<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة فاطر" id="ch36"><h1 id="107.EjEod">سورة فاطر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="35:1-2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:1" id="qr-zad-almaseer-35-1">الْحَمْدُ لِلَّهِ فَاطِرِ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ جَاعِلِ الْمَلَائِكَةِ رُسُلًا أُولِي أَجْنِحَةٍ مَّثْنَىٰ وَثُلَاثَ وَرُبَاعَ ۚ يَزِيدُ فِي الْخَلْقِ مَا يَشَاءُ ۚ إِنَّ اللَّهَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/1" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:2" id="qr-zad-almaseer-35-2">مَّا يَفْتَحِ اللَّهُ لِلنَّاسِ مِن رَّحْمَةٍ فَلَا مُمْسِكَ لَهَا ۖ وَمَا يُمْسِكْ فَلَا مُرْسِلَ لَهُ مِن بَعْدِهِ ۚ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/35/2" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.bF02A"/><p id="107.RdwGp">سُورَةُ فاطِرٍ <br/>وَتُسَمّى سُورَةَ المَلائِكَةِ، وهي مَكِّيَّةٌ بِإجْماعِهِمْ <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحَمْدُ لِلَّهِ فاطِرِ السَّماواتِ والأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: خالِقُهُما مُبْتَدِئًا عَلى غَيْرِ مِثالٍ. قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: ما كُنْتُ أدْرِي ما فاطِرُ السَّماواتِ والأرْضِ حَتّى اخْتَصَمَ أعْرابِيّانِ في بِئْرٍ، فَقالَ أحَدُهُما: أنا فَطَرْتُها، أيِ: ابْتَدَأتُها. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جاعِلِ المَلائِكَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ورَوى الحَلَبِيُّ والقَزّازُ عَنْ عَبْدِ الوارِثِ: " جاعِلٌ " بِالرَّفْعِ والتَّنْوِينِ " المَلائِكَةَ " بِالنَّصْبِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رُسُلا</span><span class="ve">﴾</span></span> يُرْسِلُهم إلى الأنْبِياءِ وإلى ما يَشاءُ مِنَ الأُمُورِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولِي أجْنِحَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: أصْحابَ أجْنِحَةٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَثْنى وثُلاثَ ورُباعَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَبَعْضُهم لَهُ جَناحانِ، وبَعْضُهم [لَهُ] ثَلاثَةٌ، وبَعْضُهم لَهُ أرْبَعَةٌ. و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَزِيدُ في الخَلْقِ ما يَشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ خَمْسَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّهُ زادَ في خَلْقِ المَلائِكَةِ الأجْنِحَةَ، رَواهُ أبُو صالِحٍ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. <br/>والثّانِي: يَزِيدُ في الأجْنِحَةِ ما يَشاءُ، رَواهُ عَبّادُ بْنُ مَنصُورٍ عَنِ الحَسَنِ، وبِهِ قالَ مُقاتِلٌ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهُ الخُلُقُ الحَسَنُ، رَواهُ عَوْفٌ عَنِ الحَسَنِ. <br/>والرّابِعُ: أنَّهُ حُسْنُ الصَّوْتِ، قالَهُ الزُّهْرِيُّ، وابْنُ جُرَيْجٍ. <br/>والخامِسُ: المَلاحَةُ في العَيْنَيْنِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما يَفْتَحِ اللَّهُ لِلنّاسِ مِن رَحْمَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: مِن خَيْرٍ ورِزْقٍ. وقِيلَ: أرادَ بِها المَطَرَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا مُمْسِكَ لَها</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ أُبَيُّ بْنُ كَعْبٍ، وابْنُ أبِي عَبْلَةَ: " فَلا مُمْسِكَ لَهُ " . وفي الآيَةِ تَنْبِيهٌ عَلى أنَّهُ لا إلَهَ إلّا هُوَ، إذْ لا يَسْتَطِيعُ أحَدٌ إمْساكَ ما فَتَحَ وفَتْحَ ما أمْسَكَ.</p><p id="107.43792"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:3-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:3" id="qr-zad-almaseer-35-3">يَا أَيُّهَا النَّاسُ اذْكُرُوا نِعْمَتَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ ۚ هَلْ مِنْ خَالِقٍ غَيْرُ اللَّهِ يَرْزُقُكُم مِّنَ السَّمَاءِ وَالْأَرْضِ ۚ لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ ۖ فَأَنَّىٰ تُؤْفَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/35/3" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:4" id="qr-zad-almaseer-35-4">وَإِن يُكَذِّبُوكَ فَقَدْ كُذِّبَتْ رُسُلٌ مِّن قَبْلِكَ ۚ وَإِلَى اللَّهِ تُرْجَعُ الْأُمُورُ</span><a class="vn" href="/quran/35/4" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:5" id="qr-zad-almaseer-35-5">يَا أَيُّهَا النَّاسُ إِنَّ وَعْدَ اللَّهِ حَقٌّ ۖ فَلَا تَغُرَّنَّكُمُ الْحَيَاةُ الدُّنْيَا ۖ وَلَا يَغُرَّنَّكُم بِاللَّهِ الْغَرُورُ</span><a class="vn" href="/quran/35/5" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:6" id="qr-zad-almaseer-35-6">إِنَّ الشَّيْطَانَ لَكُمْ عَدُوٌّ فَاتَّخِذُوهُ عَدُوًّا ۚ إِنَّمَا يَدْعُو حِزْبَهُ لِيَكُونُوا مِنْ أَصْحَابِ السَّعِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/35/6" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:7" id="qr-zad-almaseer-35-7">الَّذِينَ كَفَرُوا لَهُمْ عَذَابٌ شَدِيدٌ ۖ وَالَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَهُم مَّغْفِرَةٌ وَأَجْرٌ كَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/7" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.eFf3c"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها النّاسُ اذْكُرُوا نِعْمَتَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ المُفَسِّرُونَ: الخِطابُ لِأهْلِ مَكَّةَ، و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اذْكُرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِمَعْنى " احْفَظُوا " ونِعْمَةُ اللَّهِ عَلَيْهِمْ: إسْكانُهُمُ الحَرَمَ ومَنعُ الغاراتِ عَنْهم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ مِن خالِقٍ غَيْرُ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ: " غَيْرِ اللَّهِ " بِخَفْضِ الرّاءِ؛ قالَ أبُو عَلِيٍّ: جَعَلاهُ صِفَةً عَلى اللَّفْظِ، وذَلِكَ حَسَنٌ لِإتْباعِ الجَرِّ. وهَذا اسْتِفْهامُ تَقْرِيرٍ وتَوْبِيخٍ؛ والمَعْنى: لا خالِقَ سِواهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَرْزُقُكم مِنَ السَّماءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> المَطَرَ و مِنَ (الأرْضِ) النَّباتَ، وما بَعْدَ هَذا قَدْ سَبَقَ بَيانُهُ [الأنْعامِ: ٩٥ آلِ عِمْرانَ: ١٨٤، البَقَرَةِ: ٢١٠، لُقْمانَ: ٣٣] إلى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الشَّيْطانَ لَكم عَدُوٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: إنَّهُ يُرِيدُ هَلاكَكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاتَّخِذُوهُ عَدُوًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: أنْزِلُوهُ مِن أنْفُسِكم مَنزِلَةَ الأعْداءِ، وتَجَنَّبُوا طاعَتَهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما يَدْعُو حِزْبَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: شِيعَتَهُ إلى الكُفْرِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَكُونُوا مِن أصْحابِ السَّعِيرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="107.f5c4a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:8-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:8" id="qr-zad-almaseer-35-8">أَفَمَن زُيِّنَ لَهُ سُوءُ عَمَلِهِ فَرَآهُ حَسَنًا ۖ فَإِنَّ اللَّهَ يُضِلُّ مَن يَشَاءُ وَيَهْدِي مَن يَشَاءُ ۖ فَلَا تَذْهَبْ نَفْسُكَ عَلَيْهِمْ حَسَرَاتٍ ۚ إِنَّ اللَّهَ عَلِيمٌ بِمَا يَصْنَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/35/8" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:9" id="qr-zad-almaseer-35-9">وَاللَّهُ الَّذِي أَرْسَلَ الرِّيَاحَ فَتُثِيرُ سَحَابًا فَسُقْنَاهُ إِلَىٰ بَلَدٍ مَّيِّتٍ فَأَحْيَيْنَا بِهِ الْأَرْضَ بَعْدَ مَوْتِهَا ۚ كَذَٰلِكَ النُّشُورُ</span><a class="vn" href="/quran/35/9" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.89Bc4"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَمَن زُيِّنَ لَهُ سُوءُ عَمَلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> اخْتَلَفُوا فِيمَن نَزَلَتْ عَلى ثَلاثَةِ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّها نَزَلَتْ في أبِي جَهْلٍ ومُشْرِكِي مَكَّةَ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>والثّانِي: في أصْحابِ الأهْواءِ والمِلَلِ الَّتِي خالَفَتِ الهُدى، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهُمُ اليَهُودُ والنَّصارى والمَجُوسُ، قالَهُ أبُو قُلابَةَ. <br/>فَإنْ قِيلَ: أيْنَ جَوابُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَمَن زُيِّنَ لَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ؟ . <br/>فالجَوابُ مِن وجْهَيْنِ ذَكَرَهُما الزَّجّاجُ. <br/>أحَدُهُما: أنَّ الجَوابَ مَحْذُوفٌ؛ والمَعْنى: أفَمَن زُيِّنَ لَهُ سُوءِ عَمَلِهِ كَمَن هَداهُ اللَّهُ؟! ويَدُلُّ عَلى هَذا قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنَّ اللَّهَ يُضِلُّ مَن يَشاءُ ويَهْدِي مَن يَشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>والثّانِي: أنَّ المَعْنى: أفَمَن زُيِّنَ لَهُ سُوءُ عَمَلِهِ فَأضَلَّهُ اللَّهُ ذَهَبَتْ نَفْسُكَ عَلَيْهِمْ حَسَراتٍ؟! ويَدُلُّ عَلى هَذا قَوْلُهُ:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تَذْهَبْ نَفْسُكَ عَلَيْهِمْ حَسَراتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَقَرَأ أبُو جَعْفَرٍ: " فَلا تُذْهِبْ " بِضَمِّ التّاءِ وكَسْرِ الهاءِ " نَفْسَكَ " بِنَصْبِ السِّينِ. <br/>وَقالَ ابْنُ عَبّاسٍ: لا تَغْتَمَّ ولا تُهْلِكْ نَفْسَكَ حَسْرَةً عَلى تَرْكِهِمُ الإيمانَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتُثِيرُ سَحابًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: تُزْعِجُهُ مِن مَكانِهِ؛ وقالَ أبُو عُبَيْدَةَ: تَجْمَعُهُ وتَجِيءُ بِهِ، و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُقْناهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِمَعْنى " نَسُوقُهُ "؛ والعَرَبُ قَدْ تَضَعُ " فَعَلْنا " في مَوْضِعِ " نَفْعَلُ " وأنْشَدُوا: <br/>إنْ يَسْمَعُوا رِيبَةً طارُوا بِها فَرَحًا مِنِّي وما سَمِعُوا مِن صالِحٍ دَفَنُوا <br/>المَعْنى: يَطِيرُوا ويَدْفِنُوا. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ النُّشُورُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو الحَياةُ. وفي مَعْنى الكَلامِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: كَما أحْيا اللَّهُ الأرْضَ بَعْدَ مَوْتِها يُحْيِي المَوْتى يَوْمَ البَعْثِ. «رَوى أبُو رَزِينٍ العُقَيْلِيُّ، قالَ: قُلْتُ: يا رَسُولَ اللَّهِ: كَيْفَ يُحْيِي اللَّهُ المَوْتى؟ وما آيَةُ ذَلِكَ في خَلْقِهِ؟ فَقالَ: " هَلْ مَرَرْتَ بِوادِي أهْلِكَ مَحْلًا، ثُمَّ مَرَرْتَ بِهِ يَهْتَزُّ خَضِرًا؟ " قُلْتُ: نَعَمْ، قالَ: " فَكَذَلِكَ يُحْيِي اللَّهُ المَوْتى، وتِلْكَ آيَتُهُ في خَلْقِهِ "» . <br/>والثّانِي: كَما أحْيا اللَّهُ الأرْضَ المَيْتَةَ بِالماءِ، كَذَلِكَ يُحْيِي اللَّهُ المَوْتى بِالماءِ. <br/>قالَ ابْنُ مَسْعُودٍ: يُرْسِلُ اللَّهُ تَعالى ماءً مِن تَحْتِ العَرْشِ كَمَنِيِّ الرِّجالِ، قالَ: فَتَنْبُتُ لُحْمانُهم وجُسْمانُهم مِن ذَلِكَ الماءِ، كَما تَنْبُتُ الأرْضُ مِنَ الثَّرى، ثُمَّ قَرَأ هَذِهِ الآيَةَ. وقَدْ ذَكَرْنا في (الأعْرافِ: ٥٧) نَحْوَ هَذا الشَّرْحِ.</p><p id="107.AEA3E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:10" id="qr-zad-almaseer-35-10">مَن كَانَ يُرِيدُ الْعِزَّةَ فَلِلَّهِ الْعِزَّةُ جَمِيعًا ۚ إِلَيْهِ يَصْعَدُ الْكَلِمُ الطَّيِّبُ وَالْعَمَلُ الصَّالِحُ يَرْفَعُهُ ۚ وَالَّذِينَ يَمْكُرُونَ السَّيِّئَاتِ لَهُمْ عَذَابٌ شَدِيدٌ ۖ وَمَكْرُ أُولَٰئِكَ هُوَ يَبُورُ</span><a class="vn" href="/quran/35/10" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.2Ea2b"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن كانَ يُرِيدُ العِزَّةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: مَن كانَ يُرِيدُ العِزَّةَ بِعِبادَةِ الأوْثانِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلِلَّهِ العِزَّةُ جَمِيعًا</span><span class="ve">﴾</span></span>، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>والثّانِي: مَن كانَ يُرِيدُ العِزَّةَ فَلْيَتَعَزَّزْ بِطاعَةِ اللَّهِ، قالَهُ قَتادَةُ. وقَدْ رَوى أنَسٌ «عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> أنَّهُ قالَ: " إنَّ رَبَّكم يَقُولُ كُلَّ يَوْمٍ: أنا العَزِيزُ، فَمَن أرادَ عِزَّ الدّارَيْنِ فَلْيُطِعِ العَزِيزَ "» <br/>والثّالِثُ: مَن كانَ يُرِيدُ العِزَّةَ لِمَن هِيَ، فَإنَّها لِلَّهِ جَمِيعًا، قالَهُ الفَرّاءُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلَيْهِ يَصْعَدُ الكَلِمُ الطَّيِّبُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ ابْنُ مَسْعُودٍ، وأبُو عَبْدِ الرَّحْمَنِ السُّلَمِيُّ، والنَّخَعِيُّ، والجَحْدَرِيُّ، والشَّيْزَرِيُّ عَنِ الكِسائِيِّ: " يَصْعَدُ الكَلامُ الطَّيِّبُ " وهو تَوْحِيدُهُ وذِكْرُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والعَمَلُ الصّالِحُ يَرْفَعُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ عَلِيُّ بْنُ المَدِينِيِّ: الكَلِمُ الطَّيِّبُ: لا إلَهَ إلّا اللَّهُ، والعَمَلُ الصّالِحُ: أداءُ الفَرائِضِ واجْتِنابُ المَحارِمِ. <br/>وَفِي هاءِ الكِنايَةِ في قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَرْفَعُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثَلاثَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّها تَرْجِعُ إلى الكَلِمِ الطَّيِّبِ؛ فالمَعْنى: والعَمَلُ الصّالِحُ يَرْفَعُ الكَلِمَ الطَّيِّبَ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، والحَسَنُ، وسَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ، ومُجاهِدٌ، والضَّحّاكُ. وكانَ الحَسَنُ يَقُولُ: يُعْرَضُ القَوْلُ عَلى الفِعْلِ، فَإنْ وافَقَ القَوْلُ الفِعْلَ قُبِلَ، وإنْ خالَفَ رُدَّ. <br/>والثّانِي: أنَّها تَرْجِعُ إلى العَمَلِ الصّالِحِ، فالمَعْنى: والعَمَلُ الصّالِحُ يَرْفَعُهُ الكَلِمُ الطَّيِّبُ، فَهو عَكْسُ القَوْلِ الأوَّلِ، وبِهِ قالَ أبُو صالِحٍ، وشَهْرُ بْنُ حَوْشَبٍ. فَإذا قُلْنا: إنَّ الكَلِمَ الطَّيِّبَ هو التَّوْحِيدُ، كانَتْ فائِدَةُ هَذا القَوْلِ أنَّهُ لا يُقْبَلُ عَمَلٌ صالِحٌ إلّا مِن مُوَحَّدٍ. <br/>والثّالِثُ: أنَّها تَرْجِعُ إلى اللَّهِ عَزَّ وجَلَّ؛ فالمَعْنى: والعَمَلُ الصّالِحُ يَرْفَعُهُ اللَّهُ إلَيْهِ، أيْ: يَقْبَلُهُ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ يَمْكُرُونَ السَّيِّئاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ أبُو عُبَيْدَةَ: يَمْكُرُونَ: بِمَعْنى: يَكْتَسِبُونَ ويَجْتَرِحُونَ. ثُمَّ في المُشارِ إلَيْهِمْ أرْبَعَةُ أقْوالٍ. أحَدُها: أنَّهُمُ الَّذِينَ مَكَرُوا بِرَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> في دارِ النَّدْوَةِ، قالَهُ أبُو العالِيَةِ. <br/>والثّانِي: أنَّهم أصْحابُ الرِّياءِ، قالَهُ مُجاهِدٌ، وشَهْرُ بْنُ حَوْشَبٍ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهُمُ الَّذِينَ يَعْمَلُونَ السَّيِّئاتِ، قالَهُ قَتادَةُ، وابْنُ السّائِبِ. <br/>والرّابِعُ: أنَّهم قائِلُو الشِّرْكِ، قالَهُ مُقاتِلٌ. <br/>وَفِي مَعْنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَبُورُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: يَبْطُلُ، قالَهُ ابْنُ قُتَيْبَةَ. والثّانِي: يَفْسَدُ، قالَهُ الزَّجّاجُ.</p><p id="107.747B8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:11-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:11" id="qr-zad-almaseer-35-11">وَاللَّهُ خَلَقَكُم مِّن تُرَابٍ ثُمَّ مِن نُّطْفَةٍ ثُمَّ جَعَلَكُمْ أَزْوَاجًا ۚ وَمَا تَحْمِلُ مِنْ أُنثَىٰ وَلَا تَضَعُ إِلَّا بِعِلْمِهِ ۚ وَمَا يُعَمَّرُ مِن مُّعَمَّرٍ وَلَا يُنقَصُ مِنْ عُمُرِهِ إِلَّا فِي كِتَابٍ ۚ إِنَّ ذَٰلِكَ عَلَى اللَّهِ يَسِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/11" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:12" id="qr-zad-almaseer-35-12">وَمَا يَسْتَوِي الْبَحْرَانِ هَٰذَا عَذْبٌ فُرَاتٌ سَائِغٌ شَرَابُهُ وَهَٰذَا مِلْحٌ أُجَاجٌ ۖ وَمِن كُلٍّ تَأْكُلُونَ لَحْمًا طَرِيًّا وَتَسْتَخْرِجُونَ حِلْيَةً تَلْبَسُونَهَا ۖ وَتَرَى الْفُلْكَ فِيهِ مَوَاخِرَ لِتَبْتَغُوا مِن فَضْلِهِ وَلَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/35/12" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:13" id="qr-zad-almaseer-35-13">يُولِجُ اللَّيْلَ فِي النَّهَارِ وَيُولِجُ النَّهَارَ فِي اللَّيْلِ وَسَخَّرَ الشَّمْسَ وَالْقَمَرَ كُلٌّ يَجْرِي لِأَجَلٍ مُّسَمًّى ۚ ذَٰلِكُمُ اللَّهُ رَبُّكُمْ لَهُ الْمُلْكُ ۚ وَالَّذِينَ تَدْعُونَ مِن دُونِهِ مَا يَمْلِكُونَ مِن قِطْمِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/35/13" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:14" id="qr-zad-almaseer-35-14">إِن تَدْعُوهُمْ لَا يَسْمَعُوا دُعَاءَكُمْ وَلَوْ سَمِعُوا مَا اسْتَجَابُوا لَكُمْ ۖ وَيَوْمَ الْقِيَامَةِ يَكْفُرُونَ بِشِرْكِكُمْ ۚ وَلَا يُنَبِّئُكَ مِثْلُ خَبِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/35/14" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.d0A6b"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ خَلَقَكم مِن تُرابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي آدَمَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ مِن نُطْفَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي نَسْلَهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ جَعَلَكم أزْواجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: أصْنافًا، ذُكُورًا وإناثًا؛ قالَ قَتادَةُ: زَوَّجَ بَعْضَهم بِبَعْضٍ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما يُعَمَّرُ مِن مُعَمَّرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: ما يَطُولُ عُمُرُ أحَدٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يُنْقَصُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ الحَسَنُ، ويَعْقُوبُ: " يَنْقُصُ " بِفَتْحِ الياءِ وضَمِّ القافِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن عُمُرِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في هَذِهِ الهاءِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّها كِنايَةٌ عَنْ آخَرَ، فالمَعْنى: ولا يُنْقَصُ مِن عُمُرِ آخَرَ؛ وهَذا المَعْنى في رِوايَةِ العَوْفِيُّ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ، وبِهِ قالَ مُجاهِدٌ في آخَرِينَ. قالَ الفَرّاءُ: وإنَّما كُنِّيَ عَنْهُ كَأنَّهُ الأوَّلُ، لِأنَّ لَفْظَ الثّانِي لَوْ ظَهَرَ كانَ كالأوَّلِ،كَأنَّهُ قالَ: ولا يُنْقَصُ مِن عُمُرِ مُعَمَّرٍ، ومِثْلُهُ في الكَلامِ: عِنْدِي دِرْهَمٌ ونِصْفُهُ؛ والمَعْنى: ونِصْفٌ آخَرُ. <br/>والثّانِي: أنَّها تَرْجِعُ إلى المُعَمَّرِ المَذْكُورِ؛ فالمَعْنى: ما يَذْهَبُ مِن عُمُرِ هَذا المُعَمَّرِ يَوْمٌ أوْ لَيْلَةٌ إلّا وذَلِكَ مَكْتُوبٌ؛ قالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ: مَكْتُوبٌ في أوَّلِ الكِتابِ: عُمُرُهُ كَذا وكَذا سَنَةً، ثُمَّ يُكْتَبُ أسْفَلَ مِن ذَلِكَ: ذَهَبَ يَوْمٌ، ذَهَبَ يَوْمانِ، ذَهَبَتْ ثَلاثَةٌ، إلى أنْ يَنْقَطِعَ عُمُرُهُ؛ وهَذا المَعْنى في رِوايَةِ ابْنِ جُبَيْرٍ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ، وبِهِ قالَ عِكْرِمَةُ وأبُو مالِكٍ في آخَرِينَ. <br/>فَأمّا الكِتابُ، فَهو اللَّوْحُ المَحْفُوظُ. <br/>وَفِي قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ ذَلِكَ عَلى اللَّهِ يَسِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ يَرْجِعُ إلى كِتابَةِ الآجالِ. والثّانِي: إلى زِيادَةِ العُمُرِ ونُقْصانِهِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما يَسْتَوِي البَحْرانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي العَذْبَ والمِلْحَ؛ وهَذِهِ الآيَةُ وما بَعْدَها قَدْ سَبَقَ بَيانُها [الفَرْقانِ: ٥٣، النَّحْلِ: ١٤، آلِ عِمْرانَ: ٢٧، الرَّعْدِ: ٢] إلى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما يَمْلِكُونَ مِن قِطْمِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: هو القِشْرُ الَّذِي يَكُونُ عَلى ظَهْرِ النَّواةِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ تَدْعُوهم لا يَسْمَعُوا دُعاءَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهم جَمادٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ سَمِعُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنْ يَخْلُقَ اللَّهُ لَهم أسْماعًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما اسْتَجابُوا لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: لَمْ يَكُنْ عِنْدَهم إجابَةٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ القِيامَةِ يَكْفُرُونَ بِشِرْكِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: يَتَبَرَّؤُونَ مِن عِبادَتِكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يُنَبِّئُكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يا مُحَمَّدُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِثْلُ خَبِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: عالِمٌ بِالأشْياءِ، يَعْنِي نَفْسَهُ عَزَّ وجَلَّ؛ والمَعْنى أنَّهُ لا أخْبَرَ مِنهُ عَزَّ وجَلَّ بِما أخْبَرَ أنَّهُ سَيَكُونُ.</p><p id="107.81618"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:15-26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:15" id="qr-zad-almaseer-35-15">يَا أَيُّهَا النَّاسُ أَنتُمُ الْفُقَرَاءُ إِلَى اللَّهِ ۖ وَاللَّهُ هُوَ الْغَنِيُّ الْحَمِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/35/15" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:16" id="qr-zad-almaseer-35-16">إِن يَشَأْ يُذْهِبْكُمْ وَيَأْتِ بِخَلْقٍ جَدِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/35/16" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:17" id="qr-zad-almaseer-35-17">وَمَا ذَٰلِكَ عَلَى اللَّهِ بِعَزِيزٍ</span><a class="vn" href="/quran/35/17" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:18" id="qr-zad-almaseer-35-18">وَلَا تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرَىٰ ۚ وَإِن تَدْعُ مُثْقَلَةٌ إِلَىٰ حِمْلِهَا لَا يُحْمَلْ مِنْهُ شَيْءٌ وَلَوْ كَانَ ذَا قُرْبَىٰ ۗ إِنَّمَا تُنذِرُ الَّذِينَ يَخْشَوْنَ رَبَّهُم بِالْغَيْبِ وَأَقَامُوا الصَّلَاةَ ۚ وَمَن تَزَكَّىٰ فَإِنَّمَا يَتَزَكَّىٰ لِنَفْسِهِ ۚ وَإِلَى اللَّهِ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/35/18" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:19" id="qr-zad-almaseer-35-19">وَمَا يَسْتَوِي الْأَعْمَىٰ وَالْبَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/35/19" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:20" id="qr-zad-almaseer-35-20">وَلَا الظُّلُمَاتُ وَلَا النُّورُ</span><a class="vn" href="/quran/35/20" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:21" id="qr-zad-almaseer-35-21">وَلَا الظِّلُّ وَلَا الْحَرُورُ</span><a class="vn" href="/quran/35/21" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:22" id="qr-zad-almaseer-35-22">وَمَا يَسْتَوِي الْأَحْيَاءُ وَلَا الْأَمْوَاتُ ۚ إِنَّ اللَّهَ يُسْمِعُ مَن يَشَاءُ ۖ وَمَا أَنتَ بِمُسْمِعٍ مَّن فِي الْقُبُورِ</span><a class="vn" href="/quran/35/22" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:23" id="qr-zad-almaseer-35-23">إِنْ أَنتَ إِلَّا نَذِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/23" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:24" id="qr-zad-almaseer-35-24">إِنَّا أَرْسَلْنَاكَ بِالْحَقِّ بَشِيرًا وَنَذِيرًا ۚ وَإِن مِّنْ أُمَّةٍ إِلَّا خَلَا فِيهَا نَذِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/24" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:25" id="qr-zad-almaseer-35-25">وَإِن يُكَذِّبُوكَ فَقَدْ كَذَّبَ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ جَاءَتْهُمْ رُسُلُهُم بِالْبَيِّنَاتِ وَبِالزُّبُرِ وَبِالْكِتَابِ الْمُنِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/35/25" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:26" id="qr-zad-almaseer-35-26">ثُمَّ أَخَذْتُ الَّذِينَ كَفَرُوا ۖ فَكَيْفَ كَانَ نَكِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/35/26" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.59d5d"/><p id="107.86E6e"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها النّاسُ أنْتُمُ الفُقَراءُ إلى اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ: المُحْتاجُونَ إلَيْهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ هو الغَنِيُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنْ عِبادَتِكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحَمِيدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عِنْدَ خَلْقِهِ بِإحْسانِهِ إلَيْهِمْ. وما بَعْدَ هَذا قَدْ تَقَدَّمَ بَيانُهُ [إبْراهِيمَ: ١٩، الأنْعامِ: ١٦٤] إلى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ تَدْعُ مُثْقَلَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: نَفْسٌ مُثْقَلَةٌ بِالذُّنُوبِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى حِمْلِها</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي حَمَلَتْ مِنَ الخَطايا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يُحْمَلْ مِنهُ شَيْءٌ ولَوْ كانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي تَدْعُوهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذا قُرْبى</span><span class="ve">﴾</span></span> ذا قَرابَةٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما تُنْذِرُ الَّذِينَ يَخْشَوْنَ رَبَّهم بِالغَيْبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: يَخْشَوْنَهُ ولَمْ يَرَوْهُ؛ والمَعْنى: إنَّما تَنْفَعُ بِإنْذارِكَ أهْلَ الخَشْيَةِ، فَكَأنَّكَ تُنْذِرُهم دُونَ غَيْرِهِمْ لِمَكانِ اخْتِصاصِهِمْ بِالِانْتِفاعِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن تَزَكّى</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: تَطَهَّرَ مِنَ الشَّرَكِ والفَواحِشِ، وفَعَلَ الخَيْرَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنَّما يَتَزَكّى لِنَفْسِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: فَصَلاحُهُ لِنَفْسِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإلى اللَّهِ المَصِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيَجْزِي بِالأعْمالِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما يَسْتَوِي الأعْمى والبَصِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي المُؤْمِنَ والمُشْرِكَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا الظُّلُماتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الشِّرْكَ والضَّلالاتِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا النُّورُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الهُدى والإيمانُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا الظِّلُّ ولا الحَرُورُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: ظِلُّ اللَّيْلِ وسَمُومُ النَّهارِ، قالَهُ عَطاءٌ. <br/>والثّانِي: الظِّلُّ: الجَنَّةُ، والحَرُورُ: النّارُ، قالَهُ مُجاهِدٌ. قالَ الفَرّاءُ: الحَرُورُ بِمَنزِلَةِ السَّمُومِ، وهي الرِّياحُ الحارَّةُ. والحَرُورُ تَكُونُ بِالنَّهارِ وبِاللَّيْلِ، والسَّمُومُ لا تَكُونُ إلّا بِالنَّهارِ. وقالَ أبُو عُبَيْدَةَ: الحَرُورُ تَكُونُ بِالنَّهارِ مَعَ الشَّمْسِ، وكانَ رُؤْبَةُ يَقُولُ: الحَرُورُ بِاللَّيْلِ، والسَّمُومُ بِالنَّهارِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما يَسْتَوِي الأحْياءُ ولا الأمْواتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِمْ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّ الأحْياءَ: المُؤْمِنُونَ، والأمْواتَ: الكُفّارُ. <br/>والثّانِي: أنَّ الأحْياءَ: العُقَلاءُ، والأمْواتَ: الجُهّالُ. وَفِي " لا " المَذْكُورَةِ في هَذِهِ الآيَةِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّها زائِدَةٌ مُؤَكِّدَةٌ. والثّانِي: أنَّها نافِيَةٌ لِاسْتِواءِ أحَدِ المَذْكُورَيْنِ مَعَ الآخَرِ. <br/>قالَ قَتادَةُ: هَذِهِ أمْثالٌ ضَرَبَها اللَّهُ تَعالى لِلْمُؤْمِنِ والكافِرِ، يَقُولُ: كَما لا تَسْتَوِي هَذِهِ الأشْياءُ، كَذَلِكَ لا يَسْتَوِي الكافِرُ والمُؤْمِنُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ يُسْمِعُ مَن يَشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: يُفْهِمُ مَن يُرِيدُ إفْهامَهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أنْتَ بِمُسْمِعٍ مَن في القُبُورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ أبُو عَبْدِ الرَّحْمَنِ السُّلَمِيُّ، والحَسَنُ، والجَحْدَرِيُّ: " بِمُسْمِعِ مَن " عَلى الإضافَةِ؛ يَعْنِي الكَفّارَ، شَبَّهَهم بِالمَوْتى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ أنْتَ إلا نَذِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ بَعْضُ المُفَسِّرِينَ: نُسِخَ مَعْناها بِآيَةِ السَّيْفِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ مِن أُمَّةٍ إلا خَلا فِيها نَذِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: ما مِن أُمَّةٍ إلّا قَدْ جاءَها رَسُولٌ. وما بَعْدَ هَذا قَدْ سَبَقَ بَيانُهُ [آلِ عِمْرانَ: ١٨٤، الحَجِّ: ٤٤] إلى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَيْفَ كانَ نَكِيرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أثْبَتَ فِيها الياءَ في الحالَيْنِ يَعْقُوبُ، ووافَقَهُ في الوَصْلِ ورْشٌ.</p><p id="107.a75Ba"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:27-28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:27" id="qr-zad-almaseer-35-27">أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ أَنزَلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَأَخْرَجْنَا بِهِ ثَمَرَاتٍ مُّخْتَلِفًا أَلْوَانُهَا ۚ وَمِنَ الْجِبَالِ جُدَدٌ بِيضٌ وَحُمْرٌ مُّخْتَلِفٌ أَلْوَانُهَا وَغَرَابِيبُ سُودٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/27" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:28" id="qr-zad-almaseer-35-28">وَمِنَ النَّاسِ وَالدَّوَابِّ وَالْأَنْعَامِ مُخْتَلِفٌ أَلْوَانُهُ كَذَٰلِكَ ۗ إِنَّمَا يَخْشَى اللَّهَ مِنْ عِبَادِهِ الْعُلَمَاءُ ۗ إِنَّ اللَّهَ عَزِيزٌ غَفُورٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/28" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.dF6bD"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ الجِبالِ جُدَدٌ بِيضٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: ومِمّا خَلَقْنا مِنَ الجِبالِ جُدَدٌ. قالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: الجُدَدُ: الخُطُوطُ والطَّرائِقُ تَكُونُ في الجِبالِ، فَبَعْضُها بِيضٌ، وبَعْضُها حُمْرٌ، وبَعْضُها غَرابِيبُ سُودٍ، والغَرابِيبُ جَمْعُ غِرْبِيبٍ، وهو الشَّدِيدُ السَّوادِ، يُقالُ: أسْوَدُ غِرْبِيبٌ، وتَمامُ الكَلامِ عِنْدَ قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، يَقُولُ: مِنَ الجِبالِ مُخْتَلِفٌ ألْوانُهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ النّاسِ والدَّوابِّ والأنْعامِ مُخْتَلِفٌ ألْوانُهُ كَذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: كاخْتِلافِ الثَّمَراتِ. قالَ الفَرّاءُ: وفي الكَلامِ تَقْدِيمٌ وتَأْخِيرٌ، تَقْدِيرُهُ: وسُودٌ غَرابِيبُ، لِأنَّهُ يُقالُ: أسْوَدُ غِرْبِيبٌ، وَقَلَّما يُقالُ: غِرْبِيبٌ أسْوَدُ. وقالَ الزَّجّاجُ: المَعْنى: ومِنَ الجِبالِ غَرابِيبُ سُودٌ، وهي ذَواتُ الصَّخْرِ الأسْوَدِ. وقالَ ابْنُ دُرَيْدٍ: الغِرْبِيبُ: الأسْوَدُ، أحْسَبُ أنَّ اشْتِقاقَهُ مِنَ الغُرابِ. <br/>وَلِلْمُفَسِّرِينَ في المُرادِ بِالغَرابِيبِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: الطَّرائِقُ السُّودُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. والثّانِي: الأوْدِيَةُ السُّودُ، قالَهُ قَتادَةُ. والثّالِثُ: الجِبالُ السُّودُ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>ثُمَّ ابْتَدَأ فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما يَخْشى اللَّهَ مِن عِبادِهِ العُلَماءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي العُلَماءَ بِاللَّهِ عَزَّ وجَلَّ. قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: يُرِيدُ: إنَّما يَخافُنِي مِن خَلْقِي مَن عَلِمَ جَبَرُوتِي وعِزَّتِي وسُلْطانِي. وقالَ مُجاهِدٌ والشَّعْبِيُّ: العالِمُ مَن خافَ اللَّهَ. وقالَ الرَّبِيعُ بْنُ أنَسٍ: مَن لَمْ يَخْشَ اللَّهَ فَلَيْسَ بِعالِمٍ.</p><p id="107.FD4dc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:29-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:29" id="qr-zad-almaseer-35-29">إِنَّ الَّذِينَ يَتْلُونَ كِتَابَ اللَّهِ وَأَقَامُوا الصَّلَاةَ وَأَنفَقُوا مِمَّا رَزَقْنَاهُمْ سِرًّا وَعَلَانِيَةً يَرْجُونَ تِجَارَةً لَّن تَبُورَ</span><a class="vn" href="/quran/35/29" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:30" id="qr-zad-almaseer-35-30">لِيُوَفِّيَهُمْ أُجُورَهُمْ وَيَزِيدَهُم مِّن فَضْلِهِ ۚ إِنَّهُ غَفُورٌ شَكُورٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/30" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:31" id="qr-zad-almaseer-35-31">وَالَّذِي أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ مِنَ الْكِتَابِ هُوَ الْحَقُّ مُصَدِّقًا لِّمَا بَيْنَ يَدَيْهِ ۗ إِنَّ اللَّهَ بِعِبَادِهِ لَخَبِيرٌ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/31" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.10da5"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ يَتْلُونَ كِتابَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي قُرّاءَ القُرْآنِ، فَأثْنى عَلَيْهِمْ بِقِراءَةِ القُرْآنِ؛ وكانَ مُطَرِّفٌ يَقُولُ: هَذِهِ آيَةُ القُرّاءِ. <br/>وَفِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَتْلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَوْلانِ. أحَدُهُما: يَقْرَؤُونَ. والثّانِي: يَتَّبِعُونَ. قالَ أبُو عُبَيْدَةَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأقامُوا الصَّلاةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِمَعْنى ويُقِيمُونَ، وهو إدامَتُها لِمَواقِيتِها وحُدُودِها. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَرْجُونَ تِجارَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الفَرّاءُ: هَذا جَوابُ قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ يَتْلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . قالَ المُفَسِّرُونَ: والمَعْنى: يَرْجُونَ بِفِعْلِهِمْ هَذا تِجارَةً لَنْ تَفْسُدَ ولَنْ تَهْلَكَ ولَنْ تَكْسُدَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُوَفِّيَهم أُجُورَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: جَزاءَ أعْمالِهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَزِيدَهم مِن فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: سِوى الثَّوابِ ما لَمْ تَرَ عَيْنٌ ولَمْ تَسْمَعْ أُذُنٌ. <br/>فَأمّا الشَّكُورُ، فَقالَ الخَطّابِيُّ: هو الَّذِي يَشْكُرُ اليَسِيرَ مِنَ الطّاعَةِ، فَيُثِيبُ عَلَيْهِ الكَثِيرَ مِنَ الثَّوابِ، ويُعْطِي الجَزِيلَ مِنَ النِّعْمَةِ، ويَرْضى بِاليَسِيرِ مِنَ الشُّكْرِ؛ ومَعْنى الشُّكْرِ المُضافِ إلَيْهِ: الرِّضى بِيَسِيرِ الطّاعَةِ مِنَ العَبْدِ، والقَبُولُ لَهُ، وإعْظامُ الثَّوابِ عَلَيْهِ؛ وقَدْ يُحْتَمَلُ أنْ يَكُونَ مَعْنى الثَّناءِ عَلى اللَّهِ بِالشَّكُورِ تَرْغِيبَ الخَلْقِ في الطّاعَةِ قَلَّتْ أوْ كَثُرَتْ، لِئَلّا يَسْتَقِلُّوا القَلِيلَ مِنَ العَمَلِ، ولا يَتْرُكُوا اليَسِيرَ مِنهُ.</p><p id="107.a0bE0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:32-33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:32" id="qr-zad-almaseer-35-32">ثُمَّ أَوْرَثْنَا الْكِتَابَ الَّذِينَ اصْطَفَيْنَا مِنْ عِبَادِنَا ۖ فَمِنْهُمْ ظَالِمٌ لِّنَفْسِهِ وَمِنْهُم مُّقْتَصِدٌ وَمِنْهُمْ سَابِقٌ بِالْخَيْرَاتِ بِإِذْنِ اللَّهِ ۚ ذَٰلِكَ هُوَ الْفَضْلُ الْكَبِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/35/32" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:33" id="qr-zad-almaseer-35-33">جَنَّاتُ عَدْنٍ يَدْخُلُونَهَا يُحَلَّوْنَ فِيهَا مِنْ أَسَاوِرَ مِن ذَهَبٍ وَلُؤْلُؤًا ۖ وَلِبَاسُهُمْ فِيهَا حَرِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/33" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.fd0Aa"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أوْرَثْنا الكِتابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في " ثُمَّ " وجْهانِ؛ أحَدُهُما: أنَّها بِمَعْنى الواوِ، والثّانِي: أنَّها لِلتَّرْتِيبِ. والمَعْنى: أنْزَلْنا الكُتُبَ المُتَقَدِّمَةَ، ثُمَّ أوْرَثْنا الكِتابَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ اصْطَفَيْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> وفِيهِمْ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّهم أُمَّةُ مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span>، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>والثّانِي: أنَّهُمُ الأنْبِياءُ وأتْباعُهُمْ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>وَفِي الكِتابِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ اسْمُ جِنْسٍ والمُرادُ بِهِ الكُتُبُ الَّتِي أنْزَلَها اللَّهُ عَزَّ وجَلَّ، وهَذا يُخَرَّجُ عَلى القَوْلَيْنِ. فَإنْ قُلْنا: الَّذِينَ اصْطُفُوا أُمَّةُ مُحَمَّدٍ، فَقَدْ قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: إنَّ اللَّهَ أوْرَثَ أُمَّةَ مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span> كُلَّ كِتابٍ أنْزَلَهُ. وقالَ ابْنُ جَرِيرٍ الطَّبَرِيُّ: ومَعْنى ذَلِكَ: أوْرَثَهُمُ الإيمانَ بِالكُتُبِ كُلِّها- وجَمِيعُ الكُتُبِ تَأْمُرُ بِاتِّباعِ القُرْآنِ- فَهم مُؤْمِنُونَ بِها عامِلُونَ بِمُقْتَضاها؛ واسْتَدَلَّ عَلى صِحَّةِ هَذا القَوْلِ بِأنَّ اللَّهَ تَعالى قالَ في الآيَةِ الَّتِي قَبْلَ هَذِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِي أوْحَيْنا إلَيْكَ مِنَ الكِتابِ هو الحَقُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأتْبَعَهُ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أوْرَثْنا الكِتابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَعَلِمْنا أنَّهم أُمَّةُ مُحَمَّدٍ، إذْ كانَ مَعْنى المِيراثِ: انْتِقالَ شَيْءٍ مِن قَوْمٍ، إلى قَوْمٍ ولَمْ تَكُنْ أُمَّةٌ عَلى عَهْدِ نَبِيِّنا انْتَقَلَ إلَيْهِمْ كِتابٌ مِن قَوْمٍ كانُوا قَبْلَهم غَيْرُ أُمَّتِهِ. فَإنْ قُلْنا: هُمُ الأنْبِياءُ وأتْباعُهُمْ، كانَ المَعْنى: أوْرَثْنا كُلَّ كِتابٍ أُنْزِلَ عَلى نَبِيٍّ ذَلِكَ النَّبِيَّ وأتْباعَهُ. <br/>والقَوْلُ الثّانِي: أنَّ المُرادَ بِالكِتابِ القُرْآنُ. <br/>وَفِي مَعْنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْرَثْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أعْطَيْنا، لِأنَّ المِيراثَ عَطاءٌ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>والثّانِي: أخَّرْنا، ومِنهُ المِيراثُ، لِأنَّهُ تَأخَّرَ عَنِ المَيِّتِ فالمَعْنى: أخَّرْنا القُرْآنَ عَنِ الأُمَمِ السّالِفَةِ وأعْطَيْناهُ هَذِهِ الأُمَّةَ، إكْرامًا لَها، ذَكَرَهُ بَعْضُ أهْلِ المَعانِي. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمِنهم ظالِمٌ لِنَفْسِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّهُ صاحِبُ الصَّغائِرِ؛ رَوى عُمَرُ بْنُ الخَطّابِ «عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> أنَّهُ قالَ: " سابِقُنا سابِقٌ، ومُقْتَصِدُنا ناجٍ، وظالِمُنا مَغْفُورٌ لَهُ» " . ورَوى أبُو سَعِيدٍ الخُدْرِيُّ «عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> في هَذِهِ الآيَةِ، قالَ: " كُلُّهم في الجَنَّةِ "» . <br/>والثّانِي: أنَّهُ الَّذِي ماتَ عَلى كَبِيرَةٍ ولَمْ يَتُبْ مِنها، رَواهُ عَطاءٌ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهُ الكافِرُ، رَواهُ عَمْرُو بْنُ دِينارٍ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ، وقَدْ رَواهُ ابْنُ عُمَرَ مَرْفُوعًا إلى النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> . فَعَلى هَذا يَكُونُ الِاصْطِفاءُ لِجُمْلَةِ مَن أُنْزِلَ عَلَيْهِ الكِتابُ، كَما قالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:44" id="qr-zad-almaseer-43-44">وَإنَّهُ لَذِكْرٌ لَكَ ولِقَوْمِكَ</span><a class="vn" href="/quran/43/44" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: لَشَرَفٌ لَكُمْ، وكَمْ مِن مُكْرَمٍ لَمْ يَقْبَلِ الكَرامَةَ! <br/>والرّابِعُ: أنَّهُ المُنافِقُ: حُكِيَ عَنِ الحَسَنِ. وقَدْ رُوِيَ عَنِ الحَسَنِ أنَّهُ قالَ: الظّالِمُ: الَّذِي تَرْجَحُ سَيِّئاتُهُ عَلى حَسَناتِهِ، والمُقْتَصِدُ: الَّذِي قَدِ اسْتَوَتْ حَسَناتُهُ وسَيِّئاتُهُ، والسّابِقُ: مَن رَجَحَتْ حَسَناتُهُ. ورُوِيَ عَنْ عُثْمانَ بْنِ عَفّانَ أنَّهُ تَلا هَذِهِ الآيَةَ، فَقالَ: سابِقُنا أهْلُ جِهادِنا، ومُقْتَصِدُنا أهْلُ حَضَرِنا، وظالِمُنا أهْلَ بَدْوِنا. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنهم سابِقٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ أبُو المُتَوَكِّلِ، والجَحْدَرِيُّ، وابْنُ السَّمَيْفَعِ: " سَبّاقٌ " مِثْلُ: فَعّالٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِالخَيْراتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: بِالأعْمالِ الصّالِحَةِ إلى الجَنَّةِ، أوْ إلى الرَّحْمَةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِإذْنِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: بِإرادَتِهِ وأمْرِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ هو الفَضْلُ الكَبِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي إيراثَهُمُ الكِتابَ. <br/>ثُمَّ أخْبَرَ بِثَوابِهِمْ، فَجَمَعَهم في دُخُولِ الجَنَّةِ فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَنّاتُ عَدْنٍ يَدْخُلُونَها</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ أبُو عَمْرٍو وحْدَهُ: " يُدْخَلُونَها " بِضَمِّ الياءِ؛ وفَتَحَها الباقُونَ وقَرَأ نافِعٌ، وأبُو بَكْرٍ عَنْ عاصِمٍ: (وَلُؤْلُؤًا) بِالنَّصْبِ. ورَوى أبُو بَكْرٍ عَنْ عاصِمٍ أنَّهُ كانَ يَهْمِزُ الواوَ الثّانِيَةَ ولا يَهْمِزُ الأُولى؛ وفي رِوايَةٍ أُخْرى أنَّهُ كانَ يَهْمِزُ الأُولى ولا يَهْمِزُ الثّانِيَةَ. والآيَةُ مُفَسَّرَةٌ في سُورَةِ (الحَجِّ: ٢٣) . قالَ كَعْبٌ: تَحاكَّتْ مَناكِبُهم ورَبِّ الكَعْبَةِ، ثُمَّ أُعْطُوا الفَضْلَ بِأعْمالِهِمْ.</p><p id="107.af3F0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:34-39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:34" id="qr-zad-almaseer-35-34">وَقَالُوا الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي أَذْهَبَ عَنَّا الْحَزَنَ ۖ إِنَّ رَبَّنَا لَغَفُورٌ شَكُورٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/34" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:35" id="qr-zad-almaseer-35-35">الَّذِي أَحَلَّنَا دَارَ الْمُقَامَةِ مِن فَضْلِهِ لَا يَمَسُّنَا فِيهَا نَصَبٌ وَلَا يَمَسُّنَا فِيهَا لُغُوبٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/35" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:36" id="qr-zad-almaseer-35-36">وَالَّذِينَ كَفَرُوا لَهُمْ نَارُ جَهَنَّمَ لَا يُقْضَىٰ عَلَيْهِمْ فَيَمُوتُوا وَلَا يُخَفَّفُ عَنْهُم مِّنْ عَذَابِهَا ۚ كَذَٰلِكَ نَجْزِي كُلَّ كَفُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/35/36" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:37" id="qr-zad-almaseer-35-37">وَهُمْ يَصْطَرِخُونَ فِيهَا رَبَّنَا أَخْرِجْنَا نَعْمَلْ صَالِحًا غَيْرَ الَّذِي كُنَّا نَعْمَلُ ۚ أَوَلَمْ نُعَمِّرْكُم مَّا يَتَذَكَّرُ فِيهِ مَن تَذَكَّرَ وَجَاءَكُمُ النَّذِيرُ ۖ فَذُوقُوا فَمَا لِلظَّالِمِينَ مِن نَّصِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/35/37" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:38" id="qr-zad-almaseer-35-38">إِنَّ اللَّهَ عَالِمُ غَيْبِ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۚ إِنَّهُ عَلِيمٌ بِذَاتِ الصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/35/38" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:39" id="qr-zad-almaseer-35-39">هُوَ الَّذِي جَعَلَكُمْ خَلَائِفَ فِي الْأَرْضِ ۚ فَمَن كَفَرَ فَعَلَيْهِ كُفْرُهُ ۖ وَلَا يَزِيدُ الْكَافِرِينَ كُفْرُهُمْ عِندَ رَبِّهِمْ إِلَّا مَقْتًا ۖ وَلَا يَزِيدُ الْكَافِرِينَ كُفْرُهُمْ إِلَّا خَسَارًا</span><a class="vn" href="/quran/35/39" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.1f9FE"/><p id="107.D1eA3">ثُمَّ أخْبَرَ عَمّا يَقُولُونَ عِنْدَ دُخُولِها، وهو قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي أذْهَبَ عَنّا الحَزَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الحَزَنُ و الحُزْنُ واحِدٌ، كالبَخَلِ والبُخْلِ. <br/>وَفِي المُرادِ بِهَذا الحَزَنِ خَمْسَةُ أقْوالٍ. أحَدُها: أنَّهُ الحُزْنُ لِطُولِ المُقامِ في المَحْشَرِ. رَوى أبُو الدَّرْداءِ عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> أنَّهُ قالَ: " «أمّا السّابِقُ، فَيَدْخُلُ الجَنَّةَ بِغَيْرِ حِسابٍ، وأمّا المُقْتَصِدُ، فَيُحاسَبُ حِسابًا يَسِيرًا، وأمّا الظّالِمُ لِنَفْسِهِ، فَإنَّهُ حَزِينٌ في ذَلِكَ المُقامِ» "، فَهو الحُزْنُ والغَمُّ، وذَلِكَ قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي أذْهَبَ عَنّا الحَزَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>والثّانِي: أنَّهُ الجُوعُ، رَواهُ أبُو الدَّرْداءِ أيْضًا عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>، [وَلا يَصِحُّ]، وبِهِ قالَ شَمَّرُ بْنُ عَطِيَّةَ. وفي لَفْظٍ عَنْ شَمَّرَ أنَّهُ قالَ: الحَزَنُ: هُمُّ الخُبْزِ، وكَذَلِكَ رُوِيَ عَنْ سَعِيدِ بْنِ جُبَيْرٍ أنَّهُ قالَ: الحَزَنُ: هَمُّ الخُبْزِ في الدُّنْيا. <br/>والثّالِثُ: أنَّهُ حَزَنُ النّارِ، رَواهُ أبُو الجَوْزاءِ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. <br/>والرّابِعُ: حُزْنُهم في الدُّنْيا عَلى ذُنُوبٍ سَلَفَتْ مِنهُمْ، رَواهُ عِكْرِمَةُ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. <br/>والخامِسُ: حُزْنُ المَوْتِ، قالَهُ عَطِيَّةُ. <br/>والآيَةُ عامَّةٌ في هَذِهِ الأقْوالِ وغَيْرِها، ومِنَ القَبِيحِ تَخْصِيصُ هَذا الحَزَنَ بِالخُبْزِ وما يُشْبِهُهُ، وإنَّما حَزِنُوا عَلى ذُنُوبِهِمْ وما يُوجِبُهُ الخَوْفُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي أحَلَّنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: أنْزَلْنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دارَ المُقامَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الفَرّاءُ: المُقامَةُ هي الإقامَةُ، والمَقامَةُ: المَجْلِسُ، بِالفَتْحِ لا غَيْرُ، قالَ الشّاعِرُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="107.40Nyl">يَوْمانِ يَوْمُ مَقاماتٍ وأنْدِيَةٍ ويَوْمُ سَيْرٍ إلى الأعْداءِ تَأْوِيبِ</p>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الزَّجّاجُ: أيْ: بِتَفَضُّلِهِ، لا بِأعْمالِنا. والنَّصَبُ: التَّعَبُ. واللُّغُوبُ: الإعْياءُ مِنَ التَّعَبِ. ومَعْنى " لُغُوبٍ ": شَيْءٌ يُلْغِبُ؛ أيْ: لا نَتَكَلَّفُ شَيْئًا نُعَنّى مِنهُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يُقْضى عَلَيْهِمْ فَيَمُوتُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: يَهْلَكُونَ فَيَسْتَرِيحُوا مِمّا هم فِيهِ، ومِثْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:51" id="qr-zad-almaseer-28-51">فَوَكَزَهُ مُوسى فَقَضى عَلَيْهِ</span><a class="vn" href="/quran/28/51" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ نَجْزِي كُلَّ كَفُورٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ أبُو عَمْرٍو: " يُجْزى " بِالياءِ " كُلُّ " بِرَفْعِ اللّامِ. وقَرَأ الباقُونَ: " نَجْزِي " بِالنُّونِ " كُلَّ " بِنَصْبِ اللّامِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم يَصْطَرِخُونَ فِيها</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو افْتِعالٌ مِنَ الصُّراخِ: والمَعْنى: يَسْتَغِيثُونَ، فَيَقُولُونَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنا أخْرِجْنا نَعْمَلْ صالِحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: نُوَحِّدُكَ ونُطِيعُكَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَيْرَ الَّذِي كُنّا نَعْمَلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الشِّرْكِ والمَعاصِي؛ فَوَبَّخَهُمُ اللَّهُ تَعالى بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوَلَمْ نُعَمِّرْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ أبُو عُبَيْدَةَ: مَعْناهُ التَّقْرِيرُ، ولَيْسَ بِاسْتِفْهامٍ؛ والمَعْنى: أوْ لَمْ نُعَمِّرْكم عُمُرًا يَتَذَكَّرُ فِيهِ مَن تَذْكَّرَ؟! <br/>وَفِي مِقْدارِ هَذا التَّعْمِيرِ أرْبَعَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّهُ سَبْعُونَ سَنَةً، قالَ ابْنُ عُمَرَ: هَذِهِ الآيَةُ تَعْبِيرٌ لِأبْناءِ السَّبْعِينَ. <br/>والثّانِي: أرْبَعُونَ سَنَةً. <br/>والثّالِثُ: سِتُّونَ سَنَةً، رَواهُما مُجاهِدٌ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ، وبِالأوَّلِ مِنهُما قالَ الحَسَنُ، وابْنُ السّائِبِ. <br/>والرّابِعُ: ثَمانِي عَشْرَةَ سَنَةً، قالَهُ عَطاءٌ، ووَهْبُ بْنُ مُنَبِّهٍ، وأبُو العالِيَةِ، وقَتادَةُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجاءَكُمُ النَّذِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّهُ الشَّيْبُ، قالَهُ ابْنُ عُمَرَ، وعِكْرِمَةُ، وسُفْيانُ بْنُ عُيَيْنَةَ؛ والمَعْنى: أوْ لَمْ نُعَمِّرْكم حَتّى شِبْتُمْ؟! . والثّانِي: النَّبِيُّ <span class="honorific"></span>، قالَهُ قَتادَةُ، وابْنُ زَيْدٍ، وابْنُ السّائِبِ، ومُقاتِلٌ. والثّالِثُ: مَوْتُ الأهْلِ والأقارِبِ. والرّابِعُ: الحُمّى، ذَكَرَهُما الماوَرْدِيُّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَذُوقُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: العَذابَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما لِلظّالِمِينَ مِن نَصِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: مِن مانِعٍ يَمْنَعُ عَنْهم. وما بَعْدَ هَذا قَدْ تَقَدَّمَ بَيانُهُ [المائِدَةِ: ٧] إلى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَلائِفَ في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي الأُمَّةُ الَّتِي خَلَفَتْ مَن قَبْلَها ورَأتْ فِيمَن تَقَدَّمَها ما يَنْبَغِي أنْ تَعْتَبِرَ بِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَن كَفَرَ فَعَلَيْهِ كُفْرُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: جَزاءُ كُفْرِهِ.<p/><p id="107.AD70C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:40-41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:40" id="qr-zad-almaseer-35-40">قُلْ أَرَأَيْتُمْ شُرَكَاءَكُمُ الَّذِينَ تَدْعُونَ مِن دُونِ اللَّهِ أَرُونِي مَاذَا خَلَقُوا مِنَ الْأَرْضِ أَمْ لَهُمْ شِرْكٌ فِي السَّمَاوَاتِ أَمْ آتَيْنَاهُمْ كِتَابًا فَهُمْ عَلَىٰ بَيِّنَتٍ مِّنْهُ ۚ بَلْ إِن يَعِدُ الظَّالِمُونَ بَعْضُهُم بَعْضًا إِلَّا غُرُورًا</span><a class="vn" href="/quran/35/40" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:41" id="qr-zad-almaseer-35-41">إِنَّ اللَّهَ يُمْسِكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ أَن تَزُولَا ۚ وَلَئِن زَالَتَا إِنْ أَمْسَكَهُمَا مِنْ أَحَدٍ مِّن بَعْدِهِ ۚ إِنَّهُ كَانَ حَلِيمًا غَفُورًا</span><a class="vn" href="/quran/35/41" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.434E8"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرَأيْتُمْ شُرَكاءَكُمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> المَعْنى: أخْبَرُونِي عَنِ الَّذِينَ عَبَدْتُمْ مِن دُونِ اللَّهِ واتَّخَذْتُمُوهم شُرَكاءَ بِزَعْمِكُمْ، بِأيِّ شَيْءٍ أوْجَبْتُمْ لَهُمُ الشَّرِكَةَ في العِبادَةِ؟! أبِشَيْءٍ خَلَقُوهُ مِنَ الأرْضِ، أمْ شارَكُوا خالِقَ السَّماواتِ في خَلْقِها؟! ثُمَّ عادَ إلى الكُفّارِ فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ آتَيْناهم كِتابًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَأْمُرُهم بِما يَفْعَلُونَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهم عَلى بَيِّنَتٍ مِنهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، وأبُو عَمْرٍو، وحَمْزَةُ، وحَفْصٌ عَنْ عاصِمٍ: " عَلى بَيِّنَةٍ " عَلى التَّوْحِيدِ. وقَرَأ نافِعٌ، وابْنُ عامِرٍ، والكِسائِيُّ، وأبُو بَكْرٍ عَنْ عاصِمٍ: " بَيِّناتٍ " جَمْعًا. والمُرادُ: البَيانُ بِأنَّ مَعَ اللَّهِ شَرِيكًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ إنْ يَعِدُ الظّالِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي المُشْرِكِينَ يَعِدُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَعْضُهم بَعْضًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أنَّ الأصْنامَ تَشْفَعُ لَهُمْ، وأنَّهُ لا حِسابَ عَلَيْهِمْ ولا عِقابَ. وقالَ مُقاتِلٌ: ما يَعِدُ الشَّيْطانُ الكُفّارَ مِن شَفاعَةِ الآلِهَةِ إلّا باطِلًا. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ يُمْسِكُ السَّماواتِ والأرْضَ أنْ تَزُولا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: يَمْنَعُهُما مِنَ الزَّوالِ والذَّهابِ والوُقُوعِ. قالَ الفَرّاءُ: (وَلَئِنْ) بِمَعْنى " ولَوْ "، و" إنْ " بِمَعْنى " ما "، فالتَّقْدِيرُ: ولَوْ زالَتا ما أمْسَكَهُما مِن أحَدٍ. وقالَ الزَّجّاجُ: لَمّا قالَتِ النَّصارى: المَسِيحُ ابْنُ اللَّهِ، وقالَتِ اليَهُودُ: عُزَيْرٌ ابْنُ اللَّهِ، كادَتِ السَّماواتُ يَتَفَطَّرْنَ والجِبالُ أنْ تَزُولَ والأرْضَ أنْ تَنْشَقَّ، فَأمْسَكَها اللَّهُ عَزَّ وجَلَّ؛ وإنَّما وحَّدَ " الأرْضَ " مَعَ جَمْعِ " السَّمَواتِ "، لِأنَّ الأرْضَ تَدُلُّ عَلى الأرَضِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِنْ زالَتا</span><span class="ve">﴾</span></span> تَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ. أحَدُهُما: زَوالُهُما يَوْمَ القِيامَةِ. والثّانِي: أنْ يُقالَ تَقْدِيرًا: وإنْ لَمْ تَزُولا، وهَذا مَكانٌ يَدُلُّ عَلى القُدْرَةِ، غَيْرَ أنَّهُ ذَكَرَ الحِلْمَ فِيهِ، لِأنَّهُ لَمّا أمْسَكَهُما عِنْدَ قَوْلِهِمْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="19:88" id="qr-zad-almaseer-19-88">اتَّخَذَ الرَّحْمَنُ ولَدًا</span><a class="vn" href="/quran/19/88" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span>، حَلُمَ فَلَمْ يُعَجِّلْ لَهُمُ العُقُوبَةَ.</p><p id="107.58EC8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:42-43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:42" id="qr-zad-almaseer-35-42">وَأَقْسَمُوا بِاللَّهِ جَهْدَ أَيْمَانِهِمْ لَئِن جَاءَهُمْ نَذِيرٌ لَّيَكُونُنَّ أَهْدَىٰ مِنْ إِحْدَى الْأُمَمِ ۖ فَلَمَّا جَاءَهُمْ نَذِيرٌ مَّا زَادَهُمْ إِلَّا نُفُورًا</span><a class="vn" href="/quran/35/42" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:43" id="qr-zad-almaseer-35-43">اسْتِكْبَارًا فِي الْأَرْضِ وَمَكْرَ السَّيِّئِ ۚ وَلَا يَحِيقُ الْمَكْرُ السَّيِّئُ إِلَّا بِأَهْلِهِ ۚ فَهَلْ يَنظُرُونَ إِلَّا سُنَّتَ الْأَوَّلِينَ ۚ فَلَن تَجِدَ لِسُنَّتِ اللَّهِ تَبْدِيلًا ۖ وَلَن تَجِدَ لِسُنَّتِ اللَّهِ تَحْوِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/35/43" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.DD984"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأقْسَمُوا بِاللَّهِ جَهْدَ أيْمانِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي كَفّارَ مَكَّةَ حَلَفُوا بِاللَّهِ قَبْلَ إرْسالِ مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَئِنْ جاءَهم نَذِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: رَسُولُ اللَّهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيَكُونُنَّ أهْدى</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: أصْوَبَ دِينًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن إحْدى الأُمَمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي اليَهُودَ والنَّصارى والصّابِئِينَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا جاءَهم نَذِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو مُحَمَّدٌ <span class="honorific"></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما زادَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَجِيئُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا نُفُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: تَباعُدًا عَنِ الهُدى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اسْتِكْبارًا في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: عُتُوًّا عَلى اللَّهِ وتَكَبُّرًا عَنِ الإيمانِ بِهِ. قالَ الأخْفَشُ: نَصْبُ " اسْتِكْبارًا " عَلى البَدَلِ مِنَ النُّفُورِ. قالَ الفَرّاءُ: المَعْنى: فَعَلُوا ذَلِكَ اسْتِكْبارًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَكْرَ السَّيِّئِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، فَأُضِيفَ المَكْرُ إلى السَّيِّئِ، كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="69:51" id="qr-zad-almaseer-69-51">وَإنَّهُ لَحَقُّ اليَقِينِ</span><a class="vn" href="/quran/69/51" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="ve">﴾</span></span>، وتَصْدِيقُهُ في قِراءَةِ عَبْدِ اللَّهِ: " ومَكْرًا سَيِّئًا "، والهَمْزَةُ في " السَّيِّئِ " مَخْفُوضَةٌ، وقَدْ جَزَمَها الأعْمَشُ وحَمْزَةُ، لِكَثْرَةِ الحَرَكاتِ؛ قالَ الزَّجّاجُ: وهَذا عِنْدَ النَّحْوِيِّينَ الحُذّاقِ لَحْنٌ، إنَّما يَجُوزُ في الشِّعْرِ اضْطِرارًا. وقالَ أبُو جَعْفَرٍ النَّحّاسُ: كانَ الأعْمَشُ يَقِفُ عَلى " مَكْرَ السِّيِّئِ " فَيَتْرُكُ الحَرَكَةَ، وهو وقْفٌ حَسَنٌ تامٌّ، فَغَلِطَ الرّاوِي، فَرَوى أنَّهُ كانَ يَحْذِفُ الإعْرابَ في الوَصْلِ، فَتابَعَ حَمْزَةُ الغالِطَ، فَقَرَأ في الإدْراجِ بِتَرْكِ الحَرَكَةِ. <br/>وَلِلْمُفَسِّرِينَ في المُرادِ بِـ ( مَكْر السَّيْئ ) قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ الشِّرْكُ. قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: عاقِبَةُ الشِّرْكِ لا تَحِلُّ إلّا بِمَن أشْرَكَ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ المَكْرُ بِرَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>، حَكاهُ الماوَرْدِيُّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهَلْ يَنْظُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: يَنْتَظِرُونَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا سُنَّتَ الأوَّلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: إلّا أنْ يَنْزِلَ العَذابُ بِهِمْ كَما نَزَلَ بِالأُمَمِ المُكَذِّبَةِ قَبْلَهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَنْ تَجِدَ لِسُنَّتِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في العَذابِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبْدِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنْ تَأخَّرَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَنْ تَجِدَ لِسُنَّتِ اللَّهِ تَحْوِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: لا يَقْدِرُ أحَدٌ أنْ يُحَوِّلَ العَذابَ عَنْهم إلى غَيْرِهِمْ.</p><p id="107.784d4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:44-45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:44" id="qr-zad-almaseer-35-44">أَوَلَمْ يَسِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَيَنظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ وَكَانُوا أَشَدَّ مِنْهُمْ قُوَّةً ۚ وَمَا كَانَ اللَّهُ لِيُعْجِزَهُ مِن شَيْءٍ فِي السَّمَاوَاتِ وَلَا فِي الْأَرْضِ ۚ إِنَّهُ كَانَ عَلِيمًا قَدِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/35/44" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:45" id="qr-zad-almaseer-35-45">وَلَوْ يُؤَاخِذُ اللَّهُ النَّاسَ بِمَا كَسَبُوا مَا تَرَكَ عَلَىٰ ظَهْرِهَا مِن دَابَّةٍ وَلَٰكِن يُؤَخِّرُهُمْ إِلَىٰ أَجَلٍ مُّسَمًّى ۖ فَإِذَا جَاءَ أَجَلُهُمْ فَإِنَّ اللَّهَ كَانَ بِعِبَادِهِ بَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/35/45" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.27caC"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ يُؤاخِذُ اللَّهُ النّاسَ بِما كَسَبُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذا عامٌّ، وبَعْضُهم يَقُولُ: أرادَ بِالنّاسِ المُشْرِكِينَ. والمَعْنى:لَوْ يُؤاخِذُهم بِأفْعالِهِمْ لَعَجَّلَ لَهُمُ العُقُوبَةَ. وقَدْ شَرَحْنا هَذِهِ الآيَةَ في (النَّحْلِ: ٦١) . وما أخْلَلْنا بِهِ فَقَدْ سَبَقَ بَيانُهُ [يُوسُفَ: ١٠٩، الرُّومِ: ٩، الأعْرافِ: ٣٤، النَّحْلِ: ٦١] . <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنَّ اللَّهَ كانَ بِعِبادِهِ بَصِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ جَرِيرٍ: بَصِيرًا بِمَن يَسْتَحِقُّ العُقُوبَةَ ومَن يَسْتَوْجِبُ الكَرامَةَ.</p><p id="107.97469"/></div></div></div></div></body></html>