<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الروم" id="ch31"><h1 id="107.LW7QM">سورة الروم</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="30:1-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:1" id="qr-zad-almaseer-30-1">الم</span><a class="vn" href="/quran/30/1" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:2" id="qr-zad-almaseer-30-2">غُلِبَتِ الرُّومُ</span><a class="vn" href="/quran/30/2" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:3" id="qr-zad-almaseer-30-3">فِي أَدْنَى الْأَرْضِ وَهُم مِّن بَعْدِ غَلَبِهِمْ سَيَغْلِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/3" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:4" id="qr-zad-almaseer-30-4">فِي بِضْعِ سِنِينَ ۗ لِلَّهِ الْأَمْرُ مِن قَبْلُ وَمِن بَعْدُ ۚ وَيَوْمَئِذٍ يَفْرَحُ الْمُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/4" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:5" id="qr-zad-almaseer-30-5">بِنَصْرِ اللَّهِ ۚ يَنصُرُ مَن يَشَاءُ ۖ وَهُوَ الْعَزِيزُ الرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/30/5" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.a1FFF"/><p id="107.ZLOgQ">سُورَةُ الرُّومِ <br/>وَهِيَ مَكِّيَّةٌ كُلُّها بِإجْماعِهِمْ <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غُلِبَتِ الرُّومُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذَكَرَ أهْلُ التَّفْسِيرِ في سَبَبِ نُزُولِها «أنَّهُ كانَ بَيْنَ فارِسَ والرُّومِ حَرْبٌ فَغَلَبَتْ فارِسُ الرُّومَ، فَبَلَغَ ذَلِكَ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> وأصْحابَهُ، فَشَقَّ ذَلِكَ عَلَيْهِمْ، وفَرِحَ المُشْرِكُونَ بِذَلِكَ، لِأنَّ فارِسَ لَمْ يَكُنْ لَهم كِتابٌ وكانُوا يَجْحَدُونَ البَعْثَ ويَعْبُدُونَ الأصْنامَ، والرُّومُ أصْحابُ كِتابٍ، فَقالَ المُشْرِكُونَ لِأصْحابِ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: إنَّكم أهْلُ كِتابٍ، والنَّصارى أهْلُ كِتابٍ، ونَحْنُ أُمِّيُّونَ، وقَدْ ظَهَرَ إخْوانُنا مَن أهْلِ فارِسَ عَلى إخْوانِكم مِنَ الرُّومِ، فَإنْ قاتَلْتُمُونا لَنَظْهَرَنَّ عَلَيْكُمْ، فَنَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ، فَخَرَجَ بِها أبُو بَكْرٍ الصِّدِّيقُ إلى المُشْرِكِينَ، فَقالُوا: هَذا كَلامُ صاحِبِكَ، فَقالَ: اللَّهُ أنْزَلَ هَذا، فَقالُوا لِأبِي بَكْرٍ: نُراهِنُكَ عَلى أنَّ الرُّومَ لا تَغْلِبُ فارِسَ، فَقالَ أبُو بَكْرٍ: ما بَيْنَ الثَّلاثِ إلى التِّسْعِ، فَقالُوا: الوَسَطُ مِن ذَلِكَ سِتٌّ، فَوَضَعُوا الرِّهانَ، وذَلِكَ قَبْلَ أنْ يُحَرَّمَ الرِّهانُ، فَرَجَعَ أبُو بَكْرٍ إلى أصْحابِهِ فَأخْبَرَهُمْ، فَلامُوهُ وقالُوا: هَلّا أقْرَرْتَها كَما أقَرَّها اللَّهُ؟! لَوْ شاءَ أنْ يَقُولَ: سِتًّا، لَقالَ! فَلَمّا كانَتْ سَنَةُ سِتٍّ، لَمْ تَظْهَرِ الرُّومُ عَلى فارِسَ، فَأخَذُوا الرِّهانَ، فَلَمّا كانَتْ سَنَةُ سَبْعٍ ظَهَرَتِ الرُّومُ عَلى فارِسَ.» ورَوى ابْنُ عَبّاسٍ قالَ: «لَمّا نَزَلَتْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الم</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غُلِبَتِ الرُّومُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ناحَبَ أبُو بَكْرٍ قُرَيْشًا، فَقالَ لَهُ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: " ألا احْتَطْتَ، فَإنَّ البِضْعَ ما بَيْنَ السَّبْعِ والتِّسْعِ "» . وذَكَرَ بَعْضُهم أنَّهم ضَرَبُوا الأجَلَ خَمْسَ سِنِينَ، وقالَ بَعْضُهُمْ: ثَلاثُ سِنِينَ، فَقالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: " «إنَّما البِضْعُ ما بَيْنَ الثَّلاثِ إلى التِّسْعِ» "، فَخَرَجَ أبُو بَكْرٍ فَقالَ لَهُمْ: أُزايِدُكم فِي الخَطْرِ وأمُدُّ في الأجَلِ إلى تِسْعِ سِنِينَ، فَفَعَلُوا، فَقَهَرَهم أبُو بَكْرٍ، وأخَذَ رِهانَهم. <br/>وَفِي الَّذِي تَوَلّى وضْعَ الرِّهانِ مِنَ المُشْرِكِينَ قَوْلانِ. أحَدُهُما أُبَيُّ بْنُ خَلَفٍ، قالَهُ قَتادَةُ. والثّانِي: أبُو سُفْيانَ بْنُ حَرْبٍ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي أدْنى الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ أُبَيُّ بْنُ كَعْبٍ، والضَّحّاكُ، وأبُو رَجاءٍ، وابْنُ السَّمَيْفَعِ: " في أدانِي الأرْضِ " بِألِفٍ مَفْتُوحَةِ الدّالِ؛ أيْ: أقْرَبُ الأرْضِ أرْضُ الرُّومِ إلى فارِسَ. قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: وهي طَرَفُ الشّامِ. <br/>وَفِي اسْمِ هَذا المَكانِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ. أحَدُها: أنَّهُ الجَزِيرَةُ، وهي أقْرَبُ أرْضِ الرُّومِ إلى فارِسَ، قالَهُ مُجاهِدٌ. والثّانِي؛ أذَرِعاتٌ وكَسْكَرُ، قالَهُ عِكْرِمَةُ. والثّالِثُ: الأُرْدُنُّ وفِلَسْطِينُ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الرُّومَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن بَعْدِ غَلَبِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ أبُو الدَّرْداءِ، وأبُو رَجاءٍ، وعِكْرِمَةُ، والأعْمَشُ: " غَلْبِهِمْ " بِتَسْكِينِ اللّامِ؛ أيْ: مِن بَعْدِ غَلَبَةِ فارِسَ إيّاهم. والغَلَبُ والغَلَبَةُ لُغَتانِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيَغْلِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فارِسَ في بِضْعِ سِنِينَ في البِضْعِ تِسْعَةُ أقْوالٍ قَدْ ذَكَرْناها في (يُوسُفَ: ٤٢) قالَ المُفَسِّرُونَ: وهي هاهُنا سَبْعُ سِنِينَ، وهَذا مِن عِلْمِ الغَيْبِ الَّذِي يَدُلُّ عَلى أنَّ القُرْآنَ حَقٌّ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلَّهِ الأمْرُ مِن قَبْلُ ومِن بَعْدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: مِن قَبْلِ أنْ تَغْلِبَ الرُّومُ ومِن بَعْدِ ما غُلِبَتْ؛ والمَعْنى أنَّ غَلَبَةَ الغالِبِ وخِذْلانَ المَغْلُوبِ، بِأمْرِ اللَّهِ وقَضائِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَئِذٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي يَوْمَ غَلَبَتِ الرُّومُ فارِسَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَفْرَحُ المُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِنَصْرِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلرُّومِ. وكانَ التِقاءُ الفَرِيقَيْنِ في السَّنَةِ السّابِعَةِ مِن غَلَبَةِ فارِسَ إيّاهُمْ، فَغَلَبَتْهُمُ الرُّومُ، وجاءَ جِبْرِيلُ يُخْبِرُ بِنَصْرِ الرُّومِ عَلى فارِسَ، فَوافَقَ ذَلِكَ يَوْمَ بَدْرٍ، وقِيلَ: يَوْمَ الحُدَيْبِيَةِ.</p><p id="107.5Aabc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:6-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:6" id="qr-zad-almaseer-30-6">وَعْدَ اللَّهِ ۖ لَا يُخْلِفُ اللَّهُ وَعْدَهُ وَلَٰكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/6" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:7" id="qr-zad-almaseer-30-7">يَعْلَمُونَ ظَاهِرًا مِّنَ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَهُمْ عَنِ الْآخِرَةِ هُمْ غَافِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/7" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:8" id="qr-zad-almaseer-30-8">أَوَلَمْ يَتَفَكَّرُوا فِي أَنفُسِهِم ۗ مَّا خَلَقَ اللَّهُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا إِلَّا بِالْحَقِّ وَأَجَلٍ مُّسَمًّى ۗ وَإِنَّ كَثِيرًا مِّنَ النَّاسِ بِلِقَاءِ رَبِّهِمْ لَكَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/8" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.33fdb"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعْدَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: وعَدَ اللَّهُ وعْدًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يُخْلِفُ اللَّهُ وعْدَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنَّ الرُّومَ يَظْهَرُونَ عَلى فارِسَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنَّ أكْثَرَ النّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي كُفّارَ مَكَّةَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنَّ اللَّهَ لا يُخْلِفُ وعْدَهُ في ذَلِكَ. <br/>ثُمَّ وصَفَ كُفّارَ مَكَّةَ، فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَعْلَمُونَ ظاهِرًا مِنَ الحَياةِ الدُّنْيا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ عِكْرِمَةُ: هي المَعايِشُ. وقالَ الضَّحّاكُ: يَعْلَمُونَ بُنْيانَ قُصُورِها وتَشْقِيقَ أنْهارِها. وقالَ الحَسَنُ: يَعْلَمُونَ مَتى زَرْعُهم و[ مَتى] حَصادُهُمْ، ولَقَدْ بَلَغَ واللَّهِ مِن عِلْمِ أحَدِهِمْ بِالدُّنْيا أنَّهُ يَنْقُرُ الدِّرْهَمَ بِظُفْرِهِ فَيُخْبِرُكَ بِوَزْنِهِ ولا يُحْسِنُ يُصَلِّي. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم عَنِ الآخِرَةِ هم غافِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهم لا يُؤْمِنُونَ بِها. قالَ الزَّجّاجُ: وذِكْرُهم ثانِيَةً يُجْرِي مَجْرى التَّوْكِيدِ، كَما تَقُولُ: زَيْدٌ هو عالِمٌ، وهو أوْكَدُ مِن قَوْلِكَ: زَيْدٌ عالِمٌ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوَلَمْ يَتَفَكَّرُوا في أنْفُسِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الزَّجّاجُ: مَعْناهُ: أوْلَمَ يَتَفَكَّرُوا فَيَعْلَمُوا، فَحَذَفَ " فَيَعْلَمُوا " لِأنَّ في الكَلامِ دَلِيلًا [عَلَيْهِ] ومَعْنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا بِالحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span>: إلّا لِلْحَقِّ، أيْ: لِإقامَةِ الحَقِّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأجَلٍ مُسَمًّى</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو وقْتُ الجَزاءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّ كَثِيرًا مِنَ النّاسِ بِلِقاءِ رَبِّهِمْ لَكافِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> المَعْنى: لَكافِرُونَ بِلِقاءِ رَبِّهِمْ، فَقُدِّمَتِ الباءُ، لِأنَّها مُتَّصِلَةٌ بِـ " كافِرُونَ "؛ وما اتَّصَلَ بِخَبَرِ " إنَّ " جازَ أنْ يُقَدَّمَ قَبْلَ اللّامِ، ويَجُوزُ أنْ تَدْخُلَ اللّامُ بَعْدَ مُضِيِّ الخَبَرِ مِن غَيْرِ خِلافٍ بَيْنَ النَّحْوِيِّينَ، لا يَجُوزُ أنْ تَقُولَ: إنَّ زَيْدًا كافِرٌ لَبِاللَّهِ، لِأنَّ اللّامَ حَقُّها أنْ تَدْخُلَ عَلى الِابْتِداءِ أوِ الخَبَرِ، أوْ بَيْنَ الِابْتِداءِ والخَبَرِ، لِأنَّها تُؤَكِّدُ الجُمْلَةَ. وقالَ مُقاتِلٌ في قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأجَلٍ مُسَمًّى</span><span class="ve">﴾</span></span>: لِلسَّماواتِ والأرْضِ أجَلٌ يَنْتَهِيانِ إلَيْهِ، وهو يَوْمُ القِيامَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّ كَثِيرًا مِنَ النّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي كَفّارَ مَكَّةَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِلِقاءِ رَبِّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: بِالبَعْثِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَكافِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="107.CF0a9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:9-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:9" id="qr-zad-almaseer-30-9">أَوَلَمْ يَسِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَيَنظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ ۚ كَانُوا أَشَدَّ مِنْهُمْ قُوَّةً وَأَثَارُوا الْأَرْضَ وَعَمَرُوهَا أَكْثَرَ مِمَّا عَمَرُوهَا وَجَاءَتْهُمْ رُسُلُهُم بِالْبَيِّنَاتِ ۖ فَمَا كَانَ اللَّهُ لِيَظْلِمَهُمْ وَلَٰكِن كَانُوا أَنفُسَهُمْ يَظْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/9" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:10" id="qr-zad-almaseer-30-10">ثُمَّ كَانَ عَاقِبَةَ الَّذِينَ أَسَاءُوا السُّوأَىٰ أَن كَذَّبُوا بِآيَاتِ اللَّهِ وَكَانُوا بِهَا يَسْتَهْزِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/10" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:11" id="qr-zad-almaseer-30-11">اللَّهُ يَبْدَأُ الْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ ثُمَّ إِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/11" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.15fB6"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوَلَمْ يَسِيرُوا في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: أوْلَمَ يُسافِرُوا فَيَنْظُرُوا مَصارِعَ الأُمَمِ قَبْلَهم كَيْفَ أُهْلِكُوا بِتَكْذِيبِهِمْ فَيَعْتَبِرُوا. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأثارُوا الأرْضَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: قَلَبُوها لِلزِّراعَةِ، ومِنهُ قِيلَ لِلْبَقَرَةِ: مُثِيرَةٌ. وقَرَأ أُبَيُّ بْنُ كَعْبٍ، ومُعاذٌ القارِئُ، وأبُو حَيْوَةَ: " وآثَرُوا الأرْضَ " بِمَدِّ الهَمْزَةِ وفَتْحِ الثّاءِ مَرْفُوعَةَ الرّاءِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَمَرُوها أكْثَرَ مِمّا عَمَرُوها</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: أكْثَرَ مِن عِمارَةِ أهْلِ مَكَّةَ، لِطُولِ أعْمارِ أُولَئِكَ وشَدَّةِ قُوَّتِهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجاءَتْهم رُسُلُهم بِالبَيِّناتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: بِالدَّلالاتِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما كانَ اللَّهُ لِيَظْلِمَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِتَعْذِيبِهِمْ عَلى غَيْرِ ذَنْبٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنْ كانُوا أنْفُسَهم يَظْلِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالكُفْرِ والتَّكْذِيبِ؛ ودَلَّ هَذا عَلى أنَّهم لَمْ يُؤْمِنُوا فَأُهْلِكُوا. <br/>ثُمَّ أخْبَرَ عَنْ عاقِبَتِهِمْ فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ كانَ عاقِبَةَ الَّذِينَ أساءُوا السُّوأى</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الخَلَّةَ السَّيِّئَةَ؛ وفِيها قَوْلانِ. أحَدُهُما: أنَّها العَذابُ، قالَهُ الحَسَنُ. والثّانِي: جَهَنَّمُ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ كَذَّبُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الفَرّاءُ: مَعْناهُ: لِأنَّ كَذَّبُوا، فَلَمّا أُلْقِيَتِ اللّامُ كانَ نَصْبًا. وقالَ الزَّجّاجُ: لِتَكْذِيبِهِمْ بِآياتِ اللَّهِ واسْتِهْزائِهِمْ. وقِيلَ: السُّوأى مَصْدَرٌ بِمَنزِلَةِ الإساءَةِ؛ فالمَعْنى: ثُمَّ كانَ التَّكْذِيبُ آخِرَ أمْرِهِمْ، أيْ: ماتُوا عَلى ذَلِكَ، كَأنَّ اللَّهَ تَعالى جازاهم عَلى إساءَتِهِمْ أنْ طَبَعَ عَلى قُلُوبِهِمْ حَتّى ماتُوا عَلى التَّكْذِيبِ عُقُوبَةً لَهم. وقالَ مَكِّيُّ بْنُ أبِي طالِبٍ النَّحْوِيُّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عاقِبَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْمُ كانَ، و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السُّوأى</span><span class="ve">﴾</span></span> خَبَرُها، و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ كَذَّبُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَفْعُولٌ مِن أجْلِهِ؛ ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ " السُّوأى " مَفْعُولَةً بِـ " أساؤُوا "، و " أنْ كَذَّبُوا " خَبَرَ كانَ؛ ومَن نَصَبَ " عاقِبَةَ " جَعَلَها خَبَرَ " كانَ " و " السُّوأى " اسْمَها، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ " أنْ كَذَّبُوا " اسْمَها. وقَرَأ الأعْمَشُ: " أساؤُوا السُّوءُ " بِرَفْعِ " السُّوءُ " . <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ يَبْدَأُ الخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: يَخْلُقُهم أوَّلًا، ثُمَّ يُعِيدُهم بَعْدَ المَوْتِ أحْياءً كَما كانُوا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، ونافِعٌ، وابْنُ عامِرٍ، وحَمْزَةُ، والكِسائِيُّ، وحَفْصٌ عَنْ عاصِمٍ: " تُرْجَعُونَ " بِالتّاءِ؛ فَعَلى هَذا يَكُونُ الكَلامُ عائِدًا مِنَ الخَبَرِ إلى الخِطابِ وقَرَأ أبُو عَمْرٍو، وأبُو بَكْرٍ عَنْ عاصِمٍ: بِالياءِ، لِأنَّ المُتَقَدِّمَ ذِكْرُهُ غَيْبَةٌ، والمُرادُ بِذِكْرِ الرُّجُوعِ: الجَزاءُ عَلى الأعْمالِ، والخَلْقُ بِمَعْنى المَخْلُوقِينَ، وإنَّما قالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُعِيدُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى لَفْظِ الخَلْقِ.</p><p id="107.36Bb6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:12-17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:12" id="qr-zad-almaseer-30-12">وَيَوْمَ تَقُومُ السَّاعَةُ يُبْلِسُ الْمُجْرِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/12" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:13" id="qr-zad-almaseer-30-13">وَلَمْ يَكُن لَّهُم مِّن شُرَكَائِهِمْ شُفَعَاءُ وَكَانُوا بِشُرَكَائِهِمْ كَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/30/13" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:14" id="qr-zad-almaseer-30-14">وَيَوْمَ تَقُومُ السَّاعَةُ يَوْمَئِذٍ يَتَفَرَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/14" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:15" id="qr-zad-almaseer-30-15">فَأَمَّا الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ فَهُمْ فِي رَوْضَةٍ يُحْبَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/15" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:16" id="qr-zad-almaseer-30-16">وَأَمَّا الَّذِينَ كَفَرُوا وَكَذَّبُوا بِآيَاتِنَا وَلِقَاءِ الْآخِرَةِ فَأُولَٰئِكَ فِي الْعَذَابِ مُحْضَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/16" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.131C0"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُبْلِسُ المُجْرِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَدْ شَرَحْنا الإبْلاسَ في (الأنْعامِ: ٤٤) . <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ يَكُنْ لَهم مِن شُرَكائِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: [مِن] أوْثانِهِمُ الَّتِي عَبَدُوها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شُفَعاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في القِيامَةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانُوا بِشُرَكائِهِمْ كافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَتَبَرَّؤُونَ مِنها وتَتَبَرَّأُ مِنهم. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَئِذٍ يَتَفَرَّقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وذَلِكَ بَعْدَ الحِسابِ يَنْصَرِفُ قَوْمٌ إلى الجَنَّةِ، وقَوْمٌ إلى النّارِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهم في رَوْضَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> الرَّوْضَةُ: المَكانُ المُخْضَرُّ مِنَ الأرْضِ؛ وإنَّما خَصَّ الرَّوْضَةَ، لِأنَّها كانَتْ أعْجَبَ الأشْياءِ إلى العَرَبِ؛ قالَ أبُو عُبَيْدَةَ: لَيْسَ شَيْءٌ عِنْدَ العَرَبِ أحْسَنَ مِنَ الرِّياضِ المُعْشِبَةِ ولا أطْيَبَ رِيحًا، قالَ الأعْشى: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="107.8NVZR">ما رَوْضَةٌ مِن رِياضِ الحَزْنِ مُعْشِبَةٌ خَضْراءُ جادَ عَلَيْها مُسْبِلٌ ∗∗∗ هَطِلُ يَوْمًا بِأطْيَبَ مِنها نَشْرَ رائِحَةٍ ∗∗∗ ولا بِأحْسَنَ مِنها إذْ دَنا الأُصُلُ</p>قالَ المُفَسِّرُونَ: والمُرادُ بِالرَّوْضَةِ: رِياضُ الجَنَّةِ. <br/>وَفِي مَعْنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُحْبَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أرْبَعَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: يُكْرَمُونَ، رَواهُ ابْنُ أبِي طَلْحَةَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. <br/>والثّانِي: يَنْعَمُونَ، قالَهُ مُجاهِدٌ، وقَتادَةُ. قالَ الزَّجّاجُ: والحَبْرَةُ في اللُّغَةِ: كُلُّ نَغْمَةٍ حَسَنَةٍ. <br/>والثّالِثُ: يَفْرَحُونَ، قالَهُ السُّدِّيُّ. وقالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: " يُحْبَرُونَ ": يُسَرُّونَ، والحَبْرَةُ: السُّرُورُ. <br/>والرّابِعُ: أنَّ الحَبْرَ: السَّماعُ في الجَنَّةِ، فَإذا أهْلُ الجَنَّةِ في السَّماعِ، لَمْ تَبْقَ شَجَرَةٌ إلّا ورَدَّتْ، قالَهُ يَحْيى بْنُ أبِي كَثِيرٍ. وسُئِلَ يَحْيى بْنُ مُعاذٍ: أيُّ الأصْواتِ أحْسَنُ؟ فَقالَ: مَزامِيرُ أُنْسٍ، في مَقاصِيرِ قُدْسٍ، بِألْحانِ تَحْمِيدٍ، في رِياضِ تَمْجِيدٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="54:55" id="qr-zad-almaseer-54-55">فِي مَقْعَدِ صِدْقٍ عِنْدَ مَلِيكٍ مُقْتَدِرٍ</span><a class="vn" href="/quran/54/55" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأُولَئِكَ في العَذابِ مُحْضَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: هم حاضِرُونَ العَذابَ أبَدًا لا يُخَفَّفُ عَنْهم.<p/><p id="107.1BE2a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:17-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:17" id="qr-zad-almaseer-30-17">فَسُبْحَانَ اللَّهِ حِينَ تُمْسُونَ وَحِينَ تُصْبِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/17" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:18" id="qr-zad-almaseer-30-18">وَلَهُ الْحَمْدُ فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَعَشِيًّا وَحِينَ تُظْهِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/18" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:19" id="qr-zad-almaseer-30-19">يُخْرِجُ الْحَيَّ مِنَ الْمَيِّتِ وَيُخْرِجُ الْمَيِّتَ مِنَ الْحَيِّ وَيُحْيِي الْأَرْضَ بَعْدَ مَوْتِهَا ۚ وَكَذَٰلِكَ تُخْرَجُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/19" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.aaeE9"/><p id="107.4poB0">ثُمَّ ذَكَرَ ما تُدْرَكُ بِهِ الجَنَّةُ ويُتَباعَدُ بِهِ مِنَ النّارِ فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسُبْحانَ اللَّهِ حِينَ تُمْسُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ المُفَسِّرُونَ: المَعْنى: فَصَّلُوا لِلَّهِ حِينَ تُمْسُونَ، أيْ: حِينَ تَدْخُلُونَ في المَساءِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحِينَ تُصْبِحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: تَدْخُلُونَ في الصَّباحِ، و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُظْهِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَدْخُلُونَ في الظَّهِيرَةِ، وهي وقْتُ الزَّوالِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَشِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: وسَبِّحُوهُ عَشِيًّا. وهَذِهِ الآيَةُ قَدْ جَمَعَتِ الصَّلَواتُ، فَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حِينَ تُمْسُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي [بِهِ] صَلاةَ المَغْرِبِ والعِشاءِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحِينَ تُصْبِحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي بِهِ صَلاةَ الفَجْرَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَشِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> العَصْرَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحِينَ تُظْهِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الظَّهْرَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهُ الحَمْدُ في السَّماواتِ والأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: يَحْمَدُهُ أهْلُ السَّمَواتِ وأهْلُ الأرْضِ ويُصَلُّونَ لَهُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُخْرِجُ الحَيَّ مِنَ المَيِّتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أقْوالٌ قَدْ ذَكَرْناها في (آلِ عِمْرانَ: ٢٧) <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُحْيِي الأرْضَ بَعْدَ مَوْتِها</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: يَجْعَلُها مُنْبِتَةً بَعْدَ أنْ كانَتْ لا تُنْبِتُ، وتِلْكَ حَياتُها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ تُخْرَجُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، ونافِعٌ، وعاصِمٌ، وأبُو عَمْرٍو، وابْنُ عامِرٍ: " تُخْرَجُونَ " بِضَمِّ التّاءِ، وفَتَحَها حَمْزَةُ والكِسائِيُّ؛ والمُرادُ: تُخْرَجُونَ يَوْمَ القِيامَةِ مِنَ الأرْضِ، أيْ: كَما أحْيا الأرْضَ بِالنَّباتِ يُحْيِيكم بِالبَعْثِ.</p><p id="107.c80AA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:20-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:20" id="qr-zad-almaseer-30-20">وَمِنْ آيَاتِهِ أَنْ خَلَقَكُم مِّن تُرَابٍ ثُمَّ إِذَا أَنتُم بَشَرٌ تَنتَشِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/20" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:21" id="qr-zad-almaseer-30-21">وَمِنْ آيَاتِهِ أَنْ خَلَقَ لَكُم مِّنْ أَنفُسِكُمْ أَزْوَاجًا لِّتَسْكُنُوا إِلَيْهَا وَجَعَلَ بَيْنَكُم مَّوَدَّةً وَرَحْمَةً ۚ إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يَتَفَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/21" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:22" id="qr-zad-almaseer-30-22">وَمِنْ آيَاتِهِ خَلْقُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَاخْتِلَافُ أَلْسِنَتِكُمْ وَأَلْوَانِكُمْ ۚ إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَاتٍ لِّلْعَالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/30/22" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:23" id="qr-zad-almaseer-30-23">وَمِنْ آيَاتِهِ مَنَامُكُم بِاللَّيْلِ وَالنَّهَارِ وَابْتِغَاؤُكُم مِّن فَضْلِهِ ۚ إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يَسْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/23" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:24" id="qr-zad-almaseer-30-24">وَمِنْ آيَاتِهِ يُرِيكُمُ الْبَرْقَ خَوْفًا وَطَمَعًا وَيُنَزِّلُ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَيُحْيِي بِهِ الْأَرْضَ بَعْدَ مَوْتِهَا ۚ إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/24" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:25" id="qr-zad-almaseer-30-25">وَمِنْ آيَاتِهِ أَن تَقُومَ السَّمَاءُ وَالْأَرْضُ بِأَمْرِهِ ۚ ثُمَّ إِذَا دَعَاكُمْ دَعْوَةً مِّنَ الْأَرْضِ إِذَا أَنتُمْ تَخْرُجُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/25" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:26" id="qr-zad-almaseer-30-26">وَلَهُ مَن فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۖ كُلٌّ لَّهُ قَانِتُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/26" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:27" id="qr-zad-almaseer-30-27">وَهُوَ الَّذِي يَبْدَأُ الْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ وَهُوَ أَهْوَنُ عَلَيْهِ ۚ وَلَهُ الْمَثَلُ الْأَعْلَىٰ فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۚ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/30/27" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:28" id="qr-zad-almaseer-30-28">ضَرَبَ لَكُم مَّثَلًا مِّنْ أَنفُسِكُمْ ۖ هَل لَّكُم مِّن مَّا مَلَكَتْ أَيْمَانُكُم مِّن شُرَكَاءَ فِي مَا رَزَقْنَاكُمْ فَأَنتُمْ فِيهِ سَوَاءٌ تَخَافُونَهُمْ كَخِيفَتِكُمْ أَنفُسَكُمْ ۚ كَذَٰلِكَ نُفَصِّلُ الْآيَاتِ لِقَوْمٍ يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/28" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:29" id="qr-zad-almaseer-30-29">بَلِ اتَّبَعَ الَّذِينَ ظَلَمُوا أَهْوَاءَهُم بِغَيْرِ عِلْمٍ ۖ فَمَن يَهْدِي مَنْ أَضَلَّ اللَّهُ ۖ وَمَا لَهُم مِّن نَّاصِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/30/29" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.04c8a"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِن آياتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: مِن دَلائِلِ قُدْرَتِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ خَلَقَكم مِن تُرابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي آدَمَ، لِأنَّهُ أصْلُ البَشَرِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إذا أنْتُمْ بَشَرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن لَحْمٍ ودَمٍ، يَعْنِي ذُرِّيَّتَهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَنْتَشِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: تَنْبَسِطُونَ في الأرْضِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ خَلَقَ لَكم مِن أنْفُسِكم أزْواجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ يَعْنِي بِذَلِكَ آدَمَ، خَلَقَ حَوّاءَ مِن ضِلْعِهِ، وهو مَعْنى قَوْلِ قَتادَةَ. <br/>والثّانِي: أنَّ المَعْنى: جَعَلَ لَكم آدَمِيّاتٍ مِثْلَكُمْ، ولَمْ يَجْعَلْهُنَّ مِن غَيْرِ جِنْسِكُمْ، قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتَسْكُنُوا إلَيْها</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: لِتَأْوُوا إلى الأزْواجِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ بَيْنَكم مَوَدَّةً ورَحْمَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> وذَلِكَ أنَّ الزَّوْجَيْنِ يَتَوادّانِ ويَتَراحَمانِ مِن غَيْرِ رَحِمٍ بَيْنَهُما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ في ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي ذَكَرَهُ مِن صُنْعِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لآياتٍ لِقَوْمٍ يَتَفَكَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في قُدْرَةِ اللَّهِ وعَظَمَتِهِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واخْتِلافُ ألْسِنَتِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي اللُّغاتِ مِنَ العَرَبِيَّةِ والعَجَمِيَّةِ وغَيْرِ ذَلِكَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَألْوانِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّ الخَلْقَ بَيْنَ أسْوَدَ وأبْيَضَ وأحْمَرَ، وهم ولَدُ رَجُلٍ واحِدٍ وامْرَأةٍ واحِدَةٍ. وقِيلَ: المُرادُ بِاخْتِلافِ الألْسِنَةِ: اخْتِلافُ النَّغْماتِ والأصْواتِ، حَتّى إنَّهُ لا يَشْتَبِهُ صَوْتُ أخَوَيْنِ مِن أبٍ وأُمٍّ والمُرادُ بِاخْتِلافِ الألْوانِ: اخْتِلافُ الصُّورِ، فَلا تَشْتَبِهُ صُورَتانِ مَعَ التَّشاكُلِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ في ذَلِكَ لآياتٍ لِلْعالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، ونافِعٌ، وأبُو عَمْرٍو، وابْنُ عامِرٍ، وحَمْزَةُ، [والكِسائِيُّ]، وأبُو بَكْرٍ عَنْ عاصِمٍ: " لِلْعالَمِينَ " بِفَتْحِ اللّامِ. وقَرَأ حَفْصٌ عَنْ عاصِمٍ: " لِلْعالِمِينَ " بِكَسْرِ اللّامِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِن آياتِهِ مَنامُكم بِاللَّيْلِ والنَّهارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: نَوْمُكم. قالَ أبُو عُبَيْدَةَ: المَنامُ مِن مَصادِرِ النَّوْمِ، بِمَنزِلَةِ قامَ يَقُومُ قِيامًا ومَقامًا، وقالَ يَقُولُ مَقالًا. قالَ المُفَسِّرُونَ: وتَقْدِيرُ الآيَةِ: مَنامُكم بِاللَّيْلِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وابْتِغاؤُكم مِن فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو طَلَبُ الرِّزْقِ بِالنَّهارِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ في ذَلِكَ لآياتٍ لِقَوْمٍ يَسْمَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> سَماعَ اعْتِبارٍ [وَتَذَكُّرٍ] وتَدَبُّرٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِن آياتِهِ يُرِيكُمُ البَرْقَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ اللُّغَوِيُّونَ: إنَّما حَذَفَ " أنْ " لِدَلالَةِ الكَلامِ عَلَيْهِ، وأنْشَدُوا: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="107.7yZaO">[وَما الدَّهْرُ إلّا تارَتانِ فَتارَةً أمُوتُ وأُخْرى أبْتَغِي العَيْشَ أكْدَحُ</p>وَمَعْناهُ: فَتارَةً أمُوتُ فِيها]، وقالَ طَرَفَةُ: <br/><p class="text-center text-danger" id="107.rerkQ">ألا أيُّهَذا الزّاجِرِي أحْضُرَ الوَغْى ∗∗∗ [وَأنْ أشْهَدَ اللَّذّاتِ هَلْ أنْتَ مُخْلِدِي]</p>أرادَ: أنْ أحْضُرَ. وقَدْ شَرَحْنا مَعْنى الخَوْفِ والطَّمَعِ في رُؤْيَةِ البَرْقِ في سُورَةِ (الرَّعْدِ: ١٢) . <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ تَقُومَ السَّماءُ والأرْضُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: تَدُوما قائِمَتَيْنِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِأمْرِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إذا دَعاكم دَعْوَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي نَفْخَةُ إسْرافِيلَ الأخِيرَةُ في الصُّورِ بِأمْرِ اللَّهِ عَزَّ وجَلَّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: مِن قُبُورِكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا أنْتُمْ تَخْرُجُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنها. وما بَعْدَ هَذا قَدْ سَبَقَ بَيانُهُ [البَقَرَةِ: ١١٦، العَنْكَبُوتِ: ١٩] إلى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ أهْوَنُ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفِيهِ أرْبَعَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّ الإعادَةَ أهْوَنُ عَلَيْهِ مِنَ البِدايَةِ، وكُلٌّ هَيِّنٌ عَلَيْهِ، قالَهُ مُجاهِدٌ، وأبُو العالِيَةِ. <br/>والثّانِي: أنَّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أهْوَنُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِمَعْنى " هَيِّنٍ "، فالمَعْنى: وهو هَيِّنٌ عَلَيْهِ، وقَدْ يُوضَعُ " أفْعَلُ " في مَوْضِعِ " فاعِلٍ "، ومِثْلُهُ قَوْلُهم في الأذانِ اللَّهُ أكْبَرُ، أيِ: اللَّهُ كَبِيرٌ قالَ الفَرَزْدَقُ: <br/><p class="text-center text-danger" id="107.G0P1K">إنَّ الَّذِي سَمَكَ السَّماءَ بَنى ∗∗∗ لَنا بَيْتًا دَعائِمُهُ أعَزُّ وأطْوَلُ</p>وَقالَ مَعْنُ بْنُ أوْسٍ المُزَنِيُّ: <br/><p class="text-center text-danger" id="107.WeGAr">لَعَمْرُكَ ما أدْرِي وإنِّي لَأوْجَلُ ∗∗∗ عَلى أيِّنا تَغْدُو المَنِيَّةُ أوَّلُ</p>أيْ: وإنِّي لَوَجِلٌ، وقالَ غَيْرُهُ: <br/><p class="text-center text-danger" id="107.qRLPv">أصْبَحْتُ أمْنَحُكَ الصُّدُودَ وإنَّنِي ∗∗∗ قَسَمًا إلَيْكَ مَعَ الصُّدُودِ لَأمْيَلُ</p>وَأنْشَدُوا أيْضًا: <br/><p class="text-center text-danger" id="107.7b1qD">تَمَنّى رِجالٌ أنْ أمُوتَ وإنْ أمُتْ ∗∗∗ فَتِلْكَ سَبِيلٌ لَسْتُ فِيها بِأوْحَدِ</p>أيْ: بِواحِدٍ، هَذا قَوْلُ أبِي عُبَيْدَةَ، وهو مَرْوِيٌّ عَنِ الحَسَنِ، وقَتادَةَ. و[قَدْ] قَرَأ أُبَيُّ بْنُ كَعْبٍ، وأبُو عِمْرانَ الجَوْنِيُّ، وجَعْفَرُ بْنُ مُحَمَّدٍ: " وهو هَيِّنٌ عَلَيْهِ " . <br/>والثّالِثُ: أنَّهُ خاطَبَ العِبادَ بِما يَعْقِلُونَ، فَأعْلَمَهم أنَّهُ يَجِبُ أنْ يَكُونَ عِنْدَهُمُ البَعْثُ أسْهَلَ مِنَ الِابْتِداءِ في تَقْدِيرُهم وحُكْمِهِمْ، فَمَن قَدَرَ عَلى الإنْشاءِ كانَ البَعْثُ أهْوَنَ عَلَيْهِ، هَذا اخْتِيارُ الفَرّاءِ، والمُبَرِّدِ، والزَّجّاجِ، وهو قَوْلُ مُقاتِلٍ. وعَلى هَذِهِ الأقْوالِ الثَّلاثَةِ تَكُونُ الهاءُ في " عَلَيْهِ " عائِدَةً إلى اللَّهِ تَعالى. <br/>والرّابِعُ أنَّ الهاءَ تَعُودُ عَلى المَخْلُوقِ، لِأنَّهُ خَلَقَهُ نُطْفَةً ثُمَّ عَلَقَةً ثُمَّ مُضْغَةً، ويَوْمَ القِيامَةِ يَقُولُ لَهُ كُنْ فَيَكُونُ، رَواهُ أبُو صالِحٍ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ، وهو اخْتِيارُ قُطْرُبٍ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهُ المَثَلُ الأعْلى</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ المُفَسِّرُونَ: أيْ: لَهُ الصِّفَةُ العُلْيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي السَّماواتِ والأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي أنَّهُ لا إلَهَ غَيْرُهُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضَرَبَ لَكم مَثَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> سَبَبُ نُزُولِها أنَّ أهْلَ الجاهِلِيَّةِ كانُوا يُلَبُّونَ فَيَقُولُونَ: لَبَّيْكَ لا شَرِيكَ لَكَ إلّا شَرِيكًا هو لَكَ تَمْلِكُهُ وما مَلَكَ، فَنَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ، ومُقاتِلٌ. ومَعْنى الآيَةِ: بَيَّنَ لَكم أيُّها المُشْرِكُونَ شَبَهًا، وذَلِكَ الشَّبَهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن أنْفُسِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، ثُمَّ بَيَّنَهُ فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ لَكم مِن ما مَلَكَتْ أيْمانُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: مِن عَبِيدِكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن شُرَكاءَ في ما رَزَقْناكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ المالِ والأهْلِ والعَبِيدِ، أيْ: هَلْ يُشارِكُكم عَبِيدُكم في أمْوالِكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأنْتُمْ فِيهِ سَواءٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: أنْتُمْ وَشُرَكاؤُكم مِن عَبِيدِكم سَواءٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَخافُونَهم كَخِيفَتِكم أنْفُسَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: كَما تَخافُونَ أمْثالَكم مِنَ الأحْرارِ، وأقْرِباءَكم كالآباءِ والأبْناءِ؟ قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: تَخافُونَهم أنْ يَرِثُوكم كَما يَرِثُ بَعْضُكم بَعْضًا؟ وقالَ غَيْرُهُ: تَخافُونَهم أنْ يُقاسِمُوكم أمْوالَكم كَما يَفْعَلُ الشُّرَكاءُ؟ والمَعْنى: هَلْ يَرْضى أحَدُكم أنْ يَكُونَ عَبْدُهُ شَرِيكَهُ في مالِهِ وأهْلِهِ حَتّى يُساوِيَهُ في التَّصَرُّفِ في ذَلِكَ، فَهو يَخافُ أنْ يَنْفَرِدَ في مالِهِ بِأمْرٍ يَتَصَرَّفُ فِيهِ كَما يَخافُ غَيْرَهُ مِنَ الشُّرَكاءِ الأحْرارِ؟! فَإذا لَمْ تَرْضَوْا ذَلِكَ لِأنْفُسِكُمْ، فَلِمَ عَدَلْتُمْ بِي مِن خَلْقِي مَن هو مَمْلُوكٌ لِي؟! <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: كَما بَيَّنّا هَذا المَثَلَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُفَصِّلُ الآياتِ لِقَوْمٍ يَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ اللَّهِ. ثُمَّ بَيَّنَ أنَّهم إنَّما اتَّبَعُوا الهَوى في إشْراكِهِمْ، فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلِ اتَّبَعَ الَّذِينَ ظَلَمُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: أشْرَكُوا بِاللَّهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أهْواءَهم بِغَيْرِ عِلْمٍ فَمَن يَهْدِي مَن أضَلَّ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهَذا يَدُلُّ عَلى أنَّهم إنَّما أشْرَكُوا بِإضْلالِ اللَّهِ إيّاهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما لَهم مِن ناصِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: مانِعِينَ مِن عَذابِ اللَّهِ.<p/><p id="107.5c8ef"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:30-39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:30" id="qr-zad-almaseer-30-30">فَأَقِمْ وَجْهَكَ لِلدِّينِ حَنِيفًا ۚ فِطْرَتَ اللَّهِ الَّتِي فَطَرَ النَّاسَ عَلَيْهَا ۚ لَا تَبْدِيلَ لِخَلْقِ اللَّهِ ۚ ذَٰلِكَ الدِّينُ الْقَيِّمُ وَلَٰكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/30" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:31" id="qr-zad-almaseer-30-31">مُنِيبِينَ إِلَيْهِ وَاتَّقُوهُ وَأَقِيمُوا الصَّلَاةَ وَلَا تَكُونُوا مِنَ الْمُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/30/31" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:32" id="qr-zad-almaseer-30-32">مِنَ الَّذِينَ فَرَّقُوا دِينَهُمْ وَكَانُوا شِيَعًا ۖ كُلُّ حِزْبٍ بِمَا لَدَيْهِمْ فَرِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/32" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:33" id="qr-zad-almaseer-30-33">وَإِذَا مَسَّ النَّاسَ ضُرٌّ دَعَوْا رَبَّهُم مُّنِيبِينَ إِلَيْهِ ثُمَّ إِذَا أَذَاقَهُم مِّنْهُ رَحْمَةً إِذَا فَرِيقٌ مِّنْهُم بِرَبِّهِمْ يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/33" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:34" id="qr-zad-almaseer-30-34">لِيَكْفُرُوا بِمَا آتَيْنَاهُمْ ۚ فَتَمَتَّعُوا فَسَوْفَ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/34" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:35" id="qr-zad-almaseer-30-35">أَمْ أَنزَلْنَا عَلَيْهِمْ سُلْطَانًا فَهُوَ يَتَكَلَّمُ بِمَا كَانُوا بِهِ يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/35" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:36" id="qr-zad-almaseer-30-36">وَإِذَا أَذَقْنَا النَّاسَ رَحْمَةً فَرِحُوا بِهَا ۖ وَإِن تُصِبْهُمْ سَيِّئَةٌ بِمَا قَدَّمَتْ أَيْدِيهِمْ إِذَا هُمْ يَقْنَطُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/36" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:37" id="qr-zad-almaseer-30-37">أَوَلَمْ يَرَوْا أَنَّ اللَّهَ يَبْسُطُ الرِّزْقَ لِمَن يَشَاءُ وَيَقْدِرُ ۚ إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/37" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:38" id="qr-zad-almaseer-30-38">فَآتِ ذَا الْقُرْبَىٰ حَقَّهُ وَالْمِسْكِينَ وَابْنَ السَّبِيلِ ۚ ذَٰلِكَ خَيْرٌ لِّلَّذِينَ يُرِيدُونَ وَجْهَ اللَّهِ ۖ وَأُولَٰئِكَ هُمُ الْمُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/38" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.08B23"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأقِمْ وجْهَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ مُقاتِلٌ: أخْلِصْ دِينَكَ الإسْلامَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلدِّينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: لِلتَّوْحِيدِ. وقالَ أبُو سُلَيْمانَ الدِّمَشْقِيُّ: اسْتَقِمْ بِدِينِكَ نَحْوَ الجِهَةِ الَّتِي وجَّهَكَ اللَّهُ إلَيْها. وقالَ غَيْرُهُ: سَدِّدَ عَمَلَكَ. والوَجْهُ: ما يُتَوَجَّهُ إلَيْهِ، وعَمَلُ الإنْسانِ ودِينُهُ: ما يُتَوَجَّهُ إلَيْهِ لِتَسْدِيدِهِ وإقامَتِهِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَنِيفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الزَّجّاجُ: الحَنِيفُ: الَّذِي يَمِيلُ إلى الشَّيْءِ ولا يَرْجِعُ عَنْهُ، كالحَنَفِ في الرِّجْلِ، وهو مَيْلُها إلى خارِجِها خِلْقَةً، لا يَقْدِرُ الأحْنَفُ أنْ يَرُدَّ حَنَفَهُ. وقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِطْرَتَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَنصُوبٌ، بِمَعْنى: اتَّبِعَ فِطْرَةَ اللَّهِ، لِأنَّ مَعْنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأقِمْ وجْهَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: اتَّبِعِ الدِّينَ القَيِّمَ، واتَّبِعْ فِطْرَةَ اللَّهِ، أيْ: دِينَ اللَّهِ. والفِطْرَةُ: الخِلْقَةُ الَّتِي خَلَقَ اللَّهُ عَلَيْها البَشَرَ. وكَذَلِكَ قَوْلُهُ عَلَيْهِ السَّلامُ: " «كُلُّ مَوْلُودٍ يُولَدُ عَلى الفِطْرَةِ» "، أيْ: عَلى الإيمانِ بِاللَّهِ. وقالَ مُجاهِدٌ في قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِطْرَتَ اللَّهِ الَّتِي فَطَرَ النّاسَ عَلَيْها</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ: الإسْلامُ، وكَذَلِكَ قالَ قَتادَةُ. والَّذِي أشارَ إلَيْهِ الزَّجّاجُ أصَحُّ، وإلَيْهِ ذَهَبَ ابْنُ قُتَيْبَةَ، فَقالَ: فَرْقُ ما بَيْنَنا وبَيْنَ أهْلِ القَدَرِ في هَذا الحَدِيثِ، أنَّ الفِطْرَةَ عِنْدَهُمُ: الإسْلامُ، والفِطْرَةَ عِنْدَنا: الإقْرارُ بِاللَّهِ والمَعْرِفَةُ بِهِ، لا الإسْلامُ، ومَعْنى الفِطْرَةِ: ابْتِداءُ الخِلْقَةِ، والكُلُّ أقَرُّوا حِينَ قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:172" id="qr-zad-almaseer-7-172">ألَسْتُ بِرَبِّكُمْ؟ قالُوا بَلى</span><a class="vn" href="/quran/7/172" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ولَسْتَ واجِدًا أحَدًا إلّا وهو مُقِرٌّ بِأنَّ لَهُ صانِعًا ومُدَبِّرًا وإنْ عَبَدَ شَيْئًا دُونَهُ وسَمّاهُ بِغَيْرِ اسْمِهِ؛ فَمَعْنى الحَدِيثِ: إنَّ كُلَّ مَوْلُودٍ في العالَمِ عَلى ذَلِكَ العَهْدِ وذَلِكَ الإقْرارِ الأوَّلِ، وهو لِلْفِطْرَةِ، ثُمَّ يُهَوِّدُ اليَهُودُ أبْناءَهُمْ، أيْ: يُعَلِّمُونَهم ذَلِكَ، ولَيْسَ الإقْرارُ الأوَّلُ مِمّا يَقَعُ بِهِ حُكْمٌ ولا ثَوابٌ؛ وقَدْ ذَكَرَ نَحْوَ هَذا أبُو بَكْرٍ الأثْرَمُ، واسْتَدَلَّ عَلَيْهِ بِأنَّ النّاسَ أجْمَعُوا عَلى أنَّهُ لا يَرِثُ المُسْلِمُ الكافِرَ، ولا الكافِرُ المُسْلِمَ، ثُمَّ أجْمَعُوا عَلى أنَّ اليَهُودِيَّ إذا ماتَ لَهُ ولَدٌ صَغِيرٌ وِرَثَهُ، وكَذَلِكَ النَّصْرانِيُّ والمَجُوسِيُّ، ولَوْ كانَ مَعْنى الفِطْرَةِ الإسْلامُ، ما ورِثَهُ إلّا المُسْلِمُونَ، ولا دُفِنَ إلّا مَعَهُمْ؛ وإنَّما أرادَ بِقَوْلِهِ عَلَيْهِ السَّلامُ: " «كُلُّ مَوْلُودٍ يُولَدُ عَلى الفِطْرَةِ» " أيْ: عَلى تِلْكَ البِدايَةِ الَّتِي أقَرُّوا لَهُ فِيها بِالوَحْدانِيَّةِ حِينَ أخَذَهم مِن صُلْبِ آدَمَ، فَمِنهم مَن جَحَدَ ذَلِكَ بَعْدَ إقْرارِهِ. ومِثْلُ هَذا الحَدِيثِ حَدِيثُ عِياضِ بْنِ حِمارٍ «عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> قالَ: " قالَ اللَّهُ عَزَّ وجَلَّ: إنِّي خَلَقْتُ عِبادِي حُنَفاءَ "»، وذَلِكَ أنَّهُ لَمْ يَدْعُهم يَوْمَ المِيثاقِ إلّا إلى حَرْفٍ واحِدٍ، فَأجابُوهُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَبْدِيلَ لِخَلْقِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَفْظُهُ لَفْظُ النَّفْيِ، ومَعْناهُ النَّهْيُ؛ والتَّقْدِيرُ: لا تُبَدِّلُوا خَلْقَ اللَّهِ. وفِيهِ قَوْلانِ. أحَدُهُما: أنَّهُ خِصاءُ البَهائِمِ، قالَهُ عُمَرُ بْنُ الخَطّابِ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ. والثّانِي: دِينُ اللَّهِ، قالَهُ مُجاهِدٌ، وسَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ، وقَتادَةُ، والنَّخَعِيُّ في آخَرِينَ. وعَنِ ابْنِ عَبّاسٍ وعِكْرِمَةَ كالقَوْلَيْنِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ الدِّينُ القَيِّمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي التَّوْحِيدَ المُسْتَقِيمَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنَّ أكْثَرَ النّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي كُفّارَ مَكَّةَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَوْحِيدَ اللَّهِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُنِيبِينَ إلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الزَّجّاجُ: زَعَمَ جَمِيعُ النَّحْوِيِّينَ أنَّ مَعْنى هَذا: فَأقِيمُوا وُجُوهَكم مُنِيبِينَ، لِأنَّ مُخاطَبَةَ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> تَدْخُلُ مَعَهُ فِيها الأُمَّةُ ومَعْنى " مُنِيبِينَ ": راجِعِينَ إلَيْهِ في كُلِّ ما أمَرَ، فَلا يَخْرُجُونَ عَنْ شَيْءٍ مِن أمْرِهِ. وما بَعْدَ هَذا قَدْ سَبَقَ تَفْسِيرُهُ [البَقَرَةِ: ٣، الأنْعامِ: ١٥٩] إلى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا مَسَّ النّاسَ ضُرٌّ دَعَوْا رَبَّهم مُنِيبِينَ إلَيْهِ ثُمَّ إذا أذاقَهم مِنهُ رَحْمَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> وفِيهِ قَوْلانِ. أحَدُهُما: أنَّهُ القَحْطُ، والرَّحْمَةُ: المَطَرُ. والثّانِي: أنَّهُ البَلاءُ، والرَّحْمَةُ: العافِيَةُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا فَرِيقٌ مِنهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهُمُ المُشْرِكُونَ. والمَعْنى: أنَّ الكُلَّ يَلْتَجِؤُونَ إلَيْهِ في شَدائِدِهِمْ، ولا يَلْتَفِتُ المُشْرِكُونَ حِينَئِذٍ إلى أوْثانِهِمْ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَكْفُرُوا بِما آتَيْناهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَدْ شَرَحْناهُ في آخِرِ (العَنْكَبُوتِ: ٦٧)، وقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَمَتَّعُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> خِطابٌ لَهم بَعْدَ الإخْبارِ عَنْهم. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ أنْزَلْنا عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: عَلى هَؤُلاءِ المُشْرِكِينَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُلْطانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: حُجَّةً وكِتابًا مِنَ السَّماءِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهُوَ يَتَكَلَّمُ بِما كانُوا بِهِ يُشْرِكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: يَأْمُرُهم بِالشِّرْكِ؟! وهَذا اسْتِفْهامُ إنْكارٍ، مَعْناهُ: لَيْسَ الأمْرُ كَذَلِكَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا أذَقْنا النّاسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ مُقاتِلٌ: يَعْنِي كُفّارَ مَكَّةَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَحْمَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي المَطَرُ. والسَّيِّئَةُ: الجُوعُ والقَحْطُ. وقالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: الرَّحْمَةُ: النِّعْمَةُ، والسَّيِّئَةُ: المُصِيبَةُ. قالَ المُفَسِّرُونَ: وهَذا الفَرَحُ المَذْكُورُ هاهُنا، هو فَرَحُ البَطَرِ الَّذِي لا شُكْرَ فِيهِ، والقُنُوطُ: اليَأْسُ مِن فَضْلِ اللَّهِ، وهو خِلافُ وصْفِ المُؤْمِنُ، فَإنَّهُ يَشْكُرُ عِنْدَ النِّعْمَةِ، ويَرْجُو عِنْدَ الشِّدَّةِ؛ وقَدْ شَرَحْناهُ في (بَنِي إسْرائِيلَ: ٢٦) إلى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي إعْطاءَ الحَقِّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَيْرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: أفْضُلُ مِنَ الإمْساكِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلَّذِينَ يُرِيدُونَ وجْهَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: يَطْلُبُونَ بِأعْمالِهِمْ ثَوابَ اللَّهِ.</p><p id="107.eADcB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:39-41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:39" id="qr-zad-almaseer-30-39">وَمَا آتَيْتُم مِّن رِّبًا لِّيَرْبُوَ فِي أَمْوَالِ النَّاسِ فَلَا يَرْبُو عِندَ اللَّهِ ۖ وَمَا آتَيْتُم مِّن زَكَاةٍ تُرِيدُونَ وَجْهَ اللَّهِ فَأُولَٰئِكَ هُمُ الْمُضْعِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/39" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:40" id="qr-zad-almaseer-30-40">اللَّهُ الَّذِي خَلَقَكُمْ ثُمَّ رَزَقَكُمْ ثُمَّ يُمِيتُكُمْ ثُمَّ يُحْيِيكُمْ ۖ هَلْ مِن شُرَكَائِكُم مَّن يَفْعَلُ مِن ذَٰلِكُم مِّن شَيْءٍ ۚ سُبْحَانَهُ وَتَعَالَىٰ عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/40" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.6c7Ff"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما آتَيْتُمْ مِن رِبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> في هَذِهِ الآيَةِ أرْبَعَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّ الرِّبا هاهُنا: أنْ يَهْدِيَ الرَّجُلُ لِلرَّجُلِ الشَّيْءَ يَقْصِدُ أنْ يُثِيبَهُ عَلَيْهِ أكْثَرَ مِن ذَلِكَ، هَذا قَوْلُ ابْنِ عَبّاسٍ، وسَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ، ومُجاهِدٌ، وطاوُوسٌ، [والضَّحّاكُ]، وقَتادَةُ، والقُرَظِيُّ. قالَ الضَّحّاكُ: فَهَذا لَيْسَ فِيهِ أجْرٌ ولا وِزْرٌ. وقالَ قَتادَةُ: ذَلِكَ الَّذِي لا يَقْبَلُهُ اللَّهُ ولا يَجْزِي بِهِ. ولَيْسَ فِيهِ وِزْرٌ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ الرِّبا المُحَرَّمُ، قالَهُ الحَسَنُ البَصْرِيُّ. <br/>والثّالِثُ: أنَّ الرَّجُلَ يُعْطِي قَرابَتَهُ المالَ لِيَصِيرَ بِهِ غَنِيًّا، لا يَقْصِدُ بِذَلِكَ ثَوابَ اللَّهِ تَعالى، قالَهُ إبْراهِيمُ النَّخَعِيُّ. <br/>والرّابِعُ: أنَّهُ الرَّجُلُ يُعْطِي مَن يَخْدِمُهُ لِأجْلِ خِدْمَتِهِ، لا لِأجْلِ اللَّهِ تَعالى، قالَهُ الشَّعْبِيُّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَرْبُوَ في أمْوالِ النّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ نافِعٌ، ويَعْقُوبُ: [ " لِتَرْبُو " ] بِالتّاءِ وسُكُونِ الواوِ، أيْ: [فِي] اجْتِلابِ أمْوالِ النّاسِ، واجْتِذابِها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا يَرْبُو عِنْدَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: لا يَزْكُو ولا يُضاعَفُ، لِأنَّكم قَصَدْتُمْ زِيادَةَ العِوَضِ، ولَمْ تَقْصِدُوا القُرْبَةَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما آتَيْتُمْ مِن زَكاةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: ما أعْطَيْتُمْ مِن صَدَقَةٍ لا تَطْلُبُونَ بِها المُكافَأةَ، إنَّما تُرِيدُونَ بِها ما عِنْدَ اللَّهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأُولَئِكَ هُمُ المُضْعِفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: الَّذِينَ يَجِدُونَ التَّضْعِيفَ والزِّيادَةَ. وقالَ الزَّجّاجُ: أيْ: ذَوُو الأضْعافِ مِنَ الحَسَناتِ، كَما يُقالُ: رَجُلٌ مُقْوٍ، أيْ: صاحِبُ قُوَّةٍ، ومُوسِرٌ: صاحِبُ يَسارٍ.</p><p id="107.4a3Ed"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:41-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:41" id="qr-zad-almaseer-30-41">ظَهَرَ الْفَسَادُ فِي الْبَرِّ وَالْبَحْرِ بِمَا كَسَبَتْ أَيْدِي النَّاسِ لِيُذِيقَهُم بَعْضَ الَّذِي عَمِلُوا لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/41" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:42" id="qr-zad-almaseer-30-42">قُلْ سِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَانظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الَّذِينَ مِن قَبْلُ ۚ كَانَ أَكْثَرُهُم مُّشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/30/42" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:43" id="qr-zad-almaseer-30-43">فَأَقِمْ وَجْهَكَ لِلدِّينِ الْقَيِّمِ مِن قَبْلِ أَن يَأْتِيَ يَوْمٌ لَّا مَرَدَّ لَهُ مِنَ اللَّهِ ۖ يَوْمَئِذٍ يَصَّدَّعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/43" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.b71ed"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظَهَرَ الفَسادُ في البَرِّ والبَحْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في هَذا الفَسادِ أرْبَعَةُ أقْوالٍ. أحَدُها: نُقْصانُ البَرَكَةِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. والثّانِي: ارْتِكابُ المَعاصِي، قالَهُ أبُو العالِيَةِ. والثّالِثُ: الشِّرْكُ، قالَهُ قَتادَةُ، والسُّدِّيُّ. والرّابِعُ: قَحْطُ المَطَرِ، قالَهُ عَطِيَّةُ. <br/>فَأمّا البَرُّ. فَقالَ ابْنُ عَبّاسٍ: البَرُّ: البَرِّيَّةُ الَّتِي لَيْسَ عِنْدَها نَهْرٌ. <br/>وَفِي البَحْرِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ ما كانَ مِنَ المَدائِنِ والقُرى عَلى شَطِّ نَهْرٍ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. وقالَ عِكْرِمَةُ: لا أقُولُ: بَحْرُكم هَذا، ولَكِنْ كُلُّ قَرْيَةٍ عامِرَةٍ. وقالَ قَتادَةُ: المُرادُ بِالبَرِّ: أهْلُ البَوادِي، وبِالبَحْرِ: أهْلُ القُرى. وقالَ الزَّجّاجُ: المُرادُ بِالبَحْرِ: مُدُنُ البَحْرِ عَلى الأنْهارِ، وكُلُّ ذِي ماءٍ فَهو بَحْرٌ. <br/>والثّانِي: أنَّ البَحْرَ: الماءُ المَعْرُوفُ. قالَ مُجاهِدٌ: ظُهُورُ الفَسادِ في البَرِّ: قَتْلُ ابْنِ آدَمَ أخاهُ، وفي البَحْرِ: مَلِكٌ جائِرٌ يَأْخُذُ كُلَّ سَفِينَةٍ غَصْبًا. وقِيلَ لِعَطِيَّةَ: أيُّ فَسادٍ في البَحْرِ؟ فَقالَ: إذا قَلَّ المَطَرُ قَلَّ الغَوْصُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِما كَسَبَتْ أيْدِي النّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: بِما عَمِلُوا مِنَ المَعاصِي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُذِيقَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ أبُو عَبْدِ الرَّحْمَنِ السُّلَمِيُّ، وعِكْرِمَةُ، وقَتادَةُ، وابْنُ مُحَيْصِنٍ، ورُوحٌ [عَنْ يَعْقُوبَ]، وقُنْبُلٌ عَنِ ابْنِ كَثِيرٍ: " لِنُذِيقَهم " بِالنُّونِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَعْضَ الَّذِي عَمِلُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: جَزاءَ بَعْضِ أعْمالِهِمْ؛ فالقَحْطُ جَزاءٌ، ونُقْصانُ البَرَكَةِ جَزاءٌ، ووُقُوعُ المَعْصِيَةِ مِنهم جَزاءٌ مُعَجَّلٌ لِمَعاصِيهِمْ أيْضًا. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّهم يَرْجِعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في المُشارِ إلَيْهِمْ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّهُمُ الَّذِينَ أُذِيقُوا الجَزاءَ. ثُمَّ في مَعْنى رُجُوعِهِمْ قَوْلانِ. أحَدُهُما: يَرْجِعُونَ عَنِ المَعاصِي، قالَهُ أبُو العالِيَةِ. والثّانِي: يَرْجِعُونَ إلى الحَقِّ، قالَهُ إبْراهِيمُ. <br/>والثّانِي: أنَّهُمُ الَّذِينَ يَأْتُونَ بَعْدَهُمْ؛ فالمَعْنى: لَعَلَّهُ يَرْجِعُ مَن بَعْدَهُمْ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ سِيرُوا في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: سافِرُوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانْظُرُوا كَيْفَ كانَ عاقِبَةُ الَّذِينَ مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ: الَّذِينَ كانُوا قَبْلَكُمْ؛ والمَعْنى: انْظُرُوا إلى مَساكِنِهِمْ وآثارِهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كانَ أكْثَرُهم مُشْرِكِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> المَعْنى: فَأُهْلِكُوا بِشِرْكِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأقِمْ وجْهَكَ لِلدِّينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: أقِمْ قَصْدَكَ لِاتِّباعِ الدِّينِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">القَيِّمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو الإسْلامُ المُسْتَقِيمُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن قَبْلِ أنْ يَأْتِيَ يَوْمٌ لا مَرَدَّ لَهُ مِن اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي [يَوْمَ] القِيامَةِ لا يَقْدِرُ أحَدٌ عَلى رَدِّ ذَلِكَ اليَوْمِ، لِأنَّ اللَّهَ تَعالى قَدْ قَضى كَوْنَهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَئِذٍ يَصَّدَّعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: يَتَفَرَّقُونَ إلى الجَنَّةِ والنّارِ.</p><p id="107.3C39b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:44-46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:44" id="qr-zad-almaseer-30-44">مَن كَفَرَ فَعَلَيْهِ كُفْرُهُ ۖ وَمَنْ عَمِلَ صَالِحًا فَلِأَنفُسِهِمْ يَمْهَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/44" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:45" id="qr-zad-almaseer-30-45">لِيَجْزِيَ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ مِن فَضْلِهِ ۚ إِنَّهُ لَا يُحِبُّ الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/30/45" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.C38CD"/><p id="107.CA4AF"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن كَفَرَ فَعَلَيْهِ كُفْرُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: جَزاءُ كُفْرِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن عَمِلَ صالِحًا فَلأنْفُسِهِمْ يَمْهَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: يُوَطِّئُونَ. وقالَ مُجاهِدٌ: يُسَوُّونَ المَضاجِعَ في القُبُورِ، قالَ أبُو عُبَيْدَةَ: " مَن " يَقَعُ عَلى الواحِدِ والاثْنَيْنِ والجَمْعِ مِنَ المُذَكَّرِ والمُؤَنَّثِ، ومَجازُها هاهُنا مَجازُ الجَمِيعِ، و " يَمْهَدُ " بِمَعْنى يَكْتَسِبُ ويَعْمَلُ ويَسْتَعِدُّ.</p><p id="107.f6Da0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:46-48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:46" id="qr-zad-almaseer-30-46">وَمِنْ آيَاتِهِ أَن يُرْسِلَ الرِّيَاحَ مُبَشِّرَاتٍ وَلِيُذِيقَكُم مِّن رَّحْمَتِهِ وَلِتَجْرِيَ الْفُلْكُ بِأَمْرِهِ وَلِتَبْتَغُوا مِن فَضْلِهِ وَلَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/46" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:47" id="qr-zad-almaseer-30-47">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا مِن قَبْلِكَ رُسُلًا إِلَىٰ قَوْمِهِمْ فَجَاءُوهُم بِالْبَيِّنَاتِ فَانتَقَمْنَا مِنَ الَّذِينَ أَجْرَمُوا ۖ وَكَانَ حَقًّا عَلَيْنَا نَصْرُ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/30/47" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.5fCD8"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِن آياتِهِ أنْ يُرْسِلَ الرِّياحَ مُبَشِّراتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> تُبَشِّرُ بِالمَطَرِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِيُذِيقَكم مِن رَحْمَتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو الغَيْثُ والخِصْبُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِتَجْرِيَ الفُلْكُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في البَحْرِ بِتِلْكَ الرِّياحِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِأمْرِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِتَبْتَغُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالتِّجارَةِ في البَحْرِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو الرِّزْقُ؛ وكُلُّ هَذا بِالرِّياحِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَجاءُوهم بِالبَيِّناتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: بِالدَّلالاتِ عَلى صِدْقِهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانْتَقَمْنا مِنَ الَّذِينَ أجْرَمُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: عَذَّبْنا الَّذِينَ كَذَّبُوهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ حَقًّا عَلَيْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: واجِبًا هو أوْجَبَهُ عَلى نَفْسِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَصْرُ المُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إنْجاؤُهم مَعَ الرُّسُلِ مِن عَذابِ المُكَذِّبِينَ.</p><p id="107.adeCc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:48-58"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:48" id="qr-zad-almaseer-30-48">اللَّهُ الَّذِي يُرْسِلُ الرِّيَاحَ فَتُثِيرُ سَحَابًا فَيَبْسُطُهُ فِي السَّمَاءِ كَيْفَ يَشَاءُ وَيَجْعَلُهُ كِسَفًا فَتَرَى الْوَدْقَ يَخْرُجُ مِنْ خِلَالِهِ ۖ فَإِذَا أَصَابَ بِهِ مَن يَشَاءُ مِنْ عِبَادِهِ إِذَا هُمْ يَسْتَبْشِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/48" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:49" id="qr-zad-almaseer-30-49">وَإِن كَانُوا مِن قَبْلِ أَن يُنَزَّلَ عَلَيْهِم مِّن قَبْلِهِ لَمُبْلِسِينَ</span><a class="vn" href="/quran/30/49" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:50" id="qr-zad-almaseer-30-50">فَانظُرْ إِلَىٰ آثَارِ رَحْمَتِ اللَّهِ كَيْفَ يُحْيِي الْأَرْضَ بَعْدَ مَوْتِهَا ۚ إِنَّ ذَٰلِكَ لَمُحْيِي الْمَوْتَىٰ ۖ وَهُوَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/30/50" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:51" id="qr-zad-almaseer-30-51">وَلَئِنْ أَرْسَلْنَا رِيحًا فَرَأَوْهُ مُصْفَرًّا لَّظَلُّوا مِن بَعْدِهِ يَكْفُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/51" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:52" id="qr-zad-almaseer-30-52">فَإِنَّكَ لَا تُسْمِعُ الْمَوْتَىٰ وَلَا تُسْمِعُ الصُّمَّ الدُّعَاءَ إِذَا وَلَّوْا مُدْبِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/30/52" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:53" id="qr-zad-almaseer-30-53">وَمَا أَنتَ بِهَادِ الْعُمْيِ عَن ضَلَالَتِهِمْ ۖ إِن تُسْمِعُ إِلَّا مَن يُؤْمِنُ بِآيَاتِنَا فَهُم مُّسْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/53" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:54" id="qr-zad-almaseer-30-54">اللَّهُ الَّذِي خَلَقَكُم مِّن ضَعْفٍ ثُمَّ جَعَلَ مِن بَعْدِ ضَعْفٍ قُوَّةً ثُمَّ جَعَلَ مِن بَعْدِ قُوَّةٍ ضَعْفًا وَشَيْبَةً ۚ يَخْلُقُ مَا يَشَاءُ ۖ وَهُوَ الْعَلِيمُ الْقَدِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/30/54" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:55" id="qr-zad-almaseer-30-55">وَيَوْمَ تَقُومُ السَّاعَةُ يُقْسِمُ الْمُجْرِمُونَ مَا لَبِثُوا غَيْرَ سَاعَةٍ ۚ كَذَٰلِكَ كَانُوا يُؤْفَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/55" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:56" id="qr-zad-almaseer-30-56">وَقَالَ الَّذِينَ أُوتُوا الْعِلْمَ وَالْإِيمَانَ لَقَدْ لَبِثْتُمْ فِي كِتَابِ اللَّهِ إِلَىٰ يَوْمِ الْبَعْثِ ۖ فَهَٰذَا يَوْمُ الْبَعْثِ وَلَٰكِنَّكُمْ كُنتُمْ لَا تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/56" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:57" id="qr-zad-almaseer-30-57">فَيَوْمَئِذٍ لَّا يَنفَعُ الَّذِينَ ظَلَمُوا مَعْذِرَتُهُمْ وَلَا هُمْ يُسْتَعْتَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/57" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.F6a98"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُرْسِلُ الرِّياحَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ ابْنُ مَسْعُودٍ، وأبُو رَجاءٍ، والنَّخَعِيُّ، وطَلْحَةُ بْنُ مُصَرِّفٍ، والأعْمَشُ: " يُرْسِلُ الرِّيحَ " بِغَيْرِ ألِفٍ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتُثِيرُ سَحابًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: تُزْعِجُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَبْسُطُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> اللَّهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي السَّماءِ كَيْفَ يَشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إنْ شاءَ بَسَطَهُ مَسِيرَةَ يَوْمٍ أوْ يَوْمَيْنِ أوْ أقَلَّ أوْ أكْثَرَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَجْعَلُهُ كِسَفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: قِطَعًا مُتَفَرِّقَةً. والأكْثَرُونَ فَتَحُوا سِينَ " كِسَفًا "؛ وقَرَأ أبُو رَزِينٍ، وقَتادَةُ، وابْنُ عامِرٍ، وأبُو جَعْفَرٍ، وابْنُ أبِي عَبْلَةَ: بِتَسْكِينِها؛ قالَ أبُو عَلِيٍّ: يُمْكِنُ أنْ يَكُونُ مِثْلَ سِدْرَةٍ وسِدَرٍ، فَيَكُونُ مَعْنى القِراءَتَيْنِ واحِدًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَرى الوَدْقَ يَخْرُجُ مِن خِلالِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ ابْنُ مَسْعُودٍ، وابْنُ عَبّاسٍ، ومُجاهِدٌ، وأبُو العالِيَةِ: " مِن خَلَلِهِ "؛ وقَدْ شَرَحْناهُ في (النُّورِ: ٤٣) <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإذا أصابَ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: بِالوَدْقِ؛ ومَعْنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَسْتَبْشِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَفْرَحُونَ بِالمَطَرِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ كانُوا مِن قَبْلِ أنْ يُنَزَّلَ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> المَطَرُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن قَبْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي هَذا التَّكْرِيرِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّهُ لِلتَّأْكِيدِ، كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:30" id="qr-zad-almaseer-15-30">فَسَجَدَ المَلائِكَةُ كُلُّهم أجْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/15/30" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span>، قالَهُ الأخْفَشُ في آخَرِينَ. <br/>والثّانِي: أنَّ " قَبْلَ " الأُولى لِلتَّنْزِيلِ، والثّانِيَةَ لِلْمَطَرِ، قالَهُ قُطْرُبٌ. قالَ ابْنُ الأنْبارِيِّ: والمَعْنى: مِن قَبْلِ نُزُولِ المَطَرِ، مِن قَبْلِ المَطَرِ، وهَذا مِثْلَما يَقُولُ القائِلُ: آتِيكَ مِن قَبْلِ أنْ تَتَكَلَّمَ، مِن قَبْلِ أنْ تَطْمَئِنَّ في مَجْلِسِكَ، فَلا تُنْكَرُ الإعادَةُ، لِاخْتِلافِ الشَّيْئَيْنِ. <br/>والثّالِثُ: أنَّ الهاءَ في قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن قَبْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَرْجِعُ إلى الهُدى وإنْ لَمْ يَتَقَدَّمْ لَهُ ذِكْرٌ، فَيَكُونُ المَعْنى: كانُوا يَقْنَطُونَ مِن قَبْلِ نُزُولِ المَطَرِ، مِن قَبْلِ الهُدى، فَلَمّا جاءَ الهُدى والإسْلامُ زالَ القُنُوطُ، ذَكَرَهُ ابْنُ الأنْبارِيِّ عَنْ أبِي عُمَرَ الدُّورِيِّ وأبِي جَعْفَرِ بْنِ قادِمٍ. والمُبْلِسُونَ: الآيِسُونَ وقَدْ سَبَقَ الكَلامُ في هَذا [الأنْعامِ: ٤٤] . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانْظُرْ إلى آثارِ رَحْمَتِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، ونافِعٌ، وأبُو عَمْرٍو، وأبُو بَكْرٍ عَنْ عاصِمٍ: " إلى أثَرِ " . وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ، وحَمْزَةُ، والكِسائِيُّ، وحَفْصٌ عَنْ عاصِمٍ: " إلى آثارِ " عَلى الجَمْعِ والمُرادُ بِالرَّحْمَةِ هاهُنا: المَطَرُ، وأثَرُها: النَّبْتُ؛ والمَعْنى: انْظُرْ إلى حُسْنِ تَأْثِيرِهِ في الأرْضِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَيْفَ يُحْيِي الأرْضَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: كَيْفَ يَجْعَلُها تُنْبِتُ بَعْدَ أنْ لَمْ يَكُنْ فِيها نَبْتٌ. وقَرَأ عُثْمانُ بْنُ عَفّانَ، وأبُو رَجاءٍ، وأبُو عِمْرانَ الجَوْنِيُّ، وسُلَيْمانُ التَّيْمِيُّ. " كَيْفَ تُحْيِي " بِتاءٍ مَرْفُوعَةٍ مَكْسُورَةَ الياءِ " الأرْضَ " بِفَتْحِ الضّادِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِنْ أرْسَلْنا رِيحًا</span><span class="ve">﴾</span></span>\[أيْ: رِيحًا\] بارِدَةً مُضِرَّةً، والرِّيحَ إذا أتَتْ عَلى لَفْظِ الواحِدِ أُرِيدَ بِها العَذابُ، ولِهَذا كانَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يَقُولُ عِنْدَ هُبُوبِ الرِّيحِ: " «اللَّهُمَّ اجْعَلْها رِياحًا ولا تَجْعَلْها رِيحًا» " <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرَأوْهُ مُصْفَرًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي النَّبْتَ، والهاءُ عائِدَةٌ إلى الأثَرِ. قالَ الزَّجّاجُ: المَعْنى: فَرَأوُا النَّبْتَ قَدِ اصْفَرَّ وجَفَّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَظَلُّوا مِن بَعْدِهِ يَكْفُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ومَعْناهُ: لَيَظَلُّنَّ، لِأنَّ مَعْنى الكَلامِ الشَّرْطُ والجَزاءُ، فَهم يَسْتَبْشِرُونَ بِالغَيْثِ، ويَكْفُرُونَ إذا انْقَطَعَ عَنْهُمُ الغَيْثُ وجَفَّ النَّبْتُ. وقالَ غَيْرُهُ: المُرادُ بِرَحْمَةِ اللَّهِ: المَطَرُ. و " ظَلُّوا " بِمَعْنى صارُوا " مِن بَعْدِهِ " أيْ: مِن بَعْدِ اصْفِرارِ النَّبْتِ يَجْحَدُونَ ما سَلَفَ مِنَ النِّعْمَةِ. وما بَعْدَ هَذا مُفَسَّرٌ في سُورَةِ (النَّمْلِ: ٨٠، ٨١) إلى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ الَّذِي خَلَقَكم مِن ضَعْفٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَدْ ذَكَرْنا الكَلامَ فِيهِ في (الأنْفالِ: ٦٦) قالَ المُفَسِّرُونَ: المَعْنى: خَلَقَكم مِن ماءٍ ذِي ضَعْفٍ، وهو المَنِيُّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ جَعَلَ مِن بَعْدِ ضَعْفٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي ضَعْفَ الطُّفُولَةِ قُوَّةَ الشَّبابِ، ثُمَّ جَعَلَ مِن بَعْدِ قُوَّةِ الشَّبابِ ضَعْفَ الكِبَرِ، وشَيْبَةً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَخْلُقُ ما يَشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: مِن ضَعْفٍ وقُوَّةٍ وشَبابٍ وشَيْبَةٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ العَلِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِتَدْبِيرِ خَلْقِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">القَدِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى ما يَشاءُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ تَقُومُ السّاعَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الزَّجّاجُ: السّاعَةُ في القُرْآنِ عَلى مَعْنى السّاعَةِ الَّتِي تَقُومُ فِيها القِيامَةُ، فَلِذَلِكَ لَمْ تُعْرَفْ أيُّ ساعَةٍ هي. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُقْسِمُ المُجْرِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: يَحْلِفُ المُشْرِكُونَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لَبِثُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> في القُبُورِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَيْرَ ساعَةٍ كَذَلِكَ كانُوا يُؤْفَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: يُقالُ: أُفِكَ الرَّجُلُ: إذا عُدِلَ بِهِ عَنِ الصِّدْقِ، فالمَعْنى أنَّهم قَدْ كَذَّبُوا في هَذا الوَقْتِ كَما كَذَّبُوا في الدُّنْيا. وقالَ غَيْرُهُ: أرادَ اللَّهُ تَعالى أنْ يَفْضَحَهم يَوْمَ القِيامَةِ بَيْنَ المُؤْمِنِينَ، فَحَلَفُوا عَلى شَيْءٍ يَبِينُ لِلْمُؤْمِنِينَ كَذِبُهم فِيهِ، ويَسْتَدِلُّونَ عَلى كَذِبِهِمْ في الدُّنْيا. <br/>ثُمَّ ذَكَرَ إنْكارَ المُؤْمِنِينَ عَلَيْهِمْ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَ الَّذِينَ أُوتُوا العِلْمَ والإيمانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفِيهِمْ قَوْلانِ. أحَدُهُما: أنَّهُمُ المَلائِكَةُ. والثّانِي: المُؤْمِنُونَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ لَبِثْتُمْ في كِتابِ اللَّهِ إلى يَوْمِ البَعْثِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّ فِيهِ تَقْدِيمًا وتَأْخِيرًا، تَقْدِيرُهُ: وقالَ الَّذِينَ أُوتُوا العِلْمَ بِكِتابِ اللَّهِ والإيمانَ بِاللَّهِ، قالَهُ ابْنُ جُرَيْجٍ في جَماعَةٍ مِنَ المُفَسِّرِينَ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ عَلى نَظْمِهِ. ثُمَّ في مَعْناهُ قَوْلانِ. أحَدُهُما: لَقَدْ لَبِثْتُمْ في عِلْمِ اللَّهِ، قالَهُ الفَرّاءُ. والثّانِي: لَقَدْ لَبِثْتُمْ في خَبَرِ الكِتابِ، قالَهُ ابْنُ قُتَيْبَةَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهَذا يَوْمُ البَعْثِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ: اليَوْمُ الَّذِي كُنْتُمْ تُنْكِرُونَهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنَّكم كُنْتُمْ لا تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدُّنْيا أنَّهُ يَكُونُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَوْمَئِذٍ لا يَنْفَعُ الَّذِينَ ظَلَمُوا مَعْذِرَتُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، ونافِعٌ، وأبُو عَمْرٍو، وابْنُ عامِرٍ: " لا تَنْفَعُ " بِالتّاءِ. وقَرَأ عاصِمٌ، وحَمْزَةُ، والكِسائِيُّ: بِالياءِ، لِأنَّ التَّأْنِيثَ غَيْرُ حَقِيقِيٍّ. <br/>قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: لا يُقْبَلُ مِنَ الَّذِينَ أشْرَكُوا عُذْرٌ ولا تَوْبَةٌ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا هم يُسْتَعْتَبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: لا يُطْلَبُ مِنهُمُ العُتْبى والرُّجُوعُ في الآخِرَةِ.</p><p id="107.fEBFa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:58-61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:58" id="qr-zad-almaseer-30-58">وَلَقَدْ ضَرَبْنَا لِلنَّاسِ فِي هَٰذَا الْقُرْآنِ مِن كُلِّ مَثَلٍ ۚ وَلَئِن جِئْتَهُم بِآيَةٍ لَّيَقُولَنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا إِنْ أَنتُمْ إِلَّا مُبْطِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/58" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:59" id="qr-zad-almaseer-30-59">كَذَٰلِكَ يَطْبَعُ اللَّهُ عَلَىٰ قُلُوبِ الَّذِينَ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/59" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" data-v="30:60" id="qr-zad-almaseer-30-60">فَاصْبِرْ إِنَّ وَعْدَ اللَّهِ حَقٌّ ۖ وَلَا يَسْتَخِفَّنَّكَ الَّذِينَ لَا يُوقِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/60" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.00C1D"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِنْ جِئْتَهم بِآيَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: كَعَصا مُوسى ويَدِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيَقُولَنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا إنْ أنْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: ما أنْتُمْ يا مُحَمَّدُ وأصْحابُكَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا مُبْطِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: أصْحابُ أباطِيلَ، وهَذا بَيانٌ لِعِنادِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: كَما طَبَعَ عَلى قُلُوبِهِمْ حَتّى لا يُصَدِّقُونَ الآياتِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَطْبَعُ اللَّهُ عَلى قُلُوبِ الَّذِينَ لا يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَوْحِيدَ اللَّهِ؛ فالسَّبَبُ في امْتِناعِ الكُفّارِ مِنَ التَّوْحِيدِ، الطَّبْعُ عَلى قُلُوبِهِمْ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاصْبِرْ إنَّ وعْدَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِنَصْرِكَ وإظْهارِكَ عَلى عَدُوِّكَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَقٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَسْتَخِفَّنَّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ يَعْقُوبُ إلّا رُوحًا وزَيْدًا: " يَسْتَخِفَّنْكَ " بِسُكُونِ النُّونِ. قالَ الزَّجّاجُ: لا يَسْتَفِزَّنَّكَ عَنْ دِينِكَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ لا يُوقِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: هم ضُلّاٌل شاكُّونَ. وقالَ غَيْرُهُ: لا يُوقِنُونَ بِالبَعْثِ والجَزاءِ. وزَعَمَ بَعْضُ المُفَسِّرِينَ أنَّ هَذِهِ الآيَةَ مَنسُوخَةٌ.</p><p id="107.5BeEE"/></div></div></div></div></body></html>