<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الكهف" id="ch19"><h1 id="107.wyPJB">سورة الكهف</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="18:1-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:1" id="qr-zad-almaseer-18-1">الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي أَنزَلَ عَلَىٰ عَبْدِهِ الْكِتَابَ وَلَمْ يَجْعَل لَّهُ عِوَجًا ۜ</span><a class="vn" href="/quran/18/1" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:2" id="qr-zad-almaseer-18-2">قَيِّمًا لِّيُنذِرَ بَأْسًا شَدِيدًا مِّن لَّدُنْهُ وَيُبَشِّرَ الْمُؤْمِنِينَ الَّذِينَ يَعْمَلُونَ الصَّالِحَاتِ أَنَّ لَهُمْ أَجْرًا حَسَنًا</span><a class="vn" href="/quran/18/2" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:3" id="qr-zad-almaseer-18-3">مَّاكِثِينَ فِيهِ أَبَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/3" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:4" id="qr-zad-almaseer-18-4">وَيُنذِرَ الَّذِينَ قَالُوا اتَّخَذَ اللَّهُ وَلَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/4" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:5" id="qr-zad-almaseer-18-5">مَّا لَهُم بِهِ مِنْ عِلْمٍ وَلَا لِآبَائِهِمْ ۚ كَبُرَتْ كَلِمَةً تَخْرُجُ مِنْ أَفْوَاهِهِمْ ۚ إِن يَقُولُونَ إِلَّا كَذِبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/5" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:6" id="qr-zad-almaseer-18-6">فَلَعَلَّكَ بَاخِعٌ نَّفْسَكَ عَلَىٰ آثَارِهِمْ إِن لَّمْ يُؤْمِنُوا بِهَٰذَا الْحَدِيثِ أَسَفًا</span><a class="vn" href="/quran/18/6" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.5d13b"/><p id="107.1g9Dx">سُورَةُ الكَهْفِ <br/></p><p class="bold" id="107.6v2KE">* فَصْلٌ في نُزُولِها</p>رَوى أبُو صالِحٍ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ أنَّ سُورَةَ ( الكَهْفِ ) مَكِّيَّةٌ، وكَذَلِكَ قالَ الحَسَنُ، ومُجاهِدٌ، وقَتادَةُ. وهَذا إجْماعُ المُفَسِّرِينَ مِن غَيْرِ خِلافٍ نَعْلَمُهُ، إلّا أنَّهُ قَدْ رُوِيَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ وقَتادَةَ أنَّ مِنها آَيَةً مَدَنِيَّةً، وهي قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:28" id="qr-zad-almaseer-18-28">واصْبِرْ نَفْسَكَ</span><a class="vn" href="/quran/18/28" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span> . وقالَ مُقاتِلٌ: مِن أوَّلِها إلى قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:8" id="qr-zad-almaseer-18-8">صَعِيدًا جُرُزًا</span><a class="vn" href="/quran/18/8" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span> مَدَنِيٌّ، و قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:107" id="qr-zad-almaseer-18-107">إنَّ الَّذِينَ آمَنُوا وعَمِلُوا الصّالِحاتِ</span><a class="vn" href="/quran/18/107" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآَيَتانِ مَدَنِيَّةٌ، وباقِيها مَكِّيٌّ. ورَوى أبُو الدَّرْداءِ عَنْ رَسُولِ اللهِ <span class="honorific"></span> أنَّهُ قالَ: " «مَن حَفِظَ عَشْرَ آَياتٍ مِن أوَّلِ الكَهْفِ، ثُمَّ أدْرَكَ الدَّجّالَ لَمْ يَضُرَّهُ، ومَن حَفِظَ خَواتِيمَ سُورَةِ الكَهْفِ كانَتْ لَهُ نُورًا يَوْمَ القِيامَةِ» " . <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحَمْدُ لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَدْ شَرَحْناهُ في أوَّلِ ( الفاتِحَةِ ) . والمُرادُ بِعَبْدِهِ هاهُنا: مُحَمَّدٌ <span class="honorific"></span>، وبِالكِتابِ: القُرْآَنُ، تَمَدَّحَ بِإنْزالِهِ؛ لِأنَّهُ إنْعامٌ عَلى الرَّسُولِ خاصَّةً، وعَلى النّاسِ عامَّةً. قالَ العُلَماءُ بِاللُّغَةِ والتَّفْسِيرِ: في هَذِهِ الآَيَةِ تَقْدِيمٌ وتَأْخِيرٌ، تَقْدِيرُهُا: أنْزَلَ عَلى عَبْدِهِ الكِتابَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَيِّمًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: مُسْتَقِيمًا عَدْلًا. وقَرَأ أبُو رَجاءٍ، وأبُو المُتَوَكِّلِ، وأبُو الجَوْزاءِ، وابْنُ يَعْمُرَ، والنَّخَعِيُّ، والأعْمَشُ: ( قِيَمًا ) بِكَسْرِ القافِ وفَتْحِ الياءِ، وقَدْ فَسَّرْناهُ في ( الأنْعامِ: ١٦١ ) . <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ يَجْعَلْ لَهُ عِوَجًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: لَمْ يَجْعَلْ فِيهِ اخْتِلافًا، وقَدْ سَبَقَ بَيانُ العِوَجِ في ( آَلِ عِمْرانَ: ٩٩ ) . <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُنْذِرَ بَأْسًا شَدِيدًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: عَذابًا شَدِيدًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن لَدُنْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: مِن عِنْدِهِ، ومِن قَبْلِهِ، والمَعْنى: لِيُنْذِرَ الكافِرِينَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُبَشِّرَ المُؤْمِنِينَ الَّذِينَ يَعْمَلُونَ الصّالِحاتِ أنَّ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: بِأنَّ لَهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أجْرًا حَسَنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو الجَنَّةُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ماكِثِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: مُقِيمِينَ، وهو مَنصُوبٌ عَلى الحالِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُنْذِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِعَذابِ اللَّهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ قالُوا اتَّخَذَ اللَّهُ ولَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وهُمُ اليَهُودُ حِينَ قالُوا: عُزَيْرٌ ابْنُ اللَّهِ، والنَّصارى حِينَ قالُوا: المَسِيحُ ابْنُ اللَّهِ، والمُشْرِكُونَ حِينَ قالُوا: المَلائِكَةُ بَناتُ اللَّهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لَهم بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: بِذَلِكَ القَوْلِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن عِلْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لِأنَّهم قالُوا: افْتَرى عَلى اللَّهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا لآبائِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِينَ قالُوا ذَلِكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَبُرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: عَظُمَتْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلِمَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> الجُمْهُورِ عَلى النَّصْبِ. وقَرَأ ابْنُ مَسْعُودٍ، والحَسَنُ، ومُجاهِدٌ، وأبُو رَزِينٍ، وأبُو رَجاءٍ، ويَحْيى بْنُ يَعْمُرَ، وابْنُ مُحَيْصِنٍ، وابْنُ أبِي عَبْلَةَ: ( كَلِمَةٌ ) بِالرَّفْعِ. قالَ الفَرّاءُ مَن نَصَبَ أضْمَرَ: كَبُرَتْ تِلْكَ الكَلِمَةُ كَلِمَةً، ومِن رَفَعَ لَمْ يُضْمِرْ شَيْئًا، كَما تَقُولُ: عَظُمَ قَوْلُكَ. وقالَ الزَّجّاجُ: مَن نَصَبَ فالمَعْنى: كَبُرَتْ مَقالَتُهُمْ: اتَّخَذَ اللَّهُ ولَدًا كَلِمَةً، و " كَلِمَةً " مَنصُوبٌ عَلى التَّمْيِيزِ. ومَن رَفَعَ فالمَعْنى: عَظُمَتْ كَلِمَةً هي قَوْلُهُمْ: اتَّخَذَ اللَّهُ ولَدًا. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَخْرُجُ مِن أفْواهِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: إنَّها قَوْلٌ بِالفَمِ لا صِحَّةَ لَها، ولا دَلِيلَ عَلَيْها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ يَقُولُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: ما يَقُولُونَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا كَذِبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> . ثُمَّ عاتَبَهُ عَلى حُزْنِهِ لِفَوْتِ ما كانَ يَرْجُو مِن إسْلامِهِمْ، فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَعَلَّكَ باخِعٌ نَفْسَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ، وأبُو الجَوْزاءِ، وقَتادَةُ: ( باخِعٌ نَفْسِكَ ) بِكَسْرِ السِّينِ عَلى الإضافَةِ. قالَ المُفَسِّرُونَ واللُّغَوِيُّونَ: فَلَعَلَّكَ مُهْلِكٌ نَفْسَكَ، وقاتَلٌ نَفْسَكَ، وأنْشَدَأبُو عُبَيْدَةَ لِذِي الرُّمَّةِ: <br/><p class="text-center text-danger" id="107.L9LdE">ألا أيُّهَذا الباخِعُ الوَجْدُ نَفْسَهُ لِشَيْءٍ نَحَتْهُ عَنْ يَدَيْهِ المَقادِرُ</p>أيْ: نَحَّتْهُ <br/>فَإنْ قِيلَ: كَيْفَ قالَ: " فَلَعَلَّكَ " والغالِبُ عَلَيْها الشَّكُ، واللَّهُ عالِمٌ بِالأشْياءِ قَبْلَ كَوْنِها ؟ <br/>فالجَوابُ: أنَّها لَيْسَتْ بِشَكٍّ، إنَّما هي مُقَدَّرَةٌ تَقْدِيرَ الِاسْتِفْهامِ الَّذِي يَعْنِي بِهِ التَّقْرِيرُ، فالمَعْنى: هَلْ أنْتَ قاتِلٌ نَفْسَكَ ؟ لا يَنْبَغِي أنْ يَطُولَ أساكَ عَلى إعْراضِهِمْ، فَإنَّ مَن حَكَمْنا عَلَيْهِ بِالشِّقْوَةِ لا تُجْدِي عَلَيْهِ الحَسْرَةُ، ذَكَرَهُ ابْنُ الأنْبارِيِّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى آثارِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: مِن بَعْدِ تَوَلِّيهِمْ عَنْكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ لَمْ يُؤْمِنُوا بِهَذا الحَدِيثِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: القُرْآَنَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أسَفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وفِيهِ أرْبَعَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: حَزَنًا، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ وابْنُ قُتَيْبَةَ. والثّانِي: جَزَعًا، قالَهُ مُجاهِدٌ. والثّالِثُ: غَضَبًا، قالَهُ قَتادَةُ. والرّابِعُ: نَدَمًا، قالَهُ السُّدِّيُّ. وقالَ أبُو عُبَيْدَةَ: نَدَمًا وتَلَهُّفًا وأسًى. قالَ الزَّجّاجُ: الأسَفُ: المُبالَغَةُ في الحُزْنِ أوِ الغَضَبِ، يُقالُ: قَدْ أسِفَ الرَّجُلُ فَهو أسِيفٌ، قالَ الشّاعِرُ: <br/><p class="text-center text-danger" id="107.mOaJL">أرى رَجُلًا مِنهم أسَيْفًا كَأنَّما ∗∗∗ يَضُمُّ إلى كَشْحَيْهِ كَفًّا مُخَضَّبًا</p>وَهَذِهِ الآَيَةُ يُشِيرُ بِها إلى نَهْيِ رَسُولِ اللهِ <span class="honorific"></span> عَنْ كَثْرَةِ الحِرْصِ عَلى إيمانِ قَوْمِهِ؛ لِئَلّا يُؤَدِّيَ ذَلِكَ إلى هَلاكِ نَفْسِهِ بِالأسَفِ.<p/><p id="107.02aC8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:7-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:7" id="qr-zad-almaseer-18-7">إِنَّا جَعَلْنَا مَا عَلَى الْأَرْضِ زِينَةً لَّهَا لِنَبْلُوَهُمْ أَيُّهُمْ أَحْسَنُ عَمَلًا</span><a class="vn" href="/quran/18/7" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:8" id="qr-zad-almaseer-18-8">وَإِنَّا لَجَاعِلُونَ مَا عَلَيْهَا صَعِيدًا جُرُزًا</span><a class="vn" href="/quran/18/8" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.5B341"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا جَعَلْنا ما عَلى الأرْضِ زِينَةً لَها</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُمُ الرِّجالُ، رَواهُ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. والثّانِي: العُلَماءُ، رَواهُ مُجاهِدٌ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. فَعَلى هَذَيْنَ القَوْلَيْنِ تَكُونُ " ما " في مَوْضِعِ ( مِن )؛ لِأنَّها في مَوْضِعِ إبْهامٍ، قالَهُ ابْنُ الأنْبارِيِّ. والثّالِثُ: أنَّهُ ما عَلَيْها مِن شَيْءٍ، قالَهُ مُجاهِدٌ. والرّابِعُ: النَّباتُ والشَّجَرُ، قالَهُ مُقاتِلٌ. وقَوْلُ مُجاهِدٍ أعَمُّ، يَدْخُلُ فِيهِ النَّباتُ، والماءُ، والمَعادِنُ، وغَيْرُ ذَلِكَ. <br/>فَإنْ قِيلَ: قَدْ نَرى بَعْضَ ما عَلى الأرْضِ سَمِجًا ولَيْسَ بِزِينَةٍ. <br/>فالجَوابُ: أنّا إنْ قُلْنا: إنَّ المُرادَ [ بِهِ ] شَيْءٌ مَخْصُوصٌ، فالمَعْنى: إنّا جَعَلْنا بَعْضَ ما عَلى الأرْضِ زِينَةً لَها، فَخَرَجَ مَخْرَجَ العُمُومِ ومَعْناهُ الخُصُوصُ. وإنْ قُلْنا: هُمُ الرِّجالُ أوِ العُلَماءُ، فَلِعِبادَتِهِمْ أوْ لِدَلالَتِهِمْ عَلى خالِقِهِمْ. وإنْ قُلْنا: النَّباتُ والشَّجَرُ؛ فَلِأنَّهُ زِينَةٌ لَها تَجْرِي مَجْرى الكُسْوَةِ والحِلْيَةِ. وإنْ قُلْنا: إنَّهُ عامٌّ في كُلِّ ما عَلَيْها، فَلِكَوْنِهِ دالًّا عَلى خالِقِهِ، فَكَأنَّهُ زِينَةُ الأرْضِ مِن هَذِهِ الجِهَةِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِنَبْلُوَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: لِنَخْتَبِرَ الخَلْقَ، والمَعْنى: لِنُعامِلَهم مُعامَلَةَ المُبْتَلى. قالَ ابْنُ الأنْبارِيِّ: مَن قالَ: إنَّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما عَلى الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي بِهِ: النَّباتَ، قالَ: الهاءُ والمِيمُ تَرْجِعُ إلى سُكّانِ الأرْضِ المُشاهِدِينَ لِلزِّينَةِ، ومَن قالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما عَلى الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الرِّجالُ، رَدَّ الهاءَ والمِيمَ عَلى " ما "؛ لِأنَّها بِتَأْوِيلِ الجَمِيعِ، ومَعْنى الآَيَةِ: لِنَبْلُوَهم فَنَرى أيُّهم أحْسَنُ عَمَلًا، هَذا أمْ هَذا. قالَ الحَسَنُ: أيُّهم أزْهَدُ في الدُّنْيا. وقَدْ ذَكَرْنا في هَذِهِ الآَيَةِ أرْبَعَةُ أقْوالٍ في سُورَةِ ( هُودٍ: ٧ ) . ثُمَّ أعْلَمَ الخَلْقَ أنَّهُ يُفْنِي جَمِيعَ ذَلِكَ، فَقالَ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنّا لَجاعِلُونَ ما عَلَيْها صَعِيدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الزَّجّاجُ: الصَّعِيدُ: الطَّرِيقُ الَّذِي لا نَباتَ فِيهِ. وقالَ ابْنُ الأنْبارِيِّ: قالَ اللُّغَوِيُّونَ: الصَّعِيدُ: التُّرابُ ووَجْهُ الأرْضِ. فَأمّا الجُرُزُ فَقالَ الفَرّاءُ: أهْلُ الحِجازِ يَقُولُونَ: أرْضٌ جُرُزٌ وجُرْزٌ، وأسَدٌ تَقُولُ: جَرَزٌ وجُرُزٌ، وتَمِيمٌ تَقُولُ: أرْضٌ جُرْزٌ وجَرْزٌ بِالتَّخْفِيفِ. وقالَ أبُو عُبَيْدَةَ: الصَّعِيدُ الجُرُزِ: الغَلِيظُ الَّذِي لا يُنْبِتُ شَيْئًا. ويُقالُ لِلسَّنَةِ المُجْدِبَةِ: جُرُزٌ، وسُنُونَ أجْرازٌ؛ لِجُدُوبَتِها وقِلَّةِ مَطَرِها، وأنْشَدَ: <br/>قَدْ جَرَفَتْهُنَّ السُّنُونُ الأجْرازُ. <br/>وَقالَ الزَّجّاجُ: الجُرُزُ: الأرْضُ الَّتِي لا يَنْبُتُ فِيها شَيْءٌ، كَأنَّها تَأْكُلُ النَّبْتَ أكْلًا. وقالَ ابْنُ الأنْبارِيِّ: قالَ اللُّغَوِيُّونَ: الجُرُزُ: [ الأرْضُ ] الَّتِي لا يَبْقى بِها نَباتٌ، تَحْرِقُ كُلَّ نَباتٍ يَكُونُ بِها. وقالَ المُفَسِّرُونَ: وهَذا يَكُونُ يَوْمَ القِيامَةِ، يَجْعَلُ اللَّهُ الأرْضَ مُسْتَوِيَةً لا نَباتَ فِيها ولا ماءَ.</p><p id="107.3FFB8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:9-13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:9" id="qr-zad-almaseer-18-9">أَمْ حَسِبْتَ أَنَّ أَصْحَابَ الْكَهْفِ وَالرَّقِيمِ كَانُوا مِنْ آيَاتِنَا عَجَبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/9" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:10" id="qr-zad-almaseer-18-10">إِذْ أَوَى الْفِتْيَةُ إِلَى الْكَهْفِ فَقَالُوا رَبَّنَا آتِنَا مِن لَّدُنكَ رَحْمَةً وَهَيِّئْ لَنَا مِنْ أَمْرِنَا رَشَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/10" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:11" id="qr-zad-almaseer-18-11">فَضَرَبْنَا عَلَىٰ آذَانِهِمْ فِي الْكَهْفِ سِنِينَ عَدَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/11" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:12" id="qr-zad-almaseer-18-12">ثُمَّ بَعَثْنَاهُمْ لِنَعْلَمَ أَيُّ الْحِزْبَيْنِ أَحْصَىٰ لِمَا لَبِثُوا أَمَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/12" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.badEC"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ حَسِبْتَ أنَّ أصْحابَ الكَهْفِ والرَّقِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَزَلَتْ عَلى سَبَبٍ قَدْ ذَكَرْناهُ عِنْدَ قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:85" id="qr-zad-almaseer-17-85">وَيَسْألُونَكَ عَنِ الرُّوحِ</span><a class="vn" href="/quran/17/85" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> . وقالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: ومَعْنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ حَسِبْتَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: أحَسِبْتَ. فَأمّا " الكَهْفُ " فَقالَ المُفَسِّرُونَ: هو المَغارَةُ في الجَبَلِ، إلّا أنَّهُ واسِعٌ، فَإذا صَغُرَ فَهو غارٌ. قالَ ابْنُ الأنْبارِيِّ: قالَ اللُّغَوِيُّونَ: الكَهْفُ بِمَنزِلَةِ الغارِ في الجَبَلِ. <br/>فَأمّا الرَّقِيمُ فَفِيهِ سِتَّةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ لَوْحٌ مِن رُصاصٍ كانَتْ فِيهِ أسْماءُ الفِتْيَةِ مَكْتُوبَةً، لِيَعْلَمَ مَنِ اطَّلَعَ عَلَيْهِمْ يَوْمًا مِنَ الدَّهْرِ ما قِصَّتُهُمْ، قالَهُ أبُو صالِحٍ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ، وبِهِ قالَ وَهَبُ بْنُ مُنَبِّهٍ، وسَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ في رِوايَةٍ، ومُجاهِدٌ في رِوايَةٍ. وقالَ السُّدِّيُّ: الرَّقِيمُ: صَخْرَةٌ كُتِبَ فِيها أسْماءُ الفِتْيَةِ، وجُعِلَتْ في سُورِ المَدِينَةِ. وقالَ مُقاتِلٌ: الرَّقِيمُ: كِتابٌ كَتَبَهُ رَجُلانِ صالِحانِ، وكانا يَكْتُمانِ إيمانَهُما مِنَ المَلِكَ الَّذِي فَرَّ مِنهُ الفِتْيَةُ، كَتَبا أمْرَ الفِتْيَةِ في لَوْحٍ مِن رَصاصٍ، ثُمَّ جَعَلاهُ في تابُوتٍ مِن نُحاسٍ، ثُمَّ جَعَلاهُ في البِناءِ الَّذِي سَدُّوا بِهِ بابَ الكَهْفِ، فَقالا: لَعَلَّ اللَّهَ أنْ يُطْلِعَ عَلى هَؤُلاءِ الفِتْيَةِ أحَدًا، فَيَعْلَمُونَ أمْرَهم إذا قَرَؤُوا الكِتابَ. وقالَ الفَرّاءُ: كُتِبَ في اللَّوْحِ أسْماؤُهُمْ، وأنْسابُهُمْ، ودِينُهُمْ، ومِمَّنْ كانُوا. قالَ أبُو عُبَيْدَةَ وابْنُ قُتَيْبَةَ: الرَّقِيمُ: الكِتابُ، وهو فَعِيلٌ بِمَعْنى مَفْعُولٍ، ومِنهُ: كِتابٌ مَرْقُومٌ؛ أيْ: مَكْتُوبٌ. والثّانِي: أنَّهُ اسْمُ القَرْيَةِ الَّتِي خَرَجُوا مِنها، قالَهُ كَعْبٌ. والثّالِثُ: اسْمُ الجَبَلِ، قالَهُ الحَسَنُ وعَطِيَّةُ. والرّابِعُ: أنَّ الرَّقِيمَ: الدَّواةُ، بِلِسانِ الرُّومِ، قالَهُ عِكْرِمَةُ ومُجاهِدٌ في رِوايَةٍ. والخامِسُ: اسْمُ الكَلْبِ، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ. والسّادِسُ: اسْمُ الوادِي الَّذِي فِيهِ الكَهْفُ، قالَهُ قَتادَةُ والضَّحّاكُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كانُوا مِن آياتِنا عَجَبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ المُفَسِّرُونَ: مَعْنى الكَلامِ: أحَسِبْتَ أنَّهم كانُوا أعْجَبَ آَياتِنا ؟ قَدْ كانَ في آَياتِنا ما هو أعْجَبُ مِنهُمْ، فَإنَّ خَلْقَ السَّماواتِ والأرْضَ وما بَيْنَهُما أعْجَبُ مِن قِصَّتِهِمْ. وقالَ ابْنُ عَبّاسٍ: الَّذِي آَتَيْتُكَ مِنَ الكِتابِ والسُّنَّةِ والعِلْمِ أفْضَلُ مِن شَأْنِهِمْ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ أوى الفِتْيَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الزَّجّاجُ: مَعْنى أوَوْا إلَيْهِ: صارُوا إلَيْهِ وجَعَلُوهُ مَأْواهم. والفِتْيَةُ: جَمَعُ فَتًى، مِثْلُ غُلامٍ وغِلْمَةٍ، وصَبِيٍّ وصِبْيَةٍ، و( فِعْلَةٍ ) مِن أسْماءِ الجَمْعِ، ولَيْسَ بِبِناءٍ يُقاسُ عَلَيْهِ، لا يَجُوزُ غُرابٌ وغِرْبَةٌ، ولا غَنِيٌّ وغِنْيَةٌ. وقالَ بَعْضُ المُفَسِّرِينَ: الفِتْيَةُ: بِمَعْنى الشُّبّانِ. وقَدْ ذَكَرْنا عَنِ القُتَيْبِيِّ أنَّ الفَتى بِمَعْنى: الكامِلِ مِنَ الرِّجالِ، وبَيَّنّاهُ في قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:25" id="qr-zad-almaseer-4-25">مِن فَتَياتِكُمُ المُؤْمِناتِ</span><a class="vn" href="/quran/4/25" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقالُوا رَبَّنا آتِنا مِن لَدُنْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: مِن عِنْدِكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَحْمَةً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: رِزْقًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهَيِّئْ لَنا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: أصْلِحْ لَنا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن أمْرِنا رَشَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: أرْشِدْنا إلى ما يُقَرِّبُنا مِنكَ. والمَعْنى: هَيِّئَ لَنا مِن أمْرِنا ما نُصِيبُ بِهِ الرُّشْدَ. والرُّشْدُ، والرَّشْدُ، والرَّشادُ: نَقِيضُ الضَّلالِ. <br/>تَلْخِيصُ قِصَّةِ أصْحابِ الكَهْفِ. <br/>اخْتَلَفَ العُلَماءُ في بُدُوِّ أمْرِهِمْ وسَبَبِ مَصِيرِهِمْ إلى الكَهْفِ عَلى ثَلاثَةِ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهم هَرَبُوا لَيْلًا مِن مَلِكِهِمْ حِينَ دَعاهم إلى عِبادَةِ الأصْنامِ، فَمَرُّوا بِراعٍ لَهُ كَلْبٌ، فَتَبِعَهم عَلى دِينِهِمْ، فَأوَوْا إلى الكَهْفِ يَتَعَبَّدُونَ، ورَجُلٌ مِنهم يَبْتاعُ لَهم أرْزاقَهم مِنَ المَدِينَةِ، إلى أنْ جاءَهم يَوْمًا فَأخْبَرَهم أنَّهم قَدْ ذُكِرُوا، فَبَكَوْا وتَعَوَّذُوا بِاللَّهِ مِنَ الفِتْنَةِ، فَضَرَبَ اللَّهُ تَعالى عَلى آَذانِهِمْ، وأمَرَ المَلِكَ فَسَدَّ عَلَيْهِمُ الكَهْفَ وهو يَظُنُّهم أيْقاظًا، وقَدْ تَوَفّى اللَّهُ أرْواحَهم وفاةَ النَّوْمِ، وكَلْبُهم قَدْ غَشِيَهُ ما غَشِيَهم. ثُمَّ إنَّ الرَّجُلَيْنِ مُؤْمِنَيْنِ يَكْتُمانِ إيمانَهُما كَتَبا أسْماءَهم وأنْسابَهم وخَبَرَهم في لَوْحٍ مِن رَصاصٍ، وجَعَلاهُ في تابُوتٍ مِن نُحاسٍ في البُنْيانِ، وقالا: لَعَلَّ اللَّهَ يُطْلِعُ عَلَيْهِمْ قَوْمًا مُؤْمِنِينَ فَيَعْلَمُونَ خَبَرَهُمْ، هَذا قَوْلُ ابْنِ عَبّاسٍ. وقالَ عُبَيْدُ بْنُ عُمَيْرٍ: فَقَدَهم قَوْمُهم فَطَلَبُوهُمْ، فَعَمى اللَّهُ عَلَيْهِمْ أمْرَهُمْ، فَكَتَبُوا أسْماءَهم وأنْسابَهم في لَوْحٍ: فُلانٌ وفُلانٌ أبْناءُ مُلُوكِنا فَقَدْناهم في شَهْرِ كَذا، في سَنَةِ كَذا، في مَمْلَكَةِ فُلانٍ، ووَضَعُوا اللَّوْحَ في خَزانَةِ المَلِكَ، وقالُوا: لَيَكُونَنَّ لِهَذا شَأْنٌ. <br/>والثّانِي: أنَّ أحَدَ الحَوارِيِّينَ جاءَ إلى مَدِينَةِ أصْحابِ الكَهْفِ، فَأرادَ أنْ يَدْخُلَها، فَقِيلَ لَهُ: إنَّ عَلى بابِها صَنَمًا لا يَدْخُلُها أحَدٌ إلّا سَجَدَ لَهُ، فَكَرِهَ أنْ يَدْخُلَها، فَأتى حَمّامًا قَرِيبًا مِنَ المَدِينَةِ، فَكانَ يَعْمَلُ فِيهِ بِالأجْرِ، وعَلَّقَهُ فِتْيَةٌ مِن أهْلِ المَدِينَةِ، فَجَعَلَ يُخْبِرُهم عَنْ خَبَرِ السَّماءِ والأرْضِ وخَبَرِ الآَخِرَةِ، فَآَمَنُوا بِهِ وصَدَّقُوهُ، حَتّى جاءَ ابْنُ المَلِكَ يَوْمًا بِامْرَأةٍ فَدَخَلَ مَعَها الحَمّامَ، فَأنْكَرَ عَلَيْهِ الحَوارِيُّ ذَلِكَ، فَسَبَّهُ ودَخَلَ، فَماتَ وماتَتِ المَرْأةُ في الحَمّامِ، فَأتى المَلِكُ، فَقِيلَ لَهُ: إنَّ صاحِبَ الحَمّامِ قَتَلَ ابْنَكَ، فالتُمِسَ فَهَرَبَ، فَقالَ: مَن كانَ يَصْحَبُهُ ؟ فَسُمِّيَ لَهُ الفِتْيَةُ، فالتُمِسُوا فَخَرَجُوا مِنَ المَدِينَةِ، فَمَرُّوا عَلى صاحِبٍ لَهم في زَرْعٍ وهو عَلى مِثْلِ أمْرِهِمْ، فانْطَلَقَ مَعَهم ومَعَهُ كَلْبٌ حَتّى آَواهُمُ اللَّيْلُ إلى الكَهْفِ، فَدَخَلُوهُ فَقالُوا: نَبِيتُ هاهُنا، ثُمَّ نُصْبِحُ إنْ شاءَ اللَّهُ فَتَرَوْنَ رَأْيَكُمْ، فَضَرَبَ اللَّهُ عَلى آَذانِهِمْ فَنامُوا، وخَرَجَ المَلِكُ وأصْحابُهُ يَتْبَعُونَهُمْ، فَوَجَدُوهم قَدْ دَخَلُوا الكَهْفَ، فَكُلَّما أرادَ رَجُلٌ أنْ يَدْخُلَ [ الكَهْفَ ] أُرْعِبَ، فَقالَ قائِلٌ لِلْمَلِكَ: ألَيْسَ قُلْتَ: إنْ قَدِرْتُ عَلَيْهِمْ قَتَلْتُهم ؟ قالَ: بَلى. قالَ: فابْنِ عَلَيْهِمْ بابَ الكَهْفِ حَتّى يَمُوتُوا جُوعًا وعَطَشًا، فَفَعَلَ، هَذا قَوْلُ وهَبِ بْنِ مُنَبِّهٍ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهم كانُوا أبْناءَ عُظَماءِ المَدِينَةِ وأشْرافِهُمْ، خَرَجُوا فاجْتَمَعُوا وراءَ المَدِينَةِ عَلى غَيْرِ مِيعادٍ، فَقالَ رَجُلٌ مِنهُمْ، هو أسَنُّهُمْ: إنِّي لَأجِدُ في نَفْسِي شَيْئًا ما أظُنُّ أحَدًا يَجِدُهُ، فَقالُوا: ما تَجِدُ ؟ قالَ: أجِدُ في نَفْسِي أنَّ رَبِّي رَبُّ السَّماواتِ والأرْضِ، فَقامُوا جَمِيعًا فَقالُوا: رَبُّنا رَبُّ السَّماواتِ والأرْضِ، فَأجْمَعُوا أنْ يَدْخُلُوا الكَهْفَ، فَدَخَلُوا فَلَبِثُوا ما شاءَ اللَّهُ، هَذا قَوْلُ مُجاهِدٍ. وقالَ قَتادَةُ: كانُوا أبْناءَ مُلُوكِ الرُّومِ، فَتَفَرَّدُوا بِدِينِهِمْ في الكَهْفِ، فَضَرَبَ اللَّهُ عَلى آَذانِهِمْ. <br/></p><p class="bold" id="107.XlX0O">* فَصْلٌ</p>فَأمّا سَبَبُ بَعْثِ أصْحابِ الكَهْفِ مِن نَوْمِهِمْ، فَقالَ عِكْرِمَةُ: جاءَتْ أُمَّةٌ مُسْلِمَةٌ وكانَ مِلِكُهم مُسْلِمًا، فاخْتَلَفُوا في الرُّوحِ والجَسَدِ، فَقالَ قائِلٌ: يَبْعَثُ الرُّوحَ والجَسَدَ. وقالَ قائِلٌ: يَبْعَثُ الرُّوحَ وحْدَهُ، والجَسَدَ تَأْكُلُهُ الأرْضُ فَلا يَكُونُ شَيْئًا؛ فَشَقَّ اخْتِلافُهم عَلى المَلِكِ، فانْطَلَقَ فَلَبِسَ المُسُوحَ وقَعَدَ عَلى الرَّمادِ، ودَعا اللَّهَ أنْ يَبْعَثَ لَهم آَيَةً تُبَيِّنُ لَهُمْ، فَبَعَثَ اللَّهُ أصْحابَ الكَهْفِ. وقالَ وهَبُ بْنُ مُنَبِّهٍ: جاءَ راعٍ قَدْ أدْرَكَهُ المَطَرُ إلى الكَهْفِ، فَقالَ: لَوْ فَتَحْتَ هَذا الكَهْفَ وأدْخَلْتَهُ غَنَمِي مِنَ المَطَرِ، فَلَمْ يَزَلْ يُعالِجُهُ حَتّى فَتَحَهُ، ورَدَّ اللَّهُ إلَيْهِمْ أرْواحَهم حِينَ أصْبَحُوا مِنَ الغَدِ. وقالَ ابْنُ السّائِبِ: احْتاجَ صاحِبُ الأرْضِ الَّتِي فِيها الكَهْفُ أنْ يَبْنِيَ حَظِيرَةً لِغَنَمِهِ، فَهَدَمَ ذَلِكَ السَّدَّ، فَبَنى بِهِ، فانْفَتَحَ بابُ الكَهْفِ. وقالَ ابْنُ إسْحاقَ: ألْقى اللَّهُ في نَفْسِ رَجُلٍ مِن أهْلِ البَلَدِ أنْ يَهْدِمَ ذَلِكَ البُنْيانَ فَيَبْنِيَ بِهِ حَظِيرَةً لِغَنَمِهِ، فاسْتَأْجَرَ عامِلَيْنِ يَنْزِعانِ تِلْكَ الحِجارَةَ، فَنَزَعاها وفَتَحا بابَ الكَهْفِ، فَجَلَسُوا فَرِحِينَ، فَسَلَّمَ بَعْضُهم عَلى بَعْضٍ لا يَرَوْنَ في وُجُوهِهِمْ ولا أجْسادِهِمْ شَيْئًا يُكْرَهُونَهُ، إنَّما هم عَلى هَيْئَتِهِمْ حِينَ رَقَدُوا، وهم يَرَوْنَ أنَّ مَلِكَهم في طَلَبِهِمْ، فَصَلُّوا، وقالُوا لِيَمْلِيخا صاحِبِ نَفَقَتِهِمُ: انْطَلِقْ فاسْتَمِعْ ما نُذْكَرُ بِهِ، وابْتَغِ لَنا طَعامًا، فَوَضَعَ ثِيابَهُ وأخَذَ الثِّيابَ الَّتِي كانَ يَتَنَكَّرُ فِيها وخَرَجَ، فَرَأى الحِجارَةَ قَدْ نُزِعَتْ عَنْ بابِ الكَهْفِ فَعَجِبَ، ثُمَّ مَرَّ مُسْتَخْفِيًا مُتَخَوِّفًا أنْ يَراهُ أحَدٌ فَيَذْهَبُ بِهِ إلى المَلِكَ، فَلَمّا رَأى بابَ المَدِينَةِ رَأى عَلَيْهِ عَلامَةً تَكُونُ لِأهْلِ الإيمانِ فَعَجِبَ، وخُيِّلَ إلَيْهِ أنَّها لَيْسَتْ بِالمَدِينَةِ الَّتِي يَعْرِفُ، ورَأى ناسًا لا يَعْرِفُهُمْ، فَجَعَلَ يَتَعَجَّبُ ويَقُولُ: لَعَلِّيٌّ نائِمٌ، فَلَمّا دَخَلَها رَأى قَوْمًا يَحْلِفُونَ باسِمِ عِيسى، فَقامَ مُسْنِدًا ظَهْرَهُ إلى جِدارٍ وقالَ في نَفْسِهِ: واللَّهِ ما أدْرِي ما هَذا، عَشِيَّةَ أمْسٍ لَمْ يَكُنْ عَلى [ وجْهِ ] الأرْضِ مَن يَذْكُرُ عِيسى إلّا قُتِلَ، واليَوْمَ أسْمَعُهم يَذْكُرُونَهُ، لَعَلَّ هَذِهِ لَيْسَتِ المَدِينَةَ الَّتِي أعْرِفُ، واللَّهِ ما أعْرِفُ مَدِينَةً قُرْبَ مَدِينَتِنا، فَقامَ كالحَيْرانِ، وأخْرَجَ ورَقًا فَأعْطاهُ رَجُلًا وقالَ: بِعْنِي طَعامًا، فَنَظَرَ الرَّجُلُ إلى نَقْشِهِ فَعَجِبَ، ثُمَّ ألْقاهُ إلى آَخَرَ، فَجَعَلُوا يَتَطارَحُونَهُ بَيْنَهم ويَتَعَجَّبُونَ ويَتَشاوَرُونَ، وقالُوا: إنَّ هَذا قَدْ أصابَ كَنْزًا، فَفَرَّقَ مِنهم وظَنَّهم قَدْ عَرَفُوهُ، فَقالَ: أمْسِكُوا طَعامَكم فَلا حاجَةَ بِي إلَيْهِ، فَقالُوا لَهُ: مَن أنْتَ يا فَتى ؟ واللَّهِ لَقَدْ وجَدَتْ كَنْزًا وأنْتَ تُرِيدُ أنْ تُخْفِيَهُ، شارِكْنا فِيهِ وإلّا أتَيْنا بِكَ إلى السُّلْطانِ فَيَقْتُلُكَ، فَلَمْ يَدْرِ ما يَقُولُ، فَطَرَحُوا كِساءَهُ في عُنُقِهِ وهو يَبْكِي ويَقُولُ: فُرِّقَ بَيْنِي وبَيْنَ إخْوَتِي، يا لَيْتَهم يَعْلَمُونَ ما لَقِيتُ، فَأتَوْا بِهِ إلى رَجُلَيْنِ كانا يُدَبِّرانِ أمْرَ المَدِينَةِ، فَقالا: أيْنَ الكَنْزُ الَّذِي وجَدْتَ ؟ قالَ: ما وجَدْتُ كَنْزًا، ولَكِنَّ هَذِهِ ورِقُ آَبائِي ونَقْشُ هَذِهِ المَدِينَةِ وضَرْبُها، ولَكِنْ واللَّهِ ما أدْرِي ما شَأْنِي، ولا ما أقُولُ لَكم. قالَ مُجاهِدٌ: وكانَ ورِقُ أصْحابِ الكَهْفِ مِثْلَ أخْفافِ الإبِلِ، فَقالُوا: مَن أنْتَ، وما اسْمُ أبِيكَ ؟ فَأخْبَرَهُمْ، فَلَمْ يَجِدُوا مَن يَعْرِفُهُ، فَقالَ لَهُ أحَدُهُما: أتُظَنُّ أنَّكَ تَسْخَرُ مِنّا وخَزائِنُ هَذِهِ البَلْدَةِ بِأيْدِينا، ولَيْسَ عِنْدَنا مِن هَذا الضَّرْبِ دِرْهَمٌ ولا دِينارٌ ؟ إنِّي سَآَمُرُ بِكَ فَتُعَذَّبَ عَذابًا شَدِيدًا، ثُمَّ أُوثِقُكَ حَتّى تَعْتَرِفَ بِهَذا الكَنْزِ، فَقالَ يَمْلِيخا: أنْبِئُونِي عَنْ شَيْءٍ أسَألُكم عَنْهُ، فَإنْ فَعَلْتُمْ صَدَّقْتُكُمْ، قالُوا: سَلْ، قالَ: ما فَعَلَ المَلِكُ دِقْيانُوسُ ؟ قالُوا: لا نَعْرِفُ اليَوْمَ عَلى وجْهِ الأرْضِ مَلِكًا يُسَمّى دِقْيانُوسَ، وإنَّما هَذا مَلِكٌ كانَ مُنْذُ زَمانٍ طَوِيلٍ وهَلَكَتْ بَعْدَهُ قُرُونٌ كَثِيرَةٌ، فَقالَ: واللَّهِ ما يُصَدِّقُنِي أحَدٌ بِما أقَوْلُهُ، لَقَدْ كُنّا فِتْيَةً، وأكْرَهَنا المَلِكُ عَلى عِبادَةِ الأوْثانِ والذَّبْحِ لِلطَّواغِيتِ، فَهَرَبْنا مِنهُ عَشِيَّةَ أمْسٍ فَنِمْنا، فَلَمّا انْتَبَهْنا خَرَجْتُ أشْتَرِي لِأصْحابِي طَعامًا، فَإذا أنا كَما تَرَوْنَ، فانْطَلِقُوا مَعِي إلى الكَهْفِ أُرِيكم أصْحابِي، فانْطَلَقُوا مَعَهُ وسائِرُ أهْلِ المَدِينَةِ، وكانَ أصْحابُهُ قَدْ ظَنُّوا لِإبْطائِهِ عَلَيْهِمْ أنَّهُ قَدْ أُخِذَ، فَبَيْنَما هم يَتَخَوَّفُونَ ذَلِكَ إذْ سَمِعُوا الأصْواتَ وجَلَبَةَ الخَيْلِ، فَظَنُّوا أنَّهم رُسُلُ دِقْيانُوسَ، فَقامُوا إلى الصَّلاةِ وسَلَّمَ بَعْضُهم عَلى بَعْضٍ، فَسَبَقَ يَمْلِيخا إلَيْهِمْ وهو يَبْكِي، فَبَكَوْا مَعَهُ وسَألُوهُ عَنْ شَأْنِهِ، فَأخْبَرَهم خَبَرَهُ وقَصَّ عَلَيْهِمُ النَّبَأ كُلَّهُ، فَعَرَفُوا أنَّهم كانُوا نِيامًا بِأمْرِ اللَّهِ تَعالى، وإنَّما أُوقِظُوا لِيَكُونُوا آَيَةً لِلنّاسِ وتَصْدِيقًا لِلْبَعْثِ، ونَظَرَ النّاسُ في المَسْطُورِ الَّذِي فِيهِ أسْماؤُهم وقِصَّتُهم فَعَجِبُوا، وأرْسَلُوا إلى مَلِكِهِمْ فَجاءَ واعْتَنَقَ القَوْمَ وبَكى، فَقالُوا لَهُ: نَسْتَوْدِعُكَ اللَّهَ ونَقْرَأُ عَلَيْكَ السَّلامَ، حَفِظَكَ اللَّهُ، وحَفِظَ مُلْكَكَ، فَبَيْنا المَلِكُ قائِمٌ، رَجَعُوا إلى مَضاجِعِهِمْ وتَوَفّى اللَّهُ عَزَّ وجَلَّ أنْفُسَهُمْ، فَأمَرَ المَلِكُ أنْ يَجْعَلَ لِكُلِّ واحِدٍ مِنهم تابُوتًا مِن ذَهَبٍ، فَلَّما أمْسَوْا رَآَهم في المَنامِ، فَقالُوا: إنّا لَمْ نُخْلَقْ مِن ذَهَبٍ وفِضَّةٍ، ولَكِنْ خُلِقْنا مِن تُرابٍ، فاتْرُكْنا كَما كُنّا في الكَهْفِ عَلى التُّرابِ حَتّى يَبْعَثَنا اللَّهُ عَزَّ وجَلَّ مِنهُ، وحَجَبَهُمُ اللَّهُ عَزَّ وجَلَّ حِينَ خَرَجُوا مِن عِنْدِهِمْ بِالرُّعْبِ، فَلَمْ يَقْدِرْ أحَدٌ أنْ يَدْخُلَ عَلَيْهِمْ، وأمْرَ المَلِكُ فَجُعِلَ عَلى بابِ الكَهْفِ مَسْجِدٌ يُصَلّى فِيهِ، وجَعَلَ لَهم عِيدًا عَظِيمًا يُؤْتى كُلَّ سَنَةٍ. وقِيلَ: إنَّهُ لَمّا جاءَ يَمْلِيخا ومَعَهُ النّاسُ، قالَ: دَعُونِي أدْخُلْ إلى أصْحابِي فَأُبَشِّرُهُمْ، فَإنَّهم إنْ رَأوْكم مَعِي أرْعَبْتُمُوهُمْ، فَدَخَلَ فَبَشَّرَهُمْ، وقَبَضَ اللَّهُ رَوْحَهُ وأرْواحَهُمْ، فَدَخْلَ النّاسُ، فَإذا أجْسادٌ لا يُنَكِرُونَ مِنها شَيْئًا غَيْرَ أنَّها لا أرْواحَ فِيها، فَقالَ المَلِكَ: هَذِهِ آَيَةٌ بَعَثَها اللَّهُ لَكم. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَضَرَبْنا عَلى آذانِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الزَّجّاجُ: المَعْنى: أنَمْناهم ومَنَعْناهُمُ السَّمْعَ؛ لِأنَّ النّائِمَ إذا سَمِعَ انْتَبَهَ. و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَدَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَنصُوبٌ عَلى ضَرْبَيْنِ. <br/>أحَدُهُما: عَلى المَصْدَرِ، المَعْنى: تَعُدُّ عَدَدًا. <br/>والثّانِي: أنْ يَكُونَ نَعْتًا لِلسِّنِينَ، المَعْنى: سِنِينَ ذاتِ عَدَدٍ، والفائِدَةُ في ذِكْرِ العَدَدِ في الشَّيْءِ المَعْدُودِ، تَوْكِيدُ كَثْرَةِ الشَّيْءِ؛ لِأنَّهُ إذا قَلَّ فُهِمَ مِقْدارُهُ، وإذا كَثُرَ احْتِيجَ إلى أنْ يَعُدَّ العَدَدَ الكَثِيرَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ بَعَثْناهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن نَوْمِهِمْ، يُقالُ لِكُلِّ مَن خَرَجَ مِنَ المَوْتِ إلى الحَياةِ أوْ مِنَ النَّوْمِ إلى الِانْتِباهِ: مَبْعُوثٌ؛ لِأنَّهُ قَدْ زالَ عَنْهُ ما كانَ يَحْبِسُهُ عَنِ التَّصَرُّفِ والِانْبِعاثِ. وقِيلَ: مَعْنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِنِينَ عَدَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span>: أنَّهُ لَمْ يَكُنْ فِيها شُهُورٌ ولا أيّامٌ، إنَّما هي كامِلَةٌ، ذَكَرَهُ الماوَرْدِيُّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِنَعْلَمَ أيُّ الحِزْبَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ المُفَسِّرُونَ: " أيْ ": لِنَرى. وقالَ بَعْضُهُمُ: المَعْنى: لِتَعْلَمُوا أنْتُمْ. وقَرَأ أبُو الجَوْزاءِ، وأبُو عِمْرانَ، والنَّخَعِيُّ: ( لِيَعْلَمَ ) بِضَمِّ الياءِ عَلى ما لَمْ يُسَمَّ فاعِلُهُ " أيُّ الحِزْبَيْنِ "، ويَعْنِي بِالحِزْبَيْنِ: المُؤْمِنِينَ والكافِرِينَ مَن قَوْمِ أصْحابِ الكَهْفِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحْصى لِما لَبِثُوا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: لِنَعْلَمَ أهَؤُلاءِ أحْصى لِلْأمَدِ أوْ هَؤُلاءِ، فَكَأنَّهُ وقَعَ بَيْنَهم تَنازُعٌ في مُدَّةِ لُبْثِهِمْ في الكَهْفِ بَعْدَ خُرُوجِهِمْ مِن بَيْنِهِمْ، فَبَعَثَهُمُ اللَّهُ لِيُبَيِّنَ ذَلِكَ ويُظْهِرَ. قالَ قَتادَةُ: لَمْ يَكُنْ لِلْفَرِيقَيْنِ عِلْمٌ بِلُبْثِهِمْ، لا لِمُؤْمِنِيهِمْ ولا لِكافِرِيهِمْ. قالَ مُقاتِلٌ: لَمّا بُعِثُوا زالَ الشَّكُّ وعُرِفَتْ حَقِيقَةُ اللُّبْثِ. وقالَ القاضِي أبُو يَعْلى: مَعْنى الكَلامِ: بَعَثْناهم لِيَظْهَرَ المَعْلُومُ في اخْتِلافِ الحِزْبَيْنِ في مُدَّةِ لُبْثِهِمْ، لِما في ذَلِكَ مِنَ العِبْرَةِ.<p/><p id="107.934Be"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:13-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:13" id="qr-zad-almaseer-18-13">نَّحْنُ نَقُصُّ عَلَيْكَ نَبَأَهُم بِالْحَقِّ ۚ إِنَّهُمْ فِتْيَةٌ آمَنُوا بِرَبِّهِمْ وَزِدْنَاهُمْ هُدًى</span><a class="vn" href="/quran/18/13" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:14" id="qr-zad-almaseer-18-14">وَرَبَطْنَا عَلَىٰ قُلُوبِهِمْ إِذْ قَامُوا فَقَالُوا رَبُّنَا رَبُّ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ لَن نَّدْعُوَ مِن دُونِهِ إِلَٰهًا ۖ لَّقَدْ قُلْنَا إِذًا شَطَطًا</span><a class="vn" href="/quran/18/14" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:15" id="qr-zad-almaseer-18-15">هَٰؤُلَاءِ قَوْمُنَا اتَّخَذُوا مِن دُونِهِ آلِهَةً ۖ لَّوْلَا يَأْتُونَ عَلَيْهِم بِسُلْطَانٍ بَيِّنٍ ۖ فَمَنْ أَظْلَمُ مِمَّنِ افْتَرَىٰ عَلَى اللَّهِ كَذِبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/15" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.72fBb"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَحْنُ نَقُصُّ عَلَيْكَ نَبَأهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: خَبَرُ الفِتْيَةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِالحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: بِالصِّدْقِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَزِدْناهم هُدًى</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: ثَبَّتْناهم عَلى الإيمانِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَبَطْنا عَلى قُلُوبِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: ألْهَمْناها الصَّبْرَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ قامُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بَيْنَ يَدَيْ مَلِكِهِمْ دِقْيانُوسَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقالُوا رَبُّنا رَبُّ السَّماواتِ والأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وذَلِكَ أنَّهُ كانَ يَدْعُو النّاسَ إلى عِبادَةِ الأصْنامِ، فَعَصَمَ اللَّهُ هَؤُلاءِ حَتّى عَصَوْا مَلِكَهم. وقالَ الحَسَنُ: قامُوا في قَوْمِهِمْ فَدَعَوْهم إلى التَّوْحِيدِ. وقِيلَ: هَذا قَوْلُهم بَيْنَهم لَمّا اجْتَمَعُوا خارِجَ المَدِينَةِ عَلى ما ذَكَرْنا في أوَّلِ القِصَّةِ. فَأمّا الشَّطَطُ فَهو الجَوْرُ. قالَ الزَّجّاجُ: يُقالُ: شَطَّ الرَّجُلُ وأشَطَّ: إذا جارَ. ثُمَّ قالَ الفِتْيَةُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَؤُلاءِ قَوْمُنا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنُونَ: الَّذِينَ كانُوا في زَمَنِ دِقْيانُوسَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتَّخَذُوا مِن دُونِهِ آلِهَةً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: عَبَدُوا الأصْنامَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْلا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: هَلّا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَأْتُونَ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: عَلى عِبادَةِ الأصْنامِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِسُلْطانٍ بَيِّنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: بِحُجَّةٍ. وإنَّما قالَ: " عَلَيْهِمْ " والأصْنامُ مُؤَنَّثَةٌ؛ لِأنَّ الكُفّارَ نَحَلُوها العَقْلَ والتَّمْيِيزَ، فَجَرَتْ مَجْرى المُذَكَّرِينَ مِنَ النّاسِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَن أظْلَمُ مِمَّنِ افْتَرى عَلى اللَّهِ كَذِبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَزَعَمَ أنَّ لَهُ شَرِيكًا.</p><p id="107.8ADD2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:16-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:16" id="qr-zad-almaseer-18-16">وَإِذِ اعْتَزَلْتُمُوهُمْ وَمَا يَعْبُدُونَ إِلَّا اللَّهَ فَأْوُوا إِلَى الْكَهْفِ يَنشُرْ لَكُمْ رَبُّكُم مِّن رَّحْمَتِهِ وَيُهَيِّئْ لَكُم مِّنْ أَمْرِكُم مِّرْفَقًا</span><a class="vn" href="/quran/18/16" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:17" id="qr-zad-almaseer-18-17">وَتَرَى الشَّمْسَ إِذَا طَلَعَت تَّزَاوَرُ عَن كَهْفِهِمْ ذَاتَ الْيَمِينِ وَإِذَا غَرَبَت تَّقْرِضُهُمْ ذَاتَ الشِّمَالِ وَهُمْ فِي فَجْوَةٍ مِّنْهُ ۚ ذَٰلِكَ مِنْ آيَاتِ اللَّهِ ۗ مَن يَهْدِ اللَّهُ فَهُوَ الْمُهْتَدِ ۖ وَمَن يُضْلِلْ فَلَن تَجِدَ لَهُ وَلِيًّا مُّرْشِدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/17" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.789E2"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذِ اعْتَزَلْتُمُوهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: هَذا [ قَوْلُ ] يَمْلِيخا، وهو رَئِيسُ أصْحابِ الكَهْفِ، قالَ لَهُمْ: وإذِ اعْتَزَلْتُمُوهم؛ أيْ: فارَقْتُمُوهُمْ، يُرِيدُ: عَبَدَةَ الأصْنامِ، " وما يَعْبُدُونَ إلّا اللَّهَ " فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: واعْتَزَلْتُمْ ما يَعْبُدُونَ إلّا اللَّهَ، فَإنَّ القَوْمَ كانُوا يَعْبُدُونَ اللَّهَ ويَعْبُدُونَ مَعَهُ آَلِهَةً، فاعْتَزَلَ الفِتْيَةُ عِبادَةَ الآَلِهَةِ ولَمْ يَعْتَزِلُوا عِبادَةَ اللَّهِ، هَذا قَوْلُ عَطاءٍ الخُراسانِيِّ والفَرّاءِ. <br/>والثّانِي: وما يَعْبُدُونَ غَيْرَ اللَّهِ، قالَ قَتادَةُ: هي في مُصْحَفِ عَبْدِ اللَّهِ: ( وما يَعْبُدُونَ مِن دُونِ اللَّهِ )، وهَذا تَفْسِيرُها. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأْوُوا إلى الكَهْفِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيِ: اجْعَلُوهُ مَأْواكُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَنْشُرْ لَكم رَبُّكم مِن رَحْمَتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: يَبْسُطُ عَلَيْكم مِن رِزْقِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُهَيِّئْ لَكم مِن أمْرِكم مِرْفَقًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، وأبُو عَمْرٍو، وعاصِمٍ، وحَمْزَةُ، والكِسائِيُّ: ( مِرْفَقًا بِكَسْرِ المِيمِ وفَتْحِ الفاءِ. وقَرَأ نافِعٌ وابْنُ عامِرٍ: ( مَرْفِقًا بِفَتْحِ المِيمِ وكَسْرِ الفاءِ. قالَ الفَرّاءُ: أهْلُ الحِجازِ يَقُولُونَ: ( مَرْفِقًا ) بِفَتْحِ المِيمِ وكَسْرِ الفاءِ، في كُلِّ مَرْفِقٍ ارْتَفَقَتْ بِهِ، ويَكْسِرُونَ مِرْفَقَ الإنْسانِ، والعَرَبُ قَدْ يَكْسِرُونَ المِيمَ مِنهُما جَمِيعًا. قالَ ابْنُ الأنْبارِيِّ: مَعْنى الآَيَةِ: ويُهَيِّئْ لَكم بَدَلًا مِن أمْرِكُمُ الصَّعْبَ مِرْفَقًا، قالَ الشّاعِرُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="107.GPLE3">فَلَيْتَ لَنا مِن ماءِ زَمْزَمَ شَرْبَةً مُبَرَّدَةً باتَتْ عَلى طَهَيانِ</p>مَعْناهُ: فَلَيْتَ لَنا بَدَلًا مِن ماءِ زَمْزَمَ. قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُهَيِّئْ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>: يَسْهُلُ عَلَيْكم ما تَخافُونَ مِنَ المَلِكِ وظُلْمِهِ، ويَأْتِكم بِاليُسْرِ والرِّفْقِ واللُّطْفِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرى الشَّمْسَ إذا طَلَعَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> المَعْنى: لَوْ رَأيْتَها لَرَأيْتَ ما وصَفْنا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَزاوَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، ونافِعٌ، وأبُو عَمْرٍو: ( تَزّاوَرُ ) بِتَشْدِيدِ الزّايِ. وقَرَأ عاصِمٌ، وحَمْزَةُ، والكِسائِيُّ: ( تَزاوَرُ ) خَفِيفَةً. وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ: ( تَزْوَرُّ ) مِثْلُ: ( تَحْمَرُّ ) . وقَرَأ أُبَيُّ بْنُ كَعْبٍ، وأبُو مِجْلَزٍ، وأبُو رَجاءٍ، والجَحْدَرِيُّ: ( تَزْوارُّ ) بِإسْكانِ الزّايِ وبِألِفٍ مَمْدُودَةٍ بَعْدَ الواوِ مِن غَيْرِ هَمْزَةٍ مُشَدَّدَةِ الرّاءِ. وقَرَأ ابْنُ مَسْعُودٍ، وأبُو المُتَوَكِّلِ، وابْنُ السَّمَيْفَعِ: ( تَزْوَئِرُّ ) بِهَمْزَةٍ قَبْلَ الرّاءِ مِثْلُ: ( تَزْوَعِرُّ ) . وقَرَأ أبُو الجَوْزاءِ وأبُو السَّمّاكِ: ( تَزَوَّرُ ) بِفَتْحِ التّاءِ والزّايِ وتَشْدِيدِ الواوِ المَفْتُوحَةِ خَفِيفَةَ الرّاءِ، مِثْلُ: ( تُكَوَّرُ )؛ أيْ: تَمِيلُ وتَعْدِلُ. قالَ الزَّجّاجُ: أصْلُ " تَزاوَرُ ": تَتَزاوَرُ، فَأُدْغِمَتِ التّاءُ في الزّايِ. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَقْرِضُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: تَعْدِلُ عَنْهم وتَتْرُكُهُمْ، وقالَ ذُو الرُّمَّةِ: <br/><p class="text-center text-danger" id="107.8kQD2">إلى ظَعْنٍ يُقْرِضْنَ أجْوازَ مُشْرِفٍ ∗∗∗ شَمالًا وعَنْ أيْمانِهِنَّ الفَوارِسُ</p>يُقْرِضْنَ: يَتْرُكْنَ، وأصْلُ القَرْضِ: القَطْعُ والتَّفْرِقَةُ بَيْنَ الأشْياءِ، ومِنهُ قَوْلُكَ: أقْرِضْنِي دِرْهَمًا؛ أيِ: اقْطَعْ لِي مِن مالِكَ دِرْهَمًا. قالَ المُفَسِّرُونَ: كانَ كَهْفُهم بِإزاءِ بَناتِ نَعْشٍ في أرْضِ الرُّومِ، فَكانَتِ الشَّمْسُ تَمِيلُ عَنْهم طالِعَةً وغارِبَةً، لا تَدْخُلُ عَلَيْهِمْ فَتُؤْذِيهِمْ بَحَرِّها وتُغَيِّرُ ألْوانَهُمْ، ثُمَّ أخْبَرَ أنَّهم كانُوا في مُتَّسَعٍ مِنَ الكَهْفِ يَنالُهم فِيهِ بَرْدُ الرِّيحِ ونَسِيمُ الهَواءِ، فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم في فَجْوَةٍ مِنهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ أبُو عُبَيْدَةَ: أيْ: [ في ] مُتَّسِعٍ، والجَمِيعُ: فَجَواتٌ وفِجاءٌ، بِكَسْرِ الفاءِ. وقالَ الزَّجّاجُ: إنَّما صَرَفَ الشَّمْسَ عَنْهم آَيَةً مِنَ الآَياتِ، ولَمْ يَرْضَ قَوْلُ مَن قالَ: كانَ كَهْفُهم بِإزاءِ بَناتِ نَعْشٍ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ مِن آياتِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُشِيرُ إلى ما صَنَعَهُ بِهِمْ مِنَ اللُّطْفِ في هِدايَتِهِمْ، وصَرْفِ أذى الشَّمْسِ عَنْهُمْ، والرُّعْبَ الَّذِي ألْقى عَلَيْهِمْ، حَتّى لَمْ يَقْدِرِ المَلِكُ الظّالِمُ ولا غَيْرُهُ عَلى أذاهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن آياتِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: مِن دَلائِلِهِ عَلى قُدْرَتِهِ ولُطْفِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن يَهْدِ اللَّهُ فَهو المُهْتَدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذا بَيانٌ أنَّهُ هو الَّذِي تَوَلّى هِدايَةَ القَوْمِ، ولَوْلا ذَلِكَ لَمْ يَهْتَدُوا.<p/><p id="107.65b09"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:18" id="qr-zad-almaseer-18-18">وَتَحْسَبُهُمْ أَيْقَاظًا وَهُمْ رُقُودٌ ۚ وَنُقَلِّبُهُمْ ذَاتَ الْيَمِينِ وَذَاتَ الشِّمَالِ ۖ وَكَلْبُهُم بَاسِطٌ ذِرَاعَيْهِ بِالْوَصِيدِ ۚ لَوِ اطَّلَعْتَ عَلَيْهِمْ لَوَلَّيْتَ مِنْهُمْ فِرَارًا وَلَمُلِئْتَ مِنْهُمْ رُعْبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/18" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.fD3eE"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَحْسَبُهم أيْقاظًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: لَوْ رَأيْتَهم لَحَسِبْتَهم أيْقاظًا. قالَ الزَّجّاجُ: الأيْقاظُ: المُنْتَبِهُونَ، واحِدُهُمْ: يَقِطٌ ويَقْظانٌ، والجَمِيعُ: أيْقاظٌ، والرُّقُودُ: النِّيامُ. قالَ الفَرّاءُ: واحِدُ الأيْقاظِ: يَقُظٌ ويَقِظٌ. قالَ ابْنُ السّائِبِ: وإنَّما يُحْسَبُونَ أيْقاظًا؛ لِأنَّ أعْيُنَهم مُفَتَّحَةً وهم نِيامٌ. وقِيلَ: لِتَقَلُّبِهِمْ يَمِينًا وشِمالًا. وذَكَرَ بَعْضُ أهْلِ العِلْمِ أنَّ وجْهَ الحِكْمَةِ في فَتْحِ أعْيُنِهِمْ، أنَّهُ لَوْ دامَ طَبْقَها لَذابَتْ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنُقَلِّبُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ أبُو رَجاءٍ: ( وتُقَلِّبُهم ) بِتاءٍ مَفْتُوحَةٍ، وسُكُونِ القافِ، وتَخْفِيفِ اللّامِ المَكْسُورَةِ. وقَرَأ أبُو الجَوْزاءِ وعِكْرِمَةُ: ( ونُقَلِّبُهم ) مِثْلُها، إلّا أنَّهُ بِالنُّونِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذاتَ اليَمِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: عَلى أيْمانِهِمْ وعَلى شَمائِلِهِمْ. قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: كانُوا يُقَلَّبُونَ في كُلِّ عامٍ مَرَّتَيْنِ، سِتَّةِ أشْهُرٍ عَلى هَذا الجَنْبِ، وسِتَّةِ أشْهُرٍ عَلى هَذا الجَنْبِ؛ لِئَلّا تَأْكُلَ الأرْضُ لُحُومَهم. وقالَ مُجاهِدٌ: كانُوا ثَلاثَمِائَةِ عامٍ عَلى شِقٍّ واحِدٍ، ثُمَّ قُلِّبُوا تِسْعَ سِنِينَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَلْبُهم باسِطٌ ذِراعَيْهِ بِالوَصِيدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أخْبَرَ أنَّ الكَلْبَ كانَ عَلى مِثْلِ حالِهِمْ في النَّوْمِ، وهو في رَأْيِ العَيْنِ مُنْتَبِهٌ. وفي " الوَصِيدِ " أرْبَعَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ الفِناءُ فِناءُ الكَهْفِ، رَواهُ ابْنُ أبِي طَلْحَةَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ، وبِهِ قالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ، ومُجاهِدٌ، والضَّحّاكُ، وقَتادَةُ، والفَرّاءُ. قالَ الفَرّاءُ: يُقالُ: الوَصِيدُ والأصِيدُ لُغَتانِ، مِثْلُ: الإكْفافِ والوِكافِ، وأرَّخْتُ الكِتابَ ووَرَّخْتُ، ووَكَّدْتُ الأمْرَ وأكَّدْتُ، وأهْلُ الحِجازِ يَقُولُونَ: الوَصِيدُ، وأهْلُ نَجْدٍ يَقُولُونَ: الأصِيدُ، وهو الحَظِيرَةُ والفِناءُ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ البابُ، رَواهُ عِكْرِمَةُ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ، وبِهِ قالَ السُّدِّيُّ. وقالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: فَيَكُونُ المَعْنى: وكَلْبُهم باسِطٌ ذِارَعَيْهِ بِالبابِ، قالَ الشّاعِرُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="107.qxvkR">بِأرْضٍ فَضاءٍ لا يُسَدُّ وصَيْدُها عَلَيَّ ومَعْرُوفِي بِها غَيْرُ مُنْكِرِ</p>والثّالِثُ: أنَّهُ الصَّعِيدُ، وهو التُّرابُ، رَواهُ العَوْفِيُّ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ، وبِهِ قالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ ومُجاهِدٌ في رِوايَةٍ عَنْهُما. <br/>والرّابِعُ: أنَّهُ عَتَبَةُ البابِ، قالَهُ عَطاءٌ. قالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: وهَذا أعْجَبُ إلَيَّ؛ لِأنَّهم يَقُولُونَ: أوْصِدْ بابَكَ؛ أيْ: أغْلِقْهُ، ومِنهُ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="104:8" id="qr-zad-almaseer-104-8">إنَّها عَلَيْهِمْ مُؤْصَدَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/104/8" target="_blank" title="سورة الهمزة"></a><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: مُطْبَقَةً مُغْلَقَةً، وأصْلُهُ أنْ تُلْصِقَ البابَ بِالعَتَبَةِ إذا أغْلَقْتَهُ، ومِمّا يُوَضِّحُ هَذا أنَّكَ إذا جَعَلْتَ الكَلْبَ بِالفِناءِ كانَ خارِجًا مِنَ الكَهْفِ، وإنْ جَعَلْتَهُ بِعَتَبَةِ البابِ أمْكَنَ أنْ يَكُونَ داخِلَ الكَهْفِ، والكَهْفُ وإنْ لَمْ يَكُنْ لَهُ بابٌ وعَتَبَةٌ، فَإنَّما أرادَ أنَّ الكَلْبَ مَوْضِعُ العَتَبَةِ مِنَ البَيْتِ، فاسْتُعِيرَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوِ اطَّلَعْتَ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>\[ وقَرَأ الأعْمَشُ وأبُو حَصِينٍ: ( لَوِ اطَّلَعْتَ ) بِضَمِّ الواوِ \]، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوَلَّيْتَ مِنهم فِرارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> رَهْبَةً لَهُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمُلِئْتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ عاصِمٌ، وابْنُ عامِرٍ، وأبُو عَمْرٍو، وحَمْزَةُ، والكِسائِيُّ: ( ولَمُلِئْتَ ) خَفِيفَةً مَهْمُوزَةً. وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ ونافِعٌ: ( ولَمُلِّئْتَ ) مُشَدَّدَةً مَهْمُوزَةً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رُعْبًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ [ أيْ ]: فَزَعًا وخَوْفًا، وذَلِكَ أنَّ اللَّهَ تَعالى مَنَعَهم بِالرُّعْبِ؛ لِئَلّا يَدْخُلَ إلَيْهِمْ أحَدٌ. وقِيلَ: إنَّهم طالَتْ شُعُورُهم وأظْفارُهم جِدًّا، فَلِذَلِكَ كانَ الرّائِي لَهم لَوْ رَآَهم هَرَبَ مَرْعُوبًا، حَكاهُ الزَّجّاجُ.<p/><p id="107.424Ae"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:19-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:19" id="qr-zad-almaseer-18-19">وَكَذَٰلِكَ بَعَثْنَاهُمْ لِيَتَسَاءَلُوا بَيْنَهُمْ ۚ قَالَ قَائِلٌ مِّنْهُمْ كَمْ لَبِثْتُمْ ۖ قَالُوا لَبِثْنَا يَوْمًا أَوْ بَعْضَ يَوْمٍ ۚ قَالُوا رَبُّكُمْ أَعْلَمُ بِمَا لَبِثْتُمْ فَابْعَثُوا أَحَدَكُم بِوَرِقِكُمْ هَٰذِهِ إِلَى الْمَدِينَةِ فَلْيَنظُرْ أَيُّهَا أَزْكَىٰ طَعَامًا فَلْيَأْتِكُم بِرِزْقٍ مِّنْهُ وَلْيَتَلَطَّفْ وَلَا يُشْعِرَنَّ بِكُمْ أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/19" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:20" id="qr-zad-almaseer-18-20">إِنَّهُمْ إِن يَظْهَرُوا عَلَيْكُمْ يَرْجُمُوكُمْ أَوْ يُعِيدُوكُمْ فِي مِلَّتِهِمْ وَلَن تُفْلِحُوا إِذًا أَبَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/20" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.CC803"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ بَعَثْناهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: وكَما فَعَلْنا بِهِمْ ما ذَكَرْنا، بَعَثْناهم مِن تِلْكَ النَّوْمَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَتَساءَلُوا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: لِيَكُونَ بَيْنَهم تَساؤُلٌ وتَنازُعٌ واخْتِلافٌ في مُدَّةِ لُبْثِهِمْ، فَيُفِيدُ تَساؤُلُهُمُ اعْتِبارَ المُعْتَبِرِينَ بِحالِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ قائِلٌ مِنهم كَمْ لَبِثْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: كَمْ مَرَّ عَلَيْنا مُنْذُ دَخَلْنا هَذا الكَهْفَ ؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا لَبِثْنا يَوْمًا أوْ بَعْضَ يَوْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وذَلِكَ أنَّهم دَخَلُوا غَدْوَةً، وبَعَثَهُمُ اللَّهُ في آَخِرِ النَّهارِ؛ فَلِذَلِكَ قالُوا: ( يَوْمًا )، فَلَمّا رَأوُا الشَّمْسَ قالُوا: ( أوْ بَعْضَ يَوْمٍ ) . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا رَبُّكم أعْلَمُ بِما لَبِثْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: القائِلُ لِهَذا يَمْلِيخا رَئِيسُهُمْ، رَدَّ عِلْمَ ذَلِكَ إلى اللَّهِ تَعالى. وقالَ في رِوايَةٍ أُخْرى: إنَّما قالَهُ مَكْسِلِمِينا، وهو أكْبَرُهم. قالَ أبُو سُلَيْمانَ: وهَذا يُوجِبُ أنْ تَكُونَ نُفُوسُهم قَدْ حَدَّثَتْهم أنَّهم قَدْ لَبِثُوا أكْثَرَ مِمّا ذَكَرُوا. وقِيلَ: إنَّما قالُوا ذَلِكَ؛ لِأنَّهم رَأوْا أظْفارَهم وأشْعارَهم قَدْ طالَتْ جِدًّا. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فابْعَثُوا أحَدَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ الأنْبارِيِّ: إنَّما قالَ: " أحَدَكم "، وَلَمْ يَقُلْ: ( واحِدُكم )؛ لِئَلّا يَلْتَبِسَ البَعْضُ بِالمَمْدُوحِ المُعَظَّمِ، فَإنَّ العَرَبَ تَقُولُ: رَأيْتُ أحَدَ القَوْمِ، ولا يَقُولُونَ: رَأيْتُ واحِدَ القَوْمِ، إلّا إذا أرادُوا المُعَظِّمَ، فَأرادَ بِأحَدِهِمْ: بَعْضُهُمْ، ولَمْ يُرِدْ شَرِيفَهم. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِوَرِقِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، ونافِعٌ، وابْنُ عامِرٍ، والكِسائِيُّ، وحَفْصٌ عَنْ عاصِمٍ: ( بِوَرِقِكُمُ ) الرّاءُ مَكْسُورَةٌ خَفِيفَةٌ. وقَرَأ أبُو عَمْرٍو، وحَمْزَةُ، وأبُو بَكْرٍ عَنْ عاصِمٍ ساكِنَةَ الرّاءِ. وعَنْ أبِي عَمْرٍو: ( بِوَرِقِكم ) مُدْغَمَةً يَشُمُّها شَيْئًا مِنَ التَّثْقِيلِ. قالَ الزَّجّاجُ: تَصِيرُ كافًا خالِصَةً. قالَ الفَرّاءُ: الوَرِقُ لُغَةُ أهْلِ الحِجازِ، وتَمِيمٌ يَقُولُونَ: الوَرِقُ، وبَعْضُ العَرَبِ يَكْسِرُونَ الواوَ فَيَقُولُونَ: الوِرِقُ. قالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: الوَرِقُ: الفِضَّةُ، دَراهِمَ كانَتْ أوْ غَيْرَ دَراهِمَ، يَدُلُّكَ عَلى ذَلِكَ حَدِيثُ عَرْفَجَةَ أنَّهُ اتَّخَذَ أنْفًا مِن ورِقٍ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى المَدِينَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنُونَ: الَّتِي خَرَجُوا مِنها، واسْمُها دَقْسُوسُ، ويُقالُ: هي اليَوْمَ طَرْسُوسُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيَنْظُرْ أيُّها</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الزَّجّاجُ: المَعْنى: أيُّ أهْلُها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أزْكى طَعامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ولِلْمُفَسِّرِينَ في مَعْناهُ سِتَّةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: أحَلُّ ذَبِيحَةً، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ وعَطاءٌ، وذَلِكَ أنَّ عامَّةَ أهْلِ بَلَدِهِمْ كانُوا كُفّارًا، فَكانُوا يَذْبَحُونَ لِلطَّواغِيتِ، وكانَ فِيهِمْ قَوْمٌ يُخْفُونَ إيمانَهم. والثّانِي: أحَلُّ طَعامًا، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ. قالَ الضَّحّاكُ: وكانَ أكْثَرُ أمْوالِهِمْ غُصُوبًا. وقالَ مُجاهِدٌ: قالُوا لِصاحِبِهِمْ: لا تَبْتَعْ طَعامًا فِيهِ ظُلْمٌ ولا غَصْبٌ. والثّالِثُ: أكْثَرُ، قالَهُ عِكْرِمَةُ. والرّابِعُ: خَيْرٌ؛ أيْ: أجْوَدُ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>والخامِسُ: أطْيَبُ، قالَهُ ابْنُ السّائِبِ ومُقاتِلٌ. والسّادِسُ: أرْخَصُ، قالَهُ يَمانُ بْنُ رَيّابٍ. قالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: وأصْلُ الزَّكاةِ: النَّماءُ والزِّيادَةُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيَأْتِكم بِرِزْقٍ مِنهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: بِما تَأْكُلُونَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلْيَتَلَطَّفْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: لِيُدَقِّقَ النَّظَرَ فِيهِ ولِيَحْتَلْ؛ لِئَلّا يَطَّلِعَ عَلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يُشْعِرَنَّ بِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: ولا يُخْبِرَنَّ أحَدٌ بِمَكانِكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهم إنْ يَظْهَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: يَطَّلِعُوا ويُشْرِفُوا عَلَيْكُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَرْجُمُوكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفِيهِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: يَقْتُلُوكُمْ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. وقالَ الزَّجّاجُ: يَقْتُلُوكم بِالرَّجْمِ. والثّانِي: يَرْجُمُوكم بِأيْدِيهِمِ اسْتِنْكارًا لَكُمْ، قالَهُ الحَسَنُ. والثّالِثُ: بِألْسِنَتِهِمْ شَتْمًا لَكُمْ، قالَهُ مُجاهِدٌ وابْنُ جُرَيْجٍ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ يُعِيدُوكم في مِلَّتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: يَرُدُّوكم في دِينِهِمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَنْ تُفْلِحُوا إذًا أبَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: إنْ رَجَعْتُمْ في دِينِهِمْ لَمْ تُسْعَدُوا في الدُّنْيا ولا في الآَخِرَةِ.</p><p id="107.affB3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:21" id="qr-zad-almaseer-18-21">وَكَذَٰلِكَ أَعْثَرْنَا عَلَيْهِمْ لِيَعْلَمُوا أَنَّ وَعْدَ اللَّهِ حَقٌّ وَأَنَّ السَّاعَةَ لَا رَيْبَ فِيهَا إِذْ يَتَنَازَعُونَ بَيْنَهُمْ أَمْرَهُمْ ۖ فَقَالُوا ابْنُوا عَلَيْهِم بُنْيَانًا ۖ رَّبُّهُمْ أَعْلَمُ بِهِمْ ۚ قَالَ الَّذِينَ غَلَبُوا عَلَىٰ أَمْرِهِمْ لَنَتَّخِذَنَّ عَلَيْهِم مَّسْجِدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/21" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.9abB3"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ أعْثَرْنا عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: وكَما أنَمْناهم وبَعَثْناهُمْ، أطْلَعْنا وأظْهَرْنا عَلَيْهِمْ. قالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: وأصْلُ هَذا أنَّ مَن عَثَرَ بِشَيْءٍ وهو غافِلٌ، نَظَرَ إلَيْهِ حَتّى يَعْرِفَهُ، فاسْتُعِيرَ العِثارُ مَكانَ التَّبَيُّنِ والظُّهُورِ، ومِنهُ قَوْلُ النّاسِ: ما عَثَرْتُ عَلى فُلانٍ بِسُوءٍ قَطُّ؛ أيْ: ما ظَهَرْتُ عَلى ذَلِكَ مِنهُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَعْلَمُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> في المُشارِ إلَيْهِمْ بِهَذا العِلْمِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهم أهْلُ بَلَدِهِمْ حِينَ اخْتَصَمُوا في البَعْثِ، فَبَعَثَ اللَّهُ أهْلَ الكَهْفِ لِيَعْلَمُوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنَّ وعْدَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالبَعْثِ والجَزاءِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَقٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأنَّ القِيامَةَ لا شَكَّ فِيها، هَذا قَوْلُ الأكْثَرِينَ. <br/>والثّانِي: أنَّهم أهْلُ الكَهْفِ، بَعَثْناهم لِيَرَوْا بَعْدَ عِلْمِهِمْ أنَّ وعْدَ اللَّهِ حَقٌّ، ذَكَرَهُ الماوَرْدِيُّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ يَتَنازَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: أهْلَ ذَلِكَ الزَّمانِ. قالَ ابْنُ الأنْبارِيِّ: المَعْنى: إذْ كانُوا يَتَنازَعُونَ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ المَعْنى: إذْ تَنازَعُوا. <br/>وَفِي ما تَنازَعُوا فِيهِ خَمْسَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهم تَنازَعُوا في البُنْيانِ والمَسْجِدِ، فَقالَ المُسْلِمُونَ: نَبْنِي عَلَيْهِمْ مَسْجِدًا؛ لِأنَّهم عَلى دِينِنا، وقالَ المُشْرِكُونَ: نَبْنِي عَلَيْهِمْ بُنْيانًا؛ لِأنَّهم مِن أهْلِ سُنَّتِنا، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. والثّانِي: أنَّهم تَنازَعُوا في البَعْثِ، فَقالَ المُسْلِمُونَ: تُبْعَثُ الأجْسادُ والأرْواحُ، وقالَ بَعْضُهُمْ: تُبْعَثُ الأرْواحُ دُونَ الأجْسادِ، فَأراهُمُ اللَّهُ تَعالى بَعْثَ الأرْواحِ والأجْسادِ بِبَعْثِهِ أهْلَ الكَهْفِ، قالَهُ عِكْرِمَةُ. والثّالِثُ: أنَّهم تَنازَعُوا ما يَصْنَعُونَ بِالفِتْيَةِ، قالَهُ مُقاتِلٌ. والرّابِعُ: أنَّهم تَنازَعُوا في قَدْرِ مُكْثِهِمْ. والخامِسُ: تَنازَعُوا في عَدَدِهِمْ، ذَكَرَهُما الثَّعْلَبِيُّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ابْنُوا عَلَيْهِمْ بُنْيانًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيِ: اسْتُرُوهم مِنَ النّاسِ بِأنْ تَجْعَلُوهم وراءَ ذَلِكَ البُنْيانِ. وفي القائِلِينَ لِهَذا قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهم مُشْرِكُو ذَلِكَ الزَّمانِ، وقَدْ ذَكَرْناهُ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. <br/>والثّانِي: أنَّهُمُ الَّذِينَ أسْلَمُوا حِينَ رَأوْا أهْلَ الكَهْفِ، قالَهُ ابْنُ السّائِبِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ الَّذِينَ غَلَبُوا عَلى أمْرِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: يَعْنِي: المُطاعِينَ والرُّؤَساءَ، قالَ المُفَسِّرُونَ: وهُمُ المَلِكَ وأصْحابُهُ المُؤْمِنُونَ، اتَّخَذُوا عَلَيْهِمْ مَسْجِدًا. قالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ: بَنى عَلَيْهِمُ المَلِكُ بَيْعَةً.</p><p id="107.efC9e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:22-25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:22" id="qr-zad-almaseer-18-22">سَيَقُولُونَ ثَلَاثَةٌ رَّابِعُهُمْ كَلْبُهُمْ وَيَقُولُونَ خَمْسَةٌ سَادِسُهُمْ كَلْبُهُمْ رَجْمًا بِالْغَيْبِ ۖ وَيَقُولُونَ سَبْعَةٌ وَثَامِنُهُمْ كَلْبُهُمْ ۚ قُل رَّبِّي أَعْلَمُ بِعِدَّتِهِم مَّا يَعْلَمُهُمْ إِلَّا قَلِيلٌ ۗ فَلَا تُمَارِ فِيهِمْ إِلَّا مِرَاءً ظَاهِرًا وَلَا تَسْتَفْتِ فِيهِم مِّنْهُمْ أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/22" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:23" id="qr-zad-almaseer-18-23">وَلَا تَقُولَنَّ لِشَيْءٍ إِنِّي فَاعِلٌ ذَٰلِكَ غَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/23" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:24" id="qr-zad-almaseer-18-24">إِلَّا أَن يَشَاءَ اللَّهُ ۚ وَاذْكُر رَّبَّكَ إِذَا نَسِيتَ وَقُلْ عَسَىٰ أَن يَهْدِيَنِ رَبِّي لِأَقْرَبَ مِنْ هَٰذَا رَشَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/24" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.D8f3D"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيَقُولُونَ ثَلاثَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الزَّجّاجُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثَلاثَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَرْفُوعٌ بِخَبَرِ الِابْتِداءِ، المَعْنى: سَيَقُولُ الَّذِينَ تَنازَعُوا في أمْرِهِمْ: [ هم ] ثَلاثَةٌ. وفي هَؤُلاءِ القائِلِينَ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهم نَصارى نَجْرانَ، ناظَرُوا رَسُولَ اللهِ <span class="honorific"></span> في عِدَّةِ أهْلِ الكَهْفِ، فَقالَتِ المَلَكِيَّةُ: هم ثَلاثَةٌ رابِعُهم كَلْبُهُمْ، وقالَتِ اليَعْقُوبِيَّةُ: هم خَمْسَةٌ سادِسُهم كَلْبُهُمْ، وقالَتِ النَّسْطُورِيَّةُ: هم سَبْعَةٌ وثامِنُهم كَلْبُهُمْ، فَنَزَلَتْ هَذِهِ الآَيَةُ، رَواهُ الضَّحّاكُ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. <br/>والثّانِي: أنَّهم أهْلُ مَدِينَتِهِمْ قَبْلَ ظُهُورِهِمْ عَلَيْهِمْ، ذَكَرَهُ الماوَرْدِيُّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَجْمًا بِالغَيْبِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: ظَنًّا غَيْرَ يَقِينٍ، قالَ زُهَيْرٌ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="107.5gvPl">وما الحَرْبُ إلّا ما عَلِمْتُمْ وذُقْتُمْ وما هو عَنْها بِالحَدِيثِ المُرَجَّمِ</p>فَأمّا دُخُولُ الواوِ في قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَثامِنُهم كَلْبُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، ولَمْ تَدْخُلْ فِيما قَبْلَ هَذا، فَفِيهِ أرْبَعَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: أنَّ دُخُولَها وخُرُوجَها واحِدٌ، قالَهُ الزَّجّاجُ. <br/>والثّانِي: أنَّ ظُهُورَ الواوِ في الجُمْلَةِ الثّامِنَةِ دَلالَةٌ عَلى أنَّها مُرادَةٌ في الجُمْلَتَيْنِ المُتَقَدِّمَتَيْنِ، فَأعْلَمَ بِذِكْرِها هاهُنا أنَّها مُرادَةٌ فِيما قَبْلُ، وإنَّما حُذِفَتْ تَخْفِيفًا، ذَكَرَهُ أبُو نَصْرٍ في " شَرْحِ اللُّمَعِ " . <br/>والثّالِثُ: أنَّ دُخُولَها يَدُلُّ عَلى انْقِطاعِ القِصَّةِ وأنَّ الكَلامَ قَدْ تَمَّ، ذَكَرَهُ الزَّجّاجُ أيْضًا، وهو قَوْلُ مُقاتِلِ بْنِ سُلَيْمانَ، فَإنَّ الواوَ تَدُلُّ عَلى تَمامِ الكَلامِ قَبْلَها واسْتِئْنافِ ما بَعْدَها، قالَ الثَّعْلَبِيُّ: فَهَذِهِ واوُ الحُكْمِ والتَّحْقِيقِ، كَأنَّ اللَّهَ تَعالى حَكى اخْتِلافَهُمْ، فَتَمَّ الكَلامُ عِنْدَ قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَقُولُونَ سَبْعَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>، ثُمَّ حَكَمَ أنَّ ثامِنَهم كَلْبُهم. وجاءَ في بَعْضِ التَّفْسِيرِ أنَّ المُسْلِمِينَ قالُوا عِنْدَ اخْتِلافِ النَّصارى: هم سَبْعَةٌ، فَحَقَّقَ اللَّهُ قَوْلَ المُسْلِمِينَ. <br/>والرّابِعُ: أنَّ العَرَبَ تَعْطِفُ بِالواوِ عَلى السَّبْعَةِ، فَيَقُولُونَ: سِتَّةٌ، سَبْعَةٌ، وثَمانِيَةٌ؛ لِأنَّ العَقْدَ عِنْدَهم سَبْعَةٌ، كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">التّائِبُونَ العابِدُونَ. . .</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى أنْ قالَ في الصِّفَةِ الثّامِنَةِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:112" id="qr-zad-almaseer-9-112">والنّاهُونَ عَنِ المُنْكَرِ</span><a class="vn" href="/quran/9/112" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span>، وقَوْلُهُ في صِفَةِ الجَنَّةِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفُتِحَتْ أبْوابُها</span><span class="ve">﴾</span></span>، وفي صِفَةِ النّارِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:71" id="qr-zad-almaseer-39-71">فُتِحَتْ أبْوابُها</span><a class="vn" href="/quran/39/71" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span>؛ لِأنَّ أبْوابَ النّارِ سَبْعَةٌ، وأبْوابَ الجَنَّةِ ثَمانِيَةٌ، ذَكَرَ هَذا المَعْنى أبُو إسْحاقَ الثَّعْلَبِيُّ. <br/>وَقَدِ اخْتَلَفَ العُلَماءُ في عَدَدِهِمْ عَلى قَوْلَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهم كانُوا سَبْعَةً، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>والثّانِي: ثَمانِيَةٌ، قالَهُ ابْنُ جُرَيْجٍ وابْنُ إسْحاقَ. وقالَ ابْنُ الأنْبارِيِّ: وقِيلَ: مَعْنى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَثامِنُهم كَلْبُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>: صاحِبُ كَلْبِهِمْ، كَما يُقالُ: السَّخاءُ حاتِمٌ، والشِّعْرُ زُهَيْرٌ؛ أيِ: السَّخاءُ سَخاءُ حاتِمٍ، والشِّعْرُ شِعْرُ زُهَيْرٍ. وأمّا أسْماؤُهم؛ فَقالَ هَشِيمٌ: مَكْسِلِمِينا، ويَمْلِيخا، وطُرْيَنُوسُ، وسَدْيُنُوسُ، وسَرْيُنُوسُ، ونَواسُسُ، ويَرانُوسُ، وفي التَّفْسِيرِ خِلافٌ في أسْمائِهِمْ فَلَمْ أُطِلْ بِهِ. <br/>واخْتَلَفُوا في كَلْبِهِمْ لِمَن كانَ عَلى ثَلاثَةِ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ كانَ لِراعٍ مَرُّوا بِهِ، فَتَبِعَهُمُ الرّاعِي والكَلْبُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ كانَ لَهم يَتَصَيَّدُونَ عَلَيْهِ، قالَهُ عُبَيْدُ بْنُ عُمَيْرٍ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهم مَرُّوا بِكَلْبٍ فَتَبِعَهم فَطَرَدُوهُ، فَعادَ، فَفَعَلُوا ذَلِكَ بِهِ مِرارًا، فَقالَ لَهُمُ الكَلْبُ: ما تُرِيدُونَ مِنِّي ؟ لا تَخْشَوْا جانِبِي أنا أُحِبُّ أحِبّاءَ اللَّهِ، فَنامُوا حَتّى أحْرُسَكُمْ، قالَهُ كَعْبُ الأحْبارِ. <br/>وَفِي اسْمِ كَلْبِهِمْ أرْبَعَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: قِطْمِيرُ، قالَهُ أبُو صالِحٍ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. والثّانِي: اسْمُهُ الرَّقِيمُ، وقَدْ ذَكَرْناهُ عَنْ سَعِيدِ بْنِ جُبَيْرٍ. والثّالِثُ: قَطْمُورُ، قالَهُ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ كَثِيرٍ. والرّابِعُ: حِمِرانُ، قالَهُ شُعَيْبٌ الجِبائِيُّ. وفي صِفَتِهِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: أحْمَرُ، حَكاهُ الثَّوْرِيُّ. والثّانِي: أصْفَرُ، حَكاهُ ابْنُ إسْحاقَ. والثّالِثُ: أحْمَرُ الرَّأْسِ، أسْوَدُ الظَّهْرِ، أبْيَضُ البَطْنِ، أبْلَقُ الذَّنْبِ، ذَكَرَهُ ابْنُ السّائِبِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبِّي أعْلَمُ بِعِدَّتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَرَّكَ الياءَ ابْنُ كَثِيرٍ، ونافِعٌ، وأبُو عَمْرٍو، وأسْكَنَها الباقُونَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما يَعْلَمُهم إلا قَلِيلٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: ما يَعْلَمُ عَدَدَهُمُ إلّا قَلِيلٌ مِنَ النّاسِ. قالَ عَطاءٌ: يَعْنِي بِالقَلِيلِ: أهْلُ الكِتابِ. قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: أنا مِن ذَلِكَ القَلِيلِ، هم سَبْعَةٌ، إنَّ اللَّهَ عَدَّهم حَتّى انْتَهى إلى السَّبْعَةِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تُمارِ فِيهِمْ إلا مِراءً ظاهِرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ وقَتادَةُ: لا تُمارِ أحَدًا، حَسْبُكَ ما قَصَصْتُ عَلَيْكَ مِن أمْرِهِمْ. وقالَ ابْنُ زَيْدٍ: لا تُمارِ في عِدَّتِهِمْ إلّا مِراءً ظاهِرًا أنْ تَقُولَ لَهُمْ: لَيْسَ كَما تَقُولُونَ، لَيْسَ كَما تَعْلَمُونَ. وقِيلَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا مِراءً ظاهِرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِحُجَّةٍ واضِحَةٍ، حَكاهُ الماوَرْدِيُّ. والمِراءُ في اللُّغَةِ: الجِدالُ، يُقالُ: مارى يُمارِي مُماراةً ومِراءً؛ أيْ: جادَلَ. قالَ ابْنُ الأنْبارِيِّ: مَعْنى الآَيَةِ: لا تُجادِلُ إلّا جِدالَ مُتَيَقِّنٍ عالِمٍ بِحَقِيقَةِ الخَبَرِ؛ إذِ اللَّهُ تَعالى ألْقى إلَيْكَ ما لا يَشُوبُهُ باطِلٌ. وتَفْسِيرُ المِراءِ في اللُّغَةِ: اسْتِخْراجُ غَضَبِ المُجادِلِ، من قَوْلِهِمْ: مَرَيْتُ الشّاةَ: إذا اسْتَخْرَجْتَ لَبَنَها. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَسْتَفْتِ فِيهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: في أصْحابِ الكَهْفِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: يَعْنِي: مِن أهْلِ الكِتابِ. قالَ الفَرّاءُ: أتاهُ فَرِيقانِ مِنَ النَّصارى: نَسْطُورِي ويَعْقُوبِي، فَسَألَهُمُ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> عَنْ عَدَدِهِمْ، فَنُهِيَ عَنْ ذَلِكَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَقُولَنَّ لِشَيْءٍ إنِّي فاعِلٌ ذَلِكَ غَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا أنْ يَشاءَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> سَبَبُ نُزُولِها: «أنَّ قُرَيْشًا سَألُوا النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> عَنْ ذِي القَرْنَيْنِ، وعَنِ الرُّوحِ، وعَنْ أصْحابِ الكَهْفِ، فَقالَ: " غَدًا أُخْبِرُكم بِذَلِكَ "، ولَمْ يَقُلْ: إنْ شاءَ اللَّهُ؛ فَأبْطَأ عَلَيْهِ جِبْرِيلُ خَمْسَةَ عَشَرَ يَوْمًا لِتَرْكِهِ الِاسْتِثْناءَ، فَشُقَّ ذَلِكَ عَلَيْهِ، ثُمَّ نَزَلَتْ هَذِهِ الآَيَةُ،» قالَهُ أبُو صالِحٍ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. ومَعْنى الكَلامِ: ولا تَقُولَنَّ لِشَيْءٍ: إنِّي فاعِلٌ ذَلِكَ غَدًا، إلّا أنْ تَقُولَ: إنْ شاءَ اللَّهُ، فَحَذَفَ القَوْلَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذْكُرْ رَبَّكَ إذا نَسِيتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ الأنْبارِيِّ: مَعْناهُ: واذْكُرْ رَبَّكَ بَعْدَ تَقَضِّي النِّسْيانَ، كَما تَقُولُ: اذْكُرْ لِعَبْدِ اللَّهِ - إذا صَلّى - حاجَتَكَ؛ أيْ: بَعْدَ انْقِضاءِ الصَّلاةِ. <br/>وَلِلْمُفَسِّرِينَ في مَعْنى الآَيَةِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: أنَّ المَعْنى: إذا نَسِيتَ الِاسْتِثْناءَ ثُمَّ ذَكَرْتَ، فَقُلْ: إنْ شاءَ اللَّهُ، ولَوْ كانَ بَعْدَ يَوْمٍ أوْ شَهْرٍ أوْ سَنَةٍ، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ والجُمْهُورُ. <br/>والثّانِي: أنَّ مَعْنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا نَسِيتَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: إذا غَضِبْتَ، قالَهُ عِكْرِمَةُ. قالَ ابْنُ الأنْبارِيِّ: ولَيْسَ بِبَعِيدٍ؛ لِأنَّ الغَضَبَ يُنْتِجُ النِّسْيانَ. <br/>والثّالِثُ: إذا نَسِيتَ الشَّيْءَ فاذْكُرِ اللَّهَ لِيُذَكِّرَكَ إيّاهُ، حَكاهُ الماوَرْدِيُّ. <br/><p class="bold" id="107.XlX0O">* فَصْلٌ</p>وَفائِدَةُ الِاسْتِثْناءِ أنْ يَخْرُجَ الحالِفُ مِنَ الكَذِبِ إذا لَمْ يَفْعَلْ ما حَلَفَ عَلَيْهِ، كَقَوْلِهِ في قِصَّةِ مُوسى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:70" id="qr-zad-almaseer-18-70">سَتَجِدُنِي إنْ شاءَ اللَّهُ صابِرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/70" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span>، ولَمْ يَصْبِرْ، فَسَلِمَ مِنَ الكَذِبِ لِوُجُودِ الِاسْتِثْناءِ في حَقِّهِ. ولا تَخْتَلِفُ الرِّوايَةُ عَنْ أحْمَدَ أنَّهُ لا يَصِحُّ الِاسْتِثْناءُ في الطَّلاقِ والعَتاقِ، وأنَّهُ إذا قالَ: أنْتِ طالِقٌ إنْ شاءَ اللَّهُ، وأنْتَ حُرٌّ إنْ شاءَ اللَّهُ، أنَّ ذَلِكَ يَقَعُ، وهو قَوْلُ مالِكٍ؛ وقالَ أبُو حَنِيفَةَ والشّافِعِيُّ: لا يَقَعُ شَيْءٌ مِن ذَلِكَ. وأمّا اليَمِينُ بِاللَّهِ تَعالى، فَإنَّ الِاسْتِثْناءَ فِيها يَصِحُّ، بِخِلافِ الطَّلاقِ، وكَذَلِكَ الِاسْتِثْناءُ في كُلِّ ما يُكَفِّرُ، كالظِّهارِ والنَّذْرِ؛ لِأنَّ الطَّلاقَ والعِتاقَ لَفْظُهُ لَفْظُ إيقاعٍ، وإذا عَلَّقَ بِهِ المَشِيئَةَ عَلِمْنا وجُودَها، لِوُجُودِ لَفْظِ الإيقاعِ مِن جِهَتِهِ، بِخِلافِ سائِرِ الأيْمانِ؛ لِأنَّها لَيْسَتْ بِمُوجِباتٍ لِلْحُكْمِ، وإنَّما تَتَعَلَّقُ بِأفْعالٍ مُسْتَقْبَلَةٍ. <br/>وَقَدِ اخْتُلِفَ في الوَقْتِ الَّذِي يَصِحُّ فِيهِ الِاسْتِثْناءُ عَلى ثَلاثَةِ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ لا يَصِحُّ الِاسْتِثْناءُ إلّا مَوْصُولًا بِالكَلامِ، وقَدْ رُوِيَ عَنْ أحْمَدَ نَحْوَ هَذا، وبِهِ قالَ أكْثَرُ الفُقَهاءِ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ يَصِحُّ ما دامَ في المَجْلِسِ، قالَهُ الحَسَنُ وطاوُوسٌ، وعَنْ أحْمَدَ نَحْوُهُ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهُ لَوِ اسْتَثْنى بَعْدَ سَنَةٍ جازَ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، ومُجاهِدٌ، وسَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ، وأبُو العالِيَةِ. وقالَ ابْنُ جَرِيرٍ الطَّبَرِيُّ: الصَّوابُ لِلْإنْسانِ أنْ يَسْتَثْنِيَ ولَوْ بَعْدَ حِنْثِهِ في يَمِينِهِ، فَيَقُولُ: إنْ شاءَ اللَّهُ، لِيَخْرُجَ بِذَلِكَ مِمّا ألْزَمَهُ اللَّهُ في هَذِهِ الآَيَةِ، فَيَسْقُطُ عَنْهُ الحَرَجُ، فَأمّا الكَفّارَةُ فَلا تَسْقُطُ عَنْهُ بِحالٍ، إلّا أنْ يَكُونَ الِاسْتِثْناءُ مَوْصُولًا بِيَمِينِهِ، ومَن قالَ: لَهُ ثُنْياهُ ولَوْ بَعْدَ سَنَةٍ، أرادَ سُقُوطَ الحَرَجِ الَّذِي يُلْزِمُهُ بِتَرْكِ الِاسْتِثْناءِ دُونَ الكَفّارَةِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُلْ عَسى أنْ يَهْدِيَنِي رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ نافِعٌ وأبُو عَمْرٍو: ( يَهْدِيَنِي رَبِّي ) بِياءٍ في الوَصْلِ [ دُونَ ] الوَقْفِ. وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ بِياءٍ في الحالَيْنِ. وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ، وعاصِمٌ، وحَمْزَةُ، والكِسائِيُّ بِغَيْرِ ياءٍ في الحالَيْنِ. <br/>وَفِي مَعْنى الكَلامِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: عَسى أنْ يُعْطِيَنِي رَبِّي مِنَ الآَياتِ والدَّلالاتِ عَلى النُّبُوَّةِ ما يَكُونُ أقْرَبُ في الرُّشْدِ، وأدَلَّ مِن قِصَّةِ أصْحابِ الكَهْفِ، فَفَعَلَ اللَّهُ لَهُ ذَلِكَ، وآَتاهُ مِن عَلْمِ غُيُوبِ المُرْسَلِينَ ما هو أوْضَحُ في الحُجَّةِ وأقْرَبُ إلى الرُّشْدِ مِن خَبَرِ أصْحابِ الكَهْفِ، هَذا قَوْلُ الزَّجّاجِ. <br/>والثّانِي: أنَّ قُرَيْشًا لَمّا سَألَتْ رَسُولَ اللهِ <span class="honorific"></span> أنْ يُخْبِرَهم خَبَرَ أصْحابِ الكَهْفِ، قالَ: " غَدًا أُخْبِرَكم "، كَما شَرَحْنا في سَبَبِ نُزُولِ الآَيَةِ، فَقالَ اللَّهُ تَعالى لَهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُلْ عَسى أنْ يَهْدِيَنِي رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: عَسى أنْ يَعْرِفَنِي جَوابَ مَسائِلِكم قَبْلَ الوَقْتِ الَّذِي حَدَّدْتُهُ لَكُمْ، ويُعَجِّلَ لِي مِن جِهَتِهِ الرَّشادَ، هَذا قَوْلُ ابْنِ الأنْبارِيِّ.<p/><p id="107.BF11c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:25-27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:25" id="qr-zad-almaseer-18-25">وَلَبِثُوا فِي كَهْفِهِمْ ثَلَاثَ مِائَةٍ سِنِينَ وَازْدَادُوا تِسْعًا</span><a class="vn" href="/quran/18/25" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:26" id="qr-zad-almaseer-18-26">قُلِ اللَّهُ أَعْلَمُ بِمَا لَبِثُوا ۖ لَهُ غَيْبُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۖ أَبْصِرْ بِهِ وَأَسْمِعْ ۚ مَا لَهُم مِّن دُونِهِ مِن وَلِيٍّ وَلَا يُشْرِكُ فِي حُكْمِهِ أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/26" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.6A4DA"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَبِثُوا في كَهْفِهِمْ ثَلاثَ مِائَةٍ سِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، ونافِعٌ، وأبُو عَمْرٍو، وعاصِمٌ، وابْنُ عامِرٍ: ( ثَلاثَمِائَةٍ سِنِينَ ) مَنَوَّنًا. وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ: ( ثَلاثَمِائَةِ سِنِينَ ) مُضافًا غَيْرَ مُنَوَّنٍ. قالَ أبُو عَلِيٍّ: العَدَدُ المُضافُ إلى الآَحادِ قَدْ جاءَ مُضافًا إلى الجَمِيعِ، قالَ الشّاعِرُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="107.vAZBR">وما زَوَّدُونِي غَيْرَ سَحْقِ عِمامَةٍ وخَمْسَمْئِ مِنها قِسِيٌّ وزائِفُ</p>وَفِي هَذا الكَلامِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ حِكايَةٌ عَمّا قالَ النّاسُ في حَقِّهِمْ، ولَيْسَ بِمِقْدارِ لُبْثِهِمْ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، واسْتَدَلَّ عَلَيْهِ فَقالَ: لَوْ كانُوا لَبِثُوا ذَلِكَ، لَما قالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ أعْلَمُ بِما لَبِثُوا</span><span class="ve">﴾</span></span>، وكَذَلِكَ قالَ قَتادَةُ، وهَذا قَوْلُ أهْلِ الكِتابِ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ مِقْدارُ ما لَبِثُوا، قالَهُ عُبَيْدُ بْنُ عُمَيْرٍ، ومُجاهِدٌ، والضَّحّاكُ، وابْنُ زَيْدٍ، والمَعْنى: لَبِثُوا هَذا القَدْرَ مِن يَوْمٍ دَخَلُوهُ إلى أنْ بَعَثَهُمُ اللَّهُ وأطْلَعَ الخَلْقَ عَلَيْهِمْ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الفَرّاءُ، وأبُو عُبَيْدَةَ، والكِسائِيُّ، والزَّجّاجُ: التَّقْدِيرُ: سِنِينَ ثَلاثَمِائَةٍ. وقالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: المَعْنى: أنَّها لَمْ تَكُنْ شُهُورًا ولا أيّامًا، وإنَّما كانَتْ سِنِينَ. وقالَ أبُو عَلِيٍّ الفارِسِيُّ: " سِنِينَ " بَدَلٌ من قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثَلاثَ مِائَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> . قالَ الضَّحّاكُ: نَزَلَتْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَبِثُوا في كَهْفِهِمْ ثَلاثَ مِائَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَقالُوا: أيّامًا، أوْ شُهُورًا، أوْ سِنِينَ ؟ فَنَزَلَتْ: " سِنِينَ "؛ فَلِذَلِكَ قالَ: " سِنِينَ "، ولَمْ يَقُلْ: سَنَةً. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وازْدادُوا تِسْعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: تِسْعَ سِنِينَ، فاسْتَغْنى عَنْ ذِكْرِ السِّنِينَ بِما تَقَدَّمَ مِن ذِكْرِها، ثُمَّ أعْلَمَ أنَّهُ أعْلَمُ بِقَدْرِ مُدَّةً لُبْثِهِمْ مِن أهْلِ الكِتابِ المُخْتَلِفِينَ فِيها، فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلِ اللَّهُ أعْلَمُ بِما لَبِثُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> . قالَ ابْنُ السّائِبِ: قالَتْ نَصارى نَجْرانَ: أمّا الثَّلاثَمِائَةٍ فَقَدْ عَرَفْناها، وأمّا التِّسْعُ فَلا عِلْمَ لَنا بِها، فَنَزَلَ قَوْلُهُ تَعالى: " <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلِ اللَّهُ أعْلَمُ بِما لَبِثُوا "</span><span class="ve">﴾</span></span> . وقِيلَ: إنَّ أهْلَ الكِتابِ قالُوا: إنَّ لِلْفِتْيَةِ مُنْذُ دَخَلُوا الكَهْفَ إلى يَوْمِنا هَذا ثَلاثَمِائَةٍ وتِسْعِ سِنِينَ، فَرَدَّ اللَّهُ تَعالى عَلَيْهِمْ ذَلِكَ، وقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلِ اللَّهُ أعْلَمُ بِما لَبِثُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بَعْدَ أنْ قَبَضَ أرْواحَهم إلى يَوْمِكم هَذا، لا يَعْلَمُ ذَلِكَ غَيْرُ اللَّهِ. وقِيلَ: إنَّما زادَ التِّسْعَ؛ لِأنَّهُ تَفاوُتٌ ما بَيْنَ السِّنِينَ الشَّمْسِيَّةِ والسِّنِينَ القَمَرِيَّةِ، حَكاهُ الماوَرْدِيُّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أبْصِرْ بِهِ وأسْمِعْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ عَلى مَذْهَبِ التَّعَجُّبِ، فالمَعْنى: ما أسْمَعَ اللَّهُ بِهِ وأبْصَرَ؛ أيْ: هو عالِمٌ بِقِصَّةِ أصْحابِ الكَهْفِ وغَيْرِهِمْ، هَذا قَوْلُ الزَّجّاجِ، وذَكَرَ أنَّهُ إجْماعُ العُلَماءِ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ في مَعْنى الأمْرِ، فالمَعْنى: أبْصِرْ بِدِينِ اللَّهِ وأسْمِعْ؛ أيْ: أبْصِرْ بِهُدى اللَّهِ وأسْمِعْ، فَتَرْجِعُ الهاءُ إمّا عَلى الهُدى، وإمّا عَلى اللَّهِ عَزَّ وجَلَّ، ذَكَرَهُ ابْنُ الأنْبارِيِّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لَهم مِن دُونِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: لَيْسَ لِأهْلِ السَّماواتِ والأرْضِ مِن دُونِ اللَّهِ مِن ناصِرٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يُشْرِكُ في حُكْمِهِ أحَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا يَجُوزُ أنْ يَحْكُمَ حاكِمٌ بِغَيْرِ ما حَكَمَ بِهِ، ولَيْسَ لِأحَدٍ أنْ يَحْكُمَ مِن ذاتِ نَفْسِهِ، فَيَكُونُ شَرِيكًا لِلَّهِ عَزَّ وجَلَّ في حُكْمِهِ. وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ: ( ولا تُشْرِكْ ) جَزْمًا بِالتّاءِ، والمَعْنى: لا تُشْرِكْ أيُّها الإنْسانُ.<p/><p id="107.75fF0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:27-29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:27" id="qr-zad-almaseer-18-27">وَاتْلُ مَا أُوحِيَ إِلَيْكَ مِن كِتَابِ رَبِّكَ ۖ لَا مُبَدِّلَ لِكَلِمَاتِهِ وَلَن تَجِدَ مِن دُونِهِ مُلْتَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/27" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:28" id="qr-zad-almaseer-18-28">وَاصْبِرْ نَفْسَكَ مَعَ الَّذِينَ يَدْعُونَ رَبَّهُم بِالْغَدَاةِ وَالْعَشِيِّ يُرِيدُونَ وَجْهَهُ ۖ وَلَا تَعْدُ عَيْنَاكَ عَنْهُمْ تُرِيدُ زِينَةَ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا ۖ وَلَا تُطِعْ مَنْ أَغْفَلْنَا قَلْبَهُ عَن ذِكْرِنَا وَاتَّبَعَ هَوَاهُ وَكَانَ أَمْرُهُ فُرُطًا</span><a class="vn" href="/quran/18/28" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.ccbea"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتْلُ ما أُوحِيَ إلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في هَذِهِ التِّلاوَةِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّها بِمَعْنى القِراءَةِ. والثّانِي: بِمَعْنى الِاتِّباعِ. فَيَكُونُ المَعْنى عَلى الأوَّلِ: اقْرَإ القُرْآَنَ، وعَلى الثّانِي: اتَّبِعْهُ واعْمَلْ بِهِ. وقَدْ شَرَحْنا في ( الأنْعامِ: ١١٥ ) مَعْنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا مُبَدِّلَ لِكَلِماتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَنْ تَجِدَ مِن دُونِهِ مُلْتَحَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ مُجاهِدٌ والفَرّاءُ: مَلْجَأً. وقالَ الزَّجّاجُ: مَعْدِلًا عَنْ أمْرِهِ ونَهْيِهِ. وقالَ غَيْرُهُمْ: مَوْضِعًا تَمِيلُ إلَيْهِ في الِالتِجاءِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واصْبِرْ نَفْسَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> سَبَبُ نُزُولِها «أنَّ المُؤَلَّفَةَ قُلُوبُهم جاؤُوا إلى رَسُولِ اللهِ <span class="honorific"></span>: عُيَيْنَةُ بْنُ حِصْنٍ، والأقْرَعُ بْنُ حابِسٍ، وذَوُوهُمْ، فَقالُوا: يا رَسُولَ اللهِ؛ لَوْ أنَّكَ جَلَسْتَ في صَدْرِ المَجْلِسِ ونَحَّيْتَ هَؤُلاءِ عَنّا - يَعْنُونَ: سَلْمانَ، وأبا ذَرٍّ، وفُقَراءَ المُسْلِمِينَ، وكانَتْ عَلَيْهِمْ جِبابُ الصُّوفِ - جَلَسْنا إلَيْكَ وأخَذْنا عَنْكَ، فَنَزَلَتْ هَذِهِ الآَيَةُ إلى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا أعْتَدْنا لِلظّالِمِينَ نارًا</span><span class="ve">﴾</span></span>، فَقامَ رَسُولُ اللهِ <span class="honorific"></span> يَلْتَمِسُهُمْ، حَتّى إذا أصابَهم في مُؤَخَّرِ المَسْجِدِ يَذْكُرُونَ اللَّهَ، قالَ: " الحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي لَمْ يُمِتْنِي حَتّى أمَرَنِي أنْ أُصَبِّرَ نَفْسِي مَعَ رِجالٍ مِن أُمَّتِي، مَعَكُمُ المَحْيا ومَعَكُمُ المَماتُ "»، هَذا قَوْلُ سَلْمانَ الفارِسِيِّ. ومَعْنى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واصْبِرْ نَفْسَكَ مَعَ الَّذِينَ يَدْعُونَ رَبَّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيِ: احْبِسْها مَعَهم عَلى أداءِ الصَّلَواتِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِالغَداةِ والعَشِيِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> . وقَدْ فَسَّرْنا هَذِهِ الآَيَةَ في ( الأنْعامِ: ٥٢ ) إلى قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَعْدُ عَيْناكَ عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: لا تَصْرِفْ بَصَرَكَ إلى غَيْرِهِمْ مِن ذَوِي الغِنى والشَّرَفِ، وكانَ عَلَيْهِ السَّلامُ حَرِيصًا عَلى إيمانِ الرُّؤَساءِ لِيُؤْمِنَ أتْباعُهُمْ، ولَمْ يَكُنْ مُرِيدًا لِزِينَةِ الدُّنْيا قَطُّ، فَأمَرَ أنْ يَجْعَلَ إقْبالَهُ عَلى فُقَراءِ المُؤْمِنِينَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تُطِعْ مَن أغْفَلْنا قَلْبَهُ عَنْ ذِكْرِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> سَبَبُ نُزُولِها أنَّ أُمَيَّةَ بْنَ خَلَفٍ الجُمَحِيَّ دَعا رَسُولَ اللهِ <span class="honorific"></span> إلى طَرْدِ الفُقَراءِ عَنْهُ، وتَقْرِيبِ صَنادِيدِ أهْلِ مَكَّةَ، فَنَزَلَتْ هَذِهِ الآَيَةُ، رَواهُ الضَّحّاكُ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. وفي رِوايَةٍ أُخْرى عَنْهُ أنَّهُ قالَ: هو عُيَيْنَةُ وأشْباهُهُ. ومَعْنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أغْفَلْنا قَلْبَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>: جَعَلْناهُ غافِلًا. وقَرَأ أبُو مِجْلَزٍ: ( مَن أغْفَلْنا ) بِفَتْحِ اللّامِ ورَفْعِ باءِ القَلْبِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَنْ ذِكْرِنا</span><span class="ve">﴾</span></span>: عَنِ التَّوْحِيدِ والقُرْآَنِ والإسْلامِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتَّبَعَ هَواهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الشِّرْكِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ أمْرُهُ فُرُطًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ أفْرَطَ في قَوْلِهِ؛ لِأنَّهُ قالَ: إنّا رُؤُوسُ مُضَرٍ، وإنْ نُسْلِمْ يُسْلِمِ النّاسُ بَعْدَنا، قالَهُ أبُو صالِحٍ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. والثّانِي: ضَياعًا، قالَهُ مُجاهِدٌ. وقالَ أبُو عُبَيْدَةَ: سَرَفًا وتَضْيِيعًا. والثّالِثُ: نَدَمًا، حَكاهُ ابْنُ قُتَيْبَةَ عَنْ أبِي عُبَيْدَةَ. والرّابِعُ: كانَ أمْرُهُ التَّفْرِيطُ، والتَّفْرِيطُ: تَقْدِيمُ العَجْزِ، قالَهُ الزَّجّاجُ.</p><p id="107.0134C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:29" id="qr-zad-almaseer-18-29">وَقُلِ الْحَقُّ مِن رَّبِّكُمْ ۖ فَمَن شَاءَ فَلْيُؤْمِن وَمَن شَاءَ فَلْيَكْفُرْ ۚ إِنَّا أَعْتَدْنَا لِلظَّالِمِينَ نَارًا أَحَاطَ بِهِمْ سُرَادِقُهَا ۚ وَإِن يَسْتَغِيثُوا يُغَاثُوا بِمَاءٍ كَالْمُهْلِ يَشْوِي الْوُجُوهَ ۚ بِئْسَ الشَّرَابُ وَسَاءَتْ مُرْتَفَقًا</span><a class="vn" href="/quran/18/29" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.3Ab0B"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُلِ الحَقُّ مِن رَبِّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الزَّجّاجُ: المَعْنى: وقُلِ الَّذِي أتَيْتُكم بِهِ: الحَقُّ مِن رَبِّكم. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَن شاءَ فَلْيُؤْمِن ومَن شاءَ فَلْيَكْفُرْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: فَمَن شاءَ اللَّهُ فَلْيُؤْمِن، رُوِيَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ وعِيدٌ وإنْذارٌ ولَيْسَ بِأمْرٍ، قالَهُ الزَّجّاجُ. <br/>والثّالِثُ: أنَّ مَعْناهُ: لا تَنْفَعُونَ اللَّهَ بِإيمانِكم ولا تَضُرُّونَهُ بِكُفْرِكُمْ، قالَهُ الماوَرْدِيُّ. وقالَ بَعْضُهُمْ: هَذا إظْهارٌ لِلْغِنى لا إطْلاقَ في الكُفْرِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا أعْتَدْنا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: هَيَّأْنا وأعْدَدْنا، وقَدْ شَرَحْناهُ في قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:31" id="qr-zad-almaseer-12-31">وَأعْتَدَتْ لَهُنَّ مُتَّكَأً</span><a class="vn" href="/quran/12/31" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span> . فَأمّا الظّالِمُونَ، فَقالَ المُفَسِّرُونَ: هُمُ الكافِرُونَ. وأمّا السُّرادِقُ، فَقالَ الزَّجّاجُ: السُّرادِقُ: كُلُّ ما أحاطَ بِشَيْءٍ، نَحْوُ: الشُّقَّةُ في المِضْرَبِ، أوِ الحائِطِ المُشْتَمِلِ عَلى الشَّيْءِ. وقالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: السُّرادِقُ: الحُجْرَةُ الَّتِي تَكُونُ حَوْلَ الفُسْطاطِ. وقَرَأْتُ عَلى شَيْخِنا أبِي مَنصُورٍ اللُّغَوِيِّ، قالَ: السُّرادِقُ فارِسِيٌّ مُعَرَّبٌ، وأصْلُهُ بِالفارِسِيَّةِ: سَرادارُ، وهو الدِّهْلِيزُ، قالَ الفَرَزْدَقُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="107.Bdo3n">تَمَنَّيْتُهم حَتّى إذا ما لَقِيتُهم تَرَكْتُ لَهم قَبْلَ الضِّرابِ السُّرادِقا</p>وَفِي المُرادِ بِهَذا السُّرادِقِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ سُرادِقٌ مِن نارٍ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. رَوى أبُو سَعِيدٍ الخُدْرِيُّ عَنْ رَسُولِ اللهِ <span class="honorific"></span> أنَّهُ قالَ: " «لِسُرادِقِ النّارِ أرْبَعَةُ جُدُرٍ كُثُفٌ، كُلُّ جِدارٍ مِنها مَسِيرَةُ أرْبَعِينَ سَنَةً» " . وفي رِوايَةِ أبِي صالِحٍ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ، قالَ: السُّرادِقُ: لِسانٌ مِنَ النّارِ، يَخْرُجُ مِنَ النّارِ فَيُحِيطُ بِهِمْ حَتّى يَفْرَغَ مِن حِسابِهِمْ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ دُخانٌ يُحِيطُ بِالكُفّارِ يَوْمَ القِيامَةِ، وهو الظِّلُّ ذُو ثَلاثِ شُعَبٍ الَّذِي ذَكَرَهُ اللَّهُ تَعالى في ( المُرْسَلاتِ: ٣٠ )، قالَهُ ابْنُ قُتَيْبَةَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ يَسْتَغِيثُوا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: مِمّا هم فِيهِ مِنَ العَذابِ وشِدَّةِ العَطَشِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُغاثُوا بِماءٍ كالمُهْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفِيهِ سَبْعَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ ماءٌ غَلِيظٌ كَدُرْدِيِّ الزَّيْتِ، رَواهُ العَوْفِيُّ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ كُلُّ شَيْءٍ أُذِيبَ حَتّى انْماعَ، قالَهُ ابْنُ مَسْعُودٍ. وقالَ أبُو عُبَيْدَةَ والزَّجّاجُ: كُلُّ شَيْءٍ أذَبْتَهُ مِن نُحاسٍ أوْ رَصاصٍ أوْ نَحْوِ ذَلِكَ، فَهَوْل مُهْلٌ. <br/>والثّالِثُ: قَيْحٌ ودَمٌ أسْوَدٌ كَعَكِرِ الزَّيْتِ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>والرّابِعُ: أنَّهُ الفِضَّةُ والرَّصاصُ يُذابانِ، رُوِيَ عَنْ مُجاهِدٍ أيْضًا. <br/>والخامِسُ: أنَّهُ الَّذِي انْتَهى حَرُّهُ، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ. <br/>والسّادِسُ: [ أنَّهُ ] الصَّدِيدُ، ذَكَرَهُ ابْنُ الأنْبارِيِّ. قالَ مُغِيثُ بْنُ سُمَيِّ: هَذا الماءُ هو ما يَسِيلُ مِن عَرَقِ أهْلِ المَوْقِفِ في الآَخِرَةِ وبُكائِهِمْ، وما يَجْرِي مِنهم مِن دَمٍ وقَيْحٍ، يَسِيلُ ذَلِكَ إلى وادٍ في جَهَنَّمَ فَتَطْبُخُهُ جَهَنَّمُ، فَيَكُونُ أوَّلَ ما يُغاثُ بِهِ أهْلُ النّارِ. <br/>والسّابِعُ: أنَّهُ الرَّمادُ الَّذِي يُنْفَضُ عَنِ الخُبْزَةِ إذا خَرَجَتْ مِنَ التَّنُّورِ، حَكاهُ ابْنُ الأنْبارِيِّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَشْوِي الوُجُوهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ المُفَسِّرُونَ: إذا قَرَّبَهُ إلَيْهِ سَقَطَتْ فَرْوَةُ وجْهِهِ فِيهِ، ثُمَّ ذَمَّهُ فَقالَ: " <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِئْسَ الشَّرابُ وساءَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> النّارُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُرْتَفَقًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وفِيهِ خَمْسَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: مَنزِلًا، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. والثّانِي: مُجْتَمَعًا، قالَهُ مُجاهِدٌ. والثّالِثُ: مُتَّكَأً، قالَهُ أبُو عُبَيْدَةَ، وأنْشَدَ لِأبِي ذُؤَيْبٍ: <br/><p class="text-center text-danger" id="107.rnAz0">إنِّي أرِقْتُ فَبِتُّ اللَّيْلَ مُرْتَفِقًا ∗∗∗ كَأنَّ عَيْنِي فِيها الصّابُ مَذْبُوحُ</p>وَذَبْحُهُ: انْفِجارُهُ. قالَ الزَّجّاجُ: " مُرْتَفِقًا " مَنصُوبٌ عَلى التَّمْيِيزِ، ومَعْنى مُرْتَفِقًا: مُتَّكَأً عَلى المِرْفَقِ. والرّابِعُ: ساءَتْ مَجْلِسًا، قالَهُ ابْنُ قُتَيْبَةَ. والخامِسُ: ساءَتْ مَطْلَبًا لِلرِّفْقِ؛ لِأنَّ مَن طَلَبَ رِفْقًا مِن جِهَتِها عَدِمَهُ، ذَكَرَهُ ابْنُ الأنْبارِيِّ. ومَعانِي هَذِهِ الأقْوالِ تَتَقارَبُ، وأصْلُ المِرْفَقِ في اللُّغَةِ: ما يُرْتَفَقُ بِهِ.<p/><p id="107.1eC3D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:30-32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:30" id="qr-zad-almaseer-18-30">إِنَّ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ إِنَّا لَا نُضِيعُ أَجْرَ مَنْ أَحْسَنَ عَمَلًا</span><a class="vn" href="/quran/18/30" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:31" id="qr-zad-almaseer-18-31">أُولَٰئِكَ لَهُمْ جَنَّاتُ عَدْنٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهِمُ الْأَنْهَارُ يُحَلَّوْنَ فِيهَا مِنْ أَسَاوِرَ مِن ذَهَبٍ وَيَلْبَسُونَ ثِيَابًا خُضْرًا مِّن سُندُسٍ وَإِسْتَبْرَقٍ مُّتَّكِئِينَ فِيهَا عَلَى الْأَرَائِكِ ۚ نِعْمَ الثَّوَابُ وَحَسُنَتْ مُرْتَفَقًا</span><a class="vn" href="/quran/18/31" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.21A00"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ آمَنُوا وعَمِلُوا الصّالِحاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الزَّجّاجُ: خَبَرُ " إنَّ " هاهُنا عَلى ثَلاثَةِ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: أنْ يَكُونَ عَلى إضْمارِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا لا نُضِيعُ أجْرَ مَن أحْسَنَ عَمَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنهُمْ، ولَمْ يَحْتَجْ إلى ذِكْرِ ( مِنهم )؛ لِأنَّ اللَّهَ تَعالى قَدْ أعْلَمَنا أنَّهُ مُحْبِطٌ عَمَلَ غَيْرِ المُؤْمِنِينَ. <br/>والثّانِي: أنْ يَكُونَ خَبَرُ " إنَّ ": <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ لَهم جَنّاتُ عَدْنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>، فَيَكُونُ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا لا نُضِيعُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَدْ فُصِلَ بِهِ بَيْنَ الِاسْمِ وخَبَرِهِ؛ لِأنَّهُ يَحْتَوِي عَلى مَعْنى الكَلامِ الأوَّلِ؛ لِأنَّ مَن أحْسَنَ عَمَلًا بِمَنزِلَةِ الَّذِينَ آَمَنُوا. <br/>والثّالِثُ: أنْ يَكُونَ الخَبَرُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا لا نُضِيعُ أجْرَ مَن أحْسَنَ عَمَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِمَعْنى: إنّا لا نُضِيعُ أجْرَهم. <br/>قالَ المُفَسِّرُونَ: ومَعْنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا نُضِيعُ أجْرَ مَن أحْسَنَ عَمَلا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: لا نَتْرُكَ أعْمالَهُ تَذْهَبُ ضَياعًا، بَلْ نُجازِيهِ عَلَيْها بِالثَّوابِ. <br/>فَأمّا الأساوِرُ، فَقالَ الفَرّاءُ: في الواحِدِ مِنها ثَلاثُ لُغاتٍ: إسْوارٍ وسِوارٍ وسُوارٍ، فَمَن قالَ: إسْوارٍ، جَمَعَهُ: أساوِرَ، ومَن قالَ: سِوارٍ أوْ سُوارٍ، جَمَعَهُ: أسْوِرَةً، وقَدْ يَجُوزُ أنْ يَكُونَ واحِدُ أساوِرَةٍ وأساوِرَ: سِوارًا. وقالَ الزَّجّاجُ: الأساوِرُ جَمْعُ أسْوِرَةٍ، وأسْوِرَةٌ جَمْعُ سِوارٍ، يُقالُ: سِوارُ اليَدِ، بِالكَسْرِ، وقَدْ حُكِيَ: سُوارٌ. قالَ المُفَسِّرُونَ: لَمّا كانَتِ المُلُوكُ تَلْبَسُ في الدُّنْيا الأساوِرَ في اليَدِ والتِّيجانَ عَلى الرُّؤُوسِ، جَعَلَ اللَّهُ ذَلِكَ لِأهْلِ الجَنَّةِ. قالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ: يُحَلّى كُلُّ واحِدٍ مِنهم بِثَلاثَةٍ مِنَ الأساوِرِ، واحِدٍ مِن فِضَّةٍ، وواحِدٍ مِن ذَهَبٍ، وواحِدٍ مِن لُؤْلُؤٍ ويَواقِيتٍ. <br/>فَأمّا " السُّنْدُسُ " و " الإسْتَبْرَقُ "، فَقالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: السُّنْدُسُ: رَقِيقُ الدِّيباجِ، والإسْتَبْرَقُ ثَخِينُهُ. وقَرَأْتُ عَلى شَيْخِنا أبِي مَنصُورٍ اللُّغَوِيِّ، قالَ: السُّنْدُسُ: رَقِيقُ الدِّيباجِ، لَمْ يَخْتَلِفْ أهْلُ اللُّغَةِ في أنَّهُ مُعَرَّبٌ، قالَ الرّاجِزُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="107.k7war">ولَيْلَةً مِنَ اللَّيالِي حِنْدِسِ لَوْنُ حَواشِيها كَلَوْنِ السُّنْدُسِ</p>والِاسْتَبْرَقُ: غَلِيظُ الدِّيباجِ، فارِسِيٌّ مُعَرَّبٌ، وأصْلُهُ: إسْتَفْرَهْ. وقالَ ابْنُ دُرَيْدٍ: اسْتَرْوَهْ، ونُقِلَ مِنَ العَجَمِيَّةِ إلى العَرَبِيَّةِ، فَلَوْ حُقِّرَ ( إسْتَبْرَقُ ) أوْ كُسِرَ، لَكانَ في التَّحْقِيرِ ( أُبَيْرِقُ )، وفي التَّكْسِيرِ ( أبارِقُ ) بِحَذْفِ السِّينِ والتّاءِ جَمِيعًا. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُتَّكِئِينَ فِيها</span><span class="ve">﴾</span></span> الِاتِّكاءُ: التَّحامُلُ عَلى الشَّيْءِ. قالَ أبُو عُبَيْدَةَ: والأرائِكُ: الفَرْشُ في الحِجالِ، ولا تَكُونُ الأرِيكَةُ إلّا بِحَجَلَةٍ وسَرِيرٍ. وقالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: الأرائِكُ: السُّرُرُ في الحِجالِ، واحِدُها: أرِيكَةٌ. وقالَ ثَعْلَبُ: لا تَكُونُ الأرِيكَةُ إلّا سَرِيرًا في قُبَّةٍ عَلَيْهِ شَوارُهُ ومَتاعُهُ. قالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: ( الشَّوارُ ) مَفْتُوحُ الشِّينِ، وهو مَتاعُ البَيْتِ. وقالَ الزَّجّاجُ: الأرائِكُ: الفَرْشُ في الحِجالِ. قالَ: وقِيلَ: إنَّها الفُرُشُ، وقِيلَ: الأسِرَّةُ، وهي عَلى الحَقِيقَةِ: الفُرُشُ كانَتْ في حِجالٍ لَهم.<p/><p id="107.D8ADa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:32-37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:32" id="qr-zad-almaseer-18-32">وَاضْرِبْ لَهُم مَّثَلًا رَّجُلَيْنِ جَعَلْنَا لِأَحَدِهِمَا جَنَّتَيْنِ مِنْ أَعْنَابٍ وَحَفَفْنَاهُمَا بِنَخْلٍ وَجَعَلْنَا بَيْنَهُمَا زَرْعًا</span><a class="vn" href="/quran/18/32" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:33" id="qr-zad-almaseer-18-33">كِلْتَا الْجَنَّتَيْنِ آتَتْ أُكُلَهَا وَلَمْ تَظْلِم مِّنْهُ شَيْئًا ۚ وَفَجَّرْنَا خِلَالَهُمَا نَهَرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/33" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:34" id="qr-zad-almaseer-18-34">وَكَانَ لَهُ ثَمَرٌ فَقَالَ لِصَاحِبِهِ وَهُوَ يُحَاوِرُهُ أَنَا أَكْثَرُ مِنكَ مَالًا وَأَعَزُّ نَفَرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/34" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:35" id="qr-zad-almaseer-18-35">وَدَخَلَ جَنَّتَهُ وَهُوَ ظَالِمٌ لِّنَفْسِهِ قَالَ مَا أَظُنُّ أَن تَبِيدَ هَٰذِهِ أَبَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/35" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:36" id="qr-zad-almaseer-18-36">وَمَا أَظُنُّ السَّاعَةَ قَائِمَةً وَلَئِن رُّدِدتُّ إِلَىٰ رَبِّي لَأَجِدَنَّ خَيْرًا مِّنْهَا مُنقَلَبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/36" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.8D5d0"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واضْرِبْ لَهم مَثَلا رَجُلَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> رَوى عَطاءٌ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ، قالَ: هُما ابْنا مَلِكٍ كانَ في بَنِي إسْرائِيلَ تُوُفِّيَ وتَرَكَهُما، فاتَّخَذَ أحَدُهُما الجِنانَ والقُصُورَ، وكانَ الآَخَرُ زاهِدًا في الدُّنْيا، فَكانَ إذا عَمِلَ أخُوهُ شَيْئًا مِن زِينَةِ الدُّنْيا، أخَذَ مِثْلَ ذَلِكَ فَقَدَّمَهُ لِآَخِرَتِهِ، حَتّى نَفِدَ مالُهُ، فَضَرَبَهُما اللَّهُ عَزَّ وجَلَّ مَثَلًا لِلْمُؤْمِنِ والكافِرِ الَّذِي أبْطَرَتْهُ النِّعْمَةُ. ورَوى أبُو صالحٍ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ: أنَّ المُسْلِمَ لَمّا احْتاجَ تَعَرَّضَ لِأخِيهِ الكافِرِ، فَقالَ الكافِرُ: أيْنَ ما ورِثْتَ عَنْ أبِيكَ، فَقالَ: أنْفَقْتُهُ في سَبِيلِ اللَّهِ، فَقالَ الكافِرُ: لَكِنِّي ابْتَعْتُ بِهِ جِنانًا وغَنَمًا وبَقَرًا، واللَّهِ لا أعْطَيْتُكَ شَيْئًا أبَدًا حَتّى تَتَّبِعَ دِينِي، ثُمَّ أخَذَ بِيَدِ المُسْلِمِ فَأدْخَلَهُ جِنانَهُ يَطُوفُ بِهِ فِيها، ويُرَغِّبُهُ في دِينِهِ. وقالَ مُقاتِلٌ: اسْمُ المُؤْمِنِ: يَمْلِيخا، واسْمُ الكافِرِ: قَرْطَسُ، وقِيلَ: قُطْرُسُ، وقِيلَ: هَذا المَثَلُ [ ضُرِبَ ] لِعُيَيْنَةَ بْنِ حِصْنٍ وأصْحابِهِ، ولِسَلْمانَ وأصْحابِهِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحَفَفْناهُما بِنَخْلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> الحَفُّ: الإحاطَةُ بِالشَّيْءِ، ومِنهُ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:75" id="qr-zad-almaseer-39-75">حافِّينَ مِن حَوْلِ العَرْشِ</span><a class="vn" href="/quran/39/75" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span>، والمَعْنى: جَعَلْنا النَّخْلَ مُطِيفًا بِها. وقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنا بَيْنَهُما زَرْعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> إعْلامٌ أنَّ عِمارَتَهُما كامِلَةً. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كِلْتا الجَنَّتَيْنِ آتَتْ أُكُلَها</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الفَرّاءُ: لَمْ يَقُلْ: آَتَتا؛ لِأنَّ " كِلْتا " ثِنْتانِ لا تُفْرَدُ واحِدَتُهُما، وأصْلُهُ: ( كُلُّ )، كَما تَقُولُ لِلثَّلاثَةِ: ( كُلُّ )، فَكانَ القَضاءُ أنْ يَكُونَ لِلثِّنْتَيْنِ ما كانَ لِلْجَمْعِ، وجازَ تَوْحِيدُهُ عَلى مَذْهَبٍ ( كُلٌّ )، وتَأْنِيثُهُ جائِزٌ لِلتَّأْنِيثِ الَّذِي ظَهَرَ في ( كِلْتا )، وكَذَلِكَ فافْعَلْ بِـ( كُلًّا، وكِلْتا، وكُلِّ )، إذا أضَفْتَهُنَّ إلى مَعْرِفَةٍ وجاءَ الفِعْلُ بَعْدَهُنَّ، فَوَحِّدْ واجْمَعْ، فَمِنَ التَّوْحِيدِ قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="19:96" id="qr-zad-almaseer-19-96">وَكُلُّهم آتِيهِ يَوْمَ القِيامَةِ فَرْدًا</span><a class="vn" href="/quran/19/96" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span>، ومِنَ الجَمْعِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:87" id="qr-zad-almaseer-27-87">وَكُلٌّ أتَوْهُ داخِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/87" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span>، والعَرَبُ قَدْ تَفْعَلُ أيْضًا في ( أيْ ) فَيُؤَنِّثُونَ ويُذَكِّرُونَ، قالَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:34" id="qr-zad-almaseer-31-34">وَما تَدْرِي نَفْسٌ بِأيِّ أرْضٍ تَمُوتُ</span><a class="vn" href="/quran/31/34" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span>، ويَجُوزُ في الكَلامِ: ( بِأيْتِ أرْضٍ )، وكَذَلِكَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="82:8" id="qr-zad-almaseer-82-8">فِي أيِّ صُورَةٍ ما شاءَ رَكَّبَكَ</span><a class="vn" href="/quran/82/8" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="ve">﴾</span></span>، ويَجُوزُ في الكَلامِ ( في أيَّتْ )، قالَ الشّاعِرُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="107.VgDe0">بِأيِّ بَلاءٍ أمْ بِأيَّةِ نِعْمَةٍ تَقَدَّمَ قَبْلِي مُسْلِمٌ والمُهَلَّبُ</p>قالَ ابْنُ الأنْبارِيِّ: " كِلْتا " وإنْ كانَ واقِعًا في المَعْنى عَلى اثْنَتَيْنِ، فَإنَّ لَفْظَهُ لَفْظُ واحِدَةٍ مُؤَنَّثَةٍ، فَغَلَبَ اللَّفْظُ، ولَمْ يُسْتَعْمَلِ المَعْنى ثِقَةً بِمَعْرِفَةِ المُخاطَبِ بِهِ، ومِنَ العَرَبِ مَن يُؤْثِرُ المَعْنى عَلى اللَّفْظِ، فَيَقُولُ: ( كِلْتا الجَنَّتَيْنِ آَتَتا أُكُلَها )، ويَقُولُ آَخَرُونَ: ( كِلْتا الجَنَّتَيْنِ آَتى أُكُلَهُ )؛ لِأنَّ " كِلْتا " تُفِيدُ مَعْنى ( كُلِّ )، قالَ الشّاعِرُ: <br/><p class="text-center text-danger" id="107.3dkaB">وكِلْتاهُما قَدْ خُطَّ لِي في صَحِيفَتِي ∗∗∗ فَلا المَوْتُ أهْواهُ ولا العَيْشُ أرُوحُ</p>يَعْنِي: وكُلَّهُما قَدْ خُطَّ لِي، وقَدْ قالَتِ العَرَبُ: كُلُّكم ذاهِبٌ، وكُلُّكم ذاهِبُونَ، فَوَحَّدُوا لِلَّفْظِ ( كَلٌّ ) وجَمَعُوا لِتَأْوِيلِها. وقالَ الزَّجّاجُ: لَمْ يَقُلْ: ( آَتَتا )؛ لِأنَّ لَفْظَ " كِلْتا " لَفْظُ واحِدَةٍ، والمَعْنى: كُلُّ واحِدَةٍ مِنهُما آَتَتْ أُكُلَها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ تَظْلِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: لَمْ تَنْقُصْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنهُ شَيْئًا وفَجَّرْنا خِلالَهُما نَهَرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَأعْلَمَنا أنَّ شُرْبَهُما كانَ مِن ماءِ نَهْرٍ، وهو مِن أغْزَرِ الشُّرْبِ. وقالَ الفَرّاءُ: إنَّما قالَ: " فَجَّرْنا " بِالتَّشْدِيدِ، وهو نَهْرٌ واحِدٌ؛ لِأنَّ النَّهْرَ يَمْتَدُّ، فَكانَ التَّفَجُّرُ فِيهِ كُلُّهُ. قَرَأ أبُو رَزِينٍ، وأبُو مِجْلَزٍ، وأبُو العالِيَةِ، وابْنُ يَعْمُرَ، وابْنُ أبِي عَبْلَةَ: ( وفَجَّرْنا ) بِالتَّخْفِيفِ. وقَرَأ أبُو مِجْلَزٍ وأبُو المُتَوَكِّلِ: ( خِلَلَهُما ) . وقَرَأ أبُو العالِيَةِ وأبُو عِمْرانَ: ( نَهْرًا ) بِسُكُونِ الهاءِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ لَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: لِلْأخِ الكافِرِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثَمَرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، ونافِعٌ، وابْنُ عامِرٍ، وحَمْزَةُ، والكِسائِيُّ: ( وكانَ لَهُ ثُمُرٌ )، ( وأُحِيطَ بِثُمُرِهِ ) بِضَمَّتَيْنِ. وقَرَأ عاصِمٌ: ( وكانَ لَهم ثَمَرٌ )، ( وأُحِيطَ بِثَمَرِهِ ) بِفَتْحِ الثّاءِ والمِيمِ فِيهِما. وَقَرَأ أبُو عَمْرٍو: ( ثَمَرٌ ) و( بِثَمَرِهِ ) بِضَمَّةٍ واحِدَةٍ وسُكُونِ المِيمِ. قالَ الفَرّاءُ: ( الثَّمَرُ ) بِفَتْحِ الثّاءِ والمِيمِ: المَأْكُولُ، وبِضَمِّها: المالُ. وقالَ ابْنُ الأنْبارِيِّ: ( الثَّمَرُ ) بِالفَتْحِ: الجَمْعُ الأوَّلُ، و( الثَّمَرُ ) بِالضَّمِّ: جَمْعُ الثَّمَرِ، يُقالُ: ثَمَرٌ وثُمُرٌ، كَما يُقالُ: أسَدٌ وأُسْدٌ، ويَصْلُحُ أنْ يَكُونَ الثَّمَرُ جَمْعَ الثِّمارِ، كَما يُقالُ: حِمارٌ وحُمُرٌ، وكِتابٌ وكُتُبٌ، فَمَن ضَمَّ قالَ: الثَّمَرُ أعَمُّ؛ لِأنَّها تَحْتَمِلُ الثِّمارَ المَأْكُولَةَ والأمْوالَ المَجْمُوعَةَ. قالَ أبُو عَلِيٍّ الفارِسِيُّ: وقِراءَةُ أبِي عَمْرٍو: ( ثَمَرٌ ) يَجُوزُ أنْ تَكُونَ جَمْعَ ثِمارٍ، كَكِتابٍ وكُتُبٍ، فَتُخُفِّفَ، فَيُقالُ: كَتْبٌ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ ( ثَمَرٌ ) جَمْعُ ثَمَرَةٍ، كَبَدَنَةٍ وبُدْنٍ، وخَشَبَةٍ وخُشْبٍ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ ( ثُمُرٌ ) واحِدًا، كَعُنُقٍ وطُنُبٍ. <br/>وَقَدْ ذَكَرَ المُفَسِّرُونَ في قِراءَةِ مَن ضَمَّ ثَلاثَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ المالُ الكَثِيرُ مِن صُنُوفِ الأمْوالِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ الذَّهَبُ والفِضَّةُ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهُ جَمْعُ ثَمَرَةٍ، قالَ الزَّجّاجُ: يُقالُ: ثَمَرَةٌ، وثِمارٌ، وثَمَرٌ. <br/>فَإنْ قِيلَ: ما الفائِدَةُ في ذِكْرِ الثَّمَرِ بَعْدَ ذِكْرِ الجَنَّتَيْنِ، وقَدْ عَلِمَ أنَّ صاحِبَ الجَنَّةِ لا يَخْلُو مِن ثَمَرٍ ؟ فَعَنْهُ ثَلاثَةُ أجْوِبَةٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ لَمْ يَكُنْ أصْلُ الأرْضِ مِلْكًا لَهُ، وإنَّما كانَتْ لَهُ الثِّمارُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>والثّانِي: أنَّ ذِكْرَ الثَّمَرِ دَلِيلٌ عَلى كَثْرَةِ ما يَمْلِكَ مِنَ الثِّمارِ في الجَنَّتَيْنِ وغَيْرِهِما، ذَكَرَهُ ابْنُ الأنْبارِيِّ. <br/>والثّالِثُ: إنّا قَدْ ذَكَرْنا أنَّ المُرادَ بِالثَّمَرِ: الأمْوالُ مِنَ الأنْواعِ، وذَكَرْنا أنَّها الذَّهَبُ والفِضَّةُ، وذَلِكَ يُخالِفُ الثَّمَرَ المَأْكُولَ، قالَ أبُو عَلِيٍّ الفارِسِيُّ: مَن قالَ: هو الذَّهَبُ والوَرِقُ، فَإنَّما قِيلَ لِذَلِكَ: ( ثَمَرٌ ) عَلى التَّفاؤُلِ؛ لِأنَّ الثَّمَرَ نَماءٌ في ذِي الثَّمَرِ، وكَوْنُهُ هاهُنا بِالجَنى أشْبَهَ مِنَ الذَّهَبِ والفِضَّةِ. ويُقَوِّي ذَلِكَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُحِيطَ بِثَمَرِهِ فَأصْبَحَ يُقَلِّبُ كَفَّيْهِ عَلى ما أنْفَقَ فِيها</span><span class="ve">﴾</span></span>، والإنْفاقُ مِنَ الوَرِقِ لا مِنَ الشَّجَرِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقالَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: الكافِرَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِصاحِبِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> المُؤْمِنِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ يُحاوِرُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: يُراجِعُهُ الكَلامَ ويُجاوِبُهُ. <br/>وَفِيما تَحاوَرا فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ الإيمانُ والكُفْرُ. <br/>والثّانِي: طَلَبُ الدُّنْيا وطَلَبُ الآَخِرَةِ. فَأمّا ( النَّفَرُ ) فَهُمُ الجَماعَةُ، ومِثْلُهُمُ: القَوْمُ والرَّهْطُ، [ ولا واحِدَ لِهَذِهِ الألْفاظِ مِن لَفْظِها. وقالَ ابْنُ فارِسٍ اللُّغَوِيُّ ]: النَّفَرُ: عِدَّةُ رِجالٍ مِن ثَلاثَةٍ إلى العَشْرَةِ. <br/>وَفِيمَن أرادَ بِنَفْرِهِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: عُبَيْدَةُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. والثّانِي: ولَدُهُ، قالَهُ مُقاتِلٌ. والثّالِثُ: عَشِيرَتُهُ ورَهْطُهُ، قالَهُ أبُو سُلَيْمانَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَدَخَلَ جَنَّتَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: الكافِرَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ ظالِمٌ لِنَفْسِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالكُفْرِ، وكانَ قَدْ أخَذَ بِيَدِ أخِيهِ فَأدْخَلَهُ مَعَهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ ما أظُنُّ أنْ تَبِيدَ هَذِهِ أبَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أنْكَرَ فَناءَ الدُّنْيا وفَناءَ جَنَّتِهِ، وأنْكَرَ البَعْثَ والجَزاءَ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أظُنُّ السّاعَةَ قائِمَةً</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهَذا شَكٌّ [ مِنهُ ] في البَعْثِ، ثُمَّ قالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِنْ رُدِدْتُ إلى رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: كَما تَزْعُمُ أنْتَ. قالَ [ ابْنُ عَبّاسٍ ]: يَقُولُ: إنْ كانَ البَعْثُ حَقًّا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأجِدَنَّ خَيْرًا مِنها</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ أبُو عَمْرٍو، وعاصِمٌ، وحَمْزَةُ، والكِسائِيُّ: ( خَيْرًا مِنها )، وكَذَلِكَ هي في مَصاحِفِ أهْلِ البَصْرَةِ والكُوفَةِ. وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، ونافِعٌ، وابْنُ عامِرٍ: ( خَيْرًا مِنهُما ) بِزِيادَةِ مِيمٍ عَلى التَّثْنِيَةِ، وكَذَلِكَ هي في مَصاحِفِ أهْلِ مَكَّةَ والمَدِينَةِ والشّامِ. قالَ أبُو عَلِيٍّ: الإفْرادُ أوْلى؛ لِأنَّهُ أقْرَبُ إلى الجَنَّةِ المُفْرَدَةِ في قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَدَخَلَ جَنَّتَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، والتَّثْنِيَةُ لا تَمْتَنِعُ لِتَقَدُّمِ ذِكْرِ الجَنَّتَيْنِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُنْقَلَبًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: كَما أعْطانِي هَذا في الدُّنْيا، سَيُعْطِينِي في الآَخِرَةِ أفْضَلَ مِنهُ.<p/><p id="107.87aED"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:37-42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:37" id="qr-zad-almaseer-18-37">قَالَ لَهُ صَاحِبُهُ وَهُوَ يُحَاوِرُهُ أَكَفَرْتَ بِالَّذِي خَلَقَكَ مِن تُرَابٍ ثُمَّ مِن نُّطْفَةٍ ثُمَّ سَوَّاكَ رَجُلًا</span><a class="vn" href="/quran/18/37" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:38" id="qr-zad-almaseer-18-38">لَّٰكِنَّا هُوَ اللَّهُ رَبِّي وَلَا أُشْرِكُ بِرَبِّي أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/38" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:39" id="qr-zad-almaseer-18-39">وَلَوْلَا إِذْ دَخَلْتَ جَنَّتَكَ قُلْتَ مَا شَاءَ اللَّهُ لَا قُوَّةَ إِلَّا بِاللَّهِ ۚ إِن تَرَنِ أَنَا أَقَلَّ مِنكَ مَالًا وَوَلَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/39" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:40" id="qr-zad-almaseer-18-40">فَعَسَىٰ رَبِّي أَن يُؤْتِيَنِ خَيْرًا مِّن جَنَّتِكَ وَيُرْسِلَ عَلَيْهَا حُسْبَانًا مِّنَ السَّمَاءِ فَتُصْبِحَ صَعِيدًا زَلَقًا</span><a class="vn" href="/quran/18/40" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:41" id="qr-zad-almaseer-18-41">أَوْ يُصْبِحَ مَاؤُهَا غَوْرًا فَلَن تَسْتَطِيعَ لَهُ طَلَبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/41" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.c1DFf"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ لَهُ صاحِبُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: المُؤْمِنَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ يُحاوِرُهُ أكَفَرْتَ بِالَّذِي خَلَقَكَ مِن تُرابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: خَلَقَ أباكَ آَدَمَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ مِن نُطْفَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: ما أُنْشِئَ هو مِنهُ، فَلَمّا شَكَّ في البَعْثِ كانَ كافِرًا. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَكِنّا هو اللَّهُ رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، وأبُو عَمْرٍو، وعاصِمٌ، وحَمْزَةُ، والكِسائِيُّ، وقالُونُ عَنْ نافِعٍ: ( لَكِنَّ هو اللَّهُ رَبِّي ) بِإسْقاطِ الألِفِ في الوَصْلِ، وإثْباتِها في الوَقْفِ. وقَرَأ نافِعٌ في رِوايَةِ المُسَيِّبِيِّ بِإثْباتِ الألِفِ وصْلًا ووَقْفًا. وأثْبَتَ الألِفَ ابْنُ عامِرٍ في الحالَيْنِ. وقَرَأ أبُو رَجاءٍ: ( لَكِنْ ) بِإسْكانِ النُّونِ خَفِيفَةً مِن غَيْرِ ألِفٍ في الحالَيْنِ. وقَرَأ ابْنُ يَعْمُرَ: ( لَكِنَّ ) بِتَشْدِيدِ النُّونِ مِن غَيْرِ ألِفٍ في الحالَيْنِ. وقَرَأ الحَسَنُ: ( لَكِنَّ أنا هو اللَّهُ رَبِّي ) بِإسْكانِ نُونِ ( لَكِنْ ) وإثْباتِ ( أنا ) . قالَ الفَرّاءُ: فِيها ثَلاثُ لُغاتٍ: لَكِنّا، ولَكِنْ، ولَكِنَّهُ بِالهاءِ، أنْشَدَنِي أبُو ثَرْوانَ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="107.vKbZR">وتَرْمِينَنِي بِالطَّرَفِ أيْ أنْتَ مُذْنِبُ وتَقْلِينَنِي لَكِنَّ إيّاكِ لا أقْلِي</p>وَقالَ أبُو عُبَيْدَةَ: مَجازُهُ: لَكِنَّ أنا هو اللَّهُ رَبِّي، ثُمَّ حُذِفَتِ الألِفُ الأُولى، وأُدْغِمَتْ إحْدى النُّونَيْنِ في الأُخْرى فَشُدِّدَتْ. قالَ الزَّجّاجُ: وهَذِهِ الألِفُ تُحْذَفُ في الوَصْلِ وتُثْبَتُ في الوَقْفِ، فَأمّا مَن أُثْبَتَها في الوَصْلِ كَما تَثْبُتُ في الوَقْفِ، فَهو عَلى لُغَةِ مَن يَقُولُ: أنا قُمْتُ، فَأثْبَتَ الألِفَ، قالَ الشّاعِرُ: <br/><p class="text-center text-danger" id="107.xaDqr">أنا سَيْفُ العَشِيرَةِ فاعْرِفُونِي ∗∗∗ [ حَمِيدًا قَدْ تَذَرَّيْتُ السَّناما ]</p>وَهَذِهِ القِراءَةُ جَيِّدَةٌ؛ لِأنَّ الهَمْزَةَ قَدْ حُذِفَتْ مِن ( أنا )، فَصارَ إثْباتُ الألِفِ عِوَضًا مِنَ الهَمْزَةِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْلا إذْ دَخَلْتَ جَنَّتَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: وهَلّا، ومَعْنى الكَلامِ: التَّوْبِيخُ. قالَ الفَرّاءُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما شاءَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في مَوْضِعِ رَفْعٍ، إنْ شِئْتَ رَفَعْتَهُ بِإضْمارَ هُوَ، يُرِيدُ: [ هو ] ما شاءَ اللَّهُ، وإنْ شِئْتَ أضْمَرَتْ فِيهِ: ما شاءَ اللَّهُ كانَ، وجازَ طَرْحُ جَوابِ الجَزاءِ، كَما جازَ في قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:35" id="qr-zad-almaseer-6-35">فَإنِ اسْتَطَعْتَ أنْ تَبْتَغِيَ نَفَقًا في الأرْضِ</span><a class="vn" href="/quran/6/35" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span>، لَيْسَ لَهُ جَوابٌ؛ لِأنَّهُ مَعْرُوفٌ. قالَ الزَّجّاجُ: وقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا قُوَّةَ إلا بِاللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الِاخْتِيارُ النَّصْبُ بِغَيْرِ تَنْوِينٍ عَلى النَّفْيِ، كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:21" id="qr-zad-almaseer-18-21">لا رَيْبَ فِيها</span><a class="vn" href="/quran/18/21" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span>، ويَجُوزُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا قُوَّةَ إلا بِاللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى الرَّفْعِ بِالِابْتِداءِ، والخَبَرِ " بِاللَّهِ "، المَعْنى: لا يَقْوى أحَدٌ في بَدَنِهِ ولا في مِلْكِ يَدِهِ إلّا بِاللَّهِ تَعالى، ولا يَكُونُ لَهُ إلّا ما شاءَ اللَّهُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ تَرَنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ: ( إنْ تَرْنِي أنا ) و( يُؤْتِيَنِي خَيْرًا ) بِياءٍ في الوَصْلِ والوَقْفِ. وقَرَأ نافِعٌ وأبُو عَمْرٍو بِياءٍ في الوَصْلِ. وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ، وعاصِمٌ، وحَمْزَةُ بِحَذْفِ الياءِ فِيهِما وصْلًا ووَقْفًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنا أقَلَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ ابْنُ أبِي عَبْلَةَ: ( أنا أقَلُّ ) بِرَفْعِ اللّامِ. قالَ الفَرّاءُ: ( أنا ) هاهُنا عِمادٌ إنْ نَصَبَتْ ( أقَلَّ )، واسْمُ إذا رَفَعَتْ ( أقَلَّ )، والقِراءَةُ بِهِما جائِزٌ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَعَسى رَبِّي أنْ يُؤْتِيَنِي خَيْرًا مِن جَنَّتِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: في الآَخِرَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُرْسِلَ عَلَيْها حُسْبانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وفِيهِ أرْبَعَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ العَذابُ، رَواهُ العَوْفِيُّ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ، وبِهِ قالَ قَتادَةُ والضَّحّاكُ. وقالَ أبُو صالِحٍ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ: نارًا مِنَ السَّماءِ. <br/>والثّانِي: قَضاءٌ مِنَ اللَّهِ يَقْضِيهِ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>والثّالِثُ: مَرامِي مِنَ السَّماءِ، وأحَدُها: حُسْبانَةُ، قالَهُ أبُو عُبَيْدَةَ وابْنُ قُتَيْبَةَ. قالَ النَّضِرُ بْنُ شُمَيْلٍ: الحُسْبانُ: سِهامٌ يَرْمِي بِها الرَّجُلَ في جَوْفِ قَصَبَةٍ تُنْزَعُ في القَوْسِ، ثُمَّ يَرْمِي بِعِشْرِينَ مِنها دُفْعَةً، فَعَلى هَذا القَوْلِ يَكُونُ المَعْنى: ويُرْسِلُ عَلَيْها مَرامِي مِن عَذابِهِ، إمّا حِجارَةً أوْ بَرَدًا، أوْ غَيْرَهُما مِمّا يَشاءُ مِن أنْواعِ العَذابِ. <br/>والرّابِعُ: أنَّ الحُسْبانَ: الحِسابُ، كَقَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="55:5" id="qr-zad-almaseer-55-5">الشَّمْسُ والقَمَرُ بِحُسْبانٍ</span><a class="vn" href="/quran/55/5" target="_blank" title="سورة الرحمن"></a><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: بِحِسابٍ، فَيَكُونُ المَعْنى: ويُرْسِلُ عَلَيْها عَذابَ حِسابِ ما كَسَبَتْ يَداهُ، هَذا قَوْلُ الزَّجّاجُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتُصْبِحَ صَعِيدًا زَلَقًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ يُصْبِحَ ماؤُها غَوْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: الصَّعِيدُ: الأمْلَسُ المُسْتَوى، والزَّلَقُ: الَّذِي تَزِلُّ عَنْهُ الأقْدامُ، والغَوْرُ: الغائِرُ، فَجَعَلَ المَصْدَرَ صِفَةً، يُقالُ: ماءٌ غَوْرٌ، ومِياهٌ غَوْرٌ، ولا يُثَنّى ولا يُجْمَعُ، ولا يُؤَنَّثُ، كَما يُقالُ: رَجُلٌ نَوْمٌ، ورَجُلٌ صَوْمٌ، ورَجُلٌ فَطْرٌ، ورِجالٌ نَوْمُ، [ ونِساءٌ نَوْمٌ ]، ونِساءُ صَوْمٌ. ويُقالُ لِلنِّساءِ إذا نُحْنَ: نَوْحٌ، والمَعْنى: يَذْهَبُ ماؤُها غائِرًا في الأرْضِ؛ أيْ: ذاهِبًا فِيها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَنْ تَسْتَطِيعَ لَهُ طَلَبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلا يَبْقى لَهُ أثَرٌ تَطْلُبُهُ بِهِ، ولا تَنالُهُ الأيْدِي ولا الأرْشِيَةُ. وقالَ ابْنُ الأنْبارِيِّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَوْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span>: إذا غَوَرَ، فَسَقَطَ المُضافُ وخَلَفَهُ المُضافُ إلَيْهِ، والمُرادُ بِالطَّلَبِ هاهُنا: الوُصُولُ، فَقامَ الطَّلَبُ مَقامَهُ لِأنَّهُ سَبَبُهُ. وقَرَأ أبُو الجَوْزاءِ وأبُو المُتَوَكِّلِ: ( غُؤُورًا ) بِرَفْعِ الغَيْنِ والواوِ [ الأُولى ] جَمِيعًا وواوٌ بَعْدَها.<p/><p id="107.b98D8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:42-45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:42" id="qr-zad-almaseer-18-42">وَأُحِيطَ بِثَمَرِهِ فَأَصْبَحَ يُقَلِّبُ كَفَّيْهِ عَلَىٰ مَا أَنفَقَ فِيهَا وَهِيَ خَاوِيَةٌ عَلَىٰ عُرُوشِهَا وَيَقُولُ يَا لَيْتَنِي لَمْ أُشْرِكْ بِرَبِّي أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/42" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:43" id="qr-zad-almaseer-18-43">وَلَمْ تَكُن لَّهُ فِئَةٌ يَنصُرُونَهُ مِن دُونِ اللَّهِ وَمَا كَانَ مُنتَصِرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/43" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:44" id="qr-zad-almaseer-18-44">هُنَالِكَ الْوَلَايَةُ لِلَّهِ الْحَقِّ ۚ هُوَ خَيْرٌ ثَوَابًا وَخَيْرٌ عُقْبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/44" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.807E6"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُحِيطَ بِثَمَرِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: أحاطَ اللَّهُ العَذابَ بِثَمَرِهِ، وقَدْ سَبَقَ مَعْنى الثَّمَرَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأصْبَحَ يُقَلِّبُ كَفَّيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: يَضْرِبُ يَدًا عَلى يَدٍ، وهَذا فِعْلُ النّادِمِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى ما أنْفَقَ فِيها</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: في جَنَّتِهِ، و " في " هاهُنا بِمَعْنى ( عَلى ) . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهِيَ خاوِيَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: خالِيَةٌ ساقِطَةٌ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى عُرُوشِها</span><span class="ve">﴾</span></span> والعُرُوشُ: السُّقُوفُ، والمَعْنى: أنَّ حِيطانَها قائِمَةٌ والسُّقُوفُ قَدْ تَهَدَّمَتْ فَصارَتْ في قَرارِها، فَصارَتِ الحِيطانُ كَأنَّها عَلى السُّقُوفِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَقُولُ يا لَيْتَنِي لَمْ أُشْرِكْ بِرَبِّي أحَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَأخْبَرَ اللَّهُ تَعالى أنَّهُ لَمّا سَلَبَهُ ما أنْعَمَ بِهِ عَلَيْهِ، وحَقَّقَ ما أنْذَرَهُ [ بِهِ ] أخُوهُ في الدُّنْيا، نَدِمَ عَلى شِرْكِهِ حِينَ لا تَنْفَعُهُ النَّدامَةُ. وقِيلَ: إنَّما يَقُولُ هَذا في القِيامَةِ. " <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ تَكُنْ لَهُ فِئَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، ونافِعٌ، وأبُو عَمْرٍو، وعاصِمٌ: ( ولَمْ تَكُنْ ) بِالتّاءِ. وقَرَأ حَمْزَةُ، والكِسائِيُّ، وخَلَفٌ: ( ولَمْ يَكُنْ ) بِالياءِ. والفِئَةُ: الجَماعَةُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَنْصُرُونَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: يَمْنَعُونَهُ مِن عَذابِ اللَّهِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُنالِكَ الوَلايَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، ونافِعٌ، وابْنُ عامِرٍ، وعاصِمٌ: ( الوَلايَةُ ) بِفَتْحِ الواوِ، و( لِلَّهِ الحَقِّ ) خَفْضًا. وقَرَأ حَمْزَةُ: ( الوَلايَةُ ) بِكَسْرِ الواوِ، و( لِلَّهِ الحَقِّ ) بِكَسْرِ القافِ أيْضًا. وقَرَأ أبُو عَمْرٍو بِفَتْحِ الواوِ ورَفْعِ ( الحَقِّ )، ووافَقَهُ الكِسائِيُّ في رَفْعِ القافِ، لَكِنَّهُ كَسَرَ ( الوِلايَةَ ) . قالَ الزَّجّاجُ: مَعْنى الوِلايَةِ في [ مِثْلِ ] تِلْكَ الحالِ: تَبْيِينُ نُصْرَةِ ولِيِّ اللَّهِ. وقالَ غَيْرُهُ: هَذا الكَلامُ عائِدٌ إلى ما قَبْلَ قِصَّةِ الرَّجُلَيْنِ، فَأمّا مَن فَتْحَ واوَ ( الوِلايَةِ ) فَإنَّهُ أرادَ: المُوالاةَ والنُّصْرَةَ، ومَن كَسَرَ أرادَ: السُّلْطانَ والمُلْكَ، عَلى ما شَرَحْنا في آَخِرِ ( الأنْفالِ: ٧٢ ) . فَعَلى قِراءَةِ الفَتْحِ في مَعْنى الكَلامِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهم يَتَوَلَّوْنَ اللَّهَ تَعالى في القِيامَةِ، ويُؤْمِنُونَ بِهِ، ويَتَبَرَّؤُونَ مِمّا كانُوا يَعْبُدُونَ، قالَهُ ابْنُ قُتَيْبَةَ. <br/>والثّانِي: هُنالِكَ يَتَوَلّى اللَّهُ أمْرَ الخَلائِقِ، فَيَنْصُرُ المُؤْمِنِينَ ويَخْذُلُ الكافِرِينَ. وعَلى قِراءَةِ الكَسْرِ يَكُونُ المَعْنى: هُنالِكَ السُّلْطانُ لِلَّهِ. قالَ أبُو عَلِيٍّ: مَن كَسَرَ قافَ ( الحَقِّ ) جَعَلَهُ مِن وصْفِ اللَّهِ عَزَّ وجَلَّ، ومَن رَفَعَهُ جَعَلَهُ صِفَةً لِلْوِلايَةِ. <br/>فَإنْ قِيلَ: لِمَ نُعِتَتِ الوِلايَةُ وهي مُؤَنَّثَةٌ بِالحَقِّ وهو مَصْدَرٌ ؟ فَعَنْهُ جَوابانِ ذَكَرَهُما ابْنُ الأنْبارِيِّ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ تَأْنِيثَها لَيْسَ حَقِيقِيًّا، فَحُمِلَتْ عَلى مَعْنى النَّصْرِ، والتَّقْدِيرِ: هُنالِكَ النَّصْرُ لِلَّهِ الحَقِّ، كَما حُمِلَتِ الصَّيْحَةُ عَلى مَعْنى الصِّياحِ في قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="11:67" id="qr-zad-almaseer-11-67">وَأخَذَ الَّذِينَ ظَلَمُوا الصَّيْحَةُ</span><a class="vn" href="/quran/11/67" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>والثّانِي: أنَّ الحَقَّ مَصْدَرٌ يَسْتَوِي في لَفْظِهِ المُذَكَّرُ والمُؤَنَّثُ، والِاثْنانِ والجَمْعِ، فَيُقالُ: قَوْلُكَ حَقٌّ، وكَلِمَتُكَ حَقٌّ، وأقْوالُكم حَقٌّ، ويَجُوزُ ارْتِفاعُ الحَقِّ عَلى المَدْحِ لِلْوِلايَةِ، وعَلى المَدْحِ لِلَّهِ تَعالى بِإضْمارِ ( هو ) . <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ خَيْرٌ ثَوابًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: هو أفْضَلُ ثَوابًا مِمَّنْ يُرْجى ثَوابُهُ، وهَذا عَلى تَقْدِيرِ أنَّهُ لَوْ كانَ غَيْرُهُ يُثِيبُ لَكانَ ثَوابُهُ أفْضَلَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخَيْرٌ عُقْبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، ونافِعٌ، وأبُو عَمْرٍو، وابْنُ عامِرٍ، والكِسائِيُّ: ( عُقْبًا ) مَضْمُومَةَ القافِ. وقَرَأ عاصِمٌ وحَمْزَةُ: ( عُقْبًا ) ساكِنَةَ القافِ. قالَ أبُو عَلِيٍّ: ما كانَ [ عَلى ] ( فِعْلٍ ) جازَ تَخْفِيفُهُ، كالعُنُقِ والطُّنُبِ. قالَ أبُو عُبَيْدَةَ: العُقُبُ، والعُقْبُ، والعُقْبى، والعاقِبَةُ، بِمَعْنًى، وهي الآَخِرَةُ، والمَعْنى: عاقِبَةُ طاعَةِ اللَّهِ خَيْرٌ مِن عاقِبَةِ طاعَةِ غَيْرِهِ.</p><p id="107.314a2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:45" id="qr-zad-almaseer-18-45">وَاضْرِبْ لَهُم مَّثَلَ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا كَمَاءٍ أَنزَلْنَاهُ مِنَ السَّمَاءِ فَاخْتَلَطَ بِهِ نَبَاتُ الْأَرْضِ فَأَصْبَحَ هَشِيمًا تَذْرُوهُ الرِّيَاحُ ۗ وَكَانَ اللَّهُ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ مُّقْتَدِرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/45" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.6Ef4c"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واضْرِبْ لَهم مَثَلَ الحَياةِ الدُّنْيا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: في سُرْعَةِ نَفادِها وذَهابِها، وقِيلَ: في تَصَرُّفِ أحْوالِها، إذْ مَعَ كُلِّ فَرْحَةٍ تَرِحَةٍ، وهَذا مُفَسَّرٌ في سُورَةِ ( يُونُسَ: ٢٤ ) إلى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأصْبَحَ هَشِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> . قالَ الفَرّاءُ: الهَشِيمُ: كُلُّ شَيْءٍ كانَ رَطْبًا فَيَبِسَ. وقالَ الزَّجّاجُ: الهَشِيمُ: النَّباتُ الجافُّ. وقالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: الهَشِيمُ مِنَ النَّبْتِ: المُتَفَتِّتُ، وأصْلُهُ مَن هَشَّمْتُ الشَّيْءَ: إذا كَسَرْتَهُ، ومِنهُ سُمِّيَ الرَّجُلُ هاشِمًا. و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَذْرُوهُ الرِّياحُ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَنْسِفُهُ. وقَرَأ أُبَيُّ، وابْنُ عَبّاسٍ، وابْنُ أبِي عَبْلَةَ: ( تُذْرِيهِ ) بِرَفْعِ التّاءِ وكَسْرِ الرّاءِ بَعْدَها ياءٌ ساكِنَةٌ وهاءٌ مَكْسُورَةٌ. وقَرَأ ابْنُ مَسْعُودٍ كَذَلِكَ، إلّا أنَّهُ فَتَحَ التّاءَ. والمُقْتَدِرُ: مُفْتَعِلٌ، مِن قَدَرْتُ. قالَ المُفَسِّرُونَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ اللَّهُ عَلى كُلِّ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الإنْشاءِ والإفْناءِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُقْتَدِرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="107.f6EB1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:46" id="qr-zad-almaseer-18-46">الْمَالُ وَالْبَنُونَ زِينَةُ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا ۖ وَالْبَاقِيَاتُ الصَّالِحَاتُ خَيْرٌ عِندَ رَبِّكَ ثَوَابًا وَخَيْرٌ أَمَلًا</span><a class="vn" href="/quran/18/46" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.DEA9A"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المالُ والبَنُونَ زِينَةُ الحَياةِ الدُّنْيا</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذا رَدٌّ عَلى المُشْرِكِينَ الَّذِينَ كانُوا يَفْتَخِرُونَ بِالأمْوالِ والأوْلادِ، فَأخْبَرَ اللَّهُ تَعالى أنَّ ذَلِكَ مِمّا يَتَزَيَّنُ بِهِ في الدُّنْيا، [ لا ] مِمّا يَنْفَعُ في الآَخِرَةِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والباقِياتُ الصّالِحاتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيها خَمْسَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: أنَّها " سُبْحانَ اللَّهِ، والحَمْدُ لِلَّهِ، ولا إلَهَ إلّا اللَّهُ، واللَّهُ أكْبَرُ "؛ رَوى أبُو هُرَيْرَةَ عَنْ رَسُولِ اللهِ <span class="honorific"></span> أنَّهُ قالَ: " «إنْ عَجَزْتُمْ عَنِ اللَّيْلِ أنْ تُكابِدُوهُ، وعَنِ العَدُوِّ أنْ تُجاهِدُوهُ، فَلا تَعْجَزُوا عَنْ قَوْلِ: سُبْحانَ اللَّهِ، والحَمْدُ اللَّهِ، ولا إلَهَ إلّا اللَّهُ، واللَّهُ أكْبَرُ، فَقُولُوها فَإنَّهُنَّ الباقِياتُ الصّالِحاتُ "»، وهَذا قَوْلُ ابْنِ عَبّاسٍ في رِوايَةِ عَطاءٍ، وبِهِ قالَ مُجاهِدٌ، وعَطاءٌ، وعِكْرِمَةُ، والضَّحّاكُ. وسُئِلَ عُثْمانُ بْنُ عَفّانَ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ عَنِ الباقِياتِ الصّالِحاتِ، فَقالَ هَذِهِ الكَلِماتِ، وزادَ فِيها: ( ولا حَوْلَ ولا قُوَّةَ إلّا بِاللَّهِ ) . وقالَ سَعِيدُ بْنُ المُسَيِّبِ ومُحَمَّدُ بْنُ كَعْبٍ القُرَظِيِّ مِثْلُهُ سَواءٌ. <br/>والثّانِي: أنَّها " لا إلَهَ إلّا اللَّهُ، واللَّهُ أكْبَرُ، والحَمْدُ لِلَّهِ، ولا قُوَّةَ إلّا بِاللَّهِ "، رَواهُ عَلِيُّ بْنُ أبِي طالِبٍ عَلَيْهِ السَّلامُ عَنْ رَسُولِ اللهِ <span class="honorific"></span> . <br/>والثّالِثُ: أنَّها الصَّلَواتُ الخَمْسُ، رَواهُ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ، وبِهِ قالَ ابْنُ مَسْعُودٍ، ومَسْرُوقٌ، وإبْراهِيمُ. <br/>والرّابِعُ: الكَلامُ الطَّيِّبُ، رَواهُ العَوْفِيُّ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. <br/>والخامِسُ: هي جَمِيعُ أعْمالِ الحَسَناتِ، رَواهُ ابْنُ أبِي طَلْحَةَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ، وبِهِ قالَ قَتادَةُ وابْنُ زَيْدٍ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَيْرٌ عِنْدَ رَبِّكَ ثَوابًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: أفْضَلُ جَزاءً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخَيْرٌ أمَلا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: خَيْرٌ مِمّا تُؤَمِّلُونَ؛ لِأنَّ آَمالَكم كَواذِبُ، وهَذا أمَلٌ لا يَكْذِبُ.</p><p id="107.C2ac6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:47-52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:47" id="qr-zad-almaseer-18-47">وَيَوْمَ نُسَيِّرُ الْجِبَالَ وَتَرَى الْأَرْضَ بَارِزَةً وَحَشَرْنَاهُمْ فَلَمْ نُغَادِرْ مِنْهُمْ أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/47" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:48" id="qr-zad-almaseer-18-48">وَعُرِضُوا عَلَىٰ رَبِّكَ صَفًّا لَّقَدْ جِئْتُمُونَا كَمَا خَلَقْنَاكُمْ أَوَّلَ مَرَّةٍ ۚ بَلْ زَعَمْتُمْ أَلَّن نَّجْعَلَ لَكُم مَّوْعِدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/48" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:49" id="qr-zad-almaseer-18-49">وَوُضِعَ الْكِتَابُ فَتَرَى الْمُجْرِمِينَ مُشْفِقِينَ مِمَّا فِيهِ وَيَقُولُونَ يَا وَيْلَتَنَا مَالِ هَٰذَا الْكِتَابِ لَا يُغَادِرُ صَغِيرَةً وَلَا كَبِيرَةً إِلَّا أَحْصَاهَا ۚ وَوَجَدُوا مَا عَمِلُوا حَاضِرًا ۗ وَلَا يَظْلِمُ رَبُّكَ أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/49" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:50" id="qr-zad-almaseer-18-50">وَإِذْ قُلْنَا لِلْمَلَائِكَةِ اسْجُدُوا لِآدَمَ فَسَجَدُوا إِلَّا إِبْلِيسَ كَانَ مِنَ الْجِنِّ فَفَسَقَ عَنْ أَمْرِ رَبِّهِ ۗ أَفَتَتَّخِذُونَهُ وَذُرِّيَّتَهُ أَوْلِيَاءَ مِن دُونِي وَهُمْ لَكُمْ عَدُوٌّ ۚ بِئْسَ لِلظَّالِمِينَ بَدَلًا</span><a class="vn" href="/quran/18/50" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:51" id="qr-zad-almaseer-18-51">مَّا أَشْهَدتُّهُمْ خَلْقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَلَا خَلْقَ أَنفُسِهِمْ وَمَا كُنتُ مُتَّخِذَ الْمُضِلِّينَ عَضُدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/51" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.A7aFa"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ نُسَيِّرُ الجِبالَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، وأبُو عَمْرٍو، وابْنُ عامِرٍ: ( ويَوْمَ تُسَيَّرُ ) بِالتّاءِ ( الجِبالُ ) رَفَعًا. وقَرَأ نافِعٌ، وعاصِمٌ، وحَمْزَةُ، والكِسائِيُّ: ( نُسَيِّرُ ) بِالنُّونِ ( الجِبالَ ) نَصْبًا. وقَرَأ ابْنُ مُحَيْصِنٍ: ( ويَوْمَ تَسِيرُ ) بِفَتْحِ التّاءِ وكَسْرِ السِّينِ وتَسْكِينِ الياءِ ( الجِبالُ ) بِالرَّفْعِ. قالَ الزَّجّاجُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَنصُوبٌ عَلى مَعْنى اذْكُرْ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ مَنصُوبًا عَلى: والباقِياتُ الصّالِحاتُ خَيْرُ يَوْمٍ تَسِيرُ الجِبالُ. <br/>قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: تَسِيرُ الجِبالُ عَنْ وجْهِ الأرْضِ، كَما يَسِيرُ السَّحابُ في الدُّنْيا، ثُمَّ تُكْسَرُ فَتَكُونُ في الأرْضِ كَما خَرَجَتْ مِنها. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرى الأرْضَ بارِزَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ عَمْرُو بْنُ العاصِ، وابْنُ السَّمَيْفَعِ، وأبُو العالِيَةِ: ( وتُرى الأرْضُ بارِزَةً ) بِرَفْعِ التّاءِ والضّادِ. وقَرَأ أبُو رَجاءٍ العُطارِدِيُّ كَذَلِكَ، إلّا أنَّهُ فَتَحَ ضادَ ( الأرْضِ ) . <br/>وَفِي مَعْنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بارِزَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> قَوْلانِ: أحَدُهُما: [ ظاهِرَةٌ ] فَلَيْسَ عَلَيْها شَيْءٌ مِن جَبَلٍ، أوْ شَجَرٍ، أوْ بِناءٍ، قالَهُ الأكْثَرُونَ. والثّانِي: بارِزًا أهْلُها مِن بَطْنِها، قالَهُ الفَرّاءُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحَشَرْناهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: المُؤْمِنِينَ والكافِرِينَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمْ نُغادِرْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: أيْ: فَلَمْ نَخْلُفْ، يُقالُ: غادَرْتُ كَذا: إذا خَلَّفْتَهُ، ومِنهُ سُمِّيَ الغَدِيرُ؛ لِأنَّهُ ماءٌ تُخَلِّفُهُ السُّيُولُ. ورَوى أبانُ: ( فَلَمْ تُغادِرْ ) بِالتّاءِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعُرِضُوا عَلى رَبِّكَ صَفًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> إنْ قِيلَ: هَذا أمْرٌ مُسْتَقْبَلٌ، فَكَيْفَ عَبَّرَ [ عَنْهُ ] بِالماضِي ؟ فالجَوابُ: أنَّ ما قَدْ عَلِمَ اللَّهُ وُقُوعَهُ يَجْرِي مَجْرى المُعايِنِ، كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:43" id="qr-zad-almaseer-7-43">وَنادى أصْحابُ الجَنَّةِ</span><a class="vn" href="/quran/7/43" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَفِي مَعْنى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صَفًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> أرْبَعَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ بِمَعْنى جَمِيعًا، كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:64" id="qr-zad-almaseer-20-64">ثُمَّ ائْتُوا صَفًّا</span><a class="vn" href="/quran/20/64" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span>، قالَهُ مُقاتِلٌ. <br/>والثّانِي: أنَّ المَعْنى: وعُرِضُوا عَلى رَبِّكَ مَصْفُوفِينَ، هَذا مَذْهَبُ البَصْرِيِّينَ. <br/>والثّالِثُ: أنَّ المَعْنى: وعُرِضُوا عَلى رَبِّكَ صُفُوفًا، فَنابَ الواحِدُ عَنِ الجَمِيعِ، كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:5" id="qr-zad-almaseer-22-5">ثُمَّ نُخْرِجُكم طِفْلا</span><a class="vn" href="/quran/22/5" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>والرّابِعُ: أنَّهُ لَمْ يَغِبْ عَنِ اللَّهِ مِنهم أحَدٌ، فَكانُوا كالصَّفِّ الَّذِي تَسْهُلُ الإحاطَةُ بِجُمْلَتِهِ، ذَكَرَ هَذِهِ الأقْوالَ ابْنُ الأنْبارِيِّ. وقَدْ قِيلَ: إنَّ كُلَّ أُمَّةٍ وزُمْرَةٍ صَفٌّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ جِئْتُمُونا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ إضْمارٌ ( فَيُقالُ لَهم ) . <br/>وَفِي المُخاطَبِينَ بِهَذا قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّهُمُ الكُلُّ. والثّانِي: الكُفّارُ، فَيَكُونُ اللَّفْظُ عامًّا والمَعْنى خاصًّا. وقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَما خَلَقْناكم أوَّلَ مَرَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُفَسَّرٌ في ( الأنْعامِ: ٩٤ ) . وقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ زَعَمْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> خِطابُ الكُفّارِ خاصَّةً، والمَعْنى: زَعَمْتُمْ في الدُّنْيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَّنْ نَجْعَلَ لَكم مَوْعِدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلْبَعْثِ والجَزاءِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوُضِعَ الكِتابُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ الكِتابُ الَّذِي سُطِرَ فِيهِ ما تَعْمَلُ الخَلائِقُ قَبْلَ وُجُودِهِمْ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. والثّانِي: أنَّهُ الحِسابُ، قالَهُ ابْنُ السّائِبِ. والثّالِثُ: كِتابُ الأعْمالِ، قالَهُ مُقاتِلٌ. وقالَ ابْنُ جَرِيرٍ: وضَعَ كِتابَ أعْمالِ العِبادِ في أيْدِيهِمْ، فَعَلى هَذا الكِتابِ اسْمٌ جِنْسٍ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَرى المُجْرِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ مُجاهِدٌ: [ هُمُ ] الكافِرُونَ. وذَكَرَ بَعْضُ أهْلِ العِلْمِ أنَّ كُلَّ مُجْرِمٍ ذُكِرَ في القُرْآَنِ، فالمُرادُ بِهِ: الكافِرُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُشْفِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: خائِفِينَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِمّا فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الأعْمالِ السَّيِّئَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَقُولُونَ يا ويْلَتَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذا قَوْلُ كُلِّ واقِعٍ في هَلَكَةٍ. وقَدْ شَرَحْنا هَذا المَعْنى في قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:31" id="qr-zad-almaseer-6-31">يا حَسْرَتَنا</span><a class="vn" href="/quran/6/31" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يُغادِرُ صَغِيرَةً ولا كَبِيرَةً إلا أحْصاها</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذا عَلى ظاهِرِهِ في صَغِيرِ الأُمُورِ وكَبِيرِها، وقَدْ رَوى عِكْرِمَةُ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ، قالَ: الصَّغِيرَةُ: التَّبَسُّمُ، والكَبِيرَةُ: القَهْقَهَةُ. وقَدْ يُتَوَهَّمُ أنَّ المُرادَ بِذَلِكَ صَغائِرُ الذُّنُوبِ وكَبائِرُها، ولَيْسَ كَذَلِكَ؛ إذْ لَيْسَ الضَّحِكُ والتَّبَسُّمُ مُجْرَّدَهُما مِنَ الذُّنُوبِ، وإنَّما المُرادُ أنَّ التَّبَسُّمَ مِن صِغارِ الأفْعالِ، والضَّحِكَ فِعْلٌ كَبِيرٌ، وقَدْ رَوى الضَّحّاكُ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ، قالَ: الصَّغِيرَةُ: التَّبَسُّمُ والِاسْتِهْزاءُ بِالمُؤْمِنِينَ، والكَبِيرَةُ: القَهْقَهَةُ بِذَلِكَ؛ فَعَلى هَذا يَكُونُ ذَنْبًا مِنَ الذُّنُوبِ لِمَقْصُودِ فاعِلِهِ، لا لِنَفْسِهِ. ومَعْنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحْصاها</span><span class="ve">﴾</span></span>: عَدَّها وأثْبَتَها، والمَعْنى: وُجِدَتْ مُحْصاةً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوَجَدُوا ما عَمِلُوا حاضِرًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: مَكْتُوبًا مُثْبَتًا في الكِتابِ. وقِيلَ: رَأوْا جَزاءَهُ حاضِرًا. وقالَ أبُو سُلَيْمانَ: الصَّحِيحُ عِنْدَ المُحَقِّقِينَ أنَّ صَغائِرَ المُؤْمِنِينَ الَّذِينَ وُعِدُوا العَفْوَ عَنْها إذا اجْتَنَبُوا الكَبائِرَ، إنَّما يُعْفى عَنْها في الآَخِرَةِ بَعْدَ أنْ يَراها صاحِبُها. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَظْلِمُ رَبُّكَ أحَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ أبُو سُلَيْمانَ: لا تَنْقُصُ حَسَناتُ المُؤْمِنِ ولا يُزادُ في سَيِّئاتِ الكافِرِ. وقِيلَ: إنْ كانَ لِلْكافِرِ فِعْلُ خَيْرٍ، كَعِتْقِ رَقَبَةٍ وصَدَقَةٍ، خُفِّفَ عَنْهُ بِهِ مِن عَذابِهِ، وإنْ ظَلَمَهُ مُسْلِمٌ أخَذَ اللَّهُ مِنَ المُسْلِمِ فَصارَ الحَقُّ لِلَّهِ. <br/>ثُمَّ إنَّ اللَّهَ تَعالى أمْرَ نَبِيَّهُ <span class="honorific"></span> أنْ يَذْكُرَ هَؤُلاءِ المُتَكَبِّرِينَ عَنْ مُجالَسَةِ الفُقَراءِ قِصَّةَ إبْلِيسَ وما أُورِثَهُ الكِبْرُ، فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذْ قُلْنا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيِ: اذْكُرْ ذَلِكَ. <br/>وَفِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كانَ مِنَ الجِنِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ مِنَ الجِنِّ حَقِيقَةً لِهَذا النَّصِّ، واحْتَجَّ قائِلُوا هَذا بِأنَّ لَهُ ذُرِّيَّةً - ولَيْسَ لِلْمَلائِكَةِ ذُرِّيَّةٌ - وأنَّهُ كَفَرَ، والمَلائِكَةُ رُسُلُ اللَّهِ، فَهم مَعْصُومُونَ مِنَ الكُفْرِ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ كانَ مِنَ المَلائِكَةِ، وإنَّما قِيلَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الجِنِّ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لِأنَّهُ كانَ مِن قَبِيلٍ مِنَ المَلائِكَةِ، يُقالُ لَهُمُ: الجِنُّ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، وقَدْ شَرَحْنا هَذا في ( البَقَرَةِ: ٣٤ ) . <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَفَسَقَ عَنْ أمْرِ رَبِّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: خَرَجَ عَنْ طاعَةِ رَبِّهِ، تَقُولُ العَرَبُ: فَسَقَتِ الرُّطَبَةُ مِن قِشْرِها: إذا خَرَجَتْ مِنهُ، قالَهُ الفَرّاءُ وابْنُ قُتَيْبَةَ. <br/>والثّانِي: أتاهُ الفِسْقُ لَمّا أُمِرَ فَعَصى، فَكانَ سَبَبُ فِسْقِهِ عَنْ أمْرِ رَبِّهِ. قالَ الزَّجّاجُ: وهَذا مَذْهَبُ الخَلِيلِ وسِيبَوَيْهِ، وهو الحَقُّ عِنْدَنا. <br/>والثّالِثُ: فَفَسَقَ عَنْ رَدِّ أمْرِ رَبِّهِ، حَكاهُ الزَّجّاجُ عَنْ قُطْرُبٍ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَتَتَّخِذُونَهُ وذُرِّيَّتَهُ أوْلِياءَ مِن دُونِي</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ [ أيْ ]: تُوالُونَهم بِالِاسْتِجابَةِ لَهم. قالَ الحَسَنُ وقَتادَةُ: ذُرِّيَّتُهُ: أوْلادُهُ، وهم يَتَوالَدُونَ كَما يَتَوالَدُ بَنُو آَدَمَ. قالَ مُجاهِدٌ: ذُرِّيَّتُهُ: الشَّياطِينُ، ومِن ذُرِّيَّتِهِ زَلَنْبُورُ صاحِبُ رايَةِ إبْلِيسَ بِكُلِّ سُوقٍ وثَبْرٍ، وهو صاحِبُ المَصائِبِ، والأعْوَرُ صاحِبُ الرِّياءِ، ومِسْوَطٌ صاحِبُ الأخْبارِ، يَأْتِي بِها فَيَطْرَحُها عَلى أفْواهِ النّاسِ فَلا يُوجَدُ لَها أصْلٌ، وداسِمٌ صاحِبُ الإنْسانِ إذا دَخَلَ بَيْتَهُ ولَمْ يُسَلِّمْ ولَمْ يَذْكُرِ اسْمَ اللَّهِ، فَهو يَأْكُلُ مَعَهُ إذا أكَلَ. قالَ بَعْضُ أهْلِ العِلْمِ: إذا كانَتْ خَطِيئَةُ الإنْسانِ في كِبْرٍ فَلا تَرْجُهُ، وإنْ كانَتْ في شَهْوَةٍ فارْجُهُ، فَإنَّ مَعْصِيَةَ إبْلِيسَ كانَتْ بِالكِبْرِ، ومَعْصِيَةُ آَدَمَ بِالشَّهْوَةِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِئْسَ لِلظّالِمِينَ بَدَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: بِئْسَ الِاتِّخاذُ لِلظّالِمِينَ بَدَلًا. والثّانِي: بِئْسَ الشَّيْطانُ. والثّالِثُ: بِئْسَ الشَّيْطانُ والذُّرِّيَّةُ، ذَكَرَهُنَّ ابْنُ الأنْبارِيِّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أشْهَدْتُهم خَلْقَ السَّماواتِ والأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ أبُو جَعْفَرٍ وشَيْبَةُ: ( ما أشْهَدْناهم ) بِالنُّونِ والألِفِ. <br/>وَفِي المُشارِ إلَيْهِمْ أرْبَعَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: إبْلِيسُ وذُرِّيَّتُهُ. والثّانِي: المَلائِكَةُ. والثّالِثُ: جَمِيعُ الكُفّارِ. والرّابِعُ: جَمِيعُ الخَلْقِ، والمَعْنى: إنِّي لَمْ أُشاوِرْهم في خَلْقِهِنَّ، وفي هَذا بَيانٌ لِلْغَناءِ عَنِ الأعْوانِ وإظْهارُ كَمالِ القُدْرَةِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا خَلْقَ أنْفُسِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: ما أشْهَدْتُ بَعْضَهم خَلْقَ بَعْضٍ، ولا اسْتَعَنْتُ بِبَعْضِهِمْ عَلى إيجادِ بَعْضٍ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما كُنْتُ مُتَّخِذَ المُضِلِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>\[ يَعْنِي: الشَّياطِينَ \]، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَضُدًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: أنْصارًا وأعْوانًا. والعَضُدُ يُسْتَعْمَلُ كَثِيرًا في مَعْنى العَوْنِ؛ لِأنَّهُ قِوامُ [ اليَدِ ] . قالَ الزَّجّاجُ: والِاعْتِضادُ: التَّقَوِّي وطَلَبُ المَعُونَةِ، يُقالُ: اعْتَضَدْتُ بِفُلانٍ؛ أيِ: اسْتَعَنْتُ بِهِ. <br/>وَفِي ما نَفى اتِّخاذُهم عَضُدًا فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ الوِلاياتِ، والمَعْنى: ما كُنْتُ لِأُولِيَ المُضِلِّينَ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ خَلْقُ السَّماواتِ والأرْضِ، قالَهُ مُقاتِلٌ. وقَرَأ الحَسَنُ، والجَحْدَرِيُّ، وأبُو جَعْفَرٍ: ( وما كُنْتُ ) بِفَتْحِ التّاءِ.</p><p id="107.Efdf0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:52-54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:52" id="qr-zad-almaseer-18-52">وَيَوْمَ يَقُولُ نَادُوا شُرَكَائِيَ الَّذِينَ زَعَمْتُمْ فَدَعَوْهُمْ فَلَمْ يَسْتَجِيبُوا لَهُمْ وَجَعَلْنَا بَيْنَهُم مَّوْبِقًا</span><a class="vn" href="/quran/18/52" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:53" id="qr-zad-almaseer-18-53">وَرَأَى الْمُجْرِمُونَ النَّارَ فَظَنُّوا أَنَّهُم مُّوَاقِعُوهَا وَلَمْ يَجِدُوا عَنْهَا مَصْرِفًا</span><a class="vn" href="/quran/18/53" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.fC1Aa"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ يَقُولُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ حَمْزَةُ: ( نَقُولُ ) بِالنُّونِ، يَعْنِي: يَوْمَ القِيامَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نادُوا شُرَكائِيَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أضافَ الشُّرَكاءَ إلَيْهِ عَلى زَعْمِهِمْ، والمُرادُ: نادَوْهم لِدَفْعِ العَذابِ عَنْكم أوِ الشَّفاعَةِ لَكُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ زَعَمْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: زَعَمْتُمُوهم شُرَكاءَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَدَعَوْهم فَلَمْ يَسْتَجِيبُوا لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: لَمْ يُجِيبُوهُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنا بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> في المُشارِ إلَيْهِمْ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُمُ المُشْرِكُونَ والشُّرَكاءُ. والثّانِي: أهْلُ الهُدى وأهْلُ الضَّلالَةِ. <br/>وَفِي مَعْنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَوْبِقًا</span><span class="ve">﴾</span></span> سِتَّةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: مُهْلِكًا، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، وقَتادَةُ، والضَّحّاكُ. وقالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: مَهْلِكًا بَيْنَهم وبَيْنَ آَلِهَتِهِمْ في جَهَنَّمَ، ومِنهُ يُقالُ: أوْبَقَتْهُ ذُنُوبُهُ؛ [ أيْ: أهْلَكَتْهُ ] . قالَ الزَّجّاجُ: المَعْنى: جَعَلْنا بَيْنَهم مِنَ العَذابِ ما يُوبِقُهم؛ أيْ: يُهْلِكُهُمْ، فالمَوْبِقُ: المَهْلِكُ، يُقالُ: وبَقَ، يَيْبَقُ، ويابَقَ، وبَقًا، ووَبَقَ، يَبِقُ، وُبُوقًا، فَهو وابِقٌ. وقالَ الفَرّاءُ: جَعَلْنا تَواصُلَهم في الدُّنْيا مَوْبِقًا؛ أيْ: مَهْلِكًا لَهم في الآَخِرَةِ، فالبَيْنُ عَلى هَذا القَوْلِ بِمَعْنى التَّواصُلِ، كَقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:94" id="qr-zad-almaseer-6-94">لَقَدْ تَقَطَّعَ بَيْنَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/6/94" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> عَلى قِراءَةِ مَن ضَمَّ النُّونَ. <br/>والثّانِي: أنَّ المَوْبِقَ: وادٍ عَمِيقٌ يُفَرَّقُ بِهِ بَيْنَ أهْلِ الضَّلالَةِ وأهْلِ الهُدى، قالَهُ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ عَمْرٍو. <br/>والثّالِثُ: أنَّهُ وادٍ في جَهَنَّمَ، قالَهُ أنَسُ بْنُ مالِكٍ ومُجاهِدٌ. <br/>والرّابِعُ: أنَّ مَعْنى المَوْبِقَ: العَدَواةُ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>والخامِسُ: أنَّهُ المَحْبِسُ، قالَهُ الرَّبِيعُ بْنُ أنَسٍ. <br/>والسّادِسُ: أنَّهُ المَوْعِدُ، قالَهُ أبُو عُبَيْدَةَ. <br/>قالَ ابْنُ الأنْبارِيِّ: إنْ قِيلَ: لِمَ قالَ: " مَوْبِقًا "، ولَمْ يُقَلْ: ( مُوبِقًا ) بِضَمِّ المِيمِ؛ إذْ كانَ مَعْناهُ: عَذابًا مُوبِقًا ؟ <br/>فالجَوابُ: أنَّهُ اسْمٌ مَوْضُوعٌ لِمَحْبِسٍ في النّارِ، والأسْماءُ لا تُؤْخَذُ بِالقِياسِ، فَيَعْلَمُ أنَّ ( مَوْبِقًا ) مَفْعِلَ، مِن أوْبَقَهُ اللَّهُ: إذا أهْلَكَهُ، فَتَنْفَتِحُ المِيمُ كَما تَنْفَتِحُ في ( مَوْعِدٍ، ومَوْلِدٍ، ومَحْتَدٍ )، إذا سَمَّيْتَ الشُّخُوصَ بِهِنَّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَأى المُجْرِمُونَ النّارَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: عايَنُوها وهي تَتَغَيَّظُ حَنَقًا عَلَيْهِمْ، والمُرادُ بِالمُجْرِمِينَ: الكُفّارُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَظَنُّوا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: أيْقَنُوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنَّهم مُواقِعُوها</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: داخِلُوها، ومَعْنى المُواقَعَةِ: مُلابَسَةُ الشَّيْءِ بِشِدَّةٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ يَجِدُوا عَنْها مَصْرِفًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: مَعْدِلًا، والمَصْرِفُ: المَوْضِعُ الَّذِي يُصَرَفُ إلَيْهِ، وذَلِكَ أنَّها أحاطَتْ بِهِمْ مِن كُلِّ جانِبٍ، فَلَمْ يَقْدِرُوا عَلى الهَرَبِ.</p><p id="107.D4a72"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:54-56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:54" id="qr-zad-almaseer-18-54">وَلَقَدْ صَرَّفْنَا فِي هَٰذَا الْقُرْآنِ لِلنَّاسِ مِن كُلِّ مَثَلٍ ۚ وَكَانَ الْإِنسَانُ أَكْثَرَ شَيْءٍ جَدَلًا</span><a class="vn" href="/quran/18/54" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:55" id="qr-zad-almaseer-18-55">وَمَا مَنَعَ النَّاسَ أَن يُؤْمِنُوا إِذْ جَاءَهُمُ الْهُدَىٰ وَيَسْتَغْفِرُوا رَبَّهُمْ إِلَّا أَن تَأْتِيَهُمْ سُنَّةُ الْأَوَّلِينَ أَوْ يَأْتِيَهُمُ الْعَذَابُ قُبُلًا</span><a class="vn" href="/quran/18/55" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.B91EF"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ صَرَّفْنا في هَذا القُرْآنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَدْ فَسَّرْناهُ في ( بَنِي إسْرائِيلَ: ٤١ ) . <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ الإنْسانُ أكْثَرَ شَيْءٍ جَدَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيمَن نَزَلَتْ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ النَّضِرُ بْنُ الحارِثِ، وكانَ جِدالُهُ في القُرْآَنِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>والثّانِي: أُبَيُّ بْنُ خَلَفٍ، وكانَ جِدالُهُ في البَعْثِ حِينَ أتى بِعَظْمٍ قَدْ رُمَّ، فَقالَ: أيَقْدِرُ اللَّهُ عَلى إعادَةِ هَذا ؟ قالَهُ ابْنُ السّائِبِ. قالَ الزَّجّاجُ: كُلُّ ما يَعْقِلُ مِنَ المَلائِكَةِ والجِنِّ يُجادِلُ، والإنْسانُ أكْثَرُ هَذِهِ الأشْياءِ جَدَلًا. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما مَنَعَ النّاسَ أنْ يُؤْمِنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ المُفَسِّرُونَ: يَعْنِي: أهْلَ مَكَّةَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ جاءَهُمُ الهُدى</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو مُحَمَّدٌ <span class="honorific"></span> والقُرْآَنُ والإسْلامُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا أنْ تَأْتِيَهم سُنَّةُ الأوَّلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو أنَّهم إذا لَمْ يُؤْمِنُوا عُذِّبُوا. <br/>وَفِي مَعْنى الكَلامِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: ما مَنَعَهم مِنَ الإيمانِ إلّا طَلَبُ أنْ تَأْتِيَهم سُنَّةُ الأوَّلِينَ، قالَهُ الزَّجّاجُ. <br/>والثّانِي: وما مَنَعَ الشَّيْطانُ النّاسَ أنْ يُؤْمِنُوا إلّا لِأنْ تَأْتِيَهم سُنَّةُ الأوَّلِينَ؛ أيْ: مَنَعَهم رُشْدَهم لِكَيْ يَقَعَ العَذابُ بِهِمْ، ذَكَرَهُ ابْنُ الأنْبارِيِّ. <br/>والثّالِثُ: ما مَنَعَهم إلّا أنِّي قَدْ قَدَّرْتُ عَلَيْهِمُ العَذابَ. وهَذِهِ الآَيَةُ فِيمَن قُتِلَ بِبَدْرٍ وأُحُدٍ مِنَ المُشْرِكِينَ، قالَهُ الواحِدِيُّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ يَأْتِيَهُمُ العَذابُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذَكَرَ ابْنُ الأنْبارِيِّ في " أوْ " هاهُنا ثَلاثَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: أنَّها بِمَعْنى الواوِ. <br/>والثّانِي: أنَّها لِوُقُوعِ أحَدِ الشَّيْئَيْنِ؛ إذْ لا فائِدَةَ في بَيانِهِ. <br/>والثّالِثُ: أنَّها دَخَلَتْ لِلتَّبْعِيضِ؛ أيْ: أنَّ بَعْضَهم يَقَعُ بِهِ هَذا، وهَذِهِ الأقْوالُ الثَّلاثَةُ قَدْ أسْلَفْنا بَيانَها في قَوْلِهِ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:19" id="qr-zad-almaseer-2-19">أوْ كَصَيِّبٍ مِنَ السَّماءِ</span><a class="vn" href="/quran/2/19" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُبُلا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، ونافِعٌ، وأبُو عَمْرٍو، وابْنُ عامِرٍ: ( قِبَلًا ) بِكَسْرِ القافِ وفَتْحِ الباءِ. وقَرَأ عاصِمٌ، وحَمْزَةُ، والكِسائِيُّ: ( قُبُلًا ) بِضَمِّ القافِ والباءِ. وقَدْ بَيَّنّا عِلَّةَ القِراءَتَيْنِ في ( الأنْعامِ: ١١١) . وقَرَأ أُبَيُّ بْنُ كَعْبٍ وابْنُ مَسْعُودٍ: ( قَبَلًا ) بِفَتْحِ القافِ مِن غَيْرِ ياءٍ، قالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: أرادَ: اسْتِئْنافًا. <br/>فَإنْ قِيلَ: إذا كانَ المُرادُ بِسُنَّةِ الأوَّلِينَ: العَذابُ، فَما فائِدَةُ التَّكْرارِ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ يَأْتِيَهُمُ العَذابُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ؟ <br/>فالجَوابُ: أنَّ سُنَّةَ الأوَّلِينَ أفادَتْ عَذابًا مُبْهَمًا يُمْكِنُ أنْ يَتَراخى وقْتُهُ وتَخْتَلِفَ أنْواعُهُ، وإتْيانُ العَذابِ قُبُلًا أفادَ القَتْلَ يَوْمَ بَدْرٍ. قالَ مُقاتِلٌ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُنَّةُ الأوَّلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: عَذابُ الأُمَمِ السّالِفَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ يَأْتِيَهُمُ العَذابُ قُبُلا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: عَيانًا قَتْلًا بِالسَّيْفِ يَوْمَ بَدْرٍ.</p><p id="107.b9BB8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:56-60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:56" id="qr-zad-almaseer-18-56">وَمَا نُرْسِلُ الْمُرْسَلِينَ إِلَّا مُبَشِّرِينَ وَمُنذِرِينَ ۚ وَيُجَادِلُ الَّذِينَ كَفَرُوا بِالْبَاطِلِ لِيُدْحِضُوا بِهِ الْحَقَّ ۖ وَاتَّخَذُوا آيَاتِي وَمَا أُنذِرُوا هُزُوًا</span><a class="vn" href="/quran/18/56" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:57" id="qr-zad-almaseer-18-57">وَمَنْ أَظْلَمُ مِمَّن ذُكِّرَ بِآيَاتِ رَبِّهِ فَأَعْرَضَ عَنْهَا وَنَسِيَ مَا قَدَّمَتْ يَدَاهُ ۚ إِنَّا جَعَلْنَا عَلَىٰ قُلُوبِهِمْ أَكِنَّةً أَن يَفْقَهُوهُ وَفِي آذَانِهِمْ وَقْرًا ۖ وَإِن تَدْعُهُمْ إِلَى الْهُدَىٰ فَلَن يَهْتَدُوا إِذًا أَبَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/57" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:58" id="qr-zad-almaseer-18-58">وَرَبُّكَ الْغَفُورُ ذُو الرَّحْمَةِ ۖ لَوْ يُؤَاخِذُهُم بِمَا كَسَبُوا لَعَجَّلَ لَهُمُ الْعَذَابَ ۚ بَل لَّهُم مَّوْعِدٌ لَّن يَجِدُوا مِن دُونِهِ مَوْئِلًا</span><a class="vn" href="/quran/18/58" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:59" id="qr-zad-almaseer-18-59">وَتِلْكَ الْقُرَىٰ أَهْلَكْنَاهُمْ لَمَّا ظَلَمُوا وَجَعَلْنَا لِمَهْلِكِهِم مَّوْعِدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/59" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.7dEFb"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُجادِلُ الَّذِينَ كَفَرُوا بِالباطِلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: يُرِيدُ: المُسْتَهْزِئِينَ والمُقْتَسِمِينَ وأتْباعَهُمْ، وجِدالُهم بِالباطِلِ أنَّهم ألْزَمُوهُ أنْ يَأْتِيَ بِالآَياتِ عَلى أهْوائِهِمْ؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُدْحِضُوا بِهِ الحَقَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: لِيُبْطِلُوا ما جاءَ بِهِ مُحَمَّدٌ <span class="honorific"></span> . وقِيلَ: جِدالُهُمْ: قَوْلُهُمْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:49" id="qr-zad-almaseer-17-49">أإذا كُنّا عِظامًا ورُفاتًا</span><a class="vn" href="/quran/17/49" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="32:10" id="qr-zad-almaseer-32-10">أإذا ضَلَلْنا في الأرْضِ</span><a class="vn" href="/quran/32/10" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="ve">﴾</span></span>، ونَحْوُ ذَلِكَ لِيُبْطِلُوا بِهِ ما جاءَ في القُرْآَنِ مِن ذِكْرِ البَعْثِ والجَزاءِ. قالَ أبُو عُبَيْدَةَ: ومَعْنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُدْحِضُوا</span><span class="ve">﴾</span></span>: لِيُزِيلُوا ويَذْهَبُوا، يُقالُ: مَكانٌ دَحْضٌ؛ أيْ: مَزَلٌّ لا يَثْبُتُ فِيهِ قَدَمٌ ولا حافِرٌ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتَّخَذُوا آياتِي</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: القُرْآَنَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أُنْذِرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: خُوِّفُوا بِهِ مِنَ النّارِ والقِيامَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُزُوًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: مَهْزُوءًا بِهِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن أظْلَمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَدْ شَرَحْنا هَذِهِ الكَلِمَةَ في ( البَقَرَةِ: ١١٤ ) . و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذُكِّرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِمَعْنى: وُعِظَ. وآَياتُ رَبِّهِ: القُرْآَنُ، وإعْراضُهُ عَنْها: تَهاوُنُهُ بِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَسِيَ ما قَدَّمَتْ يَداهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: ما سَلَفَ مِن ذُنُوبِهِ، وقَدْ شَرَحْنا ما بَعْدَ هَذا في ( الأنْعامِ: ٢١ ) إلى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ تَدْعُهم إلى الهُدى</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو الإيمانُ والقُرْآَنُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَنْ يَهْتَدُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذا إخْبارٌ عَنْ عِلْمِهِ فِيهِمْ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَبُّكَ الغَفُورُ ذُو الرَّحْمَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذْ لَمْ يُعاجِلْهم بِالعُقُوبَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ لَهم مَوْعِدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلْبَعْثِ والجَزاءِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَنْ يَجِدُوا مِن دُونِهِ مَوْئِلا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الفَرّاءُ: المَوْئِلُ: المَنجى، وهو المَلْجَأُ في المَعْنى؛ لِأنَّ المَنجى مَلْجَأٌ، والعَرَبُ تَقُولُ: إنَّهُ لَيُوائِلُ إلى مَوْضِعِهِ؛ أيْ: يَذْهَبُ إلى مَوْضِعِهِ، قالَ الشّاعِرُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="107.rGO1a">لا واءَلَتْ نَفْسُكَ خَلَّيْتَها لِلْعامِرِيِّينَ ولَمْ تُكْلَمِ</p>يُرِيدُ: لا نَجَتْ نَفْسُكَ، وأنْشَدَ أبُو عُبَيْدَةَ لِلْأعْشى: <br/><p class="text-center text-danger" id="107.0L3mQ">وقَدْ أُخالِسُ رَبَّ البَيْتِ غَفْلَتَهُ ∗∗∗ وقَدْ يُحاذِرُ مِنِّي ثُمَّ ما يَئِلُ</p>أيْ: ما يَنْجُو. وقالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: المَوْئِلُ: المَلْجَأُ، يُقالُ: وآَلَ فُلانٌ إلى كَذا: إذا لَجَأ. <br/>فَإنْ قِيلَ: ظاهِرُ هَذِهِ الآَيَةِ يَقْتَضِي أنَّ تَأْخِيرَ العَذابِ عَنِ الكُفّارِ بِرَحْمَةِ اللَّهِ، ومَعْلُومٌ أنَّهُ لا نَصِيبَ لَهم في رَحْمَتِهِ ؟ <br/>فَعَنْهُ جَوابانِ: أحَدُهُما: [ أنَّ ] الرَّحْمَةَ هاهُنا بِمَعْنى النِّعْمَةِ، ونِعْمَةُ اللَّهِ لا يَخْلُو مِنها مُؤْمِنٌ ولا كافِرٌ. فَأمّا الرَّحْمَةُ الَّتِي هي الغُفْرانُ والرِّضى، فَلَيْسَ لِلْكافِرِ فِيها نَصِيبٌ. والثّانِي: أنَّ رَحْمَةَ اللهِ مَحْظُورَةٌ عَلى الكُفّارِ يَوْمَ القِيامَةِ، فَأمّا في الدُّنْيا فَإنَّهم يَنالُونَ مِنها العافِيَةَ والرِّزْقَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتِلْكَ القُرى</span><span class="ve">﴾</span></span> يُرِيدُ: الَّتِي قَصَصْنا عَلَيْكَ ذِكْرَها، والمُرادُ: أهْلُها؛ ولِذَلِكَ قالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أهْلَكْناهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمُرادُ: قَوْمُ هُودٍ وصالِحٍ، ولُوطٍ وشُعَيْبٍ. قالَ الفَرّاءُ: قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَمّا ظَلَمُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَعْناهُ: بَعْدَما ظُلِمُوا. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنا لِمَهْلِكِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ الأكْثَرُونَ بِضَمِّ المِيمِ وفَتْحِ اللّامِ. قالَ الزَّجّاجُ: وفِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنْ يَكُونَ مَصْدَرًا، فَيَكُونُ المَعْنى: وجَعَلْنا لِإهْلاكِهِمْ. <br/>والثّانِي: أنْ يَكُونَ وقْتًا، فالمَعْنى: لِوَقْتِ هَلاكِهِمْ. <br/>وَقَرَأ أبُو بَكْرٍ عَنْ عاصِمٍ بِفَتْحِ المِيمِ واللّامِ، وهو مَصْدَرٌ مِثْلُ الهَلاكَ. وقَرَأ حَفْصٌ عَنْ عاصِمٍ بِفَتْحِ المِيمِ وكَسْرِ اللّامِ، ومَعْناهُ: لِوَقْتِ إهْلاكِهِمْ.<p/><p id="107.27ab6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:60-66"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:60" id="qr-zad-almaseer-18-60">وَإِذْ قَالَ مُوسَىٰ لِفَتَاهُ لَا أَبْرَحُ حَتَّىٰ أَبْلُغَ مَجْمَعَ الْبَحْرَيْنِ أَوْ أَمْضِيَ حُقُبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/60" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:61" id="qr-zad-almaseer-18-61">فَلَمَّا بَلَغَا مَجْمَعَ بَيْنِهِمَا نَسِيَا حُوتَهُمَا فَاتَّخَذَ سَبِيلَهُ فِي الْبَحْرِ سَرَبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/61" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:62" id="qr-zad-almaseer-18-62">فَلَمَّا جَاوَزَا قَالَ لِفَتَاهُ آتِنَا غَدَاءَنَا لَقَدْ لَقِينَا مِن سَفَرِنَا هَٰذَا نَصَبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/62" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:63" id="qr-zad-almaseer-18-63">قَالَ أَرَأَيْتَ إِذْ أَوَيْنَا إِلَى الصَّخْرَةِ فَإِنِّي نَسِيتُ الْحُوتَ وَمَا أَنسَانِيهُ إِلَّا الشَّيْطَانُ أَنْ أَذْكُرَهُ ۚ وَاتَّخَذَ سَبِيلَهُ فِي الْبَحْرِ عَجَبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/63" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:64" id="qr-zad-almaseer-18-64">قَالَ ذَٰلِكَ مَا كُنَّا نَبْغِ ۚ فَارْتَدَّا عَلَىٰ آثَارِهِمَا قَصَصًا</span><a class="vn" href="/quran/18/64" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:65" id="qr-zad-almaseer-18-65">فَوَجَدَا عَبْدًا مِّنْ عِبَادِنَا آتَيْنَاهُ رَحْمَةً مِّنْ عِندِنَا وَعَلَّمْنَاهُ مِن لَّدُنَّا عِلْمًا</span><a class="vn" href="/quran/18/65" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.Eb1AC"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذْ قالَ مُوسى لِفَتاهُ. . .</span><span class="ve">﴾</span></span> الآَيَةُ، سَبَبُ خُرُوجِ مُوسى عَلَيْهِ السَّلامُ في هَذا السَّفَرِ، ما رَوى ابْنُ عَبّاسٍ، عَنْ أُبَيِّ بْنِ كَعْبٍ، عَنْ رَسُولِ اللهِ <span class="honorific"></span>، قالَ: " «إنَّ مُوسى قامَ خَطِيبًا في بَنِي إسْرائِيلَ، فَسُئِلَ: أيُّ النّاسِ أعْلَمُ ؟ فَقالَ: أنا، فَعَتَبَ اللَّهُ عَزَّ وجَلَّ عَلَيْهِ إذْ لَمْ يَرُدَّ العِلْمَ إلَيْهِ، فَأوْحى اللَّهُ إلَيْهِ أنَّ لِي عَبْدًا بِمَجْمَعِ البَحْرَيْنِ هو أعْلَمُ مِنكَ؛ قالَ مُوسى: يا رَبِّ فَكَيْفَ لِي بِهِ ؟ قالَ: تَأْخُذُ مَعَكَ حُوتًا فَتَجْعَلُهُ في مِكْتَلٍ، فَحَيْثُما فَقَدْتَ الحُوتَ فَهو ثَمَّ. فانْطَلَقَ مَعَهُ فَتاهُ يُوشَعُ بْنُ نُونَ، حَتّى إذا أتَيا الصَّخْرَةَ وضَعا رُؤُوسَهُما فَناما، واضْطَرَبَ الحُوتُ في المِكْتَلِ فَخَرَجَ مِنهُ، فَسَقَطَ في البَحْرِ فاتَّخَذَ سَبِيلَهُ في البَحْرِ سَرَبًا، وأمْسَكَ اللَّهُ عَنِ الحُوتِ جَرْيَةَ الماءِ فَصارَ عَلَيْهِ مِثْلَ الطّاقِ. فَلَمّا اسْتَيْقَظَ نَسِيَ صاحِبُهُ أنْ يُخْبِرَهُ بِالحُوتِ، فانْطَلَقا بَقِيَّةَ يَوْمِهِما ولَيْلَتِهِما حَتّى إذا كانَ مِنَ الغَدِ، قالَ مُوسى لِفَتاهُ: آَتِنا غَداءَنا لَقَدْ لَقِينا مِن سَفَرِنا هَذا نَصَبًا، قالَ: ولَمْ يَجِدْ مُوسى النَّصْبَ حَتّى جاوَزَ المَكانَ الَّذِي أمَرَهُ اللَّهُ بِهِ، فَقالَ فَتاهَ: "أرَأيْتَ إذْ أوَيْنا إلى الصَّخْرَةِ. . . " إلى قَوْلِهِ: "عَجَبًا،" قالَ: فَكانَ لِلْحُوتِ سِرْبًا، ولِمُوسى ولِفَتاهُ عَجَبًا، فَقالَ مُوسى: ذَلِكَ ما كُنّا نَبْغِي، "فارْتَدّا عَلى آَثارِهِما قَصَصًا" . قالَ: رَجَعا يَقُصّانِ آَثارَهُما حَتّى انْتَهَيا إلى الصَّخْرَةِ، فَإذا هو مُسَجًّى بِثَوْبٍ، فَسَلَّمَ عَلَيْهِ مُوسى، فَقالَ الخَضِرُ: وأنّى بِأرْضِكَ السَّلامُ ! مَن أنْتَ ؟ قالَ: أنا مُوسى. قالَ: مُوسى بَنِي إسْرائِيلَ ؟ قالَ: نَعَمْ، أتَيْتُكَ لِتُعَلِّمَنِي مِمّا عُلِّمْتَ رُشْدًا. قالَ: إنَّكَ لَنْ تَسْتَطِيعَ مَعِيَ صَبْرًا يا مُوسى، إنِّي عَلى عِلْمٍ مَن عِلْمِ اللَّهِ لا تَعْلَمُهُ عَلَّمَنِيهِ، وأنْتَ عَلى عِلْمٍ مِن عِلْمِ اللَّهِ عَلَّمَكَهُ لا أعْلَمُهُ، فَقالَ مُوسى: سَتَجِدُنِي إنْ شاءَ اللَّهُ صابِرًا ولا أعْصِي لَكَ أمْرًا، فَقالَ لَهُ الخَضِرُ: فَإنِ اتَّبَعْتَنِي فَلا تَسْألْنِي عَنْ شَيْءٍ حَتّى أُحْدِثَ لَكَ مِنهُ ذِكْرًا؛ فانْطَلَقا يَمْشِيانِ عَلى السّاحِلِ، فَمَرَّتْ سَفِينَةٌ فَكَلَّمُوهم أنْ يَحْمِلُوهُمْ، فَعَرَفُوا الخَضِرَ فَحَمَلُوهُ بِغَيْرِ نَوْلٍ، فَلَمّا رَكِبا في السَّفِينَةِ لَمْ يَفْجَأْ إلّا والخَضِرُ قَدْ قَلَعَ لَوْحًا مِنَ ألْواحِ السَّفِينَةِ بِالقُدُومِ، فَقالَ لَهُ مُوسى: قَوْمٌ قَدْ حَمَلُونا بِغَيْرِ نَوْلٍ عَمَدْتَ إلى سَفِينَتِهِمْ فَخَرَقْتَها لِتُغْرِقَ أهْلَها. . . إلى قَوْلِهِ: عُسْرًا ؟ ! قالَ: وقالَ رَسُولُ اللهِ <span class="honorific"></span>: كانَتِ الأُولى مِن مُوسى نِسْيانًا، وجاءَ عُصْفُورٌ فَوَقَعَ عَلى حَرْفِ السَّفِينَةِ، فَنَقَرَ في البَحْرِ نَقْرَةً، فَقالَ لَهُ الخَضِرُ: ما عِلْمِي وعِلْمُكَ مِن عِلْمِ اللَّهِ تَعالى إلّا مِثْلَ ما نَقَصَ هَذا العُصْفُورُ مِن هَذا البَحْرِ، ثُمَّ خَرَجا مِنَ السَّفِينَةِ، فَبَيْنَما هُما يَمْشِيانِ عَلى السّاحِلِ؛ إذْ أبْصَرَ الخَضِرُ غُلامًا يَلْعَبُ مَعَ الغِلْمانِ، فَأخَذَ الخَضِرُ رَأْسَهُ فاقْتَلَعَهُ فَقَتَلَهُ، فَقالَ لَهُ مُوسى: أقَتَلْتَ نَفْسًا زاكِيَةً إلى قَوْلِهِ: يُرِيدُ أنْ يَنْقَضَّ، فَقالَ الخَضِرُ بِيَدِهِ [ هَكَذا ]، فَأقامَهُ. فَقالَ مُوسى: قَوْمٌ أتَيْناهم فَلَمْ يُطْعِمُونا ولَمْ يُضَيِّفُونا، لَوْ شِئْتَ لاتَّخَذْتَ عَلَيْهِ أجْرًا. قالَ: هَذا فِراقُ بَيْنِي وبَيْنَكَ. . . الآَيَةُ "» . هَذا حَدِيثٌ صَحِيحٌ أخْرَجَهُ البُخارِيُّ ومُسْلِمٌ في " الصَّحِيحَيْنِ "، وقَدْ ذَكَرْنا إسْنادَهُ في كِتابِ " الحَدائِقِ "، فَآَثَرْنا الِاخْتِصارَ هاهُنا. <br/>فَأمّا التَّفْسِيرُ فَقَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذْ قالَ مُوسى</span><span class="ve">﴾</span></span> المَعْنى: واذْكُرْ ذَلِكَ. وفي مُوسى قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ مُوسى بْنُ عِمْرانَ، قالَهُ الأكْثَرُونَ. ويَدُلُّ عَلَيْهِ ما رُوِيَ في " الصَّحِيحَيْنِ " مِن حَدِيثِ سَعِيدِ بْنِ جُبَيْرٍ، قالَ: قُلْتُ لِابْنِ عَبّاسٍ: إنَّ نَوْفًا البَكالِيَّ يَزْعُمُ أنَّ مُوسى بَنِي إسْرائِيلَ لَيْسَ هو مُوسى صاحِبَ الخَضِرِ، قالَ: كَذَبَ عَدُوُّ اللَّهِ، أخْبَرَنِي أُبَيُّ بْنُ كَعْبٍ. . . . فَذَكَرَ الحَدِيثَ الَّذِي قَدَّمْناهُ آَنِفًا. <br/>والثّانِي: أنَّهُ مُوسى بْنُ مَيْشًا، قالَهُ ابْنُ إسْحاقَ، ولَيْسَ بِشَيْءٍ؛ لِلْحَدِيثِ الصَّحِيحِ الَّذِي ذَكَرْناهُ. فَأمّا فَتاهُ فَهو يُوشَعُ بْنُ نُونَ مِن غَيْرِ خِلافٍ، وإنَّما سُمِّيَ فَتاهَ؛ لِأنَّهُ كانَ يُلازِمُهُ ويَأْخُذُ عَنْهُ العِلْمَ ويَخْدُمُهُ. <br/>وَمَعْنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا أبْرَحُ</span><span class="ve">﴾</span></span>: لا أزالُ. ولَيْسَ المُرادُ بِهِ: لا أزُولُ؛ لِأنَّهُ إذا لَمْ يَزَلْ لَمْ يَقْطَعْ أرْضًا، فَهو مِثْلُ قَوْلِكَ: ما بَرِحْتُ أُناظِرُ عَبْدَ اللَّهِ؛ أيْ: ما زِلْتُ، قالَ الشّاعِرُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="107.JDXG4">إذا أنْتَ لَمْ تَبْرَحْ تُؤَدِّي أمانَةً وتَحْمِلُ أُخْرى أفْرَحَتْكَ الوَدائِعُ</p>أيْ: أثْقَلَتْكَ، والمَعْنى: لا أزالُ أسِيرُ حَتّى أبْلُغَ مَجْمَعَ البَحْرَيْنِ؛ أيْ: مُلْتَقاهُما، وهو المَوْضِعُ الَّذِي وعَدَهُ اللَّهُ بِلِقاءِ الخَضِرِ فِيهِ. قالَ قَتادَةُ: بَحْرُ فارِسٍ، وبَحْرُ الرُّومِ، فَبَحْرُ الرُّومِ نَحْوُ المَغْرِبِ، وبَحْرُ فارِسٍ نَحْوُ المَشْرِقِ. <br/>وَفِي اسْمِ البَلَدِ الَّذِي بِمَجْمَعِ البَحْرَيْنِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: إفْرِيقِيَّةُ، قالَهُ أُبَيُّ بْنُ كَعْبٍ. والثّانِي: طَنْجَةُ، قالَهُ مُحَمَّدُ بْنُ كَعْبٍ القُرَظِيُّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ أمْضِيَ حُقُبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ أبُو رَزِينٍ، والحَسَنُ، وأبُو مِجْلَزٍ، وقَتادَةُ، والجَحْدَرِيُّ، وابْنُ يَعْمُرَ: ( حُقْبًا ) بِإسْكانِ القافِ. قالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: الحُقْبُ: الدَّهْرُ، والحِقْبُ: السُّنُونَ، واحِدَتُها حِقْبَةٌ، ويُقالُ: حُقْبٌ وحُقُبٌ، كَما يُقالُ: قُفْلٌ وقُفُلٌ، وهُزْؤٌ وهُزُؤٌ، وكُفْؤٌ وكُفُؤٌ، وأكْلٌ وَأُكُلٌ، وسُحْتٌ وسُحُتٌ، ورُعْبٌ ورُعُبٌ، ونُكْرٌ ونُكُرٌ، وأُذْنٌ وأُذُنٌ، وسُحْقٌ وسُحُقٌ، وبُعْدٌ وبُعُدٌ، وشُغْلٌ وشُغُلٌ، وثُلْثٌ وثُلُثٌ، وعُذْرٌ وعُذُرٌ، ونَذْرٌ ونُذُرٌ، وعُمْرٌ وعُمُرٌ. <br/>وَلِلْمُفَسِّرِينَ في المُرادِ بِالحُقُبِ هاهُنا ثَمانِيَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ الدَّهْرُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. والثّانِي: ثَمانُونَ سَنَةً، قالَهُ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ عَمْرٍو وأبُو هُرَيْرَةَ. والثّالِثُ: سَبْعُونَ ألْفَ سَنَةً، قالَهُ الحَسَنُ. والرّابِعُ: سَبْعُونَ سَنَةً، قالَهُ مُجاهِدٌ. والخامِسُ: سَبْعَةَ عَشَرَ ألْفَ سَنَةٍ، قالَهُ مُقاتِلُ بْنُ حَيّانَ. والسّادِسُ: أنَّهُ ثَمانُونَ ألْفَ سَنَةٍ، كُلُّ يَوْمٍ ألْفُ سَنَةٍ مِن عَدَدِ الدُّنْيا. والسّابِعُ: أنَّهُ سَنَةٌ بِلُغَةِ قَيْسٍ، ذَكَرَهُما الفَرّاءُ. والثّامِنُ: الحُقُبُ عِنْدَ العَرَبِ وقْتٌ غَيْرُ مَحْدُودٍ، قالَهُ أبُو عُبَيْدَةَ. ومَعْنى الكَلامِ: لا أزالُ أسِيرُ، ولَوِ احْتَجْتُ أنْ أسِيرَ حُقُبًا. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا بَلَغا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: مُوسى وفَتاهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَجْمَعَ بَيْنِهِما</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: البَحْرَيْنِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَسِيا حُوتَهُما</span><span class="ve">﴾</span></span> وكانا قَدْ تَزَوَّدا حُوتًا مالِحًا في زَبِيلٍ، فَكانا يُصِيبانِ مِنهُ عِنْدَ الغَداءِ والعَشاءِ، فَلَمّا انْتَهَيا إلى الصَّخْرَةِ عَلى ساحِلِ البَحْرِ وضْعَ فَتاهُ المِكْتَلَ، فَأصابَ الحُوتَ بَلَلُ البَحْرِ. وقِيلَ: تَوَضَّأ يُوشِعُ مِن عَيْنِ الحَياةِ فانْتَضَخَ عَلى الحُوتِ الماءُ فَعاشَ، فَتَحَرَّكَ في المِكْتَلِ، فانْسَرَبَ في البَحْرِ، وقَدْ كانَ قِيلَ لِمُوسى: تَزَوَّدَ حُوتًا مالِحًا، فَإذا فَقَدْتَهُ وجَدْتَ الرَّجُلَ. وكانَ مُوسى حِينَ ذَهَبَ الحُوتُ في البَحْرِ قَدْ مَضى لِحاجَةٍ، فَعَزَمَ فَتاهُ أنْ يُخْبِرَهُ بِما جَرى فَنَسِيَ. وإنَّما قِيلَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَسِيا حُوتَهُما</span><span class="ve">﴾</span></span> تَوَسُّعًا في الكَلامِ؛ لِأنَّهُما جَمِيعًا تُزَوِّداهُ، كَما يُقالُ: نَسِيَ القَوْمُ زادَهُمْ، وإنَّما نَسِيَهُ أحَدُهم. قالَ الفَرّاءُ: ومِثْلُهُ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="55:22" id="qr-zad-almaseer-55-22">يَخْرُجُ مِنهُما اللُّؤْلُؤُ والمَرْجانُ</span><a class="vn" href="/quran/55/22" target="_blank" title="سورة الرحمن"></a><span class="ve">﴾</span></span>، وإنَّما يَخْرُجُ ذَلِكَ مِنَ المِلْحِ لا مِنَ العَذْبِ. وقِيلَ: نَسِيَ يُوشَعُ أنْ يَحْمِلَ الحُوتَ، ونَسِيَ مُوسى أنْ يَأْمُرَهُ فِيهِ بِشَيْءٍ؛ فَلِذَلِكَ أُضِيفَ النِّسْيانُ إلَيْهِما. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاتَّخَذَ سَبِيلَهُ في البَحْرِ سَرَبًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: مَسْلَكًا ومَذْهَبًا. قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: جَعَلَ الحُوتَ لا يَمَسُّ شَيْئًا مِنَ البَحْرِ إلّا يَبِسَ حَتّى يَكُونَ صَخْرَةً. وقالَ قَتادَةُ: جَعَلَ لا يَسْلُكَ طَرِيقًا إلّا صارَ الماءُ جامِدًا. وقَدْ ذَكَرْنا في حَدِيثِ أُبَيِّ بْنِ كَعْبٍ أنَّ الماءَ صارَ مِثْلَ الطّاقِ عَلى الحُوتِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا جاوَزا</span><span class="ve">﴾</span></span> ذَلِكَ المَكانَ الَّذِي ذَهَبَ فِيهِ الحُوتُ، أصابَهُما ما يُصِيبُ المُسافِرُ مِنَ النَّصَبِ، فَدَعا مُوسى بِالطَّعامِ، فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آتِنا غَداءَنا</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهو الطَّعامُ الَّذِي يُؤْكَلُ بِالغَداةِ. والنَّصَبُ: الإعْياءُ. وهَذا يَدُلُّ عَلى إباحَةِ إظْهارِ مِثْلَ هَذا القَوْلِ عِنْدَما يَلْحَقُ الإنْسانُ مِنَ الأذى والتَّعَبِ، ولا يَكُونُ ذَلِكَ شَكْوى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُوشَعُ لِمُوسى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرَأيْتَ إذْ أوَيْنا إلى الصَّخْرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: حِينَ نَزَلْنا هُناكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنِّي نَسِيتُ الحُوتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: نَسِيتُ أنْ أُخْبِرَكَ خَبَرَ الحُوتِ. والثّانِي: نَسِيتُ حَمْلَ الحُوتِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أنْسانِيهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ الكِسائِيُّ: ( أنْسانِيهِ ) بِإمالَةِ السِّينِ [ مَعَ كَسْرِ الهاءِ ] . وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ: ( أنْسانِيهِي ) بِإثْباتِ ياءٍ في الوَصْلِ بَعْدَ الهاءِ. ورَوى حَفْصٌ عَنْ عاصِمٍ: ( أنْسانِيهُ إلّا ) بِضَمِّ الهاءِ [ في الوَصْلِ ] . <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتَّخَذَ سَبِيلَهُ في البَحْرِ عَجَبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> الهاءُ في السَّبِيلِ تَرْجِعُ إلى الحُوتِ. وفي المُتَّخَذِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ الحُوتُ، ثُمَّ في المُخْبِرِ عَنْهُ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ اللَّهُ عَزَّ وجَلَّ، ثُمَّ في مَعْنى الكَلامِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ: أحَدُها: فاتَّخَذَ سَبِيلَهُ في البَحْرِ يُرى عَجَبًا ويُحْدِثُ عَجَبًا. والثّانِي: أنَّهُ لَمّا قالَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتَّخَذَ سَبِيلَهُ في البَحْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، قالَ: اعْجَبُوا لِذَلِكَ عَجَبًا، وتَنَبَّهُوا لِهَذِهِ الآَيَةِ. والثّالِثُ: أنَّ إخْبارَ اللَّهِ تَعالى انْقَطَعَ عِنْدَ قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي البَحْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، فَقالَ مُوسى: عَجَبًا، لِما شُوهِدَ مِنَ الحُوتِ. ذَكَرَ هَذِهِ الأقْوالَ ابْنُ الأنْبارِيِّ. <br/>والثّانِي: [ أنَّ ] المُخْبِرَ عَنِ الحُوتِ يُوشَعُ، وصَفَ لِمُوسى ما فَعَلَ الحُوتُ. <br/>والقَوْلُ الثّانِي: أنَّ المُتَّخِذَ مُوسى، اتَّخَذَ سَبِيلَ الحُوتِ في البَحْرِ عَجَبًا، فَدَخَلَ في المَكانِ الَّذِي مَرَّ فِيهِ الحُوتُ فَرَأى الخَضِرَ. ورَوى عَطِيَّةُ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ، قالَ: رَجَعَ مُوسى إلى الصَّخْرَةِ فَوَجَدَ الحُوتَ، فَجَعَلَ الحُوتُ يَضْرِبُ في البَحْرِ ويَتْبَعُهُ مُوسى، حَتّى انْتَهى بِهِ إلى جَزِيرَةٍ مِن جَزائِرِ البَحْرِ، فَلَقِيَ الخَضِرَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: مُوسى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ ما كُنّا نَبْغِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: ذَلِكَ الَّذِي نَطْلُبُ مِنَ العَلامَةِ الدّالَّةِ عَلى مَطْلُوبِنا. قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ: ( نَبْغِي ) بِياءٍ في الوَصْلِ والوَقْفِ. وقَرَأ نافِعٌ، وأبُو عَمْرٍو، والكِسائِيُّ بِياءٍ في الوَصْلِ. وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ، وعاصِمٌ، وحَمْزَةُ بِحَذْفِ الياءِ في الحالَيْنِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فارْتَدّا عَلى آثارِهِما</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الزَّجّاجُ: أيْ: رَجَعا في الطَّرِيقِ الَّذِي سَلَكاهُ يَقُصّانِ الأثَرَ. والقَصَصُ: اتِّباعُ الأثَرِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَوَجَدا عَبْدًا مِن عِبادِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: الخَضِرَ. <br/>وَفِي اسْمِهِ أرْبَعَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: اليَسَعُ، قالَهُ وهَبٌ ومُقاتِلٌ. والثّانِي: الخَضِرُ بْنُ عامِيا. والثّالِثُ: أرَمَيا بْنُ حَلْفِيا، ذَكَرَهُما ابْنُ المُنادِي. والرّابِعُ: بَلِيا بْنُ مَلِكانَ، ذَكَرَهُ عَلِيُّ بْنُ أحْمَدَ النَّيْسابُورِيُّ. <br/>فَأمّا تَسْمِيَتُهُ بِالخَضِرِ فَفِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ جَلَسَ في فَرْوَةٍ بَيْضاءَ فاخْضَرَّتْ، رَواهُ أبُو هُرَيْرَةَ عَنْ رَسُولِ اللهِ <span class="honorific"></span> . والفَرْوَةُ: الأرْضُ اليابِسَةُ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ كانَ إذا جَلَسَ اخْضَرَّ ما حَوْلَهُ، قالَهُ عِكْرِمَةُ. وقالَ مُجاهِدٌ: كانَ إذا صَلّى اخْضَرَّ ما حَوْلَهُ. وهَلْ كانَ الخَضِرُ نَبِيًّا أمْ لا ؟ فِيهِ قَوْلانِ ذَكَرَهُما أبُو بَكْرٍ بْنُ الأنْبارِيِّ، وقالَ: كَثِيرٌ مِنَ النّاسِ يَذْهَبُ إلى أنَّهُ كانَ نَبِيًّا، وبَعْضُهم يَقُولُ: كانَ عَبْدًا صالِحًا. واخْتَلَفَ العُلَماءُ هَلْ هو باقٍ إلى يَوْمِنا هَذا عَلى قَوْلَيْنِ، حَكاهُما الماوَرْدِيُّ، وكانَ الحَسَنُ يَذْهَبُ إلى أنَّهُ ماتَ، وكَذَلِكَ كانَ ابْنُ المُنادِي مِن أصْحابِنا يَقُولُ، ويَقْبُحُ قَوْلُ مَن يَرى بَقاءَهُ ويَقُولُ: لا يَثْبُتُ حَدِيثٌ في بَقائِهِ. ورَوى أبُو بَكْرٍ النَّقّاشُ أنَّ مُحَمَّدَ بْنَ إسْماعِيلَ البُخارِيَّ سُئِلَ عَنِ الخَضِرِ وإلْياسَ: هَلْ هُما في الأحْياءِ ؟ فَقالَ: كَيْفَ يَكُونُ ذَلِكَ وقَدْ قالَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span>: " «لا يَبْقى عَلى رَأْسِ مِائَةِ سَنَةٍ مِمَّنْ هو اليَوْمَ عَلى ظَهْرِ الأرْضِ أحَدٌ» " . <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آتَيْناهُ رَحْمَةً مِن عِنْدِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> في هَذِهِ الرَّحْمَةِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: أنَّها النُّبُوَّةُ، قالَهُ مُقاتِلٌ. والثّانِي: الرِّقَّةُ والحُنُوُّ عَلى مَن يَسْتَحِقُّهُ، ذَكَرَهُ ابْنُ الأنْبارِيِّ. والثّالِثُ: النِّعْمَةُ، قالَهُ أبُو سُلَيْمانَ الدِّمَشْقِيُّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَلَّمْناهُ مِن لَدُنّا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: مِن عِنْدِنا، " عِلْمًا " قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: أعْطاهُ عِلْمًا مِن عِلْمِ الغَيْبِ.<p/><p id="107.69FbB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:66-70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:66" id="qr-zad-almaseer-18-66">قَالَ لَهُ مُوسَىٰ هَلْ أَتَّبِعُكَ عَلَىٰ أَن تُعَلِّمَنِ مِمَّا عُلِّمْتَ رُشْدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/66" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:67" id="qr-zad-almaseer-18-67">قَالَ إِنَّكَ لَن تَسْتَطِيعَ مَعِيَ صَبْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/67" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:68" id="qr-zad-almaseer-18-68">وَكَيْفَ تَصْبِرُ عَلَىٰ مَا لَمْ تُحِطْ بِهِ خُبْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/68" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:69" id="qr-zad-almaseer-18-69">قَالَ سَتَجِدُنِي إِن شَاءَ اللَّهُ صَابِرًا وَلَا أَعْصِي لَكَ أَمْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/69" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.Ea2D6"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ تُعَلِّمَنِي</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ: ( تُعَلِّمَنِي مِمّا ) بِإثْباتِ الياءِ في الوَصْلِ والوَقْفِ. وقَرَأ نافِعٌ وأبُو عَمْرٍو بِياءٍ في الوَصْلِ. وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ وعاصِمٌ بِحَذْفِ الياءِ في الحالَيْنِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِمّا عُلِّمْتَ رُشْدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، ونافِعٌ، وعاصِمٌ، وحَمْزَةُ، والكِسائِيُّ: ( رُشْدًا ) بِضَمِّ الرّاءِ [ وإسْكانُ الشِّينِ ] خَفِيفَةً. وقَرَأ أبُو عَمْرٍو: ( رُشْدًا ) بِفَتْحِ الرّاءِ والشِّينِ. وعَنِ ابْنِ عامِرٍ بِضَمِّهِما. والرُّشْدُ والرَّشَدُ لُغَتانِ، كالنُّخْلِ والنَّخَلِ، والعُجْمِ والعَجَمِ، والعُرْبِ والعَرَبِ، والمَعْنى: أنْ تُعَلِّمَنِي عِلْمًا ذا رُشْدٍ. وهَذِهِ القِصَّةُ قَدْ حَرَّضَتْ عَلى الرِّحْلَةِ في طَلَبِ العِلْمِ، واتِّباعِ المَفْضُولِ لِلْفاضِلِ طَلَبًا لِلْفَضْلِ، وحَثَّتْ عَلى الأدَبِ والتَّواضُعِ لِلْمَصْحُوبِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّكَ لَنْ تَسْتَطِيعَ مَعِيَ صَبْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: لَنْ تَصْبِرَ عَلى صُنْعِي؛ لِأنِّي عَلِمْتُ مِن غَيْبِ عِلْمِ رَبِّي. <br/>وَفِي هَذا الصَّبْرِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: عَلى الإنْكارِ. والثّانِي: عَنِ السُّؤالِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَيْفَ تَصْبِرُ عَلى ما لَمْ تُحِطْ بِهِ خُبْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> الخُبْرُ: عِلْمُكَ بِالشَّيْءِ، والمَعْنى: كَيْفَ تَصْبِرُ عَلى أمْرٍ ظاهِرُهُ مُنْكَرٌ، وأنْتَ لا تَعْلَمُ باطِنَهُ ؟ <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَتَجِدُنِي إنْ شاءَ اللَّهُ صابِرًا ولا أعْصِي لَكَ أمْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ الأنْبارِيِّ: نَفْيُ العِصْيانِ مَنسُوقٌ عَلى الصَّبْرِ، والمَعْنى: سَتَجِدُنِي صابِرًا ولا أعْصِي إنْ شاءَ اللَّهُ.</p><p id="107.bbCbd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:70-79"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:70" id="qr-zad-almaseer-18-70">قَالَ فَإِنِ اتَّبَعْتَنِي فَلَا تَسْأَلْنِي عَن شَيْءٍ حَتَّىٰ أُحْدِثَ لَكَ مِنْهُ ذِكْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/70" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:71" id="qr-zad-almaseer-18-71">فَانطَلَقَا حَتَّىٰ إِذَا رَكِبَا فِي السَّفِينَةِ خَرَقَهَا ۖ قَالَ أَخَرَقْتَهَا لِتُغْرِقَ أَهْلَهَا لَقَدْ جِئْتَ شَيْئًا إِمْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/71" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:72" id="qr-zad-almaseer-18-72">قَالَ أَلَمْ أَقُلْ إِنَّكَ لَن تَسْتَطِيعَ مَعِيَ صَبْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/72" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:73" id="qr-zad-almaseer-18-73">قَالَ لَا تُؤَاخِذْنِي بِمَا نَسِيتُ وَلَا تُرْهِقْنِي مِنْ أَمْرِي عُسْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/73" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:74" id="qr-zad-almaseer-18-74">فَانطَلَقَا حَتَّىٰ إِذَا لَقِيَا غُلَامًا فَقَتَلَهُ قَالَ أَقَتَلْتَ نَفْسًا زَكِيَّةً بِغَيْرِ نَفْسٍ لَّقَدْ جِئْتَ شَيْئًا نُّكْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/74" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:75" id="qr-zad-almaseer-18-75">قَالَ أَلَمْ أَقُل لَّكَ إِنَّكَ لَن تَسْتَطِيعَ مَعِيَ صَبْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/75" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:76" id="qr-zad-almaseer-18-76">قَالَ إِن سَأَلْتُكَ عَن شَيْءٍ بَعْدَهَا فَلَا تُصَاحِبْنِي ۖ قَدْ بَلَغْتَ مِن لَّدُنِّي عُذْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/76" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:77" id="qr-zad-almaseer-18-77">فَانطَلَقَا حَتَّىٰ إِذَا أَتَيَا أَهْلَ قَرْيَةٍ اسْتَطْعَمَا أَهْلَهَا فَأَبَوْا أَن يُضَيِّفُوهُمَا فَوَجَدَا فِيهَا جِدَارًا يُرِيدُ أَن يَنقَضَّ فَأَقَامَهُ ۖ قَالَ لَوْ شِئْتَ لَاتَّخَذْتَ عَلَيْهِ أَجْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/77" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:78" id="qr-zad-almaseer-18-78">قَالَ هَٰذَا فِرَاقُ بَيْنِي وَبَيْنِكَ ۚ سَأُنَبِّئُكَ بِتَأْوِيلِ مَا لَمْ تَسْتَطِع عَّلَيْهِ صَبْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/78" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.32EAF"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تَسْألْنِي</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، وأبُو عَمْرٍو، وعاصِمٌ، وحَمْزَةُ، والكِسائِيُّ: ( فَلا تَسْألْنِي ) ساكِنَةَ اللّامِ. وقَرَأ نافِعٌ: ( فَلا تَسْألْنِي ) مَفْتُوحَةَ اللّامِ مُشَدَّدَةَ النُّونِ. وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ في رِوايَةِ الدّاجُونِيِّ: ( فَلا تَسْألْنِ عَنْ شَيْءٍ ) بِتَحْرِيكِ اللّامِ مِن غَيْرِ ياءٍ والنُّونُ مَكْسُورَةٌ، والمَعْنى: لا تَسْألْنِي عَنْ شَيْءٍ مِمّا أفْعَلُهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى أُحْدِثَ لَكَ مِنهُ ذِكْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: حَتّى أكُونَ أنا الَّذِي أُبَيِّنُهُ لَكَ؛ لِأنَّ عِلْمَهُ قَدْ غابَ عَنْكَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَرَقَها</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: شَقَّها. قالَ المُفَسِّرُونَ: قَلَعَ مِنها لَوْحًا، وقِيلَ: لَوْحَيْنِ مِمّا يَلِي الماءَ، فَحَشاها مُوسى بِثَوْبِهِ، وأنْكَرَ عَلَيْهِ ما فَعَلَ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أخَرَقْتَها لِتُغْرِقَ أهْلَها</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، ونافِعٌ، وأبُو عَمْرٍو، وعاصِمٌ، وابْنُ عامِرٍ: ( لِتُغْرِقَ ) بِالتّاءِ ( أهْلَها ) بِالنَّصْبِ. وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ: ( لِيَغْرَقَ ) بِالياءِ ( أهْلُها ) بِرَفْعِ اللّامِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ جِئْتَ شَيْئًا إمْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وفِيهِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: مُنْكَرًا، قالَهُ مُجاهِدٌ. وقالَ الزَّجّاجُ: عَظِيمًا مِنَ المُنْكَرِ. والثّانِي: عَجَبًا، قالَهُ قَتادَةُ وابْنُ قُتَيْبَةَ. والثّالِثُ: داهِيَةٌ، قالَهُ أبُو عُبَيْدَةَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تُؤاخِذْنِي بِما نَسِيتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في هَذا النِّسْيانِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ عَلى حَقِيقَتِهِ وأنَّهُ نَسِيَ، رَوى ابْنُ عَبّاسٍ عَنْ رَسُولِ اللهِ <span class="honorific"></span> " «أنَّ الأُولى كانَتْ نِسْيانًا مِن مُوسى» " . <br/>والثّانِي: أنَّهُ لَمْ يَنْسَ، ولَكِنَّهُ مِن مَعارِيضِ الكَلامِ، قالَهُ أُبَيُّ بْنُ كَعْبٍ وابْنُ عَبّاسٍ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهُ بِمَعْنى التَّرْكِ، فالمَعْنى: لا تُؤاخِذْنِي بِما تَرَكْتَهُ مِمّا عاهَدْتُكَ عَلَيْهِ، ذَكَرَهُ ابْنُ الأنْبارِيِّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تُرْهِقْنِي</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الفَرّاءُ: لا تُعَجِّلْنِي. وقالَ أبُو عُبَيْدَةَ، وابْنُ قُتَيْبَةَ، والزَّجّاجُ: لا تَغُشَّنِي. قالَ أبُو زَيْدٍ: يُقالُ: أرْهَقْتُهُ عُسْرًا: إذا كَلَّفْتَهُ ذَلِكَ. قالَ الزَّجّاجُ: والمَعْنى: عامِلْنِي بِاليُسْرِ لا بِالعُسْرِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانْطَلَقا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: مُوسى والخَضِرَ. قالَ الماوَرْدِيُّ: يُحْتَمَلُ أنَّ يُوشَعَ تَأخَّرَ عَنْهُما؛ لِأنَّ الإخْبارَ عَنِ اثْنَيْنِ، ويُحْتَمَلُ أنْ يَكُونَ مَعَهُما ولَمْ يُذْكَرْ؛ لِأنَّهُ تَبِعٌ لِمُوسى، فاقْتَصَرَ عَلى حُكْمِ المَتْبُوعِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى إذا لَقِيا غُلامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> اخْتَلَفُوا في هَذا الغُلامِ، هَلْ كانَ بالِغًا أمْ لا ؟ عَلى قَوْلَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ لَمْ يَكُنْ بالِغًا، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، ومُجاهِدٌ، والأكْثَرُونَ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ كانَ شابًّا قَدْ قَبَضَ عَلى لِحْيَتِهِ، حَكاهُ الماوَرْدِيُّ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ أيْضًا، واحْتَجَّ بِأنَّ غَيْرَ البالِغِ لَمْ يَجْرِ عَلَيْهِ قَلَمٌ، فَلَمْ يَسْتَحِقَّ القَتْلَ. وقَدْ يُسَمّى الرَّجُلُ غُلامًا، قالَتْ لَيْلى الأخْيَلِيَّةُ تَمْدَحُ الحَجّاجَ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="107.eNpr3">[ شَفاها مِن الدّاءِ العُضالِ الَّذِي بِها ] غُلامٌ إذا هَزَّ القَناةَ سَقاها</p>وَفِي صِفَةِ قَتْلِهِ لَهُ ثَلاثَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ اقْتَلَعَ رَأْسَهُ، وقَدْ ذَكَرْناهُ في حَدِيثِ أُبَيٍّ. والثّانِي: كَسَرَ عُنُقَهُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. والثّالِثُ: أضْجَعَهُ وذَبَحَهُ بِالسِّكِّينِ، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: ( أقَتَلْتَ نَفْسًا زاكِيَةً ) قَرَأ الكُوفِيُّونَ وابْنُ عامِرٍ: ( <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زَكِيَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> ) بِغَيْرِ ألِفٍ والياءُ مُشَدَّدَةٌ. وقَرَأ الباقُونَ بِالألِفٍ مِن غَيْرِ تَشْدِيدٍ. قالَ الكِسائِيُّ: هُما لُغَتانِ بِمَعْنًى واحِدٍ، وهُما بِمَنزِلَةِ القاسِيَةِ والقَسِيَّةِ. <br/>وَلِلْمُفَسِّرِينَ فِيها سِتَّةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: أنَّها التّائِبَةُ، رُوِيَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ أنَّهُ قالَ: الزَّكِيَّةُ: التّائِبَةُ، [ وبِهِ ] قالَ الضَّحّاكُ. <br/>والثّانِي: أنَّها المُسْلِمَةُ، رُوِيَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ أيْضًا. <br/>والثّالِثُ: أنَّها الزَّكِيَّةُ الَّتِي لَمْ تَبْلُغْ الخَطايا، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ. <br/>والرّابِعُ: أنَّها الزَّكِيَّةُ النّامِيَةُ، قالَهُ قَتادَةُ. وقالَ ابْنُ الأنْبارِيِّ: القَوِيمَةُ في تَرْكِيبِها. <br/>والخامِسُ: أنَّ الزَّكِيَّةَ: المُطَهَّرَةُ، قالَهُ أبُو عُبَيْدَةَ. <br/>والسّادِسُ: أنَّ الزَّكِيَّةَ: البَرِيئَةُ الَّتِي لَمْ يَظْهَرْ ما يُوجِبُ قَتْلَها، قالَهُ الزَّجّاجُ. <br/>وَقَدْ فَرَّقَ بَعْضُهم بَيْنَ الزّاكِيَةِ والزَّكِيَّةِ، فَرُوِيَ عَنْ أبِي عَمْرٍو بْنِ العَلاءِ أنَّهُ قالَ: الزّاكِيَةُ: الَّتِي لَمْ تُذْنِبْ قَطُّ، والزَّكِيَّةُ: الَّتِي أذْنَبَتْ ثُمَّ تابَتْ. ورُوِيَ عَنْ أبِي عُبَيْدَةَ أنَّهُ قالَ: الزّاكِيَةُ في البَدَنِ، والزَّكِيَّةُ في الدِّينِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِغَيْرِ نَفْسٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: بِغَيْرِ قَتْلِ نَفْسٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ جِئْتَ شَيْئًا نُكْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، وأبُو عَمْرٍو، وحَمْزَةُ، والكِسائِيُّ: ( نُكْرًا ) خَفِيفَةً في كُلِّ القُرْآَنِ، إلّا قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="54:6" id="qr-zad-almaseer-54-6">إلى شَيْءٍ نُكُرٍ</span><a class="vn" href="/quran/54/6" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span>، وخَفَّفَ ابْنُ كَثِيرٍ أيْضًا ( إلى شَيْءٍ نُكُرٍ ) . وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ وأبُو بَكْرٍ عَنْ عاصِمٍ: ( نُكُرًا ) و( إلى شَيْءٍ نُكْرٍ ) مُثْقَلٍ. والمُخَفَّفُ إنَّما هو مِنَ المُثَقَّلِ، كالعُنْقِ والعُنُقِ، والنُّكْرِ والنُّكُرِ. قالَ الزَّجّاجُ: والمَعْنى: لَقَدْ أتَيْتَ شَيْئًا نُكُرًا. ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ مَعْناهُ: جِئْتَ بِشَيْءٍ نُكُرٍ، فَلَمّا حَذَفَ الباءَ أفْضى الفِعْلُ فَنَصَبَ نُكْرًا. و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُكْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أقَلُّ مُنْكَرًا من قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إمْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لِأنَّ تَغْرِيقَ مَن في السَّفِينَةِ كانَ عِنْدَهُ أنْكَرُ مِن قَتْلِ نَفْسٍ واحِدَةٍ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: " <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ ألَمْ أقُلْ لَكَ "</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>إنْ قِيلَ: لِمَ ذَكَرَ لَكَ " هاهُنا واخْتَزَلَهُ مِنَ المَوْضِعِ الَّذِي قَبْلَهُ ؟ <br/>فالجَوابُ: أنَّ إثْباتَهُ لِلتَّوْكِيدِ واخْتِزالَهُ لِوُضُوحِ المَعْنى، وكِلاهُما مَعْرُوفٌ عِنْدَ الفُصَحاءِ. تَقُولُ العَرَبُ: قَدْ قُلْتُ لَكَ: اتَّقِ اللَّهَ، وقَدْ قُلْتُ لَكَ: يا فُلانُ اتَّقِ اللَّهَ، وأنْشَدَ ثَعْلَبُ: <br/><p class="text-center text-danger" id="107.00Qze">قَدْ كُنْتُ حَذَّرْتُكَ آَلَ المُصْطَلِقِ ∗∗∗ وقُلْتُ يا هَذا أطِعْنِي وانْطَلِقْ</p>فَقَوْلُهُ: يا هَذا، تَوْكِيدٌ لا يَخْتَلُّ الكَلامُ بِسُقُوطِهِ. وسَمِعْتُ الشَّيْخَ أبا مُحَمَّدٍ الخَشّابَ يَقُولُ: وقَّرَهُ في الأوَّلِ، فَلَمْ يُواجِهْهُ بِكافِ الخِطابِ، فَلَمّا خالَفَ في الثّانِي واجَهَهُ بِها. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ سَألْتُكَ عَنْ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: سُؤالُ تَوْبِيخٍ وإنْكارٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَعْدَها</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: بَعْدَ هَذِهِ المَسْألَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تُصاحِبْنِي</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ كَذَلِكَ مُعاذٌ القارِئُ، وأبُو نَهِيِكٍ، وأبُو المُتَوَكِّلِ، والأعْرَجُ، إلّا أنَّهم شَدَّدُوا النُّونَ. قالَ الزَّجّاجُ: ومَعْناهُ: إنْ طَلَبْتُ صُحْبَتَكَ فَلا تُتابِعْنِي عَلى ذَلِكَ. وقَرَأ أُبَيُّ بْنُ كَعْبٍ، وابْنُ أبِي عَبْلَةَ، ويَعْقُوبُ: ( فَلا تَصْحَبْنِي ) بِفَتْحِ التّاءِ مِن غَيْرِ ألِفٍ. وقَرَأ ابْنُ مَسْعُودٍ، وأبُو العالِيَةِ، والأعْمَشُ كَذَلِكَ، إلّا أنَّهم شَدَّدُوا النُّونَ. وقَرَأ أبُو رَجاءٍ، وأبُو عُثْمانَ النَّهْدِيُّ، والنَّخَعِيُّ، والجَحْدَرِيُّ: ( تَصْحَبُنِي ) بِضَمِّ التّاءِ وكَسْرِ الحاءِ وسُكُونِ الصّادِ والباءِ. قالَ الزَّجّاجُ: فِيهِما وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: لا تُتابِعْنِي في شَيْءٍ ألْتَمِسُهُ مِنكَ، يُقالُ: قَدْ أصْحَبُ المُهْرَ: إذا انْقادَ. <br/>والثّانِي: لا تَصْحَبْنِي عِلْمًا مِن عِلْمِكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ بَلَغْتَ مِن لَدُنِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، وأبُو عَمْرٍو، وابْنُ عامِرٍ، وحَمْزَةُ، والكِسائِيُّ: ( مِن لَدُنِّي ) مُثَقَّلٌ. وقَرَأ نافِعٌ: ( مِن لَدُنِّي ) بِضَمِّ الدّالِ مَعَ تَخْفِيفِ النُّونِ. ورَوى أبُو بَكْرٍ عَنْ عاصِمٍ: ( مِن لَدْنِي ) بِفَتْحِ اللّامِ مَعَ تَسْكِينِ الدّالِ. وفي رِوايَةٍ أُخْرى عَنْ عاصِمٍ ( لُدْنِي ) بِضَمِّ اللّامِ وتَسْكِينِ الدّالِ. قالَ الزَّجّاجُ: وَأجْوَدُها تَشْدِيدُ النُّونِ؛ لِأنَّ أصْلَ ( لَدُنْ ) الإسْكانُ، فَإذا أضَفْتَها إلى نَفْسِكَ زِدْتَ نُونًا، لِيَسْلَمَ سُكُونُ النُّونِ الأُولى، تَقُولُ: مِن لَدُنْ زَيْدٍ، فَتَسْكُنُ النُّونُ ثُمَّ تُضِيفُ إلى نَفْسِكَ فَتَقُولُ: مِن لَدُنِّي، كَما تَقُولُ: عَنْ زَيْدٍ وعَنِّي. فَأمّا إسْكانُ دالِ ( لَدْنِي ) فَإنَّهم أسْكَنُوها، كَما تَقُولُ في عَضُدِ: عَضْدِ، فَيَحْذِفُونَ الضَّمَّ. قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: يُرِيدُ: إنَّكَ قَدْ أُعْذِرْتَ فِيما بَيْنِي وبَيْنَكَ، يَعْنِي: أنَّكَ قَدْ أخْبَرْتَنِي أنِّي لا أسْتَطِيعُ مَعَكَ صَبْرًا. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانْطَلَقا حَتّى إذا أتَيا أهْلَ قَرْيَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيها ثَلاثَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: أنَّها أنْطاكِيَّةُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. والثّانِي: الأُبُلَّةُ، قالَهُ ابْنُ سَيْرَيْنِ. والثّالِثُ: باجَرُوانُ، قالَهُ مُقاتِلٌ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اسْتَطْعَما أهْلَها</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: سَألاهُمُ الضِّيافَةَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأبَوْا أنْ يُضَيِّفُوهُما</span><span class="ve">﴾</span></span> رَوى المُفَضَّلُ عَنْ عاصِمٍ: ( يُضَيِّفُوهُما ) بِضَمِّ الياءِ الأُولى وكَسْرِ الضّادِ وتَخْفِيفِ الياءِ الثّانِيَةِ. وقَرَأ أبُو الجَوْزاءِ كَذَلِكَ، إلّا أنَّهُ فَتَحَ الياءَ [ الأُولى ] . وقَرَأ الباقُونَ: ( يُضَيِّفُوهُما ) بِفَتْحِ الضّادِ وتَشْدِيدِ الياءِ الثّانِيَةِ وكَسْرِها. قالَ أبُو عُبَيْدَةَ: ومَعْنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُضَيِّفُوهُما</span><span class="ve">﴾</span></span>: يُنْزِلُوهُما مَنزِلَ الأضْيافِ، يُقالُ: ضِفْتُ أنا، وأضافَنِي الَّذِي يُنْزِلُنِي. وقالَ الزَّجّاجُ: يُقالُ: ضِفْتُ الرَّجُلَ: إذا نَزَلْتُ عَلَيْهِ، وأضَفْتُهُ: إذا أنْزَلْتُهُ وقَرَيْتُهُ. وقالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: [ يُقالُ ]: ضَيَّفَتُ الرَّجُلَ: إذا أنْزَلْتُهُ مَنزِلَةَ الأضْيافِ، ومِنهُ هَذِهِ الآَيَةُ، وأضَفْتُهُ: أنْزَلْتُهُ، وضِفْتُهُ: نَزَلْتُ عَلَيْهِ. ورَوى أُبَيُّ بْنُ كَعْبٍ «عَنْ رَسُولِ اللهِ <span class="honorific"></span>، قالَ: " كانُوا أهْلَ قَرْيَةٍ لِئامًا» " . <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَوَجَدا فِيها جِدارًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: حائِطًا. قالَ ابْنُ فارِسٍ: وجَمْعُهُ جُدُرٌ، والجُدُرُ: أصْلُ الحائِطِ. ومِنهُ حَدِيثُ الزُّبَيْرُ: " «ثُمَّ دَعِ الماءَ يَرْجِعُ إلى الجَدْرِ» "، والجَيْدَرُ: القَصِيرُ. <br/>قَوْل تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُرِيدُ أنْ يَنْقَضَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ أُبَيُّ بْنُ كَعْبٍ وأبُو رَجاءٍ: ( يَنْقاضُ ) بِألِفٍ مَمْدُودَةٍ وضادٍ مُعْجَمَةٍ. وقَرَأ ابْنُ مَسْعُودٍ، وأبُو العالِيَةِ، وأبُو عُثْمانَ النَّهْدَيُّ: ( يَنْقاصُ ) بِألِفٍ ومَدَّةٍ وصادٍ غَيْرِ مُعْجَمَةٍ، وكُلُّهُ بِلا تَشْدِيدٍ. قالَ الزَّجّاجُ: فَمَعْنى يَنْقُضُ: يَسْقُطُ بِسُرْعَةٍ، ويَنْقاصُ غَيْرُ مُعْجَمَةٍ: يَنْشَقُّ طُولًا، يُقالُ: انْقاصَتْ سِنُّهُ: إذا انْشَقَّتْ. قالَ ابْنُ مُقْسِمٍ: انْقاصَتْ سِنُّهُ، وانْقاضَتْ - بِالصّادِّ والضّادِ -عَلى مَعْنًى واحِدٍ. <br/>فَإنْ قِيلَ: كَيْفَ نُسِبَتِ الإرادَةُ إلى ما لا يَعْقِلُ ؟ <br/>فالجَوابُ: أنَّ هَذا عَلى وجْهِ المَجازِ تَشْبِيهًا بِمَن يَعْقِلُ، ويُرِيدُ: لِأنَّ هَيْأتَهُ في التَّهَيُّؤِ لِلْوُقُوعِ قَدْ ظَهَرَتْ كَما يَظْهَرُ مِن أفْعالِ المُرِيدِينَ القاصِدِينَ، فَوَصَفَ بِالإرادَةِ؛ إذْ كانَتْ الصُّورَتانِ واحِدَةً، وقَدْ أضافَتِ العَرَبُ الأفْعالَ إلى ما لا يَعْقِلُ تَجُوُّزًا، قالَ اللَّهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:154" id="qr-zad-almaseer-7-154">وَلَمّا سَكَتَ عَنْ مُوسى الغَضَبُ</span><a class="vn" href="/quran/7/154" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span>، والغَضَبُ لا يَسْكُتُ، وإنَّما يَسْكُتُ صاحِبُهُ، وقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:21" id="qr-zad-almaseer-47-21">فَإذا عَزَمَ الأمْرُ</span><a class="vn" href="/quran/47/21" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span>، وأنْشَدُوا مِن ذَلِكَ: <br/><p class="text-center text-danger" id="107.nqk74">إنَّ دَهْرًا يَلُفُّ شَمْلِي بِجُمَلٍ ∗∗∗ لِزَمانٍ يَهُمُّ بِالإحْسانِ</p>وَقالَ آَخَرُ: <br/><p class="text-center text-danger" id="107.NOQnj">يُرِيدُ الرُّمْحُ صَدْرَ أبِي بَراءٍ ∗∗∗ ويَرْغَبُ عَنْ دِماءِ بَنِي عَقِيلِ</p>وَقالَ آَخَرُ: <br/><p class="text-center text-danger" id="107.ZVn59">ضَحِكُوا والدَّهْرُ عَنْهم ساكِتٌ ∗∗∗ ثُمَّ أبْكاهم دَمًا لَمّا نَطَقَ</p>وَقالَ آَخَرُ: <br/><p class="text-center text-danger" id="107.0ygpj">يَشْكُو إلَيَّ جَمَلِي طُولَ السَّرى ∗∗∗ [ صَبْرًا جَمِيلًا فَكِلانا مُبْتَلى ]</p>وَهَذا كَثِيرٌ في أشْعارِهِمْ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأقامَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: سَوّاهُ؛ لِأنَّهُ وجَدَهُ مائِلًا. <br/>وَفِي كَيْفِيَّةٍ ما فَعَلَ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ دَفَعَهُ بِيَدِهِ فَقامَ. والثّانِي: هَدَمَهُ ثُمَّ قَعَدَ يَبْنِيهِ، رُوِيَ القَوْلانِ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ شِئْتَ لاتَّخَذْتَ عَلَيْهِ أجْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ وأبُو عَمْرٍو: ( لَتَخِذْتَ ) بِكَسْرِ الخاءِ، غَيْرَ أنَّ أبا عَمْرٍو كانَ يُدْغِمُ الذّالَ، وابْنُ كَثِيرٍ يُظْهِرُها. وقَرَأ نافِعٌ، وعاصِمٌ، وابْنُ عامِرٍ، وحَمْزَةُ، والكِسائِيُّ: ( لاتَّخَذْتَ ) وكُلُّهم أدْغَمُوا، إلّا حَفْصًا عَنْ عاصِمٍ، فَإنَّهُ لَمْ يُدْغِمْ مِثْلُ ابْنِ كَثِيرٍ. قالَ الزَّجّاجُ: يُقالُ: تَخِذَ يَتَّخِذُ في مَعْنى: اتَّخَذَ يَتَّخِذُ. وإنَّما قالَ لَهُ هَذا؛ لِأنَّهم لَمْ يُضَيِّفُوهُما. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: الخَضِرَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: الإنْكارَ عَلَيَّ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِراقُ بَيْنِي وبَيْنِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: هو المُفَرَّقُ بَيْنَنا. قالَ الزَّجّاجُ: المَعْنى: هَذا فِراقٌ بَيْنِنا؛ أيْ: فِراقُ اتِّصالِنا، وكَرَّرَ ( بَيْنَ ) تَوْكِيدًا، ومِثْلُهُ في الكَلامِ: أخْزى اللَّهُ الكاذِبَ مِنِّي ومِنكَ. وقَرَأ أبُو رَزِينٍ، وابْنُ السَّمَيْفَعِ، وأبُو العالِيَةِ، وابْنُ أبِي عَبْلَةَ: ( هَذا فِراقٌ ) بِالتَّنْوِينِ ( بَيْنِي وبَيْنَكَ ) بِنَصْبِ النُّونِ. قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: كانَ قَوْلُ مُوسى في السَّفِينَةِ والغُلامِ لِرَبِّهِ، وكانَ قَوْلُهُ في الجِدارِ لِنَفْسِهِ، لِطَلَبِ شَيْءٍ مِن الدُّنْيا.<p/><p id="107.B7DD6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:79-83"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:79" id="qr-zad-almaseer-18-79">أَمَّا السَّفِينَةُ فَكَانَتْ لِمَسَاكِينَ يَعْمَلُونَ فِي الْبَحْرِ فَأَرَدتُّ أَنْ أَعِيبَهَا وَكَانَ وَرَاءَهُم مَّلِكٌ يَأْخُذُ كُلَّ سَفِينَةٍ غَصْبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/79" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:80" id="qr-zad-almaseer-18-80">وَأَمَّا الْغُلَامُ فَكَانَ أَبَوَاهُ مُؤْمِنَيْنِ فَخَشِينَا أَن يُرْهِقَهُمَا طُغْيَانًا وَكُفْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/80" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:81" id="qr-zad-almaseer-18-81">فَأَرَدْنَا أَن يُبْدِلَهُمَا رَبُّهُمَا خَيْرًا مِّنْهُ زَكَاةً وَأَقْرَبَ رُحْمًا</span><a class="vn" href="/quran/18/81" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:82" id="qr-zad-almaseer-18-82">وَأَمَّا الْجِدَارُ فَكَانَ لِغُلَامَيْنِ يَتِيمَيْنِ فِي الْمَدِينَةِ وَكَانَ تَحْتَهُ كَنزٌ لَّهُمَا وَكَانَ أَبُوهُمَا صَالِحًا فَأَرَادَ رَبُّكَ أَن يَبْلُغَا أَشُدَّهُمَا وَيَسْتَخْرِجَا كَنزَهُمَا رَحْمَةً مِّن رَّبِّكَ ۚ وَمَا فَعَلْتُهُ عَنْ أَمْرِي ۚ ذَٰلِكَ تَأْوِيلُ مَا لَمْ تَسْطِع عَّلَيْهِ صَبْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/82" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.ef9Dd"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكانَتْ لِمَساكِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في المُرادِ بِمَسْكَنَتِهِمْ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهم كانُوا ضُعَفاءَ في أكْسابِهِمْ. والثّانِي: في أبْدانِهِمْ. وقالَ كَعْبُ: كانَتْ لِعَشْرَةِ إخْوَةٍ، خَمْسَةٌ زَمْنى، وخَمْسَةٌ يَعْمَلُونَ في البَحْرِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأرَدْتُ أنْ أعِيبَها</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: أجْعَلُها ذاتَ عَيْبٍ، يَعْنِي: بِخَرْقِها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ وراءَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أمامَهُمْ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، وقَتادَةُ، وأبُو عُبَيْدَةَ، وابْنُ قُتَيْبَةَ. وقَرَأ أُبَيُّ بْنُ كَعْبٍ وابْنُ مَسْعُودٍ: ( وكانَ أمامَهم مَلِكٌ ) . <br/>والثّانِي: خَلْفَهُمْ، قالَ الزَّجّاجُ: وهو أجْوَدُ الوَجْهَيْنِ، فَيَجُوزُ أنْ يَكُونَ رُجُوعُهم في طَرِيقِهِمْ كانَ عَلَيْهِ، ولَمْ يَعْلَمُوا بِخَبَرِهِ، فَأعْلَمَ اللَّهُ تَعالى الخَضِرَ خَبَرَهُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَأْخُذُ كُلَّ سَفِينَةٍ غَصْبًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: كُلُّ سَفِينَةٍ صالِحَةٍ. وفي قِراءَةِ أُبَيِّ [ بْنِ كَعْبٍ ]: ( كُلُّ سَفِينَةٍ صَحِيحَةٍ ) . قالَ الخَضِرُ: إنَّما خَرَقْتُها؛ لِأنَّ المَلِكَ إذا رَآَها مُنْخَرِقَةً تَرَكَها ورَقَّعَها أهْلُها فانْتَفَعُوا بِها. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأمّا الغُلامُ</span><span class="ve">﴾</span></span> رُوِيَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ أنَّهُ كانَ يَقْرَأُ: ( وأمّا الغُلامُ فَكانَ كافِرًا ) . ورَوى أُبَيُّ بْنُ كَعْبٍ عَنْ رَسُولِ اللهِ <span class="honorific"></span> أنَّهُ قالَ: " «إنَّ الغُلامَ الَّذِي قَتَلَهُ الخَضِرُ طُبِعَ كافِرًا، ولَوْ عاشَ لَأرْهَقَ أبَوَيْهِ طُغْيانًا وكُفْرًا» " . قالَ الرَّبِيعُ بْنُ أنَسٍ: كانَ الغُلامُ عَلى الطَّرِيقِ لا يَمُرُّ بِهِ أحَدٌ إلّا قَتَلَهُ أوْ غَصَبَهُ، فَيَدْعُو ذَلِكَ عَلَيْهِ وعَلى أبَوَيْهِ. وقالَ ابْنُ السّائِبِ: كانَ الغُلامُ لِصًّا، فَإذا جاءَ مَن يَطْلُبُهُ حَلَفَ أبَواهُ أنَّهُ لَمْ يَفْعَلْ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَخَشِينا</span><span class="ve">﴾</span></span> في القائِلِ لِهَذا قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: اللَّهُ عَزَّ وجَلَّ. ثُمَّ في مَعْنى الخَشْيَةِ المُضافَةِ إلَيْهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّها بِمَعْنى العِلْمِ. قالَ الفَرّاءُ: مَعْناهُ: فَعَلِمْنا. وقالَ ابْنُ عَقِيلٍ: المَعْنى: فِعْلُنا فِعْلَ الخاشِي. والثّانِي: الكَراهَةُ، قالَهُ الأخْفَشُ والزَّجّاجُ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ الخَضِرُ، فَتَكُونُ الخَشْيَةُ بِمَعْنى الخَوْفِ لِلْأمْرِ المُتَوَهِّمِ، قالَهُ ابْنُ الأنْبارِيِّ. وقَدْ اسْتَدَلَّ بَعْضُهم عَلى أنَّهُ مِن كَلامِ الخَضِرِ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأرَدْنا أنْ يُبْدِلَهُما رَبُّهُما</span><span class="ve">﴾</span></span> . قالَ الزَّجّاجُ: المَعْنى: فَأرادَ اللَّهُ؛ لِأنَّ لَفْظَ الخَبَرِ عَنِ اللَّهِ تَعالى هَكَذا أكْثَرُ مِن أنْ يُحْصى. ومَعْنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُرْهِقَهُما</span><span class="ve">﴾</span></span>: يَحْمِلُهُما عَلى الرَّهَقِ، وهو الجَهْلُ. قالَ أبُو عُبَيْدَةَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُرْهِقَهُما</span><span class="ve">﴾</span></span>: يُغْشِيَهُما. قالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ: خَشِينا أنْ يَحْمِلَهُما حُبَّهُ عَلى أنْ يَدْخُلا في دِينِهِ. وقالَ الزَّجّاجُ: فَرِحا بِهِ حِينَ وُلِدَ، وحَزِنا عَلَيْهِ حِينَ قُتِلَ، ولَوْ بَقِيَ كانَ فِيهِ هَلاكُهُما، فَرَضِيَ امْرُؤٌ بِقَضاءِ اللَّهِ، فَإنَّ قَضاءَ اللَّهِ لِلْمُؤْمِنِ فِيما يَكْرَهُ، خَيْرٌ لَهُ مِن قَضائِهِ فِيما يُحِبُّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأرَدْنا أنْ يُبْدِلَهُما رَبُّهُما</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ وأبُو بَكْرٍ عَنْ عاصِمٍ: ( أنْ يُبْدِلَهُما ) بِالتَّخْفِيفِ. وقَرَأ نافِعٌ وأبُو عَمْرٍو بِالتَّشْدِيدِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَيْرًا مِنهُ زَكاةً</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: دِينًا، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. والثّانِي: عَمِلا، قالَهُ مُقاتِلٌ. والثّالِثُ: صَلاحًا، قالَهُ الفَرّاءُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأقْرَبَ رُحْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، ونافِعٌ، وعاصِمٌ، وحَمْزَةُ، والكِسائِيُّ: ( رَحِمًا ) ساكِنَةَ الحاءِ. وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ: ( رَحِمًا ) مُثَقَّلَةً. وعَنْ أبِي عَمْرٍو كالقِراءَتَيْنِ. وقَرَأ ابْنُ عَبّاسٍ، وابْنُ جُبَيْرٍ، وأبُو رَجاءٍ: ( رَحِمًا ) بِفَتْحِ الرّاءِ وكَسْرِ الحاءِ. <br/>وَفِي مَعْنى الكَلامِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أُوصِلُ لِلرَّحِمِ وأبِرُّ لِلْوالِدَيْنِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ وقَتادَةُ. وقالَ الزَّجّاجُ: أقْرَبُ عَطْفًا وأمَسُّ بِالقَرابَةِ. ومَعْنى الرُّحْمِ والرُّحُمِ في اللُّغَةِ: العَطْفُ والرَّحْمَةُ، قالَ الشّاعِرُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="107.PjyX4">وكَيْفَ بِظُلْمِ جارِيَةٍ ومِنها اللِّينُ والرَّحِمُ</p>والثّانِي: أقْرَبُ أنْ يُرْحَما بِهِ، قالَهُ الفَرّاءُ. وفِيما بَدَلًا بِهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: جارِيَةٌ، قالَهُ الأكْثَرُونَ. ورَوى عَطاءٌ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ، قالَ: أبْدَلَهُما بِهِ جارِيَةً ولَدَتْ سَبْعِينَ نَبِيًّا. <br/>والثّانِي: غُلامٌ مُسْلِمٌ، قالَهُ ابْنُ جُرَيْجٍ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأمّا الجِدارُ فَكانَ لِغُلامَيْنِ يَتِيمَيْنِ في المَدِينَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: القَرْيَةَ المَذْكُورَةَ في قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتَيا أهْلَ قَرْيَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>، قالَ مُقاتِلٌ: واسْمُهُما: أصْرَمُ وصَرِيمٌ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ تَحْتَهُ كَنْزٌ لَهُما</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ كانَ ذَهَبًا وفِضَّةً، رَواهُ أبُو الدَّرْداءِ عَنْ رَسُولِ اللهِ <span class="honorific"></span> . وقالَ الحَسَنُ، وعِكْرِمَةُ، وقَتادَةُ: كانَ مالًا. <br/>والثّانِي: أنَّهُ كانَ لَوْحًا مِن ذَهَبٍ، فِيهِ مَكْتُوبٌ: عَجَبًا لِمَن أيْقَنَ بِالقَدْرِ ثُمَّ هو يَنْصِبُ، عَجَبًا لِمَن أيْقَنَ بِالنّارِ كَيْفَ يَضْحَكُ، عَجَبًا لِمَن يُؤْمِنُ بِالمَوْتِ كَيْفَ يَفْرَحُ، عَجَبًا لِمَن يُوقِنُ بِالرِّزْقِ كَيْفَ يَتْعَبُ، عَجَبًا لِمَن يُؤْمِنُ بِالحِسابِ كَيْفَ يَغْفَلُ، عَجَبًا لِمَن رَأى الدُّنْيا وتَقَلُّبَها بِأهْلِها كَيْفَ يَطْمَئِنُّ إلَيْها، أنا اللَّهُ الَّذِي لا إلَهَ إلّا أنا، مُحَمَّدٌ عَبْدِي ورَسُولِي؛ وفي الشِّقِّ الآَخَرِ: أنا اللَّهُ لا إلّا إلّا أنا وحْدِي لا شَرِيكَ لِي، خَلَقْتُ الخَيْرَ والشَّرَّ، فَطُوبى لِمَن خَلَقْتُهُ لِلْخَيْرِ وأجْرَيْتُهُ عَلى يَدَيْهِ، والوَيْلُ لِمَن خَلَقْتُهُ لِلشَّرِّ وأجْرَيْتُهُ عَلى يَدَيْهِ، رَواهُ عَطاءٌ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. قالَ ابْنُ الأنْبارِيِّ: فَسُمِّيَ كَنْزًا مِن جِهَةِ الذَّهَبِ، وجَعَلَ اسْمَهُ هو المُغَلَّبُ. <br/>والثّالِثُ: كَنَزُ عِلْمٍ، رَواهُ العَوْفِيُّ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. وقالَ مُجاهِدٌ: صُحُفٌ فِيها عِلْمٌ، وبِهِ قالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ والسُّدِّيُّ. قالَ ابْنُ الأنْبارِيِّ: فَيَكُونُ المَعْنى عَلى هَذا القَوْلِ: كانَ تَحْتَهُ مِثْلُ الكَنْزِ؛ لِأنَّهُ يَتَعَجَّلُ مِن نَفْعِهِ أفْضَلُ مِمّا يَنالُ مِنَ الأمْوالِ. قالَ الزَّجّاجُ: والمَعْرُوفُ في اللُّغَةِ أنَّ الكَنْزَ إذا أُفْرِدَ، فَمَعْناهُ: المالُ المَدْفُونُ المُدَّخَرُ، فَإذا لَمْ يَكُنِ المالُ، قِيلَ: عِنْدَهُ كَنْزُ عِلْمٍ، ولَهُ كَنْزُ فَهْمٍ، والكَنْزُ هاهُنا بِالمالِ أشْبَهُ، وجائِزٌ أنْ يَكُونَ الكَنْزُ كانَ مالًا، مَكْتُوبٌ فِيهِ عِلْمٌ، عَلى ما رُوِيَ، فَهو مالٌ وعِلْمٌ عَظِيمٌ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ أبُوهُما صالِحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: حِفْظًا بِصَلاحِ أبِيهِما، ولَمْ يُذْكَرْ مِنهُما صَلاحًا. وقالَ جَعْفَرُ بْنُ مُحَمَّدٍ عَلَيْهِ السَّلامُ: كانَ بَيْنَهُما وبَيْنَ ذَلِكَ الأبِ الصّالِحِ سَبْعَةُ آَباءٍ. وقالَ مُقاتِلٌ: كانَ أبُوهُما ذا أمانَةٍ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأرادَ رَبُّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ الأنْبارِيِّ: لَمّا كانَ قَوْلُهُ: ( فَأرَدْتُ ) ( وأرَدْنا ) كُلُّ واحِدٍ مِنهُما يَصْلُحُ أنْ يَكُونَ خَبَرًا عَنِ اللَّهِ عَزَّ وجَلَّ وعَنِ الخَضِرِ، أتْبَعْهُما بِما يَحْصُرُ الإرادَةَ عَلَيْهِ ويُزِيلُها عَنْ غَيْرِهِ، ويَكْشِفُ البُغْيَةَ مِنَ اللَّفْظَتَيْنِ الأُولَيَيْنِ. وإنَّما قالَ: " فَأرَدْتُ، فَأرَدْنا، فَأرادَ رَبُّكَ "؛ لِأنَّ العَرَبَ تُؤْثِرُ اخْتِلافَ الكَلامِ عَلى اتِّفاقِهِ مَعَ تَساوِي المَعانِي؛ لِأنَّهُ أعْذَبُ عَلى الألْسُنِ، وأحْسَنُ مَوْقِعًا في الأسْماعِ، فَيَقُولُ الرَّجُلُ: قالَ لِي فَلانٌ كَذا، وأنْبَأنِي بِما كانَ، وخَبَّرَنِي بِما نالَ. فَأمّا " الأشَدُّ " فَقَدْ سَبَقَ ذِكْرُهُ في مَواضِعَ [ الأنْعامِ: ١٥٢، ويُوسُفَ: ٢٢، والإسْراءِ: ٣٤ ]، ولَوْ أنَّ الخَضِرَ لَمْ يُقِمِ الحائِطَ لَنُقِضَ، وأخَذَ ذَلِكَ الكَنْزَ قَبْلَ بُلُوغِهِما. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَحْمَةً مِن رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: رَحِمَهُما اللَّهُ بِذَلِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما فَعَلْتُهُ عَنْ أمْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ قَتادَةُ: كانَ عَبْدًا مَأْمُورًا. <br/>فَأمّا قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَسْطِعْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ اسْتَطاعَ واسْطاعَ بِمَعْنًى واحِدٍ.<p/><p id="107.B0d35"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:83-89"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:83" id="qr-zad-almaseer-18-83">وَيَسْأَلُونَكَ عَن ذِي الْقَرْنَيْنِ ۖ قُلْ سَأَتْلُو عَلَيْكُم مِّنْهُ ذِكْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/83" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:84" id="qr-zad-almaseer-18-84">إِنَّا مَكَّنَّا لَهُ فِي الْأَرْضِ وَآتَيْنَاهُ مِن كُلِّ شَيْءٍ سَبَبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/84" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:85" id="qr-zad-almaseer-18-85">فَأَتْبَعَ سَبَبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/85" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:86" id="qr-zad-almaseer-18-86">حَتَّىٰ إِذَا بَلَغَ مَغْرِبَ الشَّمْسِ وَجَدَهَا تَغْرُبُ فِي عَيْنٍ حَمِئَةٍ وَوَجَدَ عِندَهَا قَوْمًا ۗ قُلْنَا يَا ذَا الْقَرْنَيْنِ إِمَّا أَن تُعَذِّبَ وَإِمَّا أَن تَتَّخِذَ فِيهِمْ حُسْنًا</span><a class="vn" href="/quran/18/86" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:87" id="qr-zad-almaseer-18-87">قَالَ أَمَّا مَن ظَلَمَ فَسَوْفَ نُعَذِّبُهُ ثُمَّ يُرَدُّ إِلَىٰ رَبِّهِ فَيُعَذِّبُهُ عَذَابًا نُّكْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/87" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:88" id="qr-zad-almaseer-18-88">وَأَمَّا مَنْ آمَنَ وَعَمِلَ صَالِحًا فَلَهُ جَزَاءً الْحُسْنَىٰ ۖ وَسَنَقُولُ لَهُ مِنْ أَمْرِنَا يُسْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/88" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.bDF91"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْألُونَكَ عَنْ ذِي القَرْنَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَدْ ذَكَرْنا سَبَبَ نُزُولِها عِنْدَ قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:85" id="qr-zad-almaseer-17-85">وَيَسْألُونَكَ عَنِ الرُّوحِ</span><a class="vn" href="/quran/17/85" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>واخْتَلَفُوا في اسْمِ ذِي القَرْنَيْنِ عَلى أرْبَعَةِ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: عَبْدُ اللَّهِ، قالَهُ عَلِيٌّ عَلَيْهِ السَّلامُ، ورُوِيَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ أنَّهُ عَبْدُ اللَّهِ ابْنُ الضَّحّاكِ. والثّانِي: الإسْكَنْدَرُ، قالَهُ وهْبٌ. والثّالِثُ: عَيّاشٌ، قالَهُ مُحَمَّدُ بْنُ عَلِيٍّ بْنِ الحُسَيْنِ. والرّابِعُ: الصَّعْبُ بْنُ جابِرٍ بْنِ القَلْمَسِ، ذَكَرَهُ ابْنُ أبِي خَيْثَمَةَ. <br/>وَفِي عِلَّةِ تَسْمِيَتِهِ بِذِي القَرْنَيْنِ عَشْرَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ دَعا قَوْمَهُ إلى اللَّهِ تَعالى، فَضَرَبُوهُ عَلى قَرْنِهِ فَهَلَكَ، فَغَبَّرَ زَمانًا ثُمَّ بَعَثَهُ اللَّهُ، فَدَعاهم إلى اللَّهِ فَضَرَبُوهُ عَلى قَرْنِهِ الآَخَرِ فَهَلَكَ، فَذانِكَ قَرْناهُ، قالَهُ عَلِيٌّ عَلَيْهِ السَّلامُ. والثّانِي: أنَّهُ سُمِّيَ بِذِي القَرْنَيْنِ؛ لِأنَّهُ سارَ إلى مَغْرِبِ الشَّمْسِ وإلى مَطْلَعِها، رَواهُ أبُو صالِحٍ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. والثّالِثُ: لِأنَّ صَفْحَتَيْ رَأْسِهِ كانَتا مِن نُحاسٍ. والرّابِعُ: لِأنَّهُ رَأى في المَنامِ كَأنَّهُ امْتَدَّ مِنَ السَّماءِ إلى الأرْضِ وأخَذَ بِقَرْنَيِ الشَّمْسِ، فَقَصَّ ذَلِكَ عَلى قَوْمِهِ، فَسُمِّيَ بِذِي القَرْنَيْنِ. الخامِسُ: لِأنَّهُ مَلِكُ الرُّومِ وفارِسٍ. والسّادِسُ: لِأنَّهُ كانَ في رَأْسِهِ شِبْهُ القَرْنَيْنِ، رَوَيْتُ هَذِهِ الأقْوالَ الأرْبَعَةَ عَنْ وهْبِ بْنِ مُنَبِّهٍ. والسّابِعُ: لِأنَّهُ كانَتْ لَهُ غَدِيرَتانِ مِن شَعْرٍ، قالَهُ الحَسَنُ. قالَ ابْنُ الأنْبارِيِّ: والعَرَبُ تُسَمِّي الضَّفِيرَتَيْنِ مِنَ الشَّعْرِ: غَدِيرَتَيْنِ، وجَمِيرَتَيْنِ، وقَرْنَيْنِ؛ قالَ: ومَن قالَ: سُمِّيَ بِذَلِكَ لِأنَّهُ مَلِكُ فارِسٍ والرُّومِ، قالَ: لِأنَّهُما عالِيانِ عَلى جانِبَيْنِ مِنَ الأرْضِ، يُقالُ لَهُما: قَرْنانِ. والثّامِنُ: لِأنَّهُ كانَ كَرِيمَ الطَّرَفَيْنِ مِن أهْلِ بَيْتٍ ذَوِي شَرَفٍ. والتّاسِعُ: لِأنَّهُ انْقَرَضَ في زَمانِهِ قَرْنانِ مِنَ النّاسِ وهو حَيٌّ. والعاشِرُ: لِأنَّهُ سَلَكَ الظُّلْمَةَ والنُّورَ، ذَكَرَ هَذِهِ الأقْوالَ الثَّلاثَةُ أبُو إسْحاقَ الثَّعْلَبِيُّ. <br/>واخْتَلَفُوا هَلْ كانَ نَبِيًّا أمْ لا ؟ عَلى قَوْلَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ كانَ نَبِيًّا، قالَهُ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ عَمْرٍو والضَّحّاكُ بْنُ مُزاحِمٍ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ كانَ عَبْدًا صالِحًا، ولَمْ يَكُنْ نَبِيًّا ولا مَلِكًا، قالَهُ عَلِيٌّ عَلَيْهِ السَّلامُ. وقالَ وهْبٌ: كانَ مَلِكًا ولَمْ يُوحَ إلَيْهِ. <br/>وَفِي زَمانِ كَوْنِهِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ مِنَ القُرُونِ الأُوَلِ مِن ولَدِ يافِثَ بْنِ نُوحٍ، قالَهُ عَلِيٌّ عَلَيْهِ السَّلامُ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ كانَ بَعْدَ ثَمُودَ، قالَهُ الحَسَنُ. ويُقالُ: كانَ عُمْرُهُ ألْفًا وسِتَّمِائَةِ سَنَةٍ. <br/>والثّالِثُ: [ أنَّهُ ] كانَ في الفَتْرَةِ بَيْنَ عِيسى ومُحَمَّدٍ صَلّى اللَّهُ عَلَيْهِما وسَلَّمَ، قالَهُ وهْبٌ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَأتْلُو عَلَيْكم مِنهُ ذِكْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: خَبَرًا يَتَضَمَّنُ ذِكْرَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا مَكَّنّا لَهُ في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: سَهَّلْنا عَلَيْهِ السَّيْرَ فِيها. قالَ عَلِيٌّ عَلَيْهِ السَّلامُ: إنَّهُ أطاعَ اللَّهَ فَسَخَّرَ لَهُ السَّحابَ فَحَمَلَهُ عَلَيْهِ، ومَدَّ لَهُ في الأسْبابِ، وبَسَطَ لَهُ النُّورَ، فَكانَ اللَّيْلُ والنَّهارُ عَلَيْهِ سَواءٌ. وقالَ مُجاهِدٌ: مَلَكَ الأرْضَ أرْبَعَةٌ: مُؤْمِنانِ وكافِرانِ؛ فالمُؤْمِنانِ: سُلَيْمانُ بْنُ دُوادَ وذُو القَرْنَيْنِ، والكافِرانِ: النَّمْرُودُ وبُخْتَنَصَّرُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآتَيْناهُ مِن كُلِّ شَيْءٍ سَبَبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: عِلْمًا يَتَسَبَّبُ بِهِ إلى ما يُرِيدُ. وقِيلَ: هو العِلْمُ بِالطُّرُقِ والمَسالِكِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأتْبَعَ سَبَبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، ونافِعٌ، وأبُو عَمْرٍو: ( فَأتْبَعَ سَبَبًا )، ( ثُمَّ أتْبَعَ سَبَبًا )، ( ثُمَّ أتَّبَعَ سَبَبًا ) مُشَدِّداتِ التّاءِ. وقَرَأ عاصِمٌ، وابْنُ عامِرٍ، وحَمْزَةُ، والكِسائِيُّ: ( فَأتْبَعَ سَبَبًا )، ( ثُمَّ أتْبَعَ سَبَبًا )، ( ثُمَّ أتْبَعَ سَبَبًا ) مَقْطُوعاتٍ. قالَ ابْنُ الأنْبارِيِّ: مَن قَرَأ: ( فَأتْبَعَ سَبَبًا ) فَمَعْناهُ: قَفا الأثَرَ. ومَن قَرَأ: ( فَأتْبَعَ ) فَمَعْناهُ: لَحِقَ، يُقالُ: اتَّبَعَنِي فُلانٌ؛ أيْ: تَبِعَنِي، كَما يُقالُ: ألْحَقَنِي فُلانٌ، بِمَعْنى: لَحِقَنِي. وقالَ أبُو عَلِيٍّ: ( أتْبَعَ ) تَقْدِيرُهُ: أتْبَعَ سَبَبًا سَبَبًا، فَأتْبَعَ ما هو عَلَيْهِ سَبَبًا، والسَّبَبُ: الطَّرِيقُ، والمَعْنى: تَبِعَ طَرِيقًا يُؤَدِّيهِ إلى مَغْرِبِ الشَّمْسِ. وكانَ إذا ظَهَرَ عَلى قَوْمٍ أخَذَ مِنهم جَيْشًا، فَسارَ بِهِمْ إلى غَيْرِهِمْ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَدَها تَغْرُبُ في عَيْنٍ حَمِئَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، ونافِعٌ، وأبُو عَمْرٍو، وحَفْصٌ عَنْ عاصِمٍ: ( حَمِئَةٍ )، وهي [ قِراءَةُ ابْنِ عَبّاسٍ. وقَرَأ ] ابْنُ عامِرٍ، وحَمْزَةُ، والكِسائِيُّ، وأبُو بَكْرٍ عَنْ عاصِمٍ: ( حامِيَةٍ )، وهي قِراءَةُ عَمْرٍو، وعَلِيٍّ، وابْنِ مَسْعُودٍ، والزُّبَيْرِ، ومُعاوِيَةَ، وأبِي عَبْدِ الرَّحْمَنِ، والحَسَنِ، وعِكْرِمَةَ، والنَّخَعِيِّ، وقَتادَةَ، وأبِي جَعْفَرٍ، وشَيْبَةَ، وابْنِ مُحَيْصِنٍ، والأعْمَشِ، كُلُّهم لَمْ يَهْمِزْ. قالَ الزَّجّاجُ: فَمَن قَرَأ: ( حَمِئَةً ) أرادَ: في عَيْنٍ ذاتِ حَمْأةٍ، يُقالُ: حَمَأتِ البِئْرُ: إذا أخْرَجْتَ حَمْأتَها، وأحْمَأْتُها: إذا ألْقَيْتَ فِيها الحَمْأةَ. [ وحَمِئَتْ ] فَهي حَمِئَةٌ: إذا صارَتْ فِيها الحَمْأةُ. ومَن قَرَأ: ( حامِيَةً ) بِغَيْرِ هَمْزٍ، أرادَ: حارَّةً. وقَدْ تَكُونُ حارَّةً ذاتَ حَمْأةٍ. ورَوى قَتادَةُ عَنِ الحَسَنِ، قالُ: وَجَدَها تَغْرُبُ في ماءٍ يَغْلِي كَغَلَيانِ القُدُورِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوَجَدَ عِنْدَها قَوْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِباسُهم جُلُودُ السِّباعِ، ولَيْسَ لَهم طَعامٌ إلّا ما أحْرَقَتِ الشَّمْسُ مِنَ الدَّوابِّ إذا غَرَبَتْ نَحْوَها، وما لَفَظَتِ العَيْنُ مِنَ الحِيتانِ إذا وقَعَتْ فِيها الشَّمْسُ. وقالَ ابْنُ السّائِبِ: وجَدَ عِنْدِها قَوْمًا مُؤْمِنِينَ وكافِرِينَ، يَعْنِي: عِنْدَ العَيْنِ. ورُبَّما تَوَهَّمَ مُتَوَهِّمٌ أنَّ هَذِهِ الشَّمْسَ عَلى عِظَمِ قَدْرِها تَغُوصُ بِذاتِها في عَيْنِ ماءٍ، ولَيْسَ كَذَلِكَ، فَإنَّها أكْبَرُ مِنَ الدُّنْيا مِرارًا، فَكَيْفَ تَسَعُها عَيْنُ [ ماءٍ ؟ وقِيلَ: إنَّ الشَّمْسَ بِقَدْرِ الدُّنْيا مِائَةً وخَمْسِينَ مَرَّةً، وقِيلَ: بِقَدْرِ الدُّنْيا مِائَةً وعِشْرِينَ مَرَّةَ، والقَمَرُ بِقَدْرِ الدُّنْيا ثَمانِينَ مَرَّةً ] . وإنَّما وجَدَها تَغْرُبَ في العَيْنِ كَما يَرى راكِبُ البَحْرِ الَّذِي لا يَرى طَرَفَهُ أنَّ الشَّمْسَ تَغِيبُ في الماءِ، وذَلِكَ لِأنَّ ذا القَرْنَيْنِ انْتَهى إلى آَخِرِ البُنْيانِ، فَوَجَدَ عَيْنًا حَمِئَةً لَيْسَ بَعْدَها أحَدٌ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْنا يا ذا القَرْنَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَمَن قالُ: إنَّهُ نَبِيٌّ، قالُ: هَذا القَوْلُ وحْيٌ، ومَن قالُ: لَيْسَ بِنَبِيٍّ، قالُ: هَذا إلْهامٌ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إمّا أنْ تُعَذِّبَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ المُفَسِّرُونُ: إمّا أنْ تَقْتُلَهم إنْ أبَوْا ما تَدْعُوهم إلَيْهِ، وإمّا أنْ تَأْسِرَهم فَتُبَصِّرَهُمُ الرُّشْدَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ أمّا مَن ظَلَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: أشْرَكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَوْفَ نُعَذِّبُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالقَتْلِ إذا لَمْ يَرْجِعْ عَنِ الشِّرْكِ. وقالَ الحَسَنُ: كانَ يَطْبُخُهم في القُدُورِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ يُرَدُّ إلى رَبِّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَعْدَ العَذابِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيُعَذِّبُهُ عَذابًا نُكْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالنّارِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَهُ جَزاءً الحُسْنى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، ونافِعٌ، وأبُو عَمْرٍو، وابْنُ عامِرٍ، وأبُو بَكْرٍ عَنْ عاصِمٍ: ( جَزاءً الحُسْنى ) بِرَفْعِ مُضافٍ. قالَ الفَرّاءُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحُسْنى</span><span class="ve">﴾</span></span>: الجَنَّةُ، وأُضِيفَ الجَزاءُ إلَيْها، وهي الجَزاءُ، كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="69:51" id="qr-zad-almaseer-69-51">وَإنَّهُ لَحَقُّ اليَقِينِ</span><a class="vn" href="/quran/69/51" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="ve">﴾</span></span>، و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="98:5" id="qr-zad-almaseer-98-5">دِينُ القَيِّمَةِ</span><a class="vn" href="/quran/98/5" target="_blank" title="سورة البينة"></a><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:30" id="qr-zad-almaseer-16-30">وَلَدارُ الآخِرَةِ</span><a class="vn" href="/quran/16/30" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span> . قالَ أبُو عَلِيٍّ الفارِسِيُّ: المَعْنى: فَلَهُ جَزاءً الخِلالُ الحُسْنى؛ لِأنَّ الإيمانَ والعَمَلَ الصّالِحَ خِلالٌ. وقَرَأ حَمْزَةُ، والكِسائِيُّ، وحَفْصٌ عَنْ عاصِمٍ، وخَلَفٌ، ويَعْقُوبُ: ( جَزاءً ) بِالنُّصْبِ والتَّنْوِينِ. قالَ الزَّجّاجُ: وهو مَصْدَرٌ مَنصُوبٌ عَلى الحالِ، المَعْنى: فَلَهُ الحُسْنى مُجْزِيًا بِها جَزاءً. وقالَ ابْنُ الأنْبارِيِّ: وقَدْ يَكُونُ الجَزاءُ غَيْرَ الحُسْنى، إذا تَأوَّلَ الجَزاءَ بِأنَّهُ الثَّوابُ، والحُسْنى: الحَسَنَةُ المُكْتَسَبَةُ في الدُّنْيا، فَيَكُونُ المَعْنى: فَلَهُ ثَوابُ ما قَدَّمَ مِنَ الحَسَناتِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَنَقُولُ لَهُ مِن أمْرِنا يُسْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: نَقُولُ لَهُ قَوْلًا جَمِيلًا.</p><p id="107.B44bB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:89-92"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:89" id="qr-zad-almaseer-18-89">ثُمَّ أَتْبَعَ سَبَبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/89" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:90" id="qr-zad-almaseer-18-90">حَتَّىٰ إِذَا بَلَغَ مَطْلِعَ الشَّمْسِ وَجَدَهَا تَطْلُعُ عَلَىٰ قَوْمٍ لَّمْ نَجْعَل لَّهُم مِّن دُونِهَا سِتْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/90" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:91" id="qr-zad-almaseer-18-91">كَذَٰلِكَ وَقَدْ أَحَطْنَا بِمَا لَدَيْهِ خُبْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/91" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.86e6b"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أتْبَعَ سَبَبًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: طَرِيقًا آَخَرَ يُوصِلُهُ إلى المَشْرِقِ. قالَ قَتادَةُ: مَضى يَفْتَحُ المَدائِنَ، ويَجْمَعُ الكُنُوزَ، ويَقْتُلُ الرِّجالَ، إلّا مَن آَمَنَ، حَتّى أتى مَطْلِعَ الشَّمْسِ، فَأصابَ قَوْمًا في أسْرابٍ عُراةٍ، لَيْسَ لَهم طَعامٌ إلّا ما أحْرَقَتِ الشَّمْسُ إذا طَلَعَتْ، فَإذا تَوَسَّطَتِ السَّماءَ خَرَجُوا مِن أسْرابِهِمْ في طَلَبِ مَعايِشِهِمْ مِمّا أحْرَقَتْهُ الشَّمْسُ. وبَلَغَنا أنَّهم كانُوا في مَكانٍ لا يَثْبُتُ عَلَيْهِ بُنْيانٌ، فَيُقالُ: إنَّهُمُ الزِّنْجُ. قالَ الحَسَنُ: كانُوا إذا غَرَبَتِ الشَّمْسُ خَرَجُوا يَتَراعَوْنَ كَما يَتَراعى الوَحْشُ. وقَرَأ الحَسَنُ، ومُجاهِدٌ، وأبُو مِجْلَزٍ، وأبُو رَجاءٍ، وابْنُ مُحَيْصِنٍ: ( مَطْلَعِ الشَّمْسِ ) بِفَتْحِ اللّامِ. قالَ ابْنُ الأنْبارِيِّ: ولا خِلافَ بَيْنِ أهْلِ العَرَبِيَّةِ في أنَّ المَطْلِعَ والمَطْلَعَ كِلاهُما يُعْنى بِهِما المَكانُ الَّذِي تَطْلُعُ مِنهُ الشَّمْسُ. ويَقُولُونُ: ما كانَ عَلى فَعَلَ يَفْعُلُ، فالمَصْدَرُ واسْمُ المَوْضِعِ يَأْتِيانِ عَلى المَفْعَلِ، كَقَوْلِهِمُ: المُدْخَلُ لِلدُّخُولِ، والمَوْضِعُ الَّذِي يُدْخَلُ مِنهُ، إلّا أحَدَ عَشَرَ حَرْفًا جاءَتْ مَكْسُورَةً، إذا أُرِيدَ بِها المَواضِعُ، وهِيَ: المَطْلِعُ، والمَسْكِنُ، والمَنسِكُ، والمَشْرِقُ، والمَغْرِبُ، والمَسْجِدُ، والمَنبِتُ، والمَجْزِرُ، والمَفْرِقُ، والمَسْقِطُ، والمَهْبِلُ المَوْضِعُ الَّذِي تَضَعُ فِيهِ النّاقَةُ؛ وخَمْسَةٌ مِن هَؤُلاءِ الأحَدَ عَشَرَ حَرْفًا سُمِعَ فِيهِنَّ الكَسْرُ والفَتْحُ: المَطْلَعُ والمَطْلِعُ، والمَنسَكُ والمَنسِكُ، والمَجْزَرُ والمَجْزِرُ، والمَسْكَنُ والمَسْكِنُ، والمَنبَتُ والمَنبِتُ؛ فَقَرَأ الحَسَنُ عَلى الأصْلِ مِنَ احْتِمالِ المَفْعَلِ الوَجْهَيْنِ المَوْصُوفَيْنِ [ بِفَتْحِ العَيْنِ وكَسْرِها ]، وقِراءَةُ العامَّةِ عَلى اخْتِيارِ العَرَبِ وما كَثُرَ عَلى ألْسِنَتِها، وخَصَّتِ المَوْضِعَ بِالكَسْرِ وآَثَرَتِ المَصْدَرَ بِالفَتْحِ. قالَ أبُو عَمْرٍو: ( المَطْلِعُ ) بِالكَسْرِ: المَوْضِعُ الَّذِي تَطْلُعُ فِيهِ، و( المَطْلَعُ ) بِالفَتْحِ: الطُّلُوعُ. قالَ ابْنُ الأنْبارِيِّ: هَذا هو الأصْلُ، ثُمَّ إنَّ العَرَبَ تَتَّسِعُ فَتَجْعَلُ الِاسْمَ نائِبًا عَنِ المَصْدَرِ، فَيَقْرَؤُونَ: ( حَتّى مَطْلِعِ الفَجْرِ ) [ القَدْرِ: ٥ ] بِالكَسْرِ، وهم يَعْنُونُ: الطُّلُوعَ؛ ويَقْرَأُ مَن قَرَأ: ( مَطْلَعَ الشَّمْسِ ) بِالفَتْحِ عَلى أنَّهُ مَوْضِعٌ بِمَنزِلَةِ المَدْخَلِ الَّذِي هو اسْمٌ لِلْمَوْضِعِ الَّذِي يَدْخُلُ مِنهُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: كَما بَلَغَ مَغْرِبَ الشَّمْسِ بَلَغَ مَطْلَعَها. <br/>والثّانِي: أتْبَعَ سَبَبًا كَما أتْبَعَ سَبَبًا. <br/>والثّالِثُ: كَما وجَدَ أُولَئِكَ عِنْدَ مَغْرِبِ الشَّمْسِ وحَكَمَ فِيهِمْ، كَذَلِكَ وجَدَ هَؤُلاءِ عِنْدَ مَطْلِعِها وحَكَمَ فِيهِمْ. <br/>والرّابِعُ: أنَّ المَعْنى: كَذَلِكَ أمَرَهم كَما قَصَصْنا عَلَيْكَ، ثُمَّ اسْتَأْنَفَ فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ أحَطْنا بِما لَدَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: بِما عِنْدَهُ ومَعَهُ مِنَ الجُيُوشِ والعُدَدِ. وحَكى أبُو سُلَيْمانَ الدِّمَشْقِيُّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِما لَدَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: بِما عِنْدَ مَطْلَعِ الشَّمْسِ. وقَدْ سَبَقَ مَعْنى الخَبَرِ [ الكَهْفِ: ٦٨ ] .</p><p id="107.A2dcc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:92-99"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:92" id="qr-zad-almaseer-18-92">ثُمَّ أَتْبَعَ سَبَبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/92" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:93" id="qr-zad-almaseer-18-93">حَتَّىٰ إِذَا بَلَغَ بَيْنَ السَّدَّيْنِ وَجَدَ مِن دُونِهِمَا قَوْمًا لَّا يَكَادُونَ يَفْقَهُونَ قَوْلًا</span><a class="vn" href="/quran/18/93" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:94" id="qr-zad-almaseer-18-94">قَالُوا يَا ذَا الْقَرْنَيْنِ إِنَّ يَأْجُوجَ وَمَأْجُوجَ مُفْسِدُونَ فِي الْأَرْضِ فَهَلْ نَجْعَلُ لَكَ خَرْجًا عَلَىٰ أَن تَجْعَلَ بَيْنَنَا وَبَيْنَهُمْ سَدًّا</span><a class="vn" href="/quran/18/94" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:95" id="qr-zad-almaseer-18-95">قَالَ مَا مَكَّنِّي فِيهِ رَبِّي خَيْرٌ فَأَعِينُونِي بِقُوَّةٍ أَجْعَلْ بَيْنَكُمْ وَبَيْنَهُمْ رَدْمًا</span><a class="vn" href="/quran/18/95" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:96" id="qr-zad-almaseer-18-96">آتُونِي زُبَرَ الْحَدِيدِ ۖ حَتَّىٰ إِذَا سَاوَىٰ بَيْنَ الصَّدَفَيْنِ قَالَ انفُخُوا ۖ حَتَّىٰ إِذَا جَعَلَهُ نَارًا قَالَ آتُونِي أُفْرِغْ عَلَيْهِ قِطْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/96" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:97" id="qr-zad-almaseer-18-97">فَمَا اسْطَاعُوا أَن يَظْهَرُوهُ وَمَا اسْتَطَاعُوا لَهُ نَقْبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/97" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:98" id="qr-zad-almaseer-18-98">قَالَ هَٰذَا رَحْمَةٌ مِّن رَّبِّي ۖ فَإِذَا جَاءَ وَعْدُ رَبِّي جَعَلَهُ دَكَّاءَ ۖ وَكَانَ وَعْدُ رَبِّي حَقًّا</span><a class="vn" href="/quran/18/98" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.bB3Ca"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أتْبَعَ سَبَبًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: طَرِيقًا ثالِثًا بَيْنَ المَشْرِقِ والمَغْرِبِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى إذا بَلَغَ بَيْنَ السَّدَّيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ وهْبُ بْنُ مُنَبِّهٍ: هُما جَبَلانِ مَنِيفانِ في السَّماءِ، مِن ورائِهِما البَحْرُ ومِن أمامِهِما البُلْدانُ، وهُما بِمُنْقَطَعِ أرْضِ التُّرْكَ مِمّا يَلِي بِلادَ أرْمِينِيَّةَ. ورَوى عَطاءٌ الخُراسانِيُّ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ، قالُ: الجَبَلانِ مِن قِبَلِ أرْمِينِيَّةَ وأذْرَبِيجانَ. واخْتَلَفَ القُرّاءُ في " السَّدَّيْنِ " فَقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، وأبُو عَمْرٍو، وحَفْصٌ عَنْ عاصِمٍ بِفَتْحِ السِّينِ. وقَرَأ نافِعٌ، وابْنُ عامِرٍ، وأبُو بَكْرٍ عَنْ عاصِمٍ، وحَمْزَةُ، والكِسائِيُّ بِضَمِّها. <br/>وَهَلِ المَعْنى واحِدٌ أمْ لا ؟ فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ واحِدٌ. قالَ ابْنُ الأعْرابِيِّ: كُلُّ ما قابَلَكَ فَسَدَّ ما وراءَهُ، فَهو سَدٌّ وسُدٌّ، نَحْوُ: الضَّعْفُ والضُّعْفُ، والفَقْرُ والفُقْرُ. قالَ الكِسائِيُّ وثَعْلَبٌ: السَّدُّ والسُّدُّ لُغَتانِ بِمَعْنًى واحِدٍ، وهَذا مَذْهَبُ الزَّجّاجِ. <br/>والثّانِي: أنَّهُما يَخْتَلِفانِ. <br/>وَفِي الفَرْقِ بَيْنَهُما قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ ما هو مِن فِعْلِ اللَّهِ تَعالى فَهو مَضْمُومٌ، وما هو مِن فِعْلِ الآَدَمِيِّينَ فَهو مَفْتُوحٌ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، وعِكْرِمَةُ، وأبُو عُبَيْدَةَ. قالَ الفَرّاءُ: وعَلى هَذا رَأيْتُ المَشْيَخَةَ وأهْلَ العِلْمِ مِنَ النَّحْوِيِّينَ. <br/>والثّانِي: أنَّ ( السَّدَّ ) بِفَتْحِ السِّينِ: الحاجِزُ بَيْنَ الشَّيْئَيْنِ، و( السُّدُّ ) بِضَمِّها: الغِشاوَةُ في العَيْنِ، قالَهُ أبُو عَمْرٍو بْنُ العَلاءِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَدَ مِن دُونِهِما</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: أمامَ السَّدَّيْنِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَوْمًا لا يَكادُونَ يَفْقَهُونَ قَوْلا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، ونافِعٌ، وأبُو عَمْرٍو، وعاصِمٌ، وابْنُ عامِرٍ: ( <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَفْقَهُونَ قَوْلا</span><span class="ve">﴾</span></span> ) بِفَتْحِ الياءِ؛ أيْ: لا يَكادُونَ يَفْهَمُونَهُ. قالَ ابْنُ الأنْبارِيِّ: قالَ اللُّغَوِيُّونُ: مَعْناهُ: أنَّهم يَفْهَمُونَ بَعْدَ إبْطاءٍ، وهو كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:71" id="qr-zad-almaseer-2-71">وَما كادُوا يَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/2/71" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> . قالَ المُفَسِّرُونُ: وإنَّما كانُوا كَذَلِكَ؛ لِأنَّهم لا يَعْرِفُونَ غَيْرَ لُغَتِهِمْ. وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ: ( يُفْقِهُونَ ) بِضَمِّ الياءِ، أرادَ: يُفْهِمُونَ غَيْرَهم. وقِيلَ: كَلَّمَ ذا القَرْنَيْنِ عَنْهم مُتَرْجِمُونَ تَرْجَمُوا. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ يَأْجُوجَ ومَأْجُوجَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هُما اسْمانِ أعْجَمِيّانِ، وقَدْ هَمَزَهُما عاصِمٌ. قالَ اللَّيْثُ: الهَمْزُ لُغَةٌ رَدِيئَةٌ. قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: يَأْجُوجُ رَجُلٌ ومَأْجُوجُ رَجُلٌ، وهُما ابْنا يافِثَ بْنِ نُوحٍ عَلَيْهِ السَّلامُ، فَيَأْجُوجُ ومَأْجُوجُ عَشْرَةُ أجْزاءٍ، ووَلَدُ آَدَمَ كُلُّهم جُزْءٌ، وهم شِبْرٌ وشِبْرانِ وثَلاثَةُ أشْبارٍ. وقالَ عَلِيٌّ عَلَيْهِ السَّلامُ: مِنهم مَن طُولُهُ شِبْرٌ، ومِنهم مَن هو مُفْرِطٌ في الطُّولِ، ولَهم مِنَ الشَّعْرِ ما يُوارِيهِمْ مِنَ الحَرِّ والبَرْدِ. وقالَ الضَّحّاكُ: هم جِيلٌ مِنَ التُّرْكِ. وقالَ السُّدِّيُّ: التُّرْكُ سَرِيَّةٌ مِن يَأْجُوجَ ومَأْجُوجَ خَرَجَتْ تُغِيرُ، فَجاءَ ذُو القَرْنَيْنِ فَضَرَبَ السَّدَّ، فَبَقِيَتْ خارِجَهُ. ورَوى شَقِيقٌ «عَنْ حُذَيْفَةَ، قالَ: سَألْتُ رَسُولَ اللهِ <span class="honorific"></span> عَنْ يَأْجُوجَ ومَأْجُوجَ، فَقالَ: " يَأْجُوجُ أُمَّةٌ ومَأْجُوجُ أُمَّةٌ، كُلُّ أُمَّةٍ أرْبَعِمِائَةِ [ ألْفِ ] أُمَّةٍ، لا يَمُوتُ الرَّجُلُ مِنهم حَتّى يَنْظُرَ إلى ألْفِ ذَكَرٍ بَيْنَ يَدَيْهِ مِن صُلْبِهِ كُلٌّ قَدْ حَمَلَ السِّلاحَ. قُلْتُ: يا رَسُولَ اللهِ؛ صِفْهم لَنا، قالَ: هم ثَلاثَةُ أصْنافٍ: صِنْفٌ مِنهم أمْثالُ الأُرْزِ. قُلْتُ: يا رَسُولَ اللهِ؛ وما الأُرْزُ ؟ قالَ: شَجَرٌ بِالشّامِ، طُولُ الشَّجَرَةِ عُشْرُونَ ومِائَةَ ذِراعٍ في السَّماءِ، وصِنْفٌ مِنهم عَرْضُهُ وطُولُهُ سَواءٌ عِشْرُونَ ومِائَةَ ذِراعٍ، وهَؤُلاءِ الَّذِينَ لا يَقُومُ لَهم جَبَلٌ ولا حَدِيدٌ، وصِنْفٌ مِنهم يَفْتَرِشُ أحَدُهم أُذُنَهُ ويَلْتَحِفُ بِالأُخْرى، ولا يَمُرُّونَ بِفِيلٍ ولا وحْشٍ، ولا جَمَلٍ ولا خِنْزِيرٍ، إلّا أكَلُوهُ، ومَن ماتَ مِنهم أكَلُوهُ، مُقَدِّمَتُهم بِالشّامِ وساقُهم بِخُراسانَ، يَشْرَبُونَ أنْهارَ المَشْرِقِ وبُحَيْرَةَ طَبَرِيَّةَ "» . <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُفْسِدُونَ في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في هَذا الفَسادِ أرْبَعَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهم كانُوا يَفْعَلُونَ فِعْلَ قَوْمِ لُوطٍ، قالَهُ وهْبُ بْنُ مُنَبِّهٍ. <br/>والثّانِي: أنَّهم كانُوا يَأْكُلُونَ النّاسَ، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ عَبْدِ العَزِيزِ. <br/>والثّالِثُ: يُخْرِجُونَ إلى الأرْضِ الَّذِينَ شَكَوْا مِنهم أيّامَ الرَّبِيعِ، فَلا يَدْعُونَ شَيْئًا أخْضَرَ إلّا أكَلُوهُ، ولا يابِسًا إلّا احْتَمَلُوهُ إلى أرْضِهِمْ، قالَهُ ابْنُ السّائِبِ. <br/>والرّابِعُ: كانُوا يَقْتُلُونَ النّاسَ، قالَهُ مُقاتِلٌ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهَلْ نَجْعَلُ لَكَ خَرْجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، ونافِعٌ وأبُو عَمْرٍو، وابْنُ عامِرٍ، وعاصِمٌ: ( خَرْجًا ) بِغَيْرِ ألِفٍ. وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ: ( خَراجًا ) بِألِفٍ. وهَلْ بَيْنَهُما فَرْقٌ ؟ فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُما لُغَتانِ بِمَعْنًى واحِدٍ، قالَهُ أبُو عُبَيْدَةَ واللَّيْثُ. <br/>والثّانِي: أنَّ الخَرْجَ ما تَبَرَّعْتَ بِهِ، والخَراجُ: ما لَزِمَكَ أداؤُهُ، قالَهُ أبُو عَمْرٍو بْنُ العَلاءِ. قالَ المُفَسِّرُونُ: المَعْنى: هَلْ نُخْرِجُ إلَيْكَ مِن أمْوالِنا شَيْئًا كالجُعْلِ لَكَ ؟ <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما مَكَّنِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ: ( مَكَّنَنِي ) بِنُونَيْنِ، وكَذَلِكَ هي في مَصاحِفِ مَكَّةَ. قالَ الزَّجّاجُ: مَن قَرَأُ: ( مَكَّنِّي ) بِالتَّشْدِيدِ، أدْغَمَ النُّونَ في النُّونِ لِاجْتِماعِ النُّونَيْنِ. ومَن قَرَأُ: ( مَكَّنَنِي ) أظْهَرَ النُّونَيْنِ؛ لِأنَّهُما مِن كَلِمَتَيْنِ، الأُولى مِنَ الفِعْلِ، والثّانِيَةُ تَدْخُلُ مَعَ الِاسْمِ المُضْمَرِ. <br/>وَفِي الَّذِي أرادَ بِتَمْكِينِهِ مِنهُ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ العِلْمُ بِاللَّهِ وطَلَبُ ثَوابِهِ. <br/>والثّانِي: ما مَلَكَ مِنَ الدُّنْيا. والمَعْنى: الَّذِي أعْطانِيِ اللَّهُ خَيْرٌ مِمّا تَبْذُلُونَ لِي. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأعِينُونِي بِقُوَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيها قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّها الرِّجالُ، قالَهُ مُجاهِدٌ ومُقاتِلٌ. <br/>والثّانِي: الآَلَةُ، قالَهُ ابْنُ السّائِبِ. فَأمّا الرَّدْمُ فَهو الحاجِزُ؛ قالَ الزَّجّاجُ: والرَّدْمُ في اللُّغَةِ أكْبَرُ مِنَ السَّدِّ؛ لِأنَّ الرَّدْمَ: ما جُعِلَ بَعْضُهُ عَلى بَعْضٍ، يُقالَ: ثَوْبٌ مُرَدَّمٌ: إذا كانَ قَدْ رُقِّعَ رُقْعَةً فَوْقَ رُقْعَةٍ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آتُونِي زُبَرَ الحَدِيدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ الجُمْهُورُ: ( رَدْمًا آَتُونِي )؛ أيْ: أعْطُونِي. ورَوى أبُو بَكْرٍ عَنْ عاصِمٍ: ( رَدْمٍ ايتُونِي ) بِكَسْرِ التَّنْوِينِ؛ أيْ: جِيئُونِي بِها. قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: احْمِلُوها إلَيَّ. وقالَ مُقاتِلٌ: أعْطُونِي. وقالَ الفَرّاءُ: المَعْنى: إيتُونِي بِها، فَلَمّا أُلْقِيَتِ الياءُ زِيدَتْ ألِفٌ. فَأمّا الزُّبُرُ فَهي القِطَعُ، واحِدَتُها: زُبْرَةٌ، والمَعْنى: فَأتَوْهُ بِها فَبَناهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى إذا ساوى</span><span class="ve">﴾</span></span> رَوى أبانُ: ( إذا سَوّى ) بِتَشْدِيدِ الواوِ مِن غَيْرِ ألِفٍ. قالَ الفَرّاءُ: ساوى وسَوّى سَواءٌ. واخْتَلَفَ القُرّاءُ في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الصَّدَفَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، وأبُو عَمْرٍو، وابْنُ عامِرٍ: ( الصُّدُفَيْنِ ) بِضَمِّ الصّادِ والدّالِ، وهي لُغَةُ حَمِيرٍ. ورَوى أبُو بَكْرٍ والمُفَضَّلُ عَنْ عاصِمٍ: ( الصُّدْفَيْنِ ) بِضَمِّ الصّادِ وتَسْكِينِ الدّالِ. وقَرَأ نافِعٌ، وحَمْزَةُ، والكِسائِيُّ، وَحَفْصٌ عَنْ عاصِمٍ، وخَلَفٌ بِفَتْحِ الصّادِ والدّالِ جَمِعَيًا، وهي لُغَةُ تَمِيمٍ، واخْتارَها ثَعْلَبٌ. وقَرَأ أبُو مِجْلَزٍ، وأبُو رَجاءٍ، وابْنُ يَعْمُرَ: ( الصَّدُفَيْنِ ) بِفَتْحِ الصّادِ ورَفْعِ الدّالِ. وقَرَأ أبُو الجَوْزاءِ، وأبُو عِمْرانَ، والزُّهْرِيُّ، والجَحْدَرِيُّ بِرَفْعِ الصّادِ وفَتْحِ الدّالِ. قالَ ابْنُ الأنْبارِيِّ: ويُقالُ: صَدَفَ، عَلى مِثالِ: نَغَرَ، وكُلُّ هَذِهِ لُغاتٌ في الكَلِمَةِ. قالَ أبُو عُبَيْدَةَ: الصَّدَفانِ: جَنْبا الجَبَلِ. قالَ الأزْهَرِيُّ: يُقالُ لِجانِبَيِ الجَبَلِ: صَدَفانِ، إذا تَحاذَيا لِتَصادُفِهِما؛ أيْ: لِتَلاقِيهِما. قالَ المُفَسِّرُونُ: حَشا ما بَيْنَ الجَبَلَيْنِ بِالحَدِيدِ، ونَسْجَ بَيْنَ طَبَقاتِ الحَدِيدِ الحَطَبَ والفَحْمَ، ووَضَعَ عَلَيْها المَنافِيخَ، ثُمَّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ انْفُخُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَنَفَخُوا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى إذا جَعَلَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: الحَدِيدَ، وقِيلَ: الهاءُ تَرْجِعُ إلى ما بَيْنَ الصَّدَفَيْنِ، " نارًا "؛ أيْ: كالنّارِ؛ لِأنَّ الحَدِيدَ إذا أُحْمِيَ بِالفَحْمِ والمَنافِيخِ صارَ كالنّارِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ آتُونِي</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، ونافِعٌ، وأبُو عَمْرٍو، وابْنُ عامِرٍ، والكِسائِيُّ: ( آَتَوْنِي ) مَمْدُودَةً، والمَعْنى: أعْطُونِي. وقَرَأ حَمْزَةُ وأبُو بَكْرٍ عَنْ عاصِمٍ: ( إيتُونِي ) مَقْصُورَةً، والمَعْنى: جِيئُونِي بِهِ أُفْرِغْهُ عَلَيْهِ. <br/>وَفِي القِطْرِ أرْبَعَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ النُّحاسُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، ومُجاهِدٌ، وقَتادَةُ، والفَرّاءُ، والزَّجّاجُ. والثّانِي: أنَّهُ الحَدِيدُ الذّائِبُ، قالَهُ أبُو عُبَيْدَةَ. والثّالِثُ: الصُّفْرُ المُذابُ، قالَهُ مُقاتِلٌ. والرّابِعُ: الرَّصاصُ، حَكاهُ ابْنُ الأنْبارِيِّ. قالَ المُفَسِّرُونُ: أذابَ القِطْرَ ثُمَّ صَبَّهُ عَلَيْهِ، فاخْتَلَطَ والتَصَقَ بَعْضُهُ بِبَعْضٍ، حَتّى صارَ جَبَلًا صَلْدًا مِن حَدِيدٍ وقِطْرٍ. قالَ قَتادَةُ: فَهو كالبَرْدِ المُحَبَّرِ، طَرِيقَةٌ سَوْداءُ وطَرِيقَةٌ حَمْراءُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما اسْطاعُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أصْلُهُ: فَما اسْتَطاعُوا، فَلَمّا كانَتِ التّاءُ والطّاءُ مِن مَخْرَجٍ واحِدٍ، أحَبُّوا التَّخْفِيفَ فَحَذَفُوا. قالَ ابْنُ الأنْبارِيِّ: إنَّما تَقُولُ العَرَبُ: اسْطاعَ، تَخْفِيفًا، كَما قالُوا: سَوْفَ يَقُومُ، وسَيَقُومُ، فَأسْقَطُوا الفاءَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ يَظْهَرُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: يَعْلُوهُ، يُقالَ: ظَهَرَ فُلانٌ فَوْقَ البَيْتِ: إذا عَلاهُ، والمَعْنى: ما قَدَرُوا أنْ يَعْلُوهُ لِارْتِفاعِهِ وإمْلاسِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما اسْتَطاعُوا لَهُ نَقْبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن أسْفَلِهِ؛ لِشِدَّتِهِ وصَلابَتِهِ. ورَوى أبُو هُرَيْرَةَ عَنْ رَسُولِ اللهِ <span class="honorific"></span>، قالَ: " «إنَّ يَأْجُوجَ ومَأْجُوجَ لَيَحْفُرُونَ السَّدَّ كُلَّ يَوْمٍ، حَتّى إذا كادُوا يَرَوْنَ شُعاعَ الشَّمْسِ، قالَ الَّذِي عَلَيْهِمُ: ارْجِعُوا فَسَتَحْفِرُونَهُ غَدًا، فَيَعُودُونَ إلَيْهِ، فَيَرَوْنَهُ كَأشَدِّ ما كانَ، حَتّى إذا بَلَغَتْ مُدَّتُهُمْ، وأرادَ اللَّهُ عَزَّ وجَلَّ أنْ يَبْعَثَهم عَلى النّاسِ، حَفَرُوا حَتّى إذا كادُوا يَرَوْنَ شُعاعَ الشَّمْسِ، قالَ الَّذِي عَلَيْهِمُ: ارْجِعُوا فَسَتَحْفُرُونَهُ غَدًا إنْ شاءَ اللَّهُ، ويَسْتَثْنِي، فَيَعُودُونَ إلَيْهِ وهو كَهَيْئَتِهِ حِينَ تَرَكُوهُ، فَيَحْفُرُونَهُ ويَخْرُجُونَ عَلى النّاسِ» "، وذَكَرَ باقِي الحَدِيثِ، وقَدْ ذَكَرْتُ هَذا الحَدِيثَ بِطُولِهِ وأشْباهَهُ في كِتابِ " الحَدائِقِ " فَكَرِهْتُ التَّطْوِيلَ هاهُنا. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ هَذا رَحْمَةٌ مِن رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> لَمّا فَرَغَ ذُو القَرْنَيْنِ مِن بُنْيانِهِ قالَ هَذا. وفِيما أشارَ إلَيْهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ الرَّدْمُ، قالَهُ مُقاتِلٌ، قالَ: فالمَعْنى: هَذا نِعْمَةٌ مِن رَبِّي عَلى المُسْلِمِينَ؛ لِئَلا يَخْرُجُوا إلَيْهِمْ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ التَّمْكِينُ الَّذِي أدْرَكَ بِهِ عَمَلَ السَّدِّ، قالَهُ الزَّجّاجُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإذا جاءَ وعْدُ رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: القِيامَةُ. والثّانِي: وعْدُهُ لِخُرُوجِ يَأْجُوجَ ومَأْجُوجَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَعَلَهُ دَكًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، ونافِعٌ، وأبُو عَمْرٍو، وابْنُ عامِرٍ: ( دَكًّا ) مُنَوَّنًا غَيْرَ مَهْمُوزٍ ولا مَمْدُودٍ. وقَرَأ عاصِمٌ، وحَمْزَةُ، والكِسائِيُّ: ( دَكّاءَ ) مَمْدُودَةً مَهْمُوزَةً بِلا تَنْوِينٍ. وقَدْ شَرَحْنا مَعْنى الكَلِمَةِ في ( الأعْرافِ: ١٤٣ ) . <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ وعْدُ رَبِّي حَقًّا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: بِالثَّوابِ والعِقابِ.</p><p id="107.f7209"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:99-102"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:99" id="qr-zad-almaseer-18-99">وَتَرَكْنَا بَعْضَهُمْ يَوْمَئِذٍ يَمُوجُ فِي بَعْضٍ ۖ وَنُفِخَ فِي الصُّورِ فَجَمَعْنَاهُمْ جَمْعًا</span><a class="vn" href="/quran/18/99" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:100" id="qr-zad-almaseer-18-100">وَعَرَضْنَا جَهَنَّمَ يَوْمَئِذٍ لِّلْكَافِرِينَ عَرْضًا</span><a class="vn" href="/quran/18/100" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:101" id="qr-zad-almaseer-18-101">الَّذِينَ كَانَتْ أَعْيُنُهُمْ فِي غِطَاءٍ عَن ذِكْرِي وَكَانُوا لَا يَسْتَطِيعُونَ سَمْعًا</span><a class="vn" href="/quran/18/101" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.b5cFD"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرَكْنا بَعْضَهم يَوْمَئِذٍ يَمُوجُ في بَعْضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> في المُشارِ إلَيْهِمْ ثَلاثَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهم يَأْجُوجُ ومَأْجُوجُ. ثُمَّ في المُرادِ بِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَئِذٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ يَوْمَ انْقَضى أمْرُ السَّدِّ، تُرِكُوا يَمُوجُ بَعْضُهم في بَعْضٍ مِن ورائِهِ مُخْتَلِطِينَ لِكَثْرَتِهِمْ، وقِيلَ: ماجُوا مُتَعَجِّبِينَ مِنَ السَّدِّ. والثّانِي: أنَّهُ يَوْمَ يُخْرَجُونَ مِنَ السَّدِّ، تُرِكُوا يَمُوجُ بَعْضُهم في بَعْضٍ. <br/>والثّانِي: أنَّهُمُ الكُفّارُ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهم جَمِيعُ الخَلائِقِ؛ الجِنُّ والإنْسُ يَمُوجُونَ حَيارى. فَعَلى هَذَيْنَ القَوْلَيْنِ، المُرادُ بِاليَوْمِ المَذْكُورِ: يَوْمُ القِيامَةِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنُفِخَ في الصُّورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذِهِ نَفْخَةُ البَعْثِ. وقَدْ شَرَحْنا مَعْنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الصُّورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في ( الأنْعامِ: ٧٣ ) . <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَرَضْنا جَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: أظْهَرْناها لَهم حَتّى شاهَدُوها. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ كانَتْ أعْيُنُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، يَعْنِي: أعْيُنَ قُلُوبِهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">" في غِطاءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> "؛ أيْ: في غَفْلَةٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَنْ ذِكْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: عَنْ تَوْحِيدِي والإيمانِ بِي وبِكِتابِي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانُوا لا يَسْتَطِيعُونَ سَمْعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذا لِعَداوَتِهِمْ وعِنادِهِمْ، وكَراهَتِهِمْ ما يُنْذَرُونَ بِهِ، كَما تَقُولُ لِمَن يَكْرَهُ قَوْلَكَ: ما تَقْدِرُ أنْ تَسْمَعَ كَلامِي.</p><p id="107.6CD40"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:102"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:102" id="qr-zad-almaseer-18-102">أَفَحَسِبَ الَّذِينَ كَفَرُوا أَن يَتَّخِذُوا عِبَادِي مِن دُونِي أَوْلِيَاءَ ۚ إِنَّا أَعْتَدْنَا جَهَنَّمَ لِلْكَافِرِينَ نُزُلًا</span><a class="vn" href="/quran/18/102" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.9edD5"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَحَسِبَ الَّذِينَ كَفَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: أفَظَنَّ المُشْرِكُونَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ يَتَّخِذُوا عِبادِي</span><span class="ve">﴾</span></span> في هَؤُلاءِ العِبادِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُمُ الشَّياطِينُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. والثّانِي: الأصْنامُ، قالَهُ مُقاتِلٌ. والثّالِثُ: المَلائِكَةُ، والمَسِيحُ، وعُزَيْرٌ، وسائِرُ المَعْبُوداتِ مِن دُونِهِ، قالَهُ أبُو سُلَيْمانَ الدِّمَشْقِيُّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن دُونِي</span><span class="ve">﴾</span></span> فَتَحَ هَذِهِ الياءَ نافِعٌ وأبُو عَمْرٍو. وجَوابُ الِاسْتِفْهامِ في هَذِهِ الآَيَةِ مَحْذُوفٌ، وفي تَقْدِيرِهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أفَحَسِبُوا أنْ يَتَّخِذُوهم أوْلِياءَ، كَلّا بَلْ هم أعْداءٌ لَهم يَتَبَرَّؤُونَ مِنهم. <br/>والثّانِي: أنْ يَتَّخِذُوهم أوْلِياءَ ولا أغْضَبُ ولا أُعاقِبُهم. ورَوى أبانُ عَنْ عاصِمٍ، وزَيْدٌ عَنْ يَعْقُوبَ: ( أفَحَسْبُ ) بِتَسْكِينِ السِّينِ وضَمِّ الباءِ، وهي قِراءَةُ عَلِيٍّ عَلَيْهِ السَّلامُ، وابْنِ عَبّاسٍ، وسَعِيدِ بْنِ جُبَيْرٍ، ومُجاهِدٍ، وعِكْرِمَةَ، وابْنِ يَعْمُرَ، وابْنِ مُحَيْصِنٍ، ومَعْناها: أفَيَكْفِيهِمْ أنْ يَتَّخِذُوهم أوْلِياءَ ؟ <br/>فَأمّا ( النُّزُلُ ) فَفِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ ما يُهَيَّأُ لِلضَّيْفِ والعَسْكَرِ، قالَهُ ابْنُ قُتَيْبَةَ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ المَنزِلُ، قالَهُ الزَّجّاجُ.</p><p id="107.5fd4B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:103-107"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:103" id="qr-zad-almaseer-18-103">قُلْ هَلْ نُنَبِّئُكُم بِالْأَخْسَرِينَ أَعْمَالًا</span><a class="vn" href="/quran/18/103" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:104" id="qr-zad-almaseer-18-104">الَّذِينَ ضَلَّ سَعْيُهُمْ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَهُمْ يَحْسَبُونَ أَنَّهُمْ يُحْسِنُونَ صُنْعًا</span><a class="vn" href="/quran/18/104" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:105" id="qr-zad-almaseer-18-105">أُولَٰئِكَ الَّذِينَ كَفَرُوا بِآيَاتِ رَبِّهِمْ وَلِقَائِهِ فَحَبِطَتْ أَعْمَالُهُمْ فَلَا نُقِيمُ لَهُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ وَزْنًا</span><a class="vn" href="/quran/18/105" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:106" id="qr-zad-almaseer-18-106">ذَٰلِكَ جَزَاؤُهُمْ جَهَنَّمُ بِمَا كَفَرُوا وَاتَّخَذُوا آيَاتِي وَرُسُلِي هُزُوًا</span><a class="vn" href="/quran/18/106" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.A48CA"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ هَلْ نُنَبِّئُكم بِالأخْسَرِينَ أعْمالا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِمْ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُمُ القِسِّيسُونَ والرُّهْبانُ، قالَهُ عَلِيٌّ عَلَيْهِ السَّلامُ والضَّحّاكُ. <br/>والثّانِي: اليَهُودُ والنَّصارى، قالَهُ سَعْدُ بْنُ أبِي وقّاصٍ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعْمالا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَنصُوبٌ عَلى التَّمْيِيزِ؛ لِأنَّهُ لَمّا قالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِالأخْسَرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كانَ ذَلِكَ مُبْهَمًا لا يَدُلُّ عَلى ما خَسِرُوهُ، فَبُيِّنَ ذَلِكَ في أيِّ نَوْعٍ وقَعَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ ضَلَّ سَعْيُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: بَطَلَ عَمَلُهم واجْتِهادُهم في الدُّنْيا، وهم يَظُنُّونَ أنَّهم مُحْسِنُونَ بِأفْعالِهِمْ، فَرُؤَساؤُهم يَعْلَمُونَ الصَّحِيحَ ويُؤْثِرُونَ الباطِلَ لِبَقاءِ رِئاسَتِهِمْ، وأتْباعِهِمْ مُقَلِّدُونَ بِغَيْرِ دَلِيلٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ الَّذِينَ كَفَرُوا بِآياتِ رَبِّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَحَدُوا دَلائِلَ تَوْحِيدِهِ وكَفَرُوا بِالبَعْثِ والجَزاءِ، وذَلِكَ أنَّهم بِكُفْرِهِمْ بِرَسُولِ اللهِ <span class="honorific"></span> والقُرْآَنِ، صارُوا كافِرِينَ بِهَذِهِ الأشْياءِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَحَبِطَتْ أعْمالُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: بَطَلَ اجْتِهادُهم؛ لِأنَّهُ خَلا عَنِ الإيمانِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا نُقِيمُ لَهم يَوْمَ القِيامَةِ وزْنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ ابْنُ مَسْعُودٍ والجَحْدَرِيُّ: ( فَلا يُقِيمُ ) بِالياءِ. <br/>وَفِي مَعْناهُ ثَلاثَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ إنَّما يَثْقُلُ المِيزانُ بِالطّاعَةِ، وإنَّما تُوزَنُ الحَسَناتُ والسَّيِّئاتُ، والكافِرُ لا طاعَةَ لَهُ. <br/>والثّانِي: أنَّ المَعْنى: لا نُقِيمُ لَهم قَدْرًا. قالَ ابْنُ الأعْرابِيِّ في تَفْسِيرِ هَذِهِ الآَيَةِ: يُقالُ: ما لِفُلانٍ عِنْدَنا وزْنٌ؛ أيْ: قَدْرٌ؛ لِخِسَّتِهِ. فالمَعْنى: أنَّهم لا يُعْتَدُّ بِهِمْ ولا يَكُونُ لَهم عِنْدَ اللَّهِ قَدْرٌ ولا مَنزِلَةٌ. وقَدْ رَوى أبُو هُرَيْرَةَ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> أنَّهُ قالَ: " «يُؤْتى بِالرَّجُلِ الطَّوِيلِ الأكُولِ الشَّرُوبِ، فَلا يَزِنُ جَناحَ بَعُوضَةً، اقْرَؤُوا إنْ شِئْتُمْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا نُقِيمُ لَهم يَوْمَ القِيامَةِ وزْنًا</span><span class="ve">﴾</span></span>» " . <br/>والثّالِثُ: أنَّهُ قالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا نُقِيمُ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لِأنَّ الوَزْنَ عَلَيْهِمْ لا لَهُمْ، ذَكَرَهُ ابْنُ الأنْبارِيِّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ جَزاؤُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيِ: الأمْرُ ذَلِكَ الَّذِي ذَكَرْتَ مِن بُطْلانِ عَمَلِهِمْ وخِسَّةِ قَدْرِهِمْ، ثُمَّ ابْتَدَأ فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَزاؤُهم جَهَنَّمُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وقِيلَ: المَعْنى: ذَلِكَ التَّصْغِيرُ لَهم وجَزاؤُهم جَهَنَّمُ، فَأُضْمِرَتْ واوُ الحالِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِما كَفَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: بِكُفْرِهِمْ واتِّخاذِهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آياتِي</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّتِي أنْزَلْتُها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرُسُلِي هُزُوًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: مَهْزُوءًا بِهِ.</p><p id="107.00498"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:107-109"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:107" id="qr-zad-almaseer-18-107">إِنَّ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ كَانَتْ لَهُمْ جَنَّاتُ الْفِرْدَوْسِ نُزُلًا</span><a class="vn" href="/quran/18/107" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:108" id="qr-zad-almaseer-18-108">خَالِدِينَ فِيهَا لَا يَبْغُونَ عَنْهَا حِوَلًا</span><a class="vn" href="/quran/18/108" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.2Cca8"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كانَتْ لَهم جَنّاتُ الفِرْدَوْسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ الأنْبارِيِّ: كانَتْ لَهم في عِلْمِ اللَّهِ قَبْلَ أنْ يُخْلَقُوا. ورَوى البُخارِيُّ ومُسْلِمٌ في " الصَّحِيحَيْنِ " مِن حَدِيثِ أبِي مُوسى عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> أنَّهُ قالَ: " «جِنانُ الفِرْدَوْسِ أرْبَعٌ، ثِنْتانِ مِن ذَهَبٍ حِلْيَتُهُما وآَنِيَتُهُما وما فِيهِما، وثِنْتانِ مِن فِضَّةٍ حِلْيَتُهُما وآَنِيَتُهُما وما فِيها، ولَيْسَ بَيْنَ القَوْمِ وبَيْنَ أنْ يَنْظُرُوا إلى رَبِّهِمُ إلّا رِداءُ الكِبْرِياءِ عَلى وجْهِهِ في جَنَّةِ عَدْنٍ» " . ورَوى عُبادَةُ بْنُ الصّامِتِ عَنْ رَسُولِ اللهِ <span class="honorific"></span> أنَّهُ قالَ: " «الجَنَّةُ مِائَةُ دَرَجَةٍ، ما بَيْنَ كُلِّ دَرَجَتَيْنِ كَما بَيْنَ السَّماءِ والأرْضِ، الفِرْدَوْسُ أعْلاها، ومِنها تُفَجَّرُ أنْهارُ الجَنَّةِ، فَإذا سَألْتُمُ اللَّهَ تَعالى فاسْألُوهُ الفِرْدَوْسَ» " . قالَ أبُو أُمامَةَ: الفِرْدَوْسُ: سُرَّةُ الجَنَّةِ. قالَ مُجاهِدٌ: الفِرْدَوْسُ: البُسْتانُ بِالرُّومِيَّةِ. وقالَ كَعْبٌ والضَّحّاكُ: جَنّاتُ الفِرْدَوْسِ: جَنّاتُ الأعْنابِ. قالَ الكَلْبِيُّ والفَرّاءُ: الفِرْدَوْسُ: البُسْتانُ الَّذِي فِيهِ الكَرْمُ. وقالَ المُبَرِّدُ: الفِرْدَوْسُ فِيما سَمِعْتُ مِن كَلامِ العَرَبِ: الشَّجَرُ المُلْتَفُّ، والأغْلَبُ عَلَيْهِ العِنَبُ. وقالَ ثَعْلَبٌ: كُلُّ بُسْتانٍ يُحَوَّطُ عَلَيْهِ فَهو فِرْدَوْسٌ، قالَ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ رَواحَةَ: <br/>فِي جَنّاتِ الفِرْدَوْسِ لَيْسَ يَخافُونَ خُرُوجًا عَنْها ولا تَحْوِيلًا <br/>وَقَرَأْتُ عَلى شَيْخِنا أبِي مَنصُورِ اللُّغَوِيِّ، قالَ: قالَ الزَّجّاجُ: الفِرْدَوْسُ أصْلُهُ رُومِيٌّ أُعْرِبَ، وهو البُسْتانُ، كَذَلِكَ جاءَ في التَّفْسِيرِ، وقَدْ قِيلَ: الفِرْدَوْسُ تَعْرِفُهُ العَرَبُ، وتُسَمِّي المَوْضِعَ الَّذِي فِيهِ كَرْمٌ: فِرْدَوْسًا. وقالَ أهْلُ اللُّغَةِ: الفِرْدَوْسُ مُذَكَّرٌ، وإنَّما أنَّثَ في قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="23:11" id="qr-zad-almaseer-23-11">يَرِثُونَ الفِرْدَوْسَ هم فِيها خالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/11" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span>؛ لِأنَّهُ عَنى بِهِ الجَنَّةَ. وقالَ الزَّجّاجُ: وقِيلَ: الفِرْدَوْسُ: الأوْدِيَةُ الَّتِي تَنْبُتُ ضُرُوبًا مِنَ النَّبْتِ، وقِيلَ: هو بِالرُّومِيَّةِ مَنقُولٌ إلى لَفْظِ العَرَبِيَّةِ، قالَ: والفِرْدَوْسُ أيْضًا بِالسِّرْيانِيَّةِ كَذا لَفْظُهُ: فِرْدَوْسٌ، قالَ: ولَمْ نَجِدْهُ في أشْعارِ العَرَبِ إلّا في شِعْرِ حَسّانَ، وحَقِيقَتُهُ أنَّهُ البُسْتانُ الَّذِي يَجْمَعُ كُلَّ ما يَكُونُ في البَساتِينِ؛ لِأنَّهُ عِنْدَ أهْلِ كُلِّ لُغَةٍ كَذَلِكَ، وبَيْتُ حَسّانَ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="107.X7EZn">فَإنَّ ثَوابَ اللَّهِ كُلَّ مُوَحِّدٍ جِنانٌ مِنَ الفِرْدَوْسِ فِيها يُخَلَّدُ</p>وَقالَ ابْنُ الكَلْبِيِّ بِإسْنادِهِ: الفِرْدَوْسُ: البُسْتانُ بِلُغَةِ الرُّومِ. وقالَ الفَرّاءُ: وهو عَرَبِيٌّ أيْضًا، والعَرَبُ تُسَمِّي البُسْتانَ الَّذِي فِيهِ الكَرْمُ فِرْدَوْسًا. وقالَ السُّدِّيُّ: الفِرْدَوْسُ أصْلُهُ بِالنَّبَطِيَّةِ ( فِرْداسًا ) . وقالَ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ الحارِثِ: الفِرْدَوْسُ: الأعْنابُ. وقَدْ شَرَحْنا مَعْنى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُزُلا</span><span class="ve">﴾</span></span> آَنِفًا. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَبْغُونَ عَنْها حِوَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الزَّجّاجُ: لا يُرِيدُونَ عَنْها تَحَوُّلًا، يُقالُ: قَدْ حالَ مِن مَكانِهِ حِوَلًا، كَما قالُوا في المَصادِرِ: صَغُرَ صِغَرًا، وعَظُمَ عِظَمًا، وعادَنِي حُبُّها عَوْدًا، قالَ: وقَدْ قِيلَ أيْضًا: إنَّ الحِوَلُ: الحِيلَةُ، فَيَكُونُ المَعْنى: لا يَحْتالُونَ مَنزِلًا غَيْرَها. <br/>فَإنْ قِيلَ: قَدْ عُلِمَ أنَّ الجَنَّةَ كَثِيرَةُ الخَيْرِ، فَما وجْهُ مَدْحِها بِأنَّهم يَبْغُونَ عَنْها حِوَلًا ؟ <br/>فالجَوابُ: أنَّ الإنْسانَ قَدْ يَجِدُ في الدّارِ الأنِيقَةِ مَعْنًى لا يُوافِقُهُ، فَيُحِبُّ أنْ يَنْتَقِلَ إلى دارٍ أُخْرى، وقَدْ يَمَلُّ، والجَنَّةُ عَلى خِلافِ ذَلِكَ.<p/><p id="107.d6b94"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:109"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:109" id="qr-zad-almaseer-18-109">قُل لَّوْ كَانَ الْبَحْرُ مِدَادًا لِّكَلِمَاتِ رَبِّي لَنَفِدَ الْبَحْرُ قَبْلَ أَن تَنفَدَ كَلِمَاتُ رَبِّي وَلَوْ جِئْنَا بِمِثْلِهِ مَدَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/109" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.1dc1f"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لَوْ كانَ البَحْرُ مِدادًا لِكَلِماتِ رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> سَبَبُ نُزُولِها أنَّهُ لَمّا نَزَلَ قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:85" id="qr-zad-almaseer-17-85">وَما أُوتِيتُمْ مِنَ العِلْمِ إلا قَلِيلا</span><a class="vn" href="/quran/17/85" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span>، قالَتِ اليَهُودُ: كَيْفَ وقَدْ أُوتِينا التَّوْراةَ وفِيها عِلْمُ كُلِّ شَيْءٍ ؟ فَنَزَلَتْ هَذِهِ الآَيَةُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. ومَعْنى الآَيَةِ: لَوْ كانَ ماءُ البَحْرِ مِدادًا يُكْتَبُ بِهِ. قالَ مُجاهِدٌ: [ والمَعْنى ]: لَوْ كانَ البَحْرُ مِدادًا لِلْقَلَمِ، والقَلَمُ يَكْتُبُ. قالَ ابْنُ الأنْبارِيِّ: سُمِّيَ المِدادُ مِدادًا لِإمْدادِهِ الكاتِبَ، وأصْلُهُ مِنَ الزِّيادَةِ ومَجِيءُ الشَّيْءِ بَعْدَ الشَّيْءِ. وقَرَأ الحَسَنُ والأعْمَشُ: ( مَدَدًا لِكَلِماتِ رَبِّي ) بِغَيْرِ ألِفٍ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَبْلَ أنْ تَنْفَدَ كَلِماتُ رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، ونافِعٌ، وأبُو عَمْرٍو، وعاصِمٌ: ( تَنْفَدَ) بِالتّاءِ. وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ، وحَمْزَةُ، والكِسائِيُّ: ( يَنْفَدَ ) بِالياءِ. قالَ أبُو عَلِيٍّ: التَّأْنِيثُ أُحْسَنُ؛ لِأنَّ المُسْنَدَ إلَيْهِ الفِعْلُ مُؤَنَّثٌ، والتَّذْكِيرُ حَسَنٌ؛ لِأنَّ التَّأْنِيثَ لَيْسَ بِحَقِيقِيٍّ، وإنَّما لَمْ تَنْفَدْ كَلِماتُ اللَّهِ؛ لِأنَّ كَلامَهُ صِفَةٌ مِن صِفاتِ ذاتِهِ، ولا يَتَطَرَّقُ عَلى صِفاتِهِ النَّفادُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ جِئْنا بِمِثْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: بِمِثْلِ البَحْرِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَدَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيْ: زِيادَةً، والمَدَدُ: كُلُّ شَيْءٍ زادَ في شَيْءٍ. <br/>فَإنْ قِيلَ: لِمَ قالَ في أوَّلِ الآَيَةِ: " مِدادًا "، وفي آَخِرِها: " مَدَدًا "، وكِلاهُما بِمَعْنًى واحِدٍ، واشْتِقاقُهُما غَيْرُ مُخْتَلِفٍ ؟ <br/>فَقَدْ أجابَ عَنْهُ ابْنُ الأنْبارِيِّ، فَقالَ: لَمّا كانَ الثّانِي آَخِرَ آَيَةٍ، وأواخِرُ الآَياتِ هاهُنا أتَتْ عَلى الفِعْلِ والفِعْلِ، كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُزُلا</span><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُزُوًا</span><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حِوَلا</span><span class="ve">﴾</span></span>، كانَ قَوْلُهُ: " مَدَدًا " أشْبَهَ بِهَؤُلاءِ الألْفاظِ مِنَ المِدادِ، واتِّفاقُ المَقاطِعِ عِنْدَ أواخِرَ الآَيِ، وانْقِضاءُ الأبْياتِ، وتَمامُ السَّجْعِ والنَّثْرِ، أخَفُّ عَلى الألْسُنِ وأحْلى مَوْقِعًا في الأسْماعِ، فاخْتَلَفَتِ اللَّفْظَتانِ لِهَذِهِ [ العِلَّةِ ] . وقَدْ قَرَأ ابْنُ عَبّاسٍ، وسَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ، ومُجاهِدٌ، وأبُو رَجاءٍ، وقَتادَةُ، وابْنُ مُحَيْصِنٍ: ( ولَوْ جِئْنا بِمِثْلِهِ مِدادًا )، فَحَمَلُوها عَلى الأُولى ولَمْ يَنْظُرُوا إلى المَقاطِعِ. وقِراءَةُ الأوَّلِينَ أبْيَنُ حُجَّةً وأوْضَحُ مِنهاجًا.</p><p id="107.BeDfe"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:110"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:110" id="qr-zad-almaseer-18-110">قُلْ إِنَّمَا أَنَا بَشَرٌ مِّثْلُكُمْ يُوحَىٰ إِلَيَّ أَنَّمَا إِلَٰهُكُمْ إِلَٰهٌ وَاحِدٌ ۖ فَمَن كَانَ يَرْجُو لِقَاءَ رَبِّهِ فَلْيَعْمَلْ عَمَلًا صَالِحًا وَلَا يُشْرِكْ بِعِبَادَةِ رَبِّهِ أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/110" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.6a4d0"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إنَّما أنا بَشَرٌ مِثْلُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: عَلَّمَ اللَّهُ تَعالى رَسُولَهُ التَّواضُعَ؛ لِئَلّا يُزْهى عَلى خَلْقِهِ، فَأمَرَهُ أنْ يُقِرَّ عَلى نَفْسِهِ بِأنَّهُ آَدَمِيٌّ كَغَيْرِهِ، إلّا أنَّهُ أُكْرِمَ بِالوَحْيِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَن كانَ يَرْجُو لِقاءَ رَبِّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> سَبَبُ نُزُولِها «أنَّ جُنْدُبَ بْنَ زُهَيْرٍ الغامِدِيِّ قالَ لِرَسُولِ اللهِ <span class="honorific"></span>: إنِّي أعْمَلُ العَمَلَ [ لِلَّهِ تَعالى ]، فَإذا اطَّلَعَ عَلَيْهِ سَرَّنِي، فَقالَ رَسُولُ اللهِ <span class="honorific"></span>: " إنَّ اللَّهَ طَيِّبٌ لا يَقْبَلُ إلّا الطَّيِّبَ، ولا يَقْبَلُ ما رُوئِيَ فِيهِ "، فَنَزَلَتْ فِيهِ هَذِهِ الآَيَةُ،» قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. وقالَ طاوُوسٌ: «جاءَ رَجُلٌ إلى رَسُولِ اللهِ <span class="honorific"></span>، فَقالَ: إنِّي أُحِبُّ الجِهادَ [ في سَبِيلِ اللَّهِ ]، وأُحِبُّ أنْ يُرى مَكانِي، فَنَزَلَتْ هَذِهِ الآَيَةُ.» وقالَ مُجاهِدٌ: «جاءَ رَجُلٌ إلى رَسُولِ اللهِ <span class="honorific"></span>، فَقالَ: إنِّي أتَصَدَّقُ، وأصِلُ الرَّحِمَ، ولا أصْنَعُ ذَلِكَ إلّا لِلَّهِ تَعالى، فَيُذْكَرُ ذَلِكَ مِنِّي وأُحْمَدُ عَلَيْهِ، فَيَسُرُّنِي ذَلِكَ وأُعْجَبُ بِهِ، فَسَكَتَ رَسُولُ اللهِ <span class="honorific"></span>، فَنَزَلَتْ هَذِهِ الآَيَةُ.» <br/>وَفِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَن كانَ يَرْجُو</span><span class="ve">﴾</span></span> قَوْلانِ: أحَدُهُما: يَخافُ، قالَهُ ابْنُ قُتَيْبَةَ. والثّانِي: يَأْمُلُ، وهو اخْتِيارُ الزَّجّاجُ. وقالَ ابْنُ الأنْبارِيِّ: المَعْنى: فَمَن كانَ يَرْجُو لِقاءَ ثَوابِ رَبِّهِ. قالَ المُفَسِّرُونَ: وذَلِكَ يَوْمُ البَعْثِ والجَزاءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيَعْمَلْ عَمَلا صالِحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يُرائِي بِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يُشْرِكْ بِعِبادَةِ رَبِّهِ أحَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ: لا يُرائِي. قالَ مُعاوِيَةُ بْنُ أبِي سُفْيانَ: هَذِهِ آَخِرُ آَيَةٍ نَزَلَتْ مِنَ القُرْآَنِ.</p><p id="107.AD0E6"/></div></div></div></div></body></html>