<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة البروج" id="ch86"><h1 id="107.5J1a6">سورة البروج</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="85:1-23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="85:1" id="qr-zad-almaseer-85-1">وَالسَّمَاءِ ذَاتِ الْبُرُوجِ</span><a class="vn" href="/quran/85/1" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" data-v="85:2" id="qr-zad-almaseer-85-2">وَالْيَوْمِ الْمَوْعُودِ</span><a class="vn" href="/quran/85/2" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" data-v="85:3" id="qr-zad-almaseer-85-3">وَشَاهِدٍ وَمَشْهُودٍ</span><a class="vn" href="/quran/85/3" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" data-v="85:4" id="qr-zad-almaseer-85-4">قُتِلَ أَصْحَابُ الْأُخْدُودِ</span><a class="vn" href="/quran/85/4" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" data-v="85:5" id="qr-zad-almaseer-85-5">النَّارِ ذَاتِ الْوَقُودِ</span><a class="vn" href="/quran/85/5" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" data-v="85:6" id="qr-zad-almaseer-85-6">إِذْ هُمْ عَلَيْهَا قُعُودٌ</span><a class="vn" href="/quran/85/6" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" data-v="85:7" id="qr-zad-almaseer-85-7">وَهُمْ عَلَىٰ مَا يَفْعَلُونَ بِالْمُؤْمِنِينَ شُهُودٌ</span><a class="vn" href="/quran/85/7" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" data-v="85:8" id="qr-zad-almaseer-85-8">وَمَا نَقَمُوا مِنْهُمْ إِلَّا أَن يُؤْمِنُوا بِاللَّهِ الْعَزِيزِ الْحَمِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/85/8" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" data-v="85:9" id="qr-zad-almaseer-85-9">الَّذِي لَهُ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۚ وَاللَّهُ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ شَهِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/85/9" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" data-v="85:10" id="qr-zad-almaseer-85-10">إِنَّ الَّذِينَ فَتَنُوا الْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِنَاتِ ثُمَّ لَمْ يَتُوبُوا فَلَهُمْ عَذَابُ جَهَنَّمَ وَلَهُمْ عَذَابُ الْحَرِيقِ</span><a class="vn" href="/quran/85/10" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" data-v="85:11" id="qr-zad-almaseer-85-11">إِنَّ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَهُمْ جَنَّاتٌ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ ۚ ذَٰلِكَ الْفَوْزُ الْكَبِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/85/11" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" data-v="85:12" id="qr-zad-almaseer-85-12">إِنَّ بَطْشَ رَبِّكَ لَشَدِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/85/12" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" data-v="85:13" id="qr-zad-almaseer-85-13">إِنَّهُ هُوَ يُبْدِئُ وَيُعِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/85/13" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" data-v="85:14" id="qr-zad-almaseer-85-14">وَهُوَ الْغَفُورُ الْوَدُودُ</span><a class="vn" href="/quran/85/14" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" data-v="85:15" id="qr-zad-almaseer-85-15">ذُو الْعَرْشِ الْمَجِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/85/15" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" data-v="85:16" id="qr-zad-almaseer-85-16">فَعَّالٌ لِّمَا يُرِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/85/16" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" data-v="85:17" id="qr-zad-almaseer-85-17">هَلْ أَتَاكَ حَدِيثُ الْجُنُودِ</span><a class="vn" href="/quran/85/17" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" data-v="85:18" id="qr-zad-almaseer-85-18">فِرْعَوْنَ وَثَمُودَ</span><a class="vn" href="/quran/85/18" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" data-v="85:19" id="qr-zad-almaseer-85-19">بَلِ الَّذِينَ كَفَرُوا فِي تَكْذِيبٍ</span><a class="vn" href="/quran/85/19" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" data-v="85:20" id="qr-zad-almaseer-85-20">وَاللَّهُ مِن وَرَائِهِم مُّحِيطٌ</span><a class="vn" href="/quran/85/20" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" data-v="85:21" id="qr-zad-almaseer-85-21">بَلْ هُوَ قُرْآنٌ مَّجِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/85/21" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" data-v="85:22" id="qr-zad-almaseer-85-22">فِي لَوْحٍ مَّحْفُوظٍ</span><a class="vn" href="/quran/85/22" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.3E2ee"/><p id="107.mgDnd">سُورَةُ البُرُوجِ <br/>وَهِيَ مَكِّيَّةٌ كُلُّها بِإجْماعِهِمْ <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والسَّماءِ ذاتِ البُرُوجِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَدْ ذَكَرْنا البُرُوجَ في [الحِجْرِ: ١٦] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واليَوْمِ المَوْعُودِ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو يَوْمُ القِيامَةِ بِإجْماعِهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَشاهِدٍ ومَشْهُودٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةٌ وعِشْرُونَ قَوْلًا. <br/>أحَدُها: أنَّ الشّاهِدَ: يَوْمُ الجُمُعَةِ، والمَشْهُودُ: يَوْمُ عَرَفَةَ، رَواهُ أبُو هُرَيْرَةَ عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> وبِهِ قالَ عَلِيٌّ، وابْنُ عَبّاسٍ في رِوايَةٍ، وابْنُ زَيْدٍ. فَعَلى هَذا سُمِّيَ يَوْمُ الجُمُعَةِ شاهِدًا، لِأنَّهُ يَشْهَدُ عَلى كُلِّ عامِلٍ بِما فِيهِ، وسُمِّي يَوْمُ عَرَفَةَ مَشْهُودًا، لِأنَّ النّاسَ يَشْهَدُونَ فِيهِ مَوْسِمَ الحَجِّ، وتَشْهَدُهُ المَلائِكَةُ. <br/>والثّانِي: أنَّ الشّاهِدَ: يَوْمُ الجُمُعَةِ، والمَشْهُودَ: يَوْمُ النَّحْرِ، قالَهُ ابْنُ عُمَرَ. <br/>والثّالِثُ: أنَّ الشّاهِدَ: اللَّهُ عَزَّ وجَلَّ، والمَشْهُودَ: يَوْمُ القِيامَةِ، رَواهُ الوالِبِيُّ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. <br/>والرّابِعُ: أنَّ الشّاهِدَ: يَوْمُ عَرَفَةَ، والمَشْهُودَ: يَوْمُ القِيامَةِ، رَواهُ مُجاهِدٌ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. <br/>والخامِسُ: أنَّ الشّاهِدَ: مُحَمَّدٌ <span class="honorific"></span>، والمَشْهُودَ: يَوْمُ القِيامَةِ، رَواهُ يُوسُفُ بْنُ مِهْرانَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ، وبِهِ قالَ الحَسَنُ بْنُ عَلِيٍّ. <br/>والسّادِسُ: أنَّ الشّاهِدَ: يَوْمُ القِيامَةِ، والمَشْهُودَ: النّاسُ، قالَهُ جابِرُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ. <br/>والسّابِعُ: أنَّ الشّاهِدَ: يَوْمُ الجُمُعَةِ، والمَشْهُودَ: يَوْمُ القِيامَةِ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>والثّامِنُ: أنَّ الشّاهِدَ: يَوْمُ التَّرْوِيَةِ، والمَشْهُودَ: يَوْمُ عَرَفَةَ، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ المُسَيَّبِ. <br/>والتّاسِعُ: أنَّ الشّاهِدَ: هو اللَّهُ، والمَشْهُودَ: بَنُو آدَمَ، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ. <br/>والعاشِرُ: أنَّ الشّاهِدَ: مُحَمَّدٌ، والمَشْهُودَ: يَوْمُ عَرَفَةَ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>والحادِي عَشَرَ: أنَّ الشّاهِدَ: آدَمُ عَلَيْهِ السَّلامُ، والمَشْهُودَ: يَوْمُ القِيامَةِ، رَواهُ ابْنُ أبِي نُجَيْحٍ عَنْ مُجاهِدٍ. <br/>والثّانِي عَشَرَ: أنَّ الشّاهِدَ: ابْنُ آدَمَ، والمَشْهُودَ: يَوْمُ القِيامَةِ، رَواهُ لَيْثٌ عَنْ مُجاهِدٍ، وبِهِ قالَ عِكْرِمَةُ. <br/>الثّالِثَ عَشَرَ: أنَّ الشّاهِدَ: آدَمُ عَلَيْهِ السَّلامُ، وذُرِّيَّتُهُ، والمَشْهُودَ يَوْمُ القِيامَةِ، قالَهُ عَطاءُ بْنُ يَسارٍ. <br/>والرّابِعَ عَشَرَ: أنَّ الشّاهِدَ: الإنْسانُ، والمَشْهُودَ: اللَّهُ عَزَّ وجَلَّ، قالَهُ مُحَمَّدُ بْنُ كَعْبٍ. <br/>والخامِسَ عَشَرَ: أنَّ الشّاهِدَ: يَوْمُ النَّحْرِ، والمَشْهُودَ: يَوْمُ عَرَفَةَ، قالَهُ إبْراهِيمُ. <br/>والسّادِسَ عَشَرَ: أنَّ الشّاهِدَ: عِيسى عَلَيْهِ السَّلامُ، والمَشْهُودَ: أُمَّتُهُ، قالَهُ أبُو مالِكٍ. ودَلِيلُهُ قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:117" id="qr-zad-almaseer-5-117">وَكُنْتُ عَلَيْهِمْ شَهِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/5/117" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>والسّابِعَ عَشَرَ: أنَّ الشّاهِدَ: مُحَمَّدٌ <span class="honorific"></span>، والمَشْهُودَ: أمَّتُهُ، قالَهُ عَبْدُ العَزِيزِ بْنُ يَحْيى، وبَيانُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:41" id="qr-zad-almaseer-4-41">وَجِئْنا بِكَ عَلى هَؤُلاءِ شَهِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/4/41" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>الثّامِنَ عَشَرَ: أنَّ الشّاهِدَ: هَذِهِ الأُمَّةُ، والمَشْهُودَ: سائِرُ النّاسِ، قالَهُ الحُسَيْنُ بْنُ الفَضْلِ، ودَلِيلُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:143" id="qr-zad-almaseer-2-143">لِتَكُونُوا شُهَداءَ عَلى النّاسِ</span><a class="vn" href="/quran/2/143" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>والتّاسِعَ عَشَرَ: أنَّ الشّاهِدَ: الحَفَظَةُ، والمَشْهُودَ: بَنُو آدَمَ، قالَهُ مُحَمَّدُ بْنُ عَلِيٍّ التِّرْمِذِيُّ، وحُكِيَ عَنْ عِكْرِمَةَ نَحْوُهُ. <br/>والعِشْرُونَ: أنَّ الشّاهِدَ: الحَقُّ، والمَشْهُودَ: الكَوْنُ، قالَهُ الجُنَيْدُ. <br/>والحادِي والعِشْرُونَ: أنَّ الشّاهِدَ: الحَجَرُ الأسْوَدُ، والمَشْهُودَ: الحاجُّ. <br/>والثّانِي والعِشْرُونَ: أنَّ الشّاهِدَ: الأنْبِياءُ عَلَيْهِمُ الصَّلاةُ والسَّلامُ، والمَشْهُودَ: مُحَمَّدٌ <span class="honorific"></span>، وبَيانُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذْ أخَذَ اللَّهُ مِيثاقَ النَّبِيِّينَ. . .</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةُ [آلُ عِمْرانَ: ٨١] . <br/>والثّالِثُ والعِشْرُونَ: أنَّ الشّاهِدَ: اللَّهُ عَزَّ وجَلَّ، والمَلائِكَةُ، وأُولُو العِلْمِ، والمَشْهُودَ: لا إلَهَ إلّا اللَّهُ، وبَيانُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:18" id="qr-zad-almaseer-3-18">شَهِدَ اللَّهُ أنَّهُ لا إلَهَ إلا هو والمَلائِكَةُ وأُولُو العِلْمِ</span><a class="vn" href="/quran/3/18" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span>، حَكى هَذِهِ الأقْوالَ الثَّلاثَةَ الثَّعْلَبِيُّ. <br/>والرّابِعُ والعِشْرُونَ: أنَّ الشّاهِدَ: الأنْبِياءُ عَلَيْهِمُ السَّلامُ، والمَشْهُودَ: الأُمَمُ، حَكاهُ شَيْخُنا عَلِيُّ بْنُ عُبَيْدِ اللَّهِ. <br/>وَفِي جَوابِ القَسَمِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّهُ قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ بَطْشَ رَبِّكَ لَشَدِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَهُ قَتادَةُ، والزَّجّاجُ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُتِلَ أصْحابُ الأُخْدُودِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، كَما أنَّ القَسَمَ في قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والشَّمْسِ وضُحاها</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ أفْلَحَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، حَكاهُ الفَرّاءُ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهُ مَتْرُوكٌ، وهَذا اخْتِيارُ ابْنِ جَرِيرٍ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُتِلَ أصْحابُ الأُخْدُودِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: لُعِنُوا. والأُخْدُودُ: شَقٌّ يُشَقُّ في الأرْضِ، والجَمْعُ: أخادِيدُ. وهَؤُلاءِ قَوْمٌ حَفَرُوا حَفائِرَ في الأرْضِ وأوْقَدُوا فِيها النّارَ، وألْقَوْا فِيها مَن لَمْ يَكْفُرْ. <br/>واخْتَلَفَ العُلَماءُ فِيهِمْ عَلى سِتَّةِ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّهُ مَلَكٌ كانَ لَهُ ساحِرٌ فَبَعَثَ إلَيْهِ غُلامًا يُعَلِّمُهُ السِّحْرَ، وكانَ الغُلامُ يَمُرُّ عَلى راهِبٍ، فَأعْجَبَهُ أمْرُهُ، فَتَبِعَهُ، فَعَلِمَ بِهِ المَلِكُ، فَأمَرَهُ أنْ يَرْجِعَ عَنْ دِينِهِ، فَقالَ: لا أفْعَلُ، فاجْتَهَدَ المَلِكُ في إهْلاكِهِ، فَلَمْ يَقْدِرْ، فَقالَ الغُلامُ: لَسْتَ بِقاتِلِي حَتّى تَفْعَلَ ما آمُرُكَ بِهِ. اجْمَعِ النّاسَ في صَعِيدٍ واحِدٍ، واصْلُبْنِي عَلى جِذْعٍ، وارْمِنِي بِسَهْمٍ مِن كِنانَتِي، وقُلْ: بِسْمِ اللَّهِ رَبِّ الغُلامِ، فَفَعَلَ، فَماتَ الغُلامُ، فَقالَ النّاسُ: آمَنّا بِرَبِّ الغُلامِ، فَخَدَّ الأخادِيدَ، وأضْرَمَ فِيها النّارَ، وقالَ: مَن لَمْ يَرْجِعْ عَنْ دِينِهِ فَأقْحِمُوهُ فِيها، فَفَعَلُوا، وهَذا مُخْتَصَرُ الحَدِيثِ، وفِيهِ طُولٌ، وقَدْ ذَكَرْتُهُ في " المُغْنِي " و " الحَدائِقِ " بِطُولِهِ مِن حَدِيثِ صُهَيْبٍ عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> . <br/>والثّانِي: أنَّ مَلِكًا مِنَ المُلُوكِ سَكِرَ، فَوَقَعَ عَلى أُخْتِهِ، فَلَمّا أفاقَ قالَ لَها: وَيْحَكِ: كَيْفَ المَخْرَجُ؟ فَقالَتْ لَهُ: اجْمَعْ أهْلَ مَمْلَكَتِكَ فَأخْبِرْهم أنَّ اللَّهَ عَزَّ وجَلَّ قَدْ أحَلَّ نِكاحَ الأخَواتِ، فَإذا ذَهَبَ هَذا في النّاسِ وتَناسَوْهُ، خَطَبْتَهم فَحَرَّمْتَهُ. فَفَعَلَ ذَلِكَ، فَأبَوْا أنْ يَقْبَلُوا ذَلِكَ مِنهُ، فَبَسَطَ فِيهِمُ السَّوْطَ، ثُمَّ جَرَّدَ السَّيْفَ، فَأبَوْا، فَخَدَّ لَهم أُخْدُودًا، وأوْقَدَ فِيهِ النّارَ، وقَذَفَ مَن أبى قَبُولَ ذَلِكَ، قالَهُ عَلِيُّ بْنُ أبِي طالِبٍ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهم ناسٌ اقْتَتَلَ مُؤْمِنُوهم وكُفّارُهُمْ، فَظَهَرَ المُؤْمِنُونَ، ثُمَّ تَعاهَدُوا أنْ لا يَغْدِرَ بَعْضُهم بِبَعْضٍ، فَغَدَرَ كُفّارُهُمْ، فَأخَذُوهُمْ، فَقالَ لَهُ رَجُلٌ مِنَ المُؤْمِنِينَ: أوْقِدُوا نارًا، واعْرِضُوا عَلَيْها، فَمَن تابَعَكم عَلى دِينِكُمْ، فَذاكَ الَّذِي تُحِبُّونَ، ومَن لَمْ يَتْبَعْكم أُقْحِمَ النّارَ فاسْتَرَحْتُمْ مِنهُ، فَفَعَلُوا، فَجَعَلَ المُسْلِمُونَ يَقْتَحِمُونَها، ذَكَرَهُ قَتادَةُ. <br/>والرّابِعُ: أنَّ قَوْمًا مِنَ المُؤْمِنِينَ اعْتَزَلُوا النّاسَ في الفَتْرَةِ، فَأُرْسِلَ إلَيْهِمْ جَبّارٌ مِن عَبَدَةِ الأوْثانِ، فَعَرَضَ عَلَيْهِمُ الدُّخُولَ في دِينِهِ فَأبَوْا، فَخَدَّ لَهم أُخْدُودًا، وألْقاهم فِيهِ، قالَهُ الرَّبِيعُ بْنُ أنَسٍ. <br/>والخامِسُ: أنَّ جَماعَةً آمَنُوا مِن قَوْمِ يُوسُفَ بْنِ ذِي نُواسٍ بَعْدَما رُفِعَ عِيسى، فَخَدَّ لَهم أُخْدُودًا، وأوْقَدَ فِيهِ النّارَ، فَأحْرَقَهم كُلَّهُمْ، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُتِلَ أصْحابُ الأُخْدُودِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهُمْ: يُوسُفُ بْنُ ذِي نُواسٍ وأصْحابُهُ، قالَهُ مُقاتِلٌ. <br/>والسّادِسُ: أنَّهم قَوْمٌ كانُوا يَعْبُدُونَ صَنَمًا، ومَعَهم قَوْمٌ يَكْتُمُونَ إيمانَهُمْ، فَعَلِمُوا بِهِمْ، فَخَدُّوا لَهم أُخْدُودًا، وقَذَفُوهم فِيهِ، حَكاهُ الزَّجّاجُ. <br/>واخْتَلَفُوا في الَّذِينَ أُحْرِقُوا عَلى خَمْسَةِ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّهم كانُوا مِنَ الحَبَشَةِ، قالَهُ عَلِيٌّ كَرَّمَ اللَّهُ وجْهَهُ. <br/>والثّانِي: مِن بَنِي إسْرائِيلَ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>والثّالِثُ: مِن أهْلِ اليَمَنِ، قالَهُ الحَسَنُ. وقالَ الضَّحّاكُ: كانُوا مِن نَصارى اليَمَنِ، وذَلِكَ قَبْلَ مَبْعَثِ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> بِأرْبَعِينَ سَنَةً. <br/>والرّابِعُ: مِن أهْلِ نَجْرانَ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>والخامِسُ: مِنَ النَّبَطِ، قالَهُ عِكْرِمَةُ. <br/>وَفِي عَدَدِهِمْ ثَلاثَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: اثْنا عَشَرَ ألْفًا، قالَهُ وهْبٌ. <br/>والثّانِي: سَبْعُونَ ألْفًا، قالَهُ ابْنُ السّائِبِ. <br/>والثّالِثُ: ثَمانُونَ رَجُلًا، وتِسْعَةُ نِسْوَةٍ، قالَهُ مُقاتِلٌ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">النّارِ ذاتِ الوَقُودِ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذا بَدَلٌ مِنَ " الأُخْدُودِ " كَأنَّهُ قالَ: قُتِلَ أصْحابُ النّارِ. و " الوَقُودُ " مُفَسَّرٌ في [البَقَرَةِ: ٢٤] . وقَرَأ أبُو رَزِينٍ العُقَيْلِيُّ، وأبُو عَبْدِ الرَّحْمَنِ السُّلَمِيُّ، والحَسَنُ، ومُجاهِدٌ، وأبُو العالِيَةِ، وابْنُ يَعْمَرَ، وابْنُ أبِي عَبْلَةَ " الوُقُودِ " بِضَمِّ الواوِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ هم عَلَيْها قُعُودٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: عِنْدَ النّارِ. وكانَ المَلِكُ وأصْحابُهُ جُلُوسًا عَلى الكَراسِيِّ عِنْدَ الأُخْدُودِ يَعْرِضُونَ المُؤْمِنِينَ عَلى الكُفْرِ، فَمَن أبى ألْقَوْهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم عَلى ما يَفْعَلُونَ بِالمُؤْمِنِينَ شُهُودٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: حُضُورٌ، فَأخْبَرَ اللَّهُ عَزَّ وجَلَّ في هَذِهِ الآياتِ بِقِصَّةِ قَوْمٍ بَلَغَ مِن إيمانِهِمْ ويَقِينِهِمْ أنْ صَبَرُوا عَلى التَّحْرِيقِ بِالنّارِ، ولَمْ يَرْجِعُوا عَنْ دِينِهِمْ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما نَقَمُوا مِنهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ أبِي عَبْلَةَ " نَقِمُوا " بِكَسْرِ القافِ. قالَ الزَّجّاجُ: أيْ: ما أنْكَرُوا عَلَيْهِمْ إيمانُهم. وقَدْ شَرَحْنا مَعْنى " نَقَمُوا " في [المائِدَةِ: ٥٩] و [بَراءَةٍ: ٧٤] وشَرَحْنا مَعْنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العَزِيزِ الحَمِيدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في [البَقَرَةِ: ١٢٩، ٢٦٧] . <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ عَلى كُلِّ شَيْءٍ شَهِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: لَمْ يَخْفَ عَلَيْهِ ما صَنَعُوا، فَهو شَهِيدٌ عَلَيْهِمْ بِما فَعَلُوا. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ فَتَنُوا المُؤْمِنِينَ والمُؤْمِناتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: أحْرَقُوهُمْ، وعَذَّبُوهم. كَقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="51:13" id="qr-zad-almaseer-51-13">يَوْمَ هم عَلى النّارِ يُفْتَنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/13" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ لَمْ يَتُوبُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن شِرْكِهِمْ وفِعْلِهِمْ ذَلِكَ بِالمُؤْمِنِينَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَهم عَذابُ جَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِكَفْرِهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهم عَذابُ الحَرِيقِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِما أحْرَقُوا المُؤْمِنِينَ، وكِلا العَذابَيْنِ في جَهَنَّمَ عِنْدَ الأكْثَرِينَ. وذَهَبَ الرَّبِيعُ بْنُ أنَسٍ في جَماعَةٍ إلى أنَّ النّارَ ارْتَفَعَتْ إلى المَلِكِ وأصْحابِهِ فَأحْرَقَتْهُمْ، فَذَلِكَ عَذابُ الحَرِيقِ في الدُّنْيا. قالَ الرَّبِيعُ: وقَبَضَ اللَّهُ أرْواحَ المُؤْمِنِينَ قَبْلَ أنْ تَمَسَّهُمُ النّارُ. وحَكى الفَرّاءُ أنَّ المُؤْمِنِينَ نَجَوْا مِنَ النّارِ، وأنَّها ارْتَفَعَتْ فَأحْرَقَتِ الكَفَرَةُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ الفَوْزُ الكَبِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهم فازُوا بِالجَنَّةِ. وقالَ بَعْضُ المُفَسِّرِينَ: فازُوا مِن عَذابِ الكُفّارِ، وعَذابِ الآخِرَةِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ بَطْشَ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: إنَّ أخْذَهُ بِالعَذابِ إذا أخَذَ الظَّلَمَةَ والجَبابِرَةَ لَشَدِيدٌ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ هو يُبْدِئُ ويُعِيدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: يُبْدِئُ الخَلْقَ ويُعِيدُهُمْ، قالَهُ الجُمْهُورُ. <br/>والثّانِي: يُبْدِئُ العَذابَ في الدُّنْيا عَلى الكُفّارِ ثُمَّ يُعِيدُهُ عَلَيْهِمْ في الآخِرَةِ، رَواهُ العَوْفِيُّ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. وقَدْ شَرَحْنا في [هُودٍ: ٩٠] مَعْنى " الوَدُودِ " . <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذُو العَرْشِ المَجِيدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ حَمْزَةُ، والكِسائِيُّ، والمُفَضَّلُ عَنْ عاصِمٍ " المَجِيدِ " بِالخَفْضِ، وقَرَأ غَيْرُهم بِالرَّفْعِ، فَمَن رَفَعَ " المَجِيدُ " جَعَلَهُ مِن صِفاتِ اللَّهِ عَزَّ وجَلَّ، ومَن كَسَرَ جَعَلَهُ مِن صِفَةِ العَرْشِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ أتاكَ حَدِيثُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: قَدْ أتاكَ حَدِيثُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الجُنُودِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهُمُ الَّذِينَ تَجَنَّدُوا عَلى أوْلِياءِ اللَّهِ. ثُمَّ بَيَّنَ مَن هُمْ، فَقالَ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِرْعَوْنَ وثَمُودَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلِ الَّذِينَ كَفَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: مُشْرِكِي مَكَّةَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي تَكْذِيبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَكَ والقُرْآنِ، أيْ: لَمْ يَعْتَبِرُوا بِمَن كانَ قَبْلَهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ مِن ورائِهِمْ مُحِيطٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَخْفى عَلَيْهِ شَيْءٌ مِن أعْمالِهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ هو قُرْآنٌ مَجِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: كَرِيمٌ، لِأنَّهُ كَلامُ اللَّهِ، ولَيْسَ كَما يَقُولُونَ بِشِعْرٍ، ولا كِهانَةٍ، ولا سِحْرٍ. وقَرَأ أبُو العالِيَةِ، وأبُو الجَوْزاءِ، وأبُو عِمْرانَ، وابْنُ السَّمَيْفَعِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ هو قُرْآنٌ مَجِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِغَيْرِ تَنْوِينٍ وبِخَفْضِ " مَجِيدِ " <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي لَوْحٍ مَحْفُوظٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو اللَّوْحُ المَحْفُوظُ، مِنهُ نُسِخَ القُرْآنُ وسائِرُ الكُتُبِ، فَهو مَحْفُوظٌ عِنْدَ اللَّهِ، مَحْرُوسٌ بِهِ مِنَ الشَّياطِينِ، ومِنَ الزِّيادَةِ فِيهِ والنُّقْصانِ مِنهُ. وقَرَأ نافِعٌ " مَحْفُوظٌ " رَفَعًا عَلى نَعْتِ القُرْآنِ. فالمَعْنى: أنَّهُ مَحْفُوظٌ مِنَ التَّحْرِيفِ والتَّبْدِيلِ.</p><p id="107.De43a"/></div></div></div></div></body></html>