<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة النمل" id="ch28"><h1 id="107.N2Je1">سورة النمل</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="27:1-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:1" id="qr-zad-almaseer-27-1">طس ۚ تِلْكَ آيَاتُ الْقُرْآنِ وَكِتَابٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/27/1" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:2" id="qr-zad-almaseer-27-2">هُدًى وَبُشْرَىٰ لِلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/2" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:3" id="qr-zad-almaseer-27-3">الَّذِينَ يُقِيمُونَ الصَّلَاةَ وَيُؤْتُونَ الزَّكَاةَ وَهُم بِالْآخِرَةِ هُمْ يُوقِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/3" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:4" id="qr-zad-almaseer-27-4">إِنَّ الَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ بِالْآخِرَةِ زَيَّنَّا لَهُمْ أَعْمَالَهُمْ فَهُمْ يَعْمَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/4" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:5" id="qr-zad-almaseer-27-5">أُولَٰئِكَ الَّذِينَ لَهُمْ سُوءُ الْعَذَابِ وَهُمْ فِي الْآخِرَةِ هُمُ الْأَخْسَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/5" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:6" id="qr-zad-almaseer-27-6">وَإِنَّكَ لَتُلَقَّى الْقُرْآنَ مِن لَّدُنْ حَكِيمٍ عَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/27/6" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:7" id="qr-zad-almaseer-27-7">إِذْ قَالَ مُوسَىٰ لِأَهْلِهِ إِنِّي آنَسْتُ نَارًا سَآتِيكُم مِّنْهَا بِخَبَرٍ أَوْ آتِيكُم بِشِهَابٍ قَبَسٍ لَّعَلَّكُمْ تَصْطَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/7" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:8" id="qr-zad-almaseer-27-8">فَلَمَّا جَاءَهَا نُودِيَ أَن بُورِكَ مَن فِي النَّارِ وَمَنْ حَوْلَهَا وَسُبْحَانَ اللَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/8" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.4e8A9"/><p id="107.ZAlzY">سُورَةُ النَّمْلِ <br/>وَهِيَ مَكِّيَّةٌ كُلُّها بِإجْماعِهِمْ <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طس</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّهُ قَسَمٌ أقْسَمَ اللَّهُ بِهِ، وهو مِن أسْمائِهِ، رَواهُ ابْنُ أبِي طَلْحَةَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. وفي رِوايَةٍ أُخْرى عَنْهُ، قالَ: هو اسْمُ اللَّهِ الأعْظَمُ. والثّانِي: اسْمٌ مِن أسْماءِ القُرْآَنِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>والثّالِثُ: الطّاءُ مِنَ اللَّطِيفِ، والسِّينِ مِنَ السَّمِيعِ، حَكاهُ الثَّعْلَبِيُّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكِتابٍ مُبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ أبُو المُتَوَكِّلِ، وأبُو عِمْرانَ، وابْنُ أبِي عَبْلَةَ: " وكِتابٌ مُبِينٌ " بِالرَّفْعِ فِيهِما. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبُشْرى</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: بُشْرى بِما فِيهِ مِنَ الثَّوابِ لِلْمُصَدِّقِينَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زَيَّنّا لَهم أعْمالَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: حَبَّبْنا إلَيْهِمْ قَبِيحَ فِعْلِهِمْ. وقَدْ بَيَّنّا حَقِيقَةَ التَّزْيِينِ والعَمَهِ في (البَقَرَةِ: ١٥، ٢١٢) . وسُوءُ العَذابِ: شَدِيدُهُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُمُ الأخْسَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهم خَسِرُوا أنْفُسَهم وأهْلِيهِمْ وصارُوا إلى النّارِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّكَ لَتُلَقّى القُرْآنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: أيْ: يُلْقى عَلَيْكَ فَتَتَلَقّاهُ أنْتَ، أيْ: تَأْخُذُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ قالَ مُوسى</span><span class="ve">﴾</span></span> المَعْنى: اذْكُرْ إذْ قالَ مُوسى. <br/>قالَ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِشِهابٍ قَبَسٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ عاصِمٌ، وحَمْزَةُ، والكِسائِيُّ، ويَعْقُوبُ إلّا زَيْدًا: " بِشِهابٍ " بِالتَّنْوِينِ. وقَرَأ الباقُونَ عَلى الإضافَةِ غَيْر َمُنَوَّنٍ. قالَ الزَّجّاجُ: مَن نَوَّنَ الشِّهابَ، وجَعَلَ القَبَسَ مِن صِفَةِ الشِّهابِ، وكُلُّ أبْيَضٍ ذِي نُورٍ، فَهو شِهابٌ. فَأمّا مَن أضافَ، فَقالَ الفَرّاءُ: هَذا مِمّا يُضافُ إلى نَفْسِهِ إذا اخْتَلَفَتِ الأسْماءُ، كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:109" id="qr-zad-almaseer-12-109">وَلَدارُ الآخِرَةِ</span><a class="vn" href="/quran/12/109" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span> . قالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: الشِّهابُ: النّارُ، والقَبَسُ: النّارُ تَقْبِسُ، يُقالُ: قَبَسَتِ النّارُ قَبَسًا، واسْمُ ما قَبَسْتَ: قَبَسٌ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَصْطَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: تَسْتَدْفِئُونَ، وكانَ الزَّمان شِتاءً. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا جاءَها</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: جاءَ مُوسى النّارَ، وإنَّما كانَ نُورًا فاعْتَقَدَهُ نارًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُودِيَ أنْ بُورِكَ مَن في النّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّ المَعْنى: قَدَّسَ مَن في النّارِ، وهو اللَّهُ عَزَّ وجَلَّ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، والحَسَنُ؛ والمَعْنى: قَدَّسَ مَن ناداهُ مِنَ النّارِ، لا أنَّ اللَّهَ عَزَّ وجَلَّ يَحِلُّ في شَيْءٍ. <br/>والثّانِي: أنَّ " مِن " زائِدَةٌ؛ والمَعْنى: بُورِكَتِ النّارُ، قالَهُ مُجاهِدٌ. والثّالِثُ: أنَّ المَعْنى: بُورِكَ عَلى مَن في النّارِ، أوْ فِيمَن في النّارِ؛ قالَ الفَرّاءُ: والعَرَبُ تَقُولُ: بارَكَهُ اللَّهُ، وبارَكَ عَلَيْهِ، وبارَكَ فِيهِ، بِمَعْنًى واحِدٍ، والتَّقْدِيرُ: بُورِكَ مَن في طَلَبِ النّارِ، وهو مُوسى، فَحَذَفَ المُضافَ. وهَذِهِ تَحِيَّةٌ مِنَ اللَّهِ تَعالى لِمُوسى بِالبَرَكَةِ، كَما حَيّا إبْراهِيمَ بِالبَرَكَةِ عَلى ألْسِنَةِ المَلائِكَةِ حِينَ دَخَلُوا عَلَيْهِ، فَقالُوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="11:73" id="qr-zad-almaseer-11-73">رَحْمَتُ اللَّهِ وبَرَكاتُهُ عَلَيْكم أهْلَ البَيْتِ</span><a class="vn" href="/quran/11/73" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>فَخَرَجَ في قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بُورِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: قَدَّسَ. والثّانِي: مِنَ البَرَكَةِ. <br/>وَفِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن حَوْلَها</span><span class="ve">﴾</span></span> ثَلاثَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: المَلائِكَةُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، والحَسَنُ. والثّانِي: مُوسى والمَلائِكَةُ، قالَهُ مُحَمَّدُ بْنُ كَعْبٍ. والثّالِثُ: مُوسى؛ فالمَعْنى: بُورِكَ فِيمَن يَطْلُبُها وهو قَرِيبٌ مِنها.</p><p id="107.Aac5D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:9-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:9" id="qr-zad-almaseer-27-9">يَا مُوسَىٰ إِنَّهُ أَنَا اللَّهُ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/27/9" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:10" id="qr-zad-almaseer-27-10">وَأَلْقِ عَصَاكَ ۚ فَلَمَّا رَآهَا تَهْتَزُّ كَأَنَّهَا جَانٌّ وَلَّىٰ مُدْبِرًا وَلَمْ يُعَقِّبْ ۚ يَا مُوسَىٰ لَا تَخَفْ إِنِّي لَا يَخَافُ لَدَيَّ الْمُرْسَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/10" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:11" id="qr-zad-almaseer-27-11">إِلَّا مَن ظَلَمَ ثُمَّ بَدَّلَ حُسْنًا بَعْدَ سُوءٍ فَإِنِّي غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/27/11" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:12" id="qr-zad-almaseer-27-12">وَأَدْخِلْ يَدَكَ فِي جَيْبِكَ تَخْرُجْ بَيْضَاءَ مِنْ غَيْرِ سُوءٍ ۖ فِي تِسْعِ آيَاتٍ إِلَىٰ فِرْعَوْنَ وَقَوْمِهِ ۚ إِنَّهُمْ كَانُوا قَوْمًا فَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/12" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:13" id="qr-zad-almaseer-27-13">فَلَمَّا جَاءَتْهُمْ آيَاتُنَا مُبْصِرَةً قَالُوا هَٰذَا سِحْرٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/27/13" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:14" id="qr-zad-almaseer-27-14">وَجَحَدُوا بِهَا وَاسْتَيْقَنَتْهَا أَنفُسُهُمْ ظُلْمًا وَعُلُوًّا ۚ فَانظُرْ كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الْمُفْسِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/14" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.aF0F5"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ أنا اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الهاءُ عِمادٌ في قَوْلِ أهْلِ اللُّغَةِ؛ وعَلى قَوْلِ السُّدِّيِّ: هي كِنايَةٌ عَنِ المُنادِي، لِأنَّ مُوسى قالَ: مَن هَذا الَّذِي يُنادِينِي؟ فَقِيلَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ أنا اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَألْقِ عَصاكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الآيَةِ مَحْذُوفٌ، تَقْدِيرُهُ: فَألْقاها فَصارَتْ حَيَّةً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا رَآها تَهْتَزُّ كَأنَّها جانٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الفَرّاءُ: الجانُّ: الحَيَّةُ الَّتِي لَيْسَتْ بِالعَظِيمَةِ ولا بِالصَّغِيرَةِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ يُعَقِّبْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: لَمْ يَلْتَفِتْ، قالَهُ قَتادَةُ. والثّانِي: لَمْ يَرْجِعْ، قالَهُ ابْنُ قُتَيْبَةَ، والزَّجّاجُ قالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: وأهْلُ النَّظَرِ يَرَوْنَ أنَّهُ مَأْخُوذٌ مِنَ العَقِبِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنِّي لا يَخافُ لَدَيَّ المُرْسَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: أيْ: لا يَخافُونَ عِنْدِي. وقِيلَ: المُرادُ: في المَوْضِعِ الَّذِي يُوحِي إلَيْهِمْ فِيهِ، فَكَأنَّهُ نَبَّهَهُ عَلى أنَّ مَن أمَّنَهُ اللَّهُ بِالنُّبُوَّةِ مِن عَذابِهِ لا يَنْبَغِي أنْ يَخافَ مِن حَيَّةٍ. <br/>وَفِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا مَن ظَلَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثَلاثَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّهُ اسْتِثْناءٌ صَحِيحٌ، قالَهُ الحَسَنُ، وقَتادَةُ، ومُقاتِلٌ؛ والمَعْنى: إلّا مَن ظُلِمَ مِنهم فَإنَّهُ يَخافُ. قالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: عَلِمَ اللَّهُ تَعالى أنَّ مُوسى مُسْتَشْعِرٌ خِيفَةً مِن ذَنْبِهِ في الرَّجُلِ الَّذِي وكَزَهُ، فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا مَن ظَلَمَ ثُمَّ بَدَّلَ حُسْنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: تَوْبَةً ونَدَمًا، فَإنَّهُ يَخافُ، وإنِّي غَفُورٌ رَحِيمٌ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ اسْتِثْناءٌ مُنْقَطِعٌ؛ والمَعْنى: لَكِنَّ مَن ظَلَمَ فَإنَّهُ يَخافُ، قالَهُ ابْنُ السّائِبِ، والزَّجّاجُ. وقالَ الفَرّاءُ: " مِن " مُسْتَثْناةٌ مِنَ الَّذِينَ تَرَكُوا في الكَلامِ، كَأنَّهُ قالَ: لا يَخافُ لَدَيَّ المُرْسَلُونَ، إنَّما الخَوْفُ عَلى غَيْرِهِمْ، إلّا مَن ظَلَمَ، فَتَكُونُ " مِن " مُسْتَثْناةً. وقالَ ابْنُ جَرِيرٍ: في الآيَةِ مَحْذُوفٌ، تَقْدِيرُهُ: إلّا مَن ظَلَمَ، فَمَن ظَلَمَ ثُمَّ بَدَّلَ حُسْنًا. <br/>والثّالِثُ: أنْ " إلّا " بِمَعْنى الواوِ، فَهو كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:150" id="qr-zad-almaseer-2-150">لِئَلا يَكُونَ لِلنّاسِ عَلَيْكم حُجَّةٌ إلا الَّذِينَ ظَلَمُوا مِنهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/2/150" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span>، حَكاهُ الفَرّاءُ عَنْ بَعْضِ النَّحْوِيِّينَ، ولَمْ يَرْضَهُ. <br/>وَقَرَأ أُبَيُّ بْنُ كَعْبٍ، وسَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ، والضَّحّاكُ، وعاصِمٌ الجَحْدَرِيُّ، وابْنُ يَعْمُرَ: " ألا مَن ظَلَمَ " بِفَتْحِ الهَمْزَةِ وتَخْفِيفِ اللّامِ. <br/>وَلِلْمُفَسِّرِينَ في المُرادِ بِالظُّلْمِ هاهُنا قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: المَعاصِي. والثّانِي: الشِّرْكُ. ومَعْنًى " حَسَنًا ":تَوْبَةً ونَدَمًا. <br/>وَقَرَأ ابْنُ مَسْعُودٍ، والضَّحّاكُ، وأبُو رَجاءٍ، والأعْمَشُ، وابْنُ السَّمَيْفَعِ، وعَبْدُ الوارِثِ عَنْ أبِي عَمْرٍو: " حَسَنًا " بِفَتْحِ الحاءِ والسِّينِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَعْدَ سُوءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: بَعْدَ إساءَةٍ. وقِيلَ: الإشارَةُ بِهَذا إلى أنَّ مُوسى وإنْ كانَ [قَدْ] ظَلَمَ نَفْسَهُ بِقَتْلِ القِبْطِيِّ، فَإنَّ اللَّهَ يَغْفِرُ لَهُ، لِأنَّهُ نَدِمَ عَلى ذَلِكَ وتابَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأدْخِلْ يَدَكَ في جَيْبِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الجَيْبُ حَيْثُ جِيبَ مِنَ القَمِيصِ، أيْ: قُطِعَ. قالَ ابْنُ جَرِيرٍ: إنَّما أمَرَ بِإدْخالِهِ يَدَهُ في جَيْبِهِ، لِأنَّهُ كانَ عَلَيْهِ حِينَئِذٍ مُدَرَّعَةٌ مِن صُوفٍ لَيْسَ لَها كُمٌّ. والسُّوءُ: البَرَصُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي تِسْعِ آياتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَهُ الزَّجّاجُ: " في " مِن صِلَةِ قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَألْقِ عَصاكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأدْخِلْ يَدَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، فالتَّأْوِيلُ: أظْهَرَ هاتَيْنِ الآيَتَيْنِ في تِسْعِ آَياتٍ. و " في " بِمَعْنى " مِن "، فَتَأْوِيلُهُ: مِن تِسْعِ آَياتٍ؛ تَقُولُ: خُذْ لِي عَشْرًا مِنَ الإبِلِ فِيها فَحْلانِ، أيْ: مِنها فَحْلانِ. وقَدْ شَرَحْنا الآَياتِ في (بَنِي إسْرائِيلَ: ١٠١) . <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى فِرْعَوْنَ وقَوْمِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: مُرْسَلًا إلى فِرْعَوْنَ وقَوْمِهِ، فَحَذَفَ ذَلِكَ لِأنَّهُ مَعْرُوفٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا جاءَتْهم آياتُنا مُبْصِرَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: بَيِّنَةٌ واضِحَةٌ، وهو كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:59" id="qr-zad-almaseer-17-59">وَآتَيْنا ثَمُودَ النّاقَةَ مُبْصِرَةً</span><a class="vn" href="/quran/17/59" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقَدْ شَرَحْناهُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا هَذا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: هَذا الَّذِي نَراهُ عِيانًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِحْرٌ مُبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَحَدُوا بِها</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: أنْكَرُوها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واسْتَيْقَنَتْها أنْفُسُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنَّها مِن عِنْدِ اللَّهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظُلْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: شِرْكًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعُلُوًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: تَكَبُّرًا. قالَ الزَّجّاجُ: المَعْنى: وجَحَدُوا بِها ظُلْمًا وعُلُوًّا، أيْ: تَرْفُّعًا عَنْ أنْ يُؤْمِنُوا بِما جاءَ بِهِ مُوسى وهم يَعْلَمُونَ أنَّها مِن عِنْدِ اللَّهِ.</p><p id="107.ce2Fa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:15-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:15" id="qr-zad-almaseer-27-15">وَلَقَدْ آتَيْنَا دَاوُودَ وَسُلَيْمَانَ عِلْمًا ۖ وَقَالَا الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي فَضَّلَنَا عَلَىٰ كَثِيرٍ مِّنْ عِبَادِهِ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/15" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:16" id="qr-zad-almaseer-27-16">وَوَرِثَ سُلَيْمَانُ دَاوُودَ ۖ وَقَالَ يَا أَيُّهَا النَّاسُ عُلِّمْنَا مَنطِقَ الطَّيْرِ وَأُوتِينَا مِن كُلِّ شَيْءٍ ۖ إِنَّ هَٰذَا لَهُوَ الْفَضْلُ الْمُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/27/16" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:17" id="qr-zad-almaseer-27-17">وَحُشِرَ لِسُلَيْمَانَ جُنُودُهُ مِنَ الْجِنِّ وَالْإِنسِ وَالطَّيْرِ فَهُمْ يُوزَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/17" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:18" id="qr-zad-almaseer-27-18">حَتَّىٰ إِذَا أَتَوْا عَلَىٰ وَادِ النَّمْلِ قَالَتْ نَمْلَةٌ يَا أَيُّهَا النَّمْلُ ادْخُلُوا مَسَاكِنَكُمْ لَا يَحْطِمَنَّكُمْ سُلَيْمَانُ وَجُنُودُهُ وَهُمْ لَا يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/18" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:19" id="qr-zad-almaseer-27-19">فَتَبَسَّمَ ضَاحِكًا مِّن قَوْلِهَا وَقَالَ رَبِّ أَوْزِعْنِي أَنْ أَشْكُرَ نِعْمَتَكَ الَّتِي أَنْعَمْتَ عَلَيَّ وَعَلَىٰ وَالِدَيَّ وَأَنْ أَعْمَلَ صَالِحًا تَرْضَاهُ وَأَدْخِلْنِي بِرَحْمَتِكَ فِي عِبَادِكَ الصَّالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/19" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.fE7Dd"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ آتَيْنا داوُدَ وسُلَيْمانَ عِلْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ المُفَسِّرُونَ: عِلْمًا بِالقَضاءِ وبِكَلامِ الطَّيْرِ والدَّوابِّ وتَسْبِيحِ الجِبالِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالا الحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي فَضَّلَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالنُّبُوَّةِ والكِتابِ وإلانَةِ الحَدِيدِ وتَسْخِيرِ الشَّياطِينِ والجِنِّ والإنْسِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى كَثِيرٍ مِن عِبادِهِ المُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ مُقاتِلٌ: كانَ داوُدُ أشَدَّ تَعَبُّدًا مِن سُلَيْمانَ، وكانَ سُلَيْمانُ أعْظَمَ مُلْكًا مِنهُ وأفْطَنَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوَرِثَ سُلَيْمانُ داوُدَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: ورِثَ نُبُوَّتَهُ وعِلْمَهُ ومُلْكَهُ، وكانَ لِداوُدَ تِسْعَةَ عَشَرَ ذَكَرًا، فَخَصَّ سُلَيْمانَ بِذَلِكَ، ولَوْ كانَتْ وِراثَةُ مالٍ لَكانَ جَمِيعُ أوْلادِهِ فِيها سَواءً. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي سُلَيْمانَ لِبَنِي إسْرائِيلَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها النّاسُ عُلِّمْنا مَنطِقَ الطَّيْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ أُبَيُّ بْنُ كَعْبٍ: " عَلَّمْنا " بِفَتْحِ العَيْنِ واللّامِ. قالَ الفَرّاءُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنطِقَ الطَّيْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span>: كَلامُ الطَّيْرِ كالمَنطِقِ إذا فُهِمَ، قالَ الشّاعِرُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="107.GNQGb">عَجِبْتُ لَها أنّى يَكُونُ غِناؤُها فَصِيحًا ولَمْ تَفْغَرْ ( تَفْتَحْ ) بِمَنطِقِها فَما</p>وَمَعْنى الآيَةِ: فَهِمْنا ما تَقُولُ الطَّيْرُ. قالَ قَتادَةُ: والنَّمْلُ مِنَ الطَّيْرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُوتِينا مِن كُلِّ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الزَّجّاجُ: أيْ: مِن كُلِّ شَيْءٍ يَجُوزُ أنَّ يُؤْتاهُ الأنْبِياءُ والنّاسُ. <br/>وَقالَ مُقاتِلٌ: أعْطَيْنا المُلْكَ والنُّبُوَّةَ والكِتابَ والرِّياحَ ومَنطِقَ الطَّيْرِ، وسُخِّرَتْ لَنا الجِنُّ والشَّياطِينُ. <br/>وَرَوى جَعْفَرُ بْنً مُحَمَّدٍ عَنْ أبِيهِ، قالَ: أُعْطِيَ سُلَيْمانُ مُلْكَ مَشارِقِ الأرْضِ ومَغارِبِها، فَمَلَكَ سَبْعَمِائَةِ سَنَةٍ وسِتَّةَ أشْهُرٍ، ومُلْكَ أهْلِ الدُّنْيا كُلِّهِمْ مِنَ الجِنِّ والإنْسِ والشَّياطِينِ والدَّوابِّ والطَّيْرِ والسِّباعِ، وأُعْطِيَ عِلْمَ كُلِّ شَيْءٍ ومَنطِقَ كُلِّ شَيْءٍ، وفي زَمانِهِ صُنِعَتِ الصَّنائِعُ المُعَجِّبَةُ، فَذَلِكَ قَوْله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عُلِّمْنا مَنطِقَ الطَّيْرِ وأُوتِينا مِن كُلِّ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ هَذا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: الَّذِي أعْطَيْنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُوَ الفَضْلُ المُبِينُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ: الزِّيادَةُ الظّاهِرَةُ عَلى ما أُعْطِي غَيْرُنا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحُشِرَ لِسُلَيْمانَ جُنُودُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: جُمِعَ لَهُ كُلُّ صِنْفٍ مِن جُنْدِهِ عَلى حِدَةٍ، وهَذا كانَ في مَسِيرٍ لَهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهم يُوزَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ مُجاهِدٌ: يُحْبَسُ أوَّلُهم عَلى آَخِرِهِمْ. قالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: وأصْلُ الوَزْعِ: الكَفُّ والمَنعُ. يُقالُ: وزِعْتُ الرَّجُلَ، أيْ: كَفَفْتُهُ، ووازِعُ الجَيْشِ: الَّذِي يَكُفُّهم عَنِ التَّفَرُّقِ، ويَرُدُّ مَن شَذَّ مِنهم. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى إذا أتَوْا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: أشْرَفُوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى وادِ النَّمْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي مَوْضِعِهِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ بِالطّائِفِ، قالَهُ كَعْبٌ. والثّانِي: بِالشّامِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَتْ نَمْلَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ أبُو مِجْلَزٍ، وأبُو رَجاءٍ، وعاصِمٌ الجَحْدَرِيُّ، وطَلْحَةُ بْنُ مُصَرِّفٍ: " نَمُلَةٌ " بِضَمِّ المِيمِ؛ أيْ: صاحَتْ بِصَوْتٍ، فَلَمّا كانَ ذَلِكَ الصَّوْتُ مَفْهُومًا عَبَّرَ عَنْهُ بِالقَوْلِ؛ ولَمّا نَطَقَ النَّمْلُ كَما يَنْطِقُ بَنُو آَدَمَ، أُجْرِيَ مَجْرى الآدَمِيِّينَ، فَقِيلَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادْخُلُوا</span><span class="ve">﴾</span></span>، وألْهَمَ اللَّهُ تِلْكَ النَّمْلَةَ مَعْرِفَةَ سُلَيْمانَ مُعْجِزًا لَهُ، وقَدْ ألْهَمَ اللَّهُ النَّمْلَ كَثِيرًا مِن مَصالِحِها تَزِيدُ بِهِ عَلى الحَيَواناتِ، فَمِن ذَلِكَ أنَّها تَكْسِرُ كُلَّ حَبَّةٍ تَدَّخِرُها قِطْعَتَيْنِ لِئَلّا تَنْبُتَ، إلّا الكُزْبَرَةَ فَإنَّها تَكْسِرُها أرْبَعَ قِطَعٍ، لِأنَّها تَنْبُتُ إذا كُسِرَتْ قِطْعَتَيْنِ، فَسُبْحانَ مَن ألْهَمَها هَذا! <br/>وَفِي صِفَةِ تِلْكَ النَّمْلَةِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّها كانَتْ كَهَيْئَةِ النَّعْجَةِ، قالَ نُوفُ الشّامِيُّ: كانَ النَّمْلُ في زَمَنِ سُلَيْمانَ بْنِ داوُدَ كَأمْثالِ الذِّئابِ. <br/>والثّانِي: كانَتْ نَمْلَةً صَغِيرَةً. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادْخُلُوا مَساكِنَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ أُبَيُّ بْنُ كَعْبٍ، وأبُو المُتَوَكِّلِ، وعاصِمٌ الجَحْدَرِيُّ: " مَسْكَنَكم " عَلى التَّوْحِيدِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَحْطِمَنَّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الحَطْمُ: الكَسْرُ. وقَرَأ أُبَيُّ بْنُ كَعْبٍ، وأبُو رَجاءٍ: " لَيَحْطِمَنَّكم " بِغَيْرِ ألِفٍ بَعْدَ اللّامِ. وقَرَأ ابْنُ مَسْعُودٍ: " لا يَحْطِمْكم " بِفَتْحِ الياءِ وسُكُونِ الحاءِ وتَخْفِيفِ الطّاءِ وسُكُونِ المِيمِ وحَذْفِ النُّونِ. وقَرَأ عَمْرُو بْنُ العاصِ، وأبانُ: " يَحْطمَنكم " بِفَتْحِ الياءِ وسُكُونِ الحاءِ والنُّونِ ساكِنَةً أيْضًا والطّاءُ خَفِيفَةٌ. وقَرَأ أبُو المُتَوَكِّلِ، وأبُو مِجْلَزٍ: " لا يَحِطِّمَنَّكم " بِفَتْحِ الياءِ وكَسْرِ الحاءِ وتَشْدِيدِ الطّاءِ والنُّونِ جَمِيعًا. وقَرَأ ابْنُ السَّمَيْفَعِ، وابْنُ يَعْمُرَ، وعاصِمٌ الجَحْدَرِيُّ: " يُحْطِمَنَّكم " بِرَفْعِ الياءِ وسُكُونِ الحاءِ وتَخْفِيفِ الطّاءِ وتَشْدِيدِ النُّونِ. والحَطْمُ: الكَسْرُ، والحُطامُ: ما تَحَطَّمَ. قالَ مُقاتِلٌ: سَمِعَ سُلَيْمانُ كَلامَها مِن ثَلاثَةِ أمْيالٍ. <br/>وَفِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم لا يَشْعُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: وأصْحابُ سُلَيْمانَ لَمْ يَشْعُرُوا بِكَلامِ النَّمْلَةِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>والثّانِي: وأصْحابُ سُلَيْمانَ لا يَشْعُرُونَ بِمَكانِكم، أنَّها عَلِمَتْ أنَّهُ مُلْكٌ لا بَغْيَ فِيهِ، وأنَّهم لَوْ عَلِمُوا بِالنَّمْلِ ما تَوَطَّؤُوهم، قالَهُ مُقاتِلٌ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَبَسَّمَ ضاحِكًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الزَّجّاجُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضاحِكًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَنصُوبٌ، حالٌ مُؤَكَّدَةٌ، لِأنَّ " تَبَسَّمَ " بِمَعْنى " ضَحِكَ " . قالَ المُفَسِّرُونَ: تَبَسَّمَ تَعَجُّبًا مِمّا قالَتْ، وقِيلَ: مِن ثَنائِها عَلَيْهِ. وقالَ بَعْضُ العُلَماءِ: هَذِهِ الآيَةُ مِن عَجائِبِ القُرْآَنِ، لِأنَّها بِلَفْظَةِ " يا " نادَتْ " أيُّها " نَبَّهَتِ " النَّمْلَ " عَيَّنَتْ " ادْخُلُوا " أمَرَتْ " مَساكِنَكم " نَصَّتْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَحْطِمَنَّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَذَّرَتْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُلَيْمانُ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَصَّتْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجُنُودُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَمَّتْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم لا يَشْعُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَذَرَتْ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَ رَبِّ أوْزِعْنِي</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: ألْهِمْنِي، أصْلُ الإيزاعِ: الإغْراءُ بالشَّيْءِ، يُقالُ: أوْزَعْتُهُ بِكَذا، أيْ: أغْرَيْتُهُ بِهِ، وهو مُوَزَّعٌ بِكَذا، ومُولَعٌ بِكَذا. وقالَ الزَّجّاجُ. تَأْوِيلُهُ في اللُّغَةِ: كُفَّنِي عَنِ الأشْياءِ إلّا عَنْ شُكْرِ نِعْمَتِكَ؛ والمَعْنى: كُفَّنِي عَمّا يُباعِدُ مِنكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنْ أعْمَلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: وَألْهِمْنِي أنْ أعْمَلَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صالِحًا تَرْضاهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ المُفَسِّرُونَ: إنَّما شَكَرَ اللَّهَ عَزَّ وجَلَّ لِأنَّ الرِّيحَ أبْلَغَتْ إلَيْهِ صَوْتَها فَفَهِمَ ذَلِكَ.<p/><p id="107.E5baA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:20-26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:20" id="qr-zad-almaseer-27-20">وَتَفَقَّدَ الطَّيْرَ فَقَالَ مَا لِيَ لَا أَرَى الْهُدْهُدَ أَمْ كَانَ مِنَ الْغَائِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/20" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:21" id="qr-zad-almaseer-27-21">لَأُعَذِّبَنَّهُ عَذَابًا شَدِيدًا أَوْ لَأَذْبَحَنَّهُ أَوْ لَيَأْتِيَنِّي بِسُلْطَانٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/27/21" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:22" id="qr-zad-almaseer-27-22">فَمَكَثَ غَيْرَ بَعِيدٍ فَقَالَ أَحَطتُ بِمَا لَمْ تُحِطْ بِهِ وَجِئْتُكَ مِن سَبَإٍ بِنَبَإٍ يَقِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/27/22" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:23" id="qr-zad-almaseer-27-23">إِنِّي وَجَدتُّ امْرَأَةً تَمْلِكُهُمْ وَأُوتِيَتْ مِن كُلِّ شَيْءٍ وَلَهَا عَرْشٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/27/23" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:24" id="qr-zad-almaseer-27-24">وَجَدتُّهَا وَقَوْمَهَا يَسْجُدُونَ لِلشَّمْسِ مِن دُونِ اللَّهِ وَزَيَّنَ لَهُمُ الشَّيْطَانُ أَعْمَالَهُمْ فَصَدَّهُمْ عَنِ السَّبِيلِ فَهُمْ لَا يَهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/24" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:25" id="qr-zad-almaseer-27-25">أَلَّا يَسْجُدُوا لِلَّهِ الَّذِي يُخْرِجُ الْخَبْءَ فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَيَعْلَمُ مَا تُخْفُونَ وَمَا تُعْلِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/25" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:26" id="qr-zad-almaseer-27-26">اللَّهُ لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ رَبُّ الْعَرْشِ الْعَظِيمِ ۩</span><a class="vn" href="/quran/27/26" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.7fDdE"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَفَقَّدَ الطَّيْرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> التَّفَقُّدُ: طَلَبُ ما غابَ عَنْكَ؛ والمَعْنى أنَّهُ طَلَبَ ما فَقَدَ مِنَ الطَّيْرِ؛ والطَّيْرُ اسْمٌ جامِعٌ لِلْجِنْسِ، وكانَتِ الطَّيْرُ تَصْحَبُ سُلَيْمانَ في سَفَرِهِ تُظِلُّهُ بِأجْنِحَتِها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقالَ ما لِيَ لا أرى الهُدْهُدَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، وعاصِمٌ، والكِسائِيُّ: " ما لِيَ لا أرى الهُدْهُدَ " بِفَتْحِ الياءِ. وقَرَأ نافِعٌ، وأبُو عَمْرٍو، وابْنُ عامِرٍ، وحَمْزَةُ بِالسُّكُونِ، والمَعْنى: ما لِلْهُدْهُدِ [لا أراهُ]؟! تَقُولُ العَرَبُ: ما لِي أراكَ كَئِيبًا، أيْ: ما لَكَ؟ فَهَذا مِنَ المَقْلُوبِ الَّذِي مَعْناهُ مَعْلُومٌ. <br/>قالَ المُفَسِّرُونَ: لَمّا فَصَلَ سُلَيْمانُ عَنْ وادِي النَّمْلِ، وقَعَ في قَفْرٍ مِنَ الأرْضِ، فَعَطِشَ الجَيْشُ فَسَألُوهُ الماءَ، وكانَ الهُدْهُدُ يَدُلُّهُ عَلى الماءِ، فَإذا قالَ لَهُ: هاهُنا الماءُ، شَقَّقَتِ الشَّياطِينُ الصَّخْرَ وفَجَّرَتِ العُيُونَ قَبْلَ أنْ يَضْرِبُوا أبْنِيَتَهم، وكانَ الهُدْهُدُ يَرى الماءَ في الأرْضِ كَما يَرى الماءَ في الزُّجاجَةِ، فَطَلَبَهُ يَوْمئِذٍ فَلَمْ يَجِدْهُ. <br/>وَقالَ بَعْضُهم: إنَّما طَلَبُهُ لِأنَّ الطَّيْرَ كانَتْ تُظِلُّهم مِنَ الشَّمْسِ، فَأخَلَّ الهُدْهُدُ بِمَكانِهِ، فَطَلَعَتِ الشَّمْسُ عَلَيْهِمْ مِنَ الخَلَلِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ كانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الزَّجّاجُ: مَعْناهُ: بَلْ كانَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأُعَذِّبَنَّهُ عَذابًا شَدِيدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ سِتَّةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: نَتْفُ رِيشِهِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، والجُمْهُورُ. والثّانِي: نَتْفُهُ وتَشْمِيسُهُ، قالَهُ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ شَدّادٍ. والثّالِثُ: شَدُّ رِجْلِهِ وتَشْمِيسُهُ، قالَهُ الضَّحّاكُ. والرّابِعُ: أنْ يَطْلِيَهُ بِالقَطِرانِ ويُشَمِّسُهُ، قالَهُ مُقاتِلُ بْنُ حَيّانَ. والخامِسُ: أنْ يُودِعَهُ القَفَصَ والسّادِسُ: أنْ يُفَرِّقَ بَيْنَهُ وبَيْنَ إلْفِهِ، حَكاهُما الثَّعْلَبِيُّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ لَيَأْتِيَنِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ: " لَيَأْتِينَّنِي " بِنُونَيْنِ، وكَذَلِكَ هي في مَصاحِفِهِمْ. فَأمّا السُّلْطانُ، فَهو الحُجَّةُ، وقِيلَ: العُذْرُ. <br/>وَجاءَ في التَّفْسِيرِ أنَّ سُلَيْمانَ لَمّا نَزَلَ في بَعْضِ مَسِيرِهِ، قالَ الهُدْهُدُ: إنَّهُ قَدِ اشْتَغَلَ بِالنُّزُولِ فَأرْتَفِعُ أنا إلى السَّماءِ فانْظُرُ إلى طُولِ الدُّنْيا وعَرْضِها، فارْتَفَعَ فَرَأى بُسْتانًا لِبِلْقِيسَ، فَمالَ إلى الخُضْرَةِ فَوَقَعَ فِيهِ، فَإذا هو بِهُدْهُدٍ قَدْ لَقِيَهُ، فَقالَ: مِن أيْنَ أقْبَلْتَ؟ قالَ: مِنَ الشّامِ مَعَ صاحِبِي سُلَيْمانَ، فَمِن أيْنَ أنْتَ؟ قالَ: مِن هَذِهِ البِلادِ، ومَلِكُها امْرَأةٌ يُقالُ لَها: بِلْقِيسَ، فَهَلْ أنْتَ مُنْطَلِقٌ مَعِي حَتّى تَرى مُلْكَها؟ قالَ: أخافُ أنْ يَتَفَقَّدَنِي سُلَيْمانُ وقْتَ الصَّلاةِ إذا احْتاجَ إلى الماءِ، قالَ: إنَّ صاحِبَكَ يَسُرُّهُ أنْ تَأْتِيَهُ بِخَبَرِ هَذِهِ المَلِكَةِ، فانْطَلَقَ مَعَهُ، فَنَظَرَ إلى بِلْقِيسَ ومُلْكَها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَكَثَ غَيْرَ بَعِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ الجُمْهُورُ بِضَمِّ الكافِ، وقَرَأ عاصِمٌ بِفَتْحِها، وقَرَأ ابْنُ مَسْعُودٍ: " فَتَمْكُثُ " بِزِيادَةِ تاءٍ؛ والمَعْنى: لَمْ يَلْبَثْ إلّا يَسِيرًا حَتّى جاءَ، فَقالَ سُلَيْمانُ: ما الَّذِي أبْطَأ بِكَ؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقالَ أحَطْتُ بِما لَمْ تُحِطْ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: عَلِمْتَ شَيْئًا مِن جَمِيعِ جِهاتِهِ مِمّا لَمْ تُعْلَمْ [بِهِ] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجِئْتُكَ مِن سَبَإٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، وَأبُو عَمْرٍو: " سَبَأ " نَصْبًا غَيْرَ مَصْرُوفٍ، وقَرَأ الباقُونَ خَفْضًا مُنَوَّنًا. وجاءَ في الحَدِيثِ «عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> أنَّ سَبَأ رَجُلٌ مِنَ العَرَبِ» . وقالَ قَتادَةُ: هي أرْضٌ بِاليَمَنِ يُقالُ لَها: مَأْرِبٌ. وقالَ أبُو الحَسَنِ الأخْفَشِ: إنْ شِئْتَ صَرَفْتَ " سَبَأ " فَجَعَلْتَهُ اسْمَ أبِيهِمْ، أوِ اسْمَ الحَيِّ، وإنْ شِئْتَ لَمْ تَصْرِفْ فَجَعَلْتَهُ اسْمَ القَبِيلَةِ، أوِ اسْمَ الأرْضِ. قالَ الزَّجّاجُ: وقَدْ ذَكَرَ قَوْمٌ مِنَ النَّحْوِيِّينَ أنَّهُ اسْمُ رَجُلٍ. وقالَ آخَرُونَ: الِاسْمُ إذا لَمْ يُدْرَ ما هو لَمْ يُصْرَفْ؛ وكِلا القَوْلَيْنِ خَطَأٌ، لِأنَّ الأسْماءَ حَقُّها الصَّرْفُ، وإذا لَمْ يُعْلَمْ هَلْ الِاسْمُ لِلْمُذَكَّرِ أمْ لِلْمُؤَنَّثِ، فَحَقُّهُ الصَّرْفُ حَتّى يُعْلَمَ أنَّهُ لا يَنْصَرِفُ، لِأنَّ أصْلَ الأسْماءِ الصَّرْفُ. وقَوْلُ الَّذِينَ قالُوا: هو اسْمُ رَجُلٍ، غَلَطٌ، لِأنَّ سَبَأ هي مَدِينَةٌ تُعْرَفُ بِمَأْرِبٍ مِنَ اليَمَنِ، بَيْنَها وبَيْنَ صَنْعاءَ مَسِيرَةُ ثَلاثَةِ أيّامٍ، فَمَن لَمْ يَصْرِفْهُ جَعَلَهُ اسْمَ مَدِينَةٍ، ومَن صَرَفَهُ فَلِأنَّهُ اسْمُ البَلَدِ، فَيَكُونُ مُذَكَّرًا سُمِّيَ بِمُذَكِّرٍ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِنَبَإٍ يَقِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: بِخَبَرٍ صادِقٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنِّي وجَدْتُ امْرَأةً تَمْلِكُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي بِلْقِيسَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُوتِيَتْ مِن كُلِّ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الزَّجّاجُ: مَعْناهُ: مِن كُلِّ شَيْءٍ يُعْطاهُ المُلُوكُ ويُؤْتاهُ النّاسُ. والعَرْشُ: سَرِيرُ المُلْكِ. قالَ قَتادَةُ: كانَ عَرْشُها مِن ذَهَبٍ، قَوائِمُهُ مِن جَوْهَرٍ مُكَلَّلٍ بِاللُّؤْلُؤِ، وكانَ أحَدُ أبَوَيْها مِنَ الجِنِّ، وكانَ مُؤَخَّرُ أحَدِ قَدَمَيْها مِثْلَ حافِرِ الدّابَّةِ. وقالَ مُجاهِدٌ: كانَ قَدَماها كَحافِرِ الحِمارِ. <br/>وَقالَ ابْنُ السّائِبِ: لَمْ يَكُنْ بِقَدَمَيْها شَيْءٌ، إنَّما وقَعَ الجِنُّ فِيها عِنْدَ سُلَيْمانَ بِهَذا القَوْلِ، فَلَمّا جُعِلَ لَها الصَّرْحُ بانَ لَهُ كَذِبُهم. قالَ مُقاتِلٌ: كانَ ارْتِفاعُ عَرْشِها ثَمانِينَ ذِراعًا في عَرْضِ ثَمانِينَ، وكانَتْ أُمُّها مِنَ الجِنِّ. قالَ ابْنُ جَرِيرٍ وإنَّما صارَ هَذا الخَبَرُ عُذْرًا لِلْهُدْهُدِ، لِأنَّ سُلَيْمانَ كانَ لا يَرى لِأحَدٍ في الأرْضِ مَمْلَكَةً سِواهُ، وكانَ مَعَ ذَلِكَ يُحِبُّ الجِهادَ، فَلَمّا دَلَّهُ الهُدْهُدُ عَلى مَمْلَكَةٍ لِغَيْرِهِ، وعَلى قَوْمٍ كَفَرَةٍ يُجاهِدُهم، صارَ ذَلِكَ عُذْرًا لَهُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا يَسْجُدُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ الأكْثَرُونَ: " ألّا " بِالتَّشْدِيدِ. قالَ الزَّجّاجُ: والمَعْنى: وزَيَّنَ لَهُمُ الشَّيْطانُ ألّا يَسْجُدُوا، أيْ: فَصَدَّهم لِئَلّا يَسْجُدُوا. وقَرَأ ابْنُ عَبّاسٍ، وأبُو عَبْدِ الرَّحْمَنِ السُّلَمِيُّ، والحَسَنُ، والزُّهْرِيُّ، وقَتادَةُ، وأبُو العالِيَةِ، وحُمَيْدُ الأعْرَجُ، والأعْمَشُ، وابْنُ أبِي عَبْلَةَ، والكِسائِيُّ: " ألّا يَسْجُدُوا " مُخَفَّفَةً، عَلى مَعْنى: ألا يا هَؤُلاءِ اسْجُدُوا، فَيَكُونُ في الكَلامِ إضْمارُ " هَؤُلاءِ " ويُكْتَفى مِنها بِ " يا "، ويَكُونُ الوَقْفُ " ألا يا " والِابْتِداءُ " اسْجُدُوا "؛ قالَ الفَرّاءُ: فَعَلى هَذِهِ القِراءَةِ هي سَجْدَةٌ، وعَلى قِراءَةِ مَن شَدَّدَ لا يَنْبَغِي لَها أنْ تَكُونَ سَجْدَةً. <br/>وَقالَ أبُو عُبَيْدَةَ: هَذا أمْرٌ مِنَ اللَّهِ مُسْتَأْنَفٌ، يَعْنِي: ألا يا أيُّها النّاسُ اسْجُدُوا. وقَرَأ ابْنُ مَسْعُودٍ، وأُبِيُّ: " هَلّا يَسْجُدُوا " بَهاءٍ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي يُخْرِجُ الخَبْءَ في السَّماواتِ والأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: أيِ: المُسْتَتِرُ فِيهِما، وهو مِن خَبَّأْتُ الشَّيْءَ: إذا أخْفَيْتُهُ، ويُقالُ: خَبْءُ السَّمَواتِ: المَطَرُ، وخَبْءُ الأرْضِ: النَّباتُ. وقالَ الزَّجّاجُ: كُلُّ ما خَبَّأْتَهُ فَهو خَبْءٌ، فالخَبْءُ: كُلُّ ما غابَ؛ فالمَعْنى: يَعْلَمُ الغَيْبَ في السَّمَواتِ والأرْضِ. ٥٠ وقالَ ابْنُ جَرِيرٍ: " في " بِمَعْنى " مِن "، فَتَقْدِيرُهُ: يُخْرِجُ الخَبْءَ مِنَ السَّمَواتِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَعْلَمُ ما تُخْفُونَ وما تُعْلِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ حَفْصٌ [عَنْ] عاصِمٍ، والكِسائِيُّ بِالتّاءِ فِيهِما. وقَرَأ الباقُونَ بِالياءِ. قالَ ابْنُ زَيْدٍ: مِن قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحَطْتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العَظِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَلامُ الهُدْهُدِ. وقَرَأ الضَّحّاكُ، وابْنُ مُحَيْصِنٍ: " العَظِيمُ " بِرَفْعِ المِيمِ.</p><p id="107.8bE74"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:27-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:27" id="qr-zad-almaseer-27-27">قَالَ سَنَنظُرُ أَصَدَقْتَ أَمْ كُنتَ مِنَ الْكَاذِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/27" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:28" id="qr-zad-almaseer-27-28">اذْهَب بِّكِتَابِي هَٰذَا فَأَلْقِهْ إِلَيْهِمْ ثُمَّ تَوَلَّ عَنْهُمْ فَانظُرْ مَاذَا يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/28" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:29" id="qr-zad-almaseer-27-29">قَالَتْ يَا أَيُّهَا الْمَلَأُ إِنِّي أُلْقِيَ إِلَيَّ كِتَابٌ كَرِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/27/29" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:30" id="qr-zad-almaseer-27-30">إِنَّهُ مِن سُلَيْمَانَ وَإِنَّهُ بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَٰنِ الرَّحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/27/30" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:31" id="qr-zad-almaseer-27-31">أَلَّا تَعْلُوا عَلَيَّ وَأْتُونِي مُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/31" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.FC86A"/><p id="107.q07Zd">فَلَمّا فَرَغَ الهُدْهُدُ مِن كَلامِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ سَنَنْظُرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيما أخْبَرْتَنا بِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أصَدَقْتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيما قُلْتَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ كُنْتَ مِنَ الكاذِبِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنَّما شَكَّ في خَبَرِهِ، لِأنَّهُ أنْكَرَ أنْ يَكُونَ لِغَيْرِهِ في الأرْضِ سُلْطانٌ. ثُمَّ كَتَبَ كِتابًا وخَتَمَهُ بِخاتَمِهِ ودَفَعَهُ إلى الهُدْهُدِ وقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اذْهَبْ بِكِتابِي هَذا فَألْقِهْ إلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، وابْنُ عامِرٍ، والكِسائِيُّ: " فَألْقِهِي " مَوْصُولَةً بِياءٍ. وقَرَأ أبُو عَمْرٍو، وعاصِمٌ، وأبُو جَعْفَرٍ، وحَمْزَةُ: " فَألْقِهِ " بِسُكُونِ الهاءِ، ورَوى قالُونُ عَنْ نافِعٍ كَسْرَ الهاءِ مِن غَيْرِ إشْباعٍ؛ ويَعْنِي إلى أهْلِ سَبَإٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ تَوَلَّ عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أعْرِضْ. والثّانِي: انْصَرِفْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانْظُرْ ماذا يَرْجِعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: ماذا يَرُدُّونَ مِنَ الجَوابِ. <br/>فَإنْ قِيلَ: إذا تَوَلّى عَنْهم فَكَيْفَ يَعْلَمُ جَوابَهُمْ؟ فَعَنْهُ جَوابانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّ المَعْنى: ثُمَّ تَوَلَّ عَنْهم مُسْتَتِرًا مِن حَيْثُ لا يَرَوْنَكَ، فانْظُرْ ماذا يَرُدُّونَ مِنَ الجَوابِ، وهَذا قَوْلُ وهْبِ بْنِ مُنَبِّهٍ. <br/>والثّانِي: أنَّ في الكَلامِ تَقْدِيمًا وتَأْخِيرًا، تَقْدِيرُهُ: فانْظُرْ ماذا يَرْجِعُونَ ثُمَّ تَوَلَّ عَنْهم، وهَذا مَذْهَبُ ابْنِ زَيْدٍ. <br/>قالَ قَتادَةُ: أتاها الهُدْهُدُ وهي نائِمَةٌ فَألْقى الكِتابَ عَلى نَحْرِها فَقَرَأتْهُ وأخْبَرَتْ قَوْمَها. وقالَ مُقاتِلٌ: حَمَلَهُ في مِنقارِهِ حَتّى وقَفَ عَلى رَأْسِ المَرْأةِ، فَرَفْرَفَ ساعَةً والنّاسُ يَنْظُرُونَ، فَرَفَعَتْ رَأْسَها فَأُلْقِي الكِتابُ في حِجْرِها، فَلَمّا رَأتِ الخاتَمَ أُرْعِدَتْ وخَضَعَتْ وخَضَعَ مَن مَعَها مِنَ الجُنُودِ. <br/>واخْتَلَفُوا لِأيِّ عِلَّةٍ سَمَّتْهُ كَرِيمًا عَلى سَبْعَةِ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: لِأنَّهُ كانَ مَخْتُومًا، رَواهُ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ والثّانِي: أنَّها ظَنَّتْهُ مِن عِنْدِ اللَّهِ عَزَّ وجَلَّ، رُوِيَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ أيْضًا. والثّالِثُ: أنَّ مَعْنى قَوْلِها: " كَرِيمٌ ": حَسَنٌ ما فِيهِ، قالَهُ قَتادَةُ، والزَّجّاجُ. والرّابِعُ: لِكَرَمِ صاحِبِهِ، فَإنَّهُ كانَ مَلِكًا، ذَكَرَهُ ابْنُ جَرِيرٍ. والخامِسُ: أنَّهُ كانَ مَهِيبًا، ذَكَرَهُ أبُو سُلَيْمانَ الدِّمَشْقِيُّ. والسّادِسُ: لِتَسْخِيرِ الهُدْهُدِ لِحَمْلِهِ، حَكاهُ الماوَرْدِيُّ. السّابِعُ: لِأنَّها رَأتْ في صَدْرِهِ " بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَن الرَّحِيم " حَكاهُ الثَّعْلَبِيُّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ مِن سُلَيْمانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: إنَّ الكِتابَ مِن عِنْدِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: وإنَّ المَكْتُوبَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا تَعْلُوا عَلَيَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: لا تَتَكَبَّرُوا. وقَرَأ ابْنُ عَبّاسٍ: " تَغْلُوا " بِغَيْنٍ مُعْجَمَةٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأْتُونِي مُسْلِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: مُنْقادِينَ طائِعِينَ. ثُمَّ اسْتَشارَتْ قَوْمَها، فَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَتْ يا أيُّها المَلأُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الأشْرافَ، وكانُوا ثَلاثمِائَةً وثَلاثَةَ عَشَرَ قائِدًا، كُلُّ رَجُلٍ مِنهم عَلى عَشْرَةِ آَلافٍ. وقالَ ابْنُ عَبّاسٍ: كانَ مَعَها مِائَةُ ألْفٍ قِيلَ، مَعَ كُلِّ قَيْلٍ مِائَةُ ألْفٍ. وقِيلَ: كانَتْ جُنُودُها ألْفَ ألْفٍ ومِائَتَيْ ألْفٍ.</p><p id="107.DCB81"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:32-35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:32" id="qr-zad-almaseer-27-32">قَالَتْ يَا أَيُّهَا الْمَلَأُ أَفْتُونِي فِي أَمْرِي مَا كُنتُ قَاطِعَةً أَمْرًا حَتَّىٰ تَشْهَدُونِ</span><a class="vn" href="/quran/27/32" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:33" id="qr-zad-almaseer-27-33">قَالُوا نَحْنُ أُولُو قُوَّةٍ وَأُولُو بَأْسٍ شَدِيدٍ وَالْأَمْرُ إِلَيْكِ فَانظُرِي مَاذَا تَأْمُرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/33" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:34" id="qr-zad-almaseer-27-34">قَالَتْ إِنَّ الْمُلُوكَ إِذَا دَخَلُوا قَرْيَةً أَفْسَدُوهَا وَجَعَلُوا أَعِزَّةَ أَهْلِهَا أَذِلَّةً ۖ وَكَذَٰلِكَ يَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/34" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:35" id="qr-zad-almaseer-27-35">وَإِنِّي مُرْسِلَةٌ إِلَيْهِم بِهَدِيَّةٍ فَنَاظِرَةٌ بِمَ يَرْجِعُ الْمُرْسَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/35" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.CCaEB"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفْتُونِي في أمْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: بَيِّنُوا لِي ما أفْعَلُ، وأشِيرُوا عَلَيَّ. قالَ الفَرّاءُ: جَعَلَتِ المَشُورَةَ فُتْيا، وذَلِكَ جائِزٌ لِسِعَةِ اللُّغَةِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كُنْتُ قاطِعَةً أمْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: فاعِلَتُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى تَشْهَدُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ. تَحْضُرُونَ؛ والمَعْنى: إلّا بِحُضُورِكم ومَشُورَتِكم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا نَحْنُ أُولُو قُوَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّهم أرادُوا القُوَّةَ في الأبْدانِ. والثّانِي: كَثْرَةُ العَدَدِ والبَأْسِ والشَّجاعَةِ في الحَرْبِ. <br/>وَفِيما أرادُوا بِذَلِكَ القَوْلِ قَوْلانِ أحَدُهُما: تَفْوِيضُ الأمْرِ إلى رَأْيِها. والثّانِي: تَعْرِيضٌ مِنهم بِالقِتالِ إنْ أمَرَتْهم. <br/>ثُمَّ قالُوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأمْرُ إلَيْكِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: في القِتالِ وتَرْكِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَتْ إنَّ المُلُوكَ إذا دَخَلُوا قَرْيَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الزَّجّاجُ: المَعْنى: إذا دَخَلُوها عَنْوَةً عَنْ قِتالٍ وغَلَبَةٍ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفْسَدُوها</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: خَرَّبُوها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلُوا أعِزَّةَ أهْلِها أذِلَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: أهانُوا أشْرافَها لِيَسْتَقِيمَ لَهُمُ الأمْرُ. ومَعْنى الكَلامِ: أنَّها حَذَّرَتْهم مَسِيرَ سُلَيْمانَ إلَيْهِمْ ودُخُولَهُ بِلادَها. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ يَفْعَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ مِن تَصْدِيقِ اللَّهِ تَعالى لِقَوْلِها، قالَهُ الزَّجّاجُ. <br/>والثّانِي: مِن تَمامِ كَلامِها؛ والمَعْنى: وكَذَلِكَ يَفْعَلُ سُلَيْمانُ وأصْحابُهُ إذا دَخَلُوا بِلادَنا، حَكاهُ الماوَرْدِيُّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنِّي مُرْسِلَةٌ إلَيْهِمْ بِهَدِيَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: إنَّما أُرْسِلَتِ الهَدِيَّةُ لِتَعْلَمَ أنَّهُ إنْ كانَ نَبِيًّا لَمْ يُرِدِ الدُّنْيا، وإنْ كانَ مَلِكًا فَسَيَرْضى بِالحَمْلِ، وأنَّها بَعَثَتْ ثَلاثَ لَبِناتٍ مِن ذَهَبٍ في كُلِّ لَبِنَةٍ مِائَةُ رِطْلٍ؛ وياقُوتَةٍ حَمْراءَ طُولُها شِبْرٌ مَثْقُوبَةٌ، وثَلاثِينَ وصَيْفًا وثَلاثِينَ وصِيفَةً، وألْبَسَتْهم لِباسًا واحِدًا حَتّى لا يُعْرَفَ الذَّكَرُ مِنَ الأُنْثى، ثُمَّ كَتَبَتْ إلَيْهِ: إنِّي قَدْ بَعَثْتُ إلَيْكَ بِهَدِيَّةٍ فاقْبَلْها، وبَعَثْتُ إلَيْكَ بِياقُوتَةٍ طُولُها شِبْرٌ، فَأدْخِلْ فِيها خَيْطًا واخْتِمْ عَلى طَرَفَيِ الخَيْطِ بِخاتَمِكَ، وقَدْ بَعَثْتُ إلَيْكَ ثَلاثِينَ وصَيْفًا وثَلاثِينَ وصِيفَةً: فَمَيِّزْ بَيْنَ الجَوارِي والغِلْمانِ؛ فَجاءَ أمِيرُ الشَّياطِينِ فَأخْبَرَهُ بِما بَعَثَتْ إلَيْهِ، فَقالَ لَهُ: انْطَلِقْ فافْرِشْ عَلى طَرِيقِ القَوْمِ مِن بابِ مَجْلِسِي ثَمانِيَةَ أمْيالٍ في ثَمانِيَةِ أمْيالٍ [لَبَنًا] مِنَ الذَّهَبِ؛ فانْطَلَقَ، فَبَعَثَ الشَّياطِينَ، فَقَطَعُوا اللَّبَنَ مِنَ الجِبالِ وطَلَوْهُ بِالذَّهَبِ وفَرَشُوهُ، ونَصَبُوا في الطَّرِيقِ أساطِينَ الياقُوتِ الأحْمَرِ، فَلَمّا جاءَ الرُّسُلُ، قالَ بَعْضُهم لِبَعْضٍ: كَيْفَ تَدْخُلُونَ عَلى هَذا الرَّجُلِ بِثَلاثِ لَبِناتٍ، وعِنْدَهُ ما رَأيْتُمْ؟! فَقالَ رَئِيسُهم: إنَّما نَحْنُ رُسُلٌ، فَدَخَلُوا عَلَيْهِ، فَوَضَعُوا اللَّبَنَ بَيْنَ يَدَيْهِ، فَقالَ: أتُمِدُّونَنِي بِمالٍ؟ ثُمَّ دَعا ذَرَّةً فَرَبَطَ فِيها خَيْطًا وأدْخَلَها في ثُقْبِ الياقُوتَةِ حَتّى خَرَجَتْ مِن طَرَفِها الآخَرِ، ثُمَّ جَمَعَ بَيْنَ طَرَفَيْ الخَيْطِ فَخَتَمَ عَلَيْهِ ودَفَعَها إلَيْهِمْ، ثُمَّ مَيَّزَ بَيْنَ الغِلْمانِ والجَوارِي، هَذا كُلُّهُ مَرْوِيٌّ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. وقالَ مُجاهِدٌ: جَعَلَتْ لِباسَ الغِلْمانِ لِلْجَوارِي ولِباسَ الجَوارِي لِلْغِلْمانِ، فَمَيَّزَهم ولَمْ يَقْبَلْ هَدِيَّتَها. <br/>وَفِي عَدَدِ الوَصائِفِ والوُصَفاءِ خَمْسَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: ثَلاثُونَ وصَيْفًا وثَلاثُونَ وصِيفَةً، وقَدْ ذَكَرْناهُ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. <br/>والثّانِي: خَمْسَمِائَةِ غُلامٍ وخَمْسَمِائَةِ جارِيَةٍ، قالَهُ وهْبٌ. والثّالِثُ: مِائَتا غُلامٍ ومِائَتا جارِيَةٍ، قالَهُ مُجاهِدٌ. والرّابِعُ: عَشْرَةُ غِلْمانٍ وعَشْرُ جَوارٍ، قالَهُ ابْنُ السّائِبِ. <br/>والخامِسُ: مِائَةُ وصَيْفٍ ومِائَةُ وصِيفَةٍ، قالَهُ مُقاتِلٌ. <br/>وَفِي ما مَيَّزَهم بِهِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّهُ أمَرَهم بِالوُضُوءِ، فَبَدَأ الغُلامُ مِن مِرْفَقِهِ إلى كَفِّهِ، وبَدَأتِ الجارِيَةُ مِن كَفِّها إلى مِرْفَقِها، فَمَيَّزَهم بِذَلِكَ، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ. <br/>والثّانِي: أنَّ الغِلْمانَ بَدَؤُوا بِغَسْلِ ظُهُورِ السَّواعِدِ قَبْلَ بُطُونِها، والجَوارِي عَلى عَكْسِ ذَلِكَ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>والثّالِثُ: أنَّ الغُلامَ اغْتَرَفَ بِيَدِهِ، والجارِيَةَ أفْرَغَتْ عَلى يَدِها، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>وَجاءَ في التَّفْسِيرِ أنَّها أمَرَتِ الجَوارِي ان يُكَلِّمْنَ سُلَيْمانَ بِكَلامِ الرِّجالِ، وأمَرَتِ الرِّجالَ أنْ يُكَلِّمُوهُ كَلامَ النِّساءِ، وأرْسَلَتْ قَدَحًا تَسْألُهُ أنْ يَمْلَأها ماءً لَيْسَ مِن [ماءٍ] لِسَماءٍ ولا مِن ماءِ الأرْضِ، فَأجْرى الخَيْلَ ومَلَأهُ مِن عَرَقِها. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَناظِرَةٌ بِمَ يَرْجِعُ المُرْسَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: بِقَبُولٍ أمْ بِرَدٍّ. <br/>قالَ ابْنُ جَرِيرٍ: وأصْلُ " بِمَ ":بِما، وإنَّما أُسْقِطَتِ الألِفَ لِأنَّ العَرَبَ إذا كانَتْ " ما " بِمَعْنى " أي " ثُمَّ وصَلُوها بِحَرْفٍ خافِضٍ، أسْقَطُوا ألِفَها، تَفْرِيقًا بَيْنَ الِاسْتِفْهامِ والخَبَرِ، كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="78:1" id="qr-zad-almaseer-78-1">عَمَّ يَتَساءَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/78/1" target="_blank" title="سورة النبأ"></a><span class="ve">﴾</span></span> و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا فِيمَ كُنْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ [النِّساءِ: ٩٧]، ورُبَّما أثْبَتُوا فِيها الألِفَ كَما قالَ الشّاعِرُ: <br/>؎ عَلى ما قامَ يَشْتُمُنا لَئِيمٌ كَخِنْزِيرٍ تَمَرَّغَ في رَمادِ؟</p><p id="107.ECbe3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:36-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:36" id="qr-zad-almaseer-27-36">فَلَمَّا جَاءَ سُلَيْمَانَ قَالَ أَتُمِدُّونَنِ بِمَالٍ فَمَا آتَانِيَ اللَّهُ خَيْرٌ مِّمَّا آتَاكُم بَلْ أَنتُم بِهَدِيَّتِكُمْ تَفْرَحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/36" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:37" id="qr-zad-almaseer-27-37">ارْجِعْ إِلَيْهِمْ فَلَنَأْتِيَنَّهُم بِجُنُودٍ لَّا قِبَلَ لَهُم بِهَا وَلَنُخْرِجَنَّهُم مِّنْهَا أَذِلَّةً وَهُمْ صَاغِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/37" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:38" id="qr-zad-almaseer-27-38">قَالَ يَا أَيُّهَا الْمَلَأُ أَيُّكُمْ يَأْتِينِي بِعَرْشِهَا قَبْلَ أَن يَأْتُونِي مُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/38" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:39" id="qr-zad-almaseer-27-39">قَالَ عِفْرِيتٌ مِّنَ الْجِنِّ أَنَا آتِيكَ بِهِ قَبْلَ أَن تَقُومَ مِن مَّقَامِكَ ۖ وَإِنِّي عَلَيْهِ لَقَوِيٌّ أَمِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/27/39" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:40" id="qr-zad-almaseer-27-40">قَالَ الَّذِي عِندَهُ عِلْمٌ مِّنَ الْكِتَابِ أَنَا آتِيكَ بِهِ قَبْلَ أَن يَرْتَدَّ إِلَيْكَ طَرْفُكَ ۚ فَلَمَّا رَآهُ مُسْتَقِرًّا عِندَهُ قَالَ هَٰذَا مِن فَضْلِ رَبِّي لِيَبْلُوَنِي أَأَشْكُرُ أَمْ أَكْفُرُ ۖ وَمَن شَكَرَ فَإِنَّمَا يَشْكُرُ لِنَفْسِهِ ۖ وَمَن كَفَرَ فَإِنَّ رَبِّي غَنِيٌّ كَرِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/27/40" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.2Edd3"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا جاءَ سُلَيْمانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الزَّجّاجُ: لَمّا جاءَ رَسُولُها، ويَجُوزُ: فَلَمّا جاءَ بِرُّها. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتُمِدُّونَنِ بِمالٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، ونافِعٌ، وأبُو عَمْرٍو: " أتُمِدُّونَنِي " بِنُونَيْنِ وياء في الوَصْلِ ورَوى المُسَيِّبِيُّ عَنْ نافِعٍ: " أتُمِدُّونِي " بِنُونٍ واحِدَةٍ خَفِيفَةٍ وياءٍ في الوَصْلِ والوَقْفِ. وقَرَأ عاصِمٌ، وابْنُ عامِرٍ، والكِسائِيُّ: " أتُمِدُّونَنِ " بِغَيْرِ ياءٍ في الوَصْلِ والوَقْفِ. وقَرَأ حَمْزَةُ: " أتُمِدُّونِي بِمالٍ " بِنُونٍ واحِدَةٍ مُشَدَّدَةٍ ووَقْفٍ عَلى الياءِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما آتانِيَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، وابْنُ عامِرٍ، وحَمْزَةُ، والكِسائِيُّ، وأبُو بَكْرٍ عَنْ عاصِمٍ: " فَما آَتانِ اللَّهُ " بِكَسْرِ النُّونِ مِن غَيْرِ ياءٍ. وقَرَأ أبُو عَمْرٍو، ونافِعٌ، وحَفْصٌ عَنْ عاصِمٍ: " آتانِيَ " بِفَتْحِ الياءِ. وكُلُّهم فَتَحُوا التّاءَ غَيْرَ الكِسائِيِّ، فَإنَّهُ أمالَها مِن " آَتانِيَ اللَّهُ "، وأمالَ حَمْزَةُ: " أنا آَتِيكَ بِهِ " أشَمَّ النُّونَ شَيْئًا مِنَ الكَسْرِ، والمَعْنى: فَما آَتانِيَ اللَّهُ، أيْ: مِنَ النُّبُوَّةِ والمُلْكِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَيْرٌ مِمّا آتاكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ المالِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ أنْتُمْ بِهَدِيَّتِكم تَفْرَحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي إذا أهْدى بَعْضُكم إلى بَعْضٍ فَرِحَ، فَأمّا أنا فَلا، ثُمَّ قالَ لِلرَّسُولِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ارْجِعْ إلَيْهِمْ فَلَنَأْتِيَنَّهم بِجُنُودٍ لا قِبَلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: لا طاقَةَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهم بِها ولَنُخْرِجَنَّهم مِنها</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي بَلْدَتَهم. <br/>فَلَمّا رَجَعَتْ رُسُلُها إلَيْها بِالخَبَرِ، قالَتْ: قَدْ عَلِمْتُ أنَّهُ لَيْسَ بِمُلْكٍ وما لَنا بِهِ طاقَةٌ، فَبَعَثَتْ إلَيْهِ: إنِّي قادِمَةٌ عَلَيْكَ بِمُلُوكِ قَوْمِي لِأنْظُرَ ما تَدْعُو إلَيْهِ، ثُمَّ أمَرَتْ بِعَرْشِها فَجُعِلَ وراءَ سَبْعَةِ أبْوابٍ، ووَكَّلَتْ بِهِ حَرَسًا يَحْفَظُونَهُ، وشَخَصَتْ إلى سُلَيْمانَ في اثْنَيْ عَشَرَ ألْفَ مَلَكٍ، تَحْتَ يَدِي كُلِّ مَلِكٍ مِنهم أُلُوفٌ. وكانَ سُلَيْمانُ مَهِيبًا لا يُبْتَدَأُ بِشَيْءٍ حَتّى يَسْألَ عَنْهُ، فَجَلَسَ يَوْمًا عَلى سَرِيرِ مُلْكِهِ فَرَأى رَهْجًا قَرِيبًا مِنهُ، فَقالَ: ما هَذا قالُوا: بِلْقِيسُ قَدْ نَزَلَتْ بِهَذا المَكانِ، وكانَ قَدْرَ فَرْسَخٍ وقَدْ كانَ بَلَغَهُ أنَّها احْتاطَتْ عَلى عَرْشِها قَبْلَ خُرُوجِها، فِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ يا أيُّها المَلأُ أيُّكم يَأْتِينِي بِعَرْشِها</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي سَبَبِ طَلَبِهِ لَهُ خَمْسَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: لِيَعْلَمَ صِدْقَ الهُدْهُدِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>والثّانِي: لِيَجْعَلَ ذَلِكَ دَلِيلًا عَلى صِدْقِ نُبُوَّتِهِ، لِأنَّها خَلَّفَتْهُ في دارِها واحْتاطَتْ عَلَيْهِ، فَوَجَدَتْهُ قَدْ تَقَدَّمَها، قالَهُ وهْبُ بْنُ مُنَبِّهٍ. <br/>والثّالِثُ: لِيَخْتَبِرَ عَقْلَها وفِطْنَتَها، أتَعْرِفُهُ أمْ تُنْكِرُهُ، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ. <br/>والرّابِعُ: لِأنَّ صِفَتَهُ أعْجَبَتْهُ، فَخَشِيَ أنْ تُسْلِمَ فَيَحْرُمَ عَلَيْهِ مالُها، فَأرادَ أخْذَهُ قَبْلَ ذَلِكَ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>والخامِسُ: لِيُرِيَها قُدْرَةَ اللَّهِ تَعالى وعِظَمَ سُلْطانِهِ، حَكاهُ الثَّعْلَبِيُّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ عِفْرِيتٌ مِنَ الجِنِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ أبُو عُبَيْدَةَ: العِفْرِيتُ مِن كُلِّ جِنٍّ أوْ إنْسٍ: الفائِقُ المُبالِغُ الرَّئِيسَ. وقالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ؛ العِفْرِيتُ: الشَّدِيدُ الوَثِيقُ. <br/>وَقالَ الزَّجّاجُ: العِفْرِيتُ: النّافِذُ في الأمْرِ، المُبالِغُ فِيهِ مَعَ خُبْثٍ ودَهاءٍ. <br/>وَقَرَأ أُبَيُّ بْنُ كَعْبٍ، والضَّحّاكُ، وأبُو العالِيَةِ، وابْنُ يَعْمُرَ، وعاصِمٌ الجَحْدَرِيُّ: " قالَ عَفْرِيتٌ " بِفَتْحِ العَيْنِ وكَسْرِ الرّاءِ. ورَوى ابْنُ أبِي شُرَيْحٍ عَنِ الكِسائِيِّ: " عِفْرِيَةٌ " بِفَتْحِ الياءِ وتَخْفِيفِها؛ ورُوِيَ عَنْهُ أيْضًا تَشْدِيدُها وتَنْوِينُ الهاءِ عَلى التَّأْنِيثِ. وقَرَأ ابْنُ مَسْعُودٍ، وابْنُ السَّمَيْفَعِ: " عِفْراةٌ " بِكَسْرِ العَيْنِ وفَتْحِ الرّاءِ وبِألْفٍ مِن غَيْرِ ياءٍ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَبْلَ أنْ تَقُومَ مِن مَقامِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: مِن مَجْلِسِكَ؛ ومِثْلُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="44:51" id="qr-zad-almaseer-44-51">فِي مَقامٍ أمِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/44/51" target="_blank" title="سورة الدخان"></a><span class="ve">﴾</span></span> وكانَ سُلَيْمانُ يَجْلِسُ لِلْقَضاءِ بَيْنَ النّاسِ مِن وقْتِ الفَجْرِ إلى طُلُوعِ الشَّمْسِ، وقِيلَ: إلى نِصْفِ النَّهارِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنِّي عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: عَلى حَمْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَوِيٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَفِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أمِينٌ عَلى ما فِيهِ مِنَ الجَوْهَرِ والدُّرِّ وغَيْرِ ذَلِكَ، قالَهُ ابْنُ السّائِبِ. <br/>والثّانِي: أمِينٌ أنْ لا آَتِيكَ بِغَيْرِهِ بَدَلًا مِنهُ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>قالَ سُلَيْمانُ: أُرِيدُ أسْرَعَ مِن ذَلِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ الَّذِي عِنْدَهُ عِلْمٌ مِنَ الكِتابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهَلْ هو إنْسِيٌّ أمْ مَلِكٌ؟ فِيهِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: إنْسِيٌّ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، والضَّحّاكُ، وأبُو صالِحٍ. ثُمَّ فِيهِ أرْبَعَةُ أقْوالٍ. أحَدُها: أنَّهُ رَجُلٌ مِن بَنِي إسْرائِيلَ، واسْمُهُ آَصَفُ بْنُ بَرْخِيا، قالَهُ مُقاتِلٌ. قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: دَعا آَصَفَ- وكانَ آَصَفُ يَقُومُ عَلى رَأْسِ سُلَيْمانَ بِالسَّيْفِ- فَبَعَثَ اللَّهُ المَلائِكَةَ فَحَمَلُوا السَّرِيرَ تَحْتَ الأرْضِ يَخُدُّونَ الأرْضَ خَدًّا، حَتّى انْخَرَقَتِ الأرْضُ بِالسَّرِيرِ بَيْنَ يَدَيْ سُلَيْمانَ. والثّانِي: أنَّهُ سُلَيْمانُ عَلَيْهِ السَّلامُ، وإنَّما قالَ لَهُ رَجُلٌ: أنا آَتِيكَ بِهِ قَبْلَ أنْ يَرْتَدَّ إلَيْكَ طَرْفُكَ، فَقالَ: هاتِ، قالَ: أنْتَ النَّبِيُّ ابْنُ النَّبِيِّ، فَإنْ دَعَوْتَ اللَّهَ جاءَكَ، فَدَعا اللَّهَ فَجاءَهُ، قالَهُ مُحَمَّدُ بْنُ المُنْكَدِرِ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهُ الخَضِرُ، قالَهُ ابْنُ لَهِيعَةَ. والرّابِعُ: أنَّهُ عابِدٌ خَرَجَ يَوْمئِذٍ مِن جَزِيرَةٍ في البَحْرِ فَوَجَدَ سُلَيْمانَ فَدَعا فَأُتِيَ بِالعَرْشِ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>والقَوْلُ الثّانِي: أنَّهُ مِنَ المَلائِكَةِ. ثُمَّ فِيهِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ جِبْرِيلُ عَلَيْهِ السَّلامُ. والثّانِي: مَلَكٌ مِنَ المَلائِكَةِ أيَّدَ اللَّهُ بِهِ سُلَيْمانَ، حَكاهُما الثَّعْلَبِيُّ. <br/>وَفِي العِلْمِ الَّذِي عِنْدَهُ مِنَ الكِتابِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّهُ اسْمُ اللَّهِ الأعْظَمِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، ومُجاهِدٌ، وقَتادَةُ، والجُمْهُورُ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ عِلْمُ كِتابِ سُلَيْمانَ إلى بِلْقِيسَ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهُ عِلْمُ ما كَتَبَ اللَّهُ لِبَنِي آَدَمَ، وهَذا عَلى أنَّهُ مَلَكٌ، حَكى القَوْلَيْنِ الماوَرْدِيُّ. <br/>وَفِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَبْلَ أنْ يَرْتَدَّ إلَيْكَ طَرْفُكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أرْبَعَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: قَبْلَ أنْ يَأْتِيَكَ أقْصى ما تَنْظُرُ إلَيْهِ، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ. <br/>والثّانِي: قَبْلَ أنْ يَنْتَهِيَ طَرْفُكَ إذا مَدَدْتَهُ إلى مَداهُ، قالَهُ وهْبٌ. <br/>والثّالِثُ: قَبْلَ أنْ يَرْتَدَّ طَرْفُكَ حَسِيرًا إذا أدَمْتَ النَّظَرَ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>والرّابِعُ: بِمِقْدارِ ما تَفْتَحُ عَيْنَكَ ثُمَّ تَطْرِفُ، قالَهُ الزَّجّاجُ. قالَ مُجاهِدٌ: دَعا فَقالَ: يا ذا الجَلالِ والإكْرامِ. وقالَ ابْنُ السّائِبِ: إنَّما قالَ: يا حَيُّ يا قَيُّومُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا رَآهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الكَلامِ مَحْذُوفٌ، تَقْدِيرُهُ: فَدَعا اللَّهَ [فَأُتِيَ] بِهِ، فَلَمّا رَآَهُ، يَعْنِي: سُلَيْمانَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُسْتَقِرًّا عِنْدَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: ثابِتًا بَيْنَ يَدَيْهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ هَذا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: التَّمَكُّنَ مِن حُصُولِ المُرادِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أأشْكُرُ أمْ أكْفُرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أأُشْكُرُ عَلى السَّرِيرِ إذْ أتَيْتَ بِهِ، أمْ أكْفُرُ إذا رَأيْتَ مَن هو دُونِي في الدُّنْيا أعْلَمُ مِنِّي، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>والثّانِي: أأُشْكَرُ ذَلِكَ مِن فَضْلِ اللَّهِ عَلَيَّ، أمْ أكْفُرُ نِعْمَتَهُ بِتَرْكِ الشُّكْرِ لَهُ، قالَهُ ابْنُ جَرِيرٍ.</p><p id="107.7B711"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:41-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:41" id="qr-zad-almaseer-27-41">قَالَ نَكِّرُوا لَهَا عَرْشَهَا نَنظُرْ أَتَهْتَدِي أَمْ تَكُونُ مِنَ الَّذِينَ لَا يَهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/41" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:42" id="qr-zad-almaseer-27-42">فَلَمَّا جَاءَتْ قِيلَ أَهَٰكَذَا عَرْشُكِ ۖ قَالَتْ كَأَنَّهُ هُوَ ۚ وَأُوتِينَا الْعِلْمَ مِن قَبْلِهَا وَكُنَّا مُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/42" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:43" id="qr-zad-almaseer-27-43">وَصَدَّهَا مَا كَانَت تَّعْبُدُ مِن دُونِ اللَّهِ ۖ إِنَّهَا كَانَتْ مِن قَوْمٍ كَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/43" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:44" id="qr-zad-almaseer-27-44">قِيلَ لَهَا ادْخُلِي الصَّرْحَ ۖ فَلَمَّا رَأَتْهُ حَسِبَتْهُ لُجَّةً وَكَشَفَتْ عَن سَاقَيْهَا ۚ قَالَ إِنَّهُ صَرْحٌ مُّمَرَّدٌ مِّن قَوَارِيرَ ۗ قَالَتْ رَبِّ إِنِّي ظَلَمْتُ نَفْسِي وَأَسْلَمْتُ مَعَ سُلَيْمَانَ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/44" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.ed0eD"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ نَكِّرُوا لَها عَرْشَها</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ المُفَسِّرُونَ: خافَتِ الشَّياطِينُ أنْ يَتَزَوَّجَ سُلَيْمانُ بِلْقِيسَ فَتُفْشِيَ إلَيْهِ أسْرارَ الجِنِّ، لِأنَّ أُمَّها كانَتْ جِنِّيَّةً، فَلا يَنْفَكُّونَ مِن تَسْخِيرِ سُلَيْمانَ وذُرِّيَّتَهُ بَعْدَهُ، فَأساؤُوا الثَّناءَ عَلَيْها وقالُوا: إنَّ في عَقْلِها شَيْئًا، وإنَّ رِجْلَها كَحافِرِ الحِمارِ، فَأرادَ سُلَيْمانُ [أنْ] يَخْتَبِرَ عَقْلَها بِتَنْكِيرِ عَرْشِها، ويَنْظُرُ إلى قَدَمَيْها بِبِناءِ الصَّرْحِ. قالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: ومَعْنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَكِّرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span>: غَيِّرُوا، يُقالُ: نَكَّرْتُ الشَّيْءَ فَتَنَكَّرَ، أيْ: غَيَّرْتُهُ فَتَغَيَّرَ. <br/>وَلِلْمُفَسِّرِينَ في كَيْفِيَّةِ تَغْيِيرِهِ سِتَّةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّهُ زِيدَ فِيهِ ونَقُصَ مِنهُ، رَواهُ العَوْفِيُّ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. <br/>والثّانِي: أنَّهم جَعَلُوا صَفائِحَ الذَّهَبِ الَّتِي كانَتْ عَلَيْهِ مَكانَ صَفائِحِ الفِضَّةِ، وصَفائِحَ الفِضَّةِ مَكانَ صَفائِحِ الذَّهَبِ، والياقُوتَ مَكانَ الزَّبَرْجَدِ، والدُّرَّ مَكانَ اللُّؤْلُؤِ، وقائِمَتِيِ الزَّبَرْجَدِ مَكانَ قائِمَتِيِ الياقُوتِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ أيْضًا. <br/>والثّالِثُ: أنَّهم نَزَعُوا ما عَلَيْهِ مِن فُصُوصِهِ وجَواهِرِهِ، رُوِيَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ أيْضًا. <br/>والرّابِعُ: أنَّهم جَعَلُوا ما كانَ مِنهُ أحْمَرَ أخْضَرَ، وما كانَ أخْضَرَ أحْمَرُ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>والخامِسُ: أنَّهم جَعَلُوا أسْفَلَهُ أعْلاهُ، ومُقَدِّمَهُ مُؤَخِّرَهُ، وزادُوا فِيهِ، ونَقَصُوا مِنهُ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>والسّادِس: أنَّهم جَعَلُوا فِيهِ تَماثِيلَ السَّمَكِ، قالَهُ أبُو صالِحٍ. <br/>وَفِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَأنَّهُ هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّها لَمّا رَأتْهُ جَعَلَتْ تَعْرِفُ وتُنْكِرُ، ثُمَّ قالَتْ في نَفْسِها: مِن أيْنَ يُخْلُصُ إلى ذَلِكَ وهو في سَبْعَةِ أبْياتٍ والحَرَسُ حَوْلَهُ؟! ثُمَّ قالَتْ: كَأنَّهُ هو، قالَهُ أبُو صالِحٍ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. وقالَ قَتادَةُ: شَبَّهَتْهُ بِعَرْشِها. وقالَ السُّدِّيُّ: وجَدَتْ فِيهِ ما تَعْرِفُهُ فَلَمْ تُنْكِرْ، ووَجَدَتْ فِيهِ ما تُنْكِرُهُ فَلَمْ تُثْبِتْ، فَلِذَلِكَ قالَتْ: كَأنَّهُ هو. <br/>والثّانِي: أنَّها عَرَفَتْهُ، ولَكِنَّها شَبَّهَتْ عَلَيْهِمْ كَما شَبَّهُوا [عَلَيْها]، فَلَوْ أنَّهم قالُوا: هَذا عَرْشُكَ، لَقالَتْ: نَعَمْ، قالَهُ مُقاتِلٌ. قالَ المُفَسِّرُونَ: فَقِيلَ لَها: فَإنَّهُ عَرْشُكَ، فَما أغْنى عَنْكَ إغْلاقُ الأبْوابِ. ! <br/>وَفِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُوتِينا العِلْمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثَلاثَةُ أقْوالٍ. أحَدُها: أنَّهُ قَوْلُ سُلَيْمانَ، قالَهُ مُجاهِدٌ. ثُمَّ في مَعْناهُ قَوْلانِ. أحَدُهُما: وأُوتِينا العِلْمَ بِاللَّهِ وقُدْرَتِهِ عَلى ما يَشاءُ مِن قِبَلِ هَذِهِ المَرْأةِ. والثّانِي: أُوتِينا العِلْمَ بِإسْلامِها ومَجِيئِها طائِعَةً مِن قِبَلِ مَجِيئِها وكُنّا مُسْلِمِينَ لِلَّهِ. <br/>والقَوْلُ الثّانِي: أنَّهُ مِن قَوْلِ بِلْقِيسَ، فَإنَّها لَمّا رَأتْ عَرْشَها، قالَتْ: قَدْ عَرَفْتُ هَذِهِ الآيَةَ، وأُوتِينا العِلْمَ بِصِحَّةِ نُبُوَّةِ سُلَيْمانَ بِالآَياتِ المُتَقَدِّمَةِ، تَعْنِي أمْرَ الهُدْهُدِ والرُّسُلِ الَّتِي بُعِثَتْ مِن قَبْلُ هَذِهِ الآيَةِ، وكُنّا مُسْلِمِينَ مُنْقادِينَ لِأمْرِكَ قَبْلَ أنْ نَجِيءَ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهُ مِن قَوْلِ قَوْمِ سُلَيْمانَ، حَكاهُ الماوَرْدِيُّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَصَدَّها ما كانَتْ تَعْبُدُ مِن دُونِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الفَرّاءُ: مَعْنى الكَلامِ: هي عاقِلَةٌ، إنَّما صَدَّها عَنْ عِبادَةِ اللَّهِ عِبادَتُها الشَّمْسَ والقَمَرَ، وكانَ عادَةً مِن دِينِ آَبائِها؛ والمَعْنى: وصَدَّها أنْ تَعْبُدَ اللَّهَ ما كانَتْ تَعْبُدُ، قالَ: وقَدْ قِيلَ: صَدَّها سُلَيْمانُ، أيْ: مَنَعَها ما كانَتْ تَعْبُدُ. قالَ الزَّجّاجُ: المَعْنى: صَدَّها عَنِ الإيمانِ العادَةُ الَّتِي كانَتْ عَلَيْها، لِأنَّها نَشَأتْ ولَمْ تَعْرِفْ إلّا قَوْمًا يَعْبُدُونَ الشَّمْسَ، وبَيَّنَ عِبادَتَها بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّها كانَتْ مِن قَوْمٍ كافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ، وابْنُ أبِي عَبْلَةَ: " أنَّها كانَتْ " بِفَتْحِ الهَمْزَةِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قِيلَ لَها ادْخُلِي الصَّرْحَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ المُفَسِّرُونَ: أمَرَ الشَّياطِينَ فَبَنَوْا لَهُ صَرْحًا كَهَيْئَةِ السَّطْحِ مِن زُجاجٍ. <br/>وَفِي سَبَبِ أمْرِهِ بِذَلِكَ ثَلاثَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّهُ أرادَ أنْ يُرِيَها مَلِكًا هو أعَزُّ مِن مَلِكِها، قالَهُ وهْبُ بْنُ مُنَبِّهٍ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ أرادَ أنْ يَنْظُرُ إلى قَدَمِها مِن غَيْرِ أنْ يَسْألَها كَشْفَها، لِأنَّهُ قِيلَ لَهُ: إنَّ رِجْلَها كَحافِرِ الحِمارِ، فَأمَرَ أنْ يُهَيَّأ لَها بَيْتٌ مِن قَوارِيرَ فَوْقَ الماءِ، ووَضَعَ سَرِيرَ سُلَيْمانَ في صَدْرِ البَيْتِ، هَذا قَوْلُ مُحَمَّدِ بْنِ كَعْبٍ القُرَظِيِّ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهُ فَعَلَ ذَلِكَ لِيَخْتَبِرَها كَما اخْتَبَرَتْهُ بِالوَصائِفِ والوُصَفاءِ، ذَكَرَهُ ابْنُ جَرِيرٍ. فَأمّا الصَّرْحُ، فَقالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: هو القَصْرُ، وجَمْعُهُ: صُرُوحٌ، ومِنهُ قَوْلُ الهُذَلِيِّ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="107.ZJzdj">[عَلى طُرُقٍ كَنُحُورِ الرِّكا بِ ] تَحْسَبُ أعْلامُهُنَّ الصُّرُوحا</p>قالَ: ويُقالُ: الصَّرْحُ بَلاطٌ اتُّخِذَ لَها مِن قَوارِيرَ، وجُعِلَ تَحْتَها ماءٌ وسَمَكٌ. <br/>قالَ مُجاهِدٌ: كانَتْ بِرْكَةً مِن ماءٍ ضَرَبَ عَلَيْها سُلَيْمانُ قَوارِيرَ. وقالَ مُقاتِلٌ: كانَ قَصْرًا مِن قَوارِيرَ بُنِيَ عَلى الماءِ وتَحْتَهُ السَّمَكُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَسِبَتْهُ لُجَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي: مُعْظَمُ الماءِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَشَفَتْ عَنْ ساقَيْها</span><span class="ve">﴾</span></span> لِدُخُولِ الماءِ، فَناداها سُلَيْمانُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ صَرْحٌ مُمَرَّدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: مُمَلَّسٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن قَوارِيرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: مِن زُجاجٍ؛ فَعَلِمَتْ حِينَئِذٍ أنَّ مُلْكَ سُلَيْمانَ مِنَ اللَّهِ تَعالى، فِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَتْ رَبِّ إنِّي ظَلَمْتُ نَفْسِي</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: بِعِبادَةِ غَيْرِكَ. وقِيلَ: ظَنَّتْ في سُلَيْمانَ أنَّهُ يُرِيدُ تَفْرِيقَها في الماءِ، فَلَمّا عَلِمَتْ أنَّهُ صَرْحٌ مُمَرَّدٌ قالَتْ: رَبِّ إنِّي ظَلَمْتُ نَفْسِي بِذَلِكَ الظَّنِّ، وأسْلَمْتُ مَعَ سُلَيْمانَ، ثُمَّ تَزَوَّجَها سُلَيْمانُ. وقِيلَ: إنَّهُ رَدَّها إلى مَمْلَكَتِها وكانَ يَزُورُها في كُلِّ شَهْرٍ مَرَّةً ويُقِيمُ عِنْدَها ثَلاثَةَ أيّامٍ، وأنَّها ولَدَتْ مِنهُ. وقِيلَ: إنَّهُ زَوَّجَها بِبَعْضِ المُلُوكِ ولَمْ يَتَزَوَّجْها هو.<p/><p id="107.b22bE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:45-47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:45" id="qr-zad-almaseer-27-45">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا إِلَىٰ ثَمُودَ أَخَاهُمْ صَالِحًا أَنِ اعْبُدُوا اللَّهَ فَإِذَا هُمْ فَرِيقَانِ يَخْتَصِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/45" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:46" id="qr-zad-almaseer-27-46">قَالَ يَا قَوْمِ لِمَ تَسْتَعْجِلُونَ بِالسَّيِّئَةِ قَبْلَ الْحَسَنَةِ ۖ لَوْلَا تَسْتَغْفِرُونَ اللَّهَ لَعَلَّكُمْ تُرْحَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/46" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:47" id="qr-zad-almaseer-27-47">قَالُوا اطَّيَّرْنَا بِكَ وَبِمَن مَّعَكَ ۚ قَالَ طَائِرُكُمْ عِندَ اللَّهِ ۖ بَلْ أَنتُمْ قَوْمٌ تُفْتَنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/47" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.fD711"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإذا هم فَرِيقانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: مُؤْمِنٌ وكافِرٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَخْتَصِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفِيهِ قَوْلانِ. أحَدُهُما: أنَّهُ قَوْلُهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتَعْلَمُونَ أنَّ صالِحًا مُرْسَلٌ مِن رَبِّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآياتُ [الأعْرافِ: ٧٥- ٨٠] . <br/>والثّانِي: أنَّهُ قَوْلُ كُلِّ فَرِيقٍ مِنهم: الحَقُّ مَعِي. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَ تَسْتَعْجِلُونَ بِالسَّيِّئَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وذَلِكَ حِينَ قالُوا: إنْ كانَ ما أتَيْتَنا بِهِ حَقًّا فائْتِنا بِالعَذابِ. وفي السَّيِّئَةِ والحَسَنَةِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّ السَّيِّئَةَ: العَذابُ، والحَسَنَةُ: الرَّحْمَةُ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>والثّانِي: [أنَّ] السَّيِّئَةَ: البَلاءُ، والحَسَنَةَ: العافِيَةُ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْلا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: هَلّا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَسْتَغْفِرُونَ اللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الشِّرْكِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّكم تُرْحَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلا تُعَذَّبُونَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا اطَّيَّرْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: المَعْنى: تَطَيَّرْنا وتَشاءَمْنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، فَأُدْغِمَتِ التّاءُ في الطّاءِ، وأُثْبِتَتِ الألِفُ، لِيَسْلَمَ السُّكُونُ لِما بَعْدَها. وقالَ الزَّجّاجُ: الأصْلُ: تَطَيَّرْنا، فَأُدْغِمَتِ التّاءُ في الطّاءِ، واجْتُلِبَتِ الألِفُ لِسُكُونَ الطّاءِ فَإذا ابْتَدَأْتَ قُلْتَ: اطَّيَّرْنا، وإذا وصَلْتَ لَمْ تَذْكُرِ الألِفَ وتَسْقُطْ لِأنَّها ألِفُ وصْلٍ، [وَإنَّما] تَطَيَّرُوا بِهِ، لِأنَّهم قَحَطُوا وجاعُوا، فِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِهَمّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طائِرُكم عِنْدَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وقَدْ شَرَحْنا هَذا المَعْنى في (الأعْرافِ: ١٣١) . <br/>وَفِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُفْتَنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثَلاثَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: تَخْتَبِرُونَ بِالخَيْرِ والشَّرِّ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. والثّانِي: تُصْرَفُونَ عَنْ دِينِكم، قالَهُ الحَسَنُ. والثّالِثُ: تُبْتَلَوْنَ بِالطّاعَةِ والمَعْصِيَةِ، قالَهُ قَتادَةُ.</p><p id="107.7e499"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:48-53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:48" id="qr-zad-almaseer-27-48">وَكَانَ فِي الْمَدِينَةِ تِسْعَةُ رَهْطٍ يُفْسِدُونَ فِي الْأَرْضِ وَلَا يُصْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/48" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:49" id="qr-zad-almaseer-27-49">قَالُوا تَقَاسَمُوا بِاللَّهِ لَنُبَيِّتَنَّهُ وَأَهْلَهُ ثُمَّ لَنَقُولَنَّ لِوَلِيِّهِ مَا شَهِدْنَا مَهْلِكَ أَهْلِهِ وَإِنَّا لَصَادِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/49" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:50" id="qr-zad-almaseer-27-50">وَمَكَرُوا مَكْرًا وَمَكَرْنَا مَكْرًا وَهُمْ لَا يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/50" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:51" id="qr-zad-almaseer-27-51">فَانظُرْ كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ مَكْرِهِمْ أَنَّا دَمَّرْنَاهُمْ وَقَوْمَهُمْ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/51" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:52" id="qr-zad-almaseer-27-52">فَتِلْكَ بُيُوتُهُمْ خَاوِيَةً بِمَا ظَلَمُوا ۗ إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَةً لِّقَوْمٍ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/52" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:53" id="qr-zad-almaseer-27-53">وَأَنجَيْنَا الَّذِينَ آمَنُوا وَكَانُوا يَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/53" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.9FBD0"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ في المَدِينَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي الحِجْرُ الَّتِي نَزَلَها صالِحٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تِسْعَةُ رَهْطٍ يُفْسِدُونَ في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُرِيدُ: في أرْضِ الحِجْرِ، وفَسادُهم: كُفْرُهم ومَعاصِيهِمْ، وكانُوا يَسْفِكُونَ الدِّماءَ ويَثِبُونَ عَلى الأمْوالِ والفُرُوجِ، وهم الَّذِينَ عَمِلُوا في قَتْلِ النّاقَةِ. ورُوِيَ عَنْ سَعِيدِ بْنِ جُبَيْرٍ وعَطاءِ بْنِ أبِي رَباحٍ قالا: كانَ فَسادُهم كَسْرَ الدَّراهِمِ والدَّنانِيرِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيما بَيْنَهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَقاسَمُوا بِاللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: احْلِفُوا بِاللَّهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَنُبَيِّتَنَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: لَنَقْتُلَنَّ صالِحًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأهْلَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَيْلًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ لَنَقُولَنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ حَمْزَةُ، والكِسائِيُّ: " لَتُبَيِّتَنَّهُ وأهْلَهُ ثُمَّ لَتَقَولَنَّ " بِالتّاءِ فِيهِما. وقَرَأ مُجاهِدٌ، وَأبُو رَجاءٍ، وحُمَيْدُ بْنُ قَيْسٍ: " لَيُبَيِّتْنَهُ " بِياءٍ وتاءٍ مَرْفُوعَتَيْنِ " ثُمَّ لَيَقُولَنَّ " بِياءٍ مَفْتُوحَةٍ وقافٍ مَرْفُوعَةٍ وواوٍ ساكِنَةٍ ولامٍ مَرْفُوعَةٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِوَلِيِّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: لِوَلِيِّ دَمِهِ إنْ سَألَنا عَنْهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما شَهِدْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: ما حَضَرْنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَهْلِكَ أهْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ الأكْثَرُونَ بِضَمِّ المِيمِ؛ وفَتْحِ اللّامِ والمَهْلِكُ يَجُوزُ أنْ يَكُونَ مَصْدَرًا بِمَعْنى الإهْلاكِ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ المَوْضِعَ. ورَوى أبُو بَكْرٍ، وأبانُ عَنْ عاصِمٍ: بِفَتْحِ المِيمِ واللّامِ، يُرِيدُ الهَلاكَ؛ يُقالُ: هَلَكَ يَهْلِكُ مَهْلَكًا. ورَوى عَنْهُ حَفْصٌ، والمُفَضَّلُ: بِفَتْحِ المِيمِ وكَسْرِ اللّامِ، وهو اسْمُ المَكانِ، عَلى مَعْنى: ما شَهِدْنا مَوْضِعَ هَلاكِهِمْ؛ فَهَذا كانَ مَكْرَهم، فَجازاهُمُ اللَّهُ عَلَيْهِ فَأهْلَكُهم. <br/>وَفِي صِفَةِ إهْلاكِهِمْ أرْبَعَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّهم أتَوْا دارَ صالِحٍ شاهِرِينَ سُيُوفَهم، فَرَمَتْهُمُ المَلائِكَةُ بِالحِجارَةِ فَقَتَلَتْهم، [قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>والثّانِي: رَماهُمُ اللَّهُ بِصَخْرَةٍ فَقَتَلَتْهم، قالَهُ قَتادَةُ] . <br/>والثّالِثُ: أنَّهم دَخَلُوا غارًا يَنْتَظِرُونَ مَجِيءَ صالِحٍ، فَبَعَثَ اللَّهُ صَخْرَةً سَدَّتْ بابَ الغارِ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>والرّابِعُ: أنَّهم نَزَلُوا في سَفْحِ جَبَلٍ يَنْتَظِرُ بَعْضُهم بَعْضًا لِيَأْتُوا دارَ صالِحٍ، فَجَثَمَ عَلَيْهِمُ الجَبَلُ فَأهْلَكَهم، قالَهُ مُقاتِلٌ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنّا دَمَّرْناهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ عاصِمٌ، وحَمْزَةُ، والكِسائِيُّ: " أنّا دَمَّرْناهم " بِفَتْحِ الألِفِ. وقَرَأ بِكَسْرِها. فَمَن كَسَرَ اسْتَأْنَفَ، ومَن فَتَحَ، فَقالَ أبُو عَلِيٍّ: فِيهِ وجْهانِ. <br/>أحَدُهُما: أنْ يَكُونَ بَدَلًا مِن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عاقِبَةُ مَكْرِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> . والثّانِي: أنْ يَكُونَ مَحْمُولًا عَلى مُبْتَدَإٍ مُضْمَرٍ،كَأنَّهُ قالَ: هو أنّا دَمَّرْناهم. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتِلْكَ بُيُوتُهم خاوِيَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الزَّجّاجُ: هي مَنصُوبَةٌ عَلى الحالِ؛ المَعْنى: فانْظُرْ إلى بُيُوتِهِمْ خاوِيَةً.</p><p id="107.A0bCe"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:54-58"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:54" id="qr-zad-almaseer-27-54">وَلُوطًا إِذْ قَالَ لِقَوْمِهِ أَتَأْتُونَ الْفَاحِشَةَ وَأَنتُمْ تُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/54" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:55" id="qr-zad-almaseer-27-55">أَئِنَّكُمْ لَتَأْتُونَ الرِّجَالَ شَهْوَةً مِّن دُونِ النِّسَاءِ ۚ بَلْ أَنتُمْ قَوْمٌ تَجْهَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/55" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:56" id="qr-zad-almaseer-27-56">فَمَا كَانَ جَوَابَ قَوْمِهِ إِلَّا أَن قَالُوا أَخْرِجُوا آلَ لُوطٍ مِّن قَرْيَتِكُمْ ۖ إِنَّهُمْ أُنَاسٌ يَتَطَهَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/56" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:57" id="qr-zad-almaseer-27-57">فَأَنجَيْنَاهُ وَأَهْلَهُ إِلَّا امْرَأَتَهُ قَدَّرْنَاهَا مِنَ الْغَابِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/57" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:58" id="qr-zad-almaseer-27-58">وَأَمْطَرْنَا عَلَيْهِم مَّطَرًا ۖ فَسَاءَ مَطَرُ الْمُنذَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/58" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.5e0B7"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتَأْتُونَ الفاحِشَةَ وأنْتُمْ تُبْصِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: وأنْتُمْ تَعْلَمُونَ أنَّها فاحِشَةٌ. والثّانِي: وبَعْضُكم يُبْصِرُ بَعْضًا. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ أنْتُمْ قَوْمٌ تَجْهَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ تَجْهَلُونَ القِيامَةَ وعاقِبَةَ العِصْيانِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدَّرْناها مِنَ الغابِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: جَعَلْناها بِتَقْدِيرِنا وقَضائِنا عَلَيْها مِنَ الباقِينَ في العَذابِ. وقَرَأ أبُو بَكْرٍ عَنْ عاصِمٍ: " قَدَرْناها " خَفِيفَةً، وهي في مَعْنى المُشَدَّدَةِ. وباقِي القِصَّةِ قَدْ تَقَدَّمَ تَفْسِيرُهُ [هُودٍ: ٧٧] .</p><p id="107.fBcf0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:59-61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:59" id="qr-zad-almaseer-27-59">قُلِ الْحَمْدُ لِلَّهِ وَسَلَامٌ عَلَىٰ عِبَادِهِ الَّذِينَ اصْطَفَىٰ ۗ آللَّهُ خَيْرٌ أَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/59" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:60" id="qr-zad-almaseer-27-60">أَمَّنْ خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ وَأَنزَلَ لَكُم مِّنَ السَّمَاءِ مَاءً فَأَنبَتْنَا بِهِ حَدَائِقَ ذَاتَ بَهْجَةٍ مَّا كَانَ لَكُمْ أَن تُنبِتُوا شَجَرَهَا ۗ أَإِلَٰهٌ مَّعَ اللَّهِ ۚ بَلْ هُمْ قَوْمٌ يَعْدِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/60" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:61" id="qr-zad-almaseer-27-61">أَمَّن جَعَلَ الْأَرْضَ قَرَارًا وَجَعَلَ خِلَالَهَا أَنْهَارًا وَجَعَلَ لَهَا رَوَاسِيَ وَجَعَلَ بَيْنَ الْبَحْرَيْنِ حَاجِزًا ۗ أَإِلَٰهٌ مَّعَ اللَّهِ ۚ بَلْ أَكْثَرُهُمْ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/61" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.5c2d5"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلِ الحَمْدُ لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذا خِطابٌ لِرَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>، أُمِرَ أنْ يَحْمَدَ اللَّهَ عَلى هَلاكِ الأُمَمِ الكافِرَةِ، وقِيلَ: عَلى جَمِيعِ نِعَمِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَلامٌ عَلى عِبادِهِ، الَّذِينَ اصْطَفى</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِمْ أرْبَعَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: الرُّسُلُ، رَواهُ أبُو صالِحٍ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. ورَوى عَنْهُ عِكْرِمَةُ، قالَ: اصْطَفى إبْراهِيمَ بِالخُلَّةِ، ومُوسى بِالكَلامِ، ومُحَمَّدًا بِالرُّؤْيَةِ. <br/>والثّانِي: أنَّهم أصْحابُ مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span>، رَواهُ أبُو مالِكٍ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. وبِهِ قالَ السُّدِّيُّ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهُمُ الَّذِينَ وحَّدُوهُ وآَمَنُوا بِهِ، رَواهُ عَطاءٌ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. <br/>والرّابِعُ: أنَّهُ مُحَمَّدٌ <span class="honorific"></span>، قالَهُ ابْنُ السّائِبِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آللَّهُ خَيْرٌ أمّا يُشْرِكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ أبُو عُبَيْدَةَ: مَجازُهُ: أوْ ما يُشْرِكُونَ، وهَذا خِطابٌ لِلْمُشْرِكِينَ؛ والمَعْنى: اللَّهُ خَيْرٌ لِمَن عَبْدَهُ، أمِ الأصْنامُ لِعابِدِيها؟! ومَعْنى الكَلامِ: أنَّهُ لَمّا قَصَّ عَلَيْهِمْ قَصَصَ الأُمَمِ الخالِيَةِ، أخْبَرَهم أنَّهُ نَجّى عابِدِيهِ، ولَمْ تُغْنِ الأصْنامُ عَنْهم. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمَّنْ خَلَقَ السَّماواتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَقْدِيرُهُ: أما يُشْرِكُونَ خَيْرٌ، أمَّنْ خَلَقَ السَّماواتِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأرْضَ وأنْزَلَ لَكم مِنَ السَّماءِ ماءً فَأنْبَتْنا بِهِ حَدائِقَ ذاتَ بَهْجَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ؟! فَأمّا الحَدائِقُ، فَقالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: هي البَساتِينُ، واحِدُها: حَدِيقَةٌ، سُمِّيَتْ بِذَلِكَ لِأنَّهُ يُحْدِقُ عَلَيْها، أيْ: يَحْظُرُ، والبَهْجَةُ: الحَسَنُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كانَ لَكم أنْ تُنْبِتُوا شَجَرَها</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: ما يَنْبَغِي لَكم ذَلِكَ [لِأنَّكُمْ] لا تَقْدِرُونَ عَلَيْهِ. ثُمَّ قالَ مُسْتَفْهِمًا مُنْكِرًا عَلَيْهِمْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أإلَهٌ مَعَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؟! أيْ: لَيْسَ مَعَهُ إلَهٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ هُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: كُفّارَ مَكَّةَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَوْمٌ يَعْدِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَدْ شَرَحْناهُ في فاتِحَةِ (الأنْعامِ) . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمَّنْ جَعَلَ الأرْضَ قَرارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: مُسْتَقَرًّا لا تَمِيدُ بِأهْلِها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ خِلالَها</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: فِيما بَيْنَها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْهارًا وجَعَلَ لَها رَواسِيَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: جِبالًا ثَوابِتَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ بَيْنَ البَحْرَيْنِ حاجِزًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: مانِعًا مِن قُدْرَتِهِ بَيْنَ العَذْبِ والمِلْحِ أنْ يَخْتَلِطا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ أكْثَرُهم لا يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَدْرُ عَظَمَةِ اللَّهِ.</p><p id="107.4cbb9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:62-75"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:62" id="qr-zad-almaseer-27-62">أَمَّن يُجِيبُ الْمُضْطَرَّ إِذَا دَعَاهُ وَيَكْشِفُ السُّوءَ وَيَجْعَلُكُمْ خُلَفَاءَ الْأَرْضِ ۗ أَإِلَٰهٌ مَّعَ اللَّهِ ۚ قَلِيلًا مَّا تَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/62" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:63" id="qr-zad-almaseer-27-63">أَمَّن يَهْدِيكُمْ فِي ظُلُمَاتِ الْبَرِّ وَالْبَحْرِ وَمَن يُرْسِلُ الرِّيَاحَ بُشْرًا بَيْنَ يَدَيْ رَحْمَتِهِ ۗ أَإِلَٰهٌ مَّعَ اللَّهِ ۚ تَعَالَى اللَّهُ عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/63" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:64" id="qr-zad-almaseer-27-64">أَمَّن يَبْدَأُ الْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ وَمَن يَرْزُقُكُم مِّنَ السَّمَاءِ وَالْأَرْضِ ۗ أَإِلَٰهٌ مَّعَ اللَّهِ ۚ قُلْ هَاتُوا بُرْهَانَكُمْ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/64" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:65" id="qr-zad-almaseer-27-65">قُل لَّا يَعْلَمُ مَن فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ الْغَيْبَ إِلَّا اللَّهُ ۚ وَمَا يَشْعُرُونَ أَيَّانَ يُبْعَثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/65" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:66" id="qr-zad-almaseer-27-66">بَلِ ادَّارَكَ عِلْمُهُمْ فِي الْآخِرَةِ ۚ بَلْ هُمْ فِي شَكٍّ مِّنْهَا ۖ بَلْ هُم مِّنْهَا عَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/66" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:67" id="qr-zad-almaseer-27-67">وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا أَإِذَا كُنَّا تُرَابًا وَآبَاؤُنَا أَئِنَّا لَمُخْرَجُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/67" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:68" id="qr-zad-almaseer-27-68">لَقَدْ وُعِدْنَا هَٰذَا نَحْنُ وَآبَاؤُنَا مِن قَبْلُ إِنْ هَٰذَا إِلَّا أَسَاطِيرُ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/68" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:69" id="qr-zad-almaseer-27-69">قُلْ سِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَانظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الْمُجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/69" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:70" id="qr-zad-almaseer-27-70">وَلَا تَحْزَنْ عَلَيْهِمْ وَلَا تَكُن فِي ضَيْقٍ مِّمَّا يَمْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/70" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:71" id="qr-zad-almaseer-27-71">وَيَقُولُونَ مَتَىٰ هَٰذَا الْوَعْدُ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/71" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:72" id="qr-zad-almaseer-27-72">قُلْ عَسَىٰ أَن يَكُونَ رَدِفَ لَكُم بَعْضُ الَّذِي تَسْتَعْجِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/72" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:73" id="qr-zad-almaseer-27-73">وَإِنَّ رَبَّكَ لَذُو فَضْلٍ عَلَى النَّاسِ وَلَٰكِنَّ أَكْثَرَهُمْ لَا يَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/73" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:74" id="qr-zad-almaseer-27-74">وَإِنَّ رَبَّكَ لَيَعْلَمُ مَا تُكِنُّ صُدُورُهُمْ وَمَا يُعْلِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/74" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:75" id="qr-zad-almaseer-27-75">وَمَا مِنْ غَائِبَةٍ فِي السَّمَاءِ وَالْأَرْضِ إِلَّا فِي كِتَابٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/27/75" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.ABA0b"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمَّنْ يُجِيبُ المُضْطَرَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو: المَكْرُوبُ المَجْهُودُ؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَكْشِفُ السُّوءَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الضُّرَّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَجْعَلُكم خُلَفاءَ الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: يَهْلَكُ قَرْنًا ويُنْشِئُ آَخَرِينَ، و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَذَكَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِمَعْنى تَتَّعِظُونَ. وقَرَأ أبُو عَمْرٍو بِالياءِ، والباقُونَ بِالتّاءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمَّنْ يَهْدِيكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: يُرْشِدُكم إلى مَقاصِدِكم إذا سافَرْتُمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي ظُلُماتِ البَرِّ والبَحْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَدْ بَيَّنّاها في (الأنْعامِ: ٦٣، ٩٧) وشَرَحْنا ما يَلِيها مِنَ الكَلِماتِ فِيما مَضى [الأعْرافِ: ٥٧ ويُونُسَ: ٤] إلى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما يَشْعُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مَن في السَّماواتِ والأرْضِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيّانَ يُبْعَثُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: مَتى يَبْعَثُونَ بَعْدَ مَوْتِهِمْ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلِ ادّارَكَ عِلْمُهم في الآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، وأبُو عَمْرٍو: " بَلْ أدْرَكَ " قالَ مُجاهِدٌ: " بَلْ " بِمَعْنى " أمْ " والمَعْنى: لَمْ يُدْرِكْ عِلْمَهم، وقالَ الفَرّاءُ: المَعْنى: هَلِ ادَّرَكَ عِلْمُهم عِلْمَ الآخِرَةِ؟ فَعَلى هَذا يَكُونُ المَعْنى: إنَّهم لا يَقِفُونَ في الدُّنْيا عَلى حَقِيقَةِ العِلْمِ بِالآخِرَةِ. وقَرَأ نافِعٌ، وابْنُ عامِرٍ، وعاصِمٌ، وحَمْزَةُ، والكِسائِيُّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلِ ادّارَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى مَعْنى: بَلْ تَدارَكَ، أيْ: تَتابَعَ وتَلاحَقَ، فَأُدْغِمَتِ التّاءُ في الدّالِ. ثُمَّ في مَعْناها قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: بَلْ تَكامَلَ عِلْمُهم يَوْمَ القِيامَةِ لِأنّهم مَبْعُوثُونَ، قالَهُ الزَّجّاجُ. وقالَ ابْنُ عَبّاسٍ: ما جَهِلُوهُ في الدُّنْيا، عَلِمُوهُ في الآَخِرَةِ. <br/>والثّانِي: بَلْ تَدارَكَ ظَنُّهم وحَدْسُهم في الحُكْمِ عَلى الآخِرَةِ، فَتارَةً يَقُولُونَ: إنَّها كائِنَةٌ، وتارَةً يَقُولُونَ: لا تَكُونُ، قالَهُ ابْنُ قُتَيْبَةَ. ورَوى أبُو بَكْرٍ عَنْ عاصِمٍ: " بَلِ ادَّرَكَ " عَلى وزْنِ افْتَعَلَ مِن أدْرَكْتُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ هم في شَكٍّ مِنها</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: بَلْ هُمُ اليَوْمَ في شَكٍّ مِنَ القِيامَةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ هم مِنها عَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: أيْ: مِن عِلْمِها وما بَعْدَ هَذا قَدْ سَبَقَ بَيانُهُ [النَّحْلِ:١٢٧، المُؤْمِنُونَ: ٣٥، ٨٢] إلى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَتى هَذا الوَعْدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنُونَ: العَذابَ الَّذِي تَعِدُنا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ عَسى أنْ يَكُونَ رَدِفَ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: قَرُبَ لَكم. وقالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: تَبِعَكم، واللّامُ زائِدَةٌ، كَأنَّهُ قالَ: رَدِفَكم. <br/>وَفِي ما تَبِعَهم مِمّا اسْتَعْجَلُوهُ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: يَوْمَ بَدْرٍ. والثّانِي: عَذابُ القَبْرِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّ رَبَّكَ لَذُو فَضْلٍ عَلى النّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ مُقاتِلٌ: عَلى أهْلِ مَكَّةَ حِين لا يُعَجِّلُ عَلَيْهِمْ بِالعَذابِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّ رَبَّكَ لَيَعْلَمُ ما تُكِنُّ صُدُورُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: ما تُخْفِيهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما يُعْلِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِألْسِنَتِهِمْ مِن عَداوَتِكَ وخِلافِكَ؛ والمَعْنى أنَّهُ يُجازِيهِمْ عَلَيْهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما مِن غائِبَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: وما مِن جُمْلَةٍ غائِبَةٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا في كِتابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي اللَّوْحَ المَحْفُوظَ؛ والمَعْنى: إنَّ عِلْمَ ما يَسْتَعْجِلُونَهُ مِنَ العَذابِ بَيِّنٌ عِنْدَ اللَّهِ وإنْ غابَ عَنِ الخَلْقِ.</p><p id="107.ca9Bd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:76-82"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:76" id="qr-zad-almaseer-27-76">إِنَّ هَٰذَا الْقُرْآنَ يَقُصُّ عَلَىٰ بَنِي إِسْرَائِيلَ أَكْثَرَ الَّذِي هُمْ فِيهِ يَخْتَلِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/76" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:77" id="qr-zad-almaseer-27-77">وَإِنَّهُ لَهُدًى وَرَحْمَةٌ لِّلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/77" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:78" id="qr-zad-almaseer-27-78">إِنَّ رَبَّكَ يَقْضِي بَيْنَهُم بِحُكْمِهِ ۚ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/27/78" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:79" id="qr-zad-almaseer-27-79">فَتَوَكَّلْ عَلَى اللَّهِ ۖ إِنَّكَ عَلَى الْحَقِّ الْمُبِينِ</span><a class="vn" href="/quran/27/79" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:80" id="qr-zad-almaseer-27-80">إِنَّكَ لَا تُسْمِعُ الْمَوْتَىٰ وَلَا تُسْمِعُ الصُّمَّ الدُّعَاءَ إِذَا وَلَّوْا مُدْبِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/80" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:81" id="qr-zad-almaseer-27-81">وَمَا أَنتَ بِهَادِي الْعُمْيِ عَن ضَلَالَتِهِمْ ۖ إِن تُسْمِعُ إِلَّا مَن يُؤْمِنُ بِآيَاتِنَا فَهُم مُّسْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/81" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:82" id="qr-zad-almaseer-27-82">وَإِذَا وَقَعَ الْقَوْلُ عَلَيْهِمْ أَخْرَجْنَا لَهُمْ دَابَّةً مِّنَ الْأَرْضِ تُكَلِّمُهُمْ أَنَّ النَّاسَ كَانُوا بِآيَاتِنَا لَا يُوقِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/82" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.9Ad83"/><p id="107.E1AEd"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ هَذا القُرْآنَ يَقُصُّ عَلى بَنِي إسْرائِيلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وذَلِكَ أنَّ أهْلَ الكِتابِ اخْتَلَفُوا فِيما بَيْنَهم فَصارُوا أحْزابًا يَطْعَنُ بَعْضُهم عَلى بَعْضٍ، فَنَزَلَ القُرْآَنُ بِبَيانِ ما اخْتَلَفُوا فِيهِ، فَلَوْ أخَذُوا بِهِ لَسَلِمُوا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ رَبَّكَ يَقْضِي بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي بَيْنَ بَنِي إسْرائِيلَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِحُكْمِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ أبُو المُتَوَكِّلِ، وأبُو عِمْرانَ الجَوْنِيُّ، وعاصِمٌ الجَحْدَرِيُّ: " بِحُكْمِهِ " بِكَسْرِ الحاءِ وفَتْحِ الكافِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّكَ لا تُسْمِعُ المَوْتى</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ المُفَسِّرُونَ: هَذا مَثَلٌ ضَرَبَهُ اللَّهُ لِلْكَفّارِ فَشَبَّهَهم بِالمَوْتى. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تُسْمِعُ الصُّمَّ الدُّعاءَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ: " ولا يَسْمَعُ الصُّمُّ " بِفَتْحِ مِيمِ " يَسْمَعُ "، وضَمِّ مِيمِ " الصُّمِّ " . <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا ولَّوْا مُدْبِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: أنَّ الصُّمَّ إذا أدْبَرُوا عَنْكَ ثُمَّ نادَيْتَهم لَمْ يَسْمَعُوا، فَكَذَلِكَ الكافِرُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أنْتَ بِهادِ العُمْيِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: [ما أنْتَ] بِمُرْشِدٍ مَن أعْماهُ اللَّهُ عَنِ الهُدى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ تُسْمِعُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إسْماعُ إفْهامٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا مَن يُؤْمِنُ بِآياتِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا وقَعَ القَوْلُ عَلَيْهِمْ أخْرَجْنا لَهم دابَّةً مِنَ الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> " وقَعَ " بِمَعْنى " وجَبَ " . <br/>وَفِي المُرادِ بِالقَوْلِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: العَذابُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. والثّانِي: الغَضَبُ، قالَهُ قَتادَةُ. والثّالِثُ: الحُجَّةُ، قالَهُ ابْنُ قُتَيْبَةَ. ومَتى ذَلِكَ؟ فِيهِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: إذا لَمْ يَأْمُرُوا بِمَعْرُوفٍ، ولَمْ يَنْهَوْا عَنْ مُنْكَرٍ، قالَهُ ابْنُ عُمَرَ، وأبُو سَعِيدٍ الخُدْرِيُّ. <br/>والثّانِي: إذا لَمْ يُرْجَ صَلاحُهم، حَكاهُ أبُو سُلَيْمانَ الدِّمَشْقِيُّ، وهو مَعْنى قَوْلِ أبِي العالِيَةِ. والإشارَةُ بِقَوْلِهِ: " عَلَيْهِمْ " إلى الكُفّارِ الَّذِينَ تَخْرُجُ الدّابَّةُ عَلَيْهِمْ. <br/>وَلِلْمُفَسِّرِينَ في صِفَةِ الدّابَّةِ أرْبَعَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّها ذاتُ وبَرٍ ورِيشٍ، رَواهُ حُذَيْفَةُ بْنُ اليَمانِ عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> . وقالَ ابْنُ عَبّاسٍ: ذاتُ زَغَبٍ ورِيشٍ لَها أرْبَعُ قَوائِمَ. <br/>والثّانِي: أنَّ رَأْسَها رَأْسُ ثَوْرٍ، وعَيْنُها عَيْنُ خِنْزِيرٍ، وأُذُنُها أُذُنُ فِيلٍ، وقَرْنُها قَرْنُ إيَّلٍ، وصَدْرُها صَدْرُ أسَدٍ، ولَوْنُها لَوْنُ نَمِرٍ، وخاصِرَتُها خاصِرَةُ هِرٍّ، وذَنَبُها ذَنَبُ كَبْشٍ، وقَوائِمُها قَوائِمُ بَعِيرٍ، بَيْنَ كُلِّ مِفْصَلَيْنِ اثْنا عَشَرَ ذِراعًا، رَواهُ ابْنُ جُرَيْجٍ عَنْ أبِي الزُّبَيْرِ. <br/>والثّالِثُ: أنَّ وجْهَها وجْهُ رَجُلٍ، وسائِرُ خَلْقِها كَخَلْقِ الطَّيْرِ، قالَهُ وهْبٌ. <br/>والرّابِعُ: أنَّ لَها أرْبَعَ قَوائِمَ وزَغَبًا ورِيشًا وجَناحَيْنِ، قالَهُ مُقاتِلٌ. <br/>وَفِي المَكانِ الَّذِي تَخْرُجُ مِنهُ خَمْسَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: مِنَ الصَّفا. رَوى حُذَيْفَةُ بْنُ اليَمانِ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> [أنَّهُ] قالَ: " «بَيْنَما عِيسى يَطُوفُ بِالبَيْتِ ومَعَهُ المُسْلِمُونَ، تَضْطَرِبُ الأرْضُ تَحْتَهم، ويَنْشَقُّ الصَّفا مِمّا يَلِي المَسْعى، وتَخْرُجُ الدّابَّةُ مِنَ الصَّفا، أوَّلُ ما يَبْدُو مِنها رَأْسُها، مُلْمِعَةً ذاتَ وبَرٍ ورِيشٍ، لَنْ يُدْرِكَها طالِبٌ، ولَنْ يَفُوتَها هارِبٌ» " . وفي حَدِيثٍ آَخَرَ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> أنَّهُ قالَ: " «طُولُها سِتُّونَ ذِراعًا» "، وكَذَلِكَ قالَ ابْنُ مَسْعُودٍ: تَخْرُجُ مِنَ الصَّفا. وقالَ ابْنُ عُمَرَ: تَخْرُجُ مِن صَدْعٍ في الصَّفا كَجَرْيِ الفَرَسِ ثَلاثَةَ أيّامٍ وما خَرَجَ ثُلْثُها. وقالَ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ عُمَرَ: تَخْرُجُ الدّابَّةُ فَيَمَسَّ رَأْسَها السَّحابُ ورِجْلاها في الأرْضِ ما خَرَجَتا. <br/>والثّانِي: أنَّها تَخْرُجُ مِن شِعْبِ أجْيادٍ، رُوِيَ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>، وعَنِ ابْنِ عُمَرَ مِثْلُهُ. <br/>والثّالِثُ: تَخْرُجُ مِن بَعْضِ أوْدِيَةِ تِهامَةَ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>والرّابِعُ: مِن بَحْرِ سَدُومَ، قالَهُ وهَبُ بْنُ مُنَبِّهٍ. <br/>والخامِسُ: أنَّها تَخْرُجُ بِتِهامَةٍ بَيْنَ الصَّفا والمَرْوَةَ، حَكاهُ الزَّجّاجُ وقَدْ رَوى أبُو هُرَيْرَةَ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> أنَّهُ قالَ: " «تَخْرُجُ الدّابَّةُ مَعَها خاتَمُ سُلَيْمانَ، وعَصا مُوسى، فَتَجْلُو وجْهَ المُؤْمِنِ بِالعَصا وتُحَطِّمَ أنْفَ الكافِرِ بِالخاتَمِ، حَتّى إنَّ أهْلَ البَيْتِ لَيَجْتَمِعُونَ، فَيَقُولُ هَذا: يا مُؤْمِنُ، ويَقُولُ هَذا: يا كافِرُ "» . ورُوِيَ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> أنَّهُ قالَ: " «تَسِمُ المُؤْمِنَ بَيْنَ عَيْنَيْهِ وتَكْتُبُ بَيْنَ عَيْنَيْهِ: مُؤْمِنٌ، وتَسِمُ الكافِرَ بَيْنَ عَيْنَيْهِ وتَكْتُبُ بَيْنَ عَيْنَيْهِ: كافِرٌ، وتَصْرُخُ ثَلاثَ صَرْخاتٍ يَسْمَعُها مِن بَيْنِ الخافِقَيْنِ» " . وقالَ حُذَيْفَةُ بْنُ أُسَيْدٍ: إنَّ لِلدّابَّةِ ثَلاثَ خَرْجاتٍ، خَرْجَةٌ في بَعْضِ البَوادِي ثُمَّ تَنْكَتِمُ، وخَرْجَةٌ في بَعْضِ القُرى ثُمَّ تَنْكَتِمُ، فَبَيْنَما النّاسُ عِنْدَ أشْرَفِ المَساجِدِ - يَعْنِي المَسْجِدَ الحَرامَ - إذِ ارْتَفَعَتِ الأرْضُ، فانْطَلَقَ النّاسُ هِرابًا، فَلا يُفُوتُونَها، حَتّى إنَّها لَتَأْتِيَ الرَّجُلَ وهو يُصَلِّي، فَنَقُولُ: أتَتَعَوَّذُ بِالصَّلاةِ، واللَّهِ ما كُنْتَ مِن أهْلِ الصَّلاةِ، فَتَخْطِمُهُ، وتَجْلُو وجْهَ المُؤْمِنِ. وقالَ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ عَمْرٍو: إنَّها تَنْكُتُ في وجْهِ الكافِرِ نُكْتَةً سَوْداءَ فَتَفْشُو في وجْهِهِ، فَيَسُوَدَّ وجْهُهُ وتَنْكُتُ في وجْهِ المُؤْمِنِ نُكْتَةٌ بَيْضاءُ فَتَفْشُو في وجْهِهِ حَتّى يَبِيضَّ وجْهُهُ، فَيَعْرِفُ النّاسُ المُؤْمِنَ والكافِرَ، ولَكَأنِّي بِها قَدْ خَرَجَتْ في عَقِبِ رَكْبٍ مِنَ الحاجِّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُكَلِّمُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ الأكْثَرُونَ بِتَشْدِيدِ اللّامِ، فَهو مِنَ الكَلامِ. <br/>وَفِيما تُكَلِّمُهم بِهِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّها تَقُولُ لَهم: إنَّ النّاسَ كانُوا بِآياتِنا لا يُوقِنُونَ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>والثّانِي: تُكَلِّمُهم بِبُطْلانِ الأدْيانِ سِوى دِينِ الإسْلامِ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>والثّالِثُ: تَقُولُ: هَذا مُؤْمِنٌ، وهَذا كافِرٌ، حَكاهُ الماوَرْدِيُّ. <br/>وَقَرَأ ابْنُ أبِي عَبْلَةَ، والجَحْدَرِيُّ: بِتَسْكِينِ الكافِ وكَسْرِ اللّامِ [وَفَتْحِ التّاءِ]، فَهو مِنَ الكَلِمِ؛ قالَ ثَعْلَبٌ: والمَعْنى: تَجْرَحُهم. وسُئِلَ ابْنُ عَبّاسٍ عَنِ القِراءَتَيْنِ، فَقالَ كُلُّ ذَلِكَ واللَّهِ تَفْعَلُهُ، تَكَلَّمَ المُؤْمِنُ، وتَكَلَّمَ الفاجِرُ والكافِرُ، أيْ: تَجْرَحُهُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنَّ النّاسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ عاصِمٌ، وحَمْزَةُ، والكِسائِيُّ بِفَتْحِ الهَمْزَةِ، وكَسَرَها الباقُونَ؛ فَمَن فَتَحَ أرادَ: تُكَلِّمُهم بِأنَّ النّاسَ، وهَكَذا قَرَأ ابْنُ مَسْعُودٍ، وأبُو عِمْرانَ الجَوْنِيُّ: " تُكَلِّمُهم بِأنَّ النّاسَ " بِزِيادَةِ باءٍ مَعَ فَتْحِ الهَمْزَةِ؛ ومَن كَسَرَ، فَلِأنَّ مَعْنى " تَكَلِّمُهم ": تَقُولُ لَهم إنَّ النّاسَ، والكَلامُ قَوْلٌ.</p><p id="107.16ae5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:83-86"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:83" id="qr-zad-almaseer-27-83">وَيَوْمَ نَحْشُرُ مِن كُلِّ أُمَّةٍ فَوْجًا مِّمَّن يُكَذِّبُ بِآيَاتِنَا فَهُمْ يُوزَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/83" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:84" id="qr-zad-almaseer-27-84">حَتَّىٰ إِذَا جَاءُوا قَالَ أَكَذَّبْتُم بِآيَاتِي وَلَمْ تُحِيطُوا بِهَا عِلْمًا أَمَّاذَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/84" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:85" id="qr-zad-almaseer-27-85">وَوَقَعَ الْقَوْلُ عَلَيْهِم بِمَا ظَلَمُوا فَهُمْ لَا يَنطِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/85" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:86" id="qr-zad-almaseer-27-86">أَلَمْ يَرَوْا أَنَّا جَعَلْنَا اللَّيْلَ لِيَسْكُنُوا فِيهِ وَالنَّهَارَ مُبْصِرًا ۚ إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/86" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.Bc81B"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ نَحْشُرُ مِن كُلِّ أُمَّةٍ فَوْجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> الفَوْجُ: الجَماعَةُ مِنَ النّاسِ كالزُّمْرَةِ، والمُرادُ بِهِ: الرُّؤَساءُ والمَتْبُوعُونَ في الكُفْرِ، حُشِرُوا وأُقِيمَتِ الحُجَّةُ عَلَيْهِمْ. وقَدْ سَبَقَ مَعْنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:17" id="qr-zad-almaseer-27-17">يُوزَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/17" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى إذا جاءُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى مَوْقِفِ الحِسابِ، قالَ الله تَعالى لَهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أكَذَّبْتُمْ بِآياتِي</span><span class="ve">﴾</span></span>؟! هَذا اسْتِفْهامُ إنْكارٍ عَلَيْهِمْ ووَعِيدٍ لَهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ تُحِيطُوا بِها عِلْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: لَمْ تَعْرِفُوها حَقَّ مَعْرِفَتِها. <br/>والثّانِي: لَمْ تُحِيطُوا عِلْمًا بِبُطْلانِها. والمَعْنى: إنَّكم لَمْ تَتَفَكَّرُوا في صِحَّتِها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمّاذا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدُّنْيا فِيما أمَرْتُكم بِهِ ونَهَيْتُكم عَنْهُ؟! . <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوَقَعَ القَوْلُ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَدْ شَرَحْناهُ آَنِفًا [النَّمْلِ: ٨٢] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِما ظَلَمُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: بِما أشْرَكُوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهم لا يَنْطِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِحُجَّةٍ عَنْ أنْفُسِهِمْ. ثُمَّ احْتَجَّ عَلَيْهِمْ بِالآيَةِ الَّتِي تَلِي هَذِهِ. ومَعْنى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والنَّهارَ مُبْصِرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: يُبْصِرُ فِيهِ لِابْتِغاءِ الرِّزْقِ.</p><p id="107.945bB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:87-90"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:87" id="qr-zad-almaseer-27-87">وَيَوْمَ يُنفَخُ فِي الصُّورِ فَفَزِعَ مَن فِي السَّمَاوَاتِ وَمَن فِي الْأَرْضِ إِلَّا مَن شَاءَ اللَّهُ ۚ وَكُلٌّ أَتَوْهُ دَاخِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/87" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:88" id="qr-zad-almaseer-27-88">وَتَرَى الْجِبَالَ تَحْسَبُهَا جَامِدَةً وَهِيَ تَمُرُّ مَرَّ السَّحَابِ ۚ صُنْعَ اللَّهِ الَّذِي أَتْقَنَ كُلَّ شَيْءٍ ۚ إِنَّهُ خَبِيرٌ بِمَا تَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/88" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:89" id="qr-zad-almaseer-27-89">مَن جَاءَ بِالْحَسَنَةِ فَلَهُ خَيْرٌ مِّنْهَا وَهُم مِّن فَزَعٍ يَوْمَئِذٍ آمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/89" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:90" id="qr-zad-almaseer-27-90">وَمَن جَاءَ بِالسَّيِّئَةِ فَكُبَّتْ وُجُوهُهُمْ فِي النَّارِ هَلْ تُجْزَوْنَ إِلَّا مَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/90" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.0DfB0"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ يُنْفَخُ في الصُّورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: هَذِهِ النَّفْخَةُ الأُولى. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَفَزِعَ مَن في السَّماواتِ ومَن في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span>\[قالَ المُفَسِّرُونَ: المَعْنى: فَيَفْزَعُ مَن في السَّماواتِ ومَن في الأرْضِ\]، والمُرادُ أنَّهم ماتُوا، بَلَغَ بِهِمُ الفَزَعُ إلى المَوْتِ. <br/>وَفِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا مَن شاءَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثَلاثَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّهُمُ الشُّهَداءُ، قالَهُ أبُو هُرَيْرَةَ، وابْنُ عَبّاسٍ، وسَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ. <br/>والثّانِي: جِبْرِيلُ ومِيكائِيلُ وإسْرافِيلُ ومَلَكُ المَوْتِ، ثُمَّ إنَّ اللَّهَ تَعالى يُمِيتُهم بَعْدَ ذَلِكَ، قالَهُ مُقاتِلٌ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهُمُ الَّذِينَ في الجَنَّةِ مِنَ الحُورِ وغَيْرِهِنَّ، وكَذَلِكَ مَن في النّارِ، لِأنَّهم خُلِقُوا لِلْبَقاءِ، ذَكَرَهُ أبُو إسْحاقَ بْنَ شاقِلا مِن أصْحابِنا. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُلٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: مِنَ الأحْياءِ الَّذِينَ ماتُوا ثُمَّ أُحْيَوْا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آتَوْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ حَمْزَةُ، وحَفْصٌ عَنْ عاصِمٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتَوْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِفَتْحِ التّاءِ مَقْصُورَةً، أيْ: يَأْتُونَ اللَّهَ يَوْمَ القِيامَةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">داخِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ، ومُجاهِدٌ، وقَتادَةُ: صاغِرِينَ. قالَ أبُو عُبَيْدَةَ: " كُلٌّ " لَفْظُهُ لَفْظُ الواحِدِ، ومَعْناهُ يَقَعُ عَلى الجَمِيعِ، فَهَذِهِ الآَيَةُ في مَوْضِعِ جَمْعٍ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرى الجِبالَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: هَذا يَكُونُ إذا نُفِخَ في الصُّورِ، تُجْمَعُ الجِبالُ وتُسَيَّرُ، فَهي لِكَثْرَتِها تُحْسَبُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جامِدَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: واقِفَةً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهِيَ تَمُرُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: تَسِيرُ سَيْرَ السَّحابِ، وكَذَلِكَ كَلُّ جَيْشٍ عَظِيمٍ يَحْسَبُهُ النّاظِرُ مِن بَعِيدٍ واقِفًا وهو يَسِيرُ، لِكَثْرَتِهِ، قالَ الجَعْدِيُّ يَصِفُ جَيْشًا: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="107.mD6XJ">بِأرْعَنَ مِثْلِ الطَّوْدِ تَحْسَبُ أنَّهم وُقُوفٌ لِحاجٍ والرِّكابُ تُهَمْلِجُ</p>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صُنْعَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الزَّجّاجُ: هو مَنصُوبٌ عَلى المَصْدَرِ، لِأنَّ قَوْلَهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرى الجِبالَ تَحْسَبُها جامِدَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> دَلِيلٌ عَلى الصَّنْعَةِ، فَكَأنَّهُ قالَ: صَنَعَ اللَّهُ ذَلِكَ صُنْعًا، ويَجُوزُ الرَّفْعُ عَلى مَعْنى: ذَلِكَ صُنْعُ اللَّهِ. فَأمّا الإتْقانُ، فَهو في اللُّغَةِ: إحْكامٌ الشَّيْءِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ خَبِيرٌ بِما تَفْعَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، وأبُو عَمْرٍو، وابْنُ عامِرٍ: " يَفْعَلُونَ " بِالياءِ. وقَرَأ نافِعٌ، وعاصِمٌ، وحَمْزَةُ، والكِسائِيُّ بِالتّاءِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن جاءَ بِالحَسَنَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَدْ شَرَحْنا الحَسَنَةَ والسَّيِّئَةَ في آَخِرِ (الأنْعامِ: ١٦٠) . <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَهُ خَيْرٌ مِنها</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: فَلَهُ خَيْرٌ مِنها يَصِلُ إلَيْهِ، وهو الثَّوابُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، والحَسَنُ، وعِكْرِمَةُ. <br/>والثّانِي: فَلَهُ أفْضَلُ مِنها، لِأنَّهُ يَأْتِي بِحَسَنَةٍ فَيُعْطى عَشْرَ أمْثالِها قالَهُ زَيْدُ بْنُ أسْلَمَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم مِن فَزَعٍ يَوْمَئِذٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، ونافِعٌ، وأبُو عَمْرٍو، وابْنُ عامِرٍ: " مِن فَزَعِ يَوْمَئِذٍ " مُضافًا. وقَرَأ عاصِمٌ، وحَمْزَةُ، والكِسائِيُّ: " مِن فَزَعٍ " بِالتَّنْوِينِ " يَوْمَئِذٍ " بِفَتْحِ المِيمِ. وقالَ الفَرّاءُ: الإضافَةُ أعْجَبُ إلَيَّ في العَرَبِيَّةِ، لِأنَّهُ فَزَعٌ مَعْلُومٌ، ألا تَرى إلى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:103" id="qr-zad-almaseer-21-103">لا يَحْزُنُهُمُ الفَزَعُ الأكْبَرُ</span><a class="vn" href="/quran/21/103" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> فَصَيَّرَهُ مَعْرِفَةً، فَإذا أضَفْتَ مَكانَ المَعْرِفَةِ كانَ أحَبَّ إلَيَّ. واخْتارَ أبُو عُبَيْدَةَ قِراءَةَ التَّنْوِينِ وقالَ: هي أعَمُّ التَّأْوِيلَيْنِ، فَيَكُونُ الأمْنُ مِن جَمِيعِ فَزَعِ ذَلِكَ اليَوْمِ. قالَ أبُو عَلِيٍّ الفارِسِيُّ: إذا نَوَّنَ جازَ أنْ يُعْنى بِهِ فَزَعٌ واحِدٌ، وجازَ أنْ يُعْنى بِهِ الكَثْرَةُ، لِأنَّهُ مَصْدَرٌ، والمَصادِرُ تَدُلُّ عَلى الكَثْرَةِ وإنْ كانَتْ مُفْرَدَةَ الألْفاظِ، كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:19" id="qr-zad-almaseer-31-19">إنَّ أنْكَرَ الأصْواتِ لَصَوْتُ الحَمِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/31/19" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span>، وكَذَلِكَ إذا أُضِيفَ جازَ أنْ يُعْنى بِهِ فَزَعٌ واحِدٌ، وجازَ أنْ يُعْنى بِهِ الكَثْرَةُ؛ وعَلى هَذا القَوْلِ، القِراءَتانِ سَواءٌ، فَإنْ أُرِيدَ بِهِ الكَثْرَةَ، فَهو شامِلٌ لِكُلِّ فَزَعٍ يَكُونُ يَوْمَ القِيامَةِ، وإنْ أُرِيدَ بِهِ الواحِدَ، فَهو المُشارُ إلَيْهِ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:103" id="qr-zad-almaseer-21-103">لا يَحْزُنُهُمُ الفَزَعُ الأكْبَرُ</span><a class="vn" href="/quran/21/103" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> . وقالَ ابْنُ السّائِبِ: إذا أطْبَقَتِ النّارُ عَلى أهْلِها فَزِعُوا فَزْعَةً لَمْ يَفْزَعُوا مِثْلها، وأهْلُ الجَنَّةِ آَمِنُونَ مِن ذَلِكَ الفَزَعِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن جاءَ بِالسَّيِّئَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ المُفَسِّرُونَ: هي الشِّرْكُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكُبَّتْ وُجُوهُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُقالُ: كَبَّبْتُ الرَّجُلَ: إذا ألْقَيْتُهُ لِوَجْهِهِ؛ وتَقُولُ لَهم خَزَنَةُ جَهَنَّمَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ تُجْزَوْنَ إلا ما كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: إلّا جَزاءَ ما كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ في الدُّنْيا مِنَ الشِّرْكِ.<p/><p id="107.cBBF7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:91-93"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:91" id="qr-zad-almaseer-27-91">إِنَّمَا أُمِرْتُ أَنْ أَعْبُدَ رَبَّ هَٰذِهِ الْبَلْدَةِ الَّذِي حَرَّمَهَا وَلَهُ كُلُّ شَيْءٍ ۖ وَأُمِرْتُ أَنْ أَكُونَ مِنَ الْمُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/91" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:92" id="qr-zad-almaseer-27-92">وَأَنْ أَتْلُوَ الْقُرْآنَ ۖ فَمَنِ اهْتَدَىٰ فَإِنَّمَا يَهْتَدِي لِنَفْسِهِ ۖ وَمَن ضَلَّ فَقُلْ إِنَّمَا أَنَا مِنَ الْمُنذِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/92" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:93" id="qr-zad-almaseer-27-93">وَقُلِ الْحَمْدُ لِلَّهِ سَيُرِيكُمْ آيَاتِهِ فَتَعْرِفُونَهَا ۚ وَمَا رَبُّكَ بِغَافِلٍ عَمَّا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/93" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.3368e"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما أُمِرْتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> المَعْنى: قُلْ لِلْمُشْرِكِينَ: إنَّما أُمِرْتُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ أعْبُدَ رَبَّ هَذِهِ البَلْدَةِ الَّذِي حَرَّمَها</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ ابْنُ مَسْعُودٍ، وأبُو عِمْرانَ الجَوْنِيُّ: " الَّتِي حَرَّمَها "، وهي مَكَّةُ، وتَحْرِيمُها: تَعْظِيمُ حُرْمَتِها بِالمَنعِ مِنَ القَتْلِ فِيها والسَّبْيِ والكَفِّ عَنْ صَيْدِها وشَجَرِها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهُ كُلُّ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهُ خالِقُهُ ومالِكُهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُمِرْتُ أنْ أكُونَ مِنَ المُسْلِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: مِنَ المُخْلِصِينَ لِلَّهِ بِالتَّوْحِيدِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنْ أتْلُوَ القُرْآنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلَيْكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَنِ اهْتَدى فَإنَّما يَهْتَدِي لِنَفْسِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: فَلَهُ ثَوابُ اهْتِدائِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن ضَلَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: أخْطَأ [طَرِيقَ] الهُدى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقُلْ إنَّما أنا مِنَ المُنْذِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: لَيْسَ عَلَيَّ إلّا البَلاغُ؛ وذَكَرَ المُفَسِّرُونَ أنَّ هَذا مَنسُوخٌ بِآَيَةِ السَّيْفِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُلِ الحَمْدُ لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: قُلْ لِمَن ضَلَّ: الحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي وُفَّقَنا لِقَبُولِ ما امْتَنَعْتُمْ مِنهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيُرِيكم آياتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَمَتى يُرِيهِمْ. فِيهِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: في الدُّنْيا. ثُمَّ فِيها ثَلاثَةُ أقْوالٍ. أحَدُها: أنَّ مِنها الدُّخانَ وانْشِقاقَ القَمَرِ، وقَدْ أراهم ذَلِكَ، رَواهُ أبُو صالِحٍ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. والثّانِي: سَيُرِيكم آَياتِهِ [فَتَعْرِفُونَها] في السَّماءِ، وفي أنْفُسِكم، وفي الرِّزْقِ، قالَهُ مُجاهِدٌ. والثّالِثُ: القَتْلُ بِبَدْرٍ، قالَهُ مُقاتِلٌ. <br/>والثّانِي: سَيُرِيكم آَياتِهِ في الآخِرَةِ فَتَعْرِفُونَها عَلى ما قالَ في الدُّنْيا، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما رَبُّكَ بِغافِلٍ عَمّا تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ نافِعٌ، وابْنُ عامِرٍ، وحَفْصٌ عَنْ عاصِمٍ: " تَعْلَمُونَ " بِالتّاءِ، عَلى مَعْنى: قُلْ لَهم. وقَرَأ الباقُونَ بِالياءِ، عَلى أنَّهُ وعِيدٌ لَهم بِالجَزاءِ عَلى أعْمالِهِمْ.</p><p id="107.180b4"/></div></div></div></div></body></html>