<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة المدثر" id="ch75"><h1 id="107.XqmxX">سورة المدثر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="74:1-37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="74:1" id="qr-zad-almaseer-74-1">يَا أَيُّهَا الْمُدَّثِّرُ</span><a class="vn" href="/quran/74/1" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:2" id="qr-zad-almaseer-74-2">قُمْ فَأَنذِرْ</span><a class="vn" href="/quran/74/2" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:3" id="qr-zad-almaseer-74-3">وَرَبَّكَ فَكَبِّرْ</span><a class="vn" href="/quran/74/3" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:4" id="qr-zad-almaseer-74-4">وَثِيَابَكَ فَطَهِّرْ</span><a class="vn" href="/quran/74/4" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:5" id="qr-zad-almaseer-74-5">وَالرُّجْزَ فَاهْجُرْ</span><a class="vn" href="/quran/74/5" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:6" id="qr-zad-almaseer-74-6">وَلَا تَمْنُن تَسْتَكْثِرُ</span><a class="vn" href="/quran/74/6" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:7" id="qr-zad-almaseer-74-7">وَلِرَبِّكَ فَاصْبِرْ</span><a class="vn" href="/quran/74/7" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:8" id="qr-zad-almaseer-74-8">فَإِذَا نُقِرَ فِي النَّاقُورِ</span><a class="vn" href="/quran/74/8" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:9" id="qr-zad-almaseer-74-9">فَذَٰلِكَ يَوْمَئِذٍ يَوْمٌ عَسِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/74/9" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:10" id="qr-zad-almaseer-74-10">عَلَى الْكَافِرِينَ غَيْرُ يَسِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/74/10" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:11" id="qr-zad-almaseer-74-11">ذَرْنِي وَمَنْ خَلَقْتُ وَحِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/74/11" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:12" id="qr-zad-almaseer-74-12">وَجَعَلْتُ لَهُ مَالًا مَّمْدُودًا</span><a class="vn" href="/quran/74/12" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:13" id="qr-zad-almaseer-74-13">وَبَنِينَ شُهُودًا</span><a class="vn" href="/quran/74/13" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:14" id="qr-zad-almaseer-74-14">وَمَهَّدتُّ لَهُ تَمْهِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/74/14" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:15" id="qr-zad-almaseer-74-15">ثُمَّ يَطْمَعُ أَنْ أَزِيدَ</span><a class="vn" href="/quran/74/15" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:16" id="qr-zad-almaseer-74-16">كَلَّا ۖ إِنَّهُ كَانَ لِآيَاتِنَا عَنِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/74/16" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:17" id="qr-zad-almaseer-74-17">سَأُرْهِقُهُ صَعُودًا</span><a class="vn" href="/quran/74/17" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:18" id="qr-zad-almaseer-74-18">إِنَّهُ فَكَّرَ وَقَدَّرَ</span><a class="vn" href="/quran/74/18" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:19" id="qr-zad-almaseer-74-19">فَقُتِلَ كَيْفَ قَدَّرَ</span><a class="vn" href="/quran/74/19" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:20" id="qr-zad-almaseer-74-20">ثُمَّ قُتِلَ كَيْفَ قَدَّرَ</span><a class="vn" href="/quran/74/20" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:21" id="qr-zad-almaseer-74-21">ثُمَّ نَظَرَ</span><a class="vn" href="/quran/74/21" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:22" id="qr-zad-almaseer-74-22">ثُمَّ عَبَسَ وَبَسَرَ</span><a class="vn" href="/quran/74/22" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:23" id="qr-zad-almaseer-74-23">ثُمَّ أَدْبَرَ وَاسْتَكْبَرَ</span><a class="vn" href="/quran/74/23" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:24" id="qr-zad-almaseer-74-24">فَقَالَ إِنْ هَٰذَا إِلَّا سِحْرٌ يُؤْثَرُ</span><a class="vn" href="/quran/74/24" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:25" id="qr-zad-almaseer-74-25">إِنْ هَٰذَا إِلَّا قَوْلُ الْبَشَرِ</span><a class="vn" href="/quran/74/25" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:26" id="qr-zad-almaseer-74-26">سَأُصْلِيهِ سَقَرَ</span><a class="vn" href="/quran/74/26" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:27" id="qr-zad-almaseer-74-27">وَمَا أَدْرَاكَ مَا سَقَرُ</span><a class="vn" href="/quran/74/27" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:28" id="qr-zad-almaseer-74-28">لَا تُبْقِي وَلَا تَذَرُ</span><a class="vn" href="/quran/74/28" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:29" id="qr-zad-almaseer-74-29">لَوَّاحَةٌ لِّلْبَشَرِ</span><a class="vn" href="/quran/74/29" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:30" id="qr-zad-almaseer-74-30">عَلَيْهَا تِسْعَةَ عَشَرَ</span><a class="vn" href="/quran/74/30" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:31" id="qr-zad-almaseer-74-31">وَمَا جَعَلْنَا أَصْحَابَ النَّارِ إِلَّا مَلَائِكَةً ۙ وَمَا جَعَلْنَا عِدَّتَهُمْ إِلَّا فِتْنَةً لِّلَّذِينَ كَفَرُوا لِيَسْتَيْقِنَ الَّذِينَ أُوتُوا الْكِتَابَ وَيَزْدَادَ الَّذِينَ آمَنُوا إِيمَانًا ۙ وَلَا يَرْتَابَ الَّذِينَ أُوتُوا الْكِتَابَ وَالْمُؤْمِنُونَ ۙ وَلِيَقُولَ الَّذِينَ فِي قُلُوبِهِم مَّرَضٌ وَالْكَافِرُونَ مَاذَا أَرَادَ اللَّهُ بِهَٰذَا مَثَلًا ۚ كَذَٰلِكَ يُضِلُّ اللَّهُ مَن يَشَاءُ وَيَهْدِي مَن يَشَاءُ ۚ وَمَا يَعْلَمُ جُنُودَ رَبِّكَ إِلَّا هُوَ ۚ وَمَا هِيَ إِلَّا ذِكْرَىٰ لِلْبَشَرِ</span><a class="vn" href="/quran/74/31" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:32" id="qr-zad-almaseer-74-32">كَلَّا وَالْقَمَرِ</span><a class="vn" href="/quran/74/32" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:33" id="qr-zad-almaseer-74-33">وَاللَّيْلِ إِذْ أَدْبَرَ</span><a class="vn" href="/quran/74/33" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:34" id="qr-zad-almaseer-74-34">وَالصُّبْحِ إِذَا أَسْفَرَ</span><a class="vn" href="/quran/74/34" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:35" id="qr-zad-almaseer-74-35">إِنَّهَا لَإِحْدَى الْكُبَرِ</span><a class="vn" href="/quran/74/35" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:36" id="qr-zad-almaseer-74-36">نَذِيرًا لِّلْبَشَرِ</span><a class="vn" href="/quran/74/36" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:37" id="qr-zad-almaseer-74-37">لِمَن شَاءَ مِنكُمْ أَن يَتَقَدَّمَ أَوْ يَتَأَخَّرَ</span><a class="vn" href="/quran/74/37" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.ffa4e"/><p id="107.dd0z1">سُورَةُ المُدَّثِّرِ <br/>وَهِيَ مَكِّيَّةٌ بِإجْماعِهِمْ <br/>وَقالَ مُقاتِلٌ: فِيها مِنَ المَدَنِيِّ آيَةٌ، وهي قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="74:31" id="qr-zad-almaseer-74-31">وَما جَعَلْنا عِدَّتَهم إلا فِتْنَةً</span><a class="vn" href="/quran/74/31" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>فَأمّا سَبَبُ نُزُولِها، فَرَوى البُخارِيُّ ومُسْلِمٌ في "صَحِيحِيهِما" مِن حَدِيثِ جابِرِ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ قالَ: حَدَّثَنا رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قالَ: «جاوَرْتُ بِحِراءَ شَهْرًا، فَلَمّا قَضَيْتُ جِوارِي نَزَلْتُ فاسْتَبْطَنْتُ بَطْنَ الوادِي، فَنُودِيتُ، فَنَظَرْتُ أمامِي، وخَلْفِي، وعَنْ يَمِينِي، وعَنْ شِمالِي، فَلَمْ أرَ أحَدًا، ثُمَّ نُودِيتُ فَرَفَعْتُ رَأْسِي فَإذا هو في الهَواءِ "يَعْنِي: جِبْرِيلَ عَلَيْهِ السَّلامُ" فَأقْبَلْتُ إلى خَدِيجَةَ، فَقُلْتُ: دَثِّرُونِي دَثِّرُونِي، فَأنْزَلَ اللَّهُ عَزَّ وجَلَّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها المُدَّثِّرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُمْ فَأنْذِرْ</span><span class="ve">﴾</span></span>» قالَ المُفَسِّرُونَ: فَلَمّا رَأى جِبْرِيلَ وقَعَ مَغْشِيًّا عَلَيْهِ، فَلَمّا أفاقَ دَخَلَ إلى خَدِيجَةَ، ودَعا بِماءٍ فَصَبَّهُ عَلَيْهِ، وقالَ: دَثِّرُونِي، فَدَثَّرُوهُ بِقَطِيفَةٍ، فَأتاهُ جِبْرِيلُ فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها المُدَّثِّرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ أُبَيُّ بْنُ كَعْبٍ، وأبُو عِمْرانَ، والأعْمَشُ "المُتَدَثِّرُ" بِإظْهارِ التّاءِ. وقَرَأ أبُو رَجاءٍ، وعِكْرِمَةُ، وابْنُ يَعْمَرَ "المُدَثِّرُ" بِحَذْفِ التّاءِ، وتَخْفِيفِ الدّالِ. قالَ اللُّغَوِيُّونَ: وأصْلُ "المُدَّثِّرِ" المُتَدَثِّرُ، فَأُدْغِمَتِ التّاءُ، كَما ذَكَرْنا في المُتَزَمِّلِ، وهَذا في قَوْلِ الجُمْهُورِ مِنَ التَّدْثِيرِ بِالثِّيابِ. وقِيلَ المَعْنى: يا أيُّها المُدَّثِّرُ بِالنُّبُوَّةِ، وأثْقالِها. قالَ عِكْرِمَةُ: دُثِّرْتَ هَذا الأمْرَ فَقُمْ بِهِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُمْ فَأنْذِرْ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَفّارَ مَكَّةَ العَذابَ إنْ لَمْ يُوَحِّدُوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَبَّكَ فَكَبِّرْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: عَظِّمْهُ عَمّا يَقُولُ عَبَدَةُ الأوْثانِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَثِيابَكَ فَطَهِّرْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَمانِيَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: لا تَلْبَسْها عَلى مَعْصِيَةٍ، ولا عَلى غَدْرٍ. قالَ غَيْلانُ بْنُ سَلَمَةَ الثَّقَفِيُّ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="107.o09bg">وإنِّي بِحَمْدِ اللَّهِ لا ثَوْبَ فاجِرٍ لَبِسْتُ ولا مِن غَدْرَةٍ أتَقَنَّعُ</p>رَوى هَذا المَعْنى عِكْرِمَةُ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. <br/>والثّانِي: لا تَكُنْ ثِيابُكَ مِن مَكْسَبٍ غَيْرِ طاهِرٍ، رُوِيَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ أيْضًا. <br/>والثّالِثُ: طَهِّرْ نَفْسَكَ مِنَ الذَّنْبِ، قالَهُ مُجاهِدٌ، وقَتادَةُ. ويَشْهَدُ لَهُ قَوْلُ عَنْتَرَةَ: <br/><p class="text-center text-danger" id="107.Pe073">فَشَكَكْتُ بِالرُّمْحِ الأصَمِّ ثِيابَهُ ∗∗∗ لَيْسَ الكَرِيمُ عَلى القَنا بِمُحَرَّمِ</p>أيْ: نَفْسَهُ، وهَذا مَذْهَبُ ابْنِ قُتَيْبَةَ. قالَ: المَعْنى: طَهِّرْ نَفْسَكَ مِنَ الذُّنُوبِ، فَكَنّى عَنِ الجِسْمِ بِالثِّيابِ، لِأنَّها تَشْتَمِلُ عَلَيْهِ. قالَتْ لَيْلى الأخْيَلِيَّةُ وذَكَرَتْ إبِلًا: <br/><p class="text-center text-danger" id="107.XdMQ4">رَمَوْها بِأثْوابٍ خِفافٍ فَلا تَرى ∗∗∗ لَها شَبَهًا إلّا النَّعامَ المُنَفَّرا</p>أيْ: رَكِبُوها، فَرَمَوْها بِأنْفُسِهِمْ. والعَرَبُ تَقُولُ لِلْعَفافِ: إزارٌ، لِأنَّ العَفِيفَ كَأنَّهُ اسْتَتَرَ لَمّا عَفَّ. <br/>والرّابِعُ: وعَمَلَكَ فَأصْلِحْ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>والخامِسُ: خُلُقَكَ فَحَسِّنْ، قالَهُ الحَسَنُ، والقُرَظِيُّ. <br/>والسّادِسُ: وثِيابَكَ فَقَصِّرْ وشَمِّرْ، قالَهُ طاوُوسٌ. <br/>والسّابِعُ: قَلَبَكَ فَطَهِّرْ، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ. ويَشْهَدُ لَهُ قَوْلُ امْرِئِ القَيْسِ. <br/><p class="text-center text-danger" id="107.qgxQP">فَإنْ يَكُ قَدْ ساءَتْكِ مِنِّي خَلِيقَةٌ ∗∗∗ فَسُلِّي ثِيابِي مِن ثِيابِكِ تَنْسُلِ</p>أيْ: قَلْبِي مِن قَلْبِكِ. <br/>والثّامِنُ: اغْسِلْ ثِيابَكَ بِالماءِ، ونَقِّها، قالَهُ ابْنُ سِيرِينَ، وابْنُ زَيْدٍ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والرُّجْزَ فاهْجُرْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ الحَسَنُ، وأبُو جَعْفَرٍ، وشَيْبَةُ، وعاصِمٌ إلّا أبا بَكْرٍ، ويَعْقُوبُ، وابْنُ مُحَيْصِنٍ، وابْنُ السَّمَيْفَعِ "والرُّجْزَ" بِضَمِّ الرّاءِ. والباقُونَ بِكَسْرِها. ولَمْ يَخْتَلِفُوا في غَيْرِ هَذا المَوْضِعِ. قالَ الزَّجّاجُ: ومَعْنى القِراءَتَيْنِ واحِدٌ. وقالَ أبُو عَلِيٍّ: قِراءَةُ الحَسَنِ بِالضَّمِّ، وقالَ: هو اسْمُ صَنَمٍ. وقالَ قَتادَةُ: صَنَمانِ: إسافٌ، ونائِلَةُ. ومَن كَسَرَ، فالرِّجْزُ: العَذابُ. فالمَعْنى: ذُو العَذابِ فاهْجُرْ. <br/>وَفِي مَعْنى "الرِّجْزِ" لِلْمُفَسِّرِينَ سِتَّةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّهُ الأصْنامُ، والأوْثانُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. ومُجاهِدٌ، وعِكْرِمَةُ، وقَتادَةُ، والزُّهْرِيُّ، والسُّدِّيُّ، وابْنُ زَيْدٍ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ الإثْمُ، رُوِيَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ أيْضًا. <br/>والثّالِثُ: الشِّرْكُ، قالَهُ ابْنُ جُبَيْرٍ، والضَّحّاكُ. <br/>والرّابِعُ: الذَّنْبُ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>والخامِسُ: العَذابُ، قالَهُ ابْنُ السّائِبِ. قالَ الزَّجّاجُ: الرِّجْزُ في اللُّغَةِ: العَذابُ. ومَعْنى الآيَةِ: اهْجُرْ ما يُؤَدِّي إلى عَذابِ اللَّهِ. <br/>والسّادِسُ: الشَّيْطانُ، قالَهُ ابْنُ كَيْسانَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَمْنُنْ تَسْتَكْثِرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: لا تُعْطِ عَطِيَّةً تَلْتَمِسُ بِها أفْضَلَ مِنها، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، وعِكْرِمَةُ، وقَتادَةُ. قالَ المُفَسِّرُونَ: مَعْناهُ: أعْطِ لِرَبِّكَ وأرِدْ بِهِ اللَّهَ، فَأدَّبَهُ بِأشْرَفِ الآدابِ. ومَعْنى "لا تَمْنُنْ" لا تُعْطِ شَيْئًا مِن مالِكَ لِتُعْطى أكْثَرَ مِنهُ، وهَذا الأدَبُ لِلنَّبِيِّ <span class="honorific"></span> خاصَّةً، ولَيْسَ عَلى أحَدٍ مِن أُمَّتِهِ إثْمٌ أنْ يَهْدِيَ هَدِيَّةً يَرْجُو بِها ثَوابًا أكْثَرَ مِنها. <br/>والثّانِي: لا تَمْنُنْ بِعَمَلِكَ تَسْتَكْثِرُهُ عَلى رَبِّكَ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>والثّالِثُ: لا تَضْعُفْ عَنِ الخَيْرِ أنْ تَسْتَكْثِرَ مِنهُ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>والرّابِعُ: لا تَمْنُنْ عَلى النّاسِ بِالنُّبُوَّةِ لِتَأْخُذَ عَلَيْها مِنهم أجْرًا، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِرَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: لِأجْلِ رَبِّكَ. والثّانِي: لِثَوابِ رَبِّكَ. والثّالِثُ: لِأمْرِ رَبِّكَ. والرّابِعُ: لِوَعْدِ رَبِّكَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاصْبِرْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: عَلى طاعَتِهِ وفَرائِضِهِ. والثّانِي: عَلى الأذى والتَّكْذِيبِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإذا نُقِرَ في النّاقُورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: نُفِخَ في الصُّورِ. وهَلْ هَذِهِ النَّفْخَةُ هي الأُولى أوِ الثّانِيَةُ؟ فِيهِ قَوْلانِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَذَلِكَ يَوْمَئِذٍ يَوْمٌ عَسِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: يَعْسُرُ الأمْرُ فِيهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى الكافِرِينَ غَيْرُ يَسِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> غَيْرُ هَيِّنٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَرْنِي</span><span class="ve">﴾</span></span> قَدْ شَرَحْناهُ في [المُزَّمِّلِ: ١١] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن خَلَقْتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: ومَن خَلَقْتُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحِيدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: خَلَقْتُهُ وحِيدًا في بَطْنِ أُمِّهِ لا مالَ لَهُ ولا ولَدَ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>والثّانِي: خَلَقْتُهُ وحْدِي لَمْ يَشْرَكْنِي في خَلْقِهِ أحَدٌ، قالَهُ الزَّجّاجُ. قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: «جاءَ الوَلِيدُ بْنُ المُغِيرَةِ إلى النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> فَقَرَأ عَلَيْهِ القُرْآنَ، فَكَأنَّهُ رَقَّ لَهُ، فَبَلَغَ ذَلِكَ أبا جَهْلٍ، فَأتاهُ، فَقالَ: يا عَمِّ إنَّ قَوْمَكَ يُرِيدُونَ أنْ يَجْمَعُوا لَكَ مالًا، فَإنَّكَ أتَيْتَ مُحَمَّدًا تَتَعَرَّضُ لِما قِبَلَهُ، فَقالَ: قَدْ عَلِمَتْ قُرَيْشٌ أنِّي مِن أكْثَرِها مالًا. قالَ: فَقُلْ فِيهِ قَوْلًا يَبْلُغُ قَوْمَكَ أنَّكَ مُنْكِرٌ لَهُ، قالَ: وماذا أقُولُ؟ فَواللَّهِ ما فِيكم رَجُلٌ أعْلَمُ بِالأشْعارِ مِنِّي، فَواللَّهِ ما يُشْبِهُها الَّذِي يَقُولُ، واللَّهِ إنَّ لِقَوْلِهِ حَلاوَةً، وإنَّ عَلَيْهِ طَلاوَةً، وإنَّهُ لَمُثْمِرٌ أعْلاهُ، مُغْدِقٌ أسْفَلُهُ، وإنَّهُ لِيَعْلُو ولا يُعْلى. قالَ: لا يَرْضى عَنْكَ قَوْمُكَ حَتّى تَقُولَ فِيهِ، قالَ: فَدَعْنِي حَتّى أُفَكِّرَ فِيهِ. فَقالَ: هَذا سِحْرٌ يُؤْثَرُ: يَأْثَرُهُ عَنْ غَيْرِهِ، فَنَزَلَتْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَرْنِي ومَن خَلَقْتُ وحِيدًا. . .</span><span class="ve">﴾</span></span> الآياتُ كُلُّها.» وقالَ مُجاهِدٌ: «قالَ الوَلِيدُ لِقُرَيْشٍ: إنَّ لِي إلَيْكم حاجَةً فاجْتَمَعُوا في دارِ النَّدْوَةِ، فَقالَ: إنَّكم ذَوُو أحْسابٍ وأحْلامٍ، وإنَّ العَرَبَ يَأْتُونَكُمْ، ويَنْطَلِقُونَ مِن عِنْدِكم عَلى أمْرٍ مُخْتَلِفٍ، فَأجْمِعُوا عَلى شَيْءٍ واحِدٍ. ما تَقُولُونَ في هَذا الرَّجُلِ؟ قالُوا: نَقُولُ: إنَّهُ شاعِرٌ، فَعَبَسَ عِنْدَها، وقالَ: قَدْ سَمِعْنا الشِّعْرَ فَما يُشْبِهُ قَوْلُهُ الشِّعْرَ. فَقالُوا: نَقُولُ: إنَّهُ كاهِنٌ، قالَ: إذَنْ يَأْتُونَهُ فَلا يَجِدُونَهُ يُحَدِّثُ بِما يُحَدِّثُ بِهِ الكَهَنَةُ، قالُوا: نَقُولُ: إنَّهُ مَجْنُونٌ، قالَ: إذَنْ يَأْتُونَهُ فَلا يَجِدُونَهُ مَجْنُونًا. فَقالُوا: نَقُولُ: إنَّهُ ساحِرٌ. قالَ: وما السّاحِرُ؟ قالُوا: بَشَرٌ يُحَبِّبُونَ بَيْنَ المُتَباغِضِينَ، ويُبَغِّضُونَ بَيْنَ المُتَحابِّينَ، قالَ: فَهو ساحِرٌ، فَخَرَجُوا لا يَلْقى أحَدٌ مِنهُمُ النَّبِيَّ إلّا قالَ: يا ساحِرُ، فاشْتَدَّ ذَلِكَ عَلَيْهِ، فَأنْزَلَ اللَّهُ عَزَّ وجَلَّ<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها المُدَّثِّرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ هَذا إلا سِحْرٌ يُؤْثَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span>» وذَكَرَ بَعْضُ المُفَسِّرِينَ أنَّ قَوْلَهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَرْنِي ومَن خَلَقْتُ وحِيدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَنسُوخٌ بِآيَةِ السَّيْفِ ولا يَصِحُّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْتُ لَهُ مالا مَمْدُودًا</span><span class="ve">﴾</span></span> في مَعْنى المَمْدُودِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: كَثِيرًا، قالَهُ أبُو عُبَيْدَةَ. والثّانِي: دائِمًا، قالَهُ ابْنُ قُتَيْبَةَ. والثّالِثُ: غَيْرَ مُنْقَطِعٍ، قالَهُ الزَّجّاجُ. <br/>وَلِلْمُفَسِّرِينَ في مِقْدارِهِ أرْبَعَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: غَلَّةُ شَهْرٍ بِشَهْرٍ، قالَهُ عُمَرُ بْنُ الخَطّابِ. <br/>والثّانِي: ألْفُ دِينارٍ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، ومُجاهِدٌ، وابْنُ جُبَيْرٍ. قالَ الفَرّاءُ: نَرى أنَّ المَمْدُودَ: جُعِلَ غايَةً لِلْعَدَدِ، لِأنَّ "ألْفٌ" غايَةٌ لِلْعَدَدِ يَرْجِعُ في أوَّلِ العَدَدِ مِنَ الألْفِ. <br/>والثّالِثُ: أرْبَعَةُ آلافٍ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>والرّابِعُ: أنَّهُ بُسْتانٌ كانَ لَهُ بِالطّائِفِ لا يَنْقَطِعُ خَيْرُهُ شِتاءً ولا صَيْفًا، قالَهُ مُقاتِلٌ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَنِينَ شُهُودًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: حَضَرُوا مَعَهُ لا يَحْتاجُونَ إلى التَّصَرُّفِ والسَّفَرِ فَيَغِيبُوا عَنْهُ. وفي عَدَدِهِمْ أرْبَعَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: عَشْرَةٌ، قالَهُ مُجاهِدٌ، وقَتادَةُ. والثّانِي: ثَلاثَةَ عَشَرَ، قالَهُ ابْنُ جُبَيْرٍ. والثّالِثُ: اثْنا عَشَرَ، قالَهُ السُّدِّيُّ. والرّابِعُ: سَبْعَةٌ، قالَهُ مُقاتِلٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَهَّدْتُ لَهُ تَمْهِيدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: بَسَطْتُ لَهُ العَيْشَ، وطُولَ العُمُرِ، "ثُمَّ يَطْمَعُ أنْ أزِيدَ" فِيهِ قَوْلانِ. أحَدُهُما: يَطْمَعُ أنْ أُدْخِلَهُ الجَنَّةَ.،قالَهُ الحَسَنُ. والثّانِي: أنْ أزِيدَهُ مِنَ المالِ والوَلَدِ، قالَهُ مُقاتِلٌ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: لا أفْعَلُ، فَمَنَعَهُ اللَّهُ المالَ والوَلَدَ حَتّى ماتَ فَقِيرًا "إنَّهُ كانَ لِآياتِنا عَنِيدًا" أيْ: مُعانِدًا. <br/>وَفِي المُرادِ بِالآياتِ هُنا ثَلاثَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّهُ القُرْآنُ، قالَهُ ابْنُ جُبَيْرٍ. والثّانِي: الحَقُّ، قالَهُ مُجاهِدٌ. والثّالِثُ: رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>وَقَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَأُرْهِقُهُ صَعُودًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الزَّجّاجُ سَأحْمِلُهُ عَلى مَشَقَّةٍ مِنَ العَذابِ. وقالَ غَيْرُهُ: سَأُكَلِّفُهُ مَشَقَّةً مِنَ العَذابِ لا راحَةَ لَهُ مِنها. وقالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: "الصَّعُودُ": العَقَبَةُ الشّاقَّةُ، وكَذَلِكَ "الكَؤُودُ" . وفي حَدِيثٍ أبِي سَعِيدٍ «عَنْ نَبِيِّ اللَّهِ <span class="honorific"></span> في قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَأُرْهِقُهُ صَعُودًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ: جَبَلٌ مِن نارٍ يُكَلَّفُ أنْ يَصْعَدَهُ، فَإذا وضَعَ رِجْلَهُ عَلَيْها ذابَتْ، فَإذا رَفَعَها عادَتْ. يَصْعَدُ سَبْعِينَ خَرِيفًا، ثُمَّ يَهْوِي فِيهِ كَذَلِكَ أبَدًا.» وذَكَرَ ابْنُ السّائِبِ أنَّهُ جَبَلٌ مِن صَخْرَةٍ مَلْساءَ في النّارِ، يُكَلَّفُ أنْ يَصْعَدَها حَتّى إذا بَلَغَ أعْلاها أُحْدِرَ إلى أسْفَلِها، ثُمَّ يُكَلَّفُ أنْ يَصْعَدَها، فَذَلِكَ دَأْبُهُ أبَدًا، يَجْذِبُ مِن أمامِهِ سَلاسِلَ الحَدِيدِ، ويُضْرَبُ مِن خَلْفِهِ بِمَقامِعِ الحَدِيدِ، فَيَصْعَدُها في أرْبَعِينَ سَنَةً. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ فَكَّرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: تَفَكَّرَ ماذا يَقُولُ في القُرْآنِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدَّرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> القَوْلَ في نَفْسِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقُتِلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: لُعِنَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَيْفَ قَدَّرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ قُتِلَ كَيْفَ قَدَّرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: لُعِنَ عَلى أيِّ حالٍ قَدَّرَ ما قَدَّرَ مِنَ الكَلامِ. وقِيلَ: "كَيْفَ" ها هُنا بِمَعْنى التَّعَجُّبِ والإنْكارِ والتَّوْبِيخِ. وإنَّما كُرِّرَ تَأْكِيدًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ نَظَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في طَلَبِ ما يَدْفَعُ بِهِ القُرْآنَ، ويَرُدُّهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ عَبَسَ وبَسَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ اللُّغَوِيُّونَ: أيْ: كَرَّهَ وجْهَهُ وقَطَّبَ. يُقالُ: بَسَرَ الرَّجُلُ وجْهَهُ، أيْ: قَبَضَهُ. وأنْشَدُوا لِتَوْبَةَ: <br/><p class="text-center text-danger" id="107.ZZWxe">وقَدْ رابَنِي مِنها صُدُودٌ رَأيْتُهُ ∗∗∗ وإعْراضُها عَنْ حاجَتِي وبُسُورُها</p>قالَ المُفَسِّرُونَ: كَرَّهَ وجَّهَهُ، ونَظَرَ بِكَراهِيَةٍ شَدِيدَةٍ، كالمُهْتَمِّ المُتَفَكِّرِ في الشَّيْءِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أدْبَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ الإيمانِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واسْتَكْبَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: تَكَبَّرَ حِينَ دُعِيَ إلَيْهِ "فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ هَذا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: ما هَذا القُرْآنُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا سِحْرٌ يُؤْثَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: يُرْوى عَنِ السَّحَرَةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ هَذا إلا قَوْلُ البَشَرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: مِن كَلامِ الإنْسِ، ولَيْسَ مِن كَلامِ اللَّهِ تَعالى، فَقالَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَأُصْلِيهِ سَقَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: سَأُدْخِلُهُ النّارَ. وقَدْ ذُكِرَ "سَقَرُ" في سُورَةِ [القَمَرِ: ٤٨] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أدْراكَ ما سَقَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِعِظَمِ شَأْنِها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تُبْقِي ولا تَذَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: لا تُبْقِي لَهم لَحْمًا إلّا أكَلَتْهُ، ولا تَذَرُهم إذا أُعِيدُوا خَلْقًا جَدِيدًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوّاحَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: مُغَيِّرَةٌ. يُقالُ: لاحَتْهُ الشَّمْسُ، أيْ: غَيَّرَتْهُ. وأنْشَدُوا: <br/><p class="text-center text-danger" id="107.4XBmM">يا ابْنَةَ عَمِّي لاحَنِي الهَواجِرُ</p>وَقَرَأ ابْنُ مَسْعُودٍ، وابْنُ السَّمَيْفَعِ، وابْنُ أبِي عَبْلَةَ "لَوّاحَةً" بِالنَّصْبِ. وفي البَشَرِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ جَمْعُ بَشْرَةٍ، وهي جِلْدَةُ الإنْسانِ الظّاهِرَةُ، وهَذا قَوْلُ مُجاهِدٍ، والفَرّاءِ، والزَّجّاجِ. <br/>والثّانِي: أنَّهُمُ الإنْسُ مِن أهْلِ النّارِ، قالَهُ الأخْفَشُ، وابْنُ قُتَيْبَةَ في آخَرِينَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَيْها تِسْعَةَ عَشَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم خُزّانُها، مالِكٌ ومَعَهُ ثَمانِيَةَ عَشَرَ، أعْيُنُهم كالبَرْقِ الخاطِفِ، وأنْيابُهم كالصَّياصِي يَخْرُجُ لَهَبُ النّارِ مِن أفْواهِهِمْ، ما بَيْنَ مَنكِبَيْ أحَدِهِمْ مَسِيرَةُ سَنَةٍ، يَسَعُ كَفُّ أحَدِهِمْ مِثْلَ رَبِيعَةَ ومُضَرَ. قَدْ نُزِعَتْ مِنهُمُ الرَّحْمَةُ. فَلَمّا نَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ قالَ أبُو جَهْلٍ: يُخَوِّفُكم مُحَمَّدٌ بِتِسْعَةَ عَشَرَ، أما لَهُ مِنَ الجُنُودِ إلّا هَؤُلاءِ! أيَعْجَزُ كُلُّ عَشْرَةٍ مِنكم أنْ يَبْطِشَ بِواحِدٍ مِنهُمْ، ثُمَّ يَخْرُجُونَ مِنَ النّارِ! فَقالَ أبُو الأشَدَّيْنِ - قالَ مُقاتِلٌ: اسْمُهُ: أُسَيْدُ بْنُ كِلْدَةَ. وقالَ غَيْرُهُ: كَلِدَةُ بْنُ خَلَفٍ الجُمَحِيُّ: (يا مَعْشَرَ قُرَيْشٍ: أنا أمْشِي بَيْنَ أيْدِيكم فَأرْفَعُ عَشْرَةً بِمَنكِبِي الأيْمَنِ، وتِسْعَةً بِمَنكِبِي الأيْسَرِ، فَنَدْخُلُ الجَنَّةَ، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما جَعَلْنا أصْحابَ النّارِ إلا مَلائِكَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> لا أدَمِيِّيِنَ، فَمَن يُطِيقُهم ومَن يَغْلِبُهُمْ؟! <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما جَعَلْنا عِدَّتَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> في هَذِهِ القِلَّةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا فِتْنَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: ضَلالَةً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلَّذِينَ كَفَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> حَتّى قالُوا ما قالُوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَسْتَيْقِنَ الَّذِينَ أُوتُوا الكِتابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنَّ ما جاءَ بِهِ مُحَمَّدٌ حَقٌّ، لِأنَّ عِدَّتَهم في التَّوْراةِ تِسْعَةَ عَشَرَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَزْدادَ الَّذِينَ آمَنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن أهْلِ الكِتابِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إيمانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: تَصْدِيقًا بِمُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span> إذْ وجَدُوا ما يُخْبِرُهم مُوافِقًا لِما في كِتابِهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَرْتابَ الَّذِينَ أُوتُوا الكِتابَ والمُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: ولا يَشُكُّ هَؤُلاءِ في عَدَدِ الخَزَنَةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِيَقُولَ الَّذِينَ في قُلُوبِهِمْ مَرَضٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفِيهِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّهُ النِّفاقُ، ذَكَرَهُ الأكْثَرُونَ، <br/>والثّانِي: أنَّهُ الشَّكُّ، قالَهُ مُقاتِلٌ: وزَعَمَ أنَّهم يَهُودُ أهْلِ المَدِينَةِ، وعِنْدَهُ أنَّ هَذِهِ الآيَةَ مَدَنِيَّةٌ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهُ الخِلافُ، قالَهُ الحُسَيْنُ بْنُ الفَضْلِ. وقالَ: لَمْ يَكُنْ بِمَكَّةَ نِفاقٌ. وهَذِهِ مَكِّيَّةٌ. فَأمّا "الكافِرُونَ" فَهم مُشْرِكُو العَرَبِ، "ماذا أرادَ اللَّهُ" أيْ: أيُّ شَيْءٍ أرادَ اللَّهُ؟، "بِهَذا" الحَدِيثِ والخَبَرِ "مَثَلًا" والمَثَلُ يَكُونُ بِمَعْنى الحَدِيثِ نَفْسِهِ. ومَعْنى الكَلامِ: يَقُولُونَ: ما هَذا مِنَ الحَدِيثِ "كَذَلِكَ" أيْ: كَما أضَلَّ مَن أنْكَرَ عَدَدَ الخَزَنَةِ، وهَدى مَن صَدَّقَ "يُضِلُّ اللَّهُ مَن يَشاءُ ويَهْدِي مَن يَشاءُ" وأُنْزِلَ في قَوْلِ أبِي جَهْلٍ: أما لِمُحَمَّدٍ مِنَ الجُنُودِ إلّا تِسْعَةَ عَشَرَ: "وَما يَعْلَمُ جُنُودَ رَبِّكِ إلّا هُوَ" يَعْنِي: مِنَ المَلائِكَةِ الَّذِينَ خَلَقَهم لِتَعْذِيبِ أهْلِ النّارِ. وذَلِكَ أنَّ لِكُلِّ واحِدٍ مِن هَؤُلاءِ التِّسْعَةَ عَشَرَ مِنَ الأعْوانِ ما لا يَعْلَمُهُ إلّا اللَّهُ. وذَكَرَ الماوَرْدِيُّ في وجْهِ الحِكْمَةِ في كَوْنِهِمْ تِسْعَةَ عَشَرَ قَوْلًا مُحْتَمَلًا، فَقالَ: التِّسْعَةَ عَشَرَ: عَدَدٌ يَجْمَعُ أكْثَرَ القَلِيلِ، وأقَلَّ الكَثِيرِ، لِأنَّ الآحادَ أقَلُّ الأعْدادِ، وأكْثَرُها تِسْعَةٌ، وما سِوى الآحادِ كَثِيرٌ. وأقَلُّ الكَثِيرِ: عَشْرَةٌ، فَوَقَعَ الِاقْتِصارُ عَلى عَدَدٍ يَجْمَعُ أقَلَّ الكَثِيرِ، وأكْثَرَ القَلِيلِ. ثُمَّ رَجَعَ إلى ذِكْرِ النّارِ فَقالَ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما هي إلا ذِكْرى</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: ما النّارُ في الدُّنْيا إلّا مُذَكِّرَةٌ لِنارِ الآخِرَةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: حَقًّا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والقَمَرِ.</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّيْلِ إذْ أدْبَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، وأبُو عَمْرٍو، وابْنُ عامِرٍ، والكِسائِيُّ، وأبُو بَكْرٍ عَنْ عاصِمٍ "إذا أدْبَرَ" وقَرَأ نافِعٌ، وحَمْزَةُ، وحَفْصٌ، والمُفَضَّلُ عَنْ عاصِمٍ، ويَعْقُوبُ "إذْ" بِسُكُونِ الذّالِ مِن غَيْرِ ألِفٍ بَعْدَها "أدْبَرَ" بِسُكُونِ الدّالِ، وبِهَمْزَةٍ قَبْلَها. وهَلْ مَعْنى القِراءَتَيْنِ واحِدٌ، أمْ لا؟ فِيهِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّهُما لُغَتانِ بِمَعْنًى واحِدٍ. يُقالُ: دَبَرَ اللَّيْلُ، وأدْبَرَ. ودَبَرَ الصَّيْفُ وأدْبَرَ، هَذا قَوْلُ الفَرّاءِ، والأخْفَشِ، وثَعْلَبٍ. والثّانِي: أنَّ "دَبَرَ" بِمَعْنى خَلَفَ، و"أدْبَرَ" بِمَعْنى ولّى. يُقالُ: دَبَرَنِي فُلانٌ: جاءَ خَلْفِي، وإلى هَذا المَعْنى ذَهَبَ أبُو عُبَيْدَةَ وابْنُ قُتَيْبَةَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا أسْفَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: أضاءَ وتَبَيَّنَ "إنَّها" يَعْنِي سَقَرَ "لَإحْدى الكُبَرِ" قالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: الكُبَرُ، جَمْعُ كُبْرى،مِثْلُ الأُوَلِ، والأُولى، والصُّغَرِ والصُّغْرى. وهَذا كَما يُقالُ: إنَّها لَإحْدى العَظائِمِ. قالَ الحَسَنُ: واللَّهِ ما أنْذَرَ اللَّهُ بِشَيْءٍ أوْهى مِنها. <br/>وَقالَ ابْنُ السّائِبِ، ومُقاتِلٌ: أرادَ بِالكُبَرِ: دَرَكاتِ جَهَنَّمَ السَّبْعَةَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَذِيرًا لِلْبَشَرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الزَّجّاجُ: نَصْبُ "نَذِيرًا" عَلى الحالِ. والمَعْنى: إنَّها لَكَبِيرَةٌ في حالَةِ الإنْذارِ. وذُكِّرَ "النَّذِيرُ"، لِأنَّ مَعْناهُ مَعْنى العَذابِ. ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ "نَذِيرًا" مَنصُوبًا مُتَعَلِّقًا بِأوَّلِ السُّورَةِ، عَلى مَعْنى: قُمْ نَذِيرًا لِلْبَشَرِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَن شاءَ مِنكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدَلٌ مِن قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلْبَشَرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> "أنْ يَتَقَدَّمَ أوْ يَتَأخَّرَ" فِيهِ أرْبَعَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنْ يَتَقَدَّمَ في طاعَةِ اللَّهِ أوْ يَتَأخَّرَ عَنْ مَعْصِيَتِهِ، قالَهُ ابْنُ جُرَيْجٍ. <br/>والثّانِي: أنْ يَتَقَدَّمَ إلى النّارِ، أوْ يَتَأخَّرَ عَنِ الجَنَّةِ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>والثّالِثُ: أنْ يَتَقَدَّمَ في الخَيْرِ، أوْ يَتَأخَّرَ إلى الشَّرِّ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/>والرّابِعُ: أنْ يَتَقَدَّمَ في الإيمانِ، أوْ يَتَأخَّرَ عَنْهُ. والمَعْنى: أنَّ الإنْذارَ قَدْ حَصَلَ لِكُلِّ أحَدٍ مِمَّنْ أقَرَّ أوْ كَفَرَ.<p/><p id="107.dCeCb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="74:38-56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="74:38" id="qr-zad-almaseer-74-38">كُلُّ نَفْسٍ بِمَا كَسَبَتْ رَهِينَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/74/38" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:39" id="qr-zad-almaseer-74-39">إِلَّا أَصْحَابَ الْيَمِينِ</span><a class="vn" href="/quran/74/39" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:40" id="qr-zad-almaseer-74-40">فِي جَنَّاتٍ يَتَسَاءَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/74/40" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:41" id="qr-zad-almaseer-74-41">عَنِ الْمُجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/74/41" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:42" id="qr-zad-almaseer-74-42">مَا سَلَكَكُمْ فِي سَقَرَ</span><a class="vn" href="/quran/74/42" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:43" id="qr-zad-almaseer-74-43">قَالُوا لَمْ نَكُ مِنَ الْمُصَلِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/74/43" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:44" id="qr-zad-almaseer-74-44">وَلَمْ نَكُ نُطْعِمُ الْمِسْكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/74/44" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:45" id="qr-zad-almaseer-74-45">وَكُنَّا نَخُوضُ مَعَ الْخَائِضِينَ</span><a class="vn" href="/quran/74/45" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:46" id="qr-zad-almaseer-74-46">وَكُنَّا نُكَذِّبُ بِيَوْمِ الدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/74/46" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:47" id="qr-zad-almaseer-74-47">حَتَّىٰ أَتَانَا الْيَقِينُ</span><a class="vn" href="/quran/74/47" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:48" id="qr-zad-almaseer-74-48">فَمَا تَنفَعُهُمْ شَفَاعَةُ الشَّافِعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/74/48" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:49" id="qr-zad-almaseer-74-49">فَمَا لَهُمْ عَنِ التَّذْكِرَةِ مُعْرِضِينَ</span><a class="vn" href="/quran/74/49" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:50" id="qr-zad-almaseer-74-50">كَأَنَّهُمْ حُمُرٌ مُّسْتَنفِرَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/74/50" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:51" id="qr-zad-almaseer-74-51">فَرَّتْ مِن قَسْوَرَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/74/51" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:52" id="qr-zad-almaseer-74-52">بَلْ يُرِيدُ كُلُّ امْرِئٍ مِّنْهُمْ أَن يُؤْتَىٰ صُحُفًا مُّنَشَّرَةً</span><a class="vn" href="/quran/74/52" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:53" id="qr-zad-almaseer-74-53">كَلَّا ۖ بَل لَّا يَخَافُونَ الْآخِرَةَ</span><a class="vn" href="/quran/74/53" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:54" id="qr-zad-almaseer-74-54">كَلَّا إِنَّهُ تَذْكِرَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/74/54" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:55" id="qr-zad-almaseer-74-55">فَمَن شَاءَ ذَكَرَهُ</span><a class="vn" href="/quran/74/55" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="v" data-v="74:56" id="qr-zad-almaseer-74-56">وَمَا يَذْكُرُونَ إِلَّا أَن يَشَاءَ اللَّهُ ۚ هُوَ أَهْلُ التَّقْوَىٰ وَأَهْلُ الْمَغْفِرَةِ</span><a class="vn" href="/quran/74/56" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.86dEA"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلُّ نَفْسٍ بِما كَسَبَتْ رَهِينَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: كُلُّ نَفْسٍ بالِغَةٍ مُرْتَهَنَةٌ بِعَمَلِها لِتُحاسَبَ عَلَيْهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا أصْحابَ اليَمِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم أطْفالُ المُسْلِمِينَ، فَإنَّهُ لا حِسابَ عَلَيْهِمْ، لِأنَّهُ لا ذُنُوبَ لَهُمْ، قالَهُ عَلِيٌّ، واخْتارَهُ الفَرّاءُ. <br/>والثّانِي: كُلُّ نَفْسٍ مِن أهْلِ النّارِ مُرْتَهَنَةٌ في النّارِ، إلّا أصْحابَ اليَمِينِ، وهُمُ المُؤْمِنُونَ، فَإنَّهم في الجَنَّةِ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>والثّالِثُ: كُلُّ نَفْسٍ مُرْتَهَنَةٌ بِعَمَلِها لَتُحاسَبَ عَلَيْهِ إلّا أصْحابَ اليَمِينِ، فَإنَّهم لا يُحاسَبُونَ، قالَهُ ابْنُ جُرَيْجٍ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَتَساءَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَنِ المُجْرِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ مُقاتِلٌ: إذا خَرَجَ أهْلُ التَّوْحِيدِ مِنَ النّارِ قالَ المُؤْمِنُونَ لِمَن بَقِيَ في النّارِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما سَلَكَكم في سَقَرَ؟</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ المُفَسِّرُونَ: سَلَكَكم بِمَعْنى: أدْخَلَكم. وقالَ مُقاتِلٌ: ما حَبَسَكم فِيها؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا لَمْ نَكُ مِنَ المُصَلِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلَّهِ في دارِ الدُّنْيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ نَكُ نُطْعِمُ المِسْكِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: لَمْ نَتَصَدَّقْ لِلَّهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُنّا نَخُوضُ مَعَ الخائِضِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أهْلِ الباطِلِ والتَّكْذِيبِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُنّا نُكَذِّبُ بِيَوْمِ الدِّينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ" بِيَوْمِ الجَزاءِ والحِسابِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى أتانا اليَقِينُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو المَوْتُ. يَقُولُ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما تَنْفَعُهم شَفاعَةُ الشّافِعِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهَذا إنَّما جَرى بَعْدَ شَفاعَةِ الأنْبِياءِ والمَلائِكَةِ والشُّهَداءِ والمُؤْمِنِينَ. وهَذا يَدُلُّ عَلى نَفْعِ الشَّفاعَةِ لِمَن آمَنَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما لَهم عَنِ التَّذْكِرَةِ مُعْرِضِينَ؟</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: كَفّارَ قُرَيْشٍ حِينَ نَفَرُوا مِنَ القُرْآنِ والتَّذْكِيرِ بِمَواعِظِهِ. والمَعْنى: لا شَيْءَ لَهم في الآخِرَةِ إذْ أعْرَضُوا عَنِ القُرْآنِ فَلَمْ يُؤْمِنُوا بِهِ، ثُمَّ شَبَّهَهم في نُفُورِهِمْ عَنْهُ بِالحُمُرِ، فَقالَ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَأنَّهم حُمُرٌ مُسْتَنْفِرَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ أبُو جَعْفَرٍ، ونافِعٌ، وابْنُ عامِرٍ، والمُفَضَّلُ عَنْ عاصِمٍ بِفَتْحِ الفاءِ. والباقُونَ بِكَسْرِها. قالَ أبُو عُبَيْدَةَ، وابْنُ قُتَيْبَةَ: مَن قَرَأ بِفَتْحِ الفاءِ أرادَ: مَذْعُورَةً، اسْتُنْفِرَتْ فَنَفَرَتْ. ومَن قَرَأ بِكَسْرِ الفاءِ أرادَ: نافِرَةً. قالَ الفَرّاءُ: أهْلُ الحِجازِ يَقُولُونَ: حُمُرٌ مُسْتَنْفَرَةٌ. وناسٌ مِنَ العَرَبِ يَكْسِرُونَ الفاءَ. والفَتْحُ أكْثَرُ في كَلامِ العَرَبِ. وقِراءَتُنا بِالكَسْرِ. أنْشَدَنِي الكِسائِيُّ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="107.0xpj9">احْبِسْ حِمارَكَ إنَّهُ مُسْتَنْفِرٌ في إثْرِ أحْمِرَةٍ عَمَدْنَ لِغُرَّبِ</p>"وَغُرَّبٌ" مَوْضِعٌ. <br/>وَفِي "القَسْوَرَةِ" سَبْعَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّهُ الأسَدُ، رَواهُ يُوسُفُ بْنُ مِهْرانَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. وبِهِ قالَ أبُو هُرَيْرَةَ، وزَيْدُ بْنُ أسْلَمَ، وابْنُهُ. قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: الحُمُرُ الوَحْشِيَّةُ إذا عايَنَتِ الأسَدَ هَرَبَتْ مِنهُ، فَكَذَلِكَ هَؤُلاءِ المُشْرِكُونَ إذا سَمِعُوا النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> هَرَبُوا مِنهُ، وَإلى هَذا ذَهَبَ أبُو عُبَيْدَةَ، والزَّجّاجُ. قالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: كَأنَّهُ مِنَ القَسْرِ والقَهْرِ. فالأسَدُ يَقْهَرُ السِّباعَ. <br/>والثّانِي: أنَّ القَسْوَرَةَ: الرُّماةُ، رَواهُ عَطاءٌ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ، وبِهِ قالَ أبُو مُوسى الأشْعَرِيُّ، ومُجاهِدٌ، وقَتادَةُ، والضَّحّاكُ، ومُقاتِلٌ، وابْنُ كَيْسانَ. <br/>والثّالِثُ: أنَّ القَسْوَرَةَ: حِبالُ الصَّيّادِينَ، رَواهُ عِكْرِمَةُ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. <br/>والرّابِعُ: أنَّهم عُصَبُ الرِّجالِ، رَواهُ أبُو حَمْزَةَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. واسْمُ أبِي حَمْزَةَ: نَصْرُ بْنُ عِمْرانَ الضَّبْعِيُّ. <br/>والخامِسُ: أنَّهُ رِكْزُ النّاسِ، وهَذا في رِوايَةِ عَطاءٍ أيْضًا عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. ورِكْزُ النّاسِ: حِسُّهم وأصْواتُهم. <br/>والسّادِسُ: أنَّهُ الظُّلْمَةُ واللَّيْلُ، قالَهُ عِكْرِمَةُ. <br/>والسّابِعُ: أنَّهُ النَّبْلُ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُرِيدُ كُلُّ امْرِئٍ مِنهم أنْ يُؤْتى صُحُفًا مُنَشَّرَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيها ثَلاثَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّهم قالُوا لِلنَّبِيِّ <span class="honorific"></span>: إنْ سَرَّكَ أنْ نَتَّبِعَكَ، فَلْيُصْبِحْ عِنْدَ رَأْسِ كُلِّ رَجُلٍ مِنّا كِتابٌ مَنشُورٌ مِنَ اللَّهِ تَعالى إلى فُلانِ بْنِ فُلانٍ يُؤْمَرُ فِيهِ بِاتِّباعِكَ، قالَهُ الجُمْهُورُ. <br/>والثّانِي: أنَّهم أرادُوا بَراءَةً مِنَ النّارِ أنْ لا يُعَذَّبُوا بِها، قالَهُ أبُو صالِحٍ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهم قالُوا: كانَ الرَّجُلُ إذا أذْنَبَ في بَنِي إسْرائِيلَ وجَدَهُ مَكْتُوبًا إذا أصْبَحَ في رُقْعَةٍ. فَما بالُنا لا نَرى ذَلِكَ؟ فَنَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ، قالَهُ الفَرّاءُ. فَقالَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: لا يُؤْتَوْنَ الصُّحُفَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ لا يَخافُونَ الآخِرَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: لا يَخْشَوْنَ عَذابَها. والمَعْنى: أنَّهم لَوْ خافُوا النّارَ لَما اقْتَرَحُوا الآياتِ بَعْدَ قِيامِ الدَّلالَةِ "كَلّا" أيْ: حَقًّا. وقِيلَ: مَعْنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا</span><span class="ve">﴾</span></span>: لَيْسَ الأمْرُ كَما يُرِيدُونَ ويَقُولُونَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ تَذْكِرَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: تَذْكِيرٌ ومَوْعِظَةٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَن شاءَ ذَكَرَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الهاءُ عائِدَةٌ عَلى القُرْآنِ فالمَعْنى: فَمَن شاءَ أنْ يَذْكُرَ القُرْآنَ ويَتَّعِظَ بِهِ ويَفْهَمَهُ، ذَكَرَهُ. ثُمَّ رَدَّ المَشِيئَةَ إلى نَفْسِهِ فَقالَ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما يَذْكُرُونَ إلا أنْ يَشاءَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: إلّا أنْ يُرِيدَ لَهُمُ الهُدى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ أهْلُ التَّقْوى</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: أهْلٌ أنْ يُتَّقى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأهْلُ المَغْفِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: أهْلُ أنْ يَغْفِرَ لِمَن تابَ. رَوى أنَسٌ عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> «أنَّهُ تَلا هَذِهِ الآيَةَ، فَقالَ: قالَ رَبُّكم عَزَّ وجَلَّ: أنا أهْلٌ أنْ أُتَّقى، فَلا يُشْرِكُ بِي غَيْرِي. وأنا أهْلٌ لِمَنِ اتَّقى أنْ يُشْرِكَ بِي غَيْرِي أنْ أغْفِرَ لَهُ.»<p/><p id="107.CA470"/></div></div></div></div></body></html>