<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة النجم" id="ch54"><h1 id="107.4yAWp">سورة النجم</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="53:1-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="53:1" id="qr-zad-almaseer-53-1">وَالنَّجْمِ إِذَا هَوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/1" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:2" id="qr-zad-almaseer-53-2">مَا ضَلَّ صَاحِبُكُمْ وَمَا غَوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/2" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:3" id="qr-zad-almaseer-53-3">وَمَا يَنطِقُ عَنِ الْهَوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/3" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:4" id="qr-zad-almaseer-53-4">إِنْ هُوَ إِلَّا وَحْيٌ يُوحَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/4" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.735fa"/><p id="107.ZAlzY">سُورَةُ النَّجْمِ <br/>وَهِيَ مَكِّيَّةٌ بِإجْماعِهِمْ <br/>إلّا أنَّهُ قَدْ حُكِيَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ وقَتادَةَ أنَّهُما قالا: إلّا آيَةً مِنها، وهي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="53:32" id="qr-zad-almaseer-53-32">الَّذِينَ يَجْتَنِبُونَ كَبائِرَ الإثْمِ</span><a class="vn" href="/quran/53/32" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span>، وكَذَلِكَ قالَ مُقاتِلٌ؛ [قالَ]: وهَذِهِ أوَّلُ سُورَةٍ أعْلَنَها رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> بِمَكَّةَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والنَّجْمِ إذا هَوى</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذا قَسَمٌ. وفي المُرادِ بِالنَّجْمِ خَمْسَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّهُ الثُّرَيّا، رَواهُ العَوْفِيُّ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ، وابْنُ أبِي نُجَيْحٍ عَنْ مُجاهِدٍ. قالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: والعَرَبُ تُسَمِّي الثُّرَيّا - وهي سِتَّةُ أنْجُمٍ- نَجْمًا. وقالَ غَيْرُهُ: هي سَبْعَةٌ، فَسِتَّةٌ ظاهِرَةٌ، وواحِدٌ خَفِيٌّ يَمْتَحِنُ بِهِ النّاسُ أبْصارَهم. <br/>والثّانِي: الرُّجُومُ مِنَ النُّجُومِ، يَعْنِي ما يُرْمى بِهِ الشَّياطِينُ، رَواهُ عِكْرِمَةُ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهُ القُرْآنُ نَزَلَ نُجُومًا مُتَفَرِّقَةً، قالَهُ عَطاءٌ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. <br/>والأعْمَشُ عَنْ مُجاهِدٍ. وقالَ مُجاهِدٌ: كانَ يَنْزِلُ نُجُومًا ثَلاثَ آياتٍ وأرْبَعَ آياتٍ ونَحْوَ ذَلِكَ. <br/>والرّابِعُ: نُجُومُ السَّماءِ كُلُّها، وهو مَرْوِيٌّ عَنْ مُجاهِدٍ أيْضًا. والخامِسُ: أنَّها الزُّهْرَةُ: قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>فَعَلى قَوْلِ مَن قالَ: النَّجْمُ: الثُّرَيّا، يَكُونُ "هَوى" بِمَعْنى "غابَ"؛ ومَن قالَ: هو الرُّجُومُ، يَكُونُ هُوِيُّها في رَمْيِ الشَّياطِينِ، ومَن قالَ: القُرْآنُ. يَكُونُ مَعْنى "هَوى": نَزَلَ، ومَن قالَ: نُجُومُ السَّماءِ كُلُّها، فَفِيهِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنْ هُوِيَّها أنْ تَغِيبَ. والثّانِي: أنْ تَنْتَثِرَ يَوْمَ القِيامَةِ. <br/>قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ وعاصِمٌ وابْنُ عامِرٍ هَذِهِ السُّورَةَ كُلَّها بِفَتْحِ أواخِرِ آياتِها. وقَرَأ أبُو عَمْرٍو ونافِعٌ بَيْنَ الفَتْحِ والكَسْرِ. وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ ذَلِكَ كُلَّهُ بِالإمالَةِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما ضَلَّ صاحِبُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذا جَوابُ القَسَمِ؛ والمَعْنى: ما ضَلَّ عَنْ طَرِيقِ الهُدى، والمُرادُ بِهِ: رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما يَنْطِقُ عَنِ الهَوى</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: ما يَتَكَلَّمُ بِالباطِلِ. وقالَ أبُو عُبَيْدَةَ: "عَنْ" بِمَعْنى الباءِ. وذَلِكَ أنَّهم قالُوا: إنَّهُ يَقُولُ القُرْآنَ مِن تِلْقاءِ نَفْسِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: ما القُرْآنُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا وحْيٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ اللَّهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُوحى</span><span class="ve">﴾</span></span> وهَذا مِمّا يَحْتَجُّ بِهِ مَن لا يُجِيزُ لِلنَّبِيِّ أنْ يَجْتَهِدَ، ولَيْسَ كَما ظَنُّوا، لِأنَّ اجْتِهادَ الرَّأْيِ إذا صَدَرَ عَنِ الوَحْيِ، جازَ أنْ يُنْسَبَ إلى الوَحْيِ.</p><p id="107.Beeda"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="53:5-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="53:5" id="qr-zad-almaseer-53-5">عَلَّمَهُ شَدِيدُ الْقُوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/5" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:6" id="qr-zad-almaseer-53-6">ذُو مِرَّةٍ فَاسْتَوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/6" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:7" id="qr-zad-almaseer-53-7">وَهُوَ بِالْأُفُقِ الْأَعْلَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/7" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:8" id="qr-zad-almaseer-53-8">ثُمَّ دَنَا فَتَدَلَّىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/8" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:9" id="qr-zad-almaseer-53-9">فَكَانَ قَابَ قَوْسَيْنِ أَوْ أَدْنَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/9" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:10" id="qr-zad-almaseer-53-10">فَأَوْحَىٰ إِلَىٰ عَبْدِهِ مَا أَوْحَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/10" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:11" id="qr-zad-almaseer-53-11">مَا كَذَبَ الْفُؤَادُ مَا رَأَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/11" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:12" id="qr-zad-almaseer-53-12">أَفَتُمَارُونَهُ عَلَىٰ مَا يَرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/12" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:13" id="qr-zad-almaseer-53-13">وَلَقَدْ رَآهُ نَزْلَةً أُخْرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/13" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:14" id="qr-zad-almaseer-53-14">عِندَ سِدْرَةِ الْمُنتَهَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/14" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:15" id="qr-zad-almaseer-53-15">عِندَهَا جَنَّةُ الْمَأْوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/15" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:16" id="qr-zad-almaseer-53-16">إِذْ يَغْشَى السِّدْرَةَ مَا يَغْشَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/16" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:17" id="qr-zad-almaseer-53-17">مَا زَاغَ الْبَصَرُ وَمَا طَغَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/17" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:18" id="qr-zad-almaseer-53-18">لَقَدْ رَأَىٰ مِنْ آيَاتِ رَبِّهِ الْكُبْرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/18" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.49B22"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَّمَهُ شَدِيدُ القُوى</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو جِبْرِيلُ عَلَيْهِ السَّلامُ عَلَّمَ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>؛ قالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: وأصْلُ هَذا مِن "قُوى الحَبْلِ" وهي طاقاتُهُ، الواحِدَةُ: قُوَّةٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذُو مِرَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: ذُو قُوَّة، وأصْلُ المِرَّةِ: الفَتْلُ. قالَ المُفَسِّرُونَ: وكانَ مِن قُوَّتِهِ أنَّهُ قَلَعَ قَرْياتِ لُوطٍ وحَمَلَها عَلى جَناحِهِ فَقَلَبَها، وصاحَ بِثَمُودَ فَأصْبَحُوا خامِدِينَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسْتَوى</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ بِالأُفُقِ الأعْلى</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: فاسْتَوى جِبْرِيلُ، "وَهُوَ" يَعْنِي النَّبِيَّ <span class="honorific"></span>؛ والمَعْنى أنَّهُما اسْتَوَيا بِالأُفُقِ الأعْلى لَمّا أُسْرِيَ بِرَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>، قالَهُ الفَرّاءُ. <br/>والثّانِي: فاسْتَوى جِبْرِيلُ، وهُوَ- يَعْنِي جِبْرِيلَ- بِالأُفُقِ الأعْلى عَلى صُورَتِهِ الحَقِيقِيَّةِ، لِأنَّهُ كانَ يَتَمَثَّلُ لِرَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> إذا هَبَطَ عَلَيْهِ بِالوَحْيِ في صُورَةِ رَجُلٍ، وأحَبَّ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> أنْ يَراهُ عَلى حَقِيقَتِهِ، فاسْتَوى في أُفُقِ المَشْرِقِ، فَمَلَأ الأُفُقَ؛ فَيَكُونُ المَعْنى: فاسْتَوى جِبْرِيلُ بِالأُفُقِ الأعْلى في صُورَتِهِ، هَذا قَوْلُ الزَّجّاجِ. قالَ مُجاهِدٌ: والأُفُقُ الأعْلى: هو مَطْلَعُ الشَّمْسِ. وقالَ غَيْرُهُ: إنَّما قِيلَ لَهُ: "الأعْلى" لِأنَّهُ فَوْقَ جانِبِ المَغْرِبِ في صَعِيدِ الأرْضِ لا في الهَواءِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ دَنا فَتَدَلّى</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الفَرّاءُ: المَعْنى ثُمَّ تَدَلّى فَدَنا، ولَكِنَّهُ جائِزٌ أنْ تُقَدِّمَ أيَّ الفِعْلَيْنِ شِئْتَ إذا كانَ المَعْنى فِيهِما واحِدًا، فَتَقُولُ: قَدْ دَنا فَقَرُبَ، وقَرُبَ فَدَنا، وشَتَمَ فَأساءَ، وأساءَ فَشَتَمَ، ومِنهُ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="54:1" id="qr-zad-almaseer-54-1">اقْتَرَبَتِ السّاعَةُ وانْشَقَّ القَمَرُ</span><a class="vn" href="/quran/54/1" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> المَعْنى- واللَّهُ أعْلَمُ-: انْشَقَّ القَمَرُ واقْتَرَبَتِ السّاعَةُ. قالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ، المَعْنى: تَدَلّى فَدَنا، لِأنَّهُ تَدَلّى لِلدُّنُوِّ، ودَنا بِالتَّدَلِّي. وقالَ الزَّجّاجُ: دَنا بِمَعْنى قَرُبَ، وتَدَلّى: زادَ في القُرْبِ، ومَعْنى اللَّفْظَتَيْنِ واحِدٌ. وقالَ غَيْرُهُمْ: أصْلُ التَّدَلِّي: النُّزُولُ إلى الشَّيْءِ حَتّى يَقْرُبَ مِنهُ، فَوُضِعَ مَوْضِعَ القُرْبِ. <br/>وَفِي المُشارِ إلَيْهِ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ دَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> ثَلاثَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها، أنَّهُ اللَّهُ عَزَّ وجَلَّ. رَوى البُخارِيُّ ومُسْلِمٌ في "الصَّحِيحَيْنِ" مِن حَدِيثٍ شَرِيكِ بْنِ أبِي نَمِرٍ عَنْ أنَسِ بْنِ مالِكٍ قالَ: دَنا الجَبّارُ رَبُّ العِزَّةِ فَتَدَلّى حَتّى كانَ مِنهُ قابَ قَوْسَيْنِ أوْ أدْنى. ورَوى أبُو سَلَمَةَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ دَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ: دَنا رَبُّهُ فَتَدَلّى، وهَذا اخْتِيارُ مُقاتِلٍ. قالَ: دَنا الرَّبُّ مِن مُحَمَّدٍ لَيْلَةَ أُسَرِيَ بِهِ، فَكانَ مِنهُ قابَ قَوْسَيْنِ أوْ أدْنى. وقَدْ كَشَفْتُ هَذا الوَجْهَ في كِتابِ "المُغْنِي" وبَيَّنْتُ أنَّهُ لَيْسَ كَما يَخْطُرُ بِالبالِ مِن قُرْبِ الأجْسامِ وقَطْعِ المَسافَةِ، لِأنَّ ذَلِكَ يَخْتَصُّ بِالأجْسامِ، واللَّهُ مُنَزَّهٌ عَنْ ذَلِكَ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ مُحَمَّدٌ دَنا مِن رَبِّهِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، والقُرَظِيُّ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهُ جِبْرِيلُ. ثُمَّ في الكَلامِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: دَنا جِبْرِيلُ بَعْدَ اسْتِوائِهِ بِالأُفُقِ الأعْلى مِنَ الأرْضِ، فَنَزَلَ إلى رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>، قالَهُ الحَسَنُ، وقَتادَةُ. والثّانِي: دَنا جِبْرِيلُ مِن رَبِّهِ عَزَّ وجَلَّ فَكانَ مِنهُ قابَ قَوْسَيْنِ أوْ أدْنى، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكانَ قابَ قَوْسَيْنِ أوْ أدْنى</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ ابْنُ مَسْعُودٍ، وأبُو رَزِينٍ: "فَكانَ قادَ قَوْسَيْنِ" بِالدّالِ. وقالَ أبُو عُبَيْدَةَ: القابُ والقادُ: القَدْرُ. وقالَ ابْنُ فارِسٍ: القابُ: القَدْرُ. ويُقالُ: بَلِ القابُ: ما بَيْنَ المَقْبِضِ والسِّيَةِ، ولِكُلِّ قَوْسٍ قابانِ. وقالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: سِيَةُ القَوْسِ: ما عُطِفَ مِن طَرَفَيْها. <br/>وَفِي المُرادِ بِالقَوْسَيْنِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّها القَوْسُ الَّتِي يُرْمى بِها، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، واخْتارَهُ ابْنُ قُتَيْبَةَ، فَقالَ: قَدْرَ قَوْسَيْنِ. وقالَ الكِسائِيُّ: أرادَ بِالقَوْسَيْنِ: قَوْسًا واحِدًا. <br/>والثّانِي: أنَّ القَوْسَ: الذِّراعُ؛ فالمَعْنى: كانَ بَيْنَهُما قَدْرَ ذِراعَيْنِ، حَكاهُ ابْنُ قُتَيْبَةَ، وهو قَوْلُ ابْنِ مَسْعُودٍ، وسَعِيدِ بْنِ جُبَيْرٍ، والسُّدِّيِّ. قالَ ابْنُ مَسْعُودٍ: دَنا جِبْرِيلُ مِنهُ حَتّى كانَ قَدْرَ ذِراعٍ أوْ ذِراعَيْنِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ أدْنى</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّها بِمَعْنى "بَلْ"، قالَهُ مُقاتِلٌ. والثّانِي: أنَّهم خُوطِبُوا عَلى لُغَتِهِمْ؛ والمَعْنى: كانَ عَلى ما تُقَدِّرُونَهُ أنْتُمْ قَدْرَ قَوْسَيْنِ أوْ أقَلَّ، هَذا اخْتِيارُ الزَّجّاجِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأوْحى إلى عَبْدِهِ ما أوْحى</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أوْحى اللَّهُ إلى مُحَمَّدٍ كِفاحًا بِلا واسِطَةٍ، وهَذا عَلى قَوْلِ مَن يَقُولُ: إنَّهُ كانَ في لَيْلَةِ المِعْراجِ. <br/>والثّانِي: أوْحى جِبْرِيلُ إلى النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> ما أوْحى اللَّهُ إلَيْهِ، رَواهُ عَطاءٌ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. <br/>والثّالِثُ: أوْحى [اللَّهُ] إلى جِبْرِيلَ ما يُوحِيهِ، رُوِيَ عَنْ عائِشَةَ رَضِيَ اللَّهُ عَنْها، والحَسَنِ، وقَتادَةَ. قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كَذَبَ الفُؤادُ ما رَأى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ أبُو جَعْفَرٍ، وهُشامٌ عَنِ ابْنِ عامِرٍ، وأبانُ عَنْ عاصِمٍ: " ما كَذَّبَ" بِتَشْدِيدِ الذّالِ؛ وقَرَأ الباقُونَ بِالتَّخْفِيفِ. فَمَن شَدَّدَ أرادَ: ما أنْكَرَ فُؤادُهُ ما رَأتْهُ عَيْنُهُ؛ ومَن خَفَّفَ أرادَ: ما أوْهَمَهُ فُؤادُهُ أنَّهُ رَأى، ولَمْ يَرَ، بَلْ صَدَقَ الفُؤادُ رُؤْيَتَهُ. <br/>وَفِي الَّذِي رَأى قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ رَأى رَبَّهُ عَزَّ وجَلَّ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، [وَأنَسٌ] والحَسَنُ، وعِكْرِمَةُ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ رَأى جِبْرِيلَ في صُورَتِهِ الَّتِي خُلِقَ عَلَيْها، قالَهُ ابْنُ مَسْعُودٍ وعائِشَةُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَتُمارُونَهُ" .</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ حَمْزَةُ، والكِسائِيُّ، والمُفَضَّلُ، وخَلَفٌ، ويَعْقُوبُ: "أفَتُمْرُونَهُ" . قالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: مَعْنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">"أفَتُمارُونَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أفَتُجادِلُونَهُ، مِنَ المِراءِ، ومَعْنى " أفَتُمْرُونَهُ ": أفَتَجْحَدُونَهُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ رَآهُ نَزْلَةً أُخْرى</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الزَّجّاجُ: أيْ: رَآهُ مَرَّةً أُخْرى. قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: رَأى مُحَمَّدٌ رَبَّهُ؛ وبَيانُ هَذا أنَّهُ تَرَدَّدَ لِأجْلِ الصَّلَواتِ مِرارًا، فَرَأى رَبَّهُ في بَعْضِ تِلْكَ المَرّاتِ مَرَّةً أُخْرى. قالَ كَعْبٌ: إنَّ اللَّهَ تَعالى قَسَمَ كَلامَهُ ورُؤْيَتَهُ بَيْنَ مُحَمَّدٍ ومُوسى، فَرَآهُ مُحَمَّدٌ مَرَّتَيْنِ، وكَلَّمَهُ مُوسى مَرَّتَيْنِ. وقَدْ رُوِيَ عَنِ ابْنِ مَسْعُودٍ أنَّ هَذِهِ الرُّؤْيَةَ لِجِبْرِيلَ أيْضًا، رَآهُ عَلى صُورَتِهِ الَّتِي خُلِقَ عَلَيْها. <br/>فَأمّا سِدْرَةُ المُنْتَهى، فالسِّدْرَةُ: شَجَرَةُ النَّبْقِ، وقَدْ صَحَّ في الحَدِيثِ عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> أنَّهُ قالَ: « "نَبْقُها مِثْلُ قِلالِ هَجَرَ، ووَرَقُها مِثْلُ آذانِ الفِيَلَةِ" .» وفي مَكانِها قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّها فَوْقَ السَّماءِ السّابِعَةِ، وهَذا مَذْكُورٌ في "الصَّحِيحَيْنِ" مِن حَدِيثِ مالِكِ بْنِ صَعْصَعَةَ. قالَ مُقاتِلٌ: وهي عَنْ يَمِينِ العَرْشِ. <br/>والثّانِي: أنَّها في السَّماءِ السّادِسَةِ، أخْرَجَهُ مُسْلِمٌ في أفْرادِهِ عَنِ ابْنِ مَسْعُودٍ وبِهِ قالَ الضَّحّاكُ. قالَ المُفَسِّرُونَ: وإنَّما سُمِّيَتْ سِدْرَةَ المُنْتَهى، لِأنَّهُ إلَيْها مُنْتَهى ما يُصْعَدُ بِهِ مِنَ الأرْضِ، فَيُقْبَضُ مِنها، وإلَيْها يَنْتَهِي ما يُهْبَطُ بِهِ مِن فَوْقِها فَيُقْبَضُ مِنها، وإلَيْها يَنْتَهِي عِلْمُ جَمِيعِ المَلائِكَةِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عِنْدَها</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ مُعاذٌ القارِئُ، وابْنُ يَعْمَرَ، وأبُو نُهَيْكٍ: "عِنْدَهُ" بِهاءٍ مَرْفُوعَةٍ عَلى ضَمِيرٍ مُذَكَّرٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَنَّةُ المَأْوى</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: هي جَنَّةٌ يَأْوِي إلَيْها جِبْرِيلُ والمَلائِكَةُ. وقالَ الحَسَنُ: هي الَّتِي يَصِيرُ إلَيْها أهْلُ الجَنَّةِ. وقالَ مُقاتِلٌ: هي جَنَّةٌ إلَيْها تَأْوِي أرْواحُ الشُّهَداءِ. وقَرَأ سَعِيدُ بْنُ المُسَيَّبِ، والشَّعْبِيُّ، وأبُو المُتَوَكِّلِ، وأبُو الجَوْزاءِ، وأبُو العالِيَةِ: "جَنَّهُ المَأْوى" بَهاءٍ صَحِيحَةٍ مَرْفُوعَةٍ. قالَ ثَعْلَبٌ: يُرِيدُونَ أجَنَّهُ، وهي شاذَّةٌ. وقِيلَ: مَعْنى "عِنْدَها": أدْرَكَهُ المَبِيتُ يَعْنِي رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> . <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ يَغْشى السِّدْرَةَ ما يَغْشى</span><span class="ve">﴾</span></span> رَوى مُسْلِمٌ في أفْرادِهِ مِن حَدِيثِ ابْنِ مَسْعُودٍ قالَ: غَشِيَها فَراشٌ مِن ذَهَبٍ. وفي حَدِيثِ مالِكِ بْنِ صَعْصَعَةَ عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قالَ: « "لَمّا غَشِيَها مِن أمْرِ اللَّهِ ما غَشِيَها، تَغَيَّرَتْ، فَما أحَدٌ مِن خَلْقِ اللَّهِ يَسْتَطِيعُ أنْ يَصِفَها مِن حُسْنِها.» وقالَ الحَسَنُ، ومُقاتِلٌ: تَغْشاها المَلائِكَةُ أمْثالَ الغِرْبانِ حِينَ يَقَعْنَ عَلى الشَّجَرَةِ. وقالَ الضَّحّاكُ: [غَشِيَها] نُورُ رَبِّ العالَمِينَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما زاغَ البَصَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: ما عَدَلَ بَصَرُ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يَمِينًا ولا شِمالًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما طَغى</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: ما زادَ ولا جاوَزَ ما رَأى؛ وهَذا وصْفُ أدَبِهِ <span class="honorific"></span> في ذَلِكَ المَقامِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ رَأى مِن آياتِ رَبِّهِ الكُبْرى</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ. أحَدُهُما: [لَقَدْ] رَأى مِن آياتِ رَبِّهِ العِظامِ. والثّانِي: لَقَدْ رَأى مِن آياتِ رَبِّهِ [الآيَةَ] الكُبْرى. وَلِلْمُفَسِّرِينَ في المُرادِ بِما رَأى مِنَ الآياتِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّهُ رَأى رَفْرَفًا أخْضَرَ مِنَ الجَنَّةِ قَدْ سَدَّ الأُفُقَ، قالَهُ ابْنُ مَسْعُودٍ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ رَأى جِبْرِيلَ في صُورَتِهِ الَّتِي يَكُونُ عَلَيْها في السَّماواتِ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهُ رَأى مِن أعْلامِ رَبِّهِ وأدِلَّتِهِ [الأعْلامَ والأدِلَّةَ] الكُبْرى، قالَهُ ابْنُ جَرِيرٍ.</p><p id="107.CE3c4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="53:19-26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="53:19" id="qr-zad-almaseer-53-19">أَفَرَأَيْتُمُ اللَّاتَ وَالْعُزَّىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/19" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:20" id="qr-zad-almaseer-53-20">وَمَنَاةَ الثَّالِثَةَ الْأُخْرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/20" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:21" id="qr-zad-almaseer-53-21">أَلَكُمُ الذَّكَرُ وَلَهُ الْأُنثَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/21" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:22" id="qr-zad-almaseer-53-22">تِلْكَ إِذًا قِسْمَةٌ ضِيزَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/22" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:23" id="qr-zad-almaseer-53-23">إِنْ هِيَ إِلَّا أَسْمَاءٌ سَمَّيْتُمُوهَا أَنتُمْ وَآبَاؤُكُم مَّا أَنزَلَ اللَّهُ بِهَا مِن سُلْطَانٍ ۚ إِن يَتَّبِعُونَ إِلَّا الظَّنَّ وَمَا تَهْوَى الْأَنفُسُ ۖ وَلَقَدْ جَاءَهُم مِّن رَّبِّهِمُ الْهُدَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/23" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:24" id="qr-zad-almaseer-53-24">أَمْ لِلْإِنسَانِ مَا تَمَنَّىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/24" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:25" id="qr-zad-almaseer-53-25">فَلِلَّهِ الْآخِرَةُ وَالْأُولَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/25" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:26" id="qr-zad-almaseer-53-26">وَكَم مِّن مَّلَكٍ فِي السَّمَاوَاتِ لَا تُغْنِي شَفَاعَتُهُمْ شَيْئًا إِلَّا مِن بَعْدِ أَن يَأْذَنَ اللَّهُ لِمَن يَشَاءُ وَيَرْضَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/26" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.dCAb0"/><p id="107.5aQZ7">قالَ الزَّجّاجُ: فَلَمّا قَصَّ اللَّهُ تَعالى هَذِهِ الأقاصِيصَ قالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَرَأيْتُمُ اللاتَ والعُزّى</span><span class="ve">﴾</span></span> المَعْنى: أخْبِرُونا عَنْ هَذِهِ الآلِهَةِ الَّتِي تَعْبُدُونَها هَلْ لَها مِنَ القُدْرَةِ والعَظَمَةِ الَّتِي وُصِفَ بِها رَبُّ العِزَّةِ شَيْءٌ؟! <br/>فَأمّا "اللّاتُ" فَقَرَأ الجُمْهُورُ بِتَخَفِيفِ التّاءِ، وهو اسْمُ صَنَمٍ كانَ لِثَقِيفٍ اتَّخَذُوهُ مِن دُونِ اللَّهِ، وكانُوا يَشْتَقُّونَ لِأصْنامِهِمْ مِن أسْماءِ اللَّهِ تَعالى، فَقالُوا مِنَ "اللَّهِ": اللّاتُ، ومِنَ "العَزِيزِ": العُزّى. قالَ أبُو سُلَيْمانَ الخَطّابِيُّ: كانَ المُشْرِكُونَ يَتَعاطَوْنَ "اللَّهَ" اسْمًا لِبَعْضِ أصْنامِهِمْ، فَصَرَفَهُ اللَّهُ إلى اللّاتَ صِيانَةً لِهَذا الِاسْمِ وذَبًّا عَنْهُ. وقَرَأ ابْنُ عَبّاسٍ، وأبُو رَزِينٍ، وأبُو عَبْدِ الرَّحْمَنِ السُّلَمِيُّ، والضَّحّاكُ، وابْنُ السَّمَيْفَعِ، ومُجاهِدٌ، وابْنُ يَعْمَرَ، والأعْمَشُ، ووَرْشٌ عَنْ يَعْقُوبَ: "اللّاتَّ" بِتَشْدِيدِ التّاءِ؛ ورَدَ في تَفْسِيرٍ ذَلِكَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ ومُجاهِدٍ أنَّ رَجُلًا كانَ يَلُتُّ السَّوِيقَ لِلْحاجِّ، فَلَمّا ماتَ عَكَفُوا عَلى قَبْرِهِ فَعَبَدُوهُ. وقالَ الزَّجّاجُ: زَعَمُوا أنَّ رَجُلًا كانَ يَلُتُّ السَّوِيقَ ويَبِيعُهُ عِنْدَ ذَلِكَ الصَّنَمِ، فَسُمِّيَ الصَّنَمُ: اللّاتَّ. وكانَ الكِسائِيُّ يَقِفُ عَلَيْهِ بِالهاءِ، فَيَقُولُ: "اللّاهْ"؛ وهَذا قِياسٌ، والأجْوَدُ الوُقُوفُ بِالتّاءِ، لِاتِّباعِ المُصْحَفِ. <br/>وَأمّا "العُزّى" فَفِيها قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّها شَجَرَةٌ لَغَطَفانَ كانُوا يَعْبُدُونَها، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>والثّانِي: صَنَمٌ لَهُمْ، قالَهُ الضَّحّاكُ. قالَ: وأمّا "مَناةُ" فَهو صَنَمٌ لِهُذَيْلٍ وخُزاعَةَ يَعْبُدُهُ أهْلُ مَكَّةَ. وقالَ قَتادَةُ: بَلْ كانَتْ لِلْأنْصارِ. وقالَ أبُو عُبَيْدَةَ: كانَتِ اللّاتُ والعُزّى ومَناةُ أصْنامًا مِن حِجارَةٍ في جَوْفِ الكَعْبَةِ يَعْبُدُونَها. وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ: "وَمُناءَةَ" مَمْدُودَةً مَهْمُوزَةً. <br/>فَأمّا قَوْلُهُ: (الثّالِثَةَ) فَإنَّهُ نَعْتٌ لِـ "مَناةَ"، هي ثالِثَةُ الصَّنَمَيْنِ في الذِّكْرِ، "والأُخْرى" نَعْتٌ لَها. قالَ الثَّعْلَبِيُّ: العَرَبُ لا تَقُولُ لِلثّالِثَةِ: الأُخْرى، وإنَّما الأُخْرى نَعْتٌ لِلثّانِيَةِ؛ فَيَكُونُ في المَعْنى وجْهانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّ ذَلِكَ لِوِفاقِ رُؤُوسِ الآيِ، كَقَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:18" id="qr-zad-almaseer-20-18">مَآرِبُ أُخْرى</span><a class="vn" href="/quran/20/18" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span> ولَمْ يَقُلْ، أُخَرُ، قالَهُ الخَلِيلُ. <br/>والثّانِي: أنَّ في الآيَةِ تَقْدِيمًا وتَأْخِيرًا تَقْدِيرُهُ: أفَرَأيْتُمُ اللّاتَ والعُزّى الأُخْرى ومَناةَ الثّالِثَةَ، قالَهُ الحُسَيْنُ بْنُ الفَضْلِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَكُمُ الذَّكَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ السّائِبِ: إنَّ مُشْرِكِي قُرَيْشٍ قالُوا لِلْأصْنامِ والمَلائِكَةِ: بَناتُ اللَّهِ، وكانَ الرَّجُلُ مِنهم إذا بُشِّرَ بِالأُنْثى كَرِهَ، فَقالَ اللَّهُ تَعالى مُنْكِرًا عَلَيْهِمْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَكُمُ الذَّكَرُ ولَهُ الأُنْثى</span><span class="ve">﴾</span></span> ؟! يَعْنِي الأصْنامَ وهي [إناثٌ] في أسْمائِها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تِلْكَ إذًا قِسْمَةٌ ضِيزى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ عاصِمٌ، ونافِعٌ، وأبُو عَمْرٍو، وابْنُ عامِرٍ، وحَمْزَةُ، والكِسائِيُّ: ["ضِيزى"] بِكَسْرِ الضّادِ مِن غَيْرِ هَمْزٍ؛ وافَقَهُمُ ابْنُ كَثِيرٍ [فِي] كَسْرِ الضّادِ، لَكِنَّهُ هَمَزَ. وقَرَأ أُبَيُّ بْنُ كَعْبٍ، ومُعاذٌ القارِئُ: "ضَيْزى" بِفَتْحِ الضّادِ مِن غَيْرِ هَمْزٍ. قالَ الزَّجّاجُ: الضِّيزى في كَلامِ العَرَبِ: النّاقِصَةُ الجائِرَةُ، يُقالُ: ضازَهُ يَضِيزُهُ: إذا نَقَصَهُ حَقَّهُ، ويُقالُ: ضَأزَهُ يَضْأزُهُ بِالهَمْزِ. وأجْمَعَ النَّحْوِيُّونَ أنَّ أصْلَ ضِيزى: ضُوزى، وحُجَّتُهم أنَّها نُقِلَتْ مِن "فُعْلى" مِن ضُوزى إلى ضِيزى، لِتَسْلَمَ الياءُ، كَما قالُوا: أبْيَضُ وبِيضٌ، وأصْلُهُ: بُوضٌ، فَنُقِلَتِ الضَّمَّةُ إلى الكَسْرَةِ. وقَرَأْتُ عَلى بَعْضِ العُلَماءِ بِاللُّغَةِ: في "ضِيزى" لُغاتٌ؛ يُقالُ: ضِيزى، وضُوزى، وضُؤْزى، وضَأْزى عَلى "فَعَلى" مَفْتُوحَةً، ولا يَجُوزُ في القُرْآنِ إلّا "ضِيزى" بِياءٍ غَيْرِ مَهْمُوزَةٍ؛ وإنَّما لَمْ يَقُلِ النَّحْوِيُّونَ: إنَّها عَلى أصْلِها لِأنَّهم لا يَعْرِفُونَ في الكَلامِ "فِعْلى" صِفَةً، إنَّما يَعْرِفُونَ الصِّفاتِ عَلى "فَعْلى" بِالفَتْحِ، نَحْوُ سَكْرى وغَضْبى، أوْ بِالضَّمِّ، نَحْوُ حُبْلى وفُضْلى. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ هِيَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الأوْثانَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا أسْماءٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمَعْنى: إنَّ هَذِهِ الأوْثانَ الَّتِي سَمَّوْها بِهَذِهِ الأسامِي لا مَعْنًى تَحْتَها، لِأنَّها لا تَضُرُّ ولا تَنْفَعُ، فَهي تَسْمِياتٌ أُلْقِيَتْ عَلى جَماداتٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أنْزَلَ اللَّهُ بِها مِن سُلْطانٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: لَمْ يُنْزِلْ كِتابًا فِيهِ حُجَّةٌ بِما يَقُولُونَ: إنَّها آلِهَةٌ. ثُمَّ رَجَعَ إلى الإخْبارِ عَنْهم بَعْدَ الخِطابِ لَهم فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ يَتَّبِعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في أنَّها آلِهَةٌ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا الظَّنَّ وما تَهْوى الأنْفُسُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو ما زَيَّنَ لَهُمُ الشَّيْطانُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ جاءَهم مِن رَبِّهِمُ الهُدى</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو البَيانُ بِالكِتابِ والرَّسُولِ، وهَذا تَعْجِيبٌ مِن حالِهِمْ إذْ لَمْ يَتْرُكُوا عِبادَتَها بَعْدَ وُضُوحِ البَيانِ. <br/>ثُمَّ أنْكَرَ عَلَيْهِمْ تَمَنِّيَهم شَفاعَتَها فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ لِلإنْسانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الكافِرَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما تَمَنّى</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن شَفاعَةِ الأصْنامِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلِلَّهِ الآخِرَةُ والأُولى</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لا يَمْلِكُ فِيهِما أحَدٌ شَيْئًا إلّا بِإذْنِهِ. ثُمَّ أكَّدَ هَذا بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَمْ مِن مَلَكٍ في السَّماواتِ لا تُغْنِي شَفاعَتُهم شَيْئًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَجَمَعَ في الكِنايَةِ، لِأنَّ مَعْنى الكَلامِ الجَمْعُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا مِن بَعْدِ أنْ يَأْذَنَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الشَّفاعَةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَن يَشاءُ ويَرْضى</span><span class="ve">﴾</span></span> والمَعْنى أنَّهم لا يَشْفَعُونَ إلّا لِمَن رَضِيَ اللَّهُ عَنْهم.</p><p id="107.Ca974"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="53:27-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="53:27" id="qr-zad-almaseer-53-27">إِنَّ الَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ بِالْآخِرَةِ لَيُسَمُّونَ الْمَلَائِكَةَ تَسْمِيَةَ الْأُنثَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/27" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:28" id="qr-zad-almaseer-53-28">وَمَا لَهُم بِهِ مِنْ عِلْمٍ ۖ إِن يَتَّبِعُونَ إِلَّا الظَّنَّ ۖ وَإِنَّ الظَّنَّ لَا يُغْنِي مِنَ الْحَقِّ شَيْئًا</span><a class="vn" href="/quran/53/28" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:29" id="qr-zad-almaseer-53-29">فَأَعْرِضْ عَن مَّن تَوَلَّىٰ عَن ذِكْرِنَا وَلَمْ يُرِدْ إِلَّا الْحَيَاةَ الدُّنْيَا</span><a class="vn" href="/quran/53/29" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:30" id="qr-zad-almaseer-53-30">ذَٰلِكَ مَبْلَغُهُم مِّنَ الْعِلْمِ ۚ إِنَّ رَبَّكَ هُوَ أَعْلَمُ بِمَن ضَلَّ عَن سَبِيلِهِ وَهُوَ أَعْلَمُ بِمَنِ اهْتَدَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/30" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.DCdc4"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ لا يُؤْمِنُونَ بِالآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: بِالبَعْثِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيُسَمُّونَ المَلائِكَةَ تَسْمِيَةَ الأُنْثى</span><span class="ve">﴾</span></span> وذَلِكَ حِينَ زَعَمُوا أنَّها بَناتُ اللَّهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِذَلِكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن عِلْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: ما يَسْتَيْقِنُونَ أنَّها إناثٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ يَتَّبِعُونَ إلا الظَّنَّ وإنَّ الظَّنَّ لا يُغْنِي مِنَ الحَقِّ شَيْئًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: لا يَقُومُ مَقامَ العِلْمِ؛ فالحَقُّ ها هُنا بِمَعْنى العِلْمِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأعْرِضْ عَنْ مَن تَوَلّى عَنْ ذِكْرِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي القُرْآنَ؛ وهَذا عِنْدَ المُفَسِّرِينَ مَنسُوخٌ بِآيَةِ السَّيْفِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ مَبْلَغُهم مِنَ العِلْمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الزَّجّاجُ: إنَّما يَعْلَمُونَ ما يَحْتاجُونَ إلَيْهِ في مَعايِشِهِمْ، وقَدْ نَبَذُوا أمْرَ الآخِرَةِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ أعْلَمُ بِمَن ضَلَّ عَنْ سَبِيلِهِ. . .</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةُ؛ والمَعْنى أنَّهُ عالِمٌ بِالفَرِيقَيْنِ فَيُجازِيهِمْ.</p><p id="107.dE69C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="53:31-32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="53:31" id="qr-zad-almaseer-53-31">وَلِلَّهِ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ لِيَجْزِيَ الَّذِينَ أَسَاءُوا بِمَا عَمِلُوا وَيَجْزِيَ الَّذِينَ أَحْسَنُوا بِالْحُسْنَى</span><a class="vn" href="/quran/53/31" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:32" id="qr-zad-almaseer-53-32">الَّذِينَ يَجْتَنِبُونَ كَبَائِرَ الْإِثْمِ وَالْفَوَاحِشَ إِلَّا اللَّمَمَ ۚ إِنَّ رَبَّكَ وَاسِعُ الْمَغْفِرَةِ ۚ هُوَ أَعْلَمُ بِكُمْ إِذْ أَنشَأَكُم مِّنَ الْأَرْضِ وَإِذْ أَنتُمْ أَجِنَّةٌ فِي بُطُونِ أُمَّهَاتِكُمْ ۖ فَلَا تُزَكُّوا أَنفُسَكُمْ ۖ هُوَ أَعْلَمُ بِمَنِ اتَّقَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/32" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.1FBC3"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِلَّهِ ما في السَّماواتِ وما في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذا إخْبارٌ عَنْ قُدْرَتِهِ وسَعَةِ مُلْكِهِ، وهو كَلامٌ مُعْتَرِضٌ بَيْنَ الآيَةِ الأُولى وبَيْنَ قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَجْزِيَ الَّذِينَ أساءُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّ اللّامَ في "لِيَجْزِيَ" مُتَعَلِّقَةٌ بِمَعْنى الآيَةِ الأوْلى، لِأنَّهُ إذا كانَ أعْلَمَ بِهِما، جازى كُلًّا بِما يَسْتَحِقُّهُ، وهَذِهِ لامُ العاقِبَةِ، وذَلِكَ أنَّ عِلْمَهُ بِالفَرِيقَيْنِ أدّى إلى جَزائِهِمْ بِاسْتِحْقاقِهِمْ، وإنَّما يَقْدِرُ عَلى مُجازاةِ الفَرِيقَيْنِ إذا كانَ واسِعَ المُلْكِ، فَلِذَلِكَ أخْبَرَ بِهِ في قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِلَّهِ ما في السَّماواتِ وما في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ المُفَسِّرُونَ: "وَأساؤُوا" بِمَعْنى أشْرَكُوا، "وَأحْسَنُوا" بِمَعْنى وحَدُّوا. والحُسْنى: الجَنَّةُ. والكَبائِرُ مَذْكُورَةٌ في سُورَةِ (النِّساءِ: ٣١) وقِيلَ: كَبائِرُ الإثْمِ: كُلُّ ذَنْبٍ خُتِمَ بِالنّارِ، والفَواحِشُ: كُلُّ ذَنْبِ فِيهِ الحَدُّ. وقَرَأ حَمْزَةُ، والكِسائِيُّ، والمُفَضَّلُ، وخَلَفٌ: "يَجْتَنِبُونَ كَبِيرَ الإثْمِ"، واللَّمَمُ في كَلامِ العَرَبِ: المُقارَبَةُ لِلشَّيْءِ. وفي المُرادِ بِهِ ها هُنا سِتَّةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: ما ألَمُّوا بِهِ مِنَ الإثْمِ والفَواحِشِ في الجاهِلِيَّةِ، فَإنَّهُ يُغْفَرُ في الإسْلامِ، قالَهُ زَيْدُ بْنُ ثابِتٍ. <br/>والثّانِي: أنْ يُلِمَّ بِالذَّنْبِ مَرَّةً ثُمَّ يَتُوبُ ولا يَعُودُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، والحَسَنُ، والسُّدِّيُّ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهُ صِغارُ الذُّنُوبِ، كالنَّظْرَةِ والقُبْلَةِ وما كانَ دُونَ الزِّنا، قالَهُ ابْنُ مَسْعُودٍ، وأبُو هُرَيْرَةَ، والشَّعْبِيُّ، ومَسْرُوقٌ، ويُؤَيِّدُ هَذا حَدِيثَ أبِي هُرَيْرَةَ عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قالَ: « "إنَّ اللَّهَ كَتَبَ عَلى ابْنِ آدَمَ حَظَّهُ مِنَ الزِّنا، فَزِنا العَيْنَيْنِ النَّظَرُ، وزِنا اللِّسانِ النُّطْقُ، والنَّفْسُ تَشْتَهِي وتَتَمَنّى، ويُصَدِّقُ ذَلِكَ ويُكَذِّبُهُ الفَرْجُ، فَإنْ تَقَدَّمَ بِفَرَجِهِ كانَ الزِّنا، وإلّا فَهو اللَّمَمُ.» <br/>والرّابِعُ: أنَّهُ ما يَهُمُّ بِهِ الإنْسانُ، قالَهُ مُحَمَّدُ بْنُ الحَنَفِيَّةِ. <br/>والخامِسُ: أنَّهُ ألَمَّ بِالقَلْبِ، أيْ: خَطَرَ، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ المُسَيَّبِ. <br/>والسّادِسُ: أنَّهُ النَّظَرُ مِن غَيْرِ تَعَمُّدٍ، قالَهُ الحُسَيْنُ بْنُ الفَضْلِ. فَعَلى القَوْلَيْنِ [الأوَّلَيْنِ] يَكُونُ الِاسْتِثْناءُ مِنَ الجِنْسِ، وعَلى باقِي الأقْوالِ لَيْسَ مِنَ الجِنْسِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ رَبَّكَ واسِعُ المَغْفِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: لِمَن فَعَلَ ذَلِكَ ثُمَّ تابَ. وها هُنا تَمَّ الكَلامُ. ثُمَّ قالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ أعْلَمُ بِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي قَبْلَ خَلْقِكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ أنْشَأكم مِنَ الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي آدَمَ عَلَيْهِ السَلامُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذْ أنْتُمْ أجِنَّةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَمْعُ جَنِينٍ؛ والمَعْنى أنَّهُ عَلِمَ ما تَفْعَلُونَ وإلى ماذا تَصِيرُونَ؟، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تُزَكُّوا أنْفُسَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: لا تَشْهَدُوا لَها أنَّها زَكِيَّةٌ بَرِيئَةٌ مِنَ المَعاصِي. وقِيلَ: لا تَمْدَحُوها بِحُسْنِ أعْمالِها. وفي سَبَبِ نُزُولِ هَذِهِ الآيَةِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّ اليَهُودَ كانُوا إذا هَلَكَ لَهم صَبِيٌّ، قالُوا: صِدِّيقٌ، فَنَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ، هَذا قَوْلُ عائِشَةَ رَضِيَ اللَّهُ عَنْها. <br/>والثّانِي: أنَّ ناسًا مِنَ المُسْلِمِينَ قالُوا: قَدْ صَلَّيْنا وصُمْنا وفَعَلْنا، يُزَكُّونَ أنْفُسَهُمْ، فَنَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ، قالَهُ مُقاتِلٌ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ أعْلَمُ بِمَنِ اتَّقى</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: عَمِلَ حَسَنَةً وارْعَوى عَنْ مَعْصِيَةٍ، قالَهُ عَلِيٌّ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ. <br/>والثّانِي: أخْلَصَ العَمَلَ لِلَّهِ، قالَهُ الحَسَنُ. والثّالِثُ: اتَّقى الشِّرْكَ فَآمَنَ، قالَهُ الثَّعْلَبِيُّ.</p><p id="107.926a4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="53:33-41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="53:33" id="qr-zad-almaseer-53-33">أَفَرَأَيْتَ الَّذِي تَوَلَّىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/33" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:34" id="qr-zad-almaseer-53-34">وَأَعْطَىٰ قَلِيلًا وَأَكْدَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/34" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:35" id="qr-zad-almaseer-53-35">أَعِندَهُ عِلْمُ الْغَيْبِ فَهُوَ يَرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/35" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:36" id="qr-zad-almaseer-53-36">أَمْ لَمْ يُنَبَّأْ بِمَا فِي صُحُفِ مُوسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/36" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:37" id="qr-zad-almaseer-53-37">وَإِبْرَاهِيمَ الَّذِي وَفَّىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/37" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:38" id="qr-zad-almaseer-53-38">أَلَّا تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/38" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:39" id="qr-zad-almaseer-53-39">وَأَن لَّيْسَ لِلْإِنسَانِ إِلَّا مَا سَعَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/39" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:40" id="qr-zad-almaseer-53-40">وَأَنَّ سَعْيَهُ سَوْفَ يُرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/40" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:41" id="qr-zad-almaseer-53-41">ثُمَّ يُجْزَاهُ الْجَزَاءَ الْأَوْفَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/41" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.95F8A"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَرَأيْتَ الَّذِي تَوَلّى</span><span class="ve">﴾</span></span> اخْتَلَفُوا فِيمَن نَزَلَتْ عَلى أرْبَعَةِ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّهُ الوَلِيدُ بْنُ المُغِيرَةِ، وكانَ قَدْ تَبِعَ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> عَلى دِينِهِ، فَعَيَّرَهُ بَعْضُ المُشْرِكِينَ، وقالَ: تَرَكْتَ دِينَ الأشْياخِ وضَلَّلَتْهُمْ؟ قالَ: إنِّي خَشِيتُ عَذابَ اللَّهِ، فَضَمِنَ لَهُ إنْ هو أعْطاهُ شَيْئًا مِن مالِهِ ورَجَعَ إلى شِرْكِهِ أنْ يَتَحَمَّلَ عَنْهُ عَذابَ اللَّهِ عَزَّ وجَلَّ فَفَعَلَ، فَأعْطاهُ بَعْضَ الَّذِي ضَمِنَ لَهُ، ثُمَّ بَخِلَ ومَنَعَهُ، فَنَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ، قالَهُ مُجاهِدٌ، وابْنُ زَيْدٍ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ النَّضْرُ بْنُ الحارِثِ أعْطى بَعْضَ الفُقَراءِ المُسْلِمِينَ خَمْسَ قَلائِصَ حَتّى ارْتَدَّ عَنْ إسْلامِهِ، وضَمِنَ لَهُ أنْ يَحْمِلَ عَنْهُ إثْمَهُ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهُ أبُو جَهْلٍ، وذَلِكَ أنَّهُ قالَ: واللَّهِ ما يَأْمُرُنا مُحَمَّدٌ إلّا بِمَكارِمِ الأخْلاقِ، قالَهُ مُحَمَّدُ بْنُ كَعْبٍ القُرَظِيُّ. <br/>والرّابِعُ: أنَّهُ العاصُ بْنُ وائِلٍ السَّهْمِيُّ، وكانَ رُبَّما وافَقَ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> في بَعْضِ الأُمُورِ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>وَمَعْنى "تَوَلّى": أعْرَضَ عَنِ الإيمانِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأعْطى قَلِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أطاعَ قَلِيلًا ثُمَّ عَصى. قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. والثّانِي: أعْطى قَلِيلًا مِن نَفْسِهِ بِالِاسْتِماعِ ثُمَّ أكْدى بِالِانْقِطاعِ، قالَهُ مُجاهِدٌ. والثّالِثُ: أعْطى قَلِيلًا مِن مالِهِ ثُمَّ مَنَعَ، قالَهُ الضَّحّاكُ. والرّابِعُ: أعْطى قَلِيلًا مِنَ الخَيْرِ بِلِسانِهِ ثُمَّ قَطَعَ، قالَهُ مُقاتِلٌ. قالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: ومَعْنى "أكْدى": قَطَعَ، وهو مَن كُدْيَةِ الرَّكِيَّةِ، وهي الصَّلابَةُ فِيها، وإذا بَلَغَها الحافِرُ يَئِسَ مِن حَفْرِها، فَقَطَعَ الحَفْرَ، فَقِيلَ لِكُلِّ مَن طَلَبَ شَيْئًا فَلَمْ يَبْلُغْ آخِرَهُ، أوْ أعْطى ولَمْ يُتِمَّ: أكْدى. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعِنْدَهُ عِلْمُ الغَيْبِ فَهو يَرى</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: فَهو يَرى حالَهُ في الآخِرَةِ، قالَهُ الفَرّاءُ. والثّانِي: فَهو يَعْلَمُ ما غابَ عَنْهُ مِن أمْرِ الآخِرَةِ وغَيْرِها، قالَهُ ابْنُ قُتَيْبَةَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ لَمْ يُنَبَّأْ بِما في صُحُفِ مُوسى</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي التَّوْراةَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإبْراهِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: وصُحُفِ إبْراهِيمَ. وفي حَدِيثِ أبِي ذَرٍّ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> «أنَّ اللَّهَ تَعالى أنْزَلَ عَلى إبْراهِيمَ عَشْرَ صَحائِفَ، وأنْزَلَ عَلى مُوسى قَبْلَ التَّوْراةِ عَشْرَ صَحائِفَ.» <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي وفّى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ، وأبُو عِمْرانَ الجَوْنِيُّ، وابْنُ السَّمَيْفَعِ اليَمانِيُّ "وَفى" بِتَخْفِيفِ الفاءِ. قالَ الزَّجّاجُ: قَوْلُهُ: "وَفّى" أبْلَغُ مِن "وَفى" لِأنَّ الَّذِي امْتُحِنَ بِهِ مِن أعْظَمِ المِحَنِ. ولِلْمُفَسِّرِينَ في الَّذِي وفّى عَشْرَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّهُ وفّى عَمَلَ يَوْمِهِ بِأرْبَعِ رَكَعاتٍ في أوَّلِ النَّهارِ، رَواهُ أبُو أُمامَةَ عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> . <br/>والثّانِي: أنَّهُ وفّى في كَلِماتٍ كانَ يَقُولُها. رَوى سَهْلُ بْنُ مُعاذِ بْنِ أنَسٍ الجُهَنِيُّ عَنْ أبِيهِ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> أنَّهُ قالَ: « "ألا أُخْبِرُكم لِمَ سَمّى اللَّهُ إبْراهِيمَ خَلِيلَهُ [الَّذِي وفّى]؟ لِأنَّهُ كانَ يَقُولُ كُلَّما أصْبَحَ وكُلَّما أمْسى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:17" id="qr-zad-almaseer-30-17">فَسُبْحانَ اللَّهِ حِينَ تُمْسُونَ وحِينَ تُصْبِحُونَ. . .</span><a class="vn" href="/quran/30/17" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span> وخَتَمَ الآيَةَ.» <br/>والثّالِثُ: أنَّهُ وفّى الطّاعَةَ فِيما فَعَلَ بِابْنِهِ، رَواهُ العَوْفِيُّ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ، وبِهِ قالَ القُرَظِيُّ. <br/>والرّابِعُ: أنَّهُ وفّى رَبَّهُ جَمِيعَ شَرائِعِ الإسْلامِ، رَوى هَذا المَعْنى عِكْرِمَةُ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. <br/>والخامِسُ: أنَّهُ وفّى ما أُمِرَ بِهِ مِن تَبْلِيغِ الرِّسالَةِ، رُوِيَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ أيْضًا. <br/>والسّادِسُ: أنَّهُ عَمِلَ بِما أُمِرَ بِهِ، قالَهُ الحَسَنُ، وسَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ، وقَتادَةُ، وقالَ مُجاهِدٌ: وفّى ما فُرِضَ عَلَيْهِ. <br/>والسّابِعُ: أنَّهُ وفّى بِتَبْلِيغِ هَذِهِ الآياتِ، وهِيَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا تَزِرُ وازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرى</span><span class="ve">﴾</span></span> وما بَعْدَها، وهَذا مَرْوِيٌّ عَنْ عِكْرِمَةَ، ومُجاهِدٍ، والنَّخَعِيِّ. <br/>والثّامِنُ: وفّى شَأْنَ المَناسِكِ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>والتّاسِعُ: أنَّهُ عاهَدَ أنْ لا يَسْألُ مَخْلُوقًا شَيْئًا، فَلَمّا قُذِفَ في النّارِ قالَ لَهُ جِبْرِيلُ، ألَكَ حاجَةٌ؟ فَقالَ: أمّا إلَيْكَ فَلا، فَوَفّى بِما عاهَدَ، ذَكَرَهُ عَطاءُ بْنُ السّائِبِ. <br/>والعاشِرُ: أنَّهُ أدّى الأمانَةَ، قالَهُ سُفْيانُ بْنُ عُيَيْنَةَ. <br/>ثُمَّ بَيَّنَ ما في صُحُفِهِما فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا تَزِرُ وازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرى</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: لا تَحْمِلُ نَفْسٌ حامِلَةٌ حِمْلَ أُخْرى؛ والمَعْنى: لا تُؤْخَذُ بِإثْمِ غَيْرِها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنْ لَيْسَ لِلإنْسانِ إلا ما سَعى</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الزَّجّاجُ: هَذا في صُحُفِهِما أيْضًا. ومَعْناهُ: لَيْسَ لِلْإنْسانِ إلّا جَزاءُ سَعْيِهِ، إنْ عَمِلَ خَيْرًا جُزِيَ عَلَيْهِ خَيْرًا، وإنْ عَمِلَ شَرًّا جُزِيَ شَرًّا. واخْتَلَفَ العُلَماءُ في هَذِهِ الآيَةِ عَلى ثَمانِيَةِ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّها مَنسُوخَةٌ بِقَوْلِهِ: ( وأتْبَعْناهم ذُرِّيّاتهمْ بِإيمان) [الطَّوْرِ: ٢١] فَأُدْخِلَ الأبْناءُ الجَنَّةَ بِصَلاحِ الآباءِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، ولا يَصِحُّ، لِأنَّ لَفْظَ الآيَتَيْنِ لَفْظُ خَبَرٍ، والأخْبارُ لا تُنْسَخُ. <br/>والثّانِي: أنَّ ذَلِكَ كانَ لِقَوْمِ إبْراهِيمَ ومُوسى، وأمّا هَذِهِ الأُمَّةُ فَلَهم ما سَعَوْا وما سَعى غَيْرُهُمْ، قالَهُ عِكْرِمَةُ واسْتَدَلَّ بِقَوْلِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> لِلْمَرْأةِ الَّتِي سَألَتْهُ: «إنَّ أبِي ماتَ ولَمْ يَحُجَّ، فَقالَ: "حُجِّي عَنْهُ" .» <br/>والثّالِثُ: أنَّ المُرادَ بِالإنْسانِ ها هُنا: الكافِرُ، فَأمّا المُؤْمِنُ، فَلَهُ ما سَعى وما سُعِيَ لَهُ، قالَهُ الرَّبِيعُ بْنُ أنَسٍ. <br/>والرّابِعُ: أنَّهُ لَيْسَ لِلْإنْسانِ إلّا ما سَعى مِن طَرِيقِ العَدْلِ، فَأمّا مِن بابِ الفَضْلِ، فَجائِزٌ أنْ يَزِيدَهُ اللَّهُ عَزَّ وجَلَّ ما يَشاءُ، قالَهُ الحُسَيْنُ بْنُ الفَضْلِ. <br/>والخامِسُ: أنَّ مَعْنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما سَعى</span><span class="ve">﴾</span></span>: ما نَوى، قالَهُ أبُو بَكْرٍ الوَرّاقُ. <br/>والسّادِسُ: لَيْسَ لِلْكافِرِ مِنَ الخَيْرِ إلّا ما عَمِلَهُ في الدُّنْيا، فَيُثابُ عَلَيْهِ فِيها حَتّى لا يَبْقى لَهُ في الآخِرَةِ خَيْرٌ، ذَكَرَهُ الثَّعْلَبِيُّ. <br/>والسّابِعُ: أنَّ اللّامَ بِمَعْنى "عَلى" فَتَقْدِيرُهُ: لَيْسَ عَلى الإنْسانِ إلّا ما سَعى. <br/>والثّامِنُ: أنَّهُ لَيْسَ لَهُ إلّا سَعْيُهُ غَيْرَ أنَّ الأسْبابَ مُخْتَلِفَةٌ، فَتارَةً يَكُونُ سَعْيُهُ في تَحْصِيلِ قَرابَةٍ ووَلَدٍ يَتَرَحَّمُ عَلَيْهِ وصَدِيقٍ، وتارَةً يَسْعى في خِدْمَةِ الدِّينِ والعِبادَةِ، فَيَكْتَسِبُ مَحَبَّةَ أهْلِ الدِّينِ، فَيَكُونُ ذَلِكَ سَبَبًا حَصَلَ بِسَعْيِهِ، حَكى القَوْلَيْنِ شَيْخُنا عَلِيُّ بْنُ عُبَيْدِ اللَّهِ الزّاغُونِيُّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنَّ سَعْيَهُ سَوْفَ يُرى</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: سَوْفَ يُعْلَمُ، قالَهُ ابْنُ قُتَيْبَةَ. <br/>والثّانِي: سَوْفَ يَرى العَبْدُ سَعْيَهُ يَوْمَ القِيامَةِ، أيْ: يَرى عَمَلَهُ في مِيزانِهِ، قالَهُ الزَّجّاجُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُجْزاهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الهاءُ عائِدَةٌ عَلى السَّعْيِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الجَزاءَ الأوْفى</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ: الأكْمَلَ الأتَمَّ.</p><p id="107.e1d16"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="53:42-55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="53:42" id="qr-zad-almaseer-53-42">وَأَنَّ إِلَىٰ رَبِّكَ الْمُنتَهَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/42" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:43" id="qr-zad-almaseer-53-43">وَأَنَّهُ هُوَ أَضْحَكَ وَأَبْكَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/43" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:44" id="qr-zad-almaseer-53-44">وَأَنَّهُ هُوَ أَمَاتَ وَأَحْيَا</span><a class="vn" href="/quran/53/44" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:45" id="qr-zad-almaseer-53-45">وَأَنَّهُ خَلَقَ الزَّوْجَيْنِ الذَّكَرَ وَالْأُنثَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/45" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:46" id="qr-zad-almaseer-53-46">مِن نُّطْفَةٍ إِذَا تُمْنَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/46" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:47" id="qr-zad-almaseer-53-47">وَأَنَّ عَلَيْهِ النَّشْأَةَ الْأُخْرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/47" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:48" id="qr-zad-almaseer-53-48">وَأَنَّهُ هُوَ أَغْنَىٰ وَأَقْنَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/48" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:49" id="qr-zad-almaseer-53-49">وَأَنَّهُ هُوَ رَبُّ الشِّعْرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/49" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:50" id="qr-zad-almaseer-53-50">وَأَنَّهُ أَهْلَكَ عَادًا الْأُولَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/50" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:51" id="qr-zad-almaseer-53-51">وَثَمُودَ فَمَا أَبْقَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/51" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:52" id="qr-zad-almaseer-53-52">وَقَوْمَ نُوحٍ مِّن قَبْلُ ۖ إِنَّهُمْ كَانُوا هُمْ أَظْلَمَ وَأَطْغَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/52" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:53" id="qr-zad-almaseer-53-53">وَالْمُؤْتَفِكَةَ أَهْوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/53" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:54" id="qr-zad-almaseer-53-54">فَغَشَّاهَا مَا غَشَّىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/54" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:55" id="qr-zad-almaseer-53-55">فَبِأَيِّ آلَاءِ رَبِّكَ تَتَمَارَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/55" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.fFb35"/><p id="107.cfBBe"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنَّ إلى رَبِّكَ المُنْتَهى</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: مُنْتَهى العِبادِ ومَرْجِعُهم. قالَ الزَّجّاجُ: هَذا كُلُّهُ في صُحُفِ إبْراهِيمَ ومُوسى. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنَّهُ هو أضْحَكَ وأبْكى</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَتْ عائِشَةُ: «مَرَّ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> بِقَوْمٍ يَضْحَكُونَ، فَقالَ: لَوْ تَعْلَمُونَ ما أعْلَمُ لَضَحِكْتُمْ قَلِيلًا، ولَبَكَيْتُمْ كَثِيرًا، فَنَزَلَ جِبْرِيلُ عَلَيْهِ السَّلامُ بِهَذِهِ الآيَةِ، فَرَجَعَ إلَيْهِمْ، فَقالَ: ما خَطَوْتُ أرْبَعِينَ خَطْوَةً حَتّى أتانِي جِبْرِيلُ، فَقالَ ائْتِ هَؤُلاءِ فَقُلْ لَهم إنَّ اللَّهَ يَقُولُ وأنَّهُ هو أضْحَكَ وأبْكى وفي هَذا تَنْبِيهٌ عَلى أنَّ جَمِيعَ الأعْمالِ بِقَضاءِ اللَّهِ وقَدَرِهِ حَتّى الضَّحِكُ والبُكاءُ.» وقالَ مُجاهِدٌ: أضْحَكَ أهْلَ الجَنَّةِ وأبْكى أهْلَ النّارِ. وقالَ الضَّحّاكُ. أضْحَكَ الأرْضَ بِالنَّباتِ، وأبْكى السَّماءَ بِالمَطَرِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنَّهُ هو أماتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدُّنْيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأحْيا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلْبَعْثِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنَّهُ خَلَقَ الزَّوْجَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ: الصِّنْفَيْنِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذَّكَرَ والأُنْثى</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن جَمِيعِ الحَيَواناتِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن نُطْفَةٍ إذا تُمْنى</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: إذا تُراقُ في الرَّحِمِ، قالَهُ ابْنُ السّائِبِ. <br/>والثّانِي: إذا تُخَلَّقُ وتُقَدَّرُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنَّ عَلَيْهِ النَّشْأةَ الأُخْرى</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي الخَلْقُ الثّانِي لِلْبَعْثِ يَوْمَ القِيامَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنَّهُ هو أغْنى</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أغْنى بِالكِفايَةِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. والثّانِي: بِالمَعِيشَةِ، قالَهُ الضَّحّاكُ. والثّالِثُ: بِالأمْوالِ، قالَهُ أبُو صالِحٍ. والرّابِعُ: بِالقَناعَةِ، قالَهُ سُفْيانُ. <br/>وَفِي قَوْلِهِ: ( أقْنى ) ثَلاثَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: أرْضى بِما أعْطى، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>والثّانِي: أخْدَمَ، قالَهُ الحَسَنُ، وقَتادَةُ. وعَنْ مُجاهِدٍ كالقَوْلَيْنِ. <br/>والثّالِثُ: جَعَلَ لِلْإنْسانِ قِنْيَةً، وهو أصْلُ مالٍ، قالَهُ أبُو عُبَيْدَةَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنَّهُ هو رَبُّ الشِّعْرى</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: هو الكَوْكَبُ الَّذِي يَطْلُعُ بَعْدَ الجَوْزاءِ، وكانَ ناسٌ مِنَ العَرَبِ يَعْبُدُونَها. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنَّهُ أهْلَكَ عادًا الأُولى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، وعاصِمٌ، وابْنُ عامِرٍ، وحَمْزَةُ، والكِسائِيُّ: "عادًا الأُولى" مُنَوَّنَةً. وقَرَأ نافِعٌ، وأبُو عَمْرٍو: "عادًا لُولى" مَوْصُولَةً مُدْغَمَةً. ثُمَّ فِيهِمْ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّهم قَوْمُ هُودٍ، وكانَ لَهم عَقِبٌ فَكانُوا عادًا الأُخْرى، هَذا قَوْلُ الجُمْهُورِ. <br/>والثّانِي: أنَّ قَوْمَ هُودٍ هم عادٌ الأُخْرى، وهم مِن أوْلادِ عادٍ الأُولى، قالَهُ كَعْبُ الأحْبارِ. وقالَ الزَّجّاجُ: وفي "الأُولى" لُغاتٌ، أجْوَدُها سُكُونُ اللّامِ وإثْباتُ الهَمْزَةِ، والَّتِي تَلِيها في الجَوْدَةِ ضَمُّ اللّامِ وطَرْحُ الهَمْزَةِ، ومِنالعَرَبِ مَن يَقُولُ: لُولى، يُرِيدُ: الأُولى، فَتُطْرَحُ الهَمْزَةُ لِتَحَرُّكِ اللّامِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَوْمَ نُوحٍ مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: مِن قَبْلِ عادٍ وثَمُودَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهم كانُوا هم أظْلَمَ وأطْغى</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن غَيْرِهِمْ، لِطُولِ دَعْوَةِ نُوحٍ إيّاهم وعُتُوِّهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمُؤْتَفِكَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قُرى قَوْمِ لُوطٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أهْوى</span><span class="ve">﴾</span></span>\[أيْ\]: أسْقَطَ، وكانَ الَّذِي تَوَلّى ذَلِكَ جِبْرِيلَ بَعْدَ أنْ رَفَعَها، وأتْبَعَهُمُ اللَّهُ بِالحِجارَةِ، فَذَلِكَ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَغَشّاها</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: ألْبَسَها ما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَشّى</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الحِجارَةَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبِأيِّ آلاءِ رَبِّكَ تَتَمارى</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذا خِطابٌ لِلْإنْسانِ، لَمّا عَدَّدَ اللَّهُ ما فَعَلَهُ مِمّا يَدُلُّ عَلى وحْدانِيَّتِهِ قالَ: فَبِأيِّ نِعَمِ رَبِّكَ الَّتِي تَدُلُّ عَلى وحْدانِيَّتِهِ تَتَشَكَّكُ؟ وقالَ ابْنُ عَبّاسٍ: فَبِأيِّ آلاءِ رَبِّكَ تُكَذِّبُ يا ولِيدُ، يَعْنِي [الوَلِيدَ] بْنَ المُغِيرَةِ.</p><p id="107.EBdc1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="53:56-62"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="53:56" id="qr-zad-almaseer-53-56">هَٰذَا نَذِيرٌ مِّنَ النُّذُرِ الْأُولَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/56" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:57" id="qr-zad-almaseer-53-57">أَزِفَتِ الْآزِفَةُ</span><a class="vn" href="/quran/53/57" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:58" id="qr-zad-almaseer-53-58">لَيْسَ لَهَا مِن دُونِ اللَّهِ كَاشِفَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/53/58" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:59" id="qr-zad-almaseer-53-59">أَفَمِنْ هَٰذَا الْحَدِيثِ تَعْجَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/53/59" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:60" id="qr-zad-almaseer-53-60">وَتَضْحَكُونَ وَلَا تَبْكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/53/60" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:61" id="qr-zad-almaseer-53-61">وَأَنتُمْ سَامِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/53/61" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:62" id="qr-zad-almaseer-53-62">فَاسْجُدُوا لِلَّهِ وَاعْبُدُوا ۩</span><a class="vn" href="/quran/53/62" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.5Eb1c"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذا نَذِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ القُرْآنُ، نَذِيرٌ بِما أنْذَرَتِ الكُتُبُ المُتَقَدِّمَةُ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>، نَذِيرٌ بِما أنْذَرَتْ بِهِ الأنْبِياءُ، قالَهُ ابْنُ جُرَيْجٍ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أزِفَتِ الآزِفَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: دَنَتِ القِيامَةُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيْسَ لَها مِن دُونِ اللَّهِ كاشِفَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: إذا غَشِيَتِ الخَلْقَ شَدائِدُها وأهْوالُها لَمْ يَكْشِفْها أحَدٌ ولَمْ يَرُدَّها، قالَهُ عَطاءٌ، وقَتادَةُ، والضَّحّاكُ. <br/>والثّانِي: لَيْسَ لِعِلْمِها كاشِفٌ دُونَ اللَّهِ، أيْ: لا يَعْلَمُ عِلْمَها إلّا اللَّهُ، قالَهُ الفَرّاءُ، قالَ: وتَأْنِيثُ "كاشِفَةٍ" كَقَوْلِهِ: "هَلْ تَرى لَهم مِن باقِيَةٍ" [الحاقَّةِ: ٨]، يُرِيدُ: مِن بَقاءِ؛ والعافِيَةُ والباقِيَةُ والنّاهِيَةُ كُلُّهُ في مَعْنى المَصْدَرِ. وقالَ غَيْرُهُ: تَأْنِيثُ "كاشِفَةٍ" عَلى تَقْدِيرِ: نَفْسٌ كاشِفَةٌ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَمِن هَذا الحَدِيثِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ مُقاتِلٌ: يَعْنِي القُرْآنَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَعْجَبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَكْذِيبًا بِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَضْحَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِهْزاءً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَبْكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِمّا فِيهِ مِنَ الوَعِيدِ؟! ويَعْنِي بِهَذا كُفّارَ مَكَّةَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنْتُمْ سامِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ خَمْسَةُ أقْوالٍ. أحَدُها: لاهُونَ، رَواهُ العَوْفِيُّ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ، وبِهِ قالَ الفَرّاءُ والزَّجّاجُ. قالَ أبُو عُبَيْدَةَ: يُقالُ: دَعْ عَنْكَ سُمُودَكَ، أيْ: لَهْوَكَ. <br/>والثّانِي: مُعْرِضُونَ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهُ الغِناءُ، وهي لُغَةٌ يَمانِيَّةٌ، يَقُولُونَ: اسْمُدْ لَنا، أيْ: تَغَنَّ لَنا، رَواهُ عِكْرِمَةُ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. وقالَ عِكْرِمَةُ: هو الغَناءُ بِالحِمْيَرِيَّةِ. <br/>والرّابِعُ: غافِلُونَ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>والخامِسُ: أشِرُونَ بَطِرُونَ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسْجُدُوا لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ سُجُودُ التِّلاوَةِ، قالَهُ ابْنُ مَسْعُودٍ. <br/>والثّانِي: سُجُودُ الفَرْضِ في الصَّلاةِ. <br/>قالَ مُقاتِلٌ: يَعْنِي بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسْجُدُوا</span><span class="ve">﴾</span></span>: الصَّلَواتَ الخَمْسَ. <br/>وَفِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واعْبُدُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ التَّوْحِيدُ. والثّانِي: العِبادَةُ.</p><p id="107.a6Cf3"/></div></div></div></div></body></html>