<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الذاريات" id="ch52"><h1 id="107.z084o">سورة الذاريات</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="51:1-23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="51:1" id="qr-zad-almaseer-51-1">وَالذَّارِيَاتِ ذَرْوًا</span><a class="vn" href="/quran/51/1" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:2" id="qr-zad-almaseer-51-2">فَالْحَامِلَاتِ وِقْرًا</span><a class="vn" href="/quran/51/2" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:3" id="qr-zad-almaseer-51-3">فَالْجَارِيَاتِ يُسْرًا</span><a class="vn" href="/quran/51/3" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:4" id="qr-zad-almaseer-51-4">فَالْمُقَسِّمَاتِ أَمْرًا</span><a class="vn" href="/quran/51/4" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:5" id="qr-zad-almaseer-51-5">إِنَّمَا تُوعَدُونَ لَصَادِقٌ</span><a class="vn" href="/quran/51/5" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:6" id="qr-zad-almaseer-51-6">وَإِنَّ الدِّينَ لَوَاقِعٌ</span><a class="vn" href="/quran/51/6" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:7" id="qr-zad-almaseer-51-7">وَالسَّمَاءِ ذَاتِ الْحُبُكِ</span><a class="vn" href="/quran/51/7" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:8" id="qr-zad-almaseer-51-8">إِنَّكُمْ لَفِي قَوْلٍ مُّخْتَلِفٍ</span><a class="vn" href="/quran/51/8" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:9" id="qr-zad-almaseer-51-9">يُؤْفَكُ عَنْهُ مَنْ أُفِكَ</span><a class="vn" href="/quran/51/9" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:10" id="qr-zad-almaseer-51-10">قُتِلَ الْخَرَّاصُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/10" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:11" id="qr-zad-almaseer-51-11">الَّذِينَ هُمْ فِي غَمْرَةٍ سَاهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/11" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:12" id="qr-zad-almaseer-51-12">يَسْأَلُونَ أَيَّانَ يَوْمُ الدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/51/12" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:13" id="qr-zad-almaseer-51-13">يَوْمَ هُمْ عَلَى النَّارِ يُفْتَنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/13" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:14" id="qr-zad-almaseer-51-14">ذُوقُوا فِتْنَتَكُمْ هَٰذَا الَّذِي كُنتُم بِهِ تَسْتَعْجِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/14" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:15" id="qr-zad-almaseer-51-15">إِنَّ الْمُتَّقِينَ فِي جَنَّاتٍ وَعُيُونٍ</span><a class="vn" href="/quran/51/15" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:16" id="qr-zad-almaseer-51-16">آخِذِينَ مَا آتَاهُمْ رَبُّهُمْ ۚ إِنَّهُمْ كَانُوا قَبْلَ ذَٰلِكَ مُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/51/16" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:17" id="qr-zad-almaseer-51-17">كَانُوا قَلِيلًا مِّنَ اللَّيْلِ مَا يَهْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/17" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:18" id="qr-zad-almaseer-51-18">وَبِالْأَسْحَارِ هُمْ يَسْتَغْفِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/18" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:19" id="qr-zad-almaseer-51-19">وَفِي أَمْوَالِهِمْ حَقٌّ لِّلسَّائِلِ وَالْمَحْرُومِ</span><a class="vn" href="/quran/51/19" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:20" id="qr-zad-almaseer-51-20">وَفِي الْأَرْضِ آيَاتٌ لِّلْمُوقِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/51/20" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:21" id="qr-zad-almaseer-51-21">وَفِي أَنفُسِكُمْ ۚ أَفَلَا تُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/21" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:22" id="qr-zad-almaseer-51-22">وَفِي السَّمَاءِ رِزْقُكُمْ وَمَا تُوعَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/22" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:23" id="qr-zad-almaseer-51-23">فَوَرَبِّ السَّمَاءِ وَالْأَرْضِ إِنَّهُ لَحَقٌّ مِّثْلَ مَا أَنَّكُمْ تَنطِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/23" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.5b6EA"/><p id="107.la01b">سُورَةُ الذّارِياتِ <br/>مَكِّيَّةٌ كُلُّها بِإجْماعِهِمْ <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذّارِياتِ ذَرْوًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الرِّياحَ، يُقالُ: ذَرَتِ الرِّيحُ التُّرابَ تَذْرُوهُ ذَرْوًا: إذا فَرَّقَتْهُ. قالَ الزَّجّاجُ: يُقالُ: ذَرَتْ فَهي ذارِيَةٌ، وأذْرَتْ فَهي مُذْرِيَةٌ بِمَعْنًى واحِدٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذّارِياتِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، مَجْرُورَةٌ عَلى القَسَمِ، المَعْنى: أحْلِفُ بِالذّارِياتِ وهَذِهِ الأشْياءِ، والجَوابُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما تُوعَدُونَ لَصادِقٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ قَوْمٌ: المَعْنى: ورَبِّ الذّارِياتِ، ورَبِّ الجارِياتِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالحامِلاتِ وِقْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي السَّحابَ الَّتِي تَحْمِلُ وِقْرَها مِنَ الماءِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالجارِياتِ يُسْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي السُّفُنَ تَجْرِي مُيَسَّرَةً في [الماءِ] جَرْيًا سَهْلًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالمُقَسِّماتِ أمْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي المَلائِكَةَ تُقَسِّمُ الأُمُورَ عَلى ما أمَرَ اللَّهُ بِهِ. قالَ ابْنُ السّائِبِ: والمُقَسِّماتُ أرْبَعَةٌ، جِبْرِيلُ، وهو صاحِبُ الوَحْيِ والغِلْظَةِ، ومِيكائِيلُ، وهو صاحِبُ الرِّزْقِ والرَّحْمَةِ، وإسْرافِيلُ، وهو صاحِبُ الصُّورِ واللَّوْحِ، وعِزْرائِيلُ، وهو قابِضُ الأرْواحِ. وإنَّما أقْسَمَ بِهَذِهِ الأشْياءِ لِما فِيها مِنَ الدَّلالَةِ عَلى صُنْعِهِ وقُدْرَتِهِ. <br/>ثُمَّ ذَكَرَ المُقْسَمَ عَلَيْهِ فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما تُوعَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: مِنَ الثَّوابِ والعِقابِ يَوْمَ القِيامَةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَصادِقٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: لَحَقٌّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّ الدِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: الحِسابُ. والثّانِي: الجَزاءُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَواقِعٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: لَكائِنٌ. <br/>ثُمَّ ذَكَرَ قِسْمًا آخَرَ فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والسَّماءِ ذاتِ الحُبُكِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ عُمَرُ بْنُ الخَطّابِ، وأبُو رَزِينٍ: "الحِبِكِ" بِكَسْرِ الحاءِ والباءِ جَمِيعًا. وقَرَأ عُثْمانُ بْنُ عَفّانَ، والشَّعْبِيُّ، وأبُو العالِيَةِ، وأبُو حَيْوَةَ: "الحِبْكِ" بِكَسْرِ الحاءِ وإسْكانِ الباءِ. وقَرَأ أُبَيُّ ابْنُ كَعْبٍ، وابْنُ عَبّاسٍ، وأبُو رَجاءٍ، وابْنُ أبِي عَبْلَةَ: "الحُبْكِ" بِرَفْعِ الحاءِ وإسْكانِ الباءِ. وقَرَأ ابْنُ مَسْعُودٍ، وعِكْرِمَةُ: "الحَبَكِ" بِفَتْحِ الحاءِ و الباءِ جَمِيعًا. <br/>وَقَرَأ أبُو الدَّرْداءِ، وأبُو الجَوْزاءِ، وأبُو المُتَوَكِّلِ، وأبُو عِمْرانَ الجَوْنِيُّ، وعاصِمٌ الجَحْدَرِيُّ: [ "الحَبِكِ"] بِفَتْحِ الحاءِ وكَسْرِ الباءِ. <br/>ثُمَّ في مَعْنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحُبُكِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أرْبَعَةُ أقْوالٍ. أحَدُها: ذاتُ الخَلْقِ الحَسَنِ، رَواهُ ابْنُ أبِي طَلْحَةَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ وبِهِ قالَ قَتادَةُ. والثّانِي: البُنْيانُ المُتْقَنُ، قالَهُ مُجاهِدٌ. والثّالِثُ: ذاتُ الزِّينَةِ، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ. وقالَ الحَسَنُ: حُبُكُها: نُجُومُها. والرّابِعُ: ذاتُ الطَّرائِقِ، قالَهُ الضَّحّاكُ واللُّغَوِيُّونَ. وقالَ الفَرّاءُ: الحُبُكُ: تَكَسُّرُ كُلِّ شَيْءٍ كالرَّمْلِ إذا مَرَّتْ بِهِ الرِّيحُ السّاكِنَةُ، والماءِ القائِمِ إذا مَرَّتْ بِهِ الرِّيحُ، والشَّعْرَةُ الجَعْدَةُ تَكَسُّرُها حُبُكٌ، وواحِدُ الحُبُكِ: حِباكٌ وحَبِيكَةٌ وقالَ الزَّجّاجُ: أهْلُ اللُّغَةِ يَقُولُونَ: الحُبُكُ: الطَّرائِقُ الحَسَنَةُ، والمَحْبُوكُ في اللُّغَةِ: ما أُجِيدَ عَمَلُهُ، وكُلُّ ما تَراهُ مِنَ الطَّرائِقِ في الماءِ وفي الرَّمْلِ إذا أصابَتْهُ الرِّيحُ فَهو حُبُكٌ. ورُوِيَ عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عَمْرٍو أنَّهُ قالَ: هَذِهِ هي السَّماءُ السّابِعَةُ. <br/>ثُمَّ ذَكَرَ جَوابَ القَسَمِ الثّانِي، قالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي أهْلَ مَكَّةَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَفِي قَوْلٍ مُخْتَلِفٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> في أمْرِ مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span>، بَعْضُكم يَقُولُ: شاعِرٌ، وبَعْضُكم يَقُولُ: مَجْنُونٌ. وفي القُرْآنِ [بَعْضُكُمْ] يَقُولُ: سِحْرٌ، وبَعْضُكم يَقُولُ: كَهانَةٌ ورَجَزٌ، إلى غَيْرِ ذَلِكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُؤْفَكُ عَنْهُ مَن أُفِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: يُصْرَفُ عَنِ الإيمانِ [بِهِ] مَن صُرِفَ [فَحُرِمَهُ] . [والهاءُ في "عَنْهُ" عائِدَةٌ إلى القُرْآنِ. وقِيلَ: يُصْرَفُ عَنْ هَذا القَوْلُ، أيْ: مِن أجْلِهِ وسَبَبِهِ عَنِ الإيمانِ مَن صُرِفَ] . وقَرَأ قَتادَةُ: "مَن أفَكَ" بِفَتْحِ الألِفِ والفاءِ. وقَرَأ عَمْرُو بْنُ دِينارٍ: "مَن أفِكَ" بِفَتْحِ الألِفِ وكَسْرِ الفاءِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُتِلَ الخَرّاصُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الفَرّاءُ: يَعْنِي [لُعِنَ] الكَذّابُونَ الَّذِينَ قالُوا: إنَّ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> ساحِرٌ وكَذّابٌ وشاعِرٌ، خَرَصُوا ما لا عِلْمَ لَهم بِهِ. وفي رِوايَةِ العَوْفِيُّ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ: أنَّهُمُ الكَهَنَةُ. وقالَ ابْنُ الأنْبارِيِّ: والقَتْلُ إذْ أُخْبِرَ عَنِ اللَّهِ بِهِ فَهو بِمَعْنى اللَّعْنَةِ، لِأنَّ مَن لَعَنَهُ اللَّهُ فَهو بِمَنزِلَةِ المَقْتُولِ الهالِكِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ هم في غَمْرَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: في عَمًى وجَهالَةٍ بِأمْرِ الآخِرَةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ساهُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: غافِلُونَ. والسَّهْوُ: الغَفْلَةُ عَنِ الشَّيْءِ وذَهابُ القَلْبِ عَنْهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَسْألُونَ أيّانَ يَوْمُ الدِّينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: يَقُولُونَ: يا مُحَمَّدُ مَتّى يَوْمُ الجَزاءِ؟! تَكْذِيبًا مِنهم واسْتِهْزاءً. <br/>ثُمَّ أخْبَرَ عَنْ ذَلِكَ اليَوْمِ، فَقالَ: يَوْمَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم عَلى النّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الزَّجّاجُ: "اليَوْمَ" مَنصُوبٌ عَلى مَعْنى: يَقَعُ الجَزاءُ يَوْمَ هم عَلى النّارِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُفْتَنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: يُحْرَقُونَ ويُعَذَّبُونَ، ومِن ذَلِكَ يُقالُ لِلْحِجارَةِ السُّودِ الَّتِي كَأنَّها قَدْ أُحْرِقَتْ بِالنّارِ: الفَتِينُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذُوقُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> المَعْنى: يُقالُ لَهُمْ: ذُوقُوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِتْنَتَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفِيها قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: تَكْذِيبُكُمْ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. والثّانِي: حَرِيقُكُمْ، قالَهُ مُجاهِدٌ. قالَ أبُو عُبَيْدَةَ: ها هُنا تَمَّ الكَلامُ، ثُمَّ ائْتُنِفَ، فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذا الَّذِي كُنْتُمْ بِهِ تَسْتَعْجِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ المُفَسِّرُونَ: يَعْنِي الَّذِي كُنْتُمْ تَسْتَعْجِلُونَهُ في الدُّنْيا اسْتِهْزاءً. ثُمَّ ذَكَرَ ما وعَدَ اللَّهُ لِأهْلِ الجَنَّةِ فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ المُتَّقِينَ في جَنّاتٍ وعُيُونٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَدْ سَبَقَ شَرْحُ هَذا [البَقَرَةِ: ٢٥، الحِجْرِ ٤٥] . <br/>قَوْلُهُ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آخِذِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الزَّجّاجُ: هو مَنصُوبٌ عَلى الحالِ، فالمَعْنى: فِي جَنّاتٍ وعُيُونٍ في حالِ أخْذِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما آتاهم رَبُّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ المُفَسِّرُونَ: أيْ: ما أعْطاهُمُ اللَّهُ مِنَ الكَرامَةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهم كانُوا قَبْلَ ذَلِكَ مُحْسِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في أعْمالِهِمْ. وفي الآيَةِ وجْهٌ آخَرُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آخِذِينَ ما آتاهم رَبُّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: عامِلِينَ بِما أمَرَهم بِهِ مِنَ الفَرائِضِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهم كانُوا قَبْلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنْ تُفْرَضَ الفَرائِضُ عَلَيْهِمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُحْسِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: مُطِيعِينَ، وهَذا مَعْنى قَوْلِ ابْنِ عَبّاسٍ في رِوايَةِ مُسْلِمٍ البَطِينِ. <br/>ثُمَّ ذَكَرَ إحْسانَهم فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كانُوا قَلِيلا مِنَ اللَّيْلِ ما يَهْجَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والهُجُوعُ: النَّوْمُ بِاللَّيْلِ دُونَ النَّهارِ. <br/>وَفِي "ما" قَوْلانِ. أحَدُهُما: النَّفْيُ. ثُمَّ في المَعْنى قَوْلانِ. أحَدُهُما: كانُوا يَسْهَرُونَ قَلِيلًا مِنَ اللَّيْلِ. قالَ أنَسُ بْنُ مالِكٍ، وأبُو العالِيَةِ: هو ما بَيْنَ المَغْرِبِ والعَشاءِ. <br/>والثّانِي: كانُوا ما يَنامُونَ قَلِيلًا مِنَ اللَّيْلِ. واخْتارَ قَوْمٌ الوَقْفَ عَلى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَلِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى مَعْنى: كانُوا مِنَ النّاسِ قَلِيلًا، ثُمَّ ابْتَدَأ فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ اللَّيْلِ ما يَهْجَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى مَعْنى نَفْيِ النَّوْمِ عَنْهُمُ البَتَّةَ، وهَذا مَذْهَبُ الضَّحّاكِ، ومُقاتِلٍ. والقَوْلُ الثّانِي: أنْ "ما" بِمَعْنى الَّذِي، فالمَعْنى: كانُوا قَلِيلًا مِنَ اللَّيْلِ الَّذِي يَهْجَعُونَهُ، وهَذا مَذْهَبُ الحَسَنِ، والأحْنَفِ بْنِ قَيْسٍ، والزُّهْرِيِّ. وعَلى هَذا يُحْتَمَلُ أنْ تَكُونَ "ما" زائِدَةً. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبِالأسْحارِ هم يَسْتَغْفِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَدْ شَرَحْناهُ في [آلِ عِمْرانَ: ١٧] . <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِي أمْوالِهِمْ حَقٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: نَصِيبٌ، وفِيهِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ ما يَصِلُونَ بِهِ رَحِمًا، أوْ يُقْرُونَ بِهِ ضَيْفًا، أوْ يَحْمِلُونَ بِهِ كَلًّا، أوْ يُعِينُونَ بِهِ مَحْرُومًا، ولَيْسَ بِالزَّكاةِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ الزَّكاةُ، قالَهُ قَتادَةُ، وابْنُ سِيرِينَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلسّائِلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو الطّالِبُ. <br/>وَفِي " المَحْرُوم " ثَمانِيَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّهُ الَّذِي لَيْسَ لَهُ سَهْمٌ في فَيْءِ المُسْلِمِينَ، وهو المُحارَفُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. وقالَ إبْراهِيمُ: هو الَّذِي لا سَهْمَ لَهُ في الغَنِيمَةِ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ الَّذِي لا يُنَمّى لَهُ شَيْءٌ، قالَهُ مُجاهِدٌ، وكَذَلِكَ قالَ عَطاءٌ: هو المَحْرُومُ في الرِّزْقِ والتِّجارَةِ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهُ المُسْلِمُ الفَقِيرُ، قالَهُ مُحَمَّدُ بْنُ عَلِيٍّ. <br/>والرّابِعُ: أنَّهُ المُتَعَفِّفُ الَّذِي لا يَسْألُ شَيْئًا، قالَهُ قَتادَةُ، والزُّهْرِيُّ. <br/>والخامِسُ: أنَّهُ الَّذِي يَجِيءُ بَعْدَ الغَنِيمَةِ، ولَيْسَ لَهُ فِيها سَهْمٌ، قالَهُ الحَسَنُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ الحَنَفِيَّةِ. <br/>والسّادِسُ: أنَّهُ المُصابُ ثَمَرَتُهُ وزَرْعُهُ أوْ نَسْلُ ماشِيَتِهِ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>والسّابِعُ: أنَّهُ المَمْلُوكُ، حَكاهُ الماوَرْدِيُّ. <br/>والثّامِنُ: أنَّهُ الكَلْبُ، رُوِيَ عَنْ عُمَرَ بْنِ عَبْدِ العَزِيزِ. وكانَ الشَّعْبِيُّ يَقُولُ: أعْيانِي أنْ أعْلَمَ ما المَحْرُومُ؟ . وأظْهَرُ الأقْوالِ قَوْلُ قَتادَةَ والزُّهْرِيِّ، لِأنَّهُ قَرَنَهُ بِالسّائِلِ، والمُتَعَفِّفُ لا يَسْألُ - ولا يَكادُ النّاسُ يُعْطُونَ مَن لا يَسْألُ - ثُمَّ يَتَحَفَّظُ بِالتَّعَفُّفِ مِن ظُهُورِ أثَرِ الفاقَةِ عَلَيْهِ، فَيَكُونُ مَحْرُومًا مِن قِبَلِ نَفْسِهِ حِينَ لَمْ يَسْألْ، ومِن قِبَلِ النّاسِ حِينَ لا يُعْطُونَهُ، وإنَّما يَفْطِنُ لَهُ مُتَيَقِّظٌ. وقَدْ ذَكَرَ المُفَسِّرُونَ أنَّ هَذِهِ الآيَةَ مَنسُوخَةٌ بِآيَةِ الزَّكاةِ، ولا يَصِحُّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِي الأرْضِ آياتٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> كالجِبالِ والأنْهارِ والأشْجارِ والثِّمارِ وغَيْرِ ذَلِكَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلْمُوقِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِاللَّهِ عَزَّ وجَلَّ الَّذِينَ يَعْرِفُونَهُ بِصُنْعِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِي أنْفُسِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> آياتٌ إذْ كُنْتُمْ نُطَفًا، ثُمَّ عِظامًا، ثُمَّ عَلَقًا ثُمَّ مُضَغًا، إلى غَيْرِ ذَلِكَ مِن أحْوالِ الِاخْتِلافِ، ثُمَّ اخْتِلافُ الصُّوَرِ والألْوانِ والطَّبائِعِ، وتَقْوِيمُ الأدَواتِ، والسَّمْعُ والبَصَرُ والعَقْلُ، وتَسْهِيلُ سَبِيلِ الحَدَثِ، إلى غَيْرِ ذَلِكَ مِنَ العَجائِبِ المُودَعَةِ في ابْنِ آدَمَ. وتَمَّ الكَلامُ عِنْدَ قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِي أنْفُسِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، ثُمَّ قالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَلا تُبْصِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ مُقاتِلٌ: أفَلا تُبْصِرُونَ كَيْفَ خَلَقَكم فَتَعْرِفُوا قُدْرَتَهُ عَلى البَعْثِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِي السَّماءِ رِزْقُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ أُبَيُّ بْنُ كَعْبٍ، وحُمَيْدٌ، وَأبُو حُصَيْنٍ الأُسْدِيُّ: "أرْزاقُكُمْ" بَراءٍ ساكِنَةٍ وبِألِفٍ بَيْنَ الزّايِ والقافِ. وقَرَأ ابْنُ مَسْعُودٍ، والضَّحّاكُ، وأبُو نُهَيْكٍ: "رازِقُكُمْ" بِفَتْحِ الرّاءِ وكَسْرِ الزّايِ وبِألِفٍ بَيْنَهُما. وعَنِ ابْنِ مُحَيْصِنٍ كَهاتَيْنِ القِراءَتَيْنِ. وفِيهِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ المَطَرُ، رَواهُ أبُو صالِحٍ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ، ولَيْثٌ عَنْ مُجاهِدٍ، وهو قَوْلُ الجُمْهُورِ. <br/>والثّانِي: الجَنَّةُ، رَواهُ ابْنُ أبِي نُجَيْحٍ عَنْ مُجاهِدٍ. <br/>وَفِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَ ما تُوعِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ الخَيْرُ والشَّرُّ كِلاهُما يَأْتِي مِنَ السَّماءِ، قالَهُ أبُو صالِحٍ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ، وابْنُ أبِي نُجَيْحٍ عَنْ مُجاهِدٍ. <br/>والثّانِي: الجَنَّةُ، رَواهُ لَيْثٌ عَنْ مُجاهِدٍ. قالَ أبُو عُبَيْدَةَ: في هَذِهِ الآيَةِ مُضْمَرٌ مَجازُهُ: عِنْدَ مَن في السَّماءِ رِزْقُكُمْ، وعِنْدَهُ ما تُوعَدُونَ، والعَرَبُ تُضْمِرُ، قالَ نابِغَةُ [ذُبْيانَ]: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="107.31d2Y">كَأنَّكَ مِن جِمالِ بَنِي أُقَيْشٍ يُقَعْقَعُ خَلْفَ رِجْلَيْهِ بِشَنِّ</p>أرادَ: كَأنَّكَ جَمَلٌ مِن جِمالِ بَنِي أُقَيْشٍ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ لَحَقٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الزَّجّاجُ: يَعْنِي ما ذَكَرَهُ مِن أمْرِ الآياتِ والرِّزْقِ وما تُوعَدُونَ وأمْرِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِثْلَ ما أنَّكم تَنْطِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ حَمْزَةُ، والكِسائِيُّ، وأبُو بَكْرٍ عَنْ عاصِمٍ: "مِثْلُ" بِرَفْعِ اللّامِ. وقَرَأ الباقُونَ بِنَصْبِ اللّامِ. قالَ الزَّجّاجُ: فَمَن رَفَعَ "مِثْلُ" فَهي مِن صِفَةِ الحَقِّ، والمَعْنى: إنَّهُ لَحَقٌّ مِثْلُ نُطْقِكُمْ؛ ومَن نَصَبَ فَعَلى ضَرْبَيْنِ. أحَدُهُما: أنْ يَكُونَ في مَوْضِعِ رَفْعٍ، إلّا أنَّهُ لَمّا أُضِيفَ إلى "أنْ" فُتِحَ. <br/>والثّانِي: أنْ يَكُونَ مَنصُوبًا عَلى التَّأْكِيدِ، عَلى مَعْنى: إنَّهُ لَحَقٌّ حَقًّا مِثْلَ نُطْقِكُمْ، وهَذا الكَلامُ كَما تَقُولُ: إنَّهُ لَحَقٌّ كَما أنَّكَ تَتَكَلَّمُ.<p/><p id="107.ffb27"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:24-37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="51:24" id="qr-zad-almaseer-51-24">هَلْ أَتَاكَ حَدِيثُ ضَيْفِ إِبْرَاهِيمَ الْمُكْرَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/51/24" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:25" id="qr-zad-almaseer-51-25">إِذْ دَخَلُوا عَلَيْهِ فَقَالُوا سَلَامًا ۖ قَالَ سَلَامٌ قَوْمٌ مُّنكَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/25" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:26" id="qr-zad-almaseer-51-26">فَرَاغَ إِلَىٰ أَهْلِهِ فَجَاءَ بِعِجْلٍ سَمِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/51/26" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:27" id="qr-zad-almaseer-51-27">فَقَرَّبَهُ إِلَيْهِمْ قَالَ أَلَا تَأْكُلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/27" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:28" id="qr-zad-almaseer-51-28">فَأَوْجَسَ مِنْهُمْ خِيفَةً ۖ قَالُوا لَا تَخَفْ ۖ وَبَشَّرُوهُ بِغُلَامٍ عَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/51/28" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:29" id="qr-zad-almaseer-51-29">فَأَقْبَلَتِ امْرَأَتُهُ فِي صَرَّةٍ فَصَكَّتْ وَجْهَهَا وَقَالَتْ عَجُوزٌ عَقِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/51/29" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:30" id="qr-zad-almaseer-51-30">قَالُوا كَذَٰلِكِ قَالَ رَبُّكِ ۖ إِنَّهُ هُوَ الْحَكِيمُ الْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/51/30" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:31" id="qr-zad-almaseer-51-31">قَالَ فَمَا خَطْبُكُمْ أَيُّهَا الْمُرْسَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/31" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:32" id="qr-zad-almaseer-51-32">قَالُوا إِنَّا أُرْسِلْنَا إِلَىٰ قَوْمٍ مُّجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/51/32" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:33" id="qr-zad-almaseer-51-33">لِنُرْسِلَ عَلَيْهِمْ حِجَارَةً مِّن طِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/51/33" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:34" id="qr-zad-almaseer-51-34">مُّسَوَّمَةً عِندَ رَبِّكَ لِلْمُسْرِفِينَ</span><a class="vn" href="/quran/51/34" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:35" id="qr-zad-almaseer-51-35">فَأَخْرَجْنَا مَن كَانَ فِيهَا مِنَ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/51/35" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:36" id="qr-zad-almaseer-51-36">فَمَا وَجَدْنَا فِيهَا غَيْرَ بَيْتٍ مِّنَ الْمُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/51/36" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:37" id="qr-zad-almaseer-51-37">وَتَرَكْنَا فِيهَا آيَةً لِّلَّذِينَ يَخَافُونَ الْعَذَابَ الْأَلِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/51/37" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.558b7"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ أتاكَ حَدِيثُ ضَيْفِ إبْراهِيمَ المُكْرَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> "هَلْ" بِمِعى "قَدْ" في قَوْلِ ابْنِ عَبّاسٍ، ومُقاتِلٍ، فَيَكُونُ المَعْنى: قَدْ أتاكَ فاسْتَمِعْ نَقْصُصْهُ عَلَيْكَ، وضَيْفُهُ: هُمُ الَّذِينَ جاؤُوا بِالبُشْرى. وقَدْ ذَكَرْنا عَدَدَهم في [هُودٍ: ٧٠]، وذَكَرَنا هُناكَ مَعْنى الضَّيْفِ. <br/>وَفِي مَعْنى "المُكْرَمِينَ" أرْبَعَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُهُما: لِأنَّهُ أكْرَمَهم بِالعِجْلِ، قالَهُ أبُو صالِحٍ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ، وبِهِ قالَ مُجاهِدٌ. <br/>والثّانِي: بِأنْ خَدَمَهم هو وامْرَأتُهُ بِأنْفُسِهِما، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهم مُكْرَمُونَ عِنْدَ اللَّهِ، قالَهُ عَبْدُ العَزِيزِ بْنُ يَحْيى. <br/>والرّابِعُ: لِأنَّهم أضْيافٌ، والأضْيافُ مُكْرَمُونَ، قالَهُ أبُو بَكْرٍ الوَرّاقُ. قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقالُوا سَلامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَدْ ذَكَرْناهُ في [هُودٍ: ٧٠] <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَوْمٌ مُنْكَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الزَّجّاجُ: ارْتَفَعَ عَلى مَعْنى: أنْتُمْ قَوْمٌ مُنْكَرُونَ. <br/>وَلِلْمُفَسِّرِينَ في سَبَبِ إنْكارِهِمْ أرْبَعَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: لِأنَّهُ لَمْ يَعْرِفْهُمْ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>والثّانِي: لِأنَّهم سَلَّمُوا عَلَيْهِ، فَأنْكَرَ سَلامَهم في ذَلِكَ الزَّمانِ وفي تِلْكَ الأرْضِ، قالَهُ أبُو العالِيَةِ. <br/>والثّالِثُ: لِأنَّهم دَخَلُوا [عَلَيْهِ] مِن غَيْرِ اسْتِئْذانٍ. <br/>والرّابِعُ: لِأنَّهُ رَأى فِيهِمْ صُورَةَ البَشَرِ وصُورَةَ المَلائِكَةِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَراغَ إلى أهْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: أيْ: عَدَلَ إلَيْهِمْ في خُفْيَةٍ، ولا يَكُونُ الرَّواغُ إلى أنْ تُخْفِيَ ذَهابَكَ ومَجِيئَكَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَجاءَ بِعِجْلٍ سَمِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وكانَ مَشْوِيًّا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَرَّبَهُ إلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الزَّجّاجُ: والمَعْنى: فَقَرَّبَهُ إلَيْهِمْ لِيَأْكُلُوا مِنهُ، فَلَمْ يَأْكُلُوا، فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا تَأْكُلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ؟! عَلى النَّكِيرِ، أيْ: أمْرُكم في تَرْكِ الأكْلِ مِمّا أُنْكِرُهُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأوْجَسَ مِنهم خِيفَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> قَدْ شَرَحْناهُ في [هُودٍ: ٧٠]، وذَكَرْنا مَعْنى: "غُلامٍ عَلِيمٍ" في [الحِجْرِ: ٥٤] . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأقْبَلَتِ امْرَأتُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهِيَ: سارَّةُ. قالَ الفَرّاءُ وابْنُ قُتَيْبَةَ: لَمْ تُقْبِلْ مِن مَوْضِعٍ إلى مَوْضِعٍ، وإنَّما هو كَقَوْلِكَ: أقْبَلَ يَشْتُمُنِي، وأقْبَلَ يَصِيحُ ويَتَكَلَّمُ، أيْ: أخَذَ في ذَلِكَ، والصَّرَّةُ: الصَّيْحَةُ. وقالَ أبُو عُبَيْدَةَ: الصَّرَّةُ: شِدَّةُ الصَّوْتِ. <br/>وَفِيما قالَتْ في صَيْحَتِها قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّها تَأوَّهَتْ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>والثّانِي: أنَّها قالَتْ: يا ويْلَتا، ذَكَرَهُ الفَرّاءُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَصَكَّتْ وجْهَها</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: لَطَمَتْ وجْهَها، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>والثّانِي: ضَرَبَتْ جَبِينَها تَعْجُّبًا، قالَهُ مُجاهِدٌ. ومَعَنى الصَّكِّ: ضَرْبُ الشَّيْءِ بِالشَّيْءِ العَرِيضِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَتْ عَجُوزٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الفَرّاءُ: هَذا مَرْفُوعٌ بِإضْمارِ "أتَلِدُ عَجُوزٌ" . وقالَ الزَّجّاجُ: المَعْنى: أنا عَجُوزٌ عَقِيمٌ، فَكَيْفَ ألِدُ؟! وقَدْ ذَكَرْنا مَعْنى العَقِيم في [هُودٍ: ٧٢] . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا كَذَلِكَ قالَ رَبُّكِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنَّكِ سَتَلِدِينَ غُلامًا؛ والمَعْنى: إنَّما نُخْبِرُكِ عَنِ اللَّهِ عَزَّ وجَلَّ وهو حَكِيمٌ عَلِيمٌ يَقْدِرُ أنْ يَجْعَلَ العَقِيمَ ولُودًا فَعَلِمَ [حِينَئِذٍ] إبْراهِيمُ أنَّهم مَلائِكَةٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ فَما خَطْبُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُفَسَّرٌ في [الحِجْرِ: ٥٧] . <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حِجارَةً مِن طِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: هو الآجُرُّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُسَوَّمَةً عِنْدَ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَدْ شَرَحْناهُ في [هُودٍ: ٨٣] . قَوْلُهُ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلْمُسْرِفِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: لِلْمُشْرِكِينَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأخْرَجْنا مَن كانَ فِيها</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: مِن قُرى لُوطٍ (مِنَ المُؤْمِنِينَ) وذَلِكَ قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأسْرِ بِأهْلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةُ: [هُودٍ: ٨٢] . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما وجَدْنا فِيها غَيْرَ بَيْتٍ مِنَ المُسْلِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو لُوطٌ وابْنَتاهُ، وصَفَهُمُ اللَّهُ عَزَّ وجَلَّ بِالإيمانِ والإسْلامِ، لِأنَّهُ ما مِن مُؤْمِنٍ إلّا وهو مُسْلِمٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرَكْنا فِيها آيَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: عَلامَةً لِلْخائِفِينَ مِن عَذابِ اللَّهِ تَدُلُّهم عَلى أنَّ اللَّهَ أهْلَكَهم. وقَدْ شَرَحْنا هَذا في [ العَنْكَبُوتِ: ٣٥ ] وبَيَّنّا المَكْنِيِّ عَنْها.</p><p id="107.AcD88"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:38-51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="51:38" id="qr-zad-almaseer-51-38">وَفِي مُوسَىٰ إِذْ أَرْسَلْنَاهُ إِلَىٰ فِرْعَوْنَ بِسُلْطَانٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/51/38" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:39" id="qr-zad-almaseer-51-39">فَتَوَلَّىٰ بِرُكْنِهِ وَقَالَ سَاحِرٌ أَوْ مَجْنُونٌ</span><a class="vn" href="/quran/51/39" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:40" id="qr-zad-almaseer-51-40">فَأَخَذْنَاهُ وَجُنُودَهُ فَنَبَذْنَاهُمْ فِي الْيَمِّ وَهُوَ مُلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/51/40" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:41" id="qr-zad-almaseer-51-41">وَفِي عَادٍ إِذْ أَرْسَلْنَا عَلَيْهِمُ الرِّيحَ الْعَقِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/51/41" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:42" id="qr-zad-almaseer-51-42">مَا تَذَرُ مِن شَيْءٍ أَتَتْ عَلَيْهِ إِلَّا جَعَلَتْهُ كَالرَّمِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/51/42" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:43" id="qr-zad-almaseer-51-43">وَفِي ثَمُودَ إِذْ قِيلَ لَهُمْ تَمَتَّعُوا حَتَّىٰ حِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/51/43" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:44" id="qr-zad-almaseer-51-44">فَعَتَوْا عَنْ أَمْرِ رَبِّهِمْ فَأَخَذَتْهُمُ الصَّاعِقَةُ وَهُمْ يَنظُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/44" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:45" id="qr-zad-almaseer-51-45">فَمَا اسْتَطَاعُوا مِن قِيَامٍ وَمَا كَانُوا مُنتَصِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/51/45" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:46" id="qr-zad-almaseer-51-46">وَقَوْمَ نُوحٍ مِّن قَبْلُ ۖ إِنَّهُمْ كَانُوا قَوْمًا فَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/51/46" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:47" id="qr-zad-almaseer-51-47">وَالسَّمَاءَ بَنَيْنَاهَا بِأَيْدٍ وَإِنَّا لَمُوسِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/47" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:48" id="qr-zad-almaseer-51-48">وَالْأَرْضَ فَرَشْنَاهَا فَنِعْمَ الْمَاهِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/48" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:49" id="qr-zad-almaseer-51-49">وَمِن كُلِّ شَيْءٍ خَلَقْنَا زَوْجَيْنِ لَعَلَّكُمْ تَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/49" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:50" id="qr-zad-almaseer-51-50">فَفِرُّوا إِلَى اللَّهِ ۖ إِنِّي لَكُم مِّنْهُ نَذِيرٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/51/50" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:51" id="qr-zad-almaseer-51-51">وَلَا تَجْعَلُوا مَعَ اللَّهِ إِلَٰهًا آخَرَ ۖ إِنِّي لَكُم مِّنْهُ نَذِيرٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/51/51" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.08acd"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِي عادٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: في إهْلاكِهِمْ آيَةٌ أيْضًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ أرْسَلْنا عَلَيْهِمُ الرِّيحَ العَقِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي الَّتِي لا خَيْرَ فِيها ولا بِرْكَةَ، لا تُلْقِحُ شَجَرًا ولا تَحْمِلُ مَطَرًا، وإنَّما هي لِلْإهْلاكِ. وقالَ سَعِيدُ بْنُ المُسَيَّبِ: هي الجَنُوبُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما تَذَرُ مِن شَيْءٍ أتَتْ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: مِن أنْفُسِهِمْ وأمْوالِهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا جَعَلَتْهُ كالرَّمِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: كالشَّيْءِ الهالِكِ البالِي. قالَ الفَرّاءُ: الرَّمِيمُ: نَباتُ الأرْضِ إذا يَبِسَ ودِيسَ. وقالَ الزَّجّاجُ: الرَّمِيمُ: الوَرَقُ الجافُّ المُتَحَطِّمُ مِثْلُ الهَشِيمِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِي ثَمُودَ</span><span class="ve">﴾</span></span> آيَةٌ أيْضًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ قِيلَ لَهم تَمَتَّعُوا حَتّى حِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ قِيلَ لَهُمْ: تَمَتَّعُوا في الدُّنْيا إلى وقْتِ انْقِضاءِ آجالِكم تَهَدُّدًا لَهم. <br/>والثّانِي: أنَّ صالِحًا قالَ لَهم بَعْدَ عَقْرِ النّاقَةِ: تَمَتَّعُوا ثَلاثَةَ أيّامٍ؛ فَكانَ الحِينُ وقْتَ فَناءِ آجالِهِمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَعَتَوْا عَنْ أمْرِ رَبِّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ مُقاتِلٌ: عَصَوْا أمْرَهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأخَذَتْهُمُ الصّاعِقَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: العَذابَ، وهو المَوْتُ مِن صَيْحَةِ جِبْرِيلَ. <br/>وَقَرَأ الكِسائِيُّ وحْدَهُ: "الصَّعْقَةُ" [بِسُكُونِ العَيْنِ مِن غَيْرِ ألِفٍ]؛ وهي الصَّوْتُ الَّذِي يَكُونُ عَنِ الصّاعِقَةِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم يَنْظُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: يَرَوْنَ ذَلِكَ عِيانًا. والثّانِي: وهم يَنْتَظِرُونَ العَذابَ، فَأتاهم صَيْحَةٌ يَوْمَ السَّبْتِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما اسْتَطاعُوا مِن قِيامٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: ما اسْتَطاعُوا نُهُوضًا مِن تِلْكَ الصَّرْعَةِ. <br/>والثّانِي: ما أطاقُوا ثُبُوتًا لِعَذابِ اللَّهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما كانُوا مُنْتَصِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: مُمْتَنِعِينَ مِنَ العَذابِ. قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَوْمَ نُوحٍ مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ أبُو عَمْرٍو إلّا عَبْدَ الوارِثِ، وحَمْزَةُ، والكِسائِيُّ: بِخَفْضِ المِيمِ، ورَوى عَبْدُ الوارِثِ، رَفْعَ المِيمِ، والباقُونَ بِنَصْبِها. قالَ الزَّجّاجُ: مَن خَفَضَ القَوْمَ فالمَعْنى: وفي قَوْمِ نُوحٍ آيَةٌ، ومَن نَصَبَ فَهو عَطْفٌ عَلى مَعْنى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأخَذَتْهُمُ الصّاعِقَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ مَعْناهُ: أهْلَكْناهُمْ، فَيَكُونُ المَعْنى: وأهْلَكَنا قَوْمَ نُوحٍ، والأحْسَنُ - واللَّهُ أعْلَمُ - أنْ يَكُونَ مَحْمُولًا عَلى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأخَذْناهُ وجُنُودَهُ فَنَبَذْناهم في اليَمِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّ المَعْنى: أغْرَقْناهُ، وأغْرَقْنا قَوْمَ نُوحٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والسَّماءَ بَنَيْناها</span><span class="ve">﴾</span></span> المَعْنى: وبَنَيْنا السَّماءَ بَنَيْناها (بِأيْدٍ) أيْ: بِقُوَّةٍ، وكَذَلِكَ قالَ ابْنُ عَبّاسٍ، ومُجاهِدٌ، وقَتادَةُ، وسائِرُ المُفَسِّرِينَ واللُّغَوِيِّينَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِأيْدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: بِقُوَّةٍ. <br/>وَفِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنّا لَمُوسِعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَمْسَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: لَمُوسِعُونَ الرِّزْقَ بِالمَطَرِ، قالَهُ الحَسَنُ. والثّانِي لَمُوسِعُونَ السَّماءَ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. والثّالِثُ: لَقادِرُونَ، قالَهُ ابْنُ قُتَيْبَةَ. والرّابِعُ: لَمُوسِعُونَ ما بَيْنَ السَّماءِ والأرْضِ، قالَهُ الزَّجّاجُ. والخامِسُ: لَذُو سَعَةٍ لا يَضِيقُ عَمّا يُرِيدُ حَكاهُ الماوَرْدِيُّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأرْضَ فَرَشْناها فَنِعْمَ الماهِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الزَّجّاجُ: هَذا عَطْفٌ عَلى ما قَبْلَهُ مَنصُوبٌ بِفِعْلٍ مُضْمَرٍ مَحْذُوفٍ يَدُلُّ عَلَيْهِ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرَشْناها</span><span class="ve">﴾</span></span>، فالمَعْنى فَرَشْنا الأرْضَ فَرَشْناها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنِعْمَ الماهِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: فَنِعْمَ الماهِدُونَ نَحْنُ. قالَ مُقاتِلٌ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرَشْناها</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: بَسَطْناها مَسِيرَةَ خَمْسِمِائَةِ عامٍ، وهَذا بَعِيدٌ، وقَدْ قالَ قَتادَةُ: الأرْضُ عِشْرُونَ ألْفَ فَرْسَخٍ، واللَّهُ تَعالى أعْلَمُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِن كُلِّ شَيْءٍ خَلَقْنا زَوْجَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: صِنْفَيْنِ ونَوْعَيْنِ كالذَّكَرِ والأُنْثى، والبَرِّ والبَحْرِ واللَّيْلِ والنَّهارِ، والحُلْوِ والمُرِّ، والنُّورِ والظُّلْمَةِ، وأشْباهِ ذَلِكَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّكم تَذَكَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَتَعْلَمُوا أنَّ خالِقَ الأزْواجِ واحِدٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَفِرُّوا إلى اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالتَّوْبَةِ مِن ذُنُوبِكُمْ؛ والمَعْنى: اهْرَبُوا مِمّا يُوجِبُ العِقابَ مِنَ الكُفْرِ والعِصْيانِ إلى ما يُوجِبُ الثَّوابَ مِنَ الطّاعَةِ والإيمانِ.</p><p id="107.424Dd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="51:52-60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="51:52" id="qr-zad-almaseer-51-52">كَذَٰلِكَ مَا أَتَى الَّذِينَ مِن قَبْلِهِم مِّن رَّسُولٍ إِلَّا قَالُوا سَاحِرٌ أَوْ مَجْنُونٌ</span><a class="vn" href="/quran/51/52" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:53" id="qr-zad-almaseer-51-53">أَتَوَاصَوْا بِهِ ۚ بَلْ هُمْ قَوْمٌ طَاغُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/53" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:54" id="qr-zad-almaseer-51-54">فَتَوَلَّ عَنْهُمْ فَمَا أَنتَ بِمَلُومٍ</span><a class="vn" href="/quran/51/54" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:55" id="qr-zad-almaseer-51-55">وَذَكِّرْ فَإِنَّ الذِّكْرَىٰ تَنفَعُ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/51/55" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:56" id="qr-zad-almaseer-51-56">وَمَا خَلَقْتُ الْجِنَّ وَالْإِنسَ إِلَّا لِيَعْبُدُونِ</span><a class="vn" href="/quran/51/56" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:57" id="qr-zad-almaseer-51-57">مَا أُرِيدُ مِنْهُم مِّن رِّزْقٍ وَمَا أُرِيدُ أَن يُطْعِمُونِ</span><a class="vn" href="/quran/51/57" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:58" id="qr-zad-almaseer-51-58">إِنَّ اللَّهَ هُوَ الرَّزَّاقُ ذُو الْقُوَّةِ الْمَتِينُ</span><a class="vn" href="/quran/51/58" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:59" id="qr-zad-almaseer-51-59">فَإِنَّ لِلَّذِينَ ظَلَمُوا ذَنُوبًا مِّثْلَ ذَنُوبِ أَصْحَابِهِمْ فَلَا يَسْتَعْجِلُونِ</span><a class="vn" href="/quran/51/59" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:60" id="qr-zad-almaseer-51-60">فَوَيْلٌ لِّلَّذِينَ كَفَرُوا مِن يَوْمِهِمُ الَّذِي يُوعَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/60" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.7a9BC"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتَواصَوْا بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: أوْصى أوَّلُهم آخِرَهم بِالتَّكْذِيبِ؟! وهَذا اسْتِفْهامُ تَوْبِيخٍ. وقالَ أبُو عُبَيْدَةَ: أتَواطَؤُوا عَلَيْهِ فَأخَذَهُ بَعْضُهم مِن بَعْضٍ؟! <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ هم قَوْمٌ طاغُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: يَحْمِلُهُمُ الطُّغْيانُ فِيما أُعْطُوا مِنَ الدُّنْيا عَلى التَّكْذِيبِ؛ والمُشارُ إلَيْهِمْ أهْلُ مَكَّةَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَوَلَّ عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَقَدْ بَلَّغْتَهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما أنْتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلَيْهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِمَلُومٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّكَ قَدْ أدَّيْتَ الرِّسالَةَ. ومَذْهَبُ أكْثَرِ المُفَسِّرِينَ أنَّ هَذِهِ الآيَةَ مَنسُوخَةٌ، ولَهم في ناسِخِها قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَذَكِّرْ فَإنَّ الذِّكْرى تَنْفَعُ المُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والثّانِي: آيَةُ السَّيْفِ. وفي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَذَكِّرْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَوْلانِ. أحَدُهُما: عِظْ، قالَهُ مُقاتِلٌ. والثّانِي: ذَكِّرْهم بِأيّامِ اللَّهِ وعَذابِهِ ورَحْمَتِهِ، قالَهُ الزَّجّاجُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما خَلَقْتُ الجِنَّ والإنْسَ إلا لِيَعْبُدُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أثْبَتَ الياءَ في "يَعْبُدُونِ" و"يُطْعِمُونِ" و"لا يَسْتَعْجِلُونَ" في الحالَيْنِ يَعْقُوبٌ. واخْتَلَفُوا في هَذِهِ الآيَةِ عَلى أرْبَعَةِ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: إلّا لِآمُرَهم أنْ يَعْبُدُونِي، قالَهُ عَلِيُّ بْنُ أبِي طالِبٍ، واخْتارَهُ الزَّجّاجُ. <br/>والثّانِي: إلّا لِيُقِرُّوا بِالعُبُودِيَّةِ طَوْعًا وكَرْهًا، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ؛ وبَيانُ هَذا قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:87" id="qr-zad-almaseer-43-87">وَلَئِنْ سَألْتَهم مَن خَلَقَهم لَيَقُولُنَّ اللَّهُ</span><a class="vn" href="/quran/43/87" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>والثّالِثُ: أنَّهُ خاصٌّ في حَقِّ المُؤْمِنِينَ. قالَ سَعِيدُ بْنُ المُسَيَّبِ: ما خَلَقْتُ مَن يَعْبُدُنِي إلّا لِيَعْبُدَنِي. وقالَ الضَّحّاكُ، والفَرّاءُ، وابْنُ قُتَيْبَةَ: هَذا خاصٌّ لِأهْلِ طاعَتِهِ، وهَذا اخْتِيارُ القاضِي أبِي يَعْلى فَإنَّهُ قالَ: مَعْنى هَذا الخُصُوصُ لا العُمُومُ، لِأنَّ البُلْهَ والأطْفالَ والمَجانِينَ لا يَدْخُلُونَ تَحْتَ الخِطابِ وإنْ كانُوا مِنَ الإنْسِ، فَكَذَلِكَ الكَفّارُ يَخْرُجُونَ مِن هَذا بِدَلِيلِ قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:179" id="qr-zad-almaseer-7-179">وَلَقَدْ ذَرَأْنا لِجَهَنَّمَ كَثِيرًا مِنَ الجِنِّ والإنْسِ</span><a class="vn" href="/quran/7/179" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span>، فَمَن خُلِقَ لِلشَّقاءِ ولِجَهَنَّمَ، لَمْ يُخْلَقْ لِلْعِبادَةِ. <br/>والرّابِعُ: إلّا لِيَخْضَعُوا إلَيَّ ويَتَذَلَّلُوا. ومَعْنى العِبادَةِ في اللُّغَةِ: الذُّلُّ والِانْقِيادُ. وكُلُّ الخَلْقِ خاضِعٌ ذَلِيلٌ لِقَضاءِ اللَّهِ عَزَّ وجَلَّ لا يَمْلِكُ خُرُوجًا عَمّا قَضاهُ اللَّهُ عَزَّ وجَلَّ، هَذا مَذْهَبُ جَماعَةٍ مِن أهْلِ المَعانِي. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أُرِيدُ مِنهم مِن رِزْقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: ما أُرِيدُ أنْ يَرْزُقُوا أنْفُسَهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أُرِيدُ أنْ يُطْعِمُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: أنْ يُطْعِمُوا أحَدًا مِن خَلْقِي، لِأنِّي أنا الرَّزّاقُ. وإنَّما أسْنَدَ الإطْعامَ إلى نَفْسِهِ، لِأنَّ الخَلْقَ عِيالُ اللَّهِ، ومَن أطْعَمَ عِيالَ أحَدٍ فَقَدْ أطْعَمَهُ. وقَدْ جاءَ في الحَدِيثِ الصَّحِيحِ عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> أنَّهُ قالَ: « "يَقُولُ اللَّهُ عَزَّ وجَلَّ يَوْمَ القِيامَةِ: يا ابْنَ آدَمَ: اسْتَطْعَمْتُكَ فَلَمْ تُطْعِمْنِي"، أيْ: لَمْ تُطْعِمْ عَبْدِي.» <br/>فَأمّا "الرَّزّاقُ" فَقَرَأ الضَّحّاكُ، وابْنُ مُحَيْصِنٍ: "الرّازِقُ" بِوَزْنِ "العالِمِ" . <br/>قالَ الخَطّابِيُّ: هو المُتَكَفِّلُ بِالرِّزْقِ القائِمُ عَلى كُلِّ نَفْسٍ بِما يُقِيمُها مِن قُوتِها. و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المَتِينُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الشَّدِيدُ القُوَّةِ الَّذِي لا تَنْقَطِعُ قُوَّتُهُ ولا يَلْحَقُهُ في أفْعالِهِ مَشَقَّةٌ. وقَدْ رَوى قُتَيْبَةَ عَنِ الكِسائِيِّ أنَّهُ قَرَأ: "المَتِينِ" بِكَسْرِ النُّونِ وكَذا قَرَأ أبُو رَزِينٍ وقَتادَةُ، وأبُو العالِيَةِ، والأعْمَشُ، قالَ الزَّجّاجُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذُو القُوَّةِ المَتِينُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: ذُو الِاقْتِدارِ الشَّدِيدِ، ومَن رَفَعَ "المَتِينَ" فَهو صِفَةُ اللَّهِ عَزَّ وجَلَّ، ومَن خَفَضَهُ جَعَلَهُ صِفَةً لِلْقُوَّةِ، لِأنَّ تَأْنِيثَ القُوَّةِ كَتَأْنِيثِ المَوْعِظَةِ، فَهو كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:275" id="qr-zad-almaseer-2-275">فَمَن جاءَهُ مَوْعِظَةٌ مِن رَبِّهِ</span><a class="vn" href="/quran/2/275" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنَّ لِلَّذِينَ ظَلَمُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مُشْرِكِي مَكَّةَ (ذَنُوبًا) أيْ: نَصِيبًا مِنَ العَذابِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِثْلَ ذَنُوبِ أصْحابِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِينَ أُهْلِكُوا، كَقَوْمِ نُوحٍ وعادٍ وثَمُودٍ. قالَ الفَرّاءُ: الذَّنُوبُ في كَلامِ العَرَبِ: الدَّلْوُ العَظِيمَةُ، ولَكِنَّ العَرَبَ تَذْهَبُ بِها إلى النَّصِيبِ والحَظِّ، قالَ الشّاعِرُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="107.JzPa7">لَنا ذَنُوبٌ ولَكم ذَنُوبُ فَإنْ أبَيْتُمْ فَلَنا القَلِيبُ</p>والذَّنُوبُ يُذَكَّرُ ويُؤَنَّثُ. وقالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ، أصْلُ الذَّنُوبِ: الدَّلْوُ العَظِيمَةُ، وكانُوا يَسْتَقُونَ، فَيَكُونُ لِكُلِّ واحِدٍ ذَنُوبٌ، فَجُعِلَ "الذَّنُوبُ" مَكانَ "الحَظِّ والنَّصِيبِ" . <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا يَسْتَعْجِلُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: بِالعَذابِ إنْ أُخِّرُوا إلى يَوْمِ القِيامَةِ، وهو يَوْمُهُمُ الَّذِي يُوعَدُونَ، ويُقالُ: هو يَوْمُ بَدْرٍ.<p/><p id="107.ABEdA"/></div></div></div></div></body></html>