<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الماعون" id="ch108"><h1 id="107.8XOVx">سورة الماعون</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="107:1-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="107:1" id="qr-zad-almaseer-107-1">أَرَأَيْتَ الَّذِي يُكَذِّبُ بِالدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/107/1" target="_blank" title="سورة الماعون"></a><span class="v" data-v="107:2" id="qr-zad-almaseer-107-2">فَذَٰلِكَ الَّذِي يَدُعُّ الْيَتِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/107/2" target="_blank" title="سورة الماعون"></a><span class="v" data-v="107:3" id="qr-zad-almaseer-107-3">وَلَا يَحُضُّ عَلَىٰ طَعَامِ الْمِسْكِينِ</span><a class="vn" href="/quran/107/3" target="_blank" title="سورة الماعون"></a><span class="v" data-v="107:4" id="qr-zad-almaseer-107-4">فَوَيْلٌ لِّلْمُصَلِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/107/4" target="_blank" title="سورة الماعون"></a><span class="v" data-v="107:5" id="qr-zad-almaseer-107-5">الَّذِينَ هُمْ عَن صَلَاتِهِمْ سَاهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/107/5" target="_blank" title="سورة الماعون"></a><span class="v" data-v="107:6" id="qr-zad-almaseer-107-6">الَّذِينَ هُمْ يُرَاءُونَ</span><a class="vn" href="/quran/107/6" target="_blank" title="سورة الماعون"></a><span class="v" data-v="107:7" id="qr-zad-almaseer-107-7">وَيَمْنَعُونَ الْمَاعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/107/7" target="_blank" title="سورة الماعون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.c6C23"/><p id="107.aeLKp">سُورَةُ الماعُونِ <br/>وَيُقالُ لَها: سُورَةُ أرَأيْتَ <br/>وَفِيها قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: مَكِّيَّةٌ، قالَهُ الجُمْهُورُ. <br/>والثّانِي: مَدَنِيَّةٌ، رُوِيَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ، وقَتادَةَ. وقالَ هِبَةَ اللَّهِ المُفَسِّرُ: نَزَلَ نِصْفُها بِمَكَّةَ في العاصِ بْنِ وائِلٍ، ونِصْفُها بِالمَدِينَةِ في عَبْدِ اللَّهِ بْنِ أبِي المُنافِقِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرَأيْتَ الَّذِي يُكَذِّبُ بِالدِّينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> اخْتَلَفُوا فِيمَن نَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ عَلى سِتَّةِ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: نَزَلَتْ في رَجُلٍ مِنَ المُنافِقِينَ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>والثّانِي: نَزَلَتْ في عَمْرِو بْنِ عائِذٍ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>والثّالِثُ: في الوَلِيدِ بْنِ المُغِيرَةِ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>والرّابِعُ: في العاصِ بْنِ وائِلٍ، قالَهُ ابْنُ السّائِبِ. <br/>والخامِسُ: في أبِي سُفْيانَ بْنِ حَرْبٍ، قالَهُ ابْنُ جُرَيْجٍ. <br/>والسّادِسُ: في أبِي جَهْلٍ، حَكاهُ الماوَرْدِيُّ. <br/>وَفِي " الدِّينِ " أرْبَعَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّهُ حُكْمُ اللَّهِ عَزَّ وجَلَّ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>والثّانِي: الحِسابُ، قالَهُ مُجاهِدٌ، وعِكْرِمَةُ. <br/>والثّالِثُ: الجَزاءُ، حَكاهُ الماوَرْدِيُّ. <br/>والرّابِعُ: القُرْآنُ، حَكاهُ بَعْضُ المُفَسِّرِينَ. و " يَدُعُّ " بِمَعْنى يَدْفَعُ. وقَدْ ذَكَرْناهُ في قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="52:13" id="qr-zad-almaseer-52-13">يَوْمَ يُدَعُّونَ إلى نارِ جَهَنَّمَ</span><a class="vn" href="/quran/52/13" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="ve">﴾</span></span> . والمَعْنى: أنَّهُ يَدْفَعُ اليَتِيمَ عَنْ حَقِّهِ دَفْعًا عَنِيفًا لِيَأْخُذَ مالَهُ. وقَدْ بَيَّنّا فِيما سَبَقَ أنَّهم كانُوا لا يُورِّثُونَ الصَّغِيرَ، وقِيلَ: يَدْفَعُ اليَتِيمَ إبْعادًا لَهُ، لِأنَّهُ لا يَرْجُو ثَوابَ إطْعامِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَحُضُّ عَلى طَعامِ المِسْكِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: لا يُطْعِمُهُ، ولا يَأْمُرُ بِإطْعامِهِ لِأنَّهُ مُكَذِّبٌ بِالجَزاءِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَوَيْلٌ لِلْمُصَلِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ هم عَنْ صَلاتِهِمْ ساهُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَزَلَ هَذا في المُنافِقِينَ الَّذِينَ لا يَرْجُونَ لِصَلاتِهِمْ ثَوابًا، ولا يَخافُونَ عَلى تَرْكِها عِقابًا. فَإنْ كانُوا مَعَ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> صَلَّوْا رِياءً، وإنْ لَمْ يَكُونُوا مَعَهُ لَمْ يُصَلُّوا، فَذَلِكَ قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ هم يُراءُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقالَ ابْنُ مَسْعُودٍ: واللَّهِ ما تَرَكُوها البَتَّةَ ولَوْ تَرَكُوها البَتَّةَ كانُوا كُفّارًا، ولَكِنْ تَرَكُوا المُحافَظَةَ عَلى أوْقاتِها. وقالَ ابْنُ عَبّاسٍ: يُؤَخِّرُونَها عَنْ وقْتِها. ونُقِلَ عَنْ أبِي العالِيَةِ أنَّهُ قالَ: هو الَّذِي لا يَدْرِي عَنْ كَمِ انْصَرَفَ، عَنْ شَفْعٍ، أوْ عَنْ وتْرٍ. ورَدَّ هَذا بَعْضُ العُلَماءِ فَقالَ: هَذا لَيْسَ بِشَيْءٍ، لِأنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قَدْ سَها في صِلاتِهِ، ولِأنَّهُ قالَ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَنْ صَلاتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولَمْ يَقُلْ: في صَلاتِهِمْ، ولِأنَّ ذاكَ لا يَكادُ يَدْخُلُ تَحْتَ طَوْقِ ابْنِ آدَمَ. <br/>قالَ الشَّيْخُ رَحِمَهُ اللَّهُ: قُلْتُ: ولا أظُنُّ أبا العالِيَةِ أرادَ السَّهْوَ النّادِرَ، وإنَّما أرادَ السَّهْوَ الدّائِمَ، وذَلِكَ يُنْبِئُنا عَنِ التِفاتِ القَلْبِ عَنِ احْتِرامِ الصَّلاةِ، فَيَتَوَجَّهُ الذَّمُّ إلى ذَلِكَ لا إلى السَّهْوِ. <br/>وَفِي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الماعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> سِتَّةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّهُ الإبْرَةُ، والماءُ، والنّارُ، والفَأْسُ، وما يَكُونُ في البَيْتِ مِن هَذا النَّحْوِ، رَواهُ أبُو هُرَيْرَةَ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>، وإلى نَحْوِهِ ذَهَبَ ابْنُ مَسْعُودٍ، وابْنُ عَبّاسٍ في رِوايَةٍ. ورَوى عَنْهُ أبُو صالِحٍ أنَّهُ قالَ: الماعُونُ: المَعْرُوفُ كُلُّهُ حَتّى ذَكَرَ القِدْرَ، والقَصْعَةَ، والفَأْسَ. وقالَ عِكْرِمَةُ: لَيْسَ الوَيْلُ لِمَن مَنَعَ هَذا، إنَّما الوَيْلُ لِمَن جَمَعَهُنَّ، فَراءى في صِلاتِهِ، وسَها عَنْها، ومَنَعَ هَذا. قالَ الزَّجّاجُ: والماعُونُ في الجاهِلِيَّةِ: كُلُّ ما كانَ فِيهِ مَنفَعَةٌ كالفَأْسِ، والقِدْرِ، والدَّلْوِ، والقَدّاحَةِ، ونَحْوِ ذَلِكَ، وفي الإسْلامِ أيْضًا. <br/>والثّانِي: أنَّهُ الزَّكاةُ، قالَهُ عَلِيٌّ، وابْنُ يَعْمَرَ، والحَسَنُ، وعِكْرِمَةُ، وقَتادَةُ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهُ الطّاعَةُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ في رِوايَةٍ. <br/>والرّابِعُ: المالُ، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ المُسَيَّبِ، والزُّهْرِيُّ. <br/>والخامِسُ: المَعْرُوفُ، قالَهُ مُحَمَّدُ بْنُ كَعْبٍ. <br/>والسّادِسُ: الماءُ، ذَكَرَهُ الفَرّاءُ عَنْ بَعْضِ العَرَبِ قالَ: وأنْشَدَنِي: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="107.wK5dr">يَمُجُّ صَبِيرُهُ الماعُونَ صَبّا</p>والصَّبِيرُ: السَّحابُ.<p/><p id="107.cBd26"/></div></div></div></div></body></html>