<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة البلد" id="ch91"><h1 id="107.kML2q">سورة البلد</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="90:1-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="90:1" id="qr-zad-almaseer-90-1">لَا أُقْسِمُ بِهَٰذَا الْبَلَدِ</span><a class="vn" href="/quran/90/1" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" data-v="90:2" id="qr-zad-almaseer-90-2">وَأَنتَ حِلٌّ بِهَٰذَا الْبَلَدِ</span><a class="vn" href="/quran/90/2" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" data-v="90:3" id="qr-zad-almaseer-90-3">وَوَالِدٍ وَمَا وَلَدَ</span><a class="vn" href="/quran/90/3" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" data-v="90:4" id="qr-zad-almaseer-90-4">لَقَدْ خَلَقْنَا الْإِنسَانَ فِي كَبَدٍ</span><a class="vn" href="/quran/90/4" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" data-v="90:5" id="qr-zad-almaseer-90-5">أَيَحْسَبُ أَن لَّن يَقْدِرَ عَلَيْهِ أَحَدٌ</span><a class="vn" href="/quran/90/5" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" data-v="90:6" id="qr-zad-almaseer-90-6">يَقُولُ أَهْلَكْتُ مَالًا لُّبَدًا</span><a class="vn" href="/quran/90/6" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" data-v="90:7" id="qr-zad-almaseer-90-7">أَيَحْسَبُ أَن لَّمْ يَرَهُ أَحَدٌ</span><a class="vn" href="/quran/90/7" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" data-v="90:8" id="qr-zad-almaseer-90-8">أَلَمْ نَجْعَل لَّهُ عَيْنَيْنِ</span><a class="vn" href="/quran/90/8" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" data-v="90:9" id="qr-zad-almaseer-90-9">وَلِسَانًا وَشَفَتَيْنِ</span><a class="vn" href="/quran/90/9" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" data-v="90:10" id="qr-zad-almaseer-90-10">وَهَدَيْنَاهُ النَّجْدَيْنِ</span><a class="vn" href="/quran/90/10" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.e0848"/><p id="107.LqWJe">سُورَةُ البَلَدِ <br/>وَهِيَ مَكِّيَّةٌ كُلُّها بِإجْماعِهِمْ <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا أُقْسِمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الزَّجّاجُ: المَعْنى: أُقْسِمُ. و " لا " دَخَلَتْ تَوْكِيدًا، كَقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="57:29" id="qr-zad-almaseer-57-29">لِئَلا يَعْلَمَ أهْلُ الكِتابِ</span><a class="vn" href="/quran/57/29" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ عِكْرِمَةُ، ومُجاهِدٌ، وأبُو عِمْرانَ، وأبُو العالِيَةِ: " لِأُقْسِمُ " قالَ الزَّجّاجُ: وهَذِهِ القِراءَةُ بَعِيدَةٌ في العَرَبِيَّةِ، وقَدْ شَرَحْنا هَذا في أوَّلِ " القِيامَةِ " . <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنْتَ حِلٌّ بِهَذا البَلَدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ. <br/>وَ " البَلَد " هاهُنا: مَكَّةُ. <br/>أحَدُها: حِلٌّ لَكَ ما صَنَعْتَ في هَذا البَلَدِ مِن قَتْلٍ أوْ غَيْرِهِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، ومُجاهِدٌ. قالَ الزَّجّاجُ: يُقالُ: رَجُلٌ حِلٌّ، وحَلالٌ، ومُحِلٌّ. قالَ المُفَسِّرُونَ: والمَعْنى: إنَّ اللَّهَ تَعالى وعَدَ نَبِيَّهُ أنْ يَفْتَحَ مَكَّةَ عَلى يَدَيْهِ بِأنْ يُحِلَّها لَهُ، فَيَكُونَ فِيها حِلًّا. <br/>والثّانِي: فَأنْتَ مُحِلٌّ بِهَذا البَلَدِ غَيْرُ مُحْرِمٍ في دُخُولِهِ، يَعْنِي: عامَ الفَتْحَ، قالَهُ الحَسَنُ، وعَطاءٌ. <br/>والثّالِثُ: أنَّ المُشْرِكِينَ بِهَذا البَلَدِ يَسْتَحِلُّونَ إخْراجَكَ وقَتْلَكَ، ويُحَرِّمُونَ قَتْلَ الصَّيْدِ، حَكاهُ الثَّعْلَبِيُّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوالِدٍ وما ولَدَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّهُ آدَمُ وما ولَدَ، قالَهُ الحَسَنُ، ومُجاهِدٌ، والضَّحّاكُ، وقَتادَةُ. <br/>والثّانِي: أوْلادُ إبْراهِيمَ، وما ولَدَ: ذُرِّيَّتُهُ، قالَهُ أبُو عِمْرانَ الجَوْنِيُّ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهُ عامٌّ في كُلِّ والِدٍ وما ولَدَ، حَكاهُ الزَّجّاجُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ خَلَقْنا الإنْسانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذا جَوابُ القَسَمِ. <br/>وَفِيمَن عَنى بِالإنْسانِ خَمْسَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّهُ اسْمُ جِنْسٍ، وهو مَعْنى قَوْلِ ابْنِ عَبّاسٍ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ أبُو الأشَدَّيْنِ الجُمَحِيُّ، وقَدْ سَبَقَ ذِكْرُهُ، [المُدَّثِّرِ: ٢٩، والِانْفِطارِ: ٥] قالَهُ الحَسَنُ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهُ الحارِثُ بْنُ عامِرِ بْنِ نَوْفَلٍ، وذَلِكَ أنَّهُ أذْنَبَ ذَنْبًا، فَأمَرَهُ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> بِالكَفّارَةِ، فَقالَ لَقَدْ ذَهَبَ مالِي في الكَفّاراتِ، والنَّفَقاتِ مُنْذُ دَخَلْتُ في دِينِ مُحَمَّدٍ، قالَهُ مُقاتِلٌ. <br/>والرّابِعُ: آدَمُ عَلَيْهِ السَّلامُ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>والخامِسُ: الوَلِيدُ بْنُ المُغِيرَةِ، حَكاهُ الثَّعْلَبِيُّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي كَبَدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: في نَصَبٍ، رَواهُ الوالِبِيُّ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ، وبِهِ قالَ الحَسَنُ، ومُجاهِدٌ، وسَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ، وأبُو عُبَيْدَةَ، فَإنَّهم قالُوا: في شِدَّةٍ. قالَ الحَسَنُ: يُكابِدُ الشُّكْرَ عَلى السَّرّاءِ والصَّبْرَ عَلى الضَّرّاءِ، لِأنَّهُ لا يَخْلُو مِن أحَدِهِما ويُكابِدُ مَصائِبَ الدُّنْيا، وشَدائِدَ الآخِرَةِ. قالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: في شِدَّةِ غَلَبَةٍ ومُكابَدَةٍ لِأُمُورِ الدُّنْيا والآخِرَةِ، فَعَلى هَذا يَكُونُ مِن مُكابَدَةِ الأمْرِ، وهي مُعاناتُهُ. <br/>والثّانِي: أنَّ المَعْنى: خُلِقَ مُنْتَصِبًا يَمْشِي عَلى رِجْلَيْنِ، وسائِرُ الحَيَوانِ غَيْرُ مُنْتَصِبٍ، رَواهُ مِقْسَمٌ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ، وبِهِ قالَ عِكْرِمَةُ، والضَّحّاكُ، وعَطِيَّةُ، والفَرّاءُ، فَعَلى هَذا يَكُونُ مَعْنى الكَبَدِ: الِاسْتِواءَ والِاسْتِقامَةَ. <br/>والثّالِثُ: في وسَطِ السَّماءِ، قالَ ابْنُ زَيْدٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ خَلَقْنا الإنْسانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: آدَمَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي كَبَدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: في وسَطِ السَّماءِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيَحْسَبُ أنْ لَنْ يَقْدِرَ عَلَيْهِ أحَدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي اللَّهَ عَزَّ وجَلَّ أيْ: [أيَحْسَبُ أنْ] لَنْ نَقْدِرَ عَلى بَعْثِهِ، ومُعاقَبَتِهِ؟! <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَقُولُ أهْلَكْتُ مالا لُبَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: كَثِيرًا، قالَ أبُو عُبَيْدَةَ، هو فُعَلٌ مِنَ التَّلَبُّدِ، وهو المالُ الكَثِيرُ بَعْضُهُ عَلى بَعْضٍ. قالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: وهو المالُ المُتَلَبِّدُ، كَأنَّ بَعْضَهُ عَلى بَعْضٍ. قالَ الزَّجّاجُ: وهو فُعَلٌ لِلْكَثْرَةِ، كَما يُقالُ: رَجُلٌ حُطَمٌ: إذا كانَ كَثِيرَ الحُطَمِ. وقَرَأ أبُو بَكْرٍ الصِّدِّيقُ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ، وعائِشَةُ، وأبُو عَبْدِ الرَّحْمَنِ، وقَتادَةُ، وأبُو العالِيَةِ، وأبُو جَعْفَرٍ: " لُبَّدًا " بِضَمِّ اللّامِ، وتَشْدِيدِ الباءِ مَفْتُوحَةً. وقَرَأ عُمَرُ بْنُ الخَطّابِ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ، وأبُو المُتَوَكِّلِ، وأبُو عِمْرانَ: " لَبْدًا " بِفَتْحِ اللّامِ وتَسْكِينِ الباءِ خَفِيفَةً. وقَرَأ عُثْمانُ بْنُ عَفّانَ، والحَسَنُ، ومُجاهِدٌ: " لُبُدًا " بِرَفْعِ اللّامِ والباءِ وتَخْفِيفِهِما. وقَرَأ عَلِيٌّ، وابْنُ أبِي الجَوْزاءِ: " لِبَدًا " بِكَسْرِ اللّامِ، وفَتْحِ الباءِ مُخَفَّفَةً. <br/>وَفِيما قالَ لِأجْلِهِ ذَلِكَ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ أرادَ: أهْلَكْتُ مالًا كَثِيرًا في عَداوَةِ مُحَمَّدٍ، قالَهُ ابْنُ السّائِبِ، فَكَأنَّهُ اسْتَطالَ بِما أنْفَقَ. <br/>والثّانِي: أنْفَقْتُ في سَبِيلِ اللَّهِ وفي الكَفّاراتِ مالًا كَثِيرًا، قالَهُ مُقاتِلٌ. فَكَأنَّهُ نَدِمَ عَلى ما أنْفَقَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيَحْسَبُ أنْ لَمْ يَرَهُ أحَدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي اللَّهَ عَزَّ وجَلَّ. والمَعْنى: أيُظَنُّ أنَّ اللَّهَ لَمْ يَرَ نَفَقَتَهُ، ولَمْ يُحْصِها؟! وكانَ قَدِ ادَّعى ما لَمْ يُنْفِقْ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَمْ نَجْعَلْ لَهُ عَيْنَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمَعْنى: ألَمْ نَفْعَلْ بِهِ ما يَدُلُّ عَلى أنَّ اللَّهَ قادِرٌ عَلى بَعْثِهِ؟! <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهَدَيْناهُ النَّجْدَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: سَبِيلُ الخَيْرِ والشَّرِّ، قالَهُ عَلِيٌّ، والحَسَنُ، والفَرّاءُ. وقالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: يُرِيدُ طَرِيقَ الخَيْرِ والشَّرِّ. وقالَ الزَّجّاجُ: النَّجْدانِ: الطَّرِيقانِ الواضِحانِ. والنَّجْدُ: المُرْتَفِعُ مِنَ الأرْضِ، فالمَعْنى: ألَمْ نُعَرِّفْهُ طَرِيقَ الخَيْرِ والشَّرِّ كَتَبَيُّنِ الطَّرِيقَيْنِ العالِيَيْنِ. <br/>والثّانِي: سَبِيلُ الهُدى والضَّلالِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. وقالَ مُجاهِدٌ: هو سَبِيلُ الشَّقاوَةِ والسَّعادَةِ. <br/>والثّالِثُ: الثَّدْيانِ لِيَتَغَذّى بِلَبَنِهِما، رُوِيَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ أيْضًا، وبِهِ قالَ ابْنُ المُسَيَّبِ، والضَّحّاكُ، وقَتادَةُ.</p><p id="107.CdF34"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="90:11-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="90:11" id="qr-zad-almaseer-90-11">فَلَا اقْتَحَمَ الْعَقَبَةَ</span><a class="vn" href="/quran/90/11" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" data-v="90:12" id="qr-zad-almaseer-90-12">وَمَا أَدْرَاكَ مَا الْعَقَبَةُ</span><a class="vn" href="/quran/90/12" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" data-v="90:13" id="qr-zad-almaseer-90-13">فَكُّ رَقَبَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/90/13" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" data-v="90:14" id="qr-zad-almaseer-90-14">أَوْ إِطْعَامٌ فِي يَوْمٍ ذِي مَسْغَبَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/90/14" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" data-v="90:15" id="qr-zad-almaseer-90-15">يَتِيمًا ذَا مَقْرَبَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/90/15" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" data-v="90:16" id="qr-zad-almaseer-90-16">أَوْ مِسْكِينًا ذَا مَتْرَبَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/90/16" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" data-v="90:17" id="qr-zad-almaseer-90-17">ثُمَّ كَانَ مِنَ الَّذِينَ آمَنُوا وَتَوَاصَوْا بِالصَّبْرِ وَتَوَاصَوْا بِالْمَرْحَمَةِ</span><a class="vn" href="/quran/90/17" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" data-v="90:18" id="qr-zad-almaseer-90-18">أُولَٰئِكَ أَصْحَابُ الْمَيْمَنَةِ</span><a class="vn" href="/quran/90/18" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" data-v="90:19" id="qr-zad-almaseer-90-19">وَالَّذِينَ كَفَرُوا بِآيَاتِنَا هُمْ أَصْحَابُ الْمَشْأَمَةِ</span><a class="vn" href="/quran/90/19" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" data-v="90:20" id="qr-zad-almaseer-90-20">عَلَيْهِمْ نَارٌ مُّؤْصَدَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/90/20" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.7DfAf"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا اقْتَحَمَ العَقَبَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ أبُو عُبَيْدَةَ: فَلَمْ يَقْتَحِمِ العَقَبَةَ [فِي الدُّنْيا] . وقالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: فَلا هو اقْتَحَمَ العَقَبَةَ. قالَ الفَرّاءُ: لَمْ يَضُمَّ إلى قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا اقْتَحَمَ العَقَبَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَلامًا آخَرَ فِيهِ " لا "، والعَرَبُ لا تَكادُ تُفْرِدُ " لا " في الكَلامِ حَتّى يُعِيدُوها عَلَيْهِ في كَلامٍ آخَرَ، كَقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="75:31" id="qr-zad-almaseer-75-31">فَلا صَدَّقَ ولا صَلّى</span><a class="vn" href="/quran/75/31" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:62" id="qr-zad-almaseer-2-62">وَلا خَوْفٌ عَلَيْهِمْ ولا هم يَحْزَنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/2/62" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> . ومَعْنى " لا " مَأْخُوذٌ مِن آخَرِ هَذا الكَلامِ، فاكْتَفى بِواحِدَةٍ مِنَ الأُخْرى، ألا تَرى أنَّهُ فَسَّرَ اقْتِحامَ العَقَبَةِ، فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكُّ رَقَبَةٍ.</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ إطْعامٌ في يَوْمٍ ذِي مَسْغَبَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ كانَ مِنَ الَّذِينَ آمَنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَفَسَّرَها بِثَلاثَةِ أشْياءَ. فَكَأنَّهُ كانَ في أوَّلِ الكَلامِ: فَلا فَعَلَ ذا، ولا ذا، وذَهَبَ ابْنُ زَيْدٍ في آخَرِينَ إلى أنَّ المَعْنى: أفَلا اقْتَحَمَ العَقَبَةَ؟ عَلى وجْهِ الِاسْتِفْهامِ، والمَعْنى: فَهَلّا أنْفَقَ مالَهُ في فَكِّ الرِّقابِ والإطْعامِ لِيُجاوِزَ بِذَلِكَ العَقَبَةَ؟! . <br/>فَأمّا: الِاقْتِحامُ فَقَدْ بَيَّناهُ في [ص: ٥٩] . <br/>وَفِي العَقَبَةِ سَبْعَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّهُ جَبَلٌ في جَهَنَّمَ، قالَهُ ابْنُ عُمَرَ. <br/>والثّانِي: عَقَبَةٌ دُونَ الجِسْرِ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>والثّالِثُ: سَبْعُونَ دَرَكَةً في جَهَنَّمَ، قالَهُ كَعْبٌ. <br/>والرّابِعُ: الصِّراطُ، قالَهُ مُجاهِدٌ، والضَّحّاكُ. <br/>والخامِسُ: نارٌ دُونَ الجِسْرِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>والسّادِسُ: طَرِيقُ النَّجاةِ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>والسّابِعُ: أنَّ ذِكْرَ العَقَبَةِ هاهُنا مَثَلٌ ضَرَبَهُ اللَّهُ تَعالى لِمُجاهِدَةِ النَّفْسِ والهَوى والشَّيْطانِ في أعْمالِ البِرِّ، فَجَعَلَهُ كالَّذِي يَتَكَلَّفُ صُعُودَ العَقَبَةِ. يَقُولُ: لَمْ يَحْمِلْ عَلى نَفْسِهِ المَشَقَّةَ بِعِتْقِ الرَّقَبَةِ والإطْعامِ، ذَكَرَهُ عَلِيُّ بْنُ أحْمَدَ النَّيْسابُورِيُّ في آخَرِينَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أدْراكَ ما العَقَبَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ سُفْيانُ بْنُ عُيَيْنَةَ: كُلُّ ما فِيهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أدْراكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَقَدْ أخْبَرَهُ بِهِ، وكُلُّ ما فِيهِ " وما يُدْرِيكَ " فَإنَّهُ لَمْ يُخْبِرْهُ بِهِ. قالَ المُفَسِّرُونَ: المَعْنى: وما أدْراكَ ما اقْتِحامُ العَقَبَةِ؟ . ثُمَّ بَيَّنَهُ فَقالَ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكُّ رَقَبَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، وأبُو عَمْرٍو، إلّا عَبْدَ الوارِثِ، والكِسائِيُّ، والدّاجُونِيُّ عَنِ ابْنِ ذَكْوانَ: " فَكَّ " بِفَتْحِ الكافِ " رَقَبَةً " بِالنَّصْبِ " أوْأطْعَمَ " بِفَتْحِ الهَمْزَةِ والمِيمِ وسُكُونِ الطّاءِ مِن غَيْرِ ألِفٍ. وقَرَأ عاصِمٌ، وابْنُ عامِرٍ، ونافِعٌ، وحَمْزَةُ: " فَكُّ " بِالرَّفْعِ " رَقَبَةٍ " بِالخَفْضِ " أوْ إطْعامٌ " بِالألِفِ. ومَعْنى فَكِّ الرَّقَبَةِ: تَخْلِيصُها مِن أسْرِ الرِّقِّ، وكُلُّ شَيْءٍ أطْلَقْتَهُ فَقَدْ فَكَكْتَهُ. ومَن قَرَأ " فَكَّ رَقَبَةً " عَلى الفِعْلِ، فَهو تَفْسِيرُ اقْتِحامِ العَقَبَةِ بِالفِعْلِ، واخْتارَهُ الفَرّاءُ، لِقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ كانَ مِنَ الَّذِينَ آمَنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: والمَسْغَبَةُ: المَجاعَةُ. يُقالُ: سَغَبَ يَسْغَبُ سُغُوبًا: إذا جاعَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَتِيمًا ذا مَقْرَبَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: ذا قَرابَةٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ مِسْكِينًا ذا مَتْرَبَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: ذا فَقْرٍ كَأنَّهُ لَصِقَ بِالتُّرابِ. وقالَ ابْنُ عَبّاسٍ: هو المَطْرُوحُ في التُّرابِ لا يَقِيهِ شَيْءٌ. ثُمَّ بَيَّنَ أنَّ هَذِهِ القُرَبَ إنَّما تَنْفَعُ مَعَ الإيمانِ بِقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ كانَ مِنَ الَّذِينَ آمَنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> و " ثُمَّ " هاهُنا بِمَعْنى الواوِ، كَقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:46" id="qr-zad-almaseer-10-46">ثُمَّ اللَّهُ شَهِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/10/46" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَواصَوْا بِالصَّبْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى فَرائِضِ اللَّهِ وأمْرِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَواصَوْا بِالمَرْحَمَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: بِالتَّراحُمِ بَيْنَهم. وقَدْ ذَكَرْنا أصْحابَ المَيْمَنَةِ والمَشْأمَةِ في [الواقِعَةِ: ٧، ٨] قالَ الفَرّاءُ: و " المُؤْصَدَةُ " المُطْبَقَةُ. قالَ مُقاتِلٌ: يَعْنِي أبْوابُها عَلَيْهِمْ مُطْبَقَةٌ فَلا يُفْتَحُ لَها بابٌ، ولا يَخْرُجُ مِنها غَمٌّ، ولا يَدْخُلُ فِيها رَوْحٌ آخِرَ الأبَدِ. وقالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: يُقالُ: أوْصَدْتُ البابَ وآصَدْتُهُ: إذا أطْبَقْتُهُ. وقالَ الزَّجّاجُ: المَعْنى: أنَّ العَذابَ مُطْبِقٌ عَلَيْهِمْ. وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، ونافِعٌ، وابْنُ عامِرٍ، والكِسائِيُّ، وأبُو بَكْرٍ عَنْ عاصِمٍ: " مُوصَدَةٌ " بِغَيْرِ هَمْزٍ هاهُنا وفي [الهُمَزَةِ: ٨] وقَرَأ أبُو عَمْرٍو، وحَمْزَةُ، وحَفْصٌ عَنْ عاصِمٍ بِالهَمْزِ في المَوْضِعَيْنِ.</p><p id="107.a52dc"/></div></div></div></div></body></html>