<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الكافرون" id="ch110"><h1 id="107.5Kg0M">سورة الكافرون</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="109:1-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="109:1" id="qr-zad-almaseer-109-1">قُلْ يَا أَيُّهَا الْكَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/109/1" target="_blank" title="سورة الكافرون"></a><span class="v" data-v="109:2" id="qr-zad-almaseer-109-2">لَا أَعْبُدُ مَا تَعْبُدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/109/2" target="_blank" title="سورة الكافرون"></a><span class="v" data-v="109:3" id="qr-zad-almaseer-109-3">وَلَا أَنتُمْ عَابِدُونَ مَا أَعْبُدُ</span><a class="vn" href="/quran/109/3" target="_blank" title="سورة الكافرون"></a><span class="v" data-v="109:4" id="qr-zad-almaseer-109-4">وَلَا أَنَا عَابِدٌ مَّا عَبَدتُّمْ</span><a class="vn" href="/quran/109/4" target="_blank" title="سورة الكافرون"></a><span class="v" data-v="109:5" id="qr-zad-almaseer-109-5">وَلَا أَنتُمْ عَابِدُونَ مَا أَعْبُدُ</span><a class="vn" href="/quran/109/5" target="_blank" title="سورة الكافرون"></a><span class="v" data-v="109:6" id="qr-zad-almaseer-109-6">لَكُمْ دِينُكُمْ وَلِيَ دِينِ</span><a class="vn" href="/quran/109/6" target="_blank" title="سورة الكافرون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.DcEb4"/><p id="107.Z12aW">سُورَةُ الكافِرُونَ <br/>وَفِيها قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: مَكِّيَّةٌ، قالَهُ ابْنُ مَسْعُودٍ، والحَسَنُ، والجُمْهُورُ. <br/>والثّانِي: مَدَنِيَّةٌ، رُوِيَ عَنْ قَتادَةَ. <br/>ذِكْرُ سَبَبِ نُزُولِها. اخْتَلَفُوا عَلى ثَلاثَةِ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّ رَهْطًا مِن قُرَيْشٍ مِنهُمُ الوَلِيدُ بْنُ المُغِيرَةِ، والعاصِ بْنُ وائِلٍ، والأسْوَدُ بْنُ عَبْدِ يَغُوثَ لَقُوا العَبّاسَ بْنَ عَبْدِ المُطَّلِبِ، فَقالُوا: يا أبا الفَضْلِ: لَوْ أنَّ ابْنَ أخِيكَ أسْلَمَ بَعْضَ آلِهَتِنا لَصَدَّقْناهُ بِما يَقُولُ ولَآمَنّا بِإلَهِهِ، فَأتاهُ العَبّاسُ فَأخْبَرَهُ، فَنَزَلَتْ هَذِهِ السُّورَةُ، رَواهُ أبُو صالِحٍ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. <br/>والثّانِي: «أنَّ عُتْبَةَ بْنَ رَبِيعَةَ، وأُمَيَّةَ بْنَ خَلَفٍ لَقِيا رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَقالا يا مُحَمَّدُ: لا نَدَعُكَ حَتّى تَتَّبِعَ دِينَنا، ونَتَّبِعَ دِينَكَ، فَإنْ كانَ أمْرُنا رُشْدًا كُنْتَ قَدْ أخَذْتَ بِحَظِّكَ مِنهُ، وإنْ كانَ أمْرُكَ رُشْدًا كُنّا قَدْ أخَذْنا بِحَظِّنا مِنهُ، فَنَزَلَتْ هَذِهِ السُّورَةُ،» قالَهُ عُبَيْدُ بْنُ عُمَيْرٍ. <br/>والثّالِثُ: «أنَّ قُرَيْشًا قالُوا لِلنَّبِيِّ <span class="honorific"></span>: إنْ سَرَّكَ أنْ نَتَّبِعَ دِينَكَ عامًا، وتَرْجِعَ إلى دِينِنا عامًا، فَنَزَلَتْ هَذِهِ السُّورَةُ،» قالَهُ وهْبٌ. قالَ مُقاتِلٌ في آخَرِينَ: نَزَلَتْ هَذِهِ السُّورَةُ في أبِي جَهْلٍ وفي المُسْتَهْزِئِينَ، ولَمْ يَبْقَ مِنَ الَّذِينَ نَزَلَتْ فِيهِمْ أحَدٌ. وأمّا قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا أعْبُدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَهو في مَوْضِعِ " مَن " ولَكِنَّهُ جُعِلَ مُقابِلًا لِقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما تَعْبُدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي الأصْنامُ. وفي تَكْرارِ الكَلامِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: لِتَأْكِيدِ الأمْرِ، وحَسْمِ أطْماعِهِمْ فِيهِ، قالَهُ الفَرّاءُ. وقَدْ أنْعَمْنا شَرْحَ هَذا في سُورَةِ [الرَّحْمَنِ: ١٣] . <br/>والثّانِي: أنَّ المَعْنى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا أعْبُدُ ما تَعْبُدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في حالِي هَذِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا أنْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> في حالِكم هَذِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عابِدُونَ ما أعْبُدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا أنا عابِدٌ ما عَبَدْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيما أسْتَقْبِلُ، وكَذَلِكَ أنْتُمْ، فَنَفى عَنْهُ وعَنْهم ذَلِكَ في الحالِ والِاسْتِقْبالِ، وهَذا في قَوْمٍ بِأعْيانِهِمْ، أعْلَمَهُ اللَّهُ عَزَّ وجَلَّ أنَّهم لا يُؤْمِنُونَ، كَما ذَكَرْنا عَنْ مُقاتِلٍ، فَلا يَكُونُ حِينَئِذٍ تَكْرارًا، هَذا قَوْلُ ثَعْلَبٍ، والزَّجّاجِ. وقَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَكم دِينُكم ولِيَ دِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَتَحَ ياءَ " ولِيَ " نافِعٌ، وحَفْصٌ، وأبانُ عَنْ عاصِمٍ. وأثْبَتَ ياءَ " دِينِي " في الحالَيْنِ يَعْقُوبُ. وهَذا مَنسُوخٌ عِنْدَ المُفَسِّرِينَ بِآيَةِ السَّيْفِ.</p><p id="107.5cb66"/></div></div></div></div></body></html>