<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة النصر" id="ch111"><h1 id="107.wJXZ3">سورة النصر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="110:1-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="110:1" id="qr-zad-almaseer-110-1">إِذَا جَاءَ نَصْرُ اللَّهِ وَالْفَتْحُ</span><a class="vn" href="/quran/110/1" target="_blank" title="سورة النصر"></a><span class="v" data-v="110:2" id="qr-zad-almaseer-110-2">وَرَأَيْتَ النَّاسَ يَدْخُلُونَ فِي دِينِ اللَّهِ أَفْوَاجًا</span><a class="vn" href="/quran/110/2" target="_blank" title="سورة النصر"></a><span class="v" data-v="110:3" id="qr-zad-almaseer-110-3">فَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ وَاسْتَغْفِرْهُ ۚ إِنَّهُ كَانَ تَوَّابًا</span><a class="vn" href="/quran/110/3" target="_blank" title="سورة النصر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.1DbC1"/><p id="107.ZAlzY">سُورَةُ النَّصْرِ <br/>وَهِيَ مَدَنِيَّةٌ بِإجْماعِهِمْ <br/>وَفِي أفْرادِ مُسْلِمٍ مِن حَدِيثِ ابْنِ عَبّاسٍ أنَّها آخِرُ سُورَةٍ نَزَلَتْ جَمِيعًا. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا جاءَ نَصْرُ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: مَعُونَتُهُ عَلى الأعْداءِ. والفَتْحُ: فَتْحُ مَكَّةَ. قالَ الحَسَنُ: «لَمّا فَتَحَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> مَكَّةَ قالَتِ العَرَبُ: أما إذْ ظَفِرَ مُحَمَّدٌ بِأهْلِ الحَرَمِ، وقَدْ أجارَهُمُ اللَّهُ مِن أصْحابِ الفِيلِ، فَلَيْسَ لَكم بِهِ يَدانِ فَدَخَلُوا في دِينِ اللَّهِ أفْواجًا.» قالَ أبُو عُبَيْدَةَ: والأفْواجُ: جَماعاتٌ في تَفْرِقَةٍ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ الصَّلاةُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>والثّانِي: التَّسْبِيحُ المَعْرُوفُ، قالَهُ جَماعَةٌ مِنَ المُفَسِّرِينَ. قالَ المُفَسِّرُونَ: نُعِيَتْ إلَيْهِ نَفْسُهُ بِنُزُولِ هَذِهِ السُّورَةِ، وأُعْلِمَ أنَّهُ قَدِ اقْتَرَبَ أجْلُهُ، فَأُمِرَ بِالتَّسْبِيحِ والِاسْتِغْفارِ لِيُخْتَمَ لَهُ عُمْرُهُ بِالزِّيادَةِ في العَمَلِ الصّالِحِ. قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا جاءَ نَصْرُ اللَّهِ والفَتْحُ</span><span class="ve">﴾</span></span>: داعٍ مِنَ اللَّهِ، ووَداعٌ مِنَ الدُّنْيا. قالَ قَتادَةُ: وعاشَ بَعْدَ نُزُولِ هَذِهِ السُّورَةِ سَنَتَيْنِ.</p><p id="107.D28Fe"/></div></div></div></div></body></html>