<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الإنشقاق" id="ch85"><h1 id="107.D34Md">سورة الإنشقاق</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="84:1-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="84:1" id="qr-zad-almaseer-84-1">إِذَا السَّمَاءُ انشَقَّتْ</span><a class="vn" href="/quran/84/1" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="v" data-v="84:2" id="qr-zad-almaseer-84-2">وَأَذِنَتْ لِرَبِّهَا وَحُقَّتْ</span><a class="vn" href="/quran/84/2" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="v" data-v="84:3" id="qr-zad-almaseer-84-3">وَإِذَا الْأَرْضُ مُدَّتْ</span><a class="vn" href="/quran/84/3" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="v" data-v="84:4" id="qr-zad-almaseer-84-4">وَأَلْقَتْ مَا فِيهَا وَتَخَلَّتْ</span><a class="vn" href="/quran/84/4" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="v" data-v="84:5" id="qr-zad-almaseer-84-5">وَأَذِنَتْ لِرَبِّهَا وَحُقَّتْ</span><a class="vn" href="/quran/84/5" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="v" data-v="84:6" id="qr-zad-almaseer-84-6">يَا أَيُّهَا الْإِنسَانُ إِنَّكَ كَادِحٌ إِلَىٰ رَبِّكَ كَدْحًا فَمُلَاقِيهِ</span><a class="vn" href="/quran/84/6" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="v" data-v="84:7" id="qr-zad-almaseer-84-7">فَأَمَّا مَنْ أُوتِيَ كِتَابَهُ بِيَمِينِهِ</span><a class="vn" href="/quran/84/7" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="v" data-v="84:8" id="qr-zad-almaseer-84-8">فَسَوْفَ يُحَاسَبُ حِسَابًا يَسِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/84/8" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="v" data-v="84:9" id="qr-zad-almaseer-84-9">وَيَنقَلِبُ إِلَىٰ أَهْلِهِ مَسْرُورًا</span><a class="vn" href="/quran/84/9" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="v" data-v="84:10" id="qr-zad-almaseer-84-10">وَأَمَّا مَنْ أُوتِيَ كِتَابَهُ وَرَاءَ ظَهْرِهِ</span><a class="vn" href="/quran/84/10" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="v" data-v="84:11" id="qr-zad-almaseer-84-11">فَسَوْفَ يَدْعُو ثُبُورًا</span><a class="vn" href="/quran/84/11" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="v" data-v="84:12" id="qr-zad-almaseer-84-12">وَيَصْلَىٰ سَعِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/84/12" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="v" data-v="84:13" id="qr-zad-almaseer-84-13">إِنَّهُ كَانَ فِي أَهْلِهِ مَسْرُورًا</span><a class="vn" href="/quran/84/13" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="v" data-v="84:14" id="qr-zad-almaseer-84-14">إِنَّهُ ظَنَّ أَن لَّن يَحُورَ</span><a class="vn" href="/quran/84/14" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.86D85"/><p id="107.o98rg">سُورَةُ الِانْشِقاقِ <br/>وَهِيَ مَكِّيَّةٌ كُلُّها بِإجْماعِهِمْ <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا السَّماءُ انْشَقَّتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ المُفَسِّرُونَ: انْشِقاقُها مِن عَلاماتِ السّاعَةِ. وقَدْ ذُكِرَ ذَلِكَ في مَواضِعَ مِنَ القُرْآنِ. [الفُرْقانِ: ٢٢٥، الرَّحْمَنِ: ٣٧، الحاقَّةِ: ١٦] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأذِنَتْ لِرَبِّها</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ: اسْتَمَعَتْ وأطاعَتْ في الِانْشِقاقِ، مِنَ الأذْنِ، وهو الِاسْتِماعُ لِلشَّيْءِ والإصْغاءُ إلَيْهِ، وأنْشَدُوا: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="107.6RQW3">صُمٌّ إذا سَمِعُوا خَيْرًا ذُكِرْتُ بِهِ فَإنْ ذُكِرْتُ بِسُوءٍ عِنْدَهَمْ أذِنُوا</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحُقَّتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: حُقَّ لَها أنْ تُطِيعَ رَبَّها الَّذِي خَلَقَها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا الأرْضُ مُدَّتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: تُمَدُّ مَدَّ الأدِيمِ، ويُزادُ في سَعَتِها. وقالَ مُقاتِلٌ: لا يَبْقى جَبَلٌ ولا بِناءٌ إلّا دَخَلَ فِيها. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَألْقَتْ ما فِيها</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ المَوْتى والكُنُوزِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَخَلَّتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: خَلَتْ مِن ذَلِكَ، فَلَمْ يَبْقَ في باطِنِها شَيْءٌ. واخْتَلَفُوا في جَوابِ هَذِهِ الأشْياءِ المَذْكُوراتِ عَلى أرْبَعَةِ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّهُ مَتْرُوكٌ، لِأنَّ المَعْنى مَعْرُوفٌ قَدْ تَرَدَّدَ في القُرْآنِ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الإنْسانُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، كَقَوْلِ القائِلِ: إذا كانَ كَذا وكَذا فَيا أيُّها النّاسُ تَرَوْنَ ما عَمِلْتُمْ، فَيُجْعَلُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الإنْسانُ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو الجَوابَ، وتُضْمَرُ فِيهِ الفاءُ، كَأنَّ المَعْنى: يَرى الثَّوابَ والعِقابَ إذا السَّماءُ انْشَقَّتْ، وذَكَرَ القَوْلَيْنِ الفَرّاءُ. <br/>والثّالِثُ: أنَّ في الكَلامِ تَقْدِيمًا وتَأْخِيرًا، تَقْدِيرُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الإنْسانُ إنَّكَ كادِحٌ إلى رَبِّكَ كَدْحًا فَمُلاقِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا السَّماءُ انْشَقَّتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَهُ المُبَرِّدُ. <br/>والرّابِعُ: أنَّ الجَوابَ مَدْلُولٌ عَلَيْهِ بِقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمُلاقِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . فالمَعْنى: إذا كانَ يَوْمُ القِيامَةِ لَقِيَ الإنْسانُ عَمَلَهُ، قالَهُ الزَّجّاجُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّكَ كادِحٌ إلى رَبِّكَ كَدْحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: إنَّكَ عامِلٌ لِرَبِّكَ عَمَلًا، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>والثّانِي: ساعٍ إلى رَبِّكَ سَعْيًا، قالَهُ مُقاتِلٌ. قالَ الزَّجّاجُ: و" الكَدْحُ " في اللُّغَةِ: السَّعْيُ، والدَّأْبُ في العَمَلِ في بابِ الدُّنْيا والآخِرَةِ. قالَ تَمِيمُ بْنُ مُقْبِلٍ: <br/><p class="text-center text-danger" id="107.Gay1n">وما الدَّهْرُ إلّا تارَتانِ فَمِنهُما ∗∗∗ أمُوتُ وأُخْرى أبْتَغِي العَيْشَ أكْدَحُ</p>وَفِي قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: عامِلٌ لِرَبِّكَ. وقَدْ ذَكَرْناهُ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. <br/>والثّانِي: إلى لِقاءِ رَبِّكَ، قالَهُ ابْنُ قُتَيْبَةَ. وفي قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمُلاقِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: فَمُلاقٍ عَمَلَكَ. والثّانِي: فَمُلاقٍ رَبَّكَ، كَما ذَكَرَهُما الزَّجّاجُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَوْفَ يُحاسَبُ حِسابًا يَسِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو أنْ تُعْرَضَ عَلَيْهِ سَيِّئاتُهُ، ثُمَّ يَغْفِرُها اللَّهُ لَهُ. وفي " الصَّحِيحَيْنِ " مِن حَدِيثِ عائِشَةَ، قالَتْ: قالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: «مَن نُوقِشَ الحِسابَ هَلَكَ، فَقُلْتُ: يا رَسُولَ اللَّهِ، فَإنَّ اللَّهَ يَقُولُ: " فَسَوْفَ يُحاسَبُ حِسابًا يَسِيرًا " ؟! قالَ: ذَلِكَ العَرْضُ.» قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَنْقَلِبُ إلى أهْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: في الجَنَّةِ مِنَ الحُورِ العَيْنِ والآدَمِّيّاتِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَسْرُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِما أُوتِيَ مِنَ الكَرامَةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأمّا مَن أُوتِيَ كِتابَهُ وراءَ ظَهْرِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ المُفَسِّرُونَ: تُغَلُّ يَدُهُ اليُمْنى إلى عُنُقِهِ، وتُجْعَلُ يَدُهُ اليُسْرى وراءَ ظَهْرِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَوْفَ يَدْعُو ثُبُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الزَّجّاجُ: يَقُولُ: يا ويْلاهُ، يا ثُبُوراهُ، وهَذا يَقُولُهُ كُلُّ مَن وقَعَ في هَلَكَةٍ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَصْلى سَعِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، ونافِعٌ، وابْنُ عامِرٍ، والكِسائِيُّ: " ويُصَلّى " بِضَمِّ الياءِ، وتَشْدِيدِ اللّامِ. وقَرَأ عاصِمٌ، وأبُو عَمْرٍو، وحَمْزَةُ: " ويَصْلى " بِفَتْحِ الياءِ خَفِيفَةً، إلّا أنَّ حَمْزَةَ والكِسائِيَّ يُمِيلانِها. وقَدْ شَرَحْناهُ في سُورَةِ [النِّساءُ: ١١] . <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ كانَ في أهْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي في الدُّنْيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَسْرُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِاتِّباعِ هَواهُ، ورُكُوبِ شَهَواتِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ ظَنَّ أنْ لَنْ يَحُورَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: لَنْ يَرْجِعَ إلى الآخِرَةِ، ولَنْ يُبْعَثَ وهَذِهِ صِفَةُ الكافِرِ. قالَ اللُّغَوِيُّونَ: الحَوْرُ في اللُّغَةِ: الرُّجُوعُ، وأنْشَدُوا لِلْبَيْدٍ: <br/>؎ وما المَرْءُ إلّا كالشِّهابِ وضَوْئِهِ ∗∗∗ يَحُورُ رَمادًا بَعْدَ إذْ هو ساطِعُ<p/><p id="107.D97bB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="84:15-26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="84:15" id="qr-zad-almaseer-84-15">بَلَىٰ إِنَّ رَبَّهُ كَانَ بِهِ بَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/84/15" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="v" data-v="84:16" id="qr-zad-almaseer-84-16">فَلَا أُقْسِمُ بِالشَّفَقِ</span><a class="vn" href="/quran/84/16" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="v" data-v="84:17" id="qr-zad-almaseer-84-17">وَاللَّيْلِ وَمَا وَسَقَ</span><a class="vn" href="/quran/84/17" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="v" data-v="84:18" id="qr-zad-almaseer-84-18">وَالْقَمَرِ إِذَا اتَّسَقَ</span><a class="vn" href="/quran/84/18" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="v" data-v="84:19" id="qr-zad-almaseer-84-19">لَتَرْكَبُنَّ طَبَقًا عَن طَبَقٍ</span><a class="vn" href="/quran/84/19" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="v" data-v="84:20" id="qr-zad-almaseer-84-20">فَمَا لَهُمْ لَا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/84/20" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="v" data-v="84:21" id="qr-zad-almaseer-84-21">وَإِذَا قُرِئَ عَلَيْهِمُ الْقُرْآنُ لَا يَسْجُدُونَ ۩</span><a class="vn" href="/quran/84/21" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="v" data-v="84:22" id="qr-zad-almaseer-84-22">بَلِ الَّذِينَ كَفَرُوا يُكَذِّبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/84/22" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="v" data-v="84:23" id="qr-zad-almaseer-84-23">وَاللَّهُ أَعْلَمُ بِمَا يُوعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/84/23" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="v" data-v="84:24" id="qr-zad-almaseer-84-24">فَبَشِّرْهُم بِعَذَابٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/84/24" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="v" data-v="84:25" id="qr-zad-almaseer-84-25">إِلَّا الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَهُمْ أَجْرٌ غَيْرُ مَمْنُونٍ</span><a class="vn" href="/quran/84/25" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.d2c7d"/><p id="107.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلى</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الفَرّاءُ: المَعْنى: بَلى لَيَحُورَنَّ، ثُمَّ اسْتَأْنَفَ، فَقالَ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ رَبَّهُ كانَ بِهِ بَصِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ المُفَسِّرُونَ: بَصِيرًا عَلى جَمِيعِ أحْوالِهِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا أُقْسِمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَدْ سَبَقَ بَيانُهُ. <br/>فَأمّا " الشَّفَقُ " فَقالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: هُما شَفَقانِ: الأحْمَرُ، والأبْيَضُ، فالأحْمَرُ: مِن لَدُنْ غُرُوبِ الشَّمْسِ إلى وقْتِ صَلاةِ العِشاءِ ثُمَّ يَغِيبُ، ويَبْقى الشَّفَقُ الأبْيَضُ إلى نِصْفِ اللَّيْلِ. <br/>وَلِلْمُفَسِّرِينَ في المُرادِ " بِالشَّفَقِ " هاهُنا سِتَّةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: الحُمْرَةُ الَّتِي تَبْقى في الأُفُقِ بَعْدَ غُرُوبِ الشَّمْسِ. وقَدْ رَوى ابْنُ عُمَرَ «عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> أنَّهُ قالَ: " الشَّفَقُ: الحُمْرَةُ "»، وهَذا قَوْلُ عُمَرَ، وابْنِهِ، وابْنِ مَسْعُودٍ، وعُبادَةَ، وأبِي قَتادَةَ، وجابِرِ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ، وابْنِ عَبّاسٍ، وأبِي هُرَيْرَةَ، وأنَسٍ، وابْنِ المُسَيَّبِ، وابْنِ جُبَيْرٍ، وطاوُوسٍ، ومَكْحُولٍ، ومالِكٍ، والأوْزاعِيِّ، وأبِي يُوسُفَ، والشّافِعِيِّ، وأبِي عُبَيْدٍ، وأحْمَدَ، وإسْحاقَ، وابْنِ قُتَيْبَةَ، والزَّجّاجِ. قالَ الفَرّاءُ: سَمِعْتُ بَعْضَ العَرَبِ يَقُولُ وعَلَيْهِ ثَوْبٌ مَصْبُوغٌ: كَأنَّهُ الشَّفَقُ، وكانَ أحْمَرَ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ النَّهارُ. <br/>والثّالِثُ: الشَّمْسُ، رُوِيَ القَوْلانِ عَنْ مُجاهِدٍ. <br/>والرّابِعُ: ما بَقِيَ مِنَ النَّهارِ، قالَهُ عِكْرِمَةُ. <br/>والخامِسُ: السَّوادُ الَّذِي يَكُونُ بَعْدَ ذَهابِ البَياضِ، قالَهُ أبُو جَعْفَرٍ مُحَمَّدُ بْنُ عَلِيٍّ. <br/>والسّادِسُ: أنَّهُ البَياضُ، قالَهُ عُمَرُ بْنُ عَبْدِ العَزِيزِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّيْلِ وما وسَقَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: وما جَمَعَ وضَمَّ. وأنْشَدُوا: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="107.rnkGg">إنَّ لَنا قَلائِصًا حَقائِقًا مُسْتَوْسِقاتٍ لَوْ يَجِدْنَ سائِقًا</p>قالَ أبُو عُبَيْدَةَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما وسَقَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما عَلا فَلَمْ يَمْنَعْ مِنهُ شَيْءٌ، فَإذا جَلَّلَ اللَّيْلُ الجِبالَ، والأشْجارَ، والبِحارَ، والأرْضَ، فاجْتَمَعَتْ لَهُ، فَقَدْ وسَقَها. وقالَ بَعْضُهُمْ: مَعْنى: " ما وسَقَ ": ما جَمَعَ مِمّا كانَ مُنْتَشِرًا بِالنَّهارِ في تَصَرُّفِهِ إلى مَأْواهُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والقَمَرِ إذا اتَّسَقَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الفَرّاءُ: اتِّساقُهُ: اجْتِماعُهُ واسْتِواؤُهُ لَيْلَةَ ثَلاثَ عَشْرَةَ، وأرْبَعَ عَشْرَةَ، إلى سِتَّ عَشْرَةَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَتَرْكَبُنَّ طَبَقًا عَنْ طَبَقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، وحَمْزَةُ، والكِسائِيُّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَتَرْكَبُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِفَتْحِ التّاءِ والباءِ، وفي مَعْناهُ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ خِطابٌ لِرَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> . ثُمَّ في مَعْناهُ قَوْلانِ. أحَدُهُما: لَتَرْكَبَنَّ سَماءً بَعْدَ سَماءٍ، قالَهُ ابْنُ مَسْعُودٍ، والشَّعْبِيُّ، ومُجاهِدٌ. والثّانِي: لَتَرْكَبَنَّ حالًا بَعْدَ حالٍ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، وقالَ: هو نَبِيُّكم. <br/>والقَوْلُ الثّانِي: أنَّ الإشارَةَ إلى السَّماءِ. والمَعْنى: أنَّها تَتَغَيَّرُ ضُرُوبًا مِنَ التَّغْيِيرِ، فَتارَةً كالمُهْلِ، وتارَةً كالدِّهانِ، رُوِيَ عَنِ ابْنِ مَسْعُودٍ أيْضًا. <br/>وَقَرَأ عاصِمٌ، ونافِعٌ، وأبُو عَمْرٍو، وابْنُ عامِرٍ " لَتَرْكَبُنَّ " بِفَتْحِ التّاءِ، وضَمِّ الباءِ، وهو خِطابٌ لِسائِرِ النّاسِ. ومَعْناهُ: لَتَرْكَبُنَّ حالًا بَعْدَ حالٍ. وقَرَأ ابْنُ مَسْعُودٍ، وأبُو الجَوْزاءِ، وأبُو الأشْهَبِ " لَيَرْكَبَنَّ " بِالياءِ، ونَصْبِ الباءِ. وقَرَأ أبُو المُتَوَكِّلِ، وأبُو عِمْرانَ، وابْنُ يَعْمَرَ " لَيَرْكَبُنَّ " بِالياءِ، وضَمِّ الباءِ. و " عَنْ " بِمَعْنى " بَعْدَ " . وهَذا قَوْلُ عامَّةِ المُفَسِّرِينَ واللُّغَوِيِّينَ، وأنْشَدُوا لِلْأقْرَعِ بْنِ حابِسٍ. <br/><p class="text-center text-danger" id="107.BmBAd">إنِّي امْرُؤٌ قَدْ حَلَبْتُ الدَّهْرَ أشْطُرَهُ ∗∗∗ وساقَنِي طَبَقٌ مِنهُ إلى طَبَقِ</p>ثُمَّ في مَعْنى الكَلامِ خَمْسَةُ أقْوالٍ. <br/>أحَدُها: أنَّهُ الشَّدائِدُ، والأهْوالُ، ثُمَّ المَوْتُ، ثُمَّ البَعْثُ، ثُمَّ العَرْضُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ الرَّخاءُ بَعْدَ الشِّدَّةِ، والشِّدَّةُ بَعْدَ الرَّخاءِ، والغِنى بَعْدَ الفَقْرِ، والفَقْرُ بَعْدَ الغِنى، والصِّحَّةُ بَعْدَ السَّقَمِ، والسَّقَمُ بَعْدَ الصِّحَّةِ، [قالَهُ الحَسَنُ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهُ كَوْنُ الإنْسانِ رَضِيعًا ثُمَّ فَطِيمًا ثُمَّ غُلامًا شابًّا ثُمَّ شَيْخًا]، قالَهُ عِكْرِمَةُ. <br/>والرّابِعُ: أنَّهُ تَغَيُّرُ حالِ الإنْسانِ في الآخِرَةِ بَعْدَ الدُّنْيا، فَيَرْتَفِعُ مَن كانَ وضِيعًا، ويَتَّضِعُ مَن كانَ مُرْتَفِعًا، وهَذا مَذْهَبُ سَعِيدِ بْنِ جُبَيْرٍ. <br/>والخامِسُ: أنَّهُ رُكُوبُ سَنَنِ مَن كانَ قَبْلَهم مِنَ الأوَّلِينَ، قالَهُ أبُو عُبَيْدَةَ. <br/>وَكانَ بَعْضُ الحُكَماءِ يَقُولُ: مَن كانَ اليَوْمَ عَلى حالَةٍ، وغَدًا عَلى حالَةٍ أُخْرى، فَلْيَعْلَمْ أنَّ تَدْبِيرَهُ إلى سِواهُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: كُفّارَ مَكَّةَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: لا يُؤْمِنُونَ بِمُحَمَّدٍ والقُرْآنِ، وهو اسْتِفْهامُ إنْكارٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا قُرِئَ عَلَيْهِمُ القُرْآنُ لا يَسْجُدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: لا يُصَلُّونَ، قالَهُ عَطاءٌ، وابْنُ السّائِبِ. <br/>والثّانِي: لا يَخْضَعُونَ لَهُ، ويَسْتَكِينُونَ، قالَهُ ابْنُ جَرِيرٍ، واخْتارَهُ القاضِي أبُو يُعْلى. قالَ: وقَدِ احْتَجَّ بِها قَوْمٌ عَلى وُجُوبِ سُجُودِ التِّلاوَةِ، ولَيْسَ فِيها دَلالَةٌ عَلى ذَلِكَ، وإنَّما المَعْنى: لا يَخْشَعُونَ، ألا تَرى أنَّهُ أضافَ السُّجُودَ إلى جَمِيعِ القُرْآنِ، والسُّجُودُ يَخْتَصُّ بِمَواضِعَ مِنهُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلِ الَّذِينَ كَفَرُوا يُكَذِّبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالقُرْآنِ، والبَعْثِ، والجَزاءِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ أعْلَمُ بِما يُوعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في صُدُورِهِمْ ويُضْمِرُونَ في قُلُوبِهِمْ مِنَ التَّكْذِيبِ. قالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ: " يُوعُونَ ": يَجْمَعُونَ في قُلُوبِهِمْ. وقالَ الزَّجّاجُ: يُقالُ: أوْعَيْتُ المَتاعَ في الوِعاءِ، ووَعَيْتُ العِلْمَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبَشِّرْهم بِعَذابٍ ألِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: أخْبِرْهم بِذَلِكَ. وقالَ الزَّجّاجُ: اجْعَلْ لِلْكَفّارِ بَدَلَ البِشارَةِ لِلْمُؤْمِنِينَ بِالجَنَّةِ والرَّحْمَةِ، العَذابَ الألِيمَ. و " المَمْنُونُ " عِنْدَ أهْلِ اللُّغَةِ: المَقْطُوعُ.<p/><p id="107.ff24A"/></div></div></div></div></body></html>