<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الزلزلة" id="ch100"><h1 id="107.aq846">سورة الزلزلة</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="99:1-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="99:1" id="qr-zad-almaseer-99-1">إِذَا زُلْزِلَتِ الْأَرْضُ زِلْزَالَهَا</span><a class="vn" href="/quran/99/1" target="_blank" title="سورة الزلزلة"></a><span class="v" data-v="99:2" id="qr-zad-almaseer-99-2">وَأَخْرَجَتِ الْأَرْضُ أَثْقَالَهَا</span><a class="vn" href="/quran/99/2" target="_blank" title="سورة الزلزلة"></a><span class="v" data-v="99:3" id="qr-zad-almaseer-99-3">وَقَالَ الْإِنسَانُ مَا لَهَا</span><a class="vn" href="/quran/99/3" target="_blank" title="سورة الزلزلة"></a><span class="v" data-v="99:4" id="qr-zad-almaseer-99-4">يَوْمَئِذٍ تُحَدِّثُ أَخْبَارَهَا</span><a class="vn" href="/quran/99/4" target="_blank" title="سورة الزلزلة"></a><span class="v" data-v="99:5" id="qr-zad-almaseer-99-5">بِأَنَّ رَبَّكَ أَوْحَىٰ لَهَا</span><a class="vn" href="/quran/99/5" target="_blank" title="سورة الزلزلة"></a><span class="v" data-v="99:6" id="qr-zad-almaseer-99-6">يَوْمَئِذٍ يَصْدُرُ النَّاسُ أَشْتَاتًا لِّيُرَوْا أَعْمَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/99/6" target="_blank" title="سورة الزلزلة"></a><span class="v" data-v="99:7" id="qr-zad-almaseer-99-7">فَمَن يَعْمَلْ مِثْقَالَ ذَرَّةٍ خَيْرًا يَرَهُ</span><a class="vn" href="/quran/99/7" target="_blank" title="سورة الزلزلة"></a><span class="v" data-v="99:8" id="qr-zad-almaseer-99-8">وَمَن يَعْمَلْ مِثْقَالَ ذَرَّةٍ شَرًّا يَرَهُ</span><a class="vn" href="/quran/99/8" target="_blank" title="سورة الزلزلة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="107.C2FFC"/><p id="107.v7NB2">سُورَةُ الزَّلْزَلَةِ <br/>وَفِيها قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّها مَدَنِيَّةٌ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، وقَتادَةُ، ومُقاتِلٌ، والجُمْهُورُ. <br/>والثّانِي: مَكِّيَّةٌ، قالَهُ ابْنُ مَسْعُودٍ، وجابِرٌ، وعَطاءٌ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا زُلْزِلَتِ الأرْضُ زِلْزالَها</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: حُرِّكَتْ حَرَكَةً شَدِيدَةً، وذَلِكَ عِنْدَ قِيامِ السّاعَةِ. وقالَ مُقاتِلٌ: تَتَزَلْزَلُ مِن شِدَّةِ صَوْتِ إسْرافِيلَ حَتّى يَنْكَسِرَ كُلُّ ما عَلَيْها مِن شِدَّةِ الزَّلْزَلَةِ ولا تَسْكُنُ حَتّى تُلْقِيَ ما عَلى ظَهْرِها مِن جَبَلٍ، أوْ بِناءٍ، أوْ شَجَرٍ، ثُمَّ تَتَحَرَّكُ وتَضْطَرِبُ، فَتُخْرِجُ ما في جَوْفِها. <br/>وَفِي وقْتِ هَذِهِ الزَّلْزَلَةِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: تَكُونُ في الدُّنْيا، وهي مِن أشْراطِ السّاعَةِ، قالَهُ الأكْثَرُونَ. <br/>والثّانِي: أنَّها زَلْزَلَةُ يَوْمَ القِيامَةِ، قالَهُ خارِجَةُ بْنُ زَيْدٍ في آخَرِينَ. قالَ الفَرّاءُ: حَدَّثَنِي مُحَمَّدُ بْنُ مَرْوانَ، قالَ: قُلْتُ لِلْكَلْبِيِّ: أرَأيْتَ قَوْلَ اللَّهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا زُلْزِلَتِ الأرْضُ زِلْزالَها</span><span class="ve">﴾</span></span> ؟ فَقالَ: هَذِهِ بِمَنزِلَةِ قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="71:18" id="qr-zad-almaseer-71-18">وَيُخْرِجُكم إخْراجًا</span><a class="vn" href="/quran/71/18" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span> فَأُضِيفَ المَصْدَرُ إلى صاحِبِهِ، وأنْتَ قائِلٌ في الكَلامِ: لَأُعْطِيَنَّكَ عَطِيَّتَكَ، تُرِيدُ عَطِيَّةً. والزِّلْزالُ بِالكَسْرِ: المَصْدَرُ، وبِالفَتْحِ: الِاسْمُ. وقَدْ قَرَأ أبُو العالِيَةِ، وأبُو عِمْرانَ، وأبُو حَيْوَةَ الجَحْدَرِيُّ: " زَلْزالَها " بِفَتْحِ الزّايِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأخْرَجَتِ الأرْضُ أثْقالَها</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: ما فِيها مِنَ المَوْتى، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>والثّانِي: كُنُوزُها، قالَهُ عَطِيَّةُ. وجَمَعَ الفَرّاءُ بَيْنَ القَوْلَيْنِ، فَقالَ: لَفَظَتْ ما فِيها مِن ذَهَبٍ، أوْ فِضَّةٍ، أوْ مَيِّتٍ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَ الإنْسانُ ما لَها</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ اسْمُ جِنْسٍ يَعُمُّ الكافِرَ والمُؤْمِنَ، وهَذا قَوْلُ مَن جَعَلَها مِن أشْراطِ السّاعَةِ، لِأنَّها حِينَ ابْتَدَأتْ لَمْ يَعْلَمِ الكُلُّ أنَّها مِن أشْراطِ السّاعَةِ، فَسَألَ بَعْضُهم بَعْضًا حَتّى أيْقَنُوا. <br/>والثّانِي: أنَّهُ الكافِرُ خاصَّةً، وهَذا قَوْلُ مَن جَعَلَها زَلْزَلَةَ القِيامَةِ، لِأنَّ المُؤْمِنَ عارِفٌ فَلا يَسْألُ عَنْها، والكافِرُ جاحِدٌ لَها لِأنَّهُ لا يُؤْمِنُ بِالبَعْثِ، فَلِذَلِكَ يَسْألُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَئِذٍ تُحَدِّثُ أخْبارَها</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الزَّجّاجُ: " يَوْمَئِذٍ " مَنصُوبٌ بِقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا زُلْزِلَتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأخْرَجَتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَفي ذَلِكَ اليَوْمِ تُحَدِّثُ بِأخْبارِها، أيْ: تُخْبِرُ بِما عُمِلَ عَلَيْها. وفي حَدِيثٍ أبِي هُرَيْرَةَ «عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> أنَّهُ قالَ: أتُدْرُونَ ما أخْبارُها؟ قالُوا: اللَّهُ ورَسُولُهُ أعْلَمُ. قالَ: أخْبارُها أنْ تَشْهَدَ عَلى كُلِّ عَبْدٍ وأمَةٍ بِما عَمِلَ عَلى ظَهْرِها تَقُولُ: عَمِلَ كَذا وكَذا يَوْمَ كَذا وكَذا.» <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِأنَّ رَبَّكَ أوْحى لَها</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الفَرّاءُ: تُحَدِّثُ أخْبارَها بِوَحْيِ اللَّهِ وإذْنِهِ لَها. قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: أوْحى لَها، أيْ: أوْحى إلَيْها، وأذِنَ لَها أنْ تُخْبِرَ بِما عُمِلَ عَلَيْها. وقالَ أبُو عُبَيْدَةَ: " لَها " بِمَعْنى " إلَيْها " . قالَ العَجّاجُ: <br/>وَحى لَها القَرارَ فاسْتَقَرَّتِ <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَئِذٍ يَصْدُرُ النّاسُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: يَرْجِعُونَ عَنْ مَوْقِفِ الحِسابِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أشْتاتًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: فِرَقًا. فَأهْلُ الإيمانِ عَلى حِدَةٍ وأهْلُ الكُفْرِ عَلى حِدَةٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُرَوْا أعْمالَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ أبُو بَكْرٍ الصِّدِّيقُ، وعائِشَةُ، والجَحْدَرِيُّ: " لِيَرَوْا " بِفَتْحِ الياءِ. قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: أيْ: لِيَرَوْا جَزاءَ أعْمالِهِمْ. فالمَعْنى: أنَّهم يَرْجِعُونَ عَنِ المَوْقِفِ فِرَقًا لِيَنْزِلُوا مَنازِلَهم مِنَ الجَنَّةِ والنّارِ. وقِيلَ: في الكَلامِ تَقْدِيمٌ وتَأْخِيرٌ، تَقْدِيرُهُ: تُحَدِّثُ أخْبارَها بِأنَّ رَبَّكَ أوْحى لَها لِيُرَوْا أعْمالَهم يَوْمَئِذٍ يَصْدُرُ النّاسُ أشْتاتًا. فَعَلى هَذا: يَرَوْنَ ما عَمِلُوا مِن خَيْرٍ أوْ شَرٍّ في مَوْقِفِ العَرْضِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَن يَعْمَلْ مِثْقالَ ذَرَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ المُفَسِّرُونَ: مَن يَعْمَلْ في الدُّنْيا مِثْقالَ ذَرَّةٍ مِنَ الخَيْرِ أوِ الشَّرِّ يَرَهُ وقَرَأ أبانٌ عَنْ عاصِمٍ " يُرَهُ " بِضَمِّ الياءِ في الحَرْفَيْنِ. وقَدْ بَيَّنّا مَعْنى " الذَّرَّةِ " في سُورَةِ [النِّساءِ: ٤٠] وفي مَعْنى هَذِهِ الرُّؤْيَةِ قَوْلانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ يَراهُ في كِتابِهِ. <br/>والثّانِي: يَرى جَزاءَهُ. وذَكَرَ مُقاتِلٌ: أنَّها نَزَلَتْ في رَجُلَيْنِ كانا بِالمَدِينَةِ، كانَ أحَدُهُما يَسْتَقِلُّ أنْ يُعْطِيَ السّائِلَ الكَسْرَةَ، أوِ التَّمْرَةَ. وكانَ الآخَرُ يَتَهاوَنُ بِالذَّنْبِ اليَسِيرِ، فَأنْزَلَ اللَّهُ عَزَّ وجَلَّ هَذا يُرَغِّبُهم في القَلِيلِ مِنَ الخَيْرِ، ويُحَذِّرُهُمُ اليَسِيرَ مِنَ الشَّرِّ.</p><p id="107.2e940"/></div></div></div></div></body></html>