<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الواقعة" id="ch63"><h1 id="117.ze4R6">سورة الواقعة</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="56:1-2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:1" id="qr-shirazi-56-1">إِذَا وَقَعَتِ ٱلْوَاقِعَةُ</span><a class="vn" href="/quran/56/1" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:2" id="qr-shirazi-56-2">لَيْسَ لِوَقْعَتِهَا كَاذِبَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/56/2" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.7ccaE"/><p id="117.758B0"><span><tafsir><span>هذا من قبيل قولك: كانت الكاينة وحدثت الحادثة، والمراد القيامة وساعتها. والناظرون في علم الكتاب بعين الاحتجاب، يظنّون أنّ زمان الآخرة وساعتها من جنس أزمنة الدنيا وساعتها، حتّى أنّهم يتوهّمون أنّ يوم القيامة يوم مخصوص متّصل أوّله بآخر أيّام الدنيا، فيشكل عليهم وقوع الإخبار عن وقوعه ووقوع حالاته بالفعل كما في هذه الآية.</span><br/><span>وقد تكرّرت الأخبار عن وقوع القيامة وحالاتها في القرآن بألفاظ دالّة على ثبوتها وتحقّقها بالفعل، مثل قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:68" id="qr-shirazi-39-68">وَنُفِخَ فِي ٱلصُّورِ فَصَعِقَ مَن فِي ٱلسَّمَاوَاتِ وَمَن فِي ٱلأَرْضِ</span><a class="vn" href="/quran/39/68" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. وقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:43" id="qr-shirazi-7-43">وَنَزَعْنَا مَا فِي صُدُورِهِم مِّنْ غِلٍّ</span><a class="vn" href="/quran/7/43" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>- الآية -</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:44" id="qr-shirazi-7-44">وَنَادَىۤ أَصْحَابُ ٱلْجَنَّةِ...</span><a class="vn" href="/quran/7/44" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>،</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:50" id="qr-shirazi-7-50">وَنَادَىٰ أَصْحَابُ ٱلنَّارِ...</span><a class="vn" href="/quran/7/50" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>،</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:48" id="qr-shirazi-7-48">وَنَادَىٰ أَصْحَابُ ٱلأَعْرَافِ...</span><a class="vn" href="/quran/7/48" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>- الآيات - وأشباهها كثيرة، فوقعوا في تكلّف أرباب المجاز والمبالغة كما قيل في الكشّاف وغيره: "إنّها وُصفت بالوقوع لأنّها تقع لا محالة" ولم يتفكّروا بمعنى قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:28" id="qr-shirazi-31-28">مَّا خَلْقُكُمْ وَلاَ بَعْثُكُمْ إِلاَّ كَنَفْسٍ وَاحِدَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/31/28" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فنسبة البعث إليه كنسبة الخلق.</span><br/><span>فكما أنّ ايجاد الخلائق في أزمنتها وأوقاتها المتكثّرة المتجدّدة إنّما هو من قِبَل الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، وبالقياس إلى مجاوريه ومقرّبيه من ذوات الملائكة المقرّبين، وعقول أوليائه الصِدّيقين في دفعة واحدة - وإليه أشير بقوله (صلّى الله عليه وآله وسلّم):</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"جُفَّ القلمُ بما هو كائن"</span></hadeeth><tafsir><span>، مع أنّه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>كل يوم هو في شأن، إذ له</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>شأن واحد في شؤون كثيرة، حيث لا يشغله شأن عن شأن وزمان عن زمان، ولا مكان عن مكان، لتعاليه عن هذه الأشياء مع انبساط نور وجوده عليها، وارتفاعه عن الانحصار في عالم الأرض والسماء، مع شمول علمه ونزول رحمته إلى ما تحت الثرى -، فكذلك بعث الخلائق كلّهم من أجداثهم في لحظة واحدة من جهته لقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:77" id="qr-shirazi-16-77">وَمَآ أَمْرُ ٱلسَّاعَةِ إِلاَّ كَلَمْحِ ٱلْبَصَرِ أَوْ هُوَ أَقْرَبُ</span><a class="vn" href="/quran/16/77" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>ومن خواصّ يوم القيامة، أنّ مقداره بالقياس إلى طائفة خمسون ألف سنة لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="70:4" id="qr-shirazi-70-4">تَعْرُجُ ٱلْمَلاَئِكَةُ وَٱلرُّوحُ إِلَيْهِ فِي يَوْمٍ كَانَ مِقْدَارُهُ خَمْسِينَ أَلْفَ سَنَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/70/4" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. وبالقياس إلى طائفة أخرى:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:77" id="qr-shirazi-16-77">كَلَمْحِ ٱلْبَصَرِ أَوْ هُوَ أَقْرَبُ</span><a class="vn" href="/quran/16/77" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="70:6" id="qr-shirazi-70-6">إِنَّهُمْ يَرَوْنَهُ بَعِيداً وَنَرَاهُ قَرِيباً</span><a class="vn" href="/quran/70/6" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وكذلك من خواصّ الساعة أنّها منتظرَةُ الوقوع بالقياس إلى طائفة:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="67:25" id="qr-shirazi-67-25">وَيَقُولُونَ مَتَىٰ هَـٰذَا ٱلْوَعْدُ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/67/25" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:55" id="qr-shirazi-22-55">وَلاَ يَزَالُ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ فِي مِرْيَةٍ مِّنْهُ حَتَّىٰ تَأْتِيَهُمُ ٱلسَّاعَةُ بَغْتَةً</span><a class="vn" href="/quran/22/55" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وهي بالقياس إلى طائفة أخرى:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:7" id="qr-shirazi-22-7">وَأَنَّ ٱلسَّاعَةَ آتِيَةٌ لاَّ رَيْبَ فِيهَا</span><a class="vn" href="/quran/22/7" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>فقوله: "ليس" مع ما في حيّزه صفة "الواقعة". ويحتمل أن يكون عاملاً في الظرف كما تقول: "اليوم ليس لي عمل"، ولا يحتاج إلى تأويل "ليس" بـ "لا يكون" - كما في بعض التفاسير- بناء على أنّه لنفي الحال، فلا يكون عاملاً في ظرف لم يقع بعد لِما وقعت الإشارة إليه.</span><br/><span>وعلى الأوّل: إذا منصوبة بفعل مضمر - مثل أذكر ونحوه -، أو بمحذوف يعني إذا وَقَعَتْ كان كذا وكذا.</span><br/><span>وفي الكشّاف: فسّرت كاذبة "بنفس كاذبة"، وذكر في المعنى: أي لا يكون حين تقع نفس تكذب على الله في تكذيب الغيب، لأنّ كلّ نفس حينئذ مؤمنة صادقة مصدّقة، وأكثر النفوس اليوم كواذب مكذّبات، كقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:84" id="qr-shirazi-40-84">فَلَمَّا رَأَوْاْ بَأْسَنَا قَالُوۤاْ آمَنَّا بِٱللَّهِ وَحْدَهُ</span><a class="vn" href="/quran/40/84" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="26:201" id="qr-shirazi-26-201">لاَ يُؤْمِنُونَ بِهِ حَتَّىٰ يَرَوُاْ ٱلْعَذَابَ ٱلأَلِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/26/201" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:55" id="qr-shirazi-22-55">وَلاَ يَزَالُ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ فِي مِرْيَةٍ مِّنْهُ حَتَّىٰ تَأْتِيَهُمُ ٱلسَّاعَةُ</span><a class="vn" href="/quran/22/55" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. ولا يخفى انّ القول بنفي وقوع الكذب على الله، والتكذيب للغيب مطلقا من نفس أصلاً، ممّا يناقضه قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:55" id="qr-shirazi-30-55">وَيَوْمَ تَقُومُ ٱلسَّاعَةُ يُقْسِمُ ٱلْمُجْرِمُونَ مَا لَبِثُواْ غَيْرَ سَاعَةٍ كَذَلِكَ كَانُواْ يُؤْفَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/55" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:72" id="qr-shirazi-17-72">وَمَن كَانَ فِي هَـٰذِهِ أَعْمَىٰ فَهُوَ فِي ٱلآخِرَةِ أَعْمَىٰ وَأَضَلُّ سَبِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/17/72" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وأيضاً: الحكم بأنّ كلّ نفس عند قياس الساعة مؤمنة صادقة مصدّقة، كلام ناشىء ممّن لا بصيرة له في إدراك المعارف الإيمانيّة، بل بناء معرفته على ظواهر المنقولات وما اشتهر في المتداولات، وذلك لأنّ الإيمان بالله واليوم الآخر هو غاية كمال النفس الإنسانيّة، لأنّه عبارة عن نور من أنوار الله يقذفه في قلب من يشاء من عباده، وهذا النور يطفي نار جهنّم، فكيف تتنوّر به نفوس الكفّار والمنافقين؟</span><br/><span>وما ورد من الآيات في باب إيمانهم عند نزول العذاب، فبعضها محمول على ظهور الشقاوة عليهم يومئذ، ومشاهدتهم آثار السيّئات ونتائج الكفر والعناد، وتبعات المعاصي والفسوق، وأضداد ما كانوا يحتسبون، كما في قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:47" id="qr-shirazi-39-47">وَبَدَا لَهُمْ مِّنَ ٱللَّهِ مَا لَمْ يَكُونُواْ يَحْتَسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/47" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. وبعضها ممّا لا يُفهم منه أزيد من اعترافهم باللسان، ودعواهم الإيمان، كما في قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:84" id="qr-shirazi-40-84">فَلَمَّا رَأَوْاْ بَأْسَنَا قَالُوۤاْ آمَنَّا بِٱللَّهِ وَحْدَهُ</span><a class="vn" href="/quran/40/84" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. وربّما كانوا كاذبين في هذه الدعوى يومئذ، كما كذّبوا في قولهم للرسول (صلّى الله عليه وآله وسلم) كما قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>حكاية عنهم حيث قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="63:1" id="qr-shirazi-63-1">قَالُواْ نَشْهَدُ إِنَّكَ لَرَسُولُ ٱللَّهِ وَٱللَّهُ يَعْلَمُ إِنَّكَ لَرَسُولُهُ وَٱللَّهُ يَشْهَدُ إِنَّ ٱلْمُنَافِقِينَ لَكَاذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/63/1" target="_blank" title="سورة المنافقون"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>لا أنهم يصيرون بعد الموت عرفاء بالله وآياته، موحّدين، وإلاّ فكيف يعذّبهم الله عذاباً أبديّا؟ إذ البراهين العقليّة والسمعيّة ناهضة على خروج أهل التوحيد عن النار، فالقول بأنّ كلّ نفس يوم القيامة غير كاذبة في محلّ المنع.</span><br/><span>نعم، منشأ الكذب والغلط ومبدأ الشر والوبال لا يكون إلاّ في هذا العالَم الذي هو منبع الشرور والعاهات، ومعدن النقايص والآفات، - كما بُيّن في مقامه -، والنفس الشقيّة الكذوبة، لا تكتسب مادّة الكذب والبهتان، والكفر والعصيان، ومنشأ التعذيب بالنيران، إلاّ بواسطة كونها مدّة في هذا العالم، ولأجل تعلّقها بالأبدان، فهي حمّالة حطب نيرانها من ها هنا، والآخرة دار العدل والحساب والقضاء بمؤدّى الشهود والكتاب: -</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:17" id="qr-shirazi-40-17">لاَ ظُلْمَ ٱلْيَوْمَ</span><a class="vn" href="/quran/40/17" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>والأوْلى أن تحمل الكاذبة على المصدر، كالعاقبة، أي: ليس لمجيئها وظهورها كذب، ومعناه - كما في مجمع البيان - إنّها واقعة حقّا وصدقاً، وليس فيها ولا في الإخبار عن وقوعها كذب، واللام على الأوّل مثل ما في قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="89:24" id="qr-shirazi-89-24">يٰلَيْتَنِي قَدَّمْتُ لِحَيَاتِي</span><a class="vn" href="/quran/89/24" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وعلى ما ذكرناه مثل.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.eED83"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:3" id="qr-shirazi-56-3">خَافِضَةٌ رَّافِعَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/56/3" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.bBee9"/><p id="117.0bb22"><span><tafsir><span>إمّا صفتان بعد الصفة، أو خبران لمبتدأ محذوف، أي: هي خافضة تخفض أقواماً، ورافعة ترفع آخرين، بمعنى أنّ الأشقياء المدبرين يهبطون وينحطّون فيها إلى الدركات الهاوية، والسعداء المقبلين يصعدون فيها إلى الدرجات العالية.</span><br/><span>وهذا أمر متحقّق الوقوع، كما تدّل عليه الآيتان بصيغة اسم الفاعل الدالّة على الثبات والدوام، فما من نفس ما دامت في الدنيا إلاّ وهي إمّا في الصعود أو الهبوط بحسب النشأة الثانية من جهة أعمالها الحسنة أو السيّئة، لكن ظهور هذه الأحوال، وكشف الأغطية عنها لجميع الخلايق، يتوقّف على قيام القيامة العظمى بموت الكلّ، وظهورها لكلّ واحد بخصوصه موقوف على القيامة الصغرى بموته.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.9Ff2f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:4-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:4" id="qr-shirazi-56-4">إِذَا رُجَّتِ ٱلأَرْضُ رَجّاً</span><a class="vn" href="/quran/56/4" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:5" id="qr-shirazi-56-5">وَبُسَّتِ ٱلْجِبَالُ بَسّاً</span><a class="vn" href="/quran/56/5" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:6" id="qr-shirazi-56-6">فَكَانَتْ هَبَآءً مُّنبَثّاً</span><a class="vn" href="/quran/56/6" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.eC2dF"/><p id="117.bB3E0"><span><tafsir><span>"إذا" مع ما يليه؛ بدل من "إذا وقعت". أو هو منصوب بـ "خافِضَة رافِعَة".</span><br/><span>و "الرَجُّ" هو التحريك الشديد. فمعنى "رُجَّتِ الأرضُ": حُرّكت تحريكا شديدا حتى انهدم كلّ شيء عليها من الأبنية والجبال. وهي كذلك عند قيام الساعة، كما انها كذلك عند أهل الكشف الذين غلب على باطنهم ظهور سلطان الآخرة، فهم يرون الأرض ومن عليها دائمة التحوّل والنقل، لازمة الانهدام والزوال من حال إلى حال.</span><br/><span>و "البَسّ" هو التفتيت للشيء والتفريق له حتّى يعود كالسَّويق. وبسّت الجبال، صارت متفرّقة الأجزاء كالذرّات المبثوثة في الهواء، وكذلك أصل الجبال، فإنّها في الأصل كانت أجزاء متفرّقة في مدّة طويلة لا يعلم كميّتها إلاّ الله، فجمعتها أيدي بعض ملائكة الله الموكّلة بتصريف الرياح وتمويج البحار، فانعقدت جبالاً بإذن الله في بعض الأوقات، ثم تعود إلى ما كانت وزالت عن مواضعها في كلّ وقت على التدريج ولو بهبوب الرياح ونزول الأمطار وتأثير أشعّة الشمس وغيرها من الأنوار، وتفسّخها بالتحليل والتبخير، وعلى هذا القياس يرجع فيها كلّ شيء إلى أصله، ويظهر على صورته الحقيقيّة التي كان عليها، ولا شكّ أنّ الآخرة إنّما تحصل بارتفاع الحُجُب وظهور الحقايق، وزوال التعيّنات، وتميز الحق عن الباطل.</span><br/><span>على أنّ من اكتحلت عين بصيرته بنور الإيمان، وتنوّر قلبه بطلوع شمس العيان، يجد أعيان الأفلاك والأركان متبدّلة، وطبايع الصور والأكوان متحولّة متزايلة. فهي أبداً في السيلان والزوال والحركة والانتقال حركة جوهريّة وتجدّداً ذاتياً، لا بمجرّد الصفات والأعراض فقط، وفي المقولات الأربع لا غير - كما زعمه المحجوبون من أهل النظر -، بل كما أقيم عليه البرهان مطابقاً لما وجده أصحاب المكاشفة والعيان، من أنّ الطبيعة السارية في أجسام هذا العالم، هي حقيقة سيّالة متجدّدة الذات غير قارّة بحسب الجواهر.</span><br/><span>وعلم من ذلك أنّ الدنيا بحذافيرها حادثة، وهي دار زوال وانتقال، والآخرة دار قرار وثبات، كما يراه المِليّون حسبما وصل إليهم من حَمَلة أسرار الوحي والتنزيل، وخَزَنَة علم النبوّة والتأويل.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.B7aFC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:7" id="qr-shirazi-56-7">وَكُنتُمْ أَزْوَاجاً ثَلاَثَةً</span><a class="vn" href="/quran/56/7" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.1e116"/><p id="117.97DEa"><span><tafsir><span>أي أصنافاً ثلاثة. وذلك لأنّ الإنسان فيه مبادي إدراكات ثلاثة من جهة قوى ثلاث: قوّة العقل، وقوّة الخيال، وقوّة الحسّ. ولكلّ قوّة كمال، فكمال القوّة العاقلة بإدراك المعارف الإلهية والعلوم الربانيّة، وبه يشحر الإنسان في جوار الله وملكوته، وكمال القوّة الخياليّة في فعل الخيرات وتهذيب الصفات وتبديل السيّئات بالحسنات، وكمال القوّة الحسيّة بإدراك الملايم الحسّي من الملاذ الجسمانيّة والأعراض البدنيّة.</span><br/><span>والإنسان في أوّل تكوّنه بالقوّة في كمال كلّ من هذه المبادي الثلاثة، وهو بحسب كمال كل قوّة يقع في عالَم من العوالم بمقتضى طبيعة تلك القوّة إن لم يكن لها مانع، فله نشآت ثلاث بحسب قوى ثلاث، فهو بالقوّة في أوّل الوجود. فأوّل ما يخرج فيه من القوّة إلى الفعل هو نشأة الحسّ، وكماله بحسبه يقتضي السكون في هذه الدار، والإنسراح في مراتع الشهوات كالبهائم والحشرات، فإذا تجاوز عن هذا المنزل، يحدث فيه العقل العملي. وقوّة التخيل، وكماله بحسب هذه القوّة يقتضي له التشوّق إلى الدار الآخرة، والكون هناك من حيث يتخيّل الخيرات المظنونة، ويقصد الأفعال الحسنة، وينوي فعل الطاعات وترك القبايح والسيّئات، ومعاد الإنسان من حيث همّته، ثمّ إذا ساعده التوفيق الإلهي، وارتفع إلى كمال القوّة النظريّة يحيط بالكليّات ويتّصل بالمفارقات، ويعرَف المبادئ والغايات علماً برهانيّا وإدراكاً مقدّساً عن شوب تغيّر وتجدّد، أو ظنّ، أو تخمين فمنزلته منزلة المقدسين.</span><br/><span>فعلم انّ الإنسان صار بحسب هذه المقامات منقسماً على ثلاثة أقسام، ولكلّ قسم أحوال مخصوصة بحسب الآخرة، وله منزل خاصّ من المنازل الكليّة - وإن كان تحت كلّ قسم أنواع بلا نهاية -، وهذا لا ينافي وحدة النوع الإنساني قبل أن يصير باطنه خارجاً من القوّة النفسانيّة إلى الفعل الصوري الباطني، في صفة من الصفات المكمونة فيه، والمخزونة في طينته، فوقعت الإشارة إلى تفصيل هذه الأقسام الثلاثة في قوله عزّ اسمه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَصْحَابُ ٱلْمَيْمَنَةِ مَآ أَصْحَابُ ٱلْمَيْمَنَةِ وَأَصْحَابُ ٱلْمَشْأَمَةِ مَآ أَصْحَابُ ٱلْمَشْأَمَةِ وَٱلسَّابِقُونَ ٱلسَّابِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.dCe3c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:8-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:8" id="qr-shirazi-56-8">فَأَصْحَابُ ٱلْمَيْمَنَةِ مَآ أَصْحَابُ ٱلْمَيْمَنَةِ</span><a class="vn" href="/quran/56/8" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:9" id="qr-shirazi-56-9">وَأَصْحَابُ ٱلْمَشْأَمَةِ مَآ أَصْحَابُ ٱلْمَشْأَمَةِ</span><a class="vn" href="/quran/56/9" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:10" id="qr-shirazi-56-10">وَٱلسَّابِقُونَ ٱلسَّابِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/10" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.075FC"/><p id="117.cCF2A"><span><tafsir><span>فأصحاب الميمنة، هم الذين يؤتون صحايف أعمالهم بأيمانهم، وأصحاب المشئمة هم الذين يؤتونها بشمائلهم - وهما جميعا من أصحاب الأعمال، والغالب عليهم القوّة العمليّة -، لكن مبدأ أعمال الطائفة الأولى العقل العملي - كما مرّ -، بوساطة الإدراكات الباطنة الجزئيّة كالتخيّل وما يجري مجراه، وغايتها طلب الخيرات المظنونة والسعادات المقبولة، ومبدأ أعمال الطائفة الثانية هو القوّة المحرّكة الحيوانيّة المسمّاة بالشوقيّة، بوساطة الإدراكات الحسيّة، وغايتها إمّا طلب الشهوة بالأكل والجماع وما يجري مجراهما، أو الغضب بالغلبة والإنتقام وما يشبههما.</span><br/><span>وأمّا السابقون: فهم أعلى مرتبة من أن يكونوا من أهل العمل، وإنّما شأنهم مشاهدة الحقايق، وملاحظة عظمة الله وملكوته، وقد شغلهم الله بمحبّته عن محبّة ما سواه، وأغناهم عن الطعام والشراب، وعن النظر إلى غيره، فمنزلتهم منه منزلة الملائكة العلّييّن المجرّدين عن الأجرام كلّها، وعن التعلّق بها، سواء كانت من هذه الأجسام الكدرة الدنياويّة أو من الأجرام النورانية الأخرويّة.</span><br/><span>وعن الحسن: المراد من أصحاب الميمنة وأصحاب المشئمة: أصحاب اليُمن والشؤم لأنّ السعداء ميامين على أنفسهم بطاعتهم، والأشقياء مشائيم عليها بمعصيتهم. "والسابقون" المخلصون الذين سبقوا إلى ما دعاهم الله إليه، وشقّوا الغبار في طلب مرضاة الله.</span><br/><span>والأوْلى ما ذكر أوّلاً.</span><br/><span>وهنا وجه آخر ذكر في كثير من التفاسير وهو: انّ أصحاب الميمنة هم الذين يؤخذ بهم ذات اليمين إلى الجنة، وأصحاب المشئمة هم الذين يؤخذ بهم ذات الشمال إلى النار.</span><br/><span>وتحقيقه أن العالم بتمامه كشخص واحد، لأنّ وجوده ظلّ لوجود الحقّ، فله وحدة طبيعيّة جمعيّة هي ظل للوحدة الحقّة الإلهية، وله روح واحد هو الروح الأعظم، والعقل الأوّل المشتمل على مجموع الأرواح الكليّة العقليّة اشتمالاً عقليّاً، وله كالإنسان جانبان:</span><br/><span>أحدهما: جانب اليمين، وفيه الملكوت الأعلى، وهي المدبّرات العلويّة المتعلّقة بالبرازخ النوريّة، وفيها جنّة السعداء، ومن ملائكتها من يسوقون عباد الله إلى رِضوانه، ومنهم كتّاب حسناتنا يكتبون صحايف أعمالنا الحسنة، وهم الملائكة العِلّيون، وبأيديهم كتاب الأبرار:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:18" id="qr-shirazi-83-18">إِنَّ كِتَابَ ٱلأَبْرَارِ لَفِي عِلِّيِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/18" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. والكتابة عبارة عن تصوير الحقايق، والكُتّاب هم المصوّرون الناقشون، والصحيفة هي محلّ التصوير والنقش، وكذا القلم هو الواسطة بين يمين الكاتب والكتابة. فالمراد من الكاتب هنا جوهر ملكوتي فعّال علويّ، ومن القلم قوّته العمليّة المصوّرة، ومن الصحيفة نفوسنا الناطقة الخالية عن النقوش في أوّل الفطرة، ولا شكّ أنّ هذه الكتابة لا يمكن أن يشاهدها أحد بهذه الحواسّ الكَدرة الترابيّة البالية، لأنّها مكتوبات غيبيّة وقعت في عالم الغيب، لكنّ أكثر الناس لا يؤمنون بالغيب، ولا يعتمدون ولا يثقون إلاّ بوجود المحسوس بإحدى هذه الحواسّ.</span><br/><span>وثانيهما: الشمال، وفيه الملكوت الأسفل، وهي المدبرات السفلية سدنة البرازخ الظلمانية، وفيها جحيم الأشقياء، ولها طائفتان من الملائكة - كما في الأوّل - إحداهما السائقة لأهل النار إلى النار، والثانية الكاتبة لأعمال السيّئات للفجّار، لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="50:21" id="qr-shirazi-50-21">وَجَآءَتْ كُلُّ نَفْسٍ مَّعَهَا سَآئِقٌ وَشَهِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/50/21" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، والطائفة الأولى منهما هي:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="66:6" id="qr-shirazi-66-6">مَلاَئِكَةٌ غِلاَظٌ شِدَادٌ لاَّ يَعْصُونَ ٱللَّهَ مَآ أَمَرَهُمْ وَيَفْعَلُونَ مَا يُؤْمَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/66/6" target="_blank" title="سورة التحريم"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. والطائفة الثانية هي ملائكة بأيديهم أقلام من النار يكتبون المعاصي والشرور، وأقوال الكذّابين وأهل الزور، في صحايف لايقة للاحتراق بالنار، لما فيها من الأخبار الكاذبة والكلمات الواهية الباطلة. كما في قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:7" id="qr-shirazi-83-7">إِنَّ كِتَابَ ٱلْفُجَّارِ لَفِي سِجِّينٍ وَمَآ أَدْرَاكَ مَا سِجِّينٌ كِتَابٌ مَّرْقُومٌ وَيْلٌ يَوْمَئِذٍ لِّلْمُكَذِّبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/7" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وهذا الوجه قريب المأخذ ممّا ذكر أوّلاً، وذلك لأنّ المراد من أصحاب اليمين وأصحاب الشمال على الأوّل، كلّ من أوتي كتابه بيمينه، وكلّ من أوتي كتابه بشماله، والمراد منهما على الوجه الأخير، كلّ من كان مآله إلى الملكوت الأعلى وجنّة السعداء مع العلّيين، وكلّ من كان مآله إلى الملكوت الأسفل وجحيم الأشقياء مع أهل السجّين، ولا شبهة في أنّ من أوتي كتابه بيمينه كان حشره إلى ملائكة جانب اليمين والعلّيين، ومن أوتي كتابه بشماله أو من وراء ظهره كان معذّباً بأيدي سدنة النار وزبانية الجحيم المعذبين لأهل النكال وأصحاب الشمال، وكان في طبقات السجّين مع زمرة الشياطين، فالمآل في الوجهين واحد.</span><br/><span>ولفظة "ما" في الموضعين للتعجّب، عجب الله ورسولُه من حال الفريقين في السعادة والشقاوة. والمعنى: أيّ شيء هذه الطائفة في السعادة، وأيّ شيء هذه الأخرى في الشقاوة.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلسَّابِقُونَ ٱلسَّابِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: الأوّل مبتدأ والثاني خبره. وفي الكواشي السابقون إلى طاعة الله هم السابقون إلى رحمته ورضوانه.</span><br/><span>وفي الكشّاف: السابقون من عرفت حالهم وبلغك وصفهم، كقول أبي النجم: "أنا أبو النجم وشعري شِعري....</span><br/><span>كأنّه قال: وشعري ما انتهى إليك وسمعت فصاحته وبراعته.</span><br/><span>وهنا وجهُ آخر، وهو انّه كان ينبغي أن يقال: السَابِقون ما السَابِقون إلاّ أنّ الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أراد أن يصِفهم بوصف لا يُكتنه فقال هكذا، فكأنّه قال: لا وصف لهم أفضل من هذا. وهذا من أوجه الوجوه.</span><br/><span>ومنهم من جعل الثاني تأكيداً للأوّل، وجعل الخبر:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:11" id="qr-shirazi-56-11">أُوْلَـٰئِكَ ٱلْمُقَرَّبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/11" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وليس بذاك، ووقف بعضهم على الأوّل وابتدأ بالثاني، وليس بصواب، لأنّه تمام الجملة، وهو في مقابلة القولين الأوّلين.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.D241c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:11" id="qr-shirazi-56-11">أُوْلَـٰئِكَ ٱلْمُقَرَّبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/11" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.da8b9"/><p id="117.61EB2"><span><tafsir><span>هم الذين قربت درجاتهم عند الله، وأعليت مراتبهم في الجنّة، وهذا القرب ليس بالمكان ولا بالزمان، بل إنّما هو بحسب قُربا معنويّا لأجل الشرافة والبراءة عن الدنيا وشرورها، ونقايص الموادّ وآفاتها، وذلك لأنّ ظلّ الوجود إذا امتدَّ وطال وانبسط عن الباري، ووقع على قوابل الماهيات حسب اقتضاء الرحمة الواسعة - المعبَّر عنها بالنفس الرحماني -، فابتدأت وترتّبت الموجودات من جهة الإبداع على ترتيب الأشرف فالأشرف، منتهية إلى الأخسّ الذي لا أخسّ منه كالهاوية والظُلمة، ثمّ عادت وتوجّهت إلى الكمال بعد التوحيد، وارتقت إلى الشرف بعد أن هبطت منه من جهة التكوين على ترتيب الأخسّ فالأخسّ، حتّى انتهت إلى الأشرف الذي لا اشرف منه في الإمكان، وظاهر انّ أشرف الممكنات وأعلاها مرتبة في سلسلة البَدْو هو الروح الأوّل والقلم الأعلى، ثمّ سلسلة العقول - وهم الملائكة المقرّبون السابقون -، ثمّ سلسلة النفوس المجرّدة -، وهم الملائكة المدبّرون السابقون -، ثمّ النفوس المنطبعة، ثمّ الصُور الطبيعيّة، ثمّ الموادّ الجسميّة إلى أسفل السافلين - وهي غاية تدبير الأمر من السماء إلى الأرض -.</span><br/><span>ثمّ يعرج إليه، وأخسّ الممكنات وأدناها منزلة في سلسلة العَوْد هو الجسم بما هو جسم، ويليه في الخسّة الصّور العنصريّة، ثمّ سلسلة الجمادات، ثمّ النباتات، ثمّ الحيوانات بنفوسها الحيوانيّة ومادّة أرواحها البخاريّة التي هي أجرام لطيفة شفّافة، وأشرف أنواع الحيوان؛ الإنسان نفساً وبدناً، لأنّ الاسطقسات في بدنه امتزجت غاية الامتزاج، حتّى انتهت بروحه التي هي جسم حارّ لطيف حاصل من صفوة الاخلاط تنبعث من القلب في التجويف الأيسر منه، ثمّ اعتدلت في الدماغ اعتدالاً بالغا حتّى شابَهت الجرم الفلكي في صفائه ونقائه ونوره وضيائه، وبُعده عن التضادّ الموجب للفساد، فصارت مرآة للنفس الناطقة، بها تدرك الوجود كلّه على هيئته التي كان عليها كلياً وجزئياً، أمّا كلياته فبذاتها المجردة. وأمّا جزئيّاته فبهذه المرآة المجلوّة. فإنّ في الإنسان شيئا كالمَلَك، وشيئا كالفلَكَ، فمن حيث اعتدال مزاجه وعدم الأضداد فقد شابه السبع الشداد، ومن حيث مفارقة صورته الموادّ القوابل، يشاكل العلل الأوايل والعقول الفواعل.</span><br/><span>وأشرف الإنسان مَن بلغ في الشرف والبراءة إلى مرتبة السابقين الأوّلين من الملائكة المقرّبين، فصار متّحدا بالعقل الفعّال اتّحاد العاقل بالمعقول، كما ذهب إليه كثير من الحكماء، وأشارت إليه كلمات الأولياء، وشهدت عليه أذواق الصوفيّة، وبُرهن عليه في الشواهد الربوبيّة.</span><br/><span>فانظر إلى اتّقان حكمة المبدع البديع، وَجُود الصانع المنيع كيف بدأ بالوجود من الأشرف فالأشرف، حتّى اختتم بالأجسام، وانتهى إلى معدن الشرور والظلام، ثمّ شرع في التلطيف والتشريف والإنارة والتصعيد والتكميل، بإفاضة ثانية ولطف جديد، ففتح فاتحة أخرى للجود والإفادة، وأنشأ النشأة الثانية للإعادة، وقد قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:104" id="qr-shirazi-21-104">كَمَا بَدَأْنَآ أَوَّلَ خَلْقٍ نُّعِيدُهُ</span><a class="vn" href="/quran/21/104" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. فعكس الترتيب الأوّل من الأخسّ فالأخسّ، إلى النفيس فالأنفس، حتّى بلغ به إلى أرواح كالأملاك، وأبدان كالأفلاك، وهكذا إلى أن وقع الإختتام بروح أشرف الأنام، خاتم الرسل المضاهي بنوره نور العقل الأوّل، ولهذا المعنى قال (<span class="honorific"></span>).</span><br/></tafsir><span/><hadeeth class="hadeeth"><span>"أوّلُ ما خَلق الله نوري"</span><br/></hadeeth><span/><tafsir><span>فتمّت به دائرة الوجود، وعادت سلسلة الإفاضة والجود في النهاية حيث وقعَت منه [في] البداية، وهو</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>المبدأ والمنتهى في البداية والرُجعى.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.11a02"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:12" id="qr-shirazi-56-12">فِي جَنَّاتِ ٱلنَّعِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/56/12" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.7Ac9F"/><p id="117.be1BA"><span><tafsir><span>إعلم أنّ هؤلاء الاصفياء، وإن كانوا من جهة هويّاتهم العقليّة مقرّبين منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، لأنّهم جالسون تحت قبة الجبروت، لكنّهم من جهة نفوسهم الحيوانيّة المطيعة لأمر الله المسلمة لحكمه منسرحون في مراتع اللّذات، متنعّمون بنعيم الجنان، فإنّ لكلّ حقيقة درجات في الوجود، ومراتب بعضها فوق بعض، لا ينفك بعض مراتبها عن بعض، فما من حقيقة كلّيّة في مظهر اسم من أسماء الله إلاّ ولها بعد مرتبة ذلك الإسم الإلهي عقل ونفس وطبيعة وجسم، حتّى إنّ هذه الخلايق الكونيّة إنّما هي أصنام وأظلال لحقايق أخرى عقليّة روحانيّة، وهذه الأرض إنّما هي صنم لأرض عقليّة روحانيّة، وهذا الإنسان الحسّي إنما هو صنم للانسان العقلي، والإنسان العقلي مظهر لاسم الله ونوره من أنواره حاصل من أمره في عالَم الغيب. كما قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:85" id="qr-shirazi-17-85">قُلِ ٱلرُّوحُ مِنْ أَمْرِ رَبِّي وَمَآ أُوتِيتُم مِّن ٱلْعِلْمِ إِلاَّ قَلِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/17/85" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>ثم إذا ثبت أن لكلّ حق حقيقة ولكلّ محسوس معقولاً، فيحتمل ان يراد من الجنّات: الجنّات العقليّة. فإنّ الجنّة جنّتان: جنة محسوسة بالحواسّ الأخرويّة. وجنّةُ معقولة مشاهدة ببصر الباطن العقلي. ولكلّ منهما درجات. كما ان العالم عالمان: غيب وشهادة. ولكلٍ منهما منازل.</span><br/><span>فالإنسان السعيد لروحه الذي هو عقل بالفعل، جنّة معنويّة بما يحمله من المعارف والعلوم، ولنفسه الحيوانيّة، جنّة صوريّة بما يحمله من اللذّات والشهوات، ويناله من طريق قواها العمليّة الحسّية من أكلٍ وشربٍ ونكاحٍ وغيرها، جزاء بما صبرْت عنها في الدنيا وحبست قوّتها عن نيل قشورها الكدِرة الظلمانيّة حتّى صارت بلبوبها الصافية النورانيّة، فإنّ النفس كلّما ارتاضت صفت وتنورت، وبحسب صفائها ونورها كانت مخزوناتها الأخرويّة وذخايرها العينيّة صافية نقيّة نورانيّة، فالمراتب والدرجات في الجنّات، بحسب المراتب والدرجات في الأشواق والرغبات.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.421Af"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:13-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:13" id="qr-shirazi-56-13">ثُلَّةٌ مِّنَ ٱلأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/56/13" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:14" id="qr-shirazi-56-14">وَقَلِيلٌ مِّنَ ٱلآخِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/56/14" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.2E3f3"/><p id="117.Db2C7"><span><tafsir><span>"الثُلّة": الجماعة الكثيرة من الناس، وأصلها من "الثُل" وهو الكسر، كما أنّ "الأمّة" من "الأمّ" وهو الشَجّ، كأنّها جماعة قُطعت من الناس، وكونها في مقابلة القليل دال على الكثرة. وثلّةُ: خبر مبتدأ محذوف، اي: هم ثلّة، والمراد أنّ السابقين المقرّبين كثير من الأمم الماضية التي كانت قبل بعثة محمّد (صلّى الله عليه وآله وسلم)، وقليل من هذه الأمّة. وقيل: جماعة من أوايل هذه الأمّة وقليل من أواخرها.</span><br/><span>وعن النبي (صلّى الله عليه وآله وسلم):</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"الثُلّتان جميعا من أمّتي"</span><br/></hadeeth><span/><tafsir><span>والمراد أنّ هذه في السابقين، وتلك في أصحاب اليمين، فعدد المقرّبين يتكاثر من مقدّمي هذه الأمّة دون متأخُريها. لأنّ أكثر الأولياء والشهداء والأئمّة الكبراء كانوا في الأوّل حيث قَرُبَت أزمنتهم من زمان الوحي والتنزيل، وعدد السعداء وأصحاب اليمين يتكاثر من الأولين والآخرين جميعاً.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.cbFeb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:15" id="qr-shirazi-56-15">عَلَىٰ سُرُرٍ مَّوْضُونَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/56/15" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.8Bb3b"/><p id="117.C5508"><span><tafsir><span>قال المفسّرون: مرمولة بالذهب، مشبّكة بالدرّ والياقوت، متداخلة بعضها في بعض كما يوضَنُ حَلق الدرع.</span><br/><span>وقيل: متواصلة أدنى بعضها من بعض.</span><br/><span>وقد ورد في الخبر: إن يوم القيامة يؤتى بمنابر وأسرّة وكراسيّ كلّها من النور. فالمنابر للأنبياء (عليهم السلام)، والأسرّة للأولياء، والكراسّي للعلماء.</span><br/><span>ويحتمل أن يكون كناية عن مظاهر قلوبهم، أو مصادر أفعالهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.c2Dd9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:16" id="qr-shirazi-56-16">مُّتَّكِئِينَ عَلَيْهَا مُتَقَابِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/56/16" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.5C36A"/><p id="117.C1C58"><span><tafsir><span>أي مستندين عليها جالسين، من جلوس الملوك على أسرّتهم، أو معتمدين عليها ساكنين إليها الأرواح إلى النفوس. وهو حال من الضمير في "علي" أي: استقرّوا عليها متّكئين متقابلين، ينظر بعضهم بعضا لعدم الحجاب بينهم لا خارجاً ولا داخلاً. أمّا نفي الحجاب الخارجي عنهم، فلعدم الأبدان الغليظة لهم، والحواجز الكثيفة بينهم، وأمّا نفي الحجاب الداخلي عنهم، فلعدم الكفر والفقر والجهل والعمى والحسد والبُغض والغضب، وساير الأمراض النفسانية في نفوسهم، فيشاهد كلّ منهم كلاًّ منهم. إذ ذات كلّ واحد منهم عين باصرة وأُذُن واعية دائما، وعقل درّاك بالفعل، كما أنّه نور مبصر، وكلام حقّ مسموع دائماً، وحقيقة معقولة بالفعل.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.DA1F9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:17" id="qr-shirazi-56-17">يَطُوفُ عَلَيْهِمْ وِلْدَانٌ مُّخَلَّدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/17" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.20Aa1"/><p id="117.d581E"><span><tafsir><span>أي: يدور حولهم، ويستنير بأنوارهم القدسيّة، ويستفيض من إشراقاتهم العقليّة أولاد روحانيون لهم نفوس مجرّدة متعلّقة بأجرام كريمة نوريّة مستديرة الحركات مخلدون في دوام حركاتهم الشوقيّة، لدوام الإشراقات العقليّة عليهم من آبائهم العقليين في النشأة الآخرة، لا في هذا العالم الزايل، لزواله وانقطاعه وعدم استمرار الوجود فيه بالعدد، لا في العنصريّات ولا في الفكليّات - كما بيّن في موضعه -.</span><br/><span>وقيل: هم أولاد أهل الدنيا، لم يكن لهم حسنات فيثابوا عليها، ولا سيّئات فيعاقبوا عليها.</span><br/><span>وعن أمير المؤمنين (</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>) عن النبي (صلّى الله عليه وآله وسلم):</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"انه سُئل عن أطفال المشركين؟ فقال: هم خَدَم أهل الجنّة"</span></hadeeth><span>.</span><br/></span></p><p id="117.Bb4C1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:18" id="qr-shirazi-56-18">بِأَكْوَابٍ وَأَبَارِيقَ وَكَأْسٍ مِّن مَّعِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/56/18" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.beC47"/><p id="117.EBFe1"><span><tafsir><span>يطوف عليهم بأكواب. وهي القداح الواسعة الرؤوس بلا خراطيم ولا عُرى.</span><br/><span>و "أباريق" هي ذات العرى والخراطيم. والمراد الأواني التي تبرق لصفاء لونها وإشراقها، لا يوجد لها مماثل في هذا العالَم إلاّ الكواكب والتداوير الفلكيّة الدائرة التي تديرها النفوس السماويّة بأيدي قُواها العمليّة طرباً وشوقاً وتقرّباً إلى مباديها وغاياتها ومعشوقاتها العقلية ومحرّكاتها الفلكيّة ويطوفون عليهم ايضاً بكأس مملوء من شراب الأحدية معين جارٍ في أنهار المدارك الشوقيّة، والمشارب الذوقيّة، مكشوف لأهل المشاهدة والعيان، إذ منبعه منشأ الحياة والعقل والشهود، فكيف لا يعان ولا يعاين.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.d3Bd4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:19" id="qr-shirazi-56-19">لاَّ يُصَدَّعُونَ عَنْهَا وَلاَ يُنزِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/19" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.9edF7"/><p id="117.8deAD"><span><tafsir><span>لا يوجد من شربها صداعٌ لصفائها من كدر الشرّ والآفة، وفساد التركيب وغلبة أحد الأضداد كخمور هذه الدنيا، وتعاليهم عن تأثير المزاحمات، وتصديع المصادمات، لتجرّدهم عن عوالِم التراكيب والأضداد، وارتفاعهم عن الطبقات السافلة التي يوجد فيها الشرّ والفساد.</span><br/><span>وقيل: لا يتفرقون عنها.</span><br/><span>وقرأ مجاهد: لا يصدّعون بمعنى لا يتصدّعون، اي لا يتفرّقون، كقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في حقّ الكفّار:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:43" id="qr-shirazi-30-43">يَوْمَئِذٍ يَصَّدَّعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/43" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. وذلك لأنّ منشأ صحبتهم ومبدأ جمعيّتهم هو مشرب المحبّة الإلهيّة، ونشأة الوحدة المعنويّة، والوصلة الإيمانيّة والرابطة الحكميّة، ليس باعثها الأغراض النفسانيّة والأوضاع الجسمانيّة المؤديّة سريعاً إلى التفرقة والوحشة والنفرة.</span><br/><span>وقوله: "لا يُنْزِفون" إن كان بفتح "الزاء" فمعناه: لا تذهب عقولهم بالسكر، كما في قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:47" id="qr-shirazi-37-47">لاَ فِيهَا غَوْلٌ وَلاَ هُمْ عَنْهَا يُنزَفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/47" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وهذا في قراءة الكوفّيين غير عاصم.</span><br/><span>وإن كان بكسر الزاء - كما في قراءة الباقين -، فالمعنى: لا يفنى شرابهم الروحاني ولا تزول نشأة مدامهم الحبّي الإلهيّ، إذ منبعه منبع فيض الوجود الأبدي، وعين ماء الحياة السرمدي، الذي لن يبرح من أسكوب الفضل سائلاً مائلاً، ومن منبع الإفاضة والرحمة طائلاً نائلاً.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.32a5A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:20-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:20" id="qr-shirazi-56-20">وَفَاكِهَةٍ مِّمَّا يَتَخَيَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/20" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:21" id="qr-shirazi-56-21">وَلَحْمِ طَيْرٍ مِّمَّا يَشْتَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/21" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.2fFcb"/><p id="117.3d2A1"><span><tafsir><span>يتخيّرون: يأخذون خيره. يقال: تخيّرتُ الشيء: أخذتُ خيره وأفضله. ويشتهون: يتمنّون. فإنّ أهل الجنّة إذا تخيّروا شيئا واشتهوه خلقه الله دفعة، فإذا تمنّوا فاكهة - أيّ فاكهة كانت -، تكوّنت بإذن الله كما تخيّروه. وإذا تمنّوا لحم الطير النضيج، خلق الله لهم لحم الطير نضيجاً من غير حاجة إلى ذبح الطير وإيلامه.</span><br/><span>قال ابن عبّاس</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>: يخطر على قلبه الطير فيطير ممثّلا بين يديه على ما اشتهى.</span><br/><span>وهذه علم غفل عنه الأكثرون، وأدركه المكاشفون إدراكاً علميّا ذوقيّا بعد أن اعتقدوه اعتقاداً إيمانيّا، وربما يبلغ العارف إلى مقام يقال له مَقام: "كُنْ" في عرفهم، فيكون هذا حاله، وإن كان بعد في الدنيا مثل حال أهل الجنّة، فما يقول لشيء "كُن إلاّ ويكون".</span><br/><span>وروي عن النبي (صلّى الله عليه وآله وسلم) إنّه قال - حين كان في غزوة تبوك - كُن أبا ذر. فكان أبا ذر.</span><br/><span>وذلك لأنّ الله قد حوَّل باطنه في النشأة الأخرويّة، بل ما من عارف بالله من حيث التجلّي الإلهيّ إلاّ وهو قبل النشأة الآخرة قد حشر في دنياه ونُشر في قبره، فهو يرى ما لا يراه الناس، ويشاهد ما لا يشاهدون، ويفعل ما لا يفعلون، عناية من الله ببعض عباده.</span><br/><span>كما أعرب عنه بعض العرفاء حكاية عن نفسه - وبيانه ممّا يحتاج إلى إظهار لمعة من علوم المكاشفة قريبة المأخذ من علوم المناظرة -، وهو أنّ الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، قد خلق النفس الإنسانية وأبدعها مثالاً له ذاتا وصفة - ولله المثل الأعلى -، وفعلاً، مع التفاوت العظيم بين المثال والممثّل له، ولذلك جعل معرفتها وسيلة إلى معرفته، كما يدلّ عليه الحديث المشهور:</span><br/></tafsir><span/><hadeeth class="hadeeth"><span>"مَن عَرَف نفسَه فقد عَرَفَ ربّه"</span><br/></hadeeth><span/><tafsir><span>فهي قد أبدعت مفتاحاً لمعرفة الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ذاتاً وصفة وأفعالاً، لا لكونها مثالاً له كذلك، أما الذات، فقد خلقها الباري وجوداً نوريّا مفارقا عن الأجرام والأحياز والأوضاع في ذاتها. وأمّا الصفات، فقد خلقت عالمة قادرة حيّة سميعة بصيرة متكلّمة، وهذه كلّها صفات الله من حيث المفهوم. وأمّا الأفعال، فذاتها عالَمها، والبدن كأنّه نسخة مختصرة من مجموع العالَم الدنيوي - أفلاكه وعناصره، بسايطه ومركّباته، وجواهره وأعراضه -، ولها أيضاً في ذواتها مملكة خاصّة شبيهة بمملكة بارئها، مشتملة على أمثلة الجواهر والأعراض المجرّدة والماديّة، وأصناف الأجسام الفلكيّة والعنصريّة، وساير الخلايق يشاهدها بنفس حصولها فيها، ومُثولها بين يديها، شهودا إشراقيّا، ومُثولا نوريّا.</span><br/><span>والناس في غفلة وذُهول عن عجايب الفطرة الآدمية وغرايب القلب الإنساني، لاهتمامهم بعالَم المحسوس ونسيانهم أمر الآخرة ومعرفة الرب والرجوع إليه:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:19" id="qr-shirazi-59-19">نَسُواْ ٱللَّهَ فَأَنسَاهُمْ أَنفُسَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/59/19" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>فمن جملة المضاهاة الواقعة بين الربّ والنفس، أنّه جعلها ذات نشأتين: - الغيب والشهادة -، كما انه عالم الغيب والشهادة، وذات عالمين: المُلك والمَلكوت، والخلْق والأمر - كما لهُ الخلْق والأمر -، فأفعال النفس بإرادتها على ضَرْبَين، فما يفعله باستخدام قواها البدنيّة وجنودها الجسمانيّة، فهي متغيّرة متجدّدة، لأنّها كائنة بواسطة الحركات وانفعلات موادّ الآلات، والحركة لا تدوم لأنّها عين الحدوث والإنقضاء، وربما تنقضي القوى والطبايع لكلال آلاتها وفتور موضوعاتها، وأمّا ما يفعله بذاتها من غير توسّط القوى الطبيعيّة والآلات الجسمانيّة، فهي أمور ثابتة محفوظة عندها ما دامت ذاتها تديمها وتحفظها بعد أن حصلت لها ملكة الحفظ والإسترجاع، من جهة رجوعها إلى الباري، واتّصالها بالملأ الأعلى والحفظة الكرام الكاتبين.</span><br/><span>فكذلك أفعال الله تنقسم إلى ثابتات ومتغيّرات، مُبدعات وكاينات، فعُلم من هذا أنّ الله خلق النفس الإنسانية ذات اقتدار على إيجاد صور الأشياء في عالَمها الخاصّ، ومملكتها الغائبة عن هذا العالَم بمشيّتها وإرادتها، لأنّها من سنخ الملكوت وعالَم القدرة والجبروت، إلاّ أنّ ما تخترعه وينشأ في عالَمها ما دامت في هذا العالَم وصحبة الأعدام والقوى والملكات تكون حقيقة الوجود شبيهة بالأشباح والأظلال، فإذا قويت ذاتها وقرُبت من مبدئها بقطع هذه العلايق الماديّة، أصبحت مخترعة للصور الغيبية المناسبة لأخلاقها الحسنة أو السيّئة، إمّا ملذّة أو موذية، ولم تفارق الدنيا عن الآخرة إلاّ في كمال الصورة وقوّة وجودها هناك، ونقصها وضعف وجودها هنا.</span><br/><span>فلو كانت للنفس قدرة تامّة على تصوير الصورة الملذّة في عالَم الحسّ، كما لَها قدرة على تصويرها في عالَم الخيال، لكان نعيمها كنعيم أهل الجنّة، حيث تكون شهوتهم سبب تخيّلهم، وتخيّلهم سبب إحساسهم، فلا يخطر ببالهم شيء ينالون إليه، إلاّ ويحضر عندهم دفعة.</span><br/><span>وإليها الإشارة بقوله (<span class="honorific"></span>):</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"إنّ في الجنّة سوقاً تُباع فيه الصُور"</span><br/></hadeeth><span/><tafsir><span>والسوق، عبارة عن اللطف الإلهيّ الذي هو منبع القدرة على اختراع الصُور بحسب المشيّة، وانطباعها ووجودها في العين وجوداً ثابتاً ما دامت المشيّة، لا وجوداً هو بمعرض الزوال كما في منام هذا العالم. وهذه القدرة أكمل وأوسع من القدرة على الإيجاد من خارج الحسّ، لأنّ الوجود من خارج الحسّ يشغل بعضها عن إدراك البعض، ويحجب بعضها عن بعض لضيق عالَمه، فإذا صار الإنسان مشغولاً بسماع واحد ورؤيته أو مماسّته، صار مستغرقاً محجوباً عن غيره، وأمّا هذه النشأة فتتّسع اتّساعاً لا ضيق فيه، حتّى لو أراد أحد من أهل الجنّة أن يأكل جميع الفواكه لأكلها بعد أخطارها بباله، ولو أراد كل أحد منهم أن يأكل ما يأكله غيره لوسعتهم لقمة واحدة، فتحضر تلك اللقمة الواحدة في ساعة واحدة لألف شخص في ألف مكان، وحمل أمور الآخرة على ما هو أوسع وأتمّ للشهوات وأوفى للدواعي والرغبات، أوْلى.</span><br/><span>وممّا ورد في الخبر عن رسول الله (<span class="honorific"></span>):</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"إنّه يأتي إليهم المَلَك بعد أن يستأذن في الدخول عليهم، فإذا دخل ناولهم كتابا من عند الله بعد أن يسلم عليهم من الله، فإذا في الكتاب لكلّ إنسان مخاطب به: من الحيّ القيّوم الذي لا يموت، إلى الحيّ القيّوم الذي لا يموت، أما بعد: فإنّي أقول للشيء: كُن. فيكون، وقد جعلتك اليوم تقول للشيء: كن. فيكون. فقال: فلا يقول أحد من أهل الجنّة لشيء: كن. إلاّ ويكون"</span><br/></hadeeth><tafsir><span>قال بعض العرفاء: من أراد أن يعرف كماله فلينظر في نفسه، في أمره ونهيه وتكوينه، بلا واسطة لسان ولا جارحة ولا مخلوق غيره، فإن صحّ له المضاء في ذلك، فهو على بيّنة من ربّه في كماله، فإن أمر أو نهى أو شرَع في التكوين بواسطة خارجة فلم يقع، أو وقع ولم يعم، مع عموم ذلك بترك الواسطة فقد كمل، ولا يقدح في كماله ما لم يقع في الوجود عن أمره بالواسطة، فإنّ الصورة الإلهيّة بهذا ظهرت في الوجود، فإنّه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أمر عباده على ألسنة رسله وفي كتابه، فمنهم من أطاع ومنهم من عصى، وبارتفاع الوسايط لا سبيل إلاّ الطاعة خاصّة، ولا يتمكّن من إبائه.</span><br/><span>قال (<span class="honorific"></span>):</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"يد الله مَع الجماعة"</span><br/></hadeeth><span/><tafsir><span>وقدرته نافذة، ولهذا لو اجتمع الإنسان في نفسه حتّى صار شيئاً واحداً أنفذت همّته فيما يريد.</span><br/><span>وقال أيضاً في فصوص الحِكم: "بالوهم يخلُق كلّ إنسان في قوّة خياله ما لا وجود له إلاّ فيها، وهذا هو الأمر العامّ، والعارف يخلُق بالهمّة ما يكون وجوده في خارج محلّ الهمّة، ولكن لا تزال الهمّة تحفظه ولا يؤودها حفط ما خلقه، فمتى طرأ على العارف غفلةً عن حفظ ما خَلق، عدم ذلك المخلوق".</span><br/><span>وقال أبو علي في تعليقاته: "كلّما كان أشدّ تصوّراً يكون أتمّ فعلاً، إلى أن ينتهي إلى الأوّل الذي ليس فيه شيء بالقوّة، فيلزم أن يصدر عنه كلّ موجود، والنفس ما دامت تصوّراتها بالقوّة، لا يصحّ صدور فعل عنها إلاّ بصوِّر يصوِّر لها الأشياء ويُخرجها من القوّة إلى الفعل، والكواكب تؤثر في نفوسنا دون العكس، لأنّها غير متشعّبة القوى، ونحن قوانا متشعبّة يصدّ بعضها عن فعل بعض بالتمام، ويشغلها عنه كما تشغل الحواسّ القوى الخياليّة عن فعلها بالتمام، وإذا لم يشغلها تمّ فعلها، كالحال في المنام، والكواكب قواها غير متشعبّة ولا صادّة بعضها بعضا، بل كأنّها قوّة واحدة، فالباصرة فيها هي القوّة السامعة، وهي القوّة المصوّرة، فكأنّها متوفّرة على قوّة واحدة، فلهذا تؤثّر فينا ولا نؤثّر فيها". - انتهى -.</span><br/><span>والحاصل أنّ مبدأ صدور الأفاعيل، هو تصّورات المبادئ، سواء كانت الأفاعيل دنيويّة أو أخرويّة، بشرط قوّة الهمّة وشدّة جمعيّة القوى، فلمّا كان تفرّق القوى وتوزّع الدواعي مرتفعا في الآخرة - لكون الانقسام والتفرّق من خواصّ هذه النشأة -، فلا محالة يكون هناك للنفوس الكاملة اقتدار تام على انشاء كلّ ما يتمنّونه، واختراع كلّ ما يتخيّرونه من الصور المستلَذّات كالحور والقصور، والشراب والسلسبيل والزنجبيل، فلكلّ نفس سعيدة عالم مثل هذا العالَم، إلاّ أنّ عالَمه أشرف وأصفى، لكون موضوعه الجوهر النوريّ النفسانيّ، وموضوع هذا العالَم المادّة الكثيفة الظلمانيّة، وهذا اقلّ الدرجات وأدنى المنازل لِعوام أهل الجنّة، ولمن ينجو من عذاب النيران بالشفاعة أو التفضّل، وللجنّة طبقات بعضها فوق بعض.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.dB7c8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:22-23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:22" id="qr-shirazi-56-22">وَحُورٌ عِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/56/22" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:23" id="qr-shirazi-56-23">كَأَمْثَالِ ٱللُّؤْلُؤِ ٱلْمَكْنُونِ</span><a class="vn" href="/quran/56/23" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.a0F2C"/><p id="117.52cf4"><span><tafsir><span>قُرئ بالرفع، إمّا على تقدير: "وَفيها حورُ عين". أو على العطف على "وِلدان". وبالجرّ: إمّا عطفا على "جنّاتِ النعيم"، أو "أكوابٍ". وبالنصب على تقدير: "ويؤتون حوراً عين"، أي: ذوات نفسانيّة نوريّة من النفوس الواقعة تحت مراقبتهم العقلية، في مقام تجلّيات الجمال وسرادقات الجلال، وفي مجال مشاهداتهم الصفات في روضات القدس وحضرة الأسماء، لأنّ نسبة النفس إلى العقل المكمّل لها بالإفاضة والتشويق. نسبةُ حوّاء إلى آدم.</span><br/><span>وإنّما وُصفت بالعِين، لأنّ ذواتها كلّها عيون لا يمدّون طرفا عنها، كما في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:48" id="qr-shirazi-37-48">وَعِندَهُمْ قَاصِرَاتُ ٱلطَّرْفِ عِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/48" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. وذلك لفرط محبتهن وعشقهن لهم، لأنّهم هم المعاشيق، لأنّ الحبّ من لوازم الوجود لأنّه خير محض، وكلّ خير محبوب مؤثر إذا ابرئ من الشرور، وكلّما هو عقل بالفعل فهو وجود بريء عن الشرّ، طاهر عن دنس الآفات والنقايص، فيكون معشوقاً بالفعل - عَشِقَه غيرُه أم لا -، كما هو معقول بالفعل - عَقَله غيره أم لا.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.Cfbb5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:24" id="qr-shirazi-56-24">جَزَآءً بِمَا كَانُواْ يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/24" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.36bcE"/><p id="117.6cbf7"><span><tafsir><span>كلّ ذلك يؤتى لهم جزاء بأعمالهم، فإنّ جزاء علومهم وتعقّلاتهم ليس الجنّة وما فيها، بل مشاهدة ذات الحقّ الأوّل وصفاته وأسمائه، وذوات العقول المقدسين، والملائكة المقرّبين وصافتهم وآثارهم.</span><br/><span>وتحقيق ذلك: انّ اللذات تابعة للإدراكات، والإنسان جامع لجملة من القوى والغرائز، ولكل قوّة وغريزة لذّة، ولذّتها في نيلها لمقتضى طبعها الذي خُلقت له، وألمها في فقدان ذلك عنها، ولذّة الغضب في التشفّي والإنتقام، ولذّة الشهوة في النكاح والطعام، ولذّة البصر في درك الأضواء والأنوار، ولذّة السمع في الأصوات المناسبة والألحان، ولذّة الوهم في الرجاء. وألَم كلّ منها في فقد ما يناسبه. فكذلك في قلب الإنسان قوّة تسمّى بالنور الإلهيّ لقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:22" id="qr-shirazi-39-22">أَفَمَن شَرَحَ ٱللَّهُ صَدْرَهُ لِلإِسْلاَمِ فَهُوَ عَلَىٰ نُورٍ مِّن رَّبِّهِ</span><a class="vn" href="/quran/39/22" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وقد تسمّى بالروح الإلهي لقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:29" id="qr-shirazi-15-29">فَإِذَا سَوَّيْتُهُ وَنَفَخْتُ فِيهِ مِن رُّوحِي</span><a class="vn" href="/quran/15/29" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. وهو غير الروح الحيوانيّ لكونه من عالَم الخلق، وهو من عالَم الأمر لقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:85" id="qr-shirazi-17-85">قُلِ ٱلرُّوحُ مِنْ أَمْرِ رَبِّي</span><a class="vn" href="/quran/17/85" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وقد تسمّى بالعقل النظري، وبالبصيرة الباطنة، وهو ممتاز عن ساير القوى والمشاعر، في أنّ مدركاته هي المعاني التي ليست متخيّلة ولا محسوسة، ولذّاته ونعمه في نيلها، وشقاوته وجحيمه في الجهل بها والجحود لها.</span><br/><span>فهذه القوى قد خلقت وابدعت لكي تدرك حقايق الأمور كلّها، فمقتضى طبعها معرفة صور الأشياء العقليّة، من إدراك الحقّ الإله وملائكته، وإدراك خلْق العالَم، وافتقاره إلى خالِق مدبِّر حكيم موصوف بالصفِات الإلهيّة، وبها تحصل لذّته وسعادته، كما أنّ بمقتضى طبع ساير القوى تحصل لذّتها.</span><br/><span>ولا يخفى على ذوي البصائر، انّ في المعرفة والحكمة لذّة تفوق ساير اللذّات، ومن لم يدرك انّ في الحكمة لذّة وفي تركها ألماً فذلك لأنّه لم يخلق بعد هذه الغريزة النورانيّة والبصيرة الباطنة في قلبه، فقد عُلم أنّ سعادة الجوهر العقلي من الإنسان في إدراك الحقايق العقليّة، وفيها نعيمه، فنعيمه لا يوجد في السماء ولا في الأرض، ولا في الدنيا ولا في الآخرة، ولا في الجنّة ولا في النار. وبوجه يوجد في الجميع، إذ لكلّ واحدة منها حقيقة عقليّة، وصورة مفارقة يشاهدها العارف ويستلذّ بها في مرائي محسوساتها، ومظاهر قابليّاتها محتجبةً عن الأبصار، مختفية عن أنظار الأغيار، إلاّ أنّها لا تنكشف له حقّ الإنكشاف، ولا تتجلّى له كلّ التجلّي إلاّ بعد الإنقطاع التامّ عن الدنيا، والإنتزاع عن المادّة البدنيّة، فتتجلّى له حينئذ تجلّياً، ليكون انشكاف تجلّيها بالقياس إلى ما علمه كانكاشف تجلّي المرايا بلا حجاب بالقياس إلى أشباحها الخياليّة، بل المعرفة الحاصلة في قلبه هي بعينها تستكمل في حقّه، وتنقلب مشاهدة صريحة، كما أنّ نفسه المدبّرة لبدنه تنقلب في الاستكمال عقلاً مفارقاً، ولا يكون بين المشاهدة في الآخرة والمعلوم في الدنيا اختلاف إلاّ من حيث زيادة الكشف وتمام الوضوح كما في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="66:8" id="qr-shirazi-66-8">نُورُهُمْ يَسْعَىٰ بَيْنَ أَيْدِيهِمْ وَبِأَيْمَانِهِمْ يَقُولُونَ رَبَّنَآ أَتْمِمْ لَنَا نُورَنَا</span><a class="vn" href="/quran/66/8" target="_blank" title="سورة التحريم"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>ثمّ لا يخفى، انّ لذّة كل علم وإدراك عقليّ، ليست في درجة واحدة، لظهور أنّ لذّة العلم بالحراثة والخياطة ليست كلذّة العلم باله وصفاته وملائكته وملكوت السموات، لأنّ زيادة اللّذة في العلم بقدر زيادة شرف وجود المعلوم، وزيادة شرف الوجود بقدر كماله وشدّته وبراءته عن النقص والإمكان، والزوال والتغيّر، فأجَلّ اللذّات وأعلى السعادات هو معرفة الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، والنظر إلى وجهه الكريم، وإلى أسرار الأمور الإلهيّة، وكيفيّة تدبيره لعالمَي المُلك والملكوت، وغاية العبارة عنه أن يقال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="32:17" id="qr-shirazi-32-17">فَلاَ تَعْلَمُ نَفْسٌ مَّآ أُخْفِيَ لَهُم مِّن قُرَّةِ أَعْيُنٍ</span><a class="vn" href="/quran/32/17" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وانّه أعدَّ لهم مَا لا عين رأتْ ولا أذُن سمعت ولا خطر على قلب بشر.</span><br/><span>فإذاً، جزاء المعرفة والحكمة هو جميع أقطار ملكوت السموات والأرض وجميع صورَها العقليّة ميدان العارف، يتبوّء منها حيث يشاء من غير حاجة إلى أن يتحرّك إليها بشخصه، فهو من ملاحظة جمال الملكوت في جنّة عرضها السموات والأرض، وكلّ عارف فله مثلها، من غير أن يضيق على غيره، إلاّ أنّهم يتفاوتون في سعة متنزّهاتهم وكمال سعادتهم بقدر كثرة علومهم، وقوّة نظرهم، ورسوخ معرفتهم، وَهُم دَرجات عِند الله.</span><br/><span>وقد وقعت الإشارة فيما مرّ إلى أنّ أجناس العوالِم والنشآت منحصرة في ثلاثة - كما انّ مشاعر الإنسان ومداركه ثلاث درجات -، وكلّ عالَم ونشأة له مشعَر خاصّ من الإنسان، وهو أيضاً بحسب كمال كلّ درجة من درجاته الثلاث يقع في عالَم من العوالِم الثلاثة، ويكون من الصور الموجودة في ذلك العالَم.</span><br/><span>فعالَم الدنيا ونشأة المحسوسات تختصّ بإدراك صورها الحسّيّة الحواسُّ الظاهرة، والإنسان يقع فيها ويدرك الصور الماديّة ويستلذّ بها من حيث اشتماله على الجوهر الحاسّ، وبذلك يشارك الحيوانات اللحميّة.</span><br/><span>وأمّا عالَم الصور الأخرويّة - وهو النشأة الغيبيّة -، فتختصّ بإدراكها الحواس الباطنة، والإنسان يقع فيها ويدرك صورها المجرّدة عن المادة دون المقدار والشكل، ويستلذّ بها لاشتماله على جوهر العقل العملي والتخيّل بالفعل، وبذلك يشارك الجن وضَرْباً من الملائكة النفسانيّة.</span><br/><span>وأمّا عالَم الصور المفارقة الإلهيّة، والمُثل النوريّة، والنشأة القدسيّة، فتختصّ بإداركها القوّة الروحانيّة والبصيرة العقليّة، والإنسان يقع فيها ويدرك صورها ببصيرته العقليّة وقوّته القدسيّة، وهذه القوة مفقودة في أكثر الناس - بل لا توجد إلا نادراً -، وعالَم الدنيا منبع الظلمات ومعدن الآفات، كما أنّ العالَم الثالث محض الأنوار والخيرات المفارقة عن الشرّ بالكليّة.</span><br/><span>وأمّا العالم الأوسط فينقسم إلى صور نوريّة وظلمانيّة، ولكلّ منها طبقات هي طبقات الجنّة والنار، فأهل الدنيا أشقياء محض، وأهل الله سُعداء محض، وأهل الآخرة ينقسمون إلى السعداء - وهم أصحاب اليمين وأهل الجنّة -، وإلى الأشقياء - وهم أصحاب الشمال وأهل النار -، فمن عمل للدنيا كان أجره وجزاؤه المال والجاه، وعاقبته الحسرة والندامة والحرقة بالنار، ومن عمل للآخرة كان أجره وجزاؤه الجنّة والحور والقصور، ومن نظر في معرفة الله وعلم مبدأه ومعاده وتصوَّر حقايق الأشياء كما هي، وصدّق بوجودها، كان أجره وجزاؤه الإتّصال بالملأ الأعلى، ومجاورة الحقّ الأوّل ومطالعة ملكوته، ودوام النظر إلى وجهه الكريم، وذلك هو الفوز العظيم والفضل الجسيم، والله يهدي من يشاء إلى صراطٍ مستقيم، ولذلك جعل الله المذكورات من السُرُر والولدان والكأس من مَعين، والفاكهة ولحم الطير والحور العين جزاء للأعمال، لا جزاء العلوم والمعارف، إذ لا غاية لها إلاّ أنفسها. قال بعض العرفاء: إنّ لله عباداً ليس يشغلهم عن الله خوف النار ورجاء الجنّة.</span><br/><span>وهكذا حكى عن نفسه الشريفة أمير المؤمنين (</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>) في خطبة له. وقد سٍأله بعضهم: أخبرني أيّ شيء أهاجك إلى العبادة والإنقطاع عن الخلق؟</span><br/><span>فسكت، فقال: ذكر الموت؟</span><br/><span>فقال: أيّ شيء الموت؟</span><br/><span>فقال: ذكر خوف القبر؟</span><br/><span>فقال: وأيّ شيء هذا؟</span><br/><span>فقال: خوف النار ورجاء الجنّة. فقال: وأيّ شيء هذا؟ فقال: إنّ ملكاً بيده هذا كلّه إن أحببته أنساك جميع ذلك، وإن كانت بينه وبينك معرفة كفاك جميع هذا.</span><br/><span>وفي أخبار عيسى (</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>): إذا رأيت التقيّ مشغوفاً في طلب الرب</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فقد ألهاه ذلك عن جميع ما سواه.</span><br/><span>ولا يخفى عليك أنّ المشغوف بمعرفة الله وملكوته، هم العرفاء والإلهيون والحكماء الربّانيّون، وإنّي لم أجد في وجه الأرض من له شغف بعلومهم ومعارفهم إلاّ واحداً، تصديقاً لقول من قال: "جلَّ جناب الحقِّ عن أن يكون شريعة لكلّ واردٍ أو أن يطّلع عليه إلاّ واحداً بعد واحد".</span><br/><span>وإذا بلغ الرجل إلى غاية يكون شغفه مقصوراً على إدراك أحوال الربوبيّة، انحطت درجته عند الناس - إذ يخرج كلامه عن حدود عقولهم -، ويهجرهم ويهجرونه ويتركهم ودينهم وينفرد عنهم آخذا بدينه عاملاً بوصيّة ربّه -</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:91" id="qr-shirazi-6-91">قُلِ ٱللَّهُ ثُمَّ ذَرْهُمْ فِي خَوْضِهِمْ يَلْعَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/91" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.F0ff9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:25" id="qr-shirazi-56-25">لاَ يَسْمَعُونَ فِيهَا لَغْواً وَلاَ تَأْثِيماً</span><a class="vn" href="/quran/56/25" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.28163"/><p id="117.e7dAc"><span><tafsir><span>"اللغو" و "العبث" من فعل القوّة المتخيّلة إذا لم يكن معها غاية عقليّة أو فكريّة.</span><br/><span>و "التأثيم" من فعل القوّة الطبيعيّة عند عصيانها عن طاعة النفس.</span><br/><span>فالأوّل ناشٍ من ضعف العقل، والثاني من غلبة الطبيعةِ وانقهار النفس وعجزها، وهما منتفيان عن أهلِ الجنان وأصحابِ الرضوان.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.CE1B3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:26" id="qr-shirazi-56-26">إِلاَّ قِيلاً سَلاَماً سَلاَماً</span><a class="vn" href="/quran/56/26" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.BD350"/><p id="117.1096e"><span><tafsir><span>لسلامة صدورهم ونقاء سريرتهم عن الغشّ والعداوة، وسلامة أقوالهم واعتقاداتهم عن الكذب والغلط، فلا يسمعون إلاّ قول بعضهم لبعض على وجه التحيّة: سلاماً سلاماً. فيفشون بينهم السلام وحسن الكلام.</span><br/><span>ونصب "سلاماً"، إمّا على البدليّة لـِ "قيلاً"، وإمّا على كونه مفعولاً به، وإمّا على المصدريّة بتقدير: سلَّمك الله سلاماً.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.61B6F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:27" id="qr-shirazi-56-27">وَأَصْحَابُ ٱلْيَمِينِ مَآ أَصْحَابُ ٱلْيَمِينِ</span><a class="vn" href="/quran/56/27" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.Ba7dA"/><p id="117.9E703"><span><tafsir><span>لمّا ذكر بعض آثار مناقب المقرّبين، أراد أن يذكر بعض نتايج محاسن السُعداء، وجزاء أعمالهم، فذكرهم أوّلاً، وعجب من حالهم نفخيماً لشأنهم في حسن مآلهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.1BBF4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:28-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:28" id="qr-shirazi-56-28">فِي سِدْرٍ مَّخْضُودٍ</span><a class="vn" href="/quran/56/28" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:29" id="qr-shirazi-56-29">وَطَلْحٍ مَّنضُودٍ</span><a class="vn" href="/quran/56/29" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:30" id="qr-shirazi-56-30">وَظِلٍّ مَّمْدُودٍ</span><a class="vn" href="/quran/56/30" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:31" id="qr-shirazi-56-31">وَمَآءٍ مَّسْكُوبٍ</span><a class="vn" href="/quran/56/31" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.EACde"/><p id="117.df379"><span><tafsir><span>"السِدْر": شجر النَبْق. و "المخضود": ما لا شوك له. وأصل الخَضْد عَطْفُ العود الليِّن، فكان المخضود لكونه ليّنا رطبا لا شوكَ له غالباً.</span><br/><span>و "الطَلْح": كلّ شجر عظيم الشوك. وقيل شجر الموز. وقيل شجر أمّ غيلان، وله نَورٌ كثير الرائحة.</span><br/><span>و "المَنضُود": الذي نضد بعضه على بعض بالحمل من أسفل ساقه إلى أعلى أفنانه، فليست له سوق بارزة بل كلّه ثمر.</span><br/><span>و "ظِلّ ممَدُود": أي منبسط دائم لا يتقلّص ولا تنسخه الشمس.</span><br/><span>و "ماء مَسْكوب": أي مصبوب.</span><br/><span>فإن قلت: بعض هذه اللذات ممّا لا يرغب فيها رغبة بالغة، بل يعافه طبع أكثر الناس، وكذا الكلام في العسل واللبن والإستَبْرق، فما سبب إيرادها.</span><br/><span>قلنا: سبب ذلك أمران:</span><br/><span>أحدهما: أنّها ممّا خوطب به جماعةً عظمت هذه الأمور في أعينهم ويشتهونه غاية الشهوة، ولكلّ إقليم مطاعم ومشارب وملابس يختصّ بذوقها قوم دون قوم، ولكلّ أحد في الجنّة ما يشتهيه كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:31" id="qr-shirazi-41-31">وَلَكُمْ فِيهَا مَا تَشْتَهِيۤ أَنفُسُكُمْ وَلَكُمْ فِيهَا مَا تَدَّعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/31" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وثانيهما: لكلّ شيء يكون في الدنيا فله صورة في الآخرة وكثيراً ما تكون صورته الدنيويّة سمجة كريهة، وصورته الأخرويّة في غاية الحسن واللطافة، أو لا ترى أنّ أهل الايمان كثيراً ما يكونوا في الدنيا شعثاً غُبراً صفر الوجوده أو سودها، وفي الآخرة وجوههم أضوء من الشمس وأنور من القمر؟ أوَ ما سمعت أنّ خُلوق فَم الصائم عند الملائكة أطيب من رائحة المسك الأذفر؟</span><br/><span>فهكذا قياس ساير هذه الأمور، فيحتمل أن يراد بهذه الألفاظ إمّا غير معانيها المعهودة، أو خلاف أفرادها الموجودة - مخالفة نوعيّة أو بحسب الكمال والنقص -.</span><br/><span>أمّا السِّدر: فلا يبعد أن يراد به السِدْرَة المُنتهى، وهي الحدّ الذي مَن تجاوز عنه تجاوز من عالَم الصورة إلى عالَم المعاني الصِرفة، ولذا قيل: إنّها في منتهى الجنّة وآخرها. وقيل في وصفها: إنّها شجرة نبق في السماء السابعة عن يمين العرش، ثمرها كقلال هجر، وورقها كآذان الفِيَلَة، تنبع من أصلها الأنهار الّتي ذكرها الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في كتابه، يسير الراكب في ظلِّها سبعين عاماً لا يقطعها.</span><br/><span>وقيل: لم يجاوزها أحد، وإليها ينتهي علم الملائكة وغيرهم، ولا يعلم أحد ما وراءها.</span><br/><span>وقيل: تنتهى إليها أرواح الشهداء، قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="53:15" id="qr-shirazi-53-15">عِندَهَا جَنَّةُ ٱلْمَأْوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/15" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، أي تأوي إليها أرواح السُعداء وأصحاب اليمين.</span><br/><span>ومن قال إنّها ينتهى إليها علم الملائكة وغيرهم، ولا يعلم أحد ما وراءها أراد بالعِلم التخيّليّة الجزئيّة المتعلّقة بعالَم الصور والأشباح، دون المعارف العقليّة المتعلّقة بعالَم المحضة، وأكثر إطلاق الملائكة على الجواهر المتعلّقة بالأجسام وملكوتها وباطنها، فتكون علومها علوماً جزئيّة، دون علوم المقرّبين المجرّدين عن عالَم الصور، وأراد من غيرهم أصحاب اليمين، المقتصرين في العلوم على ما يسمعون بحسب النقل والرواية فيما يتعلّق بالأعمال، دون المكاشفات الغيبيّة بحقايق الأشياء وأحوالها.</span><br/><span>وعن رسول الله (<span class="honorific"></span>):</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"رأيتُ على كلّ ورقةٍ من أوراقها مَلَكاً قائماً يُسبّح الله"</span></hadeeth><span>.</span><br/><tafsir><span>وعند العرفاء: إنّ المراد من هذه الشجرة في العالَم الكبير قوّة ملكوتيّة مظهرها السماء السابعة، شأنها تصوير الحقايق وتنزيلها منزلة التخّليق والتشكيل، وهي متوسّطة بين عالَم الأمر والخلْق.</span><br/><span>وفي العالَم الصغير الإنساني، القوّة الخياليّة التي مظهرها اللطيفة البخاريّة الواقعة في بعض تجاويف الدماغ، التي في لطافتها وشفافيتها تشبه السماء السابعة، وهي - أيضاً - متوسّطة بين العقل والحِسّ، شأنه تجسيم المعقولات وتجريد المحسوسات. ولهذا وقع في بعض الروايات عن ابن مسعود والضحّاك: إنّها شجرة ينتهي إليها ما يعرج إلى السماء وينزل إليها ما يهبط من فوقها من أمر الله.</span><br/><span>وروي أيضاً: إنّها ينتهي إليها ما يهبط من فوقها فيفيض منها، وإليها ينتهي ما يعرج من الأرواح.</span><br/><span>فإذا تقرّر هذا، فيحتمل أن يراد من السِدْر المذكور في هذه السورة، هذه القوّة الإنسانيّة، ومن المذكور في سورة النجم تلك القوّة الملَكوتيّة العظيمة الواقعة بين العالمَين، التي بلغ إلى حدّها معراج النبيّ (<span class="honorific"></span>) بشخصه وجسده، ثمّ تجاوز عنها بروحه المقدّس.</span><br/><span>وأمّا الطَلح المَنضُود: ففيه شبه ما في السِدر في نسبة صورته الأخروية، وعن علي (</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>) أنّه قرأ عنده رجل: وَطَلح مَنْضُودٍ، قال: وَطَلْعٍ، وما شأن الطَلْح؟ - وقرأ قوله: لَهَا طَلْع نَضيد - فقيل له: أَو نحوّلها؟</span><br/><span>فقال (</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>):</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"إنّ القرآن لا يُهاج اليومَ ولا يُحوّل"</span></hadeeth><span>.</span><br/><span/><tafsir><span>وعن ابن عبّاس: ورواه أصحابنا عن يعقوب بن شعيب، قال: قلت لأبي عبد الله (</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>): وَطلحٍ منضودٍ؟ قال: لا، وطَلعٍ مَنضُود.</span><br/><span>وأمّا "الظِلِّ المَمدُود": فيراد به ظِلّ رحمة الله وعكس نوره وجوده الواقع على المخلوقات - الأقرب فالأقرب -، كما في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:45" id="qr-shirazi-25-45">أَلَمْ تَرَ إِلَىٰ رَبِّكَ كَيْفَ مَدَّ ٱلظِّلَّ وَلَوْ شَآءَ لَجَعَلَهُ سَاكِناً</span><a class="vn" href="/quran/25/45" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. - الآية -.</span><br/><span>وأمّا "الماء المَسكُوب": فيراد به عين ماء الحياة الأبديّة الساكب دائما من أسْكوب منبع الفضل والرحمة، وقيل: يسكب لهم دائماً أين شاؤوا وكيف شاؤوا - لا يتعبون ولا يتعبون فيه -. وقيل: مصبوب، يجري على وجه الأرض حيث أرادوا من غير أخدود. وقيل: مسكوب ليُشرب على ما يرى من حسنه وصفائه.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.74c82"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:32-33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:32" id="qr-shirazi-56-32">وَفَاكِهَةٍ كَثِيرَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/56/32" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:33" id="qr-shirazi-56-33">لاَّ مَقْطُوعَةٍ وَلاَ مَمْنُوعَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/56/33" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.c9f3B"/><p id="117.54b4E"><span><tafsir><span>تكرير ذكر الفاكهة لاختلاف الصفة. فوصف فاكهة المقرّبين بأنّها مُتَخَيّرَة لهم، ووصف فاكهة أصحاب اليمين بأنّها كثيرة غير مقطوعة ولا ممنوعة عنهم. ولعلّ الوجه في هذا الاختلاف، أنّ المقرّبين لكونهم في مقام الجمعيّة ودرجة الأمر والتكوين، فكلّما هو موجود لهم فهو موجود عندهم وقد مرّ أنّ شهواتهم وإراداتهم مبادي حصول الأشياء لأنّ علومهم فِعليّة، وأمّا غيرهم: فإن كان من أصحاب الشمال ومن سُكّان عالَم الحسّ والطبع، فهو مجبور محض في فعله، لأنّ مرتبته مرتبة الطبيعة، ولها درجة الإنفعال لمجاورتها واتّصالها بالمواد الإنفعاليّة النازلة في صفّ النعال وفي النزال، وإن كان من أصحاب اليمين فمقامه مقام النفس، إلاّ أنّه نهى النفس عن الهوى، وهَوى إلى درجة الطبيعة والدنيا، والنفس من حيث هي نفس وإن كانت مختارة في فعلها، إلاّ أنّ فعلها كاختيارها ليس يصدر عنها بالإستقلال، بل بمشاركة مبدأ عقليّ وإمداد جوهرٍ قدسيّ، وتأييد ملك علويّ من الملائكة العلويّة القعليّة، فمنه تفيض كمالاتها، ومنه يأتي رزقها رَغَداً، وليست أرزاقها بتقديرها بل بتقدير مقدِّر عليم، وإنّما شأنها استدعاء الرزق والنعمة واستجلابها وطلبها لا غير، ولها من الاختيار والمشيّة هذا المقدار لا يزيد عليه. وأمّا التكوين والتحصيل فمن فوقها.</span><br/><span>وأمّا وصف فاكهتهم بالكثرة وعدم الانقطاع المقابل له - تقابل العدم والملكة -، المستلزم للاستمرار الإمتدادي الزماني، وعدم المنع المقابل له هذا التقابل دون فاكهة المقرّبين: فلأنّ عالَمهم عالَم الصورة والمقدار، وعالَم المقرّبين عالَم الوحدة والجمعيّة، وعالَم المعاني المجرّدة والجواهر المرتفعة عن الكثرة العدديّة، الخارجة عن الإمتداد واللاّإمتداد والاستمرار واللاإستمرار، المتبرّئة عن الإنقطاع واللاإنقطاع لتجرّدهم عن الزمان والمكان، وتقدّسهم عن التجدّد والحدثان، مع أنّ في ذلك العالَم يوجد جميع ما يوجد في عالم المقادير من صور الأنواع الكثيرة، إلاّ أنّها فيه على وجه أعلى وأتمّ، وأحسن وأحكم.</span><br/><span>وهذا ممّا حقّقَه وقرّر بعض الحكماء الراسخين، والأولياء الشامخين، من المتقدّمين المقتبسين نور الحكمة من مشكاة الوحي والنبوّة في كتابه المعروف بمعرفة الربوبيّة حيث قال:</span><br/><span>"إنّ العالَم الحسّي كلّه مثال وصنم العالَم العقلي، فإن كان هذا العالَم حيّاً فبالحريّ أن يكون ذلك حيّاً، وإن كان هذا العالَم تامّاً كاملاً فبالحريّ أن يكون ذلك العالَم أتمّ تماماً وأكمل كمالاً، لأنّه هو المفيض على هذا العالَم الحياة والقوّة والكمال والدوام. فإن كان العالَم الأعلى تماماً في غاية التمام، فلا محالة إنّ هناك الأشياء كلّها - إلاّ أنّها فيه بنحو أعلى وأشرف - فثمَّ سماء ذات حياة وفيها كواكب مثل هذه الكواكب التي في هذه السماء، غير أنّها أنوَر وأكمل، وليس بينها افتراق كما يرى ها هنا وذلك لأنّها ليست جسمانيّة. وهناك أرض ليس ذات سباخ، لكنّها كلّها حية عارمة وفيها الحيوانات كلّها الأرضيّة التي هنا، وفيها نبات مغروس في الحياة، وفيها بحار وأنهار جارية تجري جرياً حيوانيّاً وفيها الحيوانات المائيّة كلّها، وهناك هواء وفيه حيوانات هوائيّة حيّة شبيهة بذلك الهواء".</span><br/><span>"والأشياء التي هناك كلّها حيّة لأنّها في عالَم الحياة المحض لا يشوبها الموت البتة، وطبايع الحيوان التي هناك مثل طبايع هذه الحيوانات إلاّ أنّ الطبيعة هناك أعلى وأشرف من هذه الطبيعة لأنّها عقليّة".</span><br/><span>وقال أيضاً: "إنّ الأشياء التي هناك كلّها مملوّة غنىً وحياةً كأنّها حياة تغلي وتفور، وجري حياة تلك الأشياء إنّما ينبع من عين واحدة، وكيفيّة ذلك العالَم كأنّها حرارة واحدة أو ريح واحدة فقط، بل كلّها كيفيّة واحدة يوجد فيها كلّ طعم، وانّك تجد في تلك الكيفيّة الواحدة طعم الحلاوة والشراب وساير الأشياء - ذوات الطعوم وقواها، وساير الأشياء الطّيبة الروايح، وجميع الألوان الواقعة تحت البصر، وجميع الأشياء الواقعة تحت اللمس، وجميع الأشياء الواقعة تحت السماع - اللحون كلّها -، وأصناف الايقاعات، وجميع الأشياء الواقعة تحت الحِسّ، وهذه كلّها موجودة في كيفيّة واحدة مبسوطة، لأنّ تلك الكيفيّة الواحدة حيوانيّة عقلانيّة تسع جميع الكيفيّات التي وصفناها، ولا تضيق عن شيء منها من غير أن يختلط بعضها ببعض ويفسد بعضها ببعض، بل كلّها فيه محفوظة كأنّ كلّ منها قائم على حِدة". - انتهى كلامه بترجمة حنين بن اسحق -.</span><br/><span>فقد صحَّ أنّ كلّ شيء في العالم الأعلى العقلي مع وحدته عين أشياء كثيرة، ففاكهة واحدة مع وحدتها مشتملة على فواكه كثيرة ممّا في العالَم الأوسط وجنّة أصحاب اليمين، وهذا أمر محقّق عند أهل الذوق والوجدان، وثابت عند الواغلين في الحكمة بالبرهان.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.3Bff2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:34-37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:34" id="qr-shirazi-56-34">وَفُرُشٍ مَّرْفُوعَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/56/34" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:35" id="qr-shirazi-56-35">إِنَّآ أَنشَأْنَاهُنَّ إِنشَآءً</span><a class="vn" href="/quran/56/35" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:36" id="qr-shirazi-56-36">فَجَعَلْنَاهُنَّ أَبْكَاراً</span><a class="vn" href="/quran/56/36" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:37" id="qr-shirazi-56-37">عُرُباً أَتْرَاباً</span><a class="vn" href="/quran/56/37" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.0C88f"/><p id="117.2DFb3"><span><tafsir><span>وبُسط عالية ليست على وجه هذه الأرض السفليّة، كما يقال: بناء مرفوع، لا أنّها كانت محفوظة ثمّ رفعت. وقيل: منضود بعضها على بعض حتّى ارتفعت أو مرفوعة على الأسرّة.</span><br/><span>وعن الجبائي: إنّ معناه ونساء مرتفعات القدر في عقولهنّ وحسنهنّ وكمالهنّ، بدلالة تعقّبها بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّآ أَنشَأْنَاهُنَّ إِنشَآءً</span><span class="ve">﴾</span></span>. لأنّ المرأة يكنّى عنها بالفراش، فيقال لامرأة الرجل: فراشه، ومنه قوله (<span class="honorific"></span>):</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"الوَلد للفِراش وللعاهر الحَجَر"</span><br/></hadeeth><span/><tafsir><span>وعلى التفسير الأوّل أضمر لهنّ، لأنّ ذكر الفراش - أي المضاجع - دلَّ عليهنّ.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنشَأْنَاهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>: أي ابتدأنا خلقَهنّ من غير مادّة ولا ولادة، لأنّ أمور الآخرة كلّها إنشاءات من غير مادّة واستعداد وحركة، بخلاف أمور الدنيا، فإنّ كلّها ماديّات متجدّدة منقضية، فاعلها طبيعة سيّالة الوجود تدريجيّة الحصول، وقابلها قوّة إنفعاليّة تجدّديّة، والتأثير من الفاعل ليس إلاّ التحريك والإعداد - دون الإنشاء والايجاد -، فإمّا أن يراد بهن اللاتي ابتدأ انشاءَهنّ، أو اللاتي أُعيد خلقُهنّ على سبيل العَوْد.</span><br/><span/></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"وعن رسول الله (<span class="honorific"></span>): إنّ أمّ سلمة</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ا سألته عن قول</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّآ أَنشَأْنَاهُنَّ إِنشَآءً</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ فقال: يا أمّ سلمة، هنَّ اللواتي قُبضن في دار الدنيا عجايز شمطاً رُمْصاً، جعلهنّ الله بعد الكبرَ أتراباً على ميلاد واحد في الاستواء، كلّما أتاهنّ أزواجهن وجدوهنّ أبكاراً.</span><br/><span>فلمّا سمعت عايشة ذلك قالت: واوَجَعاه. فقال رسول الله (<span class="honorific"></span>): ليس هناك وجع.</span><br/><span>وقالت عجوز لرسول الله (<span class="honorific"></span>): ادع الله أن يُدخلني الجنّة.</span><br/><span>فقال (<span class="honorific"></span>): إنّ الجنّة لا تدخلها العجايز.</span><br/><span>فولّت وهي تبكي. فقال (<span class="honorific"></span>): أخبروها انّها ليست يومئذ بعجوز وقرأ الآية"</span></hadeeth><span>.</span><br/><tafsir><span>عُرُباً: - بضمّ الراء - وقرئ: بسكونها تخفيفاً جمع "عُروب" أي: متحنّنات على أزواجهنّ متحبّبات إليهم، حسنات التبعّل.</span><br/><span>أتراباً: متشابهات مستويات في السنّ بنات ثلاث وثلاثين، وكذلك أزواجهنّ، لما روي عن رسول الله (<span class="honorific"></span>) أنّه يدخل الجنّة أهل الجنّة جُرّداً مُرْداً بيضاً جعداً مكَحّلين، أبناء ثلاث وثلاثين.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.091aa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:38" id="qr-shirazi-56-38">لأَصْحَابِ ٱلْيَمِينِ</span><a class="vn" href="/quran/56/38" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.B9DeC"/><p id="117.eDa83"><span><tafsir><span>اللام من صلة "أنشأنا" أو "جعلنا". ويحتمل كون الظرف مستقرّاً، أي: هذا المذكور حاصل لأصحاب اليمين جزاءً لأعمالهم وميراثاً عن طاعتهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.09D71"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:39-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:39" id="qr-shirazi-56-39">ثُلَّةٌ مِّنَ ٱلأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/56/39" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:40" id="qr-shirazi-56-40">وَثُلَّةٌ مِّنَ ٱلآخِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/56/40" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.04f19"/><p id="117.9a941"><span><tafsir><span>أي: طائفة من الأمم السابقة، وطائفة من مؤمني هذه الأمّة.</span><br/><span>قال الحسن: سابُقوا الأمم الماضية أكثر من سابقي هذه الأمّة، وتابعو الأمم الماضية مثل تابعي هذه الأمّة، ويوافقه قول مقاتل وعطاء وجماعة من المفسّرين، والأرجح أنّ الثُلّتين جميعا من هذه الأمّة - كما دلّ عليه الحديث المنقول آنفاً - وهو أيضاً قول مجاهد والضحّاك واختيار الزجّاج.</span><br/><span>وممّا يؤيّد هذا، أنّ نوع الإنسان منذ أوّل بعثة آدم كان سالكاً سبيل الحقّ بالاهتداء، متدرِّجاً في الترقي والاستعلاء، متطوّراً في أطوار الكمالات من جهة تلاحق الاستعدادات، وظهور الأسماء بمقتضى بعثة الانبياء، ونزول الآيات وترادف المعجزات بحسب خصوصيّات الأزمنة والأوقات، حتّى وصلت النوبة في السعادة والاهتداء، إلى ظهور نبوّة خاتم الأنبياء (<span class="honorific"></span>)، فبلغ الترقّي في الكمال إلى منتهاه، ووصل الروح الآدميّ إلى مبتغاه بحسب الفطرة الثانية والنشأة الباقية.</span><br/><span>وحكي عن أرسطاطاليس الحكيم أنّه قال: وراء طور العقل طور آخر، لكنّه إنّما يكون لأهل آخر الزمان، كما أنّ طور الحواسّ كان للأوايل ونبيّهم إدريس، فاطّلعوا بحواسّهم على ما في السموات من عدد الكُرات الفلكيّة والكواكب وهيآتها وحركاتها، ثمّ طور الوهم والهمّة كان لبني اسرائيل وكان نبيّهم موسى، وكان إذا تأذّى من قوم يهلك منهم بلحظة ألوفاً كثيرة.</span><br/><span>ثمّ طور العقل فهو لنا. ثمّ طور وراء طور العقل يكون لأهل آخر الزمان.</span><br/><span>ثمّ قال رجل من الفلاسفة كان بعده. صدق فيما قال أرسطو، ونبيّ هؤلاء محمّد بن عبد الله العربيّ، فإنّه اطّلع على أمور بحسب الوحي من الله لم يدركها من كان قبله، ثمّ إنّ فضيلة هذا النبي (<span class="honorific"></span>) على ساير الأنبياء تدل على فضيلة أمّته على ساير الأمم، كما في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:110" id="qr-shirazi-3-110">كُنْتُمْ خَيْرَ أُمَّةٍ أُخْرِجَتْ لِلنَّاسِ</span><a class="vn" href="/quran/3/110" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. وزيادة الشرف والفضيلة في النبي تدلّ على كثرة عدد الصحابة والتابعين والأئمّة الهداة والمأمومين والأتباع الصالحين والأشياع المؤمنين.</span><br/><span>وممّا يؤيّد هذا القول ويعضده من طريق الرواية، ما رواه نقلة الأخبار بالاسناد عن ابن مسعود قال:</span><br/></tafsir><span/><hadeeth class="hadeeth"><span>"تحدّثنا عن رسول الله (<span class="honorific"></span>) ليلة حتّى أكثرنا الحديث، ثمّ رجعنا إلى أهلنا، فلمّا أصبحنا غَدَوْنا إلى رسول الله (<span class="honorific"></span>) فقال: عُرِضَت عليَّ الأنبياء الليلة بأتباعها من أممها، فكان النبيّ يجيء معه الثلّة من أمّته، والنبيّ معه العصابة من أمّته، والنبيّ معه النفر من أمّته، والنبيّ معه الرجل من أمّته، والنبيّ ما من أمّته أحد، حتّى أتى أخي موسى في كبكبة من بني اسرائيل، فلمّا رأيتهم أعجبوني، فقلت: ربي من هؤلاء؟ قال: هذا أخوك موسى بن عمران ومَن معه من بين اسرائيل.</span><br/><span>قلت: يا ربّ، فأين أمّتي؟ قال: انظُر عن يمينك. فإذ ظراب مكّة قد سُدّت بوجوه الرجال. فقلت: مَن هؤلاء؟ فقيل: هؤلاء أمّتك، أرضيتَ؟ فقلت: ربِّ رضيتُ.</span><br/><span>وقال: انظر عن يسارك. فإذا الأفق قد سُدّ بوجوه الرجال. فقلت: يا ربّ مَن هؤلاء؟ فقيل: هؤلاء أمّتك. أرضيتَ؟ فقلت: ربِّ رضيتُ.</span><br/><span>فقيل: إنّ مع هؤلاء سبعين ألفاً من أمّتك يدخلون الجنّة بلا حساب، قال: فأنشأ عكاشة بن محصن من بني أسد بن خزيمة، فقال: يا نبيّ الله، ادعُ ربّك أن يجعلني منهم. فقال: اللهمّ اجعَله منهم.</span><br/><span>ثمّ أنشأ رجل آخر فقال: يا نبيّ الله، ادع ربّك أن يجعلني منهم.</span><br/><span>فقال: سبقك بها عكاشة.</span><br/><span>فقال نبيّ الله - صلوات الله عليه -: فِداكم أبي وأمّي، إن استطعتم أن تكونوا من السبعين ألفاً، فكونوا. وإن قصرتم وعجزتم فكونوا من أهل الظراب، وإن عجزتم وقصرتم فكونوا من الأفق. وإنّي قد رأيت ثمّة أناساً كثيراً يتهارشون كثيراً.</span><br/><span>فقلت: مَن هؤلاء؟ ومَن السبعون ألفا؟ فاتفق رَأْيُنا على أنّهم ناس ولدوا في الإسلام فلم يزالوا يعملون به حتّى ماتوا عليه، فانتهى حديثهم إلى رسول الله (<span class="honorific"></span>) فقال: ليس كذلك. ولكنّهم الذين لا يسرقون ولا يتكبّرون، ولا يتطيّرون وعلى ربّهم يتوكّلون.</span><br/><span>ثمّ قال: وإنّي لأرجو أن يكون من تبعني ربع أهل الجنّة. قال: فكبّرنا، ثمّ قال: إنّي لأرجو أن يكونوا ثُلث أهل الجنّة، فكبّرنا. ثمّ قال: إنّي لأرجوا أن يكونوا شطر أهل الجنّة. ثمّ تلا رسول الله (<span class="honorific"></span>) <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُلَّةٌ مِّنَ ٱلأَوَّلِينَ وَقَلِيلٌ مِّنَ ٱلآخِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>"</span></hadeeth><span>.</span><br/></span></p><p id="117.BF4A4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:41" id="qr-shirazi-56-41">وَأَصْحَابُ ٱلشِّمَالِ مَآ أَصْحَابُ ٱلشِّمَالِ</span><a class="vn" href="/quran/56/41" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.aD6C2"/><p id="117.F7B22"><span><tafsir><span>ثمّ ذكر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أصحاب الشمال، وعجب رسوله من حالهم، وهم الذين يؤخذ بهم ذات الشمال إلى جهنّم، أي قعر العالم، كما أفصح عن اسمها، يقال: بئر جهنام إذا كانت بعيدة القعر.</span><br/><span>أو الذين يأخذون كتبهم بشمالهم، أي من جانب الحسّ والطبيعة، وقد مرَّ بيان أنّ المعنيين متلازمان. وبيانه بوجه آخر: انّ النفس الكليّة الموصوفة بالقوّتين - المعبّر عنها بلسان الشرع بـ " اللوح المحفوظ" - ظلّ للعقل الكلّي - المعبّر عنه بـ "القلم الأعلى" و "النور المحمّدي"، لقوله (<span class="honorific"></span>):</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أوّل ما خلق الله نوري"</span><br/></hadeeth><tafsir><span>كما أنّ الطبيعة ظِلّها، فما لم تمتدّ من ظِلّ النفس وبقيَت في درجة النوريّة سُمّيت بالزمّردة الخَضراء، وما امتدّ من ظِلّ النفس فتسمّى طبيعة وكان امتدادها على جوهر الهيولى المظلمة، فظهر من جوهر الهيولى والطبيعة الجسم الطبيعي مظلماً، ولهذا شبَّهوه بالفحمة السوداء، وفي هذا الجسم ظهرت صور هذا العالَم وأشكاله.</span><br/><span>فكما علمت هذا في النفس الكلّية، فاعلم أنّ الحال في النفوس الجزئيّة هكذا، لأنّها رقائق للنفس الكلّية، فلكل نفس جزئيّة جانبان: الأعلى وهو اليمين، والأسفل وهو الشمال. وليس لها الانتقال من طرف إلى طرف إلاّ أفراد النفوس الإنسانيّة، فإنّ كلاّ منها كطير له جناحان، بأحدهما يطير إلى فوق - وهو القوّة النظريّة - وبالآخر يهوي إلى تحت، وهو القوّة العمليّة، فمن طارت نفسه إلى العالم الأعلى، إمّا بقوّة ذاته كالمجتهدين العارفين، أو بقوّة غيره كالمقلّدين المريدين، فهو من أهل السعادة الأخرويّة، إمّا من الفائزين المقرّبين، أو من أصحاب اليمين الناجين.</span><br/><span>ومن هَوَتْ نفسه إلى العالَم الأسفل، ونزلت درجته إلى درجة الطبيعة والحواسّ، فهو من أهل الشقاوة الأخرويّة، وأصحاب الشمال والوَبال، لرُكونه وسكونه إلى عالَم الطبيعة. فإذا زالت عنه القوى الطبيعيّة، ونفدت منه هذه الحواسّ، كان كانسان مقطوع الأعضاء، ممثول الأطراف في ظلمة شديدة لا أوحش منها، فما أصعب حال أصحاب الشمال، وما أشدّ نكال أهل الظلمة والوبال.</span><br/><span>فأراد</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أن يكشف عن سوء أحوالهم وقبح وبالهم:</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.5dBcf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:42-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:42" id="qr-shirazi-56-42">فِي سَمُومٍ وَحَمِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/56/42" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:43" id="qr-shirazi-56-43">وَظِلٍّ مِّن يَحْمُومٍ</span><a class="vn" href="/quran/56/43" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:44" id="qr-shirazi-56-44">لاَّ بَارِدٍ وَلاَ كَرِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/56/44" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.F8c9a"/><p id="117.67A56"><span><tafsir><span>أي في ريح حارّة حرّ نار تدخل مسامهم وخروقهم وفي ماء مغليّ حارّ متناهي الحرارة، وظل من دخان أسود شديد السواد، لا بارد يستراح إليه ويسكن لديه، ولا كريم ينتفع به ويتخلّص من يأوي إليه من ألَم الحرِّ وأذى الجحيم، سمّاه "ظِلاّ"، ثمّ نفى عنه صفتي الظلّ، والمراد إثبات مقابل هذين الصفتين، والمعنى أنّه ظلُّ حارٌّ ضارٌّ لا كظلال أهل الجنّة، وللنفي في مثل هذا الكلام بلاغة ليست للاثبات، لاشتماله على ضرب من التهكّم بأصحاب الشمال، وأنّهم قد حُرموا رَوْحَ تلك الظلال العاليّة، وبرُدها ونفعها.</span><br/><span>واعلم - إن كنت من أهله - أنّ صورة جهنّم وأهلها هي بعينها من حقيقة هذه الدنيا وأهلها، لكنّها يظهر هناك باطنها ويبطن ظاهرها، كما أنّ ها هنا طويت سرائرها ونشرت ظواهرها، فالسُموم بالحقيقة هي من نار الطبيعة الفاعلة للحرارة الشديدة في بواطن الأجسام المركّبة من العناصر، فإنّ فعلها في تحليل الرطوبات الحاصلة في بدن النبات والحيوان، وإفناء فضلاتها، أقوى من فعل النار المحسوسة في الحطب اليابس، فنار الطبيعة المستورة عن الأبصار، الكامنة في هذه الأجسام، هي أحقّ باسم النار من هذه النار التي هي إحدى الأسطقسات، لأنّها تفعل في بواطن الأجساد أكثر من ظواهرها، بخلاف هذه، ولأنّها أتمُّ فعلا وأَدْوَمُ تأثيراً حيث لا يصادم تأثيرها مجاورة الماء لأنّها تجامعه وتؤثّر فيه.</span><br/><span>على أنّ هذه النار المحسوسة أيضاً مبدأ نارّيتها ومنشأ إحراقها وتفريقها المختلفات، طبيعة غير محسوسة، ولها صورة أخرويّة قريبة من نار الطبيعة الكليّة في جميع الأجسام من صور غيرها من العناصر، وهي كلّها بالقياس إلى نار النفس الأمّارة الموقدة التي تطّلع علَى الأفئِدة، كشرارة من نار عظيمة، وهاتان الناران - أي نار الطبيعة ونار النفس الشريرة - كامنتان عن مشاهدة الخلق هنا، ظاهرتان عليهم يوم القيامة.</span><br/><span>وأمّا الحميم: فهو من حقيقة مياه هذا العالَم إذا تسخّنت في الأجسام والأبدان النباتيّة والحيوانيّة، واشتدّت سخونتها بفعل الحرارة الغريزيّة الكامنة فيها، وخصوصاً إذا انضمَّت إليها الحرارة الغريبة الحاصلة من التعب والمشقّة، أو الاستحمام، أو من الحميات الشديدة، أو من الهواء المطيف بالبدن، أو من شدّة تسخين الشمس أو تجميد الزمهرير - الموجِب لاحتباس الحرارة أيضاً في الباطن -، أو غير ذلك ممّا لا يخلو عنه أهل الدنيا.</span><br/><span>وأهل السلامة الأخرويّة قد انقطعوا وتخلّصوا بباطنهم عنها، فلا جَرَمَ نجوا عن علوق أمثال هذه الأمور. وأهل الشقاوة لمّا تعلّقوا بهذه الأمور ظاهراً وباطناً، ففي القيامة أيضاً يتعذّبون بها أشدّ العذاب، لكشف الغطاء وحدَّة البصر، وقوَّة الحاجة إلى الخلاص عن عذابها.</span><br/><span>وأمّا الظلّ من يَحموم، فهو من ظلال الأدخنة السوداء التي يسكن إليها ويستريح بها أهل الدنيا لفقرهم وحاجتهم إلى ما يزيل عنهم أذى الحرِّ، واعتقادهم - لفرط الجهل والنقصان - بأن السكون عندها راحة للنفس وانتفاع لها، وعدم تفطنهم بأن جميع لذّات الدنيا آلام ومصيبات للنفس، وإنّما تضطّر النفوس إلى ارتكابها لانسداد طُرق النجاة وانغلاق أبواب الخلاص عليها من عذاب جهنّم الطبيعة، ودواعي تأثيرها وتحليلها ما دامت محبوسة في سجنها، مقيّدة بأيدي سدنتها في حميمها وزقُّومها.</span><br/><span>ويحتمل أن يراد من "اليَحموم" سماء الدنيا، لأنّها من حقيقة الدخان كما في قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:11" id="qr-shirazi-41-11">وَهِيَ دُخَانٌ</span><a class="vn" href="/quran/41/11" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وكلّ دخان فهو في ذاته أسود، وعند التراكم يظهر سواده ويشتدّ - وإن لم يظهر عند التلطّف -. أو طبيعة الجسم المطلق، الذي هو ظلّ ذو ثلاث شُعَب لا ظليل ولا يغني من اللهب. أو هذه الأرض المظلمة.</span><br/><span>ولفظة "مِنْ": إمّا للبيان، أو للتبعيض، أو للسبب. فيراد من "الظِلّ" إمّا نفس شيء من هذه الأجسام، أو جزءه، أو ما يتبعه كالبدن ونحوه، فإنّ البدن - أيضاً - كظلّ تسكن إليه النفس، وهو كجزء من الأرض وحاصل من الطبيعة الأرضيّة المظلمة.</span><br/><span>وروي: إن اليَحموم جبل في جهنَّم يستغيث أهل النار إلى ظلّه.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.5be57"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:45-48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:45" id="qr-shirazi-56-45">إِنَّهُمْ كَانُواْ قَبْلَ ذَلِكَ مُتْرَفِينَ</span><a class="vn" href="/quran/56/45" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:46" id="qr-shirazi-56-46">وَكَانُواْ يُصِرُّونَ عَلَى ٱلْحِنثِ ٱلْعَظِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/56/46" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:47" id="qr-shirazi-56-47">وَكَانُواْ يِقُولُونَ أَإِذَا مِتْنَا وَكُنَّا تُرَاباً وَعِظَاماً أَإِنَّا لَمَبْعُوثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/47" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:48" id="qr-shirazi-56-48">أَوَ آبَآؤُنَا ٱلأَوَّلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/48" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.A8e12"/><p id="117.Da6aB"><span><tafsir><span>لمّا ذكر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نُبَذاً من أحوال أهل الضلال، وأصحاب الشمال بحسب العاقبة والمآل، أراد أن يذكر نُبَذاً من أسباب شقاوتهم من أحوالهم وأفعالهم التي أوجبَت لهم هذا النكال، وذهبت بهم إلى مضيق هذا الوبال، إذ العاقبة لكلّ أحد من نتيجة السابقة، والنهاية من مقولة البداية.</span><br/><span>ثمّ لا شكّ أنّ مجامع مبادئ الشرّ والعصيان في أفراد الإنسان، منحصرة في أمور ثلاثة، لأنّ له قوى ثلاثاً خلقها الله فيه لحاجته إليها ما دامت في الدنيا لتكون وسيلة له إلى حسن العاقبة في الأخرى - إذا صرفها فيما خُلقت لأجله -، وهي بعينها أسباب الشقاوة - عند انصرافها في غير وجوه مصارفها الشرعيّة ومواضعها الفطريّة -.</span><br/><span>إحداها: القوّة الشهويّة، التي من شأنها أن تستعمل في المستقبحات وتدفع القاذورات.</span><br/><span>والثانية: القوّة الغضبيّة، التي من شأنها الغلبة والتهجّم والإيذاء.</span><br/><span>والثالثة: القوّة الإدراكيّة، سيّما الوهميّة التي من شأنها الجَرْبَزَة والمكر والحيلة.</span><br/><span>فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُمْ كَانُواْ قَبْلَ ذَلِكَ مُتْرَفِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى فعل القوّة الشهويّة على وجه الإفراط، أي: كانوا في الدنيا متنّعمين مفرطين في المآكل والمشارب اللذيذة والمناكحات الشهيّة. وبيّن</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أنّ الترف ألهاهم عن الانزجار، وشغَلَهم عن الاعتبار، فكانوا تاركين للواجبات طلباً للراحة.</span><br/><span>وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانُواْ يُصِرُّونَ عَلَى ٱلْحِنثِ ٱلْعَظِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الذنب العظيم، إشارة إلى فعل القوّة الغضبيّة، إذ الإصرار على الذنب أن يقيم عليه ولا يقعد عنه بلوم لائم، ولا ينزجر بزجر زاجر، لشدّة القوّة وإفراط الداعية. ولمّا كانت القوة الغضبيّة أقوى من الشهويّة وأقرب إلى الأفعال الباطنة فكان ذنبها عظيما بالقياس إلى ذنب الشهوة. فكذلك ذنب القوّة الوهميّة اعظم من ساير الذنوب، كما أنّ طاعتها أعظم أجرا من طاعة هذه القوى التي تحتها.</span><br/><span>قيل: كانوا يخلفون أن لا يبعث الله مَن يموت، وأنّ الأصنام أنداد الله.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يِقُولُونَ أَإِذَا مِتْنَا وَكُنَّا تُرَاباً</span><span class="ve">﴾</span></span>، إشارة إلى فعل القوّة الوهميّة، وهو الاعتقاد الباطل في استحالة البعث والنشور، بناء على مقدّمات وهميّة وقضايا كاذبة، يؤلف منها قياس مغالطي، أو مقدّمات مشهورة، وقضايا شبيهة بالحقّ يؤلف منها قياس جدلي، وهذا أشدّ ضرراً وأكثر فسادا وأصعب انقلاعاً من قلوب الجماهير، مثل قول مَن قال من منكري المعاد: إنّ الإنسان إذا مات وتلاشت أعضاؤه وصارت عظامه رميما وأجزاؤه تراباً وأجزاؤه تراباً فكيف يقبل الحياة تارة أخرى؟ فإن قبلت الأجزاء الباقية نفس الحياة التي زالت عنها يلزم إعادة المعدوم، وإن قبلت غير تلك الحياة يلزم كونها حيّة بحياة أخرى، وحينئذ لم يبقَ فرقٌ بين المُعاد والمستأنف، ولا فرق أيضاً بين أن يقال: ذلك الشخص عادَ حيّا، أو حدث شخص آخر. ولتساوي نسبته إلى ساير الأشخاص لا اختصص لواحد دون واحد في كونه هذا الشخص بعينه، إذ لا عبرة بالأجزاء الترابيّة.</span><br/><span>فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَإِنَّا لَمَبْعُوثُونَ أَوَ آبَآؤُنَا ٱلأَوَّلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> - يحتمل أن يكون للإشارة إلى ما ذكر - على قراءة من قرأ: "أوْ آبَاؤنَا" بسكون الواو، لتكون العاطفة فاصلة - وأمّا على قراءة مَن قرأ بتفح الواو فيكون واصلة ودخلت عليه همزة الاستفهام - وهم أكثر القرّاء وقراءتهم أصحْ - ليحسن العطف على المضمر في "لَمبْعُوثُون" من غير تأكيد بـ "نَحْن"، لوجود الفاصل الذي هو الهمزة، فيحتمل أن تكون الآية للإشارة إلى شُبهة أخرى لهم، وهي أنّ مقدار جرم الأرض مقدار محصور معدود بالفراسخ والأميال، بل ممسوح بالأذرع والأشبار، وعدد النفوس غير متناه، فلا يفي مقدار الأرض ولا يسع لأن تحصل منه الأبدان الغير المتناهية، ولا يكون فهيا أمكنة جميع الخلايق السابقين منهم واللاحقين لعدم تناهيهم، إذ لا قائل بأنّ المحشور والمُعاد بعض الناس دون بعض.</span><br/><span>وهذا الوجه أربط بما ذكره</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في الردّ عليهم وهو: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إِنَّ ٱلأَوَّلِينَ وَٱلآخِرِينَ لَمَجْمُوعُونَ إِلَىٰ مِيقَاتِ يَوْمٍ مَّعْلُومٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.f7BBA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:49-50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:49" id="qr-shirazi-56-49">قُلْ إِنَّ ٱلأَوَّلِينَ وَٱلآخِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/56/49" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:50" id="qr-shirazi-56-50">لَمَجْمُوعُونَ إِلَىٰ مِيقَاتِ يَوْمٍ مَّعْلُومٍ</span><a class="vn" href="/quran/56/50" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.bc5Ce"/><p id="117.fC9fb"><span><tafsir><span>وقرئ: لَمُجْمَعون. قد علّم الله نبيّه طريق رفع هذا الإعضال، ولقَّنه تقرير الجواب عن هذا السؤال فقال: قُل يا محمّد - إنَّ الأوَّلينَ وَالآخرين - أي الذين تقدّموا عليكم من آبائكم وغير آبائكم، والذين يتأخّرون عن زمانكم، - لَمَجْمُوعُونَ إلى ميقَاتِ يَومٍ مَعْلُومٍ - أي لمحشورون إلى أجل وقّت به الله عباده، وهو يوم معلوم عند الله، هو يوم القيامة، فإنّ الميقات ما وقّت به الشيء.</span><br/><span>قال صاحب الكشّاف: إن هذه الإضافة بمعنى "مِن" كخاتم فضة والحقّ أنّها بيانية.</span><br/><span>وهو يوم يسع الخلايق كلّها، لأنّه يشمل الأيّام كلّها لكون مقداره خمسين ألف سنة، كما أن أرض المحشر تسَعهم أجمعين لأنّها جامعة الأرضين كلّهن - كما حقّقه العارفون -، فإنّ هذه المعيّة والجمعيّة للخلايق على ضَرْب آخر، ليست كمعيّة زمانيّة أو جمعيّة مكانيّة، كيف وليس لجميع الأزمنة زمان ولا لجميع الأمكنة مكان، ولا لمجموع هذه الدار دار أخرى إلاَّ بمعنى آخر له نحو آخر من الكون.</span><br/><span>ولنُمثّل لاجتماع الخلايق عند الله في يوم واحد على الساهرة بمثال واحد جزئيّ، وهو: انّ ملاقاة الكرة المتدحرجة مع السطح المستوي لا يكون في كلّ آن، ولا في كلّ زمان من أزمنة السكون إلاّ بنقطة واحدة متعيّنة، وتكون ملاقاتها معه في زمان حركتها الدورية بخطّ واحد متّصل، بل بنقطة واحدة بجميع النقاط كلّها، لا كجمعيّة النقاط التي تكون في مدارٍ قارٍّ ساكن، بل جمعيّة أخرى انطوت بسببها جميع أجزاء الخطّ، وجميع النقاط التي كلّ منها واقعة في آن غير آن صاحبها في نقطة الملاقاة،وكذلك حال اجتماع الخلايق في عرصة القيامة عند الله. فافهم واعتنم إن كنت من أهله.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.4a1db"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:51-53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:51" id="qr-shirazi-56-51">ثُمَّ إِنَّكُمْ أَيُّهَا ٱلضِّآلُّونَ ٱلْمُكَذِّبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/51" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:52" id="qr-shirazi-56-52">لأَكِلُونَ مِن شَجَرٍ مِّن زَقُّومٍ</span><a class="vn" href="/quran/56/52" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:53" id="qr-shirazi-56-53">فَمَالِئُونَ مِنْهَا ٱلْبُطُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/53" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.19efE"/><p id="117.A7e99"><span><tafsir><span>ثمّ إنّكم أيّها الذين ضللتم عن طريق الهدى، ونكبتم عن هذه المحجّة البيضاء، وعَمَت بصائركم عن مشاهدة أنوار ملكوت الأرض والسماء، وفسدت أذواق قرايحكم عن إدراك حقايق الأشياء، من جهة متابعة النفس والهوى، وتغيّرت مدارك قلوبكم وأرواحكم عمّا فطرها الله عليها بمرارة المراء والإمتراء، فحرموا من جدواها، وحرّم الله عليهم نعيم الجنّة وطعوم أهلها، لآكلُون كالبهائم والأنعام من شجر من زقّوم - أي: من شجر هو الزقّوم، فمِنْ الأولى لابتداء الغاية، والثانية لبيان الشجر وتفسيره، لأنّه اسم شجرة تنبت في أصل نار الجحيم، ثمرها كأنه رؤوس الشياطين، كما وصفها الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في سورة الصافّات حيث قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:64" id="qr-shirazi-37-64">إِنَّهَا شَجَرَةٌ تَخْرُجُ فِيۤ أَصْلِ ٱلْجَحِيمِ، طَلْعُهَا كَأَنَّهُ رُءُوسُ ٱلشَّيَاطِينِ</span><a class="vn" href="/quran/37/64" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وهي شجرة النفس الخبيثة المتغيّرة عن الفطرة العقليّة بسبب اعتقادات فاسدة أفسدتها، كشجرة طيّبة تغيّرت رائحتها لفسادٍ تطرّق إليها وغيّرها عن الطبيعة الأصليّة، فصارت كريهة الطعم والرائحة، وهي بسب هذه الإعتقادات نابتة في قعر جهنّم، الطبيعة المتشعبة أفنانها في دركاتها تتغذّى بها قلوب الكفّار ونفوس أهل النار، لأنّها تنمو وتزيد بواطنهم في النفسانيّة وقوّة الشرّيّة والفساد، وشدّة الجحود والعداوة لأهل الدين وأصحاب اليقين، وإليه الإشارة بقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:66" id="qr-shirazi-37-66">فَمَالِئُونَ مِنْهَا ٱلْبُطُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/66" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>فشجرة الزقّوم كأنّها مثال لنفوس الرؤساء وأئمّة الضلال المبتدعين للتعليم والإرشاد، وإليه الإشارة بقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:63" id="qr-shirazi-37-63">إِنَّا جَعَلْنَاهَا فِتْنَةً لِّلظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/63" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. إذ قد صارت تلك النفوس من جهة طلعها - أي حمْلها وثمرها من العلوم المغالطيّة والأكاذيب الوهميّة - رؤوس الشياطين.</span><br/><span>و "الآكِلون من زقُّوم" إشارة إلى نفوس الاتباع والمقلّدين الذين ظلّوا عن سبيلهم ونكبوا عن دليلهم. وأكلهم منها: أخذهم الاعتقادات الباطلة منها وتدينهم بدينها، وامتلاء بطونهم منها ونشوؤهم في هذه العقايد الرديّة المسودّة للقلوب، المغذيّة للنفوس الشقيّة، المنمية لها فظاظة وغلظة، المورثة لها شدّة وقسوة، فإن غذاء الأشرار من الشرور، وهذه أغذيتهم الأخرويّة.</span><br/><span>وبازاء أغذية هؤلاء، أرزاق أهل الله، ومقويّات قلوبهم ومغذيّات أرواحهم، وهي المعلومات اليقينيّة والعقايد الصحيحة الإيمانيّة، من معرفة المبدأ والمعاد، كما أشار إليه بقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:41" id="qr-shirazi-37-41">أُوْلَئِكَ لَهُمْ رِزْقٌ مَّعْلُومٌ، فَوَاكِهُ وَهُم مُّكْرَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/41" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:62" id="qr-shirazi-37-62">أَذَلِكَ خَيْرٌ نُّزُلاً أَمْ شَجَرَةُ ٱلزَّقُّومِ</span><a class="vn" href="/quran/37/62" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. أي: معلوماتهم التي هي من معلومات الله، مقوّية لقلوبهم، مغذيّة لأرواحهم، يتفكهون بها ويتلذّذون في صحبة أتباعهم وأصحابهم وقلوبهم بها مكرّمة عند الله، جالسة في مقعد صدق عند مليك مقتدر، ولا شكّ أنّ اليقينيّات التي تجعل العقول الهيولانية التي هي ملائكةٌ بالقوّة ملائكةً بالفعل خير نُزُلاً ونزولا إليهم من الوهميّات الكاذبة التي تجعل النفوس الوهمانيّة التي هي شياطين بالقوّة شياطين بالفعل.</span><br/><span>وقرئ "من شجرة من زقُّوم"، فعلى هذا، تذكير الضمير الراجع إليها في "عليه" لكونها على تأويل الزقّوم لكونه في معناه، وأمّا على القراءة المعروفة بتأنيث ضمير الشجر في "منها" على المعنى، وتذكيره في "عليه" على اللفظ.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.cC779"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:54-55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:54" id="qr-shirazi-56-54">فَشَارِبُونَ عَلَيْهِ مِنَ ٱلْحَمِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/56/54" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:55" id="qr-shirazi-56-55">فَشَارِبُونَ شُرْبَ ٱلْهِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/56/55" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.ab7dd"/><p id="117.ECFe8"><span><tafsir><span>قرئ: "شرب" بالحركات الثلاث، فمفتوح الفاء والمضموم مصدران، وعن أبي عبد الله (ع): "أيّام أكل وشُرْب" - بتفح الشين -، وأمّا المكسورة فبمعنى المشروب.</span><br/><span>و "الهيم": الإبل التي بها الداء المسمّاة بـ "الهيام"، وهي داء تشرب منه ولا ترتوي، والمفرد "أهْيَم" و "هَيْماء". قال ذو الرمة:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>فأصبحت كالهَيماء لا الماء مبرد</span>  ***  </span><span><span>صَداها ولا يقضي عليها هَيامها</span></span></p><span/><tafsir><span>-كذا في الكشّاف - وفيه أيضاً:</span><br/><span>قيل: "الهيم" الرمال. ووجهه أن يكون جمع الهيَام بفتح الهاء وهو الرمل الذي لا يتماسك. جمع على فُعُل، كسحب وسَحاب، ثمّ خُفّف وفعل به ما فعل بجمع أبيض، يعني: إذا ملئت بطون بواطنهم من تناول ثمرة الزقّوم، حتّى صاروا كالممتلي غيظاً وحقداً وحسداً وقت هيجانهم، سلّط الله عليهم حرقة القلب وعطش النفس لحبِّ الدنيا والرياسة على الأقران وإيذاء الخلق - كمن به داءُ الكلب لكلب النفس -، فشربوا عليها كاسات من حميم الأهواء والأماني المذمومة الرديّة، وأشواق الأمور السفليّة، وتصوّرات الشرور المؤذية التي يكسر بها بعض شرارة النفس وسَورة الغضب - وإن كانت مؤدّية أخيراً إلى ما صارت بها نفوسهم أسوء حالاً وأكثر حرقة واضطراباً، وطبايعهم أشدّ ثورانا وهيجاناً من الأوّل، لغلبة الحرص والشهوة والحسد والعداوة، كالناقة الهَيماء. والكلب العَقور الذي به أسوء الداء.</span><br/></tafsir><p/><p id="117.0072D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:56" id="qr-shirazi-56-56">هَـٰذَا نُزُلُهُمْ يَوْمَ ٱلدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/56/56" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.3dEFa"/><p id="117.7CfB3"><span><tafsir><span>إعلم أنّ كلّ ما يأكله ويشربه أهل النار من أطعمة الدنيا وأشربتها فيصير زقٌّوماً وحميماً بحسب العاقبة، وهذا أمر مشهود لأهل الكشف والشهود، لأنّ كل ما يرِدُ إلى باطن الإنسان، يرتفع منه أثر إلى نفسه ويؤثّر فيها بحسب نيّاته واعتقاداته في الخير والشرّ. والنُزُل: ما يعدّ للنازل تكرمة له، فالله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أشار إلى مآل ما يتنّعمون به في الدنيا بقوله: هذا - أي الزقّوم والحميم - نُزُلُهُمْ الدنيويّ وعاقبته في يوم الدين، وعلى هذا لا يكون الظرف معلّقاً بقوله: "نُزُلُهم" فلا يكون فيه تهكّم بهم.</span><br/><span>ويحتمل أن يكون المراد: إنّ هذا الحميم والزقّوم بصورتيهما الأخرويّتين نزُلهم في الآخرة، كما أنّهما بصورتيهما الدنيويتين نُزُلهم في الدنيا، فيكون الظرف متعلّقا به، وعلى هذا، ففيه تهكّم كما في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:21" id="qr-shirazi-3-21">فَبَشِّرْهُم بِعَذَابٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/3/21" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقرئ: نُزْلهم - بالتسكين -.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.EbCB9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:57" id="qr-shirazi-56-57">نَحْنُ خَلَقْنَاكُمْ فَلَوْلاَ تُصَدِّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/57" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.a9fDB"/><p id="117.9F8F8"><span><tafsir><span>"لُولا" كَهَلاّ، كلمة تحضيض، أي: نحن أوجدناكم أوّلاً من غير مثال وحركة وإرادة زايدة وداعٍ فهلاّ تصدّقون به، ولولا تعلمون كيفيّة الإيجاد حتّى تعلموا منها كيفيّة الإعادة، فإنّ من قدر على خلقكم في هذه النشأة الدنيويّة من غير مثال، أقدر على انشائكم في نشأة أخرى من غير مثال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:29" id="qr-shirazi-7-29">كَمَا بَدَأَكُمْ تَعُودُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/29" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>والمنكرون للبعث، وإن كانوا بزعمهم مصدّقين بالخلق والإيجاد، لكن لا يعلمون تحقيقه على وجهه، ولا كيفيّة ارتباط الموجودات به بوجه حتّى يعلموا النشأة الثانية الباقية، وإلاّ لم يشكوا فيها فكأنّهم مكذِّبون بالخَلْق.</span><br/><span>ويحتمل أن يكون التحضيض على البحث، أي: لمّا علمتم بالخلق فهلاّ تُصدّقون بامكان البعث، لأنّ من خلَق أوّلاً لا يمتنع عليه أن يخلق ثانياً، كما في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:62" id="qr-shirazi-56-62">وَلَقَدْ عَلِمْتُمُ ٱلنَّشْأَةَ ٱلأُولَىٰ فَلَوْلاَ تَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/62" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.fFdeE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:58-59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:58" id="qr-shirazi-56-58">أَفَرَأَيْتُمْ مَّا تُمْنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/58" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:59" id="qr-shirazi-56-59">ءَأَنتُمْ تَخْلُقُونَهُ أَم نَحْنُ ٱلْخَالِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/59" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.aa8FF"/><p id="117.BEB98"><span><tafsir><span>هذا يرجّح المعنى الأوّل لقوله: فَلْولاَ تُصَدِّقُون. إذ فيه تنبيه على أنّ جهلهم بالبعث لجهلهم بالخلق، ولو علموا بكيفيّة الإيجاد لعلموا بكيفيّة الإعادة، وذلك لأنّ القوم زعموا أنّ الفاعل ما يفعل بحركة ومباشرة، فكل مَن يباشر حركة أو يستعمل جسماً حتّى يتهيّأ لفيَضان شكل أو صورة من الواهب الحقيقي، فهم يسمّون ذلك المحرّك فاعلاً، ولهذا يظنّون الأب فاعلاً للابن، والمُمنيَ فاعلاً للمنيّ، والزارعَ فاعلاً للزَرع، والبَنّاءَ فاعلاً للبِناء، فهكذا تصوّروا فاعليّة الفاعل الأوّل جلَّ اسمه فوقعوا في الشرك، والله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نبّه على فساد ظنّهم، وبطلان عقيدتهم بأنّ المُمني ليس علّة للمني، ولا البناءعلّة للبِناء، ولا الزارع علة للزرع، بل حركة كلّ منهم علّة لحركة شيء آخر، وذلك الشيء يصير مادّة بتلك الحركة مستعدّة لأن يكسوها فاعلُ الكلِّ صورةً أو شكلاً.</span><br/><span>أمّا الأب: فهو علّة لحركة المني، وحركة المني إذا انتهت على الجهة المذكورة تأدّت لحصول المني في القرار، وأمّا تصويره حيواناً أو إنساناً، وبقاؤه حيوانا وإنساناً، فله علّة أخرى ومبدأ أعلى.</span><br/><span>وأمّا البنّاء، فحركته علّة لحركة اللَبِنَة، ثمّ سكونه بعدها وتركه الحركة علّة لانتهاء تلك الحركة، وانتهاؤها علّة الاجتماع، وأمّا تشكيل المجتمع من اللِبنات، وحفظه وإمساكه مدّة فله فاعل آخر، هو الذي بقوته يُمسك السمواتِ والأرْضَ أنْ تَزُولاَ.</span><br/><span>وكذا حكم الزارع، فإنّ حركته علّة لحركة الحبّة ثمّ سكونه بعدها، أو ترك حركته، علّة لسكون الحبة في قرارها من الأرض، مثل سكون النطفة في قرار الرحم.</span><br/><span>فإذا ثبت أنّ فعل الفاعل الحقيقي هو إفاضة الوجود - لا التحريك والإعداد المورثان لإستعداد المواد كالنُطف والبذور لقبول صروة الحيوان والنبات من مبدأ جواد - تحقّق انّ الاعادة منه مثل الابتداء لا يتفقر فيها إلى سبق مادّة قابلة يستعملها التهيّأ لحصول صورة ثانية، بل إذا شاء أنشأها ثانية من غير مثال سابق.</span><br/><span>فقوله: أفَرَأيْتُمْ مَا تُمْنثونَ - معناه: افرأيتم ما تقذفونه بالحركة الجُماعيّة في أرحام النساء من النُطف؟ إنّكم مقدِّروه ومصوِّروه، أم نحن مقدِّروه ومصوِّره؟ والأوّل باطل فتعيّن الثاني. فإذا ثبت أنّه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>مقدِّر الحياة بلا مادّة، فهو مقدّر الموت بلا مادّة.</span><br/><span>وقرأ أبو السماك "تَمنُون" بفتح التاء. يقال: أمنى النطفة ومناها، قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="53:46" id="qr-shirazi-53-46">مِن نُّطْفَةٍ إِذَا تُمْنَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/46" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>قال الرازي في الكبير: وجه الاستدلال بهذه الآية أنّ المني إنّما يحصل من فَضْلة الهضم الرابع، وهو كالطلّ المنبثّ في أطراف الأعضاء وبهذا تشترك كلّ الأعضاء، ويجب غسلها بالالتذاذ الواقع لحصول الارتحال عنها كلها، ثمّ إنّ الله يسلّط قوّة الشهوة على البِنْية حتّى يجمع تلك الأجزاء الطليّة، بل إنّها بحسب مادّتها الغذائيّة كانت متفرَقة في أطراف العالَم، ثمّ الله جمعها بقدرته في بدن الحيوان، ثمّ في أوعية المني، ثمّ أخرجها ماء دافقاً إلى قرار الرحم، فإذاً كانت هذه الأجزاء متفرقة فجمعها وكوَّن منها هذا الشخص، فإذا افترقت بالموت مرّة أخرى فكيف يمتنع عليه جَمْعُها مرّة أخرى؟!</span><br/><span>هذا كلامه. وفيه ما لا يخفى من وجوه التكلّف، حيث اعتبر مقدّمات لا دلالة عليها ولا حاجة إليها، مع امكان المناقشة فيها وفي استلزامها الدعوى بعد تسليمها.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.871EE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:60-61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:60" id="qr-shirazi-56-60">نَحْنُ قَدَّرْنَا بَيْنَكُمُ ٱلْمَوْتَ وَمَا نَحْنُ بِمَسْبُوقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/56/60" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:61" id="qr-shirazi-56-61">عَلَىٰ أَن نُّبَدِّلَ أَمْثَـٰلَكُمْ وَنُنشِئَكُمْ فِي مَا لاَ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/61" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.E9A3d"/><p id="117.7BF6D"><span><tafsir><span>لمّا نبَّه على أنّ فاعل صورة الإنسان ومقدِّر وجوده هو الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، بحسب جهات فاعليّة ترجع إليه من علمه وإرادته وحكمته - لا بحسب جهات قابليّة ترجع إلى القابل من مادّته ووضعه وحركته -، لأنّ تلك الجهات هي منشأ الفعليّة، والوجوب لحصول أصل الوجود، وهذه الجهات منشأ القوّة والإمكان لتعيّنه، ولاختصاصه بزمان ومكان، وتعدّد وانقسام، فاشار إلى أنّه المعيد كما أنّه المنشئ، فإنّ إيجاد الخلق إفادة أصل الوجود لهم، والإعادة إفادة أصل الوجود وثمرته وغايته. فالمجيء إلى الدنيا من الجنّة هو النزول من الكمال إلى النقص، والخروج من الفطرة الأصليّة، ولا محالة صدور الخلق من الحقّ لم يكن إلاّ على هذا الطريق.</span><br/><span>والذهاب من الدنيا إلى الآخرة هو التوجّه من النقص إلى الكمال، والرجوع من الحالة الغربية إلى الفطرة الأصليّة، ولا محالة رجوع الخلق إلى الحقّ ليس إلاّ على هذا الطريق</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:11" id="qr-shirazi-30-11">ٱللَّهُ يَبْدَأُ ٱلْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ ثُمَّ إِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/11" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>لكن السعداء يتوجّهون إليه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بنفوس راضية، وقلوب سليمة عن العلايق الظلمانيّة والعوائق الرديّة، وأمّا الأشقياء فيرجعون إليه بنفوس مظلمة كدِرة، كثيرة التعلّق بالدنيا ومؤذياتها، وقلوب مسودَّة منكوسة متعلّقة إلى الأسفل.</span><br/><span>و "التقدير": ترتيب الأمر على مقدار. قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَحْنُ قَدَّرْنَا بَيْنَكُمُ ٱلْمَوْتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل أن يراد منه: نحن خلقنا الأبدان الأخرويّة عند الموت بهيآت متفاوتة مختلفة وقسمناها بين أرواحكم مناسبة لأعمالكم وأخلاقكم، فإنّ الموت قد يطلق على حال الإنسان بعد هذه الحياة الدنيويّة.</span><br/><span>وعن مقاتل: المراد من قدَّرنا الموت: قسّمناه عليكم قسمة الرزق، على اختلاف وتفاوت كما تقتضيه مشيّتنا، فاختلفت أعماركم بين قصير وطويل.</span><br/><span>وعن الضحّاك: معناه سوَّينا فيه بين المطيع والعاصي وبين اهل السماء والأرض.</span><br/><span>وقوله: وَمَا نَحْنُ بِمَسْبُوقينَ - أي: لا يسبقنا أحد منكم عليه، ولا يُعجزنا عنه، تقول: سبقته على شيء إذا أعجزته عنه وغلبته عليه.</span><br/><span>وقيل: إنّه من تمام ما قبله، فمعناه: لا يغلبنا أحد منكم على ما قدَّرناه من الموت بأن يدفعه.</span><br/><span>وقيل: إنّه متّصل بما بعده - وهو قوله: عزَّ اسمه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَىٰ أَن نُّبَدِّلَ أَمْثَالَكُمْ وَنُنشِئَكُمْ فِي مَا لاَ تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>إعلم أنّ الروح الإنساني أوجده الله دائماً مدبراً للصورة الطبيعيّة، سواء كان في الدنيا، أو في الجنّة أو في النار، أو في غيرها، فأوّل صورة لبسها بعد الصورة التي أخذ عليها الميثاق، هي صورة دنيوية حشرة بها في رابع شهر من حين تكوّن صورة جسده في الرحم إلى ساعة موته وله فيها انتقلات متّصلة تتوارد عليها الأمثال على نعت الاتّصال، حتّى يظنّ أكثر الناس أنّ بدنه بعينه واحد شخصيّ من ابتداء العمر إلى انتهائه، وليس كذلك، بل له في كلّ حين حشر من صورة إلى أخرى مشابهة، ولتشابه الصور يلتبس ذلك عليهم، كقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="50:15" id="qr-shirazi-50-15">بَلْ هُمْ فِي لَبْسٍ مِّنْ خَلْقٍ جَدِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/15" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ويحتمل أن يكون اللبس من اللباس، وفي هذا تشبيه حسَن كما في تفسيره بالاشتباه والالتباس.</span><br/><span>ثمّ إذا مات حُشر إلى صورة أخرى من حين موته إلى وقت سؤاله، فإذا جاء وقت سؤاله، حُشر من تلك الصورة إلى صورة جسده الموصوف بالموت، فيجد نفسه الإنسان الميّت المقبور بعينه فيحيا به، ويؤخذ بأسماع الناس وأبصارهم عن حياته إلاّ من خصّه الله بالكشف عن ذلك من نبيّ أو وليّ من الثقلين.</span><br/><span>ثمّ يحشر بعد السؤال إلى صورة أخرى في البرزخ، بل تلك الصورة عين البرزخ يمسك فيها إلى نفخة البعث لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِن وَرَآئِهِمْ بَرْزَخٌ إِلَىٰ يَوْمِ يُبْعَثُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>\[المؤمنون:100\] فيبعث عن تلك الصورة ويحشر إلى الصورة التي كان فارقها في الدنيا إن كان بقي عليه سؤال وحساب، وإن لم يكن من أهل ذلك الصنف، حشر في الصورة التي يدخلها بها الجنّة، والمسؤول إذا فرغ من سؤاله، حُشر إلى صورة يدخل بها الجنّة أو النار - وأهل النار كلّهم مسؤولون محاسَبون -.</span><br/><span>فإذا استقرّ أهل الجنّة فيها، ثمَّ دُعوا إلى الرؤية ونودوا إلى الكثيب حُشروا في صورة لا تصلح إلاَّ للرؤية، فإذا عادوا حشروا إلى صورة يدخلون فيها إلى سوق الجنّة، فإذا دخلوا سوق الجنّة ورأوا ما فيه من الصور فأيّة صورة رأوها واستحسنوها انتقلوا إليها، وحُشروا فيها، فلا يزالون في الجنّة دائماً يحشرون من صورة إلى صورة إلى ما لا نهاية له، لأنّ قدرة الله واسعة.</span><br/><span>- فاعلم هذا فإنّه من لباب المعرفة الإلهيّة -</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنُنشِئَكُمْ فِي مَا لاَ تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، إشارة إلى حشر الأرواح إلى عالم المفارقات المحضة، المقابل لحشر الأمثال والأجسام إلى عالَم الصور الجانيّة او الجهنميّة، ذلك للمقربين، وهذه لأصحاب الشمال.</span><br/><span>ويحتمل أن يكون المراد منه: وَنُنشِئكم فيما لا تعلمون من الهيئات المختلفة على حسب أعمالكم ونيّاتكم فإنّ المؤمن يُخلق على أحسن هيئة وأجمل صورة، والمنافق على أقبح صورة وأوحَش شكل، وربما يُحشر بعض الناس على صورة حيوان لم يُعهد مثله في قبح المنظر وكآبة الصورة، بواسطة تركيب الأخلاق السيئّة في نفسه، التي يوجد لكلّ منها قبح صورة متفرّقة وقد اجتمعت في ذاته، مثل من اجتمعت في ذاته شهوة الحمار، ودناءة الخنزير، وتكبّر الأسد، وحرص النمل، وحقد الجمل، وحسد الغراب، وجبن الصلصل وغير ذلك، فيتركّب هيئة صورة جسده من هيئات صور هذه الحيوانات.</span><br/><span>وفي الحديث: يحشر بعض الناس على صورة تحسن عندها القِردة والخنازير.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.bC102"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:62"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:62" id="qr-shirazi-56-62">وَلَقَدْ عَلِمْتُمُ ٱلنَّشْأَةَ ٱلأُولَىٰ فَلَوْلاَ تَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/62" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.6A886"/><p id="117.87f04"><span><tafsir><span>إعلم أنّ من علم وتفطّن بصنعة الباري ومسلك عنايته وحكمته في وجود النشأة الأولى للإنسان، ومذهب طبيعته وقوى نفسه في التدرّج في الأحوال، والترقّي من صورة إلى صورة عند الاستكمال - حيث ابتدىء أوّلاً من تراب ثمّ من نطفة، ثمّ من ماء مهين، ثمّ كان علقة جامدة في قرار مكين، ثمّ كان مضغة مخلّقة، ثمّ كان جنينا مصوّراً تامّا، ثمّ كان طفلاً متحرّكا حسّاسا، ثمّ كان صبيّا ذكيّا فهيماً، ثمّ شابّاً متصرفّاً قويّاً نشيطاً، ثم كان كهلاً مجرّبا، ثمّ كان شيخاً كاملاً إمّا في الحكمة والمعرفة فيكون حكيما أو وليّا من أولياء الله، ثمّ بعد الموت يكون مَلَكا سماويّا أو من الملائكة المقرّبين، أو في المكر والجربزة فيكون محتالاً مكّاراً عدوّا للدين من أعداء الله، ثمّ يكون بعد الموت شيطاناً مريداً لعنه الله، محشوراً في حزب الشياطين وأصحاب النار، وإمّا في طلب اللذّات الحسيّة من الشهوة والغضب، فيكون إمّا ظالماً محشوراً بعد الموت في صورة السباع والحيّات، أو فاجراً محشوراً في صورة البهائم والحشرات، فيعلم يقينا أنّ للانسان نشأة أخرى فوق هذه النشأة الأولى، بل الدنيا والآخرة واقعتان تحت جنس المضاف بحسب المفهوم، فتعقّل كلّ منهما وتذكّره يستلزم تعقّل الأخرى وتذكّرها. فإنّ الدنيا عبارة عن حالتك القريبة قبل الموت، والآخرة عن حالتك البعيدة بعد هذه الحياة، فكلّ منها مقيسة إلى الأخرى ومضافة إليها.</span><br/><span>وكما أنّ للإنسان أطواراً متفاوتة في الدنيا - بعضها فوق بعض -، كذلك له مواطن وأطوار متفاوتة في الآخرة، بعضها صوريّة وبعضها معنويّة، يسافر في مواطن الآخرة، وتتوارد عليه الأمثال، وتتعاقب له الأحوال، مثل: العَرْض والحساب والميزان والكتاب والصراط والأعراف والجنّة والنار.</span><br/><span>ويحتمل أن يكون المراد: إنّك يا إنسان، لمَا علّمتك نشأتك الدنيوية، وحالتك الدنيّة الأولى التي قد وقعت لك فيها الانتقالات من رتبة إلى رتبة فوقها، فكنت أوّلاً جماداً، ثمّ نباتا، ثمّ حيوانا، ثمّ بشراً سويّا سميعا بصيرا متفكّراً، ولم تنتقل من رتبة من هذه المراتب إلاّ وقد خلعت عنك صورة خسيسة وأعراض ناقصة، وألبست ما هو أجود منها وأشرف، فكذلك ينبغي لك ويجب عليك أن لا تتوانى عن استعمال القوّة العاقلة التي هي آخر ما حصل لك في هذه النشأة، في تذكّر أمور الآخرة، وأنّ الغايات كانت بازاء البدايات، ومعرفة من منه الابتداء وإليه الرجوع للكلّ.</span><br/><span>فلا ترقى درجة العلوم والمعارف، إلاّ وتخلع عن نفسك أخلاقاً وعادات وأعمالاً كنت معتاداً عليها منذ الصّبا من غير بصيرة ولا رويّة، حتّى يمكن أن تفارق هذه الصورة البشريّة، وتلبس لباس الأخيار وتتصوّر بصور الملائكة ويمكنك الصعود إلى المنازل العالية، والترقّي إلى المراتب الجنانيّة مع الذين أنعم الله عليهم من النبيّين والصدّيقين والشهداء والصالحين وحَسُنَ أولئك رفيقا.</span><br/><span>وقرئ: النشأة والنشاءة.</span><br/><span>وفي الكشّاف: إنّ في هذه الآية دليلاً على صحّة القياس، حيث جهّلهم في ترك قياس النشأة الأخرى على الأولى.</span><br/><span>ولا يخفى أنّ هذا ليس من باب القياس، فإنّه من باب ملاحظة النهايات من البدايات، والاستدلال من ذوي الغايات على غايتها تؤول إليها، فكما أنّ النشأة النباتيّة غاية النشأة الجماديّة، والحيوانيّة غاية النباتيّة، والحياة العقليّة غاية الحياة الحسيّة وكمالها، فكذلك النشأة الأخرى غاية النشأة الأولى.</span><br/><span>فمَن نظر إلى ترتيب الأمور، وتفاوت الموجودات في مراتب الشرف والخسّة، والكمال والنقص، ووجد أنّ لكل ناقص خسيس توّجها غريزيّا إلى ما هو أقرب منه إلى الشرف والكمال، ثم نظر إلى حال الإنسان فوجد أنّ له انتقالات من صورة إلى صورة فوقها، واستحالات من صفة إلى صفة يعلم علما يقينيّا أنّ له نشأة ثانية باقية يقع له فيها الرجوع إلى موجد الكلّ وغاية الجميع.</span><br/><span>وهذا استلال برهاني ومسلك شريف جدّا، فإنّ الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قد ذكره ونبَّه عليه في مواضع كثيرة تعليما لعباده:</span><br/><span>منها ما قال في سورة الحج:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:5" id="qr-shirazi-22-5">يٰأَيُّهَا ٱلنَّاسُ إِن كُنتُمْ فِي رَيْبٍ مِّنَ ٱلْبَعْثِ فَإِنَّا خَلَقْنَاكُمْ مِّن تُرَابٍ ثُمَّ مِن نُّطْفَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/22/5" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>- إلى قوله -</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:5" id="qr-shirazi-22-5">وَتَرَى ٱلأَرْضَ هَامِدَةً فَإِذَآ أَنزَلْنَا عَلَيْهَا ٱلْمَآءَ ٱهْتَزَّتْ</span><a class="vn" href="/quran/22/5" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ثم قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:6" id="qr-shirazi-22-6">ذٰلِكَ بِأَنَّ ٱللَّهَ هُوَ ٱلْحَقُّ وَأَنَّهُ يُحْيِـي ٱلْمَوْتَىٰ وَأَنَّهُ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/6" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="v" data-v="22:7" id="qr-shirazi-22-7">وَأَنَّ ٱلسَّاعَةَ آتِيَةٌ لاَّ رَيْبَ فِيهَا وَأَنَّ ٱللَّهَ يَبْعَثُ مَن فِي ٱلْقُبُورِ</span><a class="vn" href="/quran/22/7" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وقال في سورة المؤمنون بعد ذكر مراتب الخلقة:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إِنَّكُمْ بَعْدَ ذٰلِكَ لَمَيِّتُونَ * ثُمَّ إِنَّكُمْ يَوْمَ ٱلْقِيَامَةِ تُبْعَثُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>\[المؤمنون:15 - 16\].</span><br/><span>وقال في سورة لا أقسم:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="75:37" id="qr-shirazi-75-37">أَلَمْ يَكُ نُطْفَةً مِّن مَّنِيٍّ يُمْنَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/75/37" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" data-v="75:38" id="qr-shirazi-75-38">ثُمَّ كَانَ عَلَقَةً فَخَلَقَ فَسَوَّىٰ</span><a class="vn" href="/quran/75/38" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وقال في سورة الطارق</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="86:5" id="qr-shirazi-86-5">فَلْيَنظُرِ ٱلإِنسَانُ مِمَّ خُلِقَ</span><a class="vn" href="/quran/86/5" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>إلى قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="86:8" id="qr-shirazi-86-8">إِنَّهُ عَلَىٰ رَجْعِهِ لَقَادِرٌ</span><a class="vn" href="/quran/86/8" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>فهذا المسلك في معرفة المعاد، ليس قياساً فقهيّا كما توهّم، إذ القياس الفقهيّ من أضعف الأدلة وممّا لا يفيد إلاّ ظنّا ضعيفا. ثمّ القياس على تقدير صحّته إنّما يصحّ في العمليّات، إذ الغرض فيها مجرّد العمل - دون الاعتقاد - فكفى فيه الترجيح بالاجتهاد، وأمّا العقايد الحقة الدينيّة - سيّما معرفة المبدأ والمعاد - فيجب على كلّ مكلّف تحصيل اليقين فيها ولا يكفي الظنّ. وقد ذمّ الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أهل الظنّ والتخمين في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:36" id="qr-shirazi-10-36">وَمَا يَتَّبِعُ أَكْثَرُهُمْ إِلاَّ ظَنّاً إَنَّ ٱلظَّنَّ لاَ يُغْنِي مِنَ ٱلْحَقِّ شَيْئاً</span><a class="vn" href="/quran/10/36" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.9BbEC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:63-67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:63" id="qr-shirazi-56-63">أَفَرَأَيْتُم مَّا تَحْرُثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/63" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:64" id="qr-shirazi-56-64">ءَأَنتُمْ تَزْرَعُونَهُ أَمْ نَحْنُ ٱلزَّارِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/64" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:65" id="qr-shirazi-56-65">لَوْ نَشَآءُ لَجَعَلْنَاهُ حُطَاماً فَظَلْتُمْ تَفَكَّهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/65" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:66" id="qr-shirazi-56-66">إِنَّا لَمُغْرَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/66" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:67" id="qr-shirazi-56-67">بَلْ نَحْنُ مَحْرُومُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/67" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.9ecc0"/><p id="117.13A76"><span><tafsir><span>قد نبَّه الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في هذه السورة على ثبوت المعاد وحقيَّة حشر الأجساد بوجوهٍ مختلفة، بعضها لدفع شُبه الجاحِدين المنكرين والضالّين المكذّبين، وبعضها لزيادة تنوير قلوب أهْل الدين:</span><br/><span>منها قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:58" id="qr-shirazi-56-58">أَفَرَأَيْتُمْ مَّا تُمْنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/58" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>- الآية -، وقد مرَّ وجه الاستدلال به.</span><br/><span>ومنها: إنّ الحبّة المزروعة جوهر جامد أرضيّ، غاية فعل الإنسان فيه أن يدفنه في التراب ويسقيه الماء، وغاية في التراب فيه أن يفسده ويعفنه ويجعله تراباً مثله ورماداً - كما يفعل بأجساد الحيوانات -، وكذا فعل الماء في الأشياء، فإنّ فعل طبيعة الحبّة المزروعة في مادّتها التثقيل والتسكين، لا الاصعاد إلى جانب السماء، ثمّ الإثمار والإيلاد بعد حصول النشوء والنماء، فلولا أنّ الله أفادها بمحكمته قوّة أخرى باطنيّة، وكلمة فعّالة ملكوتيّة يفعل بها ما يغذّيها أوّلاً، ثمّ ينميها ثانياً، ثمّ يولّدها ثالثاً بما يقع منه الانتفاع بجنود وأعوان، وخدم منتشرة فيها يستخدمها ثلاثة رؤساء: - الغاذية والنامية والمولّدة -، لكانت إمّا رماداً، أو هشيما تذروه الرياح، أو حطاماً لا ينتفع به حيوان في مطعم ولا في ملبس، أو تِبناً لا نفع فيه ولا غذاء منه، فثبت تحقّق عند العارف المحقّق، أنّ الله قد أودع في موادّ الكاينات قبول فنون من الصور والكمالات والقوى والكيفيّات، وأودع بعنايته وحكمته في صورها توجّها طبيعيّا إلى ما هو أشرف وأقرب إلى أفق النور وعالَم الرحمة والسرور، ثمّ أفاض عليها رحمة بعد رحمة، وهداية بعد هداية، حتّى أوصلها إلى غايات درجاتها، ونهايات حركاتها، وهكذا إلى أن تنتهي حركاتها وانتقالاتها إلى الحيوانيّة ثمّ إلى الإنسانيّة، وكلّما حصل فيها كمال أتمّ وصورة أقوى، كان عشقها وشوقها إلى ما هو كمال وغاية لها أكثر وأشد.</span><br/><span>فإذاً، ثبت وتحقّق، أنّه لا يجوز أن تقف حركة الوجود عند الإنسان وتسكن لديه ولا تتجاوزه إلى ما هو خير حقيقي، لنقصانه ما دام في الدنيا عن تمام الارتقاء إلى عالَم الدوام والبقاء.</span><br/><span>فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَرَأَيْتُم مَّا تَحْرُثُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تبذرون حبوبه في الأرض، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَأَنتُمْ تَزْرَعُونَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تنبتونه وتغذونه وتنمونه، وتجعلونه في أطوار الخلقة، وتبلّغونه إلى أن يبلغ الغاية ويصل النهاية.</span><br/><span>وعن رسول الله (<span class="honorific"></span>):</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"لا يقولنّ أحدكم زرَعت، وليقل حَرَثْت"</span></hadeeth><span>.</span><br/><span/><tafsir><span>وسبب نهيه عن ذلك، الاشتباه الواقع للناس بين المُعِدّ والموجِد كما مرّ.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَظَلْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> - وقرئ فَظَللْتُم، على الأصل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَفَكَّهُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: أي تتعجبون ممّا نزل بكم في زرعكم حيث جعل حطاماً وصار هشيماً لا ينتفع به.</span><br/><span>وعن الحسن وقتادة وعكرمة: تندمون على تعبكم فيه وانفاقكم عليه، وأصله من التفكُّه في الحديث، وهو التلهّي به. فكأنّهم يترّوحون إلى الندم كما يترّوح الفِكه إلى الحديث بما يزيل الهمّ.</span><br/><span>وقرئ: يتفكّنون. وفي الكشّاف: منه الحديث: مثَل العالِم كمثَل الحمّة يأتيها البعداء ويتركها القرناء، فبيناهم إذ غار ماؤها فانتفع بها قوم وبقي قوم يتفكنون. أي: يتندّمون.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا لَمُغْرَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: وقرئ: لأنّا - أي لملزمون غرامة ما انفقنا فيه، أو مهلكون - لهلاك رزقنا - من الغرام وهو الهلاك.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ نَحْنُ مَحْرُومُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> - أي: قوم مبخسون ممنوعون من الرزق، عادِموا الخطّ والبخت، ولو كنّا قوماً مجدودين غير محارفين لما جرى علينا ذلك.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.dD07c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:68-70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:68" id="qr-shirazi-56-68">أَفَرَءَيْتُمُ ٱلْمَآءَ ٱلَّذِي تَشْرَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/68" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:69" id="qr-shirazi-56-69">ءَأَنتُمْ أَنزَلْتُمُوهُ مِنَ ٱلْمُزْنِ أَمْ نَحْنُ ٱلْمُنزِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/69" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:70" id="qr-shirazi-56-70">لَوْ نَشَآءُ جَعَلْنَاهُ أُجَاجاً فَلَوْلاَ تَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/70" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.6b9fa"/><p id="117.F1f59"><span><tafsir><span>الماء المشروب؛ هو الماء العذب الصافي الصالح للشرب. والمُزن: السحاب. واحدهُ مزنَة.</span><br/><span>لمّا ذكر في الآية السابقة مادّة المطعوم وصورته، وفاعله الذي هو الخالق الرازق، وغايته التي هي انتفاع الإنسان به وقوام ونشأته الدنيوية مدة عمره منه، ليتهيّأ في تلك المدّة للعود إلى النشأة الآخرة والرجوع إلى غاية الأشياء، وأشير فيها إلى طريق الاستدلال على اثبات البعث، ذكر في هذه الآية مادّة المشروب وصورته، وكيفيّة نزوله، ومبدأ وجوده، وحكمة كونه وغايته.</span><br/><span>وطريق الاستدلال به على إثبات فاعل الكلّ وغايته، هو أنّ الماء جسم ثقيل بالطبع تجبره على النزول طبيعته، فإصعاده على خلاف مقتضى الطبع لا بدّ فيه من قوّة قاهرة من عالَم الأمر، هي فوق المادّة والطبيعة، تجبرهما على الصعود كما تجبرها على الاصعاد قوّة العزيز الحميد الذي له المُلك والملكوت، والخلُق والأمر، فإذا اصعدته تلك القوّة التي هي ملك نوراني من ملائكة الله أدّاه إلى يد ملك من ملائكة السحاب وهو خادمه حامل للماء الثقيل وممسك له في جوّ السماء إلى أن يأذن الله له في إرساله وتقطيعه قطرات كلّ قطرة بالقدر الذي قدّره الله على الشكل الذي شاء، وهو أفضل الأشياء وأشرفها، لكونه أبسطها وأوسعها وأدومها وأتمها، وفاعلها ومظهرها ودليلها.</span><br/><span>ثمّ ترى ملك السحاب يرشّ الماء بتسيير الرياح وينزل المطر مدراراً في مظان الحاجة إلى الأرض الجُرز، ويرسله قطرات متفاصلة لا تدرك قطرة منها قطرة، ولا تتصّل واحدة بأخرى ولا تزاحمها في الطريق بل تنزل كلّ منها في الطريق الذي رسم لها لا تعدل عنه يمنة ويسرة، ولا يتقدّم المتأخّر منها ولا يتأخّر المتقدّم حتّى تصيب الأرض التي عيّنت لها ولكلّ حيوان فيها من طيرٍ ووَحشٍ وبَهيمةٍ ودودٍ مكتوب على تلك القطرة بخطّ إلهيّ لا يدرك بهذه العين الظاهرة: "إنّه رزق الدود الفلاني في الوقت الفلاني يصل إليه وقت حاجته وعطشه". هذا وغير ذلك من الحِكم التي أنشأها الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في الماء وانزاله من السحاب في وجوه مختلفة وعلى هيآت متعدّدة، مثل البَرد والثَلج والصقيع وغيرها، مع انعقاد البَرد الصلب من الماء اللطيف، وتناثُر الثلوج كالقُطن المندوف من تأثير محرّك قوي ندّاف مع انّه لا تشاهده العين لغاية لطافته وشفافيته ممّا لا تحصى عجايبه، كلّ ذلك فضل من الجبّار القاهر والخلاّق القادر ما لأحد من الخلايق فيه شرك ومدخل، بل ليس للمؤمنين من خلقه ولا الملائكة المسبّحين إلاّ الاستكانة والخضوع تحت جلاله، ولا للعميان الجاحدين إلاّ الجهل بكفيفيّة خلقه وأمره في شيء، ورجم الظنّ بذكر فاعله وعلّته.</span><br/><span>فيقول الجاهل المغرور القاصر النظر: إنّما ينزل الماء من السحاب لأنّه ثقيل بالطبع، وطبيعته سبب نزوله، ويظنّ أنّ هذا معرفة انكشفت له ويفرح به.</span><br/><span>ولو قيل له: ما معنى الطبع؟ وما الذي أجبر طبع الماء حتّى رقى إلى جانب السماء؟ حتّى لو احتالوا تخيّلوا وجهاً آخر وقالوا: إنّ الهواء انقلب بطبعه ماء في كرة الزمهرير لبُرودته العارضة لأنّه صعد الماء إلى هناك.</span><br/><span>قلنا له: أيّها الجاهِل بعلم ما فوق الطبيعة، والغافِل عمّن بيده الخلق والأمر فمَن الذي أجبَر طبيعة الهواء حتَى انقلب ماء والبرودة كيفيّة عرضيّة، والعرض لا يقلب صورة الجوهر؟ ثمّ مَن الذي أجبَر طبيعة الماء المصبوب في أسفل الأشجار حتّى رقى إلى أعلى الأغصان وهو ثقيل بطبعه، فإذا هوى إلى الأسفل كيف ارتفع ثانياً إلى فوق في داخل تجاويف الأشجار شيئاً فشيئاً، بحيث انتشر في جميع أطراف الأغصان والأوراق؟ فغذاء كل جزء من كلّ ورقة يجري إليه من تجاويف عروق شعريّة دقيقة غير مرئيّة يرى منها العِرق الكبير الذي هو أصل الورقة، ثمّ ينتشر من ذلك العِرق الكبير الممتدّ في الطول عروق صغار، فكان الكبير نهراً وما انشعب عنه جداول، ثمّ ينشعب من الجداول سواقي أصغر منها، ثمّ تنتشر منها خطوط عنكبوتيّة دقيقة تخرج عن ادراك البصر حتّى تنبسط في جميع عرض الورقة فيصل الماء في أجوافها إلى ساير أجزاء الورق ليغذيه وينميه ويبقي طراوته ونظارته، كذلك في ساير الأشجار والحيوانات.</span><br/><span>والغرض منها كلّها خِلقة الإنسان وإنّما كوّنت من فُضالته ساير الأكوان كما حقّقه أهل الكشف والبرهان.</span><br/><span>وإن كان زمام أمر الماء بيده، فكيف يتحرّك إلى فوق وهو مخالف طبعه؟! وإن كان زمامه بيد جاذب فما الذي سخّر ذلك الجاذب حتّى يجذبه إلى فوق وساير الجوانب؟ فإن كان ينتهي بالآخرة إلى خالق السماوات والأرض وجبّار الملك والملكوت فلِمَ لا يحال عليه في أوّل الأمر حتّى يخلص من هذا الشرك؟؟ فنهاية أمر الجاهل بدايةُ حال العاقل.</span><br/><span>فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلْمَآءَ ٱلَّذِي تَشْرَبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> - أي: تشربون أنتم وأشجاركم وزُروعكم، بل شُرب الأشجار والزروع لدي الاعتبار عند أولي الأبصار وهو شُرب الإنسان، فإنّ الماء يبدرق الطعام إلى ما يتغذى به النبات والحيوان ويسوقه من المواضع البعيدة إلى الإنسان بعد الاستحالات.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ نَشَآءُ جَعَلْنَاهُ أُجَاجاً</span><span class="ve">﴾</span></span> - أي: جعلناه ملحاً زعاقاً لا يُقدر على شربه كما كان أوّلاً في البحر، أو أبقيناه فيه على حاله من غير أن نصعده إلى فوق ثمّ نرسله إلى مواضع الأرض.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَوْلاَ تَشْكُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> - أي: لا تعرفون قدر هذه النعمة العظيمة، فإنّ الشكر كساير المقامات له جزء علميّ - هو كالأصل -، وجزء عمليّ كالفرع فمَن عرف الأصول التي منها تحصل الأطعمة وتصير صالحة لأن يتغذّى بها الإنسان يعلم أنّ تلك الأسباب لأجل سياقه العباد إلى عالَم المعاد، فيعمل بالضرورة عمل أهل الآخرة، كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="80:24" id="qr-shirazi-80-24">فَلْيَنظُرِ ٱلإِنسَانُ إِلَىٰ طَعَامِهِ</span><a class="vn" href="/quran/80/24" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" data-v="80:25" id="qr-shirazi-80-25">أَنَّا صَبَبْنَا ٱلْمَآءَ صَبّاً</span><a class="vn" href="/quran/80/25" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>- الآية -.</span><br/><span>فإنّك إذا نظرت إلى طعامك عرفت انّه قد حصل من الماء والتراب، وإذا نظرت إليهما عرفت انّهما بصرافتهما لا يغذيانك، فتحتاج إلى البذور والحبوب، فإذا وجدت حبّة أو حبّات فلو أكلتها لفنيت وبقيت جائعا فيما أحوجك إلى أن تنمو الحبّة في نفسها وتزيد وتتضاعف حتّى تبقى لحاجاتك، فخلق الله في حبّه الحنطة والشعير من القوى ما يغذى له كما خلق فيك، فإن النبات لا يفارقك في الاغتذاء والنماء، بل يفارقك في الحسّ والحركة الإراديّة، وكما أنّ كلّ شيء لا يغذيك فكذلك النبات لا يتغذّى بكلّ شيء، يل يحتاج إلى طعام مخصوص، بدليل أنّه لو تركته في البيت لم يزدد بمجّرد مصادفة الهواء، ولو تركتها في الماء لم تَنْمُ وكذلك لو تركتها في أرض لا ماء فيها، بل لا بدّ فيه من أرض فيها ماء يمتزج بها، ومن هواء يتخلخل فيهما، ومن حرارة تؤثر فيها، فيحتاج إلى العناصر الأربعة لتحصل منها مادّة غذائيّة.</span><br/><span>ثمّ الماء لا يتحرّك بنفسه، فالله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يحرّكه بأيدي الملائكة الموكّلة عليه - كما أشير إليه في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="80:25" id="qr-shirazi-80-25">أَنَّا صَبَبْنَا ٱلْمَآءَ صَبّاً</span><a class="vn" href="/quran/80/25" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>-.</span><br/><span>ثمّ الهواء لا يتحرّك بنفسه، ولو تركت الحبّة في أرض نديّة صلبة متراكمة لم تنبت - لفقد الهواء في جوفها - ولا بدّ من تركها في أرض رخوة متخلخلة يتخلخل إليها الهواء، فيحتاج إلى ريح تحرّك الهواء وتضربه بقهر وعنف على الأرض حتّى تنفذ فيها.</span><br/><span>وإليه الإشارة بقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:22" id="qr-shirazi-15-22">وَأَرْسَلْنَا ٱلرِّيَاحَ لَوَاقِحَ</span><a class="vn" href="/quran/15/22" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وإنّما لقاحها في إيقاع الازدواج بين الهواء والماء والأرض ثمّ يحتاج إلى حرارة الربيع والصيف وهي لا تحصل من الماء والأرض لأنّهما الباردان، ولا من الهواء، لقلّة حرارته الذاتيّة ولتبرده بمجاورتهما، ولا من كرة النار لبُعْدها، فانظر كيف سخَّر الله الشمس وكيف جعلها مع بُعدها عن الأرض مسخنة لها في وقت دون وقت عند الحاجة، وجعل القمر نائباً عنها في نضج الفواكه لما فيه من الترطيب، كما فيها من التسخين.</span><br/><span>وهذه إحدى فوائد الشمس والقمر، والحِكَم فيهما وفي السماويّات كثيرة لا تحصى، ثمّ إذا عرفت حاجة النبات إلى الشمس والقمر والكواكب علم أنّ وجودها لا يكون ولا يتمّ إلاّ بأفلاك هي مركوزة فيها، ولا تتمّ الأفلاك إلا بحركاتها، ولا تتمّ حركاتها الإراديّة الشوقيّة إلاّ بملائكة نفسانيّة تحركها بإرادات وأشواق إلى ما هي فوقها من غايات عقليّة، فلا يتمّ إلاّ بملائكة عقلية مفارقة عن الأجسام وأشواقها وأعراضها لتعاليها عن النظر إلى غير وجه الله، لأنّهم المعتكفون تحت قبّة الجبروت فهم أبداً في مشاهدة جماله، متحيّرون لا يرومون النظر إلى ما سواه، لأنّهم صائرون إليه</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:53" id="qr-shirazi-42-53">أَلاَ إِلَى ٱللَّهِ تَصِيرُ ٱلأُمُورُ</span><a class="vn" href="/quran/42/53" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>فمن عرف أنّ كلّ نعمة من نعم الله لا تتم إلاّ بأمثال هذه الأمور المرتّبة المذكورة بعضها المطوية أكثر منها لخفائها ودقّتها من الأسباب المؤدية إلى عظايم عوالم ملكه وملكوته وجبروته، ثمّ إلى مرتبة الإلهيّة وأسمائها، ثمّ إلى تحت قبابه الأحديّة وكبريائه العينيّة، فيعلم أنّ بدء الأشياء منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، فيأخذ في شكر نعمه، ويجعل كلّ شيء في مصرفه الذي صرفه الله إليه، فينكشف له انّ موادّ الأغذية كالماء والأرض والنار والهواء لفائدة الاغتذاء وحصول صورة الغذاء، وهي لحصول النشوء والنماء وهما لتمام خلقة الشخص وبقاء النوع ممّا لا يقبل شخصه قوّة البقاء، ثمّ تمام الخلقة إنّما يكون لحصول النفس الحسّاسة المتحرّكة وهي النفس المتخيّلة، وهي للناطقة العارفة بالحقّ وملكوته بالقوّة، وهي للقوّة العاقلة بالفعل الصائرة عقلا فعّالا يفيض منه المعقولات لأنّه قلم الحقّ الأوّل الذي ينشأ منه تصوير الحقايق على ألواح القلوب والنفوس، والقلم بيد القدرة مقبوضة مسخّرة متحرّكة بها ولأجلها، والقدرة تنتهي إلى القادر فمنه الابتداء وإليه الانتهاء.</span><br/><span>فإذا علم هذا بلغ إلى مقام التوكّل والرضاء. فإن بلغ إليهما وأحكمهما يصل إلى مقام الوحدة، فيصير عبداً مخلَصاً عن شوب الشرك بالكليّة إذ في الشكر ضَرْبٌ من الشرك الخفيّ لكونه لاستجلاب المزيد، وكذا في التوكّل فإنّه يستدعي متوكِّلا ومتوكَّلا عليه يتوكّل المتكلّف في حوالة أمره إلى الوكيل، والرضا وإن كان باب الله الأَعظم، ففيه أيضاً رائحة من الاشتراك فإنّ الراضي يستدعي وجوداً مقابلاً لوجود المرضيّ عنه، وله مجال تصرّف تركه بالاختيار، وهذه المرتبة أيضاً قاصرة عن درجة الواصلين إلى درجة التوحيد، فإن ارتقى من هذه الدرجات وصل إلى مقام الفناء المحض، ومحو الأثر بالكلّية، وهو منزل أهل الوحدة المطلقة فإنّ إلى الله المنتهى وإليه الرجعى.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.9ee57"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:71-72"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:71" id="qr-shirazi-56-71">أَفَرَأَيْتُمُ ٱلنَّارَ ٱلَّتِي تُورُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/71" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:72" id="qr-shirazi-56-72">أَأَنتُمْ أَنشَأْتُمْ شَجَرَتَهَآ أَمْ نَحْنُ ٱلْمُنشِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/72" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.0cde0"/><p id="117.C8d34"><span><tafsir><span>ثمّ ذكر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>حِكمة النار بعد ذكر الأرض المزروعة - لدلالة الزرع عليها بالإلتزام - وذكر الماء والهواء لكونهما أشرف العناصر وأصفاها وأبعدها مكاناً عنّا، مخاطِباً لنا للحثِّ على النظر في عجيب أمرها وحكمة تكونها في وجه الأرض مع بُعد حيِّزها الطبيعي عنها بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَرَأَيْتُمُ ٱلنَّارَ</span><span class="ve">﴾</span></span> - أي: نظرتم نظر المعتبر المتفكّر في خلقتها وحكمتها - <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلَّتِي تُورُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> - أي: تقدحونها وتستخرجونها من الزناد والمَقادح، وهما أبعد شيء عن قبول الصورة الناريّة.</span><br/><span>قيل: إنّ العرب تقدح بعودين يُحكّ أحدهما على الآخر، ويسمّون الأعلى: "الزَند" والأسفل: "الزَندة"، وشبّهوهما بالفحل والمطروقة.</span><br/><span>وقد مرَّ في سورة يس عند قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:80" id="qr-shirazi-36-80">ٱلَّذِي جَعَلَ لَكُم مِّنَ ٱلشَّجَرِ ٱلأَخْضَرِ نَاراً فَإِذَآ أَنتُم مِّنْه تُوقِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/80" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>إنّ المرخ والعفار يقطع الرجل منهما عصيّين مثل السواكين، وهما خضراوان يقطر منهما الماء، فيسحق المرخ - وهو ذَكر - على العفار - وهي أنثى - فيقدح بإذن الله فتعلّق بالحطب وغيره، فينشئ شجرتها التي تنقدح منها النار - <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَأَنتُمْ أَنشَأْتُمْ شَجَرَتَهَآ</span><span class="ve">﴾</span></span> - أي: أنبتّموها وابتدأتموها - <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ نَحْنُ ٱلْمُنشِئُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> - إيّاها على وجه يصلح لأن تتعلّق بها الدار لتكون خليفة للشمس والقمر على وجه الأرض للإضاءة ليلاً ولأن تنضج به من الطعوم ما لا تنضجه الكواكب فلا يمكن لأحد أن يقول إنّه أنشأ تلك الشجرة غير الله.</span><br/><span>ثمّ إنّ النار صاعدة بالطبع كما أنّ الماء والشجر وغيرهما هابطة بالطبع.</span><br/><span>وأيضاً: النارُ نورانيّة والشجرة ظلمانيّة، والنار حارّة يابسة والشجرة باردة رطبة فقد أمسك الله في داخل تلك الشجرة الظلمانيّة هذه الأجزاء النوارنيّة فقد جمع بقدرته بين هذه الأجزاء المتنافرة وجبرها على الالتيام ليستصلح بها حال النباتات ويهيّأ بها للإنسان الطعام وليأخذ مَن يشاء مِن عباده طريق الآخرة ودار السلام بهذا المركب البدني، وزاد المعرفة التي هي نور من أنوار الله العقليّة يهتدي به في ظلمات برّ الدنيا وبحر الآخرة ويستضيء به طريق المعاد وسبيله.</span><br/><span>وهو المحرّك لأهل الإيمان إلى الجنّة والرضوان، والساعي بهم إلى عالَم القدس ومجاورة الرحمن، كما في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="57:12" id="qr-shirazi-57-12">يَسْعَىٰ نُورُهُم بَيْنَ أَيْدِيهِمْ وَبِأَيْمَانِهِم</span><a class="vn" href="/quran/57/12" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.E07ca"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:73"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:73" id="qr-shirazi-56-73">نَحْنُ جَعَلْنَاهَا تَذْكِرَةً وَمَتَاعاً لِّلْمُقْوِينَ</span><a class="vn" href="/quran/56/73" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.F4ec3"/><p id="117.f489c"><span><tafsir><span>إنّ الله جعلها تذكرة ليتذكّر بها الإنسان كثيراً من دقائق صنع الله وعجايب حكمته.</span><br/><span>منها ما مرَّ، ومنها أنّها تدلّ على النار الأخرويّة الكبرى لِما روي عن رسول الله (<span class="honorific"></span>):</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"نارُكم هذه التي يُوقد بني آدم جزء من سبعين جزء من حرِّ جهنَّم"</span></hadeeth><tafsir><span>فإذا رآها الإنسان ذكَر جهنّم وأهوالها فاستعاذ بالله منها.</span><br/><span>ومنها: أنّها تدلّ على نار النفس التي هي شعلةٌ ملكوتيّة يتوقّد بها القلب بواسطة الروح البخاريّة التي هي كفتيلةٍ دخانيّة استعدّت للاشتعال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="24:35" id="qr-shirazi-24-35">وَلَوْ لَمْ تَمْسَسْهُ نَارٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/35" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، كمادّة فيها كيفية كبريتيّة، وتلك النفس هي التي سوّاها الله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="91:8" id="qr-shirazi-91-8">فَأَلْهَمَهَا فُجُورَهَا وَتَقْوَاهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/8" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، فتذكّر قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="91:8" id="qr-shirazi-91-8">قَدْ أَفْلَحَ مَن زَكَّاهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/8" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="v" data-v="91:9" id="qr-shirazi-91-9">وَقَدْ خَابَ مَن دَسَّاهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/9" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فتأخذ في تزكية النفس وتطهيرها من الآفة والنقص.</span><br/><span>ومنها: أنّها جوهر نوارني سماوي، والنور حقيقة بسيطة تختلف مراتبه بالشدّة والضعف، وغاية كماله الأنوار العقليّة والنفسيّة، وهي كظلال وأضواء للنور الأحدي الإلهيّ، فيتذكّر بها عالَم الربوبيّة ويسافر منها إليه كما وقع لموسى على نبيّنا وآله و</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>.</span><br/><span>ومنها: أنّها مادّة خلقة الشياطين وجنوده، فيتذكّر بها إبليس وكيده ويتعوّذ بالله منه بأن ينوّر نار نفسه بنور المعرفة، ويتّقي من استيلاء شرارة الغضب وحرارة الشهوة ودخان المعصية عليه، ويطفئ بنور إيمانه نار جهنّم، كما ورد في الحديث:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"إنّها تقول للمؤمن: جُزْني يا مؤمن فإن نورُك أطفأ ناري"</span></hadeeth><tafsir><span>. تأويلا لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="19:71" id="qr-shirazi-19-71">وَإِن مِّنكُمْ إِلاَّ وَارِدُهَا كَانَ عَلَىٰ رَبِّكَ حَتْماً مَّقْضِيّاً</span><a class="vn" href="/quran/19/71" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="v" data-v="19:72" id="qr-shirazi-19-72">ثُمَّ نُنَجِّي ٱلَّذِينَ ٱتَّقَواْ وَّنَذَرُ ٱلظَّالِمِينَ فِيهَا جِثِيّاً</span><a class="vn" href="/quran/19/72" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَتَاعاً لِّلْمُقْوِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> - أي جعلناها بُلْغة ومنفعة للمسافرين عن ابن عبّاس والضحّاك وقتادة: يعني الذين نزلوا الأرض القَواء - وهي القفر.</span><br/><span>وعن عكرمة ومجاهد: للمتمتِّعين بها من الناس أجمعين المسافرين والحاضرين. فيكون المقوي عن الأضداد - الذي صار ذا قوّة من المال والنعمة، والذي ذهب ماله، ونزل بالقَواء من الأرض -.</span><br/><span>وفيه إشارة لطيفة وهي: أنّ الروح الإنساني المسافر إلى عالَم الغيب من عالَم الشهادة ما دام نزوله في البدن وهو مكان قفر مظلم لا يوجد فيه شيء من نعيم الآخرة بنتفع بحرارة نار الطبيعة التي في البدن لأنّها فاعلة فيه بتسخين البدن، فتصطلي بها قواه وتستضيء بها حواسّه وتفعل التغذية وتهضم الطعام وتطبخ الطبيخ من اللحوم والحبوب والتوابل وغيرها في قدر المعدة أوّلاً، ثمَّ في قدر الكبد ثانياً. وأمّا إذا ارتحل الروح عن البدن ووصل إلى موطنه، استغنى بأنوار المعارف الإلهيّة الفاعلة للحياة الأخرويّة الدائمة عن أنوار الحسِّ والحركة الناشئة عن طبيعة البدن، كما استغنى المقوي عن النار التي كان ينتفع بها في الأرض القِواء ليلاً - إذا رجع إلى منزله نهاراً - بأنوار الشمس.</span><br/><span>وأمّا أهل الجحيم، فهم بمنزلة الفقراء المحتاجين المضطّرين الذين اشتدت حاجتهم إلى النار، حيث كانوا لشدّة الفقر - سواء كانوا في المسكن أو في القفر -، فإنّهم إذا رجعوا إلى مواطنهم في الشتاء، سكنوا في الأتونات والمزابل والمواضع المظلمة، وذلك لبرودة قواهم الطبيعيّة بالهرم والموت وانطفاء أنوار حواسّهم، فليس لأحدهم نور، لا نورُ المعرفة ولا نور الحسّ ولا نار الطبيعة، لأنّهم باعوا حرارة الطبيعة وأنوار الحواسّ بثمن بخس من اللذّات الدنيويّة، ولم يصرفوها في اكتساب نور المعرفة حتّى يربحوا ويفوزوا فوزاً عظيما، فهم قد خسروا خسراناً مبينا كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span><br/></tafsir><span>{</span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:16" id="qr-shirazi-2-16">فَمَا رَبِحَتْ تِّجَارَتُهُمْ وَمَا كَانُواْ مُهْتَدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/2/16" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="v" data-v="2:17" id="qr-shirazi-2-17">مَثَلُهُمْ كَمَثَلِ ٱلَّذِي ٱسْتَوْقَدَ نَاراً فَلَمَّآ أَضَاءَتْ مَا حَوْلَهُ ذَهَبَ ٱللَّهُ بِنُورِهِمْ وَتَرَكَهُمْ فِي ظُلُمَاتٍ لاَّ يُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/2/17" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="v" data-v="2:18" id="qr-shirazi-2-18">صُمٌّ بُكْمٌ عُمْيٌ فَهُمْ لاَ يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/2/18" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.FC32b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:74"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:74" id="qr-shirazi-56-74">فَسَبِّحْ بِٱسْمِ رَبِّكَ ٱلْعَظِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/56/74" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.cCC73"/><p id="117.2fEec"><span><tafsir><span>لمّا ذكر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ما دلّ على قدرته وحكمته وإنعامه على وجه العناية الخالية عن شَوب الأغراض التي تعود إليه، أمر نبيّه (<span class="honorific"></span>) - تعليماً للعباد - على انشاء التسبيح، إمّا تقديسا له عن فِعل العبث والجزاف وعن الإرادة المعلّلة بالدواعي والأغراض الزايدة، وتنزيهاً له عمَّا يقول الظالمون الذين يجحدون بآياته ويكفرون بوحدانيّته، وإمّا تعجباً من أمر المبدِع لهذه العجايب المصنوعة لأمره، أو من أمر مَن ينظر إلى هذه الآلاء الباهرة والأيادي الظاهرة ثمّ يمرّ عليها معرِضاً عن التدبّر فيها والتفكّر في منافعها وبماديها وغاياتها، كما قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:105" id="qr-shirazi-12-105">وَكَأَيِّن مِّن آيَةٍ فِي ٱلسَّمَاوَاتِ وَٱلأَرْضِ يَمُرُّونَ عَلَيْهَا وَهُمْ عَنْهَا مُعْرِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/105" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. وإما شكراً لله على هذه النعم العظيمة التي عدّدها ونبّه عليها وعلى منافعها الدنيويّة وغاياتها الأخرويّة.</span><br/><span>وحقيقة التسبيح، ليست مجرّد أن يقول الإنسان: "سُبْحَانَ الله" بل روح التسبيح ومعناه، اعتقاد أنّه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>مجرّد عن الأوصاف والنقايص الإمكانية، منزّه عن العلايق الجسمانيّة والعوايق الظلمانيّة، وهذه لا تتيسّر إلاّ لمن كان له نصيب من القدس والتجرّد، كضرب من الملائكة وطائفة من أهل الوحدة وإخوان التجريد، فإنّ كلّ معتقدٍ يعتقد في ذات الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وصفاته بحسب مقامه وحاله، فأهل الحواسّ يعبدون الله في مقام التشبيه، والعقلاء المجرّدون يعبدونه في مقام التنزيه، وأمّا أهل الله الواصلون الكاملون، فيشاهدون الله ويعبدونه في جميع المقامات والأحوال في كلّ مقام، ويسبّحونه ويعظّمونه عن الأشباه والأمثال.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.a01d9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:75-76"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:75" id="qr-shirazi-56-75">فَلاَ أُقْسِمُ بِمَوَاقِعِ ٱلنُّجُومِ</span><a class="vn" href="/quran/56/75" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:76" id="qr-shirazi-56-76">وَإِنَّهُ لَقَسَمٌ لَّوْ تَعْلَمُونَ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/56/76" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.8Cca4"/><p id="117.67bBE"><span><tafsir><span>"لا" زائدة من قبيل قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="57:29" id="qr-shirazi-57-29">لِّئَلاَّ يَعْلَمَ أَهْلُ ٱلْكِتَابِ</span><a class="vn" href="/quran/57/29" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقيل: "لا" يزاد في القسم، فيقال: "لا والله" و "لا وعمرِك" وكقول امرئ القيس:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>لا وأبيكِ ابنةَ العامري</span>  ***  </span><span><span>لايدّعي القومُ انّي أفِرّ</span></span></p><span/><tafsir><span>وقيل: "لا" ردٌّ لما يقوله الكفّار في القرآن إنّه سحر مفترى أو كهانة، ثمّ استأنف الكلامَ وأقسم. وقيل: "لا" مثبتة، والمعنى: لا أقسم على هذه الأشياء فإنّ الأمر أظهر من أن يحتاج فيه إلى اليمين.</span><br/><span>ومَواقِع الْنُجُوم، قيل: هي مساقطها أو مغاربها، وجّهه في الكشّاف بأنّه لعلّ لله في آخر الليل إذا انحطت النجوم إلى الغروب أفعالاً مخصوصة عظيمة، أو للملائكة عبادات موصولة، أو لأنّه وقت قيام المتهجّدين والمبتهلين إليه.</span><br/><span>وفيه ما لا يخفى من الخدش: فإنّ سقوط النجم وغروبه لا يختصّ بآخر الليل، بل ما من وقت إلاّ ويكون فيه أفول نجم وغروب نوره في الأفق.</span><br/><span>وقيل: أراد بمواقعها منازلها ومساراتها، وله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في ذلك من الدليل على عظمة القدرة والحكمة ما لا يحيط به الوصف، ولا يبعد أن يكون المراد بها النجوم أنفسها لأنّها مواقع قدرة الله ومنازل جوده وحكمته بأن تكون الإضافة بيانيّة. أو يراد بالنجوم نفوسها المنورة. وبالمواقع أجرامها التي هي مواقع تلك الأنوار - فتكون الإضافة لاميّة -.</span><br/><span>وفي الشواذّ قرأ الحسن والثقفي "فَلا أقسم" بمعنى: "فَلاَنَاً أقسِم" بلام ابتدائيّة دخلت على جملة مِن مُبتدأ وخبر، ثمّ حذف المبتدأ وهو "أنَا" وليس لامُه للقسم لعدم اقترانها بالنون المؤكّدة - كما هو دأبهم - ولأنّ فعل القسم يجب أن يكون للحال وجوابه للاستقبال.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُ لَقَسَمٌ لَّوْ تَعْلَمُونَ عَظِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> جملة وقعت اعتراضاً بين القسم والمقسم عليه وهو قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:77" id="qr-shirazi-56-77">إِنَّهُ لَقُرْآنٌ كَرِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/56/77" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. "ولو تَعلَمونَ" اعتراض بين موصوف وصفة، فهو اعتراض في اعتراض.</span><br/><span>وإنّما وصف هذا القسم بالعظمة المقسَم به، فإنّ الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قد عظَّم أمر السماء وما فيها من الكواكب، فكم من سورةٍ يشتمل على تفخيمها في مواضع، وكم من قسم أقسَم به القرآن كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="85:1" id="qr-shirazi-85-1">وَٱلسَّمَآءِ ذَاتِ ٱلْبُرُوجِ</span><a class="vn" href="/quran/85/1" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span/></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلسَّمَآءِ وَٱلطَّارِقِ</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>[الطارق:1]</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="91:1" id="qr-shirazi-91-1">وَٱلشَّمْسِ وَضُحَاهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/1" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="v" data-v="91:2" id="qr-shirazi-91-2">وَٱلْقَمَرِ إِذَا تَلاَهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/2" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span/></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="81:15" id="qr-shirazi-81-15">فَلاَ أُقْسِمُ بِٱلْخُنَّسِ</span><a class="vn" href="/quran/81/15" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" data-v="81:16" id="qr-shirazi-81-16">ٱلْجَوَارِ ٱلْكُنَّسِ</span><a class="vn" href="/quran/81/16" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span/></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="53:1" id="qr-shirazi-53-1">وَٱلنَّجْمِ إِذَا هَوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/1" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. وذلك لشرفها ونوريّتها وملكوتها ودوام دورتها وطاعتها لله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، وسرعة حركاتها الدوريّة والإراديّة في طلب الحقّ الأوّل وتلألؤ جماله وورود إشراقاته عليها لا لداعٍ حيواني من شهوة أو غضب أو التفات لها إلى ما دونها.</span><br/><span>فلها في كلّ إشراق أشواق، وفي كلّ شوق وجْد ورقص وخضوع، ولكلّ حركة وسجود وركوع لمعة أخرى وشروق نور آخر، فهكذا تدوم الإشراقات العقليّة بدوام الحركات الدوريّة، وتدوم الحركات الشوقيّة بدوام اللمعات الإلهيّة، وما من موضع في السماء إلاّ وفيه مَلَك ساجد وراكع من نفس أو عقل.</span><br/><span>ولعلوّ منزلتها وقربها من أفق الإلهيّة أقسم الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بها وأحال الأرزاق إليها، فقال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="51:22" id="qr-shirazi-51-22">وَفِي ٱلسَّمَآءِ رِزْقُكُمْ وَمَا تُوعَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/22" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ومدح الناظرين في أمرها، وأثنى على المتفكّرين في خلقها القائلين:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:191" id="qr-shirazi-3-191">رَبَّنَآ مَا خَلَقْتَ هَذا بَاطِلاً</span><a class="vn" href="/quran/3/191" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span/></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"وقال رسول الله (<span class="honorific"></span>) لمّا نظر إلى السماء والكواكب وقرأ قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:164" id="qr-shirazi-2-164">إِنَّ فِي خَلْقِ ٱلسَّمَاوَاتِ وَٱلأَرْضِ</span><a class="vn" href="/quran/2/164" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span>. - الآية -:</span><br/><span>ويل لمن قرأ هذه الآية ثمّ مسح بها سِبْلته"</span></hadeeth><tafsir><span>أي: قرأها وتجاوزها من غير أن يتأمّل فيها ويتدبّر في ملكوتها.</span><br/><span>وليس معنى المتفكّر أن يعرف أحد رزقة السماء وضوء الكواكب كالعوام والأنعام، أولاَ ترى أنّ الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قد ذمَّ المعرِضين عن التدبّر في آياتها فقال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:32" id="qr-shirazi-21-32">وَجَعَلْنَا ٱلسَّمَآءَ سَقْفاً مَّحْفُوظاً وَهُمْ عَنْ آيَاتِهَا مُعْرِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/32" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. فعُلم أنّ معنى النظر إلى ملكوت السموات ليس بأن يمتدّ البصر إلى شكلها أو زرقتها وضوء الكواكب وحركتها من غير أن يتفطّن بمحرِكها ومحرِّك محرّكها - وهكذا - إلى أن ينتهي النظر إلى لمعات أنوار الربوبيّة، ومعاني الأسماء الإلهيّة، فيرتقي إلى عالَم الأسماء من عالَم السماء، بأن يعلم أنّ كلّ جرمٍ سماويّ له طبع ونفس وعقل وسام آلهي متّصل به الكلّ.</span><br/><span>فإن كان مجرّد ذلك هو المراد، فلِمَ مدح الله خليله إبراهيم (ع) خاصّة بقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:75" id="qr-shirazi-6-75">وَكَذَلِكَ نُرِيۤ إِبْرَاهِيمَ مَلَكُوتَ ٱلسَّمَاوَاتِ وَٱلأَرْضِ وَلِيَكُونَ مِنَ ٱلْمُوقِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/75" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، بل كلّما يدركه بحاسّة البصر وساير الحواسّ فهو من الدنيا - وتشترك فيه البهائم مع الإنسان - والقرآن يعبّر عنه بالمُلك والشهادة، وما غاب عن ادراك الحواسّ فهو من الآخرة ويعبّر عنه بالغيب والملكوت. والله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عالِم الغيب والشهادة فلا يُظْهر على غيبه أحداً إلاّ مَن ارتضى من رسول، وهو جبّار المُلك والملكوت فلا يستطيع أحد أن ينفذ فيهما إلاّ مَن اصطفى مِن نبي:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="55:33" id="qr-shirazi-55-33">يٰمَعْشَرَ ٱلْجِنِّ وَٱلإِنسِ إِنِ ٱسْتَطَعْتُمْ أَن تَنفُذُواْ مِنْ أَقْطَارِ ٱلسَّمَاوَاتِ وَٱلأَرْضِ فَٱنفُذُواْ لاَ تَنفُذُونَ إِلاَّ بِسُلْطَانٍ</span><a class="vn" href="/quran/55/33" target="_blank" title="سورة الرحمن"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. أي: بنورٍ قاهر.</span><br/><span>قال المسيح الممسوح بنور الله: لَن يلج ملكوت السماوات مَن لم يولد مرّتين - مرّة من رحم الموادّ ومرّة من مشيمة الحواسّ.</span><br/><span>واعلم أنّ ارتباط هذه الآية بما سبق، أنّه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لمّا ذكر موادّ خِلْقة الإنسان وأسباب غذائه الجسمانيّ الذي به قوام بنيته ونشأته الدنيويّة من العناصر الأربعة، وذكرها على الترتيب من الأسفل الأخسّ إلى الأعلى الأشرف حتّى بلغ إلى ذكر ما هو أشرفها وأقصاها - وهي النار -، فذكر حكمتها ومنفعتها وحاجة الخلْق إليها، فأراد ان يهدي الناس إلى معرفة السماء ومواقع النجوم، لأنّها منشأ أرواح بني آدم ومادّة ميلاد نفوسهم في نشأة المعاد وعند قيامهم عند الله لأنّ روح الإنسان إنّما تتغذّى بمعارف القرآن وتحيى بحياة العلم والعرفان.</span><br/><span>والقرآن بما فيه من العلوم الحقّة والمعارف الإلهيّة إنّما ثبت أوّلاً من القلم الأعلى في اللوح المحفوظ، وهما من السماوات العُلى، ثمّ نزل إلى هذه السماء الدنيا مُنَجمّاً، ولهذا فسَّر بعضهم مواقِع النجوم بأوقات نجوم القرآن - أي: أوقات نزولها - وانّما لم يقسم بتلك الأجسام العنصريّة مع ما فيها من عجايب القدرة، وأقسم بهذه المواضع لِعظم أمرها وشرف ملكوتها، فأيّ نسبة لجميع العنصريّات إلى السماء وما فيها من الكواكب وملكوتها ومن أدرك الكلّ وفاتَه عجايب ملكوت الله واعداد حكمة الله فيها فقد فاتَه الكلّ تحقيقاً، إذ هو الأمر كلّه، فالأرض والبحار والهواء وكلّ جسم سوى السماويّات بالإضافة إليها كقطرة في بحر عظيم.</span><br/></tafsir><p/><p id="117.c2BC2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:77-78"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:77" id="qr-shirazi-56-77">إِنَّهُ لَقُرْآنٌ كَرِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/56/77" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:78" id="qr-shirazi-56-78">فِي كِتَابٍ مَّكْنُونٍ</span><a class="vn" href="/quran/56/78" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.1eeE9"/><p id="117.C40d4"><span><tafsir><span>وقرئ: "المتطهّرون"، و "المُطَّهرون" بالإدغام و "المطّهرون" من أطهره بمعنى طهره، والمطهرون بصيغة الفاعل بمعنى أنّهم يُطَهرون أنفسهم أو غيرهم بالتعليم والاستغفار لهم، إذ القرآن الكريم عند الله، لكونه كلام الله، يتكلّم به خواصّ ملائكته وصفوة أنبيائه في الدنيا، وخواصّ عباده المؤمنين في الآخرة، لدلالة قوله وَلا يُكلِّمهم الله عليه بالمفهوم، ولأنّه رفيع المرتبة مصون عن النسخ ومحفوظ عن التغيير والتبديل لكونه علما بحقايق الأشياء التي لا تتبدّل بتغيير الملل والمذاهب، فهو عند الله شريف المنزلة.</span><br/><span>وقيل: إنّه كريم بمعنى أنّه كثير المنفعة، وهو أيضاً حقُّ لأنّه عامّ المنافع كثير الخيرات والبركات، ينال الأجر العظيم بتلاوته تاليه، ويفوز بالثواب الجسيم العامل بما فيه، ولكونه نوراً يهتدى به في ظلمات الأرض كما قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:52" id="qr-shirazi-42-52">وَلَـٰكِن جَعَلْنَاهُ نُوراً نَّهْدِي بِهِ مَن نَّشَآءُ مِنْ عِبَادِنَا</span><a class="vn" href="/quran/42/52" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والنور كثير البركة لكونه حِكْمة، والحكمة مفتاح كلّ سعادة لقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:269" id="qr-shirazi-2-269">وَمَن يُؤْتَ الْحِكْمَةَ فَقَدْ أُوتِيَ خَيْراً كَثِيراً</span><a class="vn" href="/quran/2/269" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وقيل: إنّه كريم، بمعنى إنّه حسن مرضيّ في جنسه، لأنّه معجزة للنبي الكريم المشتمل على كلّ دقيق وجليل من العلوم، وعلى المواعظ والأحكام، والإخبار عن المغيّبات.</span><br/><span>في كِتَاب مَكْنُونٍ - أي: مستور ما فيه عن الخلْق، لكونه من عالم الغيب، والخلق من عالَم الشهادة، بل مصون من أعين غير المقرّبين من الملائكة لا يطّلع عليه من سواهم، وسوى مَن وصل إلى مقامهم من الأنبياء المصطفَين، وذلك الكتاب هو اللوح المحفوظ عن المحو والتغير والنسخ، لأنّه جوهر مجرّد عال عن عالَم الأجرام التي يتطرّق إليها الكون والفساد وعن عالَم الألواح القدريّة التي يعتريها المحو والإثبات، وأرواحها التي يجري فيها النقل والتغيير والتبديل والنسخ، فهو بجوهره عالم عقليّ محلّ للقضاء الإلهيّ، ولوح كلّي مكتوب فيه جميع ما قضى الله بقلم الحقّ الأعلى كما في قوله (<span class="honorific"></span>).</span><br/><span/></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"إنّ الله كتب كتاباً قبل أن يخلق الخلْق: إنّ رحمتي سبقت غضبي"</span><br/></hadeeth><tafsir><span>فهو مكتوب عنده فوق العرش بقلم القدرة الإلهيّة - وهو المسمّى بـ "أمّ الكتاب" لقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:4" id="qr-shirazi-43-4">وَإِنَّهُ فِيۤ أُمِّ ٱلْكِتَابِ لَدَيْنَا لَعَلِيٌّ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/4" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>لأنّ جميع العلوم الحقّة الموسومة باللَّدُنيّة - التي لا تعلم إلاّ بتوفيق الله - ثابتة فيه فائضة منه بإفاضة الله على قلب من يشاء من عباده، كما قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="96:3" id="qr-shirazi-96-3">ٱقْرَأْ وَرَبُّكَ ٱلأَكْرَمُ</span><a class="vn" href="/quran/96/3" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="v" data-v="96:4" id="qr-shirazi-96-4">ٱلَّذِى عَلَّمَ بِٱلْقَلَمِ</span><a class="vn" href="/quran/96/4" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="v" data-v="96:5" id="qr-shirazi-96-5">عَلَّمَ ٱلإِنسَانَ مَا لَمْ يَعْلَمْ</span><a class="vn" href="/quran/96/5" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span/></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:113" id="qr-shirazi-4-113">وَعَلَّمَكَ مَا لَمْ تَكُنْ تَعْلَمُ وَكَانَ فَضْلُ ٱللَّهِ عَلَيْكَ عَظِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/113" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>فكما أنّ عالَم اللوح القضائي - وهو مجموع الجواهر العقليّة والأرواح المفارقة بالكليّة التي هي مفاتيح الغيب لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:59" id="qr-shirazi-6-59">وَعِندَهُ مَفَاتِحُ ٱلْغَيْبِ لاَ يَعْلَمُهَآ إِلاَّ هُوَ</span><a class="vn" href="/quran/6/59" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>- محلّ القضاء الإلهي، وهي أيضاً خزائن ما في علم الله، فالعالَم النفسانيّ بجرمه السماويّ محلّ القدرة لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:21" id="qr-shirazi-15-21">وَإِن مِّن شَيْءٍ إِلاَّ عِندَنَا خَزَائِنُهُ وَمَا نُنَزِّلُهُ إِلاَّ بِقَدَرٍ مَّعْلُومٍ</span><a class="vn" href="/quran/15/21" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>فمحلّ حصول المعلومات الكلّية هو عالَم النفوس الناطقة وإنّما ترتسم صورَها في الألواح القدريّة على سبيل التنزّل، إذ الصور الكليّة العقليّة في عالَم القضاء في غاية الصفاء لا تتراءى ولا تتمثّل في معلوميّتها لِما تحتها لشدّة نوريّتها وجمالها، كمرآة مضيئة ترد البصر عن ادرك ما فيها من الصور بشعاعها، فتنتسخ تلك الصور منه في لوح النفس الناطقة الكليّة التي هي قلب العالَم، كما ينتسخ بالقلم في اللوح صوراً معلومة مضبوطة بعللها وأسبابها على وجه كلّي.</span><br/><span>وهذا مثل ما يظهر في قلوبنا عند استحضارنا المعلومات الكليّة كالصور النوعيّة في باب حدود التصوّرات، وككبرَيات القياس في باب براهين التصديقات عند الطلب للأمر الجزئيّ المنبعث عنه الإرادة للفعل والعزْم عليه، وذلك الأوّل كالعلم الإجمالي الذي لنا، وهو عقل بالفعل تنشأ منه الصور الكليّة عند الاستحضار، ثمّ ينتفش من عالَم النفوس الناطقة الكليّة في النفوس الحيوانيّة السماويّة والحسّاسة المنطبعة في أجرامها نقوش جزئيّة متشخّصة بأشكال وأوضاع معيّنة، مقارنة لاوقات مقدّرة من لواحق المادّة على ما يظهر في الخارج. وهذا كما ينتقش في قوّتنا الخياليّة كالصوَر الشخصيّة، وكصغيرات القياس - ليحصل بانضمامها إلى كبرياتها نتيجة جزئيّة ينبعث منه رأي جزئيّ يحصل عنه قصد جازم إلى فعل معيّن فيجب عنه حصوله في الخارج.</span><br/><span>وذلك العالم هو لوح القدر، وخيال العالم، وكتاب المحو والإثبات، لأن جزئيّات العلوم متبدّلة فيه وكلّياتها مضبوطة فيما فوقه، لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:39" id="qr-shirazi-13-39">يَمْحُواْ ٱللَّهُ مَا يَشَآءُ وَيُثْبِتُ وَعِندَهُ أُمُّ ٱلْكِتَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/39" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وهذا الكتاب أيضاً يسمّى بالدفتين الزمردتين، وبالسماء الدنيا التي نزل إليها القرآن الكريم أوّلاً من اللوح المحفوظ وغيب الغيوب، ثمّ ظهر في عالَم الشهادة، فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ لَقُرْآنٌ كَرِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى المرتبة الجمعيّة الإلهية الموسومة بـ "القلم الأعلى" و "العقل الأوّل" أعني العقل الإجمالي الذي هو فعّال صور المعقولات في العقول والنفوس. وقوله: فِي كِتَابٍ مَكْنُونٍ - هو اللوح العقلي المحفوظ عن التجدّد والتغيّر وفيه علم الفرقان.</span><br/><span>وإنّما وصف القرآن بالكريم - دون الفرقان - لأنّه العقل البسيط الذي تنشأ منه الصُور العقليّة التفصيليّة، وتتأخّر منه العلوم الاستحضاريّة تأخُّر المعلوم عن العلة والمركّب عن البسيط، وإنّما هو العقل الفعّال ومجده بالعقل القرآني لا بالعقول الفرقانيّة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.f8baF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:79"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:79" id="qr-shirazi-56-79">لاَّ يَمَسُّهُ إِلاَّ ٱلْمُطَهَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/79" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.DCdAB"/><p id="117.6F1E1"><span><tafsir><span>إنّ القرآن كالإنسان المنقسم إلى سر وعلن، ولكلّ منها ظهر وبطنٌ، ولبطنه بطن آخر - إلى أن يعلمه الله - ولعلانيته علانية أخرى إلى أن تدركه الحواسّ وأهلها.</span><br/><span>أمّا ظاهر علَنه فهو المصحف المحسوس المَلموس، والرقم المنَقوش الممسوس.</span><br/><span>وأمّا باطن علنه فهو ما يدركه الحسّ الباطن، ويستثبته القرّاء والحفّاظ في خزانة محفوظاتهم كالخيال ونحوه، والحسّ الباطن لا يدرك المعنى صِرفاً، بل خلطاً مع عوارض جسمانيّة، إلاّ انّه يستثبته بعد زوال المحسوس، فإنّ التخيّل والوهم أيضاً كالحسّ لا يحضران في الباطن المعنى الصرف كالإنسانيّة المطلقة، بل نحو ما يدركه الحسّ من خارج مخلوطاً بزوايد وغَوَاشٍ من كمٍّ وكيفٍ وضعٍ وأيْنٍ، فإذا حاول أحدهما أن تتمثّل له الصورة الإنسانيّة المطلقة بلا زيادة أخرى لم يمكنه ذلك، بل إنّما يمكنه اشتثبات الصورة المقيّدة بالعلايق المأخوذة عن أيدي الحواسّ وإن فارق المحسوس، بخلاف الحسّ فإنّه لا يمكنه ذلك، فهاتان المرتبتان من القرآن أوّليتان دنويتان مما يدركه كلّ إنسان.</span><br/><span>وأمّا باطنه وشرّه فهما مرتبتان أخرويّتان لكلّ منهما درجات:</span><br/><span>فالأولى ممّا تدركه الروح الإنسانيّة التي تتمكّن من تصور المعنى بحدّه وحقيقته، منفوضاً عنه اللحواق القريبة، مأخوذاً من المبادي الفعالة من حيث تشترك فيه الكثرة وتجتمع عنده الأعداد في الوحدة، ويضمحلّ فيه التخالف والتضادّ وتتصالح عليه الآحاد، ومثل هذا الأمر لا تدركه الروح الإنسانيّة ما لم تتجرد عن مقام الخلق، ولم تنفض عنها الحواسّ ولم ترتقِ إلى مقام الأمر متّصلة بالملأ الأعلى، إذ ليس من شأن المعقول من حيث هو معقول أن يحسّ، كما ليس من شأن المحسوس من حيث هو محسوس أن يعقل، ولن يستتمّ الإدراك العقلي بآلة جسمانيّة، فإنّ المتصوّر فيها مخصوص مقيّد بوضع ومكان وزمان، والحقيقة الجامعة العقليّة لا تتقرّر في منقسم مشار إليه بالحسّ، بل الروح الإنسانيّة تتلقّى المعقولات بجوهر عقلي من حيّز عالَم الأمر ليس بمتحيّز في جسم ولا متمكّن في حسّ ولا داخل في وهم. ثمّ لمّا كان الحسّ تصرفه فيما هو من عالَم الخلق والعقل تصرفه فيما هو من عالَم الأمر، فما هو فوق الخلق والأمر فهو محتجب عن الحسّ والعقل جميعا، ولا شكّ أنّ كلام الله من حيث هو كلامه قبل نزوله إلى عالَم الأمر - وهو اللوح المحفوظ - وقبل نزوله إلى عالم السماء - وهو لوح المحو والإثبات وعالم الخلق - له مرتبة فوق مرتبة الخلق والأمر جميعا فلا يتلاقاه ولا يدركه أحد من الأنبياء إلاّ في مقام الوحدة الإلهية عند تجرّده عن الكونين - الدنيا والآخرة - وعروجه وخرقه العالَمين - الخلق والأمر -.</span><br/><span>كما قال أفضل الأنبياء:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"لي مع الله وقت لا يسَعني فيه ملك مقرّب، ولا نبيّ مرسل"</span><br/></hadeeth><span/><tafsir><span>فإذا تقرّر هذا، ثبت أنّ للقرآن منازل ومراتب، كما للإنسان درجات ومعارج، فلا بدّ لمسِّ القرآن في كلّ مرتبة ودرجة من طهارة وتجرّد عن بعض العلايق، فالضمير في "لا يمسّه" إن كان عائداً إلى المصحف الذي بأيدي الناس ويدركه جمهور أرباب الحواسّ، فلا يجوز لغير المتطهّر من الأحداث والأنجاس - كالجنابة والحيض والنفاس - مسّ كتابته أو مسّ المصحَف، كما هو عند البعض، وروي عن محمّد بن عليّ الباقر (ع)، وعطا، وطاووس، وسالم، وهو مذهب الشافعي ومالك، ولا لغير المتطهر من نجاسة كفر القالب بالإقرار بالشهادتين وتلاوته وحفظ ألفاظه، فيكون "لا يمسّه" خبراً بمعنى النهي.</span><br/><span>وإن كان عائداً إلى كتاب مكنون، وجعلت الجملة الفعليّة صفة له، فالمعنى: لا يمسّ اللوح المحفوظ ولا يحمله بما فيه إلاّ المجرّدون عن جلباب البشريّة من الإنسان والملائكة، الذين وُصفوا بالطهارة من آثام الأجرام كجبرئيل حاملاً التنزيل في مقام التفضيل.</span><br/><span>وإن كان عائداً إلى القرآن الكريم من حيث يحمله القلم الأعلى في مقام الإجمال - حتّى تكون الجملة الإسميّة صفة له، والفعليّة صفة أخرى بعد صفة، وهما جميعا صفتان له بعد صفة الكرامة - فيكون المعنى: لا يَمسُّه إلاّ المطهّرون عن نقايص الإمكان وأحداث الحدثان، وهم أعاظم الأنبياء والمرسلين، وأكابر الملائكة المقرّبين.</span><br/><span>وبالجملة، للقرآن درجاتٌ كما مرّ، وكذلك للإنسان بحسبها، ولكلّ درجة من درجاته حمَلَة يحملونه وحفَظَة يحفظونه، ولا يمسّونه إلاّ بعد طهارتهم عن حدثهم أو حدوثهم، وتقدّسهم عن شواغل مكانهم أو إمكانهم، وأدنى المنازل في القرآن ما في الجلد والغلاف - كما أنّ أدون الدرجات للإنسان هو ما في الجلد والبشرة -، ويجب أن لا يحمله الإنسان البشري إلاّ بعد تطهير لبشرته وغلافه من النجاسة.</span><br/><span>وهذا كما ورد أنّ للإيمان ليس باباً واحداً، بل هو نيِّف وسبعون باباً أعلاها شهادة أن لا إله إلاّ الله، وأدناها إماطة الأذى عن الطريق.</span><br/><span>ومثاله قول القائل: ليس الإنسان موجوداً واحداً، بل هو نيِّف وسبعون موجوداً، أعلاها الروح، وأدناها إماطة الأذى عن البشرة - بأن يكون مقصوص الشارب مقلوم الأظفار، نقيّ البشرة عن الأخباث - حتّى يتميّز عن البهائم المرسلة الملوّثة بارواثها، المستكرهة الصور بطول مخالبها وأظلافها.</span><br/><span>فعلم من هذا، أنّ الإنسان ومراتبه مثال مطابق للإيمان ومراتبه، وكذا حكم القرآن. وسيأتيك زيادة كشف.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.81F30"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:80"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:80" id="qr-shirazi-56-80">تَنزِيلٌ مِّن رَّبِّ ٱلْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/56/80" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.aA8DC"/><p id="117.FFC6F"><span><tafsir><span>هذه صفة رابعة للقرآن، أي: منزّل من عند ربّ العالمين إلى أهل هذا العالَم، وإنّما وُصف بالمصدر، لأنّه من حيث هذا الوجود الكوني نزل منجَّما بحسب الدواعي الكونيّة والمصالح الخَلقيّة في الأوقات المعيّنة، فكأنّه في نفسه تنزيل لتعالي الباري القيّوم عن وصف التغيّر والتجدّد وكثرة الدواعي والإرادات.</span><br/><span>وأمّا كيفيّة هذا التنزيل: فنقول في بيانها: إنّ الذات الأحديّة بحقيقة الصمدانيّة ممّا لا سبيل لأحد إلى إدراكها - سواء كان من الملائكة أو من الإناس - وغاية السبيل إليه لأهل الكَوْنين إدراك أفعاله وآثاره، وكلامه وكتابه عندنا من جملة أفعاله وآثاره - إلاّ أنّ أحدهما - وهو الكلام، من عالَم أمره، بل هو الأمر كلّه، لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:82" id="qr-shirazi-36-82">إِنَّمَآ أَمْرُهُ إِذَآ أَرَادَ شَيْئاً أَن يَقُولَ لَهُ كُن فَيَكُونُ</span><a class="vn" href="/quran/36/82" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وأمره منزّه عن التجدّد والتضادّ لقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="54:50" id="qr-shirazi-54-50">وَمَآ أَمْرُنَآ إِلاَّ وَاحِدَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/54/50" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وثانيهما - وهو الكتاب - من عالَم خلقه، بل هو عالَم خلقه لاشتماله على التجدّد والتضاد لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:59" id="qr-shirazi-6-59">وَلاَ رَطْبٍ وَلاَ يَابِسٍ إِلاَّ فِي كِتَابٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/6/59" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>ولكلّ منهما منازل ومراتب، وكلّ واحدة من مراتب الكلام قضاء، وكلّ واحدة من مراتب الكتاب قَدَر، وأعلى مراتب القضاء قضاء محض ليس فوقه قضاء، وهو الكلام الإلهيّ المبدَع له في الحقيقة.</span><br/><span>وأدنى مراتب القدر، "قدر محض" لا قَدَر تحته، وهو الكتاب الكوني الذي فيه كتابه أعمال أهل الشمال.</span><br/><span>وكما أنّ كلام الله مشتمل على الآيات، وهي آيات الله الكبرى الواقعة في المواقف العقليّة المثاليّة -</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:252" id="qr-shirazi-2-252">تِلْكَ آيَاتُ ٱللَّهِ نَتْلُوهَا عَلَيْكَ بِٱلْحَقِّ</span><a class="vn" href="/quran/2/252" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وكذلك كتابه المبين مشتمل على آيات وهي الآفاق والأنفس</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:1" id="qr-shirazi-12-1">تِلْكَ آيَاتُ ٱلْكِتَابِ ٱلْمُبِينِ</span><a class="vn" href="/quran/12/1" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>- وكل كلام إذا نزل وتشخّص يصير كتاباً، كما أنّ الأمر إذا نزل صار فعلا -</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:117" id="qr-shirazi-2-117">كُنْ فَيَكُونُ</span><a class="vn" href="/quran/2/117" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فالكتاب نايب الكلام، وأصل الكلام إنّما يراد لتصوير ما يتضمّنه باطن المتكلم في باطن المخاطب فيصير مثله، فإذا عجز المخاطب عن مسّ باطن المتكلّم - مسّ الخاتمِ للشمعة ليجعله بمثله في نقشه ورقشه - اتخذ بين الباطنين سفيراً من الظاهرين، إمّا رسولا هوائيّا متكّلما به، أو رسالة سطحية ناطقة بما فيها. فإنّ الهواء بتموّجه الصوتي على هيئة الحرفيّة كتاب بالقياس إلى ما فوقه - وهو نفَس المتكلّم -، وهو بعينه كلام بالقياس إلى ما تحته - وهو صحيفة الرسالة أو بسيط السماخ بهيئاتها الكتابيّة -.</span><br/><span>فعلى هذا، كلّ واحدة من الذوات المفارقة والملائكة العقليّة التي هي علوم إبداعيّة وصور مجرّدة، كلام الله باعتبار، وقلمه باعتبار. وكلّ واحد من الجواهر الفعليّة والملائكة المدبرة كتاب الله باعتبار، ولوحه باعتبار.</span><br/><span>وكذا الألواح القَدرّية والصحايف السماويّة، كلّ منها كتاب مشتمل على آيات الربوبيّة ودلائل القدرة، وهكذا صحيفة الأكوان وطومار حوادث الزمان، ودفتر الصور الجسمانيّة، كتاب فيه آيات الليل والنهار التي ينشر بعضها وينطوي بعض آخر ويظهر ويكمن، كما قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:6" id="qr-shirazi-10-6">إِنَّ فِي ٱخْتِلاَفِ ٱلْلَّيْلِ وَٱلنَّهَارِ وَمَا خَلَقَ ٱللَّهُ فِي ٱلسَّمَاوَاتِ وَٱلأَرْضِ لآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/6" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>فعالَم الكلام والقول، فيه آيات أمريّة عقليّة وعلميّة، وعالَم الكتاب والفعل، فيه آيات خَلقيّة كونيّة عمليّة، وما لم يطلع الإنسان أوّلاً بمشاعر نفسه وبدنه هذه الآيات الفعليّة الكتابيّة الآفاقيّة والأنفسيّة لم تترقَّ بها ذاته من مقام الحسّ والنفس إلى مقام القلب والروح فيسمع ويفهم تلك الآيات العقليّة الكلاميّة حتّى يعرف بها الحقّ الأوّل، كما قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:53" id="qr-shirazi-41-53">سَنُرِيهِمْ آيَاتِنَا فِي ٱلآفَاقِ وَفِيۤ أَنفُسِهِمْ حَتَّىٰ يَتَبَيَّنَ لَهُمْ أَنَّهُ ٱلْحَقُّ</span><a class="vn" href="/quran/41/53" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>فإذا علِمتَ الفرق بين الكلام والكتاب، فاعلم أنّ هذا القرآن كلام الله وكتابه جميعا، وهو بما هو كلام الله نور من أنوار الله المعنويّة، نازل من لدنه، ومَنْزلُهُ الأوّل قلب من يشاء من عباده المحبوبين لقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:52" id="qr-shirazi-42-52">وَلَـٰكِن جَعَلْنَاهُ نُوراً نَّهْدِي بِهِ مَن نَّشَآءُ مِنْ عِبَادِنَا</span><a class="vn" href="/quran/42/52" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. وقوله: مخاطِباً نبيّه:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="26:193" id="qr-shirazi-26-193">نَزَلَ بِهِ ٱلرُّوحُ ٱلأَمِينُ</span><a class="vn" href="/quran/26/193" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="v" data-v="26:194" id="qr-shirazi-26-194">عَلَىٰ قَلْبِكَ</span><a class="vn" href="/quran/26/194" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:105" id="qr-shirazi-17-105">وَبِٱلْحَقِّ أَنْزَلْنَاهُ وَبِٱلْحَقِّ نَزَلَ</span><a class="vn" href="/quran/17/105" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وهو بما هو كتاب نقوش وأرقام، وفيها آيات أحكام نازلة من السماء نجوماً على صحايف قلوب المحبّين، وألواح قلوب السالكين وغيرهم، يكتوبنها بأيديهم في صحايف أعمالهم وألواح أفكارهم، بحيث يقرأها كلّ قارئ ويعمل بأحكامها كلّ عامل، ويتساوى في هديها الأنبياء والأمم، كما في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:3" id="qr-shirazi-3-3">وَأَنزَلَ ٱلتَّوْرَاةَ وَٱلإِنْجِيلَ</span><a class="vn" href="/quran/3/3" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:4" id="qr-shirazi-3-4">مِن قَبْلُ هُدًى لِّلنَّاسِ</span><a class="vn" href="/quran/3/4" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:43" id="qr-shirazi-5-43">وَعِنْدَهُمُ ٱلتَّوْرَاةُ فِيهَا حُكْمُ ٱللَّهِ</span><a class="vn" href="/quran/5/43" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وأمّا القرآن الكريم، ففيه عظايم علم الله، يتعلّم به نبيّ الله لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:113" id="qr-shirazi-4-113">وَعَلَّمَكَ مَا لَمْ تَكُنْ تَعْلَمُ وَكَانَ فَضْلُ ٱللَّهِ عَلَيْكَ عَظِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/113" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وفيه عظايم أخلاق الله يتخلّق به خاتم الأنبياء - عليه وعليهم السلام - لقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="68:4" id="qr-shirazi-68-4">وَإِنَّكَ لَعَلَىٰ خُلُقٍ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/68/4" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>فإذا تقرّرت هذه المقدّمات، وتبيّنت، فنقول في كيفيّة تنزيل الكلام وإنزال الكتب: إنّ الروح الإنسانيّة كمرآة مجلوّة إذا صُقلت بصقالة العقل النطري، وزالت عنها غشاوة والطبيعة ورَيْن المعصية، فحينئذ لاح لها نور المعرفة والإيمان، وهو المسمّى عند أئمّة الحكمة بالعقل بالفعل، وبهذا النور تتراءى فيها حقائق الملكوت، وخفايا الجبروت، كما تتراءى الأشباح المثاليّة في المرايا العقليّة إذا لم تفسد صقالتها بطبع ورين، لقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:87" id="qr-shirazi-9-87">وَطُبِعَ عَلَىٰ قُلُوبِهِمْ فَهُمْ لاَ يَفْقَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/87" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span/></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:14" id="qr-shirazi-83-14">كَلاَّ بَلْ رَانَ عَلَىٰ قُلُوبِهِمْ مَّا كَانُواْ يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/14" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>فإذا اعرضَت عن البدن والاشتغال بما تحتها من الشهوة والغضب والحسّ والتخيّل، وتوجّهت وولَّت بوجهها تلقاء عالم الملكوت الأعلى اتّصلت بالسعادة القصوى، ورأت عجايب الملكوت والآيات، كما في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="53:18" id="qr-shirazi-53-18">لَقَدْ رَأَىٰ مِنْ آيَاتِ رَبِّهِ ٱلْكُبْرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/18" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. ثمّ إنّ هذه الروح إذا كانت قدسيّة شديدة القوى، قويّة الإنارة لما تحتها، لا تشغلها جهة فوقها عن جهة تحتها، فتفي للجانبين وتضبط للطرفين، لا يستغرقها لغاية قوّتها وشدّة تمكنها حسّها الباطن عن حسّها الظاهر، وليست كالأرواح العاميّة الضعيفة إذا مالت إلى الجانب الباطن غابت عن الجانب الظاهر، وإذا رجعت إلى مطالعة الظاهر غابت عن مطالعة الباطن، وإذا حضرت في شهود نشأة احتجبت عن النشأة الأخرى، بل إذا ركنت إلى مشعر من المشاعر ذهلت عن الآخر، وكذلك في القوى العمليّة إذا اشتغلت بما تورده قوّة تعطّلت عمّا تورده قوّة أخرى، وكذلك، البصر منها يخلُّ بالسمع، والخوف يشغلها عن الشهوة، والشهوة تصدّها عن الغضب، والفكر يعطّلها عن الفعل، والذِكر يصرفها عن الفكر. والروح القدسيّة لا يشغلها شأن عن شأن، ولا تحجبها نشأة عن نشأة. فإذا توجّهت إلى الأفق الأعلى وتلقّت المعارف بلا تعليم بشري من الله، أو من ملائكة الله، يتعدّى تأثيرها إلى قواها، وتتمثّل صورة ما شاهدها في روحها البشري، ومنها إلى أجسام العالَم، فتذعن لها طبيعة الخلق الأكبر وقواها من النفوس الجزئيّة كما تذعن للملائكة الأقربين لاتّصالها بهم، فيكون حكمها حكمهم عند اتّصالها بأفق النور الإلهيّ.</span><br/><span>والملائكة العلميّة ذوات حقيقة ولها ذوات مضافة إلى ما دونها تشنأ منها الملائكة اللوحيّة، وأمّا ذواتها الحقيقيّة فهي أمريّة كلاميّة قضائيّة، وأما ذواتها الإضافيّة النفسيّة فهي خلقيّة كتابيّة قدريّة.</span><br/><span>وإنّما يلاقي الصنف الأوّل للملائكة من القوى البشريّة الروح القدسيّة في اليقظة، فإذا اتصلت الأرواح النبويّة بعالَمهم - عالم الوحي الإلهي - تسمع كلام الله وهو إعلام الحقايق بالمكالمة الحقيقية بينها وبينه لكونها في مقام القرب ومقعد الصدق. والوحي هو الكلام الحقيقي الإلهي كما مرَّ. فكذلك تعاشر تلك الملائكة وتخاطبهم وتسمع صرير أقلامهم كما حكاه النبيّ (<span class="honorific"></span>) عن نفسه.</span><br/><span>ثمَّ إذا نزل إلى ساحة الملكوت السماويّ، تتمثّل به صورة ما شاهده في لوح نفسه الواقعة في عالَم الأرواح، ثمّ يتعدّى منه الإنزال إلى الظاهر، وحينئذ يقع للحواسّ الظاهرة شبه نوم ودَهش، لِما علمت من أنّ الروح القدسيّ، لضبطه الجانبين، يستعمل المشاعر الحسّية ويشغلها في سبيل معرفة الله وإطاعة الحقّ، فإذا خاطبه الله خطاباً بلا حجاب من الخلق بواسطة المَلَك أو بدونه واطّلع على آيات ربّه، وانطبع في فصِّ نفسه الناطقة نقش الملكوت وصورة اللاهوت، وكان يتشبّح له مثال من الوحي وتحامله إلى الحسِّ الباطن، فتنجذب قوّة الحسّ الظاهر إلى فوق، ويتمثّل لها صورة الملك بحسب ما يحتملها، فيرى ملكاً على غير صورته التي كانت في عالَم الأمر، بل على صورته الخلقيّة القدَريّة، ويسمع كلامه بعد ما كان وحياً أو يرى لوحاً بيده مكتوباً. فيكون الموحي إليه يتّصل بالمَلك بباطنه وروحه، ويتلقّى بروحه القدسيّة منه المعارف الإلهيّة ويشاهد آيات الله ويسمع كلام الله الحقيقي العلميّ من الملك الذي هو الروح الأعظم، ثمّ يتمثّل له المِلك بصورة محسوسة، وكلامه بصورة أصوات وحروف منظومة مسموعة وفعله وكتابه بصورة أرقام ونقوش مبصرة، فيكون كل من الوحي والملك تتأدّى إلى مشاعره وقواه المدركة من وجهين، ويعرض للقوى الحسّية شبه الدَهش، وللموحى إليه شبه الغشى، ثمّ يرى ويسمع ويقع الإنباء.</span><br/><span>فهذا معنى تنزيل الكلام وإنزل الكتاب من ربّ العالمين، وعلم منه وجه ما قيل: إنّ الروح القدسيّة تخاطب الملائكة في اليقظة، والروح النبويّة تعاشرها في النوم، ولكن يجب ان يُفرق بين نوم الأنبياء ونوم غيرهم، فإنّ نومهم عين اليقظة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.B2D5e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:81-82"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:81" id="qr-shirazi-56-81">أَفَبِهَـٰذَا ٱلْحَدِيثِ أَنتُمْ مُّدْهِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/81" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:82" id="qr-shirazi-56-82">وَتَجْعَلُونَ رِزْقَكُمْ أَنَّكُمْ تُكَذِّبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/82" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.17BAd"/><p id="117.dAc7D"><span><tafsir><span>أفأنتم بهذا الحديث الذي جاء من الغيب إلى الشهادة متهاونون. وتقديم الظرف على عامله للاهتمام به والإعتناء بأمره للمبالغة في أنّ المداهنة - أي لين الجانب وعدم التصلّب في مثله -، ممّا يستغرب ويتعجّب منه، بخلاف غيره من الأحاديث التي تنشأ أوّلاً من عالَم المحسوس إلى السمع، ثمّ ترتقي إلى الباطن، فإنّ أكثر الناس متخيّلهم يتبع محسوسهم، وكذا معقولهم يتبع متخيّلهم، ولذا قيل: "مَن فقد حسّا فقد فقَدَ عِلماً" وذلك لعكوف أكثر النفوس في عالم المحسوس، وليس كذلك نفوس الأنبياء، فهم كما مر يرون ويسمعون في باطنهم أوّلاً من عالَم الغيب، ثمّ يتكلّمون بما شاهدوه.</span><br/><span>والرزق ما يتغذّى ويتقوّى به العبد سواء كان حراماً أو حلالاً، محسوساً أو غير محسوس. وما قيل: "إنّ الحرام ليس من الرزق"، معناه: إنّه لا يحصل به البقاء على السعادة الأخرويّة. فكما أنّ الملائكة غذاؤهم التسبيح والتقديس، وأهل السعادة من الناس غذاؤهم العلم وزادُهُم التقوى، فكذلك الشياطين وأهل الشقاوة، غذاؤهم تكذيب الحقّ والإبعاد عنه، وترويج الباطل وإبطال الحقايق بالشبهات والتمويهات، لأنّهم بهذه الأفاعيل المزخرفة يتظاهرون ويتطاولون على الناس، ويترسّخ في باطنهم نار الجحيم، ويشتدّ بزيادة الفظاظة والغلظة عذابهم الأليم.</span><br/><span>كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:10" id="qr-shirazi-2-10">فِي قُلُوبِهِم مَّرَضٌ فَزَادَهُمُ ٱللَّهُ مَرَضاً وَلَهُم عَذَابٌ أَلِيمٌ بِمَا كَانُوا يَكْذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/2/10" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وفي الكشّاف: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَجْعَلُونَ رِزْقَكُمْ أَنَّكُمْ تُكَذِّبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> على حذف المضاف، أي: وتجعلون شكر رزقكم التكذيب. أي: وضعتم التكذيب موضع الشكر.</span><br/><span>وقيل: نزلت في الأنوار ونسبة المنافقين السقيا إليها، والرزق: المطر.</span><br/><span>وعن ابن عبّاس: أصاب الناس عطش في بعض أسفاره (ص) فدعا، فسقوا فسمع رجلاً يقول: مطرنا بنوء كذا. فنزلت الآية.</span><br/><span>أي: وتجعلون شكر ما رزقكم الله من الغيث، إنّكم تكذبون بكونه من الله، حيث تنسبونه إلى النجوم.</span><br/><span>وعن الحسن: معناه: وتجعلون حظكم من القرآن الذي رزقَكم التكذيب به.</span><br/><span>وقرئ: تكْذبون. لأنّهم كذبوا في قولهم القرآن سحر وشعر وافتراء، أو قولهم: المطر من الأنواء. وكذا في تكذيبهم لما هو حق، فإنّ كلّ مكذّب بالحق كاذب.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.DC087"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:83-87"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:83" id="qr-shirazi-56-83">فَلَوْلاَ إِذَا بَلَغَتِ ٱلْحُلْقُومَ</span><a class="vn" href="/quran/56/83" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:84" id="qr-shirazi-56-84">وَأَنتُمْ حِينَئِذٍ تَنظُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/84" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:85" id="qr-shirazi-56-85">وَنَحْنُ أَقْرَبُ إِلَيْهِ مِنكُمْ وَلَـٰكِن لاَّ تُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/85" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:86" id="qr-shirazi-56-86">فَلَوْلاَ إِن كُنتُمْ غَيْرَ مَدِينِينَ</span><a class="vn" href="/quran/56/86" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:87" id="qr-shirazi-56-87">تَرْجِعُونَهَآ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/56/87" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.111DF"/><p id="117.2aaD1"><span><tafsir><span>ترتيب الكلام وأصله هكذا، فلولا ترجعونها إذا بلغت الحلقوم إن كنتم غير مدينين. وباقي الكلام وقع اعتراضاً أو تأكيداً. أي: فلولا ترجعون النفس - أي: الروح المحتضر - إن كنتم غير مدينين، أو في تكذيبكم البعث أو غيره صادقين إذا بلغت الحلقوم عند الموت، وأنتم يا أهل الميّت حينئذ ترون تلك الحال منه، وقد صار إلى أن تخرج منه روحه. فـ "لولا" الثانية مكرّرة مؤكّدة للأولى، والمستكنّ المرفوع في: "بلغت" والبارز المنصوب في "ترجعونها" للنفس، والمجرور في: "أقرب إليه" للمحتصر.</span><br/><span>و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَيْرَ مَدِينِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> - أي: غير مسوسين بسياسة. من دان السلطان رعيّته إذا ساسهم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَحْنُ أَقْرَبُ إِلَيْهِ مِنكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إثبات لمعيّته</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لكلّ شيء وقربه منه معيّة قيّوميّة وقرب معنوي إلهي، لا بمداخلة ولا بمماسّة كمعيّة جسم لجسم، ولا كمعيّة صورة لمادّة، ولا كعرَض لمحلّ ولا بالعكس، ولا كمعيّة مقوّم الماهيّة - كالجنس والفصل - للماهيّة، أو مقوّم الوجود كالمادّة والصورة للموجود المتقوّم بهما خارجاً أو عقلا - فإنّ الباري قيّوم لكلّ شيء وغاية له، لأنّه مقوّم لشيء بأحد هذه المعاني. وأقرب أسباب الشيء ومقوّماته إليه هو الفاعل الحقيقي، والغاية له، لأنّه مسبّب الأسباب من غير سبب.</span><br/><span>وقيل المعنى: ونحن أقرب إليه بقدرتنا وعلمنا، ومرجع هذا الكلام أيضاً إلى ما مرّ. لأنّ قدرته وعلمه غير زايدين على ذاته.</span><br/><span>وقيل المعنى: ورُسلنا الذين يقبضون روحه أقرب إليه منكم، ولكن لا تبصرون رسلنا ولا تعلمون قبضهم للأرواح من الأجساد، لأنّ إدراك الأمور الأخرويّة ومقدّماتها موقوف على وجود البصيرة الباطنة، وهي إنّما تختصّ بأهل الله وأصحاب الكشف والشهود، وأما قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:93" id="qr-shirazi-6-93">وَلَوْ تَرَىۤ إِذِ ٱلظَّالِمُونَ فِي غَمَرَاتِ ٱلْمَوْتِ وَٱلْمَلاۤئِكَةُ بَاسِطُوۤاْ أَيْدِيهِمْ أَخْرِجُوۤاْ أَنْفُسَكُمُ</span><a class="vn" href="/quran/6/93" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>حيث أتى بلفظة "لو" الدالّة على النفي أو الامتناع، مع كون المخاطب هو الرسول (<span class="honorific"></span>): فليس متعلّق "لو" نفس الرؤية مطلقا ليدلّ على نفيها أو نفي إمكانها منه مطلقاً، بل مقيّدة بجماعة مخصوصة أو زمان مخصوص قبل موتهم أو بعده، أو بغير ذلك من الموانع الخارجيّة، وإلاّ فالنبيّ (<span class="honorific"></span>) كان عارفاً بملائكة الموت وعدد أيدهم وكيفيّة إخراجهم لنفوس الكفّار عن أبدانهم، وبملائكة الحياة وأعوانهم وكيفيّة قبضهم لأرواح المؤمنين من أبدانهم ونفوسهم.</span><br/><span>ومعنى الآية: إنّكم أيّها الجاحدون لحقائق الإيمان، والمنكرون للنشأة الآخرة والبعث والصراط والميزان، ورجوع الخلايق كلّها إلى الرحمن الرحيم، والذاهبون إلى مذهب الإهمال والتعطيل في كلّ شيء ينسب إلى الحقّ المنّان، وملائكته المدبّرين للأكوان، المقتصرون على عالَم الحسّ والشهادة، حيث إنّكم تجحدون أفعال الله وآياته وملائكته ورسله في كلّ شيء، فتنسبون الكتاب والكلام إلى الشعر والإفتراء، وتنسبون الأرزاق إلى النجوم التي في السماء، ومصادفة الأمطار في وقت الحاجة وزمان الدعاء إلى الأنواء، والحياة والموت والصحّة والمرض وغيرها إلى تأثير الأمزجة والأهوية، وتلتمسون الشفاء من الأدوية فمالكم لا تُرجعون الروح إلى البدن بعد بلوغها الحلقوم، وإن لم يكن ثم قابض ومُخرج من الأمور الغائبة عن عالَمكم عالَم الشهادة والأسباب البعيدة عن شهود إدراككم، فهلاّ إن كنتم صادقين في دعواكم تَرجعونها بالتدابير الطبِّية والبخورات والعزائم الكهانيّة والنيرنجات والطلسمات النجوميّة، ولو على سبيل الندرة والإتّفاق -، إن لم يكن قضاء حتم وقدَر لازم من أمر الله بموت كلّ إنسان في وقت معيّن لا يحيط به علم البشر.</span><br/><span>واعلم أنّ هذا حال أكثر المنتسبين إلى العِلم والكياسة كالمتفلسِفة وعامّة الأطبّاء والمنجّمين، وساير الطبيعيّين والدهريّين المعطّلين الذين عطّلوا الله عن جوده وتدبيره للعالَم، وانحصرت علومهم في أحوال الطبايع الجسمانيّة وقواها وكيفيّاتها، وبهم زمانة عقول الجمهور عن الارتقاء إلى عالم الغيب فلا يؤمنون به حتّى يَرَوا العذاب الأليم، وهكذا درجة أكثر المتكّلمين من المجسّمة والحنابلة والكراميّة ومَن يحذو حذوهم في عدم الإيمان بما وراء المحسوس وما بعد الطبيعة، وإنّما امتازوا عن ساير الجحَدة والمنكرين وأتباع مردة الشياطين، بإقرارهم بأحكام الشرايع والأديان وعملهم بظواهر الأركان، وأمّا المؤمنون الحقيقيون فهم الذين يؤمنون بالغيب وعالَم الملكوت الربّاني، ويذعنون بالنشأة الآخرة ضميراً وقلباً، وهم ليسوا إلاّ العارفين خاصّة، وما سواهم إن لم يكونوا من أهل سلامة الصدور والإقتداء بأهل الدين وأصحاب اليقين، والإتّباع لسبيل المؤمنين، فكانوا من حزب الشياطين المبتدعين، وجنود ابليس أجمعين، فمآلهم كمآل أهل النكال وأصحاب البدع والضلال والإضلال، في صَلْي الجحيم والحرمان عن النعيم لقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:115" id="qr-shirazi-4-115">وَمَن...وَيَتَّبِعْ غَيْرَ سَبِيلِ ٱلْمُؤْمِنِينَ نُوَلِّهِ مَا تَوَلَّىٰ وَنُصْلِهِ جَهَنَّمَ</span><a class="vn" href="/quran/4/115" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>فما بالك أيّها المسلم، الذي وُلدت على فطرة الإسلام، تترك متابعة الرسول وأهل بيته وأتباعه الذين دبَّروا بعقولهم المنوّرة وآرائهم الرزينة أمر الدنيا والآخرة وسلكوا سبيل الله، وأنابوا إليه، ولا تتبع سبيل من أناب، واتّبعتَ رأي الفلاسفة. فلو استنبطت من معادن وجودك باستعمال الأدوات والقوى فيما هداك إليه الرسول (<span class="honorific"></span>)، لانفجرت مياه العلوم من صميم قلبك، وانفتحت عين عقلك، وهديت بأشعّة بصيرتك إلى عوالم الغيوب وشاهدت بعين بصيرتك الجنّة والنار ودار العذاب والقرار، كما قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="51:21" id="qr-shirazi-51-21">وَفِيۤ أَنفُسِكُمْ أَفَلاَ تُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/21" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>؟</span><br/><span>أوَ ما علمت أنّ الفلاسفة قد فنيت أعمارهم في الغوص في بحار الأفكار فغرقت عقولهم فيها، وتاهوا في سلوك أودية الأنظار، وانقطع بهم سير الفكر في منتهى عالَم الملك والشهادة، ولم يدخل اسكندر نظرهم في تردده عالَم الظلمات إلى عين حياة اليقين - التي من شَرب منها لا يموت -، فماتت جنة فطرهم في مضيق عالَم الشهادة، ولم يخرجوا من جوف الدنيا وظلماتها التي بعضها فوق بعض، إلى معرفة عالَم الآخرة وأنوارها وعالم الغيب وأسراره.</span><br/><span>أوَ لَم يتفكّروا في قول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:257" id="qr-shirazi-2-257">ٱللَّهُ وَلِيُّ ٱلَّذِينَ آمَنُواْ يُخْرِجُهُمْ مِّنَ ٱلظُّلُمَاتِ إِلَى ٱلنُّورِ</span><a class="vn" href="/quran/2/257" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:3" id="qr-shirazi-2-3">ٱلَّذِينَ يُؤْمِنُونَ بِٱلْغَيْبِ</span><a class="vn" href="/quran/2/3" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. وقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="11:123" id="qr-shirazi-11-123">وَللَّهِ غَيْبُ ٱلسَّمَاوَاتِ وَٱلأَرْضِ</span><a class="vn" href="/quran/11/123" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. وقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:73" id="qr-shirazi-6-73">عَالِمُ ٱلْغَيْبِ وَٱلشَّهَادَةِ</span><a class="vn" href="/quran/6/73" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>فالله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أوجد الملك والشهادة لقضيّة اسمه "الظَاهِر"، وأوجد الملكوت والغيب لقضيّة اسمه "الباطن".</span><br/><span>فما بك أيّها العاقل صِرتَ مفتوناً بأن لا يصدر عن الواحد إلاّ الواحد، وحرّفت الكلمة عن مواضعها، فلو وقفت بعلم الأسماء لرأيت كلّ اسم آية ودليلا كذلك ككواكب السماء على سرِّ صفة مستودَع فيها حقيقة علّة معلول، فكبرت لديك العلل والمعلولاته، وانعكس في مرآة وجودك جلال الأسماء والصفات، من غير انثلام قاعدة الوحدة في الإفاضة والإيجاد مع صدور الأنواع والأعداد. فأين هذا العلم الموهوب من خزائن الجود الأزلي السرمدي، من العلم المتولّد لأبناء الشياطين من الفكر الرديّ.</span><br/><span>فطوبى لأهل الشريعة والدين، المنقادين بالسمع والطاعة لله ولرسوله ولأئمّة المسلمين.</span><br/><span>وليُعَلَم أنّ العقل حجّة الله في أرضه، وهو أوّل ما خلقه، يهدي به مَن يحبّه فيجعله فيه مكتحلاً بنور الهداية، ويضلّ به من يبغضه فيجعله فيه عرياً عن نور الهداية لإثبات الحجّة، إذ لو غاب العقل رأساً ما ثبتت الحجّة، وهو مناط الثواب والعقاب، وليس للفلاسفة ومن يحذو حذوهم إلاّ العكوف على باب عقولهم، والاقتصار على ما أدركوه بمبادئ عقولهم وأوايلها، وجحودهم لما وراءَها، وعدم اقتباسهم أنوار حقايق الأشياء من مشكاة النبوّة والولاية.</span><br/><span>فمن أثبت فلكاً ولم ير ملكاً، وأثبت معقولا وأنكر منقولاً، فهو كالأعور الدجّال، فهلاّ نظر بالعينين وما أثبت العالمين بحسب كلّ موجود، وما جمع بين المعقول والمنقول والعقل والشرع، فالشرع عقل ظاهر، والعقل شرع باطن، كما أنّ الفلك ملَك ظاهر والملَك فَلَك باطن، فإذا حكمت أيها العاقل بأنّ الفلَك له اختيار وفعل - ولم تدر أنّ الفعل والاختيار للملك الموّكل به - فقد أخطأت، فصورة الفلك وطبعه من عالم الشهادة، وصورة الملَك وحقيقته من عالَم الغيب، فمَن لم يؤمن بالملائكة لم يؤمن بالغيب.</span><br/><span>وهكذا الكواكب وما تضيف إليها من التدبير والتأثير، هو من الأملاك الموكّلين بها، وهي في ذواتها أموات، والفلك كأرض موات أحياها الملائكة وعمرتها بالذِكر والتسبيح، وإذا سمعت صوت الرعد وحكَمت بعقلك أنّه اصطكاك الأجرام من الحرارة والبرودة، فالذي أدركته بعقلك الظاهر صحيح لا ينكر، ولكن حرمت القضيّة الأخرى بأنّه ملك يسوق السحاب ولا تكاد تدرك ذلك لأنّه من أحكام عالَم الغيب وبك زمانة السكون والوقوف في عالَم الشهادة، ولا سبيل لك إلى بوادي عالَم الملكوت.</span><br/><span>فقس على هذا ساير التأثيرات العلويّة من الزلازل والصواعق والهَدّات والموتات وغير ذلك كالخسوف والكسوف، فإنّها من تخويف الله عباده، واظهار قدرته، ليستدلّوا بالقدرة على القادر الحقّ، وليرتقوا في الأسباب مع ما ثبت بالهندسة في عالم الهيئة، فإنّ خسوف القمر يكون بحجاب نور الشمس عن القمر بحيلولة الأرض، وكسوف الشمس يكون بحجاب نورها عن البصر بحيلولة القمر.</span><br/><span>فأهل الإيمان لا يُنكرون ما دلّت عليه البراهين الهندسيّة، ولكن الجاحدين لنور الشريعة ينكرون أحكام الغيب، وعلى هذا القياس ما حكمت انّ الأرض كروية الخلق، والفلك كروي: مسلّم لك، فهو منتهى الحدود وهذه مركز الأثقال فأين أنتَ من الأرضين السبع التي هي منتهى حدود عالم الملك، ثمّ أين أنت من السموات العلى التي أولاهن محيطة بجميع الأفلاك وما فيها فكلّها حشو السماء الأولى، و كلّ سماء بالنسبة إلى الأخرى كحلقة في أرض فلاة، وهكذا إلى أن يصير الأرضون السبع والسموات السبع وساير ما احتوت عليه من العناصر والأفلاك بالنسبة إلى الكرسي كحلقة في أرض فلاة والكرسي بما احتوى عليه كذلك بالنسبة إلى العرش العظيم. فسبحان فاطر السموات والأرض ومبدع الخلق والأمر، الذي تلاشت الأوهام وتضاءلت الأفهام في إدراك عظمته، ولم يدر أحد من عظيم خلقه وأمره إلاّ القدر اليسير وإليه المرجع والمصير.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.4Cdef"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:88-89"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:88" id="qr-shirazi-56-88">فَأَمَّآ إِن كَانَ مِنَ ٱلْمُقَرَّبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/56/88" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:89" id="qr-shirazi-56-89">فَرَوْحٌ وَرَيْحَانٌ وَجَنَّتُ نَعِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/56/89" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.a968b"/><p id="117.5f61d"><span><tafsir><span>قد مرّ في أوائل هذه السورة أنّ الناس بالقياس إلى العاقبة وسلوك الطريق الآخرة تنقسم إلى ثلاثة أنواع: السابقين، وأصحاب الجنّة، وأصحاب النار، والأخيار والأبرار، والأشرار المشار إليهم في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:32" id="qr-shirazi-35-32">فَمِنْهُمْ ظَالِمٌ لِّنَفْسِهِ وَمِنْهُمْ مُّقْتَصِدٌ وَمِنْهُمْ سَابِقٌ بِٱلْخَيْرَاتِ</span><a class="vn" href="/quran/35/32" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وأشير إلى أحوال كلّ واحد من الثلاثة، فإعادة ذكرهم هاهنا لأنّ المنظور إليه بيان أحوال أرواحهم المفارقة الموت إن كان الكلام في روح المحتضر، لأنّ الغرض هاهنا بيان أوصاف أخرى لهم.</span><br/><span>أي: فأما إن كان روح المتوفّى من أهل الكشف واليقين والسابقين المقرّبين الذين هم أهل التوحيد والعلماء بالله وآياته وهم الأخيار الأحرار المرتفعون عن عالم السير والسلوك لوصولهم إلى المقصود الحقيقي، بل هم مقصد السالكين</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:28" id="qr-shirazi-18-28">وَلاَ تَعْدُ عَيْنَاكَ عَنْهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/18/28" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وهم الذين قيل في وصفهم: "ان حضروا لم يعرفوا وان غابوا لم يقصدوا" فحالهم بعينه حال الملائكة المقرّبين. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرَوْح</span><span class="ve">﴾</span></span> - أي: فلروحه روح الاطمينان وراحة السكون عند الله وبرد اليقين، ولقلبه ريحان من رزق معلوم تفوح منه رائحة اليقين التي بها قوّة القلوب، ولنفسه جنّة نعيم يسرح فيها ويرتع في رياضها قضاء لشهواتها الحيوانيّة، فيها ما تشتهي الأنفس وتلذّ الأعين، وهي المشتهيات التي كانت ممنوعة من قشورها بأمر رائض الشرع مدة الرياضة في اصطبل الدنيا ومآب الدوابّ وموطن الحيوانات الهالكة.</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:64" id="qr-shirazi-29-64">وَإِنَّ ٱلدَّارَ ٱلآخِرَةَ لَهِيَ ٱلْحَيَوَان</span><a class="vn" href="/quran/29/64" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، فهي موطن الحيوانات الباقية.</span><br/><span>وقرأ يعقوب: فرُوح - بالضمّ - وهي قراءة النبيّ (<span class="honorific"></span>) وابن عبّاس والحسن، ومعناه فله البلوغ إلى مقام الروح العلويّ من مقام الطبع والنفس، أو له الاتّصال بالروح الأعظم والقلم الأعلى.</span><br/><span>وقال الحسن: الرُوح - بالضمّ - الرحمة الإلهيّة، لأنّها كالحياة للمرحوم. وقيل: البقاء.</span><br/><span>والريحان: الرزق. أي فهذان له معاً، وهو الخلود مع الرزق والنعيم.</span><br/><span>وقيل: والريحان كلّ نباهة وشرف. وقيل: الريحان: المشموم من رياحين الجنّة يؤتى به عند الموت فيشمّه. وقيل: رَوح في القبر وريحان في البعث، وجنّة نعيم عند دخوله دار القرار.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.AeE9F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:90-91"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:90" id="qr-shirazi-56-90">وَأَمَّآ إِن كَانَ مِنْ أَصْحَابِ ٱلْيَمِينِ</span><a class="vn" href="/quran/56/90" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:91" id="qr-shirazi-56-91">فَسَلاَمٌ لَّكَ مِنْ أَصْحَابِ ٱلْيَمِينِ</span><a class="vn" href="/quran/56/91" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.31d56"/><p id="117.68539"><span><tafsir><span>وأمّا إذا كان المتوفّى من أصحاب اليمين وأهل سلامة القلب من الأمراض النفسانيّة - كالجهل المركّب والحسد والكبر والمكر والغيلة والجحود - سواء كانت صحيفة أعمالهم ساذجة من آثار الأعمال، وألواح نفوسهم خالية عن النقوش والأفكار، أو كانوا - لصفاء قلوبهم، واقتدار نفوسهم - وفّقهم الله لفعل الحسنات والطاعات، والاجتناب عن المعاصي والسيّئات، أو كانوا من أهل المعصية ثمّ أنابوا وتابوا إلى الله فقد تاب الله عليهم، وانغسلت صفحة باطنهم بماء التوبة - والتائبُ من الذنبِ كمَن لا ذنب له -.</span><br/><span>أو كانوا ممّن خلَطوا عملا صالحا وآخر سيئّا، لكن رجح لهم جانب المغفرة والنجاة إذ كلّ هؤلاء من أصحاب اليمين على تفاوت درجاتهم، وهم من أهل السلامة والنجاة من عذاب الجحيم - فسلام لكَ يا صاحب اليمين من إخوانك وأصحابك المؤمنين أصحاب اليمين وأهل سلامة القلب وصفاء الصدر - أي: يسلمون عليك ويلقون اليك التحيّة، كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:26" id="qr-shirazi-56-26">إِلاَّ قِيلاً سَلاَماً سَلاَماً</span><a class="vn" href="/quran/56/26" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:10" id="qr-shirazi-10-10">وَتَحِيَّتُهُمْ فِيهَا سَلاَمٌ</span><a class="vn" href="/quran/10/10" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وعن قتادة: فسلام لك أيّها الإنسان الذي هو من أصحاب اليمين من عذاب الله، وسلّمت عليك ملائكته.</span><br/><span>وقيل معناه: فترى فيهم يا محمّد ما تحبّ لهم من السلامة من الخوف والمكاره. وقال الفرّاء: فسلام لك إنّك من أصحاب اليمين - فحذف إنّك.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.Bffc1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:92-94"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:92" id="qr-shirazi-56-92">وَأَمَّآ إِن كَانَ مِنَ ٱلْمُكَذِّبِينَ ٱلضَّآلِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/56/92" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:93" id="qr-shirazi-56-93">فَنُزُلٌ مِّنْ حَمِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/56/93" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:94" id="qr-shirazi-56-94">وَتَصْلِيَةُ جَحِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/56/94" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.9595f"/><p id="117.193Bb"><span><tafsir><span>وقرئ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَصْلِيَةُ جَحِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> - بالرفع - عطفا على نُزُل - وبالجرّ - عطفاً على حميم. أي: إن كان المتوفّى من أهل الشمال والنكال والشرّ والوبال، وهم المضلّون المكذّبون بيوم الدين، والضالّون الناكبون عن منهج الدين، لعدم نور المعرفة واليقين، فله نُزُل من حميم جهنّم بإزاء ما يعدّ للضيف من الأطعمة والأشربة، وتصلية نار الجحيم أي: إدخالها له إيّاها لأنّ حقيقة ذواتهم النفسانيّة حصلت من نار الطبيعة وشرورهم من شررها، كما مرّت إليه الإشارة، فلا جرم أن الشيء يعود إلى أصله.</span><br/><span>وتلك النار الأخرويّة كانت كامنة في بواطنهم، متسخّنة في قلوبهم، وكانوا في الدنيا محترقين بها وهم لا يشعرون لغلظ الحجاب، فإذا أزيل بالموت ظهر أنها موقدة تطّلع على الأفئدة، كما قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="104:6" id="qr-shirazi-104-6">نَارُ ٱللَّهِ ٱلْمُوقَدَةُ</span><a class="vn" href="/quran/104/6" target="_blank" title="سورة الهمزة"></a><span class="v" data-v="104:7" id="qr-shirazi-104-7">ٱلَّتِي تَطَّلِعُ عَلَى ٱلأَفْئِدَةِ</span><a class="vn" href="/quran/104/7" target="_blank" title="سورة الهمزة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. وطبايعهم أصلها وقلوبهم القاسية كالحجارة والحديد وقدودها، لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:24" id="qr-shirazi-2-24">وَقُودُهَا ٱلنَّاسُ وَٱلْحِجَارَةُ</span><a class="vn" href="/quran/2/24" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقد قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:74" id="qr-shirazi-2-74">ثُمَّ قَسَتْ قُلُوبُكُمْ مِّن بَعْدِ ذٰلِكَ فَهِيَ كَٱلْحِجَارَةِ أَوْ أَشَدُّ قَسْوَةً</span><a class="vn" href="/quran/2/74" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>واعلم أنّ النار التي يصل إليها من هو من أهلها في الآخرة مشهودة اليوم لك من حيث موضوعها ومصداقها - لا من حيث صورتها -، وينقلب فيها أهل الجحيم على الحالة التي هم عليها، وكذا الجنّة مشهودة لك أيضاً وأنت تتقلب فيها وتترقّى من درجة منها إلى درجة، ومن باب إلى باب، - إن كنت من أهل الجنّة والترقّي - وأنت لا تعلم ولا تشاهدهما، لأنّ الصورة الدنيويّة تحجبك عن ملاحظة حقيقتهما وصورتهما الأخرويّة، فأهل الكشف الذين أدركوا ما غاب عنهم، يرون موضوعات الأمور الأخرويّة ويرون من كان من أهل الجنّة في روضة خضراء، ويرون تقلّبهم في مراتبها وتردّدهم في غرفاتها، ويرون الجهنّمي متى استقرّ له دار الجحيم وكيف يتقلّب فيها ويهوي إلى منازلها ودركاتها، وما يكون فيها من لُغُوب ونَصَب وحرور وزمهرير، كما في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:22" id="qr-shirazi-42-22">تَرَى ٱلظَّالِمِينَ مُشْفِقِينَ مِمَّا كَسَبُواْ وَهُوَ وَاقِعٌ بِهِمْ وَٱلَّذِينَ آمَنُواْ وَعَمِلُواْ ٱلصَّالِحَاتِ فِي رَوْضَاتِ ٱلْجَنَّاتِ</span><a class="vn" href="/quran/42/22" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. وأكثر أهل الكشف في ابتداء طريقتهم يرون هذا، ومن لم يكشف الله عن تبصيرته وبقي في عماء حجابه لا يدرك هذا، ويكون مثل الأعمى الذي في بستان، فإن لم يرَ ما هو فيه فلم يلزم من ذلك أن لا يكون فيه.</span><br/><span>وقد نبّه الشرع على ذلك بقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:54" id="qr-shirazi-29-54">وَإِنَّ جَهَنَّمَ لَمُحِيطَةٌ بِٱلْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/54" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وعلى بعض مواضع الجنّة والنار بقوله:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ما بين قبري ومنبري روضة من رياض الجنّة"</span><br/></hadeeth><span/><tafsir><span>وبقوله في وداي محسِّر بمنى وغير ذلك: "من أودية النار". ولهذا شرع الإسراع في الخروج عنه لأمّته، فإنّه يرى ما لا يرون ويشهد ما لا يشهدون.</span><br/><span>وأخبر أيضاً في نهر النيل والفرات وسيحان وجيحان إنّها: "من أنهار الجنّة".</span><br/><span>وأهل الكشف يرون هذه الأنهار من عسلٍ وماءٍ وخمرٍ ولبنٍ كما هو في الجنّة، ومن الناس من يستصحبه هذا الكشف، ومنهم من لا يستصحبه لحكمة أخفاها الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في خلقه.</span><br/><span>وإلى هذا الكشف وقعت الإشارة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.BBdBb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:95"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:95" id="qr-shirazi-56-95">إِنَّ هَـٰذَا لَهُوَ حَقُّ ٱلْيَقِينِ</span><a class="vn" href="/quran/56/95" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.226e2"/><p id="117.07eDd"><span><tafsir><span>أي: هذه المذكورات من الأحكام الثلاثة للطوايف الثلاثة ممّا لا شبهة فيه ولا ريب يعتريه عند أهل الكشف، بل هو مشهود لهم، إذ معنى حقّ اليقين هو اليقين البالغ حدّ الشهود، فلأهل الله أعينُ يبصرون بها، ولهم آذان يسمعون بها، ولهم قلوب يعقلون بها، وألسنة يتكلّمون بها، غير ما هي هذه الأعين والآذان والقلوب والألسنة عليه من الصورة، فكلامهم في كل ما يخبرون به مصيب، فإنّهم يشاهدون ببصائرهم المنوّرة بنور الحقّ اليقين،</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:46" id="qr-shirazi-22-46">فَإِنَّهَا لاَ تَعْمَى ٱلأَبْصَارُ وَلَـٰكِن تَعْمَىٰ ٱلْقُلُوبُ ٱلَّتِي فِي ٱلصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/22/46" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. عن الحقّ، أي الصدور المنشرحة بالكفر، لقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:106" id="qr-shirazi-16-106">وَلَـٰكِن مَّن شَرَحَ بِالْكُفْرِ صَدْراً فَعَلَيْهِمْ غَضَبٌ مِّنَ ٱللَّهِ</span><a class="vn" href="/quran/16/106" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وأمّا الصدور المنشرحة للإسلام ففيها قلوب منوّرة من الله، لقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:22" id="qr-shirazi-39-22">أَفَمَن شَرَحَ ٱللَّهُ صَدْرَهُ لِلإِسْلاَمِ فَهُوَ عَلَىٰ نُورٍ مِّن رَّبِّهِ فَوَيْلٌ لِّلْقَاسِيَةِ قُلُوبُهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/39/22" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فانّهم صمٌّ بكم عمي فهم لا يعقلون عن الله، فهم لا يرجعون إلى الله، ووالله إنّ عيونهم لفي وجوههم، وإنّ اسماعهم لفي آذانهم، وإنّ قلوبهم لفي صدورهم، وإنّ ألسنتهم لفي أفواههم، ولكن العناية ما سبقت لهم بالحسنى، فلا يرون ما يرون، ولا يسمعون ما يسمعون، ولا يعقلون ما يعقلون، وعن السمع لمعزولون، كما في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:24" id="qr-shirazi-8-24">وَاعْلَمُواْ أَنَّ ٱللَّهَ يَحُولُ بَيْنَ ٱلْمَرْءِ وَقَلْبِهِ</span><a class="vn" href="/quran/8/24" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَطْبَعُ عَلَىٰ قُلُوبِهِمْ فَهُمْ لاَ يَسْمَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>[الأعراف:100].</span><br/><span>وهكذا حال أهل النار من الأشرار، كما اعترفوا بذنبهم في يوم القيامة:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="67:10" id="qr-shirazi-67-10">وَقَالُواْ لَوْ كُنَّا نَسْمَعُ أَوْ نَعْقِلُ مَا كُنَّا فِيۤ أَصْحَابِ ٱلسَّعِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/67/10" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. ولله الحمد والشكر، وله التسبيح والتقديس على ما هدانا وأَوْلاَنا حيث حبانا تلك القلوب والأعين والآذان والألسن.</span><br/><span>ولقد ورد في حديث نبويّ صحيح عند أهل الكشف - وإن لم يثبت طريقه عند أهل النقل لضعف الراوي - أنّه (<span class="honorific"></span>) قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"لولا تزييد في حديثكم وتمزيج في قلوبكم لرأيتم ما رأى وسمعتم ما أسمع"</span><br/></hadeeth><span/><tafsir><span>وقال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:44" id="qr-shirazi-16-44">لِتُبَيِّنَ لِلنَّاسِ مَا نُزِّلَ إِلَيْهِمْ</span><a class="vn" href="/quran/16/44" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. وأكثر من هذا البيان الذي وقع في القرآن، سيّما في هذه السورة، لا يمكن، لكن أين من يقرع محلّه لآثار ربّه ليقبلها وينقلها من غير زيادة وتحريف؟؟ هذا قليل نادر جدّاً، والله وليّ التوفيق.</span><br/></tafsir></span></p><p id="117.b7AeB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="56:96"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:96" id="qr-shirazi-56-96">فَسَبِّحْ بِٱسْمِ رَبِّكَ ٱلْعَظِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/56/96" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.e66dE"/><p id="117.E35BB"><span><tafsir><span>أي: قدّس الله ونزّهه عن التشبيه والتعطيل، وعن الغرض والتعليل في الأفاعيل، وقصد التشفّي عن الغضب بالانتقام في تعذيب المكذبين الضالّين وإيلام الكفرة المنافقين، وعَظِّمه بحسن الثناء عليه بما ربّاك وهداك مولاك إلى طريق الدين، ونوَّر قلبك بحقّ اليقين، وأراك معادك ومبدأك، وفي أولاك نشأة أخراك، وعاقبة أحبّائك في الجنّة مع الملائكة المقرّبين، ومقام أعدائك في النار مع زمرة المردة والشياطين فتراهم معذّبين بالحميم وتصلية جحيم،</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:46" id="qr-shirazi-40-46">ٱلنَّارُ يُعْرَضُونَ عَلَيْهَا غُدُوّاً وَعَشِيّاً</span><a class="vn" href="/quran/40/46" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وهم مع ذلك لفرط غفلاتهم، وتراكم جهالاتهم، فرِحون بما عندهم، مغترّون بما هم عليه، كما في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:63" id="qr-shirazi-16-63">فَزَيَّنَ لَهُمُ ٱلشَّيْطَانُ أَعْمَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/16/63" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. وقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:25" id="qr-shirazi-41-25">وَقَيَّضْنَا لَهُمْ قُرَنَآءَ فَزَيَّنُواْ لَهُم مَّا بَيْنَ أَيْدِيهِمْ وَمَا خَلْفَهُمْ وَحَقَّ عَلَيْهِمُ ٱلْقَوْلُ</span><a class="vn" href="/quran/41/25" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:43" id="qr-shirazi-6-43">فَلَوْلاۤ إِذْ جَآءَهُمْ بَأْسُنَا تَضَرَّعُواْ وَلَـٰكِن قَسَتْ قُلُوبُهُمْ وَزَيَّنَ لَهُمُ ٱلشَّيْطَانُ مَا كَانُواّ يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/43" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>فلا جرم حالهم كما قيل شعراً:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>تُسَرّ بما تفنى وتشغل بالمنى</span>  ***  </span><span><span>كما اغترّ باللذّات في النوم حالم</span></span><br/><span><span>نهارك يا مغرور سَهْو وغَفلة</span>  ***  </span><span><span>ونومُك نوم والردى لك لازم</span></span><br/><span><span>وتعمل شيئاً سوف يكره غيّه</span>  ***  </span><span><span>كذلك في الدنيا تعيش البهائم</span></span></p><p/><p id="117.C54cf"/></div></div></div></div></body></html>