<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة يس (آية ٦٦ – ٨٣)" id="ch43"><h1 id="117.eJXnN">سورة يس (آية ٦٦ – ٨٣)</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="36:66-68"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:66" id="qr-shirazi-36-66">وَلَوْ نَشَآءُ لَطَمَسْنَا عَلَىٰ أَعْيُنِهِمْ فَٱسْتَبَقُواْ ٱلصِّرَاطَ فَأَنَّىٰ يُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/66" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:67" id="qr-shirazi-36-67">وَلَوْ نَشَآءُ لَمَسَخْنَاهُمْ عَلَىٰ مَكَـانَتِهِمْ فَمَا ٱسْتَطَاعُواْ مُضِيّاً وَلاَ يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/67" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.c5eFd"/><p id="117.aBDa8"><span><tafsir><span>الطمس: محو الشيء حتى يذهب أثره، و "الطمس على العين": تعفية شق العين حتى تذهب وتعود ممسوحة، ومثله "الطمس على الكتاب" وهو إذهابه حتى لا يقع عليه إدراك.</span><br/><span>وقوله: "فاستبقوا الصراط" إما على طريقة الحذف والإيصال، أي فاستبقوا إلى الصراط، أو بتضمين معنى "ابتدروا"، أو يجعل الصراط مسبوقاً لا مسبوقاً إليه، أو ينتصب على الظرف، أي: فلو قصدوا (تصدوا) أن يستبقوا إلى الصراط فأنّى يتيسر لهم، لكونهم عمياً لا يبصرون الطريق.</span><br/><span>و"المَسْخُ": قَلْبُ الصورة إلى خِلقة مشوَّهة. و"المكانة" و"المكان" واحد كالمقامة والمقام، وربما يُفَرَّق بينهما، فيكون الأول للمعنوي، والثاني للوضعي.</span><br/><span>وقرئ: مكاناتهم، وقريء: مضياً - بالحركات الثلاث -.</span><br/><span>قد أخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، عن قدرته على كشف سرائر هؤلاء الكفار، وصورتهم الباطنية الغائبة عن حواسّ أهل الدنيا، المناسبة لصفاتهم ونياتهم، وهي الصور التي سيُحْشَرون عليها يوم القيامة، فقال: ولو نشاء لطمسنا على أعينهم.</span><br/><span>وعن ابن عباس، أي: لأعميناهم عن الهدى. وعن الحسن والجبائي وقتادة: لتركناهم عُمْياً يترددون.</span><br/><span>فاستبقوا الصراط - أي: فطلبوا طريق الحق وقد عَمُوا عنه - فأنّى يُبْصِرون. وعن ابن عباس، وقيل معناه: فطلبوا النجاة والسبق إليها، لاَ بَصَرَ لهم فكيف يبصرون وقد أعميناهم. وقيل: طلبوا الطريق إلى منازلهم فلم يهتدوا إليها.</span><br/><span>ولو نشاء لمسخناهم على مكانتهم - التي هم فيها قعود، أي: لعذبناهم بنوع آخر من العذاب، فأقعدناهم في منازلهم ممسوخين قردة وخنازير، وقيل معناه: ولو نشاء لمسخناهم حجارة في منازلهم ليس فيهم أرواحهم.</span><br/><span>فما استطاعوا مضيّاً ولا يرجون - أي: فلم يقدروا على ذهاب ولا مجيء. وقيل معناه: فما استطاعوا مضياً من العذاب ولا رجوعاً إلى الخلقة الأولى بعد المسخ.</span><br/><span>مكاشفة</span><br/><span>"الطمس على العين": إشارة إلى إزالة الإستعداد عنهم لإدراك الحقائق بالبصيرة الباطينة، وهي القوة العاقلة النظرية، كما أن "المسخ على مكانتهم" - وهو إجمادهم في مرتبتهم التي كانوا عليها من النقص -، إشارة إلى قلب فطرتهم الإنسانية بحسب القوة العملية المستعدة لسلوك سبيل الحق بفعل الخيرات وإقامة الصلاة والزكاة إلى فطرة الدواب والأنعام، التي ليست لها قوة الإرتقاء إلى ملكوت السماء.</span><br/><span>والحاصل، أن أهل الكفر والاحتجاب وأصحاب الضلال والعذاب، وان كانوا في أصل الفطرة مستعدين لإدراك طريق الحق القويم، وقوة المشي على الصراط المستقيم، إلاّ أنهم لانكارهم وجحودهم آيات الله ومعالم دينه وحكمته، طمست عقولهم النظرية وعيونهم الفطرية، فصاروا من جملة الشياطين المردودين إلى أسفل السافلين، ومسخوا بحسب قوتهم العملية فصاروا قردة وخنازير، فلو راموا أن يستبقوا إلى الطريقة العاملة التي لكل أحد أن يسلكها إلى مقصده الذي يناسبه بحسب أصل الفطرة - وهي الشريعة العامة التي بها نجاة كل أحد - لم يقدروا، وتعايا عليهم أن يبصروا ويعلموا جهة السلوك فيها من علوم المعاملات والمسائل الضروريّات - فضلاً عن غيره من علوم المكاشفات -.</span><br/><span>ومع قطع النظر عن كون السلوك متوقفاً على البصيرة، فصاروا لكثرة اعتيادهم كالدوابّ والأنعام بالتوطن في عالم الأجرام، وانحباسهم كالحشرات في قعر أرض البدن، ممسوخين على مكانتهم التي كانوا عليها، مجمودين في عالم الصورة، غير مستطيعين مضيّاً إلى عالم الرحمة والنجاة، لفقد الآلة وضعف البنية ومسخ الماهية، ولا راجعين إلى فطرتهم الأصلية، لاستحالة ذلك بالبراهين القاطعة العقلية والشواهد الناصّة (القاطعة) النقلية، كما استحالت في سنّة الله صيرورة الشيخ الكبير طفلاً صغيراً.</span><br/><span>وأما قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="57:13" id="qr-shirazi-57-13">قِيلَ ٱرْجِعُواْ وَرَآءَكُمْ فَٱلْتَمِسُواْ نُوراً</span><a class="vn" href="/quran/57/13" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فهو على سبيل التهكّم بهم.</span><br/><span>وإني قد رأيت من المستعدين من كان لهم بحسب الفطرة الأصلية لكلتا قوتيهم النظرية والعملية استعداد إدراك بعض المعارف الحقّة، والإقتدار على فعل الطاعات والخيرات، والمصابرة على ترك الفسوق والشهوات، فصاروا بعد حين بسبب ملاقاة أهل الإغترار، وملازمة أقران السوء، وصحبة أهل الغفلة والجهالة، والانكباب على الدنيا، والإعراض عن الحكمة، في غاية الجمود والبلاهة، والعمى عن إدراك المعقولات، لاعتيادهم بحفظ الوساوس الوهمية، والكلمات الواهية، والأقوال المتناقضة الباطلة، وفي غاية الكسل عن الخيرات والطاعات، لانْهِماكِهِم في طلب الشهوات النفسانية، وإفناد قواهم في السعي على اقتناء المرغوبات الحسية، وتحصيل الرياسات الحيوانية.</span><br/><span>وأكثر هؤلاء إذا تجاوزوا عن الأربعين وصاروا معمّرين، وأخذت قواهم في الانتكاس والذبول - كما أشير إليه في الآية التالية، توغّلوا في الإعراض عن الحق والخوض في الباطل، إلى أن صاروا أشد الناس عداوة للذين آمنوا بحسب الضمير والإعتقاد، وأغلظ المعاندين والجاحدين لأهل الحق لغاية البعد عن عالم المعاد، وأحرص الناس على حياة هذه الدنيا كاليهود الغالب على نشأتهم أحكام الظاهر، ومحبّة التجسم وعداوة أهل التجرد والتوحيد والروحانيين.</span><br/><span>كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:97" id="qr-shirazi-2-97">قُلْ مَن كَانَ عَدُوّاً لِّجِبْرِيلَ فَإِنَّهُ نَزَّلَهُ عَلَىٰ قَلْبِكَ بِإِذْنِ ٱللَّهِ مُصَدِّقاً لِّمَا بَيْنَ يَدَيْهِ وَهُدًى وَبُشْرَىٰ لِلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/2/97" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ولقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:98" id="qr-shirazi-2-98">مَن كَانَ عَدُوّاً للَّهِ وَمَلاۤئِكَتِهِ وَرُسُلِهِ وَجِبْرِيلَ وَمِيكَالَ فَإِنَّ ٱللَّهَ عَدُوٌّ لِّلْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/2/98" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وهذا بالحقيقة معنى "الطمس" و "المسخ" الواقع في يهود الأمم السابقة مكشوفاً، وفي مجسّمة هذه الأمة مستوراً، لا التناسخ بالمعنى المشهور بين الفلاسفة، لنهوض البراهين على استحالة انتقال النفس من بدن عنصري إلى بدن آخر.</span><br/><span>وأما انقلاب باطن الإنسان بحسب كثرة الأعمال الشهوية والغضبية والجربزية إلى حقيقة البهائم والسباع والشياطين، فهذا مما اتفق عليه أكابر المحققين من أهل الكشف والشهود، وأشار إليه أعاظم الحكماء الأقدمين من أصحاب الإشراق والسلوك إلى الله المعبود، ونطقت به ألسنة الشرائع الحقة الإلهية، ودلّت عليه الآيات القرآنية، وصرحت به الأحاديث النبوية.</span><br/><span>وكفاك في هذا المعنى قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في حق من أنزلهم أخس المنازل وأبعدهم عن ساحة الشرف الإنسانية بمراحل، وأسكنهم في حضيض الجهّال ومهوى الأرذال محجوبين عن شهود الحقيقة، مخذولين عن صراط سُوى الطريقة، بعدما كانوا مكرّمين من حيث استعدادهم بكرامة الآدمية، مشرّفين بشرافة مسجودية الملائكة من جهة الفطرية:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:60" id="qr-shirazi-5-60">قُلْ هَلْ أُنَبِّئُكُمْ بِشَرٍّ مِّن ذٰلِكَ مَثُوبَةً عِندَ ٱللَّهِ مَن لَّعَنَهُ ٱللَّهُ وَغَضِبَ عَلَيْهِ وَجَعَلَ مِنْهُمُ ٱلْقِرَدَةَ وَٱلْخَنَازِيرَ وَعَبَدَ ٱلطَّاغُوتَ أُوْلَـٰئِكَ شَرٌّ مَّكَاناً وَأَضَلُّ عَن سَوَآءِ ٱلسَّبِيلِ</span><a class="vn" href="/quran/5/60" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>فإنه صريح في أنهم جعلوا في جحودهم الحق، وإنهماكهم في الشهوات وطلب الرياسات، أنزلَ رتبة وأسفل دركة من القردة والخنازير وعبد الطاغوت - بحسب القوة العملية - وأعمى قلباً عن رؤية الحق، وأضل انحرافاً عن الصراط المستقيم من الشيطان الرجيم - بحسب القوة النظرية -، فإن الحيوانات - وإن كانت أشراراً خسيسة دنيّة - والشياطين - وإن كانت خبيثة ضالة عن طريق الحق - لكن ليس لها استعداد الارتقاء إلى مقارنة الحق الأعلى، ومجاورة مقرّبيه وطبقات جنانه وملكوته، وأما هؤلاء فإنهم كانوا بحسب أصل الفطرة وميثاق عهد الربوبية مستعدين لسلوك سبيل الله، والحشر إلى جناب رحمته، والفوز بجنانه والوصل إلى رضوانه، وقد بطل استعدادهم النظري لرؤية الأشياء كما هي، بالطمس على عيونهم، وفسد اقتدارهم العملي العروجي بالمسخ، فصاروا مغلولي الأيدي ومقيدي الأرجل، كالقردة المغلولة، والخنازير المقيدة، حيث زيد فيها غلّ على غلّ، وقيد على قيد.</span><br/><span>ولذا قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نظراً إلى زوال القوة الدراكة بالطمس</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:22" id="qr-shirazi-8-22">إِنَّ شَرَّ ٱلدَّوَابِّ عِندَ ٱللَّهِ ٱلصُّمُّ ٱلْبُكْمُ ٱلَّذِينَ لاَ يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/22" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ونظراً إلى كلال القوة الحراكة بالمسخ:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:179" id="qr-shirazi-7-179">أُوْلَـٰئِكَ كَٱلأَنْعَامِ بَلْ هُمْ أَضَلُّ</span><a class="vn" href="/quran/7/179" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>فإن قلت: دعوى عدم الاستعداد رأساً للارتقاء إلى عالم السماء في الحيوانات الصامتة وإن كان مسلَّماً معلوماً، لكن عدم استعداد ادراك المعارف في الشيطان غير معلوم، لأنه كان واعظاً للملائكة معلماً لهم.</span><br/><span>قلت: هذا عند أهل الله أمر محقق ثابت، ولهم في ذلك شواهد كشفية ودلائل قرآنية:</span><br/><span>منها: اعتراضه على الحق وتمرده عن سجدة آدم، فهذا دلّ على أن إدراكه من باب التخيلات والأوهام، غير بالغة إلى حد التعقّل، وليس من شأنه العروج إلى سماء اليقينيات، وإنما غاية سيره (مسيره) إلى سوافل الظنون والأوهام، واستراق السمع من أهل التجرد والقدس والطهارة، وليس له إلاّ أن ينقل صورة المسألة لغرض النفس والهوى، منضماً إليها وجوه من الخبائث الباطنية والدواعي النفسانية.</span><br/><span>ومنها: قصور فهمه عن إدراك حقيقة الإنسان وفضيلة ذاته الأصلية - ان لم يصبها آفة - على سائر الأقران، باعتبار جامعيته للنشأتين، واستحقاقه لخلافة الله في العالمين.</span><br/><span>ومنها: وقوعه في الغلط الفاحش والقياس المغالطي المبتني على الاشتباه بين مادة الشيء وصورته، حيث لم يتفطّن بأن رتبة الإنسان ليست من جهة البنية العنصرية الأرضية، بل بحسب جوهر الروح، فكأنه لم يكن عارفاً بوجود المجرّدات العقلية.</span><br/><span>ومنها: فعلية جوهره وغلبة النارية على ذاته، وعدم العجز والانكسار والآفة البدنية فيه، فإن منشأ استحقاقية الإنسان للارتقاء إلى عالم القدس والرضوان، ورحمة الله في حقه من جهة غاية عجزه وافتقاره وانكساره، وتقلّب ذاته من طور إلى طور، وانزعاج طبعه عن وحشة هذا العالم، وكثرة آفاته وأمراضه، وضعف طبيعته في أول النشأة، كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:28" id="qr-shirazi-4-28">وَخُلِقَ ٱلإِنسَانُ ضَعِيفاً</span><a class="vn" href="/quran/4/28" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>فكل من لم يكن أول الفطرة حاله هذا الحال، وكان له ضرب من الكمال الوهمي، مبتهجاً بزينة ذاته الاستعلائة وصورته النارية الاشتعالية، فخوراً بقهره وعلو جسميته الدخانية، فلا محالة لم يتوقع الكمال، ولم يكن له حال منتظر يمكن له الوصول إليه بالجواز عن مقامه الذي فيه، والسالك متى لم يمت عن نشأته التي هو فيها، لم يمكنه التجاوز إلى نشأة أخرى فوقها.</span><br/><span>ومن نظر إلى حال الإنسان من أول تكّونه إلى غاية نشوّه - حيث كان أولاً نطفة، ثم علقة، ثم مُضغة، ثم جنيناً، ثم طفلاً - تيقّن أن بناء استكماله وبناء انتقاله إلى حالة أخرى، زواله عن الحالة الأولى، فما لم يخلع عن ذاته كسوة صورة سابقة، لم يتلبّس بكسوة صورة لاحقة، ومتى لم يمت عن نشأة، لم يحي بحياة ثانية.</span><br/><span>ومنها: أنه لو كان في ذاته إمكان الترقي إلى مشاهدة الحقائق الإلهيّة، والتفطن بالعلوم الربانية، لكان بالغاً إلى شيء منها في المدد المتطاولة والألوف (الأيون) الجمّة الغفيرة من الأحقاف والإعمار والأدوار والأكوار التي مضت عليه، مع كثرة الشواهد والآيات الدالة على حقيقة وجود الباري الكريم الجواد، وكيفية صفاته وآثاره، وحقيقة أسرار المبدء والمعاد، وانتفاء التالي يدل على انتفاء المقدم.</span><br/><span>أما الملازمة فواضحة، وأما انتفاء التالي: فلأنّ أقل المراتب في معرفة المبدء من علم الآفاق، والإيمان بقدرة الباري، ووجوب عبوديته، وامتثال أمره ونهيه، وأدنى المراتب في معرفة المعاد، من علم الأنفس الإذعان بوجود النشأة الباقية للإنسان، وفضيلته على سائر المكونات، ومعلوم أن هذا القدر من المعرفة لم يكن حاصلاً له ولو على وجه التقليد والظن الحاصلين لأكثر العوام من أهل الإسلام.</span><br/><span>ومنها: قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:75" id="qr-shirazi-38-75">أَسْتَكْبَرْتَ أَمْ كُنتَ مِنَ ٱلْعَالِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/75" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فإنه كاشف عن خسّة ذاته، وقصور جوهره عن أن يكون من العالين، وهم سكان عالم التقديس وجواهر الملكوت العقلية، المرتفعون بحسب كمالهم العلمي عن سوافل عالم الغواشي المادية الموجبة للجهالة، فإن بناء العلم والإنكشاف على التجرد والخلاص عن اللواحق الغريبة، وتميّز الخبيث عن الطيب، وبناء الجهالة على التلبّس بالأغشية الظلمانية السفليّة.</span><br/><span>فمن لم يكن بحسب جوهره وذاته من العالين - أي من جنس الملائكة العلويين - فلا يصل إلى مقامهم - لا بالفعل ولا بالقوة -، فإن التعليم والتهذيب لا يظهران إلاّ ما هو كامن في جبلّة الشخص وذاته.</span><br/><span>فهذه وجوه دالة على كون الشيطان ممنوع الذات والجبلة عن الاهتداء بطريق الحق، والارتقاء إلى عالم الملكوت، مطرود الماهية عن الوصول إلى اقليم النور والنعيم، محترق الطبيعة بنار الحرمان والبعد في أسفل دركة الجحيم.</span><br/><span>ومنها: إنه خالف إجماع الملائكة في سجود آدم، وهذا دال على غاية خباثة باطنه وسوء فطرته، حيث استبدّ برأيه، واستنكف عن الموافقة مع أهل الله وإخوان التجريد وأولياء الله.</span><br/><span>ومنها: أنه خاطبه الله خطاب الإمتحان بجوهر ذاته، ليظهر به حجة الله عليه واستحقاقيّة اللعن والبُعد وقال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:12" id="qr-shirazi-7-12">مَا مَنَعَكَ أَلاَّ تَسْجُدَ إِذْ أَمَرْتُكَ</span><a class="vn" href="/quran/7/12" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فلو كان ذا بصيرة لقال: "منعني تقديرك وقضاؤك ومشيتك الأزلية"، فلما كان أعمى بالعين التي ترى أحكام الله وتقديره وهويّته، بصيراً بالعين التي ترى أنانيته، فقال: "أنا خير منه" أي: منعني خيريتي منه أن أسجد لمن هو أدنى.</span><br/><span>ومنها: استدلاله في مقابلة النص على خيرية ذاته بقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:12" id="qr-shirazi-7-12">خَلَقْتَنِي مِن نَّارٍ وَخَلَقْتَهُ مِن طِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/7/12" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>يعني: النار علوية نورانية لطيفة، والطين سفلي ظلماني كثيف، فهي خير منه، فأخطأ اللعين في الجواب، وفي الاستدلال، والقياس من وجوه:</span><br/><span>وقد قررنا خطأه في الجواب.</span><br/><span>وأما في القياس: فأحد الوجوه أنا لو سلمنا أن النار أفضل وأشرف وأعلى من الطين من حيث الظاهر والصورة، لكن من حيث الحقيقة والغاية الطين أفضل وأشرف، لأن من خواص الطين الطين الإنبات والنشوّ والنمو، ولهذا السر كان يعلق الروح به ليصير قابلاً للترقّي، والنار من خاصيها الإحراق والإفناء.</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>كه آدم راز ظلمت صد مدد شد</span>  ***  </span><span><span>زنور إبليس ملعون ابد شد</span></span></p><span><tafsir><span>وثانيها: أن في الطين لزوبةً وامساكاً، فإذا استفاد الروح منه بالتربية هذه الخاصية، يصير ممسكاً للفيض الإلهي، إذ لم يكن ممسكاً في عالم الأرواح، ولهذا السر كان آدم مسجوداً للملائكة، وفي النار خاصية الإتلاف وهو ضدّ الإمساك.</span><br/><span>وثالثها: إنه مركّب من الماء والتراب، والماء مطيّة الحياة لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:30" id="qr-shirazi-21-30">مِنَ ٱلْمَآءِ كُلَّ شَيْءٍ حَيٍّ</span><a class="vn" href="/quran/21/30" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والتراب مطيّة النفس وإذا امتزجا تتولد النفس الحيوانية، وهي الروح الحيواني، وهي مطية الروح الإنسانية للمناسبة الروحية بينهما، وفي النار ضد هذا من الإهلاك والإفساد.</span><br/><span>هذا مع أن شرف مسجودية آدم وفضيلته على ساجديه، لم يكن بمجرد خواصه الطينية التي هي جهة القبول والصلاحية، - وان تشرفت طينته بشرف التخمير من غير واسطة - لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:75" id="qr-shirazi-38-75">مَا مَنَعَكَ أَن تَسْجُدَ لِمَا خَلَقْتُ بِيَدَيَّ</span><a class="vn" href="/quran/38/75" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وكقوله (صلى الله عليه وآله):</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"خمّر طينة آدم بيده أربعين صباحاً"</span></hadeeth><tafsir><span>- وإنما كانت فضيلته عليهم لاختصاصه بنفخ الروح المشرف بالإضافة إلى الحضرة فيه من غير واسطة، كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:29" id="qr-shirazi-15-29">وَنَفَخْتُ فِيهِ مِن رُّوحِي</span><a class="vn" href="/quran/15/29" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ولاختصاصه بالتجلّي فيه عند نفخ الروح، كما في قوله (صلى الله عليه وآله):</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"إن الله خلق آدم فتجلّى فيه"</span></hadeeth><tafsir><span>، وقد مرّ أن الملعون خلط بين جهة المادة وجهة الصورة، وشرافة آدم بصفة الإنسانية وصورته الذاتية.</span><br/><span>ولهذا السر - ما أمر الله الملائكة بالسجود بعد تسوية قالب آدم من الطين، بل أمرهم به بعد نفخ الروح فيه، كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:71" id="qr-shirazi-38-71">إِنِّي خَالِقٌ بَشَراً مِّن طِينٍ فَإِذَا سَوَّيْتُهُ وَنَفَخْتُ فِيهِ مِن رُّوحِي فَقَعُواْ لَهُ سَاجِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/71" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وذلك لآن آدم بعد أن نفخ فيه الروح، صار مستعداً للتجلي لما حصل فيه من لطافة الروح ونورانيته التي يستحق بها للتجلي، ومن امساك الطين الذي يقبل الفيض الإلهي مسكة عند التجلي، فاستحق سجود الملائكة لأنه صار قلبه كعبة حقيقية.</span><br/><span>تفهم إنشاء الله وتغتنم وتنتفع به، ولا تكونن كالشيطان أعمى القلب عن مطالعة هذه الحقائق، والمتكبر عن الإيمان بها فتخرج عن جنّة هذه المعارف، وروضة هذه العواطف، وتخاطب بقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:13" id="qr-shirazi-7-13">فَٱهْبِطْ مِنْهَا فَمَا يَكُونُ لَكَ أَن تَتَكَبَّرَ فِيهَا فَٱخْرُجْ إِنَّكَ مِنَ ٱلصَّاغِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/7/13" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>ومنها: كفره، لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:34" id="qr-shirazi-2-34">وَكَانَ مِنَ ٱلْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/2/34" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والكفر عين الجهل.</span><br/><span>واختلف المفسرون والفقهاء في أن كفره أهو قبل الإباء عن السجدة أم بعد؟ وفيه قولان:</span><br/><span>الأول: إنه كان إبليس عند اشتغاله بالعبادة منافقاً كافراً، وفي هذا وجهان:</span><br/><span>أحدهما: حكى محمد بن عبد الكريم الشهرستاني في أول كتاب "الملل والنحل" عن شارح الأناجيل الأربعة - وهي المذكورة في التوراة متفرقة عن شكل مناظرة بينه وبين الملائكة بعد الأمر بالسجود -: قال ابليس: "إني أسلّم أن لي آلهاً هو خالقي وموجدي، وهو خالق الخلق، لكن لي على حكمة الله أسئلة سبعة:</span><br/><span>أحدها: ما الحكمة في خلق الكافر، لا سيما وقد كان عالماً بأن الكافر لا يستوجب عند خلقه إلا الألم؟</span><br/><span>الثاني: ما الفائدة في التكليف، مع أنه لا يعود إليه نفع ولا ضر، وكل ما يعود على المكلفين فهو قادر على تحصيله لهم من غير واسطة التكليف؟</span><br/><span>الثالث: هب أنه كلفني بمعرفته وطاعته، فلماذا كلفني السجود لآدم؟</span><br/><span>الرابع: ثم لمّا عصيته في ترك السجود لآدم لعنني وأوجب عقابي، مع أنه لا فائدة له ولا لغيره فيه، ولي أعظم الضرر؟</span><br/><span>الخامس: لِمَ مكّنني من الدخول في الجنة ووسوسة آدم؟</span><br/><span>السادس: لمّا فعل ذلك، فلِمَ مكّنني من إغوائهم وإضلالهم؟</span><br/><span>السابع: لمّا استمهلته المدة الطويل في ذلك فلِمَ أمهلني؟ ومعلوم أن العالم لو كان خالياً عن الشر لكان ذلك خيراً؟".</span><br/><span>قال شارح الأناجيل: فأوحى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>إليه من سرادقات الجلال والكبرياء: "يا إبليس، إنك ما عرفتني، ولو عرفتني لعلمت أنه لا اعتراض عَلَي في شيء من أفعالي، فإني أنا الله لا إله ألا أنا، لا أُسْأَل عما أفعل".</span><br/><span>واعلم أنه لو اجتمع الأوّلون والآخرون من الخلائق لم يجدوا عن هذه الشبه مخلصاً من إسكات الجاحد المجادل البحّاث إلا بهذا الجواب الإلهي، على أن لكل من هذه الشبهات جواباً برهانيّاً حقاً مبتنياً على الأصول الصحيحة العرفانيّة والمقدمات الحقّة اليقينية.</span><br/><span>الوجه الثاني: قول أصحاب الموافاة، وهو أن الإيمان يوجب استحقاق الثواب الدائم، والكفر يوجب استحقاق العقاب الدائم، والجمع بينهما محال، والقول بالاحباط باطل، فلم يبق إلا أن يقال أن هذا الفرض محال، وشرط حصول الايمان في وقت أن لا يصدر الكفر عنه بعده، فإذا كانت الخاتمة على الكفر، علمنا أن الذي يصدر عنه أولاً ما كان ايماناً، وعلى هذا شواهد أخرى طوينا ذكرها، لأنه يؤدي إلى التطويل، وفيما ذكرنا كفاية للمتأمل المهتدي سواء السبيل.</span><br/><span/></tafsir></span><p/><p id="117.b26ad"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:68"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:68" id="qr-shirazi-36-68">وَمَن نُّعَمِّرْهُ نُنَكِّـسْهُ فِي ٱلْخَلْقِ أَفَلاَ يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/68" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.a0694"/><p id="117.cacfA"><span><tafsir><span>قرئ "ننكسه" من "التنكيس" و "ننكسه" من "الانكاس" وقرئ "أفلا تعقلون" بالتاء والياء.</span><br/><span>وفي الآية إشارة إلى أن الانسان كلما أمعن في السنّ، نكس قواه البهيميّة والسَّبُعِية، وأخذت البنية في الذبول والخلقة في النقصان، وشرعت الصفات والهيئات الباطنية في التأكد والرسوخ، وابتدأت أحوال الضمائر والبواطن في الانكشاف والظهور، وقد جاءت أشراط الساعة للقيامة الصغرى، وبرزت علامات السعادة والشقاوة لذوي البصائر العقلية، أفلا تعقلون أيها العاقلون.</span><br/><span>أو ما تستحيون من استبطائكم هجوم الموت اقتداءاً برعاع الغافلين الذين لا ينظرون إلا صيحة واحدة تأخذهم وهم يَخِصِمّون، فلا يستطيعون توصية ولا إلى أهلهم يرجعون، فتأتيهم الأمراض نذيراً من الموت فلا ينزجرون، ويأتيهم الشيب رسولا منه فلا يعتبرون، فيا حسرةَ على العباد ما يأتيهم من رسول إلاَ كانوا به يستهزئون!.</span><br/><span>أفيظنون أنهم في الدنيا خالدون؟ أو لم يروا كم أهلكنا قبلهم من القرون إنهم إليهم لا يرجعون؟ أم يحسبون أن الموتى الذين سافروا من عندهم فهم معدومون؟ كلا، إنْ كلٌ لمّا جميع لدنيا محضرون، ولكن ما يأتيهم من آية من آيات ربهم إلاّ كانوا عنها معرضين، وذلك لأنا جعلنا من بين أيديهم سداً ومن خلفهم سداً فأغشيناهم فهم لا يبصرون، فسواء عليهم أأنذرتهم أم لم تنذرهم لا يؤمنون.</span><br/><span>اشارة أخرى</span><br/><span>لما ذكر في الآية السابقة نفي استطاعة الرجوع للأشقياء إلى الفطرة الأصلية التي كانت لهم بالطمس والمسخ، وإن كان أكثر الذين (الناس) ضل سعيهم في الحياة الدنيا، وهم كانوا لغاية الحمق والجهالة والغرور يحسبون أنهم يُحسنون صنعاً، ويتمنون آخر الآمر ومنتهى العمر حين انكسار قواهم وقصور دواعيهم الجسمانية، وظهور أسباب المذلّة والهوان، وأشراط ساعة الموت والحرمان، الرجوع إلى أول العمر، وحين أوان القابلية والإستعداد قبل إفناء الآلات، وصرفها في غير ما خلق الله لأجله وكلّف به العباد، وتحسّر وتأسف على تضييعها لغير طائل وصرفها من غير حاصل، قائلاً:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>نهاية اقدام العقول عقال</span>  ***  </span><span><span>وأكثر سعي العالمين ضلال</span></span><br/><span><span>ولم نستفد من بحثنا طول عمرنا</span>  ***  </span><span><span>سوى أن جمعنا فيه قيل وقال</span></span><br/><span><span>وأرواحنا في وحشة من جسومنا</span>  ***  </span><span><span>وحاصل دنيانا أذى ووبال</span></span></p><span><tafsir><span>وكثيراً ما بعض الكفّار يتمنّون الرجوع إلى حالة الصبوية - بل الترابية - عند ظهور أهوال القيامة وشدائد الساعة عليهم، كما في قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="78:40" id="qr-shirazi-78-40">وَيَقُولُ ٱلْكَافِرُ يٰلَيْتَنِي كُنتُ تُرَاباً</span><a class="vn" href="/quran/78/40" target="_blank" title="سورة النبأ"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فأشار إلى دفع هذا التمنّي، ونفي هذا الوسواس، وكشف فساد هذا التشهّي الفاسد، واستقباح هذا التصوف البارد بعد الأربعين.</span><br/><span>يعني: متى لم يتيسّر لهم قبل انطماس عيونهم القلبية، وانمساخ صورتهم الباطنية، إدراك علم التوحيد، وملاحظة عالم المعاد، والسعي في طريق العبودية لإدراك شواهد الربوبية، فبعد زوال الاستعداد، وفساد أكثر القوى والآلات، وانتكاس الخلقة من أعلى درجة الاعتدال والاستواء إلى أدنى رتبة الإعوجاج والانحناء، وانقلاب نور الحواس من غاية الاشتعال والذكاء إلى غاية الخمود والإنطفاء، أنّى يتصور لهم الشروع في طلب الاهتداء وسلوك سبيل الله بهذه القوى، فمن مضت عليه أدوار السنين، وعمّره الله إلى أربعين أو خمسين من غاية أشده المعنوي، أخذت خلقته في الذبول والانحلال، وقواها في الانتكاس والإضمحلال.</span><br/><span>وذكل لأن لكل أجل كتاباً، ولكل مدة وفصل من فصول العمر خاصية في ظهور الآثار، فسن الطفولية لحصول أصل الخلفة وحدوث القوى، وسنّ الشباب لاستعمال القوى والأعضاء وصرفها في سبيل الله وطلب الكمال، وسن الكهولة لظهور آثار التحصيل والتثبّت بالقول الثابت والتحقق بحقائق الإيمان، وسن الشيخوخة لإفاضة نور المعارف على المستعدين والقيام على مسند الإفادة والإرشاد، فالأول "قوة"، والثاني "استعداد"، والثالث "كمال" و "تمام"، والرابع "فوق التمام".</span><br/><span>وهذه المراتب كما يتصور في السعادة، وهو صيروة الإنسان من جملة الملائكة، كذا يتصور في الشقاوة، وهو صيرورة الإنسان إما من جملة الشياطين - إن كان الغالب على نفسه الجربزة والمرك وطلب العلوّ والاستكبار -، أو من جملة أنواع البهائم والسباع - إن كان الغالب على نفسه طلب الشهوة والغضب والصفات المشعّبة عن هاتين الصفتين - فيحشر على صورة حيوان غلبت على جوهر ذاته صفات ذلك الحيوان كما مرّ مراراً.</span><br/><span>وعلى أي تقدير، إذا استحكم الباطن، وقويت النفس، وخرجت من حد القوة إلى حد الفعلية في أي صفة وجودية وصورة باطينة، توجهت النفس توجهاً فطرياً إلى عالم الآخرة، وأعرضت عن استعمال القوى، فأخذت الخلقة في الانتكاس، والأعضاء في الإندراس شيئاً فشيئاً إلى أن يحلّ الأجل.</span><br/><span>اشارة أخرى</span><br/><span>لما كانت النفس في أول الخلقة ممنوّة بتدبير البدن، وتحصيل مقدار المادة، لأن المادة الحاصلة بالتوليد من فضل خلقة الوالد، لم يكن أولاً على مقدار لائق بحال الشخص المولود، فلا محالة وجب على النفس مما أودعه الله فيها وغرز في جِبِلّتها، أن يشتغل أولاً بإكمال المادة قبل الاشتغال بكمالها، لتوقف كمالها على استعمالها إياها، فاستكمل أولاً صورتها الحسية، واشتعل أنوار حواسها الظاهرة، وبلغ أشدها الصوري، وهو وقت نكاحها الجسماني.</span><br/><span>ألا ترى أن الطبيعة من وقت الطفولية إلى هذا الحد لا تفرغ عن تحصيل المادة وإيراد ما يزداد في الإقطار زائداً على البدل المتحلل من البدن، لضعف الأعضاء ونقصان القوى، وشدة الحاجة إلى النمو والمتطلب، فانغمست عند ذلك في البدن، مستعملة للطبيعة في ذلك، فلم تنفتح بصيرتها، ولم يشتعل نور فطرتها، ولم يتبيّن رشدها إلاّ وقت بلوغ أشدها المعنوي - وهو سن الأربعين - كما أشير إليه بقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="46:15" id="qr-shirazi-46-15">حَتَّىٰ إِذَا بَلَغَ أَشُدَّهُ وَبَلَغَ أَرْبَعِينَ سَنَةً قَالَ رَبِّ أَوْزِعْنِيۤ أَنْ أَشكُرَ نِعْمَتَكَ ٱلَّتِيۤ أَنْعَمْتَ عَلَيَّ وَعَلَىٰ وَالِدَيَّ</span><a class="vn" href="/quran/46/15" target="_blank" title="سورة الأحقاف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وذلك أوان نكاحها العقلي مع أبكار أفكار المعارف الأخروية، التي لم يطمثهن أنس قبلهم ولا جانّ، وزمان استحقاقها لدفع أموالها العلمية الموروثة من الآباء العقلية والأمهات النفسية، المشار إليها بقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:6" id="qr-shirazi-4-6">حَتَّىٰ إِذَا بَلَغُواْ النِّكَاحَ فَإِنْ آنَسْتُمْ مِّنْهُمْ رُشْداً فَٱدْفَعُواْ إِلَيْهِمْ أَمْوَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/4/6" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>فلما قربت الآلات من حد كمالها، ووصلت إلى ما يصلح لاستعمالها في تصرفاتها، وانتقص الاحتياج إلى ما يزيد في أقطارها، فتفرغت إلى تحصيل كمالها، فانفتحت بصيرة عقلها، فظهرت أنوار فطرتها واستعدادها، وتنبّهت عن نومها في مهد بدنها، وتيقّظت عن سِنَة غفلتها، وتفطنت بقدس جوهرها، فطلبت مركزها وغايتها لأمرين، صلاحية الآلات للاستعمال في الاستكمال، وفراغها عن تكميل البدن بالإقبال لقلة الإشتغال.</span><br/><span>لكنها ما دام سن النمو باقية، وزيادة الآلات في الكمية والقوة والشدة ممكنة، ما توجهت بالكلية إلى الجهة العلوية، وما تجردت لتحصيل الكمالات العقلية والمطالب الأخروية للاشتغال المذكور - وإن قلّ -، وذلك إلى منتهى الثلاثين من العمر، وهو أول سن وقوف القوى - كما تبين في علم الطب -.</span><br/><span>فلما جاوزتها وأخذت في سن الوقوف، أقبلت - إن كانت في السعداء - إلى عالمها، وأشرقت أنوار فطرتها، فاشتدت في طلب كمالها لوقوع الفراغ لها إليه، ورسخت فيها الهيئات العلمية والكمالات التجردية الشهودية.</span><br/><span>وإن كانت من الأشقياء اشتدت فيها نيران الشهوات، ورسخت فيها اليهئات الجهلية والسبعية والبهيمية، وتوجهت ذاتها بحسب ما كسبت يديها إلى مهوى السفليات، وكلما ضعفت آلاتها تضاعفت شهوتها وحرصها في طلب اللذات، وكلما نقصت جسميتها وانكسرت قواها قويت نفسانيتها واشتعلت نار قلبها واحترقت فتيلة طبعها، وكلما قصر عمرها طال ألمها، وكلما شاب بدنها شبت هوى نفسها كما ورد في الحديث:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"يشيب ابن آدم، ويشبّ فيه خصلتان الحرص وطول الأمل"</span><br/></hadeeth><span><tafsir><span>فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن نّعَمِّرْهُ نُنَكِّـسْهُ فِي ٱلْخَلْقِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشعار على أن من لم يتوجه إلى طلب الآخرة، ولم يسلك صراط الله العزيز الحميد، بصرف الآلات حين أشدها الصوري في طلب الحقائق والكمالات، بل سلك سبيل الطاغوت في الانهماك إلى اللذات وصرفها في طلب الهوى والشهوات، فإذا تجاوز عمره حدّ الأربعين وأخذ خلقتا بدنه وأعضائه في الانتكاس والذبول، وشرعت قواه في النقصان، حان وقت ظهور النتائج عن مكامن غيب القلب، وآن زمان استضاءَة مشكاة القلب بنور معرفة الله من مصباح الروح، إذ توقد فتيلة النفس من شرارة نار الهوى الكامنة في الطبيعة النطفية قبل ذلك بالرطوبات الغريزية، واحتطب المواد الشهوية، وإنما خرجت من القوى إلى الفعل بكثرة النفاخات الشهوية والغضبية، فإن لم يترسخ في القلب حب المعرفة وطلب الآخرة ورفض البدن وترك اللذة والزهد في الدنيا، فلا يتصور بعد هذا استئناف طريق الآخرة، وابتداء نشوء المعرفة عند بطلان الحواس وفقد الآلات، وقد قيل: "من فقد حساً فقد علماً"، والعود إلى الفطرة الأصلية بعد عدمها، وقد قيل: "المعدوم لا يعاد".</span><br/><span>وقوله: "أفلا تعقلون": يحتمل أن يكون معناه: أفلا تتدبرون في أن من قدر على كسر القوى الجسمانية للإنسان، وإضعاف بنيته وأعضائه بالذبول والتحليل مع بقاء نفسه وذاته، وتأكد صفاتها وأخلاقها، وزيادة هيئاتها النفسانية ودواعيها الباطنية، فهو قادر على إعادتها في النشأة الثانية وبعثها، فإن تلك الأمور من علامات وقوع الساعة ومقدماتها وأشراطها، - كما يعرفه أهل الكشف واليقين -، إن في هذا لبلاغاً لقوم عالمين.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="117.3cec3"/></span></span></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:69"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:69" id="qr-shirazi-36-69">وَمَا عَلَّمْنَاهُ ٱلشِّعْرَ وَمَا يَنبَغِي لَهُ إِنْ هُوَ إِلاَّ ذِكْرٌ وَقُرْآنٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/36/69" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.bD04b"/><p id="117.530a0"><span><tafsir><span>وهي أن جماعة من المشركين الجاهلين بأساليب كل طبقة من الكلام، وبأحوال كل طائفة من اللئام والكرام، العاطلين عن التمييز بين ملفقّات الهوى والشيطان، وبين ما أفاضه الله على أرواح أحبائه وأيدهم بنور منه، وكتب على ألواح قلوبهم تعلّم الحق من العلم والإيمان، وعلمّهم ما لم يكونوا يعلمون، لقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="96:4" id="qr-shirazi-96-4">عَلَّمَ بِٱلْقَلَمِ عَلَّمَ ٱلإِنسَانَ مَا لَمْ يَعْلَمْ</span><a class="vn" href="/quran/96/4" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>كانوا يقولون لرسول الله (صلى الله عليه وآله): "إنه شاعر" - وقيل: إن القائل "عقبة بن أبي معيط" - فقال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>رداً عليهم، وتسفيهاً لعقولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا عَلَّمْنَاهُ ٱلشِّعْرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ليس ما فاض على قلبه بإذن الله من قبيل القياسات الشعرية، ولا ما أجرى على لسانه أشعاراً موزونة، وأين المعاني التي يتخيلها الشعراء ويتقوَّلُها الأدباء عن حقائق الإيمان؟ وأين عبارات أهل النظم وأساليبهم عن بدائع ألفاظ القرآن؟- وما ينبغي له - أي: لا يليق به الشعر، لأن مأخذ معارفه ومنبع مكاشفاته مفاتيح الغيب التي لا يعلمها إلاّ هو، ومخزن معلوماته خزائن معرفة الله التي لا تنزل إلاّ بقدر معلوم بواسطة بعث ملائكة الله المقدسين عن تصرفان الوهم، والهوى، ومأخذ المعاني الشعرية هو مخزونات الوهم والخيال مما تستنبطها النفس منها بوسيلة تلفيقات المتخيلة ودعابات الوهم، فأين أحدهما من الآخر؟</span><br/><span>وفي قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَنبَغِي لَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> اشعار بأن شأنه أجلّ ومرتبته أعلى من أن يتصور منه ذلك، لا أنه لا يتسهل له ذلك.</span><br/><span>وقيل معناه: ما يتسهل له الشعر وما كان يتزين له بيت شعر، حتى أنه إذا تمثل ببيت شعر جرى على لسانه منكسراً، كما روي عن الحسن</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أن رسول الله (صلى الله عليه وآله) كان يتمثل بهذا البيت: كفى الإسلام والشيب للمرء ناهياً فقال أبو بكر: يا رسول الله إنما قال الشاعر:</span><br/><span>*كفى الشيب والإسلام للمرء ناهياً*</span><br/><span>أشهد أنك رسول الله، وما علّمك الشعر وما ينبغي لك"</span><br/></hadeeth><span><hadeeth class="hadeeth"><span>"وعن عائشة أنها قالت: كان رسول الله (صلى الله عليه وآله) يتمثّل ببيت أخي بني قيس:</span><br/><span>ستبدي لك الأيام ما كنت جاهلاً * ويأتيك بالأخبار من لم تزود</span><br/><span>فجعل يقول: ويأتيك من لم تزود بالأخبار فيقول أبو بكر: ليس هكذا يا رسول الله فيقول: إني لست بشاعر وما ينبغي لي"</span><br/></hadeeth><span><tafsir><span>وقال صاحب الكشّاف: "ما ينبغي له وما يصح له ولا يتطلب لو طلبه، أي جعلناه بحيث لو أراد قرض الشعر لم يتأت له ولم يتسهل، كما جعلناه أميّاً لا يهتدي للخط ولا يحسنه، لتكون الحجة أثبت والشبهة أدحض".</span><br/><span>وعن الخليل: كان الشعر أحب إلى رسول الله (صلى الله عليه وآله) من كثير من الكلام، ولكن لا يتأتى له، وأما قوله: (صلى الله عليه وآله):</span></tafsir><span/></span></span></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>أنا النبي لا كذِب</span>  ***  </span><span><span>أنا بن عبد المطلب</span></span></p><span><tafsir><span>وقوله (صلى الله عليه وآله):</span></tafsir><span><p class="text-center text-danger"><span><span>هل أنت إلاّ إصبع دميت</span>  ***  </span><span><span>وفي سبيل الله ما لقيت</span></span></p><span><tafsir><span>فقد قال قوم: إن هذا ليس بشعر، وقال آخرون: إنما هو اتفاق منه وليس بقصد إلى قول الشعر، وما هو إلاّ كلام من جنس كلامه الذي كان يرمي به على السليقة من غير صنعة فيه ولا تكلّف، إلاّ أنه اتفق - من غير قصد إلى ذلك ولا التفات منه إليه - أن جاء موزوناً، كما يتفق في كثير من الإنشاءات والخطب والرسائل للفصحاء بل كثيراً ما يتفق في محاورات الناس عبارات موزونة وألفاظ منظومة من غير قصد ولا خطور بالبال - لا مِنَ المتكلم ولا مِنَ السامع - إنها شعر.</span><br/><span>وذكر صاحب الكشّاف أن الخليل ما كان يعد المشطور من الرجز شعراً.</span><br/><span>كشف حال وتزييف مقال</span><br/><span>هذه كلها تكلفات مستغنى عنها، وتمحلات لا تعويل عليها، مبناه على الغفلة عن هذا المرام، وعدم تحصيل الغرض المسوق إليه الكلام، وعدم التفطن بالجهة التي بها يشين صنعة الشعر ويذم الشاعر، وذلك لأن المذموم من الشعر ليس الوزن والتقفية، ولا معانيه الحقة التي فيها تأثير في النفس بالإنذار والموعظة، بل لعمري لحري أن تعد سليقة الوزن من عداد الفضيلة لا الرذيلة، وظلا من ظلال الوحدة الجمعية كالعدالة، ولائق بالمعاني الحقة أن تعد من الحكمة لا الوسوسة.</span><br/><span>بل المذموم من الشعر التخييلات الكاذبة الباعثة على الرغبة والرهبة والمبالغات المهيجة للنفوس على الإقدام والإحجام من غير محافظة على الصدق والحقيقة، وأما المكالمات المشتملة على المقاصد الصحيحة الثابتة في ألفاظ منظومة من غير مبالغة تزيد على ما هي عليها، ولا تمزيج لها بالتخيلات الباطلة فليست بضائرة.</span><br/><span>وكان الشعر عند الحكماء الأوائل مجرد كلام تخييلي مفيد للتخيل المحض من غير اشتراط وزن ولا قافية، وبهذا المعنى كان "هوميروس" معدوداً من الشعراء، وكذا في اصطلاح المنطقيين إحدى الصناعات الخمسة بلا شرط الوزن والتقفية.</span><br/><span>نعم شأن النبي أجلّ من أن يلتفت ويتوجه إلى تحصيل الوزن والقافية كما أنه أجلّ من أن يلتفت إلى إزالة البيت عن نظمه الذي كان له، وشيء من الروايتين المنقولتين ما دلّ على أن النبي (صلى الله عليه وآله) كان متعمداً في تغيير النظم، بل على أنه جرى على لسانه غير النحو الذي قاله الشاعر، فإذا اعترض عليه بذلك قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"إني لست بشاعر وما ينبغي لي"</span></hadeeth><tafsir><span>، أي: ليس لي قصد إلى صورة هذا المنظوم وسائر المنظومات، بل إلى معناه إذا كان حقاً، وما ينبغي لي أن أكون شاعراً، أي مُنْشياً للمعاني المتخيلة الشعرية، ولا متعمداً إلى ملاحظة الأوزان والبحور والقوافي، لجلالة شأني ورفعة مكاني عنه، لا أنه حرم الله عليه الشعر وجعله عاجزاً عن الإتيان به، بحيث لو أراد لم يتأت له - كما ذكره الخليل وغيره - حاشاه عن ذلك.</span><br/><span>كيف والذوق السليم يحكم بأن القصور عن الإقتدار على إنشاء الشعر وانشاده نقص في الفطرة، فيستحيل على من كان في حاقّ الاعتدال الإنساني، وبحبوحة العدالة النفسانية من غير انحراف واعوجاج أصلاً.</span><br/><span>وأما علم الخط والسواد، فيحتاج إلى تعمّل واكتساب وتكلّف خارج عما فطر الله النفس عليه، وكذا سائر الصناعات العملية الغير الكمالية، المفتقرة إلى معاونة الآلات الخارجية، وهذه بخلاف العلوم الحقيقية والأخلاق الكريمة والنبوة والحكمة، فإنها مع كونها كمالات نفسانية، ليست مما يفتقر تحققها إلى التعمّلات والاكتسابات كل الإفتقار، بل قد يتحقق بمحض الموهبة الربانية، لأنها ليست أموراً جسمانية متعلقة بالحركات والتعمّلات على سبيل الوجوب والإضطرار.</span><br/><span>وبالجملة - الشعر يطلق على معنيين:</span><br/><span>أحدهما: الكلام المنظوم المعتبر فيه أحد الأوزان العروضية، وترجيع القوافي، وهو قد يشتمل على الحِكَم والمواعظ، وقد يشتمل على المجازفات الخيالية.</span><br/><span>وثانيها: الكلام التخييلي المؤثر في النفس بسطاً وقبضاً، الموقع لها ترغيباً وتنفيراً، وإقداماً وإحجاماً، كما في قولك: "الخمر ياقوتة سيّالة" حيث يفيد النفس ترغيباً كاملاً في الإقدام على شربها مع ظهور كذبه، وقولك: "العسل مرة مقيئة" ينفر الطبع عن تناوله، مع العلم بأنه كذب، تنفراً موجباً للإحجام عنه، فالمذموم هو الثاني لا الأول مطلقاً، بل القسم الثاني منه.</span><br/><span>وعلى هذا يحمل ما ورد في الأخبار، من النهي عن انشاد الشعر في المساجد وفي الصيام، لا ما كان في مدح أهل بيت النبي (عليه وعليهم السلام)، وهو منشأ تهجين الشعراء في قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="26:224" id="qr-shirazi-26-224">وَٱلشُّعَرَآءُ يَتَّبِعُهُمُ ٱلْغَاوُونَ</span><a class="vn" href="/quran/26/224" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="v" data-v="26:225" id="qr-shirazi-26-225">أَلَمْ تَرَ أَنَّهُمْ فِي كُلِّ وَادٍ يَهِيمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/26/225" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="v" data-v="26:226" id="qr-shirazi-26-226">وَأَنَّهُمْ يَقُولُونَ مَا لاَ يَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/26/226" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>لأن الغالب على أكثرهم إنشاء الجزافيات المضلّة والمخيلات الوهمية الكاذبة، ولهذا استثنى عن ذلك بقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="26:227" id="qr-shirazi-26-227">إِلاَّ ٱلَّذِينَ آمَنُواْ وَعَمِلُواْ ٱلصَّالِحَاتِ وَذَكَرُواْ ٱللَّهَ كَثِيراً وَٱنتَصَرُواْ مِن بَعْدِ مَا ظُلِمُواْ</span><a class="vn" href="/quran/26/227" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>والشعراء المؤمنون الذين يُكثرون ذكر الله وأحوال الآخرة والملكوت، وغالب أشعارهم في توحيد الله والثناء عليه بما هو أهله ومستحقه، والحكمة والموعظة الحسنة، والمدح لرسول الله (صلى الله عليه وآله) وأولياء أهل بيته وأمته الصالحين، وما لا بأس به من المعاني التي لا يتلطخون فيها بذنب، ولا يمزجون بشائنة وعيب، وكان هجاؤهم على سبيل الإنتصار ممن يهجوهم، كما قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:148" id="qr-shirazi-4-148">لاَّ يُحِبُّ ٱللَّهُ ٱلْجَهْرَ بِٱلسُّوۤءِ مِنَ ٱلْقَوْلِ إِلاَّ مَن ظُلِمَ</span><a class="vn" href="/quran/4/148" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وحق القول (الكلام) فيه: أن الشعر باب من الكلام الحسن، فحسنه كحسن الكلام وقبحه كقبح الكلام ولقد كثر الله من الشعراء الذين كانوا من الفضلاء الممدوحين والحكماء المقبولين بل الأولياء المرضيين.</span><br/><span>والأول كحسّان بن ثابت، وكعب بن زهير، وكعب بن مالك، من الذين كانوا ينافحون عن رسول الله (صلى الله عليه وآله) ويكافحون هجاة قريش.</span><br/><span>والثاني: كابن فارض، والشيخين: أبي علي وأبي نصر - ثم الشيخين - شهاب الدين السهروردي، ومحي الدين بن عربي، ومن شعراء العجم: النسائي والعطّار ومولوي وسعدي ونظرائهم.</span><br/><span>وأما الثالث: فأمام الكل في الكل أمير المؤمنين علي وأولاده الأطيبين سلام الله عليهم أجمعين.</span><br/></tafsir><span><hadeeth class="hadeeth"><span>"وعن كعب بن مالك: أن رسول الله (صلى الله عليه وآله) قال له: اهجهم فوالذي نفسي بيده لهو أشد عليهم من النبل وكان يقول (صلى الله عليه وآله) لحسان بن ثابت: قل وروح القدس معك"</span></hadeeth><span>.</span><br/><span><tafsir><span>ولما نفى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أن يكون القرآن من جنس الشعر بالمعنى الذي مرّ ذكره، قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ هُوَ إِلاَّ ذِكْرٌ وَقُرْآنٌ مُّبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: ما هو إلاّ ذكر من الله يوعظ به الجن والإنس، كما قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:104" id="qr-shirazi-12-104">إِنْ هُوَ إِلاَّ ذِكْرٌ لِّلْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/104" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وما هو إلاّ كتاب سماوي يقرء في المعابد، ويتلى في المساجد، ويتبرك بتلاوته، وينال الفوز بدراسته، فيه شفاء للصدور، ونجاة للنفوس، ودواء للأسقام، وهداية للأنام، ومزيل للأوهام، ومصفاة للإفهام، ومصيدة للطيور السماوية، ومطردة للأغوال المضلة، ومرقاة إلى السموات العُلىٰ ومنازل الروحانيين هو حبل من الله متين إلى أعلى شواهق عليين، كتاب مرقوم يشهدة المقرّبون، فكم بينه وبين الشعر الذي هو من همزات الشياطين وأوهام الموسوسين، وسلسلة من سلاسل المقيدين في مجالس أهل سجيّن، وهو كتاب فيه دواوين الفجّار الضالين المكذبين.</span><br/><span>اشارة أخرى</span><br/><span>في قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ هُوَ إِلاَّ ذِكْرٌ وَقُرْآنٌ مُّبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>، إشارة إلى قسمين من الأقسام الخمسة المشهورة من الكلام، وهما أشرف الصناعات المنطقية وخير الطرق العلمية، يعني: الحكمة والموعظة الحسنة فان الذكر يعني به الخطابة المفيدة للظن، والقرآن يعني به البرهان المفيد لليقين.</span><br/><span>وذلك لأن أحد قسمي البرهان - وهو الذي يعطي اللّم - ما كان المفيد للتصديق، وهو الوسط في القياس علة لثبوت الحكم في الخارج، أي اتصاف الموضوع بصفة كاتصاف الإنسان بالوجود، كما أنه علة للعلم به وثبوته في النفس، فالمبرهِن ها هنا من لاحظ ماهية العلة المعطية لوجود الشيء وجَعَلَها مقدمة للوصول إلى المطلوب.</span><br/><span>هذا شأن الحكماء في اكتسابهم العلوم الإنفعالية الإرتسامية الذهنية، وأما العلوم الشهودية الاشراقية كما هو شأن الأنبياء، فهي إنما تحصل لهم بمشاهدة المبدء الفعّال، وملاحظة العين الجمعي والعقل البسيط الذي هو فعّال الصور الفعلية الموجودة، وخلاّق العلوم التفصيلية الاشراقية، وهو مفتاح خزائن الأشياء، المشار إليها بقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:21" id="qr-shirazi-15-21">وَإِن مِّن شَيْءٍ إِلاَّ عِندَنَا خَزَائِنُهُ</span><a class="vn" href="/quran/15/21" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وحقيقة القرآن عند أهل الله بحسب المعنى هو هذا العقل البسيط، وهو مفتاح المفاتيح الغيبية المشار إليها في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:59" id="qr-shirazi-6-59">وَعِندَهُ مَفَاتِحُ ٱلْغَيْبِ لاَ يَعْلَمُهَآ إِلاَّ هُوَ</span><a class="vn" href="/quran/6/59" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>فقد ثبت أن القرآن من جهة المعنى المعقول للنبي (<span class="honorific"></span>)، أشرف ضروب البرهان، وأكسير سعادة الإنسان، وأما الأقسام الثلاثة الأخيرة - وهي الجدل والشعر والمغالطة -، فلا يفيد شيء منها اليقين ولا الظن إلاّ في قسم من الجدل، وهو الذي يؤول إما إلى البرهان أو الخطابة، ولهذا أضافه الله إليهما في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:125" id="qr-shirazi-16-125">ٱدْعُ إِلِىٰ سَبِيلِ رَبِّكَ بِٱلْحِكْمَةِ وَٱلْمَوْعِظَةِ ٱلْحَسَنَةِ وَجَادِلْهُم بِٱلَّتِي هِيَ أَحْسَنُ</span><a class="vn" href="/quran/16/125" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وهي المجادلة التي ترجع إلى أحدهما مع عموم اعتراف الخلائق فيه المعتبر في مطلقه.</span><br/><span>وأما ها هنا لم يعدها من أقسام كتاب الله الذي فيه جوامع الكلم وأصول الحِكم، لما عرفت من أن الفائدة فيها من حيث هي مجادلة ليست تكميل النفوس بانفرادها مع قطع النظر عن الهيئة المدنيّة الجمعية، وإنما المقصود الأصلي من الأنظار العلمية، هو تكميل جواهر النفوس بحسب ذواتها، وفيما بينها وبين الله، مع قطع النظر عن النَسَب والأوضاع المنقطعة آخر الأمر، لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا نُفِخَ فِي ٱلصُّورِ فَلاَ أَنسَابَ بَيْنَهُمْ يَوْمَئِذٍ وَلاَ يَتَسَآءَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>\[المؤمنون:101\] وفي الحديث:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"كل نَسَب منقطع إلاّ نسبي"</span><br/></hadeeth><span><tafsir><span>وأما الشعر: فلما عرفت من أن مداره على الأكاذيب، ومن ثمة قيل: "أحسن الشعر أكذبه".</span><br/><span>وأما المغالطة: فالفائدة فيها تغليط الغير أو الإحتراز عن تغليطه، ومرتبة النبي (<span class="honorific"></span>) ينافي الأول ويتعاظم عن الثاني، فيستحيل أن يكون النازل عليه شعراً أو مغالطة، فبقي أن يكون النازل من الأقسام الثلاثة الباقية، كما دلّ عليه قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:125" id="qr-shirazi-16-125">ٱدْعُ إِلِىٰ سَبِيلِ رَبِّكَ</span><a class="vn" href="/quran/16/125" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>- الآية -.</span><br/><span>وأما الإنحصار المستفاد من هذه الآية في الآيتين، فلما عرفت من رجوع الجدل بحسب الذات إلى أحدهما، فلا منافاة بين الأثنين، والدليل على أن الجدل من حيث هو جدل ليس مما له دخل في حصول الهداية العلميّة وتكميل النفوس الآدمية، بل ليس الغرض فيها شيء إلاّ غلبة الخصم والظفر على العدو، وهو يشبه الحرب "والحرب خِدعة"، وليس صناعة برأسه ولا علماً ولا أدباً، وينبهك عليه مشاهدة ما يعرض لأهله والمشتغلين به، لا على وجه الضرورة، من الحيرة والدهشة والشكوك والظنون والعداوة والبغضاء بينهم مثل ما يعرض لأهل صناعة الجدل، فشكّك الماضي منهم الآتي، وطعن اللاحق منهم السابق، كقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:38" id="qr-shirazi-7-38">كُلَّمَا دَخَلَتْ أُمَّةٌ لَّعَنَتْ أُخْتَهَا</span><a class="vn" href="/quran/7/38" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>والعلّة الموجبة لذلك أمور شتى، أعظمها أنهم ربما يكونون مقلدين في أصول يجادلون فيها من المذاهب فينظرون في الفروع، ومن يكون مقلّداً في الأصل كيف يمكنه أن يكون محققاً في الفرع؟ ومن يكون ذاهباً إلى الأصل بالتقليد لقائد يقوده، كمن يقود أعمى في ليل مظلم، متى يكون ناظراً إلى الفرع بعين البصيرة المستضيئة بنور الله؟.</span><br/><span>وخصلة أخرى: أن أكثرهم ربما جادل فينصر المذاهب لا على سبيل الورع والتدين، ولكن على سبيل التعصّب والغرض النفساني، وحب العشيرة والقوم، فيعمى عن الحق ويضلّ عن الصواب.</span><br/><span>واعلم أنه ليس من طائفة تتعاطى العلم والأدب والكلام شرّ على العلماء، ولا أضرّ على الأنبياء، ولا أشد عداوة لأهل الدين، ولا أفسد للعقول السليمة للمسلمين، من كلام هؤلاء المجادلة وخصوماتهم في الآراء والمذاهب.</span><br/><span>وذلك إن كانوا في زمان الأنبياء فهم الذين يطالبونهم بالمعجزات ويعارضونهم بالخصومات، مثل ما قالوا لمحمد (<span class="honorific"></span>):</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:90" id="qr-shirazi-17-90">لَن نُّؤْمِنَ لَكَ حَتَّىٰ تَفْجُرَ لَنَا مِنَ ٱلأَرْضِ يَنْبُوعاً</span><a class="vn" href="/quran/17/90" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية، وقالوا لنوح:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="11:27" id="qr-shirazi-11-27">وَمَا نَرَاكَ ٱتَّبَعَكَ إِلاَّ ٱلَّذِينَ هُمْ أَرَاذِلُنَا بَادِيَ ٱلرَّأْيِ</span><a class="vn" href="/quran/11/27" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وهم الذين كانوا إذا مروا بالمؤمنين يتغامزون، وهم الذين أخبر عنهم في هذه السورة بقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:30" id="qr-shirazi-36-30">مَا يَأْتِيهِمْ مِّن رَّسُولٍ إِلاَّ كَانُواْ بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/30" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وبقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:13" id="qr-shirazi-2-13">وَإِذَا قِيلَ لَهُمْ آمِنُواْ كَمَآ آمَنَ ٱلنَّاسُ قَالُوۤاْ أَنُؤْمِنُ كَمَآ آمَنَ ٱلسُّفَهَآءُ</span><a class="vn" href="/quran/2/13" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وفي ذلك آيات كثيرة من هذا الباب، وقال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في ذمّهم وتوبيخهم:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:58" id="qr-shirazi-43-58">مَا ضَرَبُوهُ لَكَ إِلاَّ جَدَلاَ بَلْ هُمْ قَوْمٌ خَصِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/58" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فهذه حال من كان منهم في زمان الأنبياء، وأما إذا كانوا في غير زمانهم، فهم الذين يجادلون أهل الدين والورع بالشبهات، وينبذون كتب الأنبياء وراء ظهورهم، يفرغون إلى المذاهب والآراء بعقولهم الناقصة وفطانتهم البتراء، ويضعون لمذاهبهم قياسات تناقضية وأحتجاجات ممّوهة، ويعارضون عقولاً سليمة من الأحداث والعامة فيغيرون فطرهم الأصلية، ويضلّونهم عن سنن الحق وسواء السبيل ويحرفون الكم عن مواضعه ويميلون طبائع أهل الديانات النبوية عن موضوعات الشرائع الناسوسية وإنك تجد فيهم من له جودة عبارة فصاحة بيان، وسحر كلام ما يقدر أن يصوّر بالوصف البليغ الحق في صورة الباطل، والباطل في صورة الحق وهو مع ذلك جاهل القلب ميّت الروح عن فهم حقائق الأشياء، بعيد الذهن عن درك المعارف، كما يروى عن رسول الله (صلى الله عليه وآله) إنه كان يقول:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أخوف ما أخاف على أمتي منافق القلب عليم اللسان، غير حكيم القلب، يغيرهم بفصاحة بيانه، ويضلّهم بجهله وقلة معرفته"</span><br/></hadeeth><span>..</span><tafsir><span>وتجد فيهم من يجادل ويحتج ويناظر، وكلامه ينقض بعضه بعضاً، ولا يتفطن ولا يحس بذلك، فإذا تنبّه عليه لم يشعر به، وربما يصلح فاسده بما هو أفسد وأسخف وأسقط من الأول.</span><br/><span>وتجد فيهم الرجل العاقل (الغافل) المحصّل، الركين في أشياء كثيرة من أمور الدنيا وزينة أهلها، وفي علوم جزئية مثل الطب والبيطرة والنجوم والنحو واللغة وغيرها، فإذا فتّشت اعتقاده فيما هو أهل وأَوْلىٰ من أمور دينه وأحوال مذهبه، وجدت رأيه واعتقاده في تلك الأمور، أسخف وأقبح من رأي كثير من الجهّال والصبيان، والعلة في ذلك أسباب شتى:</span><br/><span>منها: شدة تعصّبه فيما يعتقده تقليداً وافتخاراً من غير بصيرة، وأخرى: إعجابه بنفسه في اعتقاده، وأخرى: اعتقاده بأصول خفي عليه خطأه فيها، وهي ظاهرة الشناعة في فروعها، فهو يلتزم تلك الشناعات في الفروع مخافة أن ينقض عليه الأصول، ويطلب لها وجوه المراوغة من إلزام الحجة تارة بالشغب وتارة بالتمويه وتارة بالمراوغة، فيروغ كالثعلب عن الجواب والإقرار بالحق، ويأنف أن يقول: "لا أدري" و "الله ورسوله أعلم" اقتداء بأدب الله كما قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:10" id="qr-shirazi-42-10">وَمَا ٱخْتَلَفْتُمْ فِيهِ مِن شَيْءٍ فَحُكْمُهُ إِلَى ٱللَّهِ ذَلِكُمُ ٱللَّهُ</span><a class="vn" href="/quran/42/10" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فقال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:83" id="qr-shirazi-4-83">وَلَوْ رَدُّوهُ إِلَى ٱلرَّسُولِ وَإِلَىٰ أُوْلِي ٱلأَمْرِ مِنْهُمْ لَعَلِمَهُ ٱلَّذِينَ يَسْتَنْبِطُونَهُ مِنْهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/4/83" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:55" id="qr-shirazi-3-55">إِلَيَّ مَرْجِعُكُمْ فَأَحْكُمُ بَيْنَكُمْ فِيمَا كُنتُمْ فِيهِ تَخْتَلِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/55" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وآيات كثيرة في مثل هذا المعنى، ولكن من هؤلاء من يحتج ويقول: معنى "الرجوع إلى الله" أي: إلى ثوابه.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="117.A8DcA"/></span></span></span></span></span></span></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:70" id="qr-shirazi-36-70">لِّيُنذِرَ مَن كَانَ حَيّاً وَيَحِقَّ ٱلْقَوْلُ عَلَى ٱلْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/36/70" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.BB327"/><p id="117.FD1Be"><span><tafsir><span>قرئ بالتاء والياء كلاهما على صيغة الأفعال، فعلى الأول يكون المنذر هو الرسول، وعلى الثاني يكون المنذر إمّا الله بالقرآن، أو القرآن نفسه، وقرئ: ولتنذر ولينذر من "نذر به" إذا علمه".</span><br/><span>لمّا حقق الله ماهية ما أنزل الله على رسوله، بأن حصره في قسمين هما أشرف أقسام الكلام، لأن التقسيم باب من التعريب - وهو ضم قيود متخالفة إلى المقسم ليحصل بانضمام كل قيد إليه ماهية قسم منه وحده -، أراد أن يبيّن غاية المُنزل، إذ الحقائق قد تعرف بغاياتها أيضاً كما تعرف بقيودها وأجزائها، فبيّن الفائدة فيه فذكر أن الفائدة فيه أمران: إنذار المؤمنين، وإيجاب كلمة العذاب على المنافقين.</span><br/><span>مكاشفة</span><br/><span>تحقيق الآية يستدعي إشارات:</span><br/><span>الأولى في معنى "الحي" هاهنا:</span><br/><span>إن "الحياة" حياتان: حياة الجسد وحياة النفس، أما حياة الجسد: فهي "النفس" بعينها، لأن بالنفس يتحرك ويحس وينمو ويتغذى، وأما حياة النفس فهي قوة نورية بها تهتدي النفس إدراك المعارف الحقة الإلهية، التي توجب بقاءها أبداً سرماً مخلداً.</span><br/><span>وتحقيق ذلك، أن ماهية الإنسان لمّا كانت مجموعة من بينه جسمانية ونفس روحانية، وهما جوهران متضادان في الأحوال الذاتية، متبائنان في الصفات الأصلية، مشتركان في الأفعال العارضة والآثار الزائدة، فصارت حياة كل منهما شيئاً آخر، وإحدى الحياتين - وهي الدنيوية - لا تحتمل البقاء والدوام، لأن الحس والحركة مثاران (منشآن) للتغير والدثور، لأن قوامها بالتجدد والإنفعال والتأثر والحركة، وأما الحياة الأخروية فهي باقية دائمة، لأن العقل والإبداع اللذين فيها بإزاء الحس والحركة في الحياة الحيوانية لا يحتملان العدم والإنقطاع - كما تقرر في مقامه -.</span><br/><span>ولكل من الحياتين قوة واستعداد وكمال، فالقوة في الحياة الحسية كما للمني، والاستعداد فيها كما للجنين ما دام كونه في مضيق الرحم، والكمال كما للمولود، وأما القوة في الحياة الملكوتية فكما لكل نفس إنسانية في أوائل درجتها ومبدء فطرتها التي فطر الله الناس عليها قبل أن يتغير أو ينحرف، وأما الاستعداد فكما لأرواح أهل الإيمان والتقوى ما داموا في مضيق رحم الدنيا ومشيمة الأبدان قبل خروجهم من حفرة القبور إلى سعة عالم الآخرة والنشور، والجنة التي عرضها السموات والأرض، وأما الكمال فكما لأهل المعرفة عند قيام الساعة عليهم - سواء قامت على غيرهم أم لا -.</span><br/><span>قال الجنيد - قدس سره - في هذه الآية: "الحي من تكون حياته بحياة خالقه، لا من تكون حياته ببقاء هيكله، ومن يكون بقاؤه ببقاء نفسه فإنه ميت وقت حياته، ومن كانت حياته بربه كانت حياته عند وفاته، لأنه يصل بذلك إلى رتبة الحياة الأصلية". انتهى قوله.</span><br/><span>الاشارة الثانية</span><br/><span>في أن لكل من هاتين الحياتين افتقاراً - في الخروج من القوة إلى الفعل ومن النقص إلى الكمال - إلى أغذية وأدوية معينة.</span><br/><span>أما أغذية الحيوانات الدنيوية وأدويتها فمعلومة لكل أحد، وقد تقع الحاجة في معرفة بعض الأدوية وتمييزها، والفرق بين ضارّها ونافعها، وترياقها النافع وسمها الناقع إلى الأطباء والبيطارين.</span><br/><span>وأما أغذية الأرواح الأخروية وأدويتها، فأغذيتها المعارف القرآنية والعلوم الربانية، وأدويتها النافعة المواعظ الخطابية والآداب الدينية والأعمال الشرعية. والمهلكات هي الجهل بالمعارف الإيمانية واكتساب ذمائم الأخلاق، والأطباء العارفون بمنافع الأغذية والأدوية الروحانية، ومضارّ السموم القاتلة المهلكة الشيطانية، هم الأنبياء، ثم الأولياء، والعلماء الراسخون في العلم.</span><br/><span>الاشارة الثالثة</span><br/><span>لمّا ثبت أن الإنسان جملة مجموعة، فلا جَرَمَ صارت أفعال الخلق ما داموا في الدنيا متبائنة متضادة، فصار كل أحد من حيث بدنه الجسماني الأرضي مريداً للبقاء في الدنيا متمنيّاً للخلود فيها مخلداً في الأرض، ومن أجل نفسه الروحانية طالباً لِلَذّات الآخرة متمنيّاً لحصول المعارف، وهكذا أكثر أمورهم متبائنة متضادة، كالعلم والجهل، والجود والبخل، والنفع والضر، والخير والشر، وما شاكلها من الأخلاق والأفعال والأقاويل المتضادات والآراء المتناقضات.</span><br/><span>والاختلافات الواقعة في المذاهب والآراء، كلها منشعبة من هاتين الجهتين في الإنسان، وقلّ من الناس من يتجرد فيه احداهما عن الأخرى، بحيث لا يشوبها أصلاً.</span><br/><span>فإن الصفات المختصة بالجسد المجرد، هو أنه جوهر ظلماني جسماني مركّب، وطبائع ممتزجة مفسد مستحيل، راجع إلى العناصر بعد انحلاله وترك استعمال النفس إياه، حتى أن حياته الحسيّة نور من أنوار النفس وقعت عليه فيحيا به البدن، إلاّ أن هذه الحياة مركب الروح الإلهي الشريف الذي هو نور من أنوار الله المعنوية، وشعلة ملكوتيّة حاصلة في فتيلة النور الحسي والحياة الحيوانية، بسبب النفخ الإلهي بوساطة نافخ هو ملك مقدس اسمه "إسرافيل"، وشأنه تصوير الصور العقلية بإذن الله، وإنشاء الحياة الثانية المخلّدة بإذن رب الصور المجردة.</span><br/><span>وأما الصفات المختصة بالنفس، فهي إنها جوهر روحانية سماوية نورانية حية بالذات بالحياة الأولوية فعلاً، وبالحياة الأخروية قوة، علامة بالقّوة، قابلة للتقديس، فعّالة في الأجسام بالآلة ومستعملة للآلات، ومتممة للأجسام الحيوانية والنباتية إلى وقت معلوم، ثم إنها تاركة لها ومفارقة إياها وراجعة إلى عنصرها ومعدنها ومبدئها ومعادها كما كانت بَديّاً، إمّا بربح وغبطة سرور، أو بندامة وخسران وحسرة، أما مشرقة ناضرة، إلى ربها ناظرة، أو مظلمة مكدرة منكوسة معلقة معذبة لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:29" id="qr-shirazi-7-29">كَمَا بَدَأَكُمْ تَعُودُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/29" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="v" data-v="7:30" id="qr-shirazi-7-30">فَرِيقاً هَدَىٰ وَفَرِيقاً حَقَّ عَلَيْهِمُ ٱلضَّلاَلَةُ</span><a class="vn" href="/quran/7/30" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:104" id="qr-shirazi-21-104">كَمَا بَدَأْنَآ أَوَّلَ خَلْقٍ نُّعِيدُهُ وَعْداً عَلَيْنَآ إِنَّا كُنَّا فَاعِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/104" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَحَسِبْتُمْ أَنَّمَا خَلَقْنَاكُمْ عَبَثاً وَأَنَّكُمْ إِلَيْنَا لاَ تُرْجَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>\[المؤمنون:115\].</span><br/><span>وكفى بهذا أيها الأخ المسكين زجراً ووعيداً وتوبيخاً وتهديداً، فتذكر الموت ومفارقة الروح إن كنت من أهل الذكر والإنذار، متنبهاً من نوم الغفلة، ومنبعثاً من قبر الجهالة حيّاً بروح المعرفة، وأعيذك أن تكون من الذين ذمهم الله بقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:179" id="qr-shirazi-7-179">لَهُمْ قُلُوبٌ لاَّ يَفْقَهُونَ بِهَا وَلَهُمْ أَعْيُنٌ لاَّ يُبْصِرُونَ بِهَا وَلَهُمْ آذَانٌ لاَّ يَسْمَعُونَ بِهَآ أُوْلَـٰئِكَ كَٱلأَنْعَامِ بَلْ هُمْ أَضَلُّ</span><a class="vn" href="/quran/7/179" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>ولما تبين أن أكثر أمور الإنسان مثنوية متضادة، من جهة أنه جملة مجموعة من جوهرين متبائنين حصلا من اقليمين، صار لكل منهما حياة يتوقف بقاؤها على أغذية وأشربة مخصوصة، ولكل منهما قِنْيَة، وصارت القنية نوعين اثنين - جسمانية كالمال ومتاع الدنيا، وروحانية كالعلم والدين - وإنما معدن العلم والدين هو الذكر الحكيم والقرآن المبين، ولهذا قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:69" id="qr-shirazi-36-69">إِنْ هُوَ إِلاَّ ذِكْرٌ وَقُرْآنٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/36/69" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:70" id="qr-shirazi-36-70">لِّيُنذِرَ مَن كَانَ حَيّاً</span><a class="vn" href="/quran/36/70" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي بالحياة الروحانية الأخروية.</span><br/><span>وكما أن بالمال يتمكن الإنسان من تناول اللذات - من الأكل والشرب في الحياة الدنيا - فهكذا بقوة العلم واليقين يصل إلى الأغذية والإشربة الروحانية، وبالعلم يضيء النفوس ويشرق ويكمل ويصح، كما أن بالأكل والشرب ينمى الجسد ويزيد ويسمن.</span><br/><span>وما ورد في الباب من الأحاديث والأخبار كثيرة:</span><br/><span>منها: ما رواه أبو جعفر محمد بن يعقوب الكليني عن سليم بن قيس، قال: سمعت أمير المؤمنين (</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>) يقول: قال رسول الله (صلى الله عليه وآله):</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"منهومان لا يشبعان، طالب دنيا وطالب علم"</span></hadeeth><tafsir><span>. وفي رواية أخرى:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"منهوم العلم ومنهوم المال"</span><br/></hadeeth><span><tafsir><span>ومنها ما رواه عن أمير المؤمنين (</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>) كان يقول: روّحوا أنفسكم ببديع الحكمة، فإنها تكِلّ كما تكِلّ الأبدان.</span><br/><span>وقال بعض الحكماء: أليس الرجل إذا مُنع عنه الطعام والشراب يموت؟ قالوا: بلى، قال: كذلك القلوب، إذا منعت عن الحكمة والعلم ثلاثة أيام تموت.</span><br/><span>ولما كان هذا هكذا صارت المجالس اثنين، مجلس الأكل والشرب واللهو واللعب، ولذّات جسمانيّة من لحوم الحيوان ونبات الأرض، لصلاح الجسد وحياته الفانية، وزيادة لذاتها وشهوتها، ومجلس للعلم والحكمة وسماع روحاني، فيها قوة للنفوس، وقرة للأعين، ولذة للأرواح التي لا تبيد جواهرها، ولا تنقطع حياتها وسرورها ولذتها وشهوتها في الدار الآخرة، كما في قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:71" id="qr-shirazi-43-71">فِيهَا مَا تَشْتَهِيهِ ٱلأَنْفُسُ وَتَلَذُّ ٱلأَعْيُنُ وَأَنتُمْ فِيهَا خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/71" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>الاشارة الرابعة</span><br/><span>الكفر، هو الاحتجاب، والكافرون هم المحجوبون عن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:15" id="qr-shirazi-83-15">كَلاَّ إِنَّهُمْ عَن رَّبِّهِمْ يَوْمَئِذٍ لَّمَحْجُوبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/15" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وسبب كفرهم وحجابهم أمران: إما غلبة حب الدنيا واستيلاء القوى البدنية الحسية، وإما غلبة الهوى واستيلاء القوى النفسانية الشيطانية وانحرافها وضلالها عن الهدى.</span><br/><span>فالكفّار هم أهل الإغترار، فمنهم من غرتهم الحياة الدنيا ومنهم من غرهم بالله الغرور.</span><br/><span>أما الذين غرتهم الحياة الدنيا، فهم أهل الحرص والشهوة، فلغاية ميلهم إلى اللذات العاجلة وحرصهم إلى اقتناء المال واكتساب الشهوات، صاروا محجوبين عن فهم القرآن ومعانيه، دون ألفاظه ومبانيه، وعن إدراك أمور الآخرة وأحوال المبدء والمعاد، والعلم بالمفازات والربوبيات، فانكبوا عن الطريق وحرموا عن الجدوى، جعلوا أصابعهم في آذانهم، واشتغشوا ثيابهم، نسوا الله فأنساهم أنفسهم.</span><br/><span>وأما الذين غرهم بالله الغرور - أي الهوى والشيطان والقياس الفاسد - فهم الذين حادوا عن الطريق، وانحرفوا عن الحق بواسطة مرض قلوبهم وانحراف طبائعهم عن الصراط المستقيم، واعوجاج نفوسهم عن درك المعارف بالبراهين النيّرة والآيات الربانية، وإنما سبب انحرافهم عن الحق وحَيْدِهِم عن الصراط أحد الأمرين: إما تعصب الآباء وتقليد الأسلاف، وإما الاستبداد بالرأي الفاسد والفكر الكاسد، وكل ذلك يوجب العمى في القلب.</span><br/><span>وهذا القسم من الكفار هم "المنافقون"، وهم من أهل القهر الإلهي، لا ينجع فيهم الإنذار ولا خلاص لأحدهم من النار.</span><br/><span>والقرآن مع كونه شفاء للصدر، ونجاة من الأسقام، والترياق الأكبر لدفع السموم، لا ينفع في إزالة هذا الداء المهلك، ولا ينجع في قطع هذا المرض المزمن القاتل، ولا في دفع هذا السم الناقع.</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:33" id="qr-shirazi-10-33">كَذَلِكَ حَقَّتْ كَلِمَةُ رَبِّكَ عَلَى ٱلَّذِينَ فَسَقُوۤاْ أَنَّهُمْ لاَ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/33" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span/></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:6" id="qr-shirazi-40-6">وَكَذَلِكَ حَقَّتْ كَلِمَةُ رَبِّكَ عَلَى ٱلَّذِينَ كَفَرُوۤاْ أَنَّهُمْ أَصْحَابُ ٱلنَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/6" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>بل الإنذار بالقرآن، والإشعار بآيات الله والتعليم بالكتاب والحكمة يزيدهم شراً وَوَبالاً، ويضاعف فيهم جهلاً وضلالاً، ويحق عليهم عذاباً ونكالاً، ولهذا قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِّيُنذِرَ مَن كَانَ حَيّاً وَيَحِقَّ ٱلْقَوْلُ عَلَى ٱلْكَافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>فما هو سبب الهداية والإنذار لقوم، فهو بعينه سبب نزول كلمة العذاب على قوم آخرين من الكفار</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:26" id="qr-shirazi-2-26">يُضِلُّ بِهِ كَثِيراً وَيَهْدِي بِهِ كَثِيراً وَمَا يُضِلُّ بِهِ إِلاَّ ٱلْفَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/2/26" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="v" data-v="2:27" id="qr-shirazi-2-27">ٱلَّذِينَ يَنقُضُونَ عَهْدَ ٱللَّهِ مِن بَعْدِ مِيثَاقِهِ</span><a class="vn" href="/quran/2/27" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>- الآية -.</span><br/><span>وأما القسم الأخير من الكافرين، فيمكن إزالة مرضهم ودفع غرورهم بهذا القرآن، لأن منشأ كفرهم واحتجابهم ليس قوة نفسانية غير قابلة للتأثر والإنفعال - لكونها قاسية كالحجارة أو أشد قسوة -، بل منشأها شهوة الطبع ومحبة الدنيا، والشهوات أمور انفعالية قابلة للزوال والدثور، وأكثر اغترارهم بالدنيا ولذاتها لأجل الشكوك، وشكوكهم ترجع إلى أن قالوا: "هذه نقد، والنقد خير من النسيّة، فتكون الدنيا خيراً من الآخرة" أو قالوا: "اليقين خير من الشك، ولذّات الدنيا يقينية، ولذّات الآخرة مشكوك فيها، وكذا اللذة الحسية يقينية، واللذة العقلية بلقاء الله أمر مشكوك فيه، والعاقل لا يترك اليقين بالشك".</span><br/><span>وهذه أوهام فاسدة وأقيسة باطلة، وعلاج المغرور بها، إما البرهان وإما التصديق بمجرد الإيمان بما أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>من قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:60" id="qr-shirazi-28-60">وَمَا عِندَ ٱللَّهِ خَيْرٌ وَأَبْقَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/28/60" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span/></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="93:4" id="qr-shirazi-93-4">وَلَلآخِرَةُ خَيْرٌ لَّكَ مِنَ ٱلأُولَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/93/4" target="_blank" title="سورة الضحى"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span/></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:185" id="qr-shirazi-3-185">وَما ٱلْحَيَاةُ ٱلدُّنْيَا إِلاَّ مَتَاعُ ٱلْغُرُورِ</span><a class="vn" href="/quran/3/185" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقد أخبر رسول الله (صلى الله عليه وآله) بذلك طوائف من الكفار، فقلدوه وآمنوا به ولم يطالبوه بالبرهان، ومنهم من قال: "نشدتك بالله أَبَعَثَكَ الله رسولاً"؟ فكان يقول: "نعم"، فيصدّق.</span><br/><span>وهذا إيمان العامة، وهذا بمنزلة تصديق الصبي والده في أن حضور المكتب خير من حضور الملعب، مع أنه لا يدري وجه كونه خيراً، وأما المعرفة بالبرهان، فهو أن يعرف وجه فساد القياس الأول بفساد إحدى مقدمتيه، وإن كانت الأخرى صحيحة، فإن قوله: "النقد خير من النسيّة" محل التلبس، فإنه لو كانت بين النقد والنسية مماثلة في القدر والمقصود، فالنقد خير من النسية، وإلاّ فلا.</span><br/><span>وأما القياس الثاني - وهو أكثر فساداً من الأول لأن كلا أصليه باطل - أما قوله: "اليقين خير من الشك"، إنما يصح في صورة التساوي وإلاّ فلا، أو لاَ ترى أن التاجر في تعبه على يقين وفي ربحه على شك، ومع ذلك يترك الراحة اليقينية طلباً للربح المشكوك فيه، وكذا المتفقه في اجتهاده على يقين وفي إدراكه رتبة العلم على شك، ولهذا أمثلة كثيرة.</span><br/><span>وأما أصله الآخر وهو: "إن الآخرة شك" فهو أيضاً خطأ، بل ذلك يقين عند المؤمنين، وليقينه مدركان:</span><br/><span>أحدهما: الإيمان والتصديق تقليداً للأنبياء والأولياء، وذلك أيضاً يزيل الجهل والغرور، وهو مدرك عوامّ أهل الإسلام، وأكثر الخلق اطمأنوا به كما تطمئن نفوس المرضى إلى تصديق قول الأطباء الحذّاق، وهذا القدر من الإيمان كاف لجملة الخلق متى لم تتغير فطرتهم الأصلية، كما لأحد صنفي الكفار من المنافقين الأشرار.</span><br/><span>والقرآن كما يشتمل على البراهين العقلية التي يكمل بها العلماء الأحياء بالفعل - وهم أهل البرهان والكشف -، كذا يشتمل على ما ينتفع به من كان معتقداً قول الأنبياء والأولياء سلام الله عليهم بعد السماع منهم، - وهم أهل الحياة الآخرة بالقوة -، سواء حصل لهم استعداد قريب كجملة المؤمنين المعتقدين بالله واليوم الآخر، الجازمين بصدق دعوى الرسول، المتابعين للأئمة بعده، أو لم يحصل، ولكن من شأنهم أن يحصل لهم الاعتقاد اليقيني، فهذا القدر من الإيمان والإعتقاد الجازم باليوم الآخر، الذي لجملة أهل الإيمان يكفي للحث على العمل لأجل الآخرة والعبادة لله، وصرف نعمه فيما خلقها لأجله، ليستعدّوا بذلك لليقين، وهو المعنيُّ بالحياة الأخروية بالفعل، لقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:99" id="qr-shirazi-15-99">وَٱعْبُدْ رَبَّكَ حَتَّىٰ يَأْتِيَكَ ٱلْيَقِينُ</span><a class="vn" href="/quran/15/99" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وأما المدرك الثاني للمعرفة، الموجب لبرد اليقين، فهو إما الوحي للأنبياء أو الإلهام للأولياء، ولا تظن أن معرفة النبي (صلى الله عليه وآله) لأمر المبدء والمعاد، أو لأمور الدين، تقليد بجبرائيل بالسماع منه، كما أن معرفتك تقليد له، حتى تكون معرفتك كمعرفته، وإنما يختلف المقلد فقط - هيهات -، فإن التقليد ليس بمعرفة، بل هو اعتقاد صحيح أو فاسد، والأنبياء عارفون بالله وآياته، ومعنى معرفتهم، إنهم كشفت لهم حقيقة الأشياء كما هي عليها، فشاهدوها بالبصيرة الباطنية أوضح مما يشاهده الناس بالحواس، وذلك بأن ينكشف لهم عن حقيقة الروح وهو سلّم المعارف وأنه من أمر الله، ليس المراد به معنى يقابل النهي، ولا المراد به الشأن والشيء - حتى يعم الموجودات كلها - بل العالم عالمان: "عالم الأمر" و "عالم الخلق"، لأنه عبارة عن التقدير، وكل موجود منزّه عن الكمية فهو من عالم الأمر، وشرح معرفة الروح مما لا رخصة في ذكره، لاستضرار أكثر الخلق بسماعه كاستضرار المزكوم بشم رائحة الورد، بل كاستضرار الجَعل بشم رائحة المسك، لا كاستضرار عين الخفاش برؤية الشمس.</span><br/><span>فمن عرف سر الروح فقد عرف نفسه، وإذا عرف نفسه عرف ما فوقه من المفارقات، حتى تنتهي معرفتها إلى معرفة الحق الأول، فيعرف أن الجميع مقهورون تحت أشعة نوره الأبهر وكبرياءه الأنور، وإذا علم نفسه وربه، علم أنه أمر رباني بطبعه وفطرته وذاته، وأنه في العالم الجسماني غريب، وأن هبوطه إليه لم يكن بمقتضى طبعه، بل بكره، لأجل أمر عارض غريب من ذاته ورد على أبيه آدم أولاً، وعبّر عنه بالمعصية، وهي التي حطّته عن الجنة التي هي أليق به بمقتضى ذاته، فإنها في جوار ربه، وأنه أمر رباني، وحنينه إلى جوار الرب</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>له طبعي ذاتي، فيشتاق إلى طلب الآخرة إلى أن يصرفه عن مقتضى طبعه عوارض العالم الغريب من ذاته، فينسى عند ذلك نفسه وذاته.</span><br/><span>ومهما فعل ذلك، فقد ظلم نفسه، واستحق الطرد والبُعد، إذ قيل له:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:19" id="qr-shirazi-59-19">وَلاَ تَكُونُواْ كَٱلَّذِينَ نَسُواْ ٱللَّهَ فَأَنسَاهُمْ أَنفُسَهُمْ أُولَـٰئِكَ هُمُ ٱلْفَاسِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/19" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أي الخارجون عن مقتضى طبعهم ومظنة استحقاقهم.</span><br/><span>وانفتاح هذا الباب من سرّ القلب إلى عالم الملكوت يسمى "معرفة" و "ولاية" ويسمى صاحبه "ولياً" و "عارفاً"، وهي مبادئ مقامات الأنبياء. وآخر مقامات الأولياء أول مقامات الأنبياء سلام الله عليهم.</span><br/><span>وهذه إشارات إلى أسرار يهتز لاستنشاق روائحها العشاق الالهيون، ويشمئزّ من سماع ألفاظها المغترّون والقاصرون، فإنها تضرهم كما تضرّ رياح الورد بالجُعل، وكما تبهر الشمس أبصار الخفافيش.</span><br/><span>فإذا تمهّدت وتحققت لك أسرارها وأغوارها، يظهر لك أن لفظي "الإيمان" و "الحياة القلبية" كالمترادفين في لغة القرآن وفي اصطلاح حامليه، كما عند أهل الله وأبناء الحقيقة، وكذا "الموت القلبي" و "الكفر" يجريان مجرى المترادفين، وإطلاق "الحي" على المؤمن و"الميت" على الكافر على وجه يُشعر بأن جهتي الحياة والموت هما الإيمان والكفر والمعرفة والجهل، شائع كثير في الآيات والأحاديث، وقد مرّ أن الحياة لها مراتب بحسب القوة والإستعداد، وكذا الموت الذي يقابلها، وما من نفس إلاّ وقد كانت في أصل الفطرة حية بالقوة قبل أن تبطل استعدادها فكل من في وجه الأرض إما أموات غير أحياء - وهم الكفار الجاحدون، حيث بطل استعدادهم للحياة القلبية بالجحود والإنكار والتمرد والإستكبار - وإما مرضى - وهم أكثر الخلق - على تفاوت جهلهم ومرضهم، وإما أصحاء - وهم العلماء بالله والمؤمنون حقاً - لكنهم ما داموا في الدنيا قبل قيام القيامة عليهم بمنزلة الأجنّة في بطون أمهاتهم، وفي مشيمة البدن بمنزلة الجنين في مشيمة الرحم.</span><br/><span>والقرآن ليس شفاءً للأموات لعدم السمع والبصر الباطنيين، اللذين هما بابان لفهم المعارف لهم، وبطلان القلب الحقيقي الذي هو المشعر الإلهي عنهم، كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:80" id="qr-shirazi-27-80">إِنَّكَ لاَ تُسْمِعُ ٱلْمَوْتَىٰ وَلاَ تُسْمِعُ ٱلصُّمَّ ٱلدُّعَآءَ</span><a class="vn" href="/quran/27/80" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. وكقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:42" id="qr-shirazi-10-42">وَمِنْهُمْ مَّن يَسْتَمِعُونَ إِلَيْكَ أَفَأَنتَ تُسْمِعُ ٱلصُّمَّ وَلَوْ كَانُواْ لاَ يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/42" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:43" id="qr-shirazi-10-43">وَمِنهُمْ مَّن يَنظُرُ إِلَيْكَ أَفَأَنْتَ تَهْدِي ٱلْعُمْيَ وَلَوْ كَانُواْ لاَ يُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/43" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>فقد نبّه الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لنبيه النذير المنذر (صلى الله عليه وآله)، على أن أصحاب (أهل) الحجاب الكلي سُلب عنهم السمع الباطني الذي هو غاية المسع الحسي - وهو فهم المقاصد وتعقّل المطالب -، وكذا نبّه على أنهم لا يبصرون من الرجال الإلهيين إلاّ بقدر ما يراه بصر الدوابّ والأنعام من الصور والأشكال وهيئات الأجسام.</span><br/><span>وقال أيضاً: في غير موضع من القرآن في حق المنسلخين عن الفطرة الإنسانية "صم، بكم، عُمْي" سلب إدراك المعارف من طريق السمع عنهم، وسلب معرفة الرجال وأولياء الله من باب البصر عنهم، وكذا سلب عنهم الفطرة الإنسانية واستعداد الحياة البقائية الأخروية، كما أفصح الله عن انحطاط درجتهم عما كانوا، ونزول رتبتهم عما فُطروا عليه بقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:179" id="qr-shirazi-7-179">أُوْلَـٰئِكَ كَٱلأَنْعَامِ بَلْ هُمْ أَضَلُّ</span><a class="vn" href="/quran/7/179" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وقال أيضاً:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:21" id="qr-shirazi-8-21">وَلاَ تَكُونُواْ كَالَّذِينَ قَالُوا سَمِعْنَا وَهُمْ لاَ يَسْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/21" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:22" id="qr-shirazi-8-22">إِنَّ شَرَّ ٱلدَّوَابِّ عِندَ ٱللَّهِ ٱلصُّمُّ ٱلْبُكْمُ ٱلَّذِينَ لاَ يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/22" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال في النعي عليهم والصريح بموتهم ميتة الجاهلية:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:21" id="qr-shirazi-16-21">أَمْواتٌ غَيْرُ أَحْيَآءٍ وَمَا يَشْعُرُونَ أَيَّانَ يُبْعَثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/16/21" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وإذا ثبت أن الكفار والمنافقين فقدت عنهم آلة السمع والبصر وجدوا هما، وماتت قلوبهم فلا يجديهم سماع القرآن ظاهراً، ولا دراسة الكتاب والحديث رواية بلا دراية، فقد ثبت أن القرآن لا يشفي عليلهم ولا يروي غليلهم، لأنهم أهل الحجاب، الذي حقّت عليهم كلمة العذاب، وغلقت عليهم الأبواب، وهو معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَحِقَّ ٱلْقَوْلُ عَلَى ٱلْكَافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كما قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:96" id="qr-shirazi-10-96">إِنَّ ٱلَّذِينَ حَقَّتْ عَلَيْهِمْ كَلِمَةُ رَبِّكَ لاَ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/96" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:97" id="qr-shirazi-10-97">وَلَوْ جَآءَتْهُمْ كُلُّ آيَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/10/97" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وقال أيضاً:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:23" id="qr-shirazi-8-23">وَلَوْ عَلِمَ ٱللَّهُ فِيهِمْ خَيْراً لأَسْمَعَهُمْ وَلَوْ أَسْمَعَهُمْ لَتَوَلَّواْ وَّهُمْ مُّعْرِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/23" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>واعلم أن حال أكثر المتظاهرين بالإيمان عند التحقيق هذا الحال - وإن كانوا من جملة المعدودين عند الناس من أهل الفضل والكمال - كما مضى من قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في صدر هذه السورة "لقد حق القول على أكثرهم فم لا يؤمنون"، فإن مجرد الإطلاع على ظاهر العربية من اللغة والنحو والصرف والعلوم الجزئية، وكذا حفظ الأقوال في الحرام والحلال وصنعة المباحثة والقيل والقال، وصنعة الكلام بالمجادلة من غير بصيرة بحقيقة الحال، لا يرتقي به الإنسان عن درجة الجهّال والأرذال، ولا يرتفع إلى رتبة السعداء والمقربين من الحق المتعال، ولا يهتدي بحقائق القرآن والآيات، بل يزيده شراً ووبالاً وجحوداً واستكباراً عن سماع ما هو الحق، اللهم إلاّ بالقلب السليم عن الآفات المهلكة والأمراض النفسانية كما مرّت الإشارة إليه غير مرة، ودلّ عليه قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:82" id="qr-shirazi-17-82">وَنُنَزِّلُ مِنَ ٱلْقُرْآنِ مَا هُوَ شِفَآءٌ وَرَحْمَةٌ لِّلْمُؤْمِنِينَ وَلاَ يَزِيدُ ٱلظَّالِمِينَ إَلاَّ خَسَاراً</span><a class="vn" href="/quran/17/82" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>فقد بقي كون القرآن منذراً لمن كان حياً، أي قابلاً للحياة الأخروية، مستعداً لفهم المعارف الإلهية، مؤمناً بالله واليوم الآخر - ولو بالسماع والتسليم - من غير انحراف عن سنن الحق وحَيْد عن الصراط المستقيم، سواء كان صحيح القلب بريئاً عن المعاصي مطلقاً، أو مريضاً لكن غير مزمن المرض، ولا المكذب للطبيب وهم الأولياء والحكماء.</span><br/><span>فالدنيا بمنزلة دار الشفاء، والعلماء الربانيون هم الأطباء، والقرآن هو الدواء، والحكمة التي بها تقع الشفاء - والإعراض عنه هو السم المهلك - الموجب للشفاء</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:57" id="qr-shirazi-18-57">وَمَنْ أَظْلَمُ مِمَّن ذُكِّرَ بِآيِاتِ رَبِّهِ فَأَعْرَضَ عَنْهَا وَنَسِيَ مَا قَدَّمَتْ يَدَاهُ إِنَّا جَعَلْنَا عَلَىٰ قُلُوبِهِمْ أَكِنَّةً أَن يَفْقَهُوهُ وَفِي آذَانِهِمْ وَقْراً وَإِن تَدْعُهُمْ إِلَىٰ ٱلْهُدَىٰ فَلَنْ يَهْتَدُوۤاْ إِذاً أَبَداً</span><a class="vn" href="/quran/18/57" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>والنفوس الساذجة الغير الكاملة في العلم والعمل، هم المرضى، القابلون للتداوي، المستعدون للصحة والحياة الكاملة، والنفوس الجاهلة الشقية الغير السليمة - إن كانت لهم فطانة بتراء وجهل مشفوع بالإعتقاد، واعتقاد تقليدي مركب بالنفاق والعناد - هم المرضى الغير القابلين للعلاج، بل يزيد فيهم المرض يوماً فيوماً، كما قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:10" id="qr-shirazi-2-10">فِي قُلُوبِهِم مَّرَضٌ فَزَادَهُمُ ٱللَّهُ مَرَضاً وَلَهُم عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/2/10" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وهؤلاء هم الذين كانوا مستعدين في الأصل للحياة، قابلين للنور، ولكن احتجبوا بالرَّين المستفاد من اكتساب الرذائل وارتكاب الخطيئات ومزاولة المكائد الشيطانية وطلب الترفعات الباطلة، حتى رسخت الهيئات الفاسقة في صفحة باطنهم، وتراكمت المَلَكات المظلمة على مرآة قلوبهم، كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:14" id="qr-shirazi-83-14">كَلاَّ بَلْ رَانَ عَلَىٰ قُلُوبِهِمْ مَّا كَانُواْ يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/14" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>فلا تقبل التصفية والتطهير بعد ذلك، لتراكم ظلمتهم وعينية نجاستهم، كما قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:100" id="qr-shirazi-10-100">وَمَا كَانَ لِنَفْسٍ أَن تُؤْمِنَ إِلاَّ بِإِذْنِ ٱللَّهِ وَيَجْعَلُ ٱلرِّجْسَ عَلَى ٱلَّذِينَ لاَ يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/100" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وذلك لكونها كثيرة التعلق بالدنيا، متعلقة الوجود بأجسادها وأبدانها الغالب عليها القوة الشهوية والغضبية مثل الكلب والخنزير، والدنيا دار النجاسة وطالبها الأنجاس وطلبة الأرجاس، لقوله (<span class="honorific"></span>):</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"الدنيا جيفة وطلاّبها كلاب"</span></hadeeth><tafsir><span>، وورد أيضاً في الحديث:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"الدنيا ملعونة ملعون ما فيها"</span><br/></hadeeth><span><tafsir><span>وإن لم يكونوا ذا فطانة وعقل ولا اعتقاد صادق أو كاذب، فهم إما المطرودون والمبعدون طبعاً من أهل الحجاب، أو المستضعفون من النساء والولدان.</span><br/><span>فالأول هم الأموات المعزولون عن الخطاب، المختوم على قلوبهم أزلاً، كما قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:179" id="qr-shirazi-7-179">وَلَقَدْ ذَرَأْنَا لِجَهَنَّمَ كَثِيراً مِّنَ ٱلْجِنِّ وَٱلإِنْسِ</span><a class="vn" href="/quran/7/179" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فالقرآن لا ينذرهم كما لا ينذر القسم الأول، إلاّ أن المانع في أحدهما وهم المنافقون وجودي - وهو المرض المزمن -، وفي الثاني وهم المطرودون عَدَمي، وهو الموت، - وقد أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن نفي قبول الإنذار عن أحدهما بقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:33" id="qr-shirazi-10-33">كَذَلِكَ حَقَّتْ كَلِمَةُ رَبِّكَ عَلَى ٱلَّذِينَ فَسَقُوۤاْ أَنَّهُمْ لاَ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/33" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وعن نفيه عن الثاني بقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:101" id="qr-shirazi-10-101">وَمَا تُغْنِي ٱلآيَاتُ وَٱلنُّذُرُ عَن قَوْمٍ لاَّ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/101" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:101" id="qr-shirazi-18-101">ٱلَّذِينَ كَانَتْ أَعْيُنُهُمْ فِي غِطَآءٍ عَن ذِكْرِي وَكَانُواْ لاَ يَسْتَطِيعُونَ سَمْعاً</span><a class="vn" href="/quran/18/101" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وأما المستضعفون فهم غير معلومي العاقبة لا يعلم حالهم إلاّ الله.</span><br/><span>فهذا ما حضرني الآن في بيان هذه الآية، والله أعلم بحقائق آياته وأسرار كلماته.</span><br/></tafsir><span/></span></span></span></p><p id="117.cFf2F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:71"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:71" id="qr-shirazi-36-71">أَوَلَمْ يَرَوْاْ أَنَّا خَلَقْنَا لَهُم مِمَّا عَمِلَتْ أَيْدِينَآ أَنْعاماً فَهُمْ لَهَا مَالِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/71" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.7e464"/><p id="117.5f3D6"><span><tafsir><span>ثم أعاد الكلام إلى ذِكر شواهد التوحيد وآيات الربوبية، فقال: أولم يروا أنا خلقنا لهم - أي: لأجل وجودهم، أو لأجل انتفاعهم - مما عملت أيدينا - أي: مما تولينا خلقه بإبداعنا وانشائنا من غير مشاركة أحد ولا إعانة معين فيه، لبدائع الفطرة وشواهد الحكمة فيها التي لا يصح أن يقدر عليها إلاّ هو.</span><br/><span>و"اليد" في اللغة يطلق على معان: منها: الجارحة المخصوصة، ومنها: النعمة - يقال: لفلان يد بيضاء، ومنها: القوة - يقال: فلان تلقي قولي باليدين، أي بالقوة والتقبل، ومنها: تحقيق الإضافة، كما في قول الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>دعوت لما نابني مِسْورَا</span>  ***  </span><span><span>فلبّى فلبّى يَدَي مِسْوَر</span></span></p><span><tafsir><span>وإنما ثنّاه لتحقيق المبالغة في الإضافة إلى مسور، ويقولون: "هذا ما جنت يداك" وهو المعني في الآية، وإذا قال رجل: "عملتُ هذا بيدي" دلّ ذلك على انفراده بعمله من غير أن يكِلَه إلى غيره، وهو المعني في الآية.</span><br/><span>وفي الكشّاف: "عمل الأيدي استعارة من عمل ما يعملون بالأيدي".</span><br/><span>قلت: فعلى هذا كان قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِمَّا عَمِلَتْ أَيْدِينَآ</span><span class="ve">﴾</span></span> موضع "مما عملنا بالأيدي".</span><br/><span>و "الأنعام" هي الإبل والبقر والغنم - فهم لها مالكون - ولو لم نخلقها لما ملكوها ولما انتفعوا بها وبألبانها وركوب ظهورها ولحومها، أي: خلقناها لأجلهم فملّكناها إياهم، فهم متصرفون فيها تصرف الملاّك في أملاكهم، وقيل: فهم لها ضابطون قاهرون لم نخلقها وحشيّة نافرة منهم لا يقدرون على ضبطها، بل مسخرة مذلّلة، من قول الشاعر:</span></tafsir><span><p class="text-center text-danger"><span><span>أصبحت لا أحمل السلاح ولا</span>  ***  </span><span><span>أملك رأس البعير أن نفرا</span></span></p><span><tafsir><span>أي لا أضبطه.</span><br/><span>تبيان كلامي وبرهان حكمي</span><br/><span>قد تقرر عند كبراء الحكماء وأولياء المعرفة والإيقان، وأهل النسك والإيمان، أن وجود الإنسان هو غاية إيجاد المكونات العنصرية من الجماد والنبات والحيوان، لأن الغاية في كل موجود حادثٍ هو الوصول إلى كمال ثانٍ له، والبلوغ إلى ما هو أشرف، فالكمال الثاني للجسم العنصري، هو الصورة التركيبية التي للجماد، الحافظة له عن التبدد والانحلال والفساد، وكمال مرتبة المعادن هي النفس النباتية المفيدة زيادة في الأقطار وتوليد الأمثال، وكمال النبات هي النفس الحيوانية المفيدة للحس والحركة بالإختيار، وكمال الحيوان هو البلوغ إلى درجة الإنسان، فالإنسان كمال العالم العنصري وثمرته وغايته، ولا يلزم مما ذكرناه أن يكون كل جماد ونبات وحيوان ممكن الوصول إلى ما هو فوقه إمكاناً وقوعياً استعدادياً، بخصوص تعيّنه الخاص الشخصي أو النوعي، بل اللازم منه ذلك بحسب مطلق طبيعته الواقعة في وسط من أوساط حدود التوجهات إلى غاية الوجود ومطلق وجوده، الواقع في مرتبة من مراتب القرب والبعد من خلاّق الخير والجود، إذا لم يكن له حجاب من تعيّنه ووجوده، بل لا بدّ من توجهه إلى مرتبة تكون فوقه، وانتقاله إلى درجة أخرى وتطور بطور آخر، من انزعاج في وجوده وقبول تأثير ولين وانكسار سَوْرَة وقلة تمنّع وشدة افتقار.</span><br/><span>أَوَلاَ ترى أن العناصر ما لم تنكسر قوتها وسَوْرَةُ كيفيتها حتى كادت أن تفنى وتنفسد وتتعرى عن كسوة الصورة، لم يترحم الباري عليها بإفاضة وجود مستأنف وإعطاء كسوة جديدة، وكذا الحبوب والبذور المدفونة في الأرض، ما لم تتعذب بصحبة المخالط الضدّ حتى كادت تنفسد، لم تحصل فيها قوة النماء ولم تتخط من طور الجماديّة إلى نشأة النبات.</span><br/><span>وكذا ليس كل جسد نباتي قابلاً لصورة الحيوان التام، بل ما مكث في جهنم المعدة مدة الانهضام، ثم سلك المسالك الضيقة في العروق والمسام، وسعى في خدمة الله وعمارة كعبة القلب الصوري الصنوبري وبيت الله الحرام، حتى يصير سعيه مشكوراً وذنبه مغفوراً، وأعطاه الله صورة الحس والحركة وأحياه بالحياة الحسيّة.</span><br/><span>وكذا ليس كل حيوان يقبل النفس الناطقة التي من شأنها إدراك المعرفة واليقين، والوصول إلى عالم الآخرة يوم الدين، بل الذي مضت عليه أيام وشهور محبوساً في جهنم المعدة، مسجوناً بسجن الرحم ومضيق المشيمة، معذباً بيد مالك الطبيعة، مقيّداً بقيود سدنة القوى الأربعة الهاضمة، وزبانية القوى التسعة عشر الحيوانيّة، شارباً شراب الحميم، متغذياً بدم الحيض الحار الأسود، متلطّخاً بالأفراث والأرواث، مَصْليّاً بنار الحرارة الغريزية - وهكذا -، إلى أن يأذن الله له في الدخول إلى عالم النعيم الإنساني، وجنّة المشتهيات النفسانيّة، وكرّمه بكرامة الصورة الآدميّة، المحمولة في برّ الجسمانيّات وبحر الروحانيات، المرزوقة من طيبات الكلمات الحكميّة والعقلية، المفضلة على كثير من المخلوقات، كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:70" id="qr-shirazi-17-70">وَلَقَدْ كَرَّمْنَا بَنِي آدَمَ وَحَمَلْنَاهُمْ فِي ٱلْبَرِّ وَٱلْبَحْرِ وَرَزَقْنَاهُمْ مِّنَ ٱلطَّيِّبَاتِ وَفَضَّلْنَاهُمْ عَلَىٰ كَثِيرٍ مِّمَّنْ خَلَقْنَا تَفْضِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/17/70" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وهكذا الإنسان، لا يستعد لنفخ الروح الإلهي القابل للخلافة الإلهية، ومسجوديّة الملائكة العلويّة والسفلية، ما لم يرتض بالرياضات النفسانيّة، ولم يتهذب بالتهذيبات العقلية، ولم يمتحن بالمحن الشديدة، والتكاليف الشرعيّة والآداب النبوية - من الصيام والقيام وغيرها، وتكثير الأوراد والدعوات، ومواصلة الأذكار والتسبيحات طول الليل والنهار - وهكذا حتى مضت عليه مدة مديدة من الشهور والسنين، وبلغ أوان بلوغه الحقيقي الباطني إلى قرب أربعين، وهكذا يتطور من طور إلى طور حتى بلغ إلى ما لم يمكن وصفه مما لا عين رأت ولا أذن سمعت ولا خَطَرَ على قلب بشر.</span><br/><span>والمقصود أن خلقه المكّونات من البسائط والمركبات - كما دلّت عليه هذه الآية وكثير من الآيات - لأجل ماهيّة الإنسان ووجوده الفائق على سائر المخلوقات، على الوجه الذي مرّ بيانه، وقد أشرنا إلى أن المتحرك إلى غاية، ما دام كونه متحركاً إليها، يجب أن يكون أمراً بالقوة، شبيهاً بالعدم، تحقيقاً لمعنى الحركة، وتحت هذا أسرار لطيفة يختص فهمه لمن وفّق له.</span><br/><span>اشارة قرآنية</span><br/><span>اعلم أن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِمَّا عَمِلَتْ أَيْدِينَآ</span><span class="ve">﴾</span></span>، معناه - كما ذكره صاحب الكشّاف - عملنا بالأيدي، وذلك لما حقق أن المؤثر الحقيقي في خلق الموجودات هو الباري</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، والوسائط مسخّرة لقدرته. سواء كانت ملائكة علويّة أو سفلية، أو كانت أجراماً سماوية أو أرضية، إذ ليس لشيء منها رتبة الإنشاء والإيجاد، اللهم ألا أن يراد بالعمل معنى التحريك والإعداد بإذن الله المعطي الجواد.</span><br/><span>وروح اليد ومعناه الأصلي ليس منحصراً في الجارحة المخصوصة التي اعتاد أهل اللغة فهمها عند اطلاق لفظ "اليد"، بل الواسطة الطبيعيّة بين القدرة على القبض والبسط ومتعلقها، سواء كانت أموراً جسمانيّة من عظم ولحم ورباط وعصب، أولم يكن، فكما أن ذات الله وصفاته لا تشبه ذوات الخلق وصفاتهم، فكذلك كل ما نسب إليه من اليد، واليمين، والقلم، واللوح، والكتابة، والرق المنشور، والبيت المعمور، والعرش، والكرسي، أما سمعت أن متاع البيت يشبه رب البيت.</span><br/><span>فكما أن ذاته لا يشبه الذوات، فـ "يد الله" لا تشبه الأيدي، ولا قلمه يشبه الأقلام، ولا خطّه سائر الخطوط، فليس الله في ذاته يمكن أن يكون بجسم ولا في مكان - بخلاف غيره -، ولا تكون يده من لحم وعظم ودم - بخلاف سائر الأيدي - وكذا لا يكون قلمه من قصب، ولا لوحه من خشب، ومن توقف في تنزيه بعض الأمور الإلهية دون بعض، ويؤمن ببعض ويكفر بما وراءه، فهو كالمخنّث بين فحولة التنزيه وأنوثة التشبيه، مذبذباً بين إثبات هذا ونفي ذلك، لا إلى هؤلاء ولا إلى هؤلاء، فكيف ينزه ذاته وصفاته من مشاركة الأجسام وصفاتها، ولم ينزه يده وقلمه عنها؟ أو كيف يؤمن بذاته وصفاته ويكفر بيده وقلمه رأساً؟</span><br/><span>فإن كنت فهمت من معنى الصفات ما يوجب الإنفعال اللائق بالأجساد، ومن معنى الإستواء على العرش ما يوجب الإفتقار والإعتماد، فكن حنبلياً محضاً ومشبّهياً مطلقاً، كما يقال: "كن يهودياً صرفاً وإلاّ فلا تلعب بالتوراة".</span><br/><span>وإن كنت فهمت من معانى الصفات ما ينحفظ معها التقديس والوحدة المحضة، ومن الاستواء على العرش معنى الإستيلاء المعنوي عليه والتمكن في الإلهيّة وظهور الرحمانية به، فكن منزهاً صرفاً ومقدِساً فحلاً في كل الأمور الإلهية.</span><br/><span>فإذا كنت مؤمناً بجميع ما ورد في الآيات، مقدساً للباري عن وصمة الجمسانيات، فتيقنّ أن الأيدي العمّالة لله هي الوسائط العقلية والنفسية، من الملائكة السماوية والأرضية، الموكلة بخلق مواد الحيوانات، من الجماد والنبات، فبتعديلها صور الحيوانات في مواد النطف منقوشة، وبتقويمها بسائط الأشكال على بسيط الهيولى مفروشة.</span><br/><span>تفريع شهودي</span><br/><span>"كلتا يدي الرحمان يمين"،</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="48:10" id="qr-shirazi-48-10">يَدُ ٱللَّهِ فَوْقَ أَيْدِيهِمْ</span><a class="vn" href="/quran/48/10" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span/></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:67" id="qr-shirazi-39-67">وَٱلأَرْضُ جَمِيعـاً قَبْضَـتُهُ يَوْمَ ٱلْقِيَامَةِ وَٱلسَّمَاوَاتُ مَطْوِيَّاتٌ بِيَمِينِهِ</span><a class="vn" href="/quran/39/67" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، ومن انكشف له معرفة ذات الله وتقديسه عن وصمة الإشتراك والإمكان، وتنزيه صفاته الحقيقية عن شَوْب التكثّر والنقصان، وتمجيد صفاته الفعلية العملية عن القصور والحدثان، فينكشف له أن معنى القدرة الإلهية ليس كالقدرة التي في الحيوان - وهي القسمة المتساوية طرفاها، المفتقرة إلى الداعي والرجحان - وينكشف له أن يمينه ليست كالأيمان.</span><br/><span>فإذا علم معرفة الذات والصفة والقدرة واليد، يظهر له أن الشمس والقمر، والكواكب والأفلاك، والمطر والغيم، والهواء والماء والأرض، وكل ما يحصل منه وجود الحيوان من مواد النُطَف والأركان، كلها مسخّرات بيمينه وفي قبضة قدرته تسخّر القلم في يد الكاتب، فإذا علم ذلك، انصرف عنه الشيطان وَخَنَسَ، لأن توحيده عن مزج الشرك مقدس، ووجه قلبه متوجه إلى فاطر السماوات والأرض حنيفاً مسلماً وما كان من المشركين.</span><br/><span>اشارة أخرى</span><br/><span>في كيفية خلقة الحيوان مما عملته أيدي الرحمان</span><br/><span>قد مرت الإشارة منّا سابقاً، إلى أن طينة الإنسان وحصته الحيوانية إنما قبضتها وعملتها ملائكة الله، وبهذا الإعتبار توفّته رسل الله، فلنبيّن كيفية خلقه الحيوان مما عملته أيدي الرحمان، سواء كان مما هو داخل مملكة الإنسان وأجزاء هذا القوام، أو مما ملّكه الله له من الدواب والأنعام، وذلّله وسخره للحمل والركوب له وللزينة وغيرها من أغراض عالم الأجسام، ليحصل لك الإطلاع على أفعال بعض ملائكة الله السفلية الموكلة بعالم الحيوان، بل الإنسان، المقبوضة المسخرة لملائكة أُخرى علوية مطوية تحت أيدي قدرة الله الرحمان، ليمكنك الشكر والحمد على نِعَمه المتعلقة بقوام الحياة الدنيا، المتوقفة عليها أسباب معيشتك الأخرى، ومقدمات سفرك إلى الله وقدومك بين يديه من مركبك وزادك، وإنما مركبك البدن والقوى، وزاد سفرك الذي لأجله خلقت العلم، والتقوى، وأسباب ما خلقه الله وهيّأ لك من أجناس هذا العالم كالشجر والدواب والأنعام.</span><br/><span>فمن نِعم الله عليك، الملائكة الموكلة ببدنك وبما هو تحت تصرفك من الأنعام والعبيد فيما يرجع إلى الأكل والغذاء، ويتوقف عليه الحيوان في الحدوث والبقاء، فإن كل جزء من أجزاء بدنك - بل من أجزاء كل حيوان ونبات - لا يتغذى إلاّ بأن يوكل به سبعة من الملائكة - هو أقل - إلى عشرة، إلى مأة إلى ما وراء ذلك.</span><br/><span>وبيانه أن معنى الغذاء أن يقوم جزء من الغذاء مكان جزء قد تلف من بدنك لإستيلاء الحرارات المحللات عليه، وهي الغريزية والأسطقسية الداخلتان، والشمسية والتحريكية الخارجتان، وحرارة الهواء المطيفة بك، وذلك الغذاء جسم نباتي أو حيواني يصير دماً في آخر الأمر، ثم يصير لحماً وعظماً وعصباً، وهو لا يتحرك من مكانه بنفسه، ولا يتغير في حاله بنفسه، ومجرد الطبع لا يكفي في تردده في جهاته وأطواره، كما أن البُرّ بنفسه لا يصير طحيناً ثم عجيناً ثم خبزاً مستديراً مطبوخاً إلاّ بصنّاع كثيرة، فكذلك الدم لا يصير لحماً وعظماً وعروقاً وعصباً إلاّ بصُنّاع في الباطن هم الملائكة، كما أن الصنّاع في الظاهر هم أهل البلد.</span><br/><span>وقد أسبغ الله عليكم نعمه ظاهرة وباطنة، فلا ينبغي أن تغفل عن نعمه الباطنة وتجحدها، فنقول: لا بد أولاً من مَلك يجذب الغذاء ويقبض طينة الخلقة إلى جوار اللحم والعظم، لِمَا علمت أن الغذاء لا يتحرك بنفسه، بل بمحرك غائب عن البصر، ثم لا بد من مَلَك آخر يمسك الغذاء في جواره حتى يتغير، لأن الاستحالة حركة، وكل حركة إنما وقعت في زمان، ثم لا بد من ثالث يخلع عنه صورة الدم، ومن رابع يكسوه صورة اللحم والعظم أو العصب، ومن خامس يدفع الفضل الفاضل من حاجة الغذاء، ومن سادس يلصق ما اكتسى بصورة العظم بالعظم حتى لا يكون منفصلاً، ولا بدّ من سابع يرعى المقادير في الإلصاق.</span><br/><span>شك وتحقيق</span><br/><span>فإن قلت: فهلاّ فُوِضّتَ هذه الأفعال إلى مَلَك واحد، ولِمَ افتقرت إلى سبعة أملاك، والحنطة أيضاً تحتاج إلى من يطحن أولاً، ثم إلى من يميز عنه النخالة ويدفع عنه الفضالة ثانياً، ثم إلى من يصب عليه الماء ثالثاً، ثم إلى من يعجن رابعاً، ثم إلى من يقطعه كرات مدورات خامساً، ثم إلى من يرقّقها دوائر عريضة ورغفاناً مستديرة سادساً، ثم إلى من يلصقها بالتنور سابعاً، فلا كانت أفعال الملائكة باطناً كأفعال الإنس ظاهراً؟</span><br/><span>فاعلم أن خِلقة الملائكة تخالف خِلقة الإنس، ما من واحد إلاّ وهو وحداني الصفة، ليس فيه خلط وتركيب، فلا يكون لكل واحد إلاّ فعل واحد، وإليه الإشارة بقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:164" id="qr-shirazi-37-164">وَمَا مِنَّآ إِلاَّ لَهُ مَقَامٌ مَّعْلُومٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/164" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>نعم ربما يصدر منه - إذا كان علوياً - أفعال متعددة باستخدام وسائط مسخرة مقهورة له بجهات متعددة ترتقي إلى جهة واحدة.</span><br/><span>وتحقيق ذلك موكول إلى علم آخر، به يعلم النظم والترتيب بين ملائكة الله العلوية والسفلية، ولذلك ليس بينهم تنافس وتقابل ولا تفاخر، بل مثالهم في تعيين ماهية كل واحد وفعله مثال الحواس الخمس، فإن البصر لا يزاحم السمع ولا يشاركه في إدراك الأصوات، ولا الشم يزاحمها، ولا هما ينازعان الشم، وليس كاليد اللحمي والرِجْل، فإنك قد تبطش بأصابع الرِجْل بطشاً ضعيفاً فتزاحم به اليد، وقد تضرب غيرك برأسك مكان اليد التي هي آلة الضرب، ولا كالإنسان الواحد الذي يتولى بنفسه الطحن والعجن والخبز، فإن هذا نوع من الإعوجاج والعدول عن العدل، سببه اختلاف صفة الإنسان واختلاف دواعيه وتكثّر أغراضه، فلما لم يكن وحداني الصفة، لم يكن وحداني الفعل، ولذلك ترى الإنسان يطيع الله مرة ويعصيه أخرى لاختلاف دواعيه وصفاته الروحانية والجسمانية، ولو تفرد الإنسان بذاته وطبعه، ولم يتغيّر عمّا فطره الله عليه، لم تكن أفعاله إلاّ على نظم حكمي وترتيب طبيعي.</span><br/><span>وذلك الإختلاف غير ممكن في طبائع الملائكة، بل هم مجبولون على الطاعة، مفطورون على العبودية والخدمة، لا مجال للمعصية في حقهم، فلا جَرَم لا يعصون الله ما أمرهم ويفعلون ما يؤمرون، يُسبّحون الليل والنهار لا يفترون، والراكع منهم راكع أبداً، والساجد منهم ساجد أبداً، لا اختلاف في أفعالهم ولا فتور في أعمالهم، ولكل واحد منهم مقام معلوم لا يتعدّاه.</span><br/><span>وطاعتهم لله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>من حيث لا مجال للمخالفة فيهم، تشبه طاعة أطرافك لك، فإنك مهما جزمت الإرادة بفتح الأجفان، لم يكن للجفن الصحيح تمرد وتردد واختلاف في طاعتك مرة ومعصيتك أخرى، بل كأنه منتظر لأمرك ونهيكِ فينفتح وينطبق متصلاً بإشارتك، فهذا يشبهه من وجه ولكن يخالفه من وجه، إذ الجفن لا علم له بما يصدر من الحركة فتحاً وإطباقاً، والملائكة أحياء عالمون بما يفعلون.</span><br/><span>فإذن هذه نعمة الله عليك من جملة الملائكة الأرضية العمّالة، لخلقة الحيوان، وهي بعض نعم الله عليك من الملائكة العلمية والعملية الموكلة بباطنك وظاهرك وقلبك وقالبك، يجب عليك شكر هذه النعم الخفية والجلية.</span><br/><span>ومن كفر بشيء منها كفر بالجميع من حيث لا يشعر، فإن من كفر بالقدرة على فتح العين التي من جملة نعم الله في الأجفان، التي من جملتها خلق أطرافها حادة منطبقة على الحدقة، وما يتوقف عليه من الغذاء وأسباب التغذية، فقد كفر بالعين وما يتوقف عليه من الموجودات، إذ الأجفان لا تقوم إلاّ بالعين، ولا العين إلاّ بالرأس، ولا الرأس إلاّ بجميع البدن، ولا البدن إلاّ بالغذاء، ولا الغذاء إلاّ بالماء والأرض والهواء والمطر والغيم، ولا تقوم هي إلاّ بالشمس والقمر والنجوم، ولا يقوم شيء منها إلاّ بالسموات، ولا السموات إلاّ بالملائكة المحركة، ولا هي إلاّ بعالم الأمر لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:54" id="qr-shirazi-7-54">وَٱلشَّمْسَ وَٱلْقَمَرَ وَٱلنُّجُومَ مُسَخَّرَاتٍ بِأَمْرِهِ</span><a class="vn" href="/quran/7/54" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:12" id="qr-shirazi-41-12">وَأَوْحَىٰ فِي كُلِّ سَمَآءٍ أَمْرَهَا</span><a class="vn" href="/quran/41/12" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>فإن الكل كالشيء الواحد الطبيعي، المرتبط بعضه ببعض، كارتباط أعضاء بدن الإنسان الواحد بعضها ببعض، وارتباط بدنه بنفسه، ونفسه بروحه وعقله، والكل مرتبط به</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في الوجود،</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:54" id="qr-shirazi-7-54">أَلاَ لَهُ ٱلْخَلْقُ وَٱلأَمْرُ</span><a class="vn" href="/quran/7/54" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. فإذنَ، من كفر بفتح العين فقد كفر كل نعمة من نعم الله من منتهى الثريّا إلى منتهى الثرى من وجوه كثيرة:</span><br/><span>منها: ما ذكرنا من وجود السوابق التي تتوقف هي عليه، كالنظر والمشاهدة ثم التخيل، ثم التذكر، ثم التعقل، ثم الإنتقال من تعقل إلى تقعل آخر، وهكذا إلى تعقل، المبادي الفعلية، ثم تعقل وجود المبدء</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، ثم صفاته الجمالية، ثم الجلالية، ثم الإضافية الإلهية، ثم الافعالية، ثم الآثارية، ثم الاستغراق في شهود كبريائه وجماله، والإنخراط في سلك عبيده المهيمين في ملاحظة عظمته وجلاله، فإن الجميع مما يتوقف على فتح العين، فإن من فقد حِساً فقد علِماً، فمن جحدة فقد جحد الكل، فلم يبق فَلَك ولا مَلَك ولا حيوان ولا نبات ولا جماد ولا بر ولا بحر إلاّ ويلعنه.</span><br/><span>ولذلك ورد في الأخبار: "إن البقعة التي تجتمع فيها جماعة إما أن تلعنهم إذا تفرقوا، أو تستغفر لهم"، وكذلك ورد في الحديث:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"إن العالم يستغفر له كل شيء حتى الحوت في البحر"</span></hadeeth><tafsir><span>، و "إن الملائكة يلعنون العصاة"، في ألفاظ كثيرة لا يمكن إحصائها.</span><br/><span>وكل ذلك إشارة إلى أن العاصي بتفريطة واحدة جنى على جميع ما في الملك والملكوت، وقد أهلك نفسه إلاّ أن يُتْبع السيّئة بالحسنة، فيتبدل اللعن بالاستغفار، فعسى الله أن يتوب عليه ويتجاوز عنه، فافهم، ثم افهم.</span><br/><span>ولنرجع إلى ما كنا فيه فنقول:</span><br/><span>من جملة ما يتوقف عليه وجود الأنعام وسائر الحيوان فضلاً عن الإنسان مما عملته أيدي الرحمان وملائكة الله العزيز المنّان، تحصيل وجود الأطعمة حتى تصير صالحة للاغتذاء، وتستعد لأن تتصرف فيها الملائكة السبعة المذكورة أولاً.</span><br/><span>فاعلم أن الأطعمة كثيرة، ولله في خلقتها عجائب كثيرة لا يحصى عددها، وأسباب متوالية لا يتناهي وصفها، وذكر ذلك في كل طعام مما يطول، إذ لا طعمة إما أغذية وإما أدوية وإما فواكه.</span><br/><span>فلنأخذ الأغذية - فإنها الأصل -، ولنأخذ من جملتها الحبوب، بل حبة من الشعير أو الحنطة التي يتغذى بها الحيوان أو الإنسان، فنقول: إذا وجدت حبة أو حبّات، فلو أكلتها أو أطعمت بها دابتك لفنَتْ وبقيتَ جائعاً أو بَقيتَ دابتك كذلك، فما أحوجك أن تنمو الحبة في نفسها أو تتضاعف حتى تفي بجميع حاجاتك، فخلق الله في الحبة من القوى ما تتغذى - كما خلق فيك -، فإن النبات إنما يفارقك في الحسّ والحركة لا في الإغتذاء، ولسنا نطنب في ذكر آلات النبات في اجتذاب الغذاء إلى نفسه وامساكها، وهضمها ودفع فضولها، ولكن كلامنا في نفس الغذاء - كيف يحصل - لا في الإغتذاء به.</span><br/><span>فنقول: كما أن الخشب والتراب لا يصلح لغذائك، بل تحتاج إلى طعام مخصوص مناسب لك، فكذا الحبة لا تغتذي بكل شيء، بل تحتاج إلى شيء مخصوص مناسب لها، بدليل أنه لو تركتها في البيت لم تزد بمجرد مصادفة الهواء، ولو تركتها في الماء لم تزد، ولو تركتها في أرض لا ماء فيها لم تزد، بل لا بد من أرض فيها ماء يمتزج ماؤها بالأرض، فيصير طيناً، وإليه الإشارة بقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="80:24" id="qr-shirazi-80-24">فَلْيَنظُرِ ٱلإِنسَانُ إِلَىٰ طَعَامِهِ</span><a class="vn" href="/quran/80/24" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" data-v="80:25" id="qr-shirazi-80-25">أَنَّا صَبَبْنَا ٱلْمَآءَ صَبّاً</span><a class="vn" href="/quran/80/25" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>- الآية.</span><br/><span>ثم لا يكفي الماء والتراب، إذ لو تركتها في أرض نَديَّة صلبة متراكمة، لم تنبت لفقد الهواء، فيحتاج إلى أرض خربة متخلخلة، يتخلخل الهواء إليها، ثم الهواء لا يتحرك إليها بنفسه، فيحتاج إلى ريح يحرك الهواء ويضربه بقهر وعنف على وجه الأرض حتى ينفذ فيها، وإليها الإشارة بقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:22" id="qr-shirazi-15-22">وَأَرْسَلْنَا ٱلرِّيَاحَ لَوَاقِحَ</span><a class="vn" href="/quran/15/22" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وإنما لقاحها في إيقاع الإزدواج بين الهواء والماء والأرض، ثم كل ذلك لا يكفي لو كان في برد مفرط وشتاء شاق، فيحتاج إلى حرارة الربيع والصيف، فقد ثبت احتياج غذائها إلى هذه الأربع.</span><br/><span>فانظر إلى ما يحتاج إليه الماء، فيسال في أرض الزراعة من البحار والعيون والأنهار والسواقي، فانظر كيف خلق الله البحار، وفجّر العيون، وأجرى منها الأنهار بيد ملائكة موكلة بها، تسمى بمَلَك البحار ومَلَك الأنهار.</span><br/><span>ثم الأرض ربما تكون مرتفعة والمياه لا ترتفع إليها، فانظر كيف خلق الله الغيوم، فسلط الرياح عليها لتسوقها تلك الرياح بإذنه إلى أقطار العالم - وهي سحب ثقال حوامل بالماء -، ثم كيف يرسله مدراراً بيد مَلَك الأمطار على وجه الأرض في وقت الربيع والخريف على حسب الحاجة.</span><br/><span>وانظر كيف خلق الجبال لها قوة حافظة للمياه، ومَلَكاً موكلاً بها، وآخر موكلاً بتفجير العيون منها تدريجاً، فلو خرجت دفعة لخربت البلاد وهلك الزرع والأنعام والمواشي، ونِعم الله في السحاب والجبال والبحار والأمطار لا يمكن احصاؤها وإحصاء ملائكة عمّالة لها بإذن الله.</span><br/><span>وأما الحرارة فإنها لا تحصل من الماء والأرض - وكلاهما باردان - فانظر كيف سخّر الشمس وكيف جعلها مع بُعدها عن الأرض مسخنة للأرض في وقت دون وقت آخر، فيحصل البرد عند الحاجة إليه، والحر عند الحاجة إليه، فهذه إحدى حِكَم الشمس - والحِكم فيها أكثر من أن تحصى -.</span><br/><span>ثم النبات إذا ارتفع عن الأرض، فإن في كثير منها انعقاداً وصلابة تفتقر إلى رطوبة غريزية تنضج وتصبغها، فانظر كيف خلق القمر وجعل من خاصيته نضج الفواكه وصبغها بتقدير الفاطر الحكيم.</span><br/><span>بل نقول: كل كوكب في السماء فقد سخّره لنوع فائدة وحكمة، كما سخّر الشمس للتسخين، والقمر للترطيب، بل لا يخلو واحد منها عن حكم كثيرة لا تفي قوة البشر باحصائها، ولو لم يكن كذلك لكان خلقها عبثاً وباطلاً، ولم يصح قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:191" id="qr-shirazi-3-191">رَبَّنَآ مَا خَلَقْتَ هَذا بَاطِلاً</span><a class="vn" href="/quran/3/191" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:16" id="qr-shirazi-21-16">وَمَا خَلَقْنَا ٱلسَّمَآءَ وَٱلأَرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا لاَعِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/16" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وكما أنه ليس في أعضائك عضو إلاّ لفائدة فالعالم كله كشخص واحد، وآحاد أجسامه كالأعضاء له، وهي متعاونة تعاون أعضاء بدنك في جملة بدنك، وشرح ذلك يطول، وأكثر الناس غافلون عن حكم الله في السماء والأرض، جاحدون في خلقها، معرضون عن آياتها، لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:32" id="qr-shirazi-21-32">وَهُمْ عَنْ آيَاتِهَا مُعْرِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/32" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وتوهم بعضهم أن التفكر في حكمة ما في السموات والتدبر في آياتها يستلزم الإيمان بالنجوم المنهي عنه في الشرع، لجهلهم بامتياز هذا العلم عن علم الأحكاميين، الذين يحكمون على الكواكب بآثار أرضية في ساعات معيّنة رجماً بالغيب، بحسب تخمينات ومجازفات وتجارب ناقصة، فأحكامهم من هذه الجهة كاذبة وأن اتفقت أحياناً.</span><br/><span>وليس كذلك علم الهيئة والهندسة والحساب من الرياضي، ولا علم السماء والعالم من الطبيعي، ولا البحث عن مبادئها وغاياتها والنظر في الآثار والحكم المترتبّة عليها كليّة من العلم الإلهي، فإن جميع ذلك من العلوم الشريفة ومن الحكمة الممدوحة في الكتاب والسنّة، إلاّ أن بعضها أشرف من بعض، وهو ما يكون أوثق برهاناً، وأعلى لِميّة، وأقصى غاية، وأرفع غرضاً وفائدة، ولذلك</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"نظر رسول الله (صلى الله عليه وآله) إلى السماء وتدبر في نجومها وقرأ قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:191" id="qr-shirazi-3-191">رَبَّنَآ مَا خَلَقْتَ هَذا بَاطِلاً سُبْحَانَكَ فَقِنَا عَذَابَ النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/3/191" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> ثم قال: ويل لمن قرأ هذه الآية ثم مسح بها سبلته"</span></hadeeth><tafsir><span>ومعناه أن يقرأ ويترك التأمل، ويقتصر من فهم ملكوت السموات على أن يعرف لون السماء وضوء الكواكب وذلك مما يعرفه البهائم أيضاً، فمن قنع منه بمعرفة ذلك فهو الذي مسح سبلته.</span><br/><span>وأقول: قوله (صلى الله عليه وآله) عقيب قراءة الآية، إشارة إلى تفسير الآية ولميّة عذاب النار، المفهوم من فحواها بواسطة "الفاء" التفريعية، الدالة على أن التدبر في النجوم، والعلم بحقيقة ما في السماء يوجب الوقاية عن عذاب النار، والجهل بها والإعراض عن آياتها يوجب العذاب الدائم والحرمان عن لقائه والطرد عن رحمته، والبعد عن حضرته، فلّله في ملكوت السماء والأرض والآفاق والأنفس والحيوانات والنبات عجائب حكمة تطلب معرفتها أهل المحبة الإلهية، فإن من أحب عالماً أحب مطالعة تصنيفه، فلا يزال مشغوفاً بتصانيفه ليزداد بمزيد الوقوف على عجائب حكمته وعلمه وحاله، فكذلك الأمر في عجائب صنع الله، فإن العالم كله من تصنيفه، بل تصنيف المصنفين كلهم من تصنيفه الذي صنّفه بواسطة عباده أو كتبه في قلوب أوليائه</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="58:22" id="qr-shirazi-58-22">أُوْلَـٰئِكَ كَتَبَ فِي قُلُوبِهِمُ ٱلإِيمَانَ</span><a class="vn" href="/quran/58/22" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فلا تتعجب من تصنيف المصنّفين، بل من الذي سخّرهم للتأليف بما أنعم عليهم من هدايته وتسديده وتعريفه.</span><br/><span>والمقصود، أن غذاء النبات لا يحصل إلاّ بالماء والهواء والشمس والقمر والكواكب، ولا يتم ذلك إلاّ بالأفلاك التي هي مركوزة فيها، ولا تتم الأفلاك إلاّ بحركاتها، ولا تتم حركاتها إلاّ بملائكة سماوية يحركونها - وكذلك تتمادى إلى أسباب قاصية - وهي حَرِيّة بأن تكون بأيدي الرحمٰن.</span><br/><span>طريقة أخرى</span><br/><span>اعلم أن الذي ينبت في الأرض من النبات، لا يمكن أن يقضم أو يؤكل - وهو كذلك - بل لا بد في كل واحد من اصلاح وطبخ، وتركيب وتنظيف بالقاء البعض وإبقاء البعض، إلى أمور أخرى كآلات الحصاد والتصفية (والتنقية) والنقل والتحويل مما يطول.</span><br/><span>فأول ما يحتاج إليه الحراث (الحرث) - ليزرع ويصلح الأرض - الثور الذي يثير الأرض والفدّان وجميع أسبابه، ثم بعد ذلك التعهد لسقي الماء مدة، ثم تنقية الأرض من الحشيش، ثم الحصاد، ثم الفرك والتنقية، ثم الطحن، ثم العجن، ثم الخبز إن كان للإنسان، فكذلك إن كان للحيوان الذي له حرمة، لأن قضيمته تتوقف على الإنسان وهو يحتاج إلى الأكل.</span><br/><span>فتأمل عدد هذه الأفعال التي ذكرناها وما لم نذكره، وعدد الأشخاص القائمين بها، وعدد الآلات التي يحتاج إليها - من الحديد والخشب والحجر وغيره - ويحتاج إليها النجار والحداد وغيرهم، الذين يعملون هذه الآلات القريبة بآلات أخرى بعيدة حديدية أو خشبية، تفتقر هي أيضاً في وجودها إلى آلات غيرها وهكذا.</span><br/><span>فانظر إلى حاجة الحداد إلى الحديد والرصاص والنحاس، وانظر كيف خلق الجبال والأحجار، وكيف جعل الأرض قطعاً متجاورات مختلفة، فإن فتّشت علمت أن رغيفاً واحداً لا يستدير بحيث يصلح لأكلك - يا مسكين - ما لم يعمل عليه أكثر من ألف صانع، فابتدئ من المَلَك الذي يزجي السحاب لينزل الماء إلى آخر الأعمال التي من جهة الملائكة، حتى ينتهي إلى عمل الإنسان، فإذا استدار فقد عمل فيه قريب من سبعة آلاف صانع، كل صانع أصل من أصول الصنائع التي تتم بها مصلحة الخلق.</span><br/><span>ثم تأمل كثرة أعمال الإنسان في تلك الآلات، حتى أن الإبرة - التي هي آلة صغيرة يفتقر إليها في بعض أمور الحراثة، وفي خيط اللباس للزارع الذي يمنع عنه البرد - لا يصلح صورتها من حديد يصلح للإبرة إلاّ بعد أن تمر على يد الإبَريّ خمسة وعشرين مرة يتعاطى في كل مرة عملاً.</span><br/><span>فلو لم يجمع الله البلاد، ولو لم يسخر العباد، وافتقرت إلى عمل المنجل الذي يحصد به البُر والشعير مثلاً بعد نباته ويبسه، لنفد عمرك وعجزت عنه.</span><br/><span>ثم إن هؤلاء الصنّاع المصلحين للآلات والأطعمة وغيرها، لو تفرقت آراؤهم، وتنافرت طباعهم - تنافر طباع الوحش -، لتبددوا وتفرقوا وتباعدوا، ولم ينتفع بعضهم ببعض، بل كانوا كالوحش لا يحويهم مكان واحد، ولا يجمعهم غرض واحد، فانظر كيف ألّف الله بين قلوبهم، ولو أنفقت ما في الأرض جميعاً ما ألّفت بين قلوبهم، فلأجل الألف وتعارف الأرواح، اجتمعوا وائتلفوا وبنوا المدن والبلاد، ورتبوا المساكن والدور متقاربة متجاورة، ورتبوا الأسواق والخانات وسائر أصناف البقاع.</span><br/><span>ثم هذه المحبة مما قد تزول بأغراض يتزاحمون عليها ويتنافسون فيها، وفي جِبلّة الإنسان الغيظ والحسد والمنافسة، وذلك يؤدي إلى التقابل والتنافر، فانظر كيف سلط الله السلاطين وأيّدهم بالقوة والقدرة، وألقى رعبهم في قلوب الرعايا حتى أذعنوا لهم طوعاً أو كرهاً.</span><br/><span>وكيف هدى الله السلاطين إلى طريق اصلاح البلاد حتى رتبوا أجزاء المدن كأنها أجزاء شخص واحد يتعاون على غرض واحد، ينتفع البعض منها بالبعض، ورتبوا الرؤساء والقضاة والسجن وزعماء الأسواق، واضطروا الخلق إلى قانون العدل، وألزموهم التساعد والتعاون، حتى صار الحدّاد ينتفع بالقصّاب، والخبّاز، وسائر أهل البلد، وكلهم ينتفعون بالحدّاد، وصار الحجّام ينتفع بالحارث، والحارث بالحجّام، وينتفع كل واحد بكل واحد، كما يتعاون جميع أجزاء البدن وينتفع بعضها ببعض.</span><br/><span>فانظر كيف بعث الأنبياء حتى أصلحوا السلاطين المصلحين للرعايا، وعرفوهم قوانين الشرع في حفظ العدل بين الرعايا، وقوانين السياسة في ضبطهم، وكشفوا عن أحكام الإمامة والقضاء والسلطنة، وأحكام الفقه في المعاملات والمناكح والسياسات والحدود والجراحات ما اهتدوا به إلى اصلاح الدنيا، فضلاً عمّا أرشدوهم إليه من إصلاح الدين.</span><br/><span>فانظر كيف أصلح الله الأنبياء بالملائكة - الذين هم أيدي الرحمان - وكيف أصلح الله هذه الملائكة بعضهم ببعض، إلى أن ينتهي إلى المقرّبين الذين هم أعين الله التي لا تنام، كما قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="52:48" id="qr-shirazi-52-48">فَإِنَّكَ بِأَعْيُنِنَا</span><a class="vn" href="/quran/52/48" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وهكذا إلى أن ينتهي إلى الملك المقرّب الذي لا واسطة بينه وبين الله.</span><br/><span>فالخبّاز يصلح الخبز، والطحّان يصلح الحَبّ بالطحن، والحرّاث يصلحه بالحصاد، والحدّاد يصلح آلات الحرّاث، والنّجار يصلح آلات الحداد، وكذا جميع أرباب الصناعات المصلحين لآلات الأطعمة، والسلطان يصلح الصنّاعين، والعلماء يصلحون السلاطين، والأنبياء يصلحون العلماء، الذين هم ورثة الأنبياء، والملائكة يصلحون الأنبياء إلى أن ينتهي إلى حضرة الربوبية، ويد الله التي فوق أيديهم، وقدرته النافذة في جميع المخلوقات، وسمعه وبصره وعينه التي لا تنام، وشمس وجهه الذي هو ينبوع كل حسن ونظام، ومطلع كل كمال وتمام، وغاية كل حركة وسعي واهتمام، وغاية كل معرفة وهداية وعلم وكلام، والكل من رشحات وجوده وتوابع خيره وجوده، وهو منعم جميع النعم، ورب الأرباب ومسبّب الأسباب.</span><br/><span>فإذا تقرر عندك - أيها القارئ لكتاب الله - هذه المقدمات، وتأملت في هذه الأسباب المترتبة لخلقة الحيوان المعمولة لأجل الإنسان تأملاً كاملاً، وتدبرت فيها تدبراً شافياً، علمت بما في هذه الآية من الإشارة إلى آثار حكمة الله العظيمة وبدائع لطفه وإحسانه، والإشعار بنعمه الجسيمة وامتنانه.</span><br/><span>فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَمْ يَرَوْاْ</span><span class="ve">﴾</span></span>: استفهام معناه الأمر بالنظر والإعتبار والحثّ على التدبر والاستبصار في الأمور التي ذكرنا شطراً منها، مما تتوقف عليها خلقة الحيوان، لينكشف على المتأمل أن أسباب خلقته لا تتم إلاّ بما عملته أيدي الرحمان، ليتمكن على قليل من شكر نعمه العظيمة، ويهتدي إلى لمعة من معرفة جوده وحكمته الجليلة.</span><br/><span>ولولا فضله ورحمته وهدايته إذ قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:69" id="qr-shirazi-29-69">وَٱلَّذِينَ جَاهَدُواْ فِينَا لَنَهْدِيَنَّهُمْ سُبُلَنَا</span><a class="vn" href="/quran/29/69" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، لما اهتدينا إلى معرفة هذه النبذة اليسيرة من نعمته وحكمته</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:49" id="qr-shirazi-29-49">بَلْ هُوَ آيَاتٌ بَيِّنَاتٌ فِي صُدُورِ ٱلَّذِينَ أُوتُواْ ٱلْعِلْمَ وَمَا يَجْحَدُ بِآيَاتِنَآ إِلاَّ ٱلظَّالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/49" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>ولولا عزله إيّانا عن أن نطيح بعين الطمع إلى الإحاطة بكُنْه نعمه، وتحذيره وتحذير رسوله إيّانا عن التفكر في ذاته، لَتَشَوّقنا إلى طلب الإحاطة والاستقصاء بكُنْه نعمه، وتطلعنا إلى التفكر في ذاته، وطلب الإكتناه بحقيقته، لكن عَزَلنا بحكم القهر والقدرة، فقال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:34" id="qr-shirazi-14-34">وَإِن تَعُدُّواْ نِعْمَتَ ٱللَّهِ لاَ تُحْصُوهَا</span><a class="vn" href="/quran/14/34" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وحذرنا بحكم الصمدية وشدة النورية التي احتجب بها، فقال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:30" id="qr-shirazi-3-30">وَيُحَذِّرُكُمُ ٱللَّهُ نَفْسَهُ وَٱللَّهُ رَؤُوفُ بِٱلْعِبَادِ</span><a class="vn" href="/quran/3/30" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال نبيه المنذر (صلى الله عليه وآله):</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"تفكروا في آلاء الله ولا تتفكروا في الله"</span><br/></hadeeth><span><tafsir><span>فإن تكلمنا فبلطفه وإذنه انبسطنا، وإن سكتنا فبغلبة نوره وقهره انقبضنا، فالحمد لله الذي ميّزنا عن الجاحدين لأنوار الربوبية والكفار، وأسمعنا في كل لحظة من لحظات العمر قبل انقضاء الأعمار نداء الملك الجبار:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:16" id="qr-shirazi-40-16">لِّمَنِ ٱلْمُلْكُ ٱلْيَوْمَ لِلَّهِ ٱلْوَاحِدِ ٱلْقَهَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/16" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="117.bd3d6"/></span></span></span></span></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:72"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:72" id="qr-shirazi-36-72">وَذَلَّلْنَاهَا لَهُمْ فَمِنْهَا رَكُوبُهُمْ وَمِنْهَا يَأْكُلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/72" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.665Af"/><p id="117.eccE5"><span><tafsir><span>من شواذ القراءات قراءة الحسن والأعمش: "ركوبهم" بالضم، وقراءة عائشة وأبي بن كعب "ركوبتهم" أما الركوب فمصدر على حذف مضاف، كذو وأمثاله، ويجوز أن يكون التقدير: "فمن منافعها ركوبهم" كما يقول الإنسان لغيره: "من بركاتك وصول الخير إليّ".</span><br/><span>وأما "الركوب" و "الركوبة" فهما ما يركب كالقتوب والقتوبة، والحلوب والحلوبة - لما يقتب ويحلب - وقيل: "الركوبة" جمع.</span><br/><span>وذلّلناها لهم - أي: سخّرناها لهم حتى صارت منقادة، ولولا تذليله وتسخيره لها وإلاّ فمن الذي يقدر عليها كما قيل:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>يصرّفه الصبي بكل وجه</span>  ***  </span><span><span>ويحبسه على الخسف الجرير</span></span><br/><span><span>وتضربه الوليدة بالهراوى</span>  ***  </span><span><span>فلا غير لديه ولا نكير</span></span></p><span><tafsir><span>ولهذا ألزم الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>الراكب أن يشكر هذه النعمة ويسبّح بقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:13" id="qr-shirazi-43-13">سُبْحَانَ ٱلَّذِي سَخَّرَ لَنَا هَـٰذَا وَمَا كُنَّا لَهُ مُقْرِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/13" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>فمنها ركوبهم ومنها يأكلون - قسّم الأنعام بأن جعل منها ما يركب، ومنها ما يذبح فينتفع بلحمه ويؤكل.</span><br/><span>تبصرة عقلية</span><br/><span>لما أشار</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>إلى مبدء وجود الحيوان وغايته من ملائكة الله المكرمين وأوليائه الصالحين، أراد أن يشير إلى بعض منافعه العرضيّة وفوائده التبعية، وقد تقرر عند الحكماء في العلوم النظرية، الفرق بين ما هو علّة غائية ماهيّة وغاية ذاتية وجوداً، وبين ما يتبعها - سواء كانت من الضروريات اللازمة أو من التفضلات الزائدة - وبيّنوا ذلك بأدلة موضحة وأمثلة كاشفة، وحكموا بأن أفعال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وأن لم يكن لها علة غائية، ولكن ذاته ذات لا تحصل منه الأشياء إلاّ على أتم ما ينبغي وأبلغ ما يتصور من النظام - سواء كان ضرورياً كوجود العقل للإنسان والمعرفة للعقل والنبي للأمة، أو غير ضروري لكنه من التفضلات المستحسنة، كإنبات الشعر على الحاجبين، وتقعير الأخمصين للقدمين -.</span><br/><span>فكما أن الماء والنار والشمس والقمر إنما تفعل أفاعيلها - من التبريد والتسخين والتنوير - لحفظ كمالاتها، لا لانتفاع غيرها، ولكن يلزمها انتفاع الغير، وكذلك مقصود الأفلاك في حركاتها هي الطاعة لله والخدمة لما وراءها، والتشبّه بالخير الأقصى بوساطة المعشوقات الكاملة العقلية، فلكل منها مطاع معشوق يخصه - وإلاّ لما اختلفت الجهات والحركات - وللجميع إله واحد ومحبوب واحد، يضمحل تحت نور كبريائه كل خير ومحبوب دونه، هو الذي أدار رحاها وبسم الله مجراها ومرساها، ومطلوبها في الحركات والصلوات والركوع والسجود، وطاعة الله وطلب التقرب منه والتشبّه بما عنده، لا نظام السفليات من الإنسان والحيوان والنبات، إلاّ أنها يترشح منها نظام ما دونها على أبلغ وجه وأتمّه، كما قيل: "وللأرض من كأس الكرام نصيب"، فإن الأرض والأرضيات مما لا قدر لها محسوساً حتى تتحرك لأجلها الفلكيات.</span><br/><span>وأما الإنسان الكامل، فإنه وإن كان من جهة جسميته حقيراً سفلياً غاية الحقارة والسفلية، إلاّ أنه من حيث روحه وعرفانه مما يليق أن تطوف عليه العناصر والأفلاك، وتدور حول كعبة قلبه الأجرام العلويّة بما فيها من النفوس والأملاك، لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: (لولاك لما خلقت الأفلاك).</span><br/><span>فإذا تقرر عندك ما سردنا لك، ووضح لديك ما مهّدنا لأجلك، فاعلم أن لوجود الحيوان علة غائية هي جهة ماهية الإنسان بحسب وجودها في القضاء الإلهي والعالم العقلي، وله غاية ذاتية هي ثمرة وجوده وتمامه وكماله - وهي وجود الإنسان -، إذ لأجله بنى العالم العنصري وخلق الأكوان، فهو الأصل في القصد من وجود الحيوان، والغرض من حدوث مواد العناصر والأركان، فهو الأول في التصور والتفكر، والآخر في التحصيل والعمل، وهو اللباب الأصفى من خلائق عالم الأركان، ومن فضالة وجوده خلق سائر الأكوان.</span><br/><span>وها هنا دقيقة لا ينبغي الذهول عنها، وهي أن المواد الحيوانية كلها متوجهة إلى أن يحصل منها وجود الإنسان - لأن وجوده كمالها وغايتها كما علمت - ولا ينافي هذا المعنى عدم بلوغ أكثرها إلى هذه الدرجة لما فيها من الموانع والصوارف الداخلية والخارجية، الوجودية والعدمية مما يطول شرحها.</span><br/><span>فالحيوان الكامل الواصل إلى غايته وثمرته، هو الذي وقع داخل ماهية الإنسان من حصة حيوانيته الموجودة له وفيه، وأما غيرها فهي منقطعة السير منبّتة السفر - لأجل قصور قوتها - دون المرام، وإنبتات مسافتها قبل التمام.</span><br/><span>إلاّ أنها وأن تعوقت وتعطلت عن سفرها إلى ذات الإنسان، لكنها بحسب الأكثر غير معوقة ولا معطلة عن خدمة الإنسان، بل مجبولة على طاعته، ساعية نحو الوصول إلى لوازم وجوده وعوارض كونه - من الأكل، والركوب، والمشارب والمنافع -، فغاية بعضها صيرورته غذاء الإنسان، وغاية بعض آخر كونه حاملاً لغذائه، وغاية بعض صيرورته ملاصقاً لبدنه مركوباً له، وغاية بعض آخر كونه حاملاً لما يلاصق بدنه حملاً لمحمول طبيعي كالجلود والأصواف أو لمحمول غير طبيعي كالأثواب وغيرها، إلى غير ذلك من المنافع التي تعود إلى الإنسان بوجه من الوجوه، مما يتعذر ذكرها جميعاً على التفصيل.</span><br/><span>والغرض أن وجود الإنسان هو الغاية الذاتية لوجود الحيوان وما يحتاج إليه أو ينتفع به من الأكل والركوب، وسائر المنافع والمشارب وغيرها هي من الغايات العرضية لوجوده، أو من التوابع اللازمة الضرورية أو غير الضرورية له، والجميع راجعة بوجه من الوجوه إلى الإنسان، لأن وجوده غاية الأكوان، وكمال هذا العالم وأجزائه من الأصول والأركان.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="117.a58b9"/></span></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:73"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:73" id="qr-shirazi-36-73">وَلَهُمْ فِيهَا مَنَافِعُ وَمَشَارِبُ أَفَلاَ يَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/73" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.aBEa6"/><p id="117.3beAC"><span><tafsir><span>قد أجمل الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ها هنا ذكر منافع الحيوان لظهورها على البصير المتأمل وإن غفل عنها الأكثرون، ولهذا فصّلها في موضع آخر بقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:80" id="qr-shirazi-16-80">وَجَعَلَ لَكُمْ مِّن جُلُودِ ٱلأَنْعَامِ بُيُوتاً</span><a class="vn" href="/quran/16/80" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية.</span><br/><span>وقوله: أفلا يشكرون - أي: أفلا يعرفون نعمة الله ليدَّبَّروا آياته وليتذكر أولوا الألباب؟ أفلا ينظرون في بدائع حكمة الله وآثار قدرته وجوده في هذه المخلوقات ومنافعها، ليدّبروا في عظمة خالقها وصانعها، ليعرفوا ذاته وصفاته والهيته وحكمته وقدرته ولطفه وجوده، وتخلصوا من عذاب جهنم ونار القطيعة والطرد.</span><br/><span>فمن منافعها وفوائدها التي لو نظر إليها الإنسان بعين التدبر - لا بعين الغفلة والعادة - لأكثر التعجب من حكمة خالقها ومصورها، هي جلودها وأصوافها وأوبارها وأشعارها، التي خلقها الله لباساً لخلقه، وأكناناً لهم في ظَعْنهم وإقامتهم، وآنية لاشربتهم، وأوعية لأغذيتهم، وصواناً لأقدامهم، كما جعل ألبانها ولحومها أغذية لهم.</span><br/><span>ومن فوائدها جعل بعضها زينة للركوب، وبعضها حاملة للأثقال وقاطعة للبوادي، إلى غير ذلك من آثار نعم الله الجليلة والدقيقة فيها ومنافعها الكثيرة التي خلقت لأجلها ولأجل غيرها.</span><br/><span>ومعظم منافعها أنها مواضع حكمة الله لمن تدبر فيها، ومحّال الشكر على نعم الله لمن قدر على الشكر له، وإنها أسباب اهتداء الإنسان إلى معرفة خالقه ورازقه إذا نظر وتأمل في دقائق النعمة وبدائع الصنعة المودعة فيها، فعلم من آثار اللطف والرحمة على ما قضى العجب من الحكمة، حامداً لله البارئ الحكيم، وشاكراً على نعماء الجواد الرحيم، حسبما أمر به وحثّ عليه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَلاَ يَشْكُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ومن نظر في خلقة واحد صغير من الحيوانات، لعلم من صنائع جود الله وآثار حكمته فيه ما يعجز عن وصفه ويكلّ عن الإحاطة به، إذ ما من حيوان - صغير ولا كبير - إلاّ وفيه من العجائب ما لا يحصى، بل لو أردنا أن نذكر عجائب البقّة أو النملة أو النحل أو العنكبوت - وهي من صغار الحيوانات - في بناء بيتها، وفي جمع غذائها، وفي ألفها لزوجها، وفي إدخارها لنفسها، وفي حذقها في هندسة بيتها، وفي هدايتها إلى حاجتها، لم نقدر.</span><br/><span>فانظر إلى النحل ومسدساتها، وإلى اهتدائها وتفطنّها بوحي الله إليها في اتخاذ بيوتها من الجبال ومن الشجر ومما يعرشُون، ثم اهتدائها إلى بناء بيوتها على وضع الأشكال المناسبة لأبدانها، وحيث لم يمكن في أفضل الأشكال ترامي (تراخي) بعضها لبعض من غير فرجة وفصل، تحرّت من الأشكال إلى ما هي الأشبه بالاستدارة - وهي المسدسات - لكون مساحتها كمساحة الدائرة، حاصلة من تربيع نصف قطرها في نصف محيطها، وليس غير المسدس من المضلعات هكذا، فسبحان من هداها من المعرفة والقياس ما لم يصل إليها فَهْمُ كثير من الناس.</span><br/><span>ثم انظر إلى العنكبوت ومثلّثاته على طرف نهر أو باب، كيف يطلب أولاً فرجة بين موضعين متقاربين بمقدار ذراع، حتى يمكنه أن يصل بالخيط اللُّعابي بين طرفيه، ثم يبتدئ فيلقي لعابه الخيطي إلى جانب فيلتصق به، فيعدو إلى الجانب الآخر، فيحكم الطرف الآخر من الخيط، ثم يحكم كذلك ثانياً وثالثاً ويجعل بُعْدَ ما بينها تناسباً هندسياً، حتى إذا أحكم معاقد القمط ورتب الخيوط كاللحمة اشتغل بالتسديد، فيضيف السّدى إلى اللحمة، ويحكم العقد على موضع التقاء السّدى باللحمة، ويرعى في جميع ذلك تناسب الهندسية، ويجعل ذلك شبكة لاصطياد البق والذباب، ويقعد في زاوية مترصداً لوقوع الصيد في الشبكة، فإذا وقع بادر إلى أخذه وأكله، فإن عجز عن الصيد كذلك، طلب لنفسه زاوية من حائط، ووصل بين طرفيه في الزاوية بخيط، ثم علق نفسه منها بخيط آخر وبقي متمسكاً في الهواء ينتظر ذبابة تطير، فإذا طار ذباب رمى نفسه إليه، فأخذه ولفّ خيطه على رجله وأحكمه ثم أكله.</span><br/><span>أَفَتَرى أنه يعلم هذه الصنعة من نفسه؟ أو كَوّن نفسه؟ أو كَوّنه آدمي أو علّمه؟ أو لا هادي له ولا معلّم؟ أفيشك ذو بصيرة في أنها مسكينة عاجزة ضعيفة؟ بل الفيل العظيم بشخصه، الظاهر قوته، عاجز عن أمر نفسه، فكيف هذا الحيوان الضعيف، أفلا يشهد هو وشكله وصورته وحركته وهدايته وعجائب صنعته بفاطره الحكيم ومدبّره العليم؟</span><br/><span>فالبصير يرى في هذا الحيوان الصغير من عظمة الخالق المريد الخبير، وجلاله وكمال قدرته ما تتحيّر فيه الألباب والعقول، فضلاً عن سائر الحيوانات من الأنعام وغيرها، وإنما سقط تعجب القلوب منها لأُِنسِها بكثرة المشاهدة.</span><br/><span>والإنسان أعجب الحيوانات، وأعجب كل عجيب، وليس يتعجب من نفسه، وأكثر الناس ناسون أنفسهم، غافلون عن عجائب القلب، شاكّون في أمر المعاد وبقاء النفس وسعادتها وشقاوتها، لأنهم عن الذكر لَمُبْعَدُون، وعن السمع لَمَعْزولون، وعن آيات ربهم مُعرضون، لأنهم غرّتهم الحياة الدنيا، ليسوا من أهل المحبة الإلهية.</span><br/><span>ولو أنك تعظّم عالماً بسبب معرفتك بعلمه، فلا تزال تطّلع على غرائب شمائله وآثاره، وصنائعه البديعة ونكاته الدقيقة، وتصانيفه الرشيقة وأشعاره الحسنة وكتبه النفيسة، فكلما تصفحت غريبة غريبة من تصنيفه وشعره، فتزداد به معرفة وتزداد به محبة، وله توقيراً وتعظيماً واحتراماً، حتى أن كل كلمة من كلماته وكل بيت من أبيات شعره يزيده محلاً في قلبك ويستدعي التعظيم له من نفسك.</span><br/><span>فهكذا المحبّون لله، العاشقون لصنعته وقدرته، ويتأملون في بدائع خلق الله وتصنيفه، ويتدبرون في دقائق حكمة الله وعنايته في وجود السموات والأرض وما بينهما، ثم اعلم أن نظر العشّاق الإلهيين في كل شيء نظر آخر، لأن عيونهم مكحلة بسواد الزبر الموروثة من الأنبياء، وبصائرهم منورة بأنوار متابعة سيد الرسل (عليه وآله الصلاة والدعاء) وكلما نظروا فيه بعين التوحيد، نظر غيرهم بعين التفرقة، وكلما ينظر فيه الطبيعي أو الطبيب ويكون سبب ضلالهم وشقاوتهم، ينظر فيه الموحد الموفق ويكون سبب هدايته وسعادته. وما من ذرة في السماء والأرض والبر والبحر إلاّ والله يُضل بها ما يشاء، ويهدي من يشاء، فمن نظر في هذه الأمور من حيث إنها فعل الله وصنعه، وأثر من آثار وجوده وكرمه وآلهيته، استفاد منها المعرفة واهتدى، ومن تأمل فيها قاصراً للنظر، من حيث لها طبيعتها الجزئية وغايتها القريبة، ومن حيث يؤثر بعضها في بعض، لا من حيث ارتباطها بمسبّب الأسباب حتى يكون طريقاً من طرق الإرتقاء إلى فاطر الماهيات، فقد شقي وتردّى - فنعوذ بالله من الضلال ونسأله أن يجنبنا مزلة أقدام الجهال بمنّه وفضله -.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="117.fa737"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:74-76"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:74" id="qr-shirazi-36-74">وَٱتَّخَذُواْ مِن دُونِ ٱللَّهِ آلِهَةً لَّعَلَّهُمْ يُنصَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/74" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:75" id="qr-shirazi-36-75">لاَ يَسْتَطِيعُونَ نَصْرَهُمْ وَهُمْ لَهُمْ جُندٌ مُّحْضَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/75" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.DFEF8"/><p id="117.dD9e6"><span><tafsir><span>لما ذكر لمعة من شواهد إلهيته، ودلائل توحيده وعظمته وقدرته، الموجبة للإهتداء إلى طريق معرفته وعبوديته وشكر نعمته، أشار إلى سقوط درجة النازلين إلى مهوى الهوى والهوان، الهابطين في مهبط الخزي والخسران، وهم الذين اتخذوا من دونه آلهة يعبدونها لكي ينصرونهم ويدفعوا عنهم عذاب الله، وبيّن فساد جهلهم الذي هو أصل كفرهم وشركهم بأن هذه الآلهة التي اعتقدوها واتخذوها آلهة وعبدوها ليتقوا (ليتقربوا) بها، ويعتضدوا بمكانها، لا يقتدر شيء منها على نصرهم، ولا يستطيع الذب عنهم، بل الأمر على عكس ما قدّروا وتصوروا، حيث هؤلاء من خدّام آلهتهم محضرون مُعَدّون لخدمتها يخدمونها ويذُبّون عنها ويغضبون لها كالجنود والأعوان.</span><br/><span>وبهذا جرى حكم الله وقضاؤه باستيلاء الدواعي الباطلة على نفوس هؤلاء البطالين الجهلة، لمصلحة قدرية وحكمة قضائية تعلّقت بطاعتهم وخدمتهم لهذه الأصنام، وعبوديتهم لهذه التماثيل المنصوبة من الأجسام أو الأصنام أو غيرها، لِتَشارُك الجهالة وموت القلب، واتّفاق الجنسيّة والظلمة والخسة والدناءة.</span><br/><span>وعن بعضهم: معناه: اتخذوهم لينصرونهم عند الله ويشفعوا لهم، والأمر خلاف ما توهموا، حيث هم يوم القيامة جند مُعَدّون لهم، مُحضرون لعذابهم، لأنهم يُجعلون وقوداً للنار.</span><br/><span>وعن الجبائي: أن معنى قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ لَهُمْ جُندٌ مٌّحْضَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: إن هذه الآلهة معهم في النار مُحضرون، لأن كل حزب مع ما عبدته من الأوثان في النار، فلا الجند يدفعون عنها الإحراق، ولا هي تدفع عنهم العذاب. وهذا كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:98" id="qr-shirazi-21-98">إِنَّكُمْ وَمَا تَعْبُدُونَ مِن دُونِ ٱللَّهِ حَصَبُ جَهَنَّمَ</span><a class="vn" href="/quran/21/98" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>مكاشفة قرآنية</span><br/><span>اعلم، هداك الله طريق معرفته وعبوديّته، إن كل من أحب شيئاً محبة نفسانية، أو اعتقد معبوداً حصر الإلهية فيه من المعتقدات المخالفة لما هو الحق في ذاته، فهو بالحقيقة مشرك عابد للصنم - سواء كان صنمه صورة موهومة أو شبحاً محسوساً - وقد مرّ أنه لا يعتقد معتقد من المحجوبين الذين جعلوا الآله منحصراً في صورة معتقدهم فقط، إلاّ بما جعل في نفسه وتصوره بوهمه، فإن الإله من حيث ذاته منّزه عن التعيّن والتقيد، وبحسب أسمائه وصفاته له ظهورات في صور مختلفة، فكل من أحب غير الله كحب الله، فلم يكن أهلاً لمحبة الله مخلصاً، بل طردته العزة والغيرة الإلهية إلى محبة الأنداد، واتخاذ ما هو دون الله، سواء كانت الأهل والأولاد والأحجار والأجساد.</span><br/><span>وتحقيق ذلك: أن كل محبة لشيء فهو عبودية له، والمحبة نوعان: محبة هي من صفات النفس الإنسانية، - وهي من هوى النفس الأمّارة بالسوء -، ومحبة هي من صفات الحق - وهي محبة المعرفة والحكمة -، كما في قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: (كنتُ كنزاً مخفياً، فأحببت أن أعرف فخلقت الخلق لكي أعرف) فكما أن محبوب الحق كونه معروفاً، فمحبوب أهل الله كونهم عارفين له، كما أشار إليه قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:54" id="qr-shirazi-5-54">يُحِبُّهُمْ وَيُحِبُّونَهُ</span><a class="vn" href="/quran/5/54" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فمن وكل إلى محبته النفسانية تعلقت محبته بما يلائم هوى النفس وشهواتها - من الأصنام وغيرها -.</span><br/><span>فكما أن الكفار بعضهم يحبون اللاّتَ ويعبدونها، وبعضهم يحبّون العُزَّى ويعبدونها، كذلك أهل الدنيا، بعضهم يحبون الأموال ويعبدونها، وبعضهم يحبون الأولاد ويعبدونها، كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:165" id="qr-shirazi-2-165">وَمِنَ ٱلنَّاسِ مَن يَتَّخِذُ مِن دُونِ ٱللَّهِ أَندَاداً يُحِبُّونَهُمْ كَحُبِّ ٱللَّهِ</span><a class="vn" href="/quran/2/165" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ولقد حذر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>الخلق عن فتنة هذه الأشياء وأعلمهم عداوتها بقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:15" id="qr-shirazi-64-15">إِنَّمَآ أَمْوَالُكُمْ وَأَوْلاَدُكُمْ فِتْنَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/64/15" target="_blank" title="سورة التغابن"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وبقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:14" id="qr-shirazi-64-14">إِنَّ مِنْ أَزْوَاجِكُمْ وَأَوْلاَدِكُمْ عَدُوّاً لَّكُمْ فَٱحْذَرُوهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/64/14" target="_blank" title="سورة التغابن"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>يعني: فاحذروا عن محبتهم، لأنها عدو لكم يمنعكم عن محبة الله، - وهو الحبيب الحقيقي والمقصود الأصلي - وإنهم العدو.</span><br/><span>فمن أحب الله، ينظر إلى ما سواه من حيث ما هو سواه بنظر العداوة، كما كان حال الخليل (</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>) فقال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="26:77" id="qr-shirazi-26-77">فَإِنَّهُمْ عَدُوٌّ لِيۤ إِلاَّ رَبَّ ٱلْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/26/77" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>ومن كان في الأزل أهلاً لمحبة الله وعبوديته، فما وكل إلى المحبة النفسانية الشيطانية، بل جذبته العناية الأزلية وَنَظَمَتْهُ في سلك الكناية من قول "يحبهم" فيتجلى لهم بصفة المحبة، فانعكست تلك المحبة لمرائى قلوبهم، فبتلك المحبة يحبونه، فلا تتعلق تلك المحبة بغير الله، لأنها فائضة من عالم الوحدة فلا تقبل الشركة، كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:165" id="qr-shirazi-2-165">وَٱلَّذِينَ آمَنُواْ أَشَدُّ حُبّاً للَّهِ</span><a class="vn" href="/quran/2/165" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ولو أحب غيره لأحبه من حيث كونه ولياً له، نبياً مبعوثاً من حضرته، أو كتاباً نازلاً من عنده، أو أمةً قانتاً لله.</span><br/><span>ولأن الأعداء - كأهل الدنيا - أحبوا الأنداد بمحبة فانية نفسانية، والأحباء أحبوا الله بمحبة باقية أزلية، فلا محالة، لمّا تقطعت بالموت عنهم هذه الأسباب، ورأوا مبادئ العذاب، يتبرء أهل هذه المحبة الفانية بعضهم عن بعض، كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:166" id="qr-shirazi-2-166">إِذْ تَبَرَّأَ ٱلَّذِينَ ٱتُّبِعُواْ مِنَ ٱلَّذِينَ ٱتَّبَعُواْ وَرَأَوُاْ ٱلْعَذَابَ وَتَقَطَّعَتْ بِهِمُ ٱلأَسْبَابُ</span><a class="vn" href="/quran/2/166" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ويكون حاصل أمرهم الفرقة والعداوة والتبرّي، كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:38" id="qr-shirazi-43-38">يٰلَيْتَ بَيْنِي وَبَيْنَكَ بُعْدَ ٱلْمَشْرِقَيْنِ فَبِئْسَ ٱلْقَرِينُ</span><a class="vn" href="/quran/43/38" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:67" id="qr-shirazi-43-67">ٱلأَخِلاَّءُ يَوْمَئِذٍ بَعْضُهُمْ لِبَعْضٍ عَدُوٌّ إِلاَّ ٱلْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/67" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>إذا تحققتَ ما ذكرناه، وفهمتَ ما مهدناه فاعلم أن المراد من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱتَّخَذُواْ مِن دُونِ ٱللَّهِ آلِهَةً لَّعَلَّهُمْ يُنصَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، هو اتخاذ ما سوى الله للمحبة النفسانية التي ترجع إلى عبادة الصور الوهمية، إذ من أحب غير الله فهو لا يزال يعبده ويخدمه ويتوسل إليه، ويتحرى الطريق إلى وصلته، والتقرب منه والاتحاد به، ويتصور أن الوصول إليه يستلزم النصرة له، ويدخل السرور في قلبه، ويوجب له اللذة الوافرة والسكون والراحة والطمأنينة.</span><br/><span>وهذا حال أكثر الناس في المستلذات الحسية، مثل الأهل، والمال، والولد، والجاه، والرفعة، والإشتهار، والصيّت، والتقرّب من الملوك والسلاطين، وهكذا حال من يتولى الشياطين، ويحب أهل الملل الباطلة وأصحاب الأديان الفاسدة، وكذا كل من يعتقد شيخاً وإماماً تعصباً وافتخاراً لا من جهة المحبة الإيمانية والمحبة الإلهية، وطلب الإهتداء بالله، وتحصيل المعرفة واليقين، فإن الجميع متخذون من دون الله آلهة عابدون إياها، لاغترارهم بظنونهم الفاسدة أن هذه الآلهة الباطلة ينصرونهم من دون الله.</span><br/><span>وذلك لجهلهم بالمعارف الحقة، وإعراضهم عن ذكر الله والتدبّر في آياته وأفعاله، كما في قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:42" id="qr-shirazi-21-42">بَلْ هُمْ عَن ذِكْرِ رَبِّهِمْ مُّعْرِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/42" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:43" id="qr-shirazi-21-43">أَمْ لَهُمْ آلِهَةٌ تَمْنَعُهُمْ مِّن دُونِنَا لاَ يَسْتَطِيعُونَ نَصْرَ أَنْفُسِهِمْ وَلاَ هُمْ مِّنَّا يُصْحَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/43" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:44" id="qr-shirazi-21-44">بَلْ مَتَّعْنَا هَـٰؤُلاۤءِ وَآبَآءَهُمْ حَتَّىٰ طَالَ عَلَيْهِمُ ٱلْعُمُرُ</span><a class="vn" href="/quran/21/44" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ومن عرف الله وعرف صفاته وأفعاله، ونظر إلى الأشياء بنظر التوحيد الافعالي، يقول لهؤلاء المتخذين غير الله مخدومين معبودين:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:67" id="qr-shirazi-21-67">أُفٍّ لَّكُمْ وَلِمَا تَعْبُدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/67" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، ويعلم أن لا هادي ولا معطي إلاّ الله، وأن لا يستطيع أحد نصره إلاّ الله، ولا يشفع له شفاعة إلاّ بإذن الله، كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ يَسْتَطِيعُونَ نَصْرَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وكقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:255" id="qr-shirazi-2-255">مَن ذَا ٱلَّذِي يَشْفَعُ عِنْدَهُ إِلاَّ بِإِذْنِهِ</span><a class="vn" href="/quran/2/255" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وأما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ لَهُمْ جُندٌ مٌّحْضَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيحتمل أن يراد به أن عبدة الهوى وأحبّاء الشهوة والدنيا، يتخذون الأهل والأولاد والأحفاد والعبيد والخدّام أحباءَ من دون الله بمحبة فانية نفسانية، ويعتقدون أن هذه خدام لهم، وجنود وأعوان ينصرونهم - وهذا حال كل من طلب الدنيا وذهل عن الآخرة ونسي ذكر الله -.</span><br/><span>ولا يعلم المسكين المسخّر للشيطان المسحور بسحر الدنيا، أن الشيطان اللعين سخرّ عقله واستخدمه، وجعله رهين الشهوات وعرضة البليّات والآفات، وصيّره دائماً مشغوفاً بتحصيل الأسباب وطلب المناصب والمهمات، وجمع الذخائر والأموال، ومشغولاً بالسعي والكد والتعب والقيل والقال، ومعارضة الأعداء والحسّاد، والمجادلة مع الخصماء والأنداد، وارتكاب المخاطر والأهوال، وقطع المفاوز والبوادي البعيدة، وركوب البحار المهلكة، حتى يهلكه في أيّ واد أراد، ويجعله جسراً يعبر به أهل الشهوات في طلب المراد وطريقاً إلى جهنم وبئس المهاد.</span><br/><span>ومن نظر بعين الحقيقة، يعلم أن لا حاصل له في هذه المحن الشديدة، ولا طائل تحت هذه المساعي الكثيرة، ولا فيما يتعلق به، إلاّ أنه صار بحسب التقدير وسيلة لأن ينتظم أحوال شهوات جماعة ارتبطت شهواتهم بسعي هذا الأحمق السفيه، وانتظمت أرزاقهم بكدّه وارتباطه، فعلى التحقيق هو من جملة خدّام القوى الشهوية والغضبية لهذه المسميات بالأهل والعبيد، والخدم والجنود، لا أنهم عبيده وخدمه وجنوده، إلاَّ أن هذا الأحمق وكثير من الحمقى - الذين عقولهم في هذه المرتبة - يزعمون أن أمثالهم ومن هو في مرتبتهم مخاديم والمتعلقون بهم أتباعهم وجنودهم.</span><br/><span>ولما كان هذا من الأغلاط الفاحشة الشائعة بين الأنام، أراد الله أن يكشف عنه وأزاحه عن الأوهام فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ لَهُمْ جُندٌ مٌّحْضَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وسبب ذلك، أن هذا العالم عالم الانتكاس والإنعكاس، يرى فيه الخادم مخدوماً والفقير غنياً، والنار نوراً والظل حروراً، والقبيح حسناً، والحسن قبيحاً، والموت حياة والحياة مماتاً، والذلة لذة، والناظرون بعين الشهود والمعرفة يرون بواطن الأمور، ويشاهدون اشتغال الخلق بطلب ما هو سبب النكال والوبال، ويتعجبون من شغفهم بصحبة المؤذيات، وسعيهم في خدمة العقارب والحيّات، وتسميتهم لها من الحظوظ واللذات، وطاعتهم للكلاب والذئاب، وعدّهم لها من جملة الأصحاب والأحباب، ويشاهدون عجائب عديدة وغرائب كثيرة:</span><br/><span>منها: أن رجلاً يعيش في قعر بئر مظلم في مزبلة، عليها سماد طرية، وجيف منتة، يأكل الدم والصديد والقاذورات، ويشرب الحميم والزقوم، وأكثر طعامه من غِسلين، وشرابه من أبوال الحيوانات، ويعاشر امرأة قبيحة منتنة ركيكة مريضة، عليها أوجاع وجراحات لا تحصى، ويتغنى الرجل في جلود غير مدبوغة بألحان غير موزونة، يصف بها حسن امرأته، وهو بنفسه يضرب الدف ويرقص فرحاً ويسأل الله أن يثبته على هذه الحالة أبداً.</span><br/><span>ومنها: أن رجلاً ضعيفاً عاجزاً به أمراض وجراحات ومحن لا تحصى، في خربة من المغارة (المفازة) المنقوشة، يدعي أن تلك الخربة عمارات، وتلك الجراحات راحات، وتلك النقوش والصور خدمه وحشمه، وهو ملك عظيم قدير يفعل ما يشاء، وبيده ملكوت الأشياء وعنده حقائق الأنباء.</span><br/><span>فانتبه يا نائم، واستقم يا هائم، واعتصم بحبل الله المتين ليصعدك من مهوى عالم الشياطين - العارفين بعلم السيمياء، القادرين على إراءة الأشياء لا على ما هي عليها -، لعلك تنجو من عذاب أليم، وتصل إلى الرضوان والنعيم.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="117.744c2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:76"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:76" id="qr-shirazi-36-76">فَلاَ يَحْزُنكَ قَوْلُهُمْ إِنَّا نَعْلَمُ مَا يُسِرُّونَ وَمَا يُعْلِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/76" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.E081d"/><p id="117.bB7CF"><span><tafsir><span>قرئ "فلا يحزنك" - بفتح الياء - من "حزنه" وبضمها من "أحزنه".</span><br/><span>وقرئ "أنّا" - بفتح الهمزة - ولا ضير فيه كما توهم، لأنه إما على حذف لام التعليل، وهو شائع في القرآن والحديث، وقياس مُطّرد في الكلام دائر على ألسنة الفصحاء، وعلى هذا يكون معناه ومعنى "أنا" - بالكسر - واحداً، وكذلك في التلبية من قوله (<span class="honorific"></span>):</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"إن الحمد والنعمة لك"</span></hadeeth><tafsir><span>روى بعضهم الكسر في "ان" وبعضهم الفتح فيها، والمعنى لا يتغير، لأن كلاهما تعليل، وإما على أن يكون بدلاً من: "قولهم" كأنه قيل: "فلا يحزنك أنا نعلم ما يُسِرون ما يعلنون"، وهذا المعنى محتمل مع الكسر أيضاً إذ جعلت الجملة مفعولة للقول.</span><br/><span>وعلى أي الوجهين - من الكسر والفتح - فالمعنى المختار؛ هو أنه لا يحزنك قولهم، ولا يهمك تكذيبهم وأذاهم وجفاؤهم، فإنّا عالمون بما يُسِرون من عداوتهم وما يُعلنون من انكارهم، فنحن مجازون إياهم عليهما، فحق مثلك أن يتسلى بهذا الوعيد لأعدائه، ويستحضر في نفسه صورة حاله في الدنيا وحالهم في الآخرة حتى ترتفع عنه الهموم، أو يتصور صورة حاله في الآخرة وحالهم في الدنيا كيلا ترهقه الأحزان.</span><br/><span>فتعلق الحزن بكون الله عالماً وعدم تعلقه لا يدوران على كسر "ان" وفتحها كما توهم، وإنما يدوران على التقدير، فإن فتحت "أن" فتقدر معنى التعليل ولا تقدر البدل، وإذا كسرتها فتقدر التعليل ولا تقدر المفعولية، حتى تنجو من المعنى المعطى للكفر باعتقادك، على أن نهي رسول الله (صلى الله عليه وآله) عن الحزن على كونه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عالماً بسرهم وعلانيتهم، ليس مما يوجب شيئاً نكراً، ولكن من قبيل قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:86" id="qr-shirazi-28-86">فَلاَ تَكُونَنَّ ظَهيراً لِّلْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/86" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span/></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:105" id="qr-shirazi-10-105">وَلاَ تَكُونَنَّ مِنَ ٱلْمُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/105" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span/></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:88" id="qr-shirazi-28-88">وَلاَ تَدْعُ مَعَ ٱللَّهِ إِلَـٰهاً آخَرَ</span><a class="vn" href="/quran/28/88" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="117.08F90"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:77"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:77" id="qr-shirazi-36-77">أَوَلَمْ يَرَ ٱلإِنسَانُ أَنَّا خَلَقْنَاهُ مِن نُّطْفَةٍ فَإِذَا هُوَ خَصِيمٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/36/77" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.ABAeb"/><p id="117.165AA"><span><tafsir><span>لما أشار إلى مخاصمة أعداء الدين لسيد المرسلين، وتكذيبهم إياه في ما أتى به من الآيات البيّنات، وما أنذر به من أمور الآخرة والقيامة والبعث والحشر، وذكر ما يتسلّى به الرسول (صلى الله عليه وآله)، فأراد أن يشير إلى تقبيح إنكارهم للحق، ومخاصمتهم للرسول، وتكذيبهم للبعث بأبلغ وجه وأشنع صورة، وأول دليل على غيّهم وضلالهم، وتمادي كفرهم وإصرارهم، وأعدل شاهد على جحودهم للنعم والأيادي، وعقوقهم بر المنعم عليهم وإحسانه، وتغلغلهم في الخسة والدناءة، وتوغلهم في المذلة والرداءة، حيث قرر ذلك بأن عنصرهم الذي خلقهم منه أخسّ شيء وأمهنه، وهو النطفة القذرة المذِرة المنتنة، الخارجة من الأحليل - الذي هو قناة النجاسة -.</span><br/><span>ولقد كرر الله ذكر النطفة التي منها بدء خلقة الإنسان في مواضع كثيرة من القرآن، ليتفكر أنه من أي شيء خلقه الله، ولئلا ينسى ذاته ويغفل عن شكر منعمه وخالقه المعبود، الذي خلقه من أوهن مادة وأنجس طينة، وشرّفه بكسوة هذا الوجود، وصوره في أحسن صورة وتقويم، فقال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="80:17" id="qr-shirazi-80-17">قُتِلَ ٱلإِنسَانُ مَآ أَكْفَرَهُ</span><a class="vn" href="/quran/80/17" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" data-v="80:18" id="qr-shirazi-80-18">مِنْ أَيِّ شَيءٍ خَلَقَهُ</span><a class="vn" href="/quran/80/18" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" data-v="80:19" id="qr-shirazi-80-19">مِن نُّطْفَةٍ خَلَقَهُ فَقَدَّرَهُ</span><a class="vn" href="/quran/80/19" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" data-v="80:20" id="qr-shirazi-80-20">ثُمَّ ٱلسَّبِيلَ يَسَّرَهُ</span><a class="vn" href="/quran/80/20" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" data-v="80:21" id="qr-shirazi-80-21">ثُمَّ أَمَاتَهُ فَأَقْبَرَهُ</span><a class="vn" href="/quran/80/21" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" data-v="80:22" id="qr-shirazi-80-22">ثُمَّ إِذَا شَآءَ أَنشَرَهُ</span><a class="vn" href="/quran/80/22" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. وقال في موضع آخر:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:20" id="qr-shirazi-30-20">وَمِنْ آيَاتِهِ أَنْ خَلَقَكُمْ مِّن تُرَابٍ ثُمَّ إِذَآ أَنتُمْ بَشَرٌ تَنتَشِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/20" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال أيضاً:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="75:37" id="qr-shirazi-75-37">أَلَمْ يَكُ نُطْفَةً مِّن مَّنِيٍّ يُمْنَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/75/37" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>إلى غير ذلك من الآيات.</span><br/><span>فتكرير ذكر النطفة في الكتاب العزيز، ليس بمجرد سماع لفظها ترك التفكر في معناها، بل لينظر الإنسان إلى النطفة التي منها بدء خلقه، فيعلم أنها مادة قذرة لو تُركت ساعة ليضربها الهواء فسدت وتفتتّت، وتفكر في أنها كيف أخرجها ربها رب الأرباب من بين الصلب والترائب، ولولا عنايته وَجُوده في حق هذا المولود، فمن الذي أخرجها ونقلها في أطوارها، ثم في أنه كيف جمع بين الذكر والأنثى وألقى المحبة بينهما، بل كيف جمع بين الأجداد والجدات وألقى المحبة بينهم والألفة في قلوبهم، وكيف قادهم بسلسلة المحبة والشهوة إلى هذا الإجتماع.</span><br/><span>ثم كيف استخرج النطفة عن الرجل بحركة الوقاع، وكيف استجلب دم الحيض من أعماق العروق وجمعها في الرحم، ثم كيف خلق المولود من النطفة وسقاه بدم الحيض وغذاه حتى نما وتربّى وكبر، وكيف جعل النطفة - وهي بيضاء - علقةً حمراء، ثم كيف جعلها مضغة، ثم كيف قسّم أجزاء النطفة - وهي متشابهة ومتساوية - إلى العظام والأعصاب والعروق والأوتار واللحم، ثم كيف ركّب من اللحم والعظم والأعصاب والعروق وغيرها من الأعضاء الظاهرة المتشكلة بأشكال مختلفة، فدوّر الرأس، وشق السمع والبصر وسائر المنافذ، ثم مدّ اليد والرجل وقسم رؤوسها بالأصابع، وقسّم الأصابع بالأنامل، ثم كيف ركب الأعضاء الباطنة من القلب والمعدة والكبد والطحال والرئة والرحم والمثانة والأمعاء، كل واحد على شكل مخصوص ومقدار مشخص لعمل معين، ثم كيف قسّم كل عضو من هذه الأعضاء بأقسام: فركّب العين من سبع طبقات لكل طبقة وصف مخصوص وهيئة مخصوصة لفائدة معينة بحيث لو فقدت طبقة منها أو زالت عن موضعها وَوَصْفِها لعطلت العين.</span><br/><span>فلو ذهبنا نَصِف في آحاد هذه الأعضاء وأقسامها، وأقسام أقسامها، وفوائدها وغاياتها، لانقضت الأعمار دون وصف عشر عشير من الأعشار.</span><br/><span>فقد عجب الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>من حال من كان أوله وأصله على هذه المهانة والخسة، ثم يتصدى لمخاصمة من ربّاه وأنماه وأعطاه كسوة بعد كسوة، وصورة غبّ صورة، وحرسه عن الآفات، وصانه عن المفسدات والمهلكات، وأخرجه من ظلمات ثلاث إلى فضاء العالم ورزقه من الطيبات، ورقّاه من طور إلى طور ومن حال إلى حال، إلى أن كمل عقله وصار مكملاً، فيتصدى لمخاصمة الجبار ويبرز المجادلة للعزيز القهار، راكباً متن الباطل، متلبساً لباس اللجاج والعناد، ذاهباً طريق الجاهلية الأولى، ناكصاً على عقبيه، راجعاً إلى المنزل الأدنى.</span><br/><span>فهذا غاية شدة السفاهة والقباحة، ونهاية الخسة والوقاحة، حيث خاصم مثل هذا الخسيس الأدنى لمثل ذلك العلي الأعلى، بعد سبق هذه العطايا المتوافرة والنِعم المتكاثرة، في أمر الهداية إلى طريق السعادة، وإنذار رسول مبلّغ مرسل من قبله من أعلى علّيين إلى هذا الذليل المهين، الواقع في أسفل السافلين، ليهديه ويرشده هذا الناصح ويهذّبه ويخلصه من مهوى الشياطين، ويُنَجّيه من عذاب أليم، ويعرج به إلى الدرجات العلى في جوار رب العالمين، فيكذّب رسوله ويؤذيه ويستهزئ به، ويمده في طغيانه وجهله وعناده واستكباره وإنكاره ليوم الدين.</span><br/><span>فما أعجب هذا الطغيان! وما أشنع هذا الكفران! وما أنزل صاحبه في مهوى الخسة والهوان! وما أبعده من رحمة الغفور الرحمان!.</span><br/><span>نكتة فرقانية في كرامة نَبوية</span><br/><span>ومما يخطر بالبال في سياق هذه الآية واتصالها بما سبق، إنه قد سلّى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في الآية السابقة لرسوله (صلى الله عليه وآله) من مخاصمة أعدائه، وتكذيبهم إياه، واعلانهم مخاصمته، وإضمارهم معاداته، بأنّا نعلم ذلك، ومن علم بما يصل إلى حبيبه من خصمائه وأعدائه من الأذى والجفاء - ظاهرة وباطنة، إعلاناً وأسراراً - وهو قادر على مجازاتهم وتعذيبهم وإيلامهم، فمعلوم ثابت أنه يجازيهم بأبلغ الجزاء ويعاقبهم بأشد العقاب.</span><br/><span>ثم ما اكتفى بهذه التسلية العظيمة التي جرت بها عادة المحبيّن في تسلية محبوبيهم من خصومة الأعادي، حتى جعل خصوم الحبيب خصومه، وأخذ موبخاً لهم في هذه الخصومة، مقبحاً لهم بأبلغ وجه وآكده، فإن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا هُوَ خَصِيمٌ مٌّبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>، إنما وقع موقع الأمر العجيب في الرّكاكة والقبح إذا كانت خصومته مقيسة إلى من خلقه من أصله الخسيس، وربّاه وقوّاه إلى أن صار رجلاً مميزاً منطقياً، فإذا هو بعد ما كان ماءاً مهيناً صار خصيماً مبيناً - يفعل الخصومة مع خالقه وربه -.</span><br/><span>فإذا كانت خصومته في أمر المعاد مع خالقه الذي خلقه من أخس المواد، وشرّفه على جملة المكوّنات من الحيوان والنبات والجماد، وكان مبتدء الكلام في مخاصمتهم وتكذيبهم للرسول (<span class="honorific"></span>)، فقد دلّ السياق على أن الخصومة مع الرسول (صلى الله عليه وآله)، هي بعينها الخصومة مع الله، وكان على وزان قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="48:10" id="qr-shirazi-48-10">إِنَّ ٱلَّذِينَ يُبَايِعُونَكَ إِنَّمَا يُبَايِعُونَ ٱللَّهَ</span><a class="vn" href="/quran/48/10" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ونظائر ذلك.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="117.cb4f3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:78"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:78" id="qr-shirazi-36-78">وَضَرَبَ لَنَا مَثَلاً وَنَسِيَ خَلْقَهُ قَالَ مَن يُحيِي ٱلْعِظَامَ وَهِيَ رَمِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/36/78" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.8FAba"/><p id="117.eFAAb"><span><hadeeth class="hadeeth"><span>"روي أن جماعة من كفار قريش منهم أُبَيّ بن خلف الجمحي وأبو لهب والعاصي بن وائل والوليد بن المغيرة تكلموا في ذلك، فقال واحد منهم: ألا ترون إلى ما يقول محمد، أن الله يبعث الأموات؟ - ثم قال: - واللاتِ والعُزىّ لأَصِيرَنَ إليه وَلأَخْصِمنّه وأخذ عظماً بالياً فجعل يفتّه بيده ويقول: يا محمد أترى الله يحيي هذا بعد ما رَمّ؟ قال (<span class="honorific"></span>): نعم - ويبعثكم ويدخلك جهنم"</span></hadeeth><span>.</span><br/><span><tafsir><span>واختلفوا في القائل، فقيل هو أُبَيّ بن خلف - عن قتادة ومجاهد، وهو المروي عن أبي عبدالله الصادق (</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>)، وقيل: القائل هو العاص بن وائل السهمي - عن سعيد بن جبير - وقيل: أُميّةُ بن خلف - عن الحسن -.</span><br/><span>وتسمية الله قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن يُحيِي ٱلْعِظَامَ وَهِيَ رَمِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مثلاً يحتمل وجوهاً:</span><br/><span>أحدها: أنه ضرب المثل في انكاره البعث بالعظم البالي، وفتّه بيده، ويتعجب ممن يقول: "إن الله يحييه" ونسي خلقه، أي ترك النظر والتدبر في خلق نفسه، إذ خلق من نطفة، فإن النطفة الذائبة ليست في وهنها وبُعْدها عن الحياة أقل من العظم البالي في بُعْده عنه.</span><br/><span>وثانيها: أن كونه مثلاً لأجل ما دلّ عليه من قصة عجيبة شبيهة بالمثل، وهي إنكارهم قدرة الله على إحياء الموتى بعد تسليمهم انشاءَه ابتداءاً.</span><br/><span>وثالثها: لما فيه من التشبيه، لأن ما أنكر من قبيل ما سلّم من شمول قدرته</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بدليل النشأة الأولى.</span><br/><span>ورابعها: لاشتماله على ما يوجب تشبيهه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بخلقه في العجز من احياء شيء وإيجاد ماهية، فإن قدرته سارية في جميع الأشياء، فإذا قيل: "من الذي يحيي العظام الرميم" كان ذلك تعجيزاً لله وتشبيهاً له بخلقه في اتصافهم بالعجز عن ذلك.</span><br/><span>و "الرميم": اسم لما بلي من العظام، غير صفة كالرّمة والرُّفات ولذا لم يؤنث مع كونه وقع خبر المؤنث.</span><br/><span>تبيان</span><br/><span>في هذه الآية إشارة إلى أن معرفة النفس الإنسانية أساس الإيمان بالله واليوم الآخر، لأن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَضَرَبَ لَنَا مَثَلاً وَنَسِيَ خَلْقَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على أن جحود الجاحد للحق إنما نشأ من نسيان ذاته وخلقه، فهو بمنزلة عكس لقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:19" id="qr-shirazi-59-19">نَسُواْ ٱللَّهَ فَأَنسَاهُمْ أَنفُسَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/59/19" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>تأمل.</span><br/><span>وَهْمٌ وتنوير</span><br/><span>ومن الفقهاء من استدل بهذه الآية على أن الحياة سارية في العظام، ولولا أن الحياة تحلّها لما صحّ:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:79" id="qr-shirazi-36-79">قُلْ يُحْيِيهَا ٱلَّذِيۤ أَنشَأَهَآ أَوَّلَ مَرَّةٍ</span><a class="vn" href="/quran/36/79" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، ففرّع عليه أن عظام الميتة نجسة، لأن الموت يؤثر فيها من قِبَل أنها مما تحلّه الحياة.</span><br/><span>وهذا الاستدلال فاسد، لأن معنى إحياء العظام الرميم ليس تصيير العظام - بما هي عظام - أحياء، بل إحياؤها انبات أعضاء قابلة للحياة عليها، والغرض إثبات الإعادة للإنسان وصيرورته حياً بعد موته ورمّ عظامه، وليس الإنسان عظماً كما ليس لحماً وعَصَباً، بل مجموعاً مركباً من العظم واللحم وغيرهما.</span><br/><span>ومعنى حلول الحياة في اللحم دون العظم - كما قيل - ليس أن اللحم بنفسه حيوان دون العظم، بل معناه أن بعض قوى الحيوان كالقوة اللمسيّة وغيرها سارية في اللحم بتوسط الروح البخارية والعصب الحامل إياها، وليست هي سارية في العظم، ولهذا إذا انقطعت الحياة عن الحيوان وفارقت نفسه، تلاشت الأعضاء النافذة فيها قوّة الحياة قريباً، وتغيّرت فوراً دون العظم والشعر وغيرهما.</span><br/></tafsir><span/></span></span></p><p id="117.9f438"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:79"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:79" id="qr-shirazi-36-79">قُلْ يُحْيِيهَا ٱلَّذِيۤ أَنشَأَهَآ أَوَّلَ مَرَّةٍ وَهُوَ بِكُلِّ خَلْقٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/36/79" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.C8df8"/><p id="117.aB7dB"><span><tafsir><span>قل يا محمد، لهذا المتعجب من الإعادة: إن المحيي لهذه العظام، المعيد لها يوم القيامة، هو الذي أنشأها أول مرة من المادة الترابية ثم المنوية، والتراب أبعد مناسبة إلى الصورة الإنسانية، وكذا النطفة الذائبة الواهنة الأساس، أبعد استعداداً في قبول التقويم من العظم الرميم، فمن قدر على اختراع شيء أولاً فهو على اعادته أقدر، وإنشاؤه عليه ثانياً أسهل وأيسر وهو بكل خلق عليم، سواء كان ابتدائياً أو إعادياً، فيعلم به قبل أن يخلقه أنه إذا خلقه كيف يكون، ويعلم به قبل أن يعيده أنه إذا أعاده كيف يكون، فيكون قادراً عليه.</span><br/><span>اشارة</span><br/><span>لا يعبد أن يكون المراد من قوله: وهو بكل خلق عليم، أن مجرد علمه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بوجه الخير في كل شيء، هو السبب الداعي لوجود ذلك الشيء، ومن جملة الأشياء المعلومة له</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، إعادة الإنسان، فتكون لا محالة واقعة، لكون علمه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فعلياً.</span><br/><span>اشارة أخرى</span><br/><span>يحتمل أن يراد أن أحياء العظام وردها إلى ما كانت غضّة رطبة ذات حياة وحسّ بعد موتها ويبسها وتفتّتها وإن كان بعيداً عن استعدادها واستحقاقها في نظر العقول البشرية، إلاّ أن لكل مادة من المواد يتصور بينها وبين أيّة صورة شريفة أو خسيسة تراد، أموراً متوسطة متلاحقة متفاوتة في القرب والبعد إلى تلك الصورة، ويكون لحوق تلك الأمور واحداً بعد آخر، مقرباً لها من الفاعل الواهب للصور، وطريقاً منها مؤدياً إلى قبول القدرة من خالق القوى والقدر، تسلكه وتنتقل إليه من درجة إلى درجة، حتى تصل إلى مرتبة يشتد بها الإستعداد لقبول تلك الصورة، وتتقرب بها من المعطي الجواد، فلكل شيء طريق خاص إلى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>إذا سلكه يصل إلى رحمته وفيض وجوده، إذ وجوده منبع كل الكمالات والخيرات - ولكل وجهة هو موليّها -.</span><br/><span>فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ بِكُلِّ خَلْقٍ عَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي أنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عالم بكيفية خلق كل شيء، وبالطريق التي يتهيّأ بها وجوده، فيسبب أسبابه من تلك الطرق، فيوجده بعد تحصيل أسبابه، ففيه إشارة إلى إحاطة علمه بطرق تأدية الأشياء إلى ما قدّر لها في القضاء السابق، فيعلم طريق كل أحد إلى سعادته وخيره، وطريق كل أحد إلى شقاوته وضره، إلاّ أن الأول منوط بتوفيقه وتسديده، والثاني مترتب على ما كسبته أيدي الناس عند انحرافهم عن الصراط بمتابعة الناس والوسواس.</span><br/><span>اشارة أخرى</span><br/><span>هي أن الإنسان لا يحيط علمه بجميع وجوه المناسبات بين الأشياء، فلو اجتمع العقلاء وجمعوا عقولهم في أن يدركوا جهة المناسبة بين المغناطيس وجذبه للحديد لَمَا قدروا على ادراكها، فعلم أن في الطبيعة عجائب غريبة، وللقوى العالية الفعالة والقوى السافلة المنفعلة اجتماعات واتفاقات على أسياء نادرة، فلكل معلول أسباب خفيّة لا يعلمها إلاّ الله.</span><br/><span>والإنسان لجهله بوجود الأسباب ووجوه المناسبات بين كلّ حادث وسببه، أخذ يتعجب من حدوث الآثار الغريبة عن بعض الأشياء، لكونها غير معهودة الحصول عنده عن هذه الأشياء - كما في هذه المسألة -، فان المعهود عنده حصول الإنسان من مادة منويّة حاصلة من فضول رطوبات الأبوين، ولم يعهد عنده حصول الإنسان مرة ثانية من عظامه الرميمة، فليستبعد غاية الاستبعاد ويتعجب غاية التعجب، على أن أكثر الأشياء لو قطع النظر عن تكرر مشاهدة الإنسان حدوثها، يكون حالها هذا الحال:</span><br/><span>منها: حدوث الإنسان بعينه عن هذه الأسباب، فإن أحداً لو لم يكن رأى تولد الإنسان، وحكي له كيفيّة تولده عن الأبوين بعد اجتماعهما وانفصال شيء قليل المقدار من أحدهما في جوف الآخر، ثم خروجه بعد تسعة أشهر من مسلك ضيق شخصاً متكثّر الأعضاء، مختلف الأشكال، ذا حواس مختلفة وحركات متفننة، مبائن الحقيقة لتلك الرطوبة في جميع صفاته سوى الجسميّة، ثم بعد خروجه اهتدائه بمصّ الضّرع وبكائه أن منع منه ساعة، ففيه شهوة وغضب، ومحبّة وخصومة، وكذا سائر صفاته وآثاره المعلومة وغير المعلومة، فلا يكاد أن يذعن به.</span><br/><span>فهكذا حال المنكر للبعث، وتعجبه عن إعادة الإنسان مرة أخرى في دار القيامة، فالله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نبّه على أن تعجبه إنما يكون لجهله بوجه المناسبة بين كل مادة وما يخلق منها، فقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:77" id="qr-shirazi-36-77">أَوَلَمْ يَرَ ٱلإِنسَانُ أَنَّا خَلَقْنَاهُ مِن نُّطْفَةٍ فَإِذَا هُوَ خَصِيمٌ مٌّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/36/77" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" data-v="36:78" id="qr-shirazi-36-78">وَضَرَبَ لَنَا مَثَلاً وَنَسِيَ خَلْقَهُ</span><a class="vn" href="/quran/36/78" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>إشارة إلى أن التعجب في تولده ابتداءاً أكثر من التعجب في إعادته ثانياً، ففي كون الإنسان موضع التعجب بحسب خلقته من النطفة أولاً، أليق وأولى من كونه كذلك بحسب نشوّه الأخروي من أعضائه البالية ثانياً.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ بِكُلِّ خَلْقٍ عَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>: إشارة إلى أن جهة الإرتباط بين كل مادة وما يطرء عليها من الصور، لا يعلمها إلاّ هو، فيجب على المكلف أن يؤمن بما أخبر به الصادق المصدّق عن ربه.</span><br/><span>ومما يؤيد هذا الوجه ويؤكده، تعقيب هذه الآية بما يتلوها وهو قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:80" id="qr-shirazi-36-80">ٱلَّذِي جَعَلَ لَكُم مِّنَ ٱلشَّجَرِ ٱلأَخْضَرِ نَاراً فَإِذَآ أَنتُم مِّنْه تُوقِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/80" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="117.6ea3e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:80"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:80" id="qr-shirazi-36-80">ٱلَّذِي جَعَلَ لَكُم مِّنَ ٱلشَّجَرِ ٱلأَخْضَرِ نَاراً فَإِذَآ أَنتُم مِّنْه تُوقِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/80" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.472ce"/><p id="117.C622b"><span><tafsir><span>فإن المنكر للمعاد لمّا مثّل لإثبات مدعاه من استحالة أن يبعث الإنسان بمثال يتعجب به، وذلك هو تكوّن الإنسان من العظم البالي، فضرب الله مثالاً آخر في مقابلة مثاله، بكون تكوّن ما يتكوّن منه أعجب وأبعد في نظر العقل مما يتعجب هو منه، ومع ذلك فهو أمر معلوم مشاهد لا يمكن لأحد إنكاره، فذكر من بدائع خلقه وعجائب فطرته، مثال انقداح النار من الشجر الأخضر، وهو أمر عجيب الشأن كثيراً، فإن النار مضادة للماء بكلتا كيفيتيه، لحرارتها وبرودته، ويبوستها ورطوبته، فينطفي عند وصوله إليها، فكيف تتولد هي منه.</span><br/><span>فلو قيل لأحد: إن الشجر الرطب المطفي للنار يتولد منه نار محرقة له، وأن النار تنقدح من الشجر الأخضر، وأنها من الزناد التي توري بها الأعراب وأهل البوادي، كما أذعن به ابتداء، فالمرخ والعفار من الأشجار لها هذه الخاصية، يقطع منهما غصنتان مثل السِواكين، وهما خضراوان يقطر منهما الماء، فيتخذ الرجل وقوده منهما ويسحق "المرخ" وهو الذكر على "العفار" وهي أنثى فتنقدح له النار بإذن الله.</span><br/><span>وقيل: في كل شجر نار، إذا احتاج الإنسان حك بعضه ببعض فيخرج منه النار، وفي أمثال العرب: "في كل شجر نار واستمجد المرخ والعفار".</span><br/><span>وعن ابن عباس: ليس من شجرة إلاّ وفيها نار إلاّ العنّاب. قالوا: ولذلك يتخذ منه كذينقات القصّارين.</span><br/><span>و"الأخضر" بالتذكير، لأنه محمول على اللفظ - وقرئ "الخضراء" حملا على المعنى، ونحوه قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:52" id="qr-shirazi-56-52">مِن شَجَرٍ مِّن زَقُّومٍ</span><a class="vn" href="/quran/56/52" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:53" id="qr-shirazi-56-53">فَمَالِئُونَ مِنْهَا ٱلْبُطُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/53" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="v" data-v="56:54" id="qr-shirazi-56-54">فَشَارِبُونَ عَلَيْهِ مِنَ ٱلْحَمِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/56/54" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فالذي خلق بقدرته النار المحرقة من الشجرة الرطبة، فبأن يكون قادراً على خلق الإنسان مما بقي منه أحرى، ولإذعان العقول به أوْلىٰ.</span><br/><span>توضيح تنبيهي وتمثيل تفصيلي</span><br/><span>إن أكثر أعداء الأنبياء وخصماء الأولياء هم جهلة الطبيعيين وأوساخ الدهريين، ومن يحذو حذوهم - كالأطباء والمتشبهين بالحكماء، المتشبّثين بذيل الفلاسفة - عادتهم أن يأخذوا في طلب العلة واللِّمِيَّة لكل شيء، وجعلوا مدار امتيازهم عن العوام وآحاد أهل الإسلام أن يعترضوا منكرين لكل شيء، لم يعلموا أن خصوصيات المواد الجزئية ليس في وسع العقول البشرية - ما دامت في كورة الطبيعة - أن تقيم الحجة على كل منها، بل لها بعد الإطلاع على كليات المعارف الإعتقادية، قبول الخصوصيات التي لم يقمّ بين يديها دليل على استحالتها عند سماعها عمن لا يشغل سره غير الحق، ولا يتمجمج لسانه بالباطل، أو التوقف فيها إذا لم يترجح فيها جانب على جانب لديه.</span><br/><span>فالجاهل من الطبيعي ومن يحذو حذوه، يأخذون في طلب علة كل شيء خاصية كالطبيعة التي لسقمونيا لاسهال الصفراء، وطبيعة افتيمون لإسهال السوداء، بما ليس في عناصره ومواده ذاك، وكذا الطبيعة المقناطيسية لجذب الحديد، وكما أنهم يطلبون العلة في آحاد البسائط، ويريدون أن تكون العلة مستفادة من عنصر الشيء، ولا يحيلونها إلى الأمور الإلهية التي تنبعث منها أسباب كل شيء ومبادئه، بل يطلبون أن يخيل لهم كل قوة وكل طبيعة حتى تصير مرتسمة في أذهانهم من غير ارتياض لهم في العقليات، ولا مكاشفات ذوقية لهم في السمعيات، ولم يعلموا أن غاية ما يمكن أن يعطى من السبب في وجود الطبائع وترتب آثارها العجيبة، من جذب المقناطيس، وتورّي المرخ والعفار، وسُمِّية البيش وترياقية الجدوار أمور ثلاثة:</span><br/><span>أحدها: الفاعل - وهو تدبير الصانع وجوده وعدله وإعطائه كل شيء بموجب الحكمة والجود ما يليق اعطائه إياه، والصانع أعطى الهيولى التي أبدعها من الصور ما كان يجب في حكمته وجوده على التقسيم والتقسيط، الذي كان يقتضيه تقديره وعدله.</span><br/><span>والثاني: القابل - وهو أن يقال إن القابل كان مستعداً لهذا الضرب من التخليق والتصوير، وكان استعداد ما يحصل له في حال البساطة قبل التركيب استعداداً آخر، وما يحصل له بعد التركيب وتلاحق الأمور به بحسب أنحاء التركيب وأنواع التمزيج استعداً آخر.</span><br/><span>والثالث: الغاية - وهو الغرض الحكمي في صنع الصانع ما صنع لأجله، وله الخلق والأمر،</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عما يصفه الجاهلون - وعن خلو فعله عن داع وغاية كما زعمه الأكثرون - علواً كبيراً.</span><br/><span>فهذه الأمور غاية ما تصل إليه أفهام العقول، وأما ما وراء ذلك فمما يقصر الإدراك البشري عن إدراكه، ولا يمكن الوصول إليه بطور العقل النظري إلاّ بمتابعة الأنبياء والإقتداء بآثارهم، والاقتباس من مشكاة أنوارهم، والعجب من هؤلاء إذ هم لا يتعجبون من النار كيف تفرّق المجتمع، وكيف تحيل أجساماً كثيرة إلى مثل طبيعتها في ساعة، ولا يشتغلون بالبحث عن علته وغايته، ما يجيبون عنه إذا سئلوا ذلك أن يقولوا: لأن النار حارة.</span><br/><span>ثم السؤال عائد في النار لِمَ تفعل هذا؟ فيكون منتهى الجواب للطبيعي أن يقول: إن الحرارة قوة من شأنها أن تفعل ذلك الفعل.</span><br/><span>ثم إن سئلوا بعد هذا أنه لِمَ كان هذا الجسم حاراً دون البارد؟ لم يكن جوابهم إلاّ الجواب الإلهي، إن إرادة الصانع هكذا، ثم يتعجبون من حكايات الأنبياء ومعجزاتهم وأخبارهم عن خواص بعض الأشياء، وإنذارهم بالأمور الأخروية وما يترتب على كل فعل إنساني، من الثواب للمحسن، والعقاب للمسيء ويشتغلون في كل حكم بالبحث عن علته وطلب اللميّة له، ولا يقتنعون بجواب المجيب الإلهي، من أن خاصية هذا الشيء ترتب الأثر الفلاني عليه، وأن سبب وجوده على هذا الوجه إرادة الصانع بجهات فاعلية عند حصول الأسباب المستندة إليه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>. كما أن سبب كون السماء سماء والأرض أرضاً ارادته وعلمه الأزلي بكيفية نظام العالم، ويسخرون ممن يجيب بهذا الجواب.</span><br/><span>وليس هذا الجواب قاصراً عن الجواب الأول الذي سبق ذكره، وليس ما يتعجب المنكر للمعاد من احياء العظام الميتة البالية، بأعجب من إذابة النار الحديد والحجر في ساعة قصيرة، لكن الناس تعجبوا عما استندروه، وحملهم التعجب على طلب العلة فيما تعجبوا عنه، ولم يعرض لهم طلب اللمّ فيما كثرت مشاهدتهم له، وإن كان المشاهد أعجب.</span><br/><span>وفي المركبات العنصرية ما حكمه أعجب من الأمور النادرة، فإن حركة البدن الثقيل إلى فوق وإلى جوانب مختلفة بمجرد إرادة النفس، أعجب من كل عجيب يندر وجوده، ومع ذلك فكم من إنسان لا يتعجب عنها أصلاً لعدم تنبّه قلبه، وأخذ يتعجب من مثل المغناطيس في جذبها الحديد، بل من حركات المشعبذين.</span><br/><span>وهؤلاء المتفلسفة لما لم يعرفوا الأصول، وأخذوا يتعجبون من النادر ينكرون أمور الوحي وما ينتمي إليه، حيث لم تضطرهم المشاهدة إلى الإقرار إلاّ في دار القرار، وهناك لا ينفع نفساً إيمانُها لم تكن آمنت من قبلُ أو كسبت في إيمانها خيراً.</span><br/><span>فهؤلاء أعند المعاندين للحق، وأعدى الأعداء لله ولرسوله، حيث أنكروا الوحي ومعجزات الأنبياء وكرامات الأولياء، بل الرؤيا والكهانة والوهم والفراسة وكثيراً مما يقرب منها، وذلك لأنهم ليسوا من أهل الحِرَف والصنائع المدنية لتكون درجتهم درجة العوام، أو يكون في وجودهم منفعة يعود إلى أهل المدينة الفاضلة، ولا أنهم من أهل السلامة والتسليم والتقليد ليكونوا محشورين في زمرة من تشبهوا بهم من أهل السعادة الأخروية، ولا لهم قوة الإرتقاء إلى الأمور العالية وتحقيق الحقائق الإلهية ليتحققوا بالمعارف الدينية والأحكام الأخروية.</span><br/><span>وأما المحققون من الحكماء، ففرقة موجبة لوجود ما ورد في الوحي أو التنزيل وما أخبر به الرسول (<span class="honorific"></span>) من غير تأويل، لما أمعنوا في البحث والتحقيق إمعاناً قوياً وبحثاً مستقصى، وفرقة مجوزون لجميع ذلك لما كادت درجتهم أن تبلغ درجة أولئك الفاضلين ولم تبلغها بعد، والمشهورون من أهل الدرج الأولى قليل عددهم - ويوشك أن يكون من أعرفه منهم في هذه الألف سنة بعد انقراض زمن النبي (صلى الله عليه وآله) والأئمة الطاهرين سلام الله عليهم ولهم الأدعية الإلهية - لا يزيد عددهم عن أوائل مراتب العدد دون الثواني.</span><br/><span>ولهذا نحن نكره أن يشتغل الناس بهذه العلوم الربانية إلاّ على نهج التقليد والتسليم إيماناً بالغيب، فإن المستعدين لها قليل، والمستفرغين مجهودهم في سبيلها أقل، والصابرون الواصلون بعد الفراغ أندر كثيراً مثل الكبريت الأحمر، ولهذا السبب وقع المنع في شريعتنا المطهّرة عن البحث عن سر القدر، وعن ماهية الروح التي من عالم الأمر وما يجري مجرى هذين.</span><br/><span>والله نسأل أن يعصمنا من الضلال، وأن يحرسنا عن التردّي إلى مهوى النكال، وأن يسلك بنا سواء السبيل، ويحفظنا عن التشبيه والتعطيل، والله ولي الفضل والنعمة ومعطي الفيض والرحمة.</span><br/><span>فالغرض أن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>مثّل على المنكرين للمعاد وارتجاع النفوس الآدمية إلى الأبدان وعودها إلى كِلاية الأجساد بأمثلة ثلاثة، كل واحد منها أعجب وأشكل عند العقول البحثية من أمر المعاد:</span><br/><span>أحدها: مثال تعلق النفس بالبدن، فإنه أمر مشكل عجيب، فإنها كيف تعلقت به، وهي ليست حالّة فيه حلول الأعراض في محالّها، ولا حلول الصور في المواد، فإنها جوهر قائم بنفسه، تتوارد عليه الكيفيات النفسانية من العلوم والأخلاق، وهو يعرف ذاته، ويعرف خالقه ويعرف كثيراً من المعقولات الكليّة من غير حاجة له فيها إلى البدن، ولا إلى شيء من الحواس، لأن شيئاً من هذه المعارف ليس محسوساً، ومن استغنى عن شيء في وجود فعله أو انفعاله فيكون مستغنياً عن ذلك الشيء في وجود ذاته على طريق الأوْلىٰ، فلا يكون وجود النفس في البدن وجود عرض في موضوعه ولا صورة في مادتها.</span><br/><span>والإنسان في حال حياة البدن يمكن أن يتصور نفسه غافلاً عن المحسوسات كلها، وعن الأبدان والأبعاد والأجرام كلها، وهو في تلك الحالة عارف بنفسه وذاته، ومن كان ذا قدم راسخ في معرفة الباري وعبوديته، فربما يغفل عما سوى الله، ويجد ذاته كرشحة من بحر غير متناهي الفسحة، أو لمعة من نور غير متناهي الشدة، والتجرد لذكر الله على الدوام في بداية السلوك، يفضي بالسالك إلى هذه الحالة، حتى أن لا يحضر في شعوره من المحسوسات والمعقولات سوى الحق الأول</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>مجده، ولا يشعر بنفسه، ولا بعدم شعوره بنفسه، ولا يشعر بشعوره بالحق، بل يكون شاعراً بالحق فقط، فإن الشعور بالشعور، بالحق حجاب وغفلة عن الحق، وملاحظة الوصال فراق، فالمعنى المتجرد لمعرفة الحق كيف يكون محتاجاً إلى البدن.</span><br/><span>فعلم أن تعلقها بالبدن ليس تعلق الحالِّ بالمحلّ، وليس أيضاً تعلقها به تعلق المحل بالحالّ وهو ظاهر، ولا أيضاً تعلّقها به تعلّق العلة بالمعلول، ولا المعلول بالعلة - وإلاّ لما وجد أحدهما بدون الآخر - ولا تعلق أحد المضافين الحقيقيّين بالآخر، لأن لكل منهما ذاتاً على حِدة، والمتضايفان ليسا كذلك - لما حقق في مقامه -، ولا أيضاً تحريكها للبدن كتحريك الدافع للشيء بالدفع، ولا تحريك الجاذب للشيء بالجذب، ولا تحريك الحامل كالسفينة للساكن فيها، ولا المركوب للراكب، ولا الحامل للشيء على عاتقه، لأن النفس مجردة، والمجرد يستحيل عليه هذه الحالات الوضعية.</span><br/><span>فهذا التعلق الذي للنفس بالبدن أمر مشكل لا يعلمه أحد إلاّ بهداية الله وتوفيقه، فأشار</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>إليه بقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:78" id="qr-shirazi-36-78">وَضَرَبَ لَنَا مَثَلاً وَنَسِيَ خَلْقَهُ</span><a class="vn" href="/quran/36/78" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>- إلى قوله -</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:79" id="qr-shirazi-36-79">وَهُوَ بِكُلِّ خَلْقٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/36/79" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>والمثال الثاني: مثال توقّد النار من الشجر الأخضر، وهو أيضا أمر عجيب أعجب من تعلّق النفس بالبدن مرة ثانية عند جمهور الأنام بل الخواص، للتضاد الواقع بين الماء والنار، فكيف يكون أحدهما سبباً للآخر - وطبيعة السبب لا بد وأن تكون قريبة من طبيعة المسبَّب - وإليه الإشارة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلَّذِي جَعَلَ لَكُم مِّنَ ٱلشَّجَرِ ٱلأَخْضَرِ نَاراً فَإِذَآ أَنتُم مِّنْه تُوقِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>فإن قيل: أن توقّد النار من هذا الشجر، ليس إلاّ بعد السحق والحركة الشديدة، والحركة تحيل جوهر الماء الذي فيه إلى الهواء، ثم إلى النار، وليس أن الشجر الرطب - بما هو رطب - يتولد منه النار.</span><br/><span>قلنا: لا نسلم ذلك، فإن تولد النار منه أمر محسوس، وانقلابه إلى الهواء ثم إلى النار غير معلوم، لا بد له من برهان، ولا سبيل لنا إليه، ثم هبّ إنه كذلك، فليس التعجّب من توليد الحركة - وهي أمر ضعيفة الوجود بالقوة، شبيهة بالعدم - الصورة الهوائية والنارية من الشجر الأخضر الذي يتقطّر منه الماء بأقل من توليد نفس الشجر لها.</span><br/><span>والمثال الثالث: خلق مجموع السمٰوات والأرض، فإن وجود الشيء المكاني عن غير المكاني، وتحقق الزماني عن غير الزماني، أعجب العجائب، والله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>مما قد برهن على وجوده وعلى كونه خالق السموات والأرض، ومكوّن الكائنات من غير مكان، وموجد الزمانيات في غير زمان، فأبدع الكل بقدرته إبداعاً واخترعها على مشيّته اختراعاً، فهو الأول بلا أوليّة والمبدء بلا ابتداء، كما أنه الآخر بلا آخرية والمنتهى بلا نهاية، وهو أيضاً مع كل شيء لا بمقارنة، وغير كل شيء لا بمزايلة، فأمثال هذه المتناقضات لفظاً متفقات في حقه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>معنى، فجلال الله فوق الأوهام والعقول فضلاً عن الأزمنة والأمكنة.</span><br/><span>فإيجاده للسماء والأرض وما فيهما من عجائب المكّونات من البسائط والمركبات بمجرد ارادته وأمره بوجود كل منها من غير مادة سابقة، أو حركة لاحقة، أعجب من كل عجيب، فالله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>حيث هو قادر على هذا الخلق العظيم الشأن، القويم البنيان، مع ما فيه من الأنوار الشديدة الضياء، والهياكل العظيمة البهاء، والأشخاص الرفعية المكان، السريعة الدوران، الحثيثة الطوفان، عشقاً وشوقاً إلى مبدعها ومشوّقها ومحركها العزيز المنان، وموجدها من كتم العدم إلى منصّة الوجود والوجدان، والشهود والعرفان، بمجرد قوله الذي إذا قال لشيء "كن" فيكون، فهو بأن يكون قادراً على إنشاء النشأة الثانية للإنسان أخلق وأحرى عند الأذهان السليمة عن آفة الجهل والطغيان، ومرض الجحود والكفران، وإليه الإشارة في قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:81" id="qr-shirazi-36-81">أَوَلَـيْسَ ٱلَذِي خَلَقَ ٱلسَّمَاواتِ وَٱلأَرْضَ بِقَادِرٍ عَلَىٰ أَن يَخْلُقَ مِثْلَهُم بَلَىٰ وَهُوَ ٱلْخَلاَّقُ ٱلْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/36/81" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="117.9D47C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:81"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:81" id="qr-shirazi-36-81">أَوَلَـيْسَ ٱلَذِي خَلَقَ ٱلسَّمَاواتِ وَٱلأَرْضَ بِقَادِرٍ عَلَىٰ أَن يَخْلُقَ مِثْلَهُم بَلَىٰ وَهُوَ ٱلْخَلاَّقُ ٱلْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/36/81" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.aCaEB"/><p id="117.b8D11"><span><tafsir><span>وقرئ "يقدر" بصيغة المضارع بدل اسم الفاعل، وقرئ "الخالق" بصيغة اسم الفاعل بدل المضارع، يعني: من قدر على خلق مثل السموات والأرض مع عظم شأنهما، فهو على خلق مثل الأناسيّ أقدر، وفي معناه قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:57" id="qr-shirazi-40-57">لَخَلْقُ ٱلسَّمَاوَاتِ وَٱلأَرْضِ أَكْـبَرُ مِنْ خَلْقِ ٱلنَّاسِ</span><a class="vn" href="/quran/40/57" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>أما السموات فلا يخفى شرفها وفضلها، وعظم أكنافها، ووثاقة أجرامها، ولطافة جواهرها، وضياء زواهرها ودراريها، وصفاء صورها ووفور أنوارها، وعظمة أقدارها، وقوة قواها وآثارها، وسرعة دورانها وحركاتها، وقدرة نفوسها المكتفية بذاتها على إقامة تحريكاتها، وإدامة تدبيراتها، وشرافة عقولها الكاملة المكملة لنفوسها المشرقة المشوقة إياها بإيراد الاشراقات العقلية والتشويقات النوريّة عليها، من غير فتور ودثور، وكونها مزيّنة بمصابيح الكواكب ومشاعِل النيّرات لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="67:5" id="qr-shirazi-67-5">وَلَقَدْ زَيَّنَّا ٱلسَّمَآءَ ٱلدُّنْيَا بِمَصَابِيحَ</span><a class="vn" href="/quran/67/5" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وكون أنوارها مطردة للشياطين والظلمات لقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="67:5" id="qr-shirazi-67-5">وَجَعَلْنَاهَا رُجُوماً لِّلشَّيَاطِينِ</span><a class="vn" href="/quran/67/5" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وعلامات يهتدي بها في ظلمات البر والبحر بقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:16" id="qr-shirazi-16-16">وَبِٱلنَّجْمِ هُمْ يَهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/16/16" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وكونها مستضيئة بنور القمر، وجعل القمر فيهنّ نوراً، مستنيرة بسراج الشمس، وجعل الشمس سراجاً، وكونه سقفاً محفوظاً، وسبعاً طباقاً، وسبعاً شداداً، وكون صورتها مشتملة على حِكم بليغة وغايات صحيحة.</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:191" id="qr-shirazi-3-191">رَبَّنَآ مَا خَلَقْتَ هَذا بَاطِلاً</span><a class="vn" href="/quran/3/191" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span/></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:27" id="qr-shirazi-38-27">وَمَا خَلَقْنَا ٱلسَّمَآءَ وَٱلأَرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا بَاطِلاً ذَلِكَ ظَنُّ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ</span><a class="vn" href="/quran/38/27" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وكونها مصعد الأعمال ومهبط الأنوار، وقبلة الدعاء، ومحل الضياء والصفاء، وكون ألوانها أحسن الألوان وهو المستنير، وأشكالها أفضل الأشكال وهو المستدير.</span><br/><span>ولِما فيها من منافع البلاد ومصالح العباد، من طلوع شمسها فسهل معه التقلّب لقضاء الأوطار في الأطراف، وغروبها ليصلح معه الهدوء والقرار في الأكناف، ولتحصل الراحة وانبعاث القوة الهاضمة وتنفيذ الغذاء إلى أعماق الأعضاء. وأيضاً لولا طلوع الشمس لانجمدت المياه وغلبت البرودة والكثافة وأفضت إلى خمود الحرارة الغريزية وجمود الرطوبة الطبيعية، ولولا غروبها لحميت الأرض حتى يحترق كل من عليها من حيوان، فهي بمنزلة سراج يوضع لأهل بيت بمقدار حاجتهم، ثم يرفع عنهم ليستقروا ويستريحوا، فصار النور والظّلمة على تضادهما متظاهرين بقدرة الله على صلاح قطّان الأرض.</span><br/><span>وها هنا نكتة: كأن الله يقول: لو وقعت الشمس في جانب من السماء من غير حركة، فالغني قد يرفع بناءَه على كوة الفقير فلا يصل إليه، لكني أدير الفلك وأسيرها حتى يجد الفقير نصيبه كما وجد الغني نصيبه.</span><br/><span>وأما ارتفاع الشمس إلى سَمْت الرأس تارة وانحطاطها عنه أخرى، فقد جعله الله سبباً لإقامة الفصول الأربعة.</span><br/><span>وأما القمر فهو تلو الشمس وخليفتها، وبه يعلم عدد السنين والحساب، ويضبط المواقيت الشرعية، ومنه يحصل النماء والرواء، وقد ذكرنا في هذه السورة كثيراً من فضائلهما وخيراتهما.</span><br/><span>وأما الأرض فلعجائبها وغرائبها، ومن جبالها ومعادنها، وبحارها ودررها وجواهرها، ومن كونها فراشاً ومهاداً، وكونها ذَلولاً ليمشوا في مناكبها، وجعلها ساكنة في الوسط، وقوراً لا تنزعج ولا تتكلم من توارد الأثقال، ومن إرساء الجبال فيها أوتاداً تمنعها من أن تميل، ثم توسيع أكنافها حتى عجز الآدميون عن بلوغ جميع جوانبها وإن طالت أعمارهم وكثر تطوافهم، فيكون لهم فراشاً لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="51:47" id="qr-shirazi-51-47">وَٱلسَّمَآءَ بَنَيْنَاهَا بِأَييْدٍ وَإِنَّا لَمُوسِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/47" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="v" data-v="51:48" id="qr-shirazi-51-48">وَٱلأَرْضَ فَرَشْنَاهَا فَنِعْمَ ٱلْمَاهِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/48" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. وقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:22" id="qr-shirazi-2-22">جَعَلَ لَكُمُ ٱلأَرْضَ فِرَاشاً</span><a class="vn" href="/quran/2/22" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. أي وسّع أكنافها لتكون بساطاً فراشاً، وإلاّ فلا يمكن الإفتراش عليها لكرويتها.</span><br/><span>ولو لم يكن في حيّزها الطبيعي في وسط الأفلاك، ولم تكن ساكنة في حيّزها الطبيعي، لم يمكن الاستقرار عليها وذلك لأن الأثقال تميل بالطبع إلى تحت كما أن الخفاف تميل بالطبع إلى فوق، والفوق من جميع الجوانب ما يلي السماء، كما أن التحت ما يلي المركز، فإذن لا حاجة في سكون الأرض إلى علاقة من فوقها، ولا إلى دعامة من تحتها، بل يكفى إرادة مبدعها وإفادته لها ميلاً طبيعياً مستنداً إلى أمر آلهي ركزه فيها، فأمالها إلى الوسط الحقيقي بإرادته واختياره وحكمته وعدله الذي يمسك السماء أن تقع على الأرض، وبقدرته التي تمسك السموات والأرض أن تزولا، ولئن زالتا إن امسكهما من أحد من بعده.</span><br/><span>ومن عجائب خلقة الأرض، كونها لا في غاية الصلابة كالحجر ليمكن الزراعة عليها، وحفر الآبار والقنوات فيها، واتخاذ الأبنية منها، ولا في غاية اللين والإنغمار (الانفحاء - الإنغماء) كالماء ليسهل النوم والمشي عليها، وبناء الدور والبيوت عليها.</span><br/><span>ومنها: كونها لا في نهاية اللطافة لتستقر عليها الأنوار، ولا في غاية الصلابة لئلا ينعكس عنها ساطع الشعاع بالكلية، بل نحو من الإقتصاد لينفذ فيها شيء من الأشعة السماوية، المولدة لمواد الصور والنفوس الأرضية.</span><br/><span>ومنها: جعلها (جعل بعضها) بارزة من الماء، مع أن طبعها الغوص فيه، ليصلح تعيّش الحيوانات البرية عليها.</span><br/><span>ومنها: كونها قابلة للأشياء المتولدة فيها من المعادن والنبات والحيوان والآثار العلوية والسفلية، مما لا يعلم تفاصيلها إلاّ موجدها.</span><br/><span>ومنها: أن يتخمر التراب الرطب به فيحصل التماسك في أبدان المركبات.</span><br/><span>ومنها: اختلاف بقاعها في الرخاوة والصلابة والرمانة والوعورة بحسب اختلاف الأغراض والحاجات</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:4" id="qr-shirazi-13-4">وَفِي ٱلأَرْضِ قِطَعٌ مُّتَجَاوِرَاتٌ</span><a class="vn" href="/quran/13/4" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>ومنها: اختلاف ألوانها</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:27" id="qr-shirazi-35-27">وَمِنَ ٱلْجِبَالِ جُدَدٌ بِيضٌ وَحُمْرٌ مُّخْتَلِفٌ أَلْوَانُهَا وَغَرَابِيبُ سُودٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/27" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>ومنها: انصداعها بالنبات</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="86:12" id="qr-shirazi-86-12">وَٱلأَرْضِ ذَاتِ ٱلصَّدْعِ</span><a class="vn" href="/quran/86/12" target="_blank" title="سورة الطارق"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>ومنها: جذبها للماء المنزل من السماء</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنزَلْنَا مِنَ ٱلسَّمَآءِ مَآءً بِقَدَرٍ فَأَسْكَنَّاهُ فِي ٱلأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>\[المؤمنون:18\].</span><br/><span>ومنها: العيون والأنهار العظام التي فيها</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:19" id="qr-shirazi-15-19">وَٱلأَرْضَ مَدَدْنَاهَا</span><a class="vn" href="/quran/15/19" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>ومنها: أن لها طبع الكرم والسماحة، تأخذ واحداً وتعطي سبعمائة</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:261" id="qr-shirazi-2-261">كَمَثَلِ حَبَّةٍ أَنبَتَتْ سَبْعَ سَنَابِلَ فِي كُلِّ سُنبُلَةٍ مِّئَةُ حَبَّةٍ</span><a class="vn" href="/quran/2/261" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>ومنها: حياتها وموتها</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:33" id="qr-shirazi-36-33">وَآيَةٌ لَّهُمُ ٱلأَرْضُ ٱلْمَيْتَةُ أَحْيَيْنَاهَا</span><a class="vn" href="/quran/36/33" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>ومنها: كون ظهرها مَقَراً للأحياء وبطنها موطن الأموات</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="77:25" id="qr-shirazi-77-25">أَلَمْ نَجْعَلِ ٱلأَرْضَ كِفَاتاً أَحْيَآءً وَأَمْواتاً</span><a class="vn" href="/quran/77/25" target="_blank" title="سورة المرسلات"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>ومنها: تكوّن الدواب المختلفة فيها</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:10" id="qr-shirazi-31-10">وَبَثَّ فِيهَا مِن كُلِّ دَآبَّةٍ</span><a class="vn" href="/quran/31/10" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>ومنها: النباتات المتنوعة</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="50:7" id="qr-shirazi-50-7">وَأَنبَتْنَا فِيهَا مِن كُلِّ زَوْجٍ بَهِيجٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/7" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. فاختلاف ألوانها آية، واختلاف طعومها آية، واختلاف روائحها آية.</span><br/><span>ومنها: قوت البشر وقوت البهائم</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:54" id="qr-shirazi-20-54">كُلُواْ وَٱرْعَوْا أَنْعَامَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/20/54" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>ومنها: الطعام والآدام، ومنها الدواء، فانظر كيف أودع في عقاقيرها المنافع الغريبة، فهذا النبات يغذي، وهذا يقوي، وهذا يحيي وهذا يقتل، وهذا يُمرض وهذا يُصِح، وهذا يُبرد وهذا يُسخن، وهذا يقمع الصفراء من أعماق العروق وهذا يولد الصفراء، وهذا يسهلها وهذا يستحيل إليها، وهذا يدفع البلغم وهذا يقمع السوداء، وهذا يحيل إليها، وهذا يزيد في الدم، وهذا يطفيه، وهذا يفرح، وهذا يقوم وهذا يضعف.</span><br/><span>ومنها: الفواكه، ومنها كسوة البشر نباتية كالقطن والكتان، وحيوانية كالشعر والصوف والإبريسم والجلود.</span><br/><span>ومنها: الأحجار المختلفة بعضها للزينة وبعضها للأبنية، فانظر إلى الحجر الذي تستخرج منه النار مع كثرته، وانظر إلى الياقوت الأحمر مع عزته، وانظر إلى كثرة النفع بذلك الحقير، وقلة النفع بذلك الخطير.</span><br/><span>ومنها: ما أودع الله فيها من المعادن الشريفة كالذهب والفضة، ثم تأمل أن البشر استنبطوا الحِرَف الدقيقة والصنائع العجيبة، واستخرجوا السمك من قعر البحر، واستنزلوا الطير من أوج الهواء، لكن عجزوا عن اتخاذ الذهب والفضة، والسبب فيه أن معظم فائدتهما ترجع إلى الثمنية، وهي لا تحصل إلاّ عند العزة، والقدرة على اتخاذهما تبطل الحكمة، ولهذا ضرب الله دونهما باباً مسدوداً، ولهذا اشتهر في الألسنة "من طلب المال من الكيمياء أفلس"، إلى غير ذلك من الخيرات العظيمة والآثار العجيبة المترتبة على وجود الأرض، ولهذا أكثر الله في كتابه ذكر الأرض، ليتفكر الإنسان في عجائبها، واعترف بمدبر حكيم ومقدر عليم إن كان ممن يسمع ويعي ويبصر ويعتبر.</span><br/><span>تذكرة عرفانية فيها تبصرة فرقانية</span><br/><span>اختلفوا في أن السماء أفضل أم الأرض؟ قال بعضهم: السماء أفضل لأنها معبد الملائكة، وما فيها بقعة عصي الله فيها، ولما أتى آدم (</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>) بتلك المعصية اهبط من الجنة، وقال: لا يسكن في جواري من عصاني، وقال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:32" id="qr-shirazi-21-32">وَجَعَلْنَا ٱلسَّمَآءَ سَقْفاً مَّحْفُوظاً</span><a class="vn" href="/quran/21/32" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:61" id="qr-shirazi-25-61">تَبَارَكَ ٱلَّذِي جَعَلَ فِي ٱلسَّمَآءِ بُرُوجاً</span><a class="vn" href="/quran/25/61" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وورد في الأكثر ذكر السماء مقدماً على ذكر الأرض، والسموات مؤثرة والأرضيات متأثرة - والمؤثر أشرف من المتأثر -.</span><br/><span>وقال آخرون: الأرض أفضل، لأنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وصف بقاعها من الأرض بالبركة</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:96" id="qr-shirazi-3-96">إِنَّ أَوَّلَ بَيْتٍ وُضِعَ لِلنَّاسِ لَلَّذِي بِبَكَّةَ مُبَارَكاً</span><a class="vn" href="/quran/3/96" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span/></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:30" id="qr-shirazi-28-30">فِي ٱلْبُقْعَةِ ٱلْمُبَارَكَةِ</span><a class="vn" href="/quran/28/30" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span/></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:1" id="qr-shirazi-17-1">إِلَىٰ ٱلْمَسْجِدِ ٱلأَقْصَى ٱلَّذِي بَارَكْنَا حَوْلَهُ</span><a class="vn" href="/quran/17/1" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span/></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:137" id="qr-shirazi-7-137">مَشَارِقَ ٱلأَرْضِ وَمَغَارِبَهَا ٱلَّتِي بَارَكْنَا فِيهَا</span><a class="vn" href="/quran/7/137" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>يعني وصف الشام.</span><br/><span>ووصف جملة الأرض بالبركة:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:10" id="qr-shirazi-41-10">وَبَارَكَ فِيهَا وَقَدَّرَ فِيهَآ أَقْوَاتَهَا</span><a class="vn" href="/quran/41/10" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>إذ ما فيها إلاّ وهو مساكن خلق لا يعلمهم إلاّ الله، حتى المفاوز المهلكة، فلهذه البركات قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="51:20" id="qr-shirazi-51-20">وَفِي ٱلأَرْضِ آيَاتٌ لِّلْمُوقِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/51/20" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>تشريفاً لهم لأنهم هم المنتفعون، كما قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:2" id="qr-shirazi-2-2">هُدًى لِّلْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/2/2" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وخلق الأنبياء من الأرض:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:55" id="qr-shirazi-20-55">مِنْهَا خَلَقْنَاكُمْ وَفِيهَا نُعِيدُكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/20/55" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وأكرم نبيّه المصطفى (صلى الله عليه وآله)، فجعل الأرض كلها مسجداً له وترابها طهوراً، ولما خلق الأرض وكانت كالصدفة والدرة المودعة فيها آدم وأولاده، ثم علم الله أصناف حاجاتهم، قال: يا آدم لا أحوجك إلى شيء غير هذه الأرض التي هي لك كالأم الرحيمة، فقال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="80:25" id="qr-shirazi-80-25">أَنَّا صَبَبْنَا ٱلْمَآءَ صَبّاً ثُمَّ شَقَقْنَا ٱلأَرْضَ شَقّاً فَأَنبَتْنَا فِيهَا حَبّاً</span><a class="vn" href="/quran/80/25" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية.</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:22" id="qr-shirazi-2-22">وَأَنزَلَ مِنَ ٱلسَّمَآءِ مَآءً فَأَخْرَجَ بِهِ مِنَ ٱلثَّمَرَاتِ رِزْقاً لَّكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/2/22" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>يا عبدي، إن أعز الأشياء عندك الذهب والفضة، ولو أني خلقت الأرض منهما هل كان يحصل منهما هذه المنافع، ثم إني جعلت هذه الأشياء في الدنيا مع أنها سجن لك، فكيف الحال في الجنة.</span><br/><span>فالحاصل أن الأرض لك كالأم بل أشفق لك من الأم، لأن الأم تسقيك نوعاً واحداً من اللبن، والأرض تطعمك ألواناً من الأطعمة والأشربة قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:55" id="qr-shirazi-20-55">مِنْهَا خَلَقْنَاكُمْ وَفِيهَا نُعِيدُكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/20/55" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>معناه نردّكم إلى هذه الأم، وليس هذا بوعيد، لأن المرء لا يُتَوَعّد بأمه، وذلك لأن مقامك في الأم التي ولدتك أضيق من مقامك من الأرض، ثم أنك كنت في بطن الأم تسعة أشهر وما مسّك جوع ولا عطش، فكيف إذا دخلت بطن أمك الكبرى؟ ولكن بشرط أن تدخل بطن الأم الكبرى كما كنت في بطن الأم الصغرى، إذ ما كانت لك زلّة - فضلاً من أن يكون لك كبيرة - بل كنت مطيعاً لله، فحيث دعاك مرة بالخروج إلى الدنيا خرجت إليها بالرأس طاعة منك لربك، واليوم يدعوك سبعين مرة إلى الصلاة فلا تجيبه برجلك.</span><br/><span>وها هنا أسرار شريفة لا يمكن التصريح بها لدقتها وشرفها، وقصور الإفهام عن دركها، فكتمناها عن الأغيار، وضَنَنّا بها على أهل الإغترار بظواهر الآثار، وقد قيل: "صدور الأحرار قبور الأسرار".</span><br/><span>ظل فرشي لتمهيد نور عرشي</span><br/><span>وفي قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَن يَخْلُقَ مِثْلَهُم</span><span class="ve">﴾</span></span> ذكروا معنيين:</span><br/><span>أحدهما: إنه قادر أن يخلق مثلهم في الصغر والحقارة بالإضافة إلى السموات والأرض.</span><br/><span>وثانيها: انه يقدر على أن يعيدهم تارة أخرى، لأن المُعاد من الإنسان مثل المبتدء وإن لم يكن هو بعينه، وكلا الوجهين لا يخلو عن ضعف.</span><br/><span>أما الأول: فلأن بناء كمال القادرين ونقصهم في الخلق وقوتهم وضعفهم من الإيجاد، ليس على عظم مقادير الجثث في المقدورات وصغرها، حتى يكون كل ما هو أعظم مقداراً أكمل خلقه وأجل صنعاً وأدلّ شهادة على قدرة القادر وعظمة الخالق، وإلاّ لزم أن يكون تكوين الجمادات العظيمة المقادير، أفضل وأصعب من تكوين الإنسان، واللازم بديهي البطلان، لوجود بدائع الفطرة وشواهد الحكمة في خلقته أكثر من أن تحصى.</span><br/><span>بل كمال لقدرة القادر، وعظمة الصانع، إنما تكون بفضيلة الوجود في المقدور، وفضيلة الوجود إنما تظهر بكثرة ترتب الآثار الحسنة، ووفور الخيرات اللازمة وبدائع المنافع الدائمة، وفضيلة السماويات على العنصريات ليست بعظمة الجثة وزيادة المقدار، بل بفضيلة الوجود وكثرة الآثار والأنوار، وبقوام الصنعة ودوام الخلقة، ووثاقة الجوهر وثبات الوجود، وخلوص الصورة عن الآفة والكدورة عن طريان الضد والمفسد للذّات والصفة.</span><br/><span>وأما قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:57" id="qr-shirazi-40-57">لَخَلْقُ ٱلسَّمَاوَاتِ وَٱلأَرْضِ أَكْـبَرُ مِنْ خَلْقِ ٱلنَّاسِ وَلَـٰكِنَّ أَكْـثَرَ ٱلنَّاسِ لاَ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/57" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فليس فيه دلالة على عظمة الخلق وفضيلة الإيجاد، لما ذكرنا من دوام (قوام) صورتها وشرافة طبائعها، لا لكبر جرمها وعظم مقدارها فقط، كما يدلّ عليه قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:57" id="qr-shirazi-40-57">وَلَـٰكِنَّ أَكْـثَرَ ٱلنَّاسِ لاَ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/57" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وأما الثاني: فلأن مبناه على أن الشخص من الإنسان في النشأة الثانية غير هذا الشخص الذي كان في الدنيا، وهذا مما يوجب مفاسد شتى، مثل أن يكون المثاب أو المعاقب في الآخرة غير الذي فعل الطاعات أو المعاصي في الدنيا، وهذا هو الظلم بعينه، وغير ذلك من المفاسد، وهو في الحقيقة نفي للمعاد لا إثبات له.</span><br/><span>اللهم إلاّ أن يعتذر عن الأول، بأن الكلام مع العوام الذين درجتهم درجة البهائم والأنعام، لا يعرفون كمال القدرة إلاّ في خلق الأجسام العظيمة المقدار، لعدم اهتدائهم بوجوه المصالح والمنافع التي تكون في خلق الإنسان، ومن عادة القرآن إيراد المقدمات المقبولة للطبائع الجمهورية مع اشتمالها على البرهانيات القطعية العظيمة النفع لطالب الحق حقيقة.</span><br/><span>ولو بواسطة الآلات في الجملة، وهو باق بعينه، وكذا الأجزاء الأصلية في البدن، وهذا كما يقال للشخص من الصبا إلى الشيخوخة: "إنه هو الذي كان صبيّاً" فهو بعينه وإن تبدلت جثته وتغيرت أشكاله وهيئاته، بل كثير من أعضائه وآلاته، ولهذا لا يقال لمن جنى في الشباب فعوقب في المشيب: "إن العقوبة بغير الجاني".</span><br/><span>وستسمع منّا كلاماً في تحقيق المعاد، ألهمني الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بنوره المشرق في قلب من أراد من العباد، وهو الملهم للحق والجواد المطلق، وقد أثبتنا مسائل مَعَادِيّة في مواضع متفرقة في تفاسير الآيات بحسب ما يليق بكل آية من المعارف الأخرويات، ينبغي لطالبي الحقيقة وسالكي الطريقة أن يتناولوا منها ما يتعلق بهذا الباب، مستعينين بالله في نيل الثواب.</span><br/><span>اشراق نور برهاني لاراءة سر قرآني</span><br/><span>إن الذي تستحسنه العقول الزكية، المستشرقة بأنوار المعارف القرآنية، وتستقبله القلوب المهتدية بأسرار الحقائق الإيمانية، أن النكتة في قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَـيْسَ ٱلَذِي خَلَقَ ٱلسَّمَاواتِ وَٱلأَرْضَ بِقَادِرٍ عَلَىٰ أَن يَخْلُقَ مِثْلَهُم</span><span class="ve">﴾</span></span> هي أنه لما تقرر عند أهل الحكمة والبرهان، وأصحاب المكاشفة والعرفان، بالمقدمات التي بعضها حدسية وبعضها برهانية، أن الإنسان بجميع أجزائه وأعضائه متحد الحقيقة بالعالم بجميع أبعاضه وأفراده، أعني مجموع السموات والأرض بما فيهما، وأن الإنسان عالم صغير، والعالم إنسان كبير، فالمضاهاة بينهما ثابتة والمماثلة فيهما متحققة.</span><br/><span>وقد ثبت أيضاً في العلوم النظرية، أن كل حكم ثبت لبعض أفراد حقيقة واحدة فقد أمكن ثبوته لسائر الأفراد البتة.</span><br/><span>فلهذه المضاهاة والمماثلة الثابتة بين مجموع السموات والأرض وبين الإنسان، جعل إيجاد أحدهما دليلاً على امكان ايجاد الآخر، وإذا كان الفرد الذي ثبت كونه مخلوقاً له</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>إنساناً كبيراً أكبر من سائر الأفراد، فيثبت بالطريق الأولىٰ كون الأفراد الصغيرة مما يمكن أن تكون مخلوقة له، وكونه قادراً عليها.</span><br/><span>فالضمير في "مثلهم" راجع إلى الإنسان، ولفظ "المثل" إشارة إلى كل ما هو مماثل له في الحقيقة النوعية، أعم من أن يكون المراد منه هذه الأفراد التي تحقق وجودها أولاً في الدنيا أو غيرها مطلقاً حتى يثبت صحة الإعادة في هذه الأفراد على طريق الانسحاب الكلي والشمول العمومي، كيف وقد صدق على كل فرد من الناس أنه مثل للإنسان المطلق، كما أنه ثبت أنه عين له، لكونه نوعاً منتشراً غير محصور في واحد، على أن كل شيء يصدق عليه أنه مثل نفسه، وكذا مثل مثله بحسب جواز التغاير الإعتباري بين الشيء ونفسه.</span><br/><span>ثم من المحتمل الجائز أن يكون ضمير الجمع راجعاً إلى مجموع السموات والأرض بحسب التغليب لذوي العقول - أعني السموات - على غيرهم، - أعني الأرض - لما ثبت برهاناً وكشفاً وقرآناً وسمعاً أن السموات أحياء ناطقون وعلماء عارفون بالله، عابدون له، خاضعون لعظمته، سالكون في سبيله، واجدون أنوار لطفه، نائلون أشعة رحمته، منتظرون لأمره، فإذا كان ضمير الجمع لمجموع السموات والأرض، وكان الإنسان مماثلاً للمجموع من حيث هو مجموع كما مرّ من كونه عالماً صغيراً وكون المجموع إنساناً كبيراً.</span><br/><span>فإذا تحقق كونه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قادراً على خلق العالم الكبير والإنسان الكبير فقد ثبت كونه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قادراً على ما هو مثله وهو الإنسان الصغير، والعالم الصغير مطلقاً في أي وقت أراد وشاء ابتدائياً، كان أو إعادياً على طريق الأوْلىٰ، لأن إيجاد الأكبر أعظم وأشد من ايجاد الأصغر.</span><br/><span>تتمة فيها تبصرة</span><br/><span>ثم أجاب</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن الاستفهام الذي مفاده التقرير والتحقيق، وفحواه طلب الإذعان والتصديق بقوله: "بلى" أي: بلى هو قادر على خلق مثلهم، وهو الخلاّق الذي ذاته بذاته خلاّق الأشياء، وحقيقته بحقيقته فياض الوجودات، إلاّ أنه ماهية يزيد عليها صفة الخلاّقية.</span><br/><span>وهو العليم بذاته، يعلم الأشياء كلها، كلياتها وجزئياتها، ثابتاتها ومتغيراتها، مفارقاتها ومادياتها، قبل وجودها ومعها وبعدها، إذ علمه الذي هو عين ذاته سبب وجود الأشياء، فإذا علم من ذاته صورة الحكمة في الأشياء، ووجه المصلحة في الموجودات، كان علمه بنظام الخير كافياً في صدور الأشياء على النظم البديع المتضمن لوجوه المصلحة والحكمة على أفضل وجه وأتقنه، وأحكم نظام وأتمّه.</span><br/><span>ومن جملة الحكمة إنشاء النشأة الآخرة، وإلاّ بطلت الغايات الحقيقية، وفسدت الأغراض الإلهية المترتبة على وجود الإنسان وبقائه، وانفسخت الفوائد المتصورة على عقله وتكليفه وفكره ووهمه، واضمحلت الآثار التابعة لمشاعره وحواسه، وانقطعت المجازات الأخروية اللائقة عن فعله وتركه وطاعته ومعصيته، وكان وجوده من الله هباءاً وهدراً، وخلق الأقدار والتمكين فيها سفهاً وعبثاً، وحسناته معطلة ضائعة، وسيئاته وقبائحه غير محسوسة ولا مستتبعة للوازمها وتبعاتها.</span><br/><span>فأين حكمة الله في وجودها، وأين عدل الله في الأنام، وقد قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="50:29" id="qr-shirazi-50-29">وَمَآ أَنَاْ بِظَلاَّمٍ لِّلْعَبِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/50/29" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span/></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:27" id="qr-shirazi-38-27">ذَلِكَ ظَنُّ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ فَوَيْلٌ لِّلَّذِينَ كَفَرُواْ مِنَ ٱلنَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/27" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وذلك ظنّ من لم يتصور أن لكل فعل غاية حكمية، ولكل حركة نهاية طبيعية.</span><br/><span>والحكماء الآلهيون باحثوا عن غايات الأشياء وأشواق الموجودات، وتوجهاتها إلى عواقبها وثمراتها ونتائجها، وكما أن لكل قوة وطبيعة ووهم وتخيل وتعقل مبدء فاعلي يتقوّم به وجودها، فكذلك لكل منها غاية ذاتية تستعقبها وتستتبعها، فللإنسان بما غرز في طباعه من الآلات والمشاعر والقوى العلمية والعملية أفاعيل وآثار، ولها ملحقات وثمرات وعواقب وتبعات بعضها دنيوية وبعضها أخروية، وللغايات الدنيوية أيضاً غايات ولغاياتها غايات أخرى حتى تنتهي إلى عاقبة العواقب وتنجر إلى آخر الغايات، وهي لا تكون إلاّ في الدار الآخرة عند الله.</span><br/><span>وإبطال الغاية يوجب ابطال المبدء، ولكل مبدء مبدء حتى ينتهي إلى مبدء المباديء، وهو ذات الصانع جلّ اسمه، وبإبطال الأسباب والغايات والمبادئ والنهايات ينسد باب معرفة الله وإثبات الصانع، فمن كفر بنعمة الله والدار الآخرة فهو كافر به</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، ومؤمن بالطاغوت الذي هو من سنخ هذه النشأة الفانية</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:23" id="qr-shirazi-41-23">ذَلِكُمْ ظَنُّكُمُ ٱلَّذِي ظَنَنتُم بِرَبِّكُمْ أَرْدَاكُمْ فَأَصْبَحْتُمْ مِّنَ ٱلُخَاسِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/41/23" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>موعد تحقيقي</span><br/><span>أن الإعتقاد منّافي أمر الإعادة هو أن المُعاد في المعاد هو الإنسان بمجموع النفس والبدن، وأن هذا البدن المعين الشخصي يعاد في الآخرة مع النفس دون بدن آخر، - كما ذهب إليه قوم - وهذا هو الإعتقاد الحق في المعاد، المطابق للشرع الصريح والعقل الصحيح، فمن صدّق وآمن بهذا، فقد أصبح مؤمناً حقّاً وآمن بيوم الحساب والجزاء، والنقصان عن هذه المرتبة خلل في أحد أركان الإعتقاد، وقصور في الإيمان بالمعاد، وإظهار شيء من خبايا هذا المطلب الحقيق بالتحقيق وإخراج علق نفيس من هذا البحر الطافي العميق، يستدعي تشييد أصول وتمهيد فصول:</span><br/><span>الأصل الأول</span><br/><span>أن تحصل كل ماهية نوعية وحقيقة تركيبية إنما كان بمبدء فصله الأخير، وأما مبادئ باقي فصوله وأجناسه القريبة والبعيدة فهي بمنزلة اللوازم والتوابع، وإنما دخولها في مفهوم الحد بما هو حدّ دون المحدود، كما قرّرناه في أسفارنا الإلهية.</span><br/><span>وكثيراً ما يكون في الحد زيادة على المحدود، كما صرح به صاحب الشفاء وغيره، ومثّلوا ذلك بتحديد القوس من الدائرة، والأصبع من الإنسان، حيث يدخل في تحديد القوس الدائرة لا في ذات المحدود، وكذا يدخل في تحديد الأصبع الإنسان مع خروجه عن ذات الإصبع، بل مفهوم العرض هكذا، حيث يدخل في حده الموضوع دون ذاته، وكذلك كل مركّب طبيعي له صورة منوعة هي مبدء فصله الأخير، إنما يكون تحصله وتقومه من حيث حقيقته (المطلقة بنفس صورته المقومة لها) وأما المادة، فإنما الحاجة إليها لحمل صورة الماهية لأجل قصور وجودها الخارجي العنصري عن الاستقلال، وضعفه عن الإكتفاء بنفسه وبمبادئه المقومة إياه كالفاعل والغاية، وانحطاط مرتبة شخصيته عن أن يكون مجرداً عن العوارض الغريبة، فلأجل كونه في وجوده العنصري مستصحباً لعوارض - مسماة بالمشخصات - عرضت لحقيقة ذاته أن يفتقر إلى المادة الحاملة لأعراضها المفارقة، وإلاّ فكل ذي حقيقة فهو - بما هو حق - مستغنى القوام عن المادة ولواحقها، إلاّ بسبب أمر غريب عارض لها، كالقصور عن البلوغ إلى كمال ذاته، والنقصان عن الوصول بتمام ماهيته، لأن المادة في كل شيء من حيث هي مادة له، مستهلكة في صورته، إذ نسبتها إلى الصورة نسبة القوة إلى الفعل، ونسبة النقص إلى التمام، لأنها مأخذ للجنس، ونسبة الجنس إلى الفصل بحسب تحصّل الماهية نسبة المادة إلى الصورة في تحصّل الوجود.</span><br/><span>فكما أن الجنس ماهيّة ناقصة للنوع، فالمادة وجود ناقص له، فالخشب في كونه مادة للسرير مطلقاً لا يدخل فيه التعيّن الخشبي ولا غيره، وكذا حكم جميع المواد.</span><br/><span>ولهذا حكم بعض من له توقّد في الطبع وصفاء في الذهن، بالاتحاد التّركيبي بين المادة والصورة، والسرّ فيه عموم المادة وإبهامها، بحيث يشتمل في صدقها على الأشياء وتحققها لنفس الصورة المفردة بلا قرينة - كما حقق مثله في معنى المشتق -، فلو أمكن وجود الصورة مجرداً عن المواد لكان الحقيقة بحالها كما في المثل الأفلاطونية والصور المفارقة، فالعالم عالم بصورته، والإنسان إنسان بروحه المدبّرة لا ببدنه.</span><br/><span>الأصل الثاني</span><br/><span>إنّ تشخص بدن الإنسان المعيّن الشخصي من حيث هو بدنه، إنما هو بنفسه التي هي نحو وجوده، وصورته المقومة مرتبة ما من آحاد المقادير، ووضع ما من أفراد الأوضاع، وكيفٌ ما من أفراد الكيفيات، وأينٌ ما من أعداد الأيُون، من غير أن تشترط خصوصية كل من أفراد هذه المقادير والأوضاع والكيفيات والأُيُون إلاّ في خصوصيات أزمنة مدة البقاء.</span><br/><span>وقد بينّا في بعض شروحنا للكتب النظرية أن الموضوع للحركة الكمية، كالنمو والذبول، هو شخص الإنسان المتقوم من نفس واحدة متعينة مع مادة مبهمة الذات والكمية، وما تقع فيه تلك الحركة هي خصوصيات الكميات.</span><br/><span>وبنينا ذلك على أن المعتبر في تشخص الإنسان هو وجود نفسه التي هي صورة ذاته، وهي الباقية عند تبدل أعضائه من الطفولية إلى الشباب والشيب، فما دامت النفس الشخصية باقية يكون الإنسان الشخصي باقياً وإن تبدّلت أعضائه كلاّ أو بعضاً.</span><br/><span>وكما أن تشخص ذاته بنفسه، فكذا تشخص بدنه - أعني هذا الجسم الطبيعي بالمعنى الذي هو مادة - وكذا تشخصات أعضائه أيضاً بالنفس السارية قواها فيها، فاليد والرجل وسائر الأعضاء ما دامت تقومها النفس بقواها وتدبرها وتحركها، ويصل إليها مدد الفيض منها وبها، وهي مضافة إليها إضافة طبيعية لا قسرية ولا عرضية، فهي متعينة بها بأنّها يدها، ورجلها، وأعضائها، وإن تبدلت خصوصيات مقادير كل منها، وآحاد كيفياتها وأوضاعها، بعدما انحفظت نسبتها الطبيعيّة إلى النفس الواحدة المعينة المستمرة من أول العمر إلى آخره.</span><br/><span>فالبدن له اعبتاران: اعتبار كونه بدناً لهذه النفس، واعتبار كونه حقيقة في حد ذاته وجوهره من جملة أجسام العالم، فهو بالإعتبار الأول باق مستمر ببقاء النفس التي هي صورة ذاته وعلة وجوده وغاية تكونه، وهو بالإعتبار الثاني زائل فاسد متبدل، وكل نمو وذبول وزيادة ونقصان عليه.</span><br/><span>فلو سئل سائل وقال: هل بدن زيد - مثلاً - في وقت الشباب هو بعينه بدنه في وقت الطفولية؟</span><br/><span>فالجواب بـ "لا" و "نعم" كلاهما صحيح، كل من السلب والإيجاب صادق بوجه دون وجه، فهو من حيث هو بدن زيد شخصي ذو نفس شخصية صحّ أنه هو بعينه ذلك البدن بلا تبدل إلاّ في عوارض هذا المعنى بما هو هدا المعنى، ومن حيث إنه جسم له طبيعة جسمية - مع قطع النظر عن ارتباطه بأمر آخر - فهو في كل سنة غير الذي كان في السنة الأخرى، بل في كل ساعة ولحظة هو غير الذي كان وسيكون لكونه دائماً في التحلل والذوبان.</span><br/><span>فإذا حكمت هذا فاعلم إنه إذا فرض تبدل هذا البدن بالبدن الآخر مع بقاء النفس فيهما، صحّ قولك بأن أحدهما بعينه هو الآخر، وصحّ اعتقادك بأن ما يرى في المنام بعينه هو هذا البدن المتعين، ولا عبرة بتبدل المواد والخصوصيات، أَوَلاَ ترى أن النبي (صلى الله عليه وآله) شخص واحد، وقد يرى في ليلة واحدة لألف رجل بهيئات وأشكال مختلفة، يرى لكل واحد منهم بوضع خاص من الشيب والشباب مخالف لما يرى لغيره، ومع ذلك فكل من يراه في المنام فقد يرى شخصه وذاته، لأن الشيطان لا يتمثّل بصورة النبي (صلى الله عليه وآله) مع أن جسده العنصري مدفون في روضة المدينة لم يتحرك من مرقده الشريف، وذلك لأن حقيقته المقدسة ليست إلاّ روحه المطهرة مع أيّ بدن كان.</span><br/><span>فكل من رأى ببصره القلبي نفسه المقدسة مع أي تمثّل كان، فقد رأى صورة ذاته بعينه، لأن العبرة بتعيّن الشيء هي نفسه وصورته مع أيّة مادة كانت، والبدن بمنزلة الآلة المطلقة للنفس والمادة المطلقة لحقيقة صورة الإنسان، والآلة من حيث هي آلة إنما تتعين بذي الآلة، وكذا المادة وجودها في غاية الإبهام، وإنما تتعين بالصورة وتستهلك فيها.</span><br/><span>ولهذا تكون شخصيّة زيد وتعيّنه باقياً مستمراً من أول صباه إلى آخر شيخوخته، مع أن جسميّته مما تبدلت وتجددت بحسب الاستحالات والأمراض، وكذا جسميّة كل عضو من أعضائه، وكما أن زيداً الشخصي بمجموع ما يدخل في قوام هويّته من النفس والبدن باق مستمر، فكذا جسميته وبدنه أيضاً من حيث كونه بدناً له، ومرتبطاً به ارتباطاً طبيعيّاً، موجود شخصي واحد مستمر من أول العمر إلى آخره، وإن تبدلت ذاته بذاته من حيث جسميته لا من حيث بدنيّته، لما علمت من الفرق بين الإعتبارين، فأتقن هذا كي ينفعك في كثير من المطالب:</span><br/><span>منها: إثبات الحشر الجسماني وإحياء عظام الموتى وهي رميم.</span><br/><span>ومنها: حشر بعض الناس بصورة القردة والخنازير، مع كون المحشور هو بعينه الذي كان في الدنيا متصوراً بالصورة الإنسانية، وفيه سرّ آخر.</span><br/><span>ومنها: كون شخص من الإنسان حين تجرده عن المواد والأبدان لم تبطل شخصيّته، بل يكون حين تجرده عنها وحين تعلّقه بالبدن هو بعينه شيئاً واحداً شخصيّاً.</span><br/><span>الأصل الثالث</span><br/><span>إن تشخص كل شيء بنحو وجوده الذي يخصه، سواء كان مجرداً أو مادياً، وما اشتهر من كون المشخّص في الماديات هي العوارض المادية، فإنما هو بمعنى آخر، وهو أن كل شخص مادي يلزمه ما دام وجوده المادي كمية ما، وكيفية ما، ووضع ما، وأين ما، وزمان ما، من حد خاص إلى حد خاص يناسب قوته وبقاءه في عالم الطبيعة، فهي من لوازم كونه الطبيعي وإمارات وجوده الدنيوي، وليس أن لا يتصور بقاء شخص بعينه بدون تلك الأعراض، بل يمكن تصور ذلك فيما له إمكان أن يتقوى وجوده ويستكمل بحيث يستغني بعلّته المفيضة (الفياضة) عن المقارنات والمعاونات الغريبة والأسباب الحسية المادية.</span><br/><span>كما في الصور الإنسانية عند تجردها واستقلالها، فإن الصورة الإنسانيّة في أول التكون، لم تكن إلاّ متعلقاً بالمادة البدنية، لأنها كانت نطفة ثم علقة ثم مضغة، ثم نباتاً، ثم حيواناً، ولكن بفضل الله ورحمته أنشأ فيها النشأة الآخرة الإنسانية، وأعطاها جناحين تطير بهما إلى صقع الملكوت متى قويت قوتها بالأغذية الروحانية، وخلعت عن ذاتها اللباس الحسي، ونفضت عن أطرافها هذه السلاسل والأغلال، بل النفس - وهي بعد في هذه الغواشي الهيولانية - تكاد تترك عالم الأجسام كلها وعوارضها جملة مع بقائها شخصاً.</span><br/><span>الأصل الرابع</span><br/><span>إن الوحدَة الشخصية في الجواهر المجردة، يجامع قبول التطور بالأطوار المختلفة، والتشأن بالشؤون المتعددة، والإتصاف بصفات متضادة، وليس الجوهر الجسماني في قبول سعة دائرة الوجود له كالجوهر الروحاني، فإن الجسم الواحد يستحيل أن يجتمع عنده أوصاف متضادة وأعراض متقابلة، وذلك لضيق وعائه الوجودي.</span><br/><span>أوَلاَ ترى أن الجوهر الناطق من الإنسان مع وحدتها الشخصيّة جامعة للتجسم والتجرد، حاصرة للسعادة والشقاوة، وهي مع وحدتها حائزة للحس والخيال والعقل، وكل منها يكون من عالم آخر، وهي الحسّاس والمتخيّل والمتعقّل والمتحرك والساكن وغيرها من الحالات التي كلّ منها في عالم من العوالم.</span><br/><span>وربما يكون في وقت واحد مَلَكاً مقرباً باعتبار، وشيطاناً مريداً باعتبار آخر، وذلك لأن إدراك كل شيء هو أن ينال حقيقة ذلك الشيء المدرك بما هو مدرك، بل بالاتحاد معه كما يراه طائفة من العرفاء المحققون من الحكماء، كَفُرْ فُورِيوس مقدَّم المشّائين، وصرح به أبو نصر الفارابي في كتبه، واعترف به أبو علي بن سينا في كتابه المسمى بالمبدء والمعاد، وفي موضع من آلهيات الشفاء أيضاً، حيث قال: "ثم كذلك حتى تستوفي في نفسها هيئة الوجود كله، فتنقلب عالماً معقولاً موازياً للعالم المحسوس كله، مشاهدة لما هو الحسن المطلق والخير المطلق، والجمال المطلق ومتحدة به ومنتقشة بمثاله وهيئته، ومنخرطة في سلكه وصائرة من جوهره" انتهى.</span><br/><span>ومن له قدم راسخ في تحقيق الحقائق المتعلقة بمعرفة النفس، يعلم أن المدرك بجميع الإدراكات، والفاعل لجميع الأفاعيل الواقعة من الإنسان على سبيل المباشرة، هو النفس الناطقة النازلة إلى مرتبة الحواس والآلات والأعضاء، والصاعدة إلى مرتبة العقل الفعّال في آن واحد، وذلك لسعة دائرة وجودها وبسط جوهريتها وانتشار نورها في الأطراف والأكناف للبدن، بل تطور ذاتها بالشؤون والأطوار، وظهورها في مظاهر الأعضاء والقوى والأرواح، وتنزّلها بمنزل الأجسام والأشباح مع كونها من سنخ الأنوار وعالم الأسرار.</span><br/><span>فمن هذا الأصل، تبيّن وتحقق كون شيء واحد تارة مجرداً وتارة مادياً، وما اشتهر من متأخري المشّائين أن شيئاً واحداً لا يكون له إلاّ أحد نحوي الوجود - الرابطي أو الاستقلالي - غير بيّن ولا مبرهن عليه، بل الحق خلافه، نعم، لو أريد منه أن الوجود الواحد من جهة واحدة لا يكون ناعتياً وغير ناعتي لكان صحيحاً.</span><br/><span>الأصل الخامس</span><br/><span>إن الصور والمقادير، كما تحصل من المبدء بحسب استعداد القابل والجهات الإنفعالية، كذلك تتحصل منه بمجرد الجهات الفعلية وتصورات الفاعل والحيثيات الفاعلية، من غير مشاركة مادة ما واشتراط حركة ما واستعداد عنصر ما، ومن هذا القبيل وجود الأفلاك والكواكب وكليّات الطبائع والأنواع، حيث وجدت من المبادئ العقلية بمحض تصورات المباديء كيفية وجودها ونظامها، وكما أن للأوهام تأثيرات في العالم الإنساني أحياناً ما دامت النفس في هذه الدنيا، فحكم تعقلات المبادئ في سببيتها لوجود الأجرام والأشكال، وحكم تصورات النفس في الدار الآخرة هكذا.</span><br/><span>وإن سألت الحق، فالصور الخيالية صادرة عن النفس بقوتها الخيالية، وهي ليست موجودة في هذا العالم، وإلاّ لرآها كل سليم الحس لأنها من جنس المحسوسات، ولا أنها قائمة بالجرم الدماغي - كما زعمه الجمهور من الحكماء ولا في عالم المثال - كما رآه الأشراقيون - بل هي مع عظمها وكثرتها من الأشكال والصور العظيمة على عظم الأفلاك الكلية والصحاري الواسعة والبلاد العظيمة موجودة في عالم النفس وفي صقع منها، إذ القلب الإنساني أعظم بكثير من العرش وما حواه، بل العرش وما حواه لو كان في زاوية من زواياه لما أحس بها، كما ذكره أبو يزيد عن نفسه، فهي صور موجودة لا في هذا العالم، بل تراها النفس بباصرتها القلبية، وتشاهدها عند تغميض هذه العين مشاهدة أصح من مشاهدتها الحسيّات المادية.</span><br/><span>وأما عدم ثباتها وعدم ترتب الآثار عليها، فلضعف تحصّلها الوجودي لكثرة شواغل النفس وانفعالها ساعة فساعة بما تورده الحواس الظاهرة عليها من آثار هذا العالم، وتفرق قواها في البدن، وضعف همتها وعدم اجتماع خواطرها، حتى لو فرض أن يرتفع عن النفس الاشتغال بأفاعيل سائر القوى المحركة والمدركة، وتزول انفعالات الحواس الظاهرة عنها، وتكون قواها منحصرة في الخيال والتصوير، تكون الصور التي تتصورها حينئذ بقوتها الخيالية وتشاهدها بباصرتها الباطنية في غاية ما فيها من قوة الوجود وترتب الأثر، وتكون هي أقوى خطراً عن هذه المحسوسات بكثير.</span><br/><span>وكما تكون تلك القوة يومئذ قوة باصرة، تكون هي بعينها قوة فعّالة، فتصير قوة واحدة من النفس عند قيامها عن شوائب هذه الدار، فاعلة ومدركة معاً من غير تغاير - لا بالذات ولا بالإعتبار -، فتكون مشاهدة النفس لتلك الصور عين قدرتها عليها، كما هو مذهب الأشراقيين في علم الواجب، من أن علمه بالموجودات راجع إلى بصره الذي هو عين قدرته عليها.</span><br/><span>الأصل السادس</span><br/><span>إن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قد خلق النفس الإنسانية بحيث يكون لها اقتدار على إنشاء الصور الباطنة عن الحواس، وكل صورة صادرة عن فاعلها بالذات فلها حصول له، كما أن لها حصولاً لقابلها إن كانت مادية، وليس حصولها لفاعلها وقيامها به عبارة عن حلولها فيه وانصافه بها، بل إنما ذلك شأن حصول الصورة للقابل، لأن القابل لنقصه الوجودي يستكمل بالصورة - جوهرية كانت أو عرضية - ويتصف بها وينفعل عنها، وأما الفاعل فهو لا يستكمل بمفعوله ولا يتصف به ولا ينفعل عنه، لأنه فياض يفضل عن وجوده وجود معلوله في مرتبة متأخرة.</span><br/><span>فللنفس الإنسانية في ذاتها عالم خاص بها من الجواهر والأعراض المفارقة والمادية، والأفلاك المتحركة والساكنة، والعناصر والمركّبات وسائر الخلائق الحاصلة عنها بقدرتها واختراعها، والنفس تشاهدها بنفس حصولاتها لها لا بحصولات أخرى، وإلاّ يتسلسل لا إلى نهاية.</span><br/><span>وهذه القدرة والقوة التي تكون لأصحاب الكرامات في إيجاد الصور الغيبية في الدنيا، تكون لعامة الناس في الآخرة، سواء كانوا سعداء أو أشقياء، إلاّ أن السعداء لسلامة قلوبهم عن الأمراض الباطنية، وصحة نفوسهم عن العقائد الفاسدة، يكون قرينهم في الدنيا والآخرة صور حسنة مليحة من وجوه الحسان والحور والغلمان والرضوان، وأنواع النعم والكرامات - على حسب ما غلب عليهم من العلوم والنيّات وفعل الحسنات -.</span><br/><span>وأما الأشقياء، فلخبث سيرتهم ودغل سريرتهم ورداءة أخلاقهم وملكاتهم، وإعوجاج طبائعهم وفساد عقائدهم، والفهم بالدنيا، وعادتهم بالشهوات التي هي كسراب بقيعة يحسبه الظمآن ماء، يكون قرينهم في القيامة عذاب جحيم، ونار حميم، وعقارب وحيّات وصور موحشة قباح، وأنواع من العذاب والعقاب.</span><br/><span>الأصل السابع</span><br/><span>إنه لا بدّ لتجدد المتجددات من جهة استعدادية مرجعها إلى القصور والقوة، وليس من شرط كل حادث أن تكون له مادة جسمانية تقبل مقداراً تعليمياً ذا وضع تنفعل منه هذه الحواس الدنيوية، بل المصحح لوجود هذه الهيولى أيضاً ليست إلاّ جهة من جهات الفاعل العقلي، إذ كل من الهيوليات الفلكية والعنصرية إنما صدرت عن فاعلها القريب بجهة خسيسة فيه - هي الإمكان -، ومنشأ الإمكان - ذاتياً كان أو استعدادياً - في الجواهر المفارقة أو المقارنة هو نقص الوجود وقصور التجوهر عن الوجود القيومي والتجوهر الإلهي، فإذا علمت ذلك فنقول:</span><br/><span>كما أن العقول عند المعتبرين من الحكماء والراسخين من العرفاء على ضربين: منها العقول العالية الواقعة في سلاسل طولية، وهم الملائكة الأعلون، ليس فيهم إلاّ جهة شريفة هي نسبتهم إلى المبدء</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>جَدّه، وليس لهم التفات إلى ذواتهم النورية القدسية فضلاً عمّا ورائهم، فلا جَرَم لا يقع من جهاتهم الشريفة الوجودية الوجوبية إلاّ عقول أخرى.</span><br/><span>ومنها العقول العَرَضية التي هي الملائكة الأدنَين لقربهم بعالم الأجسام، ويسمون بـ "أرباب الأصنام"، وهي أدون منزلة من القواهر الطولية، ولهذا صدرت منهم الأصنام والأجسام بواسطة التفاتهم إلى ذواتهم الفاقرة الموصوفة بالقصور الإمكاني، ولولا قصورهم الإمكاني والتفاتهم إلى ذواتهم لما صدرت عنهم الأجسام.</span><br/><span>فعلى شبه هذا التقسيم، تنقسم النفوس بحسب الإمكان الاستعدادي: فمنها ما يتعلق بالأبدان المادية الإستعدادية والأجرام المستحيلة الكائنة الفاسدة، فتنفعل عن هيئاتها وعوارضها المادية، لكونها بالقوة لا يمكن لها أن تستكفي بذاتها.</span><br/><span>ومنها ما لا يتعلق بالأبدان المستحيلة، بل الأبدان تنشأ منها نشأة ثانية. وتوجد بتبعيتها كوجود الظل من ذي الظل، من غير استعداد مادة وانفعال وتغيّر من حال إلى حال، بل بمجرد جهة فاعلية في النفس مع حيثية امكانها وقصورها عن درجة الكمال التام العقلي، إذ لو بلغت إلى حد العقل، لم يتبعها تجسّم وتكدّر، فهذا القسم من النفوس تجردت عن الحس دون الخيال، ولو تجردت عن الخيال والتمثيل لكانت عقولاً صرفة.</span><br/><span>فالنفس عند تفردها عن البدن العنصري، سواء كان بالنوم أو الموت، تصحبها القوة الخيالية التي للنفس بمنزلة القوة الهيولانية للبدن، ويلزمها البدن الناشيء عن النفس نشوء الظل عن الضوء، والعكس عن الشخص من غير انفعال.</span><br/><span>وهذا القسم من النفوس سواء كانت أشراراً أو أخياراً - أقوى قوة وأشد تأثيراً من النفوس العنصرية المنفعلة عن الأبدان وقد مرّ أن قوة النفس لا تنافي شقاوتها.</span><br/><span>فإذا تمهدت هذه الأصول، وتشيّدت أركان هذه الفصول، فبعد تذكرها وتدبرها من أوائلها إلى خواتمها بإدراك صحيح وطبع سليم ونظر ثاقب وفهم ذكي، تحقق وتبين حقيقة المعاد الجسماني، وحقيقة الرجوع الإنساني بكلا جزئيه، الجسماني والروحاني، وبها يندفع جميع شُبَه المنكرين وكافّة أبحاث الجاحدين للحق، المعاندين في إثبات المعادين، وذلك فضل الله يؤتيه من يشاء من عباده والله ذو الفضل العظيم، ومنه المنّ الجسيم.</span><br/><span>ولولا مخافة التطويل المؤدي إلى الإطناب المُملِّ، لا وردت واحدة واحدة من الشبه المعقودة المذكورة في باب المعاد، وتبيّنت وجه التفصي عنها باستعانة هذه الأصول الممهدة واستنباطها، ولكن الموفَّق المهتدي بنور الحق يمكنه الإستعانة بها، والإستضاءة بأشعة أنوارها، والإقتباس من لوامع أسرارها وبدائع آثارها، فيسلك بها طريق الآخرة، وينظر منها أسرار المعاد، ويزيد بسببها الإيمان بالله، والإعتقاد بيوم الحساب - يوم الجزاء لأعمال العباد، يوم يخرجون من أجداث الأجساد -.</span><br/><span>وأما البليد الذهن المختوم على قلبه الواقف، أو العنيد المنحرف الممسوخ، فلا ينفعه تكثير الفوائد ونشر الموائد، وبسط المقدمات وإفاضة الخيرات، بل ما يزيدهم عن الحق إلاّ نفوراً، وما زادتهم الحكمة إلاّ سَفَهاً وقصوراً.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="117.9F9B8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:82"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:82" id="qr-shirazi-36-82">إِنَّمَآ أَمْرُهُ إِذَآ أَرَادَ شَيْئاً أَن يَقُولَ لَهُ كُن فَيَكُونُ</span><a class="vn" href="/quran/36/82" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.F7EAf"/><p id="117.3Ab20"><span><tafsir><span>في هذه الآية مسائل</span><br/><span>المسألة الأولى: في معنى الأمر</span><br/><span>قيل: "الأمر" ها هنا بمعنى الشأن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَآ أَمْرُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إنما شأنه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَآ أَرَادَ شَيْئاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ودعاه داعي حكمته ومصلحته إلى تكوينه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَن يَقُولَ لَهُ كُن فَيَكُونُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا بأس عليك أن تحمل "الأمر" ها هنا على ما يرادف معنى الحكم الإنشائي والأمر التكويني، فإن الأمر من الله كباقي أقسام كلامه على ضربين:</span><br/><span>أحدهما: ما هو بمعنى التكوين والإنشاء المطلق.</span><br/><span>والثاني: هو بمعنى طلب الفعل من العبد، وهو الأمر التشريعي.</span><br/><span>ومن القبيل الأول:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:69" id="qr-shirazi-21-69">يٰنَارُ كُونِي بَرْداً وَسَلَٰماً عَلَىٰ إِبْرَاهِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/21/69" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span/></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:65" id="qr-shirazi-2-65">كُونُواْ قِرَدَةً خَاسِئِينَ</span><a class="vn" href="/quran/2/65" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span/></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:50" id="qr-shirazi-17-50">كُونُواْ حِجَارَةً</span><a class="vn" href="/quran/17/50" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>ومن قبيل الثاني قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:135" id="qr-shirazi-4-135">كُونُواْ قَوَّامِينَ بِٱلْقِسْطِ</span><a class="vn" href="/quran/4/135" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>والمخاطب بالأمر التكويني والخطاب الإيجادي، لا يكون إلاّ ذوات الماهيات المجعولة، المستعدة لسماع قول الحق بآذانهم السمعية، الواعية المطيعة لأذان الحق وإذنه لهم وندائه عليهم بالدخول في دار الوجود، فسمعوا نداء الحق بقوله: "كن" وأطاعوا أمره، وقالوا: سمعنا وأطعنا، ودخلوا في دار رحمته وبلدة جوده ونعمته، كما قال مخاطباً للسموات والأرض:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:11" id="qr-shirazi-41-11">ٱئْتِيَا طَوْعاً أَوْ كَرْهاً قَالَتَآ أَتَيْنَا طَآئِعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/41/11" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وأما المخاطب بالأمر التشريعي والخطاب التكليفي، فلا يكون إلاّ ضرباً من النفوس الإنسانية حين وجودها العنصري، وكونها الدنيوي وبلوغها النفساني وكمالها البدني.</span><br/><span>وفي الأمر الأول، لا مجال للعصيان، لأنه الدين الفطري الإلهي الذي يستحيل التمرد عنه والمعصية فيه، وبهذا جرت سنة الله التي لا تبديل لها، وأما الأمر الذي أمر به عباده على ألسنة رسله وألواح كتبه، فمنهم من أطاع ومنهم من عصى، وبارتفاع الوسائط لا سبيل لأحد إلاّ القبول والطاعة.</span><br/><span>ومثال هذه القاعدة، النفس الإنسانية التي خلقها الله مثالاً له ذاتاً وصفة، وجعلها سلّماً إلى حضرته، وصراطاً مستقيماً إلى جنابه، وحاملاً لسرّ ربوبيته وأمره ونهيه وكتبه ورسله وملائكته وعباده الصالحين والطالحين من الجن والإنس أجمعين.</span><br/><span>فمن أراد أن يعرف ما ذكرناه، فلينظر إلى نفسه في أمره ونهيه وتكوينه بلا واسطة لسان ولا جارحة ولا مخلوق غيره، فهو على بيّنة من ربه في كماله، وقد خلقت أعضاؤه مسخرة لا تستطيع له خلافاً ولا عليه تمرداً، فإذا أمر العين للإنفتاح انفتحت، وإذا أمر الرجل للحركة تحركت، وإذا أمر اللسان بالكلام وجزم الحكم به تكلم، وكذا سائر الأعضاء، فهي له من جهة أمثالها بمنزلة أجرام السموات والأرض لله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في حركاتها وسكناتها.</span><br/><span>وله جنود روحانية هي أقرب منزلة منه، وأسرع قبولاً لطاعته، وأشد سماعاً لأمره ونهيه، وهي قواه الإدراكية أولاً، وقواه التحريكية ثانياً، كل منهما على طبقات متفاوتة في الشرف، ودرجات مترتبة في القرب منه والطاعة لحكمه والسماع لأمره، هي كلها بمنزلة ملائكة الله العلوية والسفلية، العلمية والعملية على شعوبها وقبائلها، المترتبة في مقاماتها النازلة في مراتبها، كلٌ له مقام معلوم، حيث أنهم كلهم جُبلوا على الطاعة لا يستطيعون له خلافاً، بل لا يعصون الله ما أمرهم ويفعلون ما يؤمرون.</span><br/><span>وأما أمره ونهيه بالواسطة من لسان أو غيره، فقد يكون واقعاً وقد يكون غير واقع، فما شرع في التكوين بواسطة جارحة من جوارحه، فلم يقع في شيء دون شيء بواسطة كلال الآلات الجارحية، وفتور الأعصاب والأدوات العرضية، مع عموم ذلك إذا رفعت الوسائط وتركت من البين فلا يقدح في كماله.</span><br/><span>المسألة الثانية</span><br/><span>في معنى الإرادة من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><br/><span>إن الإرادة فينا شوق متأكد عقيب داع، هو تصور الشيء الملائم الحسي أو الظني أو الحقيقي تصوراً تخيلياً أو ظنياً أو عقلياً موجباً لتحريك القوة المحركة للأعضاء الآلية، كالأرواح ثم الأعصاب ثم الأعضاء، لأجل تحصيل ذلك الشيء من حدود العلم إلى حدود العيان والشهود.</span><br/><span>والإرادة في الواجب، هي المحبة الإلهية التابعة لابتهاجه بذاته التي ينبوع كل فضيلة وكمال وخير، وهي عين الداعي، وهو نفس علمه بنظام الخير الذي هو عين ذاته، المقتضية للنظام الكلي، المؤدية للخيرات أتم اقتضاء وتأدية.</span><br/><span>لأنه لمّا علم ذاته الذي هو أجلّ الأشياء بأجلّ علم، يكون مبتهجاً بذاته أشد الإبتهاج، ومن ابتهج بشيء ابتهج بجميع ما يصدر عنه من حيث كونها صادرة عنه، فالواجب</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يريد الأشياء لا لأجل ذواتها الإمكانية، بل لأجل أنها آثار صادرة عنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، فالداعي في إيجاده للممكنات والغاية لها هو ذاته</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، فيكون ذاته فاعلاً وغاية، فهو الأول والآخر.</span><br/><span>قال بعض الحكماء: لو أن إنساناً عرف الكمال الذي هو حقيقة واجب الوجود، وكان ينظّم الأمور التي بعده على مثاله، حتى كانت الأمور على غاية النظام، لكان غرضه بالحقيقة واجب الوجود الذي هو الكمال، فإن كان واجب الوجود هو الفاعل فهو الغاية والغرض.</span><br/><span>ومن ها هنا تظهر حقيقة ما قاله بعض العرفاء، لولا العشق ما يوجد أرض ولا سماء ولا برّ ولا بحر ولا هواء ولا ماء.</span><br/><span>ومما يجب عليك أن تعتقد، أن الباري</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، كما أنه غاية الأشياء بالمعنى المذكور - أي الداعي والسبب الغائي -، فهو غاية أخيرة، بمعنى أن جميع الأشياء طالبة لكمالاتها، ومتشوقة للخير الأتم، ومتشبّهة به في تحصيل ما يتصور في حقها من الخير كلّ بحسبه، فلكل منها عشق وشوق إليه إرادياً كان أو طبيعياً، ولأجل هذا المعنى حكم الحكماء الإلهيون بسريان العشق في جميع الموجودات على تفاوت طبقاتها، وأثبتوا لكل مها شعوراً وعلماً، وإليه الإشارة في قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:148" id="qr-shirazi-2-148">وَلِكُلٍّ وِجْهَةٌ هُوَ مُوَلِّيهَا</span><a class="vn" href="/quran/2/148" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:44" id="qr-shirazi-17-44">وَإِن مِّن شَيْءٍ إِلاَّ يُسَبِّحُ بِحَمْدَهِ</span><a class="vn" href="/quran/17/44" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>ويقتبس كل منها بنار الشوق نور الوصول لديه والقرب منه، كما قال واحد من الحكماء المعلّمين: صلّت السماء بدورانها، والأرض برجحانها، والمطر بهطلانه، كل يدور على المبدء.</span><br/><span>وقيل أيضاً مشيراً إلى حركة السماء وسكون الأرض: انّهما لَسَيّان في هذا الشأن:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>فذلك من عميم اللطف شكر</span>  ***  </span><span><span>وهذا من رحيق الشوق سكر</span></span></p><span><tafsir><span>المسألة الثالثة</span><br/><span>إن حقيقة الأمر التكويني والإرادة الإلهيّة بالمعنى الذي مرّ، كلتاهما واحدة، فأمره لكل شيء عين ارادته له، ولا معقّب لحكمه ولا رادّ لقضائه، فكل ما أمر به أمراً تكوينياً فلا بدّ من وقوعه، وكذا كل ما أراد وقوعه إرادة ذاتية أزلية فيجب تحققه.</span><br/><span>المسألة الرابعة</span><br/><span>في أن أمره للخلائق وإرادته للموجودات ليس أمر قسر وإجبار وإرادة قهر واضطرار، بل ما أمرهم إلاّ ما أحبّوه، ولا أراد منهم إلاّ ما عشقوه، بحسب ذواتهم الأصلية وماهياتهم الذاتية، قبل أن ينحرفوا ويتغيّروا عما فطرهم الله عليه، بل الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عامل كل أحد من خَلْقه معاملة لو لم يكن خلق سواه كان عامله بها، واختار لكل موجود ما أن وكل أمره إلى نفسه اختار ذلك.</span><br/><span>ألم تسمع في الأخبار الواردة أن الله عزّ وجلّ خلق الصنائع وعرضها على بني آدم قبل أن يخلقهم هذا الوجود الدنيوي في بعض مواطن الغيوب ومكامن النشآت، فاختار كلّ لنفسه صناعة، فلما أوجدهم اختار لهم ما اختاروا لأنفسهم.</span><br/><span>وهكذا الأمر في كل ما يجري على الإنسان، لا يختص ذلك بالصنائع، بل ذلك مثال واحد من هذا الشأن، وقس عليه غيره، وليحسن كلكم ظنه بربّه وليحبّه بكل قلبه، فإن ربه من الرحمة إليه والحنان له على ما وصنفاه، لا على ما يظنه بعض المتفلسفة القائلة بأن "نظر الحمق بالرحمة والإيجاد إلى مجموع النظام دون خصوصيات الآحاد".</span><br/><span>فكأنه لم يعلم معنى كونه أرحم الراحمين، وكأنه لم يفهم كون الله أحب الأشياء للعباد، لأن المحبة والحنان يتبعان الملائمة، ولا يكون أشد ملائمة وخيراً للعبد من الخالق الذي منه وجوده وإليه معاده، وهو أوله وآخره وظاهره وباطنه وأمره كله، فالحق أنّ أمره لهم مسبوق بدعائهم له وطلب الدخول إليه، فلولا سبق السؤال الاستحقاقي لما ورد الأمر من الله بالدخول في دار الوجود بالفيض المقدس، كما أنه لولا الفيض الأقدس المستدعي لماهياتهم وأعيانهم الثابتة التي هي كظلال أشعة الأسماء الإلهية، لما سبق منهم الإستئذان والسؤال الوجودي الفطري الذي تسأله الذات المطيعة السامعة لقول الله "كن" الداخلة امتثالاً له في الوجود.</span><br/><span>وقول "كن" ليس أمر قهر وقسر، لأن الله غني عن العالمين، ولا حاجة له إلى وجودهم ليجبرهم عليه، كما لا حاجة له إلى عبادتهم وطاعتهم في الأمر التشريعي، وإنما أمرهم بالأحكام الدينية لما رأى فيه صلاح حالهم في النشأة الأخرى، كذلك أمرهم بالأمر التكويني أمر إذن، لأنه مسبوق بسؤال الوجود منهم له، فكأنه قال العبد لربه: إئذن لي أن أدخل في عالمك وهو الوجود، فقال الله "كن" أي "أدخل حضرتي فقد أذنت لك" كما حكى الله عن عيسى (</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>):</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:49" id="qr-shirazi-3-49">أَنِيۤ أَخْلُقُ لَكُمْ مِّنَ ٱلطِّينِ كَهَيْئَةِ ٱلطَّيْرِ فَأَنفُخُ فِيهِ فَيَكُونُ طَيْراً بِإِذْنِ ٱللَّهِ</span><a class="vn" href="/quran/3/49" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فلولا سبق السؤال الوجودي عن الطائر أن يكون لم يُسَمّ ذلك إذناً.</span><br/><span>حجاب وكشف</span><br/><span>فإن قيل: أين للمعدوم لسان يسأل بها؟</span><br/><span>قلنا: إن ذلك بعد ثبوت أعيانهم، وثبوت ما هو بمنزلة لسانهم، كما أشرنا إليه، وهو المشار إليه في قوله (صلَّى الله عليه وآله):</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ان الله خلق الخلق في ظلمة ثم رشّ عليهم من نوره"</span></hadeeth><tafsir><span>- الحديث -، فالأول إشارة إلى الفيض الأقدس، والثاني إلى الفيض المقدس، وتحقيقها يحتاج إلى مجال آخر، لأنه من مزالّ الأقدام ومضالّ الأقوام، ومن هاهنا ضلّت المعتزلة من أهل الكلام، وذهبوا إلى انفكاك الماهيات عن وجودها فبعدوا عن الحق بمراحل.</span><br/><span>المسألة الخامسة</span><br/><span>في لِميّة صدور العصيان وحصول الشقاوة لأفراد الانسان</span><br/><span>لقائل أن يقول: لما تحقق أمره وإرادته</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>للأشياء على الوجه الذي قررت من كونها عين المحبة الإلهية، الجاعلة كل أحد على أفضل ما يختار له ويحب لنفسه، فما معنى صدور المعاصي عنهم والآثام المعقبّة لهم يوم القيامة صنوفاً من الآلام؟</span><br/><span>فنقول: كل ذلك حق، وسنطلعك على حقيقة الأمر فيه، فاعلم أن الطاعة، كل هيئة تقتضيها ذات الإنسان على ما جبلت عليها لو خَلَت عن العوارض الغريبة، وهي الفطرة الأولى التي فطر الله عليها العباد كلهم، والمعصية كل ما يقتضيه ذاته بشرط أمر غريب يجري مجرى المرض، والخروج عن الحالة الأولى، فيكون ميل الإنسان كشهوة أكل الطين التي هي غريبة بالنسبة إلى المزاج الطبيعي لم يحدث إلاّ لعروض مرض وانحراف عن مذهب الطبيعة الأصلية.</span><br/><span>وقد ورد في الحديث القدسي:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"إني خلقت عبادي كلهم حنفاء وإنهم أتتهم الشياطين فأحتالتهم عن دينهم"</span></hadeeth><tafsir><span>، فالطاعة هي الحنيفية التي تقتضيها ذواتها لو لم تمسسهم أيدي الشياطين، فإذا مستهم أيديها فسد عليهم مزاج فطرتهم، فاقتضوا أشياء منافية لهم مضادة لجوهرهم البهي الإلهي من الهيئات الظلمانية ونسوا أنفسهم، وكادوا أن يسقطوا عن درجتهم التي جبلوا عليها، فأتاهم رسول من الله يذكرهم العهد القديم، ويتلوا عليهم آيات ربهم، ويعود عليهم بتلك الهيئات التي كانت تقتضيها ذواتهم، فصرفوا عنها باللاحق الغريب، وتكرر عليهم بما يذكر ذلك من الصلاة والصيام والزكاة والإطعام وصلة الأرحام، إلى غير ذلك من الطاعات المعروفة، فإن كل ذلك دين الله الذي ديّنه ودعا إليه عباده أجمعين، وأمرهم به قبل خلق السموات والأرضين، فأطاعوه وتقلّدوه طوعاً ورغبة وحنيناً ومحبة.</span><br/><span>ولو لم تكن هذه الهيئات مما تقتضيها ذواتهم، كانت دعوتهم إليها دعوة إلى شقاوتهم، لأن سعادة الشيء ليست إلاّ ما تقتضيه ذاته ويلائم نشأته ويوافق طبعه (طلبه)، ولا شقاوته إلاّ خلاف ما يقتضيه ذاته، وإنما كبرت الصلاة وثقلت الطاعات على الناس لمّا انشب فيهم أظفار من العارض الغريب</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ أَتَيْنَاهُمْ بِذِكْرِهِمْ فَهُمْ عَن ذِكْرِهِمْ مُّعْرِضُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>\[المؤمنون:71\]</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="32:13" id="qr-shirazi-32-13">وَلَوْ شِئْنَا لآتَيْنَا كُلَّ نَفْسٍ هُدَاهَا وَلَـٰكِنْ حَقَّ ٱلْقَوْلُ مِنِّي</span><a class="vn" href="/quran/32/13" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية.</span><br/><span>فأما الخاشعون - وهم الذين باشرت أنوار الحق نفوسهم حتى خشعوا لها، فإن الله إذا تجلّى لشيء خشع له - فليست الصلاة كبيرة عليهم، ثم إن هذا المرض الذي عرض لذواتهم، والحالة المنافية التي حلّت بهم، لولا أن وجدوا قبولاً من ذواتهم لعروضها لهم، واذناً في لحوقها بهم، لم يكونا يعرضان لهم أبداً ولا يلحقان بهم، فإذن كان مما يقتضيه ذواتهم أن تلحق بهم أمور منافية لجواهرهم، فإذا لحقتهم تلك الأمور، اجتمعت فيها جهتان: جهة نورية فطرية، وجهة ظلمانية وهمية، فكانت ملائمة منافية.</span><br/><span>أما الملائمة فلأن ذواتهم اقتضتها، وأما كونه منافياً فلأنها اقتضتها على أن تكون منافية لهم، فلو لم تكن منافية لهم لم يكن ما فرضناه مقتضى لها، مقتضى لها، بل أمر آخر - وهذا خلف -.</span><br/><span>فالشيء عند عروض مثل هذا المنافي ملتذ متألم، سعيد شقي، ملتذ ولكن لذته ألمه، سعيد ولكن سعادته شقاوته، وهذا عجيب جداً، ولكن أوضحناه لك إيضاحاً لم يبق معه عجب وريب إنشاء الله.</span><br/><span>ولهذه الواقعة أمثلة كثيرة في العلوم الطبيعيات، مثل الحركة القسرية، فإنها صادرة عن الطبيعة بواسطة عروض مَيل غريب، ومثل الحرارة الغريبة عند الحمّى، فإنها محلّلة للبدن، مضعفة له، مؤذية للنفس، مع أن النفس تحدثها في البدن، لأجل انحراف الطبيعة عن اعتدالها اللائق بها في كل وقت.</span><br/><span>ومثل الشكل الغريب الذي عرض للأرض أولاً بواسطة أمر غريب حادث، فغيّرها عما كانت، وأخرجها عن الكرويّة التي مقتضى طبيعتها الأصلية، فصار لها طبيعياً قبلته الأرض وحفظته يبوستها التي هي كيفية طبيعية لها، فالذي كان لها أولاً بمنزلة الآفة والمرض، صار لها أخيراً بمنزلة المطبوع الموافق كالصحة، فلو لم يكن في طبعها من القوة الهيولانيّة ما يقبل الأشكال العارضة لأجل مصادفة الأمور الغريبة، لما قبلتها بوجه من الوجوه أصلاً، كالأفلاك وما فيها، فالذي قبلته الأرض من هذه التضاريس في سطحها، فإنما قبلته لأنها مطبوعة من وجه، مقسورة من وجه.</span><br/><span>وتحت هذه الأمثلة أسرار عظيمة لا يتفطنّ بها إلاّ الأقلّون من العلماء</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:43" id="qr-shirazi-29-43">وَتِلْكَ ٱلأَمْثَالُ نَضْرِبُهَا لِلنَّاسِ وَمَا يَعْقِلُهَآ إِلاَّ ٱلْعَالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/43" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>تفريع</span><br/><span>فإذا علمت هذه القاعدة فمهما سمعت قول الله عزّ وجلّ يذكر هؤلاء الأشقياء بالبعد والشقاوة، فهم أشقياء مبعدون لا شك في ذلك، فإن العذاب مطبق عليهم من فوقهم ومن تحت أرجلهم، ومهما سمعت عزّ وجلّ ينبئ عن خلقه كله بالحسن والبهاء، ويذكر نفسه بالرحمة التي وسعت كل شيء، فاعلم أنه بالنظر إلى تلك الجهة الدقيقة التي نبّهناك عليها، أن ذواتهم لو لم تستدع عروض العذاب الدائم لم يكن يفعل بهم ذلك، فإن الله عزّ وجلّ لا يولّي أحداً إلاّ ما تولاّه عدلاً منه ورحمة.</span><br/><span>وقد ورد: أن الله خلق الخلق في ظلمة، ثم قال لهم ليختر كل منكم صورة أخلقه عليها، وهو قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:11" id="qr-shirazi-7-11">وَلَقَدْ خَلَقْنَاكُمْ ثُمَّ صَوَّرْنَاكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/7/11" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فمنهم من قال: "رب أخلقني خلقاً حسناً أعدل ما يكون، حتى لا يكون مثلي أحد في الحسن والجمال" ومنهم من قال: "أخلقني خلقاً قبيحاً أبعد ما يكون من التناسب وأوغله في التنافر، حتى لا يكون مثلي في القبح والبعد عن الإعتدال أحد"، وكل منهما أحب لنفسه التفرد، فإن حب الفرد نية فطرة الله السارية في كل الأمم التي يقوم بها وجود كل شيء، فخلق الله كلاً من الخلق على ما اختار لنفسه، وأراد لكل منهم ما أراده لنفسه.</span><br/><span>تفريع آخر</span><br/><span>فاعلم يا حبيبي أن قبل كل نكرة معرفة، وقبل كل لعنة رحمة، وهي الرحمة التي وسعت كل شيء، فإن الله تولى كل أحد ما تولاّه لنفسه، وهو قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:115" id="qr-shirazi-4-115">وَمَن يُشَاقِقِ ٱلرَّسُولَ مِن بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُ ٱلْهُدَىٰ وَيَتَّبِعْ غَيْرَ سَبِيلِ ٱلْمُؤْمِنِينَ نُوَلِّهِ مَا تَوَلَّىٰ وَنُصْلِهِ جَهَنَّمَ وَسَآءَتْ مَصِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/115" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وقد ورد في الخبر موقوفاً على ابن مسعود في صفة يوم القيامة أن الله عزّ وجلّ ينزل في ظلل من الغمام من العرش إلى الكرسي، فينادي مناد: أيها الناس، ألم ترضَوا من ربكم الذي خلقكم ورزقكم وأمركم أن تعبدوه ولا تشركوا به شيئاً، أن يولّي كل أحد منكم ما كانوا يتولّون ويعبدون في الدنيا، أليس ذلك عدلاً من ربكم؟.</span><br/><span>قالوا: بلى.</span><br/><span>قال: فينطلق كل قوم إلى ما كانوا يتولون ويعبدون في الدنيا، ويمثّل لهم أشباه ما كانوا يعبدون، الحديث بطوله.</span><br/><span>وكما يولون في الآخرة ما تولّوا في الدنيا، فإنما يولون في الدنيا ما تولّوه في السوابق حين خلقوا في الظلمة، فإن شككت في ذلك فاتلُ قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:72" id="qr-shirazi-33-72">إِنَّا عَرَضْنَا ٱلأَمَانَةَ عَلَى ٱلسَّمَاوَاتِ وَٱلأَرْضِ وَٱلْجِبَالِ فَأبَيْنَ أَن يَحْمِلْنَهَا وَأَشْفَقْنَ مِنْهَا وَحَمَلَهَا ٱلإِنْسَانُ</span><a class="vn" href="/quran/33/72" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>- الآية. لتعلم أن الله لا يحمل أحداً شيئاً قهراً وجبراً، بل يعرض عليه أولاً، فإن تولاه ولاّه، وأن لم يتولَّه لم يولّه، وهذا من رحمة الله وارادته الخيالية عن الكراهة أصلاً، ويرحم الله أمرءاً آمن بالكتاب كله ولم يبادر بالصرف والتأويل إلى ما يبلغه بعقله وبعقول غيره من الأباطيل، ولم يسلك سبيل المقتسمين، الذين جعلوا القرآن عضين.</span><br/><span>وهم وتنبيه</span><br/><span>لا يقال: ليس تولية الشيء ما تولاّه عدلاً من كل وجه، بل حيث يكون ذلك التولي عن رشده وبصيرة، فإن السفيه قد يختار لنفسه ما هو شر بالنسبة إليه وضرّ لجهله وسفاهته، ثم لا يكون توليته إيّاه عدلاً وحكمة - بل ظلماً وجوراً -، وإنما العدل والحكمة والشفقة في ذلك منعه إياه وصرفه عنه.</span><br/><span>لأنا نقول: هذا التولي الذي كلامنا فيه، ليس تولياً يحكم عليه بالرشد والسفه، والمنفعة والمضرة، وإنما هو تولٍّ سابق على النفع والضر، حاكم على الخير والشر، لأن به يصير الشيء متعيناً في الخارج بالأسباب المقدرة له، وما يختاره السفيه لذاته إنما يسمى شراً، لأنه مناف لذاته، فلذاته اقتضاء أول متعلق بنقيض هذا الاختيار، فذلك هو الذي أوجب لنا أن نسمي هذا شراً بالنسبة إليه، وأما اقتضاؤه الأول فلا يمكن وصفه بالشر، لأنه لم يكن قبله اقتضاء يكون هذا بخلافه فيوصف بأنه شر، بل هو الإقتضاء الذي لا يكون إلاّ خيراً، لأن الخير ليس إلاّ ما يقتضيه ذات الشيء، ولو أطلق لفظ "الشر" على ماهية امكانية تكون مرتبتها في درجة الوجود والفضيلة الحقيقية دون مرتبة موجود آخر مع استحالته أن تكون هي إلاّ هي، لكان ذلك الإطلاق على غير المعنى الذي كلامنا فيه الآن، فإن الشر معناه العرفي هو عدم وجود ما، أو عدم كمال وجود ما - لما من حقه بما هو هو - أن يناله بحسب استعداده الفطري أو الكسبي.</span><br/><span>وأما كون الحمار ليس له وجود الإنسان وكماله، فلا يعد شراً بهذا المعنى، والتولّي الذي كلامنا فيه، إن الحق</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ما ولىّ كل شيء إلاّ ما تولاه بنفسه، هو الاستدعاء الذاتي الأوّلي، والسؤال الوجودي الفطري، الذي تسأله الذات القابلة المطيعة السامعة لقول "كن" منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، فيدخل في عالمه بعد الاستئذان منه، والأمر من الحق</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/><span>فهذا تحقيق الأمر الإبداعي والإرادة الأزلية المتعلقة بذوات الأشياء وأما الأمر التشريعي والتكويني الحادثان، والإرادة المترتبة على استحقاق العبد من جهة أعماله، فهي أيضاً على ما يناسب الفطرة الثانية له في الدنيا والآخرة، فمن تولّى الله وأحب لقائه، وجرى على ما جرى عليه الأوامر الشرعية والتكاليف الدينية، تولاهم الحق وهو يتولّى الصالحين، ومن تعدّى ذلك فقد طغى وتولى الطواغيت واتبع الهوى، ولكل نوع من الهوى طاغوت ولاَّه الله ما تولاه، فشخص لكل معبود ووجه إليه، وهو قرينه في الدنيا والآخرة:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="24:54" id="qr-shirazi-24-54">وَمَا عَلَى ٱلرَّسُولِ إِلاَّ ٱلْبَلاَغُ ٱلْمُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/24/54" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span><br/><span>أعاذنا الله من متابعة الهوى والشياطين، وجعلنا من عباده الصالحين الذين يتولاهم برحمته يوم الدين.</span><br/><span>المسألة السادسة</span><br/><span>في معنى القول</span><br/><span>اعلم أن القول والكلام عبارة - عند المحققين من المتكلمين - عن إنشاء ما يدل على المعنى، وليس من شرط الدلالة المغايرة الذاتية بين الدالّ والمدلول عليه، بأن تكون ذات المعنى المدلول عليه شيئاً آخر غير ذات ما يدل عليه، وإلاّ لم يفهم عند سماع الألفاظ والعبارات أنها ألفاظ وعبارات، وكذا ليس يشترط كون الدالّ على المعنى من جنس الأصوات والحروف، بل قد صرّح المحققون من العرفاء وأهل الكشف والشهود، أن روح المعنى المقصود من الكلام هو الإعلام.</span><br/><span>وربما يستدلون عليه بتسبيح الحصاة وغيرها، وغير ذلك من الشواهد الدالة على أن الأشياء متكلمة بألسنة ذاتها، ناطقة بحمد الله وتسبيحه من جهة وجوه دلالاتها على وحدانية الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، وقد عبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن هذه الدلالة في قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:21" id="qr-shirazi-41-21">أَنطَقَنَا ٱللَّهُ ٱلَّذِي أَنطَقَ كُلَّ شَيْءٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/21" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وما روي عن أمير المؤمنين ويعسوب الدين علي بن أبي طالب (</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>) إنه قال ذات ليلة وقد سمع صوت ناقوس النصارى: "هذا الناقوس يقول التسبيح الفلاني كذا وكذا" - الحديث -، وكذا ما روي عنه صلوات الله عليه أنه قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أنا كلام الله الناطق"</span></hadeeth><tafsir><span>، وكذا ما روي عنه أيضاً أنه قال مخاطباً للإنسان:</span></tafsir><span><p class="text-center text-danger"><span><span>وأنت الكتاب المبين الذي</span>  ***  </span><span><span>بآياته يظهر المضمَر</span></span></p><span><tafsir><span>فيه دلالة واضحة على أنه ليس من شرط الكلام والكتاب أن يكون من جنس الأصوات والحروف، وأمثال ذلك منقولة من كثير من الأكابر والعرفاء وأعاظم العلماء.</span><br/><span>والأحاديث الصحيحة الدالة على نطق الأحجار والأشجار لرسول الله (صلى الله عليه وآله والأئمة عليهم السلام) كثيرة من غير تعرض في جميع ذلك بأنه كان بطريق الصوت، أم لا - وإن كان ذلك جائزاً -، بل هو مما...................................................................................... قد وقع في بعض الأحايين حيث اتفق لهم محاكاة هذه الدلالة الذاتية بالنطق الظاهري أيضاً، فيسمعونه كفاحاً بسبب إشراق نور النبوة على مشكاة حواسهم الظاهرة المنورة بأنوار صحبة رسول الله (صلى الله عليه وآله)، فانعكس ظل السماع القلبي على قوة السمع الظاهري، فانطبع على لوح بنطاسيا صورة ذلك السماع العقلي، على سبيل الإنحدار من العالي إلى المتوسط، ثم إلى السافل، على عكس عادة الناس في إدراكهم صور حقائق الأشياء، حيث يقع لهم الإحساس بها أولاً - ثم التخيل ثانياً، ثم التعقل آخراً.</span><br/><span>فإذا علمت هذا، فاعلم أن كلام الله ليس معاني قائمة بذات الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>تكون هي من مدلولات الألفاظ التي وقعت في كتب الله النازلة على الأنبياء - كما ذهب إليه الأشاعرة، وسموه بـ "الكلام النفسي" وقالوا إنه مدلول الكلام اللفظي - فإن ذلك يؤدي إلى مفاسد شنيعة ومثالب عظيمة يجب تنزيه الله عنها، مما هو مذكور في كتب أهل البحث والكلام.</span><br/><span>ولا ينحصر أيضاً في خلق الألفاظ والعبارات المسموعة - كما زعمه المعتزلة -.</span><br/><span>بل مطلق إنشاء ما يدل على المعاني مع الشعور والإرادة للإعلام، ولهذا قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: - مشيراً إلى جوهر عيسى (</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>):</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:171" id="qr-shirazi-4-171">وَكَلِمَتُهُ أَلْقَاهَا إِلَىٰ مَرْيَمَ وَرُوحٌ مِّنْهُ</span><a class="vn" href="/quran/4/171" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال مشيراً إلى النفوس الناطقة الإنسانية:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:109" id="qr-shirazi-18-109">قُل لَّوْ كَانَ ٱلْبَحْرُ مِدَاداً لِّكَلِمَاتِ رَبِّي لَنَفِدَ ٱلْبَحْرُ قَبْلَ أَن تَنفَدَ كَلِمَاتُ رَبِّي</span><a class="vn" href="/quran/18/109" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>"والبحر" إشارة إلى الهيولى القابلة للتشكلات، والصور الحادثة التي هي قوالب معاني النفوس، كالمداد القابل لتشكّلات الحروف الدالة على المعاني.</span><br/><span>ذكر تنبيهي</span><br/><span>اتفق أئمة أهل الكشف على أن النفس الإنساني تحاكي النفس الرحماني وهو كصداه ينادي بندائه ويحاكي بأدائه، فمظاهرهما متطابقة، ومراتبهما متحاكية متشابهة، ومنازلهما منحصرة في ثمانية وعشرين على ما ناح به لسان العارفين.</span><br/><span>اشراق افاضي</span><br/><span>ذكر بعض أكابر العلماء أنه فرق ما بين "الكلام الإلهي" و "الكتاب السماوي"، فالكلام بسيط والكتاب مركّب من حامل ومحمول، والكلام أَمريّ</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:82" id="qr-shirazi-36-82">إِنَّمَآ أَمْرُهُ إِذَآ أَرَادَ شَيْئاً أَن يَقُولَ لَهُ كُن فَيَكُونُ</span><a class="vn" href="/quran/36/82" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والكتاب خَلْقِيّ:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:18" id="qr-shirazi-83-18">إِنَّ كِتَابَ ٱلأَبْرَارِ لَفِي عِلِّيِّينَ وَمَآ أَدْرَاكَ مَا عِلِّيُّونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/18" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:19" id="qr-shirazi-83-19">كِتَابٌ مَّرْقُومٌ يَشْهَدُهُ ٱلْمُقَرَّبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/19" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وعالم الأمر خال عن التضاد، بل أنه مقدس عن التغير والتكثر:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="54:50" id="qr-shirazi-54-50">وَمَآ أَمْرُنَآ إِلاَّ وَاحِدَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/54/50" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وأما عالم الخلق فمشتمل على التضاد والتغير</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:59" id="qr-shirazi-6-59">وَلاَ رَطْبٍ وَلاَ يَابِسٍ إِلاَّ فِي كِتَابٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/6/59" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وكما أن الكلام يشتمل على الآيات:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:252" id="qr-shirazi-2-252">تِلْكَ آيَاتُ ٱللَّهِ نَتْلُوهَا عَلَيْكَ بِٱلْحَقِّ</span><a class="vn" href="/quran/2/252" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فكذا الكتاب يشتمل عليها</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:1" id="qr-shirazi-12-1">تِلْكَ آيَاتُ ٱلْكِتَابِ ٱلْمُبِينِ</span><a class="vn" href="/quran/12/1" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>والكلام إذا تشخّص وتنزّل من سماء التجرد صار كتاباً، كما أن الأمر إذا تنزل والحكم إذا مضى صار فعلاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُن فَيَكُونُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>فعلم مما تمهد وتقرر أن وجود عالم الأمر "هو قول الله"، وصحيفة عالم الخلق هي "كتاب الله"، وآياتها أعيان الممكنات وماهيات الكائنات</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:6" id="qr-shirazi-10-6">إِنَّ فِي ٱخْتِلاَفِ ٱلْلَّيْلِ وَٱلنَّهَارِ وَمَا خَلَقَ ٱللَّهُ فِي ٱلسَّمَاوَاتِ وَٱلأَرْضِ لآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/6" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وهذه الآيات البيّنات إنما أُبدعت وأُنْشِأَت أولاً في جواهر عالم الأمر والتدبير، ثم بنيت وتصورت في مواد عالم الخلق والتقدير، ليستعد أصحاب التفكر والتذكر بسبب مطالعة أبواب هذه الكتب، ومشاهدة آياتها الفعلية المثبتة في الآفاق، واستماع آياتها القولية المثبتة في الأنفس، للإرتقاء إلى عالم الأمر والإنتقال من المحسوس إلى المعقول، والارتحال من الجزئي إلى الكلي، والسفر من الخلق إلى الحق، ومن الشهادة إلى الغيب، ومن الدنيا إلى الآخرة، ليفوزوا بالسعادة العظمى، ويصلوا إلى مشاهدة عالم الربوبية والوحدانية الحقة وملكوت ربهم الأعلى</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:53" id="qr-shirazi-41-53">سَنُرِيهِمْ آيَاتِنَا فِي ٱلآفَاقِ وَفِيۤ أَنفُسِهِمْ حَتَّىٰ يَتَبَيَّنَ لَهُمْ أَنَّهُ ٱلْحَقُّ</span><a class="vn" href="/quran/41/53" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>حكمة برهانية</span><br/><span>إن الإنسان ما دام كونه الدنيوي محبوساً في مضيق الحواس ومقيداً بسجن عالم الزمان والمكان، فلا يمكنه سماع قول الحق كفاحاً، ولا مشاهدة الآيات الأفاقية والأنفسية إلاّ واحدة بعد واحدة، وزماناً بعد زمان ويوماً بعد يوم وساعة بعد ساعة، فيتلو آية وتغيب عنه أخرى، فتتوارد عليه الأوضاع وتتعاقب عليه الآنات،</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:5" id="qr-shirazi-14-5">وَذَكِّرْهُمْ بِأَيَّامِ ٱللَّهِ إِنَّ فِي ذٰلِكَ لآيَاتٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/5" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وهو على مثال من يقرأ طوماراً وينظر إلى سطر منه بعد سطر، ويطالع حرفاً بعد حرف، وهذا القصور دركه عن مشاهدة الجميع دفعة واحدة، فإذا قويت بصيرته وتكحلت بنور الهدياة والتوفيق - كما هي عند القيامة - فيتجاوز نظره عن مضيق عالم الخلق والظلمات إلى سعة عالم الأمر والأنوار، فيطّلع على جميع ما في هذا الكتاب المبين، الجامع للأكوان الخلقية دفعة، كمن يطوى عليه السجل الجامع للسطور والكلمات</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:104" id="qr-shirazi-21-104">يَوْمَ نَطْوِي ٱلسَّمَآءَ كَطَيِّ ٱلسِّجِلِّ لِلْكُتُبِ</span><a class="vn" href="/quran/21/104" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span/></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:67" id="qr-shirazi-39-67">وَٱلسَّمَاوَاتُ مَطْوِيَّاتٌ بِيَمِينِهِ</span><a class="vn" href="/quran/39/67" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>ويمين الله عالم الأمر، ولم يقل بشماله، لأن أهل الشمال وسكان عالم الضلال ليس لهم نصيب من طي السموات، وكذلك كل من كان محبوساً في سجن الأجسام، مقيداً بقيود الحواس، فلا اقتدار له على مطالعة آيات الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>والإطلاع على معانيها، وفهم حقائق المعارف التي فيها، ومن لم يتمكن من فهم آيات الله فهو لا محالة مُعْرض عنها، كأنه لم يسمعها، ويكون حاله ما أفصح الله عنه بقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="45:8" id="qr-shirazi-45-8">يَسْمَعُ آيَاتِ ٱللَّهِ تُتْلَىٰ عَلَيْهِ ثُمَّ يُصِرُّ مُسْتَكْبِراً كَأَن لَّمْ يَسْمَعْهَا، فَبَشِّرْهُ بِعَذَابٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/45/8" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>واعلم أن في الكلام والكتاب أسراراً عظيمة لا يحتمل المقام إيرادها وذكرها، ولا يمكن لهذه الأسماع الدنيوية أن تسمعها، فوقع الاكتفاء بهذه اللمعة اليسيرة من آيات كواكبها المنيرة.</span><br/><span>المسألة السابعة</span><br/><span>في حاصل معنى الآية وغرضها المسوق إليه على حسب طاقتنا</span><br/><span>لمّا كانت عمدة ما يصد الناس عن الإعتقاد بأمر المعاد هي أن النفس بعد خروجها عن غبار هذه الدار، وتفردها عن بدنها العنصري المستعار، وأركانها المتداعية إلى الإضمحلال والبوار، يستحيل رجوعها تارة أخرى إلى تدبير هذا البلقع الخراب، الخالي عن الإعتدال والإستعداد، الواقع في مهوى الزوال والفساد، إلاّ بعد حركات فلكية، واستحالات مادية، وانفعالات هيولوية، وهو ينافي حدوث الأبدان عند القيامة دفعة واحدة، ويلزم أيضاً من عودها إلى البدن ما يلزم القول بالتناسخ، فأشار</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>إلى حل هذه العقدة ودفع هذه الشبهة، بأن إنشاء البدن الأخروي ليس من قبيل الأسباب الأرضية والجهات الإنفعالية المادية، ومن طريق الاستكمالات العنصرية والإنقلابات الهيولوية، بل جميع الأبدان والصور والأشكال الأخروية والأكوان الثانوية إنما نشأت من العالم الأعلى دفعة واحدة بحسب إرادة الله التي ينبعث منها عالم الأمر، فيحدث منها الأكوان والأبدان المكتسبة، لكل نفس بحسب ما يناسبها من أخلاقها وصفاتها.</span><br/><span>وتعلّقُ النفس بالبدن الأخروي ليس كتعلّقها بالبدن الدنيوي، ومن عادة الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أن يعبر عن اختراعه لشيء بلا توسط مادة جسمانية بـ "الأمر" و "القول"، ففي هذه الآية إشعار بأن نشوء الآخرة وعالم المعاد ليس من لواحق المواد وعوارض استعداد الأجساد، بل تكوّنها من عالم الأمر بحسب إرادة الله المبدع الجواد، بلا توسط الأمزجة الحاصلة بالإمتزاج والإعتدال، المتوسط بين أطراف التضاد، الموجب للمشابهة بالسبع الشداد، الخالية بالكلية عن الكيفيات المحسوسة القابلة للإشتداد الموجبة للتفاسد والافساد.</span><br/><span>والنفس في هذا العالم تنشأ من البدن كنشوء الشعلة من الفتيلة بتوسط روح هي كالدخان، وفي الآخرة ينشأ البدن من النفس بحسب النيات والإعتقادات، فبين الوجودين تعاكس في النشأتين.</span><br/><span>وفي قوله: "كن فيكون" إعلام بأن الفاعل الحقيقي لا يجوز عليه مما يجوز على الفاعل الطبيعي إذا فعل شيئاً مما يقدر عليه من المباشرة لمواد الفعل ومحال القدرة، من استعمال الآلات وما يتبع ذلك من المشقة والتعب واللغوب والعطب، بل إنما أمره وفعله الخاص به كحدوث القول من القائل، لا كحدوث الكتابة من الكاتب، بل كحدوث الشعاع من الشمس لا كحدوث المطر من السحاب.</span><br/><span>وفيه أيضاً إعلام بأن تخلّف المعلول عن الفاعل الحقيقي في الأمور الإختراعية مستحيل.</span><br/><span>وأما المسمّى بـ "الفاعل" في عالم الطبيعة، فهو في التحقيق ليس علة الوجود، بل هو سبب الحركة والإنتقال من حال إلى حال، فيحصل منه المعلول على التدرج والمهلة في الحصول، ومثل هذا الفاعل هو أشبه بالمعدّ منه بالمفيد الجاعل.</span><br/><span>فهذا ما تيسر لنا في فهم هذه الآية ومنه الهداية في البداية والنهاية.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="117.c4a13"/></span></span></span></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:83"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:83" id="qr-shirazi-36-83">فَسُبْحَانَ ٱلَّذِي بِيَدِهِ مَلَكُوتُ كُلِّ شَيْءٍ وَإِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/83" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="117.BA52c"/><p id="117.B226a"><span><tafsir><span>وقرئ "ملكة كل شيء" و "مملكة كل شيء" واعلم أن المَلَكة كالملكوت في المعنى، كما أن المملكة كالملك فيه.</span><br/><span>وقرئ "ترجعون" - بضم التاء وفتحها -.</span><br/><span>فسبحان - تقديس لذاته</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن مباشرة الأجسام في فاعليته وإيجاده للأشياء، وعن استعماله القوى والآلات في صانعيته للموجودات، وتنزيه له عما يوصفه الجاهلون، وتعجيب من أن يقولوا فيه ما قاله الملحدون، و "الفاء" للتفريع على ما ثبت في الآية السابقة من كيفية صنعه وإبداعه، حيث بيّن فيها أن إيجاده لشيء عين إرادته.</span><br/><span>وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:82" id="qr-shirazi-36-82">كُن فَيَكُونُ</span><a class="vn" href="/quran/36/82" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فيتفرع عنه تقديس الله عن القصور من الكمال والفتور في الأفعال، لأنه الذي بيده ملكوت الأشياء، وله التصرف بموجبات (بمواجب) مشيته وقضايا حكمته فيما شاء، وإليه رجوع كل شيء، لأنه الغاية الأصلية لكل ظلّ وفيء.</span><br/><span>حكمة قرآنية فيها اشارات ربانية</span><br/><span>أولاها: الإشارة إلى تقديس ذاته وتنزيه صفاته عن وصمة التغير والتجدد في نسبة الأفعال الحاصلة من مصادرها بالإنفعال إليه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، وإبطال ما ارتكز في أوهام أقوام من أهل الكلام "إن الفاعل ليس إلاّ ما هو علة التغير" واشترط عندهم في مفهوم الفاعلية سبق الزمان موجوداً أو موهوماً.</span><br/><span>وأما الإبداع المحض من غير اشتراط سبق زماني للفاعل بالذات على مجعوله، ولا اقترانه بعدم المجعول وهو التأييس (التأسيس) المطلق له من ليس ساذج غير زماني، فقوم لا يسمون مثل هذا التأييس (التأسيس) المطلق "فعلاً"، لاشتراطهم انتقال الفاعل من حالة إلى حالة، وسبق العدم الزماني فيه، وهو وهم باطل، إنما حداهم إليه حسبانهم إن حدوث العالم منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لا يتمشى إلاّ بهذا الوجه.</span><br/><span>وقد أوضحنا هذه المسألة بما لا توقف لها على نسبة التغير إليه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، وفي القرآن تنبيهات بليغة على أن فعله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ليس إلاّ الإبداع الصرف والتأييس (التأسيس) المحض، من غير مباشرة ولا تغير وانفعال وتكثر، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسُبْحَانَ ٱلَّذِي بِيَدِهِ مَلَكُوتُ كُلِّ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى تفريع الحكم السابق بأن فعله ليس إلاّ بأمره المطلق وإرادته المطلقة، الخالية عن شوب قصور ووصمة حدوث وفتور.</span><br/><span>الاشارة الثانية</span><br/><span>الإشعار إلى تقديس ذاته وتنزيه صفاته عن أن يكون افتقار الممكن إليه في الحدوث فقط من جهته لا في البقاء، كما ذهب إليه أيضاً أوهام هؤلاء القاصرين من المتكلمين، لما رأوا أن الابن يبقى بعد الأب، والبناء يبقى بعد البنّاء، والسخونة تبقى بعد النار، ولم يتفطنوا أن هذه الأمور ليست عللاً بالحقيقة، فوقعوا في الغلط بسبب "أخذ ما بالعرض مكان ما بالذات".</span><br/><span>وقد برهن في الحكمة الحقّة، على أن جسماً من الأجسام - ولا أحد جزئيه - لا يكون علة لجسم آخر ولا لأحد جزئيه، وعلى أن علة كل جسم لا يكون إلاّ ما هو بريء عن مخالطة الأجسام والمواد.</span><br/><span>وأما مثل البنّاء فحركته علة لحركة لِبَنٍ مّا، ثم سكونه علة لسكونه، وانتهاء تلك الحركة علة لاجتماع مادة، وذلك الإجتماع علّة لشكل ما، ثم انحفاظ ذلك فلما تقتضيه طبيعة الأرضية التي في اللَّبِنات، وهي مما أفادها الله بقوّته التي تمسك السماء والأرض أن تزولا، ومن أسمائه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>"الحافظ" و "القابض".</span><br/><span>وكذلك النار علة لتسخين عنصرٍ ما، لا أن تفيد السخونة، بل أن تبطل البرودة التي كانت مانعة من حصول السخونة في الماء من جهة واهب الصور، وأما حدوث السخونة واستحالة الماء إلى النار، فبالجاعل المفيد الذي يكسو العناصر صورها، وقد عرفت أنها لا يصح أن تكون جسماً أو جسمانياً، وأما الأسباب السابقة فهي مُعِدّات ومُغيّرات وعلل بالعرض.</span><br/><span>وقد ثبت وتقرر أن العلة يجب أن تكون متقدمة على المعلول بالذات لا بالزمان، فكيف تكون نار علة لوجود نار أخرى، ولا نار أحق أن تكون علة لنار متقدمة عليها بالذات من نار أخرى، وكذا الحكم في سببيّة إنسان - كالأب - لإنسان - كالابن.</span><br/><span>وبالجملة، كل ماهيّة نوعية لا تكون واجبة الوجود، لم يكن لها بدّ من علّة خارجة عن النوع، ولا تكون علتها إلاّ ما يتساوى نسبته إلى جميع أفراده، ولا تحتاج في إيجاده إلى أمر خارج عنه وعمّا ينتهي إليه في سلسلة الحاجة من زمان أو حركة، فكل ما سوى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- سواء كان جوهراً أو عرضاً، أو حركة أو زماناً، موجوداً أو موهوماً - فهي مفتقرة إليه، فائضة من لدنه، ففعله لا يكون إلاّ الأمر والابداع والتأييس (التأسيس) والإختراع.</span><br/><span>فسبحان الذي بيده ملكوت كل شيء وباطنه، وما به قوام حقيقته وذاته، فيكون مثل هذا المبدع الحق والجاعل المطلق، علة الحدوث والهيئة دون بقاء الذات وقوام الماهية -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عما يقوله الظالمون علواً كبيراً -.</span><br/><span>الاشارة الثالثة</span><br/><span>إن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِيَدِهِ مَلَكُوتُ كُلِّ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>، مع قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يدلاّن على أن ذاته المقدسة عن وصمة القصور والفتور، كما أنه فاعل لجميع الممكنات كذلك غاية لها، فهو أول الأشياء وآخرها، ومبدأُها وتمامها، فالوجود كما صدر منه على الترتيب الصدوري والنظام النزولي، كذا ورد عليه ورجع إليه بالترتيب الصعودي والنظام العروجي على التعاكس في السلسلتين.</span><br/><span>فكان أولاً عقولاً مجردة، ثم نفوساً منطبعة، ثم صوراً منوعة، ثم صوراً مجسمّة، ثم هيولى - هي نهاية تدبير الأمر لقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="32:5" id="qr-shirazi-32-5">يُدَبِّرُ ٱلأَمْرَ مِنَ ٱلسَّمَآءِ إِلَى ٱلأَرْضِ ثُمَّ يَعْرُجُ إِلَيْهِ</span><a class="vn" href="/quran/32/5" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فيكون الحادث أولاً من الهيولى جسماً مطلقاً، ثم نوعاً بسيطاً، ثم مركباً، ثم نباتاً، ثم حيواناً، ثم إنساناً ذا نفس مجردة على مراتبها، ثم ذا عقل مفارق على درجاتها في الصعود، إلى أن ينتهي إلى الحق المعبود، فوقع الإبتداء من العقل والإنتهاء إلى العاقل، وبينهما أمور متفاضلة.</span><br/><span>اعلم أنّا كما أفادنا النظر في الوجود اثبات فاعل له، كذلك أفادنا إثبات غاية له، فكما لا يجوز أن يكون الممكن موجوداً إلاّ بموجد يفيد وجوده لإفتقار ماهيّته إلى مرجّح، كذلك لا يجوز أن يكون موجوداً إلاّ لغاية يتم بها وجوده لقصور وجوده عن درجة التمامية الأخيرة.</span><br/><span>وكما أن سلسلة الأسباب الفاعلية لا بدّ وأن تنتهي إلى فاعل لا فاعل له، وإلاّ لم يكن شيء منها فاعلاً ولا موجوداً، لأنها على ذلك الفرض يكون الكل على حكم الوسط - وهذا خلف -، فكذلك سلسلة الأسباب الغائية لا يجوز أن تذهب إلى لا نهاية، بأن تكون لكل غاية غاية من غير انتهاء إلى غاية أخيرة لا تكون لها غاية أصلاً، وإلاّ لم يكن لشيء من الأشياء غاية أصلاً - وهو خرق الفرض -.</span><br/><span>فثبت وتبيّن أن للممكنات كلها فاعل أول لا يكون له فاعل أصلاً، وثبت وتبيّن أيضاً أن لها غاية أخيرة لا تكون لها غاية أصلاً، ثم يجب أن تكون هذه الغاية هي بعينها ما فرضناه فاعلاً، لاستحالة تعدد الواجب</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، لأن كلاً منهما موصوف بالمفارقة الكليّة عن وصف الإمكان والقصور، والمفارقة الكلية تقتضي سلب الماهيّة، ويستحيل وجود شيئين كل منهما لا ماهيّة له، فالله هو الأول والآخر، ليس كمثله شيء، منه ابتداء ملكوت كل شيء وأمره، وإليه يرجع كمال وجوده وغايته إذا بعثر ما في القبور وحصّل ما في الصدور، أَلاَ إلى الله تصير الأمور.</span><br/><span>خاتمة</span><br/><span>في موضع نزول هذه السورة وعدد آياتها وبيان فضلها</span><br/><span>أما موضع النزول: فهي مكة بالإتفاق، قال ابن عباس: إلاَّ آية منها: وهي قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:47" id="qr-shirazi-36-47">وَإِذَا قِيلَ لَهُمْ أَنفِقُواْ مِمَّا رِزَقَكُمُ ٱلله</span><a class="vn" href="/quran/36/47" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>- الآية. نزلت بالمدينة.</span><br/><span>وأما عدد آياتها: فهي ثلاث وثمانون آية كوفي، واثنتان وثمانون عند الباقين. واختلافها آية واحدة هي "يس"، كوفي.</span><br/><span>وأما فضلها: أُبَيُّ بن كعب، عن النبي (صلى الله عليه وآله) قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"من قرأ سورة يس، يريد بها وجه الله عزّ وجلّ، غَفَر الله له، وأُعطِيَ من الأجر كأنما قرأ القرآن اثنتي عشرة مرة، وأيّما مريض قرئت عنده سورة يس، نزل عليه بعدد كل حرف منها عشرة أملاك يقومون بين يديه صفوفاً، ويستغفرون له، ويشهدون قبضه، ويتبعون جنازته، ويصلّون عليه، ويشهدون دفنه، وأيما مريض قرأها وهو في سكرات الموت، أو قُرِئت عنده، جاءه رضوان خازن الجنة بشربة من شراب الجنة فسقاه إياها، وهو على فراشه، فيشرب فيموت ريّان، ويبعث ريان. ولا يحتاج إلى حوض من حياض الأنبياء، حتى يدخل الجنة وهو ريّان"</span><br/></hadeeth><span><tafsir><span>وعن النبي (صلى الله عليه وآله) أنه قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"سورة يس، تدعى في التوراة المعمة، قيل: وما المعمة؟ قال: تعم صاحبها خير الدنيا والآخرة، وتكابد عنه بلوى الدنيا، وتدفع عنه أهاويل الآخرة، وتدعى المدافعة القاضية، تدفع عن صاحبها كل شر وتقضي له كل حاجة، ومن قرأها عدلت له عشرين حجة، ومن سمعها عدلت له ألف دينار في سبيل الله، ومن كتبها ثم شربها أدخلت جوفه ألف دواء، وألف نور، وألف يقين، وألف بركة وألف رحمة، ونزعت منه كل داء وعلة"</span><br/></hadeeth><span><tafsir><span>وعن أنس بن مالك، عن النبي (صلى الله عليه وآله) قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"إن لكل شيء قلباً، وقلب القرآن يس"</span><br/></hadeeth><span><tafsir><span>وعنه، عن النبي (صلى الله عليه وآله) قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"من دخل المقابر، فقرأ سورة يس، خفّف عنهم يومئذ، وكان له بعدد من فيها حسنات"</span><br/></hadeeth><span><tafsir><span>وروى أبو بصير، عن أبي عبدالله جعفر بن محمد (عليهما السلام) قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"إن لكل شيء قلباً، وقلب القرآن يس، فمن قرأ يس في نهاره قبل أن يمسي، كان في نهاره من المحفوظين والمرزوقين حتى يمسي، ومن قرأها في ليله قبل أن ينام، كان في ليله من المحفوظين والمرزوقين حتى يصبح، ووكّل به ألف ملك يحفظونه من كل شيطان رجيم، ومن كل آفة، وان مات في نومه، أدخَله الله الجنة، وحَضَر غسله ثلاثون ألف ملك، كلهم يستغفرون له ويشيّعونه إلى قبره بالاستغفار له، فإذا أُدخِلَ لحْدَه، كانوا في جوف قبره، يعبدون الله وثواب عبادتهم له، وفُسِحَ له في قبره مدّ بصره، وأَمِنَ من ضغطة القبر، ولم يزل في قبره نور ساطع إلى عنان السماء، إلى أن يخرجه الله من قبره.</span><br/><span>فإذا أخرجه، لم تزل ملائكة الله معه يُشَيّعونَه، ويُحَدِّثونه، ويضحكون في وجهه، ويُبَشْرونه بكل خير، حتى يجوزوا به الصراط والميزان، ويوقفوه من الله موقفاً لا يكون عند الله خَلْقٌ أقربُ منه إلاّ ملائكة الله المقربون، وأنبياؤه المرسلون، وهو مع النبيين واقف بين يدي الله، لا يحزنُ مع مَنْ يحزن، ولا يهتمّ مع مَن يهتمّ، ولا يجزع مع من يجزع، ثم يقوله الرب</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: إشْفَعْ عبدي أُشَفِّعْكَ في جميع ما تَشْفَعْ. وسَلْني عبدي أُعطِكَ جميعَ ما تسأل.</span><br/><span>فَيَسأَلُ فيُعطى، وَيَشْفَع فيُشَفَّعْ، ولا يحاسَبُ فيمن يحاسَب، ولا يَذلِ مع من يذلِ، ولا يُبْكَتُ بخطيئته، ولا بشيء من سوء عمله، ويعطى كتاباً منشوراً، فيقول الناس بأجمعهم سبحان الله، ما كان لهذا العبد خطيئة واحدة، ويكون من رفقاء محمد (صلى الله عليه وآله)"</span><br/></hadeeth><span><tafsir><span>وروى محمد بن مسلم عن أبي جعفر (</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>) قال: إن لرسول الله (صلى الله عليه وآله) إثني عشر اسماً، خمسة منها في القرآن: محمد وأحمد وعبدالله ويس ون.</span><br/><span>فهذا يا حبيبي آخر ما قصدنا ترقيمه وحاولنا تفهيمه من الصنائع العلمية والعملية القرآنية، والذخائر العقلية البرهانية، المتعلقة بآيات هذه السورة الكريمة، ولمعات هذه الدرة اليتيمة، لتكون وسيلة لمن اهتدى في ظلمات البر والبحر، وخلص من دياجير الظلم والجور، وغلبة المضِلّين، وكثرة أنواع الشياطين، وخمول الحق وأهله، وانقطاع طُرُقه وسُبُله.</span><br/><span>فأنت أيها الرفيق الشفيق، المؤمن الموقن بحقيقة هذه الأسرار، الحريص على اقتفاء هذه الآثار، كنتَ بين أهل زمانك وأقرانك، وأعداء إيمانك، وجحدة ايقانك، كقادح زناد في ليلة ظلماء، ذات رياح عاصفة، وظلمات متراكمة، وأهوية باردة، يريد استضاءةً بنوره في طريق قد نفدت أَدِلَّتها، واندَرَسَتْ معالمها، وذهبت دلائلها، فلم يبقَ إلاّ طرقٌ وعرة، وعلامات داثرة، يصعب السلوك فيها، والقصد إليها، إلاّ على أصحاب اقتفاء الآثار الخفية، بمعرفة قد سبقت عندهم وخفيّت على الذين يريدون اطفاء نور الله بأفواههم، بذهابها وإزالتها، لئلا ترتفع حجة الله من أرضه وتنمحي آثار حكمته.</span><br/><span>فلما أوراك الزناد بنوره، ودلّك الدليل بظهوره، وصلت إلى بقعة من بقاع الجنة، وروضة من رياضها، التي فيها تبدل الأرض غيرَ الأرض، والسموات مطويات يوم العرض، فيها رجال لا تلهيهم تجارة ولا بَيعٌ عن ذكر الله، تراهم ركّعاً سجداً يبتغون فضلاً من الله ورضواناً، سيماهم في وجوههم من أثر السجود.</span><br/><span>والحمد لله الملك المعبود، والصلاة على محمد صاحب المقام المحمود، وآله الهادين إلى سبيل المعرفة والشهود.</span><br/></tafsir></span></span></span></span></span></span></p><p id="117.dEEdf"/></div></div></div></div></body></html>