<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الزمر" id="ch40"><h1 id="109.4kaDP">سورة الزمر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="39:1-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:1" id="qr-albaydawee-39-1">تَنزِيلُ الْكِتَابِ مِنَ اللَّهِ الْعَزِيزِ الْحَكِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/39/1" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:2" id="qr-albaydawee-39-2">إِنَّا أَنزَلْنَا إِلَيْكَ الْكِتَابَ بِالْحَقِّ فَاعْبُدِ اللَّهَ مُخْلِصًا لَّهُ الدِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/2" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.51bC9"/><p id="109.v7NB2">سُورَةُ الزُّمَرِ <br/>مَكِّيَّةٌ إلّا قَوْلَهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ يا عِبادِيَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ وآيُها خَمْسٌ وسَبْعُونَ أوِ اثْنَتانِ وسَبْعُونَ آيَةً <br/>بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَنْزِيلُ الكِتابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَبَرٌ مَحْذُوفٌ مِثْلَ هَذا أوْ مُبْتَدَأٌ خَبَرُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ اللَّهِ العَزِيزِ الحَكِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو عَلى الأوَّلِ صِلَةٌ لِـ ( تَنْزِيلُ )، أوْ خَبَرٌ ثانٍ أوْ حالٌ عَمِلَ فِيها مَعْنى الإشارَةِ أوِ ال تَنْزِيلُ، والظّاهِرُ أنَّ الكِتابَ عَلى الأوَّلِ السُّورَةُ وعَلى الثّانِي القُرْآنُ، وقُرِئَ «تَنْزِيلَ» بِالنَّصْبِ عَلى إضْمارِ فِعْلٍ نَحْوَ اقْرَأْ أوِ الزَمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا أنْزَلْنا إلَيْكَ الكِتابَ بِالحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُلْتَبِسًا بِالحَقِّ أوْ بِسَبَبِ إثْباتِ الحَقِّ وإظْهارِهِ وتَفْصِيلِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعْبُدِ اللَّهَ مُخْلِصًا لَهُ الدِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُمْحِضًا لَهُ الدِّينَ مِنَ الشِّرْكِ والرِّياءِ، وقُرِئَ بِرَفْعِ «الدِّينُ» عَلى الِاسْتِئْنافِ لِتَعْلِيلِ الأمْرِ وتَقْدِيمِ الخَبَرِ لِتَأْكِيدِ الِاخْتِصاصِ المُسْتَفادِ مِنَ اللّامِ كَما صَرَّحَ بِهِ مُؤَكِّدًا وإجْراؤُهُ مَجْرى المَعْلُومِ المُقَرَّرِ لِكَثْرَةِ حُجَجِهِ وظُهُورِ بَراهِينِهِ فَقالَ:</p><p id="105.3C6D2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:3" id="qr-albaydawee-39-3">أَلَا لِلَّهِ الدِّينُ الْخَالِصُ ۚ وَالَّذِينَ اتَّخَذُوا مِن دُونِهِ أَوْلِيَاءَ مَا نَعْبُدُهُمْ إِلَّا لِيُقَرِّبُونَا إِلَى اللَّهِ زُلْفَىٰ إِنَّ اللَّهَ يَحْكُمُ بَيْنَهُمْ فِي مَا هُمْ فِيهِ يَخْتَلِفُونَ ۗ إِنَّ اللَّهَ لَا يَهْدِي مَنْ هُوَ كَاذِبٌ كَفَّارٌ</span><a class="vn" href="/quran/39/3" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.36Af1"/><p id="105.cda3A"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا لِلَّهِ الدِّينُ الخالِصُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ألا هو الَّذِي وجَبَ اخْتِصاصُهُ بِأنْ يُخْلَصَ لَهُ الطّاعَةُ، فَإنَّهُ المُتَفَرِّدُ بِصِفاتِ الأُلُوهِيَّةِ والِاطِّلاعِ عَلى الأسْرارِ والضَّمائِرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ اتَّخَذُوا مِن دُونِهِ أوْلِياءَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ المُتَّخِذِينَ مِنَ الكَفَرَةِ والمُتَّخِذِينَ مِنَ المَلائِكَةِ وعِيسى والأصْنامِ عَلى حَذْفِ الرّاجِعِ وإضْمارِ المُشْرِكِينَ مِن غَيْرِ ذِكْرٍ لِدَلالَةِ المُساقِ عَلَيْهِمْ، وهو مُبْتَدَأٌ خَبَرُهُ عَلى الأوَّلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما نَعْبُدُهم إلا لِيُقَرِّبُونا إلى اللَّهِ زُلْفى</span><span class="ve">﴾</span></span> بِإضْمارِ القَوْلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ يَحْكُمُ بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو مُتَعَيِّنٌ عَلى الثّانِي، وعَلى هَذا يَكُونُ القَوْلُ المُضْمَرُ بِما في حَيِّزِهِ حالًا أوْ بَدَلًا مِنَ الصِّلَةِ وزُلْفى مَصْدَرٌ أوْ حالٌ، وقُرِئَ: «قالُوا ما نَعْبُدُهُمْ» و «ما نَعْبُدُكم إلّا لِتُقَرِّبُونا إلى اللَّهِ» حِكايَةً لِما خاطَبُوا بِهِ آلِهَتَهم و «نُعْبُدُهُمْ» بِضَمِّ النُّونِ اتِّباعًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي ما هم فِيهِ يَخْتَلِفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الدِّينِ بِإدْخالِ المُحِقِّ الجَنَّةَ والمُبْطِلِ النّارَ والضَّمِيرُ لِلْكَفَرَةِ ومُقابِلِيهِمْ، وقِيلَ لَهم ولِمَعْبُودِيهِمْ فَإنَّهم يَرْجُونَ شَفاعَتَهم وهم يَلْعَنُونَها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ لا يَهْدِي</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يُوَفِّقُ لِلِاهْتِداءِ إلى الحَقِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن هو كاذِبٌ كَفّارٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّهُما فاقِدا البَصِيرَةِ.</p><p id="105.3E1e1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:4-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:4" id="qr-albaydawee-39-4">لَّوْ أَرَادَ اللَّهُ أَن يَتَّخِذَ وَلَدًا لَّاصْطَفَىٰ مِمَّا يَخْلُقُ مَا يَشَاءُ ۚ سُبْحَانَهُ ۖ هُوَ اللَّهُ الْوَاحِدُ الْقَهَّارُ</span><a class="vn" href="/quran/39/4" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:5" id="qr-albaydawee-39-5">خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ بِالْحَقِّ ۖ يُكَوِّرُ اللَّيْلَ عَلَى النَّهَارِ وَيُكَوِّرُ النَّهَارَ عَلَى اللَّيْلِ ۖ وَسَخَّرَ الشَّمْسَ وَالْقَمَرَ ۖ كُلٌّ يَجْرِي لِأَجَلٍ مُّسَمًّى ۗ أَلَا هُوَ الْعَزِيزُ الْغَفَّارُ</span><a class="vn" href="/quran/39/5" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.FBB3b"/><p id="105.498df"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ أرادَ اللَّهُ أنْ يَتَّخِذَ ولَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> كَما زَعَمُوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاصْطَفى مِمّا يَخْلُقُ ما يَشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذْ لا مَوْجُودَ سِواهُ إلّا وهو مَخْلُوقُهُ لِقِيامِ الدَّلالَةِ عَلى امْتِناعِ وُجُودِ واجِبَيْنِ ووُجُوبِ اسْتِنادِ ما عَدا الواجِبَ إلَيْهِ، ومِنَ البَيِّنِ أنَّ المَخْلُوقَ لا يُماثِلُ الخالِقَ فَيَقُومُ مَقامَ الوالِدِ لَهُ ثُمَّ قَرَّرَ ذَلِكَ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُبْحانَهُ هو اللَّهُ الواحِدُ القَهّارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ الأُلُوهِيَّةَ الحَقِيقِيَّةَ تَتْبَعُ الوُجُوبَ المُسْتَلْزِمَ لِلْوَحْدَةِ الذّاتِيَّةِ، وهي تُنافِي المُماثَلَةَ فَضْلًا عَنِ التَّوالُدِ لِأنَّ كُلَّ واحِدٍ مِنَ المِثْلَيْنِ مُرَكَّبٌ مِنَ الحَقِيقَةِ المُشْتَرَكَةِ، والتَّعَيُّنُ المَخْصُوصُ والقَهارِيَّةُ المُطْلَقَةُ تُنافِي قَبُولَ الزَّوالِ المُحْوِجِ إلى الوَلَدِ، ثُمَّ اسْتَدَلَّ عَلى ذَلِكَ بِقَوْلِهِ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَلَقَ السَّماواتِ والأرْضَ بِالحَقِّ يُكَوِّرُ اللَّيْلَ عَلى النَّهارِ ويُكَوِّرُ النَّهارَ عَلى اللَّيْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَغْشى كُلُّ واحِدٍ مِنهُما الآخَرَ كَأنَّهُ يَلُفُّهُ عَلَيْهِ لَفَّ اللِّباسِ بِاللّابِسِ، أوْ يُغَيِّبُهُ بِهِ كَما يَغِيبُ المَلْفُوفُ بِاللُّفافَةِ، أوْ يَجْعَلُهُ كارًّا عَلَيْهِ كُرُورًا مُتَتابِعًا تَتابُعَ أكْوارِ العِمامَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَخَّرَ الشَّمْسَ والقَمَرَ كُلٌّ يَجْرِي لأجَلٍ مُسَمًّى</span><span class="ve">﴾</span></span> هو مُنْتَهى دَوْرِهِ أوْ مُنْقَطَعِ حَرَكَتِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا هو العَزِيزُ</span><span class="ve">﴾</span></span> القادِرُ عَلى كُلِّ مُمْكِنٍ الغالِبُ عَلى كُلِّ شَيْءٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الغَفّارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَيْثُ لَمْ يُعاجِلْ بِالعُقُوبَةِ وسَلْبِ ما في هَذِهِ الصَّنائِعِ مِنَ الرَّحْمَةِ وعُمُومِ المَنفَعَةِ.</p><p id="105.5F413"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:6" id="qr-albaydawee-39-6">خَلَقَكُم مِّن نَّفْسٍ وَاحِدَةٍ ثُمَّ جَعَلَ مِنْهَا زَوْجَهَا وَأَنزَلَ لَكُم مِّنَ الْأَنْعَامِ ثَمَانِيَةَ أَزْوَاجٍ ۚ يَخْلُقُكُمْ فِي بُطُونِ أُمَّهَاتِكُمْ خَلْقًا مِّن بَعْدِ خَلْقٍ فِي ظُلُمَاتٍ ثَلَاثٍ ۚ ذَٰلِكُمُ اللَّهُ رَبُّكُمْ لَهُ الْمُلْكُ ۖ لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ ۖ فَأَنَّىٰ تُصْرَفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/6" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.2ddC7"/><p id="105.95ef3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَلَقَكم مِن نَفْسٍ واحِدَةٍ ثُمَّ جَعَلَ مِنها زَوْجَها</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِدْلالٌ آخَرُ بِما أوْجَدَهُ في العالَمِ السُّفْلِيِّ مَبْدُوءًا بِهِ مِن خَلْقِ الإنْسانِ لِأنَّهُ أقْرَبُ وأكْثَرُ دَلالَةً وأعْجَبُ، وفِيهِ عَلى ما ذَكَرَهُ ثَلاثُ دَلالاتٍ: خَلْقُ آدَمَ أوَّلًا مِن غَيْرِ أبٍ وأُمٍّ، ثُمَّ خَلَقَ حَوّاءَ مِن قَصِيراهُ، ثُمَّ تَشْعِيبُ الخَلْقِ الفائِتِ لِلْحَصْرِ مِنهُما. وثُمَّ لِلْعَطْفِ عَلى مَحْذُوفٍ هو صِفَةُ نَفْسٍ مِثْلَ خَلَقَها أوْ عَلى مَعْنى واحِدَةٍ أيْ مِن نَفْسٍ وُحِّدَتْ ثُمَّ جَعَلَ مِنها زَوْجَها فَشَفَعَها بِها، أوْ عَلى خَلَقَكم لِتَفاوُتِ ما بَيْنَ الآيَتَيْنِ، فَإنَّ الأُولى عادَةٌ مُسْتَمِرَّةٌ دُونَ الثّانِيَةِ. وقِيلَ: أخْرَجَ مِن ظَهْرِهِ ذُرِّيَّتَهُ كالذَّرِّ ثُمَّ خَلَقَ مِنها حَوّاءَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنْزَلَ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَضى أوْ قَسَّمَ لَكُمْ، فَإنَّ قَضاياهُ وقِسَمَهُ تُوصَفُ بِالنُّزُولِ مِنَ السَّماءِ حَيْثُ كُتِبَتْ في اللَّوْحِ المَحْفُوظِ، أوْ أحْدَثَ لَكم بِأسْبابٍ نازِلَةٍ كَأشِعَّةِ الكَواكِبِ والأمْطارِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الأنْعامِ ثَمانِيَةَ أزْواجٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذَكَرًا وأُنْثى مِنَ الإبِلِ والبَقَرِ والضَّأْنِ والمَعْزِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَخْلُقُكم في بُطُونِ أُمَّهاتِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَيانٌ لِكَيْفِيَّةِ ما ذَكَرَ مِنَ الأناسِيِّ والأنْعامِ إظْهارًا لِما فِيها مِن عَجائِبِ القُدْرَةِ، غَيْرَ أنَّهُ غَلَّبَ أُولِي العَقْلِ أوْ خَصَّهم بِالخِطابِ لِأنَّهُمُ المَقْصُودُونَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَلْقًا مِن بَعْدِ خَلْقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَيَوانًا سَوِيًّا مِن بَعْدِ عِظامٍ مَكْسُوَّةٍ لَحْمًا مِن بَعْدِ عِظامٍ عارِيَةٍ مِن بَعْدِ مَضْغٍ مِن بَعْدِ عَلَقٍ مِن بَعْدِ نُطَفٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي ظُلُماتٍ ثَلاثٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ظُلْمَةِ البَطْنِ والرَّحِمِ والمَشِيمَةِ، أوِ الصُّلْبِ والرَّحِمِ والبَطْنِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكُمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي هَذِهِ أفْعالُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ رَبُّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو المُسْتَحِقُّ لِعِبادَتِكم والمالِكُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُ المُلْكُ لا إلَهَ إلا هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذْ لا يُشارِكُهُ في الخَلْقِ غَيْرُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأنّى تُصْرَفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُعْدَلُ بِكم عَنْ عِبادَتِهِ إلى الإشْراكِ.</p><p id="105.a10fb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:7" id="qr-albaydawee-39-7">إِن تَكْفُرُوا فَإِنَّ اللَّهَ غَنِيٌّ عَنكُمْ ۖ وَلَا يَرْضَىٰ لِعِبَادِهِ الْكُفْرَ ۖ وَإِن تَشْكُرُوا يَرْضَهُ لَكُمْ ۗ وَلَا تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرَىٰ ۗ ثُمَّ إِلَىٰ رَبِّكُم مَّرْجِعُكُمْ فَيُنَبِّئُكُم بِمَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ ۚ إِنَّهُ عَلِيمٌ بِذَاتِ الصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/39/7" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.065aF"/><p id="105.fFd83"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ تَكْفُرُوا فَإنَّ اللَّهَ غَنِيٌّ عَنْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنْ إيمانِكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَرْضى لِعِبادِهِ الكُفْرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِاسْتِضْرارِهِمْ بِهِ رَحْمَةً عَلَيْهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ تَشْكُرُوا يَرْضَهُ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهُ سَبَبٌ فَلا حُكْمَ، وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ ونافِعٌ في رِوايَةٍ وأبُو عَمْرٍو والكِسائِيُّ بِإشْباعِ ضَمَّةِ الهاءِ لِأنَّها صارَتْ بِحَذْفِ الألْفِ مَوْصُولَةٌ بِمُتَحَرِّكٍ، وعَنْ أبِي عَمْرٍو ويَعْقُوبَ إسْكانُها وهو لُغَةٌ فِيها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَزِرُ وازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرى ثُمَّ إلى رَبِّكم مَرْجِعُكم فَيُنَبِّئُكم بِما كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالمُحاسَبَةِ والمُجازاةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ عَلِيمٌ بِذاتِ الصُّدُورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلا تَخْفى عَلَيْهِ خافِيَةٌ مِن أعْمالِكم.</p><p id="105.57099"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:8" id="qr-albaydawee-39-8">وَإِذَا مَسَّ الْإِنسَانَ ضُرٌّ دَعَا رَبَّهُ مُنِيبًا إِلَيْهِ ثُمَّ إِذَا خَوَّلَهُ نِعْمَةً مِّنْهُ نَسِيَ مَا كَانَ يَدْعُو إِلَيْهِ مِن قَبْلُ وَجَعَلَ لِلَّهِ أَندَادًا لِّيُضِلَّ عَن سَبِيلِهِ ۚ قُلْ تَمَتَّعْ بِكُفْرِكَ قَلِيلًا ۖ إِنَّكَ مِنْ أَصْحَابِ النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/39/8" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.EB94E"/><p id="105.b9d65"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا مَسَّ الإنْسانَ ضُرٌّ دَعا رَبَّهُ مُنِيبًا إلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِزَوالِ ما يُنازِعُ العَقْلَ في الدَّلالَةِ عَلى أنَّ مَبْدَأ الكُلِّ مِنهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إذا خَوَّلَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أعْطاهُ مِنَ الخَوْلِ وهو التَّعَهُّدُ، أوِ الخَوَلُ وهو الِافْتِخارُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نِعْمَةً مِنهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ اللَّهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَسِيَ ما كانَ يَدْعُو إلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ الضُّرَّ الَّذِي كانَ يَدْعُو اللَّهَ إلى كَشْفِهِ، أوْ رَبَّهُ الَّذِي كانَ يَتَضَرَّعُ إلَيْهِ وما مِثْلَ الَّذِي في قَوْلِهِ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما خَلَقَ الذَّكَرَ والأُنْثى</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن قَبْلِ النِّعْمَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ لِلَّهِ أنْدادًا لِيُضِلَّ عَنْ سَبِيلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ وأبُو عَمْرٍو ورُوَيْسٌ بِفَتْحِ الياءِ، والضَّلالُ والإضْلالُ لَمّا كانا نَتِيجَةَ جَعْلِهِ صَحَّ تَعْلِيلُهُ بِهِما وإنْ لَمْ يَكُونا غَرَضَيْنِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ تَمَتَّعْ بِكُفْرِكَ قَلِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> أمْرُ تَهْدِيدٍ فِيهِ إشْعارٌ بِأنَّ الكُفْرَ نَوْعُ تَشَهٍّ لا سَنَدَ لَهُ، وإقْناطٌ لِلْكافِرِينَ مِنَ التَّمَتُّعِ في الآخِرَةِ ولِذَلِكَ عَلَّلَهُ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّكَ مِن أصْحابِ النّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى سَبِيلِ الِاسْتِئْنافِ لِلْمُبالَغَةِ.</p><p id="105.3Aec5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:9" id="qr-albaydawee-39-9">أَمَّنْ هُوَ قَانِتٌ آنَاءَ اللَّيْلِ سَاجِدًا وَقَائِمًا يَحْذَرُ الْآخِرَةَ وَيَرْجُو رَحْمَةَ رَبِّهِ ۗ قُلْ هَلْ يَسْتَوِي الَّذِينَ يَعْلَمُونَ وَالَّذِينَ لَا يَعْلَمُونَ ۗ إِنَّمَا يَتَذَكَّرُ أُولُو الْأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/39/9" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.bcf9f"/><p id="105.4b72F"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمَّنْ هو قانِتٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قائِمٌ بِوَظائِفِ الطّاعاتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آناءَ اللَّيْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ساعاتِهِ وأمْ مُتَّصِلَةٌ بِمَحْذُوفٍ تَقْدِيرُهُ الكافِرُ خَيْرٌ أمْ مَن هو قانِتٌ، أوْ مُنْقَطِعَةٌ والمَعْنى بَلْ أمَّنْ هو قانِتٌ كَمَن هو بِضِدِّهِ، وقَرَأ الحِجازِيّانِ وحَمْزَةُ بِتَخْفِيفِ المِيمِ بِمَعْنى أمَن هو قانِتٌ لِلَّهِ كَمَن جَعَلَ لَهُ أنْدادًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ساجِدًا وقائِمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> حالانِ مِن ضَمِيرِ قانِتٌ، وقُرِئا بِالرَّفْعِ عَلى الخَبَرِ بَعْدَ الخَبَرِ والواوِ لِلْجَمْعِ بَيْنَ الصِّفَتَيْنِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَحْذَرُ الآخِرَةَ ويَرْجُو رَحْمَةَ رَبِّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في مَوْضِعِ الحالِ أوِ الِاسْتِئْنافِ لِلتَّعْلِيلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ هَلْ يَسْتَوِي الَّذِينَ يَعْلَمُونَ والَّذِينَ لا يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَفْيٌ لِاسْتِواءِ الفَرِيقَيْنِ بِاعْتِبارِ القُوَّةِ العِلْمِيَّةِ بَعْدَ نَفْيِهِ بِاعْتِبارِ القُوَّةِ العَمَلِيَّةِ عَلى وجْهٍ أبْلَغَ لِمَزِيدِ فَضْلِ العِلْمِ. وقِيلَ تَقْرِيرٌ لِلْأوَّلِ عَلى سَبِيلِ التَّشْبِيهِ أيْ كَما لا يَسْتَوِي العالِمُونَ والجاهِلُونَ لا يَسْتَوِي القانِتُونَ والعاصُونَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما يَتَذَكَّرُ أُولُو الألْبابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأمْثالِ هَذِهِ البَياناتِ، وقُرِئَ «يَذَّكَّرُ» بِالإدْغامِ.</p><p id="105.B1454"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:10" id="qr-albaydawee-39-10">قُلْ يَا عِبَادِ الَّذِينَ آمَنُوا اتَّقُوا رَبَّكُمْ ۚ لِلَّذِينَ أَحْسَنُوا فِي هَٰذِهِ الدُّنْيَا حَسَنَةٌ ۗ وَأَرْضُ اللَّهِ وَاسِعَةٌ ۗ إِنَّمَا يُوَفَّى الصَّابِرُونَ أَجْرَهُم بِغَيْرِ حِسَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/39/10" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.5504C"/><p id="105.eccbD"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ يا عِبادِ الَّذِينَ آمَنُوا اتَّقُوا رَبَّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِلُزُومِ طاعَتِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلَّذِينَ أحْسَنُوا في هَذِهِ الدُّنْيا حَسَنَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لِلَّذِينِ أحْسَنُوا بِالطّاعاتِ في الدُّنْيا مَثُوبَةٌ حَسَنَةٌ في الآخِرَةِ. وقِيلَ: مَعْناهُ لِلَّذِينِ أحْسَنُوا حَسَنَةٌ في الدُّنْيا هي الصِّحَّةُ والعافِيَةُ، وفي هَذِهِ بَيانٌ لِمَكانِ حَسَنَةٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأرْضُ اللَّهِ واسِعَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَمَن تَعَسَّرَ عَلَيْهِ التَّوَفُّرُ عَلى الإحْسانِ في وطَنِهِ فَلْيُهاجِرْ إلى حَيْثُ يَتَمَكَّنُ مِنهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما يُوَفّى الصّابِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى مَشاقِّ الطّاعاتِ مِنِ احْتِمالِ البَلاءِ ومُهاجَرَةِ الأوْطانِ لَها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أجْرَهم بِغَيْرِ حِسابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أجْرًا لا يَهْتَدِي إلَيْهِ حِسابُ الحُسّابِ، <br/>وَفِي الحَدِيثِ أنَّهُ «يَنْصِبُ المُوازِينَ يَوْمَ القِيامَةِ لِأهْلِ الصَّلاةِ والصَّدَقَةِ والحَجِّ فَيُوَفُّونَ بِها أُجُورَهُمْ، ولا يَنْصِبُ لِأهْلِ البَلاءِ بَلْ يَصُبُّ عَلَيْهِمُ الأجْرَ صَبًّا حَتّى يَتَمَنّى أهْلُ العافِيَةِ في الدُّنْيا أنَّ أجْسادَهم تُقْرَضُ بِالمَقارِيضِ مِمّا يَذْهَبُ بِهِ أهْلُ البَلاءِ مِنَ الفَضْلِ» .</p><p id="105.aAa7E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:11-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:11" id="qr-albaydawee-39-11">قُلْ إِنِّي أُمِرْتُ أَنْ أَعْبُدَ اللَّهَ مُخْلِصًا لَّهُ الدِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/11" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:12" id="qr-albaydawee-39-12">وَأُمِرْتُ لِأَنْ أَكُونَ أَوَّلَ الْمُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/12" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:13" id="qr-albaydawee-39-13">قُلْ إِنِّي أَخَافُ إِنْ عَصَيْتُ رَبِّي عَذَابَ يَوْمٍ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/39/13" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.93084"/><p id="105.1976B"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إنِّي أُمِرْتُ أنْ أعْبُدَ اللَّهَ مُخْلِصًا لَهُ الدِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُوَحِّدًا لَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُمِرْتُ لأنْ أكُونَ أوَّلَ المُسْلِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأُمِرْتُ بِذَلِكَ لِأجْلِ أنْ أكُونَ مُقَدِّمَهم في الدُّنْيا والآخِرَةِ، لِأنَّ قَصَبَ السَّبْقِ في الدِّينِ بِالإخْلاصِ أوْ لِأنَّهُ أوَّلُ مَن أسْلَمَ وجْهَهُ لِلَّهِ مِن قُرَيْشٍ ومَن دانَ بِدِينِهِمْ، والعَطْفُ لِمُغايَرَةِ الثّانِي الأوَّلَ بِتَقْيِيدِهِ بِالعِلَّةِ، والإشْعارِ بِأنَّ العِبادَةَ المَقْرُونَةَ بِالإخْلاصِ وإنِ اقْتَضَتْ لِذاتِها أنْ يُؤْمَرَ بِها فَهي أيْضًا تَقْتَضِيهِ لِما يَلْزَمُها مِنَ السَّبْقِ في الدِّينِ، ويَجُوزُ أنْ تَجْعَلَ اللّامَ مَزِيدَةً كَما في أرَدْتَ لِأنْ أفْعَلَ فَيَكُونُ أمْرٌ بِالتَّقَدُّمِ في الإخْلاصِ والبَدْءِ بِنَفْسِهِ في الدُّعاءِ إلَيْهِ بَعْدَ الأمْرِ بِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إنِّي أخافُ إنْ عَصَيْتُ رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> بِتَرْكِ الإخْلاصِ والمَيْلِ إلى ما أنْتُمْ عَلَيْهِ مِنَ الشِّرْكِ والرِّياءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَذابَ يَوْمٍ عَظِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِعَظَمَةِ ما فِيهِ.</p><p id="105.81946"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:14-17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:14" id="qr-albaydawee-39-14">قُلِ اللَّهَ أَعْبُدُ مُخْلِصًا لَّهُ دِينِي</span><a class="vn" href="/quran/39/14" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:15" id="qr-albaydawee-39-15">فَاعْبُدُوا مَا شِئْتُم مِّن دُونِهِ ۗ قُلْ إِنَّ الْخَاسِرِينَ الَّذِينَ خَسِرُوا أَنفُسَهُمْ وَأَهْلِيهِمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ ۗ أَلَا ذَٰلِكَ هُوَ الْخُسْرَانُ الْمُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/39/15" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:16" id="qr-albaydawee-39-16">لَهُم مِّن فَوْقِهِمْ ظُلَلٌ مِّنَ النَّارِ وَمِن تَحْتِهِمْ ظُلَلٌ ۚ ذَٰلِكَ يُخَوِّفُ اللَّهُ بِهِ عِبَادَهُ ۚ يَا عِبَادِ فَاتَّقُونِ</span><a class="vn" href="/quran/39/16" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.25902"/><p id="105.Ed5AE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلِ اللَّهَ أعْبُدُ مُخْلِصًا لَهُ دِينِي</span><span class="ve">﴾</span></span> أمْرٌ بِالإخْبارِ عَنْ إخْلاصِهِ وأنْ يَكُونَ مُخْلِصًا لَهُ دِينَهُ بَعْدَ الأمْرِ بِالإخْبارِ عَنْ كَوْنِهِ مَأْمُورًا بِالعِبادَةِ والإخْلاصِ خائِفًا عَنِ المُخالَفَةِ مِنَ العِقابِ قَطْعًا لِأطْماعِهِمْ، ولِذَلِكَ رَتَّبَ عَلَيْهِ قَوْلَهُ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعْبُدُوا ما شِئْتُمْ مِن دُونِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَهْدِيدًا وخُذْلانًا لَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إنَّ الخاسِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الكامِلِينَ في الخُسْرانِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ خَسِرُوا أنْفُسَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالضَّلالِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأهْلِيهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالإضْلالِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ القِيامَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> حِينَ يَدْخُلُونَ النّارَ بَدَلَ الجَنَّةِ لِأنَّهم جَمَعُوا وُجُوهَ الخُسْرانِ. وقِيلَ: وخَسِرُوا أهْلِيهِمْ لِأنَّهم إنْ كانُوا مِن أهْلِ النّارِ فَقَدْ خَسِرُوهم كَما خَسِرُوا أنْفُسَهُمْ، وإنْ كانُوا مِن أهْلِ الجَنَّةِ فَقَدْ ذَهَبُوا عَنْهم ذَهابًا لا رُجُوعَ بَعْدَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا ذَلِكَ هو الخُسْرانُ المُبِينُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُبالَغَةٌ في خُسْرانِهِمْ لِما فِيهِ مِنَ الِاسْتِئْنافِ والتَّصْدِيرِ بِـ ألا، وتَوْسِيطِ الفَصْلِ وتَعْرِيفِ الخُسْرانِ ووَصْفِهِ بِـ المُبِينُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهم مِن فَوْقِهِمْ ظُلَلٌ مِنَ النّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> شَرْحٌ لِخُسْرانِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِن تَحْتِهِمْ ظُلَلٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أطْباقٌ مِنَ النّارِ هي ظُلَلٌ لِلْآخَرِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ يُخَوِّفُ اللَّهُ بِهِ عِبادَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذَلِكَ العَذابُ هو الَّذِي يُخَوِّفُهم بِهِ لِيَجْتَنِبُوا ما يُوقِعُهم فِيهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا عِبادِ فاتَّقُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا تَتَعَرَّضُوا لِما يُوجِبُ سُخْطِي.</p><p id="105.1cADb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:17-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:17" id="qr-albaydawee-39-17">وَالَّذِينَ اجْتَنَبُوا الطَّاغُوتَ أَن يَعْبُدُوهَا وَأَنَابُوا إِلَى اللَّهِ لَهُمُ الْبُشْرَىٰ ۚ فَبَشِّرْ عِبَادِ</span><a class="vn" href="/quran/39/17" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:18" id="qr-albaydawee-39-18">الَّذِينَ يَسْتَمِعُونَ الْقَوْلَ فَيَتَّبِعُونَ أَحْسَنَهُ ۚ أُولَٰئِكَ الَّذِينَ هَدَاهُمُ اللَّهُ ۖ وَأُولَٰئِكَ هُمْ أُولُو الْأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/39/18" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.CDFAE"/><p id="105.333C1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ اجْتَنَبُوا الطّاغُوتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> البالِغَ غايَةَ الطُّغْيانِ فَعَلُوتٌ مِنهُ بِتَقْدِيمِ اللّامِ عَلى العَيْنِ بُنِيَ لِلْمُبالَغَةِ في المَصْدَرِ كالرَّحَمُوتِ، ثُمَّ وصَفَ بِهِ لِلْمُبالَغَةِ في النَّعْتِ ولِذَلِكَ اخْتُصَّ بِالشَّيْطانِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ يَعْبُدُوها</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدَلُ اشْتِمالٍ مِنهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنابُوا إلى اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأقْبَلُوا إلَيْهِ بِشَراشِرِهِمْ عَمّا سِواهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُمُ البُشْرى</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالثَّوابِ عَلى ألْسِنَةِ الرُّسُلِ، أوِ المَلائِكَةِ عِنْدَ حُضُورِ المَوْتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبَشِّرْ عِبادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ يَسْتَمِعُونَ القَوْلَ فَيَتَّبِعُونَ أحْسَنَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وضَعَ فِيهِ الظّاهِرَ مَوْضِعَ ضَمِيرِ الَّذِينَ اجْتَنَبُوا لِلدَّلالَةِ عَلى مَبْدَأِ اجْتِنابِهِمْ وأنَّهم نُقّادٌ في الدِّينِ يُمَيِّزُونَ بَيْنَ الحَقِّ والباطِلِ ويُؤْثِرُونَ الأفْضَلَ فالأفْضَلَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ الَّذِينَ هَداهُمُ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِدِينِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُولَئِكَ هم أُولُو الألْبابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> العُقُولِ السَّلِيمَةِ عَنْ مُنازَعَةِ الوَهْمِ والعادَةِ، وفي ذَلِكَ دَلالَةٌ عَلى أنَّ الهِدايَةَ تَحْصُلُ بِفِعْلِ اللَّهِ وقَبُولِ النَّفْسِ لَها.</p><p id="105.9ab0d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:19-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:19" id="qr-albaydawee-39-19">أَفَمَنْ حَقَّ عَلَيْهِ كَلِمَةُ الْعَذَابِ أَفَأَنتَ تُنقِذُ مَن فِي النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/39/19" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:20" id="qr-albaydawee-39-20">لَٰكِنِ الَّذِينَ اتَّقَوْا رَبَّهُمْ لَهُمْ غُرَفٌ مِّن فَوْقِهَا غُرَفٌ مَّبْنِيَّةٌ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ ۖ وَعْدَ اللَّهِ ۖ لَا يُخْلِفُ اللَّهُ الْمِيعَادَ</span><a class="vn" href="/quran/39/20" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.D8eE2"/><p id="105.1FDcb"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَمَن حَقَّ عَلَيْهِ كَلِمَةُ العَذابِ أفَأنْتَ تُنْقِذُ مَن في النّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> جُمْلَةٌ شَرْطِيَّةٌ مَعْطُوفَةٌ عَلى مَحْذُوفٍ دَلَّ عَلَيْهِ الكَلامُ تَقْدِيرُهُ أأنَّتْ مالِكُ أمْرِهِمْ فَمَن حَقَّ عَلَيْهِ العَذابُ فَأنْتَ تُنْقِذُهُ، فَكُرِّرَتِ الهَمْزَةُ في الجَزاءِ لِتَأْكِيدِ الإنْكارِ والِاسْتِبْعادِ، ووُضِعَ مَن في النّارِ مَوْضِعَ الضَّمِيرِ لِذَلِكَ ولِلدَّلالَةِ عَلى أنَّ مَن حُكِمَ عَلَيْهِ بِالعَذابِ كالواقِعِ فِيهِ لِامْتِناعِ الخُلْفِ فِيهِ، وأنَّ اجْتِهادَ الرُّسُلِ في دُعائِهِمْ إلى الإيمانِ سَعْيٌ في إنْقاذِهِمْ مِنَ النّارِ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ أفَأنْتَ تُنْقِذُ جُمْلَةً مُسْتَأْنَفَةً لِلدَّلالَةِ عَلى ذَلِكَ والإشْعارِ بِالجَزاءِ المَحْذُوفِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَكِنِ الَّذِينَ اتَّقَوْا رَبَّهم لَهم غُرَفٌ مِن فَوْقِها غُرَفٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> عِلالِي بَعْضُها فَوْقَ بَعْضٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَبْنِيَّةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بُنِيَتْ بِناءَ النّازِلِ عَلى الأرْضِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَجْرِي مِن تَحْتِها الأنْهارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مِن تَحْتِ تِلْكَ الغُرَفِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعْدَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَصْدَرٌ مُؤَكِّدٌ لِأنَّ قَوْلَهُ لَهم غُرَفٌ في مَعْنى الوَعْدِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يُخْلِفُ اللَّهُ المِيعادَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولِأنَّ الخُلْفَ نَقْصٌ وهو عَلى اللَّهِ مُحالٌ.</p><p id="105.FffcF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:21" id="qr-albaydawee-39-21">أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ أَنزَلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَسَلَكَهُ يَنَابِيعَ فِي الْأَرْضِ ثُمَّ يُخْرِجُ بِهِ زَرْعًا مُّخْتَلِفًا أَلْوَانُهُ ثُمَّ يَهِيجُ فَتَرَاهُ مُصْفَرًّا ثُمَّ يَجْعَلُهُ حُطَامًا ۚ إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَذِكْرَىٰ لِأُولِي الْأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/39/21" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.d1Dd4"/><p id="105.64dB3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَمْ تَرَ أنَّ اللَّهَ أنْزَلَ مِنَ السَّماءِ ماءً</span><span class="ve">﴾</span></span> هو المَطَرُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَلَكَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَأدْخَلَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَنابِيعَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الأرْضِ هي عُيُونٌ ومَجارٍ كائِنَةٌ فِيها، أوْ مِياهٌ نابِعاتٌ فِيها إذِ اليَنْبُوعُ جاءَ لِلْمَنبَعِ ولِلنّابِعِ فَنَصَبَها عَلى الظَّرْفِ أوِ الحالِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ يُخْرِجُ بِهِ زَرْعًا مُخْتَلِفًا ألْوانُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أصْنافُهُ مِن بُرٍّ وشَعِيرٍ وغَيْرِهِما، أوْ كَيْفِيّاتُهُ مِن خُضْرَةٍ وحُمْرَةٍ وغَيْرِهِما. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ يَهِيجُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَتِمُّ جَفافُهُ لِأنَّهُ إذا تَمَّ جَفافُهُ حانَ لَهُ أنْ يَثُورَ عَنْ مَنبَتِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَراهُ مُصْفَرًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَن يُبْسِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ يَجْعَلُهُ حُطامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فُتاتًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ في ذَلِكَ لَذِكْرى</span><span class="ve">﴾</span></span> لَتَذاكِيرًا بِأنَّهُ لا بُدَّ مِن صانِعٍ حَكِيمٍ دَبَّرَهُ وسَوّاهُ، أوْ بِأنَّهُ مِثْلُ الحَياةِ الدُّنْيا فَلا تَغْتَرَّ بِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأُولِي الألْبابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذْ لا يَتَذَكَّرُ بِهِ غَيْرُهم.</p><p id="105.17eA9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:22" id="qr-albaydawee-39-22">أَفَمَن شَرَحَ اللَّهُ صَدْرَهُ لِلْإِسْلَامِ فَهُوَ عَلَىٰ نُورٍ مِّن رَّبِّهِ ۚ فَوَيْلٌ لِّلْقَاسِيَةِ قُلُوبُهُم مِّن ذِكْرِ اللَّهِ ۚ أُولَٰئِكَ فِي ضَلَالٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/39/22" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.2b2dB"/><p id="105.36F9D"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَمَن شَرَحَ اللَّهُ صَدْرَهُ لِلإسْلامِ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَتّى تَمَكَّنَ فِيهِ بِيُسْرٍ عَبَرَ بِهِ عَمَّنْ خَلَقَ نَفْسَهُ شَدِيدَةَ الِاسْتِعْدادِ لِقَبُولِهِ غَيْرَ مُتَأبِّيَةٍ عَنْهُ مِن حَيْثُ إنَّ الصَّدْرَ مَحَلُّ القَلْبِ المَنبَعِ لِلرُّوحِ المُتَعَلِّقِ لِلنَّفْسِ القابِلَةِ لِلْإسْلامِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهُوَ عَلى نُورٍ مِن رَبِّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي المَعْرِفَةَ والِاهْتِداءَ إلى الحَقِّ. <br/>وَعَنْهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ: «إذا دَخَلَ النُّورُ القَلْبَ انْشَرَحَ وانْفَسَحَ، فَقِيلَ: فَما عَلامَةُ ذَلِكَ؟ قالَ: الإنابَةُ إلى دارِ الخُلُودِ والتَّجافِي عَنْ دارِ الغُرُورِ والتَّأهُّبُ لِلْمَوْتِ قَبْلَ نُزُولِهِ».» <br/>وَخَبَرُ ( مَن ) مَحْذُوفٌ دَلَّ عَلَيْهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَوَيْلٌ لِلْقاسِيَةِ قُلُوبُهم مِن ذِكْرِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن أجْلِ ذِكْرِهِ وهو أبْلَغُ مِن أنْ يَكُونَ عَنْ مَكانِ مِن، لِأنَّ القاسِيَ مِن أجْلِ الشَّيْءِ أشَدُّ تَأبِّيًا عَنْ قَبُولِهِ مِنَ القاسِي عَنْهُ لِسَبَبٍ آخَرَ، ولِلْمُبالَغَةِ في وصْفِ أُولَئِكَ بِالقَبُولِ وهَؤُلاءِ بِامْتِناعِ ذِكْرِ شَرْحِ الصَّدْرِ وأسْنَدَهُ إلى اللَّهِ وقابَلَهُ بِقَساوَةِ القَلْبِ وأسْنَدَهُ إلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ في ضَلالٍ مُبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَظْهَرُ لِلنّاظِرِ بِأدْنى نَظَرٍ، والآيَةُ نَزَلَتْ في حَمْزَةَ وعَلِيٍّ وأبِي لَهَبٍ ووَلَدِهِ.</p><p id="105.6eDf0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:23" id="qr-albaydawee-39-23">اللَّهُ نَزَّلَ أَحْسَنَ الْحَدِيثِ كِتَابًا مُّتَشَابِهًا مَّثَانِيَ تَقْشَعِرُّ مِنْهُ جُلُودُ الَّذِينَ يَخْشَوْنَ رَبَّهُمْ ثُمَّ تَلِينُ جُلُودُهُمْ وَقُلُوبُهُمْ إِلَىٰ ذِكْرِ اللَّهِ ۚ ذَٰلِكَ هُدَى اللَّهِ يَهْدِي بِهِ مَن يَشَاءُ ۚ وَمَن يُضْلِلِ اللَّهُ فَمَا لَهُ مِنْ هَادٍ</span><a class="vn" href="/quran/39/23" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.F2107"/><p id="105.b7B25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ نَزَّلَ أحْسَنَ الحَدِيثِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي القُرْآنَ، رُوِيَ «أنَّ أصْحابَ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> مَلُّوا مَلَّةً فَقالُوا لَهُ حَدِّثْنا فَنَزَلَتْ.» <br/>وَفِي الِابْتِداءِ بِاسْمِ اللَّهِ وبِناءِ نَزَلَ عَلَيْهِ تَأْكِيدٌ لِلْإسْنادِ إلَيْهِ وتَفْخِيمٌ لِلْمُنْزِلِ واسْتِشْهادٌ عَلى حُسْنِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كِتابًا مُتَشابِهًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدَلٌ مِن أحْسَنَ أوْ حالٌ مِنهُ، وتَشابُهُهُ تَشابُهُ أبْعاضِهِ في الإعْجازِ وتَجاوُبِ النَّظْمِ وصِحَّةِ المَعْنى والدَّلالَةِ عَلى المَنافِعِ العامَّةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَثانِيَ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَمْعُ مَثْنى أوْ مُثَنّى أوْ مُثْنٍ عَلى ما مَرَّ في «الحِجْرِ»، وصَفَ بِهِ كِتابًا بِاعْتِبارِ تَفاصِيلِهِ كَقَوْلِكَ: القُرْآنُ سُوَرٌ وآياتٌ، والإنْسانُ: عِظامٌ وعُرُوقٌ وأعْصابٌ، أوْ جُعِلَ تَمْيِيزًا مِن مُتَشابِهًا كَقَوْلِكَ: رَأيْتُ رَجُلًا حَسَنًا شَمائِلُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَقْشَعِرُّ مِنهُ جُلُودُ الَّذِينَ يَخْشَوْنَ رَبَّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَشْمَئِزُّ خَوْفًا مِمّا فِيهِ مِنَ الوَعِيدِ، وهو مَثَلٌ في شِدَّةِ الخَوْفِ واقْشِعْرارُ الجِلْدِ تَقَبُّضُهُ وتَرْكِيبُهُ مِن حُرُوفِ القَشْعِ وهو الأدِيمُ اليابِسُ بِزِيادَةِ الرّاءِ لِيَصِيرَ رُباعِيًّا كَتَرْكِيبِ أُقَمْطِرُ مِنَ القَمْطِ وهو الشَّدُّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ تَلِينُ جُلُودُهم وقُلُوبُهم إلى ذِكْرِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالرَّحْمَةِ وعُمُومِ المَغْفِرَةِ، والإطْلاقُ لِلْإشْعارِ بِأنَّ أصْلَ أمْرِهِ الرَّحْمَةُ وأنَّ رَحْمَتَهُ سَبَقَتْ غَضَبَهُ، والتَّعْدِيَةُ بِـ إلى لِتَضْمِينِ مَعْنى السُّكُونِ والِاطْمِئْنانِ، وذَكَرَ القُلُوبَ لِتَقَدُّمِ الخَشْيَةِ الَّتِي هي مِن عَوارِضِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ الكِتابُ أوِ الكائِنُ مِنَ الخَشْيَةِ والرَّجاءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُدى اللَّهِ يَهْدِي بِهِ مَن يَشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> هِدايَتَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يُضْلِلِ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ومَن يَخْذُلُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما لَهُ مِن هادٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُخْرِجُهم مِنَ الضَّلالِ.</p><p id="105.17Ded"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:24-27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:24" id="qr-albaydawee-39-24">أَفَمَن يَتَّقِي بِوَجْهِهِ سُوءَ الْعَذَابِ يَوْمَ الْقِيَامَةِ ۚ وَقِيلَ لِلظَّالِمِينَ ذُوقُوا مَا كُنتُمْ تَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/24" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:25" id="qr-albaydawee-39-25">كَذَّبَ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ فَأَتَاهُمُ الْعَذَابُ مِنْ حَيْثُ لَا يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/25" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:26" id="qr-albaydawee-39-26">فَأَذَاقَهُمُ اللَّهُ الْخِزْيَ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا ۖ وَلَعَذَابُ الْآخِرَةِ أَكْبَرُ ۚ لَوْ كَانُوا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/26" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.cac91"/><p id="105.4C0eb"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَمَن يَتَّقِي بِوَجْهِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَجْعَلُهُ دَرَقَةً يَقِي بِهِ نَفْسَهُ لِأنَّهُ يَكُونُ يَداهُ مَغْلُولَةً إلى عُنُقِهِ فَلا يَقْدِرُ أنْ يَتَّقِيَ إلّا بِوَجْهِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُوءَ العَذابِ يَوْمَ القِيامَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَمَن هو آمِنٌ مِنهُ، فَحُذِفَ الخَبَرُ كَما حُذِفَ في نَظائِرِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِيلَ لِلظّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لَهم فَوَضَعَ الظّاهِرَ مَوْضِعَهُ تَسْجِيلًا عَلَيْهِمْ بِالظُّلْمِ وإشْعارًا بِالمُوجِبِ لِما يُقالُ لَهم وهُوَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذُوقُوا ما كُنْتُمْ تَكْسِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ وبالَهُ، والواوُ لِلْحالِ وقَدْ مُقَدَّرَةٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَّبَ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ فَأتاهُمُ العَذابُ مِن حَيْثُ لا يَشْعُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الجِهَةِ الَّتِي لا يَخْطِرُ بِبالِهِمْ أنَّ الشَّرَّ يَأْتِيهِمْ مِنها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأذاقَهُمُ اللَّهُ الخِزْيَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الذُّلَّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي الحَياةِ الدُّنْيا</span><span class="ve">﴾</span></span> كالمَسْخِ والخَسْفِ والقَتْلِ والسَّبْيِ والإجْلاءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَعَذابُ الآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> المُعَدُّ لَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أكْبَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِشِدَّتِهِ ودَوامِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ كانُوا يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَوْ كانُوا مِن أهْلِ العِلْمِ والنَّظَرِ لَعَلِمُوا ذَلِكَ واعْتَبَرُوا بِهِ.</p><p id="105.D940C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:27-29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:27" id="qr-albaydawee-39-27">وَلَقَدْ ضَرَبْنَا لِلنَّاسِ فِي هَٰذَا الْقُرْآنِ مِن كُلِّ مَثَلٍ لَّعَلَّهُمْ يَتَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/27" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:28" id="qr-albaydawee-39-28">قُرْآنًا عَرَبِيًّا غَيْرَ ذِي عِوَجٍ لَّعَلَّهُمْ يَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/28" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.732Fa"/><p id="105.FFaCF"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ ضَرَبْنا لِلنّاسِ في هَذا القُرْآنِ مِن كُلِّ مَثَلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتاجُ إلَيْهِ النّاظِرُ في أمْرِ دِينِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّهم يَتَذَكَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَتَّعِظُونَ بِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُرْآنًا عَرَبِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> حالٌ مِن هَذا والِاعْتِمادُ فِيها عَلى الصِّفَةِ كَقَوْلِكَ: جاءَنِي زَيْدٌ رَجُلًا صالِحًا، أوْ مَدْحٌ لَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَيْرَ ذِي عِوَجٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا اخْتِلالَ فِيهِ بِوَجْهٍ ما، وهو أبْلَغُ مِنَ المُسْتَقِيمِ وأخَصُّ بِالمَعانِي. وقِيلَ بِالشَّكِّ اسْتِشْهادًا بِقَوْلِهِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="109.WwxqO">وقَدْ أتاكَ يَقِينٌ غَيْرُ ذِي عِوَجٍ ∗∗∗ مِنَ الإلَهِ وقَوْلٌ غَيْرُ مَكْذُوبِ</p>وَهُوَ تَخْصِيصٌ لَهُ بِبَعْضِ مَدْلُولِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّهم يَتَّقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عِلَّةٌ أُخْرى مُرَتَّبَةٌ عَلى الأُولى.<p/><p id="105.244fB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:29" id="qr-albaydawee-39-29">ضَرَبَ اللَّهُ مَثَلًا رَّجُلًا فِيهِ شُرَكَاءُ مُتَشَاكِسُونَ وَرَجُلًا سَلَمًا لِّرَجُلٍ هَلْ يَسْتَوِيَانِ مَثَلًا ۚ الْحَمْدُ لِلَّهِ ۚ بَلْ أَكْثَرُهُمْ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/29" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.45d1c"/><p id="105.e45f9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضَرَبَ اللَّهُ مَثَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلْمُشْرِكِ والمُوَحِّدِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَجُلا فِيهِ شُرَكاءُ مُتَشاكِسُونَ ورَجُلا سَلَمًا لِرَجُلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِثْلَ المُشْرِكِ عَلى ما يَقْتَضِيهِ مَذْهَبُهُ مِن أنْ يَدَّعِيَ كُلُّ واحِدٍ مِن مَعْبُودِيهِ عُبُودِيَّتَهُ، ويَتَنازَعُوا فِيهِ بِعَبْدٍ يَتَشارَكُ فِيهِ جَمْعٌ، يَتَجاذَبُونَهُ ويَتَعاوَرُونَهُ في مُهِمّاتِهِمُ المُخْتَلِفَةِ في تَحَيُّرِهِ وتَوَزُّعِ قَلْبِهِ، والمُوَحِّدُ بِمَن خَلَصَ لِواحِدٍ لَيْسَ لِغَيْرِهِ عَلَيْهِ سَبِيلٌ ورَجُلًا بَدَلٌ مِن مَثَلًا وفِيهِ صِلَةُ شُرَكاءُ، والتَّشاكُسُ والتَّشاخُصُ الِاخْتِلافُ. وقَرَأ نافِعٌ وابْنُ عامِرٍ والكُوفِيُّونَ سَلَمًا بِفَتْحَتَيْنِ، وقُرِئَ بِفَتْحِ السِّينِ وكَسْرِها مَعَ سُكُونِ اللّامِ وثَلاثَتُها مَصادِرُ سَلِمَ نُعِتَ بِها، أوْ حُذِفَ مِنها ذا و«رَجُلٌ سالِمٌ» أيْ وهُناكَ رَجُلٌ سالِمٌ، وتَخْصِيصُ الرَّجُلِ لِأنَّهُ أفْطَنُ لِلضُّرِّ والنَّفْعِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ يَسْتَوِيانِ مَثَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> صِفَةً وحالًا ونَصْبُهُ عَلى التَّمْيِيزِ ولِذَلِكَ وحَّدَهُ، وقُرِئَ «مَثَلَيْنِ» لِلْإشْعارِ بِاخْتِلافِ النَّوْعِ، أوْ لِأنَّ المُرادَ عَلى يَسْتَوِيانِ في الوَصْفَيْنِ عَلى أنَّ الضَّمِيرَ لِلْمَثَلَيْنِ فَإنَّ التَّقْدِيرَ مَثَلَ رَجُلٍ ومَثَلَ رَجُلٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحَمْدُ لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كُلَّ الحَمْدِ لَهُ لا يُشارِكُهُ فِيهِ عَلى الحَقِيقَةِ سِواهُ، لِأنَّهُ المُنْعِمُ بِالذّاتِ والمالِكُ عَلى الإطْلاقِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ أكْثَرُهم لا يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيُشْرِكُونَ بِهِ غَيْرَهُ مِن فَرْطِ جَهْلِهِمْ.</p><p id="105.d7980"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:30-33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:30" id="qr-albaydawee-39-30">إِنَّكَ مَيِّتٌ وَإِنَّهُم مَّيِّتُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/30" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:31" id="qr-albaydawee-39-31">ثُمَّ إِنَّكُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ عِندَ رَبِّكُمْ تَخْتَصِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/31" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:32" id="qr-albaydawee-39-32">فَمَنْ أَظْلَمُ مِمَّن كَذَبَ عَلَى اللَّهِ وَكَذَّبَ بِالصِّدْقِ إِذْ جَاءَهُ ۚ أَلَيْسَ فِي جَهَنَّمَ مَثْوًى لِّلْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/32" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.87bA1"/><p id="105.Cf87B"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّكَ مَيِّتٌ وإنَّهم مَيِّتُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ الكُلَّ بِصَدَدِ المَوْتِ وفي عِدادِ المَوْتى، وقُرِئَ «مائِتٌ» و «مائِتُونَ» لِأنَّهُ مِمّا سَيَحْدُثُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إنَّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى تَغْلِيبِ المُخاطَبِ عَلى الغَيْبِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ القِيامَةِ عِنْدَ رَبِّكم تَخْتَصِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَتَحْتَجُّ عَلَيْهِمْ بِأنَّكَ كُنْتَ عَلى الحَقِّ في التَّوْحِيدِ وكانُوا عَلى الباطِلِ في التَّشْرِيكِ، واجْتَهَدْتَ في الإرْشادِ والتَّبْلِيغِ ولَجُّوا في التَّكْذِيبِ والعِنادِ، ويَعْتَذِرُونَ بِالأباطِيلِ مِثْلَ أطَعْنا سادَتَنا ووَجَدْنا آباءَنا. وقِيلَ: المُرادُ بِهِ الِاخْتِصامُ العامُّ يُخاصِمُ النّاسُ بَعْضُهم بَعْضًا فِيما دارَ بَيْنَهم في الدُّنْيا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَن أظْلَمُ مِمَّنْ كَذَبَ عَلى اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِإضافَةِ الوَلَدِ والشَّرِيكِ إلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَّبَ بِالصِّدْقِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو ما جاءَ بِهِ مُحَمَّدٌ <span class="honorific"></span>. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ جاءَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن غَيْرِ تَوَقُّفٍ وتَفَكُّرٍ في أمْرِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَيْسَ في جَهَنَّمَ مَثْوًى لِلْكافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وذَلِكَ يَكْفِيهِمْ مُجازاةً لِأعْمالِهِمْ، واللّامُ تَحْتَمِلُ العَهْدَ والجِنْسَ، واسْتُدِلَّ بِهِ عَلى تَكْفِيرِ المُبْتَدِعَةِ فَإنَّهم يُكَذِّبُونَ بِما عُلِمَ صِدْقُهُ وهو ضَعِيفٌ لِأنَّهُ مَخْصُوصٌ بِمَن فاجَأ ما عَلِمَ مَجِيءَ الرَّسُولِ بِهِ بِالتَّكْذِيبِ.</p><p id="105.8dEC5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:33-36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:33" id="qr-albaydawee-39-33">وَالَّذِي جَاءَ بِالصِّدْقِ وَصَدَّقَ بِهِ ۙ أُولَٰئِكَ هُمُ الْمُتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/33" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:34" id="qr-albaydawee-39-34">لَهُم مَّا يَشَاءُونَ عِندَ رَبِّهِمْ ۚ ذَٰلِكَ جَزَاءُ الْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/34" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:35" id="qr-albaydawee-39-35">لِيُكَفِّرَ اللَّهُ عَنْهُمْ أَسْوَأَ الَّذِي عَمِلُوا وَيَجْزِيَهُمْ أَجْرَهُم بِأَحْسَنِ الَّذِي كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/35" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.1E916"/><p id="105.1c9E0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِي جاءَ بِالصِّدْقِ وصَدَّقَ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> اللّامُ لِلْجِنْسِ لِيَتَناوَلَ الرُّسُلَ والمُؤْمِنِينَ لِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ هُمُ المُتَّقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقِيلَ: هو النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> والمُرادُ هو ومَن تَبِعَهُ كَما في قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ آتَيْنا مُوسى الكِتابَ لَعَلَّهم يَهْتَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقِيلَ: الجائِي هو الرَّسُولُ والمُصَدِّقُ أبُو بَكْرٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ، وذَلِكَ يَقْتَضِي إضْمارَ الَّذِي وهو غَيْرُ جائِزٍ. وقُرِئَ «وَصَدَقَ بِهِ» بِالتَّخْفِيفِ أيْ صَدَقَ بِهِ النّاسَ فَأدّاهُ إلَيْهِمْ كَما نَزَلَ مِن غَيْرِ تَحْرِيفٍ، أوْ صارَ صادِقًا بِسَبَبِهِ لِأنَّهُ مُعْجِزٌ يَدُلُّ عَلى صِدْقِهِ «وَصُدِّقَ بِهِ» عَلى البِناءِ لِلْمَفْعُولِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهم ما يَشاءُونَ عِنْدَ رَبِّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الجَنَّةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ جَزاءُ المُحْسِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى إحْسانِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُكَفِّرَ اللَّهُ عَنْهم أسْوَأ الَّذِي عَمِلُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> خُصَّ الأسْوَأُ لِلْمُبالَغَةِ فَإنَّهُ إذا كَفَرَ كانَ غَيْرُهُ أوْلى بِذَلِكَ، أوْ لِلْإشْعارِ بِأنَّهم لِاسْتِعْظامِهِمُ الذُّنُوبَ يَحْسَبُونَ أنَّهم مُقَصِّرُونَ مُذْنِبُونَ وأنَّ ما يُفَرِّطُ مِنهم مَنِ الصَّغائِرِ أسْوَأُ ذُنُوبِهِمْ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ بِمَعْنى السَّيِّئِ كَقَوْلِهِمُ: النّاقِصُ والأشَجُّ أعْدَلا بَنِي مَرْوانَ، وقُرِئَ «أسْواءَ» جَمْعُ سُوءٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَجْزِيَهم أجْرَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ويُعْطِيَهم ثَوابَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِأحْسَنِ الَّذِي كانُوا يَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيُعِدُّ لَهم مَحاسِنَ أعْمالِهِمْ بِأحْسَنِها في زِيادَةِ الأجْرِ وعِظَمِهِ لِفَرْطِ إخْلاصِهِمْ فِيها.</p><p id="105.ff8f5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:36-38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:36" id="qr-albaydawee-39-36">أَلَيْسَ اللَّهُ بِكَافٍ عَبْدَهُ ۖ وَيُخَوِّفُونَكَ بِالَّذِينَ مِن دُونِهِ ۚ وَمَن يُضْلِلِ اللَّهُ فَمَا لَهُ مِنْ هَادٍ</span><a class="vn" href="/quran/39/36" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:37" id="qr-albaydawee-39-37">وَمَن يَهْدِ اللَّهُ فَمَا لَهُ مِن مُّضِلٍّ ۗ أَلَيْسَ اللَّهُ بِعَزِيزٍ ذِي انتِقَامٍ</span><a class="vn" href="/quran/39/37" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.EaCd5"/><p id="105.E6566"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَيْسَ اللَّهُ بِكافٍ عَبْدَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِفْهامُ إنْكارٍ لِلنَّفْيِ مُبالَغَةً في الإثْباتِ، والعَبْدُ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> ويَحْتَمِلُ الجِنْسَ ويُؤَيِّدُهُ قِراءَةُ حَمْزَةَ والكِسائِيِّ «عِبادَهُ»، وفُسِّرَ بِالأنْبِياءِ صَلَواتُ اللَّهِ عَلَيْهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُخَوِّفُونَكَ بِالَّذِينَ مِن دُونِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي قُرَيْشًا فَإنَّهم قالُوا لَهُ إنّا نَخافُ أنْ تَخْبِلَكَ آلِهَتُنا بِعَيْبِكَ إيّاها. وقِيلَ: إنَّهُ بَعَثَ خالِدًا لِيَكْسِرَ العُزّى فَقالَ لَهُ سادِنُها: أُحَذِّرُكَها فَإنَّ لَها شِدَّةً، فَعَمَدَ إلَيْها خالِدٌ فَهَشَّمَ أنْفَها فَنَزَلَ تَخْوِيفُ خالِدٍ مَنزِلَةَ تَخْوِيفِهِ لِأنَّهُ الآمِرُ لَهُ بِما خَوَّفَ عَلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يُضْلِلِ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَتّى غَفَلَ عَنْ كِفايَةِ اللَّهِ لَهُ وخَوْفِهِ بِما لا يَنْفَعُ ولا يَضُرُّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما لَهُ مِن هادٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَهْدِيهِمْ إلى الرَّشادِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَهْدِ اللَّهُ فَما لَهُ مِن مُضِلٍّ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذْ لا رادَّ لِفِعْلِهِ كَما قالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَيْسَ اللَّهُ بِعَزِيزٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> غالِبٍ مَنِيعٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذِي انْتِقامٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَنْتَقِمُ مِن أعْدائِهِ.</p><p id="105.b85F7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:38" id="qr-albaydawee-39-38">وَلَئِن سَأَلْتَهُم مَّنْ خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ لَيَقُولُنَّ اللَّهُ ۚ قُلْ أَفَرَأَيْتُم مَّا تَدْعُونَ مِن دُونِ اللَّهِ إِنْ أَرَادَنِيَ اللَّهُ بِضُرٍّ هَلْ هُنَّ كَاشِفَاتُ ضُرِّهِ أَوْ أَرَادَنِي بِرَحْمَةٍ هَلْ هُنَّ مُمْسِكَاتُ رَحْمَتِهِ ۚ قُلْ حَسْبِيَ اللَّهُ ۖ عَلَيْهِ يَتَوَكَّلُ الْمُتَوَكِّلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/38" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.fdFAA"/><p id="105.52eA9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِنْ سَألْتَهم مَن خَلَقَ السَّماواتِ والأرْضَ لَيَقُولُنَّ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِوُضُوحِ البُرْهانِ عَلى تَفَرُّدِهِ بِالخالِقِيَّةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أفَرَأيْتُمْ ما تَدْعُونَ مِن دُونِ اللَّهِ إنْ أرادَنِيَ اللَّهُ بِضُرٍّ هَلْ هُنَّ كاشِفاتُ ضُرِّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أرَأيْتُمْ بَعْدَ ما تَحَقَّقْتُمْ أنَّ خالِقَ العالِمِ هو اللَّهُ تَعالى وأنَّ آلِهَتَكم إنْ أرادَ اللَّهَ أنْ يُصِيبَنِي بِضُرٍّ هَلْ يَكْشِفْنَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ أرادَنِي بِرَحْمَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِنَفْعٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ هُنَّ مُمْسِكاتُ رَحْمَتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيُمْسِكْنَها عَنِّي، وقَرَأ أبُو عَمْرٍو كاشِفاتٌ ضُرَّهُ مُمْسِكاتٌ رَحْمَتَهُ بِالتَّنْوِينِ فِيهِما ونَصْبِ ( ضُرَّهُ ورَحْمَتَهُ ) . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ حَسْبِيَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> كافِيًا في إصابَةِ الخَيْرِ ودَفْعِ الضُّرِّ إذْ تَقَرَّرَ بِهَذا التَّقْرِيرِ أنَّهُ القادِرُ الَّذِي لا مانِعَ لِما يُرِيدُهُ مِن خَيْرٍ أوْ شَرٍّ. <br/>رُوِيَ «أنَّ النَّبِيَّ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ سَألَهم فَسَكَتُوا فَنَزَلَ ذَلِكَ،» وإنَّما قالَ ( كاشِفاتُ ) و ( مُمْسِكاتُ ) عَلى ما يَصِفُونَها بِهِ مِنَ الأُنُوثَةِ تَنَبْيِهًا عَلى كَمالِ ضَعْفِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَيْهِ يَتَوَكَّلُ المُتَوَكِّلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِعِلْمِهِمْ بِأنَّ الكُلَّ مِنهُ تَعالى.</p><p id="105.D593f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:39-42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:39" id="qr-albaydawee-39-39">قُلْ يَا قَوْمِ اعْمَلُوا عَلَىٰ مَكَانَتِكُمْ إِنِّي عَامِلٌ ۖ فَسَوْفَ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/39" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:40" id="qr-albaydawee-39-40">مَن يَأْتِيهِ عَذَابٌ يُخْزِيهِ وَيَحِلُّ عَلَيْهِ عَذَابٌ مُّقِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/39/40" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:41" id="qr-albaydawee-39-41">إِنَّا أَنزَلْنَا عَلَيْكَ الْكِتَابَ لِلنَّاسِ بِالْحَقِّ ۖ فَمَنِ اهْتَدَىٰ فَلِنَفْسِهِ ۖ وَمَن ضَلَّ فَإِنَّمَا يَضِلُّ عَلَيْهَا ۖ وَمَا أَنتَ عَلَيْهِم بِوَكِيلٍ</span><a class="vn" href="/quran/39/41" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.5BBa7"/><p id="105.BCAfD"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ يا قَوْمِ اعْمَلُوا عَلى مَكانَتِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى حالِكُمْ، اسْمٌ لِلْمَكانِ اسْتُعِيرَ لِلْحالِ كَما اسْتُعِيرَ هُنا وحَيْثُ مِنَ المَكانِ لِلزَّمانِ، وقُرِئَ «مَكاناتِكُمْ» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنِّي عامِلٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ عَلى مَكانَتِي فَحُذِفَ لِلِاخْتِصارِ والمُبالَغَةِ في الوَعِيدِ، والإشْعارِ بِأنَّ حالَهُ لا يَقِفُ فَإنَّهُ تَعالى يَزِيدُهُ عَلى مَرِّ الأيّامِ قُوَّةً ونُصْرَةً ولِذَلِكَ تَوَعَّدَهم بِكَوْنِهِ مَنصُورًا عَلَيْهِمْ في الدّارَيْنِ فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَوْفَ تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن يَأْتِيهِ عَذابٌ يُخْزِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ خِزْيَ أعْدائِهِ دَلِيلُ غَلَبَتِهِ، وقَدْ أخْزاهُمُ اللَّهُ يَوْمَ بَدْرٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَحِلُّ عَلَيْهِ عَذابٌ مُقِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> دائِمٌ وهو عَذابُ النّارِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا أنْزَلْنا عَلَيْكَ الكِتابَ لِلنّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأجْلِهِمْ فَإنَّهُ مَناطُ مَصالِحِهِمْ في مَعاشِهِمْ ومَعادِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِالحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُتَلَبِّسًا بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَنِ اهْتَدى فَلِنَفْسِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذْ نَفَعَ بِهِ نَفْسَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن ضَلَّ فَإنَّما يَضِلُّ عَلَيْها</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ وبالَهُ لا يَتَخَطّاها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أنْتَ عَلَيْهِمْ بِوَكِيلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وما وُكِّلْتَ عَلَيْهِمْ لِتُجْبِرَهم عَلى الهُدى وإنَّما أُمِرْتَ بِالبَلاغِ وقَدْ بَلَّغْتَ.</p><p id="105.a356D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:42" id="qr-albaydawee-39-42">اللَّهُ يَتَوَفَّى الْأَنفُسَ حِينَ مَوْتِهَا وَالَّتِي لَمْ تَمُتْ فِي مَنَامِهَا ۖ فَيُمْسِكُ الَّتِي قَضَىٰ عَلَيْهَا الْمَوْتَ وَيُرْسِلُ الْأُخْرَىٰ إِلَىٰ أَجَلٍ مُّسَمًّى ۚ إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يَتَفَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/42" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.a06D4"/><p id="105.f6Ab8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ يَتَوَفّى الأنْفُسَ حِينَ مَوْتِها والَّتِي لَمْ تَمُتْ في مَنامِها</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ يَقْبِضُها عَنِ الأبْدانِ بِأنْ يَقْطَعَ تَعَلُّقَها عَنْها وتَصَرُّفَها فِيها إمّا ظاهِرًا وباطِنًا وذَلِكَ عِنْدَ المَوْتِ، أوْ ظاهِرًا لا باطِنًا وهو في النَّوْمِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيُمْسِكُ الَّتِي قَضى عَلَيْها المَوْتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا يَرُدُّها إلى البَدَنِ، وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ قُضِيَ بِضَمِّ القافِ وكَسْرِ الضّادِ والمَوْتُ بِالرَّفْعِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُرْسِلُ الأُخْرى</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ النّائِمَةَ إلى بَدَنِها عِنْدَ اليَقَظَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى أجَلٍ مُسَمًّى</span><span class="ve">﴾</span></span> هو الوَقْتُ المَضْرُوبُ لِمَوْتِهِ وهو غايَةُ جِنْسِ الإرْسالِ. <br/>وَما رُوِيَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُما: أنَّ في ابْنِ آدَمَ نَفْسًا ورُوحًا بَيْنَهُما مِثْلُ شُعاعِ الشَّمْسِ، فالنَّفْسُ الَّتِي بِها العَقْلُ والتَّمْيِيزُ، والرُّوحُ الَّتِي بِها النَّفْسُ والحَياةُ، فَيُتَوَفَّيانِ عِنْدَ المَوْتِ وتُتَوَفّى النَّفْسُ وحْدَها عِنْدَ النَّوْمِ. قَرِيبٌ مِمّا ذَكَرْناهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ في ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ التَّوَفِّي والإمْساكِ والإرْسالِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لآياتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> دالَّةً عَلى كَمالِ قُدْرَتِهِ وحِكْمَتِهِ وشُمُولِ رَحْمَتِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِقَوْمٍ يَتَفَكَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في كَيْفِيَّةِ تَعَلُّقِها بِالأبْدانِ وتَوَفِّيها عَنْها بِالكُلِّيَّةِ حِينَ المَوْتِ، وإمْساكِها باقِيَةً لا تَفْنى بِفَنائِها، وما يَعْتَرِيها مِنَ السَّعادَةِ والشَّقاوَةِ والحِكْمَةِ في تَوَفِّيها عَنْ ظَواهِرِها وإرْسالِها حِينًا بَعْدَ حِينٍ إلى تَوَفِّي آجالِها.</p><p id="105.3D9A7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:43-45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:43" id="qr-albaydawee-39-43">أَمِ اتَّخَذُوا مِن دُونِ اللَّهِ شُفَعَاءَ ۚ قُلْ أَوَلَوْ كَانُوا لَا يَمْلِكُونَ شَيْئًا وَلَا يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/43" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:44" id="qr-albaydawee-39-44">قُل لِّلَّهِ الشَّفَاعَةُ جَمِيعًا ۖ لَّهُ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۖ ثُمَّ إِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/44" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.FCBfa"/><p id="105.59231"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمِ اتَّخَذُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بَلِ اتَّخَذَ قُرَيْشٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن دُونِ اللَّهِ شُفَعاءَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَشْفَعُ لَهم عِنْدَ اللَّهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أوَلَوْ كانُوا لا يَمْلِكُونَ شَيْئًا ولا يَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولَوْ كانُوا عَلى هَذِهِ الصِّفَةِ كَما تُشاهِدُونَهم جَماداتٍ لا تَقْدِرُ ولا تَعْلَمُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لِلَّهِ الشَّفاعَةُ جَمِيعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لَعَلَّهُ رَدٌّ لِما عَسى يُجِيبُونَ بِهِ وهو أنَّ الشُّفَعاءَ أشْخاصٌ مُقَرَّبُونَ هي تَماثِيلُهُمْ، والمَعْنى أنَّهُ مالِكُ الشَّفاعَةِ كُلِّها لا يَسْتَطِيعُ أحَدٌ شَفاعَةً إلّا بِإذْنِهِ ورِضاهُ، ولا يَسْتَقِلُّ بِها ثُمَّ قَرَّرَ ذَلِكَ فَقالَ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُ مُلْكُ السَّماواتِ والأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّهُ مالِكُ المُلْكِ كُلِّهِ لا يَمْلِكُ أحَدٌ أنْ يَتَكَلَّمَ في أمْرِهِ دُونَ إذْنِهِ ورِضاهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَوْمَ القِيامَةِ فَيَكُونُ المُلْكُ لَهُ أيْضًا حِينَئِذٍ.</p><p id="105.da750"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:45" id="qr-albaydawee-39-45">وَإِذَا ذُكِرَ اللَّهُ وَحْدَهُ اشْمَأَزَّتْ قُلُوبُ الَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ بِالْآخِرَةِ ۖ وَإِذَا ذُكِرَ الَّذِينَ مِن دُونِهِ إِذَا هُمْ يَسْتَبْشِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/45" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.c0fB8"/><p id="105.67AC7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا ذُكِرَ اللَّهُ وحْدَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> دُونَ آلِهَتِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اشْمَأزَّتْ قُلُوبُ الَّذِينَ لا يُؤْمِنُونَ بِالآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> انْقَبَضَتْ ونَفَرَتْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا ذُكِرَ الَّذِينَ مِن دُونِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الأوْثانَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا هم يَسْتَبْشِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِفَرْطِ افْتِتانِهِمْ بِها ونِسْيانِهِمْ حَقَّ اللَّهِ، ولَقَدْ بالَغَ في الأمْرَيْنِ حَتّى بَلَّغَ الغايَةَ فِيهِما، فَإنَّ الِاسْتِبْشارَ أنْ يَمْتَلِئَ قَلْبُهُ سُرُورًا حَتّى تَنْبَسِطَ لَهُ بَشَرَةُ وجْهِهِ، والِاشْمِئْزازُ أنْ يَمْتَلِئَ غَمًّا حَتّى يَنْقَبِضَ أدِيمُ وجْهِهِ، والعامِلُ في إذا ذُكِرَ العامِلُ في إذِ المُفاجَأةُ.</p><p id="105.fADa5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:46" id="qr-albaydawee-39-46">قُلِ اللَّهُمَّ فَاطِرَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ عَالِمَ الْغَيْبِ وَالشَّهَادَةِ أَنتَ تَحْكُمُ بَيْنَ عِبَادِكَ فِي مَا كَانُوا فِيهِ يَخْتَلِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/46" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.DEd45"/><p id="105.1e48a"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلِ اللَّهُمَّ فاطِرَ السَّماواتِ والأرْضِ عالِمَ الغَيْبِ والشَّهادَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> التَجِئْ إلى اللَّهِ بِالدُّعاءِ لَمّا تَحَيَّرْتَ في أمْرِهِمْ وضَجِرْتَ مِن عِنادِهِمْ وشِدَّةِ شَكِيمَتِهِمْ، فَإنَّهُ القادِرُ عَلى الأشْياءِ والعالِمُ بِالأحْوالِ كُلِّها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْتَ تَحْكُمُ بَيْنَ عِبادِكَ في ما كانُوا فِيهِ يَخْتَلِفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَأنْتَ وحْدَكَ تَقْدِرُ أنْ تَحْكُمَ بَيْنِي وبَيْنَهم.</p><p id="105.EbeBf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:47-49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:47" id="qr-albaydawee-39-47">وَلَوْ أَنَّ لِلَّذِينَ ظَلَمُوا مَا فِي الْأَرْضِ جَمِيعًا وَمِثْلَهُ مَعَهُ لَافْتَدَوْا بِهِ مِن سُوءِ الْعَذَابِ يَوْمَ الْقِيَامَةِ ۚ وَبَدَا لَهُم مِّنَ اللَّهِ مَا لَمْ يَكُونُوا يَحْتَسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/47" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:48" id="qr-albaydawee-39-48">وَبَدَا لَهُمْ سَيِّئَاتُ مَا كَسَبُوا وَحَاقَ بِهِم مَّا كَانُوا بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/48" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.0A821"/><p id="105.eCA57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ أنَّ لِلَّذِينَ ظَلَمُوا ما في الأرْضِ جَمِيعًا ومِثْلَهُ مَعَهُ لافْتَدَوْا بِهِ مِن سُوءِ العَذابِ يَوْمَ القِيامَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وعِيدٌ شَدِيدٌ وإقْناطٌ كُلِّيٌّ لَهم مِنَ الخَلاصِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَدا لَهم مِنَ اللَّهِ ما لَمْ يَكُونُوا يَحْتَسِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> زِيادَةُ مُبالَغَةٍ فِيهِ وهو نَظِيرُ قَوْلِهِ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تَعْلَمُ نَفْسٌ ما أُخْفِيَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَهم في الوَعْدِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَدا لَهم سَيِّئاتُ ما كَسَبُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> سَيِّئاتُ أعْمالِهِمْ أوْ كَسْبِهِمْ حِينَ تُعْرَضُ صَحائِفُهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحاقَ بِهِمْ ما كانُوا بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأحاطَ بِهِمْ جَزاؤُهُ.</p><p id="105.DDf9E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:49-51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:49" id="qr-albaydawee-39-49">فَإِذَا مَسَّ الْإِنسَانَ ضُرٌّ دَعَانَا ثُمَّ إِذَا خَوَّلْنَاهُ نِعْمَةً مِّنَّا قَالَ إِنَّمَا أُوتِيتُهُ عَلَىٰ عِلْمٍ ۚ بَلْ هِيَ فِتْنَةٌ وَلَٰكِنَّ أَكْثَرَهُمْ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/49" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:50" id="qr-albaydawee-39-50">قَدْ قَالَهَا الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ فَمَا أَغْنَىٰ عَنْهُم مَّا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/50" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.f17F2"/><p id="105.7fbFe"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإذا مَسَّ الإنْسانَ ضُرٌّ دَعانا</span><span class="ve">﴾</span></span> إخْبارٌ عَنِ الجِنْسِ بِما يَغْلِبُ فِيهِ، والعَطْفُ عَلى قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا ذُكِرَ اللَّهُ وحْدَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالفاءِ لِبَيانِ مُناقَضَتِهِمْ وتَعْكِيسِهِمْ في التَّسَبُّبِ بِمَعْنى أنَّهم يَشْمَئِزُّونَ عَنْ ذِكْرِ اللَّهِ وحْدَهُ ويَسْتَبْشِرُونَ بِذِكْرِ الآلِهَةِ، فَإذا مَسَّهم ضُرٌّ دَعَوْا مَنِ اشْمَأزُّوا مِن ذِكْرِهِ دُونَ مَنِ اسْتَبْشَرُوا بِذِكْرِهِ، وما بَيْنَهُما اعْتِراضٌ مُؤَكِّدٌ لِإنْكارِ ذَلِكَ عَلَيْهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إذا خَوَّلْناهُ نِعْمَةً مِنّا</span><span class="ve">﴾</span></span> أعْطَيْناهُ إيّاهُ تَفَضُّلًا فَإنَّ التَّخْوِيلَ مُخْتَصٌّ بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ إنَّما أُوتِيتُهُ عَلى عِلْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنِّي بِوُجُوهِ كَسْبِهِ، أوْ بِأنِّي سَأُعْطاهُ لِما لِي مِنِ اسْتِحْقاقِهِ، أوْ مِنَ اللَّهِ بِي واسْتِحْقاقِي، والهاءُ فِيهِ لِما إنْ جُعِلَتْ مَوْصُولَةً وإلّا فَلِلنِّعْمَةِ والتَّذْكِيرِ لِأنَّ المُرادَ شَيْءٌ مِنها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ هي فِتْنَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> امْتِحانٌ لَهُ أيَشْكُرُ أمْ يَكْفُرُ، وهو رَدٌّ لِما قالَهُ وتَأْنِيثُ الضَّمِيرِ بِاعْتِبارِ الخَيْرِ أوْ لَفْظِ ال ( نِعْمَةً )، وقُرِئَ بِالتَّذْكِيرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنَّ أكْثَرَهم لا يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذَلِكَ، وهو دَلِيلٌ عَلى أنَّ الإنْسانَ لِلْجِنْسِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ قالَها الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الهاءُ لِقَوْلِهِ إنَّما أُوتِيتُهُ عَلى عِلْمٍ لِأنَّها كَلِمَةٌ أوْ جُمْلَةٌ، وقُرِئَ بِالتَّذْكِيرِ والَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ قارُونُ وقَوْمُهُ فَإنَّهُ قالَ ورَضِيَ بِهِ قَوْمُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما أغْنى عَنْهم ما كانُوا يَكْسِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن مَتاعِ الدُّنْيا.</p><p id="105.BB0a2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:51-53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:51" id="qr-albaydawee-39-51">فَأَصَابَهُمْ سَيِّئَاتُ مَا كَسَبُوا ۚ وَالَّذِينَ ظَلَمُوا مِنْ هَٰؤُلَاءِ سَيُصِيبُهُمْ سَيِّئَاتُ مَا كَسَبُوا وَمَا هُم بِمُعْجِزِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/51" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:52" id="qr-albaydawee-39-52">أَوَلَمْ يَعْلَمُوا أَنَّ اللَّهَ يَبْسُطُ الرِّزْقَ لِمَن يَشَاءُ وَيَقْدِرُ ۚ إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/52" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.56E8D"/><p id="105.39A87"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأصابَهم سَيِّئاتُ ما كَسَبُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> جَزاءُ سَيِّئاتِ أعْمالِهِمْ أوْ جَزاءُ أعْمالِهِمْ، وسَمّاهُ سَيِّئَةً لِأنَّهُ في مُقابَلَةِ أعْمالِهِمُ السَّيِّئَةِ رَمْزًا إلى أنَّ جَمِيعَ أعْمالِهِمْ كَذَلِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ ظَلَمُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالعُتُوِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن هَؤُلاءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> المُشْرِكِينَ ومِن لِلْبَيانِ أوْ لِلتَّبْعِيضِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيُصِيبُهم سَيِّئاتُ ما كَسَبُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> كَما أصابَ أُولَئِكَ، وقَدْ أصابَهم فَإنَّهم قَحَطُوا سَبْعَ سِنِينَ وقُتِلَ بِبَدْرٍ صَنادِيدُهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما هم بِمُعْجِزِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِفائِتِينَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوَلَمْ يَعْلَمُوا أنَّ اللَّهَ يَبْسُطُ الرِّزْقَ لِمَن يَشاءُ ويَقْدِرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَيْثُ حَبَسَ عَنْهُمُ الرِّزْقَ سَبْعًا ثُمَّ بَسَطَ لَهم سَبْعًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ في ذَلِكَ لآياتٍ لِقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنَّ الحَوادِثَ كُلَّها مِنَ اللَّهِ بِوَسَطٍ أوْ غَيْرِهِ.</p><p id="105.AbDaD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:53-55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:53" id="qr-albaydawee-39-53">قُلْ يَا عِبَادِيَ الَّذِينَ أَسْرَفُوا عَلَىٰ أَنفُسِهِمْ لَا تَقْنَطُوا مِن رَّحْمَةِ اللَّهِ ۚ إِنَّ اللَّهَ يَغْفِرُ الذُّنُوبَ جَمِيعًا ۚ إِنَّهُ هُوَ الْغَفُورُ الرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/39/53" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:54" id="qr-albaydawee-39-54">وَأَنِيبُوا إِلَىٰ رَبِّكُمْ وَأَسْلِمُوا لَهُ مِن قَبْلِ أَن يَأْتِيَكُمُ الْعَذَابُ ثُمَّ لَا تُنصَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/54" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.Cde06"/><p id="105.e455B"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ يا عِبادِيَ الَّذِينَ أسْرَفُوا عَلى أنْفُسِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أفْرَطُوا في الجِنايَةِ عَلَيْها بِالإسْرافِ في المَعاصِي، وإضافَةُ العِبادِ تُخَصِّصُهُ بِالمُؤْمِنِينَ عَلى ما هو عُرْفُ القُرْآنِ. لا<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَقْنَطُوا مِن رَحْمَةِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا تَيْأسُوا مِن مَغْفِرَتِهِ أوَّلًا وتَفَضُّلِهِ ثانِيًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ يَغْفِرُ الذُّنُوبَ جَمِيعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَفْوًا ولَوْ بَعْدَ بُعْدٍ وتَقْيِيدُهُ بِالتَّوْبَةِ خِلافُ الظّاهِرِ ويَدُلُّ عَلى إطْلاقِهِ فِيما عَدا الشِّرْكَ قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ لا يَغْفِرُ أنْ يُشْرَكَ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ، والتَّعْلِيلُ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ هو الغَفُورُ الرَّحِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى المُبالَغَةِ وإفادَةِ الحَصْرِ والوَعْدِ بِالرَّحْمَةِ بَعْدَ المَغْفِرَةِ، وتَقْدِيمِ ما يَسْتَدْعِي عُمُومَ المَغْفِرَةِ مِمّا في عِبادِيَ مِنَ الدَّلالَةِ عَلى الذِّلَّةِ، والِاخْتِصاصِ المُقْتَضِيَيْنِ لِلتَّرَحُّمِ، وتَخْصِيصِ ضَرَرِ الإسْرافِ بِأنْفُسِهِمْ والنَّهْيِ عَنِ القُنُوطِ مُطْلَقًا عَنِ الرَّحْمَةِ فَضْلًا عَنِ المَغْفِرَةِ، وإطْلاقِها وتَعْلِيلِهِ بِأنَّ اللَّهَ يَغْفِرُ الذُّنُوبَ جَمِيعًا، ووَضْعِ اسْمِ اللَّهِ مَوْضِعَ الضَّمِيرِ لِدَلالَتِهِ عَلى أنَّهُ المُسْتَغْنِي والمُنْعِمُ عَلى الإطْلاقِ والتَّأْكِيدِ بِالجَمِيعِ. وما رُوِيَ أنَّهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ قالَ: «ما أُحِبُّ أنْ تَكُونَ لِي الدُّنْيا وما فِيها بِها، فَقالَ رَجُلٌ: يا رَسُولَ اللَّهِ ومَن أشْرَكَ فَسَكَتَ ساعَةً ثُمَّ قالَ: ألا ومَن أشْرَكَ ثَلاثَ مَرّاتٍ» . <br/>وَما رُوِيَ أنَّ أهْلَ مَكَّةَ قالُوا: يَزْعُمُ مُحَمَّدٌ أنَّ مَن عَبَدَ الوَثَنَ وقَتَلَ النَّفْسَ بِغَيْرِ حَقٍّ لَمْ يُغْفَرْ لَهُ فَكَيْفَ ولَمْ نُهاجِرْ وقَدْ عَبَدْنا الأوْثانَ وقَتَلْنا النَّفْسَ فَنَزَلَتْ. <br/>وَقِيلَ في عَيّاشٍ والوَلِيدِ بْنِ الوَلِيدِ في جَماعَةٍ افْتَتَنُوا أوْ في الوَحْشِيِّ لا يَنْفِي عُمُومَها وكَذا قَوْلُهُ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنِيبُوا إلى رَبِّكم وأسْلِمُوا لَهُ مِن قَبْلِ أنْ يَأْتِيَكُمُ العَذابُ ثُمَّ لا تُنْصَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّها لا تَدُلُّ عَلى حُصُولِ المَغْفِرَةِ لِكُلِّ أحَدٍ مِن غَيْرِ تَوْبَةٍ وسَبْقِ تَعْذِيبٍ لِتُغْنِيَ عَنِ التَّوْبَةِ والإخْلاصِ في العَمَلِ وتُنافِيَ الوَعِيدَ بِالعَذابِ.</p><p id="105.Cdad1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:55-57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:55" id="qr-albaydawee-39-55">وَاتَّبِعُوا أَحْسَنَ مَا أُنزِلَ إِلَيْكُم مِّن رَّبِّكُم مِّن قَبْلِ أَن يَأْتِيَكُمُ الْعَذَابُ بَغْتَةً وَأَنتُمْ لَا تَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/55" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:56" id="qr-albaydawee-39-56">أَن تَقُولَ نَفْسٌ يَا حَسْرَتَا عَلَىٰ مَا فَرَّطتُ فِي جَنبِ اللَّهِ وَإِن كُنتُ لَمِنَ السَّاخِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/56" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.37541"/><p id="105.abc71"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتَّبِعُوا أحْسَنَ ما أُنْزِلَ إلَيْكم مِن رَبِّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> القُرْآنُ أوِ المَأْمُورُ بِهِ دُونَ المَنهِيِّ عَنْهُ، أوِ العَزائِمُ دُونَ الرُّخَصِ أوِ النّاسِخُ دُونَ المَنسُوخِ، ولَعَلَّهُ ما هو أنْجى وأسْلَمُ كالإنابَةِ والمُواظَبَةِ عَلى الطّاعَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن قَبْلِ أنْ يَأْتِيَكُمُ العَذابُ بَغْتَةً وأنْتُمْ لا تَشْعُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِمَجِيئِهِ فَتَتَدارَكُوا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ تَقُولَ نَفْسٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَراهَةَ أنْ تَقُولَ وتَنْكِيرُ ( نَفْسٌ ) لِأنَّ القائِلَ بَعَّضَ الأنْفُسَ أوْ لِلتَّكْثِيرِ كَقَوْلِ الأعْشى: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="109.rB5dJ">ورُبَّ بَقِيعٍ لَوْ هَتَفْتُ بِجَوِّهِ ∗∗∗ أتانِي كَرِيمٌ يَنْفُضُ الرَّأْسَ مُغْضِبًا</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا حَسْرَتا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقُرِئَ بِالياءِ عَلى الأصْلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى ما فَرَّطْتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِما قَصَّرْتُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي جَنْبِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في جانِبِهِ أيْ في حَقِّهِ وهو طاعَتُهُ. قالَ سابِقٌ البَرْبَرِيُّ: <br/><p class="text-center text-danger" id="109.Rw7Bg">أما تَتَّقِينَ اللَّهَ في جَنْبٍ وامِقٍ ∗∗∗ ∗∗∗ لَهُ كَبِدٌ حَرّى عَلَيْكِ تَقَطَّعُ</p>وَهُوَ كِنايَةٌ فِيها مُبالَغَةٌ كَقَوْلِهِ: <br/><p class="text-center text-danger" id="109.j8oOM">إنَّ السَّماحَةَ والمُرُوءَةَ والنَّدى ∗∗∗ ∗∗∗ في قُبَّةٍ ضُرِبَتْ عَلى ابْنِ الحَشْرَجِ</p>وَقِيلَ: ذاتُهُ عَلى تَقْدِيرِ مُضافٍ كالطّاعَةِ وقِيلَ في قُرْبِهِ مِن قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والصّاحِبِ بِالجَنْبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقُرِئَ «فِي ذِكْرِ اللَّهِ» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ كُنْتُ لَمِنَ السّاخِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> المُسْتَهْزِئِينَ بِأهْلِهِ ومَحَلُّ إنْ كُنْتُ نَصْبٌ عَلى الحالِ كَأنَّهُ قالَ: فَرَّطْتُ وأنا ساخِرٌ.<p/><p id="105.3280D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:57-60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:57" id="qr-albaydawee-39-57">أَوْ تَقُولَ لَوْ أَنَّ اللَّهَ هَدَانِي لَكُنتُ مِنَ الْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/57" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:58" id="qr-albaydawee-39-58">أَوْ تَقُولَ حِينَ تَرَى الْعَذَابَ لَوْ أَنَّ لِي كَرَّةً فَأَكُونَ مِنَ الْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/58" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:59" id="qr-albaydawee-39-59">بَلَىٰ قَدْ جَاءَتْكَ آيَاتِي فَكَذَّبْتَ بِهَا وَاسْتَكْبَرْتَ وَكُنتَ مِنَ الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/59" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.f42Eb"/><p id="105.5F992"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ تَقُولَ لَوْ أنَّ اللَّهَ هَدانِي</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالإرْشادِ إلى الحَقِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَكُنْتُ مِنَ المُتَّقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الشِّرْكَ والمَعاصِيَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ تَقُولَ حِينَ تَرى العَذابَ لَوْ أنَّ لِي كَرَّةً فَأكُونَ مِنَ المُحْسِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في العَقِيدَةِ والعَمَلِ، وأوْ لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّها لا تَخْلُو مِن هَذِهِ الأقْوالِ تَحَيُّرًا وتَعَلُّلًا بِما لا طائِلَ تَحْتَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلى قَدْ جاءَتْكَ آياتِي فَكَذَّبْتَ بِها واسْتَكْبَرْتَ وكُنْتَ مِنَ الكافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> رَدٌّ مِنَ اللَّهِ عَلَيْهِ لِما تَضَمَّنَهُ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ أنَّ اللَّهَ هَدانِي</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن مَعْنى النَّفْيِ وفَصَلَهُ عَنْهُ لِأنَّ تَقْدِيمَهُ يُفَرِّقُ القَرائِنَ وتَأْخِيرَ المَوْدُودِ يُخِلُّ بِالنَّظْمِ المُطابِقِ لِلْوُجُودِ لِأنَّهُ يَتَحَسَّرُ بِالتَّفْرِيطِ ثُمَّ يَتَعَلَّلُ بِفَقْدِ الهِدايَةِ ثُمَّ يَتَمَنّى الرَّجْعَةَ، وهو لا يَمْنَعُ تَأْثِيرَ قُدْرَةِ اللَّهِ فِعْلَ العَبْدِ ولا ما فِيهِ مِن إسْنادِ الفِعْلِ إلَيْهِ كَما عَرَفْتَ وتَذْكِيرُ الخِطابِ عَلى المَعْنى، وقُرِئَ بِالتَّأْنِيثِ لِلنَّفْسِ.</p><p id="105.dE583"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:60-62"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:60" id="qr-albaydawee-39-60">وَيَوْمَ الْقِيَامَةِ تَرَى الَّذِينَ كَذَبُوا عَلَى اللَّهِ وُجُوهُهُم مُّسْوَدَّةٌ ۚ أَلَيْسَ فِي جَهَنَّمَ مَثْوًى لِّلْمُتَكَبِّرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/60" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:61" id="qr-albaydawee-39-61">وَيُنَجِّي اللَّهُ الَّذِينَ اتَّقَوْا بِمَفَازَتِهِمْ لَا يَمَسُّهُمُ السُّوءُ وَلَا هُمْ يَحْزَنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/61" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.65876"/><p id="105.7c2CF"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ القِيامَةِ تَرى الَّذِينَ كَذَبُوا عَلى اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنْ وصَفُوهُ بِما لا يَجُوزُ كاتِّخاذِ الوَلَدِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وُجُوهُهم مُسْوَدَّةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِما يَنالُهم مِنَ الشِّدَّةِ أوْ بِما يُتَخَيَّلُ عَلَيْها مِن ظُلْمَةِ الجَهْلِ، والجُمْلَةُ حالٌ إذِ الظّاهِرُ أنَّ تَرى مِن رُؤْيَةِ البَصَرِ واكْتَفى فِيها بِالضَّمِيرِ عَنِ الواوِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَيْسَ في جَهَنَّمَ مَثْوًى</span><span class="ve">﴾</span></span> مَقامٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلْمُتَكَبِّرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ الإيمانِ والطّاعَةِ وهو تَقْرِيرٌ لِأنَّهم يَرَوْنَ كَذَلِكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُنَجِّي اللَّهُ الَّذِينَ اتَّقَوْا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقُرِئَ «وَيُنْجِي» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِمَفازَتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِفَلاحِهِمْ مَفْعَلَةٌ مِنَ الفَوْزِ وتَفْسِيرُها بِالنَّجاةِ تَخْصِيصُها بِأهَمِّ أقْسامِهِ وبِالسَّعادَةِ والعَمَلِ الصّالِحِ إطْلاقٌ لَها عَلى السَّبَبِ، وقَرَأ الكُوفِيُّونَ غَيْرَ حَفْصٍ بِالجَمْعِ تَطْبِيقًا لَهُ بِالمُضافِ إلَيْهِ والباءُ فِيها لِلسَّبَبِيَّةِ صِلَةٌ لِـ يُنَجِّي أوْ لِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَمَسُّهُمُ السُّوءُ ولا هم يَحْزَنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو حالٌ أوِ اسْتِئْنافٌ لِبَيانِ المَفازَةِ.</p><p id="105.ad8b5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:62-64"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:62" id="qr-albaydawee-39-62">اللَّهُ خَالِقُ كُلِّ شَيْءٍ ۖ وَهُوَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ وَكِيلٌ</span><a class="vn" href="/quran/39/62" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:63" id="qr-albaydawee-39-63">لَّهُ مَقَالِيدُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۗ وَالَّذِينَ كَفَرُوا بِآيَاتِ اللَّهِ أُولَٰئِكَ هُمُ الْخَاسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/63" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.f6D74"/><p id="105.4dc4e"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ خالِقُ كُلِّ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن خَيْرٍ وشَرٍّ وإيمانٍ وكُفْرٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ عَلى كُلِّ شَيْءٍ وكِيلٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَتَوَلّى التَّصَرُّفَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُ مَقالِيدُ السَّماواتِ والأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَمْلِكُ أمْرَها ولا يَتَمَكَّنُ مِنَ التَّصَرُّفِ فِيها غَيْرُهُ، وهو كِنايَةٌ عَنْ قُدْرَتِهِ وحِفْظِهِ لَها وفِيها مَزِيدُ دَلالَةٍ عَلى الِاخْتِصاصِ، لِأنَّ الخَزائِنَ لا يَدْخُلُها ولا يَتَصَرَّفُ فِيها إلّا مَن بِيَدِهِ مَفاتِيحُها، وهو جَمْعُ مَقْلِيدٌ أوْ مِقْلادٌ مِن قَلَّدْتُهُ إذا ألْزَمْتَهُ، وقِيلَ: جَمْعُ إقْلِيدٍ مُعَرَّبُ إكْلِيدٍ عَلى الشُّذُوذِ كَمَذاكِيرَ. <br/>وَعَنْ عُثْمانَ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ: «أنَّهُ سَألَ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> عَنِ المَقالِيدِ فَقالَ: «تَفْسِيرُها لا إلَهَ إلّا اللَّهُ واللَّهُ أكْبَرُ، وسُبْحانَ اللَّهِ وبِحَمْدِهِ وأسْتَغْفِرُ اللَّهَ ولا حَوْلَ ولا قُوَّةَ إلّا بِاللَّهِ، هو الأوَّلُ والآخِرُ والظّاهِرُ والباطِنُ، بِيَدِهِ الخَيْرُ يُحْيِي ويُمِيتُ وهو عَلى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ» . <br/>والمَعْنى عَلى هَذا أنَّ لِلَّهِ هَذِهِ الكَلِماتِ يُوَحَّدُ بِها ويُمَجَّدُ، وهي مَفاتِيحُ خَيْرِ السَّماواتِ والأرْضِ مَن تَكَلَّمَ بِها أصابَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ كَفَرُوا بِآياتِ اللَّهِ أُولَئِكَ هُمُ الخاسِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُتَّصِلٌ بِقَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُنَجِّي اللَّهُ الَّذِينَ اتَّقَوْا</span><span class="ve">﴾</span></span> وما بَيْنَهُما اعْتِراضٌ لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّهُ مُهَيْمِنٌ عَلى العِبادِ مُطَّلِعٌ عَلى أفْعالِهِمْ مُجازٍ عَلَيْها، وتَغْيِيرُ النَّظْمِ لِلْإشْعارِ بِأنَّ العُمْدَةَ في فَلاحِ المُؤْمِنِينَ فَضْلُ اللَّهِ وفي هَلاكِ الكافِرِينَ أنْ خَسِرُوا أنْفُسَهُمْ، ولِلتَّصْرِيحِ بِالوَعْدِ والتَّعْرِيضِ بِالوَعِيدِ قَضِيَّةٌ لِلْكَرَمِ أوْ بِما يَلِيهِ، والمُرادُ بِآياتِ اللَّهِ دَلائِلُ قُدْرَتِهِ واسْتِبْدادِهِ بِأمْرِ السَّماواتِ والأرْضِ، أوْ كَلِماتُ تَوْحِيدِهِ وتَمْجِيدِهِ وتَخْصِيصُ الخَسارِ بِهِمْ لِأنَّ غَيْرَهم ذُو حَظٍّ مِنَ الرَّحْمَةِ والثَّوابِ.</p><p id="105.ceCCE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:64-66"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:64" id="qr-albaydawee-39-64">قُلْ أَفَغَيْرَ اللَّهِ تَأْمُرُونِّي أَعْبُدُ أَيُّهَا الْجَاهِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/64" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:65" id="qr-albaydawee-39-65">وَلَقَدْ أُوحِيَ إِلَيْكَ وَإِلَى الَّذِينَ مِن قَبْلِكَ لَئِنْ أَشْرَكْتَ لَيَحْبَطَنَّ عَمَلُكَ وَلَتَكُونَنَّ مِنَ الْخَاسِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/65" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.A6e3D"/><p id="105.D6baa"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أفَغَيْرَ اللَّهِ تَأْمُرُونِّي أعْبُدُ أيُّها الجاهِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أفَغَيْرَ اللَّهِ أعْبُدُ بَعْدَ هَذِهِ الدَّلائِلِ والمَواعِيدِ، وتَأْمُرُونِّي اعْتِراضٌ لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّهم أمَرُوهُ بِهِ عَقِيبَ ذَلِكَ وقالُوا: اسْتَلِمْ بَعْضَ آلِهَتِنا ونُؤْمِنَ بِإلَهِكَ لِفَرْطِ غَباوَتِهِمْ، ويَجُوزُ أنْ يَنْتَصِبَ غَيْرَ بِما دَلَّ عَلَيْهِ تَأْمُرُونِّي أنْ أعْبُدَ لِأنَّهُ بِمَعْنى تُعَبِّدُونَنِي عَلى أنَّ أصْلَهُ تَأْمُرُونَنِي أنْ أعْبُدَ فَحَذَفَ أنْ ورَفَعَ كَقَوْلِهِ: <br/>ألا أيُّهَذا الزّاجِرِيُّ أحْضِرِ الوَغى ويُؤَيِّدُهُ قِراءَةُ أعْبُدَ بِالنَّصْبِ، وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ «تَأْمُرُونَنِي» بِإظْهارِ النُّونَيْنِ عَلى الأصْلِ ونافِعٌ بِحَذْفِ الثّانِيَةِ فَإنَّها تُحْذَفُ كَثِيرًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ أُوحِيَ إلَيْكَ وإلى الَّذِينَ مِن قَبْلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مِنَ الرُّسُلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَئِنْ أشْرَكْتَ لَيَحْبَطَنَّ عَمَلُكَ ولَتَكُونَنَّ مِنَ الخاسِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَلامٌ عَلى سَبِيلِ الفَرْضِ والمُرادُ بِهِ تَهْيِيجُ الرُّسُلِ وإقْناطُ الكَفَرَةِ والإشْعارُ عَلى حُكْمِ الأُمَّةِ، وإفْرادُ الخِطابِ بِاعْتِبارِ كُلِّ واحِدٍ واللّامُ الأُولى مُوَطِّئَةٌ لِلْقَسَمِ والأُخْرَيانِ لِلْجَوابِ، وإطْلاقُ الإحْباطِ يَحْتِمَلُ أنْ يَكُونَ مِن خَصائِصِهِمْ لِأنَّ شِرْكَهم أقْبَحُ، وأنْ يَكُونَ عَلى التَّقْيِيدِ بِالمَوْتِ كَما صَرَّحَ بِهِ في قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَرْتَدِدْ مِنكم عَنْ دِينِهِ فَيَمُتْ وهو كافِرٌ فَأُولَئِكَ حَبِطَتْ أعْمالُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وعَطْفُ الخُسْرانِ عَلَيْهِ مِن عَطْفِ المُسَبَّبِ عَلى السَّبَبِ.</p><p id="105.afEF0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:66-68"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:66" id="qr-albaydawee-39-66">بَلِ اللَّهَ فَاعْبُدْ وَكُن مِّنَ الشَّاكِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/66" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:67" id="qr-albaydawee-39-67">وَمَا قَدَرُوا اللَّهَ حَقَّ قَدْرِهِ وَالْأَرْضُ جَمِيعًا قَبْضَتُهُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ وَالسَّمَاوَاتُ مَطْوِيَّاتٌ بِيَمِينِهِ ۚ سُبْحَانَهُ وَتَعَالَىٰ عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/67" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.04cAF"/><p id="105.C08FD"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلِ اللَّهَ فاعْبُدْ</span><span class="ve">﴾</span></span> رَدٌّ لِما أمَرُوهُ بِهِ ولَوْلا دَلالَةُ التَّقْدِيمِ عَلى الِاخْتِصاصِ لَمْ يَكُنْ كَذَلِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُنْ مِنَ الشّاكِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إنْعامَهُ عَلَيْكَ وفِيهِ إشارَةٌ إلى مُوجِبِ الِاخْتِصاصِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما قَدَرُوا اللَّهَ حَقَّ قَدْرِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما قَدَرُوا عَظَمَتَهُ في أنْفُسِهِمْ حَقَّ تَعْظِيمِهِ حَيْثُ جَعَلُوا لَهُ شُرَكاءَ ووَصَفُوهُ بِما لا يَلِيقُ بِهِ، وقُرِئَ بِالتَّشْدِيدِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأرْضُ جَمِيعًا قَبْضَتُهُ يَوْمَ القِيامَةِ والسَّماواتُ مَطْوِيّاتٌ بِيَمِينِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَنْبِيهٌ عَلى عَظَمَتِهِ وحَقارَةِ الأفْعالِ العِظامِ الَّتِي تَتَحَيَّرُ فِيها الأوْهامُ بِالإضافَةِ إلى قُدْرَتِهِ، ودَلالَةٌ عَلى أنَّ تَخْرِيبَ العالَمِ أهْوَنُ شَيْءٍ عَلَيْهِ عَلى طَرِيقَةِ التَّمْثِيلِ والتَّخْيِيلِ مِن غَيْرِ اعْتِبارِ القَبْضَةِ واليَمِينِ حَقِيقَةً ولا مَجازًا كَقَوْلِهِمْ: شابَتْ لِمَّةُ اللَّيْلِ، والقَبْضَةُ المَرَّةُ مِنَ القَبْضِ أُطْلِقَتْ بِمَعْنى القَبْضَةِ وهي المِقْدارُ المَقْبُوضُ بِالكَفِّ تَسْمِيَةً بِالمَصْدَرِ أوْ بِتَقْدِيرِ ذاتِ قَبْضَةٍ. وقُرِئَ بِالنَّصْبِ عَلى الظَّرْفِ تَشْبِيهًا لِلْمُؤَقَّتِ بِالمُبْهَمِ، وتَأْكِيدُ ( الأرْضُ ) بِالجَمِيعِ لِأنَّ المُرادَ بِها الأرْضُونَ السَّبْعُ أوْ جَمِيعُ أبْعاضِها البادِيَةِ والغائِرَةِ. وقُرِئَ «مَطْوِيّاتٍ» عَلى أنَّها حالٌ والسَّماواتُ مَعْطُوفَةٌ عَلى ( الأرْضُ ) مَنظُومَةٌ في حُكْمِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُبْحانَهُ وتَعالى عَمّا يُشْرِكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما أبْعَدَ وأعْلى مَن هَذِهِ قُدْرَتُهُ وعَظَمَتُهُ عَنْ إشْراكِهِمْ، أوْ ما يُضافُ إلَيْهِ مِنَ الشُّرَكاءِ.</p><p id="105.E190A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:68"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:68" id="qr-albaydawee-39-68">وَنُفِخَ فِي الصُّورِ فَصَعِقَ مَن فِي السَّمَاوَاتِ وَمَن فِي الْأَرْضِ إِلَّا مَن شَاءَ اللَّهُ ۖ ثُمَّ نُفِخَ فِيهِ أُخْرَىٰ فَإِذَا هُمْ قِيَامٌ يَنظُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/68" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.dfcBC"/><p id="105.B9424"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنُفِخَ في الصُّورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي المَرَّةَ الأُولى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَصَعِقَ مَن في السَّماواتِ ومَن في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَرَّ مَيِّتًا أوْ مَغْشِيًّا عَلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا مَن شاءَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ: جِبْرِيلُ ومِيكائِيلُ وإسْرافِيلُ فَإنَّهم يَمُوتُونَ بَعْدُ، وقِيلَ: حَمَلَةُ العَرْشِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ نُفِخَ فِيهِ أُخْرى</span><span class="ve">﴾</span></span> نَفْخَةٌ أُخْرى وهي تَدُلُّ عَلى أنَّ المُرادَ بِالأُولى ونُفِخَ في الصُّورِ نَفْخَةٌ واحِدَةٌ كَما صَرَّحَ بِهِ في مَواضِعَ، وأُخْرى تَحْتَمِلُ النَّصْبَ والرَّفْعَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإذا هم قِيامٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قائِمُونَ مِن قُبُورِهِمْ أوْ مُتَوَقِّفُونَ، وقُرِئَ بِالنَّصْبِ عَلى أنَّ الخَبَرَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَنْظُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو حالٌ مِن ضَمِيرِهِ والمَعْنى: يُقَلِّبُونَ أبْصارَهم في الجَوانِبِ كالمَبْهُوتِينَ أوْ يَنْتَظِرُونَ ما يُفْعَلُ بِهِمْ.</p><p id="105.D8340"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:69-71"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:69" id="qr-albaydawee-39-69">وَأَشْرَقَتِ الْأَرْضُ بِنُورِ رَبِّهَا وَوُضِعَ الْكِتَابُ وَجِيءَ بِالنَّبِيِّينَ وَالشُّهَدَاءِ وَقُضِيَ بَيْنَهُم بِالْحَقِّ وَهُمْ لَا يُظْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/69" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:70" id="qr-albaydawee-39-70">وَوُفِّيَتْ كُلُّ نَفْسٍ مَّا عَمِلَتْ وَهُوَ أَعْلَمُ بِمَا يَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/70" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.B943E"/><p id="105.4AB6E"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأشْرَقَتِ الأرْضُ بِنُورِ رَبِّها</span><span class="ve">﴾</span></span> بِما أقامَ فِيها مِنَ العَدْلِ، سَمّاهُ «نُورِ» لِأنَّهُ يُزَيِّنُ البِقاعَ ويُظْهِرُ الحُقُوقُ كَما سَمّى الظُّلْمَ ظُلَمَةً. <br/>وَفِي الحَدِيثِ: «الظُّلْمُ ظُلُماتٌ يَوْمَ القِيامَةِ».» <br/>وَلِذَلِكَ أضافَ اسْمَهُ إلى ( الأرْضُ ) أوْ بِنُورٍ خُلِقَ فِيها بِلا واسِطَةِ أجْسامٍ مُضِيئَةٍ ولِذَلِكَ أضافَهُ إلى نَفْسِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوُضِعَ الكِتابُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلْحِسابِ والجَزاءِ مِن وضْعِ المُحاسِبِ كِتابَ المُحاسَبَةِ بَيْنَ يَدَيْهِ، أوْ صَحائِفَ الأعْمالِ في أيْدِي العُمّالِ، واكْتَفى بِاسْمِ الجِنْسِ عَنِ الجَمْعِ. <br/>وَقِيلَ: اللَّوْحُ المَحْفُوظُ يُقابَلُ بِهِ الصَّحائِفُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجِيءَ بِالنَّبِيِّينَ والشُّهَداءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِينَ يَشْهَدُونَ لِلْأُمَمِ وعَلَيْهِمْ مِنَ المَلائِكَةِ والمُؤْمِنِينَ، وقِيلَ: المُسْتَشْهَدُونَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُضِيَ بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَيْنَ العِبادِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِالحَقِّ وهم لا يُظْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِنَقْصِ ثَوابٍ أوْ زِيادَةِ عِقابٍ عَلى ما جَرى بِهِ الوَعْدُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوُفِّيَتْ كُلُّ نَفْسٍ ما عَمِلَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَزاءَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ أعْلَمُ بِما يَفْعَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلا يَفُوتُهُ شَيْءٌ مِن أفْعالِهِمْ، ثُمَّ فَصَّلَ التَّوْفِيَةَ فَقالَ:</p><p id="105.85a8B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:71-73"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:71" id="qr-albaydawee-39-71">وَسِيقَ الَّذِينَ كَفَرُوا إِلَىٰ جَهَنَّمَ زُمَرًا ۖ حَتَّىٰ إِذَا جَاءُوهَا فُتِحَتْ أَبْوَابُهَا وَقَالَ لَهُمْ خَزَنَتُهَا أَلَمْ يَأْتِكُمْ رُسُلٌ مِّنكُمْ يَتْلُونَ عَلَيْكُمْ آيَاتِ رَبِّكُمْ وَيُنذِرُونَكُمْ لِقَاءَ يَوْمِكُمْ هَٰذَا ۚ قَالُوا بَلَىٰ وَلَٰكِنْ حَقَّتْ كَلِمَةُ الْعَذَابِ عَلَى الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/71" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:72" id="qr-albaydawee-39-72">قِيلَ ادْخُلُوا أَبْوَابَ جَهَنَّمَ خَالِدِينَ فِيهَا ۖ فَبِئْسَ مَثْوَى الْمُتَكَبِّرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/72" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.2C3A0"/><p id="105.Cb5BA"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسِيقَ الَّذِينَ كَفَرُوا إلى جَهَنَّمَ زُمَرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أفْواجًا مُتَفَرِّقَةً بَعْضُها في أثَرِ بَعْضٍ عَلى تَفاوُتِ أقْدامِهِمْ في الضَّلالَةِ والشَّرارَةِ، جَمْعُ زُمْرَةٍ واشْتِقاقُها مِنَ الزَّمْرِ وهو الصَّوْتُ إذِ الجَماعَةُ لا تَخْلُو عَنْهُ، أوْ مِن قَوْلِهِمْ: شاةٌ زَمِرَةٌ قَلِيلَةُ الشَّعْرِ ورَجُلٌ زَمِرٌ قَلِيلُ المُرُوءَةِ وهي الجَمْعُ القَلِيلُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى إذا جاءُوها فُتِحَتْ أبْوابُها</span><span class="ve">﴾</span></span> لِيَدْخُلُوها وحَتّى وهي الَّتِي تَحْكِي بَعْدَها الجُمْلَةَ، وقَرَأ الكُوفِيُّونَ فُتِحَتْ بِتَخْفِيفِ التّاءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَ لَهم خَزَنَتُها</span><span class="ve">﴾</span></span> تَقْرِيعًا وتَوْبِيخًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَمْ يَأْتِكم رُسُلٌ مِنكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن جِنْسِكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَتْلُونَ عَلَيْكم آياتِ رَبِّكم ويُنْذِرُونَكم لِقاءَ يَوْمِكم هَذا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقْتُكم هَذا وهو وقْتُ دُخُولِهِمُ النّارَ، وفِيهِ دَلِيلٌ عَلى أنَّهُ لا تَكْلِيفَ قَبْلَ الشَّرْعِ مِن حَيْثُ إنَّهم عَلَّلُوا تَوْبِيخَهم بِإتْيانِ الرُّسُلِ وتَبْلِيغِ الكُتُبِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا بَلى ولَكِنْ حَقَّتْ كَلِمَةُ العَذابِ عَلى الكافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَلِمَةُ اللَّهِ بِالعَذابِ عَلَيْنا وهو الحُكْمُ عَلَيْهِمْ بِالشَّقاوَةِ، وأنَّهم مِن أهْلِ النّارِ ووُضِعَ الظّاهِرُ فِيهِ مَوْضِعَ الضَّمِيرِ لِلدَّلالَةِ عَلى اخْتِصاصِ ذَلِكَ بِالكَفَرَةِ، وقِيلَ: هو قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأمْلأنَّ جَهَنَّمَ مِنَ الجِنَّةِ والنّاسِ أجْمَعِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قِيلَ ادْخُلُوا أبْوابَ جَهَنَّمَ خالِدِينَ فِيها</span><span class="ve">﴾</span></span> أبْهَمَ القائِلَ لِتَهْوِيلِ ما يُقالُ لَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبِئْسَ مَثْوى</span><span class="ve">﴾</span></span> مَكانُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المُتَكَبِّرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> اللّامُ فِيهِ لِلْجِنْسِ والمَخْصُوصُ بِالذَّمِّ سَبَقَ ذِكْرُهُ، ولا يُنافِي إشْعارَهُ بِأنَّ مَثْواهم في النّارِ لِتَكَبُّرِهِمْ عَنِ الحَقِّ أنْ يَكُونَ دُخُولُهم فِيها لِأنَّ كَلِمَةَ العَذابِ حَقَّتْ عَلَيْهِمْ، فَإنَّ تَكَبُّرَهم وسائِرَ مَقابِحِهِمْ مُسَبَّبَةً عَنْهُ كَما قالَ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ: «إنَّ اللَّهَ تَعالى إذا خَلَقَ العَبْدَ لِلْجَنَّةِ اسْتَعْمَلَهُ بِعَمَلِ أهْلِ الجَنَّةِ، حَتّى يَمُوتَ عَلى عَمَلٍ مِن أعْمالِ أهْلِ الجَنَّةِ فَيَدْخُلُ الجَنَّةَ، وإذا خَلَقَ العَبْدَ لِلنّارِ اسْتَعْمَلَهُ بِعَمَلِ أهْلِ النّارِ حَتّى يَمُوتَ عَلى عَمَلٍ مِن أعْمالِ أهْلِ النّارِ فَيَدْخُلُ بِهِ النّارَ» .</p><p id="105.b4cDa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:73-75"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:73" id="qr-albaydawee-39-73">وَسِيقَ الَّذِينَ اتَّقَوْا رَبَّهُمْ إِلَى الْجَنَّةِ زُمَرًا ۖ حَتَّىٰ إِذَا جَاءُوهَا وَفُتِحَتْ أَبْوَابُهَا وَقَالَ لَهُمْ خَزَنَتُهَا سَلَامٌ عَلَيْكُمْ طِبْتُمْ فَادْخُلُوهَا خَالِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/73" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:74" id="qr-albaydawee-39-74">وَقَالُوا الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي صَدَقَنَا وَعْدَهُ وَأَوْرَثَنَا الْأَرْضَ نَتَبَوَّأُ مِنَ الْجَنَّةِ حَيْثُ نَشَاءُ ۖ فَنِعْمَ أَجْرُ الْعَامِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/74" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.181e8"/><p id="105.0Df7D"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسِيقَ الَّذِينَ اتَّقَوْا رَبَّهم إلى الجَنَّةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إسْراعًا بِهِمْ إلى دارِ الكَرامَةِ، وقِيلَ: سِيقَ مَراكِبُهم إذْ لا يُذْهَبُ بِهِمْ إلّا راكِبِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زُمَرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى تَفاوُتِ مَراتِبِهِمْ في الشَّرَفِ وعُلُوِّ الطَّبَقَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى إذا جاءُوها وفُتِحَتْ أبْوابُها</span><span class="ve">﴾</span></span> حُذِفَ جَوابُ إذا لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّ لَهم حِينَئِذٍ مِنَ الكَرامَةِ والتَّعْظِيمِ ما لا يُحِيطُ بِهِ الوَصْفُ، وأنَّ أبْوابَ الجَنَّةِ تُفْتَحُ لَهم قَبْلَ مَجِيئِهِمْ غَيْرَ مُنْتَظَرِينَ، وقَرَأ الكُوفِيُّونَ فُتِحَتْ بِالتَّخْفِيفِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَ لَهم خَزَنَتُها سَلامٌ عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَعْتَرِيكم بَعْدُ مَكْرُوهٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طِبْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> طَهُرْتُمْ مِن دَنَسِ المَعاصِي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فادْخُلُوها خالِدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُقَدِّرِينَ الخُلُودَ فِيها، والفاءُ لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّ طِيبَهم سَبَبٌ لِدُخُولِهِمْ وخُلُودِهِمْ، وهو لا يَمْنَعُ دُخُولَ العاصِي بِعَفْوِهِ لِأنَّهُ مُطَهِّرُهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالُوا الحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي صَدَقَنا وعْدَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالبَعْثِ والثَّوابِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأوْرَثَنا الأرْضَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُرِيدُونَ المَكانَ الَّذِي اسْتَقَرُّوا فِيهِ عَلى الِاسْتِعارَةِ، وإيراثُها تَمْلِيكُها مُخَلَّفَةً عَلَيْهِمْ مِن أعْمالِهِمْ أوْ تَمْكِينُهم مِنَ التَّصَرُّفِ فِيها تَمْكِينَ الوارِثِ فِيما يَرِثُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَتَبَوَّأُ مِنَ الجَنَّةِ حَيْثُ نَشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ يَتَبَوَّأُ كُلٌّ مِنّا في أيِّ مَقامٍ أرادَهُ مِن جَنَّتِهِ الواسِعَةِ، مَعَ أنَّ في الجَنَّةِ مَقاماتٍ مَعْنَوِيَّةً لا يَتَمانَعُ وارِدُوها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنِعْمَ أجْرُ العامِلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الجَنَّةُ.</p><p id="105.BFffA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:75"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:75" id="qr-albaydawee-39-75">وَتَرَى الْمَلَائِكَةَ حَافِّينَ مِنْ حَوْلِ الْعَرْشِ يُسَبِّحُونَ بِحَمْدِ رَبِّهِمْ ۖ وَقُضِيَ بَيْنَهُم بِالْحَقِّ وَقِيلَ الْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/75" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.fBe3f"/><p id="105.0Fbb0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرى المَلائِكَةَ حافِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُحَدِّقِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن حَوْلِ العَرْشِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ حَوْلَهُ ومِن مَزِيدَةٌ أوْ لِابْتِداءِ الحُفُوفِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُسَبِّحُونَ بِحَمْدِ رَبِّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُلْتَبِسِينَ بِحَمْدِهِ. والجُمْلَةُ حالٌ ثانِيَةٌ أوْ مُقَيِّدَةٌ لِلْأوْلى، والمَعْنى ذاكِرِينَ لَهُ بِوَصْفَيْ جَلالِهِ وإكْرامِهِ تَلَذُّذًا بِهِ، وفِيهِ إشْعارٌ بِأنَّ مُنْتَهى دَرَجاتِ العِلِّيِّينَ وأعْلى لَذائِذِهِمْ هو الِاسْتِغْراقُ في صِفاتِ الحَقِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُضِيَ بَيْنَهم بِالحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بَيْنِ الخَلْقِ بِإدْخالِ بَعْضِهِمُ النّارَ وبَعْضِهِمُ الجَنَّةَ، أوْ بَيْنَ المَلائِكَةِ بِإقامَتِهِمْ في مَنازِلِهِمْ عَلى حَسَبِ تَفاضُلِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِيلَ الحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ العالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ عَلى ما قُضِيَ بَيْنَنا بِالحَقِّ. والقائِلُونَ هُمُ المُؤْمِنُونَ مِنَ المَقْضِيِّ بَيْنَهم أوِ المَلائِكَةُ وطَيُّ ذِكْرِهِمْ لِتَعَيُّنِهِمْ وتَعْظِيمِهِمْ. <br/>عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>: «مَن قَرَأ سُورَةَ الزُّمَرِ لَمْ يُقْطَعْ رَجاؤُهُ يَوْمَ القِيامَةِ وأعْطاهُ اللَّهُ ثَوابَ الخائِفِينَ».» <br/>عَنْ عائِشَةَ رَضِيَ اللَّهُ عَنْها: «أنَّهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ كانَ يَقْرَأُ كُلَّ لَيْلَةٍ بَنِي إسْرائِيلَ والزُّمَرَ» واللَّهُ أعْلَمُ.</p><p id="105.d59Ec"/></div></div></div></div></body></html>