<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الكوثر" id="ch109"><h1 id="109.jDplR">سورة الكوثر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="108:1-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="108:1" id="qr-albaydawee-108-1">إِنَّا أَعْطَيْنَاكَ الْكَوْثَرَ</span><a class="vn" href="/quran/108/1" target="_blank" title="سورة الكوثر"></a><span class="v" data-v="108:2" id="qr-albaydawee-108-2">فَصَلِّ لِرَبِّكَ وَانْحَرْ</span><a class="vn" href="/quran/108/2" target="_blank" title="سورة الكوثر"></a><span class="v" data-v="108:3" id="qr-albaydawee-108-3">إِنَّ شَانِئَكَ هُوَ الْأَبْتَرُ</span><a class="vn" href="/quran/108/3" target="_blank" title="سورة الكوثر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.aec53"/><p id="109.1g9Dx">سُورَةُ الكَوْثَرِ <br/>مَكِّيَّةٌ، وآيُها ثَلاثُ آياتٍ <br/>بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ <br/>إنّا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعْطَيْناكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقُرِئَ «أنْطَيْناكَ» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكَوْثَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الخَيْرَ المُفْرِطَ الكَثْرَةِ مِنَ العِلْمِ والعَمَلِ وشَرَفِ الدّارَيْنِ. <br/>وَرُوِيَ عَنْهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ: «أنَّهُ نَهْرٌ في الجَنَّةِ وعَدَنِيهِ رَبِّي فِيهِ خَيْرٌ كَثِيرٌ أحْلى مِنَ العَسَلِ وأبْيَضُ مِنَ اللَّبَنِ وأبْرَدُ مِنَ الثَّلْجِ وألْيَنُ مِنَ الزُّبْدِ، حافَّتاهُ الزَّبَرْجَدُ وأوانِيهِ مِن فِضَّةٍ لا يَظْمَأُ مَن شَرِبَ مِنهُ» <br/>، وقِيلَ: حَوْضٌ فِيها، وقِيلَ: أوْلادُهُ وأتْباعُهُ، أوْ عُلَماءُ أُمَّتِهِ أوِ القُرْآنُ العَظِيمُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَصَلِّ لِرَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَدُمْ عَلى الصَّلاةِ خالِصًا لِوَجْهِ اللَّهِ خِلافَ السّاهِي عَنْها المُرائِي فِيها شُكْرًا لِإنْعامِهِ، فَإنَّ الصَّلاةَ جامِعَةٌ لِأقْسامِ الشُّكْرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وانْحَرْ</span><span class="ve">﴾</span></span> البُدْنَ الَّتِي هي خِيارُ أمْوالِ العَرَبِ وتَصَدَّقْ عَلى المَحاوِيجِ خِلافًا لِمَن يَدَعُهم ويَمْنَعُ عَنْهُمُ الماعُونَ، فالسُّورَةُ كالمُقابِلَةِ لِلسُّورَةِ المُتَقَدِّمَةِ وقَدْ فُسِّرَتِ الصَّلاةُ بِصَلاةِ العِيدِ والنَّحْرُ بِالتَّضْحِيَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ شانِئَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إنَّ مَن أبْغَضَكَ لِبُغْضِهِ اللَّهَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الأبْتَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي لا عَقِبَ لَهُ إذْ لا يَبْقى لَهُ نَسْلٌ ولا حُسْنُ ذِكْرٍ، وأمّا أنْتَ فَتَبْقى ذُرِّيَّتُكَ وحُسْنُ صِيتِكَ وآثارُ فَضْلِكَ إلى يَوْمِ القِيامَةِ، ولَكَ في الآخِرَةِ ما لا يَدْخُلُ تَحْتَ الوَصْفِ. <br/>عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>: «مَن قَرَأ سُورَةَ الكَوْثَرِ سَقاهُ اللَّهُ مِن كُلِّ نَهْرٍ لَهُ في الجَنَّةِ، ويَكْتُبُ لَهُ عَشْرَ حَسَناتٍ بِعَدَدِ كُلِّ قُرْبانٍ قَرَّبَهُ العِبادُ في يَوْمِ النَّحْرِ العَظِيمِ» .</p><p id="105.8A253"/></div></div></div></div></body></html>