<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة ص" id="ch39"><h1 id="109.zaw2X">سورة ص</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="38:1-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:1" id="qr-albaydawee-38-1">ص ۚ وَالْقُرْآنِ ذِي الذِّكْرِ</span><a class="vn" href="/quran/38/1" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:2" id="qr-albaydawee-38-2">بَلِ الَّذِينَ كَفَرُوا فِي عِزَّةٍ وَشِقَاقٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/2" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.aaBce"/><p id="109.JBe0r">سُورَةُ ص <br/>مَكِّيَّةٌ وآيُها سِتٌّ أوْ ثَمانٍ وثَمانُونَ آيَةً <br/>بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ص</span><span class="ve">﴾</span></span> وقُرِئَ بِالكَسْرِ لِالتِقاءِ السّاكِنَيْنِ، وقِيلَ: إنَّهُ أمْرٌ مِنَ المُصاداةِ بِمَعْنى المُعارَضَةِ، ومِنهُ الصَّدى فَإنَّهُ يُعارِضُ الصَّوْتَ الأوَّلَ أيْ عارِضِ القُرْآنَ بِعَمَلِكَ، وبِالفَتْحِ لِذَلِكَ أوْ لِحَذْفِ حَرْفِ القَسَمِ وإيصالِ فِعْلِهِ إلَيْهِ، أوْ إضْمارِهِ والفَتْحِ في مَوْضِعِ الجَرِّ فَإنَّها غَيْرُ مَصْرُوفَةٍ لِأنَّها عَلَمُ السُّورَةِ وبِالجَرِّ والتَّنْوِينِ عَلى تَأْوِيلِ الكِتابِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والقُرْآنِ ذِي الذِّكْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الواوُ لِلْقَسَمِ إنْ جَعَلَ ( ص ) اسْمًا لِلْحَرْفِ أوْ مَذْكُورٌ لِلتَّحَدِّي، أوْ لِلرَّمْزِ بِكَلامٍ مِثْلَ صَدَقَ مُحَمَّدٌ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ، أوْ لِلسُّورَةِ خَبَرُ المَحْذُوفِ أوْ لَفْظُ الأمْرِ، ولِلْعَطْفِ إنْ جُعِلَ مُقْسَمًا بِهِ كَقَوْلِهِمُ: اللَّهِ لَأفْعَلَنَّ بِالجَرِّ والجَوابُ مَحْذُوفٌ دَلَّ عَلَيْهِ ما في ( ص ) مِنَ الدَّلالَةِ عَلى التَّحَدِّي، أوِ الأمْرِ بِالمُعادَلَةِ أيْ إنَّهُ لَمُعْجِزٌ أوْ لَواجِبٌ العَمَلُ بِهِ، أوْ إنَّ مُحَمَّدًا لَصادِقٌ أوْ قَوْلِهِ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلِ الَّذِينَ كَفَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ما كَفَرَ بِهِ مَن كَفَرَ لِخَلَلٍ وجَدَهُ فِيهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلِ الَّذِينَ كَفَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي عِزَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ اسْتِكْبارٍ عَنِ الحَقِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَشِقاقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> خِلافٍ لِلَّهِ ورَسُولِهِ ولِذَلِكَ كَفَرُوا بِهِ، وعَلى الأوَّلِينَ الإضْرابُ أيْضًا مِنَ الجَوابِ المُقَدَّرِ ولَكِنْ مِن حَيْثُ إشْعارُهُ بِذَلِكَ والمُرادُ بِالذِّكْرِ العِظَةُ أوِ الشَّرَفُ والشُّهْرَةُ، أوْ ذِكْرُ ما يُحْتاجُ إلَيْهِ في الدِّينِ مِنَ العَقائِدِ والشَّرائِعِ والمَواعِيدِ، والتَّنْكِيرُ في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عِزَّةٍ وشِقاقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلدَّلالَةِ عَلى شِدَّتِهِما، وقُرِئَ في «غِرَّةٍ» أيْ غَفْلَةٍ عَمّا يَجِبُ عَلَيْهِمُ النَّظَرُ فِيهِ.</p><p id="105.093F8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:3" id="qr-albaydawee-38-3">كَمْ أَهْلَكْنَا مِن قَبْلِهِم مِّن قَرْنٍ فَنَادَوا وَّلَاتَ حِينَ مَنَاصٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/3" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.1ebfb"/><p id="105.eD39D"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَمْ أهْلَكْنا مِن قَبْلِهِمْ مِن قَرْنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وعِيدٌ لَهم عَلى كُفْرِهِمْ بِهِ اسْتِكْبارًا وشِقاقًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنادَوْا</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِغاثَةً أوْ تَوْبَةً أوِ اسْتِغْفارًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاتَ حِينَ مَناصٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لَيْسَ الحِينُ حِينَ مَناصٍ، ولا هي المُشَبَّهَةُ بِلَيْسَ زِيدَتْ عَلَيْها تاءُ التَّأْنِيثِ لِلتَّأْكِيدِ كَما زِيدَتْ عَلى رُبَّ وثَمَّ، وخُصَّتْ بِلُزُومِ الأحْيانِ وحَذْفِ أحَدِ المَعْمُولَيْنِ، وقِيلَ: هي النّافِيَةُ لِلْجِنْسِ أيْ ولا حِينَ مَناصٍ لَهُمْ، وقِيلَ: لِلْفِعْلِ والنَّصْبِ بِإضْمارِهِ أيْ ولا أرى حِينَ مَناصٍ، وقُرِئَ بِالرَّفْعِ عَلى أنَّهُ اسْمُ لا أوْ مُبْتَدَأٌ مَحْذُوفُ الخَبَرِ أيْ لَيْسَ حِينُ مَناصٍ حاصِلًا لَهُمْ، أوْ لا حِينُ مَناصٍ كائِنٌ لَهم وبِالكَسْرِ كَقَوْلِهِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="109.1GZrz">طَلَبُوا صُلْحَنا ولاتَ أوانٍ ∗∗∗ فَأجَبْنا أنَّ لاتَ حِينَ بَقاءِ</p>إمّا لِأنَّ لاتَ تَجُرُّ الأحْيانَ كَما أنَّ لَوْلا تَجُرُّ الضَّمائِرَ في قَوْلِهِ: لَوْلاكَ هَذا العامَ لَمْ أحْجُجْ، أوْ لِأنَّ أوانُ شُبِّهَ بِإذْ لِأنَّهُ مَقْطُوعٌ عَنِ الإضافَةِ إذْ أصْلُهُ أوانُ صُلْحٍ، ثُمَّ حَمَلَ عَلَيْهِ ( مَناصٍ ) تَنْزِيلًا لِما أُضِيفَ إلَيْهِ الظَّرْفُ مَنزِلَتَهُ لِما بَيْنَهُما مِنَ الِاتِّحادِ، إذْ أصْلُهُ يَحِنُّ مَناصُهم ثُمَّ بُنِيَ الحِينُ لِإضافَتِهِ إلى غَيْرِ مُتَمَكِّنٍ ( ولاتِ ) بِالكَسْرِ كَجِيرِ، وتَقِفُ الكُوفِيَّةُ عَلَيْها بِالهاءِ كالأسْماءِ والبَصَرِيَّةُ بِالتّاءِ كالأفْعالِ. وقِيلَ: إنَّ التّاءَ مَزِيدَةٌ عَلى حِينٍ لِاتِّصالِها بِهِ في الأمامِ ولا يُرَدُّ عَلَيْهِ أنَّ خَطَّ المُصْحَفِ خارِجٌ عَنِ القِياسِ إذْ مِثْلُهُ لَمْ يُعْهَدْ فِيهِ، والأصْلُ اعْتِبارُهُ إلّا فِيما خَصَّهُ الدَّلِيلُ ولِقَوْلِهِ: <br/><p class="text-center text-danger" id="109.w9vQE">العاطِفُونَ تَحِينَ لا مِن عاطِفٍ ∗∗∗ ∗∗∗ والمُطْعِمُونَ زَمانَ ما مِن مُطْعِمِ</p>والمَناصُ المَنجا مِن ناصَهُ يَنُوصُهُ إذا فاتَهُ.<p/><p id="105.235E0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:4-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:4" id="qr-albaydawee-38-4">وَعَجِبُوا أَن جَاءَهُم مُّنذِرٌ مِّنْهُمْ ۖ وَقَالَ الْكَافِرُونَ هَٰذَا سَاحِرٌ كَذَّابٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/4" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:5" id="qr-albaydawee-38-5">أَجَعَلَ الْآلِهَةَ إِلَٰهًا وَاحِدًا ۖ إِنَّ هَٰذَا لَشَيْءٌ عُجَابٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/5" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.02e22"/><p id="105.48053"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَجِبُوا أنْ جاءَهم مُنْذِرٌ مِنهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَشَرٌ مِثْلُهم أوْ أُمِّيٌّ مِن عِدادِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَ الكافِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وُضِعَ فِيهِ الظّاهِرُ مَوْضِعَ الضَّمِيرِ غَضَبًا عَلَيْهِمْ وذَمًّا لَهُمْ، وإشْعارًا بِأنَّ كُفْرَهم جِسْرُهم عَلى هَذا القَوْلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذا ساحِرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيما يُظْهِرُهُ مُعْجِزَةً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذّابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيما يَقُولُهُ عَلى اللَّهِ تَعالى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أجَعَلَ الآلِهَةَ إلَهًا واحِدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنْ جَعَلَ الأُلُوهِيَّةِ الَّتِي كانَتْ لَهم لِواحِدٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ هَذا لَشَيْءٌ عُجابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَلِيغٌ في العَجَبِ فَإنَّهُ خِلافُ ما أطْبَقَ عَلَيْهِ آباؤُنا، وما نُشاهِدُهُ مِن أنَّ الواحِدَ لا يَفِي عِلْمُهُ وقُدْرَتُهُ بِالأشْياءِ الكَثِيرَةِ، وقُرِئَ مُشَدَّدًا وهو أبْلَغُ كَكِرامٍ وكُرّامٍ. <br/>وَرُوِيَ أنَّهُ «لَمّا أسْلَمَ عُمَرُ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ شَقَّ ذَلِكَ عَلى قُرَيْشٍ، فَأتَوْا أبا طالِبٍ وقالُوا: أنْتَ شَيْخُنا وكَبِيرُنا، وقَدْ عَلِمْتَ ما فَعَلَ هَؤُلاءِ السُّفَهاءُ وإنّا جِئْناكَ لِتَقْضِيَ بَيْنَنا وبَيْنَ ابْنِ أخِيكَ، فاسْتَحْضَرَ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> وقالَ: هَؤُلاءِ قَوْمُكَ يَسْألُونَكَ السَّواءَ فَلا تَمِلْ كُلَّ المَيْلِ عَلَيْهِمْ، فَقالَ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ: ماذا يَسْألُونَنِي، فَقالُوا: ارْفُضْنا وارْفُضْ ذِكْرَ آلِهَتِنا ونَدَعَكَ وإلَهَكَ، فَقالَ: «أرَأيْتُمْ إنْ أعْطَيْتُكم ما سَألْتُمْ أمُعْطِيَّ أنْتُمْ كَلِمَةً واحِدَةً تَمْلِكُونَ بِها العَرَبَ وتَدِينُ لَكم بِها العَجَمُ»، فَقالُوا: نَعَمْ وعَشْرًا، فَقالَ: «قُولُوا: لا إلَهَ إلّا اللَّهُ»، فَقالُوا وقالُوا ذَلِكَ.»</p><p id="105.B688d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:6-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:6" id="qr-albaydawee-38-6">وَانطَلَقَ الْمَلَأُ مِنْهُمْ أَنِ امْشُوا وَاصْبِرُوا عَلَىٰ آلِهَتِكُمْ ۖ إِنَّ هَٰذَا لَشَيْءٌ يُرَادُ</span><a class="vn" href="/quran/38/6" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:7" id="qr-albaydawee-38-7">مَا سَمِعْنَا بِهَٰذَا فِي الْمِلَّةِ الْآخِرَةِ إِنْ هَٰذَا إِلَّا اخْتِلَاقٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/7" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.6D83f"/><p id="105.F797C"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وانْطَلَقَ المَلأُ مِنهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وانْطَلَقَ أشْرافُ قُرَيْشٍ مِن مَجْلِسِ أبِي طالِبٍ بَعْدَما بَكَّتَهم رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنِ امْشُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> قائِلِينَ بَعْضُهم لِبَعْضٍ ( امْشُوا ) . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واصْبِرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> واثْبُتُوا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى آلِهَتِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى عِبادَتِها فَلا يَنْفَعُكم مُكالَمَتُهُ، و ( أنْ ) هي المُفَسِّرَةُ لِأنَّ الِانْطِلاقَ عَنْ مَجْلِسِ التَّقاوُلِ يُشْعِرُ بِالقَوْلِ. وقِيلَ: المُرادُ بِالِانْطِلاقِ الِانْدِفاعُ في القَوْلِ، و ( امْشُوا ) مِن مَشَتِ المَرْأةُ إذا كَثُرَتْ أوْلادُها ومِنهُ الماشِيَةُ أيِ اجْتَمِعُوا، وقُرِئَ بِغَيْرِ ( أنْ ) وقُرِئَ «يَمْشُونَ أنِ اصْبِرُوا». <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ هَذا لَشَيْءٌ يُرادُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إنَّ هَذا الأمْرَ لَشَيْءٌ مِن رَيْبِ الزَّمانِ يُرادُ بِنا فَلا مَرَدَّ لَهُ، أوْ أنَّ هَذا الَّذِي يَدَّعِيهِ مِنَ التَّوْحِيدِ أوْ يَقْصِدُهُ مِنَ الرِّئاسَةِ، والتَّرَفُّعِ عَلى العَرَبِ والعَجَمِ لَشَيْءٌ يَتَمَنّى أوْ يُرِيدُهُ كُلُّ أحَدٍ، أوْ أنَّ دِينَكم لَشَيْءٌ يُطْلَبُ لِيُؤْخَذَ مِنكم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما سَمِعْنا بِهَذا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالَّذِي يَقُولُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي المِلَّةِ الآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في المِلَّةِ الَّتِي أدْرَكْنا عَلَيْها آباءَنا، أوْ في مِلَّةِ عِيسى عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ الَّتِي هي آخِرُ المِلَلِ فَإنَّ النَّصارى يُثَلِّثُونَ. ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ حالًا مِن هَذا أيْ ما سَمِعْنا مِن أهْلِ الكِتابِ ولا الكُهّانِ بِالتَّوْحِيدِ كائِنًا في المِلَّةِ المُتَرَقَّبَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ هَذا إلا اخْتِلاقٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَذِبٌ اخْتَلَقَهُ.</p><p id="105.b6550"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:8-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:8" id="qr-albaydawee-38-8">أَأُنزِلَ عَلَيْهِ الذِّكْرُ مِن بَيْنِنَا ۚ بَلْ هُمْ فِي شَكٍّ مِّن ذِكْرِي ۖ بَل لَّمَّا يَذُوقُوا عَذَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/8" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:9" id="qr-albaydawee-38-9">أَمْ عِندَهُمْ خَزَائِنُ رَحْمَةِ رَبِّكَ الْعَزِيزِ الْوَهَّابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/9" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.7BeaF"/><p id="105.d010C"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أأُنْزِلَ عَلَيْهِ الذِّكْرُ مِن بَيْنِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> إنْكارٌ لِاخْتِصاصِهِ بِالوَحْيِ وهو مِثْلُهم أوْ أدْوَنُ مِنهم في الشَّرَفِ والرِّئاسَةِ كَقَوْلِهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْلا نُزِّلَ هَذا القُرْآنُ عَلى رَجُلٍ مِنَ القَرْيَتَيْنِ عَظِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأمْثالُ ذَلِكَ دَلِيلٌ عَلى أنَّ مَبْدَأ تَكْذِيبِهِمْ لَمْ يَكُنْ إلّا الحَسَدَ وقُصُورَ النَّظَرِ عَلى الحُطامِ الدُّنْيَوِيِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ هم في شَكٍّ مِن ذِكْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ القُرْآنِ أوِ الوَحْيِ لِمَيْلِهِمْ إلى التَّقْلِيدِ وإعْراضِهِمْ عَنِ الدَّلِيلِ، ولَيْسَ في عَقِيدَتِهِمْ ما يَبُتُّونَ بِهِ مِن قَوْلِهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذا ساحِرٌ كَذّابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ هَذا إلا اخْتِلاقٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ لَمّا يَذُوقُوا عَذابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَلْ لَمْ يَذُوقُوا عَذابِي بَعْدُ فَإذا ذاقُوهُ زالَ شَكُّهُمْ، والمَعْنى أنَّهم لا يُصَدِّقُونَ بِهِ حَتّى يَمَسَّهُمُ العَذابُ فَيُلْجِئَهم إلى تَصْدِيقِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ عِنْدَهم خَزائِنُ رَحْمَةِ رَبِّكَ العَزِيزِ الوَهّابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَلْ أعِنْدَهم خَزائِنُ رَحْمَتِهِ وفي تَصَرُّفِهِمْ حَتّى يُصِيبُوا بِها مِن شاؤُوا ويَصْرِفُوها عَمَّنْ شاؤُوا فَيَتَخَيَّرَ لِلنُّبُوَّةِ بَعْضَ صَنادِيدِهِمْ، والمَعْنى أنَّ النُّبُوَّةَ عَطِيَّةٌ مِنَ اللَّهِ يَتَفَضَّلُ بِها عَلى مَن يَشاءُ مِن عِبادِهِ لا مانِعَ لَهُ فَإنَّهُ العَزِيزُ أيِ الغالِبُ الَّذِي لا يُغْلَبُ، الوَهّابُ الَّذِي لَهُ أنْ يَهَبَ كُلَّ ما يَشاءُ لِمَن يَشاءُ، ثُمَّ رَشَّحَ ذَلِكَ فَقالَ:</p><p id="105.Ca10D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:10-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:10" id="qr-albaydawee-38-10">أَمْ لَهُم مُّلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَمَا بَيْنَهُمَا ۖ فَلْيَرْتَقُوا فِي الْأَسْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/10" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:11" id="qr-albaydawee-38-11">جُندٌ مَّا هُنَالِكَ مَهْزُومٌ مِّنَ الْأَحْزَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/11" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.6055F"/><p id="105.AE02B"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ لَهم مُلْكُ السَّماواتِ والأرْضِ وما بَيْنَهُما</span><span class="ve">﴾</span></span> كَأنَّهُ لَمّا أنْكَرَ عَلَيْهِمُ التَّصَرُّفَ في نُبُوَّتِهِ بِأنْ لَيْسَ عِنْدَهم خَزائِنُ رَحْمَتِهِ الَّتِي لا نِهايَةَ لَها، أرْدَفَ ذَلِكَ بِأنَّهُ لَيْسَ لَهم مَدْخَلٌ في أمْرِ هَذا العالَمِ الجُسْمانِيِّ الَّذِي هو جُزْءٌ يَسِيرٌ مِن خَزائِنِهِ فَمِن أيْنَ لَهم أنْ يَتَصَرَّفُوا فِيها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيَرْتَقُوا في الأسْبابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَوابُ شَرْطٍ مَحْذُوفٍ أيْ إنْ كانَ لَهم ذَلِكَ فَلْيَصْعَدُوا في المَعارِجِ الَّتِي يُتَوَصَّلُ بِها إلى العَرْشِ حَتّى يَسْتَوُوا عَلَيْهِ ويُدَبِّرُوا أمْرَ العالَمِ، فَيُنْزِلُوا الوَحْيَ إلى مَن يَسْتَصْوِبُونَ. وهو غايَةُ التَّهَكُّمِ بِهِمْ، والسَّبَبُ في الأصْلِ هو الوُصْلَةُ، وقِيلَ: المُرادُ بِالأسْبابِ السَّماواتُ لِأنَّها أسْبابُ الحَوادِثِ السُّفْلِيَّةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جُنْدٌ ما هُنالِكَ مَهْزُومٌ مِنَ الأحْزابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ هم جُنْدٌ ما مِنَ الكُفّارِ المُتَحَزِّبِينَ عَلى الرُّسُلِ ( مَهْزُومٌ ) مَكْسُورٌ عَمّا قَرِيبٌ فَمِن أيْنَ لَهُمُ التَّدابِيرُ الإلَهِيَّةُ والتَّصَرُّفُ في الأُمُورِ الرَّبّانِيَّةِ، أوْ فَلا تَكْتَرِثْ بِما يَقُولُونَ و ( ما ) مَزِيدَةٌ لِلتَّقْلِيلِ كَقَوْلِكَ: أكَلْتُ شَيْئًا ما، وقِيلَ: لِلتَّعْظِيمِ عَلى الهُزْءِ وهو لا يُلائِمُ ما بَعْدَهُ، وهُنالِكَ إشارَةٌ إلى حَيْثُ وضَعُوا فِيهِ أنْفُسَهم مِنَ الِانْتِدابِ لِمِثْلِ هَذا القَوْلِ.</p><p id="105.adA0A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:12-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:12" id="qr-albaydawee-38-12">كَذَّبَتْ قَبْلَهُمْ قَوْمُ نُوحٍ وَعَادٌ وَفِرْعَوْنُ ذُو الْأَوْتَادِ</span><a class="vn" href="/quran/38/12" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:13" id="qr-albaydawee-38-13">وَثَمُودُ وَقَوْمُ لُوطٍ وَأَصْحَابُ الْأَيْكَةِ ۚ أُولَٰئِكَ الْأَحْزَابُ</span><a class="vn" href="/quran/38/13" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:14" id="qr-albaydawee-38-14">إِن كُلٌّ إِلَّا كَذَّبَ الرُّسُلَ فَحَقَّ عِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/14" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.3A5B1"/><p id="105.047bF"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَّبَتْ قَبْلَهم قَوْمُ نُوحٍ وعادٌ وفِرْعَوْنُ ذُو الأوْتادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذُو المُلْكِ الثّابِتِ بِالأوْتادِ كَقَوْلِهِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="109.ZPRJr">ولَقَدْ غَنَوْا فِيها بِأنْعَمِ عِيشَةٍ ∗∗∗ في ظِلِّ مُلْكٍ ثابِتِ الأوْتادِ</p>مَأْخُوذٌ مِن ثَباتِ البَيْتِ المُطَنَّبِ بِأوْتادِهِ، أوْ ذُو الجُمُوعِ الكَثِيرَةِ سُمُّوا بِذَلِكَ لِأنَّ بَعْضَهم يَشُدُّ بَعْضًا كالوَتَدِ يَشُدُّ البِناءَ. وقِيلَ: نَصَبَ أرْبَعَ سَوارٍ وكانَ يَمُدُّ يَدَيِ المُعَذَّبِ ورِجْلَيْهِ إلَيْها ويَضْرِبُ عَلَيْها أوْتادًا ويَتْرُكُهُ حَتّى يَمُوتَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَثَمُودُ وقَوْمُ لُوطٍ وأصْحابُ الأيْكَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأصْحابُ الغَيْضَةِ وهم قَوْمُ شُعَيْبٍ، وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ ونافِعٌ وابْنُ عامِرٍ «لَيْكَةِ» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ الأحْزابُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي المُتَحَزِّبِينَ عَلى الرُّسُلِ الَّذِينَ جَعَلَ الجُنْدَ المَهْزُومَ مِنهم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ كُلٌّ إلا كَذَّبَ الرُّسُلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَيانٌ لِما أُسْنِدَ إلَيْهِمْ مِنَ التَّكْذِيبِ عَلى الإبْهامِ مُشْتَمِلٌ عَلى أنْواعٍ مِنَ التَّأْكِيدِ لِيَكُونَ تَسْجِيلًا عَلى اسْتِحْقاقِهِمْ لِلْعَذابِ، ولِذَلِكَ رَتَّبَ عَلَيْهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَحَقَّ عِقابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو إمّا مُقابَلَةُ الجَمْعِ بِالجَمْعِ أوْ جَعْلُ تَكْذِيبِ الواحِدِ مِنهم تَكْذِيبَ جَمِيعِهِمْ.<p/><p id="105.3Ffa0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:15-17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:15" id="qr-albaydawee-38-15">وَمَا يَنظُرُ هَٰؤُلَاءِ إِلَّا صَيْحَةً وَاحِدَةً مَّا لَهَا مِن فَوَاقٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/15" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:16" id="qr-albaydawee-38-16">وَقَالُوا رَبَّنَا عَجِّل لَّنَا قِطَّنَا قَبْلَ يَوْمِ الْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/16" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.D546D"/><p id="105.cb978"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما يَنْظُرُ هَؤُلاءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وما يَنْتَظِرُ قَوْمُكَ أوِ الأحْزابُ فَإنَّهم كالحُضُورِ لِاسْتِحْضارِهِمْ بِالذِّكْرِ، أوْ حُضُورِهِمْ في عِلْمِ اللَّهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا صَيْحَةً واحِدَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> هي النَّفْخَةُ الأُولى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لَها مِن فَواقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن تَوَقُّفِ مِقْدارِ فَواقٍ وهو ما بَيْنَ الحَلْبَتَيْنِ، أوْ رُجُوعٍ وتَرْدادٍ فَإنَّهُ فِيهِ يَرْجِعُ اللَّبَنُ إلى الضَّرْعِ، وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ بِالضَّمِّ وهُما لُغَتانِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالُوا رَبَّنا عَجِّلْ لَنا قِطَّنا</span><span class="ve">﴾</span></span> قِسْطَنا مِنَ العَذابِ الَّذِي تُوعِدُنا بِهِ، أوِ الجَنَّةِ الَّتِي تُعِدُّها لِلْمُؤْمِنِينَ وهو مِن قَطَّهُ إذا قَطَعَهُ، وقِيلَ لِصَحِيفَةِ الجائِزَةِ: قِطٌّ لِأنَّها قِطْعَةٌ مِنَ القِرْطاسِ وقَدْ فُسِّرَ بِها أيْ: عَجِّلْ لَنا صَحِيفَةَ أعْمالِنا لِلنَّظَرِ فِيها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَبْلَ يَوْمِ الحِسابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتَعْجَلُوا ذَلِكَ اسْتِهْزاءً.</p><p id="105.45b9a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:17-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:17" id="qr-albaydawee-38-17">اصْبِرْ عَلَىٰ مَا يَقُولُونَ وَاذْكُرْ عَبْدَنَا دَاوُودَ ذَا الْأَيْدِ ۖ إِنَّهُ أَوَّابٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/17" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:18" id="qr-albaydawee-38-18">إِنَّا سَخَّرْنَا الْجِبَالَ مَعَهُ يُسَبِّحْنَ بِالْعَشِيِّ وَالْإِشْرَاقِ</span><a class="vn" href="/quran/38/18" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.5Ab4C"/><p id="105.FBd13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اصْبِرْ عَلى ما يَقُولُونَ واذْكُرْ عَبْدَنا داوُدَ</span><span class="ve">﴾</span></span> واذْكُرْ لَهم قِصَّتَهُ تَعْظِيمًا لِلْمَعْصِيَةِ في أعْيُنِهِمْ، فَإنَّهُ مَعَ عُلُوِّ شَأْنِهِ واخْتِصاصِهِ بِعَظائِمِ النِّعَمِ والمَكْرُماتِ لَمّا أتى صَغِيرَةً نَزَلَ عَنْ مَنزِلَتِهِ ووَبَّخَهُ المَلائِكَةُ بِالتَّمْثِيلِ والتَّعْرِيضِ حَتّى تَفَطَّنَ فاسْتَغْفَرَ رَبَّهُ وأنابَ فَما الظَّنُّ بِالكَفَرَةِ وأهْلِ الطُّغْيانِ، أوْ تَذَكَّرْ قِصَّتَهُ وصُنْ نَفْسَكَ أنْ تَزِلَّ فَيَلْقاكَ ما لَقِيَهُ مِنَ المُعاتَبَةِ عَلى إهْمالِ عِنانِ نَفْسِهِ أدْنى إهْمالٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذا الأيْدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذا القُوَّةِ يُقالُ: فُلانٌ أيْدٍ وذُو أيْدٍ وآدٍ وأيادٍ بِمَعْنًى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ أوّابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> رَجّاعٌ إلى مَرْضاةِ اللَّهِ تَعالى، وهو تَعْلِيلٌ لِـ ( الأيْدِ ) ودَلِيلٌ عَلى أنَّ المُرادَ بِهِ القُوَّةُ في الدِّينِ، وكانَ يَصُومُ يَوْمًا ويُفْطِرُ يَوْمًا ويَقُومُ نِصْفَ اللَّيْلِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا سَخَّرْنا الجِبالَ مَعَهُ يُسَبِّحْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَدْ مَرَّ تَفْسِيرُهُ، و ( يُسَبِّحْنَ ) حالٌ وُضِعَ مَوْضِعَ مُسَبِّحاتٍ لِاسْتِحْضارِ الحالِ الماضِيَةِ والدَّلالَةِ عَلى تَجَدُّدِ التَّسْبِيحِ حالًا بَعْدَ حالٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِالعَشِيِّ والإشْراقِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ووَقْتِ الإشْراقِ وهو حِينَ تُشْرِقُ الشَّمْسُ أيْ تُضِيءُ ويَصْفُو شُعاعُها وهو وقْتُ الضُّحى، وأمّا شُرُوقُها فَطُلُوعُها يُقالُ: شَرَقَتِ الشَّمْسُ ولَمّا تُشْرِقْ. <br/>وَعَنْ أُمِّ هانِئٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْها: «أنَّهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ صَلّى صَلاةَ الضُّحى وقالَ: «هَذِهِ صَلاةُ الإشْراقِ».» <br/>وَعَنِ ابْنِ عَبّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُما: ما عَرَفْتُ صَلاةَ الضُّحى إلّا بِهَذِهِ الآيَةِ.</p><p id="105.c1026"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:19-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:19" id="qr-albaydawee-38-19">وَالطَّيْرَ مَحْشُورَةً ۖ كُلٌّ لَّهُ أَوَّابٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/19" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:20" id="qr-albaydawee-38-20">وَشَدَدْنَا مُلْكَهُ وَآتَيْنَاهُ الْحِكْمَةَ وَفَصْلَ الْخِطَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/20" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.deACE"/><p id="105.cfBBd"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والطَّيْرَ مَحْشُورَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> إلَيْهِ مِن كُلِّ جانِبٍ، وإنَّما لَمْ يُراعِ المُطابَقَةَ بَيْنَ الحالَيْنِ؛ لِأنَّ الحَشْرَ جُمْلَةً أدَلُّ عَلى القُدْرَةِ مِنهُ مُدَرَّجًا، وقُرِئَ «والطَّيْرُ مَحْشُورَةٌ» بِالمُبْتَدَأِ والخَبَرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلٌّ لَهُ أوّابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> كُلُّ واحِدٍ مِنَ الجِبالِ والطَّيْرِ لِأجْلِ تَسْبِيحِهِ رَجّاعٌ إلى التَّسْبِيحِ، والفَرْقُ بَيْنَهُ وبَيْنَ ما قَبْلَهُ أنَّهُ يَدُلُّ عَلى المُوافَقَةِ في التَّسْبِيحِ وهَذا عَلى المُداوَمَةِ عَلَيْها، أوْ كُلٌّ مِنهُما ومِن داوُدَ عَلَيْهِ السَّلامُ مُرْجِعٌ لِلَّهِ التَّسْبِيحَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَشَدَدْنا مُلْكَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَوَّيْناهُ بِالهَيْبَةِ والنُّصْرَةِ وكَثْرَةِ الجُنُودِ، وقُرِئَ بِالتَّشْدِيدِ لِلْمُبالَغَةِ. قِيلَ: إنَّ رَجُلًا ادَّعى بَقَرَةً عَلى آخَرَ وعَجَزَ عَنِ البَيانِ، فَأوْحى إلَيْهِ أنِ اقْتُلِ المُدَّعى عَلَيْهِ فَأعْلَمَهُ فَقالَ: صَدَقْتَ إنِّي قَتَلْتُ أباهُ وأخَذْتُ البَقَرَةَ فَعَظُمَتْ بِذَلِكَ هَيْبَتُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآتَيْناهُ الحِكْمَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> النُّبُوَّةَ أوْ كَمالَ العِلْمِ وإتْقانَ العَمَلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفَصْلَ الخِطابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفَصْلَ الخِصامِ بِتَمْيِيزِ الحَقِّ عَنِ الباطِلِ، أوِ الكَلامِ المُخَلِّصِ الَّذِي يُنَبِّهُ المُخاطَبَ عَلى المَقْصُودِ مِن غَيْرِ التِباسٍ يُراعى فِيهِ مَظانُّ الفَصْلِ والوَصْلِ والعَطْفِ والِاسْتِئْنافِ، والإضْمارِ والإظْهارِ والحَذْفِ والتَّكْرارِ ونَحْوِها، وإنَّما سُمِّيَ بِهِ أمّا بَعْدٌ لِأنَّهُ يَفْصِلُ المَقْصُودَ عَمّا سَبَقَ مُقَدِّمَةً لَهُ مِنَ الحَمْدِ والصَّلاةِ، وقِيلَ: هو الخِطابُ القَصْدُ الَّذِي لَيْسَ فِيهِ اخْتِصارٌ مُخِلٌّ ولا إشْباعٌ مُمِلٌّ كَما جاءَ في وصْفِ كَلامِ الرَّسُولِ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامٌ «فَصْلٌ لا نَزْرٌ ولا هَذْرٌ» .</p><p id="105.f29a1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:21-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:21" id="qr-albaydawee-38-21">وَهَلْ أَتَاكَ نَبَأُ الْخَصْمِ إِذْ تَسَوَّرُوا الْمِحْرَابَ</span><a class="vn" href="/quran/38/21" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:22" id="qr-albaydawee-38-22">إِذْ دَخَلُوا عَلَىٰ دَاوُودَ فَفَزِعَ مِنْهُمْ ۖ قَالُوا لَا تَخَفْ ۖ خَصْمَانِ بَغَىٰ بَعْضُنَا عَلَىٰ بَعْضٍ فَاحْكُم بَيْنَنَا بِالْحَقِّ وَلَا تُشْطِطْ وَاهْدِنَا إِلَىٰ سَوَاءِ الصِّرَاطِ</span><a class="vn" href="/quran/38/22" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:23" id="qr-albaydawee-38-23">إِنَّ هَٰذَا أَخِي لَهُ تِسْعٌ وَتِسْعُونَ نَعْجَةً وَلِيَ نَعْجَةٌ وَاحِدَةٌ فَقَالَ أَكْفِلْنِيهَا وَعَزَّنِي فِي الْخِطَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/23" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.92e11"/><p id="105.7cc33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهَلْ أتاكَ نَبَأُ الخَصْمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِفْهامٌ مَعْناهُ التَّعْجِيبُ والتَّشْوِيقُ إلى اسْتِماعِهِ، والخَصْمُ في الأصْلِ مَصْدَرٌ ولِذَلِكَ أُطْلِقَ عَلى الجَمْعِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ تَسَوَّرُوا المِحْرابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذْ تَصَعَّدُوا سُورَ الغُرْفَةِ، تَفَعَّلَ مِنَ السَّوْرِ كَـ تَسَنَّمَ مِنَ السَّنامِ، وإذْ مُتَعَلِّقٌ بِمَحْذُوفٍ أيْ نَبَأُ تَحاكُمِ الخَصْمِ ( إذْ تَسَوَّرُوا )، أوْ بِالنَّبَأِ عَلى أنَّ المُرادَ بِهِ الواقِعُ في عَهْدِ داوُدَ عَلَيْهِ السَّلامُ، وأنَّ إسْنادَ أتى إلَيْهِ عَلى حَذْفِ مُضافٍ أيْ قِصَّةُ نَبَأِ الخَصْمِ لِما فِيهِ مِن مَعْنى الفِعْلِ لا بِـأتى لِأنَّ إتْيانَهُ الرَّسُولَ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ لَمْ يَكُنْ حِينَئِذٍ ( وإذِ ) الثّانِيَةُ في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ دَخَلُوا عَلى داوُدَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدَلٌ مِنَ الأُولى أوْ ظَرْفٌ لِـ ( تَسَوَّرُوا ) . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَفَزِعَ مِنهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهم نَزَلُوا عَلَيْهِ مِن فَوْقُ في يَوْمِ الِاحْتِجابِ والحَرَسُ عَلى البابِ لا يَتْرُكُونَ مَن يَدْخُلُ عَلَيْهِ، فَإنَّهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ كانَ جَزَّأ زَمانَهُ: يَوْمًا لِلْعِبادَةِ، ويَوْمًا لِلْقَضاءِ، ويَوْمًا لِلْوَعْظِ، ويَوْمًا لِلِاشْتِغالِ بِخاصَّتِهِ، فَتُسَوَّرُ عَلَيْهِ مَلائِكَةٌ عَلى صُورَةِ الإنْسانِ في يَوْمِ الخَلْوَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا لا تَخَفْ خَصْمانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَحْنُ فَوْجانِ مُتَخاصِمانِ عَلى تَسْمِيَةِ مُصاحِبِ الخَصْمِ خَصْمًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَغى بَعْضُنا عَلى بَعْضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو عَلى الفَرْضِ وقَصْدِ التَّعْرِيضِ إنْ كانُوا مَلائِكَةً وهو المَشْهُورُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاحْكم بَيْنَنا بِالحَقِّ ولا تُشْطِطْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا تَجُرْ في الحُكُومَةِ، وقُرِئَ: «وَلا تَشْطُطْ» أيْ ولا تَبْعُدْ عَنِ الحَقِّ ولا تُشْطِطْ ولا تُشاطَّ، والكُلُّ مِن مَعْنى الشَّطَطِ وهو مُجاوَزَةُ الحَدِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واهْدِنا إلى سَواءِ الصِّراطِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ إلى وسَطِهِ وهو العَدْلُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ هَذا أخِي</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالدِّينِ أوْ بِالصُّحْبَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُ تِسْعٌ وتِسْعُونَ نَعْجَةً ولِيَ نَعْجَةٌ واحِدَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> هي الأُنْثى مِنَ الضَّأْنِ وقَدْ يُكَنّى بِها عَنِ المَرْأةِ، والكِنايَةُ والتَّمْثِيلُ فِيما يُساقُ لِلتَّعْرِيضِ أبْلَغُ في المَقْصُودِ، وقُرِئَ: «تِسْعٌ وتَسْعُونَ» بِفَتْحِ التّاءِ ونِعْجَةً بِكَسْرِ النُّونِ، وقَرَأ حَفْصٌ بِفَتْحِ ياءِ «لِيَ نَعْجَة» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقالَ أكْفِلْنِيها</span><span class="ve">﴾</span></span> مَلِّكْنِيها وحَقِيقَتُهُ اجْعَلْنِي أكْفُلُها كَما أكْفُلُ ما تَحْتَ يَدَيَّ، وقِيلَ: اجْعَلْها كِفْلِي أيْ نَصِيبِي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَزَّنِي في الخِطابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وغَلَبَنِي في مُخاطَبَتِهِ إيّايَ مُحاجَّةً بِأنْ جاءَ بِحِجاجٍ لَمْ أقْدِرْ عَلى رَدِّهِ، أوْ في مُغالَبَتِهِ إيّايَ في الخُطْبَةِ يُقالُ: خَطَبْتُ المَرْأةَ وخَطَبَها هو فَخاطَبَنِي خِطابًا حَيْثُ زَوَّجَها دُونِي، وقُرِئَ «وَعازَنِي» أيْ غالَبَنِي «وَعَزَنِي» عَلى تَخْفِيفٍ غَرِيبٍ.</p><p id="105.33EA2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:24" id="qr-albaydawee-38-24">قَالَ لَقَدْ ظَلَمَكَ بِسُؤَالِ نَعْجَتِكَ إِلَىٰ نِعَاجِهِ ۖ وَإِنَّ كَثِيرًا مِّنَ الْخُلَطَاءِ لَيَبْغِي بَعْضُهُمْ عَلَىٰ بَعْضٍ إِلَّا الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ وَقَلِيلٌ مَّا هُمْ ۗ وَظَنَّ دَاوُودُ أَنَّمَا فَتَنَّاهُ فَاسْتَغْفَرَ رَبَّهُ وَخَرَّ رَاكِعًا وَأَنَابَ ۩</span><a class="vn" href="/quran/38/24" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.670a3"/><p id="105.AFc38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ لَقَدْ ظَلَمَكَ بِسُؤالِ نَعْجَتِكَ إلى نِعاجِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَوابُ قَسَمٍ مَحْذُوفٍ قُصِدَ بِهِ المُبالَغَةُ في إنْكارِ فِعْلِ خَلِيطِهِ وتَهْجِينُ طَمَعِهِ ولَعَلَّهُ قالَ ذَلِكَ بَعْدَ اعْتِرافِهِ، أوْ عَلى تَقْدِيرِ صِدْقِ المُدَّعِي والسُّؤالُ مَصْدَرٌ مُضافٌ إلى مَفْعُولِهِ وتَعْدِيَتُهُ إلى مَفْعُولٍ آخَرَ بِإلى لِتَضَمُّنِهِ مَعْنى الإضافَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّ كَثِيرًا مِنَ الخُلَطاءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الشُّرَكاءِ الَّذِينَ خَلَطُوا أمْوالَهم جَمْعُ خَلِيطٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيَبْغِي</span><span class="ve">﴾</span></span> لَيَتَعَدّى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَعْضُهم عَلى بَعْضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقُرِئَ بِفَتْحِ الياءِ عَلى تَقْدِيرِ النُّونِ الخَفِيفَةِ وحَذْفِها كَقَوْلِهِ: اضْرِبْ عَنْكَ الهُمُومَ طارِقَها. وبِحَذْفِ الياءِ اكْتِفاءً بِالكَسْرَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا الَّذِينَ آمَنُوا وعَمِلُوا الصّالِحاتِ وقَلِيلٌ ما هُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ وهم قَلِيلٌ، و ( ما ) مَزِيدَةٌ لِلْإبْهامِ والتَّعَجُّبِ مِن قِلَّتِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَظَنَّ داوُدُ أنَّما فَتَنّاهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ابْتَلَيْناهُ بِالذَّنْبِ أوِ امْتَحَنّاهُ بِتِلْكَ الحُكُومَةِ هَلْ يَتَنَبَّهُ بِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسْتَغْفَرَ رَبَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِذَنْبِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخَرَّ راكِعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ساجِدًا عَلى تَسْمِيَةِ السُّجُودِ رُكُوعًا لِأنَّهُ مَبْدَؤُهُ، أوْ خَرَّ لِلسُّجُودِ راكِعًا أيْ مُصَلِّيًا كَأنَّهُ أحْرَمَ بِرَكْعَتَيِ الِاسْتِغْفارِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ورَجَعَ إلى اللَّهِ بِالتَّوْبَةِ، وأقْصى ما في هَذِهِ القَضِيَّةِ الإشْعارُ بِأنَّهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ ودَّ أنْ يَكُونَ لَهُ ما لِغَيْرِهِ، وكانَ لَهُ أمْثالُهُ فَنَبَّهَهُ اللَّهُ بِهَذِهِ القِصَّةِ فاسْتَغْفَرَ وأنابَ عَنْهُ. وما رُوِيَ أنَّ بَصَرَهُ وقَعَ عَلى امْرَأةٍ فَعَشِقَها وسَعى حَتّى تَزَوَّجَها ووَلَدَتْ مِنهُ سُلَيْمانَ، إنْ صَحَّ فَلَعَلَّهُ خَطَبَ مَخْطُوبَتَهُ أوِ اسْتَنْزَلَهُ عَنْ زَوْجَتِهِ، وكانَ ذَلِكَ مُعْتادًا فِيما بَيْنَهم وقَدْ واسى الأنْصارُ المُهاجِرِينَ بِهَذا المَعْنى. وما قِيلَ إنَّهُ أرْسَلَ أُورِيا إلى الجِهادِ مِرارًا وأمَرَ أنْ يُقَدَّمَ حَتّى قُتِلَ فَتَزَوَّجَها هُزْءٌ وافْتِراءٌ، ولِذَلِكَ قالَ عَلِيٌّ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ: مَن حَدَّثَ بِحَدِيثِ داوُدَ عَلَيْهِ السَّلامُ عَلى ما يَرْوِيهِ القَصّاصُ جَلَدْتُهُ مِائَةً وسِتِّينَ. <br/>وَقِيلَ: إنَّ قَوْمًا قَصَدُوا أنْ يَقْتُلُوهُ فَتَسَوَّرُوا المِحْرابَ ودَخَلُوا عَلَيْهِ فَوَجَدُوا عِنْدَهُ أقْوامًا فَتَصَنَّعُوا بِهَذا التَّحاكُمِ فَعَلِمَ غَرَضَهم وأرادَ أنْ يَنْتَقِمَ مِنهُمْ، فَظَنَّ أنَّ ذَلِكَ ابْتِلاءٌ مِنَ اللَّهِ لَهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسْتَغْفَرَ رَبَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِمّا هَمَّ بِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="105.C6c7b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:25-27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:25" id="qr-albaydawee-38-25">فَغَفَرْنَا لَهُ ذَٰلِكَ ۖ وَإِنَّ لَهُ عِندَنَا لَزُلْفَىٰ وَحُسْنَ مَآبٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/25" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:26" id="qr-albaydawee-38-26">يَا دَاوُودُ إِنَّا جَعَلْنَاكَ خَلِيفَةً فِي الْأَرْضِ فَاحْكُم بَيْنَ النَّاسِ بِالْحَقِّ وَلَا تَتَّبِعِ الْهَوَىٰ فَيُضِلَّكَ عَن سَبِيلِ اللَّهِ ۚ إِنَّ الَّذِينَ يَضِلُّونَ عَن سَبِيلِ اللَّهِ لَهُمْ عَذَابٌ شَدِيدٌ بِمَا نَسُوا يَوْمَ الْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/26" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.83caf"/><p id="105.2Ddb5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَغَفَرْنا لَهُ ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ما اسْتَغْفَرَ عَنْهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّ لَهُ عِنْدَنا لَزُلْفى</span><span class="ve">﴾</span></span> لَقُرْبَةٌ بَعْدَ المَغْفِرَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحُسْنَ مَآبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَرْجِعٌ في الجَنَّةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا داوُدُ إنّا جَعَلْناكَ خَلِيفَةً في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتَخْلَفْناكَ عَلى المُلْكِ فِيها، أوْ جَعَلْناكَ خَلِيفَةً مِمَّنْ قَبْلَكَ مِنَ الأنْبِياءِ القائِمِينَ بِالحَقِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاحْكم بَيْنَ النّاسِ بِالحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِحُكْمِ اللَّهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَتَّبِعِ الهَوى</span><span class="ve">﴾</span></span> ما تَهْوى النَّفْسُ، وهو يُؤَيِّدُ ما قِيلَ إنَّ ذَنْبَهُ المُبادَرَةُ إلى تَصْدِيقِ المُدَّعِي وتَظْلِيمُ الآخَرِ قَبْلَ مَسْألَتِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيُضِلَّكَ عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> دَلائِلِهِ الَّتِي نَصَبَها عَلى الحَقِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ يَضِلُّونَ عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ لَهم عَذابٌ شَدِيدٌ بِما نَسُوا يَوْمَ الحِسابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِسَبَبِ نِسْيانِهِمْ وهو ضَلالُهم عَنِ السَّبِيلِ، فَإنَّ تَذَكُّرَهُ يَقْتَضِي مُلازَمَةَ الحَقِّ ومُخالَفَةَ الهَوى.</p><p id="105.a2b01"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:27-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:27" id="qr-albaydawee-38-27">وَمَا خَلَقْنَا السَّمَاءَ وَالْأَرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا بَاطِلًا ۚ ذَٰلِكَ ظَنُّ الَّذِينَ كَفَرُوا ۚ فَوَيْلٌ لِّلَّذِينَ كَفَرُوا مِنَ النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/27" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:28" id="qr-albaydawee-38-28">أَمْ نَجْعَلُ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ كَالْمُفْسِدِينَ فِي الْأَرْضِ أَمْ نَجْعَلُ الْمُتَّقِينَ كَالْفُجَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/28" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:29" id="qr-albaydawee-38-29">كِتَابٌ أَنزَلْنَاهُ إِلَيْكَ مُبَارَكٌ لِّيَدَّبَّرُوا آيَاتِهِ وَلِيَتَذَكَّرَ أُولُو الْأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/29" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.dBA1C"/><p id="105.EFfFc"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما خَلَقْنا السَّماءَ والأرْضَ وما بَيْنَهُما باطِلا</span><span class="ve">﴾</span></span> خَلْقًا باطِلًا لا حِكْمَةَ فِيهِ، أوْ ذَوِي باطِلٍ بِمَعْنى مُبْطِلِينَ عابِثِينَ كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما خَلَقْنا السَّماواتِ والأرْضَ وما بَيْنَهُما لاعِبِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ لِلْباطِلِ الَّذِي هو مُتابَعَةُ الهَوى، بَلْ لِلْحَقِّ الَّذِي هو مُقْتَضى الدَّلِيلِ مِنَ التَّوْحِيدِ والتَّدَرُّعِ بِالشَّرْعِ كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما خَلَقْتُ الجِنَّ والإنْسَ إلا لِيَعْبُدُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى وضْعِهِ مَوْضِعَ المَصْدَرِ مِثْلَ هَنِيئًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ ظَنُّ الَّذِينَ كَفَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> الإشارَةُ إلى خَلْقِها باطِلًا والظَّنُّ بِمَعْنى المَظْنُونِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَوَيْلٌ لِلَّذِينَ كَفَرُوا مِنَ النّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِسَبَبِ هَذا الظَّنِّ. <br/>( أمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَجْعَلُ الَّذِينَ آمَنُوا وعَمِلُوا الصّالِحاتِ كالمُفْسِدِينَ في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ) ( أمْ ) مُنْقَطِعَةٌ والِاسْتِفْهامُ فِيها لِإنْكارِ التَّسْوِيَةِ بَيْنَ الحِزْبَيْنِ الَّتِي هي مِن لَوازِمِ خَلْقِها باطِلًا لِيَدُلَّ عَلى نَفْيِهِ وكَذا الَّتِي في قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ نَجْعَلُ المُتَّقِينَ كالفُجّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَأنَّهُ أنْكَرَ التَّسْوِيَةَ أوَّلًا بَيْنَ المُؤْمِنِينَ والكافِرِينَ ثُمَّ بَيْنَ المُتَّقِينَ مِنَ المُؤْمِنِينَ والمُجْرِمِينَ مِنهُمْ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ تَكْرِيرًا لِلْإنْكارِ الأوَّلِ بِاعْتِبارِ وصْفَيْنِ آخَرَيْنِ يَمْنَعانِ التَّسْوِيَةَ مِنَ الحَكِيمِ الرَّحِيمِ، والآيَةُ تَدُلُّ عَلى صِحَّةِ القَوْلِ بِالحَشْرِ، فَإنَّ التَّفاضُلَ بَيْنَهُما إمّا أنْ يَكُونَ في الدُّنْيا والغالِبُ فِيها عَكْسُ ما يَقْتَضِي الحِكْمَةَ فِيهِ، أوْ في غَيْرِها وذَلِكَ يَسْتَدْعِي أنْ يَكُونَ لَهم حالَةٌ أُخْرى يُجازَوْنَ فِيها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كِتابٌ أنْزَلْناهُ إلَيْكَ مُبارَكٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَفّاعٌ، وقُرِئَ بِالنَّصْبِ عَلى الحالِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَدَّبَّرُوا آياتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِيَتَفَكَّرُوا فِيها فَيَعْرِفُوا ما يُدَبِّرُ ظاهِرُها مِنَ التَّأْوِيلاتِ الصَّحِيحَةِ والمَعانِي المُسْتَنْبَطَةِ. وقُرِئَ «لِيَتَدَبَّرُوا» عَلى الأصْلِ و«لِتَدَبَّرُوا» أيْ أنْتَ وعُلَماءُ أُمَّتِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِيَتَذَكَّرَ أُولُو الألْبابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولِيَتَّعِظَ بِهِ ذَوُو العُقُولِ السَّلِيمَةِ، أوْ لِيَسْتَحْضِرُوا ما هو كالمَرْكُوزِ في عُقُولِهِمْ مِن فَرْطِ تَمَكُّنِهِمْ مِن مَعْرِفَتِهِ بِما نُصِبَ عَلَيْهِ مِنَ الدَّلائِلِ، فَإنَّ الكُتُبَ الإلَهِيَّةَ بَيانٌ لِما لا يُعْرَفُ إلّا مِنَ الشَّرْعِ، وإرْشادٌ إلى ما يَسْتَقِلُّ بِهِ العَقْلُ، ولَعَلَّ التَّدَبُّرَ لِلْمَعْلُومِ الأوَّلُ والتَّذَكُّرِ الثّانِي.</p><p id="105.BEaa0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:30-32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:30" id="qr-albaydawee-38-30">وَوَهَبْنَا لِدَاوُودَ سُلَيْمَانَ ۚ نِعْمَ الْعَبْدُ ۖ إِنَّهُ أَوَّابٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/30" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:31" id="qr-albaydawee-38-31">إِذْ عُرِضَ عَلَيْهِ بِالْعَشِيِّ الصَّافِنَاتُ الْجِيَادُ</span><a class="vn" href="/quran/38/31" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.6E741"/><p id="105.41C28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوَهَبْنا لِداوُدَ سُلَيْمانَ نِعْمَ العَبْدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ نِعْمَ العَبْدُ سُلَيْمانُ إذْ ما بَعْدَهُ تَعْلِيلٌ لِلْمَدْحِ وهو مِن حالِهِ. ( إنَّهُ أوّابٌ ) رَجّاعٌ إلى اللَّهِ بِالتَّوْبَةِ، أوْ إلى التَّسْبِيحِ مُرْجِعٌ لَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ عُرِضَ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ظَرْفٌ لِـ ( أوّابٌ ) أوْ لِـ ( نِعْمَ )، والضَّمِيرُ لِـ ( سُلَيْمانَ ) عِنْدَ الجُمْهُورِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِالعَشِيِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَعْدَ الظُّهْرِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الصّافِناتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الصّافِنُ مِنَ الخَيْلِ الَّذِي يَقُومُ عَلى طَرَفِ سُنْبُكِ يَدٍ أوْ رِجْلٍ، وهو مِنَ الصِّفاتِ المَحْمُودَةِ في الخَيْلِ الَّذِي لا يَكادُ يَكُونُ إلّا في العِرابِ الخُلَّصِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الجِيادُ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَمْعُ جَوادٍ أوْ جُودٍ، وهو الَّذِي يُسْرِعُ في جَرْيِهِ وقِيلَ: الَّذِي يَجُودُ في الرَّكْضِ، وقِيلَ: جَمْعُ جَيِّدٍ. <br/>رُوِيَ أنَّهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ غَزا دِمَشْقَ ونَصِيبِينَ وأصابَ ألْفَ فَرَسٍ <br/>، وقِيلَ: أصابَها أبُوهُ مِنَ العَمالِقَةِ فَوَرِثَها مِنهُ فاسْتَعْرَضَها فَلَمْ تَزَلْ تُعْرَضُ عَلَيْهِ حَتّى غَرَبَتِ الشَّمْسُ وغَفَلَ عَنِ العَصْرِ، أوْ عَنْ وِرْدٍ كانَ لَهُ فاغْتَمَّ لِما فاتَهُ فاسْتَرَدَّها فَعَقَرَها تَقَرُّبًا لِلَّهِ.</p><p id="105.09bbF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:32-34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:32" id="qr-albaydawee-38-32">فَقَالَ إِنِّي أَحْبَبْتُ حُبَّ الْخَيْرِ عَن ذِكْرِ رَبِّي حَتَّىٰ تَوَارَتْ بِالْحِجَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/32" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:33" id="qr-albaydawee-38-33">رُدُّوهَا عَلَيَّ ۖ فَطَفِقَ مَسْحًا بِالسُّوقِ وَالْأَعْنَاقِ</span><a class="vn" href="/quran/38/33" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.d95D8"/><p id="105.69eb8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقالَ إنِّي أحْبَبْتُ حُبَّ الخَيْرِ عَنْ ذِكْرِ رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> أصْلُ ( أحْبَبْتُ ) أنْ يُعَدّى بِعَلى لِأنَّهُ بِمَعْنى آثَرْتُ لَكِنْ لَمّا أُنِيبَ مَنابَ أنَبْتُ عُدِّيَ تَعَدِيتَهُ، وقِيلَ: هو بِمَعْنى تَقاعَدْتُ مِن قَوْلِهِ: <br/>مِثْلَ بَعِيرِ السُّوءِ إذا أحَبّا أيْ بَرَكَ، و ( حُبَّ الخَيْرِ ) مَفْعُولٌ لَهُ والخَيْرُ المالُ الكَثِيرُ، والمُرادُ بِهِ الخَيْلُ الَّتِي شَغَلَتْهُ ويَحْتَمِلُ أنَّهُ سَمّاها خَيْرًا لِتَعَلُّقِ الخَيْرِ بِها. <br/>قالَ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ: «الخَيْلُ مَعْقُودٌ بِنَواصِيها الخَيْرُ إلى يَوْمِ القِيامَةِ» . <br/>وَقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ ونافِعٌ وأبُو عَمْرٍو بِفَتْحِ الياءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى تَوارَتْ بِالحِجابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ غَرَبَتِ الشَّمْسُ، شَبَّهَ غُرُوبَها بِتَوارِي المُخَبَّأةِ بِحِجابِها وإضْمارِها مِن غَيْرِ ذِكْرٍ لِدَلالَةِ العَشِيِّ عَلَيْها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رُدُّوها عَلَيَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> الضَّمِيرُ لِـ ( الصّافِناتُ ) . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَطَفِقَ مَسْحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَأخَذَ بِمَسْحِ السَّيْفِ مَسْحًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِالسُّوقِ والأعْناقِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِسُوقِها وأعْناقِها يَقْطَعُها مِن قَوْلِهِمْ: مَسَحَ عِلاوَتَهُ إذا ضَرَبَ عُنُقَهُ، وقِيلَ: جَعَلَ يَمْسَحُ بِيَدِهِ أعْناقَها وسُوقَها حِبالَها، وعَنِ ابْنِ كَثِيرٍ «بِالسُّؤْقِ» عَلى هَمْزِ الواوِ لِضَمَّةِ ما قَبْلَها كَمُؤْقِنٍ، وعَنْ أبِي عَمْرٍو «بِالسُّؤُوقِ» وقُرِئَ «بِالسّاقِ» اكْتِفاءً بِالواحِدِ عَنِ الجَمْعِ لِأمْنِ الإلْباسِ.</p><p id="105.61d14"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:34" id="qr-albaydawee-38-34">وَلَقَدْ فَتَنَّا سُلَيْمَانَ وَأَلْقَيْنَا عَلَىٰ كُرْسِيِّهِ جَسَدًا ثُمَّ أَنَابَ</span><a class="vn" href="/quran/38/34" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.e469C"/><p id="105.bD77c"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ فَتَنّا سُلَيْمانَ وألْقَيْنا عَلى كُرْسِيِّهِ جَسَدًا ثُمَّ أنابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأظْهَرَ ما قِيلَ فِيهِ ما رُوِيَ مَرْفُوعًا «أنَّهُ قالَ: لَأطُوفُنَّ اللَّيْلَةَ عَلى سَبْعِينَ امْرَأةً تَأْتِي كُلُّ واحِدَةٍ بِفارِسٍ يُجاهِدُ في سَبِيلِ اللَّهِ ولَمْ يَقُلْ إنْ شاءَ اللَّهُ، فَطافَ عَلَيْهِنَّ فَلَمْ تَحْمِلْ إلّا امْرَأةٌ جاءَتْ بِشِقِّ رَجُلٍ، فَوالَّذِي نَفْسُ مُحَمَّدٍ بِيَدِهِ لَوْ قالَ إنْ شاءَ اللَّهُ لَجاهَدُوا فُرْسانًا» . <br/>وَقِيلَ: وُلِدَ لَهُ ابْنٌ فاجْتَمَعَتِ الشَّياطِينُ عَلى قَتْلِهِ فَعَلِمَ ذَلِكَ، فَكانَ يَغْدُوهُ في السَّحابِ فَما شَعَرَ بِهِ إلّا أنْ أُلْقِيَ عَلى كُرْسِيِّهِ مَيِّتًا فَتَنَبَّهَ عَلى خَطَئِهِ بِأنْ لَمْ يَتَوَكَّلْ عَلى اللَّهِ. وقِيلَ: إنَّهُ غَزا صَيْدُونَ مِنَ الجَزائِرِ فَقَتَلَ مَلِكَها وأصابَ ابْنَتَهُ جَرادَةَ، فَأحَبَّها وكانَ لا يَرْقَأُ دَمْعُها جَزَعًا عَلى أبِيها، فَأمَرَ الشَّياطِينَ فَمَثَّلُوا لَها صُورَتَهُ فَكانَتْ تَغْدُو إلَيْها وتَرُوحُ مَعَ ولائِدِها يَسْجُدْنَ لَها كَعادَتِهِنَّ في مُلْكِهِ، فَأخْبَرَهُ آصِفٌ فَكَسَرَ الصُّورَةَ وضَرَبَ المَرْأةَ وخَرَجَ إلى الفَلاةِ باكِيًا مُتَضَرِّعًا، وكانَتْ لَهُ أُمُّ ولَدٍ اسْمُها أمِينَةُ إذا دَخَلَ لِلطَّهارَةِ أعْطاها خاتَمَهُ وكانَ مُلْكُهُ فِيهِ، فَأعْطاها يَوْمًا فَتَمَثَّلَ لَها بِصُورَتِهِ شَيْطانٌ اسْمُهُ صَخْرٌ وأخَذَ الخاتَمَ وتَخَتَّمَ بِهِ وجَلَسَ عَلى كُرْسِيِّهِ، فاجْتَمَعَ عَلَيْهِ الخَلْقُ ونَفَذَ حُكْمُهُ في كُلِّ شَيْءٍ إلّا في نِسائِهِ وغَيْرِ سُلَيْمانَ عَنْ هَيْئَتِهِ، فَأتاها لِطَلَبِ الخاتَمِ فَطَرَدَتْهُ فَعَرَفَ أنَّ الخَطِيئَةَ قَدْ أدْرَكَتْهُ، فَكانَ يَدُورُ عَلى البُيُوتِ يَتَكَفَّفُ حَتّى مَضى أرْبَعُونَ يَوْمًا عَدَدَ ما عُبِدَتِ الصُّورَةُ في بَيْتِهِ، فَطارَ الشَّيْطانُ وقَذَفَ الخاتَمَ في البَحْرِ فابْتَلَعَتْهُ سَمَكَةٌ فَوَقَعَتْ في يَدِهِ فَبَقَرَ بَطْنَها فَوَجَدَ الخاتَمَ فَتَخَتَّمَ بِهِ وخَرَّ ساجِدًا وَعادَ إلَيْهِ المُلْكُ، فَعَلى هَذا الجَسَدِ صَخْرٌ سُمِّيَ بِهِ وهو جِسْمٌ لا رُوحَ فِيهِ لِأنَّهُ كانَ مُتَمَثِّلًا بِما لَمْ يَكُنْ كَذَلِكَ، والخَطِيئَةُ تَغافُلُهُ عَنْ حالِ أهْلِهِ؛ لِأنَّ اتِّخاذَ التَّماثِيلِ كانَ جائِزًا حِينَئِذٍ، وسُجُودَ الصُّورَةِ بِغَيْرِ عِلْمِهِ لا يَضُرُّهُ.</p><p id="105.D3A8D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:35" id="qr-albaydawee-38-35">قَالَ رَبِّ اغْفِرْ لِي وَهَبْ لِي مُلْكًا لَّا يَنبَغِي لِأَحَدٍ مِّن بَعْدِي ۖ إِنَّكَ أَنتَ الْوَهَّابُ</span><a class="vn" href="/quran/38/35" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.5Cac9"/><p id="105.DdE9c"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ رَبِّ اغْفِرْ لِي وهَبْ لِي مُلْكًا لا يَنْبَغِي لأحَدٍ مِن بَعْدِي</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَتَسَهَّلُ لَهُ ولا يَكُونُ لِيَكُونَ مُعْجِزَةً لِي مُناسِبَةً لِحالِي، أوْ لا يَنْبَغِي لِأحَدٍ أنْ يَسْلُبَهُ مِنِّي بَعْدَ هَذِهِ السُّلْبَةِ، أوْ لا يَصِحُّ لِأحَدٍ مِن بَعْدِي لِعَظَمَتِهِ كَقَوْلِكَ: <br/>لِفُلانٍ: ما لَيْسَ لِأحَدٍ مِنَ الفَضْلِ والمالِ، عَلى إرادَةِ وصْفِ المَلِكِ بِالعَظَمَةِ لا أنْ لا يُعْطى أحَدٌ مِثْلَهُ فَيَكُونَ مُنافَسَةً، وتَقْدِيمُ الِاسْتِغْفارِ عَلى الِاسْتِيهابِ لِمَزِيدِ اهْتِمامِهِ بِأمْرِ الدِّينِ ووُجُوبِ تَقْدِيمِ ما يَجْعَلُ الدُّعاءَ بِصَدَدِ الإجابَةِ. وقَرَأ نافِعٌ وأبُو عَمْرٍو بِفَتْحِ الياءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّكَ أنْتَ الوَهّابُ</span><span class="ve">﴾</span></span> المُعْطِي ما تَشاءُ لِمَن تَشاءُ.</p><p id="105.8EB5c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:36-39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:36" id="qr-albaydawee-38-36">فَسَخَّرْنَا لَهُ الرِّيحَ تَجْرِي بِأَمْرِهِ رُخَاءً حَيْثُ أَصَابَ</span><a class="vn" href="/quran/38/36" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:37" id="qr-albaydawee-38-37">وَالشَّيَاطِينَ كُلَّ بَنَّاءٍ وَغَوَّاصٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/37" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:38" id="qr-albaydawee-38-38">وَآخَرِينَ مُقَرَّنِينَ فِي الْأَصْفَادِ</span><a class="vn" href="/quran/38/38" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.e8Db1"/><p id="105.4acEE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَخَّرْنا لَهُ الرِّيحَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَذَلَّلْناها لِطاعَتِهِ إجابَةً لِدَعْوَتِهِ وقُرِئَ «الرِّياحَ». <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَجْرِي بِأمْرِهِ رُخاءً</span><span class="ve">﴾</span></span> لَيِّنَةً مِنَ الرَّخاوَةِ لا تُزَعْزَعُ، أوْ لا تُخالِفُ إرادَتَهُ كالمَأْمُورِ المُنْقادِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَيْثُ أصابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أرادَ مِن قَوْلِهِمْ أصابَ الصَّوابَ فَأخْطَأ الجَوابَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والشَّياطِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَطْفٌ عَلى ( الرِّيحَ ) . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلَّ بَنّاءٍ وغَوّاصٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدَلٌ مِنهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآخَرِينَ مُقَرَّنِينَ في الأصْفادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَطْفٌ عَلى ( كُلَّ ) كَأنَّهُ فَصَلَ الشَّياطِينَ إلى عَمَلَةٍ اسْتَعْمَلَهم في الأعْمالِ الشّاقَّةِ كالبِناءِ والغَوْصِ، ومَرَدَةٍ قَرَنَ بَعْضَهم مَعَ بَعْضٍ في السَّلاسِلِ لِيَكُفُّوا عَنِ الشَّرِّ، ولَعَلَّ أجْسامَهم شَفّافَةٌ صُلْبَةٌ فَلا تَرى ويُمْكِنُ تَقْيِيدُها، هَذا والأقْرَبُ أنَّ المُرادَ تَمْثِيلُ كَفِّهِمْ عَنِ الشُّرُورِ بِالإقْرانِ في الصَّفَدِ وهو القَيْدُ، وسُمِّيَ بِهِ العَطاءُ لِأنَّهُ يَرْتَبِطُ بِهِ المُنْعَمُ عَلَيْهِ. وفَرَّقُوا بَيْنَ فِعْلَيْهِما فَقالُوا: صَفَدَهُ قَيَّدَهُ وأصْفَدَهُ أعْطاهُ عَكْسَ وعَدَ وأوْعَدَ وفي ذَلِكَ نُكْتَةٌ.</p><p id="105.5ACDa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:39-41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:39" id="qr-albaydawee-38-39">هَٰذَا عَطَاؤُنَا فَامْنُنْ أَوْ أَمْسِكْ بِغَيْرِ حِسَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/39" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:40" id="qr-albaydawee-38-40">وَإِنَّ لَهُ عِندَنَا لَزُلْفَىٰ وَحُسْنَ مَآبٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/40" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.0DBc1"/><p id="105.8a45a"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذا عَطاؤُنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ هَذا الَّذِي أعْطَيْناكَ مِنَ المُلْكِ والبَسْطَةِ والتَّسَلُّطِ عَلى ما لَمْ يُسَلَّطْ بِهِ غَيْرُكَ عَطاؤُنا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فامْنُنْ أوْ أمْسِكْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَأعْطِ مَن شِئْتَ وامْنَعْ مَن شِئْتَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِغَيْرِ حِسابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> حالٌ مِنَ المُسْتَكِنِ في الأمْرِ، أيْ غَيْرِ مُحاسَبٍ عَلى مَنِّهِ وإمْساكِهِ لِتَفْوِيضِ التَّصَرُّفِ فِيهِ إلَيْكَ أوْ مِنَ العَطاءِ أوْ صِلَةٌ لَهُ وما بَيْنَهُما اعْتِراضٌ. والمَعْنى أنَّهُ عَطاءٌ جَمٌّ لا يَكادُ يُمْكِنُ حَصْرُهُ، وقِيلَ: الإشارَةُ إلى تَسْخِيرِ الشَّياطِينِ، والمُرادُ بِالمَنِّ والإمْساكِ إطْلاقُهم وإبْقاؤُهم في القَيْدِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّ لَهُ عِنْدَنا لَزُلْفى</span><span class="ve">﴾</span></span> في الآخِرَةِ مَعَ ما لَهُ مِنَ المُلْكِ العَظِيمِ في الدُّنْيا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحُسْنَ مَآبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو الجَنَّةُ.</p><p id="105.5B6bE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:41-45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:41" id="qr-albaydawee-38-41">وَاذْكُرْ عَبْدَنَا أَيُّوبَ إِذْ نَادَىٰ رَبَّهُ أَنِّي مَسَّنِيَ الشَّيْطَانُ بِنُصْبٍ وَعَذَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/41" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:42" id="qr-albaydawee-38-42">ارْكُضْ بِرِجْلِكَ ۖ هَٰذَا مُغْتَسَلٌ بَارِدٌ وَشَرَابٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/42" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:43" id="qr-albaydawee-38-43">وَوَهَبْنَا لَهُ أَهْلَهُ وَمِثْلَهُم مَّعَهُمْ رَحْمَةً مِّنَّا وَذِكْرَىٰ لِأُولِي الْأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/43" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:44" id="qr-albaydawee-38-44">وَخُذْ بِيَدِكَ ضِغْثًا فَاضْرِب بِّهِ وَلَا تَحْنَثْ ۗ إِنَّا وَجَدْنَاهُ صَابِرًا ۚ نِّعْمَ الْعَبْدُ ۖ إِنَّهُ أَوَّابٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/44" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.af12B"/><p id="105.211a2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذْكُرْ عَبْدَنا أيُّوبَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو ابْنُ عِيصِ بْنِ إسْحاقَ وامْرَأتُهُ لِيا بِنْتُ يَعْقُوبَ صَلَواتُ اللَّهِ عَلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ نادى رَبَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدَلٌ مِن ( عَبْدِنا ) و ( أيُّوبَ ) عَطْفُ بَيانٍ لَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنِّي مَسَّنِيَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنِّي مَسَّنِيَ، وقَرَأ حَمْزَةُ بِإسْكانِ الياءِ وإسْقاطِها في الوَصْلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الشَّيْطانُ بِنُصْبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِتَعَبٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَذابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ألَمٍ وهي حِكايَةٌ لِكَلامِهِ الَّذِي ناداهُ بِهِ ولَوْلا هي لَقالَ: إنَّهُ مَسَّهُ، والإسْنادُ إلى ( الشَّيْطانِ ) إمّا لِأنَّ اللَّهَ مَسَّهُ بِذَلِكَ لِما فَعَلَ بِوَسْوَسَتِهِ كَما قِيلَ: إنَّهُ أُعْجِبَ بِكَثْرَةِ مالِهِ أوِ اسْتَغاثَهُ مَظْلُومٌ فَلَمْ يُغِثْهُ، أوْ كانَتْ مَواشِيهِ في ناحِيَةِ مَلِكٍ كافِرٍ فَداهَنَهُ ولَمْ يَغْزُهُ، أوْ لِسُؤالِهِ امْتِحانًا لِصَبْرِهِ فَيَكُونُ اعْتِرافًا بِالذَّنْبِ أوْ مُراعاةً لِلْأدَبِ، أوْ لِأنَّهُ وسْوَسَ إلى أتْباعِهِ حَتّى رَفَضُوهُ وأخْرَجُوهُ مِن دِيارِهِمْ، أوْ لِأنَّ المُرادَ بِالنُّصْبِ والعَذابِ ما كانَ يُوَسْوِسُ إلَيْهِ في مَرَضِهِ مِن عِظَمِ البَلاءِ والقُنُوطِ مِنَ الرَّحْمَةِ ويُغْرِيهِ عَلى الجَزَعِ، وقَرَأ يَعْقُوبُ بِفَتْحِ النُّونِ عَلى المَصْدَرِ، وقُرِئَ بِفَتْحَتَيْنِ وهو لُغَةٌ كالرُّشْدِ والرَّشَدِ وبِضَمَّتَيْنِ لِلتَّثْقِيلِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ارْكُضْ بِرِجْلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حِكايَةٌ لِما أُجِيبَ بِهِ أيِ اضْرِبْ بِرِجْلِكَ الأرْضَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذا مُغْتَسَلٌ بارِدٌ وشَرابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ فَضَرَبَها فَنَبَعَتْ عَيْنٌ فَقِيلَ: هَذا مُغْتَسَلٌ أيْ ماءٌ تَغْتَسِلُ بِهِ وتَشْرَبُ مِنهُ فَيَبْرَأُ باطِنُكَ وظاهِرُكَ، وقِيلَ: نَبَعَتْ عَيْنانِ حارَّةٌ وبارِدَةٌ فاغْتَسَلَ مِنَ الحارَّةِ وشَرِبَ مِنَ الأُخْرى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوَهَبْنا لَهُ أهْلَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنْ جَمَعْناهم عَلَيْهِ بَعْدَ تَفَرُّقِهِمْ أوْ أحْيَيْناهم بَعْدَ مَوْتِهِمْ، وقِيلَ: وهَبْنا لَهُ مِثْلَهم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِثْلَهم مَعَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَتّى كانَ لَهُ ضِعْفُ ما كانَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَحْمَةً مِنّا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِرَحْمَتِنا عَلَيْهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَذِكْرى لأُولِي الألْبابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وتَذْكِيرًا لَهم لِيَنْتَظِرُوا الفَرَجَ بِالصَّبْرِ واللَّجَأِ إلى اللَّهِ فِيما يَحِيقُ بِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخُذْ بِيَدِكَ ضِغْثًا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَطْفٌ عَلى ارْكُضْ والضِّغْثُ الحُزْمَةُ الصَّغِيرَةُ مِنَ الحَشِيشِ ونَحْوِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاضْرِبْ بِهِ ولا تَحْنَثْ</span><span class="ve">﴾</span></span> رُوِيَ أنَّ زَوْجَتَهُ لِيا بِنْتَ يَعْقُوبَ وقِيلَ: رَحْمَةُ بِنْتُ إفْراثِيمَ بْنِ يُوسُفَ ذَهَبَتْ لِحاجَةٍ فَأبْطَأتْ فَحَلَفَ إنْ بَرِئَ ضَرَبَها مِائَةَ ضَرْبَةٍ، فَحَلَّلَ اللَّهُ يَمِينَهُ بِذَلِكَ وهي رُخْصَةٌ باقِيَةٌ في الحُدُودِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا وجَدْناهُ صابِرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيما أصابَهُ في النَّفْسِ والأهْلِ والمالِ، ولا يُخِلُّ بِهِ شَكْواهُ إلى اللَّهِ مِنَ الشَّيْطانِ فَإنَّهُ لا يُسَمّى جَزَعًا كَتَمَنِّي العافِيَةِ وطَلَبِ الشِّفاءِ مَعَ أنَّهُ قالَ ذَلِكَ خِيفَةَ أنْ يَفْتِنَهُ أوْ قَوْمَهُ في الدِّينِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نِعْمَ العَبْدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيُّوبُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ أوّابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُقْبِلٌ بِشَراشِرِهِ عَلى اللَّهِ تَعالى.</p><p id="105.e74EF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:45-48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:45" id="qr-albaydawee-38-45">وَاذْكُرْ عِبَادَنَا إِبْرَاهِيمَ وَإِسْحَاقَ وَيَعْقُوبَ أُولِي الْأَيْدِي وَالْأَبْصَارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/45" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:46" id="qr-albaydawee-38-46">إِنَّا أَخْلَصْنَاهُم بِخَالِصَةٍ ذِكْرَى الدَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/46" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:47" id="qr-albaydawee-38-47">وَإِنَّهُمْ عِندَنَا لَمِنَ الْمُصْطَفَيْنَ الْأَخْيَارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/47" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.7E4D7"/><p id="105.a3042"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذْكُرْ عِبادَنا إبْراهِيمَ وإسْحاقَ ويَعْقُوبَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ ( عَبْدَنا ) وضَعَ الجِنْسَ مَوْضِعَ الجَمْعِ، أوْ عَلى أنَّ ( إبْراهِيمَ ) وحْدَهُ لِمَزِيدِ شَرَفِهِ عَطْفُ بَيانٍ لَهُ، ( وإسْحاقَ ويَعْقُوبَ ) عَطْفٌ عَلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولِي الأيْدِي والأبْصارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أُولِي القُوَّةِ في الطّاعَةِ والبَصِيرَةِ في الدِّينِ، أوْ أُولِي الأعْمالِ الجَلِيلَةِ والعُلُومِ الشَّرِيفَةِ، فَعَبَّرَ بِالأيْدِي عَنِ الأعْمالِ لِأنَّ أكْثَرَها بِمُباشَرَتِها وبِالأبْصارِ عَنِ المَعارِفِ لِأنَّها أقْوى مَبادِيها، وفِيهِ تَعْرِيضٌ بِالبَطَلَةِ الجُهّالِ أنَّهم كالزَّمْنى والعُماةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا أخْلَصْناهم بِخالِصَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَعَلْناهم خالِصِينَ لَنا بِخَصْلَةٍ خالِصَةٍ لا شَوْبَ فِيها هي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذِكْرى الدّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تُذَكِّرُهُمُ الدّارَ الآخِرَةَ دائِمًا فَإنَّ خُلُوصَهم في الطّاعَةِ بِسَبَبِها، وذَلِكَ لِأنَّ مَطْمَحَ نَظَرِهِمْ فِيما يَأْتُونَ ويَذَرُونَ جِوارُ اللَّهِ والفَوْزُ بِلِقائِهِ وذَلِكَ في الآخِرَةِ، وإطْلاقُ ( الدّارِ ) لِلْإشْعارِ بِأنَّها الدّارُ الحَقِيقَةُ والدُّنْيا مَعْبَرٌ، وأضافَ نافِعٌ وهِشامٌ ( بِخالِصَةٍ ) إلى ( ذِكْرى ) لِلْبَيانِ أوْ لِأنَّهُ مَصْدَرٌ بِمَعْنى الخُلُوصِ فَأُضِيفَ إلى فاعِلِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّهم عِنْدَنا لَمِنَ المُصْطَفَيْنَ الأخْيارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَمِنَ المُخْتارِينَ مِن أمْثالِهِمُ المُصْطَفَيْنَ عَلَيْهِمْ في الخَيْرِ جَمْعُ خَيْرٍ كَشَّرٍّ وأشْرارٍ. وقِيلَ: جَمْعُ خَيِّرٍ أوْ خَيْرٍ عَلى تَخْفِيفِهِ كَأمْواتٍ في جَمْعِ مَيِّتٍ أوْ مَيْتٍ.</p><p id="105.54c1B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:48" id="qr-albaydawee-38-48">وَاذْكُرْ إِسْمَاعِيلَ وَالْيَسَعَ وَذَا الْكِفْلِ ۖ وَكُلٌّ مِّنَ الْأَخْيَارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/48" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.BC5c2"/><p id="105.9DccD"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذْكُرْ إسْماعِيلَ واليَسَعَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو ابْنُ أخْطُوبَ اسْتَخْلَفَهُ إلْياسُ عَلى بَنِي إسْرائِيلَ ثُمَّ اسْتُنْبِئَ واللّامُ فِيهِ كَما في قَوْلِهِ: رَأيْتُ الوَلِيدَ بْنَ اليَزِيدِ مُبارَكًا. وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ «واللَّيْسَعَ» تَشْبِيهًا بِالمَنقُولِ مِن لِيَسَعَ مِنَ اللَّسْعِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَذا الكِفْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ابْنُ عَمِّ يَسَعَ أوْ بِشْرُ بْنُ أيُّوبَ. واخْتُلِفَ في نُبُوَّتِهِ ولَقَبِهِ فَقِيلَ: فَرَّ إلَيْهِ مِائَةُ نَبِيٍّ مِن بَنِي إسْرائِيلَ مِنَ القَتْلِ فَآواهم وكَفَلَهُمْ، وقِيلَ: كَفَلَ بِعَمَلِ رَجُلٍ صالِحٍ كانَ يُصَلِّي كُلَّ يَوْمٍ مِائَةَ صَلاةٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُلٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ وكُلُّهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الأخْيارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="105.6b44C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:49-52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:49" id="qr-albaydawee-38-49">هَٰذَا ذِكْرٌ ۚ وَإِنَّ لِلْمُتَّقِينَ لَحُسْنَ مَآبٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/49" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:50" id="qr-albaydawee-38-50">جَنَّاتِ عَدْنٍ مُّفَتَّحَةً لَّهُمُ الْأَبْوَابُ</span><a class="vn" href="/quran/38/50" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:51" id="qr-albaydawee-38-51">مُتَّكِئِينَ فِيهَا يَدْعُونَ فِيهَا بِفَاكِهَةٍ كَثِيرَةٍ وَشَرَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/51" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.20DB7"/><p id="105.9BC8B"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذا</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارَةٌ إلى ما تَقَدَّمَ مِن أُمُورِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذِكْرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> شَرَفٌ لَهُمْ، أوْ نَوْعٌ مِنَ الذِّكْرِ وهو القُرْآنُ. ثُمَّ شَرَعَ في بَيانِ ما أعَدَّ لَهم ولِأمْثالِهِمْ فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّ لِلْمُتَّقِينَ لَحُسْنَ مَآبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَرْجِعٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَنّاتِ عَدْنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَطْفُ بَيانٍ ( لَحُسْنَ مَآبٍ ) وهو مِنَ الأعْلامِ الغالِبَةِ لِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَنّاتِ عَدْنٍ الَّتِي وعَدَ الرَّحْمَنُ عِبادَهُ بِالغَيْبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وانْتَصَبَ عَنْها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُفَتَّحَةً لَهُمُ الأبْوابُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى الحالِ والعامِلُ فِيها ما في المُتَّقِينَ مِن مَعْنى الفِعْلِ، وقُرِئَتا مَرْفُوعَتَيْنِ عَلى الِابْتِداءِ والخَبَرِ أوْ أنَّهُما خَبَرانِ لِمَحْذُوفٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُتَّكِئِينَ فِيها يَدْعُونَ فِيها بِفاكِهَةٍ كَثِيرَةٍ وشَرابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> حالانِ مُتَعاقِبانِ أوْ مُتَداخِلانِ مِنَ الضَّمِيرِ في لَهم لا مِنَ المُتَّقِينَ لِلْفَصْلِ، والأظْهَرُ أنَّ يَدْعُونَ اسْتِئْنافٌ لِبَيانِ حالِهِمْ فِيها ومُتَّكِئِينَ حالٌ مِن ضَمِيرِهِ، والِاقْتِصارُ عَلى الفاكِهَةِ لِلْإشْعارِ بِأنَّ مَطاعِمَهم لِمَحْضِ التَّلَذُّذِ، فَإنَّ التَّغَذِّيَ لِلتَّحَلُّلِ ولا تَحَلُّلَ ثَمَّةَ.</p><p id="105.B4CdF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:52-55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:52" id="qr-albaydawee-38-52">وَعِندَهُمْ قَاصِرَاتُ الطَّرْفِ أَتْرَابٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/52" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:53" id="qr-albaydawee-38-53">هَٰذَا مَا تُوعَدُونَ لِيَوْمِ الْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/53" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:54" id="qr-albaydawee-38-54">إِنَّ هَٰذَا لَرِزْقُنَا مَا لَهُ مِن نَّفَادٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/54" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.8d59C"/><p id="105.54DBd"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعِنْدَهم قاصِراتُ الطَّرْفِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَنْظُرُونَ إلى غَيْرِ أزْواجِهِنَّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتْرابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَذّاتٌ لَهم فَإنَّ التَّحابَّ بَيْنَ الأقْرانِ أثْبَتُ، أوْ بَعْضُهُنَّ لِبَعْضٍ لا عَجُوزَ فِيهِنَّ ولا صَبِيَّةَ، واشْتِقاقُهُ مِنَ التُّرابِ فَإنَّهُ يَمَسُّهُنَّ في وقْتٍ واحِدٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذا ما تُوعَدُونَ لِيَوْمِ الحِسابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأجْلِهِ فَإنَّ الحِسابَ عِلَّةُ الوُصُولِ إلى الجَزاءِ، وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ وأبُو عَمْرٍو بِالياءِ لِيُوافِقَ ما قَبْلَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ هَذا لَرِزْقُنا ما لَهُ مِن نَفادٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> انْقِطاعٍ.</p><p id="105.eaEa8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:55-59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:55" id="qr-albaydawee-38-55">هَٰذَا ۚ وَإِنَّ لِلطَّاغِينَ لَشَرَّ مَآبٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/55" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:56" id="qr-albaydawee-38-56">جَهَنَّمَ يَصْلَوْنَهَا فَبِئْسَ الْمِهَادُ</span><a class="vn" href="/quran/38/56" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:57" id="qr-albaydawee-38-57">هَٰذَا فَلْيَذُوقُوهُ حَمِيمٌ وَغَسَّاقٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/57" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:58" id="qr-albaydawee-38-58">وَآخَرُ مِن شَكْلِهِ أَزْوَاجٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/58" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.9f7e3"/><p id="105.A332d"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ الأمْرُ هَذا أوْ هَذا كَما ذَكَرَ أوْ خُذْ هَذا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّ لِلطّاغِينَ لَشَرَّ مَآبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إعْرابُهُ ما سَبَقَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَصْلَوْنَها</span><span class="ve">﴾</span></span> حالٌ مِن جَهَنَّمَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبِئْسَ المِهادُ</span><span class="ve">﴾</span></span> المَهْدُ والمُفْتَرَشُ، مُسْتَعارٌ مِن فِراشِ النّائِمِ والمَخْصُوصُ بِالذَّمِّ مَحْذُوفٌ وهو جَهَنَّمَ لِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهم مِن جَهَنَّمَ مِهادٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذا فَلْيَذُوقُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لِيَذُوقُوا هَذا فَلْيَذُوقُوهُ، أوِ العَذابُ هَذا فَلْيَذُوقُوهُ، ويَجُوزَ أنْ يَكُونَ مُبْتَدَأً وخَبَرَهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَمِيمٌ وغَسّاقٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو عَلى الأوَّلَيْنِ خَبَرٌ مَحْذُوفٌ أيْ هو حَمِيمٌ، والغَسّاقُ ما يَغْسِقُ مِن صَدِيدِ أهْلِ النّارِ مِن غَسَقَتِ العَيْنُ إذا سالَ دَمْعُها، وقَرَأ حَفْصٌ وحَمْزَةُ والكِسائِيُّ غَسّاقٌ بِتَشْدِيدِ السِّينِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآخَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مَذُوقٌ أوْ عَذابٌ آخَرُ، وقَرَأ البَصْرِيّانِ «وَأُخْرى» أيْ ومَذُوقاتٌ أوْ أنْواعُ عَذابٍ أُخَرُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن شَكْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن مِثْلٍ هَذا المَذُوقِ أوِ العَذابِ في الشِّدَّةِ، وتَوْحِيدُ الضَّمِيرِ عَلى أنَّهُ لِما ذُكِرَ أوْ لِلشَّرابِ الشّامِلِ لِلْحَمِيمِ والغَسّاقِ أوْ لِلْغَسّاقِ. وقُرِئَ بِالكَسْرِ وهو لُغَةٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أزْواجٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أجْناسٌ خَبَرٌ لِـ آخَرُ أوْ صِفَةٌ لَهُ أوْ لِلثَّلاثَةِ، أوْ مُرْتَفِعٌ بِالجارِّ والخَبَرُ مَحْذُوفٌ مِثْلَ لَهم.</p><p id="105.F4780"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:59-62"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:59" id="qr-albaydawee-38-59">هَٰذَا فَوْجٌ مُّقْتَحِمٌ مَّعَكُمْ ۖ لَا مَرْحَبًا بِهِمْ ۚ إِنَّهُمْ صَالُو النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/59" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:60" id="qr-albaydawee-38-60">قَالُوا بَلْ أَنتُمْ لَا مَرْحَبًا بِكُمْ ۖ أَنتُمْ قَدَّمْتُمُوهُ لَنَا ۖ فَبِئْسَ الْقَرَارُ</span><a class="vn" href="/quran/38/60" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:61" id="qr-albaydawee-38-61">قَالُوا رَبَّنَا مَن قَدَّمَ لَنَا هَٰذَا فَزِدْهُ عَذَابًا ضِعْفًا فِي النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/61" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.BC4a3"/><p id="105.89f87"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذا فَوْجٌ مُقْتَحِمٌ مَعَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> حِكايَةُ ما يُقالُ لِلرُّؤَساءِ الطّاغِينَ إذا دَخَلُوا النّارَ واقْتَحَمَها مَعَهم فَوْجٌ تَبِعَهم في الضَّلالِ، والِاقْتِحامُ رُكُوبُ الشِّدَّةِ والدُّخُولُ فِيها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا مَرْحَبًا بِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> دُعاءٌ مِنَ المَتْبُوعِينَ عَلى أتْباعِهِمْ أوْ صِفَةٌ لِـ فَوْجٌ، أوْ حالٌ أيْ مَقُولًا فِيهِمْ لا مَرْحَبًا أيْ ما أتَوْا بِهِمْ رَحْبًا وسِعَةً.<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهم صالُو النّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> داخِلُونَ النّارَ بِأعْمالِهِمْ مِثْلَنا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ الأتْباعُ لِلرُّؤَساءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ أنْتُمْ لا مَرْحَبًا بِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَلْ أنْتُمْ أحَقُّ بِما قُلْتُمْ، أوْ قِيلَ لَنا لِضَلالِكم وإضْلالِكم كَما قالُوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْتُمْ قَدَّمْتُمُوهُ لَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَدَّمْتُمُ العَذابَ أوِ الصِّلِيَّ لَنا بِإغْوائِنا وإغْرائِنا عَلى ما قَدَّمْتُمُوهُ مِنَ العَقائِدِ الزّائِغَةِ والأعْمالِ القَبِيحَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبِئْسَ القَرارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَبِئْسَ المَقَرُّ جَهَنَّمُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ الأتْباعُ أيْضًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنا مَن قَدَّمَ لَنا هَذا فَزِدْهُ عَذابًا ضِعْفًا في النّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُضاعَفًا أيْ ذا ضِعْفٍ وذَلِكَ أنْ يَزِيدَ عَلى عَذابِهِ مِثْلَهُ فَيَصِيرَ ضِعْفَيْنِ كَقَوْلِهِ رَبَّنا آتِهِمْ ضِعْفَيْنِ مِنَ العَذابِ.</p><p id="105.D799E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:62-65"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:62" id="qr-albaydawee-38-62">وَقَالُوا مَا لَنَا لَا نَرَىٰ رِجَالًا كُنَّا نَعُدُّهُم مِّنَ الْأَشْرَارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/62" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:63" id="qr-albaydawee-38-63">أَتَّخَذْنَاهُمْ سِخْرِيًّا أَمْ زَاغَتْ عَنْهُمُ الْأَبْصَارُ</span><a class="vn" href="/quran/38/63" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:64" id="qr-albaydawee-38-64">إِنَّ ذَٰلِكَ لَحَقٌّ تَخَاصُمُ أَهْلِ النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/64" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.36a14"/><p id="105.0FCAb"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ الطّاغُوتُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لَنا لا نَرى رِجالا كُنّا نَعُدُّهم مِنَ الأشْرارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنُونَ فُقَراءَ المُسْلِمِينَ الَّذِينَ يَسْتَرْذِلُونَهم ويَسْخَرُونَ بِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتَّخَذْناهم سِخْرِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> صِفَةٌ أُخْرى لِـ رِجالًا، وقَرَأ الحِجازِيّانِ وابْنُ عامِرٍ وعاصِمٌ بِهَمْزَةِ الِاسْتِفْهامِ عَلى أنَّهُ إنْكارٌ عَلى أنْفُسِهِمْ وتَأْنِيبٌ لَها في الِاسْتِسْخارِ مِنهُمْ، وقَرَأ نافِعٌ وحَمْزَةُ والكِسائِيُّ ( سُخْرِيًّا ) بِالضَّمِّ وقَدْ سَبَقَ مِثْلُهُ في «المُؤْمِنِينَ» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ زاغَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مالَتْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَنْهُمُ الأبْصارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلا نَراهم وأمْ مُعادِلَةٌ لِـ ما لَنا لا نَرى عَلى أنَّ المُرادَ نَفْيُ رُؤْيَتِهِمْ لِغَيْبَتِهِمْ كَأنَّهم قالُوا: ألَيْسُوا ها هُنا أمْ زاغَتْ عَنْهم أبْصارُنا، أوْ لاتَّخَذْناهم عَلى القِراءَةِ الثّانِيَةِ بِمَعْنى أيُّ الأمْرَيْنِ فَعَلْنا بِهِمُ الِاسْتِسْخارُ مِنهم أمْ تَحْقِيرُهُمْ، فَإنَّ زَيْغَ الأبْصارِ كِنايَةٌ عَنْهُ عَلى مَعْنى إنْكارِهِما عَلى أنْفُسِهِمْ، أوْ مُنْقَطِعَةٌ والمُرادُ الدَّلالَةُ عَلى أنَّ اسْتِرْذالَهم والِاسْتِسْخارَ مِنهم كانَ لِزَيْغِ أبْصارِهِمْ وقُصُورِ أنْظارِهِمْ عَلى رَثاثَةِ حالِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي حَكَيْناهُ عَنْهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَحَقٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا بُدَّ أنْ يَتَكَلَّمُوا بِهِ ثُمَّ بَيَّنَ ما هو فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَخاصُمُ أهْلِ النّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو بَدَلٌ مِن لَحَقٌّ أوْ خَبَرٌ مَحْذُوفٌ، وقُرِئَ بِالنَّصْبِ عَلى البَدَلِ مِن ذَلِكَ.</p><p id="105.5ec87"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:65-67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:65" id="qr-albaydawee-38-65">قُلْ إِنَّمَا أَنَا مُنذِرٌ ۖ وَمَا مِنْ إِلَٰهٍ إِلَّا اللَّهُ الْوَاحِدُ الْقَهَّارُ</span><a class="vn" href="/quran/38/65" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:66" id="qr-albaydawee-38-66">رَبُّ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَمَا بَيْنَهُمَا الْعَزِيزُ الْغَفَّارُ</span><a class="vn" href="/quran/38/66" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.efD69"/><p id="105.C1d7D"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يا مُحَمَّدُ لِلْمُشْرِكِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما أنا مُنْذِرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أُنْذِرُكم عَذابَ اللَّهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما مِن إلَهٍ إلا اللَّهُ الواحِدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي لا يَقْبَلُ الشَّرِكَةَ والكَثْرَةَ في ذاتِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">القَهّارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِكُلِّ شَيْءٍ يُرِيدُ قَهْرَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبُّ السَّماواتِ والأرْضِ وما بَيْنَهُما</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنهُ خَلْقُها وإلَيْهِ أمْرُها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العَزِيزُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي لا يُغْلَبُ إذا عاقَبَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الغَفّارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي يَغْفِرُ ما يَشاءُ مِنَ الذُّنُوبِ لِمَن يَشاءُ، وفي هَذِهِ الأوْصافِ تَقْرِيرٌ لِلتَّوْحِيدِ ووَعْدٌ ووَعِيدٌ لِلْمُوَحِّدِينَ والمُشْرِكِينَ، وتَثْنِيَةُ ما يُشْعِرُ بِالوَعِيدِ وتَقْدِيمُهُ لِأنَّ المَدْعُوَّ بِهِ هو الإنْذارُ.</p><p id="105.502A5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:67-71"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:67" id="qr-albaydawee-38-67">قُلْ هُوَ نَبَأٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/67" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:68" id="qr-albaydawee-38-68">أَنتُمْ عَنْهُ مُعْرِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/38/68" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:69" id="qr-albaydawee-38-69">مَا كَانَ لِيَ مِنْ عِلْمٍ بِالْمَلَإِ الْأَعْلَىٰ إِذْ يَخْتَصِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/38/69" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:70" id="qr-albaydawee-38-70">إِن يُوحَىٰ إِلَيَّ إِلَّا أَنَّمَا أَنَا نَذِيرٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/70" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.E7Dc8"/><p id="105.4BDfe"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ما أنْبَأْتُكم بِهِ مِن أنِّي نَذِيرٌ مِن عُقُوبَةِ مَن هَذِهِ صِفَتُهُ وأنَّهُ واحِدٌ في أُلُوهِيَّتِهِ، وقِيلَ ما بَعْدَهُ مِن نَبَأِ آدَمَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَبَأٌ عَظِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْتُمْ عَنْهُ مُعْرِضُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِتَمادِي غَفْلَتِكم فَإنَّ العاقِلَ لا يُعْرِضُ عَنْ مَثَلِهِ كَيْفَ وقَدْ قامَتْ عَلَيْهِ الحُجَجُ الواضِحَةُ، أمّا عَلى التَّوْحِيدِ فَما مَرَّ، وأمّا عَلى النُّبُوَّةِ فَقَوْلُهُ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كانَ لِيَ مِن عِلْمٍ بِالمَلإ الأعْلى إذْ يَخْتَصِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ إخْبارَهُ عَنْ تَقاوُلِ المَلائِكَةِ وما جَرى بَيْنَهم عَلى ما ورَدَ في الكُتُبِ المُتَقَدِّمَةِ مِن غَيْرِ سَماعٍ ومُطالَعَةِ كِتابٍ لا يُتَصَوَّرُ إلّا بِالوَحْيِ، وإذْ مُتَعَلِّقٌ بِـ عِلْمٍ أوْ بِمَحْذُوفٍ إذِ التَّقْدِيرُ مِن عِلْمٍ بِكَلامِ المَلَأِ الأعْلى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ يُوحى إلَيَّ إلا أنَّما أنا نَذِيرٌ مُبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لِأنَّما كَأنَّهُ لَمّا جَوَّزَ أنَّ الوَحْيَ يَأْتِيهِ بَيَّنَ بِذَلِكَ ما هو المَقْصُودُ بِهِ تَحْقِيقًا لِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما أنا مُنْذِرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ويَجُوزُ أنْ يَرْتَفِعَ بِإسْنادٍ يُوحى إلَيْهِ، وقُرِئَ إنَّما بِالكَسْرِ عَلى الحِكايَةِ.</p><p id="105.Ac4Ff"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:71-75"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:71" id="qr-albaydawee-38-71">إِذْ قَالَ رَبُّكَ لِلْمَلَائِكَةِ إِنِّي خَالِقٌ بَشَرًا مِّن طِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/71" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:72" id="qr-albaydawee-38-72">فَإِذَا سَوَّيْتُهُ وَنَفَخْتُ فِيهِ مِن رُّوحِي فَقَعُوا لَهُ سَاجِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/72" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:73" id="qr-albaydawee-38-73">فَسَجَدَ الْمَلَائِكَةُ كُلُّهُمْ أَجْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/38/73" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:74" id="qr-albaydawee-38-74">إِلَّا إِبْلِيسَ اسْتَكْبَرَ وَكَانَ مِنَ الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/74" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.e4D54"/><p id="105.0CE1f"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ قالَ رَبُّكَ لِلْمَلائِكَةِ إنِّي خالِقٌ بَشَرًا مِن طِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدَلٌ مِن إذْ يَخْتَصِمُونَ مُبَيِّنٌ لَهُ فَإنَّ القِصَّةَ الَّتِي دَخَلَتْ إذْ عَلَيْها مُشْتَمِلَةٌ عَلى تَقاوُلِ المَلائِكَةِ وإبْلِيسَ في خَلْقِ آدَمَ عَلَيْهِ السَّلامُ، واسْتِحْقاقِهِ لِلْخِلافَةِ والسُّجُودِ عَلى ما مَرَّ في «البَقَرَةِ»، غَيْرَ أنَّها اخْتُصِرَتِ اكْتِفاءً بِذَلِكَ واقْتِصارًا عَلى ما هو المَقْصُودُ مِنها، وهو إنْذارُ المُشْرِكِينَ عَلى اسْتِكْبارِهِمْ عَلى النَّبِيِّ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ بِمِثْلِ ما حاقَ بِإبْلِيسَ عَلى اسْتِكْبارِهِ عَلى آدَمَ عَلَيْهِ السَّلامُ، هَذا ومِنَ الجائِزِ أنْ يَكُونَ مُقاوَلَةُ اللَّهِ تَعالى إيّاهم بِواسِطَةِ مَلَكٍ، وأنْ يُفَسَّرَ «المَلَأِ الأعْلى» بِما يَعُمُّ اللَّهَ تَعالى والمَلائِكَةَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإذا سَوَّيْتُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَدَلْتُ خِلْقَتَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَفَخْتُ فِيهِ مِن رُوحِي</span><span class="ve">﴾</span></span> وأحْيَيْتُهُ بِنَفْخِ الرُّوحِ فِيهِ، وإضافَتِهِ إلى نَفْسِهِ لِشَرَفِهِ وطَهارَتِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَعُوا لَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَخَرُّوا لَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ساجِدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَكْرِمَةً وتَبْجِيلًا لَهُ وقَدْ مَرَّ الكَلامُ فِيهِ في «البَقَرَةِ» . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَجَدَ المَلائِكَةُ كُلُّهم أجْمَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا إبْلِيسَ اسْتَكْبَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَعَظَّمَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وصارَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الكافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِاسْتِنْكارِهِ أمْرَ اللَّهِ تَعالى واسْتِكْبارِهِ عَنِ المُطاوَعَةِ، أوْ كانَ مِنهم في عِلْمِ اللَّهِ تَعالى.</p><p id="105.FEb9B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:75-77"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:75" id="qr-albaydawee-38-75">قَالَ يَا إِبْلِيسُ مَا مَنَعَكَ أَن تَسْجُدَ لِمَا خَلَقْتُ بِيَدَيَّ ۖ أَسْتَكْبَرْتَ أَمْ كُنتَ مِنَ الْعَالِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/75" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:76" id="qr-albaydawee-38-76">قَالَ أَنَا خَيْرٌ مِّنْهُ ۖ خَلَقْتَنِي مِن نَّارٍ وَخَلَقْتَهُ مِن طِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/76" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.bc13a"/><p id="105.F9aaa"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ يا إبْلِيسُ ما مَنَعَكَ أنْ تَسْجُدَ لِما خَلَقْتُ بِيَدَيَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَلَقْتُهُ بِنَفْسِي مِن غَيْرِ تَوَسُّطٍ كَأبٍ وأُمٍّ، والتَّثْنِيَةُ لِما في خَلْقِهِ مِن مَزِيدِ القُدْرَةِ واخْتِلافِ الفِعْلِ، وقُرِئَ عَلى التَّوْحِيدِ وتَرْتِيبِ الإنْكارِ عَلَيْهِ لِلْإشْعارِ بِأنَّهُ المُسْتَدْعِي لِلتَّعْظِيمِ، أوْ بِأنَّهُ الَّذِي تَشَبَّثَ بِهِ في تَرْكِهِ وهو لا يَصْلُحُ مانِعًا إذْ لِلسَّيِّدِ أنْ يَسْتَخْدِمَ بَعْضَ عَبِيدِهِ لِبَعْضٍ سِيَّما ولَهُ مَزِيدُ اخْتِصاصٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أسْتَكْبَرْتَ أمْ كُنْتَ مِنَ العالِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَكَبَّرْتَ مِن غَيْرِ اسْتِحْقاقٍ أوْ كُنْتَ مِمَّنْ عَلا واسْتَحَقَّ التَّفَوُّقَ، وقِيلَ: اسْتَكْبَرْتَ الآنَ أمْ لَمْ تَزَلْ مُنْذُ كُنْتَ مِنَ المُسْتَكْبِرِينَ، وقُرِئَ «اسْتَكْبَرْتَ» بِحَذْفِ الهَمْزَةِ لِدَلالَةِ ( أمْ ) عَلَيْها أوْ بِمَعْنى الإخْبارِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ أنا خَيْرٌ مِنهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إبْداءٌ لِلْمانِعِ وقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَلَقْتَنِي مِن نارٍ وخَلَقْتَهُ مِن طِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> دَلِيلٌ عَلَيْهِ وقَدْ سَبَقَ الكَلامُ فِيهِ.</p><p id="105.EcC82"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:77-82"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:77" id="qr-albaydawee-38-77">قَالَ فَاخْرُجْ مِنْهَا فَإِنَّكَ رَجِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/77" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:78" id="qr-albaydawee-38-78">وَإِنَّ عَلَيْكَ لَعْنَتِي إِلَىٰ يَوْمِ الدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/38/78" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:79" id="qr-albaydawee-38-79">قَالَ رَبِّ فَأَنظِرْنِي إِلَىٰ يَوْمِ يُبْعَثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/38/79" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:80" id="qr-albaydawee-38-80">قَالَ فَإِنَّكَ مِنَ الْمُنظَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/80" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:81" id="qr-albaydawee-38-81">إِلَىٰ يَوْمِ الْوَقْتِ الْمَعْلُومِ</span><a class="vn" href="/quran/38/81" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.F1B3E"/><p id="105.7fd49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ فاخْرُجْ مِنها</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الجَنَّةِ أوْ مِنَ السَّماءِ، أوْ مِنَ الصُّورَةِ المَلَكِيَّةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنَّكَ رَجِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَطْرُودٌ مِنَ الرَّحْمَةِ ومَحَلِّ الكَرامَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّ عَلَيْكَ لَعْنَتِي إلى يَوْمِ الدِّينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ رَبِّ فَأنْظِرْنِي إلى يَوْمِ يُبْعَثُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ فَإنَّكَ مِنَ المُنْظَرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى يَوْمِ الوَقْتِ المَعْلُومِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَرَّ بَيانُهُ في «الحِجْرِ».</p><p id="105.4dE93"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:82-86"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:82" id="qr-albaydawee-38-82">قَالَ فَبِعِزَّتِكَ لَأُغْوِيَنَّهُمْ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/82" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:83" id="qr-albaydawee-38-83">إِلَّا عِبَادَكَ مِنْهُمُ الْمُخْلَصِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/83" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:84" id="qr-albaydawee-38-84">قَالَ فَالْحَقُّ وَالْحَقَّ أَقُولُ</span><a class="vn" href="/quran/38/84" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:85" id="qr-albaydawee-38-85">لَأَمْلَأَنَّ جَهَنَّمَ مِنكَ وَمِمَّن تَبِعَكَ مِنْهُمْ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/85" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.36994"/><p id="105.9c44a"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ فَبِعِزَّتِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَبِسُلْطانِكَ وقَهْرِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأُغْوِيَنَّهم أجْمَعِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا عِبادَكَ مِنهُمُ المُخْلَصِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِينَ أخْلَصَهُمُ اللَّهُ لِطاعَتِهِ وعَصَمَهم مِنَ الضَّلالَةِ، أوْ أخْلَصُوا قُلُوبَهم لِلَّهِ عَلى اخْتِلافِ القِراءَتَيْنِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ فالحَقُّ والحَقَّ أقُولُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ فَأُحِقُّ الحَقَّ وأقُولُهُ، وقِيلَ: «الحَقَّ» الأوَّلُ اسْمُ اللَّهِ نَصَبَهُ بِحَذْفِ حَرْفِ القَسَمِ كَقَوْلِهِ: إنَّ عَلَيْكَ اللَّهَ أنْ تُبايِعا. <br/>وَجَوابُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأمْلأنَّ جَهَنَّمَ مِنكَ ومِمَّنْ تَبِعَكَ مِنهم أجْمَعِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وما بَيْنَهُما اعْتِراضٌ وهو عَلى الأوَّلِ جَوابٌ مَحْذُوفٌ والجُمْلَةُ تَفْسِيرٌ لِـ ( الحَقَّ ) المَقُولَ، وقَرَأ عاصِمٌ وحَمْزَةُ بِرَفْعِ الأوَّلِ عَلى الِابْتِداءِ أيِ الحَقُّ يَمِينِي أوْ قَسَمِي، أوِ الخَبَرِ أيْ أنا الحَقُّ، وقُرِئا مَرْفُوعَيْنِ عَلى حَذْفِ الضَّمِيرِ مِن أقُولُ كَقَوْلِهِ: كُلُّهُ لَمْ أصْنَعْ. <br/>وَمَجْرُورَيْنِ عَلى إضْمارِ حَرْفِ القَسَمِ في الأوَّلِ وحِكايَةِ لَفْظِ المُقْسَمِ بِهِ في الثّانِي لِلتَّأْكِيدِ، وهو سائِغٌ فِيهِ إذا شارَكَ الأوَّلَ وبِرَفْعِ الأوَّلِ وجَرِّهِ ونَصْبِ الثّانِي وتَخْرِيجُهُ عَلى ما ذَكَرْناهُ، والضَّمِيرُ في مِنهم لِلنّاسِ إذِ الكَلامُ فِيهِمْ والمُرادُ بِـمِنكَ مِن جِنْسِكَ لِيَتَناوَلَ الشَّياطِينَ، وقِيلَ لِلثَّقَلَيْنِ وأجْمَعِينَ تَأْكِيدٌ لَهُ أوْ لِلضَّمِيرَيْنِ.</p><p id="105.b50cD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:86-89"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:86" id="qr-albaydawee-38-86">قُلْ مَا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ مِنْ أَجْرٍ وَمَا أَنَا مِنَ الْمُتَكَلِّفِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/86" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:87" id="qr-albaydawee-38-87">إِنْ هُوَ إِلَّا ذِكْرٌ لِّلْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/87" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:88" id="qr-albaydawee-38-88">وَلَتَعْلَمُنَّ نَبَأَهُ بَعْدَ حِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/88" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.Ed1cA"/><p id="105.B57EC"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ ما أسْألُكم عَلَيْهِ مِن أجْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ عَلى القُرْآنِ أوْ تَبْلِيغِ الوَحْيِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أنا مِنَ المُتَكَلِّفِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> المُتَّصِفِينَ بِما لَيْسُوا مِن أهْلِهِ عَلى ما عَرَفْتُمْ مِن حالِي فَأنْتَحِلُ النُّبُوَّةَ، وأتَقَوَّلُ القُرْآنَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ هو إلا ذِكْرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> عِظَةٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلْعالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلثَّقَلَيْنِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَتَعْلَمُنَّ نَبَأهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو ما فِيهِ مِنَ الوَعْدِ والوَعِيدِ، أوْ صِدْقَهُ بِإتْيانِ ذَلِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَعْدَ حِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَعْدَ المَوْتِ أوْ يَوْمَ القِيامَةِ أوْ عِنْدَ ظُهُورِ الإسْلامِ وفِيهِ تَهْدِيدٌ. <br/>وَعَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>: «مَن قَرَأ سُورَةَ ( ص ) كانَ لَهُ بِوَزْنِ كُلِّ جَبَلٍ سَخَّرَهُ اللَّهُ لِداوُدَ عَشْرُ حَسَناتٍ، وعَصَمَهُ اللَّهُ أنْ يُصِرَّ عَلى ذَنَبٍ صَغِيرٍ أوْ كَبِيرٍ» .</p><p id="105.9C30a"/></div></div></div></div></body></html>