<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة التوبة" id="ch10"><h1 id="109.Zr0PR">سورة التوبة</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="9:1-2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:1" id="qr-albaydawee-9-1">بَرَاءَةٌ مِّنَ اللَّهِ وَرَسُولِهِ إِلَى الَّذِينَ عَاهَدتُّم مِّنَ الْمُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/1" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:2" id="qr-albaydawee-9-2">فَسِيحُوا فِي الْأَرْضِ أَرْبَعَةَ أَشْهُرٍ وَاعْلَمُوا أَنَّكُمْ غَيْرُ مُعْجِزِي اللَّهِ ۙ وَأَنَّ اللَّهَ مُخْزِي الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/2" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.0EFbb"/><p id="109.pDXvV">سُورَةُ بَراءَةَ مَدَنِيَّةٌ وقِيلَ إلّا آيَتَيْنِ مِن قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ جاءَكم رَسُولٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي آخِرُ ما نَزَلَ ولَها أسْماءٌ أُخَرُ، « التَّوْبَةُ» و « المُقَشْقِشَةُ» و « البُحُوثُ» و « المُبَعْثِرَةُ» و « المُنَقِّرَةُ» و « المُثِيرَةُ» و « الحافِرَةُ» و « المُخْزِيَةُ» و « الفاضِحَةُ» و « المُنَكِّلَةُ» و « المُشَرِّدَةُ» و « المُدَمْدِمَةُ» و « سُورَةُ العَذابِ» لِما فِيها مِنَ التَّوْبَةِ لِلْمُؤْمِنِينَ والقَشْقَشَةِ مِنَ النِّفاقِ وهي التَّبَرِّي مِنهُ، والبَحْثِ عَنْ حالِ المُنافِقِينَ وإثارَتِها، والحَفْرِ عَنْها وما يُخْزِيهِمْ ويَفْضَحُهم ويُنَكِّلُهم ويُشَرِّدُهم ويُدَمْدِمُ عَلَيْهِمْ. <br/>وَأيُّها مِائَةٌ وثَلاثُونَ وقِيلَ تِسْعٌ وعِشْرُونَ، وإنَّما تُرِكَتِ التَّسْمِيَةُ فِيها لِأنَّها نَزَلَتْ لِرَفْعِ الأمانِ وبِسْمِ اللَّهِ أمانٌ. وقِيلَ كانَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> إذا نَزَلَتْ عَلَيْهِ سُورَةٌ أوْ آيَةٌ بَيَّنَ مَوْضِعَها، وتُوُفِّيَ ولَمْ يُبَيِّنْ مَوْضِعَها وكانَتْ قِصَّتُها تُشابِهُ قِصَّةَ الأنْفالِ وتُناسِبُها لِأنَّ في الأنْفالِ ذِكْرَ العُهُودِ وفي بَراءَةَ نَبْذُها فَضُمَّتْ إلَيْها. وقِيلَ لَمّا اخْتَلَفَتِ الصَّحابَةُ في أنَّهُما سُورَةٌ واحِدَةٌ هي سابِعَةُ السَّبْعِ الطِّوالِ أوْ سُورَتانِ تُرِكَتْ بَيْنَهُما فُرْجَةٌ ولَمْ تُكْتَبْ بِسْمِ اللَّهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَراءَةٌ مِنَ اللَّهِ ورَسُولِهِ إلى الَّذِينَ عاهَدْتُمْ مِنَ المُشْرِكِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسِيحُوا في الأرْضِ أرْبَعَةَ أشْهُرٍ واعْلَمُوا أنَّكم غَيْرُ مُعْجِزِي اللَّهِ وأنَّ اللَّهَ مُخْزِي الكافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَراءَةٌ مِنَ اللَّهِ ورَسُولِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ هَذِهِ بَراءَةٌ، ومِنِ ابْتِدائِيَّةٌ مُتَعَلِّقَةٌ بِمَحْذُوفٍ تَقْدِيرُهُ واصِلَةٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ اللَّهِ ورَسُولِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، ويَجُوزُ أنْ تَكُونَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَراءَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُبْتَدَأً لِتَخَصُّصِها بِصِفَتِها والخَبَرُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى الَّذِينَ عاهَدْتُمْ مِنَ المُشْرِكِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقُرِئَ بِنَصْبِها عَلى اسْمَعُوا بَراءَةً، والمَعْنى: أنَّ اللَّهَ ورَسُولَهُ بَرِئا مِنَ العَهْدِ الَّذِي عاهَدْتُمْ بِهِ المُشْرِكِينَ، وإنَّما عُلِّقَتِ البَراءَةُ بِاللَّهِ ورَسُولِهِ والمُعاهَدَةِ بِالمُسْلِمِينَ لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّهُ يَجِبُ عَلَيْهِمْ نَبْذُ عُهُودِ المُشْرِكِينَ إلَيْهِمْ وإنْ كانَتْ صادِرَةً بِإذْنِ اللَّهِ تَعالى واتِّفاقِ الرَّسُولِ فَإنَّهُما بَرِئا مِنها، وذَلِكَ أنَّهم عاهَدُوا مُشْرِكِي العَرَبِ فَنَكَثُوا إلّا أُناسًا مِنهم بَنُو ضُمْرَةَ وبَنُو كِنانَةَ فَأمَرَهم بِنَبْذِ العَهْدِ إلى النّاكِثِينَ وأمْهَلَ المُشْرِكِينَ أرْبَعَةَ أشْهُرٍ لِيَسِيرُوا أيْنَ شاءُوا فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسِيحُوا في الأرْضِ أرْبَعَةَ أشْهُرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> شَوّالَ وذِي القِعْدَةِ وذِي الحِجَّةِ والمُحَرَّمَ لِأنَّها نَزَلَتْ في شَوّالَ. وقِيلَ هي عِشْرُونَ مِن ذِي الحِجَّةِ والمُحَرَّمِ وصَفَرٌ ورَبِيعٌ الأوَّلُ وعَشْرٌ مِن رَبِيعٍ الآخَرَ لِأنَّ التَّبْلِيغَ كانَ يَوْمَ النَّحْرِ لِما رُوِيَ أنَّها «لَمّا نَزَلَتْ أرْسَلَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> عَلِيًّا رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ راكِبًا العَضْباءَ لِيَقْرَأها عَلى أهْلِ المَوْسِمِ، وكانَ قَدْ بَعَثَ أبا بَكْرٍ رَضِيَ اللَّهُ تَعالى عَنْهُ أمِيرًا عَلى المَوْسِمِ فَقِيلَ لَهُ: لَوْ بَعَثْتَ بِها إلى أبِي بَكْرٍ فَقالَ: لا يُؤَدِّي عَنِّي إلّا رَجُلٌ مِنِّي، فَلَمّا دَنا عَلِيٌّ رَضِيَ اللَّهُ تَعالى عَنْهُ سَمِعَ أبُو بَكْرٍ الرُّغاءَ فَوَقَفَ وقالَ: هَذا رُغاءُ ناقَةِ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَلَمّا لَحِقَهُ قالَ: أمِيرٌ أوْ مَأْمُورٌ قالَ مَأْمُورٌ، فَلَمّا كانَ قَبْلَ التَّرْوِيَةِ خَطَبَ أبُو بَكْرٍ رَضِيَ اللَّهُ تَعالى عَنْهُ وحَدَّثَهم عَنْ مَناسِكِهِمْ وقامَ عَلِيٌّ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ يَوْمَ النَّحْرِ عِنْدَ جَمْرَةِ العَقَبَةِ فَقالَ: أيُّها النّاسُ إنِّي رَسُولُ رَسُولِ اللَّهِ إلَيْكم، فَقالُوا بِماذا فَقَرَأ عَلَيْهِمْ ثَلاثِينَ أوْ أرْبَعِينَ آيَةً ثُمَّ قالَ: أمَرَتْ بِأرْبَعٍ: أنْ لا يَقْرَبَ البَيْتَ بَعْدَ هَذا العامِ مُشْرِكٌ، ولا يَطُوفَ بِالبَيْتِ عُرْيانٌ، ولا يَدْخُلَ الجَنَّةَ إلّا كُلُّ نَفْسٍ مُؤْمِنَةٍ، وأنْ يَتِمَّ إلى كُلِّ ذِي عَهْدٍ عَهْدَهُ.» <br/>(وَلَعَلَّ قَوْلَهُ <span class="honorific"></span> «لا يُؤَدِّي عَنِّي إلّا رَجُلٌ مِنِّي» لَيْسَ عَلى العُمُومِ، فَإنَّهُ <span class="honorific"></span> بُعِثَ لِأنْ يُؤَدِّيَ عَنْهُ كَثِيرٌ لَمْ يَكُونُوا مِن عِتْرَتِهِ، بَلْ هو مَخْصُوصٌ بِالعُهُودِ فَإنَّ عادَةَ العَرَبِ أنْ لا يَتَوَلّى العَهْدَ ونَقَضَهُ عَلى القَبِيلَةِ إلّا رَجُلٌ مِنها، ويَدُلُّ عَلَيْهِ أنَّهُ في بَعْضِ الرِّواياتِ «لا يَنْبَغِي لِأحَدٍ أنْ يُبَلِّغَ هَذا إلّا رَجُلٌ مِن أهْلِي» . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واعْلَمُوا أنَّكم غَيْرُ مُعْجِزِي اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا تَفُوتُونَهُ وإنْ أمْهَلَكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنَّ اللَّهَ مُخْزِي الكافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالقَتْلِ والأسْرِ في الدُّنْيا والعَذابِ في الآخِرَةِ.</p><p id="105.A03f2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:3-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:3" id="qr-albaydawee-9-3">وَأَذَانٌ مِّنَ اللَّهِ وَرَسُولِهِ إِلَى النَّاسِ يَوْمَ الْحَجِّ الْأَكْبَرِ أَنَّ اللَّهَ بَرِيءٌ مِّنَ الْمُشْرِكِينَ ۙ وَرَسُولُهُ ۚ فَإِن تُبْتُمْ فَهُوَ خَيْرٌ لَّكُمْ ۖ وَإِن تَوَلَّيْتُمْ فَاعْلَمُوا أَنَّكُمْ غَيْرُ مُعْجِزِي اللَّهِ ۗ وَبَشِّرِ الَّذِينَ كَفَرُوا بِعَذَابٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/9/3" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:4" id="qr-albaydawee-9-4">إِلَّا الَّذِينَ عَاهَدتُّم مِّنَ الْمُشْرِكِينَ ثُمَّ لَمْ يَنقُصُوكُمْ شَيْئًا وَلَمْ يُظَاهِرُوا عَلَيْكُمْ أَحَدًا فَأَتِمُّوا إِلَيْهِمْ عَهْدَهُمْ إِلَىٰ مُدَّتِهِمْ ۚ إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ الْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/4" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.c175c"/><p id="105.E1fEc"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأذانٌ مِنَ اللَّهِ ورَسُولِهِ إلى النّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ إعْلامٌ فَعالٌ بِمَعْنى الإفْعالِ كالأمانِ والعَطاءِ، ورَفْعُهُ كَرَفْعِ بَراءَةٌ عَلى الوَجْهَيْنِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ الحَجِّ الأكْبَرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَوْمَ العِيدِ لِأنَّ فِيهِ تَمامَ الحَجِّ ومُعْظَمَ أفْعالِهِ، ولِأنَّ الإعْلامَ كانَ فِيهِ ولِما رُوِيَ أنَّهُ <span class="honorific"></span> وقَفَ يَوْمَ النَّحْرِ عِنْدَ الجَمَراتِ في حِجَّةِ الوَداعِ فَقالَ «هَذا يَوْمُ الحَجِّ الأكْبَرِ» وقِيلَ يَوْمُ عَرَفَةَ لِقَوْلِهِ <span class="honorific"></span> «الحَجُّ عَرَفَةُ» . <br/>وَوُصِفَ الحَجُّ بِالأكْبَرِ لِأنَّ العُمْرَةَ تُسَمّى الحَجَّ الأصْغَرَ، أوْ لِأنَّ المُرادَ بِالحَجِّ ما يَقَعُ في ذَلِكَ اليَوْمِ مِن أعْمالِهِ فَإنَّهُ أكْبَرُ مِن باقِي الأعْمالِ، أوْ لِأنَّ ذَلِكَ الحَجَّ اجْتَمَعَ فِيهِ المُسْلِمُونَ والمُشْرِكُونَ ووافَقَ عِيدُهُ أعْيادَ أهْلِ الكِتابِ، أوْ لِأنَّهُ ظَهَرَ فِيهِ عِزُّ المُسْلِمِينَ وذُلُّ المُشْرِكِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنَّ اللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِأنَّ اللَّهَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَرِيءٌ مِنَ المُشْرِكِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مِن عُهُودِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَسُولِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عُطِفَ عَلى المُسْتَكِنِّ في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَرِيءٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أوْ عَلى مَحَلِّ (إنَّ) واسْمِها في قِراءَةِ مَن كَسَرَها إجْراءً لِلْأذانِ مَجْرى القَوْلِ، وقُرِئَ بِالنَّصْبِ عَطْفًا عَلى اسْمِ إنَّ أوْ لِأنَّ الواوَ بِمَعْنى مَعَ ولا تَكْرِيرَ فِيهِ، فَإنَّ قَوْلَهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَراءَةٌ مِنَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إخْبارٌ بِثُبُوتِ البَراءَةِ وهَذِهِ إخْبارٌ بِوُجُوبِ الإعْلامِ بِذَلِكَ ولِذَلِكَ عَلَّقَهُ بِالنّاسِ ولَمْ يَخُصَّهُ بِالمُعاهِدِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنْ تُبْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الكُفْرِ والغَدْرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فالتَّوْبُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَيْرٌ لَكم وإنْ تَوَلَّيْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ التَّوْبَةِ أوْ ثَبَتُّمْ عَلى التَّوَلِّي عَنِ الإسْلامِ والوَفاءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعْلَمُوا أنَّكم غَيْرُ مُعْجِزِي اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا تَفُوتُونَهُ طَلَبًا ولا تُعْجِزُونَهُ هَرَبًا في الدُّنْيا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَشِّرِ الَّذِينَ كَفَرُوا بِعَذابٍ ألِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الآخِرَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا الَّذِينَ عاهَدْتُمْ مِنَ المُشْرِكِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِثْناءٌ مِنَ المُشْرِكِينَ، أوِ اسْتِدْراكٌ فَكَأنَّهُ قِيلَ لَهم بَعْدَ أنْ أُمِرُوا بِنَبْذِ العَهْدِ إلى النّاكِثِينَ ولَكِنِ الَّذِينَ عاهَدُوا مِنهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ لَمْ يَنْقُصُوكم شَيْئًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن شُرُوطِ العَهْدِ ولَمْ يَنْكُثُوهُ أوْ لَمْ يَقْتُلُوا مِنكم ولَمْ يَضُرُّوكم قَطُّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ يُظاهِرُوا عَلَيْكم أحَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن أعْدائِكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأتِمُّوا إلَيْهِمْ عَهْدَهم إلى مُدَّتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى تَمامِ مُدَّتِهِمْ ولا تُجْرُوهم مَجْرى النّاكِثِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ يُحِبُّ المُتَّقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَعْلِيلٌ وتَنْبِيهٌ عَلى أنَّ إتْمامَ عَهْدِهِمْ مِن بابِ التَّقْوى.</p><p id="105.2f457"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:5-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:5" id="qr-albaydawee-9-5">فَإِذَا انسَلَخَ الْأَشْهُرُ الْحُرُمُ فَاقْتُلُوا الْمُشْرِكِينَ حَيْثُ وَجَدتُّمُوهُمْ وَخُذُوهُمْ وَاحْصُرُوهُمْ وَاقْعُدُوا لَهُمْ كُلَّ مَرْصَدٍ ۚ فَإِن تَابُوا وَأَقَامُوا الصَّلَاةَ وَآتَوُا الزَّكَاةَ فَخَلُّوا سَبِيلَهُمْ ۚ إِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/5" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:6" id="qr-albaydawee-9-6">وَإِنْ أَحَدٌ مِّنَ الْمُشْرِكِينَ اسْتَجَارَكَ فَأَجِرْهُ حَتَّىٰ يَسْمَعَ كَلَامَ اللَّهِ ثُمَّ أَبْلِغْهُ مَأْمَنَهُ ۚ ذَٰلِكَ بِأَنَّهُمْ قَوْمٌ لَّا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/6" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.f6Cdb"/><p id="105.b29a3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإذا انْسَلَخَ</span><span class="ve">﴾</span></span> انْقَضى، وأصْلُ الِانْسِلاخِ خُرُوجُ الشَّيْءِ مِمّا لابَسَهُ مِن سَلْخِ الشّاةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأشْهُرُ الحُرُمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّتِي أُبِيحَ لِلنّاكِثِينَ أنْ يَسِيحُوا فِيها. وقِيلَ هي رَجَبٌ وذُو القِعْدَةِ وذُو الحِجَّةِ والمُحَرَّمُ وهَذا مُخِلٌّ بِالنَّظْمِ مُخالِفٌ لِلْإجْماعِ فَإنَّهُ يَقْتَضِي بَقاءَ حُرْمَةِ الأشْهُرِ الحُرُمِ إذْ لَيْسَ فِيما نَزَلَ بَعْدُ ما يَنْسَخُها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاقْتُلُوا المُشْرِكِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> النّاكِثِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَيْثُ وجَدْتُمُوهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن حِلٍّ أوْ حَرَمٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخُذُوهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأْسِرُوهم، والأخِيذُ الأسِيرُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واحْصُرُوهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> واحْبِسُوهم أوْ حِيلُوا بَيْنَهم وبَيْنَ المَسْجِدِ الحَرامِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واقْعُدُوا لَهم كُلَّ مَرْصَدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> كُلَّ مَمَرٍّ لِئَلّا يَتَبَسَّطُوا في البِلادِ، وانْتِصابُهُ عَلى الظَّرْفِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنْ تابُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ الشِّرْكِ بِالإيمانِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأقامُوا الصَّلاةَ وآتَوُا الزَّكاةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَصْدِيقًا لِتَوْبَتِهِمْ وإيمانِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَخَلُّوا سَبِيلَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَدَعُوهم ولا تَتَعَرَّضُوا لَهم بِشَيْءٍ مِن ذَلِكَ، وفِيهِ دَلِيلٌ عَلى أنَّ تارِكَ الصَّلاةِ ومانِعَ الزَّكاةِ لا يُخَلّى سَبِيلُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَعْلِيلٌ لِلْأمْرِ أيْ فَخَلُّوهم لِأنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَحِيمٌ غَفَرَ لَهم ما قَدْ سَلَفَ وعَدَلَهُمُ الثَّوابَ بِالتَّوْبَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ أحَدٌ مِنَ المُشْرِكِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> المَأْمُورُ بِالتَّعَرُّضِ لَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اسْتَجارَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتَأْمَنَكَ وطَلَبَ مِنكَ جِوارَكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأجِرْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَأمِّنْهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى يَسْمَعَ كَلامَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ويَتَدَبَّرَهُ ويَطَّلِعَ عَلى حَقِيقَةِ الأمْرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أبْلِغْهُ مَأْمَنَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَوْضِعَ أمْنِهِ إنْ لَمْ يُسْلِمْ، وأحَدٌ رُفِعَ بِفِعْلٍ يُفَسِّرُهُ ما بَعْدَهُ لا بِالِابْتِداءِ لِأنَّ إنَّ مِن عَوامِلِ الفِعْلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الأمْنُ أوِ الأمْرُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِأنَّهم قَوْمٌ لا يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما الإيمانُ وما حَقِيقَةُ ما تَدْعُوهم إلَيْهِ فَلا بُدَّ مِن أمانِهِمْ رَيْثَما يَسْمَعُونَ ويَتَدَبَّرُونَ.</p><p id="105.63227"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:7" id="qr-albaydawee-9-7">كَيْفَ يَكُونُ لِلْمُشْرِكِينَ عَهْدٌ عِندَ اللَّهِ وَعِندَ رَسُولِهِ إِلَّا الَّذِينَ عَاهَدتُّمْ عِندَ الْمَسْجِدِ الْحَرَامِ ۖ فَمَا اسْتَقَامُوا لَكُمْ فَاسْتَقِيمُوا لَهُمْ ۚ إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ الْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/7" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.F45D3"/><p id="105.942aD"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَيْفَ يَكُونُ لِلْمُشْرِكِينَ عَهْدٌ عِنْدَ اللَّهِ وعِنْدَ رَسُولِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِفْهامٌ بِمَعْنى الإنْكارِ والِاسْتِبْعادِ لِأنْ يَكُونَ لَهم عَهْدٌ ولا يَنْكُثُوهُ مَعَ وغْرَةِ صُدُورِهِمْ، أوْ لِأنْ يَفِيَ اللَّهُ ورَسُولُهُ بِالعَهْدِ وهم نَكَثُوهُ، وخَبَرُ يَكُونُ كَيْفَ وقُدِّمَ لِلِاسْتِفْهامِ أوْ لِلْمُشْرِكِينَ أوْ عِنْدَ اللَّهِ وهو عَلى الأوَّلَيْنِ صِفَةٌ لِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَهْدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ ظَرْفٌ لَهُ أوْ لِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَكُونُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَيْفَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى الأخِيرَيْنِ حالٌ مِنَ الـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَهْدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولِلْمُشْرِكِينَ إنْ لَمْ يَكُنْ خَبَرًا فَتَبْيِينٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا الَّذِينَ عاهَدْتُمْ عِنْدَ المَسْجِدِ الحَرامِ</span><span class="ve">﴾</span></span> هُمُ المُسْتَثْنَوْنَ قَبْلُ ومَحَلُّهُ النَّصْبُ عَلى الِاسْتِثْناءِ أوِ الجَرُّ عَلى البَدَلِ أوِ الرَّفْعُ عَلى أنَّ الِاسْتِثْناءَ مُنْقَطِعٌ أيْ: ولَكِنِ الَّذِينَ عاهَدْتُمْ مِنهم عِنْدَ المَسْجِدِ الحَرامِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما اسْتَقامُوا لَكم فاسْتَقِيمُوا لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ فَتَرَبَّصُوا أمْرَهم فَإنِ اسْتَقامُوا عَلى العَهْدِ فاسْتَقِيمُوا عَلى الوَفاءِ وهو كَقَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأتِمُّوا إلَيْهِمْ عَهْدَهم إلى مُدَّتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> غَيْرَ أنَّهُ مُطْلَقٌ وهَذا مُقَيَّدٌ وما تَحْتَمِلُ الشَّرْطِيَّةَ والمَصْدَرِيَّةَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ يُحِبُّ المُتَّقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> سَبَقَ بَيانُهُ.</p><p id="105.0402b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:8" id="qr-albaydawee-9-8">كَيْفَ وَإِن يَظْهَرُوا عَلَيْكُمْ لَا يَرْقُبُوا فِيكُمْ إِلًّا وَلَا ذِمَّةً ۚ يُرْضُونَكُم بِأَفْوَاهِهِمْ وَتَأْبَىٰ قُلُوبُهُمْ وَأَكْثَرُهُمْ فَاسِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/8" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.B9a41"/><p id="105.BA90F"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَيْفَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَكْرارٌ لِاسْتِبْعادِ ثَباتِهِمْ عَلى العَهْدِ أوْ بَقاءِ حُكْمِهِ مَعَ التَّنْبِيهِ عَلى العِلَّةِ وحُذِفَ الفِعْلُ لِلْعِلْمِ بِهِ كَما في قَوْلِهِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="109.V8xyk">وخَبَّرْتُمانِي أنَّما المَوْتُ بِالقُرى. . . فَكَيْفَ وهاتا هَضْبَةٌ وقَلِيبُ</p>أيْ فَكَيْفَ ماتَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ يَظْهَرُوا عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ وحالُهم أنَّهم إنْ يَظْفَرُوا بِكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَرْقُبُوا فِيكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يُراعُوا فِيكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا</span><span class="ve">﴾</span></span> حِلْفًا وقِيلَ قَرابَةٌ قالَ حَسّانُ: <br/><p class="text-center text-danger" id="109.O7Gk0">لَعَمْرُكَ إنَّ إلَّكَ مِن قُرَيْشٍ. . . ∗∗∗ كَإلِّ السَّقْبِ مِن رَألِ النَّعامِ</p>وَقِيلَ رُبُوبِيَّةٌ ولَعَلَّهُ اشْتُقَّ لِلْحِلْفِ مِنَ الإلِّ وهو الجُؤارُ لِأنَّهم كانُوا إذا تَحالَفُوا رَفَعُوا بِهِ أصْواتَهم وشَهَرُوهُ، ثُمَّ اسْتُعِيرَ لِلْقَرابَةِ لِأنَّها تَعْقِدُ بَيْنَ الأقارِبِ ما لا يَعْقِدُهُ الحِلْفُ، ثُمَّ لِلرُّبُوبِيَّةِ والتَّرْبِيَةِ. وقِيلَ اشْتِقاقُهُ مَن ألَّلَ الشَّيْءَ إذا حَدَّدَهُ أوْ مِن آلَ البَرْقُ إذا لَمَعَ. وقِيلَ إنَّهُ عِبْرِيٌّ بِمَعْنى الإلَهِ لِأنَّهُ قُرِئَ إيلًا كَجِبْرَئِلَ وجِبْرَئِيلَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا ذِمَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> عَهْدًا أوْ حَقًّا يُعابُ عَلى إغْفالِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُرْضُونَكم بِأفْواهِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِئْنافٌ لِبَيانِ حالِهِمُ المُنافِيَةِ لِثَباتِهِمْ عَلى العُهَدِ المُؤَدِّيَةِ إلى عَدَمِ مُراقَبَتِهِمْ عِنْدَ الظَّفَرِ، ولا يَجُوزُ جَعْلُهُ حالًا مِن فاعِلِ لا يَرْقُبُوا فَإنَّهم بَعْدَ ظُهُورِهِمْ لا يُرْضُونَ ولِأنَّ المُرادَ إثْباتُ إرْضائِهِمُ المُؤْمِنِينَ بِوَعْدِ الإيمانِ والطّاعَةِ والوَفاءِ بِالعَهْدِ في الحالِ، واسْتِبْطانِ الكُفْرِ والمُعاداةِ بِحَيْثُ إنْ ظَفَرُوا لَمْ يُبْقُوا عَلَيْهِمْ والحالِيَّةُ تُنافِيهِ وتَأْبى قُلُوبُهم ما تَتَفَوَّهُ بِهِ أفْواهُهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأكْثَرُهم فاسِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُتَمَرِّدُونَ لا عَقِيدَةَ تَزَعُهم ولا مُرُوءَةَ تَرْدَعُهم، وتَخْصِيصُ الأكْثَرِ لِما في بَعْضِ الكَفَرَةِ مِنَ التَّفادِي عَنِ الغَدْرِ والتَّعَفُّفِ عَمّا يَجُرُّ إلى أُحْدُوثَةِ السُّوءِ.<p/><p id="105.908cf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:9-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:9" id="qr-albaydawee-9-9">اشْتَرَوْا بِآيَاتِ اللَّهِ ثَمَنًا قَلِيلًا فَصَدُّوا عَن سَبِيلِهِ ۚ إِنَّهُمْ سَاءَ مَا كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/9" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:10" id="qr-albaydawee-9-10">لَا يَرْقُبُونَ فِي مُؤْمِنٍ إِلًّا وَلَا ذِمَّةً ۚ وَأُولَٰئِكَ هُمُ الْمُعْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/10" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.Be2ca"/><p id="105.7D2ad"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اشْتَرَوْا بِآياتِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتَبْدَلُوا بِالقُرْآنِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثَمَنًا قَلِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَرَضًا يَسِيرًا وهو اتِّباعُ الأهْواءِ والشَّهَواتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَصَدُّوا عَنْ سَبِيلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> دِينِهِ المُوَصِّلِ إلَيْهِ، أوْ سَبِيلِ بَيْتِهِ بِحَصْرِ الحُجّاجِ والعُمّارِ، والفاءُ لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّ اشْتَراءَهم أدّاهم إلى الصَّدِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهم ساءَ ما كانُوا يَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَمَلُهم هَذا أوْ ما دَلَّ عَلَيْهِ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَرْقُبُونَ في مُؤْمِنٍ إلا ولا ذِمَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> فَهو تَفْسِيرٌ لا تَكْرِيرٌ. وقِيلَ الأوَّلُ عامٌّ في النّاقِضِينَ وهَذا خاصٌّ بِالَّذِينِ اشْتَرَوْا وهُمُ اليَهُودُ، أوِ الأعْرابُ الَّذِينَ جَمَعَهم أبُو سُفْيانَ وأطْعَمَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُولَئِكَ هُمُ المُعْتَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الشَّرارَةِ.</p><p id="105.AF178"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:11-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:11" id="qr-albaydawee-9-11">فَإِن تَابُوا وَأَقَامُوا الصَّلَاةَ وَآتَوُا الزَّكَاةَ فَإِخْوَانُكُمْ فِي الدِّينِ ۗ وَنُفَصِّلُ الْآيَاتِ لِقَوْمٍ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/11" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:12" id="qr-albaydawee-9-12">وَإِن نَّكَثُوا أَيْمَانَهُم مِّن بَعْدِ عَهْدِهِمْ وَطَعَنُوا فِي دِينِكُمْ فَقَاتِلُوا أَئِمَّةَ الْكُفْرِ ۙ إِنَّهُمْ لَا أَيْمَانَ لَهُمْ لَعَلَّهُمْ يَنتَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/12" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.e5F7c"/><p id="105.92225"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنْ تابُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ الكُفْرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأقامُوا الصَّلاةَ وآتَوُا الزَّكاةَ فَإخْوانُكم في الدِّينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَهم إخْوانُكم في الدِّينِ لَهم ما لَكَمَ وعَلَيْهِمْ ما عَلَيْكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنُفَصِّلُ الآياتِ لِقَوْمٍ يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> اعْتِراضٌ لِلْحَثِّ عَلى تَأمُّلِ ما فُصِّلَ مِن أحْكامِ المُعاهِدِينَ أوْ خِصالِ التّائِبِينَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ نَكَثُوا أيْمانَهم مِن بَعْدِ عَهْدِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنْ نَكَثُوا ما بايَعُوا عَلَيْهِ مِنَ الإيمانِ أوِ الوَفاءِ بِالعُهُودِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَطَعَنُوا في دِينِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِصَرِيحِ التَّكْذِيبِ وتَقْبِيحِ الأحْكامِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقاتِلُوا أئِمَّةَ الكُفْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ فَقاتِلُوهم، فَوَضْعُ أئِمَّةِ الكُفْرِ مَوْضِعَ الضَّمِيرِ لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّهم صارُوا بِذَلِكَ ذَوِي الرِّئاسَةِ والتَّقَدُّمِ في الكُفْرِ أحِقّاءَ بِالقَتْلِ. وقِيلَ المُرادُ بِالأئِمَّةِ رُؤَساءُ المُشْرِكِينَ فالتَّخْصِيصُ إمّا لِأنَّ قَتْلَهم أهَمُّ وهم أحَقُّ بِهِ أوْ لِلْمَنعِ مِن مُراقَبَتِهِمْ. وقَرَأ عاصِمٌ وابْنُ عامِرٍ وحَمْزَةُ والكِسائِيُّ و (رُوحٌ) عَنْ يَعْقُوبَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أئِمَّةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِتَحْقِيقِ الهَمْزَتَيْنِ عَلى الأصْلِ والتَّصْرِيحُ بِالياءِ لَحْنٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهم لا أيْمانَ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لا أيْمانَ لَهم عَلى الحَقِيقَةِ وإلّا لَما طَعَنُوا ولَمْ يَنْكُثُوا، وفِيهِ دَلِيلٌ عَلى أنَّ الذِّمِّيَّ إذا طَعَنَ في الإسْلامِ فَقَدْ نَكَثَ عَهْدَهُ، واسْتَشْهَدَ بِهِ الحَنَفِيَّةُ عَلى أنَّ يَمِينَ الكافِرِ لَيْسَتْ يَمِينًا وهو ضَعِيفٌ لِأنَّ المُرادَ نَفْيُ الوُثُوقِ عَلَيْها لا أنَّها لَيْسَتْ بِأيْمانٍ لِقَوْلِهِ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ نَكَثُوا أيْمانَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ لا أيْمانَ لَهم بِمَعْنى لا أمانَ أوْ لا إسْلامَ، وتَشَبَّثَ بِهِ مَن لَمْ يَقْبَلْ تَوْبَةَ المُرْتَدِّ وهو ضَعِيفٌ لِجَوازِ أنْ يَكُونَ بِمَعْنى لا يُؤَمِّنُونَ عَلى الإخْبارِ عَنْ قَوْمٍ مُعَيَّنِينَ أوْ لَيْسَ لَهم إيمانٌ فَيُراقِبُوا لِأجْلِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّهم يَنْتَهُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُتَعَلِّقٌ بِـ « قاتِلُوا» أيْ لِيَكُنْ غَرَضُكم في المُقاتَلَةِ أنْ يَنْتَهُوا عَمّا هم عَلَيْهِ لا إيصالَ الأذِيَّةِ بِهِمْ كَما هو طَرِيقَةُ المُؤْذِينَ.</p><p id="105.ECDe5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:13" id="qr-albaydawee-9-13">أَلَا تُقَاتِلُونَ قَوْمًا نَّكَثُوا أَيْمَانَهُمْ وَهَمُّوا بِإِخْرَاجِ الرَّسُولِ وَهُم بَدَءُوكُمْ أَوَّلَ مَرَّةٍ ۚ أَتَخْشَوْنَهُمْ ۚ فَاللَّهُ أَحَقُّ أَن تَخْشَوْهُ إِن كُنتُم مُّؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/13" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.EAa12"/><p id="105.0BaEc"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا تُقاتِلُونَ قَوْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> تَحْرِيضٌ عَلى القِتالِ لِأنَّ الهَمْزَةَ دَخَلَتْ عَلى النَّفْيِ لِلْإنْكارِ فَأفادَتِ المُبالَغَةَ في الفِعْلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَكَثُوا أيْمانَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّتِي حَلَفُوها مَعَ الرَّسُولِ عَلَيْهِ السَّلامُ والمُؤْمِنِينَ عَلى أنْ لا يُعاوِنُوا عَلَيْهِمْ فَعاوَنُوا بَنِي بَكْرٍ عَلى خُزاعَةَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهَمُّوا بِإخْراجِ الرَّسُولِ</span><span class="ve">﴾</span></span> حِينَ تَشاوَرُوا في أمْرِهِ بِدارِ النَّدْوَةِ عَلى ما مَرَّ ذِكْرُهُ في قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذْ يَمْكُرُ بِكَ الَّذِينَ كَفَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> . وقِيلَ هُمُ اليَهُودُ نَكَثُوا عَهْدَ الرَّسُولِ وهَمُّوا بِإخْراجِهِ مِنَ المَدِينَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم بَدَءُوكم أوَّلَ مَرَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالمُعاداةِ والمُقاتَلَةِ لِأنَّهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ بَدَأهم بِالدَّعْوَةِ وإلْزامِ الحُجَّةِ بِالكِتابِ والتَّحَدِّي بِهِ، فَعَدَلُوا عَنْ مُعارَضَتِهِ إلى المُعاداةِ والمُقاتَلَةِ فَما يَمْنَعُكم أنْ تُعارِضُوهم وتُصادِمُوهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتَخْشَوْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أتَتْرُكُونَ قِتالَهم خَشْيَةَ أنْ يَنالَكم مَكْرُوهٌ مِنهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاللَّهُ أحَقُّ أنْ تَخْشَوْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَقاتِلُوا أعْداءَهُ ولا تَتْرُكُوا أمْرَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ كُنْتُمْ مُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ قَضِيَّةَ الإيمانِ أنْ لا يُخْشى إلّا مِنهُ.</p><p id="105.CF0Ea"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:14-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:14" id="qr-albaydawee-9-14">قَاتِلُوهُمْ يُعَذِّبْهُمُ اللَّهُ بِأَيْدِيكُمْ وَيُخْزِهِمْ وَيَنصُرْكُمْ عَلَيْهِمْ وَيَشْفِ صُدُورَ قَوْمٍ مُّؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/14" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:15" id="qr-albaydawee-9-15">وَيُذْهِبْ غَيْظَ قُلُوبِهِمْ ۗ وَيَتُوبُ اللَّهُ عَلَىٰ مَن يَشَاءُ ۗ وَاللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/15" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.AEA8D"/><p id="105.BFfCe"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قاتِلُوهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أمْرٌ بِالقِتالِ بَعْدَ بَيانِ مُوجِبِهِ والتَّوْبِيخُ عَلى تَرْكِهِ والتَّوَعُّدُ عَلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُعَذِّبْهُمُ اللَّهُ بِأيْدِيكم ويُخْزِهِمْ ويَنْصُرْكم عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وعْدٌ لَهم إنْ قاتَلُوهم بِالنَّصْرِ عَلَيْهِمْ والتَّمَكُّنِ مِن قَتْلِهِمْ وإذْلالِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَشْفِ صُدُورَ قَوْمٍ مُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي بَنِي خُزاعَةَ. <br/>وَقِيلَ بُطُونٌ مِنَ اليَمَنِ وسَبَأٍ قَدِمُوا مَكَّةَ فَأسْلَمُوا فَلَقُوا مِن أهْلِها أذًى شَدِيدًا فَشَكَوْا إلى رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَقالَ: «أبْشِرُوا فَإنَّ الفَرَجَ قَرِيبٌ» . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُذْهِبْ غَيْظَ قُلُوبِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِما لَقُوا مِنهم وقَدْ أوْفى اللَّهُ بِما وعَدَهم والآيَةُ مِنَ المُعْجِزاتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَتُوبُ اللَّهُ عَلى مَن يَشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ابْتِداءُ إخْبارٍ بِأنَّ بَعْضَهم يَتُوبُ عَنْ كُفْرِهِ وقَدْ كانَ ذَلِكَ أيْضًا، وقُرِئَ « ويَتُوبَ» بِالنَّصْبِ عَلى إضْمارِ أنْ عَلى أنَّهُ مِن جُمْلَةِ ما أُجِيبَ بِهِ الأمْرُ فَإنَّ القِتالَ كَما تَسَبَّبَ لِتَعْذِيبِ قَوْمٍ تَسَبَّبُ لِتَوْبَةِ قَوْمٍ آخَرِينَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ عَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِما كانَ وما سَيَكُونُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَكِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَفْعَلُ ولا يَحْكُمُ إلّا عَلى وفْقِ الحِكْمَةِ.</p><p id="105.2caee"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:16" id="qr-albaydawee-9-16">أَمْ حَسِبْتُمْ أَن تُتْرَكُوا وَلَمَّا يَعْلَمِ اللَّهُ الَّذِينَ جَاهَدُوا مِنكُمْ وَلَمْ يَتَّخِذُوا مِن دُونِ اللَّهِ وَلَا رَسُولِهِ وَلَا الْمُؤْمِنِينَ وَلِيجَةً ۚ وَاللَّهُ خَبِيرٌ بِمَا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/16" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.c7aB2"/><p id="105.9f9Eb"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ حَسِبْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> خِطابٌ لِلْمُؤْمِنِينَ حِينَ كَرِهَ بَعْضُهُمُ القِتالَ. وقِيلَ لِلْمُنافِقِينَ وأمْ مُنْقَطِعَةٌ ومَعْنى الهَمْزَةِ فِيها التَّوْبِيخُ عَلى الحُسْبانِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ تُتْرَكُوا ولَمّا يَعْلَمِ اللَّهُ الَّذِينَ جاهَدُوا مِنكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولَمْ يَتَبَيَّنِ الخُلَّصَ مِنكم وهُمُ الَّذِينَ جاهَدُوا مَن غَيْرَهم، نَفى العِلْمَ وأرادَ نَفْيَ المَعْلُومِ لِلْمُبالَغَةِ فَإنَّهُ كالبُرْهانِ عَلَيْهِ مِن حَيْثُ إنَّ تَعَلُّقَ العِلْمِ بِهِ مُسْتَلْزِمٌ لِوُقُوعِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ يَتَّخِذُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عُطِفَ عَلى جاهَدُوا داخِلٌ في الصِّلَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن دُونِ اللَّهِ ولا رَسُولِهِ ولا المُؤْمِنِينَ ولِيجَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> بِطانَةً يُوالُونَهم ويُفْشُونَ إلَيْهِمْ أسْرارَهم. وما في (لَمّا) مِن مَعْنى التَّوَقُّعِ مُنَبِّهٌ عَلى أنَّ تَبَيُّنَ ذَلِكَ مُتَوَقَّعٌ.<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ خَبِيرٌ بِما تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْلَمُ غَرَضَكم مِنهُ وهو كالمَزِيجِ لِما يُتَوَهَّمُ مِن ظاهِرِ قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمّا يَعْلَمِ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="105.A1883"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:17" id="qr-albaydawee-9-17">مَا كَانَ لِلْمُشْرِكِينَ أَن يَعْمُرُوا مَسَاجِدَ اللَّهِ شَاهِدِينَ عَلَىٰ أَنفُسِهِم بِالْكُفْرِ ۚ أُولَٰئِكَ حَبِطَتْ أَعْمَالُهُمْ وَفِي النَّارِ هُمْ خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/17" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.41541"/><p id="105.e7Fc9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كانَ لِلْمُشْرِكِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما صَحَّ لَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ يَعْمُرُوا مَساجِدَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> شَيْئًا مِنَ المَساجِدِ فَضْلًا عَنِ المَسْجِدِ الحَرامِ وقِيلَ هو المُرادُ وإنَّما جُمِعَ لِأنَّهُ قِبْلَةُ المَساجِدِ وإمامُها فَعامِرُهُ كَعامِرِ الجَمِيعِ ويَدُلُّ عَلَيْهِ قِراءَةُ ابْنِ كَثِيرٍ وأبِي عَمْرٍو ويَعْقُوبَ بِالتَّوْحِيدِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شاهِدِينَ عَلى أنْفُسِهِمْ بِالكُفْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِإظْهارِ الشِّرْكِ وتَكْذِيبِ الرَّسُولِ، وهو حالٌ مِنَ الواوِ والمَعْنى ما اسْتَقامَ لَهم أنْ يَجْمَعُوا بَيْنَ أمْرَيْنِ مُتَنافِيَيْنِ عِمارَةِ بَيْتِ اللَّهِ وعِبادَةِ غَيْرِهِ. <br/>رُوِيَ أنَّهُ لَمّا أُسِرَ العَبّاسُ عَيَّرَهُ المُسْلِمُونَ بِالشِّرْكِ وقَطِيعَةِ الرَّحِمِ وأغْلَظَ لَهُ عَلِيٌّ رَضِيَ اللَّهُ تَعالى عَنْهُ في القَوْلِ فَقالَ: ما بالُكم تَذْكُرُونَ « مَساوِينا» وتَكْتُمُونَ مَحاسِنَنا إنّا لَنَعْمُرُ المَسْجِدَ الحَرامَ ونَحْجُبَ الكَعْبَةَ ونَسْقِي الحَجِيجَ ونَفُكَّ العانِيَ فَنَزَلَتْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ حَبِطَتْ أعْمالُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّتِي يَفْتَخِرُونَ بِها بِما قارَنَها مِنَ الشِّرْكِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِي النّارِ هم خالِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأجْلِهِ.</p><p id="105.5Ce77"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:18" id="qr-albaydawee-9-18">إِنَّمَا يَعْمُرُ مَسَاجِدَ اللَّهِ مَنْ آمَنَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الْآخِرِ وَأَقَامَ الصَّلَاةَ وَآتَى الزَّكَاةَ وَلَمْ يَخْشَ إِلَّا اللَّهَ ۖ فَعَسَىٰ أُولَٰئِكَ أَن يَكُونُوا مِنَ الْمُهْتَدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/18" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.A7feA"/><p id="105.eCB5e"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما يَعْمُرُ مَساجِدَ اللَّهِ مَن آمَنَ بِاللَّهِ واليَوْمِ الآخِرِ وأقامَ الصَّلاةَ وآتى الزَّكاةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ إنَّما تَسْتَقِيمُ عَمارَتُها لِهَؤُلاءِ الجامِعِينَ لِلْكِمالاتِ العِلْمِيَّةِ والعَمَلِيَّةِ ومِن عِمارَتِها تَزْيِينُها بِالفَرْشِ وتَنْوِيرُها بِالسُّرُجِ وإدامَةُ العِبادَةِ والذِّكْرِ ودَرْسُ العِلْمِ فِيها وصِيانَتُها مِمّا لَمْ تُبْنَ لَهُ كَحَدِيثِ الدُّنْيا، وعَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> «قالَ اللَّهُ تَعالى إنَّ بُيُوتِي في أرْضِي المَساجِدُ، وإنَّ زُوّارِي فِيها عُمّارُها، فَطُوبى لِعَبْدٍ تَطَهَّرَ في بَيْتِهِ ثُمَّ زارَنِي في بَيْتِي فَحَقٌّ عَلى المَزُورِ أنْ يُكْرِمَ زائِرَهُ» . <br/>وَإنَّما لَمْ يَذْكُرِ الإيمانَ بِالرَّسُولِ <span class="honorific"></span> لِما عُلِمَ أنَّ الإيمانَ بِاللَّهِ قَرِينُهُ وتَمامُهُ الإيمانُ بِهِ ولِدَلالَةِ قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأقامَ الصَّلاةَ وآتى الزَّكاةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ يَخْشَ إلا اللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ في أبْوابِ الدِّينِ فَإنَّ الخَشْيَةَ عَنِ المَحاذِيرِ جِبِلِّيَّةٌ لا يَكادُ العاقِلُ يَتَمالَكُ عَنْها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَعَسى أُولَئِكَ أنْ يَكُونُوا مِنَ المُهْتَدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذَكَرَهُ بِصِيغَةِ التَّوَقُّعِ قَطْعًا لِأطْماعِ المُشْرِكِينَ في الِاهْتِداءِ والِانْتِفاعِ بِأعْمالِهِمْ وتَوْبِيخًا لَهم بِالقَطْعِ بِأنَّهم مُهْتَدُونَ، فَإنَّ هَؤُلاءِ مَعَ كَمالِهِمْ إذا كانَ اهْتِداؤُهم دائِرًا بَيْنَ عَسى ولَعَلَّ فَما ظَنُّكَ بِأضْدادِهِمْ، ومَنعًا لِلْمُؤْمِنِينَ أنْ يَغْتَرُّوا بِأحْوالِهِمْ ويَتَّكِلُوا عَلَيْها.</p><p id="105.bc21e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:19" id="qr-albaydawee-9-19">أَجَعَلْتُمْ سِقَايَةَ الْحَاجِّ وَعِمَارَةَ الْمَسْجِدِ الْحَرَامِ كَمَنْ آمَنَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الْآخِرِ وَجَاهَدَ فِي سَبِيلِ اللَّهِ ۚ لَا يَسْتَوُونَ عِندَ اللَّهِ ۗ وَاللَّهُ لَا يَهْدِي الْقَوْمَ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/19" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.0dbcf"/><p id="105.AF60E"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أجَعَلْتُمْ سِقايَةَ الحاجِّ وعِمارَةَ المَسْجِدِ الحَرامِ كَمَن آمَنَ بِاللَّهِ واليَوْمِ الآخِرِ وجاهَدَ في سَبِيلِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> السِّقايَةُ والعِمارَةُ مَصْدَرُ أسْقى وعَمَرَ فَلا يُشَبَّهانِ بِالجُثَثِ بَلْ لا بُدَّ مِن إضْمارٍ تَقْدِيرُهُ أجَعَلْتُمْ أهْلَ سِقايَةِ الحاجِّ كَمَن آمَنَ، أوْ أجَعَلْتُمْ سِقايَةَ الحاجِّ كَإيمانِ مَن آمَنَ. ويُؤَيِّدُ الأوَّلَ قِراءَةُ مَن قَرَأ « سُقاةُ الحاجِّ وعُمْرَةُ المَسْجِدِ» والمَعْنى إنْكارُ أنْ يُشَبَّهَ المُشْرِكُونَ وأعْمالُهُمُ المُحْبَطَةُ بِالمُؤْمِنِينَ وأعْمالِهِمِ المُثْبَتَةِ ثُمَّ قَرَّرَ ذَلِكَ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَسْتَوُونَ عِنْدَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وبَيَّنَ عَدَمَ تُساوِيهِمْ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ لا يَهْدِي القَوْمَ الظّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ الكَفَرَةُ ظَلَمَةٌ بِالشِّرْكِ ومُعاداةٌ الرَّسُولِ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ مُنْهَمِكُونَ في الضَّلالَةِ فَكَيْفَ يُساوُونَ الَّذِينَ هَداهُمُ اللَّهُ ووَفَّقَهم لِلْحَقِّ والصَّوابِ، وقِيلَ المُرادُ بِالظّالِمِينَ الَّذِينَ يُسَوُّونَ بَيْنَهم وبَيْنَ المُؤْمِنِينَ.</p><p id="105.3BdFf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:20-22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:20" id="qr-albaydawee-9-20">الَّذِينَ آمَنُوا وَهَاجَرُوا وَجَاهَدُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ بِأَمْوَالِهِمْ وَأَنفُسِهِمْ أَعْظَمُ دَرَجَةً عِندَ اللَّهِ ۚ وَأُولَٰئِكَ هُمُ الْفَائِزُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/20" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:21" id="qr-albaydawee-9-21">يُبَشِّرُهُمْ رَبُّهُم بِرَحْمَةٍ مِّنْهُ وَرِضْوَانٍ وَجَنَّاتٍ لَّهُمْ فِيهَا نَعِيمٌ مُّقِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/21" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:22" id="qr-albaydawee-9-22">خَالِدِينَ فِيهَا أَبَدًا ۚ إِنَّ اللَّهَ عِندَهُ أَجْرٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/22" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.b25Da"/><p id="105.16c9A"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ آمَنُوا وهاجَرُوا وجاهَدُوا في سَبِيلِ اللَّهِ بِأمْوالِهِمْ وأنْفُسِهِمْ أعْظَمُ دَرَجَةً عِنْدَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أعْلى رُتْبَةً وأكْثَرُ كَرامَةً مِمَّنْ لَمْ تُسْتَجْمَعْ فِيهِ هَذِهِ الصِّفاتُ أوْ مِن أهْلِ السِّقايَةِ والعِمارَةِ عِنْدَكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُولَئِكَ هُمُ الفائِزُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالثَّوابِ ونِيلِ الحُسْنى عِنْدَ اللَّهِ دُونَكم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُبَشِّرُهم رَبُّهم بِرَحْمَةٍ مِنهُ ورِضْوانٍ وجَنّاتٍ لَهم فِيها</span><span class="ve">﴾</span></span> في الجَنّاتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَعِيمٌ مُقِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> دائِمٌ، وقَرَأ حَمْزَةُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُبَشِّرُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالتَّخْفِيفِ، وتَنْكِيرُ المُبَشَّرِ بِهِ إشْعارٌ بِأنَّهُ وراءَ التَّعْيِينِ والتَّعْرِيفِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالِدِينَ فِيها أبَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أكَّدَ الخُلُودَ بِالتَّأْبِيدِ لِأنَّهُ قَدْ يُسْتَعْمَلُ لِلْمُكْثِ الطَّوِيلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ عِنْدَهُ أجْرٌ عَظِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُسْتَحْقَرُ دُونَهُ ما اسْتَوْجَبُوهُ لِأجْلِهِ أوْ نَعِيمُ الدُّنْيا.</p><p id="105.6B99E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:23" id="qr-albaydawee-9-23">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لَا تَتَّخِذُوا آبَاءَكُمْ وَإِخْوَانَكُمْ أَوْلِيَاءَ إِنِ اسْتَحَبُّوا الْكُفْرَ عَلَى الْإِيمَانِ ۚ وَمَن يَتَوَلَّهُم مِّنكُمْ فَأُولَٰئِكَ هُمُ الظَّالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/23" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.0f3f1"/><p id="105.4fDcA"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا لا تَتَّخِذُوا آباءَكم وإخْوانَكم أوْلِياءَ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَزَلَتْ في المُهاجِرِينَ فَإنَّهم لَمّا أُمِرُوا بِالهِجْرَةِ قالُوا: إنْ هاجَرْنا قَطَعْنا آباءَنا وأبْناءَنا وعَشائِرَنا وذَهَبَتْ تِجاراتِنا وبَقِينا ضائِعِينَ. وقِيلَ نَزَلَتْ نَهْيًا عَنْ مُوالاةِ التِّسْعَةِ الَّذِينَ ارْتَدَوْا ولَحِقُوا بِمَكَّةَ، والمَعْنى لا تَتَّخِذُوهم أوْلِياءَ يَمْنَعُونَكم عَنِ الإيمانِ ويَصُدُّونَكم عَنِ الطّاعَةِ لِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنِ اسْتَحَبُّوا الكُفْرَ عَلى الإيمانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إنِ اخْتارُوهُ وحَرَصُوا عَلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَتَوَلَّهم مِنكم فَأُولَئِكَ هُمُ الظّالِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِوَضْعِهِمُ المُوالاةَ في غَيْرِ مَوْضِعِها.</p><p id="105.ee115"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:24" id="qr-albaydawee-9-24">قُلْ إِن كَانَ آبَاؤُكُمْ وَأَبْنَاؤُكُمْ وَإِخْوَانُكُمْ وَأَزْوَاجُكُمْ وَعَشِيرَتُكُمْ وَأَمْوَالٌ اقْتَرَفْتُمُوهَا وَتِجَارَةٌ تَخْشَوْنَ كَسَادَهَا وَمَسَاكِنُ تَرْضَوْنَهَا أَحَبَّ إِلَيْكُم مِّنَ اللَّهِ وَرَسُولِهِ وَجِهَادٍ فِي سَبِيلِهِ فَتَرَبَّصُوا حَتَّىٰ يَأْتِيَ اللَّهُ بِأَمْرِهِ ۗ وَاللَّهُ لَا يَهْدِي الْقَوْمَ الْفَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/24" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.6b90e"/><p id="105.73D94"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إنْ كانَ آباؤُكم وأبْناؤُكم وإخْوانُكم وأزْواجُكم وعَشِيرَتُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أقْرِباؤُكم مَأْخُوذٌ مِنَ العِشْرَةِ. وقِيلَ مِنَ العَشَرَةِ فَإنَّ العَشِيرَةَ جَماعَةٌ تَرْجِعُ إلى عَقْدٍ كَعَقْدِ العَشَرَةِ. وقَرَأ أبُو بَكْرٍ « وعَشِيراتُكم» وقُرِئَ « وعَشائِرُكم» . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأمْوالٌ اقْتَرَفْتُمُوها</span><span class="ve">﴾</span></span> اكْتَسَبْتُمُوها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتِجارَةٌ تَخْشَوْنَ كَسادَها</span><span class="ve">﴾</span></span> فَواتَ وقْتِ نِفاقِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَساكِنُ تَرْضَوْنَها أحَبَّ إلَيْكم مِنَ اللَّهِ ورَسُولِهِ وجِهادٍ في سَبِيلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الحُبُّ الِاخْتِيارِيُّ دُونَ الطَّبِيعِيِّ فَإنَّهُ لا يَدْخُلُ تَحْتَ التَّكْلِيفِ في التَّحَفُّظِ عَنْهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَرَبَّصُوا حَتّى يَأْتِيَ اللَّهُ بِأمْرِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَوابٌ ووَعِيدٌ والأمْرُ عُقُوبَةٌ عاجِلَةٌ أوْ آجِلَةٌ. وقِيلَ فَتْحُ مَكَّةَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ لا يَهْدِي القَوْمَ الفاسِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يُرْشِدُهم، وفي الآيَةِ تَشْدِيدٌ عَظِيمٌ وقَلَّ مَن يَتَخَلَّصُ مِنهُ.</p><p id="105.6F4e3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:25" id="qr-albaydawee-9-25">لَقَدْ نَصَرَكُمُ اللَّهُ فِي مَوَاطِنَ كَثِيرَةٍ ۙ وَيَوْمَ حُنَيْنٍ ۙ إِذْ أَعْجَبَتْكُمْ كَثْرَتُكُمْ فَلَمْ تُغْنِ عَنكُمْ شَيْئًا وَضَاقَتْ عَلَيْكُمُ الْأَرْضُ بِمَا رَحُبَتْ ثُمَّ وَلَّيْتُم مُّدْبِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/25" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.5A3Fb"/><p id="105.AfCCB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ نَصَرَكُمُ اللَّهُ في مَواطِنَ كَثِيرَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مَواطِنَ الحَرْبِ وهي مَواقِفُها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ حُنَيْنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ومَوْطِنُ يَوْمِ حُنَيْنٍ ويَجُوزُ أنْ يُقَدَّرَ في أيّامِ مُواطِنَ أوْ يُفَسَّرَ المَوْطِنُ بِالوَقْتِ كَمَقْتَلِ الحُسَيْنِ ولا يَمْنَعُ إبْدالُ قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ أعْجَبَتْكم كَثْرَتُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنهُ أنْ يُعْطَفَ عَلى مَوْضِعِ في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَواطِنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّهُ لا يَقْتَضِي تَشارُكَهُما فِيما أُضِيفَ إلَيْهِ المَعْطُوفُ حَتّى يَقْتَضِيَ كَثْرَتَهم وإعْجابَها إيّاهم في جَمْعِ المُواطِنِ. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حُنَيْنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وادٍ بَيْنَ مَكَّةَ والطّائِفِ «حارَبَ فِيهِ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> والمُسْلِمُونَ- وكانُوا اثْنَيْ عَشَرَ ألْفًا، العَشَرَةُ الَّذِينَ حَضَرُوا فَتْحَ مَكَّةَ وألْفانِ انْضَمُّوا إلَيْهِمْ مِنَ الطُّلَقاءِ- هَوازِنَ وثَقِيفًا وكانُوا أرْبَعَةَ آلافٍ فَلَمّا التَقَوْا قالَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> أوْ أبُو بَكْرٍ رَضِيَ اللَّهُ تَعالى عَنْهُ أوْ غَيْرُهُ مِنَ المُسْلِمِينَ: لَنْ نُغْلَبَ اليَوْمَ مِن قِلَّةٍ، إعْجابًا بِكَثْرَتِهِمْ واقْتَتَلُوا قِتالًا شَدِيدًا فَأدْرَكَ المُسْلِمِينَ إعْجابُهم واعْتِمادُهم عَلى كَثْرَتِهِمْ فانْهَزَمُوا حَتّى بَلَغَ فُلَّهم مَكَّةَ وبَقِيَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> في مَرْكَزِهِ لَيْسَ مَعَهُ إلّا عَمُّهُ العَبّاسُ آخِذًا بِلِجامِهِ وابْنُ عَمِّهِ أبُو سُفْيانَ بْنُ الحَرْثِ، وناهِيكَ بِهَذا شَهادَةً عَلى تَناهِي شَجاعَتِهِ فَقالَ لِلْعَبّاسِ- وكانَ صَيِّتًا- « صَيِّحْ بِالنّاسِ»، فَنادى: يا عِبادَ اللَّهِ يا أصْحابَ الشَّجَرَةِ يا أصْحابَ سُورَةِ البَقَرَةِ، فَكَرُّوا عُنُقًا واحِدًا يَقُولُونَ لَبَّيْكَ لَبَّيْكَ ونَزَلَتِ المَلائِكَةُ فالتَقَوْا مَعَ المُشْرِكِينَ فَقالَ <span class="honorific"></span> « هَذا حِينَ حَمِيَ الوَطِيسُ»، ثُمَّ أخَذَ كَفًّا مِن تُرابٍ فَرَماهم ثُمَّ قالَ: « انْهَزِمُوا ورَبِّ الكَعْبَةِ» فانْهَزَمُوا.» <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمْ تُغْنِ عَنْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ الكَثْرَةُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَيْئًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الإغْناءِ أوْ مِن أمْرِ العَدُوِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَضاقَتْ عَلَيْكُمُ الأرْضُ بِما رَحُبَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِرَحَبِها أيْ بِسِعَتِها لا تَجِدُونَ فِيها مَفَرًّا تَطْمَئِنُّ إلَيْهِ نُفُوسُكم مِن شِدَّةِ الرُّعْبِ أوْ لا تَثْبُتُونَ فِيها كَمَن لا يَسَعُهُ مَكانُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ ولَّيْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الكُفّارَ ظُهُورَكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُدْبِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُنْهَزِمِينَ والإدْبارُ الذَّهابُ إلى خَلْفٍ خِلافِ الإقْبالِ.</p><p id="105.BCaac"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:26-27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:26" id="qr-albaydawee-9-26">ثُمَّ أَنزَلَ اللَّهُ سَكِينَتَهُ عَلَىٰ رَسُولِهِ وَعَلَى الْمُؤْمِنِينَ وَأَنزَلَ جُنُودًا لَّمْ تَرَوْهَا وَعَذَّبَ الَّذِينَ كَفَرُوا ۚ وَذَٰلِكَ جَزَاءُ الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/26" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:27" id="qr-albaydawee-9-27">ثُمَّ يَتُوبُ اللَّهُ مِن بَعْدِ ذَٰلِكَ عَلَىٰ مَن يَشَاءُ ۗ وَاللَّهُ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/27" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.c2Dd4"/><p id="105.ff56E"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أنْزَلَ اللَّهُ سَكِينَتَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> رَحْمَتَهُ الَّتِي سَكَنُوا بِها وأمِنُوا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى رَسُولِهِ وعَلى المُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِينَ انْهَزَمُوا وإعادَةُ الجارِّ لِلتَّنْبِيهِ عَلى اخْتِلافِ حالَيْهِما. وقِيلَ هُمُ الَّذِينَ ثَبَتُوا مَعَ الرَّسُولِ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ ولَمْ يَفِرُّوا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنْزَلَ جُنُودًا لَمْ تَرَوْها</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأعْيُنِكم أيِ المَلائِكَةُ وكانُوا خَمْسَةَ آلافٍ أوْ ثَمانِيَةً أوْ سِتَّةَ عَشَرَ عَلى اخْتِلافِ الأقْوالِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَذَّبَ الَّذِينَ كَفَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالقَتْلِ والأسْرِ والسَّبْيِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَذَلِكَ جَزاءُ الكافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ما فَعَلَ بِهِمْ جَزاءَ كُفْرِهِمْ في الدُّنْيا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ يَتُوبُ اللَّهُ مِن بَعْدِ ذَلِكَ عَلى مَن يَشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنهم بِالتَّوْفِيقِ لِلْإسْلامِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَتَجاوَزُ عَنْهم ويَتَفَضَّلُ عَلَيْهِمْ. <br/>رُوِيَ « (أنَّ ناسًا مِنهم جاءُوا إلى رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> وأسْلَمُوا وقالُوا: يا رَسُولَ اللَّهِ أنْتَ خَيْرُ النّاسِ وأبَرُّهم وقَدْ سُبِيَ أهْلُونا وأوْلادُنا وأُخِذَتْ أمْوالُنا. وقَدْ سُبِيَ يَوْمَئِذٍ سِتَّةُ آلافِ نَفْسٍ وأُخِذَ مِنَ الإبِلِ والغَنَمِ ما لا يُحْصى. فَقالَ <span class="honorific"></span>: اخْتارُوا إمّا سَباياكم وإمّا أمْوالَكم ؟ فَقالُوا ما كُنّا نَعْدِلُ بِالأحْسابِ شَيْئًا فَقامَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> وقالَ: إنَّ هَؤُلاءِ جاءُوا مُسْلِمِينَ وإنّا خَيَّرْناهم بَيْنَ الذَّرارِي والأمْوالِ فَلَمْ يَعْدِلُوا بِالأحْسابِ شَيْئًا فَمَن كانَ بِيَدِهِ سَبْيٌ وطابَتْ نَفْسُهُ أنْ يَرُدَّهُ فَشَأْنُهُ ومَن لا فَلْيُعْطِنا ولْيَكُنْ قَرْضًا عَلَيْنا حَتّى نُصِيبَ شَيْئًا فَنُعْطِيَهُ مَكانَهُ فَقالُوا: رَضِينا وسَلَّمْنا فَقالَ: إنِّي لا أدْرِي لَعَلَّ فِيكم مَن لا يَرْضى فَمُرُوا عَرْفاءَكم فَلْيَرْفَعُوا إلَيْنا فَرَفَعُوا أنَّهم قَدْ رَضُوا)» .</p><p id="105.23ebe"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:28" id="qr-albaydawee-9-28">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِنَّمَا الْمُشْرِكُونَ نَجَسٌ فَلَا يَقْرَبُوا الْمَسْجِدَ الْحَرَامَ بَعْدَ عَامِهِمْ هَٰذَا ۚ وَإِنْ خِفْتُمْ عَيْلَةً فَسَوْفَ يُغْنِيكُمُ اللَّهُ مِن فَضْلِهِ إِن شَاءَ ۚ إِنَّ اللَّهَ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/28" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.D377d"/><p id="105.35c0D"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا إنَّما المُشْرِكُونَ نَجَسٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِخُبْثِ باطِنِهِمْ أوْ لِأنَّهُ يَجِبُ أنْ يُجْتَنَبَ عَنْهم كَما يُجْتَنَبُ عَنِ الأنْجاسِ، أوْ لِأنَّهم لا يَتَطَهَّرُونَ ولا يَتَجَنَّبُونَ عَنِ النَّجاساتِ فَهم مُلابِسُونَ لَها غالِبًا. وفِيهِ دَلِيلٌ عَلى أنَّ ما الغالِبُ نَجاسَتُهُ نَجِسٌ. وعَنِ ابْنِ عَبّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ تَعالى عَنْهُما أنَّ أعْيانَهم نَجِسَةٌ كالكِلابِ. وقُرِئَ « نِجْسٌ» بِالسُّكُونِ وكَسْرِ النُّونِ وهو كَكِبْدٍ في كَبِدٍ وأكْثَرُ ما جاءَ تابِعًا لِرِجْسٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا يَقْرَبُوا المَسْجِدَ الحَرامَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِنَجاسَتِهِمْ، وإنَّما نَهى عَنِ الِاقْتِرابِ لِلْمُبالَغَةِ أوْ لِلْمَنعِ عَنْ دُخُولِ الحَرَمِ. وقِيلَ المُرادُ بِهِ النَّهْيُ عَنِ الحَجِّ والعُمْرَةِ لا عَنِ الدُّخُولِ مُطْلَقًا وإلَيْهِ ذَهَبَ أبُو حَنِيفَةَ رَحِمَهُ اللَّهُ تَعالى وقاسَ مالِكٌ سائِرَ المَساجِدِ عَلى المَسْجِدِ الحَرامِ في المَنعِ، وفِيهِ دَلِيلٌ عَلى أنَّ الكُفّارَ مُخاطَبُونَ بِالفُرُوعِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَعْدَ عامِهِمْ هَذا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي سَنَةَ بَراءَةٍ وهي التّاسِعَةُ. <br/>وَقِيلَ سَنَةَ حِجَّةِ الوَداعِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ خِفْتُمْ عَيْلَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> فَقْرًا بِسَبَبِ مَنعِهِمْ مِنَ الحَرَمِ وانْقِطاعِ ما كانَ لَكم مِن قُدُومِهِمْ مِنَ المَكاسِبِ والأرْفاقِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَوْفَ يُغْنِيكُمُ اللَّهُ مِن فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن عَطائِهِ أوْ تَفَضُّلِهِ بِوَجْهٍ آخَرَ وقَدْ أنْجَزَ وعْدَهُ بِأنْ أرْسَلَ السَّماءَ عَلَيْهِمْ مِدْرارًا ووَفَّقَ أهْلَ تَبالَةَ وجَرْشٍ فَأسْلَمُوا وامْتارُوا لَهم، ثُمَّ فَتَحَ عَلَيْهِمُ البِلادَ والغَنائِمَ وتَوَجَّهَ إلَيْهِمُ النّاسُ مِن أقْطارِ الأرْضِ. وقُرِئَ « عائِلَةٌ» عَلى أنَّها مَصْدَرٌ كالعافِيَةِ أوْ حالٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ شاءَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَيَّدَهُ بِالمَشِيئَةِ لِتَنْقَطِعَ الآمالُ إلى اللَّهِ تَعالى ولِيُنَبَّهَ عَلى أنَّهُ تَعالى مُتَفَضِّلٌ في ذَلِكَ وأنَّ الغِنى المَوْعُودَ يَكُونُ لِبَعْضٍ دُونِ بَعْضٍ وفي عامٍ دُونَ عامٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ عَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأحْوالِكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَكِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيما يُعْطِي ويَمْنَعُ.</p><p id="105.f5FAF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:29" id="qr-albaydawee-9-29">قَاتِلُوا الَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَلَا بِالْيَوْمِ الْآخِرِ وَلَا يُحَرِّمُونَ مَا حَرَّمَ اللَّهُ وَرَسُولُهُ وَلَا يَدِينُونَ دِينَ الْحَقِّ مِنَ الَّذِينَ أُوتُوا الْكِتَابَ حَتَّىٰ يُعْطُوا الْجِزْيَةَ عَن يَدٍ وَهُمْ صَاغِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/29" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.295Aa"/><p id="105.e1aDF"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قاتِلُوا الَّذِينَ لا يُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ ولا بِاليَوْمِ الآخِرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لا يُؤْمِنُونَ بِهِما عَلى ما يَنْبَغِي كَما بَيَّناهُ في أوَّلِ « البَقَرَةِ» فَإنَّ إيمانَهم كَلا إيمانَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يُحَرِّمُونَ ما حَرَّمَ اللَّهُ ورَسُولُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما ثَبَتَ تَحْرِيمُهُ بِالكِتابِ والسُّنَّةِ وقِيلَ رَسُولُهُ هو الَّذِي يَزْعُمُونَ اتِّباعَهُ والمَعْنى أنَّهم يُخالِفُونَ أصْلَ دِينِهِمُ المَنسُوخِ اعْتِقادًا وعَمَلًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَدِينُونَ دِينَ الحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> الثّابِتِ الَّذِي هو ناسِخٌ سائِرَ الأدْيانِ ومُبْطِلُها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الَّذِينَ أُوتُوا الكِتابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَيانٌ لِلَّذِينِ لا يُؤْمِنُونَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى يُعْطُوا الجِزْيَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما تَقَرَّرَ عَلَيْهِمْ أنْ يُعْطُوهُ مُشْتَقٌّ مِن جَزى دِينَهُ إذا قَضاهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَنْ يَدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> حالٌ مِنَ الضَّمِيرِ أيْ عَنْ يَدٍ مُؤاتِيَةٍ بِمَعْنى مُنْقادِينَ، أوْ عَنْ يَدِهِمْ بِمَعْنى مُسْلِمِينَ بِأيْدِيهِمْ غَيْرِ باعِثِينَ بِأيْدِي غَيْرِهِمْ ولِذَلِكَ مَنَعَ مِنَ التَّوْكِيلِ فِيهِ، أوْ عَنْ غِنًى ولِذَلِكَ قِيلَ: لا تُؤْخَذُ مِنَ الفَقِيرِ، أوْ عَنْ يَدٍ قاهِرَةٍ عَلَيْهِمْ بِمَعْنى عاجِزِينَ أذِلّاءَ أوْ مِنَ الجِزْيَةِ بِمَعْنى نَقْدًا مُسَلَّمَةً عَنْ يَدٍ إلى يَدٍ أوْ عَنْ إنْعامٍ عَلَيْهِمْ فَإنَّ إبْقاءَهم بِالجِزْيَةِ نِعْمَةٌ عَظِيمَةٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم صاغِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أذِلّاءُ وعَنِ ابْنِ عَبّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ تَعالى عَنْهُما قالَ: تُؤْخَذُ الجِزْيَةُ مِنَ الذِّمِّيِّ وتُوجَأُ عُنُقُهُ. ومَفْهُومُ الآيَةِ يَقْتَضِي تَخْصِيصَ الجِزْيَةِ بِأهْلِ الكِتابِ ويُؤَيِّدُهُ أنْ عَمَّرَ رَضِيَ اللَّهُ تَعالى عَنْهُ لَمْ يَكُنْ يَأْخُذُ الجِزْيَةَ مِنَ المَجُوسِ حَتّى شَهِدَ عِنْدَهُ عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ عَوْفٍ رَضِيَ اللَّهُ تَعالى عَنْهُ، أنَّهُ <span class="honorific"></span> أخَذَها مِن مَجُوسِ هَجَرَ. وأنَّهُ قالَ: «سُنُّوا بِهِمْ سُنَّةَ أهِلِ الكِتابِ» وذَلِكَ لِأنَّهم لَهم شُبْهَةُ كِتابٍ فَأُلْحِقُوا بِالكِتابِيِّينَ، وأمّا سائِرُ الكَفَرَةِ فَلا تُؤْخَذُ مِنهُمُ الجِزْيَةُ عِنْدَنا، وعِنْدَ أبِي حَنِيفَةَ رَحِمَهُ اللَّهُ تَعالى تُؤْخَذُ مِنهم إلّا مُشْرِكِي العَرَبِ لِما رَوى الزُّهْرِيُّ أنَّهُ <span class="honorific"></span> صالَحَ عَبَدَةَ الأوْثانِ إلّا مَن كانَ مِنَ العَرَبِ، وعِنْدَ مالِكٍ رَحِمَهُ اللَّهُ تَعالى تُؤْخَذُ مِن كُلِّ كافِرٍ إلّا المُرْتَدَّ، وأقَلُّها في كُلِّ سَنَةٍ دِينارٌ سَواءً فِيهِ الغَنِيُّ والفَقِيرُ، وقالَ أبُو حَنِيفَةَ رَحِمَهُ اللَّهُ تَعالى عَلى الغَنِيِّ ثَمانِيَةٌ وأرْبَعُونَ دِرْهَمًا وعَلى المُتَوَسِّطِ نِصْفُها وعَلى الفَقِيرِ الكَسُوبِ رُبُعُها ولا شَيْءَ عَلى الفَقِيرِ غَيْرِ الكَسُوبِ.</p><p id="105.ceAF7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:30" id="qr-albaydawee-9-30">وَقَالَتِ الْيَهُودُ عُزَيْرٌ ابْنُ اللَّهِ وَقَالَتِ النَّصَارَى الْمَسِيحُ ابْنُ اللَّهِ ۖ ذَٰلِكَ قَوْلُهُم بِأَفْوَاهِهِمْ ۖ يُضَاهِئُونَ قَوْلَ الَّذِينَ كَفَرُوا مِن قَبْلُ ۚ قَاتَلَهُمُ اللَّهُ ۚ أَنَّىٰ يُؤْفَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/30" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.cbd81"/><p id="105.03Fc2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَتِ اليَهُودُ عُزَيْرٌ ابْنُ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إنَّما قالَهُ بَعْضُهم مِن مُتَقَدِّمِيهِمْ أوْ مِمَّنْ كانُوا بِالمَدِينَةِ، وإنَّما قالُوا ذَلِكَ لِأنَّهُ لَمْ يَبْقَ فِيهِمْ بَعْدَ وقْعَةِ بَخْتُنَصَّرَ مَن يَحْفَظُ التَّوْراةَ، وهو لَمّا أحْياهُ اللَّهُ بَعْدَ مِائَةِ عامٍ أمْلى عَلَيْهِمُ التَّوْراةَ حِفْظًا فَتَعَجَّبُوا مِن ذَلِكَ وقالُوا: ما هَذا إلّا أنَّهُ ابْنُ اللَّهِ. والدَّلِيلُ عَلى أنَّ هَذا القَوْلَ كانَ فِيهِمْ أنَّ الآيَةَ قُرِئَتْ عَلَيْهِمْ فَلَمْ يُكَذِّبُوا مَعَ تَهالُكِهِمْ عَلى التَّكْذِيبِ. وقَرَأ عاصِمٌ والكِسائِيُّ ويَعْقُوبُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عُزَيْرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالتَّنْوِينِ عَلى أنَّهُ عَرَبِيٌّ مُخْبَرٌ عَنْهُ بِابْنٍ غَيْرُ مَوْصُوفٍ بِهِ وحَذْفُهُ في القِراءَةِ الأُخْرى إمّا لِمَنعِ صَرْفِهِ لِلْعُجْمَةِ والتَّعْرِيفِ، أوْ لِالتِقاءِ السّاكِنَيْنِ تَشْبِيهًا لِلنُّونِ بِحُرُوفِ اللِّينِ أوْ لِأنَّ الِابْنَ وصْفٌ والخَبَرَ مَحْذُوفٌ مِثْلَ مَعْبُودِنا أوْ صاحِبِنا وهو مُزَيَّفٌ لِأنَّهُ يُؤَدِّي إلى تَسْلِيمِ النَّسَبِ وإنْكارِ الخَبَرِ المُقَدَّرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَتِ النَّصارى المَسِيحُ ابْنُ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو أيْضًا قَوْلُ بَعْضِهِمْ، وإنَّما قالُوهُ اسْتِحالَةً لِأنْ يَكُونَ ولَدٌ بِلا أبٍ أوْ لِأنْ يَفْعَلَ ما فَعَلَهُ مِن إبْراءِ الأكْمَهِ والأبْرَصِ وإحْياءِ المَوْتى مَن لَمْ يَكُنْ إلَهًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ قَوْلُهم بِأفْواهِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إمّا تَأْكِيدٌ لِنِسْبَةِ هَذا القَوْلِ إلَيْهِمْ ونَفْيٌ لِلتَّجَوُّزِ عَنْها، أوْ إشْعارٌ بِأنَّهُ قَوْلٌ مُجَرَّدٌ عَنْ بُرْهانٍ وتَحْقِيقٍ مُماثِلٍ لِلْمُهْمَلِ الَّذِي يُوجَدُ في الأفْواهِ ولا يُوجَدُ مَفْهُومُهُ في الأعْيانِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُضاهِئُونَ قَوْلَ الَّذِينَ كَفَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ يُضاهِي قَوْلُهم قَوْلَ الَّذِينَ كَفَرُوا فَحُذِفَ المُضافُ وأُقِيمَ المُضافُ إلَيْهِ مَقامَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مِن قَبْلِهِمْ والمُرادُ قُدَماؤُهم عَلى مَعْنى أنَّ الكُفْرَ قَدِيمٌ فِيهِمْ، أوِ المُشْرِكُونَ الَّذِينَ قالُوا المَلائِكَةُ بَناتُ اللَّهِ، أوِ اليَهُودُ عَلى أنَّ الضَّمِيرَ لِلنَّصارى، والمُضاهاةُ المُشابِهَةُ والهَمْزُ لُغَةٌ فِيهِ. وقَرَأ بِهِ عاصِمٌ ومِنهُ قَوْلُهُمُ امْرَأةٌ ضَهْياءُ عَلى فَعِيلٍ لِلَّتِي شابَهَتِ الرِّجالَ في أنَّها لا تَحِيضُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قاتَلَهُمُ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> دُعاءٌ عَلَيْهِمْ بِالإهْلاكِ فَإنَّ مَن قاتَلَهُ اللَّهُ هَلَكَ، أوْ تَعَجُّبٌ مِن شَناعَةِ قَوْلِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنّى يُؤْفَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَيْفَ يُصْرَفُونَ عَنِ الحَقِّ إلى الباطِلِ.</p><p id="105.2176b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:31-32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:31" id="qr-albaydawee-9-31">اتَّخَذُوا أَحْبَارَهُمْ وَرُهْبَانَهُمْ أَرْبَابًا مِّن دُونِ اللَّهِ وَالْمَسِيحَ ابْنَ مَرْيَمَ وَمَا أُمِرُوا إِلَّا لِيَعْبُدُوا إِلَٰهًا وَاحِدًا ۖ لَّا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ ۚ سُبْحَانَهُ عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/31" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:32" id="qr-albaydawee-9-32">يُرِيدُونَ أَن يُطْفِئُوا نُورَ اللَّهِ بِأَفْوَاهِهِمْ وَيَأْبَى اللَّهُ إِلَّا أَن يُتِمَّ نُورَهُ وَلَوْ كَرِهَ الْكَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/32" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.2f90D"/><p id="105.6A8E6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتَّخَذُوا أحْبارَهم ورُهْبانَهم أرْبابًا مِن دُونِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنْ أطاعُوهم في تَحْرِيمِ ما أحَلَّ اللَّهُ وتَحْلِيلِ ما حَرَّمَ اللَّهُ أوْ بِالسُّجُودِ لَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمَسِيحَ ابْنَ مَرْيَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنْ جَعَلُوهُ ابْنًا لِلَّهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أُمِرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ وما أُمِرَ المُتَّخِذُونَ أوِ المُتَّخَذُونَ أرْبابًا فَيَكُونُ كالدَّلِيلِ عَلى بُطْلانِ الِاتِّخاذِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا لِيَعْبُدُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِيُطِيعُوا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلَهًا واحِدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو اللَّهُ تَعالى وأمّا طاعَةُ الرَّسُولِ وسائِرِ مَن أمَرَ اللَّهُ بِطاعَتِهِ فَهو في الحَقِيقَةِ طاعَةُ اللَّهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا إلَهَ إلا هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> صِفَةٌ ثانِيَةٌ أوِ اسْتِئْنافٌ مُقَرِّرٌ لِلتَّوْحِيدِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُبْحانَهُ عَمّا يُشْرِكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَنْزِيهٌ لَهُ عَنْ أنْ يَكُونَ لَهُ شَرِيكٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُرِيدُونَ أنْ يُطْفِئُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يُخْمِدُوا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُورَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> حُجَّتَهُ الدّالَّةَ عَلى وحْدانِيِّتِهِ وتَقَدُّسِهِ عَنِ الوَلَدِ، أوِ القُرْآنَ أوْ نُبُوَّةَ مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِأفْواهِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِشِرْكِهِمْ أوْ بِتَكْذِيبِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَأْبى اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لا يَرْضى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا أنْ يُتِمَّ نُورَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِإعْلاءِ التَّوْحِيدِ وإعْزازِ الإسْلامِ. وقِيلَ إنَّهُ تَمْثِيلٌ لِحالِهِمْ في طَلَبِهِمْ إبْطالَ نُبُوَّةِ مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span> بِالتَّكْذِيبِ بِحالِ مَن يَطْلُبُ إطْفاءَ نُورٍ عَظِيمٍ مُنْبَثٍّ في الآفاقِ يُرِيدُ اللَّهُ أنْ يَزِيدَهُ بِنَفْخِهِ، وإنَّما صَحَّ الِاسْتِثْناءُ المُفَرَّغُ والفِعْلُ مُوجَبٌ لِأنَّهُ في مَعْنى النَّفْيِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ كَرِهَ الكافِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَحْذُوفُ الجَوابِ لِدَلالَةِ ما قَبْلَهُ عَلَيْهِ.</p><p id="105.bF9c9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:33" id="qr-albaydawee-9-33">هُوَ الَّذِي أَرْسَلَ رَسُولَهُ بِالْهُدَىٰ وَدِينِ الْحَقِّ لِيُظْهِرَهُ عَلَى الدِّينِ كُلِّهِ وَلَوْ كَرِهَ الْمُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/33" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.40Cf9"/><p id="105.Ce8cA"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الَّذِي أرْسَلَ رَسُولَهُ بِالهُدى ودِينِ الحَقِّ لِيُظْهِرَهُ عَلى الدِّينِ كُلِّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كالبَيانِ لِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَأْبى اللَّهُ إلا أنْ يُتِمَّ نُورَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولِذَلِكَ كَرَّرَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ كَرِهَ المُشْرِكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> غَيْرَ أنَّهُ وُضِعَ المُشْرِكُونَ مَوْضِعَ الكافِرُونَ لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّهم ضَمُّوا الكُفْرَ بِالرَّسُولِ إلى الشِّرْكِ بِاللَّهِ، والضَّمِيرُ في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُظْهِرَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلدِّينِ الحَقِّ، أوْ لِلرَّسُولِ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ واللّامُ في الدِّينِ لِلْجِنْسِ أيْ عَلى سائِرِ الأدْيانِ فَيَنْسَخُها، أوْ عَلى أهْلِها فَيَخْذُلُهم.</p><p id="105.a56d7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:34" id="qr-albaydawee-9-34">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِنَّ كَثِيرًا مِّنَ الْأَحْبَارِ وَالرُّهْبَانِ لَيَأْكُلُونَ أَمْوَالَ النَّاسِ بِالْبَاطِلِ وَيَصُدُّونَ عَن سَبِيلِ اللَّهِ ۗ وَالَّذِينَ يَكْنِزُونَ الذَّهَبَ وَالْفِضَّةَ وَلَا يُنفِقُونَهَا فِي سَبِيلِ اللَّهِ فَبَشِّرْهُم بِعَذَابٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/9/34" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.dA9a7"/><p id="105.2bcD5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا إنَّ كَثِيرًا مِنَ الأحْبارِ والرُّهْبانِ لَيَأْكُلُونَ أمْوالَ النّاسِ بِالباطِلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَأْخُذُونَها بِالرِّشا في الأحْكامِ سُمِّيَ أخْذُ المالِ أكْلًا لِأنَّهُ الغَرَضُ الأعْظَمُ مِنهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَصُدُّونَ عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> دِينِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ يَكْنِزُونَ الذَّهَبَ والفِضَّةَ ولا يُنْفِقُونَها في سَبِيلِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَجُوزُ أنْ يُرادَ بِهِ الكَثِيرُ مِنَ الأحْبارِ والرُّهْبانِ فَيَكُونُ مُبالَغَةً في وصْفِهِمْ بِالحِرْصِ عَلى المالِ والضَّنِّ بِهِ وأنْ يُرادَ المُسْلِمُونَ الَّذِينَ يَجْمَعُونَ المالَ ويَقْتَنُونَهُ ولا يُؤَدُّونَ حَقَّهُ ويَكُونُ اقْتِرانُهُ بِالمُرْتَشِينَ مِن أهْلِ الكِتابِ لِلتَّغْلِيظِ، ويَدُلُّ عَلَيْهِ أنَّهُ لَمّا نَزَلَ كَبُرَ عَلى المُسْلِمِينَ فَذَكَرَ عُمَرُ رَضِيَ اللَّهُ تَعالى عَنْهُ لِرَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَقالَ: «إنَّ اللَّهَ لَمْ يَفْرِضِ الزَّكاةَ إلّا لِيُطَيِّبَ بِها ما بَقِيَ مِن أمْوالِكم»، وقَوْلُهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ: «ما أُدِّيَ زَكاتُهُ فَلَيْسَ بَكَنْزٍ» أيْ بِكَنْزٍ أُوعِدُ عَلَيْهِ، فَإنَّ الوَعِيدَ عَلى الكَنْزِ مَعَ عَدَمِ الإنْفاقِ فِيما أمَرَ اللَّهُ أنْ يُنْفَقَ فِيهِ، وأمّا قَوْلُهُ <span class="honorific"></span>: «مَن تَرَكَ صَفْراءَ أوْ بَيْضاءَ كُوِيَ بِها» ونَحْوَهُ فالمُرادُ مِنها ما لَمْ يُؤَدَّ حَقُّها لِقَوْلِهِ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ فِيما أوْرَدَهُ الشَّيْخانِ مَرْوِيًّا عَنْ أبِي هُرَيْرَةَ رَضِيَ اللَّهُ تَعالى عَنْهُ «ما مِن صاحِبِ ذَهَبٍ ولا فِضَّةٍ لا يُؤَدِّي مِنها حَقَّها إلّا إذا كانَ يَوْمُ القِيامَةِ صُفِّحَتْ لَهُ صَفائِحَ مِن نارٍ فَيُكْوى بِها جَبِينُهُ وجَنْبُهُ وظَهْرُهُ» <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبَشِّرْهم بِعَذابٍ ألِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو الكَيُّ بِهِما.</p><p id="105.27C85"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:35" id="qr-albaydawee-9-35">يَوْمَ يُحْمَىٰ عَلَيْهَا فِي نَارِ جَهَنَّمَ فَتُكْوَىٰ بِهَا جِبَاهُهُمْ وَجُنُوبُهُمْ وَظُهُورُهُمْ ۖ هَٰذَا مَا كَنَزْتُمْ لِأَنفُسِكُمْ فَذُوقُوا مَا كُنتُمْ تَكْنِزُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/35" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.FbD2B"/><p id="105.a61dC"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يُحْمى عَلَيْها في نارِ جَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ يَوْمَ تُوقَدُ النّارُ ذاتُ حِمًى شَدِيدٍ عَلَيْها، وأصْلُهُ تُحْمى بِالنّارِ فَجُعِلَ الإحْماءُ لِلنّارِ مُبالَغَةً ثُمَّ حُذِفَتِ النّارُ وأُسْنِدَ الفِعْلُ إلى الجارِّ والمَجْرُورِ تَنْبِيهًا عَلى المَقْصُودِ فانْتَقَلَ مِن صِيغَةِ التَّأْنِيثِ إلى صِيغَةِ التَّذْكِيرِ، وإنَّما قالَ عَلَيْها والمَذْكُورُ شَيْئانِ لِأنَّ المُرادَ بِهِما دَنانِيرُ ودَراهِمُ كَثِيرَةٌ كَما قالَ عَلِيٌّ رَضِيَ اللَّهُ تَعالى عَنْهُ: أرْبَعَةُ آلافٍ وما دُونِها نَفَقَةٌ وما فَوْقَها كَنْزٌ. <br/>وَكَذا قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يُنْفِقُونَها</span><span class="ve">﴾</span></span> وقِيلَ الضَّمِيرُ فِيهِما لِلْكُنُوزِ أوْ لِلْأمْوالِ فَإنَّ الحُكْمَ عامٌّ وتَخْصِيصُهُما بِالذِّكْرِ لِأنَّهُما قانُونُ التَّمَوُّلِ، أوْ لِلْفِضَّةِ وتَخْصِيصُها لِقُرْبِها ودَلالَةُ حُكْمِها عَلى أنَّ الذَّهَبَ أوْلى بِهَذا الحُكْمِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتُكْوى بِها جِباهُهم وجُنُوبُهم وظُهُورُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّ جَمْعَهم وإمْساكَهم إيّاهُ كانَ لِطَلَبِ الوَجاهَةِ بِالغِنى والتَّنَعُّمِ بِالمَطاعِمِ الشَّهِيَّةِ والمَلابِسِ البَهِيَّةِ، أوْ لِأنَّهُمُ ازْوَرُّوا عَنِ السّائِلِ وأعْرَضُوا عَنْهُ ووَلُّوهُ ظُهُورَهم، أوْ لِأنَّها أشْرَفُ الأعْضاءِ الظّاهِرَةِ فَإنَّها المُشْتَمِلَةُ عَلى الأعْضاءِ الرَّئِيسِيَّةِ الَّتِي هي الدِّماغُ والقَلْبُ والكَبِدُ، أوْ لِأنَّها أُصُولُ الجِهاتِ الأرْبَعِ الَّتِي هي مَقادِيمُ البَدَنِ ومَآخِيرُهُ وجَنْباهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذا ما كَنَزْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى إرادَةِ القَوْلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأنْفُسِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِمَنفَعَتِها وكانَ عَيْنَ مَضَرَّتِها وسَبَبَ تَعْذِيبِها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَذُوقُوا ما كُنْتُمْ تَكْنِزُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ وبالَ كَنْزِكم أوْ ما تَكْنِزُونَهُ وقُرِئَ « تَكْنُزُونَ» بِضَمِّ النُّونِ.</p><p id="105.2082C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:36" id="qr-albaydawee-9-36">إِنَّ عِدَّةَ الشُّهُورِ عِندَ اللَّهِ اثْنَا عَشَرَ شَهْرًا فِي كِتَابِ اللَّهِ يَوْمَ خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ مِنْهَا أَرْبَعَةٌ حُرُمٌ ۚ ذَٰلِكَ الدِّينُ الْقَيِّمُ ۚ فَلَا تَظْلِمُوا فِيهِنَّ أَنفُسَكُمْ ۚ وَقَاتِلُوا الْمُشْرِكِينَ كَافَّةً كَمَا يُقَاتِلُونَكُمْ كَافَّةً ۚ وَاعْلَمُوا أَنَّ اللَّهَ مَعَ الْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/36" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.BbB00"/><p id="105.3458c"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ عِدَّةَ الشُّهُورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مَبْلَغُ عَدَدِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عِنْدَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَعْمُولُ عِدَّةَ لِأنَّها مَصْدَرٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اثْنا عَشَرَ شَهْرًا في كِتابِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في اللَّوْحِ المَحْفُوظِ، أوْ في حُكْمِهِ وهو صِفَةٌ لِاثْنَيْ عَشَرَ، وقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ خَلَقَ السَّماواتِ والأرْضَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُتَعَلِّقٌ بِما فِيهِ مِن مَعْنى الثُّبُوتِ أوْ بِالكِتابِ إنْ جُعِلَ مَصْدَرًا والمَعْنى: أنَّ هَذا أمْرٌ ثابِتٌ في نَفْسِ الأمْرِ مُذْ خَلَقَ اللَّهُ الأجْرامَ والأزْمِنَةَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنها أرْبَعَةٌ حُرُمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> واحِدٌ فَرْدٌ وهو رَجَبٌ وثَلاثَةٌ سَرْدٌ ذُو القِعْدَةِ وذُو الحِجَّةِ والمُحَرَّمُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ الدِّينُ القَيِّمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ تَحْرِيمُ الأشْهُرِ الأرْبَعَةِ هو الدِّينُ القَوِيمُ دِينُ إبْراهِيمَ وإسْماعِيلَ عَلَيْهِما الصَّلاةُ والسَّلامُ والعَرَبُ ورِثُوهُ مِنهُما. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تَظْلِمُوا فِيهِنَّ أنْفُسَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِهَتْكِ حُرْمَتِها وارْتِكابِ حَرامِها والجُمْهُورُ عَلى أنَّ حُرْمَةَ المُقاتَلَةِ فِيها مَنسُوخَةٌ، وأوَّلُوا الظُّلْمَ بِارْتِكابِ المَعاصِي فِيهِنَّ فَإنَّهُ أعْظَمُ وِزْرًا كارْتِكابِها في الحَرَمِ وحالَ الإحْرامِ، وعَنْ عَطاءٍ أنَّهُ لا يَحِلُّ لِلنّاسِ أنْ يَغْزُوا في الحَرَمِ وفي الأشْهُرِ الحُرُمِ إلّا أنْ يُقاتَلُوا ويُؤَيِّدُ الأوَّلُ ما رُوِيَ « (أنَّهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ حاصَرَ الطّائِفَ وغَزا هَوازِنَ بِحُنَيْنٍ في شَوّالَ وذِي القِعْدَةِ)» . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقاتِلُوا المُشْرِكِينَ كافَّةً كَما يُقاتِلُونَكم كافَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> جَمِيعًا وهو مَصْدَرُ كَفَّ عَنِ الشَّيْءِ فَإنَّ الجَمِيعَ مَكْفُوفٌ عَنِ الزِّيادَةِ وقَعَ مَوْقِعَ الحالِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واعْلَمُوا أنَّ اللَّهَ مَعَ المُتَّقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِشارَةٌ وضَمانٌ لَهم بِالنُّصْرَةِ بِسَبَبِ تَقْواهم.</p><p id="105.1BC95"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:37" id="qr-albaydawee-9-37">إِنَّمَا النَّسِيءُ زِيَادَةٌ فِي الْكُفْرِ ۖ يُضَلُّ بِهِ الَّذِينَ كَفَرُوا يُحِلُّونَهُ عَامًا وَيُحَرِّمُونَهُ عَامًا لِّيُوَاطِئُوا عِدَّةَ مَا حَرَّمَ اللَّهُ فَيُحِلُّوا مَا حَرَّمَ اللَّهُ ۚ زُيِّنَ لَهُمْ سُوءُ أَعْمَالِهِمْ ۗ وَاللَّهُ لَا يَهْدِي الْقَوْمَ الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/37" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.aFf3E"/><p id="105.Fe039"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما النَّسِيءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ تَأْخِيرُ حُرْمَةِ الشَّهْرِ إلى شَهْرٍ آخَرَ، كانُوا إذا جاءَ شَهْرٌ حَرامٌ وهم مُحارِبُونَ أحَلُّوهُ وحَرَّمُوا مَكانَهُ شَهْرًا آخَرَ حَتّى رَفَضُوا خُصُوصَ الأشْهُرِ واعْتَبَرُوا مُجَرَّدَ العَدَدِ، وعَنْ نافِعٍ بِرِوايَةِ ورْشٍ (إنَّما النَّسِيُّ) بِقَلْبِ الهَمْزَةِ ياءً وإدْغامِ الياءِ فِيها. وقُرِئَ « النَّسِي» بِحَذْفِها و « النَّسْءُ» و « النَّساءُ» وثَلاثَتُها مَصادِرُ نَسَأهُ إذا أخَّرَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زِيادَةٌ في الكُفْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهُ تَحْرِيمُ ما أحَلَّهُ اللَّهُ وتَحْلِيلُ ما حَرَّمَهُ اللَّهُ فَهو كَفْرٌ آخَرُ ضَمُّوهُ إلى كَفْرِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُضَلُّ بِهِ الَّذِينَ كَفَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ضَلالًا زائِدًا. وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ وحَفْصٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُضَلُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى البِناءِ لِلْمَفْعُولِ، وعَنْ يَعْقُوبَ (يُضِلُّ) عَلى أنَّ الفِعْلَ لِلَّهِ تَعالى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُحِلُّونَهُ عامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يُحِلُّونَ المَنسِيَّ مِنَ الأشْهُرِ الحُرُمِ سَنَةً ويُحَرِّمُونَ مَكانَهُ شَهْرًا آخَرَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُحَرِّمُونَهُ عامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيَتْرُكُونَهُ عَلى حُرْمَتِهِ. قِيلَ: أوَّلُ مَن أحْدَثَ ذَلِكَ جَنادَةُ بْنُ عَوْفٍ الكِنانِيُّ كانَ يَقُومُ عَلى جَمَلٍ في المَوْسِمِ فَيُنادِي: إنَّ آلِهَتَكم قَدْ أحَلَّتْ لَكُمُ المُحَرَّمَ فَأحِلُّوهُ ثُمَّ يُنادِي في القَبائِلِ إنَّ آلِهَتَكم قَدْ حَرَّمَتْ عَلَيْكُمُ المُحَرَّمَ فَحَرِّمُوهُ. <br/>والجُمْلَتانِ تَفْسِيرٌ لِلضَّلالِ أوْ حالٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُواطِئُوا عِدَّةَ ما حَرَّمَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لِيُوافِقُوا عِدَّةَ الأرْبَعَةِ المُحَرَّمَةِ، واللّامُ مُتَعَلِّقَةٌ بِيُحَرِّمُونَهُ أوْ بِما دَلَّ عَلَيْهِ مَجْمُوعُ الفِعْلَيْنِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيُحِلُّوا ما حَرَّمَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِمُواطَأةِ العِدَّةِ وحْدَها مِن غَيْرِ مُراعاةِ الوَقْتِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زُيِّنَ لَهم سُوءُ أعْمالِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقُرِئَ عَلى البِناءِ لِلْفاعِلِ وهو اللَّهُ تَعالى، والمَعْنى خَذَلَهم وأضَلَّهم حَتّى حَسِبُوا قَبِيحَ أعْمالِهِمْ حَسَنًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ لا يَهْدِي القَوْمَ الكافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هِدايَةً مُوَصِّلَةً إلى الِاهْتِداءِ.</p><p id="105.F2aca"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:38-39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:38" id="qr-albaydawee-9-38">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا مَا لَكُمْ إِذَا قِيلَ لَكُمُ انفِرُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ اثَّاقَلْتُمْ إِلَى الْأَرْضِ ۚ أَرَضِيتُم بِالْحَيَاةِ الدُّنْيَا مِنَ الْآخِرَةِ ۚ فَمَا مَتَاعُ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا فِي الْآخِرَةِ إِلَّا قَلِيلٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/38" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:39" id="qr-albaydawee-9-39">إِلَّا تَنفِرُوا يُعَذِّبْكُمْ عَذَابًا أَلِيمًا وَيَسْتَبْدِلْ قَوْمًا غَيْرَكُمْ وَلَا تَضُرُّوهُ شَيْئًا ۗ وَاللَّهُ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/39" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.B22Db"/><p id="105.7bd20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا ما لَكم إذا قِيلَ لَكُمُ انْفِرُوا في سَبِيلِ اللَّهِ اثّاقَلْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَباطَأْتُمْ، وقُرِئَ « تَثاقَلْتُمْ» عَلى الأصْلِ و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اثّاقَلْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى الِاسْتِفْهامِ لِلتَّوْبِيخِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُتَعَلِّقٌ بِهِ كَأنَّهُ ضُمِّنَ مَعْنى الإخْلادِ والمَيْلِ فَعُدِّي بِإلى، وكانَ ذَلِكَ في غَزْوَةِ تَبُوكَ أُمِرُوا بِها بَعْدَ رُجُوعِهِمْ مِنَ الطّائِفِ في وقْتِ عُسْرَةٍ وقَيْظٍ مَعَ بُعْدِ الشُّقَّةِ وكَثْرَةِ العَدُوِّ فَشَقَّ عَلَيْهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرَضِيتُمْ بِالحَياةِ الدُّنْيا</span><span class="ve">﴾</span></span> وغُرُورِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدَلَ الآخِرَةِ ونَعِيمِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما مَتاعُ الحَياةِ الدُّنْيا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَما التَّمَتُّعُ بِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي الآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في جَنْبِ الآخِرَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا قَلِيلٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُسْتَحْقَرٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا تَنْفِرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> إنْ لا تَنْفِرُوا إلى ما اسْتُنْفِرْتُمْ إلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُعَذِّبْكم عَذابًا ألِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالإهْلاكِ بِسَبَبٍ فَظِيعٍ كَقَحْطٍ وظُهُورِ عَدُوٍّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْتَبْدِلْ قَوْمًا غَيْرَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ويَسْتَبْدِلْ بِكم آخَرِينَ مُطِيعِينَ كَأهْلِ اليَمَنِ وأبْناءِ فارِسٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَضُرُّوهُ شَيْئًا</span><span class="ve">﴾</span></span> إذْ لا يَقْدَحُ تَثاقُلُكم في نَصْرِ دِينِهِ شَيْئًا فَإنَّهُ الغَنِيُّ عَنْ كُلِّ شَيْءٍ وفي كُلِّ أمْرٍ. وقِيلَ الضَّمِيرُ لِلرَّسُولِ <span class="honorific"></span> أيْ ولا تَضُرُّوهُ فَإنَّ اللَّهَ سُبْحانَهُ وتَعالى وعَدَ لَهُ بِالعِصْمَةِ والنَّصْرِ ووَعْدُهُ حَقٌّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ عَلى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيَقْدِرُ عَلى التَّبْدِيلِ وتَغْيِيرِ الأسْبابِ والنُّصْرَةِ بِلا مَدَدٍ كَما قالَ:</p><p id="105.3dF94"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:40" id="qr-albaydawee-9-40">إِلَّا تَنصُرُوهُ فَقَدْ نَصَرَهُ اللَّهُ إِذْ أَخْرَجَهُ الَّذِينَ كَفَرُوا ثَانِيَ اثْنَيْنِ إِذْ هُمَا فِي الْغَارِ إِذْ يَقُولُ لِصَاحِبِهِ لَا تَحْزَنْ إِنَّ اللَّهَ مَعَنَا ۖ فَأَنزَلَ اللَّهُ سَكِينَتَهُ عَلَيْهِ وَأَيَّدَهُ بِجُنُودٍ لَّمْ تَرَوْهَا وَجَعَلَ كَلِمَةَ الَّذِينَ كَفَرُوا السُّفْلَىٰ ۗ وَكَلِمَةُ اللَّهِ هِيَ الْعُلْيَا ۗ وَاللَّهُ عَزِيزٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/40" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.5D0E3"/><p id="105.A54eB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا تَنْصُرُوهُ فَقَدْ نَصَرَهُ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ إنْ لَمْ تَنْصُرْهُ فَسَيَنْصُرُهُ اللَّهُ كَما نَصَرَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ أخْرَجَهُ الَّذِينَ كَفَرُوا ثانِيَ اثْنَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولَمْ يَكُنْ مَعَهُ إلّا رَجُلٌ واحِدٌ، فَحُذِفَ الجَزاءُ وأُقِيمُ ما هو كالدَّلِيلِ عَلَيْهِ مَقامَهُ، أوْ إنْ لَمْ تَنْصُرُوهُ فَقَدْ أوْجَبَ اللَّهُ لَهُ النَّصْرَ حَتّى نَصَرَهُ في مِثْلِ ذَلِكَ الوَقْتِ فَلَنْ يَخْذُلَهُ في غَيْرِهِ، وإسْنادُ الإخْراجِ إلى الكَفَرَةِ لِأنَّ هَمَّهم بِإخْراجِهِ أوْ قَتْلِهِ تَسَبَّبَ لِإذْنِ اللَّهِ لَهُ بِالخُرُوجِ. وقُرِئَ « ثانِي اثْنَيْنِ» بِالسُّكُونِ عَلى لُغَةِ مَن يُجْرِي المَنقُوصَ مَجْرى المَقْصُورِ في الإعْرابِ ونَصْبُهُ عَلى الحالِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ هُما في الغارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدَلٌ مِن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ أخْرَجَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدَلَ البَعْضِ إذِ المُرادُ بِهِ زَمانٌ مُتَّسِعٌ، والغارُ نَقْبٌ في أعْلى ثَوْرٍ وهو جَبَلٌ في يُمْنى مَكَّةَ عَلى مَسِيرَةِ ساعَةٍ مَكَثا فِيهِ ثَلاثًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ يَقُولُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدَلٌ ثانٍ أوْ ظَرْفٌ لِثانِي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِصاحِبِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو أبُو بَكْرٍ رَضِيَ اللَّهُ تَعالى عَنْهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَحْزَنْ إنَّ اللَّهَ مَعَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالعِصْمَةِ والمَعُونَةِ. <br/>رُوِيَ «أنَّ المُشْرِكِينَ طَلَعُوا فَوْقَ الغارِ فَأشْفَقَ أبُو بَكْرٍ رَضِيَ اللَّهُ تَعالى عَنْهُ عَلى رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>، فَقالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: « ما ظَنُّكَ بِاثْنَيْنِ اللَّهُ ثالِثُهُما»، فَأعْماهُمُ اللَّهُ عَنِ الغارِ فَجَعَلُوا يَتَرَدَّدُونَ حَوْلَهُ فَلَمْ يَرَوْهُ.» <br/>وَقِيلَ لَمّا دَخَلا الغارَ بَعَثَ اللَّهُ حَمامَتَيْنِ فَباضَتا في أسْفَلِهِ والعَنْكَبُوتَ فَنَسَجَتْ عَلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأنْزَلَ اللَّهُ سَكِينَتَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أمَنَتَهُ الَّتِي تَسْكُنُ عِنْدَها القُلُوبُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>، أوْ عَلى صاحِبِهِ وهو الأظْهَرُ لِأنَّهُ كانَ مُنْزَعِجًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأيَّدَهُ بِجُنُودٍ لَمْ تَرَوْها</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي المَلائِكَةَ أنْزَلَهم لِيَحْرُسُوهُ في الغارِ أوْ لِيُعِينُوهُ عَلى العَدُوِّ يَوْمَ بَدْرٍ والأحْزابِ وحُنَيْنٍ، فَتَكُونُ الجُمْلَةُ مَعْطُوفَةً عَلى قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَصَرَهُ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ كَلِمَةَ الَّذِينَ كَفَرُوا السُّفْلى</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الشِّرْكَ أوْ دَعْوَةَ الكُفْرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَلِمَةُ اللَّهِ هي العُلْيا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي التَّوْحِيدَ أوْ دَعْوَةَ الإسْلامِ، والمَعْنى وجَعَلَ ذَلِكَ بِتَخْلِيصِ الرَّسُولِ <span class="honorific"></span> عَنْ أيْدِي الكُفّارِ إلى المَدِينَةِ فَإنَّهُ المَبْدَأُ لَهُ، أوْ بِتَأْيِيدِهِ إيّاهُ بِالمَلائِكَةِ في هَذِهِ المَواطِنِ أوْ بِحِفْظِهِ ونَصْرِهِ لَهُ حَيْثُ حَضَرَ. وقَرَأ يَعْقُوبُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَلِمَةُ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالنَّصْبِ عَطْفًا عَلى كَلِمَةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، والرَّفْعُ أبْلَغُ لِما فِيهِ مِنَ الإشْعارِ بِأنَّ (كَلِمَةُ اللَّهِ) عالِيَةٌ في نَفْسِها وإنْ فاقَ غَيْرُها فَلا ثَباتَ لِتَفَوُّقِهِ ولا اعْتِبارَ ولِذَلِكَ وسَّطَ الفَصْلَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ عَزِيزٌ حَكِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> في أمْرِهِ وتَدْبِيرِهِ.</p><p id="105.E9805"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:41" id="qr-albaydawee-9-41">انفِرُوا خِفَافًا وَثِقَالًا وَجَاهِدُوا بِأَمْوَالِكُمْ وَأَنفُسِكُمْ فِي سَبِيلِ اللَّهِ ۚ ذَٰلِكُمْ خَيْرٌ لَّكُمْ إِن كُنتُمْ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/41" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.a7104"/><p id="105.2c675"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انْفِرُوا خِفافًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِنَشاطِكم لَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَثِقالا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنْهُ لِمَشَقَّتِهِ عَلَيْكم، أوْ لِقِلَّةِ عِيالِكم ولِكَثْرَتِها أوْ رُكْبانًا ومُشاةً، أوْ خِفافًا وثِقالًا مِنَ السِّلاحِ، أوْ صِحاحًا ومُراضًا ولِذَلِكَ لَمّا «قالَ ابْنُ أُمِّ مَكْتُومٍ لِرَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: أعَلَيَّ أنْ أنْفِرَ قالَ « نَعَمْ» . حَتّى نَزَلَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيْسَ عَلى الأعْمى حَرَجٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> .» <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجاهِدُوا بِأمْوالِكم وأنْفُسِكم في سَبِيلِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِما أمْكَنَ لَكم مِنهُما كِلَيْهِما أوْ أحَدَهَما. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكم خَيْرٌ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن تَرْكِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ كُنْتُمْ تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الخَيْرَ عَلِمْتُمْ أنَّهُ خَيْرٌ، أوْ إنْ كُنْتُمْ تَعْلَمُونَ أنَّهُ خَيْرٌ إذْ إخْبارُ اللَّهِ تَعالى بِهِ صِدْقٌ فَبادِرُوا إلَيْهِ.</p><p id="105.3bdB7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:42-43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:42" id="qr-albaydawee-9-42">لَوْ كَانَ عَرَضًا قَرِيبًا وَسَفَرًا قَاصِدًا لَّاتَّبَعُوكَ وَلَٰكِن بَعُدَتْ عَلَيْهِمُ الشُّقَّةُ ۚ وَسَيَحْلِفُونَ بِاللَّهِ لَوِ اسْتَطَعْنَا لَخَرَجْنَا مَعَكُمْ يُهْلِكُونَ أَنفُسَهُمْ وَاللَّهُ يَعْلَمُ إِنَّهُمْ لَكَاذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/42" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:43" id="qr-albaydawee-9-43">عَفَا اللَّهُ عَنكَ لِمَ أَذِنتَ لَهُمْ حَتَّىٰ يَتَبَيَّنَ لَكَ الَّذِينَ صَدَقُوا وَتَعْلَمَ الْكَاذِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/43" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.27b3E"/><p id="105.E17cD"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ كانَ عَرَضًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لَوْ كانَ ما دُعُوا إلَيْهِ نَفْعًا دُنْيَوِيًّا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَرِيبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> سَهْلَ المَأْخَذِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَفَرًا قاصِدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مُتَوَسِّطًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاتَّبَعُوكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَوافَقُوكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنْ بَعُدَتْ عَلَيْهِمُ الشُّقَّةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ المَسافَةُ الَّتِي تُقْطَعُ بِمَشَقَّةٍ. وقُرِئَ بِكَسْرِ العَيْنِ والشِّينِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَيَحْلِفُونَ بِاللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ المُتَخَلِّفُونَ إذا رَجَعْتَ مِن تَبُوكَ مُعْتَذِرِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوِ اسْتَطَعْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَقُولُونَ لَوْ كانَ لَنا اسْتِطاعَةُ العُدَّةِ أوِ البَدَنِ. وقُرِئَ « لَوُ اسْتَطَعْنا» بِضَمِّ الواوِ تَشْبِيهًا لَها بِواوِ الضَّمِيرِ في قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اشْتَرَوُا الضَّلالَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَخَرَجْنا مَعَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> سادٌّ مَسَدَّ جَوابَيِ القَسَمِ والشَّرْطِ، وهَذا مِنَ المُعْجِزاتِ لِأنَّهُ إخْبارٌ عَمّا وقَعَ قَبْلَ وُقُوعِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُهْلِكُونَ أنْفُسَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِإيقاعِها في العَذابِ، وهو بَدَلٌ مِن سَيَحْلِفُونَ لِأنَّ الحَلِفَ الكاذِبَ إيقاعٌ لِلنَّفْسِ في الهَلاكِ أوْ حالٌ مِن فاعِلِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ يَعْلَمُ إنَّهم لَكاذِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في ذاكَ لِأنَّهم كانُوا مُسْتَطِيعِينَ الخُرُوجَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَفا اللَّهُ عَنْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كِنايَةٌ لا عَنْ خَطَئِهِ في الإذْنِ فَإنَّ العَفْوَ مِن رَوادِفِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَ أذِنْتَ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَيانٌ لِما كُنِّيَ عَنْهُ بِالعَفُوِّ ومُعاتَبَةٌ عَلَيْهِ، والمَعْنى لِأيِّ شَيْءٍ أذِنْتَ لَهم في القُعُودِ حِينَ اسْتَأْذَنُوكَ واعْتَلُّوا بِأكاذِيبَ وهَلّا تَوَقَّفْتَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى يَتَبَيَّنَ لَكَ الَّذِينَ صَدَقُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> في الِاعْتِذارِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَعْلَمَ الكاذِبِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ. قِيلَ إنَّما فَعَلَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> شَيْئَيْنِ لَمْ يُؤْمَرْ بِهِما، أخْذُهُ لِلْفِداءِ وإذْنُهُ لِلْمُنافِقِينَ فَعاتَبَهُ اللَّهُ عَلَيْهِما.</p><p id="105.94f04"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:44-45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:44" id="qr-albaydawee-9-44">لَا يَسْتَأْذِنُكَ الَّذِينَ يُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الْآخِرِ أَن يُجَاهِدُوا بِأَمْوَالِهِمْ وَأَنفُسِهِمْ ۗ وَاللَّهُ عَلِيمٌ بِالْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/44" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:45" id="qr-albaydawee-9-45">إِنَّمَا يَسْتَأْذِنُكَ الَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الْآخِرِ وَارْتَابَتْ قُلُوبُهُمْ فَهُمْ فِي رَيْبِهِمْ يَتَرَدَّدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/45" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.caEBC"/><p id="105.dde3C"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَسْتَأْذِنُكَ الَّذِينَ يُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ واليَوْمِ الآخِرِ أنْ يُجاهِدُوا بِأمْوالِهِمْ وأنْفُسِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لَيْسَ مِن عادَةِ المُؤْمِنِينَ: أنْ يَسْتَأْذِنُوكَ في أنْ يُجاهِدُوا فَإنَّ الخُلَّصَ مِنهم يُبادِرُونَ إلَيْهِ ولا يَتَوَقَّفُونَ عَلى الإذْنِ فِيهِ فَضْلًا أنْ يَسْتَأْذِنُوكَ في التَّخَلُّفِ عَنْهُ، أوْ أنْ يَسْتَأْذِنُوكَ في التَّخَلُّفِ كَراهَةَ أنْ يُجاهِدُوا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ عَلِيمٌ بِالمُتَّقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> شَهادَةٌ لَهم بِالتَّقْوى وعَدَهُ لَهم بِثَوابِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما يَسْتَأْذِنُكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في التَّخَلُّفِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ لا يُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ واليَوْمِ الآخِرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَخْصِيصُ الإيمانِ بِاللَّهِ عَزَّ وجَلَّ واليَوْمِ الآخِرِ في المَوْضِعَيْنِ لِلْإشْعارِ بِأنَّ الباعِثَ عَلى الجِهادِ والوازِعَ عَنْهُ الإيمانُ وعَدَمُ الإيمانِ بِهِما. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وارْتابَتْ قُلُوبُهم فَهم في رَيْبِهِمْ يَتَرَدَّدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَتَحَيَّرُونَ.</p><p id="105.fAD7a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:46" id="qr-albaydawee-9-46">وَلَوْ أَرَادُوا الْخُرُوجَ لَأَعَدُّوا لَهُ عُدَّةً وَلَٰكِن كَرِهَ اللَّهُ انبِعَاثَهُمْ فَثَبَّطَهُمْ وَقِيلَ اقْعُدُوا مَعَ الْقَاعِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/46" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.eE7EB"/><p id="105.cC8c0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ أرادُوا الخُرُوجَ لأعَدُّوا لَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلْخُرُوجِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عُدَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أُهْبَةً وقُرِئَ « عُدَّهُ» بِحَذْفِ التّاءِ عِنْدَ الإضافَةِ كَقَوْلِهِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="109.8geKy">إنَّ الخَلِيطَ أجَدُّوا البَيْنَ فانْجَرَدُوا. . . وأخْلَفُوكَ عَدّا الأمْرَ الَّذِي وعَدُوا</p>وَ « عِدَّهُ» بِكَسْرِ العَيْنِ بِالإضافَةِ و « عِدَّةً» بِغَيْرِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنْ كَرِهَ اللَّهُ انْبِعاثَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتَدْرَكَ عَنْ مَفْهُومِ قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ أرادُوا الخُرُوجَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَأنَّهُ قالَ ما خَرَجُوا ولَكِنْ تُثَبِّطُوا لِأنَّهُ تَعالى كَرِهَ انْبِعاثَهم أيْ نُهُوضَهم لِلْخُرُوجِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَثَبَّطَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَحَبَسَهم بِالجُبْنِ والكَسَلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِيلَ اقْعُدُوا مَعَ القاعِدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَمْثِيلٌ لِإلْقاءِ اللَّهِ كَراهَةَ الخُرُوجِ في قُلُوبِهِمْ، أوْ وسْوَسَةٌ الشَّيْطانِ بِالأمْرِ بِالقُعُودِ، أوْ حِكايَةُ قَوْلِ بَعْضِهِمْ لِبَعْضٍ، أوْ إذْنُ الرَّسُولِ عَلَيْهِ السَّلامُ لَهم والقاعِدِينَ يَحْتَمِلُ المَعْذُورِينَ وغَيْرَهم وعَلى الوَجْهَيْنِ لا يَخْلُو عَنْ ذَمٍّ.<p/><p id="105.B8b44"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:47" id="qr-albaydawee-9-47">لَوْ خَرَجُوا فِيكُم مَّا زَادُوكُمْ إِلَّا خَبَالًا وَلَأَوْضَعُوا خِلَالَكُمْ يَبْغُونَكُمُ الْفِتْنَةَ وَفِيكُمْ سَمَّاعُونَ لَهُمْ ۗ وَاللَّهُ عَلِيمٌ بِالظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/47" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.70Ae2"/><p id="105.5aFC9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ خَرَجُوا فِيكم ما زادُوكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِخُرُوجِهِمْ شَيْئًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا خَبالا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَسادًا وشَرًّا ولا يَسْتَلْزِمُ ذَلِكَ أنْ يَكُونَ لَهم خَبالٌ حَتّى لَوْ خَرَجُوا زادُوهُ لَأنَّ الزِّيادَةَ بِاعْتِبارِ أعَمِّ العامِّ الَّذِي وقَعَ مِنهُ الِاسْتِثْناءُ، ولِأجْلِ هَذا التَّوَهُّمِ جُعِلَ الِاسْتِثْناءُ مُنْقَطِعًا ولَيْسَ كَذَلِكَ لِأنَّهُ لا يَكُونُ مُفَرَّغًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلأوْضَعُوا خِلالَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولَأسْرَعُوا رَكائِبَهم بَيْنَكم بِالنَّمِيمَةِ والتَّضْرِيبِ، أوِ الهَزِيمَةِ والتَّخْذِيلِ مِن وضَعَ البَعِيرُ وضَعًا إذا أسْرَعَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَبْغُونَكُمُ الفِتْنَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُرِيدُونَ أنْ يَفْتِنُوكم بِإيقاعِ الخِلافِ فِيما بَيْنَكم أوِ الرُّعْبِ في قُلُوبِكم، والجُمْلَةُ حالٌ مِنَ الضَّمِيرِ في « أوْضَعُوا» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِيكم سَمّاعُونَ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ضَعْفَةٌ يَسْمَعُونَ قَوْلَهم ويُطِيعُونَهم، أوْ نَمّامُونَ يَسْمَعُونَ حَدِيثَكم لِلنَّقْلِ إلَيْهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ عَلِيمٌ بِالظّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيَعْلَمُ ضَمائِرَهم وما يَتَأتّى مِنهم.</p><p id="105.786cf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:48-49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:48" id="qr-albaydawee-9-48">لَقَدِ ابْتَغَوُا الْفِتْنَةَ مِن قَبْلُ وَقَلَّبُوا لَكَ الْأُمُورَ حَتَّىٰ جَاءَ الْحَقُّ وَظَهَرَ أَمْرُ اللَّهِ وَهُمْ كَارِهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/48" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:49" id="qr-albaydawee-9-49">وَمِنْهُم مَّن يَقُولُ ائْذَن لِّي وَلَا تَفْتِنِّي ۚ أَلَا فِي الْفِتْنَةِ سَقَطُوا ۗ وَإِنَّ جَهَنَّمَ لَمُحِيطَةٌ بِالْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/49" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.f9CC1"/><p id="105.Ebb6D"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدِ ابْتَغَوُا الفِتْنَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَشْتِيتَ أمْرِكَ وتَفْرِيقَ أصْحابِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي يَوْمَ أُحُدٍ فَإنَّ ابْنَ أُبَيٍّ وأصْحابَهُ كَما تَخَلَّفُوا عَنْ تَبُوكَ بَعْدَ ما خَرَجُوا مَعَ الرَّسُولِ <span class="honorific"></span> إلى ذِي جَدَّةَ أسْفَلَ مِن ثَنِيَّةِ الوَداعِ انْصَرَفُوا يَوْمَ أُحُدٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَلَّبُوا لَكَ الأُمُورَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ودَبَّرُوا لَكَ المَكايِدَ والحِيَلَ ودَوَّرُوا الآراءَ في إبْطالِ أمْرِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى جاءَ الحَقُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالنَّصْرِ والتَّأْيِيدِ الإلَهِيِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَظَهَرَ أمْرُ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وعَلا دِينُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم كارِهُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ عَلى رَغْمٍ مِنهم، والآيَتانِ لِتَسْلِيَةِ الرَّسُولِ <span class="honorific"></span> والمُؤْمِنِينَ عَلى تَخَلُّفِهِمْ وبَيانِ ما ثَبَّطَهُمُ اللَّهُ لِأجْلِهِ وكَرِهَ انْبِعاثَهم لَهُ وهَتَكَ أسْتارَهم وكَشْفَ أسْرارِهِمْ وإزاحَةَ اعْتِذارِهِمْ تَدارُكًا لِما فَوَّتَ الرَّسُولُ <span class="honorific"></span> بِالمُبادَرَةِ إلى الإذْنِ ولِذَلِكَ عُوتِبَ عَلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنهم مَن يَقُولُ ائْذَنْ لِي</span><span class="ve">﴾</span></span> في القُعُودِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَفْتِنِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا تُوقِعْنِي في الفِتْنَةِ أيْ في العِصْيانِ والمُخالَفَةِ بِأنْ لا تَأْذَنَ لِي، وفِيهِ إشْعارٌ بِأنَّهُ لا مَحالَةَ مُتَخَلِّفٌ أذِنَ لَهُ أمْ لَمْ يَأْذَنْ، أوْ في الفِتْنَةِ بِسَبَبِ ضَياعِ المالِ والعِيالِ إذْ لا كافِلَ لَهم بَعْدِي. أوْ في الفِتْنَةِ لِنِساءِ الرُّومِ لِما رُوِيَ: أنَّ جَدَّ بْنَ قَيْسٍ قالَ: قَدْ عَلِمَتِ الأنْصارُ أنِّي مُولَعٌ بِالنِّساءِ فَلا تَفْتِنِّي بِبَناتِ الأصْفَرِ وَلَكِنِّي أُعِينُكَ بِمالِي فاتْرُكْنِي. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا في الفِتْنَةِ سَقَطُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ إنَّ الفِتْنَةَ هي الَّتِي سَقَطُوا فِيها وهي فِتْنَةُ التَّخَلُّفِ أوْ ظُهُورِ النِّفاقِ لا ما احْتَرَزُوا عَنْهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّ جَهَنَّمَ لَمُحِيطَةٌ بِالكافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> جامِعًا لَهم يَوْمَ القِيامَةِ، أوِ الآنَ لِأنَّ إحاطَةَ أسْبابِها بِهِمْ كَوُجُودِها.</p><p id="105.7EAb8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:50-51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:50" id="qr-albaydawee-9-50">إِن تُصِبْكَ حَسَنَةٌ تَسُؤْهُمْ ۖ وَإِن تُصِبْكَ مُصِيبَةٌ يَقُولُوا قَدْ أَخَذْنَا أَمْرَنَا مِن قَبْلُ وَيَتَوَلَّوا وَّهُمْ فَرِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/50" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:51" id="qr-albaydawee-9-51">قُل لَّن يُصِيبَنَا إِلَّا مَا كَتَبَ اللَّهُ لَنَا هُوَ مَوْلَانَا ۚ وَعَلَى اللَّهِ فَلْيَتَوَكَّلِ الْمُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/51" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.4FBd8"/><p id="105.baf07"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ تُصِبْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في بَعْضِ غَزَواتِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَسَنَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ظَفَرٌ وغَنِيمَةٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَسُؤْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِفَرْطِ حَسَدِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ تُصِبْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في بَعْضِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُصِيبَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَسْرٌ أوْ شِدَّةٌ كَما أصابَ يَوْمَ أُحُدٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَقُولُوا قَدْ أخَذْنا أمْرَنا مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَبَجَّحُوا بِانْصِرافِهِمْ واسْتَحْمَدُوا رَأْيَهم في التَّخَلُّفِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَتَوَلَّوْا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنْ مُتَحَدِّثِهِمْ بِذَلِكَ ومُجْتَمَعِهِمْ لَهُ، أوْ عَنِ الرَّسُولِ <span class="honorific"></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم فَرِحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَسْرُورُونَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لَنْ يُصِيبَنا إلا ما كَتَبَ اللَّهُ لَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> إلّا ما اخْتَصَّنا بِإثْباتِهِ وإيجابِهِ مِنَ النُّصْرَةِ، أوِ الشَّهادَةِ أوْ ما كُتِبَ لِأجْلِنا في اللَّوْحِ المَحْفُوظِ لا يَتَغَيَّرُ بِمُوافَقَتِكم ولا بِمُخالَفَتِكم. وقُرِئَ « هَلْ يُصِيبُنا» و « هَلْ يُصِيبُنا» وهو مِن فَيْعَلَ لا مِن فَعَلَ لِأنَّهُ مِن بَناتِ الواوِ لِقَوْلِهِمْ صابَ السَّهْمُ يَصُوبُ واشْتِقاقُهُ مِنَ الصَّوابِ لِأنَّهُ وُقُوعُ الشَّيْءِ فِيما قُصِدَ بِهِ. وقِيلَ مِنَ الصَّوْبِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ مَوْلانا</span><span class="ve">﴾</span></span> ناصِرُنا ومُتَوَلِّي أُمُورِنا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَلى اللَّهِ فَلْيَتَوَكَّلِ المُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّ حَقَّهم أنْ لا يَتَوَكَّلُوا عَلى غَيْرِهِ.</p><p id="105.9A7f9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:52-53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:52" id="qr-albaydawee-9-52">قُلْ هَلْ تَرَبَّصُونَ بِنَا إِلَّا إِحْدَى الْحُسْنَيَيْنِ ۖ وَنَحْنُ نَتَرَبَّصُ بِكُمْ أَن يُصِيبَكُمُ اللَّهُ بِعَذَابٍ مِّنْ عِندِهِ أَوْ بِأَيْدِينَا ۖ فَتَرَبَّصُوا إِنَّا مَعَكُم مُّتَرَبِّصُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/52" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:53" id="qr-albaydawee-9-53">قُلْ أَنفِقُوا طَوْعًا أَوْ كَرْهًا لَّن يُتَقَبَّلَ مِنكُمْ ۖ إِنَّكُمْ كُنتُمْ قَوْمًا فَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/53" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.faCee"/><p id="105.F6d0a"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ هَلْ تَرَبَّصُونَ بِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> تَنْتَظِرُونَ بِنا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا إحْدى الحُسْنَيَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلّا إحْدى العاقِبَتَيْنِ اللَّتَيْنِ كَلٌّ مِنهُما حُسْنى العَواقِبِ: النُّصْرَةُ والشَّهادَةُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَحْنُ نَتَرَبَّصُ بِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْضًا إحْدى السَّوْأيَيْنِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ يُصِيبَكُمُ اللَّهُ بِعَذابٍ مِن عِنْدِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِقارِعَةٍ مِنَ السَّماءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ بِأيْدِينا</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ بِعَذابٍ بِأيْدِينا وهو القَتْلُ عَلى الكُفْرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَرَبَّصُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ما هو عاقِبَتُنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا مَعَكم مُتَرَبِّصُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما هو عاقِبَتُكم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أنْفِقُوا طَوْعًا أوْ كَرْهًا لَنْ يُتَقَبَّلَ مِنكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أمُرُّ في مَعْنى الخَبَرِ، أيْ لَنْ يُتَقَبَّلَ مِنكم نَفَقاتُكم أنْفَقْتُمْ طَوْعًا أوْ كَرْهًا. وفائِدَتُهُ المُبالَغَةُ في تَساوِي الِإنْفاقَيْنِ في عَدَمِ القَبُولِ كَأنَّهم أُمِرُوا بِأنْ يُمْتَحَنُوا فَيُنْفِقُوا ويَنْظُرُوا هَلْ يُتَقَبَّلُ مِنهم. وهو جَوابُ قَوْلِ جَدِّ بْنِ قَيْسٍ وأُعِينُكَ بِمالِي. ونَفْيُ التَّقَبُّلِ يَحْتَمِلُ أمْرَيْنِ أنْ لا يُؤْخَذَ مِنهم وأنْ لا يُثابُوا عَلَيْهِ وقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّكم كُنْتُمْ قَوْمًا فاسِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَعْلِيلٌ لَهُ عَلى سَبِيلِ الِاسْتِئْنافِ وما بَعْدَهُ بَيانٌ وتَقْرِيرٌ لَهُ.</p><p id="105.ED121"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:54-55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:54" id="qr-albaydawee-9-54">وَمَا مَنَعَهُمْ أَن تُقْبَلَ مِنْهُمْ نَفَقَاتُهُمْ إِلَّا أَنَّهُمْ كَفَرُوا بِاللَّهِ وَبِرَسُولِهِ وَلَا يَأْتُونَ الصَّلَاةَ إِلَّا وَهُمْ كُسَالَىٰ وَلَا يُنفِقُونَ إِلَّا وَهُمْ كَارِهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/54" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:55" id="qr-albaydawee-9-55">فَلَا تُعْجِبْكَ أَمْوَالُهُمْ وَلَا أَوْلَادُهُمْ ۚ إِنَّمَا يُرِيدُ اللَّهُ لِيُعَذِّبَهُم بِهَا فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَتَزْهَقَ أَنفُسُهُمْ وَهُمْ كَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/55" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.4B0Ed"/><p id="105.De48B"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما مَنَعَهم أنْ تُقْبَلَ مِنهم نَفَقاتُهم إلا أنَّهم كَفَرُوا بِاللَّهِ وبِرَسُولِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ وما مَنَعَهم قَبُولُ نَفَقاتِهِمْ إلّا كُفْرُهم. <br/>وَقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ « أنْ يُقْبَلَ» بِالياءِ لِأنَّ تَأْنِيثَ النَّفَقاتِ غَيْرُ حَقِيقِيٍّ. وقُرِئَ « يَقْبَلَ» عَلى أنَّ الفِعْلَ لِلَّهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَأْتُونَ الصَّلاةَ إلا وهم كُسالى</span><span class="ve">﴾</span></span> مُتَثاقِلِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يُنْفِقُونَ إلا وهم كارِهُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهم لا يَرْجُونَ بِهِما ثَوابًا ولا يَخافُونَ عَلى تَرْكِهِما عِقابًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تُعْجِبْكَ أمْوالُهم ولا أوْلادُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ ذَلِكَ اسْتِدْراجٌ ووَبالٌ لَهم كَما قالَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما يُرِيدُ اللَّهُ لِيُعَذِّبَهم بِها في الحَياةِ الدُّنْيا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِسَبَبِ ما يُكابِدُونَ لِجَمْعِها وحِفْظِها مِنَ المَتاعِبِ وما يَرَوْنَ فِيها مِنَ الشَّدائِدِ والمَصائِبِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَزْهَقَ أنْفُسُهم وهم كافِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيَمُوتُوا كافِرِينَ مُشْتَغِلِينَ بِالتَّمَتُّعِ عَنِ النَّظَرِ في العاقِبَةِ فَيَكُونُ ذَلِكَ اسْتِدْراجًا لَهم. وأصْلُ الزَّهُوقِ الخُرُوجُ بِصُعُوبَةٍ.</p><p id="105.bE46B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:56-57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:56" id="qr-albaydawee-9-56">وَيَحْلِفُونَ بِاللَّهِ إِنَّهُمْ لَمِنكُمْ وَمَا هُم مِّنكُمْ وَلَٰكِنَّهُمْ قَوْمٌ يَفْرَقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/56" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:57" id="qr-albaydawee-9-57">لَوْ يَجِدُونَ مَلْجَأً أَوْ مَغَارَاتٍ أَوْ مُدَّخَلًا لَّوَلَّوْا إِلَيْهِ وَهُمْ يَجْمَحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/57" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.4feb4"/><p id="105.F2ad8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَحْلِفُونَ بِاللَّهِ إنَّهم لَمِنكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إنَّهم لَمِن جُمْلَةِ المُسْلِمِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما هم مِنكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِكُفْرِ قُلُوبِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنَّهم قَوْمٌ يَفْرَقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَخافُونَ مِنكم أنْ تَفْعَلُوا بِهِمْ ما تَفْعَلُونَ بِالمُشْرِكِينَ فَيُظْهِرُونَ الإسْلامَ تَقِيَّةً. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ يَجِدُونَ مَلْجَأً</span><span class="ve">﴾</span></span> حِصْنًا يَلْجَئُونَ إلَيْهِ أوْ مَغاراتٍ غِيرانًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ مُدَّخَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> نَفَقًا يَنْجَحِرُونَ فِيهِ مُفْتَعَلٌ مِنَ الدُّخُولِ وقَرَأ يَعْقُوبُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُدَّخَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن مَدْخَلٍ. وقُرِئَ « مُدْخَلًا» أيْ مَكانًا يُدْخِلُونَ فِيهِ أنْفُسَهم و « مُتَدَخَّلًا» و « مُنْدَخَلًا» مَن تَدَخَّلَ وانْدَخَلَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوَلَّوْا إلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَأقْبَلُوا نَحْوَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم يَجْمَحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُسْرِعُونَ إسْراعًا لا يَرُدُّهم شَيْءٌ كالفَرَسِ الجُمُوحِ. وقُرِئَ « يَجْمَزُونَ» ومِنهُ الجَمازَةُ.</p><p id="105.db5F0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:58-59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:58" id="qr-albaydawee-9-58">وَمِنْهُم مَّن يَلْمِزُكَ فِي الصَّدَقَاتِ فَإِنْ أُعْطُوا مِنْهَا رَضُوا وَإِن لَّمْ يُعْطَوْا مِنْهَا إِذَا هُمْ يَسْخَطُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/58" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:59" id="qr-albaydawee-9-59">وَلَوْ أَنَّهُمْ رَضُوا مَا آتَاهُمُ اللَّهُ وَرَسُولُهُ وَقَالُوا حَسْبُنَا اللَّهُ سَيُؤْتِينَا اللَّهُ مِن فَضْلِهِ وَرَسُولُهُ إِنَّا إِلَى اللَّهِ رَاغِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/59" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.32c94"/><p id="105.cdb1D"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنهم مَن يَلْمِزُكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعِيبُكَ. وقَرَأ يَعْقُوبُ (يَلْمُزُكَ) بِالضَّمِّ وابْنُ كَثِيرٍ « يُلامِزُكَ» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي الصَّدَقاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في قَسْمِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنْ أُعْطُوا مِنها رَضُوا وإنْ لَمْ يُعْطَوْا مِنها إذا هم يَسْخَطُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ إنَّها نَزَلَتْ في أبِي الجَوّاظِ المُنافِقِ قالَ: ألا تَرَوْنَ إلى صاحِبِكم إنَّما يُقَسِّمُ صَدَقاتِكم في رُعاةِ الغَنَمِ ويَزْعُمُ أنَّهُ يَعْدِلُ. <br/>وَقِيلَ في ابْنِ ذِي الخُوَيْصِرَةِ رَأْسِ الخَوارِجِ، «كانَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يَقْسِمُ غَنائِمَ حُنَيْنٍ فاسْتَعْطَفَ قُلُوبَ أهْلِ مَكَّةَ بِتَوْفِيرِ الغَنائِمِ عَلَيْهِمْ فَقالَ: اعْدِلْ يا رَسُولَ اللَّهِ فَقالَ: « ويْلَكَ إنْ لَمْ أعْدِلْ فَمَن يَعْدِلُ» . <br/>وَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلْمُفاجَأةِ نائِبٌ مَنابَ الفاءِ الجَزائِيَّةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ أنَّهم رَضُوا ما آتاهُمُ اللَّهُ ورَسُولُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما أعْطاهُمُ الرَّسُولُ مِنَ الغَنِيمَةِ أوِ الصَّدَقَةِ، وذِكْرُ اللَّهِ لِلتَّعْظِيمِ ولِلتَّنْبِيهِ عَلى أنَّ ما فَعَلَهُ الرَّسُولُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ كانَ بِأمْرِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالُوا حَسْبُنا اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَفانا فَضْلُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيُؤْتِينا اللَّهُ مِن فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> صَدَقَةً أوْ غَنِيمَةً أُخْرى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَسُولُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيُؤْتِينا أكْثَرَ مِمّا آتانا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا إلى اللَّهِ راغِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في أنْ يُغْنِيَنا مِن فَضْلِهِ، والآيَةُ بِأسْرِها في حَيِّزِ الشَّرْطِ، والجَوابُ مَحْذُوفٌ تَقْدِيرُهُ خَيْرًا لَّهم. ثُمَّ بَيَّنَ مَصارِفَ الصَّدَقاتِ تَصْوِيبًا وتَحْقِيقًا لِما فَعَلَهُ الرَّسُولُ <span class="honorific"></span> فَقالَ:</p><p id="105.3fFCA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:60" id="qr-albaydawee-9-60">إِنَّمَا الصَّدَقَاتُ لِلْفُقَرَاءِ وَالْمَسَاكِينِ وَالْعَامِلِينَ عَلَيْهَا وَالْمُؤَلَّفَةِ قُلُوبُهُمْ وَفِي الرِّقَابِ وَالْغَارِمِينَ وَفِي سَبِيلِ اللَّهِ وَابْنِ السَّبِيلِ ۖ فَرِيضَةً مِّنَ اللَّهِ ۗ وَاللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/60" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.Fd3d3"/><p id="105.daFDf"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما الصَّدَقاتُ لِلْفُقَراءِ والمَساكِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ الزِّكْواتُ لِهَؤُلاءِ المَعْدُودِينَ دُونَ غَيْرِهِمْ، وهو دَلِيلٌ عَلى أنَّ المُرادَ بِاللَّمْزِ لَمْزُهم في قَسْمِ الزَّكَواتِ دُونَ الغَنائِمِ. والفَقِيرُ مَن لا مالَ لَهُ ولا كَسْبَ يَقَعُ مَوْقِعًا مِن حاجَتِهِ مِنَ الفَقارِ كَأنَّهُ أُصِيبَ فَقارُهُ. والمِسْكِينُ مَن لَهُ مالٌ أوْ كَسْبٌ لا يَكْفِيهِ مِنَ السُّكُونِ كَأنَّ العَجْزَ أسْكَنَهُ، ويَدُلُّ عَلَيْهِ قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمّا السَّفِينَةُ فَكانَتْ لِمَساكِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأنَّهُ <span class="honorific"></span> كانَ يَسْألُ المَسْكَنَةَ ويَتَعَوَّذُ مِنَ الفَقْرِ. وقِيلَ بِالعَكْسِ لِقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ مِسْكِينًا ذا مَتْرَبَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والعامِلِينَ عَلَيْها</span><span class="ve">﴾</span></span> السّاعِينَ في تَحْصِيلِها وجَمْعِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمُؤَلَّفَةِ قُلُوبُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَوْمٌ أسْلَمُوا ونِيَّتُهم ضَعِيفَةٌ فِيهِ فَيَسْتَأْنِفُ قُلُوبَهم أوْ أشْرافٌ قَدْ يَتَرَتَّبُ بِإعْطائِهِمْ ومُراعاتِهِمْ إسْلامُ نُظَرائِهِمْ، وقَدْ أعْطى رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> عُيَيْنَةَ بْنَ حِصْنٍ والأقْرَعَ بْنَ حابِسٍ والعَبّاسَ بْنَ مِرْداسٍ لِذَلِكَ. وقِيلَ أشْرافٌ يُسْتَأْلَفُونَ عَلى أنْ يُسْلِمُوا فَإنَّهُ <span class="honorific"></span> كانَ يُعْطِيهِمْ والأصَحُّ أنَّهُ كانَ يُعْطِيهِمْ مِن خُمُسِ الخُمُسِ الَّذِي كانَ خاصَّ مالِهِ وقَدْ عَدَّ مِنهم مَن يُؤَلَّفُ قَلْبُهُ بِشَيْءٍ مِنها عَلى قِتالِ الكُفّارِ ومانِعِي الزَّكاةِ. وقِيلَ كانَ سَهْمُ المُؤَلَّفَةِ لِتَكْثِيرِ سَوادِ الإسْلامِ فَلَمّا أعَزَّهُ اللَّهُ وأكْثَرَ أهْلَهُ سَقَطَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِي الرِّقابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولِلصَّرْفِ في فَكِّ الرِّقابِ بِأنْ يُعاوَنَ المَكاتَبُ بِشَيْءٍ مِنها عَلى أداءِ النُّجُومِ. وقِيلَ بِأنْ تُبْتاعَ الرِّقابُ فَتُعْتَقَ وبِهِ قالَ مالِكٌ وأحْمَدُ أوْ بِأنْ يَفْدِيَ الأسارى. والعُدُولُ عَنِ اللّامِ إلى (فِي) لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّ الِاسْتِحْقاقَ لِلْجِهَةِ لا لِلرِّقابِ. وقِيلَ لِلْإيذانِ بِأنَّهم أحَقُّ بِها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والغارِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمَدْيُونِينَ لِأنْفُسِهِمْ في غَيْرِ مَعْصِيَةٍ ومِن غَيْرِ إسْرافٍ إذا لَمْ يَكُنْ لَهم وفاءٌ، أوْ لِإصْلاحِ ذاتِ البَيْنِ وإنْ كانُوا أغْنِياءَ لِقَوْلِهِ <span class="honorific"></span>: «لا تَحِلُّ الصَّدَقَةُ لِغَنِيٍّ إلّا لِخَمْسَةٍ: لِغازٍ في سَبِيلِ اللَّهِ أوْ لِغارِمٍ، أوْ لِرَجُلٍ اشْتَراها بِمالِهِ، أوْ لِرَجُلٍ لَهُ جارٌ مِسْكِينٌ فَتَصَدَّقَ عَلى المِسْكِينِ فَأهْدى المِسْكِينُ لِلْغَنِيِّ أوْ لِعامِلٍ عَلَيْها» <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِي سَبِيلِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولِلصَّرْفِ في الجِهادِ بِالإنْفاقِ عَلى المُتَطَوِّعَةِ وابْتِياعِ الكُراعِ والسِّلاحِ. وقِيلَ وفي بِناءِ القَناطِرِ والمَصانِعِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وابْنِ السَّبِيلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> المُسافِرُ المُنْقَطِعُ عَنْ مالِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرِيضَةً مِنَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَصْدَرٌ لِما دَلَّ عَلَيْهِ الآيَةُ الكَرِيمَةُ أيْ فَرَضَ لَهُمُ اللَّهُ الصَّدَقاتِ فَرِيضَةً، أوْ حالٌ مِنَ الضَّمِيرِ المُسْتَكِنِّ في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلْفُقَراءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . وقُرِئَ بِالرَّفْعِ عَلى تِلْكَ فَرِيضَةً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَضَعُ الأشْياءَ في مَواضِعِها، وظاهِرُ الآيَةِ يَقْتَضِي تَخْصِيصَ اسْتِحْقاقِ الزَّكاةِ بِالأصْنافِ الثَّمانِيَةِ ووُجُوبُ الصَّرْفِ إلى كُلِّ صِنْفٍ وُجِدَ مِنهم ومُراعاةُ التَّسْوِيَةِ بَيْنَهم قَضِيَّةٌ لِلِاشْتِراكِ وإلَيْهِ ذَهَبَ الشّافِعِيُّ رَضِيَ اللَّهُ تَعالى عَنْهُ، وعَنْ عُمَرَ وحُذَيْفَةَ وابْنِ عَبّاسٍ وغَيْرِهِمْ مِنَ الصَّحابَةِ والتّابِعِينَ رِضْوانُ اللَّهِ عَلَيْهِمْ أجْمَعِينَ جَوازُ صَرْفِها إلى صِنْفٍ واحِدٍ وبِهِ قالَ الأئِمَّةُ الثَّلاثَةُ واخْتارَهُ بَعْضُ أصْحابِنا، وبِهِ كانَ يُفْتِي شَيْخِي ووالِدِي رَحِمَهُما اللَّهُ تَعالى عَلى أنَّ الآيَةَ بَيانُ أنَّ الصَّدَقَةَ لا تَخْرُجُ مِنهم لا إيجابَ قَسْمِها عَلَيْهِمْ.</p><p id="105.b7687"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:61" id="qr-albaydawee-9-61">وَمِنْهُمُ الَّذِينَ يُؤْذُونَ النَّبِيَّ وَيَقُولُونَ هُوَ أُذُنٌ ۚ قُلْ أُذُنُ خَيْرٍ لَّكُمْ يُؤْمِنُ بِاللَّهِ وَيُؤْمِنُ لِلْمُؤْمِنِينَ وَرَحْمَةٌ لِّلَّذِينَ آمَنُوا مِنكُمْ ۚ وَالَّذِينَ يُؤْذُونَ رَسُولَ اللَّهِ لَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/61" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.7F6d0"/><p id="105.C9E38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنهُمُ الَّذِينَ يُؤْذُونَ النَّبِيَّ ويَقُولُونَ هو أُذُنٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَسْمَعُ كُلَّ ما يُقالُ لَهُ ويُصَدِّقُهُ، سَمِّي بِالجارِحَةِ لِلْمُبالَغَةِ كَأنَّهُ مِن فَرْطِ اسْتِماعِهِ صارَ جُمْلَتُهُ آلَةَ السَّماعِ كَما سُمِّيَ الجاسُوسُ عَيْنًا لِذَلِكَ، أوِ اشْتُقَّ لَهُ فِعْلٌ مِن أذِنَ أُذُنًا إذا اسْتَمَعَ كَأنِفَ وشَلِلَ. رُوِيَ أنَّهم قالُوا مُحَمَّدٌ أُذُنٌ سامِعَةٌ نَقُولُ ما شِئْنا ثُمَّ نَأْتِيهِ فَيُصَدِّقُنا بِما نَقُولُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أُذُنُ خَيْرٍ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَصْدِيقٌ لَهم بِأنَّهُ أُذُنٌ ولَكِنْ لا عَلى الوَجْهِ الَّذِي ذَمُّوا بِهِ بَلْ مِن حَيْثُ إنَّهُ يَسْمَعُ الخَيْرَ ويَقْبَلُهُ، ثُمَّ فَسَّرَ ذَلِكَ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُؤْمِنُ بِاللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُصَدِّقُ بِهِ لِما قامَ عِنْدَهُ مِنَ الأدِلَّةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُؤْمِنُ لِلْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ويُصَدِّقُهم لِما عَلِمَ مِن خُلُوصِهِمْ، واللّامُ مَزِيدَةٌ لِلتَّفْرِقَةِ بَيْنَ إيمانِ التَّصْدِيقِ فَإنَّهُ بِمَعْنى التَّسْلِيمِ وإيمانِ الأمانِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَحْمَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ وهو رَحْمَةٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلَّذِينَ آمَنُوا مِنكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِمَن أظْهَرَ الإيمانَ حَيْثُ يَقْبَلُهُ ولا يَكْشِفُ سِرَّهُ، وفِيهِ تَنْبِيهٌ عَلى أنَّهُ لَيْسَ يَقْبَلُ قَوْلَكم جَهْلًا بِحالِكم بَلْ رِفْقًا بِكم وتَرَحُّمًا عَلَيْكم. وقَرَأ حَمْزَةُ (وَرَحْمَةٍ) بِالجَرِّ عَطْفًا عَلى (خَيْرٍ) . وقُرِئَ بِالنَّصْبِ عَلى أنَّها عِلَّةُ فِعْلٍ دَلَّ عَلَيْهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُذُنُ خَيْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ يَأْذَنُ لَكم رَحْمَةً. وقَرَأ نافِعٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُذُنٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالتَّخْفِيفِ فِيهِما. <br/>وَقُرِئَ « أُذُنٌ خَيْرٌ» عَلى أنَّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَيْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> صِفَةٌ لَهُ أوْ خَبَرٌ ثانٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ يُؤْذُونَ رَسُولَ اللَّهِ لَهم عَذابٌ ألِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِإيذائِهِ.</p><p id="105.28C59"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:62-63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:62" id="qr-albaydawee-9-62">يَحْلِفُونَ بِاللَّهِ لَكُمْ لِيُرْضُوكُمْ وَاللَّهُ وَرَسُولُهُ أَحَقُّ أَن يُرْضُوهُ إِن كَانُوا مُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/62" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:63" id="qr-albaydawee-9-63">أَلَمْ يَعْلَمُوا أَنَّهُ مَن يُحَادِدِ اللَّهَ وَرَسُولَهُ فَأَنَّ لَهُ نَارَ جَهَنَّمَ خَالِدًا فِيهَا ۚ ذَٰلِكَ الْخِزْيُ الْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/9/63" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.FCBBf"/><p id="105.817E5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَحْلِفُونَ بِاللَّهِ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى مَعاذِيرِهِمْ فِيما قالُوا أوْ تَخَلَّفُوا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُرْضُوكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِتَرْضَوْا عَنْهم والخِطابُ لِلْمُؤْمِنِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ ورَسُولُهُ أحَقُّ أنْ يُرْضُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أحَقُّ بِالإرْضاءِ بِالطّاعَةِ والوِفاقِ، وتَوْحِيدُ الضَّمِيرِ لِتَلازُمِ الرِّضاءَيْنِ أوْ لِأنَّ الكَلامَ في إيذاءِ الرَّسُولِ <span class="honorific"></span> وإرْضائِهِ، أوْ لِأنَّ التَّقْدِيرَ واللَّهُ أحَقُّ أنْ يُرْضُوهُ والرَّسُولُ كَذَلِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ كانُوا مُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> صِدْقًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَمْ يَعْلَمُوا أنَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنَّ الشَّأْنَ وقُرِئَ بِالتّاءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن يُحادِدِ اللَّهَ ورَسُولَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُشاقِقُ مُفاعَلَةٌ مِنَ الحَدِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأنَّ لَهُ نارَ جَهَنَّمَ خالِدًا فِيها</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى حَذْفِ الخَبَرِ أيْ فَحَقَّ أنَّ لَهُ أوْ عَلى تَكْرِيرِ أنَّ لِلتَّأْكِيدِ ويَحْتَمِلُ أنْ يَكُونَ مَعْطُوفًا عَلى أنَّهُ ويَكُونُ الجَوابُ مَحْذُوفًا تَقْدِيرُهُ مَن يُحادِدِ اللَّهَ ورَسُولَهُ يَهْلَكُ، وقُرِئَ « فَإنَّ» بِالكَسْرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ الخِزْيُ العَظِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الهَلاكَ الدّائِمَ.</p><p id="105.afF26"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:64-65"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:64" id="qr-albaydawee-9-64">يَحْذَرُ الْمُنَافِقُونَ أَن تُنَزَّلَ عَلَيْهِمْ سُورَةٌ تُنَبِّئُهُم بِمَا فِي قُلُوبِهِمْ ۚ قُلِ اسْتَهْزِئُوا إِنَّ اللَّهَ مُخْرِجٌ مَّا تَحْذَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/64" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:65" id="qr-albaydawee-9-65">وَلَئِن سَأَلْتَهُمْ لَيَقُولُنَّ إِنَّمَا كُنَّا نَخُوضُ وَنَلْعَبُ ۚ قُلْ أَبِاللَّهِ وَآيَاتِهِ وَرَسُولِهِ كُنتُمْ تَسْتَهْزِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/65" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.5faAe"/><p id="105.3DbfE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَحْذَرُ المُنافِقُونَ أنْ تُنَزَّلَ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى المُؤْمِنِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُورَةٌ تُنَبِّئُهم بِما في قُلُوبِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وتَهْتِكُ عَلَيْهِمْ أسْتارَهم، ويَجُوزُ أنْ تَكُونَ الضَّمائِرُ لِلْمُنافِقِينَ فَإنَّ النّازِلَ فِيهِمْ كالنّازِلِ عَلَيْهِمْ مِن حَيْثُ إنَّهُ مَقْرُوءٌ ومُحْتَجٌّ بِهِ عَلَيْهِمْ، وذَلِكَ يَدُلُّ عَلى تَرَدُّدِهِمْ أيْضًا في كُفْرِهِمْ وأنَّهم لَمْ يَكُونُوا عَلى بَتٍّ في أمْرِ الرَّسُولِ <span class="honorific"></span> بِشَيْءٍ. وقِيلَ إنَّهُ خَبَرٌ في مَعْنى الأمْرِ. وقِيلَ كانُوا يَقُولُونَهُ فِيما بَيْنَهُمُ اسْتِهْزاءً لِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلِ اسْتَهْزِئُوا إنَّ اللَّهَ مُخْرِجٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُبْرِزٌ أوْ مُظْهِرٌ. ما تَحْذَرُونَ أيْ ما تَحْذَرُونَهُ مِن إنْزالِ السُّورَةِ فِيكم، أوْ ما تَحْذَرُونَ إظْهارَهُ مِن مُساوِيكم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِنْ سَألْتَهم لَيَقُولُنَّ إنَّما كُنّا نَخُوضُ ونَلْعَبُ</span><span class="ve">﴾</span></span> رُوِيَ: «أنَّ رَكْبَ المُنافِقِينَ مَرُّوا عَلى رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> في غَزْوَةِ تَبُوكَ فَقالُوا: انْظُرُوا إلى هَذا الرَّجُلِ يُرِيدُ أنْ يَفْتَحَ قُصُورَ الشّامِ وحُصُونَهُ هَيْهاتَ هَيْهاتَ، فَأخْبَرَ اللَّهُ تَعالى بِهِ نَبِيَّهُ فَدَعاهم فَقالَ: « قُلْتُمْ كَذا وكَذا» فَقالُوا لا واللَّهِ ما كُنّا في شَيْءٍ مِن أمْرِكَ وأمْرِ أصْحابِكَ ولَكِنْ كُنّا في شَيْءٍ مِمّا يَخُوضُ فِيهِ الرَّكْبِ لِيُقَصِّرَ بَعْضُنا عَلى بَعْضٍ السَّفَرَ.» <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أبِاللَّهِ وآياتِهِ ورَسُولِهِ كُنْتُمْ تَسْتَهْزِئُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَوْبِيخًا عَلى اسْتِهْزائِهِمْ بِمَن لا يَصِحُّ الِاسْتِهْزاءُ بِهِ، وإلْزامًا لِلْحُجَّةِ عَلَيْهِمْ ولا تَعْبَأْ بِاعْتِذارِهِمُ الكاذِبِ.</p><p id="105.cAF8f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:66"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:66" id="qr-albaydawee-9-66">لَا تَعْتَذِرُوا قَدْ كَفَرْتُم بَعْدَ إِيمَانِكُمْ ۚ إِن نَّعْفُ عَن طَائِفَةٍ مِّنكُمْ نُعَذِّبْ طَائِفَةً بِأَنَّهُمْ كَانُوا مُجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/66" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.eD35D"/><p id="105.Bc36b"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَعْتَذِرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لا تَشْتَغِلُوا بِاعْتِذاراتِكم فَإنَّها مَعْلُومَةُ الكَذِبِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ كَفَرْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَدْ أظْهَرْتُمُ الكُفْرَ بِإيذاءِ الرَّسُولِ <span class="honorific"></span> والطَّعْنِ فِيهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَعْدَ إيمانِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَعْدَ إظْهارِكُمُ الإيمانَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ نَعْفُ عَنْ طائِفَةٍ مِنكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِتَوْبَتِهِمْ وإخْلاصِهِمْ، أوْ لِتَجَنُّبِهِمْ عَنِ الإيذاءِ والِاسْتِهْزاءِ. (تُعَذِّبْ طائِفَةً بِأنَّهم كانُوا مُجْرِمِينَ) مُصِرِّينَ عَلى النِّفاقِ أوْ مُقْدِمِينَ عَلى الإيذاءِ والِاسْتِهْزاءِ. وقَرَأ عاصِمٌ بِالنُّونِ فِيهِما. وقُرِئَ بِالياءِ وبِناءِ الفاعِلِ فِيهِما وهو اللَّهُ « وإنْ تُعْفَ» بِالتّاءِ والبِناءِ عَلى المَفْعُولِ ذَهابًا إلى المَعْنى كَأنَّهُ قالَ: إنْ تُرْحَمْ طائِفَةٌ.</p><p id="105.39eD9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:67-68"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:67" id="qr-albaydawee-9-67">الْمُنَافِقُونَ وَالْمُنَافِقَاتُ بَعْضُهُم مِّن بَعْضٍ ۚ يَأْمُرُونَ بِالْمُنكَرِ وَيَنْهَوْنَ عَنِ الْمَعْرُوفِ وَيَقْبِضُونَ أَيْدِيَهُمْ ۚ نَسُوا اللَّهَ فَنَسِيَهُمْ ۗ إِنَّ الْمُنَافِقِينَ هُمُ الْفَاسِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/67" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:68" id="qr-albaydawee-9-68">وَعَدَ اللَّهُ الْمُنَافِقِينَ وَالْمُنَافِقَاتِ وَالْكُفَّارَ نَارَ جَهَنَّمَ خَالِدِينَ فِيهَا ۚ هِيَ حَسْبُهُمْ ۚ وَلَعَنَهُمُ اللَّهُ ۖ وَلَهُمْ عَذَابٌ مُّقِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/68" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.ED2C7"/><p id="105.65Ce8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المُنافِقُونَ والمُنافِقاتُ بَعْضُهم مِن بَعْضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مُتَشابِهَةٌ في النِّفاقِ والبُعْدِ عَنِ الإيمانِ كَأبْعاضِ الشَّيْءِ الواحِدِ. وقِيلَ إنَّهُ تَكْذِيبٌ لَهم في حَلِفِهِمْ بِاللَّهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهم لَمِنكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وتَقْرِيرٌ لِقَوْلِهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما هم مِنكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وما بَعْدَهُ كالدَّلِيلِ عَلَيْهِ، فَإنَّهُ يَدُلُّ عَلى مُضادَّةِ حالِهِمْ لِحالِ المُؤْمِنِينَ وهو قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَأْمُرُونَ بِالمُنْكَرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالكُفْرِ والمَعاصِي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَنْهَوْنَ عَنِ المَعْرُوفِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ الإيمانِ والطّاعَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَقْبِضُونَ أيْدِيَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ المَبارِّ، وقَبْضُ اليَدِ كِنايَةٌ عَنِ الشُّحِّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَسُوا اللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أغْفَلُوا ذِكْرَ اللَّهِ وتَرَكُوا طاعَتَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنَسِيَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَتَرَكَهم مِن لُطْفِهِ وفَضْلِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ المُنافِقِينَ هُمُ الفاسِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الكامِلُونَ في التَّمَرُّدِ والفُسُوقِ عَنْ دائِرَةِ الخَيْرِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَدَ اللَّهُ المُنافِقِينَ والمُنافِقاتِ والكُفّارَ نارَ جَهَنَّمَ خالِدِينَ فِيها</span><span class="ve">﴾</span></span> مُقَدِّرِينَ الخُلُودَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هِيَ حَسْبُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عِقابًا وجَزاءً وفِيهِ دَلِيلٌ عَلى عِظَمِ عَذابِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَعَنَهُمُ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أبْعَدَهم مِن رَحْمَتِهِ وأهانَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهم عَذابٌ مُقِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَنْقَطِعُ والمُرادُ بِهِ ما وُعِدُوهُ أوْ ما يُقاسُونَهُ مِن تَعَبِ النِّفاقِ.</p><p id="105.ec6ea"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:69"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:69" id="qr-albaydawee-9-69">كَالَّذِينَ مِن قَبْلِكُمْ كَانُوا أَشَدَّ مِنكُمْ قُوَّةً وَأَكْثَرَ أَمْوَالًا وَأَوْلَادًا فَاسْتَمْتَعُوا بِخَلَاقِهِمْ فَاسْتَمْتَعْتُم بِخَلَاقِكُمْ كَمَا اسْتَمْتَعَ الَّذِينَ مِن قَبْلِكُم بِخَلَاقِهِمْ وَخُضْتُمْ كَالَّذِي خَاضُوا ۚ أُولَٰئِكَ حَبِطَتْ أَعْمَالُهُمْ فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ ۖ وَأُولَٰئِكَ هُمُ الْخَاسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/69" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.f75d2"/><p id="105.106Eb"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كالَّذِينَ مِن قَبْلِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أنْتُمْ مِثْلُ الَّذِينَ، أوْ فَعَلْتُمْ مِثْلَ فِعْلِ الَّذِينَ مِن قَبْلِكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كانُوا أشَدَّ مِنكم قُوَّةً وأكْثَرَ أمْوالا وأوْلادًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بَيانٌ لِتَشْبِيهِهِمْ بِهِمْ وتَمْثِيلُ حالِهِمْ بِحالِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسْتَمْتَعُوا بِخَلاقِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَصِيبِهِمْ مِن مَلاذِّ الدُّنْيا، واشْتِقاقُهُ مِنَ الخُلُقِ بِمَعْنى التَّقْدِيرِ فَإنَّهُ ما قُدِّرَ لِصاحِبِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسْتَمْتَعْتُمْ بِخَلاقِكم كَما اسْتَمْتَعَ الَّذِينَ مِن قَبْلِكم بِخَلاقِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذَمَّ الأوَّلِينَ بِاسْتِمْتاعِهِمْ بِحُظُوظِهِمُ المُخْدِجَةِ مِنَ الشَّهَواتِ الفانِيَةِ والتِهائِهِمْ بِها عَنِ النَّظَرِ في العاقِبَةِ والسَّعْيِ في تَحْصِيلِ اللَّذائِذِ الحَقِيقِيَّةِ تَمْهِيدًا لِذَمِّ المُخاطَبِينَ بِمُشابِهَتِهِمْ واقْتِفاءِ أثَرِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخُضْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ودَخَلْتُمْ في الباطِلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كالَّذِي خاضُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> كالَّذِينِ خاضُوا، أوْ كالفَوْجِ الَّذِي خاضُوا، أوْ كالخَوْضِ الَّذِي خاضُوهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ حَبِطَتْ أعْمالُهم في الدُّنْيا والآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَمْ يَسْتَحِقُّوا عَلَيْها ثَوابًا في الدّارَيْنِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُولَئِكَ هُمُ الخاسِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِينَ خَسِرُوا الدُّنْيا والآخِرَةَ.</p><p id="105.c30F6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:70" id="qr-albaydawee-9-70">أَلَمْ يَأْتِهِمْ نَبَأُ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ قَوْمِ نُوحٍ وَعَادٍ وَثَمُودَ وَقَوْمِ إِبْرَاهِيمَ وَأَصْحَابِ مَدْيَنَ وَالْمُؤْتَفِكَاتِ ۚ أَتَتْهُمْ رُسُلُهُم بِالْبَيِّنَاتِ ۖ فَمَا كَانَ اللَّهُ لِيَظْلِمَهُمْ وَلَٰكِن كَانُوا أَنفُسَهُمْ يَظْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/70" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.Cd06E"/><p id="105.bBa2B"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَمْ يَأْتِهِمْ نَبَأُ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ قَوْمِ نُوحٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أُغْرِقُوا بِالطُّوفانِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعادٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أُهْلِكُوا بِالرِّيحِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَثَمُودَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أُهْلِكُوا بِالرَّجْفَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَوْمِ إبْراهِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أُهْلِكَ نَمْرُوذُ بِبَعُوضٍ وأُهْلِكَ أصْحابُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأصْحابِ مَدْيَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأهْلِ مَدْيَنَ وهم قَوْمُ شُعَيْبٍ أُهْلِكُوا بِالنّارِ يَوْمَ الظُّلَّةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمُؤْتَفِكاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قُرَيّاتُ قَوْمِ لُوطٍ ائْتَفَكَتْ بِهِمْ أيِ انْقَلَبَتْ بِهِمْ فَصارَ عالِيها سافِلَها، وأُمْطِرُوا حِجارَةً مِن سِجِّيلٍ، وقِيلَ قُرَيّاتُ المُكَذِّبِينَ المُتَمَرِّدِينَ وائْتِفاكُهُنَّ انْقِلابُ أحْوالِهِنَّ مِنَ الخَيْرِ إلى الشَّرِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتَتْهم رُسُلُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الكُلَّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِالبَيِّناتِ فَما كانَ اللَّهُ لِيَظْلِمَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لَمْ يَكُ مِن عادَتِهِ ما يُشابِهُ ظُلْمَ النّاسِ كالعُقُوبَةِ بِلا جُرْمٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنْ كانُوا أنْفُسَهم يَظْلِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَيْثُ عَرَّضُوها لِلْعِقابِ بِالكُفْرِ والتَّكْذِيبِ.</p><p id="105.67c1d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:71"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:71" id="qr-albaydawee-9-71">وَالْمُؤْمِنُونَ وَالْمُؤْمِنَاتُ بَعْضُهُمْ أَوْلِيَاءُ بَعْضٍ ۚ يَأْمُرُونَ بِالْمَعْرُوفِ وَيَنْهَوْنَ عَنِ الْمُنكَرِ وَيُقِيمُونَ الصَّلَاةَ وَيُؤْتُونَ الزَّكَاةَ وَيُطِيعُونَ اللَّهَ وَرَسُولَهُ ۚ أُولَٰئِكَ سَيَرْحَمُهُمُ اللَّهُ ۗ إِنَّ اللَّهَ عَزِيزٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/71" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.468da"/><p id="105.fE9Ef"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمُؤْمِنُونَ والمُؤْمِناتُ بَعْضُهم أوْلِياءُ بَعْضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> في مُقابَلَةِ قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المُنافِقُونَ والمُنافِقاتُ بَعْضُهم مِن بَعْضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَأْمُرُونَ بِالمَعْرُوفِ ويَنْهَوْنَ عَنِ المُنْكَرِ ويُقِيمُونَ الصَّلاةَ ويُؤْتُونَ الزَّكاةَ ويُطِيعُونَ اللَّهَ ورَسُولَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في سائِرِ الأُمُورِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ سَيَرْحَمُهُمُ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا مَحالَةَ فَإنَّ السِّينَ مُؤَكِّدَةٌ لِلْوُقُوعِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ عَزِيزٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> غالِبٌ عَلى كُلِّ شَيْءٍ لا يَمْتَنِعُ عَلَيْهِ ما يُرِيدُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَكِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَضَعُ الأشْياءَ مَواضِعَها.</p><p id="105.3aFA0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:72"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:72" id="qr-albaydawee-9-72">وَعَدَ اللَّهُ الْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِنَاتِ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا وَمَسَاكِنَ طَيِّبَةً فِي جَنَّاتِ عَدْنٍ ۚ وَرِضْوَانٌ مِّنَ اللَّهِ أَكْبَرُ ۚ ذَٰلِكَ هُوَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/9/72" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.f1DBA"/><p id="105.d01B4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَدَ اللَّهُ المُؤْمِنِينَ والمُؤْمِناتِ جَنّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِها الأنْهارُ خالِدِينَ فِيها ومَساكِنَ طَيِّبَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> تَسْتَطِيبُها النَّفْسُ أوْ يَطِيبُ فِيها العَيْشُ وفي الحَدِيثِ أنَّها قُصُورٌ مِنَ اللُّؤْلُؤِ والزَّبَرْجَدِ والياقُوتِ الأحْمَرِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي جَنّاتِ عَدْنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> إقامَةٌ وخُلُودٌ. <br/>وَعَنْهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ عَدْنٌ دارُ اللَّهِ الَّتِي لَمْ تَرَها عَيْنٌ ولَمْ تَخْطُرْ عَلى قَلْبِ بَشَرٍ لا يَسْكُنُها غَيْرُ ثَلاثَةٍ النَّبِيُّونَ والصِّدِّيقُونَ والشُّهَداءُ يَقُولُ اللَّهُ تَعالى: طُوبى لِمَن دَخَلَكِ. <br/>وَمَرْجِعُ العَطْفِ فِيها يَحْتَمِلُ أنْ يَكُونَ إلى تَعَدُّدِ المَوْعُودِ لِكُلِّ واحِدٍ أوْ لِلْجَمِيعِ عَلى سَبِيلِ التَّوْزِيعِ، أوْ إلى تَغايُرِ وصْفِهِ فَكَأنَّهُ وصَفَهُ أوَّلًا بِأنَّهُ مِن جِنْسِ ما هو أبْهى الأماكِنِ الَّتِي يَعْرِفُونَها لِتَمِيلَ إلَيْهِ طِباعُهم أوَّلَ ما يَقْرَعُ أسْماعَهم، ثُمَّ وصَفَهُ بِأنَّهُ مَحْفُوفٌ بِطِيبِ العَيْشِ مُعَرّى عَنْ شَوائِبِ الكُدُوراتِ الَّتِي لا تَخْلُو عَنْ شَيْءٍ مِنها أماكِنُ الدُّنْيا وفِيها ما تَشْتَهِي الأنْفُسُ وتَلَذُّ الأعْيُنُ، ثُمَّ وصَفَهُ بِأنَّهُ دارُ إقامَةٍ وثَباتٍ في جِوارِ عِلِّيِّينَ لا يَعْتَرِيهِمْ فِيها فَناءٌ ولا تَغَيُّرٌ، ثُمَّ وعَدَهم بِما هو أكْبَرُ مِن ذَلِكَ فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرِضْوانٌ مِنَ اللَّهِ أكْبَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهُ المَبْدَأُ لِكُلِّ سَعادَةٍ وكَرامَةٍ والمُؤَدِّي إلى نَيْلِ الوُصُولِ والفَوْزِ بِاللِّقاءِ، وعَنْهُ <span class="honorific"></span>: «إنَّ اللَّهَ تَعالى يَقُولُ لِأهْلِ الجَنَّةِ هَلْ رَضِيتُمْ فَيَقُولُونَ: وما لَنا لا نَرْضى وقَدْ أعْطَيْتَنا ما لَمْ تُعْطِ أحَدًا مِن خَلْقِكَ فَيَقُولُ: أنا أُعْطِيكم أفْضَلَ مِن ذَلِكَ، فَيَقُولُونَ: وأيُّ شَيْءٍ مِن ذَلِكَ فَيَقُولُ أحِلُّ عَلَيْكم رِضْوانِي فَلا أسْخَطُ عَلَيْكم أبَدًا.» <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ الرِّضْوانُ أوْ جَمِيعُ ما تَقَدَّمَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الفَوْزُ العَظِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي تُسْتَحْقَرُ دُونَهُ الدُّنْيا وما فِيها.</p><p id="105.02AbE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:73-74"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:73" id="qr-albaydawee-9-73">يَا أَيُّهَا النَّبِيُّ جَاهِدِ الْكُفَّارَ وَالْمُنَافِقِينَ وَاغْلُظْ عَلَيْهِمْ ۚ وَمَأْوَاهُمْ جَهَنَّمُ ۖ وَبِئْسَ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/9/73" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:74" id="qr-albaydawee-9-74">يَحْلِفُونَ بِاللَّهِ مَا قَالُوا وَلَقَدْ قَالُوا كَلِمَةَ الْكُفْرِ وَكَفَرُوا بَعْدَ إِسْلَامِهِمْ وَهَمُّوا بِمَا لَمْ يَنَالُوا ۚ وَمَا نَقَمُوا إِلَّا أَنْ أَغْنَاهُمُ اللَّهُ وَرَسُولُهُ مِن فَضْلِهِ ۚ فَإِن يَتُوبُوا يَكُ خَيْرًا لَّهُمْ ۖ وَإِن يَتَوَلَّوْا يُعَذِّبْهُمُ اللَّهُ عَذَابًا أَلِيمًا فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ ۚ وَمَا لَهُمْ فِي الْأَرْضِ مِن وَلِيٍّ وَلَا نَصِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/9/74" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.192b2"/><p id="105.da51e"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها النَّبِيُّ جاهِدِ الكُفّارَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالسَّيْفِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمُنافِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِإلْزامِ الحُجَّةِ وإقامَةِ الحُدُودِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واغْلُظْ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> في ذَلِكَ ولا تُحابِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَأْواهم جَهَنَّمُ وبِئْسَ المَصِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَصِيرُهم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَحْلِفُونَ بِاللَّهِ ما قالُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> رُوِيَ «أنَّهُ <span class="honorific"></span> أقامَ في غَزْوَةِ تَبُوكَ شَهْرَيْنِ يَنْزِلُ عَلَيْهِ القُرْآنُ ويَعِيبُ المُتَخَلِّفِينَ فَقالَ الجُلاسُ بْنُ سُوَيْدٍ: لَئِنْ كانَ ما يَقُولُ مُحَمَّدٌ لِإخْوانِنا حَقًّا لَنَحْنُ شَرٌّ مِنَ الحَمِيرِ، فَبَلَغَ ذَلِكَ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فاسْتَحْضَرَهُ فَحَلَفَ بِاللَّهِ ما قالَهُ فَنَزَلَتْ فَتابَ الجُلاسُ وحَسُنَتْ تَوْبَتُهُ.» <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ قالُوا كَلِمَةَ الكُفْرِ وكَفَرُوا بَعْدَ إسْلامِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأظْهَرُوا الكَفْرَ بَعْدَ إظْهارِ الإسْلامِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهَمُّوا بِما لَمْ يَنالُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن فَتْكِ الرَّسُولِ، وهو أنَّ خَمْسَةَ عَشَرَ مِنهم تَوافَقُوا عِنْدَ مَرْجِعِهِ مِن تَبُوكَ أنْ يَدْفَعُوهُ عَنْ راحِلَتِهِ إلى الوادِي إذْ تَسَنَّمَ العَقَبَةَ بِاللَّيْلِ، فَأخَذَ عَمّارُ بْنُ ياسِرٍ بِخِطامِ راحِلَتِهِ يَقُودُها وحُذَيْفَةُ خَلْفَها يَسُوقُها، فَبَيْنَما هُما كَذَلِكَ إذْ سَمِعَ حُذَيْفَةُ بِوَقْعِ أخْفافِ الإبِلِ وقَعْقَعَةَ السِّلاحِ فَقالَ إلَيْكم إلَيْكم يا أعْداءَ اللَّهِ فَهَرَبُوا، أوْ إخْراجُهُ وإخْراجُ المُؤْمِنِينَ مِنَ المَدِينَةِ أوْ بِأنْ يُتَوِّجُوا عَبْدَ اللَّهِ بْنَ أُبَيٍّ وإنْ لَمْ يَرْضَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما نَقَمُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> وما أنْكَرُوا أوْ ما وجَدُوا ما يُورِثُ نِقْمَتَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا أنْ أغْناهُمُ اللَّهُ ورَسُولُهُ مِن فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ أكْثَرَ أهْلِ المَدِينَةِ كانُوا مَحاوِيجَ في ضَنْكٍ مِنَ العَيْشِ، فَلَمّا قَدِمَهم رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> أثْرَوْا بِالغَنائِمِ وقُتِلَ لِلْجُلاسِ مَوْلًى فَأمَرَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> بِدِيَتِهِ اثْنَيْ عَشَرَ ألْفًا فاسْتَغْنى. والِاسْتِثْناءُ مُفَرَّغٌ مِن أعَمِّ المَفاعِيلِ أوِ العِلَلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنْ يَتُوبُوا يَكُ خَيْرًا لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو الَّذِي حَمَلَ الجُلاسَ عَلى التَّوْبَةِ والضَّمِيرُ في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَكُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلتَّوْبِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ يَتَوَلَّوْا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالإصْرارِ عَلى النِّفاقِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُعَذِّبْهُمُ اللَّهُ عَذابًا ألِيمًا في الدُّنْيا والآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالقَتْلِ والنّارِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما لَهم في الأرْضِ مِن ولِيٍّ ولا نَصِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيُنْجِيهِمْ مِنَ العَذابِ.</p><p id="105.54FFE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:75-76"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:75" id="qr-albaydawee-9-75">وَمِنْهُم مَّنْ عَاهَدَ اللَّهَ لَئِنْ آتَانَا مِن فَضْلِهِ لَنَصَّدَّقَنَّ وَلَنَكُونَنَّ مِنَ الصَّالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/75" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:76" id="qr-albaydawee-9-76">فَلَمَّا آتَاهُم مِّن فَضْلِهِ بَخِلُوا بِهِ وَتَوَلَّوا وَّهُم مُّعْرِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/76" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.B5f6D"/><p id="105.9d2B3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنهم مَن عاهَدَ اللَّهَ لَئِنْ آتانا مِن فَضْلِهِ لَنَصَّدَّقَنَّ ولَنَكُونَنَّ مِنَ الصّالِحِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَزَلَتْ في ثَعْلَبَةَ بْنِ حاطِبٍ أتى النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> فَقالَ: ادْعُ اللَّهَ أنْ يَرْزُقَنِي مالًا فَقالَ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ: يا ثَعْلَبَةُ قَلِيلٌ تُؤَدِّي شُكْرَهُ خَيْرٌ مِن كَثِيرٍ لا تُطِيقُهُ، فَراجَعَهُ وقالَ: والَّذِي بَعَثَكَ بِالحَقِّ لَئِنْ رَزَقَنِي اللَّهُ مالًا لَأعْطِيَنَّ كُلَّ ذِي حَقٍّ حَقَّهُ، فَدَعا لَهُ فاتَّخَذَ غَنَمًا، فَنَمَتْ كَما يَنْمى الدُّودُ حَتّى ضاقَتْ بِها المَدِينَةُ، فَنَزَلَ وادِيًا وانْقَطَعَ عَنِ الجَماعَةِ والجُمُعَةِ، فَسَألَ عَنْهُ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَقِيلَ كَثُرَ مالُهُ حَتّى لا يَسَعَهُ وادٍ فَقالَ: يا ويْحَ ثَعْلَبَةَ، فَبَعَثَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> مُصَدِّقَيْنِ لِأخْذِ الصَّدَقاتِ فاسْتَقْبَلَهُما النّاسُ بِصَدَقاتِهِمْ ومَرّا بِثَعْلَبَةَ فَسَألاهُ الصَّدَقَةَ وأقْرَآهُ الكِتابَ الَّذِي فِيهِ الفَرائِضُ فَقالَ: ما هَذِهِ إلّا جِزْيَةٌ ما هَذِهِ إلّا أُخْتُ الجِزْيَةِ فارْجِعا حَتّى أرى رَأْيِي فَنَزَلَتْ، فَجاءَ ثَعْلَبَةُ بِالصَّدَقَةِ فَقالَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span>: إنَّ اللَّهَ مَنَعَنِي أنْ أقْبَلَ مِنكَ فَجَعَلَ يَحْثُو التُّرابَ عَلى رَأْسِهِ فَقالَ هَذا عَمَلُكَ قَدْ أمَرْتُكَ فَلَمْ تُطِعْنِي، فَقُبِضَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَجاءَ بِها إلى أبِي بَكْرٍ رَضِيَ اللَّهُ تَعالى عَنْهُ فَلَمْ يَقْبَلْها، ثُمَّ جاءَ إلى عُمَرَ رَضِيَ اللَّهُ تَعالى عَنْهُ في خِلافَتِهِ فَلَمْ يَقْبَلْها وهَلَكَ في زَمانِ عُثْمانَ رَضِيَ اللَّهُ تَعالى عَنْهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا آتاهم مِن فَضْلِهِ بَخِلُوا بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَنَعُوا حَقَّ اللَّهِ مِنهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَوَلَّوْا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنْ طاعَةِ اللَّهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم مُعْرِضُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم قَوْمٌ عادَتُهُمُ الإعْراضُ عَنْها.</p><p id="105.DdA5E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:77-78"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:77" id="qr-albaydawee-9-77">فَأَعْقَبَهُمْ نِفَاقًا فِي قُلُوبِهِمْ إِلَىٰ يَوْمِ يَلْقَوْنَهُ بِمَا أَخْلَفُوا اللَّهَ مَا وَعَدُوهُ وَبِمَا كَانُوا يَكْذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/77" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:78" id="qr-albaydawee-9-78">أَلَمْ يَعْلَمُوا أَنَّ اللَّهَ يَعْلَمُ سِرَّهُمْ وَنَجْوَاهُمْ وَأَنَّ اللَّهَ عَلَّامُ الْغُيُوبِ</span><a class="vn" href="/quran/9/78" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.0Cced"/><p id="105.CF046"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأعْقَبَهم نِفاقًا في قُلُوبِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ فَجَعَلَ اللَّهُ عاقِبَةَ فِعْلِهِمْ ذَلِكَ نِفاقًا وسُوءَ اعْتِقادٍ في قُلُوبِهِمْ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ الضَّمِيرُ لِلْبُخْلِ والمَعْنى فَأوْرَثَهُمُ البُخْلَ نِفاقًا مُتَمَكِّنًا في قُلُوبِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى يَوْمِ يَلْقَوْنَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَلْقَوْنَ اللَّهَ بِالمَوْتِ أوْ يَلْقَوْنَ عَمَلَهم أيْ جَزاءَهُ وهو يَوْمُ القِيامَةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِما أخْلَفُوا اللَّهَ ما وعَدُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِسَبَبِ إخْلافِهِمْ ما وعَدُوهُ مِنَ التَّصَدُّقِ والصَّلاحِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبِما كانُوا يَكْذِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وبِكَوْنِهِمْ كاذِبِينَ فِيهِ فَإنَّ خُلْفَ الوَعْدِ مُتَضَمِّنٌ لِلْكَذِبِ مُسْتَقْبَحٌ مِنَ الوَجْهَيْنِ أوِ المَقالِ مُطْلَقًا وقُرِئَ « يُكَذِّبُونَ» بِالتَّشْدِيدِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَمْ يَعْلَمُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ المُنافِقُونَ أوْ مَن عاهَدَ اللَّهَ وقُرِئَ بِالتّاءِ عَلى الِالتِفاتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنَّ اللَّهَ يَعْلَمُ سِرَّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما أسَرُّوهُ في أنْفُسِهِمْ مِنَ النِّفاقِ أوِ العَزْمِ عَلى الإخْلافِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَجْواهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وما يَتَناجَوْنَ بِهِ فِيما بَيْنَهم مِنَ المُطاعِنِ، أوْ تَسْمِيَةِ الزَّكاةِ جِزْيَةً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنَّ اللَّهَ عَلامُ الغُيُوبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلا يَخْفى عَلَيْهِ ذَلِكَ.</p><p id="105.E28DF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:79"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:79" id="qr-albaydawee-9-79">الَّذِينَ يَلْمِزُونَ الْمُطَّوِّعِينَ مِنَ الْمُؤْمِنِينَ فِي الصَّدَقَاتِ وَالَّذِينَ لَا يَجِدُونَ إِلَّا جُهْدَهُمْ فَيَسْخَرُونَ مِنْهُمْ ۙ سَخِرَ اللَّهُ مِنْهُمْ وَلَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/79" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.BbE3c"/><p id="105.E0F0A"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ يَلْمِزُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذَمٌّ مَرْفُوعٌ أوْ مَنصُوبٌ أوْ بَدَلٌ مِنَ الضَّمِيرِ في سِرِّهِمْ. وقُرِئَ « يُلْمِزُونَ» بِالضَّمِّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المُطَّوِّعِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> المُتَطَوِّعِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ المُؤْمِنِينَ في الصَّدَقاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> رُوِيَ: «أنَّهُ <span class="honorific"></span> حَثَّ عَلى الصَّدَقَةِ، فَجاءَ عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ عَوْفٍ بِأرْبَعَةِ آلافِ دِرْهَمٍ وقالَ كانَ لِي ثَمانِيَةُ آلافٍ فَأقْرَضْتُ رَبِّي أرْبَعَةً وأمْسَكَتْ لِعِيالِي أرْبَعَةً، فَقالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> « بارَكَ اللَّهُ لَكَ فِيما أعْطَيْتَ وفِيما أمْسَكْتَ» فَبارَكَ اللَّهُ لَهُ حَتّى صُولِحَتْ إحْدى امْرَأتَيْهِ عَنْ نِصْفِ الثُّمُنِ عَلى ثَمانِينَ ألْفَ دِرْهَمٍ، وتَصَدَّقَ عاصِمُ بْنُ عَدِيٍّ بِمِائَةِ وسْقٍ مِن تَمْرٍ، وجاءَ أبُو عَقِيلٍ الأنْصارِيُّ بِصاعِ تَمْرٍ فَقالَ بِتُّ لَيْلَتِي أجُرُّ بِالجَرِيرِ عَلى صاعَيْنِ فَتَرَكْتُ صاعًا لِعِيالِي وجِئْتُ بِصاعٍ، فَأمَرَهُ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> أنْ يَنْثُرَهُ عَلى الصَّدَقاتِ فَلَمَزَهُمُ المُنافِقُونَ وقالُوا: ما أعْطى عَبْدُ الرَّحْمَنِ وعاصِمٌ إلّا رِياءً ولَقَدْ كانَ اللَّهُ ورَسُولُهُ لَغَنِيَّيْنِ عَنْ صاعِ أبِي عَقِيلٍ ولَكِنَّهُ أحَبَّ أنْ يُذْكَرَ بِنَفْسِهِ لِيُعْطى مِنَ الصَّدَقاتِ.» فَنَزَلَتْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ لا يَجِدُونَ إلا جُهْدَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلّا طاقَتَهم. وقُرِئَ بِالفَتْحِ وهو مَصْدَرُ جَهَدَ في الأمْرِ إذا بالَغَ فِيهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَسْخَرُونَ مِنهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَسْتَهْزِئُونَ بِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَخِرَ اللَّهُ مِنهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> جازاهم عَلى سُخْرِيَتِهِمْ كَقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ يَسْتَهْزِئُ بِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهم عَذابٌ ألِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى كُفْرِهِمْ.</p><p id="105.6D37E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:80"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:80" id="qr-albaydawee-9-80">اسْتَغْفِرْ لَهُمْ أَوْ لَا تَسْتَغْفِرْ لَهُمْ إِن تَسْتَغْفِرْ لَهُمْ سَبْعِينَ مَرَّةً فَلَن يَغْفِرَ اللَّهُ لَهُمْ ۚ ذَٰلِكَ بِأَنَّهُمْ كَفَرُوا بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ ۗ وَاللَّهُ لَا يَهْدِي الْقَوْمَ الْفَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/80" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.06eFd"/><p id="105.df97E"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اسْتَغْفِرْ لَهم أوْ لا تَسْتَغْفِرْ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُرِيدُ بِهِ التَّساوِيَ بَيْنَ الأمْرَيْنِ في عَدَمِ الإفادَةِ لَهم كَما نَصَّ عَلَيْهِ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ تَسْتَغْفِرْ لَهم سَبْعِينَ مَرَّةً فَلَنْ يَغْفِرَ اللَّهُ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>رُوِيَ «أنَّ عَبْدَ اللَّهِ بْنَ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ أُبَيٍّ وكانَ مِنَ المُخْلِصِينَ سَألَ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> في مَرَضِ أبِيهِ أنْ يَسْتَغْفِرَ لَهُ، فَفَعَلَ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ فَنَزَلَتْ، فَقالَ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ: لَأزِيدَنَّ عَلى السَّبْعِينَ فَنَزَلَتْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَواءٌ عَلَيْهِمْ أسْتَغْفَرْتَ لَهم أمْ لَمْ تَسْتَغْفِرْ لَهم لَنْ يَغْفِرَ اللَّهُ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> .» <br/>وَذَلِكَ لِأنَّهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ فَهِمَ مِنَ السَّبْعِينَ العَدَدَ المَخْصُوصَ لِأنَّهُ الأصْلُ فَجَوَّزَ أنْ يَكُونَ ذَلِكَ حَدًّا يُخالِفُهُ حُكْمُ ما وراءَهُ، فَبَيَّنَ لَهُ أنَّ المُرادَ بِهِ التَّكْثِيرُ دُونَ التَّحْدِيدِ، وقَدْ شاعَ اسْتِعْمالُ السَّبْعَةِ والسَّبْعِينَ والسَّبْعَمِائَةِ ونَحْوِها في التَّكْثِيرِ، لِاشْتِمالِ السَّبْعَةِ عَلى جُمْلَةِ أقْسامِ العَدَدِ فَكَأنَّهُ العَدَدُ بِأسْرِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ بِأنَّهم كَفَرُوا بِاللَّهِ ورَسُولِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارَةٌ إلى أنَّ اليَأْسَ مِنَ المَغْفِرَةِ وعَدَمِ قَبُولِ اسْتِغْفارِكَ لَيْسَ لِبُخْلٍ مَنًّا ولا قُصُورٍ فِيكَ بَلْ لِعَدَمِ قابِلِيَّتِهِمْ بِسَبَبِ الكُفْرِ الصّارِفِ عَنْها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ لا يَهْدِي القَوْمَ الفاسِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> المُتَمَرِّدِينَ في كُفْرِهِمْ، وهو كالدَّلِيلِ عَلى الحُكْمِ السّابِقِ فَإنَّ مَغْفِرَةَ الكافِرِ بِالإقْلاعِ عَنِ الكُفْرِ والإرْشادِ إلى الحَقِّ، والمُنْهَمِكُ في كَفْرِهِ المَطْبُوعُ عَلَيْهِ لا يَنْقَلِعُ ولا يَهْتَدِي، والتَّنْبِيهُ عَلى عُذْرِ الرَّسُولِ في اسْتِغْفارِهِ وهو عَدَمُ يَأْسِهِ مِن إيمانِهِمْ ما لَمْ يَعْلَمْ أنَّهم مَطْبُوعُونَ عَلى الضَّلالَةِ، والمَمْنُوعُ هو الِاسْتِغْفارُ بَعْدَ العِلْمِ لِقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كانَ لِلنَّبِيِّ والَّذِينَ آمَنُوا أنْ يَسْتَغْفِرُوا لِلْمُشْرِكِينَ ولَوْ كانُوا أُولِي قُرْبى مِن بَعْدِ ما تَبَيَّنَ لَهم أنَّهم أصْحابُ الجَحِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="105.BdEC3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:81-82"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:81" id="qr-albaydawee-9-81">فَرِحَ الْمُخَلَّفُونَ بِمَقْعَدِهِمْ خِلَافَ رَسُولِ اللَّهِ وَكَرِهُوا أَن يُجَاهِدُوا بِأَمْوَالِهِمْ وَأَنفُسِهِمْ فِي سَبِيلِ اللَّهِ وَقَالُوا لَا تَنفِرُوا فِي الْحَرِّ ۗ قُلْ نَارُ جَهَنَّمَ أَشَدُّ حَرًّا ۚ لَّوْ كَانُوا يَفْقَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/81" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:82" id="qr-albaydawee-9-82">فَلْيَضْحَكُوا قَلِيلًا وَلْيَبْكُوا كَثِيرًا جَزَاءً بِمَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/82" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.Accdf"/><p id="105.E3F1b"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرِحَ المُخَلَّفُونَ بِمَقْعَدِهِمْ خِلافَ رَسُولِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِقُعُودِهِمْ عَنِ الغَزْوِ خَلْفَهُ يُقالُ أقامَ خِلافَ الحَيِّ أيْ بَعْدَهم، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ بِمَعْنى المُخالَفَةِ فَيَكُونُ انْتِصابُهُ عَلى العِلَّةِ أوِ الحالِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَرِهُوا أنْ يُجاهِدُوا بِأمْوالِهِمْ وأنْفُسِهِمْ في سَبِيلِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إيثارًا لِلدَّعَةِ والخَفْضِ عَلى طاعَةِ اللَّهِ، وفِيهِ تَعْرِيضٌ بِالمُؤْمِنِينَ الَّذِينَ آثَرُوا عَلَيْها تَحْصِيلَ رِضاهُ بِبَذْلِ الأمْوالِ والمُهَجِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالُوا لا تَنْفِرُوا في الحَرِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ قالَ بَعْضُهم لِبَعْضٍ أوْ قالُوهُ لِلْمُؤْمِنِينَ تَثْبِيطًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ نارُ جَهَنَّمَ أشَدُّ حَرًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَدْ آثَرْتُمُوها بِهَذِهِ المُخالَفَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ كانُوا يَفْقَهُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنَّ مَآبَهم إلَيْها، أوْ أنَّها كَيْفَ هي ما اخْتارُوها بِإيثارِ الدَّعَةِ عَلى الطّاعَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيَضْحَكُوا قَلِيلا ولْيَبْكُوا كَثِيرًا جَزاءً بِما كانُوا يَكْسِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إخْبارٌ عَمّا يَؤُولُ إلَيْهِ حالُهم في الدُّنْيا والآخِرَةِ أخْرَجَهُ عَلى صِيغَةِ الأمْرِ لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّهُ حَتْمٌ واجِبٌ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ الضَّحِكُ والبُكاءُ كِنايَتَيْنِ عَنِ السُّرُورِ والغَمِّ والمُرادُ مِنَ القِلَّةِ العَدَمُ.</p><p id="105.af17F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:83"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:83" id="qr-albaydawee-9-83">فَإِن رَّجَعَكَ اللَّهُ إِلَىٰ طَائِفَةٍ مِّنْهُمْ فَاسْتَأْذَنُوكَ لِلْخُرُوجِ فَقُل لَّن تَخْرُجُوا مَعِيَ أَبَدًا وَلَن تُقَاتِلُوا مَعِيَ عَدُوًّا ۖ إِنَّكُمْ رَضِيتُم بِالْقُعُودِ أَوَّلَ مَرَّةٍ فَاقْعُدُوا مَعَ الْخَالِفِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/83" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.0b22A"/><p id="105.9C102"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنْ رَجَعَكَ اللَّهُ إلى طائِفَةٍ مِنهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنْ رَدَّكَ إلى المَدِينَةِ وفِيها طائِفَةٌ مِنَ المُتَخَلِّفِينَ يَعْنِي مُنافِقِيهِمْ فَإنَّ كُلَّهم لَمْ يَكُونُوا مُنافِقِينَ، أوْ مَن بَقِيَ مِنهم وكانَ المُتَخَلِّفُونَ اثْنَيْ عَشَرَ رَجُلًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسْتَأْذَنُوكَ لِلْخُرُوجِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى غَزْوَةٍ أُخْرى بَعْدَ تَبُوكَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقُلْ لَنْ تَخْرُجُوا مَعِيَ أبَدًا ولَنْ تُقاتِلُوا مَعِيَ عَدُوًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> إخْبارٌ في مَعْنى النَّهْيِ لِلْمُبالَغَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّكم رَضِيتُمْ بِالقُعُودِ أوَّلَ مَرَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَعْلِيلٌ لَهُ وكانَ إسْقاطُهم عَنْ دِيوانِ الغُزاةِ عُقُوبَةً لَهم عَلى تَخَلُّفِهِمْ و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوَّلَ مَرَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> هي الخَرْجَةُ إلى غَزْوَةِ تَبُوكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاقْعُدُوا مَعَ الخالِفِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ المُتَخَلِّفِينَ لِعَدَمِ لِياقَتِهِمْ لِلْجِهادِ كالنِّساءِ والصِّبْيانِ. <br/>وَقُرِئَ مَعَ « الخَلِفِينَ» عَلى قَصْرِ الخالِفِينَ.</p><p id="105.CFBD2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:84-85"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:84" id="qr-albaydawee-9-84">وَلَا تُصَلِّ عَلَىٰ أَحَدٍ مِّنْهُم مَّاتَ أَبَدًا وَلَا تَقُمْ عَلَىٰ قَبْرِهِ ۖ إِنَّهُمْ كَفَرُوا بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ وَمَاتُوا وَهُمْ فَاسِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/84" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:85" id="qr-albaydawee-9-85">وَلَا تُعْجِبْكَ أَمْوَالُهُمْ وَأَوْلَادُهُمْ ۚ إِنَّمَا يُرِيدُ اللَّهُ أَن يُعَذِّبَهُم بِهَا فِي الدُّنْيَا وَتَزْهَقَ أَنفُسُهُمْ وَهُمْ كَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/85" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.dAd9E"/><p id="105.57990"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تُصَلِّ عَلى أحَدٍ مِنهم ماتَ أبَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> رُوِيَ: « (أنَّ عَبْدَ اللَّهِ بْنَ أُبَيٍّ دَعا رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> في مَرَضِهِ، فَلَمّا دَخَلَ عَلَيْهِ سَألَهُ أنْ يَسْتَغْفِرَ لَهُ ويُكَفِّنَهُ في شِعارِهِ الَّذِي يَلِي جَسَدَهُ ويُصَلِّي عَلَيْهِ فَلَمّا ماتَ أرْسَلَ قَمِيصَهُ لِيُكَفَّنَ فِيهِ وذَهَبَ لِيُصَلِّيَ عَلَيْهِ فَنَزَلَتْ)» . وقِيلَ صَلّى عَلَيْهِ ثُمَّ نَزَلَتْ، وإنَّما لَمْ يَنْهَ عَنِ التَّكْفِينِ في قَمِيصِهِ ونَهى عَنِ الصَّلاةِ عَلَيْهِ لِأنَّ الضَّنَّ بِالقَمِيصِ كانَ مُخِلًّا بِالكَرَمِ ولِأنَّهُ كانَ مُكافَأةً لِإلْباسِهِ العَبّاسَ قَمِيصَهُ حِينَ أُسِرَ بِبَدْرٍ، والمُرادُ مِنَ الصَّلاةِ الدُّعاءُ لِلْمَيِّتِ والِاسْتِغْفارُ لَهُ وهو مَمْنُوعٌ في حَقِّ الكافِرِ ولِذَلِكَ رُتِّبَ النَّهْيُ عَلى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ماتَ أبَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي المَوْتَ عَلى الكُفْرِ فَإنَّ إحْياءَ الكافِرِ لِلتَّعْذِيبِ دُونَ التَّمَتُّعِ فَكَأنَّهُ لَمْ يَحْيَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَقُمْ عَلى قَبْرِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا تَقِفْ عِنْدَ قَبْرِهِ لِلدَّفْنِ أوِ الزِّيارَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهم كَفَرُوا بِاللَّهِ ورَسُولِهِ وماتُوا وهم فاسِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَعْلِيلٌ لِلنَّهْيِ أوْ لِتَأْبِيدِ المَوْتِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تُعْجِبْكَ أمْوالُهم وأوْلادُهم إنَّما يُرِيدُ اللَّهُ أنْ يُعَذِّبَهم بِها في الدُّنْيا وتَزْهَقَ أنْفُسُهم وهم كافِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَكْرِيرٌ لِلتَّأْكِيدِ والأمْرُ حَقِيقٌ بِهِ فَإنَّ الأبْصارَ طامِحَةٌ إلى الأمْوالِ والأوْلادِ والنُّفُوسَ مُغْتَبِطَةٌ عَلَيْها. ويَجُوزُ أنَّ تَكُونَ هَذِهِ في طَرِيقٍ غَيْرِ الأوَّلِ.</p><p id="105.22F6e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:86-87"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:86" id="qr-albaydawee-9-86">وَإِذَا أُنزِلَتْ سُورَةٌ أَنْ آمِنُوا بِاللَّهِ وَجَاهِدُوا مَعَ رَسُولِهِ اسْتَأْذَنَكَ أُولُو الطَّوْلِ مِنْهُمْ وَقَالُوا ذَرْنَا نَكُن مَّعَ الْقَاعِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/86" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:87" id="qr-albaydawee-9-87">رَضُوا بِأَن يَكُونُوا مَعَ الْخَوَالِفِ وَطُبِعَ عَلَىٰ قُلُوبِهِمْ فَهُمْ لَا يَفْقَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/87" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.11E8b"/><p id="105.dEcCc"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا أُنْزِلَتْ سُورَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ القُرْآنِ ويَجُوزُ أنْ يُرادَ بِها بَعْضُها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ آمِنُوا بِاللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنْ آمِنُوا بِاللَّهِ ويَجُوزُ أنْ تَكُونَ أنِ المُفَسِّرَةَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجاهِدُوا مَعَ رَسُولِهِ اسْتَأْذَنَكَ أُولُو الطَّوْلِ مِنهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذَوُو الفَضْلِ والسِّعَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالُوا ذَرْنا نَكُنْ مَعَ القاعِدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِينَ قَعَدُوا لِعُذْرٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَضُوا بِأنْ يَكُونُوا مَعَ الخَوالِفِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَعَ النِّساءِ جَمْعُ خالِفَةٍ وقَدْ يُقالُ الخالِفَةُ لِلَّذِي لا خَيْرَ فِيهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَطُبِعَ عَلى قُلُوبِهِمْ فَهم لا يَفْقَهُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما في الجِهادِ ومُوافَقَةِ الرَّسُولِ مِنَ السَّعادَةِ وما في التَّخَلُّفِ عَنْهُ مِنَ الشَّقاوَةِ.</p><p id="105.4EaAF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:88-89"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:88" id="qr-albaydawee-9-88">لَٰكِنِ الرَّسُولُ وَالَّذِينَ آمَنُوا مَعَهُ جَاهَدُوا بِأَمْوَالِهِمْ وَأَنفُسِهِمْ ۚ وَأُولَٰئِكَ لَهُمُ الْخَيْرَاتُ ۖ وَأُولَٰئِكَ هُمُ الْمُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/88" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:89" id="qr-albaydawee-9-89">أَعَدَّ اللَّهُ لَهُمْ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا ۚ ذَٰلِكَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/9/89" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.C8cdb"/><p id="105.EE98D"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَكِنِ الرَّسُولُ والَّذِينَ آمَنُوا مَعَهُ جاهَدُوا بِأمْوالِهِمْ وأنْفُسِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ إنْ تَخَلَّفَ هَؤُلاءِ ولَمْ يُجاهِدُوا فَقَدْ جاهَدَ مَن هو خَيْرٌ مِنهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُولَئِكَ لَهُمُ الخَيْراتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَنافِعُ الدّارَيْنِ النَّصْرُ والغَنِيمَةُ في الدُّنْيا والجَنَّةُ والكَرامَةُ في الآخِرَةِ. وقِيلَ الحُورُ لِقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِيهِنَّ خَيْراتٌ حِسانٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي جَمْعُ خَيْرَةٍ تَخْفِيفُ خِيرَةٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُولَئِكَ هُمُ المُفْلِحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الفائِزُونَ بِالمُطالَبِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعَدَّ اللَّهُ لَهم جَنّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِها الأنْهارُ خالِدِينَ فِيها ذَلِكَ الفَوْزُ العَظِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَيانٌ لِما لَهم مِنَ الخَيْراتِ الأُخْرُوِيَّةِ.</p><p id="105.743e3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:90"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:90" id="qr-albaydawee-9-90">وَجَاءَ الْمُعَذِّرُونَ مِنَ الْأَعْرَابِ لِيُؤْذَنَ لَهُمْ وَقَعَدَ الَّذِينَ كَذَبُوا اللَّهَ وَرَسُولَهُ ۚ سَيُصِيبُ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/90" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.0a3c7"/><p id="105.E5cFB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجاءَ المُعَذِّرُونَ مِنَ الأعْرابِ لِيُؤْذَنَ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي أسَدًا وغَطَفانَ اسْتَأْذَنُوا في التَّخَلُّفِ مُعْتَذِرِينَ بِالجُهْدِ وكَثْرَةِ العِيالِ. وقِيلَ هم رَهْطُ عامِرِ بْنِ الطُّفَيْلِ قالُوا إنْ غَزْوَنا مَعَكَ أغارَتْ طَيِّئُ عَلى أهالِينا ومَواشِينا. <br/>والمُعَذِّرُ إمّا مِن عُذْرٍ في الأمْرِ إذا قَصَّرَ فِيهِ مُوهِمًا أنَّ لَهُ عُذْرًا ولا عُذْرَ لَهُ، أوْ مَنِ اعْتَذَرَ إذا مَهَّدَ العُذْرَ بِإدْغامِ التّاءِ في الذّالِ ونَقْلِ حَرَكَتِها إلى العَيْنِ، ويَجُوزُ كَسْرُ العَيْنِ لِالتِقاءِ السّاكِنَيْنِ وضَمُّها لِلْإتْباعِ لَكِنْ لَمْ يُقْرَأْ بِهِما. <br/>وَقَرَأ يَعْقُوبُ المُعْذِرُونَ مَن أعْذَرَ إذا اجْتَهَدَ في العُذْرِ. وقُرِئَ « المُعَّذِّرُونَ» بِتَشْدِيدِ العَيْنِ والذّالِ عَلى أنَّهُ مِن تَعَذَّرَ بِمَعْنى اعْتَذَرَ وهو لَحْنٌ إذِ التّاءُ لا تُدْغَمُ في العَيْنِ، وقَدِ اخْتُلِفَ في أنَّهم كانُوا مُعْتَذِرِينَ بِالتَّصَنُّعِ أوْ بِالصِّحَّةِ فَيَكُونُ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَعَدَ الَّذِينَ كَذَبُوا اللَّهَ ورَسُولَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في غَيْرِهِمْ وهم مُنافِقُو الأعْرابِ كَذَبُوا اللَّهَ ورَسُولَهُ في ادِّعاءِ الإيمانِ وإنْ كانُوا هُمُ الأوَّلِينَ فَكَذَّبَهم بِالِاعْتِذارِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيُصِيبُ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَنِ الأعْرابِ أوْ مِنَ المُعَذِّرِينَ فَإنَّ مِنهم مَنِ اعْتَذَرَ لِكَسَلِهِ لا لِكَفْرِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَذابٌ ألِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالقَتْلِ والنّارِ.</p><p id="105.1e6Eb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:91-92"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:91" id="qr-albaydawee-9-91">لَّيْسَ عَلَى الضُّعَفَاءِ وَلَا عَلَى الْمَرْضَىٰ وَلَا عَلَى الَّذِينَ لَا يَجِدُونَ مَا يُنفِقُونَ حَرَجٌ إِذَا نَصَحُوا لِلَّهِ وَرَسُولِهِ ۚ مَا عَلَى الْمُحْسِنِينَ مِن سَبِيلٍ ۚ وَاللَّهُ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/91" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:92" id="qr-albaydawee-9-92">وَلَا عَلَى الَّذِينَ إِذَا مَا أَتَوْكَ لِتَحْمِلَهُمْ قُلْتَ لَا أَجِدُ مَا أَحْمِلُكُمْ عَلَيْهِ تَوَلَّوا وَّأَعْيُنُهُمْ تَفِيضُ مِنَ الدَّمْعِ حَزَنًا أَلَّا يَجِدُوا مَا يُنفِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/92" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.56BDF"/><p id="105.2E0BC"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيْسَ عَلى الضُّعَفاءِ ولا عَلى المَرْضى</span><span class="ve">﴾</span></span> كالهَرْمى والزَّمْنى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا عَلى الَّذِينَ لا يَجِدُونَ ما يُنْفِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِفَقْرِهِمْ كَجُهَيْنَةَ ومُزَيْنَةَ وبَنِي عُذْرَةَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَرَجٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> إثْمٌ في التَّأخُّرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا نَصَحُوا لِلَّهِ ورَسُولِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالإيمانِ والطّاعَةِ في السِّرِّ والعَلانِيَةِ كَما يَفْعَلُ المُوالِي النّاصِحُ، أوْ بِما قَدَرُوا عَلَيْهِ فِعْلًا أوْ قَوْلًا يَعُودُ عَلى الإسْلامِ والمُسْلِمِينَ بِالصَّلاحِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما عَلى المُحْسِنِينَ مِن سَبِيلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لَيْسَ عَلَيْهِمْ جُناحٌ ولا إلى مُعاتَبَتِهِمْ سَبِيلٌ وإنَّما وضَعَ المُحْسِنِينَ مَوْضِعَ الضَّمِيرِ لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّهم مُنْخَرِطُونَ في سِلْكِ المُحْسِنِينَ غَيْرَ مُعاتَبِينَ لِذَلِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَهم أوْ لِلْمُسِيءِ فَكَيْفَ لِلْمُحْسِنِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا عَلى الَّذِينَ إذا ما أتَوْكَ لِتَحْمِلَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عُطِفَ عَلى الضُّعَفاءِ أوْ عَلى المُحْسِنِينَ، وهُمُ البَكّاؤُونَ سَبْعَةٌ مِنَ الأنْصارِ: مَعْقِلُ بْنُ يَسارٍ وصَخْرُ بْنُ خَنْساءَ وعَبْدُ اللَّهِ بْنُ كَعْبٍ وسالِمُ بْنُ عُمَيْرٍ وثَعْلَبَةُ بْنُ غُنْمَةَ وعَبْدُ اللَّهِ بْنُ مُغَفَّلٍ وعُلَيَّةُ بْنُ زَيْدٍ، أتَوْا رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> وقالُوا: قَدْ نَذَرْنا الخُرُوجَ فاحْمِلْنا عَلى الخِفافِ المَرْقُوعَةِ والنِّعالِ المَخْصُوفَةِ نَغْزُ مَعَكَ، فَقالَ عَلَيْهِ السَّلامُ: «لا أجِدُ ما أحْمِلُكم عَلَيْهِ» فَتَوَلَّوْا وهم يَبْكُونَ. <br/>وَقِيلَ هم بَنُو مُقْرِنٍ: مَعْقِلٌ وسُوِيدٌ والنُّعْمانُ. وقِيلَ أبُو مُوسى وأصْحابُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْتَ لا أجِدُ ما أحْمِلُكم عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> حالٌ مِنَ الكافِ في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتَوْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِإضْمارِ قَدْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَوَلَّوْا</span><span class="ve">﴾</span></span> جَوابُ إذا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأعْيُنُهم تَفِيضُ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَسِيلُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الدَّمْعِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ دَمْعًا فَإنَّ مِن لِلْبَيانِ وهي مَعَ المَجْرُورِ في مَحَلِّ النَّصْبِ عَلى التَّمْيِيزِ وهو أبْلَغُ مِن يَفِيضُ دَمْعُها، لِأنَّهُ يَدُلُّ عَلى أنَّ العَيْنَ صارَتْ دَمْعًا فَيّاضًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَزَنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> نُصِبَ عَلى العِلَّةِ أوِ الحالِ أوِ المَصْدَرِ لِفِعْلٍ دَلَّ عَلَيْهِ ما قَبْلَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا يَجِدُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِئَلّا يَجِدُوا مُتَعَلِّقٌ بِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَزَنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ بِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَفِيضُ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما يُنْفِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في مَغْزاهم.</p><p id="105.b3395"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:93-94"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:93" id="qr-albaydawee-9-93">إِنَّمَا السَّبِيلُ عَلَى الَّذِينَ يَسْتَأْذِنُونَكَ وَهُمْ أَغْنِيَاءُ ۚ رَضُوا بِأَن يَكُونُوا مَعَ الْخَوَالِفِ وَطَبَعَ اللَّهُ عَلَىٰ قُلُوبِهِمْ فَهُمْ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/93" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:94" id="qr-albaydawee-9-94">يَعْتَذِرُونَ إِلَيْكُمْ إِذَا رَجَعْتُمْ إِلَيْهِمْ ۚ قُل لَّا تَعْتَذِرُوا لَن نُّؤْمِنَ لَكُمْ قَدْ نَبَّأَنَا اللَّهُ مِنْ أَخْبَارِكُمْ ۚ وَسَيَرَى اللَّهُ عَمَلَكُمْ وَرَسُولُهُ ثُمَّ تُرَدُّونَ إِلَىٰ عَالِمِ الْغَيْبِ وَالشَّهَادَةِ فَيُنَبِّئُكُم بِمَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/94" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.B926e"/><p id="105.d2C4e"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما السَّبِيلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالمُعاتَبَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى الَّذِينَ يَسْتَأْذِنُونَكَ وهم أغْنِياءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> واجِدُونَ الأُهْبَةَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَضُوا بِأنْ يَكُونُوا مَعَ الخَوالِفِ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِئْنافٌ لِبَيانِ ما هو السَّبَبُ لِاسْتِئْذانِهِمْ مِن غَيْرِ عُذْرٍ وهو رِضاهم بِالدَّناءَةِ والِانْتِظامِ في جُمْلَةِ الخَوالِفِ إيثارًا لِلدَّعَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَطَبَعَ اللَّهُ عَلى قُلُوبِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَتّى غَفَلُوا عَنْ وخامَةِ العاقِبَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهم لا يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَغَبَّتَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَعْتَذِرُونَ إلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> في التَّخَلُّفِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا رَجَعْتُمْ إلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن هَذِهِ السَّفْرَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لا تَعْتَذِرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالمَعاذِيرِ الكاذِبَةِ لِأنَّهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَنْ نُؤْمِنَ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَنْ نُصَدِّقَكم لِأنَّهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ نَبَّأنا اللَّهُ مِن أخْبارِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أعْلَمَنا بِالوَحْيِ إلى نَبِيِّهِ بَعْضَ أخْبارِكم وهو ما في ضَمائِرِكم مِنَ الشَّرِّ والفَسادِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَيَرى اللَّهُ عَمَلَكم ورَسُولُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أتَتُوبُونَ عَنِ الكُفْرِ أمْ تَثْبُتُونَ عَلَيْهِ فَكَأنَّهُ اسْتِتابَةٌ وإمْهالٌ لِلتَّوْبَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ تُرَدُّونَ إلى عالِمِ الغَيْبِ والشَّهادَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ إلَيْهِ فَوُضِعَ الوَصْفُ مَوْضِعَ الضَّمِيرِ لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّهُ مُطَّلِعٌ عَلى سِرِّهِمْ وعَلَنِهِمْ لا يَفُوتُ عَنْ عِلْمِهِ شَيْءٌ مِن ضَمائِرِهِمْ وأعْمالِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيُنَبِّئُكم بِما كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالتَّوْبِيخِ والعِقابِ عَلَيْهِ.</p><p id="105.F1d6a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:95-96"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:95" id="qr-albaydawee-9-95">سَيَحْلِفُونَ بِاللَّهِ لَكُمْ إِذَا انقَلَبْتُمْ إِلَيْهِمْ لِتُعْرِضُوا عَنْهُمْ ۖ فَأَعْرِضُوا عَنْهُمْ ۖ إِنَّهُمْ رِجْسٌ ۖ وَمَأْوَاهُمْ جَهَنَّمُ جَزَاءً بِمَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/95" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:96" id="qr-albaydawee-9-96">يَحْلِفُونَ لَكُمْ لِتَرْضَوْا عَنْهُمْ ۖ فَإِن تَرْضَوْا عَنْهُمْ فَإِنَّ اللَّهَ لَا يَرْضَىٰ عَنِ الْقَوْمِ الْفَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/96" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.3e9Bf"/><p id="105.bb22f"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيَحْلِفُونَ بِاللَّهِ لَكم إذا انْقَلَبْتُمْ إلَيْهِمْ لِتُعْرِضُوا عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلا تُعاتِبُوهم ) <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأعْرِضُوا عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا تُوَبِّخُوهم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهم رِجْسٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَنْفَعُ فِيهِمُ التَّأْنِيبُ فَإنَّ المَقْصُودَ مِنهُ التَّطْهِيرُ بِالحَمْلِ عَلى الإنابَةِ وهَؤُلاءِ أرْجاسٌ لا تَقْبَلُ التَّطْهِيرَ فَهو عِلَّةٌ لِإعْراضِ وتَرْكِ المُعاتَبَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَأْواهم جَهَنَّمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن تَمامِ التَّعْلِيلِ وكَأنَّهُ قالَ: إنَّهم أرْجاسٌ مِن أهْلِ النّارِ لا يَنْفَعُ فِيهِمُ التَّوْبِيخُ في الدُّنْيا والآخِرَةِ، أوْ تَعْلِيلٌ ثانٍ والمَعْنى: أنَّ النّارَ كَفَتْهم عِتابًا فَلا تَتَكَلَّفُوا عِتابَهم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَزاءً بِما كانُوا يَكْسِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَجُوزُ أنْ يَكُونَ مَصْدَرًا وأنْ يَكُونَ عِلَّةً. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَحْلِفُونَ لَكم لِتَرْضَوْا عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِحَلِفِهِمْ فَتَسْتَدِيمُوا عَلَيْهِمْ ما كُنْتُمْ تَفْعَلُونَ بِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنْ تَرْضَوْا عَنْهم فَإنَّ اللَّهَ لا يَرْضى عَنِ القَوْمِ الفاسِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ فَإنَّ رِضاكم لا يَسْتَلْزِمُ رِضا اللَّهِ ورِضاكم وحْدَكم لا يَنْفَعُهم إذا كانُوا في سُخْطِ اللَّهِ وبِصَدَدِ عِقابِهِ، وإنْ أمْكَنَهم أنْ يُلْبِسُوا عَلَيْكم لا يُمْكِنُهم أنْ يُلْبِسُوا عَلى اللَّهِ فَلا يَهْتِكُ سِتْرَهم ولا يُنْزِلُ الهَوانَ بِهِمْ، والمَقْصُودُ مِنَ الآيَةِ النَّهْيُ عَنِ الرِّضا عَنْهم والِاغْتِرارِ بِمَعاذِيرِهِمْ بَعْدَ الأمْرِ بِالإعْراضِ وعَدَمِ الِالتِفاتِ نَحْوَهم.</p><p id="105.A36CD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:97-98"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:97" id="qr-albaydawee-9-97">الْأَعْرَابُ أَشَدُّ كُفْرًا وَنِفَاقًا وَأَجْدَرُ أَلَّا يَعْلَمُوا حُدُودَ مَا أَنزَلَ اللَّهُ عَلَىٰ رَسُولِهِ ۗ وَاللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/97" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:98" id="qr-albaydawee-9-98">وَمِنَ الْأَعْرَابِ مَن يَتَّخِذُ مَا يُنفِقُ مَغْرَمًا وَيَتَرَبَّصُ بِكُمُ الدَّوَائِرَ ۚ عَلَيْهِمْ دَائِرَةُ السَّوْءِ ۗ وَاللَّهُ سَمِيعٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/98" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.6AC6c"/><p id="105.E223F"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأعْرابُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أهْلُ البَدْوِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أشَدُّ كُفْرًا ونِفاقًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن أهْلِ الحَضَرِ لِتَوَحُّشِهِمْ وقَساوَتِهِمْ وعَدَمِ مُخالَطَتِهِمْ لِأهْلِ العِلْمِ وقِلَّةِ اسْتِماعِهِمْ لِلْكِتابِ والسُّنَّةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأجْدَرُ ألا يَعْلَمُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> وأحَقُّ بِأنْ لا يَعْلَمُوا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حُدُودَ ما أنْزَلَ اللَّهُ عَلى رَسُولِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الشَّرائِعِ فَرائِضِها وسَنَتِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ عَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِعِلْمِ حالِ كُلِّ أحَدٍ مِن أهْلِ الوَبَرِ والمَدَرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَكِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيما يُصِيبُ بِهِ مُسِيئُهم ومُحْسِنُهم عِقابًا وثَوابًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ الأعْرابِ مَن يَتَّخِذُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعُدُّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما يُنْفِقُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَصْرِفُهُ في سَبِيلِ اللَّهِ ويَتَصَدَّقُ بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَغْرَمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> غَرامَةً وخُسْرانًا إذْ لا يَحْتَسِبُهُ قُرْبَةً عِنْدَ اللَّهِ ولا يَرْجُو عَلَيْهِ ثَوابًا وإنَّما يُنْفِقُ رِياءً أوْ تَقِيَّةً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَتَرَبَّصُ بِكُمُ الدَّوائِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> دَوائِرَ الزَّمانِ ونُوَبَهُ لِيَنْقَلِبَ الأمْرُ عَلَيْكم فَيَتَخَلَّصَ مِنَ الإنْفاقِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَيْهِمْ دائِرَةُ السَّوْءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> اعْتِراضٌ بِالدُّعاءِ عَلَيْهِمْ بِنَحْوِ ما يَتَرَبَّصُونَ أوِ الإخْبارُ عَنْ وُقُوعِ ما يَتَرَبَّصُونَ عَلَيْهِمْ، والدّائِرَةُ في الأصْلِ مَصْدَرٌ أوِ اسْمُ فاعِلٍ مِن دارَ يَدُورُ وسُمِّيَ بِهِ عَقَبَةُ الزَّمانِ، والسَّوْءِ بِالفَتْحِ مَصْدَرٌ أُضِيفَ إلَيْهِ لِلْمُبالَغَةِ كَقَوْلِكَ رَجُلُ صِدْقٍ. وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ وأبُو عَمْرٍو (السَّوْءِ) هُنا. وفي الفَتْحِ بِضَمِّ السِّينِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ سَمِيعٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِما يَقُولُونَ عِنْدَ الإنْفاقِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِما يُضْمِرُونَ.</p><p id="105.DcEc6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:99"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:99" id="qr-albaydawee-9-99">وَمِنَ الْأَعْرَابِ مَن يُؤْمِنُ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الْآخِرِ وَيَتَّخِذُ مَا يُنفِقُ قُرُبَاتٍ عِندَ اللَّهِ وَصَلَوَاتِ الرَّسُولِ ۚ أَلَا إِنَّهَا قُرْبَةٌ لَّهُمْ ۚ سَيُدْخِلُهُمُ اللَّهُ فِي رَحْمَتِهِ ۗ إِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/99" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.C0966"/><p id="105.4F4Ea"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ الأعْرابِ مَن يُؤْمِنُ بِاللَّهِ واليَوْمِ الآخِرِ ويَتَّخِذُ ما يُنْفِقُ قُرُباتٍ عِنْدَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> سَبَبَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُرُباتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي ثانِي مَفْعُولَيْ يَتَّخِذُ، وعِنْدَ اللَّهِ صِفَتُها أوْ ظَرْفٌ لِـ (يَتَّخِذُ) . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَصَلَواتِ الرَّسُولِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وسَبَبَ صَلَواتِهِ لِأنَّهُ <span class="honorific"></span> كانَ يَدْعُو لِلْمُتَصَدِّقِينَ ويَسْتَغْفِرُ لَهم، ولِذَلِكَ سَنَّ لِلْمُصَّدَّقِ عَلَيْهِ أنْ يَدْعُوَ لِلْمُصَّدِّقِ عِنْدَ أخْذِ صَدَقَتِهِ لَكِنْ لَيْسَ لَهُ أنْ يُصَلِّيَ عَلَيْهِ كَما قالَ <span class="honorific"></span> «اللَّهُمَّ صَلِّ عَلى آلِ أبِي أوْفى»، لِأنَّهُ مَنصِبُهُ فَلَهُ أنْ يَتَفَضَّلَ بِهِ عَلى غَيْرِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا إنَّها قُرْبَةٌ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> شَهادَةٌ مِنَ اللَّهِ بِصِحَّةِ مُعْتَقَدِهِمْ وتَصْدِيقٌ لِرَجائِهِمْ عَلى الِاسْتِئْنافِ مَعَ حَرْفِ التَّنْبِيهِ وإنَّ المُحَقِّقَةَ لِلنِّسْبَةِ والضَّمِيرِ لِنَفَقَتِهِمْ وقَرَأ ورْشٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُرْبَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِضَمِّ الرّاءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيُدْخِلُهُمُ اللَّهُ في رَحْمَتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وعْدٌ لَهم بِإحاطَةِ الرَّحْمَةِ عَلَيْهِمْ والسِّينُ لِتَحْقِيقِهِ وقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِتَقْرِيرِهِ. وقِيلَ الأُولى في أسَدٍ وغَطَفانَ وبَنِي تَمِيمٍ والثّانِيَةُ في عَبْدِ اللَّهِ ذِي البِجادَيْنِ وقَوْمِهِ.</p><p id="105.34d8E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:100"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:100" id="qr-albaydawee-9-100">وَالسَّابِقُونَ الْأَوَّلُونَ مِنَ الْمُهَاجِرِينَ وَالْأَنصَارِ وَالَّذِينَ اتَّبَعُوهُم بِإِحْسَانٍ رَّضِيَ اللَّهُ عَنْهُمْ وَرَضُوا عَنْهُ وَأَعَدَّ لَهُمْ جَنَّاتٍ تَجْرِي تَحْتَهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا أَبَدًا ۚ ذَٰلِكَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/9/100" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.141f9"/><p id="105.dfFf3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والسّابِقُونَ الأوَّلُونَ مِنَ المُهاجِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هُمُ الَّذِينَ صَلَّوْا إلى القُبْلَتَيْنِ أوِ الَّذِينَ شَهِدُوا بَدْرًا أوِ الَّذِينَ أسْلَمُوا قَبْلَ الهِجْرَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأنْصارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أهْلُ بَيْعَةِ العَقَبَةِ الأُولى. وكانُوا سَبْعَةً وأهْلُ بَيْعَةِ العَقَبَةِ الثّانِيَةِ وكانُوا سَبْعِينَ والَّذِينَ آمَنُوا حِينَ قَدِمَ عَلَيْهِمْ أبُو زَرارَةَ صَعْبُ بْنُ عُمَيْرٍ. وقُرِئَ بِالرَّفْعِ عَطْفًا عَلى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والسّابِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ اتَّبَعُوهم بِإحْسانٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> اللّاحِقُونَ بِالسّابِقِينَ مِنَ القَبِيلَتَيْنِ، أوْ مَنِ اتَّبَعُوهم بِالإيمانِ والطّاعَةِ إلى يَوْمِ القِيامَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِقَبُولِ طاعَتِهِمْ وارْتِضاءِ أعْمالِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَضُوا عَنْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِما نالُوا مِن نِعَمِهِ الدِّينِيَّةِ والدُّنْيَوِيَّةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأعَدَّ لَهم جَنّاتٍ تَجْرِي تَحْتَها الأنْهارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ « مِن تَحْتِها الأنْهارُ» كَما في سائِرِ المَواضِعِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالِدِينَ فِيها أبَدًا ذَلِكَ الفَوْزُ العَظِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="105.a676E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:101"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:101" id="qr-albaydawee-9-101">وَمِمَّنْ حَوْلَكُم مِّنَ الْأَعْرَابِ مُنَافِقُونَ ۖ وَمِنْ أَهْلِ الْمَدِينَةِ ۖ مَرَدُوا عَلَى النِّفَاقِ لَا تَعْلَمُهُمْ ۖ نَحْنُ نَعْلَمُهُمْ ۚ سَنُعَذِّبُهُم مَّرَّتَيْنِ ثُمَّ يُرَدُّونَ إِلَىٰ عَذَابٍ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/9/101" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.E318c"/><p id="105.18aEF"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِمَّنْ حَوْلَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ومِمَّنْ حَوْلَ بَلْدَتِكم يَعْنِي المَدِينَةَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الأعْرابِ مُنافِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هم جُهَيْنَةُ ومُزَيْنَةٌ وأسْلَمُ وأشْجَعُ وغِفارٌ كانُوا نازِلِينَ حَوْلَها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِن أهْلِ المَدِينَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عُطِفَ عَلى (مِمَّنْ حَوْلَكُمْ) أوْ خَبَرٌ لِمَحْذُوفٍ صِفَتُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَرَدُوا عَلى النِّفاقِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ونَظِيرُهُ في حَذْفِ المَوْصُوفِ وإقامَةِ الصِّفَةِ مَقامَهُ قَوْلُهُ: <br/>أنا ابْنُ جَلا وطَلّاعُ الثَّنايا وعَلى الأوَّلِ صِفَةٌ لِلْمُنافِقِينَ فَصَلَ بَيْنَها وبَيْنَهُ بِالمَعْطُوفِ عَلى الخَبَرِ أوْ كَلامٌ مُبْتَدَأٌ لِبَيانِ تَمَرُّنِهِمْ وتَمَهُّرِهِمْ في النِّفاقِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَعْلَمُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا تَعْرِفُهم بِأعْيانِهِمْ وهو تَقْرِيرٌ لِمَهارَتِهِمْ فِيهِ وتَنَوُّقِهِمْ في تَحامِي مَواقِعِ التُّهَمِ إلى حَدٍّ أخْفى عَلَيْكَ حالَهم مَعَ كَمالِ فِطْنَتِكَ وصِدْقِ فِراسَتِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَحْنُ نَعْلَمُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ونَطَّلِعُ عَلى أسْرارِهِمْ إنْ قَدِرُوا أنْ يُلْبِسُوا عَلَيْكَ لَمْ يَقْدِرُوا أنْ يُلْبِسُوا عَلَيْنا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَنُعَذِّبُهم مَرَّتَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالفَضِيحَةِ والقَتْلِ أوْ بِأحَدِهِما وعَذابِ القَبْرِ، أوْ بِأخْذِ الزَّكاةِ ونَهْكِ الأبْدانِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ يُرَدُّونَ إلى عَذابٍ عَظِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى عَذابِ النّارِ.</p><p id="105.34eDc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:102"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:102" id="qr-albaydawee-9-102">وَآخَرُونَ اعْتَرَفُوا بِذُنُوبِهِمْ خَلَطُوا عَمَلًا صَالِحًا وَآخَرَ سَيِّئًا عَسَى اللَّهُ أَن يَتُوبَ عَلَيْهِمْ ۚ إِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/102" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.4B903"/><p id="105.aA4bD"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآخَرُونَ اعْتَرَفُوا بِذُنُوبِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولَمْ يَعْتَذِرُوا عَنْ تَخَلُّفِهِمْ بِالمَعاذِيرِ الكاذِبَةِ، وهم طائِفَةٌ مِنَ المُتَخَلِّفِينَ أوْثَقُوا أنْفُسَهم عَلى سَوارِي المَسْجِدِ لَمّا بَلَغَهم ما نَزَلَ في المُتَخَلِّفِينَ، فَقَدِمَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَدَخَلَ المَسْجِدَ عَلى عادَتِهِ فَصَلّى رَكْعَتَيْنِ فَرَآهم فَسَألَ عَنْهم فَذُكِرَ لَهُ أنَّهم أقْسَمُوا أنْ لا يَحُلُّوا أنْفُسَهم حَتّى تَحُلَّهم فَقالَ: وأنا أُقْسِمُ أنْ لا أحُلَّهم حَتّى أُومَرَ فِيهِمْ فَنَزَلَتْ فَأطْلَقُهم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَلَطُوا عَمَلا صالِحًا وآخَرَ سَيِّئًا</span><span class="ve">﴾</span></span> خَلَطُوا العَمَلَ الصّالِحَ الَّذِي هو إظْهارُ النَّدَمِ والِاعْتِرافِ بِالذَّنْبِ بِآخَرَ سَيِّئٍ هو التَّخَلُّفُ ومُوافَقَةُ أهْلِ النِّفاقِ، والواوُ إمّا بِمَعْنى الباءِ كَما في قَوْلِهِمْ: بِعْتُ الشّاءَ شاةً ودِرْهَمًا. أوْ لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّ كُلَّ واحِدٍ مِنهُما مَخْلُوطٌ بِالآخَرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَسى اللَّهُ أنْ يَتُوبَ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنْ يَقْبَلَ تَوْبَتَهم وهي مَدْلُولٌ عَلَيْها بِقَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اعْتَرَفُوا بِذُنُوبِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَتَجاوَزُ عَنِ التّائِبِ ويَتَفَضَّلُ عَلَيْهِ.</p><p id="105.Cc60C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:103-104"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:103" id="qr-albaydawee-9-103">خُذْ مِنْ أَمْوَالِهِمْ صَدَقَةً تُطَهِّرُهُمْ وَتُزَكِّيهِم بِهَا وَصَلِّ عَلَيْهِمْ ۖ إِنَّ صَلَاتَكَ سَكَنٌ لَّهُمْ ۗ وَاللَّهُ سَمِيعٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/103" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:104" id="qr-albaydawee-9-104">أَلَمْ يَعْلَمُوا أَنَّ اللَّهَ هُوَ يَقْبَلُ التَّوْبَةَ عَنْ عِبَادِهِ وَيَأْخُذُ الصَّدَقَاتِ وَأَنَّ اللَّهَ هُوَ التَّوَّابُ الرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/9/104" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.A96D4"/><p id="105.702ef"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خُذْ مِن أمْوالِهِمْ صَدَقَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> رُوِيَ: أنَّهم لَمّا أُطْلِقُوا قالُوا يا رَسُولَ اللَّهِ هَذِهِ أمْوالُنا الَّتِي خَلَّفَتْنا فَتَصَدَّقْ بِها وطَهِّرْنا فَقالَ: «ما أُمِرْتُ أنْ آخُذَ مِن أمْوالِكم شَيْئًا» فَنَزَلَتْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُطَهِّرُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الذُّنُوبِ أوْ حُبِّ المالِ المُؤَدِّي بِهِمْ إلى مِثْلِهِ. وقُرِئَ « تَطَهَّرَهم» مِن أطْهَرَهُ بِمَعْنى طَهَّرَهُ و « تُطَهِّرْهم» بِالجَزْمِ جَوابًا لِلْأمْرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُزَكِّيهِمْ بِها</span><span class="ve">﴾</span></span> وتُنَمِّي بِها حَسَناتِهِمْ وتَرْفَعُهم إلى مَنازِلِ المُخْلِصِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَصَلِّ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> واعْطِفْ عَلَيْهِمْ بِالدُّعاءِ والِاسْتِغْفارِ لَهم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ صَلاتَكَ سَكَنٌ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَسْكُنُ إلَيْها نُفُوسُهم وتَطْمَئِنُّ بِها قُلُوبُهم، وجَمَعَها لِتَعَدُّدِ المَدْعُوِّ لَهم وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ وحَفْصٌ بِالتَّوْحِيدِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ سَمِيعٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِاعْتِرافِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِنَدامَتِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَمْ يَعْلَمُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> الضَّمِيرُ إمّا لِلْمَتُوبِ عَلَيْهِمْ والمُرادُ أنْ يُمَكِّنَ في قُلُوبِهِمْ قَبُولَ تَوْبَتِهِمْ والِاعْتِدادَ بِصَدَقاتِهِمْ، أوْ لِغَيْرِهِمْ والمُرادُ بِهِ التَّحْضِيضُ عَلَيْهِما. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنَّ اللَّهَ هو يَقْبَلُ التَّوْبَةَ عَنْ عِبادِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذا صَحَّتْ وتَعْدِيَتُهُ بِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَنْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِتَضَمُّنِهِ مَعْنى التَّجاوُزِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَأْخُذُ الصَّدَقاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَقْبَلُها قَبُولَ مَن يَأْخُذُ شَيْئًا لِيُؤَدِّيَ بَدَلَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنَّ اللَّهَ هو التَّوّابُ الرَّحِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأنَّ مِن شَأْنِهِ قَبُولَ تَوْبَةِ التّائِبِينَ والتَّفَضُّلَ عَلَيْهِمْ.</p><p id="105.BCfEf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:105-106"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:105" id="qr-albaydawee-9-105">وَقُلِ اعْمَلُوا فَسَيَرَى اللَّهُ عَمَلَكُمْ وَرَسُولُهُ وَالْمُؤْمِنُونَ ۖ وَسَتُرَدُّونَ إِلَىٰ عَالِمِ الْغَيْبِ وَالشَّهَادَةِ فَيُنَبِّئُكُم بِمَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/105" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:106" id="qr-albaydawee-9-106">وَآخَرُونَ مُرْجَوْنَ لِأَمْرِ اللَّهِ إِمَّا يُعَذِّبُهُمْ وَإِمَّا يَتُوبُ عَلَيْهِمْ ۗ وَاللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/106" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.af2BD"/><p id="105.A6C1D"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُلِ اعْمَلُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ما شِئْتُمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَيَرى اللَّهُ عَمَلَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّهُ لا يَخْفى عَلَيْهِ خَيْرًا كانَ أوْ شَرًّا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَسُولُهُ والمُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّهُ تَعالى لا يَخْفى عَنْهم كَما رَأيْتُمْ وتَبَيَّنَ لَكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَتُرَدُّونَ إلى عالِمِ الغَيْبِ والشَّهادَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالمَوْتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيُنَبِّئُكم بِما كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالمُجازاةِ عَلَيْهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآخَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ المُتَخَلِّفِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُرْجَوْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُؤَخَّرُونَ أيْ مَوْقُوفٌ أمْرُهم مِن أرْجَأْتَهُ إذا أخَّرْتَهُ. وقَرَأ نافِعٌ وحَمْزَةُ والكِسائِيُّ وحَفْصٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُرْجَوْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالواوِ وهُما لُغَتانِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأمْرِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في شَأْنِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إمّا يُعَذِّبُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إنْ أصَرُّوا عَلى النِّفاقِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإمّا يَتُوبُ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إنْ تابُوا والتَّرْدِيدُ لِلْعِبادِ، وفِيهِ دَلِيلٌ عَلى أنَّ كِلا الأمْرَيْنِ بِإرادَةِ اللَّهِ تَعالى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ عَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأحْوالِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَكِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيما يَفْعَلُ بِهِمْ. وقُرِئَ « واللَّهُ غَفُورٌ رَحِيمٌ»، والمُرادُ بِهَؤُلاءِ كَعْبُ بْنُ مالِكٍ وهِلالُ بْنُ أُمَيَّةَ ومَرارَةُ بْنُ الرَّبِيعِ، أمَرَ الرَّسُولُ <span class="honorific"></span> أصْحابَهُ أنْ لا يُسَلِّمُوا عَلَيْهِمْ ولا يُكَلِّمُوهم، فَلَمّا رَأوْا ذَلِكَ أخْلَصُوا نِيّاتِهِمْ وفَوَّضُوا أمْرَهم إلى اللَّهِ فَرَحِمَهُمُ اللَّهُ تَعالى.</p><p id="105.cE7de"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:107"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:107" id="qr-albaydawee-9-107">وَالَّذِينَ اتَّخَذُوا مَسْجِدًا ضِرَارًا وَكُفْرًا وَتَفْرِيقًا بَيْنَ الْمُؤْمِنِينَ وَإِرْصَادًا لِّمَنْ حَارَبَ اللَّهَ وَرَسُولَهُ مِن قَبْلُ ۚ وَلَيَحْلِفُنَّ إِنْ أَرَدْنَا إِلَّا الْحُسْنَىٰ ۖ وَاللَّهُ يَشْهَدُ إِنَّهُمْ لَكَاذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/107" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.AcCe9"/><p id="105.23AC6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ اتَّخَذُوا مَسْجِدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> عُطِفَ عَلى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآخَرُونَ مُرْجَوْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أوْ مُبْتَدَأٌ خَبَرُهُ مَحْذُوفٌ أيْ وفِيمَن وصَفْنا الَّذِينَ اتَّخَذُوا أوْ مَنصُوبٌ عَلى الِاخْتِصاصِ. وقَرَأ نافِعٌ وابْنُ عامِرٍ بِغَيْرِ الواوِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضِرارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مُضارَّةً لِلْمُؤْمِنِينَ. <br/>وَرُوِيَ: « (أنَّ بَنِي عَمْرِو بْنِ عَوْفٍ لَمّا بَنَوْا مَسْجِدَ قِباءَ سَألُوا رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> أنْ يَأْتِيَهم فَأتاهم فَصَلّى فِيهِ فَحَسَدَتْهم إخْوانُهم بَنُو غَنَمِ بْنِ عَوْفٍ، فَبَنَوْا مَسْجِدًا عَلى قَصْدِ أنْ يَؤُمَّهم فِيهِ أبُو عامِرٍ الرّاهِبُ إذا قَدِمَ مِنَ الشّامِ فَلَمّا أتَمُّوهُ أتَوْا رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَقالُوا: إنّا قَدْ بَنَيْنا مَسْجِدًا لِذِي الحاجَةِ والعِلَّةِ واللَّيْلَةِ المَطِيرَةِ والشّاتِيَةِ فَصَلِّ فِيهِ حَتّى نَتَّخِذَهُ مُصَلًّى فَأخَذَ ثَوْبَهُ لِيَقُومَ مَعَهم فَنَزَلَتْ، فَدَعا بِمالِكِ بْنِ الدِّخْشَمِ ومَعْنِ بْنِ عُدَيٍّ وعامِرِ بْنِ السَّكَنِ والوَحْشِيِّ فَقالَ لَهم: انْطَلِقُوا إلى هَذا المَسْجِدِ الظّالِمِ أهْلُهُ فاهْدِمُوهُ وأحْرِقُوهُ فَفُعِلَ واتُّخِذَ مَكانَهُ كُناسَةٌ.» <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُفْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وتَقْوِيَةً لِلْكُفْرِ الَّذِي يُضْمِرُونَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَفْرِيقًا بَيْنَ المُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُرِيدُ الَّذِي كانُوا يَجْتَمِعُونَ لِلصَّلاةِ في مَسْجِدِ قِباءَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإرْصادًا</span><span class="ve">﴾</span></span> تَرَقُّبًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَن حارَبَ اللَّهَ ورَسُولَهُ مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الرّاهِبَ فَإنَّهُ قالَ لِرَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يَوْمَ أُحُدٍ: لا أجِدُ قَوْمًا يُقاتِلُونَكَ إلّا قاتَلْتُكَ مَعَهم، فَلَمْ يَزَلْ يُقاتِلُهُ إلى يَوْمِ حُنَيْنٍ حَتّى انْهَزَمَ مَعَ هَوازِنَ وهَرَبَ إلى الشّامِ لِيَأْتِيَ مِن قَيْصَرَ بِجُنُودٍ يُحارِبُ بِهِمْ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span>، وماتَ بِقَنْسَرِينَ وحِيدًا، وقِيلَ كانَ يَجْمَعُ الجُيُوشَ يَوْمَ الأحْزابِ فَلَمّا انْهَزَمُوا خَرَجَ إلى الشّامِ. (وَمِن قَبْلُ) مُتَعَلِّقٌ بِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حارَبَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ بِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتَّخَذُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ اتَّخَذُوا مَسْجِدًا مِن قَبْلِ أنْ يُنافِقَ هَؤُلاءِ بِالتَّخَلُّفِ، لِما رُوِيَ «أنَّهُ بُنِيَ قُبَيْلَ غَزْوَةِ تَبُوكَ فَسَألُوا رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> أنْ يَأْتِيَهُ فَقالَ: أنا عَلى جَناحِ سَفَرٍ وإذا قَدِمْنا إنْ شاءَ اللَّهُ صَلَّيْنا فِيهِ فَلَمّا قَفَلَ كَرَّرَ عَلَيْهِ. فَنَزَلَتْ» <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَيَحْلِفُنَّ إنْ أرَدْنا إلا الحُسْنى</span><span class="ve">﴾</span></span> ما أرَدْنا بِبِنائِهِ إلّا الخَصْلَةَ الحُسْنى أوِ الإرادَةَ الحُسْنى وهي الصَّلاةُ والذِّكْرُ والتَّوْسِعَةُ عَلى المُصَلِّينَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ يَشْهَدُ إنَّهم لَكاذِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في حَلِفِهِمْ.</p><p id="105.8dEbB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:108"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:108" id="qr-albaydawee-9-108">لَا تَقُمْ فِيهِ أَبَدًا ۚ لَّمَسْجِدٌ أُسِّسَ عَلَى التَّقْوَىٰ مِنْ أَوَّلِ يَوْمٍ أَحَقُّ أَن تَقُومَ فِيهِ ۚ فِيهِ رِجَالٌ يُحِبُّونَ أَن يَتَطَهَّرُوا ۚ وَاللَّهُ يُحِبُّ الْمُطَّهِّرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/108" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.dDEaF"/><p id="105.a0bc7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَقُمْ فِيهِ أبَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلصَّلاةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَمَسْجِدٌ أُسِّسَ عَلى التَّقْوى</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مَسْجِدَ قِباءَ أسَّسَهُ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> وصَلّى فِيهِ أيّامَ مَقامِهِ بِقِباءَ مِنَ الِاثْنَيْنِ إلى الجُمُعَةِ لِأنَّهُ أوْفَقُ لِلْقِصَّةِ، أوْ مَسْجِدُ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> لِقَوْلِ أبِي سَعِيدٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ: «سَألْتُ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> عَنْهُ فَقالَ هو مَسْجِدُكم هَذا مَسْجِدُ المَدِينَةِ» . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن أوَّلِ يَوْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن أيّامِ وُجُودِهِ ومِن يَعُمُّ الزَّمانَ والمَكانَ كَقَوْلِهِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="109.KRvWb">لِمَنِ الدِّيارُ بِقُنَّةِ الحَجَرِ. . . أقَوَيْنَ مِن حُجَجٍ ومِن دَهْرٍ</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحَقُّ أنْ تَقُومَ فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْلى بِأنْ تُصَلِّيَ فِيهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِيهِ رِجالٌ يُحِبُّونَ أنْ يَتَطَهَّرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ المَعاصِي والخِصالِ المَذْمُومَةِ طَلَبًا لِمَرْضاةِ اللَّهِ سُبْحانَهُ وتَعالى، وقِيلَ مِنَ الجَنابَةِ فَلا يَنامُونَ عَلَيْها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ يُحِبُّ المُطَّهِّرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَرْضى عَنْهم ويُدْنِيهِمْ مِن جَنابِهِ تَعالى إدْناءَ المُحِبِّ حَبِيبَهُ. <br/>قِيلَ «لَمّا نَزَلَتْ مَشى رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> ومَعَهُ المُهاجِرُونَ حَتّى وقَفَ عَلى بابِ مَسْجِدِ قِباءَ فَإذا الأنْصارُ جُلُوسٌ فَقالَ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ: « أمُؤْمِنُونَ أنْتُمْ» ؟ فَسَكَتُوا. فَأعادَها فَقالَ عُمَرُ: إنَّهم مُؤْمِنُونَ وأنا مَعَهم، فَقالَ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ: « أتَرْضَوْنَ بِالقَضاءِ» ؟ قالُوا: نَعَمْ. قالَ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ: « أتَصْبِرُونَ عَلى البَلاءِ» ؟ قالُوا: نَعَمْ، قالَ: « أتُشْكَرُونَ في الرَّخاءِ» ؟ قالُوا: نَعَمْ. فَقالَ <span class="honorific"></span>: « أنْتُمْ مُؤْمِنُونَ ورَبِّ الكَعْبَةِ» . فَجَلَسَ ثُمَّ قالَ: « يا مَعْشَرَ الأنْصارِ إنَّ اللَّهَ عَزَّ وجَلَّ قَدْ أثْنى عَلَيْكم فَما الَّذِي تَصْنَعُونَ عِنْدَ الوُضُوءِ وعِنْدَ الغائِطِ» ؟ فَقالُوا: يا رَسُولَ اللَّهِ نُتْبِعُ الغائِطَ الأحْجارَ الثَّلاثَةَ ثُمَّ نُتْبِعُ الأحْجارَ الماءَ فَتَلا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِيهِ رِجالٌ يُحِبُّونَ أنْ يَتَطَهَّرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> .»<p/><p id="105.7eaAd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:109"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:109" id="qr-albaydawee-9-109">أَفَمَنْ أَسَّسَ بُنْيَانَهُ عَلَىٰ تَقْوَىٰ مِنَ اللَّهِ وَرِضْوَانٍ خَيْرٌ أَم مَّنْ أَسَّسَ بُنْيَانَهُ عَلَىٰ شَفَا جُرُفٍ هَارٍ فَانْهَارَ بِهِ فِي نَارِ جَهَنَّمَ ۗ وَاللَّهُ لَا يَهْدِي الْقَوْمَ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/109" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.E67B0"/><p id="105.3CAD7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَمَن أسَّسَ بُنْيانَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بُنْيانَ دِينِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى تَقْوى مِنَ اللَّهِ ورِضْوانٍ خَيْرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى قاعِدَةٍ مُحْكَمَةٍ هي التَّقْوى مِنَ اللَّهِ وطَلَبُ مَرْضاتِهِ بِالطّاعَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ مَن أسَّسَ بُنْيانَهُ عَلى شَفا جُرُفٍ هارٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى قاعِدَةٍ هي أضْعَفُ القَواعِدِ وأرْخاها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانْهارَ بِهِ في نارِ جَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَأدّى بِهِ لِخَوْرِهِ وقِلَّةِ اسْتِمْساكِهِ إلى السُّقُوطِ في النّارِ، وإنَّما وضَعَ شَفا الجَرْفِ وهو ما جَرَفَهُ الوادِي الهائِرُ في مُقابَلَةِ التَّقْوى تَمْثِيلًا لِما بَنَوْا عَلَيْهِ أمْرَ دِينِهِمْ في البُطْلانِ وسُرْعَةِ الِانْطِماسِ، ثُمَّ رَشَّحَهُ بِانْهِيارِهِ بِهِ في النّارِ ووَضَعَهُ في مُقابَلَةِ الرِّضْوانِ تَنْبِيهًا عَلى أنَّ تَأْسِيسَ ذَلِكَ عَلى أمْرٍ يَحْفَظُهُ مِنَ النّارِ ويُوَصِّلُهُ إلى رِضْوانِ اللَّهِ ومُقْتَضَياتِهِ الَّتِي الجَنَّةُ أدْناها، وتَأْسِيسُ هَذا عَلى ما هم بِسَبَبِهِ عَلى صَدَدِ الوُقُوعِ في النّارِ ساعَةً فَساعَةً ثُمَّ إنَّ مَصِيرَهم إلى النّارِ لا مَحالَةَ. وقَرَأ نافِعٌ وابْنُ عامِرٍ (أُسِّسَ) عَلى البِناءِ لِلْمَفْعُولِ. وقُرِئَ « أساسَ بُنْيانِهِ» و « أسَسَ بُنْيانِهِ» عَلى الإضافَةِ و « أسَّسَ» و « آساسَ» بِالفَتْحِ والمَدِّ و « إساسَ» بِالكَسْرِ وثَلاثَتُها جَمْعُ أسَّ، و « تَقْوى» بِالتَّنْوِينِ عَلى أنَّ الألِفَ لِلْإلْحاقِ لا لِلتَّأْنِيثِ كَتَتْرى، وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ وحَمْزَةُ وأبُو بَكْرٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جُرُفٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالتَّخْفِيفِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ لا يَهْدِي القَوْمَ الظّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى ما فِيهِ صَلاحُهم ونَجاتُهم.</p><p id="105.CBFC8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:110"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:110" id="qr-albaydawee-9-110">لَا يَزَالُ بُنْيَانُهُمُ الَّذِي بَنَوْا رِيبَةً فِي قُلُوبِهِمْ إِلَّا أَن تَقَطَّعَ قُلُوبُهُمْ ۗ وَاللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/110" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.6e333"/><p id="105.e0E5f"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَزالُ بُنْيانُهُمُ الَّذِي بَنَوْا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِناؤُهُمُ الَّذِي بَنَوْهُ مَصْدَرٌ أُرِيدَ بِهِ المَفْعُولُ ولَيْسَ بِجَمْعٍ ولِذَلِكَ قَدْ تَدْخُلُهُ التّاءُ ووُصِفَ بِالمُفْرِدِ وأُخْبِرَ عَنْهُ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رِيبَةً في قُلُوبِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ شَكًّا ونِفاقًا، والمَعْنى أنَّ بِناءَهم هَذا لا يَزالُ سَبَبَ شَكِّهِمْ وتَزايُدَ نِفاقِهِمْ فَإنَّهُ حَمَلَهم عَلى ذَلِكَ ثُمَّ لَمّا هَدَمَهُ الرَّسُولُ <span class="honorific"></span> رَسَخَ ذَلِكَ في قُلُوبِهِمْ وازْدادَ بِحَيْثُ لا يَزُولُ وسْمُهُ عَنْ قُلُوبِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا أنْ تَقَطَّعَ قُلُوبُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قِطَعًا بِحَيْثُ لا يَبْقى لَها قابِلِيَّةُ الإدْراكِ والإضْمارِ وهو في غايَةِ المُبالَغَةِ والِاسْتِثْناءِ. مِن أعَمِّ الأزْمِنَةِ. وقِيلَ المُرادُ بِالتَّقَطُّعِ ما هو كائِنٌ بِالقَتْلِ أوْ في القَبْرِ أوْ في النّارِ. وقِيلَ التَّقَطُّعُ بِالتَّوْبَةِ نَدَمًا وأسَفًا. وقَرَأ يَعْقُوبُ « إلى» بِحَرْفِ الِانْتِهاءِ وتَقَطَّعَ بِمَعْنى تَتَقَطَّعُ وهو قِراءَةُ ابْنِ عامِرٍ وحَمْزَةَ وحَفْصٍ. وقُرِئَ « يَقْطَعُ» بِالياءِ و « تُقْطَعَ» بِالتَّخْفِيفِ و « تَقَطَّعَ قُلُوبُهم» عَلى خِطابِ الرَّسُولِ، أوْ كُلِّ مُخاطَبٍ ولَوْ قُطِّعَتْ ولَوْ قُطِّعَتْ عَلى البِناءِ لِلْفاعِلِ والمَفْعُولِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ عَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِنِيّاتِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَكِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيما أمَرَ بِهَدْمِ بُنْيانِهِمْ.</p><p id="105.942Ce"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:111"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:111" id="qr-albaydawee-9-111">إِنَّ اللَّهَ اشْتَرَىٰ مِنَ الْمُؤْمِنِينَ أَنفُسَهُمْ وَأَمْوَالَهُم بِأَنَّ لَهُمُ الْجَنَّةَ ۚ يُقَاتِلُونَ فِي سَبِيلِ اللَّهِ فَيَقْتُلُونَ وَيُقْتَلُونَ ۖ وَعْدًا عَلَيْهِ حَقًّا فِي التَّوْرَاةِ وَالْإِنجِيلِ وَالْقُرْآنِ ۚ وَمَنْ أَوْفَىٰ بِعَهْدِهِ مِنَ اللَّهِ ۚ فَاسْتَبْشِرُوا بِبَيْعِكُمُ الَّذِي بَايَعْتُم بِهِ ۚ وَذَٰلِكَ هُوَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/9/111" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.748db"/><p id="105.d568f"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ اشْتَرى مِنَ المُؤْمِنِينَ أنْفُسَهم وأمْوالَهم بِأنَّ لَهُمُ الجَنَّةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَمْثِيلٌ لِإثابَةِ اللَّهِ إيّاهُمُ الجَنَّةَ عَلى بَذْلِ أنْفُسِهِمْ وأمْوالِهِمْ في سَبِيلِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُقاتِلُونَ في سَبِيلِ اللَّهِ فَيَقْتُلُونَ ويُقْتَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِئْنافٌ بِبَيانِ ما لِأجْلِهِ الشِّراءُ. وقِيلَ يُقاتِلُونَ في مَعْنى الأمْرِ. وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ بِتَقْدِيمِ المَبْنِيِّ لِلْمَفْعُولِ وقَدْ عَرَفْتَ أنَّ الواوَ لا تُوجِبُ التَّرْتِيبَ وأنَّ فِعْلَ البَعْضِ قَدْ يُسْنَدُ إلى الكُلِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعْدًا عَلَيْهِ حَقًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَصْدَرٌ مُؤَكِّدٌ لِما دَلَّ عَلَيْهِ الشِّراءُ فَإنَّهُ في مَعْنى الوَعْدِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي التَّوْراةِ والإنْجِيلِ والقُرْآنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَذْكُورًا فِيهِما كَما أُثْبِتَ في القُرْآنِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن أوْفى بِعَهْدِهِ مِنَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُبالَغَةٌ في الإنْجازِ وتَقْرِيرٌ لِكَوْنِهِ حَقًّا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسْتَبْشِرُوا بِبَيْعِكُمُ الَّذِي بايَعْتُمْ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فافْرَحُوا بِهِ غايَةَ الفَرَحِ فَإنَّهُ أوْجَبَ لَكم عَظائِمَ المَطالِبِ كَما قالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَذَلِكَ هو الفَوْزُ العَظِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="105.Bd7C3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:112"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:112" id="qr-albaydawee-9-112">التَّائِبُونَ الْعَابِدُونَ الْحَامِدُونَ السَّائِحُونَ الرَّاكِعُونَ السَّاجِدُونَ الْآمِرُونَ بِالْمَعْرُوفِ وَالنَّاهُونَ عَنِ الْمُنكَرِ وَالْحَافِظُونَ لِحُدُودِ اللَّهِ ۗ وَبَشِّرِ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/112" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.f9d0C"/><p id="105.da7Ef"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">التّائِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> رُفِعَ عَلى المَدْحِ أيْ هُمُ التّائِبُونَ، والمُرادُ بِهِمُ المُؤْمِنُونَ المَذْكُورُونَ ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ مُبْتَدَأً خَبَرُهُ مَحْذُوفٌ تَقْدِيرُهُ التّائِبُونَ مِن أهْلِ الجَنَّةِ وإنْ لَمْ يُجاهِدُوا لِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُلا وعَدَ اللَّهُ الحُسْنى</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ خَبَرُهُ ما بَعْدَهُ أيِ التّائِبُونَ عَنِ الكُفْرِ عَلى الحَقِيقَةِ هُمُ الجامِعُونَ لِهَذِهِ الخِصالِ. وقُرِئَ بِالياءِ نَصْبًا عَلى المَدْحِ أوْ جَرًّا صِفَةً لِلْمُؤْمِنِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العابِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِينَ عَبَدُوا اللَّهَ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحامِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِنَعْمائِهِ أوْ لِما نابَهم مِنَ السَّرّاءِ والضَّرّاءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السّائِحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الصّائِمُونَ لِقَوْلِهِ <span class="honorific"></span> «سِياحَةُ أُمَّتِي الصَّوْمُ» شُبِّهَ بِها لِأنَّهُ يَعُوقُ عَنِ الشَّهَواتِ أوْ لِأنَّهُ رِياضَةٌ نَفْسانِيَّةٌ يُتَوَصَّلُ بِها إلى الِاطِّلاعِ عَلى حَفايا المُلْكِ والمَلَكُوتِ، أوِ السّائِحُونَ لِلْجِهادِ أوْ لِطَلَبِ العِلْمِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرّاكِعُونَ السّاجِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الصَّلاةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الآمِرُونَ بِالمَعْرُوفِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالإيمانِ والطّاعَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والنّاهُونَ عَنِ المُنْكَرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ الشِّرْكِ والمَعاصِي، والعاطِفُ فِيهِ لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّهُ بِما عُطِفَ عَلَيْهِ في حُكْمِ خَصْلَةٍ واحِدَةٍ كَأنَّهُ قالَ: الجامِعُونَ بَيْنَ الوَصْفَيْنِ، وفي قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والحافِظُونَ لِحُدُودِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ فِيما بَيْنَهُ وعَيْنُهُ مِنَ الحَقائِقِ والشَّرائِعِ لِلتَّنْبِيهِ عَلى أنَّ ما قَبْلَهُ مُفَصَّلُ الفَضائِلِ وهَذا مُجْمَلُها. وقِيلَ إنَّهُ لِلْإيذانِ بِأنَّ التَّعْدادَ قَدْ تَمَّ بِالسّابِعِ مِن حَيْثُ أنَّ السَّبْعَةَ هو العَدَدُ التّامُّ والثّامِنُ ابْتِداءُ تَعْدادٍ آخَرَ مَعْطُوفٍ عَلَيْهِ ولِذَلِكَ سُمِّيَ واوُ الثَّمانِيَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَشِّرِ المُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي بِهِ هَؤُلاءِ المَوْصُوفِينَ بِتِلْكَ الفَضائِلِ، ووَضَعَ المُؤْمِنِينَ مَوْضِعَ ضَمِيرِهِمْ لِلتَّنْبِيهِ عَلى أنَّ إيمانَهم دَعاهم إلى ذَلِكَ، وأنَّ المُؤْمِنَ الكامِلَ مَن كانَ كَذَلِكَ وحُذِفَ المُبَشَّرُ بِهِ لِلتَّعْظِيمِ كَأنَّهُ قِيلَ: وبَشِّرْهم بِما يَجِلُّ عَنْ إحاطَةِ الأفْهامِ وتَعْبِيرِ الكَلامِ.</p><p id="105.724dB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:113-114"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:113" id="qr-albaydawee-9-113">مَا كَانَ لِلنَّبِيِّ وَالَّذِينَ آمَنُوا أَن يَسْتَغْفِرُوا لِلْمُشْرِكِينَ وَلَوْ كَانُوا أُولِي قُرْبَىٰ مِن بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُمْ أَنَّهُمْ أَصْحَابُ الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/9/113" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:114" id="qr-albaydawee-9-114">وَمَا كَانَ اسْتِغْفَارُ إِبْرَاهِيمَ لِأَبِيهِ إِلَّا عَن مَّوْعِدَةٍ وَعَدَهَا إِيَّاهُ فَلَمَّا تَبَيَّنَ لَهُ أَنَّهُ عَدُوٌّ لِّلَّهِ تَبَرَّأَ مِنْهُ ۚ إِنَّ إِبْرَاهِيمَ لَأَوَّاهٌ حَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/114" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.8ade7"/><p id="105.2ee32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كانَ لِلنَّبِيِّ والَّذِينَ آمَنُوا أنْ يَسْتَغْفِرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلْمُشْرِكِينَ رُوِيَ: «أنَّهُ <span class="honorific"></span> قالَ لِأبِي طالِبٍ لَمّا حَضَرَتْهُ الوَفاةُ: « قُلْ كَلِمَةً أُحاجُّ لَكَ بِها عِنْدَ اللَّهِ» فَأبى فَقالَ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ: « لا أزالُ أسْتَغْفِرُ لَكَ ما لَمْ أُنْهَ عَنْهُ» فَنَزَلَتْ» وقِيلَ لَمّا افْتَتَحَ مَكَّةَ خَرَجَ إلى الأبْواءِ فَزارَ قَبْرَ أُمِّهِ ثُمَّ قامَ مُسْتَعْبِرًا فَقالَ: «إنِّي اسْتَأْذَنْتُ رَبِّي في زِيارَةِ قَبْرِ أُمِّي فَأذِنَ لِي واسْتَأْذَنْتُهُ في الِاسْتِغْفارِ لَها فَلَمْ يَأْذَنْ لِي وأنْزَلَ عَلَيَّ الآيَتَيْنِ» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ كانُوا أُولِي قُرْبى مِن بَعْدِ ما تَبَيَّنَ لَهم أنَّهم أصْحابُ الجَحِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنْ ماتُوا عَلى الكُفْرِ، وفِيهِ دَلِيلٌ عَلى جَوازِ الِاسْتِغْفارِ لِأحْيائِهِمْ فَإنَّهُ طَلَبُ تَوْفِيقِهِمْ لِلْإيمانِ وبِهِ دَفْعُ النَّقْضِ بِاسْتِغْفارِ إبْراهِيمَ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ لِأبِيهِ الكافِرِ فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما كانَ اسْتِغْفارُ إبْراهِيمَ لأبِيهِ إلا عَنْ مَوْعِدَةٍ وعَدَها إيّاهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وعَدَها إبْراهِيمُ أباهُ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأسْتَغْفِرَنَّ لَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لَأطْلُبَنَّ مَغْفِرَتَكَ بِالتَّوْفِيقِ لِلْإيمانِ فَإنَّهُ يَجُبُّ ما قَبْلَهُ، ويَدُلُّ عَلَيْهِ قِراءَةُ مَن قَرَأ « أباهُ»، أوْ « وعَدَها إبْراهِيمَ أبُوهُ» وهي الوَعْدُ بِالإيمانِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا تَبَيَّنَ لَهُ أنَّهُ عَدُوٌّ لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنْ ماتَ عَلى الكُفْرِ، أوْ أُوحِيَ إلَيْهِ بِأنَّهُ لَنْ يُؤْمِنَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبَرَّأ مِنهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَطَعَ اسْتِغْفارَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ إبْراهِيمَ لأوّاهٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَكَثِيرُ التَّأوُّهِ وهو كِنايَةٌ عَنْ فَرْطِ تَرَحُّمِهِ ورِقَّةِ قَلْبِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> صَبُورٌ عَلى الأذى، والجُمْلَةُ لِبَيانِ ما حَمَلَهُ عَلى الِاسْتِغْفارِ لَهُ مَعَ شَكاسَتِهِ عَلَيْهِ.</p><p id="105.9AaB4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:115-116"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:115" id="qr-albaydawee-9-115">وَمَا كَانَ اللَّهُ لِيُضِلَّ قَوْمًا بَعْدَ إِذْ هَدَاهُمْ حَتَّىٰ يُبَيِّنَ لَهُم مَّا يَتَّقُونَ ۚ إِنَّ اللَّهَ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/115" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:116" id="qr-albaydawee-9-116">إِنَّ اللَّهَ لَهُ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۖ يُحْيِي وَيُمِيتُ ۚ وَمَا لَكُم مِّن دُونِ اللَّهِ مِن وَلِيٍّ وَلَا نَصِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/9/116" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.9Fb3D"/><p id="105.4AdFD"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما كانَ اللَّهُ لِيُضِلَّ قَوْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لِيُسَمِّيَهم ضُلّالًا ويُؤاخِذَهم مُؤاخَذَتَهم بَعْدَ إذْ هَداهم لِلْإسْلامِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى يُبَيِّنَ لَهم ما يَتَّقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَتّى يُبَيِّنَ لَهم حَظْرَ ما يَجِبُ اتِّقاؤُهُ، وكَأنَّهُ بَيانُ عُذْرِ الرَّسُولِ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ في قَوْلِهِ لِعَمِّهِ أوْ لِمَنِ اسْتَغْفَرَ لِأسْلافِهِ المُشْرِكِينَ قَبْلَ المَنعِ. وقِيلَ إنَّهُ في قَوْمٍ مَضَوْا عَلى الأمْرِ الأوَّلِ في القِبْلَةِ والخَمْرِ ونَحْوِ ذَلِكَ، وفي الجُمْلَةِ دَلِيلٌ عَلى أنَّ الغافِلَ غَيْرُ مُكَلَّفٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيَعْلَمُ أمْرَهم في الحالَيْنِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ لَهُ مُلْكُ السَّماواتِ والأرْضِ يُحْيِي ويُمِيتُ وما لَكم مِن دُونِ اللَّهِ مِن ولِيٍّ ولا نَصِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَمّا مَنَعَهم عَنِ الِاسْتِغْفارِ لِلْمُشْرِكِينَ وإنْ كانُوا أُولِي قُرْبى وتَضَمَّنَ ذَلِكَ وُجُوبَ التَّبَرُّؤِ عَنْهم رَأْسًا، بَيَّنَ لَهم أنَّ اللَّهَ مالِكٌ كُلَّ مَوْجُودٍ ومُتَوَلِّي أمْرِهِ والغالِبُ عَلَيْهِ ولا يَتَأتّى لَهم وِلايَةٌ ولا نُصْرَةٌ إلّا مِنهُ، لِيَتَوَجَّهُوا بِشَراشِرِهِمْ إلَيْهِ ويَتَبَرَّؤُوا مِمّا عَداهُ حَتّى لا يَبْقى لَهم مَقْصُودٌ فِيما يَأْتُونَ ويَذَرُونَ سِواهُ.</p><p id="105.25aa0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:117"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:117" id="qr-albaydawee-9-117">لَّقَد تَّابَ اللَّهُ عَلَى النَّبِيِّ وَالْمُهَاجِرِينَ وَالْأَنصَارِ الَّذِينَ اتَّبَعُوهُ فِي سَاعَةِ الْعُسْرَةِ مِن بَعْدِ مَا كَادَ يَزِيغُ قُلُوبُ فَرِيقٍ مِّنْهُمْ ثُمَّ تَابَ عَلَيْهِمْ ۚ إِنَّهُ بِهِمْ رَءُوفٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/117" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.E68ef"/><p id="105.A76A6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ تابَ اللَّهُ عَلى النَّبِيِّ والمُهاجِرِينَ والأنْصارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن إذْنِ المُنافِقِينَ في التَّخَلُّفِ أوْ بَرَّأهم عَنْ عَلَقَةِ الذُّنُوبِ كَقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَغْفِرَ لَكَ اللَّهُ ما تَقَدَّمَ مِن ذَنْبِكَ وما تَأخَّرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقِيلَ: هو بُعِثَ عَلى التَّوْبَةِ والمَعْنى: ما مِن أحَدٍ إلّا وهو مُحْتاجٌ إلى التَّوْبَةِ حَتّى النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> والمُهاجِرُونَ والأنْصارُ لِقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُوبُوا إلى اللَّهِ جَمِيعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> إذْ ما مِن أحَدٍ إلّا ولَهُ مَقامٌ يَسْتَنْقِصُ دُونَهُ ما هو فِيهِ والتَّرَقِّي إلَيْهِ تَوْبَةٌ مِن تِلْكَ النَّقِيصَةِ وإظْهارٌ لِفَضْلِها بِأنَّها مَقامُ الأنْبِياءِ والصّالِحِينَ مِن عِبادِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ اتَّبَعُوهُ في ساعَةِ العُسْرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في وقْتِها هي حالُهم في غَزْوَةِ تَبُوكَ كانُوا في عُسْرَةِ الظَّهْرِ تَعْتَقِبُ العَشَرَةُ عَلى بَعِيرٍ واحِدٍ والزّادِ حَتّى قِيلَ إنَّ الرَّجُلَيْنِ كانا يَقْتَسِمانِ تَمْرَةً والماءِ حَتّى شَرِبُوا الفَظَّ. (مِن بَعْدِ ما كادَ تَزِيغُ قُلُوبُ فَرِيقٍ مِنهُمْ) عَنِ الثَّباتِ عَلى الإيمانِ أوِ اتِّباعِ الرَّسُولِ عَلَيْهِ السَّلامُ وفي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كادَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ضَمِيرُ الشَّأْنِ أوْ ضَمِيرُ القَوْمِ والعائِدُ إلَيْهِ الضَّمِيرُ في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> . وقَرَأ حَمْزَةُ وحَفْصٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَزِيغُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالياءِ لِأنَّ تَأْنِيثَ القُلُوبِ غَيْرُ حَقِيقِيٍّ. وقُرِئَ « مِن بَعْدِ ما زاغَتْ قُلُوبُ فَرِيقٍ مِنهم» يَعْنِي المُتَخَلِّفِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ تابَ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَكْرِيرٌ لِلتَّأْكِيدِ وتَنْبِيهٌ عَلى أنَّهُ تابَ عَلَيْهِمْ مِن أجْلِ ما كابَدُوا مِنَ العُسْرَةِ، أوِ المُرادُ أنَّهُ تابَ عَلَيْهِمْ لِكَيْدُودَتِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ بِهِمْ رَءُوفٌ رَحِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="105.4a4EC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:118-119"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:118" id="qr-albaydawee-9-118">وَعَلَى الثَّلَاثَةِ الَّذِينَ خُلِّفُوا حَتَّىٰ إِذَا ضَاقَتْ عَلَيْهِمُ الْأَرْضُ بِمَا رَحُبَتْ وَضَاقَتْ عَلَيْهِمْ أَنفُسُهُمْ وَظَنُّوا أَن لَّا مَلْجَأَ مِنَ اللَّهِ إِلَّا إِلَيْهِ ثُمَّ تَابَ عَلَيْهِمْ لِيَتُوبُوا ۚ إِنَّ اللَّهَ هُوَ التَّوَّابُ الرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/9/118" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:119" id="qr-albaydawee-9-119">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا اتَّقُوا اللَّهَ وَكُونُوا مَعَ الصَّادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/119" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.eA18F"/><p id="105.3DE90"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَلى الثَّلاثَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وتابَ عَلى الثَّلاثَةِ كَعْبِ بْنِ مالِكٍ وهِلالِ بْنِ أُمَيَّةَ ومَرارَةَ بْنِ الرَّبِيعِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ خُلِّفُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> تَخَلَّفُوا عَنِ الغَزْوِ أوْ خَلَفَ أمْرُهم فَإنَّهُمُ المُرْجَئُونَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى إذا ضاقَتْ عَلَيْهِمُ الأرْضُ بِما رَحُبَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِرَحَبِها لِإعْراضِ النّاسِ عَنْهم بِالكُلِّيَّةِ وهو مَثَلٌ لِشِدَّةِ الحَيْرَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَضاقَتْ عَلَيْهِمْ أنْفُسُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قُلُوبُهم مِن فَرْطِ الوَحْشَةِ والغَمِّ بِحَيْثُ لا يَسَعُها أُنْسٌ ولا سُرُورٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَظَنُّوا</span><span class="ve">﴾</span></span> وعَلِمُوا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ لا مَلْجَأ مِنَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن سُخْطِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا إلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلّا إلى اسْتِغْفارِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ تابَ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالتَّوْفِيقِ لِلتَّوْبَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَتُوبُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ أنْزَلَ قَبُولَ تَوْبَتِهِمْ لِيُعَدُّوا مِن جُمْلَةِ التّائِبِينَ، أوْ رَجَعَ عَلَيْهِمْ بِالقَبُولِ والرَّحْمَةِ مَرَّةً بَعْدَ أُخْرى لِيَسْتَقِيمُوا عَلى تَوْبَتِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ هو التَّوّابُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِمَن تابَ ولَوْ عادَ في اليَوْمِ مِائَةَ مَرَّةٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرَّحِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> المُتَفَضِّلُ عَلَيْهِمْ بِالنِّعَمِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا اتَّقُوا اللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيما لا يَرْضاهُ وكُونُوا مَعَ الصّادِقِينَ في إيمانِهِمْ وعُهُودِهِمْ، أوْ في دِينِ اللَّهِ نِيَّةً وقَوْلًا وعَمَلًا. وقُرِئَ « مِنَ الصّادِقِينَ» أيْ في تَوْبَتِهِمْ وإنابَتِهِمْ فَيَكُونُ المُرادُ بِهِ هَؤُلاءِ الثَّلاثَةُ وأضْرابُهم.</p><p id="105.7796F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:120"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:120" id="qr-albaydawee-9-120">مَا كَانَ لِأَهْلِ الْمَدِينَةِ وَمَنْ حَوْلَهُم مِّنَ الْأَعْرَابِ أَن يَتَخَلَّفُوا عَن رَّسُولِ اللَّهِ وَلَا يَرْغَبُوا بِأَنفُسِهِمْ عَن نَّفْسِهِ ۚ ذَٰلِكَ بِأَنَّهُمْ لَا يُصِيبُهُمْ ظَمَأٌ وَلَا نَصَبٌ وَلَا مَخْمَصَةٌ فِي سَبِيلِ اللَّهِ وَلَا يَطَئُونَ مَوْطِئًا يَغِيظُ الْكُفَّارَ وَلَا يَنَالُونَ مِنْ عَدُوٍّ نَّيْلًا إِلَّا كُتِبَ لَهُم بِهِ عَمَلٌ صَالِحٌ ۚ إِنَّ اللَّهَ لَا يُضِيعُ أَجْرَ الْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/120" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.0dA6F"/><p id="105.A61BD"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كانَ لأهْلِ المَدِينَةِ ومَن حَوْلَهم مِنَ الأعْرابِ أنْ يَتَخَلَّفُوا عَنْ رَسُولِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَهْيٌ عَبَّرَ عَنْهُ بِصِيغَةِ النَّفْيِ لِلْمُبالَغَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَرْغَبُوا بِأنْفُسِهِمْ عَنْ نَفْسِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا يَصُونُوا أنْفُسَهم عَمّا لَمْ يَصُنْ نَفْسَهُ عَنْهُ ويُكابِدُوا مَعَهُ ما يُكابِدُهُ مِنَ الأهْوالِ. <br/>رُوِيَ: «أنَّ أبا خَيْثَمَةَ بَلَغَ بُسْتانَهُ، وكانَتْ لَهُ زَوْجَةٌ حَسْناءُ فَرَشَتْ لَهُ في الظِّلِّ وبَسَطَتْ لَهُ الحَصِيرَ وقَرَّبَتْ إلَيْهِ الرُّطَبَ والماءَ البارِدَ، فَنَظَرَ فَقالَ: ظَلٌّ ظَلِيلٌ، ورُطَبٌ يانِعٌ وماءٌ بارِدٌ وامْرَأةٌ حَسْناءُ ورَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> في الضِّحِّ والرِّيحِ ما هَذا بِخَيْرٍ، فَقامَ فَرَحَلَ ناقَتَهُ وأخَذَ سَيْفَهُ ورُمْحَهُ ومَرَّ كالرِّيحِ، فَمَدَّ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> طَرْفَهُ إلى الطَّرِيقِ فَإذا بِراكِبٍ يَزْهاهُ السَّرابُ فَقالَ: كُنْ أبا خَيْثَمَةَ فَكانَهُ فَفَرِحَ بِهِ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> واسْتَغْفَرَ لَهُ» وفي (لا يَرْغَبُوا) يَجُوزُ النَّصْبُ والجَزْمُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارَةٌ إلى ما دَلَّ عَلَيْهِ قَوْلُهُ ما كانَ مِنَ النَّهْيِ عَنِ التَّخَلُّفِ أوْ وُجُوبِ المُشايَعَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِأنَّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِسَبَبِ أنَّهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يُصِيبُهم ظَمَأٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> شَيْءٌ مِنَ العَطَشِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا نَصَبٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَعَبٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا مَخْمَصَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَجاعَةٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي سَبِيلِ اللَّهِ ولا يَطَئُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا يَدُوسُونَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَوْطِئًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَكانًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَغِيظُ الكُفّارَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُغْضِبُهم وطْؤُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَنالُونَ مِن عَدُوٍّ نَيْلا</span><span class="ve">﴾</span></span> كالقَتْلِ والأسْرِ والنَّهْبِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا كُتِبَ لَهم بِهِ عَمَلٌ صالِحٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلّا اسْتَوْجَبُوا بِهِ الثَّوابَ وذَلِكَ مِمّا يُوجِبُ المُشايَعَةَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ لا يُضِيعُ أجْرَ المُحْسِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى إحْسانِهِمْ، وهو تَعْلِيلٌ لِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُتِبَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وتَنْبِيهٌ عَلى أنَّ الجِهادَ إحْسانٌ، أمّا في حَقِّ الكُفّارِ فَلِأنَّهُ سَعى في تَكْمِيلِهِمْ بِأقْصى ما يُمْكِنُ كَضَرْبِ المُداوِي لِلْمَجْنُونِ، وأمّا في حَقِّ المُؤْمِنِينَ فَلِأنَّهُ صِيانَةٌ لَهم عَنْ سَطْوَةِ الكُفّارِ واسْتِيلائِهِمْ.</p><p id="105.FfdcC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:121"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:121" id="qr-albaydawee-9-121">وَلَا يُنفِقُونَ نَفَقَةً صَغِيرَةً وَلَا كَبِيرَةً وَلَا يَقْطَعُونَ وَادِيًا إِلَّا كُتِبَ لَهُمْ لِيَجْزِيَهُمُ اللَّهُ أَحْسَنَ مَا كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/121" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.8eebD"/><p id="105.bBdB9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يُنْفِقُونَ نَفَقَةً صَغِيرَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> ولَوْ عَلّاقَةً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا كَبِيرَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> مِثْلَ ما أنْفَقَ عُثْمانُ رَضِيَ اللَّهُ تَعالى عَنْهُ في جَيْشِ العُسْرَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَقْطَعُونَ وادِيًا</span><span class="ve">﴾</span></span> في مَسِيرِهِمْ وهو كُلُّ مُنْعَرَجٍ يَنْفُذُ فِيهِ السَّيْلُ اسْمُ فاعِلٍ مِن وِدِيَ إذا سالَ فَشاعَ بِمَعْنى الأرْضِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا كُتِبَ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أُثْبِتُ لَهم ذَلِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَجْزِيَهُمُ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِذَلِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحْسَنَ ما كانُوا يَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَزاءَ أحْسَنِ أعْمالِهِمْ أوْ أحْسَنَ جَزاءِ أعْمالِهِمْ.</p><p id="105.07feb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:122"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:122" id="qr-albaydawee-9-122">وَمَا كَانَ الْمُؤْمِنُونَ لِيَنفِرُوا كَافَّةً ۚ فَلَوْلَا نَفَرَ مِن كُلِّ فِرْقَةٍ مِّنْهُمْ طَائِفَةٌ لِّيَتَفَقَّهُوا فِي الدِّينِ وَلِيُنذِرُوا قَوْمَهُمْ إِذَا رَجَعُوا إِلَيْهِمْ لَعَلَّهُمْ يَحْذَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/122" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.25382"/><p id="105.Cd26b"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما كانَ المُؤْمِنُونَ لِيَنْفِرُوا كافَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> وما اسْتَقامَ لَهم أنْ يَنْفِرُوا جَمِيعًا لِنَحْوِ غَزْوٍ أوْ طَلَبِ عِلْمٍ كَما لا يَسْتَقِيمُ لَهم أنْ يَتَثَبَّطُوا جَمِيعًا فَإنَّهُ يُخِلُّ بِأمْرِ المَعاشِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَوْلا نَفَرَ مِن كُلِّ فِرْقَةٍ مِنهم طائِفَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَهَلّا نَفَرَ مِن كُلِّ جَماعَةٍ كَثِيرَةٍ كَقَبِيلَةٍ وأهْلِ بَلْدَةٍ جَماعَةٌ قَلِيلَةٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَتَفَقَّهُوا في الدِّينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِيَتَكَلَّفُوا الفَقاهَةَ فِيهِ ويَتَجَشَّمُوا مَشاقَّ تَحْصِيلِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِيُنْذِرُوا قَوْمَهم إذا رَجَعُوا إلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولِيَجْعَلُوا غايَةَ سَعْيِهِمْ ومُعْظَمَ غَرَضِهِمْ مِنَ الفَقاهَةِ إرْشادَ القَوْمِ وإنْذارَهم، وتَخْصِيصُهُ بِالذِّكْرِ لِأنَّهُ أهَمُّ وفِيهِ دَلِيلٌ عَلى أنَّ التَّفَقُّهَ والتَّذْكِيرَ مِن فُرُوضِ الكِفايَةِ وأنَّهُ يَنْبَغِي أنْ يَكُونَ غَرَضَ المُتَعَلِّمِ فِيهِ أنْ يَسْتَقِيمَ ويُقِيمَ لا التَّرَفُّعُ عَلى النّاسِ والتَّبَسُّطُ في البِلادِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّهم يَحْذَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إرادَةَ أنْ يَحْذَرُوا عَمّا يُنْذَرُونَ مِنهُ، واسْتُدِلَّ بِهِ عَلى أنَّ أخْبارَ الآحادِ حُجَّةٌ لِأنَّ عُمُومَ كُلِّ فِرْقَةٍ يَقْتَضِي أنْ يَنْفِرَ مِن كُلِّ ثَلاثَةٍ تَفَرَّدُوا بِقَرْيَةٍ طائِفَةٌ إلى التَّفَقُّهِ لِتُنْذِرَ فِرْقَتَها كَيْ يَتَذَكَّرُوا ويَحْذَرُوا، فَلَوْ لَمْ يُعْتَبَرِ الأخْبارُ ما لَمْ يَتَواتَرْ لَمْ يُفِدْ ذَلِكَ، وقَدْ أشْبَعْتُ القَوْلَ فِيهِ تَقْرِيرًا واعْتِراضًا في كِتابِي « المِرَصادُ» . وقَدْ قِيلَ لِلْآيَةِ مَعْنى آخَرُ وهو أنَّهُ لَمّا نَزَلَ في المُتَخَلِّفِينَ ما نَزَلَ سَبَقَ المُؤْمِنُونَ إلى النَّفِيرِ وانْقَطَعُوا عَنِ التَّفَقُّهِ، فَأُمِرُوا أنْ يَنْفِرَ مِن كُلِّ فِرْقَةٍ طائِفَةٌ إلى الجِهادِ ويَبْقى أعْقابُهم يَتَفَقَّهُونَ حَتّى لا يَنْقَطِعَ التَّفَقُّهُ الَّذِي هو الجِهادُ الأكْبَرُ، لِأنَّ الجِدالَ بِالحُجَّةِ هو الأصْلُ والمَقْصُودُ مِنَ البِعْثَةِ فَيَكُونُ الضَّمِيرُ في لِيَتَفَقَّهُوا ولِيُنْذِرُوا لِبَواقِي الفِرَقِ بَعْدَ الطَّوائِفِ النّافِرَةِ لِلْغَزْوِ، وفي رَجَعُوا لِلطَّوائِفِ أيْ ولِيُنْذِرُوا البَواقِي قَوْمَهُمُ النّافِرِينَ إذا رَجَعُوا إلَيْهِمْ بِما حَصَّلُوا أيّامَ غَيْبَتِهِمْ مِنَ العُلُومِ.</p><p id="105.F9c03"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:123"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:123" id="qr-albaydawee-9-123">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا قَاتِلُوا الَّذِينَ يَلُونَكُم مِّنَ الْكُفَّارِ وَلْيَجِدُوا فِيكُمْ غِلْظَةً ۚ وَاعْلَمُوا أَنَّ اللَّهَ مَعَ الْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/123" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.e91f8"/><p id="105.c5126"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا قاتِلُوا الَّذِينَ يَلُونَكم مِنَ الكُفّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أُمِرُوا بِقِتالِ الأقْرَبِ مِنهم فالأقْرَبَ كَما أُمِرَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> أوَّلًا بِإنْذارِ عَشِيرَتِهِ الأقْرَبِينَ، فَإنَّ الأقْرَبَ أحَقُّ بِالشَّفَقَةِ والِاسْتِصْلاحِ. وقِيلَ هم يَهُودٌ حَوالِي المَدِينَةِ كَقُرَيْظَةَ والنَّضِيرِ وخَيْبَرَ. وقِيلَ الرُّومُ فَإنَّهم كانُوا يَسْكُنُونَ الشَّأْمَ وهو قَرِيبٌ مِنَ المَدِينَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلْيَجِدُوا فِيكم غِلْظَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> شِدَّةً وصَبْرًا عَلى القِتالِ. وقُرِئَ بِفَتْحِ الغَيْنِ وضَمِّها وهُما لُغَتانِ فِيها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واعْلَمُوا أنَّ اللَّهَ مَعَ المُتَّقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالحِراسَةِ والإعانَةِ.</p><p id="105.9aDc4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:124-125"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:124" id="qr-albaydawee-9-124">وَإِذَا مَا أُنزِلَتْ سُورَةٌ فَمِنْهُم مَّن يَقُولُ أَيُّكُمْ زَادَتْهُ هَٰذِهِ إِيمَانًا ۚ فَأَمَّا الَّذِينَ آمَنُوا فَزَادَتْهُمْ إِيمَانًا وَهُمْ يَسْتَبْشِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/124" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:125" id="qr-albaydawee-9-125">وَأَمَّا الَّذِينَ فِي قُلُوبِهِم مَّرَضٌ فَزَادَتْهُمْ رِجْسًا إِلَىٰ رِجْسِهِمْ وَمَاتُوا وَهُمْ كَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/125" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.EC5C9"/><p id="105.cC0aB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا ما أُنْزِلَتْ سُورَةٌ فَمِنهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَمِنَ المُنافِقِينَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن يَقُولُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إنْكارًا واسْتِهْزاءً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيُّكم زادَتْهُ هَذِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> السُّورَةُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إيمانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقُرِئَ « أيَّكم» بِالنَّصْبِ عَلى إضْمارِ فِعْلٍ يُفَسِّرُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زادَتْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأمّا الَّذِينَ آمَنُوا فَزادَتْهم إيمانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِزِيادَةِ العِلْمِ الحاصِلِ مِن تَدَبُّرِ السُّورَةِ وانْضِمامِ الإيمانِ بِها وبِما فِيها إلى إيمانِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم يَسْتَبْشِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِنُزُولِها لِأنَّهُ سَبَبٌ لِزِيادَةِ كَمالِهِمْ وارْتِفاعِ دَرَجاتِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأمّا الَّذِينَ في قُلُوبِهِمْ مَرَضٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> كُفْرٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَزادَتْهم رِجْسًا إلى رِجْسِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> كُفْرًا بِها مَضْمُومًا إلى الكُفْرِ بِغَيْرِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَماتُوا وهم كافِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> واسْتَحْكَمَ ذَلِكَ فِيهِمْ حَتّى ماتُوا عَلَيْهِ.</p><p id="105.E2F8B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:126-127"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:126" id="qr-albaydawee-9-126">أَوَلَا يَرَوْنَ أَنَّهُمْ يُفْتَنُونَ فِي كُلِّ عَامٍ مَّرَّةً أَوْ مَرَّتَيْنِ ثُمَّ لَا يَتُوبُونَ وَلَا هُمْ يَذَّكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/126" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:127" id="qr-albaydawee-9-127">وَإِذَا مَا أُنزِلَتْ سُورَةٌ نَّظَرَ بَعْضُهُمْ إِلَىٰ بَعْضٍ هَلْ يَرَاكُم مِّنْ أَحَدٍ ثُمَّ انصَرَفُوا ۚ صَرَفَ اللَّهُ قُلُوبَهُم بِأَنَّهُمْ قَوْمٌ لَّا يَفْقَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/127" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.645D3"/><p id="105.8e5Ac"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوَلا يَرَوْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي المُنافِقِينَ وقُرِئَ بِالتّاءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنَّهم يُفْتَنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُبْتَلَوْنَ بِأصْنافِ البَلِيّاتِ، أوْ بِالجِهادِ مَعَ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَيُعايِنُونَ ما يَظْهَرُ عَلَيْهِ مِنَ الآياتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي كُلِّ عامٍ مَرَّةً أوْ مَرَّتَيْنِ ثُمَّ لا يَتُوبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَنْتَهُونَ ولا يَتُوبُونَ مِن نِفاقِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا هم يَذَّكَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا يَعْتَبِرُونَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا ما أُنْزِلَتْ سُورَةٌ نَظَرَ بَعْضُهم إلى بَعْضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَغامَزُوا بِالعُيُونِ إنْكارًا لَها وسُخْرِيَةً، أوْ غَيْظًا لِما فِيها مِن عُيُوبِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ يَراكم مِن أحَدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ يَقُولُونَ هَلْ يَراكم أحَدٌ إنْ قُمْتُمْ مِن حَضْرَةِ الرَّسُولِ <span class="honorific"></span>، فَإنْ لَمْ يَرَهم أحَدٌ قامُوا وإنْ يَرَهم أحَدٌ أقامُوا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ انْصَرَفُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنْ حَضْرَتِهِ مَخافَةَ الفَضِيحَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صَرَفَ اللَّهُ قُلُوبَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ الإيمانِ وهو يَحْتَمِلُ الإخْبارَ والدُّعاءَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِأنَّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِسَبَبِ أنَّهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَوْمٌ لا يَفْقَهُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِسُوءِ فَهْمِهِمْ أوْ لِعَدَمِ تَدَبُّرِهِمْ.</p><p id="105.04d53"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:128-129"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:128" id="qr-albaydawee-9-128">لَقَدْ جَاءَكُمْ رَسُولٌ مِّنْ أَنفُسِكُمْ عَزِيزٌ عَلَيْهِ مَا عَنِتُّمْ حَرِيصٌ عَلَيْكُم بِالْمُؤْمِنِينَ رَءُوفٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/128" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:129" id="qr-albaydawee-9-129">فَإِن تَوَلَّوْا فَقُلْ حَسْبِيَ اللَّهُ لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ ۖ عَلَيْهِ تَوَكَّلْتُ ۖ وَهُوَ رَبُّ الْعَرْشِ الْعَظِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/9/129" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.4dcd9"/><p id="105.99789"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ جاءَكم رَسُولٌ مِن أنْفُسِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن جِنْسِكم عَرَبِيٌّ مِثْلُكم. وقُرِئَ « مِن أنْفَسِكم» أيْ مِن أشْرَفِكم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَزِيزٌ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> شَدِيدٌ شاقٌّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما عَنِتُّمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنَتُكم ولِقاؤُكُمُ المَكْرُوهَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَرِيصٌ عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ عَلى إيمانِكم وصَلاحِ شَأْنِكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِالمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنكم ومِن غَيْرِكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَءُوفٌ رَحِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَدَّمَ الأبْلَغَ مِنهُما وهو الرَّؤُوفُ لِأنَّ الرَّأْفَةَ شِدَّةُ الرَّحْمَةِ مُحافَظَةً عَلى الفَواصِلِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنْ تَوَلَّوْا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ الإيمانِ بِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقُلْ حَسْبِيَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّهُ يَكْفِيكَ مَعَرَّتَهم ويُعِينُكَ عَلَيْهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا إلَهَ إلا هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كالدَّلِيلِ عَلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَيْهِ تَوَكَّلْتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلا أرْجُو ولا أخافُ إلّا مِنهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ رَبُّ العَرْشِ العَظِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> المَلِكُ العَظِيمُ، أوِ الجِسْمُ العَظِيمُ المُحِيطُ الَّذِي تَنْزِلُ مِنهُ الأحْكامُ والمَقادِيرُ. وقُرِئَ « العَظِيمُ» بِالرَّفْعِ. وعَنْ أُبَيِّ بْنِ كَعْبٍ رَضِيَ اللَّهُ تَعالى عَنْهُ: أنَّ آخِرَ ما نَزَلَ هاتانِ الآيَتانِ وعَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>: «ما نَزَلَ القُرْآنُ عَلَيَّ إلّا آيَةً آيَةً وحَرْفًا حَرْفًا ما خَلا سُورَةَ بَراءَةٍ وقُلْ هو اللَّهُ أحَدٌ، فَإنَّهُما أُنْزِلَتا عَلَيَّ ومَعَهُما سَبْعُونَ ألْفَ صَفٍّ مِنَ المَلائِكَةِ» واللَّهُ أعْلَمُ.</p><p id="105.d1c04"/></div></div></div></div></body></html>