<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الزخرف" id="ch44"><h1 id="109.9ALKy">سورة الزخرف</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="43:1-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:1" id="qr-albaydawee-43-1">حم</span><a class="vn" href="/quran/43/1" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:2" id="qr-albaydawee-43-2">وَالْكِتَابِ الْمُبِينِ</span><a class="vn" href="/quran/43/2" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:3" id="qr-albaydawee-43-3">إِنَّا جَعَلْنَاهُ قُرْآنًا عَرَبِيًّا لَّعَلَّكُمْ تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/3" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:4" id="qr-albaydawee-43-4">وَإِنَّهُ فِي أُمِّ الْكِتَابِ لَدَيْنَا لَعَلِيٌّ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/4" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.b650F"/><p id="109.v7NB2">سُورَةُ الزُّخْرُفِ <br/>مَكِّيَّةٌ وقِيلَ إلّا قَوْلَهُ: ( وسْئَلْ مَن أرْسَلْنا مِن قَبْلِكَ مِن رُسُلِنا ) وآيُها تِسْعٌ وثَمانُونَ آيَةً <br/>بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حم</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والكِتابِ المُبِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا جَعَلْناهُ قُرْآنًا عَرَبِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> أقْسَمَ بِالقُرْآنِ عَلى أنَّهُ جَعَلَهُ قُرْآنًا عَرَبِيًّا، وهو مِنَ البَدائِعِ لِتَناسُبِ القَسَمِ والمُقْسَمِ عَلَيْهِ كَقَوْلِ أبِي تَمّامٍ: وثَناياكَ أنَّها أغْرِيضُ. ولَعَلَّ إقْسامَ اللَّهِ بِالأشْياءِ اسْتِشْهادٌ بِما فِيها مِنَ الدَّلالَةِ عَلى المُقْسَمِ عَلَيْهِ، وبِالقُرْآنِ مِن حَيْثُ إنَّهُ مُعْجِزٌ مُبَيِّنٌ لِطُرُقِ الهُدى وما يُحْتاجُ إلَيْهِ في الدِّيانَةِ، أوْ بَيِّنٌ لِلْعَرَبِ ما يَدُلُّ عَلى أنَّهُ تَعالى صَيَّرَهُ كَذَلِكَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّكم تَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِكَيْ تَفْهَمُوا مَعانِيَهُ. <br/>وَإنَّهُ عَطْفٌ عَلى إنّا، وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ بِالكَسْرِ عَلى الِاسْتِئْنافِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي أُمِّ الكِتابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في اللَّوْحِ المَحْفُوظِ فَإنَّهُ أصْلُ الكُتُبِ السَّماوِيَّةِ، وقُرِئَ أُمِّ الكِتابِ بِالكَسْرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَدَيْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَحْفُوظًا عِنْدَنا عَنِ التَّغْيِيرِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلِيٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> رَفِيعُ الشَّأْنِ في الكُتُبِ لِكَوْنِهِ مُعْجِزًا مِن بَيْنِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَكِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذُو حِكْمَةٍ بالِغَةٍ، أوْ مُحْكَمٌ لا يَنْسَخُهُ غَيْرُهُ. <br/>وَهُما خَبَرانِ لِـ إنَّ وفي أُمِّ الكِتابِ مُتَعَلِّقٌ بِ «عَلِيٌّ» واللّامُ لا تَمْنَعُهُ، أوْ حالٌ مِنهُ ولَدَيْنا بَدَلٌ مِنهُ أوْ حالٌ مِن أُمِّ الكِتابِ.</p><p id="105.91aeb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:5" id="qr-albaydawee-43-5">أَفَنَضْرِبُ عَنكُمُ الذِّكْرَ صَفْحًا أَن كُنتُمْ قَوْمًا مُّسْرِفِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/5" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.ABeFF"/><p id="105.aBAC0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَنَضْرِبُ عَنْكُمُ الذِّكْرَ صَفْحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أفَنَذُودُهُ ونُبْعِدُهُ عَنْكم مَجازٌ مِن قَوْلِهِمْ: ضَرَبَ الغَرائِبَ عَنِ الحَوْضِ، قالَ طَرَفَةُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="109.kM30W">اضْرِبْ عَنْكَ الهُمُومَ طارِقَها ∗∗∗ ضَرْبَكَ بِالسَّيْفِ قَوْنَسَ الفَرَسِ</p>والفاءُ لِلْعَطْفِ عَلى مَحْذُوفٍ أيْ أنُهْمِلُكم فَنَضْرِبُ عَنْكُمُ الذِّكْرَ، وصَفْحًا مَصْدَرٌ مِن غَيْرِ لَفْظِهِ فَإنَّ تَنْحِيَةَ الذِّكْرِ عَنْهم إعْراضٌ أوْ مَفْعُولٌ لَهُ أوْ حالٌ بِمَعْنى صافِحِينَ، وأصْلُهُ أنَّ تَوَلِّيَ الشَّيْءِ صَفْحَةُ عُنُقِكَ. <br/>وَقِيلَ: إنَّهُ بِمَعْنى الجانِبِ فَيَكُونُ ظَرْفًا ويُؤَيِّدُهُ أنَّهُ قُرِئَ «صُفْحًا» بِالضَّمِّ، وحِينَئِذٍ يَحْتَمِلُ أنْ يَكُونَ تَخْفِيفَ صُفْحٍ جَمْعِ صَفُوحٍ بِمَعْنى صافِحِينَ، والمُرادُ إنْكارُ أنْ يَكُونَ الأمْرُ عَلى خِلافِ ما ذُكِرَ مِن إنْزالِ الكِتابِ عَلى لُغَتِهِمْ لِيَفْهَمُوهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ كُنْتُمْ قَوْمًا مُسْرِفِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لِأنْ كُنْتُمْ، وهو في الحَقِيقَةِ عِلَّةٌ مُقْتَضِيَةٌ لِتَرْكِ الإعْراضِ عَنْهُمْ، وقَرَأ نافِعٌ وحَمْزَةُ والكِسائِيُّ إنْ بِالكَسْرِ عَلى أنَّ الجُمْلَةَ شَرْطِيَّةٌ مُخْرِجَةٌ لِلْمُحَقَّقِ مَخْرَجَ المَشْكُوكِ اسْتِجْهالًا لَهُمْ، وما قَبْلَها دَلِيلُ الجَزاءِ.<p/><p id="105.BFAb3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:6-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:6" id="qr-albaydawee-43-6">وَكَمْ أَرْسَلْنَا مِن نَّبِيٍّ فِي الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/6" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:7" id="qr-albaydawee-43-7">وَمَا يَأْتِيهِم مِّن نَّبِيٍّ إِلَّا كَانُوا بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/7" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:8" id="qr-albaydawee-43-8">فَأَهْلَكْنَا أَشَدَّ مِنْهُم بَطْشًا وَمَضَىٰ مَثَلُ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/8" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.72BE4"/><p id="105.Dcf0C"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَمْ أرْسَلْنا مِن نَبِيٍّ في الأوَّلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما يَأْتِيهِمْ مِن نَبِيٍّ إلا كانُوا بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَسْلِيَةٌ لِرَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> عَنِ اسْتِهْزاءِ قَوْمِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأهْلَكْنا أشَدَّ مِنهم بَطْشًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مِنَ القَوْمِ المُسْرِفِينَ لِأنَّهُ صَرَفَ الخِطابَ عَنْهم إلى الرَّسُولِ مُخْبِرًا عَنْهم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَضى مَثَلُ الأوَّلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وسَلَفَ في القُرْآنِ قِصَّتُهُمُ العَجِيبَةُ، وفِيهِ وعْدٌ لِلرَّسُولِ ووَعِيدٌ لَهم بِمِثْلِ ما جَرى عَلى الأوَّلِينَ.</p><p id="105.af57c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:9-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:9" id="qr-albaydawee-43-9">وَلَئِن سَأَلْتَهُم مَّنْ خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ لَيَقُولُنَّ خَلَقَهُنَّ الْعَزِيزُ الْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/43/9" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:10" id="qr-albaydawee-43-10">الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ الْأَرْضَ مَهْدًا وَجَعَلَ لَكُمْ فِيهَا سُبُلًا لَّعَلَّكُمْ تَهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/10" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:11" id="qr-albaydawee-43-11">وَالَّذِي نَزَّلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً بِقَدَرٍ فَأَنشَرْنَا بِهِ بَلْدَةً مَّيْتًا ۚ كَذَٰلِكَ تُخْرَجُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/11" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.cDBa3"/><p id="105.1Ce2e"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِنْ سَألْتَهم مَن خَلَقَ السَّماواتِ والأرْضَ لَيَقُولُنَّ خَلَقَهُنَّ العَزِيزُ العَلِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَعَلَّهُ لازِمُ مَقُولِهِمْ أوْ ما دَلَّ عَلَيْهِ إجْمالًا أُقِيمَ مَقامَهُ تَقْرِيرًا لِإلْزامِ الحُجَّةِ عَلَيْهِمْ، فَكَأنَّهم قالُوا: «اللَّهُ» كَما حُكِيَ عَنْهم في مَواضِعَ أُخَرَ وهو الَّذِي مِن صِفَتِهِ ما سُرِدَ مِنَ الصِّفاتِ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ مَقُولُهم وما بَعْدَهُ اسْتِئْنافًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ الأرْضَ مَهْدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَتَسْتَقِرُّونَ فِيها وقَرَأ غَيْرُ الكُوفِيِّينَ «مِهادًا» بِالألِفِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ لَكم فِيها سُبُلا</span><span class="ve">﴾</span></span> تَسْلُكُونَها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّكم تَهْتَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِكَيْ تَهْتَدُوا إلى مَقاصِدِكُمْ، أوْ إلى حِكْمَةِ الصّانِعِ بِالنَّظَرِ في ذَلِكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِي نَزَّلَ مِنَ السَّماءِ ماءً بِقَدَرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِمِقْدارٍ يَنْفَعُ ولا يَضُرُّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأنْشَرْنا بِهِ بَلْدَةً مَيْتًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مالَ عَنْهُ النَّماءُ. <br/>وَتَذْكِيرُهُ لِأنَّ البَلْدَةَ بِمَعْنى البَلَدِ والمَكانِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِثْلَ ذَلِكَ الإنْشارِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُخْرَجُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تُنْشَرُونَ مِن قُبُورِكُمْ، وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ وحَمْزَةُ والكِسائِيُّ تُخْرَجُونَ بِفَتْحِ التّاءِ وضَمِّ الرّاءِ.</p><p id="105.1cDe1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:12-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:12" id="qr-albaydawee-43-12">وَالَّذِي خَلَقَ الْأَزْوَاجَ كُلَّهَا وَجَعَلَ لَكُم مِّنَ الْفُلْكِ وَالْأَنْعَامِ مَا تَرْكَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/12" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:13" id="qr-albaydawee-43-13">لِتَسْتَوُوا عَلَىٰ ظُهُورِهِ ثُمَّ تَذْكُرُوا نِعْمَةَ رَبِّكُمْ إِذَا اسْتَوَيْتُمْ عَلَيْهِ وَتَقُولُوا سُبْحَانَ الَّذِي سَخَّرَ لَنَا هَٰذَا وَمَا كُنَّا لَهُ مُقْرِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/13" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:14" id="qr-albaydawee-43-14">وَإِنَّا إِلَىٰ رَبِّنَا لَمُنقَلِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/14" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.CFC7a"/><p id="105.fBb10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِي خَلَقَ الأزْواجَ كُلَّها</span><span class="ve">﴾</span></span> أصْنافَ المَخْلُوقاتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ لَكم مِنَ الفُلْكِ والأنْعامِ ما تَرْكَبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما تَرْكَبُونَهُ عَلى تَغْلِيبِ المُتَعَدِّي بِنَفْسِهِ عَلى المُتَعَدِّي بِغَيْرِهِ إذْ يُقالُ: رَكِبْتُ الدّابَّةَ ورَكِبْتُ في السَّفِينَةِ، أوِ المَخْلُوقِ لِلرُّكُوبِ عَلى المَصْنُوعِ لَهُ أوِ الغالِبِ عَلى النّادِرِ ولِذَلِكَ قالَ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتَسْتَوُوا عَلى ظُهُورِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ظُهُورِ ما تَرْكَبُونَ وجَمَعَهُ لِلْمَعْنى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ تَذْكُرُوا نِعْمَةَ رَبِّكم إذا اسْتَوَيْتُمْ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَذْكُرُوها بِقُلُوبِكم مُعْتَرِفِينَ بِها حامِدِينَ عَلَيْها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَقُولُوا سُبْحانَ الَّذِي سَخَّرَ لَنا هَذا وما كُنّا لَهُ مُقْرِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُطِيقِينَ مِن أقْرَنَ الشَّيْءَ إذا أطاقَهُ، وأصْلُهُ وجَدَ قَرِينَتَهُ إذِ الصَّعْبُ لا يَكُونُ قَرِينَةَ الضَّعِيفِ. وقُرِئَ بِالتَّشْدِيدِ والمَعْنى واحِدٌ. <br/>وَعَنْهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ «أنَّهُ كانَ إذا وضَعَ رِجْلَهُ في الرِّكابِ قالَ: بِسْمِ اللَّهِ، فَإذا اسْتَوى عَلى الدّابَّةِ قالَ: الحَمْدُ لِلَّهِ عَلى كُلِّ حالٍ.» <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُبْحانَ الَّذِي سَخَّرَ لَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذا إلى قَوْلِهِ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنّا إلى رَبِّنا لَمُنْقَلِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ راجِعُونَ، واتِّصالُهُ بِذَلِكَ لِأنَّ الرُّكُوبَ لِلتَّنَقُّلِ والنُّقْلَةِ العُظْمى هو الِانْقِلابُ إلى اللَّهِ تَعالى، أوْ لِأنَّهُ مَخْطَرٌ فَيَنْبَغِي لِلرّاكِبِ أنْ لا يَغْفَلَ عَنْهُ ويَسْتَعِدَّ لِلِقاءِ اللَّهِ تَعالى.</p><p id="105.e1a21"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:15" id="qr-albaydawee-43-15">وَجَعَلُوا لَهُ مِنْ عِبَادِهِ جُزْءًا ۚ إِنَّ الْإِنسَانَ لَكَفُورٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/15" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.5D4c1"/><p id="105.DadfB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلُوا لَهُ مِن عِبادِهِ جُزْءًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مُتَّصِلٌ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِنْ سَألْتَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ وقَدْ جَعَلُوا لَهُ بَعْدَ ذَلِكَ الِاعْتِرافِ مِن عِبادِهِ ولَدًا فَقالُوا: المَلائِكَةُ بَناتُ اللَّهِ، ولَعَلَّهُ سَمّاهُ جُزْءًا كَما سُمِّيَ بَعْضًا لِأنَّهُ بِضْعَةٌ مِنَ الوالِدِ دَلالَةً عَلى اسْتِحالَتِهِ عَلى الواحِدِ الحَقِّ في ذاتِهِ، وقَرَأ أبُو بَكْرٍ «جُزُؤًا» بِضَمَّتَيْنِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الإنْسانَ لَكَفُورٌ مُبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ظاهِرُ الكُفْرانِ ومِن ذَلِكَ نِسْبَةُ الوَلَدِ إلى اللَّهِ لِأنَّها مِن فَرْطِ الجَهْلِ بِهِ والتَّحْقِيرِ لِشَأْنِهِ.</p><p id="105.a6E29"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:16-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:16" id="qr-albaydawee-43-16">أَمِ اتَّخَذَ مِمَّا يَخْلُقُ بَنَاتٍ وَأَصْفَاكُم بِالْبَنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/16" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:17" id="qr-albaydawee-43-17">وَإِذَا بُشِّرَ أَحَدُهُم بِمَا ضَرَبَ لِلرَّحْمَٰنِ مَثَلًا ظَلَّ وَجْهُهُ مُسْوَدًّا وَهُوَ كَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/17" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.B1d54"/><p id="105.4BeA0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمِ اتَّخَذَ مِمّا يَخْلُقُ بَناتٍ وأصْفاكم بِالبَنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَعْنى الهَمْزَةِ في أمْ لِلْإنْكارِ والتَّعَجُّبِ مِن شَأْنِهِمْ حَيْثُ لَمْ يَقْنَعُوا بِأنْ جَعَلُوا لَهُ جُزْءًا حَتّى جَعَلُوا لَهُ مِن مَخْلُوقاتِهِ أجْزاءً أخَسَّ مِمّا اخْتِيرَ لَهم وأبْغَضَ الأشْياءِ إلَيْهِمْ، بِحَيْثُ إذا بُشِّرَ أحَدُهم بِها اشْتَدَّ غَمُّهُ بِهِ كَما قالَ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا بُشِّرَ أحَدُهم بِما ضَرَبَ لِلرَّحْمَنِ مَثَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالجِنْسِ الَّذِي جَعَلَهُ لَهُ مَثَلًا إذِ الوَلَدُ لا بُدَّ وأنْ يُماثِلَ الوالِدَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظَلَّ وجْهُهُ مُسْوَدًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> صارَ وجْهُهُ أسْوَدَ في الغايَةِ لِما يَعْتَرِيهِ مِنَ الكَآبَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ كَظِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَمْلُوءٌ قَلْبُهُ مِنَ الكَرْبِ، وفي ذَلِكَ دَلالاتٌ عَلى فَسادِ ما قالُوهُ، وتَعْرِيفُ البَنِينَ بِما مَرَّ في الذُّكُورِ، وقُرِئَ «مُسْوَدٌ» و «مُسْوادٌّ» عَلى أنَّ في ظَلَّ ضَمِيرَ المُبَشَّرِ و «وَجْهُهُ مُسْوَدٌّ» جُمْلَةٌ وقَعَتْ خَبَرًا.</p><p id="105.a73c9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:18-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:18" id="qr-albaydawee-43-18">أَوَمَن يُنَشَّأُ فِي الْحِلْيَةِ وَهُوَ فِي الْخِصَامِ غَيْرُ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/43/18" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:19" id="qr-albaydawee-43-19">وَجَعَلُوا الْمَلَائِكَةَ الَّذِينَ هُمْ عِبَادُ الرَّحْمَٰنِ إِنَاثًا ۚ أَشَهِدُوا خَلْقَهُمْ ۚ سَتُكْتَبُ شَهَادَتُهُمْ وَيُسْأَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/19" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.4A03e"/><p id="105.919C0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوَمَن يُنَشَّأُ في الحِلْيَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أوْ جَعَلُوا لَهُ، أوِ اتَّخَذَ مَن يَتَرَبّى في الزِّينَةِ يَعْنِي البَناتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ في الخِصامِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في المُجادَلَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَيْرُ مُبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُقَرِّرٍ لِما يَدَّعِيهِ مِن نُقْصانِ العَقْلِ وضَعْفِ الرَّأْيِ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ مِن مُبْتَدَأٍ مَحْذُوفِ الخَبَرِ أيْ أوْ مَن هَذا حالَةُ ولَدِهِ وفي الخِصامِ مُتَعَلِّقٌ بِ مُبِينٍ، وإضافَةُ غَيْرُ إلَيْهِ لا يَمْنَعُهُ لِما عَرَفْتَ. وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ وحَفْصٌ يُنَشَّأُ أيْ يُرَبّى. وقُرِئَ «يُنَشَّأُ» و «يُناشَأُ» بِمَعْناهُ ونَظِيرُ ذَلِكَ أعْلاهُ وعَلاهُ وعالاهُ بِمَعْنًى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلُوا المَلائِكَةَ الَّذِينَ هم عِبادُ الرَّحْمَنِ إناثًا</span><span class="ve">﴾</span></span> كُفْرٌ آخَرُ تَضَمَّنَهُ مَقالُهم شَنَّعَ بِهِ عَلَيْهِمْ، وهو جَعْلُهم أكْمَلَ العِبادِ وأكْرَمَهم عَلى اللَّهِ تَعالى أنْقَصَهم رَأْيًا وأخَسَّهم صِنْفًا. وقُرِئَ عَبِيدُ وقَرَأ الحِجازِيّانِ وابْنُ عامِرٍ ويَعْقُوبُ «عِنْدَ» عَلى تَمْثِيلِ زُلْفاهم. وقُرِئَ «أُنْثًا» وهو جَمْعُ الجَمْعِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أشَهِدُوا خَلْقَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أحَضَرُوا خَلْقَ اللَّهِ إيّاهم فَشاهَدُوهم إناثًا، فَإنَّ ذَلِكَ مِمّا يُعْلَمُ بِالمُشاهَدَةِ وهو تَجْهِيلٌ وتَهَكُّمٌ بِهِمْ. وقَرَأ نافِعٌ أشْهِدُوا بِهَمْزَةِ الِاسْتِفْهامِ وهَمْزَةٍ مَضْمُومَةٍ بَيْنَ بَيْنَ، و «ءاأشَهِدُوا» بِمَدَّةٍ بَيْنَهُما. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَتُكْتَبُ شَهادَتُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّتِي شَهِدُوا بِها عَلى المَلائِكَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُسْألُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ عَنْها يَوْمَ القِيامَةِ، وهو وعِيدٌ شَدِيدٌ. وقُرِئَ «سَيَكْتُبُ» و «سَنَكْتُبُ» بِالياءِ والنُّونِ. <br/>وَ «شَهاداتُهُمْ» وهي أنَّ لِلَّهِ جُزْءًا أوْ أنَّ لَهُ بَناتٍ وهُنَّ المَلائِكَةُ ويُساءَلُونَ مِنَ المُساءَلَةِ.</p><p id="105.dA3A5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:20-22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:20" id="qr-albaydawee-43-20">وَقَالُوا لَوْ شَاءَ الرَّحْمَٰنُ مَا عَبَدْنَاهُم ۗ مَّا لَهُم بِذَٰلِكَ مِنْ عِلْمٍ ۖ إِنْ هُمْ إِلَّا يَخْرُصُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/20" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:21" id="qr-albaydawee-43-21">أَمْ آتَيْنَاهُمْ كِتَابًا مِّن قَبْلِهِ فَهُم بِهِ مُسْتَمْسِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/21" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.Df965"/><p id="105.FDEA3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالُوا لَوْ شاءَ الرَّحْمَنُ ما عَبَدْناهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لَوْ شاءَ عَدَمَ عِبادَةِ المَلائِكَةِ ما عَبَدْناهم فاسْتَدَلُّوا بِنَفْيِ مَشِيئَةِ عَدَمِ العِبادَةِ عَلى امْتِناعِ النَّهْيِ عَنْها أوْ عَلى حُسْنِها، وذَلِكَ باطِلٌ لِأنَّ المَشِيئَةَ تُرَجِّحُ بَعْضَ المُمْكِناتِ عَلى بَعْضٍ مَأْمُورًا كانَ أوْ مَنهِيًّا حَسَنًا كانَ أوْ غَيْرَهُ، ولِذَلِكَ جَهَّلَهم فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لَهم بِذَلِكَ مِن عِلْمٍ إنْ هم إلا يَخْرُصُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَتَمَحَّلُونَ تَمَحُّلًا باطِلًا، ويَجُوزُ أنْ تَكُونَ الإشارَةُ إلى أصْلِ الدَّعْوى كَأنَّهُ لَمّا أبْدى وُجُوهَ فَسادِها وحَكى شُبْهَتَهُمُ المُزَيِّفَةَ نَفى أنْ يَكُونَ لَهم بِها عِلْمٌ مِن طَرِيقِ العَقْلِ، ثُمَّ أضْرَبَ عَنْهُ إلى إنْكارِ أنْ يَكُونَ لَهم سَنَدٌ مِن جِهَةِ النَّقْلِ فَقالَ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ آتَيْناهم كِتابًا مِن قَبْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن قَبْلِ القُرْآنِ أوِ ادِّعائِهِمْ يَنْطِقُ عَلى صِحَّةِ ما قالُوهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهم بِهِ مُسْتَمْسِكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِذَلِكَ الكِتابِ مُتَمَسِّكُونَ.</p><p id="105.F7c3A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:22-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:22" id="qr-albaydawee-43-22">بَلْ قَالُوا إِنَّا وَجَدْنَا آبَاءَنَا عَلَىٰ أُمَّةٍ وَإِنَّا عَلَىٰ آثَارِهِم مُّهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/22" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:23" id="qr-albaydawee-43-23">وَكَذَٰلِكَ مَا أَرْسَلْنَا مِن قَبْلِكَ فِي قَرْيَةٍ مِّن نَّذِيرٍ إِلَّا قَالَ مُتْرَفُوهَا إِنَّا وَجَدْنَا آبَاءَنَا عَلَىٰ أُمَّةٍ وَإِنَّا عَلَىٰ آثَارِهِم مُّقْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/23" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.2FAe0"/><p id="105.BF5d7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ قالُوا إنّا وجَدْنا آباءَنا عَلى أُمَّةٍ وإنّا عَلى آثارِهِمْ مُهْتَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لا حُجَّةَ لَهم عَلى ذَلِكَ عَقْلِيَّةً ولا نَقْلِيَّةً، وإنَّما جَنَحُوا فِيهِ إلى تَقْلِيدِ آبائِهِمُ الجَهَلَةِ، وال أُمَّةٍ الطَّرِيقَةُ الَّتِي تُؤَمُّ كالرّاحِلَةِ لِلْمَرْحُولِ إلَيْهِ، وقُرِئَتْ بِالكَسْرِ وهي الحالَةُ الَّتِي يَكُونُ عَلَيْها الآمُّ أيِ القاصِدُ ومِنها الدِّينُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ ما أرْسَلْنا مِن قَبْلِكَ في قَرْيَةٍ مِن نَذِيرٍ إلا قالَ مُتْرَفُوها إنّا وجَدْنا آباءَنا عَلى أُمَّةٍ وإنّا عَلى آثارِهِمْ مُقْتَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَسْلِيَةٌ لِرَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> ودَلالَةٌ عَلى أنَّ التَّقْلِيدَ في نَحْوِ ذَلِكَ ضَلالٌ قَدِيمٌ، وأنَّ مُقَدِّمِيهِمْ أيْضًا لَمْ يَكُنْ لَهم سَنَدٌ مَنظُورٌ إلَيْهِ، وتَخْصِيصُ المُتْرَفِينَ إشْعارٌ بِأنَّ التَّنَعُّمَ وحُبَّ البِطالَةِ صَرَفَهم عَنِ النَّظَرِ إلى التَّقْلِيدِ.</p><p id="105.E700d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:24-26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:24" id="qr-albaydawee-43-24">قَالَ أَوَلَوْ جِئْتُكُم بِأَهْدَىٰ مِمَّا وَجَدتُّمْ عَلَيْهِ آبَاءَكُمْ ۖ قَالُوا إِنَّا بِمَا أُرْسِلْتُم بِهِ كَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/24" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:25" id="qr-albaydawee-43-25">فَانتَقَمْنَا مِنْهُمْ ۖ فَانظُرْ كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الْمُكَذِّبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/25" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.dAF35"/><p id="105.7C04b"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ أوَلَوْ جِئْتُكم بِأهْدى مِمّا وجَدْتُمْ عَلَيْهِ آباءَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالُوا: أيْ أتَتَّبِعُونَ آباءَكم ولَوْ جِئْتُكم بِدِينٍ أهْدى مِن دِينِ آبائِكُمْ، وهي حِكايَةُ أمْرٍ ماضٍ أُوحِيَ إلى النَّذِيرِ، أوْ خِطابٌ لِرَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>، ويُؤَيِّدُ الأوَّلَ أنَّهُ قَرَأ ابْنُ عامِرٍ وحَفْصٌ قالَ وقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا إنّا بِما أُرْسِلْتُمْ بِهِ كافِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ وإنْ كانَ أهْدى إقْناطًا لِلنَّذِيرِ مِن أنْ يَنْظُرُوا أوْ يَتَفَكَّرُوا فِيهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانْتَقَمْنا مِنهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالِاسْتِئْصالِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانْظُرْ كَيْفَ كانَ عاقِبَةُ المُكَذِّبِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا تَكْتَرِثْ بِتَكْذِيبِهِمْ.</p><p id="105.a1Fac"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:26-29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:26" id="qr-albaydawee-43-26">وَإِذْ قَالَ إِبْرَاهِيمُ لِأَبِيهِ وَقَوْمِهِ إِنَّنِي بَرَاءٌ مِّمَّا تَعْبُدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/26" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:27" id="qr-albaydawee-43-27">إِلَّا الَّذِي فَطَرَنِي فَإِنَّهُ سَيَهْدِينِ</span><a class="vn" href="/quran/43/27" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:28" id="qr-albaydawee-43-28">وَجَعَلَهَا كَلِمَةً بَاقِيَةً فِي عَقِبِهِ لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/28" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.c2FD9"/><p id="105.0DA4c"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذْ قالَ إبْراهِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> واذْكُرْ وقْتَ قَوْلِهِ هَذا لِيَرَوْا كَيْفَ تَبَرَّأ عَنِ التَّقْلِيدِ وتَمَسَّكَ بِالدَّلِيلِ، أوْ لِيُقَلِّدُوهُ إنْ لَمْ يَكُنْ لَهم بُدٌّ مِنَ التَّقْلِيدِ فَإنَّهُ أشْرَفُ آبائِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأبِيهِ وقَوْمِهِ إنَّنِي بَراءٌ مِمّا تَعْبُدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَرِيءٌ مِن عِبادَتِكم أوْ مَعْبُودِكُمْ، مَصْدَرٌ نُعِتَ بِهِ ولِذَلِكَ اسْتَوى فِيهِ الواحِدُ والمُتَعَدِّدُ والمُذَكَّرُ والمُؤَنَّثُ، وقُرِئَ «بَرِيءٌ» و «بَراءٌ» كَكَرِيمٍ وكِرامٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا الَّذِي فَطَرَنِي</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِثْناءٌ مُنْقَطِعٌ أوْ مُتَّصِلٌ عَلى أنَّ «ما» يَعُمُّ أُولِي العِلْمِ وغَيْرَهُمْ، وأنَّهم كانُوا يَعْبُدُونَ اللَّهَ والأصْنامَ والأوْثانَ، أوْ صِفَةٌ عَلى أنَّ «ما» مَوْصُوفَةٌ أيْ إنَّنِي بَرِيءٌ مِن آلِهَةٍ تَعْبُدُونَها غَيْرَ الَّذِي فَطَرَنِي. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنَّهُ سَيَهْدِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> سَيُثَبِّتُنِي عَلى الهِدايَةِ، أوْ سَيَهْدِينِي إلى ما وراءِ ما هَدانِي إلَيْهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَها</span><span class="ve">﴾</span></span> وجَعَلَ إبْراهِيمُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ أوِ اللَّهُ كَلِمَةَ التَّوْحِيدِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلِمَةً باقِيَةً في عَقِبِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في ذُرِّيَّتِهِ فَيَكُونُ فِيهِمْ أبَدًا مَن يُوَحِّدُ اللَّهَ ويَدْعُو إلى تَوْحِيدِهِ، وقُرِئَ «كَلِمَةً» و «فِي عَقِبِهِ» عَلى التَّخْفِيفِ و «فِي عاقِبِهِ» أيْ فِيمَن عَقَبَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّهم يَرْجِعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَرْجِعُ مَن أشْرَكَ بِدُعاءِ مَن وحَّدَ.</p><p id="105.30ECa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:29-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:29" id="qr-albaydawee-43-29">بَلْ مَتَّعْتُ هَٰؤُلَاءِ وَآبَاءَهُمْ حَتَّىٰ جَاءَهُمُ الْحَقُّ وَرَسُولٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/29" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:30" id="qr-albaydawee-43-30">وَلَمَّا جَاءَهُمُ الْحَقُّ قَالُوا هَٰذَا سِحْرٌ وَإِنَّا بِهِ كَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/30" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.2A9DA"/><p id="105.0FddE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ مَتَّعْتُ هَؤُلاءِ وآباءَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَؤُلاءِ المُعاصِرِينَ لِلرَّسُولِ <span class="honorific"></span> مِن قُرَيْشٍ وآباءَهم بِالمَدِّ في العُمْرِ والنِّعْمَةِ، فاغْتَرُّوا لِذَلِكَ وانْهَمَكُوا في الشَّهَواتِ. وقُرِئَ «مَتَّعْتَ» بِالفَتْحِ عَلى أنَّهُ تَعالى اعْتَرَضَ بِهِ عَلى ذاتِهِ في قَوْلِهِ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَها كَلِمَةً باقِيَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> مُبالَغَةً في تَعْيِيرِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى جاءَهُمُ الحَقُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> دَعْوَةُ التَّوْحِيدِ أوِ القُرْآنُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَسُولٌ مُبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ظاهِرُ الرِّسالَةِ بِما لَهُ مِنَ المُعْجِزاتِ، أوْ مُبِينٌ لِلتَّوْحِيدِ بِالحُجَجِ والآياتِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمّا جاءَهُمُ الحَقُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِيُنَبِّهَهم عَنْ غَفْلَتِهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا هَذا سِحْرٌ وإنّا بِهِ كافِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> زادُوا شَرارَةً فَضَمُّوا إلى شِرْكِهِمْ مُعانَدَةَ الحَقِّ والِاسْتِخْفافَ بِهِ، فَسَمَّوُا القُرْآنَ سِحْرًا وكَفَرُوا بِهِ واسْتَحْقَرُوا الرَّسُولَ.</p><p id="105.7A730"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:31-33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:31" id="qr-albaydawee-43-31">وَقَالُوا لَوْلَا نُزِّلَ هَٰذَا الْقُرْآنُ عَلَىٰ رَجُلٍ مِّنَ الْقَرْيَتَيْنِ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/43/31" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:32" id="qr-albaydawee-43-32">أَهُمْ يَقْسِمُونَ رَحْمَتَ رَبِّكَ ۚ نَحْنُ قَسَمْنَا بَيْنَهُم مَّعِيشَتَهُمْ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا ۚ وَرَفَعْنَا بَعْضَهُمْ فَوْقَ بَعْضٍ دَرَجَاتٍ لِّيَتَّخِذَ بَعْضُهُم بَعْضًا سُخْرِيًّا ۗ وَرَحْمَتُ رَبِّكَ خَيْرٌ مِّمَّا يَجْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/32" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.F2624"/><p id="105.11F0e"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالُوا لَوْلا نُزِّلَ هَذا القُرْآنُ عَلى رَجُلٍ مِنَ القَرْيَتَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن إحْدى القَرْيَتَيْنِ مَكَّةَ والطّائِفِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَظِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالجاهِ والمالِ كالوَلِيدِ بْنِ المُغِيرَةِ وعُرْوَةَ بْنِ مَسْعُودٍ الثَّقَفِيِّ، فَإنَّ الرِّسالَةَ مَنصِبٌ عَظِيمٌ لا يَلِيقُ إلّا بِعَظِيمٍ، ولَمْ يَعْلَمُوا أنَّها رُتْبَةٌ رُوحانِيَّةٌ تَسْتَدْعِي عِظَمَ النَّفْسِ بِالتَّحَلِّي بِالفَضائِلِ والكَمالاتِ القُدْسِيَّةِ، لا التَّزَخْرُفَ بِالزَّخارِفِ الدُّنْيَوِيَّةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أهم يَقْسِمُونَ رَحْمَتَ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إنْكارٌ فِيهِ تَجْهِيلٌ وتَعْجِيبٌ مِن تَحَكُّمِهِمْ، والمُرادُ بِالرَّحْمَةِ النُّبُوَّةُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَحْنُ قَسَمْنا بَيْنَهم مَعِيشَتَهم في الحَياةِ الدُّنْيا</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم عاجِزُونَ عَنْ تَدْبِيرِها وهي خُوَيِّصَةُ أمْرِهِمْ في دُنْياهُمْ، فَمِن أيْنَ لَهم أنْ يُدَبِّرُوا أمْرَ النُّبُوَّةِ الَّتِي هي أعْلى المَراتِبِ الإنْسِيَّةِ، وإطْلاقُ المَعِيشَةِ يَقْتَضِي أنْ يَكُونَ حَلالُها وحَرامُها مِنَ اللَّهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَفَعْنا بَعْضَهم فَوْقَ بَعْضٍ دَرَجاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأوْقَعْنا بَيْنَهُمُ التَّفاوُتَ في الرِّزْقِ وغَيْرِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَتَّخِذَ بَعْضُهم بَعْضًا سُخْرِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِيَسْتَعْمِلَ بَعْضُهم بَعْضًا في حَوائِجِهِمْ فَيَحْصُلُ بَيْنَهم تَآلُفٌ وتَضامٌّ يَنْتَظِمُ بِذَلِكَ نِظامُ العالَمِ، لا لِكَمالٍ في المُوسَعِ ولا لِنَقْصٍ في المُقَتَّرِ، ثُمَّ إنَّهُ لا اعْتِراضَ لَهم عَلَيْنا في ذَلِكَ ولا تَصَرُّفَ فَكَيْفَ يَكُونُ فِيما هو أعْلى مِنهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَحْمَتُ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي هَذِهِ النُّبُوَّةَ وما يَتْبَعُها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَيْرٌ مِمّا يَجْمَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن حُطامِ الدُّنْيا والعَظِيمُ مَن رُزِقَ مِنها لا مِنهُ.</p><p id="105.cDfDA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:33-36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:33" id="qr-albaydawee-43-33">وَلَوْلَا أَن يَكُونَ النَّاسُ أُمَّةً وَاحِدَةً لَّجَعَلْنَا لِمَن يَكْفُرُ بِالرَّحْمَٰنِ لِبُيُوتِهِمْ سُقُفًا مِّن فِضَّةٍ وَمَعَارِجَ عَلَيْهَا يَظْهَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/33" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:34" id="qr-albaydawee-43-34">وَلِبُيُوتِهِمْ أَبْوَابًا وَسُرُرًا عَلَيْهَا يَتَّكِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/34" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:35" id="qr-albaydawee-43-35">وَزُخْرُفًا ۚ وَإِن كُلُّ ذَٰلِكَ لَمَّا مَتَاعُ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا ۚ وَالْآخِرَةُ عِندَ رَبِّكَ لِلْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/35" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.F4187"/><p id="105.D05B4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْلا أنْ يَكُونَ النّاسُ أُمَّةً واحِدَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> لَوْلا أنْ يَرْغَبُوا في الكُفْرِ إذا رَأوُا الكُفّارَ في سَعَةٍ وتَنَعُّمٍ لِحُبِّهِمُ الدُّنْيا فَيَجْتَمِعُوا عَلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَجَعَلْنا لِمَن يَكْفُرُ بِالرَّحْمَنِ لِبُيُوتِهِمْ سُقُفًا مِن فِضَّةٍ ومَعارِجَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ومَصاعِدَ جَمْعُ مَعْرَجٍ، وقُرِئَ «وَمَعارِيجَ» جَمْعُ مِعْراجٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَيْها يَظْهَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْلُونَ السُّطُوحَ لِحَقارَةِ الدُّنْيا، ولِبُيُوتِهِمْ بَدَلٌ مِن لِمَن بَدَلُ الِاشْتِمالِ أوْ عَلى كَقَوْلِكَ: وهَبْتُ لَهُ ثَوْبًا لِقَمِيصِهِ، وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ وأبُو عَمْرٍو «وَسَقْفًا» اكْتِفاءً بِجَمْعِ البُيُوتِ، وقُرِئَ «سَقَفًا» بِالتَّخْفِيفِ و «سُقُوفًا» و «سُقْفًا» وهي لُغَةٌ في سَقْفٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِبُيُوتِهِمْ أبْوابًا وسُرُرًا عَلَيْها يَتَّكِئُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أبْوابًا وسُرُرًا مِن فِضَّةٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَزُخْرُفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وزِينَةً عَطْفٌ عَلى سُقُفًا أوْ ذَهَبًا عَطْفٌ عَلى مَحَلِّ مِن فِضَّةٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ كُلُّ ذَلِكَ لَمّا مَتاعُ الحَياةِ الدُّنْيا</span><span class="ve">﴾</span></span> إنْ هي المُخَفَّفَةُ واللّامُ هي الفارِقَةُ. وقَرَأ عاصِمٌ وحَمْزَةُ وهِشامٌ بِخِلافٍ عَنْهُ لَمّا بِالتَّشْدِيدِ بِمَعْنى إلّا وإنْ نافِيَةٌ، وقُرِئَ بِهِ مَعَ أنَّ وما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والآخِرَةُ عِنْدَ رَبِّكَ لِلْمُتَّقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ الكُفْرِ والمَعاصِي، وفِيهِ دَلالَةٌ عَلى أنَّ العَظِيمَ هو العَظِيمُ في الآخِرَةِ لا في الدُّنْيا، وإشْعارٌ بِما لِأجْلِهِ لَمْ يَجْعَلْ ذَلِكَ لِلْمُؤْمِنِينَ حَتّى يَجْتَمِعَ النّاسُ عَلى الإيمانِ، وهو أنَّهُ تَمَتُّعٌ قَلِيلٌ بِالإضافَةِ إلى ما لَهم في الآخِرَةِ مُخِلٌّ بِهِ في الأغْلَبِ لِما فِيهِ مِنَ الآفاتِ قَلَّ مَن يَتَخَلَّصُ عَنْها كَما أشارَ إلَيْهِ بِقَوْلِهِ:</p><p id="105.0860C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:36-38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:36" id="qr-albaydawee-43-36">وَمَن يَعْشُ عَن ذِكْرِ الرَّحْمَٰنِ نُقَيِّضْ لَهُ شَيْطَانًا فَهُوَ لَهُ قَرِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/36" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:37" id="qr-albaydawee-43-37">وَإِنَّهُمْ لَيَصُدُّونَهُمْ عَنِ السَّبِيلِ وَيَحْسَبُونَ أَنَّهُم مُّهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/37" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.136D4"/><p id="105.A6424"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَعْشُ عَنْ ذِكْرِ الرَّحْمَنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَتَعامَ ويُعْرِضْ عَنْهُ لِفَرْطِ اشْتِغالِهِ بِالمَحْسُوساتِ وانْهِماكِهِ في الشَّهَواتِ، وقُرِئَ «يَعْشَ» بِالفَتْحِ أيْ يَعُمَّ يُقالُ: عَشِيَ إذا كانَ في بَصَرِهِ آفَةٌ وعَشى إذا تَعَشّى بِلا آفَةٍ كَعَرِجَ وعَرَجَ، وقُرِئَ «يَعْشُو» عَلى أنَّ مَن مَوْصُولَةٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُقَيِّضْ لَهُ شَيْطانًا فَهو لَهُ قَرِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُوَسْوِسُهُ ويُغْوِيهِ دائِمًا، وقَرَأ يَعْقُوبُ بِالياءِ عَلى إسْنادِهِ إلى ضَمِيرِ الرَّحْمَنِ، ومَن رَفَعَ «يَعْشُو» يَنْبَغِي أنْ يَرْفَعَ نُقَيِّضُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّهم لَيَصُدُّونَهم عَنِ السَّبِيلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ الطَّرِيقِ الَّذِي مِن حَقِّهِ أنْ يُسْبَلَ، وجَمْعُ الضَّمِيرَيْنِ لِلْمَعْنى إذِ المُرادُ جِنْسُ العاشِي والشَّيْطانِ المُقَيَّضِ لَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَحْسَبُونَ أنَّهم مُهْتَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الضَّمائِرُ الثَّلاثَةُ الأُوَلُ لَهُ والباقِيانِ لِلشَّيْطانِ.</p><p id="105.04B40"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:38-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:38" id="qr-albaydawee-43-38">حَتَّىٰ إِذَا جَاءَنَا قَالَ يَا لَيْتَ بَيْنِي وَبَيْنَكَ بُعْدَ الْمَشْرِقَيْنِ فَبِئْسَ الْقَرِينُ</span><a class="vn" href="/quran/43/38" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:39" id="qr-albaydawee-43-39">وَلَن يَنفَعَكُمُ الْيَوْمَ إِذ ظَّلَمْتُمْ أَنَّكُمْ فِي الْعَذَابِ مُشْتَرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/39" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.8a801"/><p id="105.6C7ee"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى إذا جاءَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ العاشِي، وقَرَأ الحِجازِيّانِ وابْنُ عامِرٍ وأبُو بَكْرٍ «جاآنا» أيِ العاشِي والشَّيْطانُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ العاشِي لِلشَّيْطانِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا لَيْتَ بَيْنِي وبَيْنَكَ بُعْدَ المَشْرِقَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بُعْدَ المَشْرِقِ مِنَ المَغْرِبِ، فَغَلَّبَ المَشْرِقَ وثَنّى وأُضِيفَ البُعْدُ إلَيْهِما. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبِئْسَ القَرِينُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنْتَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَنْ يَنْفَعَكُمُ اليَوْمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ما أنْتُمْ عَلَيْهِ مِنَ التَّمَنِّي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ ظَلَمْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذْ صَحَّ أنَّكم ظَلَمْتُمْ أنْفُسَكم في الدُّنْيا بَدَلٌ مِنَ اليَوْمَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنَّكم في العَذابِ مُشْتَرِكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّ حَقَّكم أنْ تَشْتَرِكُوا أنْتُمْ وشَياطِينُكم في العَذابِ كَما كُنْتُمْ مُشْتَرِكِينَ في سَبَبِهِ، ويَجُوزُ أنْ يُسْنَدَ الفِعْلُ إلَيْهِ بِمَعْنًى. ولَنْ يَنْفَعَكُمُ اشْتِراكُكم في العَذابِ كَما يَنْفَعُ الواقِعِينَ في أمْرٍ صَعْبٍ مُعاوَنَتُهم في تَحَمُّلِ أعْبائِهِ وتَقَسُّمُهم لِمُكابَدَةِ عَنائِهِ، إذْ لِكُلٍّ مِنكم ما لا تَسَعُهُ طاقَتُهُ. وقُرِئَ «إنَّكُمْ» بِالكَسْرِ وهو يُقَوِّي الأوَّلَ.</p><p id="105.37bef"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:40-43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:40" id="qr-albaydawee-43-40">أَفَأَنتَ تُسْمِعُ الصُّمَّ أَوْ تَهْدِي الْعُمْيَ وَمَن كَانَ فِي ضَلَالٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/43/40" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:41" id="qr-albaydawee-43-41">فَإِمَّا نَذْهَبَنَّ بِكَ فَإِنَّا مِنْهُم مُّنتَقِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/41" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:42" id="qr-albaydawee-43-42">أَوْ نُرِيَنَّكَ الَّذِي وَعَدْنَاهُمْ فَإِنَّا عَلَيْهِم مُّقْتَدِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/42" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.DdfA4"/><p id="105.1d9cc"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَأنْتَ تُسْمِعُ الصُّمَّ أوْ تَهْدِي العُمْيَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إنْكارٌ وتَعَجُّبٌ مِن أنْ يَكُونَ هو الَّذِي يَقْدِرُ عَلى هِدايَتِهِمْ بَعْدَ تَمَرُّنِهِمْ عَلى الكُفْرِ واسْتِغْراقِهِمْ في الضَّلالِ بِحَيْثُ صارَ عَشاهم عَمًى مَقْرُونًا بِالصَّمَمِ. «كانَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يُتْعِبُ نَفْسَهُ في دُعاءِ قَوْمِهِ وهم لا يَزِيدُونَ إلّا غَيًّا فَنَزَلَتْ.» <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن كانَ في ضَلالٍ مُبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَطْفٌ عَلى العَمى بِاعْتِبارِ تَغايُرِ الوَصْفَيْنِ، وفِيهِ إشْعارٌ بِأنَّ المُوجِبَ لِذَلِكَ تَمَكُّنُهم في ضَلالٍ لا يَخْفى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإمّا نَذْهَبَنَّ بِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ فَإنْ قَبَّضْناكَ قَبْلَ أنْ نُبَصِّرَكَ عَذابَهُمْ، و «ما» مَزِيدَةٌ مُؤَكِّدَةٌ بِمَنزِلَةِ لامِ القَسَمِ في اسْتِجْلابِ النُّونِ المُؤَكِّدَةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنّا مِنهم مُنْتَقِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِعَذابٍ في الدُّنْيا والآخِرَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ نُرِيَنَّكَ الَّذِي وعَدْناهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ إنْ أرَدْنا أنْ نُرِيَكَ ما وعَدْناهم مِنَ العَذابِ، وقَرَأ يَعْقُوبُ بِرِوايَةِ رُوَيْسٍ أوْ نُرِيَنْكَ بِإسْكانِ النُّونِ وكَذا نَذْهَبَنْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنّا عَلَيْهِمْ مُقْتَدِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَفُوتُونَنا.</p><p id="105.cf8a1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:43-45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:43" id="qr-albaydawee-43-43">فَاسْتَمْسِكْ بِالَّذِي أُوحِيَ إِلَيْكَ ۖ إِنَّكَ عَلَىٰ صِرَاطٍ مُّسْتَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/43/43" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:44" id="qr-albaydawee-43-44">وَإِنَّهُ لَذِكْرٌ لَّكَ وَلِقَوْمِكَ ۖ وَسَوْفَ تُسْأَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/44" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.C4253"/><p id="105.fBD86"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسْتَمْسِكْ بِالَّذِي أُوحِيَ إلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الآياتِ والشَّرائِعِ، وقُرِئَ «أوْحى» عَلى البِناءِ لِلْفاعِلِ وهو اللَّهُ تَعالى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّكَ عَلى صِراطٍ مُسْتَقِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا عِوَجَ لَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّهُ لَذِكْرٌ لَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَشَرَفٌ لَكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِقَوْمِكَ وسَوْفَ تُسْألُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ عَنْهُ يَوْمَ القِيامَةِ وعَنْ قِيامِكم بِحَقِّهِ.</p><p id="105.5BeCA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:45" id="qr-albaydawee-43-45">وَاسْأَلْ مَنْ أَرْسَلْنَا مِن قَبْلِكَ مِن رُّسُلِنَا أَجَعَلْنَا مِن دُونِ الرَّحْمَٰنِ آلِهَةً يُعْبَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/45" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.cdD6e"/><p id="105.874fa"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واسْألْ مَن أرْسَلْنا مِن قَبْلِكَ مِن رُسُلِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ واسْألْ أُمَمَهم وعُلَماءَ دِينِهِمْ، وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ والكِسائِيُّ بِتَخْفِيفِ الهَمْزَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أجَعَلْنا مِن دُونِ الرَّحْمَنِ آلِهَةً يُعْبَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَلْ حَكَمْنا بِعِبادَةِ الأوْثانِ وهَلْ جاءَتْ في مِلَّةٍ مِن مِلَلِهِمْ، والمُرادُ بِهِ الِاسْتِشْهادُ بِإجْماعِ الأنْبِياءِ عَلى التَّوْحِيدِ والدَّلالَةُ عَلى أنَّهُ لَيْسَ بِبِدْعٍ ابْتَدَعَهُ فَيُكَذَّبُ ويُعادى لَهُ، فَإنَّهُ كانَ أقْوى ما حَمَلَهم عَلى التَّكْذِيبِ والمُخالَفَةِ.</p><p id="105.DF3F1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:46-48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:46" id="qr-albaydawee-43-46">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا مُوسَىٰ بِآيَاتِنَا إِلَىٰ فِرْعَوْنَ وَمَلَئِهِ فَقَالَ إِنِّي رَسُولُ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/46" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:47" id="qr-albaydawee-43-47">فَلَمَّا جَاءَهُم بِآيَاتِنَا إِذَا هُم مِّنْهَا يَضْحَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/47" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.f8fFF"/><p id="105.dd80d"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ أرْسَلْنا مُوسى بِآياتِنا إلى فِرْعَوْنَ ومَلَئِهِ فَقالَ إنِّي رَسُولُ رَبِّ العالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُرِيدُ بِاقْتِصاصِهِ تَسْلِيَةَ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> ومُناقَضَةَ قَوْلِهِمْ لَوْلا نُزِّلَ هَذا القُرْآنُ عَلى رَجُلٍ مِنَ القَرْيَتَيْنِ عَظِيمٍ والِاسْتِشْهادُ بِدَعْوَةِ مُوسى عَلَيْهِ السَّلامُ إلى التَّوْحِيدِ لِيَتَأمَّلُوا فِيها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا جاءَهم بِآياتِنا إذا هم مِنها يَضْحَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فاجَؤُوا وقْتَ ضَحِكِهِمْ مِنها، أيِ اسْتَهْزَءُوا بِها أوَّلَ ما رَأوْها ولَمْ يَتَأمَّلُوا فِيها.</p><p id="105.51EFb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:48" id="qr-albaydawee-43-48">وَمَا نُرِيهِم مِّنْ آيَةٍ إِلَّا هِيَ أَكْبَرُ مِنْ أُخْتِهَا ۖ وَأَخَذْنَاهُم بِالْعَذَابِ لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/48" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.0Bad3"/><p id="105.Eb1fE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما نُرِيهِمْ مِن آيَةٍ إلا هي أكْبَرُ مِن أُخْتِها</span><span class="ve">﴾</span></span> إلّا هي بالِغَةٌ أقْصى دَرَجاتِ الإعْجازِ بِحَيْثُ يَحْسَبُ النّاظِرُ فِيها أنَّها أكْبَرُ مِمّا يُقاسُ إلَيْها مِنَ الآياتِ، والمُرادُ وصْفُ الكُلِّ بِالكِبَرِ كَقَوْلِكَ: رَأيْتُ رِجالًا بَعْضُهم أفْضَلُ مِن بَعْضٍ، وكَقَوْلِهِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="109.R50G6">مَن تَلْقَ مِنهم تَقُلْ لاقَيْتُ سَيِّدَهم ∗∗∗ مِثْلُ النُّجُومِ الَّتِي يَسْرِي بِها السّارِي</p>أوْ إلّا وهي مُخْتَصَّةٌ بِنَوْعٍ مِنَ الإعْجازِ مُفَضَّلَةٌ عَلى غَيْرِها بِذَلِكَ الِاعْتِبارِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأخَذْناهم بِالعَذابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كالسِّنِينَ والطُّوفانِ والجَرادِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّهم يَرْجِعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى وجْهٍ يُرْجى رُجُوعُهم.<p/><p id="105.fF4cB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:49-51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:49" id="qr-albaydawee-43-49">وَقَالُوا يَا أَيُّهَ السَّاحِرُ ادْعُ لَنَا رَبَّكَ بِمَا عَهِدَ عِندَكَ إِنَّنَا لَمُهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/49" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:50" id="qr-albaydawee-43-50">فَلَمَّا كَشَفْنَا عَنْهُمُ الْعَذَابَ إِذَا هُمْ يَنكُثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/50" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.48Edd"/><p id="105.AF0c0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالُوا يا أيُّهَ السّاحِرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> نادَوْهُ بِذَلِكَ في تِلْكَ الحالِ لِشِدَّةِ شَكِيمَتِهِمْ وفَرْطِ حَماقَتِهِمْ، أوْ لِأنَّهم كانُوا يُسَمُّونَ العالِمَ الماهِرَ ساحِرًا. وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ بِضَمِّ الهاءِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادْعُ لَنا رَبَّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيَكْشِفَ عَنّا العَذابَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِما عَهِدَ عِنْدَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>بِعَهْدِهِ عِنْدَكَ مِنَ النُّبُوَّةِ، أوْ مِن أنْ يَسْتَجِيبَ دَعْوَتَكَ، أوْ أنْ يَكْشِفَ العَذابَ عَمَّنِ اهْتَدى، أوْ بِما عَهِدَ عِنْدَكَ فَوَفَيْتَ بِهِ وهو الإيمانُ والطّاعَةُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّنا لَمُهْتَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا كَشَفْنا عَنْهُمُ العَذابَ إذا هم يَنْكُثُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فاجَؤُوا نَكْثَ عَهْدِهِمْ بِالِاهْتِداءِ.</p><p id="105.3Deec"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:51-53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:51" id="qr-albaydawee-43-51">وَنَادَىٰ فِرْعَوْنُ فِي قَوْمِهِ قَالَ يَا قَوْمِ أَلَيْسَ لِي مُلْكُ مِصْرَ وَهَٰذِهِ الْأَنْهَارُ تَجْرِي مِن تَحْتِي ۖ أَفَلَا تُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/51" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:52" id="qr-albaydawee-43-52">أَمْ أَنَا خَيْرٌ مِّنْ هَٰذَا الَّذِي هُوَ مَهِينٌ وَلَا يَكَادُ يُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/43/52" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.74dAd"/><p id="105.BC161"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنادى فِرْعَوْنُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِنَفْسِهِ أوْ بِمُنادِيهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي قَوْمِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في مَجْمَعِهِمْ أوْ فِيما بَيْنَهم بَعْدَ كَشْفِ العَذابِ عَنْهم مَخافَةَ أنْ يُؤْمِنَ بَعْضُهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ يا قَوْمِ ألَيْسَ لِي مُلْكُ مِصْرَ وهَذِهِ الأنْهارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنْهارُ النِّيلِ ومُعْظَمُها أرْبَعَةُ أنْهُرٍ: نَهْرُ المَلِكِ، ونَهْرُ طُولُونَ، ونَهْرُ دِمْياطَ، ونَهْرُ تِنِّيسَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَجْرِي مِن تَحْتِي</span><span class="ve">﴾</span></span> تَحْتَ قَصْرِي أوْ أمْرِي، أوْ بَيْنَ يَدَيَّ في جِنانِي والواوُ إمّا عاطِفَةٌ لِهَذِهِ الأنْهارُ عَلى المَلِكِ وتَجْرِي حالٌ مِنها. أوْ واوُ حالٍ وهَذِهِ مُبْتَدَأٌ والأنْهارُ صِفَتُها وتَجْرِي خَبَرُها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَلا تُبْصِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذَلِكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ أنا خَيْرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَعَ هَذِهِ المَمْلَكَةِ والبَسْطَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن هَذا الَّذِي هو مَهِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ضَعِيفٌ حَقِيرٌ لا يَسْتَعِدُّ لِلرِّئاسَةِ، مِنَ المَهانَةِ وهي القِلَّةُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَكادُ يُبِينُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الكَلامَ لِما بِهِ مِنَ الرَّتَّةِ فَكَيْفَ يَصْلُحُ لِلرِّسالَةِ، وأمْ إمّا مُنْقَطِعَةٌ والهَمْزَةُ فِيها لِلتَّقْرِيرِ إذْ قَدَّمَ مِن أسْبابِ فَضْلِهِ، أوْ مُتَّصِلَةٌ عَلى إقامَةِ المُسَبِّبِ مَقامَ السَّبَبِ. والمَعْنى أفَلا تُبْصِرُونَ أمْ تُبْصِرُونَ فَتَعْلَمُونَ أنِّي خَيْرٌ مِنهُ.</p><p id="105.DED03"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:53-55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:53" id="qr-albaydawee-43-53">فَلَوْلَا أُلْقِيَ عَلَيْهِ أَسْوِرَةٌ مِّن ذَهَبٍ أَوْ جَاءَ مَعَهُ الْمَلَائِكَةُ مُقْتَرِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/53" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:54" id="qr-albaydawee-43-54">فَاسْتَخَفَّ قَوْمَهُ فَأَطَاعُوهُ ۚ إِنَّهُمْ كَانُوا قَوْمًا فَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/54" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.f2EAD"/><p id="109.BVzn5">( فَلَوْلا أُلْقِي عَلَيْهِ أساوِرَةٌ مِن ذَهَبٍ ) أيْ فَهَلّا أُلْقِيَ عَلَيْهِ مَقالِيدُ المُلْكِ إنْ كانَ صادِقًا، إذْ كانُوا إذا سَوَّدُوا رَجُلًا سَوَّرُوهُ وطَوَّقُوهُ بِسِوارٍ وطَوْقٍ مِن ذَهَبٍ، وأساوِرَةٌ جَمْعُ إسْوارٍ بِمَعْنى السِّوارِ عَلى تَعْوِيضِ التّاءِ مِن ياءِ أساوِيرَ. وقَدْ قُرِئَ بِهِ وقَرَأ يَعْقُوبُ وحَفْصٌ «أسْوِرَةٌ» وهي جَمْعُ سِوارٍ. وقُرِئَ «أساوِرُ» جَمْعُ «أسْوِرَةٌ» و «أُلْقِيَ عَلَيْهِ أسْوِرَةٌ» و «أساوِرَ» عَلى البِناءِ لِلْفاعِلِ وهو اللَّهُ تَعالى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ جاءَ مَعَهُ المَلائِكَةُ مُقْتَرِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَقْرُونَيْنِ يُعِينُونَهُ أوْ يُصَدِّقُونَهُ مَن قَرَنْتُهُ بِهِ فاقْتَرَنَ، أوْ مُتَقارِنِينَ مِنِ اقْتَرَنَ بِمَعْنى تَقارَنَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسْتَخَفَّ قَوْمَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَطَلَبَ مِنهُمُ الخِفَّةَ في مُطاوَعَتِهِ أوْ فاسْتَخَفَّ أحْلامَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأطاعُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيما أمَرَهم بِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهم كانُوا قَوْمًا فاسِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلِذَلِكَ أطاعُوا ذَلِكَ الفاسِقَ.</p><p id="105.2E4bE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:55-57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:55" id="qr-albaydawee-43-55">فَلَمَّا آسَفُونَا انتَقَمْنَا مِنْهُمْ فَأَغْرَقْنَاهُمْ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/55" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:56" id="qr-albaydawee-43-56">فَجَعَلْنَاهُمْ سَلَفًا وَمَثَلًا لِّلْآخِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/56" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.F3E1c"/><p id="105.60Dea"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا آسَفُونا</span><span class="ve">﴾</span></span> أغَضَبُونا بِالإفْراطِ في العِنادِ والعِصْيانِ مَنقُولٌ مِن أسِفَ إذا اشْتَدَّ غَضَبُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انْتَقَمْنا مِنهم فَأغْرَقْناهم أجْمَعِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في اليَمِّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَجَعَلْناهم سَلَفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قُدْوَةً لِمَن بَعْدَهم مِنَ الكُفّارِ يَقْتَدُونَ بِهِ في اسْتِحْقاقِ مِثْلِ عِقابِهِمْ، مَصْدَرٌ نُعِتَ بِهِ أوْ جَمْعُ سالِفٍ كَخَدَمٍ وخادِمٍ، وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ بِضَمِّ السِّينِ واللّامِ جَمْعَ سَلِيفٍ كَرُغُفٍ ورَغِيفٍ، أوْ سالِفٍ كَصُبْرٍ جَمْعِ صابِرٍ أوْ سُلَفٍ كَخَشَبٍ. وقُرِئَ «سَلَفًا» بِإبْدالِ ضَمَّةِ اللّامِ فَتْحَةً أوْ عَلى أنَّهُ جَمْعُ سُلْفَةٍ أيْ ثُلَّةٍ قَدْ سَلَفَتْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَثَلا لِلآخِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وعِظَةً لَهم أوْ قِصَّةً عَجِيبَةً تَسِيرُ مَسِيرَ الأمْثالِ لَهم فَيُقالُ: مَثَلُكم مَثَلُ قَوْمِ فِرْعَوْنَ.</p><p id="105.35Af4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:57-59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:57" id="qr-albaydawee-43-57">وَلَمَّا ضُرِبَ ابْنُ مَرْيَمَ مَثَلًا إِذَا قَوْمُكَ مِنْهُ يَصِدُّونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/57" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:58" id="qr-albaydawee-43-58">وَقَالُوا أَآلِهَتُنَا خَيْرٌ أَمْ هُوَ ۚ مَا ضَرَبُوهُ لَكَ إِلَّا جَدَلًا ۚ بَلْ هُمْ قَوْمٌ خَصِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/58" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.0D1bc"/><p id="105.9AD8C"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمّا ضُرِبَ ابْنُ مَرْيَمَ مَثَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ضَرَبَهُ ابْنُ الزِّبَعْرِيِّ لَمّا جادَلَ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> في قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّكم وما تَعْبُدُونَ مِن دُونِ اللَّهِ حَصَبُ جَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ غَيْرُهُ بِأنْ قالَ النَّصارى أهْلُ كِتابٍ وهم يَعْبُدُونَ عِيسى عَلَيْهِ السَّلامُ ويَزْعُمُونَ أنَّهُ ابْنُ اللَّهِ والمَلائِكَةُ أوْلى بِذَلِكَ، أوْ عَلى قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واسْألْ مَن أرْسَلْنا مِن قَبْلِكَ مِن رُسُلِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أوَ أنَّ مُحَمَّدًا يُرِيدُ أنْ نَعْبُدَهُ كَما عُبِدَ المَسِيحُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا قَوْمُكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قُرَيْشٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن هَذا المَثَلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَصِدُّونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَضِجُّونَ فَرَحًا لِظَنِّهِمْ أنَّ الرَّسُولَ <span class="honorific"></span> صارَ مُلْزَمًا بِهِ. وقَرَأ نافِعٌ وابْنُ عامِرٍ والكِسائِيُّ بِالضَّمِّ مِنَ الصُّدُودِ أيْ يَصُدُّونَ عَنِ الحَقِّ ويُعْرِضُونَ عَنْهُ. وقِيلَ: هُما لُغَتانِ نَحْوَ يَعْكِفُ ويَعْكُفُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالُوا أآلِهَتُنا خَيْرٌ أمْ هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ آلِهَتُنا خَيْرٌ عِنْدَكَ أمْ عِيسى عَلَيْهِ السَّلامُ فَإنْ يَكُنْ في النّارِ فَلْتَكُنْ آلِهَتُنا مَعَهُ، أوْ آلِهَتُنا المَلائِكَةُ خَيْرٌ أمْ عِيسى عَلَيْهِ السَّلامُ فَإذا جازَ أنْ يُعْبَدَ ويَكُونَ ابْنَ اللَّهِ كانَتْ آلِهَتُنا أوْلى بِذَلِكَ، أوْ آلِهَتُنا خَيْرٌ أمْ مُحَمَّدٌ <span class="honorific"></span> فَنَعْبُدَهُ ونَدَعَ آلِهَتَنا. وقَرَأ الكُوفِيُّونَ «أآلِهَتُنا» بِتَحْقِيقِ الهَمْزَتَيْنِ وألِفٍ بَعْدَهُما. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما ضَرَبُوهُ لَكَ إلا جَدَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> ما ضَرَبُوا هَذا المَثَلَ إلّا لِأجْلِ الجَدَلِ والخُصُومَةِ لا لِتَمْيِيزِ الحَقِّ مِنَ الباطِلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ هم قَوْمٌ خَصِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> شِدادُ الخُصُومَةِ حُرّاصٌ عَلى اللَّجاجِ.</p><p id="105.7E4C4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:59-61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:59" id="qr-albaydawee-43-59">إِنْ هُوَ إِلَّا عَبْدٌ أَنْعَمْنَا عَلَيْهِ وَجَعَلْنَاهُ مَثَلًا لِّبَنِي إِسْرَائِيلَ</span><a class="vn" href="/quran/43/59" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:60" id="qr-albaydawee-43-60">وَلَوْ نَشَاءُ لَجَعَلْنَا مِنكُم مَّلَائِكَةً فِي الْأَرْضِ يَخْلُفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/60" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.ffdA1"/><p id="105.10B51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ هو إلا عَبْدٌ أنْعَمْنا عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالنُّبُوَّةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْناهُ مَثَلا لِبَنِي إسْرائِيلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أمْرًا عَجِيبًا كالمَثَلِ السّائِرِ لِبَنِي إسْرائِيلَ، وهو كالجَوابِ المُزِيحِ لِتِلْكَ الشُّبْهَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ نَشاءُ لَجَعَلْنا مِنكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَوَلَّدْنا مِنكم يا رِجالُ كَما ولَّدْنا عِيسى مِن غَيْرِ أبٍ، أوْ لَجَعَلْنا بَدَلَكم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَلائِكَةً في الأرْضِ يَخْلُفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَلائِكَةً يَخْلُفُونَكم في الأرْضِ، والمَعْنى أنَّ حالَ عِيسى عَلَيْهِ السَّلامُ وإنْ كانَتْ عَجِيبَةً فَإنَّهُ تَعالى قادِرٌ عَلى ما هو أعْجَبُ مِن ذَلِكَ، وأنَّ المَلائِكَةَ مِثْلُكم مِن حَيْثُ إنَّها ذَواتٌ مُمْكِنَةٌ يَحْتَمِلُ خَلْقُها تَوْلِيدًا كَما جازَ خَلْقُها إبْداعًا، فَمِن أيْنَ لَهُمُ اسْتِحْقاقُ الأُلُوهِيَّةِ والِانْتِسابُ إلى اللَّهِ سُبْحانَهُ وتَعالى.</p><p id="105.EBb2F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:61-63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:61" id="qr-albaydawee-43-61">وَإِنَّهُ لَعِلْمٌ لِّلسَّاعَةِ فَلَا تَمْتَرُنَّ بِهَا وَاتَّبِعُونِ ۚ هَٰذَا صِرَاطٌ مُّسْتَقِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/61" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:62" id="qr-albaydawee-43-62">وَلَا يَصُدَّنَّكُمُ الشَّيْطَانُ ۖ إِنَّهُ لَكُمْ عَدُوٌّ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/62" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.707E4"/><p id="105.D68B8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنَّ عِيسى عَلَيْهِ السَّلامُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعِلْمٌ لِلسّاعَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّ حُدُوثَهُ أوْ نُزُولَهُ مِن أشْراطِ السّاعَةِ يُعْلَمُ بِهِ دُنُوُّها، أوْ لِأنَّ إحْياءَ المَوْتى يَدُلُّ عَلى قُدْرَةِ اللَّهِ تَعالى عَلَيْهِ. وقُرِئَ «لَعَلَمٌ» أيْ لَعَلامَةٌ ولَذِكْرٌ عَلى تَسْمِيَةِ ما يُذْكَرُ بِهِ ذِكْرًا، <br/>وَفِي الحَدِيثِ: «يَنْزِلُ عِيسى عَلَيْهِ السَّلامُ عَلى ثَنِيَّةٍ بِالأرْضِ المُقَدَّسَةِ يُقالُ لَها: أفِيقُ وبِيَدِهِ حَرْبَةٌ يَقْتُلُ بِها الدَّجّالَ، فَيَأْتِي بَيْتَ المَقْدِسِ والنّاسُ في صَلاةِ الصُّبْحِ فَيَتَأخَّرُ الإمامُ فَيُقَدِّمُهُ عِيسى عَلَيْهِ السَّلامُ ويُصَلِّي خَلْفَهُ عَلى شَرِيعَةِ مُحَمَّدٍ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ، ثُمَّ يَقْتُلُ الخَنازِيرَ ويَكْسِرُ الصَّلِيبَ، ويُخَرِّبُ البِيَعَ والكَنائِسَ، ويَقْتُلُ النَّصارى إلّا مَن آمَنَ بِهِ.» <br/>وَقِيلَ: الضَّمِيرُ لِلْقُرْآنِ فَإنَّ فِيهِ الإعْلامَ بِالسّاعَةِ والدَّلالَةَ عَلَيْها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تَمْتَرُنَّ بِها</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلا تَشُكُّنَّ فِيها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتَّبِعُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> واتَّبِعُوا هُدايَ أوْ شَرْعِي أوْ رَسُولِي. وقِيلَ: هو قَوْلُ الرَّسُولِ <span class="honorific"></span> أُمِرَ أنْ يَقُولَهُ. <br/>هَذا الَّذِي أدْعُوكم إلَيْهِ. صِراطٌ مُسْتَقِيمٌ لا يَضِلُّ سالِكُهُ. <br/>وَلا يَصُدَّنَّكُمُ الشَّيْطانُ عَنِ المُتابَعَةِ. إنَّهُ لَكم عَدُوٌّ مُبِينٌ ثابِتٌ عَداوَتُهُ بِأنْ أخْرَجَكم عَنِ الجَنَّةِ وعَرَّضَكم لِلْبَلِيَّةِ.</p><p id="105.D628A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:63-65"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:63" id="qr-albaydawee-43-63">وَلَمَّا جَاءَ عِيسَىٰ بِالْبَيِّنَاتِ قَالَ قَدْ جِئْتُكُم بِالْحِكْمَةِ وَلِأُبَيِّنَ لَكُم بَعْضَ الَّذِي تَخْتَلِفُونَ فِيهِ ۖ فَاتَّقُوا اللَّهَ وَأَطِيعُونِ</span><a class="vn" href="/quran/43/63" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:64" id="qr-albaydawee-43-64">إِنَّ اللَّهَ هُوَ رَبِّي وَرَبُّكُمْ فَاعْبُدُوهُ ۚ هَٰذَا صِرَاطٌ مُّسْتَقِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/64" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.78EEa"/><p id="105.Dd8bD"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمّا جاءَ عِيسى بِالبَيِّناتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالمُعْجِزاتِ أوْ بِآياتِ الإنْجِيلِ، أوْ بِالشَّرائِعِ الواضِحاتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ قَدْ جِئْتُكم بِالحِكْمَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالإنْجِيلِ أوْ بِالشَّرِيعَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلأُبَيِّنَ لَكم بَعْضَ الَّذِي تَخْتَلِفُونَ فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو ما يَكُونُ مِن أمْرِ الدِّينِ لا ما يَتَعَلَّقُ بِأمْرِ الدُّنْيا، فَإنَّ الأنْبِياءَ عَلَيْهِمُ الصَّلاةُ والسَّلامُ لَمْ يُبْعَثُوا لِبَيانِهِ، ولِذَلِكَ <br/>قالَ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ: «أنْتُمْ أعْلَمُ بِأمْرِ دُنْياكُمْ».» <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاتَّقُوا اللَّهَ وأطِيعُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيما أُبَلِّغُهُ عَنْهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ هو رَبِّي ورَبُّكم فاعْبُدُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَيانٌ لِما أمَرَهم بِالطّاعَةِ فِيهِ، وهو اعْتِقادُ التَّوْحِيدِ والتَّعَبُّدِ بِالشَّرائِعِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذا صِراطٌ مُسْتَقِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> الإشارَةُ إلى مَجْمُوعِ الأمْرَيْنِ وهو تَتِمَّةُ كَلامِ عِيسى عَلَيْهِ السَّلامُ، أوِ اسْتِئْنافٌ مِنَ اللَّهِ تَعالى يَدُلُّ عَلى ما هو المُقْتَضِي لِلطّاعَةِ في ذَلِكَ.</p><p id="105.B9D16"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:65-68"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:65" id="qr-albaydawee-43-65">فَاخْتَلَفَ الْأَحْزَابُ مِن بَيْنِهِمْ ۖ فَوَيْلٌ لِّلَّذِينَ ظَلَمُوا مِنْ عَذَابِ يَوْمٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/43/65" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:66" id="qr-albaydawee-43-66">هَلْ يَنظُرُونَ إِلَّا السَّاعَةَ أَن تَأْتِيَهُم بَغْتَةً وَهُمْ لَا يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/66" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:67" id="qr-albaydawee-43-67">الْأَخِلَّاءُ يَوْمَئِذٍ بَعْضُهُمْ لِبَعْضٍ عَدُوٌّ إِلَّا الْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/67" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.adbBd"/><p id="105.8C5Be"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاخْتَلَفَ الأحْزابُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الفِرَقُ المُتَحَزِّبَةُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن بَيْنِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن بَيْنِ النَّصارى أوِ اليَهُودِ والنَّصارى مِن بَيْنِ قَوْمِهِ المَبْعُوثِ إلَيْهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَوَيْلٌ لِلَّذِينَ ظَلَمُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ المُتَحَزِّبِينَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن عَذابِ يَوْمٍ ألِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو القِيامَةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ يَنْظُرُونَ إلا السّاعَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الضَّمِيرُ لِقُرَيْشٍ أوْ لِلَّذِينَ ظَلَمُوا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ تَأْتِيَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدَلٌ مِنَ السّاعَةَ والمَعْنى هَلْ يَنْظُرُونَ إلّا إتْيانَ السّاعَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَغْتَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> فَجْأةً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم لا يَشْعُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> غافِلُونَ عَنْها لِاشْتِغالِهِمْ بِأُمُورِ الدُّنْيا وإنْكارِهِمْ لَها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأخِلاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الأحِبّاءُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَئِذٍ بَعْضُهم لِبَعْضٍ عَدُوٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ يَتَعادَوْنَ يَوْمَئِذٍ لِانْقِطاعِ العَلَقِ لِظُهُورِ ما كانُوا يَتَخالُّونَ لَهُ سَبَبًا لِلْعَذابِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا المُتَّقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ خَلَّتَهم لَمّا كانَتْ في اللَّهِ تَبْقى نافِعَةً أبَدَ الآبادِ.</p><p id="105.AB1F6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:68-70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:68" id="qr-albaydawee-43-68">يَا عِبَادِ لَا خَوْفٌ عَلَيْكُمُ الْيَوْمَ وَلَا أَنتُمْ تَحْزَنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/68" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:69" id="qr-albaydawee-43-69">الَّذِينَ آمَنُوا بِآيَاتِنَا وَكَانُوا مُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/69" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.0bcbd"/><p id="105.51CBd"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا عِبادِ لا خَوْفٌ عَلَيْكُمُ اليَوْمَ ولا أنْتُمْ تَحْزَنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حِكايَةٌ لِما يُنادِي بِهِ المُتَّقُونَ المُتَحابُّونَ في اللَّهِ يَوْمَئِذٍ، وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ وحَمْزَةُ والكِسائِيُّ وحَفْصٌ بِغَيْرِ الياءِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ آمَنُوا بِآياتِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> صِفَةُ المُنادِي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانُوا مُسْلِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حالٌ مِنَ الواوِ أيِ الَّذِينَ آمَنُوا مُخْلِصِينَ، غَيْرَ أنَّ هَذِهِ العِبارَةَ آكَدُ وأبْلَغُ.</p><p id="105.aB8bB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:70-72"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:70" id="qr-albaydawee-43-70">ادْخُلُوا الْجَنَّةَ أَنتُمْ وَأَزْوَاجُكُمْ تُحْبَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/70" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:71" id="qr-albaydawee-43-71">يُطَافُ عَلَيْهِم بِصِحَافٍ مِّن ذَهَبٍ وَأَكْوَابٍ ۖ وَفِيهَا مَا تَشْتَهِيهِ الْأَنفُسُ وَتَلَذُّ الْأَعْيُنُ ۖ وَأَنتُمْ فِيهَا خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/71" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.3bE44"/><p id="105.d40fC"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادْخُلُوا الجَنَّةَ أنْتُمْ وأزْواجُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> نِساؤُكُمُ المُؤْمِناتُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُحْبَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تُسَرُّونَ سُرُورًا يَظْهَرُ حِبارُهُ أيْ أثَرُهُ عَلى وُجُوهِكُمْ، أوْ تُزَيَّنُونَ مِنَ الحُبْرِ وهو حُسْنُ الهَيْئَةِ أوْ تُكْرَمُونَ إكْرامًا يُبالَغُ فِيهِ، والحِبَرَةُ المُبالَغَةُ فِيما وُصِفَ بِجَمِيلٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُطافُ عَلَيْهِمْ بِصِحافٍ مِن ذَهَبٍ وأكْوابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> الصِّحافُ جَمْعُ صَحْفَةٍ، والأكْوابُ جَمْعُ كُوبٍ وهو كُوزٌ لا عُرْوَةَ لَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِيها</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي الجَنَّةِ ( ما تَشْتَهِي الأنْفُسُ ) وقَرَأ نافِعٌ وابْنُ عامِرٍ وحَفْصٌ تَشْتَهِيهِ الأنْفُسُ عَلى الأصْلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَلَذُّ الأعْيُنُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِمُشاهَدَتِهِ وذَلِكَ تَعْمِيمٌ بَعْدَ تَخْصِيصِ ما يُعَدُّ مِنَ الزَّوائِدِ في التَّنَعُّمِ والتَّلَذُّذِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنْتُمْ فِيها خالِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ كُلَّ نَعِيمٍ زائِلٍ مُوجِبٌ لِكُلْفَةِ الحِفْظِ وخَوْفِ الزَّوالِ ومُسْتَعْقِبٌ لِلتَّحَسُّرِ في ثانِي الحالِ.</p><p id="105.cF7bb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:72-74"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:72" id="qr-albaydawee-43-72">وَتِلْكَ الْجَنَّةُ الَّتِي أُورِثْتُمُوهَا بِمَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/72" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:73" id="qr-albaydawee-43-73">لَكُمْ فِيهَا فَاكِهَةٌ كَثِيرَةٌ مِّنْهَا تَأْكُلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/73" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.07fbD"/><p id="105.BDD36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتِلْكَ الجَنَّةُ الَّتِي أُورِثْتُمُوها بِما كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ ورِثْتُمُوها، شَبَّهَ جَزاءَ العَمَلِ بِالمِيراثِ لِأنَّهُ يَخْلُفُهُ عَلَيْهِ العامِلُ، وتِلْكَ إشارَةٌ إلى الجَنَّةِ المَذْكُورَةِ وقَعَتْ مُبْتَدَأً والجَنَّةُ خَبَرُها، والَّتِي أُورِثْتُمُوها صِفَتُها أوِ الجَنَّةُ صِفَةُ تِلْكَ والَّتِي خَبَرُها أوْ صِفَةُ الجَنَّةُ والخَبَرُ بِما كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ، وعَلَيْهِ يَتَعَلَّقُ الباءُ بِمَحْذُوفٍ لا بِ أُورِثْتُمُوها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَكم فِيها فاكِهَةٌ كَثِيرَةٌ مِنها تَأْكُلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَعْضَها تَأْكُلُونَ لِكَثْرَتِها ودَوامِ نَوْعِها، ولَعَلَّ تَفْصِيلَ التَّنَعُّمِ بِالمَطاعِمِ والمَلابِسِ وتَكْرِيرَهُ في القُرْآنِ وهو حَقِيرٌ بِالإضافَةِ إلى سائِرِ نَعائِمِ الجَنَّةِ لِما كانَ بِهِمْ مِنَ الشِّدَّةِ والفاقَةِ.</p><p id="105.EEA17"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:74-77"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:74" id="qr-albaydawee-43-74">إِنَّ الْمُجْرِمِينَ فِي عَذَابِ جَهَنَّمَ خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/74" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:75" id="qr-albaydawee-43-75">لَا يُفَتَّرُ عَنْهُمْ وَهُمْ فِيهِ مُبْلِسُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/75" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:76" id="qr-albaydawee-43-76">وَمَا ظَلَمْنَاهُمْ وَلَٰكِن كَانُوا هُمُ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/76" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.E1B9F"/><p id="105.41fAF"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ المُجْرِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الكامِلِينَ في الإجْرامِ وهُمُ الكُفّارُ لِأنَّهُ جَعَلَ قَسِيمَ المُؤْمِنِينَ بِالآياتِ، وحَكى عَنْهم ما يُخَصُّ بِالكُفّارِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي عَذابِ جَهَنَّمَ خالِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَبَرُ إنَّ أوْ خالِدُونَ خَبَرٌ والظَّرْفُ مُتَعَلِّقٌ بِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يُفَتَّرُ عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يُخَفَّفُ عَنْهم مَن فَتَرَتْ عَنْهُ الحُمّى إذا سَكَنَتْ قَلِيلًا والتَّرْكِيبُ لِلضَّعْفِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في العَذابِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُبْلِسُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> آيِسُونَ مِنَ النَّجاةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما ظَلَمْناهم ولَكِنْ كانُوا هُمُ الظّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَرَّ مِثْلُهُ غَيْرَ مَرَّةٍ وهم فَصْلٌ.</p><p id="105.b9Daa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:77-79"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:77" id="qr-albaydawee-43-77">وَنَادَوْا يَا مَالِكُ لِيَقْضِ عَلَيْنَا رَبُّكَ ۖ قَالَ إِنَّكُم مَّاكِثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/77" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:78" id="qr-albaydawee-43-78">لَقَدْ جِئْنَاكُم بِالْحَقِّ وَلَٰكِنَّ أَكْثَرَكُمْ لِلْحَقِّ كَارِهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/78" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.bBBB1"/><p id="105.2236B"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنادَوْا يا مالِكُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقُرِئَ: «يا مالُِ» عَلى التَّرْخِيمِ مَكْسُورًا ومَضْمُومًا، ولَعَلَّهُ إشْعارٌ بِأنَّهم لِضَعْفِهِمْ لا يَسْتَطِيعُونَ تَأْدِيَةَ اللَّفْظِ بِالتَّمامِ ولِذَلِكَ اخْتَصَرُوا فَقالُوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَقْضِ عَلَيْنا رَبُّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمَعْنى سَلْ رَبَّنا أنْ يَقْضِيَ عَلَيْنا مِن قَضى عَلَيْهِ إذا أماتَهُ، وهو لا يُنافِي إبْلاسَهم فَإنَّهُ جُؤارٌ وتَمَنٍّ لِلْمَوْتِ مِن فَرْطِ الشِّدَّةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ إنَّكم ماكِثُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا خَلاصَ لَكم بِمَوْتٍ ولا بِغَيْرِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ جِئْناكم بِالحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالإرْسالِ والإنْزالِ، وهو تَتِمَّةُ الجَوابِ إنْ كانَ في قالَ ضَمِيرُ اللَّهُ وإلّا فَجَوابٌ مِنهُ فَكَأنَّهُ تَعالى تَوَلّى جَوابَهَمْ بَعْدَ جَوابِ مالِكٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنَّ أكْثَرَكم لِلْحَقِّ كارِهُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِما في اتِّباعِهِ مِن إتْعابِ النَّفْسِ وآدابِ الجَوارِحِ.</p><p id="105.a36cc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:79-81"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:79" id="qr-albaydawee-43-79">أَمْ أَبْرَمُوا أَمْرًا فَإِنَّا مُبْرِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/79" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:80" id="qr-albaydawee-43-80">أَمْ يَحْسَبُونَ أَنَّا لَا نَسْمَعُ سِرَّهُمْ وَنَجْوَاهُم ۚ بَلَىٰ وَرُسُلُنَا لَدَيْهِمْ يَكْتُبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/80" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.B1017"/><p id="105.b3b9a"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ أبْرَمُوا أمْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> في تَكْذِيبِ الحَقِّ ورَدِّهِ ولَمْ يَقْتَصِرُوا عَلى كَراهَتِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنّا مُبْرِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أمْرًا في مُجازاتِهِمْ والعُدُولِ عَنِ الخِطابِ لِلْإشْعارِ بِأنَّ ذَلِكَ أسْوَأُ مِن كَراهَتِهِمْ، أوْ أمْ أحْكَمَ المُشْرِكُونَ أمْرًا مِن كَيْدِهِمْ بِالرَّسُولِ فَإنّا مُبْرِمُونَ كَيْدَنا بِهِمْ، ويُؤَيِّدُهُ قَوْلُهُ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ يَحْسَبُونَ أنّا لا نَسْمَعُ سِرَّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَدِيثَ أنْفُسِهِمْ بِذَلِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَجْواهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وتَناجِيَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلى</span><span class="ve">﴾</span></span> نَسْمَعُهُما. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرُسُلُنا</span><span class="ve">﴾</span></span> والحَفَظَةُ مَعَ ذَلِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَدَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُلازِمَةٌ لَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَكْتُبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذَلِكَ.</p><p id="105.8DFEe"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:81"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:81" id="qr-albaydawee-43-81">قُلْ إِن كَانَ لِلرَّحْمَٰنِ وَلَدٌ فَأَنَا أَوَّلُ الْعَابِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/81" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.2A62e"/><p id="105.FCBc0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إنْ كانَ لِلرَّحْمَنِ ولَدٌ فَأنا أوَّلُ العابِدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنكم فَإنَّ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> يَكُونُ أعْلَمَ بِاللَّهِ وبِما يَصِحُّ لَهُ وبِما لا يَصِحُّ لَهُ، وأوْلى بِتَعْظِيمِ ما يُوجِبُ تَعْظِيمَهُ ومِن تَعْظِيمِ الوالِدِ تَعْظِيمُ ولَدِهِ، ولا يَلْزَمُ مِن ذَلِكَ صِحَّةُ كَيْنُونَةِ الوَلَدِ وعِبادَتُهُ لَهُ إذِ المُحالُ قَدْ يَسْتَلْزِمُ المُحالَ بَلِ المُرادُ نَفْيَهُما عَلى أبْلَغِ الوُجُوهِ كَقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ كانَ فِيهِما آلِهَةٌ إلا اللَّهُ لَفَسَدَتا</span><span class="ve">﴾</span></span> غَيْرَ أنَّ لَوْ ثَمَّ مُشْعِرَةٌ بِانْتِفاءِ الطَّرَفَيْنِ، وإنْ هاهُنا لا تُشْعِرُ بِهِ ولا بِنَقِيضِهِ فَإنَّها لِمُجَرَّدِ الشَّرِيطَةِ بَلِ الِانْتِفاءُ مَعْلُومٌ لِانْتِفاءِ اللّازِمِ الدّالِّ عَلى انْتِفاءِ مَلْزُومِهِ، والدَّلالَةِ عَلى أنَّ إنْكارَهُ الوَلَدَ لَيْسَ لِعِنادٍ ومِراءٍ بَلْ لَوْ كانَ لَكانَ أوْلى النّاسِ بِالِاعْتِرافِ بِهِ. وقِيلَ: مَعْناهُ إنْ كانَ لَهُ ولَدٌ في زَعْمِكم فَأنا أوَّلُ العابِدِينَ لِلَّهِ المُوَحِّدِينَ لَهُ أوِ الآنِفِينَ مِنهُ، أوْ مِن أنْ يَكُونَ لَهُ ولَدٌ مِن عَبْدٍ يُعْبَدُ إذا اشْتَدَّ أنَفُهُ، أوْ ما كانَ لَهُ ولَدٌ فَأنا أوَّلُ المُوَحِّدِينَ مِن أهْلِ مَكَّةَ. وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ وُلْدٌ بِالضَّمِّ وسُكُونِ اللّامِ.</p><p id="105.D08Ed"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:82-84"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:82" id="qr-albaydawee-43-82">سُبْحَانَ رَبِّ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ رَبِّ الْعَرْشِ عَمَّا يَصِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/82" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:83" id="qr-albaydawee-43-83">فَذَرْهُمْ يَخُوضُوا وَيَلْعَبُوا حَتَّىٰ يُلَاقُوا يَوْمَهُمُ الَّذِي يُوعَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/83" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.DC524"/><p id="105.BedA1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُبْحانَ رَبِّ السَّماواتِ والأرْضِ رَبِّ العَرْشِ عَمّا يَصِفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنْ كَوْنِهِ ذا ولَدٍ فَإنَّ هَذِهِ الأجْسامَ لِكَوْنِها أُصُولًا ذاتَ اسْتِمْرارٍ تَبَرَّأتْ عَمّا يَتَّصِفُ بِهِ سائِرُ الأجْسامِ مِن تَوْلِيدِ المُثُلِ، فَما ظَنُّكَ بِمُبْدِعِها وخالِقِها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَذَرْهم يَخُوضُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> في باطِلِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَلْعَبُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> في دُنْياهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى يُلاقُوا يَوْمَهُمُ الَّذِي يُوعَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ يَوْمَ القِيامَةِ، وهو دَلالَةٌ عَلى أنَّ قَوْلَهم هَذا جَهْلٌ واتِّباعُ هَوًى، وأنَّهم مَطْبُوعٌ عَلى قُلُوبِهِمْ مُعَذَّبُونَ في الآخِرَةِ.</p><p id="105.839ce"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:84-86"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:84" id="qr-albaydawee-43-84">وَهُوَ الَّذِي فِي السَّمَاءِ إِلَٰهٌ وَفِي الْأَرْضِ إِلَٰهٌ ۚ وَهُوَ الْحَكِيمُ الْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/43/84" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:85" id="qr-albaydawee-43-85">وَتَبَارَكَ الَّذِي لَهُ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَمَا بَيْنَهُمَا وَعِندَهُ عِلْمُ السَّاعَةِ وَإِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/85" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.6482F"/><p id="105.DbFD7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي في السَّماءِ إلَهٌ وفي الأرْضِ إلَهٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُسْتَحِقٌّ لِأنْ يُعْبَدُ فِيهِما، والظَّرْفُ مُتَعَلِّقٌ بِهِ لِأنَّهُ بِمَعْنى المَعْبُودِ أوْ مُتَضَمِّنٌ مَعْناهُ كَقَوْلِكَ: هو حاتِمٌ في البَلَدِ، وكَذا فِيمَن قَرَأ «اللَّهُ» والرّاجِعُ مُبْتَدَأٌ مَحْذُوفٌ لِطُولِ الصِّلَةِ بِمُتَعَلِّقِ الخَبَرِ والعَطْفِ عَلَيْهِ، ولا يَجُوزُ جَعْلُهُ خَبَرًا لَهُ لِأنَّهُ لا يَبْقى لَهُ عائِدٌ لَكِنْ لَوْ جُعِلَ صِلَةً وقُدِّرَ الإلَهُ مُبْتَدَأٌ مَحْذُوفٌ يَكُونُ بِهِ جُمْلَةٌ مُبَيِّنَةٌ لِلصِّلَةِ دالَّةٌ عَلى أنَّ كَوْنَهُ في السَّماءِ بِمَعْنى الأُلُوهِيَّةِ دُونَ الِاسْتِقْرارِ، وفِيهِ نَفْيُ الآلِهَةِ السَّماوِيَّةِ والأرْضِيَّةِ واخْتِصاصُهُ بِاسْتِحْقاقِ الأُلُوهِيَّةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الحَكِيمُ العَلِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> كالدَّلِيلِ عَلَيْهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَبارَكَ الَّذِي لَهُ مُلْكُ السَّماواتِ والأرْضِ وما بَيْنَهُما</span><span class="ve">﴾</span></span> كالهَواءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعِنْدَهُ عِلْمُ السّاعَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> العِلْمُ بِالسّاعَةِ الَّتِي تَقُومُ القِيامَةُ فِيها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإلَيْهِ يُرْجَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلْجَزاءِ، وقَرَأ نافِعٌ وابْنُ عامِرٍ وأبُو عَمْرٍو وعاصِمٌ ورَوْحٌ بِالتّاءِ عَلى الِالتِفاتِ لِلتَّهْدِيدِ.</p><p id="105.ACBfF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:86-88"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:86" id="qr-albaydawee-43-86">وَلَا يَمْلِكُ الَّذِينَ يَدْعُونَ مِن دُونِهِ الشَّفَاعَةَ إِلَّا مَن شَهِدَ بِالْحَقِّ وَهُمْ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/86" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:87" id="qr-albaydawee-43-87">وَلَئِن سَأَلْتَهُم مَّنْ خَلَقَهُمْ لَيَقُولُنَّ اللَّهُ ۖ فَأَنَّىٰ يُؤْفَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/87" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.ECA3d"/><p id="105.cEed2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَمْلِكُ الَّذِينَ يَدْعُونَ مِن دُونِهِ الشَّفاعَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَما زَعَمُوا أنَّهم شُفَعاؤُهم عِنْدَ اللَّهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا مَن شَهِدَ بِالحَقِّ وهم يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالتَّوْحِيدِ، والِاسْتِثْناءُ مُتَّصِلٌ إنْ أُرِيدَ بِالمَوْصُولِ كُلُّ ما عُبِدَ مِن دُونِ اللَّهِ لِانْدِراجِ المَلائِكَةِ والمَسِيحِ فِيهِ، ومُنْفَصِلٌ إنْ خُصَّ بِالأصْنامِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِنْ سَألْتَهم مَن خَلَقَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> سَألْتَ العابِدِينَ أوِ المَعْبُودِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيَقُولُنَّ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِتَعَذُّرِ المُكابَرَةِ فِيهِ مِن فَرْطِ ظُهُورِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأنّى يُؤْفَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُصْرَفُونَ عَنْ عِبادَتِهِ إلى عِبادَةِ غَيْرِهِ.</p><p id="105.affDd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:88-90"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:88" id="qr-albaydawee-43-88">وَقِيلِهِ يَا رَبِّ إِنَّ هَٰؤُلَاءِ قَوْمٌ لَّا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/88" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:89" id="qr-albaydawee-43-89">فَاصْفَحْ عَنْهُمْ وَقُلْ سَلَامٌ ۚ فَسَوْفَ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/89" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.291b2"/><p id="105.D4e7D"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِيلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَوْلِ الرَّسُولِ ونَصَبَهُ لِلْعَطْفِ عَلى سِرِّهِمْ، أوْ عَلى مَحَلِّ السّاعَةِ أوْ لِإضْمارِ فِعْلِهِ أيْ وقالَ قِيلِهِ. وجَرَّهُ عاصِمٌ وحَمْزَةُ عَطْفًا عَلى السّاعَةِ، وقُرِئَ بِالرَّفْعِ عَلى أنَّهُ مُبْتَدَأٌ خَبَرُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا رَبِّ إنَّ هَؤُلاءِ قَوْمٌ لا يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ مَعْطُوفٌ عَلى عِلْمُ السّاعَةِ بِتَقْدِيرِ مُضافٍ. وقِيلَ: هو قَسَمٌ مَنصُوبٌ بِحَذْفِ الجارِّ أوْ مَجْرُورٌ بِإضْمارِهِ، أوْ مَرْفُوعٌ بِتَقْدِيرِ وقِيلِهِ يا رَبِّ قَسَمِي، وإنَّ هَؤُلاءِ جَوابُهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاصْفَحْ عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَأعْرِضْ عَنْ دَعْوَتِهِمْ آيِسًا عَنْ إيمانِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُلْ سَلامٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَسَلُّمٌ مِنكم ومُتارَكَةٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَوْفَ يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَسْلِيَةٌ لِلرَّسُولِ وتَهْدِيدٌ لَهُمْ، وقَرَأ نافِعٌ وابْنُ عامِرٍ بِالتّاءِ عَلى أنَّهُ مِنَ المَأْمُورِ بِقَوْلِهِ. <br/>عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>: «مَن قَرَأ سُورَةَ الزُّخْرُفِ كانَ مِمَّنْ يُقالُ لَهُ يَوْمَ القِيامَةِ يا عِبادِي لا خَوْفٌ عَلَيْكُمُ اليَوْمَ ولا أنْتُمْ تَحْزَنُونَ» .</p><p id="105.8A21d"/></div></div></div></div></body></html>