<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الأحزاب" id="ch34"><h1 id="109.WpAkP">سورة الأحزاب</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="33:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:1" id="qr-albaydawee-33-1">يَا أَيُّهَا النَّبِيُّ اتَّقِ اللَّهَ وَلَا تُطِعِ الْكَافِرِينَ وَالْمُنَافِقِينَ ۗ إِنَّ اللَّهَ كَانَ عَلِيمًا حَكِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/33/1" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.9F5cd"/><p id="109.zPvxL">سُورَةُ الأحْزابِ <br/>مَدَنِيَّةٌ وآيُها ثَلاثٌ وسَبْعُونَ آيَةً <br/>بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها النَّبِيُّ اتَّقِ اللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ناداهُ بِالنَّبِيِّ وأمَرَهُ بِالتَّقْوى تَعْظِيمًا لَهُ وتَفْخِيمًا لِشَأْنِ التَّقْوى، والمُرادُ بِهِ الأمْرُ بِالثَّباتِ عَلَيْهِ لِيَكُونَ مانِعًا لَهُ عَمّا نَهى عَنْهُ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تُطِعِ الكافِرِينَ والمُنافِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيما يَعُودُ بِوَهْنٍ في الدِّينِ. <br/>رُوِيَ أنَّ أبا سُفْيانَ وعِكْرِمَةَ بْنَ أبِي جَهِلٍ وأبا الأعْوَرِ السُّلَمِيَّ قَدِمُوا عَلَيْهِ في المُوادَعَةِ الَّتِي كانَتْ بَيْنَهُ وبَيْنَهم وقامَ مَعَهُمُ ابْنُ أُبَيٍّ ومُعَتِّبُ بْنُ قُشَيْرٍ والجَدُّ بْنُ قَيْسٍ فَقالُوا لَهُ: ارْفُضْ ذِكْرَ آلِهَتِنا وقُلْ إنَّ لَها شَفاعَةً ونَدَعْكَ ورَبَّكَ فَنَزَلَتْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ كانَ عَلِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالمَصالِحِ والمَفاسِدِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَكِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَحْكُمُ إلّا بِما تَقْتَضِيهِ الحِكْمَةُ.</p><p id="105.f6517"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:2-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:2" id="qr-albaydawee-33-2">وَاتَّبِعْ مَا يُوحَىٰ إِلَيْكَ مِن رَّبِّكَ ۚ إِنَّ اللَّهَ كَانَ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/33/2" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:3" id="qr-albaydawee-33-3">وَتَوَكَّلْ عَلَى اللَّهِ ۚ وَكَفَىٰ بِاللَّهِ وَكِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/33/3" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.dFD77"/><p id="105.94bE5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتَّبِعْ ما يُوحى إلَيْكَ مِن رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كالنَّهْيِ عَنْ طاعَتِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ كانَ بِما تَعْمَلُونَ خَبِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَمُوحٍ إلَيْكَ ما تَصْلُحُ بِهِ أعْمالُكَ ويُغْنِي عَنِ الِاسْتِماعِ إلى الكَفَرَةِ، وقَرَأ أبُو عَمْرٍو بِالياءِ عَلى أنَّ الواوَ ضَمِيرُ الكَفَرَةِ والمُنافِقِينَ أيْ أنَّ اللَّهَ خَبِيرٌ بِمَكايِدِهِمْ فَيَدْفَعُها عَنْكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَوَكَّلْ عَلى اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وكِلْ أمْرَكَ إلى تَدْبِيرِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَفى بِاللَّهِ وكِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَوْكُولًا إلَيْهِ الأُمُورُ كُلُّها.</p><p id="105.De88E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:4" id="qr-albaydawee-33-4">مَّا جَعَلَ اللَّهُ لِرَجُلٍ مِّن قَلْبَيْنِ فِي جَوْفِهِ ۚ وَمَا جَعَلَ أَزْوَاجَكُمُ اللَّائِي تُظَاهِرُونَ مِنْهُنَّ أُمَّهَاتِكُمْ ۚ وَمَا جَعَلَ أَدْعِيَاءَكُمْ أَبْنَاءَكُمْ ۚ ذَٰلِكُمْ قَوْلُكُم بِأَفْوَاهِكُمْ ۖ وَاللَّهُ يَقُولُ الْحَقَّ وَهُوَ يَهْدِي السَّبِيلَ</span><a class="vn" href="/quran/33/4" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.c1C7a"/><p id="105.ce05f"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما جَعَلَ اللَّهُ لِرَجُلٍ مِن قَلْبَيْنِ في جَوْفِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ما جَمَعَ قَلْبَيْنِ في جَوْفٍ لِأنَّ القَلْبَ مَعْدِنُ الرُّوحِ الحَيَوانِيِّ المُتَعَلِّقِ بِالنَّفْسِ الإنْسانِيِّ أوَّلًا ومَنعُ القُوى بِأسْرِها وذَلِكَ يَمْنَعُ التَّعَدُّدَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما جَعَلَ أزْواجَكُمُ اللائِي تُظاهِرُونَ مِنهُنَّ أُمَّهاتِكم وما جَعَلَ أدْعِياءَكم أبْناءَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وما جَمَعَ الزَّوْجِيَّةَ والأُمُومَةَ في امْرَأةٍ ولا الدَّعْوَةَ والبُنُوَّةَ في رَجُلٍ، والمُرادُ بِذَلِكَ رَدُّ ما كانَتِ العَرَبُ تَزْعُمُ مِن أنَّ اللَّبِيبَ الأرِيبَ لَهُ قَلْبانِ ولِذَلِكَ قِيلَ لِأبِي مَعْمَرٍ أوْ جَمِيلِ بْنِ أسَدٍ الفِهْرَيِّ ذُو القَلْبَيْنِ، والزَّوْجَةُ المَظاهَرُ عَنْها كالأُمِّ ودَعِيُّ الرَّجُلِ ابْنَهُ ولِذَلِكَ كانُوا يَقُولُونَ لِزَيْدِ بْنِ حارِثَةَ الكَلْبِيِّ عَتِيقِ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> ابْنُ مُحَمَّدٍ، أوِ المُرادُ نَفْيُ الأُمُومَةِ والبُنُوَّةِ عَنِ المَظاهَرِ عَنْها والمُتَبَنّى ونَفْيُ القَلْبَيْنِ لِتَمْهِيدِ أصْلٍ يَحْمِلانِ عَلَيْهِ. والمَعْنى كَما لَمْ يَجْعَلِ اللَّهُ قَلْبَيْنِ في جَوْفٍ لِأدائِهِ إلى التَّناقُضِ وهو أنْ يَكُونَ كُلٌّ مِنهُما أصْلًا لِكُلِّ القُوى وغَيْرَ أصْلٍ لَمْ يَجْعَلِ الزَّوْجَةَ والدَّعِيَّ اللَّذَيْنِ لا وِلادَةَ بَيْنَهُما وبَيْنَهُ أُمَّهُ وابْنَهُ اللَّذَيْنِ بَيْنَهُما وبَيْنَهُ وِلادَةٌ، وقَرَأ أبُو عَمْرٍو «اللّايِ» بِالياءِ وحْدَهُ عَلى أنَّ أصْلَهُ اللّاءِ بِهَمْزَةٍ فَخُفِّفَتْ وعَنِ الحِجازِيِّينَ مِثْلُهُ، وعَنْهُما وعَنْ يَعْقُوبَ بِالهَمْزِ وحْدَهُ، وأصْلُ تُظْهِرُونَ تَتَظَّهَرُونَ فَأُدْغِمَتِ التّاءُ الثّانِيَةُ في الظّاءِ. وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ تَظّاهَرُونَ بِالإدْغامِ وحَمْزَةُ والكِسائِيُّ بِالحَذْفِ وعاصِمٌ ( تُظاهِرُونَ ) مِن ظاهَرَ، وقُرِئَ «تُظْهِرُونَ» مِن ظَهَرَ بِمَعْنى ظاهَرَ كَعَقَدَ بِمَعْنى عاقِدٍ و «تَظْهَرُونَ» مِنَ الظُّهُورِ. ومَعْنى الظِّهارِ: أنْ يَقُولَ لِلزَّوْجَةِ: أنْتِ عَلَيَّ <br/>كَظَهْرِ أُمِّي، مَأْخُوذٌ مِنَ الظَّهْرِ بِاعْتِبارِ اللَّفْظِ كالتَّلْبِيَةِ مِن لَبَّيْكَ وتَعْدِيَتُهُ بِمَن لِتَضَمُّنِهِ مَعْنى التَّجَنُّبِ لِأنَّهُ كانَ طَلاقًا في الجاهِلِيَّةِ وهو في الإسْلامِ يَقْتَضِي الطَّلاقَ أوِ الحُرْمَةَ إلى أداءِ الكَفّارَةِ كَما عُدِّيَ آلى بِها، وهو بِمَعْنى حَلَفَ وذُكِرَ الظَّهْرُ لِلْكِنايَةِ عَنِ البَطْنِ الَّذِي هو عَمُودُهُ فَإنَّ ذِكْرَهُ يُقارِبُ ذِكْرَ الفَرْجِ، أوْ لِلتَّغْلِيظِ في التَّحْرِيمِ فَإنَّهم كانُوا يُحَرِّمُونَ إتْيانَ المَرْأةِ وظَهْرُها إلى السَّماءِ، وأدْعِياءُ جَمْعُ دَعِيٍّ عَلى الشُّذُوذِ وكَأنَّهُ شُبِّهَ بِفَعِيلٍ بِمَعْنى فاعِلٍ فَجُمِعَ جَمْعُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارَةٌ إلى ما ذُكِرَ أوْ إلى الأخِيرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَوْلُكم بِأفْواهِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا حَقِيقَةَ لَهُ في الأعْيانِ كَقَوْلِ الهاذِي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ يَقُولُ الحَقَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما لَهُ حَقِيقَةٌ عَيْنِيَّةٌ مُطابِقَةٌ لَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ يَهْدِي السَّبِيلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> سَبِيلَ الحَقِّ.</p><p id="105.EfB0A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:5" id="qr-albaydawee-33-5">ادْعُوهُمْ لِآبَائِهِمْ هُوَ أَقْسَطُ عِندَ اللَّهِ ۚ فَإِن لَّمْ تَعْلَمُوا آبَاءَهُمْ فَإِخْوَانُكُمْ فِي الدِّينِ وَمَوَالِيكُمْ ۚ وَلَيْسَ عَلَيْكُمْ جُنَاحٌ فِيمَا أَخْطَأْتُم بِهِ وَلَٰكِن مَّا تَعَمَّدَتْ قُلُوبُكُمْ ۚ وَكَانَ اللَّهُ غَفُورًا رَّحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/33/5" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.B5Ee6"/><p id="105.a357c"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادْعُوهم لآبائِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> انْسِبُوهم إلَيْهِمْ، وهو إفْرادٌ لِلْمَقْصُودِ مِن أقْوالِهِ الحَقَّةِ وقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ أقْسَطُ عِنْدَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَعْلِيلٌ لَهُ، والضَّمِيرُ لِمَصْدَرِ ( ادْعُوهم ) و ( أقْسَطُ ) أفْعَلُ تَفْضِيلٍ قُصِدَ بِهِ الزِّيادَةُ مُطْلَقًا مِنَ القِسْطِ بِمَعْنى العَدْلِ ومَعْناهُ البالِغُ في الصِّدْقِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنْ لَمْ تَعْلَمُوا آباءَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَتَنْسِبُوهم إلَيْهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإخْوانُكم في الدِّينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ فَهم إخْوانُكم في الدِّينِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَوالِيكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأوْلِياؤُكم فِيهِ فَقُولُوا هَذا أخِي ومَوْلايَ بِهَذا التَّأْوِيلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَيْسَ عَلَيْكم جُناحٌ فِيما أخْطَأْتُمْ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا إثْمَ عَلَيْكم فِيما فَعَلْتُمُوهُ مِن ذَلِكَ مُخْطِئِينَ قَبْلَ النَّهْيِ أوْ بَعْدَهُ عَلى النِّسْيانِ أوْ سَبْقِ اللِّسانِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنْ ما تَعَمَّدَتْ قُلُوبُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولَكِنَّ الجُناحَ فِيما تَعَمَّدَتْ قُلُوبُكم أوْ ولَكِنْ ما تَعَمَّدَتْ قُلُوبُكم فِيهِ الجُناحَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ اللَّهُ غَفُورًا رَحِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِعَفْوِهِ عَنِ المُخْطِئِ. واعْلَمْ أنَّ التَّبَنِّيَ لا عِبْرَةَ بِهِ عِنْدَنا وعِنْدَ أبِي حَنِيفَةَ يُوجِبُ عِتْقَ مَمْلُوكِهِ ويُثْبِتُ النَّسَبَ لِمَجْهُولِهِ الَّذِي يُمْكِنُ إلْحاقُهُ بِهِ.</p><p id="105.a13BC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:6" id="qr-albaydawee-33-6">النَّبِيُّ أَوْلَىٰ بِالْمُؤْمِنِينَ مِنْ أَنفُسِهِمْ ۖ وَأَزْوَاجُهُ أُمَّهَاتُهُمْ ۗ وَأُولُو الْأَرْحَامِ بَعْضُهُمْ أَوْلَىٰ بِبَعْضٍ فِي كِتَابِ اللَّهِ مِنَ الْمُؤْمِنِينَ وَالْمُهَاجِرِينَ إِلَّا أَن تَفْعَلُوا إِلَىٰ أَوْلِيَائِكُم مَّعْرُوفًا ۚ كَانَ ذَٰلِكَ فِي الْكِتَابِ مَسْطُورًا</span><a class="vn" href="/quran/33/6" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.e69C6"/><p id="105.A0fAe"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">النَّبِيُّ أوْلى بِالمُؤْمِنِينَ مِن أنْفُسِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الأُمُورِ كُلِّها فَإنَّهُ لا يَأْمُرُهم ولا يَرْضى مِنهم إلّا بِما فِيهِ صَلاحُهم ونَجاحُهم بِخِلافِ النَّفْسِ، فَلِذَلِكَ أُطْلِقَ فَيَجِبُ عَلَيْهِمْ أنْ يَكُونَ أحَبَّ إلَيْهِمْ مِن أنْفُسِهِمْ وأمْرُهُ أنْفَذَ عَلَيْهِمْ مِن أمْرِها وشَفَقَتُهم عَلَيْهِ أتَمَّ مِن شَفَقَتِهِمْ عَلَيْها. <br/>رُوِيَ: «أنَّهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ أرادَ غَزْوَةَ تَبُوكَ فَأمَرَ النّاسَ بِالخُرُوجِ فَقالَ ناسٌ: نَسْتَأْذِنُ آباءَنا وأُمَّهاتِنا فَنَزَلَتْ» . <br/>وَقُرِئَ «وَهُوَ أبٌ لَهم» أيْ في الدِّينِ فَإنَّ كُلَّ نَبِيٍّ أبٌ لِأُمَّتِهِ مِن حَيْثُ إنَّهُ أصْلٌ فِيما بِهِ الحَياةُ الأبَدِيَّةُ ولِذَلِكَ صارَ المُؤْمِنُونَ إخْوَةً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأزْواجُهُ أُمَّهاتُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُنَزَّلاتٌ مَنزِلَتُهُنَّ في التَّحْرِيمِ واسْتِحْقاقِ التَّعْظِيمِ وفِيما عَدا ذَلِكَ فَكالأجْنَبِيّاتِ، ولِذَلِكَ قالَتْ عائِشَةُ رَضِيَ اللَّهُ عَنْها: لَسْنا أُمَّهاتِ النِّساءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُولُو الأرْحامِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وذَوُو القَراباتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَعْضُهم أوْلى بِبَعْضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> في التَّوارُثِ وهو نَسْخٌ لِما كانَ في صَدْرِ الإسْلامِ مِنَ التَّوارُثِ بِالهِجْرَةِ والمُوالاةِ في الدِّينِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي كِتابِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في اللَّوْحِ أوْ فِيما أُنْزِلَ، وهو هَذِهِ الآيَةُ أوْ آيَةُ المَوارِيثِ أوْ فِيمَ فَرَضَ اللَّهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ المُؤْمِنِينَ والمُهاجِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَيانٌ لِأُولِي الأرْحامِ، أوْ صِلَةٌ لِأُولِي أيْ أُولُو الأرْحامِ بِحَقِّ القَرابَةِ أوْلى بِالمِيراثِ مِنَ المُؤْمِنِينَ بِحَقِّ الدِّينِ ومِنَ المُهاجِرِينَ بِحَقِّ الهِجْرَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا أنْ تَفْعَلُوا إلى أوْلِيائِكم مَعْرُوفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِثْناءٌ مِن أعَمِّ ما يُقَدِّرُ الأوْلَوِيَّةَ فِيهِ مِنَ النَّفْعِ والمُرادُ بِفِعْلِ المَعْرُوفِ التَّوْصِيَةُ أوْ مُنْقَطِعٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كانَ ذَلِكَ في الكِتابِ مَسْطُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> كانَ ما ذُكِرَ في الآيَتَيْنِ ثابِتًا في اللَّوْحِ أوِ القُرْآنِ. وقِيلَ في التَّوْراةِ.</p><p id="105.1efd2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:7-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:7" id="qr-albaydawee-33-7">وَإِذْ أَخَذْنَا مِنَ النَّبِيِّينَ مِيثَاقَهُمْ وَمِنكَ وَمِن نُّوحٍ وَإِبْرَاهِيمَ وَمُوسَىٰ وَعِيسَى ابْنِ مَرْيَمَ ۖ وَأَخَذْنَا مِنْهُم مِّيثَاقًا غَلِيظًا</span><a class="vn" href="/quran/33/7" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:8" id="qr-albaydawee-33-8">لِّيَسْأَلَ الصَّادِقِينَ عَن صِدْقِهِمْ ۚ وَأَعَدَّ لِلْكَافِرِينَ عَذَابًا أَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/33/8" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.ec3Fa"/><p id="105.4Ef52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذْ أخَذْنا مِنَ النَّبِيِّينَ مِيثاقَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُقَدَّرٌ بِاذْكُرْ ومِيثاقُهم عُهُودُهم بِتَبْلِيغِ الرِّسالَةِ والدُّعاءِ إلى الدِّينِ القَيِّمِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنكَ ومِن نُوحٍ وإبْراهِيمَ ومُوسى وعِيسى ابْنِ مَرْيَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَصَّهم بِالذِّكْرِ لِأنَّهم مَشاهِيرُ أرْبابُ الشَّرائِعِ وقَدَّمَ نَبِيَّنا <br/>عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ تَعْظِيمًا لَهُ وتَكْرِيمًا لِشَأْنِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأخَذْنا مِنهم مِيثاقًا غَلِيظًا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَظِيمَ الشَّأْنِ أوْ مُؤَكَّدًا بِاليَمِينِ، والتَّكْرِيرُ لِبَيانِ هَذا الوَصْفِ تَعْظِيمًا لَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَسْألَ الصّادِقِينَ عَنْ صِدْقِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ فَعَلْنا ذَلِكَ لِيَسْألَ اللَّهُ يَوْمَ القِيامَةِ الأنْبِياءَ الَّذِينَ صَدَقُوا عَهْدَهم عَمّا قالُوهُ لِقَوْمِهِمْ، أوْ تَصْدِيقَهم إيّاهم تَبْكِيتًا لَهم أوِ المُصَدِّقِينَ لَهم عَنْ تَصْدِيقِهِمْ فَإنَّ مُصَدِّقَ الصّادِقِ صادِقٌ، أوِ المُؤْمِنِينَ الَّذِينَ صَدَقُوا عَهْدَهم حِينَ أشْهَدَهم عَلى أنْفُسِهِمْ عَنْ صِدْقِهِمْ عَهْدَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأعَدَّ لِلْكافِرِينَ عَذابًا ألِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> عُطِفَ عَلى ( أخَذْنا ) مِن جِهَةِ أنَّ بِعْثَةَ الرُّسُلِ وأخْذِ المِيثاقِ مِنهم لِإثابَةِ المُؤْمِنِينَ، أوْ عَلى ما دَلَّ عَلَيْهِ لِيَسْألَ كَأنَّهُ قالَ فَأثابَ المُؤْمِنِينَ وأعَدَّ لِلْكافِرِينَ.</p><p id="105.2aee0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:9" id="qr-albaydawee-33-9">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا اذْكُرُوا نِعْمَةَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ إِذْ جَاءَتْكُمْ جُنُودٌ فَأَرْسَلْنَا عَلَيْهِمْ رِيحًا وَجُنُودًا لَّمْ تَرَوْهَا ۚ وَكَانَ اللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/33/9" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.38fD8"/><p id="105.Ebc1b"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا اذْكُرُوا نِعْمَةَ اللَّهِ عَلَيْكم إذْ جاءَتْكم جُنُودٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الأحْزابَ وهم قُرَيْشٌ وغَطَفانُ ويَهُودُ قُرَيْظَةَ والنَّضِيرِ وكانُوا زُهاءَ اثْنَيْ عَشَرَ ألَفًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأرْسَلْنا عَلَيْهِمْ رِيحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> رِيحَ الصَّبا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجُنُودًا لَمْ تَرَوْها</span><span class="ve">﴾</span></span> المَلائِكَةَ. <br/>رُوِيَ أنَّهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ لَمّا سَمِعَ بِإقْبالِهِمْ ضَرَبَ الخَنْدَقَ عَلى المَدِينَةِ ثُمَّ خَرَجَ إلَيْهِمْ في ثَلاثَةِ آلافٍ والخَنْدَقُ بَيْنَهُ وبَيْنَهم، ومَضى عَلى الفَرِيقَيْنِ قَرِيبٌ مِن شَهْرٍ لا حَرْبَ بَيْنَهم إلّا التَّرامِي بِالنَّبْلِ والحِجارَةِ حَتّى بَعَثَ اللَّهُ عَلَيْهِمْ رِيحًا بارِدَةً في لَيْلَةٍ شاتِيَةٍ، فَأخْصَرَتْهم وسَفَتِ التُّرابَ في وُجُوهِهِمْ وأطْفَأتْ نِيرانَهم وقَلَعَتْ خِيامَهم وماجَتِ الخَيْلُ بَعْضُها في بَعْضٍ وكَبَّرَتِ المَلائِكَةُ في جَوانِبِ العَسْكَرِ، فَقالَ طُلَيْحَةُ بْنُ خُوَيْلِدٍ الأسَدِيُّ أمّا مُحَمَّدٌ فَقَدْ بَدَأكم بِالسِّحْرِ فالنَّجاءَ النَّجاءَ فانْهَزَمُوا مِن غَيْرِ قِتالٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ اللَّهُ بِما تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن حَفْرِ الخَنْدَقِ، وقَرَأ البَصْرِيّانِ بِالياءِ أيْ بِما يَعْمَلُ المُشْرِكُونَ مِنَ التَّحَزُّبِ والمُحارَبَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَصِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> رائِيًا.</p><p id="105.b15e6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:10" id="qr-albaydawee-33-10">إِذْ جَاءُوكُم مِّن فَوْقِكُمْ وَمِنْ أَسْفَلَ مِنكُمْ وَإِذْ زَاغَتِ الْأَبْصَارُ وَبَلَغَتِ الْقُلُوبُ الْحَنَاجِرَ وَتَظُنُّونَ بِاللَّهِ الظُّنُونَا</span><a class="vn" href="/quran/33/10" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.5398c"/><p id="105.84E2F"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ جاءُوكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدَلٌ مِن ( إذْ جاءَتْكم ) . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن فَوْقِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن أعْلى الوادِي مِن قِبَلِ المَشْرِقِ بَنُو غَطَفانَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِن أسْفَلَ مِنكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن أسْفَلِ الوادِي مِن قِبَلِ المَغْرِبِ قُرَيْشٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذْ زاغَتِ الأبْصارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مالَتْ عَنْ مُسْتَوى نَظَرِها حَيْرَةً وشُخُوصًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَلَغَتِ القُلُوبُ الحَناجِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> رُعْبًا فَإنَّ الرِّئَةَ تَنْتَفِخُ مِن شِدَّةِ الرَّوْعِ فَيَرْتَفِعُ القَلْبُ بِارْتِفاعِها إلى رَأْسِ الحَنْجَرَةِ، وهي مُنْتَهى الحُلْقُومِ مَدْخَلِ الطَّعامِ والشَّرابِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَظُنُّونَ بِاللَّهِ الظُّنُونا</span><span class="ve">﴾</span></span> الأنْواعَ مِنَ الظَّنِّ فَظَنَّ المُخْلِصُونَ الثَّبْتُ القُلُوبِ أنَّ اللَّهَ مُنْجَزٌ وعْدَهُ في إعْلاءِ دِينِهِ، أوْ مُمْتَحِنُهم فَخافُوا الزَّلَلَ وضَعْفَ الِاحْتِمالِ والضِّعافُ القُلُوبِ والمُنافِقُونَ ما حُكِيَ عَنْهم، والألِفُ مَزِيدَةٌ في أمْثالِهِ تَشْبِيهًا لِلْفَواصِلِ بِالقَوافِي وقَدْ أجْرى نافِعٌ وابْنُ عامِرٍ وأبُو بَكْرٍ فِيها الوَصْلَ مَجْرى الوَقْفِ، ولَمْ يُزِدْها أبُو عَمْرٍو وحَمْزَةُ ويَعْقُوبُ مُطْلَقًا وهو القِياسُ.</p><p id="105.7A6d6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:11-13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:11" id="qr-albaydawee-33-11">هُنَالِكَ ابْتُلِيَ الْمُؤْمِنُونَ وَزُلْزِلُوا زِلْزَالًا شَدِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/33/11" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:12" id="qr-albaydawee-33-12">وَإِذْ يَقُولُ الْمُنَافِقُونَ وَالَّذِينَ فِي قُلُوبِهِم مَّرَضٌ مَّا وَعَدَنَا اللَّهُ وَرَسُولُهُ إِلَّا غُرُورًا</span><a class="vn" href="/quran/33/12" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.D4579"/><p id="105.54C7D"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُنالِكَ ابْتُلِيَ المُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> اخْتُبِرُوا فَظَهَرَ المُخْلِصُ مِنَ المُنافِقِ والثّابِتُ مِنَ المُتَزَلْزِلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَزُلْزِلُوا زِلْزالا شَدِيدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن شِدَّةِ الفَزَعِ وقُرِئَ «زَلْزالًا» بِالفَتْحِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذْ يَقُولُ المُنافِقُونَ والَّذِينَ في قُلُوبِهِمْ مَرَضٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ضَعْفُ اعْتِقادٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما وعَدَنا اللَّهُ ورَسُولُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الظَّفَرِ وإعْلاءِ الدِّينِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا غُرُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وعْدًا باطِلًا. قِيلَ قائِلُهُ مُعَتِّبُ بْنُ قُشَيْرٍ قالَ يَعِدُنا مُحَمَّدٌ بِفَتْحِ فارِسَ والرُّومِ وأحَدُنا لا يَقْدِرُ أنْ يَتَبَرَّزَ فَرَقًا ما هَذا إلّا وعْدُ غُرُورٍ.</p><p id="105.847ef"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:13" id="qr-albaydawee-33-13">وَإِذْ قَالَت طَّائِفَةٌ مِّنْهُمْ يَا أَهْلَ يَثْرِبَ لَا مُقَامَ لَكُمْ فَارْجِعُوا ۚ وَيَسْتَأْذِنُ فَرِيقٌ مِّنْهُمُ النَّبِيَّ يَقُولُونَ إِنَّ بُيُوتَنَا عَوْرَةٌ وَمَا هِيَ بِعَوْرَةٍ ۖ إِن يُرِيدُونَ إِلَّا فِرَارًا</span><a class="vn" href="/quran/33/13" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.d3FCE"/><p id="105.3d970"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذْ قالَتْ طائِفَةٌ مِنهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي أوْسَ بْنَ قَيْظِيٍّ وأتْباعَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أهْلَ يَثْرِبَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أهْلَ المَدِينَةِ، وقِيلَ هو اسْمُ أرْضٍ وقَعَتِ المَدِينَةُ في ناحِيَةٍ مِنها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا مُقامَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا مَوْضِعَ قِيامٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ها هُنا، وقَرَأ حَفْصٌ بِالضَّمِّ عَلى أنَّهُ مَكانٌ أوْ مَصْدَرٌ مِن أقامَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فارْجِعُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى مَنازِلِكم هارِبِينَ، وقِيلَ المَعْنى لا مُقامَ لَكم عَلى دِينِ مُحَمَّدٍ فارْجِعُوا إلى الشِّرْكِ وأسْلِمُوهُ لِتَسْلَمُوا، أوْ لا مُقامَ لَكم بِيَثْرِبَ فارْجِعُوا كُفّارًا لِيُمْكِنَكُمُ المُقامُ بِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْتَأْذِنُ فَرِيقٌ مِنهُمُ النَّبِيَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلرُّجُوعِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَقُولُونَ إنَّ بُيُوتَنا عَوْرَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> غَيْرُ حَصِينَةٍ وأصْلُها الخَلَلُ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ تَخْفِيفُ العَوْرَةِ مَن عَوِرَتِ الدّارُ إذا اخْتَلَتْ وقَدْ قُرِئَ بِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما هي بِعَوْرَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَلْ هي حَصِينَةٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ يُرِيدُونَ إلا فِرارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ وما يُرِيدُونَ بِذَلِكَ إلّا الفِرارَ مِنَ القِتالِ.</p><p id="105.BcC8d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:14" id="qr-albaydawee-33-14">وَلَوْ دُخِلَتْ عَلَيْهِم مِّنْ أَقْطَارِهَا ثُمَّ سُئِلُوا الْفِتْنَةَ لَآتَوْهَا وَمَا تَلَبَّثُوا بِهَا إِلَّا يَسِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/33/14" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.Edeee"/><p id="105.caafe"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ دُخِلَتْ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> دُخِلَتِ المَدِينَةُ أوْ بُيُوتُهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن أقْطارِها</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن جَوانِبِها وحُذِفَ الفاعِلُ لِلْإيماءِ بِأنَّ دُخُولَ هَؤُلاءِ المُتَحَزِّبِينَ عَلَيْهِمْ ودُخُولَ غَيْرِهِمْ مِنَ العَساكِرِ سِيّانِ في اقْتِضاءِ الحُكْمِ المُرَتَّبِ عَلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ سُئِلُوا الفِتْنَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الرِّدَّةَ ومُقاتِلَةَ المُسْلِمِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لآتَوْها</span><span class="ve">﴾</span></span> لَأعْطَوْها، وقَرَأ الحِجازِيّانِ بِالقَصْرِ بِمَعْنى لَجاءُوها وفَعَلُوها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما تَلَبَّثُوا بِها</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالفِتْنَةِ أوْ بِإعْطائِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا يَسِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> رَيْثَما يَكُونُ السُّؤالُ والجَوابُ، وقِيلَ ما لَبِثُوا بِالمَدِينَةِ بَعْدَ تَمامِ الِارْتِدادِ إلّا يَسِيرًا.</p><p id="105.64c8C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:15-17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:15" id="qr-albaydawee-33-15">وَلَقَدْ كَانُوا عَاهَدُوا اللَّهَ مِن قَبْلُ لَا يُوَلُّونَ الْأَدْبَارَ ۚ وَكَانَ عَهْدُ اللَّهِ مَسْئُولًا</span><a class="vn" href="/quran/33/15" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:16" id="qr-albaydawee-33-16">قُل لَّن يَنفَعَكُمُ الْفِرَارُ إِن فَرَرْتُم مِّنَ الْمَوْتِ أَوِ الْقَتْلِ وَإِذًا لَّا تُمَتَّعُونَ إِلَّا قَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/33/16" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.7AEDD"/><p id="105.EC7Ae"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ كانُوا عاهَدُوا اللَّهَ مِن قَبْلُ لا يُوَلُّونَ الأدْبارَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي بَنِي حارِثَةَ عاهَدُوا رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يَوْمَ أُحُدٍ حِينَ فَشِلُوا ثُمَّ تابُوا أنْ لا يَعُودُوا لِمِثْلِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ عَهْدُ اللَّهِ مَسْؤُولا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ الوَفاءِ بِهِ مُجازًى عَلَيْهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لَنْ يَنْفَعَكُمُ الفِرارُ إنْ فَرَرْتُمْ مِنَ المَوْتِ أوِ القَتْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّهُ لا بُدَّ لِكُلِّ شَخْصٍ مِن حَتْفِ أنْفٍ، أوْ قَتْلٍ في وقْتٍ مُعِينٍ سَبَقَ بِهِ القَضاءُ وجَرى عَلَيْهِ القَلَمُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذًا لا تُمَتَّعُونَ إلا قَلِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ وإنْ نَفَعَكُمُ الفِرارُ مَثَلًا فَمُتِّعْتُمْ بِالتَّأْخِيرِ لَمْ يَكُنْ ذَلِكَ التَّمْتِيعُ إلّا تَمْتِيعًا، أوْ زَمانًا قَلِيلًا.</p><p id="105.c5E2B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:17-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:17" id="qr-albaydawee-33-17">قُلْ مَن ذَا الَّذِي يَعْصِمُكُم مِّنَ اللَّهِ إِنْ أَرَادَ بِكُمْ سُوءًا أَوْ أَرَادَ بِكُمْ رَحْمَةً ۚ وَلَا يَجِدُونَ لَهُم مِّن دُونِ اللَّهِ وَلِيًّا وَلَا نَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/33/17" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:18" id="qr-albaydawee-33-18">قَدْ يَعْلَمُ اللَّهُ الْمُعَوِّقِينَ مِنكُمْ وَالْقَائِلِينَ لِإِخْوَانِهِمْ هَلُمَّ إِلَيْنَا ۖ وَلَا يَأْتُونَ الْبَأْسَ إِلَّا قَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/33/18" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.149DC"/><p id="105.a4F1c"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ مَن ذا الَّذِي يَعْصِمُكم مِنَ اللَّهِ إنْ أرادَ بِكم سُوءًا أوْ أرادَ بِكم رَحْمَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أوْ يُصِيبُكم بِسُوءٍ إنْ أرادَ بِكم رَحْمَةً فاخْتَصَرَ الكَلامَ كَما في قَوْلِهِ: <br/>مُتَقَلِّدًا سَيْفًا ورُمْحًا <br/>أوْ حَمْلُ الثّانِي عَلى الأوَّلِ لِما في العِصْمَةِ مِن مَعْنى المَنعِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَجِدُونَ لَهم مِن دُونِ اللَّهِ ولِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَنْفَعُهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا نَصِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَدْفَعُ الضُّرَّ عَنْهم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ يَعْلَمُ اللَّهُ المُعَوِّقِينَ مِنكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> المُثَبِّطِينَ عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> وهُمُ المُنافِقُونَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والقائِلِينَ لإخْوانِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن <br/>ساكِنِي المَدِينَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلُمَّ إلَيْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرِّبُوا أنْفُسَكم إلَيْنا وقَدْ ذُكِرَ أصْلُهُ في «الأنْعامِ» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَأْتُونَ البَأْسَ إلا قَلِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> إلّا إتْيانًا أوْ زَمانًا أوْ بَأْسًا قَلِيلًا، فَإنَّهم يَعْتَذِرُونَ ويَتَثَبَّطُونَ ما أمْكَنَ لَهم، أوْ يَخْرُجُونَ مَعَ المُؤْمِنِينَ ولَكِنْ لا يُقاتِلُونَ إلّا قَلِيلًا كَقَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما قاتَلُوا إلا قَلِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقِيلَ إنَّهُ مِن تَتِمَّةِ كَلامِهِمْ ومَعْناهُ لا يَأْتِي أصْحابُ مُحَمَّدٍ حَرْبَ الأحْزابِ ولا يُقاوِمُونَهم إلّا قَلِيلًا.</p><p id="105.7aCF8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:19" id="qr-albaydawee-33-19">أَشِحَّةً عَلَيْكُمْ ۖ فَإِذَا جَاءَ الْخَوْفُ رَأَيْتَهُمْ يَنظُرُونَ إِلَيْكَ تَدُورُ أَعْيُنُهُمْ كَالَّذِي يُغْشَىٰ عَلَيْهِ مِنَ الْمَوْتِ ۖ فَإِذَا ذَهَبَ الْخَوْفُ سَلَقُوكُم بِأَلْسِنَةٍ حِدَادٍ أَشِحَّةً عَلَى الْخَيْرِ ۚ أُولَٰئِكَ لَمْ يُؤْمِنُوا فَأَحْبَطَ اللَّهُ أَعْمَالَهُمْ ۚ وَكَانَ ذَٰلِكَ عَلَى اللَّهِ يَسِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/33/19" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.E52Ba"/><p id="105.5F32c"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أشِحَّةً عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بُخَلاءَ عَلَيْكم بِالمُعاوَنَةِ أوِ النَّفَقَةِ في سَبِيلِ اللَّهِ أوِ الظَّفَرِ أوِ الغَنِيمَةِ، جَمْعُ شَحِيحٍ ونَصْبُها عَلى الحالِ مِن فاعِلِ يَأْتُونَ أوِ المُعَوِّقِينَ أوْ عَلى الذَّمِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإذا جاءَ الخَوْفُ رَأيْتَهم يَنْظُرُونَ إلَيْكَ تَدُورُ أعْيُنُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> في أحْداقِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كالَّذِي يُغْشى عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَنَظَرِ المَغْشِيِّ عَلَيْهِ أوْ كَدَوَرانِ عَيْنَيْهِ، أوْ مُشَبَّهِينَ بِهِ أوْ مُشَبَّهَةٌ بِعَيْنِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ المَوْتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن مُعالَجَةِ سَكَراتِ المَوْتِ خَوْفًا ولِواذًا بِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإذا ذَهَبَ الخَوْفُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وحِيزَتِ الغَنائِمُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَلَقُوكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ضَرَبُوكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِألْسِنَةٍ حِدادٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذَرِبَةٍ يَطْلُبُونَ الغَنِيمَةَ، والسَّلْقُ البَسْطُ بِقَهْرٍ بِاليَدِ أوْ بِاللِّسانِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أشِحَّةً عَلى الخَيْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> نُصِبَ عَلى الحالِ أوِ الذَّمِّ، ويُؤَيِّدُهُ قِراءَةُ الرَّفْعِ ولَيْسَ بِتَكْرِيرٍ لِأنَّ كُلًّا مِنهُما مُقَيَّدٌ مِن وجْهٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ لَمْ يُؤْمِنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> إخْلاصًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأحْبَطَ اللَّهُ أعْمالَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَأظْهَرَ بُطْلانَها إذْ لَمْ تَثْبُتْ لَهم أعْمالٌ فَتَبْطُلُ أوْ أبْطَلَ تَصَنُّعَهم ونِفاقَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الإحْباطُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى اللَّهِ يَسِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> هَيِّنًا لِتَعَلُّقِ الإرادَةِ بِهِ وعَدَمِ ما يَمْنَعُهُ عَنْهُ.</p><p id="105.f486C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:20" id="qr-albaydawee-33-20">يَحْسَبُونَ الْأَحْزَابَ لَمْ يَذْهَبُوا ۖ وَإِن يَأْتِ الْأَحْزَابُ يَوَدُّوا لَوْ أَنَّهُم بَادُونَ فِي الْأَعْرَابِ يَسْأَلُونَ عَنْ أَنبَائِكُمْ ۖ وَلَوْ كَانُوا فِيكُم مَّا قَاتَلُوا إِلَّا قَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/33/20" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.fFca5"/><p id="105.F27FF"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَحْسَبُونَ الأحْزابَ لَمْ يَذْهَبُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ هَؤُلاءِ لِجُبْنِهِمْ يَظُنُّونَ أنَّ الأحْزابَ لَمْ يَنْهَزِمُوا، وقَدِ انْهَزَمُوا فَفَرُّوا إلى داخِلِ المَدِينَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ يَأْتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الأحْزابُ كَرَّةً ثانِيَةً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوَدُّوا لَوْ أنَّهم بادُونَ في الأعْرابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَمَنَّوْا أنَّهم خارِجُونَ إلى البَدْوِ حاصِلُونَ بَيْنَ الأعْرابِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَسْألُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كُلَّ قادِمٍ مِن جانِبِ المَدِينَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَنْ أنْبائِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَمّا جَرى عَلَيْكم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ كانُوا فِيكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذِهِ الكُرَةَ ولَمْ يَرْجِعُوا إلى المَدِينَةِ وكانَ قِتالٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما قاتَلُوا إلا قَلِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> رِياءً وخَوْفًا مِنَ التَّعْيِيرِ.</p><p id="105.2B738"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:21" id="qr-albaydawee-33-21">لَّقَدْ كَانَ لَكُمْ فِي رَسُولِ اللَّهِ أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ لِّمَن كَانَ يَرْجُو اللَّهَ وَالْيَوْمَ الْآخِرَ وَذَكَرَ اللَّهَ كَثِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/33/21" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.9dDF2"/><p id="105.657CE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ كانَ لَكم في رَسُولِ اللَّهِ أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَصْلَةٌ حَسَنَةٌ مِن حَقِّها أنْ يُؤْتَسى بِها كالثَّباتِ في الحَرْبِ ومُقاساةِ الشَّدائِدِ، أوْ هو في نَفْسِهِ قُدْوَةً يَحْسُنُ التَّأسِّي بِهِ كَقَوْلِكَ في البَيْضَةِ عِشْرُونَ مِنًّا حَدِيدًا أيْ هي في نَفْسِها هَذا القَدْرُ مِنَ الحَدِيدِ، وقَرَأ عاصِمٌ بِضَمِّ الهَمْزَةِ وهو لُغَةٌ فِيهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَن كانَ يَرْجُو اللَّهَ واليَوْمَ الآخِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ثَوابَ اللَّهِ أوْ لِقاءَهُ ونَعِيمَ الآخِرَةِ، أوْ أيّامَ اللَّهِ واليَوْمَ الآخِرَ خُصُوصًا. وقِيلَ هو كَقَوْلِكَ أرْجُو زَيْدًا وفَضْلَهُ، فَإنَّ اليَوْمَ الآخِرَ داخِلٌ فِيها بِحَسَبِ الحُكْمِ والرَّجاءُ يَحْتَمِلُ الأمَلَ والخَوْفَ و ( لِمَن كانَ ) صِلَةٌ لِحَسَنَةٍ أوْ صِفَةٌ لَها. وقِيلَ بَدَلٌ مِن ( لَكم ) والأكْثَرُ عَلى أنَّ ضَمِيرَ المُخاطَبِ لا يُبْدَلُ مِنهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَذَكَرَ اللَّهَ كَثِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَنَ بِالرَّجاءِ كَثْرَةَ الذِّكْرِ المُؤَدِّيَةَ إلى مُلازَمَةِ الطّاعَةِ، فَإنَّ المُؤْتَسِيَ بِالرَّسُولِ مَن كانَ كَذَلِكَ.</p><p id="105.a8F4e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:22" id="qr-albaydawee-33-22">وَلَمَّا رَأَى الْمُؤْمِنُونَ الْأَحْزَابَ قَالُوا هَٰذَا مَا وَعَدَنَا اللَّهُ وَرَسُولُهُ وَصَدَقَ اللَّهُ وَرَسُولُهُ ۚ وَمَا زَادَهُمْ إِلَّا إِيمَانًا وَتَسْلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/33/22" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.2577C"/><p id="105.E1e2E"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمّا رَأى المُؤْمِنُونَ الأحْزابَ قالُوا هَذا ما وعَدَنا اللَّهُ ورَسُولُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ حَسِبْتُمْ أنْ تَدْخُلُوا الجَنَّةَ ولَمّا يَأْتِكم مَثَلُ الَّذِينَ خَلَوْا مِن قَبْلِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ، وقَوْلِهِ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ «سَيَشْتَدُّ الأمْرُ بِاجْتِماعِ الأحْزابِ عَلَيْكم والعاقِبَةُ لَكم عَلَيْهِمْ» . وقَوْلِهِ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ: «إنَّهم سائِرُونَ إلَيْكم بَعْدَ تِسْعٍ أوْ عَشْرٍ» وقَرَأ حَمْزَةُ وأبُو بَكْرٍ بِكَسْرِ الرّاءِ وفَتْحِ الهَمْزَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَصَدَقَ اللَّهُ ورَسُولُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ظَهَرَ صِدْقُ خَبَرِ اللَّهِ ورَسُولِهِ أوْ صَدَقا في النُّصْرَةِ والثَّوابِ كَما صَدَقا في البَلاءِ، وإظْهارُ الِاسْمِ لِلتَّعْظِيمِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما زادَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ضَمِيرُ ( لَمّا ) رَأوْا، أوِ الخَطْبُ أوِ البَلاءُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا إيمانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِاللَّهِ ومَواعِيدِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَسْلِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأوامِرِهِ ومَقادِيرِهِ.</p><p id="105.6F5d9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:23-25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:23" id="qr-albaydawee-33-23">مِّنَ الْمُؤْمِنِينَ رِجَالٌ صَدَقُوا مَا عَاهَدُوا اللَّهَ عَلَيْهِ ۖ فَمِنْهُم مَّن قَضَىٰ نَحْبَهُ وَمِنْهُم مَّن يَنتَظِرُ ۖ وَمَا بَدَّلُوا تَبْدِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/33/23" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:24" id="qr-albaydawee-33-24">لِّيَجْزِيَ اللَّهُ الصَّادِقِينَ بِصِدْقِهِمْ وَيُعَذِّبَ الْمُنَافِقِينَ إِن شَاءَ أَوْ يَتُوبَ عَلَيْهِمْ ۚ إِنَّ اللَّهَ كَانَ غَفُورًا رَّحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/33/24" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.BF7c5"/><p id="105.662F7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ المُؤْمِنِينَ رِجالٌ صَدَقُوا ما عاهَدُوا اللَّهَ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الثَّباتِ مَعَ الرَّسُولِ <span class="honorific"></span> والمُقاتَلَةِ لِإعْلاءِ الدِّينِ مِن صَدَقَنِي إذا قالَ لَكَ الصِّدْقَ، فَإنَّ المُعاهَدَ إذا وفّى بِعَهْدِهِ فَقَدْ صَدَقَ فِيهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمِنهم مَن قَضى نَحْبَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَذْرَهُ بِأنْ قاتَلَ حَتّى اسْتُشْهِدَ كَحَمْزَةَ ومُصْعَبِ بْنِ عُمَيْرٍ وأنَسِ بْنِ النَّضْرِ، والنَّحْبُ النَّذْرُ واسْتُعِيرَ لِلْمَوْتِ لِأنَّهُ كَنَذْرٍ لازِمٍ في رَقَبَةِ كُلِّ حَيَوانٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنهم مَن يَنْتَظِرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الشَّهادَةَ كَعُثْمانَ وطَلْحَةَ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُما. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما بَدَّلُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> العَهْدَ ولا غَيَّرُوهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبْدِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> شَيْئًا مِنَ التَّبْدِيلِ. <br/>رُوِيَ «أنَّ طَلْحَةَ ثَبَتَ مَعَ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يَوْمَ أُحُدٍ حَتّى أُصِيبَتْ يَدُهُ فَقالَ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ: «أوْجَبَ طَلْحَةُ» وفِيهِ تَعْرِيضٌ لِأهْلِ النِّفاقِ ومَرَضِ القَلْبِ بِالتَّبْدِيلِ، وقَوْلُهُ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَجْزِيَ اللَّهُ الصّادِقِينَ بِصِدْقِهِمْ ويُعَذِّبَ المُنافِقِينَ إنْ شاءَ أوْ يَتُوبَ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَعْلِيلٌ لِلْمَنطُوقِ والمُعَرَّضِ بِهِ، فَكَأنَّ المُنافِقِينَ قَصَدُوا بِالتَّبْدِيلِ عاقِبَةَ السُّوءِ كَما قَصَدَ المُخْلِصُونَ بِالثَّباتِ والوَفاءِ العاقِبَةَ الحُسْنى، والتَّوْبَةُ عَلَيْهِمْ مَشْرُوطَةٌ بِتَوْبَتِهِمْ أوِ المُرادُ بِها التَّوْفِيقُ لِلتَّوْبَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ كانَ غَفُورًا رَحِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِمَن تابَ.</p><p id="105.c83ba"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:25" id="qr-albaydawee-33-25">وَرَدَّ اللَّهُ الَّذِينَ كَفَرُوا بِغَيْظِهِمْ لَمْ يَنَالُوا خَيْرًا ۚ وَكَفَى اللَّهُ الْمُؤْمِنِينَ الْقِتَالَ ۚ وَكَانَ اللَّهُ قَوِيًّا عَزِيزًا</span><a class="vn" href="/quran/33/25" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.9BCcD"/><p id="105.0EeB7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَدَّ اللَّهُ الَّذِينَ كَفَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الأحْزابَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِغَيْظِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُتَغَيِّظِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَمْ يَنالُوا خَيْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> غَيْرَ ظافِرِينَ وهُما حالانِ بِتَداخُلٍ أوْ تَعاقُبٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَفى اللَّهُ المُؤْمِنِينَ القِتالَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالرِّيحِ والمَلائِكَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ اللَّهُ قَوِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى إحْداثِ ما يُرِيدُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَزِيزًا</span><span class="ve">﴾</span></span> غالِبًا عَلى كُلِّ شَيْءٍ.</p><p id="105.bA8Bb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:26" id="qr-albaydawee-33-26">وَأَنزَلَ الَّذِينَ ظَاهَرُوهُم مِّنْ أَهْلِ الْكِتَابِ مِن صَيَاصِيهِمْ وَقَذَفَ فِي قُلُوبِهِمُ الرُّعْبَ فَرِيقًا تَقْتُلُونَ وَتَأْسِرُونَ فَرِيقًا</span><a class="vn" href="/quran/33/26" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.C58fc"/><p id="105.73a9e"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنْزَلَ الَّذِينَ ظاهَرُوهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ظاهَرُوا الأحْزابَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن أهْلِ الكِتابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي قُرَيْظَةَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن صَياصِيهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن حُصُونِهِمْ جَمْعُ صَيْصِيَةٍ وهي ما يُتَحَصَّنُ بِهِ ولِذَلِكَ يُقالُ لِقَرْنِ الثَّوْرِ والظَّبْيِّ وشَوْكَةِ الدِّيكِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَذَفَ في قُلُوبِهِمُ الرُّعْبَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الخَوْفَ وقُرِئَ بِالضَّمِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرِيقًا تَقْتُلُونَ وتَأْسِرُونَ فَرِيقًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقُرِئَ بِضَمِّ السِّينِ رُوِيَ: «أنَّ جِبْرِيلَ أتى رَسُولَ اللَّهِ صَلّى اللَّهُ عَلَيْهِما وسَلَّمَ صَبِيحَةَ اللَّيْلَةِ الَّتِي انْهَزَمَ فِيها الأحْزابُ فَقالَ: أتَنْزَعُ لِأُمَّتِكَ والمَلائِكَةُ لَمْ يَضَعُوا السِّلاحَ إنَّ اللَّهَ يَأْمُرُكَ بِالسَّيْرِ إلى بَنِي قُرَيْظَةَ وأنا عامِدٌ إلَيْهِمْ فَأُذِّنَ في النّاسِ أنْ لا يُصَلُّوا العَصْرَ إلّا في بَنِي قُرَيْظَةَ، فَحاصَرَهم إحْدى وعِشْرِينَ أوْ خَمْسًا وعِشْرِينَ حَتّى جَهَدَهُمُ الحِصارُ فَقالَ لَهم: تَنْزِلُونَ عَلى <br/>حُكْمِي فَأبَوْا فَقالَ: عَلى حُكْمِ سَعْدِ بْنِ مُعاذٍ فَرَضُوا بِهِ، فَحَكَمَ سَعْدٌ بِقَتْلِ مُقاتِلِيهِمْ وسَبْيِ ذَرارِيهِمْ ونِسائِهِمْ، فَكَبَّرَ النَّبِيُّ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ فَقالَ: لَقَدْ حَكَمْتَ بِحُكْمِ اللَّهِ مِن فَوْقِ سَبْعَةِ أرْقِعَةٍ»، فَقَتَلَ مِنهم سِتَّمِائَةٍ أوْ أكْثَرَ وأسَرَ مِنهم سَبْعَمِائَةٍ.</p><p id="105.E11D3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:27" id="qr-albaydawee-33-27">وَأَوْرَثَكُمْ أَرْضَهُمْ وَدِيَارَهُمْ وَأَمْوَالَهُمْ وَأَرْضًا لَّمْ تَطَئُوهَا ۚ وَكَانَ اللَّهُ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/33/27" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.A9fc9"/><p id="105.D4C09"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأوْرَثَكم أرْضَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَزارِعَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَدِيارَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> حُصُونَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأمْوالَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> نُقُودَهم ومَواشِيَهم وأثاثَهم. <br/>رُوِيَ «أنَّهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ جَعَلَ عَقارَهم لِلْمُهاجِرِينَ فَتَكَلَّمَ فِيهِ الأنْصارُ فَقالَ: إنَّكم في مَنازِلِكم وقالَ عُمَرُ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ: أما تُخَمِّسُ كَما خَمَّسْتَ يَوْمَ بَدْرٍ فَقالَ: لا إنَّما جُعِلَتْ هَذِهِ لِي طُعْمَةً» . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأرْضًا لَمْ تَطَئُوها</span><span class="ve">﴾</span></span> كَفارِسَ والرُّومِ، وقِيلَ خَيْبَرُ وقِيلَ كُلُّ أرْضٍ تُفْتَحُ إلى يَوْمِ القِيامَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ اللَّهُ عَلى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيَقْدِرُ عَلى ذَلِكَ.</p><p id="105.e2dbb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:28-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:28" id="qr-albaydawee-33-28">يَا أَيُّهَا النَّبِيُّ قُل لِّأَزْوَاجِكَ إِن كُنتُنَّ تُرِدْنَ الْحَيَاةَ الدُّنْيَا وَزِينَتَهَا فَتَعَالَيْنَ أُمَتِّعْكُنَّ وَأُسَرِّحْكُنَّ سَرَاحًا جَمِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/33/28" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:29" id="qr-albaydawee-33-29">وَإِن كُنتُنَّ تُرِدْنَ اللَّهَ وَرَسُولَهُ وَالدَّارَ الْآخِرَةَ فَإِنَّ اللَّهَ أَعَدَّ لِلْمُحْسِنَاتِ مِنكُنَّ أَجْرًا عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/33/29" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.2AEC4"/><p id="105.baa42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها النَّبِيُّ قُلْ لأزْواجِكَ إنْ كُنْتُنَّ تُرِدْنَ الحَياةَ الدُّنْيا</span><span class="ve">﴾</span></span> السِّعَةَ والتَّنَعُّمَ فِيها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَزِينَتَها</span><span class="ve">﴾</span></span> زَخارِفَها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَعالَيْنَ أُمَتِّعْكُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أُعْطِكُنَّ المُتْعَةَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُسَرِّحْكُنَّ سَراحًا جَمِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> طَلاقًا مِن غَيْرِ ضِرارٍ وبِدْعَةٍ. <br/>رُوِيَ أنَّهُنَّ سَألْنَهُ ثِيابَ الزِّينَةِ وزِيادَةَ النَّفَقَةِ فَنَزَلَتْ. فَبَدَأ بِعائِشَةَ رَضِيَ اللَّهُ عَنْها فَخَيَّرَها فاخْتارَتِ اللَّهَ ورَسُولَهُ، ثُمَّ اخْتارَتِ الباقِياتُ اخْتِيارَها فَشَكَرَ اللَّهَ لَهُنَّ ذَلِكَ فَأنْزَلَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَحِلُّ لَكَ النِّساءُ مِن بَعْدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وتَعْلِيقُ التَّسْرِيحِ بِإرادَتِهِنَّ الدُّنْيا وجَعْلِها قَسِيمًا لِإرادَتِهِنَّ الرَّسُولَ يَدُلُّ عَلى أنَّ المُخَيَّرَةَ إذا اخْتارَتْ زَوْجَها لَمْ تُطَلَّقْ خِلافًا لِزَيْدٍ والحَسَنِ ومالِكٍ وإحْدى الرِّوايَتَيْنِ عَنْ عَلِيٍّ، ويُؤَيِّدُهُ قَوْلُ عائِشَةَ رَضِيَ اللَّهُ عَنْها «خَيَّرَنا رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فاخْتَرْناهُ» . ولَمْ يَعُدَّهُ طَلاقًا وتَقْدِيمُ التَّمَتُّعِ عَلى التَّسْرِيحِ المُسَبَّبِ عَنْهُ مِنَ الكَرَمِ وحُسْنِ الخُلُقِ. قِيلَ لِأنَّ الفُرْقَةَ كانَتْ بِإرادَتِهِنَّ كاخْتِيارِ المُخَيَّرَةِ نَفْسَها فَإنَّهُ طَلْقَةٌ رَجْعِيَّةٌ عِنْدَنا وبائِنَةٌ عِنْدَ الحَنَفِيَّةِ، واخْتُلِفَ في وُجُوبِهِ لِلْمَدْخُولِ بِها ولَيْسَ فِيهِ ما يَدُلُّ عَلَيْهِ، وقُرِئَ «أُمَتِّعُكُنَّ وأُسَرِّحُكُنَّ» بِالرَّفْعِ عَلى الِاسْتِئْنافِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ كُنْتُنَّ تُرِدْنَ اللَّهَ ورَسُولَهُ والدّارَ الآخِرَةَ فَإنَّ اللَّهَ أعَدَّ لِلْمُحْسِناتِ مِنكُنَّ أجْرًا عَظِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يُسْتَحْقَرُ دُونَهُ الدُّنْيا وزَيَّنْتُها ومِن لِلتَّبْيِينِ لِأنَّهُنَّ كُلَّهُنَّ كُنَّ مُحْسِناتٍ.</p><p id="105.7fdE0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:30-32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:30" id="qr-albaydawee-33-30">يَا نِسَاءَ النَّبِيِّ مَن يَأْتِ مِنكُنَّ بِفَاحِشَةٍ مُّبَيِّنَةٍ يُضَاعَفْ لَهَا الْعَذَابُ ضِعْفَيْنِ ۚ وَكَانَ ذَٰلِكَ عَلَى اللَّهِ يَسِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/33/30" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:31" id="qr-albaydawee-33-31">وَمَن يَقْنُتْ مِنكُنَّ لِلَّهِ وَرَسُولِهِ وَتَعْمَلْ صَالِحًا نُّؤْتِهَا أَجْرَهَا مَرَّتَيْنِ وَأَعْتَدْنَا لَهَا رِزْقًا كَرِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/33/31" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.F9fd9"/><p id="105.f7B2c"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا نِساءَ النَّبِيِّ مَن يَأْتِ مِنكُنَّ بِفاحِشَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِكَبِيرَةٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُبَيِّنَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ظاهِرٍ قُبْحُها عَلى قِراءَةِ ابْنِ كَثِيرٍ وأبِي بَكْرٍ والباقُونَ بِكَسْرِ الياءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُضاعَفْ لَها العَذابُ ضِعْفَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ضَعْفَيْ عَذابِ غَيْرِهِنَّ أيْ مِثْلَيْهِ، لِأنَّ الذَّنْبَ مِنهُنَّ أقْبَحُ فَإنَّ زِيادَةَ قُبْحِهِ تَتْبَعُ زِيادَةَ فَضْلِ المُذْنِبِ والنِّعْمَةِ عَلَيْهِ ولِذَلِكَ جَعَلَ حَدَّ الحُرِّ ضَعْفَيْ حَدِّ العَبْدِ، وعُوتِبَ الأنْبِياءُ بِما لا يُعاتَبُ بِهِ غَيْرُهم وقَرَأ البَصْرِيّانِ «يُضَعَّفُ» عَلى البِناءِ لِلْمَفْعُولِ، ورَفَعَ ( العَذابُ ) وابْنُ كَثِيرٍ وابْنُ عامِرٍ «نُضَعِّفُ» بِالنُّونِ وبِناءِ الفاعِلِ ونَصْبِ ( العَذابَ ) . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ ذَلِكَ عَلى اللَّهِ يَسِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَمْنَعُهُ عَنِ التَّضْعِيفِ كَوْنُهُنَّ نِساءَ النَّبِيِّ وكَيْفَ وهو سَبَبُهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَقْنُتْ مِنكُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> ومَن يَدُمْ عَلى الطّاعَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلَّهِ ورَسُولِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولَعَلَّ ذِكْرَ اللَّهِ لِلتَّعْظِيمِ أوْ لِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَعْمَلْ صالِحًا نُؤْتِها أجْرَها مَرَّتَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَرَّةً عَلى الطّاعَةِ ومَرَّةً عَلى طَلَبِهِنَّ رِضا النَّبِيِّ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ بِالقَناعَةِ وحُسْنِ المُعاشَرَةِ. وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ «وَيَعْمَلْ» بِالياءِ حَمْلًا عَلى لَفْظِ «مَن ويُؤْتِها» عَلى أنَّ فِيهِ ضَمِيرَ اسْمِ اللَّهِ، وأعْتَدْنا لَها رِزْقًا كَرِيمًا في الجَنَّةِ زِيادَةً عَلى أجْرِها.</p><p id="105.Bef7d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:32" id="qr-albaydawee-33-32">يَا نِسَاءَ النَّبِيِّ لَسْتُنَّ كَأَحَدٍ مِّنَ النِّسَاءِ ۚ إِنِ اتَّقَيْتُنَّ فَلَا تَخْضَعْنَ بِالْقَوْلِ فَيَطْمَعَ الَّذِي فِي قَلْبِهِ مَرَضٌ وَقُلْنَ قَوْلًا مَّعْرُوفًا</span><a class="vn" href="/quran/33/32" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.d2dBC"/><p id="105.9eDb7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا نِساءَ النَّبِيِّ لَسْتُنَّ كَأحَدٍ مِنَ النِّساءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أصْلُ أحَدٍ وحَدٌ بِمَعْنى الواحِدِ، ثُمَّ وُضِعَ في النَّفْيِ العامِّ مُسْتَوِيًا فِيهِ المُذَكَّرُ والمُؤَنَّثُ والواحِدُ والكَثِيرُ، والمَعْنى لَسْتُنَّ كَجَماعَةٍ واحِدَةٍ مِن جَماعاتِ النِّساءِ في الفَضْلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنِ اتَّقَيْتُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُخالَفَةَ حُكْمِ اللَّهِ ورِضا رَسُولِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تَخْضَعْنَ بِالقَوْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلا تَجِئْنَ بِقَوْلِكُنَّ خاضِعًا لَيِّنًا مِثْلَ قَوْلِ المُرِيباتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَطْمَعَ الَّذِي في قَلْبِهِ مَرَضٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَجَوْرٌ، وقُرِئَ بِالجَزْمِ عَطْفًا عَلى مَحَلِّ فِعْلِ النَّهْيِ عَلى أنَّهُ نُهِيَ مَرِيضُ القَلْبِ عَنِ الطَّمَعِ عَقِيبَ نَهْيِهِنَّ عَنِ الخُضُوعِ بِالقَوْلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُلْنَ قَوْلا مَعْرُوفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> حَسَنًا بَعِيدًا عَنِ الرِّيبَةِ.</p><p id="105.35a7f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:33" id="qr-albaydawee-33-33">وَقَرْنَ فِي بُيُوتِكُنَّ وَلَا تَبَرَّجْنَ تَبَرُّجَ الْجَاهِلِيَّةِ الْأُولَىٰ ۖ وَأَقِمْنَ الصَّلَاةَ وَآتِينَ الزَّكَاةَ وَأَطِعْنَ اللَّهَ وَرَسُولَهُ ۚ إِنَّمَا يُرِيدُ اللَّهُ لِيُذْهِبَ عَنكُمُ الرِّجْسَ أَهْلَ الْبَيْتِ وَيُطَهِّرَكُمْ تَطْهِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/33/33" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.8E19E"/><p id="105.E6eEc"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَرْنَ في بُيُوتِكُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن وقَرَ يَقِرُ وقارًا أوْ مِن قَرَّ يَقَرُّ حُذِفَتِ الأُولى مِن راءَيِ اقْرُرْنَ ونُقِلَتْ كَسْرَتُها إلى القافِ، فاسْتُغْنِيَ عَنْ هَمْزَةِ الوَصْلِ ويُؤَيِّدُهُ قِراءَةُ نافِعٍ وعاصِمٍ بِالفَتْحِ مِن قَرَرْتُ أقَرُّ وهو لُغَةٌ فِيهِ، ويُحْتَمَلُ أنْ يَكُونَ مِن قارَّ يَقارُّ إذا اجْتَمَعَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَبَرَّجْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا تَتَبَخْتَرْنَ في مَشْيِكُنَّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبَرُّجَ الجاهِلِيَّةِ الأُولى</span><span class="ve">﴾</span></span> تَبَرُّجًا مِثْلَ تَبَرُّجِ النِّساءِ في أيّامِ الجاهِلِيَّةِ القَدِيمَةِ، وقِيلَ هي ما بَيْنَ آدَمَ ونُوحٍ، وقِيلَ الزَّمانُ الَّذِي وُلِدَ فِيهِ إبْراهِيمُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ كانَتِ المَرْأةُ تَلْبَسُ دِرْعًا مِنَ اللُّؤْلُؤِ فَتَمْشِي وسَطَ الطَّرِيقِ تَعْرِضُ نَفْسَها عَلى الرِّجالِ والجاهِلِيَّةُ الأُخْرى ما بَيْنَ عِيسى ومُحَمَّدٍ عَلَيْهِما الصَّلاةُ والسَّلامُ، وقِيلَ الجاهِلِيَّةُ الأُولى جاهِلِيَّةُ الكُفْرِ قَبْلَ الإسْلامِ، والجاهِلِيَّةُ الأُخْرى جاهِلِيَّةُ الفُسُوقِ في الإسْلامِ ويُعَضِّدُهُ قَوْلُهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ لِأبِي الدَّرْداءِ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ «إنَّ فِيكَ جاهِلِيَّةً، قالَ جاهِلِيَّةُ كُفْرٍ أوْ إسْلامٍ قالَ بَلْ جاهِلِيَّةُ كُفْرٍ» . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأقِمْنَ الصَّلاةَ وآتِينَ الزَّكاةَ وأطِعْنَ اللَّهَ ورَسُولَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في سائِرِ ما أمَرَكُنَّ بِهِ ونَهاكُنَّ عَنْهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما يُرِيدُ اللَّهُ لِيُذْهِبَ عَنْكُمُ الرِّجْسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الذَّنْبَ المُدَنِّسَ لِعَرْضِكم وهو تَعْلِيلٌ لِأمْرِهِنَّ ونَهْيِهِنَّ عَلى الِاسْتِئْنافِ ولِذَلِكَ عَمَّمَ الحُكْمَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أهْلَ البَيْتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> نُصِبَ عَلى النِّداءِ أوِ المَدْحِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُطَهِّرَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ المَعاصِي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَطْهِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> واسْتِعارَةُ الرِّجْسِ لِلْمَعْصِيَةِ والتَّرْشِيحِ بِالتَّطْهِيرِ لِلتَّنْفِيرِ عَنْها، وتَخْصِيصُ الشِّيعَةِ أهْلَ البَيْتِ بِفاطِمَةَ وعَلِيٍّ وابْنَيْهِما رَضِيَ اللَّهُ عَنْهم لِما رُوِيَ «أنَّهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ خَرَجَ ذاتَ غَدْوَةٍ وعَلَيْهِ مِرْطٌ مُرَجَّلٌ مِن شَعْرٍ أسْوَدَ فَجَلَسَ فَأتَتْ فاطِمَةُ رَضِيَ اللَّهُ عَنْها فَأدْخَلَها فِيهِ، ثُمَّ جاءَ عَلِيٌّ فَأدْخَلَهُ فِيهِ ثُمَّ جاءَ الحَسَنُ والحُسَيْنُ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُما فَأدْخَلَهُما فِيهِ ثُمَّ قالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما يُرِيدُ اللَّهُ لِيُذْهِبَ عَنْكُمُ الرِّجْسَ أهْلَ البَيْتِ</span><span class="ve">﴾</span></span>»، والِاحْتِجاجُ بِذَلِكَ عَلى عِصْمَتِهِمْ وكَوْنِ إجْماعِهِمْ حُجَّةً ضَعِيفٌ لِأنَّ التَّخْصِيصَ بِهِمْ لا يُناسِبُ ما قَبْلَ الآيَةِ وما بَعْدَها، والحَدِيثُ يَقْتَضِي أنَّهم مِن أهْلِ البَيْتِ لا أنَّهُ لَيْسَ غَيْرُهم.</p><p id="105.6e8b6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:34" id="qr-albaydawee-33-34">وَاذْكُرْنَ مَا يُتْلَىٰ فِي بُيُوتِكُنَّ مِنْ آيَاتِ اللَّهِ وَالْحِكْمَةِ ۚ إِنَّ اللَّهَ كَانَ لَطِيفًا خَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/33/34" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.dcbF6"/><p id="105.EbbBD"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذْكُرْنَ ما يُتْلى في بُيُوتِكُنَّ مِن آياتِ اللَّهِ والحِكْمَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الكِتابِ الجامِعِ بَيْنَ الأمْرَيْنِ وهو تَذْكِيرٌ بِما أنْعَمَ اللَّهُ عَلَيْهِنَّ مِن حَيْثُ جَعَلَهُنَّ أهْلَ بَيْتِ النُّبُوَّةِ ومَهْبِطِ الوَحْيِ وما شاهَدْنَ مِن بُرَحاءَ الوَحْيِ مِمّا يُوجِبُ قُوَّةَ الإيمانِ والحِرْصَ عَلى الطّاعَةِ حَثًّا عَلى الِانْتِهاءِ والِائْتِمارِ فِيما كُلِّفْنَ بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ كانَ لَطِيفًا خَبِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْلَمُ ويُدَبِّرُ ما يَصْلُحُ في الدِّينِ ولِذَلِكَ خَيَّرَكُنَّ ووَعَظَكُنَّ، أوْ يَعْلَمُ مَن يَصْلُحُ لِنُبُوَّتِهِ ومَن يَصْلُحُ أنْ يَكُونَ أهْلَ بَيْتِهِ.</p><p id="105.DCB93"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:35" id="qr-albaydawee-33-35">إِنَّ الْمُسْلِمِينَ وَالْمُسْلِمَاتِ وَالْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِنَاتِ وَالْقَانِتِينَ وَالْقَانِتَاتِ وَالصَّادِقِينَ وَالصَّادِقَاتِ وَالصَّابِرِينَ وَالصَّابِرَاتِ وَالْخَاشِعِينَ وَالْخَاشِعَاتِ وَالْمُتَصَدِّقِينَ وَالْمُتَصَدِّقَاتِ وَالصَّائِمِينَ وَالصَّائِمَاتِ وَالْحَافِظِينَ فُرُوجَهُمْ وَالْحَافِظَاتِ وَالذَّاكِرِينَ اللَّهَ كَثِيرًا وَالذَّاكِرَاتِ أَعَدَّ اللَّهُ لَهُم مَّغْفِرَةً وَأَجْرًا عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/33/35" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.FE50e"/><p id="105.FCc1B"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ المُسْلِمِينَ والمُسْلِماتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الدّاخِلِينَ في السِّلْمِ المُنْقادِينَ لِحُكْمِ اللَّهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمُؤْمِنِينَ والمُؤْمِناتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> المُصَدِّقِينَ بِما يَجِبُ أنْ يُصَدِّقَ بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والقانِتِينَ والقانِتاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> المُداوِمِينَ عَلى الطّاعَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والصّادِقِينَ والصّادِقاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في القَوْلِ والعَمَلِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والصّابِرِينَ والصّابِراتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى الطّاعاتِ وعَنِ المَعاصِي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والخاشِعِينَ والخاشِعاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> المُتَواضِعِينَ لِلَّهِ بِقُلُوبِهِمْ وجَوارِحِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمُتَصَدِّقِينَ والمُتَصَدِّقاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِما وجَبَ في مالِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والصّائِمِينَ والصّائِماتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الصَّوْمَ المَفْرُوضَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والحافِظِينَ فُرُوجَهم والحافِظاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ الحَرامِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذّاكِرِينَ اللَّهَ كَثِيرًا والذّاكِراتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِقُلُوبِهِمْ وألْسِنَتِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعَدَّ اللَّهُ لَهم مَغْفِرَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> لِما اقْتَرَفُوا مِنَ الصَّغائِرِ لِأنَّهُنَّ مُكَفِّراتٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأجْرًا عَظِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى طاعَتِهِمْ، والآيَةُ وعْدٌ لَهُنَّ ولِأمْثالِهِمْ عَلى الطّاعَةِ والتَّدَرُّعِ بِهَذِهِ الخِصالِ. <br/>رُوِيَ: «أنَّ أزْواجَ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> قُلْنَ: يا رَسُولَ اللَّهِ ذَكَرَ اللَّهُ الرِّجالَ في القُرْآنِ بِخَيْرٍ فَما فِينا خَيْرٌ نُذْكَرُ بِهِ فَنَزَلَتْ» . <br/>وَقِيلَ: لَمّا نَزَلَ فِيهِنَّ ما نَزَلَ قالَ نِساءُ المُسْلِمِينَ فَما نَزَلَ فِينا شَيْءٌ فَنَزَلَتْ. وعَطْفُ الإناثِ عَلى الذُّكُورِ لِاخْتِلافِ الجِنْسَيْنِ وهو ضَرُورِيٌّ، وعَطْفُ الزَّوْجَيْنِ عَلى الزَّوْجَيْنِ لِتَغايُرِ الوَصْفَيْنِ فَلَيْسَ بِضَرُورِيٍّ ولِذَلِكَ تُرِكَ في قَوْلِهِ (<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُسْلِماتٍ مُؤْمِناتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ) وفائِدَتُهُ الدَّلالَةُ عَلى أنَّ إعْدادَ المُعَدِّ لَهم لِلْجَمْعِ بَيْنَ هَذِهِ الصِّفاتِ.</p><p id="105.85cbE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:36" id="qr-albaydawee-33-36">وَمَا كَانَ لِمُؤْمِنٍ وَلَا مُؤْمِنَةٍ إِذَا قَضَى اللَّهُ وَرَسُولُهُ أَمْرًا أَن يَكُونَ لَهُمُ الْخِيَرَةُ مِنْ أَمْرِهِمْ ۗ وَمَن يَعْصِ اللَّهَ وَرَسُولَهُ فَقَدْ ضَلَّ ضَلَالًا مُّبِينًا</span><a class="vn" href="/quran/33/36" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.EedBc"/><p id="105.8E6BF"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما كانَ لِمُؤْمِنٍ ولا مُؤْمِنَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما صَحَّ لَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا قَضى اللَّهُ ورَسُولُهُ أمْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ قَضى رَسُولُ اللَّهِ، وذُكِرَ اللَّهُ لِتَعْظِيمِ أمْرِهِ والإشْعارِ بِأنَّ قَضاءَهُ قَضاءُ اللَّهِ، لِأنَّهُ نَزَلَ في زَيْنَبَ بِنْتِ جَحْشٍ بِنْتِ عَمَّتِهِ أُمَيْمَةَ بِنْتِ عَبْدِ المُطَّلِبِ خَطَبَها رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> لِزَيْدِ بْنِ حارِثَةَ فَأبَتْ هي وأخُوها عَبْدُ اللَّهِ. وقِيلَ في أُمِّ كُلْثُومٍ بِنْتِ عُقْبَةَ وهَبَتْ نَفْسَها لِلنَّبِيِّ <span class="honorific"></span> فَزَوَّجَها مِن زَيْدٍ. ( أنْ تَكُونَ لَهُمُ الخِيَرَةُ مِن أمْرِهِمْ ) أنْ يَخْتارُوا مِن أمْرِهِمْ شَيْئًا بَلْ يَجِبُ عَلَيْهِمْ أنْ يَجْعَلُوا اخْتِيارَهم تَبَعًا لِاخْتِيارِ اللَّهِ ورَسُولِهِ، والخِيَرَةُ ما يُتَخَيَّرُ وجَمْعُ الضَّمِيرِ الأوَّلِ لِعُمُومِ مُؤْمِنٍ ومُؤْمِنَةٍ مِن حَيْثُ إنَّهُما في سِياقِ النَّفْيِ، وجَمْعُ الثّانِي لِلتَّعْظِيمِ. وقَرَأ الكُوفِيُّونَ وهِشامٌ «يَكُونَ» بِالياءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَعْصِ اللَّهَ ورَسُولَهُ فَقَدْ ضَلَّ ضَلالا مُبِينًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بَيِّنَ الِانْحِرافِ عَنِ الصَّوابِ.</p><p id="105.E8030"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:37" id="qr-albaydawee-33-37">وَإِذْ تَقُولُ لِلَّذِي أَنْعَمَ اللَّهُ عَلَيْهِ وَأَنْعَمْتَ عَلَيْهِ أَمْسِكْ عَلَيْكَ زَوْجَكَ وَاتَّقِ اللَّهَ وَتُخْفِي فِي نَفْسِكَ مَا اللَّهُ مُبْدِيهِ وَتَخْشَى النَّاسَ وَاللَّهُ أَحَقُّ أَن تَخْشَاهُ ۖ فَلَمَّا قَضَىٰ زَيْدٌ مِّنْهَا وَطَرًا زَوَّجْنَاكَهَا لِكَيْ لَا يَكُونَ عَلَى الْمُؤْمِنِينَ حَرَجٌ فِي أَزْوَاجِ أَدْعِيَائِهِمْ إِذَا قَضَوْا مِنْهُنَّ وَطَرًا ۚ وَكَانَ أَمْرُ اللَّهِ مَفْعُولًا</span><a class="vn" href="/quran/33/37" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.33bDb"/><p id="105.fCE85"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذْ تَقُولُ لِلَّذِي أنْعَمَ اللَّهُ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِتَوْفِيقِهِ لِلْإسْلامِ وتَوْفِيقِكَ لِعِتْقِهِ واخْتِصاصِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنْعَمْتَ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِما وفَّقَكَ اللَّهُ فِيهِ وهو زَيْدُ بْنُ حارِثَةَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْسِكْ عَلَيْكَ زَوْجَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> زَيْنَبَ. وذَلِكَ: «أنَّهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ أبْصَرَها بَعْدَ ما أنْكَحَها إيّاهُ فَوَقَعَتْ في نَفْسِهِ فَقالَ سُبْحانَ اللَّهِ مُقَلِّبَ القُلُوبِ، وسَمِعَتْ زَيْنَبُ بِالتَّسْبِيحَةِ فَذَكَرَتْ لِزَيْدٍ فَفَطِنَ لِذَلِكَ ووَقَعَ في نَفْسِهِ كَراهَةَ صُحْبَتِها، فَأتى النَّبِيَّ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ وقالَ: أُرِيدُ أنْ أُفارِقَ صاحِبَتِي، فَقالَ: ما لَكَ أرابَكَ مِنها شَيْءٌ، فَقالَ: لا واللَّهِ ما رَأيْتُ مِنها إلّا خَيْرًا ولَكِنَّها لِشَرَفِها تَتَعَظَّمُ عَلَيَّ، فَقالَ لَهُ: أمْسِكْ عَلَيْكَ زَوْجَكَ» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتَّقِ اللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في أمْرِها فَلا تُطَلِّقْها ضِرارًا وتَعَلُّلًا بِتَكَبُّرِها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُخْفِي في نَفْسِكَ ما اللَّهُ مُبْدِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو نِكاحُها إنْ طَلَّقَها أوْ إرادَةُ طَلاقِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَخْشى النّاسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَعْيِيرَهم إيّاكَ بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ أحَقُّ أنْ تَخْشاهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إنْ <br/>كانَ فِيهِ ما يُخْشى، والواوُ لِلْحالِ، ولَيْسَتِ المُعاتَبَةُ عَلى الإخْفاءِ وحْدَهُ فَإنَّهُ حَسَنٌ بَلْ عَلى الإخْفاءِ مَخافَةَ قالَةِ النّاسِ وإظْهارِ ما يُنافِي إضْمارَهُ، فَإنَّ الأوْلى في أمْثالِ ذَلِكَ أنْ يَصْمُتَ أوْ يُفَوِّضَ الأمْرَ إلى رَبِّهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا قَضى زَيْدٌ مِنها وطَرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> حاجَةً بِحَيْثُ مَلَّها ولَمْ يَبْقَ لَهُ فِيها حاجَةٌ وطَلَّقَها وانْقَضَتْ عِدَّتُها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زَوَّجْناكَها</span><span class="ve">﴾</span></span> وقِيلَ قَضاءُ الوَطَرِ كِنايَةٌ عَنِ الطَّلاقِ مِثْلَ لا حاجَةَ لِي فِيكَ. وقُرِئَ «زَوَّجْتُكَها»، والمَعْنى أنَّهُ أمَرَ بِتَزْوِيجِها مِنهُ أوْ جَعَلَها زَوْجَتَهُ بِلا واسِطَةِ عَقْدٍ. ويُؤَيِّدُهُ أنَّها كانَتْ تَقُولُ لِسائِرِ نِساءِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>: إنَّ اللَّهَ تَعالى تَوَلّى إنْكاحِي وأنْتُنَّ زَوَّجَكُنَّ أوْلِياؤُكُنَّ. وقِيلَ كانَ زَيْدٌ السَّفِيرَ في خِطْبَتِها وذَلِكَ ابْتِلاءٌ عَظِيمٌ وشاهِدٌ بَيِّنٌ عَلى قُوَّةِ إيمانِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِكَيْ لا يَكُونَ عَلى المُؤْمِنِينَ حَرَجٌ في أزْواجِ أدْعِيائِهِمْ إذا قَضَوْا مِنهُنَّ وطَرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> عِلَّةً لِلتَّزْوِيجِ، وهو دَلِيلٌ عَلى أنَّ حُكْمَهُ وحُكْمَ الأُمَّةِ واحِدٌ إلّا ما خَصَّهُ الدَّلِيلُ وكانَ أمْرُ اللَّهِ أمْرَهُ الَّذِي يُرِيدُهُ مَفْعُولًا مُكَوَّنًا لا مَحالَةَ كَما كانَ تَزْوِيجُ زَيْنَبَ.</p><p id="105.8E8b8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:38-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:38" id="qr-albaydawee-33-38">مَّا كَانَ عَلَى النَّبِيِّ مِنْ حَرَجٍ فِيمَا فَرَضَ اللَّهُ لَهُ ۖ سُنَّةَ اللَّهِ فِي الَّذِينَ خَلَوْا مِن قَبْلُ ۚ وَكَانَ أَمْرُ اللَّهِ قَدَرًا مَّقْدُورًا</span><a class="vn" href="/quran/33/38" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:39" id="qr-albaydawee-33-39">الَّذِينَ يُبَلِّغُونَ رِسَالَاتِ اللَّهِ وَيَخْشَوْنَهُ وَلَا يَخْشَوْنَ أَحَدًا إِلَّا اللَّهَ ۗ وَكَفَىٰ بِاللَّهِ حَسِيبًا</span><a class="vn" href="/quran/33/39" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.f3615"/><p id="105.619f3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كانَ عَلى النَّبِيِّ مِن حَرَجٍ فِيما فَرَضَ اللَّهُ لَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَسَمٌ لَهُ وقَدْرٌ مِن قَوْلِهِمْ فَرَضَ لَهُ في الدِّيوانِ، ومِنهُ فُرُوضُ العَسْكَرِ لِأرْزاقِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُنَّةَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> سَنَّ ذَلِكَ سُنَّةً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي الَّذِينَ خَلَوْا مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الأنْبِياءِ، وهو نَفْيُ الحَرَجِ عَنْهم فِيما أباحَ لَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ أمْرُ اللَّهِ قَدَرًا مَقْدُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَضاءً مَقْضِيًّا وحُكْمًا مَبْتُوتًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ يُبَلِّغُونَ رِسالاتِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> صِفَةٌ لِلَّذِينِ خَلَوْا أوْ مَدْحٌ لَهم مَنصُوبٌ أوْ مَرْفُوعٌ، وقُرِئَ «رِسالَةَ اللَّهِ» . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَخْشَوْنَهُ ولا يَخْشَوْنَ أحَدًا إلا اللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَعْرِيضٌ بَعْدَ تَصْرِيحٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَفى بِاللَّهِ حَسِيبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> كافِيًا لِلْمَخاوِفِ أوْ مُحاسِبًا فَيَنْبَغِي أنْ لا يُخْشى إلّا مِنهُ.</p><p id="105.d4b37"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:40" id="qr-albaydawee-33-40">مَّا كَانَ مُحَمَّدٌ أَبَا أَحَدٍ مِّن رِّجَالِكُمْ وَلَٰكِن رَّسُولَ اللَّهِ وَخَاتَمَ النَّبِيِّينَ ۗ وَكَانَ اللَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/33/40" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.4b01F"/><p id="105.17bCc"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كانَ مُحَمَّدٌ أبا أحَدٍ مِن رِجالِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى الحَقِيقَةِ فَيَثْبُتُ بَيْنَهُ وبَيْنَهُ ما بَيْنَ الوالِدِ ووَلَدِهِ مِن حُرْمَةِ المُصاهَرَةِ وغَيْرِها، ولا يَنْتَقِضُ عُمُومُهُ بِكَوْنِهِ أبًا لِلطّاهِرِ والقاسِمِ وإبْراهِيمَ لِأنَّهم لَمْ يَبْلُغُوا مَبْلَغَ الرِّجالِ ولَوْ بَلَغُوا كانُوا رِجالَهُ لا رِجالَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنْ رَسُولَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وكُلُّ رَسُولٍ أبُو أُمَّتِهِ لا مُطْلَقًا بَلْ مِن حَيْثُ إنَّهُ شَفِيقٌ ناصِحٌ لَهم، واجِبُ التَّوْقِيرِ والطّاعَةِ عَلَيْهِمْ وزَيْدٌ مِنهم لَيْسَ بَيْنَهُ وبَيْنَهُ وِلادَةً. وقُرِئَ «رَسُولُ اللَّهِ» بِالرَّفْعِ عَلى أنَّهُ خَبَرُ مُبْتَدَأٍ مَحْذُوفٍ ولَكِنْ بِالتَّشْدِيدِ عَلى حَذْفِ الخَبَرِ أيْ ولَكِنْ رَسُولُ اللَّهِ مَن عَرَفْتُمْ أنَّهُ لَمْ يَعِشْ لَهُ ولَدٌ ذَكَرٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخاتَمَ النَّبِيِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وآخِرُهُمُ الَّذِي خَتَمَهم أوْ خُتِمُوا بِهِ عَلى قِراءَةِ عاصِمٍ بِالفَتْحِ، ولَوْ كانَ لَهُ ابْنٌ بالِغٌ لاقَ بِمَنصِبِهِ أنْ يَكُونَ نَبِيًّا كَما قالَ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ في إبْراهِيمَ حِينَ تَوَفّى: «لَوْ عاشَ لَكانَ نَبِيًّا»، ولا يَقْدَحُ فِيهِ نُزُولُ عِيسى بَعْدَهُ لِأنَّهُ إذا نَزَلَ كانَ عَلى دِينِهِ، مَعَ أنَّ المُرادَ مِنهُ أنَّهُ آخِرُ مَن نُبِّئَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ اللَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيَعْلَمُ مَن يَلِيقُ بِأنْ يَخْتِمَ بِهِ النُّبُوَّةَ وكَيْفَ يَنْبَغِي شَأْنُهُ.</p><p id="105.ffe9e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:41-43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:41" id="qr-albaydawee-33-41">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا اذْكُرُوا اللَّهَ ذِكْرًا كَثِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/33/41" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:42" id="qr-albaydawee-33-42">وَسَبِّحُوهُ بُكْرَةً وَأَصِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/33/42" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.2BD10"/><p id="105.ee84f"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا اذْكُرُوا اللَّهَ ذِكْرًا كَثِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَغْلِبُ الأوْقاتَ ويَعُمُّ الأنْواعَ بِما هو أهْلُهُ مِنَ التَّقْدِيسِ والتَّحْمِيدِ والتَّهْلِيلِ والتَّمْجِيدِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَبِّحُوهُ بُكْرَةً وأصِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> أوَّلَ النَّهارِ وآخِرَهُ خُصُوصًا، وتَخْصِيصُهُما بِالذِّكْرِ لِلدَّلالَةِ عَلى فَضْلِهِما عَلى سائِرِ الأوْقاتِ لِكَوْنِهِما مَشْهُودَيْنِ كَأفْرادِ التَّسْبِيحِ مِن جُمْلَةِ الأذْكارِ لِأنَّهُ العُمْدَةُ فِيها. وقِيلَ الفِعْلانِ مُوَجَّهانِ <br/>إلَيْهِما. وقِيلَ المُرادُ بِالتَّسْبِيحِ الصَّلاةُ.</p><p id="105.fFB4d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:43-45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:43" id="qr-albaydawee-33-43">هُوَ الَّذِي يُصَلِّي عَلَيْكُمْ وَمَلَائِكَتُهُ لِيُخْرِجَكُم مِّنَ الظُّلُمَاتِ إِلَى النُّورِ ۚ وَكَانَ بِالْمُؤْمِنِينَ رَحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/33/43" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:44" id="qr-albaydawee-33-44">تَحِيَّتُهُمْ يَوْمَ يَلْقَوْنَهُ سَلَامٌ ۚ وَأَعَدَّ لَهُمْ أَجْرًا كَرِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/33/44" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.46d79"/><p id="105.DBcbB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الَّذِي يُصَلِّي عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالرَّحْمَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَلائِكَتُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالِاسْتِغْفارِ لَكم والِاهْتِمامِ بِما يُصْلِحُكم، والمُرادُ بِالصَّلاةِ المُشْتَرَكُ وهو العِنايَةُ بِصَلاحِ أمْرِكم وظُهُورِ شَرَفِكم مُسْتَعارٌ مِنَ الصَّلْوِ. وقِيلَ التَّرَحُّمُ والِانْعِطافُ المَعْنَوِيُّ مَأْخُوذٌ مِنَ الصَّلاةِ المُشْتَمِلَةِ عَلى الِانْعِطافِ الصُّورِيِّ الَّذِي هو الرُّكُوعُ والسُّجُودُ، واسْتِغْفارُ المَلائِكَةِ ودُعاؤُهم لِلْمُؤْمِنِينَ تَرَحُّمٌ عَلَيْهِمْ سِيَّما وهو السَّبَبُ لِلرَّحْمَةِ مِن حَيْثُ إنَّهم مُجابُو الدَّعْوَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُخْرِجَكم مِنَ الظُّلُماتِ إلى النُّورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن ظُلُماتِ الكُفْرِ والمَعْصِيَةِ إلى نُورَيِ الإيمانِ والطّاعَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ بِالمُؤْمِنِينَ رَحِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> حَيْثُ اعْتَنى بِصَلاحِ أمْرِهِمْ وإنافَةِ قَدْرِهِمْ واسْتَعْمَلَ في ذَلِكَ مَلائِكَتَهُ المُقَرَّبِينَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَحِيَّتُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن إضافَةِ المَصْدَرِ إلى المَفْعُولِ أيْ يُحَيَّوْنَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَلْقَوْنَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَوْمَ لِقائِهِ عِنْدَ المَوْتِ أوِ الخُرُوجِ مِنَ القُبُورِ، أوْ دُخُولِ الجَنَّةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَلامٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> إخْبارٌ بِالسَّلامَةِ عَنْ كُلِّ مَكْرُوهٍ وآفَةٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأعَدَّ لَهم أجْرًا كَرِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> هي الجَنَّةُ، ولَعَلَّ اخْتِلافَ النَّظْمِ لِمُحافَظَةِ الفَواصِلِ والمُبالَغَةِ فِيما هو أهَمُّ.</p><p id="105.cb9Fc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:45-47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:45" id="qr-albaydawee-33-45">يَا أَيُّهَا النَّبِيُّ إِنَّا أَرْسَلْنَاكَ شَاهِدًا وَمُبَشِّرًا وَنَذِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/33/45" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:46" id="qr-albaydawee-33-46">وَدَاعِيًا إِلَى اللَّهِ بِإِذْنِهِ وَسِرَاجًا مُّنِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/33/46" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.eAc48"/><p id="105.15f6c"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها النَّبِيُّ إنّا أرْسَلْناكَ شاهِدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى مَن بُعِثْتَ إلَيْهِمْ بِتَصْدِيقِهِمْ وتَكْذِيبِهِمْ ونَجاتِهِمْ وضَلالِهِمْ وهو حالٌ مُقَدَّرَةٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمُبَشِّرًا ونَذِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَداعِيًا إلى اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى الإقْرارِ بِهِ وبِتَوْحِيدِهِ وما يَجِبُ الإيمانُ بِهِ مِن صِفاتِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِإذْنِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِتَيْسِيرِهِ وأطْلَقَ لَهُ مِن حَيْثُ إنَّهُ مِن أسْبابِهِ وقَيَّدَ بِهِ الدَّعْوَةَ إيذانًا بِأنَّهُ أمْرٌ صَعْبٌ لا يَتَأتّى إلّا بِمَعُونَةٍ مِن جَنابِ قُدْسِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسِراجًا مُنِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يُسْتَضاءُ بِهِ عَنْ ظُلُماتِ الجَهالاتِ ويُقْتَبَسُ مِن نُورِهِ أنْوارُ البَصائِرِ.</p><p id="105.31DB8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:47-49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:47" id="qr-albaydawee-33-47">وَبَشِّرِ الْمُؤْمِنِينَ بِأَنَّ لَهُم مِّنَ اللَّهِ فَضْلًا كَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/33/47" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:48" id="qr-albaydawee-33-48">وَلَا تُطِعِ الْكَافِرِينَ وَالْمُنَافِقِينَ وَدَعْ أَذَاهُمْ وَتَوَكَّلْ عَلَى اللَّهِ ۚ وَكَفَىٰ بِاللَّهِ وَكِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/33/48" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.Ea32b"/><p id="105.D92ba"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَشِّرِ المُؤْمِنِينَ بِأنَّ لَهم مِنَ اللَّهِ فَضْلا كَبِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى سائِرِ الأُمَمِ أوْ عَلى جَزاءِ أعْمالِهِمْ، ولَعَلَّهُ مَعْطُوفٌ عَلى مَحْذُوفٍ مِثْلَ فَراقِبْ أحْوالَ أُمَّتِكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تُطِعِ الكافِرِينَ والمُنافِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَهْيِيجٌ لَهُ عَلى ما هو عَلَيْهِ مِن مُخالَفَتِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَدَعْ أذاهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إيذاءَهم إيّاكَ ولا تَحْتَفِلْ بِهِ، أوْ إيذاءَكَ إيّاهم مُجازاةً أوْ مُؤاخَذَةً عَلى كُفْرِهِمْ، ولِذَلِكَ قِيلَ إنَّهُ مَنسُوخٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَوَكَّلْ عَلى اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّهُ يَكْفِيكَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَفى بِاللَّهِ وكِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَوْكُولًا إلَيْهِ الأمْرُ في الأحْوالِ كُلِّها، ولَعَلَّهُ تَعالى لَمّا وصَفَهُ بِخَمْسِ صِفاتٍ قابَلَ كُلًّا مِنها بِخِطابٍ يُناسِبُهُ، فَحَذَفَ مُقابِلَ الشّاهِدِ وهو الأمْرُ بِالمُراقَبَةِ لِأنَّ ما بَعْدَهُ كالتَّفْصِيلِ لَهُ، وقابَلَ المُبَشَّرَ بِالأمْرِ بِبِشارَةِ المُؤْمِنِينَ والنَّذِيرَ بِالنَّهْيِ عَنْ مُراقَبَةِ الكُفّارِ والمُبالاةَ بِأذاهم والدّاعِيَ إلى اللَّهِ بِتَيْسِيرِهِ بِالأمْرِ بِالتَّوَكُّلِ عَلَيْهِ والسِّراجَ المُنِيرَ بِالِاكْتِفاءِ بِهِ فَإنَّ مَن أنارَهُ اللَّهُ بُرْهانًا عَلى جَمِيعِ خَلْقِهِ كانَ حَقِيقًا بِأنْ يُكْتَفى بِهِ عَنْ غَيْرِهِ.</p><p id="105.581aA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:49" id="qr-albaydawee-33-49">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِذَا نَكَحْتُمُ الْمُؤْمِنَاتِ ثُمَّ طَلَّقْتُمُوهُنَّ مِن قَبْلِ أَن تَمَسُّوهُنَّ فَمَا لَكُمْ عَلَيْهِنَّ مِنْ عِدَّةٍ تَعْتَدُّونَهَا ۖ فَمَتِّعُوهُنَّ وَسَرِّحُوهُنَّ سَرَاحًا جَمِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/33/49" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.caDf8"/><p id="105.ACfEd"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا إذا نَكَحْتُمُ المُؤْمِناتِ ثُمَّ طَلَّقْتُمُوهُنَّ مِن قَبْلِ أنْ تَمَسُّوهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> تُجامِعُوهُنَّ، وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ بِألِفٍ وضَمِّ التّاءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما لَكم عَلَيْهِنَّ مِن عِدَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيّامٍ يَتَرَبَّصْنَ فِيها بِأنْفُسِهِنَّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَعْتَدُّونَها</span><span class="ve">﴾</span></span> تَسْتَوْفُونَ عَدَدَها مِن عَدَدْتُ الدَّراهِمَ فاعْتَدَّها كَقَوْلِكَ: كِلْتُهُ فاكْتالَهُ، أوْ تُعِدُّونَها. والإسْنادُ إلى الرِّجالِ لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّ العِدَّةَ حَقُّ الأزْواجِ كَما أشْعَرَ بِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وعَنِ ابْنِ كَثِيرٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَعْتَدُّونَها</span><span class="ve">﴾</span></span> مُخَفَّفًا عَلى إبْدالِ إحْدى الدّالَيْنِ بِالياءِ أوْ عَلى أنَّهُ مِنَ الِاعْتِداءِ بِمَعْنى تَعْتَدُونَ فِيها، وظاهِرُهُ يَقْتَضِي عَدَمَ وُجُوبِ العِدَّةِ بِمُجَرَّدِ الخَلْوَةِ وتَخْصِيصَ المُؤْمِناتِ والحُكْمُ عامٌّ لِلتَّنْبِيهِ عَلى أنَّ مِن شَأْنِ المُؤْمِنِ أنْ لا يَنْكِحَ إلّا مُؤْمِنَةً تَخَيُّرًا لِنُطْفَتِهِ، وفائِدَةُ ثُمَّ إزاحَةُ ما عَسى أنْ يُتَوَهَّمَ تَراخِي الطَّلاقِ رَيْثَما تَمَكَّنَ الإصابَةَ كَما يُؤَثِّرُ في النَّسَبِ يُؤَثِّرُ في العِدَّةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَتِّعُوهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ إنْ لَمْ يَكُنْ مَفْرُوضًا لَها فَإنَّ الواجِبَ لِلْمَفْرُوضِ لَها نِصْفُ المَفْرُوضِ دُونَ المُتْعَةِ ويَجُوزُ أنْ يُؤَوَّلَ التَّمْتِيعُ بِما يَعُمُّهُما، أوِ الأمْرُ بِالمُشْتَرَكِ بَيْنَ الوُجُوبِ والنَّدْبِ فَإنَّ المُتْعَةَ سُنَّةٌ لِلْمَفْرُوضِ لَها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَرِّحُوهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أخْرَجُوهُنَّ مِن مَنازِلِكم إذْ لَيْسَ لَكم عَلَيْهِنَّ عِدَّةٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَراحًا جَمِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن غَيْرِ ضِرارٍ ولا مَنعِ حَقٍّ، ولا يَجُوزُ تَفْسِيرُهُ بِالطَّلاقِ السُّنِّيِّ لِأنَّهُ مُرَتَّبٌ عَلى الطَّلاقِ والضَّمِيرُ لِغَيْرِ المَدْخُولِ بِهِنَّ.</p><p id="105.eeD5c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:50" id="qr-albaydawee-33-50">يَا أَيُّهَا النَّبِيُّ إِنَّا أَحْلَلْنَا لَكَ أَزْوَاجَكَ اللَّاتِي آتَيْتَ أُجُورَهُنَّ وَمَا مَلَكَتْ يَمِينُكَ مِمَّا أَفَاءَ اللَّهُ عَلَيْكَ وَبَنَاتِ عَمِّكَ وَبَنَاتِ عَمَّاتِكَ وَبَنَاتِ خَالِكَ وَبَنَاتِ خَالَاتِكَ اللَّاتِي هَاجَرْنَ مَعَكَ وَامْرَأَةً مُّؤْمِنَةً إِن وَهَبَتْ نَفْسَهَا لِلنَّبِيِّ إِنْ أَرَادَ النَّبِيُّ أَن يَسْتَنكِحَهَا خَالِصَةً لَّكَ مِن دُونِ الْمُؤْمِنِينَ ۗ قَدْ عَلِمْنَا مَا فَرَضْنَا عَلَيْهِمْ فِي أَزْوَاجِهِمْ وَمَا مَلَكَتْ أَيْمَانُهُمْ لِكَيْلَا يَكُونَ عَلَيْكَ حَرَجٌ ۗ وَكَانَ اللَّهُ غَفُورًا رَّحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/33/50" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.CDB81"/><p id="105.41548"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها النَّبِيُّ إنّا أحْلَلْنا لَكَ أزْواجَكَ اللاتِي آتَيْتَ أُجُورَهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُهُورَهُنَّ لِأنَّ المَهْرَ أجْرٌ عَلى البُضْعِ، وتَقْيِيدُ الإحْلالِ لَهُ بِإعْطائِها مُعَجَّلَةً لا لِتَوَقُّفِ الحِلِّ عَلَيْهِ بَلْ لِإيثارِ الأفْضَلِ لَهُ كَتَقْيِيدِ إحْلالِ المَمْلُوكَةِ بِكَوْنِها مَسْبِيَّةً بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما مَلَكَتْ يَمِينُكَ مِمّا أفاءَ اللَّهُ عَلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ المُشْتَراةَ لا يَتَحَقَّقُ بَدْءُ أمْرِها وما جَرى عَلَيْها، وتَقْيِيدُ القَرائِبِ بِكَوْنِها مُهاجِراتٍ مَعَهُ في قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَناتِ عَمِّكَ وبَناتِ عَمّاتِكَ وبَناتِ خالِكَ وبَناتِ خالاتِكَ اللاتِي هاجَرْنَ مَعَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ويُحْتَمَلُ تَقْيِيدُ الحِلِّ بِذَلِكَ في حَقِّهِ خاصَّةً ويُعَضِّدُهُ قَوْلُ أُمِّ هانِئٍ بِنْتِ أبِي طالِبٍ: «خَطَبَنِي رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فاعْتَذَرْتُ إلَيْهِ فَعَذَرَنِي، ثُمَّ أنْزَلَ اللَّهُ هَذِهِ الآيَةَ فَلَمْ أحِلَّ لَهُ لِأنِّي لَمْ أُهاجِرْ مَعَهُ، كُنْتُ مِنَ الطُّلَقاءِ» . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وامْرَأةً مُؤْمِنَةً إنْ وهَبَتْ نَفْسَها لِلنَّبِيِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> نُصِبَ بِفِعْلٍ يُفَسِّرُهُ ما قَبْلَهُ أوْ عُطِفَ عَلى ما سَبَقَ، ولا يَدْفَعُهُ التَّقْيِيدُ بِأنَّ الَّتِي لِلِاسْتِقْبالِ فَإنَّ المَعْنى بِالإحْلالِ الإعْلامُ بِالحِلِّ أيْ: أعْلَمْناكَ حِلَّ امْرَأةٍ مُؤْمِنَةٍ تَهَبُ لَكَ نَفْسَها ولا تَطْلُبُ مَهْرًا إنِ اتَّفَقَ ولِذَلِكَ نَكَّرَها. واخْتُلِفَ في اتِّفاقٍ ذَلِكَ والقائِلِ بِهِ ذَكَرَ أرْبَعًا: مَيْمُونَةَ بِنْتِ الحَرْثِ، وزَيْنَبَ بِنْتِ خُزَيْمَةَ الأنْصارِيَّةَ، وأُمَّ شَرِيكٍ بِنْتَ جابِرٍ، وخَوْلَةَ بِنْتِ حَكِيمٍ. وقُرِئَ «أنْ» بِالفَتْحِ أيْ لِأنْ وهَبَتْ أوْ مُدَّةَ أنْ وهَبَتْ كَقَوْلِكَ: اجْلِسْ ما دامَ زَيْدٌ جالِسًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ أرادَ النَّبِيُّ أنْ يَسْتَنْكِحَها</span><span class="ve">﴾</span></span> شَرْطٌ لِلشَّرْطِ الأوَّلِ في اسْتِيجابِ الحِلِّ فَإنَّ هِبَتَها نَفْسَها مِنهُ لا تُوجِبُ لَهُ حِلَّها إلّا بِإرادَتِهِ نِكاحَها، فَإنَّها جارِيَةٌ مَجْرى القَبُولِ والعُدُولُ عَنِ الخِطابِ إلى الغَيْبَةِ بِلَفْظِ النَّبِيِّ مُكَرَّرًا، ثُمَّ الرُّجُوعُ إلَيْهِ في قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالِصَةً لَكَ مِن دُونِ المُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إيذانٌ بِأنَّهُ مِمّا خُصَّ بِهِ لِشَرَفِ نُبُوَّتِهِ وتَقْرِيرٌ لِاسْتِحْقاقِ الكَرامَةِ لِأجْلِهِ. واحْتَجَّ بِهِ أصْحابُنا عَلى أنَّ النِّكاحَ لا يَنْعَقِدُ بِلَفْظِ الهِبَةِ لِأنَّ اللَّفْظَ تابِعٌ لِلْمَعْنى وقَدْ خُصَّ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ بِالمَعْنى فَيَخْتَصُّ بِاللَّفْظِ، والِاسْتِنْكاحُ طَلَبُ النِّكاحِ والرَّغْبَةِ فِيهِ، و ( خالِصَةً ) مَصْدَرٌ مُؤَكِّدٌ أيْ خَلُصَ إحْلالُها أوْ إحْلالُ ما أحْلَلْنا لَكَ عَلى القُيُودِ المَذْكُورَةِ خُلُوصًا لَكَ، أوْ حالٌ مِنَ الضَّمِيرِ في ( وهَبَتْ ) أوْ صِفَةٌ لِمَصْدَرٍ مَحْذُوفٍ أيْ هِبَةٌ خالِصَةٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ عَلِمْنا ما فَرَضْنا عَلَيْهِمْ في أزْواجِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن شَرائِطِ العَقْدِ ووُجُوبِ القَسَمِ والمَهْرِ بِالوَطْءِ حَيْثُ لَمْ يُسَمَّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما مَلَكَتْ أيْمانُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن تَوْسِيعِ الأمْرِ فِيها أنَّهُ كَيْفَ يَنْبَغِي أنْ يُفْرَضَ عَلَيْهِمْ، والجُمْلَةُ اعْتِراضٌ بَيْنَ قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِكَيْلا يَكُونَ عَلَيْكَ حَرَجٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ومُتَعَلِّقِهِ وهو ( خالِصَةً ) لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّ الفَرْقَ بَيْنَهُ وبَيْنَ المُؤْمِنِينَ في نَحْوِ ذَلِكَ لا لِمُجَرَّدِ قَصْدِ التَّوْسِيعِ عَلَيْهِ، بَلْ لِمُعانٍ تَقْتَضِي التَّوْسِيعَ عَلَيْهِ والتَّضْيِيقَ عَلَيْهِمْ تارَةً وبِالعَكْسِ أُخْرى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ اللَّهُ غَفُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِما يَعْسُرُ التَّحَرُّزُ عَنْهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَحِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالتَّوْسِعَةِ في مَظانِّ الحَرَجِ.</p><p id="105.1af4c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:51" id="qr-albaydawee-33-51">تُرْجِي مَن تَشَاءُ مِنْهُنَّ وَتُؤْوِي إِلَيْكَ مَن تَشَاءُ ۖ وَمَنِ ابْتَغَيْتَ مِمَّنْ عَزَلْتَ فَلَا جُنَاحَ عَلَيْكَ ۚ ذَٰلِكَ أَدْنَىٰ أَن تَقَرَّ أَعْيُنُهُنَّ وَلَا يَحْزَنَّ وَيَرْضَيْنَ بِمَا آتَيْتَهُنَّ كُلُّهُنَّ ۚ وَاللَّهُ يَعْلَمُ مَا فِي قُلُوبِكُمْ ۚ وَكَانَ اللَّهُ عَلِيمًا حَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/33/51" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.5b1cc"/><p id="105.656EE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُرْجِي مَن تَشاءُ مِنهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> تُؤَخِّرُها وتَتْرُكُ مُضاجَعَتَها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُؤْوِي إلَيْكَ مَن تَشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وتَضُمُّ إلَيْكَ مَن تَشاءُ وتُضاجِعُها، أوْ تُطَلِّقُ مَن تَشاءُ وتُمْسِكُ مَن تَشاءُ. وقَرَأ نافِعٌ وحَمْزَةُ والكِسائِيُّ وحَفْصٌ ( تُرْجِي ) بِالياءِ والمَعْنى واحِدٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنِ ابْتَغَيْتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> طَلَبْتَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِمَّنْ عَزَلْتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> طَلَّقْتَ بِالرَّجْعَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا جُناحَ عَلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في شَيْءٍ مِن ذَلِكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ أدْنى أنْ تَقَرَّ أعْيُنُهُنَّ ولا يَحْزَنَّ ويَرْضَيْنَ بِما آتَيْتَهُنَّ كُلُّهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذَلِكَ التَّفْوِيضُ إلى مَشِيئَتِكَ أقْرَبُ إلى قُرَّةِ عُيُونِهِنَّ وقِلَّةِ حُزْنِهِنَّ ورِضاهُنَّ جَمِيعًا، لِأنَّ حُكْمَ كُلِّهِنَّ فِيهِ سَواءٌ، ثُمَّ إنْ سَوَّيْتَ بَيْنَهُنَّ وجَدْنَ ذَلِكَ تَفَضُّلًا مِنكَ وإنْ رَجَّحْتَ بَعْضَهُنَّ عَلِمْنَ أنَّهُ بِحُكْمِ اللَّهِ تَعالى فَتَطْمَئِنُّ بِهِ نُفُوسُهُنَّ، وقُرِئَ «تُقِرَّ» بِضَمِّ التّاءِ و «أعْيُنَهُنَّ» بِالنَّصْبِ و «تُقَرُّ» بِالبِناءِ لِلْمَفْعُولِ و «كُلُّهُنَّ» تَأْكِيدُ نُونِ ( يَرْضَيْنَ )، وقُرِئَ بِالنَّصْبِ تَأْكِيدًا لَهُنَّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ يَعْلَمُ ما في قُلُوبِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فاجْتَهِدُوا في إحْسانِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ اللَّهُ عَلِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِذاتِ الصُّدُورِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَلِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يُعاجِلُ بِالعُقُوبَةِ فَهو حَقِيقٌ بِأنْ يُتَّقى.</p><p id="105.c9891"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:52" id="qr-albaydawee-33-52">لَّا يَحِلُّ لَكَ النِّسَاءُ مِن بَعْدُ وَلَا أَن تَبَدَّلَ بِهِنَّ مِنْ أَزْوَاجٍ وَلَوْ أَعْجَبَكَ حُسْنُهُنَّ إِلَّا مَا مَلَكَتْ يَمِينُكَ ۗ وَكَانَ اللَّهُ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ رَّقِيبًا</span><a class="vn" href="/quran/33/52" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.12Fc4"/><p id="105.d0CED"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَحِلُّ لَكَ النِّساءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالياءِ لِأنَّ تَأْنِيثَ الجَمْعِ غَيْرُ حَقِيقِيٍّ، وقَرَأ البَصْرِيّانِ بِالتّاءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن بَعْدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن بَعْدِ التِّسْعِ وهو في حَقِّهِ كالأرْبَعِ في حَقِّنا، أوْ مِن بَعْدِ اليَوْمِ حَتّى لَوْ ماتَتْ واحِدَةٌ لَمْ يَحِلَّ لَهُ نِكاحُ أُخْرى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا أنْ تَبَدَّلَ بِهِنَّ مِن أزْواجٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَتُطَلِّقَ واحِدَةً وتَنْكِحَ مَكانَها أُخْرى و ( مِن ) مَزِيدَةٌ لِتَأْكِيدِ الِاسْتِغْراقِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ أعْجَبَكَ حُسْنُهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> حُسْنُ الأزْواجِ المُسْتَبْدَلَةِ، وهو حالٌ مِن فاعِلِ ( تَبَدَّلَ ) دُونَ مَفْعُولِهِ وهو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن أزْواجٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِتَوَغُّلِهِ في التَّنْكِيرِ، وتَقْدِيرُهُ مَفْرُوضًا إعْجابُكَ بِهِنَّ واخْتُلِفَ في أنَّ الآيَةَ مُحْكَمَةٌ أوْ مَنسُوخَةٌ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُرْجِي مَن تَشاءُ مِنهُنَّ وتُؤْوِي إلَيْكَ مَن تَشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى المَعْنى الثّانِي فَإنَّهُ وإنْ تَقَدَّمَها قِراءَةٌ فَهو مَسْبُوقٌ بِها نُزُولًا. وقِيلَ المَعْنى لا يَحِلُّ لَكَ النِّساءُ مِن بَعْدِ الأجْناسِ الأرْبَعَةِ اللّاتِي نَصَّ عَلى إحْلالِهِنَّ لَكَ ولا أنْ تَبَدَّلَ بِهِنَّ أزْواجًا مِن أجْناسٍ أُخَرَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا ما مَلَكَتْ يَمِينُكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِثْناءٌ مِنَ النِّساءِ لِأنَّهُ يَتَناوَلُ الأزْواجَ والإماءَ، وقِيلَ مُنْقَطِعٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ اللَّهُ عَلى كُلِّ شَيْءٍ رَقِيبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَتَحْفَظُوا أمْرَكم ولا تَتَخَطَّوْا ما حُدَّ لَكم.</p><p id="105.c1Bb0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:53" id="qr-albaydawee-33-53">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لَا تَدْخُلُوا بُيُوتَ النَّبِيِّ إِلَّا أَن يُؤْذَنَ لَكُمْ إِلَىٰ طَعَامٍ غَيْرَ نَاظِرِينَ إِنَاهُ وَلَٰكِنْ إِذَا دُعِيتُمْ فَادْخُلُوا فَإِذَا طَعِمْتُمْ فَانتَشِرُوا وَلَا مُسْتَأْنِسِينَ لِحَدِيثٍ ۚ إِنَّ ذَٰلِكُمْ كَانَ يُؤْذِي النَّبِيَّ فَيَسْتَحْيِي مِنكُمْ ۖ وَاللَّهُ لَا يَسْتَحْيِي مِنَ الْحَقِّ ۚ وَإِذَا سَأَلْتُمُوهُنَّ مَتَاعًا فَاسْأَلُوهُنَّ مِن وَرَاءِ حِجَابٍ ۚ ذَٰلِكُمْ أَطْهَرُ لِقُلُوبِكُمْ وَقُلُوبِهِنَّ ۚ وَمَا كَانَ لَكُمْ أَن تُؤْذُوا رَسُولَ اللَّهِ وَلَا أَن تَنكِحُوا أَزْوَاجَهُ مِن بَعْدِهِ أَبَدًا ۚ إِنَّ ذَٰلِكُمْ كَانَ عِندَ اللَّهِ عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/33/53" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.ECFe3"/><p id="109.pbnyw">. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا لا تَدْخُلُوا بُيُوتَ النَّبِيِّ إلا أنْ يُؤْذَنَ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلّا وقْتَ أنْ يُؤْذَنَ لَكم أوْ إلّا مَأْذُونًا لَكم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى طَعامٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُتَعَلِّقٌ بِـ ( يُؤْذَنَ ) لِأنَّهُ مُتَضَمَّنٌ مَعْنى يُدْعى لِلْإشْعارِ بِأنَّهُ لا يَحْسُنُ الدُّخُولُ عَلى الطَّعامِ مِن غَيْرِ دَعْوَةٍ وإنْ أُذِنَ كَما أشْعَرَ بِهِ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَيْرَ ناظِرِينَ إناهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> غَيْرَ مُنْتَظَرِينَ وقْتَهُ، أوْ إدْراكَهُ حالٌ مِن فاعِلِ ( لا تَدْخُلُوا ) أوِ المَجْرُورِ في ( لَكم ) . وقُرِئَ بِالجَرِّ صِفَةٌ لِطَعامٍ فَيَكُونُ جارِيًا عَلى غَيْرِ مَن هو لَهُ بِلا إبْرازِ الضَّمِيرِ، وهو غَيْرُ جائِزٍ عِنْدَ البَصْرِيِّينَ وقَدْ أمالَ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ إناهُ لِأنَّهُ مَصْدَرُ أنى الطَّعامَ إذا أدْرَكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنْ إذا دُعِيتُمْ فادْخُلُوا فَإذا طَعِمْتُمْ فانْتَشِرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> تَفَرَّقُوا ولا تَمْكُثُوا، ولِأنَّهُ خِطابٌ لِقَوْمٍ كانُوا يَتَحَيَّنُونَ طَعامَ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَيَدْخُلُونَ ويَقْعُدُونَ مُنْتَظِرِينَ لِإدْراكِهِ، مَخْصُوصَةٌ بِهِمْ وبِأمْثالِهِمْ وإلّا لَما جازَ لِأحَدٍ أنْ يَدْخُلَ بُيُوتَهُ بِالإذْنِ لِغَيْرِ الطَّعامِ ولا اللُّبْثِ بَعْدَ الطَّعامِ لِمُهِمٍّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا مُسْتَأْنِسِينَ لِحَدِيثٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِحَدِيثِ بَعْضِكم بَعْضًا، أوْ لِحَدِيثِ أهْلِ البَيْتِ بِالتَّسَمُّعِ لَهُ عُطِفَ عَلى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ناظِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ مُقَدَّرٌ بِفِعْلٍ أيْ: ولا تَدْخُلُوا أوْ ولا تَمْكُثُوا مُسْتَأْنِسِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ ذَلِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> اللُّبْثَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كانَ يُؤْذِي النَّبِيَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِتَضْيِيقِ المَنزِلِ عَلَيْهِ وعَلى أهْلِهِ وإشْغالِهِ بِما لا يَعْنِيهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَسْتَحْيِي مِنكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن إخْراجِكم بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ لا يَسْتَحْيِي مِنَ الحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي أنَّ إخْراجَكم حَقٌّ فَيَنْبَغِي أنْ لا يُتْرَكَ حَياءً كَما لَمْ يَتْرُكْهُ اللَّهُ تَرْكَ الحَيِيِّ فَأمَرَكم بِالخُرُوجِ، وقُرِئَ «لا يَسْتَحِي» بِحَذْفِ الياءِ الأُولى وإلْقاءِ حَرَكَتِها عَلى الحاءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا سَألْتُمُوهُنَّ مَتاعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> شَيْئًا يُنْتَفَعُ بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسْألُوهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> المَتاعَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن وراءِ حِجابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> سِتْرٍ. <br/>رُوِيَ «أنَّ عُمَرَ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ قالَ: يا رَسُولَ اللَّهِ يَدْخُلُ عَلَيْكَ البَرُّ والفاجِرُ فَلَوْ أمَرْتَ أُمَّهاتِ المُؤْمِنِينَ بِالحِجابِ فَنَزَلَتْ» . <br/>وَقِيلَ «أنَّهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ كانَ يَطْعَمُ ومَعَهُ بَعْضُ أصْحابِهِ، فَأصابَتْ يَدُ رَجُلٍ يَدَ عائِشَةَ رَضِيَ اللَّهُ عَنْها فَكَرِهَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> ذَلِكَ فَنَزَلَتْ» . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكم أطْهَرُ لِقُلُوبِكم وقُلُوبِهِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الخَواطِرِ النَّفْسانِيَّةِ الشَّيْطانِيَّةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما كانَ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وما صَحَّ لَكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ تُؤْذُوا رَسُولَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنْ تَفْعَلُوا ما يَكْرَهُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا أنْ تَنْكِحُوا أزْواجَهُ مِن بَعْدِهِ أبَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن بَعْدِ وفاتِهِ أوْ فِراقِهِ، وخَصَّ الَّتِي لَمْ يُدْخَلْ بِها، لِما رُوِيَ أنَّ أشْعَثَ بْنَ قَيْسٍ تَزَوَّجَ المُسْتَعِيذَةَ في أيّامِ عُمَرَ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ فَهَمَّ بِرَجْمِها، فَأُخْبِرَ بِأنَّهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ فارَقَها قَبْلَ أنْ يَمَسَّها فَتَرَكَها مِن غَيْرِ نَكِيرٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ ذَلِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي إيذاءَهُ ونِكاحَ نِسائِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كانَ عِنْدَ اللَّهِ عَظِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ذَنْبًا عَظِيمًا، وفِيهِ تَعْظِيمٌ مِنَ اللَّهِ لِرَسُولِهِ وإيجابٌ لِحُرْمَتِهِ حَيًّا ومَيِّتًا ولِذَلِكَ بالَغَ في الوَعِيدِ عَلَيْهِ فَقالَ:</p><p id="105.cc8bD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:54-56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:54" id="qr-albaydawee-33-54">إِن تُبْدُوا شَيْئًا أَوْ تُخْفُوهُ فَإِنَّ اللَّهَ كَانَ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/33/54" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:55" id="qr-albaydawee-33-55">لَّا جُنَاحَ عَلَيْهِنَّ فِي آبَائِهِنَّ وَلَا أَبْنَائِهِنَّ وَلَا إِخْوَانِهِنَّ وَلَا أَبْنَاءِ إِخْوَانِهِنَّ وَلَا أَبْنَاءِ أَخَوَاتِهِنَّ وَلَا نِسَائِهِنَّ وَلَا مَا مَلَكَتْ أَيْمَانُهُنَّ ۗ وَاتَّقِينَ اللَّهَ ۚ إِنَّ اللَّهَ كَانَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ شَهِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/33/55" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.AF7e9"/><p id="105.93E55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ تُبْدُوا شَيْئًا</span><span class="ve">﴾</span></span> كَنِكاحِهِنَّ عَلى ألْسِنَتِكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ تُخْفُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في صُدُورِكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنَّ اللَّهَ كانَ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيَعْلَمُ ذَلِكَ فَيُجازِيكم بِهِ، وفي هَذا التَّعْمِيمِ مَعَ البُرْهانِ عَلى المَقْصُودِ مَزِيدُ تَهْوِيلٍ ومُبالَغَةٍ في الوَعِيدِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا جُناحَ عَلَيْهِنَّ في آبائِهِنَّ ولا أبْنائِهِنَّ ولا إخْوانِهِنَّ ولا أبْناءِ إخْوانِهِنَّ ولا أبْناءِ أخَواتِهِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِثْناءٌ لِمَن لا يَجِبُ الِاحْتِجابُ عَنْهم. <br/>رُوِيَ: «أنَّهُ لَمّا نَزَلَتْ آيَةُ الحِجابِ قالَ الآباءُ والأبْناءُ والأقارِبُ: يا رَسُولَ اللَّهِ أوَنُكَلِّمُهُنَّ أيْضًا مِن وراءِ حِجابٍ فَنَزَلَتْ» . <br/>وَإنَّما لَمْ يَذْكُرِ العَمَّ والخالَ لِأنَّهُما بِمَنزِلَةِ الوالِدَيْنِ ولِذَلِكَ سَمّى العَمَّ أبًا في قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإلَهَ آبائِكَ إبْراهِيمَ وإسْماعِيلَ وإسْحاقَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ لِأنَّهُ كَرِهَ تَرْكَ الِاحْتِجابِ عَنْهُما مَخافَةَ أنْ يَصِفا لِأبْنائِهِما. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا نِسائِهِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي نِساءَ المُؤْمِناتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا ما مَلَكَتْ أيْمانُهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ العَبِيدِ والإماءِ، وقِيلَ مِنَ الإماءِ خاصَّةً وقَدْ مَرَّ في سُورَةِ «النُّورِ» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتَّقِينَ اللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيما أُمِرْتُنَّ بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ كانَ عَلى كُلِّ شَيْءٍ شَهِيدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَخْفى عَلَيْهِ خافِيَةٌ.</p><p id="105.600A6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:56" id="qr-albaydawee-33-56">إِنَّ اللَّهَ وَمَلَائِكَتَهُ يُصَلُّونَ عَلَى النَّبِيِّ ۚ يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا صَلُّوا عَلَيْهِ وَسَلِّمُوا تَسْلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/33/56" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.E53Cf"/><p id="109.pbnyw">. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ ومَلائِكَتَهُ يُصَلُّونَ عَلى النَّبِيِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْتَنُونَ بِإظْهارِ شَرَفِهِ وتَعْظِيمِ شَأْنِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا صَلُّوا عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> اعْتَنُوا أنْتُمْ أيْضًا فَإنَّكم أوْلى بِذَلِكَ وقُولُوا اللَّهُمَّ صَلِّ عَلى مُحَمَّدٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَلِّمُوا تَسْلِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقُولُوا السَّلامُ عَلَيْكَ أيُّها النَّبِيُّ وقِيلَ وانْقادُوا لِأوامِرِهِ، والآيَةُ تَدُلُّ عَلى وُجُوبِ الصَّلاةِ والسَّلامِ عَلَيْهِ في الجُمْلَةِ، وقِيلَ تَجِبُ الصَّلاةُ كُلَّما جَرى ذِكْرُهُ لِقَوْلِهِ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ «رَغِمَ أنْفُ رَجُلٍ ذُكِرْتُ عِنْدَهُ فَلَمْ يُصَلِّ عَلَيَّ» وقَوْلِهِ «مَن ذُكِرْتُ عِنْدَهُ فَلَمْ يُصَلِّ عَلَيَّ فَدَخَلَ النّارَ فَأبْعَدَهُ اللَّهُ»، وتَجُوزُ الصَّلاةُ عَلى غَيْرِهِ تَبَعًا. وتُكْرَهُ اسْتِقْلالًا لِأنَّهُ في العُرْفِ صارَ شَعارًا لِذِكْرِ الرَّسُولِ <span class="honorific"></span> ولِذَلِكَ كَرِهَ أنْ يُقالَ مُحَمَّدٌ عَزَّ وجَلَّ وإنْ كانَ عَزِيزًا وجَلِيلًا.</p><p id="105.CA4CD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:57-59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:57" id="qr-albaydawee-33-57">إِنَّ الَّذِينَ يُؤْذُونَ اللَّهَ وَرَسُولَهُ لَعَنَهُمُ اللَّهُ فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ وَأَعَدَّ لَهُمْ عَذَابًا مُّهِينًا</span><a class="vn" href="/quran/33/57" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:58" id="qr-albaydawee-33-58">وَالَّذِينَ يُؤْذُونَ الْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِنَاتِ بِغَيْرِ مَا اكْتَسَبُوا فَقَدِ احْتَمَلُوا بُهْتَانًا وَإِثْمًا مُّبِينًا</span><a class="vn" href="/quran/33/58" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.1DE3a"/><p id="105.c0c60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ يُؤْذُونَ اللَّهَ ورَسُولَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَرْتَكِبُونَ ما يَكْرَهانِهِ مِنَ الكُفْرِ والمَعاصِي، أوْ يُؤْذُونَ رَسُولَ اللَّهِ بِكَسْرِ رُباعِيَّتِهِ وقَوْلِهِمْ شاعِرٍ مَجْنُونٍ ونَحْوِ ذَلِكَ وذَكَرَ اللَّهَ لِلتَّعْظِيمِ لَهُ. ومَن جَوَّزَ إطْلاقَ اللَّفْظِ عَلى مَعْنَيَيْنِ فَسَّرَهُ بِالمَعْنَيَيْنِ بِاعْتِبارِ المَعْمُولَيْنِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَنَهُمُ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أبْعَدَهم مِن رَحْمَتِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي الدُّنْيا والآخِرَةِ وأعَدَّ لَهم عَذابًا مُهِينًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يُهِينُهم مَعَ الإيلامِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ يُؤْذُونَ المُؤْمِنِينَ والمُؤْمِناتِ بِغَيْرِ ما اكْتَسَبُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِغَيْرِ جِنايَةٍ اسْتَحَقُّوا بِها الإيذاءَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدِ احْتَمَلُوا بُهْتانًا وإثْمًا مُبِينًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ظاهِرًا. قِيلَ إنَّها نَزَلَتْ في مُنافِقِينَ كانُوا يُؤْذُونَ عَلِيًّا رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ، وقِيلَ في أهْلِ الإفْكِ، وقِيلَ في زُناةٍ كانُوا يَتَّبِعُونَ النِّساءَ وهُنَّ كارِهاتٍ.</p><p id="105.1950E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:59" id="qr-albaydawee-33-59">يَا أَيُّهَا النَّبِيُّ قُل لِّأَزْوَاجِكَ وَبَنَاتِكَ وَنِسَاءِ الْمُؤْمِنِينَ يُدْنِينَ عَلَيْهِنَّ مِن جَلَابِيبِهِنَّ ۚ ذَٰلِكَ أَدْنَىٰ أَن يُعْرَفْنَ فَلَا يُؤْذَيْنَ ۗ وَكَانَ اللَّهُ غَفُورًا رَّحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/33/59" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.1d93c"/><p id="105.951FD"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها النَّبِيُّ قُلْ لأزْواجِكَ وبَناتِكَ ونِساءِ المُؤْمِنِينَ يُدْنِينَ عَلَيْهِنَّ مِن جَلابِيبِهِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُغَطِّينَ وُجُوهَهُنَّ وأبْدانَهُنَّ بِمَلاحِفِهِنَّ إذا بَرَزْنَ لِحاجَةٍ، و ( مِن ) لِلتَّبْعِيضِ فَإنَّ المَرْأةَ تُرْخِي بَعْضَ جِلْبابِها وتَتَلَفَّعُ بِبَعْضِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ أدْنى أنْ يُعْرَفْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُمَيَّزْنَ مِنَ الإماءِ والقَيْناتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا يُؤْذَيْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلا يُؤْذِيهُنَّ أهْلُ الرِّيبَةِ بِالتَّعَرُّضِ لَهُنَّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ اللَّهُ غَفُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِما سَلَفَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَحِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِعِبادِهِ حَيْثُ يُراعِي مَصالِحَهم حَتّى الجُزْئِيّاتِ مِنها.</p><p id="105.4fAa8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:60" id="qr-albaydawee-33-60">لَّئِن لَّمْ يَنتَهِ الْمُنَافِقُونَ وَالَّذِينَ فِي قُلُوبِهِم مَّرَضٌ وَالْمُرْجِفُونَ فِي الْمَدِينَةِ لَنُغْرِيَنَّكَ بِهِمْ ثُمَّ لَا يُجَاوِرُونَكَ فِيهَا إِلَّا قَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/33/60" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.8439B"/><p id="105.70FC3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَئِنْ لَمْ يَنْتَهِ المُنافِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنْ نِفاقِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ في قُلُوبِهِمْ مَرَضٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ضَعْفُ إيمانٍ وقِلَّةُ ثَباتٍ عَلَيْهِ، أوْ فَجَوْرٌ عَنْ تَزَلْزُلِهِمْ في الدِّينِ أوْ فَجَوْرِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمُرْجِفُونَ في المَدِينَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُرْجِفُونَ أخْبارَ السُّوءِ عَنْ سَرايا المُسْلِمِينَ ونَحْوِها مِن إرْجافِهِمْ، وأصْلُهُ التَّحْرِيكُ مِنَ الرَّجْفَةِ وهي الزَّلْزَلَةُ سُمِّيَ بِهِ الإخْبارَ الكاذِبَ لِكَوْنِهِ مُتَزَلْزِلًا غَيْرَ ثابِتٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَنُغْرِيَنَّكَ بِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَنَأْمُرَنَّكَ بِقِتالِهِمْ وإجْلائِهِمْ، أوْ ما يَضْطَرُّهم إلى طَلَبِ الجَلاءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ لا يُجاوِرُونَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عُطِفَ عَلى ( لَنُغْرِيَنَّكَ )، و ( ثُمَّ ) لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّ الجَلاءَ ومُفارَقَةَ جِوارِ الرَّسُولِ أعْظَمُ ما يُصِيبُهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِيها</span><span class="ve">﴾</span></span> في المَدِينَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا قَلِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> زَمانًا أوْ جِوارًا قَلِيلًا.</p><p id="105.FBCcF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:61-63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:61" id="qr-albaydawee-33-61">مَّلْعُونِينَ ۖ أَيْنَمَا ثُقِفُوا أُخِذُوا وَقُتِّلُوا تَقْتِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/33/61" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:62" id="qr-albaydawee-33-62">سُنَّةَ اللَّهِ فِي الَّذِينَ خَلَوْا مِن قَبْلُ ۖ وَلَن تَجِدَ لِسُنَّةِ اللَّهِ تَبْدِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/33/62" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.cBB94"/><p id="105.47B6C"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَلْعُونِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> نُصِبَ عَلى الشَّتْمِ أوِ الحالِ والِاسْتِثْناءُ شامِلٌ لَهُ أيْضًا أيْ: لا يُجاوِرُونَكَ إلّا مَلْعُونِينَ، ولا <br/>يَجُوزُ أنْ يَنْتَصِبَ عَنْ قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيْنَما ثُقِفُوا أُخِذُوا وقُتِّلُوا تَقْتِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّ ما بَعْدَ كَلِمَةِ الشَّرْطِ لا يَعْمَلُ فِيما قَبْلَها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُنَّةَ اللَّهِ في الَّذِينَ خَلَوْا مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَصْدَرٌ مُؤَكِّدٌ أيْ سَنَّ اللَّهُ ذَلِكَ في الأُمَمِ الماضِيَةِ، وهو أنْ يُقْتَلَ الَّذِينَ نافَقُوا الأنْبِياءَ وسَعَوْا في وهَنِهِمْ بِالإرْجافِ ونَحْوِهِ أيْنَما ثُقِفُوا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَنْ تَجِدَ لِسُنَّةِ اللَّهِ تَبْدِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهُ لا يُبَدِّلُها ولا يَقْدِرُ أحَدٌ أنْ يُبَدِّلَها.</p><p id="105.a602D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:63" id="qr-albaydawee-33-63">يَسْأَلُكَ النَّاسُ عَنِ السَّاعَةِ ۖ قُلْ إِنَّمَا عِلْمُهَا عِندَ اللَّهِ ۚ وَمَا يُدْرِيكَ لَعَلَّ السَّاعَةَ تَكُونُ قَرِيبًا</span><a class="vn" href="/quran/33/63" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.67B8C"/><p id="105.5Ced5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَسْألُكَ النّاسُ عَنِ السّاعَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنْ وقْتِ قِيامِها اسْتِهْزاءً وتَعَنُّتًا أوِ امْتِحانًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إنَّما عِلْمُها عِنْدَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَمْ يُطْلِعْ عَلَيْهِ مَلَكًا ولا نَبِيًّا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما يُدْرِيكَ لَعَلَّ السّاعَةَ تَكُونُ قَرِيبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> شَيْئًا قَرِيبًا أوْ تَكُونُ السّاعَةُ عَنْ قَرِيبٍ وانْتِصابُهُ عَلى الظَّرْفِ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ التَّذْكِيرَ لِأنَّ السّاعَةَ في مَعْنى اليَوْمِ، وفِيهِ تَهْدِيدٌ لِلْمُسْتَعْجِلِينَ وإسْكاتٌ لِلْمُتَعَنِّتِينَ.</p><p id="105.bcCBC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:64-67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:64" id="qr-albaydawee-33-64">إِنَّ اللَّهَ لَعَنَ الْكَافِرِينَ وَأَعَدَّ لَهُمْ سَعِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/33/64" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:65" id="qr-albaydawee-33-65">خَالِدِينَ فِيهَا أَبَدًا ۖ لَّا يَجِدُونَ وَلِيًّا وَلَا نَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/33/65" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:66" id="qr-albaydawee-33-66">يَوْمَ تُقَلَّبُ وُجُوهُهُمْ فِي النَّارِ يَقُولُونَ يَا لَيْتَنَا أَطَعْنَا اللَّهَ وَأَطَعْنَا الرَّسُولَا</span><a class="vn" href="/quran/33/66" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.3F49e"/><p id="105.097cE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ لَعَنَ الكافِرِينَ وأعَدَّ لَهم سَعِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> نارًا شَدِيدَةَ الِاتِّقادِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالِدِينَ فِيها أبَدًا لا يَجِدُونَ ولِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْفَظُهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا نَصِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَدْفَعُ العَذابَ عَنْهم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ تُقَلَّبُ وُجُوهُهم في النّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تُصَرَّفُ مِن جِهَةٍ إلى جِهَةٍ كاللَّحْمِ يُشْوى بِالنّارِ، أوْ مِن حالٍ إلى حالٍ، وقُرِئَ «تَقَلَّبُ» بِمَعْنى تَتَقَلَّبُ و «تُقْلَبُ» ومُتَعَلِّقُ الظَّرْفِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَقُولُونَ يا لَيْتَنا أطَعْنا اللَّهَ وأطَعْنا الرَّسُولا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلَنْ نُبْتَلى بِهَذا العَذابِ.</p><p id="105.588f4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:67-69"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:67" id="qr-albaydawee-33-67">وَقَالُوا رَبَّنَا إِنَّا أَطَعْنَا سَادَتَنَا وَكُبَرَاءَنَا فَأَضَلُّونَا السَّبِيلَا</span><a class="vn" href="/quran/33/67" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:68" id="qr-albaydawee-33-68">رَبَّنَا آتِهِمْ ضِعْفَيْنِ مِنَ الْعَذَابِ وَالْعَنْهُمْ لَعْنًا كَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/33/68" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.57B53"/><p id="105.dfb3A"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالُوا رَبَّنا إنّا أطَعْنا سادَتَنا وكُبَراءَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنُونَ قادَتَهُمُ الَّذِينَ لَقَّنُوهُمُ الكُفْرَ، وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ ويَعْقُوبُ «ساداتِنا» عَلى جَمْعِ الجَمْعِ لِلدَّلالَةِ عَلى الكَثْرَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأضَلُّونا السَّبِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِما زَيَّنُوا لَنا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنا آتِهِمْ ضِعْفَيْنِ مِنَ العَذابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِثْلَيْ ما آتَيْتَنا مِنهُ لِأنَّهم ضَلُّوا وأضَلُّوا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والعَنْهم لَعْنًا كَبِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> كَثِيرَ العَدَدِ، وقَرَأ عاصِمٌ بِالباءِ أيْ لَعْنًا هو أشَدُّ اللَّعْنِ وأعْظَمُهُ.</p><p id="105.e5E9e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:69"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:69" id="qr-albaydawee-33-69">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لَا تَكُونُوا كَالَّذِينَ آذَوْا مُوسَىٰ فَبَرَّأَهُ اللَّهُ مِمَّا قَالُوا ۚ وَكَانَ عِندَ اللَّهِ وَجِيهًا</span><a class="vn" href="/quran/33/69" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.7Cd69"/><p id="105.dF6F6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا لا تَكُونُوا كالَّذِينَ آذَوْا مُوسى فَبَرَّأهُ اللَّهُ مِمّا قالُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَأظْهَرَ بَراءَتَهُ مِن مَقُوَلِهِمْ يَعْنِي مُؤَدّاهُ ومَضْمُونَهُ، وذَلِكَ أنَّ قارُونَ حَرَّضَ امْرَأةً عَلى قَذْفِهِ بِنَفْسِها فَعَصَمَهُ اللَّهُ كَما مَرَّ في «القَصَصِ»، أوِ اتَّهَمَهُ ناسٌ بِقَتْلِ هارُونَ لَمّا خَرَجَ مَعَهُ إلى الطُّورِ فَماتَ هُناكَ، فَحَمَلَتْهُ المَلائِكَةُ ومَرُّوا بِهِ حَتّى رَأوْهُ غَيْرَ مَقْتُولٍ. وقِيلَ أحْياهُ اللَّهُ فَأخْبَرَهم بِبَراءَتِهِ، أوْ قَذَفُوهُ بِعَيْبٍ في بَدَنِهِ مِن بَرَصٍ أوْ أُدْرَةٍ لِفَرْطِ تَسَتُّرِهِ حَياءً فَأطْلَعَهُمُ اللَّهُ عَلى أنَّهُ بَرِيءٌ مِنهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ عِنْدَ اللَّهِ وجِيهًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ذا قُرْبَةٍ ووَجاهَةٍ، وقُرِئَ «وَكانَ عَبْدَ اللَّهِ وجِيهًا» .</p><p id="105.4b0b8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:70-72"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:70" id="qr-albaydawee-33-70">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا اتَّقُوا اللَّهَ وَقُولُوا قَوْلًا سَدِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/33/70" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:71" id="qr-albaydawee-33-71">يُصْلِحْ لَكُمْ أَعْمَالَكُمْ وَيَغْفِرْ لَكُمْ ذُنُوبَكُمْ ۗ وَمَن يُطِعِ اللَّهَ وَرَسُولَهُ فَقَدْ فَازَ فَوْزًا عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/33/71" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.c036a"/><p id="105.f2b2e"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا اتَّقُوا اللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في ارْتِكابِ ما يَكْرَهُهُ فَضْلًا عَمّا يُؤْذِي رَسُولَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُولُوا قَوْلا سَدِيدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>قاصِدًا إلى الحَقِّ مِن سَدَّ يَسُدُّ سَدادًا، والمُرادُ النَّهْيُ عَنْ ضِدِّهِ كَحَدِيثِ زَيْنَبَ مِن غَيْرِ قَصْدٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُصْلِحْ لَكم أعْمالَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُوَفِّقْكم لِلْأعْمالِ الصّالِحَةِ، أوْ يُصْلِحْها بِالقَبُولِ والإثابَةِ عَلَيْها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَغْفِرْ لَكم ذُنُوبَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ويَجْعَلْها مُكَفَّرَةً بِاسْتِقامَتِكم في القَوْلِ والعَمَلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يُطِعِ اللَّهَ ورَسُولَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الأوامِرِ والنَّواهِي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدْ فازَ فَوْزًا عَظِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعِيشُ في الدُّنْيا حَمِيدًا وفي الآخِرَةِ سَعِيدًا.</p><p id="105.bb4DD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:72"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:72" id="qr-albaydawee-33-72">إِنَّا عَرَضْنَا الْأَمَانَةَ عَلَى السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَالْجِبَالِ فَأَبَيْنَ أَن يَحْمِلْنَهَا وَأَشْفَقْنَ مِنْهَا وَحَمَلَهَا الْإِنسَانُ ۖ إِنَّهُ كَانَ ظَلُومًا جَهُولًا</span><a class="vn" href="/quran/33/72" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.c08Ca"/><p id="105.Bf6DF"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا عَرَضْنا الأمانَةَ عَلى السَّماواتِ والأرْضِ والجِبالِ فَأبَيْنَ أنْ يَحْمِلْنَها وأشْفَقْنَ مِنها وحَمَلَها الإنْسانُ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَقْرِيرٌ لِلْوَعْدِ السّابِقِ بِتَعْظِيمِ الطّاعَةِ، وسَمّاها أمانَةً مِن حَيْثُ إنَّها واجِبَةُ الأداءِ، والمَعْنى أنَّها لِعَظَمَةِ شَأْنِها بِحَيْثُ لَوْ عُرِضَتْ عَلى هَذِهِ الأجْرامِ العِظامِ وكانَتْ ذاتَ شُعُورٍ وإدْراكٍ لَأبَيْنَ أنْ يَحْمِلْنَها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأشْفَقْنَ مِنها وحَمَلَها الإنْسانُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَعَ ضَعْفِ بِنْيَتِهِ ورَخاوَةِ قُوَّتِهِ لا جَرَمَ فازَ الرّاعِي لَها والقائِمُ بِحُقُوقِها بِخَيْرِ الدّارَيْنِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ كانَ ظَلُومًا</span><span class="ve">﴾</span></span> حَيْثُ لَمْ يَفِ بِها ولَمْ يُراعِ حَقَّها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَهُولا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِكُنْهِ عاقِبَتِها، وهَذا وصْفٌ لِلْجِنْسِ بِاعْتِبارِ الأغْلَبِ. وقِيلَ المُرادُ بِـ ( الأمانَةَ ) الطّاعَةُ الَّتِي تَعُمُّ الطَّبِيعِيَّةَ والِاخْتِيارِيَّةَ، وبِعَرْضِها اسْتِدْعاؤُها الَّذِي يَعُمُّ طَلَبَ الفِعْلِ مِنَ المُخْتارِ وإرادَةَ صُدُورِهِ مِن غَيْرِهِ، وبِحَمْلِها الخِيانَةُ فِيها والِامْتِناعُ عَنْ أدائِها ومِنهُ قَوْلُهم حامِلُ الأمانَةِ ومُحْتَمِلُها لِمَن لا يُؤَدِّيها فَتَبْرَأُ ذِمَّتُهُ، فَيَكُونُ الإباءُ عَنْهُ إتْيانًا بِما يُمْكِنُ أنْ يَتَأتّى مِنهُ والظُّلْمُ والجَهالَةُ الخِيانَةَ والتَّقْصِيرَ. وقِيلَ إنَّهُ تَعالى لَمّا خَلَقَ هَذِهِ الأجْرامَ خَلَقَ فِيها فَهْمًا وقالَ لَها: إنِّي فَرَضْتُ فَرِيضَةً وخَلَقْتُ جَنَّةً لِمَن أطاعَنِي فِيها، ونارًا لِمَن عَصانِي، فَقُلْنَ نَحْنُ مُسَخَّراتٌ عَلى ما خَلَقْتَنا لا نَحْتَمِلُ فَرِيضَةً ولا نَبْتَغِي ثَوابًا ولا عِقابًا، ولَمّا خَلَقَ آدَمَ عَرْضَ عَلَيْهِ مِثْلَ ذَلِكَ فَحَمَلَهُ، وكانَ ظَلُومًا لِنَفْسِهِ بِتَحَمُّلِهِ ما يَشُقُّ عَلَيْها جَهُولًا بِوَخامَةِ عاقِبَتِهِ، ولَعَلَّ المُرادَ بِـ ( الأمانَةَ ) العَقْلُ أوِ التَّكْلِيفُ، وبِعَرْضِها عَلَيْهِنَّ اعْتِبارُها بِالإضافَةِ إلى اسْتِعْدادِهِنَّ، وبِإبائِهِنَّ الإباءَ الطَّبِيعِيَّ الَّذِي هو عَدَمُ اللِّياقَةِ والِاسْتِعْدادِ، وبِحَمْلِ الإنْسانِ قابِلِيَّتُهُ واسْتِعْدادُهُ لَها وكَوْنُهُ ظَلُومًا جَهُولًا لِما غَلَبَ عَلَيْهِ مِنَ القُوَّةِ الغَضَبِيَّةِ والشَّهَوِيَّةِ، وعَلى هَذا يَحْسُنُ أنْ يَكُونَ عِلَّةً لِلْحَمْلِ عَلَيْهِ فَإنَّ مِن فَوائِدِ العَقْلِ أنْ يَكُونَ مُهَيْمِنًا عَلى القُوَّتَيْنِ حافِظًا لَهُما عَنِ التَّعَدِّي ومُجاوَزَةِ الحَدِّ، ومُعْظَمُ مَقْصُودِ التَّكْلِيفِ تَعْدِيلُهُما وكَسْرُ سَوْرَتِهِما.</p><p id="105.D4838"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:73"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:73" id="qr-albaydawee-33-73">لِّيُعَذِّبَ اللَّهُ الْمُنَافِقِينَ وَالْمُنَافِقَاتِ وَالْمُشْرِكِينَ وَالْمُشْرِكَاتِ وَيَتُوبَ اللَّهُ عَلَى الْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِنَاتِ ۗ وَكَانَ اللَّهُ غَفُورًا رَّحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/33/73" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.6D4BD"/><p id="105.fcd41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُعَذِّبَ اللَّهُ المُنافِقِينَ والمُنافِقاتِ والمُشْرِكِينَ والمُشْرِكاتِ ويَتُوبَ اللَّهُ عَلى المُؤْمِنِينَ والمُؤْمِناتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَعْلِيلٌ لِلْحَمْلِ مِن حَيْثُ إنَّهُ نَتِيجَتُهُ كالتَّأْدِيبِ لِلضَّرْبِ في ضَرْبَتِهِ تَأْدِيبًا، وذِكْرُ التَّوْبَةِ في الوَعْدِ إشْعارٌ بِأنَّهُ كَوْنُهم ظَلُومًا جَهُولًا في جِبِلَّتِهِمْ لا يُخَلِّيهِمْ عَنْ فُرُطاتٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ اللَّهُ غَفُورًا رَحِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> حَيْثُ تابَ عَنْ فُرُطاتِهِمْ وأثابَ بِالفَوْزِ عَلى طاعاتِهِمْ. <br/>قالَ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ «مَن قَرَأ سُورَةَ الأحْزابِ وعَلَّمَها أهْلَهُ أوْ ما مَلَكَتْ يَمِينُهُ أُعْطِيَ الأمانَ مِن عَذابِ القَبْرِ» .</p><p id="105.f344f"/></div></div></div></div></body></html>