<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الفرقان" id="ch26"><h1 id="109.Dkl1n">سورة الفرقان</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="25:1-2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:1" id="qr-albaydawee-25-1">تَبَارَكَ الَّذِي نَزَّلَ الْفُرْقَانَ عَلَىٰ عَبْدِهِ لِيَكُونَ لِلْعَالَمِينَ نَذِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/1" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:2" id="qr-albaydawee-25-2">الَّذِي لَهُ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَلَمْ يَتَّخِذْ وَلَدًا وَلَمْ يَكُن لَّهُ شَرِيكٌ فِي الْمُلْكِ وَخَلَقَ كُلَّ شَيْءٍ فَقَدَّرَهُ تَقْدِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/2" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.d785d"/><p id="109.zOQAZ">( 25 سُورَةُ الفُرْقانِ مَكِّيَّةٌ وآيُها سَبْعٌ وسَبْعُونَ آيَةً <br/>بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبارَكَ الَّذِي نَزَّلَ الفُرْقانَ عَلى عَبْدِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَكاثَرَ خَيْرُهُ مِنَ البَرَكَةِ وهي كَثْرَةُ الخَيْرِ، أوْ تَزايَدَ عَلى كُلِّ شَيْءٍ وتَعالى عَنْهُ في صِفاتِهِ وأفْعالِهِ، فَإنَّ البَرَكَةَ تَتَضَمَّنُ مَعْنى الزِّيادَةِ، وتَرْتِيبُهُ عَنْ إنْزالِهِ ( الفُرْقانَ ) لِما فِيهِ مِن كَثْرَةِ الخَيْرِ أوْ لِدَلالَتِهِ عَلى تَعالِيهِ. وقِيلَ دامَ مِن بُرُوكِ الطَّيْرِ عَلى الماءِ ومِنهُ البِرْكَةُ لِدَوامِ الماءِ فِيها، وهو لا يُتَصَرَّفُ فِيهِ ولا يُسْتَعْمَلُ إلّا لِلَّهِ تَعالى و ( الفُرْقانَ ) مَصْدَرُ فَرَقَ بَيْنَ الشَّيْئَيْنِ إذا فَصَلَ بَيْنَهُما سُمِّيَ بِهِ القُرْآنُ لِفَصْلِهِ بَيْنَ الحَقِّ والباطِلِ بِتَقْرِيرِهِ أوِ المُحِقِّ والمُبْطِلِ بِإعْجازِهِ أوْ لِكَوْنِهِ مَفْصُولًا بَعْضُهُ عَنْ بَعْضٍ في الإنْزالِ، وقُرِئَ «عَلى عِبادِهِ» وهم رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> وأُمَّتُهُ كَقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ أنْزَلْنا إلَيْكم آياتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أوِ الأنْبِياءُ عَلى أنَّ الفُرْقانَ اسْمُ جِنْسٍ لِلْكُتُبِ السَّماوِيَّةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> العَبْدُ أوِ الفُرْقانُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلْعالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلْجِنِّ والإنْسِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَذِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مُنْذِرًا أوْ إنْذارًا كالنَّكِيرِ بِمَعْنى الإنْكارِ، هَذِهِ الجُمْلَةُ وإنْ لَمْ تَكُنْ مَعْلُومَةً لَكِنَّها لِقُوَّةِ دَلِيلِها أُجْرِيَتْ مَجْرى المَعْلُومِ وجُعِلَتْ صِلَةً. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي لَهُ مُلْكُ السَّماواتِ والأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدَلٌ مِنَ الأوَّلِ أوْ مَدْحٌ مَرْفُوعٌ أوْ مَنصُوبٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ يَتَّخِذْ ولَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> كَزَعْمِ النَّصارى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ يَكُنْ لَهُ شَرِيكٌ في المُلْكِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَقَوْلِ الثَّنَوِيَّةِ أثْبَتَ لَهُ المُلْكَ مُطْلَقًا ونَفى ما يَقُومُ مَقامَهُ وما يُقاوِمُهُ فِيهِ ثُمَّ نَبَّهَ عَلى ما يَدُلُّ عَلَيْهِ فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخَلَقَ كُلَّ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أحْدَثَهُ إحْداثًا مُراعًى فِيهِ التَّقْدِيرُ حَسَبَ إرادَتِهِ كَخَلْقِهِ الإنْسانَ مِن مَوادَّ مَخْصُوصَةٍ وصُوَرٍ وأشْكالٍ مُعَيَّنَةٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدَّرَهُ تَقْدِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَقَدَّرَهُ وهَيَّأهُ لِما أرادَ مِنهُ مِنَ الخَصائِصِ والأفْعالِ، كَتَهْيِئَةِ الإنْسانِ لِلْإدْراكِ والفَهْمِ والنَّظَرِ والتَّدْبِيرِ واسْتِنْباطِ الصَّنائِعِ المُتَنَوِّعَةِ ومُزاوَلَةِ الأعْمالِ المُخْتَلِفَةِ إلى غَيْرِ ذَلِكَ، أوْ فَقَدَّرَهُ لِلْبَقاءِ إلى أجَلٍ مُسَمًّى. وقَدْ يُطْلَقُ الخَلْقُ لِمُجَرَّدِ الإيجادِ مِن غَيْرِ نَظَرٍ إلى وجْهِ الِاشْتِقاقِ فَيَكُونُ المَعْنى وأوْجَدَ كُلَّ شَيْءٍ فَقَدَّرَهُ في إيجادِهِ حَتّى لا يَكُونَ مُتَفاوِتًا.</p><p id="105.E2f44"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:3-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:3" id="qr-albaydawee-25-3">وَاتَّخَذُوا مِن دُونِهِ آلِهَةً لَّا يَخْلُقُونَ شَيْئًا وَهُمْ يُخْلَقُونَ وَلَا يَمْلِكُونَ لِأَنفُسِهِمْ ضَرًّا وَلَا نَفْعًا وَلَا يَمْلِكُونَ مَوْتًا وَلَا حَيَاةً وَلَا نُشُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/3" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:4" id="qr-albaydawee-25-4">وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا إِنْ هَٰذَا إِلَّا إِفْكٌ افْتَرَاهُ وَأَعَانَهُ عَلَيْهِ قَوْمٌ آخَرُونَ ۖ فَقَدْ جَاءُوا ظُلْمًا وَزُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/4" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.d0225"/><p id="105.46Fc7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتَّخَذُوا مِن دُونِهِ آلِهَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> لَمّا تَضَمَّنَ الكَلامُ إثْباتَ التَّوْحِيدِ والنُّبُوَّةِ أخَذَ في الرَّدِّ عَلى المُخالِفِينَ فِيهِما. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَخْلُقُونَ شَيْئًا وهم يُخْلَقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّ عَبَدَتَهم يَنْحِتُونَهم ويُصَوِّرُونَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَمْلِكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا يَسْتَطِيعُونَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأنْفُسِهِمْ ضَرًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> دَفْعَ ضُرٍّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا نَفْعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا جَلْبَ نَفْعٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَمْلِكُونَ مَوْتًا ولا حَياةً ولا نُشُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا يَمْلِكُونَ إماتَةَ أحَدٍ وإحْياءَهُ أوَّلًا وبَعْثَهُ ثانِيًا ومَن كانَ كَذَلِكَ فَبِمَعْزِلٍ عَنِ الأُلُوهِيَّةِ لِعِرائِهِ عَنْ لَوازِمِها واتِّصافِهِ بِما يُنافِيها، وفِيهِ تَنْبِيهٌ عَلى أنَّ الإلَهَ يَجِبُ أنْ يَكُونَ قادِرًا عَلى البَعْثِ والجَزاءِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَ الَّذِينَ كَفَرُوا إنْ هَذا إلا إفْكٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَذِبٌ مَصْرُوفٌ عَنْ وجْهِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">افْتَراهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> اخْتَلَقَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأعانَهُ عَلَيْهِ قَوْمٌ آخَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ اليَهُودُ فَإنَّهم يُلْقُونَ إلَيْهِ أخْبارَ الأُمَمِ وهو يُعَبِّرُ عَنْها بِعِبارَتِهِ، وقِيلَ جَبْرٌ ويَسارٌ وعَدّاسٌ وقَدْ سَبَقَ في قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما يُعَلِّمُهُ بَشَرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدْ جاءُوا ظُلْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِجَعْلِ الكَلامِ المُعْجِزِ إفْكًا مُخْتَلَقًا مُتَلَقَّفًا مِنَ اليَهُودِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَزُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِنِسْبَةِ ما هو بَرِيءٌ مِنهُ إلَيْهِ وأتى وجاءَ يُطْلَقانِ بِمَعْنى فَعَلَ فَيُعَدَّيانِ تَعْدِيَتَهُ.</p><p id="105.3F0E0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:5-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:5" id="qr-albaydawee-25-5">وَقَالُوا أَسَاطِيرُ الْأَوَّلِينَ اكْتَتَبَهَا فَهِيَ تُمْلَىٰ عَلَيْهِ بُكْرَةً وَأَصِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/5" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:6" id="qr-albaydawee-25-6">قُلْ أَنزَلَهُ الَّذِي يَعْلَمُ السِّرَّ فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۚ إِنَّهُ كَانَ غَفُورًا رَّحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/25/6" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.8c987"/><p id="105.0d347"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالُوا أساطِيرُ الأوَّلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما سَطَّرَهُ المُتَقَدِّمُونَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اكْتَتَبَها</span><span class="ve">﴾</span></span> كَتَبَها لِنَفْسِهِ أوِ اسْتَكْتَبَها، وقُرِئَ عَلى البِناءِ لِلْمَفْعُولِ لِأنَّهُ أُمِّيٌّ وأصْلُهُ: اكْتَتَبَها كاتِبٌ لَهُ، فَحُذِفَ اللّامُ وأفْضى الفِعْلُ إلى الضَّمِيرِ فَصارَ اكْتَتَبَها إيّاهُ كاتِبٌ ثُمَّ حُذِفَ الفاعِلُ وبُنِيَ الفِعْلُ لِلضَّمِيرِ فاسْتَتَرَ فِيهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهِيَ تُمْلى عَلَيْهِ بُكْرَةً وأصِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِيَحْفَظَها فَإنَّهُ أُمِّيٌّ لا يَقْدِرُ أنْ يُكَرِّرَ مِنَ الكِتابِ أوْ لِتُكْتَبَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أنْزَلَهُ الَّذِي يَعْلَمُ السِّرَّ في السَّماواتِ والأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهُ أعْجَزَكم عَنْ آخِرِكم بِفَصاحَتِهِ وتَضَمُّنِهِ أخْبارًا عَنْ مُغَيَّباتٍ مُسْتَقْبَلَةٍ وأشْياءَ مَكْنُونَةٍ لا يَعْلَمُها إلّا عالَمُ الأسْرارِ فَكَيْفَ تَجْعَلُونَهُ أساطِيرَ الأوَّلِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ كانَ غَفُورًا رَحِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلِذَلِكَ لا يُعَجِّلُ في عُقُوبَتِكم عَلى ما تَقُولُونَ مَعَ كَمالِ قُدْرَتِهِ عَلَيْها واسْتِحْقاقِكم أنْ يَصُبَّ عَلَيْكُمُ العَذابَ صَبًّا.</p><p id="105.Bfbb4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:7-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:7" id="qr-albaydawee-25-7">وَقَالُوا مَالِ هَٰذَا الرَّسُولِ يَأْكُلُ الطَّعَامَ وَيَمْشِي فِي الْأَسْوَاقِ ۙ لَوْلَا أُنزِلَ إِلَيْهِ مَلَكٌ فَيَكُونَ مَعَهُ نَذِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/7" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:8" id="qr-albaydawee-25-8">أَوْ يُلْقَىٰ إِلَيْهِ كَنزٌ أَوْ تَكُونُ لَهُ جَنَّةٌ يَأْكُلُ مِنْهَا ۚ وَقَالَ الظَّالِمُونَ إِن تَتَّبِعُونَ إِلَّا رَجُلًا مَّسْحُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/8" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.EdA1c"/><p id="105.67411"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالُوا مالِ هَذا الرَّسُولِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما لِهَذا الَّذِي يَزْعُمُ الرِّسالَةَ وفِيهِ اسْتِهانَةٌ وتَهَكُّمٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَأْكُلُ الطَّعامَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَما نَأْكُلُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَمْشِي في الأسْواقِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِطَلَبِ المَعاشِ كَما نَمْشِي، والمَعْنى إنْ صَحَّ دَعْواهُ فَما بالُهُ لَمْ يُخالِفْ حالُهُ حالَنا، وذَلِكَ لِعَمَهِهِمْ وقُصُورِ نَظَرِهِمْ عَلى المَحْسُوساتِ فَإنَّ تَمَيُّزَ الرُّسُلِ عَمَّنْ عَداهم لَيْسَ بِأُمُورٍ جُسْمانِيَّةٍ وإنَّما هو بِأحْوالٍ نَفْسانِيَّةٍ كَما أشارَ إلَيْهِ تَعالى بِقَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إنَّما أنا بَشَرٌ مِثْلُكم يُوحى إلَيَّ أنَّما إلَهُكم إلَهٌ واحِدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْلا أُنْزِلَ إلَيْهِ مَلَكٌ فَيَكُونَ مَعَهُ نَذِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِنَعْلَمَ صِدْقَهُ بِتَصْدِيقِ المَلَكِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ يُلْقى إلَيْهِ كَنْزٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيَسْتَظْهِرُ بِهِ ويَسْتَغْنِي عَنْ تَحْصِيلِ المَعاشِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ تَكُونُ لَهُ جَنَّةٌ يَأْكُلُ مِنها</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذا عَلى سَبِيلِ التَّنَزُّلِ أيْ إنْ لَمْ يُلْقَ إلَيْهِ كَنْزٌ فَلا أقَلَّ مِن أنْ يَكُونَ لَهُ بُسْتانٌ كَما لِلدَّهاقِينِ والمَياسِيرِ فَيَتَعَيَّشُ بِرِيعِهِ، وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ بِالنُّونِ والضَّمِيرُ لِلْكُفّارِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَ الظّالِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وُضِعَ الظّالِمُونَ مَوْضِعَ ضَمِيرِهِمْ تَسْجِيلًا عَلَيْهِمْ بِالظُّلْمِ فِيما قالُوهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ تَتَّبِعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما تَتْبَعُونَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا رَجُلا مَسْحُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> سُحِرَ فَغُلِبَ عَلى عَقْلِهِ، وقِيلَ ذا سِحْرٍ وهو الرِّئَةُ أيْ بَشَرًا لا مَلَكًا.</p><p id="105.56e96"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:9-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:9" id="qr-albaydawee-25-9">انظُرْ كَيْفَ ضَرَبُوا لَكَ الْأَمْثَالَ فَضَلُّوا فَلَا يَسْتَطِيعُونَ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/9" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:10" id="qr-albaydawee-25-10">تَبَارَكَ الَّذِي إِن شَاءَ جَعَلَ لَكَ خَيْرًا مِّن ذَٰلِكَ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ وَيَجْعَل لَّكَ قُصُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/10" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.0c96A"/><p id="105.a1Ec2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انْظُرْ كَيْفَ ضَرَبُوا لَكَ الأمْثالَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ قالُوا فِيكَ الأقْوالَ الشّاذَّةَ واخْتَرَعُوا لَكَ الأحْوالَ النّادِرَةَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَضَلُّوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ الطَّرِيقِ المُوَصِّلِ إلى مَعْرِفَةِ خَواصِّ النَّبِيِّ والمُمَيِّزِ بَيْنَهُ وبَيْنَ المُتَنَبِّي فَخَبَطُوا خَبْطَ عَشْواءَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا يَسْتَطِيعُونَ سَبِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى القَدْحِ في نُبُوَّتِكَ أوْ إلى الرُّشْدِ والهُدى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبارَكَ الَّذِي إنْ شاءَ جَعَلَ لَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدُّنْيا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَيْرًا مِن ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِمّا قالُوا لَكِنْ أخَّرَهُ إلى الآخِرَةِ لِأنَّهُ خَيْرٌ وأبْقى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَنّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِها الأنْهارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدَلٌ مِن ( خَيْرًا ) . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَجْعَلْ لَكَ قُصُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> عُطِفَ عَلى مَحَلِّ الجَزاءِ، وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ وابْنُ عامِرٍ وأبُو بَكْرٍ بِالرَّفْعِ لِأنَّ الشَّرْطَ إذا كانَ ماضِيًا جازَ في جَزائِهِ الجَزْمُ والرَّفْعُ كَقَوْلِهِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="109.jjG46">وإنْ أتاهُ خَلِيلٌ يَوْمَ مَسْغَبَةٍ. . . يَقُولُ لا غائِبَ مالِيَ ولا حَرَمُ</p>وَيَجُوزُ أنْ يَكُونَ اسْتِئْنافًا بِوَعْدِ ما يَكُونُ لَهُ في الآخِرَةِ، وقُرِئَ بِالنَّصْبِ عَلى أنَّهُ جَوابٌ بِالواوِ.<p/><p id="105.B4BE2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:11-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:11" id="qr-albaydawee-25-11">بَلْ كَذَّبُوا بِالسَّاعَةِ ۖ وَأَعْتَدْنَا لِمَن كَذَّبَ بِالسَّاعَةِ سَعِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/11" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:12" id="qr-albaydawee-25-12">إِذَا رَأَتْهُم مِّن مَّكَانٍ بَعِيدٍ سَمِعُوا لَهَا تَغَيُّظًا وَزَفِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/12" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.64CD8"/><p id="105.70e4a"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ كَذَّبُوا بِالسّاعَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَقَصُرَتْ أنْظارُهم عَلى الحُطامِ الدُّنْيَوِيَّةِ وظَنُّوا أنَّ الكَرامَةَ إنَّما هي بِالمالِ فَطَعَنُوا فِيكَ لِفَقْرِكَ، أوْ فَلِذَلِكَ كَذَّبُوكَ لا لِما تَمَحَّلُوا مِنَ المُطاعِنِ الفاسِدَةِ، أوْ فَكَيْفَ يَلْتَفِتُونَ إلى هَذا الجَوابِ ويُصَدِّقُونَكَ بِما وعَدَ اللَّهُ لَكَ في الآخِرَةِ، أوْ فَلا تَعْجَبْ مِن تَكْذِيبِهِمْ إيّاكَ فَإنَّهُ أعْجَبُ مِنهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأعْتَدْنا لِمَن كَذَّبَ بِالسّاعَةِ سَعِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> نارًا شَدِيدَةَ الِاسْتِعارِ، وقِيلَ هو اسْمٌ لِجَهَنَّمَ فَيَكُونُ صَرْفُهُ بِاعْتِبارِ المَكانِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا رَأتْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذا كانَتْ بِمَرْأى مِنهم كَقَوْلِهِ عَلَيْهِ السَّلامُ «لا تَتَراءى ناراهُما» أيْ لا تَتَقارَبانِ بِحَيْثُ تَكُونُ إحْداهُما بِمَرْأى مِنَ الأُخْرى عَلى المَجازِ والتَّأْنِيثِ لِأنَّهُ بِمَعْنى النّارِ أوْ جَهَنَّمَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن مَكانٍ بَعِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو أقْصى ما يُمْكِنُ أنْ يُرى مِنهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَمِعُوا لَها تَغَيُّظًا وزَفِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> صَوْتَ تَغَيُّظٍ، شَبَّهَ صَوْتَ غَلَيانِها بِصَوْتِ المُغْتاظِ وزَفِيرِهِ وهو صَوْتٌ يُسْمَعُ مِن جَوْفِهِ، هَذا وإنَّ الحَياةَ لَمّا لَمْ تَكُنْ مَشْرُوطَةً عِنْدَنا بِالبِنْيَةِ أمْكَنَ أنْ يَخْلُقَ اللَّهُ فِيها حَياةً فَتَرى وتَتَغَيَّظُ وتَزْفِرُ. وقِيلَ إنَّ ذَلِكَ لِزَبانِيَتِها فَنُسِبَ إلَيْها عَلى حَذْفِ المُضافِ.</p><p id="105.39BE8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:13-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:13" id="qr-albaydawee-25-13">وَإِذَا أُلْقُوا مِنْهَا مَكَانًا ضَيِّقًا مُّقَرَّنِينَ دَعَوْا هُنَالِكَ ثُبُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/13" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:14" id="qr-albaydawee-25-14">لَّا تَدْعُوا الْيَوْمَ ثُبُورًا وَاحِدًا وَادْعُوا ثُبُورًا كَثِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/14" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.9dC4F"/><p id="105.Bedcd"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا أُلْقُوا مِنها مَكانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> في مَكانٍ ومِنها بَيانٌ تَقَدَّمَ فَصارَ حالًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضَيِّقًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِزِيادَةِ العَذابِ فَإنَّ الكَرْبَ مَعَ الضِّيقِ والرَّوْحَ مَعَ السِّعَةِ ولِذَلِكَ وصَفَ اللَّهُ الجَنَّةَ بِأنَّ عَرْضَها كَعَرْضِ السَّمَواتِ والأرْضِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُقَرَّنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قُرِنَتْ أيْدِيهِمْ إلى أعْناقِهِمْ بِالسَّلاسِلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دَعَوْا هُنالِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في ذَلِكَ المَكانِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُبُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> هَلاكًا أيْ يَتَمَنَّوْنَ الهَلاكَ ويُنادُونَهُ فَيَقُولُونَ تَعالَ يا ثُبُوراهُ فَهَذا حِينُكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَدْعُوا اليَوْمَ ثُبُورًا واحِدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ يُقالُ لَهم ذَلِكَ. ( <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وادْعُوا ثُبُورًا كَثِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّ عَذابَكم أنْواعٌ كَثِيرَةٌ كُلُّ نَوْعٍ مِنها ثُبُورٌ لِشِدَّتِهِ، أوْ لِأنَّهُ يَتَجَدَّدُ لِقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلَّما نَضِجَتْ جُلُودُهم بَدَّلْناهم جُلُودًا غَيْرَها لِيَذُوقُوا العَذابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ لِأنَّهُ لا يَنْقَطِعُ فَهو في كُلِّ وقْتٍ ثُبُورٌ.</p><p id="105.eB067"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:15-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:15" id="qr-albaydawee-25-15">قُلْ أَذَٰلِكَ خَيْرٌ أَمْ جَنَّةُ الْخُلْدِ الَّتِي وُعِدَ الْمُتَّقُونَ ۚ كَانَتْ لَهُمْ جَزَاءً وَمَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/15" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:16" id="qr-albaydawee-25-16">لَّهُمْ فِيهَا مَا يَشَاءُونَ خَالِدِينَ ۚ كَانَ عَلَىٰ رَبِّكَ وَعْدًا مَّسْئُولًا</span><a class="vn" href="/quran/25/16" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.7df4c"/><p id="105.eef96"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أذَلِكَ خَيْرٌ أمْ جَنَّةُ الخُلْدِ الَّتِي وُعِدَ المُتَّقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الإشارَةُ إلى العَذابِ والِاسْتِفْهامُ والتَّفْضِيلُ والتَّرْدِيدُ لِلتَّقْرِيعِ مَعَ التَّهَكُّمِ أوْ إلى الـ ( كَنْزٌ ) والـ ( جَنَّةُ )، والرّاجِعُ إلى المَوْصُولِ مَحْذُوفٌ وإضافَةُ الـ ( جَنَّةُ ) إلى ( الخُلْدِ ) لِلْمَدْحِ أوْ لِلدَّلالَةِ عَلى خُلُودِها، أوِ التَّمْيِيزِ عَنْ جَنّاتِ الدُّنْيا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كانَتْ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> في عِلْمِ اللَّهِ أوِ اللَّوْحِ، أوْ لِأنَّ ما وعَدَهُ اللَّهُ تَعالى في تَحَقُّقِهِ كالواقِعِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَزاءً</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى أعْمالِهِمْ بِالوَعْدِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَصِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَنْقَلِبُونَ إلَيْهِ، ولا يَمْنَعُ كَوْنُها جَزاءً لَهم أنْ يَتَفَضَّلَ بِها عَلى غَيْرِهِمْ بِرِضاهم مَعَ جَوازِ أنْ يُرادَ بِالمُتَّقِينَ مَن يَتَّقِي الكُفْرَ والتَّكْذِيبَ <br/>لِأنَّهم في مُقابَلَتِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهم فِيها ما يَشاءُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما يَشاءُونَهُ مِنَ النَّعِيمِ، ولَعَلَّهُ تَقْصُرُ هِمَمُ كُلِّ طائِفَةٍ عَلى ما يَلِيقُ بِرُتْبَتِهِ إذِ الظّاهِرُ أنَّ النّاقِصَ لا يُدْرِكُ شَأْوَ الكامِلِ بِالتَّشَهِّي، وفِيهِ تَنْبِيهٌ عَلى أنَّ كُلَّ المُراداتِ لا تَحْصُلُ إلّا في الجَنَّةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالِدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حالٌ مِن أحَدِ ضَمائِرِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كانَ عَلى رَبِّكَ وعْدًا مَسْؤُولا</span><span class="ve">﴾</span></span> الضَّمِيرُ في كانَ لِـ ( ما يَشاءُونَ ) والوَعْدُ المَوْعُودُ أيْ: كانَ ذَلِكَ مَوْعُودًا حَقِيقًا بِأنْ يُسْألَ ويُطْلَبَ، أوْ مَسْؤُولًا سَألَهُ النّاسُ في دُعائِهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنا وآتِنا ما وعَدْتَنا عَلى رُسُلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . أوِ المَلائِكَةُ بِقَوْلِهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنا وأدْخِلْهم جَنّاتِ عَدْنٍ الَّتِي وعَدْتَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وما في ( عَلى ) مِن مَعْنى الوُجُوبِ لِامْتِناعِ الخُلْفِ في وعْدِهِ تَعالى ولا يَلْزَمُ مِنهُ الإلْجاءُ إلى الإنْجازِ، فَإنَّ تَعَلُّقَ الإرادَةِ بِالوُعُودِ مُقَدَّمٌ عَلى الوَعْدِ المُوجِبِ لِلْإنْجازِ.</p><p id="105.05F62"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:17" id="qr-albaydawee-25-17">وَيَوْمَ يَحْشُرُهُمْ وَمَا يَعْبُدُونَ مِن دُونِ اللَّهِ فَيَقُولُ أَأَنتُمْ أَضْلَلْتُمْ عِبَادِي هَٰؤُلَاءِ أَمْ هُمْ ضَلُّوا السَّبِيلَ</span><a class="vn" href="/quran/25/17" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.67dA0"/><p id="109.O0p5y">( ويَوْمَ نَحْشُرُهم ) لِلْجَزاءِ، وقُرِئَ بِكَسْرِ الشِّينِ وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ ويَعْقُوبُ وحَفْصٌ بِالياءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما يَعْبُدُونَ مِن دُونِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعُمُّ كُلَّ مَعْبُودٍ سِواهُ تَعالى، واسْتِعْمال ( ما ) إمّا لِأنَّ وضْعَهُ أعَمُّ ولِذَلِكَ يُطْلَقُ لِكُلِّ شَبَحٍ يُرى ولا يُعْرَفُ، أوْ لِأنَّهُ أُرِيدَ بِهِ الوَصْفُ كَأنَّهُ قِيلَ ومَعْبُودُهم أوْ لِتَغْلِيبِ الأصْنامِ تَحْقِيرًا أوِ اعْتِبارِ الغَلَبَةِ عُبّادَها، أوْ يَخُصُّ المَلائِكَةَ وعُزَيْرًا والمَسِيحَ بِقَرِينَةِ السُّؤالِ والجَوابِ، أوِ الأصْنامَ يُنْطِقُها اللَّهُ أوْ تَتَكَلَّمُ بِلِسانِ الحالِ كَما قِيلَ في كَلامِ الأيْدِي والأرْجُلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَقُولُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لِلْمَعْبُودِينَ وهو عَلى تَلْوِينِ الخِطابِ، وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ بِالنُّونِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أأنْتُمْ أضْلَلْتُمْ عِبادِي هَؤُلاءِ أمْ هم ضَلُّوا السَّبِيلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِإخْلالِهِمْ بِالنَّظَرِ الصَّحِيحِ وإعْراضِهِمْ عَنِ المُرْشِدِ النَّصِيحِ، وهو اسْتِفْهامُ تَقْرِيعٍ وتَبْكِيتٍ لِلْعَبَدَةِ، وأصْلُهُ ( أأضْلَلْتُمْ ) أمْ ( ضَلُّوا ) فَغَيَّرَ النَّظْمَ لِيَلِيَ حَرْفُ الِاسْتِفْهامِ المَقْصُودِ بِالسُّؤالِ وهو المُتَوَلِّي لِلْفِعْلِ دُونَهُ لِأنَّهُ لا شُبْهَةَ فِيهِ وإلّا لَما تَوَجَّهَ العِتابُ، وحَذَفَ صِلَةَ الضَّلِّ مُبالَغَةً.</p><p id="105.a4FE8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:18-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:18" id="qr-albaydawee-25-18">قَالُوا سُبْحَانَكَ مَا كَانَ يَنبَغِي لَنَا أَن نَّتَّخِذَ مِن دُونِكَ مِنْ أَوْلِيَاءَ وَلَٰكِن مَّتَّعْتَهُمْ وَآبَاءَهُمْ حَتَّىٰ نَسُوا الذِّكْرَ وَكَانُوا قَوْمًا بُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/18" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:19" id="qr-albaydawee-25-19">فَقَدْ كَذَّبُوكُم بِمَا تَقُولُونَ فَمَا تَسْتَطِيعُونَ صَرْفًا وَلَا نَصْرًا ۚ وَمَن يَظْلِم مِّنكُمْ نُذِقْهُ عَذَابًا كَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/19" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.aB334"/><p id="105.d7787"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا سُبْحانَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَعَجُّبًا مِمّا قِيلَ لَهم لِأنَّهم إمّا مَلائِكَةٌ أوْ أنْبِياءٌ مَعْصُومُونَ، أوْ جَماداتٌ لا تَقْدِرُ عَلى شَيْءٍ أوْ إشْعارًا بِأنَّهُمُ المَوْسُومُونَ بِتَسْبِيحِهِ وتَوْحِيدِهِ فَكَيْفَ يَلِيقُ بِهِمْ إضْلالُ عَبِيدِهِ، أوْ تَنْزِيهًا لِلَّهِ تَعالى عَنِ الأنْدادِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كانَ يَنْبَغِي لَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> ما يَصِحُّ لَنا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ نَتَّخِذَ مِن دُونِكَ مِن أوْلِياءَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلْعِصْمَةِ أوْ لِعَدَمِ القُدْرَةِ فَكَيْفَ يَصِحُّ لَنا أنْ نَدْعُوَ غَيْرَنا أنْ يَتَوَلّى أحَدًا دُونَكَ، وقُرِئَ ( نُتَّخَذَ ) عَلى البِناءِ لِلْمَفْعُولِ مَنِ اتَّخَذَ الَّذِي لَهُ مَفْعُولانِ كَقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتَّخَذَ اللَّهُ إبْراهِيمَ خَلِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> ومَفْعُولُهُ الثّانِي ( مِن أوْلِياءَ ) و ( مِن ) لِلتَّبْعِيضِ وعَلى الأوَّلِ مَزِيدَةٌ لِتَأْكِيدِ النَّفْيِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنْ مَتَّعْتَهم وآباءَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنْواعِ النِّعَمِ فاسْتَغْرَقُوا في الشَّهَواتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى نَسُوا الذِّكْرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَتّى غَفَلُوا عَنْ ذِكْرِكَ أوِ التَّذَكُّرِ لآلائِكَ والتَّدَبُّرِ في آياتِكَ، وهو نِسْبَةٌ لِلضَّلالِ إلَيْهِمْ مِن حَيْثُ إنَّهُ بِكَسْبِهِمْ وإسْنادٌ لَهُ إلى ما فَعَلَ اللَّهُ بِهِمْ فَحَمَلَهم عَلَيْهِ، وهو عَيْنُ ما ذَهَبْنا إلَيْهِ فَلا يَنْتَهِضُ حُجَّةً عَلَيْنا لِلْمُعْتَزِلَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> في قَضائِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَوْمًا بُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> هالِكِينَ مَصْدَرٌ وُصِفَ بِهِ ولِذَلِكَ يَسْتَوِي فِيهِ الواحِدُ والجَمْعُ، أوْ جَمْعُ بائِرٍ كَعائِذٍ وعُوذٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدْ كَذَّبُوكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> التِفاتٌ إلى العَبَدَةِ بِالِاحْتِجاجِ والإلْزامِ عَلى حَذْفِ القَوْلِ والمَعْنى فَقَدْ كَذَّبَكُمُ المَعْبُودُونَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِما تَقُولُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في قَوْلِكم إنَّهم آلِهَةٌ أوْ هَؤُلاءِ أضَلُّونا والباءُ بِمَعْنى في، أوْ مَعَ المَجْرُورِ بَدَلٌ مِنَ <br/>الضَّمِيرِ، وعَنِ ابْنِ كَثِيرٍ بِالياءِ أيْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَّبُوكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِقَوْلِهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُبْحانَكَ ما كانَ يَنْبَغِي لَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> . ( فَما يَسْتَطِيعُونَ ) أيِ المَعْبُودُونَ وقَرَأ حَفْصٌ بِالتّاءِ عَلى خِطابِ العابِدِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صَرْفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> دَفْعًا لِلْعَذابِ عَنْكم، وقِيلَ حِيلَةٌ مِن قَوْلِهِمْ إنَّهُ لَيَتَصَرَّفَ أيْ يَحْتالُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا نَصْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يُعِينُكم عَلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَظْلِمْ مِنكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيُّها المُكَلَّفُونَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُذِقْهُ عَذابًا كَبِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> هي النّارُ والشَّرْطُ وإنَّ عَمَّ كُلَّ مَن كَفَرَ أوْ فَسَقَ لَكِنَّهُ في اقْتِضاءِ الجَزاءِ مُقَيَّدٌ بِعَدَمِ المُزاحِمِ وِفاقًا، وهو التَّوْبَةُ والإحْباطُ بِالطّاعَةِ إجْماعًا وبِالعَفْوِ عِنْدَنا.</p><p id="105.b5D4F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:20" id="qr-albaydawee-25-20">وَمَا أَرْسَلْنَا قَبْلَكَ مِنَ الْمُرْسَلِينَ إِلَّا إِنَّهُمْ لَيَأْكُلُونَ الطَّعَامَ وَيَمْشُونَ فِي الْأَسْوَاقِ ۗ وَجَعَلْنَا بَعْضَكُمْ لِبَعْضٍ فِتْنَةً أَتَصْبِرُونَ ۗ وَكَانَ رَبُّكَ بَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/20" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.B75BC"/><p id="105.bDbAf"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أرْسَلْنا قَبْلَكَ مِنَ المُرْسَلِينَ إلا إنَّهم لَيَأْكُلُونَ الطَّعامَ ويَمْشُونَ في الأسْواقِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ إلّا رُسُلًا إنَّهم فَحُذِفَ المَوْصُوفُ لِدَلالَةِ المُرْسَلِينَ عَلَيْهِ وأُقِيمَتِ الصِّفَةُ مَقامَهُ كَقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما مِنّا إلا لَهُ مَقامٌ مَعْلُومٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>، ويَجُوزُ أنْ تَكُونَ حالًا اكْتَفى فِيها بِالضَّمِيرِ وهو جَوابٌ لِقَوْلِهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مالِ هَذا الرَّسُولِ يَأْكُلُ الطَّعامَ ويَمْشِي في الأسْواقِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَقُرِئَ «يُمَشَّوْنَ» أيْ تُمْشِيهِمْ حَوائِجُهم أوِ النّاسُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنا بَعْضَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيُّها النّاسُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِبَعْضٍ فِتْنَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> ابْتِلاءً ومِن ذَلِكَ ابْتِلاءُ الفُقَراءِ بِالأغْنِياءِ، والمُرْسَلِينَ بِالمُرْسَلِ إلَيْهِمْ ومُناصَبَتِهِمْ لَهُمُ العَداوَةَ وإيذائِهِمْ لَهم، وهو تَسْلِيَةٌ لِرَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> عَلى ما قالُوهُ بَعْدَ نَقْضِهِ، وفِيهِ دَلِيلٌ عَلى القَضاءِ والقَدَرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتَصْبِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عِلَّةٌ لِلْجَعْلِ والمَعْنى وجَعَلْنا بَعْضَكم لِبَعْضٍ فِتْنَةً لِنَعْلَمَ أيُّكم يَصْبِرُ ونَظِيرُهُ قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَبْلُوَكم أيُّكم أحْسَنُ عَمَلا</span><span class="ve">﴾</span></span>، أوْ حَثٌّ عَلى الصَّبْرِ عَلى ما افْتُتِنُوا بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ رَبُّكَ بَصِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِمَن يَصْبِرُ أوْ بِالصَّوابِ فِيما يَبْتَلِي بِهِ وغَيْرِهِ.</p><p id="105.4cb1A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:21" id="qr-albaydawee-25-21">وَقَالَ الَّذِينَ لَا يَرْجُونَ لِقَاءَنَا لَوْلَا أُنزِلَ عَلَيْنَا الْمَلَائِكَةُ أَوْ نَرَىٰ رَبَّنَا ۗ لَقَدِ اسْتَكْبَرُوا فِي أَنفُسِهِمْ وَعَتَوْا عُتُوًّا كَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/21" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.1d381"/><p id="105.FCDDC"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَ الَّذِينَ لا يَرْجُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَأْمُلُونَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِقاءَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالخَيْرِ لِكُفْرِهِمْ بِالبَعْثِ، أوْ لا يَخافُونَ لِقاءَنا بِالشَّرِّ عَلى لُغَةِ تِهامَةَ، وأصْلُ اللِّقاءِ الوُصُولُ إلى الشَّيْءِ ومِنهُ الرُّؤْيَةُ فَإنَّهُ وُصُولٌ إلى المَرْئِيِّ، والمُرادُ بِهِ الوُصُولُ إلى جَزائِهِ ويُمْكِنُ أنْ يُرادَ بِهِ الرُّؤْيَةُ عَلى الأوَّلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْلا</span><span class="ve">﴾</span></span> هَلّا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُنْزِلَ عَلَيْنا المَلائِكَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَتُخْبِرُنا بِصِدْقِ مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span>، وقِيلَ فَيَكُونُوا رُسُلًا إلَيْنا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ نَرى رَبَّنا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيَأْمُرُنا بِتَصْدِيقِهِ واتِّباعِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدِ اسْتَكْبَرُوا في أنْفُسِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ في شَأْنِها حَتّى أرادُوا لَها ما يَتَّفِقُ لِأفْرادٍ مِنَ الأنْبِياءِ الَّذِينَ هم أكْمَلُ خَلْقِ اللَّهِ في أكْمَلِ أوْقاتِها وما هو أعْظَمُ مِن ذَلِكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَتَوْا</span><span class="ve">﴾</span></span> وتَجاوَزُوا الحَدَّ في الظُّلْمِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عُتُوًّا كَبِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالِغًا أقْصى مَراتِبِهِ حَيْثُ عايَنُوا المُعْجِزاتِ القاهِرَةَ فَأعْرَضُوا عَنْها، واقْتَرَحُوا لِأنْفُسِهِمُ الخَبِيثَةِ ما سُدَّتْ دُونَهُ مَطامِحُ النُّفُوسِ القُدْسِيَّةِ، واللّامُ جَوابُ قَسَمٍ مَحْذُوفٍ وفي الِاسْتِئْنافِ بِالجُمْلَةِ حُسْنٌ وإشْعارٌ بِالتَّعَجُّبِ مِنَ اسْتِكْبارِهِمْ وعُتُوِّهِمْ كَقَوْلِهِ: <br/>؎ وجارَةُ جَسّاسٍ أبَأْنا بِنابِها. . . كُلَيْبًا عَلَتْ نابَ كُلَيْبٍ بَواؤُها</p><p id="105.9FdCe"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:22-23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:22" id="qr-albaydawee-25-22">يَوْمَ يَرَوْنَ الْمَلَائِكَةَ لَا بُشْرَىٰ يَوْمَئِذٍ لِّلْمُجْرِمِينَ وَيَقُولُونَ حِجْرًا مَّحْجُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/22" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:23" id="qr-albaydawee-25-23">وَقَدِمْنَا إِلَىٰ مَا عَمِلُوا مِنْ عَمَلٍ فَجَعَلْنَاهُ هَبَاءً مَّنثُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/23" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.A02A2"/><p id="105.Cd8Dc"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَرَوْنَ المَلائِكَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَلائِكَةَ المَوْتِ أوِ العَذابِ، ويَوْمَ نُصِبَ بِاذْكُرْ أوْ بِما دَلَّ عَلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا بُشْرى يَوْمَئِذٍ لِلْمُجْرِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّهُ بِمَعْنى يُمْنَعُونَ البُشْرى أوْ يُعْدَمُونَها، و ( يَوْمَئِذٍ ) تَكْرِيرٌ أوْ خَبَرٌ و ( لِلْمُجْرِمِينَ ) تَبْيِينٌ أوْ خَبَرٌ ثانٍ أوْ ظَرْفٌ لِما يَتَعَلَّقُ بِهِ اللّامُ، أوْ لِـ ( بُشْرى ) إنْ قُدِّرَتْ مُنَوَّنَةً غَيْرَ مَبْنِيَّةٍ مَعَ ( لا ) فَإنَّها لا تَعْمَلُ، و ( لِلْمُجْرِمِينَ ) إمّا عامٌّ يَتَناوَلُ حُكْمُهُ حُكْمَهم مِن طَرِيقِ البُرْهانِ ولا يَلْزَمُ مِن نَفْيِ البُشْرى لِعامَّةِ المُجْرِمِينَ حِينَئِذٍ نَفْيُ البُشْرى بِالعَفْوِ والشَّفاعَةِ في وقْتٍ آخَرَ، وإمّا خاصٌّ وُضِعَ مَوْضِعَ ضَمِيرِهِمْ تَسْجِيلًا عَلى جُرْمِهِمْ <br/>وَإشْعارًا بِما هو المانِعُ لِلْبُشْرى والمُوجَبُ لِما يُقابِلُها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَقُولُونَ حِجْرًا مَحْجُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> عُطِفَ عَلى المَدْلُولِ أيْ ويَقُولُ الكَفَرَةُ حِينَئِذٍ، هَذِهِ الكَلِمَةَ اسْتِعاذَةً وطَلَبًا مِنَ اللَّهِ تَعالى أنْ يَمْنَعَ لِقاءَهم وهي مِمّا كانُوا يَقُولُونَ عِنْدَ لِقاءِ عَدُوٍّ أوْ هُجُومٍ مَكْرُوهٍ، أوْ تَقُولُها المَلائِكَةُ بِمَعْنى حَرامًا مُحَرَّمًا عَلَيْكُمُ الجَنَّةُ أوِ البُشْرى. وقُرِئَ «حُجْرًا» بِالضَّمِّ وأصْلُهُ الفَتْحُ غَيْرَ أنَّهُ لَمّا اخْتُصَّ بِمَوْضِعٍ مَخْصُوصٍ غُيِّرَ كَقَعْدِكَ وعُمُرِكَ ولِذَلِكَ لا يُتَصَرَّفُ فِيهِ ولا يَظْهَرُ ناصِبُهُ، ووَصَفَهُ بِـ ( مَحْجُورًا ) لِلتَّأْكِيدِ كَقَوْلِهِمْ: مَوْتٌ مائِتٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدِمْنا إلى ما عَمِلُوا مِن عَمَلٍ فَجَعَلْناهُ هَباءً مَنثُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ وعَمَدْنا إلى ما عَمِلُوا في كُفْرِهِمْ مِنَ المَكارِمِ كَقِرى الضَّيْفِ وصِلَةِ الرَّحِمِ وإغاثَةِ المَلْهُوفِ فَأحْبَطْناهُ لِفَقْدِ ما هو شَرْطُ اعْتِبارِهِ، وهو تَشْبِيهُ حالِهِمْ وأعْمالِهِمْ بِحالِ قَوْمٍ اسْتِعْصَوْا عَلى سُلْطانِهِمْ فَقَدِمَ إلى أشْيائِهِمْ فَمَزَّقَها وأبْطَلَها ولَمْ يُبْقِ لَها أثَرًا، والـ ( هَباءً ) غُبارٌ يُرى في شُعاعٍ يَطَّلِعُ مِنَ الكُوَّةِ مِنَ الهَبْوَةِ وهي الغُبارُ، و ( مَنثُورًا ) صِفَتُهُ شَبَّهَ عَمَلَهُمُ المُحْبَطَ بِالهَباءِ في حَقارَتِهِ وعَدَمِ نَفْعِهِ ثُمَّ بِالمَنثُورِ مِنهُ في انْتِثارِهِ بِحَيْثُ لا يُمْكِنُ نَظْمُهُ أوْ تَفَرُّقُهُ نَحْوَ أغْراضِهِمُ الَّتِي كانُوا يَتَوَجَّهُونَ بِهِ نَحْوَها، أوْ مَفْعُولٌ ثالِثٌ مِن حَيْثُ إنَّهُ كالخَبَرِ بَعْدَ الخَبَرِ كَقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُونُوا قِرَدَةً خاسِئِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="105.829b0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:24" id="qr-albaydawee-25-24">أَصْحَابُ الْجَنَّةِ يَوْمَئِذٍ خَيْرٌ مُّسْتَقَرًّا وَأَحْسَنُ مَقِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/24" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.bbffe"/><p id="105.cFd8d"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أصْحابُ الجَنَّةِ يَوْمَئِذٍ خَيْرٌ مُسْتَقَرًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَكانًا يُسْتَقَرُّ فِيهِ أكْثَرَ الأوْقاتِ لِلتَّجالُسِ والتَّحادُثِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأحْسَنُ مَقِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَكانًا يُؤْوى إلَيْهِ لِلِاسْتِرْواحِ بِالأزْواجِ والتَّمَتُّعِ بِهِنَّ تَجَوُّزًا لَهُ مِن مَكانِ القَيْلُولَةِ عَلى التَّشْبِيهِ، أوْ لِأنَّهُ لا يَخْلُو مِن ذَلِكَ غالِبًا إذْ لا نَوْمَ في الجَنَّةِ وفي أحْسَنِ رَمْزٍ إلى ما يَتَمَيَّزُ بِهِ مُقِيلُهم مِن حُسْنِ الصُّوَرِ وغَيْرِهِ مِنَ التَّحاسِينِ، ويُحْتَمَلُ أنْ يُرادَ بِأحَدِهِما المَصْدَرُ أوِ الزَّمانُ إشارَةً إلى أنَّ مَكانَهم وزَمانَهم أطْيَبُ ما يُتَخَيَّلُ مِنَ الأمْكِنَةِ والأزْمِنَةِ، والتَّفْضِيلُ إمّا لِإرادَةِ الزِّيادَةِ مُطْلَقًا أوْ بِالإضافَةِ إلى ما لِلْمُتْرَفِينَ في الدُّنْيا. <br/>رُوِيَ أنَّهُ يَفْرَغُ مِنَ الحِسابِ في نِصْفِ ذَلِكَ اليَوْمِ فَيُقِيلُ أهْلَ الجَنَّةِ في الجَنَّةِ وأهْلَ النّارِ في النّارِ.</p><p id="105.bFAA5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:25-26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:25" id="qr-albaydawee-25-25">وَيَوْمَ تَشَقَّقُ السَّمَاءُ بِالْغَمَامِ وَنُزِّلَ الْمَلَائِكَةُ تَنزِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/25" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:26" id="qr-albaydawee-25-26">الْمُلْكُ يَوْمَئِذٍ الْحَقُّ لِلرَّحْمَٰنِ ۚ وَكَانَ يَوْمًا عَلَى الْكَافِرِينَ عَسِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/26" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.F7b79"/><p id="105.2dC53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ تَشَقَّقُ السَّماءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أصْلُهُ تَتَشَقَّقُ فَحُذِفَتِ التّاءُ، وأدْغَمَها ابْنُ كَثِيرٍ ونافِعٌ وابْنُ عامِرٍ ويَعْقُوبُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِالغَمامِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِسَبَبِ طُلُوعِ الغَمامِ مِنها وهو الغَمامُ المَذْكُورُ في قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ يَنْظُرُونَ إلا أنْ يَأْتِيَهُمُ اللَّهُ في ظُلَلٍ مِنَ الغَمامِ والمَلائِكَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنُزِّلَ المَلائِكَةُ تَنْزِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> في ذَلِكَ الغَمامِ بِصَحائِفِ أعْمالِ العِبادِ، وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ «وَنُنَزِّلُ» وقُرِئَ «وَنُزِّلَتِ» «وَأنْزَلَ» «وَنُزِّلَ المَلائِكَةُ» بِحَذْفِ نُونِ الكَلِمَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المُلْكُ يَوْمَئِذٍ الحَقُّ لِلرَّحْمَنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الثّابِتُ لَهُ لِأنَّ كُلَّ مُلْكٍ يَبْطُلُ يَوْمَئِذَ ولا يَبْقى إلّا مُلْكُهُ فَهو الخَبَرُ و ( لِلرَّحْمَنِ ) صِلَتُهُ، أوْ تَبْيِينٌ و ( يَوْمَئِذٍ ) مَفْعُولُ ( المُلْكُ ) لا ( الحَقُّ ) لِأنَّهُ مُتَأخِّرٌ أوْ صِفَتُهُ والخَبَرُ ( يَوْمَئِذٍ ) أوْ ( لِلرَّحْمَنِ ) . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ يَوْمًا عَلى الكافِرِينَ عَسِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> شَدِيدًا.</p><p id="105.63AEF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:27-29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:27" id="qr-albaydawee-25-27">وَيَوْمَ يَعَضُّ الظَّالِمُ عَلَىٰ يَدَيْهِ يَقُولُ يَا لَيْتَنِي اتَّخَذْتُ مَعَ الرَّسُولِ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/27" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:28" id="qr-albaydawee-25-28">يَا وَيْلَتَىٰ لَيْتَنِي لَمْ أَتَّخِذْ فُلَانًا خَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/28" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:29" id="qr-albaydawee-25-29">لَّقَدْ أَضَلَّنِي عَنِ الذِّكْرِ بَعْدَ إِذْ جَاءَنِي ۗ وَكَانَ الشَّيْطَانُ لِلْإِنسَانِ خَذُولًا</span><a class="vn" href="/quran/25/29" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.EEEab"/><p id="105.c480A"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ يَعَضُّ الظّالِمُ عَلى يَدَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن فَرْطِ الحَسْرَةِ، وعَضُّ اليَدَيْنِ وأكْلُ البَنانِ وحَرْقُ الأسْنانِ ونَحْوُها كِناياتٌ عَنِ الغَيْظِ والحَسْرَةِ لِأنَّها مِن رَوادِفِهِما، والمُرادُ بِـ ( الظّالِمُ ) الجِنْسُ. وقِيلَ «عُقْبَةُ بْنُ أبِي مَعِيطٍ كانَ يُكْثِرُ مُجالَسَةَ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>، فَدَعاهُ إلى ضِيافَتِهِ فَأبى أنْ يَأْكُلَ مِن طَعامِهِ حَتّى يَنْطِقَ بِالشَّهادَتَيْنِ فَفَعَلَ، وكانَ أُبَيُّ بْنُ خَلَفٍ صَدِيقَهُ فَعاتَبَهُ وقالَ صَبَأْتَ فَقالَ: لا، ولَكِنْ آلى أنْ لا يَأْكُلَ مِن طَعامِي وهو في بَيْتِي فاسْتَحَيْتُ مِنهُ فَشَهِدْتُ لَهُ، فَقالَ لا أرْضى مِنكَ إلّا أنْ تَأْتِيَهُ فَتَطَأ قَفاهُ وتَبْزُقَ في وجْهِهِ، فَوَجَدَهُ ساجِدًا في دارِ النَّدْوَةِ فَفَعَلَ ذَلِكَ، فَقالَ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ: لا ألْقاكَ خارِجًا مِن مَكَّةَ إلّا عَلَوْتُ رَأْسَكَ بِالسَّيْفِ، فَأُسِرَ يَوْمَ بَدْرٍ فَأمَرَ عَلِيًّا فَقَتَلَهُ وطَعَنَ أُبَيًّا بِأُحُدٍ في المُبارَزَةِ فَرَجَعَ إلى مَكَّةَ وماتَ» . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَقُولُ يا لَيْتَنِي اتَّخَذْتُ مَعَ الرَّسُولِ سَبِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> طَرِيقًا إلى النَّجاةِ أوْ طَرِيقًا واحِدًا وهو طَرِيقُ الحَقِّ ولَمْ تَتَشَعَّبْ بِي طُرُقُ الضَّلالَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا ويْلَتى</span><span class="ve">﴾</span></span> وقُرِئَ بِالياءِ عَلى الأصْلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيْتَنِي لَمْ أتَّخِذْ فُلانًا خَلِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مَن أضَلَّهُ وفُلانٌ كِنايَةٌ عَنِ الأعْلامِ كَما أنَّ هُنا كِنايَةٌ عَنِ الأجْناسِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ أضَلَّنِي عَنِ الذِّكْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنْ ذِكْرِ اللَّهِ أوْ كِتابِهِ أوْ مَوْعِظَةِ الرَّسُولِ، أوْ كَلِمَةِ الشَّهادَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَعْدَ إذْ جاءَنِي</span><span class="ve">﴾</span></span> وتَمَكَّنْتُ مِنهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ الشَّيْطانُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الخَلِيلَ المُضِلَّ أوْ إبْلِيسَ لِأنَّهُ حَمَلَهُ عَلى مُخالَّتِهِ ومُخالَفَةِ الرَّسُولِ، أوْ كُلَّ مَن تَشَيْطَنَ مِن جِنٍّ وإنْسٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلإنْسانِ خَذُولا</span><span class="ve">﴾</span></span> يُوالِيهِ حَتّى يُؤَدِّيَهُ إلى الهَلاكِ ثُمَّ يَتْرُكُهُ ولا يَنْفَعُهُ، فَعُولٌ مِنَ الخِذْلانِ.</p><p id="105.69a1f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:30-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:30" id="qr-albaydawee-25-30">وَقَالَ الرَّسُولُ يَا رَبِّ إِنَّ قَوْمِي اتَّخَذُوا هَٰذَا الْقُرْآنَ مَهْجُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/30" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:31" id="qr-albaydawee-25-31">وَكَذَٰلِكَ جَعَلْنَا لِكُلِّ نَبِيٍّ عَدُوًّا مِّنَ الْمُجْرِمِينَ ۗ وَكَفَىٰ بِرَبِّكَ هَادِيًا وَنَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/31" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.93Dbe"/><p id="105.BAD5e"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَ الرَّسُولُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُحَمَّدٌ يَوْمَئِذٍ أوْ في الدُّنْيا بَثًّا إلى اللَّهِ تَعالى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا رَبِّ إنَّ قَوْمِي</span><span class="ve">﴾</span></span> قُرَيْشًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتَّخَذُوا هَذا القُرْآنَ مَهْجُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنْ تَرَكُوهُ وصَدُّوا عَنْهُ، وعَنْهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ «مَن تَعَلَّمَ القُرْآنَ وعَلَّقَ مُصْحَفَهُ ولَمْ يَتَعاهَدْهُ ولَمْ يَنْظُرْ فِيهِ جاءَ يَوْمَ القِيامَةِ مُتَعَلِّقًا بِهِ يَقُولُ: يا رَبِّ عَبْدُكَ هَذا اتَّخَذَنِي مَهْجُورًا اقْضِ بَيْنِي وبَيْنَهُ» <br/>أوْ هَجَرُوا ولَغَوْا فِيهِ إذا سَمِعُوهُ أوْ زَعَمُوا أنَّهُ هَجْرٌ وأساطِيرُ الأوَّلِينَ، فَيَكُونُ أصْلُهُ مَهْجُورًا فِيهِ فَحُذِفَ الجارُّ ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ بِمَعْنى الهَجْرِ كالمَجْلُودِ والمَعْقُولِ، وفِيهِ تَخْوِيفٌ لِقَوْمِهِ فَإنَّ الأنْبِياءَ عَلَيْهِمُ الصَّلاةُ والسَّلامُ إذا شَكَوْا إلى اللَّهِ تَعالى قَوْمَهم عَجَّلَ لَهُمُ العَذابَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ جَعَلْنا لِكُلِّ نَبِيٍّ عَدُوًّا مِنَ المُجْرِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَما جَعَلْناهُ لَكَ فاصْبِرْ كَما صَبَرُوا، وفِيهِ دَلِيلٌ عَلى أنَّهُ خالِقُ الشَّرِّ، والعَدُوُّ يَحْتَمِلُ الواحِدَ والجَمْعَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَفى بِرَبِّكَ هادِيًا</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى طَرِيقِ قَهْرِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَصِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لَكَ عَلَيْهِمْ.</p><p id="105.Ededc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:32" id="qr-albaydawee-25-32">وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا لَوْلَا نُزِّلَ عَلَيْهِ الْقُرْآنُ جُمْلَةً وَاحِدَةً ۚ كَذَٰلِكَ لِنُثَبِّتَ بِهِ فُؤَادَكَ ۖ وَرَتَّلْنَاهُ تَرْتِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/32" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.cfDDF"/><p id="105.eEeaf"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَ الَّذِينَ كَفَرُوا لَوْلا نُزِّلَ عَلَيْهِ القُرْآنُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أُنْزِلَ عَلَيْهِ كَخَبَرٍ بِمَعْنى أُخْبِرَ لِئَلّا يُناقِضَ قَوْلَهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جُمْلَةً واحِدَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> دَفْعَةً واحِدَةً كالكُتُبِ الثَّلاثَةِ، وهو اعْتِراضٌ لا طائِلَ تَحْتَهُ لِأنَّ الإعْجازَ لا يَخْتَلِفُ بِنُزُولِهِ جُمْلَةً أوْ مُفَرَّقًا مَعَ أنَّ لِلتَّفْرِيقِ فَوائِدَ مِنها ما أشارَ إلَيْهِ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ لِنُثَبِّتَ بِهِ فُؤادَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ كَذَلِكَ أنْزَلْناهُ مُفَرَّقًا لِنُقَوِّيَ بِتَفْرِيقِهِ فُؤادَكَ عَلى حِفْظِهِ وفَهْمِهِ، لِأنَّ حالَهُ يُخالِفُ حالَ مُوسى وداوُدَ وعِيسى حَيْثُ كانَ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ أُمِّيًّا وكانُوا يَكْتُبُونَ، فَلَوْ أُلْقِيَ عَلَيْهِ جُمْلَةً لَعِيلَ بِحِفْظِهِ، ولَعَلَّهُ لَمْ يَسْتَتِبَّ لَهُ فَإنَّ التَّلَقُّفَ لا يَتَأتّى إلّا شَيْئًا فَشَيْئًا، ولِأنَّ نُزُولَهُ بِحَسَبِ الوَقائِعِ يُوجِبُ مَزِيدَ بَصِيرَةٍ وغَوْصًا في المَعْنى، ولِأنَّهُ إذا نَزَلَ مُنَجَّمًا وهو يَتَحَدّى بِكُلِّ نَجْمٍ فَيَعْجِزُونَ عَنْ مُعارَضَتِهِ زادَ ذَلِكَ قُوَّةَ قَلْبِهِ، ولِأنَّهُ إذا نَزَلَ بِهِ جِبْرِيلُ حالًا بَعْدَ حالٍ يُثَبِّتُ بِهِ فُؤادَهُ ومِنها مَعْرِفَةُ النّاسِخِ والمَنسُوخِ ومِنها انْضِمامُ القَرائِنِ الحالِيَّةِ إلى الدَّلالاتِ اللَّفْظِيَّةِ، فَإنَّهُ يُعِينُ عَلى البَلاغَةِ، وكَذَلِكَ صِفَةُ مَصْدَرٍ مَحْذُوفٍ والإشارَةُ إلى إنْزالِهِ مُفَرَّقًا فَإنَّهُ مَدْلُولٌ عَلَيْهِ بِقَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْلا نُزِّلَ عَلَيْهِ القُرْآنُ جُمْلَةً واحِدَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> ويَحْتَمِلُ أنْ يَكُونَ مِن تَمامِ كَلامِ الكَفَرَةِ ولِذَلِكَ وقَفَ عَلَيْهِ فَيَكُونُ حالًا والإشارَةُ إلى الكُتُبِ السّابِقَةِ، واللّامُ عَلى الوَجْهَيْنِ مُتَعَلِّقٌ بِمَحْذُوفٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَتَّلْناهُ تَرْتِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأْناهُ عَلَيْكَ شَيْئًا بَعْدَ شَيْءٍ عَلى تُؤَدَةٍ وتَمَهُّلٍ في عِشْرِينَ سَنَةً أوْ ثَلاثٍ وعِشْرِينَ وأصْلُ التَّرْتِيلِ في الأسْنانِ وهو تَفْلِيجُها.</p><p id="105.43F5d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:33-34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:33" id="qr-albaydawee-25-33">وَلَا يَأْتُونَكَ بِمَثَلٍ إِلَّا جِئْنَاكَ بِالْحَقِّ وَأَحْسَنَ تَفْسِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/33" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:34" id="qr-albaydawee-25-34">الَّذِينَ يُحْشَرُونَ عَلَىٰ وُجُوهِهِمْ إِلَىٰ جَهَنَّمَ أُولَٰئِكَ شَرٌّ مَّكَانًا وَأَضَلُّ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/34" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.b8191"/><p id="105.c8c47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَأْتُونَكَ بِمَثَلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> سُؤالٍ عَجِيبٍ كَأنَّهُ مَثَلٌ في البُطْلانِ يُرِيدُونَ بِهِ القَدْحَ في نُبُوَّتِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا جِئْناكَ بِالحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> الدّامِغِ لَهُ في جَوابِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأحْسَنَ تَفْسِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وبِما هو أحْسَنُ بَيانًا أوْ مَعْنًى مِن سُؤالِهِمْ، أوْ لا يَأْتُونَكَ بِحالٍ عَجِيبَةٍ يَقُولُونَ هَلّا كانَتْ هَذِهِ حالُهُ إلّا أعْطَيْناكَ مِنَ الأحْوالِ ما يَحِقُّ لَكَ في حِكْمَتِنا وما هو أحْسَنُ كَشْفًا لِما بُعِثْتَ لَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ يُحْشَرُونَ عَلى وُجُوهِهِمْ إلى جَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مَقْلُوبِينَ أوْ مَسْحُوبِينَ عَلَيْها، أوْ مُتَعَلِّقَةٌ قُلُوبُهم بِالسُّفْلِيّاتِ مُتَوَجِّهَةً وُجُوهُهم إلَيْها. وعَنْهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ «يُحْشَرُ النّاسُ يَوْمَ القِيامَةِ عَلى ثَلاثَةِ أصْنافٍ، صِنْفٌ عَلى الدَّوابِّ وصِنْفٌ عَلى الأقْدامِ وصِنْفٌ عَلى الوُجُوهِ» وهو ذَمٌّ مَنصُوبٌ أوْ مَرْفُوعٌ أوْ مَبْدَأٌ خَبَرُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ شَرٌّ مَكانًا وأضَلُّ سَبِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> والمُفَضَّلُ عَلَيْهِ هو الرَّسُولُ <span class="honorific"></span> عَلى طَرِيقَةِ قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ هَلْ أُنَبِّئُكم بِشَرٍّ مِن ذَلِكَ مَثُوبَةً عِنْدَ اللَّهِ مَن لَعَنَهُ اللَّهُ وغَضِبَ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَأنَّهُ قِيلَ إنَّ حامِلَهم عَلى هَذِهِ الأسْئِلَةِ تَحْقِيرُ مَكانِهِ وتَضْلِيلُ سَبِيلِهِ ولا يَعْلَمُونَ حالَهم لِيَعْلَمُوا أنَّهم شَرٌّ مَكانًا وأضَلُّ سَبِيلًا، وقِيلَ إنَّهُ مُتَّصِلٌ بِقَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أصْحابُ الجَنَّةِ يَوْمَئِذٍ خَيْرٌ مُسْتَقَرًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> ووُصِفَ السَّبِيلُ بِالضَّلالِ مِنَ الإسْنادِ المَجازِيِّ لِلْمُبالَغَةِ.</p><p id="105.d8F9f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:35-37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:35" id="qr-albaydawee-25-35">وَلَقَدْ آتَيْنَا مُوسَى الْكِتَابَ وَجَعَلْنَا مَعَهُ أَخَاهُ هَارُونَ وَزِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/35" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:36" id="qr-albaydawee-25-36">فَقُلْنَا اذْهَبَا إِلَى الْقَوْمِ الَّذِينَ كَذَّبُوا بِآيَاتِنَا فَدَمَّرْنَاهُمْ تَدْمِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/36" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:37" id="qr-albaydawee-25-37">وَقَوْمَ نُوحٍ لَّمَّا كَذَّبُوا الرُّسُلَ أَغْرَقْنَاهُمْ وَجَعَلْنَاهُمْ لِلنَّاسِ آيَةً ۖ وَأَعْتَدْنَا لِلظَّالِمِينَ عَذَابًا أَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/25/37" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.d4390"/><p id="105.AaBfD"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ آتَيْنا مُوسى الكِتابَ وجَعَلْنا مَعَهُ أخاهُ هارُونَ وزِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يُوازِرُهُ في الدَّعْوَةِ وإعْلاءِ الكَلِمَةِ ولا يُنافِي ذَلِكَ مُشارَكَتَهُ في النُّبُوَّةِ، لِأنَّ المُتَشارِكِينَ في الأمْرِ مُتَوازِرُونَ عَلَيْهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقُلْنا اذْهَبا إلى القَوْمِ الَّذِينَ كَذَّبُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي فِرْعَوْنَ وقَوْمَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِآياتِنا فَدَمَّرْناهم تَدْمِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ فَذَهَبا إلَيْهِمْ فَكَذَّبُوهُما فَدَمَّرْناهم، فاقْتَصَرَ عَلى حاشِيَتَيِ القِصَّةِ اكْتِفاءً بِما هو المَقْصُودُ مِنها وهو إلْزامُ الحُجَّةِ بِبِعْثَةِ الرُّسُلِ واسْتِحْقاقِ التَّدْمِيرِ بِتَكْذِيبِهِمْ والتَّعْقِيبِ بِاعْتِبارِ الحُكْمِ لا الوُقُوعِ، وقُرِئَ «فَدَمَّرْتُهم» «فَدَمَّراهم» «فَدَمَّرانَّهم» عَلى التَّأْكِيدِ بِالنُّونِ الثَّقِيلَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَوْمَ نُوحٍ لَمّا كَذَّبُوا الرُّسُلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَذَّبُوا نُوحًا ومَن قَبْلَهُ، أوْ نُوحًا وحْدَهُ ولَكِنَّ تَكْذِيبَ واحِدٍ مِنَ الرُّسُلِ كَتَكْذِيبِ الكُلِّ أوْ بِعْثَةَ الرُّسُلِ مُطْلَقًا كالبَراهِمَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أغْرَقْناهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالطُّوفانِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْناهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجَعَلْنا إغْراقَهم أوْ قِصَّتَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلنّاسِ آيَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> عِبْرَةً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأعْتَدْنا لِلظّالِمِينَ عَذابًا ألِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ التَّعْمِيمَ والتَّخْصِيصَ فَيَكُونُ وضْعًا لِلظّاهِرِ مَوْضِعَ المُضْمِرِ تَظْلِيمًا لَهم.</p><p id="105.d343f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:38-39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:38" id="qr-albaydawee-25-38">وَعَادًا وَثَمُودَ وَأَصْحَابَ الرَّسِّ وَقُرُونًا بَيْنَ ذَٰلِكَ كَثِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/38" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:39" id="qr-albaydawee-25-39">وَكُلًّا ضَرَبْنَا لَهُ الْأَمْثَالَ ۖ وَكُلًّا تَبَّرْنَا تَتْبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/39" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.74DE0"/><p id="105.10986"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعادًا وثَمُودَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عُطِفَ عَلى هم في ( جَعَلْناهم ) أوْ عَلى «الظّالِمِينَ» لِأنَّ المَعْنى ووَعَدْنا الظّالِمِينَ، وقَرَأ حَمْزَةُ وحَفْصٌ «وَثَمُودَ» عَلى تَأْوِيلِ القَبِيلَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأصْحابَ الرَّسِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَوْمٌ كانُوا يَعْبُدُونَ الأصْنامَ فَبَعَثَ اللَّهُ تَعالى إلَيْهِمْ شُعَيْبًا فَكَذَّبُوهُ، فَبَيْنَما هم حَوْلَ الرَّسِّ وهي البِئْرُ الغَيْرُ المَطْوِيَّةِ فانْهارَتْ فَخُسِفَ بِهِمْ وبِدِيارِهِمْ. وقِيلَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرَّسِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرْيَةٌ بِفَلْجِ اليَمامَةِ كانَ فِيها بَقايا ثَمُودَ فَبُعِثَ إلَيْهِمْ نَبِيٌّ فَقَتَلُوهُ فَهَلَكُوا. وقِيلَ الأُخْدُودُ وقِيلَ بِئْرٌ بِأنْطاكِيَّةَ قَتَلُوا <br/>فِيها حَبِيبًا النَّجّارَ، وقِيلَ هم أصْحابُ حَنْظَلَةَ بْنِ صَفْوانَ النَّبِيِّ ابْتَلاهُمُ اللَّهُ تَعالى بِطَيْرٍ عَظِيمٍ كانَ فِيها مِن كُلِّ لَوْنٍ، وسَمَّوْها عَنْقاءَ لِطُولِ عُنُقِها وكانَتْ تَسْكُنُ جَبَلَهُمُ الَّذِي يُقالُ لَهُ فَتْخٌ أوْ دَمْخٌ وتَنْقَضُّ عَلى صِبْيانِهِمْ فَتَخْطَفُهم إذا أعْوَزَها الصَّيْدُ، ولِذَلِكَ سُمِّيَتْ مُغْرِبًا فَدَعا عَلَيْها حَنْظَلَةُ فَأصابَتْها الصّاعِقَةُ ثُمَّ أنَّهم قَتَلُوهُ فَأُهْلِكُوا. <br/>وَقِيلَ هم قَوْمٌ كَذَّبُوا نَبِيَّهم ورَسُّوهُ أيْ دَسُّوهُ في بِئْرٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُرُونًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وأهْلَ أعْصارٍ قِيلَ القَرْنُ أرْبَعُونَ سَنَةً وقِيلَ سَبْعُونَ وقِيلَ مِائَةٌ وعِشْرُونَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَيْنَ ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارَةٌ إلى ما ذُكِرَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَثِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَعْلَمُها إلّا اللَّهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُلا ضَرَبْنا لَهُ الأمْثالَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَيَّنّا لَهُ القِصَصَ العَجِيبَةَ مِن قِصَصِ الأوَّلِينَ إنْذارًا وإعْذارًا فَلَمّا أصَرُّوا أُهْلِكُوا كَما قالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُلا تَبَّرْنا تَتْبِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَتَّتْناهُ تَفْتِيتًا ومِنهُ التِّبْرُ لِفُتاتِ الذَّهَبِ والفِضَّةِ، ( وكُلًّا ) الأوَّلُ مَنصُوبٌ بِما دَلَّ عَلَيْهِ ( ضَرَبْنا ) كَأنْذَرْنا والثّانِي بِـ ( تَبَّرْنا ) لِأنَّهُ فارِغٌ.</p><p id="105.fFC9F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:40" id="qr-albaydawee-25-40">وَلَقَدْ أَتَوْا عَلَى الْقَرْيَةِ الَّتِي أُمْطِرَتْ مَطَرَ السَّوْءِ ۚ أَفَلَمْ يَكُونُوا يَرَوْنَهَا ۚ بَلْ كَانُوا لَا يَرْجُونَ نُشُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/40" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.7b4c8"/><p id="105.cD8AC"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ أتَوْا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي قُرَيْشًا مَرُّوا مِرارًا في مَتاجِرِهِمْ إلى الشّامِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى القَرْيَةِ الَّتِي أُمْطِرَتْ مَطَرَ السَّوْءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي سَدُومَ عُظْمى قُرى قَوْمِ لُوطٍ أُمْطِرَتْ عَلَيْها الحِجارَةُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَلَمْ يَكُونُوا يَرَوْنَها</span><span class="ve">﴾</span></span> في مِرارِ مُرُورِهِمْ فَيَتَّعِظُوا بِما يَرَوْنَ فِيها مِن آثارِ عَذابِ اللَّهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ كانُوا لا يَرْجُونَ نُشُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بَلْ كانُوا كَفَرَةً لا يَتَوَقَّعُونَ نُشُورًا ولا عاقِبَةً فَلِذَلِكَ لَمْ يَنْظُرُوا ولَمْ يَتَّعِظُوا فَمَرُّوا بِها كَما مَرَّتْ رِكابُهم، أوْ لا يَأْمُلُونَ نُشُورًا كَما يَأْمُلُهُ المُؤْمِنُونَ طَمَعًا في الثَّوابِ، أوْ لا يَخافُونَهُ عَلى اللُّغَةِ التِّهامِيَّةِ.</p><p id="105.4CeE3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:41-42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:41" id="qr-albaydawee-25-41">وَإِذَا رَأَوْكَ إِن يَتَّخِذُونَكَ إِلَّا هُزُوًا أَهَٰذَا الَّذِي بَعَثَ اللَّهُ رَسُولًا</span><a class="vn" href="/quran/25/41" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:42" id="qr-albaydawee-25-42">إِن كَادَ لَيُضِلُّنَا عَنْ آلِهَتِنَا لَوْلَا أَن صَبَرْنَا عَلَيْهَا ۚ وَسَوْفَ يَعْلَمُونَ حِينَ يَرَوْنَ الْعَذَابَ مَنْ أَضَلُّ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/42" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.49196"/><p id="105.3Df6e"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا رَأوْكَ إنْ يَتَّخِذُونَكَ إلا هُزُوًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ما يَتَّخِذُونَكَ إلّا مَوْضِعَ هَزْءٍ أوْ مَهْزُوءًا بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أهَذا الَّذِي بَعَثَ اللَّهُ رَسُولا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَحْكِيٌّ بَعْدَ قَوْلٍ مُضْمَرٍ والإشارَةُ لِلِاسْتِحْقارِ، وإخْراجُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَعَثَ اللَّهُ رَسُولا</span><span class="ve">﴾</span></span> في مَعْرِضِ التَّسْلِيمِ يَجْعَلُهُ صِلَةَ وهم عَلى غايَةِ الإنْكارِ تَهَكُّمٌ واسْتِهْزاءٌ ولَوْلاهُ لَقالُوا أهَذا الَّذِي زَعَمَ أنَّهُ بَعَثَهُ اللَّهُ رَسُولًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إنَّهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كادَ لَيُضِلُّنا عَنْ آلِهَتِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِيَصْرِفَنا عَنْ عِبادَتِها بِفَرْطِ اجْتِهادِهِ في الدُّعاءِ إلى التَّوْحِيدِ وكَثْرَةِ ما يُورِدُها مِمّا يَسْبِقُ إلى الذِّهْنِ بِأنَّها حُجَجٌ ومُعْجِزاتٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْلا أنْ صَبَرْنا عَلَيْها</span><span class="ve">﴾</span></span> ثَبَتْنا عَلَيْها واسْتَمْسَكْنا بِعِبادَتِها و ( لَوْلا ) في مِثْلِهِ تُقَيِّدُ الحُكْمَ المُطْلَقَ مِن حَيْثُ المَعْنى دُونَ اللَّفْظِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَوْفَ يَعْلَمُونَ حِينَ يَرَوْنَ العَذابَ مَن أضَلُّ سَبِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> كالجَوابِ لِقَوْلِهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ كادَ لَيُضِلُّنا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّهُ يُفِيدُ نَفْيَ ما يَلْزَمُهُ ويَكُونُ المُوجِبَ لَهُ، وفِيهِ وعِيدٌ ودَلالَةٌ عَلى أنَّهُ لا يُهْمِلُهم وإنْ أمْهَلَهم.</p><p id="105.E5fc8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:43-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:43" id="qr-albaydawee-25-43">أَرَأَيْتَ مَنِ اتَّخَذَ إِلَٰهَهُ هَوَاهُ أَفَأَنتَ تَكُونُ عَلَيْهِ وَكِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/43" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:44" id="qr-albaydawee-25-44">أَمْ تَحْسَبُ أَنَّ أَكْثَرَهُمْ يَسْمَعُونَ أَوْ يَعْقِلُونَ ۚ إِنْ هُمْ إِلَّا كَالْأَنْعَامِ ۖ بَلْ هُمْ أَضَلُّ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/44" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.b23bE"/><p id="105.4aa2D"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرَأيْتَ مَنِ اتَّخَذَ إلَهَهُ هَواهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنْ أطاعَهُ وبَنى عَلَيْهِ دِينَهُ لا يَسْمَعُ حُجَّةً ولا يُبْصِرُ دَلِيلًا، وإنَّما قَدَّمَ المَفْعُولَ الثّانِيَ لِلْعِنايَةِ بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَأنْتَ تَكُونُ عَلَيْهِ وكِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> حَفِيظًا تَمْنَعُهُ عَنِ الشِّرْكِ والمَعاصِي وحالُهُ هَذا فالِاسْتِفْهامُ الأوَّلُ لِلتَّقْرِيرِ والتَّعْجِيبِ والثّانِي لِلْإنْكارِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ تَحْسَبُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَلْ أتَحْسَبُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنَّ أكْثَرَهم يَسْمَعُونَ أوْ يَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَتُجْدِي لَهُمُ الآياتِ أوِ الحُجَجَ فَتَهْتَمُّ بِشَأْنِهِمْ وتَطْمَعُ في إيمانِهِمْ، وهو أشَدُّ مَذَمَّةً مِمّا قَبْلَهُ حَتّى حُقَّ بِالإضْرابِ عَنْهُ إلَيْهِ، وتَخْصِيصُ الأكْثَرِ لِأنَّهُ كانَ <br/>مِنهم مَن آمَنَ ومِنهم مَن عَقَلَ الحَقَّ وكابَرَ اسْتِكْبارًا وخَوْفًا عَلى الرِّئاسَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ هم إلا كالأنْعامِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في عَدَمِ انْتِفاعِهِمْ بِقَرْعِ الآياتِ آذانَهم وعَدَمِ تَدَبُّرِهِمْ فِيما شاهَدُوا مِنَ الدَّلائِلِ والمُعْجِزاتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ هم أضَلُّ سَبِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الأنْعامِ لِأنَّها تَنْقادُ لِمَن يَتَعَهَّدُها وتُمَيِّزُ مَن يُحْسِنُ إلَيْها مِمَّنْ يُسِيءُ إلَيْها، وتَطْلُبُ ما يَنْفَعُها وتَتَجَنَّبُ ما يَضُرُّها وهَؤُلاءِ لا يَنْقادُونَ لِرَبِّهِمْ ولا يَعْرِفُونَ إحْسانَهُ مِن إساءَةِ الشَّيْطانِ، ولا يَطْلُبُونَ الثَّوابَ الَّذِي هو أعْظَمُ المَنافِعِ ولا يَتَّقُونَ العِقابَ الَّذِي هو أشَدُّ المَضارِّ، ولِأنَّها إنْ لَمْ تَعْتَقِدْ حَقًّا ولَمْ تَكْتَسِبْ خَيْرًا لَمْ تَعْتَقِدْ باطِلًا ولَمْ تَكْتَسِبْ شَرًّا، بِخِلافِ هَؤُلاءِ ولِأنَّ جَهالَتَها لا تَضُرُّ بِأحَدٍ وجَهالَةَ هَؤُلاءِ تُؤَدِّي إلى هَيْجِ الفِتَنِ وصَدِّ النّاسِ عَنِ الحَقِّ، ولِأنَّها غَيْرُ مُتَمَكِّنَةٍ مِن طَلَبِ الكَمالِ فَلا تَقْصِيرَ مِنها ولا ذَمَّ وهَؤُلاءِ مُقَصِّرُونَ ومُسْتَحِقُّونَ أعْظَمَ العِقابِ عَلى تَقْصِيرِهِمْ.</p><p id="105.a0A59"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:45-46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:45" id="qr-albaydawee-25-45">أَلَمْ تَرَ إِلَىٰ رَبِّكَ كَيْفَ مَدَّ الظِّلَّ وَلَوْ شَاءَ لَجَعَلَهُ سَاكِنًا ثُمَّ جَعَلْنَا الشَّمْسَ عَلَيْهِ دَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/45" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:46" id="qr-albaydawee-25-46">ثُمَّ قَبَضْنَاهُ إِلَيْنَا قَبْضًا يَسِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/46" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.758dc"/><p id="105.72BDC"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَمْ تَرَ إلى رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ألَمْ تَنْظُرْ إلى صُنْعِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَيْفَ مَدَّ الظِّلَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَيْفَ بَسَطَهُ أوْ ألَمْ تَنْظُرْ إلى الظِّلِّ كَيْفَ مَدَّهُ رَبُّكَ، فَغَيَّرَ النَّظْمَ إشْعارًا بِأنَّهُ المَعْقُولُ مِن هَذا الكَلامِ لِوُضُوحِ بُرْهانِهِ وهو دَلالَةُ حُدُوثِهِ وتَصَرُّفِهِ عَلى الوَجْهِ النّافِعِ بِأسْبابٍ مُمْكِنَةٍ عَلى أنَّ ذَلِكَ فِعْلُ الصّانِعِ الحَكِيمِ كالمُشاهَدِ المَرْئِيِّ فَكَيْفَ بِالمَحْسُوسِ مِنهُ، أوْ ألَمْ يَنْتَهِ عِلْمُكَ إلى أنَّ رَبَّكَ كَيْفَ مَدَّ الظِّلَّ وهو فِيما بَيْنَ طُلُوعِ الفَجْرِ والشَّمْسِ وهو أطْيَبُ الأحْوالِ، فَإنَّ الظُّلْمَةَ الخالِصَةَ تُنَفِّرُ الطَّبْعَ وتَسُدُّ النَّظَرَ وشُعاعَ الشَّمْسِ: يُسَخِّنُ الجَوَّ ويُبْهِرُ البَصَرَ، ولِذَلِكَ وصَفَ بِهِ الجَنَّةَ فَقالَ وظِلٍّ مَمْدُودٍ) . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ شاءَ لَجَعَلَهُ ساكِنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ثابِتًا مِنَ السُّكْنى أوْ غَيْرَ مُتَقَلِّصٍ مِنَ السُّكُونِ بِأنْ يَجْعَلَ الشَّمْسَ مُقِيمَةً عَلى وضْعٍ واحِدٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ جَعَلْنا الشَّمْسَ عَلَيْهِ دَلِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّهُ لا يَظْهَرُ لِلْحِسِّ حَتّى تَطْلُعَ فَيَقَعُ ضَوْؤُها عَلى بَعْضِ الأجْرامِ، أوْ لا يُوجَدُ ولا يَتَفاوَتُ إلّا بِسَبَبِ حَرَكَتِها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ قَبَضْناهُ إلَيْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أزَلْناهُ بِإيقاعِ الشَّمْسِ مَوْقِعَهُ لَمّا عَبَّرَ عَنْ أحْداثِهِ بِالمَدِّ بِمَعْنى التَّسْيِيرِ عَبَّرَ عَنْ إزالَتِهِ بِالقَبْضِ إلى نَفْسِهِ الَّذِي هو في مَعْنى الكَفِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَبْضًا يَسِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَلِيلًا قَلِيلًا حَسْبَما تَرْتَفِعُ الشَّمْسُ لِيَنْتَظِمَ بِذَلِكَ مَصالِحُ الكَوْنِ ويَتَحَصَّلَ بِهِ ما لا يُحْصى مِن مَنافِعِ الخَلْقِ، و ( ثُمَّ ) في المَوْضِعَيْنِ لِتَفاضُلِ الأُمُورِ أوْ لِتَفاضُلِ مَبادِئِ أوْقاتِ ظُهُورِها، وقِيلَ ( مَدَّ الظِّلَّ ) لَمّا بَنى السَّماءَ بِلا نَيِّرٍ، ودَحا الأرْضَ تَحْتَها فَألْقَتْ عَلَيْها ظِلَّها ولَوْ شاءَ لَجَعَلَهُ ثابِتًا عَلى تِلْكَ الحالَةِ، ثُمَّ خَلَقَ الشَّمْسَ عَلَيْهِ دَلِيلًا، أيْ مُسَلَّطًا عَلَيْهِ مُسْتَتْبَعًا إيّاهُ كَما يَسْتَتْبِعُ الدَّلِيلُ المَدْلُولَ، أوْ دَلِيلُ الطَّرِيقِ مَن يَهْدِيهِ فَإنَّهُ يَتَفاوَتُ بِحَرَكَتِها ويَتَحَوَّلُ بِتَحَوُّلِها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ قَبَضْناهُ إلَيْنا قَبْضًا يَسِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> شَيْئًا فَشَيْئًا إلى أنْ تَنْتَهِيَ غايَةُ نُقْصانِهِ، أوْ قَبْضًا سَهْلًا عِنْدَ قِيامِ السّاعَةِ بِقَبْضِ أسْبابِهِ مِنَ الأجْرامِ المُظِلَّةِ والمُظَلِّ عَلَيْها.</p><p id="105.BdB00"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:47" id="qr-albaydawee-25-47">وَهُوَ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ اللَّيْلَ لِبَاسًا وَالنَّوْمَ سُبَاتًا وَجَعَلَ النَّهَارَ نُشُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/47" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.18d54"/><p id="105.bfCee"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ اللَّيْلَ لِباسًا</span><span class="ve">﴾</span></span> شَبَّهَ ظَلامَهُ بِاللِّباسِ في سَتْرِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والنَّوْمَ سُباتًا</span><span class="ve">﴾</span></span> راحَةً لِلْأبْدانِ بِقِطْعِ المَشاغِلِ، وأصْلُ السَّبْتِ القَطْعُ أوْ مَوْتًا كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي يَتَوَفّاكم بِاللَّيْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهُ قَطَعَ الحَياةَ ومِنهُ المَسْبُوتُ لِلْمَيِّتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ النَّهارَ نُشُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ذا نُشُورٍ أيِ انْتِشارٌ يَنْتَشِرُ فِيهِ النّاسُ لِلْمَعاشِ، أوْ بُعِثَ مِنَ النَّوْمِ بَعْثَ الأمْواتِ فَيَكُونُ إشارَةً إلى أنَّ النَّوْمَ واليَقَظَةَ أُنْمُوذَجٌ لِلْمَوْتِ والنُّشُورِ. وعَنْ لُقْمانَ عَلَيْهِ السَّلامُ يا بُنَيَّ كَما تَنامُ فَتُوقَظُ كَذَلِكَ تَمُوتُ فَتُنْشَرُ.</p><p id="105.520AB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:48-49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:48" id="qr-albaydawee-25-48">وَهُوَ الَّذِي أَرْسَلَ الرِّيَاحَ بُشْرًا بَيْنَ يَدَيْ رَحْمَتِهِ ۚ وَأَنزَلْنَا مِنَ السَّمَاءِ مَاءً طَهُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/48" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:49" id="qr-albaydawee-25-49">لِّنُحْيِيَ بِهِ بَلْدَةً مَّيْتًا وَنُسْقِيَهُ مِمَّا خَلَقْنَا أَنْعَامًا وَأَنَاسِيَّ كَثِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/49" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.f77ef"/><p id="105.5703c"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي أرْسَلَ الرِّياحَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ عَلى التَّوْحِيدِ إرادَةً لِلْجِنْسِ. ( نُشْرًا ) ناشِراتٍ لِلْحِسابِ جَمْعُ نُشُورٍ، وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ بِالسُّكُونِ عَلى التَّخْفِيفِ وحَمْزَةُ والكِسائِيُّ بِهِ وبِفَتْحِ النُّونِ عَلى أنَّهُ مَصْدَرٌ وُصِفَ بِهِ وعاصِمٌ ( بُشْرًا ) تَخْفِيفُ بَشَّرَ جَمْعُ بَشُورٍ بِمَعْنى مُبَشِّرٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَيْنَ يَدَيْ رَحْمَتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي قُدّامَ المَطَرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنْزَلْنا مِنَ السَّماءِ ماءً طَهُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مُطَهِّرًا لِقَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُطَهِّرَكم بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . وهو اسْمٌ لِما يُتَطَهَّرُ بِهِ كالوَضُوءِ والوَقُودِ لِما يُتَوَضَّأُ بِهِ ويُوقَدُ بِهِ. <br/>قالَ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ «التُّرابُ طَهُورُ المُؤْمِنِ»، «طَهُورُ إناءِ أحَدِكم إذا ولَغَ الكَلْبُ فِيهِ أنْ يُغْسَلَ سَبْعًا إحْداهُنَّ بِالتُّرابِ» . <br/>وَقِيلَ بَلِيغًا في الطَّهارَةِ وفَعُولٌ وإنْ غَلَبَ في المَعْنَيَيْنِ لَكِنَّهُ قَدْ جاءَ لِلْمَفْعُولِ كالضَّبُوثِ ولِلْمَصْدَرِ كالقَبُولِ ولِلِاسْمِ كالذُّنُوبِ، وتَوْصِيفُ الماءِ بِهِ إشْعارًا بِالنِّعْمَةِ فِيهِ وتَتْمِيمٌ لِلْمِنَّةِ فِيما بَعْدَهُ فَإنَّ الماءَ الطَّهُورَ أهْنَأُ وأنْفَعُ مِمّا خالَطَهُ ما يُزِيلُ طَهُورِيَّتَهُ، وتَنْبِيهٌ عَلى أنَّ ظَواهِرَهم لَمّا كانَتْ مِمّا يَنْبَغِي أنْ يُطَهِّرُوها فَبَواطِنُهم بِذَلِكَ أوْلى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِنُحْيِيَ بِهِ بَلْدَةً مَيْتًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالنَّباتِ وتَذْكِيرُ ( مَيْتًا ) لِأنَّ البَلْدَةَ في مَعْنى البَلَدِ، ولِأنَّهُ غَيْرُ جارٍ عَلى الفِعْلِ كَسائِرِ أبْنِيَةِ المُبالَغَةِ فَأُجْرِيَ مَجْرى الجامِدِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنُسْقِيَهُ مِمّا خَلَقْنا أنْعامًا وأناسِيَّ كَثِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي أهْلَ البَوادِي الَّذِينَ يَعِيشُونَ بِالحَيا ولِذَلِكَ نَكَّرَ الأنْعامَ والأناسِيَّ، وتَخْصِيصُهم لِأنَّ أهْلَ المُدُنِ والقُرى يُقِيمُونَ بِقُرْبِ الأنْهارِ، والمَنافِعُ فِيهِمْ وبِما حَوْلَهم مِنَ الأنْعامِ غَنِيَّةٌ عَنْ سُقْيا السَّماءِ وسائِرُ الحَيَواناتِ تَبْعُدُ في طَلَبِ الماءِ فَلا يَعُوزُها الشُّرْبُ غالِبًا مَعَ أنَّ مَساقَ هَذِهِ الآياتِ كَما هو لِلدَّلالَةِ عَلى عِظَمِ القُدْرَةِ، فَهو لِتَعْدادِ أنْواعِ النِّعْمَةِ والأنْعامُ قِنْيَةُ الإنْسانِ وعامَّةُ مَنافِعِهِمْ وعِلْيَةُ مَعايِشِهِمْ مَنُوطَةٌ بِها، ولِذَلِكَ قُدِّمَ سَقْيُها عَلى سَقْيِهِمْ كَما قَدَّمَ عَلَيْها إحْياءَ الأرْضِ فَإنَّهُ سَبَبٌ لِحَياتِها وتَعَيُّشِها، وقُرِئَ «نَسْقِيهِ» بِالفَتْحِ وسَقى وأسْقى لُغَتانِ، وقِيلَ أسْقاهُ جَعَلَ لَهُ سُقَيا «وَأناسِيَّ» بِحَذْفِ ياءٍ وهو جَمْعُ إنْسِيٍّ أوْ إنْسانٌ كَظَرابِيٍّ في ظَرِبانٍ عَلى أنَّ أصْلَهُ أناسِينَ فَقُلِبَتِ النُّونُ ياءً.</p><p id="105.6C76A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:50" id="qr-albaydawee-25-50">وَلَقَدْ صَرَّفْنَاهُ بَيْنَهُمْ لِيَذَّكَّرُوا فَأَبَىٰ أَكْثَرُ النَّاسِ إِلَّا كُفُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/50" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.215fE"/><p id="105.aB253"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ صَرَّفْناهُ بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> صَرَّفْنا هَذا القَوْلَ بَيْنَ النّاسِ في القُرْآنِ وسائِرِ الكُتُبِ، أوِ المَطَرَ بَيْنَهم في البُلْدانِ المُخْتَلِفَةِ والأوْقاتِ المُتَغايِرَةِ وعَلى الصِّفاتِ المُتَفاوِتَةِ مِن وابِلٍ وطَلٍّ وغَيْرِهِما، وعَنِ ابْنِ عَبّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ: «ما عامٌ أمْطَرُ مِن عامٍ ولَكِنَّ اللَّهَ قَسَّمَ ذَلِكَ بَيْنَ عِبادِهِ عَلى ما شاءَ وتَلا هَذِهِ الآيَةَ» أوْ في الأنْهارِ والمَنافِعِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَذَّكَّرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِيَتَفَكَّرُوا ويَعْرِفُوا كَمالَ القُدْرَةِ وحَقَّ النِّعْمَةِ في ذَلِكَ ويَقُومُوا بِشُكْرِهِ، أوْ لِيَعْتَبِرُوا بِالصَّرْفِ عَنْهم وإلَيْهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأبى أكْثَرُ النّاسِ إلا كُفُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> إلّا كُفْرانَ النِّعْمَةِ وقِلَّةَ الِاكْتِراثِ لَها، أوْ جُحُودَها بِأنْ يَقُولُوا مُطِرْنا بِنَوْءِ كَذا، ومَن لا يَرى الأمْطارَ إلّا مِنَ الأنْواءِ كانَ كافِرًا بِخِلافِ مَن يَرى أنَّها مِن خَلْقِ اللَّهِ، والأنْواءُ وسائِطُ وأماراتٌ بِجَعْلِهِ تَعالى.</p><p id="105.Bd31B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:51-52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:51" id="qr-albaydawee-25-51">وَلَوْ شِئْنَا لَبَعَثْنَا فِي كُلِّ قَرْيَةٍ نَّذِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/51" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:52" id="qr-albaydawee-25-52">فَلَا تُطِعِ الْكَافِرِينَ وَجَاهِدْهُم بِهِ جِهَادًا كَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/52" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.ccEFf"/><p id="105.Ae05d"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ شِئْنا لَبَعَثْنا في كُلِّ قَرْيَةٍ نَذِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> نَبِيًّا يُنْذِرُ أهْلَها فَيُخِفُّ عَلَيْكَ أعْباءَ النُّبُوَّةِ لَكِنْ قَصَرْنا الأمْرَ عَلَيْكَ إجْلالًا لَكَ وتَعْظِيمًا لِشَأْنِكَ وتَفْضِيلًا لَكَ عَلى سائِرِ الرُّسُلِ، فَقابِلْ ذَلِكَ بِالثَّباتِ والِاجْتِهادِ في الدَّعْوَةِ وإظْهارِ الحَقِّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تُطِعِ الكافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيما يُرِيدُونَكَ عَلَيْهِ، وهو تَهْيِيجٌ لَهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ ولِلْمُؤْمِنِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجاهِدْهم بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالقُرْآنِ أوْ بِتَرْكِ طاعَتِهِمُ الَّذِي يَدُلُّ عَلَيْهِ فَلا تُطِعْ، والمَعْنى أنَّهم يَجْتَهِدُونَ في إبْطالِ حَقِّكَ فَقابِلْهم <br/>بِالِاجْتِهادِ في مُخالَفَتِهِمْ وإزاحَةِ باطِلِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جِهادًا كَبِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّ مُجاهَدَةَ السُّفَهاءِ بِالحُجَجِ أكْبَرُ مِن مُجاهَدَةِ الأعْداءِ بِالسَّيْفِ، أوْ لِأنَّ مُخالَفَتَهم ومُعاداتَهم فِيما بَيْنَ أظْهُرِهِمْ مَعَ عُتُوِّهِمْ وظُهُورِهِمْ، أوْ لِأنَّهُ جِهادٌ مَعَ كُلِّ الكَفَرَةِ لِأنَّهُ مَبْعُوثٌ إلى كافَّةِ القُرى.</p><p id="105.C31CC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:53" id="qr-albaydawee-25-53">وَهُوَ الَّذِي مَرَجَ الْبَحْرَيْنِ هَٰذَا عَذْبٌ فُرَاتٌ وَهَٰذَا مِلْحٌ أُجَاجٌ وَجَعَلَ بَيْنَهُمَا بَرْزَخًا وَحِجْرًا مَّحْجُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/53" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.ba397"/><p id="105.9aa98"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي مَرَجَ البَحْرَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَلّاهُما مُتَجاوِرَيْنِ مُتَلاصِقَيْنِ بِحَيْثُ لا يَتَمازَجانِ مِن مَرَجَ دابَّتَهُ إذا خَلّاها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذا عَذْبٌ فُراتٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قامِعٌ لِلْعَطَشِ مِن فَرْطِ عُذُوبَتِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهَذا مِلْحٌ أُجاجٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَلِيغُ المُلُوحَةِ، وقُرِئَ «مِلْحٌ» عَلى فِعْلٍ ولَعَلَّ أصْلَهُ مالِحٌ فَخُفِّفَ كَبَرْدٍ في بارِدٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ بَيْنَهُما بَرْزَخًا</span><span class="ve">﴾</span></span> حاجِزًا مِن قُدْرَتِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحِجْرًا مَحْجُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وتَنافُرًا بَلِيغًا كَأنَّ كُلًّا مِنهُما يَقُولُ لِلْآخَرِ ما يَقُولُهُ المُتَعَوِّذِ لِلْمُتَعَوَّذِ عَنْهُ، وقِيلَ حَدًّا مَحْدُودًا وذَلِكَ كَدِجْلَةَ تَدْخُلُ البَحْرَ فَتَشُقُّهُ فَتَجْرِي في خِلالِهِ فَراسِخَ لا يَتَغَيَّرُ طَعْمُها، وقِيلَ المُرادُ بِالبَحْرِ العَذْبِ النَّهْرُ العَظِيمُ مِثْلَ النَّيْلِ وبِالبَحْرِ المِلْحِ البَحْرُ الكَبِيرُ وبِالبَرْزَخِ ما يَحُولُ بَيْنَهُما مِنَ الأرْضِ فَتَكُونُ القُدْرَةُ في الفَصْلِ واخْتِلافِ الصِّفَةِ مَعَ أنَّ مُقْتَضى طَبِيعَةِ أجْزاءِ كُلِّ عُنْصُرٍ أنْ تَضامَّتْ وتَلاصَقَتْ وتَشابَهَتْ في الكَيْفِيَّةِ.</p><p id="105.A08F5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:54-55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:54" id="qr-albaydawee-25-54">وَهُوَ الَّذِي خَلَقَ مِنَ الْمَاءِ بَشَرًا فَجَعَلَهُ نَسَبًا وَصِهْرًا ۗ وَكَانَ رَبُّكَ قَدِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/54" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:55" id="qr-albaydawee-25-55">وَيَعْبُدُونَ مِن دُونِ اللَّهِ مَا لَا يَنفَعُهُمْ وَلَا يَضُرُّهُمْ ۗ وَكَانَ الْكَافِرُ عَلَىٰ رَبِّهِ ظَهِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/55" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.9eeF3"/><p id="105.F87FE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي خَلَقَ مِنَ الماءِ بَشَرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الَّذِي خَمَّرَ بِهِ طِينَةَ آدَمَ، أوْ جَعَلَهُ جُزْءًا مِن مادَّةِ البَشَرِ لِتَجْتَمِعَ وتَسْلَسَ وتَقْبَلَ الأشْكالَ والهَيْئاتِ بِسُهُولَةٍ، أوِ النُّطْفَةَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَجَعَلَهُ نَسَبًا وصِهْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ قَسَمِهِ قِسْمَيْنِ ذَوِي نَسَبٍ أيْ ذُكُورًا يُنْسَبُ إلَيْهِمْ، وذَواتُ صِهْرٍ أيْ إناثًا يُصاهَرُ بِهِنَّ كَقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَجَعَلَ مِنهُ الزَّوْجَيْنِ الذَّكَرَ والأُنْثى</span><span class="ve">﴾</span></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ رَبُّكَ قَدِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> حَيْثُ خَلَقَ مِن مادَّةٍ واحِدَةٍ بَشَرًا ذا أعْضاءَ مُخْتَلِفَةٍ وطِباعٍ مُتَباعِدَةٍ وجَعَلَهُ قِسْمَيْنِ مُتَقابِلَيْنِ، ورُبَّما يَخْلُقُ مِن نُطْفَةٍ واحِدَةٍ تَوْأمَيْنِ ذَكَرًا وأُنْثى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَعْبُدُونَ مِن دُونِ اللَّهِ ما لا يَنْفَعُهم ولا يَضُرُّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الأصْنامَ أوْ كُلَّ ما عُبِدَ مِن دُونِ اللَّهِ إذْ ما مِن مَخْلُوقٍ يَسْتَقِلُّ بِالنَّفْعِ والضُّرِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ الكافِرُ عَلى رَبِّهِ ظَهِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يُظاهِرُ الشَّيْطانَ بِالعَداوَةِ والشِّرْكِ والمُرادُ بِـ ( الكافِرُ ) الجِنْسُ أوْ أبُو جَهْلٍ. وقِيلَ هَيِّنًا مُهِينًا لا وقْعَ لَهُ عِنْدَهُ مِن قَوْلِهِمْ ظَهَرْتَ بِهِ إذا نَبَذْتَهُ خَلْفَ ظَهْرِكَ فَيَكُونُ كَقَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يُكَلِّمُهُمُ اللَّهُ ولا يَنْظُرُ إلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="105.adb5c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:56-57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:56" id="qr-albaydawee-25-56">وَمَا أَرْسَلْنَاكَ إِلَّا مُبَشِّرًا وَنَذِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/56" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:57" id="qr-albaydawee-25-57">قُلْ مَا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ مِنْ أَجْرٍ إِلَّا مَن شَاءَ أَن يَتَّخِذَ إِلَىٰ رَبِّهِ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/57" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.5e7e9"/><p id="105.1444d"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أرْسَلْناكَ إلا مُبَشِّرًا ونَذِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلْمُؤْمِنِينَ والكافِرِينَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ ما أسْألُكم عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى تَبْلِيغِ الرِّسالَةِ الَّذِي يَدُلُّ عَلَيْهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا مُبَشِّرًا ونَذِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن أجْرٍ إلا مَن شاءَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلّا فِعْلَ مَن شاءَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ يَتَّخِذَ إلى رَبِّهِ سَبِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> أنْ يَتَقَرَّبَ إلَيْهِ ويَطْلُبَ الزُّلْفى عِنْدَهُ بِالإيمانِ والطّاعَةِ، فَصَوَّرَ ذَلِكَ بِصُورَةِ الأجْرِ مِن حَيْثُ إنَّهُ مَقْصُودُ فِعْلِهِ واسْتَثْناهُ مِنهُ قَلْعًا لِشُبْهَةِ الطَّمَعِ وإظْهارًا لِغايَةِ الشَّفَقَةِ، حَيْثُ اعْتَدَّ بِإنْفاعِكَ نَفْسَكَ بِالتَّعَرُّضِ لِلثَّوابِ والتَّخَلُّصِ عَنِ العِقابِ أجْرًا وافِيًا مُرْضِيًا بِهِ مَقْصُورًا عَلَيْهِ، وإشْعارًا بِأنَّ طاعَتَهم تَعُودُ عَلَيْهِ بِالثَّوابِ مِن حَيْثُ إنَّها بِدَلالَتِهِ. وقِيلَ الِاسْتِثْناءُ مُنْقَطِعٌ مَعْناهُ لَكِنَّ مَن شاءَ أنْ يَتَّخِذَ إلى رَبِّهِ سَبِيلًا فَلْيَفْعَلْ.</p><p id="105.f5bcA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:58-59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:58" id="qr-albaydawee-25-58">وَتَوَكَّلْ عَلَى الْحَيِّ الَّذِي لَا يَمُوتُ وَسَبِّحْ بِحَمْدِهِ ۚ وَكَفَىٰ بِهِ بِذُنُوبِ عِبَادِهِ خَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/58" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:59" id="qr-albaydawee-25-59">الَّذِي خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا فِي سِتَّةِ أَيَّامٍ ثُمَّ اسْتَوَىٰ عَلَى الْعَرْشِ ۚ الرَّحْمَٰنُ فَاسْأَلْ بِهِ خَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/59" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.BF7bA"/><p id="105.e8f5C"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَوَكَّلْ عَلى الحَيِّ الَّذِي لا يَمُوتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في اسْتِكْفاءِ شُرُورِهِمْ والإغْناءِ عَنْ أُجُورِهِمْ، فَإنَّهُ الحَقِيقُ بِأنْ يُتَوَكَّلَ عَلَيْهِ دُونَ الأحْياءِ الَّذِينَ يَمُوتُونَ فَإنَّهم إذا ماتُوا ضاعَ مَن تَوَكَّلَ عَلَيْهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَبِّحْ بِحَمْدِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ونَزِّهْهُ عَنْ صِفاتِ النُّقْصانِ مُثْنِيًا عَلَيْهِ بِأوْصافِ الكَمالِ طالِبًا لِمَزِيدِ الأنْعامِ بِالشُّكْرِ عَلى سَوابِغِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَفى بِهِ بِذُنُوبِ عِبادِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما ظَهَرَ مِنها وما بَطَنَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَبِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مُطَّلِعًا فَلا عَلَيْكَ أنْ آمَنُوا أوْ كَفَرُوا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي خَلَقَ السَّماواتِ والأرْضَ وما بَيْنَهُما في سِتَّةِ أيّامٍ ثُمَّ اسْتَوى عَلى العَرْشِ الرَّحْمَنُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَدْ سَبَقَ الكَلامُ فِيهِ، ولَعَلَّ ذِكْرَهُ زِيادَةُ تَقْرِيرٍ لِكَوْنِهِ حَقِيقًا بِأنْ يُتَوَكَّلَ عَلَيْهِ مِن حَيْثُ إنَّهُ الخالِقُ لِلْكُلِّ والمُتَصَرِّفُ فِيهِ، وتَحْرِيضٌ عَلى الثَّباتِ والتَّأنِّي في الأمْرِ فَإنَّهُ تَعالى مَعَ كَمالِ قُدْرَتِهِ وسُرْعَةِ نَفاذٍ أمَرَهُ في كُلِّ مُرادِ خَلْقِ الأشْياءِ عَلى تُؤَدَةٍ وتَدَرُّجٍ، و ( الرَّحْمَنُ ) خَبَرٌ لِلَّذِي إنْ جَعَلْتَهُ مُبْتَدَأً ولِمَحْذُوفٍ إنْ جَعَلْتَهُ صِفَةً لِلْحَيِّ، أوْ بَدَلٌ مِنَ المُسْتَكِنِ في اسْتَوى وقُرِئَ بِالجَرِّ صِفَةً لِلْحَيِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسْألْ بِهِ خَبِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فاسْألْ عَمّا ذَكَرَ مِنَ الخَلْقِ والِاسْتِواءِ عالِمًا يُخْبِرُكَ بِحَقِيقَتِهِ وهو اللَّهُ تَعالى، أوْ جِبْرِيلَ أوْ مَن وجَدَهُ في الكُتُبِ المُتَقَدِّمَةِ لِيُصَدِّقَكَ فِيهِ، وقِيلَ الضَّمِيرُ لِلرَّحْمَنِ والمَعْنى إنْ أنْكَرُوا إطْلاقَهُ عَلى اللَّهِ تَعالى فاسْألْ عَنْهُ مَن يُخْبِرُكَ مِن أهْلِ الكِتابِ لِيَعْرِفُوا مَجِيءَ ما يُرادِفُهُ في كُتُبِهِمْ، وعَلى هَذا يَجُوزُ أنْ يَكُونَ الرَّحْمَنُ مُبْتَدَأً والخَبَرُ ما بَعْدَهُ والسُّؤالُ كَما يُعَدّى بِعْنَ لِتَضَمُّنِهِ مَعْنى التَّفْتِيشِ يُعَدّى بِالياءِ لِتَضَمُّنِهِ مَعْنى الِاعْتِناءِ. وقِيلَ إنَّهُ صِلَةُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَبِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="105.ADe54"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:60-61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:60" id="qr-albaydawee-25-60">وَإِذَا قِيلَ لَهُمُ اسْجُدُوا لِلرَّحْمَٰنِ قَالُوا وَمَا الرَّحْمَٰنُ أَنَسْجُدُ لِمَا تَأْمُرُنَا وَزَادَهُمْ نُفُورًا ۩</span><a class="vn" href="/quran/25/60" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:61" id="qr-albaydawee-25-61">تَبَارَكَ الَّذِي جَعَلَ فِي السَّمَاءِ بُرُوجًا وَجَعَلَ فِيهَا سِرَاجًا وَقَمَرًا مُّنِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/61" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.efD83"/><p id="105.9FDd4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا قِيلَ لَهُمُ اسْجُدُوا لِلرَّحْمَنِ قالُوا وما الرَّحْمَنُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهم ما كانُوا يُطْلِقُونَهُ عَلى اللَّهِ، أوْ لِأنَّهم ظَنُّوا أنَّهُ أرادَ بِهِ غَيْرَهُ ولِذَلِكَ قالُوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنَسْجُدُ لِما تَأْمُرُنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لِلَّذِي تَأْمُرُناهُ يَعْنِي تَأْمُرُنا بِسُجُودِهِ أوْ لِأمْرِكَ لَنا مِن غَيْرِ عِرْفانٍ. وقِيلَ لِأنَّهُ كانَ مُعَرَّبًا لَمْ يَسْمَعُوهُ. وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ «يَأْمُرُنا» بِالياءِ عَلى أنَّهُ قَوْلُ بَعْضِهِمْ لِبَعْضٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَزادَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ الأمْرُ بِالسُّجُودِ لِلرَّحْمَنِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُفُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ الإيمانِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبارَكَ الَّذِي جَعَلَ في السَّماءِ بُرُوجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي البُرُوجَ الِاثْنَيْ عَشَرَ سُمِّيَتْ بِهِ وهي القُصُورُ العالِيَةُ لِأنَّها لِلْكَواكِبِ السَّيّارَةِ كالمَنازِلِ لِسُكّانِها واشْتِقاقُهُ مِنَ التَّبَرُّجِ لِظُهُورِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ فِيها سِراجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الشَّمْسَ لِقَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ الشَّمْسَ سِراجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> . وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ «سُرُجًا» وهي الشَّمْسُ والكَواكِبُ الكِبارُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَمَرًا مُنِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مُضِيئًا بِاللَّيْلِ، وقُرِئَ «وَقَمْرًا» أيْ ذا قَمَرٍ وهو جَمْعُ قَمْراءَ ويُحْتَمَلُ أنْ يَكُونَ بِمَعْنى القُمْرِ كالرُّشْدِ والرَّشَدِ والعُرْبِ والعَرَبِ.</p><p id="105.F53bd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:62"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:62" id="qr-albaydawee-25-62">وَهُوَ الَّذِي جَعَلَ اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ خِلْفَةً لِّمَنْ أَرَادَ أَن يَذَّكَّرَ أَوْ أَرَادَ شُكُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/62" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.958eE"/><p id="105.EBdfC"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي جَعَلَ اللَّيْلَ والنَّهارَ خِلْفَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ذَوِي خِلْفَةٍ يَخْلُفُ كُلٌّ مِنهُما الآخَرَ بِأنْ يَقُومَ مَقامَهُ فِيما يَنْبَغِي أنْ يَعْمَلَ فِيهِ، أوْ بِأنْ يَعْتَقِبا لِقَوْلِهِ تَعالى: ( واخْتِلافِ اللَّيْلِ والنَّهارِ ) . وهي لِلْحالَةِ مِن خَلَفَ كالرُّكْبَةِ والجَلْسَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَن أرادَ أنْ يَذَّكَّرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنْ يَتَذَكَّرَ آلاءَ اللَّهِ ويَتَفَكَّرَ في صُنْعِهِ فَيَعْلَمَ أنْ لا بُدَّ لَهُ مِن صانِعٍ حَكِيمٍ واجِبِ الذّاتِ رَحِيمٍ عَلى العِبادِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ أرادَ شُكُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أنْ يَشْكُرَ اللَّهَ تَعالى عَلى ما فِيهِ مِنَ النِّعَمِ، أوْ لِيَكُونا وقْتَيْنِ لِلْمُتَذَكِّرِينَ الشّاكِرِينَ مَن فاتَهُ وِرْدَهُ في أحَدِهِما تَدارَكَهُ في الآخِرَةِ، وقَرَأ حَمْزَةُ ( أنْ يَذَّكَّرَ ) مِن ذَكَرَ بِمَعْنى تَذَكَّرَ وكَذَلِكَ لِيَذْكُرُوا ووافَقَهُ الكِسائِيُّ فِيهِ.</p><p id="105.56cca"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:63-64"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:63" id="qr-albaydawee-25-63">وَعِبَادُ الرَّحْمَٰنِ الَّذِينَ يَمْشُونَ عَلَى الْأَرْضِ هَوْنًا وَإِذَا خَاطَبَهُمُ الْجَاهِلُونَ قَالُوا سَلَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/63" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:64" id="qr-albaydawee-25-64">وَالَّذِينَ يَبِيتُونَ لِرَبِّهِمْ سُجَّدًا وَقِيَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/64" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.9Ea30"/><p id="105.B9dCB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعِبادُ الرَّحْمَنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُبْتَدَأٌ خَبَرُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ يُجْزَوْنَ الغُرْفَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ يَمْشُونَ عَلى الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإضافَتُهم إلى الرَّحْمَنِ لِلتَّخْصِيصِ والتَّفْضِيلِ، أوْ لِأنَّهُمُ الرّاسِخُونَ في عِبادَتِهِ عَلى أنَّ عِبادَ جَمْعُ عابِدٍ كَتاجِرٍ وتُجّارٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَوْنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> هَيِّنِينَ أوْ مَشْيًا هَيِّنًا مَصْدَرٌ وُصِفَ بِهِ والمَعْنى أنَّهم يَمْشُونَ بِسَكِينَةٍ وتَواضُعٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا خاطَبَهُمُ الجاهِلُونَ قالُوا سَلامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> تَسَلُّمًا مِنكم ومُتارَكَةً لَكم لا خَيْرَ بَيْنَنا ولا شَرَّ، أوْ سَدادًا مِنَ القَوْلِ يَسْلَمُونَ فِيهِ مِنَ الإيذاءِ والإثْمِ، ولا يُنافِيهِ آيَةُ القِتالِ لِتَنْسَخَهُ فَإنَّ المُرادَ بِهِ الإغْضاءُ عَنِ السُّفَهاءِ وتَرْكُ مُقابَلَتِهِمْ في الكَلامِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ يَبِيتُونَ لِرَبِّهِمْ سُجَّدًا وقِيامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> في الصَّلاةِ، وتَخْصِيصُ البَيْتُوتَةِ لِأنَّ العِبادَةَ بِاللَّيْلِ أحْمَزُ وأبْعَدُ عَنِ الرِّياءِ وتَأْخِيرُ القِيامِ لِلرَّوِيِّ وهو جَمْعُ قائِمٍ أوْ مَصْدَرٌ أُجْرِيَ مَجْراهُ.</p><p id="105.22f84"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:65-66"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:65" id="qr-albaydawee-25-65">وَالَّذِينَ يَقُولُونَ رَبَّنَا اصْرِفْ عَنَّا عَذَابَ جَهَنَّمَ ۖ إِنَّ عَذَابَهَا كَانَ غَرَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/65" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:66" id="qr-albaydawee-25-66">إِنَّهَا سَاءَتْ مُسْتَقَرًّا وَمُقَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/66" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.9bfEA"/><p id="105.53Ba2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ يَقُولُونَ رَبَّنا اصْرِفْ عَنّا عَذابَ جَهَنَّمَ إنَّ عَذابَها كانَ غَرامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لازِمًا ومِنهُ الغَرِيمُ لِمُلازَمَتِهِ، وهو إيذانٌ بِأنَّهم مَعَ حُسْنِ مُخالَطَتِهِمْ مَعَ الخَلْقِ واجْتِهادِهِمْ في عِبادَةِ الحَقِّ وجِلُونَ مِنَ العَذابِ مُبْتَهِلُونَ إلى اللَّهِ تَعالى في صَرْفِهِ عَنْهم لِعَدَمِ اعْتِدادِهِمْ بِأعْمالِهِمْ ووُثُوقِهِمْ عَلى اسْتِمْرارِ أحْوالِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّها ساءَتْ مُسْتَقَرًّا ومُقامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِئْسَتْ مُسْتَقَرًّا، وفِيها ضَمِيرٌ مُبْهَمٌ يُفَسِّرُهُ المُمَيَّزُ والمَخْصُوصُ بِالذَّمِّ ضَمِيرٌ مَحْذُوفٌ بِهِ تَرْتَبِطُ الجُمْلَةُ بِاسْمِ إنَّ، أوْ أحْزَنَتْ وفِيها ضَمِيرُ اسْمٍ إنَّ ومُسْتَقَرًّا حالٌ أوْ تَمْيِيزٌ والجُمْلَةُ تَعْلِيلٌ لِلْعِلَّةِ الأُولى أوْ تَعْلِيلٌ ثانٍ وكِلاهُما يَحْتَمِلانِ الحِكايَةَ والِابْتِداءَ مِنَ اللَّهِ.</p><p id="105.0FA0e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:67" id="qr-albaydawee-25-67">وَالَّذِينَ إِذَا أَنفَقُوا لَمْ يُسْرِفُوا وَلَمْ يَقْتُرُوا وَكَانَ بَيْنَ ذَٰلِكَ قَوَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/67" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.0aC2a"/><p id="105.DfaBD"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ إذا أنْفَقُوا لَمْ يُسْرِفُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لَمْ يُجاوِزُوا حَدَّ الكَرَمِ. ( ولَمْ يَقْتُرُوا ) ولَمْ يُضَيِّقُوا تَضْيِيقَ الشَّحِيحِ. <br/>وَقِيلَ الإسْرافُ هو الإنْفاقُ في المَحارِمِ والتَّقْتِيرُ مَنعُ الواجِبِ، وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ وأبُو عَمْرٍو بِفَتْحِ الياءِ وكَسْرِ التّاءِ ونافِعٌ وابْنُ عامِرٍ والكُوفِيُّونَ بِضَمِّ الياءِ وكَسْرِ التّاءِ مِن أقْتَرَ، وقُرِئَ بِالتَّشْدِيدِ والكُلُّ واحِدٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ بَيْنَ ذَلِكَ قَوامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وسَطًا عَدْلًا سُمِّيَ بِهِ لِاسْتِقامَةِ الطَّرَفَيْنِ كَما سُمِّيَ سَواءً لِاسْتِوائِهِما، وقُرِئَ بِالكَسْرِ وهو ما يُقامُ بِهِ الحاجَةُ لا يَفْضُلُ عَنْها ولا يَنْقُصُ وهو خَبَرٌ ثانٍ أوْ حالٌ مُؤَكِّدَةٌ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ الخَبَرُ بَيْنَ ذَلِكَ لَغْوًا، وقِيلَ إنَّهُ اسْمُ ( كانَ ) لَكِنَّهُ مَبْنِيٌّ لِإضافَتِهِ إلى غَيْرِ مُتَمَكِّنٍ وهو ضَعِيفٌ لِأنَّهُ بِمَعْنى القَوامُ فَيَكُونُ كالإخْبارِ بِالشَّيْءِ عَنْ نَفْسِهِ.</p><p id="105.20AF0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:68-69"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:68" id="qr-albaydawee-25-68">وَالَّذِينَ لَا يَدْعُونَ مَعَ اللَّهِ إِلَٰهًا آخَرَ وَلَا يَقْتُلُونَ النَّفْسَ الَّتِي حَرَّمَ اللَّهُ إِلَّا بِالْحَقِّ وَلَا يَزْنُونَ ۚ وَمَن يَفْعَلْ ذَٰلِكَ يَلْقَ أَثَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/68" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:69" id="qr-albaydawee-25-69">يُضَاعَفْ لَهُ الْعَذَابُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ وَيَخْلُدْ فِيهِ مُهَانًا</span><a class="vn" href="/quran/25/69" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.9eafc"/><p id="105.Ae530"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ لا يَدْعُونَ مَعَ اللَّهِ إلَهًا آخَرَ ولا يَقْتُلُونَ النَّفْسَ الَّتِي حَرَّمَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ حَرَّمَها بِمَعْنى حَرَّمَ قَتْلَها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا بِالحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُتَعَلِّقُ القَتْلِ المَحْذُوفِ، أوْ بِلا يَقْتُلُونَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَزْنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَفى عَنْهم أُمَّهاتِ المَعاصِي بَعْدَ ما أثْبَتَ لَهم أُصُولَ الطّاعاتِ إظْهارًا لِكَمالِ إيمانِهِمْ وإشْعارًا بِأنَّ الأجْرَ المَذْكُورَ مَوْعُودٌ لِلْجامِعِ بَيْنَ ذَلِكَ، وتَعْرِيضًا لِلْكَفَرَةِ بِأضْدادِهِ ولِذَلِكَ عَقَّبَهُ بِالوَعِيدِ تَهْدِيدًا لَهم فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَفْعَلْ ذَلِكَ يَلْقَ أثامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> جَزاءَ إثْمٍ أوْ إثْمًا بِإضْمارِ الجَزاءِ، وقُرِئَ «أيّامًا» أيْ شَدائِدَ يُقالُ يَوْمٌ ذُو أيّامٍ أيْ صَعْبٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُضاعَفْ لَهُ العَذابُ يَوْمَ القِيامَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدَلٌ مَن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَلْقَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهُ في مَعْناهُ كَقَوْلِهِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="109.qNLne">مَتى تَأْتِنا تُلْمِمْ بِنا في دِيارِنا. . . تَجِدْ حَطَبًا جَزْلًا ونارًا تَأجَّجا</p>وَقَرَأ أبُو بَكْرٍ بِالرَّفْعِ عَلى الِاسْتِئْنافِ أوِ الحالِ وكَذَلِكَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَخْلُدْ فِيهِ مُهانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وابْنُ كَثِيرٍ ويَعْقُوبُ ( يُضَعِّفْ ) بِالجَزْمِ وابْنُ عامِرٍ بِالرَّفْعِ فِيهِما مَعَ التَّشْدِيدِ وحَذْفِ الألِفِ في «يُضَعِّفْ»، وقُرِئَ «وَيُخْلَدْ» عَلى بِناءِ المَفْعُولِ مُخَفَّفًا، وقُرِئَ مُثَقَّلًا وتَضْعِيفُ العَذابِ مُضاعَفَتُهُ لِانْضِمامِ المَعْصِيَةِ إلى الكَفْرِ ويَدُلُّ عَلَيْهِ قَوْلُهُ:<p/><p id="105.b86FB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:70-71"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:70" id="qr-albaydawee-25-70">إِلَّا مَن تَابَ وَآمَنَ وَعَمِلَ عَمَلًا صَالِحًا فَأُولَٰئِكَ يُبَدِّلُ اللَّهُ سَيِّئَاتِهِمْ حَسَنَاتٍ ۗ وَكَانَ اللَّهُ غَفُورًا رَّحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/25/70" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:71" id="qr-albaydawee-25-71">وَمَن تَابَ وَعَمِلَ صَالِحًا فَإِنَّهُ يَتُوبُ إِلَى اللَّهِ مَتَابًا</span><a class="vn" href="/quran/25/71" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.4226c"/><p id="105.bFAB0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا مَن تابَ وآمَنَ وعَمِلَ عَمَلا صالِحًا فَأُولَئِكَ يُبَدِّلُ اللَّهُ سَيِّئاتِهِمْ حَسَناتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنْ يَمْحُوَ سَوابِقَ مَعاصِيهِمْ بِالتَّوْبَةِ ويُثْبِتَ مَكانَها لَواحِقَ طاعَتِهِمْ، أوْ يُبَدِّلَ مَلَكَةَ المَعْصِيَةِ في النَّفْسِ بِمَلَكَةِ الطّاعَةِ. وقِيلَ بِأنْ يُوَفِّقَهُ لِأضْدادِ ما سَلَفَ مِنهُ، أوْ بِأنْ يُثْبِتَ لَهُ بَدَلَ كُلِّ عِقابٍ ثَوابًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ اللَّهُ غَفُورًا رَحِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلِذَلِكَ يَعْفُو عَنِ السَّيِّئاتِ ويُثِيبُ عَلى الحَسَناتِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن تابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ المَعاصِي بِتَرْكِها والنَّدَمِ عَلَيْها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَمِلَ صالِحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَتَلافى بِهِ ما فَرَطَ، أوْ خَرَجَ عَنِ المَعاصِي ودَخَلَ في الطّاعَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنَّهُ يَتُوبُ إلى اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَرْجِعُ إلى اللَّهِ بِذَلِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَتابًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَرْضِيًّا عِنْدَ اللَّهِ ماحِيًا لِلْعِقابِ مَحُصِّلًا لِلثَّوابِ، أوْ يَتُوبُ مَتابًا إلى اللَّهِ الَّذِي يُحِبُّ التّائِبِينَ ويَصْطَنِعُ بِهِمْ أوْ فَإنَّهُ يَرْجِعُ إلى اللَّهِ وإلى ثَوابِهِ مَرْجِعًا حَسَنًا وهو تَعْمِيمٌ بَعْدَ تَخْصِيصٍ.</p><p id="105.Db814"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:72-73"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:72" id="qr-albaydawee-25-72">وَالَّذِينَ لَا يَشْهَدُونَ الزُّورَ وَإِذَا مَرُّوا بِاللَّغْوِ مَرُّوا كِرَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/72" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:73" id="qr-albaydawee-25-73">وَالَّذِينَ إِذَا ذُكِّرُوا بِآيَاتِ رَبِّهِمْ لَمْ يَخِرُّوا عَلَيْهَا صُمًّا وَعُمْيَانًا</span><a class="vn" href="/quran/25/73" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.533fD"/><p id="105.c7DEa"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ لا يَشْهَدُونَ الزُّورَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يُقِيمُونَ الشَّهادَةَ الباطِلَةَ، أوْ لا يَحْضُرُونَ مَحاضِرَ الكَذِبِ فَإنَّ مُشاهَدَةَ الباطِلِ شَرِكَةٌ فِيهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا مَرُّوا بِاللَّغْوِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما يَجِبُ أنْ يُلْقى ويُطْرَحَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَرُّوا كِرامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مُعْرِضِينَ عَنْهُ مُكَرِّمِينَ أنْفُسَهم عَنِ الوُقُوفِ عَلَيْهِ والخَوْضِ فِيهِ، ومِن ذَلِكَ الإغْضاءُ عَنِ الفَواحِشِ والصَّفْحُ عَنِ الذُّنُوبِ والكِنايَةُ فِيما يُسْتَهْجَنُ التَّصْرِيحُ بِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ إذا ذُكِّرُوا بِآياتِ رَبِّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالوَعْظِ أوِ القِراءَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَمْ يَخِرُّوا عَلَيْها صُمًّا وعُمْيانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لَمْ يُقِيمُوا عَلَيْها غَيْرَ واعِينَ لَها ولا مُتَبَصِّرِينَ بِما فِيها كَمَن لا يَسْمَعُ ولا يُبْصِرُ، بَلْ أكَبُّوا عَلَيْها سامِعِينَ بِآذانٍ واعِيَةٍ مُبْصِرِينَ بِعُيُونٍ راعِيَةٍ، فالمُرادُ مِنَ النَّفْيِ نَفْيُ الحالِ دُونَ الفِعْلِ كَقَوْلِكَ: لا يَلْقانِي زَيْدٌ مُسَلِّمًا. وقِيلَ الهاءُ لِلْمَعاصِي المَدْلُولِ عَلَيْها ( بِاللَّغْوِ ) .</p><p id="105.67Be1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:74"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:74" id="qr-albaydawee-25-74">وَالَّذِينَ يَقُولُونَ رَبَّنَا هَبْ لَنَا مِنْ أَزْوَاجِنَا وَذُرِّيَّاتِنَا قُرَّةَ أَعْيُنٍ وَاجْعَلْنَا لِلْمُتَّقِينَ إِمَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/74" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.22B54"/><p id="105.C852d"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ يَقُولُونَ رَبَّنا هَبْ لَنا مِن أزْواجِنا وذُرِّيّاتِنا قُرَّةَ أعْيُنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِتَوْفِيقِهِمْ لِلطّاعَةِ وحِيازَةِ الفَضائِلِ، فَإنَّ المُؤْمِنَ إذا شارَكَهُ أهْلُهُ في طاعَةِ اللَّهِ سُرَّ بِهِمْ قَلْبُهُ وقَرَّتْ بِهِمْ عَيْنُهُ لِما يَرى مِن مُساعَدَتِهِمْ لَهُ في الدِّينِ وتَوَقُّعِ لُحُوقِهِمْ بِهِ في الجَنَّةِ، و ( مِن ) ابْتِدائِيَّةٌ أوْ بَيانِيَّةٌ كَقَوْلِكَ: رَأيْتُ مِنكَ أسَدًا، وقَرَأ حَمْزَةُ وأبُو عَمْرٍو والكِسائِيُّ وأبُو بَكْرٍ «وَذُرِّيَتِنا» وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ والحَرَمِيّانِ وحَفْصٌ ويَعْقُوبُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَذُرِّيّاتِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالألِفِ، وتَنْكِيرُ الـ ( أعْيُنٍ ) لِإرادَةِ تَنْكِيرِ الـ ( قُرَّةً ) تَعْظِيمًا وتَقْلِيلُها لِأنَّ المُرادَ أعْيُنُ المُتَّقِينَ وهي قَلِيلَةٌ بِالإضافَةِ إلى عُيُونِ غَيْرِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واجْعَلْنا لِلْمُتَّقِينَ إمامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَقْتَدُونَ بِنا في أمْرِ الدِّينِ بِإضافَةِ العِلْمِ والتَّوْفِيقِ لِلْعَمَلِ، وتَوْحِيدُهُ إمّا لِلدَّلالَةِ عَلى الجِنْسِ وعَدَمِ اللَّبْسِ كَقَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ يُخْرِجُكم طِفْلا</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ لِأنَّهُ مَصْدَرٌ في أصْلِهِ، أوْ لِأنَّ المُرادَ واجْعَلْ كُلَّ واحِدٍ مِنّا، أوْ لِأنَّهم كَنَفْسِ واحِدَةٍ لِاتِّحادِ طَرِيقَتِهِمْ واتِّفاقِ كَلِمَتِهِمْ. وقِيلَ جَمْعُ آمٍّ كَصائِمٍ وصِيامٍ ومَعْناهُ قاصِدِينَ لَهم مُقْتَدِينَ بِهِمْ.</p><p id="105.Be81e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:75-76"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:75" id="qr-albaydawee-25-75">أُولَٰئِكَ يُجْزَوْنَ الْغُرْفَةَ بِمَا صَبَرُوا وَيُلَقَّوْنَ فِيهَا تَحِيَّةً وَسَلَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/75" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:76" id="qr-albaydawee-25-76">خَالِدِينَ فِيهَا ۚ حَسُنَتْ مُسْتَقَرًّا وَمُقَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/76" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.2bC1C"/><p id="105.F44F9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ يُجْزَوْنَ الغُرْفَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أعْلى مَواضِعِ الجَنَّةِ وهي اسْمُ جِنْسٍ أُرِيدَ بِهِ الجَمْعُ كَقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم في الغُرُفاتِ آمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولِلْقِراءَةِ بِها، وقِيلَ هي مِن أسْماءِ الجَنَّةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِما صَبَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِصَبْرِهِمْ عَلى المَشاقِّ مِن مَضَضِ الطّاعاتِ ورَفْضِ الشَّهَواتِ وتَحَمُّلِ المُجاهَداتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُلَقَّوْنَ فِيها تَحِيَّةً وسَلامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> دُعاءً بِالتَّعْمِيرِ والسَّلامَةِ أيْ يُحَيِّيهِمُ المَلائِكَةُ ويُسَلِّمُونَ عَلَيْهِمْ، أوْ يُحَيِّي بَعْضُهم بَعْضًا ويُسَلِّمُ عَلَيْهِ، أوْ تَبْقِيَةً دائِمَةً وسَلامَةً مِن كُلِّ آفَةٍ، وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ وأبُو بَكْرٍ ( يَلْقُونَ ) مِن لَقِيَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالِدِينَ فِيها</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَمُوتُونَ فِيها ولا يَخْرُجُونَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَسُنَتْ مُسْتَقَرًّا ومُقامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مُقابِلُ ساءَتْ مُسْتَقَرًّا مَعْنًى ومِثْلُهُ إعْرابًا.</p><p id="105.Aaae2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:77"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:77" id="qr-albaydawee-25-77">قُلْ مَا يَعْبَأُ بِكُمْ رَبِّي لَوْلَا دُعَاؤُكُمْ ۖ فَقَدْ كَذَّبْتُمْ فَسَوْفَ يَكُونُ لِزَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/77" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.Af2fF"/><p id="105.Bf7fE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ ما يَعْبَأُ بِكم رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> ما يَصْنَعُ بِكم مَن عَبَّأْتُ الجَيْشَ إذا هَيَّأْتُهُ أوْ لا يَعْتَدُّ بِكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْلا دُعاؤُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَوْلا عِبادَتُكم فَإنَّ شَرَفَ الإنْسانِ وكَرامَتَهُ بِالمَعْرِفَةِ والطّاعَةِ وإلّا فَهو وسائِرُ الحَيَواناتِ سَواءٌ. وقِيلَ مَعْناهُ ما يَصْنَعُ بِعَذابِكم لَوْلا دُعاؤُكم مَعَهُ آلِهَةً وما إنْ جُعِلَتِ اسْتِفْهامِيَّةً فَمَحَلُّها النَّصْبُ عَلى المَصْدَرِ كَأنَّهُ قِيلَ: أيُّ عِبْءٍ يَعْبَأُ بِكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدْ كَذَّبْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِما أخْبَرْتُكم بِهِ حَيْثُ خالَفْتُمُوهُ. وقِيلَ فَقَدْ قَصَّرْتُمْ في العِبادَةِ مِن قَوْلِهِمْ: كَذَبَ القِتالُ إذا لَمْ يُبالِغْ فِيهِ. وقُرِئَ «فَقَدْ كَذَّبَ الكافِرُونَ» أيِ الكافِرُونَ مِنكم لِأنَّ تَوَجُّهَ الخِطابِ إلى النّاسِ عامَّةٌ بِما وُجِدَ في جِنْسِهِمْ مِنَ العِبادَةِ والتَّكْذِيبِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَوْفَ يَكُونُ لِزامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَكُونُ جَزاءُ التَّكْذِيبِ لازِمًا يَحِيقُ بِكم لا مَحالَةَ، أوْ أثَرُهُ لازِمًا بِكم حَتّى يَكُبَّكم في النّارِ، وإنَّما أُضْمِرَ مِن غَيْرِ ذِكْرٍ لِلتَّهْوِيلِ والتَّنْبِيهِ عَلى أنَّهُ لا يَكْتَنِهُهُ الوَصْفُ، وقِيلَ المُرادُ قَتْلُ يَوْمِ بَدْرٍ وأنَّهُ لُوزِمَ بَيْنَ القَتْلى لِزامًا، وقُرِئَ «لَزامًا» بِالفَتْحِ بِمَعْنى اللُّزُومِ كالثَّباتِ والثُّبُوتِ. <br/>عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> «مَن قَرَأ سُورَةَ الفُرْقانِ لَقِيَ اللَّهَ وهو مُؤْمِنٌ بِأنَّ السّاعَةَ آتِيَةٌ لا رَيْبَ فِيها وأُدْخِلَ الجَنَّةَ بِغَيْرِ نَصَبٍ» .</p><p id="105.D8c0c"/></div></div></div></div></body></html>