<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة يونس" id="ch11"><h1 id="109.mVpkG">سورة يونس</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="10:1-2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:1" id="qr-albaydawee-10-1">الر ۚ تِلْكَ آيَاتُ الْكِتَابِ الْحَكِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/10/1" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:2" id="qr-albaydawee-10-2">أَكَانَ لِلنَّاسِ عَجَبًا أَنْ أَوْحَيْنَا إِلَىٰ رَجُلٍ مِّنْهُمْ أَنْ أَنذِرِ النَّاسَ وَبَشِّرِ الَّذِينَ آمَنُوا أَنَّ لَهُمْ قَدَمَ صِدْقٍ عِندَ رَبِّهِمْ ۗ قَالَ الْكَافِرُونَ إِنَّ هَٰذَا لَسَاحِرٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/10/2" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.EA18e"/><p id="109.MRYpm">سُورَةُ يُونُسَ مَكِّيَّةٌ وهي مِائَةٌ وتِسْعُ آياتٍ <br/>بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الر</span><span class="ve">﴾</span></span> فَخَّمَها ابْنُ كَثِيرٍ ونافِعٌ بِرِوايَةِ قالُونَ وحَفْصٍ وقَرَأ ورْشٌ بَيْنَ اللَّفْظَيْنِ، وأمالَها الباقُونَ إجْراءً لِألِفِ الرّاءِ مَجْرى المُنْقَلِبَةِ مِنَ الياءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تِلْكَ آياتُ الكِتابِ الحَكِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارَةٌ إلى ما تَضَمَّنَتْهُ السُّورَةُ أوِ القُرْآنُ مِنَ الآيِ والمُرادُ مِنَ الكِتابِ أحَدُهُما، ووَصْفُهُ بِالحَكِيمِ لِاشْتِمالِهِ عَلى الحُكْمِ أوْ لِأنَّهُ كَلامٌ حَكِيمٌ، أوْ مُحْكَمٌ آياتُهُ لَمْ يُنْسَخْ شَيْءٌ مِنها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أكانَ لِلنّاسِ عَجَبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِفْهامُ إنْكارٍ لِلتَّعَجُّبِ و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَجَبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> خَبَرُ كانَ واسْمُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ أوْحَيْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقُرِئَ بِالرَّفْعِ عَلى أنَّ الأمْرَ بِالعَكْسِ أوْ عَلى « أنَّ كانَ» تامَّةٌ و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ أوْحَيْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدَلٌ مِن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَجَبًا</span><span class="ve">﴾</span></span>، واللّامُ لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّهم جَعَلُوهُ أُعْجُوبَةً لَهم يُوَجِّهُونَ نَحْوَهُ إنْكارَهم واسْتِهْزاءَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى رَجُلٍ مِنهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن أفَناءِ رِجالِهِمْ دُونَ عَظِيمٍ مِن عُظَمائِهِمْ. قِيلَ كانُوا يَقُولُونَ العَجَبَ أنَّ اللَّهَ تَعالى لَمْ يَجِدْ رَسُولًا يُرْسِلُهُ إلى النّاسِ إلّا يَتِيمَ أبِي طالِبٍ، وهو مِن فَرْطِ حَماقَتِهِمْ وقُصُورِ نَظَرِهِمْ عَلى الأُمُورِ العاجِلَةِ وجَهْلِهِمْ بِحَقِيقَةِ الوَحْيِ والنُّبُوَّةِ. هَذا وإنَّهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ لَمْ يَكُنْ يَقْصُرُ عَنْ عُظَمائِهِمْ فِيما يَعْتَبِرُونَهُ إلّا في المالِ وخِفَّةُ الحالِ أعُونُ شَيْءٍ في هَذا البابِ، ولِذَلِكَ كانَ أكْثَرُ الأنْبِياءِ عَلَيْهِمُ الصَّلاةُ والسَّلامُ قَبْلَهُ كَذَلِكَ. وقِيلَ تَعَجَّبُوا مِن أنَّهُ بَعَثَ بَشَرًا رَسُولًا كَما سَبَقَ ذِكْرُهُ في سُورَةِ « الأنْعامِ» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ أنْذِرِ النّاسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنْ هي المُفَسِّرَةُ أوِ المُخَفَّفَةُ مِنَ الثَّقِيلَةِ فَتَكُونُ في مَوْقِعِ مَفْعُولِ أوْحَيْنا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَشِّرِ الَّذِينَ آمَنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَمَّمَ الإنْذارَ إذْ قَلَّما مِن أحَدٍ لَيْسَ فِيهِ ما يَنْبَغِي أنْ يُنْذَرَ مِنهُ، وخَصَّصَ البِشارَةَ بِالمُؤْمِنِينَ إذْ لَيْسَ لِلْكَفّارِ ما يَصِحُّ أنْ يُبَشَّرُوا بِهِ حَقِيقَةً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنَّ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنَّ لَهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدَمَ صِدْقٍ عِنْدَ رَبِّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> سابِقَةٌ ومَنزِلَةٌ رَفِيعَةٌ سُمِّيَتْ قَدَمًا لِأنَّ السَّبْقَ بِها كَما سُمِّيَتِ النِّعْمَةُ يَدًا لِأنَّها تُعْطى بِاليَدِ، وإضافَتُها إلى الصِّدْقِ لِتَحَقُّقِها والتَّنْبِيهِ عَلى أنَّهم إنَّما يَنالُونَها بِصِدْقِ القَوْلِ والنِّيَّةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ الكافِرُونَ إنَّ هَذا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنُونَ الكِتابَ وما جاءَ بِهِ الرَّسُولُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَسِحْرٌ مُبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ والكُوفِيُّونَ « لَساحِرٌ» عَلى أنَّ الإشارَةَ إلى الرَّسُولِ <span class="honorific"></span>، وفِيهِ اعْتِرافٌ بِأنَّهم صادَفُوا مِنَ الرَّسُولِ <span class="honorific"></span> أُمُورًا خارِقَةً لِلْعادَةِ مُعْجِزَةً إيّاهم عَنِ المُعارَضَةِ. وقُرِئَ « ما هَذا إلّا سِحْرٌ مُّبِينٌ» .</p><p id="105.8AeaA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:3" id="qr-albaydawee-10-3">إِنَّ رَبَّكُمُ اللَّهُ الَّذِي خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ فِي سِتَّةِ أَيَّامٍ ثُمَّ اسْتَوَىٰ عَلَى الْعَرْشِ ۖ يُدَبِّرُ الْأَمْرَ ۖ مَا مِن شَفِيعٍ إِلَّا مِن بَعْدِ إِذْنِهِ ۚ ذَٰلِكُمُ اللَّهُ رَبُّكُمْ فَاعْبُدُوهُ ۚ أَفَلَا تَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/3" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.C4607"/><p id="105.6262E"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ رَبَّكُمُ اللَّهُ الَّذِي خَلَقَ السَّماواتِ والأرْضَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّتِي هي أُصُولُ المُمْكِناتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي سِتَّةِ أيّامٍ ثُمَّ اسْتَوى عَلى العَرْشِ يُدَبِّرُ الأمْرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُقَدِّرُ أمْرَ الكائِناتِ عَلى ما اقْتَضَتْهُ حِكْمَتُهُ وسَبَقَتْ بِهِ كَلِمَتُهُ ويُهَيِّئُ بِتَحْرِيكِهِ أسْبابَها ويَنْزِلُها مِنهُ، والتَّدْبِيرُ النَّظَرُ في أدْبارِ الأُمُورِ لِتَجِيءَ مَحْمُودَةَ العاقِبَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما مِن شَفِيعٍ إلا مِن بَعْدِ إذْنِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَقْرِيرٌ لِعَظَمَتِهِ وعِزِّ جَلالِهِ، ورَدٌّ عَلى مَن زَعَمَ أنَّ آلِهَتَهم تَشْفَعُ لَهم عِنْدَ اللَّهِ وفِيهِ إثْباتُ الشَّفاعَةِ لِمَن أُذِنَ لَهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكُمُ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ المَوْصُوفُ بِتِلْكَ الصِّفاتِ المُقْتَضِيَةِ لِلْأُلُوهِيَّةِ والرُّبُوبِيَّةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّكُمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا غَيْرَ إذْ لا يُشارِكُهُ أحَدٌ في شَيْءٍ مِن ذَلِكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعْبُدُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وحِّدُوهُ بِالعِبادَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَلا تَذَكَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَتَفَكَّرُونَ أدْنى تَفَكُّرٍ فَيُنَبِّهُكم عَلى أنَّهُ المُسْتَحِقُّ لِلرُّبُوبِيَّةِ والعِبادَةِ لا ما تَعْبُدُونَهُ.</p><p id="105.439fd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:4" id="qr-albaydawee-10-4">إِلَيْهِ مَرْجِعُكُمْ جَمِيعًا ۖ وَعْدَ اللَّهِ حَقًّا ۚ إِنَّهُ يَبْدَأُ الْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ لِيَجْزِيَ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ بِالْقِسْطِ ۚ وَالَّذِينَ كَفَرُوا لَهُمْ شَرَابٌ مِّنْ حَمِيمٍ وَعَذَابٌ أَلِيمٌ بِمَا كَانُوا يَكْفُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/4" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.aB03A"/><p id="105.B97a2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلَيْهِ مَرْجِعُكم جَمِيعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالمَوْتِ أوِ النُّشُورِ لا إلى غَيْرِهِ فاسْتَعِدُّوا لِلِقائِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعْدَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَصْدَرٌ مُؤَكِّدٌ لِنَفْسِهِ لِأنَّ قَوْلَهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلَيْهِ مَرْجِعُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وعْدٌ مِنَ اللَّهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَقًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَصْدَرٌ آخَرُ مُؤَكِّدٌ لِغَيْرِهِ وهو ما دَلَّ عَلَيْهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعْدَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ يَبْدَأُ الخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَعْدَ بَدْئِهِ وإهْلاكِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَجْزِيَ الَّذِينَ آمَنُوا وعَمِلُوا الصّالِحاتِ بِالقِسْطِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِعَدْلِهِ أوْ بِعَدالَتِهِمْ وقِيامِهِمْ عَلى العَدْلِ في أُمُورِهِمْ أوْ بِإيمانِهِمْ لِأنَّهُ العَدْلُ القَوِيمُ كَما أنَّ الشِّرْكَ ظُلْمٌ عَظِيمٌ وهو الأوْجَهُ لِمُقابَلَةِ قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ كَفَرُوا لَهم شَرابٌ مِن حَمِيمٍ وعَذابٌ ألِيمٌ بِما كانُوا يَكْفُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ مَعْناهُ لِيَجْزِيَ الَّذِينَ كَفَرُوا بِشَرابٍ مِن حَمِيمٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَذابٌ ألِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِسَبَبِ كُفْرِهِمْ، لَكِنَّهُ غَيَّرَ النَّظْمَ لِلْمُبالَغَةِ في اسْتِحْقاقِهِمْ لِلْعِقابِ والتَّنْبِيهِ عَلى أنَّ المَقْصُودَ بِالذّاتِ مِنَ الإبْداءِ والإعادَةِ هو الإثابَةُ والعِقابُ واقِعٌ بِالعَرَضِ، وأنَّهُ تَعالى يَتَوَلّى إثابَةَ المُؤْمِنِينَ بِما يَلِيقُ بِلُطْفِهِ وكَرَمِهِ ولِذَلِكَ لَمْ يُعَيَّنْهُ، وأمّا عِقابُ الكَفَرَةِ فَكَأنَّهُ داءٌ ساقَهُ إلَيْهِمْ سُوءُ اعْتِقادِهِمْ وشُؤْمُ أفْعالِهِمْ. والآيَةُ كالتَّعْلِيلِ لِقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلَيْهِ مَرْجِعُكم جَمِيعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّهُ لَمّا كانَ المَقْصُودُ مِنَ الإبْداءِ والإعادَةِ مُجازاةَ اللَّهِ المُكَلَّفِينَ عَلى أعْمالِهِمْ كانَ مَرْجِعُ الجَمِيعِ إلَيْهِ لا مَحالَةَ، ويُؤَيِّدُهُ قِراءَةُ مَن قَرَأ (أنَّهُ يَبْدَأُ) بِالفَتْحِ أيْ لِأنَّهُ ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ مَنصُوبًا أوْ مَرْفُوعًا بِما نَصَبَ<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعْدَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ بِما نَصَبَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَقًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="105.3702a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:5-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:5" id="qr-albaydawee-10-5">هُوَ الَّذِي جَعَلَ الشَّمْسَ ضِيَاءً وَالْقَمَرَ نُورًا وَقَدَّرَهُ مَنَازِلَ لِتَعْلَمُوا عَدَدَ السِّنِينَ وَالْحِسَابَ ۚ مَا خَلَقَ اللَّهُ ذَٰلِكَ إِلَّا بِالْحَقِّ ۚ يُفَصِّلُ الْآيَاتِ لِقَوْمٍ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/5" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:6" id="qr-albaydawee-10-6">إِنَّ فِي اخْتِلَافِ اللَّيْلِ وَالنَّهَارِ وَمَا خَلَقَ اللَّهُ فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ لَآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/6" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.b8C56"/><p id="105.F5d7b"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الَّذِي جَعَلَ الشَّمْسَ ضِياءً</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ذاتَ ضِياءٍ وهو مَصْدَرٌ كَقِيامٍ أوْ جَمْعُ ضَوْءٍ كَسِياطٍ وسَوْطٍ والياءُ فِيهِ مُنْقَلِبَةٌ عَنِ الواوِ. وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ بِرِوايَةِ قُنْبُلَ هُنا وفي « الأنْبِياءِ» وفي « القَصَصِ»: « ضِئاءَ» بِهَمْزَتَيْنِ عَلى القَلْبِ بِتَقْدِيمِ اللّامِ عَلى العَيْنِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والقَمَرَ نُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ذا نُورٍ أوْ سُمِّيَ نُورًا لِلْمُبالَغَةِ وهو أعَمُّ مِنَ الضَّوْءِ كَما عَرَفْتَ، وقِيلَ ما بِالذّاتِ ضَوْءٌ وما بِالعَرَضِ نُورٌ، وقَدْ نَبَّهَ سُبْحانَهُ وتَعالى بِذَلِكَ عَلى أنَّهُ خَلَقَ الشَّمْسَ نَيِّرَةً في ذاتِها والقَمَرَ نَيِّرًا بِعَرَضِ مُقابَلَةِ الشَّمْسِ والِاكْتِسابِ مِنها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدَّرَهُ مَنازِلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الضَّمِيرُ لِكُلِّ واحِدٍ أيْ قَدَّرَ مَسِيرَ كُلِّ واحِدٍ مِنهُما مَنازِلَ، أوْ قَدَّرَهُ ذا مَنازِلَ أوْ لِلْقَمَرِ وتَخْصِيصُهُ بِالذِّكْرِ لِسُرْعَةِ سَيْرِهِ ومُعايَنَةِ مَنازِلِهِ وإناطَةِ أحْكامِ الشَّرْعِ بِهِ ولِذَلِكَ عَلَّلَهُ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتَعْلَمُوا عَدَدَ السِّنِينَ والحِسابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حِسابَ الأوْقاتِ مِنَ الأشْهُرِ والأيّامِ في مُعامَلاتِكم وتَصَرُّفاتِكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما خَلَقَ اللَّهُ ذَلِكَ إلا بِالحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلّا مُلْتَبِسًا بِالحَقِّ مُراعِيًا فِيهِ مُقْتَضى الحِكْمَةِ البالِغَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُفَصِّلُ الآياتِ لِقَوْمٍ يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّهُمُ المُنْتَفِعُونَ بِالتَّأمُّلِ فِيها وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ والبَصْرِيّانِ وحَفْصٌ (يُفَصِّلُ) بِالياءِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ في اخْتِلافِ اللَّيْلِ والنَّهارِ وما خَلَقَ اللَّهُ في السَّماواتِ والأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن أنْواعِ الكائِناتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لآياتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى وُجُودِ الصّانِعِ ووَحْدَتِهِ وكَمالِ عِلْمِهِ وقُدْرَتِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِقَوْمٍ يَتَّقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> العَواقِبَ فَإنَّهُ يَحْمِلُهم عَلى التَّفَكُّرِ والتَّدَبُّرِ.</p><p id="105.CfBa3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:7-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:7" id="qr-albaydawee-10-7">إِنَّ الَّذِينَ لَا يَرْجُونَ لِقَاءَنَا وَرَضُوا بِالْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَاطْمَأَنُّوا بِهَا وَالَّذِينَ هُمْ عَنْ آيَاتِنَا غَافِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/7" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:8" id="qr-albaydawee-10-8">أُولَٰئِكَ مَأْوَاهُمُ النَّارُ بِمَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/8" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.4cbEc"/><p id="105.76935"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ لا يَرْجُونَ لِقاءَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَتَوَقَّعُونَهُ لِإنْكارِهِمُ البَعْثَ وذُهُولِهِمْ بِالمَحْسُوساتِ عَمّا وراءَها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَضُوا بِالحَياةِ الدُّنْيا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الآخِرَةِ لِغَفْلَتِهِمْ عَنْها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واطْمَأنُّوا بِها</span><span class="ve">﴾</span></span> وسَكَنُوا إلَيْها مُقْصِرِينَ هِمَمَهم عَلى لَذائِذِها وزَخارِفِها، أوْ سَكَنُوا فِيها سُكُونَ مَن لا يُزْعَجُ عَنْها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ هم عَنْ آياتِنا غافِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَتَفَكَّرُونَ فِيها لِانْهِماكِهِمْ فِيما يُضادُّها والعَطْفُ إمّا لِتَغايُرِ الوَصْفَيْنِ والتَّنْبِيهِ عَلى أنَّ الوَعِيدَ عَلى الجَمْعِ بَيْنَ الذُّهُولِ عَنِ الآياتِ رَأْسًا والِانْهِماكِ في الشَّهَواتِ بِحَيْثُ لا تَخْطُرُ الآخِرَةُ بِبالِهِمْ أصْلًا، وإمّا لِتَغايُرِ الفَرِيقَيْنِ والمُرادُ بِالأوَّلِينَ مَن أنْكَرَ البَعْثَ ولَمْ يَرَ إلّا الحَياةَ الدُّنْيا وبِالآخِرِينَ مَن ألْهاهُ حُبُّ العاجِلِ عَنِ التَّأمُّلِ في الآجِلِ والإعْدادِ لَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ مَأْواهُمُ النّارُ بِما كانُوا يَكْسِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِما واظَبُوا عَلَيْهِ وتَمَرَّنُوا بِهِ مِنَ المَعاصِي.</p><p id="105.35bFd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:9-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:9" id="qr-albaydawee-10-9">إِنَّ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ يَهْدِيهِمْ رَبُّهُم بِإِيمَانِهِمْ ۖ تَجْرِي مِن تَحْتِهِمُ الْأَنْهَارُ فِي جَنَّاتِ النَّعِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/10/9" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:10" id="qr-albaydawee-10-10">دَعْوَاهُمْ فِيهَا سُبْحَانَكَ اللَّهُمَّ وَتَحِيَّتُهُمْ فِيهَا سَلَامٌ ۚ وَآخِرُ دَعْوَاهُمْ أَنِ الْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/10" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.3C68d"/><p id="105.bd016"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ آمَنُوا وعَمِلُوا الصّالِحاتِ يَهْدِيهِمْ رَبُّهم بِإيمانِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِسَبَبِ إيمانِهِمْ إلى سُلُوكِ سَبِيلٍ يُؤَدِّي إلى الجَنَّةِ، أوْ لِإدْراكِ الحَقائِقِ كَما قالَ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ «مَن عَمِلَ بِما عَلِمَ ورَّثَهُ اللَّهُ عِلْمَ ما لَمْ يَعْلَمْ» . <br/>أوْ لِما يُرِيدُونَهُ في الجَنَّةِ، ومَفْهُومُ التَّرْتِيبِ وإنْ دَلَّ عَلى أنَّ سَبَبَ الهِدايَةِ هو الإيمانُ والعَمَلُ الصّالِحُ لَكِنْ دَلَّ مَنطُوقُ قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِإيمانِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى اسْتِقْلالِ الإيمانِ بِالسَّبَبِيَّةِ وأنَّ العَمَلَ الصّالِحَ كالتَّتِمَّةِ والرَّدِيفِ لَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَجْرِي مِن تَحْتِهِمُ الأنْهارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِئْنافٌ أوْ خَبَرٌ ثانٍ أوْ حالٌ مِنَ الضَّمِيرِ المَنصُوبِ عَلى المَعْنى الأخِيرِ، وقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي جَنّاتِ النَّعِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَبَرٌ أوْ حالٌ أُخْرى مِنهُ، أوْ مِنَ الأنْهارِ أوْ مُتَعَلِّقٌ بِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَجْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ بِيَهْدِي. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دَعْواهم فِيها</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ دُعاؤُهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُبْحانَكَ اللَّهُمَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> اللَّهُمَّ إنّا نُسَبِّحُكَ تَسْبِيحًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَحِيَّتُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما يُحَيِّي بِهِ بَعْضُهم بَعْضًا، أوْ تَحِيَّةُ المَلائِكَةِ إيّاهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِيها سَلامٌ وآخِرُ دَعْواهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وآخِرُ دُعائِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنِ الحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ العالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أنْ يَقُولُوا ذَلِكَ، ولَعَلَّ المَعْنى أنَّهم إذا دَخَلُوا الجَنَّةَ وعايَنُوا عَظَمَةَ اللَّهِ وكِبْرِياءَهُ مَجَّدُوهُ ونَعَتُوهُ بِنُعُوتِ الجَلالِ، ثُمَّ حَيّاهُمُ المَلائِكَةُ بِالسَّلامَةِ عَنِ الآفاتِ والفَوْزِ بِأصْنافِ الكَراماتِ أوِ اللَّهُ تَعالى فَحَمِدُوهُ وأثْنَوْا عَلَيْهِ بِصِفاتِ الإكْرامِ، و (أنْ) هي المُخَفَّفَةُ مِنَ الثَّقِيلَةِ وقَدْ قُرِئَ بِها وبِنَصْبِ « الحَمْدُ» .</p><p id="105.dCf2b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:11" id="qr-albaydawee-10-11">وَلَوْ يُعَجِّلُ اللَّهُ لِلنَّاسِ الشَّرَّ اسْتِعْجَالَهُم بِالْخَيْرِ لَقُضِيَ إِلَيْهِمْ أَجَلُهُمْ ۖ فَنَذَرُ الَّذِينَ لَا يَرْجُونَ لِقَاءَنَا فِي طُغْيَانِهِمْ يَعْمَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/11" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.77FC0"/><p id="105.d2c3c"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ يُعَجِّلُ اللَّهُ لِلنّاسِ الشَّرَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولَوْ يُسْرِعُهُ إلَيْهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اسْتِعْجالَهم بِالخَيْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وُضِعَ مَوْضِعَ تَعْجِيلِهِ لَهم بِالخَيْرِ إشْعارًا بِسُرْعَةِ إجابَتِهِ لَهم في الخَيْرِ حَتّى كَأنَّ اسْتِعْجالَهم بِهِ تَعْجِيلٌ لَهم أوْ بِأنَّ المُرادَ شَرٌّ اسْتَعْجَلُوهُ كَقَوْلِهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأمْطِرْ عَلَيْنا حِجارَةً مِنَ السَّماءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وتَقْدِيرُ الكَلامِ، ولَوْ يُعَجِّلُ اللَّهُ لِلنّاسِ الشَّرَّ تَعْجِيلَهُ لِلْخَيْرِ حِينَ اسْتَعْجَلُوهُ اسْتِعْجالًا كاسْتِعْجالِهِمْ بِالخَيْرِ، فَحُذِفَ مِنهُ ما حُذِفَ لِدَلالَةِ الباقِي عَلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقُضِيَ إلَيْهِمْ أجَلُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَأُمِيتُوا وأُهْلِكُوا وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ ويَعْقُوبُ (لَقَضى) عَلى البِناءِ لِلْفاعِلِ وهو اللَّهُ تَعالى وقُرِئَ « لَقَضَيْنا» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنَذَرُ الَّذِينَ لا يَرْجُونَ لِقاءَنا في طُغْيانِهِمْ يَعْمَهُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عُطِفَ عَلى فِعْلٍ مَحْذُوفٍ دَلَّتْ عَلَيْهِ الشَّرْطِيَّةُ كَأنَّهُ قِيلَ: ولَكِنْ لا نُعَجِّلُ ولا نَقْضِي فَنَذْرُهم إمْهالًا لَهم واسْتِدْراجًا.</p><p id="105.da0B2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:12" id="qr-albaydawee-10-12">وَإِذَا مَسَّ الْإِنسَانَ الضُّرُّ دَعَانَا لِجَنبِهِ أَوْ قَاعِدًا أَوْ قَائِمًا فَلَمَّا كَشَفْنَا عَنْهُ ضُرَّهُ مَرَّ كَأَن لَّمْ يَدْعُنَا إِلَىٰ ضُرٍّ مَّسَّهُ ۚ كَذَٰلِكَ زُيِّنَ لِلْمُسْرِفِينَ مَا كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/12" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.07C00"/><p id="105.B35Df"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا مَسَّ الإنْسانَ الضُّرُّ دَعانا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِإزالَتِهِ مُخْلِصًا فِيهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِجَنْبِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُلْقًى لِجَنْبِهِ أيْ مُضْطَجِعًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ قاعِدًا أوْ قائِمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وفائِدَةُ التَّرْدِيدِ تَعْمِيمُ الدُّعاءِ لِجَمِيعِ الأحْوالِ أوْ لِأصْنافِ المَضارِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا كَشَفْنا عَنْهُ ضُرَّهُ مَرَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مَضى عَلى طَرِيقَتِهِ واسْتَمَرَّ عَلى كُفْرِهِ أوْ مَرَّ عَنْ مَوْقِفِ الدُّعاءِ لا يَرْجِعُ إلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَأنْ لَمْ يَدْعُنا</span><span class="ve">﴾</span></span> كَأنَّهُ لَمْ يَدْعُنا فَخُفِّفَ وحُذِفَ ضَمِيرُ الشَّأْنِ كَما قالَ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="109.jJLAl">ونَحْرٌ مُشْرِقُ اللَّوْنِ. . . كَأنْ ثَدْياهُ حُقّانِ</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى ضُرٍّ مَسَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى كَشْفِ ضُرٍّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِثْلُ ذَلِكَ التَّزْيِينِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زُيِّنَ لِلْمُسْرِفِينَ ما كانُوا يَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الِانْهِماكِ في الشَّهَواتِ والإعْراضِ عَنِ العِباداتِ.<p/><p id="105.D0B62"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:13-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:13" id="qr-albaydawee-10-13">وَلَقَدْ أَهْلَكْنَا الْقُرُونَ مِن قَبْلِكُمْ لَمَّا ظَلَمُوا ۙ وَجَاءَتْهُمْ رُسُلُهُم بِالْبَيِّنَاتِ وَمَا كَانُوا لِيُؤْمِنُوا ۚ كَذَٰلِكَ نَجْزِي الْقَوْمَ الْمُجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/13" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:14" id="qr-albaydawee-10-14">ثُمَّ جَعَلْنَاكُمْ خَلَائِفَ فِي الْأَرْضِ مِن بَعْدِهِمْ لِنَنظُرَ كَيْفَ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/14" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.1c26B"/><p id="105.29E09"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ أهْلَكْنا القُرُونَ مِن قَبْلِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يا أهْلَ مَكَّةَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَمّا ظَلَمُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> حِينَ ظَلَمُوا بِالتَّكْذِيبِ واسْتِعْمالِ القُوى والجَوارِحِ لا عَلى ما يَنْبَغِي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجاءَتْهم رُسُلُهم بِالبَيِّناتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالحُجَجِ الدّالَّةِ عَلى صِدْقِهِمْ وهو حالٌ مِنَ الواوِ بِإضْمارِ قَدْ أوْ عَطْفٍ عَلى ظَلَمُوا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما كانُوا لِيُؤْمِنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> وما اسْتَقامَ لَهم أنْ يُؤْمِنُوا لِفَسادِ اسْتِعْدادِهِمْ وخِذْلانِ اللَّهِ لَهم وعِلْمِهِ بِأنَّهم يَمُوتُونَ عَلى كَفْرِهِمْ، واللّامِ لِتَأْكِيدِ النَّفْيِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِثْلُ ذَلِكَ الجَزاءِ وهو إهْلاكُهم بِسَبَبِ تَكْذِيبِهِمْ لِلرُّسُلِ وإصْرارِهِمْ عَلَيْهِ بِحَيْثُ تَحَقَّقَ أنَّهُ لا فائِدَةَ في إمْهالِهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَجْزِي القَوْمَ المُجْرِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَجْزِي كُلَّ مُجْرِمٍ أوْ نَجْزِيكم فَوُضِعَ المَظْهَرُ مَوْضِعَ الضَّمِيرِ لِلدَّلالَةِ عَلى كَمالِ جُرْمِهِمْ وأنَّهم أعْلامٌ فِيهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ جَعَلْناكم خَلائِفَ في الأرْضِ مِن بَعْدِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتَخْلَفْناكم فِيها بَعْدَ القُرُونِ الَّتِي أهْلَكْناها اسْتِخْلافَ مَن يُخْتَبَرُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِنَنْظُرَ كَيْفَ تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أتَعْمَلُونَ خَيْرًا أوْ شَرًّا فَنُعامِلُكم عَلى مُقْتَضى أعْمالِكم، وكَيْفَ مَعْمُولُ تَعْمَلُونَ فَإنَّ مَعْنى الِاسْتِفْهامِ يَحْجُبُ أنْ يَعْمَلَ فِيهِ ما قَبْلَهُ، وفائِدَتُهُ الدَّلالَةُ عَلى أنَّ المُعْتَبَرَ في الجَزاءِ جِهاتُ الأفْعالِ وكَيْفِيّاتُها لا هي مِن حَيْثُ ذاتِها ولِذَلِكَ يَحْسُنُ الفِعْلُ تارَةً ويَقَبَحُ أُخْرى.</p><p id="105.C3f49"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:15" id="qr-albaydawee-10-15">وَإِذَا تُتْلَىٰ عَلَيْهِمْ آيَاتُنَا بَيِّنَاتٍ ۙ قَالَ الَّذِينَ لَا يَرْجُونَ لِقَاءَنَا ائْتِ بِقُرْآنٍ غَيْرِ هَٰذَا أَوْ بَدِّلْهُ ۚ قُلْ مَا يَكُونُ لِي أَنْ أُبَدِّلَهُ مِن تِلْقَاءِ نَفْسِي ۖ إِنْ أَتَّبِعُ إِلَّا مَا يُوحَىٰ إِلَيَّ ۖ إِنِّي أَخَافُ إِنْ عَصَيْتُ رَبِّي عَذَابَ يَوْمٍ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/10/15" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.4A7F5"/><p id="105.15bA2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا تُتْلى عَلَيْهِمْ آياتُنا بَيِّناتٍ قالَ الَّذِينَ لا يَرْجُونَ لِقاءَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي المُشْرِكِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ائْتِ بِقُرْآنٍ غَيْرِ هَذا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِكِتابٍ آخَرَ نَقْرَؤُهُ لَيْسَ فِيهِ ما نَسْتَبْعِدُهُ مِنَ البَعْثِ والثَّوابِ والعِقابِ بَعْدَ المَوْتِ، أوْ ما نَكْرَهُهُ مِن مَعايِبِ آلِهَتِنا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ بَدِّلْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنْ تَجْعَلَ مَكانَ الآيَةِ المُشْتَمِلَةِ عَلى ذَلِكَ آيَةً أُخْرى ولَعَلَّهم سَألُوا ذَلِكَ كَيْ يُسْعِفَهم إلَيْهِ فَيَلْزَمُوهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ ما يَكُونُ لِي</span><span class="ve">﴾</span></span> ما يَصِحُّ لِي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ أُبَدِّلَهُ مِن تِلْقاءِ نَفْسِي</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن قِبَلِ نَفْسِي وهو مَصْدَرٌ اسْتُعْمِلَ ظَرْفًا، وإنَّما اكْتُفِيَ بِالجَوابِ عَنِ التَّبْدِيلِ لِاسْتِلْزامِ امْتِناعِهِ امْتِناعَ الإتْيانِ بِقُرْآنٍ آخَرَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ أتَّبِعُ إلا ما يُوحى إلَيَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَعْلِيلٌ لِما يَكُونُ فَإنَّ المُتْبِعَ لِغَيْرِهِ في أمْرٍ لا يَسْتَبِدُّ بِالتَّصَرُّفِ فِيهِ، وجَوابٌ لِلنَّقْضِ بِنَسْخِ بَعْضِ الآياتِ بِبَعْضٍ ورَدٌّ لِما عَرَضُوا لَهُ بِهَذا السُّؤالِ مِن أنَّ القُرْآنَ كَلامُهُ واخْتِراعُهُ ولِذَلِكَ قَيَّدَ التَّبْدِيلَ في الجَوابِ وسَمّاهُ عِصْيانًا فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنِّي أخافُ إنْ عَصَيْتُ رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِالتَّبْدِيلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَذابَ يَوْمٍ عَظِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفِيهِ إيماءٌ بِأنَّهُمُ اسْتَوْجَبُوا العَذابَ بِهَذا الِاقْتِراحِ.</p><p id="105.E8a0c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:16" id="qr-albaydawee-10-16">قُل لَّوْ شَاءَ اللَّهُ مَا تَلَوْتُهُ عَلَيْكُمْ وَلَا أَدْرَاكُم بِهِ ۖ فَقَدْ لَبِثْتُ فِيكُمْ عُمُرًا مِّن قَبْلِهِ ۚ أَفَلَا تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/16" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.8c334"/><p id="105.eFaAE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لَوْ شاءَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> غَيْرَ ذَلِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما تَلَوْتُهُ عَلَيْكم ولا أدْراكم بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا أعْلَمَكم بِهِ عَلى لِسانِي، وعَنِ ابْنِ كَثِيرٍ « ولَأدْراكم» بِلامِ التَّأْكِيدِ أيْ لَوْ شاءَ اللَّهُ ما تَلَوْتُهُ عَلَيْكم ولَأعْلَمَكم بِهِ عَلى لِسانِ غَيْرِي. والمَعْنى أنَّهُ الحَقُّ الَّذِي لا مَحِيصَ عَنْهُ لَوْ لَمْ أُرْسَلْ بِهِ لَأرْسَلَ بِهِ غَيْرِي. وقُرِئَ « ولا أدْرَأكم» « ولا أدْرَأْتُكم» بِالهَمْزِ فِيهِما عَلى لُغَةِ مَن يَقْلِبُ الألِفَ المُبْدَلَةَ مِنَ الياءِ هَمْزَةً، أوْ عَلى أنَّهُ مِنَ الدَّرْءِ بِمَعْنى الدَّفْعِ أيْ ولا جَعَلْتُكم بِتِلاوَتِهِ خُصَماءَ تَدْرَءُونَنِي بِالجِدالِ، والمَعْنى أنَّ الأمْرَ بِمَشِيئَةِ اللَّهِ تَعالى لا بِمَشِيئَتِي حَتّى أجْعَلَهُ عَلى نَحْوِ ما تَشْتَهُونَهُ ثُمَّ قَرَّرَ ذَلِكَ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدْ لَبِثْتُ فِيكم عُمُرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِقْدارًا عُمُرَ أرْبَعِينَ سَنَةً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن قَبْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن قَبْلِ القُرْآنِ لا أتْلُوهُ ولا أعْلَمُهُ، فَإنَّهُ إشارَةٌ إلى أنَّ القُرْآنَ مُعْجِزٌ خارِقٌ لِلْعادَةِ فَإنَّ مَن عاشَ بَيْنَ أظْهُرِهِمْ أرْبَعِينَ سَنَةً لَمْ يُمارِسْ فِيها عِلْمًا ولَمْ يُشاهِدْ عالِمًا ولَمْ يُنْشِئْ قَرِيضًا ولا خُطْبَةً، ثُمَّ قَرَأ عَلَيْهِمْ كِتابًا بَزَّتْ فَصاحَتُهُ فَصاحَةَ كُلِّ مِنطِيقٍ وعَلا مِن كُلِّ مَنثُورٍ ومَنظُومٍ، واحْتَوى عَلى قَواعِدَ عِلْمَيِ الأُصُولِ والفُرُوعِ وأعْرَبَ عَنْ أقاصِيصِ الأوَّلِينَ وأحادِيثِ الآخِرِينَ عَلى ما هي عَلَيْهِ عُلِمَ أنَّهُ مَعْلُومٌ بِهِ مِنَ اللَّهِ تَعالى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَلا تَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أفَلا تَسْتَعْمِلُونَ عُقُولَكم بِالتَّدَبُّرِ والتَّفَكُّرِ فِيهِ لِتَعْلَمُوا أنَّهُ لَيْسَ إلّا مِنَ اللَّهِ.</p><p id="105.AB80f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:17-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:17" id="qr-albaydawee-10-17">فَمَنْ أَظْلَمُ مِمَّنِ افْتَرَىٰ عَلَى اللَّهِ كَذِبًا أَوْ كَذَّبَ بِآيَاتِهِ ۚ إِنَّهُ لَا يُفْلِحُ الْمُجْرِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/17" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:18" id="qr-albaydawee-10-18">وَيَعْبُدُونَ مِن دُونِ اللَّهِ مَا لَا يَضُرُّهُمْ وَلَا يَنفَعُهُمْ وَيَقُولُونَ هَٰؤُلَاءِ شُفَعَاؤُنَا عِندَ اللَّهِ ۚ قُلْ أَتُنَبِّئُونَ اللَّهَ بِمَا لَا يَعْلَمُ فِي السَّمَاوَاتِ وَلَا فِي الْأَرْضِ ۚ سُبْحَانَهُ وَتَعَالَىٰ عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/18" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.64dcB"/><p id="105.Cf27B"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَن أظْلَمُ مِمَّنِ افْتَرى عَلى اللَّهِ كَذِبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> تُفادُ مِمّا أضافُوهُ إلَيْهِ كِنايَةً، أوْ تَظْلِيمٌ لِلْمُشْرِكِينَ بِافْتِرائِهِمْ عَلى اللَّهِ تَعالى في قَوْلِهِمْ إنَّهُ لَذُو شَرِيكٍ وذُو ولَدٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ كَذَّبَ بِآياتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَكَفَرَ بِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ لا يُفْلِحُ المُجْرِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَعْبُدُونَ مِن دُونِ اللَّهِ ما لا يَضُرُّهم ولا يَنْفَعُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّهُ جَمادٌ لا يَقْدِرُ عَلى نَفْعٍ ولا ضُرٍّ، والمَعْبُودُ يَنْبَغِي أنْ يَكُونَ مُثِيبًا ومُعاقِبًا حَتّى تَعُودَ عِبادَتُهُ بِجَلْبِ نَفْعٍ أوْ دَفْعِ ضُرٍّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَقُولُونَ هَؤُلاءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الأوْثانُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شُفَعاؤُنا عِنْدَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَشْفَعُ لَنا فِيما يَهُمُّنا مِن أُمُورِ الدُّنْيا أوْ في الآخِرَةِ إنْ يَكُنْ بَعْثٌ، وكَأنَّهم كانُوا شاكِّينَ فِيهِ وهَذا مِن فَرْطِ جَهالَتِهِمْ حَيْثُ تَرَكُوا عِبادَةَ المُوجِدِ الضّارِّ النّافِعِ إلى عِبادَةِ ما يُعْلَمُ قَطْعًا أنَّهُ لا يَضُرُّ ولا يَنْفَعُ عَلى تَوَهُّمِ أنَّهُ رُبَّما يَشْفَعُ لَهم عِنْدَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أتُنَبِّئُونَ اللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أتُخْبِرُونَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِما لا يَعْلَمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو أنَّ لَهُ شَرِيكًا أوْ هَؤُلاءِ شُفَعاءُ عِنْدَهُ وما لا يَعْلَمُهُ العالِمُ بِجَمِيعِ المَعْلُوماتِ لا يَكُونُ لَهُ تَحَقُّقٌ ما وفِيهِ تَقْرِيعٌ وتَهَكُّمٌ بِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي السَّماواتِ ولا في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> حالٌ مِنَ العائِدِ المَحْذُوفِ مُؤَكِّدَةٌ لِلنَّفْيِ مُنَبِّهَةٌ عَلى أنَّ ما يَعْبُدُونَ مِن دُونِ اللَّهِ إمّا سَماوِيٌّ وإمّا أرْضِيٌّ، ولا شَيْءَ مِنَ المَوْجُوداتِ فِيهِما إلّا وهو حادِثٌ مَقْهُورٌ مِثْلُهم لا يَلِيقُ أنْ يُشْرَكَ بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُبْحانَهُ وتَعالى عَمّا يُشْرِكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنْ إشْراكِهِمْ أوْ عَنِ الشُّرَكاءِ الَّذِينَ يُشْرِكُونَهم بِهِ. وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ هُنا وفي المَوْضِعَيْنِ في أوَّلِ « النَّحْلِ» و « الرُّومِ» بِالتّاءِ.</p><p id="105.16705"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:19-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:19" id="qr-albaydawee-10-19">وَمَا كَانَ النَّاسُ إِلَّا أُمَّةً وَاحِدَةً فَاخْتَلَفُوا ۚ وَلَوْلَا كَلِمَةٌ سَبَقَتْ مِن رَّبِّكَ لَقُضِيَ بَيْنَهُمْ فِيمَا فِيهِ يَخْتَلِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/19" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:20" id="qr-albaydawee-10-20">وَيَقُولُونَ لَوْلَا أُنزِلَ عَلَيْهِ آيَةٌ مِّن رَّبِّهِ ۖ فَقُلْ إِنَّمَا الْغَيْبُ لِلَّهِ فَانتَظِرُوا إِنِّي مَعَكُم مِّنَ الْمُنتَظِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/20" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.892a9"/><p id="105.36a9b"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما كانَ النّاسُ إلا أُمَّةً واحِدَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> مُوَحَّدِينَ عَلى الفِطْرَةِ أوْ مُتَّفِقِينَ عَلى الحَقِّ، وذَلِكَ في عَهْدِ آدَمَ عَلَيْهِ السَّلامُ إلى أنْ قَتَلَ قابِيلُ هابِيلَ أوْ بَعْدَ الطُّوفانِ، أوْ عَلى الضَّلالِ في فَتْرَةٍ مِنَ الرُّسُلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاخْتَلَفُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِاتِّباعِ الهَوى والأباطِيلِ، أوْ بِبَعْثِهِ الرُّسُلَ عَلَيْهِمُ الصَّلاةُ والسَّلامُ فَتَبِعَتْهم طائِفَةٌ وأصَرَّتْ أُخْرى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْلا كَلِمَةٌ سَبَقَتْ مِن رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِتَأْخِيرِ الحُكْمِ بَيْنَهم أوِ العَذابِ الفاصِلِ بَيْنَهم إلى يَوْمِ القِيامَةِ فَإنَّهُ يَوْمُ الفَصْلِ والجَزاءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقُضِيَ بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عاجِلًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِيما فِيهِ يَخْتَلِفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِإهْلاكِ المُبْطِلِ وإبْقاءِ المُحِقِّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَقُولُونَ لَوْلا أُنْزِلَ عَلَيْهِ آيَةٌ مِن رَبِّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مِنَ الآياتِ الَّتِي اقْتَرَحُوها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقُلْ إنَّما الغَيْبُ لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو المُخْتَصُّ بِعِلْمِهِ فَلَعَلَّهُ يَعْلَمُ في إنْزالِ الآياتِ المُقْتَرَحَةِ مِن مَفاسِدِ تَصَرِّفٍ عَنْ إنْزالِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانْتَظِرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِنُزُولِ ما اقْتَرَحْتُمُوهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنِّي مَعَكم مِنَ المُنْتَظِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِما يَفْعَلُ اللَّهُ بِكم بِجُحُودِكم ما نَزَلَ عَلَيَّ مِنَ الآياتِ العِظامِ واقْتِراحِكم غَيْرَهُ.</p><p id="105.0d6cb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:21" id="qr-albaydawee-10-21">وَإِذَا أَذَقْنَا النَّاسَ رَحْمَةً مِّن بَعْدِ ضَرَّاءَ مَسَّتْهُمْ إِذَا لَهُم مَّكْرٌ فِي آيَاتِنَا ۚ قُلِ اللَّهُ أَسْرَعُ مَكْرًا ۚ إِنَّ رُسُلَنَا يَكْتُبُونَ مَا تَمْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/21" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.Acc6a"/><p id="105.0bc76"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا أذَقْنا النّاسَ رَحْمَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> صِحَّةً وسِعَةً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن بَعْدِ ضَرّاءَ مَسَّتْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَقَحْطٍ ومَرَضٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا لَهم مَكْرٌ في آياتِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالطَّعْنِ فِيها والِاحْتِيالِ في دَفْعِها. قِيلَ قَحِطَ أهْلُ مَكَّةَ سَبْعَ سِنِينَ حَتّى كادُوا يَهْلَكُونَ ثُمَّ رَحِمَهُمُ اللَّهُ بِالحَيا فَطَفِقُوا يَقْدَحُونَ في آياتِ اللَّهِ ويَكِيدُونَ رَسُولَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلِ اللَّهُ أسْرَعُ مَكْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنكم قَدْ دَبَّرَ عِقابَكم قَبْلَ أنْ تُدَبِّرُوا كَيْدَكم، وإنَّما دَلَّ عَلى سُرْعَتِهِمُ المُفَضَّلِ عَلَيْها كَلِمَةُ المُفاجَأةِ الواقِعَةُ جَوابًا لِإذا الشَّرْطِيَّةِ والمَكْرُ إخْفاءُ الكَيْدِ، وهو مِنَ اللَّهِ تَعالى إمّا الِاسْتِدْراجُ أوِ الجَزاءُ عَلى المَكْرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ رُسُلَنا يَكْتُبُونَ ما تَمْكُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَحْقِيقٌ لِلِانْتِقامِ وتَنْبِيهٌ عَلى أنَّ ما دَبَّرُوا في إخْفائِهِ لَمْ يَخْفَ عَلى الحَفَظَةِ فَضْلًا أنْ يَخْفى عَلى اللَّهِ تَعالى، وعَنْ يَعْقُوبَ يَمْكُرُونَ بِالياءِ لِيُوافِقَ ما قَبْلَهُ.</p><p id="105.5E40d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:22-23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:22" id="qr-albaydawee-10-22">هُوَ الَّذِي يُسَيِّرُكُمْ فِي الْبَرِّ وَالْبَحْرِ ۖ حَتَّىٰ إِذَا كُنتُمْ فِي الْفُلْكِ وَجَرَيْنَ بِهِم بِرِيحٍ طَيِّبَةٍ وَفَرِحُوا بِهَا جَاءَتْهَا رِيحٌ عَاصِفٌ وَجَاءَهُمُ الْمَوْجُ مِن كُلِّ مَكَانٍ وَظَنُّوا أَنَّهُمْ أُحِيطَ بِهِمْ ۙ دَعَوُا اللَّهَ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ لَئِنْ أَنجَيْتَنَا مِنْ هَٰذِهِ لَنَكُونَنَّ مِنَ الشَّاكِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/22" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:23" id="qr-albaydawee-10-23">فَلَمَّا أَنجَاهُمْ إِذَا هُمْ يَبْغُونَ فِي الْأَرْضِ بِغَيْرِ الْحَقِّ ۗ يَا أَيُّهَا النَّاسُ إِنَّمَا بَغْيُكُمْ عَلَىٰ أَنفُسِكُم ۖ مَّتَاعَ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا ۖ ثُمَّ إِلَيْنَا مَرْجِعُكُمْ فَنُنَبِّئُكُم بِمَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/23" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.57939"/><p id="105.1BeDB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الَّذِي يُسَيِّرُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْمِلُكم عَلى السَّيْرِ ويُمَكِّنُكم مِنهُ. وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ « يَنْشُرُكم» بِالنُّونِ والشِّينِ مِنَ النَّشْرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي البَرِّ والبَحْرِ حَتّى إذا كُنْتُمْ في الفُلْكِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في السُّفُنِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَرَيْنَ بِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِمَن فِيها، عَدَلَ عَنِ الخِطابِ إلى الغِيبَةِ لِلْمُبالَغَةِ كَأنَّهُ تَذْكِرَةٌ لِغَيْرِهِمْ لِيَتَعَجَّبَ مِن حالِهِمْ ويُنْكِرَ عَلَيْهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِرِيحٍ طَيِّبَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَيِّنَةِ الهُبُوبِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفَرِحُوا بِها</span><span class="ve">﴾</span></span> بِتِلْكَ الرِّيحِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جاءَتْها</span><span class="ve">﴾</span></span> جَوابُ إذا والضَّمِيرُ لِلْفُلْكِ أوْ لِلرِّيحِ الطَّيِّبَةِ، بِمَعْنى تَلَقَّتْها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رِيحٌ عاصِفٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذاتُ عَصْفٍ شَدِيدَةُ الهُبُوبِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجاءَهُمُ المَوْجُ مِن كُلِّ مَكانٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَجِيءُ المَوْجُ مِنهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَظَنُّوا أنَّهم أُحِيطَ بِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أُهْلِكُوا وسُدَّتْ عَلَيْهِمْ مَسالِكُ الخَلاصِ كَمَن أحاطَ بِهِ العَدُوُّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دَعَوُا اللَّهَ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن غَيْرِ إشْراكٍ لِتَراجُعِ الفِطْرَةِ وزَوالِ المُعارِضِ مِن شِدَّةِ الخَوْفِ، وهو بَدَلٌ مَن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظَنُّوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدَلَ اشْتِمالٍ لِأنَّ دُعاءَهم مِن لَوازِمِ ظَنِّهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَئِنْ أنْجَيْتَنا مِن هَذِهِ لَنَكُونَنَّ مِنَ الشّاكِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى إرادَةِ القَوْلِ أوْ مَفْعُولُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دَعَوُا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهُ مِن جُمْلَةِ القَوْلِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا أنْجاهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إجابَةً لِدُعائِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا هم يَبْغُونَ في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فاجَئُوا الفَسادَ فِيها وسارَعُوا إلى ما كانُوا عَلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِغَيْرِ الحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُبْطِلِينَ فِيهِ وهو احْتِرازٌ عَنْ تَخْرِيبِ المُسْلِمِينَ دِيارَ الكَفَرَةِ وإحْراقِ زُرُوعِهِمْ وقَلْعِ أشْجارِهِمْ فَإنَّها إفْسادٌ بِحَقٍّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها النّاسُ إنَّما بَغْيُكم عَلى أنْفُسِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ وبالَهُ عَلَيْكم أوْ أنَّهُ عَلى أمْثالِكم أبْناءِ جِنْسِكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَتاعَ الحَياةِ الدُّنْيا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَنفَعَةَ الحَياةِ الدُّنْيا لا تَبْقى ويَبْقى عِقابُها، ورَفْعُهُ عَلى أنَّهُ خَبَرُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَغْيُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وعَلى أنْفُسِكم صِلَتُهُ، أوْ خَبَرُ مُبْتَدَأٍ مَحْذُوفٍ تَقْدِيرُهُ ذَلِكَ مَتاعُ الحَياةِ الدُّنْيا و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى أنْفُسِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَبَرُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَغْيُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، ونَصَبَهُ حَفْصٌ عَلى أنَّهُ مَصْدَرٌ مُؤَكِّدٌ أيْ تَتَمَتَّعُونَ مَتاعَ الحَياةِ الدُّنْيا أوْ مَفْعُولُ البَغْيِ لِأنَّهُ بِمَعْنى الطَّلَبِ فَيَكُونُ الجارُّ مِن صِلَتِهِ والخَبَرُ مَحْذُوفٌ تَقْدِيرُهُ بَغْيُكم مَتاعُ الحَياةِ الدُّنْيا مَحْذُورٌ أوْ ضَلالٌ، أوْ مَفْعُولُ فِعْلٍ دَلَّ عَلَيْهِ البَغْيُ وعَلى أنْفُسِكم خَبَرُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إلَيْنا مَرْجِعُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> في القِيامَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنُنَبِّئُكم بِما كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأجْزاءٍ عَلَيْهِ.</p><p id="105.a4E7C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:24" id="qr-albaydawee-10-24">إِنَّمَا مَثَلُ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا كَمَاءٍ أَنزَلْنَاهُ مِنَ السَّمَاءِ فَاخْتَلَطَ بِهِ نَبَاتُ الْأَرْضِ مِمَّا يَأْكُلُ النَّاسُ وَالْأَنْعَامُ حَتَّىٰ إِذَا أَخَذَتِ الْأَرْضُ زُخْرُفَهَا وَازَّيَّنَتْ وَظَنَّ أَهْلُهَا أَنَّهُمْ قَادِرُونَ عَلَيْهَا أَتَاهَا أَمْرُنَا لَيْلًا أَوْ نَهَارًا فَجَعَلْنَاهَا حَصِيدًا كَأَن لَّمْ تَغْنَ بِالْأَمْسِ ۚ كَذَٰلِكَ نُفَصِّلُ الْآيَاتِ لِقَوْمٍ يَتَفَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/24" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.8bf82"/><p id="105.56Bcf"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما مَثَلُ الحَياةِ الدُّنْيا</span><span class="ve">﴾</span></span> حالُها العَجِيبَةُ في سُرْعَةِ تَقَضِّيها وذَهابِ نَعِيمِها بَعْدَ إقْبالِها واغْتِرارِ النّاسِ بِها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَماءٍ أنْزَلْناهُ مِنَ السَّماءِ فاخْتَلَطَ بِهِ نَباتُ الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فاشْتَبَكَ بِسَبَبِهِ حَتّى خالَطَ بَعْضُهُ بَعْضًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِمّا يَأْكُلُ النّاسُ والأنْعامُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الزُّرُوعِ والبُقُولِ والحَشِيشِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى إذا أخَذَتِ الأرْضُ زُخْرُفَها</span><span class="ve">﴾</span></span> حُسْنَها وبَهْجَتَها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وازَّيَّنَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَزَيَّنَتْ بِأصْنافِ النَّباتِ وأشْكالِها وألْوانِها المُخْتَلِفَةِ كَعَرُوسٍ أخَذَتْ مِن ألْوانِ الثِّيابِ والزِّيَنِ فَتَزَيَّنَتْ بِها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وازَّيَّنَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أصْلُهُ تَزَيَّنَتْ فَأُدْغِمَ وقَدْ قُرِئَ عَلى الأصْلِ « وأزْيَنَتْ» عَلى أفْعَلَتْ مِن غَيْرِ إعْلالٍ كَأغْيَلَتْ، والمَعْنى صارَتْ ذاتَ زِينَةٍ « وازْيانَتْ» كابْياضَّتْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَظَنَّ أهْلُها أنَّهم قادِرُونَ عَلَيْها</span><span class="ve">﴾</span></span> مُتَمَكِّنُونَ مِن حَصْدِها ورَفْعِ غَلَّتِها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتاها أمْرُنا</span><span class="ve">﴾</span></span> ضَرَبَ زَرْعَها ما يَجْتاحُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيْلا أوْ نَهارًا فَجَعَلْناها</span><span class="ve">﴾</span></span> فَجَعَلْنا زَرْعَها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَصِيدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> شَبِيهًا بِما حُصِدَ مِن أصْلِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَأنْ لَمْ تَغْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَأنْ لَمْ يَغْنَ زَرْعُها أيْ لَمْ يَلْبَثْ، والمُضافُ مَحْذُوفٌ في المَوْضِعَيْنِ لِلْمُبالَغَةِ وقُرِئَ بِالياءِ عَلى الأصْلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِالأمْسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيما قَبِيلُهُ وهو مَثَلٌ في الوَقْتِ القَرِيبِ والمُمَثَّلِ بِهِ مَضْمُونُ الحِكايَةِ وهو زَوالُ خُضْرَةِ النَّباتِ فَجْأةً وذَهابُهُ حُطامًا بَعْدَ ما كانَ غَضًّا والتَفَّ، وزَيَّنَ الأرْضَ حَتّى طَمِعَ فِيهِ أهْلُهُ وظَنُّوا أنَّهُ قَدْ سَلِمَ مِنَ الجَوائِحِ لا الماءِ وإنْ ولِيَهُ حَرْفُ التَّشْبِيهِ لِأنَّهُ مِنَ التَّشْبِيهِ المُرَكَّبِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ نُفَصِّلُ الآياتِ لِقَوْمٍ يَتَفَكَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّهُمُ المُنْتَفِعُونَ بِهِ.</p><p id="105.1DEFf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:25-26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:25" id="qr-albaydawee-10-25">وَاللَّهُ يَدْعُو إِلَىٰ دَارِ السَّلَامِ وَيَهْدِي مَن يَشَاءُ إِلَىٰ صِرَاطٍ مُّسْتَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/10/25" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:26" id="qr-albaydawee-10-26">لِّلَّذِينَ أَحْسَنُوا الْحُسْنَىٰ وَزِيَادَةٌ ۖ وَلَا يَرْهَقُ وُجُوهَهُمْ قَتَرٌ وَلَا ذِلَّةٌ ۚ أُولَٰئِكَ أَصْحَابُ الْجَنَّةِ ۖ هُمْ فِيهَا خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/26" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.d5BDe"/><p id="105.cB9BE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ يَدْعُو إلى دارِ السَّلامِ</span><span class="ve">﴾</span></span> دارِ السَّلامَةِ مِنَ التَّقَضِّي والآفَةِ، أوْ دارِ اللَّهِ وتَخْصِيصُ هَذا الِاسْمِ أيْضًا لِلتَّنْبِيهِ عَلى ذَلِكَ، أوْ دارٍ يُسَلِّمُ اللَّهُ والمَلائِكَةُ فِيها عَلى مَن يَدْخُلُها والمُرادُ الجَنَّةُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَهْدِي مَن يَشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالتَّوْفِيقِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى صِراطٍ مُسْتَقِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو طَرِيقُها وذَلِكَ الإسْلامُ والتَّدَرُّعُ بِلِباسِ التَّقْوى، وفي تَعْمِيمِ الدَّعْوَةِ وتَخْصِيصِ الهِدايَةِ بِالمَشِيئَةِ دَلِيلٌ عَلى أنَّ الأمْرَ غَيْرُ الإرادَةِ وأنَّ المُصِرَّ عَلى الضَّلالَةِ لَمْ يُرِدِ اللَّهُ رُشْدَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلَّذِينَ أحْسَنُوا الحُسْنى</span><span class="ve">﴾</span></span> المَثُوبَةُ الحُسْنى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَزِيادَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وما يَزِيدُ عَلى المَثُوبَةِ تَفَضُّلًا لِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَزِيدَهم مِن فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقِيلَ الحُسْنى مِثْلُ حَسَناتِهِمْ والزِّيادَةُ عَشْرُ أمْثالِها إلى سَبْعِمِائَةِ ضِعْفٍ وأكْثَرَ، وقِيلَ الزِّيادَةُ مَغْفِرَةٌ مِنَ اللَّهِ ورِضْوانٌ، وقِيلَ الحُسْنى الجَنَّةُ والزِّيادَةُ هي اللِّقاءُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَرْهَقُ وُجُوهَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَغْشاها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَتَرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> غُبَرَةٌ فِيها سَوادٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا ذِلَّةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَوانٌ، والمَعْنى لا يَرْهَقُهم ما يَرْهَقُ أهْلُ النّارِ أوْ لا يَرْهَقُهم ما يُوجِبُ ذَلِكَ مِن حُزْنٍ وسُوءِ حالٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ أصْحابُ الجَنَّةِ هم فِيها خالِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> دائِمُونَ لا زَوالَ فِيها ولا انْقِراضَ لِنَعِيمِها بِخِلافِ الدُّنْيا وزَخارِفِها.</p><p id="105.eb3AA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:27-28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:27" id="qr-albaydawee-10-27">وَالَّذِينَ كَسَبُوا السَّيِّئَاتِ جَزَاءُ سَيِّئَةٍ بِمِثْلِهَا وَتَرْهَقُهُمْ ذِلَّةٌ ۖ مَّا لَهُم مِّنَ اللَّهِ مِنْ عَاصِمٍ ۖ كَأَنَّمَا أُغْشِيَتْ وُجُوهُهُمْ قِطَعًا مِّنَ اللَّيْلِ مُظْلِمًا ۚ أُولَٰئِكَ أَصْحَابُ النَّارِ ۖ هُمْ فِيهَا خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/27" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:28" id="qr-albaydawee-10-28">وَيَوْمَ نَحْشُرُهُمْ جَمِيعًا ثُمَّ نَقُولُ لِلَّذِينَ أَشْرَكُوا مَكَانَكُمْ أَنتُمْ وَشُرَكَاؤُكُمْ ۚ فَزَيَّلْنَا بَيْنَهُمْ ۖ وَقَالَ شُرَكَاؤُهُم مَّا كُنتُمْ إِيَّانَا تَعْبُدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/28" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.fC0e1"/><p id="105.1de02"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ كَسَبُوا السَّيِّئاتِ جَزاءُ سَيِّئَةٍ بِمِثْلِها</span><span class="ve">﴾</span></span> عُطِفَ عَلى قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلَّذِينَ أحْسَنُوا الحُسْنى</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى مَذْهَبِ مَن يُجَوِّزُ: في الدّارِ زَيْدٌ والحُجْرَةِ عَمْرٌو، أوِ (الَّذِينَ) مُبْتَدَأٌ، والخَبَرُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَزاءُ سَيِّئَةٍ بِمِثْلِها</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى تَقْدِيرِ: وجَزاءُ الَّذِينَ كَسَبُوا السَّيِّئاتِ جَزاءُ سَيِّئَةٍ بِمِثْلِها، أيْ أنْ تُجازى سَيِّئَةٌ بِسَيِّئَةٍ مِثْلِها لا يُزادُ عَلَيْها، وفِيهِ تَنْبِيهٌ عَلى أنَّ الزِّيادَةَ هي الفَضْلُ أوِ التَّضْعِيفُ أوْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَأنَّما أُغْشِيَتْ وُجُوهُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أوْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ أصْحابُ النّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وما بَيْنَهُما اعْتِراضٌ فَـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَزاءُ سَيِّئَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُبْتَدَأٌ خَبَرُهُ مَحْذُوفٌ أيْ فَجَزاءُ سَيِّئَةٍ بِمِثْلِها واقِعٌ، أوْ بِمِثْلِها عَلى زِيادَةِ الباءِ أوْ تَقْدِيرِ مُقَدَّرٍ بِمِثْلِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرْهَقُهم ذِلَّةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقُرِئَ بِالياءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لَهم مِنَ اللَّهِ مِن عاصِمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما مِن أحَدٍ يَعْصِمُهم مِن سَخَطِ اللَّهِ، أوْ مِن جِهَةِ اللَّهِ ومَن عِنْدَهُ كَما يَكُونُ لِلْمُؤْمِنِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَأنَّما أُغْشِيَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> غُطِّيَتْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وُجُوهُهم قِطَعًا مِنَ اللَّيْلِ مُظْلِمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِفَرْطِ سَوادِها وظُلْمَتِها ومُظْلِمًا حالٌ مِنَ اللَّيْلِ والعامِلُ فِيهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُغْشِيَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهُ العامِلُ في قِطَعًا وهو مَوْصُوفٌ بِالجارِّ والمَجْرُورِ، والعامِلُ في المَوْصُوفِ عامِلٌ في الصِّفَةِ أوْ مَعْنى الفِعْلِ في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ اللَّيْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ والكِسائِيُّ ويَعْقُوبُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قِطَعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالسُّكُونِ فَعَلى هَذا يَصِحُّ أنْ يَكُونَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُظْلِمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> صِفَةً لَهُ أوْ حالًا مِنهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ أصْحابُ النّارِ هم فِيها خالِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِمّا يَحْتَجُّ بِهِ الوَعِيدِيَّةُ. والجَوابُ أنَّ الآيَةَ في الكُفّارِ لِاشْتِمالِ السَّيِّئاتِ عَلى الكُفْرِ والشِّرْكِ ولِأنَّ الَّذِينَ أحْسَنُوا يَتَناوَلُ أصْحابَ الكَبِيرَةِ مِن أهْلِ القِبْلَةِ فَلا يَتَناوَلُهم قَسِيمُهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ نَحْشُرُهم جَمِيعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الفَرِيقَيْنِ جَمِيعًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ نَقُولُ لِلَّذِينَ أشْرَكُوا مَكانَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الزَمُوا مَكانَكم حَتّى تَنْظُرُوا ما يُفْعَلُ بِكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَأْكِيدٌ لِلضَّمِيرِ المُنْتَقِلِ إلَيْهِ مِن عامِلِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَشُرَكاؤُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عُطِفَ عَلَيْهِ وقُرِئَ بِالنَّصْبِ عَلى المَفْعُولِ مَعَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَزَيَّلْنا بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَفَرَّقْنا بَيْنَهم وقَطَّعَنا الوُصُلَ الَّتِي كانَتْ بَيْنَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَ شُرَكاؤُهم ما كُنْتُمْ إيّانا تَعْبُدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَجازٌ عَنْ بَراءَةِ ما عَبَدُوهُ مِن عِبادَتِهِمْ فَإنَّهم إنَّما عَبَدُوا في الحَقِيقَةِ أهْواءَهم لِأنَّها الآمِرَةُ بِالإشْراكِ لا ما أشْرَكُوا بِهِ. وقِيلَ يُنْطِقُ اللَّهُ الأصْنامَ فَتُشافِهُهم بِذَلِكَ مَكانَ الشَّفاعَةِ الَّتِي يَتَوَقَّعُونَ مِنها. وقِيلَ المُرادُ بِالشُّرَكاءِ المَلائِكَةُ والمَسِيحُ وقِيلَ الشَّياطِينُ.</p><p id="105.a21Bd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:29-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:29" id="qr-albaydawee-10-29">فَكَفَىٰ بِاللَّهِ شَهِيدًا بَيْنَنَا وَبَيْنَكُمْ إِن كُنَّا عَنْ عِبَادَتِكُمْ لَغَافِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/29" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:30" id="qr-albaydawee-10-30">هُنَالِكَ تَبْلُو كُلُّ نَفْسٍ مَّا أَسْلَفَتْ ۚ وَرُدُّوا إِلَى اللَّهِ مَوْلَاهُمُ الْحَقِّ ۖ وَضَلَّ عَنْهُم مَّا كَانُوا يَفْتَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/30" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.bDb67"/><p id="105.bAa65"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَفى بِاللَّهِ شَهِيدًا بَيْنَنا وبَيْنَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّهُ العالِمُ بِكُنْهِ الحالِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ كُنّا عَنْ عِبادَتِكم لَغافِلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إنْ هي المُخَفَّفَةُ مِنَ الثَّقِيلَةِ واللّامُ هي الفارِقَةُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُنالِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في ذَلِكَ المَقامِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبْلُو كُلُّ نَفْسٍ ما أسْلَفَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَخْتَبِرُ ما قَدَّمَتْ مِن عَمَلٍ فَتُعايِنُ نَفْعَهُ وضَرَّهُ. وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ « تَتْلُو» مِنَ التِّلاوَةِ أيْ تَقْرَأُ ذِكْرَ ما قَدَّمَتْ، أوْ مِنَ التِّلْوِ أيْ تَتَّبِعُ عَمَلَها فَيَقُودُها إلى الجَنَّةِ أوْ إلى النّارِ. وقُرِئَ « نَبْلُو» بِالنُّونِ ونُصِبَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإبْدالُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنهُ والمَعْنى نَخْتَبِرُها أيْ نَفْعَلُ بِها فِعْلَ المُخْتَبِرُ لِحالِها المُتَعَرِّفِ لِسَعادَتِها وشَقاوَتِها بِتَعَرُّفِ ما أسْلَفَتْ مِن أعْمالِها، ويَجُوزُ أنْ يُرادَ بِهِ نُصِيبُ بِالبَلاءِ أيْ بِالعَذابِ كُلَّ نَفْسٍ عاصِيَةٍ بِسَبَبِ ما أسْلَفَتْ مِنَ الشَّرِّ فَتَكُونُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span> مَنصُوبَةً بِنَزْعِ الخافِضِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرُدُّوا إلى اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى جَزائِهِ إيّاهم بِما أسْلَفُوا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَوْلاهُمُ الحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> رَبِّهِمْ ومُتَوَلِّي أمْرِهِمْ عَلى الحَقِيقَةِ لا ما اتَّخَذُوهُ مَوْلًى، وقُرِئَ « الحَقَّ» بِالنَّصْبِ عَلى المَدْحِ أوِ المَصْدَرِ المُؤَكِّدِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَضَلَّ عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وضاعَ عَنْهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كانُوا يَفْتَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن أنَّ آلِهَتَهم تَشْفَعُ لَهم، أوْ ما كانُوا يَدَّعُونَ أنَّها آلِهَةٌ.</p><p id="105.2C3b6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:31-32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:31" id="qr-albaydawee-10-31">قُلْ مَن يَرْزُقُكُم مِّنَ السَّمَاءِ وَالْأَرْضِ أَمَّن يَمْلِكُ السَّمْعَ وَالْأَبْصَارَ وَمَن يُخْرِجُ الْحَيَّ مِنَ الْمَيِّتِ وَيُخْرِجُ الْمَيِّتَ مِنَ الْحَيِّ وَمَن يُدَبِّرُ الْأَمْرَ ۚ فَسَيَقُولُونَ اللَّهُ ۚ فَقُلْ أَفَلَا تَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/31" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:32" id="qr-albaydawee-10-32">فَذَٰلِكُمُ اللَّهُ رَبُّكُمُ الْحَقُّ ۖ فَمَاذَا بَعْدَ الْحَقِّ إِلَّا الضَّلَالُ ۖ فَأَنَّىٰ تُصْرَفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/32" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.bC1ed"/><p id="105.40C91"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ مَن يَرْزُقُكم مِنَ السَّماءِ والأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مِنهُما جَمِيعًا فَإنَّ الأرْزاقَ تَحْصُلُ بِأسْبابٍ سَماوِيَّةٍ ومَوادَّ أرْضِيَّةٍ أوْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن</span><span class="ve">﴾</span></span> كَلِّ واحِدٍ مِنهُما تَوْسِعَةً عَلَيْكم. وقِيلَ مَن لِبَيانِ مِن عَلى حَذْفِ المُضافِ أيْ مِن أهْلِ السَّماءِ والأرْضِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمَّنْ يَمْلِكُ السَّمْعَ والأبْصارَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أمْ مَن يَسْتَطِيعُ خَلْقَهُما وتَسْوِيَتَهُما، أوْ مَن يَحْفَظُهُما مِنَ الآفاتِ مَعَ كَثْرَتِها وسُرْعَةِ انْفِعالِها مِن أدْنى شَيْءٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يُخْرِجُ الحَيَّ مِنَ المَيِّتِ ويُخْرِجُ المَيِّتَ مِنَ الحَيِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> ومَن يُحْيِي ويُمِيتُ، أوْ مَن يُنْشِئُ الحَيَوانَ مِنَ النُّطْفَةِ والنُّطْفَةَ مِنهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يُدَبِّرُ الأمْرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ومَن يَلِي تَدْبِيرَ أمْرِ العالَمِ وهو تَعْمِيمٌ بَعْدَ تَخْصِيصٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَيَقُولُونَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذْ لا يَقْدِرُونَ عَلى المُكابَرَةِ والعِنادِ في ذَلِكَ لِفَرْطِ وُضُوحِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقُلْ أفَلا تَتَّقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنْفُسَكم عِقابَهُ بِإشْراكِكم إيّاهُ ما لا يُشارِكُهُ في شَيْءٍ مِن ذَلِكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَذَلِكُمُ اللَّهُ رَبُّكُمُ الحَقُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ المُتَوَلِّي لِهَذِهِ الأُمُورِ المُسْتَحِقُّ لِلْعِبادَةِ هو رَبُّكُمُ الثّابِتُ رُبُوبِيَّتُهُ لِأنَّهُ الَّذِي أنْشَأكم وأحْياكم ورَزَقَكم ودَبَّرَ أُمُورَكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَماذا بَعْدَ الحَقِّ إلا الضَّلالُ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِفْهامُ إنْكارٍ أيْ لَيْسَ بَعْدَ الحَقِّ إلّا الضَّلالُ فَمَن تَخَطّى الحَقَّ الَّذِي هو عِبادَةُ اللَّهِ تَعالى وقَعَ في الضَّلالِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأنّى تُصْرَفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ الحَقِّ إلى الضَّلالِ.</p><p id="105.9ca01"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:33-34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:33" id="qr-albaydawee-10-33">كَذَٰلِكَ حَقَّتْ كَلِمَتُ رَبِّكَ عَلَى الَّذِينَ فَسَقُوا أَنَّهُمْ لَا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/33" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:34" id="qr-albaydawee-10-34">قُلْ هَلْ مِن شُرَكَائِكُم مَّن يَبْدَأُ الْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ ۚ قُلِ اللَّهُ يَبْدَأُ الْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ ۖ فَأَنَّىٰ تُؤْفَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/34" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.bE0eE"/><p id="105.EeBB5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ حَقَّتْ كَلِمَتُ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ كَما حَقَّتِ الرُّبُوبِيَّةُ لِلَّهِ أوْ إنَّ الحَقَّ بَعْدَهُ الضَّلالُ، أوْ أنَّهم مَصْرُوفُونُ عَنِ الحَقِّ كَذَلِكَ حَقَّتْ كَلِمَةُ اللَّهِ وحُكْمُهُ. وقَرَأ نافِعٌ وابْنُ عامِرٍ « كَلِماتُ» هُنا وفي آخِرِ السُّورَةِ وُفِّيَ « غافِرٍ» <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى الَّذِينَ فَسَقُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> تَمَرَّدُوا في كُفْرِهِمْ وخَرَجُوا عَنْ حَدِّ الِاسْتِصْلاحِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنَّهم لا يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدَلٌ مِنَ الكَلِمَةِ، أوْ تَعْلِيلٌ لِحَقِّيَّتِها والمُرادُ بِها العُدَّةُ بِالعَذابِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ هَلْ مِن شُرَكائِكم مَن يَبْدَأُ الخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَعَلَ الإعادَةَ كالإبْداءِ في الإلْزامِ بِها لِظُهُورِ بُرْهانِها وإنْ لَمْ يُساعِدُوا عَلَيْها، ولِذَلِكَ أمَرَ الرَّسُولَ <span class="honorific"></span> أنْ يَنُوبَ عَنْهم في الجَوابِ فَقالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلِ اللَّهُ يَبْدَأُ الخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّ لُجاجَهم لا يَدَعُهم أنْ يَعْتَرِفُوا بِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأنّى تُؤْفَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تُصْرَفُونَ عَنْ قَصْدِ السَّبِيلِ.</p><p id="105.AF8ED"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:35-36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:35" id="qr-albaydawee-10-35">قُلْ هَلْ مِن شُرَكَائِكُم مَّن يَهْدِي إِلَى الْحَقِّ ۚ قُلِ اللَّهُ يَهْدِي لِلْحَقِّ ۗ أَفَمَن يَهْدِي إِلَى الْحَقِّ أَحَقُّ أَن يُتَّبَعَ أَمَّن لَّا يَهِدِّي إِلَّا أَن يُهْدَىٰ ۖ فَمَا لَكُمْ كَيْفَ تَحْكُمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/35" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:36" id="qr-albaydawee-10-36">وَمَا يَتَّبِعُ أَكْثَرُهُمْ إِلَّا ظَنًّا ۚ إِنَّ الظَّنَّ لَا يُغْنِي مِنَ الْحَقِّ شَيْئًا ۚ إِنَّ اللَّهَ عَلِيمٌ بِمَا يَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/36" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.4AD17"/><p id="105.B0D2a"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ هَلْ مِن شُرَكائِكم مَن يَهْدِي إلى الحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِنَصْبِ الحُجَجِ وإرْسالِ الرُّسُلِ عَلَيْهِمُ الصَّلاةُ والسَّلامُ والتَّوْفِيقِ لِلنَّظَرِ والتَّدَبُّرِ، وهَدى كَما يُعَدّى بِإلى لِتَضَمُّنِهِ مَعْنى الِانْتِهاءِ يُعَدّى بِاللّامِ لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّ المُنْتَهى غايَةُ الهِدايَةِ وأنَّها لَمْ تَتَوَجَّهْ نَحْوَهُ عَلى سَبِيلِ الِاتِّفاقِ ولِذَلِكَ عَدّى بِها ما أُسْنِدَ إلى اللَّهِ تَعالى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلِ اللَّهُ يَهْدِي لِلْحَقِّ أفَمَن يَهْدِي إلى الحَقِّ أحَقُّ أنْ يُتَّبَعَ أمَّنْ لا يَهِدِّي إلا أنْ يُهْدى</span><span class="ve">﴾</span></span> أمِ الَّذِي لا يَهْتَدِي إلّا أنْ يُهْدى مِن قَوْلِهِمْ: هُدِيَ بِنَفْسِهِ إذا اهْتَدى، أوْ لا يَهْدِي غَيْرَهُ إلّا أنْ يَهْدِيَهُ اللَّهُ وهَذا حالُ أشْرافِ شُرَكائِهِمْ كالمَلائِكَةِ والمَسِيحِ وعُزَيْرٍ، وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ ووَرْشٌ عَنْ نافِعٍ وابْنُ عامِرٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَهْدِي</span><span class="ve">﴾</span></span> بِفَتْحِ الهاءِ وتَشْدِيدِ الدّالِ. ويَعْقُوبُ وحَفْصٌ بِالكَسْرِ والتَّشْدِيدِ والأصْلُ يَهْتَدِي فَأُدْغِمَ وفَتَحَتِ الهاءُ بِحَرَكَةِ التّاءِ أوْ كُسِرَتْ لِالتِقاءِ السّاكِنَيْنِ. ورَوى أبُو بَكْرٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَهْدِي</span><span class="ve">﴾</span></span> بِإتْباعِ الياءِ الهاءَ. وقَرَأ أبُو عَمْرٍو بِالإدْغامِ المُجَرَّدِ ولَمْ يُبالِ بِالتِقاءِ السّاكِنَيْنِ لِأنَّ المُدْغَمَ في حُكْمِ المُتَحَرِّكِ. وعَنْ نافِعٍ بِرِوايَةِ قالُونَ مِثْلُهُ وقُرِئَ « إلّا أنْ يَهْدِيَ» لِلْمُبالَغَةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما لَكم كَيْفَ تَحْكُمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِما يَقْتَضِي صَرِيحُ العَقْلِ بُطْلانَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما يَتَّبِعُ أكْثَرُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيما يَعْتَقِدُونَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا ظَنًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَسْتَنِدًا إلى خَيالاتٍ فارِغَةٍ وأقْيِسَةٍ فاسِدَةٍ كَقِياسِ الغائِبِ عَلى الشّاهِدِ والخالِقِ عَلى المَخْلُوقِ بِأدْنى مُشارَكَةٍ مَوْهُومَةٍ، والمُرادُ بِالأكْثَرِ الجَمِيعُ أوْ مَن يَنْتَمِي مِنهم إلى تَمْيِيزٍ ونَظَرٍ ولا يَرْضى بِالتَّقْلِيدِ الصِّرْفِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الظَّنَّ لا يُغْنِي مِنَ الحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ العِلْمِ والِاعْتِقادِ الحِقِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَيْئًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الإغْناءِ ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ مَفْعُولًا بِهِ و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> حالًا مِنهُ، وفِيهِ دَلِيلٌ عَلى أنَّ تَحْصِيلَ العِلْمِ في الأُصُولِ واجِبٌ والِاكْتِفاءَ بِالتَّقْلِيدِ والظَّنِّ غَيْرُ جائِزٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ عَلِيمٌ بِما يَفْعَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وعِيدٌ عَلى اتِّباعِهِمْ لِلظَّنِّ وإعْراضِهِمْ عَنِ البُرْهانِ.</p><p id="105.94E5c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:37-38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:37" id="qr-albaydawee-10-37">وَمَا كَانَ هَٰذَا الْقُرْآنُ أَن يُفْتَرَىٰ مِن دُونِ اللَّهِ وَلَٰكِن تَصْدِيقَ الَّذِي بَيْنَ يَدَيْهِ وَتَفْصِيلَ الْكِتَابِ لَا رَيْبَ فِيهِ مِن رَّبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/37" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:38" id="qr-albaydawee-10-38">أَمْ يَقُولُونَ افْتَرَاهُ ۖ قُلْ فَأْتُوا بِسُورَةٍ مِّثْلِهِ وَادْعُوا مَنِ اسْتَطَعْتُم مِّن دُونِ اللَّهِ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/38" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.6e2E4"/><p id="105.f81f2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما كانَ هَذا القُرْآنُ أنْ يُفْتَرى مِن دُونِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> افْتِراءٌ مِنَ الخَلْقِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنْ تَصْدِيقَ الَّذِي بَيْنَ يَدَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُطاِبِقًا لِما تَقَدَّمَهُ مِنَ الكُتُبِ الإلَهِيَّةِ المَشْهُودِ عَلى صِدْقِها ولا يَكُونُ كَذِبًا كَيْفَ وهو لِكَوْنِهِ مُعْجِزًا دُونَها عَيّارٌ عَلَيْها شاهِدٌ عَلى صِحَّتِها، ونَصْبُهُ بِأنَّهُ خَبَرٌ لَكانَ مُقَدَّرًا أوْ عِلَّةٌ لِفِعْلٍ مَحْذُوفٍ تَقْدِيرُهُ: ولَكِنْ أنْزَلَهُ اللَّهُ تَصْدِيقَ الَّذِي. وقُرِئَ بِالرَّفْعِ عَلى تَقْدِيرِ ولَكِنْ هو تَصْدِيقٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَفْصِيلَ الكِتابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وتَفْصِيلَ ما حُقِّقَ وأُثْبِتَ مِنَ العَقائِدِ والشَّرائِعِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا رَيْبَ فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُنْتَفِيًا عَنْهُ الرَّيْبُ وهو خَبَرٌ ثالِثٌ داخِلٌ في حُكْمِ الِاسْتِدْراكِ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ حالًا مِنَ الكِتابِ فَإنَّهُ مَفْعُولٌ في المَعْنى وأنْ يَكُونَ اسْتِئْنافًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن رَبِّ العالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَبَرٌ آخَرُ تَقْدِيرُهُ كائِنًا مِن رَبِّ العالَمِينَ أوْ مُتَعَلِّقٌ بِتَصْدِيقٍ أوْ تَفْصِيلٍ، و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا رَيْبَ فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> اعْتِراضٌ أوْ بِالفِعْلِ المُعَلَّلِ بِهِما ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ حالًا مِنَ الكِتابِ أوْ مِنَ الضَّمِيرِ في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، ومَساقُ الآيَةِ بَعْدُ المَنعُ عَنِ اتِّباعِ الظَّنِّ لِبَيانِ ما يَجِبُ اتِّباعُهُ والبُرْهانُ عَلَيْهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ يَقُولُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَلْ أيَقُولُونَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">افْتَراهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُحَمَّدٌ <span class="honorific"></span> ومَعْنى الهَمْزَةِ فِيهِ لِلْإنْكارِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ فَأْتُوا بِسُورَةٍ مِثْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في البَلاغَةِ وحُسْنِ النَّظْمِ وقُوَّةِ المَعْنى عَلى وجْهِ الِافْتِراءِ فَإنَّكم مِثْلِي في العَرَبِيَّةِ والفَصاحَةِ وأشَدُّ تَمَرُّنًا في النَّظْمِ والعِبارَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وادْعُوا مَنِ اسْتَطَعْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ومَعَ ذَلِكَ فاسْتَعِينُوا بِمَن أمْكَنَكم أنْ تَسْتَعِينُوا بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن دُونِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> سِوى اللَّهِ تَعالى فَإنَّهُ وحْدَهُ قادِرٌ عَلى ذَلِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ كُنْتُمْ صادِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنَّهُ اخْتَلَقَهُ.</p><p id="105.d38E3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:39" id="qr-albaydawee-10-39">بَلْ كَذَّبُوا بِمَا لَمْ يُحِيطُوا بِعِلْمِهِ وَلَمَّا يَأْتِهِمْ تَأْوِيلُهُ ۚ كَذَٰلِكَ كَذَّبَ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ ۖ فَانظُرْ كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/39" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.dAD82"/><p id="105.27B9F"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ كَذَّبُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بَلْ سارَعُوا إلى التَّكْذِيبِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِما لَمْ يُحِيطُوا بِعِلْمِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالقُرْآنِ أوَّلَ ما سَمِعُوهُ قَبْلَ أنْ يَتَدَبَّرُوا آياتِهِ ويُحِيطُوا بِالعِلْمِ بِشَأْنِهِ، أوْ بِما جَهِلُوهُ ولَمْ يُحِيطُوا بِهِ عِلْمًا مِن ذِكْرِ البَعْثِ والجَزاءِ وسائِرِ ما يُخالِفُ دِينَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمّا يَأْتِهِمْ تَأْوِيلُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولَمْ يَقِفُوا بَعْدُ عَلى تَأْوِيلِهِ ولَمْ تَبْلُغْ أذْهانُهم مَعانِيَهُ، أوْ ولَمْ يَأْتِهِمْ بَعْدُ تَأْوِيلُ ما فِيهِ مِنَ الإخْبارِ بِالغُيُوبِ حَتّى يَتَبَيَّنَ لَهم أنَّهُ صِدْقٌ أمْ كَذِبٌ، والمَعْنى أنَّ القُرْآنَ مُعْجِزٌ مِن جِهَةِ اللَّفْظِ والمَعْنى ثُمَّ إنَّهم فاجَؤُوا تَكْذِيبَهُ قَبْلَ أنْ يَتَدَبَّرُوا نَظْمَهُ ويَتَفَحَّصُوا مَعْناهُ ومَعْنى التَّوَقُّعِ في لَمّا أنَّهُ قَدْ ظَهَرَ لَهم بِالآخِرَةِ إعْجازُهُ لَمّا كَرَّرَ عَلَيْهِمُ التَّحَدِّيَ فَزادُوا قُواهم في مُعارَضَتِهِ فَتَضاءَلَتْ دُونَها، أوْ لَمّا شاهَدُوا وُقُوعَ ما أخْبَرَ بِهِ طِبْقًا لِإخْبارِهِ مِرارًا فَلَمْ يُقْلِعُوا عَنِ التَّكْذِيبِ تَمَرُّدًا وعِنادًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ كَذَّبَ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنْبِياءَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانْظُرْ كَيْفَ كانَ عاقِبَةُ الظّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وعِيدٌ لَهم بِمِثْلِ ما عُوقِبَ بِهِ مَن قَبْلَهم.</p><p id="105.BcddE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:40-41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:40" id="qr-albaydawee-10-40">وَمِنْهُم مَّن يُؤْمِنُ بِهِ وَمِنْهُم مَّن لَّا يُؤْمِنُ بِهِ ۚ وَرَبُّكَ أَعْلَمُ بِالْمُفْسِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/40" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:41" id="qr-albaydawee-10-41">وَإِن كَذَّبُوكَ فَقُل لِّي عَمَلِي وَلَكُمْ عَمَلُكُمْ ۖ أَنتُم بَرِيئُونَ مِمَّا أَعْمَلُ وَأَنَا بَرِيءٌ مِّمَّا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/41" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.234C7"/><p id="105.9F9De"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ومِنَ المُكَذِّبِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن يُؤْمِنُ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَن يُصَدِّقُ بِهِ في نَفْسِهِ ويَعْلَمُ أنَّهُ حَقٌّ ولَكِنْ يُعانِدُ، أوْ مَن سَيُؤْمِنُ بِهِ ويَتُوبُ عَنِ الكُفْرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنهم مَن لا يُؤْمِنُ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في نَفْسِهِ لِفَرْطِ غَباوَتِهِ وقِلَّةِ تَدَبُّرِهِ، أوْ فِيما يَسْتَقْبِلُ بَلْ يَمُوتُ عَلى الكُفْرِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَبُّكَ أعْلَمُ بِالمُفْسِدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالمُعانِدِينَ أوِ المُصِرِّينَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ كَذَّبُوكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنْ أصَرُّوا عَلى تَكْذِيبِكَ بَعْدَ إلْزامِ الحُجَّةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقُلْ لِي عَمَلِي ولَكم عَمَلُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَتَبَرَّأْ مِنهم فَقَدْ أعْذَرْتَ، والمَعْنى لِي جَزاءُ عَمَلِي ولَكم جَزاءُ عَمَلِكم حَقًّا كانَ أوْ باطِلًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْتُمْ بَرِيئُونَ مِمّا أعْمَلُ وأنا بَرِيءٌ مِمّا تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا تُؤاخَذُونَ بِعَمَلِي ولا أُؤاخِذُ بِعَمَلِكم، ولِما فِيهِ مِن إيهامِ الإعْراضِ عَنْهم وتَخْلِيَةِ سَبِيلِهِمْ قِيلَ إنَّهُ مَنسُوخٌ بِآيَةِ السَّيْفِ.</p><p id="105.BD4d5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:42-43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:42" id="qr-albaydawee-10-42">وَمِنْهُم مَّن يَسْتَمِعُونَ إِلَيْكَ ۚ أَفَأَنتَ تُسْمِعُ الصُّمَّ وَلَوْ كَانُوا لَا يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/42" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:43" id="qr-albaydawee-10-43">وَمِنْهُم مَّن يَنظُرُ إِلَيْكَ ۚ أَفَأَنتَ تَهْدِي الْعُمْيَ وَلَوْ كَانُوا لَا يُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/43" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.a1FAa"/><p id="105.eFcE0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنهم مَن يَسْتَمِعُونَ إلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذا قَرَأْتَ القُرْآنَ وعَلَّمَتَ الشَّرائِعَ ولَكِنْ لا يَقْبَلُونَ كالأصَمِّ الَّذِي لا يَسْمَعُ أصْلًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَأنْتَ تُسْمِعُ الصُّمَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَقْدِرُ عَلى إسْماعِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ كانُوا لا يَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولَوِ انْضَمَّ إلى صَمَمِهِمْ عَدَمُ تَعَقُّلِهِمْ. وفِيهِ تَنْبِيهٌ عَلى أنَّ حَقِيقَةَ اسْتِماعِ الكَلامِ فَهْمُ المَعْنى المَقْصُودِ مِنهُ ولِذَلِكَ لا تُوصَفُ بِهِ البَهائِمُ، وهو لا يَتَأتّى إلّا بِاسْتِعْمالِ العَقْلِ السَّلِيمِ في تَدَبُّرِهِ وعُقُولُهم لَمّا كانَتْ مُؤفة بِمُعارَضَةِ الوَهْمِ ومُشايَعَةِ الإلْفِ والتَّقْلِيدِ، تَعَذَّرَ إفْهامُهُمُ الحِكَمَ والمَعانِيَ الدَّقِيقَةَ فَلَمْ يَنْتَفِعُوا بِسَرْدِ الألْفاظِ عَلَيْهِمْ غَيْرَ ما يَنْتَفِعُ بِهِ البَهائِمُ مِن كَلامِ النّاعِقِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنهم مَن يَنْظُرُ إلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُعايِنُونَ دَلائِلَ نُبُوَّتِكَ ولَكِنْ لا يُصَدِّقُونَكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَأنْتَ تَهْدِي العُمْيَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَقْدِرُ عَلى هِدايَتِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ كانُوا لا يُبْصِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنِ انْضَمَّ إلى عَدَمِ البَصَرِ عَدَمُ البَصِيرَةِ فَإنَّ المَقْصُودَ مِنَ الإبْصارِ هو الِاعْتِبارُ والِاسْتِبْصارُ والعُمْدَةُ في ذَلِكَ البَصِيرَةُ، ولِذَلِكَ يَحْدُسُ الأعْمى المُسْتَبْصَرَ ويَتَفَطَّنُ لِما لا يُدْرِكُهُ البَصِيرُ الأحْمَقُ. والآيَةُ كالتَّعْلِيلِ لِلْأمْرِ بِالتَّبَرِّي والإعْراضِ عَنْهم.</p><p id="105.Fa647"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:44-45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:44" id="qr-albaydawee-10-44">إِنَّ اللَّهَ لَا يَظْلِمُ النَّاسَ شَيْئًا وَلَٰكِنَّ النَّاسَ أَنفُسَهُمْ يَظْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/44" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:45" id="qr-albaydawee-10-45">وَيَوْمَ يَحْشُرُهُمْ كَأَن لَّمْ يَلْبَثُوا إِلَّا سَاعَةً مِّنَ النَّهَارِ يَتَعَارَفُونَ بَيْنَهُمْ ۚ قَدْ خَسِرَ الَّذِينَ كَذَّبُوا بِلِقَاءِ اللَّهِ وَمَا كَانُوا مُهْتَدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/45" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.dcca7"/><p id="105.fB4d6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ لا يَظْلِمُ النّاسَ شَيْئًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِسَلْبِ حَواسِّهِمْ وعُقُولِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنَّ النّاسَ أنْفُسَهم يَظْلِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِإفْسادِها وتَفْوِيتِ مَنافِعِها عَلَيْهِمْ، وفِيهِ دَلِيلٌ عَلى أنَّ لِلْعَبْدِ كَسْبًا وأنَّهُ لَيْسَ بِمَسْلُوبِ الِاخْتِيارِ بِالكُلِّيَّةِ كَما زَعَمَتِ المُجْبِرَةُ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ وعِيدًا لَهم بِمَعْنى أنَّ ما يَحِيقُ بِهِمْ يَوْمَ القِيامَةِ مِنَ العَذابِ عَدْلٌ مِنَ اللَّهِ لا يَظْلِمُهم بِهِ ولَكِنَّهم ظَلَمُوا أنْفُسَهم بِاقْتِرافِ أسْبابِهِ. وقَرَأ أبُو عَمْرٍو والكِسائِيُّ بِالتَّخْفِيفِ ورَفْعِ (النّاسُ) . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ يَحْشُرُهم كَأنْ لَمْ يَلْبَثُوا إلا ساعَةً مِنَ النَّهارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَسْتَقْصِرُونَ مُدَّةَ لُبْثِهِمْ في الدُّنْيا أوْ في القُبُورِ لِهَوْلِ ما يَرَوْنَ، والجُمْلَةُ التَّشْبِيهِيَّةُ في مَوْضِعِ الحالِ أيْ يَحْشُرُهم مُشَبَّهِينَ بِمَن لَمْ يَلْبَثْ إلّا ساعَةً، أوْ صِفَةٌ لِيَوْمٍ والعائِدُ مَحْذُوفٌ تَقْدِيرُهُ: كَأنْ لَمْ يَلْبَثُوا قَبْلَهُ أوْ لِمَصْدَرٍ مَحْذُوفٍ، أيْ: حَشْرًا كَأنْ لَمْ يَلْبَثُوا قَبْلَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَتَعارَفُونَ بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْرِفُ بَعْضُهم بَعْضًا كَأنَّهم لَمْ يَتَفارَقُوا إلّا قَلِيلًا، وهَذا أوَّلُ ما نُشِرُوا ثُمَّ يَنْقَطِعُ التَّعارُفُ لِشِدَّةِ الأمْرِ عَلَيْهِمْ وهي حالٌ أُخْرى مُقَدَّرَةٌ، أوْ بَيانٌ لِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَأنْ لَمْ يَلْبَثُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ مُتَعَلِّقُ الظَّرْفِ والتَّقْدِيرُ يَتَعارَفُونَ يَوْمَ يَحْشُرُهم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ خَسِرَ الَّذِينَ كَذَّبُوا بِلِقاءِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِئْنافٌ لِلشَّهادَةِ عَلى خُسْرانِهِمْ والتَّعَجُّبِ مِنهُ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ حالًا مِنَ الضَّمِيرِ في يَتَعارَفُونَ عَلى إرادَةِ القَوْلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما كانُوا مُهْتَدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِطُرُقِ اسْتِعْمالِ ما مُنِحُوا مِنَ المَعاوِنِ في تَحْصِيلِ المَعارِفِ فاسْتَكْسَبُوا بِها جَهالاتٍ أدَّتْ بِهِمْ إلى الرَّدى والعَذابِ الدّائِمِ.</p><p id="105.Cc5fF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:46-47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:46" id="qr-albaydawee-10-46">وَإِمَّا نُرِيَنَّكَ بَعْضَ الَّذِي نَعِدُهُمْ أَوْ نَتَوَفَّيَنَّكَ فَإِلَيْنَا مَرْجِعُهُمْ ثُمَّ اللَّهُ شَهِيدٌ عَلَىٰ مَا يَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/46" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:47" id="qr-albaydawee-10-47">وَلِكُلِّ أُمَّةٍ رَّسُولٌ ۖ فَإِذَا جَاءَ رَسُولُهُمْ قُضِيَ بَيْنَهُم بِالْقِسْطِ وَهُمْ لَا يُظْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/47" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.6d1Bd"/><p id="109.6bgn0">وَإمّا نُرِيَنَّكَ نُبَصِّرَنَّكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَعْضَ الَّذِي نَعِدُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ العَذابِ في حَياتِكَ كَما أراهُ يَوْمَ بَدْرٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ نَتَوَفَّيَنَّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَبْلَ أنْ نُرِيَكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإلَيْنا مَرْجِعُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَنُرِيكَهُ في الآخِرَةِ وهو جَوابُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَتَوَفَّيَنَّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجَوابُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُرِيَنَّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَحْذُوفٌ مِثْلَ فَذاكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ اللَّهُ شَهِيدٌ عَلى ما يَفْعَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَجازٌ عَلَيْهِ ذَكَرَ الشَّهادَةَ وأرادَ نَتِيجَتَها ومُقْتَضاها ولِذَلِكَ رَتَّبَها عَلى الرُّجُوعِ بِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أوْ مُؤَدٍّ شَهادَتَهُ عَلى أفْعالِهِمْ يَوْمَ القِيامَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِكُلِّ أُمَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الأُمَمِ الماضِيَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَسُولٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُبْعَثُ إلَيْهِمْ لِيَدْعُوَهم إلى الحَقِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإذا جاءَ رَسُولُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالبَيِّناتِ فَكَذَّبُوهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُضِيَ بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَيْنَ الرَّسُولِ ومُكَذِّبِيهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِالقِسْطِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالعَدْلِ فَأُنْجِيَ الرَّسُولُ وأُهْلِكَ المُكَذِّبُونَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم لا يُظْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقِيلَ مَعْناهُ لِكُلِّ أُمَّةٍ يَوْمَ القِيامَةِ رَسُولٌ تُنْسَبُ إلَيْهِ فَإذا جاءَ رَسُولُهُمُ المَوْقِفَ لِيَشْهَدَ عَلَيْهِمْ بِالكُفْرِ والإيمانِ قَضى بَيْنَهم بِإنْجاءِ المُؤْمِنِينَ وعِقابِ الكُفّارِ لِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجِيءَ بِالنَّبِيِّينَ والشُّهَداءِ وقُضِيَ بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="105.6e19B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:48-49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:48" id="qr-albaydawee-10-48">وَيَقُولُونَ مَتَىٰ هَٰذَا الْوَعْدُ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/48" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:49" id="qr-albaydawee-10-49">قُل لَّا أَمْلِكُ لِنَفْسِي ضَرًّا وَلَا نَفْعًا إِلَّا مَا شَاءَ اللَّهُ ۗ لِكُلِّ أُمَّةٍ أَجَلٌ ۚ إِذَا جَاءَ أَجَلُهُمْ فَلَا يَسْتَأْخِرُونَ سَاعَةً ۖ وَلَا يَسْتَقْدِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/49" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.61AA3"/><p id="105.F2AC7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَقُولُونَ مَتى هَذا الوَعْدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِبْعادًا لَهُ واسْتِهْزاءً بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ كُنْتُمْ صادِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> خِطابٌ مِنهم لِلنَّبِيِّ <span class="honorific"></span> والمُؤْمِنِينَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لا أمْلِكُ لِنَفْسِي ضَرًّا ولا نَفْعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَكَيْفَ أمْلِكُ لَكم فَأسْتَعْجِلَ في جَلْبِ العَذابِ إلَيْكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا ما شاءَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنْ أمْلِكَهُ أوْ ولَكِنْ ما شاءَ اللَّهُ مِن ذَلِكَ كائِنٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِكُلِّ أُمَّةٍ أجَلٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَضْرُوبٌ لِهَلاكِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا جاءَ أجَلُهم فَلا يَسْتَأْخِرُونَ ساعَةً ولا يَسْتَقْدِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَتَأخَّرُونَ ولا يَتَقَدَّمُونَ فَلا تَسْتَعْجِلُونَ فَسَيَحِينُ وقْتُكم ويُنْجَزُ وعْدُكم.</p><p id="105.6eef0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:50-51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:50" id="qr-albaydawee-10-50">قُلْ أَرَأَيْتُمْ إِنْ أَتَاكُمْ عَذَابُهُ بَيَاتًا أَوْ نَهَارًا مَّاذَا يَسْتَعْجِلُ مِنْهُ الْمُجْرِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/50" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:51" id="qr-albaydawee-10-51">أَثُمَّ إِذَا مَا وَقَعَ آمَنتُم بِهِ ۚ آلْآنَ وَقَدْ كُنتُم بِهِ تَسْتَعْجِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/51" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.10fa3"/><p id="105.Fdc5C"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أرَأيْتُمْ إنْ أتاكم عَذابُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي تَسْتَعْجِلُونَ بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَياتًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقْتَ بَياتٍ واشْتِغالٍ بِالنَّوْمِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ نَهارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> حِينَ كُنْتُمْ مُشْتَغِلِينَ بِطَلَبِ مَعاشِكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ماذا يَسْتَعْجِلُ مِنهُ المُجْرِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيُّ شَيْءٍ مِنَ العَذابِ يَسْتَعْجِلُونَهُ، وكُلُّهُ مَكْرُوهٌ لا يُلائِمُ الِاسْتِعْجالَ وهو مُتَعَلِّقٌ بِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرَأيْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهُ بِمَعْنى أخْبِرُونِي، والمُجْرِمُونَ وُضِعَ مَوْضِعَ الضَّمِيرِ لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّهم لِجُرْمِهِمْ يَنْبَغِي أنْ يَفْزَعُوا مِن مَجِيءِ العَذابِ لا أنْ يَسْتَعْجِلُوهُ، وجَوابُ الشَّرْطِ مَحْذُوفٌ وهو تَنْدَمُوا عَلى الِاسْتِعْجالِ، أوْ تَعْرِفُوا خَطَأهُ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ الجَوابُ ماذا كَقَوْلِكَ إنْ أتَيْتُكَ ماذا تُعْطِينِي وتَكُونُ الجُمْلَةُ مُتَعَلِّقَةً بِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرَأيْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ بِقَوْلِهِ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أثُمَّ إذا ما وقَعَ آمَنتُمْ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِمَعْنى إنْ أتاكم عَذابُهُ آمَنتُمْ بِهِ بَعْدَ وُقُوعِهِ حِينَ لا يَنْفَعُكُمُ الإيمانُ، وماذا يَسْتَعْجِلُ اعْتِراضٌ ودُخُولُ حَرْفِ الِاسْتِفْهامِ عَلى « ثُمَّ» لِإنْكارِ التَّأْخِيرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آلآنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى إرادَةِ القَوْلِ أيْ قِيلَ لَهم إذا آمَنُوا بَعْدَ وُقُوعِ العَذابِ آلْآنَ آمَنتُمْ بِهِ. وعَنْ نافِعٍ (آلانَ) بِحَذْفِ الهَمْزَةِ والفاءُ حَرَكَتُها عَلى اللّامِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ كُنْتُمْ بِهِ تَسْتَعْجِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَكْذِيبًا واسْتِهْزاءً.</p><p id="105.f14ed"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:52-53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:52" id="qr-albaydawee-10-52">ثُمَّ قِيلَ لِلَّذِينَ ظَلَمُوا ذُوقُوا عَذَابَ الْخُلْدِ هَلْ تُجْزَوْنَ إِلَّا بِمَا كُنتُمْ تَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/52" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:53" id="qr-albaydawee-10-53">وَيَسْتَنبِئُونَكَ أَحَقٌّ هُوَ ۖ قُلْ إِي وَرَبِّي إِنَّهُ لَحَقٌّ ۖ وَمَا أَنتُم بِمُعْجِزِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/53" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.7Bc60"/><p id="105.30Cbf"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ قِيلَ لِلَّذِينَ ظَلَمُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عُطِفَ عَلى قِيلَ المُقَدَّرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذُوقُوا عَذابَ الخُلْدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> المُؤْلِمَ عَلى الدَّوامِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ تُجْزَوْنَ إلا بِما كُنْتُمْ تَكْسِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الكُفْرِ والمَعاصِي. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْتَنْبِئُونَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ويَسْتَخْبِرُونَكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحَقٌّ هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أحَقٌّ ما تَقُولُ مِنَ الوَعْدِ أوِ ادِّعاءِ النُّبُوَّةِ تَقُولُهُ بِجِدٍّ أمْ باطِلٍ تَهْزِلُ بِهِ قالَهُ حُيَيُّ بْنُ أخْطَبَ لَمّا قَدِمَ مَكَّةَ، والأظْهَرُ أنَّ الِاسْتِفْهامَ فِيهِ عَلى أصْلِهِ لِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْتَنْبِئُونَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقِيلَ إنَّهُ لِلْإنْكارِ ويُؤَيِّدُهُ أنَّهُ قُرِئَ « آلْحَقُّ هو» فَإنَّ فِيهِ تَعْرِيضًا بِأنَّهُ باطِلٌ، وأحَقُّ مُبْتَدَأٌ والضَّمِيرُ مُرْتَفِعٌ بِهِ سادٌّ مَسَدَّ الخَبَرِ أوْ خَبَرٌ مُقَدَّمٌ والجُمْلَةُ في مَوْضِعِ النَّصْبِ بِـ (يَسْتَنْبِئُونَكَ) . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إي ورَبِّي إنَّهُ لَحَقٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> إنَّ العَذابَ لَكائِنٌ أوْ ما ادَّعَيْتُهُ لَثابِتٌ. وقِيلَ كِلا الضَّمِيرَيْنِ لِلْقُرْآنِ، وإي بِمَعْنى نَعَمْ وهو مِن لَوازِمِ القَسَمِ ولِذَلِكَ يُوصَلُ بِواوِهِ في التَّصْدِيقِ فَيُقالُ إي واللَّهِ ولا يُقالُ إي وحْدَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أنْتُمْ بِمُعْجِزِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِفائِتِينَ العَذابَ.</p><p id="105.3c2eb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:54" id="qr-albaydawee-10-54">وَلَوْ أَنَّ لِكُلِّ نَفْسٍ ظَلَمَتْ مَا فِي الْأَرْضِ لَافْتَدَتْ بِهِ ۗ وَأَسَرُّوا النَّدَامَةَ لَمَّا رَأَوُا الْعَذَابَ ۖ وَقُضِيَ بَيْنَهُم بِالْقِسْطِ ۚ وَهُمْ لَا يُظْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/54" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.1Ab92"/><p id="105.2cD0c"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ أنَّ لِكُلِّ نَفْسٍ ظَلَمَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالشِّرْكِ أوِ التَّعَدِّي عَلى الغَيْرِ ما في الأرْضِ مِن خَزائِنِها وأمْوالِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لافْتَدَتْ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَجَعَلَتْهُ فِدْيَةً لَها مِنَ العَذابِ، مِن قَوْلِهِمُ افْتَداهُ بِمَعْنى فَداهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأسَرُّوا النَّدامَةَ لَمّا رَأوُا العَذابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهم بُهِتُوا بِما عايَنُوا مِمّا لَمْ يَحْتَسِبُوهُ مِن فَظاعَةِ الأمْرِ وهَوْلِهِ فَلَمْ يَقْدِرُوا أنْ يَنْطِقُوا. وقِيلَ أسَرُّوا النَّدامَةَ أخْلَصُوها لِأنَّ إخْفاءَها إخْلاصُها، أوْ لِأنَّهُ يُقالُ سَرَّ الشَّيْءَ لِخالِصَتِهِ مِن حَيْثُ إنَّها تَخْفى ويَضِنُّ بِها. وقِيلَ أظْهَرُوها مِن قَوْلِهِمْ أسَرَّ الشَّيْءَ وأشَرَّهُ إذا أظْهَرَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُضِيَ بَيْنَهم بِالقِسْطِ وهم لا يُظْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَيْسَ تَكْرِيرًا لِأنَّ الأوَّلَ قَضاءٌ بَيْنَ الأنْبِياءِ ومُكَذِّبِيهِمْ والثّانِيَ مُجازاةُ المُشْرِكِينَ عَلى الشِّرْكِ أوِ الحُكُومَةِ بَيْنَ الظّالِمِينَ والمَظْلُومِينَ، والضَّمِيرُ إنَّما يَتَناوَلَهم لِدَلالَةِ الظُّلْمِ عَلَيْهِمْ.</p><p id="105.F14E6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:55-56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:55" id="qr-albaydawee-10-55">أَلَا إِنَّ لِلَّهِ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۗ أَلَا إِنَّ وَعْدَ اللَّهِ حَقٌّ وَلَٰكِنَّ أَكْثَرَهُمْ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/55" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:56" id="qr-albaydawee-10-56">هُوَ يُحْيِي وَيُمِيتُ وَإِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/56" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.710AD"/><p id="105.72B40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا إنَّ لِلَّهِ ما في السَّماواتِ والأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَقْرِيرٌ لِقُدْرَتِهِ تَعالى عَلى الإثابَةِ والعِقابِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا إنَّ وعْدَ اللَّهِ حَقٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما وعَدَهُ مِنَ الثَّوابِ والعِقابِ كائِنٌ لا خُلْفَ فِيهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنَّ أكْثَرَهم لا يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهم لا يَعْلَمُونَ لِقُصُورِ عُقُولِهِمْ إلّا ظاهِرًا مِنَ الحَياةِ الدُّنْيا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ يُحْيِي ويُمِيتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدُّنْيا فَهو يَقْدِرُ عَلَيْهِما في العُقْبى لِأنَّ القادِرَ لِذاتِهِ لا تَزُولُ قُدْرَتُهُ، والمادَّةُ القابِلَةُ بِالذّاتِ لِلْحَياةِ والمَوْتِ لَهُما أبَدًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالمَوْتِ أوِ النُّشُورِ.</p><p id="105.3ddAe"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:57-58"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:57" id="qr-albaydawee-10-57">يَا أَيُّهَا النَّاسُ قَدْ جَاءَتْكُم مَّوْعِظَةٌ مِّن رَّبِّكُمْ وَشِفَاءٌ لِّمَا فِي الصُّدُورِ وَهُدًى وَرَحْمَةٌ لِّلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/57" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:58" id="qr-albaydawee-10-58">قُلْ بِفَضْلِ اللَّهِ وَبِرَحْمَتِهِ فَبِذَٰلِكَ فَلْيَفْرَحُوا هُوَ خَيْرٌ مِّمَّا يَجْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/58" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.25Fda"/><p id="105.5E2EC"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها النّاسُ قَدْ جاءَتْكم مَوْعِظَةٌ مِن رَبِّكم وشِفاءٌ لِما في الصُّدُورِ وهُدًى ورَحْمَةٌ لِلْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ قَدْ جاءَكم كِتابٌ جامِعٌ لِلْحِكْمَةِ العَمَلِيَّةِ الكاشِفَةِ عَنْ مَحاسِنِ الأعْمالِ ومَقابِحِها المُرَغِّبَةِ في المَحاسِنِ والزّاجِرَةِ عَنِ المَقابِحِ، والحِكْمَةُ النَّظَرِيَّةُ الَّتِي هي شِفاءٌ لِما في الصُّدُورِ مِنَ الشُّكُوكِ وسُوءِ الِاعْتِقادِ وهُدًى إلى الحَقِّ واليَقِينِ ورَحْمَةٌ لِلْمُؤْمِنِينَ، حَيْثُ أُنْزِلَتْ عَلَيْهِمْ فَنَجَوْا بِها مِن ظُلُماتِ الضَّلالِ إلى نُورِ الإيمانِ، وتَبَدَّلَتْ مَقاعِدُهم مِن طَبَقاتِ النِّيرانِ بِمَصاعِدَ مِن دَرَجاتِ الجِنانِ، والتَّنْكِيرُ فِيها لِلتَّعْظِيمِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ بِفَضْلِ اللَّهِ وبِرَحْمَتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِإنْزالِ القُرْآنِ، والباءُ مُتَعَلِّقَةٌ بِفِعْلٍ يُفَسِّرُهُ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبِذَلِكَ فَلْيَفْرَحُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ اسْمَ الإشارَةِ بِمَنزِلَةِ الضَّمِيرِ تَقْدِيرُهُ بِفَضْلِ اللَّهِ وبِرَحْمَتِهِ فَلْيَعْتَنُوا أوْ فَلْيَفْرَحُوا فَبِذَلِكَ فَلْيَفْرَحُوا، وفائِدَةُ ذَلِكَ التَّكْرِيرِ التَّأْكِيدُ والبَيانُ بَعْدَ الإجْمالِ وإيجابُ اخْتِصاصِ الفَضْلِ والرَّحْمَةِ بِالفَرَحِ أوْ بِفِعْلٍ دَلَّ عَلَيْهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ جاءَتْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وذَلِكَ إشارَةٌ إلى مَصْدَرِهِ أيْ فَبِمَجِيئِها فَلْيَفْرَحُوا والفاءُ بِمَعْنى الشَّرْطِ كَأنَّهُ قِيلَ: إنْ فَرِحُوا بِشَيْءٍ فِيهِما فَلْيَفْرَحُوا أوْ لِلرَّبْطِ بِما قَبْلَها، والدَّلالَةِ عَلى أنَّ مَجِيءَ الكِتابِ الجامِعِ بَيْنَ هَذِهِ الصِّفاتِ مُوجِبٌ لِلْفَرَحِ وتَكْرِيرُها لِلتَّأْكِيدِ كَقَوْلِهِ: <br/>وَإذا هَلَكْتُ فَعِنْدَ ذَلِكَ فاجْزَعِي وعَنْ يَعْقُوبَ « فَلْتَفْرَحُوا» بِالتّاءِ عَلى الأصْلِ المَرْفُوضِ، وقَدْ رُوِيَ مَرْفُوعًا ويُؤَيِّدُهُ أنَّهُ قُرِئَ « فافْرَحُوا» . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ خَيْرٌ مِمّا يَجْمَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن حُطامِ الدُّنْيا فَإنَّها إلى الزَّوالِ قَرِيبٌ وهو ضَمِيرُ ذَلِكَ. وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ تَجْمَعُونَ بِالتّاءِ عَلى مَعْنى فَبِذَلِكَ فَلْيَفْرَحِ المُؤْمِنُونَ فَهو خَيْرٌ مِمّا تَجْمَعُونَهُ أيُّها المُخاطَبُونَ.</p><p id="105.95bfE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:59-60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:59" id="qr-albaydawee-10-59">قُلْ أَرَأَيْتُم مَّا أَنزَلَ اللَّهُ لَكُم مِّن رِّزْقٍ فَجَعَلْتُم مِّنْهُ حَرَامًا وَحَلَالًا قُلْ آللَّهُ أَذِنَ لَكُمْ ۖ أَمْ عَلَى اللَّهِ تَفْتَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/59" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:60" id="qr-albaydawee-10-60">وَمَا ظَنُّ الَّذِينَ يَفْتَرُونَ عَلَى اللَّهِ الْكَذِبَ يَوْمَ الْقِيَامَةِ ۗ إِنَّ اللَّهَ لَذُو فَضْلٍ عَلَى النَّاسِ وَلَٰكِنَّ أَكْثَرَهُمْ لَا يَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/60" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.53038"/><p id="105.c53cE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أرَأيْتُمْ ما أنْزَلَ اللَّهُ لَكم مِن رِزْقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> جُعِلَ الرِّزْقُ مُنَزَّلًا لِأنَّهُ مُقَدَّرٌ في السَّماءِ مُحَصَّلٌ بِأسْبابٍ مِنها، وما في مَوْضِعِ النَّصْبِ بِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْزَلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ بِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرَأيْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّهُ بِمَعْنى أخْبِرُونِي، ولَكم دَلَّ عَلى أنَّ المُرادَ مِنهُ ما حَلَّ ولِذَلِكَ وبَّخَ عَلى التَّبْعِيضِ فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَجَعَلْتُمْ مِنهُ حَرامًا وحَلالا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِثْلَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذِهِ أنْعامٌ وحَرْثٌ حِجْرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>\[وَعِنْدَ قَوْلِهِ تَعالى\] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما في بُطُونِ هَذِهِ الأنْعامِ خالِصَةٌ لِذُكُورِنا ومُحَرَّمٌ عَلى أزْواجِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ آللَّهُ أذِنَ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> في التَّحْرِيمِ والتَّحْلِيلِ فَتَقُولُونَ ذَلِكَ بِحُكْمِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ عَلى اللَّهِ تَفْتَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في نِسْبَةِ ذَلِكَ إلَيْهِ ويَجُوزُ أنْ تَكُونَ المُنْفَصِلَةُ مُتَّصِلَةً بِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرَأيْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقُلْ مُكَرَّرٌ لِلتَّأْكِيدِ وأنْ يَكُونَ الِاسْتِفْهامُ لِلْإنْكارِ، و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُنْقَطِعَةٌ ومَعْنى الهَمْزَةِ فِيها تَقْرِيرٌ لِافْتِرائِهِمْ عَلى اللَّهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما ظَنُّ الَّذِينَ يَفْتَرُونَ عَلى اللَّهِ الكَذِبَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيُّ شَيْءٍ ظَنُّهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ القِيامَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيَحْسَبُونَ أنْ لا يُجازَوْا عَلَيْهِ، وهو مَنصُوبٌ بِالظَّنِّ ويَدُلُّ عَلَيْهِ أنَّهُ قُرِئَ بِلَفْظِ الماضِي لِأنَّهُ كائِنٌ، وفي إبْهامِ الوَعِيدِ تَهْدِيدٌ عَظِيمٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ لَذُو فَضْلٍ عَلى النّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَيْثُ أنْعَمَ عَلَيْهِمْ بِالعَقْلِ وهَداهم بِإرْسالِ الرُّسُلِ وإنْزالِ الكُتُبِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنَّ أكْثَرَهم لا يَشْكُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذِهِ النِّعْمَةَ.</p><p id="105.B5Ed2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:61" id="qr-albaydawee-10-61">وَمَا تَكُونُ فِي شَأْنٍ وَمَا تَتْلُو مِنْهُ مِن قُرْآنٍ وَلَا تَعْمَلُونَ مِنْ عَمَلٍ إِلَّا كُنَّا عَلَيْكُمْ شُهُودًا إِذْ تُفِيضُونَ فِيهِ ۚ وَمَا يَعْزُبُ عَن رَّبِّكَ مِن مِّثْقَالِ ذَرَّةٍ فِي الْأَرْضِ وَلَا فِي السَّمَاءِ وَلَا أَصْغَرَ مِن ذَٰلِكَ وَلَا أَكْبَرَ إِلَّا فِي كِتَابٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/10/61" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.EBdef"/><p id="105.d4Ddc"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما تَكُونُ في شَأْنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا تَكُونُ في أمْرٍ، وأصْلُهُ الهَمْزُ مِن شَأنْتُ شَأْنَهُ إذا قَصَدْتُ قَصْدَهُ والضَّمِيرُ في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما تَتْلُو مِنهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَهُ لِأنَّ تِلاوَةَ القُرْآنِ مُعَظِّمٌ شَأْنَ الرَّسُولِ، أوْ لِأنَّ القِراءَةَ تَكُونُ لِشَأْنٍ فَيَكُونُ التَّقْدِيرُ مِن أجْلِهِ ومَفْعُولُ تَتْلُو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن قُرْآنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى أنَّ مِن تَبْعِيضِيَّةٌ أوْ مَزِيدَةٌ لِتَأْكِيدِ النَّفْيِ أوْ لِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُرْآنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وإضْمارُهُ قَبْلَ الذِّكْرِ ثُمَّ بَيانُهُ تَفْخِيمٌ لَهُ أوْ لِلَّهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَعْمَلُونَ مِن عَمَلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَعْمِيمٌ لِلْخِطابِ بَعْدَ تَخْصِيصِهِ بِمَن هو رَأْسُهم، ولِذَلِكَ ذُكِرَ حَيْثُ خَصَّ ما فِيهِ فَخامَةٌ وذُكِرَ حَيْثُ عَمَّ ما يَتَناوَلُ الجَلِيلَ والحَقِيرَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا كُنّا عَلَيْكم شُهُودًا</span><span class="ve">﴾</span></span> رُقَباءَ مُطَّلِعِينَ عَلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ تُفِيضُونَ فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَخُوضُونَ فِيهِ وتَنْدَفِعُونَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما يَعْزُبُ عَنْ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا يَبْعُدُ عَنْهُ ولا يَغِيبُ عَنْ عِلْمِهِ، وقَرَأ الكِسائِيُّ بِكَسْرِ الزّايِ هُنا وفي « سَبَأٍ» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن مِثْقالِ ذَرَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُوازِنُ نَمْلَةٍ صَغِيرَةٍ أوْ هَباءٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي الأرْضِ ولا في السَّماءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ في الوُجُودِ والإمْكانِ فَإنَّ العامَّةَ لا تَعْرِفُ مُمْكِنًا غَيْرَهُما لَيْسَ فِيهِما ولا مُتَعَلِّقًا بِهِما، وتَقْدِيمُ الأرْضِ لِأنَّ الكَلامَ في حالِ أهْلِها والمَقْصُودُ مِنهُ البُرْهانُ عَلى إحاطَةِ عِلْمِهِ بِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا أصْغَرَ مِن ذَلِكَ ولا أكْبَرَ إلا في كِتابٍ مُبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَلامٌ بِرَأْسِهِ مُقَرِّرٌ لِما قَبْلَهُ و (لا) نافِيَةٌ و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أصْغَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْمُها و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي كِتابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَبَرُها. وقَرَأ حَمْزَةُ ويَعْقُوبُ بِالرَّفْعِ عَلى الِابْتِداءِ والخَبَرِ، ومَن عَطَفَ عَلى لَفْظِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِثْقالِ ذَرَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجَعَلَ الفَتْحَ بَدَلَ الكَسْرِ لِامْتِناعِ الصَّرْفِ أوْ عَلى مَحَلِّهِ مَعَ الجارِّ جَعَلَ الِاسْتِثْناءَ مُنْقَطِعًا، والمُرادُ بِالكِتابِ اللَّوْحُ المَحْفُوظُ.</p><p id="105.dCb98"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:62-64"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:62" id="qr-albaydawee-10-62">أَلَا إِنَّ أَوْلِيَاءَ اللَّهِ لَا خَوْفٌ عَلَيْهِمْ وَلَا هُمْ يَحْزَنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/62" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:63" id="qr-albaydawee-10-63">الَّذِينَ آمَنُوا وَكَانُوا يَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/63" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:64" id="qr-albaydawee-10-64">لَهُمُ الْبُشْرَىٰ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَفِي الْآخِرَةِ ۚ لَا تَبْدِيلَ لِكَلِمَاتِ اللَّهِ ۚ ذَٰلِكَ هُوَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/10/64" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.6b751"/><p id="105.Fc3A8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا إنَّ أوْلِياءَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِينَ يَتَوَلَّوْنَهُ بِالطّاعَةِ ويَتَوَلّاهم بِالكَرامَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا خَوْفٌ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن لُحُوقِ مَكْرُوهٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا هم يَحْزَنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِفَواتِ مَأْمُولٍ. والآيَةُ كَمُجْمَلٍ فَسَّرَهُ قَوْلُهُ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ آمَنُوا وكانُوا يَتَّقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقِيلَ الَّذِينَ آمَنُوا وكانُوا يَتَّقُونَ بَيانٌ لِتَوَلِّيهِمْ إيّاهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُمُ البُشْرى في الحَياةِ الدُّنْيا</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو ما بَشَّرَ بِهِ المُتَّقِينَ في كِتابِهِ وعَلى لِسانِ نَبِيِّهِ <span class="honorific"></span> وما يُرِيهِمْ مِنَ الرُّؤْيا الصّالِحَةِ وما يَسْنَحُ لَهم مِنَ المُكاشَفاتِ، وبُشْرى المَلائِكَةِ عِنْدَ النَّزْعِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِي الآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِتَلَقِّي المَلائِكَةِ إيّاهم مُسَلِّمِينَ مُبَشِّرِينَ بِالفَوْزِ والكَرامَةِ بَيانٌ لِتَوَلِّيهِ لَهم، ومَحَلُّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ آمَنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> النَّصْبُ أوِ الرَّفْعُ عَلى المَدْحِ أوْ عَلى وصْفِ الأوْلِياءِ أوْ عَلى الِابْتِداءِ وخَبَرُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُمُ البُشْرى</span><span class="ve">﴾</span></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَبْدِيلَ لِكَلِماتِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لا تَغْيِيرَ لِأقْوالِهِ ولا إخْلافَ لِمَواعِيدِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارَةٌ إلى كَوْنِهِمْ مُبَشَّرِينَ في الدّارَيْنِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الفَوْزُ العَظِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذِهِ الجُمْلَةُ والَّتِي قَبْلَها اعْتِراضٌ لِتَحْقِيقِ المُبَشَّرِ بِهِ وتَعْظِيمُ شَأْنِهِ، ولَيْسَ مِن شَرْطِهِ أنْ يَقَعَ بَعْدَهُ كَلامٌ يَتَّصِلُ بِما قَبْلَهُ.</p><p id="105.E5f05"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:65"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:65" id="qr-albaydawee-10-65">وَلَا يَحْزُنكَ قَوْلُهُمْ ۘ إِنَّ الْعِزَّةَ لِلَّهِ جَمِيعًا ۚ هُوَ السَّمِيعُ الْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/10/65" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.C4Df7"/><p id="105.9Fe66"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَحْزُنْكَ قَوْلُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشْراكُهم وتَكْذِيبُهم وتَهْدِيدُهم. وقَرَأ نافِعٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَحْزُنْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَن أحْزَنَهُ وكِلاهُما بِمَعْنى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ العِزَّةَ لِلَّهِ جَمِيعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِئْنافٌ بِمَعْنى التَّعْلِيلِ ويَدُلُّ عَلَيْهِ القِراءَةُ بِالفَتْحِ كَأنَّهُ قِيلَ لا تَحْزَنْ بِقَوْلِهِمْ ولا تُبالِ بِهِمْ لِأنَّ الغَلَبَةَ لِلَّهِ جَمِيعًا لا يَمْلِكُ غَيْرُهُ شَيْئًا مِنها فَهو يَقْهَرُهم ويَنْصُرُكَ عَلَيْهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ السَّمِيعُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأقْوالِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العَلِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِعَزَماتِهِمْ فَيُكافِئُهم عَلَيْها.</p><p id="105.71853"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:66-67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:66" id="qr-albaydawee-10-66">أَلَا إِنَّ لِلَّهِ مَن فِي السَّمَاوَاتِ وَمَن فِي الْأَرْضِ ۗ وَمَا يَتَّبِعُ الَّذِينَ يَدْعُونَ مِن دُونِ اللَّهِ شُرَكَاءَ ۚ إِن يَتَّبِعُونَ إِلَّا الظَّنَّ وَإِنْ هُمْ إِلَّا يَخْرُصُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/66" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:67" id="qr-albaydawee-10-67">هُوَ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ اللَّيْلَ لِتَسْكُنُوا فِيهِ وَالنَّهَارَ مُبْصِرًا ۚ إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يَسْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/67" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.E2cDf"/><p id="105.7e29a"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا إنَّ لِلَّهِ مَن في السَّماواتِ ومَن في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ المَلائِكَةِ والثَّقَلَيْنِ، وإذا كانَ هَؤُلاءِ الَّذِينَ هم أشْرَفُ المُمْكِناتِ عَبِيدًا لا يَصْلُحُ أحَدٌ مِنهم لِلرُّبُوبِيَّةِ فَما لا يَعْقِلُ مِنها أحَقُّ أنْ لا يَكُونَ لَهُ نِدًّا أوْ شَرِيكًا فَهو كالدَّلِيلِ عَلى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما يَتَّبِعُ الَّذِينَ يَدْعُونَ مِن دُونِ اللَّهِ شُرَكاءَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ شُرَكاءُ عَلى الحَقِيقَةِ وإنْ كانَ يُسَمُّونَها شُرَكاءَ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شُرَكاءَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَفْعُولَ يَدْعُونَ ومَفْعُولُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَتَّبِعُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَحْذُوفٌ دَلَّ عَلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ يَتَّبِعُونَ إلا الظَّنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ما يَتَّبِعُونَ يَقِينًا وإنَّما يَتَّبِعُونَ ظَنَّهم أنَّها شُرَكاءُ، ويَجُوزُ أنْ تَكُونَ (ما) اسْتِفْهامِيَّةً مَنصُوبَةً بِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَتَّبِعُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ مَوْصُولَةً مَعْطُوفَةً عَلى مَن وقُرِئَ « تَدْعُونَ» بِالتّاءِ الخِطابِيَّةِ والمَعْنى: أيُّ شَيْءٍ يَتَّبِعُ الَّذِينَ تَدْعُونَهم شُرَكاءَ مِنَ المَلائِكَةِ والنَّبِيِّينَ، أيْ أنَّهم لا يَتَّبِعُونَ إلّا اللَّهَ ولا يَعْبُدُونَ غَيْرَهُ فَما لَكم لا تَتَّبِعُونَهم فِيهِ كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ الَّذِينَ يَدْعُونَ يَبْتَغُونَ إلى رَبِّهِمُ الوَسِيلَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيَكُونُ إلْزامًا بَعْدَ بُرْهانٍ وما بَعْدَهُ مَصْرُوفٌ عَنْ خِطابِهِ لِبَيانِ سَنَدِهِمْ ومَنشَإ رَأْيِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ هم إلا يَخْرُصُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَكْذِبُونَ فِيما يَنْسُبُونَ إلى اللَّهِ أوْ يَحْزِرُونَ ويُقَدِّرُونَ أنَّها شُرَكاءُ تَقْدِيرًا باطِلًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ اللَّيْلَ لِتَسْكُنُوا فِيهِ والنَّهارَ مُبْصِرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> تَنْبِيهٌ عَلى كَمالِ قُدْرَتِهِ وعِظَمِ نِعْمَتِهِ المُتَوَحِّدُ هو بِهِما لِيَدُلَّهم عَلى تَفَرُّدِهِ بِاسْتِحْقاقِ العِبادَةِ، وإنَّما قالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُبْصِرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ولَمْ يَقُلْ لِتُبْصِرُوا فِيهِ تَفْرِقَةً بَيْنَ الظَّرْفِ المُجَرَّدِ والظَّرْفِ الَّذِي هو سَبَبٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ في ذَلِكَ لآياتٍ لِقَوْمٍ يَسْمَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> سَماعَ تَدَبُّرٍ واعْتِبارٍ.</p><p id="105.6f271"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:68"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:68" id="qr-albaydawee-10-68">قَالُوا اتَّخَذَ اللَّهُ وَلَدًا ۗ سُبْحَانَهُ ۖ هُوَ الْغَنِيُّ ۖ لَهُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ ۚ إِنْ عِندَكُم مِّن سُلْطَانٍ بِهَٰذَا ۚ أَتَقُولُونَ عَلَى اللَّهِ مَا لَا تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/68" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.87687"/><p id="105.1aa0B"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا اتَّخَذَ اللَّهُ ولَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ تَبَنّاهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُبْحانَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَنْزِيهٌ لَهُ عَنِ التَّبَنِّي فَإنَّهُ لا يَصِحُّ إلّا مِمَّنْ يُتَصَوَّرُ لَهُ الوَلَدُ وتَعَجُّبٌ مِن كَلِمَتِهِمُ الحَمْقاءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الغَنِيُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> عِلَّةٌ لِتَنْزِيهِهِ فَإنَّ اتِّخاذَ الوَلَدِ مُسَبَّبٌ عَنِ الحاجَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُ ما في السَّماواتِ وما في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَقْرِيرٌ لِغِناهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ عِنْدَكم مِن سُلْطانٍ بِهَذا</span><span class="ve">﴾</span></span> نَفْيٌ لِمُعارِضِ ما أقامَهُ مِنَ البُرْهانِ مُبالَغَةً في تَجْهِيلِهِمْ وتَحْقِيقًا لِبُطْلانِ قَوْلِهِمْ، و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِهَذا</span><span class="ve">﴾</span></span> مُتَعَلِّقٌ بِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُلْطانٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ نَعْتٌ لَهُ أوْ بِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عِنْدَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَأنَّهُ قِيلَ: إنْ عِنْدَكم في هَذا مِن سُلْطانٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتَقُولُونَ عَلى اللَّهِ ما لا تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَوْبِيخٌ وتَقْرِيعٌ عَلى اخْتِلافِهِمْ وجَهْلِهِمْ. وفِيهِ دَلِيلٌ عَلى أنَّ كُلَّ قَوْلٍ لا دَلِيلَ عَلَيْهِ فَهو جَهالَةٌ وأنَّ العَقائِدَ لا بُدَّ لَها مِن قاطِعٍ وأنَّ التَّقْلِيدَ فِيها غَيْرُ سائِغٍ.</p><p id="105.5e45A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:69-70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:69" id="qr-albaydawee-10-69">قُلْ إِنَّ الَّذِينَ يَفْتَرُونَ عَلَى اللَّهِ الْكَذِبَ لَا يُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/69" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:70" id="qr-albaydawee-10-70">مَتَاعٌ فِي الدُّنْيَا ثُمَّ إِلَيْنَا مَرْجِعُهُمْ ثُمَّ نُذِيقُهُمُ الْعَذَابَ الشَّدِيدَ بِمَا كَانُوا يَكْفُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/70" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.FF031"/><p id="105.3F26A"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إنَّ الَّذِينَ يَفْتَرُونَ عَلى اللَّهِ الكَذِبَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِاتِّخاذِ الوَلَدِ وإضافَةِ الشَّرِيكِ إلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يُفْلِحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَنْجُونَ مِنَ النّارِ ولا يَفُوزُونَ بِالجَنَّةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَتاعٌ في الدُّنْيا</span><span class="ve">﴾</span></span> خَبَرُ مُبْتَدَأٍ مَحْذُوفٍ أيِ افْتِراؤُهم مَتاعٌ في الدُّنْيا يُقِيمُونَ بِهِ رِئاسَتَهم في الكُفْرِ أوْ حَياتَهم أوْ تَقَلُّبَهم، مَتاعٌ مُبْتَدَأٌ خَبَرُهُ مَحْذُوفٌ أيْ لَهم تَمَتُّعٌ في الدُّنْيا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إلَيْنا مَرْجِعُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالمَوْتِ فَيَلْقَوْنَ الشَّقاءَ المُؤَبَّدَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ نُذِيقُهُمُ العَذابَ الشَّدِيدَ بِما كانُوا يَكْفُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِسَبَبِ كُفْرِهِمْ.</p><p id="105.1DE58"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:71"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:71" id="qr-albaydawee-10-71">وَاتْلُ عَلَيْهِمْ نَبَأَ نُوحٍ إِذْ قَالَ لِقَوْمِهِ يَا قَوْمِ إِن كَانَ كَبُرَ عَلَيْكُم مَّقَامِي وَتَذْكِيرِي بِآيَاتِ اللَّهِ فَعَلَى اللَّهِ تَوَكَّلْتُ فَأَجْمِعُوا أَمْرَكُمْ وَشُرَكَاءَكُمْ ثُمَّ لَا يَكُنْ أَمْرُكُمْ عَلَيْكُمْ غُمَّةً ثُمَّ اقْضُوا إِلَيَّ وَلَا تُنظِرُونِ</span><a class="vn" href="/quran/10/71" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.027f0"/><p id="105.2c5d6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتْلُ عَلَيْهِمْ نَبَأ نُوحٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَبَرَهُ مَعَ قَوْمِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ قالَ لِقَوْمِهِ يا قَوْمِ إنْ كانَ كَبُرَ عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَظُمَ عَلَيْكم وشَقَّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَقامِي</span><span class="ve">﴾</span></span> نَفْسِي كَقَوْلِكَ فَعَلْتُ كَذا لِمَكانِ فُلانٍ، أوْ كَوْنِي وإقامَتِي بَيْنَكم مُدَّةً مَدِيدَةً أوْ قِيامِي عَلى الدَّعْوَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَذْكِيرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> إيّاكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِآياتِ اللَّهِ فَعَلى اللَّهِ تَوَكَّلْتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وثِقْتُ بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأجْمِعُوا أمْرَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَأعْزِمُوا عَلَيْهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَشُرَكاءَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مَعَ شُرَكائِكم ويُؤَيِّدُهُ القِراءَةُ بِالرَّفْعِ عَطْفًا عَلى الضَّمِيرِ المُتَّصِلِ، وجازَ مِن غَيْرِ أنْ يُؤَكِّدَ لِلْفَصْلِ وقِيلَ إنَّهُ مَعْطُوفٌ عَلى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْرَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِحَذْفِ المُضافِ أيْ وأمْرَ شُرَكائِكم. وقِيلَ إنَّهُ مَنصُوبٌ بِفِعْلٍ مَحْذُوفٍ تَقْدِيرُهُ وادْعُوا شُرَكاءَكم وقَدْ قُرِئَ بِهِ، وعَنْ نافِعٍ (فَأجْمَعُوا) مِنَ الجَمْعِ، والمَعْنى أمَرَهم بِالعَزْمِ أوِ الِاجْتِماعِ عَلى قَصْدِهِ والسَّعْيِ في إهْلاكِهِ عَلى أيِّ وجْهٍ يُمْكِنُهم ثِقَةً بِاللَّهِ وقِلَّةَ مُبالاةٍ بِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ لا يَكُنْ أمْرُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> في قَصْدِي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَيْكم غُمَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> مَسْتُورًا واجْعَلُوهُ ظاهِرًا مَكْشُوفًا، مِن غَمَّهُ إذا سَتَرَهُ أوْ ثُمَّ لا يَكُنْ حالُكم عَلَيْكم غَمًّا إذا أهْلَكْتُمُونِي وتَخَلَّصْتُمْ مِن ثِقَلِ مَقامِي وتَذْكِيرِي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ اقْضُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أدُّوا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلَيَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذَلِكَ الأمْرَ الَّذِي تُرِيدُونَ بِي، وقُرِئَ « ثُمَّ أفْضُوا إلَيَّ» بِالفاءِ أيِ انْتَهُوا إلَيَّ بِشَرِّكم أوِ ابْرُزُوا إلَيَّ، مِن أفْضى إذا خَرَجَ إلى الفَضاءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تُنْظِرُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا تُمْهِلُونِي.</p><p id="105.ca152"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:72-73"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:72" id="qr-albaydawee-10-72">فَإِن تَوَلَّيْتُمْ فَمَا سَأَلْتُكُم مِّنْ أَجْرٍ ۖ إِنْ أَجْرِيَ إِلَّا عَلَى اللَّهِ ۖ وَأُمِرْتُ أَنْ أَكُونَ مِنَ الْمُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/72" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:73" id="qr-albaydawee-10-73">فَكَذَّبُوهُ فَنَجَّيْنَاهُ وَمَن مَّعَهُ فِي الْفُلْكِ وَجَعَلْنَاهُمْ خَلَائِفَ وَأَغْرَقْنَا الَّذِينَ كَذَّبُوا بِآيَاتِنَا ۖ فَانظُرْ كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الْمُنذَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/73" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.fB64b"/><p id="105.E366f"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنْ تَوَلَّيْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أعْرَضْتُمْ عَنْ تَذْكِيرِي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما سَألْتُكم مِن أجْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُوجِبُ تَوَلِّيَكم لِثِقَلِهِ عَلَيْكم واتِّهامِكم إيّايَ لِأجْلِهِ، أوْ يَفُوتُنِي لِتَوَلِّيكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ أجْرِيَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما ثَوابِي عَلى الدَّعْوَةِ والتَّذْكِيرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا عَلى اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا تَعَلُّقَ لَهُ بِكم يُثِيبُنِي بِهِ آمَنتُمْ أوْ تَوَلَّيْتُمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُمِرْتُ أنْ أكُونَ مِنَ المُسْلِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> المُنْقادِينَ لِحُكْمِهِ لا أُخالِفُ أمْرَهُ ولا أرْجُو غَيْرَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَذَّبُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَأصَرُّوا عَلى تَكْذِيبِهِ بَعْدَ ما ألْزَمَهُمُ الحُجَّةَ وبَيَّنَ أنَّ تُوَلِّيَهم لَيْسَ إلّا لِعِنادِهِمْ وتَمَرُّدِهِمْ لا جَرَمَ حَقَّتْ عَلَيْهِمْ كَلِمَةُ العَذابِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنَجَّيْناهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الغَرَقِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن مَعَهُ في الفُلْكِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وكانُوا ثَمانِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْناهم خَلائِفَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الهالِكِينَ بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأغْرَقْنا الَّذِينَ كَذَّبُوا بِآياتِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالطُّوفانِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانْظُرْ كَيْفَ كانَ عاقِبَةُ المُنْذَرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَعْظِيمٌ لِما جَرى عَلَيْهِمْ وتَحْذِيرٌ لِمَن كَذَّبَ الرَّسُولَ <span class="honorific"></span> وتَسْلِيَةٌ لَهُ.</p><p id="105.7b561"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:74"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:74" id="qr-albaydawee-10-74">ثُمَّ بَعَثْنَا مِن بَعْدِهِ رُسُلًا إِلَىٰ قَوْمِهِمْ فَجَاءُوهُم بِالْبَيِّنَاتِ فَمَا كَانُوا لِيُؤْمِنُوا بِمَا كَذَّبُوا بِهِ مِن قَبْلُ ۚ كَذَٰلِكَ نَطْبَعُ عَلَىٰ قُلُوبِ الْمُعْتَدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/74" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.98ab0"/><p id="105.cdD45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ بَعَثْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أرْسَلْنا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن بَعْدِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن بَعْدِ نُوحٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رُسُلا إلى قَوْمِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> كُلُّ رَسُولٍ إلى قَوْمِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَجاءُوهم بِالبَيِّناتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالمُعْجِزاتِ الواضِحَةِ المُثْبِتَةِ لِدَعْواهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما كانُوا لِيُؤْمِنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَما اسْتَقامَ لَهم أنْ يُؤْمِنُوا لِشِدَّةِ شَكِيمَتِهِمْ في الكُفْرِ وخِذْلانِ اللَّهِ إيّاهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِما كَذَّبُوا بِهِ مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِسَبَبِ تَعَوُّدِهِمْ تَكْذِيبَ الحَقِّ وتَمَرُّنِهِمْ عَلَيْهِ قَبْلَ بَعْثِهِ الرُّسُلَ عَلَيْهِمُ الصَّلاةُ والسَّلامُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ نَطْبَعُ عَلى قُلُوبِ المُعْتَدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِخِذْلانِهِمْ لِانْهِماكِهِمْ في الضَّلالِ واتِّباعِ المَأْلُوفِ، وفي أمْثالِ ذَلِكَ دَلِيلٌ عَلى أنَّ الأفْعالَ واقِعَةٌ بِقُدْرَةِ اللَّهِ تَعالى وكَسْبِ العَبْدِ وقَدْ مَرَّ تَحْقِيقُ ذَلِكَ.</p><p id="105.7bE3b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:75-76"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:75" id="qr-albaydawee-10-75">ثُمَّ بَعَثْنَا مِن بَعْدِهِم مُّوسَىٰ وَهَارُونَ إِلَىٰ فِرْعَوْنَ وَمَلَئِهِ بِآيَاتِنَا فَاسْتَكْبَرُوا وَكَانُوا قَوْمًا مُّجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/75" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:76" id="qr-albaydawee-10-76">فَلَمَّا جَاءَهُمُ الْحَقُّ مِنْ عِندِنَا قَالُوا إِنَّ هَٰذَا لَسِحْرٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/10/76" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.Fcc0e"/><p id="105.51BF6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ بَعَثْنا مِن بَعْدِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن بَعْدِ هَؤُلاءِ الرُّسُلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُوسى وهارُونَ إلى فِرْعَوْنَ ومَلَئِهِ بِآياتِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالآياتِ التِّسْعِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسْتَكْبَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ اتِّباعِهِما. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانُوا قَوْمًا مُجْرِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُعْتادِينَ الإجْرامَ فَلِذَلِكَ تَهاوَنُوا بِرِسالَةِ رَبِّهِمْ واجْتَرَءُوا عَلى رَدِّها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا جاءَهُمُ الحَقُّ مِن عِنْدِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> وعَرَفُوهُ بِتَظاهُرِ المُعْجِزاتِ الباهِرَةِ المُزِيلَةِ لِلشَّكِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن فَرْطِ تَمَرُّدِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ هَذا لَسِحْرٌ مُبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ظاهِرٌ أنَّهُ سِحْرٌ، أوْ فائِقٌ في فَنِّهِ واضِحٌ فِيما بَيْنَ إخْوانِهِ.</p><p id="105.1d9f7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:77"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:77" id="qr-albaydawee-10-77">قَالَ مُوسَىٰ أَتَقُولُونَ لِلْحَقِّ لَمَّا جَاءَكُمْ ۖ أَسِحْرٌ هَٰذَا وَلَا يُفْلِحُ السَّاحِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/77" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.DAd83"/><p id="105.FCaFE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ مُوسى أتَقُولُونَ لِلْحَقِّ لَمّا جاءَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إنَّهُ لَسِحْرٌ فَحُذِفَ المَحْكِيُّ المَقُولُ لِدَلالَةِ ما قَبْلَهُ عَلَيْهِ، ولا يَجُوزُ أنْ يَكُونَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أسِحْرٌ هَذا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهم بَتُّوا القَوْلَ بَلْ هو اسْتِئْنافٌ بِإنْكارِ ما قالُوهُ اللَّهُمَّ إلّا أنْ يَكُونَ الِاسْتِفْهامُ فِيهِ لِلتَّقْرِيرِ والمَحْكِيُّ مَفْهُومُ قَوْلِهِمْ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ مَعْنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتَقُولُونَ لِلْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أتَعِيبُونَهُ مِن قَوْلِهِمْ فُلانٌ يَخافُ القالَةَ كَقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَمِعْنا فَتًى يَذْكُرُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيَسْتَغْنِي عَنِ المَفْعُولِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يُفْلِحُ السّاحِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن تَمامِ كَلامِ مُوسى لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّهُ لَيْسَ بِسِحْرٍ فَإنَّهُ لَوْ كانَ سِحْرًا لاضْمَحَلَّ ولَمْ يُبْطِلْ سِحْرَ السَّحَرَةِ، ولِأنَّ العالِمَ بِأنَّهُ لا يُفْلِحُ السّاحِرُ لا يَسْحَرُ، أوْ مِن تَمامِ قَوْلِهِمْ إنْ جُعِلَ أسِحْرٌ هَذا مَحْكِيًّا كَأنَّهم قالُوا أجِئْتَنا بِالسِّحْرِ تَطْلُبُ بِهِ الفَلّاحَ ولا يُفْلِحُ السّاحِرُونَ.</p><p id="105.fc335"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:78-80"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:78" id="qr-albaydawee-10-78">قَالُوا أَجِئْتَنَا لِتَلْفِتَنَا عَمَّا وَجَدْنَا عَلَيْهِ آبَاءَنَا وَتَكُونَ لَكُمَا الْكِبْرِيَاءُ فِي الْأَرْضِ وَمَا نَحْنُ لَكُمَا بِمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/78" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:79" id="qr-albaydawee-10-79">وَقَالَ فِرْعَوْنُ ائْتُونِي بِكُلِّ سَاحِرٍ عَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/10/79" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:80" id="qr-albaydawee-10-80">فَلَمَّا جَاءَ السَّحَرَةُ قَالَ لَهُم مُّوسَىٰ أَلْقُوا مَا أَنتُم مُّلْقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/80" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.ba7eA"/><p id="105.8115D"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا أجِئْتَنا لِتَلْفِتَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِتَصْرِفَنا واللَّفْتُ والفَتْلُ أخَوانِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَمّا وجَدْنا عَلَيْهِ آباءَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن عِبادَةِ الأصْنامِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَكُونَ لَكُما الكِبْرِياءُ في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> المُلْكُ فِيها سُمِّيَ بِها لِاتِّصافِ المُلُوكِ بِالكِبْرِ، أوِ التَّكَبُّرِ عَلى النّاسِ بِاسْتِتْباعِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما نَحْنُ لَكُما بِمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِمُصَدِّقِينَ فِيما جِئْتُما بِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَ فِرْعَوْنُ ائْتُونِي بِكُلِّ ساحِرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ بِكُلِّ « سَحّارٍ» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> حاذِقٍ فِيهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا جاءَ السَّحَرَةُ قالَ لَهم مُوسى ألْقُوا ما أنْتُمْ مُلْقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="105.DdDac"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:81-82"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:81" id="qr-albaydawee-10-81">فَلَمَّا أَلْقَوْا قَالَ مُوسَىٰ مَا جِئْتُم بِهِ السِّحْرُ ۖ إِنَّ اللَّهَ سَيُبْطِلُهُ ۖ إِنَّ اللَّهَ لَا يُصْلِحُ عَمَلَ الْمُفْسِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/81" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:82" id="qr-albaydawee-10-82">وَيُحِقُّ اللَّهُ الْحَقَّ بِكَلِمَاتِهِ وَلَوْ كَرِهَ الْمُجْرِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/82" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.CA23a"/><p id="105.843ED"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا ألْقَوْا قالَ مُوسى ما جِئْتُمْ بِهِ السِّحْرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ الَّذِي جِئْتُمْ بِهِ هو السِّحْرُ لا ما سَمّاهُ فِرْعَوْنُ وقَوْمُهُ سِحْرًا. وقَرَأ أبُو عَمْرٍو (السِّحْرُ) عَلى أنَّ ما اسْتِفْهامِيَّةٌ مَرْفُوعَةٌ بِالِابْتِداءِ وجِئْتُمْ بِهِ خَبَرُها والسِّحْرُ بَدَلٌ مِنهُ أوْ خَبَرُ مُبْتَدَأٍ مَحْذُوفٍ تَقْدِيرُهُ أهْوَ السِّحْرُ، أوْ مُبْتَدَأٌ خَبَرُهُ مَحْذُوفٌ أيِ السِّحْرُ هو. ويَجُوزُ أنْ يَنْتَصِبَ ما بِفِعْلٍ يُفَسِّرُهُ ما بَعْدَهُ وتَقْدِيرُهُ أيَّ شَيْءٍ أتَيْتُمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ سَيُبْطِلُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> سَيَمْحَقُهُ أوْ سَيُظْهِرُ بُطْلانَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ لا يُصْلِحُ عَمَلَ المُفْسِدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يُثْبِتُهُ ولا يُقَوِّيهِ وفِيهِ دَلِيلٌ عَلى أنَّ السِّحْرَ إفْسادٌ وتَمْوِيهٌ لا حَقِيقَةَ لَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُحِقُّ اللَّهُ الحَقَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> ويُثْبِتُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِكَلِماتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأوامِرِهِ وقَضاياهُ وقُرِئَ « بِكَلِمَتِهِ» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ كَرِهَ المُجْرِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذَلِكَ.</p><p id="105.e30eC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:83"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:83" id="qr-albaydawee-10-83">فَمَا آمَنَ لِمُوسَىٰ إِلَّا ذُرِّيَّةٌ مِّن قَوْمِهِ عَلَىٰ خَوْفٍ مِّن فِرْعَوْنَ وَمَلَئِهِمْ أَن يَفْتِنَهُمْ ۚ وَإِنَّ فِرْعَوْنَ لَعَالٍ فِي الْأَرْضِ وَإِنَّهُ لَمِنَ الْمُسْرِفِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/83" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.127EF"/><p id="105.3eaA7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما آمَنَ لِمُوسى</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ في مَبْدَإ أمْرِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا ذُرِّيَّةٌ مِن قَوْمِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلّا أوْلادٌ مِن أوْلادِ قَوْمِهِ بَنِي إسْرائِيلَ دَعاهم فَلَمْ يُجِيبُوهُ خَوْفًا مِن فِرْعَوْنَ إلّا طائِفَةٌ مِن شُبّانِهِمْ، وقِيلَ الضَّمِيرُ لِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِرْعَوْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والذُّرِّيَّةُ طائِفَةٌ مِن شُبّانِهِمْ آمَنُوا بِهِ، أوْ مُؤْمِنُ آلِ فِرْعَوْنَ وامْرَأتُهُ آسِيَةُ وخازِنُهُ وزَوْجَتُهُ وماشِطَتُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى خَوْفٍ مِن فِرْعَوْنَ ومَلَئِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مَعَ خَوْفٍ مِنهم، والضَّمِيرُ لِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِرْعَوْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجَمْعُهُ عَلى ما هو المُعْتادُ في ضَمِيرِ العُظَماءِ، أوْ عَلى أنَّ المُرادَ بِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِرْعَوْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> آلُهُ كَما يُقالُ: رَبِيعَةُ ومُضَرُ، أوْ لِلْـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذُرِّيَّةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ لِلْقَوْمِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ يَفْتِنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنْ يُعَذِّبَهم فِرْعَوْنُ، وهو بَدَلٌ مِنهُ أوْ مَفْعُولُ خَوْفٍ وإفْرادُهُ بِالضَّمِيرِ لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّ الخَوْفَ مِنَ المَلَإ كانَ بِسَبَبِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّ فِرْعَوْنَ لَعالٍ في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَغالِبٌ فِيها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّهُ لَمِنَ المُسْرِفِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الكِبْرِ والعُتُوِّ حَتّى ادَّعى الرُّبُوبِيَّةَ واسْتَرَقَ أسْباطَ الأنْبِياءِ.</p><p id="105.DB1Cb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:84-86"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:84" id="qr-albaydawee-10-84">وَقَالَ مُوسَىٰ يَا قَوْمِ إِن كُنتُمْ آمَنتُم بِاللَّهِ فَعَلَيْهِ تَوَكَّلُوا إِن كُنتُم مُّسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/84" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:85" id="qr-albaydawee-10-85">فَقَالُوا عَلَى اللَّهِ تَوَكَّلْنَا رَبَّنَا لَا تَجْعَلْنَا فِتْنَةً لِّلْقَوْمِ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/85" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:86" id="qr-albaydawee-10-86">وَنَجِّنَا بِرَحْمَتِكَ مِنَ الْقَوْمِ الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/86" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.53C6A"/><p id="105.669ff"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَ مُوسى</span><span class="ve">﴾</span></span> لَمّا رَأى تَخَوُّفَ المُؤْمِنِينَ بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا قَوْمِ إنْ كُنْتُمْ آمَنتُمْ بِاللَّهِ فَعَلَيْهِ تَوَكَّلُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَثِقُوا بِهِ واعْتَمِدُوا عَلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ كُنْتُمْ مُسْلِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُسْتَسْلِمِينَ لِقَضاءِ اللَّهِ مُخْلِصِينَ لَهُ، ولَيْسَ هَذا مِن تَعْلِيقِ الحُكْمِ بِشَرْطَيْنِ، فَإنَّ المُعَلَّقَ بِالإيمانِ وُجُوبُ التَّوَكُّلِ فَإنَّهُ المُقْتَضِي لَهُ، والمَشْرُوطَ بِالإسْلامِ حُصُولُهُ فَإنَّهُ لا يُوجَدُ مَعَ التَّخْلِيطِ ونَظِيرُهُ إنْ دَعاكَ زِيدٌ فَأجِبْهُ إنْ قَدَرْتَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقالُوا عَلى اللَّهِ تَوَكَّلْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهم كانُوا مُؤْمِنِينَ مُخْلِصِينَ ولِذَلِكَ أُجِيبَتْ دَعْوَتُهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنا لا تَجْعَلْنا فِتْنَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> مَوْضِعَ فِتْنَةٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلْقَوْمِ الظّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لا تُسَلِّطْهم عَلَيْنا فَيَفْتِنُونا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَجِّنا بِرَحْمَتِكَ مِنَ القَوْمِ الكافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن كَيْدِهِمْ ومِن شُؤْمِ مُشاهَدَتِهِمْ، وفي تَقْدِيمِ التَّوَكُّلِ عَلى الدُّعاءِ تَنْبِيهٌ عَلى أنَّ الدّاعِيَ يَنْبَغِي لَهُ أنْ يَتَوَكَّلَ أوَّلًا لِتُجابَ دَعْوَتُهُ.</p><p id="105.E4699"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:87"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:87" id="qr-albaydawee-10-87">وَأَوْحَيْنَا إِلَىٰ مُوسَىٰ وَأَخِيهِ أَن تَبَوَّآ لِقَوْمِكُمَا بِمِصْرَ بُيُوتًا وَاجْعَلُوا بُيُوتَكُمْ قِبْلَةً وَأَقِيمُوا الصَّلَاةَ ۗ وَبَشِّرِ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/87" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.40D15"/><p id="105.c503E"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأوْحَيْنا إلى مُوسى وأخِيهِ أنْ تَبَوَّآ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ اتَّخِذا مَباءَةً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِقَوْمِكُما بِمِصْرَ بُيُوتًا</span><span class="ve">﴾</span></span> تَسْكُنُونَ فِيها أوْ تَرْجِعُونَ إلَيْها لِلْعِبادَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واجْعَلُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أنْتُما وقَوْمُكُما. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بُيُوتَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> تِلْكَ البُيُوتَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قِبْلَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> مُصَلًّى وقِيلَ مَساجِدَ مُتَوَجِّهَةً نَحْوَ القِبْلَةِ يَعْنِي الكَعْبَةَ، وكانَ مُوسى <span class="honorific"></span> يُصَلِّي إلَيْها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأقِيمُوا الصَّلاةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيها، أُمِرُوا بِذَلِكَ أوَّلَ أمْرِهِمْ لِئَلّا يَظْهَرَ عَلَيْهِمُ الكَفَرَةُ فَيُؤْذُوهم ويَفْتِنُوهم عَنْ دِينِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَشِّرِ المُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالنُّصْرَةِ في الدُّنْيا والجَنَّةِ في العُقْبى، وإنَّما ثَنّى الضَّمِيرَ أوَّلًا لِأنَّ التَّبَوُّأ لِلْقَوْمِ واتِّخاذَ المَعابِدِ مِمّا يَتَعاطاهُ رُؤُوسُ القَوْمِ بِتَشاوُرٍ، ثُمَّ جَمَعَ لِأنَّ جَعْلَ البُيُوتِ مَساجِدَ والصَّلاةَ فِيها مِمّا يَنْبَغِي أنْ يَفْعَلَهُ كُلُّ أحَدٍ، ثُمَّ وحَّدَ لِأنَّ البِشارَةَ في الأصْلِ وظِيفَةُ صاحِبِ الشَّرِيعَةِ.</p><p id="105.8Bc9B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:88-89"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:88" id="qr-albaydawee-10-88">وَقَالَ مُوسَىٰ رَبَّنَا إِنَّكَ آتَيْتَ فِرْعَوْنَ وَمَلَأَهُ زِينَةً وَأَمْوَالًا فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا رَبَّنَا لِيُضِلُّوا عَن سَبِيلِكَ ۖ رَبَّنَا اطْمِسْ عَلَىٰ أَمْوَالِهِمْ وَاشْدُدْ عَلَىٰ قُلُوبِهِمْ فَلَا يُؤْمِنُوا حَتَّىٰ يَرَوُا الْعَذَابَ الْأَلِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/10/88" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:89" id="qr-albaydawee-10-89">قَالَ قَدْ أُجِيبَت دَّعْوَتُكُمَا فَاسْتَقِيمَا وَلَا تَتَّبِعَانِّ سَبِيلَ الَّذِينَ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/89" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.57bF1"/><p id="105.677D8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَ مُوسى رَبَّنا إنَّكَ آتَيْتَ فِرْعَوْنَ ومَلأهُ زِينَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> ما يَتَزَيَّنُ بِهِ مِنَ المَلابِسِ والمَراكِبِ ونَحْوِهِما. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأمْوالا في الحَياةِ الدُّنْيا</span><span class="ve">﴾</span></span> وأنْواعًا مِنَ المالِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنا لِيُضِلُّوا عَنْ سَبِيلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> دُعاءٌ عَلَيْهِمْ بِلَفْظِ الأمْرِ بِما عَلِمَ مِن مُمارَسَةِ أحْوالِهِمْ أنَّهُ لا يَكُونُ غَيْرُهُ كَقَوْلِكَ: لَعَنَ اللَّهُ إبْلِيسَ. وقِيلَ اللّامُ لِلْعاقِبَةِ وهي مُتَعَلِّقَةٌ بِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آتَيْتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ويَحْتَمِلُ أنْ تَكُونَ لِلْعِلَّةِ لِأنَّ إيتاءَ النِّعَمِ عَلى الكُفْرِ اسْتِدْراجٌ وتَثْبِيتٌ عَلى الضَّلالِ، ولِأنَّهم لَمّا جَعَلُوها سَبَبًا لِلضَّلالِ فَكَأنَّهم أُوتُوها لِيَضِلُّوا فَيَكُونُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنا</span><span class="ve">﴾</span></span> تَكْرِيرًا لِلْأوَّلِ تَأْكِيدًا وتَنْبِيهًا عَلى أنَّ المَقْصُودَ عَرْضُ ضَلالِهِمْ وكُفْرانِهِمْ تَقْدِمَةً لِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنا اطْمِسْ عَلى أمْوالِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أهْلِكْها، والطَّمْسُ المَحْقُ وقُرِئَ (اطْمُسْ) بِالضَّمِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واشْدُدْ عَلى قُلُوبِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ وأقْسِها اطْبَعْ عَلَيْها حَتّى لا تَنْشَرِحَ لِلْإيمانِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا يُؤْمِنُوا حَتّى يَرَوُا العَذابَ الألِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَوابٌ لِلدُّعاءِ أوْ دُعاءٌ بِلَفْظِ النَّهْيِ، أوْ عَطْفٌ عَلى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُضِلُّوا</span><span class="ve">﴾</span></span> وما بَيْنَهم دُعاءٌ مُعْتَرِضٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ قَدْ أُجِيبَتْ دَعْوَتُكُما</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مُوسى وهارُونَ لِأنَّهُ كانَ يُؤَمِّنُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسْتَقِيما</span><span class="ve">﴾</span></span> فاثْبُتا عَلى ما أنْتُما عَلَيْهِ مِنَ الدَّعْوَةِ وإلْزامِ الحُجَّةِ، ولا تَسْتَعْجِلا فَإنَّ ما طَلَبْتُما كائِنٌ ولَكِنْ في وقْتِهِ. <br/>رُوِيَ: أنَّهُ مَكَثَ فِيهِمْ بَعْدَ الدُّعاءِ أرْبَعِينَ سَنَةً. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَتَّبِعانِّ سَبِيلَ الَّذِينَ لا يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> طَرِيقَ الجَهَلَةِ في الِاسْتِعْجالِ أوْ عَدَمِ الوُثُوقِ والِاطْمِئْنانُ بِوَعْدِ اللَّهِ تَعالى، وعَنِ ابْنِ عامِرٍ بِرِوايَةِ ابْنِ ذَكْوانَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَتَّبِعانِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالنُّونِ الخَفِيفَةِ وكَسْرُها لِالتِقاءِ السّاكِنَيْنِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَتَّبِعانِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَن تَبِعَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَتَّبِعانِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْضًا.</p><p id="105.D2Ff7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:90-91"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:90" id="qr-albaydawee-10-90">وَجَاوَزْنَا بِبَنِي إِسْرَائِيلَ الْبَحْرَ فَأَتْبَعَهُمْ فِرْعَوْنُ وَجُنُودُهُ بَغْيًا وَعَدْوًا ۖ حَتَّىٰ إِذَا أَدْرَكَهُ الْغَرَقُ قَالَ آمَنتُ أَنَّهُ لَا إِلَٰهَ إِلَّا الَّذِي آمَنَتْ بِهِ بَنُو إِسْرَائِيلَ وَأَنَا مِنَ الْمُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/90" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:91" id="qr-albaydawee-10-91">آلْآنَ وَقَدْ عَصَيْتَ قَبْلُ وَكُنتَ مِنَ الْمُفْسِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/91" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.5Bef3"/><p id="105.BBefD"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجاوَزْنا بِبَنِي إسْرائِيلَ البَحْرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ جَوَّزْناهم في البَحْرِ حَتّى بَلَغُوا الشَّطَّ حافِظِينَ لَهم، وقُرِئَ « جَوَّزْنا» وهو مِن فَعَّلَ المُرادِفِ لِفاعِلٍ كَضَعَّفَ وضاعَفَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأتْبَعَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَأدْرَكَهم يُقالُ تَبِعْتُهُ حَتّى أتْبَعْتُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِرْعَوْنُ وجُنُودُهُ بَغْيًا وعَدْوًا</span><span class="ve">﴾</span></span> باغِينَ وعادِينَ، أوْ لِلْبَغِيِّ والعَدْوِ وقُرِئَ « وعُدُوًّا» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى إذا أدْرَكَهُ الغَرَقُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَحِقَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ آمَنتُ أنَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِأنَّهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا إلَهَ إلا الَّذِي آمَنَتْ بِهِ بَنُو إسْرائِيلَ وأنا مِنَ المُسْلِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ أنَّهُ بِالكَسْرِ عَلى إضْمارِ القَوْلِ أوِ الِاسْتِئْنافِ بَدَلًا وتَفْسِيرًا لِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمَنتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَنَكَبَ عَنِ الإيمانِ أوانُ القَبُولِ وبالَغَ فِيهِ حِينَ لا يَقْبَلُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آلآنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أتُؤْمَنُ آلْآنَ وقَدْ أيَسْتَ مِن نَفْسِكَ ولَمْ يُبْقَ لَكَ اخْتِيارُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ عَصَيْتَ قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَبْلُ ذَلِكَ مُدَّةُ عُمْرِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُنْتَ مِنَ المُفْسِدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> اَلضّالِّينَ المُضِلِّينَ عَنِ الإيمانِ.</p><p id="105.29c6F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:92"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:92" id="qr-albaydawee-10-92">فَالْيَوْمَ نُنَجِّيكَ بِبَدَنِكَ لِتَكُونَ لِمَنْ خَلْفَكَ آيَةً ۚ وَإِنَّ كَثِيرًا مِّنَ النَّاسِ عَنْ آيَاتِنَا لَغَافِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/92" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.ed434"/><p id="105.0cb36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاليَوْمَ نُنَجِّيكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> نُنْقِذُكَ مِمّا وقَعَ فِيهِ قَوْمُكَ مِن قَعْرِ البَحْرِ ونَجْعَلُكَ طافِيًا، أوْ نُلْقِيكَ عَلى نَجْوَةٍ مِنَ الأرْضِ لِيَراكَ بَنُو إسْرائِيلَ. وقَرَأ يَعْقُوبُ (نُنَجِّيكَ) مَن أنْجى، وقُرِئَ « نُنْحِيكَ» بِالحاءِ أيْ نُلْقِيكَ بِناحِيَةٍ مِنَ السّاحِلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِبَدَنِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في مَوْضِعِ الحالِ أيْ بِبَدَنِكَ عارِيًا عَنِ الرُّوحِ، أوْ كامِلًا سَوِّيًا أوْ عُرْيانًا مِن غَيْرِ لِباسٍ. أوْ بِدِرْعِكَ وكانَتْ لَهُ دِرْعً مِن ذَهَبٍ يُعْرَفُ بِها. وقُرِئَ « بِأبْدانِكَ» أيْ بِأجْزاءِ البَدَنِ كُلِّها كَقَوْلِهِمْ هَوى بِإجْرامِهِ أوْ بِدُرُوعَكَ كَأنَّهُ كانَ مُظاهِرًا بَيْنَها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتَكُونَ لِمَن خَلْفَكَ آيَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> لِمَن وراءَكَ عَلّامَةٌ وهم بَنُو إسْرائِيلَ إذْ كانَ في نُفُوسِهِمْ مَن عَظَمَتِهِ ما خُيِّلَ إلَيْهِمْ أنَّهُ لا يَهْلَكْ، حَتّى كَذَّبُوا مُوسى عَلَيْهِ السَّلامُ حِينَ أخْبَرَهم بِغَرَقِهِ إلى أنْ عايَنُوهُ مَطْرُحًَا عَلى مُمَرِّهَمْ مِنَ السّاحِلِ، أوْ لِمَن يَأْتِي بَعْدَكَ مِنَ القُرُونِ إذا سَمِعُوا مَآلَ أمْرِكَ مِمَّنْ شاهَدَكَ عِبْرَةً ونَكالًا عَنِ الطُّغْيانِ، أوْ حُجَّةً تَدُلُّهم عَلى أنَّ الإنْسانَ عَلى ما كانَ عَلَيْهِ مِن عِظَمِ الشَّأْنِ وكِبْرِياءِ المُلْكِ مَمْلُوكٌ مَقْهُورٌ بَعِيدٌ عَنْ مَظانِّ الرُّبُوبِيَّةِ. وقُرِئَ « لِمَن خَلَقَكَ» أيْ لِخالِقِكَ آيَةٌ أيْ كَسائِرِ الآياتِ فَإنَّ إفْرادَهُ إيّاكَ بِالإلْقاءِ إلى السّاحِلِ دَلِيلٌ عَلى أنَّهُ تَعَمَّدَ مِنهُ لِكَشْفِ تَزْوِيرِكَ وإماطَةِ الشُّبْهَةِ في أمْرِكَ. وذَلِكَ دَلِيلٌ عَلى كَمالِ قُدْرَتِهِ وعِلْمِهِ وإرادَتِهِ، وهَذا الوَجْهُ أيْضًا مُحْتَمَلٌ عَلى المَشْهُورِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّ كَثِيرًا مِنَ النّاسِ عَنْ آياتِنا لَغافِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَتَفَكَّرُونَ فِيها ولا يَعْتَبِرُونَ بِها.</p><p id="105.5bCA3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:93"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:93" id="qr-albaydawee-10-93">وَلَقَدْ بَوَّأْنَا بَنِي إِسْرَائِيلَ مُبَوَّأَ صِدْقٍ وَرَزَقْنَاهُم مِّنَ الطَّيِّبَاتِ فَمَا اخْتَلَفُوا حَتَّىٰ جَاءَهُمُ الْعِلْمُ ۚ إِنَّ رَبَّكَ يَقْضِي بَيْنَهُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ فِيمَا كَانُوا فِيهِ يَخْتَلِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/93" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.AfaA4"/><p id="105.dCEea"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ بَوَّأْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أنْزَلْنا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَنِي إسْرائِيلَ مُبَوَّأ صِدْقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَنزِلًا صالِحًا مُرْضِيًا وهو الشَّأْمُ ومِصْرُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَزَقْناهم مِنَ الطَّيِّباتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ اللَّذائِذِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما اخْتَلَفُوا حَتّى جاءَهُمُ العِلْمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَما اخْتَلَفُوا في أمْرِ دِينِهِمْ إلّا مِن بَعْدِ ما قَرَءُوا التَّوْراةَ وعَلِمُوا أحْكامَها، أوْ في أمْرِ مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span> إلّا مِن بَعْدِ ما عَلِمُوا صِدْقَهُ بِنُعُوتِهِ وتَظاهُرِ مُعْجِزاتِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ رَبَّكَ يَقْضِي بَيْنَهم يَوْمَ القِيامَةِ فِيما كانُوا فِيهِ يَخْتَلِفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيُمَيِّزُ المُحِقَّ مِنَ المُبْطِلِ بِالإنْجاءِ والإهْلاكِ.</p><p id="105.EC9AF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:94-95"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:94" id="qr-albaydawee-10-94">فَإِن كُنتَ فِي شَكٍّ مِّمَّا أَنزَلْنَا إِلَيْكَ فَاسْأَلِ الَّذِينَ يَقْرَءُونَ الْكِتَابَ مِن قَبْلِكَ ۚ لَقَدْ جَاءَكَ الْحَقُّ مِن رَّبِّكَ فَلَا تَكُونَنَّ مِنَ الْمُمْتَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/94" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:95" id="qr-albaydawee-10-95">وَلَا تَكُونَنَّ مِنَ الَّذِينَ كَذَّبُوا بِآيَاتِ اللَّهِ فَتَكُونَ مِنَ الْخَاسِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/95" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.c8A1A"/><p id="105.40c37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنْ كُنْتَ في شَكٍّ مِمّا أنْزَلْنا إلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ القِصَصِ عَلى سَبِيلِ الفَرْضِ والتَّقْدِيرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسْألِ الَّذِينَ يَقْرَءُونَ الكِتابَ مِن قَبْلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّهُ مُحَقَّقٌ عِنْدَهم ثابِتٌ في كُتُبِهِمْ عَلى نَحْوِ ما ألْقَيْنا إلَيْكَ، والمُرادُ تَحْقِيقُ ذَلِكَ والِاسْتِشْهادُ بِما في الكُتُبِ المُتَقَدِّمَةِ وأنَّ القُرْآنَ مُصَدِّقٌ لِما فِيها، أوْ وصْفُ أهْلِ الكِتابِ بِالرُّسُوخِ في العِلْمِ بِصِحَّةِ ما أُنْزِلُ إلَيْهِ، أوْ تَهْيِيجُ الرَّسُولِ <span class="honorific"></span> وزِيادَةُ تَثْبِيتِهِ لا إمْكانَ وُقُوعِ الشَّكِّ لَهُ ولِذَلِكَ قالَ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ: «لا أشُكُّ ولا أسْألُ» . <br/>وَقِيلَ الخِطابُ لِلنَّبِيِّ <span class="honorific"></span> والمُرادُ أُمَّتُهُ أوْ لِكُلِّ مَن يَسْمَعُ أيْ إنْ كُنْتَ أيُّها السّامِعُ في شَكٍّ مِمّا نَزَّلْنا عَلى لِسانِ نَبِيِّنا إلَيْكَ، وفِيهِ تَنْبِيهٌ عَلى أنَّ كُلَّ مَن خالَجَتْهُ شُبْهَةٌ في الدِّينِ يَنْبَغِي أنْ يُسارِعَ إلى حَلِّها بِالرُّجُوعِ إلى أهْلِ العِلْمِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ جاءَكَ الحَقُّ مِن رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> واضِحًا أنَّهُ لا مَدْخَلَ لِلْمَرِيَّةِ فِيهِ بِالآياتِ القاطِعَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تَكُونَنَّ مِنَ المُمْتَرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالتَّزَلْزُلِ عَمّا أنْتَ عَلَيْهِ مِنَ الجَزْمِ واليَقِينِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَكُونَنَّ مِنَ الَّذِينَ كَذَّبُوا بِآياتِ اللَّهِ فَتَكُونَ مِنَ الخاسِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْضًا مِن بابِ التَّهْيِيجِ والتَّثْبِيتِ وقَطْعِ الأطْماعِ عَنْهُ كَقَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تَكُونَنَّ ظَهِيرًا لِلْكافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="105.44fE0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:96-97"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:96" id="qr-albaydawee-10-96">إِنَّ الَّذِينَ حَقَّتْ عَلَيْهِمْ كَلِمَتُ رَبِّكَ لَا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/96" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:97" id="qr-albaydawee-10-97">وَلَوْ جَاءَتْهُمْ كُلُّ آيَةٍ حَتَّىٰ يَرَوُا الْعَذَابَ الْأَلِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/10/97" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.26BDe"/><p id="105.7aAED"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ حَقَّتْ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثَبَتَتْ عَلَيْهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلِمَتُ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنَّهم يَمُوتُونَ عَلى الكُفْرِ ويُخَلَّدُونَ في العَذابِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذْ لا يُكْذَّبُ كَلامُهُ ولا يُنْتَقَضُ قَضاؤُهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ جاءَتْهم كُلُّ آيَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ السَّبَبَ الأصْلِيَّ لِإيمانِهِمْ وهو تَعَلُّقُ إرادَةِ اللَّهِ تَعالى بِهِ مَفْقُودٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى يَرَوُا العَذابَ الألِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وحِينَئِذٍ لا يَنْفَعُهم كَما لا يَنْفَعُ فِرْعَوْنَ.</p><p id="105.b92ca"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:98"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:98" id="qr-albaydawee-10-98">فَلَوْلَا كَانَتْ قَرْيَةٌ آمَنَتْ فَنَفَعَهَا إِيمَانُهَا إِلَّا قَوْمَ يُونُسَ لَمَّا آمَنُوا كَشَفْنَا عَنْهُمْ عَذَابَ الْخِزْيِ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَمَتَّعْنَاهُمْ إِلَىٰ حِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/10/98" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.0DcCE"/><p id="105.c2d6f"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَوْلا كانَتْ قَرْيَةٌ آمَنَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَهَلّا كانَتْ قَرْيَةٌ مِنَ القُرى الَّتِي أهْلَكْناها آمَنَتْ قَبْلَ مُعايَنَةِ العَذابِ، ولَمْ تُؤَخِّرْ إلَيْها كَما أخَّرَ فِرْعَوْنُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنَفَعَها إيمانُها</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنْ يَقْبَلَهُ اللَّهُ مِنها ويَكْشِفَ العَذابَ عَنْها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا قَوْمَ يُونُسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَكِنَّ قَوْمَ يُونُسَ عَلَيْهِ السَّلامُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَمّا آمَنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أوَّلَ ما رَأوْا أمارَةَ العَذابِ ولَمْ يُؤَخِّرُوهُ إلى حُلُولِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَشَفْنا عَنْهم عَذابَ الخِزْيِ في الحَياةِ الدُّنْيا</span><span class="ve">﴾</span></span> ويَجُوزُ أنْ تَكُونَ الجُمْلَةُ في مَعْنى النَّفْيِ لِتَضَمُّنِ حَرْفِ التَّحْضِيضِ مَعْناهُ، فَيَكُونُ الِاسْتِثْناءُ مُتَّصِلًا لِأنَّ المُرادَ مِنَ القُرى أهالِيها كَأنَّهُ قالَ: ما آمَنَ أهْلُ قَرْيَةٍ مِنَ القُرى العاصِيَةِ فَنَفَعَهم إيمانُهم إلّا قَوْمَ يُونُسَ، ويُؤَيِّدُهُ قِراءَةُ الرَّفْعِ عَلى البَدَلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَتَّعْناهم إلى حِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى آجالِهِمْ. <br/>رُوِيَ: أنَّ يُونُسَ عَلَيْهِ السَّلامُ بُعِثَ إلى أهْلِ نَيْنَوى مِنَ المَوْصِلِ، فَكَذَّبُوهُ وأصَرُّوا عَلَيْهِ فَوَعَدَهم بِالعَذابِ إلى ثَلاثٍ. وقِيلَ إلى ثَلاثِينَ. وقِيلَ إلى أرْبَعِينَ، فَلَمّا دَنا المَوْعِدُ أغامَتِ السَّماءُ غَيْمًا أسْوَدَ ذا دُخانٍ شَدِيدٍ فَهَبَطَ حَتّى غَشِيَ مَدِينَتَهم، فَهابُوا فَطَلَبُوا يُونُسَ فَلَمْ يَجِدُوهُ فَأيْقَنُوا صِدْقَهُ، فَلَبِسُوا المُسُوحَ وبَرَزُوا إلى الصَّعِيدِ بِأنْفُسِهِمْ ونِسائِهِمْ وصِبْيانِهِمْ ودَوابِّهِمْ، وفَرَّقُوا بَيْنَ كُلِّ والِدَةٍ ووَلَدِها فَحَنَّ بَعْضُها إلى بَعْضٍ وعَلَتِ الأصْواتُ والعَجِيجُ وأخْلَصُوا التَّوْبَةَ وأظْهَرُوا الإيمانَ وتَضَرَّعُوا إلى اللَّهِ تَعالى، فَرَحِمَهم وكَشَفَ عَنْهم وكانَ يَوْمُ عاشُوراءَ يَوْمَ الجُمُعَةَ.</p><p id="105.441B8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:99"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:99" id="qr-albaydawee-10-99">وَلَوْ شَاءَ رَبُّكَ لَآمَنَ مَن فِي الْأَرْضِ كُلُّهُمْ جَمِيعًا ۚ أَفَأَنتَ تُكْرِهُ النَّاسَ حَتَّىٰ يَكُونُوا مُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/99" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.Ba12e"/><p id="105.0fD09"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ شاءَ رَبُّكَ لآمَنَ مَن في الأرْضِ كُلُّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِحَيْثُ لا يَشِذُّ مِنهم أحَدٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَمِيعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مُجْتَمِعِينَ عَلى الإيمانِ لا يَخْتَلِفُونَ فِيهِ، وهو دَلِيلٌ عَلى القَدَرِيَّةِ في أنَّهُ تَعالى لَمْ يَشَأْ إيمانَهم أجْمَعِينَ، وأنَّ مَن شاءَ إيمانَهُ يُؤْمِنُ لا مَحالَةَ، والتَّقْيِيدُ بِمَشِيئَةِ الإلْجاءِ خِلافُ الظّاهِرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَأنْتَ تُكْرِهُ النّاسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِما لَمْ يَشَأِ اللَّهُ مِنهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى يَكُونُوا مُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وتَرْتِيبُ الإكْراهِ عَلى المَشِيئَةِ بِالفاءِ وإيلاؤُها حَرْفَ الِاسْتِفْهامِ لِلْإنْكارِ، وتَقْدِيمُ الضَّمِيرِ عَلى الفِعْلِ لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّ خِلافَ المَشِيئَةِ مُسْتَحِيلٌ فَلا يُمْكِنُ تَحْصِيلُهُ بِالإكْراهِ عَلَيْهِ فَضْلًا عَنِ الحَثِّ والتَّحْرِيضِ عَلَيْهِ إذْ رُوِيَ أنَّهُ كانَ حَرِيصًا عَلى إيمانِ قَوْمِهِ شَدِيدَ الِاهْتِمامِ بِهِ فَنَزَلَتْ. <br/>وَلِذَلِكَ قَرَّرَهُ بِقَوْلِهِ:</p><p id="105.08CC6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:100-101"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:100" id="qr-albaydawee-10-100">وَمَا كَانَ لِنَفْسٍ أَن تُؤْمِنَ إِلَّا بِإِذْنِ اللَّهِ ۚ وَيَجْعَلُ الرِّجْسَ عَلَى الَّذِينَ لَا يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/100" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:101" id="qr-albaydawee-10-101">قُلِ انظُرُوا مَاذَا فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۚ وَمَا تُغْنِي الْآيَاتُ وَالنُّذُرُ عَن قَوْمٍ لَّا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/101" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.f66db"/><p id="105.BE76F"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما كانَ لِنَفْسٍ أنْ تُؤْمِنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِاللَّهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا بِإذْنِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلّا بِإرادَتِهِ وألْطافِهِ وتَوْفِيقِهِ فَلا تُجْهِدْ نَفْسَكَ في هُداها فَإنَّهُ إلى اللَّهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَجْعَلُ الرِّجْسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> العَذابَ أوِ الخِذْلانَ فَإنَّهُ سَبَبُهُ. وقُرِئَ بِالزّايِ وقَرَأ أبُو بَكْرٍ « ونَجْعَلُ» بِالنُّونِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى الَّذِينَ لا يَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَسْتَعْمِلُونَ عُقُولَهم بِالنَّظَرِ في الحُجَجِ والآياتِ، أوْ لا يَعْقِلُونَ دَلائِلَهُ وأحْكامَهُ لِما عَلى قُلُوبِهِمْ مِنَ الطَّبْعِ ويُؤَيِّدُ الأوَّلَ قَوْلُهُ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلِ انْظُرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ تَفَكَّرُوا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ماذا في السَّماواتِ والأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن عَجائِبِ صُنْعِهِ لِتَدُلَّكم عَلى وحْدَتِهِ وكَمالِ قُدْرَتِهِ، وماذا إنْ جُعِلَتِ اسْتِفْهامِيَّةً عَلَّقَتِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انْظُرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ العَمَلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما تُغْنِي الآياتُ والنُّذُرُ عَنْ قَوْمٍ لا يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في عِلْمِ اللَّهِ وحُكْمِهِ وما نافِيَةٌ أوِ اسْتِفْهامِيَّةٌ في مَوْضِعِ النَّصْبِ.</p><p id="105.39Faf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:102-103"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:102" id="qr-albaydawee-10-102">فَهَلْ يَنتَظِرُونَ إِلَّا مِثْلَ أَيَّامِ الَّذِينَ خَلَوْا مِن قَبْلِهِمْ ۚ قُلْ فَانتَظِرُوا إِنِّي مَعَكُم مِّنَ الْمُنتَظِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/102" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:103" id="qr-albaydawee-10-103">ثُمَّ نُنَجِّي رُسُلَنَا وَالَّذِينَ آمَنُوا ۚ كَذَٰلِكَ حَقًّا عَلَيْنَا نُنجِ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/103" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.23031"/><p id="105.Fc41D"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهَلْ يَنْتَظِرُونَ إلا مِثْلَ أيّامِ الَّذِينَ خَلَوْا مِن قَبْلِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِثْلَ وقائِعِهِمْ ونُزُولِ بَأْسِ اللَّهِ بِهِمْ إذْ لا يَسْتَحِقُّونَ غَيْرَهُ مِن قَوْلِهِمْ أيّامُ العَرَبِ لِوَقائِعِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ فانْتَظِرُوا إنِّي مَعَكم مِنَ المُنْتَظِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِذَلِكَ أوْ فانْتَظَرُوا هَلاكِي إنِّي مَعَكم مِنَ المُنْتَظِرِينَ هَلاكَكم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ نُنَجِّي رُسُلَنا والَّذِينَ آمَنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عُطِفَ عَلى مَحْذُوفٍ دَلَّ عَلَيْهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا مِثْلَ أيّامِ الَّذِينَ خَلَوْا</span><span class="ve">﴾</span></span> كَأنَّهُ قِيلَ: نُهْلِكُ الأُمَمَ ثُمَّ نُنْجِي رُسُلَنا ومَن آمَنَ بِهِمْ، عَلى حِكايَةِ الحالِ الماضِيَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ حَقًّا عَلَيْنا نُنْجِ المُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَذَلِكَ الإنْجاءُ أوْ إنْجاءٌ كَذَلِكَ نُنْجِي مُحَمَّدًا وصَحْبَهُ حِينَ نُهْلِكُ المُشْرِكِينَ، و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَقًّا عَلَيْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> اعْتِراضٌ ونَصْبُهُ بِفِعْلِهِ المُقَدَّرِ. وقِيلَ بَدَلٌ مِن كَذَلِكَ. وقَرَأ حَفْصٌ والكِسائِيُّ (نُنْجِي) مُخَفَّفًا.</p><p id="105.a1635"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:104-105"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:104" id="qr-albaydawee-10-104">قُلْ يَا أَيُّهَا النَّاسُ إِن كُنتُمْ فِي شَكٍّ مِّن دِينِي فَلَا أَعْبُدُ الَّذِينَ تَعْبُدُونَ مِن دُونِ اللَّهِ وَلَٰكِنْ أَعْبُدُ اللَّهَ الَّذِي يَتَوَفَّاكُمْ ۖ وَأُمِرْتُ أَنْ أَكُونَ مِنَ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/104" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:105" id="qr-albaydawee-10-105">وَأَنْ أَقِمْ وَجْهَكَ لِلدِّينِ حَنِيفًا وَلَا تَكُونَنَّ مِنَ الْمُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/105" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.05afD"/><p id="105.D9a1D"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ يا أيُّها النّاسُ</span><span class="ve">﴾</span></span> خِطابٌ لِأهْلِ مَكَّةَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ كُنْتُمْ في شَكٍّ مِن دِينِي</span><span class="ve">﴾</span></span> وصِحَّتِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا أعْبُدُ الَّذِينَ تَعْبُدُونَ مِن دُونِ اللَّهِ ولَكِنْ أعْبُدُ اللَّهَ الَّذِي يَتَوَفّاكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَهَذا خُلاصَةُ دِينِي اعْتِقادًا وعَمَلًا فاعْرِضُوها عَلى العَقْلِ الصِّرْفِ وانْظُرُوا فِيها بِعَيْنِ الإنْصافِ لِتَعْلَمُوا صِحَّتَها وهو أنِّي لا أعْبُدُ ما تَخْلُقُونَهُ وتَعْبُدُونَهُ، ولَكِنْ أعْبُدُ خالِقَكُمُ الَّذِي هو يُوجِدُكم ويَتَوَفّاكم. وإنَّما خَصَّ التَّوَفِّي بِالذِّكْرِ لِلتَّهْدِيدِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُمِرْتُ أنْ أكُونَ مِنَ المُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِما دَلَّ عَلَيْهِ العَقْلُ ونَطَقَ بِهِ الوَحْيُ، وحَذْفُ الجارِّ مِن أنْ يَجُوزَ أنْ يَكُونَ مِنَ المُطَّرِدِ مَعَ أنْ وأنْ يَكُونَ مِن غَيْرِهِ كَقَوْلِهِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="109.DAQ6z">أمَرْتُكَ الخَيْرَ فافْعَلْ ما أُمِرْتَ بِهِ. . . فَقَدْ تَرَكْتُكَ ذا مالٍ وذا نَسَبِ</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنْ أقِمْ وجْهَكَ لِلدِّينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عُطِفَ عَلى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ أكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> غَيْرَ أنَّ صِلَةَ أنْ مَحْكِيَّةٌ بِصِيغَةِ الأمْرِ، ولا فَرْقَ بَيْنَهُما في الغَرَضِ لِأنَّ المَقْصُودَ وصْلُها بِما يَتَضَمَّنُ مَعْنى المَصْدَرِ لِتَدُلَّ مَعَهُ عَلَيْهِ، وصِيَغُ الأفْعالِ كُلُّها كَذَلِكَ سَواءٌ الخَبَرُ مِنها والطَّلَبُ، والمَعْنى وأُمِرْتُ بِالِاسْتِقامَةِ في الدِّينِ والِاسْتِبْدادِ فِيهِ بِأداءِ الفَرائِضِ، والِانْتِهاءِ عَنِ القَبائِحِ، أوْ في الصَّلاةِ بِاسْتِقْبالِ القِبْلَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَنِيفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> حالٌ مِنَ الدِّينِ أوِ الوَجْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَكُونَنَّ مِنَ المُشْرِكِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> .<p/><p id="105.8E7b9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:106-107"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:106" id="qr-albaydawee-10-106">وَلَا تَدْعُ مِن دُونِ اللَّهِ مَا لَا يَنفَعُكَ وَلَا يَضُرُّكَ ۖ فَإِن فَعَلْتَ فَإِنَّكَ إِذًا مِّنَ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/106" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:107" id="qr-albaydawee-10-107">وَإِن يَمْسَسْكَ اللَّهُ بِضُرٍّ فَلَا كَاشِفَ لَهُ إِلَّا هُوَ ۖ وَإِن يُرِدْكَ بِخَيْرٍ فَلَا رَادَّ لِفَضْلِهِ ۚ يُصِيبُ بِهِ مَن يَشَاءُ مِنْ عِبَادِهِ ۚ وَهُوَ الْغَفُورُ الرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/10/107" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.Edd5c"/><p id="105.8bCDc"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَدْعُ مِن دُونِ اللَّهِ ما لا يَنْفَعُكَ ولا يَضُرُّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِنَفْسِهِ إنْ دَعَوْتَهُ أوْ خَذَلْتَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنْ فَعَلْتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنْ دَعْوَتَهُ فَإنَّكَ إذًا مِنَ الظّالِمِينَ جَزاءٌ لِلشَّرْطِ وجَوابٌ لِسُؤالٍ مُقَدَّرٍ عَنْ تَبَعَةِ الدُّعاءِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ يَمْسَسْكَ اللَّهُ بِضُرٍّ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنْ يُصِبْكَ بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا كاشِفَ لَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَرْفَعُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلّا اللَّهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ يُرِدْكَ بِخَيْرٍ فَلا رادَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلا دافِعَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِفَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي أرادَكَ بِهِ ولَعَلَّهُ ذَكَرَ الإرادَةَ مَعَ الخَيْرِ والمَسَّ مَعَ الضُّرِّ مَعَ تَلازُمِ الأمْرَيْنِ لِلتَّنْبِيهِ عَلى أنَّ الخَيْرَ مُرادٌ بِالذّاتِ وأنَّ الضُّرَّ إنَّما مَسَّهم لا بِالقَصْدِ الأوَّلِ، ووُضِعَ الفَضْلُ مَوْضِعَ الضَّمِيرِ لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّهُ مُتَفَضِّلٌ بِما يُرِيدُ بِهِمْ مِنَ الخَيْرِ لا اسْتِحْقاقَ لَهم عَلَيْهِ، ولَمْ يُسْتَثْنَ لِأنَّ مُرادَ اللَّهِ لا يُمْكِنُ رَدُّهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُصِيبُ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالخَيْرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن يَشاءُ مِن عِبادِهِ وهو الغَفُورُ الرَّحِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَتَعَرَّضُوا لِرَحْمَتِهِ بِالطّاعَةِ ولا تَيْأسُوا مِن غُفْرانِهِ بِالمَعْصِيَةِ.</p><p id="105.C253C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:108-109"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:108" id="qr-albaydawee-10-108">قُلْ يَا أَيُّهَا النَّاسُ قَدْ جَاءَكُمُ الْحَقُّ مِن رَّبِّكُمْ ۖ فَمَنِ اهْتَدَىٰ فَإِنَّمَا يَهْتَدِي لِنَفْسِهِ ۖ وَمَن ضَلَّ فَإِنَّمَا يَضِلُّ عَلَيْهَا ۖ وَمَا أَنَا عَلَيْكُم بِوَكِيلٍ</span><a class="vn" href="/quran/10/108" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:109" id="qr-albaydawee-10-109">وَاتَّبِعْ مَا يُوحَىٰ إِلَيْكَ وَاصْبِرْ حَتَّىٰ يَحْكُمَ اللَّهُ ۚ وَهُوَ خَيْرُ الْحَاكِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/109" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.41C2d"/><p id="105.e2dFA"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ يا أيُّها النّاسُ قَدْ جاءَكُمُ الحَقُّ مِن رَبِّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> رَسُولُهُ أوِ القُرْآنُ ولَمْ يَبْقَ لَكم عُذْرٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَنِ اهْتَدى</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالإيمانِ والمُتابَعَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنَّما يَهْتَدِي لِنَفْسِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّ نَفْعَهُ لَها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن ضَلَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالكُفْرِ بِهِما. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنَّما يَضِلُّ عَلَيْها</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّ وبالَ الضَّلالِ عَلَيْها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أنا عَلَيْكم بِوَكِيلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِحَفِيظٍ مَوْكُولٍ إلى أمْرِكم، وإنَّما أنا بَشِيرٌ ونَذِيرٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتَّبِعْ ما يُوحى إلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالِامْتِثالِ والتَّبْلِيغِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واصْبِرْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى دَعْوَتِهِمْ وتَحَمَّلْ أذِيَّتَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى يَحْكُمَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالنُّصْرَةِ أوْ بِالأمْرِ بِالقِتالِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ خَيْرُ الحاكِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذْ لا يُمْكِنُ الخَطَأُ في حُكْمِهِ لِاطِّلاعِهِ عَلى السَّرائِرِ اطِّلاعُهُ عَلى الظَّواهِرِ. <br/>عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> «مَن قَرَأ سُورَةَ يُونُسَ أُعْطِيَ مِنَ الأجْرِ عَشْرَ حَسَناتٍ بِعَدَدِ مَن صَدَّقَ بِيُونُسَ وكَذَّبَ بِهِ وبِعَدَدِ مَن غَرِقَ مَعَ فِرْعَوْنَ» .</p><p id="105.2f5bB"/></div></div></div></div></body></html>