<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الأنعام" id="ch7"><h1 id="109.nZKoe">سورة الأنعام</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="6:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:1" id="qr-albaydawee-6-1">الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ وَجَعَلَ الظُّلُمَاتِ وَالنُّورَ ۖ ثُمَّ الَّذِينَ كَفَرُوا بِرَبِّهِمْ يَعْدِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/1" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.BE86E"/><p id="109.8xQve">(6 سُورَةُ الأنْعامِ) <br/>مَكِّيَّةٌ غَيْرَ سِتِّ آياتٍ أوْ ثَلاثِ آياتٍ مِن قَوْلِهِ:قُلْ تَعالَوْا، وهي مِائَةٌ وخَمْسٌ وسِتُّونَ آيَةً <br/>بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي خَلَقَ السَّماواتِ والأرْضَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أخْبَرَ بِأنَّهُ سُبْحانَهُ وتَعالى حَقِيقٌ بِالحَمْدِ، ونَبَّهَ عَلى أنَّهُ المُسْتَحِقُّ لَهُ عَلى هَذِهِ النِّعَمِ الجِسامِ حُمِدَ أوْ لَمْ يُحْمَدْ، لِيَكُونَ حُجَّةً عَلى الَّذِينَ هم بِرَبِّهِمْ يَعْدِلُونَ، وجَمْعُ السَّمَواتِ دُونَ الأرْضِ وهي مِثْلُهُنَّ لِأنَّ طَبَقاتِها مُخْتَلِفَةٌ بِالذّاتِ مُتَفاوِتَةُ الآثارِ والحَرَكاتِ، وقَدَّمَها لِشَرَفِها وعُلُوِّ مَكانِها وتَقَدُّمِ وُجُودِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ الظُّلُماتِ والنُّورَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنْشَأهُما، والفَرْقُ بَيْنَ خَلَقَ وجَعَلَ الَّذِي لَهُ مَفْعُولٌ واحِدٌ أنَّ الخَلْقَ فِيهِ مَعْنى التَّقْدِيرِ والجَعْلَ فِيهِ مَعْنى التَّضَمُّنِ. ولِذَلِكَ عَبَّرَ عَنْ إحْداثِ النُّورِ والظُّلْمَةِ بِالجَعْلِ تَنْبِيهًا عَلى أنَّهُما لا يَقُومانِ بِأنْفُسِهِما كَما زَعَمَتِ الثَّنَوِيَّةُ، وجَمَعَ الظُّلُماتِ لِكَثْرَةِ أسْبابِها والأجْرامِ الحامِلَةِ لَها، أوْ لِأنَّ المُرادَ بِالظُّلْمَةِ الضَّلالُ، وبِالنُّورِ الهُدى والهُدى واحِدٌ والضَّلالُ مُتَعَدِّدٌ، وتَقْدِيمُها لِتَقَدُّمِ الإعْدامِ عَلى المَلِكاتِ. <br/>وَمَن زَعَمَ أنَّ الظُّلْمَةَ عَرَضٌ يُضادُّ النُّورَ احْتَجَّ بِهَذِهِ الآيَةِ ولَمْ يَعْلَمْ أنَّ عَدَمَ المَلِكَةِ كالعَمى لَيْسَ صَرْفَ العَدَمِ حَتّى لا يَتَعَلَّقَ بِهِ الجَعْلُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ الَّذِينَ كَفَرُوا بِرَبِّهِمْ يَعْدِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَطْفٌ عَلى قَوْلِهِ الحَمْدُ لِلَّهِ عَلى مَعْنى أنَّ اللَّهَ سُبْحانَهُ وتَعالى حَقِيقٌ بِالحَمْدِ عَلى ما خَلَقَهُ نِعْمَةً عَلى العِبادِ، ثُمَّ الَّذِينَ كَفَرُوا بِهِ يَعْدِلُونَ فَيَكْفُرُونَ نِعْمَتَهُ، ويَكُونُ بِرَبِّهِمْ تَنْبِيهًا عَلى أنَّهُ خَلَقَ هَذِهِ الأشْياءَ أسْبابًا لِتُكَوِّنَهم وتُعَيِّشَهُمْ، فَمِن حَقِّهِ أنْ يُحْمَدَ عَلَيْها ولا يُكْفَرَ، أوْ عَلى قَوْلِهِ خَلَقَ عَلى مَعْنى أنَّهُ سُبْحانَهُ وتَعالى خَلَقَ ما لا يَقْدِرُ عَلَيْهِ أحَدٌ سِواهُ، ثُمَّ هم يَعْدِلُونَ بِهِ ما لا يَقْدِرُ عَلى شَيْءٍ مِنهُ. ومَعْنى ثُمَّ: اسْتِبْعادُ عُدُولِهِمْ بَعْدَ هَذا البَيانِ، والباءُ عَلى الأوَّلِ مُتَعَلِّقَةٌ بِكَفَرُوا وصِلَةُ يَعْدِلُونَ مَحْذُوفَةٌ أيْ يَعْدِلُونَ عَنْهُ لِيَقَعَ الإنْكارُ عَلى نَفْسِ الفِعْلِ، وعَلى الثّانِي مُتَعَلِّقَةٌ بِ يَعْدِلُونَ والمَعْنى أنَّ الكُفّارَ يَعْدِلُونَ بِرَبِّهِمُ الأوْثانَ أيْ يُسَوُّونَها بِهِ سُبْحانَهُ وتَعالى.</p><p id="105.07F4E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:2" id="qr-albaydawee-6-2">هُوَ الَّذِي خَلَقَكُم مِّن طِينٍ ثُمَّ قَضَىٰ أَجَلًا ۖ وَأَجَلٌ مُّسَمًّى عِندَهُ ۖ ثُمَّ أَنتُمْ تَمْتَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/2" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.fDBb8"/><p id="105.7ceBE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الَّذِي خَلَقَكم مِن طِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ ابْتَدَأ خَلْقَكم مِنهُ، فَإنَّهُ المادَّةُ الأُولى وأنَّ آدَمَ الَّذِي هو أصْلُ البَشَرِ خُلِقَ مِنهُ، أوْ خَلَقَ أباكم فَحُذِفَ المُضافُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ قَضى أجَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> أجَلَ المَوْتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأجَلٌ مُسَمًّى عِنْدَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أجْلُ القِيامَةِ. وقِيلَ الأوَّلُ ما بَيْنَ الخَلْقِ والمَوْتِ، والثّانِي ما بَيْنَ المَوْتِ والبَعْثِ، فَإنَّ الأجَلَ كَما يُطْلَقُ لِآخِرِ المُدَّةِ يُطْلَقُ لِجُمْلَتِها. وقِيلَ الأوَّلُ النَّوْمُ والثّانِي المَوْتُ. وقِيلَ الأوَّلُ لِمَن مَضى والثّانِي لِمَن بَقِيَ ولِمَن يَأْتِي، وأجَلٌ نَكِرَةٌ خُصِّصَتْ بِالصِّفَةِ ولِذَلِكَ اسْتُغْنِيَ عَنْ تَقْدِيمِ الخَبَرِ والِاسْتِئْنافِ بِهِ لِتَعْظِيمِهِ ولِذَلِكَ نُكِّرَ ووُصِفَ بِأنَّهُ مُسَمًّى أيْ مُثْبَتٌ مُعَيَّنٌ لا يَقْبَلُ التَّغَيُّرَ، وأخْبَرَ عَنْهُ بِأنَّهُ عِنْدَ اللَّهِ لا مَدْخَلَ لِغَيْرِهِ فِيهِ بِعِلْمٍ ولا قُدْرَةٍ ولِأنَّهُ المَقْصُودُ بَيانُهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أنْتُمْ تَمْتَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِبْعادَ مُتَرائِهِمْ بَعْدَ ما ثَبَتَ أنَّهُ خالِقُهم وخالِقُ أُصُولِهِمْ ومُحْيِيهِمْ إلى آجالِهِمْ، فَإنَّ مِن <br/>قَدَرَ عَلى خَلْقِ المَوادِّ وجَمْعِها وإيداعِ الحَياةِ فِيها وإبْقائِها ما يَشاءُ كانَ أقْدَرَ عَلى جَمْعِ تِلْكَ المَوادِّ وإحْيائِها ثانِيًا، فالآيَةُ الأُولى دَلِيلُ التَّوْحِيدِ والثّانِيَةُ دَلِيلُ البَعْثِ، والِامْتِراءُ الشَّكُّ وأصْلُهُ المَرِيُّ وهو اسْتِخْراجُ اللَّبَنِ مِنَ الضَّرْعِ.</p><p id="105.0A23D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:3" id="qr-albaydawee-6-3">وَهُوَ اللَّهُ فِي السَّمَاوَاتِ وَفِي الْأَرْضِ ۖ يَعْلَمُ سِرَّكُمْ وَجَهْرَكُمْ وَيَعْلَمُ مَا تَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/3" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.907E5"/><p id="105.CBfD2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الضَّمِيرُ لِلَّهِ سُبْحانَهُ وتَعالى واللَّهُ خَبَرُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي السَّماواتِ وفي الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُتَعَلِّقٌ بِاسْمِ اللَّهِ والمَعْنى هو المُسْتَحِقُّ لِلْعِبادَةِ فِيهِما لا غَيْرَ، كَقَوْلِهِ سُبْحانَهُ وتَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي في السَّماءِ إلَهٌ وفي الأرْضِ إلَهٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَعْلَمُ سِرَّكم وجَهْرَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> والجُمْلَةُ خَبَرٌ ثانٍ، أوْ هي الخَبَرُ واللَّهُ بَدَلٌ، ويَكْفِي لِصِحَّةِ الظَّرْفِيَّةِ كَوْنُ المَعْلُومِ فِيهِما كَقَوْلِكَ رَمَيْتُ الصَّيْدَ في الحَرَمِ إذا كُنْتَ خارِجَهُ والصَّيْدُ فِيهِ أوْ ظَرْفٌ مُسْتَقِرٌّ وقَعَ خَبَرًا، بِمَعْنى أنَّهُ سُبْحانَهُ وتَعالى لِكَمالِ عِلْمِهِ بِما فِيهِما كَأنَّهُ فِيهِما، ويَعْلَمُ سِرَّكم وجَهْرَكم بَيانٌ وتَقْرِيرٌ لَهُ ولَيْسَ مُتَعَلِّقًا بِالمَصْدَرِ لِأنَّ صِفَتَهُ لا تَتَقَدَّمُ عَلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَعْلَمُ ما تَكْسِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن خَيْرٍ أوْ شَرٍّ فَيُثِيبُ عَلَيْهِ ويُعاقِبُ، ولَعَلَّهُ أُرِيدَ بِالسِّرِّ والجَهْرِ ما يَخْفى وما يَظْهَرُ مِن أحْوالِ الأنْفُسِ وبِالمُكْتَسَبِ أعْمالُ الجَوارِحِ.</p><p id="105.A7AdF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:4-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:4" id="qr-albaydawee-6-4">وَمَا تَأْتِيهِم مِّنْ آيَةٍ مِّنْ آيَاتِ رَبِّهِمْ إِلَّا كَانُوا عَنْهَا مُعْرِضِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/4" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:5" id="qr-albaydawee-6-5">فَقَدْ كَذَّبُوا بِالْحَقِّ لَمَّا جَاءَهُمْ ۖ فَسَوْفَ يَأْتِيهِمْ أَنبَاءُ مَا كَانُوا بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/5" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.89d3b"/><p id="105.a917C"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما تَأْتِيهِمْ مِن آيَةٍ مِن آياتِ رَبِّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنِ الأُولى مَزِيدَةٌ لِلِاسْتِغْراقِ والثّانِيَةُ لِلتَّبْعِيضِ، أيْ: ما يَظْهَرُ لَهم دَلِيلٌ قَطُّ مِنَ الأدِلَّةِ أوْ مُعْجِزَةٌ مِنَ المُعْجِزاتِ أوْ آيَةٌ مِن آياتِ القُرْآنِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا كانُوا عَنْها مُعْرِضِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تارِكِينَ لِلنَّظَرِ فِيهِ غَيْرَ مُلْتَفِتِينَ إلَيْهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدْ كَذَّبُوا بِالحَقِّ لَمّا جاءَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي القُرْآنَ وهو كاللّازِمِ مِمّا قَبْلَهُ كَأنَّهُ قِيلَ: إنَّهم لَمّا كانُوا مُعْرِضِينَ عَنِ الآياتِ كُلِّها كَذَّبُوا بِهِ لَمّا جاءَهُمْ، أوْ كالدَّلِيلِ عَلَيْهِ عَلى مَعْنى أنَّهم لَمّا أعْرَضُوا عَنِ القُرْآنِ وكَذَّبُوا بِهِ وهو أعْظَمُ الآياتِ فَكَيْفَ لا يُعْرِضُونَ عَنْ غَيْرِهِ، ولِذَلِكَ رَتَّبَ عَلَيْهِ بِالفاءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَوْفَ يَأْتِيهِمْ أنْباءُ ما كانُوا بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ سَيَظْهَرُ لَهم ما كانُوا بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ عِنْدَ نُزُولِ العَذابِ بِهِمْ في الدُّنْيا والآخِرَةِ، أوْ عِنْدَ ظُهُورِ الإسْلامِ وارْتِفاعِ أمْرِهِ.</p><p id="105.1717C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:6" id="qr-albaydawee-6-6">أَلَمْ يَرَوْا كَمْ أَهْلَكْنَا مِن قَبْلِهِم مِّن قَرْنٍ مَّكَّنَّاهُمْ فِي الْأَرْضِ مَا لَمْ نُمَكِّن لَّكُمْ وَأَرْسَلْنَا السَّمَاءَ عَلَيْهِم مِّدْرَارًا وَجَعَلْنَا الْأَنْهَارَ تَجْرِي مِن تَحْتِهِمْ فَأَهْلَكْنَاهُم بِذُنُوبِهِمْ وَأَنشَأْنَا مِن بَعْدِهِمْ قَرْنًا آخَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/6" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.EfbCA"/><p id="105.5ACF8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَمْ يَرَوْا كَمْ أهْلَكْنا مِن قَبْلِهِمْ مِن قَرْنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مِن أهْلِ زَمانٍ، والقَرْنُ مُدَّةُ أغْلَبِ أعْمارِ النّاسِ وهي سَبْعُونَ سَنَةً. وقِيلَ ثَمانُونَ. وقِيلَ القَرْنُ أهْلُ عَصْرٍ فِيهِ نَبِيٌّ أوْ فائِقٌ في العِلْمِ. قَلَّتِ المُدَّةُ أوْ كَثُرَتْ واشْتِقاقُهُ مِن قَرَنْتُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَكَّنّاهم في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَعَلْنا لَهم فِيها مَكانًا وقَرَّرْناهم فِيها وأعْطَيْناهم مِنَ القُوى والآلاتِ ما تَمَكَّنُوا بِها مِن أنْواعِ التَّصَرُّفِ فِيها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لَمْ نُمَكِّنْ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما لَمْ نَجْعَلْ لَكم مِنَ السَّعَةِ وطُولِ المَقامِ يا أهْلَ مَكَّةَ ما لَمْ نُعْطِكم مِنَ القُوَّةِ والسِّعَةِ في المالِ والِاسْتِظْهارِ في العَدَدِ والأسْبابِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأرْسَلْنا السَّماءَ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ المَطَرَ أوِ السَّحابَ، أوِ المِظَلَّةَ فُطِنَ مَبْدَأُ المَطَرِ مِنها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِدْرارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مِغْزارًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنا الأنْهارَ تَجْرِي مِن تَحْتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَعاشُوا في الخِصْبِ والرِّيفِ بَيْنَ الأنْهارِ والثِّمارِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأهْلَكْناهم بِذُنُوبِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لَمْ يُغْنِ ذَلِكَ عَنْهم شَيْئًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنْشَأْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> وأحْدَثْنا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن بَعْدِهِمْ قَرْنًا آخَرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدَلًا مِنهُمْ، والمَعْنى أنَّهُ سُبْحانَهُ وتَعالى كَما قَدَرَ عَلى أنْ يُهْلِكَ مَن قَبْلَكم كَعادٍ وثَمُودَ ويُنْشِئُ مَكانَهم يَعْمُرُ بِهِمْ بِلادَهُ يَقْدِرُ أنْ يَفْعَلَ ذَلِكَ بِكم.</p><p id="105.02B42"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:7-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:7" id="qr-albaydawee-6-7">وَلَوْ نَزَّلْنَا عَلَيْكَ كِتَابًا فِي قِرْطَاسٍ فَلَمَسُوهُ بِأَيْدِيهِمْ لَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا إِنْ هَٰذَا إِلَّا سِحْرٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/6/7" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:8" id="qr-albaydawee-6-8">وَقَالُوا لَوْلَا أُنزِلَ عَلَيْهِ مَلَكٌ ۖ وَلَوْ أَنزَلْنَا مَلَكًا لَّقُضِيَ الْأَمْرُ ثُمَّ لَا يُنظَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/8" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.bca1D"/><p id="105.fA4c8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ نَزَّلْنا عَلَيْكَ كِتابًا في قِرْطاسٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَكْتُوبًا في ورَقٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَسُوهُ بِأيْدِيهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَمَسُّوهُ، وتَخْصِيصُ اللَّمْسِ لِأنَّ التَّزْوِيرَ لا يَقَعُ فِيهِ فَلا يُمْكِنُهم أنْ يَقُولُوا إنَّما سُكِّرَتْ أبْصارُنا، ولِأنَّهُ يَتَقَدَّمُهُ الإبْصارُ حَيْثُ لا مانِعَ، وتَقْيِيدُهُ بِالأيْدِي لِدَفْعِ التَّجَوُّزِ فَإنَّهُ قَدْ يَتَجَوَّزُ بِهِ لِلْفَحْصِ كَقَوْلِهِ: وأنّا لَمَسْنا السَّماءَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقالَ الَّذِينَ كَفَرُوا إنْ هَذا إلا سِحْرٌ مُبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَعَنُّتًا وعِنادًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالُوا لَوْلا أُنْزِلَ عَلَيْهِ مَلَكٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَلّا أُنْزِلَ مَعَهُ مَلَكٌ يُكَلِّمُنا أنَّهُ نَبِيٌّ كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْلا أُنْزِلَ إلَيْهِ مَلَكٌ فَيَكُونَ مَعَهُ نَذِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ أنْزَلْنا مَلَكًا لَقُضِيَ الأمْرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَوابٌ لِقَوْلِهِمْ وبَيانٌ هو المانِعُ مِمّا اقْتَرَحُوهُ والخَلَلُ فِيهِ، والمَعْنى أنَّ المَلَكَ لَوْ أُنْزِلَ بِحَيْثُ عايَنُوهُ كَما اقْتَرَحُوا لَحَقَّ إهْلاكُهم فَإنَّ سُنَّةَ اللَّهِ قَدْ جَرَتْ بِذَلِكَ فِيمَن قَبْلَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ لا يُنْظَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَعْدَ نُزُولِهِ طَرْفَةَ عَيْنٍ.</p><p id="105.f2A22"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:9" id="qr-albaydawee-6-9">وَلَوْ جَعَلْنَاهُ مَلَكًا لَّجَعَلْنَاهُ رَجُلًا وَلَلَبَسْنَا عَلَيْهِم مَّا يَلْبِسُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/9" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.eFDea"/><p id="105.aCC7C"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ جَعَلْناهُ مَلَكًا لَجَعَلْناهُ رَجُلا ولَلَبَسْنا عَلَيْهِمْ ما يَلْبِسُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَوابٌ ثانٍ إنْ جُعِلَ الهاءُ لِلْمَطْلُوبِ، وإنْ جُعِلَ لِلرَّسُولِ فَهو جَوابُ اقْتِراحٍ ثانٍ، فَإنَّهم تارَةً يَقُولُونَ لَوْلا أُنْزِلَ عَلَيْهِ مَلَكٌ، وتارَةً يَقُولُونَ لَوْ شاءَ رَبُّنا لَأنْزَلَ مَلائِكَةً. والمَعْنى ولَوْ جَعَلْنا قَرِينًا لَكَ مَلَكًا يُعايِنُونَهُ أوِ الرَّسُولَ مَلَكًا لَمَثَّلْناهُ رَجُلًا كَما مُثِّلَ جِبْرِيلُ في صُورَةِ دِحْيَةَ الكَلْبِيِّ، فَإنَّ القُوَّةَ البَشَرِيَّةَ لا تَقْوى عَلى رُؤْيَةِ المَلَكِ في صُورَتِهِ، وإنَّما رَآهم كَذَلِكَ الأفْرادُ مِنَ الأنْبِياءِ عَلَيْهِمُ الصَّلاةُ والسَّلامُ بِقُوَّتِهِمُ القُدْسِيَّةِ، ولَلَبَسْنا جَوابُ مَحْذُوفٍ أيْ ولَوْ جَعَلْناهُ رَجُلًا لَلَبَسْنا أيْ: لَخَلَطْنا عَلَيْهِمْ ما يَخْلِطُونَ عَلى أنْفُسِهِمْ فَيَقُولُونَ ما هَذا إلّا بَشَرٌ مِثْلُكم. وقُرِئَ «لَبَسْنا» بِلامٍ واحِدَةٍ و «لَلَبَّسْنا» بِالتَّشْدِيدِ لِلْمُبالَغَةِ.</p><p id="105.216C5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:10-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:10" id="qr-albaydawee-6-10">وَلَقَدِ اسْتُهْزِئَ بِرُسُلٍ مِّن قَبْلِكَ فَحَاقَ بِالَّذِينَ سَخِرُوا مِنْهُم مَّا كَانُوا بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/10" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:11" id="qr-albaydawee-6-11">قُلْ سِيرُوا فِي الْأَرْضِ ثُمَّ انظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الْمُكَذِّبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/11" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.D5C8A"/><p id="105.D762C"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدِ اسْتُهْزِئَ بِرُسُلٍ مِن قَبْلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَسْلِيَةً لِرَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> عَمّا يَرى مِن قَوْمِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَحاقَ بِالَّذِينَ سَخِرُوا مِنهم ما كانُوا بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَأحاطَ بِهِمُ الَّذِي كانُوا يَسْتَهْزِئُونَ بِهِ حَيْثُ أُهْلِكُوا لِأجْلِهِ، أوْ فَنَزَلَ بِهِمْ وبالُ اسْتِهْزائِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ سِيرُوا في الأرْضِ ثُمَّ انْظُرُوا كَيْفَ كانَ عاقِبَةُ المُكَذِّبِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَيْفَ أهْلَكَهُمُ اللَّهُ بِعَذابِ الِاسْتِئْصالِ كَيْ تَعْتَبِرُوا، والفَرْقُ بَيْنَهُ وبَيْنَ قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ سِيرُوا في الأرْضِ فانْظُرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أنَّ السَّيْرَ ثَمَّةَ لِأجْلِ النَّظَرِ ولا كَذَلِكَ ها هُنا، ولِذَلِكَ قِيلَ مَعْناهُ إباحَةُ السَّيْرِ لِلتِّجارَةِ وغَيْرِها وإيجابِ النَّظَرِ في آثارِ الهالِكِينَ.</p><p id="105.34fCA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:12-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:12" id="qr-albaydawee-6-12">قُل لِّمَن مَّا فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۖ قُل لِّلَّهِ ۚ كَتَبَ عَلَىٰ نَفْسِهِ الرَّحْمَةَ ۚ لَيَجْمَعَنَّكُمْ إِلَىٰ يَوْمِ الْقِيَامَةِ لَا رَيْبَ فِيهِ ۚ الَّذِينَ خَسِرُوا أَنفُسَهُمْ فَهُمْ لَا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/12" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:13" id="qr-albaydawee-6-13">وَلَهُ مَا سَكَنَ فِي اللَّيْلِ وَالنَّهَارِ ۚ وَهُوَ السَّمِيعُ الْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/6/13" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.1c2e2"/><p id="105.FaA0a"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لِمَن ما في السَّماواتِ والأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَلْقًا ومُلْكًا، وهو سُؤالُ تَبْكِيتٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَقْرِيرًا لَهم وتَنْبِيهًا عَلى أنَّهُ المُتَعَيِّنُ لِلْجَوابِ بِالإنْفاقِ، بِحَيْثُ لا يُمْكِنُهم أنْ يَذْكُرُوا غَيْرَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَتَبَ عَلى نَفْسِهِ الرَّحْمَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> التَزَمَها تَفَضُّلًا وإحْسانًا والمُرادُ بِالرَّحْمَةِ ما يَعُمُّ الدّارَيْنِ ومِن ذَلِكَ الهِدايَةُ إلى مَعْرِفَتِهِ، والعِلْمُ بِتَوْحِيدِهِ بِنَصْبِ الأدِلَّةِ، وإنْزالُ الكُتُبِ والإمْهالُ عَلى الكُفْرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيَجْمَعَنَّكم إلى يَوْمِ القِيامَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِئْنافٌ وقَسَمٌ لِلْوَعِيدِ عَلى إشْراكِهِمْ وإغْفالِهِمُ النَّظَرَ أيْ: لَيَجْمَعَنَّكم في القُبُورِ مَبْعُوثِينَ إلى يَوْمِ القِيامَةِ، فَيُجازِيكم عَلى شِرْكِكم. أوْ في يَوْمِ القِيامَةِ وإلى بِمَعْنى في. وقِيلَ بَدَلٌ مِنَ الرَّحْمَةِ بَدَلُ البَعْضِ فَإنَّهُ مِن رَحْمَتِهِ بَعْثُهُ إيّاكم وإنْعامُهُ عَلَيْكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا رَيْبَ فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في اليَوْمِ أوِ الجَمْعِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ خَسِرُوا أنْفُسَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِتَضْيِيعِ رَأْسِ مالِهِمْ. وهو الفِطْرَةُ الأصْلِيَّةُ والعَقْلُ السَّلِيمُ، ومَوْضِعُ الَّذِينَ نُصِبَ عَلى الذَّمِّ أوْ رُفِعَ عَلى الخَبَرِ أيْ: وأنْتُمُ الَّذِينَ أوْ عَلى الِابْتِداءِ والخَبَرُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهم لا يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والفاءُ لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّ عَدَمَ إيمانِهِمْ مُسَبَّبٌ عَنْ خُسْرانِهِمْ، فَإنَّ إبْطالَ العَقْلِ بِاتِّباعِ الحَواسِّ والوَهْمِ والِانْهِماكِ في التَّقْلِيدِ وإغْفالِ النَّظَرِ أدّى بِهِمْ إلى الإصْرارِ عَلى الكُفْرِ والِامْتِناعِ مِنَ الإيمانِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَطْفٌ عَلى لِلَّهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما سَكَنَ في اللَّيْلِ والنَّهارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ السُّكْنى وتَعْدِيَتُهُ بِفي كَما في قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَكَنْتُمْ في مَساكِنِ الَّذِينَ ظَلَمُوا أنْفُسَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمَعْنى ما اشْتَمَلا عَلَيْهِ، أوْ مِنَ السُّكُونِ أيْ ما سَكَنَ فِيهِما وتَحَرَّكَ فاكْتَفى بِأحَدِ الضِّدَّيْنِ عَنِ الآخَرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ السَّمِيعُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِكُلِّ مَسْمُوعٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العَلِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِكُلِّ مَعْلُومٍ فَلا يَخْفى عَلَيْهِ شَيْءٌ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ وعِيدًا لِلْمُشْرِكِينَ عَلى أقْوالِهِمْ وأفْعالِهِمْ.</p><p id="105.15530"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:14" id="qr-albaydawee-6-14">قُلْ أَغَيْرَ اللَّهِ أَتَّخِذُ وَلِيًّا فَاطِرِ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَهُوَ يُطْعِمُ وَلَا يُطْعَمُ ۗ قُلْ إِنِّي أُمِرْتُ أَنْ أَكُونَ أَوَّلَ مَنْ أَسْلَمَ ۖ وَلَا تَكُونَنَّ مِنَ الْمُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/14" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.2C516"/><p id="105.d16D3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أغَيْرَ اللَّهِ أتَّخِذُ ولِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> إنْكارٌ لِاتِّخاذِ غَيْرِ اللَّهِ ولِيًّا لا لِاتِّخاذِ الوَلِيِّ. فَلِذَلِكَ قُدِّمَ وأوْلى الهَمْزَةَ والمُرادُ بِالوَلِيِّ المَعْبُودُ لِأنَّهُ رَدٌّ لِمَن دَعاهُ إلى الشِّرْكِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاطِرِ السَّماواتِ والأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُبْدِعُهُما، وعَنِ ابْنِ عَبّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ تَعالى عَنْهُما: ما عَرَفْتُ مَعْنى الفاطِرِ حَتّى أتانِي أعْرابِيّانِ يَخْتَصِمانِ في بِئْرٍ فَقالَ أحَدُهُما، أنا فَطَرْتُها أيِ ابْتَدَأْتُها. وجَرَّهُ عَلى الصِّفَةِ لِلَّهِ فَإنَّهُ بِمَعْنى الماضِي ولِذَلِكَ قُرِئَ «فُطِرَ» وقُرِئَ بِالرَّفْعِ والنَّصْبِ عَلى المَدْحِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ يُطْعِمُ ولا يُطْعَمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَرْزُقُ ولا يُرْزَقُ، وتَخْصِيصُ الطَّعامِ لِشِدَّةِ الحاجَةِ إلَيْهِ. وقُرِئَ «وَلا يَطْعَمُ» بِفَتْحِ الياءِ وبِعَكْسِ الأوَّلِ عَلى أنَّ الضَّمِيرَ لِغَيْرِ اللَّهِ، والمَعْنى كَيْفَ أُشْرِكُ بِمَن هو فاطِرُ السَّمَواتِ والأرْضِ ما هو نازِلٌ عَنْ رُتْبَةِ الحَيَوانِيَّةِ، وبِبِنائِهِما لِفاعِلٍ عَلى أنَّ الثّانِي مِن أطْعَمَ بِمَعْنى اسْتَطْعَمَ، أوْ عَلى مَعْنى أنَّهُ يُطْعِمُ تارَةً ولا يُطْعِمُ أُخْرى كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَقْبِضُ ويَبْسُطُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إنِّي أُمِرْتُ أنْ أكُونَ أوَّلَ مَن أسْلَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> سابِقٌ أُمَّتَهُ في الدِّينِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَكُونَنَّ مِنَ المُشْرِكِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقِيلَ لِي ولا تَكُونَنَّ، ويَجُوزُ عَطْفُهُ عَلى قُلْ.</p><p id="105.E47db"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:15-17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:15" id="qr-albaydawee-6-15">قُلْ إِنِّي أَخَافُ إِنْ عَصَيْتُ رَبِّي عَذَابَ يَوْمٍ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/6/15" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:16" id="qr-albaydawee-6-16">مَّن يُصْرَفْ عَنْهُ يَوْمَئِذٍ فَقَدْ رَحِمَهُ ۚ وَذَٰلِكَ الْفَوْزُ الْمُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/6/16" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.3Be6B"/><p id="105.c8166"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إنِّي أخافُ إنْ عَصَيْتُ رَبِّي عَذابَ يَوْمٍ عَظِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُبالَغَةٌ أُخْرى في قَطْعِ أطْماعِهِمْ، وتَعْرِيضٌ لَهم بِأنَّهم عُصاةٌ مُسْتَوْجِبُونَ لِلْعَذابِ، والشَّرْطُ مُعْتَرِضٌ بَيْنَ الفِعْلِ والمَفْعُولِ بِهِ وجَوابُهُ مَحْذُوفٌ دَلَّ عَلَيْهِ الجُمْلَةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن يُصْرَفْ عَنْهُ يَوْمَئِذٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ يُصْرَفُ العَذابُ عَنْهُ. وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ ويَعْقُوبُ وأبُو بَكْرٍ عَنْ عاصِمٍ يُصْرَفُ عَلى أنَّ الضَّمِيرَ فِيهِ لِلَّهِ سُبْحانَهُ وتَعالى. وقَدْ قُرِئَ بِإظْهارِهِ والمَفْعُولُ بِهِ مَحْذُوفٌ، أوْ يَوْمَئِذَ بِحَذْفِ المُضافِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدْ رَحِمَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَجّاهُ وأنْعَمَ عَلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَذَلِكَ الفَوْزُ المُبِينُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ الصَّرْفُ أوِ الرَّحْمَةُ.</p><p id="105.dE3E1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:17-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:17" id="qr-albaydawee-6-17">وَإِن يَمْسَسْكَ اللَّهُ بِضُرٍّ فَلَا كَاشِفَ لَهُ إِلَّا هُوَ ۖ وَإِن يَمْسَسْكَ بِخَيْرٍ فَهُوَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/6/17" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:18" id="qr-albaydawee-6-18">وَهُوَ الْقَاهِرُ فَوْقَ عِبَادِهِ ۚ وَهُوَ الْحَكِيمُ الْخَبِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/6/18" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.86223"/><p id="105.952EA"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ يَمْسَسْكَ اللَّهُ بِضُرٍّ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِبَلِيَّةٍ كَمَرَضٍ وفَقْرٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا كاشِفَ لَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلا قادِرَ عَلى كَشْفِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا هو وإنْ يَمْسَسْكَ بِخَيْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِنِعْمَةٍ كَصِحَّةٍ وغِنًى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهُوَ عَلى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَكانَ قادِرًا عَلى حِفْظِهِ وإدامَتِهِ فَلا يَقْدِرُ غَيْرُهُ عَلى دَفْعِهِ كَقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا رادَّ لِفَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ القاهِرُ فَوْقَ عِبادِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَصْوِيرٌ لِقَهْرِهِ وعُلُوِّهِ بِالغَلَبَةِ والقُدْرَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الحَكِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في أمْرِهِ وتَدْبِيرِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الخَبِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالعِبادِ وخَفايا أحْوالِهِمْ.</p><p id="105.eDE6a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:19" id="qr-albaydawee-6-19">قُلْ أَيُّ شَيْءٍ أَكْبَرُ شَهَادَةً ۖ قُلِ اللَّهُ ۖ شَهِيدٌ بَيْنِي وَبَيْنَكُمْ ۚ وَأُوحِيَ إِلَيَّ هَٰذَا الْقُرْآنُ لِأُنذِرَكُم بِهِ وَمَن بَلَغَ ۚ أَئِنَّكُمْ لَتَشْهَدُونَ أَنَّ مَعَ اللَّهِ آلِهَةً أُخْرَىٰ ۚ قُل لَّا أَشْهَدُ ۚ قُلْ إِنَّمَا هُوَ إِلَٰهٌ وَاحِدٌ وَإِنَّنِي بَرِيءٌ مِّمَّا تُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/19" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.feAF2"/><p id="105.B283e"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أيُّ شَيْءٍ أكْبَرُ شَهادَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> نَزَلَتْ حِينَ قالَتْ قُرَيْشٌ: يا مُحَمَّدُ لَقَدْ سَألْنا عَنْكَ اليَهُودَ والنَّصارى، فَزَعَمُوا أنْ لَيْسَ لَكَ عِنْدَهم ذِكْرٌ ولا صِفَةٌ فَأرِنا مَن يَشْهَدُ لَكَ أنَّكَ رَسُولُ اللَّهِ. والشَّيْءُ يَقَعُ عَلى كُلِّ مَوْجُودٍ، وقَدْ سَبَقَ القَوْلُ فِيهِ في سُورَةِ «البَقَرَةِ» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلِ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ اللَّهُ أكْبَرُ شَهادَةً ثُمَّ ابْتَدَأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَهِيدٌ بَيْنِي وبَيْنَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ هو شَهِيدٌ بَيْنِي وبَيْنَكُمْ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ اللَّهُ شَهِيدٌ هو الجَوابُ لِأنَّهُ سُبْحانَهُ وتَعالى إذا كانَ الشَّهِيدَ كانَ أكْبَرَ شَيْءٍ شَهادَةً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُوحِيَ إلَيَّ هَذا القُرْآنُ لأُنْذِرَكم بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِالقُرْآنِ، واكْتَفى بِذِكْرِ الإنْذارِ عَنْ ذِكْرِ البِشارَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن بَلَغَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عُطِفَ عَلى ضَمِيرِ المُخاطَبِينَ، أيْ لِأُنْذِرَكم بِهِ يا أهْلَ مَكَّةَ وسائِرِ مَن بَلَغَهُ مِنَ الأسْوَدِ والأحْمَرِ، أوْ مِنَ الثَّقَلَيْنِ، أوْ لِأُنْذِرَكم بِهِ أيُّها المَوْجُودُونَ ومَن بَلَغَهُ إلى يَوْمِ القِيامَةِ، وفِيهِ دَلِيلٌ عَلى أنَّ أحْكامَ القُرْآنِ تَعُمُّ المَوْجُودِينَ وقْتَ نُزُولِهِ ومَن بَعْدَهُمْ، وأنَّهُ لا يُؤاخَذُ بِها مَن لَمْ تَبْلُغْهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أإنَّكم لَتَشْهَدُونَ أنَّ مَعَ اللَّهِ آلِهَةً أُخْرى</span><span class="ve">﴾</span></span> تَقْرِيرٌ لَهم مَعَ إنْكارٍ واسْتِبْعادٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لا أشْهَدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِما تَشْهَدُونَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إنَّما هو إلَهٌ واحِدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بَلْ أشْهَدُ أنْ لا إلَهَ إلّا هو. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّنِي بَرِيءٌ مِمّا تُشْرِكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الأصْنامَ.</p><p id="105.32eA8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:20-22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:20" id="qr-albaydawee-6-20">الَّذِينَ آتَيْنَاهُمُ الْكِتَابَ يَعْرِفُونَهُ كَمَا يَعْرِفُونَ أَبْنَاءَهُمُ ۘ الَّذِينَ خَسِرُوا أَنفُسَهُمْ فَهُمْ لَا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/20" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:21" id="qr-albaydawee-6-21">وَمَنْ أَظْلَمُ مِمَّنِ افْتَرَىٰ عَلَى اللَّهِ كَذِبًا أَوْ كَذَّبَ بِآيَاتِهِ ۗ إِنَّهُ لَا يُفْلِحُ الظَّالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/21" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.6CCd1"/><p id="105.Ff3ab"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ آتَيْناهُمُ الكِتابَ يَعْرِفُونَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْرِفُونَ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> بِحِلْيَتِهِ المَذْكُورَةِ في التَّوْراةِ والإنْجِيلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَما يَعْرِفُونَ أبْناءَهُمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِحِلاهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ خَسِرُوا أنْفُسَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن أهْلِ الكِتابِ والمُشْرِكِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهم لا يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِتَضْيِيعِهِمْ ما بِهِ يُكْتَسَبُ الإيمانُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن أظْلَمُ مِمَّنِ افْتَرى عَلى اللَّهِ كَذِبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> كَقَوْلِهِمُ: المَلائِكَةُ بَناتُ اللَّهِ، وهَؤُلاءِ شُفَعاؤُنا عِنْدَ اللَّهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ كَذَّبَ بِآياتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَأنْ كَذَّبُوا بِالقُرْآنِ والمُعْجِزاتِ وسَمَّوْها سِحْرًا. وإنَّما ذَكَرَ أوْ وهم وقَدْ جَمَعُوا بَيْنَ الأمْرَيْنِ تَنْبِيهًا عَلى أنَّ كُلًّا مِنهُما وحْدَهُ بالِغٌ غايَةَ الإفْراطِ في الظُّلْمِ عَلى النَّفْسِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الضَّمِيرُ لِلشَّأْنِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يُفْلِحُ الظّالِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَضْلًا عَمَّنْ لا أحَدَ أظْلَمُ مِنهُ.</p><p id="105.CCaB9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:22-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:22" id="qr-albaydawee-6-22">وَيَوْمَ نَحْشُرُهُمْ جَمِيعًا ثُمَّ نَقُولُ لِلَّذِينَ أَشْرَكُوا أَيْنَ شُرَكَاؤُكُمُ الَّذِينَ كُنتُمْ تَزْعُمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/22" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:23" id="qr-albaydawee-6-23">ثُمَّ لَمْ تَكُن فِتْنَتُهُمْ إِلَّا أَن قَالُوا وَاللَّهِ رَبِّنَا مَا كُنَّا مُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/23" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.CC0bE"/><p id="105.4B8Dd"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ نَحْشُرُهم جَمِيعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَنصُوبٌ بِمُضْمَرٍ تَهْوِيلًا لِلْأمْرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ نَقُولُ لِلَّذِينَ أشْرَكُوا أيْنَ شُرَكاؤُكُمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ آلِهَتُكُمُ الَّتِي جَعَلْتُمُوها شُرَكاءَ لِلَّهِ، وقَرَأ يَعْقُوبُ «يَحْشُرُهُمْ» ويَقُولُ بِالياءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ كُنْتُمْ تَزْعُمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ تَزْعُمُونَهم شُرَكاءَ، فَحُذِفَ المَفْعُولانِ والمُرادُ مِنِ الِاسْتِفْهامِ التَّوْبِيخُ، ولَعَلَّهُ يُحالُ بَيْنَهم وبَيْنَ آلِهَتِهِمْ حِينَئِذٍ لِيُفْقِدُوها في السّاعَةِ الَّتِي عَلَّقُوا بِها الرَّجاءَ فِيها، ويُحْتَمَلُ أنْ يُشاهِدُوهم ولَكِنْ لَمّا لَمْ يَنْفَعُوهم فَكَأنَّهم غُيَّبٌ عَنْهم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ لَمْ تَكُنْ فِتْنَتُهم إلا أنْ قالُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيَّ كُفْرِهِمْ، والمُرادُ عاقِبَتُهُ وقِيلَ مَعْذِرَتُهُمُ الَّتِي يَتَوَهَّمُونَ أنْ يَتَخَلَّصُوا بِها، مِن فَتَنْتُ الذَّهَبَ إذا خَلَّصْتُهُ. وقِيلَ جَوابُهم وإنَّما سَمّاهُ فِتْنَةً لِأنَّهُ كَذِبٌ، أوْ لِأنَّهم قَصَدُوا بِهِ الخَلاصَ. <br/>وَقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ وابْنُ عامِرٍ وحَفْصٌ عَنْ عاصِمٍ لَمْ تَكُنْ بِالتّاءِ وفِتْنَتُهم بِالرَّفْعِ عَلى أنَّها الِاسْمُ، ونافِعٌ وأبُو عَمْرٍو وأبُو بَكْرٍ عَنْهُ بِالتّاءِ والنَّصْبِ عَلى أنَّ الِاسْمَ أنْ قالُوا، والتَّأْنِيثُ لِلْخَبَرِ كَقَوْلِهِمْ مَن كانَتْ أُمُّكَ والباقُونَ بِالياءِ والنَّصْبِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهِ رَبِّنا ما كُنّا مُشْرِكِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَكْذِبُونَ ويَحْلِفُونَ عَلَيْهِ مَعَ عِلْمِهِمْ بِأنَّهُ لا يَنْفَعُهم مِن فَرْطِ الحَيْرَةِ والدَّهْشَةِ، كَما يَقُولُونَ: رَبَّنا أخْرِجْنا مِنها. وقَدْ أيْقَنُوا بِالخُلُودِ. وقِيلَ مَعْناهُ ما كُنّا مُشْرِكِينَ عِنْدَ أنْفُسِنا وهو لا يُوافِقُ قَوْلَهُ.</p><p id="105.fd8cD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:24-26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:24" id="qr-albaydawee-6-24">انظُرْ كَيْفَ كَذَبُوا عَلَىٰ أَنفُسِهِمْ ۚ وَضَلَّ عَنْهُم مَّا كَانُوا يَفْتَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/24" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:25" id="qr-albaydawee-6-25">وَمِنْهُم مَّن يَسْتَمِعُ إِلَيْكَ ۖ وَجَعَلْنَا عَلَىٰ قُلُوبِهِمْ أَكِنَّةً أَن يَفْقَهُوهُ وَفِي آذَانِهِمْ وَقْرًا ۚ وَإِن يَرَوْا كُلَّ آيَةٍ لَّا يُؤْمِنُوا بِهَا ۚ حَتَّىٰ إِذَا جَاءُوكَ يُجَادِلُونَكَ يَقُولُ الَّذِينَ كَفَرُوا إِنْ هَٰذَا إِلَّا أَسَاطِيرُ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/25" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.2f4F5"/><p id="105.210be"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انْظُرْ كَيْفَ كَذَبُوا عَلى أنْفُسِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِنَفْيِ الشِّرْكِ عَنْها، وحَمْلُهُ عَلى كَذِبِهِمْ في الدُّنْيا تَعَسُّفٌ يُخِلُّ بِالنُّظُمِ ونَظِيرُ ذَلِكَ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَبْعَثُهُمُ اللَّهُ جَمِيعًا فَيَحْلِفُونَ لَهُ كَما يَحْلِفُونَ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ رَبَّنا بِالنَّصْبِ عَلى النِّداءِ أوِ المَدْحِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَضَلَّ عَنْهم ما كانُوا يَفْتَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الشُّرَكاءِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنهم مَن يَسْتَمِعُ إلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حِينَ تَتْلُو القُرْآنَ، والمُرادُ أبُو سُفْيانَ والوَلِيدُ والنَّضِرُ وعُتْبَةُ وشَيْبَةُ وأبُو جَهْلٍ وأضْرابُهُمُ، اجْتَمَعُوا فَسَمِعُوا رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يَقْرَأُ القُرْآنَ فَقالُوا لِلنَّضِرِ ما يَقُولُ، فَقالَ: والَّذِي جَعَلَها بَيْتَهُ ما أدْرِي ما يَقُولُ إلّا أنَّهُ يُحَرِّكُ لِسانَهُ ويَقُولُ أساطِيرَ الأوَّلِينَ مِثْلَ ما حَدَّثْتُكم عَنِ القُرُونِ الماضِيَةِ، فَقالَ أبُو سُفْيانَ إنِّي لَأرى حَقًّا فَقالَ أبُو جَهْلٍ كَلّا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنا عَلى قُلُوبِهِمْ أكِنَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أغْطِيَةً جَمْعُ كِنانٍ وهو ما يَسْتُرُ الشَّيْءَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ يَفْقَهُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَراهَةَ أنْ يَفْقَهُوهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِي آذانِهِمْ وقْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَمْنَعُ مِنِ اسْتِماعِهِ، وقَدْ مَرَّ تَحْقِيقُ ذَلِكَ في أوَّلِ «البَقَرَةِ» . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ يَرَوْا كُلَّ آيَةٍ لا يُؤْمِنُوا بِها</span><span class="ve">﴾</span></span> لِفَرْطِ عِنادِهِمْ واسْتِحْكامِ التَّقْلِيدِ فِيهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى إذا جاءُوكَ يُجادِلُونَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بَلَغَ تَكْذِيبُهُمُ الآياتِ إلى أنَّهم جاءُوكَ يُجادِلُونَكَ، وحَتّى هي الَّتِي تَقَعُ بَعْدَها الجُمَلُ لا عَمَلَ لَها، والجُمْلَةُ إذا وجَوابُهُ وهُوَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَقُولُ الَّذِينَ كَفَرُوا إنْ هَذا إلا أساطِيرُ الأوَّلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنْ جَعْلَ أصْدَقَ الحَدِيثَ خُرافاتِ الأوَّلِينَ غايَةُ التَّكْذِيبِ، ويُجادِلُونَكَ حالٌ لِمَجِيئِهِمْ، ويَجُوزُ أنْ تَكُونَ الجارَّةَ وإذا جاءُوكَ في مَوْضِعِ الجَرِّ ويُجادِلُونَكَ حالٌ ويَقُولُ تَفْسِيرٌ لَهُ، والأساطِيرُ الأباطِيلُ جَمْعُ أُسْطُورَةٍ أوْ إسْطارَةٍ أوْ أسْطارٍ جَمْعُ سَطْرٍ، وأصْلُهُ السَّطْرُ بِمَعْنى الخَطِّ.</p><p id="105.bC4cb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:26-28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:26" id="qr-albaydawee-6-26">وَهُمْ يَنْهَوْنَ عَنْهُ وَيَنْأَوْنَ عَنْهُ ۖ وَإِن يُهْلِكُونَ إِلَّا أَنفُسَهُمْ وَمَا يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/26" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:27" id="qr-albaydawee-6-27">وَلَوْ تَرَىٰ إِذْ وُقِفُوا عَلَى النَّارِ فَقَالُوا يَا لَيْتَنَا نُرَدُّ وَلَا نُكَذِّبَ بِآيَاتِ رَبِّنَا وَنَكُونَ مِنَ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/27" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.82b8F"/><p id="105.0c6BC"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم يَنْهَوْنَ عَنْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ يَنْهَوْنَ النّاسَ عَنِ القُرْآنِ، أوِ الرَّسُولِ <span class="honorific"></span> والإيمانِ بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَنْأوْنَ عَنْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنْفُسِهِمْ أوْ يَنْهَوْنَ عَنِ التَّعَرُّضِ لِرَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> ويَنْأوْنَ عَنْهُ فَلا يُؤْمِنُونَ بِهِ كَأبِي طالِبٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ يُهْلِكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وما يُهْلِكُونَ بِذَلِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا أنْفُسَهم وما يَشْعُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنَّ ضَرَرَهُ لا يَتَعَدّاهم إلى غَيْرِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ تَرى إذْ وُقِفُوا عَلى النّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَوابُهُ مَحْذُوفٌ أيْ: لَوْ تَراهم حِينَ يُوقَعُونَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى النّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَتّى يُعايِنُوها، أوْ يَطَّلِعُونَ عَلَيْها، أوْ يَدْخُلُونَها فَيَعْرِفُونَ مِقْدارَ عَذابِها لَرَأيْتَ أمْرًا شَنِيعًا. وقُرِئَ «وَقَفُوا» عَلى البِناءِ لِلْفاعِلِ مِن وقَفَ عَلَيْها وُقُوفًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقالُوا يا لَيْتَنا نُرَدُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَمَنِّيًا لِلرُّجُوعِ إلى الدُّنْيا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا نُكَذِّبَ بِآياتِ رَبِّنا ونَكُونَ مِنَ المُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِئْنافُ كَلامٍ مِنهم عَلى وجْهِ الإثْباتِ كَقَوْلِهِمْ: دَعْنِي ولا أعُودُ، أيْ وأنا لا أعُودُ تَرَكُتَنِي، أوْ لَمْ تَتْرُكْنِي أوْ عَطْفٌ عَلى نُرَدَّ أوْ حالٌ مِنَ الضَّمِيرِ فِيهِ فَيَكُونُ في حُكْمِ التَّمَنِّي، وقَوْلُهُ: وإنَّهم لَكاذِبُونَ راجِعٌ إلى ما تَضَمَّنَهُ التَّمَنِّي مِنَ الوَعْدِ، ونَصَبَهُما حَمْزَةُ ويَعْقُوبُ وحَفْصٌ عَلى الجَوابِ بِإضْمارِ أنَّ بَعْدَ الواوِ إجْراءً لَها مَجْرى الفاءِ. وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ بِرَفْعِ الأوَّلِ عَلى العَطْفِ ونَصْبِ الثّانِي عَلى الجَوابِ.</p><p id="105.217EA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:28-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:28" id="qr-albaydawee-6-28">بَلْ بَدَا لَهُم مَّا كَانُوا يُخْفُونَ مِن قَبْلُ ۖ وَلَوْ رُدُّوا لَعَادُوا لِمَا نُهُوا عَنْهُ وَإِنَّهُمْ لَكَاذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/28" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:29" id="qr-albaydawee-6-29">وَقَالُوا إِنْ هِيَ إِلَّا حَيَاتُنَا الدُّنْيَا وَمَا نَحْنُ بِمَبْعُوثِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/29" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.3BF9D"/><p id="105.79412"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ بَدا لَهم ما كانُوا يُخْفُونَ مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الإضْرابِ عَنْ إرادَةِ الإيمانِ المَفْهُومَةِ مِنَ التَّمَنِّي، والمَعْنى أنَّهُ ظَهَرَ لَهم ما كانُوا يُخْفُونَ مِن نِفاقِهِمْ، أوْ قَبائِحِ أعْمالِهِمْ فَتَمَنَّوْا ذَلِكَ ضَجَرًا لا عَزْمًا عَلى أنَّهم لَوْ رُدُّوا لَآمَنُوا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ رُدُّوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ إلى الدُّنْيا بَعْدَ الوُقُوفِ والظُّهُورِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعادُوا لِما نُهُوا عَنْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الكُفْرِ والمَعاصِي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّهم لَكاذِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيما وعَدُوا بِهِ مِن أنْفُسِهِمْ. <br/>وَقالُوا عَطْفٌ عَلى لَعادُوا، أوْ عَلى إنَّهم لَكاذِبُونَ أوْ عَلى نُهُوا، أوِ اسْتِئْنافٌ بِذِكْرِ ما قالُوهُ في الدُّنْيا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ هي إلا حَياتُنا الدُّنْيا</span><span class="ve">﴾</span></span> الضَّمِيرُ لِلْحَياةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما نَحْنُ بِمَبْعُوثِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="105.6EeF3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:30-32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:30" id="qr-albaydawee-6-30">وَلَوْ تَرَىٰ إِذْ وُقِفُوا عَلَىٰ رَبِّهِمْ ۚ قَالَ أَلَيْسَ هَٰذَا بِالْحَقِّ ۚ قَالُوا بَلَىٰ وَرَبِّنَا ۚ قَالَ فَذُوقُوا الْعَذَابَ بِمَا كُنتُمْ تَكْفُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/30" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:31" id="qr-albaydawee-6-31">قَدْ خَسِرَ الَّذِينَ كَذَّبُوا بِلِقَاءِ اللَّهِ ۖ حَتَّىٰ إِذَا جَاءَتْهُمُ السَّاعَةُ بَغْتَةً قَالُوا يَا حَسْرَتَنَا عَلَىٰ مَا فَرَّطْنَا فِيهَا وَهُمْ يَحْمِلُونَ أَوْزَارَهُمْ عَلَىٰ ظُهُورِهِمْ ۚ أَلَا سَاءَ مَا يَزِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/31" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.fB726"/><p id="105.f6Afa"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ تَرى إذْ وُقِفُوا عَلى رَبِّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَجازٌ عَنِ الحَبْسِ لِلسُّؤالِ والتَّوْبِيخِ، وقِيلَ مَعْناهُ وُقِفُوا عَلى قَضاءِ رَبِّهِمْ أوْ جَزائِهِ، أوْ عَرَفُوهُ حَقَّ التَّعْرِيفِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ ألَيْسَ هَذا بِالحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَأنَّهُ جَوابٌ قائِلٌ قالَ: ماذا قالَ رَبُّهم حِينَئِذٍ؟ <br/>والهَمْزَةُ لِلتَّقْرِيعِ عَلى التَّكْذِيبِ، والإشارَةُ إلى البَعْثِ وما يَتْبَعُهُ مِنَ الثَّوابِ والعِقابِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا بَلى ورَبِّنا</span><span class="ve">﴾</span></span> إقْرارٌ مُؤَكَّدٌ بِاليَمِينِ لِانْجِلاءِ الأمْرِ غايَةَ الجَلاءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ فَذُوقُوا العَذابَ بِما كُنْتُمْ تَكْفُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِسَبَبِ كُفْرِكم أوْ بِبَدَلِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ خَسِرَ الَّذِينَ كَذَّبُوا بِلِقاءِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذْ فاتَهُمُ النَّعِيمُ واسْتَوْجَبُوا العَذابَ المُقِيمَ، ولِقاءُ اللَّهِ البَعْثُ وما يَتْبَعُهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى إذا جاءَتْهُمُ السّاعَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> غايَةٌ لِكَذَّبُوا لا لِخَسِرَ، لِأنَّ خُسْرانَهم لا غايَةَ لَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَغْتَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> فَجْأةً ونَصْبُها عَلى الحالِ، أوِ المَصْدَرِ فَإنَّها نَوْعٌ مِنَ المَجِيءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا يا حَسْرَتَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ تَعالَيْ فَهَذا أوانُكِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى ما فَرَّطْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَصَّرْنا فِيها في الحَياةِ الدُّنْيا أُضْمِرَتْ وإنْ لَمْ يَجْرِ ذِكْرُها لِلْعِلْمِ بِها، أوْ في السّاعَةِ يَعْنِي في شَأْنِها والإيمانِ بِها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم يَحْمِلُونَ أوْزارَهم عَلى ظُهُورِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَمْثِيلٌ لِاسْتِحْقاقِهِمْ آصارَ الآثامِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا ساءَ ما يَزِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِئْسَ شَيْئًا يَزِرُونَهُ وِزْرَهم.</p><p id="105.2c2d9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:32" id="qr-albaydawee-6-32">وَمَا الْحَيَاةُ الدُّنْيَا إِلَّا لَعِبٌ وَلَهْوٌ ۖ وَلَلدَّارُ الْآخِرَةُ خَيْرٌ لِّلَّذِينَ يَتَّقُونَ ۗ أَفَلَا تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/32" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.eE03E"/><p id="105.Bf8F3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما الحَياةُ الدُّنْيا إلا لَعِبٌ ولَهْوٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ وما أعْمالُها إلّا لَعِبٌ ولَهْوٌ يُلْهِي النّاسَ ويَشْغَلُهم عَمّا يُعْقِبُ مَنفَعَةً دائِمَةً ولَذَّةً حَقِيقِيَّةً. وهو جَوابٌ لِقَوْلِهِمْ إنْ هي إلّا حَياتُنا الدُّنْيا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَلدّارُ الآخِرَةُ خَيْرٌ لِلَّذِينَ يَتَّقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِدَوامِها وخُلُوصِ مَنافِعِها ولَذّاتِها، وقَوْلُهُ: لِلَّذِينَ يَتَّقُونَ تَنْبِيهٌ عَلى أنَّ ما لَيْسَ مِن أعْمالِ المُتَّقِينَ لَعِبٌ ولَهْوٌ. وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ «وَلَدّارُ الآخِرَةُ» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَلا يَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ الأمْرَيْنِ خَيْرٌ. وقَرَأ نافِعٌ وابْنُ عامِرٍ وحَفْصٌ عَنْ عاصِمٍ ويَعْقُوبَ بِالتّاءِ عَلى خِطابِ المُخاطَبِينَ بِهِ، أوْ تَغْلِيبَ الحاضِرِينَ عَلى الغائِبِينَ.</p><p id="105.f01e5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:33" id="qr-albaydawee-6-33">قَدْ نَعْلَمُ إِنَّهُ لَيَحْزُنُكَ الَّذِي يَقُولُونَ ۖ فَإِنَّهُمْ لَا يُكَذِّبُونَكَ وَلَٰكِنَّ الظَّالِمِينَ بِآيَاتِ اللَّهِ يَجْحَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/33" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.B64ef"/><p id="105.f4e03"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ نَعْلَمُ إنَّهُ لَيَحْزُنُكَ الَّذِي يَقُولُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَعْنى قَدْ زِيادَةُ الفِعْلِ وكَثْرَتُهُ كَما في قَوْلِهِ: <br/>وَلَكِنَّهُ قَدْ يُهْلِكُ المالَ نائِلُهْ والهاءُ في أنَّهُ لِلشَّأْنِ. وقُرِئَ «لَيُحْزِنُكَ» مِن أحْزَنَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنَّهم لا يُكَذِّبُونَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الحَقِيقَةِ. وقَرَأ نافِعٌ والكِسائِيُّ لا يُكَذِّبُونَكَ مِن أكْذَبَهُ إذا وجَدَهُ كاذِبًا، أوْ نَسَبَهُ إلى الكَذِبِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنَّ الظّالِمِينَ بِآياتِ اللَّهِ يَجْحَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولَكِنَّهم يَجْحَدُونَ بِآياتِ اللَّهِ ويُكَذِّبُونَها، فَوَضَعَ الظّالِمِينَ مَوْضِعَ الضَّمِيرِ لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّهم ظَلَمُوا بِجُحُودِهِمْ، أوْ جَحَدُوا لِتَمَرُّنِهِمْ عَلى الظُّلْمِ، والباءُ لِتَضْمِينِ الجُحُودِ مَعْنى التَّكْذِيبِ. <br/>رُوِيَ أنَّ أبا جَهْلٍ كانَ يَقُولُ: ما نُكَذِّبُكَ وإنَّكَ عِنْدَنا لَصادِقٌ وإنَّما نُكَذِّبُ ما جِئْتَنا بِهِ. فَنَزَلَتْ.</p><p id="105.ECeC4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:34" id="qr-albaydawee-6-34">وَلَقَدْ كُذِّبَتْ رُسُلٌ مِّن قَبْلِكَ فَصَبَرُوا عَلَىٰ مَا كُذِّبُوا وَأُوذُوا حَتَّىٰ أَتَاهُمْ نَصْرُنَا ۚ وَلَا مُبَدِّلَ لِكَلِمَاتِ اللَّهِ ۚ وَلَقَدْ جَاءَكَ مِن نَّبَإِ الْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/34" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.ACBE1"/><p id="105.E3d43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ كُذِّبَتْ رُسُلٌ مِن قَبْلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَسْلِيَةً لِرَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>، وفِيهِ دَلِيلٌ عَلى أنَّ قَوْلَهُ: لا يُكَذِّبُونَكَ، لَيْسَ لِنَفْيِ تَكْذِيبِهِ مُطْلَقًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَصَبَرُوا عَلى ما كُذِّبُوا وأُوذُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى تَكْذِيبِهِمْ وإيذائِهِمْ فَتَأسَّ بِهِمْ واصْبِرْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى أتاهم نَصْرُنا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ إيماءٌ بِوَعْدِ النَّصْرِ لِلصّابِرِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا مُبَدِّلَ لِكَلِماتِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِمَواعِيدِهِ مِن قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ سَبَقَتْ كَلِمَتُنا لِعِبادِنا المُرْسَلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآياتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ جاءَكَ مِن نَبَإ المُرْسَلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بَعْضُ قِصَصِهِمْ وما كابَدُوا مِن قَوْمِهِمْ.</p><p id="105.2Da30"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:35" id="qr-albaydawee-6-35">وَإِن كَانَ كَبُرَ عَلَيْكَ إِعْرَاضُهُمْ فَإِنِ اسْتَطَعْتَ أَن تَبْتَغِيَ نَفَقًا فِي الْأَرْضِ أَوْ سُلَّمًا فِي السَّمَاءِ فَتَأْتِيَهُم بِآيَةٍ ۚ وَلَوْ شَاءَ اللَّهُ لَجَمَعَهُمْ عَلَى الْهُدَىٰ ۚ فَلَا تَكُونَنَّ مِنَ الْجَاهِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/35" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.F2D74"/><p id="105.71A57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ كانَ كَبُرَ عَلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَظُمَ وشَقَّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إعْراضُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنْكَ وعَنِ الإيمانِ بِما جِئْتَ بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنِ اسْتَطَعْتَ أنْ تَبْتَغِيَ نَفَقًا في الأرْضِ أوْ سُلَّمًا في السَّماءِ فَتَأْتِيَهم بِآيَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَنفَذًا تَنْفُذُ فِيهِ إلى جَوْفِ الأرْضِ فَتُطَلِّعَ لَهم آيَةً، أوْ مَصْعَدًا تَصْعَدُ بِهِ إلى السَّماءِ فَتُنْزِلُ مِنها آيَةً، وفي الأرْضِ صِفَةٌ لِنَفَقًا وفي السَّماءِ صِفَةٌ لِسُلَّمًا، ويَجُوزُ أنْ يَكُونا مُتَعَلِّقَيْنِ بِتَبْتَغِي، أوْ حالَيْنِ مِنَ المُسْتَكِنِّ وجَوابُ الشَّرْطِ الثّانِي مَحْذُوفٌ تَقْدِيرُهُ فافْعَلْ، والجُمْلَةُ جَوابُ الأوَّلِ والمَقْصُودُ بَيانُ حِرْصِهِ البالِغِ عَلى إسْلامِ قَوْمِهِ، وأنَّهُ لَوْ قَدَرَ أنْ يَأْتِيَهم بِآيَةٍ مِن تَحْتِ الأرْضِ أوْ مِن فَوْقِ السَّماءِ لَأتى بِها رَجاءَ إيمانِهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ شاءَ اللَّهُ لَجَمَعَهم عَلى الهُدى</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ولَوْ شاءَ اللَّهُ جَمَعَهم عَلى الهُدى لَوَفَّقَهم لِلْإيمانِ حَتّى يُؤْمِنُوا ولَكِنْ لَمْ تَتَعَلَّقْ بِهِ مَشِيئَتُهُ، فَلا تَتَهالَكُ عَلَيْهِ والمُعْتَزِلَةُ أوَّلُوهُ بِأنَّهُ لَوْ شاءَ لَجَمَعَهم عَلى الهُدى بِأنْ يَأْتِيَهم بِآيَةٍ مُلْجِئَةٍ ولَكِنْ لَمْ يَفْعَلْ لِخُرُوجِهِ عَنِ الحِكْمَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تَكُونَنَّ مِنَ الجاهِلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالحِرْصِ عَلى ما لا يَكُونُ، والجَزَعِ في مَواطِنِ الصَّبْرِ فَإنَّ ذَلِكَ مِن دَأْبِ الجَهَلَةِ.</p><p id="105.F6404"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:36-38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:36" id="qr-albaydawee-6-36">إِنَّمَا يَسْتَجِيبُ الَّذِينَ يَسْمَعُونَ ۘ وَالْمَوْتَىٰ يَبْعَثُهُمُ اللَّهُ ثُمَّ إِلَيْهِ يُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/36" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:37" id="qr-albaydawee-6-37">وَقَالُوا لَوْلَا نُزِّلَ عَلَيْهِ آيَةٌ مِّن رَّبِّهِ ۚ قُلْ إِنَّ اللَّهَ قَادِرٌ عَلَىٰ أَن يُنَزِّلَ آيَةً وَلَٰكِنَّ أَكْثَرَهُمْ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/37" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.9fb8c"/><p id="105.5774a"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما يَسْتَجِيبُ الَّذِينَ يَسْمَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إنَّما يُجِيبُ الَّذِينَ يَسْمَعُونَ بِفَهْمٍ وتَأمُّلٍ لِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ ألْقى السَّمْعَ وهو شَهِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهَؤُلاءِ كالمَوْتى الَّذِينَ لا يَسْمَعُونَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمَوْتى يَبْعَثُهُمُ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيُعْلِمُهم حِينَ لا يَنْفَعُهُمُ الإيمانُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إلَيْهِ يُرْجَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلْجَزاءِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالُوا لَوْلا نُزِّلَ عَلَيْهِ آيَةٌ مِن رَبِّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ آيَةٌ بِما اقْتَرَحُوهُ، أوْ آيَةٌ أُخْرى سِوى ما أنْزَلَ مِنَ الآياتِ المُتَكاثِرَةِ لِعَدَمِ اعْتِدادِهِمْ بِها عِنادًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إنَّ اللَّهَ قادِرٌ عَلى أنْ يُنَزِّلَ آيَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> مِمّا اقْتَرَحُوهُ، أوْ آيَةً تَضْطَرُّهم إلى الإيمانِ كَنَتْقِ الجَبَلِ، أوْ آيَةً إنْ جَحَدُوها هَلَكُوا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنَّ أكْثَرَهم لا يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنَّ اللَّهَ قادِرٌ عَلى إنْزالِها، وأنَّ إنْزالَها يَسْتَجْلِبُ عَلَيْهِمُ البَلاءَ، وأنَّ لَهم فِيما أُنْزِلَ مَندُوحَةً عَنْ غَيْرِهِ. وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ يُنْزِلُ بِالتَّخْفِيفِ والمَعْنى واحِدٌ.</p><p id="105.A7EE1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:38" id="qr-albaydawee-6-38">وَمَا مِن دَابَّةٍ فِي الْأَرْضِ وَلَا طَائِرٍ يَطِيرُ بِجَنَاحَيْهِ إِلَّا أُمَمٌ أَمْثَالُكُم ۚ مَّا فَرَّطْنَا فِي الْكِتَابِ مِن شَيْءٍ ۚ ثُمَّ إِلَىٰ رَبِّهِمْ يُحْشَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/38" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.b4D9a"/><p id="105.f0f41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما مِن دابَّةٍ في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَدِبُّ عَلى وجْهِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا طائِرٍ يَطِيرُ بِجَناحَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الهَواءِ، وصَفَهُ بِهِ قَطْعًا لِمَجازِ السُّرْعَةِ ونَحْوَها. وقُرِئَ «وَلا طائِرٌ» بِالرَّفْعِ عَلى المَحَلِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا أُمَمٌ أمْثالُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَحْفُوظَةٌ أحْوالُها مُقَدَّرَةٌ أرْزاقُها وآجالُها، والمَقْصُودُ مِن ذَلِكَ الدَّلالَةُ عَلى كَمالِ قُدْرَتِهِ وشُمُولِ عِلْمِهِ وسِعَةِ تَدْبِيرِهِ، لِيَكُونَ كالدَّلِيلِ عَلى أنَّهُ قادِرٌ عَلى أنْ يُنْزِلَ آيَةً. وجَمْعُ الأُمَمِ لِلْحَمْلِ عَلى المَعْنى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما فَرَّطْنا في الكِتابِ مِن شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي اللَّوْحَ المَحْفُوظَ، فَإنَّهُ مُشْتَمِلٌ عَلى ما يَجْرِي في العالَمِ مِنَ الجَلِيلِ والدَّقِيقِ لَمْ يُهْمَلْ فِيهِ أمْرُ حَيَوانٍ ولا جَمادٍ. أوِ القُرْآنَ فَإنَّهُ قَدْ دُوِّنَ فِيهِ ما يَحْتاجُ إلَيْهِ مِن أمْرِ الدِّينِ مُفَصَّلًا أوْ مُجْمَلًا، ومِن مَزِيدَةٌ وشَيْءٌ في مَوْضِعِ المَصْدَرِ لا المَفْعُولِ بِهِ، فَإنَّ فَرَّطَ لا يَتَعَدّى بِنَفْسِهِ وقَدْ عُدِّيَ بِفي إلى الكِتابِ. وقُرِئَ «ما فَرَطْنا» بِالتَّخْفِيفِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إلى رَبِّهِمْ يُحْشَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الأُمَمَ كُلَّها فَيُنْصِفُ بَعْضَها مِن بَعْضٍ كَما رُوِيَ: «أنَّهُ يَأْخُذُ لِلْجَمّاءِ مِنَ القُرَناءِ.» <br/>وَعَنِ ابْنِ عَبّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ تَعالى عَنْهُما: حَشَرُها مَوْتُها.</p><p id="105.44BcD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:39" id="qr-albaydawee-6-39">وَالَّذِينَ كَذَّبُوا بِآيَاتِنَا صُمٌّ وَبُكْمٌ فِي الظُّلُمَاتِ ۗ مَن يَشَإِ اللَّهُ يُضْلِلْهُ وَمَن يَشَأْ يَجْعَلْهُ عَلَىٰ صِرَاطٍ مُّسْتَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/6/39" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.ECaB8"/><p id="105.c745D"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ كَذَّبُوا بِآياتِنا صُمٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَسْمَعُونَ مِثْلَ هَذِهِ الآياتِ الدّالَّةِ عَلى رُبُوبِيَّتِهِ وكَمالِ عِلْمِهِ وعِظَمِ قُدْرَتِهِ سَماعًا تَتَأثَّرُ بِهِ نُفُوسُهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبُكْمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَنْطِقُونَ بِالحَقِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي الظُّلُماتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَبَرٌ ثالِثٌ أيْ خابِطُونَ في ظُلُماتِ الكُفْرِ، أوْ في ظُلْمَةِ الجَهْلِ وظُلْمَةِ العِنادِ وظُلْمَةِ التَّقْلِيدِ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ حالًا مِنَ المُسْتَكِنِّ في الخَبَرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن يَشَأِ اللَّهُ يُضْلِلْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَن يَشَأِ اللَّهُ إضْلالَهُ يُضْلِلْهُ، وهو دَلِيلٌ واضِحٌ لَنا عَلى المُعْتَزِلَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَشَأْ يَجْعَلْهُ عَلى صِراطٍ مُسْتَقِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنْ يُرْشِدَهُ إلى الهُدى ويَحْمِلَهُ عَلَيْهِ.</p><p id="105.316Ac"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:40-42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:40" id="qr-albaydawee-6-40">قُلْ أَرَأَيْتَكُمْ إِنْ أَتَاكُمْ عَذَابُ اللَّهِ أَوْ أَتَتْكُمُ السَّاعَةُ أَغَيْرَ اللَّهِ تَدْعُونَ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/40" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:41" id="qr-albaydawee-6-41">بَلْ إِيَّاهُ تَدْعُونَ فَيَكْشِفُ مَا تَدْعُونَ إِلَيْهِ إِن شَاءَ وَتَنسَوْنَ مَا تُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/41" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.8abE7"/><p id="105.71b61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أرَأيْتَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِفْهامُ تَعْجِيبٍ، والكافُ حَرْفُ خِطابٍ أكَّدَ بِهِ الضَّمِيرَ لِلتَّأْكِيدِ لا مَحَلَّ لَهُ مِنَ الإعْرابِ لِأنَّكَ تَقُولُ: أرَأيْتُكَ زَيْدًا ما شَأْنُهُ فَلَوْ جَعَلْتَ الكافَ مَفْعُولًا كَما قالَهُ الكُوفِيُّونَ لَعَدَّيْتَ الفِعْلَ إلى ثَلاثَةِ مَفاعِيلَ، ولَلَزِمَ في الآيَةِ أنْ يُقالَ: أرَأيْتُمُوكم بَلِ الفِعْلُ مُعَلَّقٌ أوِ المَفْعُولُ مَحْذُوفٌ تَقْدِيرُهُ: أرَأيْتُكم آلِهَتَكم تَنْفَعُكم. إذْ تَدْعُونَها. وقَرَأ نافِعٌ أرَأيْتُكم وأرَأيْتُ وأرَأيْتُمْ وأفَرَأيْتُمْ وأفَرَأيْتَ وشَبَهُها إذا كانَ قَبْلَ الرّاءِ هَمْزَةٌ بِتَسْهِيلِ الهَمْزَةِ الَّتِي بَعْدَ الرّاءِ، والكِسائِيُّ يَحْذِفُها أصْلًا والباقُونَ يُحَقِّقُونَها وحَمْزَةُ إذا وقَفَ وافَقَ نافِعًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ أتاكم عَذابُ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَما أتى مَن قَبْلَكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ أتَتْكُمُ السّاعَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو لَها ويَدُلُّ عَلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أغَيْرَ اللَّهِ تَدْعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو تَبْكِيتٌ لَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ كُنْتُمْ صادِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنَّ الأصْنامَ آلِهَةٌ وجَوابُهُ مَحْذُوفٌ أيْ فادْعُوهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ إيّاهُ تَدْعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَلْ تَخُصُّونَهُ بِالدُّعاءِ كَما حُكِيَ عَنْهم في مَواضِعَ، وتَقْدِيمُ المَفْعُولِ لِإفادَةِ التَّخْصِيصِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَكْشِفُ ما تَدْعُونَ إلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ما تَدْعُونَهُ إلى كَشْفِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ شاءَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ يَتَفَضَّلُ عَلَيْكم ولا يَشاءُ في الآخِرَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَنْسَوْنَ ما تُشْرِكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وتَتْرُكُونَ آلِهَتَكم في ذَلِكَ الوَقْتِ لِما رَكَزَ في العُقُولِ عَلى أنَّهُ القادِرُ عَلى كَشْفِ الضُّرِّ دُونَ غَيْرِهِ، أوْ وتَنْسَوْنَهُ مِن شِدَّةِ الأمْرِ وهَوْلِهِ.</p><p id="105.76B48"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:42-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:42" id="qr-albaydawee-6-42">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا إِلَىٰ أُمَمٍ مِّن قَبْلِكَ فَأَخَذْنَاهُم بِالْبَأْسَاءِ وَالضَّرَّاءِ لَعَلَّهُمْ يَتَضَرَّعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/42" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:43" id="qr-albaydawee-6-43">فَلَوْلَا إِذْ جَاءَهُم بَأْسُنَا تَضَرَّعُوا وَلَٰكِن قَسَتْ قُلُوبُهُمْ وَزَيَّنَ لَهُمُ الشَّيْطَانُ مَا كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/43" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.83daC"/><p id="105.980c1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ أرْسَلْنا إلى أُمَمٍ مِن قَبْلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ قَبْلَكَ، ومِن زائِدَةٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأخَذْناهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ فَكَفَرُوا وكَذَّبُوا المُرْسَلِينَ فَأخَذْناهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِالبَأْساءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالشِّدَّةِ والفَقْرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والضَّرّاءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> والضُّرِّ والآفاتِ وهُما صِيغَتا تَأْنِيثٍ لا مُذَكَّرَ لَهُما. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّهم يَتَضَرَّعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَتَذَلَّلُونَ لَنا ويَتُوبُونَ عَنْ ذُنُوبِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَوْلا إذْ جاءَهم بَأْسُنا تَضَرَّعُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَعْناهُ نَفْيُ تَضَرُّعِهِمْ في ذَلِكَ الوَقْتِ مَعَ قِيامِ ما يَدْعُوهم أيْ لَمْ يَتَضَرَّعُوا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنْ قَسَتْ قُلُوبُهم وزَيَّنَ لَهُمُ الشَّيْطانُ ما كانُوا يَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِدْراكٌ عَلى المَعْنى وبَيانٌ لِلصّارِفِ لَهم عَنِ التَّضَرُّعِ وأنَّهُ: لا مانِعَ لَهم إلّا قَساوَةُ قُلُوبِهِمْ وإعْجابُهم بِأعْمالِهِمُ الَّتِي زَيَّنَها الشَّيْطانُ لَهم.</p><p id="105.16Ac5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:44-46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:44" id="qr-albaydawee-6-44">فَلَمَّا نَسُوا مَا ذُكِّرُوا بِهِ فَتَحْنَا عَلَيْهِمْ أَبْوَابَ كُلِّ شَيْءٍ حَتَّىٰ إِذَا فَرِحُوا بِمَا أُوتُوا أَخَذْنَاهُم بَغْتَةً فَإِذَا هُم مُّبْلِسُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/44" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:45" id="qr-albaydawee-6-45">فَقُطِعَ دَابِرُ الْقَوْمِ الَّذِينَ ظَلَمُوا ۚ وَالْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/45" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.bd4fA"/><p id="105.cdfDd"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا نَسُوا ما ذُكِّرُوا بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ البَأْساءِ والضَّرّاءِ ولَمْ يَتَّعِظُوا بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَحْنا عَلَيْهِمْ أبْوابَ كُلِّ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن أنْواعِ النِّعَمِ مُراوَحَةً عَلَيْهِمْ بَيْنَ نَوْبَتِي الضَّرّاءِ والسَّرّاءِ، وامْتِحانًا لَهم بِالشِّدَّةِ والرَّخاءِ إلْزامًا لِلْحُجَّةِ وإزاحَةً لِلْعِلَّةِ، أوْ مَكْرًا بِهِمْ لِما رُوِيَ أنَّهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ قالَ: «مَكْرٌ بِالقَوْمِ ورَبِّ الكَعْبَةِ».» <br/>. وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ «فَتَحْنا» بِالتَّشْدِيدِ في جَمِيعِ القُرْآنِ ووافَقَهُ يَعْقُوبُ فِيما عَدا هَذا، والَّذِي في «الأعْرافِ» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى إذا فَرِحُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أُعْجِبُوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِما أُوتُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ النِّعَمِ ولَمْ يَزِيدُوا غَيْرَ البَطَرِ والِاشْتِغالِ بِالنِّعَمِ عَنِ المُنْعِمِ والقِيامِ بِحَقِّهِ سُبْحانَهُ وتَعالى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أخَذْناهم بَغْتَةً فَإذا هم مُبْلِسُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُتَحَسِّرُونَ آيِسُونَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقُطِعَ دابِرُ القَوْمِ الَّذِينَ ظَلَمُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ آخِرُهم بِحَيْثُ لَمْ يَبْقَ مِنهم أحَدٌ مِن دَبَرَهُ دَبْرًا ودُبُورًا إذا تَبِعَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ العالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى إهْلاكِهِمْ فَإنَّ هَلاكَ الكُفّارِ والعُصاةِ مِن حَيْثُ إنَّهُ تَخْلِيصٌ لِأهْلِ الأرْضِ مِن شُؤْمِ عَقائِدِهِمْ وأعْمالِهِمْ، نِعْمَةٌ جَلِيلَةٌ يَحِقُّ أنْ يُحْمَدَ عَلَيْها.</p><p id="105.80de6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:46-48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:46" id="qr-albaydawee-6-46">قُلْ أَرَأَيْتُمْ إِنْ أَخَذَ اللَّهُ سَمْعَكُمْ وَأَبْصَارَكُمْ وَخَتَمَ عَلَىٰ قُلُوبِكُم مَّنْ إِلَٰهٌ غَيْرُ اللَّهِ يَأْتِيكُم بِهِ ۗ انظُرْ كَيْفَ نُصَرِّفُ الْآيَاتِ ثُمَّ هُمْ يَصْدِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/46" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:47" id="qr-albaydawee-6-47">قُلْ أَرَأَيْتَكُمْ إِنْ أَتَاكُمْ عَذَابُ اللَّهِ بَغْتَةً أَوْ جَهْرَةً هَلْ يُهْلَكُ إِلَّا الْقَوْمُ الظَّالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/47" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.57E7A"/><p id="105.Af247"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أرَأيْتُمْ إنْ أخَذَ اللَّهُ سَمْعَكم وأبْصارَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أصَمَّكم وأعْماكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخَتَمَ عَلى قُلُوبِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنْ يُغَطِّيَ عَلَيْها ما يَزُولُ بِهِ عَقْلُكم وفَهْمُكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن إلَهٌ غَيْرُ اللَّهِ يَأْتِيكم بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِذَلِكَ، أوْ بِما أخَذَ وخَتَمَ عَلَيْهِ أوْ بِأحَدِ هَذِهِ المَذْكُوراتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انْظُرْ كَيْفَ نُصَرِّفُ الآياتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> نُكَرِّرُها تارَةً مِن جِهَةِ المُقَدِّماتِ العَقْلِيَّةِ وتارَةً مِن جِهَةِ التَّرْغِيبِ والتَّرْهِيبِ، وتارَةً بِالتَّنْبِيهِ والتَّذْكِيرِ بِأحْوالِ المُتَقَدِّمِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ هم يَصْدِفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُعْرِضُونَ عَنْها، وثُمَّ لِاسْتِبْعادِ الإعْراضِ بَعْدَ تَصْرِيفِ الآياتِ وظُهُورِها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أرَأيْتَكم إنْ أتاكم عَذابُ اللَّهِ بَغْتَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن غَيْرِ مُقَدِّمَةٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ جَهْرَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> بِتَقْدِمَةِ أمارَةٍ تُؤْذِنُ بِحُلُولِهِ. وقِيلَ لَيْلًا أوْ نَهارًا. وقُرِئَ بَغْتَةً أوْ جَهْرَةً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ يُهْلَكُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ما يُهْلَكُ بِهِ هَلاكَ سُخْطٍ وتَعْذِيبٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا القَوْمُ الظّالِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولِذَلِكَ صَحَّ الِاسْتِثْناءُ المُفَرَّغُ مِنهُ، وقُرِئَ «يَهْلِكَ» بِفَتْحِ الياءِ.</p><p id="105.AcAf2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:48-50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:48" id="qr-albaydawee-6-48">وَمَا نُرْسِلُ الْمُرْسَلِينَ إِلَّا مُبَشِّرِينَ وَمُنذِرِينَ ۖ فَمَنْ آمَنَ وَأَصْلَحَ فَلَا خَوْفٌ عَلَيْهِمْ وَلَا هُمْ يَحْزَنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/48" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:49" id="qr-albaydawee-6-49">وَالَّذِينَ كَذَّبُوا بِآيَاتِنَا يَمَسُّهُمُ الْعَذَابُ بِمَا كَانُوا يَفْسُقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/49" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.b83cE"/><p id="105.230FF"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما نُرْسِلُ المُرْسَلِينَ إلا مُبَشِّرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> المُؤْمِنِينَ بِالجَنَّةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمُنْذِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الكافِرِينَ بِالنّارِ، ولَمْ نُرْسِلْهم لِيَقْتَرِحَ عَلَيْهِمْ ويَتَلَهّى بِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَن آمَنَ وأصْلَحَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما يَجِبُ إصْلاحُهُ عَلى ما شَرَعَ لَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا خَوْفٌ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ العَذابِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا هم يَحْزَنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِفَواتِ الثَّوابِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ كَذَّبُوا بِآياتِنا يَمَسُّهُمُ العَذابُ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَعَلَ العَذابَ ماسًّا لَهم كَأنَّهُ الطّالِبُ لِلْوُصُولِ إلَيْهِمْ، واسْتَغْنى بِتَعْرِيفِهِ عَنِ التَّوْصِيفِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِما كانُوا يَفْسُقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِسَبَبِ خُرُوجِهِمْ عَنِ التَّصْدِيقِ والطّاعَةِ.</p><p id="105.FceAe"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:50-52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:50" id="qr-albaydawee-6-50">قُل لَّا أَقُولُ لَكُمْ عِندِي خَزَائِنُ اللَّهِ وَلَا أَعْلَمُ الْغَيْبَ وَلَا أَقُولُ لَكُمْ إِنِّي مَلَكٌ ۖ إِنْ أَتَّبِعُ إِلَّا مَا يُوحَىٰ إِلَيَّ ۚ قُلْ هَلْ يَسْتَوِي الْأَعْمَىٰ وَالْبَصِيرُ ۚ أَفَلَا تَتَفَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/50" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:51" id="qr-albaydawee-6-51">وَأَنذِرْ بِهِ الَّذِينَ يَخَافُونَ أَن يُحْشَرُوا إِلَىٰ رَبِّهِمْ ۙ لَيْسَ لَهُم مِّن دُونِهِ وَلِيٌّ وَلَا شَفِيعٌ لَّعَلَّهُمْ يَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/51" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.Ad7bD"/><p id="105.A95e2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لا أقُولُ لَكم عِنْدِي خَزائِنُ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَقْدُوراتُهُ أوْ خَزائِنُ رِزْقِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا أعْلَمُ الغَيْبَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما لَمْ يُوحَ إلَيَّ ولَمْ يَنْصَبَّ عَلَيْهِ دَلِيلٌ وهو مِن جُمْلَةِ المَقُولِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا أقُولُ لَكم إنِّي مَلَكٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مِن جِنْسِ المَلائِكَةِ، أوْ أقْدِرُ عَلى ما يَقْدِرُونَ عَلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ أتَّبِعُ إلا ما يُوحى إلَيَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَبَرَّأ عَنْ دَعْوى الأُلُوهِيَّةِ والمِلْكِيَّةِ، وادَّعى النُّبُوَّةَ الَّتِي هي مِن كَمالاتِ البَشَرِ رَدًّا لِاسْتِبْعادِهِمْ دَعْواهُ وجَزْمِهِمْ عَلى فَسادِ مُدَّعاهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ هَلْ يَسْتَوِي الأعْمى والبَصِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَثَلٌ لِلضّالِّ والمُهْتَدِي، أوِ الجاهِلِ والعالِمِ، أوْ مُدَّعِي المُسْتَحِيلِ كالأُلُوهِيَّةِ والمِلْكِيَّةِ ومُدَّعِي المُسْتَقِيمِ كالنُّبُوَّةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَلا تَتَفَكَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَتَهْتَدُوا أوْ فَتُمَيِّزُوا بَيْنَ ادِّعاءِ الحَقِّ والباطِلِ، أوْ فَتَعْلَمُوا أنَّ اتِّباعَ الوَحْيِ مِمّا لا مَحِيصَ عَنْهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنْذِرْ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الضَّمِيرُ لِما يُوحى إلَيَّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ يَخافُونَ أنْ يُحْشَرُوا إلى رَبِّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> هُمُ المُؤْمِنُونَ المُفَرِّطُونَ في العَمَلِ، أوِ المُجَوَّزُونَ لِلْحَشْرِ مُؤْمِنًا كانَ أوْ كافِرًا مُقِرًّا بِهِ أوْ مُتَرَدِّدًا فِيهِ، فَإنَّ الإنْذارَ يُنْجَعُ فِيهِمْ دُونَ الفارِغِينَ الجازِمِينَ بِاسْتِحالَتِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيْسَ لَهم مِن دُونِهِ ولِيٌّ ولا شَفِيعٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> في مَوْضِعِ الحالِ مِن يَحْشُرُوا فَإنَّ المَخُوفَ هو الحَشْرُ عَلى هَذِهِ الحالَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّهم يَتَّقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِكَيْ يَتَّقُوا.</p><p id="105.EF0e5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:52" id="qr-albaydawee-6-52">وَلَا تَطْرُدِ الَّذِينَ يَدْعُونَ رَبَّهُم بِالْغَدَاةِ وَالْعَشِيِّ يُرِيدُونَ وَجْهَهُ ۖ مَا عَلَيْكَ مِنْ حِسَابِهِم مِّن شَيْءٍ وَمَا مِنْ حِسَابِكَ عَلَيْهِم مِّن شَيْءٍ فَتَطْرُدَهُمْ فَتَكُونَ مِنَ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/52" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.d6e7b"/><p id="105.BefBD"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَطْرُدِ الَّذِينَ يَدْعُونَ رَبَّهم بِالغَداةِ والعَشِيِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَعْدَ ما أمَرَهُ بِإنْذارِ غَيْرِ المُتَّقِينَ لِيَتَّقُوا أمْرَهُ بِإكْرامِ المُتَّقِينَ وتَقْرِيبِهِمْ وأنْ لا يَطْرُدَهم تَرْضِيَةً لِقُرَيْشٍ. <br/>رُوِيَ أنَّهم قالُوا: لَوْ طَرَدْتَ هَؤُلاءِ الأعْبُدَ يَعْنُونَ فُقَراءَ المُسْلِمِينَ كَعَمّارٍ وصُهَيْبٍ وخَبّابٍ وسَلْمانَ. جَلَسْنا إلَيْكَ وحادَثْناكَ فَقالَ: «ما أنا بِطارِدِ المُؤْمِنِينَ»، قالُوا: فَأقِمْهم عَنّا إذا جِئْناكَ قالَ «نَعَمْ» . <br/>وَرُوِيَ أنَّ عُمَرَ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ قالَ لَهُ: لَوْ فَعَلْتَ حَتّى نَنْظُرَ إلى ماذا يَصِيرُونَ فَدَعا بِالصَّحِيفَةِ وبِعَلِيٍّ رَضِيَ اللَّهُ تَعالى عَنْهُ لِيَكْتُبَ فَنَزَلَتْ. <br/>والمُرادُ بِذِكْرِ الغَداةِ والعَشِيِّ الدَّوامُ، وقِيلَ صَلاتا الصُّبْحِ والعَصْرِ. <br/>وَقَرَأ ابْنُ عامِرٍ بِالغَدْوَةِ هُنا وفي الكَهْفِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُرِيدُونَ وجْهَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> حالٌ مِن يَدْعُونَ، أيْ يَدْعُونَ رَبَّهم مُخْلِصِينَ فِيهِ قَيْدَ الدُّعاءِ بِالإخْلاصِ تَنْبِيهًا عَلى أنَّهُ مَلاكُ الأمْرِ. ورَتَّبَ النَّهْيَ عَلَيْهِ إشْعارًا بِأنَّهُ يَقْتَضِي إكْرامَهم ويُنافِي إبْعادَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما عَلَيْكَ مِن حِسابِهِمْ مِن شَيْءٍ وما مِن حِسابِكَ عَلَيْهِمْ مِن شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لَيْسَ عَلَيْكَ حِسابُ إيمانِهِمْ فَلَعَلَّ إيمانَهم عِنْدَ اللَّهِ أعْظَمُ مِن إيمانِ مَن تَطْرُدُهم بِسُؤالِهِمْ طَمَعًا في إيمانِهِمْ لَوْ آمَنُوا، أوْ لَيْسَ عَلَيْكَ اعْتِبارُ بَواطِنِهِمْ وإخْلاصِهِمْ لِما اتَّسَمُوا بِسِيرَةِ المُتَّقِينَ وإنْ كانَ لَهم باطِنٌ غَيْرُ مَرْضِيٍّ كَما ذَكَرَهُ المُشْرِكُونَ وطَعَنُوا في دِينِهِمْ فَحِسابُهم عَلَيْهِمْ لا يَتَعَدّاهم إلَيْكَ، كَما أنَّ حِسابَكَ عَلَيْكَ لا يَتَعَدّاكَ إلَيْهِمْ. وقِيلَ ما عَلَيْكَ مِن حِسابِ رِزْقِهِمْ أيْ مِن فَقْرِهِمْ. وقِيلَ الضَّمِيرُ لِلْمُشْرِكِينَ والمَعْنى: لا تُؤاخَذُ بِحِسابِهِمْ ولا هم بِحِسابِكَ حَتّى يَهُمَّكَ إيمانُهم بِحَيْثُ تَطْرُدُ المُؤْمِنِينَ طَمَعًا فِيهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَطْرُدَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَتُبْعِدَهم وهو جَوابُ النَّفْيِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَكُونَ مِنَ الظّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَوابُ النَّهْيِ ويَجُوزُ عَطْفُهُ عَلى فَتَطْرُدَهم عَلى وجْهِ التَّسَبُّبِ وفِيهِ نَظَرٌ.</p><p id="105.40F4F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:53" id="qr-albaydawee-6-53">وَكَذَٰلِكَ فَتَنَّا بَعْضَهُم بِبَعْضٍ لِّيَقُولُوا أَهَٰؤُلَاءِ مَنَّ اللَّهُ عَلَيْهِم مِّن بَيْنِنَا ۗ أَلَيْسَ اللَّهُ بِأَعْلَمَ بِالشَّاكِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/53" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.EdB66"/><p id="105.31aae"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ فَتَنّا بَعْضَهم بِبَعْضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ومِثْلُ ذَلِكَ الفِتَنُ، وهو اخْتِلافُ أحْوالِ النّاسِ في أُمُورِ الدُّنْيا. فَتَنّا أيِ ابْتَلَيْنا بَعْضَهم بِبَعْضٍ في أمْرِ الدِّينِ فَقَدَّمْنا هَؤُلاءِ الضُّعَفاءَ عَلى أشْرافِ قُرَيْشٍ بِالسَّبْقِ إلى الإيمانِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَقُولُوا أهَؤُلاءِ مَنَّ اللَّهُ عَلَيْهِمْ مِن بَيْنِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أهَؤُلاءِ مَن أنْعَمَ اللَّهُ عَلَيْهِمْ بِالهِدايَةِ والتَّوْفِيقِ لِما يُسْعِدُهم دُونَنا، ونَحْنُ الأكابِرُ والرُّؤَساءُ وهُمُ المَساكِينُ والضُّعَفاءُ. وهو إنْكارٌ لِأنْ يَخُصَّ هَؤُلاءِ مِن بَيْنِهِمْ بِإصابَةِ الحَقِّ والسَّبْقِ إلى الخَيْرِ كَقَوْلِهِمْ: لَوْ كانَ خَيْرًا ما سَبَقُونا إلَيْهِ. واللّامُ لِلْعاقِبَةِ أوْ لِلتَّعْلِيلِ عَلى أنَّ فَتَنّا مُتَضَمِّنٌ مَعْنى خَذَلْنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَيْسَ اللَّهُ بِأعْلَمَ بِالشّاكِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِمَن يَقَعُ مِنهُ الإيمانُ والشُّكْرُ فَيُوَفِّقُهُ وبِمَن لا يَقَعُ مِنهُ فَيَخْذُلُهُ.</p><p id="105.651Ea"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:54" id="qr-albaydawee-6-54">وَإِذَا جَاءَكَ الَّذِينَ يُؤْمِنُونَ بِآيَاتِنَا فَقُلْ سَلَامٌ عَلَيْكُمْ ۖ كَتَبَ رَبُّكُمْ عَلَىٰ نَفْسِهِ الرَّحْمَةَ ۖ أَنَّهُ مَنْ عَمِلَ مِنكُمْ سُوءًا بِجَهَالَةٍ ثُمَّ تَابَ مِن بَعْدِهِ وَأَصْلَحَ فَأَنَّهُ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/6/54" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.e9B5b"/><p id="105.0dbDD"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا جاءَكَ الَّذِينَ يُؤْمِنُونَ بِآياتِنا فَقُلْ سَلامٌ عَلَيْكم كَتَبَ رَبُّكم عَلى نَفْسِهِ الرَّحْمَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِينَ يُؤْمِنُونَ هُمُ الَّذِينَ يَدْعُونَ رَبَّهم وصَفَهم بِالإيمانِ بِالقُرْآنِ واتِّباعِ الحُجَجِ بَعْدَ ما وصَفَهم بِالمُواظَبَةِ عَلى العِبادَةِ، وأمَرَهُ بِأنْ يَبْدَأ بِالتَّسْلِيمِ أوْ يُبَلِّغَ سَلامَ اللَّهِ تَعالى إلَيْهِمْ ويُبَشِّرَهم بِسِعَةِ رَحْمَةِ اللَّهِ تَعالى وفَضْلِهِ بَعْدَ النَّهْيِ عَنْ طَرْدِهِمْ، إيذانًا بِأنَّهُمُ الجامِعُونَ لِفَضِيلَتَيِ العِلْمِ والعَمَلِ، ومَن كانَ كَذَلِكَ يَنْبَغِي أنْ يُقَرَّبَ ولا يُطْرَدَ، ويُعَزَّ ولا يُذَلَّ، ويُبَشَّرَ مِنَ اللَّهِ بِالسَّلامَةِ في الدُّنْيا والرَّحْمَةِ في الآخِرَةِ. <br/>وَقِيلَ «إنَّ قَوْمًا جاءُوا إلى النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> فَقالُوا: إنّا أصَبْنا ذُنُوبًا عِظامًا فَلَمْ يَرُدَّ عَلَيْهِمْ شَيْئًا فانْصَرَفُوا فَنَزَلَتْ.» <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنَّهُ مَن عَمِلَ مِنكم سُوءًا</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِئْنافٌ بِتَفْسِيرِ الرَّحْمَةِ. وقَرَأ نافِعٌ وابْنُ عامِرٍ وعاصِمٌ ويَعْقُوبُ بِالفَتْحِ عَلى البَدَلِ مِنها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِجَهالَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> في مَوْضِعِ الحالِ أيْ مَن عَمَلَ ذَنْبًا جاهِلًا بِحَقِيقَةِ ما يَتْبَعُهُ مِنَ المَضارِّ والمَفاسِدِ، كَعُمَرَ فِيما أشارَ إلَيْهِ، أوْ مُلْتَبِسًا بِفِعْلِ الجَهالَةِ فَإنَّ ارْتِكابَ ما يُؤَدِّي إلى الضَّرَرِ مِن أفْعالِ أهْلِ السَّفَهِ والجَهْلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ تابَ مِن بَعْدِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَعْدَ العَمَلِ أوِ السُّوءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأصْلَحَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالتَّدارُكِ والعَزْمِ عَلى أنْ لا يَعُودَ إلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأنَّهُ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَتْحُهُ مِن فَتْحِ الأوَّلِ غَيْرُ نافِعٍ عَلى إضْمارِ مُبْتَدَأٍ أوْ خَبَرٍ أيْ فَأمْرُهُ أوْ فَلَهُ غُفْرانُهُ.</p><p id="105.cE71c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:55" id="qr-albaydawee-6-55">وَكَذَٰلِكَ نُفَصِّلُ الْآيَاتِ وَلِتَسْتَبِينَ سَبِيلُ الْمُجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/55" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.FDf7D"/><p id="105.f424C"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ومِثْلَ ذَلِكَ التَّفْصِيلِ الواضِحِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُفَصِّلُ الآياتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ آياتِ القُرْآنِ في صِفَةِ المُطِيعِينَ والمُجْرِمِينَ المُصِرِّينَ مِنهم والأوّابِينَ. " ولِيَسْتَبِينَ سَبِيلُ المُجْرِمِينَ " قَرَأ نافِعٌ بِالتّاءِ ونَصَبَ السَّبِيلَ عَلى مَعْنى ولِتَسْتَوْضِحَ يا مُحَمَّدُ سَبِيلَهم فَتُعامِلَ كُلًّا مِنهم بِما يَحِقُّ لَهُ فَصَّلْنا هَذا التَّفْصِيلَ، وابْنُ كَثِيرٍ وابْنُ عامِرٍ وأبُو عَمْرٍو ويَعْقُوبُ وحَفْصٌ عَنْ عاصِمٍ بِرَفْعِهِ عَلى مَعْنى ولِنُبَيِّنَ سَبِيلَهُمْ، والباقُونَ بِالياءِ والرَّفْعِ عَلى تَذْكِيرِ السَّبِيلِ فَإنَّهُ يُذَكَّرُ ويُؤَنَّثُ، ويَجُوزُ أنْ يُعْطَفَ عَلى عِلَّةٍ مُقَدَّرَةٍ أيْ نُفَصِّلُ الآياتِ لِيَظْهَرَ الحَقُّ ولِيَسْتَبِينَ.</p><p id="105.2D66B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:56" id="qr-albaydawee-6-56">قُلْ إِنِّي نُهِيتُ أَنْ أَعْبُدَ الَّذِينَ تَدْعُونَ مِن دُونِ اللَّهِ ۚ قُل لَّا أَتَّبِعُ أَهْوَاءَكُمْ ۙ قَدْ ضَلَلْتُ إِذًا وَمَا أَنَا مِنَ الْمُهْتَدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/56" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.aBAF8"/><p id="105.8C5f4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إنِّي نُهِيتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> صُرِفْتُ وزُجِرْتُ بِما نَصَبَ لِي مِنَ الأدِلَّةِ وأُنْزِلَ عَلَيَّ مِنَ الآياتِ في أمْرِ التَّوْحِيدِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ أعْبُدَ الَّذِينَ تَدْعُونَ مِن دُونِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنْ عِبادَةِ ما تَعْبُدُونَ مِن دُونِ اللَّهِ، أوْ ما تَدْعُونَها آلِهَةً أيْ تُسَمُّونَها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لا أتَّبِعُ أهْواءَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَأْكِيدٌ لِقَطْعِ أطْماعِهِمْ وإشارَةٌ إلى المُوجَبِ لِلنَّهْيِ وعِلَّةِ الِامْتِناعِ عَنْ مُتابَعَتِهِمْ واسْتِجْهالٌ لَهُمْ، وبَيانٌ لِمَبْدَأِ ضَلالِهِمْ وأنَّ ما هم عَلَيْهِ هَوًى ولَيْسَ بِهُدًى، وتَنْبِيهٌ لِمَن تَحَرّى الحَقَّ عَلى أنْ يَتْبَعَ الحُجَّةَ ولا يُقَلِّدَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ ضَلَلْتُ إذًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ إنِ اتَّبَعْتُ أهْواءَكم فَقَدْ ضَلَلْتُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أنا مِنَ المُهْتَدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ في شَيْءٍ مِنَ الهُدى حَتّى أكُونَ مِن عِدادِهِمْ، وفِيهِ تَعْرِيضٌ بِأنَّهم كَذَلِكَ.</p><p id="105.4D4DC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:57-59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:57" id="qr-albaydawee-6-57">قُلْ إِنِّي عَلَىٰ بَيِّنَةٍ مِّن رَّبِّي وَكَذَّبْتُم بِهِ ۚ مَا عِندِي مَا تَسْتَعْجِلُونَ بِهِ ۚ إِنِ الْحُكْمُ إِلَّا لِلَّهِ ۖ يَقُصُّ الْحَقَّ ۖ وَهُوَ خَيْرُ الْفَاصِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/57" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:58" id="qr-albaydawee-6-58">قُل لَّوْ أَنَّ عِندِي مَا تَسْتَعْجِلُونَ بِهِ لَقُضِيَ الْأَمْرُ بَيْنِي وَبَيْنَكُمْ ۗ وَاللَّهُ أَعْلَمُ بِالظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/58" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.D1fBa"/><p id="105.Ef72A"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إنِّي عَلى بَيِّنَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَنْبِيهٌ عَلى ما يَجِبُ اتِّباعُهُ بَعْدَ ما بَيَّنَ ما لا يَجُوزُ اتِّباعُهُ. والبَيِّنَةُ الدَّلالَةُ الواضِحَةُ الَّتِي تَفْصِلُ الحَقَّ مِنَ الباطِلِ وقِيلَ المُرادُ بِها القُرْآنُ والوَحْيُ، أوِ الحُجَجُ العَقْلِيَّةُ أوْ ما يَعُمُّها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن مَعْرِفَتِهِ وأنَّهُ لا مَعْبُودَ سِواهُ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ صِفَةً لِبَيِّنَةٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَّبْتُمْ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الضَّمِيرُ لِرَبِّي أيْ كَذَّبْتُمْ بِهِ حَيْثُ أشْرَكْتُمْ بِهِ غَيْرَهُ، أوْ لِلْبَيِّنَةِ بِاعْتِبارِ المَعْنى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما عِنْدِي ما تَسْتَعْجِلُونَ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي العَذابَ الَّذِي اسْتَعْجَلُوهُ بِقَوْلِهِمْ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأمْطِرْ عَلَيْنا حِجارَةً مِنَ السَّماءِ أوِ ائْتِنا بِعَذابٍ ألِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنِ الحُكْمُ إلا لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في تَعْجِيلِ العَذابِ وتَأْخِيرِهِ. <br/>يَقْضِي بِالحَقِّ أيِ القَضاءَ الحَقَّ، أوْ يَصْنَعُ الحَقَّ ويُدَبِّرُهُ مِن قَوْلِهِمْ قَضى الدِّرْعَ إذا صَنَعَها، فِيما يَقْضِي مِن تَعْجِيلٍ وتَأْخِيرٍ وأصْلُ القَضاءِ الفَصْلُ بِتَمامِ الأمْرِ، وأصْلُ الحُكْمِ المَنعُ فَكَأنَّهُ مَنَعَ الباطِلَ. وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ ونافِعٌ وعاصِمٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَقُصُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن قَصَّ الأثَرَ، أوْ مِن قَصَّ الخَبَرَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ خَيْرُ الفاصِلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> القاضِينَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لَوْ أنَّ عِنْدِي</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ في قُدْرَتِي ومُكْنَتِي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما تَسْتَعْجِلُونَ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ العَذابِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقُضِيَ الأمْرُ بَيْنِي وبَيْنَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَأهْلَكْتُكم عاجِلًا غَضَبًا لِرَبِّي، وانْقَطَعَ ما بَيْنِي وبَيْنَكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ أعْلَمُ بِالظّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في مَعْنى الِاسْتِدْراكِ كَأنَّهُ قالَ: ولَكِنَّ الأمْرَ إلى اللَّهِ سُبْحانَهُ وتَعالى وهو أعْلَمُ بِمَن يَنْبَغِي أنْ يُؤْخَذَ وبِمَن يَنْبَغِي أنْ يُمْهَلَ مِنهم.</p><p id="105.19C5a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:59" id="qr-albaydawee-6-59">وَعِندَهُ مَفَاتِحُ الْغَيْبِ لَا يَعْلَمُهَا إِلَّا هُوَ ۚ وَيَعْلَمُ مَا فِي الْبَرِّ وَالْبَحْرِ ۚ وَمَا تَسْقُطُ مِن وَرَقَةٍ إِلَّا يَعْلَمُهَا وَلَا حَبَّةٍ فِي ظُلُمَاتِ الْأَرْضِ وَلَا رَطْبٍ وَلَا يَابِسٍ إِلَّا فِي كِتَابٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/6/59" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.Dc07a"/><p id="105.c2a14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعِنْدَهُ مَفاتِحُ الغَيْبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَزائِنُهُ جَمْعُ مَفْتَحٍ بِفَتْحِ المِيمِ، وهو المَخْزَنُ أوْ ما يَتَوَصَّلُ بِهِ إلى المُغَيَّباتِ مُسْتَعارٌ مِنَ المَفاتِحِ الَّذِي هو جَمْعُ مِفْتَحٍ بِكَسْرِ المِيمِ وهو المِفْتاحُ، ويُؤَيِّدُهُ أنَّهُ قُرِئَ «مَفاتِيحُ» والمَعْنى أنَّهُ المُتَوَصِّلُ إلى المُغَيَّباتِ المُحِيطُ عِلْمُهُ بِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَعْلَمُها إلا هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيَعْلَمُ أوْقاتَها وما في تَعْجِيلِها وتَأْخِيرِها مِنَ الحُكْمِ فَيُظْهِرُها عَلى ما اقْتَضَتْهُ حِكْمَتُهُ وتَعَلَّقَتْ بِهِ مَشِيئَتُهُ، وفِيهِ دَلِيلٌ عَلى أنَّهُ سُبْحانَهُ وتَعالى يَعْلَمُ الأشْياءَ قَبْلَ وُقُوعِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَعْلَمُ ما في البَرِّ والبَحْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَطْفٌ لِلْأخْبارِ عَنْ تَعَلُّقِ عِلْمِهِ تَعالى بِالمُشاهَداتِ عَلى الإخْبارِ عَنِ اخْتِصاصِ العِلْمِ بِالمُغَيَّباتِ بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما تَسْقُطُ مِن ورَقَةٍ إلا يَعْلَمُها</span><span class="ve">﴾</span></span> مُبالَغَةً في إحاطَةِ عِلْمِهِ بِالجُزْئِيّاتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا حَبَّةٍ في ظُلُماتِ الأرْضِ ولا رَطْبٍ ولا يابِسٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَعْطُوفاتٌ عَلى ورَقَةٍ وقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا في كِتابٍ مُبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدَلٌ مِنِ الِاسْتِثْناءِ الأوَّلِ بَدَلُ الكُلِّ عَلى أنَّ الكِتابَ المُبِينَ عِلْمُ اللَّهِ سُبْحانَهُ وتَعالى، أوْ بَدَلُ الِاشْتِمالِ إنْ أُرِيدَ بِهِ اللَّوْحُ وقُرِئَتْ بِالرَّفْعِ لِلْعَطْفِ عَلى مَحَلِّ ورَقَةٍ أوْ رَفْعًا عَلى الِابْتِداءِ والخَبَرُ إلّا في كِتابٍ مُبِينٍ.</p><p id="105.5bEDA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:60" id="qr-albaydawee-6-60">وَهُوَ الَّذِي يَتَوَفَّاكُم بِاللَّيْلِ وَيَعْلَمُ مَا جَرَحْتُم بِالنَّهَارِ ثُمَّ يَبْعَثُكُمْ فِيهِ لِيُقْضَىٰ أَجَلٌ مُّسَمًّى ۖ ثُمَّ إِلَيْهِ مَرْجِعُكُمْ ثُمَّ يُنَبِّئُكُم بِمَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/60" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.46474"/><p id="105.d4C8D"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي يَتَوَفّاكم بِاللَّيْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُنِيمُكم فِيهِ ويُراقِبُكُمُ، اسْتُعِيرَ التَّوَفِّي مِنَ المَوْتِ لِلنَّوْمِ لِما بَيْنَهم مِنَ المُشارَكَةِ في زَوالِ الإحْساسِ والتَّمْيِيزِ فَإنَّ أصْلَهُ قَبْضُ الشَّيْءِ بِتَمامِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَعْلَمُ ما جَرَحْتُمْ بِالنَّهارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَسَبْتُمْ فِيهِ خَصَّ اللَّيْلَ بِالنَّوْمِ والنَّهارَ بِالكَسْبِ جَرْيًا عَلى المُعْتادِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ يَبْعَثُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُوقِظُكم أطْلَقَ البَعْثَ تَرْشِيحًا لِلتَّوَفِّي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في النَّهارِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُقْضى أجَلٌ مُسَمًّى</span><span class="ve">﴾</span></span> لِيَبْلُغَ المُتَيَقِّظُ آخِرَ أجَلِهِ المُسَمّى لَهُ في الدُّنْيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إلَيْهِ مَرْجِعُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالمَوْتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ يُنَبِّئُكم بِما كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالمُجازاةِ عَلَيْهِ. وقِيلَ الآيَةُ خِطابٌ لِلْكَفَرَةِ، والمَعْنى أنَّكم مُلْقَوْنَ كالجِيَفِ بِاللَّيْلِ وكاسِبُونَ لِلْآثامِ بِالنَّهارِ، وأنَّهُ سُبْحانَهُ وتَعالى مُطَّلِعٌ عَلى أعْمالِكم يَبْعَثُكم مِنَ القُبُورِ في شَأْنِ ذَلِكَ الَّذِي قَطَعْتُمْ بِهِ أعْمارَكم مِنَ النَّوْمِ بِاللَّيْلِ وكَسْبِ الآثامِ بِالنَّهارِ، لِيَقْضِيَ الأجَلَ الَّذِي سَمّاهُ وضَرَبَهُ لِبَعْثِ المَوْتى وجَزائِهِمْ عَلى أعْمالِهِمْ، ثُمَّ إلَيْهِ مَرْجِعُكم بِالحِسابِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ يُنَبِّئُكم بِما كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالجَزاءِ.</p><p id="105.68bEa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:61-63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:61" id="qr-albaydawee-6-61">وَهُوَ الْقَاهِرُ فَوْقَ عِبَادِهِ ۖ وَيُرْسِلُ عَلَيْكُمْ حَفَظَةً حَتَّىٰ إِذَا جَاءَ أَحَدَكُمُ الْمَوْتُ تَوَفَّتْهُ رُسُلُنَا وَهُمْ لَا يُفَرِّطُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/61" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:62" id="qr-albaydawee-6-62">ثُمَّ رُدُّوا إِلَى اللَّهِ مَوْلَاهُمُ الْحَقِّ ۚ أَلَا لَهُ الْحُكْمُ وَهُوَ أَسْرَعُ الْحَاسِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/62" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.05fDB"/><p id="105.D4d10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ القاهِرُ فَوْقَ عِبادِهِ ويُرْسِلُ عَلَيْكم حَفَظَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> مَلائِكَةً تَحْفَظُ أعَمَلَكُمْ، وهُمُ الكِرامُ الكاتِبُونَ، والحِكْمَةُ فِيهِ أنَّ المُكَلَّفَ إذا عَلِمَ أنَّ أعْمالَهُ تُكْتَبُ عَلَيْهِ وتُعْرَضُ عَلى رُؤُوسِ الأشْهادِ كانَ أزْجَرَ عَنِ المَعاصِي، وأنَّ العَبْدَ إذا وثِقَ بِلُطْفِ سَيِّدِهِ واعْتَمَدَ عَلى عَفْوِهِ وسَتْرِهِ لَمْ يَحْتَشِمْ مِنهُ احْتِشامَهُ مِن خَدَمِهِ المُطَّلِعِينَ عَلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى إذا جاءَ أحَدَكُمُ المَوْتُ تَوَفَّتْهُ رُسُلُنا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَلَكُ المَوْتِ وأعْوانُهُ. وقَرَأ حَمْزَةُ «تَوَفّاهُ» بِالألْفِ مُمالَةٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم لا يُفَرِّطُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالتَّوانِي والتَّأْخِيرِ. وقُرِئَ بِالتَّخْفِيفِ، والمَعْنى: لا يُجاوِزُونَ ما حُدَّ لَهم بِزِيادَةٍ أوْ نُقْصانٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ رُدُّوا إلى اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى حُكْمِهِ وجَزائِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَوْلاهُمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي يَتَوَلّى أمْرَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> العَدْلِ الَّذِي لا يَحْكُمُ إلّا بِالحَقِّ وقُرِئَ بِالنَّصْبِ عَلى المَدْحِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا لَهُ الحُكْمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَوْمَئِذٍ لا حُكْمَ لِغَيْرِهِ فِيهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ أسْرَعُ الحاسِبِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُحاسِبُ الخَلائِقَ في مِقْدارِ حَلْبِ شاةٍ لا يَشْغَلُهُ حِسابٌ عَنْ حِسابٍ.</p><p id="105.a1dfD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:63-65"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:63" id="qr-albaydawee-6-63">قُلْ مَن يُنَجِّيكُم مِّن ظُلُمَاتِ الْبَرِّ وَالْبَحْرِ تَدْعُونَهُ تَضَرُّعًا وَخُفْيَةً لَّئِنْ أَنجَانَا مِنْ هَٰذِهِ لَنَكُونَنَّ مِنَ الشَّاكِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/63" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:64" id="qr-albaydawee-6-64">قُلِ اللَّهُ يُنَجِّيكُم مِّنْهَا وَمِن كُلِّ كَرْبٍ ثُمَّ أَنتُمْ تُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/64" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.1b102"/><p id="105.f7Ed4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ مَن يُنَجِّيكم مِن ظُلُماتِ البَرِّ والبَحْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن شَدائِدِهِما، اسْتُعِيرَتِ الظُّلْمَةُ لِلشِّدَّةِ لِمُشارَكَتِهِما في الهَوْلِ وإبْطالِ الإبْصارِ فَقِيلَ لِلْيَوْمِ الشَّدِيدِ يَوْمٌ مُظْلِمٌ ويَوْمٌ ذُو كَواكِبَ، أوْ مِنَ الخَسْفِ في البَرِّ والغَرَقِ في البَحْرِ. <br/>وَقَرَأ يَعْقُوبُ يُنْجِيكم بِالتَّخْفِيفِ والمَعْنى واحِدٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَدْعُونَهُ تَضَرُّعًا وخُفْيَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> مُعْلِنِينَ ومُسِرِّينَ، أوْ إعْلانًا وإسْرارًا وقَرَأ أبُو بَكْرٍ هُنا وفي «الأعْرافِ» وخِفْيَةً بِالكَسْرِ وقُرِئَ «خِيفَةً» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَئِنْ أنْجَيْتَنا مِن هَذِهِ لَنَكُونَنَّ مِنَ الشّاكِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى إرادَةِ القَوْلِ أيْ تَقُولُونَ لَئِنْ أنْجَيْتَنا. وقَرَأ الكُوفِيُّونَ «لَئِنْ أنْجانا» لِيُوافِقَ قَوْلَهُ تَدْعُونَهُ وهَذِهِ إشارَةٌ إلى الظُّلْمَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلِ اللَّهُ يُنَجِّيكم مِنها</span><span class="ve">﴾</span></span> شَدَّدَهُ الكُوفِيُّونَ وهِشامٌ وخَفَّفَهُ الباقُونَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِن كُلِّ كَرْبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> غَمٍّ سِواها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أنْتُمْ تُشْرِكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَعُودُونَ إلى الشِّرْكِ ولا تُوفُونَ بِالعَهْدِ، وإنَّما وُضِعَ تُشْرِكُونَ مَوْضِعَ لا تَشْكُرُونَ تَنْبِيهًا عَلى أنَّ مَن أشْرَكَ في عِبادَةِ اللَّهِ سُبْحانَهُ وتَعالى فَكَأنَّهُ لَمْ يَعْبُدْهُ رَأْسًا.</p><p id="105.e58DD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:65-67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:65" id="qr-albaydawee-6-65">قُلْ هُوَ الْقَادِرُ عَلَىٰ أَن يَبْعَثَ عَلَيْكُمْ عَذَابًا مِّن فَوْقِكُمْ أَوْ مِن تَحْتِ أَرْجُلِكُمْ أَوْ يَلْبِسَكُمْ شِيَعًا وَيُذِيقَ بَعْضَكُم بَأْسَ بَعْضٍ ۗ انظُرْ كَيْفَ نُصَرِّفُ الْآيَاتِ لَعَلَّهُمْ يَفْقَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/65" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:66" id="qr-albaydawee-6-66">وَكَذَّبَ بِهِ قَوْمُكَ وَهُوَ الْحَقُّ ۚ قُل لَّسْتُ عَلَيْكُم بِوَكِيلٍ</span><a class="vn" href="/quran/6/66" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.CEF9e"/><p id="109.Zb5Gj">قُلْ هو القادِرُ عَلى أنْ يَبْعَثَ عَلَيْكم عَذابًا مِن فَوْقِكم كَما فَعَلَ بِقَوْمِ نُوحٍ ولُوطٍ وأصْحابِ الفِيلِ. أوْ مِن تَحْتِ أرْجُلِكم كَما أغْرَقَ فِرْعَوْنَ، وخَسَفَ بِقارُونَ. وقِيلَ مِن فَوْقِكم أكابِرُكم وحُكّامُكم ومِن تَحْتِ أرْجُلِكم سَفَلَتُكم وعَبِيدُكم. أوْ يَلْبِسَكم يَخْلِطَكم. شِيَعًا فِرَقًا مُتَحَزِّبِينَ عَلى أهْواءٍ شَتّى، فَيَنْشَبُ القِتالُ بَيْنَكم قالَ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="109.L2akw">وكَتِيبَهٌ لَبِسْتُها بِكَتِيبَةٍ ∗∗∗ حَتّى إذا التَبَسَتْ نَفَضْتُ لَها يَدَيْ</p>وَيُذِيقَ بَعْضَكم بَأْسَ بَعْضٍ يُقاتِلُ بَعْضُكم بَعْضًا. انْظُرْ كَيْفَ نُصَرِّفُ الآياتِ بِالوَعْدِ والوَعِيدِ. لَعَلَّهم يَفْقَهُونَ. وَكَذَّبَ بِهِ قَوْمُكَ أيْ بِالعَذابِ أوْ بِالقُرْآنِ. وهو الحَقُّ الواقِعُ لا مَحالَةَ أوِ الصِّدْقُ. قُلْ لَسْتُ عَلَيْكم بِوَكِيلٍ بِحَفِيظٍ وُكِّلَ إلَيَّ أمْرُكم فَأمْنَعُكم مِنَ التَّكْذِيبِ، أوْ أُجازِيكم إنَّما أنا مُنْذِرٌ واللَّهُ الحَفِيظُ.<p/><p id="105.28b70"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:67-69"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:67" id="qr-albaydawee-6-67">لِّكُلِّ نَبَإٍ مُّسْتَقَرٌّ ۚ وَسَوْفَ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/67" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:68" id="qr-albaydawee-6-68">وَإِذَا رَأَيْتَ الَّذِينَ يَخُوضُونَ فِي آيَاتِنَا فَأَعْرِضْ عَنْهُمْ حَتَّىٰ يَخُوضُوا فِي حَدِيثٍ غَيْرِهِ ۚ وَإِمَّا يُنسِيَنَّكَ الشَّيْطَانُ فَلَا تَقْعُدْ بَعْدَ الذِّكْرَىٰ مَعَ الْقَوْمِ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/68" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.C769e"/><p id="105.b03B1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِكُلِّ نَبَإٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَبَرٍ يُرِيدُ بِهِ إمّا بِالعَذابِ أوِ الإيعادِ بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُسْتَقَرٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقْتُ اسْتِقْرارٍ ووُقُوعٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَوْفَ تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عِنْدَ وُقُوعِهِ في الدُّنْيا والآخِرَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا رَأيْتَ الَّذِينَ يَخُوضُونَ في آياتِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالتَّكْذِيبِ والِاسْتِهْزاءِ بِها والطَّعْنِ فِيها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأعْرِضْ عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلا تُجالِسْهم وقُمْ عَنْهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى يَخُوضُوا في حَدِيثٍ غَيْرِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أعادَ الضَّمِيرَ عَلى مَعْنى الآياتِ لِأنَّها القُرْآنُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإمّا يُنْسِيَنَّكَ الشَّيْطانُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنْ يَشْغَلَكَ بِوَسْوَسَتِهِ حَتّى تَنْسى النَّهْيَ. وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ يُنَسِّيَنَّكَ بِالتَّشْدِيدِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تَقْعُدْ بَعْدَ الذِّكْرى</span><span class="ve">﴾</span></span> بَعْدَ أنْ تَذْكُرَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَعَ القَوْمِ الظّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مَعَهُمْ، فَوُضِعَ الظّاهِرُ مَوْضِعَ المُضْمَرِ دَلالَةً عَلى أنَّهم ظَلَمُوا بِوَضْعِ التَّكْذِيبِ والِاسْتِهْزاءِ مَوْضِعَ التَّصْدِيقِ والِاسْتِعْظامِ.</p><p id="105.D44e5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:69"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:69" id="qr-albaydawee-6-69">وَمَا عَلَى الَّذِينَ يَتَّقُونَ مِنْ حِسَابِهِم مِّن شَيْءٍ وَلَٰكِن ذِكْرَىٰ لَعَلَّهُمْ يَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/69" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.c378d"/><p id="105.27C67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما عَلى الَّذِينَ يَتَّقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وما يَلْزَمُ المُتَّقِينَ مِن قَبائِحِ أعْمالِهِمْ وأقْوالِهِمُ الَّذِينَ يُجالِسُونَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن حِسابِهِمْ مِن شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> شَيْءٌ مِمّا يُحاسَبُونَ عَلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنْ ذِكْرى</span><span class="ve">﴾</span></span> ولَكِنْ عَلَيْهِمْ أنْ يُذَكِّرُوهم ذِكْرى ويَمْنَعُوهم عَنِ الخَوْضِ وغَيْرِهِ مِنَ القَبائِحِ ويُظْهِرُوا كَراهَتَها وهو يَحْتَمِلُ النَّصْبَ عَلى المَصْدَرِ والرَّفْعَ عَلى ولَكِنَّ عَلَيْهِمْ ذِكْرى، ولا يَجُوزُ عَطْفُهُ عَلى مَحَلِّ مِن شَيْءٍ لِأنَّ مِن حِسابِهِمْ يَأْباهُ ولا عَلى شَيْءٍ لِذَلِكَ ولِأنَّ مِن لا تُزادُ في الإثْباتِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّهم يَتَّقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَجْتَنِبُونَ ذَلِكَ حَياءً أوْ كَراهَةً لِمُساءَتِهِمْ، ويَحْتَمِلُ أنْ يَكُونَ الضَّمِيرُ لِلَّذِينِ يَتَّقُونَ والمَعْنى: لَعَلَّهم يَثْبُتُونَ عَلى تَقْواهم ولا تَنْثَلِمُ بِمُجالَسَتِهِمْ. <br/>رُوِيَ: أنَّ المُسْلِمِينَ قالُوا لَئِنْ كُنّا نَقُومُ كُلَّما اسْتَهْزَءُوا بِالقُرْآنِ لَمْ نَسْتَطِعْ أنْ نَجْلِسَ في المَسْجِدِ الحَرامِ، ونَطُوفَ، فَنَزَلَتْ.</p><p id="105.F80cf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:70" id="qr-albaydawee-6-70">وَذَرِ الَّذِينَ اتَّخَذُوا دِينَهُمْ لَعِبًا وَلَهْوًا وَغَرَّتْهُمُ الْحَيَاةُ الدُّنْيَا ۚ وَذَكِّرْ بِهِ أَن تُبْسَلَ نَفْسٌ بِمَا كَسَبَتْ لَيْسَ لَهَا مِن دُونِ اللَّهِ وَلِيٌّ وَلَا شَفِيعٌ وَإِن تَعْدِلْ كُلَّ عَدْلٍ لَّا يُؤْخَذْ مِنْهَا ۗ أُولَٰئِكَ الَّذِينَ أُبْسِلُوا بِمَا كَسَبُوا ۖ لَهُمْ شَرَابٌ مِّنْ حَمِيمٍ وَعَذَابٌ أَلِيمٌ بِمَا كَانُوا يَكْفُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/70" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.e9eea"/><p id="105.F96bd"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَذَرِ الَّذِينَ اتَّخَذُوا دِينَهم لَعِبًا ولَهْوًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بَنَوْا أمْرَ دِينِهِمْ عَلى التَّشَهِّي وتَدَيَّنُوا بِما لا يَعُودُ عَلَيْهِمْ بِنَفْعٍ عاجِلًا وآجِلًا، كَعِبادَةِ الأصْنامِ وتَحْرِيمِ البَحائِرِ والسَّوائِبِ، أوِ اتَّخَذُوا دِينَهُمُ الَّذِي كُلِّفُوهُ لَعِبًا ولَهْوًا حَيْثُ سَخِرُوا بِهِ، أوْ جَعَلُوا عِيدَهُمُ الَّذِي جَعَلَ مِيقاتَ عِبادَتِهِمْ زَمانَ لَهْوٍ ولَعِبٍ. والمَعْنى أعْرِضْ عَنْهم ولا تُبالِ بِأفْعالِهِمْ وأقْوالِهِمْ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ تَهْدِيدًا لَهم كَقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَرْنِي ومَن خَلَقْتُ وحِيدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ومَن جَعَلَهُ مَنسُوخًا بِآيَةِ السَّيْفِ حَمَلَهُ عَلى الأمْرِ بِالكَفِّ عَنْها وتَرْكِ التَّعَرُّضِ لَهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَغَرَّتْهُمُ الحَياةُ الدُّنْيا</span><span class="ve">﴾</span></span> حَتّى أنْكَرُوا البَعْثَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَذَكِّرْ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِالقُرْآنِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ تُبْسَلَ نَفْسٌ بِما كَسَبَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَخافَةَ أنْ تُسَلَّمَ إلى الهَلاكِ وتَرْهَنَ بِسُوءِ عَمَلِها. وأصْلُ الإبْسالِ والبَسْلِ المَنعُ ومِنهُ أسَدٌ باسِلٌ لِأنَّ فَرِيسَتَهُ لا تَفْلِتُ مِنهُ، والباسِلُ الشُّجاعُ لِامْتِناعِهِ مِن قَرْنِهِ وهَذا بَسِلٌ عَلَيْكَ أيْ حَرامٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيْسَ لَها مِن دُونِ اللَّهِ ولِيٌّ ولا شَفِيعٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَدْفَعُ عَنْها العَذابَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ تَعْدِلْ كُلَّ عَدْلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنْ تَفْدِ كُلَّ فِداءٍ والعَدْلُ الفِدْيَةُ لِأنَّها تُعادِلُ المَفْدِيَّ وها هُنا الفِداءُ وكُلُّ نُصِبَ عَلى المَصْدَرِيَّةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يُؤْخَذْ مِنها</span><span class="ve">﴾</span></span> الفِعْلُ مُسْنَدٌ إلى مِنها لا إلى ضَمِيرِهِ بِخِلافِ قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يُؤْخَذُ مِنها عَدْلٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّهُ المُفْدى بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ الَّذِينَ أُبْسِلُوا بِما كَسَبُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ سُلِّمُوا إلى العَذابِ بِسَبَبِ أعْمالِهِمُ القَبِيحَةِ وعَقائِدِهِمُ الزّائِغَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهم شَرابٌ مِن حَمِيمٍ وعَذابٌ ألِيمٌ بِما كانُوا يَكْفُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَأْكِيدٌ وتَفْصِيلٌ لِذَلِكَ، والمَعْنى هم بَيْنَ ماءٍ مَغْلِيٍّ يَتَجَرْجَرُ في بُطُونِهِمْ ونارٍ تَشْتَعِلُ بِأبْدانِهِمْ بِسَبَبِ كُفْرِهِمْ.</p><p id="105.48ed0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:71"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:71" id="qr-albaydawee-6-71">قُلْ أَنَدْعُو مِن دُونِ اللَّهِ مَا لَا يَنفَعُنَا وَلَا يَضُرُّنَا وَنُرَدُّ عَلَىٰ أَعْقَابِنَا بَعْدَ إِذْ هَدَانَا اللَّهُ كَالَّذِي اسْتَهْوَتْهُ الشَّيَاطِينُ فِي الْأَرْضِ حَيْرَانَ لَهُ أَصْحَابٌ يَدْعُونَهُ إِلَى الْهُدَى ائْتِنَا ۗ قُلْ إِنَّ هُدَى اللَّهِ هُوَ الْهُدَىٰ ۖ وَأُمِرْنَا لِنُسْلِمَ لِرَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/71" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.A9e9D"/><p id="105.BBEEd"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أنَدْعُو</span><span class="ve">﴾</span></span> أنَعْبُدُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن دُونِ اللَّهِ ما لا يَنْفَعُنا ولا يَضُرُّنا</span><span class="ve">﴾</span></span> ما لا يَقْدِرُ عَلى نَفْعِنا وضُرِّنا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنُرَدُّ عَلى أعْقابِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> ونَرْجِعُ إلى الشِّرْكِ بَعْدَ إذْ هَدانا اللَّهُ فَأنْقَذَنا مِنهُ ورَزَقَنا الإسْلامَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كالَّذِي اسْتَهْوَتْهُ الشَّياطِينُ</span><span class="ve">﴾</span></span> كالَّذِي ذَهَبَتْ بِهِ مَرَدَةُ الجِنِّ في المَهامَةِ، اسْتِفْعالٌ مِن هَوى يَهْوِي هَوْيًا إذا ذَهَبَ. وقَرَأ حَمْزَةُ «اسْتَهْواهُ» بِألْفِ مُمالَةٍ ومَحَلُّ الكافِ النَّصْبُ عَلى الحالِ مِن فاعِلِ نَرُدُّ أيْ: مُشْبِهِينَ الَّذِي اسْتَهْوَتْهُ، أوْ عَلى المَصْدَرِ أيْ رَدًّا مِثْلَ رَدِّ الَّذِي اسْتَهْوَتْهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي الأرْضِ حَيْرانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُتَحَيِّرًا ضالًّا عَنِ الطَّرِيقِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُ أصْحابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِهَذا المُسْتَهْوى رُفْقَةٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَدْعُونَهُ إلى الهُدى</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى أنْ يَهْدُوهُ الطَّرِيقَ المُسْتَقِيمَ، أوْ إلى الطَّرِيقِ المُسْتَقِيمِ وسَمّاهُ هُدًى تَسْمِيَةً لِلْمَفْعُولِ بِالمَصْدَرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ائْتِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَقُولُونَ لَهُ ائْتِنا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إنَّ هُدى اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي هو الإسْلامُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الهُدى</span><span class="ve">﴾</span></span> وحْدَهُ وما عَداهُ ضَلالٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُمِرْنا لِنُسْلِمَ لِرَبِّ العالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن جُمْلَةِ المَقُولِ عَطْفٌ عَلى أنَّ هُدى اللَّهِ، واللّامُ لِتَعْلِيلِ الأمْرِ أيْ أُمِرْنا بِذَلِكَ لِنُسْلِمَ. وقِيلَ هي بِمَعْنى الباءِ وقِيلَ هي زائِدَةٌ.</p><p id="105.345CB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:72"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:72" id="qr-albaydawee-6-72">وَأَنْ أَقِيمُوا الصَّلَاةَ وَاتَّقُوهُ ۚ وَهُوَ الَّذِي إِلَيْهِ تُحْشَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/72" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.94daa"/><p id="105.D6d5A"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنْ أقِيمُوا الصَّلاةَ واتَّقُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَطْفٌ عَلى لِنُسْلِمَ أيْ لِلْإسْلامِ ولِإقامَةِ الصَّلاةِ، أوْ عَلى مَوْقِعِهِ كَأنَّهُ قِيلَ: <br/>وَأُمِرْنا أنْ نُسْلِمَ وأنْ أقِيمُوا الصَّلاةَ. رُوِيَ: أنَّ عَبْدَ الرَّحْمَنِ بْنَ أبِي بَكْرٍ دَعا أباهُ إلى عِبادَةِ الأوْثانِ، فَنَزَلَتْ. <br/>وَعَلى هَذا كانَ أمْرُ الرَّسُولِ <span class="honorific"></span> بِهَذا القَوْلِ إجابَةً عَنِ الصِّدِّيقِ رَضِيَ اللَّهُ تَعالى عَنْهُ تَعْظِيمًا لِشَأْنِهِ وإظْهارًا لِلِاتِّحادِ الَّذِي كانَ بَيْنَهُما. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي إلَيْهِ تُحْشَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَوْمَ القِيامَةِ.</p><p id="105.76FdD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:73"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:73" id="qr-albaydawee-6-73">وَهُوَ الَّذِي خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ بِالْحَقِّ ۖ وَيَوْمَ يَقُولُ كُن فَيَكُونُ ۚ قَوْلُهُ الْحَقُّ ۚ وَلَهُ الْمُلْكُ يَوْمَ يُنفَخُ فِي الصُّورِ ۚ عَالِمُ الْغَيْبِ وَالشَّهَادَةِ ۚ وَهُوَ الْحَكِيمُ الْخَبِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/6/73" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.cb744"/><p id="105.0bDd1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي خَلَقَ السَّماواتِ والأرْضَ بِالحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قائِمًا بِالحَقِّ والحِكْمَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ يَقُولُ كُنْ فَيَكُونُ قَوْلُهُ الحَقُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> جُمْلَةٌ اسْمِيَّةٌ قُدِّمَ فِيها الخَبَرُ أيْ قَوْلُهُ الحَقُّ يَوْمَ يَقُولُ، كَقَوْلِكَ: القِتالُ يَوْمَ الجُمُعَةِ، والمَعْنى أنَّهُ الخالِقُ لِلسَّماواتِ والأرَضِينَ، وقَوْلُهُ الحَقُّ نافِذٌ في الكائِناتِ. وقِيلَ يَوْمَ مَنصُوبٌ بِالعَطْفِ عَلى السَّمَواتِ أوِ الهاءِ في واتَّقُوهُ، أوْ بِمَحْذُوفٍ دَلَّ عَلَيْهِ بِالحَقِّ. وقَوْلُهُ الحَقُّ مُبْتَدَأٌ وخَبَرٌ أوْ فاعِلٌ يَكُونُ عَلى مَعْنى وحِينَ يَقُولُ لِقَوْلِهِ الحَقَّ أيْ لِقَضائِهِ كُنْ فَيَكُونُ، والمُرادُ بِهِ حِينَ يُكَوِّنُ الأشْياءَ ويُحْدِثُها أوْ حِينَ تَقُومُ القِيامَةُ فَيَكُونُ التَّكْوِينُ حَشْرَ الأمْواتِ وإحْياءَها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهُ المُلْكُ يَوْمَ يُنْفَخُ في الصُّورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَقَوْلِهِ سُبْحانَهُ وتَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَنِ المُلْكُ اليَوْمَ لِلَّهِ الواحِدِ القَهّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عالِمُ الغَيْبِ والشَّهادَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ هو عالِمُ الغَيْبِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الحَكِيمُ الخَبِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> كالفَذْلَكَةِ لِلْآيَةِ.</p><p id="105.C4fcd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:74-76"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:74" id="qr-albaydawee-6-74">وَإِذْ قَالَ إِبْرَاهِيمُ لِأَبِيهِ آزَرَ أَتَتَّخِذُ أَصْنَامًا آلِهَةً ۖ إِنِّي أَرَاكَ وَقَوْمَكَ فِي ضَلَالٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/6/74" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:75" id="qr-albaydawee-6-75">وَكَذَٰلِكَ نُرِي إِبْرَاهِيمَ مَلَكُوتَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَلِيَكُونَ مِنَ الْمُوقِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/75" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.F991f"/><p id="105.29eBc"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذْ قالَ إبْراهِيمُ لأبِيهِ آزَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو عَطْفُ بَيانٍ لِأبِيهِ، وفي كُتُبِ التَّوارِيخِ أنَّ اسْمَهُ تارِحُ فَقِيلَ هُما عَلَمانِ لَهُ كَإسْرائِيلَ ويَعْقُوبَ، وقِيلَ العَلَمُ تارِحُ وآزَرُ وصْفٌ مَعْناهُ الشَّيْخُ أوِ المِعْوَجُّ، ولَعَلَّ مَنعَ صَرْفِهِ لِأنَّهُ أعْجَمِيٌّ حُمِلَ عَلى مُوازِنِهِ أوْ نَعْتٌ مُشْتَقٌّ مِنَ الآزَرِ أوِ الوِزْرِ، والأقْرَبُ أنَّهُ عَلَمٌ أعْجَمِيٌّ عَلى فاعِلٍ كَعابِرٍ وشالِخَ، وقِيلَ اسْمُ صَنَمٍ يَعْبُدُهُ فَلُقِّبَ بِهِ لِلُزُومِ عِبادَتِهِ، أوْ أُطْلِقَ عَلَيْهِ بِحَذْفِ المُضافِ. وقِيلَ المُرادُ بِهِ الصَّنَمُ ونَصْبُهُ بِفِعْلٍ مُضْمَرٍ يُفَسِّرُهُ ما بَعْدَهُ أيْ أتَعَبَّدُ آزَرَ ثُمَّ قالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتَتَّخِذُ أصْنامًا آلِهَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> تَفْسِيرًا وتَقْرِيرًا. ويَدُلُّ عَلَيْهِ أنَّهُ قُرِئَ «أزَرًا»، تَتَّخِذُ أصْنامًا بِفَتْحِ هَمْزَةِ آزَرَ وكَسْرِها وهو اسْمُ صَنَمٍ. وقَرَأ يَعْقُوبُ بِالضَّمِّ عَلى النِّداءِ وهو يَدُلُّ عَلى أنَّهُ عَلَمٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنِّي أراكَ وقَوْمَكَ في ضَلالٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ الحَقِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ظاهِرِ الضَّلالَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ نُرِي إبْراهِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ومِثْلُ هَذا التَّبْصِيرِ نُبَصِّرُهُ، وهو حِكايَةُ حالٍ ماضِيَةٍ. وقُرِئَ: «تَرى» بِالتّاءِ ورَفْعِ المَلَكُوتِ ومَعْناهُ تُبَصِّرُهُ دَلائِلُ الرُّبُوبِيَّةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَلَكُوتَ السَّماواتِ والأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> رُبُوبِيَّتَها ومِلْكَها. وقِيلَ عَجائِبَها وبَدائِعَها والمَلَكُوتُ أعْظَمُ المُلْكِ والتّاءُ فِيهِ لِلْمُبالَغَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِيَكُونَ مِنَ المُوقِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لِيَسْتَدِلَّ ولِيَكُونَ، أوْ وفَعَلْنا ذَلِكَ لِيَكُونَ.</p><p id="105.a016C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:76-78"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:76" id="qr-albaydawee-6-76">فَلَمَّا جَنَّ عَلَيْهِ اللَّيْلُ رَأَىٰ كَوْكَبًا ۖ قَالَ هَٰذَا رَبِّي ۖ فَلَمَّا أَفَلَ قَالَ لَا أُحِبُّ الْآفِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/76" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:77" id="qr-albaydawee-6-77">فَلَمَّا رَأَى الْقَمَرَ بَازِغًا قَالَ هَٰذَا رَبِّي ۖ فَلَمَّا أَفَلَ قَالَ لَئِن لَّمْ يَهْدِنِي رَبِّي لَأَكُونَنَّ مِنَ الْقَوْمِ الضَّالِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/77" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.F6BCB"/><p id="105.c3BFb"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا جَنَّ عَلَيْهِ اللَّيْلُ رَأى كَوْكَبًا قالَ هَذا رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> تَفْصِيلٌ وبَيانٌ لِذَلِكَ. وقِيلَ عَطْفٌ عَلى قالَ إبْراهِيمُ وكَذَلِكَ نُرِيَ اعْتِراضٌ فَإنَّ أباهُ وقَوْمَهُ كانُوا يَعْبُدُونَ الأصْنامَ والكَواكِبَ، فَأرادَ أنْ يُنَبِّهَهم عَلى ضَلالَتِهِمْ ويُرْشِدَهم إلى الحَقِّ مِن طَرِيقِ النَّظَرِ والِاسْتِدْلالِ، وجَنَّ عَلَيْهِ اللَّيْلُ سَتَرَهُ بِظَلامِهِ والكَواكِبُ كانَ الزَّهْرَةَ أوِ المُشْتَرِيَ وقَوْلُهُ: هَذا رَبِّي عَلى سَبِيلِ الوَضْعِ فَإنَّ المُسْتَدِلَّ عَلى فَسادِ قَوْلٍ يَحْكِيهِ عَلى ما يَقُولُهُ الخَصْمُ ثُمَّ يَكُرُّ عَلَيْهِ بِالإفْسادِ، أوْ عَلى وجْهِ النَّظَرِ والِاسْتِدْلالِ، وإنَّما قالَهُ زَمانَ مُراهَقَتِهِ أوْ أوَّلَ أوانِ بُلُوغِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا أفَلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ غابَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ لا أُحِبُّ الآفِلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَضْلًا عَنْ عِبادَتِهِمْ فَإنَّ الِانْتِقالَ والِاحْتِجابَ بِالأسْتارِ يَقْتَضِي الإمْكانَ والحُدُوثَ ويُنافِي الأُلُوهِيَّةَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا رَأى القَمَرَ بازِغًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مُبْتَدِئًا في الطُّلُوعِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ هَذا رَبِّي فَلَمّا أفَلَ قالَ لَئِنْ لَمْ يَهْدِنِي رَبِّي لأكُونَنَّ مِنَ القَوْمِ الضّالِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتَعْجَزَ نَفْسَهُ واسْتَعانَ بِرَبِّهِ في دَرْكِ الحَقِّ، فَإنَّهُ لا يَهْتَدِي إلَيْهِ إلّا بِتَوْفِيقِهِ إرْشادًا لِقَوْمِهِ وتَنْبِيهًا لَهم عَلى أنَّ القَمَرَ أيْضًا لِتَغَيُّرِ حالِهِ لا يَصْلُحُ لِلْأُلُوهِيَّةِ، وأنَّ مَنِ اتَّخَذَهُ إلَهًا فَهو ضالٌّ.</p><p id="105.6FA2c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:78-80"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:78" id="qr-albaydawee-6-78">فَلَمَّا رَأَى الشَّمْسَ بَازِغَةً قَالَ هَٰذَا رَبِّي هَٰذَا أَكْبَرُ ۖ فَلَمَّا أَفَلَتْ قَالَ يَا قَوْمِ إِنِّي بَرِيءٌ مِّمَّا تُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/78" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:79" id="qr-albaydawee-6-79">إِنِّي وَجَّهْتُ وَجْهِيَ لِلَّذِي فَطَرَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ حَنِيفًا ۖ وَمَا أَنَا مِنَ الْمُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/79" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.b457c"/><p id="105.0AE5B"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا رَأى الشَّمْسَ بازِغَةً قالَ هَذا رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> ذِكْرُ اسْمِ الإشارَةِ لِتَذْكِيرِ الخَبَرِ وصِيانَةً لِلرَّبِّ عَنْ شُبْهَةِ التَّأْنِيثِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذا أكْبَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> كِبَرُهُ اسْتِدْلالًا أوْ إظْهارًا لِشُبْهَةِ الخَصْمِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا أفَلَتْ قالَ يا قَوْمِ إنِّي بَرِيءٌ مِمّا تُشْرِكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الأجْرامِ المُحْدَثَةِ المُحْتاجَةِ إلى مُحْدِثٍ يُحْدِثُها ومُخَصَّصٍ يُخَصِّصُها بِما تَخْتَصُّ بِهِ، ثُمَّ لَمّا تَبَرَّأ مِنها تَوَجَّهَ إلى مُوجِدِها ومُبْدِعِها الَّذِي دَلَّتْ هَذِهِ المُمْكَناتُ عَلَيْهِ فَقالَ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنِّي وجَّهْتُ وجْهِيَ لِلَّذِي فَطَرَ السَّماواتِ والأرْضَ حَنِيفًا وما أنا مِنَ المُشْرِكِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنَّما احْتَجَّ بِالأُفُوالِ دُونَ البُزُوغِ مَعَ أنَّهُ أيْضًا انْتِقالٌ لِتَعَدُّدِ دَلالَتِهِ، ولِأنَّهُ رَأى الكَوْكَبَ الَّذِي يَعْبُدُونَهُ في وسَطِ السَّماءِ حِينَ حاوَلَ الِاسْتِدْلالَ.</p><p id="105.ADfDd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:80-82"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:80" id="qr-albaydawee-6-80">وَحَاجَّهُ قَوْمُهُ ۚ قَالَ أَتُحَاجُّونِّي فِي اللَّهِ وَقَدْ هَدَانِ ۚ وَلَا أَخَافُ مَا تُشْرِكُونَ بِهِ إِلَّا أَن يَشَاءَ رَبِّي شَيْئًا ۗ وَسِعَ رَبِّي كُلَّ شَيْءٍ عِلْمًا ۗ أَفَلَا تَتَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/80" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:81" id="qr-albaydawee-6-81">وَكَيْفَ أَخَافُ مَا أَشْرَكْتُمْ وَلَا تَخَافُونَ أَنَّكُمْ أَشْرَكْتُم بِاللَّهِ مَا لَمْ يُنَزِّلْ بِهِ عَلَيْكُمْ سُلْطَانًا ۚ فَأَيُّ الْفَرِيقَيْنِ أَحَقُّ بِالْأَمْنِ ۖ إِن كُنتُمْ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/81" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.F3Bb9"/><p id="105.4CCE6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحاجَّهُ قَوْمُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وخاصَمُوهُ في التَّوْحِيدِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ أتُحاجُّونِّي في اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في وحْدانِيَّتِهِ سُبْحانَهُ وتَعالى. وقَرَأ نافِعٌ وابْنُ عامِرٍ بِخِلافٍ عَنْ هِشامٍ بِتَخْفِيفِ النُّونِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ هَدانِي</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى تَوْحِيدِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا أخافُ ما تُشْرِكُونَ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لا أخافُ مَعْبُوداتِكم في وقْتٍ لِأنَّها لا تَضُرُّ بِنَفْسِها ولا تَنْفَعُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا أنْ يَشاءَ رَبِّي شَيْئًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أنْ يُصِيبَنِي بِمَكْرُوهٍ مِن جِهَتِها، ولَعَلَّهُ جَوابٌ لِتَخْوِيفِهِمْ إيّاهُ مِن آلِهَتِهِمْ وتَهْدِيدٌ لَهم بِعَذابِ اللَّهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسِعَ رَبِّي كُلَّ شَيْءٍ عِلْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> كَأنَّهُ عِلَّةُ الِاسْتِثْناءِ، أيْ أحاطَ بِهِ عِلْمًا فَلا يَبْعُدُ أنْ يَكُونَ في عِلْمِهِ أنْ يَحِيقَ بِي مَكْرُوهٌ مِن جِهَتِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَلا تَتَذَكَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَتُمَيِّزُوا بَيْنَ الصَّحِيحِ والفاسِدِ والقادِرِ والعاجِزِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَيْفَ أخافُ ما أشْرَكْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا يَتَعَلَّقُ بِهِ ضُرٌّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَخافُونَ أنَّكم أشْرَكْتُمْ بِاللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو حَقِيقٌ بِأنْ يُخافَ مِنهُ كُلَّ الخَوْفِ لِأنَّهُ إشْراكٌ لِلْمَصْنُوعِ بِالصّانِعِ، وتَسْوِيَةٌ بَيْنَ المَقْدُورِ العاجِزِ بِالقادِرِ الضّارِّ النّافِعِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لَمْ يُنَزِّلْ بِهِ عَلَيْكم سُلْطانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ما لَمْ يُنَزِّلْ بِإشْراكِهِ كِتابًا، أوْ لَمْ يَنْصَبَّ عَلَيْهِ دَلِيلٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأيُّ الفَرِيقَيْنِ أحَقُّ بِالأمْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ المُوَحِّدُونَ أوِ المُشْرِكُونَ، وإنَّما لَمْ يَقُلْ أيُّنا أنا أمْ أنْتُمُ احْتِرازًا مِن تَزْكِيَةِ نَفْسِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ كُنْتُمْ تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما يَحِقُّ أنْ يُخافَ مِنهُ.</p><p id="105.c135D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:82"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:82" id="qr-albaydawee-6-82">الَّذِينَ آمَنُوا وَلَمْ يَلْبِسُوا إِيمَانَهُم بِظُلْمٍ أُولَٰئِكَ لَهُمُ الْأَمْنُ وَهُم مُّهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/82" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.eF772"/><p id="105.43Bb3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ آمَنُوا ولَمْ يَلْبِسُوا إيمانَهم بِظُلْمٍ أُولَئِكَ لَهُمُ الأمْنُ وهم مُهْتَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِئْنافٌ مِنهُ أوْ مِنَ اللَّهِ بِالجَوابِ عَمّا اسْتُفْهِمَ عَنْهُ، والمُرادُ بِالظُّلْمِ ها هُنا الشِّرْكُ لِما رُوِيَ «أنَّ الآيَةَ لَمّا نَزَلَتْ شَقَّ ذَلِكَ عَلى الصَّحابَةِ وقالُوا: أيُّنا لَمْ يَظْلِمْ نَفْسَهُ فَقالَ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ: «لَيْسَ ما تَظُنُّونَ إنَّما هو ما قالَ لُقْمانُ لِابْنِهِ: يا بُنَيَّ لا تُشْرِكْ بِاللَّهِ إنَّ الشِّرْكَ لَظُلْمٌ عَظِيمٌ» ولَيْسَ الإيمانُ بِهِ أنْ يُصَدِّقَ بِوُجُودِ الصّانِعِ الحَكِيمِ ويَخْلِطَ بِهَذا التَّصْدِيقِ الإشْراكَ بِهِ. وقِيلَ المَعْصِيَةُ.</p><p id="105.E8eec"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:83"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:83" id="qr-albaydawee-6-83">وَتِلْكَ حُجَّتُنَا آتَيْنَاهَا إِبْرَاهِيمَ عَلَىٰ قَوْمِهِ ۚ نَرْفَعُ دَرَجَاتٍ مَّن نَّشَاءُ ۗ إِنَّ رَبَّكَ حَكِيمٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/6/83" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.a7Ef2"/><p id="105.C6faB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتِلْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارَةٌ إلى ما احْتَجَّ بِهِ إبْراهِيمُ عَلى قَوْمِهِ مِن قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا جَنَّ عَلَيْهِ اللَّيْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم مُهْتَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ مِن قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتُحاجُّونِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> إلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حُجَّتُنا آتَيْناها إبْراهِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أرْشَدْناهُ إلَيْها أوْ عَلَّمْناهُ إيّاها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى قَوْمِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُتَعَلِّقٌ بِ حُجَّتُنا إنْ جُعِلَ خَبَرَ تِلْكَ وبِمَحْذُوفٍ إنْ جُعِلَ بَدَلَهُ أيْ: آتَيْناها إبْراهِيمَ حُجَّةً عَلى قَوْمِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَرْفَعُ دَرَجاتٍ مَن نَشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في العِلْمِ والحِكْمَةِ. وقَرَأ الكُوفِيُّونَ ويَعْقُوبُ بِالتَّنْوِينِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ رَبَّكَ حَكِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> في رَفْعِهِ وخَفْضِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِحالِ مَن يَرْفَعُهُ واسْتِعْدادُهُ لَهُ.</p><p id="105.fE6F6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:84-86"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:84" id="qr-albaydawee-6-84">وَوَهَبْنَا لَهُ إِسْحَاقَ وَيَعْقُوبَ ۚ كُلًّا هَدَيْنَا ۚ وَنُوحًا هَدَيْنَا مِن قَبْلُ ۖ وَمِن ذُرِّيَّتِهِ دَاوُودَ وَسُلَيْمَانَ وَأَيُّوبَ وَيُوسُفَ وَمُوسَىٰ وَهَارُونَ ۚ وَكَذَٰلِكَ نَجْزِي الْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/84" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:85" id="qr-albaydawee-6-85">وَزَكَرِيَّا وَيَحْيَىٰ وَعِيسَىٰ وَإِلْيَاسَ ۖ كُلٌّ مِّنَ الصَّالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/85" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.07242"/><p id="105.2ADb4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوَهَبْنا لَهُ إسْحاقَ ويَعْقُوبَ كُلا هَدَيْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ كُلًّا مِنهُما. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنُوحًا هَدَيْنا مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن قَبْلِ إبْراهِيمَ، عَدَّ هُداهُ نِعْمَةً عَلى إبْراهِيمَ مِن حَيْثُ إنَّهُ أبُوهُ وشَرَفُ الوالِدِ يَتَعَدّى إلى الوَلَدِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِن ذُرِّيَّتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الضَّمِيرُ لِإبْراهِيمَ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ إذِ الكَلامُ فِيهِ. وقِيلَ لِنُوحٍ عَلَيْهِ السَّلامُ لِأنَّهُ أقْرَبُ ولِأنَّ يُونُسَ ولُوطًا لَيْسا مِن ذُرِّيَّةِ إبْراهِيمَ، فَلَوْ كانَ لِإبْراهِيمَ اخْتَصَّ البَيانُ بِالمَعْدُودِينَ في تِلْكَ الآيَةِ والَّتِي بَعْدَها والمَذْكُورُونَ في الآيَةِ الثّالِثَةِ عَطْفٌ عَلى نُوحًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">داوُدَ وسُلَيْمانَ وأيُّوبَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيُّوبُ بْنُ أمُوصَ مِن أسْباطِ عِيصَ بْنِ إسْحاقَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُوسُفَ ومُوسى وهارُونَ وكَذَلِكَ نَجْزِي المُحْسِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ونَجْزِي المُحْسِنِينَ جَزاءً مِثْلَ ما جَزَيْنا إبْراهِيمَ بِرَفْعِ دَرَجاتِهِ وكَثُرَ أوْلادُهُ والنُّبُوَّةُ فِيهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَزَكَرِيّا ويَحْيى وعِيسى</span><span class="ve">﴾</span></span> هو ابْنُ مَرْيَمَ وفي ذِكْرِهِ دَلِيلٌ عَلى أنَّ الذُّرِّيَّةَ تَتَناوَلُ أوْلادَ البِنْتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإلْياسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ هو إدْرِيسُ جَدُّ نُوحٍ فَيَكُونُ البَيانُ مَخْصُوصًا بِمَن في الآيَةِ الأُولى. وقِيلَ هو مِن أسْباطِ هارُونَ أخِي مُوسى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلٌّ مِنَ الصّالِحِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الكامِلِينَ في الصَّلاحِ وهو الإتْيانُ بِما يَنْبَغِي والتَّحَرُّزُ عَمّا لا يَنْبَغِي.</p><p id="105.BCa90"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:86-88"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:86" id="qr-albaydawee-6-86">وَإِسْمَاعِيلَ وَالْيَسَعَ وَيُونُسَ وَلُوطًا ۚ وَكُلًّا فَضَّلْنَا عَلَى الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/86" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:87" id="qr-albaydawee-6-87">وَمِنْ آبَائِهِمْ وَذُرِّيَّاتِهِمْ وَإِخْوَانِهِمْ ۖ وَاجْتَبَيْنَاهُمْ وَهَدَيْنَاهُمْ إِلَىٰ صِرَاطٍ مُّسْتَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/6/87" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.Dbf8e"/><p id="105.eC1DB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإسْماعِيلَ واليَسَعَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو اليَسَعُ بْنُ أخْطُوبَ. وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ واللَيْسَعَ وعَلى القِراءَتَيْنِ هو عَلَمٌ أعْجَمِيٌّ أُدْخِلَ عَلَيْهِ اللّامُ كَما أُدْخِلَ عَلى اليَزِيدَ في قَوْلِهِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="109.reENr">رَأيْتُ الوَلِيدَ بْنَ اليَزِيدَ مُبارَكًا ∗∗∗ شَدِيدًا بِأعْباءِ الخِلافَةِ كاهِلُهُ</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُونُسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو يُونُسُ بْنُ مَتّى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلُوطًا</span><span class="ve">﴾</span></span> هو ابْنُ هارانَ أخِي إبْراهِيمَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُلا فَضَّلْنا عَلى العالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالنُّبُوَّةِ، وفِيهِ دَلِيلٌ عَلى فَضْلِهِمْ عَلى مَن عَداهم مِنَ الخَلْقِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِن آبائِهِمْ وذُرِّيّاتِهِمْ وإخْوانِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عُطِفَ عَلى كُلًّا أوْ نُوحًا أيْ فَضَّلْنا كُلًّا مِنهُمْ، أوْ هَدَيْنا هَؤُلاءِ وبَعْضَ آبائِهِمْ وذُرِّيّاتِهِمْ وإخْوانِهِمْ فَإنَّ مِنهم مَن لَمْ يَكُنْ نَبِيًّا ولا مَهْدِيًّا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واجْتَبَيْناهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَطْفٌ عَلى فَضَّلْنا أوْ هَدَيْنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهَدَيْناهم إلى صِراطٍ مُسْتَقِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَكْرِيرٌ لِبَيانِ ما هُدُوا إلَيْهِ.<p/><p id="105.3ddBC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:88-90"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:88" id="qr-albaydawee-6-88">ذَٰلِكَ هُدَى اللَّهِ يَهْدِي بِهِ مَن يَشَاءُ مِنْ عِبَادِهِ ۚ وَلَوْ أَشْرَكُوا لَحَبِطَ عَنْهُم مَّا كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/88" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:89" id="qr-albaydawee-6-89">أُولَٰئِكَ الَّذِينَ آتَيْنَاهُمُ الْكِتَابَ وَالْحُكْمَ وَالنُّبُوَّةَ ۚ فَإِن يَكْفُرْ بِهَا هَٰؤُلَاءِ فَقَدْ وَكَّلْنَا بِهَا قَوْمًا لَّيْسُوا بِهَا بِكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/89" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.DDFA9"/><p id="105.dCDE9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ هُدى اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارَةٌ إلى ما دانُوا بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَهْدِي بِهِ مَن يَشاءُ مِن عِبادِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> دَلِيلٌ عَلى أنَّهُ مُتَفَضِّلٌ عَلَيْهِمْ بِالهِدايَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ أشْرَكُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ولَوْ أشْرَكَ هَؤُلاءِ الأنْبِياءُ عَلَيْهِمُ الصَّلاةُ والسَّلامُ مَعَ فَضْلِهِمْ وعُلُوِّ شَأْنِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَحَبِطَ عَنْهم ما كانُوا يَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَكانُوا كَغَيْرِهِمْ في حُبُوطِ أعْمالِهِمْ بِسُقُوطِ ثَوابِها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ الَّذِينَ آتَيْناهُمُ الكِتابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُرِيدُ بِهِ الجِنْسَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والحُكْمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الحِكْمَةُ أوْ فَصْلُ الأمْرِ عَلى ما يَقْتَضِيهِ الحَقُّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والنُّبُوَّةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والرِّسالَةَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنْ يَكْفُرْ بِها</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِهَذِهِ الثَّلاثَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَؤُلاءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي قُرَيْشًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدْ وكَّلْنا بِها</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِمُراعاتِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَوْمًا لَيْسُوا بِها بِكافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهُمُ الأنْبِياءُ عَلَيْهِمُ الصَّلاةُ والسَّلامُ المَذْكُورُونَ ومُتابِعُوهم. وقِيلَ هُمُ الأنْصارُ أوْ أصْحابُ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>، أوْ كُلُّ مَن آمَنَ بِهِ أوِ الفُرْسُ. وقِيلَ المَلائِكَةُ.</p><p id="105.e8EAb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:90"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:90" id="qr-albaydawee-6-90">أُولَٰئِكَ الَّذِينَ هَدَى اللَّهُ ۖ فَبِهُدَاهُمُ اقْتَدِهْ ۗ قُل لَّا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ أَجْرًا ۖ إِنْ هُوَ إِلَّا ذِكْرَىٰ لِلْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/90" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.1b8A0"/><p id="105.ddDe5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ الَّذِينَ هَدى اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُرِيدُ الأنْبِياءَ عَلَيْهِمُ الصَّلاةُ والسَّلامُ المُتَقَدِّمُ ذِكْرُهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبِهُداهُمُ اقْتَدِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فاخْتَصَّ طَرِيقَهم بِالِاقْتِداءِ والمُرادُ بِهُداهم ما تَوافَقُوا عَلَيْهِ مِنَ التَّوْحِيدِ وأُصُولِ الدِّينِ دُونَ الفُرُوعِ المُخْتَلَفِ فِيها، فَإنَّها لَيْسَتْ هُدًى مُضافًا إلى الكُلِّ ولا يُمْكِنُ التَّأسِّي بِهِمْ جَمِيعًا. فَلَيْسَ فِيهِ دَلِيلٌ عَلى أنَّهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ مُتَعَبِّدٌ بِشَرْعِ مَن قَبْلَهُ، والهاءُ في اقْتَدِهْ لِلْوَقْفِ ومَن أثْبَتَها في الدَّرْجِ ساكِنَةً كابْنِ كَثِيرٍ ونافِعٍ وأبِي عَمْرٍو وعاصِمٍ أجْرى الوَصْلَ مَجْرى الوَقْفِ، ويَحْذِفُ الهاءَ في الوَصْلِ خاصَّةً حَمْزَةُ والكِسائِيُّ وأشْبَعَها بِالكَسْرِ ابْنُ عامِرٍ بِرِوايَةِ ابْنِ ذَكْوانَ عَلى أنَّها كِنايَةُ المَصْدَرِ وكَسْرُها بِغَيْرِ إشْباعٍ بِرِوايَةِ هِشامٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لا أسْألُكم عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ عَلى التَّبْلِيغِ أوِ القُرْآنِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أجْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> جُعْلًا مِن جِهَتِكم كَما لَمْ يَسْألْ مَن قَبْلِي مِنً النَّبِيِّينَ، وهَذا مِن جُمْلَةِ ما أُمِرَ بِالِاقْتِداءِ بِهِمْ فِيهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ التَّبْلِيغُ أوِ القُرْآنُ أوِ الغَرَضُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا ذِكْرى لِلْعالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلّا تَذْكِيرًا ومَوْعِظَةً لَهم.</p><p id="105.E7b9e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:91"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:91" id="qr-albaydawee-6-91">وَمَا قَدَرُوا اللَّهَ حَقَّ قَدْرِهِ إِذْ قَالُوا مَا أَنزَلَ اللَّهُ عَلَىٰ بَشَرٍ مِّن شَيْءٍ ۗ قُلْ مَنْ أَنزَلَ الْكِتَابَ الَّذِي جَاءَ بِهِ مُوسَىٰ نُورًا وَهُدًى لِّلنَّاسِ ۖ تَجْعَلُونَهُ قَرَاطِيسَ تُبْدُونَهَا وَتُخْفُونَ كَثِيرًا ۖ وَعُلِّمْتُم مَّا لَمْ تَعْلَمُوا أَنتُمْ وَلَا آبَاؤُكُمْ ۖ قُلِ اللَّهُ ۖ ثُمَّ ذَرْهُمْ فِي خَوْضِهِمْ يَلْعَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/91" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.2Da2c"/><p id="105.ac68c"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما قَدَرُوا اللَّهَ حَقَّ قَدْرِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وما عَرَفُوهُ حَقَّ مَعْرِفَتِهِ في الرَّحْمَةِ والإنْعامِ عَلى العِبادِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ قالُوا ما أنْزَلَ اللَّهُ عَلى بَشَرٍ مِن شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> حِينَ أنْكَرُوا الوَحْيَ وبِعْثَةَ الرُّسُلِ عَلَيْهِمُ الصَّلاةُ والسَّلامُ، وذَلِكَ مِن عَظائِمِ رَحْمَتِهِ وجَلائِلِ نِعْمَتِهِ أوْ في السُّخْطِ عَلى الكُفّارِ وشِدَّةِ البَطْشِ بِهِمْ حِينَ جَسَرُوا عَلى هَذِهِ المَقالَةِ، والقائِلُونَ هُمُ اليَهُودُ قالُوا ذَلِكَ مُبالَغَةً في إنْكارِ إنْزالِ القُرْآنِ بِدَلِيلِ نَقْضِ كَلامِهِمْ، وإلْزامِهِمْ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ مَن أنْزَلَ الكِتابَ الَّذِي جاءَ بِهِ مُوسى نُورًا وهُدًى لِلنّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقِراءَةُ الجُمْهُورِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَجْعَلُونَهُ قَراطِيسَ تُبْدُونَها وتُخْفُونَ كَثِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالتّاءِ وإنَّما قَرَأ بِالياءِ ابْنُ كَثِيرٍ وأبُو عَمْرٍو حَمْلًا عَلى قالُوا وما قَدَرُوا، وتَضَمَّنَ ذَلِكَ تَوْبِيخَهم عَلى سُوءِ جَهْلِهِمْ بِالتَّوْراةِ وذَمِّهِمْ عَلى تَجْزِئَتِها بِإبْداءِ بَعْضٍ انْتَخَبُوهُ وكَتَبُوهُ في ورَقاتٍ مُتَفَرِّقَةٍ وإخْفاءِ بَعْضٍ لا يَشْتَهُونَهُ. <br/>وَرُوِيَ «أنَّ مالِكَ بْنَ الصَّيْفِ قالَهُ لَمّا أغْضَبَهُ الرَّسُولُ <span class="honorific"></span> بِقَوْلِهِ: أنْشُدُكَ اللَّهَ الَّذِي أنْزَلَ التَّوْراةَ عَلى مُوسى هَلْ تَجِدُ فِيها أنَّ اللَّهَ يَبْغُضُ الحَبْرَ السَّمِينَ قالَ: نَعَمْ إنَّ اللَّهَ يَبْغُضُ الحَبْرَ السَّمِينَ، قالَ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ: فَأنْتَ الحَبْرُ السَّمِينُ.» <br/>وَقِيلَ هُمُ المُشْرِكُونَ وإلْزامُهم بِإنْزالِ التَّوْراةِ لِأنَّهُ كانَ مِنَ المَشْهُوراتِ الذّائِعَةِ عِنْدَهم ولِذَلِكَ كانُوا يَقُولُونَ لَوْ أنّا أُنْزِلَ عَلَيْنا الكِتابُ لَكُنّا أهْدى مِنهم وعُلِّمْتُمْ عَلى لِسانِ مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span>. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لَمْ تَعْلَمُوا أنْتُمْ ولا آباؤُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> زِيادَةً عَلى ما في التَّوْراةِ وبَيانًا لِما التَبَسَ عَلَيْكم وعَلى آبائِكُمُ الَّذِينَ كانُوا أعْلَمَ مِنكم ونَظِيرُهُ إنَّ هَذا القُرْآنَ يَقُصُّ عَلى بَنِي إسْرائِيلَ أكْثَرَ الَّذِي هم فِيهِ يَخْتَلِفُونَ. وقِيلَ الخِطابُ لِمَن آمَنَ مِن قُرَيْشٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلِ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أنْزَلَهُ اللَّهُ، أوِ اللَّهُ أنْزَلَهُ. أمَرَهُ بِأنْ يُجِيبَ عَنْهم إشْعارًا بِأنَّ الجَوابَ مُتَعَيِّنٌ لا يُمْكِنُ غَيْرُهُ، وتَنْبِيهًا عَلى أنَّهم بُهِتُوا بِحَيْثُ إنَّهم لا يَقْدِرُونَ عَلى الجَوابِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ ذَرْهم في خَوْضِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> في أباطِيلِهِمْ فَلا عَلَيْكَ بَعْدَ التَّبْلِيغِ وإلْزامِ الحُجَّةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَلْعَبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حالٌ مِن هُمُ الأوَّلُ، والظَّرْفُ صِلَةُ ذَرْهم أوْ يَلْعَبُونَ أوْ حالٌ مِن مَفْعُولِهِ، أوْ فاعِلُ يَلْعَبُونَ أوْ مِن هُمُ الثّانِي والظَّرْفُ مُتَّصِلٌ بِالأوَّلِ.</p><p id="105.bBc3E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:92"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:92" id="qr-albaydawee-6-92">وَهَٰذَا كِتَابٌ أَنزَلْنَاهُ مُبَارَكٌ مُّصَدِّقُ الَّذِي بَيْنَ يَدَيْهِ وَلِتُنذِرَ أُمَّ الْقُرَىٰ وَمَنْ حَوْلَهَا ۚ وَالَّذِينَ يُؤْمِنُونَ بِالْآخِرَةِ يُؤْمِنُونَ بِهِ ۖ وَهُمْ عَلَىٰ صَلَاتِهِمْ يُحَافِظُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/92" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.AaBE5"/><p id="105.06C6e"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهَذا كِتابٌ أنْزَلْناهُ مُبارَكٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَثِيرُ الفائِدَةِ والنَّفْعِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُصَدِّقُ الَّذِي بَيْنَ يَدَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي التَّوْراةَ أوِ الكُتُبَ الَّتِي قَبْلَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِتُنْذِرَ أُمَّ القُرى</span><span class="ve">﴾</span></span> عَطْفٌ عَلى ما دَلَّ عَلَيْهِ مُبارَكٌ أيْ لِلْبَرَكاتِ ولِتُنْذِرَ أوْ عِلَّةٌ لِمَحْذُوفٍ أيْ ولِتُنْذِرَ أهْلَ أُمِّ القُرى أنْزَلْناهُ، وإنَّما سُمِّيَتْ مَكَّةُ بِذَلِكَ لِأنَّها قِبْلَةُ أهْلِ القُرى ومَحَجُّهم ومُجْتَمَعُهم وأعْظَمُ القُرى شَأْنًا. <br/>وَقِيلَ لِأنَّ الأرْضَ دُحِيَتْ مِن تَحْتِها، أوْ لِأنَّها مَكانُ أوَّلِ بَيْتٍ وُضِعَ لِلنّاسِ. وقَرَأ أبُو بَكْرٍ عَنْ عاصِمٍ بِالياءِ أيْ ولِيُنْذِرَ، الكِتابُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن حَوْلَها</span><span class="ve">﴾</span></span> أهْلُ الشَّرْقِ والغَرْبِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ يُؤْمِنُونَ بِالآخِرَةِ يُؤْمِنُونَ بِهِ وهم عَلى صَلاتِهِمْ يُحافِظُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ مِن صَدَّقَ بِالآخِرَةِ خافَ العاقِبَةَ ولا يَزالُ الخَوْفُ يَحْمِلُهُ عَلى النَّظَرِ والتَّدَبُّرِ حَتّى يُؤْمِنَ بِالنَّبِيِّ والكِتابِ، والضَّمِيرُ يَحْتَمِلُهُما ويُحافِظُ عَلى الطّاعَةِ وتَخْصِيصِ الصَّلاةِ لِأنَّها عِمادُ الدِّينِ وعَلَمُ الإيمانِ.</p><p id="105.F5316"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:93"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:93" id="qr-albaydawee-6-93">وَمَنْ أَظْلَمُ مِمَّنِ افْتَرَىٰ عَلَى اللَّهِ كَذِبًا أَوْ قَالَ أُوحِيَ إِلَيَّ وَلَمْ يُوحَ إِلَيْهِ شَيْءٌ وَمَن قَالَ سَأُنزِلُ مِثْلَ مَا أَنزَلَ اللَّهُ ۗ وَلَوْ تَرَىٰ إِذِ الظَّالِمُونَ فِي غَمَرَاتِ الْمَوْتِ وَالْمَلَائِكَةُ بَاسِطُو أَيْدِيهِمْ أَخْرِجُوا أَنفُسَكُمُ ۖ الْيَوْمَ تُجْزَوْنَ عَذَابَ الْهُونِ بِمَا كُنتُمْ تَقُولُونَ عَلَى اللَّهِ غَيْرَ الْحَقِّ وَكُنتُمْ عَنْ آيَاتِهِ تَسْتَكْبِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/93" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.4BDC0"/><p id="105.18Cf0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن أظْلَمُ مِمَّنِ افْتَرى عَلى اللَّهِ كَذِبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَزَعَمَ أنَّهُ بَعَثَهُ نَبِيًّا كَمُسَيْلِمَةَ والأسْوَدِ العَنْسِيِّ، أوِ اخْتَلَقَ عَلَيْهِ أحْكامًا كَعَمْرِو بْنِ لُحَيٍّ ومُتابِعِيهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ قالَ أُوحِيَ إلَيَّ ولَمْ يُوحَ إلَيْهِ شَيْءٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَعَبْدِ اللَّهِ بْنِ سَعْدِ بْنِ أبِي سَرْحٍ « (كانَ يَكْتُبُ لِرَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَلَمّا نَزَلَتْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ خَلَقْنا الإنْسانَ مِن سُلالَةٍ مِن طِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلَمّا بَلَغَ قَوْلَهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أنْشَأْناهُ خَلْقًا آخَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ عَبْدُ اللَّهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَبارَكَ اللَّهُ أحْسَنُ الخالِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَعَجُّبًا مِن تَفْصِيلِ خَلْقِ الإنْسانِ فَقالَ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ: اكْتُبْها فَكَذَلِكَ نَزَلَتْ، فَشَكَّ عَبْدُ اللَّهِ وقالَ لَئِنْ كانَ مُحَمَّدٌ صادِقًا لَقَدْ أُوحِيَ إلَيَّ كَما أُوحِيَ إلَيْهِ ولَئِنْ كانَ كاذِبًا لَقَدْ قُلْتُ كَما قالَ» . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن قالَ سَأُنْزِلُ مِثْلَ ما أنْزَلَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> كالَّذِينَ قالُوا لَوْ نَشاءُ لَقُلْنا مِثْلَ هَذا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ تَرى إذِ الظّالِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَذَفَ مَفْعُولَهُ لِدَلالَةِ الظَّرْفِ عَلَيْهِ أيْ ولَوْ تَرى الظّالِمِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي غَمَراتِ المَوْتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> شَدائِدِهِ مِن غَمَرَهُ الماءُ إذا غَشِيَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمَلائِكَةُ باسِطُو أيْدِيهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَقْبِضُ أرْواحَهم كالمُتَقاضِي المُلِظِّ أوْ بِالعَذابِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أخْرِجُوا أنْفُسَكُمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ يَقُولُونَ لَهم أخْرِجُوها إلَيْنا مِن أجْسادِكم تَغْلِيظًا وتَعْنِيفًا عَلَيْهِمْ، أوْ أخْرِجُوها مِنَ العَذابِ وخَلِّصُوها مِن أيْدِينا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اليَوْمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُرِيدُونَ وقْتَ الإماتَةِ، أوِ الوَقْتَ المُمْتَدَّ مِنَ الإماتَةِ إلى ما لا نِهايَةَ لَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُجْزَوْنَ عَذابَ الهُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ الهَوانِ يُرِيدُونَ العَذابَ المُتَضَمِّنَ لِشِدَّةٍ وإهانَةٍ، فَإضافَتُهُ إلى الهَوْنِ لِعَراقَتِهِ وتَمَكُّنِهِ فِيهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِما كُنْتُمْ تَقُولُونَ عَلى اللَّهِ غَيْرَ الحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> كادِّعاءِ الوَلَدِ والشَّرِيكِ لَهُ ودَعْوى النُّبُوَّةِ والوَحْيِ كاذِبًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُنْتُمْ عَنْ آياتِهِ تَسْتَكْبِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلا تَتَأمَّلُونَ فِيها ولا تُؤْمِنُونَ.</p><p id="105.d9CA6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:94"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:94" id="qr-albaydawee-6-94">وَلَقَدْ جِئْتُمُونَا فُرَادَىٰ كَمَا خَلَقْنَاكُمْ أَوَّلَ مَرَّةٍ وَتَرَكْتُم مَّا خَوَّلْنَاكُمْ وَرَاءَ ظُهُورِكُمْ ۖ وَمَا نَرَىٰ مَعَكُمْ شُفَعَاءَكُمُ الَّذِينَ زَعَمْتُمْ أَنَّهُمْ فِيكُمْ شُرَكَاءُ ۚ لَقَد تَّقَطَّعَ بَيْنَكُمْ وَضَلَّ عَنكُم مَّا كُنتُمْ تَزْعُمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/94" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.f5b7f"/><p id="105.B4ff7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ جِئْتُمُونا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلْحِسابِ والجَزاءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فُرادى</span><span class="ve">﴾</span></span> مُنْفَرِدِينَ عَنِ الأمْوالِ والأوْلادِ وسائِرِ ما آثَرْتُمُوهُ مِنَ الدُّنْيا، أوْ عَنِ الأعْوانِ والأوْثانِ الَّتِي زَعَمْتُمْ أنَّها شُفَعاؤُكُمْ، وهو جَمْعُ فَرْدٍ والألِفُ لِلتَّأْنِيثِ كَكُسالى. وقُرِئَ «فِرادَ» كَرِخالٍ و «فَرادٍ» كَثَلاثٍ و «فَرْدى» كَسَكْرى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَما خَلَقْناكم أوَّلَ مَرَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدَلٌ مِنهُ أيْ عَلى الهَيْئَةِ الَّتِي وُلِدْتُمْ عَلَيْها في الِانْفِرادِ، أوْ حالٌ ثانِيَةٌ إنْ جُوِّزَ التَّعَدُّدُ فِيها، أوْ حالٌ مِنَ الضَّمِيرِ في فُرادى أيْ مُشْبِهِينَ ابْتِداءَ خَلْقِكم عُراةً حُفاةً غُرْلًا بُهْمًا، أوْ صِفَةُ مَصْدَرِ جِئْتُمُونا أيْ مَجِيئِنا كَما خَلَقْناكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرَكْتُمْ ما خَوَّلْناكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما تَفَضَّلْنا بِهِ عَلَيْكم في الدُّنْيا فَشُغِلْتُمْ بِهِ عَنِ الآخِرَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَراءَ ظُهُورِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما قَدَّمْتُمْ مِنهُ شَيْئًا ولَمْ تَحْتَمِلُوا نَقِيرًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما نَرى مَعَكم شُفَعاءَكُمُ الَّذِينَ زَعَمْتُمْ أنَّهم فِيكم شُرَكاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ شُرَكاءُ لِلَّهِ في رُبُوبِيَّتِكم واسْتِحْقاقِ عِبادَتِكم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ تَقَطَّعَ بَيْنَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ تَقَطَّعَ وصْلُكم وتَشَتَّتَ جَمْعُكُمْ، والبَيْنُ مِنَ الأضْدادِ يُسْتَعْمَلُ لِلْوَصْلِ والفَصْلِ. وقِيلَ هو الظَّرْفُ أُسْنِدَ إلَيْهِ الفِعْلُ اتِّساعًا والمَعْنى: وقَعَ التَّقَطُّعُ بَيْنَكُمْ، ويَشْهَدُ لَهُ قِراءَةُ نافِعٍ والكِسائِيِّ وحَفْصٍ عَنْ عاصِمٍ بِالنَّصْبِ عَلى إضْمارِ الفاعِلِ لِدَلالَةِ ما قَبْلَهُ عَلَيْهِ، أوْ أُقِيمَ مَقامَ مَوْصُوفِهِ وأصْلُهُ لَقَدْ تَقَطَّعَ ما بَيْنَكم وقَدْ قُرِئَ بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَضَلَّ عَنْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ضاعَ وبَطَلَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كُنْتُمْ تَزْعُمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنَّها شُفَعاؤُكم أوْ أنْ لا بَعْثَ ولا جَزاءَ.</p><p id="105.Ad83c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:95"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:95" id="qr-albaydawee-6-95">إِنَّ اللَّهَ فَالِقُ الْحَبِّ وَالنَّوَىٰ ۖ يُخْرِجُ الْحَيَّ مِنَ الْمَيِّتِ وَمُخْرِجُ الْمَيِّتِ مِنَ الْحَيِّ ۚ ذَٰلِكُمُ اللَّهُ ۖ فَأَنَّىٰ تُؤْفَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/95" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.2eB73"/><p id="105.50Cbf"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ فالِقُ الحَبِّ والنَّوى</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالنَّباتِ والشَّجَرِ. وقِيلَ المُرادُ بِهِ الشِّقاقُ الَّذِي في الحِنْطَةِ والنَّواةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُخْرِجُ الحَيَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُرِيدُ بِهِ ما يَنْمُو مِنَ الحَيَوانِ والنَّباتِ لِيُطابِقَ ما قَبْلَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ المَيِّتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِمّا لا يَنْمُو كالنُّطَفِ والحَبِّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمُخْرِجُ المَيِّتِ مِنَ الحَيِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> ومُخْرِجُ ذَلِكَ مِنَ الحَيَوانِ والنَّباتِ، ذَكَرَهُ بِلَفْظِ الِاسْمِ حَمْلًا عَلى فالِقِ الحَبِّ فَإنَّ قَوْلَهُ: يُخْرِجُ الحَيَّ واقِعٌ مَوْقِعَ البَيانِ لَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكُمُ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ذَلِكُمُ المُحْيِي المُمِيتُ هو الَّذِي يَحِقُّ لَهُ العِبادَةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأنّى تُؤْفَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تُصْرَفُونَ عَنْهُ إلى غَيْرِهِ.</p><p id="105.bC2bE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:96"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:96" id="qr-albaydawee-6-96">فَالِقُ الْإِصْبَاحِ وَجَعَلَ اللَّيْلَ سَكَنًا وَالشَّمْسَ وَالْقَمَرَ حُسْبَانًا ۚ ذَٰلِكَ تَقْدِيرُ الْعَزِيزِ الْعَلِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/6/96" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.CB8b5"/><p id="105.BAE5a"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالِقُ الإصْباحِ</span><span class="ve">﴾</span></span> شاقُّ عَمُودِ الصُّبْحِ عَنْ ظُلْمَةِ اللَّيْلِ أوْ عَنْ بَياضِ النَّهارِ، أوْ شاقُّ ظُلْمَةِ الإصْباحِ وهو الغَبْشُ الَّذِي يَلِيهِ والإصْباحُ في الأصْلِ مَصْدَرُ أصْبَحَ إذا دَخَلَ في الصَّباحِ سُمِّيَ بِهِ الصُّبْحُ. وقُرِئَ بِفَتْحِ الهَمْزَةِ عَلى الجَمْعِ وقُرِئَ «فالِقٌ الإصْباحَ» بِالنَّصْبِ عَلى المَدْحِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ اللَّيْلَ سَكَنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَسْكُنُ إلَيْهِ التَّعِبُ بِالنَّهارِ لِاسْتِراحَتِهِ فِيهِ مِن سَكَنَ إلَيْهِ إذا اطْمَأنَّ إلَيْهِ اسْتِئْناسًا بِهِ، أوْ يَسْكُنُ فِيهِ الخَلْقُ مِن قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتَسْكُنُوا فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ونَصْبُهُ بِفِعْلٍ دَلَّ عَلَيْهِ جاعِلُ لا بِهِ، فَإنَّ في مَعْنى الماضِيَ. ويَدُلُّ عَلَيْهِ قِراءَةُ الكُوفِيِّينَ وجَعَلَ اللَّيْلَ حَمْلًا عَلى مَعْنى المَعْطُوفِ عَلَيْهِ، فَإنَّ فالِقَ بِمَعْنى فَلَقَ ولِذَلِكَ قُرِئَ بِهِ، أوْ بِهِ عَلى أنَّ المُرادَ مِنهُ جُعِلَ مُسْتَمِرًّا في الأزْمِنَةِ المُخْتَلِفَةِ، وعَلى هَذا يَجُوزُ أنْ يَكُونَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والشَّمْسَ والقَمَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَطْفًا عَلى مَحَلِّ اللَّيْلِ ويَشْهَدُ لَهُ قِراءَتُهُما بِالجَرِّ والأحْسَنُ نَصْبُهُما بِجُعِلَ مُقَدَّرًا. وقُرِئَ بِالرَّفْعِ عَلى الِابْتِداءِ والخَبَرُ مَحْذُوفٌ أيْ مَجْعُولانِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حُسْبانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ عَلى أدْوارٍ مُخْتَلِفَةٍ يُحْسَبُ بِهِما الأوْقاتِ ويُكَوِّنانِ عِلْمَيِ الحُسْبانِ، وهو مَصْدَرُ حَسَبَ بِالفَتْحِ كَما أنَّ الحِسْبانَ بِالكَسْرِ مَصْدَرُ حَسِبَ. وقِيلَ جَمْعُ حِسابٍ كَشِهابٍ وشُهْبانٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارَةٌ إلى جَعْلِهِما حُسْبانًا أيْ ذَلِكَ التَّسْيِيرُ بِالحِسابِ المَعْلُومِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَقْدِيرُ العَزِيزِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي قَهَرَهُما وسَيَّرَهُما عَلى الوَجْهِ المَخْصُوصِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العَلِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِتَدْبِيرِهِما والأنْفَعِ مِنَ التَّداوِيرِ المُمْكِنَةِ لَهُما.</p><p id="105.Ccfe3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:97-99"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:97" id="qr-albaydawee-6-97">وَهُوَ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ النُّجُومَ لِتَهْتَدُوا بِهَا فِي ظُلُمَاتِ الْبَرِّ وَالْبَحْرِ ۗ قَدْ فَصَّلْنَا الْآيَاتِ لِقَوْمٍ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/97" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:98" id="qr-albaydawee-6-98">وَهُوَ الَّذِي أَنشَأَكُم مِّن نَّفْسٍ وَاحِدَةٍ فَمُسْتَقَرٌّ وَمُسْتَوْدَعٌ ۗ قَدْ فَصَّلْنَا الْآيَاتِ لِقَوْمٍ يَفْقَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/98" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.72a84"/><p id="105.d0b0b"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ النُّجُومَ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَلَقَها لَكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتَهْتَدُوا بِها في ظُلُماتِ البَرِّ والبَحْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في ظُلُماتِ اللَّيْلِ في البَرِّ والبَحْرِ، وإضافَتُها إلَيْهِما لِلْمُلابَسَةِ أوْ في مُشْتَبِهاتِ الطُّرُقِ وسَمّاها ظُلُماتٍ عَلى الِاسْتِعارَةِ، وهو إفْرادٌ لِبَعْضِ مَنافِعِها بِالذِّكْرِ بَعْدَ ما أجْمَلَها بِقَوْلِهِ لَكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ فَصَّلْنا الآياتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَيَّنّاها فَصْلًا فَصْلًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِقَوْمٍ يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّهُمُ المُنْتَفِعُونَ بِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي أنْشَأكم مِن نَفْسٍ واحِدَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو آدَمُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمُسْتَقَرٌّ ومُسْتَوْدَعٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ فَلَكُمُ اسْتِقْرارٌ في الأصْلابِ، أوْ فَوْقَ الأرْضِ واسْتِيداعٌ في الأرْحامِ، أوْ تَحْتَ الأرْضِ أوْ مَوْضِعِ اسْتِقْرارٍ واسْتِيداعٍ، وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ والبَصْرِيّانِ بِكَسْرِ القافِ عَلى أنَّهُ اسْمُ فاعِلٍ، والمُسْتَوْدَعُ اسْمُ مَفْعُولٍ أيْ فَمِنكم قارٌّ ومِنكم مُسْتَوْدَعٌ، لِأنَّ الِاسْتِقْرارَ مِنّا دُونَ الِاسْتِيداعِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ فَصَّلْنا الآياتِ لِقَوْمٍ يَفْقَهُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذُكِرَ مَعَ ذِكْرِ النُّجُومِ يَعْلَمُونَ لِأنَّ أمْرَها ظاهِرٌ، ومَعَ ذِكْرِ تَخْلِيقِ بَنِي آدَمَ يَفْقَهُونَ لِأنَّ إنْشاءَهم مِن نَفْسٍ واحِدَةٍ وتَصْرِيفُهم بَيْنَ أحْوالٍ مُخْتَلِفَةٍ دَقِيقٌ غامِضٌ يَحْتاجُ إلى اسْتِعْمالِ فِطْنَةٍ وتَدْقِيقِ نَظَرٍ.</p><p id="105.207bC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:99"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:99" id="qr-albaydawee-6-99">وَهُوَ الَّذِي أَنزَلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَأَخْرَجْنَا بِهِ نَبَاتَ كُلِّ شَيْءٍ فَأَخْرَجْنَا مِنْهُ خَضِرًا نُّخْرِجُ مِنْهُ حَبًّا مُّتَرَاكِبًا وَمِنَ النَّخْلِ مِن طَلْعِهَا قِنْوَانٌ دَانِيَةٌ وَجَنَّاتٍ مِّنْ أَعْنَابٍ وَالزَّيْتُونَ وَالرُّمَّانَ مُشْتَبِهًا وَغَيْرَ مُتَشَابِهٍ ۗ انظُرُوا إِلَىٰ ثَمَرِهِ إِذَا أَثْمَرَ وَيَنْعِهِ ۚ إِنَّ فِي ذَٰلِكُمْ لَآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/99" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.FfB57"/><p id="105.285c9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي أنْزَلَ مِنَ السَّماءِ ماءً</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ السَّحابِ أوْ مِن جانِبِ السَّماءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأخْرَجْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى تَلْوِينِ الخِطابِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالماءِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَباتَ كُلِّ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَبَتَ كُلُّ صِنْفٍ مِنَ النَّباتِ والمَعْنى: إظْهارُ القُدْرَةِ في إنْباتِ الأنْواعِ المُخْتَلِفَةِ المُفَنَّنَةِ بِماءٍ واحِدٍ كَما في قَوْلِهِ سُبْحانَهُ وتَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُسْقى بِماءٍ واحِدٍ ونُفَضِّلُ بَعْضَها عَلى بَعْضٍ في الأُكُلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأخْرَجْنا مِنهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ النَّباتِ أوِ الماءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَضِرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> شَيْئًا أخْضَرَ يُقالُ أخْضَرَ كَأعْوَرَ وعَوَرٌ، وهو الخارِجُ مِنَ الحَبَّةِ المُتَشَعِّبِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُخْرِجُ مِنهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الخَضِرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَبًّا مُتَراكِبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو السُّنْبُلُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ النَّخْلِ مِن طَلْعِها قِنْوانٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ وأخْرَجْنا مِنَ النَّخْلِ نَخْلًا مِن طَلْعِها قِنْوانٌ، أوْ مِنَ النَّخْلِ شَيْءٌ مِن طَلْعِها قِنْوانٌ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ مِنِ النَّخْلِ خَبَرَ قِنْوانٍ ومَن طَلْعِها بَدَلٌ مِنهُ والمَعْنى: وحاصِلَةٌ مِن طَلْعِ النَّخْلِ قِنْوانٌ وهو الأعْذاقُ جَمْعُ قِنْوٍ كَصِنْوانٍ جَمْعُ صِنْوٍ. وقُرِئَ بِضَمِّ القافِ كَذِئْبٍ وذُؤْبانٍ وبِفَتْحِها عَلى أنَّهُ اسْمُ جَمْعٍ إذْ لَيْسَ فِعْلانُ مِن أبْنِيَةِ الجَمْعِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دانِيَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرِيبَةٌ مِنَ المُتَناوَلِ، أوْ مُلْتَفَّةٌ قَرِيبٌ بَعْضُها مِن بَعْضٍ، وإنَّما اقْتَصَرَ عَلى ذِكْرِها عَنْ مُقابِلِها لِدَلالَتِها عَلَيْهِ وزِيادَةِ النِّعْمَةِ فِيها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَنّاتٍ مِن أعْنابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> عُطِفَ عَلى نَباتِ كُلِّ شَيْءٍ. وقَرَأ نافِعٌ بِالرَّفْعِ عَلى الِابْتِداءِ أيْ ولَكم أوْ ثُمَّ جَنّاتٌ أوْ مِنَ الكَرْمِ جَنّاتٌ، ولا يَجُوزُ عَطْفُهُ عَلى قِنْوانٌ إذِ العِنَبُ لا يَخْرُجُ مِنَ النَّخْلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والزَّيْتُونَ والرُّمّانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْضًا عَطْفٌ عَلى نَباتٍ أوْ نُصِبَ عَلى الِاخْتِصاصِ لِعِزَّةِ هَذَيْنِ الصِّنْفَيْنِ عِنْدَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُشْتَبِهًا وغَيْرَ مُتَشابِهٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> حالٌ مِنَ الرُّمّانِ، أوْ مِنَ الجَمِيعِ أيْ بَعْضُ ذَلِكَ مُتَشابِهٌ وبَعْضُهُ غَيْرُ مُتَشابِهٍ في الهَيْئَةِ والقَدَرِ واللَّوْنِ والطَّعْمِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انْظُرُوا إلى ثَمَرِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ثَمَرِ كُلِّ واحِدٍ مِن ذَلِكَ. وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ بِضَمِّ الثّاءِ والمِيمِ، وهو جَمْعُ ثَمَرَةٍ كَخَشَبَةٍ وخَشَبٍ، أوْ ثِمارٍ كَكِتابٍ وكُتُبٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا أثْمَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذا أخْرَجَ ثَمَرَهُ كَيْفَ يُثْمِرُ ضَئِيلًا لا يَكادُ يَنْتَفِعُ بِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَنْعِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإلى حالِ نُضْجِهِ أوْ إلى نَضِيجَةٍ كَيْفَ يَعُودُ ضَخْمًا ذا نَفْعٍ ولَذَّةٍ، وهو في الأصْلِ مَصْدَرُ يَنِعَتِ الثَّمَرُ إذا أدْرَكَتْ. وقِيلَ جَمْعُ يانِعٍ كَتاجِرٍ وتَجْرٍ. وقُرِئَ بِالضَّمِّ وهو لُغَةٌ فِيهِ ويانِعُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ في ذَلِكم لآياتٍ لِقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لَآياتٍ دالَّةً عَلى وُجُودِ القادِرِ الحَكِيمِ وتَوْحِيدِهِ، فَإنَّ حُدُوثَ الأجْناسِ المُخْتَلِفَةِ والأنْواعِ المُفَنِّنَةِ مِن أصْلٍ واحِدٍ ونَقْلُها مِن حالٍ إلى حالٍ لا يَكُونُ إلّا بِإحْداثِ قادِرٍ يَعْلَمُ تَفاصِيلَها، ويُرَجِّحُ ما تَقْتَضِيهِ حِكْمَتُهُ مِمّا يُمَكِّنُ مِن أحْوالِها ولا يَعُوقُهُ عَنْ فِعْلِهِ نِدٌّ يُعارِضُهُ أوْ ضِدٌّ يُعانِدُهُ، ولِذَلِكَ عَقَبَهُ بِتَوْبِيخِ مَن أشْرَكَ بِهِ والرَّدَّ عَلَيْهِ فَقالَ.</p><p id="105.E0Ea0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:100"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:100" id="qr-albaydawee-6-100">وَجَعَلُوا لِلَّهِ شُرَكَاءَ الْجِنَّ وَخَلَقَهُمْ ۖ وَخَرَقُوا لَهُ بَنِينَ وَبَنَاتٍ بِغَيْرِ عِلْمٍ ۚ سُبْحَانَهُ وَتَعَالَىٰ عَمَّا يَصِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/100" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.Fb908"/><p id="105.Ecc44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلُوا لِلَّهِ شُرَكاءَ الجِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ المَلائِكَةَ بِأنْ عَبَدُوهم وقالُوا: المَلائِكَةُ بَناتُ اللَّهِ. وسَمّاهم جِنًّا لِاجْتِنانِهِمْ تَحْقِيرًا لِشَأْنِهِمْ، أوِ الشَّياطِينِ لِأنَّهم أطاعُوهم كَما يُطاعُ اللَّهُ تَعالى، أوْ عَبَدُوا الأوْثانَ بِتَسْوِيلِهِمْ وتَحْرِيضِهِمْ، أوْ قالُوا اللَّهُ خالِقُ الخَيْرِ وكُلِّ نافِعٍ، والشَّيْطانُ خالِقُ الشَّرِّ وكُلِّ ضارٍّ كَما هو رَأْيُ الثَّنَوِيَّةُ. <br/>وَمَفْعُولا جَعَلُوا لِلَّهِ شُرَكاءَ والجِنَّ بَدَلٌ مِن شُرَكاءَ أوْ شُرَكاءَ الجِنَّ ولِلَّهِ مُتَعَلِّقٌ بِ شُرَكاءَ، أوْ حالٌ مِنهُ وقُرِئَ الجِنُّ بِالرَّفْعِ كَأنَّهُ قِيلَ: مَن هم فَقِيلَ الجِنُّ، والجِنِّ بِالجَرِّ عَلى الإضافَةِ لِلتَّبْيِينِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخَلَقَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> حالٌ بِتَقْدِيرِ قَدْ، والمَعْنى وقَدْ عَلِمُوا أنَّ اللَّهَ خالِقُهم دُونَ الجِنِّ ولَيْسَ مَن يَخْلُقُ كَمَنَ لا يَخْلُقُ. وقُرِئَ وخَلَقَهم عَطْفًا عَلى الجِنَّ أيْ وما يَخْلُقُونَهُ مِنَ الأصْنامِ، أوْ عَلى شُرَكاءَ أيْ وجَعَلُوا لَهُ اخْتِلافَهم لِلْإفْكِ حَيْثُ نَسَبُوهُ إلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخَرَقُوا لَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> افْتَعَلُوا وافْتَرَوْا لَهُ. وقَرَأ نافِعٌ بِتَشْدِيدِ الرّاءِ لِلتَّكْثِيرِ. وقُرِئَ «وَحَرَّفُوا» أيْ وزَوَّرُوا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَنِينَ وبَناتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَقالَتِ اليَهُودُ عُزَيْرٌ ابْنُ اللَّهِ، وقالَتِ النَّصارى المَسِيحُ ابْنُ اللَّهِ، وقالَتِ العَرَبُ المَلائِكَةُ بَناتُ اللَّهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِغَيْرِ عِلْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن غَيْرِ أنْ يَعْلَمُوا حَقِيقَةَ ما قالُوهُ ويَرَوْا عَلَيْهِ دَلِيلًا، وهو في مَوْضِعِ الحالِ مِنَ الواوِ، أوِ المَصْدَرِ أيْ خَرْقًا بِغَيْرِ عِلْمٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُبْحانَهُ وتَعالى عَمّا يَصِفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو أنَّ لَهُ شَرِيكًا أوْ ولَدًا.</p><p id="105.eB819"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:101"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:101" id="qr-albaydawee-6-101">بَدِيعُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۖ أَنَّىٰ يَكُونُ لَهُ وَلَدٌ وَلَمْ تَكُن لَّهُ صَاحِبَةٌ ۖ وَخَلَقَ كُلَّ شَيْءٍ ۖ وَهُوَ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/6/101" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.CfB1b"/><p id="105.A5bd8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَدِيعُ السَّماواتِ والأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن إضافَةِ الصِّفَةِ المُشَبَّهَةِ إلى فاعِلِها، أوْ إلى الظَّرْفِ كَقَوْلِهِمْ: ثَبَتَ الغَدْرُ بِمَعْنى أنَّهُ عَدِيمُ النَّظِيرِ فِيهِما، وقِيلَ مَعْناهُ المُبْدِعُ وقَدْ سَبَقَ الكَلامُ فِيهِ، ورَفْعُهُ عَلى الخَبَرِ والمُبْتَدَأُ مَحْذُوفٌ أوْ عَلى الِابْتِداءِ وخَبَرُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنّى يَكُونُ لَهُ ولَدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مِن أيْنَ أوْ كَيْفَ يَكُونُ لَهُ ولَدٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ تَكُنْ لَهُ صاحِبَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَكُونُ مِنها الوَلَدُ. وقُرِئَ بِالياءِ لِلْفَصْلِ أوْ لِأنَّ الِاسْمَ ضَمِيرُ اللَّهِ أوْ ضَمِيرُ الشَّأْنِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخَلَقَ كُلَّ شَيْءٍ وهو بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا تَخْفى عَلَيْهِ خافِيَةٌ، وإنَّما لَمْ يَقُلْ بِهِ لِتَطَرُّقِ التَّخْصِيصِ إلى الأوَّلِ، وفي الآيَةِ اسْتِدْلالٌ عَلى نَفْيِ الوَلَدِ مِن وُجُوهٍ: (الأوَّلُ أنَّهُ مِن مُبْدِعاتِهِ السَّمَواتُ والأرَضُونَ، وهي مَعَ أنَّها مِن جِنْسِ ما يُوصَفُ بِالوِلادَةِ مُبَرَّأةٌ عَنْها لِاسْتِمْرارِها وطُولِ مُدَّتِها فَهو أوْلى بِأنْ يَتَعالى عَنْها، أوْ أنَّ ولَدَ الشَّيْءِ نَظِيرُهُ ولا نَظِيرَ لَهُ فَلا ولَدَ. <br/>(والثّانِي أنَّ المَعْقُولَ مِنَ الوَلَدِ ما يَتَوَلَّدُ مِن ذَكَرٍ وأُنْثى مُتَجانِسَيْنِ واللَّهُ سُبْحانَهُ وتَعالى مُنَزَّهٌ عَنِ المُجانَسَةِ). <br/>(والثّالِثُ أنَّ الوَلَدَ كُفُؤُ الوالِدِ ولا كُفُؤَ لَهُ لِوَجْهَيْنِ: الأوَّلُ أنَّ كُلَّ ما عَداهُ مَخْلُوقُهُ فَلا يُكافِئُهُ. والثّانِي أنَّهُ سُبْحانَهُ وتَعالى لِذاتِهِ عالِمٌ بِكُلِّ المَعْلُوماتِ ولا كَذَلِكَ غَيْرُهُ بِالإجْماعِ).</p><p id="105.d5A1C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:102-104"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:102" id="qr-albaydawee-6-102">ذَٰلِكُمُ اللَّهُ رَبُّكُمْ ۖ لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ ۖ خَالِقُ كُلِّ شَيْءٍ فَاعْبُدُوهُ ۚ وَهُوَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ وَكِيلٌ</span><a class="vn" href="/quran/6/102" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:103" id="qr-albaydawee-6-103">لَّا تُدْرِكُهُ الْأَبْصَارُ وَهُوَ يُدْرِكُ الْأَبْصَارَ ۖ وَهُوَ اللَّطِيفُ الْخَبِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/6/103" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.2E1ED"/><p id="105.501BF"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكُمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارَةٌ إلى المَوْصُوفِ بِما سَبَقَ مِنَ الصِّفاتِ وهو مُبْتَدَأٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ رَبُّكم لا إلَهَ إلا هو خالِقُ كُلِّ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أخْبارٌ مُتَرادِفَةٌ ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ البَعْضُ بَدَلًا أوْ صِفَةً والبَعْضُ خَبَرًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعْبُدُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> حُكْمُ مُسَبِّبٍ عَنْ مَضْمُونِها فَإنَّ مَنِ اسْتَجْمَعَ هَذِهِ الصِّفاتِ اسْتَحَقَّ العِبادَةَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ عَلى كُلِّ شَيْءٍ وكِيلٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ وهو مَعَ تِلْكَ الصِّفاتِ مُتَوَلِّي أُمُورِكم فَكُلُوها إلَيْهِ وتَوَسَّلُوا بِعِبادَتِهِ إلى إنْجاحِ مَآرِبِكم ورَقِيبٌ عَلى أعْمالِكم فَيُجازِيكم عَلَيْها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تُدْرِكُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لا تُحِيطُ بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأبْصارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَمْعُ بَصَرٍ وهي حاسَّةُ النَّظَرِ وقَدْ يُقالُ لِلْعَيْنِ مِن حَيْثُ إنَّها مَحَلُّها واسْتَدَلَّ بِهِ المُعْتَزِلَةُ عَلى امْتِناعِ الرُّؤْيَةِ وهو ضَعِيفٌ، إذْ لَيْسَ الإدْراكُ مُطْلَقَ الرُّؤْيَةِ ولا النَّفْيُ في الآيَةِ عامًّا في الأوْقاتِ فَلَعَلَّهُ مَخْصُوصٌ بِبَعْضِ الحالاتِ ولا في الأشْخاصِ، فَإنَّهُ في قُوَّةِ قَوْلِنا لا كُلَّ بَصَرٍ يُدْرِكُهُ مَعَ أنَّ النَّفْيَ لا يُوجِبُ الِامْتِناعَ.<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ يُدْرِكُ الأبْصارَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُحِيطُ عِلْمُهُ بِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ اللَّطِيفُ الخَبِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيُدْرِكُ ما لا تُدْرِكُهُ الأبْصارُ كالأبْصارِ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ مِن بابِ اللَّفِّ أيْ لا تُدْرِكُهُ الأبْصارُ لِأنَّهُ اللَّطِيفُ وهو يُدْرِكُ الأبْصارَ لِأنَّهُ الخَبِيرُ، فَيَكُونُ اللَّطِيفُ مُسْتَعارًا مِن مُقابِلِ الكَثِيفِ لِما لا يُدْرَكُ بِالحاسَّةِ ولا يَنْطَبِعُ فِيها.</p><p id="105.1F1F4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:104-106"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:104" id="qr-albaydawee-6-104">قَدْ جَاءَكُم بَصَائِرُ مِن رَّبِّكُمْ ۖ فَمَنْ أَبْصَرَ فَلِنَفْسِهِ ۖ وَمَنْ عَمِيَ فَعَلَيْهَا ۚ وَمَا أَنَا عَلَيْكُم بِحَفِيظٍ</span><a class="vn" href="/quran/6/104" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:105" id="qr-albaydawee-6-105">وَكَذَٰلِكَ نُصَرِّفُ الْآيَاتِ وَلِيَقُولُوا دَرَسْتَ وَلِنُبَيِّنَهُ لِقَوْمٍ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/105" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.4A446"/><p id="105.1C2A6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ جاءَكم بَصائِرُ مِن رَبِّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> البَصائِرُ جَمْعُ بَصِيرَةٍ وهي لِلنَّفْسِ كالبَصَرِ لِلْبَدَنِ، سُمِّيَتْ بِها الدَّلالَةُ لِأنَّها تُجْلِي لَها الحَقَّ وتُبَصِّرُها بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَن أبْصَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أبْصَرَ الحَقَّ وآمَنَ بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلِنَفْسِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أبْصَرَ لِأنَّ نَفْسَهُ لَها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن عَمِيَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ الحَقِّ وضَلَّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَعَلَيْها</span><span class="ve">﴾</span></span> وبالُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أنا عَلَيْكم بِحَفِيظٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنَّما أنا مُنْذِرٌ واللَّهُ سُبْحانَهُ وتَعالى هو الحَفِيظُ عَلَيْكم يَحْفَظُ أعْمالَكم ويُجازِيكم عَلَيْها، وهَذا كَلامٌ ورَدَ عَلى لِسانِ الرَّسُولِ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ نُصَرِّفُ الآياتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ومِثْلُ ذَلِكَ التَّصْرِيفِ نُصَرِّفُ، وهو إجْراءُ المَعْنى الدّائِرِ في المَعانِي المُتَعاقِبَةِ مِنَ الصَّرْفِ، وهو نَقْلُ الشَّيْءِ مِن حالٍ إلى حالٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِيَقُولُوا دَرَسْتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ولِيَقُولُوا دَرَسْتَ صَرْفَنا واللّامُ لامُ العاقِبَةِ، والدَّرْسُ القِراءَةُ والتَّعْلِيمُ. وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ وأبُو عَمْرٍو دارَسَتْ أيْ دارَسَتْ أهْلَ الكِتابِ وذاكَرَتْهُمْ، وابْنُ عامِرٍ ويَعْقُوبُ دَرَسَتْ مِنَ الدُّرُوسِ أيْ قَدُمَتْ هَذِهِ الآياتُ وعَفَتْ كَقَوْلِهِمْ أساطِيرُ الأوَّلِينَ. وقُرِئَ «دَرُسَتْ» بِضَمِّ الرّاءِ مُبالَغَةً في دُرِسَتْ ودُرِسَتْ عَلى البِناءِ لِلْمَفْعُولِ بِمَعْنى قُرِئَتْ، أوْ عُفِيَتْ ودارَسَتْ بِمَعْنى دَرَسَتْ أوْ دارَسَتِ اليَهُودُ مُحَمَّدًا <span class="honorific"></span>، وجازَ إضْمارُهم بِلا ذِكْرٍ لِشُهْرَتِهِمْ بِالدِّراسَةِ، ودَرَسْنَ أيْ عَفَوْنَ ودَرَسَ أيْ دَرَسَ مُحَمَّدٌ <span class="honorific"></span> ودِراساتٌ أيْ قَدِيماتٌ أوْ ذَواتُ دَرْسٍ كَقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي عِيشَةٍ راضِيَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِنُبَيِّنَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> اللّامُ عَلى أصْلِهِ لِأنَّ التَّبْيِينَ مَقْصُودُ التَّصْرِيفِ والضَّمِيرُ لِلْآياتِ بِاعْتِبارِ المَعْنى، أوْ لِلْقُرْآنِ وإنْ لَمْ يُذْكَرْ لِكَوْنِهِ مَعْلُومًا أوْ لِلْمَصْدَرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِقَوْمٍ يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّهم المُنْتَفِعُونَ بِهِ.</p><p id="105.6bE3C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:106-108"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:106" id="qr-albaydawee-6-106">اتَّبِعْ مَا أُوحِيَ إِلَيْكَ مِن رَّبِّكَ ۖ لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ ۖ وَأَعْرِضْ عَنِ الْمُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/106" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:107" id="qr-albaydawee-6-107">وَلَوْ شَاءَ اللَّهُ مَا أَشْرَكُوا ۗ وَمَا جَعَلْنَاكَ عَلَيْهِمْ حَفِيظًا ۖ وَمَا أَنتَ عَلَيْهِم بِوَكِيلٍ</span><a class="vn" href="/quran/6/107" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.1B164"/><p id="105.90E7E"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتَّبِعْ ما أُوحِيَ إلَيْكَ مِن رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالتَّدَيُّنِ بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا إلَهَ إلا هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> اعْتِراضٌ أُكِّدَ بِهِ إيجابُ الِاتِّباعِ، أوْ حالٌ مُؤَكِّدَةٌ مِن رَبِّكَ بِمَعْنى مُنْفَرِدًا في الأُلُوهِيَّةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأعْرِضْ عَنِ المُشْرِكِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا تَحْتَفِلْ بِأقْوالِهِمْ ولا تَلْتَفِتْ إلى آرائِهِمْ، ومَن جَعَلَهُ مَنسُوخًا بِآيَةِ السَّيْفِ حَمَلَ الإعْراضَ عَلى ما يَعُمُّ الكَفَّ عَنْهم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ شاءَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَوْحِيدَهم وعَدَمَ إشْراكِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أشْرَكُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو دَلِيلٌ عَلى أنَّهُ سُبْحانَهُ وتَعالى لا يُرِيدُ إيمانَ الكافِرِينَ وأنَّ مُرادَهُ واجِبُ الوُقُوعِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما جَعَلْناكَ عَلَيْهِمْ حَفِيظًا</span><span class="ve">﴾</span></span> رَقِيبًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أنْتَ عَلَيْهِمْ بِوَكِيلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَقُومُ بِأُمُورِهِمْ.</p><p id="105.0AAcE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:108"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:108" id="qr-albaydawee-6-108">وَلَا تَسُبُّوا الَّذِينَ يَدْعُونَ مِن دُونِ اللَّهِ فَيَسُبُّوا اللَّهَ عَدْوًا بِغَيْرِ عِلْمٍ ۗ كَذَٰلِكَ زَيَّنَّا لِكُلِّ أُمَّةٍ عَمَلَهُمْ ثُمَّ إِلَىٰ رَبِّهِم مَّرْجِعُهُمْ فَيُنَبِّئُهُم بِمَا كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/108" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.18cCa"/><p id="105.b079D"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَسُبُّوا الَّذِينَ يَدْعُونَ مِن دُونِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ولا تَذْكُرُوا آلِهَتَهُمُ الَّتِي يَعْبُدُونَها بِما فِيها مِنَ القَبائِحِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَسُبُّوا اللَّهَ عَدْوًا</span><span class="ve">﴾</span></span> تَجاوُزًا عَنِ الحَقِّ إلى الباطِلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِغَيْرِ عِلْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى جَهالَةٍ بِاللَّهِ سُبْحانَهُ وتَعالى وبِما يَجِبُ أنْ يُذْكَرَ بِهِ. وقَرَأ يَعْقُوبُ عَدْوًا يُقالُ عَدا فُلانٌ عَدْوًا وعُدُوًّا وعَداءً وعُدْوانًا. <br/>رُوِيَ: «أنَّهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ كانَ يَطْعَنُ في آلِهَتِهِمْ فَقالُوا لِتَنْتَهِيَنَّ عَنْ سَبِّ آلِهَتِنا أوْ لِنَهْجُوَنَّ إلَهَكَ، فَنَزَلَتْ.» <br/>وَقِيلَ كانَ المُسْلِمُونَ يَسُبُّونَها فَنُهُوا لِئَلّا يَكُونَ سَبُّهم سَبَبًا لِسَبِّ اللَّهِ سُبْحانَهُ وتَعالى، وفِيهِ دَلِيلٌ عَلى أنَّ الطّاعَةَ إذا أدَّتْ إلى مَعْصِيَةٍ راجِحَةٍ وجَبَ تَرْكُها فَإنَّ ما يُؤَدِّي إلى الشَّرِّ شَرٌّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ زَيَّنّا لِكُلِّ أُمَّةٍ عَمَلَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الخَيْرِ والشَّرِّ بِإحْداثِ ما يُمَكِّنُهم مِنهُ ويَحْمِلُهم عَلَيْهِ تَوْفِيقًا وتَخْذِيلًا، ويَجُوزُ تَخْصِيصُ العَمَلِ بِالشَّرِّ وكُلِّ أُمَّةٍ بِالكَفَرَةِ لِأنَّ الكَلامَ فِيهِمْ، والمُشَبَّهُ بِهِ تَزْيِينُ سَبِّ اللَّهِ لَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إلى رَبِّهِمْ مَرْجِعُهم فَيُنَبِّئُهم بِما كانُوا يَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالمُحاسَبَةِ والمُجازاتِ عَلَيْهِ.</p><p id="105.BAfca"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:109-111"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:109" id="qr-albaydawee-6-109">وَأَقْسَمُوا بِاللَّهِ جَهْدَ أَيْمَانِهِمْ لَئِن جَاءَتْهُمْ آيَةٌ لَّيُؤْمِنُنَّ بِهَا ۚ قُلْ إِنَّمَا الْآيَاتُ عِندَ اللَّهِ ۖ وَمَا يُشْعِرُكُمْ أَنَّهَا إِذَا جَاءَتْ لَا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/109" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:110" id="qr-albaydawee-6-110">وَنُقَلِّبُ أَفْئِدَتَهُمْ وَأَبْصَارَهُمْ كَمَا لَمْ يُؤْمِنُوا بِهِ أَوَّلَ مَرَّةٍ وَنَذَرُهُمْ فِي طُغْيَانِهِمْ يَعْمَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/110" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.672E7"/><p id="105.dEB84"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأقْسَمُوا بِاللَّهِ جَهْدَ أيْمانِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَصْدَرٌ في مَوْقِعِ الحالِ، والدّاعِي لَهم إلى هَذا القَسَمِ والتَّأْكِيدِ فِيهِ التَّحَكُّمُ عَلى الرَّسُولِ <span class="honorific"></span> في طَلَبِ الآياتِ واسْتِحْقارِ ما رَأوْا مِنها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَئِنْ جاءَتْهم آيَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن مُقْتَرَحاتِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيُؤْمِنُنَّ بِها قُلْ إنَّما الآياتُ عِنْدَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو قادِرٌ عَلَيْها يُظْهِرُ مِنها ما يَشاءُ ولَيْسَ شَيْءٌ مِنها بِقُدْرَتِي وإرادَتِي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما يُشْعِرُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وما يُدْرِيكُمُ اسْتِفْهامُ إنْكارٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنَّها</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أنَّ الآيَةَ المُقْتَرَحَةَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا جاءَتْ لا يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لا تَدْرُونَ أنَّهم لا يُؤْمِنُونَ، أنْكَرَ السَّبَبَ مُبالَغَةً في نَفْيِ المُسَبَّبِ، وفِيهِ تَنْبِيهٌ عَلى أنَّهُ سُبْحانَهُ وتَعالى إنَّما لَمْ يُنْزِلْها لِعِلْمِهِ بِأنَّها إذا جاءَتْ لا يُؤْمِنُونَ بِها، وقِيلَ لا مَزِيدَةٌ وقِيلَ أنَّ بِمَعْنى لَعَلَّ إذْ قُرِئَ لَعَلَّها قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ وأبُو عَمْرٍو وأبُو بَكْرٍ عَنْ عاصِمٍ ويَعْقُوبَ إنَّها بِالكَسْرِ كَأنَّهُ قالَ: وما يُشْعِرُكم ما يَكُونُ مِنهُمْ، ثُمَّ أخْبَرَكم بِما عَلِمَ مِنهم والخِطابُ لِلْمُؤْمِنِينَ فَإنَّهم يَتَمَنَّوْنَ مَجِيءَ الآيَةِ طَمَعًا في إيمانِهِمْ، فَنَزَلَتْ. وقِيلَ لِلْمُشْرِكِينَ إذْ قَرَأ ابْنُ عامِرٍ وحَمْزَةُ «لا تُؤْمِنُونَ». <br/>بِالتّاءِ وقُرِئَ: «وَما يُشْعِرُهم أنَّها إذا جاءَتْهُمْ» فَيَكُونُ إنْكارًا لَهم عَلى حَلْفِهِمْ أيْ: وما يُشْعِرُهم أنَّ قُلُوبَهم حِينَئِذٍ لَمْ تَكُنْ مَطْبُوعَةً كَما كانَتْ عِنْدَ نُزُولِ القُرْآنِ وغَيْرِهِ مِنَ الآياتِ فَيُؤْمِنُونَ بِها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنُقَلِّبُ أفْئِدَتَهم وأبْصارَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَطْفٌ عَلى لا يُؤْمِنُونَ أيْ: وما يُشْعِرُكم أنّا حِينَئِذٍ نُقَلِّبُ أفْئِدَتَهم عَنِ الحَقِّ فَلا يَفْقَهُونَهُ، وأبْصارُهم فَلا يُبْصِرُونَهُ فَلا يُؤْمِنُونَ بِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَما لَمْ يُؤْمِنُوا بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِما أُنْزِلَ مِنَ الآياتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوَّلَ مَرَّةٍ ونَذَرُهم في طُغْيانِهِمْ يَعْمَهُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ونَدَعُهم مُتَحَيِّرِينَ لا نَهْدِيهِمْ هِدايَةَ المُؤْمِنِينَ. وقُرِئَ. «وَيُقَلِّبُ» و «يَذَرُهُمْ» عَلى الغَيْبَةِ، و «تُقَلَّبُ» عَلى البِناءِ لِلْمَفْعُولِ والإسْنادِ إلى الأفْئِدَةِ.</p><p id="105.a8ACF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:111"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:111" id="qr-albaydawee-6-111">وَلَوْ أَنَّنَا نَزَّلْنَا إِلَيْهِمُ الْمَلَائِكَةَ وَكَلَّمَهُمُ الْمَوْتَىٰ وَحَشَرْنَا عَلَيْهِمْ كُلَّ شَيْءٍ قُبُلًا مَّا كَانُوا لِيُؤْمِنُوا إِلَّا أَن يَشَاءَ اللَّهُ وَلَٰكِنَّ أَكْثَرَهُمْ يَجْهَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/111" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.e4d5f"/><p id="105.2cfa9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ أنَّنا نَزَّلْنا إلَيْهِمُ المَلائِكَةَ وكَلَّمَهُمُ المَوْتى وحَشَرْنا عَلَيْهِمْ كُلَّ شَيْءٍ قُبُلا</span><span class="ve">﴾</span></span> كَما اقْتَرَحُوا فَقالُوا: لَوْلا أُنْزِلَ عَلَيْنا المَلائِكَةُ فَأْتُوا بِآياتِنا أوْ تَأْتِيَ بِاللَّهِ والمَلائِكَةِ قَبِيلًا وقُبُلًا جَمْعُ قَبِيلٍ بِمَعْنى كَفِيلٍ أيْ: كُفَلاءُ بِما بَشَّرُوا بِهِ وأنْذَرُوا بِهِ، أوْ جَمْعُ قَبِيلٍ الَّذِي هو جَمْعُ قَبِيلَةٍ بِمَعْنى جَماعاتٍ، أوْ مَصْدَرٌ بِمَعْنى مُقابَلَةٍ كَقُبُلًا وهو قِراءَةُ نافِعٍ وابْنِ عامِرٍ، وهو عَلى الوُجُوهِ حالٌ مِن كُلٍّ وإنَّما جازَ ذَلِكَ لِعُمُومِهِ. و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كانُوا لِيُؤْمِنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِما سَبَقَ عَلَيْهِمُ القَضاءُ بِالكُفْرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا أنْ يَشاءَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِثْناءٌ مِن أعَمِّ الأحْوالِ أيْ: لا يُؤْمِنُونَ في حالٍ مِنَ الأحْوالِ إلّا حالُ مَشِيئَةِ اللَّهِ تَعالى إيمانَهُمْ، وقِيلَ مُنْقَطِعٌ وهو حُجَّةٌ واضِحَةٌ عَلى المُعْتَزِلَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنَّ أكْثَرَهم يَجْهَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنَّهم لَوْ أُوتُوا بِكُلِّ آيَةٍ لَمْ يُؤْمِنُوا فَيُقْسِمُونَ بِاللَّهِ جَهْدَ أيْمانِهِمْ عَلى ما لا يَشْعُرُونَ، ولِذَلِكَ أُسْنِدَ الجَهْلُ إلى أكْثَرِهِمْ مَعَ أنَّ مُطْلَقَ الجَهْلِ يَعُمُّهُمْ، أوْ ولَكِنَّ أكْثَرَ المُسْلِمِينَ يَجْهَلُونَ أنَّهم لا يُؤْمِنُونَ فَيَتَمَنَّوْنَ نُزُولَ الآيَةِ طَمَعًا في إيمانِهِمْ.</p><p id="105.550aA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:112-114"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:112" id="qr-albaydawee-6-112">وَكَذَٰلِكَ جَعَلْنَا لِكُلِّ نَبِيٍّ عَدُوًّا شَيَاطِينَ الْإِنسِ وَالْجِنِّ يُوحِي بَعْضُهُمْ إِلَىٰ بَعْضٍ زُخْرُفَ الْقَوْلِ غُرُورًا ۚ وَلَوْ شَاءَ رَبُّكَ مَا فَعَلُوهُ ۖ فَذَرْهُمْ وَمَا يَفْتَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/112" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:113" id="qr-albaydawee-6-113">وَلِتَصْغَىٰ إِلَيْهِ أَفْئِدَةُ الَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ بِالْآخِرَةِ وَلِيَرْضَوْهُ وَلِيَقْتَرِفُوا مَا هُم مُّقْتَرِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/113" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.7092d"/><p id="105.6dDCB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ جَعَلْنا لِكُلِّ نَبِيٍّ عَدُوًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ كَما جَعَلْنا لَكَ عَدُوًّا جَعَلْنا لِكُلِّ نَبِيٍّ سَبَقَكَ عَدُوًّا، وهو دَلِيلٌ عَلى أنَّ عَداوَةَ الكَفَرَةِ لِلْأنْبِياءِ عَلَيْهِمُ الصَّلاةُ والسَّلامُ بِفِعْلِ اللَّهِ سُبْحانَهُ وتَعالى وخَلْقِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَياطِينَ الإنْسِ والجِنِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَرَدَةُ الفَرِيقَيْنِ، وهو بَدَلٌ مِن عَدُوًّا، أوْ أوَّلُ مَفْعُولَيْ جَعَلْنا وعَدُوًّا مَفْعُولُهُ الثّانِي، ولِكُلٍّ مُتَعَلِّقٌ بِهِ أوْ حالٌ مِنهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُوحِي بَعْضُهم إلى بَعْضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُوَسْوِسُ شَياطِينُ الجِنِّ إلى شَياطِينِ الإنْسِ، أوْ بَعْضُ الجِنِّ إلى بَعْضٍ، وبَعْضُ الإنْسِ إلى بَعْضٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زُخْرُفَ القَوْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الأباطِيلَ المُمَوَّهَةَ مِنهُ مِن زَخْرَفَهُ إذا زَيَّنَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غُرُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَفْعُولٌ لَهُ أوْ مَصْدَرٌ في مَوْقِعِ الحالِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ شاءَ رَبُّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إيمانَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما فَعَلُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ما فَعَلُوا ذَلِكَ يَعْنِي مُعاداةَ الأنْبِياءِ عَلَيْهِمُ الصَّلاةُ والسَّلامُ وإيحاءُ الزَّخارِفِ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ الضَّمِيرُ لِلْإيحاءِ أوِ الزُّخْرُفِ أوِ الغُرُورِ، وهو أيْضًا دَلِيلٌ عَلى المُعْتَزِلَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَذَرْهم وما يَفْتَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وكُفْرَهم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِتَصْغى إلَيْهِ أفْئِدَةُ الَّذِينَ لا يُؤْمِنُونَ بِالآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَطْفٌ عَلى غُرُورًا إنْ جُعِلَ عِلَّةً، أوْ مُتَعَلِّقٌ بِمَحْذُوفٍ أيْ ولِيَكُونَ ذَلِكَ جَعَلْنا لِكُلِّ نَبِيٍّ عَدُوًّا. والمُعْتَزِلَةُ لَمّا اضْطُرُّوا فِيهِ قالُوا: اللّامُ لامُ العاقِبَةِ أوْ لامُ القَسَمِ كُسِرَتْ لِما لَمْ يُؤَكَّدِ الفِعْلُ بِالنُّونِ أوْ لامُ الأمْرِ وضَعْفُهُ أظْهَرُ، والصَّغْوُ: المَيْلُ والضَّمِيرُ لِما لَهُ الضَّمِيرُ في فَعَلُوهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِيَرْضَوْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنْفُسِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِيَقْتَرِفُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ولِيَكْتَسِبُوا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما هم مُقْتَرِفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الآثامِ.</p><p id="105.eE01A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:114"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:114" id="qr-albaydawee-6-114">أَفَغَيْرَ اللَّهِ أَبْتَغِي حَكَمًا وَهُوَ الَّذِي أَنزَلَ إِلَيْكُمُ الْكِتَابَ مُفَصَّلًا ۚ وَالَّذِينَ آتَيْنَاهُمُ الْكِتَابَ يَعْلَمُونَ أَنَّهُ مُنَزَّلٌ مِّن رَّبِّكَ بِالْحَقِّ ۖ فَلَا تَكُونَنَّ مِنَ الْمُمْتَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/114" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.Edcf7"/><p id="105.A8eE5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَغَيْرَ اللَّهِ أبْتَغِي حَكَمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى إرادَةِ القَوْلِ أيْ: قُلْ لَهم يا مُحَمَّدُ أفَغَيْرَ اللَّهِ أطْلُبُ مَن يَحْكُمُ بَيْنِي وبَيْنَكم ويَفْصِلُ المُحِقَّ مِنّا مِنَ المُبْطِلِ، و «غَيْرَ» مَفْعُولُ أبْتَغِي وحَكَمًا حالٌ مِنهُ ويَحْتَمِلُ عَكْسَهُ، وحَكَمًا أبْلَغُ مِن حاكِمٍ ولِذَلِكَ لا يُوصَفُ بِهِ غَيْرُ العادِلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي أنْزَلَ إلَيْكُمُ الكِتابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> القُرْآنَ المُعْجِزَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُفَصَّلا</span><span class="ve">﴾</span></span> مُبَيَّنًا فِيهِ الحَقُّ والباطِلُ بِحَيْثُ يَنْفِي التَّخْلِيطَ والِالتِباسَ. وفِيهِ تَنْبِيهٌ عَلى أنَّ القُرْآنَ بِإعْجازِهِ وتَقْرِيرِهِ مُغْنٍ عَنْ سائِرِ الآياتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ آتَيْناهُمُ الكِتابَ يَعْلَمُونَ أنَّهُ مُنَزَّلٌ مِن رَبِّكَ بِالحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَأْيِيدٌ لِدَلالَةِ الإعْجازِ عَلى أنَّ القُرْآنَ حَقٌّ مُنَزَّلٌ مِن عِنْدِ اللَّهِ سُبْحانَهُ وتَعالى، يَعْلَمُ أهْلُ الكِتابِ بِهِ لِتَصْدِيقِهِ ما عِنْدَهم مَعَ أنَّهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ لَمْ يُمارِسْ كُتُبَهم ولَمْ يُخالِطْ عُلَماءَهُمْ، وإنَّما وُصِفَ جَمِيعُهم بِالعِلْمِ لِأنَّ أكْثَرَهم يَعْلَمُونَ ومَن لَمْ يَعْلَمْ فَهو مُتَمَكِّنٌ مِنهُ بِأدْنى تَأمُّلٍ. وقِيلَ المُرادُ مُؤْمِنُو أهْلِ الكِتابِ. وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ وحَفْصٌ عَنْ عاصِمٍ مُنَزَّلٌ بِالتَّشْدِيدِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تَكُونَنَّ مِنَ المُمْتَرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في أنَّهم يَعْلَمُونَ ذَلِكَ، أوْ في أنَّهُ مُنَزَّلٌ لِجُحُودِ أكْثَرِهِمْ وكُفْرِهِمْ بِهِ، فَيَكُونُ مِن بابِ التَّهْيِيجِ كَقَوْلِهِ تَعالى: ولا تَكُونَنَّ مِنَ المُشْرِكِينَ أوْ خِطابُ الرَّسُولِ <span class="honorific"></span> لِخِطابِ الأُمَّةِ. وقِيلَ الخِطابُ لِكُلِّ أحَدٍ عَلى مَعْنى أنَّ الأدِلَّةَ لَمّا تَعاضَدَتْ عَلى صِحَّتِهِ فَلا يَنْبَغِي لِأحَدٍ أنْ يَمْتَرِيَ فِيهِ.</p><p id="105.019dE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:115"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:115" id="qr-albaydawee-6-115">وَتَمَّتْ كَلِمَتُ رَبِّكَ صِدْقًا وَعَدْلًا ۚ لَّا مُبَدِّلَ لِكَلِمَاتِهِ ۚ وَهُوَ السَّمِيعُ الْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/6/115" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.E0D8a"/><p id="105.c49aE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَمَّتْ كَلِمَتُ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَلَغَتِ الغايَةَ أخْبارُهُ وأحْكامُهُ ومَواعِيدُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صِدْقًا</span><span class="ve">﴾</span></span> في الأخْبارِ والمَواعِيدِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَدْلا</span><span class="ve">﴾</span></span> في الأقْضِيَةِ والأحْكامِ ونَصْبُهُما يَحْتَمِلُ التَّمْيِيزَ والحالَ والمَفْعُولَ لَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا مُبَدِّلَ لِكَلِماتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا أحَدَ يُبَدِّلُ شَيْئًا مِنها بِما هو أصْدَقُ وأعْدَلُ، أوْ لا أحَدَ يَقْدِرُ أنْ يُحَرِّفَها شائِعًا ذائِعًا كَما فُعِلَ بِالتَّوْراةِ عَلى أنَّ المُرادَ بِها القُرْآنُ، فَيَكُونُ ضَمانًا لَها مِنَ اللَّهِ سُبْحانَهُ وتَعالى بِالحِفْظِ كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنّا لَهُ لَحافِظُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ لا نَبِيَّ ولا كِتابَ بَعْدَها يَنْسَخُها ويُبَدِّلُ أحْكامَها. وقَرَأ الكُوفِيُّونَ ويَعْقُوبُ كَلِمَةُ رَبِّكَ أيْ ما تَكَلَّمَ بِهِ أوِ القُرْآنُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ السَّمِيعُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِما يَقُولُونَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العَلِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِما يُضْمِرُونَ فَلا يُهْمِلُهم.</p><p id="105.cE6FD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:116"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:116" id="qr-albaydawee-6-116">وَإِن تُطِعْ أَكْثَرَ مَن فِي الْأَرْضِ يُضِلُّوكَ عَن سَبِيلِ اللَّهِ ۚ إِن يَتَّبِعُونَ إِلَّا الظَّنَّ وَإِنْ هُمْ إِلَّا يَخْرُصُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/116" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.32040"/><p id="105.0B1BF"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ تُطِعْ أكْثَرَ مَن في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أكْثَرَ النّاسِ يُرِيدُ الكُفّارَ، أوِ الجُهّالَ أوْ أتْباعَ الهَوى. وقِيلَ الأرْضُ أرْضُ مَكَّةَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُضِلُّوكَ عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ الطَّرِيقِ المُوصِلِ إلَيْهِ، فَإنَّ الضّالَّ في غالِبِ الأمْرِ لا يَأْمُرُ إلّا بِما فِيهِ ضَلالٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ يَتَّبِعُونَ إلا الظَّنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو ظَنُّهم أنَّ آباءَهم كانُوا عَلى الحَقِّ، أوْ جَهالاتُهم وآراؤُهُمُ الفاسِدَةُ فَإنَّ الظَّنَّ يُطْلَقُ عَلى ما يُقابِلُ العِلْمَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ هم إلا يَخْرُصُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَكْذِبُونَ عَلى اللَّهِ سُبْحانَهُ وتَعالى فِيما يَنْسُبُونَ إلَيْهِ كاتِّخاذِ الوَلَدِ وجَعْلِ عِبادَةِ الأوْثانِ وصْلَةً إلَيْهِ، وتَحْلِيلِ المَيْتَةِ وتَحْرِيمِ البَحائِرِ، أوْ يُقَدِّرُونَ أنَّهم عَلى شَيْءٍ وحَقِيقَتُهُ ما يُقالُ عَنْ ظَنٍّ وتَخْمِينٍ.</p><p id="105.D6eF2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:117"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:117" id="qr-albaydawee-6-117">إِنَّ رَبَّكَ هُوَ أَعْلَمُ مَن يَضِلُّ عَن سَبِيلِهِ ۖ وَهُوَ أَعْلَمُ بِالْمُهْتَدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/117" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.f0Eba"/><p id="105.2B13C"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ رَبَّكَ هو أعْلَمُ مَن يَضِلُّ عَنْ سَبِيلِهِ وهو أعْلَمُ بِالمُهْتَدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أعْلَمُ بِالفَرِيقَيْنِ، ومَن مَوْصُولَةٌ أوْ مَوْصُوفَةٌ في مَحَلِّ النَّصْبِ بِفِعْلٍ دَلَّ عَلَيْهِ أعْلَمُ لا بِهِ فَإنَّ أفْعَلَ لا يَنْصِبُ الظّاهِرَ في مِثْلِ ذَلِكَ، أوِ اسْتِفْهامِيَّةٌ مَرْفُوعَةٌ بِالِابْتِداءِ والخَبَرُ «يُضِلَّ» والجُمْلَةُ مُعَلَّقٌ عَنْها الفِعْلُ المُقَدَّرُ. وقُرِئَ «مَن يَضِلُّ» أيْ يُضِلُّهُ اللَّهُ، فَتَكُونُ مَن مَنصُوبَةً بِالفِعْلِ المُقَدَّرِ أوْ مَجْرُورَةً بِإضافَةِ أعْلَمُ إلَيْهِ أيْ: أعْلَمُ المُضِلِّينَ مِن قَوْلِهِ تَعالى: مَن يُضْلِلِ اللَّهُ أوْ مِن أضْلَلْتُهُ إذا وجَدْتَهُ ضالًّا، والتَّفْضِيلُ في العِلْمِ بِكَثْرَتِهِ وإحاطَتِهِ بِالوُجُوهِ الَّتِي يُمْكِنُ تَعَلُّقُ العِلْمِ بِها ولُزُومُهُ وكَوْنُهُ بِالذّاتِ لا بِالغَيْرِ.</p><p id="105.79D5B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:118-120"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:118" id="qr-albaydawee-6-118">فَكُلُوا مِمَّا ذُكِرَ اسْمُ اللَّهِ عَلَيْهِ إِن كُنتُم بِآيَاتِهِ مُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/118" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:119" id="qr-albaydawee-6-119">وَمَا لَكُمْ أَلَّا تَأْكُلُوا مِمَّا ذُكِرَ اسْمُ اللَّهِ عَلَيْهِ وَقَدْ فَصَّلَ لَكُم مَّا حَرَّمَ عَلَيْكُمْ إِلَّا مَا اضْطُرِرْتُمْ إِلَيْهِ ۗ وَإِنَّ كَثِيرًا لَّيُضِلُّونَ بِأَهْوَائِهِم بِغَيْرِ عِلْمٍ ۗ إِنَّ رَبَّكَ هُوَ أَعْلَمُ بِالْمُعْتَدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/119" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.cDfc3"/><p id="105.B25Ef"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكُلُوا مِمّا ذُكِرَ اسْمُ اللَّهِ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُسَبَّبٌ عَنْ إنْكارِ اتِّباعِ المُضِلِّينَ الَّذِينَ يُحَرِّمُونَ الحَلالَ ويُحَلِّلُونَ الحَرامَ، والمَعْنى كُلُوا مِمّا ذُكِرَ اسْمُ اللَّهِ عَلى ذَبْحِهِ لا مِمّا ذُكِرَ عَلَيْهِ اسْمُ غَيْرِهِ أوْ ماتَ حَتْفَ أنْفِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ كُنْتُمْ بِآياتِهِ مُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ الإيمانَ بِها يَقْتَضِي اسْتِباحَةَ ما أحَلَّهُ اللَّهُ سُبْحانَهُ وتَعالى واجْتِنابَ ما حَرَّمَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما لَكم ألا تَأْكُلُوا مِمّا ذُكِرَ اسْمُ اللَّهِ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأيُّ غَرَضٍ لَكم في أنْ تَتَحَرَّجُوا عَنْ أكْلِهِ وما يَمْنَعُكم عَنْهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ فَصَّلَ لَكم ما حَرَّمَ عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِمّا لَمْ يُحَرِّمْ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حُرِّمَتْ عَلَيْكُمُ المَيْتَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ وأبُو عَمْرٍو وابْنُ عامِرٍ فُصِّلَ عَلى البِناءِ لِلْمَفْعُولِ، ونافِعٌ ويَعْقُوبُ وحَفْصٌ حَرَّمَ عَلى البِناءِ لِلْفاعِلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا ما اضْطُرِرْتُمْ إلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِمّا حَرَّمَ عَلَيْكم فَإنَّهُ أيْضًا حَلالٌ حالَ الضَّرُورَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّ كَثِيرًا لَيُضِلُّونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِتَحْلِيلِ الحَرامِ وتَحْرِيمِ الحَلالِ. <br/>قَرَأ الكُوفِيُّونَ بِضَمِّ الياءِ والباقُونَ بِالفَتْحِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِأهْوائِهِمْ بِغَيْرِ عِلْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِتَشْبِيهِهِمْ مِن غَيْرِ تَعَلُّقٍ بِدَلِيلٍ يُفِيدُ العِلْمَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ رَبَّكَ هو أعْلَمُ بِالمُعْتَدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالمُجاوِزِينَ الحَقَّ إلى الباطِلِ والحَلالَ إلى الحَرامِ.</p><p id="105.a6E16"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:120-122"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:120" id="qr-albaydawee-6-120">وَذَرُوا ظَاهِرَ الْإِثْمِ وَبَاطِنَهُ ۚ إِنَّ الَّذِينَ يَكْسِبُونَ الْإِثْمَ سَيُجْزَوْنَ بِمَا كَانُوا يَقْتَرِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/120" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:121" id="qr-albaydawee-6-121">وَلَا تَأْكُلُوا مِمَّا لَمْ يُذْكَرِ اسْمُ اللَّهِ عَلَيْهِ وَإِنَّهُ لَفِسْقٌ ۗ وَإِنَّ الشَّيَاطِينَ لَيُوحُونَ إِلَىٰ أَوْلِيَائِهِمْ لِيُجَادِلُوكُمْ ۖ وَإِنْ أَطَعْتُمُوهُمْ إِنَّكُمْ لَمُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/121" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.bBEE6"/><p id="105.F7F29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَذَرُوا ظاهِرَ الإثْمِ وباطِنَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما يُعْلَنُ وما يُسَرُّ، أوْ ما بِالجَوارِحِ وما بِالقَلْبِ. وقِيلَ الزِّنا في الحَوانِيتِ واتِّخاذُ الأخْدانِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ يَكْسِبُونَ الإثْمَ سَيُجْزَوْنَ بِما كانُوا يَقْتَرِفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَكْتَسِبُونَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَأْكُلُوا مِمّا لَمْ يُذْكَرِ اسْمُ اللَّهِ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ظاهِرٌ في تَحْرِيمِ مَتْرُوكِ التَّسْمِيَةِ عَمْدًا أوْ نِسْيانًا، وإلَيْهِ ذَهَبَ داوُدُ وعَنْ أحْمَدَ مِثْلُهُ، وقالَ مالِكٌ والشّافِعِيُّ بِخِلافِهِ، لِقَوْلِهِ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ «ذَبِيحَةُ المُسْلِمِ حَلالٌ وإنْ لَمْ يُذْكَرِ اسْمُ اللَّهِ عَلَيْهِ».» <br/>وَفَرَّقَ أبُو حَنِيفَةَ رَحِمَهُ اللَّهُ بَيْنَ العَمْدِ والنِّسْيانِ وأوَّلَهُ بِالمَيْتَةِ أوْ بِما ذُكِرَ غَيْرُ اسْمِ اللَّهِ عَلَيْهِ لِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّهُ لَفِسْقٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ الفِسْقَ ما أُهِلَّ لِغَيْرِ اللَّهِ بِهِ، والضَّمِيرُ لِما ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ لِلْأكْلِ الَّذِي دَلَّ عَلَيْهِ ولا تَأْكُلُوا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّ الشَّياطِينَ لَيُوحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَيُوَسْوِسُونَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى أوْلِيائِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الكُفّارِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُجادِلُوكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِقَوْلِهِمْ تَأْكُلُونَ ما قَتَلْتُمْ أنْتُمْ وجَوارِحُكم وتَدَعُونَ ما قَتَلَهُ اللَّهُ، وهو يُؤَيِّدُ التَّأْوِيلَ بِالمَيْتَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ أطَعْتُمُوهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> في اسْتِحْلالِ ما حَرَّمَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّكم لَمُشْرِكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ مَن تَرَكَ طاعَةَ اللَّهِ تَعالى إلى طاعَةِ غَيْرِهِ واتَّبَعَهُ في دِينِهِ فَقَدْ أشْرَكَ، وإنَّما حَسُنَ حَذْفُ الفاءِ فِيهِ لِأنَّ الشَّرْطَ بِلَفْظِ الماضِي.</p><p id="105.A8fa2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:122"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:122" id="qr-albaydawee-6-122">أَوَمَن كَانَ مَيْتًا فَأَحْيَيْنَاهُ وَجَعَلْنَا لَهُ نُورًا يَمْشِي بِهِ فِي النَّاسِ كَمَن مَّثَلُهُ فِي الظُّلُمَاتِ لَيْسَ بِخَارِجٍ مِّنْهَا ۚ كَذَٰلِكَ زُيِّنَ لِلْكَافِرِينَ مَا كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/122" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.eb4fF"/><p id="105.09158"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوَمَن كانَ مَيْتًا فَأحْيَيْناهُ وجَعَلْنا لَهُ نُورًا يَمْشِي بِهِ في النّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَثَّلَ بِهِ مَن هَداهُ اللَّهُ سُبْحانَهُ وتَعالى وأنْقَذَهُ مِنَ الضَّلالِ وجَعَلَ لَهُ نُورَ الحُجَجِ والآياتِ يَتَأمَّلُ بِها في الأشْياءِ، فَيُمَيِّزُ بَيْنَ الحَقِّ والباطِلِ والمُحِقِّ والمُبْطِلِ. <br/>وَقَرَأ نافِعٌ ويَعْقُوبُ مَيْتًا عَلى الأصْلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَمَن مَثَلُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> صِفَتُهُ وهو مُبْتَدَأٌ خَبَرُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي الظُّلُماتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيْسَ بِخارِجٍ مِنها</span><span class="ve">﴾</span></span> حالٌ مِنَ المُسْتَكِنِّ في الظَّرْفِ لا مِنَ الهاءِ في مَثَلُهُ لِلْفَصْلِ، وهو مَثَلٌ لِمَن بَقِيَ عَلى الضَّلالَةِ لا يُفارِقُها بِحالٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَما زُيِّنَ لِلْمُؤْمِنِينَ إيمانُهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زُيِّنَ لِلْكافِرِينَ ما كانُوا يَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والآيَةُ نَزَلَتْ في حَمْزَةَ وأبِي جَهْلٍ وقِيلَ في عُمَرَ أوْ عَمّارٍ وأبِي جَهْلٍ.</p><p id="105.3Bfa0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:123"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:123" id="qr-albaydawee-6-123">وَكَذَٰلِكَ جَعَلْنَا فِي كُلِّ قَرْيَةٍ أَكَابِرَ مُجْرِمِيهَا لِيَمْكُرُوا فِيهَا ۖ وَمَا يَمْكُرُونَ إِلَّا بِأَنفُسِهِمْ وَمَا يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/123" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.c9c55"/><p id="105.1Db9b"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ جَعَلْنا في كُلِّ قَرْيَةٍ أكابِرَ مُجْرِمِيها لِيَمْكُرُوا فِيها</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ كَما جَعَلْنا في مَكَّةَ أكابِرَ مُجْرِمِيها لِيَمْكُرُوا فِيها جَعَلْنا في كُلِّ قَرْيَةٍ أكابِرَ مُجْرِمِيها لِيَمْكُرُوا فِيها، وجَعَلْنا بِمَعْنى صَيَّرْنا ومَفْعُولاهُ أكابِرَ مُجْرِمِيها عَلى تَقْدِيمِ المَفْعُولِ الثّانِي، أوْ في كُلِّ قَرْيَةٍ أكابِرَ ومُجْرِمِيها بَدَلٌ ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ مُضافًا إلَيْهِ إنْ فُسِّرَ الجَعْلُ بِالتَّمْكِينِ، وأفْعَلُ التَّفْضِيلِ إذا أُضِيفَ جازَ فِيهِ الإفْرادُ والمُطابَقَةُ ولِذَلِكَ قُرِئَ «أكْبَرَ مُجْرِمِيها»، وتَخْصِيصُ الأكابِرِ لِأنَّهم أقْوى عَلى اسْتِتْباعِ النّاسِ والمَكْرِ بِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما يَمْكُرُونَ إلا بِأنْفُسِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّ وبالَهُ يَحِيقُ بِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما يَشْعُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذَلِكَ.</p><p id="105.10430"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:124"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:124" id="qr-albaydawee-6-124">وَإِذَا جَاءَتْهُمْ آيَةٌ قَالُوا لَن نُّؤْمِنَ حَتَّىٰ نُؤْتَىٰ مِثْلَ مَا أُوتِيَ رُسُلُ اللَّهِ ۘ اللَّهُ أَعْلَمُ حَيْثُ يَجْعَلُ رِسَالَتَهُ ۗ سَيُصِيبُ الَّذِينَ أَجْرَمُوا صَغَارٌ عِندَ اللَّهِ وَعَذَابٌ شَدِيدٌ بِمَا كَانُوا يَمْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/124" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.bB52C"/><p id="105.b4b63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا جاءَتْهم آيَةٌ قالُوا لَنْ نُؤْمِنَ حَتّى نُؤْتى مِثْلَ ما أُوتِيَ رُسُلُ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي كُفّارَ قُرَيْشٍ لِما رُوِيَ: «أنَّ أبا جَهْلٍ قالَ زاحَمْنا بَنِي عَبْدِ مَنافٍ في الشَّرَفِ حَتّى إذا صِرْنا كَفَرَسَيْ رِهانٍ قالُوا: مِنّا نَبِيٌّ يُوحى إلَيْهِ، واللَّهِ لا نَرْضى بِهِ إلّا أنْ يَأْتِيَنا وحْيٌ كَما يَأْتِيِهِ، فَنَزَلَتِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ أعْلَمُ حَيْثُ يَجْعَلُ رِسالَتَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>» اسْتِئْنافٌ لِلرَّدِّ عَلَيْهِمْ بِأنَّ النُّبُوَّةَ لَيْسَتْ بِالنَّسَبِ والمالِ وإنَّما هي بِفَضائِلَ نَفْسانِيَّةٍ يَخُصُّ اللَّهُ سُبْحانَهُ وتَعالى بِها مَن يَشاءُ مِن عِبادِهِ فَيَجْتَبِي لِرِسالاتِهِ مَن عَلِمَ أنَّهُ يَصْلُحُ لَها، وهو أعْلَمُ بِالمَكانِ الَّذِي يَضَعُها فِيهِ. وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ وحَفْصٌ عَنْ عاصِمٍ رِسالَتَهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيُصِيبُ الَّذِينَ أجْرَمُوا صَغارٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذُلٌّ وحَقارَةٌ بَعْدَ كِبْرِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عِنْدَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَوْمَ القِيامَةِ وقِيلَ تَقْدِيرُهُ مِن عِنْدِ اللَّهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَذابٌ شَدِيدٌ بِما كانُوا يَمْكُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِسَبَبِ مَكْرِهِمْ أوْ جَزاءً عَلى مَكْرِهِمْ.</p><p id="105.e0FFF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:125"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:125" id="qr-albaydawee-6-125">فَمَن يُرِدِ اللَّهُ أَن يَهْدِيَهُ يَشْرَحْ صَدْرَهُ لِلْإِسْلَامِ ۖ وَمَن يُرِدْ أَن يُضِلَّهُ يَجْعَلْ صَدْرَهُ ضَيِّقًا حَرَجًا كَأَنَّمَا يَصَّعَّدُ فِي السَّمَاءِ ۚ كَذَٰلِكَ يَجْعَلُ اللَّهُ الرِّجْسَ عَلَى الَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/125" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.9D9af"/><p id="105.dDdcb"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَن يُرِدِ اللَّهُ أنْ يَهْدِيَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُعَرِّفَهُ طَرِيقَ الحَقِّ ويُوَفِّقَهُ لِلْإيمانِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَشْرَحْ صَدْرَهُ لِلإسْلامِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيَتَّسِعُ لَهُ ويُفْسِحُ فِيهِ مَجالَهُ، وهو كِنايَةٌ عَنْ جَعْلِ النَّفْسِ قابِلَةً لِلْحَقِّ مُهَيَّأةً لِحُلُولِهِ فِيها مِصْفاةً عَمّا يَمْنَعُهُ ويُنافِيهِ، وإلَيْهِ أشارَ عَلَيْهِ أفْضَلُ الصَّلاةِ والسَّلامِ حِينَ سُئِلَ عَنْهُ فَقالَ: «نُورٌ يَقْذِفُهُ اللَّهُ سُبْحانَهُ وتَعالى في قَلْبِ المُؤْمِنِ فَيَنْشَرِحُ لَهُ ويَنْفَسِحُ». <br/>فَقالُوا: هَلْ لِذَلِكَ مِن أمارَةٍ يُعْرَفُ بِها فَقالَ: نَعَمِ الإنابَةُ إلى دارِ الخُلُودِ والتَّجافِي عَنْ دارِ الغُرُورِ والِاسْتِعْدادُ لِلْمَوْتِ قَبْلَ نُزُولِهِ» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يُرِدْ أنْ يُضِلَّهُ يَجْعَلْ صَدْرَهُ ضَيِّقًا حَرَجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِحَيْثُ يَنْبُو عَنْ قَبُولِ الحَقِّ فَلا يَدْخُلُهُ الإيمانُ. وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ ضَيْقًا بِالتَّخْفِيفِ ونافِعٌ وأبُو بَكْرٍ عَنْ عاصِمٍ حَرِجًا بِالكَسْرِ أيْ شَدِيدَ الضِّيقِ، والباقُونَ بِالفَتْحِ وصْفًا بِالمَصْدَرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَأنَّما يَصَّعَّدُ في السَّماءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> شَبَّهَهُ مُبالَغَةً في ضِيقِ صَدْرِهِ بِمَن يُزاوِلُ ما لا يَقْدِرُ عَلَيْهِ، فَإنَّ صُعُودَ السَّماءِ مَثَلٌ فِيما يَبْعُدُ عَنِ الِاسْتِطاعَةِ، ونَبَّهَ بِهِ عَلى أنَّ الإيمانَ يَمْتَنِعُ مِنهُ كَما يَمْتَنِعُ الصُّعُودُ. <br/>وَقِيلَ مَعْناهُ كَأنَّما يَتَصاعَدُ إلى السَّماءِ نُبُوًّا عَنِ الحَقِّ وتَباعُدًا في الهَرَبِ مِنهُ، وأصْلُ يَصَّعَّدُ يَتَصَعَّدُ وقَدْ قُرِئَ بِهِ وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ يَصَّعَّدُ وأبُو بَكْرٍ عَنْ عاصِمٍ يَصّاعَدُ بِمَعْنى يَتَصاعَدُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ كَما يَضِيقُ صَدْرُهُ ويَبْعُدُ قَلْبُهُ عَنِ الحَقِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَجْعَلُ اللَّهُ الرِّجْسَ عَلى الَّذِينَ لا يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَجْعَلُ العَذابَ أوِ الخِذْلانَ عَلَيْهِمْ، فَوُضِعَ الظّاهِرُ مَوْضِعَ المُضْمَرِ لِلتَّعْلِيلِ.</p><p id="105.9fAef"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:126-128"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:126" id="qr-albaydawee-6-126">وَهَٰذَا صِرَاطُ رَبِّكَ مُسْتَقِيمًا ۗ قَدْ فَصَّلْنَا الْآيَاتِ لِقَوْمٍ يَذَّكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/126" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:127" id="qr-albaydawee-6-127">لَهُمْ دَارُ السَّلَامِ عِندَ رَبِّهِمْ ۖ وَهُوَ وَلِيُّهُم بِمَا كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/127" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.DF1dc"/><p id="105.A7Bf4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهَذا</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارَةٌ إلى البَيانِ الَّذِي جاءَ بِهِ القُرْآنُ، أوْ إلى الإسْلامِ أوْ إلى ما سَبَقَ مِنَ التَّوْفِيقِ والخِذْلانِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صِراطُ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الطَّرِيقُ الَّذِي ارْتَضاهُ أوْ عادَتُهُ وطَرِيقُهُ الَّذِي اقْتَضَتْهُ حِكْمَتُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُسْتَقِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لا عِوَجَ فِيهِ، أوْ عادِلًا مُطَّرِدًا وهو حالٌ مُؤَكِّدَةٌ كَقَوْلِهِ وهو الحَقُّ مُصَدِّقًا، أوْ مُقَيَّدَةٌ والعامِلُ فِيها مَعْنى الإشارَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ فَصَّلْنا الآياتِ لِقَوْمٍ يَذَّكَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيَعْلَمُونَ أنَّ القادِرَ هو اللَّهُ سُبْحانَهُ وتَعالى وأنَّ كُلَّ ما يَحْدُثُ مِن خَيْرٍ أوْ شَرٍّ فَهو بِقَضائِهِ وخَلْقِهِ، وأنَّهُ عالِمٌ بِأحْوالِ العِبادِ حَكِيمٌ عادِلٌ فِيما يَفْعَلُ بِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهم دارُ السَّلامِ</span><span class="ve">﴾</span></span> دارُ اللَّهِ أضافَ الجَنَّةَ إلى نَفْسِهِ تَعْظِيمًا لَها، أوْ دارُ السَّلامَةِ مِنَ المَكارِهِ أوْ دارٌ تَحِيَّتُهم فِيها سَلامٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عِنْدَ رَبِّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> في ضَمانِهِ أوْ ذَخِيرَةٌ لَهم عِنْدَهُ لا يَعْلَمُ كُنْهَها غَيْرُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ ولِيُّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُوالِيهِمْ أوْ ناصِرُهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِما كانُوا يَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِسَبَبِ أعْمالِهِمْ أوْ مُتَوَلِّيهِمْ بِجَزائِها فَيَتَوَلّى إيصالَهُ إلَيْهِمْ.</p><p id="105.bcAAb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:128"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:128" id="qr-albaydawee-6-128">وَيَوْمَ يَحْشُرُهُمْ جَمِيعًا يَا مَعْشَرَ الْجِنِّ قَدِ اسْتَكْثَرْتُم مِّنَ الْإِنسِ ۖ وَقَالَ أَوْلِيَاؤُهُم مِّنَ الْإِنسِ رَبَّنَا اسْتَمْتَعَ بَعْضُنَا بِبَعْضٍ وَبَلَغْنَا أَجَلَنَا الَّذِي أَجَّلْتَ لَنَا ۚ قَالَ النَّارُ مَثْوَاكُمْ خَالِدِينَ فِيهَا إِلَّا مَا شَاءَ اللَّهُ ۗ إِنَّ رَبَّكَ حَكِيمٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/6/128" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.fC4B6"/><p id="109.v4Ae7">" ويَوْمَ نَحْشُرُهم جَمِيعًا " نُصِبَ بِإضْمارِ اذْكُرْ أوْ نَقُولُ، والضَّمِيرُ لِمَن يُحْشَرُ مِنَ الثَّقَلَيْنِ. وقَرَأ حَفْصٌ عَنْ عاصِمٍ ورُوحٌ عَنْ يَعْقُوبَ يَحْشُرُهم بِالياءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا مَعْشَرَ الجِنِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الشَّياطِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدِ اسْتَكْثَرْتُمْ مِنَ الإنْسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مِن إغْوائِهِمْ وإضْلالِهِمْ، أوْ مِنهم بِأنْ جَعَلْتُمُوهم أتْباعَكم فَحُشِرُوا مَعَكم كَقَوْلِهِمُ اسْتَكْثَرَ الأمِيرُ مِنَ الجُنُودِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَ أوْلِياؤُهم مِنَ الإنْسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِينَ أطاعُوهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنا اسْتَمْتَعَ بَعْضُنا بِبَعْضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ انْتَفَعَ الإنْسُ بِالجِنِّ بِأنْ دَلُّوهم عَلى الشَّهَواتِ وما يَتَوَصَّلُ بِهِ إلَيْها، والجِنُّ بِالإنْسِ بِأنْ أطاعُوهم وحَصَلُوا مُرادَهم. وقِيلَ اسْتِمْتاعُ الإنْسِ بِهِمْ أنَّهم كانُوا يَعُوذُونَ بِهِمْ في المَفاوِزِ وعِنْدَ المَخاوِفِ، واسْتِمْتاعُهم بِالإنْسِ اعْتِرافُهم بِأنَّهم يَقْدِرُونَ عَلى إجارَتِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَلَغْنا أجَلَنا الَّذِي أجَّلْتَ لَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ البَعْثَ وهو اعْتِرافٌ بِما فَعَلُوهُ مِن طاعَةِ الشَّيْطانِ واتِّباعِ الهَوى وتَكْذِيبِ البَعْثِ وتَحَسُّرٌ عَلى حالِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ النّارُ مَثْواكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَنزِلُكم أوْ ذاتُ مَثْواكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالِدِينَ فِيها</span><span class="ve">﴾</span></span> حالٌ والعامِلُ فِيها مَثْواكم إنْ جُعِلَ مَصْدَرًا، ومَعْنى الإضافَةِ إنْ جُعِلَ مَكانًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا ما شاءَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلّا الأوْقاتَ الَّتِي يُنْقَلُونَ فِيها مِنَ النّارِ إلى الزَّمْهَرِيرِ وقِيلَ إلّا ما شاءَ اللَّهُ قَبْلَ الدُّخُولِ كَأنَّهُ قِيلَ: النّارُ مَثْواكم أبَدًا إلّا ما أُمْهِلُكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ رَبَّكَ حَكِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> في أفْعالِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأعْمالِ الثَّقَلَيْنِ وأحْوالِهِمْ.</p><p id="105.4c34E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:129-131"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:129" id="qr-albaydawee-6-129">وَكَذَٰلِكَ نُوَلِّي بَعْضَ الظَّالِمِينَ بَعْضًا بِمَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/129" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:130" id="qr-albaydawee-6-130">يَا مَعْشَرَ الْجِنِّ وَالْإِنسِ أَلَمْ يَأْتِكُمْ رُسُلٌ مِّنكُمْ يَقُصُّونَ عَلَيْكُمْ آيَاتِي وَيُنذِرُونَكُمْ لِقَاءَ يَوْمِكُمْ هَٰذَا ۚ قَالُوا شَهِدْنَا عَلَىٰ أَنفُسِنَا ۖ وَغَرَّتْهُمُ الْحَيَاةُ الدُّنْيَا وَشَهِدُوا عَلَىٰ أَنفُسِهِمْ أَنَّهُمْ كَانُوا كَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/130" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.0864d"/><p id="105.aaA4d"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ نُوَلِّي بَعْضَ الظّالِمِينَ بَعْضًا</span><span class="ve">﴾</span></span> نَكِلُ بَعْضَهم إلى بَعْضٍ، أوْ نَجْعَلُ بَعْضَهم يَتَوَلّى بَعْضًا فَيُغْوِيهِمْ أوِ أوْلِياءَ بَعْضٍ وقُرَناءَهم في العَذابِ كَما كانُوا في الدُّنْيا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِما كانُوا يَكْسِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الكُفْرِ والمَعاصِي. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا مَعْشَرَ الجِنِّ والإنْسِ ألَمْ يَأْتِكم رُسُلٌ مِنكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، الرُّسُلُ مِنَ الإنْسِ خاصَّةً، لَكِنْ لَمّا جُمِعُوا مَعَ الجِنِّ في الخِطابِ صَحَّ ذَلِكَ ونَظِيرُهُ يَخْرُجُ مِنهُما اللُّؤْلُؤُ والمَرْجانُ والمَرْجانُ يَخْرُجُ مِنَ المِلْحِ دُونَ العَذْبِ وتَعَلَّقَ بِظاهِرِهِ قَوْمٌ وقالُوا بُعِثَ إلى كُلٍّ مِنَ الثَّقَلَيْنِ رُسُلٌ مِن جِنْسِهِمْ. وقِيلَ الرُّسُلُ مِنَ الجِنِّ رُسُلُ الرُّسُلِ إلَيْهِمْ لِقَوْلِهِ تَعالى: ولَّوْا إلى قَوْمِهِمْ مُنْذِرِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَقُصُّونَ عَلَيْكم آياتِي ويُنْذِرُونَكم لِقاءَ يَوْمِكم هَذا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي يَوْمَ القِيامَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> جَوابًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَهِدْنا عَلى أنْفُسِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالجُرْمِ والعِصْيانِ وهو اعْتِرافٌ مِنهم بِالكُفْرِ واسْتِيجابِ العَذابِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَغَرَّتْهُمُ الحَياةُ الدُّنْيا وشَهِدُوا عَلى أنْفُسِهِمْ أنَّهم كانُوا كافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذَمٌّ لَهم عَلى سُوءِ نَظَرِهِمْ وخَطَأِ رَأْيِهِمْ، فَإنَّهُمُ اغْتَرُّوا بِالحَياةِ الدُّنْيَوِيَّةِ واللَّذّاتِ المُخْدِجَةِ، وأعْرَضُوا عَنِ الآخِرَةِ بِالكُلِّيَّةِ حَتّى كانَ عاقِبَةُ أمْرِهِمْ أنِ اضْطُرُّوا إلى الشَّهادَةِ عَلى أنْفُسِهِمْ بِالكُفْرِ والِاسْتِسْلامِ لِلْعَذابِ المُخَلَّدِ تَحْذِيرًا لِلسّامِعِينَ مِن مِثْلِ حالِهِمْ.</p><p id="105.eaE38"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:131-133"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:131" id="qr-albaydawee-6-131">ذَٰلِكَ أَن لَّمْ يَكُن رَّبُّكَ مُهْلِكَ الْقُرَىٰ بِظُلْمٍ وَأَهْلُهَا غَافِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/131" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:132" id="qr-albaydawee-6-132">وَلِكُلٍّ دَرَجَاتٌ مِّمَّا عَمِلُوا ۚ وَمَا رَبُّكَ بِغَافِلٍ عَمَّا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/132" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.0EEcD"/><p id="105.a3BB1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارَةٌ إلى إرْسالِ الرُّسُلِ، وهو خَبَرُ مُبْتَدَأٍ مَحْذُوفٍ أيِ الأمْرُ ذَلِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ لَمْ يَكُنْ رَبُّكَ مُهْلِكَ القُرى بِظُلْمٍ وأهْلُها غافِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَعْلِيلٌ لِلْحُكْمِ وأنْ مَصْدَرِيَّةٌ أوْ مُخَفَّفَةٌ مِنَ الثَّقِيلَةِ أيِ: الأمْرُ ذَلِكَ لِانْتِفاءِ كَوْنِ رَبِّكَ أوْ لِأنَّ الشَّأْنَ لَمْ يَكُنْ رَبُّكَ مُهْلِكَ أهْلِ القُرى بِسَبَبِ ظُلْمٍ فَعَلُوهُ، أوْ مُلْتَبِسِينَ بِظُلْمٍ أوْ ظالِمًا وهم غافِلُونَ لَمْ يُنَبِّهُوا بِرَسُولٍ أوْ بَدَلٌ مِن ذَلِكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِكُلٍّ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ المُكَلَّفِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دَرَجاتٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَراتِبُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِمّا عَمِلُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن أعْمالِهِمْ أوْ مِن جَزائِها، أوْ مِن أجْلِها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما رَبُّكَ بِغافِلٍ عَمّا يَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيَخْفى عَلَيْهِ عَمَلٌ أوْ قَدْرُ ما يَسْتَحِقُّ بِهِ مِن ثَوابٍ أوْ عِقابٍ. وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ بِالتّاءِ عَلى تَغْلِيبِ الخِطابِ عَلى الغَيْبَةِ.</p><p id="105.E4ff1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:133-135"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:133" id="qr-albaydawee-6-133">وَرَبُّكَ الْغَنِيُّ ذُو الرَّحْمَةِ ۚ إِن يَشَأْ يُذْهِبْكُمْ وَيَسْتَخْلِفْ مِن بَعْدِكُم مَّا يَشَاءُ كَمَا أَنشَأَكُم مِّن ذُرِّيَّةِ قَوْمٍ آخَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/133" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:134" id="qr-albaydawee-6-134">إِنَّ مَا تُوعَدُونَ لَآتٍ ۖ وَمَا أَنتُم بِمُعْجِزِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/134" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.ff0Cf"/><p id="105.FB05F"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَبُّكَ الغَنِيُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ العِبادِ والعِبادَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذُو الرَّحْمَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَتَرَحَّمُ عَلَيْهِمْ بِالتَّكْلِيفِ تَكْمِيلًا لَهم ويُمْهِلُهم عَلى المَعاصِي، وفِيهِ تَنْبِيهٌ عَلى أنَّ ما سَبَقَ ذِكْرُهُ مِنَ الإرْسالِ لَيْسَ لِنَفْعِهِ بَلْ لِتَرَحُّمِهِ عَلى العِبادِ وتَأْسِيسٌ لِما بَعْدَهُ وهو قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ يَشَأْ يُذْهِبْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ما بِهِ إلَيْكم حاجَةٌ إنْ يَشَأْ يُذْهِبْكم أيُّها العُصاةُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْتَخْلِفْ مِن بَعْدِكم ما يَشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الخَلْقِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَما أنْشَأكم مِن ذُرِّيَّةِ قَوْمٍ آخَرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ قَرْنًا بَعْدَ قَرْنٍ لَكِنَّهُ أبْقاكم تَرَحُّمًا عَلَيْكم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ ما تُوعَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ البَعْثِ وأحْوالِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لآتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَكائِنٌ لا مَحالَةَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أنْتُمْ بِمُعْجِزِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> طالِبَكم بِهِ.</p><p id="105.EcDD8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:135"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:135" id="qr-albaydawee-6-135">قُلْ يَا قَوْمِ اعْمَلُوا عَلَىٰ مَكَانَتِكُمْ إِنِّي عَامِلٌ ۖ فَسَوْفَ تَعْلَمُونَ مَن تَكُونُ لَهُ عَاقِبَةُ الدَّارِ ۗ إِنَّهُ لَا يُفْلِحُ الظَّالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/135" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.EFCa9"/><p id="105.3De3d"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ يا قَوْمِ اعْمَلُوا عَلى مَكانَتِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى غايَةِ تَمَكُّنِكم واسْتِطاعَتِكم يُقالُ مَكُنَ مَكانَةً إذا تَمَكَّنَ أبْلَغَ التَّمَكُّنِ، أوْ عَلى ناحِيَتِكم وجِهَتِكُمُ الَّتِي أنْتُمْ عَلَيْها مِن قَوْلِهِمْ مَكانٌ ومَكانَةٌ كَمَقامٍ ومَقامَةٌ. وقَرَأ أبُو بَكْرٍ عَنْ عاصِمٍ مَكاناتِكم بِالجَمْعِ في كُلِّ القُرْآنِ وهو أمْرُ تَهْدِيدٍ، والمَعْنى: اثْبُتُوا عَلى كُفْرِكم وعَداوَتِكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنِّي عامِلٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما كُنْتَ عَلَيْهِ مِنَ المُصابَرَةِ والثَّباتِ عَلى الإسْلامِ، والتَّهْدِيدُ بِصِيغَةِ الأمْرِ مُبالَغَةٌ في الوَعِيدِ كَأنَّ المُهَدَّدَ يُرِيدُ تَعْذِيبَهُ مُجْمَعًا عَلَيْهِ فَيَحْمِلُهُ بِالأمْرِ عَلى ما يُفْضِي بِهِ، إلَيْهِ، وتَسْجِيلٌ بِأنَّ المُهَدَّدَ لا يَتَأتّى مِنهُ إلّا الشَّرُّ كالمَأْمُورِ بِهِ الَّذِي لا يَقْدِرُ أنْ يَنْقَضِيَ عَنْهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَوْفَ تَعْلَمُونَ مَن تَكُونُ لَهُ عاقِبَةُ الدّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إنْ جُعِلَ مَنِ اسْتِفْهامِيَّةً بِمَعْنى أيُّنا تَكُونُ لَهُ عاقِبَةُ الدّارِ الحُسْنى الَّتِي خَلَقَ اللَّهُ لَها هَذِهِ الدّارَ، فَمَحَلُّها الرَّفْعُ وفِعْلُ العِلْمِ مُعَلَّقٌ عَنْهُ وإنْ جُعِلَتْ خَبَرِيَّةً فالنَّصْبُ بِ تَعْلَمُونَ أيْ فَسَوْفَ تَعْرِفُونَ الَّذِي تَكُونُ لَهُ عاقِبَةُ الدّارِ، وفِيهِ مَعَ الإنْذارِ إنْصافٌ في المَقالِ وحُسْنِ الأدَبِ، وتَنْبِيهٌ عَلى وُثُوقِ المُنْذِرِ بِأنَّهُ مُحِقٌّ. وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ يَكُونُ بِالياءِ لِأنَّ تَأْنِيثَ العاقِبَةِ غَيْرُ حَقِيقِيٍّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ لا يُفْلِحُ الظّالِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وضَعَ الظّالِمِينَ مَوْضِعَ الكافِرِينَ لِأنَّهُ أعَمُّ وأكْثَرُ فائِدَةً.</p><p id="105.bA25E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:136"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:136" id="qr-albaydawee-6-136">وَجَعَلُوا لِلَّهِ مِمَّا ذَرَأَ مِنَ الْحَرْثِ وَالْأَنْعَامِ نَصِيبًا فَقَالُوا هَٰذَا لِلَّهِ بِزَعْمِهِمْ وَهَٰذَا لِشُرَكَائِنَا ۖ فَمَا كَانَ لِشُرَكَائِهِمْ فَلَا يَصِلُ إِلَى اللَّهِ ۖ وَمَا كَانَ لِلَّهِ فَهُوَ يَصِلُ إِلَىٰ شُرَكَائِهِمْ ۗ سَاءَ مَا يَحْكُمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/136" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.9baDE"/><p id="105.Fa907"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مُشْرِكُو العَرَبِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلَّهِ مِمّا ذَرَأ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَلَقَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الحَرْثِ والأنْعامِ نَصِيبًا فَقالُوا هَذا لِلَّهِ بِزَعْمِهِمْ وهَذا لِشُرَكائِنا فَما كانَ لِشُرَكائِهِمْ فَلا يَصِلُ إلى اللَّهِ وما كانَ لِلَّهِ فَهو يَصِلُ إلى شُرَكائِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> رُوِيَ: أنَّهم كانُوا يُعَيِّنُونَ شَيْئًا مِن حَرْثٍ ونِتاجٍ لِلَّهِ ويَصْرِفُونَهُ إلى الضِّيفانِ والمَساكِينِ، وشَيْئًا مِنهُما لِآلِهَتِهِمْ ويُنْفِقُونَهُ عَلى سَدَنَتِها ويَذْبَحُونَهُ عِنْدَها، ثُمَّ إنْ رَأوْا ما عَيَّنُوا لِلَّهِ أزْكى بَدَّلُوهُ بِما لِآلِهَتِهِمْ وإنْ رَأوْا ما لِآلِهَتِهِمْ أزْكى تَرَكُوهُ لَها حُبًّا لِآلِهَتِهِمْ. <br/>وَفِي قَوْلِهِ مِمّا ذَرَأ تَنْبِيهٌ عَلى فَرْطِ جَهالَتِهِمْ فَإنَّهم أشْرَكُوا الخالِقَ في خَلْقِهِ جَمادًا لا يَقْدِرُ عَلى شَيْءٍ، ثُمَّ رَجَّحُوهُ عَلَيْهِ بِأنْ جَعَلُوا الزّاكِيَ لَهُ، وفي قَوْلِهِ بِزَعْمِهِمْ تَنْبِيهٌ عَلى أنَّ ذَلِكَ مِمّا اخْتَرَعُوهُ لَمْ يَأْمُرْهُمُ اللَّهُ بِهِ. وقَرَأ الكِسائِيُّ بِالضَّمِّ في المَوْضِعَيْنِ وهو لُغَةٌ فِيهِ، وقَدْ جاءَ فِيهِ الكَسْرُ أيْضًا كالوِدِّ والوُدِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ساءَ ما يَحْكُمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حُكْمُهم هَذا.</p><p id="105.e9287"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:137"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:137" id="qr-albaydawee-6-137">وَكَذَٰلِكَ زَيَّنَ لِكَثِيرٍ مِّنَ الْمُشْرِكِينَ قَتْلَ أَوْلَادِهِمْ شُرَكَاؤُهُمْ لِيُرْدُوهُمْ وَلِيَلْبِسُوا عَلَيْهِمْ دِينَهُمْ ۖ وَلَوْ شَاءَ اللَّهُ مَا فَعَلُوهُ ۖ فَذَرْهُمْ وَمَا يَفْتَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/137" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.aCDAc"/><p id="105.6de90"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ومِثْلُ ذَلِكَ التَّزْيِينِ في قِسْمَةِ القُرْبانِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زَيَّنَ لِكَثِيرٍ مِنَ المُشْرِكِينَ قَتْلَ أوْلادِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالوَأْدِ ونَحْرِهِمْ لِآلِهَتِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شُرَكاؤُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الجِنِّ أوْ مِنَ السَّدَنَةِ، وهو فاعِلُ زَيَّنَ. وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ زُيِّنَ عَلى البِناءِ لِلْمَفْعُولِ الَّذِي هو القَتْلُ ونَصَبَ الأوْلادِ وجَرَّ الشُّرَكاءِ بِإضافَةِ القَتْلِ إلَيْهِ مَفْصُولًا بَيْنَهُما بِمَفْعُولِهِ وهو ضَعِيفٌ في العَرَبِيَّةِ مَعْدُودٌ مِن ضَرُوراتِ الشِّعْرِ كَقَوْلِهِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="109.dqWv3">فَزَجَجْتُها بِمَزَجَةٍ ∗∗∗ زَجَّ القَلُوصِ أبِي مُزادَهْ</p>وَقُرِئَ بِالبِناءِ لِلْمَفْعُولِ وجَرِّ أوْلادِهِمْ ورُفِعَ شُرَكاؤُهم بِإضْمارِ فِعْلٍ دَلَّ عَلَيْهِ زَيَّنَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُرْدُوهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِيُهْلِكُوهم بِالإغْواءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِيَلْبِسُوا عَلَيْهِمْ دِينَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولِيَخْلِطُوا عَلَيْهِمْ ما كانُوا عَلَيْهِ مِن دِينِ إسْماعِيلَ، أوْ ما وجَبَ عَلَيْهِمْ أنْ يَتَدَيَّنُوا بِهِ واللّامُ لِلتَّعْلِيلِ إنْ كانَ التَّزْيِينُ مِنَ الشَّياطِينِ والعاقِبَةِ إنْ كانَ مِنَ السَّدَنَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ شاءَ اللَّهُ ما فَعَلُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما فَعَلَ المُشْرِكُونَ ما زَيَّنَ لَهُمْ، أوِ الشُّرَكاءُ التَّزْيِينَ أوِ الفَرِيقانِ جَمِيعَ ذَلِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَذَرْهم وما يَفْتَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> افْتِراءَهم أوْ ما يَفْتَرُونَهُ مِنَ الإفْكِ.<p/><p id="105.27Fc8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:138"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:138" id="qr-albaydawee-6-138">وَقَالُوا هَٰذِهِ أَنْعَامٌ وَحَرْثٌ حِجْرٌ لَّا يَطْعَمُهَا إِلَّا مَن نَّشَاءُ بِزَعْمِهِمْ وَأَنْعَامٌ حُرِّمَتْ ظُهُورُهَا وَأَنْعَامٌ لَّا يَذْكُرُونَ اسْمَ اللَّهِ عَلَيْهَا افْتِرَاءً عَلَيْهِ ۚ سَيَجْزِيهِم بِمَا كَانُوا يَفْتَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/138" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.85C93"/><p id="105.d2D6f"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالُوا هَذِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارَةٌ إلى ما جُعِلَ لِآلِهَتِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْعامٌ وحَرْثٌ حِجْرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَرامٌ فَعْلٌ بِمَعْنى مَفْعُولٍ، كالذَّبْحِ يَسْتَوِي فِيهِ الواحِدُ والكَثِيرُ والذَّكَرُ والأُنْثى. وقُرِئَ «حُجْرٍ» بِالضَّمِّ وحَرَجٌ أيْ مَضِيقٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَطْعَمُها إلا مَن نَشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنُونَ خَدَمَ الأوْثانِ والرِّجالِ دُونَ النِّساءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِزَعْمِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن غَيْرِ حُجَّةٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنْعامٌ حُرِّمَتْ ظُهُورُها</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي البَحائِرَ والسَّوائِبَ والحَوامِي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنْعامٌ لا يَذْكُرُونَ اسْمَ اللَّهِ عَلَيْها</span><span class="ve">﴾</span></span> في الذَّبْحِ وإنَّما يَذْكُرُونَ أسْماءَ الأصْنامِ عَلَيْها، وقِيلَ لا يَحُجُّونَ عَلى ظُهُورِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">افْتِراءً عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> نُصِبَ عَلى المَصْدَرِ لِأنَّ ما قالُوا تَقَوُّلٌ عَلى اللَّهِ سُبْحانَهُ وتَعالى، والجارُّ مُتَعَلِّقٌ بِ قالُوا أوْ بِمَحْذُوفٍ هو صِفَةٌ لَهُ أوْ عَلى الحالِ، أوْ عَلى المَفْعُولِ لَهُ والجارُّ مُتَعَلِّقٌ بِهِ أوْ بِالمَحْذُوفِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيَجْزِيهِمْ بِما كانُوا يَفْتَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِسَبَبِهِ أوْ بَدَلُهُ.</p><p id="105.032FD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:139"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:139" id="qr-albaydawee-6-139">وَقَالُوا مَا فِي بُطُونِ هَٰذِهِ الْأَنْعَامِ خَالِصَةٌ لِّذُكُورِنَا وَمُحَرَّمٌ عَلَىٰ أَزْوَاجِنَا ۖ وَإِن يَكُن مَّيْتَةً فَهُمْ فِيهِ شُرَكَاءُ ۚ سَيَجْزِيهِمْ وَصْفَهُمْ ۚ إِنَّهُ حَكِيمٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/6/139" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.c2De8"/><p id="105.fe2dD"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالُوا ما في بُطُونِ هَذِهِ الأنْعامِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنُونَ أجِنَّةَ البَحائِرِ والسَّوائِبِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالِصَةٌ لِذُكُورِنا ومُحَرَّمٌ عَلى أزْواجِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> حَلالٌ لِلذُّكُورِ خاصَّةً دُونَ الإناثِ إنَّ وُلِدَ حَيًّا لِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ يَكُنْ مَيْتَةً فَهم فِيهِ شُرَكاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فالذُّكُورُ والإناثُ فِيهِ سَواءٌ وتَأْنِيثُ الخالِصَةِ لِلْمَعْنى فَإنَّ ما في مَعْنى الأجِنَّةِ ولِذَلِكَ وافَقَ عاصِمٌ في رِوايَةِ أبِي بَكْرٍ وابْنِ عامِرٍ في تَكُنْ بِالتّاءِ، وخالَفَهُ هو وابْنُ كَثِيرٍ في مَيْتَةً فَنَصَبَ كَغَيْرِهِمْ، أوِ التّاءُ فِيهِ لِلْمُبالَغَةِ كَما في رِوايَةِ الشِّعْرِ أوْ هو مَصْدَرٌ كالعافِيَةِ وقَعَ مَوْقِعَ الخالِصِ. وقُرِئَ بِالنَّصْبِ عَلى أنَّهُ مَصْدَرٌ مُؤَكِّدٌ والخَبَرُ لِذُكُورِنا، أوْ حالٌ مِنَ الضَّمِيرِ الَّذِي في الظَّرْفِ لا مِنَ الَّذِي في لِذُكُورِنا ولا مِنَ الذُّكُورِ لِأنَّها لا تَتَقَدَّمُ عَلى العامِلِ المَعْنَوِيِّ ولا عَلى صاحِبِها المَجْرُورِ. وقُرِئَ «خالِصٌ» بِالرَّفْعِ والنَّصْبِ وخالِصَةٌ بِالرَّفْعِ والإضافَةِ إلى الضَّمِيرِ عَلى أنَّهُ بَدَلٌ مِن ما أوْ مُبْتَدَأٌ ثانٍ والمُرادُ بِهِ ما كانَ حَيًّا، والتَّذْكِيرُ في فِيهِ لِأنَّ المُرادَ بِالمَيْتَةِ ما يَعُمُّ الذَّكَرَ والأُنْثى فَغَلَّبَ الذَّكَرَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيَجْزِيهِمْ وصْفَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ جَزاءَ وصْفِهِمُ الكَذِبَ عَلى اللَّهِ سُبْحانَهُ وتَعالى في التَّحْرِيمِ والتَّحْلِيلِ مِن قَوْلِهِ: وتَصِفُ ألْسِنَتُهُمُ الكَذِبَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ حَكِيمٌ عَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="105.d4A23"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:140"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:140" id="qr-albaydawee-6-140">قَدْ خَسِرَ الَّذِينَ قَتَلُوا أَوْلَادَهُمْ سَفَهًا بِغَيْرِ عِلْمٍ وَحَرَّمُوا مَا رَزَقَهُمُ اللَّهُ افْتِرَاءً عَلَى اللَّهِ ۚ قَدْ ضَلُّوا وَمَا كَانُوا مُهْتَدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/140" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.c7C79"/><p id="105.6304A"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ خَسِرَ الَّذِينَ قَتَلُوا أوْلادَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُرِيدُ بِهِمُ العَرَبَ الَّذِينَ كانُوا يَقْتُلُونَ بَناتِهم مَخافَةَ السَّبْيِ والفَقْرِ. وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ وابْنُ عامِرٍ قَتَّلُوا بِالتَّشْدِيدِ بِمَعْنى التَّكْثِيرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَفَهًا بِغَيْرِ عِلْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِخِفَّةِ عَقْلِهِمْ وجَهْلِهِمْ بِأنَّ اللَّهَ سُبْحانَهُ وتَعالى رازِقُ أوْلادِهِمْ لا هُمْ، ويَجُوزُ نَصْبُهُ عَلى الحالِ أوِ المَصْدَرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحَرَّمُوا ما رَزَقَهُمُ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ البَحائِرِ ونَحْوِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">افْتِراءً عَلى اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ الوُجُوهَ المَذْكُورَةَ في مِثْلِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ ضَلُّوا وما كانُوا مُهْتَدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى الحَقِّ والصَّوابِ.</p><p id="105.B6663"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:141"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:141" id="qr-albaydawee-6-141">وَهُوَ الَّذِي أَنشَأَ جَنَّاتٍ مَّعْرُوشَاتٍ وَغَيْرَ مَعْرُوشَاتٍ وَالنَّخْلَ وَالزَّرْعَ مُخْتَلِفًا أُكُلُهُ وَالزَّيْتُونَ وَالرُّمَّانَ مُتَشَابِهًا وَغَيْرَ مُتَشَابِهٍ ۚ كُلُوا مِن ثَمَرِهِ إِذَا أَثْمَرَ وَآتُوا حَقَّهُ يَوْمَ حَصَادِهِ ۖ وَلَا تُسْرِفُوا ۚ إِنَّهُ لَا يُحِبُّ الْمُسْرِفِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/141" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.8CbdC"/><p id="105.9CaEe"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي أنْشَأ جَنّاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الكُرُومِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَعْرُوشاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَرْفُوعاتٍ عَلى ما يَحْمِلُها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَغَيْرَ مَعْرُوشاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُلْقِياتٍ عَلى وجْهِ الأرْضِ. وقِيلَ المَعْرُوشاتُ ما غَرَسَهُ النّاسُ فَعَرَّشُوهُ وغَيْرُ مَعْرُوشاتٍ ما نَبَتَ في البَرارِي والجِبالِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والنَّخْلَ والزَّرْعَ مُخْتَلِفًا أُكُلُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثَمَرُهُ الَّذِي يُؤْكَلُ في الهَيْئَةِ والكَيْفِيَّةِ، والضَّمِيرُ لِلزَّرْعِ والباقِي مَقِيسٌ عَلَيْهِ، أوْ لِلنَّخْلِ والزَّرْعُ داخِلٌ في حُكْمِهِ لِكَوْنِهِ مَعْطُوفًا عَلَيْهِ، أوْ لِلْجَمِيعِ عَلى تَقْدِيرِ أكُلُّ ذَلِكَ أوْ كُلُّ واحِدٍ مِنهُما ومُخْتَلِفًا حالًا مُقَدَّرَةً لِأنَّهُ لَمْ يَكُنْ ذَلِكَ عِنْدَ الإنْشاءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والزَّيْتُونَ والرُّمّانَ مُتَشابِهًا وغَيْرَ مُتَشابِهٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَتَشابَهُ بَعْضُ أفْرادِهِما في اللَّوْنِ والطَّعْمِ ولا يَتَشابَهُ بَعْضُها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلُوا مِن ثَمَرِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن ثَمَرِ كُلِّ واحِدٍ مِن ذَلِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا أثْمَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنْ لَمْ يُدْرِكْ ولَمْ يَيْنَعْ بَعْدُ. وقِيلَ فائِدَتُهُ رُخْصَةُ المالِكِ في الأكْلِ مِنهُ قَبْلَ أداءِ حَقِّ اللَّهِ تَعالى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآتُوا حَقَّهُ يَوْمَ حَصادِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُرِيدُ بِهِ ما كانَ يَتَصَدَّقُ بِهِ يَوْمَ الحَصادِ لا الزَّكاةَ المُقَدَّرَةَ لِأنَّها فُرِضَتْ بِالمَدِينَةِ والآيَةُ مَكِّيَّةٌ. <br/>وَقِيلَ الزَّكاةُ والآيَةُ مَدَنِيَّةٌ والأمْرُ بِإيتائِها يَوْمَ الحَصادِ لِيُهْتَمَّ بِهِ حِينَئِذٍ حَتّى لا يُؤَخَّرَ عَنْ وقْتِ الأداءِ ولِيَعْلَمَ أنَّ الوُجُوبَ بِالإدْراكِ لا بِالتَّنْقِيَةِ. وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ ونافِعٌ وحَمْزَةُ والكِسائِيُّ حِصادِهِ بِكَسْرِ الحاءِ وهو لُغَةٌ فِيهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تُسْرِفُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> في التَّصَدُّقِ كَقَوْلِهِ تَعالى: ولا تَبْسُطْها كُلَّ البَسْطِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ لا يُحِبُّ المُسْرِفِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَرْتَضِي فِعْلَهم.</p><p id="105.3EDfa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:142-144"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:142" id="qr-albaydawee-6-142">وَمِنَ الْأَنْعَامِ حَمُولَةً وَفَرْشًا ۚ كُلُوا مِمَّا رَزَقَكُمُ اللَّهُ وَلَا تَتَّبِعُوا خُطُوَاتِ الشَّيْطَانِ ۚ إِنَّهُ لَكُمْ عَدُوٌّ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/6/142" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:143" id="qr-albaydawee-6-143">ثَمَانِيَةَ أَزْوَاجٍ ۖ مِّنَ الضَّأْنِ اثْنَيْنِ وَمِنَ الْمَعْزِ اثْنَيْنِ ۗ قُلْ آلذَّكَرَيْنِ حَرَّمَ أَمِ الْأُنثَيَيْنِ أَمَّا اشْتَمَلَتْ عَلَيْهِ أَرْحَامُ الْأُنثَيَيْنِ ۖ نَبِّئُونِي بِعِلْمٍ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/143" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.DEeD6"/><p id="105.15C2D"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ الأنْعامِ حَمُولَةً وفَرْشًا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَطْفٌ عَلى جَنّاتٍ أيْ وأنْشَأ مِنَ الأنْعامِ ما يَحْمِلُ الأثْقالَ وما يَفْرِشُ لِلذَّبْحِ، أوْ ما يَفْرِشُ المَنسُوجَ مِن شَعَرِهِ وصُوفِهِ ووَبَرِهِ. وقِيلَ الكِبارُ الصّالِحَةُ لِلْحَمْلِ والصِّغارُ الدّانِيَةُ مِنَ الأرْضِ مِثْلَ الفَرْشِ المَفْرُوشِ عَلَيْها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلُوا مِمّا رَزَقَكُمُ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> كُلُوا مِمّا أُحِلَّ لَكم مِنهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَتَّبِعُوا خُطُواتِ الشَّيْطانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في التَّحْلِيلِ والتَّحْرِيمِ مِن عِنْدِ أنْفُسِكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ لَكم عَدُوٌّ مُبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ظاهِرَةُ العَداوَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثَمانِيَةَ أزْواجٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدَلٌ مِن حُمُولَةً وفَرْشًا، أوْ مَفْعُولُ كُلُوا، ولا تَتَّبِعُوا مُعْتَرِضٌ بَيْنَهُما أوْ فِعْلٌ دَلَّ عَلَيْهِ أوْ حالٌ مِن ما بِمَعْنى مُخْتَلِفَةٌ أوْ مُتَعَدِّدَةٌ والزَّوْجُ ما مَعَهُ آخَرُ مِن جِنْسِهِ يُزاوِجُهُ وقَدْ يُقالُ لِمَجْمُوعِهِما والمُرادُ الأوَّلُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الضَّأْنِ اثْنَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> زَوْجَيْنِ اثْنَيْنِ الكَبْشِ والنَّعْجَةِ، وهو بَدَلٌ مِن ثَمانِيَةَ وقُرِئَ «اثْنانِ» عَلى الِابْتِداءِ. والضَّأْنُ اسْمُ جِنْسٍ كالإبِلِ وجَمْعُهُ ضَئِينَ أوْ جَمْعُ ضائِنٍ كَتاجِرٍ وتَجْرٍ. وقُرِئَ بِفَتْحِ الهَمْزَةِ وهو لُغَةٌ فِيهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ المَعْزِ اثْنَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> التَّيْسِ والعَنْزِ، وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ وأبُو عَمْرٍو وابْنُ عامِرٍ ويَعْقُوبُ بِالفَتْحِ وهو جَمْعُ ماعِزٍ كَصاحِبٍ وصَحَبٍ وحارِسٍ وحَرَسٍ، وقُرِئَ «المِعْزى» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ آلذَّكَرَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذَكَرَ الضَّأْنِ وذَكَرَ المَعَزِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَرَّمَ أمِ الأُنْثَيَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أمْ أُنْثَيَيْهِما ونُصِبَ الذَّكَرَيْنِ والأُنْثَيَيْنِ بِحَرَّمَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمّا اشْتَمَلَتْ عَلَيْهِ أرْحامُ الأُنْثَيَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ ما حَمَلَتْ إناثُ الجِنْسَيْنِ ذَكَرًا كانَ أوْ أُنْثى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَبِّئُونِي بِعِلْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأمْرٍ مَعْلُومٍ يَدُلُّ عَلى أنَّ اللَّهَ تَعالى حَرَّمَ شَيْئًا مِن ذَلِكَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ كُنْتُمْ صادِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في دَعْوى التَّحْرِيمِ عَلَيْهِ.</p><p id="105.186EB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:144"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:144" id="qr-albaydawee-6-144">وَمِنَ الْإِبِلِ اثْنَيْنِ وَمِنَ الْبَقَرِ اثْنَيْنِ ۗ قُلْ آلذَّكَرَيْنِ حَرَّمَ أَمِ الْأُنثَيَيْنِ أَمَّا اشْتَمَلَتْ عَلَيْهِ أَرْحَامُ الْأُنثَيَيْنِ ۖ أَمْ كُنتُمْ شُهَدَاءَ إِذْ وَصَّاكُمُ اللَّهُ بِهَٰذَا ۚ فَمَنْ أَظْلَمُ مِمَّنِ افْتَرَىٰ عَلَى اللَّهِ كَذِبًا لِّيُضِلَّ النَّاسَ بِغَيْرِ عِلْمٍ ۗ إِنَّ اللَّهَ لَا يَهْدِي الْقَوْمَ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/144" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.c59D4"/><p id="105.eFA4B"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ الإبِلِ اثْنَيْنِ ومِنَ البَقَرِ اثْنَيْنِ قُلْ آلذَّكَرَيْنِ حَرَّمَ أمِ الأُنْثَيَيْنِ أمّا اشْتَمَلَتْ عَلَيْهِ أرْحامُ الأُنْثَيَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَما سَبَقَ والمَعْنى إنْكارُ أنَّ اللَّهَ حَرَّمَ شَيْئًا مِنَ الأجْناسِ الأرْبَعَةِ ذَكَرًا كانَ أوْ أُنْثى أوْ ما تَحْمِلُ إناثُها رَدًّا عَلَيْهِمْ، فَإنَّهم كانُوا يُحَرِّمُونَ ذُكُورَ الأنْعامِ تارَةً وإناثَها تارَةً أُخْرى، وأوْلادُها كَيْفَ كانَتْ تارَةً زاعِمِينَ أنَّ اللَّهَ حَرَّمَها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ كُنْتُمْ شُهَداءَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَلْ أكُنْتُمْ شاهِدِينَ حاضِرِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ وصّاكُمُ اللَّهُ بِهَذا</span><span class="ve">﴾</span></span> حِينَ وصّاكم بِهَذا التَّحْرِيمِ إذْ أنْتُمْ لا تُؤْمِنُونَ بِنَبِيٍّ فَلا طَرِيقَ لَكم إلى مَعْرِفَةِ أمْثالِ ذَلِكَ إلّا المُشاهَدَةُ والسَّماعُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَن أظْلَمُ مِمَّنِ افْتَرى عَلى اللَّهِ كَذِبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَنَسَبَ إلَيْهِ تَحْرِيمَ ما لَمْ يُحَرِّمْ، والمُرادُ كُبَراؤُهُمُ المُقَرِّرُونَ لِذَلِكَ، أوْ عَمْرُو بْنُ لُحَيِّ بْنِ قَمْعَةَ المُؤَسِّسُ لِذَلِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُضِلَّ النّاسَ بِغَيْرِ عِلْمٍ إنَّ اللَّهَ لا يَهْدِي القَوْمَ الظّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="105.F9Aa7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:145"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:145" id="qr-albaydawee-6-145">قُل لَّا أَجِدُ فِي مَا أُوحِيَ إِلَيَّ مُحَرَّمًا عَلَىٰ طَاعِمٍ يَطْعَمُهُ إِلَّا أَن يَكُونَ مَيْتَةً أَوْ دَمًا مَّسْفُوحًا أَوْ لَحْمَ خِنزِيرٍ فَإِنَّهُ رِجْسٌ أَوْ فِسْقًا أُهِلَّ لِغَيْرِ اللَّهِ بِهِ ۚ فَمَنِ اضْطُرَّ غَيْرَ بَاغٍ وَلَا عَادٍ فَإِنَّ رَبَّكَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/6/145" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.Bff9D"/><p id="105.eBDcc"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لا أجِدُ في ما أُوحِيَ إلَيَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ في القُرْآنِ، أوْ فِيما أُوحِيَ إلَيَّ مُطْلَقًا، وفِيهِ تَنْبِيهٌ عَلى أنَّ التَّحْرِيمَ إنَّما يُعْلَمُ بِالوَحْيِ لا بِالهَوى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُحَرَّمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> طَعامًا مُحَرَّمًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى طاعِمٍ يَطْعَمُهُ إلا أنْ يَكُونَ مَيْتَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أنْ يَكُونَ الطَّعامُ مَيْتَةً، وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ وحَمْزَةُ تَكُونُ بِالتّاءِ لِتَأْنِيثِ الخَبَرِ، وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ بِالياءِ، ورَفَعَ مَيْتَةً عَلى أنَّ كانَ هي التّامَّةُ وقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ دَمًا مَسْفُوحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَطْفٌ عَلى أنَّ مَعَ ما في حَيِّزِهِ أيْ: إلّا وُجُودَ مَيْتَةٍ أوْ دَمًا مَسْفُوحًا، أيْ مَصْبُوبًا كالدَّمِ في العُرُوقِ لا كالكَبِدِ والطِّحالِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ لَحْمَ خِنْزِيرٍ فَإنَّهُ رِجْسٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ الخِنْزِيرَ أوْ لَحْمَهُ قَذِرٌ لِتَعَوُّدِهِ أكْلَ النَّجاسَةِ أوْ خَبِيثٌ مُخْبِثٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ فِسْقًا</span><span class="ve">﴾</span></span> عُطِفَ عَلى لَحْمَ خِنْزِيرٍ. وما بَيْنَهُما اعْتِراضٌ لِلتَّعْلِيلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُهِلَّ لِغَيْرِ اللَّهِ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> صِفَةٌ لَهُ مُوَضِّحَةٌ وإنَّما سُمِّيَ ما ذُبِحَ عَلى اسْمِ الصَّنَمِ فِسْقًا لِتَوَغُّلِهِ في الفِسْقِ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ فِسْقًا مَفْعُولًا لَهُ مِن أُهِلَّ وهو عَطْفٌ عَلى يَكُونُ والمُسْتَكِنُّ فِيهِ راجِعٌ إلى ما رَجَعَ إلَيْهِ المُسْتَكِنُّ في يَكُونُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَنِ اضْطُرَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَمَن دَعَتْهُ الضَّرُورَةُ. إلى تَناوُلِ شَيْءٍ مِن ذَلِكَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَيْرَ باغٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى مُضْطَرٍّ مِثْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا عادٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَدْرَ الضَّرُورَةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنَّ رَبَّكَ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يُؤاخِذُهُ، والآيَةُ مُحْكَمَةٌ لِأنَّها تَدُلُّ عَلى أنَّهُ لَمْ يَجِدْ فِيما أُوحِيَ إلى تِلْكَ الغايَةِ مُحَرَّمًا غَيْرَ هَذِهِ، وذَلِكَ لا يُنافِي وُرُودَ التَّحْرِيمِ في شَيْءٍ آخَرَ فَلا يَصِحُّ الِاسْتِدْلالُ بِها عَلى نَسْخِ الكِتابِ بِخَبَرِ الواحِدِ ولا عَلى حِلِّ الأشْياءِ غَيْرَها إلّا مَعَ الِاسْتِصْحابِ.</p><p id="105.a0A5B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:146-148"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:146" id="qr-albaydawee-6-146">وَعَلَى الَّذِينَ هَادُوا حَرَّمْنَا كُلَّ ذِي ظُفُرٍ ۖ وَمِنَ الْبَقَرِ وَالْغَنَمِ حَرَّمْنَا عَلَيْهِمْ شُحُومَهُمَا إِلَّا مَا حَمَلَتْ ظُهُورُهُمَا أَوِ الْحَوَايَا أَوْ مَا اخْتَلَطَ بِعَظْمٍ ۚ ذَٰلِكَ جَزَيْنَاهُم بِبَغْيِهِمْ ۖ وَإِنَّا لَصَادِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/146" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:147" id="qr-albaydawee-6-147">فَإِن كَذَّبُوكَ فَقُل رَّبُّكُمْ ذُو رَحْمَةٍ وَاسِعَةٍ وَلَا يُرَدُّ بَأْسُهُ عَنِ الْقَوْمِ الْمُجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/147" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.058E8"/><p id="105.e082F"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَلى الَّذِينَ هادُوا حَرَّمْنا كُلَّ ذِي ظُفُرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> كُلَّ ما لَهُ إصْبَعٌ كالإبِلِ والسِّباعِ والطُّيُورِ. وقِيلَ كُلَّ ذِي مِخْلَبٍ وحافِرٍ وسُمِّيَ الحافِرُ ظُفُرًا مَجازًا ولَعَلَّ المُسَبَّبَ عَنِ الظُّلْمِ تَعْمِيمُ التَّحْرِيمِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ البَقَرِ والغَنَمِ حَرَّمْنا عَلَيْهِمْ شُحُومَهُما</span><span class="ve">﴾</span></span> الثُّرُوبَ وشُحُومَ الكُلى والإضافَةُ لِزِيادَةِ الرَّبْطِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا ما حَمَلَتْ ظُهُورُهُما</span><span class="ve">﴾</span></span> إلّا ما عَلَقَتْ بِظُهُورِهِما. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوِ الحَوايا</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ ما اشْتَمَلَ عَلى الأمْعاءِ جَمْعُ حاوِيَةٍ، أوْ حاوِياءَ كَقاصِعاءَ وقَواصِعَ، أوْ حَوِيَّةٍ كَسَفِينَةٍ وسَفائِنَ. وقِيلَ هو عَطْفٌ عَلى شُحُومِهِما وأوْ بِمَعْنى الواوِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ ما اخْتَلَطَ بِعَظْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو شَحْمُ الألْيَةِ لِاتِّصالِها بِالعُصْعُصِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> التَّحْرِيمُ أوِ الجَزاءُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَزَيْناهم بِبَغْيِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِسَبَبِ ظُلْمِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنّا لَصادِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الإخْبارِ أوِ الوَعْدِ والوَعِيدِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنْ كَذَّبُوكَ فَقُلْ رَبُّكم ذُو رَحْمَةٍ واسِعَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُمْهِلُكم عَلى التَّكْذِيبِ فَلا تَغْتَرُّوا بِإمْهالِهِ فَإنَّهُ لا يُهْمِلُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يُرَدُّ بَأْسُهُ عَنِ القَوْمِ المُجْرِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حِينَ يَنْزِلُ، أوْ ذُو رَحْمَةٍ واسِعَةٍ عَلى المُطِيعِينَ وذُو بَأْسٍ شَدِيدٍ عَلى المُجْرِمِينَ، فَأقامَ مَقامَهُ ولا يُرَدُّ بَأْسُهُ لِتَضَمُّنِهِ التَّنْبِيهَ عَلى إنْزالِ البَأْسِ عَلَيْهِمْ مَعَ الدَّلالَةِ عَلى أنَّهُ لازِبٌ بِهِمْ لا يُمْكِنُ رَدُّهُ عَنْهم.</p><p id="105.0a3dc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:148"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:148" id="qr-albaydawee-6-148">سَيَقُولُ الَّذِينَ أَشْرَكُوا لَوْ شَاءَ اللَّهُ مَا أَشْرَكْنَا وَلَا آبَاؤُنَا وَلَا حَرَّمْنَا مِن شَيْءٍ ۚ كَذَٰلِكَ كَذَّبَ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ حَتَّىٰ ذَاقُوا بَأْسَنَا ۗ قُلْ هَلْ عِندَكُم مِّنْ عِلْمٍ فَتُخْرِجُوهُ لَنَا ۖ إِن تَتَّبِعُونَ إِلَّا الظَّنَّ وَإِنْ أَنتُمْ إِلَّا تَخْرُصُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/148" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.cDbD1"/><p id="105.CB3Ba"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيَقُولُ الَّذِينَ أشْرَكُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> إخْبارٌ عَنْ مُسْتَقْبَلٍ ووُقُوعُ مُخْبِرِهِ يَدُلُّ عَلى إعْجازِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ شاءَ اللَّهُ ما أشْرَكْنا ولا آباؤُنا ولا حَرَّمْنا مِن شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لَوْ شاءَ خِلافَ ذَلِكَ مَشِيئَةً ارْتَضاهُ كَقَوْلِهِ: فَلَوْ شاءَ لَهَداكم أجْمَعِينَ لِما فَعَلْنا نَحْنُ ولا آباؤُنا، أرادُوا بِذَلِكَ أنَّهم عَلى الحَقِّ المَشْرُوعِ المَرْضِيِّ عِنْدَ اللَّهِ لا الِاعْتِذارُ عَنِ ارْتِكابِ هَذِهِ القَبائِحِ بِإرادَةِ اللَّهِ إيّاها مِنهم حَتّى يَنْهَضَ ذَمُّهم بِهِ دَلِيلًا لِلْمُعْتَزِلَةِ ويُؤَيِّدُهُ ذَلِكَ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ كَذَّبَ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مِثْلُ هَذا التَّكْذِيبِ لَكَ في أنَّ اللَّهَ تَعالى مَنَعَ مِنَ الشِّرْكِ ولَمْ يُحَرِّمْ ما حَرَّمُوهُ كَذَّبَ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمُ الرُّسُلَ، وعَطَفَ آباؤُنا عَلى الضَّمِيرِ في أشْرَكْنا مِن غَيْرِ تَأْكِيدٍ لِلْفَصْلِ بِلا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى ذاقُوا بَأْسَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي أنْزَلْنا عَلَيْهِمْ بِتَكْذِيبِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ هَلْ عِنْدَكم مِن عِلْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن أمْرٍ مَعْلُومٍ يَصِحُّ الِاحْتِجاجُ بِهِ. عَلى ما زَعَمْتُمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتُخْرِجُوهُ لَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَتُظْهِرُوهُ لَنا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ تَتَّبِعُونَ إلا الظَّنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما تَتَّبِعُونَ في ذَلِكَ إلّا الظَّنَّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ أنْتُمْ إلا تَخْرُصُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَكْذِبُونَ عَلى اللَّهِ سُبْحانَهُ وتَعالى، وفِيهِ دَلِيلٌ عَلى المَنعِ مِنِ اتِّباعِ الظَّنِّ سِيَّما في الأُصُولِ، ولَعَلَّ ذَلِكَ حَيْثُ يُعارِضُهُ قاطِعٌ إذِ الآيَةُ فِيهِ.</p><p id="105.6E53F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:149-151"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:149" id="qr-albaydawee-6-149">قُلْ فَلِلَّهِ الْحُجَّةُ الْبَالِغَةُ ۖ فَلَوْ شَاءَ لَهَدَاكُمْ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/149" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:150" id="qr-albaydawee-6-150">قُلْ هَلُمَّ شُهَدَاءَكُمُ الَّذِينَ يَشْهَدُونَ أَنَّ اللَّهَ حَرَّمَ هَٰذَا ۖ فَإِن شَهِدُوا فَلَا تَشْهَدْ مَعَهُمْ ۚ وَلَا تَتَّبِعْ أَهْوَاءَ الَّذِينَ كَذَّبُوا بِآيَاتِنَا وَالَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ بِالْآخِرَةِ وَهُم بِرَبِّهِمْ يَعْدِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/150" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.F6af7"/><p id="105.A207b"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ فَلِلَّهِ الحُجَّةُ البالِغَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> البَيِّنَةُ الواضِحَةُ الَّتِي بَلَغَتْ غايَةَ المَتانَةِ والقُوَّةِ عَلى الإثْباتِ، أوْ بَلَغَ بِها صاحِبُها صِحَّةَ دَعْواهُ وهي مِنَ الحَجِّ بِمَعْنى القَصْدِ كَأنَّها تَقْصِدُ إثْباتَ الحُكْمِ وتَطْلُبُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَوْ شاءَ لَهَداكم أجْمَعِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالتَّوْفِيقِ لَها والحَمْلِ عَلَيْها ولَكِنْ شاءَ هِدايَةَ قَوْمٍ وضَلالَ آخَرِينَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ هَلُمَّ شُهَداءَكُمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أحْضِرُوهُمْ، وهو اسْمُ فِعْلٍ لا يَتَصَرَّفُ عِنْدَ أهْلِ الحِجازِ، وفِعْلٌ يُؤَنَّثُ ويُجْمَعُ عِنْدَ بَنِي تَمِيمٍ وأصْلُهُ عِنْدَ البَصْرِيِّينَ: ها لِمَ مَن لَمْ إذا قُصِدَ حُذِفَتِ الألِفُ لِتَقْدِيرِ السُّكُونِ في اللّامِ فَإنَّهُ الأصْلُ، وعِنْدَ الكُوفِيِّينَ هَلْ أمْ فَحُذِفَتِ الهَمْزَةُ بِإلْقاءِ حَرَكَتِها عَلى اللّامِ، وهو بَعِيدٌ لِأنَّ هَلْ لا تَدْخُلُ الأمْرَ ويَكُونُ مُتَعَدِّيًا كَما في الآيَةِ ولازِمًا كَقَوْلِهِ هَلُمَّ إلَيْنا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ يَشْهَدُونَ أنَّ اللَّهَ حَرَّمَ هَذا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي قُدْوَتَهم فِيهِ اسْتَحْضَرَهم لِيُلْزِمَهُمُ الحُجَّةَ ويُظْهِرَ بِانْقِطاعِهِمْ ضَلالَتَهم وأنَّهُ لا مُتَمَسِّكَ لَهم كَمَن يُقَلِّدُهُمْ، ولِذَلِكَ قَيَّدَ الشُّهَداءَ بِالإضافَةِ ووَصَفَهم بِما يَقْتَضِي العَهْدُ بِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنْ شَهِدُوا فَلا تَشْهَدْ مَعَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلا تُصَدِّقْهم فِيهِ وبَيِّنْ لَهم فَسادَهُ فَإنَّ تَسْلِيمَهُ مُوافَقَةٌ لَهم في الشَّهادَةِ الباطِلَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَتَّبِعْ أهْواءَ الَّذِينَ كَذَّبُوا بِآياتِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن وضْعِ المُظْهَرِ مَوْضِعَ المُضْمَرِ لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّ مُكَذِّبَ الآياتِ مُتَّبِعُ الهَوى لا غَيْرَ، وأنَّ مُتَّبِعَ الحُجَّةِ لا يَكُونُ إلّا مُصَدِّقًا بِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ لا يُؤْمِنُونَ بِالآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَعَبَدَةِ الأوْثانِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم بِرَبِّهِمْ يَعْدِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَجْعَلُونَ لَهُ عَدِيلًا.</p><p id="105.9dD09"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:151"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:151" id="qr-albaydawee-6-151">قُلْ تَعَالَوْا أَتْلُ مَا حَرَّمَ رَبُّكُمْ عَلَيْكُمْ ۖ أَلَّا تُشْرِكُوا بِهِ شَيْئًا ۖ وَبِالْوَالِدَيْنِ إِحْسَانًا ۖ وَلَا تَقْتُلُوا أَوْلَادَكُم مِّنْ إِمْلَاقٍ ۖ نَّحْنُ نَرْزُقُكُمْ وَإِيَّاهُمْ ۖ وَلَا تَقْرَبُوا الْفَوَاحِشَ مَا ظَهَرَ مِنْهَا وَمَا بَطَنَ ۖ وَلَا تَقْتُلُوا النَّفْسَ الَّتِي حَرَّمَ اللَّهُ إِلَّا بِالْحَقِّ ۚ ذَٰلِكُمْ وَصَّاكُم بِهِ لَعَلَّكُمْ تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/151" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.2d3CC"/><p id="105.E143f"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ تَعالَوْا</span><span class="ve">﴾</span></span> أمْرٌ مِنَ التَّعالِي وأصْلُهُ أنْ يَقُولَهُ مَن كانَ في عُلُوٍّ لِمَن كانَ في سُفْلٍ فاتَّسَعَ فِيهِ بِالتَّعْمِيمِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أقْرَأُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما حَرَّمَ رَبُّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَنصُوبٌ بِأتْلُ وما تَحْتَمِلُ الخَبَرِيَّةَ والمَصْدَرِيَّةَ، ويَجُوزُ أنْ تَكُونَ اسْتِفْهامِيَّةً مَنصُوبَةً بِحَرَّمِ والجُمْلَةُ مَفْعُولُ أتْلُ لِأنَّهُ بِمَعْنى أقُلْ، فَكَأنَّهُ قِيلَ أتْلُ أيَّ شَيْءِ حَرَّمَ رَبُّكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُتَعَلِّقٌ بِ حَرَّمَ أوْ أتْلُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا تُشْرِكُوا بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لا تُشْرِكُوا بِهِ لِيَصِحَّ عَطْفُ الأمْرِ عَلَيْهِ، ولا يَمْنَعُهُ تَعْلِيقُ الفِعْلِ المُفَسَّرِ بِ ما حَرَّمَ، فَإنَّ التَّحْرِيمَ بِاعْتِبارِ الأوامِرِ يَرْجِعُ إلى أضْدادِها ومَن جَعَلَ أنَّ ناصِبَةً فَمَحَلُّها النَّصْبُ بِعَلَيْكم عَلى أنَّهُ لِلْإغْراءِ، أوِ البَدَلُ مِن ما أوْ مِن عائِدِهِ المَحْذُوفِ عَلى أنَّ لا زائِدَةٌ والجَرُّ بِتَقْدِيرِ اللّامِ، أوِ الرَّفْعُ عَلى تَقْدِيرِ المَتْلُوُّ أنْ لا تُشْرِكُوا أوِ المُحَرَّمُ أنْ تُشْرِكُوا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَيْئًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ المَصْدَرَ والمَفْعُولَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبِالوالِدَيْنِ إحْسانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ وأحْسِنُوا بِهِما إحْسانًا وضَعَهُ مَوْضِعَ النَّهْيِ عَنِ الإساءَةِ إلَيْهِما لِلْمُبالَغَةِ ولِلدَّلالَةِ عَلى أنَّ تَرْكَ الإساءَةِ في شَأْنِهِما غَيْرُ كافٍ بِخِلافِ غَيْرِهِما. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَقْتُلُوا أوْلادَكم مِن إمْلاقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن أجْلِ فَقْرٍ ومِن خَشْيَتِهِ. <br/>كَقَوْلِهِ: خَشْيَةَ إمْلاقٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَحْنُ نَرْزُقُكم وإيّاهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَنعٌ لِمُوجَبِيَّةِ ما كانُوا يَفْعَلُونَ لِأجْلِهِ واحْتِجاجٌ عَلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَقْرَبُوا الفَواحِشَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَبائِرَ الذُّنُوبِ أوِ الزِّنا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما ظَهَرَ مِنها وما بَطَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدَلٌ مِنهُ وهو مِثْلُ قَوْلِهِ ظاهِرَ الإثْمِ وباطِنَهُ ولا تَقْتُلُوا النَّفْسَ الَّتِي حَرَّمَ اللَّهُ إلّا بِالحَقِّ كالقَوْدِ وقَتْلِ المُرْتَدِّ ورَجْمِ المُحْصَنِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارَةٌ إلى ما ذَكَرَ مُفَصَّلًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَصّاكم بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِحِفْظِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّكم تَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَرْشُدُونَ فَإنَّ كَمالَ العَقْلِ هو الرُّشْدُ.</p><p id="105.F61A0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:152"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:152" id="qr-albaydawee-6-152">وَلَا تَقْرَبُوا مَالَ الْيَتِيمِ إِلَّا بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ حَتَّىٰ يَبْلُغَ أَشُدَّهُ ۖ وَأَوْفُوا الْكَيْلَ وَالْمِيزَانَ بِالْقِسْطِ ۖ لَا نُكَلِّفُ نَفْسًا إِلَّا وُسْعَهَا ۖ وَإِذَا قُلْتُمْ فَاعْدِلُوا وَلَوْ كَانَ ذَا قُرْبَىٰ ۖ وَبِعَهْدِ اللَّهِ أَوْفُوا ۚ ذَٰلِكُمْ وَصَّاكُم بِهِ لَعَلَّكُمْ تَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/152" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.c477b"/><p id="105.e6EF1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَقْرَبُوا مالَ اليَتِيمِ إلا بِالَّتِي هي أحْسَنُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِالفِعْلَةِ الَّتِي هي أحْسَنُ ما يَفْعَلُ بِمالِهِ كَحِفْظِهِ وتَثْمِيرِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى يَبْلُغَ أشُدَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَتّى يَصِيرَ بالِغًا، وهو جَمْعُ شِدَّةٍ كَنِعْمَةٍ وأنْعُمٍ أوْ شَدٍّ كَصَرٍّ وأصُرٍّ وقِيلَ مُفْرَدٌ كَأنَّكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأوْفُوا الكَيْلَ والمِيزانَ بِالقِسْطِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالعَدْلِ والتَّسْوِيَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا نُكَلِّفُ نَفْسًا إلا وُسْعَها</span><span class="ve">﴾</span></span> إلّا ما يَسَعُها ولا يَعْسُرُ عَلَيْها، وذَكَرَهُ عَقِيبَ الأمْرِ مَعْناهُ أنَّ إيفاءَ الحَقِّ عُسْرٌ عَلَيْكم فَعَلَيْكم بِما في وُسْعِكم وما وراءَهُ مَعْفُوٌّ عَنْكم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا قُلْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> في حُكُومَةٍ ونَحْوِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعْدِلُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ كانَ ذا قُرْبى</span><span class="ve">﴾</span></span> ولَوْ كانَ المَقُولُ لَهُ أوْ عَلَيْهِ مِن ذَوِي قَرابَتِكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبِعَهْدِ اللَّهِ أوْفُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي ما عُهِدَ إلَيْكم مِن مُلازَمَةِ العَدْلِ وتَأْدِيَةِ أحْكامِ الشَّرْعِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكم وصّاكم بِهِ لَعَلَّكم تَذَكَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَتَّعِظُونَ بِهِ، وقَرَأ حَمْزَةُ وحَفْصٌ والكِسائِيُّ تَذَكَّرُونَ بِتَخْفِيفِ الذّالِ حَيْثُ وقَعَ إذا كانَ بِالتّاءِ والباقُونَ بِتَشْدِيدِها.</p><p id="105.CdAfA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:153"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:153" id="qr-albaydawee-6-153">وَأَنَّ هَٰذَا صِرَاطِي مُسْتَقِيمًا فَاتَّبِعُوهُ ۖ وَلَا تَتَّبِعُوا السُّبُلَ فَتَفَرَّقَ بِكُمْ عَن سَبِيلِهِ ۚ ذَٰلِكُمْ وَصَّاكُم بِهِ لَعَلَّكُمْ تَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/153" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.0702F"/><p id="105.ddf2C"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنَّ هَذا صِراطِي مُسْتَقِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> الإشارَةُ فِيهِ إلى ما ذَكَرَ في السُّورَةِ فَإنَّها بِأسْرِها في إثْباتِ التَّوْحِيدِ والنُّبُوَّةِ وبَيانِ الشَّرِيعَةِ. وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ إنَّ بِالكَسْرِ عَلى الِاسْتِئْنافِ، وابْنُ عامِرٍ ويَعْقُوبُ بِالفَتْحِ والتَّخْفِيفِ. <br/>وَقَرَأ الباقُونَ بِها مُشَدَّدَةً بِتَقْدِيرِ اللّامِ عَلى أنَّهُ عِلَّةٌ لِقَوْلِهِ. فاتَّبِعُوهُ وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ صِراطِيَ بِفَتْحِ الياءِ، وقُرِئَ «وَهَذا صِراطِي» «وَهَذا صِراطُ رَبِّكُمْ» «وَهَذا صِراطُ رَبِّكَ» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَتَّبِعُوا السُّبُلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الأدْيانَ المُخْتَلِفَةَ أوِ الطُّرُقَ التّابِعَةَ لِلْهَوى، فَإنَّ مُقْتَضى الحُجَّةِ واحِدٌ ومُقْتَضى الهَوى مُتَعَدِّدٌ لِاخْتِلافِ الطَّبائِعِ والعاداتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَفَرَّقَ بِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَتُفَرِّقُكم وتُزَيِّلُكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَنْ سَبِيلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي هو اتِّباعُ الوَحْيِ واقْتِفاءُ البُرْهانِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الِاتِّباعُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَصّاكم بِهِ لَعَلَّكم تَتَّقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الضَّلالَ والتَّفَرُّقَ عَنِ الحَقِّ.</p><p id="105.Ef5BC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:154"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:154" id="qr-albaydawee-6-154">ثُمَّ آتَيْنَا مُوسَى الْكِتَابَ تَمَامًا عَلَى الَّذِي أَحْسَنَ وَتَفْصِيلًا لِّكُلِّ شَيْءٍ وَهُدًى وَرَحْمَةً لَّعَلَّهُم بِلِقَاءِ رَبِّهِمْ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/154" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.efdB8"/><p id="105.4A2C6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ آتَيْنا مُوسى الكِتابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَطْفٌ عَلى وصّاكُمْ، وثُمَّ لِلتَّراخِي في الإخْبارِ أوْ لِلتَّفاوُتِ في الرُّتْبَةِ كَأنَّهُ قِيلَ: ذَلِكم وصّاكم بِهِ قَدِيمًا وحَدِيثًا ثُمَّ أعْظَمُ مِن ذَلِكَ أنّا آتَيْنا مُوسى الكِتابَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَمامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلْكَرامَةِ والنِّعْمَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى الَّذِي أحْسَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى كُلِّ مَن أحْسَنَ القِيامَ بِهِ، ويُؤَيِّدُهُ إنْ قُرِئَ «عَلى الَّذِينَ أحْسَنُوا» أوْ «عَلى الَّذِي أحْسَنَ تَبْلِيغَهُ» وهو مُوسى عَلَيْهِ أفْضَلُ الصَّلاةِ والسَّلامِ، أوْ «تَمامًا عَلى ما أحْسَنَهُ» أيْ أجادَهُ مِنَ العِلْمِ والتَّشْرِيعِ أيْ زِيادَةً عَلى عِلْمِهِ إتْمامًا لَهُ. وقُرِئَ بِالرَّفْعِ عَلى أنَّهُ خَبَرُ مُبْتَدَأٍ مَحْذُوفٍ أيْ «عَلى الَّذِي هو أحْسَنُ» أوْ عَلى الوَجْهِ الَّذِي هو أحْسَنُ ما يَكُونُ عَلَيْهِ الكُتُبُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَفْصِيلا لِكُلِّ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وبَيانًا مُفَصَّلًا لِكُلِّ ما يَحْتاجُ إلَيْهِ في الدِّينِ، وهو عَطْفٌ عَلى تَمامًا ونَصْبُهُما يَحْتَمِلُ العِلَّةَ والحالَ والمَصْدَرَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُدًى ورَحْمَةً لَعَلَّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَعَلَّ بَنِي إسْرائِيلَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِلِقاءِ رَبِّهِمْ يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِلِقائِهِ لِلْجَزاءِ.</p><p id="105.9BD5e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:155-157"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:155" id="qr-albaydawee-6-155">وَهَٰذَا كِتَابٌ أَنزَلْنَاهُ مُبَارَكٌ فَاتَّبِعُوهُ وَاتَّقُوا لَعَلَّكُمْ تُرْحَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/155" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:156" id="qr-albaydawee-6-156">أَن تَقُولُوا إِنَّمَا أُنزِلَ الْكِتَابُ عَلَىٰ طَائِفَتَيْنِ مِن قَبْلِنَا وَإِن كُنَّا عَن دِرَاسَتِهِمْ لَغَافِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/156" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.bc0C8"/><p id="105.be9cc"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهَذا كِتابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي القُرْآنَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْزَلْناهُ مُبارَكٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَثِيرُ النَّفْعِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاتَّبِعُوهُ واتَّقُوا لَعَلَّكم تُرْحَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِواسِطَةِ اتِّباعِهِ وهو العَمَلُ بِما فِيهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ تَقُولُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> كَراهَةَ أنْ تَقُولُوا عِلَّةً لِأنْزَلْناهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما أُنْزِلَ الكِتابُ عَلى طائِفَتَيْنِ مِن قَبْلِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> اليَهُودِ والنَّصارى، ولَعَلَّ الِاخْتِصاصَ في إنَّما لِأنَّ الباقِيَ المَشْهُورَ حِينَئِذٍ مِنَ الكُتُبِ السَّماوِيَّةِ لَمْ يَكُنْ غَيْرَ كُتُبِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ كُنّا</span><span class="ve">﴾</span></span> إنْ هي المُخَفَّفَةُ مِنَ الثَّقِيلَةِ ولِذَلِكَ دَخَلَتِ اللّامُ الفارِقَةُ في خَبَرِ كانَ أيْ وإنَّهُ كُنّا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَنْ دِراسَتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قِراءَتِهِمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَغافِلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا نَدْرِي ما هِيَ، أوْ لا نَعْرِفُ مِثْلَها.</p><p id="105.325A7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:157"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:157" id="qr-albaydawee-6-157">أَوْ تَقُولُوا لَوْ أَنَّا أُنزِلَ عَلَيْنَا الْكِتَابُ لَكُنَّا أَهْدَىٰ مِنْهُمْ ۚ فَقَدْ جَاءَكُم بَيِّنَةٌ مِّن رَّبِّكُمْ وَهُدًى وَرَحْمَةٌ ۚ فَمَنْ أَظْلَمُ مِمَّن كَذَّبَ بِآيَاتِ اللَّهِ وَصَدَفَ عَنْهَا ۗ سَنَجْزِي الَّذِينَ يَصْدِفُونَ عَنْ آيَاتِنَا سُوءَ الْعَذَابِ بِمَا كَانُوا يَصْدِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/157" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.8A84e"/><p id="105.cFdd4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ تَقُولُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَطْفٌ عَلى الأوَّلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ أنّا أُنْزِلَ عَلَيْنا الكِتابُ لَكُنّا أهْدى مِنهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِحِدَّةِ أذْهانِنا وثَقابَةِ أفْهامِنا ولِذَلِكَ تَلَقَّفْنا فُنُونًا مِنَ العِلْمِ كالقِصَصِ والأشْعارِ والخُطَبِ عَلى أنّا أُمِّيُّونَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدْ جاءَكم بَيِّنَةٌ مِن رَبِّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> حُجَّةٌ واضِحَةٌ تَعْرِفُونَها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُدًى ورَحْمَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِمَن تَأمَّلَ فِيهِ وعَمِلَ بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَن أظْلَمُ مِمَّنْ كَذَّبَ بِآياتِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَعْدَ أنْ عَرَفَ صِحَّتَها أوْ تَمَكَّنَ مِن مَعْرِفَتِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَصَدَفَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أعْرَضَ أوْ صَدَّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَنْها</span><span class="ve">﴾</span></span> فَضَلَّ أوْ أضَلَّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَنَجْزِي الَّذِينَ يَصْدِفُونَ عَنْ آياتِنا سُوءَ العَذابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> شِدَّتَهَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِما كانُوا يَصْدِفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِإعْراضِهِمْ أوْ صَدِّهِمْ.</p><p id="105.D0584"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:158"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:158" id="qr-albaydawee-6-158">هَلْ يَنظُرُونَ إِلَّا أَن تَأْتِيَهُمُ الْمَلَائِكَةُ أَوْ يَأْتِيَ رَبُّكَ أَوْ يَأْتِيَ بَعْضُ آيَاتِ رَبِّكَ ۗ يَوْمَ يَأْتِي بَعْضُ آيَاتِ رَبِّكَ لَا يَنفَعُ نَفْسًا إِيمَانُهَا لَمْ تَكُنْ آمَنَتْ مِن قَبْلُ أَوْ كَسَبَتْ فِي إِيمَانِهَا خَيْرًا ۗ قُلِ انتَظِرُوا إِنَّا مُنتَظِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/158" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.18Cfd"/><p id="105.fAE5C"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ يَنْظُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ما يَنْتَظِرُونَ يَعْنِي أهْلَ مَكَّةَ، وهم ما كانُوا مُنْتَظِرِينَ لِذَلِكَ ولَكِنْ لَمّا كانَ يَلْحَقُهم لُحُوقَ المُنْتَظِرِ شُبِّهُوا بِالمُنْتَظِرِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا أنْ تَأْتِيَهُمُ المَلائِكَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَلائِكَةُ المَوْتِ أوِ العَذابِ. وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ بِالياءِ هُنا وفي «النَّحْلِ» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ يَأْتِيَ رَبُّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أمْرُهُ بِالعَذابِ، أوْ كُلُّ آيَةٍ يَعْنِي آياتِ القِيامَةِ والهَلاكَ الكُلِّيَّ لِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ يَأْتِيَ بَعْضُ آياتِ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي أشْراطَ السّاعَةِ. <br/>وَعَنْ حُذَيْفَةَ بْنِ اليَمانِ والبَراءِ بْنِ عازِبٍ: « (كُنّا نَتَذاكَرُ السّاعَةَ إذْ أشْرَفَ عَلَيْنا رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَقالَ: ما تَذاكَرُونَ؟ قُلْنا: نَتَذاكَرُ السّاعَةَ، قالَ: «إنَّها لا تَقُومُ حَتّى تَرَوْا قَبْلَها عَشْرَ آياتٍ: الدُّخانَ، ودابَّةَ الأرْضِ، وخَسْفًا بِالمُشْرِقِ، وخَسْفًا بِالمَغْرِبِ، وخَسْفًا بِجَزِيرَةِ العَرَبِ، والدَّجّالَ، وطُلُوعَ الشَّمْسِ مِن مَغْرِبِها، ويَأْجُوجَ ومَأْجُوجَ، ونُزُولَ عِيسى عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ، ونارًا تَخْرُجُ مِن عَدَنَ)» . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَأْتِي بَعْضُ آياتِ رَبِّكَ لا يَنْفَعُ نَفْسًا إيمانُها</span><span class="ve">﴾</span></span> كالمُحْتَضَرِ إذْ صارَ الأمْرُ عَيانًا والإيمانُ بُرْهانِيًّا. <br/>وَقُرِئَ «تَنْفَعُ» بِالتّاءِ لِإضافَةِ الإيمانِ إلى ضَمِيرِ المُؤَنَّثِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَمْ تَكُنْ آمَنَتْ مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> صِفَةُ نَفْسًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ كَسَبَتْ في إيمانِها خَيْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَطْفٌ عَلى آمَنَتْ والمَعْنى: أنَّهُ لا يَنْفَعُ الإيمانُ حِينَئِذٍ نَفْسًا غَيْرَ مُقَدَّمَةٍ إيمانَها أوْ مُقَدَّمَةً إيمانَها غَيْرَ كاسِبَةٍ في إيمانِها خَيْرًا، وهو دَلِيلٌ لِمَن لَمْ يَعْتَبِرِ الإيمانَ المُجَرَّدَ عَنِ العَمَلِ ولِلْمُعْتَبِرِ تَخْصِيصُ هَذا الحُكْمِ بِذَلِكَ اليَوْمِ، وحَمْلُ التَّرْدِيدِ عَلى اشْتِراطِ النَّفْعِ بِأحَدِ الأمْرَيْنِ عَلى مَعْنى لا يَنْفَعُ نَفْسًا خَلَتْ عَنْها إيمانُها، والعَطْفُ عَلى لَمْ تَكُنْ بِمَعْنى لا يَنْفَعُ نَفْسًا إيمانُها الَّذِي أحْدَثَتْهُ حِينَئِذٍ وإنْ كَسَبَتْ فِيهِ خَيْرًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلِ انْتَظِرُوا إنّا مُنْتَظِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وعِيدٌ لَهُمْ، أيِ: انْتَظِرُوا إتْيانَ أحَدِ الثَّلاثَةِ فَإنّا مُنْتَظِرُونَ لَهُ وحِينَئِذٍ لَنا الفَوْزُ وعَلَيْكُمُ الوَيْلُ.</p><p id="105.C97a8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:159-161"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:159" id="qr-albaydawee-6-159">إِنَّ الَّذِينَ فَرَّقُوا دِينَهُمْ وَكَانُوا شِيَعًا لَّسْتَ مِنْهُمْ فِي شَيْءٍ ۚ إِنَّمَا أَمْرُهُمْ إِلَى اللَّهِ ثُمَّ يُنَبِّئُهُم بِمَا كَانُوا يَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/159" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:160" id="qr-albaydawee-6-160">مَن جَاءَ بِالْحَسَنَةِ فَلَهُ عَشْرُ أَمْثَالِهَا ۖ وَمَن جَاءَ بِالسَّيِّئَةِ فَلَا يُجْزَىٰ إِلَّا مِثْلَهَا وَهُمْ لَا يُظْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/160" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.E9BaF"/><p id="105.e9861"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ فَرَّقُوا دِينَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدَّدُوهُ فَآمَنُوا بِبَعْضٍ وكَفَرُوا بِبَعْضٍ، أوِ افْتَرَقُوا فِيهِ، قالَ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ: «افْتَرَقَتِ اليَهُودُ عَلى إحْدى وسَبْعِينَ فِرْقَةً كُلُّها في الهاوِيَةِ إلّا واحِدَةً، وافْتَرَقَتِ النَّصارى عَلى اثْنَتَيْنِ وسَبْعِينَ فِرْقَةً كُلُّها في الهاوِيَةِ إلّا واحِدَةً، وتَفْتَرِقُ أُمَّتِي عَلى ثَلاثٍ وسَبْعِينَ فِرْقَةً كُلُّها في الهاوِيَةِ إلّا واحِدَةً» . وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ «فارَقُوا» أيْ بايَنُوا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانُوا شِيَعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِرَقًا تُشَيِّعُ كُلُّ فِرْقَةٍ إمامًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَسْتَ مِنهم في شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مِنَ السُّؤالِ عَنْهم وعَنْ تَفَرُّقِهِمْ، أوْ مِن عِقابِهِمْ، أوْ أنْتَ بَرِيءٌ مِنهم. وقِيلَ هو نَهْيٌ عَنِ التَّعَرُّضِ لَهم وهو مَنسُوخٌ بِآيَةِ السَّيْفِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما أمْرُهم إلى اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَتَوَلّى جَزاءَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ يُنَبِّئُهم بِما كانُوا يَفْعَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالعِقابِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن جاءَ بِالحَسَنَةِ فَلَهُ عَشْرُ أمْثالِها</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ عَشْرُ حَسَناتٍ أمْثالُها فَضْلًا مِنَ اللَّهِ. وقَرَأ يَعْقُوبُ «عَشَرَةٌ» بِالتَّنْوِينِ وأمْثالُها بِالرَّفْعِ عَلى الوَصْفِ. وهَذا أقَلُّ ما وعَدَ مِنَ الأضْعافِ وقَدْ جاءَ الوَعْدُ بِسَبْعِينَ وسَبْعِمِائَةٍ وبِغَيْرِ حِسابٍ ولِذَلِكَ قِيلَ: المُرادُ بِالعَشْرِ الكَثْرَةُ دُونَ العَدَدِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن جاءَ بِالسَّيِّئَةِ فَلا يُجْزى إلا مِثْلَها</span><span class="ve">﴾</span></span> قَضِيَّةً لِلْعَدْلِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم لا يُظْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِنَقْصِ الثَّوابِ وزِيادَةِ العِقابِ.</p><p id="105.aE096"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:161"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:161" id="qr-albaydawee-6-161">قُلْ إِنَّنِي هَدَانِي رَبِّي إِلَىٰ صِرَاطٍ مُّسْتَقِيمٍ دِينًا قِيَمًا مِّلَّةَ إِبْرَاهِيمَ حَنِيفًا ۚ وَمَا كَانَ مِنَ الْمُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/161" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.A45CE"/><p id="105.52dF2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إنَّنِي هَدانِي رَبِّي إلى صِراطٍ مُسْتَقِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالوَحْيِ والإرْشادِ إلى ما نَصَبَ مِنَ الحُجَجِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دِينًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدَلٌ مِن مَحَلِّ إلى صِراطٍ إذِ المَعْنى، هَدانِي صِراطًا كَقَوْلِهِ: ويَهْدِيَكم صِراطًا مُسْتَقِيمًا أوْ مَفْعُولُ فِعْلٍ مُضْمَرٍ دَلَّ عَلَيْهِ المَلْفُوظُ. قِيَمًا فِيْعَلَ مِن قامَ كَسَيِّدٍ مِن سادَ وهو أبْلَغُ مِنَ المُسْتَقِيمِ بِاعْتِبارِ الزِّنَةِ والمُسْتَقِيمُ بِاعْتِبارِ الصِّيغَةِ. وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ وعاصِمٌ وحَمْزَةُ والكِسائِيُّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قِيَمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى أنَّهُ مَصْدَرٌ نُعِتَ بِهِ وكانَ قِياسُهُ قِوَمًا كَعِوَضٍ فاعِلٍ لِإعْلالِ فِعْلِهِ كالقِيامِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِلَّةَ إبْراهِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَطْفُ بَيانٍ لِدِينًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَنِيفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> حالٌ مِن إبْراهِيمَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما كانَ مِنَ المُشْرِكِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عُطِفَ عَلَيْهِ.</p><p id="105.9ab0C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:162-164"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:162" id="qr-albaydawee-6-162">قُلْ إِنَّ صَلَاتِي وَنُسُكِي وَمَحْيَايَ وَمَمَاتِي لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/162" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="v" data-v="6:163" id="qr-albaydawee-6-163">لَا شَرِيكَ لَهُ ۖ وَبِذَٰلِكَ أُمِرْتُ وَأَنَا أَوَّلُ الْمُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/163" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.2bb2F"/><p id="105.c3Dd7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إنَّ صَلاتِي ونُسُكِي</span><span class="ve">﴾</span></span> عِبادَتِي كُلُّها، أوْ قُرْبانِي أوْ حَجِّي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَحْيايَ ومَماتِي</span><span class="ve">﴾</span></span> وما أنا عَلَيْهِ في حَياتِي وأمُوتُ عَلَيْهِ مِنَ الإيمانِ والطّاعَةِ، أوْ طاعاتِ الحَياةِ والخَيْراتِ المُضافَةِ إلى المَماتِ كالوَصِيَّةِ والتَّدْبِيرِ، أوِ الحَياةِ والمَماتِ أنْفُسِهِما. وقَرَأ نافِعٌ مَحْيايْ بِإسْكانِ الياءِ إجْراءً لِلْوَصْلِ مَجْرى الوَقْفِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلَّهِ رَبِّ العالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا شَرِيكَ لَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> خالِصَةً لَهُ لا أُشْرِكُ فِيها غَيْرًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبِذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> القَوْلِ أوِ الإخْلاصِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُمِرْتُ وأنا أوَّلُ المُسْلِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّ إسْلامَ كُلِّ نَبِيٍّ مُتَقَدِّمٌ عَلى إسْلامِ أُمَّتِهِ.</p><p id="105.bAfFC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:164"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:164" id="qr-albaydawee-6-164">قُلْ أَغَيْرَ اللَّهِ أَبْغِي رَبًّا وَهُوَ رَبُّ كُلِّ شَيْءٍ ۚ وَلَا تَكْسِبُ كُلُّ نَفْسٍ إِلَّا عَلَيْهَا ۚ وَلَا تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرَىٰ ۚ ثُمَّ إِلَىٰ رَبِّكُم مَّرْجِعُكُمْ فَيُنَبِّئُكُم بِمَا كُنتُمْ فِيهِ تَخْتَلِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/164" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.DACeF"/><p id="105.4F86b"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أغَيْرَ اللَّهِ أبْغِي رَبًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَأُشْرِكُهُ في عِبادَتِي وهو جَوابٌ عَنْ دُعائِهِمْ لَهُ إلى عِبادَةِ آلِهَتِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ رَبُّ كُلِّ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> حالٌ في مَوْضِعِ العِلَّةِ لِلْإنْكارِ والدَّلِيلِ لَهُ أيْ وكُلُّ ما سِواهُ مَرْبُوبٌ مِثْلِي لا يَصْلُحُ لِلرُّبُوبِيَّةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَكْسِبُ كُلُّ نَفْسٍ إلا عَلَيْها</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلا يَنْفَعُنِي في ابْتِغاءِ رَبٍّ غَيْرِهِ ما أنْتُمْ عَلَيْهِ مِن ذَلِكَ. ولا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَزِرُ وازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرى</span><span class="ve">﴾</span></span> جَوابٌ عَنْ قَوْلِهِمُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتَّبِعُوا سَبِيلَنا ولْنَحْمِلْ خَطاياكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إلى رَبِّكم مَرْجِعُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَوْمَ القِيامَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيُنَبِّئُكم بِما كُنْتُمْ فِيهِ تَخْتَلِفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِتَبْيِينِ الرُّشْدِ مِنَ الغَيِّ وتَمْيِيزِ المُحِقِّ مِنَ المُبْطِلِ.</p><p id="105.22F41"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="6:165"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:165" id="qr-albaydawee-6-165">وَهُوَ الَّذِي جَعَلَكُمْ خَلَائِفَ الْأَرْضِ وَرَفَعَ بَعْضَكُمْ فَوْقَ بَعْضٍ دَرَجَاتٍ لِّيَبْلُوَكُمْ فِي مَا آتَاكُمْ ۗ إِنَّ رَبَّكَ سَرِيعُ الْعِقَابِ وَإِنَّهُ لَغَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/6/165" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.C0aFf"/><p id="105.1aBaB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي جَعَلَكم خَلائِفَ الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُخْلِفُ بَعْضَكم بَعْضًا، أوْ خُلَفاءَ اللَّهِ في أرْضِهِ تَتَصَرَّفُونَ فِيها عَلى أنَّ الخِطابَ عامٌّ، أوْ خُلَفاءَ الأُمَمِ السّالِفَةِ عَلى أنَّ الخِطابَ لِلْمُؤْمِنِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَفَعَ بَعْضَكم فَوْقَ بَعْضٍ دَرَجاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الشَّرَفِ والغِنى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَبْلُوَكم في ما آتاكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الجاهِ والمالِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ رَبَّكَ سَرِيعُ العِقابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّ ما هو آتٍ قَرِيبٌ أوْ لِأنَّهُ يُسْرِعُ إذا أرادَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّهُ لَغَفُورٌ رَحِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وصَفَ العِقابَ ولَمْ يُضِفْهُ إلى نَفْسِهِ، ووَصَفَ ذاتَهُ بِالمَغْفِرَةِ وضَمَّ إلَيْهِ الوَصْفَ بِالرَّحْمَةِ، وأتى بِبِناءِ المُبالَغَةِ واللّامِ المُؤَكِّدَةِ تَنْبِيهًا عَلى أنَّهُ تَعالى غَفُورٌ بِالذّاتِ مُعاقِبٌ بِالعَرَضِ كَثِيرُ الرَّحْمَةِ مُبالِغٌ فِيها كَثِيرُ العُقُوبَةِ مُسامِحٌ فِيها. <br/>عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: «أُنْزِلَتْ عَلَيَّ سُورَةُ الأنْعامِ جُمْلَةً واحِدَةً، يُشَيِّعُها سَبْعُونَ ألْفَ مَلَكٍ لَهم زَجَلٌ بِالتَّسْبِيحِ والتَّحْمِيدِ، فَمَن قَرَأ الأنْعامَ صَلّى عَلَيْهِ واسْتَغْفَرَ لَهُ أُولَئِكَ السَّبْعُونَ ألْفَ مَلَكٍ بِعَدَدِ كُلِّ آيَةٍ مِن سُورَةِ الأنْعامِ يَوْمًا ولَيْلَةً» . <br/>تَمَّ بِحَمْدِ اللَّهِ وحُسْنِ تَوْفِيقِهِ طَبْعُ الجُزْءِ الثّانِي مِن تَفْسِيرِ البَيْضاوِيِّ في مَطابِعِ دارِ إحْياءِ التُّراثِ العَرَبِيِّ بَيْرُوتَ الزّاهِرَةَ، أدامَها اللَّهُ لِطَبْعِ المَزِيدِ مِنَ الكُتُبِ النّافِعَةِ، ويَلِيهِ الجُزْءُ الثّالِثُ وأوَّلُهُ سُورَةُ الأعْرافِ، وآخِرُ دَعْوانا أنِ الحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ العالَمِينَ.</p><p id="105.7d5DF"/></div></div></div></div></body></html>