<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الحشر" id="ch60"><h1 id="109.wny7A">سورة الحشر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="59:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:1" id="qr-albaydawee-59-1">سَبَّحَ لِلَّهِ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ ۖ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/59/1" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.cDd4e"/><p id="109.BebK2">سُورَةُ الحَشْرِ <br/>مَدَنِيَّةٌ وآيُها أرْبَعٌ وعِشْرُونَ آيَةً <br/>بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَبَّحَ لِلَّهِ ما في السَّماواتِ وما في الأرْضِ وهو العَزِيزُ الحَكِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> رُوِيَ «أنَّهُ عَلَيْهِ السَّلامُ لَمّا قَدِمَ المَدِينَةَ صالَحَ بَنِي النَّضِيرِ عَلى أنْ لا يَكُونُوا لَهُ ولا عَلَيْهِ، فَلَمّا ظُهِرَ يَوْمَ بَدْرٍ قالُوا: إنَّهُ النَّبِيُّ المَنعُوتُ في التَّوْراةِ بِالنُّصْرَةِ، فَلَمّا هُزِمَ المُسْلِمُونَ يَوْمَ أُحُدٍ ارْتابُوا ونَكَثُوا وخَرَجَ كَعْبُ بْنُ الأشْرَفِ في أرْبَعِينَ راكِبًا إلى مَكَّةَ وحالَفُوا أبا سُفْيانَ، فَأمَرَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> أخا كَعْبٍ مِنَ الرَّضاعَةِ فَقَتَلَهُ غِيلَةً، ثُمَّ صَبَّحَهم بِالكَتائِبِ وحاصَرَهم حَتّى صالَحُوا عَلى الجَلاءِ فَجَلا أكْثَرُهم إلى الشّامِ ولَحِقَتْ طائِفَةٌ بِخَيْبَرَ والحِيرَةِ» فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَبَّحَ لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ عَلى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="105.14bCE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:2" id="qr-albaydawee-59-2">هُوَ الَّذِي أَخْرَجَ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْ أَهْلِ الْكِتَابِ مِن دِيَارِهِمْ لِأَوَّلِ الْحَشْرِ ۚ مَا ظَنَنتُمْ أَن يَخْرُجُوا ۖ وَظَنُّوا أَنَّهُم مَّانِعَتُهُمْ حُصُونُهُم مِّنَ اللَّهِ فَأَتَاهُمُ اللَّهُ مِنْ حَيْثُ لَمْ يَحْتَسِبُوا ۖ وَقَذَفَ فِي قُلُوبِهِمُ الرُّعْبَ ۚ يُخْرِبُونَ بُيُوتَهُم بِأَيْدِيهِمْ وَأَيْدِي الْمُؤْمِنِينَ فَاعْتَبِرُوا يَا أُولِي الْأَبْصَارِ</span><a class="vn" href="/quran/59/2" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.37c5B"/><p id="105.C1ce6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الَّذِي أخْرَجَ الَّذِينَ كَفَرُوا مِن أهْلِ الكِتابِ مِن دِيارِهِمْ لأوَّلِ الحَشْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ في أوَّلِ حَشْرِهِمْ مِن جَزِيرَةِ العَرَبِ إذْ لَمْ يُصِبْهم هَذا الذُّلُّ قَبْلَ ذَلِكَ، أوْ في أوَّلِ حَشْرِهِمْ لِلْقِتالِ أوِ الجَلاءِ إلى الشَّأْمِ، وآخِرُ حَشْرِهِمْ إجْلاءُ عُمَرَ رَضِيَ اللَّهُ تَعالى عَنْهُ إيّاهم مِن خَيْبَرَ إلَيْهِ، أوْ في أوَّلِ حَشْرِ النّاسِ إلى الشَّأْمِ وآخِرُ حَشْرِهِمْ أنَّهم يُحْشَرُونَ إلَيْهِ عِنْدَ قِيامِ السّاعَةِ فَيُدْرِكُهم هُناكَ، أوْ أنَّ نارًا تَخْرُجُ مِنَ المَشْرِقِ فَتَحْشُرُهم إلى المَغْرِبِ. والحَشْرُ إخْراجُ جَمْعٍ مِن مَكانٍ إلى آخَرَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما ظَنَنْتُمْ أنْ يَخْرُجُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِشِدَّةِ بَأْسِهِمْ ومَنَعَتِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَظَنُّوا أنَّهم مانِعَتُهم حُصُونُهم مِنَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أنَّ حُصُونَهم تَمْنَعُهم مِن بَأْسِ اللَّهِ، وتَغْيِيرُ النَّظْمِ وتَقْدِيمُ الخَبَرِ وإسْنادُ الجُمْلَةِ إلى ضَمِيرِهِمْ لِلدَّلالَةِ عَلى فَرْطِ وُثُوقِهِمْ بِحَصانَتِها واعْتِقادِهِمْ في أنْفُسِهِمْ أنَّهم في عِزَّةٍ ومَنَعَةٍ بِسَبَبِها، ويَجُوزُ أنْ تَكُونَ حُصُونُهم فاعِلًا لِ مانِعَتُهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأتاهُمُ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ عَذابُهُ وهو الرُّعْبُ والِاضْطِرارُ إلى الجَلاءِ، وقِيلَ: الضَّمِيرُ لِ المُؤْمِنِينَ أيْ فَأتاهم نَصْرُ اللَّهِ، وقُرِئَ «فَأتاهُمُ اللَّهُ» أيِ العَذابُ أوِ النَّصْرُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن حَيْثُ لَمْ يَحْتَسِبُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِقُوَّةِ وُثُوقِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَذَفَ في قُلُوبِهِمُ الرُّعْبَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأثْبَتَ فِيها الخَوْفَ الَّذِي يُرْعِبُها أيْ يَمْلَؤُها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُخْرِبُونَ بُيُوتَهم بِأيْدِيهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ضَنًّا بِها عَلى المُسْلِمِينَ وإخْراجًا لِما اسْتَحْسَنُوا مِن آلاتِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأيْدِي المُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّهم أيْضًا كانُوا يُخْرِبُونَ ظَواهِرَها نِكايَةً وتَوْسِيعًا لِمَجالِ القِتالِ. وعَطْفُها عَلى «أيْدِيهِمْ» مِن حَيْثُ إنَّ تَخْرِيبَ المُؤْمِنِينَ مُسَبَّبٌ عَنْ نَقْضِهِمْ فَكَأنَّهُمُ اسْتَعْمَلُوهم فِيهِ، والجُمْلَةُ حالٌ أوْ تَفْسِيرٌ لِ ( الرُّعْبَ ) . وقَرَأ أبُو عَمْرٍو يُخَرِّبُونَ بِالتَّشْدِيدِ وهو أبْلَغُ لِما فِيهِ مِنَ التَّكْثِيرِ. وقِيلَ: الإخْرابُ التَّعْطِيلُ أوْ تَرْكُ الشَّيْءِ خَرابًا والتَّخْرِيبُ الهَدْمُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعْتَبِرُوا يا أُولِي الأبْصارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فاتَّعِظُوا بِحالِهِمْ فَلا تَغْدِرُوا ولا تَعْتَمِدُوا عَلى غَيْرِ اللَّهِ، واسْتُدِلَّ بِهِ عَلى أنَّ القِياسَ حُجَّةٌ مِن حَيْثُ إنَّهُ أمْرٌ بِالمُجاوَزَةِ مِن حالٍ إلى حالٍ وحَمْلُها عَلَيْها في حُكْمٍ لِما بَيْنَهُما مِنَ المُشارَكَةِ المُقْتَضِيَةِ لَهُ عَلى ما قَرَّرْناهُ في الكُتُبِ الأُصُولِيَّةِ.</p><p id="105.aCf05"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:3-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:3" id="qr-albaydawee-59-3">وَلَوْلَا أَن كَتَبَ اللَّهُ عَلَيْهِمُ الْجَلَاءَ لَعَذَّبَهُمْ فِي الدُّنْيَا ۖ وَلَهُمْ فِي الْآخِرَةِ عَذَابُ النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/59/3" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" data-v="59:4" id="qr-albaydawee-59-4">ذَٰلِكَ بِأَنَّهُمْ شَاقُّوا اللَّهَ وَرَسُولَهُ ۖ وَمَن يُشَاقِّ اللَّهَ فَإِنَّ اللَّهَ شَدِيدُ الْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/59/4" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.Ef728"/><p id="105.87DC5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْلا أنْ كَتَبَ اللَّهُ عَلَيْهِمُ الجَلاءَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الخُرُوجَ مِن أوْطانِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَذَّبَهم في الدُّنْيا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالقَتْلِ والسَّبْيِ كَما فَعَلَ بِبَنِي قُرَيْظَةَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهم في الآخِرَةِ عَذابُ النّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِئْنافٌ مَعْناهُ أنَّهم إنْ نَجَوْا مِن عَذابِ الدُّنْيا لَمْ يَنْجُوا مِن عَذابِ الآخِرَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ بِأنَّهم شاقُّوا اللَّهَ ورَسُولَهُ ومَن يُشاقِّ اللَّهَ فَإنَّ اللَّهَ شَدِيدُ العِقابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الإشارَةُ إلى ما ذَكَرَ مِمّا حاقَ بِهِمْ وما كانُوا بِصَدَدِهِ وما هو مُعَدٌّ لَهم أوْ إلى الأخِيرِ.</p><p id="105.5B44b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:5" id="qr-albaydawee-59-5">مَا قَطَعْتُم مِّن لِّينَةٍ أَوْ تَرَكْتُمُوهَا قَائِمَةً عَلَىٰ أُصُولِهَا فَبِإِذْنِ اللَّهِ وَلِيُخْزِيَ الْفَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/59/5" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.F26Df"/><p id="105.ac9D2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما قَطَعْتُمْ مِن لِينَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ شَيْءٍ قَطَعْتُمْ مِن نَخْلَةٍ فِعْلَةٌ مِنَ اللَّوْنِ ويُجْمَعُ عَلى ألْوانٍ، وقِيلَ: مِنَ اللِّينِ ومَعْناها النَّخْلَةُ الكَرِيمَةُ وجَمْعُها ألْيانٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ تَرَكْتُمُوها</span><span class="ve">﴾</span></span> الضَّمِيرُ لِما وتَأْنِيثُهُ لِأنَّهُ مُفَسَّرٌ بِاللِّينَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قائِمَةً عَلى أُصُولِها</span><span class="ve">﴾</span></span> وقُرِئَ «أُصُلِها» اكْتِفاءً بِالضَّمَّةِ عَنِ الواوِ أوْ عَلى أنَّهُ كَرُهُنٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبِإذْنِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَبِأمْرِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِيُخْزِيَ الفاسِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عِلَّةٌ لِمَحْذُوفٍ أيْ وفَعَلْتُمْ أوْ وأذِنَ لَكم في القَطْعِ لِيَجْزِيَهم عَلى فِسْقِهِمْ بِما غاظَهم مِنهُ. <br/>رُوِيَ «أنَّهُ عَلَيْهِ السَّلامُ لَمّا أمَرَ بِقَطْعِ نَخِيلِهِمْ قالُوا: قَدْ كُنْتَ يا مُحَمَّدُ تَنْهى عَنِ الفَسادِ في الأرْضِ فَما بالُ قَطْعِ النَّخْلِ وتَحْرِيقِها فَنَزَلَتْ.» <br/>واسْتُدِلَّ بِهِ عَلى جَوازِ هَدْمِ دِيارِ الكُفّارِ وقَطْعِ أشْجارِهِمْ زِيادَةً لِغَيْظِهِمْ.</p><p id="105.a2AC3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:6" id="qr-albaydawee-59-6">وَمَا أَفَاءَ اللَّهُ عَلَىٰ رَسُولِهِ مِنْهُمْ فَمَا أَوْجَفْتُمْ عَلَيْهِ مِنْ خَيْلٍ وَلَا رِكَابٍ وَلَٰكِنَّ اللَّهَ يُسَلِّطُ رُسُلَهُ عَلَىٰ مَن يَشَاءُ ۚ وَاللَّهُ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/59/6" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.C0D53"/><p id="105.1621a"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أفاءَ اللَّهُ عَلى رَسُولِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وما أعادَهُ عَلَيْهِ بِمَعْنى صَيَّرَهُ لَهُ أوْ رَدَّهُ عَلَيْهِ، فَإنَّهُ كانَ حَقِيقًا بِأنْ يَكُونَ لَهُ لِأنَّهُ تَعالى خَلَقَ النّاسَ لِعِبادَتِهِ وخَلَقَ ما خَلَقَ لَهم لِيَتَوَسَّلُوا بِهِ إلى طاعَتِهِ فَهو جَدِيرٌ بِأنْ يَكُونَ لِلْمُطِيعِينَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن بَنِي النَّضِيرِ أوْ مِنَ الكَفَرَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما أوْجَفْتُمْ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَما أجْرَيْتُمْ عَلى تَحْصِيلِهِ مِنَ الوَجِيفِ وهو سُرْعَةُ السَّيْرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن خَيْلٍ ولا رِكابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما يُرْكَبُ مِنَ الإبِلِ غُلِبَ فِيهِ كَما غُلِبَ الرّاكِبُ عَلى راكِبِهِ، وذَلِكَ إنْ كانَ المُرادُ فَيْءَ بَنِيِ النَّضِيرِ، فَلِأنَّ قُراهم كانَتْ عَلى مِيلَيْنِ مِنَ المَدِينَةِ فَمَشَوْا إلَيْها رِجالًا غَيْرَ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَإنَّهُ رَكِبَ جَمَلًا أوْ حِمارًا، ولَمْ يَجْرِ مَزِيدُ قِتالٍ ولِذَلِكَ لَمْ يُعْطَ الأنْصارُ مِنهُ شَيْئًا إلّا ثَلاثَةً كانَتْ بِهِمْ حاجَةٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنَّ اللَّهَ يُسَلِّطُ رُسُلَهُ عَلى مَن يَشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِقَذْفِ الرُّعْبِ في قُلُوبِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ عَلى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيَفْعَلُ ما يُرِيدُ تارَةً بِالوَسائِطِ الظّاهِرَةِ وتارَةً بِغَيْرِها.</p><p id="105.4B7f4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:7" id="qr-albaydawee-59-7">مَّا أَفَاءَ اللَّهُ عَلَىٰ رَسُولِهِ مِنْ أَهْلِ الْقُرَىٰ فَلِلَّهِ وَلِلرَّسُولِ وَلِذِي الْقُرْبَىٰ وَالْيَتَامَىٰ وَالْمَسَاكِينِ وَابْنِ السَّبِيلِ كَيْ لَا يَكُونَ دُولَةً بَيْنَ الْأَغْنِيَاءِ مِنكُمْ ۚ وَمَا آتَاكُمُ الرَّسُولُ فَخُذُوهُ وَمَا نَهَاكُمْ عَنْهُ فَانتَهُوا ۚ وَاتَّقُوا اللَّهَ ۖ إِنَّ اللَّهَ شَدِيدُ الْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/59/7" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.DaF29"/><p id="105.0a8F9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أفاءَ اللَّهُ عَلى رَسُولِهِ مِن أهْلِ القُرى</span><span class="ve">﴾</span></span> بَيانٌ لِلْأوَّلِ ولِذَلِكَ لَمْ يَعْطِفُ عَلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلِلَّهِ ولِلرَّسُولِ ولِذِي القُرْبى واليَتامى والمَساكِينِ وابْنِ السَّبِيلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> اخْتُلِفَ في قَسْمِ الفَيْءِ، فَقِيلَ: يُسَدَّسُ لِظاهِرِ الآيَةِ ويُصْرَفُ سَهْمُ اللَّهِ في عِمارَةِ الكَعْبَةِ وسائِرِ المَساجِدِ، وقِيلَ: يُخَمَّسُ لِأنَّ ذِكْرَ اللَّهِ لِلتَّعْظِيمِ ويُصْرَفُ الآنَ سَهْمُ الرَّسُولِ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ إلى الإمامِ عَلى قَوْلٍ وإلى العَساكِرِ والثُّغُورِ عَلى قَوْلٍ وإلى مَصالِحِ المُسْلِمِينَ عَلى قَوْلٍ. وقِيلَ: يُخَمَّسُ خُمُسُهُ كالغَنِيمَةِ فَإنَّهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ كانَ يُقَسِّمُ الخُمُسَ كَذَلِكَ ويَصْرِفُ الأخْماسَ الأرْبَعَةَ كَما يَشاءُ والآنَ عَلى الخِلافِ المَذْكُورِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَيْ لا يَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ الفَيْءُ الَّذِي حَقُّهُ أنْ يَكُونَ لِلْفُقَراءِ. وقَرَأ هِشامٌ في رِوايَةٍ بِالتّاءِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دُولَةً بَيْنَ الأغْنِياءِ مِنكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الدُّولَةُ ما يَتَداوَلُهُ الأغْنِياءُ ويَدُورُ بَيْنَهم كَما كانَ في الجاهِلِيَّةِ، وقُرِئَ «دُولَةً» بِمَعْنى كَيْلا يَكُونَ الفَيْءُ ذا تَداوُلٍ بَيْنَهم أوْ أخْذُهُ غَلَبَةً تَكُونُ بَيْنَهُمْ، وقَرَأ هِشامٌ دُولَةٌ بِالرَّفْعِ عَلى كانَ التّامَّةِ أيْ كَيْلا يَقَعَ دُولَةً جاهِلِيَّةً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما آتاكُمُ الرَّسُولُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وما أعْطاكم مِنَ الفَيْءِ أوْ مِنَ الأمْرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَخُذُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهُ حَلالٌ لَكُمْ، أوْ فَتَمَسَّكُوا بِهِ لِأنَّهُ واجِبُ الطّاعَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما نَهاكم عَنْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنْ أخْذِهِ مِنهُ، أوْ عَنْ إتْيانِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانْتَهُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنْهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتَّقُوا اللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في مُخالَفَةِ رَسُولِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ شَدِيدُ العِقابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِمَن خالَفَهُ.</p><p id="105.5E0aa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:8" id="qr-albaydawee-59-8">لِلْفُقَرَاءِ الْمُهَاجِرِينَ الَّذِينَ أُخْرِجُوا مِن دِيَارِهِمْ وَأَمْوَالِهِمْ يَبْتَغُونَ فَضْلًا مِّنَ اللَّهِ وَرِضْوَانًا وَيَنصُرُونَ اللَّهَ وَرَسُولَهُ ۚ أُولَٰئِكَ هُمُ الصَّادِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/8" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.8FFD2"/><p id="105.A5Aab"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلْفُقَراءِ المُهاجِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدَلٌ مَن لِذِي القُرْبى وما عُطِفَ عَلَيْهِ فَإنَّ الرَّسُولُ لا يُسَمّى فَقِيرًا، ومَن أعْطى أغْنِياءَ ذَوِي القُرْبى خَصَّصَ الإبْدالَ بِما بَعْدَهُ، أوِ الفَيْءَ بِفَيْءِ بَنِي النَّضِيرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ أُخْرِجُوا مِن دِيارِهِمْ وأمْوالِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ كُفّارَ مَكَّةَ أخْرَجُوهم وأخَذُوا أمْوالَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَبْتَغُونَ فَضْلا مِنَ اللَّهِ ورِضْوانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> حالٌ مُقَيَّدَةٌ لِإخْراجِهِمْ بِما يُوجِبُ تَفْخِيمَ شَأْنِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَنْصُرُونَ اللَّهَ ورَسُولَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنْفُسِهِمْ وأمْوالِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ هُمُ الصّادِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في إيمانِهِمْ.</p><p id="105.1FD71"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:9-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:9" id="qr-albaydawee-59-9">وَالَّذِينَ تَبَوَّءُوا الدَّارَ وَالْإِيمَانَ مِن قَبْلِهِمْ يُحِبُّونَ مَنْ هَاجَرَ إِلَيْهِمْ وَلَا يَجِدُونَ فِي صُدُورِهِمْ حَاجَةً مِّمَّا أُوتُوا وَيُؤْثِرُونَ عَلَىٰ أَنفُسِهِمْ وَلَوْ كَانَ بِهِمْ خَصَاصَةٌ ۚ وَمَن يُوقَ شُحَّ نَفْسِهِ فَأُولَٰئِكَ هُمُ الْمُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/9" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" data-v="59:10" id="qr-albaydawee-59-10">وَالَّذِينَ جَاءُوا مِن بَعْدِهِمْ يَقُولُونَ رَبَّنَا اغْفِرْ لَنَا وَلِإِخْوَانِنَا الَّذِينَ سَبَقُونَا بِالْإِيمَانِ وَلَا تَجْعَلْ فِي قُلُوبِنَا غِلًّا لِّلَّذِينَ آمَنُوا رَبَّنَا إِنَّكَ رَءُوفٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/59/10" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.af03e"/><p id="105.Faeef"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ تَبَوَّءُوا الدّارَ والإيمانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَطْفٌ عَلى المُهاجِرِينَ، والمُرادُ بِهِمُ الأنْصارُ الَّذِينَ ظَهَرَ صِدْقُهم فَإنَّهم لَزِمُوا المَدِينَةَ والإيمانَ وتَمَكَّنُوا فِيهِما، وقِيلَ: المَعْنى تَبَوَّءُوا دارَ الهِجْرَةِ ودارَ الإيمانِ فَحَذَفَ المُضافَ مِنَ الثّانِي والمُضافَ إلَيْهِ مِنَ الأوَّلِ وعَوَّضَ عَنْهُ اللّامَ، أوْ تَبَوَءُّوا الدّارَ وأخْلَصُوا الإيمانَ كَقَوْلِهِ: عَلَفْتُها تِبْنًا وماءً بارِدًا. <br/>وَقِيلَ: سَمّى المَدِينَةَ بِالإيمانِ لِأنَّها مَظْهَرُهُ ومَصِيرُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن قَبْلِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن قَبْلِ هِجْرَةِ المُهاجِرِينَ. وقِيلَ: تَقْدِيرُ الكَلامِ والَّذِينَ تَبَوَّءُوا الدّارَ مِن قَبْلِهِمْ والإيمانَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُحِبُّونَ مَن هاجَرَ إلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا يَثْقُلُ عَلَيْهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَجِدُونَ في صُدُورِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> في أنْفُسِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حاجَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> ما تَحْمِلُ عَلَيْهِ الحاجَةُ كالطَّلَبِ والحَزّازَةِ والحَسَدِ والغَيْظِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِمّا أُوتُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِمّا أُعْطِيَ المُهاجِرُونَ مِنَ الفَيْءِ وغَيْرِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُؤْثِرُونَ عَلى أنْفُسِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ويُقَدِّمُونَ المُهاجِرِينَ عَلى أنْفُسِهِمْ حَتّى إنَّ مَن كانَ عِنْدَهُ امْرَأتانِ نَزَلَ عَنْ واحِدَةٍ وزَوَّجَها مِن أحَدِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ كانَ بِهِمْ خَصاصَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> حاجَةٌ مِن خَصاصِ البِناءِ وهي فُرْجَةٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يُوقَ شُحَّ نَفْسِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَتّى يُخالِفَها فِيما يَغْلِبُ عَلَيْها مِن حُبِّ المالِ وبُغْضِ الإنْفاقِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأُولَئِكَ هُمُ المُفْلِحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الفائِزُونَ بِالثَّناءِ العاجِلِ والثَّوابِ الآجِلِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ جاءُوا مِن بَعْدِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> هُمُ الَّذِينَ هاجَرُوا حِينَ قَوِيَ الإسْلامُ، أوِ التّابِعُونَ بِإحْسانٍ وهُمُ المُؤْمِنُونَ بَعْدَ الفَرِيقَيْنِ إلى يَوْمِ القِيامَةِ ولِذَلِكَ قِيلَ: إنَّ الآيَةَ قَدِ اسْتَوْعَبَتْ جَمِيعَ المُؤْمِنِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَقُولُونَ رَبَّنا اغْفِرْ لَنا ولإخْوانِنا الَّذِينَ سَبَقُونا بِالإيمانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لِإخْوانِنا في الدِّينِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْعَلْ في قُلُوبِنا غِلا لِلَّذِينَ آمَنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> حِقْدًا لَهم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنا إنَّكَ رَءُوفٌ رَحِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَحَقِيقٌ بِأنْ تُجِيبَ دُعاءَنا.</p><p id="105.ecd7d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:11-13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:11" id="qr-albaydawee-59-11">أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ نَافَقُوا يَقُولُونَ لِإِخْوَانِهِمُ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْ أَهْلِ الْكِتَابِ لَئِنْ أُخْرِجْتُمْ لَنَخْرُجَنَّ مَعَكُمْ وَلَا نُطِيعُ فِيكُمْ أَحَدًا أَبَدًا وَإِن قُوتِلْتُمْ لَنَنصُرَنَّكُمْ وَاللَّهُ يَشْهَدُ إِنَّهُمْ لَكَاذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/11" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" data-v="59:12" id="qr-albaydawee-59-12">لَئِنْ أُخْرِجُوا لَا يَخْرُجُونَ مَعَهُمْ وَلَئِن قُوتِلُوا لَا يَنصُرُونَهُمْ وَلَئِن نَّصَرُوهُمْ لَيُوَلُّنَّ الْأَدْبَارَ ثُمَّ لَا يُنصَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/12" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.a1aC5"/><p id="105.9fc80"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَمْ تَرَ إلى الَّذِينَ نافَقُوا يَقُولُونَ لإخْوانِهِمُ الَّذِينَ كَفَرُوا مِن أهْلِ الكِتابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُرِيدُ الَّذِينَ بَيْنَهم وبَيْنَهم أُخُوَّةُ الكُفْرِ أوِ الصَّداقَةُ والمُوالاةُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَئِنْ أُخْرِجْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن دِيارِكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَنَخْرُجَنَّ مَعَكم ولا نُطِيعُ فِيكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> في قِتالِكم أوْ خِذْلانِكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحَدًا أبَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مِن رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> والمُؤْمِنِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ قُوتِلْتُمْ لَنَنْصُرَنَّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَنُعاوِنَنَّكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ يَشْهَدُ إنَّهم لَكاذِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِعِلْمِهِ بِأنَّهم لا يَفْعَلُونَ ذَلِكَ كَما قالَ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَئِنْ أُخْرِجُوا لا يَخْرُجُونَ مَعَهم ولَئِنْ قُوتِلُوا لا يَنْصُرُونَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وكانَ كَذَلِكَ فَإنَّ ابْنَ أُبَيٍّ وأصْحابَهُ راسَلُوا بَنِي النَّضِيرِ بِذَلِكَ ثُمَّ أخْلَفُوهُمْ، وفِيهِ دَلِيلٌ عَلى صِحَّةِ النُّبُوَّةِ وإعْجازِ القُرْآنِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِنْ نَصَرُوهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى الفَرْضِ والتَّقْدِيرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيُوَلُّنَّ الأدْبارَ</span><span class="ve">﴾</span></span> انْهِزامًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ لا يُنْصَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَعْدُ بَلْ يَخْذُلُهُمُ اللَّهُ ولا يَنْفَعُهم نُصْرَةُ المُنافِقِينَ، أوْ نِفاقُهم إذْ ضَمِيرُ الفِعْلَيْنِ يَحْتَمِلُ أنْ يَكُونَ لِلْيَهُودِ وأنْ يَكُونَ لِلْمُنافِقِينَ.</p><p id="105.Cdedf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:13-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:13" id="qr-albaydawee-59-13">لَأَنتُمْ أَشَدُّ رَهْبَةً فِي صُدُورِهِم مِّنَ اللَّهِ ۚ ذَٰلِكَ بِأَنَّهُمْ قَوْمٌ لَّا يَفْقَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/13" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" data-v="59:14" id="qr-albaydawee-59-14">لَا يُقَاتِلُونَكُمْ جَمِيعًا إِلَّا فِي قُرًى مُّحَصَّنَةٍ أَوْ مِن وَرَاءِ جُدُرٍ ۚ بَأْسُهُم بَيْنَهُمْ شَدِيدٌ ۚ تَحْسَبُهُمْ جَمِيعًا وَقُلُوبُهُمْ شَتَّىٰ ۚ ذَٰلِكَ بِأَنَّهُمْ قَوْمٌ لَّا يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/14" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.9ca8c"/><p id="105.6Ffa2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأنْتُمْ أشَدُّ رَهْبَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أشَدُّ مَرْهُوبِيَّةً مَصْدَرٌ لِلْفِعْلِ المَبْنِيِّ لِلْمَفْعُولِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي صُدُورِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّهم كانُوا يُضْمِرُونَ مَخافَتَهم مِنَ المُؤْمِنِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى ما يُظْهِرُونَهُ نِفاقًا فَإنَّ اسْتِبْطانَ رَهْبَتِكم سَبَبٌ لِإظْهارِ رَهْبَةِ اللَّهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ بِأنَّهم قَوْمٌ لا يَفْقَهُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَعْلَمُونَ عَظَمَةَ اللَّهِ حَتّى يَخْشَوْهُ حَقَّ خَشْيَتِهِ ويَعْلَمُوا أنَّهُ الحَقِيقُ بِأنْ يُخْشى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يُقاتِلُونَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> اليَهُودُ والمُنافِقُونَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَمِيعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مُجْتَمَعِينَ مُتَّفِقِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا في قُرًى مُحَصَّنَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالدُّرُوبِ والخَنادِقِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ مِن وراءِ جُدُرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِفَرْطِ رَهْبَتِهِمْ، وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ وأبُو عَمْرٍو «جِدارٍ» وأمالَ أبُو عَمْرٍو فَتْحَةَ الدّالِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَأْسُهم بَيْنَهم شَدِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ولَيْسَ ذَلِكَ لِضَعْفِهِمْ وجُبْنِهِمْ فَإنَّهُ يَشْتَدُّ بَأْسُهم إذا حارَبَ بَعْضُهم بَعْضًا، بَلْ لِقَذْفِ اللَّهِ الرُّعْبَ في قُلُوبِهِمْ ولِأنَّ الشُّجاعَ يَجْبُنُ والعَزِيزَ يَذِلُّ إذا حارَبَ اللَّهَ ورَسُولَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَحْسَبُهم جَمِيعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مُجْتَمَعِينَ مُتَّفِقِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُلُوبُهم شَتّى</span><span class="ve">﴾</span></span> مُتَفَرِّقَةٌ لِافْتِراقِ عَقائِدِهِمْ واخْتِلافِ مَقاصِدِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ بِأنَّهم قَوْمٌ لا يَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما فِيهِ صَلاحُهم وإنَّ تَشَتُّتَ القُلُوبِ يُوهِنُ قُواهم.</p><p id="105.6c19f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:15-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:15" id="qr-albaydawee-59-15">كَمَثَلِ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ قَرِيبًا ۖ ذَاقُوا وَبَالَ أَمْرِهِمْ وَلَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/59/15" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" data-v="59:16" id="qr-albaydawee-59-16">كَمَثَلِ الشَّيْطَانِ إِذْ قَالَ لِلْإِنسَانِ اكْفُرْ فَلَمَّا كَفَرَ قَالَ إِنِّي بَرِيءٌ مِّنكَ إِنِّي أَخَافُ اللَّهَ رَبَّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/59/16" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" data-v="59:17" id="qr-albaydawee-59-17">فَكَانَ عَاقِبَتَهُمَا أَنَّهُمَا فِي النَّارِ خَالِدَيْنِ فِيهَا ۚ وَذَٰلِكَ جَزَاءُ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/59/17" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.1ae9c"/><p id="105.Da3Dd"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَمَثَلِ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مَثَلُ اليَهُودِ كَمَثَلِ أهْلِ بَدْرٍ، أوْ بَنِي قَيْنُقاعَ إنْ صَحَّ أنَّهم أُخْرِجُوا قَبْلَ النَّضِيرِ، أوِ المُهْلَكِينَ مِنَ الأُمَمِ الماضِيَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَرِيبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> في زَمانٍ قَرِيبٍ وانْتِصابُهُ بِـ مَثَلِ إذِ التَّقْدِيرُ كَوُجُودِ مَثَلٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذاقُوا وبالَ أمْرِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> سُوءَ عاقِبَةِ كُفْرِهِمْ في الدُّنْيا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهم عَذابٌ ألِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الآخِرَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَمَثَلِ الشَّيْطانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مَثَلُ المُنافِقِينَ في إغْراءِ اليَهُودِ عَلى القِتالِ كَمَثَلِ الشَّيْطانِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ قالَ لِلإنْسانِ اكْفُرْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أغْراهُ عَلى الكُفْرِ إغْراءَ الآمِرِ المَأْمُورَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا كَفَرَ قالَ إنِّي بَرِيءٌ مِنكَ إنِّي أخافُ اللَّهَ رَبَّ العالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَبَرَّأ عَنْهُ مَخافَةَ أنْ يُشارِكَهُ في العَذابِ ولَمْ يَنْفَعْهُ ذَلِكَ كَما قالَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكانَ عاقِبَتَهُما أنَّهُما في النّارِ خالِدَيْنِ فِيها وذَلِكَ جَزاءُ الظّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمُرادُ مِنَ الإنْسانِ الجِنْسُ. وقِيلَ: أبُو جَهْلٍ قالَ لَهُ إبْلِيسُ يَوْمَ بَدْرٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا غالِبَ لَكُمُ اليَوْمَ مِنَ النّاسِ وإنِّي جارٌ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ. وقِيلَ: راهِبٌ حَمَلَهُ عَلى الفُجُورِ والِارْتِدادِ وقُرِئَ «عاقِبَتُهُما» و «خالِدانِ» عَلى أنَّهُ خَبَرُ إنَّ وفي النّارِ لَغْوٌ.</p><p id="105.7442E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:18-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:18" id="qr-albaydawee-59-18">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا اتَّقُوا اللَّهَ وَلْتَنظُرْ نَفْسٌ مَّا قَدَّمَتْ لِغَدٍ ۖ وَاتَّقُوا اللَّهَ ۚ إِنَّ اللَّهَ خَبِيرٌ بِمَا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/18" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" data-v="59:19" id="qr-albaydawee-59-19">وَلَا تَكُونُوا كَالَّذِينَ نَسُوا اللَّهَ فَأَنسَاهُمْ أَنفُسَهُمْ ۚ أُولَٰئِكَ هُمُ الْفَاسِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/19" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" data-v="59:20" id="qr-albaydawee-59-20">لَا يَسْتَوِي أَصْحَابُ النَّارِ وَأَصْحَابُ الْجَنَّةِ ۚ أَصْحَابُ الْجَنَّةِ هُمُ الْفَائِزُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/20" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.9fc6E"/><p id="105.0153B"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا اتَّقُوا اللَّهَ ولْتَنْظُرْ نَفْسٌ ما قَدَّمَتْ لِغَدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِيَوْمِ القِيامَةِ سَمّاهُ بِهِ لِدُنُوِّهِ أوْ لِأنَّ الدُّنْيا كَيَوْمٍ والآخِرَةَ كَغَدِهِ، وتَنْكِيرُهُ لِلتَّعْظِيمِ وأمّا تَنْكِيرُ النَّفْسِ فَلِاسْتِقْلالِ الأنْفُسِ النَّواظِرِ فِيما قَدَّمْنَ لِلْآخِرَةِ كَأنَّهُ قالَ: <br/>فَلْتَنْظُرْ نَفْسٌ واحِدَةٌ في ذَلِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتَّقُوا اللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَكْرِيرٌ لِلتَّأْكِيدِ، أوِ الأوَّلُ في أداءِ الواجِباتِ لِأنَّهُ مَقْرُونٌ بِالعَمَلِ والثّانِي في تَرْكِ المَحارِمِ لِاقْتِرانِهِ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ خَبِيرٌ بِما تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو كالوَعِيدِ عَلى المَعاصِي. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَكُونُوا كالَّذِينَ نَسُوا اللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَسُوا حَقَّهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأنْساهم أنْفُسَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَجَعَلَهم ناسِينَ لَها حَتّى لَمْ يَسْمَعُوا ما يَنْفَعُها ولَمْ يَفْعَلُوا ما يُخَلِّصُها، أوْ أراهم يَوْمَ القِيامَةِ مِنَ الهَوْلِ ما أنْساهم أنْفُسَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ هُمُ الفاسِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الكامِلُونَ في الفُسُوقِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَسْتَوِي أصْحابُ النّارِ وأصْحابُ الجَنَّةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِينَ اسْتَكْمَلُوا نُفُوسَهم فاسْتَأْهَلُوا لِلْجَنَّةِ والَّذِينَ اسْتَمْهَنُوها فاسْتَحَقُّوا النّارَ، واحْتَجَّ بِهِ أصْحابُنا عَلى أنّالمُسْلِمَ لا يُقْتَلُ بِالكافِرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أصْحابُ الجَنَّةِ هُمُ الفائِزُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالنَّعِيمِ المُقِيمِ.</p><p id="105.dbDB0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:21-23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:21" id="qr-albaydawee-59-21">لَوْ أَنزَلْنَا هَٰذَا الْقُرْآنَ عَلَىٰ جَبَلٍ لَّرَأَيْتَهُ خَاشِعًا مُّتَصَدِّعًا مِّنْ خَشْيَةِ اللَّهِ ۚ وَتِلْكَ الْأَمْثَالُ نَضْرِبُهَا لِلنَّاسِ لَعَلَّهُمْ يَتَفَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/21" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" data-v="59:22" id="qr-albaydawee-59-22">هُوَ اللَّهُ الَّذِي لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ ۖ عَالِمُ الْغَيْبِ وَالشَّهَادَةِ ۖ هُوَ الرَّحْمَٰنُ الرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/59/22" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.cccE9"/><p id="105.b3232"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ أنْزَلْنا هَذا القُرْآنَ عَلى جَبَلٍ لَرَأيْتَهُ خاشِعًا مُتَصَدِّعًا مِن خَشْيَةِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَمْثِيلٌ وتَخْيِيلٌ كَما مَرَّ في قَوْلِهِ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا عَرَضْنا الأمانَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولِذَلِكَ عَقَّبَهُ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتِلْكَ الأمْثالُ نَضْرِبُها لِلنّاسِ لَعَلَّهم يَتَفَكَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ الإشارَةَ إلَيْهِ وإلى أمْثالِهِ. والمُرادُ تَوْبِيخُ الإنْسانِ عَلى عَدَمِ تَخَشُّعِهِ عِنْدَ تِلاوَةِ القُرْآنِ لِقَساوَةِ قَلْبِهِ وقِلَّةِ تَدَبُّرِهِ، والتَّصَدُّعُ التَّشَقُّقُ. <br/>وَقُرِئَ «مُصَّدَّعًا» عَلى الإدْغامِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ اللَّهُ الَّذِي لا إلَهَ إلا هو عالِمُ الغَيْبِ والشَّهادَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما غابَ عَنِ الحِسِّ مِنَ الجَواهِرِ القُدْسِيَّةِ وأحْوالِها، وما حَضَرَ لَهُ مِنَ الأجْرامِ وأعْراضِها، وتَقْدِيمُ الغَيْبِ لِتَقَدُّمِهِ في الوُجُودِ وتَعَلُّقِ العِلْمِ القَدِيمِ بِهِ، أوِ المَعْدُومِ والمَوْجُودِ، أوِ السِّرِّ والعَلانِيَةِ. وقِيلَ: الدُّنْيا والآخِرَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الرَّحْمَنُ الرَّحِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="105.C7741"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:23-25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:23" id="qr-albaydawee-59-23">هُوَ اللَّهُ الَّذِي لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ الْمَلِكُ الْقُدُّوسُ السَّلَامُ الْمُؤْمِنُ الْمُهَيْمِنُ الْعَزِيزُ الْجَبَّارُ الْمُتَكَبِّرُ ۚ سُبْحَانَ اللَّهِ عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/23" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" data-v="59:24" id="qr-albaydawee-59-24">هُوَ اللَّهُ الْخَالِقُ الْبَارِئُ الْمُصَوِّرُ ۖ لَهُ الْأَسْمَاءُ الْحُسْنَىٰ ۚ يُسَبِّحُ لَهُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۖ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/59/24" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.47d4b"/><p id="105.adF4A"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ اللَّهُ الَّذِي لا إلَهَ إلا هو المَلِكُ القُدُّوسُ</span><span class="ve">﴾</span></span> البالِغُ في النَّزاهَةِ عَمّا يُوجِبُ نُقْصانًا. وقُرِئَ بِالفَتْحِ وهو لُغَةٌ فِيهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السَّلامُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذُو السَّلامَةِ مِن كُلِّ نَقْصٍ وآفَةٍ، مَصْدَرٌ وُصِفَ بِهِ لِلْمُبالَغَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المُؤْمِنُ</span><span class="ve">﴾</span></span> واهِبُ الأمْنِ، وَقُرِئَ بِالفَتْحِ بِمَعْنى المُؤْمَنَ بِهِ عَلى حَذْفِ الجارِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المُهَيْمِنُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الرَّقِيبُ الحافِظُ لِكُلِّ شَيْءٍ مُفَيْعِلٌ مِنَ الأمْنِ قُلِبَتْ هَمْزَتُهُ هاءً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العَزِيزُ الجَبّارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي جَبَرَ خَلْقَهُ عَلى ما أرادَهُ، أوْ جَبَرَ حالَهم بِمَعْنى أصْلَحَهُ. المُتَكَبِّرُ الَّذِي تَكَبَّرَ عَنْ كُلِّ ما يُوجِبُ حاجَةً أوْ نُقْصانًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُبْحانَ اللَّهِ عَمّا يُشْرِكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذْ لا يُشْرِكُهُ في شَيْءٍ مِن ذَلِكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ اللَّهُ الخالِقُ</span><span class="ve">﴾</span></span> المُقَدِّرُ لِلْأشْياءِ عَلى مُقْتَضى حِكْمَتِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">البارِئُ</span><span class="ve">﴾</span></span> المُوجِدُ لَها بَرِيئًا مِنَ التَّفاوُتِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المُصَوِّرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> المُوجِدُ لِصُوَرِها وكَيْفِيّاتِها كَما أرادَ. ( ومَن أرادَ الإطْنابَ في شَرْحِ هَذِهِ الأسْماءِ وأخَواتِها فَعَلَيْهِ بِكِتابِي المُسَمّى بِ «مُنْتَهى المُنى». <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُ الأسْماءُ الحُسْنى</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّها دالَّةٌ عَلى مَحاسِنِ المَعانِي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُسَبِّحُ لَهُ ما في السَّماواتِ والأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِتَنَزُّهِهِ عَنِ النَّقائِصِ كُلِّها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ العَزِيزُ الحَكِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الجامِعُ لِلْكَمالاتِ بِأسْرِها فَإنَّها راجِعَةٌ إلى الكَمالِ في القُدْرَةِ والعِلْمِ. <br/>عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>: «مَن قَرَأ سُورَةَ الحَشْرِ غَفَرَ اللَّهُ لَهُ ما تَقَدَّمَ مِن ذَنْبِهِ وما تَأخَّرَ».»</p><p id="105.9Bf6b"/></div></div></div></div></body></html>