<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة فاطر" id="ch36"><h1 id="109.EjEod">سورة فاطر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="35:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:1" id="qr-albaydawee-35-1">الْحَمْدُ لِلَّهِ فَاطِرِ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ جَاعِلِ الْمَلَائِكَةِ رُسُلًا أُولِي أَجْنِحَةٍ مَّثْنَىٰ وَثُلَاثَ وَرُبَاعَ ۚ يَزِيدُ فِي الْخَلْقِ مَا يَشَاءُ ۚ إِنَّ اللَّهَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/1" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.A9EbB"/><p id="109.GMxOq">( 35 سُورَةُ المَلائِكَةِ مَكِّيَّةٌ وآيُها خَمْسٌ وأرْبَعُونَ آيَةً <br/>بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحَمْدُ لِلَّهِ فاطِرِ السَّماواتِ والأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُبْدِعُهُما مِنَ الفَطْرِ بِمَعْنى الشَّقِّ كَأنَّهُ شَقَّ العَدَمَ بِإخْراجِهِما مِنهُ، والإضافَةُ مَحْضَةٌ لِأنَّهُ بِمَعْنى الماضِي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جاعِلِ المَلائِكَةِ رُسُلا</span><span class="ve">﴾</span></span> وسائِطَ بَيْنَ اللَّهِ وبَيْنَ أنْبِيائِهِ والصّالِحِينَ مِن عِبادِهِ، يُبَلِّغُونَ إلَيْهِمْ رِسالاتِهِ بِالوَحْيِ والإلْهامِ والرُّؤْيا الصّادِقَةِ، أوْ بَيْنَهُ وبَيْنَ خَلْقِهِ يُوَصِّلُونَ إلَيْهِمْ آثارَ صُنْعِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولِي أجْنِحَةٍ مَثْنى وثُلاثَ ورُباعَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذَوِي أجْنِحَةٍ مُتَعَدِّدَةٍ مُتَفاوِتَةٍ بِتَفاوُتِ ما لَهم مِنَ المَراتِبِ يَنْزِلُونَ بِها ويَعْرُجُونَ، أوْ يُسْرِعُونَ بِها نَحْوَ ما وكَّلَهُمُ اللَّهُ عَلَيْهِ فَيَتَصَرَّفُونَ فِيهِ عَلى أمْرِهِمْ بِهِ، ولَعَلَّهُ لَمْ يُرِدْ بِهِ خُصُوصِيَّةَ الأعْدادِ ونَفْيَ ما زادَ عَلَيْها، لِما رُوِيَ «أنَّهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ رَأى جِبْرِيلَ لَيْلَةَ المِعْراجِ ولَهُ سِتُّمِائَةِ جَناحٍ» <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَزِيدُ في الخَلْقِ ما يَشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِئْنافٌ لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّ تَفاوُتَهم في ذَلِكَ بِمُقْتَضى مَشِيئَتِهِ ومُؤَدّى حِكْمَتِهِ لا أمْرٌ تَسْتَدْعِيهِ ذَواتُهم، لِأنَّ اخْتِلافَ الأصْنافِ والأنْواعِ، بِالخَواصِّ والفُصُولِ إنْ كانَ لِذَواتِهِمُ المُشْتَرَكَةِ لَزِمَ تَنافِيَ لَوازِمِ الأُمُورِ المُتَّفِقَةِ وهو مُحالٌ، والآيَةُ مُتَناوِلَةٌ زِياداتِ الصُّوَرِ والمَعانِي كَمَلاحَةِ الوَجْهِ وحُسْنِ الصَّوْتِ وحَصافَةِ العَقْلِ وسَماحَةِ النَّفْسِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ عَلى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وتَخْصِيصُ بَعْضِ الأشْياءِ بِالتَّحْصِيلِ دُونَ بَعْضٍ، إنَّما هو مِن جِهَةِ الإرادَةِ.</p><p id="105.3Cadf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:2" id="qr-albaydawee-35-2">مَّا يَفْتَحِ اللَّهُ لِلنَّاسِ مِن رَّحْمَةٍ فَلَا مُمْسِكَ لَهَا ۖ وَمَا يُمْسِكْ فَلَا مُرْسِلَ لَهُ مِن بَعْدِهِ ۚ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/35/2" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.c9CE0"/><p id="105.fB122"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما يَفْتَحِ اللَّهُ لِلنّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما يُطْلِقُ لَهم ويُرْسِلُ وهو مِن تَجُوُّزِ السَّبَبِ لِلْمُسَبَّبِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن رَحْمَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَنِعْمَةٍ وأمْنٍ وصِحَّةٍ وعِلْمٍ ونُبُوَّةٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا مُمْسِكَ لَها</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْبِسُها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما يُمْسِكْ فَلا مُرْسِلَ لَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُطْلِقُهُ، واخْتِلافُ الضَّمِيرَيْنِ لِأنَّ المَوْصُولَ الأوَّلَ مُفَسَّرٌ بِالرَّحْمَةِ والثّانِي مُطْلَقٌ بِتَناوُلِها والغَضَبِ، وفي ذَلِكَ إشْعارٌ بِأنَّ رَحْمَتَهُ سَبَقَتْ غَضَبَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن بَعْدِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن بَعْدِ إمْساكِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ العَزِيزُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الغالِبُ عَلى ما يَشاءُ لَيْسَ لِأحَدٍ أنْ يُنازِعَهُ فِيهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحَكِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَفْعَلُ إلّا بِعِلْمٍ وإتْقانٍ. ثُمَّ لَمّا بَيَّنَ أنَّهُ المُوجِدُ لِلْمُلْكِ والمَلَكُوتِ والمُتَصَرِّفُ فِيهِما عَلى الإطْلاقِ أمَرَ النّاسَ بِشُكْرِ إنْعامِهِ فَقالَ:</p><p id="105.F44E5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:3-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:3" id="qr-albaydawee-35-3">يَا أَيُّهَا النَّاسُ اذْكُرُوا نِعْمَتَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ ۚ هَلْ مِنْ خَالِقٍ غَيْرُ اللَّهِ يَرْزُقُكُم مِّنَ السَّمَاءِ وَالْأَرْضِ ۚ لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ ۖ فَأَنَّىٰ تُؤْفَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/35/3" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:4" id="qr-albaydawee-35-4">وَإِن يُكَذِّبُوكَ فَقَدْ كُذِّبَتْ رُسُلٌ مِّن قَبْلِكَ ۚ وَإِلَى اللَّهِ تُرْجَعُ الْأُمُورُ</span><a class="vn" href="/quran/35/4" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.8Af7F"/><p id="105.ffcB9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها النّاسُ اذْكُرُوا نِعْمَتَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> احْفَظُوها بِمَعْرِفَةِ حَقِّها والِاعْتِرافِ بِها وطاعَةِ مُولِيها، ثُمَّ أنْكَرَ أنْ يَكُونَ لِغَيْرِهِ في ذَلِكَ مَدْخَلٌ فَيَسْتَحِقُّ أنْ يُشْرَكَ بِهِ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ مِن خالِقٍ غَيْرُ اللَّهِ يَرْزُقُكم مِنَ السَّماءِ والأرْضِ لا إلَهَ إلا هو فَأنّى تُؤْفَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَمِن أيِّ وجْهٍ تُصْرَفُونَ عَنِ التَّوْحِيدِ إلى إشْراكِ غَيْرِهِ بِهِ، ورَفَعَ ( غَيْرُ ) لِلْحَمْلِ عَلى مَحَلٍّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن خالِقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنَّهُ وصْفٌ أوْ بَدَلٌ، فَإنَّ الِاسْتِفْهامَ بِمَعْنى النَّفْيِ، أوْ لِأنَّهُ فاعِلُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالِقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجَرَّهُ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ حَمْلًا عَلى لَفْظِهِ، وقَدْ نُصِبَ عَلى الِاسْتِثْناءِ، و ( يَرْزُقُكم ) صِفَةٌ لِـ ( خالِقٍ ) أوِ اسْتِئْنافٌ مُفَسِّرٌ لَهُ أوْ كَلامٌ مُبْتَدَأٌ، وعَلى الأخِيرِ يَكُونُ إطْلاقُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ مِن خالِقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مانِعًا مِن إطْلاقِهِ عَلى غَيْرِ اللَّهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ يُكَذِّبُوكَ فَقَدْ كُذِّبَتْ رُسُلٌ مِن قَبْلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ فَتَأسَّ بِهِمْ في الصَّبْرِ عَلى تَكْذِيبِهِمْ، فَوَضَعَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدْ كُذِّبَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَوْضِعَهُ اسْتِغْناءً بِالسَّبَبِ عَنِ المُسَبَّبِ، وتَنْكِيرُ رُسُلٍ لِلتَّعْظِيمِ المُقْتَضِي زِيادَةَ التَّسْلِيَةِ والحَثِّ عَلى المُصابَرَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإلى اللَّهِ تُرْجَعُ الأُمُورُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيُجازِيكَ وإيّاهم عَلى الصَّبْرِ والتَّكْذِيبِ.</p><p id="105.c8171"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:5-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:5" id="qr-albaydawee-35-5">يَا أَيُّهَا النَّاسُ إِنَّ وَعْدَ اللَّهِ حَقٌّ ۖ فَلَا تَغُرَّنَّكُمُ الْحَيَاةُ الدُّنْيَا ۖ وَلَا يَغُرَّنَّكُم بِاللَّهِ الْغَرُورُ</span><a class="vn" href="/quran/35/5" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:6" id="qr-albaydawee-35-6">إِنَّ الشَّيْطَانَ لَكُمْ عَدُوٌّ فَاتَّخِذُوهُ عَدُوًّا ۚ إِنَّمَا يَدْعُو حِزْبَهُ لِيَكُونُوا مِنْ أَصْحَابِ السَّعِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/35/6" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.fFdae"/><p id="105.aCE3a"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها النّاسُ إنَّ وعْدَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالحَشْرِ والجَزاءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَقٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا خُلْفَ فِيهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تَغُرَّنَّكُمُ الحَياةُ الدُّنْيا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيُذْهِلُكُمُ التَّمَتُّعُ بِها عَنْ طَلَبِ الآخِرَةِ والسَّعْيِ لَها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَغُرَّنَّكم بِاللَّهِ الغَرُورُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الشَّيْطانُ بِأنْ يُمَنِّيَكُمُ المَغْفِرَةَ مَعَ الإصْرارِ عَلى المَعْصِيَةِ، فَإنَّها وإنْ أمْكَنَتْ لَكِنَّ الذَّنْبَ بِهَذا التَّوَقُّعِ كَتَناوُلِ السُّمِّ اعْتِمادًا عَلى دَفْعِ الطَّبِيعَةِ. وقُرِئَ بِالضَّمِّ وهو مَصْدَرٌ أوْ جَمْعٌ كَقُعُودٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الشَّيْطانَ لَكم عَدُوٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَداوَةً عامَّةً قَدِيمَةً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاتَّخِذُوهُ عَدُوًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> في عَقائِدِكم وأفْعالِكم وكُونُوا عَلى حَذَرٍ مِنهُ في مَجامِعِ أحْوالِكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما يَدْعُو حِزْبَهُ لِيَكُونُوا مِن أصْحابِ السَّعِيرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَقْرِيرٌ لِعَداوَتِهِ وبَيانٌ لِغَرَضِهِ في دَعْوَةِ شِيعَتِهِ إلى اتِّباعِ الهَوى والرُّكُونِ إلى الدُّنْيا.</p><p id="105.Dbf92"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:7-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:7" id="qr-albaydawee-35-7">الَّذِينَ كَفَرُوا لَهُمْ عَذَابٌ شَدِيدٌ ۖ وَالَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَهُم مَّغْفِرَةٌ وَأَجْرٌ كَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/7" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:8" id="qr-albaydawee-35-8">أَفَمَن زُيِّنَ لَهُ سُوءُ عَمَلِهِ فَرَآهُ حَسَنًا ۖ فَإِنَّ اللَّهَ يُضِلُّ مَن يَشَاءُ وَيَهْدِي مَن يَشَاءُ ۖ فَلَا تَذْهَبْ نَفْسُكَ عَلَيْهِمْ حَسَرَاتٍ ۚ إِنَّ اللَّهَ عَلِيمٌ بِمَا يَصْنَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/35/8" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.1AFCF"/><p id="105.F19e2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ كَفَرُوا لَهم عَذابٌ شَدِيدٌ والَّذِينَ آمَنُوا وعَمِلُوا الصّالِحاتِ لَهم مَغْفِرَةٌ وأجْرٌ كَبِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وعِيدٌ لِمَن أجابَ دُعاءَهُ ووَعْدٌ لِمَن خالَفَهُ وقِطْعٌ لِلْأمانِي الفارِغَةِ، وبِناءٌ لِلْأمْرِ كُلِّهِ عَلى الإيمانِ والعَمَلِ الصّالِحِ وقَوْلُهُ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَمَن زُيِّنَ لَهُ سُوءُ عَمَلِهِ فَرَآهُ حَسَنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> تَقْرِيرٌ لَهُ أيْ أفَمَن زُيِّنَ لَهُ سُوءُ عَمَلِهِ بِأنْ غَلَبَ وهْمُهُ وهَواهُ عَلى عَقْلِهِ حَتّى انْتَكَسَ رَأْيُهُ فَرَأى الباطِلَ حَقًّا والقَبِيحَ حُسْنًا، كَمَن لَمْ يُزَيَّنْ لَهُ بَلْ وُفِّقَ حَتّى عَرَفَ الحَقَّ واسْتَحْسَنَ الأعْمالَ واسْتَقْبَحَها عَلى ما هي عَلَيْهِ، فَحُذِفَ الجَوابُ لِدَلالَةِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنَّ اللَّهَ يُضِلُّ مَن يَشاءُ ويَهْدِي مَن يَشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقِيلَ تَقْدِيرُهُ أفَمَن زُيِّنَ لَهُ سُوءُ عَمَلِهِ ذَهَبَتْ نَفْسُكَ عَلَيْهِمْ حَسْرَةً، فَحُذِفَ الجَوابُ لِدَلالَةِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تَذْهَبْ نَفْسُكَ عَلَيْهِمْ حَسَراتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلَيْهِ ومَعْناهُ فَلا تُهْلِكْ نَفْسَكَ عَلَيْهِمْ لِلْحَسَراتِ عَلى غَيِّهِمْ وإصْرارِهِمْ عَلى التَّكْذِيبِ، والفاءاتُ الثَّلاثُ لِلسَّبَبِيَّةِ غَيْرَ أنَّ الأوَّلِيَّيْنِ دَخَلَتا عَلى السَّبَبِ والثّالِثَةُ دَخَلَتْ عَلى المُسَبَّبِ، وجَمْعُ الحَسَراتِ لِلدَّلالَةِ عَلى تَضاعُفِ اغْتِمامِهِ عَلى أحْوالِهِمْ أوْ كَثْرَةِ مَساوِي أفْعالِهِمُ المُقْتَضِيَةِ لِلتَّأسُّفِ، وعَلَيْهِمْ لَيْسَ صِلَةً لَها لِأنَّ صِلَةَ المَصْدَرِ لا تَتَقَدَّمُهُ بَلْ صِلَةُ تَذْهَبْ أوْ بَيانٌ لِلْمُتَحَسَّرِ عَلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ عَلِيمٌ بِما يَصْنَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيُجازِيهِمْ عَلَيْهِ.</p><p id="105.C4d7B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:9" id="qr-albaydawee-35-9">وَاللَّهُ الَّذِي أَرْسَلَ الرِّيَاحَ فَتُثِيرُ سَحَابًا فَسُقْنَاهُ إِلَىٰ بَلَدٍ مَّيِّتٍ فَأَحْيَيْنَا بِهِ الْأَرْضَ بَعْدَ مَوْتِهَا ۚ كَذَٰلِكَ النُّشُورُ</span><a class="vn" href="/quran/35/9" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.83Ae5"/><p id="105.044d9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ الَّذِي أرْسَلَ الرِّياحَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ وحَمْزَةُ والكِسائِيُّ الرِّيحَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتُثِيرُ سَحابًا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى حِكايَةِ الحالِ <br/>الماضِيَةِ اسْتِحْضارًا لِتِلْكَ الصُّورَةِ البَدِيعَةِ الدّالَّةِ عَلى كَمالِ الحِكْمَةِ، ولِأنَّ المُرادَ بَيانُ أحْداثِها بِهَذِهِ الخاصِّيَّةِ ولِذَلِكَ أسْنَدَهُ إلَيْها، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ اخْتِلافُ الأفْعالِ لِلدَّلالَةِ عَلى اسْتِمْرارِ الأمْرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسُقْناهُ إلى بَلَدٍ مَيِّتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ نافِعٌ وحَمْزَةُ والكِسائِيُّ وحَفْصٌ بِالتَّشْدِيدِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأحْيَيْنا بِهِ الأرْضَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالمَطَرِ النّازِلِ مِنهُ وذِكْرُ السَّحابَ كَذِكْرِهِ، أوْ بِالسَّحابِ فَإنَّهُ سَبَبُ السَّبَبِ أوِ الصّائِرُ مَطَرًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَعْدَ مَوْتِها</span><span class="ve">﴾</span></span> بَعْدَ يُبْسِها والعُدُولُ فِيهِما مِنَ الغَيْبَةِ إلى ما هو أدْخَلُ في الِاخْتِصاصِ لِما فِيهِما مِن مَزِيدِ الصُّنْعِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ النُّشُورُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مِثْلُ إحْياءِ المَواتِ نُشُورُ الأمْواتِ في صِحَّةِ المَقْدُورِيَّةِ، إذْ لَيْسَ بَيْنَهُما إلّا احْتِمالُ اخْتِلافِ المادَّةِ في المَقِيسِ عَلَيْهِ وذَلِكَ لا مَدْخَلَ لَهُ فِيها. وقِيلَ في كَيْفِيَّةِ الإحْياءِ فَإنَّهُ تَعالى يُرْسِلُ ماءً مِن تَحْتِ العَرْشِ تَنْبُتُ مِنهُ أجْسادُ الخَلْقِ.</p><p id="105.87Be9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:10" id="qr-albaydawee-35-10">مَن كَانَ يُرِيدُ الْعِزَّةَ فَلِلَّهِ الْعِزَّةُ جَمِيعًا ۚ إِلَيْهِ يَصْعَدُ الْكَلِمُ الطَّيِّبُ وَالْعَمَلُ الصَّالِحُ يَرْفَعُهُ ۚ وَالَّذِينَ يَمْكُرُونَ السَّيِّئَاتِ لَهُمْ عَذَابٌ شَدِيدٌ ۖ وَمَكْرُ أُولَٰئِكَ هُوَ يَبُورُ</span><a class="vn" href="/quran/35/10" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.aAFaF"/><p id="105.7082D"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن كانَ يُرِيدُ العِزَّةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الشَّرَفَ والمَنَعَةَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلِلَّهِ العِزَّةُ جَمِيعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ فَلْيَطْلُبْها مِن عِنْدِهِ فَإنَّ لَهُ كُلَّها، فاسْتَغْنى بِالدَّلِيلِ عَنِ المَدْلُولِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلَيْهِ يَصْعَدُ الكَلِمُ الطَّيِّبُ والعَمَلُ الصّالِحُ يَرْفَعُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَيانٌ لِما يُطْلَبُ بِهِ العِزَّةُ وهو التَّوْحِيدُ والعَمَلُ الصّالِحُ، وصُعُودُهُما إلَيْهِ مَجازٌ عَنْ قَبُولِهِ إيّاهُما، أوْ صُعُودُ الكَتَبَةِ بِصَحِيفَتِهِما، والمُسْتَكِنُ في ( يَرْفَعُهُ ) لِـ ( الكَلِمُ ) فَإنَّ العَمَلَ لا يُقْبَلُ إلّا بِالتَّوْحِيدِ ويُؤَيِّدُهُ أنَّهُ نَصَبَ ( العَمَلَ )، أوْ لِـ ( العَمَلُ ) فَإنَّهُ يُحَقِّقُ الإيمانَ ويُقَوِّيهِ، أوْ لِلَّهِ وتَخْصِيصُ العَمَلِ بِهَذا الشَّرَفِ لِما فِيهِ مِنَ الكُلْفَةِ. وقُرِئَ «يَصْعَدُ» عَلى البِناءَيْنِ والمُصْعِدُ هو اللَّهُ تَعالى أوِ المُتَكَلِّمُ بِهِ أوِ المَلَكُ. وقِيلَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكَلِمُ الطَّيِّبُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَتَناوَلُ الذِّكْرَ والدُّعاءَ وقِراءَةَ القُرْآنِ. <br/>وَعَنْهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ «هُوَ سُبْحانَ اللَّهِ والحَمْدُ لِلَّهِ ولا إلَهَ إلّا اللَّهُ واللَّهُ أكْبَرُ، فَإذا قالَها العَبْدُ عَرَجَ بِها المَلَكُ إلى السَّماءِ فَحَيّا بِها وجْهَ الرَّحْمَنِ، فَإذا لَمْ يَكُنْ عَمَلٌ صالِحٌ لَمْ تُقْبَلْ» . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ يَمْكُرُونَ السَّيِّئاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> المَكَراتُ السَّيِّئاتُ يَعْنِي مَكَراتِ قُرَيْشٍ لِلنَّبِيِّ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ في دارِ النَّدْوَةِ وتَداوُرَهُمُ الرَّأْيَ في إحْدى ثَلاثٍ حَبْسِهِ وقَتْلِهِ وإجْلائِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهم عَذابٌ شَدِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يُؤْبَهُ دُونَهُ بِما يَمْكُرُونَ بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَكْرُ أُولَئِكَ هو يَبُورُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَفْسَدُ ولا يَنْفُذُ لِأنَّ الأُمُورَ مُقَدَّرَةٌ لا تَتَغَيَّرُ بِهِ كَما دَلَّ عَلَيْهِ بِقَوْلِهِ:</p><p id="105.7cBfD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:11" id="qr-albaydawee-35-11">وَاللَّهُ خَلَقَكُم مِّن تُرَابٍ ثُمَّ مِن نُّطْفَةٍ ثُمَّ جَعَلَكُمْ أَزْوَاجًا ۚ وَمَا تَحْمِلُ مِنْ أُنثَىٰ وَلَا تَضَعُ إِلَّا بِعِلْمِهِ ۚ وَمَا يُعَمَّرُ مِن مُّعَمَّرٍ وَلَا يُنقَصُ مِنْ عُمُرِهِ إِلَّا فِي كِتَابٍ ۚ إِنَّ ذَٰلِكَ عَلَى اللَّهِ يَسِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/11" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.29D8D"/><p id="105.Fce6d"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ خَلَقَكم مِن تُرابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِخَلْقِ آدَمَ عَلَيْهِ السَّلامُ مِنهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ مِن نُطْفَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِخَلْقِ ذُرِّيَّتِهِ مِنها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ جَعَلَكم أزْواجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ذُكْرانًا وإناثًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما تَحْمِلُ مِن أُنْثى ولا تَضَعُ إلا بِعِلْمِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلا مَعْلُومَةٌ لَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما يُعَمَّرُ مِن مُعَمَّرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وما يُمَدُّ في عُمُرِ مَن مَصِيرُهُ إلى الكِبَرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يُنْقَصُ مِن عُمُرِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن عُمُرِ المُعَمَّرِ لِغَيْرِهِ بِأنْ يُعْطى لَهُ عُمُرٌ ناقِصٌ مِن عُمُرِهِ، أوْ لا يُنْقَصُ مِن عُمُرِ المَنقُوصِ عُمُرُهُ بِجَعْلِهِ ناقِصًا، والضَّمِيرُ لَهُ وإنْ لَمْ يُذْكَرْ لِدَلالَةِ مُقابِلِهِ عَلَيْهِ أوْ لِلْعُمُرِ عَلى التَّسامُحِ فِيهِ ثِقَةً بِفَهْمِ السّامِعِ كَقَوْلِهِمْ: لا يُثِيبُ اللَّهُ عَبْدًا ولا يُعاقِبُهُ إلّا بِحَقٍّ. وقِيلَ الزِّيادَةُ والنُّقْصانُ في عُمُرٍ واحِدٍ بِاعْتِبارِ أسْبابٍ مُخْتَلِفَةٍ أُثْبِتَتْ في اللَّوْحِ مِثْلَ: أنْ يَكُونَ فِيهِ إنْ حَجَّ عَمْرٌو فَعُمُرُهُ سِتُّونَ سَنَةً وإلّا فَأرْبَعُونَ. وقِيلَ المُرادُ بِالنُّقْصانِ ما يَمُرُّ مِن عُمُرِهِ ويَنْقَضِي فَإنَّهُ يُكْتَبُ في صَحِيفَةِ عُمُرِهِ يَوْمًا فَيَوْمًا، وعَنْ يَعْقُوبَ ( ولا يُنْقِصُ ) عَلى البِناءِ لِلْفاعِلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا في كِتابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو عِلْمُ اللَّهِ تَعالى أوِ اللَّوْحُ المَحْفُوظُ أوِ الصَّحِيفَةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ ذَلِكَ عَلى اللَّهِ يَسِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارَةٌ إلى الحِفْظِ أوِ الزِّيادَةِ أوِ النَّقْصِ.</p><p id="105.E0f16"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:12" id="qr-albaydawee-35-12">وَمَا يَسْتَوِي الْبَحْرَانِ هَٰذَا عَذْبٌ فُرَاتٌ سَائِغٌ شَرَابُهُ وَهَٰذَا مِلْحٌ أُجَاجٌ ۖ وَمِن كُلٍّ تَأْكُلُونَ لَحْمًا طَرِيًّا وَتَسْتَخْرِجُونَ حِلْيَةً تَلْبَسُونَهَا ۖ وَتَرَى الْفُلْكَ فِيهِ مَوَاخِرَ لِتَبْتَغُوا مِن فَضْلِهِ وَلَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/35/12" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.dB2f2"/><p id="105.AAA72"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما يَسْتَوِي البَحْرانِ هَذا عَذْبٌ فُراتٌ سائِغٌ شَرابُهُ وهَذا مِلْحٌ أُجاجٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ضُرِبَ مَثَلٌ لِلْمُؤْمِنِ والكافِرِ، والفُراتُ الَّذِي يَكْسِرُ العَطَشَ والسّائِغُ الَّذِي يَسْهُلُ انْحِدارُهُ، والأُجاجُ الَّذِي يَحْرُقُ بِمُلُوحَتِهِ. وقُرِئَ «سَيِّغٌ» بِالتَّشْدِيدِ و «سِيغٌ» بِالتَّخْفِيفِ و «مِلْحٌ» عَلى فِعْلٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِن كُلٍّ تَأْكُلُونَ لَحْمًا طَرِيًّا وتَسْتَخْرِجُونَ حِلْيَةً تَلْبَسُونَها</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِطْرادٌ في صِفَةِ البَحْرَيْنِ وما فِيهِما مِنَ النِّعَمِ، أوْ تَمامُ التَّمْثِيلِ والمَعْنى: كَما أنَّهُما وإنِ اشْتَرَكا في بَعْضِ الفَوائِدِ لا يَتَساوَيانِ مِن حَيْثُ إنَّهُما لا يَتَساوَيانِ فِيما هو المَقْصُودُ بِالذّاتِ مِنَ الماءِ، فَإنَّهُ خالَطَ أحَدَهُما ما أفْسَدَهُ وغَيَّرَهُ عَنْ كَمالِ فِطْرَتِهِ، لا يَتَساوى المُؤْمِنُ والكافِرُ وإنِ اتَّفَقَ اشْتِراكُهُما في بَعْضِ الصِّفاتِ كالشَّجاعَةِ والسَّخاوَةِ لِاخْتِلافِهِما فِيما هو الخاصِّيَّةُ العُظْمى وهي بَقاءُ أحَدِهِما عَلى الفِطْرَةِ الأصْلِيَّةِ دُونَ الآخَرِ، أوْ تَفْضِيلٌ لِلْأُجاجِ عَلى الكافِرِ بِما يُشارِكُ فِيهِ العَذْبَ مِنَ المَنافِعِ. والمُرادُ بِـ ( الحِلْيَةِ ) اللَّآلِئُ واليَواقِيتُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرى الفُلْكَ فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في كُلٍّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَواخِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَشُقُّ الماءَ بِجَرْيِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتَبْتَغُوا مِن فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن فَضْلِ اللَّهِ بِالنَّقْلَةِ فِيها، واللّامُ مُتَعَلِّقَةٌ بِـ ( مَواخِرَ )، ويَجُوزُ أنْ تَتَعَلَّقَ بِما دَلَّ عَلَيْهِ الأفْعالُ المَذْكُورَةُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَعَلَّكم تَشْكُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى ذَلِكَ وحَرْفُ التَّرَجِّي بِاعْتِبارِ ما يَقْتَضِيهِ ظاهِرُ الحالِ.</p><p id="105.d2e5D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:13-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:13" id="qr-albaydawee-35-13">يُولِجُ اللَّيْلَ فِي النَّهَارِ وَيُولِجُ النَّهَارَ فِي اللَّيْلِ وَسَخَّرَ الشَّمْسَ وَالْقَمَرَ كُلٌّ يَجْرِي لِأَجَلٍ مُّسَمًّى ۚ ذَٰلِكُمُ اللَّهُ رَبُّكُمْ لَهُ الْمُلْكُ ۚ وَالَّذِينَ تَدْعُونَ مِن دُونِهِ مَا يَمْلِكُونَ مِن قِطْمِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/35/13" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:14" id="qr-albaydawee-35-14">إِن تَدْعُوهُمْ لَا يَسْمَعُوا دُعَاءَكُمْ وَلَوْ سَمِعُوا مَا اسْتَجَابُوا لَكُمْ ۖ وَيَوْمَ الْقِيَامَةِ يَكْفُرُونَ بِشِرْكِكُمْ ۚ وَلَا يُنَبِّئُكَ مِثْلُ خَبِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/35/14" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.A1B96"/><p id="105.DfAD7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُولِجُ اللَّيْلَ في النَّهارِ ويُولِجُ النَّهارَ في اللَّيْلِ وسَخَّرَ الشَّمْسَ والقَمَرَ كُلٌّ يَجْرِي لأجَلٍ مُسَمًّى</span><span class="ve">﴾</span></span> هي مُدَّةُ دَوْرِهِ أوْ مُنْتَهاهُ أوْ يَوْمُ القِيامَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكُمُ اللَّهُ رَبُّكم لَهُ المُلْكُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الإشارَةُ إلى الفاعِلِ لِهَذِهِ الأشْياءِ. ( وفِيها إشْعارٌ بِأنَّ فاعِلِيَّتَهُ لَها مُوجِبَةٌ لِثُبُوتِ الأخْبارِ المُتَرادِفَةِ، ويُحْتَمَلُ أنْ يَكُونَ (لَهُ المُلْكُ) كَلامًا مُبْتَدَأً في قُرْآنٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ تَدْعُونَ مِن دُونِهِ ما يَمْلِكُونَ مِن قِطْمِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلدَّلالَةِ عَلى تَفَرُّدِهِ بِالأُلُوهِيَّةِ والرُّبُوبِيَّةِ، والقِطْمِيرُ لِفافَةُ النَّواةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ تَدْعُوهم لا يَسْمَعُوا دُعاءَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهم جَمادٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ سَمِعُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى سَبِيلِ الفَرْضِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما اسْتَجابُوا لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِعَدَمِ قُدْرَتِهِمْ عَلى الإنْفاعِ، أوْ لِتَبَرُّئِهِمْ مِنكم مِمّا تَدْعُونَ لَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ القِيامَةِ يَكْفُرُونَ بِشِرْكِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِإشْراكِكم لَهم يُقِرُّونَ بِبُطْلانِهِ أوْ يَقُولُونَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كُنْتُمْ إيّانا تَعْبُدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يُنَبِّئُكَ مِثْلُ خَبِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا يُخْبِرُكَ بِالأمْرِ مُخْبِرٌ مِثْلُ خَبِيرٍ بِهِ أخْبَرَكَ وهو اللَّهُ سُبْحانَهُ وتَعالى، فَإنَّهُ الخَبِيرُ بِهِ عَلى الحَقِيقَةِ دُونَ سائِرِ المُخْبِرِينَ. والمُرادُ تَحْقِيقُ ما أخْبَرَ بِهِ مِن حالِ آلِهَتِهِمْ ونَفْيُ ما يَدَّعُونَ لَهم.</p><p id="105.B4adf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:15-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:15" id="qr-albaydawee-35-15">يَا أَيُّهَا النَّاسُ أَنتُمُ الْفُقَرَاءُ إِلَى اللَّهِ ۖ وَاللَّهُ هُوَ الْغَنِيُّ الْحَمِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/35/15" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:16" id="qr-albaydawee-35-16">إِن يَشَأْ يُذْهِبْكُمْ وَيَأْتِ بِخَلْقٍ جَدِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/35/16" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:17" id="qr-albaydawee-35-17">وَمَا ذَٰلِكَ عَلَى اللَّهِ بِعَزِيزٍ</span><a class="vn" href="/quran/35/17" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.D3e3C"/><p id="105.0Dcad"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها النّاسُ أنْتُمُ الفُقَراءُ إلى اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في أنْفُسِكم وما يَعِنُّ لَكم، وتَعْرِيفُ الفُقَراءِ لِلْمُبالَغَةِ في فَقْرِهِمْ كَأنَّهم لِشِدَّةِ افْتِقارِهِمْ وكَثْرَةِ احْتِياجِهِمْ هُمُ الفُقَراءُ، وأنَّ افْتِقارَ سائِرِ الخَلائِقِ بِالإضافَةِ إلى فَقْرِهِمْ غَيْرُ مُعْتَدٍّ بِهِ ولِذَلِكَ قالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخُلِقَ الإنْسانُ ضَعِيفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ هو الغَنِيُّ الحَمِيدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> المُسْتَغْنِي عَلى الإطْلاقِ المُنْعِمُ عَلى سائِرِ المَوْجُوداتِ حَتّى اسْتَحَقَّ عَلَيْهِمُ الحَمْدَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ يَشَأْ يُذْهِبْكم ويَأْتِ بِخَلْقٍ جَدِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِقَوْمٍ آخَرِينَ أطْوَعِ مِنكم، أوْ بِعالَمٍ آخَرَ غَيْرِ ما تَعْرِفُونَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما ذَلِكَ عَلى اللَّهِ بِعَزِيزٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِمُتَعَذَّرٍ أوْ مُتَعَسَّرٍ.</p><p id="105.B67aF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:18" id="qr-albaydawee-35-18">وَلَا تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرَىٰ ۚ وَإِن تَدْعُ مُثْقَلَةٌ إِلَىٰ حِمْلِهَا لَا يُحْمَلْ مِنْهُ شَيْءٌ وَلَوْ كَانَ ذَا قُرْبَىٰ ۗ إِنَّمَا تُنذِرُ الَّذِينَ يَخْشَوْنَ رَبَّهُم بِالْغَيْبِ وَأَقَامُوا الصَّلَاةَ ۚ وَمَن تَزَكَّىٰ فَإِنَّمَا يَتَزَكَّىٰ لِنَفْسِهِ ۚ وَإِلَى اللَّهِ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/35/18" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.80058"/><p id="105.7eCa6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَزِرُ وازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرى</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا تَحْمِلُ نَفْسٌ آثِمَةٌ إثْمَ نَفْسٍ أُخْرى، وأمّا قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَيَحْمِلُنَّ أثْقالَهم وأثْقالا مَعَ أثْقالِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَفي الضّالِّينَ المُضِلِّينَ فَإنَّهم يَحْمِلُونَ أثْقالَ إضْلالِهِمْ مَعَ أثْقالِ ضَلالِهِمْ، وكُلُّ ذَلِكَ أوْزارُهم لَيْسَ فِيها شَيْءٌ مِن أوْزارِ غَيْرِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ تَدْعُ مُثْقَلَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَفْسٌ أثْقَلَها الأوْزارُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى حِمْلِها</span><span class="ve">﴾</span></span> تَحَمُّلِ بَعْضِ أوْزارِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يُحْمَلْ مِنهُ شَيْءٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَمْ تُجَبْ لِحَمْلِ شَيْءٍ مِنهُ نَفى أنْ يُحْمَلَ عَنْها ذَنْبُها كَما نَفى أنْ يُحْمَلَ عَلَيْها ذَنْبُ غَيْرِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ كانَ ذا قُرْبى</span><span class="ve">﴾</span></span> ولَوْ كانَ المَدْعُوُّ ذا قَرابَتِها، فَأضْمَرَ المَدْعُوَّ لِدَلالَةِ ( إنْ تَدْعُ ) عَلَيْهِ. وقُرِئَ «ذُو قُرْبى» عَلى حَذْفِ الخَبَرِ وهو أوْلى مِن جَعْلِ كانَ التّامَّةِ فَإنَّها لا تُلائِمُ نَظْمَ الكَلامِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما تُنْذِرُ الَّذِينَ يَخْشَوْنَ رَبَّهم بِالغَيْبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> غائِبِينَ عَنْ عَذابِهِ، أوْ عَنِ النّاسِ في خَلَواتِهِمْ، أوْ غائِبًا عَنْهم عَذابُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأقامُوا الصَّلاةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّهُمُ المُنْتَفِعُونَ بِالإنْذارِ لا غَيْرَ، واخْتِلافُ الفِعْلَيْنِ لِما مَرَّ مِنَ الِاسْتِمْرارِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن تَزَكّى</span><span class="ve">﴾</span></span> ومَن تَطَهَّرَ مِن دَنَسِ المَعاصِي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنَّما يَتَزَكّى لِنَفْسِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذْ نَفْعُهُ لَها، وقُرِئَ «وَمَن أزْكى فَإنَّما يُزَكِّي» وهو اعْتِراضٌ مُؤَكِّدٌ لِخَشْيَتِهِمْ وإقامَتِهِمُ الصَّلاةَ لِأنَّهُما مِن جُمْلَةِ التَّزَكِّي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإلى اللَّهِ المَصِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيُجازِيهِمْ عَلى تَزَكِّيهِمْ.</p><p id="105.Fa33c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:19-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:19" id="qr-albaydawee-35-19">وَمَا يَسْتَوِي الْأَعْمَىٰ وَالْبَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/35/19" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:20" id="qr-albaydawee-35-20">وَلَا الظُّلُمَاتُ وَلَا النُّورُ</span><a class="vn" href="/quran/35/20" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:21" id="qr-albaydawee-35-21">وَلَا الظِّلُّ وَلَا الْحَرُورُ</span><a class="vn" href="/quran/35/21" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:22" id="qr-albaydawee-35-22">وَمَا يَسْتَوِي الْأَحْيَاءُ وَلَا الْأَمْوَاتُ ۚ إِنَّ اللَّهَ يُسْمِعُ مَن يَشَاءُ ۖ وَمَا أَنتَ بِمُسْمِعٍ مَّن فِي الْقُبُورِ</span><a class="vn" href="/quran/35/22" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:23" id="qr-albaydawee-35-23">إِنْ أَنتَ إِلَّا نَذِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/23" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.98003"/><p id="105.e83bd"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما يَسْتَوِي الأعْمى والبَصِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الكافِرُ والمُؤْمِنُ، وقِيلَ هُما مَثَلانِ لِلصَّنَمِ ولِلَّهِ عَزَّ وجَلَّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا الظُّلُماتُ ولا النُّورُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا الباطِلُ ولا الحَقُّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا الظِّلُّ ولا الحَرُورُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا الثَّوابُ ولا العِقابُ، ولا لِتَأْكِيدِ نَفْيِ الِاسْتِواءِ وتَكْرِيرُها عَلى الشِّقَّيْنِ لِمَزِيدِ التَّأْكِيدِ. و ( الحَرُورُ ) فَعُولٌ مِنَ الحَرِّ غَلَبَ عَلى السَّمُومِ. وقِيلَ السَّمُومُ ما يَهُبُّ نَهارًا والحَرُورُ ما تَهُبُّ لَيْلًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما يَسْتَوِي الأحْياءُ ولا الأمْواتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَمْثِيلٌ آخَرُ لِلْمُؤْمِنِينَ والكافِرِينَ أبْلَغُ مِنَ الأوَّلِ ولِذَلِكَ كَرَّرَ الفِعْلَ. <br/>وَقِيلَ لِلْعُلَماءِ والجُهَلاءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ يُسْمِعُ مَن يَشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> هِدايَتَهُ فَيُوَفِّقُهُ لِفَهْمِ آياتِهِ والِاتِّعاظِ بِعِظاتِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أنْتَ بِمُسْمِعٍ مَن في القُبُورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَرْشِيحٌ لِتَمْثِيلِ المُصِرِّينَ عَلى الكُفْرِ بِالأمْواتِ ومُبالَغَةٌ في إقْناطِهِ عَنْهم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ أنْتَ إلا نَذِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَما عَلَيْكَ إلّا الإنْذارُ وأمّا الإسْماعُ فَلا إلَيْكَ ولا حِيلَةَ لَكَ إلَيْهِ في المَطْبُوعِ عَلى قُلُوبِهِمْ.</p><p id="105.751A7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:24" id="qr-albaydawee-35-24">إِنَّا أَرْسَلْنَاكَ بِالْحَقِّ بَشِيرًا وَنَذِيرًا ۚ وَإِن مِّنْ أُمَّةٍ إِلَّا خَلَا فِيهَا نَذِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/24" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.aEdeC"/><p id="105.dF09b"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا أرْسَلْناكَ بِالحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُحِقِّينَ أوْ مُحِقًّا، أوْ إرْسالًا مَصْحُوبًا بِالحَقِّ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ صِلَةً لِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَشِيرًا ونَذِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بَشِيرًا بِالوَعْدِ الحَقِّ ونَذِيرًا بِالوَعِيدِ الحَقِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ مِن أُمَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أهْلِ عَصْرٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا خَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَضى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِيها نَذِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن نَبِيٍّ أوْ عالِمٍ يُنْذِرُ عَنْهُ، والِاكْتِفاءُ بِذِكْرِهِ لِلْعِلْمِ بِأنَّ النِّذارَةَ قَرِينَةُ البِشارَةِ سِيَّما وقَدْ قُرِنَ بِهِ مِن قَبْلُ، أوْ لِأنَّ الإنْذارَ هو الأهَمُّ المَقْصُودُ مِنَ البَعْثَةِ.</p><p id="105.98CEE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:25-27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:25" id="qr-albaydawee-35-25">وَإِن يُكَذِّبُوكَ فَقَدْ كَذَّبَ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ جَاءَتْهُمْ رُسُلُهُم بِالْبَيِّنَاتِ وَبِالزُّبُرِ وَبِالْكِتَابِ الْمُنِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/35/25" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:26" id="qr-albaydawee-35-26">ثُمَّ أَخَذْتُ الَّذِينَ كَفَرُوا ۖ فَكَيْفَ كَانَ نَكِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/35/26" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.058bb"/><p id="109.5DYKo">وَإنْ يُكَذِّبُوكَ فَقَدْ كَذَّبَ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ جاءَتْهم رُسُلُهم بِالبَيِّناتِ) بِالمُعْجِزاتِ الشّاهِدَةِ عَلى نُبُوَّتِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبِالزُّبُرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَصُحُفِ إبْراهِيمَ عَلَيْهِ السَّلامُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبِالكِتابِ المُنِيرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كالتَّوْراةِ والإنْجِيلِ عَلى إرادَةِ التَّفْصِيلِ دُونَ الجَمْعِ، ويَجُوزُ أنْ يُرادَ بِهِما واحِدٌ والعَطْفُ لِتَغايُرِ الوَصْفَيْنِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أخَذْتُ الَّذِينَ كَفَرُوا فَكَيْفَ كانَ نَكِيرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ إنْكارِي بِالعُقُوبَةِ.</p><p id="105.74CaA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:27-29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:27" id="qr-albaydawee-35-27">أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ أَنزَلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَأَخْرَجْنَا بِهِ ثَمَرَاتٍ مُّخْتَلِفًا أَلْوَانُهَا ۚ وَمِنَ الْجِبَالِ جُدَدٌ بِيضٌ وَحُمْرٌ مُّخْتَلِفٌ أَلْوَانُهَا وَغَرَابِيبُ سُودٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/27" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:28" id="qr-albaydawee-35-28">وَمِنَ النَّاسِ وَالدَّوَابِّ وَالْأَنْعَامِ مُخْتَلِفٌ أَلْوَانُهُ كَذَٰلِكَ ۗ إِنَّمَا يَخْشَى اللَّهَ مِنْ عِبَادِهِ الْعُلَمَاءُ ۗ إِنَّ اللَّهَ عَزِيزٌ غَفُورٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/28" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.ee1e9"/><p id="105.2FC7a"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَمْ تَرَ أنَّ اللَّهَ أنْزَلَ مِنَ السَّماءِ ماءً فَأخْرَجْنا بِهِ ثَمَراتٍ مُخْتَلِفًا ألْوانُها</span><span class="ve">﴾</span></span> أجْناسُها وأصْنافُها عَلى أنَّ كُلًّا مِنها ذُو أصْنافٍ مُخْتَلِفَةٍ، أوْ هَيْئاتُها مِنَ الصُّفْرَةِ والخُضْرَةِ ونَحْوِهِما. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ الجِبالِ جُدَدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ذُو جُدَدٍ أيْ خُطَطٍ وطَرائِقَ يُقالُ جُدَّةُ الحِمارِ لِلْخُطَّةِ السَّوْداءِ عَلى ظَهْرِهِ، وقُرِئَ «جُدُدٌ» بِالضَّمِّ جَمْعُ جَدِيدَةٍ بِمَعْنى الجِدَّةِ وجَدَدٌ بِفَتْحَتَيْنِ وهو الطَّرِيقُ الواضِحُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِيضٌ وحُمْرٌ مُخْتَلِفٌ ألْوانُها</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالشِّدَّةِ والضَّعْفِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَغَرابِيبُ سُودٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> عُطِفَ عَلى ( بِيضٌ ) أوْ عَلى ( جُدَدٌ ) كَأنَّهُ قِيلَ: ومِنَ الجِبالِ ذُو جُدَدٍ مُخْتَلِفَةِ اللَّوْنِ ومِنها ( غَرابِيبُ ) مُتَّحِدَةُ اللَّوْنِ، وهو تَأْكِيدٌ مُضْمَرٌ يُفَسِّرُهُ ما بَعْدَهُ فَإنَّ الغِرْبِيبَ تَأْكِيدٌ لِلْأسْوَدِ ومِن حَقِّ التَّأْكِيدِ أنْ يَتْبَعَ المُؤَكَّدَ ونَظِيرُ ذَلِكَ في الصِّفَةِ قَوْلُ النّابِغَةِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="109.wkY1z">والمُؤْمِنُ العائِذاتُ الطَّيْرُ يَمْسَحُها</p>وَفِي مِثْلِهِ مَزِيدُ تَأْكِيدٍ لِما فِيهِ مِنَ التَّكْرِيرِ بِاعْتِبارِ الإضْمارِ والإظْهارِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ النّاسِ والدَّوابِّ والأنْعامِ مُخْتَلِفٌ ألْوانُهُ كَذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كاخْتِلافِ الثِّمارِ والجِبالِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما يَخْشى اللَّهَ مِن عِبادِهِ العُلَماءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذْ شَرْطُ الخَشْيَةِ مَعْرِفَةُ المَخْشِيِّ والعِلْمُ بِصِفاتِهِ وأفْعالِهِ، فَمَن كانَ أعْلَمَ بِهِ كانَ أخْشى مِنهُ ولِذَلِكَ قالَ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ «إنِّي أخْشاكم لِلَّهِ وأتْقاكم لَهُ» ولِذَلِكَ أتْبَعَهُ بِذِكْرِ أفْعالِهِ الدّالَّةِ عَلى كَمالِ قُدْرَتِهِ، وتَقْدِيمُ المَفْعُولِ لِأنَّ المَقْصُودَ حَصْرُ الفاعِلِيَّةِ ولَوْ أُخِّرَ انْعَكَسَ الأمْرُ. وقُرِئَ بِرَفْعِ اسْمِ اللَّهِ ونَصْبِ العُلَماءِ عَلى أنَّ الخَشْيَةَ مُسْتَعارَةٌ لِلتَّعْظِيمِ فَإنَّ المُعْظِّمَ يَكُونُ مَهِيبًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ عَزِيزٌ غَفُورٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَعْلِيلٌ لِوُجُوبِ الخَشْيَةِ لِدَلالَتِهِ عَلى أنَّهُ مُعاقِبٌ لِلْمُصِرِّ عَلى طُغْيانِهِ غَفُورٌ لِلتّائِبِ عَنْ عِصْيانِهِ.<p/><p id="105.d7be4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:29-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:29" id="qr-albaydawee-35-29">إِنَّ الَّذِينَ يَتْلُونَ كِتَابَ اللَّهِ وَأَقَامُوا الصَّلَاةَ وَأَنفَقُوا مِمَّا رَزَقْنَاهُمْ سِرًّا وَعَلَانِيَةً يَرْجُونَ تِجَارَةً لَّن تَبُورَ</span><a class="vn" href="/quran/35/29" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:30" id="qr-albaydawee-35-30">لِيُوَفِّيَهُمْ أُجُورَهُمْ وَيَزِيدَهُم مِّن فَضْلِهِ ۚ إِنَّهُ غَفُورٌ شَكُورٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/30" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.efdDA"/><p id="105.1bA0c"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ يَتْلُونَ كِتابَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُداوِمُونَ عَلى قِراءَتِهِ أوْ مُتابَعَةِ ما فِيهِ حَتّى صارَتْ سِمَةً لَهم وعُنْوانًا، والمُرادُ بِكِتابِ اللَّهِ القُرْآنُ أوْ جِنْسُ كُتُبِ اللَّهِ فَيَكُونُ ثَناءً عَلى المُصَدِّقِينَ مِنَ الأُمَمِ بَعْدَ اقْتِصاصِ حالِ المُكَذِّبِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأقامُوا الصَّلاةَ وأنْفَقُوا مِمّا رَزَقْناهم سِرًّا وعَلانِيَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> كَيْفَ اتَّفَقَ مِن غَيْرِ قَصْدٍ إلَيْهِما. وقِيلَ السِّرُّ في المَسْنُونَةِ والعَلانِيَةُ في المَفْرُوضَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَرْجُونَ تِجارَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> تَحْصِيلَ ثَوابٍ بِالطّاعَةِ وهو خَبَرُ إنَّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَنْ تَبُورَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَنْ تَكْسُدَ ولَنْ تَهْلَكَ بِالخُسْرانِ صِفَةٌ لِلتِّجارَةِ وقَوْلُهُ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُوَفِّيَهم أُجُورَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عِلَّةٌ لِمَدْلُولِهِ أيْ يَنْتَفِي عَنْها الكَسادُ وتُنْفَقُ عِنْدَ اللَّهِ لِيُوَفِّيَهم بِنَفاقِها أُجُورَ أعْمالِهِمْ، أوْ لِمَدْلُولِ ما عُدَّ مِنَ امْتِثالِهِمْ نَحْوَ فَعَلُوا ذَلِكَ لِيُوَفِّيَهم أوْ عاقِبَةً لِـ ( يَرْجُونَ ) . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَزِيدَهم مِن فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى ما <br/>يُقابِلُ أعْمالَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ غَفُورٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِفُرُطاتِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَكُورٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِطاعاتِهِمْ أيْ مُجازِيهِمْ عَلَيْها، وهو عِلَّةٌ لِلتَّوْفِيَةِ والزِّيادَةِ أوْ خَبَرُ إنَّ و ( يَرْجُونَ ) حالٌ مِن واوِ ( وأنْفَقُوا ) .</p><p id="105.C7Bf5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:31" id="qr-albaydawee-35-31">وَالَّذِي أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ مِنَ الْكِتَابِ هُوَ الْحَقُّ مُصَدِّقًا لِّمَا بَيْنَ يَدَيْهِ ۗ إِنَّ اللَّهَ بِعِبَادِهِ لَخَبِيرٌ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/31" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.33BdA"/><p id="105.86A45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِي أوْحَيْنا إلَيْكَ مِنَ الكِتابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي القُرْآنَ و ( مِنَ ) لِلتَّبْيِينِ أوِ الجِنْسِ و ( مِنَ ) لِلتَّبْعِيضِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الحَقُّ مُصَدِّقًا لِما بَيْنَ يَدَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أحَقُّهُ مُصَدِّقًا لِما تَقَدَّمَهُ مِنَ الكُتُبِ السَّماوِيَّةِ حالٌ مُؤَكِّدَةٌ لِأنَّ حَقِّيَّتَهُ تَسْتَلْزِمُ مُوافَقَتَهُ إيّاهُ في العَقائِدِ وأُصُولِ الأحْكامِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ بِعِبادِهِ لَخَبِيرٌ بَصِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> عالِمٌ بِالبَواطِنِ والظَّواهِرِ فَلَوْ كانَ في أحْوالِكَ ما يُنافِي النُّبُوَّةَ لَمْ يُوحِ إلَيْكَ مِثْلَ هَذا الكِتابِ المُعْجِزِ الَّذِي هو عِيارٌ عَلى سائِرِ الكُتُبِ، وتَقْدِيمُ الخَبِيرِ لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّ العُمْدَةَ في ذَلِكَ الأُمُورُ الرُّوحانِيَّةُ.</p><p id="105.aAf16"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:32" id="qr-albaydawee-35-32">ثُمَّ أَوْرَثْنَا الْكِتَابَ الَّذِينَ اصْطَفَيْنَا مِنْ عِبَادِنَا ۖ فَمِنْهُمْ ظَالِمٌ لِّنَفْسِهِ وَمِنْهُم مُّقْتَصِدٌ وَمِنْهُمْ سَابِقٌ بِالْخَيْرَاتِ بِإِذْنِ اللَّهِ ۚ ذَٰلِكَ هُوَ الْفَضْلُ الْكَبِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/35/32" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.c3dC1"/><p id="105.131d7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أوْرَثْنا الكِتابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَكَمْنا بِتَوْرِيثِهِ مِنكَ أوْ نُورِثُهُ فَعَبَّرَ عَنْهُ بِالماضِي لِتَحَقُّقِهِ، أوْ أوْرَثْناهُ مِنَ الأُمَمِ السّالِفَةِ، والعَطْفُ عَلى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ يَتْلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِي أوْحَيْنا إلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> اعْتِراضٌ لِبَيانِ كَيْفِيَّةِ التَّوْرِيثِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ اصْطَفَيْنا مِن عِبادِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي عُلَماءَ الأُمَّةِ مِنَ الصَّحابَةِ ومَن بَعْدَهم، أوِ الأُمَّةَ بِأسْرِهِمْ فَإنَّ اللَّهَ اصْطَفاهم عَلى سائِرِ الأُمَمِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمِنهم ظالِمٌ لِنَفْسِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالتَّقْصِيرِ في العَمَلِ بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنهم مُقْتَصِدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْمَلُ بِهِ في غالِبِ الأوْقاتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنهم سابِقٌ بِالخَيْراتِ بِإذْنِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِضَمِّ التَّعْلِيمِ والإرْشادِ إلى العَمَلِ، وقِيلَ الظّالِمُ الجاهِلُ والمُقْتَصِدُ المُتَعَلِّمُ والسّابِقُ العالِمُ. وقِيلَ الظّالِمُ المُجْرِمُ والمُقْتَصِدُ الَّذِي خَلَطَ الصّالِحَ بِالسَّيِّئِ والسّابِقُ الَّذِي تَرَجَّحَتْ حَسَناتُهُ بِحَيْثُ صارَتْ سَيِّئاتُهُ مُكَفَّرَةً، وهو مَعْنى قَوْلِهِ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ «أمّا الَّذِينَ سَبَقُوا فَأُولَئِكَ يَدْخُلُونَ الجَنَّةَ يُرْزَقُونَ فِيها بِغَيْرِ حِسابٍ، وأمّا الَّذِينَ اقْتَصَدُوا فَأُولَئِكَ يُحاسَبُونَ حِسابًا يَسِيرًا، وأمّا الَّذِينَ ظَلَمُوا أنْفُسَهم فَأُولَئِكَ يُحْبَسُونَ في طُولِ المَحْشَرِ ثُمَّ يَتَلَقّاهُمُ اللَّهُ بِرَحْمَتِهِ» . <br/>وَقِيلَ الظّالِمُ الكافِرُ عَلى أنَّ الضَّمِيرَ لِلْعِبادِ، وتَقْدِيمُهُ لِكَثْرَةِ الظّالِمِينَ ولِأنَّ الظُّلْمَ بِمَعْنى الجَهْلِ والرُّكُونُ إلى الهَوى مُقْتَضى الجِبِلَّةِ والِاقْتِصادُ والسَّبْقُ عارَضانِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ هو الفَضْلُ الكَبِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارَةٌ إلى التَّوْرِيثِ أوِ الِاصْطِفاءِ أوِ السَّبْقِ.</p><p id="105.D599B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:33-36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:33" id="qr-albaydawee-35-33">جَنَّاتُ عَدْنٍ يَدْخُلُونَهَا يُحَلَّوْنَ فِيهَا مِنْ أَسَاوِرَ مِن ذَهَبٍ وَلُؤْلُؤًا ۖ وَلِبَاسُهُمْ فِيهَا حَرِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/33" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:34" id="qr-albaydawee-35-34">وَقَالُوا الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي أَذْهَبَ عَنَّا الْحَزَنَ ۖ إِنَّ رَبَّنَا لَغَفُورٌ شَكُورٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/34" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:35" id="qr-albaydawee-35-35">الَّذِي أَحَلَّنَا دَارَ الْمُقَامَةِ مِن فَضْلِهِ لَا يَمَسُّنَا فِيهَا نَصَبٌ وَلَا يَمَسُّنَا فِيهَا لُغُوبٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/35" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.eFD2F"/><p id="105.f05dC"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَنّاتُ عَدْنٍ يَدْخُلُونَها</span><span class="ve">﴾</span></span> مُبْتَدَأٌ وخَبَرٌ والضَّمِيرُ لِلثَّلاثَةِ أوْ لِـ ( الَّذِينَ ) أوْ لِلْـ ( مُقْتَصِدٌ ) والـ ( سابِقٌ )، فَإنَّ المُرادَ بِهِما الجِنْسُ وقُرِئَ «جَنَّةُ عَدْنٍ» و «جَنّاتِ عَدْنٍ» مَنصُوبٌ بِفِعْلٍ يُفَسِّرُهُ الظّاهِرُ، وقَرَأ أبُو عَمْرٍو ( يُدْخَلُونَها ) عَلى البِناءِ لِلْمَفْعُولِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُحَلَّوْنَ فِيها</span><span class="ve">﴾</span></span> خَبَرٌ ثانٍ أوْ حالٌ مُقَدَّرَةٌ، وقُرِئَ ( يُحَلَّوْنَ ) مِن حَلِيَتِ المَرْأةُ فَهي حالِيَةٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن أساوِرَ مِن ذَهَبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ( مِن ) الأُولى لِلتَّبْعِيضِ والثّانِيَةُ لِلتَّبْيِينِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلُؤْلُؤًا</span><span class="ve">﴾</span></span> عُطِفَ عَلى ( ذَهَبٍ ) أيْ ( مِن ذَهَبٍ ) مُرَصَّعٍ بِاللُّؤْلُؤِ، أوْ ( مِن ذَهَبٍ ) في صَفاءِ اللُّؤْلُؤِ ونَصَبَهُ نافِعٌ وعاصِمٌ رَحِمَهُما اللَّهُ عَطْفًا عَلى مَحَلِّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن أساوِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِباسُهم فِيها حَرِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالُوا الحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي أذْهَبَ عَنّا الحَزَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَمَّهم مِن خَوْفِ العاقِبَةِ، أوْ هَمَّهم مِن أجْلِ المَعاشِ وآفاتِهِ <br/>أوْ مِن وسْوَسَةِ إبْلِيسَ وغَيْرِها، وقُرِئَ ( الحُزْنَ ) . ( وإنَّ رَبَّنا لَغَفُورٌ ) لِلْمُذْنِبِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَكُورٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلْمُطِيعِينَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي أحَلَّنا دارَ المُقامَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> دارَ الإقامَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن إنْعامِهِ وتَفَضُّلِهِ إذْ لا واجِبَ عَلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَمَسُّنا فِيها نَصَبٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَعَبٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَمَسُّنا فِيها لُغُوبٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَلالٌ، إذْ لا تَكْلِيفَ فِيها ولا كَدَّ، أتْبَعَ نَفْيَ النَّصَبِ نَفْيَ ما يَتْبَعُهُ مُبالَغَةً.</p><p id="105.D0d84"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:36-38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:36" id="qr-albaydawee-35-36">وَالَّذِينَ كَفَرُوا لَهُمْ نَارُ جَهَنَّمَ لَا يُقْضَىٰ عَلَيْهِمْ فَيَمُوتُوا وَلَا يُخَفَّفُ عَنْهُم مِّنْ عَذَابِهَا ۚ كَذَٰلِكَ نَجْزِي كُلَّ كَفُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/35/36" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:37" id="qr-albaydawee-35-37">وَهُمْ يَصْطَرِخُونَ فِيهَا رَبَّنَا أَخْرِجْنَا نَعْمَلْ صَالِحًا غَيْرَ الَّذِي كُنَّا نَعْمَلُ ۚ أَوَلَمْ نُعَمِّرْكُم مَّا يَتَذَكَّرُ فِيهِ مَن تَذَكَّرَ وَجَاءَكُمُ النَّذِيرُ ۖ فَذُوقُوا فَمَا لِلظَّالِمِينَ مِن نَّصِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/35/37" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.4DE53"/><p id="105.EdaCc"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ كَفَرُوا لَهم نارُ جَهَنَّمَ لا يُقْضى عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يُحْكَمُ عَلَيْهِمْ بِمَوْتٍ ثانٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَمُوتُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيَسْتَرِيحُوا، ونَصْبُهُ بِإضْمارٍ أنْ، وقُرِئَ «فَيَمُوتُونَ» عَطْفًا عَلى يُقْضى كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يُؤْذَنُ لَهم فَيَعْتَذِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يُخَفَّفُ عَنْهم مِن عَذابِها</span><span class="ve">﴾</span></span> بَلْ كُلَّما خَبَتْ زِيدَ إسْعارِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِثْلُ ذَلِكَ الجَزاءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَجْزِي كُلَّ كَفُورٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُبالِغٍ في الكُفْرِ أوِ الكُفْرانِ، وقَرَأ أبُو عَمْرٍو «يُجْزى» عَلى بِناءِ المَفْعُولِ وإسْنادِهِ إلى ( كُلُّ )، وقُرِئَ «يُجازِي» . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم يَصْطَرِخُونَ فِيها</span><span class="ve">﴾</span></span> يَسْتَغِيثُونَ يَفْتَعِلُونَ مِنَ الصُّراخِ وهو الصِّياحُ اسْتُعْمِلَ في الِاسْتِغاثَةِ لِجَهْرِ المُسْتَغِيثِ صَوْتَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنا أخْرِجْنا نَعْمَلْ صالِحًا غَيْرَ الَّذِي كُنّا نَعْمَلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِإضْمارِ القَوْلِ وتَقْيِيدُ العَمَلِ الصّالِحِ بِالوَصْفِ المَذْكُورِ لِلتَّحَسُّرِ عَلى ما عَمِلُوهُ مِن غَيْرِ الصّالِحِ والِاعْتِرافِ بِهِ، والإشْعارُ بِأنَّ اسْتِخْراجَهم لِتَلافِيهِ وأنَّهم كانُوا يَحْسَبُونَ أنَّهُ صالِحٌ والآنَ تَحَقَّقَ لَهم خِلافُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوَلَمْ نُعَمِّرْكم ما يَتَذَكَّرُ فِيهِ مَن تَذَكَّرَ وجاءَكُمُ النَّذِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَوابٌ مِنَ اللَّهِ وتَوْبِيخٌ لَهم و ( ما يَتَذَكَّرُ ) فِيهِ مُتَناوِلٌ كُلَّ عُمُرٍ يُمَكَّنُ المُكَلَّفَ فِيهِ مِنَ التَّفَكُّرِ والتَّذَكُّرِ، وقِيلَ ما بَيْنَ العِشْرِينَ إلى السِّتِّينَ. <br/>وَعَنْهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ «العُمُرُ الَّذِي أعْذَرَ اللَّهُ فِيهِ إلى ابْنِ آدَمَ سِتُّونَ سَنَةً» . والعَطْفُ عَلى مَعْنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوَلَمْ نُعَمِّرْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّهُ لِلتَّقْرِيرِ كَأنَّهُ قالَ: عَمَّرْناكم وجاءَكُمُ النَّذِيرُ وهو النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> أوِ الكِتابُ، وقِيلَ العَقْلُ أوِ الشَّيْبُ أوْ مَوْتُ الأقارِبِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَذُوقُوا فَما لِلظّالِمِينَ مِن نَصِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَدْفَعُ العَذابَ عَنْهم.</p><p id="105.108Bd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:38-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:38" id="qr-albaydawee-35-38">إِنَّ اللَّهَ عَالِمُ غَيْبِ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۚ إِنَّهُ عَلِيمٌ بِذَاتِ الصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/35/38" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:39" id="qr-albaydawee-35-39">هُوَ الَّذِي جَعَلَكُمْ خَلَائِفَ فِي الْأَرْضِ ۚ فَمَن كَفَرَ فَعَلَيْهِ كُفْرُهُ ۖ وَلَا يَزِيدُ الْكَافِرِينَ كُفْرُهُمْ عِندَ رَبِّهِمْ إِلَّا مَقْتًا ۖ وَلَا يَزِيدُ الْكَافِرِينَ كُفْرُهُمْ إِلَّا خَسَارًا</span><a class="vn" href="/quran/35/39" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.9Ac8B"/><p id="105.6aF95"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ عالِمُ غَيْبِ السَّماواتِ والأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَخْفى عَلَيْهِ خافِيَةٌ فَلا يَخْفى عَلَيْهِ أحْوالُهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ عَلِيمٌ بِذاتِ الصُّدُورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَعْلِيلٌ لَهُ لِأنَّهُ إذا عَلِمَ مُضْمَراتِ الصُّدُورِ وهي أخْفى ما يَكُونُ كانَ أعْلَمَ بِغَيْرِها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الَّذِي جَعَلَكم خَلائِفَ في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُلْقى إلَيْكم مَقالِيدُ التَّصَرُّفِ فِيها، وقِيلَ خَلَفًا بَعْدَ خَلَفٍ جَمْعُ خَلِيفَةٍ والخُلَفاءُ جَمْعُ خَلِيفٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَن كَفَرَ فَعَلَيْهِ كُفْرُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَزاءُ كُفْرِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَزِيدُ الكافِرِينَ كُفْرُهم عِنْدَ رَبِّهِمْ إلا مَقْتًا ولا يَزِيدُ الكافِرِينَ كُفْرُهم إلا خَسارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بَيانٌ لَهُ، والتَّكْرِيرُ لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّ اقْتِضاءَ الكُفْرِ لِكُلِّ واحِدٍ مِنَ الأمْرَيْنِ مُسْتَقِلٌّ بِاقْتِضاءِ قُبْحِهِ ووُجُوبِ التَّجَنُّبِ عَنْهُ، والمُرادُ بِالمَقْتِ وهو أشَدُّ البُغْضِ مَقْتُ اللَّهِ وبِالخَسارِ خَسارُ الآخِرَةِ.</p><p id="105.DCfd8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:40" id="qr-albaydawee-35-40">قُلْ أَرَأَيْتُمْ شُرَكَاءَكُمُ الَّذِينَ تَدْعُونَ مِن دُونِ اللَّهِ أَرُونِي مَاذَا خَلَقُوا مِنَ الْأَرْضِ أَمْ لَهُمْ شِرْكٌ فِي السَّمَاوَاتِ أَمْ آتَيْنَاهُمْ كِتَابًا فَهُمْ عَلَىٰ بَيِّنَتٍ مِّنْهُ ۚ بَلْ إِن يَعِدُ الظَّالِمُونَ بَعْضُهُم بَعْضًا إِلَّا غُرُورًا</span><a class="vn" href="/quran/35/40" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.Ae7A1"/><p id="105.733ba"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أرَأيْتُمْ شُرَكاءَكُمُ الَّذِينَ تَدْعُونَ مِن دُونِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي آلِهَتَهم والإضافَةُ إلَيْهِمْ لِأنَّهم جَعَلُوهم شُرَكاءَ لِلَّهِ <br/>أوْ لِأنْفُسِهِمْ فِيما يَمْلِكُونَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرُونِي ماذا خَلَقُوا مِنَ الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدَلٌ مِن ( أرَأيْتُمْ ) بَدَلَ الِاشْتِمالِ لِأنَّهُ بِمَعْنى أخْبِرُونِي كَأنَّهُ قالَ: أخْبِرُونِي عَنْ هَؤُلاءِ الشُّرَكاءِ أرُونِي أيَّ جُزْءٍ مِنَ الأرْضِ اسْتَبَدُّوا بِخَلْقِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ لَهم شِرْكٌ في السَّماواتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أمْ لَهم شَرِكَةٌ مَعَ اللَّهِ في خَلْقِ السَّمَواتِ فاسْتَحَقُّوا بِذَلِكَ شَرِكَةً في الأُلُوهِيَّةِ ذاتِيَّةً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ آتَيْناهم كِتابًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَنْطِقُ عَلى أنّا اتَّخَذْناهم شُرَكاءَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهم عَلى بَيِّنَتٍ مِنهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى حُجَّةٍ مِن ذَلِكَ الكِتابِ بِأنَّ لَهم شَرِكَةً جَعْلِيَّةً، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ هم لِلْمُشْرِكِينَ كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ أنْزَلْنا عَلَيْهِمْ سُلْطانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ نافِعٌ وابْنُ عامِرٍ ويَعْقُوبُ وأبُو بَكْرٍ والكِسائِيُّ ( عَلى بَيِّناتٍ ) فَيَكُونُ إيماءً إلى أنَّ الشِّرْكَ خَطِيرٌ لا بُدَّ فِيهِ مَن تَعاضَدِ الدَّلائِلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ إنْ يَعِدُ الظّالِمُونَ بَعْضُهم بَعْضًا إلا غُرُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لَمّا نَفى أنْواعَ الحُجَجِ في ذَلِكَ أضْرَبَ عَنْهُ بِذِكْرِ ما حَمَلَهم عَلَيْهِ وهو تَغْرِيرُ الأسْلافِ الأخْلافَ، أوِ الرُّؤَساءِ الأتْباعَ بِأنَّهم شُفَعاءُ عِنْدَ اللَّهِ يَشْفَعُونَ لَهم بِالتَّقَرُّبِ إلَيْهِ.</p><p id="105.cdc64"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:41" id="qr-albaydawee-35-41">إِنَّ اللَّهَ يُمْسِكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ أَن تَزُولَا ۚ وَلَئِن زَالَتَا إِنْ أَمْسَكَهُمَا مِنْ أَحَدٍ مِّن بَعْدِهِ ۚ إِنَّهُ كَانَ حَلِيمًا غَفُورًا</span><a class="vn" href="/quran/35/41" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.ADA5a"/><p id="105.Dc6E0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ يُمْسِكُ السَّماواتِ والأرْضَ أنْ تَزُولا</span><span class="ve">﴾</span></span> كَراهَةَ أنْ تَزُولا فَإنَّ المُمْكِنَ حالَ بَقائِهِ لا بُدَّ لَهُ مِن حافِظٍ، أوْ يَمْنَعُهُما أنْ تَزُولا لِأنَّ الإمْساكَ مَنعٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِنْ زالَتا إنْ أمْسَكَهُما مِن أحَدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما أمْسَكَهُما. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن بَعْدِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن بَعْدِ اللَّهِ أوْ مِن بَعْدِ الزَّوالِ، والجُمْلَةُ سادَّةٌ مَسَدَّ الجَوابَيْنِ و ( مِن ) الأُولى زائِدَةٌ والثّانِيَةُ لِلِابْتِداءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ كانَ حَلِيمًا غَفُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> حَيْثُ أمْسَكَهُما وكانَتا جَدِيرَتَيْنِ بِأنْ تُهَدّا هَدًّا كَما قالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَكادُ السَّماواتُ يَتَفَطَّرْنَ مِنهُ وتَنْشَقُّ الأرْضُ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="105.E4EcB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:42-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:42" id="qr-albaydawee-35-42">وَأَقْسَمُوا بِاللَّهِ جَهْدَ أَيْمَانِهِمْ لَئِن جَاءَهُمْ نَذِيرٌ لَّيَكُونُنَّ أَهْدَىٰ مِنْ إِحْدَى الْأُمَمِ ۖ فَلَمَّا جَاءَهُمْ نَذِيرٌ مَّا زَادَهُمْ إِلَّا نُفُورًا</span><a class="vn" href="/quran/35/42" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:43" id="qr-albaydawee-35-43">اسْتِكْبَارًا فِي الْأَرْضِ وَمَكْرَ السَّيِّئِ ۚ وَلَا يَحِيقُ الْمَكْرُ السَّيِّئُ إِلَّا بِأَهْلِهِ ۚ فَهَلْ يَنظُرُونَ إِلَّا سُنَّتَ الْأَوَّلِينَ ۚ فَلَن تَجِدَ لِسُنَّتِ اللَّهِ تَبْدِيلًا ۖ وَلَن تَجِدَ لِسُنَّتِ اللَّهِ تَحْوِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/35/43" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.0DF8b"/><p id="105.ac02E"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأقْسَمُوا بِاللَّهِ جَهْدَ أيْمانِهِمْ لَئِنْ جاءَهم نَذِيرٌ لَيَكُونُنَّ أهْدى مِن إحْدى الأُمَمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . وذَلِكَ أنَّ قُرَيْشًا لَمّا بَلَغَهم أنَّ أهْلَ الكِتابِ كَذَّبُوا رُسُلَهم قالُوا: لَعَنَ اللَّهُ اليَهُودَ والنَّصارى لَوْ أتانا رَسُولٌ لَنَكُونَنَّ أهْدى مِن إحْدى الأُمَمِ، أيْ مِن واحِدَةٍ مِنَ الأُمَمِ اليَهُودِ والنَّصارى وغَيْرِهِمْ، أوْ مِنَ الأُمَّةِ الَّتِي يُقالُ فِيها هي إحْدى الأُمَمِ تَفْضِيلًا لَها عَلى غَيْرِها في الهُدى والِاسْتِقامَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا جاءَهم نَذِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مُحَمَّدًا عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما زادَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ النَّذِيرُ أوْ مَجِيئُهُ عَلى التَّسَبُّبِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا نُفُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> تَباعُدًا عَنِ الحَقِّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اسْتِكْبارًا في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدَلٌ مِن ( نُفُورًا ) أوْ مَفْعُولٌ لَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَكْرَ السَّيِّئِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أصْلُهُ وإنْ مَكَرُوا المَكْرَ السَّيِّئَ فَحُذِفَ المَوْصُوفُ اسْتِغْناءً بِوَصْفِهِ، ثُمَّ بُدِلَ أنْ مَعَ الفِعْلِ بِالمَصْدَرِ، ثُمَّ أُضِيفَ. وقَرَأ حَمْزَةُ وحْدَهُ بِسُكُونِ الهَمْزَةِ في الوَصْلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَحِيقُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا يُحِيطُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المَكْرُ السَّيِّئُ إلا بِأهْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو الماكِرُ وقَدْ حاقَ بِهِمْ يَوْمَ بَدْرٍ، وقُرِئَ «وَلا يُحِيقُ المَكْرَ» أيْ ولا يُحِيقُ اللَّهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهَلْ يَنْظُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَنْتَظِرُونَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا سُنَّتَ الأوَّلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> سُنَّةَ اللَّهِ فِيهِمْ بِتَعْذِيبِ مُكَذِّبِيهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَنْ تَجِدَ لِسُنَّتِ اللَّهِ تَبْدِيلا ولَنْ تَجِدَ لِسُنَّتِ اللَّهِ تَحْوِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> إذْ لا يُبَدِّلُها بِجَعْلِهِ غَيْرَ التَّعْذِيبِ تَعْذِيبًا ولا يُحَوِّلُها بِأنْ يَنْقُلَهُ مِنَ المُكَذِّبِينَ إلى غَيْرِهِمْ، وقَوْلُهُ:</p><p id="105.8ed86"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:44-46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:44" id="qr-albaydawee-35-44">أَوَلَمْ يَسِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَيَنظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ وَكَانُوا أَشَدَّ مِنْهُمْ قُوَّةً ۚ وَمَا كَانَ اللَّهُ لِيُعْجِزَهُ مِن شَيْءٍ فِي السَّمَاوَاتِ وَلَا فِي الْأَرْضِ ۚ إِنَّهُ كَانَ عَلِيمًا قَدِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/35/44" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:45" id="qr-albaydawee-35-45">وَلَوْ يُؤَاخِذُ اللَّهُ النَّاسَ بِمَا كَسَبُوا مَا تَرَكَ عَلَىٰ ظَهْرِهَا مِن دَابَّةٍ وَلَٰكِن يُؤَخِّرُهُمْ إِلَىٰ أَجَلٍ مُّسَمًّى ۖ فَإِذَا جَاءَ أَجَلُهُمْ فَإِنَّ اللَّهَ كَانَ بِعِبَادِهِ بَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/35/45" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.0Daaa"/><p id="105.5DFeB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوَلَمْ يَسِيرُوا في الأرْضِ فَيَنْظُرُوا كَيْفَ كانَ عاقِبَةُ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِشْهادُ عِلْمٍ بِما يُشاهِدُونَهُ في مَسايِرِهِمْ إلى الشّامِ واليَمَنِ والعِراقِ مِن آثارِ الماضِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانُوا أشَدَّ مِنهم قُوَّةً وما كانَ اللَّهُ لِيُعْجِزَهُ مِن شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِيَسْبِقَهُ ويَفُوتَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي السَّماواتِ ولا في الأرْضِ إنَّهُ كانَ عَلِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالأشْياءِ كُلِّها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلَيْها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ يُؤاخِذُ اللَّهُ النّاسَ بِما كَسَبُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ المَعاصِي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما تَرَكَ عَلى ظَهْرِها</span><span class="ve">﴾</span></span> ظَهْرِ الأرْضِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن دابَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن نَسَمَةٍ تَدُبُّ عَلَيْها بِشُؤْمِ مَعاصِيهِمْ، وقِيلَ المُرادُ بِالدّابَّةِ الإنْسُ وحْدَهُ لِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنْ يُؤَخِّرُهم إلى أجَلٍ مُسَمًّى</span><span class="ve">﴾</span></span> هو يَوْمُ القِيامَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإذا جاءَ أجَلُهم فَإنَّ اللَّهَ كانَ بِعِبادِهِ بَصِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيُجازِيهِمْ عَلى أعْمالِهِمْ. <br/>عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> «مَن قَرَأ سُورَةَ المَلائِكَةِ دَعَتْهُ ثَمانِيَةُ أبْوابِ الجَنَّةِ: أنِ ادْخُلْ مِن أيِّ بابٍ شِئْتَ» .</p><p id="105.ceAd4"/></div></div></div></div></body></html>