<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الكهف" id="ch19"><h1 id="109.wyPJB">سورة الكهف</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="18:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:1" id="qr-albaydawee-18-1">الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي أَنزَلَ عَلَىٰ عَبْدِهِ الْكِتَابَ وَلَمْ يَجْعَل لَّهُ عِوَجًا ۜ</span><a class="vn" href="/quran/18/1" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.87E4b"/><p id="109.5Yq1O">سُورَةُ الكَهْفِ مَكِّيَّةٌ وقِيلَ إلّا قَوْلَهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واصْبِرْ نَفْسَكَ مَعَ الَّذِينَ يَدْعُونَ رَبَّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ وهي مِائَةٌ وإحْدى عَشْرَةَ آيَةً. <br/>بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي أنْزَلَ عَلى عَبْدِهِ الكِتابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي القُرْآنَ، رَتَّبَ اسْتِحْقاقَ الحَمْدِ عَلى إنْزالِهِ تَنْبِيهًا عَلى أنَّهُ أعْظَمُ نَعْمائِهِ، وذَلِكَ لِأنَّهُ الهادِي إلى ما فِيهِ كَمالُ العِبادِ والدّاعِي إلى ما بِهِ يَنْتَظِمُ صَلاحُ المَعاشِ والمَعادِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ يَجْعَلْ لَهُ عِوَجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> شَيْئًا مِنَ العِوَجِ بِاخْتِلالٍ في اللَّفْظِ وتَنافٍ في المَعْنى، أوِ انْحِرافٍ مِنَ الدَّعْوَةِ إلى جَنابِ الحَقِّ وهو في المَعانِي كالعِوَجِ في الأعْيانِ.</p><p id="105.DD838"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:2-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:2" id="qr-albaydawee-18-2">قَيِّمًا لِّيُنذِرَ بَأْسًا شَدِيدًا مِّن لَّدُنْهُ وَيُبَشِّرَ الْمُؤْمِنِينَ الَّذِينَ يَعْمَلُونَ الصَّالِحَاتِ أَنَّ لَهُمْ أَجْرًا حَسَنًا</span><a class="vn" href="/quran/18/2" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:3" id="qr-albaydawee-18-3">مَّاكِثِينَ فِيهِ أَبَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/3" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.5e1EA"/><p id="105.615bb"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَيِّمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مُسْتَقِيمًا مُعْتَدِلًا لا إفْراطَ فِيهِ ولا تَفْرِيطَ، أوْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَيِّمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِمَصالِحِ العِبادِ فَيَكُونُ وصْفًا لَهُ بِالتَّكْمِيلِ بَعْدَ وصْفِهِ بِالكَمالِ، أوْ عَلى الكُتُبِ السّابِقَةِ يَشْهَدُ بِصِحَّتِها، وانْتِصابُهُ بِمُضْمَرٍ تَقْدِيرُهُ جَعَلَهُ قَيِّمًا أوْ عَلى الحالِ مِنَ الضَّمِيرِ في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أوْ مِنَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكِتابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى أنَّ الواوَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ يَجْعَلْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلْحالِ دُونَ العَطْفِ، إذْ لَوْ كانَ لِلْعَطْفِ لَكانَ المَعْطُوفُ فاصِلًا بَيْنَ أبْعاضِ المَعْطُوفِ عَلَيْهِ ولِذَلِكَ قِيلَ فِيهِ تَقْدِيمٌ وتَأْخِيرٌ وقُرِئَ « قَيِّمًا» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُنْذِرَ بَأْسًا شَدِيدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لِيُنْذِرَ الَّذِينَ كَفَرُوا عَذابًا شَدِيدًا، فَحُذِفَ المَفْعُولُ الأوَّلُ اكْتِفاءً بِدَلالَةِ القَرِينَةِ واقْتِصارًا عَلى الغَرَضِ المَسُوقِ إلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن لَدُنْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> صادِرًا مِن عِنْدِهِ، وقَرَأ أبُو بَكْرٍ بِإسْكانِ الدّالِّ كَإسْكانِ الباءِ مَن سَبْعٍ مَعَ الإشْمامِ لِيَدُلَّ عَلى أصْلِهِ، وكَسْرِ النُّونِ لِالتِقاءِ السّاكِنَيْنِ وكَسْرِ الهاءِ لِلْإتْباعِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُبَشِّرَ المُؤْمِنِينَ الَّذِينَ يَعْمَلُونَ الصّالِحاتِ أنَّ لَهم أجْرًا حَسَنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> هو الجَنَّةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ماكِثِينَ فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الأجْرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أبَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِلا انْقِطاعٍ.</p><p id="105.EDac6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:4-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:4" id="qr-albaydawee-18-4">وَيُنذِرَ الَّذِينَ قَالُوا اتَّخَذَ اللَّهُ وَلَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/4" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:5" id="qr-albaydawee-18-5">مَّا لَهُم بِهِ مِنْ عِلْمٍ وَلَا لِآبَائِهِمْ ۚ كَبُرَتْ كَلِمَةً تَخْرُجُ مِنْ أَفْوَاهِهِمْ ۚ إِن يَقُولُونَ إِلَّا كَذِبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/5" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.e4c0a"/><p id="105.7BCE8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُنْذِرَ الَّذِينَ قالُوا اتَّخَذَ اللَّهُ ولَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> خَصَّهم بِالذِّكْرِ وكَرَّرَ الإنْذارَ مُتَعَلِّقًا بِهِمُ اسْتِعْظامًا لِكُفْرِهِمْ، وإنَّما لَمْ يَذْكُرِ المُنْذَرَ بِهِ اسْتِغْناءً بِتَقَدُّمِ ذِكْرِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لَهم بِهِ مِن عِلْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِالوَلَدِ أوْ بِاتِّخاذِهِ أوْ بِالقَوْلِ، والمَعْنى أنَّهم يَقُولُونَهُ عَنْ جَهْلٍ مُفْرِطٍ وتَوَهُّمٍ كاذِبٍ، أوْ تَقْلِيدٍ لِما سَمِعُوهُ مِن أوائِلِهِمْ مِن غَيْرِ عِلْمٍ بِالمَعْنى الَّذِي أرادُوا بِهِ، فَإنَّهم كانُوا يُطْلِقُونَ الأبَ والِابْنَ بِمَعْنى المُؤَثِّرِ والأثَرِ. أوْ بِاللَّهِ إذْ لَوْ عَلِمُوهُ لَما جَوَّزُوا نِسْبَةَ الِاتِّخاذِ إلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا لآبائِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِينَ تَقَوَّلُوهُ بِمَعْنى التَّبَنِّي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَبُرَتْ كَلِمَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> عَظُمَتْ مَقالَتُهم هَذِهِ في الكُفْرِ لِما فِيها مِنَ التَّشْبِيهِ والتَّشْرِيكِ، وإيهامِ احْتِياجِهِ تَعالى إلى ولَدٍ يُعِينُهُ ويَخْلُفُهُ إلى غَيْرِ ذَلِكَ مِنَ الزَّيْغِ، و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلِمَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> نُصِبَ عَلى التَّمْيِيزِ وقُرِئَ بِالرَّفْعِ عَلى الفاعِلِيَّةِ والأوَّلُ أبْلَغُ وأدَلُّ عَلى المَقْصُودِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَخْرُجُ مِن أفْواهِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> صِفَةٌ لَها تُفِيدُ اسْتِعْظامَ اجْتِرائِهِمْ عَلى إخْراجِها مِن أفْواهِهِمْ، والخارِجُ بِالذّاتِ هو الهَواءُ الحامِلُ لَها. وقِيلَ صِفَةُ مَحْذُوفٍ هو المَخْصُوصُ بِالذَّمِّ لِأنَّ كَبُرَ ها هُنا بِمَعْنى بِئْسَ وقُرِئَ « كَبْرَتْ» بِالسُّكُونِ مَعَ الإشْمامِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ يَقُولُونَ إلا كَذِبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="105.9A32E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:6" id="qr-albaydawee-18-6">فَلَعَلَّكَ بَاخِعٌ نَّفْسَكَ عَلَىٰ آثَارِهِمْ إِن لَّمْ يُؤْمِنُوا بِهَٰذَا الْحَدِيثِ أَسَفًا</span><a class="vn" href="/quran/18/6" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.ffCba"/><p id="105.cE1c5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَعَلَّكَ باخِعٌ نَفْسَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قاتِلُها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى آثارِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذا ولَّوْا عَنِ الإيمانِ، شَبَّهَهُ لِما يُداخِلُهُ مِنَ الوَجْدِ عَلى تَوَلِّيهِمْ بِمَن فارَقَتْهُ أعِزَّتُهُ فَهو يَتَحَسَّرُ عَلى آثارِهِمْ ويَبْخَعُ نَفْسَهُ وجْدًا عَلَيْهِمْ. وقُرِئَ « باخِعُ نَفْسِكَ» عَلى الإضافَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ لَمْ يُؤْمِنُوا بِهَذا الحَدِيثِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِهَذا القُرْآنِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أسَفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلتَّأسُّفِ عَلَيْهِمْ أوْ مُتَأسِّفًا عَلَيْهِمْ، والأسَفُ فَرْطُ الحُزْنِ والغَضَبِ. وقُرِئَ « أنْ» بِالفَتْحِ عَلى لِأنْ فَلا يَجُوزُ إعْمالُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">باخِعٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلّا إذا جُعِلَ حِكايَةَ حالٍ ماضِيَةٍ.</p><p id="105.9aabC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:7-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:7" id="qr-albaydawee-18-7">إِنَّا جَعَلْنَا مَا عَلَى الْأَرْضِ زِينَةً لَّهَا لِنَبْلُوَهُمْ أَيُّهُمْ أَحْسَنُ عَمَلًا</span><a class="vn" href="/quran/18/7" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:8" id="qr-albaydawee-18-8">وَإِنَّا لَجَاعِلُونَ مَا عَلَيْهَا صَعِيدًا جُرُزًا</span><a class="vn" href="/quran/18/8" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.c6AF2"/><p id="105.B31D0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا جَعَلْنا ما عَلى الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الحَيَوانِ والنَّباتِ والمَعادِنِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زِينَةً لَها</span><span class="ve">﴾</span></span> ولِأهْلِها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِنَبْلُوَهم أيُّهم أحْسَنُ عَمَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> في تَعاطِيهِ، وهو مَن زَهِدَ فِيهِ ولَمْ يَغْتَرَّ بِهِ وقَنَعَ مِنهُ بِما يُزْجِي بِهِ أيّامَهُ وصَرَفَهُ عَلى ما يَنْبَغِي، وفِيهِ تَسْكِينٌ لِرَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنّا لَجاعِلُونَ ما عَلَيْها صَعِيدًا جُرُزًا</span><span class="ve">﴾</span></span> تَزْهِيدٌ فِيهِ، والجُرُزُ الأرْضُ الَّتِي قُطِعَ نَباتُها. مَأْخُوذٌ مِنَ الجَرْزِ وهو القَطْعُ، والمَعْنى إنّا لَنُعِيدَ ما عَلَيْها مِنَ الزِّينَةِ تُرابًا مُسْتَوِيًا بِالأرْضِ ونَجْعَلُهُ كَصَعِيدٍ أمْلَسَ لا نَباتَ فِيهِ.</p><p id="105.4cB88"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:9" id="qr-albaydawee-18-9">أَمْ حَسِبْتَ أَنَّ أَصْحَابَ الْكَهْفِ وَالرَّقِيمِ كَانُوا مِنْ آيَاتِنَا عَجَبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/9" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.7aEbd"/><p id="105.0A8cB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ حَسِبْتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَلْ أحَسِبْتَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنَّ أصْحابَ الكَهْفِ والرَّقِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في إبْقاءِ حَياتِهِمْ مُدَّةً مَدِيدَةً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كانُوا مِن آياتِنا عَجَبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقِصَّتُهم بِالإضافَةِ إلى خَلْقِ ما عَلى الأرْضِ مِنَ الأجْناسِ والأنْواعِ الفائِتَةِ لِلْحَصْرِ عَلى طَبائِعَ مُتَباعِدَةٍ وهَيْئاتٍ مُتَخالِفَةٍ تُعْجِبُ النّاظِرِينَ مِن مادَّةٍ واحِدَةٍ، ثُمَّ رَدُّها إلَيْها لَيْسَ بِعَجِيبٍ مَعَ أنَّهُ مِن آياتِ اللَّهِ كالنَّزْرِ الحَقِيرِ. والكَهْفُ الغارُ الواسِعُ في الجَبَلِ. والرَّقِيمُ اسْمُ الجَبَلِ أوِ الوادِي الَّذِي فِيهِ كَهْفُهم، أوِ اسْمُ قَرْيَتِهِمْ أوْ كَلْبِهِمْ. قالَ أُمَيَّةُ بْنُ أبِي الصَّلْتِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="109.d2KLd">ولَيْسَ بِها إلّا الرَّقِيمُ مُجاوِرًا. . . وصَيْدَهُمُو والقَوْمُ في الكَهْفِ هُجَّدٌ</p>أوْ لَوْحٌ رَصاصِيٌّ أوْ حَجَرِيٌّ رُقِمَتْ فِيهِ أسْماؤُهم وجُعِلَ عَلى بابِ الكَهْفِ. وقِيلَ أصْحابُ الرَّقِيمِ قَوْمٌ آخَرُونَ كانُوا «ثَلاثَةً خَرَجُوا يَرْتادُونَ لِأهْلِهِمْ، فَأخَذَتْهُمُ السَّماءُ فَأوَوْا إلى الكَهْفِ فانْحَطَّتْ صَخْرَةٌ وسَدَّتْ بابَهُ. فَقالَ أحَدُهُمُ اذْكُرُوا أيُّكم عَمَلَ حَسَنَةً لَعَلَّ اللَّهَ يَرْحَمُنا بِبَرَكَتِهِ، فَقالَ أحَدُهم: اسْتَعْمَلْتُ أُجَراءَ ذاتَ يَوْمٍ فَجاءَ رَجُلٌ وسَطَ النَّهارِ وعَمَلَ في بَقِيَّتِهِ مِثْلَ عَمَلِهِمْ فَأعْطَيْتُهُ مِثْلَ أجْرِهِمْ، فَغَضِبَ أحَدُهم وتَرَكَ أجْرَهُ فَوَضَعْتُهُ في جانِبِ البَيْتِ، ثُمَّ مَرَّ بِي بَقَرٌ فاشْتَرَيْتُ بِهِ فَصِيلَةً فَبَلَغَتْ ما شاءَ اللَّهُ، فَرَجَعَ إلَيَّ بَعْدَ حِينٍ شَيْخًا ضَعِيفًا لا أعْرِفُهُ وقالَ: إنَّ لِي عِنْدَكَ حَقًّا وذَكَرَهُ لِي حَتّى عَرَفْتُهُ فَدَفَعْتُها إلَيْهِ جَمِيعًا، اللَّهُمَّ إنْ كُنْتُ فَعَلْتُ ذَلِكَ لِوَجْهِكَ فافْرُجْ عَنّا، فانْصَدَعَ الجَبَلُ حَتّى رَأوُا الضَّوْءَ. وقالَ آخَرُ: كانَ فِيَّ فَضْلٌ وأصابَتِ النّاسَ شِدَّةٌ، فَجاءَتْنِي امْرَأةٌ فَطَلَبَتْ مِنِّي مَعْرُوفًا فَقُلْتُ: واللَّهِ ما هو دُونَ نَفْسِكِ فَأبَتْ وعادَتْ ثُمَّ رَجَعَتْ ثَلاثًا، ثُمَّ ذَكَرَتْ لِزَوْجِها فَقالَ أجِيبِي لَهُ وأغِيثِي عِيالكِ، فَأتَتْ وسَلَّمَتْ إلَيَّ نَفْسَها فَلَمّا تَكَشَّفْتُها وهَمَمْتُ بِها ارْتَعَدَتْ فَقُلْتُ: ما لَكِ قالَتْ أخافُ اللَّهَ، فَقُلْتُ لَها: خِفْتِهِ في الشِّدَّةِ ولَمْ أخَفْهُ في الرَّخاءِ فَتَرَكْتُها وأعْطَيْتُها مُلْتَمَسَها، اللَّهُمَّ إنْ كُنْتُ فَعَلْتُهُ لِوَجْهِكَ فافْرُجْ عَنّا، فانْصَدَعَ حَتّى تَعارَفُوا. وقالَ الثّالِثُ كانَ لِي أبَوانِ هَرِمانِ وكانَتْ لِي غَنَمٌ وكُنْتُ أُطْعِمُهُما وأسْقِيهِما ثُمَّ أرْجِعُ إلى غَنَمِي فَحَبَسَنِي ذاتَ يَوْمٍ غَيْثٌ فَلَمْ أبْرَحْ حَتّى أمْسَيْتُ، فَأتَيْتُ أهْلِي وأخَذْتُ مَحْلَبِي فَحَلَبْتُ فِيهِ ومَضَيْتُ إلَيْهِما، فَوَجَدَتْهُما نائِمَيْنِ فَشَقَّ عَلَيَّ أنْ أُوقِظَهُما، فَتَوَقَّعْتُ جالِسًا ومَحْلَبِي عَلى يَدَيَّ حَتّى أيْقَظَهُما الصُّبْحُ فَسَقَيْتُهُما. اللَّهُمَّ إنْ كُنْتُ فَعَلْتُهُ لِوَجْهِكَ فافْرُجْ عَنّا. فَفَرَّجَ اللَّهُ عَنْهم فَخَرَجُوا» وقَدْ رَفَعَ ذَلِكَ نُعْمانُ بْنُ بَشِيرٍ.<p/><p id="105.bb667"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:10-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:10" id="qr-albaydawee-18-10">إِذْ أَوَى الْفِتْيَةُ إِلَى الْكَهْفِ فَقَالُوا رَبَّنَا آتِنَا مِن لَّدُنكَ رَحْمَةً وَهَيِّئْ لَنَا مِنْ أَمْرِنَا رَشَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/10" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:11" id="qr-albaydawee-18-11">فَضَرَبْنَا عَلَىٰ آذَانِهِمْ فِي الْكَهْفِ سِنِينَ عَدَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/11" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.dBFEe"/><p id="105.EaCC0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ أوى الفِتْيَةُ إلى الكَهْفِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي فِتْيَةً مِن أشْرافِ الرُّومِ أرادَهم دِقْيانُوسُ عَلى الشِّرْكِ فَأبَوْا وهَرَبُوا إلى الكَهْفِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقالُوا رَبَّنا آتِنا مِن لَدُنْكَ رَحْمَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> تَوَجَّبْ لَنا المَغْفِرَةَ والرِّزْقَ والأمْنَ مِنَ العَدُوِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهَيِّئْ لَنا مِن أمْرِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الأمْرِ الَّذِي نَحْنُ عَلَيْهِ مِن مُفارَقَةِ الكُفّارِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَشَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> نَصِيرُ بِسَبَبِهِ راشِدِينَ مُهْتَدِينَ، أوِ اجْعَلْ أمْرَنا كُلَّهُ رَشَدًا كَقَوْلِكَ: رَأيْتُ مِنكَ أسَدًا وأصْلُ التَّهْيِئَةِ إحْداثُ هَيْئَةِ الشَّيْءِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَضَرَبْنا عَلى آذانِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ضَرَبْنا عَلَيْهِمْ حِجابًا يَمْنَعُ السَّماعَ بِمَعْنى أنَمْناهم إنامَةً لا تُنَبِّهُهم فِيها الأصْواتُ، فَحُذِفَ المَفْعُولُ كَما حُذِفَ في قَوْلِهِمْ: بَنى عَلى امْرَأتِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي الكَهْفِ سِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ظَرْفانِ لِضَرَبْنا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَدَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ذَواتِ عَدَدٍ، ووَصْفُ السِّنِينَ بِهِ يَحْتَمِلُ التَّكْثِيرَ والتَّقْلِيلَ، فَإنَّ مُدَّةَ لُبْثِهِمْ كَبَعْضِ يَوْمٍ عِنْدَهُ.</p><p id="105.FA504"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:12-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:12" id="qr-albaydawee-18-12">ثُمَّ بَعَثْنَاهُمْ لِنَعْلَمَ أَيُّ الْحِزْبَيْنِ أَحْصَىٰ لِمَا لَبِثُوا أَمَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/12" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:13" id="qr-albaydawee-18-13">نَّحْنُ نَقُصُّ عَلَيْكَ نَبَأَهُم بِالْحَقِّ ۚ إِنَّهُمْ فِتْيَةٌ آمَنُوا بِرَبِّهِمْ وَزِدْنَاهُمْ هُدًى</span><a class="vn" href="/quran/18/13" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.508C2"/><p id="105.ff4fF"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ بَعَثْناهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْقَظْناهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِنَعْلَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِيَتَعَلَّقَ عِلْمُنا تَعَلُّقًا حالِيًّا مُطابِقًا لِتَعَلُّقِهِ أوَّلًا تَعَلُّقًا اسْتِقْبالِيًّا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيُّ الحِزْبَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> المُخْتَلِفَيْنِ مِنهم أوْ مِن غَيْرِهِمْ في مُدَّةِ لُبْثِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحْصى لِما لَبِثُوا أمَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ضَبَطَ أمَدَ الزَّمانِ لُبْثِهِمْ وما في أيٍّ مِن مَعْنى الِاسْتِفْهامِ عُلِّقَ عَنْهُ لِنَعْلَمَ، فَهو مُبْتَدَأٌ و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحْصى</span><span class="ve">﴾</span></span> خَبَرُهُ. وهو فِعْلٌ ماضٍ و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَفْعُولٌ لَهُ و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِما لَبِثُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> حالٌ مِنهُ أوْ مَفْعُولٌ لَهُ، وقِيلَ إنَّهُ المَفْعُولُ واللّامُ مَزِيدَةٌ وما مَوْصُولَةٌ و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> تَمْيِيزٌ، وقِيلَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحْصى</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْمُ تَفْضِيلٍ مِنَ الإحْصاءِ بِحَذْفِ الزَّوائِدِ كَقَوْلِهِمْ: هو أحْصى لِلْمالِ وأفْلَسُ مِنَ ابْنِ المُذْلَقِ، و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> نُصِبَ بِفِعْلٍ دَلَّ عَلَيْهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحْصى</span><span class="ve">﴾</span></span> كَقَوْلِهِ: <br/>وَأضْرَبُ مِنّا بِالسُّيُوفِ القَوانِسا <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَحْنُ نَقُصُّ عَلَيْكَ نَبَأهم بِالحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالصِّدْقِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهم فِتْيَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> شُبّانٌ جَمْعُ فَتى كَصَبِيٍّ وصِبْيَةٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمَنُوا بِرَبِّهِمْ وزِدْناهم هُدًى</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالتَّثْبِيتِ.</p><p id="105.29A3F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:14-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:14" id="qr-albaydawee-18-14">وَرَبَطْنَا عَلَىٰ قُلُوبِهِمْ إِذْ قَامُوا فَقَالُوا رَبُّنَا رَبُّ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ لَن نَّدْعُوَ مِن دُونِهِ إِلَٰهًا ۖ لَّقَدْ قُلْنَا إِذًا شَطَطًا</span><a class="vn" href="/quran/18/14" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:15" id="qr-albaydawee-18-15">هَٰؤُلَاءِ قَوْمُنَا اتَّخَذُوا مِن دُونِهِ آلِهَةً ۖ لَّوْلَا يَأْتُونَ عَلَيْهِم بِسُلْطَانٍ بَيِّنٍ ۖ فَمَنْ أَظْلَمُ مِمَّنِ افْتَرَىٰ عَلَى اللَّهِ كَذِبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/15" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.26ABb"/><p id="105.dbCBb"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَبَطْنا عَلى قُلُوبِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَوَّيْناها بِالصَّبْرِ عَلى هَجْرِ الوَطَنِ والأهْلِ والمالِ، والجَراءَةِ عَلى إظْهارِ الحَقِّ والرَّدِّ عَلى دِقْيانُوسَ الجَبّارِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ قامُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بَيْنَ يَدَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقالُوا رَبُّنا رَبُّ السَّماواتِ والأرْضِ لَنْ نَدْعُوَ مِن دُونِهِ إلَهًا لَقَدْ قُلْنا إذًا شَطَطًا</span><span class="ve">﴾</span></span> واللَّهِ لَقَدْ قُلْنا قَوْلًا ذا شَطَطٍ أيْ ذا بُعْدٍ عَنِ الحَقِّ مُفْرِطٍ في الظُّلْمِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَؤُلاءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُبْتَدَأٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَوْمُنا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَطْفُ بَيانٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتَّخَذُوا مِن دُونِهِ آلِهَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> خَبَرُهُ، وهو إخْبارٌ في مَعْنى إنْكارٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْلا يَأْتُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَلّا يَأْتُونَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى عِبادَتِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِسُلْطانٍ بَيِّنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِبُرْهانٍ ظاهِرٍ فَإنَّ الدِّينَ لا يُؤْخَذُ إلّا بِهِ، وفِيهِ دَلِيلٌ عَلى أنَّ ما لا دَلِيلَ عَلَيْهِ مِنَ الدِّياناتِ مَرْدُودٌ وأنَّ التَّقْلِيدَ فِيهِ غَيْرُ جائِزٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَن أظْلَمُ مِمَّنِ افْتَرى عَلى اللَّهِ كَذِبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِنِسْبَةِ الشَّرِيكِ إلَيْهِ.</p><p id="105.aaC36"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:16" id="qr-albaydawee-18-16">وَإِذِ اعْتَزَلْتُمُوهُمْ وَمَا يَعْبُدُونَ إِلَّا اللَّهَ فَأْوُوا إِلَى الْكَهْفِ يَنشُرْ لَكُمْ رَبُّكُم مِّن رَّحْمَتِهِ وَيُهَيِّئْ لَكُم مِّنْ أَمْرِكُم مِّرْفَقًا</span><a class="vn" href="/quran/18/16" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.45f0E"/><p id="105.e8EE8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذِ اعْتَزَلْتُمُوهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> خِطابُ بَعْضِهِمْ لِبَعْضٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما يَعْبُدُونَ إلا اللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عُطِفَ عَلى الضَّمِيرِ المَنصُوبِ، أيْ وإذِ اعْتَزَلْتُمُ القَوْمَ ومَعْبُودِيهِمْ إلّا اللَّهَ، فَإنَّهم كانُوا يَعْبُدُونَ اللَّهَ ويَعْبُدُونَ الأصْنامَ كَسائِرِ المُشْرِكِينَ. ويَجُوزُ أنْ تَكُونَ (ما) مَصْدَرِيَّةً عَلى تَقْدِيرِ وإذِ اعْتَزَلْتُمُوهم وعِبادَتِهِمْ إلّا عِبادَةَ اللَّهِ، وأنْ تَكُونَ نافِيَةً عَلى أنَّهُ إخْبارٌ مِنَ اللَّهِ تَعالى عَنِ الفِتْيَةِ بِالتَّوْحِيدِ مُعْتَرِضٌ بَيْنَ (إذِ) وجَوابِهِ لِتَحْقِيقِ اعْتِزالِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأْوُوا إلى الكَهْفِ يَنْشُرْ لَكم رَبُّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَبْسُطِ الرِّزْقَ لَكم ويُوَسِّعْ عَلَيْكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن رَحْمَتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدّارَيْنِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُهَيِّئْ لَكم مِن أمْرِكم مِرْفَقًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ما تَرْتَفِقُونَ بِهِ أيْ تَنْتَفِعُونَ، وجَزْمُهم بِذَلِكَ لِنُصُوعِ يَقِينِهِمْ وقُوَّةِ وُثُوقِهِمْ بِفَضْلِ اللَّهِ تَعالى، وقَرَأ نافِعٌ وابْنُ عامِرٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِرْفَقًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِفَتْحِ المِيمِ وكَسْرِ الفاءِ وهو مَصْدَرٌ جاءَ شاذًّا كالمَرْجِعِ والمَحِيضِ فَإنَّ قِياسَهُ الفَتْحُ.</p><p id="105.727fe"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:17" id="qr-albaydawee-18-17">وَتَرَى الشَّمْسَ إِذَا طَلَعَت تَّزَاوَرُ عَن كَهْفِهِمْ ذَاتَ الْيَمِينِ وَإِذَا غَرَبَت تَّقْرِضُهُمْ ذَاتَ الشِّمَالِ وَهُمْ فِي فَجْوَةٍ مِّنْهُ ۚ ذَٰلِكَ مِنْ آيَاتِ اللَّهِ ۗ مَن يَهْدِ اللَّهُ فَهُوَ الْمُهْتَدِ ۖ وَمَن يُضْلِلْ فَلَن تَجِدَ لَهُ وَلِيًّا مُّرْشِدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/17" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.11aFc"/><p id="105.0bba2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرى الشَّمْسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَوْ رَأيْتَهم، والخِطابُ لِرَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>، أوْ لِكُلِّ أحَدٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا طَلَعَتْ تَزاوَرُ عَنْ كَهْفِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَمِيلُ عَنْهُ ولا يَقَعُ شُعاعُها عَلَيْهِمْ فَيُؤْذِيهِمْ، لِأنَّ الكَهْفَ كانَ جَنُوبِيًّا، أوْ لِأنَّ اللَّهَ تَعالى زُوَّرَها عَنْهم. وأصْلُهُ تَتَزاوَرُ فَأُدْغِمَتِ التّاءُ في الزّايِ، وقَرَأ الكُوفِيُّونَ بِحَذْفِها وابْنُ عامِرٍ ويَعْقُوبُ « تَزْوَرُّ» كَتَحْمَرُّ، وقُرِئَ « تَزْوارُّ» كَتَحْمارُّ وكُلُّها مِنَ الزَّوْرِ بِمَعْنى المَيْلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذاتَ اليَمِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> جِهَةَ اليَمِينِ وحَقِيقَتُها الجِهَةُ ذاتُ اسْمِ اليَمِينِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا غَرَبَتْ تَقْرِضُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَقْطَعُهم وتَصْرُمُ عَنْهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذاتَ الشِّمالِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي يَمِينَ الكَهْفِ وشِمالَهُ لِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم في فَجْوَةٍ مِنهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ وهم في مُتَّسَعٍ مِنَ الكَهْفِ، يَعْنِي في وسَطِهِ بِحَيْثُ يَنالُهم رُوحُ الهَواءِ ولا يُؤْذِيهِمْ كَرْبُ الغارِ ولا حَرُّ الشَّمْسِ، وذَلِكَ لِأنَّ بابَ الكَهْفِ في مُقابَلَةِ بَناتِ نَعْشٍ، وأقْرَبُ المَشارِقِ والمَغارِبِ إلى مُحاذاتِهِ مَشْرِقُ رَأْسِ السَّرَطانِ ومَغْرِبُهُ، والشَّمْسُ إذا كانَ مَدارُها مَدارُهُ تَطْلُعُ مائِلَةً عَنْهُ مُقابَلَةً لِجانِبِهِ الأيْمَنِ وهو الَّذِي يَلِي المَغْرِبَ، وتَغْرُبُ مُحاذِيَةً لِجانِبِهِ الأيْسَرِ فَيَقَعُ شُعاعُها عَلى جانِبَيْهِ، ويُحَلِّلُ عُفُونَتَهُ ويُعَدِّلُ هَواءَهُ ولا يَقَعُ عَلَيْهِمْ فَيُؤْذِي أجْسادَهم ويُبْلِي ثِيابَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ مِن آياتِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ شَأْنُهم وإيواؤُهم إلى كَهْفٍ شَأْنُهُ كَذَلِكَ، أوْ إخْبارُكَ قِصَّتَهم، أوِ ازْوِرارُ الشَّمْسِ عَنْهم وقَرْضُها طالِعَةً وغارِبَةً مِن آياتِ اللَّهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن يَهْدِ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالتَّوْفِيقِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهُوَ المُهْتَدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي أصابَ الفَلاحَ، والمُرادُ بِهِ إمّا الثَّناءُ عَلَيْهِمْ أوِ التَّنْبِيهُ عَلى أنَّ أمْثالَ هَذِهِ الآياتِ كَثِيرَةٌ ولَكِنَّ المُنْتَفِعَ بِها مَن وفَّقَهُ اللَّهُ لِلتَّأمُّلِ فِيها والِاسْتِبْصارِ بِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يُضْلِلْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ومَن يَخْذُلْهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَنْ تَجِدَ لَهُ ولِيًّا مُرْشِدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَن يَلِيهِ ويُرْشِدُهُ.</p><p id="105.DB5DC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:18" id="qr-albaydawee-18-18">وَتَحْسَبُهُمْ أَيْقَاظًا وَهُمْ رُقُودٌ ۚ وَنُقَلِّبُهُمْ ذَاتَ الْيَمِينِ وَذَاتَ الشِّمَالِ ۖ وَكَلْبُهُم بَاسِطٌ ذِرَاعَيْهِ بِالْوَصِيدِ ۚ لَوِ اطَّلَعْتَ عَلَيْهِمْ لَوَلَّيْتَ مِنْهُمْ فِرَارًا وَلَمُلِئْتَ مِنْهُمْ رُعْبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/18" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.49488"/><p id="105.e3521"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَحْسَبُهم أيْقاظًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِانْفِتاحِ عُيُونِهِمْ أوْ لِكَثْرَةِ تَقَلُّبِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم رُقُودٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> نِيامٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنُقَلِّبُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> في رَقْدَتِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذاتَ اليَمِينِ وذاتَ الشِّمالِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَيْلا تَأْكُلَ الأرْضُ ما يَلِيها مِن أبْدانِهِمْ عَلى طُولِ الزَّمانِ. وقُرِئَ « ويُقَلِّبُهم» بِالياءِ والضَّمِيرُ لِلَّهِ تَعالى، و « تَقَلُّبَهم» عَلى المَصْدَرِ مَنصُوبًا بِفِعْلٍ يَدُلُّ عَلَيْهِ تَحْسَبُهم أيْ وتَرى تَقَلُّبَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَلْبُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو كَلْبٌ مَرُّوا بِهِ فَتَبِعَهم فَطَرَدُوهُ فَأنْطَقَهُ اللَّهُ تَعالى فَقالَ: أنا أحَبُّ أحِبّاءِ اللَّهِ فَنامُوا وأنا أحْرُسُكم. أوْ كَلْبُ راعٍ مَرُّوا بِهِ فَتَبِعَهم وتَبِعَهُ الكَلْبُ، ويُؤَيِّدُهُ قِراءَةُ مَن قَرَأ: « وكالِبُهم» أيْ وصاحِبُ كَلْبِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">باسِطٌ ذِراعَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> حِكايَةُ حالٍ ماضِيَةٍ ولِذَلِكَ أُعْمِلُ اسْمُ الفاعِلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِالوَصِيدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِفِناءِ الكَهْفِ، وقِيلَ الوَصِيدُ البابُ، وقِيلَ العَتَبَةُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوِ اطَّلَعْتَ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَنَظَرْتَ إلَيْهِمْ، وقُرِئَ « لَوُ اطَّلَعْتَ» بِضَمِّ الواوِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوَلَّيْتَ مِنهم فِرارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لَهَرَبْتَ مِنهم، و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِرارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ المَصْدَرَ لِأنَّهُ نَوْعٌ مِنَ التَّوْلِيَةِ والعِلَّةِ والحالِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمُلِئْتَ مِنهم رُعْبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> خَوْفًا يَمْلَأُ صَدْرَكَ بِما ألْبَسَهُمُ اللَّهُ مِنَ الهَيْبَةِ أوْ لِعِظَمِ أجْرامِهِمْ وانْفِتاحِ عُيُونِهِمْ. وقِيلَ لِوَحْشَةِ مَكانِهِمْ. وعَنْ مُعاوِيَةَ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ أنَّهُ غَزا الرُّومَ فَمَرَّ بِالكَهْفِ فَقالَ: لَوْ كَشَفْتَ لَنا عَنْ هَؤُلاءِ فَنَظَرْنا إلَيْهِمْ، فَقالَ لَهُ ابْنُ عَبّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ تَعالى عَنْهُما: لَيْسَ لَكَ ذَلِكَ قَدْ مَنَعَ اللَّهُ تَعالى مِنهُ مَن هو خَيْرٌ مِنكَ فَقالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوِ اطَّلَعْتَ عَلَيْهِمْ لَوَلَّيْتَ مِنهم فِرارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلَمْ يَسْمَعْ وبَعَثَ ناسًا فَلَمّا دَخَلُوا جاءَتْ رِيحٌ فَأحْرَقَتْهم. وقَرَأ الحِجازِيّانِ (لَمُلِّئْتَ) بِالتَّشْدِيدِ لِلْمُبالَغَةِ وابْنُ عامِرٍ والكِسائِيُّ ويَعْقُوبُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رُعْبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالتَّثْقِيلِ.</p><p id="105.b57BF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:19-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:19" id="qr-albaydawee-18-19">وَكَذَٰلِكَ بَعَثْنَاهُمْ لِيَتَسَاءَلُوا بَيْنَهُمْ ۚ قَالَ قَائِلٌ مِّنْهُمْ كَمْ لَبِثْتُمْ ۖ قَالُوا لَبِثْنَا يَوْمًا أَوْ بَعْضَ يَوْمٍ ۚ قَالُوا رَبُّكُمْ أَعْلَمُ بِمَا لَبِثْتُمْ فَابْعَثُوا أَحَدَكُم بِوَرِقِكُمْ هَٰذِهِ إِلَى الْمَدِينَةِ فَلْيَنظُرْ أَيُّهَا أَزْكَىٰ طَعَامًا فَلْيَأْتِكُم بِرِزْقٍ مِّنْهُ وَلْيَتَلَطَّفْ وَلَا يُشْعِرَنَّ بِكُمْ أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/19" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:20" id="qr-albaydawee-18-20">إِنَّهُمْ إِن يَظْهَرُوا عَلَيْكُمْ يَرْجُمُوكُمْ أَوْ يُعِيدُوكُمْ فِي مِلَّتِهِمْ وَلَن تُفْلِحُوا إِذًا أَبَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/20" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.2907d"/><p id="105.8Da7B"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ بَعَثْناهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وكَما أنَمْناهم آيَةً بَعَثْناهم آيَةً عَلى كَمالِ قُدْرَتِنا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَتَساءَلُوا بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِيَسْألَ بَعْضُهم بَعْضًا فَتَعْرِفُوا حالَهم وما صَنَعَ اللَّهُ بِهِمْ فَيَزْدادُوا يَقِينًا عَلى كَمالِ قُدْرَةِ اللَّهِ تَعالى، ويَسْتَبْصِرُوا بِهِ أمْرَ البَعْثِ ويَشْكُرُوا ما أنْعَمَ اللَّهُ بِهِ عَلَيْهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ قائِلٌ مِنهم كَمْ لَبِثْتُمْ قالُوا لَبِثْنا يَوْمًا أوْ بَعْضَ يَوْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِناءً عَلى غالِبِ ظَنِّهِمْ لِأنَّ النّائِمَ لا يُحْصِي مُدَّةَ نَوْمِهِ ولِذَلِكَ أحالُوا العِلْمَ إلى اللَّهِ تَعالى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا رَبُّكم أعْلَمُ بِما لَبِثْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ ذَلِكَ قَوْلَ بَعْضِهِمْ وهَذا إنْكارٌ الآخَرِينَ عَلَيْهِمْ. وقِيلَ إنَّهم دَخَلُوا الكَهْفَ غُدْوَةً وانْتَبَهُوا ظَهِيرَةً وظَنُّوا أنَّهم في يَوْمِهِمْ أوِ اليَوْمِ الَّذِي بَعْدَهُ قالُوا ذَلِكَ، فَلَمّا نَظَرُوا إلى طُولِ أظْفارِهِمْ وأشْعارِهِمْ قالُوا هَذا ثُمَّ لَمّا عَلِمُوا أنَّ الأمْرَ مُلْتَبِسٌ لا طَرِيقَ لَهم إلى عِلْمِهِ أخَذُوا فِيما يُهِمُّهم وقالُوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فابْعَثُوا أحَدَكم بِوَرِقِكم هَذِهِ إلى المَدِينَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> والوَرِقُ الفِضَّةُ مَضْرُوبَةً كانَتْ أوْ غَيْرَ مَضْرُوبَةٍ، وقَرَأ أبُو بَكْرٍ وأبُو عَمْرٍو وحَمْزَةُ ورَوْحٌ عَنْ يَعْقُوبَ بِالتَّخْفِيفِ. وقُرِئَ بِالتَّثْقِيلِ وإدْغامِ القافِ في الكافِ وبِالتَّخْفِيفِ مَكْسُورَ الواوِ مُدْغَمًا وغَيْرَ مُدْغَمٍ، ورُدَّ المُدْغَمُ لِالتِقاءِ السّاكِنَيْنِ عَلى غَيْرِ حَدِّهِ، وحَمْلُهم لَهُ دَلِيلٌ عَلى أنَّ التَّزَوُّدَ رَأْيُ المُتَوَكِّلِينَ والمَدِينَةُ طَرْسُوسُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيَنْظُرْ أيُّها</span><span class="ve">﴾</span></span> أيُّ أهْلِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أزْكى طَعامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أحَلُّ وأطِيبُ أوْ أكْثَرُ وأرْخَصُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيَأْتِكم بِرِزْقٍ مِنهُ ولْيَتَلَطَّفْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولْيَتَكَلَّفِ اللُّطْفَ في المُعامَلَةِ حَتّى لا يُغْبَنَ، أوْ في التَّخَفِّي حَتّى لا يُعْرَفَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يُشْعِرَنَّ بِكم أحَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا يَفْعَلَنَّ ما يُؤَدِّي إلى الشُّعُورِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهم إنْ يَظْهَرُوا عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ يَطَّلِعُوا عَلَيْكم أوْ يَظْفَرُوا بِكم، والضَّمِيرُ لِلْأهْلِ المُقَدَّرِ في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيُّها</span><span class="ve">﴾</span></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَرْجُمُوكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَقْتُلُوكم بِالرَّجْمِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ يُعِيدُوكم في مِلَّتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ يُصَيِّرُوكم إلَيْها كَرْهًا مِنَ العَوْدِ بِمَعْنى الصَّيْرُورَةِ. وقِيلَ كانُوا أوَّلًا عَلى دِينِهِمْ فَآمَنُوا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَنْ تُفْلِحُوا إذًا أبَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> إنْ دَخَلْتُمْ في مِلَّتِهِمْ.</p><p id="105.D1BBA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:21" id="qr-albaydawee-18-21">وَكَذَٰلِكَ أَعْثَرْنَا عَلَيْهِمْ لِيَعْلَمُوا أَنَّ وَعْدَ اللَّهِ حَقٌّ وَأَنَّ السَّاعَةَ لَا رَيْبَ فِيهَا إِذْ يَتَنَازَعُونَ بَيْنَهُمْ أَمْرَهُمْ ۖ فَقَالُوا ابْنُوا عَلَيْهِم بُنْيَانًا ۖ رَّبُّهُمْ أَعْلَمُ بِهِمْ ۚ قَالَ الَّذِينَ غَلَبُوا عَلَىٰ أَمْرِهِمْ لَنَتَّخِذَنَّ عَلَيْهِم مَّسْجِدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/21" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.9fb18"/><p id="105.A2d3f"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ أعْثَرْنا عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وكَما أنَمْناهم وبَعَثْناهم لِتَزْدادَ بَصِيرَتُهم أطْلَعْنا عَلَيْهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَعْلَمُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِيَعْلَمَ الَّذِينَ أطْلَعْناهم عَلى حالِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنَّ وعْدَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالبَعْثِ أوِ المَوْعُودِ الَّذِي هو البَعْثُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَقٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّ نَوْمَهم وانْتِباهَهم كَحالِ مَن يَمُوتُ ثُمَّ يُبْعَثُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنَّ السّاعَةَ لا رَيْبَ فِيها</span><span class="ve">﴾</span></span> وأنَّ القِيامَةَ لا رَيْبَ في إمْكانِها، فَإنَّ مَن تَوَفّى نُفُوسَهم وأمْسَكَها ثَلاثَمِائَةٍ سِنِينَ حافِظًا أبْدانَها عَنِ التَّحَلُّلِ والتَّفَتُّتِ، ثُمَّ أرْسَلَها إلَيْها قَدَرَ أنْ يَتَوَفّى نُفُوسَ جَمِيعِ النّاسِ مُمْسِكًا إيّاها إلى أنْ يَحْشُرَ أبْدانَهم فَيَرُدَّها عَلَيْها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ يَتَنازَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ظَرْفٌ لِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعْثَرْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أعْثَرْنا عَلَيْهِمْ حِينَ يَتَنازَعُونَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَيْنَهم أمْرَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أمْرَ دِينِهِمْ، وكانَ بَعْضُهم يَقُولُ تُبْعَثُ الأرْواحُ مُجَرَّدَةً وبَعْضُهم يَقُولُ يُبْعَثانِ مَعًا لِيَرْتَفِعَ الخِلافُ ويَتَبَيَّنَ أنَّهُما يُبْعَثانِ مَعًا، أوْ أمْرَ الفِتْيَةِ حِينَ أماتَهُمُ اللَّهُ ثانِيًا بِالمَوْتِ فَقالَ بَعْضُهم، ماتُوا وقالَ آخَرُونَ نامُوا نَوْمَهم أوَّلَ مَرَّةٍ، أوْ قالَتْ طائِفَةٌ نَبْنِي عَلَيْهِمْ بُنْيانًا يَسْكُنُهُ النّاسُ ويَتَّخِذُونَهُ قَرْيَةً، وقالَ آخَرُونَ لَنَتَّخِذَنَّ عَلَيْهِمْ مَسْجِدًا يُصَلّى فِيهِ كَما قالَ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقالُوا ابْنُوا عَلَيْهِمْ بُنْيانًا رَبُّهم أعْلَمُ بِهِمْ قالَ الَّذِينَ غَلَبُوا عَلى أمْرِهِمْ لَنَتَّخِذَنَّ عَلَيْهِمْ مَسْجِدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَوْلُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبُّهم أعْلَمُ بِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> اعْتِراضٌ إمّا مِنَ اللَّهِ رَدًّا عَلى الخائِضِينَ في أمْرِهِمْ مِن أُولَئِكَ المُتَنازِعِينَ أوْ مِنَ المُتَنازِعِينَ في زَمانِهِمْ، أوْ مِنَ المُتَنازِعِينَ فِيهِمْ عَلى عَهْدِ الرَّسُولِ <span class="honorific"></span>، أوْ مِنَ المُتَنازِعِينَ لِلرَّدِّ إلى اللَّهِ بَعْدَ ما تَذَكَّرُوا أمَرَهم وتَناقَلُوا الكَلامَ في أنْسابِهِمْ وأحْوالِهِمْ فَلَمْ يَتَحَقَّقْ لَهم ذَلِكَ. <br/>حُكِيَ أنَّ المَبْعُوثَ لَمّا دَخَلَ السُّوقَ وأخْرَجَ الدَّراهِمَ وكانَ عَلَيْها اسْمُ دِقْيانُوسَ اتَّهَمُوهُ بِأنَّهُ وجَدَ كَنْزًا فَذَهَبُوا بِهِ إلى المَلِكِ. وكانَ نَصْرانِيًّا مُوَحِّدًا. فَقَصَّ عَلَيْهِ القَصَصَ، فَقالَ بَعْضُهم: إنَّ آباءَنا أخْبَرُونا أنَّ فَتِيَّةً فَرُّوا بِدِينِهِمْ مِن دِقْيانُوسَ فَلَعَلَّهم هَؤُلاءِ، فانْطَلَقَ المَلِكُ وأهْلُ المَدِينَةِ مِن مُؤْمِنٍ وكافِرٍ وأبْصَرُوهم وكَلَّمُوهم، ثُمَّ قالَتِ الفِتْيَةُ لِلْمَلِكِ نَسْتَوْدِعُكَ اللَّهَ ونُعِيذُكَ بِهِ مِن شَرِّ الجِنِّ والإنْسِ ثُمَّ رَجَعُوا إلى مَضاجِعِهِمْ فَماتُوا فَدَفَنَهُمُ المَلِكُ في الكَهْفِ وبَنى عَلَيْهِمْ مَسْجِدًا. وقِيلَ لَمّا انْتَهَوْا إلى الكَهْفِ قالَ لَهُمُ الفَتى مَكانَكم حَتّى أدْخَلَ أوَّلًا لِئَلّا يَفْزَعُوا، فَدَخَلَ فَعَمِيَ عَلَيْهِمُ المَدْخَلُ فَبَنَوْا ثَمَّ مَسْجِدًا.</p><p id="105.D36cb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:22" id="qr-albaydawee-18-22">سَيَقُولُونَ ثَلَاثَةٌ رَّابِعُهُمْ كَلْبُهُمْ وَيَقُولُونَ خَمْسَةٌ سَادِسُهُمْ كَلْبُهُمْ رَجْمًا بِالْغَيْبِ ۖ وَيَقُولُونَ سَبْعَةٌ وَثَامِنُهُمْ كَلْبُهُمْ ۚ قُل رَّبِّي أَعْلَمُ بِعِدَّتِهِم مَّا يَعْلَمُهُمْ إِلَّا قَلِيلٌ ۗ فَلَا تُمَارِ فِيهِمْ إِلَّا مِرَاءً ظَاهِرًا وَلَا تَسْتَفْتِ فِيهِم مِّنْهُمْ أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/22" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.aC5dD"/><p id="105.ddD7E"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيَقُولُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ الخائِضُونَ في قِصَّتِهِمْ في عَهْدِ الرَّسُولِ <span class="honorific"></span> مِن أهْلِ الكِتابِ والمُؤْمِنِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثَلاثَةٌ رابِعُهم كَلْبُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ هم ثَلاثَةُ رِجالٍ يُرَبِّعُهم كَلْبُهم بِانْضِمامِهِ إلَيْهِمْ. قِيلَ هو قَوْلُ اليَهُودِ وقِيلَ هو قَوْلُ السَّيِّدِ مِن نَصارى نَجْرانَ وكانَ يَعْقُوبِيًّا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَقُولُونَ خَمْسَةٌ سادِسُهم كَلْبُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَهُ النَّصارى أوِ العاقِبُ مِنهم وكانَ نَسْطُورِيًّا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَجْمًا بِالغَيْبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَرْمُونَ رَمْيًا بِالخَبَرِ الخَفِيِّ الَّذِي لا مَطْلَعَ لَهم عَلَيْهِ وإتْيانًا بِهِ، أوْ ظَنًّا بِالغَيْبِ مِن قَوْلِهِمْ رَجَمَ بِالظَّنِّ إذا ظَنَّ وإنَّما لَمْ يُذْكَرْ بِالسِّينِ اكْتِفاءً بِعَطْفِهِ عَلى ما هو فِيهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَقُولُونَ سَبْعَةٌ وثامِنُهم كَلْبُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إنَّما قالَهُ المُسْلِمُونَ بِإخْبارِ الرَّسُولِ لَهم عَنْ جِبْرِيلَ عَلَيْهِما الصَّلاةُ والسَّلامُ وإيماءِ اللَّهِ تَعالى إلَيْهِ بِأنْ أتْبَعَهُ قَوْلُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ رَبِّي أعْلَمُ بِعِدَّتِهِمْ ما يَعْلَمُهم إلا قَلِيلٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأتْبَعَ الأوَّلَيْنِ قَوْلُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَجْمًا بِالغَيْبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وبِأنْ أثْبَتَ العِلْمَ بِهِمْ لِطائِفَةٍ بَعْدَ ما حَصَرَ أقْوالَ الطَّوائِفِ في الثَّلاثَةِ المَذْكُورَةِ، فَإنَّ عَدَمَ إيرادِ رابِعٍ في نَحْوِ هَذا المَحَلِّ دَلِيلُ العَدَمِ مَعَ أنَّ الأصْلَ يَنْفِيهِ، ثُمَّ رَدَّ الأوَّلَيْنِ بِأنْ أتْبَعَهُما قَوْلُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَجْمًا بِالغَيْبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِيَتَعَيَّنَ الثّالِثُ وبِأنْ أدْخَلَ فِيهِ الواوَ عَلى الجُمْلَةِ الواقِعَةِ صِفَةً لِلنَّكِرَةِ تَشْبِيهًا لَها بِالواقِعَةِ حالًا مِنَ المَعْرِفَةِ، لِتَأْكِيدِ لُصُوقِ الصِّفَةِ بِالمَوْصُوفِ والدَّلالَةِ عَلى أنَّ اتِّصافَهُ بِها أمْرٌ ثابِتٌ. <br/>وَعَنْ عَلِيٍّ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ هم سَبْعَةٌ وثامِنُهم كَلْبُهم وأسْماؤُهم: يَمْلِيخا ومَكْشَلِينِيا وَمَشْلِينِيا هَؤُلاءِ أصْحابُ يَمِينِ المَلِكِ، ومَرْنُوشُ ودَبْرَنُوشُ وشاذَنُوشُ أصْحابُ يَسارِهِ وكانَ يَسْتَشِيرُهم، والسّابِعُ الرّاعِي الَّذِي وافَقَهم واسْمُ كَلْبِهِمْ قِطْمِيرُ واسْمُ مَدْيَنَتِهِمْ أفْسُوسُ. <br/>وَقِيلَ الأقْوالُ الثَّلاثَةُ لِأهْلِ الكِتابِ والقَلِيلِ مِنهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تُمارِ فِيهِمْ إلا مِراءً ظاهِرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلا تُجادِلْ في شَأْنِ الفِتْيَةِ إلّا جِدالًا ظاهِرًا غَيْرَ مُتَعَمِّقٍ فِيهِ، وهو أنْ تَقُصٍّ عَلَيْهِمْ ما في القُرْآنِ مِن غَيْرِ تَجْهِيلٍ لَهم والرَّدِّ عَلَيْهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَسْتَفْتِ فِيهِمْ مِنهم أحَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا تَسْألْ أحَدًا مِنهم عَنْ قِصَّتِهِمْ سُؤالَ مُسْتَرْشِدٍ فَإنَّ فِيما أُوحِيَ إلَيْكَ لَمَندُوحَةً مِن غَيْرِهِ، مَعَ أنَّهُ لا عِلْمَ لَهم بِها ولا سُؤالَ مُتَعَنِّتٍ تُرِيدُ تَفْضِيحَ المَسْؤُولِ وتَزْيِيفَ ما عِنْدَهُ فَإنَّهُ مُخِلٌّ بِمَكارِمِ الأخْلاقِ.</p><p id="105.aafcd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:23-25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:23" id="qr-albaydawee-18-23">وَلَا تَقُولَنَّ لِشَيْءٍ إِنِّي فَاعِلٌ ذَٰلِكَ غَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/23" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:24" id="qr-albaydawee-18-24">إِلَّا أَن يَشَاءَ اللَّهُ ۚ وَاذْكُر رَّبَّكَ إِذَا نَسِيتَ وَقُلْ عَسَىٰ أَن يَهْدِيَنِ رَبِّي لِأَقْرَبَ مِنْ هَٰذَا رَشَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/24" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.D6AC7"/><p id="105.B95bE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَقُولَنَّ لِشَيْءٍ إنِّي فاعِلٌ ذَلِكَ غَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا أنْ يَشاءَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَهْيُ تَأْدِيبٍ مِنَ اللَّهِ تَعالى لِنَبِيِّهِ حِينَ قالَتِ اليَهُودُ لِقُرَيْشٍ: سَلُوهُ عَنِ الرُّوحِ وأصْحابِ الكَهْفِ وذِي القَرْنَيْنِ، فَسَألُوهُ فَقالَ: «ائْتُونِي غَدًا أُخْبِرْكم» ولَمْ يَسْتَثْنِ فَأبْطَأ عَلَيْهِ الوَحْيُ بِضْعَةَ عَشَرَ يَوْمًا حَتّى شَقَّ عَلَيْهِ وكَذَّبَتْهُ قُرَيْشٌ. والِاسْتِثْناءُ مِنَ النَّهْيِ أيْ ولا تَقُولَنَّ لِأجْلِ شَيْءٍ تَعْزِمُ عَلَيْهِ إنِّي فاعِلُهُ فِيما يُسْتَقْبَلُ إلّا بِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ يَشاءَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ إلّا مُلْتَبِسًا بِمَشِيئَتِهِ قائِلًا إنْ شاءَ اللَّهُ أوْ إلّا وقْتَ أنْ يَشاءَ اللَّهُ أنْ تَقُولَهُ بِمَعْنى أنْ يَأْذَنَ لَكَ فِيهِ، ولا يَجُوزَ تَعْلِيقُهُ بِفاعِلٍ لِأنَّ اسْتِثْناءَ اقْتِرانِ المَشِيئَةِ بِالفِعْلِ غَيْرُ سَدِيدٍ واسْتِثْناءُ اعْتِراضِها دُونَهُ لا يُناسِبُ النَّهْيَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذْكُرْ رَبَّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَشِيئَةَ رَبِّكَ وقُلْ إنْ شاءَ اللَّهُ. كَما رُوِيَ أنَّهُ لَمّا نَزَلَ قالَ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ: «إنْ شاءَ اللَّهُ» . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا نَسِيتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذا فَرَطَ مِنكَ نِسْيانٌ لِذَلِكَ ثُمَّ تَذَكَّرْتَهُ. وعَنِ ابْنِ عَبّاسٍ ولَوْ بَعْدَ سَنَةٍ ما لَمْ يَحْنَثْ، ولِذَلِكَ جَوَّزَ تَأْخِيرَ الِاسْتِثْناءِ عَنْهُ. وعامَّةُ الفُقَهاءِ عَلى خِلافِهِ لِأنَّهُ لَوْ صَحَّ ذَلِكَ لَمْ يَتَقَرَّرْ إقْرارٌ ولا طَلاقٌ ولا عَتاقٌ ولَمْ يُعْلَمْ صِدْقٌ ولا كَذِبٌ، ولَيْسَ في الآيَةِ والخَبَرِ أنَّ الِاسْتِثْناءَ المُتَدارَكَ بِهِ مِنَ القَوْلِ السّابِقِ بَلْ هو مِن مُقَدَّرٍ مَدْلُولٍ بِهِ عَلَيْهِ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ المَعْنى واذْكُرْ رَبَّكَ بِالتَّسْبِيحِ والِاسْتِغْفارِ إذا نَسِيتَ الِاسْتِثْناءَ مُبالِغَةً في الحَثِّ عَلَيْهِ، أوِ اذْكُرْ رَبَّكَ وعِقابَهُ إذا تَرَكْتَ بَعْضَ ما أمَرَكَ بِهِ لِيَبْعَثَكَ عَلى التَّدارُكِ، أوِ اذْكُرْهُ إذا اعْتَراكَ النِّسْيانُ لِيُذَكِّرَكَ المَنسِيَّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُلْ عَسى أنْ يَهْدِيَنِي رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> يَدُلَّنِي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأقْرَبَ مِن هَذا رَشَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأقْرَبَ رَشَدًا وأظْهَرَ دَلالَةً عَلى أنِّي نَبِيٌّ مِن نَبَأِ أصْحابِ الكَهْفِ. وقَدْ هَداهُ لِأعْظَمَ مِن ذَلِكَ كَقَصَصِ الأنْبِياءِ المُتَباعِدَةِ عَنْهُ أيّامَهم، والإخْبارِ بِالغُيُوبِ والحَوادِثِ النّازِلَةِ في الأعْصارِ المُسْتَقْبِلَةِ إلى قِيامِ السّاعَةِ، أوْ لِأقْرَبَ رَشَدًا وأدْنى خَيْرًا مِنَ المَنسِيِّ.</p><p id="105.B4D54"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:25" id="qr-albaydawee-18-25">وَلَبِثُوا فِي كَهْفِهِمْ ثَلَاثَ مِائَةٍ سِنِينَ وَازْدَادُوا تِسْعًا</span><a class="vn" href="/quran/18/25" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.EcBb4"/><p id="105.AAFb5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَبِثُوا في كَهْفِهِمْ ثَلاثَ مِائَةٍ سِنِينَ وازْدادُوا تِسْعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي لُبْثَهم فِيهِ أحْياءً مَضْرُوبًا عَلى آذانِهِمْ، وهو بَيانٌ لِما أجْمَلَ قَبْلُ. وقِيلَ إنَّهُ حِكايَةُ كَلامِ أهْلِ الكِتابِ فَإنَّهُمُ اخْتَلَفُوا في مُدَّةِ لُبْثِهِمْ كَما اخْتَلَفُوا في عِدَّتِهِمْ فَقالَ بَعْضُهم ثَلاثَمِائَةٍ وقالَ بَعْضُهم ثَلاثَمِائَةٍ وتِسْعَ سِنِينَ. وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ (ثَلاثَمِائَةٍ سِنِينَ) بِالإضافَةِ عَلى وضْعِ الجَمْعِ مَوْضِعَ الواحِدِ، ويُحَسِّنُهُ ها هُنا أنَّ عَلامَةَ الجَمْعِ فِيهِ جَبْرٌ لِما حُذِفَ مِنَ الواحِدِ وأنَّ الأصْلَ في العَدَدِ إضافَتُهُ إلى الجَمْعِ ومَن لَمْ يُضِفْ أبْدَلَ السِّنِينَ مِن ثَلاثِمِائَةٍ.</p><p id="105.A83c8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:26" id="qr-albaydawee-18-26">قُلِ اللَّهُ أَعْلَمُ بِمَا لَبِثُوا ۖ لَهُ غَيْبُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۖ أَبْصِرْ بِهِ وَأَسْمِعْ ۚ مَا لَهُم مِّن دُونِهِ مِن وَلِيٍّ وَلَا يُشْرِكُ فِي حُكْمِهِ أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/26" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.322a1"/><p id="105.A1aec"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلِ اللَّهُ أعْلَمُ بِما لَبِثُوا لَهُ غَيْبُ السَّماواتِ والأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَهُ ما غابَ فِيهِما وخَفِيَ مِن أحْوالِ أهْلِهِما، فَلا خَلْقَ يَخْفى عَلَيْهِ عِلْمًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أبْصِرْ بِهِ وأسْمِعْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذُكِرَ بِصِيغَةِ التَّعَجُّبِ لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّ أمْرَهُ في الإدْراكِ خارِجٌ عَمّا عَلَيْهِ إدْراكُ السّامِعِينَ والمُبْصِرِينَ، إذْ لا يَحْجُبُهُ شَيْءٌ ولا يَتَفاوَتُ دُونَهُ لَطِيفٌ وكَثِيفٌ وصَغِيرٌ وكَبِيرٌ وخَفِيٌّ وجَلِيٌّ، والهاءُ تَعُودُ إلى اللَّهِ ومَحَلُّهُ الرَّفْعُ عَلى الفاعِلَيَّةِ والباءُ مَزِيدَةٌ عِنْدَ سِيبَوَيْهَ وكانَ أصْلُهُ أبْصَرَ أيْ صارَ ذا بَصَرٍ، ثُمَّ نُقِلَ إلى صِيغَةِ الأمْرِ بِمَعْنى الإنْشاءِ، فَبَرَزَ الضَّمِيرُ لِعَدَمِ لَياقِ الصِّيغَةِ لَهُ أوْ لِزِيادَةِ الباءِ كَما في قَوْلِهِ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَفى بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> والنَّصْبُ عَلى المَفْعُولِيَّةِ عِنْدَ الأخْفَشِ والفاعِلُ ضَمِيرُ المَأْمُورِ وهو كُلُّ أحَدٍ والباءُ مَزِيدَةٌ إنْ كانَتِ الهَمْزَةُ لِلتَّعْدِيَةِ ومُعَدِّيَةٌ إنْ كانَتْ لِلصَّيْرُورَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الضَّمِيرُ لِأهْلِ السَّمَواتِ والأرْضِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن دُونِهِ مِن ولِيٍّ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَن يَتَوَلّى أُمُورَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يُشْرِكُ في حُكْمِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في قَضائِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنهم ولا يَجْعَلُ لَهُ فِيهِ مَدْخَلًا. وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ وقالُونُ عَنْ يَعْقُوبَ بِالتّاءِ والجَزْمِ عَلى نَهْيِ كُلِّ أحَدٍ عَنِ الإشْراكِ، ثُمَّ لَمّا دَلَّ اشْتِمالُ القُرْآنِ عَلى قِصَّةِ أصْحابِ الكَهْفِ مِن حَيْثُ إنَّها مِنَ المُغَيَّباتِ بِالإضافَةِ إلى الرَّسُولِ <span class="honorific"></span> عَلى أنَّهُ وحْيٌ مُعْجِزٌ أمَرَهُ أنْ يُداوِمَ دَرْسَهُ ويُلازِمَ أصْحابَهُ فَقالَ:</p><p id="105.dC5f6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:27-29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:27" id="qr-albaydawee-18-27">وَاتْلُ مَا أُوحِيَ إِلَيْكَ مِن كِتَابِ رَبِّكَ ۖ لَا مُبَدِّلَ لِكَلِمَاتِهِ وَلَن تَجِدَ مِن دُونِهِ مُلْتَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/27" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:28" id="qr-albaydawee-18-28">وَاصْبِرْ نَفْسَكَ مَعَ الَّذِينَ يَدْعُونَ رَبَّهُم بِالْغَدَاةِ وَالْعَشِيِّ يُرِيدُونَ وَجْهَهُ ۖ وَلَا تَعْدُ عَيْنَاكَ عَنْهُمْ تُرِيدُ زِينَةَ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا ۖ وَلَا تُطِعْ مَنْ أَغْفَلْنَا قَلْبَهُ عَن ذِكْرِنَا وَاتَّبَعَ هَوَاهُ وَكَانَ أَمْرُهُ فُرُطًا</span><a class="vn" href="/quran/18/28" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.5eFBf"/><p id="105.1EAb1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتْلُ ما أُوحِيَ إلَيْكَ مِن كِتابِ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ القُرْآنِ، ولا تَسْمَعْ لِقَوْلِهِمْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ائْتِ بِقُرْآنٍ غَيْرِ هَذا أوْ بَدِّلْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا مُبَدِّلَ لِكَلِماتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا أحَدَ يَقْدِرُ عَلى تَبْدِيلِها وتَغْيِيرِها غَيْرَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَنْ تَجِدَ مِن دُونِهِ مُلْتَحَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مُلْتَجَأً عَلَيْهِ إنْ هَمَمْتَ بِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واصْبِرْ نَفْسَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> واحْبِسْها وثَبِّتْها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَعَ الَّذِينَ يَدْعُونَ رَبَّهم بِالغَداةِ والعَشِيِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> في مَجامِعِ أوْقاتِهِمْ، أوْ في طَرَفَيِ النَّهارِ. وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ « بِالغُدْوَةِ» وفِيهِ أنَّ غُدْوَةً عَلَمٌ في الأكْثَرِ فَتَكُونُ اللّامُ فِيهِ عَلى تَأْوِيلِ التَّنْكِيرِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُرِيدُونَ وجْهَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> رِضا اللَّهِ وطاعَتَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَعْدُ عَيْناكَ عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا يُجاوِزُهم نَظَرُكَ إلى غَيْرِهِمْ، وتَعْدِيَتُهُ بِعَنْ لِتَضْمِينِهِ مَعْنى نَبَأٍ. وقُرِئَ « ولا تَعْدِ عَيْنَيْكَ» « ولا تُعَدِّ» مِن أعْداهُ وعَدّاهُ. والمُرادُ نَهْيُ الرَّسُولِ <span class="honorific"></span> أنْ يَزْدَرِيَ بِفُقَراءِ المُؤْمِنِينَ وتَعْلُوَ عَيْنُهُ عَنْ رَثاثَةِ زِيِّهِمْ طُمُوحًا إلى طَراوَةِ زِيِّ الأغْنِياءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُرِيدُ زِينَةَ الحَياةِ الدُّنْيا</span><span class="ve">﴾</span></span> حالٌ مِنَ الكافِ في المَشْهُورَةِ ومِنَ المُسْتَكِنِّ في الفِعْلِ في غَيْرِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تُطِعْ مَن أغْفَلْنا قَلْبَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَن جَعَلْنا قَلْبَهُ غافِلًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَنْ ذِكْرِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> كَأُمَيَّةَ بْنِ خَلَفٍ في دُعائِكَ إلى طَرْدِ الفُقَراءِ عَنْ مَجْلِسِكَ لِصَنادِيدِ قُرَيْشٍ. وفِيهِ تَنْبِيهٌ عَلى أنَّ الدّاعِيَ لَهُ إلى هَذا الِاسْتِدْعاءِ غَفْلَةُ قَلْبِهِ عَنِ المَعْقُولاتِ وانْهِماكُهُ في المَحْسُوساتِ، حَتّى خَفِيَ عَلَيْهِ أنَّ الشَّرَفَ بِحِلْيَةِ النَّفْسِ لا بِزِينَةِ الجَسَدِ، وأنَّهُ لَوْ أطاعَهُ كانَ مِثْلَهُ في الغَباوَةِ. والمُعْتَزِلَةُ لَمّا غاظَهم إسْنادُ الإغْفالِ إلى اللَّهِ تَعالى قالُوا: إنَّهُ مِثْلُ أجْبَنْتُهُ إذا وجَدْتُهُ كَذَلِكَ أوْ نِسْبَتُهُ إلَيْهِ، أوْ مِن أغْفَلَ إبِلَهُ إذا تَرَكَها بِغَيْرِ سِمَةٍ أيْ لَمْ نُسَمِّهِ بِذِكْرِنا كَقُلُوبِ الَّذِينَ كَتَبْنا في قُلُوبِهِمُ الإيمانَ، واحْتَجُّوا عَلى أنَّ المُرادَ لَيْسَ ظاهِرَ ما ذُكِرَ أوَّلًا بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتَّبَعَ هَواهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجَوابُهُ ما مَرَّ غَيْرَ مَرَّةٍ. وقُرِئَ « أغْفَلْنا» بِإسْنادِ الفِعْلِ إلى القَلْبِ عَلى مَعْنى حَسِبْنا قَلْبَهُ غافِلِينَ عَنْ ذِكْرِنا إيّاهُ بِالمُؤاخَذَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ أمْرُهُ فُرُطًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ تَقَدُّمًا عَلى الحَقِّ ونَبْذًا لَهُ وراءَ ظَهْرِهِ يُقالُ: فَرَسٌ فَرَطٌ أيْ مُتَقَدِّمٌ لِلْخَيْلِ ومِنهُ الفَرَطُ.</p><p id="105.6A59E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:29" id="qr-albaydawee-18-29">وَقُلِ الْحَقُّ مِن رَّبِّكُمْ ۖ فَمَن شَاءَ فَلْيُؤْمِن وَمَن شَاءَ فَلْيَكْفُرْ ۚ إِنَّا أَعْتَدْنَا لِلظَّالِمِينَ نَارًا أَحَاطَ بِهِمْ سُرَادِقُهَا ۚ وَإِن يَسْتَغِيثُوا يُغَاثُوا بِمَاءٍ كَالْمُهْلِ يَشْوِي الْوُجُوهَ ۚ بِئْسَ الشَّرَابُ وَسَاءَتْ مُرْتَفَقًا</span><a class="vn" href="/quran/18/29" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.aEC8C"/><p id="105.BDBeA"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُلِ الحَقُّ مِن رَبِّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الحَقُّ ما يَكُونُ مِن جِهَةِ اللَّهِ لا ما يَقْتَضِيهِ الهَوى، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ الحَقُّ خَبَرَ مُبْتَدَأٍ مَحْذُوفٍ و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن رَبِّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> حالًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَن شاءَ فَلْيُؤْمِن ومَن شاءَ فَلْيَكْفُرْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا أُبالِي بِإيمانِ مَن آمَنَ ولا كُفْرِ مَن كَفَرَ، وهو لا يَقْتَضِي اسْتِقْلالَ العَبْدِ بِفِعْلِهِ فَإنَّهُ وإنْ كانَ بِمَشِيئَتِهِ فَمَشِيئَتُهُ لَيْسَتْ بِمَشِيئَتِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا أعْتَدْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> هَيَّأْنا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلظّالِمِينَ نارًا أحاطَ بِهِمْ سُرادِقُها</span><span class="ve">﴾</span></span> فُسْطاطُها، شَبَّهَ بِهِ ما يُحِيطُ بِهِمْ مِنَ النّارِ. وقِيلَ السُّرادِقُ الحُجْرَةُ الَّتِي تَكُونُ حَوْلَ الفُسْطاطِ. وقِيلَ سُرادِقُها دُخانُها وقِيلَ حائِطٌ مِن نارٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ يَسْتَغِيثُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ العَطَشِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُغاثُوا بِماءٍ كالمُهْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كالجَسَدِ المُذابِ. وقِيلَ كَدُرْدِيِّ الزَّيْتِ وهو عَلى طَرِيقَةِ قَوْلِهِ: فَأُعْتِبُوا بِالصَّيْلَمِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَشْوِي الوُجُوهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذا قُدِّمَ لِيُشْرَبَ مِن فَرْطِ حَرارَتِهِ، وهو صِفَةٌ ثانِيَةٌ لِماءٍ أوْ حالٌ مِنَ المُهْلِ أوِ الضَّمِيرِ في الكافِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِئْسَ الشَّرابُ</span><span class="ve">﴾</span></span> المُهْلُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَساءَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> النّارُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُرْتَفَقًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مُتَّكَأً وأصْلُ الِارْتِفاقِ نَصْبُ المِرْفَقِ تَحْتَ الخَدِّ، وهو لِمُقابَلَةِ قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحَسُنَتْ مُرْتَفَقًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وإلّا فَلا ارْتِفاقَ لِأهْلِ النّارِ.</p><p id="105.08Df5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:30" id="qr-albaydawee-18-30">إِنَّ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ إِنَّا لَا نُضِيعُ أَجْرَ مَنْ أَحْسَنَ عَمَلًا</span><a class="vn" href="/quran/18/30" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.cB932"/><p id="105.5c4ab"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ آمَنُوا وعَمِلُوا الصّالِحاتِ إنّا لا نُضِيعُ أجْرَ مَن أحْسَنَ عَمَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> خَبَرُ إنَّ الأُولى هي الثّانِيَةُ بِما في حَيِّزِها، والرّاجِعُ مَحْذُوفٌ تَقْدِيرُهُ مَن أحْسَنَ عَمَلًا مِنهم أوْ مُسْتَغْنًى عَنْهُ بِعُمُومِ مَن أحْسَنَ عَمَلًا كَما هو مُسْتَغْنًى عَنْهُ في قَوْلِكَ: نِعْمَ الرَّجُلُ زَيْدٌ، أوْ واقِعٌ مَوْقِعَهُ الظّاهِرُ فَإنَّ مَن أحْسَنَ عَمَلًا لا يَحْسُنُ إطْلاقُهُ عَلى الحَقِيقَةِ إلّا عَلى الَّذِينَ آمَنُوا وعَمِلُوا الصّالِحاتِ.</p><p id="105.FBA54"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:31" id="qr-albaydawee-18-31">أُولَٰئِكَ لَهُمْ جَنَّاتُ عَدْنٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهِمُ الْأَنْهَارُ يُحَلَّوْنَ فِيهَا مِنْ أَسَاوِرَ مِن ذَهَبٍ وَيَلْبَسُونَ ثِيَابًا خُضْرًا مِّن سُندُسٍ وَإِسْتَبْرَقٍ مُّتَّكِئِينَ فِيهَا عَلَى الْأَرَائِكِ ۚ نِعْمَ الثَّوَابُ وَحَسُنَتْ مُرْتَفَقًا</span><a class="vn" href="/quran/18/31" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.FBa8b"/><p id="105.fdEe0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ لَهم جَنّاتُ عَدْنٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهِمُ الأنْهارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وما بَيْنَهُما اعْتِراضٌ وعَلى الأوَّلِ اسْتِئْنافٌ لِبَيانِ الأجْرِ أوْ خَبَرٌ ثانٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُحَلَّوْنَ فِيها مِن أساوِرَ مِن ذَهَبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن</span><span class="ve">﴾</span></span> الأُولى لِلِابْتِداءِ والثّانِيَةُ لِلْبَيانِ صِفَةٌ لِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أساوِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وتَنْكِيرُهُ لِتَعْظِيمِ حُسْنِها مِنَ الإحاطَةِ بِهِ وهو جَمْعُ أسْوِرَةٍ أوْ أسْوارٍ في جَمْعِ سِوارٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَلْبَسُونَ ثِيابًا خُضْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّ الخُضْرَةَ أحْسَنُ الألْوانِ وأكْثَرُها طَراوَةً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن سُنْدُسٍ وإسْتَبْرَقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَمارِقُ مِنَ الدِّيباجِ وما غَلُظَ مِنهُ جَمَعَ بَيْنَ النَّوْعَيْنِ لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّ فِيها ما تَشْتَهِي الأنْفُسُ وتَلَذُّ الأعْيُنُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُتَّكِئِينَ فِيها عَلى الأرائِكِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى السُّرُرِ كَما هو هَيْئَةُ المُتَنَعِّمِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نِعْمَ الثَّوابُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الجَنَّةُ ونَعِيمُها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحَسُنَتْ مُرْتَفَقًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مُتَّكَأً.</p><p id="105.0A20D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:32" id="qr-albaydawee-18-32">وَاضْرِبْ لَهُم مَّثَلًا رَّجُلَيْنِ جَعَلْنَا لِأَحَدِهِمَا جَنَّتَيْنِ مِنْ أَعْنَابٍ وَحَفَفْنَاهُمَا بِنَخْلٍ وَجَعَلْنَا بَيْنَهُمَا زَرْعًا</span><a class="vn" href="/quran/18/32" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.90B6c"/><p id="105.Aafb3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واضْرِبْ لَهم مَثَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلْكافِرِ والمُؤْمِنِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَجُلَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> حالُ رَجُلَيْنِ مُقَدَّرَيْنِ أوْ مَوْجُودَيْنِ هُما أخَوانِ مِن بَنِي إسْرائِيلَ كافِرٌ اسْمُهُ قَطْرُوسُ ومُؤْمِنٌ اسْمُهُ يَهُوذا، ورِثا مِن أبِيهِما ثَمانِيَةَ آلافِ دِينارٍ فَتَشاطَرا، فاشْتَرى الكافِرُ بِها ضِياعًا وعَقارًا وصَرَفَها المُؤْمِنُ في وُجُوهِ الخَيْرِ، وآلَ أمْرُهُما إلى ما حَكاهُ اللَّهُ تَعالى. وقِيلَ المُمَثَّلُ بِهِما أخَوانِ مِن بَنِي مَخْزُومٍ كافِرٌ وهو الأسْوَدُ بْنُ عَبْدِ الأشَدِّ ومُؤْمِنٌ وهو أبُو سَلَمَةَ عَبْدُ اللَّهِ زَوْجُ أُمِّ سَلَمَةَ قَبْلَ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَعَلْنا لأحَدِهِما جَنَّتَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بُسْتانَيْنِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن أعْنابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن كُرُومٍ والجُمْلَةُ بِتَمامِها بَيانٌ لِلتَّمْثِيلِ أوْ صِفَةٌ لِلرَّجُلَيْنِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحَفَفْناهُما بِنَخْلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجَعَلْنا النَّخْلَ مُحِيطَةً بِهِما مُؤَزِّرًا بِها كُرُومَهُما، يُقالُ حَفَّهُ القَوْمُ إذا أطافُوا بِهِ وحَفَّفْتُهُ بِهِمْ إذا جَعَلْتُهم حافِّينَ حَوْلَهُ فَتُزِيدُهُ الباءُ مَفْعُولًا ثانِيًا كَقَوْلِكَ: غَشَيْتُهُ بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنا بَيْنَهُما</span><span class="ve">﴾</span></span> وسَطَهُما. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زَرْعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِيَكُونَ كُلٌّ مِنهُما جامِعًا لِلْأقْواتِ والفَواكِهِ مُتَواصِلَ العِمارَةِ عَلى الشَّكْلِ الحَسَنِ والتَّرْتِيبِ الأنِيقِ.</p><p id="105.540dE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:33-35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:33" id="qr-albaydawee-18-33">كِلْتَا الْجَنَّتَيْنِ آتَتْ أُكُلَهَا وَلَمْ تَظْلِم مِّنْهُ شَيْئًا ۚ وَفَجَّرْنَا خِلَالَهُمَا نَهَرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/33" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:34" id="qr-albaydawee-18-34">وَكَانَ لَهُ ثَمَرٌ فَقَالَ لِصَاحِبِهِ وَهُوَ يُحَاوِرُهُ أَنَا أَكْثَرُ مِنكَ مَالًا وَأَعَزُّ نَفَرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/34" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.d9Ca9"/><p id="105.4FF2b"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كِلْتا الجَنَّتَيْنِ آتَتْ أُكُلَها</span><span class="ve">﴾</span></span> ثَمَرَها، وإفْرادُ الضَّمِيرِ لِإفْرادِ كِلْتا وقُرِئَ « كُلُّ الجَنَّتَيْنِ آتى أُكُلَهُ» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ تَظْلِمْ مِنهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولَمْ تُنْقِصْ مِن أُكُلِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَيْئًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يُعْهَدُ في سائِرِ البَساتِينِ فَإنَّ الثِّمارَ تَتِمُّ في عامٍ وتَنْقُصُ في عامٍ غالِبًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفَجَّرْنا خِلالَهُما نَهَرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِيَدُومَ شُرْبُهُما فَإنَّهُ الأصْلُ ويَزِيدُ بَهاؤُهُما، وعَنْ يَعْقُوبَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفَجَّرْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالتَّخْفِيفِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ لَهُ ثَمَرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنْواعٌ مِنَ المالِ سِوى الجَنَّتَيْنِ مِن ثَمَّرَ مالَهُ إذا كَثَّرَهُ. وقَرَأ عاصِمٌ بِفَتْحِ الثّاءِ والمِيمِ، وأبُو عَمْرٍو بِضَمِّ الثّاءِ وإسْكانِ المِيمِ والباقُونَ بِضَمِّهِما وكَذَلِكَ في قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُحِيطَ بِثَمَرِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقالَ لِصاحِبِهِ وهو يُحاوِرُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُراجِعُهُ في الكَلامِ مِن حارَ إذا رَجَعَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنا أكْثَرُ مِنكَ مالا وأعَزُّ نَفَرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> حَشَمًا وأعْوانًا. وقِيلَ أوْلادًا ذُكُورًا لِأنَّهُمُ الَّذِينَ يَنْفُرُونَ مَعَهُ.</p><p id="105.aD6CB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:35-37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:35" id="qr-albaydawee-18-35">وَدَخَلَ جَنَّتَهُ وَهُوَ ظَالِمٌ لِّنَفْسِهِ قَالَ مَا أَظُنُّ أَن تَبِيدَ هَٰذِهِ أَبَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/35" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:36" id="qr-albaydawee-18-36">وَمَا أَظُنُّ السَّاعَةَ قَائِمَةً وَلَئِن رُّدِدتُّ إِلَىٰ رَبِّي لَأَجِدَنَّ خَيْرًا مِّنْهَا مُنقَلَبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/36" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.aeE18"/><p id="105.91e64"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَدَخَلَ جَنَّتَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِصاحِبِهِ يَطُوفُ بِهِ فِيها ويُفاخِرُهُ بِها، وإفْرادُ الجَنَّةِ لِأنَّ المُرادَ ما هو جَنَّتُهُ وما مُتِّعَ بِهِ مِنَ الدُّنْيا تَنْبِيهًا عَلى أنْ لا جَنَّةَ لَهُ غَيْرُها ولا حَظَّ لَهُ في الجَنَّةِ الَّتِي وُعِدَ المُتَّقُونَ، أوْ لِاتِّصالِ كُلِّ واحِدَةٍ مِن جَنَّتَيْهِ بِالأُخْرى، أوْ لِأنَّ الدُّخُولَ يَكُونُ في واحِدَةٍ واحِدَةٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ ظالِمٌ لِنَفْسِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ضارٌّ لَها بِعُجْبِهِ وكُفْرِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ ما أظُنُّ أنْ تَبِيدَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنْ تَفْنى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الجَنَّةُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أبَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِطُولِ أمَلِهِ وتَمادِي غَفْلَتِهِ واغْتِرارِهِ بِمُهْلَتِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أظُنُّ السّاعَةَ قائِمَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> كائِنَةً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِنْ رُدِدْتُ إلى رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالبَعْثِ كَما زَعَمْتَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأجِدَنَّ خَيْرًا مِنها</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن جَنَّتِهِ، وقَرَأ الحِجازِيّانِ والشّامِيُّ « مِنهُما» أيْ مِنَ الجَنَّتَيْنِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُنْقَلَبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَرْجِعًا وعاقِبَةً لِأنَّها فانِيَةٌ وتِلْكَ باقِيَةٌ، وإنَّما أقْسَمَ عَلى ذَلِكَ لِاعْتِقادِهِ أنَّهُ تَعالى إنَّما أوْلاهُ ما أوْلاهُ لِاسْتِئْهالِهِ واسْتِحْقاقِهِ إيّاهُ لِذاتِهِ وهو مَعَهُ أيْنَما تَلَقّاهُ.</p><p id="105.C5187"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:37-39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:37" id="qr-albaydawee-18-37">قَالَ لَهُ صَاحِبُهُ وَهُوَ يُحَاوِرُهُ أَكَفَرْتَ بِالَّذِي خَلَقَكَ مِن تُرَابٍ ثُمَّ مِن نُّطْفَةٍ ثُمَّ سَوَّاكَ رَجُلًا</span><a class="vn" href="/quran/18/37" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:38" id="qr-albaydawee-18-38">لَّٰكِنَّا هُوَ اللَّهُ رَبِّي وَلَا أُشْرِكُ بِرَبِّي أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/38" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.07448"/><p id="105.C8E40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ لَهُ صاحِبُهُ وهو يُحاوِرُهُ أكَفَرْتَ بِالَّذِي خَلَقَكَ مِن تُرابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهُ أصْلَ مادَّتِكَ أوْ مادَّةِ أصْلِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ مِن نُطْفَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّها مادَّتُكَ القَرِيبَةُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ سَوّاكَ رَجُلا</span><span class="ve">﴾</span></span> ثُمَّ عَدَّلَكَ وكَمَّلَكَ إنْسانًا ذَكَرًا بالِغًا مَبْلَغَ الرِّجالِ. جَعَلَ كُفْرَهُ بِالبَعْثِ كُفْرًا بِاللَّهِ تَعالى لِأنَّ مَنشَأهُ الشَّكُّ في كَمالِ قُدْرَةِ اللَّهِ تَعالى، ولِذَلِكَ رَتَّبَ الإنْكارَ عَلى خَلْقِهِ إيّاهُ مِنَ التُّرابِ فَإنَّ مَن قَدَرَ عَلى بَدْءِ خَلْقِهِ مِنهُ قَدَرَ أنْ يُعِيدَهُ مِنهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَكِنّا هو اللَّهُ رَبِّي ولا أُشْرِكُ بِرَبِّي أحَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أصْلُهُ لَكِنَّ أنا فَحُذِفَتِ الهَمْزَةُ بِنَقْلِ الحَرَكَةِ أوْ دُونَهُ فَتَلاقَتِ النُّونانِ فَكانَ الإدْغامُ، وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ ويَعْقُوبُ في رِوايَةٍ بِالألِفِ في الوَصْلِ لِتَعْوِيضِها مِنَ الهَمْزَةِ أوْ لِإجْراءِ الوَصْلِ مَجْرى الوَقْفِ، وقَدْ قُرِئَ « لَكِنّا أنا» عَلى الأصْلِ وهو ضَمِيرُ الشَّأْنِ وهو بِالجُمْلَةِ الواقِعَةِ خَبَرًا لَهُ خَبَرُ « أنا» أوْ ضَمِيرُ (اللَّهُ) و (اللَّهُ) بَدَلُهُ ورَبِّي خَبَرُهُ والجُمْلَةُ خَبَرُ « أنا» والِاسْتِدْراكُ مِن أكَفَرْتَ كَأنَّهُ قالَ: أنْتَ كافِرٌ بِاللَّهِ لَكِنِّي مُؤْمِنٌ بِهِ، وقَدْ قُرِئَ « لَكِنَّ هو اللَّهُ رَبِّي ولَكِنْ أنا لا إلَهَ إلّا هو رَبِّي» .</p><p id="105.4a5A4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:39" id="qr-albaydawee-18-39">وَلَوْلَا إِذْ دَخَلْتَ جَنَّتَكَ قُلْتَ مَا شَاءَ اللَّهُ لَا قُوَّةَ إِلَّا بِاللَّهِ ۚ إِن تَرَنِ أَنَا أَقَلَّ مِنكَ مَالًا وَوَلَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/39" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.97CD2"/><p id="105.3F0CC"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْلا إذْ دَخَلْتَ جَنَّتَكَ قُلْتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهَلّا قُلْتَ عِنْدَ دُخُولِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما شاءَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الأمْرُ ما شاءَ أوْ ما شاءَ كائِنٌ عَلى أنَّ ما مَوْصُولَةٌ، أوْ أيُّ شَيْءٍ شاءَ اللَّهُ كانَ عَلى أنَّها شُرْطِيَّةٌ والجَوابُ مَحْذُوفٌ إقْرارًا بِأنَّها وما فِيها بِمَشِيئَةِ اللَّهِ إنْ شاءَ أبْقاها وإنْ شاءَ أبادَها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا قُوَّةَ إلا بِاللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقُلْتَ لا قُوَّةَ إلّا بِاللَّهِ اعْتِرافًا بِالعَجْزِ عَلى نَفْسِكَ والقُدْرَةِ لِلَّهِ، وإنَّ ما تَيَسَّرَ لَكَ مِن عِمارَتِها وتَدْبِيرِ أمْرِها فَبِمَعُونَتِهِ وإقْدارِهِ. <br/>وَعَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> «مَن رَأى شَيْئًا فَأعْجَبَهُ فَقالَ ما شاءَ اللَّهُ لا قُوَّةَ إلّا بِاللَّهِ لَمْ يَضُرَّهُ» . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ تَرَنِ أنا أقَلَّ مِنكَ مالا ووَلَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ أنْ يَكُونَ فَصْلًا وأنْ يَكُونَ تَأْكِيدًا لِلْمَفْعُولِ الأوَّلِ، وقُرِئَ « أقَلُّ» بِالرَّفْعِ عَلى أنَّهُ خَبَرُ أنا والجُمْلَةُ مَفْعُولٌ ثانٍ لِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَرَنِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وفي قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوَلَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> دَلِيلٌ لِمَن فَسَّرَ النَّفَرَ بِالأوْلادِ.</p><p id="105.2BfcB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:40-42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:40" id="qr-albaydawee-18-40">فَعَسَىٰ رَبِّي أَن يُؤْتِيَنِ خَيْرًا مِّن جَنَّتِكَ وَيُرْسِلَ عَلَيْهَا حُسْبَانًا مِّنَ السَّمَاءِ فَتُصْبِحَ صَعِيدًا زَلَقًا</span><a class="vn" href="/quran/18/40" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:41" id="qr-albaydawee-18-41">أَوْ يُصْبِحَ مَاؤُهَا غَوْرًا فَلَن تَسْتَطِيعَ لَهُ طَلَبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/41" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.Af777"/><p id="105.c7f3f"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَعَسى رَبِّي أنْ يُؤْتِيَنِي خَيْرًا مِن جَنَّتِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدُّنْيا أوْ في الآخِرَةِ لِإيمانِي وهو جَوابُ الشَّرْطِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُرْسِلَ عَلَيْها</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى جَنَّتِكَ لِكُفْرِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حُسْبانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ السَّماءِ مَرامِيَ جُمْعُ حُسْبانَةٍ وهي الصَّواعِقُ. وقِيلَ هو مَصْدَرٌ بِمَعْنى الحِسابِ والمُرادُ بِهِ التَّقْدِيرُ بِتَخْرِيبِها أوْ عَذابُ حِسابِ الأعْمالِ السَّيِّئَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتُصْبِحَ صَعِيدًا زَلَقًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أرْضًا مَلْساءَ يَزْلَقُ عَلَيْها بِاسْتِئْصالِ نَباتِها وأشْجارِها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ يُصْبِحَ ماؤُها غَوْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ غائِرًا في الأرْضِ مَصْدَرٌ وُصِفَ بِهِ كالزَّلَقِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَنْ تَسْتَطِيعَ لَهُ طَلَبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلْماءِ الغائِرِ تَرَدُّدًا في رَدِّهِ.</p><p id="105.C7720"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:42-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:42" id="qr-albaydawee-18-42">وَأُحِيطَ بِثَمَرِهِ فَأَصْبَحَ يُقَلِّبُ كَفَّيْهِ عَلَىٰ مَا أَنفَقَ فِيهَا وَهِيَ خَاوِيَةٌ عَلَىٰ عُرُوشِهَا وَيَقُولُ يَا لَيْتَنِي لَمْ أُشْرِكْ بِرَبِّي أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/42" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:43" id="qr-albaydawee-18-43">وَلَمْ تَكُن لَّهُ فِئَةٌ يَنصُرُونَهُ مِن دُونِ اللَّهِ وَمَا كَانَ مُنتَصِرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/43" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.F992C"/><p id="105.6FD3B"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُحِيطَ بِثَمَرِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأُهْلِكَ أمْوالُهُ حَسْبَما تَوَقَّعَهُ صاحِبُهُ وأنْذَرَهُ مِنهُ، وهو مَأْخُوذٌ مِن أحاطَ بِهِ العَدُوُّ فَإنَّهُ إذا أحاطَ بِهِ غَلَبَهُ وإذا غَلَبَهُ أهْلَكَهُ، ونَظِيرُهُ أتى عَلَيْهِ إذا أهْلَكَهُ مِن أتى عَلَيْهِمُ العَدُوُّ إذا جاءَهم مُسْتَعْلِيًا عَلَيْهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأصْبَحَ يُقَلِّبُ كَفَّيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ظَهْرًا لِبَطْنٍ تَلَهُّفًا وتَحَسُّرًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى ما أنْفَقَ فِيها</span><span class="ve">﴾</span></span> في عِمارَتِها وهو مُتَعَلِّقٌ بِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُقَلِّبُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّ تَقْلِيبَ الكَفَّيْنِ كِنايَةٌ عَنِ النَّدَمِ فَكَأنَّهُ قِيلَ: فَأصْبَحَ يَنْدَمُ، أوْ حالٌ أيْ مُتَحَسِّرًا عَلى ما أنْفَقَ فِيها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهِيَ خاوِيَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ساقِطَةٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى عُرُوشِها</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنْ سَقَطَتْ عُرُوشُها عَلى الأرْضِ وسَقَطَتِ الكُرُومُ فَوْقَها عَلَيْها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَقُولُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عُطِفَ عَلى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُقَلِّبُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ حالٌ مِن ضَمِيرِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا لَيْتَنِي لَمْ أُشْرِكْ بِرَبِّي أحَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> كَأنَّهُ تَذَكَّرَ مَوْعِظَةَ أخِيهِ وعَلِمَ أنَّهُ أُتِيَ مِن قِبَلِ شِرْكِهِ فَتَمَنّى لَوْ لَمْ يَكُنْ مُشْرِكًا فَلَمْ يُهْلِكِ اللَّهُ بُسْتانَهُ، ويَحْتَمِلُ أنْ يَكُونَ تَوْبَةً مِنَ الشِّرْكِ ونَدَمًا عَلى ما سَبَقَ مِنهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ تَكُنْ لَهُ فِئَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ بِالياءِ لِتَقَدُّمِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَنْصُرُونَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَقْدِرُونَ عَلى نَصْرِهِ بِدَفْعِ الإهْلاكِ أوْ رَدِّ المُهْلِكِ أوِ الإتْيانِ بِمِثْلِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن دُونِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّهُ القادِرُ عَلى ذَلِكَ وحْدَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما كانَ مُنْتَصِرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وما كانَ مُمْتَنِعًا بِقُوَّتِهِ عَنِ انْتِقامِ اللَّهِ مِنهُ.</p><p id="105.b8118"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:44" id="qr-albaydawee-18-44">هُنَالِكَ الْوَلَايَةُ لِلَّهِ الْحَقِّ ۚ هُوَ خَيْرٌ ثَوَابًا وَخَيْرٌ عُقْبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/44" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.790F8"/><p id="105.a0Bc7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُنالِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في ذَلِكَ المَقامِ وتِلْكَ الحالِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الوَلايَةُ لِلَّهِ الحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> النُّصْرَةُ لَهُ وحْدَهُ لا يَقْدِرُ عَلَيْها غَيْرُهُ تَقْدِيرًا لِقَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ تَكُنْ لَهُ فِئَةٌ يَنْصُرُونَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ يَنْصُرُ فِيها أوْلِياءَهُ المُؤْمِنِينَ عَلى الكَفَرَةِ كَما نَصَرَ فِيما فَعَلَ بِالكافِرِ أخاهُ المُؤْمِنَ ويُعَضِّدُهُ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ خَيْرٌ ثَوابًا وخَيْرٌ عُقْبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لِأوْلِيائِهِ. وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ بِالكَسْرِ ومَعْناها السُّلْطانُ والمَلِكُ أيْ هُنالِكَ السُّلْطانُ لَهُ لا يُغْلَبُ ولا يُمْنَعُ مِنهُ، أوْ لا يُعْبَدُ غَيْرُهُ كَقَوْلِهِ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإذا رَكِبُوا في الفُلْكِ دَعَوُا اللَّهَ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيَكُونُ تَنْبِيهًا عَلى أنَّ قَوْلَهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا لَيْتَنِي لَمْ أُشْرِكْ</span><span class="ve">﴾</span></span> كانَ عَنِ اضْطِرارٍ وجَزَعٍ مِمّا دَهاهُ. <br/>وَقِيلَ هُنالِكَ إشارَةٌ إلى الآخِرَةِ وقَرَأ أبُو عَمْرٍو والكِسائِيُّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالرَّفْعِ صِفَةٌ لِلْوِلايَةِ، وقُرِئَ بِالنَّصْبِ عَلى المَصْدَرِ المُؤَكَّدِ، وقَرَأ عاصِمٌ وحَمْزَةُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عُقْبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالسُّكُونِ، وقُرِئَ « عُقْبى» وكُلُّها بِمَعْنى العاقِبَةِ.</p><p id="105.0aa8e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:45" id="qr-albaydawee-18-45">وَاضْرِبْ لَهُم مَّثَلَ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا كَمَاءٍ أَنزَلْنَاهُ مِنَ السَّمَاءِ فَاخْتَلَطَ بِهِ نَبَاتُ الْأَرْضِ فَأَصْبَحَ هَشِيمًا تَذْرُوهُ الرِّيَاحُ ۗ وَكَانَ اللَّهُ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ مُّقْتَدِرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/45" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.e127A"/><p id="105.bDF31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واضْرِبْ لَهم مَثَلَ الحَياةِ الدُّنْيا</span><span class="ve">﴾</span></span> واذْكُرْ لَهم ما يُشْبِهُ الحَياةَ الدُّنْيا في زَهْرَتِها وسُرْعَةِ زَوالِها أوْ صِفَتِها الغَرِيبَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَماءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> هي كَماءٍ ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ مَفْعُولًا ثانِيًا لِـ (اضْرِبْ) عَلى أنَّهُ بِمَعْنى صَيِّرَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْزَلْناهُ مِنَ السَّماءِ فاخْتَلَطَ بِهِ نَباتُ الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فالتَفَّتْ بِسَبَبِهِ وخالَطَ بَعْضُهُ بَعْضًا مِن كَثْرَتِهِ وتَكاثُفِهِ، أوْ نَجَعَ في النَّباتِ حَتّى رَوى ورَفَّ وعَلى هَذا كانَ حَقُّهُ فاخْتَلَطَ بِنَباتِ الأرْضِ لَكِنَّهُ لَمّا كانَ كُلٌّ مِنَ المُخْتَلِطَيْنِ مَوْصُوفًا بِصِفَةِ صاحِبِهِ عَكَسَ لِلْمُبالَغَةِ في كَثْرَتِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأصْبَحَ هَشِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَهْشُومًا مَكْسُورًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَذْرُوهُ الرِّياحُ</span><span class="ve">﴾</span></span> تُفَرِّقُهُ، وقُرِئَ « تُذْرِيهِ» مِن أذْرى والمُشَبَّهُ بِهِ لَيْسَ الماءَ ولا حالَهُ بَلِ الكَيْفِيَّةُ المُنْتَزَعَةُ مِنَ الجُمْلَةِ، وهي حالُ النَّباتِ المُنْبَتِ بِالماءِ يَكُونُ أخْضَرَ وارِفًا ثُمَّ هَشِيمًا تُطَيِّرُهُ الرِّياحُ فَيَصِيرُ كَأنْ لَمْ يَكُنْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ اللَّهُ عَلى كُلِّ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الإنْشاءِ والإفْناءِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُقْتَدِرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قادِرًا.</p><p id="105.5Dd9C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:46" id="qr-albaydawee-18-46">الْمَالُ وَالْبَنُونَ زِينَةُ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا ۖ وَالْبَاقِيَاتُ الصَّالِحَاتُ خَيْرٌ عِندَ رَبِّكَ ثَوَابًا وَخَيْرٌ أَمَلًا</span><a class="vn" href="/quran/18/46" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.b7dd4"/><p id="105.FF9a3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المالُ والبَنُونَ زِينَةُ الحَياةِ الدُّنْيا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَتَزَيَّنُ بِها الإنْسانُ في دُنْياهُ وتَفْنى عَنْهُ عَمّا قَرِيبٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والباقِياتُ الصّالِحاتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأعْمالُ الخَيِّراتِ الَّتِي تَبْقى لَهُ ثَمَرَتُها أبَدَ الآبادِ، ويَنْدَرِجُ فِيها ما فُسِّرَتْ بِهِ مِنَ الصَّلَواتِ الخَمْسِ وأعْمالِ الحَجِّ وصِيامِ رَمَضانَ وسُبْحانَ اللَّهِ والحَمْدُ لِلَّهِ ولا إلَهَ إلّا اللَّهُ واللَّهُ أكْبَرُ والكَلامِ الطَّيِّبِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَيْرٌ عِنْدَ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ المالِ والبَنِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثَوابًا</span><span class="ve">﴾</span></span> عائِدَةً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخَيْرٌ أمَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّ صاحِبَها يَنالُ بِها في الآخِرَةِ ما كانَ يُؤَمِّلُ بِها في الدُّنْيا.</p><p id="105.Db4De"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:47" id="qr-albaydawee-18-47">وَيَوْمَ نُسَيِّرُ الْجِبَالَ وَتَرَى الْأَرْضَ بَارِزَةً وَحَشَرْنَاهُمْ فَلَمْ نُغَادِرْ مِنْهُمْ أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/47" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.45c73"/><p id="105.A47f9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ نُسَيِّرُ الجِبالَ</span><span class="ve">﴾</span></span> واذْكُرْ يَوْمَ نَقْلَعُها ونُسَيِّرُها في الجَوِّ، أوْ نَذْهَبُ بِها فَنَجْعَلُها هَباءً مُنْبَثًّا. ويَجُوزُ عَطْفُهُ عَلى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عِنْدَ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ الباقِياتُ الصّالِحاتُ خَيْرٌ عِنْدَ اللَّهِ ويَوْمَ القِيامَةِ. وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ وأبُو عَمْرٍو وابْنُ عامِرٍ (تُسَيَّرُ) بِالتّاءِ والبِناءِ لِلْمَفْعُولِ وقُرِئَ « تَسِيرُ» مِن سارَتْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرى الأرْضَ بارِزَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> بادِيَةً بَرَزَتْ مِن تَحْتِ الجِبالِ لَيْسَ عَلَيْها ما يَسْتُرُها، وقُرِئَ « وتُرى» عَلى بِناءِ المَفْعُولِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحَشَرْناهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجَمَعْناهم إلى المَوْقِفِ، ومَجِيئُهُ ماضِيًا بَعْدَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُسَيِّرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرى</span><span class="ve">﴾</span></span> لِتَحَقُّقِ الحَشْرِ أوْ لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّ حَشْرَهم قَبْلَ التَّسْيِيرِ لِيُعايِنُوا ويُشاهِدُوا ما وعَدَ لَهم، وعَلى هَذا تَكُونُ الواوُ لِلْحالِ بِإضْمارِ قَدْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمْ نُغادِرْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلَمْ نَتْرُكْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنهم أحَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يُقالُ غادَرَهُ وأغْدَرَهُ إذا تَرَكَهُ ومِنهُ الغَدْرُ لِتَرْكِ الوَفاءِ والغَدِيرُ لِما غادَرَهُ السَّيْلُ، وقُرِئَ بِالياءِ.</p><p id="105.5ed0e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:48-50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:48" id="qr-albaydawee-18-48">وَعُرِضُوا عَلَىٰ رَبِّكَ صَفًّا لَّقَدْ جِئْتُمُونَا كَمَا خَلَقْنَاكُمْ أَوَّلَ مَرَّةٍ ۚ بَلْ زَعَمْتُمْ أَلَّن نَّجْعَلَ لَكُم مَّوْعِدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/48" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:49" id="qr-albaydawee-18-49">وَوُضِعَ الْكِتَابُ فَتَرَى الْمُجْرِمِينَ مُشْفِقِينَ مِمَّا فِيهِ وَيَقُولُونَ يَا وَيْلَتَنَا مَالِ هَٰذَا الْكِتَابِ لَا يُغَادِرُ صَغِيرَةً وَلَا كَبِيرَةً إِلَّا أَحْصَاهَا ۚ وَوَجَدُوا مَا عَمِلُوا حَاضِرًا ۗ وَلَا يَظْلِمُ رَبُّكَ أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/49" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.5ec00"/><p id="105.2af5c"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعُرِضُوا عَلى رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> شَبَّهَ حالَهم بِحالِ الجُنْدِ المَعْرُوضِينَ عَلى السُّلْطانِ لا لِيَعْرِفَهم بَلْ لِيَأْمُرَ فِيهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صَفًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> مُصْطَفِّينَ لا يَحْجُبُ أحَدٌ أحَدًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ جِئْتُمُونا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى إضْمارِ القَوْلِ عَلى وجْهٍ يَكُونُ حالًا أوْ عامِلًا في يَوْمَ نُسَيِّرُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَما خَلَقْناكم أوَّلَ مَرَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> عُراةً لا شَيْءَ مَعَكم مِنَ المالِ والوَلَدِ كَقَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ جِئْتُمُونا فُرادى</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ أحْياءً كَخِلْقَتِكُمُ الأُولى لِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ زَعَمْتُمْ ألَّنْ نَجْعَلَ لَكم مَوْعِدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقْتًا لِإنْجازِ الوَعْدِ بِالبَعْثِ والنُّشُورِ وأنَّ الأنْبِياءَ كَذَبُوكم بِهِ، وبَلْ لِلْخُرُوجِ مِن قِصَّةٍ إلى أُخْرى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوُضِعَ الكِتابُ</span><span class="ve">﴾</span></span> صَحائِفُ الأعْمالِ في الأيْمانِ والشَّمائِلِ أوْ في المِيزانِ وقِيلَ هو كِنايَةٌ عَنْ وضْعِ الحِسابِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَرى المُجْرِمِينَ مُشْفِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> خائِفِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِمّا فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الذُّنُوبِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَقُولُونَ يا ويْلَتَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> يُنادُونَ هَلَكَتَهُمُ الَّتِي هَلَكُوها مِن بَيْنِ الهَلَكاتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مالِ هَذا الكِتابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَعَجُّبًا مِن شَأْنِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يُغادِرُ صَغِيرَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> هِنَةً صَغِيرَةً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا كَبِيرَةً إلا أحْصاها</span><span class="ve">﴾</span></span> إلّا عَدَّدَها وأحاطَ بِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوَجَدُوا ما عَمِلُوا حاضِرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَكْتُوبًا في الصُّحُفِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَظْلِمُ رَبُّكَ أحَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيَكْتُبُ عَلَيْهِ ما لَمْ يَفْعَلْ أوْ يَزِيدُ في عِقابِهِ المُلائِمِ لِعَمَلِهِ.</p><p id="105.8a62e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:50" id="qr-albaydawee-18-50">وَإِذْ قُلْنَا لِلْمَلَائِكَةِ اسْجُدُوا لِآدَمَ فَسَجَدُوا إِلَّا إِبْلِيسَ كَانَ مِنَ الْجِنِّ فَفَسَقَ عَنْ أَمْرِ رَبِّهِ ۗ أَفَتَتَّخِذُونَهُ وَذُرِّيَّتَهُ أَوْلِيَاءَ مِن دُونِي وَهُمْ لَكُمْ عَدُوٌّ ۚ بِئْسَ لِلظَّالِمِينَ بَدَلًا</span><a class="vn" href="/quran/18/50" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.9cCAF"/><p id="105.1dB46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذْ قُلْنا لِلْمَلائِكَةِ اسْجُدُوا لآدَمَ فَسَجَدُوا إلا إبْلِيسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَرَّرَهُ في مَواضِعَ لِكَوْنِهِ مُقَدِّمَةً لِلْأُمُورِ المَقْصُودِ بَيانُها في تِلْكَ المَحالِّ، وها هُنا لَمّا شَنَّعَ عَلى المُفْتَخِرِينَ واسْتَقْبَحَ صَنِيعَهم قَرَّرَ ذَلِكَ بِأنَّهُ مِن سُنَنِ إبْلِيسَ، أوْ لَمّا بَيَّنَ حالَ المَغْرُورِ بِالدُّنْيا والمُعْرَضِ عَنْها وكانَ سَبَبَ الِاغْتِرارِ بِها حُبُّ الشَّهَواتِ وتَسْوِيلَ الشَّيْطانِ. زَهَّدَهم أوَّلًا في زَخارِفِ الدُّنْيا بِأنَّها عُرْضَةُ الزَّوالِ والأعْمالُ الصّالِحَةُ خَيْرٌ وأبْقى مِن أنْفَسِها وأعْلاها، ثُمَّ نَفَّرَهم عَنِ الشَّيْطانِ بِتَذْكِيرِ ما بَيْنَهم مِنَ العَداوَةِ القَدِيمَةِ وهَكَذا مَذْهَبُ كُلِّ تَكْرِيرٍ في القُرْآنِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كانَ مِنَ الجِنِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> حالٌ بِإضْمارِ قَدْ أوِ اسْتِئْنافٌ لِلتَّعْلِيلِ كَأنَّهُ قِيلَ: ما لَهُ لَمْ يَسْجُدْ فَقِيلَ كانَ مِنَ الجِنِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَفَسَقَ عَنْ أمْرِ رَبِّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَخَرَجَ عَنْ أمْرِهِ بِتَرْكِ السُّجُودِ والفاءُ لِلسَّبَبِ، وفِيهِ دَلِيلٌ عَلى أنَّ المَلِكَ لا يُعْصى ألْبَتَّةَ وإنَّما عَصى إبْلِيسُ لِأنَّهُ كانَ جِنِّيًّا في أصْلِهِ والكَلامُ المُسْتَقْصى فِيهِ في سُورَةِ « البَقَرَةِ» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَتَتَّخِذُونَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أعَقِيبَ ما وُجِدَ مِنهُ تَتَّخِذُونَهُ والهَمْزَةُ لِلْإنْكارِ والتَّعَجُّبِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَذُرِّيَّتَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْلادَهُ أوْ أتْباعَهُ، وسَمّاهم ذَرِّيَّةً مَجازًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْلِياءَ مِن دُونِي</span><span class="ve">﴾</span></span> فَتَسْتَبْدِلُونَهم بِي فَتُطِيعُونَهم بَدَلَ طاعَتِي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم لَكم عَدُوٌّ بِئْسَ لِلظّالِمِينَ بَدَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ اللَّهِ تَعالى، إبْلِيسُ وذُرِّيَّتُهُ.</p><p id="105.3Bf4c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:51" id="qr-albaydawee-18-51">مَّا أَشْهَدتُّهُمْ خَلْقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَلَا خَلْقَ أَنفُسِهِمْ وَمَا كُنتُ مُتَّخِذَ الْمُضِلِّينَ عَضُدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/51" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.03A7d"/><p id="105.e1DFf"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أشْهَدْتُهم خَلْقَ السَّماواتِ والأرْضِ ولا خَلْقَ أنْفُسِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> . نَفْيُ إحْضارِ إبْلِيسَ وذُرِّيَّتِهِ خَلْقَ السَّمَواتِ والأرْضِ وإحْضارُ بَعْضِهِمْ خَلْقَ بَعْضٍ لِيَدُلَّ عَلى نَفْيِ الِاعْتِضادِ بِهِمْ في ذَلِكَ كَما صَرَّحَ بِهِ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما كُنْتُ مُتَّخِذَ المُضِلِّينَ عَضُدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أعْوانًا رَدًّا لِاتِّخاذِهِمْ أوْلِياءَ مِن دُونِ اللَّهِ شُرَكاءَ لَهُ في العِبادَةِ، فَإنَّ اسْتِحْقاقَ العِبادَةِ مِن تَوابِعِ الخالِقِيَّةِ والِاشْتِراكُ فِيهِ يَسْتَلْزِمُ الِاشْتِراكَ فِيها، فَوَضَعَ المُضِلِّينَ مَوْضِعَ الضَّمِيرِ ذَمًّا لَهم واسْتِبْعادًا لِلِاعْتِضادِ بِهِمْ. وقِيلَ الضَّمِيرُ لِلْمُشْرِكِينَ والمَعْنى: ما أشْهَدْتُهم خَلْقَ ذَلِكَ وما خَصَصْتُهم بِعُلُومٍ لا يَعْرِفُها غَيْرُهم حَتّى لَوْ آمَنُوا تَبِعَهُمُ النّاسُ كَما يَزْعُمُونَ، فَلا تَلْتَفِتْ إلى قَوْلِهِمْ طَمَعًا في نُصْرَتِهِمْ لِلدِّينِ فَإنَّهُ لا يَنْبَغِي لِي أنْ أعْتَضِدَ بِالمُضِلِّينَ لِدِينِي. ويُعَضِّدُهُ قِراءَةُ مَن قَرَأ (وَما كُنْتَ) عَلى خِطابِ الرَّسُولِ <span class="honorific"></span>، وقُرِئَ « مُتَّخِذًا المُضِلِّينَ» عَلى الأصْلِ و « عَضُدًا» بِالتَّخْفِيفِ و « عُضُدًا» بِالإتْباعِ و « عَضَدًا» كَخَدَمٍ جَمْعُ عاضِدٍ مِن عَضَدَهُ إذا قَوّاهُ.</p><p id="105.3Af4a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:52" id="qr-albaydawee-18-52">وَيَوْمَ يَقُولُ نَادُوا شُرَكَائِيَ الَّذِينَ زَعَمْتُمْ فَدَعَوْهُمْ فَلَمْ يَسْتَجِيبُوا لَهُمْ وَجَعَلْنَا بَيْنَهُم مَّوْبِقًا</span><a class="vn" href="/quran/18/52" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.f2Cb4"/><p id="105.D1E51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ يَقُولُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ اللَّهُ تَعالى لِلْكافِرِينَ وقَرَأ حَمْزَةُ بِالنُّونِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نادُوا شُرَكائِيَ الَّذِينَ زَعَمْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنَّهم شُرَكائِي وشُفَعاؤُكم لِيَمْنَعُوكم مِن عَذابِي، وإضافَةُ الشُّرَكاءِ عَلى زَعْمِهِمْ لِلتَّوْبِيخِ والمُرادُ ما عُبِدَ مِن دُونِهِ، وقِيلَ إبْلِيسُ وذُرِّيَّتُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَدَعَوْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَنادُوهم لِلْإغاثَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمْ يَسْتَجِيبُوا لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلَمْ يُغِيثُوهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنا بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَيْنَ الكُفّارِ وآلِهَتِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَوْبِقًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَهْلِكًا يَشْتَرِكُونَ فِيهِ وهو النّارُ، أوْ عَداوَةً هي في شِدَّتِها هَلاكٌ كَقَوْلِ عُمَرَ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ: لا يَكُنْ حُبُّكَ كَلَفًا ولا بُغْضُكَ تَلَفًا. ومَوْبِقًا اسْمُ مَكانٍ أوْ مَصْدَرٌ مِن وبَقَ يَوْبَقُ وبَقًا إذا هَلَكَ. وقِيلَ البَيْنُ الوَصْلُ أيْ وجَعَلْنا تَواصُلَهم في الدُّنْيا هَلاكًا يَوْمَ القِيامَةِ.</p><p id="105.27daA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:53-55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:53" id="qr-albaydawee-18-53">وَرَأَى الْمُجْرِمُونَ النَّارَ فَظَنُّوا أَنَّهُم مُّوَاقِعُوهَا وَلَمْ يَجِدُوا عَنْهَا مَصْرِفًا</span><a class="vn" href="/quran/18/53" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:54" id="qr-albaydawee-18-54">وَلَقَدْ صَرَّفْنَا فِي هَٰذَا الْقُرْآنِ لِلنَّاسِ مِن كُلِّ مَثَلٍ ۚ وَكَانَ الْإِنسَانُ أَكْثَرَ شَيْءٍ جَدَلًا</span><a class="vn" href="/quran/18/54" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.8D1A7"/><p id="105.afeEe"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَأى المُجْرِمُونَ النّارَ فَظَنُّوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَأيْقَنُوا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنَّهم مُواقِعُوها</span><span class="ve">﴾</span></span> مُخالِطُوها واقِعُونَ فِيها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ يَجِدُوا عَنْها مَصْرِفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> انْصِرافًا أوْ مَكانًا يَنْصَرِفُونَ إلَيْهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ صَرَّفْنا في هَذا القُرْآنِ لِلنّاسِ مِن كُلِّ مَثَلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن كُلِّ جِنْسٍ يَحْتاجُونَ إلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ الإنْسانُ أكْثَرَ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَتَأتّى مِنهُ الجَدَلُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَدَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> خُصُومَةً بِالباطِلِ وانْتِصابُهُ عَلى التَّمْيِيزِ.</p><p id="105.2CE2b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:55" id="qr-albaydawee-18-55">وَمَا مَنَعَ النَّاسَ أَن يُؤْمِنُوا إِذْ جَاءَهُمُ الْهُدَىٰ وَيَسْتَغْفِرُوا رَبَّهُمْ إِلَّا أَن تَأْتِيَهُمْ سُنَّةُ الْأَوَّلِينَ أَوْ يَأْتِيَهُمُ الْعَذَابُ قُبُلًا</span><a class="vn" href="/quran/18/55" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.58d71"/><p id="105.3F8E2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما مَنَعَ النّاسَ أنْ يُؤْمِنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الإيمانِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ جاءَهُمُ الهُدى</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو الرَّسُولُ الدّاعِي والقُرْآنُ المُبِينُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْتَغْفِرُوا رَبَّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ومِنَ الِاسْتِغْفارِ مِنَ الذُّنُوبِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا أنْ تَأْتِيَهم سُنَّةُ الأوَّلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلّا طَلَبُ أوِ انْتِظارُ أوْ تَقْدِيرُ أنْ تَأْتِيَهم سُنَّةُ الأوَّلِينَ، وهي الِاسْتِئْصالُ فَحُذِفَ المُضافُ وأُقِيمَ المُضافُ إلَيْهِ مَقامَهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ يَأْتِيَهُمُ العَذابُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَذابُ الآخِرَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُبُلا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَيانًا. وقَرَأ الكُوفِيُّونَ (قُبُلًا) بِضَمَّتَيْنِ وهو لُغَةٌ فِيهِ أوْ جَمْعُ قَبِيلٍ بِمَعْنى أنْواعٍ، وقُرِئَ بِفَتْحَتَيْنِ وهو أيْضًا لُغَةٌ يُقالُ لَقِيتُهُ مُقابَلَةً وقَبَلًا وقُبُلًا وقَبَلِيًّا، وانْتِصابُهُ عَلى الحالِ مِنَ الضَّمِيرِ أوِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العَذابُ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="105.F0e55"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:56" id="qr-albaydawee-18-56">وَمَا نُرْسِلُ الْمُرْسَلِينَ إِلَّا مُبَشِّرِينَ وَمُنذِرِينَ ۚ وَيُجَادِلُ الَّذِينَ كَفَرُوا بِالْبَاطِلِ لِيُدْحِضُوا بِهِ الْحَقَّ ۖ وَاتَّخَذُوا آيَاتِي وَمَا أُنذِرُوا هُزُوًا</span><a class="vn" href="/quran/18/56" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.9d3AE"/><p id="105.Baff6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما نُرْسِلُ المُرْسَلِينَ إلا مُبَشِّرِينَ ومُنْذِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلْمُؤْمِنِينَ والكافِرِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُجادِلُ الَّذِينَ كَفَرُوا بِالباطِلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِاقْتِراحِ الآياتِ بَعْدَ ظُهُورِ المُعْجِزاتِ، والسُّؤالِ عَنْ قِصَّةِ أصْحابِ الكَهْفِ ونَحْوِها تَعَنُّتًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُدْحِضُوا بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِيُزِيلُوا بِالجِدالِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحَقَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنْ مَقَرِّهِ ويُبْطِلُوهُ، مِن إدْحاضِ القَدَمِ وهو إزْلاقُها وذَلِكَ قَوْلُهم لِلرُّسُلِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أنْتُمْ إلا بَشَرٌ مِثْلُنا</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ شاءَ اللَّهُ لأنْزَلَ مَلائِكَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> ونَحْوُ ذَلِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتَّخَذُوا آياتِي</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي القُرْآنَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أُنْذِرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنْذارُهم أوْ والَّذِي أُنْذِرُوا بِهِ مِنَ العِقابِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُزُوًا</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِهْزاءً. وقُرِئَ « هُزْأً» بِالسُّكُونِ وهو ما يُسْتَهْزَأُ بِهِ عَلى التَّقْدِيرَيْنِ.</p><p id="105.AdeD3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:57-59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:57" id="qr-albaydawee-18-57">وَمَنْ أَظْلَمُ مِمَّن ذُكِّرَ بِآيَاتِ رَبِّهِ فَأَعْرَضَ عَنْهَا وَنَسِيَ مَا قَدَّمَتْ يَدَاهُ ۚ إِنَّا جَعَلْنَا عَلَىٰ قُلُوبِهِمْ أَكِنَّةً أَن يَفْقَهُوهُ وَفِي آذَانِهِمْ وَقْرًا ۖ وَإِن تَدْعُهُمْ إِلَى الْهُدَىٰ فَلَن يَهْتَدُوا إِذًا أَبَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/57" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:58" id="qr-albaydawee-18-58">وَرَبُّكَ الْغَفُورُ ذُو الرَّحْمَةِ ۖ لَوْ يُؤَاخِذُهُم بِمَا كَسَبُوا لَعَجَّلَ لَهُمُ الْعَذَابَ ۚ بَل لَّهُم مَّوْعِدٌ لَّن يَجِدُوا مِن دُونِهِ مَوْئِلًا</span><a class="vn" href="/quran/18/58" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.98c8a"/><p id="105.a4A8D"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن أظْلَمُ مِمَّنْ ذُكِّرَ بِآياتِ رَبِّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالقُرْآنِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأعْرَضَ عَنْها</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلَمْ يَتَدَبَّرْها ولَمْ يَتَذَكَّرْ بِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَسِيَ ما قَدَّمَتْ يَداهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الكُفْرِ والمَعاصِي ولَمْ يَتَفَكَّرْ في عاقِبَتِهِما. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا جَعَلْنا عَلى قُلُوبِهِمْ أكِنَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> تَعْلِيلٌ لِإعْراضِهِمْ ونِسْيانِهِمْ بِأنَّهم مَطْبُوعٌ عَلى قُلُوبِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ يَفْقَهُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَراهَةَ أنْ يَفْقَهُوهُ، وتَذْكِيرُ الضَّمِيرِ وإفْرادُهُ لِلْمَعْنى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِي آذانِهِمْ وقْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَمْنَعُهم أنْ يَسْتَمِعُوهُ حَقَّ اسْتِماعِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ تَدْعُهم إلى الهُدى فَلَنْ يَهْتَدُوا إذًا أبَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> تَحْقِيقًا ولا تَقْلِيدًا لِأنَّهم لا يَفْقَهُونَ ولا يَسْمَعُونَ و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذًا</span><span class="ve">﴾</span></span> كَما عَرَفْتَ جَزاءٌ وجَوابٌ لِلرَّسُولِ <span class="honorific"></span> عَلى تَقْدِيرِ قَوْلِهِ ما لِي لا أدْعُوهم، فَإنَّ حِرْصَهُ <span class="honorific"></span> عَلى إسْلامِهِمْ يَدُلُّ عَلَيْهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَبُّكَ الغَفُورُ</span><span class="ve">﴾</span></span> البَلِيغُ المَغْفِرَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذُو الرَّحْمَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> المَوْصُوفُ بِالرَّحْمَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ يُؤاخِذُهم بِما كَسَبُوا لَعَجَّلَ لَهُمُ العَذابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِشْهادٌ عَلى ذَلِكَ بِإمْهالِ قُرَيْشٍ مَعَ إفْراطِهِمْ في عَداوَةِ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ لَهم مَوْعِدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو يَوْمُ بَدْرٍ أوْ يَوْمُ القِيامَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَنْ يَجِدُوا مِن دُونِهِ مَوْئِلا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَنجًا ولا مَلْجَأً، يُقالُ وألَ إذا نَجا ووَألَ إلَيْهِ إذا لَجَأ إلَيْهِ.</p><p id="105.9539D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:59" id="qr-albaydawee-18-59">وَتِلْكَ الْقُرَىٰ أَهْلَكْنَاهُمْ لَمَّا ظَلَمُوا وَجَعَلْنَا لِمَهْلِكِهِم مَّوْعِدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/59" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.6b1Ad"/><p id="105.A9d84"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتِلْكَ القُرى</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي قُرى عادٍ وثَمُودَ وأضْرابِهِمْ، وتِلْكَ مُبْتَدَأٌ خَبَرُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أهْلَكْناهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ مَفْعُولٌ مُضْمَرٌ مُفَسَّرٌ بِهِ، والقُرى صِفَتُهُ ولا بُدَّ مِن تَقْدِيرِ مُضافٍ في أحَدِهِما لِيَكُونَ مَرْجِعَ الضَّمائِرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَمّا ظَلَمُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> كَقُرَيْشٍ بِالتَّكْذِيبِ والمِراءِ وأنْواعِ المَعاصِي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنا لِمَهْلِكِهِمْ مَوْعِدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِإهْلاكِهِمْ وقْتًا لا يَسْتَأْخِرُونَ عَنْهُ ساعَةً ولا يَسْتَقْدِمُونَ، فَلْيَعْتَبِرُوا بِهِمْ ولا يَغْتَرُّوا بِتَأْخِيرِ العَذابِ عَنْهم، وقَرَأ أبُو بَكْرٍ لِمَهْلَكِهِمْ بِفَتْحِ المِيمِ واللّامِ أيْ لِهَلاكِهِمْ، وحَفْصٌ بِكَسْرِ اللّامِ حَمْلًا عَلى ما شَذَّ مِن مَصادِرِ يَفْعَلُ كالمَرْجِعِ والمَحِيضِ.</p><p id="105.DEEf1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:60" id="qr-albaydawee-18-60">وَإِذْ قَالَ مُوسَىٰ لِفَتَاهُ لَا أَبْرَحُ حَتَّىٰ أَبْلُغَ مَجْمَعَ الْبَحْرَيْنِ أَوْ أَمْضِيَ حُقُبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/60" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.bAc78"/><p id="105.894bC"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذْ قالَ مُوسى</span><span class="ve">﴾</span></span> مُقَدَّرٌ بِاذْكُرْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِفَتاهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُوشَعَ بْنِ نُونِ بْنِ أفْرائِيمَ بْنِ يُوسُفَ عَلَيْهِمُ الصَّلاةُ والسَّلامُ فَإنَّهُ كانَ يَخْدِمُهُ ويَتْبَعُهُ ولِذَلِكَ سَمّاهُ فَتاهُ وقِيلَ لِعَبْدِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا أبْرَحُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لا أزالُ أسِيرُ فَحُذِفَ الخَبَرُ لِدَلالَةِ حالِهِ وهو السَّفَرُ وقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى أبْلُغَ مَجْمَعَ البَحْرَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن حَيْثُ إنَّها تَسْتَدْعِي ذا غايَةٍ عَلَيْهِ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ أصْلُهُ لا يَبْرَحُ مَسِيرِي حَتّى أبْلُغَ عَلى أنَّ حَتّى أبْلُغَ هو الخَبَرُ، فَحُذِفَ المُضافُ وأُقِيمَ المُضافُ إلَيْهِ مَقامَهُ، فانْقَلَبَ الضَّمِيرُ والفِعْلُ وأنْ يَكُونَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا أبْرَحُ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو بِمَعْنى لا أزُولُ عَمّا أنا عَلَيْهِ مِنَ السَّيْرِ والطَّلَبِ ولا أُفارِقُهُ فَلا يَسْتَدْعِي الخَبَرَ، و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَجْمَعَ البَحْرَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُلْتَقى بَحْرَيْ فارِسَ والرُّومِ مِمّا يَلِي المَشْرِقَ وُعِدَ لِقاءَ الخَضِرِ فِيهِ. وقِيلَ البَحْرانِ مُوسى وخَضِرٌ عَلَيْهِما الصَّلاةُ والسَّلامُ فَإنَّ مُوسى كانَ بَحْرَ عِلْمِ الظّاهِرِ والخَضِرَ كانَ بَحْرَ عِلْمِ الباطِنِ. <br/>وَقُرِئَ « مِجْمَعَ» بِكَسْرِ المِيمِ عَلى الشُّذُوذِ مَن يَفْعَلُ كالمَشْرِقِ والمَطْلَعِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ أمْضِيَ حُقُبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ أسِيرَ زَمانًا طَوِيلًا، والمَعْنى حَتّى يَقَعَ إمّا بُلُوغُ المَجْمَعِ أوْ مُضِيُّ الحِقَبِ أوْ حَتّى أبْلُغَ إلّا أنْ أمْضِيَ زَمانًا أتَيَقَّنُ مَعَهُ فَواتَ المَجْمَعِ، والحِقَبُ الدَّهْرُ وقِيلَ ثَمانُونَ سَنَةً وقِيلَ سَبْعُونَ. <br/>رُوِيَ: أنَّ مُوسى عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ خَطَبَ النّاسَ بَعْدَ هَلاكِ القِبْطِ ودُخُولِهِ مِصْرَ خُطْبَةً بَلِيغَةً فَأُعْجِبَ بِها فَقِيلَ لَهُ: هَلْ تَعْلَمُ أحَدًا أعْلَمَ مِنكَ فَقالَ: لا، فَأوْحى اللَّهُ إلَيْهِ بَلْ أعْلَمُ مِنكَ عَبْدُناالخَضِرُ وهو بِمَجْمَعِ البَحْرَيْنِ، وكانَ الخَضِرُ في أيّامِ أفْرِيدُونَ وكانَ عَلى مُقَدِّمَةِ ذِي القَرْنَيْنِ الأكْبَرِ وبَقِيَ إلى أيّامِ مُوسى. <br/>وَقِيلَ إنَّ مُوسى عَلَيْهِ السَّلامُ سَألَ رَبَّهُ أيُّ عِبادِكَ أحَبُّ إلَيْكَ قالَ الَّذِي يَذْكُرُنِي ولا يَنْسانِي، قالَ فَأيُّ عِبادِكَ أقَضى، قالَ الَّذِي يَقْضِي بِالحَقِّ ولا يَتَّبِعُ الهَوى، قالَ فَأيُّ عِبادِكَ أعْلَمُ قالَ الَّذِي يَبْتَغِي عِلْمَ النّاسِ إلى عِلْمِهِ عَسى أنْ يُصِيبَ كَلِمَةً تَدُلُّهُ عَلى هُدًى أوْ تَرُدُّهُ عَنْ رَدًى، فَقالَ إنْ كانَ في عِبادِكَ أعْلَمُ مِنِّي فادْلُلْنِي عَلَيْهِ، قالَ أعْلَمُ مِنكَ الخَضِرُ قالَ: أيْنَ أطْلُبُهُ، قالَ عَلى السّاحِلِ عِنْدَ الصَّخْرَةِ، قالَ كَيْفَ لِي بِهِ قالَ تَأْخُذُ حُوتًا في مِكْتَلٍ فَحَيْثُ فَقَدْتَهُ فَهو هُناكَ، فَقالَ لِفَتاهُ إذا فَقَدْتَ الحُوتَ فَأخْبِرْنِي فَذَهَبا يَمْشِيانِ.</p><p id="105.4b5ae"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:61-63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:61" id="qr-albaydawee-18-61">فَلَمَّا بَلَغَا مَجْمَعَ بَيْنِهِمَا نَسِيَا حُوتَهُمَا فَاتَّخَذَ سَبِيلَهُ فِي الْبَحْرِ سَرَبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/61" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:62" id="qr-albaydawee-18-62">فَلَمَّا جَاوَزَا قَالَ لِفَتَاهُ آتِنَا غَدَاءَنَا لَقَدْ لَقِينَا مِن سَفَرِنَا هَٰذَا نَصَبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/62" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.9E2A0"/><p id="105.BD78b"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا بَلَغا مَجْمَعَ بَيْنِهِما</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مَجْمَعَ البَحْرَيْنِ و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَيْنِهِما</span><span class="ve">﴾</span></span> ظَرْفٌ أُضِيفَ إلَيْهِ عَلى الِاتِّساعِ أوْ بِمَعْنى الوَصْلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَسِيا حُوتَهُما</span><span class="ve">﴾</span></span> نَسِيَ مُوسى عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ أنْ يَطْلُبَهُ ويَتَعَرَّفَ حالَهُ، ويُوشَعُ أنْ يُذْكَرَ لَهُ ما رَأى مِن حَياتِهِ ووُقُوعِهِ في البَحْرِ. <br/>رُوِيَ: أنَّ مُوسى عَلَيْهِ السَّلامُ رَقَدَ فاضْطَرَبَ الحُوتُ المَشْوِيُّ ووَثَبَ في البَحْرِ مُعْجِزَةً لِمُوسى أوِ الخَضِرِ. <br/>وَقِيلَ تَوَضَّأ يُوشَعُ مِن عَيْنِ الحَياةِ فانْتَضَحَ الماءُ عَلَيْهِ فَعاشَ ووَثَبَ في الماءِ. وقِيلَ نَسِيا تَفَقُّدَ أمْرِهِ وما يَكُونُ مِنهُ أمارَةً عَلى الظَّفَرِ بِالمَطْلُوبِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاتَّخَذَ سَبِيلَهُ في البَحْرِ سَرَبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فاتَّخَذَ الحُوتُ طَرِيقَهُ في البَحْرِ مَسْلَكًا مِن قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسارِبٌ بِالنَّهارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . وقِيلَ أمْسَكَ اللَّهُ جَرْيَةَ الماءِ عَلى الحُوتِ فَصارَ كالطّاقِ عَلَيْهِ، ونَصْبُهُ عَلى المَفْعُولِ الثّانِي وفي البَحْرِ حالٌ مِنهُ أوْ مِنَ السَّبِيلِ ويَجُوزُ تَعَلُّقُهُ بِاتَّخَذَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا جاوَزا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَجْمَعَ البَحْرَيْنِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ لِفَتاهُ آتِنا غَداءَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> ما نَتَغَدّى بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ لَقِينا مِن سَفَرِنا هَذا نَصَبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ لَمْ يَنْصَبْ حَتّى جاوَزَ المَوْعِدَ فَلَمّا جاوَزَهُ وسارَ اللَّيْلَةَ والغَدَ إلى الظُّهْرِ أُلْقِيَ عَلَيْهِ الجُوعُ والنَّصَبُ. وقِيلَ لَمْ يَعْيَ مُوسى في سَفَرٍ غَيْرِهِ ويُؤَيِّدُهُ التَّقْيِيدُ بِاسْمِ الإشارَةِ.</p><p id="105.eFE18"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:63" id="qr-albaydawee-18-63">قَالَ أَرَأَيْتَ إِذْ أَوَيْنَا إِلَى الصَّخْرَةِ فَإِنِّي نَسِيتُ الْحُوتَ وَمَا أَنسَانِيهُ إِلَّا الشَّيْطَانُ أَنْ أَذْكُرَهُ ۚ وَاتَّخَذَ سَبِيلَهُ فِي الْبَحْرِ عَجَبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/63" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.d59c7"/><p id="105.EBdE5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ أرَأيْتَ إذْ أوَيْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أرَأيْتَ ما دَهانِي إذْ أوَيْنا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى الصَّخْرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الصَّخْرَةَ الَّتِي رَقَدَ عِنْدَها مُوسى. <br/>وَقِيلَ هي الصَّخْرَةُ الَّتِي دُونَ نَهْرِ الزَّيْتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنِّي نَسِيتُ الحُوتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَقَدْتُهُ أوْ نَسِيتُ ذِكْرَهُ بِما رَأيْتُ مِنهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أنْسانِيهُ إلا الشَّيْطانُ أنْ أذْكُرَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ وما أنْسانِي ذِكْرَهُ إلّا الشَّيْطانُ فَإنَّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ أذْكُرَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدَلٌ مِنَ الضَّمِيرِ، وقُرِئَ « أنْ أذْكُرَكَهُ» . وهو اعْتِذارٌ عَنْ نِسْيانِهِ بِشَغْلِ الشَّيْطانِ لَهُ بِوَساوِسِهِ، والحالُ وإنْ كانَتْ عَجِيبَةً لا يُنْسى مِثْلُها لَكِنَّهُ لَمّا ضَرى بِمُشاهَدَةِ أمْثالِها عِنْدَ مُوسى وألِفَها قَلَّ اهْتِمامُهُ بِها، ولَعَلَّهُ نَسِيَ ذَلِكَ لِاسْتِغْراقِهِ في الِاسْتِبْصارِ وانْجِذابِ شَراشِرِهِ إلى جَنابِ القُدُسِ بِما عَراهُ مِن مُشاهَدَةِ الآياتِ الباهِرَةِ، وإنَّما نَسَبَهُ إلى الشَّيْطانِ هَضْمًا لِنَفْسِهِ أوْ لِأنَّ عَدَمَ احْتِمالِ القُوَّةِ لِلْجانِبَيْنِ واشْتِغالِها بِأحَدِهِما عَنِ الآخَرِ يُعَدُّ مِن نُقْصانٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتَّخَذَ سَبِيلَهُ في البَحْرِ عَجَبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> سَبِيلًا عَجَبًا وهو كَوْنُهُ كالسَّرَبِ أوِ اتِّخاذٌ عَجَبًا، والمَفْعُولُ الثّانِي هو الظَّرْفُ وقِيلَ هو مَصْدَرُ فِعْلِهِ المُضْمَرُ أيْ قالَ في آخِرِ كَلامِهِ، أوْ مُوسى في جَوابِهِ عَجَبًا تَعَجُّبًا مِن تِلْكَ الحالِ. وقِيلَ الفِعْلُ لِمُوسى أيِ اتَّخَذَ مُوسى سَبِيلَ الحُوتِ في البَحْرِ عَجَبًا.</p><p id="105.2D566"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:64-66"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:64" id="qr-albaydawee-18-64">قَالَ ذَٰلِكَ مَا كُنَّا نَبْغِ ۚ فَارْتَدَّا عَلَىٰ آثَارِهِمَا قَصَصًا</span><a class="vn" href="/quran/18/64" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:65" id="qr-albaydawee-18-65">فَوَجَدَا عَبْدًا مِّنْ عِبَادِنَا آتَيْنَاهُ رَحْمَةً مِّنْ عِندِنَا وَعَلَّمْنَاهُ مِن لَّدُنَّا عِلْمًا</span><a class="vn" href="/quran/18/65" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.caCCc"/><p id="105.807f6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أمْرُ الحُوتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كُنّا نَبْغِ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَطْلُبُ لِأنَّهُ أمارَةُ المَطْلُوبِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فارْتَدّا عَلى آثارِهِما</span><span class="ve">﴾</span></span> فَرَجَعا في الطَّرِيقِ الَّذِي جاءا فِيهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَصَصًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَقُصّانِ قَصَصًا أيْ يَتْبَعانِ آثارَهُما اتِّباعًا، أوْ مُقْتَصِّينَ حَتّى أتَيا الصَّخْرَةَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَوَجَدا عَبْدًا مِن عِبادِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> الجُمْهُورُ عَلى أنَّهُ الخَضِرُ عَلَيْهِ السَّلامُ واسْمُهُ بَلِيا بْنُ مَلَكانَ، وقِيلَ اليَسَعُ، وقِيلَ إلْياسُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آتَيْناهُ رَحْمَةً مِن عِنْدِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> هي الوَحْيُ والنُّبُوَّةُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَلَّمْناهُ مِن لَدُنّا عِلْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِمّا يَخْتَصُّ بِنا ولا يُعْلَمُ إلّا بِتَوْفِيقِنا وهو عِلْمُ الغُيُوبِ.</p><p id="105.aA1bf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:66"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:66" id="qr-albaydawee-18-66">قَالَ لَهُ مُوسَىٰ هَلْ أَتَّبِعُكَ عَلَىٰ أَن تُعَلِّمَنِ مِمَّا عُلِّمْتَ رُشْدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/66" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.11C85"/><p id="105.3eEfE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ لَهُ مُوسى هَلْ أتَّبِعُكَ عَلى أنْ تُعَلِّمَنِي</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى شَرْطِ أنْ تُعَلِّمَنِي، وهو في مَوْضِعِ الحالِ مِنَ الكافِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِمّا عُلِّمْتَ رُشْدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> عِلْمًا ذا رُشْدٍ وهو إصابَةُ الخَيْرِ، وقَرَأ البَصْرِيّانِ بِفَتْحَتَيْنِ وهُما لُغَتانِ كالبُخْلِ والبَخَلِ، وهو مَفْعُولُ (تُعَلِّمَنِي) ومَفْعُولُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عُلِّمْتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> العائِدُ المَحْذُوفُ وكِلاهُما مَنقُولانِ مِن عَلِمَ الَّذِي لَهُ مَفْعُولٌ واحِدٌ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ رُشْدًا عِلَّةً لِأتَّبِعُكَ أوْ مَصْدَرًا بِإضْمارِ فِعْلِهِ، ولا يُنافِي نُبُوَّتُهُ وكَوْنُهُ صاحِبَ شَرِيعَةٍ أنْ يَتَعَلَّمَ مِن غَيْرِهِ ما لَمْ يَكُنْ شَرْطًا في أبْوابِ الدِّينِ، فَإنَّ الرَّسُولَ يَنْبَغِي أنْ يَكُونَ أعْلَمَ مِمَّنْ أُرْسِلُ إلَيْهِ فِيما بُعِثَ بِهِ مِن أُصُولِ الدِّينِ وفُرُوعِهِ لا مُطْلَقًا، وقَدْ راعى في ذَلِكَ غايَةَ التَّواضُعِ والأدَبِ، فاسْتَجْهَلَ نَفْسَهُ واسْتَأْذَنَ أنْ يَكُونَ تابِعًا لَهُ، وسَألَ مِنهُ أنْ يُرْشِدَهُ ويُنْعِمَ عَلَيْهِ بِتَعْلِيمِ بَعْضِ ما أنْعَمَ اللَّهُ عَلَيْهِ.</p><p id="105.dFCC4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:67-69"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:67" id="qr-albaydawee-18-67">قَالَ إِنَّكَ لَن تَسْتَطِيعَ مَعِيَ صَبْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/67" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:68" id="qr-albaydawee-18-68">وَكَيْفَ تَصْبِرُ عَلَىٰ مَا لَمْ تُحِطْ بِهِ خُبْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/68" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.3AEc6"/><p id="105.0B51f"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ إنَّكَ لَنْ تَسْتَطِيعَ مَعِيَ صَبْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> نَفى عَنْهُ اسْتِطاعَةَ الصَّبْرِ مَعَهُ عَلى وُجُوهٍ مِنَ التَّأْكِيدِ كَأنَّها مِمّا لا يَصِحُّ ولا يَسْتَقِيمُ وعَلَّلَ ذَلِكَ واعْتَذَرَ عَنْهُ بِقَوْلِهِ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَيْفَ تَصْبِرُ عَلى ما لَمْ تُحِطْ بِهِ خُبْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ وكَيْفَ تَصْبِرُ وأنْتَ نَبِيٌّ عَلى ما أتَوَلّى مِن أُمُورٍ ظَواهِرُها مَناكِيرُ وبَواطِنُها لَمْ يُحِطْ بِها خُبْرُكَ، وخُبْرًا تَمْيِيزٌ أوْ مَصْدَرٌ لِأنَّ لَمْ تُحِطْ بِهِ بِمَعْنى لَمْ تُخْبَرْهُ.</p><p id="105.0A2Ed"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:69-71"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:69" id="qr-albaydawee-18-69">قَالَ سَتَجِدُنِي إِن شَاءَ اللَّهُ صَابِرًا وَلَا أَعْصِي لَكَ أَمْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/69" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:70" id="qr-albaydawee-18-70">قَالَ فَإِنِ اتَّبَعْتَنِي فَلَا تَسْأَلْنِي عَن شَيْءٍ حَتَّىٰ أُحْدِثَ لَكَ مِنْهُ ذِكْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/70" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.7E8dd"/><p id="105.7b37a"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ سَتَجِدُنِي إنْ شاءَ اللَّهُ صابِرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَعَكَ غَيْرَ مُنْكِرٍ عَلَيْكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا أعْصِي لَكَ أمْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> عُطِفَ عَلى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صابِرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ سَتَجِدُنِي صابِرًا وغَيْرَ عاصٍ، أوْ عَلى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَتَجِدُنِي</span><span class="ve">﴾</span></span> . وتَعْلِيقُ الوَعْدِ بِالمَشِيئَةِ إمّا لِلتَّيَمُّنِ وخُلْفُهُ ناسِيًا لا يَقْدَحُ في عِصْمَتِهِ أوْ لِعِلْمِهِ بِصُعُوبَةِ الأمْرِ، فَإنَّ مُشاهَدَةَ الفَسادِ والصَّبْرَ عَلى خِلافِ المُعْتادِ شَدِيدٌ فَلا خُلْفَ، وفِيهِ دَلِيلٌ عَلى أنَّ أفْعالَ العِبادِ واقِعَةٌ بِمَشِيئَةِ اللَّهِ تَعالى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ فَإنِ اتَّبَعْتَنِي فَلا تَسْألْنِي عَنْ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلا تُفاتِحْنِي بِالسُّؤالِ عَنْ شَيْءٍ أنْكَرْتَهُ مِنِّي ولَمْ تَعْلَمْ وجْهَ صِحَّتِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى أُحْدِثَ لَكَ مِنهُ ذِكْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> حَتّى أبْتَدِئُكَ بِبَيانِهِ، وقَرَأ نافِعٌ وابْنُ عامِرٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تَسْألْنِي</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالنُّونِ الثَّقِيلَةِ.</p><p id="105.7e7A5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:71-73"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:71" id="qr-albaydawee-18-71">فَانطَلَقَا حَتَّىٰ إِذَا رَكِبَا فِي السَّفِينَةِ خَرَقَهَا ۖ قَالَ أَخَرَقْتَهَا لِتُغْرِقَ أَهْلَهَا لَقَدْ جِئْتَ شَيْئًا إِمْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/71" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:72" id="qr-albaydawee-18-72">قَالَ أَلَمْ أَقُلْ إِنَّكَ لَن تَسْتَطِيعَ مَعِيَ صَبْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/72" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.0F201"/><p id="105.Dc8Ee"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانْطَلَقا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى السّاحِلِ يَطْلُبانِ السَّفِينَةَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى إذا رَكِبا في السَّفِينَةِ خَرَقَها</span><span class="ve">﴾</span></span> أخَذَ الخَضِرُ فَأْسًا فَخَرَقَ السَّفِينَةَ بِأنْ قَلَعَ لَوْحَيْنِ مِن ألْواحِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ أخَرَقْتَها لِتُغْرِقَ أهْلَها</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ خَرْقَها سَبَبٌ لِدُخُولِ الماءِ فِيها المُفْضِي إلى غَرَقِ أهْلِها. وقُرِئَ « لِتُغَرِّقَ» بِالتَّشْدِيدِ لِلتَّكْثِيرِ. وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ « لِيَغْرَقَ أهْلُها» عَلى إسْنادِهِ إلى الأهْلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ جِئْتَ شَيْئًا إمْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أتَيْتَ أمْرًا عَظِيمًا مِن أمُرَ الأمْرُ إذا عَظُمَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ ألَمْ أقُلْ إنَّكَ لَنْ تَسْتَطِيعَ مَعِيَ صَبْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> تَذْكِيرٌ لِما ذَكَرَهُ قَبْلُ.</p><p id="105.32B60"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:73"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:73" id="qr-albaydawee-18-73">قَالَ لَا تُؤَاخِذْنِي بِمَا نَسِيتُ وَلَا تُرْهِقْنِي مِنْ أَمْرِي عُسْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/73" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.0B53A"/><p id="105.9ea45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ لا تُؤاخِذْنِي بِما نَسِيتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالَّذِي نَسِيتُهُ أوْ بِشَيْءٍ نَسِيتُهُ، يَعْنِي وصِيَّتَهُ بِأنْ لا يَعْتَرِضَ عَلَيْهِ أوْ بِنِسْيانِي إيّاها، وهو اعْتِذارٌ بِالنِّسْيانِ أخْرَجَهُ في مَعْرِضِ النَّهْيِ عَنِ المُؤاخَذَةِ مَعَ قِيامِ المانِعِ لَها. وقِيلَ أرادَ بِالنِّسْيانِ التَّرْكَ أيْ لا تُؤاخِذْنِي بِما تَرَكْتُ مِن وصِيَّتِكَ أوَّلَ مَرَّةٍ. وقِيلَ إنَّهُ مِن مَعارِيضِ الكَلامِ والمُرادُ شَيْءٌ آخَرُ نَسِيَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تُرْهِقْنِي مِن أمْرِي عُسْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا تُغْشِنِي عُسْرًا مِن أمْرِي بِالمُضايَقَةِ والمُؤاخَذَةِ عَلى المَنسِيِّ، فَإنَّ ذَلِكَ يُعَسِّرُ عَلَيَّ مُتابَعَتَكَ و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عُسْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَفْعُولٌ ثانٍ لِتُرْهِقَ فَإنَّهُ يُقالُ: رَهَقَهُ إذا غَشِيَهُ وأرْهَقَهُ إيّاهُ، وقُرِئَ (عُسُرًا) بِضَمَّتَيْنِ.</p><p id="105.50DAD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:74"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:74" id="qr-albaydawee-18-74">فَانطَلَقَا حَتَّىٰ إِذَا لَقِيَا غُلَامًا فَقَتَلَهُ قَالَ أَقَتَلْتَ نَفْسًا زَكِيَّةً بِغَيْرِ نَفْسٍ لَّقَدْ جِئْتَ شَيْئًا نُّكْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/74" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.363c2"/><p id="105.4C823"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانْطَلَقا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بَعْدِ ما خَرَجا مِنَ السَّفِينَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى إذا لَقِيا غُلامًا فَقَتَلَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ فَتَلَ عُنُقَهُ، وقِيلَ ضَرَبَ بِرَأْسِهِ الحائِطَ، وقِيلَ أضَجْعَهُ فَذَبَحَهُ والفاءُ لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّهُ كَما لَقِيَهُ قَتَلَهُ مِن غَيْرِ تَرَوٍّ واسْتِكْشافِ حالٍ ولِذَلِكَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ أقَتَلْتَ نَفْسًا زَكِيَّةً بِغَيْرِ نَفْسٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ طاهِرَةً مِنَ الذُّنُوبِ، وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ ونافِعٌ وأبُو عَمْرٍو ورُوَيْسٌ عَنْ يَعْقُوبَ « زاكِيَةً» والأوَّلُ أبْلَغُ، وقالَ أبُو عَمْرٍو الزّاكِيَةُ الَّتِي لَمْ تُذْنِبْ قَطُّ والزَّكِيَّةُ الَّتِي أذْنَبَتْ ثُمَّ غَفَرَتْ، ولَعَلَّهُ اخْتارَ الأوَّلَ لِذَلِكَ فَإنَّها كانَتْ صَغِيرَةً ولَمْ تَبْلُغِ الحُلُمَ أوْ أنَّهُ لَمْ يَرَها قَدْ أذْنَبَتْ ذَنْبًا يَقْتَضِي قَتْلَها، أوْ قَتَلْتَ نَفْسًا فَتُقادُ بِها، نَبَّهَ بِهِ عَلى أنَّ القَتْلَ إنَّما يُباحُ حَدًّا أوْ قَصاصًا وكِلا الأمْرَيْنِ مُنْتَفٍ، ولَعَلَّ تَغْيِيرَ النَّظْمِ بِأنْ جَعَلَ خَرْقَها جَزاءً، واعْتِراضُ مُوسى عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ مُسْتَأْنَفًا في الأُولى وفي الثّانِيَةِ قَتْلُهُ مِن جُمْلَةِ الشَّرْطِ واعْتِراضُهُ جَزاءٌ، لِأنَّ القَتْلَ أقْبَحُ والِاعْتِراضَ عَلَيْهِ أدْخَلُ فَكانَ جَدِيرًا بِأنْ يُجْعَلَ عُمْدَةَ الكَلامِ ولِذَلِكَ فَصَّلَهُ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ جِئْتَ شَيْئًا نُكْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مُنْكَرًا، وقَرَأ نافِعٌ في رِوايَةِ قالُونَ ووَرْشٌ وابْنُ عامِرٍ ويَعْقُوبُ وأبُو بَكْرٍ (نُكُرًا) بِضَمَّتَيْنِ.</p><p id="105.8919B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:75-77"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:75" id="qr-albaydawee-18-75">قَالَ أَلَمْ أَقُل لَّكَ إِنَّكَ لَن تَسْتَطِيعَ مَعِيَ صَبْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/75" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:76" id="qr-albaydawee-18-76">قَالَ إِن سَأَلْتُكَ عَن شَيْءٍ بَعْدَهَا فَلَا تُصَاحِبْنِي ۖ قَدْ بَلَغْتَ مِن لَّدُنِّي عُذْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/76" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.992e1"/><p id="105.F7Af4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ ألَمْ أقُلْ لَكَ إنَّكَ لَنْ تَسْتَطِيعَ مَعِيَ صَبْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> زادَ فِيهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُكافَحَةً بِالعِتابِ عَلى رَفْضِ الوَصِيَّةِ، ووَسْمًا بِقِلَّةِ الثَّباتِ والصَّبْرِ لَمّا تَكَرَّرَ مِنهُ الِاشْمِئْزازُ والِاسْتِنْكارُ ولِمَ يَرْعَوِ بِالتَّذْكِيرِ أوَّلَ مَرَّةٍ حَتّى زادَ في الِاسْتِنْكارِ ثانِي مَرَّةٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ إنْ سَألْتُكَ عَنْ شَيْءٍ بَعْدَها فَلا تُصاحِبْنِي</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنْ سَألْتُ صُحْبَتَكَ، وعَنْ يَعْقُوبَ « فَلا تَصْحَبْنِي» أيْ فَلا تَجْعَلْنِي صاحِبَكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ بَلَغْتَ مِن لَدُنِّي عُذْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَدْ وجَدْتَ عُذْرًا مِن قِبَلِي لَمّا خالَفْتُكَ ثَلاثَ مَرّاتٍ. <br/>وَعَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> «رَحِمَ اللَّهُ أخِي مُوسى اسْتَحْيا فَقالَ ذَلِكَ لَوْ لَبِثَ مَعَ صاحِبِهِ لَأبْصَرَ أعْجَبَ الأعاجِيبِ» . <br/>وَقَرَأ نافِعٌ (مِن لَدُنِي) بِتَحْرِيكِ النُّونِ والِاكْتِفاءِ بِها عَنْ نُونِ الدِّعامَةِ كَقَوْلِهِ: قِدْنِي مِن نَصْرِ الحَبِيبَيْنِ قُدًى. وأبُو بَكْرٍ (لَدْنِي) بِتَحْرِيكِ النُّونِ وإسْكانِ الضّادِ مِن عَضْدٍ.</p><p id="105.7A42F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:77"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:77" id="qr-albaydawee-18-77">فَانطَلَقَا حَتَّىٰ إِذَا أَتَيَا أَهْلَ قَرْيَةٍ اسْتَطْعَمَا أَهْلَهَا فَأَبَوْا أَن يُضَيِّفُوهُمَا فَوَجَدَا فِيهَا جِدَارًا يُرِيدُ أَن يَنقَضَّ فَأَقَامَهُ ۖ قَالَ لَوْ شِئْتَ لَاتَّخَذْتَ عَلَيْهِ أَجْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/77" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.4a164"/><p id="105.bd07a"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانْطَلَقا حَتّى إذا أتَيا أهْلَ قَرْيَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرْيَةِ أنْطاكِيَّةَ وقِيلَ أبَلَةَ البَصْرَةِ. وقِيلَ باجِرْوانُ أرْمِينِيَّةَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اسْتَطْعَما أهْلَها فَأبَوْا أنْ يُضَيِّفُوهُما</span><span class="ve">﴾</span></span> وقُرِئَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُضَيِّفُوهُما</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن أضافَهُ يُقالُ ضافَهُ إذا نَزَلَ بِهِ ضَيْفًا وأضافَهُ وضَيَّفَهُ أنْزَلَهُ، وأصْلُ التَّرْكِيبِ لِلْمَيْلِ يُقالُ ضافَ السَّهْمُ عَنِ الغَرَضِ إذا مالَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَوَجَدا فِيها جِدارًا يُرِيدُ أنْ يَنْقَضَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُدانِي أنْ يَسْقُطَ فاسْتُعِيرَتِ الإرادَةُ لِلْمُشارَفَةِ كَما اسْتُعِيرَ لَها الهَمُّ والعَزْمُ قالَ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="109.7qW7a">يُرِيدُ الرُّمْحُ صَدْرَ أبِي بَراءٍ. . . ويَعْدِلُ عَنْ دِماءِ بَنِي عَقِيلِ</p>وَقالَ: <br/><p class="text-center text-danger" id="109.xPano">إنَّ دَهْرًا يَلُمُّ شَمْلِي بِجُمَلٍ. . . ∗∗∗ لَزَمانٌ يَهُمُّ بِالإحْسانِ</p>وانْقَضَّ انْفَعَلَ مَن قَضَضْتُهُ إذا كَسَرْتُهُ، ومِنهُ انْقِضاضُ الطَّيْرِ والكَواكِبِ لِهَوِيِّهِ، أوْ أفْعَلَ مِنَ النَّقْضِ. <br/>وَقُرِئَ « أنْ يَنْقَضَّ» و « أنْ يَنْقاصَّ» بِالصّادِّ المُهْمَلَةِ مَنِ انْقاصَتِ السِّنُّ إذا انْشَقَّتْ طُولًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأقامَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِعِمارَتِهِ أوْ بِعَمُودٍ عَمَدَهُ بِهِ، وقِيلَ مَسَحَهُ بِيَدِهِ فَقامَ. وقِيلَ نَقَضَهُ وبَناهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ لَوْ شِئْتَ لاتَّخَذْتَ عَلَيْهِ أجْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> تَحْرِيضًا عَلى أخْذِ الجَعْلِ لِيَنْتَعِشا بِهِ، أوْ تَعْرِيضًا بِأنَّهُ فُضُولٌ لِما في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ النَّفْيِ كَأنَّهُ لَمّا رَأى الحِرْمانَ ومَساسَ الحاجَةِ واشْتِغالَهُ بِما لا يَعْنِيهِ لَمْ يَتَمالَكْ نَفْسَهُ، واتَّخَذَ افْتَعَلَ مِن تَخِذَ كاتَّبَعَ مِن تَبِعَ ولَيْسَ مِنَ الأخْذِ عِنْدَ البَصْرِيِّينَ، وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ والبَصْرِيّانِ « لَتَخِذْتَ» أيْ لَأخَذَتْ وأظْهَرَ ابْنُ كَثِيرٍ ويَعْقُوبُ وحَفْصٌ الدّالَ وأدْغَمَهُ الباقُونَ.<p/><p id="105.Bf2FE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:78"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:78" id="qr-albaydawee-18-78">قَالَ هَٰذَا فِرَاقُ بَيْنِي وَبَيْنِكَ ۚ سَأُنَبِّئُكَ بِتَأْوِيلِ مَا لَمْ تَسْتَطِع عَّلَيْهِ صَبْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/78" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.5eE11"/><p id="105.9E68F"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ هَذا فِراقُ بَيْنِي وبَيْنِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الإشارَةُ إلى الفِراقِ المَوْعُودِ بِقَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تُصاحِبْنِي</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ إلى الِاعْتِراضِ الثّالِثِ، أوِ الوَقْتِ أيْ هَذا الِاعْتِراضُ سَبَبُ فِراقِنا أوْ هَذا الوَقْتُ وقْتُهُ، وإضافَةُ الفِراقِ إلى البَيْنِ إضافَةَ المَصْدَرِ إلى الظَّرْفِ عَلى الِاتِّساعِ، وقَدْ قُرِئَ عَلى الأصْلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَأُنَبِّئُكَ بِتَأْوِيلِ ما لَمْ تَسْتَطِعْ عَلَيْهِ صَبْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالخَبَرِ الباطِنِ فِيما لَمْ تَسْتَطِعِ الصَّبْرَ عَلَيْهِ لِكَوْنِهِ مُنْكَرًا مِن حَيْثُ الظّاهِرِ.</p><p id="105.Ce1cb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:79"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:79" id="qr-albaydawee-18-79">أَمَّا السَّفِينَةُ فَكَانَتْ لِمَسَاكِينَ يَعْمَلُونَ فِي الْبَحْرِ فَأَرَدتُّ أَنْ أَعِيبَهَا وَكَانَ وَرَاءَهُم مَّلِكٌ يَأْخُذُ كُلَّ سَفِينَةٍ غَصْبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/79" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.25DCE"/><p id="105.72361"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمّا السَّفِينَةُ فَكانَتْ لِمَساكِينَ يَعْمَلُونَ في البَحْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِمَحاوِيجَ، وهو دَلِيلٌ عَلى أنَّ المِسْكِينَ يُطْلَقُ عَلى مَن يَمْلِكُ شَيْئًا إذا لَمْ يَكْفِهِ. وقِيلَ سُمُّوا مَساكِينَ لِعَجْزِهِمْ عَنْ دَفْعِ المَلِكِ أوْ لزَمانِتِهِمْ فَإنَّها كانَتْ لِعَشْرَةِ إخْوَةٍ خَمْسَةٍ زَمْنى وخَمْسَةٍ يَعْمَلُونَ في البَحْرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأرَدْتُ أنْ أعِيبَها</span><span class="ve">﴾</span></span> أنْ أجْعَلَها ذاتَ عَيْبٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ وراءَهم مَلِكٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قُدّامَهم أوْ خَلْفَهم وكانَ رُجُوعُهم عَلَيْهِ، واسْمُهُ جَلَنْدى بْنُ كَرْكَرَ، وقِيلَ مِنوارُ بْنُ جَلَنْدَيٍّ الأزْدِيُّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَأْخُذُ كُلَّ سَفِينَةٍ غَصْبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن أصْحابِها. وكانَ حَقُّ النَّظْمِ أنْ يَتَأخَّرَ قَوْلُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأرَدْتُ أنْ أعِيبَها</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنْ قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ وراءَهم مَلِكٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّ إرادَةَ التَّعَيُّبِ مُسَبَّبَةٌ عَنْ خَوْفِ الغَصْبِ وإنَّما قُدِّمَ لِلْعِنايَةِ أوْ لِأنَّ السَّبَبَ لَمّا كانَ مَجْمُوعَ الأمْرَيْنِ خَوْفَ الغَصْبِ ومَسْكَنَةَ المُلّاكِ رَتَّبَهُ عَلى أقْوى الجُزْأيْنِ وأدْعاهُما وعَقَّبَهُ بِالآخَرِ عَلى سَبِيلِ التَّقْيِيدِ والتَّتْمِيمِ، وقُرِئَ « كُلَّ سَفِينَةٍ صالِحَةٍ» والمَعْنى عَلَيْها.</p><p id="105.1cDe9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:80-82"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:80" id="qr-albaydawee-18-80">وَأَمَّا الْغُلَامُ فَكَانَ أَبَوَاهُ مُؤْمِنَيْنِ فَخَشِينَا أَن يُرْهِقَهُمَا طُغْيَانًا وَكُفْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/80" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:81" id="qr-albaydawee-18-81">فَأَرَدْنَا أَن يُبْدِلَهُمَا رَبُّهُمَا خَيْرًا مِّنْهُ زَكَاةً وَأَقْرَبَ رُحْمًا</span><a class="vn" href="/quran/18/81" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.A46F6"/><p id="105.CD7dE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأمّا الغُلامُ فَكانَ أبَواهُ مُؤْمِنَيْنِ فَخَشِينا أنْ يُرْهِقَهُما</span><span class="ve">﴾</span></span> أنْ يُغْشِيَهُما. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طُغْيانًا وكُفْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِنِعْمَتِهِما بِعُقُوقِهِ فَيُلْحِقُهُما شَرًّا، أوْ يَقْرِنُ بِإيمانِهِما طُغْيانَهُ وكُفْرَهُ فَيَجْتَمِعُ في بَيْتٍ واحِدٍ مُؤْمِنانِ وطاغٍ كافِرٌ، أوْ يُعْدِيهِما بِعِلَّتِهِ فَيَرْتَدّا بِإضْلالِهِ، أوْ بِمُمالَأتِهِ عَلى طُغْيانِهِ وكُفْرِهِ حُبًّا لَهُ. وإنَّما خَشِيَ ذَلِكَ لِأنَّ اللَّهَ تَعالى أعْلَمَهُ. وعَنِ ابْنِ عَبّاسٍ رَضِيَ اللَّهُ تَعالى عَنْهُما: «أنَّ نَجْدَةَ الحَرُورِيَّ كَتَبَ إلَيْهِ كَيْفَ قَتَلَهُ وقَدْ نَهى النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> عَنْ قَتْلِ الوِلْدانِ، فَكَتَبَ إلَيْهِ إنْ كُنْتَ عَلِمْتَ مِن حالِ الوِلْدانِ ما عَلِمَهُ عالِمُ مُوسى فَلَكَ أنْ تَقْتُلَ.» وقُرِئَ « فَخافَ رَبَّكَ» أيْ فِكْرِهِ كَراهَةَ مَن خافَ سُوءَ عاقِبَتِهِ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ قَوْلُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَخَشِينا</span><span class="ve">﴾</span></span> حِكايَةَ قَوْلِ اللَّهِ عَزَّ وجَلَّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأرَدْنا أنْ يُبْدِلَهُما رَبُّهُما خَيْرًا مِنهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنْ يَرْزُقَهُما ولَدًا خَيْرًا مِنهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زَكاةً</span><span class="ve">﴾</span></span> طَهارَةً مِنَ الذُّنُوبِ والأخْلاقِ الرَّدِيئَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأقْرَبَ رُحْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> رَحْمَةً وعَطْفًا عَلى والِدَيْهِ. قِيلَ وُلِدَتْ لَهُما جارِيَةٌ فَتَزَوَّجَها نَبِيٌّ فَوَلَدَتْ لَهُ نَبِيًّا هَدى اللَّهُ بِهِ أُمَّةً مِنَ الأُمَمِ، وقَرَأ نافِعٌ وأبُو عَمْرٍو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُبْدِلَهُما</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالتَّشْدِيدِ وابْنُ عامِرٍ ويَعْقُوبُ وعاصِمٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رُحْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالتَّخْفِيفِ، وانْتِصابُهُ عَلى التَّمْيِيزِ والعامِلُ اسْمُ التَّفْضِيلِ وكَذَلِكَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زَكاةً</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="105.BdC01"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:82"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:82" id="qr-albaydawee-18-82">وَأَمَّا الْجِدَارُ فَكَانَ لِغُلَامَيْنِ يَتِيمَيْنِ فِي الْمَدِينَةِ وَكَانَ تَحْتَهُ كَنزٌ لَّهُمَا وَكَانَ أَبُوهُمَا صَالِحًا فَأَرَادَ رَبُّكَ أَن يَبْلُغَا أَشُدَّهُمَا وَيَسْتَخْرِجَا كَنزَهُمَا رَحْمَةً مِّن رَّبِّكَ ۚ وَمَا فَعَلْتُهُ عَنْ أَمْرِي ۚ ذَٰلِكَ تَأْوِيلُ مَا لَمْ تَسْطِع عَّلَيْهِ صَبْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/82" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.cb6EF"/><p id="105.e99Cd"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأمّا الجِدارُ فَكانَ لِغُلامَيْنِ يَتِيمَيْنِ في المَدِينَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ اسْمُهُما أصْرَمُ وصَرِيمٌ، واسْمُ المَقْتُولِ جَيْسُورُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ تَحْتَهُ كَنْزٌ لَهُما</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن ذَهَبٍ وفِضَّةٍ، رُوِيَ ذَلِكَ مَرْفُوعًا والذَّمُّ عَلى كَنْزِهِما في قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ يَكْنِزُونَ الذَّهَبَ والفِضَّةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِمَن لا يُؤَدِّي زَكاتَهُما وما تَعَلَّقَ بِهِما مِنَ الحُقُوقِ. وقِيلَ مِن كُتُبِ العِلْمِ. وقِيلَ كانَ لَوْحٌ مِن ذَهَبٍ مَكْتُوبٍ فِيهِ: عَجِبْتُ لِمَن يُؤْمِنُ بِالقَدَرِ كَيْفَ يَحْزَنُ، وعَجِبْتُ لِمَن يُؤْمِنُ بِالرِّزْقِ كَيْفَ يَتْعَبُ، وَعَجِبْتُ لِمَن يُؤْمِنُ بِالحِسابِ كَيْفَ يَغْفَلُ، وعَجِبْتُ لِمَن يُؤْمِنُ بِالمَوْتِ كَيْفَ يَفْرَحُ، وعَجِبْتُ لِمَن يَعْرِفُ الدُّنْيا وتَقَلُّبَها بِأهْلِها كَيْفَ يَطْمَئِنُّ إلَيْها، لا إلَهَ إلّا اللَّهُ مُحَمَّدٌ رَسُولُ اللَّهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ أبُوهُما صالِحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> تَنْبِيهٌ عَلى أنَّ سَعْيَهُ ذَلِكَ كانَ لِصَلاحِهِ. قِيلَ كانَ بَيْنَهُما وبَيْنَ الأبِ الَّذِي حُفِظا فِيهِ سَبْعَةُ آباءٍ وكانَ سَيّاحًا واسْمُهُ كاشِحٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأرادَ رَبُّكَ أنْ يَبْلُغا أشُدَّهُما</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ الحُلُمَ وكَمالَ الرَّأْيِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْتَخْرِجا كَنْزَهُما رَحْمَةً مِن رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَرْحُومِينَ مِن رَبِّكَ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ عِلَّةً أوْ مَصْدَرًا لَأرادَ فَإنَّ إرادَةَ الخَيْرِ رَحْمَةٌ. وقِيلَ مُتَعَلِّقٌ بِمَحْذُوفٍ تَقْدِيرُهُ فَعَلْتُ ما فَعَلْتُ رَحْمَةً مِن رَبِّكَ، ولَعَلَّ إسْنادَ الإرادَةِ أوَّلًا إلى نَفْسِهِ لِأنَّهُ المُباشِرُ لِلتَّعْيِيبِ وثانِيًا إلى اللَّهِ وإلى نَفْسِهِ لِأنَّ التَّبْدِيلَ بِإهْلاكِ الغُلامِ وإيجادِ اللَّهِ بَدَلَهُ، وثالِثًا إلى اللَّهِ وحْدَهُ لِأنَّهُ لا مَدْخَلَ لَهُ في بُلُوغِ الغُلامَيْنِ. أوْ لِأنَّ الأوَّلَ في نَفْسِهِ شَرٌّ، والثّالِثَ خَيْرٌ، والثّانِي مُمْتَزِجٌ. أوْ لِاخْتِلافِ حالِ العارِفِ في الِالتِفاتِ إلى الوَسائِطِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما فَعَلْتُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وما فَعَلْتُ ما رَأيْتَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَنْ أمْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنْ رَأْيِي وإنَّما فَعَلْتُهُ بِأمْرِ اللَّهِ عَزَّ وجَلَّ، ومَبْنِيٌّ ذَلِكَ عَلى أنَّهُ إذا تَعارَضَ ضَرَرانِ يَجِبُ تَحَمُّلُ أهْوَنِهِما لِدَفْعِ أعْظَمِهِما، وهو أصْلٌ مُمَهِّدٌ غَيْرَ أنَّ الشَّرائِعَ في تَفاصِيلِهِ مُخْتَلِفَةٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ تَأْوِيلُ ما لَمْ تَسْطِعْ عَلَيْهِ صَبْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ما لَمْ تَسْتَطِعْ فَحُذِفَ التّاءُ تَخْفِيفًا. <br/>وَمِن فَوائِدِ هَذِهِ القِصَّةِ أنْ لا يَعْجَبَ المَرْءُ بِعِلْمِهِ ولا يُبادِرَ إلى إنْكارِ ما لَمْ يَسْتَحْسِنْهُ، فَلَعَلَّ فِيهِ سِرًّا لا يَعْرِفُهُ، وأنْ يُداوِمَ عَلى التَّعَلُّمِ ويَتَذَلَّلَ لِلْمُعَلِّمِ، ويُراعِيَ الأدَبَ في المُقابِلِ وأنْ يُنَبِّهَ المُجْرِمَ عَلى جُرْمِهِ ويَعْفُوَ عَنْهُ حَتّى يَتَحَقَّقَ إصْرارُهُ ثُمَّ يُهاجِرَ عَنْهُ.</p><p id="105.e95C7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:83"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:83" id="qr-albaydawee-18-83">وَيَسْأَلُونَكَ عَن ذِي الْقَرْنَيْنِ ۖ قُلْ سَأَتْلُو عَلَيْكُم مِّنْهُ ذِكْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/83" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.dFbd1"/><p id="105.9ecC9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْألُونَكَ عَنْ ذِي القَرْنَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي إسْكَنْدَرَ الرُّومِيَّ مَلِكَ فارِسَ والرُّومِ. وقِيلَ المَشْرِقُ والمَغْرِبُ ولِذَلِكَ سُمِّيَ ذا القَرْنَيْنِ، أوْ لِأنَّهُ طافَ قَرْنَيِ الدُّنْيا شَرْقَها وغَرْبَها، وقِيلَ لِأنَّهُ انْقَرَضَ في أيّامِهِ قَرْنانِ مِنَ النّاسِ، وقِيلَ كانَ لَهُ قَرْنانِ أيْ ضَفِيرَتانِ، وقِيلَ كانَ لِتاجِهِ قَرْنانِ. ويَحْتَمِلُ أنَّهُ لُقِّبَ بِذَلِكَ لِشَجاعَتِهِ كَما يُقالُ الكَبْشُ لِلشُّجاعِ كَأنَّهُ يَنْطَحُ أقْرانَهُ. واخْتُلِفَ في نُبُوَّتِهِ مَعَ الِاتِّفاقِ عَلى إيمانِهِ وصَلاحِهِ، والسّائِلُونَ هُمُ اليَهُودُ سَألُوهُ امْتِحانًا أوْ مُشْرِكُو مَكَّةَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ سَأتْلُو عَلَيْكم مِنهُ ذِكْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> خِطابٌ لِلسّائِلِينَ والهاءُ لِذِي القَرْنَيْنِ. وقِيلَ لِلَّهِ.</p><p id="105.e8718"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:84"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:84" id="qr-albaydawee-18-84">إِنَّا مَكَّنَّا لَهُ فِي الْأَرْضِ وَآتَيْنَاهُ مِن كُلِّ شَيْءٍ سَبَبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/84" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.Efc51"/><p id="105.Ed18D"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا مَكَّنّا لَهُ في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مَكَّنا لَهُ أمْرَهُ مِنَ التَّصَرُّفِ فِيها كَيْفَ شاءَ فَحُذِفَ المَفْعُولُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآتَيْناهُ مِن كُلِّ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أرادَهُ وتَوَجَّهَ إلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَبَبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وصِلَةً تُوَصِّلُهُ إلَيْهِ مِنَ العِلْمِ والقُدْرَةِ والآلَةِ.</p><p id="105.2aAf0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:85-87"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:85" id="qr-albaydawee-18-85">فَأَتْبَعَ سَبَبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/85" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:86" id="qr-albaydawee-18-86">حَتَّىٰ إِذَا بَلَغَ مَغْرِبَ الشَّمْسِ وَجَدَهَا تَغْرُبُ فِي عَيْنٍ حَمِئَةٍ وَوَجَدَ عِندَهَا قَوْمًا ۗ قُلْنَا يَا ذَا الْقَرْنَيْنِ إِمَّا أَن تُعَذِّبَ وَإِمَّا أَن تَتَّخِذَ فِيهِمْ حُسْنًا</span><a class="vn" href="/quran/18/86" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.500c6"/><p id="105.bD41C"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأتْبَعَ سَبَبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ فَأرادَ بُلُوغَ المَغْرِبِ فَأتْبَعَ سَبَبًا يُوصِلُهُ إلَيْهِ، وقَرَأ الكُوفِيُّونَ وابْنُ عامِرٍ بِقَطْعِ الألِفِ مُخَفَّفَةَ التّاءِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى إذا بَلَغَ مَغْرِبَ الشَّمْسِ وجَدَها تَغْرُبُ في عَيْنٍ حَمِئَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذاتَ حَمَأٍ مِن حَمِئَتِ البِئْرُ إذا صارَتْ ذاتَ حَمْأةٍ. وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ وحَمْزَةُ والكِسائِيُّ وأبُو بَكْرٍ « حامِيَةً» أيْ حارَّةً، ولا تَنافِيَ بَيْنَهُما لِجَوازِ أنْ تَكُونَ العَيْنُ جامِعَةً لِلْوَصْفَيْنِ أوْ « حِمْيَةً» عَلى أنَّ ياءَها مَقْلُوبَةٌ عَنِ الهَمْزَةِ لِكَسْرِ ما قَبْلَها. ولَعَلَّهُ بَلَغَ ساحِلَ المُحِيطِ فَرَآها كَذَلِكَ إذْ لَمْ يَكُنْ في مَطْمَحِ بَصَرِهِ غَيْرَ الماءِ ولِذَلِكَ قالَ وجَدَها تَغْرُبُ ولَمْ يَقُلْ كانَتْ تَغْرُبُ. وقِيلَ إنَّ ابْنَ عَبّاسٍ سَمِعَ مُعاوِيَةَ يَقْرَأُ « حامِيَةً» فَقالَ « حَمِئَةً» فَبَعَثَ مُعاوِيَةُ إلى كَعْبِ الأحْبارِ كَيْفَ تَجِدُ الشَّمْسَ تَغْرُبُ قالَ في ماءٍ وطِينٍ كَذَلِكَ نَجِدُهُ في التَّوْراةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوَجَدَ عِنْدَها</span><span class="ve">﴾</span></span> عِنْدَ تِلْكَ العَيْنِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَوْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ كانَ لِباسُهم جُلُودَ الوَحْشِ وطَعامُهم ما لَفَظَهُ البَحْرُ، وكانُوا كُفّارًا فَخَيَّرَهُ اللَّهُ بَيْنَ أنْ يُعَذِّبَهم أوْ يَدْعُوَهم إلى الإيمانِ كَما حَكى بِقَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْنا يا ذا القَرْنَيْنِ إمّا أنْ تُعَذِّبَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِالقَتْلِ عَلى كُفْرِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإمّا أنْ تَتَّخِذَ فِيهِمْ حُسْنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالإرْشادِ وتَعْلِيمِ الشَّرائِعِ. وقِيلَ خَيَّرَهُ اللَّهُ بَيْنَ القَتْلِ والأسْرِ وسَمّاهُ إحْسانًا في مُقابَلَةِ القَتْلِ ويُؤَيِّدُ الأوَّلَ قَوْلُهُ:</p><p id="105.b0f45"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:87-89"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:87" id="qr-albaydawee-18-87">قَالَ أَمَّا مَن ظَلَمَ فَسَوْفَ نُعَذِّبُهُ ثُمَّ يُرَدُّ إِلَىٰ رَبِّهِ فَيُعَذِّبُهُ عَذَابًا نُّكْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/87" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:88" id="qr-albaydawee-18-88">وَأَمَّا مَنْ آمَنَ وَعَمِلَ صَالِحًا فَلَهُ جَزَاءً الْحُسْنَىٰ ۖ وَسَنَقُولُ لَهُ مِنْ أَمْرِنَا يُسْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/88" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.3e8d2"/><p id="105.F3e3D"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ أمّا مَن ظَلَمَ فَسَوْفَ نُعَذِّبُهُ ثُمَّ يُرَدُّ إلى رَبِّهِ فَيُعَذِّبُهُ عَذابًا نُكْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ فاخْتارَ الدَّعْوَةَ وقالَ: أمّا مَن دَعْوَتُهُ فَظَلَمَ نَفْسَهُ بِالإصْرارِ عَلى كُفْرِهِ أوِ اسْتَمَرَّ عَلى ظُلْمِهِ الَّذِي هو الشِّرْكُ فَنُعَذِّبُهُ أنا ومَن مَعِيَ في الدُّنْيا بِالقَتْلِ، ثُمَّ يُعَذِّبُهُ اللَّهُ في الآخِرَةِ عَذابًا مُنْكَرًا لَمْ يَعْهَدْ مِثْلَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأمّا مَن آمَنَ وعَمِلَ صالِحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو ما يَقْتَضِيهِ الإيمانُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدّارَيْنِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَزاءً الحُسْنى</span><span class="ve">﴾</span></span> فِعْلَتُهُ الحُسْنى. وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ ويَعْقُوبُ وحَفْصٌ جَزاءً مُنَوَّنًا مَنصُوبًا عَلى الحالِ أيْ فَلَهُ المَثُوبَةُ الحُسْنى مَجْزِيًّا بِها، أوْ عَلى المَصْدَرِ لِفِعْلِهِ المُقَدَّرِ حالًا أيْ يَجْزِي بِها جَزاءً أوِ التَّمْيِيزِ، وقُرِئَ مَنصُوبًا غَيْرَ مُنَوَّنٍ عَلى أنَّ تَنْوِينَهُ حُذِفَ لِالتِقاءِ السّاكِنَيْنِ ومُنَوَّنًا مَرْفُوعًا عَلى أنَّهُ المُبْتَدَأُ و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحُسْنى</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدَلَهُ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ ( أمّا ) و ( أمّا ) لِلتَّقْسِيمِ دُونَ التَّخْيِيرِ أيْ لِيَكُنْ شَأْنُكَ مَعَهم إمّا التَّعْذِيبَ وإمّا الإحْسانَ، فالأوَّلُ لِمَن أصَرَّ عَلى الكُفْرِ والثّانِي لِمَن تابَ عَنْهُ، ونِداءُ اللَّهِ إيّاهُ إنْ كانَ نَبِيًّا فَبِوَحْيٍ وإنْ كانَ غَيْرُهُ فَبِإلْهامٍ أوْ عَلى لِسانِ نَبِيٍّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَنَقُولُ لَهُ مِن أمْرِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِما نَأْمُرُ بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُسْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> سَهْلًا مُيَسَّرًا غَيْرَ شاقٍّ وتَقْدِيرُهُ ذا يُسْرٍ، وقُرِئَ بِضَمَّتَيْنِ.</p><p id="105.35AAC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:89-92"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:89" id="qr-albaydawee-18-89">ثُمَّ أَتْبَعَ سَبَبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/89" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:90" id="qr-albaydawee-18-90">حَتَّىٰ إِذَا بَلَغَ مَطْلِعَ الشَّمْسِ وَجَدَهَا تَطْلُعُ عَلَىٰ قَوْمٍ لَّمْ نَجْعَل لَّهُم مِّن دُونِهَا سِتْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/90" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:91" id="qr-albaydawee-18-91">كَذَٰلِكَ وَقَدْ أَحَطْنَا بِمَا لَدَيْهِ خُبْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/91" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.8fb67"/><p id="105.D3BDd"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أتْبَعَ سَبَبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ثُمَّ أتْبَعَ طَرِيقًا يُوصِلُهُ إلى المَشْرِقِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى إذا بَلَغَ مَطْلِعَ الشَّمْسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي المَوْضِعَ الَّذِي تَطْلُعُ الشَّمْسُ عَلَيْهِ أوَّلًا مِن مَعْمُورَةِ الأرْضِ، وقُرِئَ بِفَتْحِ اللّامِ عَلى إضْمارِ مُضافٍ أيْ مَكانَ مَطْلَعِ الشَّمْسِ فَإنَّهُ مَصْدَرٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَدَها تَطْلُعُ عَلى قَوْمٍ لَمْ نَجْعَلْ لَهم مِن دُونِها سِتْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ اللِّباسِ أوِ البِناءِ، فَإنَّ أرْضَهم لا تُمْسِكُ الأبْنِيَةَ أوْ أنَّهُمُ اتَّخَذُوا الأسْرابَ بَدَلَ الأبْنِيَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أمْرُ ذِي القَرْنَيْنِ كَما وصَفْناهُ في رِفْعَةِ المَكانِ وبَسْطَةِ المَلِكِ، أوْ أمْرُهُ فِيهِمْ كَأمْرِهِ في أهْلِ المَغْرِبِ مِنَ التَّخْيِيرِ والِاخْتِيارِ. ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ صِفَةَ مَصْدَرٍ مَحْذُوفٍ لِوَجَدَ أوْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَجْعَلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ صِفَةَ قَوْمٍ أيْ عَلى قَوْمِ مِثْلِ ذَلِكَ القَبِيلِ الَّذِي تَغْرُبُ عَلَيْهِمُ الشَّمْسُ في الكُفْرِ والحُكْمِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ أحَطْنا بِما لَدَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الجُنُودِ والآلاتِ والعُدَدِ والأسْبابِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خُبْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> عِلْمًا تَعَلَّقَ بِظَواهِرِهِ وخَفاياهُ، والمُرادُ أنَّ كَثْرَةَ ذَلِكَ بَلَغَتْ مَبْلَغًا لا يُحِيطُ بِهِ إلّا عِلْمُ اللَّطِيفِ الخَبِيرِ.</p><p id="105.8CF8F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:92-94"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:92" id="qr-albaydawee-18-92">ثُمَّ أَتْبَعَ سَبَبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/92" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:93" id="qr-albaydawee-18-93">حَتَّىٰ إِذَا بَلَغَ بَيْنَ السَّدَّيْنِ وَجَدَ مِن دُونِهِمَا قَوْمًا لَّا يَكَادُونَ يَفْقَهُونَ قَوْلًا</span><a class="vn" href="/quran/18/93" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.42B0c"/><p id="105.1E034"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أتْبَعَ سَبَبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي طَرِيقًا ثالِثًا مُعْتَرِضًا بَيْنَ المَشْرِقِ والمَغْرِبِ آخِذًا مِنَ الجَنُوبِ إلى الشَّمالِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى إذا بَلَغَ بَيْنَ السَّدَّيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَيْنَ الجَبَلَيْنِ المَبْنِيُّ بَيْنَهُما سَدُّهُ وهُما جَبَلا أرْمِينِيَّةَ وأذْرَبِيجانَ. وقِيلَ جَبَلانِ مُنِيفانِ في أواخِرِ الشَّمالِ في مُنْقَطَعِ أرْضِ التُّرْكِ مِن ورائِهِما يَأْجُوجُ ومَأْجُوجُ. وقَرَأ نافِعٌ وابْنُ عامِرٍ وحَمْزَةُ والكِسائِيُّ وأبُو بَكْرٍ ويَعْقُوبُ (بَيْنَ السُّدَّيْنِ) بِالضَّمِّ وهُما لُغَتانِ. وقِيلَ المَضْمُومُ لِما خَلَقَهُ اللَّهُ تَعالى والمَفْتُوحُ لِما عَمِلَهُ النّاسُ لِأنَّهُ في الأصْلِ مَصْدَرٌ سُمِّيَ بِهِ حَدَثٌ يُحَدِّثُهُ النّاسُ. وقِيلَ بِالعَكْسِ وبَيْنَ ها هُنا مَفْعُولٌ بِهِ وَهُوَ مِنَ الظُّرُوفِ المُتَصَرِّفَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَدَ مِن دُونِهِما قَوْمًا لا يَكادُونَ يَفْقَهُونَ قَوْلا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِغَرابَةِ لُغَتِهِمْ وقِلَّةِ فِطْنَتِهِمْ. وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ « لا يُفْقِهُونَ» أيْ لا يُفْهِمُونَ السّامِعَ كَلامَهم ولا يُبَيِّنُونَهُ لِتَلَعْثُمِهِمْ فِيهِ.</p><p id="105.ce8Cd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:94-97"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:94" id="qr-albaydawee-18-94">قَالُوا يَا ذَا الْقَرْنَيْنِ إِنَّ يَأْجُوجَ وَمَأْجُوجَ مُفْسِدُونَ فِي الْأَرْضِ فَهَلْ نَجْعَلُ لَكَ خَرْجًا عَلَىٰ أَن تَجْعَلَ بَيْنَنَا وَبَيْنَهُمْ سَدًّا</span><a class="vn" href="/quran/18/94" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:95" id="qr-albaydawee-18-95">قَالَ مَا مَكَّنِّي فِيهِ رَبِّي خَيْرٌ فَأَعِينُونِي بِقُوَّةٍ أَجْعَلْ بَيْنَكُمْ وَبَيْنَهُمْ رَدْمًا</span><a class="vn" href="/quran/18/95" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:96" id="qr-albaydawee-18-96">آتُونِي زُبَرَ الْحَدِيدِ ۖ حَتَّىٰ إِذَا سَاوَىٰ بَيْنَ الصَّدَفَيْنِ قَالَ انفُخُوا ۖ حَتَّىٰ إِذَا جَعَلَهُ نَارًا قَالَ آتُونِي أُفْرِغْ عَلَيْهِ قِطْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/96" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.bDDFb"/><p id="105.fF7a0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا يا ذا القَرْنَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ مُتَرْجِمُهم وفي مُصْحَفُ ابْنِ مَسْعُودٍ قالَ « الَّذِينَ مِن دُونِهِمْ» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ يَأْجُوجَ ومَأْجُوجَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَبِيلَتانِ مِن ولَدِ يافِثَ بْنِ نُوحٍ، وقِيلَ يَأْجُوجُ مِنَ التُّرْكِ ومَأْجُوجُ مِنَ الجَبَلِ. وهُما اسْمانِ أعْجَمِيّانِ بِدَلِيلِ مَنعِ الصَّرْفِ. وقِيلَ عَرَبِيّانِ مِن أجَّ الظَّلِيمُ إذا أسْرَعَ وأصْلُهُما الهَمْزُ كَما قَرَأ عاصِمٌ ومَنَعَ صَرْفَهُما لِلتَّعْرِيفِ والتَّأْنِيثِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُفْسِدُونَ في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ في أرْضِنا بِالقَتْلِ والتَّخْرِيبِ وإتْلافِ الزَّرْعِ. قِيلَ كانُوا يَخْرُجُونَ أيّامَ الرَّبِيعِ فَلا يَتْرُكُونَ أخْضَرَ إلّا أكَلُوهُ ولا يابِسًا إلّا احْتَمَلُوهُ، وقِيلَ كانُوا يَأْكُلُونَ النّاسَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهَلْ نَجْعَلُ لَكَ خَرْجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> جُعْلًا نُخْرِجُهُ مِن أمْوالِنا. وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ « خَراجًا» وكِلاهُما واحِدٌ كالنَّوْلِ والنَّوالِ. وقِيلَ الخَراجُ عَلى الأرْضِ والذِّمَّةِ والخَرْجُ المَصْدَرُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى أنْ تَجْعَلَ بَيْنَنا وبَيْنَهم سَدًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْجِزُ دُونَ خُرُوجِهِمْ عَلَيْنا وقَدْ ضَمَّهُ مَن ضَمَّ السُّدَّيْنِ غَيْرَ حَمْزَةَ والكِسائِيِّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ ما مَكَّنِّي فِيهِ رَبِّي خَيْرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما جَعَلَنِي فِيهِ مَكِينًا مِنَ المالِ والمُلْكِ خَيْرٌ مِمّا تَبْذُلُونَ لِي مِنَ الخَراجِ ولا حاجَةَ بِي إلَيْهِ. وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ « مَكَّنَنِي» عَلى الأصْلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأعِينُونِي بِقُوَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِقُوَّةِ فِعْلَةٍ أوْ بِما أتَقَوّى بِهِ مِنَ الآلاتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أجْعَلْ بَيْنَكم وبَيْنَهم رَدْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> حاجِزًا حَصِينًا وهو أكْبَرُ مِنَ السَّدِّ مِن قَوْلِهِمْ ثَوْبٌ مُرَدَّمٌ إذا كانَ رِقاعًا فَوْقَ رِقاعٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آتُونِي زُبَرَ الحَدِيدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قِطَعَهُ والزُّبْرَةُ القِطْعَةُ الكَبِيرَةُ، وهو لا يُنافِي رَدَّ الخَراجِ والِاقْتِصارَ عَلى المَعُونَةِ لِأنَّ الإيتاءَ بِمَعْنى المُناوَلَةِ، ويَدُلُّ عَلَيْهِ قِراءَةُ أبِي بَكْرٍ (رَدْمًا ائْتُونِي) بِكَسْرِ التَّنْوِينِ مَوْصُولَةَ الهَمْزَةِ عَلى مَعْنى جِيئُونِي بِزُبَرِ الحَدِيدِ، والباءُ مَحْذُوفَةٌ حَذْفُها في (أمَرْتُكَ الخَيْرَ) ولِأنَّ إعْطاءَ الآلَةِ مِنَ الإعانَةِ بِالقُوَّةِ دُونَ الخَراجِ عَلى العَمَلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى إذا ساوى بَيْنَ الصَّدَفَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَيْنَ جانِبَيِ الجَبَلَيْنِ بِتَنْضِيدِها. وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ وابْنُ عامِرٍ والبَصْرِيّانِ بِضَمَّتَيْنِ، وأبُو بَكْرٍ بِضَمِّ الصّادِ وسُكُونِ الدّالِ، وقُرِئَ فَتْحُ الصّادِ وضَمُّ الدّالِ وكُلُّها لُغاتٌ مِنَ الصَّدَفِ وهو المَيْلُ لِأنَّ كُلًّا مِنهُما مُنْعَزِلٌ عَنِ الآخَرِ ومِنهُ التَّصادُفُ لِلتَّقابُلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ انْفُخُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ قالَ لِلْعَمَلَةِ انْفُخُوا في الأكْوارِ والحَدِيدِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى إذا جَعَلَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَعَلَ المَنفُوخَ فِيهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> كالنّارِ بِالإحْماءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ آتُونِي أُفْرِغْ عَلَيْهِ قِطْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ آتُونِي قِطْرًا أيْ نُحاسًا مُذابًا أفْرَغُ عَلَيْهِ قِطْرًا، فَحُذِفَ الأوَّلُ لِدَلالَةِ الثّانِي عَلَيْهِ. وبِهِ تَمَسَّكَ البَصْرِيُّونَ عَلى أنَّ إعْمالَ الثّانِي مِنَ العامِلِينَ المُتَوَجِّهِينَ نَحْوَ مَعْمُولٍ واحِدٍ أوْلى، إذْ لَوْ كانَ قِطْرًا مَفْعُولَ آتُونِي لَأُضْمِرَ مَفْعُولُ أُفْرِغْ حَذَرًا مِنَ الإلْباسِ. وقَرَأ حَمْزَةُ وأبُو بَكْرٍ (قالَ أتُونِي) مَوْصُولَةَ الألِفِ.</p><p id="105.Ec210"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:97"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:97" id="qr-albaydawee-18-97">فَمَا اسْطَاعُوا أَن يَظْهَرُوهُ وَمَا اسْتَطَاعُوا لَهُ نَقْبًا</span><a class="vn" href="/quran/18/97" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.165E7"/><p id="105.1Af1D"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما اسْطاعُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِحَذْفِ التّاءِ حَذَرًا مِن تَلاقِي مُتَقارِبَيْنِ. وقَرَأ حَمْزَةُ بِالإدْغامِ جامِعًا بَيْنَ السّاكِنَيْنِ عَلى غَيْرِ حَدِّهِ. وقُرِئَ بِقَلْبِ السِّينِ صادًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ يَظْهَرُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنْ يَعْلَوْهُ بِالصُّعُودِ لِارْتِفاعِهِ وانْمِلاسِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما اسْتَطاعُوا لَهُ نَقْبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِثِخَنِهِ وصَلابَتِهِ. وقِيلَ حَفَرَ لِلْأساسِ حَتّى بَلَغَ الماءَ، وجَعَلَهُ مِنَ الصَّخْرِ والنُّحاسِ المُذابِ والبُنْيانِ مِن زُبَرِ الحَدِيدِ بَيْنَهُما الحَطَبُ والفَحْمُ حَتّى ساوى أعْلى الجَبَلَيْنِ، ثُمَّ وضَعَ المَنافِيخَ حَتّى صارَتْ كالنّارِ فَصُبَّ النُّحاسُ المُذابُ عَلَيْهِ فاخْتَلَطَ والتَصَقَ بَعْضُهُ بِبَعْضٍ وصارَ جَبَلًا صَلْدًا. وقِيلَ بَناهُ مِنَ الصُّخُورِ مُرْتَبِطًا بَعْضُها بِبَعْضٍ بِكَلالِيبَ مِن حَدِيدٍ ونُحاسٍ مُذابٍ في تَجاوِيفِها.</p><p id="105.C4f57"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:98"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:98" id="qr-albaydawee-18-98">قَالَ هَٰذَا رَحْمَةٌ مِّن رَّبِّي ۖ فَإِذَا جَاءَ وَعْدُ رَبِّي جَعَلَهُ دَكَّاءَ ۖ وَكَانَ وَعْدُ رَبِّي حَقًّا</span><a class="vn" href="/quran/18/98" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.FA6Ea"/><p id="105.F316D"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ هَذا</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذا السَّدُّ أوِ الأقْدارُ عَلى تَسْوِيَتِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَحْمَةٌ مِن رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى عِبادِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإذا جاءَ وعْدُ رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> وقْتُ وعْدِهِ بِخُرُوجِ يَأْجُوجَ ومَأْجُوجَ، أوْ بِقِيامِ السّاعَةِ بِأنْ شارَفَ يَوْمُ القِيامَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَعَلَهُ دَكًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَدْكُوكًا مَبْسُوطًا مُسَوًّى بِالأرْضِ، مَصْدَرٌ بِمَعْنى مَفْعُولٍ ومِنهُ جَمَلٌ أدَكُّ لِمُنْبَسِطِ السَّنامِ. وقَرَأ الكُوفِيُّونَ دَكّاءَ بِالمَدِّ أيْ أرْضًا مُسْتَوِيَةً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ وعْدُ رَبِّي حَقًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> كائِنًا لا مَحالَةَ وهَذا آخِرُ حِكايَةِ قَوْلِ ذِي القَرْنَيْنِ.</p><p id="105.9692a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:99-102"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:99" id="qr-albaydawee-18-99">وَتَرَكْنَا بَعْضَهُمْ يَوْمَئِذٍ يَمُوجُ فِي بَعْضٍ ۖ وَنُفِخَ فِي الصُّورِ فَجَمَعْنَاهُمْ جَمْعًا</span><a class="vn" href="/quran/18/99" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:100" id="qr-albaydawee-18-100">وَعَرَضْنَا جَهَنَّمَ يَوْمَئِذٍ لِّلْكَافِرِينَ عَرْضًا</span><a class="vn" href="/quran/18/100" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:101" id="qr-albaydawee-18-101">الَّذِينَ كَانَتْ أَعْيُنُهُمْ فِي غِطَاءٍ عَن ذِكْرِي وَكَانُوا لَا يَسْتَطِيعُونَ سَمْعًا</span><a class="vn" href="/quran/18/101" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.ebf26"/><p id="105.C9Bec"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرَكْنا بَعْضَهم يَوْمَئِذٍ يَمُوجُ في بَعْضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجَعَلْنا بَعْضَ يَأْجُوجَ ومَأْجُوجَ حِينَ يَخْرُجُونَ مِمّا وراءَ السَّدِّ يَمُوجُونَ في بَعْضٍ مُزْدَحِمِينَ في البِلادِ، أوْ يَمُوجُ بَعْضُ الخَلْقِ في بَعْضٍ فَيَضْطَرِبُونَ ويَخْتَلِطُونَ إنْسُهم وجِنُّهم حَيارى ويُؤَيِّدُهُ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنُفِخَ في الصُّورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِقِيامِ السّاعَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَجَمَعْناهم جَمْعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلْحِسابِ والجَزاءِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَرَضْنا جَهَنَّمَ يَوْمَئِذٍ لِلْكافِرِينَ عَرْضًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وأبْرَزْناها وأظْهَرْناها لَهم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ كانَتْ أعْيُنُهم في غِطاءٍ عَنْ ذِكْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنْ آياتِي الَّتِي يُنْظَرُ إلَيْها فَأُذْكَرُ بِالتَّوْحِيدِ والتَّعْظِيمِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانُوا لا يَسْتَطِيعُونَ سَمْعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِماعًا لِذَكَرِي وكَلامِي لِإفْراطِ صَمَمِهِمْ عَنِ الحَقِّ، فَإنَّ الأصَمَّ قَدْ يَسْتَطِيعُ السَّمْعَ إذا صِيحَ بِهِ وهَؤُلاءِ كَأنَّهم أُصِمَّتْ مَسامِعُهم بِالكُلِّيَّةِ.</p><p id="105.Fed3E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:102"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:102" id="qr-albaydawee-18-102">أَفَحَسِبَ الَّذِينَ كَفَرُوا أَن يَتَّخِذُوا عِبَادِي مِن دُونِي أَوْلِيَاءَ ۚ إِنَّا أَعْتَدْنَا جَهَنَّمَ لِلْكَافِرِينَ نُزُلًا</span><a class="vn" href="/quran/18/102" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.D2d8E"/><p id="105.2Cec2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَحَسِبَ الَّذِينَ كَفَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أفَظَنُّوا والِاسْتِفْهامُ لِلْإنْكارِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ يَتَّخِذُوا عِبادِي</span><span class="ve">﴾</span></span> اتِّخاذُهُمُ المَلائِكَةَ والمَسِيحَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن دُونِي أوْلِياءَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَعْبُودِينَ نافِعَهم، أوْ لا أُعَذِّبُهم بِهِ فَحُذِفَ المَفْعُولُ الثّانِي كَما يُحْذَفُ الخَبَرُ لِلْقَرِينَةِ، أوْ سَدَّ أنْ يَتَّخِذُوا مَسَدَّ مَفْعُولَيْهِ وقُرِئَ « أفَحَسِبَ الَّذِينَ كَفَرُوا» أيْ أفَكافِيهِمْ في النَّجاةِ، وإنَّ بِما في حَيِّزِها مُرْتَفِعٌ بِأنَّهُ فاعِلُ حَسِبَ، فَإنَّ النَّعْتَ إذا اعْتَمَدَ عَلى الهَمْزَةِ ساوى الفِعْلَ في العَمَلِ أوْ خَبَرٌ لَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا أعْتَدْنا جَهَنَّمَ لِلْكافِرِينَ نُزُلا</span><span class="ve">﴾</span></span> ما يُقامُ لِلنَّزِيلِ، وفِيهِ تَهَكُّمٌ وتَنْبِيهٌ عَلى أنَّ لَهم وراءَها مِنَ العَذابِ ما تُسْتَحْقَرُ دُونَهُ.</p><p id="105.c6990"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:103-105"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:103" id="qr-albaydawee-18-103">قُلْ هَلْ نُنَبِّئُكُم بِالْأَخْسَرِينَ أَعْمَالًا</span><a class="vn" href="/quran/18/103" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:104" id="qr-albaydawee-18-104">الَّذِينَ ضَلَّ سَعْيُهُمْ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَهُمْ يَحْسَبُونَ أَنَّهُمْ يُحْسِنُونَ صُنْعًا</span><a class="vn" href="/quran/18/104" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.ECfBa"/><p id="105.BdEDa"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ هَلْ نُنَبِّئُكم بِالأخْسَرِينَ أعْمالا</span><span class="ve">﴾</span></span> نُصِبَ عَلى التَّمْيِيزِ وجُمِعَ لِأنَّهُ مِن أسْماءِ الفاعِلِينَ أوْ لِتَنَوُّعِ أعْمالِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ ضَلَّ سَعْيُهم في الحَياةِ الدُّنْيا</span><span class="ve">﴾</span></span> ضاعَ وبَطَلَ لِكُفْرِهِمْ وعُجْبِهِمْ كالرَّهابِنَةِ فَإنَّهم خَسِرُوا دُنْياهم وأُخْراهم، ومَحَلُّهُ الرَّفْعُ عَلى الخَبَرِ المَحْذُوفِ فَإنَّهُ جَوابُ السُّؤالِ أوِ الجَرُّ عَلى البَدَلِ أوِ النَّصْبُ عَلى الذَّمِّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم يَحْسَبُونَ أنَّهم يُحْسِنُونَ صُنْعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِعُجْبِهِمْ واعْتِقادِهِمْ أنَّهم عَلى الحَقِّ.</p><p id="105.D65Bc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:105-107"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:105" id="qr-albaydawee-18-105">أُولَٰئِكَ الَّذِينَ كَفَرُوا بِآيَاتِ رَبِّهِمْ وَلِقَائِهِ فَحَبِطَتْ أَعْمَالُهُمْ فَلَا نُقِيمُ لَهُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ وَزْنًا</span><a class="vn" href="/quran/18/105" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:106" id="qr-albaydawee-18-106">ذَٰلِكَ جَزَاؤُهُمْ جَهَنَّمُ بِمَا كَفَرُوا وَاتَّخَذُوا آيَاتِي وَرُسُلِي هُزُوًا</span><a class="vn" href="/quran/18/106" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.F98Eb"/><p id="105.ea41C"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ الَّذِينَ كَفَرُوا بِآياتِ رَبِّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالقُرْآنِ أوْ بِدَلائِلِهِ المَنصُوبَةِ عَلى التَّوْحِيدِ والنُّبُوَّةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِقائِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالبَعْثِ عَلى ما هو عَلَيْهِ أوْ لِقاءَ عَذابِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَحَبِطَتْ أعْمالُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِكُفْرِهِمْ فَلا يُثابُونَ عَلَيْها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا نُقِيمُ لَهم يَوْمَ القِيامَةِ وزْنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَنَزْدَرِي بِهِمْ ولا نَجْعَلُ لَهم مَقْدارًا واعْتِبارًا، أوْ لا نَضَعُ لَهم مِيزانًا يُوزَنُ بِهِ أعْمالُهم لِانْحِباطِها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ الأمْرُ ذَلِكَ وقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَزاؤُهم جَهَنَّمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> جُمْلَةٌ مُبَيِّنَةٌ لَهُ ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ ذَلِكَ مُبْتَدَأً والجُمْلَةُ خَبَرَهُ والعائِدُ مَحْذُوفٌ أيْ جَزاؤُهم بِهِ، أوْ جَزاؤُهم بَدَلُهُ و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَهَنَّمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَبَرُهُ أوْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَزاؤُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَبَرُهُ و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَهَنَّمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَطْفُ بَيانٍ لِلْخَبَرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِما كَفَرُوا واتَّخَذُوا آياتِي ورُسُلِي هُزُوًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِسَبَبِ ذَلِكَ.</p><p id="105.6fc18"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:107-109"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:107" id="qr-albaydawee-18-107">إِنَّ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ كَانَتْ لَهُمْ جَنَّاتُ الْفِرْدَوْسِ نُزُلًا</span><a class="vn" href="/quran/18/107" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="v" data-v="18:108" id="qr-albaydawee-18-108">خَالِدِينَ فِيهَا لَا يَبْغُونَ عَنْهَا حِوَلًا</span><a class="vn" href="/quran/18/108" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.c8A3A"/><p id="105.A2D24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ آمَنُوا وعَمِلُوا الصّالِحاتِ كانَتْ لَهم جَنّاتُ الفِرْدَوْسِ نُزُلا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيما سَبَقَ مِن حُكْمِ اللَّهِ ووَعْدِهِ، والفِرْدَوْسُ أعْلى دَرَجاتِ الجَنَّةِ، وأصْلُهُ البُسْتانُ الَّذِي يَجْمَعُ الكَرْمَ والنَّخْلَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالِدِينَ فِيها</span><span class="ve">﴾</span></span> حالٌ مُقَدَّرَةٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَبْغُونَ عَنْها حِوَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> تَحَوُّلًا إذْ لا يَجِدُونَ أطْيَبَ مِنها حَتّى تُنازِعَهم إلَيْهِ أنْفُسُهم، ويَجُوزَ أنْ يُرادَ بِهِ تَأْكِيدُ الخُلُودِ.</p><p id="105.0ACd0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:109"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:109" id="qr-albaydawee-18-109">قُل لَّوْ كَانَ الْبَحْرُ مِدَادًا لِّكَلِمَاتِ رَبِّي لَنَفِدَ الْبَحْرُ قَبْلَ أَن تَنفَدَ كَلِمَاتُ رَبِّي وَلَوْ جِئْنَا بِمِثْلِهِ مَدَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/109" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.beC1B"/><p id="105.F10aC"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لَوْ كانَ البَحْرُ مِدادًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ما يُكْتَبُ بِهِ، وهو اسْمُ ما يَمُدُّ الشَّيْءَ كالحِبْرِ لِلدَّواةِ والسَّلِيطِ لِلسِّراجِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِكَلِماتِ رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> لِكَلِماتِ عِلْمِهِ وحِكْمَتِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَنَفِدَ البَحْرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَنَفِدَ جِنْسُ البَحْرِ بِأمْرِهِ لِأنَّ كُلَّ جِسْمٍ مُتَناهٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَبْلَ أنْ تَنْفَدَ كَلِماتُ رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّها غَيْرُ مُتَناهِيَةٍ لا تَنْفَدُ كَعِلْمِهِ، وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ بِالياءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ جِئْنا بِمِثْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِمِثْلِ البَحْرِ المَوْجُودِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَدَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> زِيادَةً ومَعُونَةً، لِأنَّ مَجْمُوعَ المُتَناهِينَ مُتَناهٍ بَلْ مَجْمُوعُ ما يَدْخُلُ في الوُجُودِ مِنَ الأجْسامِ لا يَكُونُ إلّا مُتَناهِيًا لِلدَّلائِلِ القاطِعَةِ عَلى تَناهِي الأبْعادِ، والمُتَناهِي يَنْفَدُ قَبْلَ أنْ يَنْفَدَ غَيْرُ المُتَناهِي لا مَحالَةَ. <br/>وَقُرِئَ « يَنْفَدَ» بِالياءِ و « مَدَدًا» بِكَسْرِ المِيمِ جَمْعُ مَدَّةٍ وهي ما يَسْتَمِدُّهُ الكاتِبُ ومِدادًا. وسَبَبُ نُزُولِها أنَّ اليَهُودَ قالُوا في كِتابِكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يُؤْتَ الحِكْمَةَ فَقَدْ أُوتِيَ خَيْرًا كَثِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وتَقْرَؤُونَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أُوتِيتُمْ مِنَ العِلْمِ إلا قَلِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="105.edABe"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="18:110"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:110" id="qr-albaydawee-18-110">قُلْ إِنَّمَا أَنَا بَشَرٌ مِّثْلُكُمْ يُوحَىٰ إِلَيَّ أَنَّمَا إِلَٰهُكُمْ إِلَٰهٌ وَاحِدٌ ۖ فَمَن كَانَ يَرْجُو لِقَاءَ رَبِّهِ فَلْيَعْمَلْ عَمَلًا صَالِحًا وَلَا يُشْرِكْ بِعِبَادَةِ رَبِّهِ أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/110" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.FeAeB"/><p id="105.AE52F"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إنَّما أنا بَشَرٌ مِثْلُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا أدَّعِي الإحاطَةَ عَلى كَلِماتِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُوحى إلَيَّ أنَّما إلَهُكم إلَهٌ واحِدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنَّما تَمَيَّزْتُ عَنْكم بِذَلِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَن كانَ يَرْجُو لِقاءَ رَبِّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُؤَمِّلُ حُسْنَ لِقائِهِ أوْ يَخافُ سُوءَ لِقائِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيَعْمَلْ عَمَلا صالِحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَرْتَضِيهِ اللَّهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يُشْرِكْ بِعِبادَةِ رَبِّهِ أحَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنْ يُرائِيَهُ أوْ يَطْلُبَ مِنهُ أجْرًا. <br/>رُوِيَ «أنَّ جُنْدُبَ بْنَ زُهَيْرٍ قالَ لِرَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: إنِّي لَأعْمَلُ العَمَلَ لِلَّهِ فَإذا أُطْلِعَ عَلَيْهِ سَرَّنِي فَقالَ: « إنَّ اللَّهَ لا يَقْبَلُ ما شُورِكَ فِيهِ» . فَنَزَلَتْ تَصْدِيقًا لَهُ وعَنْهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ « اتَّقُوا الشِّرْكَ الأصْغَرَ» قالُوا وما الشِّرْكُ الأصْغَرُ قالَ « الرِّياءُ» .» <br/>والآيَةُ جامِعَةٌ لِخُلاصَتَيِ العِلْمِ والعَمَلِ وهُما التَّوْحِيدُ والإخْلاصُ في الطّاعَةِ. <br/>وَعَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> «مَن قَرَأها عِنْدَ مَضْجَعِهِ كانَ لَهُ نُورًا في مَضْجَعِهِ يَتَلَأْلَأُ إلى مَكَّةَ حَشْوُ ذَلِكَ النُّورِ مَلائِكَةٌ يُصَلُّونَ عَلَيْهِ حَتّى يَقُومَ، فَإنْ كانَ مَضْجَعُهُ بِمَكَّةَ كانَ لَهُ نُورًا يَتَلَأْلَأُ مِن مَضْجَعِهِ إلى البَيْتِ المَعْمُورِ حَشْوُ ذَلِكَ النُّورِ مَلائِكَةٌ يُصَلُّونَ عَلَيْهِ حَتّى يَسْتَيْقِظَ» . <br/>وَعَنْهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ «مَن قَرَأ سُورَةَ الكَهْفِ مِن آخِرِها كانَتْ لَهُ نُورًا مِن قَرْنِهِ إلى قَدَمِهِ، ومَن قَرَأها كُلَّها كانَتْ لَهُ نُورًا مِنَ الأرْضِ إلى السَّماءِ» .</p><p id="105.EdbE0"/></div></div></div></div></body></html>