<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة طه" id="ch21"><h1 id="109.WwZK7">سورة طه</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="20:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:1" id="qr-albaydawee-20-1">طه</span><a class="vn" href="/quran/20/1" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.29Bd6"/><p id="109.3bpRL">(20 سُورَةُ طَهَ ) <br/>مَكِّيَّةٌ وهي مِائَةٌ وأرْبَعٌ وثَلاثُونَ آيَةً <br/>بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طه</span><span class="ve">﴾</span></span> فَخَّمَها قالُونُ وابْنُ كَثِيرٍ وابْنُ عامِرٍ وحَفْصٌ ويَعْقُوبُ عَلى الأصْلِ، وفَخَّمَ الطّاءَ وحْدَهُ أبُو عَمْرٍو ووَرْشٌ لِاسْتِعْلائِهِ وأمالَهُما الباقُونَ. وهُما مِن أسْماءِ الحُرُوفِ. وقِيلَ مَعْناهُ يا رَجُلُ عَلى لُغَةِ عَكَّ، فَإنْ صَحَّ فَلَعَلَّ أصْلَهُ يا هَذا فَتَصَرَّفُوا فِيهِ بِالقَلْبِ والِاخْتِصارِ والِاسْتِشْهادُ بِقَوْلِهِ: <br/>إنَّ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="109.2bYn6">السَّفاهَةَ طاها في خَلائِقِكم. . . لا قَدَّسَ اللَّهُ أخْلاقَ المَلاعِينِ</p>ضَعِيفٌ لِجَوازِ أنْ يَكُونَ قَسَمًا كَقَوْلِهِ حم لا يُنْصَرُونَ، وقُرِئَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طه</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى أنَّهُ أمْرٌ لِلرَّسُولِ <span class="honorific"></span> بِأنْ يَطَأ الأرْضَ بِقَدَمَيْهِ، فَإنَّهُ كانَ يَقُومُ في تَهَجُّدِهِ عَلى إحْدى رِجْلَيْهِ وأنَّ أصْلَهُ طَأْ فَقُلِبَتْ هَمْزَتُهُ هاءً أوْ قُلِبَتْ في يَطَأُ ألِفًا كَقَوْلِهِ: لا هُناكَ المَرْتَعُ. ثُمَّ بُنِيَ عَلَيْهِ الأمْرُ وضُمَّ إلَيْهِ هاءُ السَّكْتِ وعَلى هَذا يُحْتَمَلُ أنْ يَكُونَ أصْلُ طَهَ طَأْها والألِفُ مُبْدَلَةٌ مِنَ الهَمْزَةِ والهاءُ كِنايَةُ الأرْضِ، لَكِنْ يَرُدُّ ذَلِكَ كِتابَتُهُما عَلى صُورَةِ الحَرْفِ وكَذا التَّفْسِيرُ بِيا رَجُلُ أوِ اكْتَفى بِشَطْرَيِ الكَلِمَتَيْنِ وعَبَّرَ عَنْهُما بِاسْمِهِما.<p/><p id="105.92B57"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:2-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:2" id="qr-albaydawee-20-2">مَا أَنزَلْنَا عَلَيْكَ الْقُرْآنَ لِتَشْقَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/2" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:3" id="qr-albaydawee-20-3">إِلَّا تَذْكِرَةً لِّمَن يَخْشَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/3" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.8C4b5"/><p id="105.1c7B1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أنْزَلْنا عَلَيْكَ القُرْآنَ لِتَشْقى</span><span class="ve">﴾</span></span> خَبَرُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طه</span><span class="ve">﴾</span></span> إنْ جَعَلْتَهُ مُبْتَدَأً عَلى أنَّهُ مُؤَوَّلٌ بِالسُّورَةِ، أوِ القُرْآنِ والقُرْآنُ فِيهِ واقِعٌ مَوْقِعَ العائِدِ وجَوابُهُ إنْ جَعَلْتَهُ مُقْسَمًا بِهِ ومُنادًى لَهُ إنْ جَعَلْتَهُ نِداءً، واسْتِئْنافٌ إنْ كانَتْ جُمْلَةً فِعْلِيَّةً أوِ اسْمِيَّةً بِإضْمارِ مُبْتَدَأٍ، أوْ طائِفَةٌ مِنَ الحُرُوفِ مَحْكِيَّةٌ والمَعْنى: ما أنْزَلَنا عَلَيْكَ القُرْآنَ لِتَتْعَبَ بِفَرْطِ تَأسُّفِكَ عَلى كُفْرِ قُرَيْشٍ إذْ ما عَلَيْكَ إلّا أنْ تُبَلِّغَ، أوْ بِكَثْرَةِ الرِّياضَةِ وكَثْرَةِ التَّهَجُّدِ والقِيامِ عَلى ساقٍ. والشَّقاءُ شائِعٌ بِمَعْنى التَّعَبِ ومِنهُ أشْقى مِن رائِضِ المُهْرِ، وسَيِّدُ القَوْمِ أشْقاهم. ولَعَلَّهُ عَدَلَ إلَيْهِ لِلْإشْعارِ بِأنَّهُ أُنْزِلَ عَلَيْهِ لِيَسْعَدَ. وقِيلَ رَدٌّ وتَكْذِيبٌ لِلْكَفَرَةِ، فَإنَّهم لَمّا رَأوْا كَثْرَةَ عِبادَتِهِ قالُوا إنَّكَ لَتَشْقى بِتَرْكِ دِينِنا وإنَّ القُرْآنَ أُنْزِلَ عَلَيْكَ لِتَشْقى بِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا تَذْكِرَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> لَكِنْ تَذْكِيرًا، وانْتِصابُها عَلى الِاسْتِثْناءِ المُنْقَطِعِ، ولا يَجُوزُ أنْ يَكُونَ بَدَلًا مِن مَحَلِّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتَشْقى</span><span class="ve">﴾</span></span> لِاخْتِلافِ الجِنْسَيْنِ ولا مَفْعُولًا لَهُ لِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْزَلْنا</span><span class="ve">﴾</span></span>، فَإنَّ الفِعْلَ الواحِدَ لا يَتَعَدّى إلى عِلَّتَيْنِ. وقِيلَ هو مَصْدَرٌ في مَوْقِعِ الحالِ مِنَ الكافِ أوِ القُرْآنِ، أوْ مَفْعُولٌ لَهُ عَلى أنَّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتَشْقى</span><span class="ve">﴾</span></span> مُتَعَلِّقٌ بِمَحْذُوفٍ هو صِفَةُ القُرْآنِ أيْ ما أنْزَلَنا عَلَيْكَ القُرْآنَ المُنَزَّلَ لِتَتْعَبَ بِتَبْلِيغِهِ إلّا تَذْكِرَةً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَن يَخْشى</span><span class="ve">﴾</span></span> لِمَن في قَلْبِهِ خَشْيَةٌ ورَقَةٌ تَتَأثَّرُ بِالإنْذارِ، أوْ لِمَن عَلِمَ اللَّهُ مِنهُ أنَّهُ يَخْشى بِالتَّخْوِيفِ مِنهُ فَإنَّهُ المُنْتَفِعُ بِهِ.</p><p id="105.87614"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:4" id="qr-albaydawee-20-4">تَنزِيلًا مِّمَّنْ خَلَقَ الْأَرْضَ وَالسَّمَاوَاتِ الْعُلَى</span><a class="vn" href="/quran/20/4" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.Ac2f4"/><p id="105.E8f1a"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَنْزِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> نُصِبَ بِإضْمارِ فِعْلِهِ أوْ بِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَخْشى</span><span class="ve">﴾</span></span>، أوْ عَلى المَدْحِ أوِ البَدَلِ مِن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَذْكِرَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> إنْ جُعِلَ حالًا، <br/>وَإنْ جُعِلَ مَفْعُولًا لَهُ لَفْظًا أوْ مَعْنًى فَلا لِأنَّ الشَّيْءَ لا يُعَلَّلُ بِنَفْسِهِ ولا بِنَوْعِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِمَّنْ خَلَقَ الأرْضَ والسَّماواتِ العُلا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَعَ ما بَعْدَهُ إلى قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُ الأسْماءُ الحُسْنى</span><span class="ve">﴾</span></span> تَفْخِيمٌ لِشَأْنِ المُنَزَّلِ بِفَرْطِ تَعْظِيمِ المُنَزِّلِ بِذِكْرِ أفْعالِهِ وصِفاتِهِ عَلى التَّرْتِيبِ الَّذِي هو عِنْدَ العَقْلِ، فَبَدَأ بِخَلْقِ الأرْضِ والسَّمَواتِ الَّتِي هي أُصُولُ العالَمِ، وقَدَّمَ الأرْضَ لِأنَّها أقْرَبُ إلى الحِسِّ وأظْهَرُ عِنْدَهُ مِنَ السَّمَواتِ العُلى، وهو جَمْعُ العُلْيا تَأْنِيثُ الأعْلى، ثُمَّ أشارَ إلى وجْهِ إحْداثِ الكائِناتِ وتَدْبِيرِ أمْرِها بِأنْ قَصَدَ العَرْشَ فَأجْرى مِنهُ الأحْكامَ والتَّقادِيرَ، وأنْزَلَ مِنهُ الأسْبابَ عَلى تَرْتِيبٍ ومَقادِيرَ حَسَبَ ما اقْتَضَتْهُ حِكْمَتُهُ وتَعَلَّقَتْ بِهِ مَشِيئَتُهُ فَقالَ:</p><p id="105.5BBdb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:5-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:5" id="qr-albaydawee-20-5">الرَّحْمَٰنُ عَلَى الْعَرْشِ اسْتَوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/5" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:6" id="qr-albaydawee-20-6">لَهُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ وَمَا بَيْنَهُمَا وَمَا تَحْتَ الثَّرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/6" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.Eff5E"/><p id="105.AC8F2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرَّحْمَنُ عَلى العَرْشِ اسْتَوى</span><span class="ve">﴾</span></span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُ ما في السَّماواتِ وما في الأرْضِ وما بَيْنَهُما وما تَحْتَ الثَّرى</span><span class="ve">﴾</span></span> لِيَدُلَّ بِذَلِكَ عَلى كَمالِ قُدْرَتِهِ وإرادَتِهِ، ولَمّا كانَتِ القُدْرَةُ تابِعَةً لِلْإرادَةِ وهي لا تَنْفَكُّ عَنِ العِلْمِ عَقَّبَ ذَلِكَ بِإحاطَةِ عِلْمِهِ تَعالى بِجَلِيّاتِ الأُمُورِ وخَفِيّاتِها عَلى سَواءٍ فَقالَ:</p><p id="105.8F374"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:7" id="qr-albaydawee-20-7">وَإِن تَجْهَرْ بِالْقَوْلِ فَإِنَّهُ يَعْلَمُ السِّرَّ وَأَخْفَى</span><a class="vn" href="/quran/20/7" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.944F4"/><p id="105.5Cf28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ تَجْهَرْ بِالقَوْلِ فَإنَّهُ يَعْلَمُ السِّرَّ وأخْفى</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ وإنْ تَجْهَرْ بِذِكْرِ اللَّهِ ودُعائِهِ فاعْلَمْ أنَّهُ غَنِيٌّ عَنْ جَهْرِكَ فَإنَّهُ سُبْحانَهُ يَعْلَمُ السِّرَّ وأخْفى مِنهُ، وهو ضَمِيرُ النَّفْسِ. وفِيهِ تَنْبِيهٌ عَلى أنَّ شَرْعَ الذِّكْرِ والدُّعاءِ والجَهْرِ فِيما لَيْسَ لِإعْلامِ اللَّهِ بَلْ لِتَصْوِيرِ النَّفْسِ بِالذِّكْرِ ورُسُوخِهِ فِيها ومَنعِها عَنِ الِاشْتِغالِ بِغَيْرِهِ وهَضْمِها بِالتَّضَرُّعِ والجُؤارِ، ثُمَّ إنَّهُ لَمّا ظَهَرَ بِذَلِكَ أنَّهُ المُسْتَجْمِعُ لِصِفاتِ الأُلُوهِيَّةِ بَيَّنَ أنَّهُ المُتَفَرِّدُ بِها والمُتَوَحِّدُ بِمُقْتَضاها فَقالَ:</p><p id="105.95Ba6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:8" id="qr-albaydawee-20-8">اللَّهُ لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ ۖ لَهُ الْأَسْمَاءُ الْحُسْنَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/8" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.8b659"/><p id="105.98B10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ لا إلَهَ إلا هو لَهُ الأسْماءُ الحُسْنى</span><span class="ve">﴾</span></span> ومَن في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِمَّنْ خَلَقَ الأرْضَ</span><span class="ve">﴾</span></span> صِلَةٌ لِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَنْزِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ صِفَةٌ لَهُ، والِانْتِقالُ مِنَ التَّكَلُّمِ إلى الغِيبَةِ لِلتَّفَنُّنِ في الكَلامِ وتَفْخِيمِ المُنَزِّلِ مِن وجْهَيْنِ إسْنادُ إنْزالِهِ إلى ضَمِيرِ الواحِدِ العَظِيمِ الشَّأْنِ، ونِسْبَتُهُ إلى المُخْتَصِّ بِصِفاتِ الجَلالِ والإكْرامِ والتَّنْبِيهُ عَلى أنَّهُ واجِبُ الإيمانِ بِهِ والِانْقِيادِ لَهُ مِن حَيْثُ أنَّهُ كَلامُ مَن هَذا شَأْنُهُ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ أنْزَلَنا حِكايَةَ كَلامِ جِبْرِيلَ والمَلائِكَةِ النّازِلِينَ مَعَهُ. وقُرِئَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرَّحْمَنُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى الجَرِّ صِفَةٌ لِمَن خَلَقَ فَيَكُونُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى العَرْشِ اسْتَوى</span><span class="ve">﴾</span></span> خَبَرٌ مَحْذُوفٌ، وكَذا إنْ رَفَعَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرَّحْمَنُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى المَدْحِ دُونَ الِابْتِداءِ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ خَبَرًا ثانِيًا، والثَّرى الطَّبَقَةُ التُّرابِيَّةُ مِنَ الأرْضِ وهي آخِرُ طَبَقاتِها، و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحُسْنى</span><span class="ve">﴾</span></span> تَأْنِيثُ الأحْسَنِ، وفَضْلُ أسْماءِ اللَّهِ تَعالى عَلى سائِرِ الأسْماءِ في الحُسْنِ لِدَلالَتِها عَلى مَعانٍ هي أشْرَفُ المَعانِي وأفْضَلُها.</p><p id="105.8cE9C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:9-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:9" id="qr-albaydawee-20-9">وَهَلْ أَتَاكَ حَدِيثُ مُوسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/9" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:10" id="qr-albaydawee-20-10">إِذْ رَأَىٰ نَارًا فَقَالَ لِأَهْلِهِ امْكُثُوا إِنِّي آنَسْتُ نَارًا لَّعَلِّي آتِيكُم مِّنْهَا بِقَبَسٍ أَوْ أَجِدُ عَلَى النَّارِ هُدًى</span><a class="vn" href="/quran/20/10" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.3D5EE"/><p id="105.b4aEd"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهَلْ أتاكَ حَدِيثُ مُوسى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَفّى تَمْهِيدَ نُبُوَّتِهِ <span class="honorific"></span> بِقِصَّةِ مُوسى لِيَأْتَمَّ بِهِ في تَحَمُّلِ أعْباءِ النُّبُوَّةِ وتَبْلِيغِ الرِّسالَةِ والصَّبْرِ عَلى مُقاساةِ الشَّدائِدِ، فَإنَّ هَذِهِ السُّورَةَ مِن أوائِلِ ما نَزَلَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ رَأى نارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ظَرْفٌ لِلْـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَدِيثُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهُ حَدَثٌ أوْ مَفْعُولٌ لِاذْكُرْ. قِيلَ إنَّهُ اسْتَأْذَنَ شُعَيْبًا عَلَيْهِما الصَّلاةُ والسَّلامُ في الخُرُوجِ إلى أُمِّهِ، وخَرَجَ بِأهْلِهِ فَلَمّا وافى وادِيَ طُوًى وفِيهِ الطُّورُ وُلِدَ لَهُ ابْنٌ في لَيْلَةٍ شاتِيَةٍ مُظْلِمَةٍ مُثْلِجَةٍ، وكانَتْ لَيْلَةَ الجُمُعَةِ وقَدْ ضَلَّ الطَّرِيقَ وتَفَرَّقَتْ ماشِيَتُهُ إذْ رَأى مِن جانِبِ الطُّورِ نارًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقالَ لأهْلِهِ امْكُثُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أقِيمُوا مَكانَكم. وقَرَأ حَمْزَةُ «لِأهْلِهِ امْكُثُوا ها هُنا»، وفي «القَصَصِ» بِضَمِّ الهاءِ في الوَصْلِ والباقُونَ بِكَسْرِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنِّي آنَسْتُ نارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أبْصَرْتُها إبْصارًا لا شُبْهَةَ فِيهِ، وقِيلَ الإيناسُ إبْصارُ ما يُؤْنَسُ بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلِّي آتِيكم مِنها بِقَبَسٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِشُعْلَةٍ مِنَ النّارِ وقِيلَ جَمْرَةٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ أجِدُ عَلى النّارِ هُدًى</span><span class="ve">﴾</span></span> هادِيًا يَدُلُّنِي عَلى الطَّرِيقِ أوْ يَهْدِينِي أبْوابَ الدِّينِ، فَإنَّ أفْكارَ الأبْرارِ مائِلَةٌ إلَيْها في كُلِّ ما يَعِنُّ لَهم. ولَمّا كانَ حُصُولُهُما مُتَرَتِّبًا بُنِيَ الأمْرُ فِيهِما عَلى الرَّجاءِ بِخِلافِ الإيناسِ، فَإنَّهُ كانَ مُحَقَّقًا ولِذَلِكَ حَقَّقَهُ لَهم لِيُوَطِّنُوا أنْفُسَهم عَلَيْهِ، ومَعْنى الِاسْتِعْلاءِ في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى النّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنَّ أهْلَها مُشْرِفُونَ عَلَيْها أوْ مُسْتَعْلُونَ المَكانَ القَرِيبَ مِنها كَما قالَ سِيبَوَيْهِ في: مَرَرْتُ بِزَيْدٍ إنَّهُ لُصُوقٌ بِمَكانٍ يَقْرُبُ مِنهُ.</p><p id="105.7678C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:11-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:11" id="qr-albaydawee-20-11">فَلَمَّا أَتَاهَا نُودِيَ يَا مُوسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/11" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:12" id="qr-albaydawee-20-12">إِنِّي أَنَا رَبُّكَ فَاخْلَعْ نَعْلَيْكَ ۖ إِنَّكَ بِالْوَادِ الْمُقَدَّسِ طُوًى</span><a class="vn" href="/quran/20/12" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.43245"/><p id="105.aa510"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا أتاها</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ النّارُ وجَدَ نارًا بَيْضاءَ تَتَّقِدُ في شَجَرَةٍ خَضْراءَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُودِيَ يا مُوسى</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنِّي أنا رَبُّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَتَحَهُ ابْنُ كَثِيرٍ وأبُو عَمْرٍو أيْ بِأنِّي وكَسَرَهُ الباقُونَ بِإضْمارِ القَوْلِ أوْ إجْراءِ النِّداءِ مَجْراهُ، وتَكْرِيرُ الضَّمِيرِ لِلتَّوْكِيدِ والتَّحْقِيقِ. قِيلَ إنَّهُ لَمّا نُودِيَ قالَ: مَنِ المُتَكَلِّمُ قالَ: إنِّي أنا اللَّهُ، فَوَسْوَسَ إلَيْهِ إبْلِيسُ لَعَلَّكَ تَسْمَعُ كَلامَ شَيْطانٍ فَقالَ: أنا عَرَفْتُ أنَّهُ كَلامُ اللَّهِ بِأنِّي أسْمَعُهُ مِن جَمِيعِ الجِهاتِ وبِجَمِيعِ الأعْضاءِ. وهو إشارَةٌ إلى أنَّهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ تَلَقّى مِن رَبِّهِ كَلامَهُ تَلَقِّيًا رُوحانِيًّا، ثُمَّ تَمَثَّلَ ذَلِكَ الكَلامُ لِبَدَنِهِ وانْتَقَلَ إلى الحِسِّ المُشْتَرَكِ فانْتَقَشَ بِهِ مِن غَيْرِ اخْتِصاصٍ بِعُضْوٍ وجِهَةٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاخْلَعْ نَعْلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أمْرَهُ بِذَلِكَ لِأنَّ الحَفْوَةَ تَواضُعٌ وأدَبٌ ولِذَلِكَ طافَ السَّلَفُ حافِينَ. وقِيلَ لِنَجاسَةِ نَعْلَيْهِ فَإنَّهُما كانَتا مِن جِلْدِ حِمارٍ غَيْرِ مَدْبُوغٍ. وقِيلَ مَعْناهُ فَرِّغَ قَلْبَكَ مِنَ الأهْلِ والمالِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّكَ بِالوادِ المُقَدَّسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَعْلِيلٌ لِلْأمْرِ بِاحْتِرامِ البُقْعَةِ والمُقَدَّسُ يَحْتَمِلُ المَعْنَيَيْنِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طُوًى</span><span class="ve">﴾</span></span> عَطْفُ بَيانٍ لِلْوادِي ونَوَّنَهُ ابْنُ عامِرٍ والكُوفِيُّونَ بِتَأْوِيلِ المَكانِ. وقِيلَ هو كَثَنْيٍ مِنَ الطَّيِّ مَصْدَرٌ لِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُودِيَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أوِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المُقَدَّسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: نُودِيَ نِداءَيْنِ أوْ قُدِّسَ مَرَّتَيْنِ.</p><p id="105.70b2e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:13-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:13" id="qr-albaydawee-20-13">وَأَنَا اخْتَرْتُكَ فَاسْتَمِعْ لِمَا يُوحَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/13" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:14" id="qr-albaydawee-20-14">إِنَّنِي أَنَا اللَّهُ لَا إِلَٰهَ إِلَّا أَنَا فَاعْبُدْنِي وَأَقِمِ الصَّلَاةَ لِذِكْرِي</span><a class="vn" href="/quran/20/14" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.8E2c3"/><p id="105.9ca4A"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنا اخْتَرْتُكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> اصْطَفَيْتُكَ لِلنُّبُوَّةِ وقَرَأ حَمْزَةُ «وَإنّا اخْتَرْناكَ» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسْتَمِعْ لِما يُوحى</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلَّذِي يُوحى إلَيْكَ، أوْ لِلْوَحْيِ واللّامُ تَحْتَمِلُ التَّعَلُّقَ بِكُلٍّ مِنَ الفِعْلَيْنِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّنِي أنا اللَّهُ لا إلَهَ إلا أنا فاعْبُدْنِي</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدَلٌ مِمّا يُوحى دالٌّ عَلى أنَّهُ مَقْصُورٌ عَلى تَقْرِيرِ التَّوْحِيدِ الَّذِي هو مُنْتَهى العِلْمِ والأمْرُ بِالعِبادَةِ الَّتِي هي كَمالُ العَمَلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأقِمِ الصَّلاةَ لِذِكْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> خَصَّها بِالذِّكْرِ وأفْرَدَها بِالأمْرِ لِلْعِلَّةِ الَّتِي أناطَ بِها إقامَتَها، وهو تَذَكُّرُ المَعْبُودِ وشَغْلُ القَلْبِ واللِّسانِ بِذِكْرِهِ. وقِيلَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِذِكْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنِّي ذَكَرْتُها في الكُتُبِ وأمَرْتُ بِها، أوْ لِأنْ أذْكُرَكَ بِالثَّناءِ، أوْ لِذِكْرِي خاصَّةً لا تُرائِي بِها ولا تَشُوبُها بِذِكْرِ غَيْرِي. وقِيلَ لِأوْقاتِ ذِكْرِي وهي مَواقِيتُ الصَّلاةِ أوْ لِذِكْرِ صَلاتِي. لِما رُوِيَ أنَّهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ قالَ «مَن نامَ عَنْ صَلاةٍ أوْ نَسِيَها فَلْيَقْضِها إذا ذَكَرَها» إنَّ اللَّهَ تَعالى يَقُولُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأقِمِ الصَّلاةَ لِذِكْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="105.E0A2e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:15-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:15" id="qr-albaydawee-20-15">إِنَّ السَّاعَةَ آتِيَةٌ أَكَادُ أُخْفِيهَا لِتُجْزَىٰ كُلُّ نَفْسٍ بِمَا تَسْعَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/15" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:16" id="qr-albaydawee-20-16">فَلَا يَصُدَّنَّكَ عَنْهَا مَن لَّا يُؤْمِنُ بِهَا وَاتَّبَعَ هَوَاهُ فَتَرْدَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/16" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.a6ed5"/><p id="105.F3eda"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ السّاعَةَ آتِيَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> كائِنَةٌ لا مَحالَةَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أكادُ أُخْفِيها</span><span class="ve">﴾</span></span> أُرِيدُ إخْفاءَ وقْتِها، أوْ أقْرَبُ أنْ أُخْفِيَها فَلا أقُولُ إنَّها آتِيَةٌ ولَوْلا ما في الأخْبارِ بِإتْيانِها مِنَ اللُّطْفِ وقَطْعِ الأعْذارِ لَما أخْبَرْتُ بِهِ، أوْ أكادُ أُظْهِرُها مِن أخْفاهُ إذا سَلَبَ خَفاءَهُ، ويُؤَيِّدُهُ القِراءَةُ بِالفَتْحِ مِن خَفاهُ إذا أظْهَرَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتُجْزى كُلُّ نَفْسٍ بِما تَسْعى</span><span class="ve">﴾</span></span> مُتَعَلِّقٌ بِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آتِيَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ بِـ <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُخْفِيها</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى المَعْنى الأخِيرِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا يَصُدَّنَّكَ عَنْها</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنْ تَصْدِيقِ السّاعَةِ، أوْ عَنِ الصَّلاةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن لا يُؤْمِنُ بِها</span><span class="ve">﴾</span></span> نَهْيُ الكافِرِ أنْ يَصُدَّ مُوسى عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ عَنْها، والمُرادُ نَهْيُهُ أنْ يَنْصَدَّ عَنْها كَقَوْلِهِمْ: لا أرَيَنَّكَ ها هُنا، تَنْبِيهًا عَلى أنَّ فِطْرَتَهُ السَّلِيمَةَ لَوْ خُلِّيَتْ بِحالِها لاخْتارَها ولَمْ يُعْرِضْ عَنْها، وأنَّهُ يَنْبَغِي أنْ يَكُونَ راسِخًا في دِينِهِ فَإنَّ صَدَّ الكافِرِ إنَّما يَكُونُ بِسَبَبِ ضَعْفِهِ فِيهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتَّبَعَ هَواهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَيْلَ نَفْسِهِ إلى اللَّذّاتِ المَحْسُوسَةِ المُخْدِجَةِ فَقَصُرَ نَظَرُهُ عَنْ غَيْرِها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَرْدى</span><span class="ve">﴾</span></span> فَتَهْلَكَ بِالِانْصِدادِ بِصَدِّهِ.</p><p id="105.b869A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:17-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:17" id="qr-albaydawee-20-17">وَمَا تِلْكَ بِيَمِينِكَ يَا مُوسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/17" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:18" id="qr-albaydawee-20-18">قَالَ هِيَ عَصَايَ أَتَوَكَّأُ عَلَيْهَا وَأَهُشُّ بِهَا عَلَىٰ غَنَمِي وَلِيَ فِيهَا مَآرِبُ أُخْرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/18" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.b813C"/><p id="105.ca352"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما تِلْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِفْهامٌ يَتَضَمَّنُ اسْتِيقاظًا لِما يُرِيهِ فِيها مِنَ العَجائِبِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِيَمِينِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حالٌ مِن مَعْنى الإشارَةِ، وقِيلَ صِلَةُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تِلْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا مُوسى</span><span class="ve">﴾</span></span> تَكْرِيرٌ لِزِيادَةِ الِاسْتِئْناسِ والتَّنْبِيهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ هي عَصايَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقُرِئَ «عَصِيِّ» عَلى لُغَةِ هُذَيْلٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتَوَكَّأُ عَلَيْها</span><span class="ve">﴾</span></span> أعْتَمِدُ عَلَيْها إذا أعْيَيْتُ أوْ وقَفْتُ عَلى رَأْسِ القَطِيعِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأهُشُّ بِها عَلى غَنَمِي</span><span class="ve">﴾</span></span> وأخْبُطُ الوَرَقَ بِها عَلى رُؤُوسِ غَنَمِي، وقُرِئَ «أهِشُّ» وكَلاهُما مِن هَشَّ الخُبْزُ يَهُشُّ إذا انْكَسَرَ لِهَشاشَتِهِ، وقُرِئَ بِالسِّينِ مِنَ الهَسِّ وهو زَجْرُ الغَنَمِ أيْ أنْحى عَلَيْها زاجِرًا لَها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِيَ فِيها مَآرِبُ أُخْرى</span><span class="ve">﴾</span></span> حاجاتٌ أُخَرُ مِثْلَ أنْ كانَ إذا سارَ ألْقاها عَلى عاتِقِهِ فَعَلَّقَ بِها أدَواتِهِ، وعَرَّضَ الزِّنْدَيْنِ عَلى شُعْبَتَيْها وألْقى عَلَيْها الكِساءَ واسْتَظَلَّ بِهِ، وإذا قَصُرَ الرِّشاءُ وصَلَهُ بِها، وإذا تَعَرَّضَتِ السِّباعُ لِغَنَمِهِ قاتَلَ بِها، وكَأنَّهُ <span class="honorific"></span> فَهِمَ أنَّ المَقْصُودَ مِنَ السُّؤالِ أنْ يَذْكُرَ حَقِيقَتَها وما يَرى مِن مَنافِعِها، حَتّى إذا رَآها بَعْدَ ذَلِكَ عَلى خِلافِ تِلْكَ الحَقِيقَةِ ووَجَدَ مِنها خَصائِصَ أُخْرى خارِقَةً لِلْعادَةِ مِثْلَ أنْ تَشْتَعِلَ شُعْبَتاهُ بِاللَّيْلِ كالشَّمْعِ، وتَصِيرانِ دَلْوًا عِنْدَ الِاسْتِقاءِ، وتَطُولُ بِطُولِ البِئْرِ وتُحارِبُ عَنْهُ إذا ظَهَرَ عَدُوٌّ، ويَنْبُعُ الماءُ بِرَكْزِها، ويَنْضُبُ بِنَزْعِها وتُورِقُ وتُثْمِرُ إذا اشْتَهى ثَمَرَةً فَرَكَزَها، عَلى أنَّ ذَلِكَ آياتٌ باهِرَةٌ ومُعْجِزاتٌ قاهِرَةٌ أحْدَثَها اللَّهُ فِيها لِأجْلِهِ ولَيْسَتْ مِن خَواصِّها، فَذَكَرَ حَقِيقَتَها ومَنافِعَها مُفَصَّلًا ومُجْمَلًا عَلى مَعْنى أنَّها مِن جِنْسِ العِصِيِّ تَنْفَعُ مَنافِعَ أمْثالِها لِيُطابِقَ جَوابُهُ الغَرَضَ الَّذِي فَهِمَهُ.</p><p id="105.AfC88"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:19-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:19" id="qr-albaydawee-20-19">قَالَ أَلْقِهَا يَا مُوسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/19" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:20" id="qr-albaydawee-20-20">فَأَلْقَاهَا فَإِذَا هِيَ حَيَّةٌ تَسْعَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/20" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:21" id="qr-albaydawee-20-21">قَالَ خُذْهَا وَلَا تَخَفْ ۖ سَنُعِيدُهَا سِيرَتَهَا الْأُولَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/21" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.ca4B8"/><p id="105.dCA7a"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ ألْقِها يا مُوسى</span><span class="ve">﴾</span></span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَألْقاها فَإذا هي حَيَّةٌ تَسْعى</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ لَمّا ألْقاها انْقَلَبَتْ حَيَّةً صَفْراءَ بِغِلَظِ العَصا ثُمَّ تَوَرَّمَتْ وعَظُمَتْ فَلِذَلِكَ سَمّاها جانًّا تارَةً نَظَرًا إلى المَبْدَأِ وثُعْبانًا مَرَّةً بِاعْتِبارِ المُنْتَهى، وحَيَّةً أُخْرى بِاعْتِبارِ الِاسْمِ الَّذِي يَعُمُّ الحالَيْنِ. وقِيلَ كانَتْ في ضَخامَةِ الثُّعْبانِ وجَلادَةِ الجانِّ ولِذَلِكَ قالَ كَأنَّها جانٌّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ خُذْها ولا تَخَفْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّهُ لَمّا رَآها حَيَّةً تُسْرِعُ وتَبْتَلِعُ الحَجَرَ والشَّجَرَ خافَ وهَرَبَ مِنها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَنُعِيدُها سِيرَتَها الأُولى</span><span class="ve">﴾</span></span> هَيْئَتَها وحالَتَها المُتَقَدِّمَةَ، وهي فِعْلَةٌ مِنَ السَّيْرِ تَجُوزُ بِها لِلطَّرِيقَةِ والهَيْئَةِ وانْتِصابُها عَلى نَزْعِ الخافِضِ أوْ عَلى أنَّ أعادَ مَنقُولٌ مِن عادَهُ بِمَعْنى عادَ إلَيْهِ، أوْ عَلى الظَّرْفِ أيْ سَنُعِيدُها في طَرِيقَتِها أوْ عَلى تَقْدِيرِ فِعْلِها أيْ سَنُعِيدُ العَصا بَعْدَ ذَهابِها تَسِيرُ سِيرَتَها الأُولى فَتَنْتَفِعُ بِها ما كُنْتَ تَنْتَفِعُ قَبْلُ. قِيلَ لَمّا قالَ لَهُ رَبُّهُ ذَلِكَ اطْمَأنَّتْ نَفْسُهُ حَتّى أدْخَلَ يَدَهُ في فَمِها وأخَذَ بِلَحْيَيْها.</p><p id="105.aCAcD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:22-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:22" id="qr-albaydawee-20-22">وَاضْمُمْ يَدَكَ إِلَىٰ جَنَاحِكَ تَخْرُجْ بَيْضَاءَ مِنْ غَيْرِ سُوءٍ آيَةً أُخْرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/22" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:23" id="qr-albaydawee-20-23">لِنُرِيَكَ مِنْ آيَاتِنَا الْكُبْرَى</span><a class="vn" href="/quran/20/23" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:24" id="qr-albaydawee-20-24">اذْهَبْ إِلَىٰ فِرْعَوْنَ إِنَّهُ طَغَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/24" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.02bA5"/><p id="105.99C1A"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واضْمُمْ يَدَكَ إلى جَناحِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى جَنْبِكَ تَحْتَ العَضُدِ يُقالُ لِكُلِّ ناحِيَتَيْنِ جَناحانِ كَجَناحَيِ العَسْكَرِ، اسْتِعارَةً مِن جَناحَيِ الطّائِرِ سُمِّيا بِذَلِكَ لِأنَّهُ يَجْنَحُهُما عِنْدَ الطَّيَرانِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَخْرُجْ بَيْضاءَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَأنَّها مُشِعَّةٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن غَيْرِ سُوءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن غَيْرِ عاهَةٍ وقُبْحٍ، كُنِّيَ بِهِ عَنِ البَرَصِ كَما كَنّى بِالسَّوْأةِ عَنِ العَوْرَةِ لِأنَّ الطِّباعَ تَعافُهُ وتَنْفِرُ عَنْهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آيَةً أُخْرى</span><span class="ve">﴾</span></span> مُعْجِزَةً ثانِيَةً وهي حالٌ مِن ضَمِيرِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَخْرُجْ بَيْضاءَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ مِن ضَمِيرِها، أوْ مَفْعُولٍ بِإضْمارِ خُذْ أوْ دُونَكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِنُرِيَكَ مِن آياتِنا الكُبْرى</span><span class="ve">﴾</span></span> مُتَعَلِّقٌ بِهَذا المُضْمَرِ أوْ بِما دَلَّ عَلَيْهِ آيَةٌ أوِ القِصَّةُ الَّتِي دَلَّلْنا بِها، أوْ فَعَلْنا ذَلِكَ لِنُرِيَكَ و ( الكُبْرى ) صِفَةُ آياتِنا أوْ مَفْعُولُ «نُرِيَكَ» و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن آياتِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> حالٌ مِنها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اذْهَبْ إلى فِرْعَوْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِهاتَيْنِ الآيَتَيْنِ وادْعُهُ إلى العِبادَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ طَغى</span><span class="ve">﴾</span></span> عَصى وتَكَبَّرَ.</p><p id="105.D9D34"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:25-28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:25" id="qr-albaydawee-20-25">قَالَ رَبِّ اشْرَحْ لِي صَدْرِي</span><a class="vn" href="/quran/20/25" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:26" id="qr-albaydawee-20-26">وَيَسِّرْ لِي أَمْرِي</span><a class="vn" href="/quran/20/26" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:27" id="qr-albaydawee-20-27">وَاحْلُلْ عُقْدَةً مِّن لِّسَانِي</span><a class="vn" href="/quran/20/27" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:28" id="qr-albaydawee-20-28">يَفْقَهُوا قَوْلِي</span><a class="vn" href="/quran/20/28" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.3B4Ac"/><p id="105.B5fcf"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ رَبِّ اشْرَحْ لِي صَدْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسِّرْ لِي أمْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> لَمّا أمَّرَهُ اللَّهُ بِخَطْبٍ عَظِيمٍ وأمْرٍ جَسِيمٍ سَألَهُ أنْ يَشْرَحَ صَدْرَهُ ويُفْسِحَ قَلْبَهُ لِتَحَمُّلِ أعْبائِهِ والصَّبْرِ عَلى مَشاقِّهِ، والتَّلَقِّي لِما يَنْزِلُ عَلَيْهِ ويُسَهِّلُ الأمْرَ لَهُ بِإحْداثِ الأسْبابِ ورَفْعِ المَوانِعِ، وفائِدَةُ لِي إبْهامُ المَشْرُوحِ والمُيَسَّرِ أوَّلًا، ثُمَّ رَفَعَهُ بِذِكْرِ الصَّدْرِ والأمْرِ تَأْكِيدًا ومُبالَغَةً. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واحْلُلْ عُقْدَةً مِن لِسانِي</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَفْقَهُوا قَوْلِي</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّما يَحْسُنُ التَّبْلِيغُ مِنَ البَلِيغِ وكانَ في لِسانِهِ رَتَّةٌ مِن جَمْرَةٍ أدْخَلَها فاهُ، وذَلِكَ أنَّ فِرْعَوْنَ حَمَلَهُ يَوْمًا فَأخَذَ بِلِحْيَتِهِ ونَتَفَها، فَغَضِبَ وأمَرَ بِقَتْلِهِ فَقالَتْ آسِيَةُ: إنَّهُ صَبِيٌّ لا يُفَرِّقُ بَيْنَ الجَمْرِ والياقُوتِ، فَأحُضِرا بَيْنَ يَدَيْهِ فَأخْذَ الجَمْرَةَ ووَضَعَها في فِيهِ. ولَعَلَّ تَبْيِيضَ يَدِهِ كانَ لِذَلِكَ. <br/>وَقِيلَ احْتَرَقَتْ يَدُهُ فاجْتَهَدَ فِرْعَوْنُ في عِلاجِها فَلَمْ تَبْرَأْ، ثُمَّ لَمّا دَعاهُ قالَ إلى أيِّ رَبٍّ تَدْعُونِي قالَ إلى الَّذِي أبْرَأ يَدِيَ وقَدْ عَجَزْتَ عَنْهُ. واخْتُلِفَ في زَوالِ العُقْدَةِ بِكَمالِها فَمَن قالَ بِهِ تَمَسَّكَ بِقَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ أُوتِيتَ سُؤْلَكَ يا مُوسى</span><span class="ve">﴾</span></span> ومَن لَمْ يَقُلِ احْتَجَّ بِقَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ أفْصَحُ مِنِّي لِسانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَكادُ يُبِينُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأجابَ عَنِ الأوَّلِ بِأنَّهُ لَمْ يَسْألْ حَلَّ عُقْدَةِ لِسانِهِ مُطْلَقًا بَلْ عُقْدَةً تَمْنَعُ الإفْهامَ ولِذَلِكَ نَكِرَها وجَعَلَ يَفْقَهُوا جَوابَ الأمْرِ، ومِن لِسانِي يُحْتَمَلُ أنْ يَكُونَ صِفَةَ عُقْدَةٍ وأنْ يَكُونَ صِلَةَ احْلُلْ.</p><p id="105.e5602"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:29-32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:29" id="qr-albaydawee-20-29">وَاجْعَل لِّي وَزِيرًا مِّنْ أَهْلِي</span><a class="vn" href="/quran/20/29" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:30" id="qr-albaydawee-20-30">هَارُونَ أَخِي</span><a class="vn" href="/quran/20/30" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:31" id="qr-albaydawee-20-31">اشْدُدْ بِهِ أَزْرِي</span><a class="vn" href="/quran/20/31" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:32" id="qr-albaydawee-20-32">وَأَشْرِكْهُ فِي أَمْرِي</span><a class="vn" href="/quran/20/32" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.9CDc4"/><p id="105.ef0EE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واجْعَلْ لِي وزِيرًا مِن أهْلِي</span><span class="ve">﴾</span></span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هارُونَ أخِي</span><span class="ve">﴾</span></span> يُعِينُنِي عَلى ما كَلَّفْتَنِي بِهِ، واشْتِقاقُ الوَزِيرِ إمّا مِنَ الوِزْرِ لِأنَّهُ يَحْمِلُ الثِّقَلَ عَنْ أمِيرِهِ، أوْ مِنَ الوَزَرِ وهو المَلْجَأُ لِأنَّ الأمِيرَ يَعْتَصِمُ بِرَأْيِهِ ويَلْتَجِئُ إلَيْهِ في أُمُورِهِ، ومِنهُ المُوازَرَةُ وقِيلَ أصْلُهُ أزِيرُ مِنَ الأزْرِ بِمَعْنى القُوَّةِ، فَعِيلٌ بِمَعْنى مُفاعِلٌ كالعَشِيرِ والجَلِيسِ قُلِبَتْ هَمْزَتُهُ واوًا كَقَلْبِها في مُوازِرٍ. ومَفْعُولا اجْعَلْ ( وزِيرًا )، و ( هارُونَ ) قَدَّمَ ثانِيَهُما لِلْعِنايَةِ بِهِ و ( لِي ) صِلَةٌ أوْ حالٌ أوْ ( لِي وزِيرًا ) و ( هارُونَ ) عَطْفُ بَيانٍ لِلْوَزِيرِ، أوْ ( وزِيرًا مِن أهْلِي ) و ( لِي ) تَبْيِينٌ كَقَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ يَكُنْ لَهُ كُفُوًا أحَدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> . و ( أخِي ) عَلى الوُجُوهِ بَدَلٌ مِن ( هارُونَ ) أوْ مُبْتَدَأٌ خَبَرُهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اشْدُدْ بِهِ أزْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأشْرِكْهُ في أمْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى لَفْظِ الأمْرِ وقَرَأهُما ابْنُ عامِرٍ بِلَفْظِ الخَبَرِ عَلى أنَّهُما جَوابُ الأمْرِ.</p><p id="105.DD3Fb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:33-35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:33" id="qr-albaydawee-20-33">كَيْ نُسَبِّحَكَ كَثِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/20/33" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:34" id="qr-albaydawee-20-34">وَنَذْكُرَكَ كَثِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/20/34" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:35" id="qr-albaydawee-20-35">إِنَّكَ كُنتَ بِنَا بَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/20/35" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.cEfB1"/><p id="105.0BA97"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَيْ نُسَبِّحَكَ كَثِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَذْكُرَكَ كَثِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ التَّعاوُنَ يُهَيِّجُ الرَّغَباتِ ويُؤَدِّي إلى تَكاثُرِ الخَيْرِ وتَزايُدِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّكَ كُنْتَ بِنا بَصِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> عالِمًا بِأحْوالِنا وأنَّ التَّعاوُنَ مِمّا يُصْلِحُنا، وأنَّ هارُونَ نِعْمَ المُعِينُ لِي فِيما أمَرْتَنِي بِهِ.</p><p id="105.12AdA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:36-38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:36" id="qr-albaydawee-20-36">قَالَ قَدْ أُوتِيتَ سُؤْلَكَ يَا مُوسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/36" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:37" id="qr-albaydawee-20-37">وَلَقَدْ مَنَنَّا عَلَيْكَ مَرَّةً أُخْرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/37" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:38" id="qr-albaydawee-20-38">إِذْ أَوْحَيْنَا إِلَىٰ أُمِّكَ مَا يُوحَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/38" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.ADA2e"/><p id="105.83BBd"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ قَدْ أُوتِيتَ سُؤْلَكَ يا مُوسى</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مَسْؤُولَكَ، فُعِلَ بِمَعْنى مَفْعُولٍ كالخَبْزِ والأكْلِ بِمَعْنى المَخْبُوزِ والمَأْكُولِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ مَنَنّا عَلَيْكَ مَرَّةً أُخْرى</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أنْعَمْنا عَلَيْكَ في وقْتٍ آخَرَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ أوْحَيْنا إلى أُمِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِإلْهامٍ أوْ في مَنامٍ أوْ عَلى لِسانِ نَبِيٍّ في وقْتِها أوْ مَلَكٍ. لا عَلى وجْهِ النُّبُوَّةِ. كَما أُوحِيَ إلى مَرْيَمَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما يُوحى</span><span class="ve">﴾</span></span> ما لا يُعْلَمُ إلّا بِالوَحْيِ، أوْ مِمّا يَنْبَغِي أنْ يُوحى ولا يُخِلَّ بِهِ لِعِظَمِ شَأْنِهِ وفَرْطِ الِاهْتِمامِ بِهِ.</p><p id="105.cB9Ba"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:39" id="qr-albaydawee-20-39">أَنِ اقْذِفِيهِ فِي التَّابُوتِ فَاقْذِفِيهِ فِي الْيَمِّ فَلْيُلْقِهِ الْيَمُّ بِالسَّاحِلِ يَأْخُذْهُ عَدُوٌّ لِّي وَعَدُوٌّ لَّهُ ۚ وَأَلْقَيْتُ عَلَيْكَ مَحَبَّةً مِّنِّي وَلِتُصْنَعَ عَلَىٰ عَيْنِي</span><a class="vn" href="/quran/20/39" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.f5d41"/><p id="105.DE3f1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنِ اقْذِفِيهِ في التّابُوتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنِ اقْذِفِيهِ، أوْ أيِ اقْذِفِيهِ لِأنَّ الوَحْيَ بِمَعْنى القَوْلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاقْذِفِيهِ في اليَمِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> والقَذْفُ يُقالُ لِلْإلْقاءِ ولِلْوَضْعِ كَقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَذَفَ في قُلُوبِهِمُ الرُّعْبَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وكَذَلِكَ الرَّمْيُ كَقَوْلِهِ: غُلامٌ رَماهُ اللَّهُ بِالحُسْنِ يافِعًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيُلْقِهِ اليَمُّ بِالسّاحِلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَمّا كانَ إلْقاءُ البَحْرِ إيّاهُ إلى السّاحِلِ أمْرًا واجِبَ الحُصُولِ لِتَعَلُّقِ الإرادَةِ بِهِ، جَعَلَ البَحْرَ كَأنَّهُ ذُو تَمْيِيزٍ مُطِيعٌ أمْرَهُ بِذَلِكَ وأخْرَجَ الجَوابَ مَخْرَجَ الأمْرِ، والأوْلى أنْ تُجْعَلَ الضَّمائِرُ كُلُّها لِمُوسى مُراعاةً لِلنَّظْمِ، فالمَقْذُوفُ في البَحْرِ والمُلْقى إلى السّاحِلِ وإنْ كانَ التّابُوتُ بِالذّاتِ فَمُوسى بِالعَرَضِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَأْخُذْهُ عَدُوٌّ لِي وعَدُوٌّ لَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَوابُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيُلْقِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وتَكْرِيرُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَدُوٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلْمُبالَغَةِ، أوْ لِأنَّ الأوَّلَ بِاعْتِبارِ الواقِعِ والثّانِي بِاعْتِبارِ المُتَوَقَّعِ. قِيلَ إنَّها جَعَلَتْ في التّابُوتِ قُطْنًا ووَضَعَتْهُ فِيهِ ثُمَّ قَبَرَتْهُ وألْقَتْهُ في اليَمِّ، وكانَ يَشْرَعُ مِنهُ إلى بُسْتانِ فِرْعَوْنَ نَهْرٌ فَدَفَعَهُ الماءُ إلَيْهِ فَأدّاهُ إلى بِرْكَةٍ في البُسْتانِ، وكانَ فِرْعَوْنُ جالِسًا عَلى رَأْسِها مَعَ امْرَأتِهِ آسِيَةَ بِنْتِ مُزاحِمٍ، فَأمَرَ بِهِ فَأُخْرِجَ فَفُتِحَ فَإذا هو صَبِيٌّ أصْبَحُ النّاسِ وجْهًا فَأحَبَّهُ حُبًّا شَدِيدًا كَما قالَ سُبْحانَهُ وتَعالى: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَألْقَيْتُ عَلَيْكَ مَحَبَّةً مِنِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مَحَبَّةً كائِنَةً مِنِّي قَدْ زَرَعْتُها في القُلُوبِ بِحَيْثُ لا يَكادُ يَصْبِرُ عَنْكَ مَن رَآكَ فَلِذَلِكَ أحَبَّكَ فِرْعَوْنُ، ويَجُوزُ أنْ يَتَعَلَّقَ ( مِنِّي ) بِـ ( ألْقَيْتُ ) أيْ أحْبَبْتُكَ ومَن أحَبَّهُ اللَّهُ أحَبَّتْهُ القُلُوبُ، وظاهِرُ اللَّفْظِ أنَّ اليَمَّ ألْقاهُ بِساحِلِهِ وهو شاطِئُهُ لِأنَّ الماءَ يَسْحَلُهُ فالتُقِطَ مِنهُ، لَكِنْ لا يَبْعُدُ أنْ يُؤَوَّلَ السّاحِلُ بِجَنْبِ فُوَّهَةِ نَهْرِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِتُصْنَعَ عَلى عَيْنِي</span><span class="ve">﴾</span></span> لِتُرَبّى ويُحْسَنَ إلَيْكَ وأنا راعِيكَ وراقِبُكَ، والعَطْفُ عَلى عِلَّةٍ مُضْمَرَةٍ مِثْلَ لِيَتَعَطَّفَ عَلَيْكَ، أوْ عَلى الجُمْلَةِ السّابِقَةِ بِإضْمارِ فِعْلٍ مُعَلَّلٍ مِثْلَ فَعَلْتُ ذَلِكَ. وقُرِئَ ( ولِتُصْنَعْ ) بِكَسْرِ اللّامِ وسُكُونِها والجَزْمُ عَلى أنَّهُ أمْرٌ ( ولِتَصْنَعَ ) بِالنَّصْبِ وفَتْحِ التّاءِ أيْ ولِيَكُونَ عَمَلُكَ عَلى عَيْنٍ مِنِّي لِئَلّا تُخالِفَ بِهِ عَنْ أمْرِي.</p><p id="105.cABF6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:40" id="qr-albaydawee-20-40">إِذْ تَمْشِي أُخْتُكَ فَتَقُولُ هَلْ أَدُلُّكُمْ عَلَىٰ مَن يَكْفُلُهُ ۖ فَرَجَعْنَاكَ إِلَىٰ أُمِّكَ كَيْ تَقَرَّ عَيْنُهَا وَلَا تَحْزَنَ ۚ وَقَتَلْتَ نَفْسًا فَنَجَّيْنَاكَ مِنَ الْغَمِّ وَفَتَنَّاكَ فُتُونًا ۚ فَلَبِثْتَ سِنِينَ فِي أَهْلِ مَدْيَنَ ثُمَّ جِئْتَ عَلَىٰ قَدَرٍ يَا مُوسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/40" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.d7E30"/><p id="105.2F8ae"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ تَمْشِي أُخْتُكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ظَرْفٌ لِـ ( ألْقَيْتُ ) أوْ ( لِتُصْنَعَ ) أوْ بَدَلٌ مِن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ أوْحَيْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى أنَّ المُرادَ بِها وقْتٌ مُتَّسِعٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَقُولُ هَلْ أدُلُّكم عَلى مَن يَكْفُلُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وذَلِكَ لِأنَّهُ كانَ لا يَقْبَلُ ثَدْيَ المَراضِعِ، فَجاءَتْ أُخْتُهُ مَرْيَمُ مُتَفَحِّصَةً خَبَرَهُ فَصادَفَتْهم يَطْلُبُونَ لَهُ مُرْضِعَةً يَقْبَلُ ثَدْيَها فَقالَتْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ أدُلُّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَجاءَتْ بِأُمِّهِ فَقَبِلَ ثَدْيَها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرَجَعْناكَ إلى أُمِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفاءً بِقَوْلِنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا رادُّوهُ إلَيْكِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَيْ تَقَرَّ عَيْنُها</span><span class="ve">﴾</span></span> بِلِقائِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَحْزَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هي بِفِراقِكَ أوْ أنْتَ عَلى فِراقِها وفَقْدِ إشْفاقِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَتَلْتَ نَفْسًا</span><span class="ve">﴾</span></span> نَفْسَ القِبْطِيِّ الَّذِي اسْتَغاثَهُ عَلَيْهِ الإسْرائِيلِيُّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنَجَّيْناكَ مِنَ الغَمِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> غَمِّ قَتْلِهِ خَوْفًا <br/>مِن عِقابِ اللَّهِ تَعالى واقْتِصاصِ فِرْعَوْنَ بِالمَغْفِرَةِ والأمْنِ مِنهُ بِالهِجْرَةِ إلى مَدْيَنَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفَتَنّاكَ فُتُونًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وابْتَلَيْناكَ ابْتِلاءً، أوْ أنْواعًا مِنَ الِابْتِلاءِ عَلى أنَّهُ جَمْعُ فَتَنَ أوْ فِتْنَةٍ عَلى تَرْكِ الِاعْتِدادِ بِالتّاءِ كَحُجُوزٍ وبُدُورٍ في حُجْزَةٍ وبَدْرَةٍ، فَخَلَّصْناكَ مَرَّةً بَعْدَ أُخْرى وهو إجْمالٌ لِما نالَهُ في سَفَرِهِ مِنَ الهِجْرَةِ عَنِ الوَطَنِ ومُفارَقَةِ الأُلّافِ، والمَشْيِ راجِلًا عَلى حَذَرٍ وفَقْدِ الزّادِ وأجْرِ نَفْسِهِ إلى غَيْرِ ذَلِكَ أوَّلُهُ ولِما سَبَقَ ذِكْرُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَبِثْتَ سِنِينَ في أهْلِ مَدْيَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَبِثْتَ فِيهِمْ عَشْرَ سِنِينَ قَضاءً لِأوْفى الأجَلَيْنِ، ومَدِينُ عَلى ثَمانِ مَراحِلَ مِن مِصْرَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ جِئْتَ عَلى قَدَرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَدَّرْتُهُ لِأنْ أُكَلِّمَكَ وأسْتَنْبِئَكَ غَيْرَ مُسْتَقْدَمٍ وقْتُهُ المُعَيَّنُ ولا مُسْتَأْخَرٌ، أوْ عَلى مِقْدارٍ مِنَ السِّنِّ يُوحى فِيهِ إلى الأنْبِياءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا مُوسى</span><span class="ve">﴾</span></span> كَرَّرَهُ عَقِيبَ ما هو غايَةُ الحِكايَةِ لِلتَّنْبِيهِ عَلى ذَلِكَ.</p><p id="105.6cAfA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:41-42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:41" id="qr-albaydawee-20-41">وَاصْطَنَعْتُكَ لِنَفْسِي</span><a class="vn" href="/quran/20/41" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:42" id="qr-albaydawee-20-42">اذْهَبْ أَنتَ وَأَخُوكَ بِآيَاتِي وَلَا تَنِيَا فِي ذِكْرِي</span><a class="vn" href="/quran/20/42" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.cAdC4"/><p id="105.3E07A"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واصْطَنَعْتُكَ لِنَفْسِي</span><span class="ve">﴾</span></span> واصْطَفَيْتُكَ لِمَحَبَّتِي مِثْلَهُ فِيما خَوَّلَهُ مِنَ الكَرامَةِ بِمَن قَرَّبَهُ المَلِكُ واسْتَخْلَصَهُ لِنَفْسِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اذْهَبْ أنْتَ وأخُوكَ بِآياتِي</span><span class="ve">﴾</span></span> بِمُعْجِزاتِي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَنِيا</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا تَفْتُرا ولا تَقْصُرا، وقُرِئَ ( تِنِيا ) بِكَسْرِ التّاءِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي ذِكْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> لا تَنْسَيانِي حَيْثُما تَقَلَّبْتُما. وقِيلَ في تَبْلِيغِ ذِكْرِي والدُّعاءِ إلَيَّ.</p><p id="105.5c588"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:43-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:43" id="qr-albaydawee-20-43">اذْهَبَا إِلَىٰ فِرْعَوْنَ إِنَّهُ طَغَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/43" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:44" id="qr-albaydawee-20-44">فَقُولَا لَهُ قَوْلًا لَّيِّنًا لَّعَلَّهُ يَتَذَكَّرُ أَوْ يَخْشَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/44" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.ccd8f"/><p id="105.21494"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اذْهَبا إلى فِرْعَوْنَ إنَّهُ طَغى</span><span class="ve">﴾</span></span> أُمِرَ بِهِ أوَّلًا مُوسى عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ وحْدَهُ وها هُنا إيّاهُ وأخاهُ فَلا تَكْرِيرَ. <br/>قِيلَ أوْحى إلى هارُونَ أنْ يَتَلَقّى مُوسى، وقِيلَ سَمِعَ بِمَقْبَلِهِ فاسْتَقْبَلَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقُولا لَهُ قَوْلا لَيِّنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِثْلَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ لَكَ إلى أنْ تَزَكّى</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأهْدِيَكَ إلى رَبِّكَ فَتَخْشى</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّهُ دَعْوَةٌ في صُورَةِ عَرْضٍ ومَشُورَةٍ حَذَرًا أنْ تَحْمِلَهُ الحَماقَةُ عَلى أنْ يَسْطُوَ عَلَيْكُما، أوِ احْتِرامًا لِما لَهُ مِن حَقِّ التَّرْبِيَةِ عَلَيْكَ. وقِيلَ كَنَّياهُ وكانَ لَهُ ثَلاثُ كُنى: أبُو العَبّاسِ وأبُو الوَلِيدِ وأبُو مُرَّةَ. وقِيلَ عَداهُ شَبابًا لا يَهْرَمُ بَعْدَهُ ومُلْكًا لا يَزُولُ إلّا بِالمَوْتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّهُ يَتَذَكَّرُ أوْ يَخْشى</span><span class="ve">﴾</span></span> مُتَعَلِّقٌ بِـ ( اذْهَبا ) أوْ «قُولا» أيْ: باشِرا الأمْرَ عَلى رَجائِكُما. وطَمَعِكُما أنَّهُ يُثْمِرُ ولا يَخِيبُ سَعْيُكُما، فَإنَّ الرّاجِيَ مُجْتَهِدٌ والآيِسَ مُتَكَلِّفٌ، والفائِدَةُ في إرْسالِهِما والمُبالَغَةِ عَلَيْهِما في الِاجْتِهادِ مَعَ عِلْمِهِ بِأنَّهُ لا يُؤْمِنُ إلْزامُ الحُجَّةِ وقَطْعُ المَعْذِرَةِ وإظْهارُ ما حَدَثَ في تَضاعِيفِ ذَلِكَ مِنَ الآياتِ والتَّذَكُّرِ لِلْمُتَحَقِّقِ والخَشْيَةِ لِلْمُتَوَهِّمِ، ولِذَلِكَ قَدَّمَ الأوَّلَ أيْ إنْ لَمْ يَتَحَقَّقْ صِدْقُكُما ولَمْ يَتَذَكَّرْ فَلا أقَلَّ مِن أنْ يَتَوَهَّمَهُ فَيَخْشى.</p><p id="105.26BE8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:45-46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:45" id="qr-albaydawee-20-45">قَالَا رَبَّنَا إِنَّنَا نَخَافُ أَن يَفْرُطَ عَلَيْنَا أَوْ أَن يَطْغَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/45" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:46" id="qr-albaydawee-20-46">قَالَ لَا تَخَافَا ۖ إِنَّنِي مَعَكُمَا أَسْمَعُ وَأَرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/46" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.2E893"/><p id="105.3AfcE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالا رَبَّنا إنَّنا نَخافُ أنْ يَفْرُطَ عَلَيْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أنْ يَعْجَلَ عَلَيْنا بِالعُقُوبَةِ ولا يَصْبِرَ إلى تَمامِ الدَّعْوَةِ وإظْهارِ المُعْجِزَةِ، مِن فَرْطِ إذا تَقَدَّمَ ومِنهُ الفارِطُ وفَرَسٌ فَرَطٌ يَسْبِقُ الخَيْلَ. وقُرِئَ «يَفْرُطَ» مِن أفَرَطْتَهُ إذا حَمَلْتَهُ عَلى العَجَلَةِ، أيْ نَخافُ أنْ يَحْمِلَهُ حامِلٌ مِنَ اسْتِكْبارٍ أوْ خَوْفٍ عَلى المُلْكِ أوْ شَيْطانٌ إنْسِيٌّ أوْ جِنِّيٌّ عَلى المُعاجَلَةِ بِالعِقابِ، و «يَفْرُطَ» مِنَ الإفْراطِ في الأذِيَّةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ أنْ يَطْغى</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ أنْ يَزْدادَ طُغْيانًا فَيَتَخَطّى إلى أنْ يَقُولَ فِيكَ ما لا يَنْبَغِي لِجَراءَتِهِ وقَساوَتِهِ وإطْلاقِهِ مِن حُسْنِ الأدَبِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ لا تَخافا إنَّنِي مَعَكُما</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالحِفْظِ والنَّصْرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أسْمَعُ وأرى</span><span class="ve">﴾</span></span> ما يَجْرِي بَيْنَكُما وبَيْنَهُ مِن قَوْلٍ وفِعْلٍ، فَأُحْدِثُ في كُلِّ ما يَصْرِفُ شَرَّهَ عَنْكُما ويُوجِبُ نُصْرَتِي لَكُما، ويَجُوزُ أنْ لا يَقْدِرَ شَيْءٌ عَلى مَعْنى إنَّنِي حافِظُكُما سامِعًا ومُبْصِرًا، والحافِظُ إذا كانَ قادِرًا سَمِيعًا بَصِيرًا تَمَّ الحِفْظُ.</p><p id="105.Abeb8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:47-48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:47" id="qr-albaydawee-20-47">فَأْتِيَاهُ فَقُولَا إِنَّا رَسُولَا رَبِّكَ فَأَرْسِلْ مَعَنَا بَنِي إِسْرَائِيلَ وَلَا تُعَذِّبْهُمْ ۖ قَدْ جِئْنَاكَ بِآيَةٍ مِّن رَّبِّكَ ۖ وَالسَّلَامُ عَلَىٰ مَنِ اتَّبَعَ الْهُدَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/47" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:48" id="qr-albaydawee-20-48">إِنَّا قَدْ أُوحِيَ إِلَيْنَا أَنَّ الْعَذَابَ عَلَىٰ مَن كَذَّبَ وَتَوَلَّىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/48" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.FC511"/><p id="105.726B6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأْتِياهُ فَقُولا إنّا رَسُولا رَبِّكَ فَأرْسِلْ مَعَنا بَنِي إسْرائِيلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أطْلِقْهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تُعَذِّبْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالتَّكالِيفِ الصَّعْبَةِ وقَتْلِ الوِلْدانِ، فَإنَّهم كانُوا في أيْدِي القِبْطِ يَسْتَخْدِمُونَهم ويُتْعِبُونَهم في العَمَلِ ويُقَتِّلُونَ ذُكُورَ أوْلادِهِمْ في عامٍ دُونَ عامٍ، وتَعْقِيبُ الإتْيانِ بِذَلِكَ دَلِيلٌ عَلى أنَّ تَخْلِيصَ المُؤْمِنِينَ مِنَ الكَفَرَةِ أهَمُّ مِن دَعْوَتِهِمْ إلى الإيمانِ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ لِلتَّدْرِيجِ في الدَّعْوَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ جِئْناكَ بِآيَةٍ مِن رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> جُمْلَةٌ مُقَرِّرَةٌ لِما تَضَمَّنَهُ الكَلامُ السّابِقُ مِن دَعْوى الرِّسالَةِ، وإنَّما وحَّدَ الآيَةَ وكانَ مَعَهُ آيَتانِ لِأنَّ المُرادَ إثْباتُ الدَّعْوى بِبُرْهانِها لا الإشارَةُ إلى وحْدَةِ الحُجَّةِ وتَعَدُّدِها، وكَذَلِكَ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ جِئْتُكم بِبَيِّنَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأْتِ بِآيَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ أوَلَوْ جِئْتُكَ بِشَيْءٍ مُبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والسَّلامُ عَلى مَنِ اتَّبَعَ الهُدى</span><span class="ve">﴾</span></span> وسَلامُ المَلائِكَةِ وخَزَنَةِ الجَنَّةِ عَلى المُهْتَدِينَ، أوِ السَّلامَةُ في الدّارَيْنِ لَهم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا قَدْ أُوحِيَ إلَيْنا أنَّ العَذابَ عَلى مَن كَذَّبَ وتَوَلّى</span><span class="ve">﴾</span></span> أنَّ عَذابَ المَنزِلَيْنِ عَلى المُكَذِّبِينَ لِلرُّسُلِ، ولَعَلَّ تَغْيِيرَ النَّظْمِ والتَّصْرِيحَ بِالوَعِيدِ والتَّوْكِيدَ فِيهِ لِأنَّ التَّهْدِيدَ في أوَّلِ الأمْرِ أهَمُّ وأنْجَعُ وبِالواقِعِ ألْيَقُ.</p><p id="105.bFffc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:49-50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:49" id="qr-albaydawee-20-49">قَالَ فَمَن رَّبُّكُمَا يَا مُوسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/49" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:50" id="qr-albaydawee-20-50">قَالَ رَبُّنَا الَّذِي أَعْطَىٰ كُلَّ شَيْءٍ خَلْقَهُ ثُمَّ هَدَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/50" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.2ADf2"/><p id="105.5A927"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ فَمَن رَبُّكُما يا مُوسى</span><span class="ve">﴾</span></span> أنَّ بَعْدَ ما أتَياهُ وقالا لَهُ ما أُمِرا بِهِ، ولَعَلَّهُ حُذِفَ لِدَلالَةِ الحالِ عَلَيْهِ فَإنَّ المُطِيعَ إذا أُمِرَ بِشَيْءٍ فَعَلَهُ لا مَحالَةَ، وإنَّما خاطَبَ الِاثْنَيْنِ وخَصَّ مُوسى عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ بِالنِّداءِ لِأنَّهُ الأصْلُ وهارُونَ وزِيرُهُ وتابِعُهُ، أوْ لِأنَّهُ عَرَفَ أنَّ لَهُ رَتَّةً ولِأخِيهِ فَصاحَةً فَأرادَ أنْ يُفْحِمَهُ ويَدُلُّ عَلَيْهِ قَوْلُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ أنا خَيْرٌ مِن هَذا الَّذِي هو مَهِينٌ ولا يَكادُ يُبِينُ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ رَبُّنا الَّذِي أعْطى كُلَّ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الأنْواعِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَلْقَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> صُورَتَهُ وشَكْلَهُ الَّذِي يُطابِقُ كَمالَهُ المُمْكِنَ لَهُ، أوْ أعْطى خَلِيقَتَهُ كُلَّ شَيْءٍ يَحْتاجُونَ إلَيْهِ ويَرْتَفِقُونَ بِهِ، فَقَدَّمَ المَفْعُولَ الثّانِيَ لِأنَّهُ المَقْصُودُ بَيانُهُ. وقِيلَ أعْطى كُلَّ حَيَوانٍ نَظِيرَهُ في الخَلْقِ والصُّورَةِ زَوْجًا. وقُرِئَ ( خَلَقَهُ ) صِفَةٌ لِلْمُضافِ إلَيْهِ أوِ المُضافِ عَلى شُذُوذٍ فَيَكُونُ المَفْعُولُ الثّانِي مَحْذُوفًا أيْ: أعْطى كُلَّ مَخْلُوقٍ ما يُصْلِحُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ هَدى</span><span class="ve">﴾</span></span> ثُمَّ عَرَّفَهُ كَيْفَ يَرْتَفِقُ بِما أُعْطِيَ وكَيْفَ يَتَوَصَّلُ بِهِ إلى بَقائِهِ وكَمالِهِ اخْتِيارًا أوْ طَبْعًا، وهو جَوابٌ في غايَةِ البَلاغَةِ لِاخْتِصارِهِ وإعْرابِهِ عَنِ المَوْجُوداتِ بِأسْرِها عَلى مَراتِبِها، ودَلالَتُهُ عَلى أنَّ الغَنِيَّ القادِرَ بِالذّاتِ المُنْعِمَ عَلى الإطْلاقِ هو اللَّهُ تَعالى وأنَّ جَمِيعَ ما عَداهُ مُفْتَقِرٌ إلَيْهِ مُنْعَمٌ عَلَيْهِ في حَدِّ ذاتِهِ وصِفاتِهِ وأفْعالِهِ، ولِذَلِكَ بُهِتَ الَّذِي كَفَرَ وأُفْحِمَ عَنِ الدَّخْلِ عَلَيْهِ فَلَمْ يَرَ إلّا صَرْفَ الكَلامِ عَنْهُ.</p><p id="105.EF48b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:51-52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:51" id="qr-albaydawee-20-51">قَالَ فَمَا بَالُ الْقُرُونِ الْأُولَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/51" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:52" id="qr-albaydawee-20-52">قَالَ عِلْمُهَا عِندَ رَبِّي فِي كِتَابٍ ۖ لَّا يَضِلُّ رَبِّي وَلَا يَنسَى</span><a class="vn" href="/quran/20/52" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.aa1Cb"/><p id="105.5cE41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ فَما بالُ القُرُونِ الأُولى</span><span class="ve">﴾</span></span> فَما حالُهم بَعْدَ مَوْتِهِمْ مِنَ السَّعادَةِ والشَّقاوَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ عِلْمُها عِنْدَ رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ هو غَيْبٌ لا يَعْلَمُهُ إلّا هو وإنَّما أنا عَبْدٌ مِثْلُكَ لا أعْلَمُ مِنهُ إلّا ما أخْبَرَنِي بِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي كِتابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُثْبَتٌ في اللَّوْحِ المَحْفُوظِ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ تَمْثِيلًا لِتَمَكُّنِهِ في عِلْمِهِ بِما اسْتَحْفَظَهُ العالَمَ وقَيَّدَهُ بِالكَتَبَةِ ويُؤَيِّدُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَضِلُّ رَبِّي ولا يَنْسى</span><span class="ve">﴾</span></span> والضَّلالُ أنْ تُخْطِئَ الشَّيْءَ في مَكانِهِ فَلَمْ تَهْتَدِ إلَيْهِ، والنِّسْيانُ أنْ تَذْهَبَ عَنْهُ بِحَيْثُ لا يَخْطُرُ بِبالِكَ، وهُما مُحالانِ عَلى العالِمِ بِالذّاتِ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ سُؤالُهُ دَخْلًا عَلى إحاطَةِ قُدْرَةِ اللَّهِ تَعالى بِالأشْياءِ كُلِّها وتَخْصِيصِهِ أبْعاضَها بِالصُّوَرِ والخَواصِّ المُخْتَلِفَةِ، بِأنَّ ذَلِكَ يَسْتَدْعِي عِلْمَهُ بِتَفاصِيلِ الأشْياءِ وجُزْئِيّاتِها، والقُرُونُ الخالِيَةُ مَعَ كَثْرَتِهِمْ وتَمادِي مُدَّتِهِمْ وتَباعُدِ أطْرافِهِمْ كَيْفَ أحاطَ عِلْمُهُ بِهِمْ <br/>وَبِأجْزائِهِمْ وأحْوالِهِمْ فَيَكُونُ مَعْنى الجَوابِ: أنَّ عِلْمَهُ تَعالى مُحِيطٌ بِذَلِكَ كُلِّهِ وأنَّهُ مُثْبَتٌ عِنْدَهُ لا يَضِلُّ ولا يَنْسى.</p><p id="105.5eBc3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:53" id="qr-albaydawee-20-53">الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ الْأَرْضَ مَهْدًا وَسَلَكَ لَكُمْ فِيهَا سُبُلًا وَأَنزَلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَأَخْرَجْنَا بِهِ أَزْوَاجًا مِّن نَّبَاتٍ شَتَّىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/53" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.e73E4"/><p id="105.29099"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ الأرْضَ مَهْدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَرْفُوعٌ صِفَةٌ لِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ خَبَرٌ لِمَحْذُوفٍ أوْ مَنصُوبٌ عَلى المَدْحِ. وقَرَأ الكُوفِيُّونَ هُنا وفي «الزُّخْرُفِ» <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَهْدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ كالمَهْدِ تَتَمَدُّونَها، وهو مَصْدَرٌ سُمِّيَ بِهِ، والباقُونَ مِهادًا وهو اسْمُ ما يُمَهَّدُ كالفِراشِ أوْ جَمْعُ مَهْدٍ ولَمْ يَخْتَلِفُوا في الَّذِي في «النَّبَأِ» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَلَكَ لَكم فِيها سُبُلا</span><span class="ve">﴾</span></span> وجَعَلَ لَكم فِيها سُبُلًا بَيْنَ الجِبالِ والأوْدِيَةِ والبَرارِي تَسْلُكُونَها مِن أرْضٍ إلى أرْضٍ لِتَبْلُغُوا مَنافِعَها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنْزَلَ مِنَ السَّماءِ ماءً</span><span class="ve">﴾</span></span> مَطَرًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأخْرَجْنا بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَدَلَ بِهِ عَنْ لَفْظِ الغَيْبَةِ إلى صِيغَةِ التَّكَلُّمِ عَلى الحِكايَةِ لِكَلامِ اللَّهِ تَعالى، تَنْبِيهًا عَلى ظُهُورِ ما فِيهِ مِنَ الدَّلالَةِ عَلى كَمالِ القُدْرَةِ والحِكْمَةِ وإيذانًا بِأنَّهُ مُطاعٌ تَنْقادُ الأشْياءُ المُخْتَلِفَةُ لِمَشِيئَتِهِ، وعَلى هَذا نَظائِرُهُ كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَمْ تَرَ أنَّ اللَّهَ أنْزَلَ مِنَ السَّماءِ ماءً فَأخْرَجْنا بِهِ ثَمَراتٍ مُخْتَلِفًا ألْوانُها</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمَّنْ خَلَقَ السَّماواتِ والأرْضَ وأنْزَلَ لَكم مِنَ السَّماءِ ماءً فَأنْبَتْنا بِهِ حَدائِقَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أزْواجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أصْنافًا سُمِّيَتْ بِذَلِكَ لِازْدِواجِها واقْتِرانِ بَعْضِها بِبَعْضٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن نَباتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَيانٌ أوْ صِفَةٌ لِأزْواجًا وكَذَلِكَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَتّى</span><span class="ve">﴾</span></span> ويُحْتَمَلُ أنْ يَكُونَ صِفَةً لِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَباتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّهُ مِن حَيْثُ إنَّهُ مَصْدَرٌ في الأصْلِ يَسْتَوِي فِيهِ الواحِدُ والجَمْعُ، وهو جَمْعُ شَتِيتٍ كَمَرِيضٍ ومَرْضى أيْ مُتَفَرِّقاتٌ في الصُّوَرِ والأغْراضِ والمَنافِعِ يَصْلُحُ بَعْضُها لِلنّاسِ وبَعْضُها لِلْبَهائِمِ فَلِذَلِكَ قالَ:</p><p id="105.341De"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:54-55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:54" id="qr-albaydawee-20-54">كُلُوا وَارْعَوْا أَنْعَامَكُمْ ۗ إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَاتٍ لِّأُولِي النُّهَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/54" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:55" id="qr-albaydawee-20-55">مِنْهَا خَلَقْنَاكُمْ وَفِيهَا نُعِيدُكُمْ وَمِنْهَا نُخْرِجُكُمْ تَارَةً أُخْرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/55" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.D666C"/><p id="105.B1e85"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلُوا وارْعَوْا أنْعامَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو حالٌ مِن ضَمِيرِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأخْرَجْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى إرادَةِ القَوْلِ أيْ أخْرَجْنا أصْنافَ النَّباتِ قائِلِينَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلُوا وارْعَوْا</span><span class="ve">﴾</span></span>، والمَعْنى مُعَدِّيها لِانْتِفاعِكم بِالأكْلِ والعَلَفِ آذِنِينَ فِيهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ في ذَلِكَ لآياتٍ لأُولِي النُّهى</span><span class="ve">﴾</span></span> لِذَوِي العُقُولِ النّاهِيَةِ عَنِ اتِّباعِ الباطِلِ وارْتِكابِ القَبائِحِ جَمْعُ نَهْيَةٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنها خَلَقْناكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ التُّرابَ أصْلُ خِلْقَةَ أوَّلِ آبائِكم وأوَّلُ مَوادِّ أبْدانِكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِيها نُعِيدُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالمَوْتِ وتَفْكِيكِ الأجْزاءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنها نُخْرِجُكم تارَةً أُخْرى</span><span class="ve">﴾</span></span> بِتَأْلِيفِ أجْزائِكُمُ المُتَفَتِّتَةِ المُخْتَلِطَةِ بِالتُّرابِ عَلى الصُّوَرِ السّابِقَةِ ورَدِّ الأرْواحِ إلَيْها.</p><p id="105.76Cf7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:56-57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:56" id="qr-albaydawee-20-56">وَلَقَدْ أَرَيْنَاهُ آيَاتِنَا كُلَّهَا فَكَذَّبَ وَأَبَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/56" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:57" id="qr-albaydawee-20-57">قَالَ أَجِئْتَنَا لِتُخْرِجَنَا مِنْ أَرْضِنَا بِسِحْرِكَ يَا مُوسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/57" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.EE0ff"/><p id="105.9C0fD"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ أرَيْناهُ آياتِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> بَصَّرْناهُ إيّاها أوْ عَرَّفْناهُ صِحَّتَها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلَّها</span><span class="ve">﴾</span></span> تَأْكِيدٌ لِشُمُولِ الأنْواعِ أوْ لِشُمُولِ الأفْرادِ، عَلى أنَّ المُرادَ بِآياتِنا آياتٌ مَعْهُودَةٌ وهي الآياتُ التِّسْعُ المُخْتَصَّةُبِمُوسى، أوْ أنَّهُ عَلَيْهِ السَّلامُ أراهُ آياتِهِ وعَدَّدَ عَلَيْهِ ما أُوتِيَ غَيْرُهُ مِنَ المُعْجِزاتِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَذَّبَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُوسى مِن فَرْطِ عِنادِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأبى</span><span class="ve">﴾</span></span> الإيمانَ والطّاعَةَ لِعُتُوِّهِ. . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ أجِئْتَنا لِتُخْرِجَنا مِن أرْضِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أرْضِ مِصْرَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِسِحْرِكَ يا مُوسى</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذا تَعَلُّلٌ وتَحَيُّرٌ ودَلِيلٌ عَلى أنَّهُ عَلِمَ كَوْنَهُ مُحِقًّا حَتّى خافَ مِنهُ عَلى مُلْكِهِ، فَإنَّ السّاحِرَ لا يَقْدِرُ أنْ يَخْرُجَ مَلَكًا مِثْلَهُ مِن أرْضِهِ.</p><p id="105.FA69C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:58"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:58" id="qr-albaydawee-20-58">فَلَنَأْتِيَنَّكَ بِسِحْرٍ مِّثْلِهِ فَاجْعَلْ بَيْنَنَا وَبَيْنَكَ مَوْعِدًا لَّا نُخْلِفُهُ نَحْنُ وَلَا أَنتَ مَكَانًا سُوًى</span><a class="vn" href="/quran/20/58" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.44a37"/><p id="105.57bE1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَنَأْتِيَنَّكَ بِسِحْرٍ مِثْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِثْلَ سِحْرِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاجْعَلْ بَيْنَنا وبَيْنَكَ مَوْعِدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وعْدًا لِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا نُخْلِفُهُ نَحْنُ ولا أنْتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ الإخْلافَ لا يُلائِمُ الزَّمانَ والمَكانَ وانْتِصابُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَكانًا سُوًى</span><span class="ve">﴾</span></span> بِفِعْلٍ دَلَّ عَلَيْهِ المَصْدَرُ لا بِهِ لِأنَّهُ مَوْصُوفٌ، أوْ بِأنَّهُ بَدَلٌ مِن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَوْعِدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى تَقْدِيرِ مَكانٍ مُضافٍ إلَيْهِ وعَلى هَذا يَكُونُ طِباقُ الجَوابِ في قَوْلِهِ.</p><p id="105.EfE2c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:59" id="qr-albaydawee-20-59">قَالَ مَوْعِدُكُمْ يَوْمُ الزِّينَةِ وَأَن يُحْشَرَ النَّاسُ ضُحًى</span><a class="vn" href="/quran/20/59" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.dbAfC"/><p id="105.F1BCE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ مَوْعِدُكم يَوْمُ الزِّينَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن حَيْثُ المَعْنى فَإنَّ يَوْمَ الزِّينَةِ يَدُلُّ عَلى مَكانٍ مُشْتَهِرٍ بِاجْتِماعِ النّاسِ فِيهِ في ذَلِكَ اليَوْمِ، أوْ بِإضْمارٍ مِثْلَ مَكانَ مَوْعِدِكم مَكانَ يَوْمِ الزِّينَةِ كَما هو عَلى الأوَّلِ، أوْ وعْدُكم وعْدُ يَوْمِ الزِّينَةِ، وقُرِئَ «يَوْمَ» بِالنَّصْبِ وهو ظاهِرٌ في أنَّ المُرادَ بِهِما المَصْدَرُ، ومَعْنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُوًى</span><span class="ve">﴾</span></span> مُنْتَصِفًا يَسْتَوِي مَسافَتُهُ إلَيْنا وإلَيْكَ وهو في النَّعْتِ كَقَوْلِهِمْ: قَوْمٌ عَدِيٌّ في الشُّذُوذِ، وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ وعاصِمٌ وحَمْزَةُ ويَعْقُوبُ بِالضَّمِّ، وقِيلَ في يَوْمِ الزِّينَةِ يَوْمُ عاشُوراءَ، أوْ يَوْمُ النَّيْرُوزِ، أوْ يَوْمُ عِيدٍ كانَ لَهم في كُلِّ عامٍ، وإنَّما عَيَّنَهُ لِيَظْهَرَ الحَقُّ ويَزْهَقَ الباطِلُ عَلى رُؤُوسِ الأشْهادِ ويَشِيعَ ذَلِكَ في الأقْطارِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنْ يُحْشَرَ النّاسُ ضُحًى</span><span class="ve">﴾</span></span> عُطِفَ عَلى الـ ( يَوْمُ ) أوِ ( الزِّينَةِ )، وقُرِئَ عَلى البِناءِ لِلْفاعِلِ بِالتّاءِ عَلى خِطابِ فِرْعَوْنَ والياءِ عَلى أنَّ فِيهِ ضَمِيرَ الـ ( يَوْمُ ) أوْ ضَمِيرَ ( فِرْعَوْنُ ) عَلى أنَّ الخِطابَ لِقَوْمِهِ.</p><p id="105.ddB3E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:60-61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:60" id="qr-albaydawee-20-60">فَتَوَلَّىٰ فِرْعَوْنُ فَجَمَعَ كَيْدَهُ ثُمَّ أَتَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/60" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:61" id="qr-albaydawee-20-61">قَالَ لَهُم مُّوسَىٰ وَيْلَكُمْ لَا تَفْتَرُوا عَلَى اللَّهِ كَذِبًا فَيُسْحِتَكُم بِعَذَابٍ ۖ وَقَدْ خَابَ مَنِ افْتَرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/61" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.fD0F3"/><p id="105.Cd30D"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَوَلّى فِرْعَوْنُ فَجَمَعَ كَيْدَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما يُكادُ بِهِ يَعْنِي السَّحَرَةَ وآلاتِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أتى</span><span class="ve">﴾</span></span> المَوْعِدَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ لَهم مُوسى ويْلَكم لا تَفْتَرُوا عَلى اللَّهِ كَذِبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنْ تَدَّعُوا آياتِهِ سِحْرًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيُسْحِتَكم بِعَذابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيُهْلِكَكم ويَسْتَأْصِلَكم، وبِهِ قَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ وحَفْصٌ ويَعْقُوبُ بِالضَّمِّ مَنِ الإسْحاتِ وهو لُغَةُ نَجْدٍ وتَمِيمٍ، والسُّحْتُ لُغَةُ الحِجازِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ خابَ مَنِ افْتَرى</span><span class="ve">﴾</span></span> كَما خابَ فِرْعَوْنُ، فَإنَّهُ افْتَرى واحْتالَ لِيَبْقى المُلْكُ عَلَيْهِ فَلَمْ يَنْفَعْهُ.</p><p id="105.cBa99"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:62-63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:62" id="qr-albaydawee-20-62">فَتَنَازَعُوا أَمْرَهُم بَيْنَهُمْ وَأَسَرُّوا النَّجْوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/62" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:63" id="qr-albaydawee-20-63">قَالُوا إِنْ هَٰذَانِ لَسَاحِرَانِ يُرِيدَانِ أَن يُخْرِجَاكُم مِّنْ أَرْضِكُم بِسِحْرِهِمَا وَيَذْهَبَا بِطَرِيقَتِكُمُ الْمُثْلَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/63" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.342bD"/><p id="105.b251D"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَنازَعُوا أمْرَهم بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ تَنازَعَتِ السَّحَرَةُ في أمْرِ مُوسى حِينَ سَمِعُوا كَلامَهُ فَقالَ بَعْضُهم: لَيْسَ هَذا مِن كَلامِ السَّحَرَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأسَرُّوا النَّجْوى</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنَّ مُوسى إنْ غَلَبَنا اتَّبَعْناهُ أوْ تَنازَعُوا واخْتَلَفُوا فِيما يُعارِضُونَ بِهِ مُوسى وتَشاوَرُوا في السِّرِّ. وقِيلَ الضَّمِيرُ لِفِرْعَوْنَ وقَوْمِهِ وقَوْلُهُ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا إنْ هَذانِ لَساحِرانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَفْسِيرٌ لِـ ( أسَرُّوا النَّجْوى ) كَأنَّهم تَشاوَرُوا في تَلْفِيقِهِ حَذَرًا أنْ يَغْلِبا فَيَتْبَعَهُما النّاسُ، وهَذانِ اسْمٌ إنْ عَلى لُغَةِ بِلْحَرْثِ بْنِ كَعْبٍ فَإنَّهم جَعَلُوا الألِفَ لِلتَّثْنِيَةِ وأعْرَبُوا المُثَنّى تَقْدِيرًا. وقِيلَ اسْمُها ضَمِيرُ الشَّأْنِ المَحْذُوفُ و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذانِ لَساحِرانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَبَرُها. وقِيلَ ( إنْ ) بِمَعْنى نَعَمْ وما بَعْدَها مُبْتَدَأٌ وخَبَرٌ وفِيهِما إنَّ اللّامَ لا تَدْخُلُ خَبَرَ المُبْتَدَأِ. وقِيلَ أصْلُهُ إنَّهُ هَذانِ لَهُما ساحِرانِ فَحُذِفَ الضَّمِيرُ وفِيهِ أنَّ المُؤَكَّدَ بِاللّامِ لا يَلِيقُ بِهِ الحَذْفُ، وقَرَأ أبُو عَمْرٍو «إنَّ هَذَيْنِ» وهو ظاهِرٌ، وابْنُ كَثِيرٍ وحَفْصٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ هَذانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى أنَّها هي المُخَفَّفَةُ واللّامَ هي الفارِقَةُ أوِ النّافِيَةُ واللّامُ بِمَعْنى إلّا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُرِيدانِ أنْ يُخْرِجاكم مِن أرْضِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالِاسْتِيلاءِ عَلَيْها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِسِحْرِهِما ويَذْهَبا بِطَرِيقَتِكُمُ المُثْلى</span><span class="ve">﴾</span></span> بِمَذْهَبِكُمُ الَّذِي هو أفْضَلُ المَذاهِبِ بِإظْهارِ مَذْهَبِهِما وإعْلاءِ دِينِهِما لِقَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنِّي أخافُ أنْ يُبَدِّلَ دِينَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> . وقِيلَ أرادُوا أهْلَ طَرِيقَتِكم وهم بَنُو إسْرائِيلَ فَإنَّهم كانُوا أرْبابَ عِلْمٍ فِيما بَيْنَهم لِقَوْلِ مُوسى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأرْسِلْ مَعَنا بَنِي إسْرائِيلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . وقِيلَ الطَّرِيقَةُ اسْمٌ لِوُجُوهِ القَوْمِ وأشْرافِهِمْ مِن حَيْثُ إنَّهم قُدْوَةٌ لِغَيْرِهِمْ.</p><p id="105.cafaC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:64-65"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:64" id="qr-albaydawee-20-64">فَأَجْمِعُوا كَيْدَكُمْ ثُمَّ ائْتُوا صَفًّا ۚ وَقَدْ أَفْلَحَ الْيَوْمَ مَنِ اسْتَعْلَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/64" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:65" id="qr-albaydawee-20-65">قَالُوا يَا مُوسَىٰ إِمَّا أَن تُلْقِيَ وَإِمَّا أَن نَّكُونَ أَوَّلَ مَنْ أَلْقَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/65" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.Ef45D"/><p id="105.4382f"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأجْمِعُوا كَيْدَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَأزْمِعُوهُ واجْعَلُوهُ مُجْمَعًا عَلَيْهِ لا يَتَخَلَّفُ عَنْهُ واحِدٌ مِنكم. وقَرَأ أبُو عَمْرٍو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأجْمِعُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ويُعَضِّدُهُ قَوْلُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَجَمَعَ كَيْدَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> والضَّمِيرُ في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> إنْ كانَ لِلسَّحَرَةِ فَهو قَوْلُ بَعْضِهِمْ لِبَعْضٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ ائْتُوا صَفًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> مُصْطَفِّينَ لِأنَّهُ أهْيَبُ في صُدُورِ الرّائِينَ. قِيلَ كانُوا سَبْعِينَ ألْفًا مَعَ كُلِّ واحِدٍ مِنهم حَبْلٌ وعَصًا وأقْبَلُوا عَلَيْهِ إقْبالَةً واحِدَةً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ أفْلَحَ اليَوْمَ مَنِ اسْتَعْلى</span><span class="ve">﴾</span></span> فازَ بِالمَطْلُوبِ مَن غَلَبَ وهو اعْتِراضٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا يا مُوسى إمّا أنْ تُلْقِيَ وإمّا أنْ نَكُونَ أوَّلَ مَن ألْقى</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بَعْدَ ما أتَوْا مُراعاةً لِلْأدَبِ و ( أنْ ) بِما بَعْدَهُ مَنصُوبٌ بِفِعْلٍ مُضْمَرٍ أوْ مَرْفُوعٌ بِخَبَرِيَّةِ مَحْذُوفٍ، أيِ اخْتَرْ إلْقاءَكَ أوَّلًا أوْ إلْقاءَنا أوِ الأمْرُ إلْقاؤُكَ أوْ إلْقاؤُنا.</p><p id="105.DE09B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:66"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:66" id="qr-albaydawee-20-66">قَالَ بَلْ أَلْقُوا ۖ فَإِذَا حِبَالُهُمْ وَعِصِيُّهُمْ يُخَيَّلُ إِلَيْهِ مِن سِحْرِهِمْ أَنَّهَا تَسْعَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/66" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.fb4B8"/><p id="105.aB3DD"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ بَلْ ألْقُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> مُقابَلَةَ أدَبٍ بِأدَبٍ وعَدَمَ مُبالاةٍ بِسِحْرِهِمْ، وإسْعافًا إلى ما أوْهَمُوا مِنَ المَيْلِ إلى البَدْءِ بِذِكْرِ الأوَّلِ في شِقِّهِمْ وتَغْيِيرِ النَّظْمِ إلى وجْهٍ أبْلَغَ، ولِأنْ يُبْرِزُوا ما مَعَهم ويَسْتَنْفِذُوا أقْصى وُسْعِهِمْ ثُمَّ يُظْهِرُ اللَّهُ سُلْطانَهُ فَيَقْذِفُ بِالحَقِّ عَلى الباطِلِ فَيَدْمَغُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإذا حِبالُهم وعِصِيُّهم يُخَيَّلُ إلَيْهِ مِن سِحْرِهِمْ أنَّها تَسْعى</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ فَألْقَوْا فَإذا حِبالُهم وعِصِيُّهم، وهي لِلْمُفاجَأةِ والتَّحْقِيقُ أنَّها أيْضًا ظَرْفِيَّةٌ تَسْتَدْعِي مُتَعَلِّقًا يَنْصِبُها وجُمْلَةً تُضافُ إلَيْها، لَكِنَّها خُصَّتْ بِأنْ يَكُونَ المُتَعَلِّقُ فِعْلَ المُفاجَأةِ والجُمْلَةُ ابْتِدائِيَّةٌ والمَعْنى: فَألْقَوْا فَفاجَأ مُوسى عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ وقْتَ تَخْيِيلِ سَعْيِ حِبالِهِمْ وعِصِيِّهِمْ مِن سِحْرِهِمْ، وذَلِكَ بِأنَّهم لَطَّخُوها بِالزِّئْبَقِ فَلَمّا ضَرَبَتْ عَلَيْها الشَّمْسُ اضْطَرَبَتْ فَخُيِّلَ إلَيْهِ أنَّها تَتَحَرَّكُ. وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ بِرِوايَةِ ابْنِ ذَكْوانَ ورُوحٍ «تَخَيَّلَ» بِالتّاءِ عَلى إسْنادِهِ إلى ضَمِيرِ الحِبالِ والعِصِيِّ، وإبْدالِ أنَّها تَسْعى مِنهُ بَدَلَ الِاشْتِمالِ، وقُرِئَ «يُخَيِّلُ» بِالياءِ عَلى إسْنادِهِ إلى اللَّهِ تَعالى، و «تَخَيَّلَ» بِمَعْنى تَتَخَيَّلُ.</p><p id="105.d6DcD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:67-69"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:67" id="qr-albaydawee-20-67">فَأَوْجَسَ فِي نَفْسِهِ خِيفَةً مُّوسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/67" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:68" id="qr-albaydawee-20-68">قُلْنَا لَا تَخَفْ إِنَّكَ أَنتَ الْأَعْلَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/68" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:69" id="qr-albaydawee-20-69">وَأَلْقِ مَا فِي يَمِينِكَ تَلْقَفْ مَا صَنَعُوا ۖ إِنَّمَا صَنَعُوا كَيْدُ سَاحِرٍ ۖ وَلَا يُفْلِحُ السَّاحِرُ حَيْثُ أَتَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/69" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.F6565"/><p id="105.AEDb6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأوْجَسَ في نَفْسِهِ خِيفَةً مُوسى</span><span class="ve">﴾</span></span> فَأضْمَرَ فِيها خَوْفًا مِن مُفاجَأتِهِ عَلى ما هو مُقْتَضى الجِبِلَّةِ البَشَرِيَّةِ، أوْ مِن أنْ يُخالِجَ النّاسَ شَكٌّ فَلا يَتَّبِعُوهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْنا لا تَخَفْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما تَوَهَّمْتَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّكَ أنْتَ الأعْلى</span><span class="ve">﴾</span></span> تَعْلِيلٌ لِلنَّهْيِ وتَقْرِيرٌ لِغَلَبَتِهِ مُؤَكَّدًا بِالِاسْتِئْنافِ، وحَرْفُ التَّحْقِيقِ وتَكْرِيرُ الضَّمِيرِ وتَعْرِيفُ الخَبَرِ ولَفْظُ العُلُوِّ الدّالُّ عَلى الغَلَبَةِ الظّاهِرَةِ وصِيغَةُ التَّفْضِيلِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَألْقِ ما في يَمِينِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أبْهَمَهُ ولَمْ يَقُلْ عَصاكَ تَحْقِيرًا لَها أيْ لا تُبالِ بِكَثْرَةِ حِبالِهِمْ وعِصِيِّهِمْ وألْقِ العُوَيْدَةَ الَّتِي في يَدِكَ، أوْ تَعْظِيمًا لَها أيْ لا تَحْتَفِلُ بِكَثْرَةِ هَذِهِ الأجْرامِ وعَظِّمْها فَإنَّ في يَمِينِكَ ما هو أعْظَمُ مِنها أثَرًا فَألْقِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَلْقَفْ ما صَنَعُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> تَبْتَلِعُهُ بِقُدْرَةِ اللَّهِ تَعالى، وأصْلُهُ تَتَلَقَّفُ فَحُذِفَتْ إحْدى التّاءَيْنِ، وتاءُ المُضارَعَةِ تَحْتَمِلُ التَّأْنِيثَ والخِطابَ عَلى إسْنادِ الفِعْلِ إلى المُسَبِّبِ. وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ بِرِوايَةِ ابْنِ ذَكْوانَ بِالرَّفْعِ عَلى الحالِ أوِ الِاسْتِئْنافِ وحَفْصٌ بِالجَزْمِ والتَّخْفِيفِ عَلى أنَّهُ مَن لَقِفْتُهُ بِمَعْنى تَلَقَّفْتُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما صَنَعُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أنَّ الَّذِي زَوَّرُوا وافْتَعَلُوا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَيْدُ ساحِرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقُرِئَ بِالنَّصْبِ عَلى أنَّ ما كافَّةٌ وهو مَفْعُولُ صَنَعُوا. وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ «سِحْرٍ» بِمَعْنى ذِي سِحْرٍ، أوْ بِتَسْمِيَةِ السّاحِرِ سِحْرًا عَلى المُبالَغَةِ، أوْ بِإضافَةِ الكَيْدِ إلى السِّحْرِ لِلْبَيانِ كَقَوْلِهِمْ: عِلْمُ فِقْهٍ، وإنَّما وحَّدَ السّاحِرَ لِأنَّ المُرادَ بِهِ الجِنْسُ المُطْلَقُ ولِذَلِكَ قالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يُفْلِحُ السّاحِرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ هَذا الجِنْسُ وتَنْكِيرُ الأوَّلِ <br/>لِتَنْكِيرِ المُضافِ كَقَوْلِ العَجّاجِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="109.KxpA1">يَوْمَ تَرى النُّفُوسُ ما أعَدَّتْ. . . في سَعْيِ دُنْيا طالَما قَدْ مَدَّتْ</p>كَأنَّهُ قِيلَ إنَّما صَنَعُوا كَيْدٌ سِحْرِيٌّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَيْثُ أتى</span><span class="ve">﴾</span></span> حَيْثُ كانَ وأيْنَ أقْبَلَ.<p/><p id="105.fDb5e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:70" id="qr-albaydawee-20-70">فَأُلْقِيَ السَّحَرَةُ سُجَّدًا قَالُوا آمَنَّا بِرَبِّ هَارُونَ وَمُوسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/70" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.fcCa3"/><p id="105.f5F4B"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأُلْقِيَ السَّحَرَةُ سُجَّدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ فَألْقى فَتَلَقَّفَتْ فَتَحَقَّقَ عِنْدَ السَّحَرَةِ أنَّهُ لَيْسَ بِسِحْرٍ وإنَّما هو آيَةٌ مِن آياتِ اللَّهِ ومُعْجِزَةٌ مِن مُعْجِزاتِهِ، فَألْقاهم ذَلِكَ عَلى وُجُوهِهِمْ سُجَّدًا لِلَّهِ تَوْبَةً عَمّا صَنَعُوا وإعْتابًا وتَعْظِيمًا لِما رَأوْا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا آمَنّا بِرَبِّ هارُونَ ومُوسى</span><span class="ve">﴾</span></span> قُدِّمَ هارُونُ لِكِبَرِ سِنِّهِ أوْ لَرَوِيِّ الآيَةِ، أوْ لِأنَّ فِرْعَوْنَ رَبّى مُوسى في صِغَرِهِ فَلَوِ اقْتَصَرَ عَلى مُوسى أوْ قَدَّمَ ذِكْرَهُ لَرُبَّما تَوَهَّمَ أنَّ المُرادَ فِرْعَوْنُ وذِكْرُ هارُونَ عَلى الِاسْتِتْباعِ. رُوِيَ أنَّهم رَأوْا في سُجُودِهِمُ الجَنَّةَ ومَنازِلَهم فِيها.</p><p id="105.E89A8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:71"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:71" id="qr-albaydawee-20-71">قَالَ آمَنتُمْ لَهُ قَبْلَ أَنْ آذَنَ لَكُمْ ۖ إِنَّهُ لَكَبِيرُكُمُ الَّذِي عَلَّمَكُمُ السِّحْرَ ۖ فَلَأُقَطِّعَنَّ أَيْدِيَكُمْ وَأَرْجُلَكُم مِّنْ خِلَافٍ وَلَأُصَلِّبَنَّكُمْ فِي جُذُوعِ النَّخْلِ وَلَتَعْلَمُنَّ أَيُّنَا أَشَدُّ عَذَابًا وَأَبْقَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/71" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.F5aCe"/><p id="105.bCb3A"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ آمَنتُمْ لَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لِمُوسى واللّامُ لِتَضَمُّنِ الفِعْلِ مَعْنى الإتْباعِ. وقَرَأ قُنْبُلٌ وحَفْصٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمَنتُمْ لَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى الخَبَرِ والباقُونَ عَلى الِاسْتِفْهامِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَبْلَ أنْ آذَنَ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الإيمانِ لَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ لَكَبِيرُكُمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَعَظِيمُكم في فَنِّكم وأعْلَمُكم بِهِ أوْ لَأُسْتاذُكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي عَلَّمَكُمُ السِّحْرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأنْتُمْ تَواطَأْتُمْ عَلى ما فَعَلْتُمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلأُقَطِّعَنَّ أيْدِيَكم وأرْجُلَكم مِن خِلافٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> اليَدِ اليُمْنى والرِّجْلِ اليُسْرى، و ( مِن ) ابْتِدائِيَّةٌ كَأنَّ القَطْعَ ابْتَدَأ مِن مُخالَفَةِ العُضْوِ العُضْوَ وهي مَعَ المَجْرُورِ بِها في حَيِّزِ النَّصْبِ عَلى الحالِ، أيْ لَأُقَطِّعَنَّها مُخْتَلِفاتٍ وقُرِئَ «لَأقْطَعَنَّ» «وَلَأصْلِبَنَّ» بِالتَّخْفِيفِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلأُصَلِّبَنَّكم في جُذُوعِ النَّخْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> شَبَّهَ تَمَكُّنَ المَصْلُوبِ بِالجِذْعِ بِتَمَكُّنِ المَظْرُوفِ بِالظَّرْفِ وهو أوَّلُ مَن صَلَبَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَتَعْلَمُنَّ أيُّنا</span><span class="ve">﴾</span></span> يُرِيدُ نَفْسَهُ ومُوسى لِقَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمَنتُمْ لَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> واللّامُ مَعَ الإيمانِ في كِتابِ اللَّهِ لِغَيْرِ اللَّهِ أرادَ بِهِ تَوْضِيعَ مُوسى والهَزْءَ بِهِ، فَإنَّهُ لَمْ يَكُنْ مِنَ التَّعْذِيبِ في شَيْءٍ. وقِيلَ رَبُّ مُوسى الَّذِي آمَنُوا بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أشَدُّ عَذابًا وأبْقى</span><span class="ve">﴾</span></span> وأدُومُ عِقابًا.</p><p id="105.EFB0d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:72"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:72" id="qr-albaydawee-20-72">قَالُوا لَن نُّؤْثِرَكَ عَلَىٰ مَا جَاءَنَا مِنَ الْبَيِّنَاتِ وَالَّذِي فَطَرَنَا ۖ فَاقْضِ مَا أَنتَ قَاضٍ ۖ إِنَّمَا تَقْضِي هَٰذِهِ الْحَيَاةَ الدُّنْيَا</span><a class="vn" href="/quran/20/72" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.8Ea08"/><p id="105.FbBB0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا لَنْ نُؤْثِرَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَنْ نَخْتارَكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى ما جاءَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> مُوسى بِهِ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ الضَّمِيرُ فِيهِ لِما. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ البَيِّناتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> المُعْجِزاتِ الواضِحاتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِي فَطَرَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَطْفٌ عَلى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما جاءَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ قَسَمٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاقْضِ ما أنْتَ قاضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما أنْتَ قاضِيهِ أيْ صانِعُهُ أوْ حاكِمٌ بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما تَقْضِي هَذِهِ الحَياةَ الدُّنْيا</span><span class="ve">﴾</span></span> إنَّما تَصْنَعُ ما تَهْواهُ، أوْ تَحْكُمُ بِما تَراهُ في هَذِهِ الدُّنْيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والآخِرَةُ خَيْرٌ وأبْقى</span><span class="ve">﴾</span></span> فَهو كالتَّعْلِيلِ لِما قَبْلَهُ والتَّمْهِيدِ لِما بَعْدَهُ. وقُرِئَ «تُقْضى هَذِهِ الحَياةُ الدُّنْيا» كَقَوْلِكَ: صِيمَ يَوْمُ الجُمُعَةَ.</p><p id="105.3d35d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:73"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:73" id="qr-albaydawee-20-73">إِنَّا آمَنَّا بِرَبِّنَا لِيَغْفِرَ لَنَا خَطَايَانَا وَمَا أَكْرَهْتَنَا عَلَيْهِ مِنَ السِّحْرِ ۗ وَاللَّهُ خَيْرٌ وَأَبْقَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/73" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.5Bc9A"/><p id="105.1C870"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا آمَنّا بِرَبِّنا لِيَغْفِرَ لَنا خَطايانا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الكُفْرِ والمَعاصِي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أكْرَهْتَنا عَلَيْهِ مِنَ السِّحْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن مُعارَضَةِ المُعْجِزَةِ. رُوِيَ أنَّهم قالُوا لِفِرْعَوْنَ أرِنا مُوسى نائِمًا فَوَجَدُوهُ تَحْرُسُهُ العَصا فَقالُوا ما هَذا بِسِحْرٍ فَإنَّ السّاحِرَ إذا نامَ بَطَلَ سِحْرُهُ فَأبى إلّا أنْ يُعارِضُوهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ خَيْرٌ وأبْقى</span><span class="ve">﴾</span></span> جَزاءً أوْ خَيْرٌ ثَوابًا وأبْقى عِقابًا.</p><p id="105.c77FA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:74-76"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:74" id="qr-albaydawee-20-74">إِنَّهُ مَن يَأْتِ رَبَّهُ مُجْرِمًا فَإِنَّ لَهُ جَهَنَّمَ لَا يَمُوتُ فِيهَا وَلَا يَحْيَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/74" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:75" id="qr-albaydawee-20-75">وَمَن يَأْتِهِ مُؤْمِنًا قَدْ عَمِلَ الصَّالِحَاتِ فَأُولَٰئِكَ لَهُمُ الدَّرَجَاتُ الْعُلَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/75" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:76" id="qr-albaydawee-20-76">جَنَّاتُ عَدْنٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا ۚ وَذَٰلِكَ جَزَاءُ مَن تَزَكَّىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/76" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.dFAbB"/><p id="105.1BDfc"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إنَّ الأمْرَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن يَأْتِ رَبَّهُ مُجْرِمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنْ يَمُوتَ عَلى كُفْرِهِ وعِصْيانِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنَّ لَهُ جَهَنَّمَ لا يَمُوتُ فِيها</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيَسْتَرِيحُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَحْيا</span><span class="ve">﴾</span></span> حَياةً مُهَنَّأةً. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَأْتِهِ مُؤْمِنًا قَدْ عَمِلَ الصّالِحاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدُّنْيا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأُولَئِكَ لَهُمُ الدَّرَجاتُ العُلا</span><span class="ve">﴾</span></span> المَنازِلُ الرَّفِيعَةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَنّاتُ عَدْنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدَلٌ مِنَ الدَّرَجاتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَجْرِي مِن تَحْتِها الأنْهارُ خالِدِينَ فِيها</span><span class="ve">﴾</span></span> حالٌ والعامِلُ فِيها مَعْنى الإشارَةِ أوِ الِاسْتِقْرارِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَذَلِكَ جَزاءُ مَن تَزَكّى</span><span class="ve">﴾</span></span> تَطَهَّرَ مِن أدْناسِ الكُفْرِ والمَعاصِي، والآياتُ الثَّلاثُ يُحْتَمَلُ أنْ تَكُونَ مِن كَلامِ السَّحَرَةِ وأنْ تَكُونَ ابْتِداءَ كَلامٍ مِنَ اللَّهِ تَعالى.</p><p id="105.BB6BD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:77"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:77" id="qr-albaydawee-20-77">وَلَقَدْ أَوْحَيْنَا إِلَىٰ مُوسَىٰ أَنْ أَسْرِ بِعِبَادِي فَاضْرِبْ لَهُمْ طَرِيقًا فِي الْبَحْرِ يَبَسًا لَّا تَخَافُ دَرَكًا وَلَا تَخْشَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/77" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.aCAEE"/><p id="105.4560f"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ أوْحَيْنا إلى مُوسى أنْ أسْرِ بِعِبادِي</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مِن مِصْرَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاضْرِبْ لَهم طَرِيقًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فاجْعَلْ لَهم، مِن قَوْلِهِمْ ضَرَبَ لَهُ في مالِهِ سَهْمًا أوْ فاتَّخَذَ مِن ضَرْبِ اللَّبِنِ إذا عَمِلَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي البَحْرِ يَبَسًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يابِسًا مَصْدَرٌ وُصِفَ بِهِ يُقالُ يَبِسَ يَبَسًا ويُبْسًا كَسَقَمَ سَقَمًا وسُقْمًا، ولِذَلِكَ وصِفَ بِهِ المُؤَنَّثُ فَقِيلَ شاةٌ يَبَسٌ لِلَّتِي جَفَّ لَبَنُها، وقُرِئَ «يَبْسًا» وهو إمّا مُخَفَّفٌ مِنهُ أوْ وصْفٌ عَلى فِعْلٍ كَصَعْبٍ أوْ جَمْعُ يابِسٍ كَصَحْبٍ وصِفَ بِهِ الواحِدُ مُبالَغَةً كَقَوْلِهِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="109.jjvVw">كَأنَّ قُتُودَ رَحْلِي حِينَ ضَمَّتْ. . . حَوالِبَ غُرْزًا ومَعِيَ جِياعًا</p>أوْ لِتَعَدُّدِهِ مَعْنى فَإنَّهُ جَعَلَ لِكُلِّ سِبْطٍ مِنهم طَرِيقًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَخافُ دَرَكًا</span><span class="ve">﴾</span></span> حالٌ مِنَ المَأْمُورِ أيْ آمِنًا مِن أنْ يُدْرِكَكُمُ العَدُوُّ، أوْ صِفَةٌ ثانِيَةٌ والعائِدُ مَحْذُوفٌ، وقَرَأ حَمْزَةُ «لا تَخَفْ» عَلى أنَّهُ جَوابُ الأمْرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَخْشى</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِئْنافٌ أيْ وأنْتَ لا تَخْشى، أوْ عُطِفَ عَلَيْهِ والألِفُ فِيهِ لِلْإطْلاقِ كَقَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَظُنُّونَ بِاللَّهِ الظُّنُونا</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ حالٌ بِالواوِ والمَعْنى ولا تَخْشى الغَرَقَ.<p/><p id="105.7cF9b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:78-79"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:78" id="qr-albaydawee-20-78">فَأَتْبَعَهُمْ فِرْعَوْنُ بِجُنُودِهِ فَغَشِيَهُم مِّنَ الْيَمِّ مَا غَشِيَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/20/78" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:79" id="qr-albaydawee-20-79">وَأَضَلَّ فِرْعَوْنُ قَوْمَهُ وَمَا هَدَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/79" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.f9306"/><p id="105.398ad"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأتْبَعَهم فِرْعَوْنُ بِجُنُودِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وذَلِكَ أنَّ مُوسى عَلَيْهِ السَّلامُ خَرَجَ بِهِمْ أوَّلَ اللَّيْلِ فَأُخْبِرَ فِرْعَوْنُ بِذَلِكَ فَقَصَّ أثَرَهم، والمَعْنى فَأتْبَعَهم فِرْعَوْنُ نَفْسَهُ ومَعَهُ جُنُودُهُ فَحُذِفَ المَفْعُولُ الثّانِي. وقِيلَ فَأتْبَعَهم بِمَعْنى فاتَّبَعَهم ويُؤَيِّدُهُ القِراءَةُ بِهِ والباءُ لِلتَّعْدِيَةِ وقِيلَ الباءُ مَزِيدَةٌ والمَعْنى: فاتَّبَعَهم جُنُودُهُ وذادَهم خَلْفَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَغَشِيَهم مِنَ اليَمِّ ما غَشِيَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الضَّمِيرُ لِجُنُودِهِ أوَّلُهُ ولَهم، وفِيهِ مُبالَغَةٌ ووَجازَةٌ أيْ: غَشِيَهم ما سَمِعْتَ قِصَّتَهُ ولا يَعْرِفُ كُنْهَهُ إلّا اللَّهُ. وقُرِئَ «فَغَشّاهم ما غَشّاهم» أيْ غَطّاهم ما غَطّاهم والفاعِلُ هو اللَّهُ تَعالى أوْ ما غَشّاهم أوْ فِرْعَوْنُ لِأنَّهُ الَّذِي ورَّطَهم لِلْهَلاكِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأضَلَّ فِرْعَوْنُ قَوْمَهُ وما هَدى</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أضَلَّهم في الدِّينِ وما هَداهم وهو تَهَكُّمٌ بِهِ في قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أهْدِيكم إلا سَبِيلَ الرَّشادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ أضَلَّهم في البَحْرِ وما نَجا.</p><p id="105.AAe2e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:80"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:80" id="qr-albaydawee-20-80">يَا بَنِي إِسْرَائِيلَ قَدْ أَنجَيْنَاكُم مِّنْ عَدُوِّكُمْ وَوَاعَدْنَاكُمْ جَانِبَ الطُّورِ الْأَيْمَنَ وَنَزَّلْنَا عَلَيْكُمُ الْمَنَّ وَالسَّلْوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/80" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.Db33A"/><p id="105.2F228"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا بَنِي إسْرائِيلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> خِطابٌ لَهم بَعْدَ إنْجائِهِمْ مِنَ البَحْرِ وإهْلاكِ فِرْعَوْنَ عَلى إضْمارِ قُلْنا، أوْ لِلَّذِينِ مِنهم في عَهْدِ النَّبِيِّ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ بِما فُعِلَ بِآبائِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ أنْجَيْناكم مِن عَدُوِّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِرْعَوْنَ وقَوْمِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَواعَدْناكم جانِبَ الطُّورِ الأيْمَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِمُناجاةِ مُوسى وإنْزالِ التَّوْراةِ عَلَيْهِ، وإنَّما عَدَّ المُواعِدَةَ إلَيْهِمْ وهي لِمُوسى أوَّلُهُ ولِلسَّبْعِينَ المُخْتارِينَ لِلْمُلابَسَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَزَّلْنا عَلَيْكُمُ المَنَّ والسَّلْوى</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي في التِّيهِ.</p><p id="105.6d843"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:81-82"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:81" id="qr-albaydawee-20-81">كُلُوا مِن طَيِّبَاتِ مَا رَزَقْنَاكُمْ وَلَا تَطْغَوْا فِيهِ فَيَحِلَّ عَلَيْكُمْ غَضَبِي ۖ وَمَن يَحْلِلْ عَلَيْهِ غَضَبِي فَقَدْ هَوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/81" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:82" id="qr-albaydawee-20-82">وَإِنِّي لَغَفَّارٌ لِّمَن تَابَ وَآمَنَ وَعَمِلَ صَالِحًا ثُمَّ اهْتَدَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/82" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.aB7a1"/><p id="105.0b1Da"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلُوا مِن طَيِّباتِ ما رَزَقْناكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَذائِذِهِ أوْ حَلالاتِهِ، وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ «أنْجَيْتُكم» «وَواعَدْتُكم» و «ما رَزَقْتُكم» عَلى التّاءِ. وقُرِئَ «وَوَعَدْتُكم» «وَوَعَدْناكم»، و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأيْمَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالجَرِّ عَلى الجِوارِ مِثْلَ: جُحْرُ ضَبٍّ خَرِبٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَطْغَوْا فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيما رَزَقْناكم بِالإخْلالِ بِشُكْرِهِ والتَّعَدِّي لِما حَدَّ اللَّهُ لَكم فِيهِ كالسَّرَفِ والبَطَرِ والمَنعِ عَنِ المُسْتَحِقِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَحِلَّ عَلَيْكم غَضَبِي</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيَلْزَمَكم عَذابِي ويَجِبُ لَكم مِن حَلَّ الدَّيْنُ إذا وجَبَ أداؤُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَحْلِلْ عَلَيْهِ غَضَبِي فَقَدْ هَوى</span><span class="ve">﴾</span></span> فَقَدْ تَرَدّى وهَلَكَ، وقِيلَ وقَعَ في الهاوِيَةِ، وقَرَأ الكِسائِيُّ «يَحُلُّ» ويَحْلُلْ بِالضَّمِّ مَن حَلَّ يَحُلُّ إذا نَزَلَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنِّي لَغَفّارٌ لِمَن تابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ الشِّرْكِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآمَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِما يَجِبُ الإيمانُ بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَمِلَ صالِحًا ثُمَّ اهْتَدى</span><span class="ve">﴾</span></span> ثُمَّ اسْتَقامَ عَلى الهُدى المَذْكُورِ.</p><p id="105.9eBdd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:83-84"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:83" id="qr-albaydawee-20-83">وَمَا أَعْجَلَكَ عَن قَوْمِكَ يَا مُوسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/83" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:84" id="qr-albaydawee-20-84">قَالَ هُمْ أُولَاءِ عَلَىٰ أَثَرِي وَعَجِلْتُ إِلَيْكَ رَبِّ لِتَرْضَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/84" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.57797"/><p id="105.F8Cec"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أعْجَلَكَ عَنْ قَوْمِكَ يا مُوسى</span><span class="ve">﴾</span></span> سُؤالٌ عَنْ سَبَبِ العَجَلَةِ يَتَضَمَّنُ إنْكارَها مِن حَيْثُ إنَّها نَقِيصَةٌ في نَفْسِها انْضَمَّ إلَيْها إغْفالُ القَوْمِ وإيهامُ التَّعَظُّمِ عَلَيْهِمْ فَلِذَلِكَ أجابَ مُوسى عَنِ الأمْرَيْنِ وقَدَّمَ جَوابَ الإنْكارِ لِأنَّهُ أهَمُّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُوسى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم أُولاءِ عَلى أثَرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ما تَقَدَّمْتُهم إلّا بِخُطًى يَسِيرَةٍ لا يُعْتَدُّ بِها عادَةً ولَيْسَ بَيْنِي وبَيْنَهم إلّا مَسافَةٌ قَرِيبَةٌ يَتَقَدَّمُ بِها الرُّفْقَةُ بَعْضُهم بَعْضًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَجِلْتُ إلَيْكَ رَبِّ لِتَرْضى</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ المُسارَعَةَ إلى امْتِثالِ أمْرِكَ والوَفاءِ بِعَهْدِكَ تُوجِبُ مَرْضاتَكَ.</p><p id="105.Fd2B8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:85-86"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:85" id="qr-albaydawee-20-85">قَالَ فَإِنَّا قَدْ فَتَنَّا قَوْمَكَ مِن بَعْدِكَ وَأَضَلَّهُمُ السَّامِرِيُّ</span><a class="vn" href="/quran/20/85" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:86" id="qr-albaydawee-20-86">فَرَجَعَ مُوسَىٰ إِلَىٰ قَوْمِهِ غَضْبَانَ أَسِفًا ۚ قَالَ يَا قَوْمِ أَلَمْ يَعِدْكُمْ رَبُّكُمْ وَعْدًا حَسَنًا ۚ أَفَطَالَ عَلَيْكُمُ الْعَهْدُ أَمْ أَرَدتُّمْ أَن يَحِلَّ عَلَيْكُمْ غَضَبٌ مِّن رَّبِّكُمْ فَأَخْلَفْتُم مَّوْعِدِي</span><a class="vn" href="/quran/20/86" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.c8F9d"/><p id="105.08F27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ فَإنّا قَدْ فَتَنّا قَوْمَكَ مِن بَعْدِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ابْتَلَيْناهم بِعِبادَةِ العِجْلِ بَعْدَ خُرُوجِكَ مِن بَيْنِهِمْ وهُمُ الَّذِينَ خَلَّفَهم مَعَ هارُونَ وكانُوا سِتَّمِائَةِ ألْفٍ ما نَجا مِن عِبادَةِ العِجْلِ مِنهم إلّا اثْنا عَشَرَ ألْفًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأضَلَّهُمُ السّامِرِيُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِاتِّخاذِ العِجْلِ والدُّعاءِ إلى عِبادَتِهِ، وقُرِئَ «وَأضَلُّهم» أيْ أشَدُّهم ضَلالًا لِأنَّهُ كانَ ضالًّا مُضِلًّا، وإنْ صَحَّ أنَّهم أقامُوا عَلى الدِّينِ بَعْدَ ذَهابِهِ عِشْرِينَ لَيْلَةً وحَسِبُوها بِأيّامِها أرْبَعِينَ وقالُوا قَدْ أكْمَلْنا العِدَّةَ ثُمَّ كانَ أمْرُ العِجْلِ، وإنَّ هَذا الخِطابَ كانَ لَهُ عِنْدَ مَقْدَمِهِ إذْ لَيْسَ في الآيَةِ ما يَدُلُّ عَلَيْهِ كانَ ذَلِكَ إخْبارًا مِنَ اللَّهِ لَهُ عَنِ المُتَرَقِّبِ بِلَفْظِ الواقِعِ عَلى عادَتِهِ، فَإنَّ أصْلَ وُقُوعِ الشَّيْءِ أنْ يَكُونَ في عِلْمِهِ ومُقْتَضى مَشِيئَتِهِ، والسّامِرِيُّ مَنسُوبٌ إلى قَبِيلَةٍ مِن بَنِي إسْرائِيلَ يُقالُ لَها السّامِرَةُ. وقِيلَ كانَ عِلْجًا مِن كَرْمانَ. وقِيلَ مِن أهْلِ باجَرْما واسْمُهُ مُوسى بْنُ ظُفَرَ وكانَ مُنافِقًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرَجَعَ مُوسى إلى قَوْمِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَعْدَ ما اسْتَوْفى الأرْبَعِينَ وأخَذَ التَّوْراةَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَضْبانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلَيْهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أسِفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> حَزِينًا بِما فَعَلُوا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ يا قَوْمِ ألَمْ يَعِدْكم رَبُّكم وعْدًا حَسَنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وبِأنْ يُعْطِيَكُمُ التَّوْراةَ فِيها هُدًى ونُورٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَطالَ عَلَيْكُمُ العَهْدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ الزَّمانُ يَعْنِي زَمانَ مُفارَقَتِهِ لَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ أرَدْتُمْ أنْ يَحِلَّ عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَجِبُ عَلَيْكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَضَبٌ مِن رَبِّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>بِعِبادَةِ ما هو مَثَلٌ في الغَباوَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأخْلَفْتُمْ مَوْعِدِي</span><span class="ve">﴾</span></span> وعْدَكم إيّايَ بِالثَّباتِ عَلى الإيمانِ بِاللَّهِ والقِيامِ عَلى ما أمَرْتُكم بِهِ، وقِيلَ هو مِن أخْلَفْتُ وعْدَهُ إذا وجَدْتُ الخُلْفَ فِيهِ، أيْ فَوَجَدْتُمُ الخُلْفَ في وعْدِي لَكم بِالعَوْدِ بَعْدَ الأرْبَعِينَ، وهو لا يُناسِبُ التَّرْتِيبَ عَلى التَّرْدِيدِ ولا عَلى الشِّقِّ الَّذِي يَلِيهِ ولا جَوابَهم لَهُ.</p><p id="105.FBAd1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:87-89"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:87" id="qr-albaydawee-20-87">قَالُوا مَا أَخْلَفْنَا مَوْعِدَكَ بِمَلْكِنَا وَلَٰكِنَّا حُمِّلْنَا أَوْزَارًا مِّن زِينَةِ الْقَوْمِ فَقَذَفْنَاهَا فَكَذَٰلِكَ أَلْقَى السَّامِرِيُّ</span><a class="vn" href="/quran/20/87" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:88" id="qr-albaydawee-20-88">فَأَخْرَجَ لَهُمْ عِجْلًا جَسَدًا لَّهُ خُوَارٌ فَقَالُوا هَٰذَا إِلَٰهُكُمْ وَإِلَٰهُ مُوسَىٰ فَنَسِيَ</span><a class="vn" href="/quran/20/88" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:89" id="qr-albaydawee-20-89">أَفَلَا يَرَوْنَ أَلَّا يَرْجِعُ إِلَيْهِمْ قَوْلًا وَلَا يَمْلِكُ لَهُمْ ضَرًّا وَلَا نَفْعًا</span><a class="vn" href="/quran/20/89" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.d3990"/><p id="105.baf53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا ما أخْلَفْنا مَوْعِدَكَ بِمَلْكِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنْ مَلَكْنا أمَرَنا إذْ لَوْ خُلِّينا وأمْرُنا ولَمْ يُسَوِّلْ لَنا السّامِرِيُّ لَما أخْلَفْناهُ، وقَرَأ نافِعٌ وعاصِمٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِمَلْكِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالفَتْحِ وحَمْزَةُ والكِسائِيُّ بِالضَّمِّ وثَلاثَتُها في الأصْلِ لُغاتٌ في مَصْدَرِ مَلَكْتُ الشَّيْءَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنّا حُمِّلْنا أوْزارًا مِن زِينَةِ القَوْمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَمَلْنا أحْمالًا مَن حُلِيِّ القِبْطِ الَّتِي اسْتَعَرْناها مِنهم حِينَ هَمَمْنا بِالخُرُوجِ مِن مِصْرَ بِاسْمِ العُرْسِ. وقِيلَ اسْتَعارُوا لِعِيدٍ كانَ لَهم، ثُمَّ لَمْ يَرُدُّوا عِنْدَ الخُرُوجِ مَخافَةَ أنْ يَعْلَمُوا بِهِ، وقِيلَ: هي ما ألْقاهُ البَحْرُ عَلى السّاحِلِ بَعْدَ إغْراقِهِمْ فَأخَذُوهُ ولَعَلَّهم سَمَّوْها أوْزارًا لِأنَّها آثامٌ، فَإنَّ الغَنائِمَ لَمْ تَكُنْ تَحُلُّ بَعْدُ أوْ لِأنَّهم كانُوا مُسْتَأْمَنِينَ ولَيْسَ لِلْمُسْتَأْمَنِ أنْ يَأْخُذَ مالَ الحَرْبِيِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَذَفْناها</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ في النّارِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَذَلِكَ ألْقى السّامِرِيُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ما كانَ مَعَهُ مِنها. <br/>رَوِيَ أنَّهم لَمّا حَسِبُوا أنَّ العِدَّةَ قَدْ كَمُلَتْ قالَ لَهُمُ السّامِرِيَّ: إنَّما أخْلَفَ مُوسى مِيعادَكم لِما مَعَكم مَن حُلِيِّ القَوْمِ وهو حَرامٌ عَلَيْكم، فالرَّأْيُ أنْ نَحْفِرَ حَفِيرَةً ونَسْجُرَ فِيها نارًا ونَقْذِفُ كُلَّ ما مَعَنا فِيها فَفَعَلُوا. <br/>وَقَرَأ أبُو عَمْرٍو وحَمْزَةُ والكِسائِيُّ وأبُو بَكْرٍ ورُوحُ ( حَمَلْنا ) بِالفَتْحِ والتَّخْفِيفِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأخْرَجَ لَهم عِجْلا جَسَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن تِلْكَ الحُلِيِّ المُذابَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُ خُوارٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> صَوْتُ العِجْلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقالُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي السّامِرِيَّ ومَنِ افْتُتِنَ بِهِ أوَّلَ ما رَآهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذا إلَهُكم وإلَهُ مُوسى فَنَسِيَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ فَنَسِيَهُ مُوسى وذَهَبَ يَطْلُبُهُ عِنْدَ الطُّورِ، أوْ فَنَسِيَ السّامِرِيُّ أيْ تَرَكَ ما كانَ عَلَيْهِ مِن إظْهارِ الإيمانِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَلا يَرَوْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أفَلا يَعْلَمُونَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا يَرْجِعُ إلَيْهِمْ قَوْلا</span><span class="ve">﴾</span></span> أنَّهُ لا يَرْجِعُ إلَيْهِمْ كَلامًا ولا يَرُدُّ عَلَيْهِمْ جَوابًا. <br/>وَقُرِئَ ( يَرْجِعَ ) بِالنَّصْبِ وفِيهِ ضَعْفٌ لِأنَّ أنَّ النّاصِبَةَ لا تَقَعُ بَعْدَ أفْعالِ اليَقِينِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَمْلِكُ لَهم ضَرًّا ولا نَفْعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا يَقْدِرُ عَلى إنْفاعِهِمْ وإضْرارِهِمْ.</p><p id="105.48DaF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:90-91"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:90" id="qr-albaydawee-20-90">وَلَقَدْ قَالَ لَهُمْ هَارُونُ مِن قَبْلُ يَا قَوْمِ إِنَّمَا فُتِنتُم بِهِ ۖ وَإِنَّ رَبَّكُمُ الرَّحْمَٰنُ فَاتَّبِعُونِي وَأَطِيعُوا أَمْرِي</span><a class="vn" href="/quran/20/90" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:91" id="qr-albaydawee-20-91">قَالُوا لَن نَّبْرَحَ عَلَيْهِ عَاكِفِينَ حَتَّىٰ يَرْجِعَ إِلَيْنَا مُوسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/91" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.c6FA3"/><p id="105.537C1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ قالَ لَهم هارُونُ مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن قَبْلِ رُجُوعِ مُوسى عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ، أوْ قَوْلِ السّامِرِيَّ كَأنَّهُ أوَّلُ ما وقَعَ عَلَيْهِ بَصَرُهُ حِينَ طَلَعَ مِنَ الحُفْرَةِ تَوَهَّمَ ذَلِكَ وبادَرَ تَحْذِيرَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا قَوْمِ إنَّما فُتِنْتُمْ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالعِجْلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّ رَبَّكُمُ الرَّحْمَنُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا غَيْرُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاتَّبِعُونِي وأطِيعُوا أمْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> في الثَّباتِ عَلى الدِّينِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا لَنْ نَبْرَحَ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى العِجْلِ وعِبادَتِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عاكِفِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُقِيمِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى يَرْجِعَ إلَيْنا مُوسى</span><span class="ve">﴾</span></span> وهَذا الجَوابُ يُؤَيِّدُ الوَجْهَ الأوَّلَ.</p><p id="105.cBB9D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:92-94"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:92" id="qr-albaydawee-20-92">قَالَ يَا هَارُونُ مَا مَنَعَكَ إِذْ رَأَيْتَهُمْ ضَلُّوا</span><a class="vn" href="/quran/20/92" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:93" id="qr-albaydawee-20-93">أَلَّا تَتَّبِعَنِ ۖ أَفَعَصَيْتَ أَمْرِي</span><a class="vn" href="/quran/20/93" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:94" id="qr-albaydawee-20-94">قَالَ يَا ابْنَ أُمَّ لَا تَأْخُذْ بِلِحْيَتِي وَلَا بِرَأْسِي ۖ إِنِّي خَشِيتُ أَن تَقُولَ فَرَّقْتَ بَيْنَ بَنِي إِسْرَائِيلَ وَلَمْ تَرْقُبْ قَوْلِي</span><a class="vn" href="/quran/20/94" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.14a6A"/><p id="105.802ea"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ يا هارُونُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ قالَ لَهُ مُوسى حِينَ رَجَعَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما مَنَعَكَ إذْ رَأيْتَهم ضَلُّوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِعِبادَةِ العِجْلِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا تَتَّبِعَنِي</span><span class="ve">﴾</span></span> أنْ تَتَّبِعَنِي في الغَضَبِ لِلَّهِ والمُقاتَلَةِ مَعَ مَن كَفَرَ بِهِ، أوْ أنْ تَأْتِيَ عَقِبِي وتَلْحَقَنِي و «لا» مَزِيدَةٌ كَما في قَوْلِهِ (<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما مَنَعَكَ ألا تَسْجُدَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ) . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَعَصَيْتَ أمْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالصَّلابَةِ في الدِّينِ والمُحاماةِ عَلَيْهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ يا ابْنَ أُمَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَصَّ الأُمَّ اسْتِعْطافًا وتَرْقِيقًا، وقِيلَ لِأنَّهُ كانَ أخاهُ مِنَ الأُمِّ والجُمْهُورُ عَلى أنَّهُما كانا مِن أبٍ وأُمٍّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَأْخُذْ بِلِحْيَتِي ولا بِرَأْسِي</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِشَعْرِ رَأْسِيِّ قَبَضَ عَلَيْهِما يَجُرُّهُ إلَيْهِ مِن شِدَّةِ غَيْظِهِ وفَرْطِ غَضَبِهِ لِلَّهِ، وكانَ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ حَدِيدًا خَشِنًا مُتَصَلِّبًا في كُلِّ شَيْءٍ فَلَمْ يَتَمالَكْ حِينَ رَآهم يَعْبُدُونَ العِجْلَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنِّي خَشِيتُ أنْ تَقُولَ فَرَّقْتَ بَيْنَ بَنِي إسْرائِيلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَوْ قاتَلْتُ أوْ فارَقْتُ بَعْضَهم بِبَعْضٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ تَرْقُبْ قَوْلِي</span><span class="ve">﴾</span></span> حِينَ قُلْتَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اخْلُفْنِي في قَوْمِي وأصْلِحْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ الإصْلاحَ كانَ في حِفْظِ الدَّهْماءِ والمُداراةِ لَهم إلى أنْ تَرْجِعَ إلَيْهِمْ فَتَتَدارَكَ الأمْرَ بِرَأْيِكَ.</p><p id="105.77Cae"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:95-96"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:95" id="qr-albaydawee-20-95">قَالَ فَمَا خَطْبُكَ يَا سَامِرِيُّ</span><a class="vn" href="/quran/20/95" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:96" id="qr-albaydawee-20-96">قَالَ بَصُرْتُ بِمَا لَمْ يَبْصُرُوا بِهِ فَقَبَضْتُ قَبْضَةً مِّنْ أَثَرِ الرَّسُولِ فَنَبَذْتُهَا وَكَذَٰلِكَ سَوَّلَتْ لِي نَفْسِي</span><a class="vn" href="/quran/20/96" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.acB38"/><p id="105.c0eDE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ فَما خَطْبُكَ يا سامِرِيُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ثُمَّ أقْبَلَ عَلَيْهِ وقالَ لَهُ مُنْكِرًا ما خَطْبُكَ أيْ ما طَلَبُكَ لَهُ وما الَّذِي حَمَلَكَ عَلَيْهِ، وهو مَصْدَرُ خَطَبَ الشَّيْءَ إذا طَلَبَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ بَصُرْتُ بِما لَمْ يَبْصُرُوا بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ بِالتّاءِ عَلى الخِطابِ أيْ عَلِمْتُ بِما لَمْ تَعْلَمُوهُ وفَطِنْتُ لِما لَمْ تَفْطَنُوا لَهُ، وهو أنَّ الرَّسُولَ الَّذِي جاءَكَ رُوحانِيٌّ لا يَمَسُّ أثَرُهُ شَيْئًا إلّا أحْياهُ، أوْ رَأيْتُ ما لَمْ تَرَوْهُ وهو أنَّ جِبْرِيلَ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ جاءَكَ عَلى فَرَسِ الحَياةِ. وقِيلَ إنَّما عَرَفَهُ لِأنَّ أُمَّهُ ألْقَتْهُ حِينَ ولَدَتْهُ خَوْفًا مِن فِرْعَوْنَ وكانَ جِبْرِيلُ يَغْذُوهُ حَتّى اسْتَقَلَّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَبَضْتُ قَبْضَةً مِن أثَرِ الرَّسُولِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن تُرْبَةِ مَوْطِئِهِ والقَبْضَةُ المَرَّةُ مِنَ القَبْضِ فَأُطْلِقَ عَلى المَقْبُوضِ كَضَرْبِ الأمِيرِ، وقُرِئَ بِالصّادِ والأوَّلُ لِلْأخْذِ بِجَمِيعِ الكَفِّ والثّانِي لِلْأخْذِ بِأطْرافِ الأصابِعِ ونَحْوُهُما الخَضْمُ والقَضْمُ، والرَّسُولُ جِبْرِيلُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ ولَعَلَّهُ لَمْ يُسَمِّهِ لِأنَّهُ لَمْ يَعْرِفْ أنَّهُ جِبْرِيلُ أوْ أرادَ أنْ يُنَبِّهَ عَلى الوَقْتِ وهو حِينَ أُرْسِلَ إلَيْهِ لِيَذْهَبَ بِهِ إلى الطُّورِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنَبَذْتُها</span><span class="ve">﴾</span></span> في الحُلِيِّ المُذابِ أوْ في جَوْفِ العِجْلِ حَتّى حَيِيَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ سَوَّلَتْ لِي نَفْسِي</span><span class="ve">﴾</span></span> زَيَّنَتْهُ وحَسَّنَتْهُ لِي.</p><p id="105.9a768"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:97"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:97" id="qr-albaydawee-20-97">قَالَ فَاذْهَبْ فَإِنَّ لَكَ فِي الْحَيَاةِ أَن تَقُولَ لَا مِسَاسَ ۖ وَإِنَّ لَكَ مَوْعِدًا لَّن تُخْلَفَهُ ۖ وَانظُرْ إِلَىٰ إِلَٰهِكَ الَّذِي ظَلْتَ عَلَيْهِ عَاكِفًا ۖ لَّنُحَرِّقَنَّهُ ثُمَّ لَنَنسِفَنَّهُ فِي الْيَمِّ نَسْفًا</span><a class="vn" href="/quran/20/97" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.6a2d5"/><p id="105.CF48A"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ فاذْهَبْ فَإنَّ لَكَ في الحَياةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عُقُوبَةً عَلى ما فَعَلْتَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ تَقُولَ لا مِساسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَوْفًا مِن أنْ يَمَسَّكَ أحَدٌ فَتَأْخُذَكَ الحُمّى ومَن مَسَّكَ فَتَتَحامى النّاسَ ويَتَحامَوْكَ وتَكُونَ طَرِيدًا وحِيدًا كالوَحْشِ النّافِرِ، وقُرِئَ «لا مُسّاسَ» كَفُجّارٍ وهو عَلَمٌ لِلْمَسَّةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّ لَكَ مَوْعِدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> في الآخِرَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَنْ تُخْلَفَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَنْ يُخْلِفَكَهُ اللَّهُ ويُنْجِزَهُ لَكَ في الآخِرَةِ بَعْدَ ما عاقَبَكَ في الدُّنْيا، وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ والبَصْرِيّانِ بِكَسْرِ اللّامِ أيْ لَنْ تُخْلَفَ الواعِدَ إيّاهُ وسَيَأْتِيكَ لا مَحالَةَ، فَحُذِفَ المَفْعُولُ الأوَّلُ لِأنَّ المَقْصُودَ هو المَوْعِدُ ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ مِن أخْلَفْتُ المَوْعِدَ إذا وجَدْتُهُ خُلْفًا، وقُرِئَ بِالنُّونِ عَلى حِكايَةِ قَوْلِ اللَّهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وانْظُرْ إلى إلَهِكَ الَّذِي ظَلْتَ عَلَيْهِ عاكِفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ظَلِلْتَ عَلى عِبادَتِهِ مُقِيمًا فَحَذَفَ اللّامَ الأوْلى تَخْفِيفًا، وقُرِئَ بِكَسْرِ الظّاءِ عَلى نَقْلِ حَرَكَةِ اللّامِ إلَيْها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَنُحَرِّقَنَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِالنّارِ ويُؤَيِّدُهُ قِراءَةُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَنُحَرِّقَنَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أوْ بِالمُبَرَّدِ عَلى أنَّهُ مُبالَغَةٌ في حَرَقَ إذْ بَرُدَ بِالمُبَرَّدِ ويُعَضِّدُهُ قِراءَةُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَنُحَرِّقَنَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ لَنَنْسِفَنَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثُمَّ لَنَذْرِيَنَّهُ رَمادًا أوْ مَبْرُودًا وقُرِئَ بِضَمِّ السِّينِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي اليَمِّ نَسْفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلا يُصادَفُ مِنهُ شَيْءٌ والمَقْصُودُ مِن ذَلِكَ زِيادَةُ عُقُوبَتِهِ وإظْهارُ غَباوَةِ المُفْتَتَنِينَ بِهِ لِمَن لَهُ أدْنى نَظَرٍ.</p><p id="105.eC6CF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:98"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:98" id="qr-albaydawee-20-98">إِنَّمَا إِلَٰهُكُمُ اللَّهُ الَّذِي لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ ۚ وَسِعَ كُلَّ شَيْءٍ عِلْمًا</span><a class="vn" href="/quran/20/98" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.5365A"/><p id="109.pbnyw">. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما إلَهُكُمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> المُسْتَحِقُّ لِعِبادَتِكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ الَّذِي لا إلَهَ إلا هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذْ لا أحَدَ يُماثِلُهُ أوْ يُدانِيهِ في كَمالِ العِلْمِ والقُدْرَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسِعَ كُلَّ شَيْءٍ عِلْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وسِعَ عِلْمُهُ كُلَّ ما يَصِحُّ أنْ يُعْلَمَ لا العِجْلُ الَّذِي يُصاغُ ويُحْرَقُ وإنْ كانَ حَيًّا في نَفْسِهِ كانَ مَثَلًا في الغَباوَةِ، وقُرِئَ ( وسِعَ ) فَيَكُونُ انْتِصابُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عِلْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى المَفْعُولِيَّةِ لِأنَّهُ وإنِ انْتَصَبَ عَلى التَّمْيِيزِ في المَشْهُورَةِ لَكِنَّهُ فاعِلٌ في المَعْنى فَلَمّا عُدِّيَ الفِعْلُ بِالتَّضْعِيفِ إلى المَفْعُولَيْنِ صارَ مَفْعُولًا.</p><p id="105.EaE63"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:99"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:99" id="qr-albaydawee-20-99">كَذَٰلِكَ نَقُصُّ عَلَيْكَ مِنْ أَنبَاءِ مَا قَدْ سَبَقَ ۚ وَقَدْ آتَيْنَاكَ مِن لَّدُنَّا ذِكْرًا</span><a class="vn" href="/quran/20/99" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.97F69"/><p id="105.b7678"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِثْلَ ذَلِكَ الِاقْتِصاصِ يَعْنِي اقْتِصاصَ قِصَّةِ مُوسى عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَقُصُّ عَلَيْكَ مِن أنْباءِ ما قَدْ سَبَقَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن أخْبارِ الأُمُورِ الماضِيَةِ والأُمَمِ الدّارِجَةِ تَبْصِرَةً لَكَ وزِيادَةً في عِلْمِكَ وتَكْثِيرًا لِمُعْجِزاتِكَ وتَنْبِيهًا وتَذْكِيرًا لِلْمُسْتَبْصِرِينَ مِن أُمَّتِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ آتَيْناكَ مِن لَدُنّا ذِكْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> كِتابًا مُشْتَمِلًا عَلى هَذِهِ الأقاصِيصِ والأخْبارِ حَقِيقًا بِالتَّفَكُّرِ والِاعْتِبارِ، والتَّنْكِيرُ فِيهِ لِلتَّعْظِيمِ. وقِيلَ ذِكْرًا جَمِيلًا وصِيتًا عَظِيمًا بَيْنَ النّاسِ.</p><p id="105.1e20a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:100-101"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:100" id="qr-albaydawee-20-100">مَّنْ أَعْرَضَ عَنْهُ فَإِنَّهُ يَحْمِلُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ وِزْرًا</span><a class="vn" href="/quran/20/100" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:101" id="qr-albaydawee-20-101">خَالِدِينَ فِيهِ ۖ وَسَاءَ لَهُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ حِمْلًا</span><a class="vn" href="/quran/20/101" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.08f9f"/><p id="105.1bE6a"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن أعْرَضَ عَنْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ الذَّكَرِ الَّذِي هو القُرْآنُ الجامِعُ لِوُجُوهِ السَّعادَةِ والنَّجاةِ وقِيلَ عَنِ اللَّهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنَّهُ يَحْمِلُ يَوْمَ القِيامَةِ وِزْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> عُقُوبَةً ثَقِيلَةً فادِحَةً عَلى كُفْرِهِ، وذُنُوبِهِ سَمّاها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وِزْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> تَشْبِيهًا في ثِقَلِها عَلى المُعاقَبِ وصُعُوبَةِ احْتِمالِها بِالحِمْلِ الَّذِي يَفْدَحُ الحامِلَ ويَنْقُضُ ظَهْرَهُ، أوْ إثْمًا عَظِيمًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالِدِينَ فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الوِزْرِ أوْ في حَمْلِهِ، والجُمَعُ فِيهِ والتَّوْحِيدُ في أعْرَضَ لِلْحَمْلِ عَلى المَعْنى واللَّفْظِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَساءَ لَهم يَوْمَ القِيامَةِ حِمْلا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِئْسَ لَهم فَفِيهِ ضَمِيرٌ مُبْهَمٌ يُفَسِّرُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حِمْلا</span><span class="ve">﴾</span></span>، والمَخْصُوصُ بِالذَّمِّ مَحْذُوفٌ أيْ ساءَ حِمْلًا وِزْرُهم، واللّامُ في ( لَهم ) لِلْبَيانِ كَما في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَيْتَ لَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولَوْ جَعَلْتَ ساءَ بِمَعْنى أحْزَنَ والضَّمِيرُ الَّذِي فِيهِ لِلْوِزْرِ أشْكَلَ أمْرُ اللّامِ ونَصْبُ حِمْلًا ولَمْ يُفِدْ مَزِيدَ مَعْنى.</p><p id="105.E7FF0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:102"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:102" id="qr-albaydawee-20-102">يَوْمَ يُنفَخُ فِي الصُّورِ ۚ وَنَحْشُرُ الْمُجْرِمِينَ يَوْمَئِذٍ زُرْقًا</span><a class="vn" href="/quran/20/102" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.00A14"/><p id="105.afdB7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يُنْفَخُ في الصُّورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ أبُو عَمْرٍو بِالنُّونِ عَلى إسْنادِ النَّفْخِ إلى الآمِرِ بِهِ تَعْظِيمًا لَهُ أوْ لِلنّافِخِ. وقُرِئَ بِالياءِ المَفْتُوحَةِ عَلى أنَّ فِيهِ ضَمِيرَ اللَّهِ أوْ ضَمِيرَ إسْرافِيلَ وإنْ لَمْ يَجْرِ ذِكْرُهُ لِأنَّهُ المَشْهُورُ بِذَلِكَ، وقُرِئَ «فِي الصُّوَرِ» وهو جَمْعُ صُورَةٍ وقَدْ سَبَقَ بَيانُ ذَلِكَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَحْشُرُ المُجْرِمِينَ يَوْمَئِذٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقُرِئَ «وَيُحْشَرُ المُجْرِمُونَ» <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زُرْقًا</span><span class="ve">﴾</span></span> زُرْقَ العُيُونِ وُصِفُوا بِذَلِكَ لِأنَّ الزُّرْقَةَ أسْوَأُ ألْوانِ العَيْنِ وأبْغَضُها إلى العَرَبِ، لِأنَّ الرُّومَ كانُوا أعْدى أعْدائِهِمْ وهم زُرْقُ العَيْنِ ولِذَلِكَ قالُوا في صِفَةِ العَدُوِّ: أسْوَدُ الكَيْدِ، أصْهَبُ السِّبالِ، أزْرَقُ العَيْنِ أوْ عُمْيًا، فَإنَّ حَدَقَةَ الأعْمى تَزْراقُّ.</p><p id="105.CE2cB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:103-104"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:103" id="qr-albaydawee-20-103">يَتَخَافَتُونَ بَيْنَهُمْ إِن لَّبِثْتُمْ إِلَّا عَشْرًا</span><a class="vn" href="/quran/20/103" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:104" id="qr-albaydawee-20-104">نَّحْنُ أَعْلَمُ بِمَا يَقُولُونَ إِذْ يَقُولُ أَمْثَلُهُمْ طَرِيقَةً إِن لَّبِثْتُمْ إِلَّا يَوْمًا</span><a class="vn" href="/quran/20/104" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.cDb6F"/><p id="105.BcB11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَتَخافَتُونَ بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَخْفِضُونَ أصْواتَهم لِما يَمْلَأُ صُدُورَهم مِنَ الرُّعْبِ والهَوْلِ والخَفْتُ خَفْضُ الصَّوْتِ وإخْفاؤُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَبِثْتُمْ إلا عَشْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ في الدُّنْيا يَسْتَقْصِرُونَ مُدَّةَ لُبْثِهِمْ فِيها لِزَوالِها، أوْ لِاسْتِطالَتِهِمْ مُدَّةَ الآخِرَةِ أوْ لِتَأسُّفِهِمْ عَلَيْها لَمّا عايَنُوا الشَّدائِدَ وعَلِمُوا أنَّهُمُ اسْتَحَقُّوها عَلى إضاعَتِها في قَضاءِ الأوْطارِ واتِّباعِ الشَّهَواتِ، أوْ في القَبْرِ لِقَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ تَقُومُ السّاعَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى آخِرِ الآياتِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَحْنُ أعْلَمُ بِما يَقُولُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو مُدَّةُ لُبْثِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ يَقُولُ أمْثَلُهم طَرِيقَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أعْدَلُهم رَأْيًا أوْ عَمَلًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ لَبِثْتُمْ إلا يَوْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِرْجاحٌ لِقَوْلِ مَن يَكُونُ أشَدَّ ثِقالًا مِنهم.</p><p id="105.F6A5B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:105-107"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:105" id="qr-albaydawee-20-105">وَيَسْأَلُونَكَ عَنِ الْجِبَالِ فَقُلْ يَنسِفُهَا رَبِّي نَسْفًا</span><a class="vn" href="/quran/20/105" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:106" id="qr-albaydawee-20-106">فَيَذَرُهَا قَاعًا صَفْصَفًا</span><a class="vn" href="/quran/20/106" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:107" id="qr-albaydawee-20-107">لَّا تَرَىٰ فِيهَا عِوَجًا وَلَا أَمْتًا</span><a class="vn" href="/quran/20/107" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.8e89b"/><p id="105.EdDEc"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْألُونَكَ عَنِ الجِبالِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنْ مَآلِ أمْرِها وقَدْ سَألَ عَنْها رَجُلٌ مِن ثَقِيفٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقُلْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَنْسِفُها رَبِّي نَسْفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَجْعَلُها كالرَّمْلِ ثُمَّ يُرْسِلُ عَلَيْها الرِّياحَ فَتُفَرِّقُها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَذَرُها</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيَذْرُ مَقارَّها، أوِ الأرْضَ وإضْمارُها مِن غَيْرِ ذِكْرٍ لِدَلالَةِ الجِبالِ عَلَيْها كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما تَرَكَ عَلى ظَهْرِها مِن دابَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قاعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> خالِيًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صَفْصَفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مُسْتَوِيًا كَأنَّ أجْزاءَها عَلى صَفٍّ واحِدٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَرى فِيها عِوَجًا ولا أمْتًا</span><span class="ve">﴾</span></span> اعْوِجاجًا ولا نُتُوءًا إنْ تَأمَّلْتَ فِيها بِالقِياسِ الهَنْدَسِيِّ، وثَلاثَتُها أحْوالٌ مُتَرَتِّبَةٌ فالأوَّلانِ بِاعْتِبارِ الإحْساسِ والثّالِثُ بِاعْتِبارِ المِقْياسِ ولِذَلِكَ ذَكَرَ العِوَجَ بِالكَسْرِ وهو يُخَصُّ بِالمَعانِي، والأمْتُ وهو النُّتُوءُ اليَسِيرُ وقِيلَ لا تَرى اسْتِئْنافٌ مُبَيِّنٌ لِلْحالَيْنِ.</p><p id="105.CDD7a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:108-109"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:108" id="qr-albaydawee-20-108">يَوْمَئِذٍ يَتَّبِعُونَ الدَّاعِيَ لَا عِوَجَ لَهُ ۖ وَخَشَعَتِ الْأَصْوَاتُ لِلرَّحْمَٰنِ فَلَا تَسْمَعُ إِلَّا هَمْسًا</span><a class="vn" href="/quran/20/108" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:109" id="qr-albaydawee-20-109">يَوْمَئِذٍ لَّا تَنفَعُ الشَّفَاعَةُ إِلَّا مَنْ أَذِنَ لَهُ الرَّحْمَٰنُ وَرَضِيَ لَهُ قَوْلًا</span><a class="vn" href="/quran/20/109" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.cfd76"/><p id="105.C7ED5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَئِذٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ يَوْمَ إذْ نُسِفَتْ عَلى إضافَةِ اليَوْمِ إلى وقْتِ النَّسْفِ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ بَدَلًا ثانِيًا مِن يَوْمِ القِيامَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَتَّبِعُونَ الدّاعِيَ</span><span class="ve">﴾</span></span> داعِيَ اللَّهِ إلى المَحْشَرِ، قِيلَ هو إسْرافِيلُ يَدْعُو النّاسَ قائِمًا عَلى صَخْرَةِ بَيْتِ المَقْدِسِ فَيُقْبِلُونَ مِن كُلِّ أوْبٍ إلى صَوْبِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا عِوَجَ لَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَعْوَجُّ لَهُ مَدْعُوٌّ ولا يَعْدِلُ عَنْهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخَشَعَتِ الأصْواتُ لِلرَّحْمَنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَفَضَتْ لِمَهابَتِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تَسْمَعُ إلا هَمْسًا</span><span class="ve">﴾</span></span> صَوْتًا خَفِيًّا ومِنهُ الهَمِيسُ لِصَوْتِ أخْفافِ الإبِلِ، وقَدْ فُسِّرَ الهَمْسُ بِخَفْقِ أقْدامِهِمْ ونَقْلِها إلى المَحْشَرِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَئِذٍ لا تَنْفَعُ الشَّفاعَةُ إلا مَن أذِنَ لَهُ الرَّحْمَنُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الِاسْتِثْناءُ مِنَ الشَّفاعَةِ أيْ إلّا شَفاعَةَ مَن أذِنَ لَهُ أوْ مِن أعَمِّ المَفاعِيلِ، أيْ إلّا مَن أذِنَ في أنْ يُشْفَعَ لَهُ فَإنَّ الشَّفاعَةَ تَنْفَعُهُ، فَـ ( مَن ) عَلى الأوَّلِ مَرْفُوعٌ عَلى البَدَلِيَّةِ وعَلى الثّانِي مَنصُوبٌ عَلى المَفْعُولِيَّةِ و ( أذِنَ ) يَحْتَمِلُ أنْ يَكُونَ مِنَ الإذْنِ ومِنَ الأُذُنِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَضِيَ لَهُ قَوْلا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ورَضِيَ لِمَكانِهِ عِنْدَ اللَّهِ قَوْلَهُ في الشَّفاعَةِ أوْ رَضِيَ لِأجْلِهِ قَوْلَ الشّافِعِ في شَأْنِهِ، أوْ قَوْلَهُ لِأجْلِهِ وفي شَأْنِهِ.</p><p id="105.A1b18"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:110-111"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:110" id="qr-albaydawee-20-110">يَعْلَمُ مَا بَيْنَ أَيْدِيهِمْ وَمَا خَلْفَهُمْ وَلَا يُحِيطُونَ بِهِ عِلْمًا</span><a class="vn" href="/quran/20/110" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:111" id="qr-albaydawee-20-111">وَعَنَتِ الْوُجُوهُ لِلْحَيِّ الْقَيُّومِ ۖ وَقَدْ خَابَ مَنْ حَمَلَ ظُلْمًا</span><a class="vn" href="/quran/20/111" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.c7b2b"/><p id="105.ca7DF"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَعْلَمُ ما بَيْنَ أيْدِيهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما تَقَدَّمَهم مِنَ الأحْوالِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما خَلْفَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وما بَعْدَهم مِمّا يَسْتَقْبِلُونَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يُحِيطُونَ بِهِ عِلْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا يُحِيطُ عِلْمُهم بِمَعْلُوماتِهِ، وقِيلَ بِذاتِهِ وقِيلَ الضَّمِيرُ لِأحَدِ المَوْصُولَيْنِ أوْ لِمَجْمُوعِهِما، فَإنَّهم لَمْ يَعْلَمُوا جَمِيعَ ذَلِكَ ولا تَفْصِيلَ ما عَلِمُوا مِنهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَنَتِ الوُجُوهُ لِلْحَيِّ القَيُّومِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذَلَّتْ وخَضَعَتْ لَهُ خُضُوعَ العُناةِ وهُمُ الأسارى في يَدِ المَلِكِ القَهّارِ، وظاهِرُها يَقْتَضِي العُمُومَ ويَجُوزُ أنْ يُرادَ بِها وُجُوهُ المُجْرِمِينَ فَتَكُونُ اللّامُ بَدَلَ الإضافَةِ ويُؤَيِّدُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ خابَ مَن حَمَلَ ظُلْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو يَحْتَمِلُ الحالَ والِاسْتِئْنافَ لِبَيانِ ما لِأجْلِهِ عَنَتْ وُجُوهُهم.</p><p id="105.7D337"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:112-113"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:112" id="qr-albaydawee-20-112">وَمَن يَعْمَلْ مِنَ الصَّالِحَاتِ وَهُوَ مُؤْمِنٌ فَلَا يَخَافُ ظُلْمًا وَلَا هَضْمًا</span><a class="vn" href="/quran/20/112" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:113" id="qr-albaydawee-20-113">وَكَذَٰلِكَ أَنزَلْنَاهُ قُرْآنًا عَرَبِيًّا وَصَرَّفْنَا فِيهِ مِنَ الْوَعِيدِ لَعَلَّهُمْ يَتَّقُونَ أَوْ يُحْدِثُ لَهُمْ ذِكْرًا</span><a class="vn" href="/quran/20/113" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.Db759"/><p id="105.3ECEd"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَعْمَلْ مِنَ الصّالِحاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَعْضَ الطّاعاتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ مُؤْمِنٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذِ الإيمانُ شَرْطٌ في صِحَّةِ الطّاعاتِ وقَبُولِ <br/>الخَيْراتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا يَخافُ ظُلْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَنعَ ثَوابٍ مُسْتَحَقٍّ بِالوَعْدِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا هَضْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا كَسْرًا مِنهُ بِنُقْصانٍ أوْ جَزاءَ ظُلْمٍ وهَضْمٌ لِأنَّهُ لَمْ يَظْلِمْ غَيْرَهُ ولَمْ يَهْضِمْ حَقَّهُ، وقُرِئَ «فَلا يَخَفْ» عَلى النَّهْيِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عُطِفَ عَلى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ نَقُصُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مِثْلَ ذَلِكَ الإنْزالِ أوْ مِثْلَ إنْزالِ هَذِهِ الآياتِ المُتَضَمِّنَةِ لِلْوَعِيدِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْزَلْناهُ قُرْآنًا عَرَبِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> كُلَّهُ عَلى هَذِهِ الوَتِيرَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَصَرَّفْنا فِيهِ مِنَ الوَعِيدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُكَرِّرِينَ فِيهِ آياتِ الوَعِيدِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّهم يَتَّقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> المَعاصِيَ فَتَصِيرُ التَّقْوى لَهم مَلَكَةً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ يُحْدِثُ لَهم ذِكْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> عِظَةً واعْتِبارًا حِينَ يَسْمَعُونَها فَتُثَبِّطُهم عَنْها، ولِهَذِهِ النُّكْتَةِ أسْنَدَ التَّقْوى إلَيْهِمْ والإحْداثَ إلى القُرْآنِ.</p><p id="105.eD3A1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:114"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:114" id="qr-albaydawee-20-114">فَتَعَالَى اللَّهُ الْمَلِكُ الْحَقُّ ۗ وَلَا تَعْجَلْ بِالْقُرْآنِ مِن قَبْلِ أَن يُقْضَىٰ إِلَيْكَ وَحْيُهُ ۖ وَقُل رَّبِّ زِدْنِي عِلْمًا</span><a class="vn" href="/quran/20/114" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.7b2bc"/><p id="105.ccaf6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَعالى اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في ذاتِهِ وصِفاتِهِ عَنْ مُماثَلَةِ المَخْلُوقِينَ لا يُماثِلُ كَلامُهُ كَلامَهم كَما لا تُماثِلَ ذاتُهُ ذاتَهم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المَلِكُ</span><span class="ve">﴾</span></span> النّافِذُ أمْرُهُ ونَهْيُهُ الحَقِيقُ بِأنْ يُرْجى وعْدُهُ ويُخْشى وعِيدُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحَقُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> في مَلَكُوتِهِ يَسْتَحِقُّهُ لِذاتِهِ، أوِ الثّابِتُ في ذاتِهِ وصِفاتِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَعْجَلْ بِالقُرْآنِ مِن قَبْلِ أنْ يُقْضى إلَيْكَ وحْيُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَهْيٌّ عَنِ الِاسْتِعْجالِ في تَلَقِّي الوَحْيِ مِن جِبْرِيلَ عَلَيْهِ السَّلامُ ومُساوَقَتِهِ في القِراءَةِ حَتّى يَتِمَّ وحْيُهُ بَعْدَ ذِكْرِ الإنْزالِ عَلى سَبِيلِ الِاسْتِطْرادِ. وقِيلَ نَهْيٌّ عَنْ تَبْلِيغِ ما كانَ مُجْمَلًا قَبْلَ أنْ يَأْتِيَ بَيانُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُلْ رَبِّ زِدْنِي عِلْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ سَلِ اللَّهَ زِيادَةَ العِلْمِ بَدَلَ الِاسْتِعْجالِ فَإنَّ ما أوْحى إلَيْكَ تَنالُهُ لا مَحالَةَ.</p><p id="105.C7BE1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:115"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:115" id="qr-albaydawee-20-115">وَلَقَدْ عَهِدْنَا إِلَىٰ آدَمَ مِن قَبْلُ فَنَسِيَ وَلَمْ نَجِدْ لَهُ عَزْمًا</span><a class="vn" href="/quran/20/115" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.c2a80"/><p id="105.dd812"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ عَهِدْنا إلى آدَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولَقَدْ أمَرْناهُ يُقالُ تَقَدَّمَ المَلِكُ إلَيْهِ وأوْعَزَ إلَيْهِ وعَزَمَ عَلَيْهِ وعَهِدَ إلَيْهِ إذا أمَرَهُ، واللّامُ جَوابُ قَسَمٍ مَحْذُوفٍ وإنَّما عَطَفَ قِصَّةَ آدَمَ عَلى قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَصَرَّفْنا فِيهِ مِنَ الوَعِيدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّ أساسَ بَنِي آدَمَ عَلى العِصْيانِ وعِرْقَهم راسِخٌ في النِّسْيانِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن قَبْلِ هَذا الزَّمانِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنَسِيَ</span><span class="ve">﴾</span></span> العَهْدَ ولَمْ يُعْنَ بِهِ حَتّى غَفَلَ عَنْهُ، أوْ تَرَكَ ما وُصِّيَ بِهِ مِنَ الِاحْتِرازِ عَنِ الشَّجَرَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ نَجِدْ لَهُ عَزْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> تَصْمِيمَ رَأْيٍ وثَباتًا عَلى الأمْرِ إذْ لَوْ كانَ ذا عَزِيمَةٍ وتَصَلُّبٍ لَمْ يُزِلْهُ الشَّيْطانُ ولَمْ يَسْتَطِعْ تَغْرِيرَهُ، ولَعَلَّ ذَلِكَ كانَ في بَدْءِ أمْرِهِ قَبْلَ أنْ يُجَرِّبَ الأُمُورَ ويَذُوقَ شَرْيَها وأرْيَها. <br/>وَعَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> «لَوْ وُزِنَتْ أحْلامُ بَنِي آدَمَ بِحِلْمِ آدَمَ لَرَجَحَ حِلْمُهُ وقَدْ قالَ اللَّهُ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ نَجِدْ لَهُ عَزْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span>» . <br/>وَقِيلَ عَزْمًا عَلى الذَّنْبِ لِأنَّهُ أخْطَأ ولَمْ يَتَعَمَّدْهُ و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَجِدْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنْ كانَ مِنَ الوُجُودِ الَّذِي بِمَعْنى العِلْمِ فَـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُ عَزْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَفْعُولاهُ، وإنْ كانَ مِنَ الوُجُودِ المُناقِضِ لِلْعَدَمِ فَلَهُ حالٌ مِن عَزْمًا أوْ مُتَعَلِّقٌ بِنَجِدْ.</p><p id="105.CbFfB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:116-117"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:116" id="qr-albaydawee-20-116">وَإِذْ قُلْنَا لِلْمَلَائِكَةِ اسْجُدُوا لِآدَمَ فَسَجَدُوا إِلَّا إِبْلِيسَ أَبَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/116" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:117" id="qr-albaydawee-20-117">فَقُلْنَا يَا آدَمُ إِنَّ هَٰذَا عَدُوٌّ لَّكَ وَلِزَوْجِكَ فَلَا يُخْرِجَنَّكُمَا مِنَ الْجَنَّةِ فَتَشْقَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/117" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.bDbbc"/><p id="105.40FaB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذْ قُلْنا لِلْمَلائِكَةِ اسْجُدُوا لآدَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُقَدَّرٌ بِاذْكُرْ أيِ اذْكُرْ حالَهُ في ذَلِكَ الوَقْتِ لِيَتَبَيَّنَ لَكَ أنَّهُ نَسِيَ ولَمْ يَكُنْ مِن أُولِي العَزِيمَةِ والثَّباتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَجَدُوا إلا إبْلِيسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَدْ سَبَقَ القَوْلُ فِيهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أبى</span><span class="ve">﴾</span></span> جُمْلَةٌ مُسْتَأْنَفَةٌ لِبَيانِ ما مَنَعَهُ مِنَ السُّجُودِ وهو الِاسْتِكْبارُ وعَلى هَذا لا يَقَدَّرُ لَهُ مَفْعُولٌ مِثْلَ السُّجُودِ المَدْلُولِ عَلَيْهِ بِقَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَجَدُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّ المَعْنى أظْهَرَ الإباءَةَ عَنِ المُطاوَعَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقُلْنا يا آدَمُ إنَّ هَذا عَدُوٌّ لَكَ ولِزَوْجِكَ فَلا يُخْرِجَنَّكُما</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلا يَكُونَنَّ سَبَبًا لِإخْراجِكُما، والمُرادُ نَهْيُهُما عَنْ أنْ يَكُونَ بِحَيْثُ يَتَسَبَّبُ الشَّيْطانُ إلى إخْراجِهِما. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الجَنَّةِ فَتَشْقى</span><span class="ve">﴾</span></span> أفْرَدَهُ بِإسْنادِ الشَّقاءِ إلَيْهِ بَعْدَ إشْراكِهِما في الخُرُوجِ اكْتِفاءً بِاسْتِلْزامِ شَقائِهِ شَقاءَها مِن حَيْثُ إنَّهُ قَيِّمٌ عَلَيْها ومُحافَظَةً عَلى الفَواصِلِ، أوْ لِأنَّ المُرادَ بِالشَّقاءِ التَّعَبُ في طَلَبِ المَعاشِ وذَلِكَ وظِيفَةُ الرِّجالِ ويُؤَيِّدُهُ قَوْلُهُ:</p><p id="105.DdAcF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:118-119"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:118" id="qr-albaydawee-20-118">إِنَّ لَكَ أَلَّا تَجُوعَ فِيهَا وَلَا تَعْرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/118" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:119" id="qr-albaydawee-20-119">وَأَنَّكَ لَا تَظْمَأُ فِيهَا وَلَا تَضْحَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/119" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.D2F0A"/><p id="105.42ccF"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ لَكَ ألا تَجُوعَ فِيها ولا تَعْرى</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنَّكَ لا تَظْمَأُ فِيها ولا تَضْحى</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّهُ بَيانٌ وتَذْكِيرٌ لِما لَهُ في الجَنَّةِ مِن أسْبابِ الكِفايَةِ وأقْطابِ الكَفافِ الَّتِي هي الشِّبَعُ والرِّيُّ والكُسْوَةُ والسَّكَنُ مُسْتَغْنِيًا عَنِ اكْتِسابِها والسَّعْيِ في تَحْصِيلِ أغْراضِ ما عَسى يَنْقَطِعُ ويَزُولُ مِنها بِذِكْرِ نَقائِضِها، لِيُطْرِقَ سَمْعَهُ بِأصْنافِ الشَّقْوَةِ المُحَذَّرِ عَنْها، والعاطِفُ وإنْ نابَ عَنْ أنَّ لَكِنَّهُ نابَ مِن حَيْثُ إنَّهُ عامِلٌ لا مِن حَيْثُ إنَّهُ حَرْفُ تَحْقِيقٍ فَلا يَمْتَنِعُ دُخُولُهُ عَلى أنَّ امْتِناعَ دُخُولِ إنَّ عَلَيْهِ. وقَرَأ نافِعٌ وأبُو بَكْرٍ ( وإنَّكَ لا تَظْمَأُ ) بِكَسْرِ الهَمْزَةِ والباقُونَ بِفَتْحِها.</p><p id="105.6E9e7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:120-122"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:120" id="qr-albaydawee-20-120">فَوَسْوَسَ إِلَيْهِ الشَّيْطَانُ قَالَ يَا آدَمُ هَلْ أَدُلُّكَ عَلَىٰ شَجَرَةِ الْخُلْدِ وَمُلْكٍ لَّا يَبْلَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/120" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:121" id="qr-albaydawee-20-121">فَأَكَلَا مِنْهَا فَبَدَتْ لَهُمَا سَوْآتُهُمَا وَطَفِقَا يَخْصِفَانِ عَلَيْهِمَا مِن وَرَقِ الْجَنَّةِ ۚ وَعَصَىٰ آدَمُ رَبَّهُ فَغَوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/121" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:122" id="qr-albaydawee-20-122">ثُمَّ اجْتَبَاهُ رَبُّهُ فَتَابَ عَلَيْهِ وَهَدَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/122" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.d2D67"/><p id="105.fE7aA"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَوَسْوَسَ إلَيْهِ الشَّيْطانُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فانْتَهى إلَيْهِ وسْوَسَتُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ يا آدَمُ هَلْ أدُلُّكَ عَلى شَجَرَةِ الخُلْدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الشَّجَرَةِ الَّتِي مَن أكَلَ مِنها خُلِّدَ ولَمْ يَمُتْ أصْلًا. فَأضافَها إلى الخُلْدِ أيِ الخُلُودِ لِأنَّها سَبَبُهُ بِزَعْمِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمُلْكٍ لا يَبْلى</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَزُولُ ولا يَضْعُفُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأكَلا مِنها فَبَدَتْ لَهُما سَوْآتُهُما وطَفِقا يَخْصِفانِ عَلَيْهِما مِن ورَقِ الجَنَّةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أخَذا يَلْزَقانِ الوَرَقَ عَلى سَوْآتِهِما لِلتَّسَتُّرِ وهو ورَقُ التِّينِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَصى آدَمُ رَبَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأكْلِ الشَّجَرَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَغَوى</span><span class="ve">﴾</span></span> فَضَلَّ عَنِ المَطْلُوبِ وخابَ حَيْثُ طَلَبَ الخُلْدَ بِأكْلِ الشَّجَرَةِ، أوْ عَنِ المَأْمُورِ بِهِ أوْ عَنِ الرُّشْدِ حَيْثُ اغْتَرَّ بِقَوْلِ العَدُوِّ. وقُرِئَ «فَغَوى» مِن غَوى الفَصِيلُ إذا أُتْخِمَ مِنَ اللَّبَنِ وفي النَّعْيِ عَلَيْهِ بِالعِصْيانِ والغَوايَةِ مَعَ صِغَرِ زَلَّتِهِ تَعْظِيمٌ لِلزَّلَّةِ وزَجْرٌ بَلِيغٌ لِأوْلادِهِ عَنْها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ اجْتَباهُ رَبُّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> اصْطَفاهُ وقَرَّبَهُ بِالحَمْلِ عَلى التَّوْبَةِ والتَّوْفِيقِ لَها مِن أجَبى إلى كَذا فاجْتَبَيْتُهُ مِثْلَ جَلَيْتُ عَلى العَرُوسِ فاجْتَلَيْتُها، وأصْلُ مَعْنى الكَلِمَةِ الجَمْعُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتابَ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَقَبِلَ تَوْبَتَهُ لَمّا تابَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهَدى</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى الثَّباتِ عَلى التَّوْبَةِ والتَّشَبُّثِ بِأسْبابِ العِصْمَةِ.</p><p id="105.D25fF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:123-124"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:123" id="qr-albaydawee-20-123">قَالَ اهْبِطَا مِنْهَا جَمِيعًا ۖ بَعْضُكُمْ لِبَعْضٍ عَدُوٌّ ۖ فَإِمَّا يَأْتِيَنَّكُم مِّنِّي هُدًى فَمَنِ اتَّبَعَ هُدَايَ فَلَا يَضِلُّ وَلَا يَشْقَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/123" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:124" id="qr-albaydawee-20-124">وَمَنْ أَعْرَضَ عَن ذِكْرِي فَإِنَّ لَهُ مَعِيشَةً ضَنكًا وَنَحْشُرُهُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ أَعْمَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/124" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.aBcfF"/><p id="105.3a22d"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ اهْبِطا مِنها جَمِيعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> الخِطابُ لِآدَمَ وحَوّاءَ، أوْ لَهُ ولِإبْلِيسَ ولَمّا كانا أصْلَيِ الذَّرِّيَّةِ خاطَبَهُما مُخاطَبَتَهم فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَعْضُكم لِبَعْضٍ عَدُوٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأمْرِ المَعاشِ كَما عَلَيْهِ النّاسُ مِنَ التَّجاذُبِ والتَّحارُبِ، أوْ لِاخْتِلالِ حالِ كُلٍّ مِنَ النَّوْعَيْنِ بِواسِطَةِ الآخَرِ ويُؤَيِّدُ الأوَّلَ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإمّا يَأْتِيَنَّكم مِنِّي هُدًى</span><span class="ve">﴾</span></span> كِتابٌ ورَسُولٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَنِ اتَّبَعَ هُدايَ فَلا يَضِلُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدُّنْيا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَشْقى</span><span class="ve">﴾</span></span> في الآخِرَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن أعْرَضَ عَنْ ذِكْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ الهُدى الذّاكِرِ لِي والدّاعِي إلى عِبادَتِي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنَّ لَهُ مَعِيشَةً ضَنْكًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ضَيِّقًا مَصْدَرٌ وُصِفَ بِهِ ولِذَلِكَ يَسْتَوِي فِيهِ المُذَكَّرُ والمُؤَنَّثُ، وقُرِئَ «ضَنْكى» كَسَكْرى، وذَلِكَ لِأنَّ مَجامِعَ هِمَّتِهِ ومَطامِحَ نَظَرِهِ تَكُونُ إلى أعْراضِ الدُّنْيا مُتَهالِكًا عَلى ازْدِيادِها خائِفًا عَلى انْتِقاصِها، بِخِلافِ المُؤْمِنِ الطّالِبِ لِلْآخِرَةِ مَعَ أنَّهُ تَعالى قَدْ يُضَيِّقُ بِشُؤْمِ الكُفْرِ ويُوَسِّعُ بِبَرَكَةِ الإيمانِ كَما قالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَضُرِبَتْ عَلَيْهِمُ الذِّلَّةُ والمَسْكَنَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ أنَّهم أقامُوا التَّوْراةَ والإنْجِيلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ أنَّ أهْلَ القُرى آمَنُوا واتَّقَوْا</span><span class="ve">﴾</span></span> الآياتِ، وقِيلَ هو الضَّرِيعُ والزَّقُّومُ في النّارِ، وقِيلَ عَذابُ القَبْرِ ونَحْشُرُهُ) قُرِئَ بِسُكُونِ الهاءِ عَلى لَفْظِ الوَقْفِ وبِالجَزْمِ عَطْفًا عَلى مَحَلِّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنَّ لَهُ مَعِيشَةً ضَنْكًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهُ جَوابُ الشَّرْطِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ القِيامَةِ أعْمى</span><span class="ve">﴾</span></span> أعْمى البَصَرِ أوِ القَلْبِ ويُؤَيِّدُ الأوَّلَ:</p><p id="105.f4a5e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:125-127"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:125" id="qr-albaydawee-20-125">قَالَ رَبِّ لِمَ حَشَرْتَنِي أَعْمَىٰ وَقَدْ كُنتُ بَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/20/125" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:126" id="qr-albaydawee-20-126">قَالَ كَذَٰلِكَ أَتَتْكَ آيَاتُنَا فَنَسِيتَهَا ۖ وَكَذَٰلِكَ الْيَوْمَ تُنسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/126" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:127" id="qr-albaydawee-20-127">وَكَذَٰلِكَ نَجْزِي مَنْ أَسْرَفَ وَلَمْ يُؤْمِن بِآيَاتِ رَبِّهِ ۚ وَلَعَذَابُ الْآخِرَةِ أَشَدُّ وَأَبْقَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/127" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.6FEC1"/><p id="105.9b1fe"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ رَبِّ لِمَ حَشَرْتَنِي أعْمى وقَدْ كُنْتُ بَصِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَدْ أمالَهُما حَمْزَةُ والكِسائِيُّ لِأنَّ الألِفَ مُنْقَلِبَةٌ مِنَ الياءِ، وفَرَّقَ أبُو عَمْرٍو بِأنَّ الأوَّلَ رَأْسُ الآيَةِ ومَحَلُّ الوَقْفِ فَهو جَدِيرٌ بِالتَّغْيِيرِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ كَذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مِثْلَ ذَلِكَ فَعَلْتَ ثُمَّ فَسَّرَهُ فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتَتْكَ آياتُنا</span><span class="ve">﴾</span></span> واضِحَةً نَيِّرَةً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنَسِيتَها</span><span class="ve">﴾</span></span> فَعَمِيتَ عَنْها وتَرَكْتَها غَيْرَ مَنظُورٍ إلَيْها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ومِثْلَ تَرْكِكَ إيّاها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اليَوْمَ تُنْسى</span><span class="ve">﴾</span></span> تُتْرَكُ في العَمى والعَذابِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ نَجْزِي مَن أسْرَفَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالِانْهِماكِ في الشَّهَواتِ والإعْراضِ عَنِ الآياتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ يُؤْمِن بِآياتِ رَبِّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَلْ كَذَّبَ بِها وخالَفَها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَعَذابُ الآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو الحَشْرُ عَلى العَمى، وقِيلَ عَذابُ النّارِ أيْ ولَلنّارُ بَعْدَ ذَلِكَ أشَدُّ وأبْقى مِن ضَنْكِ العَيْشِ أوْ مِنهُ ومِنَ العَمى، ولَعَلَّهُ إذا دَخَلَ النّارَ زالَ عَماهُ لِيَرى مَحَلَّهُ وحالَهُ أوْ مِمّا فَعَلَهُ مِن تَرْكِ الآياتِ والكَفْرِ بِها.</p><p id="105.Af2fb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:128-129"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:128" id="qr-albaydawee-20-128">أَفَلَمْ يَهْدِ لَهُمْ كَمْ أَهْلَكْنَا قَبْلَهُم مِّنَ الْقُرُونِ يَمْشُونَ فِي مَسَاكِنِهِمْ ۗ إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَاتٍ لِّأُولِي النُّهَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/128" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:129" id="qr-albaydawee-20-129">وَلَوْلَا كَلِمَةٌ سَبَقَتْ مِن رَّبِّكَ لَكَانَ لِزَامًا وَأَجَلٌ مُّسَمًّى</span><a class="vn" href="/quran/20/129" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.AEc5e"/><p id="105.cb2A0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَلَمْ يَهْدِ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُسْنَدٌ إلى اللَّهِ تَعالى أوِ الرَّسُولِ أوْ ما دَلَّ عَلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَمْ أهْلَكْنا قَبْلَهم مِنَ القُرُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ إهْلاكُنا إيّاهم أوِ الجُمْلَةُ بِمَضْمُونِها، والفِعْلُ عَلى الأوَّلَيْنِ مُعَلَّقٌ يَجْرِي مَجْرى أعْلَمُ ويَدُلُّ عَلَيْهِ القِراءَةُ بِالنُّونِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَمْشُونَ في مَساكِنِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ويُشاهِدُونَ آثارَ هَلاكِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ في ذَلِكَ لآياتٍ لأُولِي النُّهى</span><span class="ve">﴾</span></span> لِذَوِي العُقُولِ النّاهِيَةِ عَنِ التَّغافُلِ والتَّعامِي. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْلا كَلِمَةٌ سَبَقَتْ مِن رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي العِدَةُ بِتَأْخِيرِ عَذابِ هَذِهِ الأُمَّةِ إلى الآخِرَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَكانَ لِزامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لَكانَ مِثْلَ ما نَزَلَ بِعادٍ وثَمُودِ لازِمًا لِهَؤُلاءِ الكَفَرَةِ، وهو مَصْدَرٌ وُصِفَ بِهِ أوِ اسْمُ آلَةٍ سُمِّيَ بِهِ اللّازِمُ لِفَرْطِ لُزُومِهِ كَقَوْلِهِمْ لِزازُ خَصْمٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأجَلٌ مُسَمًّى</span><span class="ve">﴾</span></span> عُطِفَ عَلى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلِمَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ولَوْلا العِدَةُ بِتَأْخِيرِ العَذابِ وأجَلٌ مُسَمًّى لِأعْمارِهِمْ، أوْ لِعَذابِهِمْ وهو يَوْمُ القِيامَةِ أوْ يَوْمَ بَدْرٍ لَكانَ العَذابُ لِزامًا والفَصْلُ لِلدَّلالَةِ عَلى اسْتِقْلالِ كُلٍّ مِنهُما بِنَفْيِ لُزُومِ العَذابِ، ويَجُوزُ عَطْفُهُ عَلى المُسْتَكِنِ في كانَ أيْ لَكانَ الأخْذُ العاجِلُ وأجَلٌ مُسَمًّى لازِمَيْنِ لَهُ.</p><p id="105.38b3e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:130"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:130" id="qr-albaydawee-20-130">فَاصْبِرْ عَلَىٰ مَا يَقُولُونَ وَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ قَبْلَ طُلُوعِ الشَّمْسِ وَقَبْلَ غُرُوبِهَا ۖ وَمِنْ آنَاءِ اللَّيْلِ فَسَبِّحْ وَأَطْرَافَ النَّهَارِ لَعَلَّكَ تَرْضَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/130" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.Bb154"/><p id="105.1cbE4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاصْبِرْ عَلى ما يَقُولُونَ وسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وصَلِّ وأنْتَ حامِدٌ لِرَبِّكَ عَلى هِدايَتِهِ وتَوْفِيقِهِ، أوْ نَزِّهْهُ عَنِ الشِّرْكِ وسائِرِ ما يُضِيفُونَ إلَيْهِ مِنَ النَّقائِصِ حامِدًا لَهُ عَلى ما مَيَّزَكَ بِالهُدى مُعْتَرِفًا بِأنَّهُ المَوْلى لِلنِّعَمِ كُلِّها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَبْلَ طُلُوعِ الشَّمْسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الفَجْرَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَبْلَ غُرُوبِها</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الظُّهْرَ والعَصْرَ لِأنَّهُما في آخِرِ النَّهارِ أوِ العَصْرَ وحْدَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِن آناءِ اللَّيْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ومِن ساعاتِهِ جَمْعُ أنا بِالكَسْرِ والقَصْرِ، أوْ أناءَ بِالفَتْحِ والمَدِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَبِّحْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي المَغْرِبَ والعِشاءَ وإنَّما قُدِّمَ زَمانُ اللَّيْلِ لِاخْتِصاصِهِ بِمَزِيدِ الفَضْلِ فَإنَّ القَلْبَ فِيهِ أجْمَعُ والنَّفْسَ أمْيَلُ إلى الِاسْتِراحَةِ فَكانَتِ العِبادَةُ فِيهِ أحْمَزَ ولِذَلِكَ قالَ سُبْحانَهُ وتَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ ناشِئَةَ اللَّيْلِ هي أشَدُّ وطْئًا وأقْوَمُ قِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأطْرافَ النَّهارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَكْرِيرٌ لِصَلاتَيِ الصُّبْحِ والمَغْرِبِ إرادَةَ الِاخْتِصاصِ، ومَجِيئُهُ بِلَفْظِ الجَمْعِ لِأمْنِ الإلْباسِ كَقَوْلِهِ: <br/>ظَهْراهُما مِثْلُ ظُهُورِ التِّرْسَيْنِ <br/>أوْ أمْرٌ بِصَلاةِ الظُّهْرِ فَإنَّهُ نِهايَةُ النِّصْفِ الأوَّلِ مِنَ النَّهارِ وبِدايَةُ النِّصْفِ الآخَرِ وجَمْعُهُ بِاعْتِبارِ النِّصْفَيْنِ أوْ لِأنَّ النَّهارَ جِنْسٌ، أوْ بِالتَّطَوُّعِ في أجْزاءِ النَّهارِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّكَ تَرْضى</span><span class="ve">﴾</span></span> مُتَعَلِّقٌ بِـ ( سَبِّحْ ) أيْ سَبِّحْ في هَذِهِ الأوْقاتِ طَمَعًا أنْ تَنالَ عِنْدَ اللَّهِ ما بِهِ تُرْضِي نَفْسَكَ. وقَرَأ الكِسائِيُّ وأبُو بَكْرٍ بِالبِناءِ لِلْمَفْعُولِ أيْ يُرْضِيكَ رَبُّكَ.</p><p id="105.E1Cd2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:131"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:131" id="qr-albaydawee-20-131">وَلَا تَمُدَّنَّ عَيْنَيْكَ إِلَىٰ مَا مَتَّعْنَا بِهِ أَزْوَاجًا مِّنْهُمْ زَهْرَةَ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا لِنَفْتِنَهُمْ فِيهِ ۚ وَرِزْقُ رَبِّكَ خَيْرٌ وَأَبْقَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/131" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.f4C9B"/><p id="105.748e7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَمُدَّنَّ عَيْنَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ نَظَرَ عَيْنَيْكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى ما مَتَّعْنا بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِحْسانًا لَهُ وتَمَنِّيًا أنْ يَكُونَ لَكَ مِثْلُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أزْواجًا مِنهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأصْنافًا مِنَ الكَفَرَةِ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ حالًا مِنَ الضَّمِيرِ في بِهِ والمَفْعُولُ مِنهم أيْ إلى الَّذِي مَتَّعْنا بِهِ، وهو أصْنافُ بَعْضِهِمْ أوْ ناسًا مِنهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زَهْرَةَ الحَياةِ الدُّنْيا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَنصُوبٌ بِمَحْذُوفٍ دَلَّ عَلَيْهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَتَّعْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى تَضْمِينِهِ مَعْنى أعْطَيْنا، أوْ بِالبَدَلِ مِن مَحَلِّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ مِن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أزْواجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِتَقْدِيرِ مُضافٍ ودُونَهُ، أوْ بِالذَّمِّ وهي الزِّينَةُ والبَهْجَةُ. وقَرَأ يَعْقُوبُ بِالفَتْحِ وهو لُغَةٌ كالجَهْرَةِ في الجَهْرَةِ، أوْ جَمْعُ زاهِرٍ وصْفٌ لَهم بِأنَّهم زاهَرُو الدُّنْيا لِتَنَعُّمِهِمْ وبَهاءِ زِيِّهِمْ بِخِلافِ ما عَلَيْهِ المُؤْمِنُونَ الزُّهّادُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِنَفْتِنَهم فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِنَبْلُوَهم ونَخْتَبِرَهم فِيهِ، أوْ لِنُعَذِّبَهم في الآخِرَةِ بِسَبَبِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرِزْقُ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وما ادَّخَرَ لَكَ في الآخِرَةِ، أوْ ما رَزَقَكَ مِنَ الهُدى والنُّبُوَّةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَيْرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِمّا مَنَحَهم في الدُّنْيا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأبْقى</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّهُ لا يَنْقَطِعُ.</p><p id="105.dAe2c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:132"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:132" id="qr-albaydawee-20-132">وَأْمُرْ أَهْلَكَ بِالصَّلَاةِ وَاصْطَبِرْ عَلَيْهَا ۖ لَا نَسْأَلُكَ رِزْقًا ۖ نَّحْنُ نَرْزُقُكَ ۗ وَالْعَاقِبَةُ لِلتَّقْوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/132" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.6C4A9"/><p id="105.818BE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأْمُرْ أهْلَكَ بِالصَّلاةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أمَرَهُ بِأنْ يَأْمُرَ أهْلَ بَيْتِهِ أوِ التّابِعِينَ لَهُ مِن أُمَّتِهِ بِالصَّلاةِ بَعْدَ ما أُمِرَ بِها لِيَتَعاوَنُوا عَلى الِاسْتِعانَةِ بِها عَلى خَصاصَتِهِمْ ولا يَهْتَمُّوا بِأمْرِ المَعِيشَةِ ولا يَلْتَفِتُوا لَفْتَ أرْبابِ الثَّرْوَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واصْطَبِرْ عَلَيْها</span><span class="ve">﴾</span></span> وداوِمْ عَلَيْها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا نَسْألُكَ رِزْقًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أنْ تَرْزُقُ نَفْسَكَ ولا أهْلَكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَحْنُ نَرْزُقُكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإيّاهم فَفَرِّغْ بالَكَ لِأمْرِ الآخِرَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والعاقِبَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> المَحْمُودَةُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلتَّقْوى</span><span class="ve">﴾</span></span> لِذَوِي التَّقْوى. <br/>رُوِيَ «أنَّهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ كانَ إذا أصابَ أهْلَهُ ضُرٌّ أمَرَهم بِالصَّلاةِ وتَلا هَذِهِ الآيَةَ» .</p><p id="105.1d2E7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:133"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:133" id="qr-albaydawee-20-133">وَقَالُوا لَوْلَا يَأْتِينَا بِآيَةٍ مِّن رَّبِّهِ ۚ أَوَلَمْ تَأْتِهِم بَيِّنَةُ مَا فِي الصُّحُفِ الْأُولَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/133" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.D5A4B"/><p id="105.8A8dE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالُوا لَوْلا يَأْتِينا بِآيَةٍ مِن رَبِّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِآيَةٍ تَدُلُّ عَلى صِدْقِهِ في ادِّعاءِ النُّبُوَّةِ، أوْ بِآيَةٍ مُقْتَرَحَةٍ إنْكارًا لِما جاءَ بِهِ مِنَ الآياتِ، أوْ لِلِاعْتِدادِ بِهِ تَعَنُّتًا وعِنادًا فَألْزَمَهم بِإتْيانِهِ بِالقُرْآنِ الَّذِي هو أُمُّ المُعْجِزاتِ وأعْظَمُها وأبْقاها، لِأنَّ حَقِيقَةَ المُعْجِزَةِ اخْتِصاصُ مُدَّعِي النُّبُوَّةِ بِنَوْعٍ مِنَ العِلْمِ أوِ العَمَلِ عَلى وجْهٍ خارِقٍ لِلْعادَةِ، ولا شَكَّ أنَّ العِلْمَ أصْلُ العَمَلِ وأعْلى مِنهُ قَدْرًا وأبْقى أثَرًا فَكَذا ما كانَ مِن هَذا القَبِيلِ، ونَبَّهَهم أيْضًا عَلى وجْهٍ أبْيَنَ مِن وُجُوهِ إعْجازِ المُخْتَصَّةِ بِهَذا البابِ فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوَلَمْ تَأْتِهِمْ بَيِّنَةُ ما في الصُّحُفِ الأُولى</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ التَّوْراةِ والإنْجِيلِ وسائِرِ الكُتُبِ السَّماوِيَّةِ، فَإنَّ اشْتِمالَها عَلى زُبْدَةِ ما فِيها مِنَ العَقائِدِ والأحْكامِ الكُلِّيَّةِ مَعَ أنَّ الآتِيَ بِها أُمِّيٌّ لَمْ يَرَها ولَمْ يَتَعَلَّمْ مِمَّنْ عَلِمَها إعْجازٌ بَيِّنٌ، وفِيهِ إشْعارٌ بِأنَّهُ كَما يَدُلُّ عَلى نُبُوَّتِهِ بُرْهانٌ لِما تَقَدَّمَهُ مِنَ الكُتُبِ مِن حَيْثُ إنَّهُ مُعْجِزٌ وتِلْكَ لَيْسَتْ كَذَلِكَ، بَلْ هي مُفْتَقِرَةٌ إلى ما يَشْهَدُ عَلى صِحَّتِها. وقُرِئَ «الصُّحُفِ» بِالتَّخْفِيفِ وقَرَأ نافِعٌ وأبُو عَمْرٍو وحَفْصٌ عَنْ عاصِمٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوَلَمْ تَأْتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالتّاءِ والباقُونَ بِالياءِ.</p><p id="105.a366e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:134-135"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:134" id="qr-albaydawee-20-134">وَلَوْ أَنَّا أَهْلَكْنَاهُم بِعَذَابٍ مِّن قَبْلِهِ لَقَالُوا رَبَّنَا لَوْلَا أَرْسَلْتَ إِلَيْنَا رَسُولًا فَنَتَّبِعَ آيَاتِكَ مِن قَبْلِ أَن نَّذِلَّ وَنَخْزَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/134" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:135" id="qr-albaydawee-20-135">قُلْ كُلٌّ مُّتَرَبِّصٌ فَتَرَبَّصُوا ۖ فَسَتَعْلَمُونَ مَنْ أَصْحَابُ الصِّرَاطِ السَّوِيِّ وَمَنِ اهْتَدَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/135" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.4FFaB"/><p id="105.79CC8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ أنّا أهْلَكْناهم بِعَذابٍ مِن قَبْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن قَبْلِ مُحَمَّدٍ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ أوِ البَيِّنَةِ والتَّذْكِيرِ لِأنَّها في مَعْنى <br/>البُرْهانِ، أوِ المُرادُ بِها القُرْآنُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقالُوا رَبَّنا لَوْلا أرْسَلْتَ إلَيْنا رَسُولا فَنَتَّبِعَ آياتِكَ مِن قَبْلِ أنْ نَذِلَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالقَتْلِ والسَّبْيِ في الدُّنْيا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَخْزى</span><span class="ve">﴾</span></span> بِدُخُولِ النّارِ يَوْمَ القِيامَةِ، وقَدْ قُرِئَ بِالبِناءِ لِلْمَفْعُولِ فِيهِما. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ كُلٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ كُلُّ واحِدٍ مِنّا ومِنكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُتَرَبِّصٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُنْتَظِرٌ لِما يَؤُولُ إلَيْهِ أمْرُنا وأمْرُكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَرَبَّصُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقُرِئَ «فَتَمَتَّعُوا» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَتَعْلَمُونَ مَن أصْحابُ الصِّراطِ السَّوِيِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> المُسْتَقِيمِ، وقُرِئَ «السَّواءِ» أيِ الوَسَطِ الجَيِّدِ و «السُّوأى» و «السَّوْءِ» أيِ الشَّرِّ، و «السُّوَيِّ» هو تَصْغِيرُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنِ اهْتَدى</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الضَّلالَةِ ( ومَن ) في المَوْضِعَيْنِ لِلِاسْتِفْهامِ ومَحَلُّها الرَّفْعُ بِالِابْتِداءِ، ويَجُوزُ أنْ تَكُونَ الثّانِيَةُ مَوْصُولَةً بِخِلافِ الأُولى لِعَدَمِ العائِدِ فَتَكُونُ مَعْطُوفَةً عَلى مَحَلِّ الجُمْلَةِ الِاسْتِفْهامِيَّةِ المُعَلَّقِ عَنْها الفِعْلُ عَلى أنَّ العِلْمَ بِمَعْنى المَعْرِفَةِ أوْ عَلى أصْحابِ أوْ عَلى الصِّراطِ عَلى أنَّ المُرادَ بِهِ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> . <br/>وَعَنْهُ <span class="honorific"></span> «مَن قَرَأ طَهَ أُعْطِيَ يَوْمَ القِيامَةِ ثَوابَ المُهاجِرِينَ والأنْصارِ رُضْوانُ اللَّهِ عَلَيْهِمْ أجْمَعِينَ» .</p><p id="105.786F1"/></div></div></div></div></body></html>