<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة فصلت" id="ch42"><h1 id="109.oOP94">سورة فصلت</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="41:1-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:1" id="qr-albaydawee-41-1">حم</span><a class="vn" href="/quran/41/1" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" data-v="41:2" id="qr-albaydawee-41-2">تَنزِيلٌ مِّنَ الرَّحْمَٰنِ الرَّحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/41/2" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" data-v="41:3" id="qr-albaydawee-41-3">كِتَابٌ فُصِّلَتْ آيَاتُهُ قُرْآنًا عَرَبِيًّا لِّقَوْمٍ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/3" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.eC4c7"/><p id="109.1JY6R">سُورَةُ فُصِّلَتْ <br/>مَكِّيَّةٌ وآيُها ثَلاثٌ أوْ أرْبَعٌ وخَمْسُونَ آيَةً <br/>بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حم</span><span class="ve">﴾</span></span> إنْ جَعَلْتَهُ مُبْتَدَأً فَخَبَرُهُ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَنْزِيلٌ مِنَ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنْ جَعَلْتَهُ تَعْدِيدًا لِلْحُرُوفِ فَـ تَنْزِيلٌ خَبَرٌ مَحْذُوفٌ أوْ مُبْتَدَأٌ لِتَخَصُّصِهِ بِالصِّفَةِ وخَبَرُهُ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كِتابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو عَلى الأوَّلَيْنِ بَدَلٌ مِنهُ أوْ خَبَرٌ آخَرُ أوْ خَبَرٌ مَحْذُوفٌ، ولَعَلَّ افْتِتاحَ هَذِهِ السُّوَرِ السَّبْعِ بِـ حم وتَسْمِيَتَها بِهِ لِكَوْنِها مُصَدَّرَةً بِبَيانِ الكِتابِ مُتَشاكِلَةً في النَّظْمِ والمَعْنى، وإضافَةُ ال تَنْزِيلٌ إلى الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّهُ مَناطُ المَصالِحِ الدِّينِيَّةِ والدُّنْيَوِيَّةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فُصِّلَتْ آياتُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُيِّزَتْ بِاعْتِبارِ اللَّفْظِ والمَعْنى. وقُرِئَ «فُصِّلَتْ» أيْ فُصِّلَ بَعْضُها مِن بَعْضٍ بِاخْتِلافِ الفَواصِلِ والمَعانِي، أوْ فُصِّلَتْ بَيْنَ الحَقِّ والباطِلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُرْآنًا عَرَبِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> نُصِبَ عَلى المَدْحِ أوِ الحالِ مِن فُصِّلَتْ، وفِيهِ امْتِنانٌ بِسُهُولَةِ قِراءَتِهِ وفَهْمِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِقَوْمٍ يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لِقَوْمٍ يَعْلَمُونَ العَرَبِيَّةَ أوْ لِأهْلِ العِلْمِ والنَّظَرِ، وهو صِفَةٌ أُخْرى لِـ قُرْآنًا أوْ صِلَةٌ لِـ تَنْزِيلٌ، أوْ لِـ فُصِّلَتْ، والأوَّلُ أوْلى لِوُقُوعِهِ بَيْنَ الصِّفاتِ.</p><p id="105.EedAe"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:4-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:4" id="qr-albaydawee-41-4">بَشِيرًا وَنَذِيرًا فَأَعْرَضَ أَكْثَرُهُمْ فَهُمْ لَا يَسْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/4" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" data-v="41:5" id="qr-albaydawee-41-5">وَقَالُوا قُلُوبُنَا فِي أَكِنَّةٍ مِّمَّا تَدْعُونَا إِلَيْهِ وَفِي آذَانِنَا وَقْرٌ وَمِن بَيْنِنَا وَبَيْنِكَ حِجَابٌ فَاعْمَلْ إِنَّنَا عَامِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/5" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.EF7C6"/><p id="105.0F9F1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَشِيرًا ونَذِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلْعامِلِينَ بِهِ والمُخالِفِينَ لَهُ، وقُرِئا بِالرَّفْعِ عَلى الصِّفَةِ لِلْ كِتابٌ أوِ الخَبَرُ لِمَحْذُوفٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأعْرَضَ أكْثَرُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنْ تَدَبُّرِهِ وقَبُولِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهم لا يَسْمَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> سَماعَ تَأمُّلٍ وطاعَةٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالُوا قُلُوبُنا في أكِنَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أغْطِيَةٍ جَمْعُ كِنانٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِمّا تَدْعُونا إلَيْهِ وفي آذانِنا وقْرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> صَمَمٌ، وأصْلُهُ الثِّقَلُ، وقُرِئَ بِالكَسْرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِن بَيْنِنا وبَيْنِكَ حِجابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَمْنَعُنا عَنِ التَّواصُلِ، ومِن لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّ الحِجابَ مُبْتَدَأٌ مِنهم ومِنهُ بِحَيْثُ اسْتَوْعَبَ المَسافَةَ المُتَوَسِّطَةَ ولَمْ يَبْقَ فَراغٌ. وهَذِهِ تَمْثِيلاتٌ لِنُبُوِّ قُلُوبِهِمْ عَنْ إدْراكِ ما يَدْعُوهم إلَيْهِ واعْتِقادِهِمْ ومَجِّ أسْماعِهِمْ لَهُ، وامْتِناعِ مُواصَلَتِهِمْ ومُوافَقَتِهِمْ لِلرَّسُولِ <span class="honorific"></span>. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعْمَلْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى دِينِكَ أوْ في إبْطالِ أمْرِنا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّنا عامِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى دِينِنا أوْ في إبْطالِ أمْرِكَ.</p><p id="105.bA8B7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:6-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:6" id="qr-albaydawee-41-6">قُلْ إِنَّمَا أَنَا بَشَرٌ مِّثْلُكُمْ يُوحَىٰ إِلَيَّ أَنَّمَا إِلَٰهُكُمْ إِلَٰهٌ وَاحِدٌ فَاسْتَقِيمُوا إِلَيْهِ وَاسْتَغْفِرُوهُ ۗ وَوَيْلٌ لِّلْمُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/41/6" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" data-v="41:7" id="qr-albaydawee-41-7">الَّذِينَ لَا يُؤْتُونَ الزَّكَاةَ وَهُم بِالْآخِرَةِ هُمْ كَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/7" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.AbA38"/><p id="105.0D5aD"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إنَّما أنا بَشَرٌ مِثْلُكم يُوحى إلَيَّ أنَّما إلَهُكم إلَهٌ واحِدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَسْتُ مَلَكًا ولا جِنِّيًّا لا يُمْكِنُكُمُ التَّلَقِّي مِنهُ، ولا أدْعُوكم إلى ما تَنْبُو عَنْهُ العُقُولُ والأسْماعُ، وإنَّما أدْعُوكم إلى التَّوْحِيدِ والِاسْتِقامَةِ في العَمَلِ، وقَدْ يَدُلُّ عَلَيْهِما دَلائِلُ العَقْلِ وشَواهِدُ النَّقْلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسْتَقِيمُوا إلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فاسْتَقِيمُوا في أفْعالِكم مُتَوَجِّهِينَ إلَيْهِ، أوْ فاسْتَوُوا إلَيْهِ بِالتَّوْحِيدِ والإخْلاصِ في العَمَلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واسْتَغْفِرُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِمّا أنْتُمْ عَلَيْهِ مِن سُوءِ العَقِيدَةِ والعَمَلِ، ثُمَّ هَدَّدَهم عَلى ذَلِكَ فَقالَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوَيْلٌ لِلْمُشْرِكِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن فَرْطِ جَهالَتِهِمْ واسْتِخْفافِهِمْ بِاللَّهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ لا يُؤْتُونَ الزَّكاةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِبُخْلِهِمْ وعَدَمِ إشْفاقِهِمْ عَلى الخَلْقِ، وذَلِكَ مِن أعْظَمِ الرَّذائِلِ، وفِيهِ دَلِيلٌ عَلى أنَّ الكُفّارَ مُخاطَبُونَ بِالفُرُوعِ. وقِيلَ: مَعْناهُ لا يَفْعَلُونَ ما يُزَكِّي أنْفُسَهم وهو الإيمانُ والطّاعَةُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم بِالآخِرَةِ هم كافِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حالٌ مُشْعِرَةٌ بِأنَّ امْتِناعَهم عَنِ الزَّكاةِ لِاسْتِغْراقِهِمْ في طَلَبِ الدُّنْيا وإنْكارِهِمْ لِلْآخِرَةِ.</p><p id="105.d70A4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:8" id="qr-albaydawee-41-8">إِنَّ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَهُمْ أَجْرٌ غَيْرُ مَمْنُونٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/8" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.0c4e4"/><p id="105.370D7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ آمَنُوا وعَمِلُوا الصّالِحاتِ لَهم أجْرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَظِيمٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَيْرُ مَمْنُونٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يُمَنُّ بِهِ عَلَيْهِمْ مِنَ المَنِّ وأصْلُهُ الثِّقَلُ، أوْ لا يُقْطَعُ مِن مَنَنْتُ الحَبْلَ إذا قَطَعْتَهُ. وقِيلَ: نَزَلَتْ في المَرْضى والهَرْمى إذا عَجَزُوا عَنِ الطّاعَةِ كُتِبَ لَهُمُ الأجْرُ كَأصَحِّ ما كانُوا يَعْمَلُونَ.</p><p id="105.E40CD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:9-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:9" id="qr-albaydawee-41-9">قُلْ أَئِنَّكُمْ لَتَكْفُرُونَ بِالَّذِي خَلَقَ الْأَرْضَ فِي يَوْمَيْنِ وَتَجْعَلُونَ لَهُ أَندَادًا ۚ ذَٰلِكَ رَبُّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/41/9" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" data-v="41:10" id="qr-albaydawee-41-10">وَجَعَلَ فِيهَا رَوَاسِيَ مِن فَوْقِهَا وَبَارَكَ فِيهَا وَقَدَّرَ فِيهَا أَقْوَاتَهَا فِي أَرْبَعَةِ أَيَّامٍ سَوَاءً لِّلسَّائِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/41/10" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.1F1C6"/><p id="105.65B3D"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أإنَّكم لَتَكْفُرُونَ بِالَّذِي خَلَقَ الأرْضَ في يَوْمَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في مِقْدارِ يَوْمَيْنِ، أوْ نَوْبَتَيْنِ وخَلَقَ في كُلِّ نَوْبَةٍ ما خَلَقَ في أسْرَعِ ما يَكُونُ. ولَعَلَّ المُرادَ مِنَ الأرْضِ ما في جِهَةِ السُّفْلِ مِنَ الأجْرامِ البَسِيطَةِ ومِن خَلْقِها في يَوْمَيْنِ أنَّهُ خَلَقَ لَها أصْلًا مُشْتَرَكًا ثُمَّ خَلَقَ لَها صُوَرًا بِها صارَتْ أنْواعًا، وكُفْرُهم بِهِ إلْحادُهم في ذاتِهِ وصِفاتِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَجْعَلُونَ لَهُ أنْدادًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا يَصِحُّ أنْ يَكُونَ لَهُ نِدٌّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي خَلَقَ الأرْضَ في يَوْمَيْنِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبُّ العالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> خالِقُ جَمِيعِ ما وُجِدَ مِنَ المُمْكِناتِ ومُرَبِّيها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ فِيها رَواسِيَ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِئْنافٌ غَيْرُ مَعْطُوفٍ عَلى خَلَقَ لِلْفَصْلِ بِما هو خارِجٌ عَنِ الصِّلَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن فَوْقِها</span><span class="ve">﴾</span></span> مُرْتَفِعَةٌ عَلَيْها لِيَظْهَرَ لِلنُّظّارِ ما فِيها مِن وُجُوهِ الِاسْتِبْصارِ وتَكُونَ مَنافِعُها مُعَرَّضَةً لِلطُّلّابِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبارَكَ فِيها</span><span class="ve">﴾</span></span> وأكْثَرَ خَيْرَها بِأنْ خَلَقَ فِيها أنْواعَ النَّباتِ والحَيَوانِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدَّرَ فِيها أقْواتَها</span><span class="ve">﴾</span></span> أقْواتَ أهْلِها بِأنْ عَيَّنَ لِكُلِّ نَوْعٍ ما يُصْلِحُهُ ويَعِيشُ بِهِ، أوْ أقْواتًا تَنْشَأُ مِنها بِأنْ خَصَّ حُدُوثَ كُلِّ قُوتٍ بِقُطْرٍ مِن أقْطارِها، وقُرِئَ «وَقَسَّمَ فِيها أقْواتَها». <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي أرْبَعَةِ أيّامٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> في تَتِمَّةِ أرْبَعَةِ أيّامٍ كَقَوْلِكَ: سِرْتُ مِنَ البَصْرَةِ إلى بَغْدادَ في عَشَرَةِ أيّامٍ، وإلى الكُوفَةِ في خَمْسَةَ عَشَرَ يَوْمًا. ولَعَلَّهُ قالَ ذَلِكَ ولَمْ يَقُلْ في يَوْمَيْنِ لِلْإشْعارِ بِاتِّصالِهِما بِاليَوْمَيْنِ الأوَّلَيْنِ. <br/>والتَّصْرِيحُ عَلى الفَذْلَكَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَواءً</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ اسْتَوَتْ سَواءً بِمَعْنى اسْتِواءً، والجُمْلَةُ صِفَةُ أيّامٍ ويَدُلُّ عَلَيْهِ قِراءَةُ يَعْقُوبَ بِالجَرِّ. وقِيلَ حالٌ مِنَ الضَّمِيرِ في أقْواتِها أوْ في فِيها، وقُرِئَ بِالرَّفْعِ عَلى هي سَواءٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلسّائِلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُتَعَلِّقٌ بِمَحْذُوفٍ تَقْدِيرُهُ هَذا الحَصْرُ لِلسّائِلِينَ عَنْ مُدَّةِ خَلْقِ الأرْضِ وما فِيها، أوْ بِـ قَدَّرَ أيْ قَدَّرَ فِيها الأقْواتَ لِلطّالِبِينَ لَها.</p><p id="105.d2b7F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:11-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:11" id="qr-albaydawee-41-11">ثُمَّ اسْتَوَىٰ إِلَى السَّمَاءِ وَهِيَ دُخَانٌ فَقَالَ لَهَا وَلِلْأَرْضِ ائْتِيَا طَوْعًا أَوْ كَرْهًا قَالَتَا أَتَيْنَا طَائِعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/41/11" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" data-v="41:12" id="qr-albaydawee-41-12">فَقَضَاهُنَّ سَبْعَ سَمَاوَاتٍ فِي يَوْمَيْنِ وَأَوْحَىٰ فِي كُلِّ سَمَاءٍ أَمْرَهَا ۚ وَزَيَّنَّا السَّمَاءَ الدُّنْيَا بِمَصَابِيحَ وَحِفْظًا ۚ ذَٰلِكَ تَقْدِيرُ الْعَزِيزِ الْعَلِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/41/12" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.F1cf3"/><p id="105.8bc72"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ اسْتَوى إلى السَّماءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَصَدَ نَحْوَها مِن قَوْلِهِمُ اسْتَوى إلى مَكانٍ كَذا إذا تَوَجَّهَ إلَيْهِ تَوَجُّهًا لا يَلْوِي عَلى غَيْرِهِ، والظّاهِرُ أنَّ ثُمَّ لِتَفاوُتِ ما بَيْنَ الخِلْقَتَيْنِ لا لِلتَّراخِي في المُدَّةِ لِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأرْضَ بَعْدَ ذَلِكَ دَحاها</span><span class="ve">﴾</span></span> وَدَحْوُها مُتَقَدِّمٌ عَلى خَلْقِ الجِبالِ مِن فَوْقِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهِيَ دُخانٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أمْرٌ ظَلَمانِيٌّ، ولَعَلَّهُ أرادَ بِهِ مادَّتَها أوِ الأجْزاءَ المُتَصَغِّرَةَ الَّتِي رُكِّبَتْ مِنها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقالَ لَها ولِلأرْضِ ائْتِيا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِما خَلَقْتُ فِيكُما مِنَ التَّأْثِيرِ والتَّأثُّرِ وأبْرِزا ما أوْدَعَتْكُما مِنَ الأوْضاعِ المُخْتَلِفَةِ والكائِناتِ المُتَنَوِّعَةِ. أوِ ائْتِيا في الوُجُودِ عَلى أنَّ الخَلْقَ السّابِقَ بِمَعْنى التَّقْدِيرِ أوِ التَّرْتِيبِ لِلرُّتْبَةِ، أوِ الإخْبارِ أوْ إتْيانُ السَّماءِ حُدُوثُها وإتْيانُ الأرْضِ أنْ تَصِيرَ مَدْحُوَّةً، وقَدْ عَرَفْتَ ما فِيهِ أوْ لِتَأْتِ كُلٌّ مِنكُما الأُخْرى في حُدُوثِ ما أُرِيدَ تَوْلِيدُهُ مِنكُما ويُؤَيِّدُهُ قِراءَةُ وآتِيا مِنَ المُؤاتاةِ أيْ لِتُوافِقْ كُلُّ واحِدَةٍ أُخْتَها فِيما أرَدْتُ مِنكُما. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طَوْعًا أوْ كَرْهًا</span><span class="ve">﴾</span></span> شِئْتُما ذَلِكَ أوْ أبَيْتُما والمُرادُ إظْهارُ كَمالِ قُدْرَتِهِ ووُجُوبُ وُقُوعِ مُرادِهِ لا إثْباتُ الطَّوْعِ والكَرْهِ لَهُما، وهُما مَصْدَرانِ وقَعا مَوْقِعَ الحالِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَتا أتَيْنا طائِعِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُنْقادِينَ بِالذّاتِ، والأظْهَرُ أنَّ المُرادَ تَصْوِيرُ تَأْثِيرِ قُدْرَتِهِ فِيهِما وتَأثُّرِهِما بِالذّاتِ عَنْها، وتَمْثِيلُهُما بِأمْرِ المُطاعِ وإجابَةِ المُطِيعِ الطّائِعَ كَقَوْلِهِ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُنْ فَيَكُونُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وما قِيلَ مِن أنَّهُ تَعالى خاطَبَهُما وأقْدَرَهُما عَلى الجَوابِ إنَّما يُتَصَوَّرُ عَلى الوَجْهِ الأوَّلِ والأخِيرِ، وإنَّما قالَ طائِعِينَ عَلى المَعْنى بِاعْتِبارِ كَوْنِهِما مُخاطَبَتَيْنِ كَقَوْلِهِ: ساجِدِينَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَضاهُنَّ سَبْعَ سَماواتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَخَلَقَهُنَّ خَلْقًا إبْداعِيًّا وأتْقَنَ أمْرَهُنَّ، والضَّمِيرُ لِ السَّماءَ عَلى المَعْنى أوْ مُبْهَمٌ، وسَبْعَ سَماواتٍ حالٌ عَلى الأوَّلِ وتَمْيِيزٌ عَلى الثّانِي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي يَوْمَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ: خَلَقَ السَّمَواتِ يَوْمَ الخَمِيسِ والشَّمْسَ والقَمَرَ والنُّجُومَ يَوْمَ الجُمُعَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأوْحى في كُلِّ سَماءٍ أمْرَها</span><span class="ve">﴾</span></span> شَأْنَها وما يَتَأتّى مِنها بِأنْ حَمَلَها عَلَيْهِ اخْتِيارًا أوْ طَبْعًا. وقِيلَ: أوْحى إلى أهْلِها بِأوامِرِهِ ونَواهِيهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَزَيَّنّا السَّماءَ الدُّنْيا بِمَصابِيحَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ الكَواكِبَ كُلَّها تُرى كَأنَّها تَتَلَأْلَأُ عَلَيْها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحِفْظًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ وحَفِظْناها مِنَ الآفاتِ، أوْ مِنَ المُسْتَرِقَةِ حِفْظًا. وقِيلَ مَفْعُولٌ لَهُ عَلى المَعْنى كَأنَّهُ قالَ: وخَصَّصْنا السَّماءَ الدُّنْيا بِمَصابِيحَ زِينَةً وحِفْظًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ تَقْدِيرُ العَزِيزِ العَلِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> البالِغِ في القُدْرَةِ والعِلْمِ.</p><p id="105.07CBa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:13-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:13" id="qr-albaydawee-41-13">فَإِنْ أَعْرَضُوا فَقُلْ أَنذَرْتُكُمْ صَاعِقَةً مِّثْلَ صَاعِقَةِ عَادٍ وَثَمُودَ</span><a class="vn" href="/quran/41/13" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" data-v="41:14" id="qr-albaydawee-41-14">إِذْ جَاءَتْهُمُ الرُّسُلُ مِن بَيْنِ أَيْدِيهِمْ وَمِنْ خَلْفِهِمْ أَلَّا تَعْبُدُوا إِلَّا اللَّهَ ۖ قَالُوا لَوْ شَاءَ رَبُّنَا لَأَنزَلَ مَلَائِكَةً فَإِنَّا بِمَا أُرْسِلْتُم بِهِ كَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/14" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.Fa797"/><p id="105.58D0D"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنْ أعْرَضُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ الإيمانِ بَعْدَ هَذا البَيانِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقُلْ أنْذَرْتُكم صاعِقَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> فَحَذِّرْهم أنْ يُصِيبَهم عَذابٌ شَدِيدُ الوَقْعِ كَأنَّهُ صاعِقَةٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِثْلَ صاعِقَةِ عادٍ وثَمُودَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقُرِئَ «صَعْقَةً مِثْلَ صَعْقَةِ عادٍ وثَمُودَ» وهي المَرَّةُ مِنَ الصَّعْقِ أوِ الصَّعَقِ يُقالُ: صَعَقَتْهُ الصّاعِقَةُ صَعْقًا فَصَعِقَ صَعْقًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ جاءَتْهُمُ الرُّسُلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> حالٌ مِن صاعِقَةِ عادٍ، ولا يَجُوزُ جَعْلُهُ صِفَةً لِ صاعِقَةً أوْ ظَرْفًا لِ أنْذَرْتُكم لِفَسادِ المَعْنى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن بَيْنِ أيْدِيهِمْ ومِن خَلْفِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أتَوْهم مِن جَمِيعِ جَوانِبِهِمْ واجْتَهَدُوا بِهِمْ مِن كُلِّ جِهَةٍ، أوْ مِن جِهَةِ الزَّمَنِ الماضِي بِالإنْذارِ عَمّا جَرى فِيهِ عَلى الكُفّارِ، ومِن جِهَةِ المُسْتَقْبَلِ بِالتَّحْذِيرِ عَمّا أُعِدَّ لَهم في الآخِرَةِ، وكُلٌّ مِنَ اللَّفْظَيْنِ يَحْتَمِلُهُما، أوْ مِن قَبْلِهِمْ ومِن بَعْدِهِمْ إذْ قَدْ بَلَّغَتْهم خَبَرَ المُتَقَدِّمِينَ وأخْبَرَهم هُودٌ وصالِحٌ عَنِ المُتَأخِّرِينَ داعِينَ إلى الإيمانِ بِهِمْ أجْمَعِينَ، ويَحْتَمِلُ أنْ يَكُونَ عِبارَةً عَنِ الكَثْرَةِ كَقَوْلِهِ تَعالى: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَأْتِيها رِزْقُها رَغَدًا مِن كُلِّ مَكانٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا تَعْبُدُوا إلا اللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنْ لا تَعْبُدُوا أوْ أيْ لا تَعْبُدُوا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا لَوْ شاءَ رَبُّنا</span><span class="ve">﴾</span></span> إرْسالَ الرُّسُلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأنْزَلَ مَلائِكَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> بِرِسالَتِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنّا بِما أُرْسِلْتُمْ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى زَعْمِكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كافِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذْ أنْتُمْ بَشَرٌ مِثْلُنا لا فَضْلَ لَكم عَلَيْنا.</p><p id="105.e4B5A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:15-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:15" id="qr-albaydawee-41-15">فَأَمَّا عَادٌ فَاسْتَكْبَرُوا فِي الْأَرْضِ بِغَيْرِ الْحَقِّ وَقَالُوا مَنْ أَشَدُّ مِنَّا قُوَّةً ۖ أَوَلَمْ يَرَوْا أَنَّ اللَّهَ الَّذِي خَلَقَهُمْ هُوَ أَشَدُّ مِنْهُمْ قُوَّةً ۖ وَكَانُوا بِآيَاتِنَا يَجْحَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/15" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" data-v="41:16" id="qr-albaydawee-41-16">فَأَرْسَلْنَا عَلَيْهِمْ رِيحًا صَرْصَرًا فِي أَيَّامٍ نَّحِسَاتٍ لِّنُذِيقَهُمْ عَذَابَ الْخِزْيِ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا ۖ وَلَعَذَابُ الْآخِرَةِ أَخْزَىٰ ۖ وَهُمْ لَا يُنصَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/16" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.0B5bD"/><p id="109.pbnyw">. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأمّا عادٌ فاسْتَكْبَرُوا في الأرْضِ بِغَيْرِ الحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَتَعَظَّمُوا فِيها عَلى أهْلِها مِن غَيْرِ اسْتِحْقاقٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالُوا مَن أشَدُّ مِنّا قُوَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> اغْتِرارًا بِقُوَّتِهِمْ وشَوْكَتِهِمْ. قِيلَ: كانَ مِن قُوَّتِهِمْ أنَّ الرَّجُلَ مِنهم يَنْزِعُ الصَّخْرَةَ فَيَقْتَلِعُها بِيَدِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوَلَمْ يَرَوْا أنَّ اللَّهَ الَّذِي خَلَقَهم هو أشَدُّ مِنهم قُوَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> قُدْرَةً فَإنَّهُ قادِرٌ بِالذّاتِ مُقْتَدِرٌ عَلى ما لا يَتَناهى، قَوِيٌّ عَلى ما لا يَقْدِرُ عَلَيْهِ أحَدٌ غَيْرُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانُوا بِآياتِنا يَجْحَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْرِفُونَ أنَّها حَقٌّ ويُنْكِرُونَها وهو عَطْفٌ عَلى فاسْتَكْبَرُوا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأرْسَلْنا عَلَيْهِمْ رِيحًا صَرْصَرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بارِدَةً تُهْلِكُ بِشِدَّةِ بَرْدِها مِنَ الصِّرِّ وهو البَرْدُ الَّذِي يَصِرُّ أيْ يَجْمَعُ، أوْ شَدِيدَةُ الصَّوْتِ في هُبُوبِها مِنَ الصَّرِيرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي أيّامٍ نَحِساتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَمْعُ نَحِسَةٍ مَن نَحِسَ نَحَسًا نَقِيضُ سَعِدَ سَعْدًا، وقَرَأ الحِجازِيّانِ والبَصْرِيّانِ بِالسُّكُونِ عَلى التَّخْفِيفِ أوِ النَّعْتِ عَلى فَعْلٍ، أوِ الوَصْفِ بِالمَصْدَرِ، قِيلَ: كُنْ آخِرَ شَوّالٍ مِنَ الأرْبِعاءِ إلى الأرْبِعاءِ وما عُذِّبَ قَوْمٌ إلّا في يَوْمِ الأرْبِعاءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِنُذِيقَهم عَذابَ الخِزْيِ في الحَياةِ الدُّنْيا</span><span class="ve">﴾</span></span> أضافَ ال عَذابَ إلى الخِزْيِ وهو الذُّلُّ عَلى قَصْدِ وصْفِهِ بِهِ لِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَعَذابُ الآخِرَةِ أخْزى</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو في الأصْلِ صِفَةُ المُعَذَّبِ وإنَّما وصَفَ بِهِ العَذابَ عَلى الإسْنادِ المَجازِيِّ لِلْمُبالَغَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم لا يُنْصَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِدَفْعِ العَذابِ عَنْهم.</p><p id="105.3fCc2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:17-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:17" id="qr-albaydawee-41-17">وَأَمَّا ثَمُودُ فَهَدَيْنَاهُمْ فَاسْتَحَبُّوا الْعَمَىٰ عَلَى الْهُدَىٰ فَأَخَذَتْهُمْ صَاعِقَةُ الْعَذَابِ الْهُونِ بِمَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/17" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" data-v="41:18" id="qr-albaydawee-41-18">وَنَجَّيْنَا الَّذِينَ آمَنُوا وَكَانُوا يَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/18" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.80C4d"/><p id="105.C2dFA"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأمّا ثَمُودُ فَهَدَيْناهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَدَلَلْناهم عَلى الحَقِّ بِنَصْبِ الحُجَجِ وإرْسالِ الرُّسُلِ، وقُرِئَ «ثَمُودَ» بِالنَّصْبِ بِفِعْلٍ مُضْمَرٍ يُفَسِّرُهُ ما بَعْدَهُ ومُنَوَّنًا في الحالَيْنِ وبِضَمِّ الثّاءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسْتَحَبُّوا العَمى عَلى الهُدى</span><span class="ve">﴾</span></span> فاخْتارُوا الضَّلالَةَ عَلى الهُدى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأخَذَتْهم صاعِقَةُ العَذابِ الهُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> صاعِقَةٌ مِنَ السَّماءِ فَأهْلَكَتْهُمْ، وإضافَتُها إلى العَذابِ ووَصْفُهُ بِ الهُونِ لِلْمُبالَغَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِما كانُوا يَكْسِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنِ اخْتِيارِ الضَّلالَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَجَّيْنا الَّذِينَ آمَنُوا وكانُوا يَتَّقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن تِلْكَ الصّاعِقَةِ.</p><p id="105.A7efd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:19-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:19" id="qr-albaydawee-41-19">وَيَوْمَ يُحْشَرُ أَعْدَاءُ اللَّهِ إِلَى النَّارِ فَهُمْ يُوزَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/19" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" data-v="41:20" id="qr-albaydawee-41-20">حَتَّىٰ إِذَا مَا جَاءُوهَا شَهِدَ عَلَيْهِمْ سَمْعُهُمْ وَأَبْصَارُهُمْ وَجُلُودُهُم بِمَا كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/20" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.C1616"/><p id="105.49037"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ يُحْشَرُ أعْداءُ اللَّهِ إلى النّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقُرِئَ «يَحْشُرُ» عَلى البِناءِ لِلْفاعِلِ وهو اللَّهُ عَزَّ وجَلَّ. وقَرَأ نافِعٌ نَحْشُرُ بِالنُّونِ مَفْتُوحَةً وضَمِّ الشِّينِ ونَصْبِ أعْداءً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهم يُوزَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُحْبَسُ أوَّلُهم عَلى آخِرِهِمْ لِئَلّا يَتَفَرَّقُوا وهو عِبارَةٌ عَنْ كَثْرَةِ أهْلِ النّارِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى إذا ما جاءُوها</span><span class="ve">﴾</span></span> إذا حَضَرُوها وما مَزِيدَةٌ لِتَأْكِيدِ اتِّصالِ الشَّهادَةِ بِالحُضُورِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَهِدَ عَلَيْهِمْ سَمْعُهم وأبْصارُهم وجُلُودُهم بِما كانُوا يَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنْ يُنْطِقَها اللَّهُ تَعالى، أوْ يُظْهِرَ عَلَيْها آثارًا تَدُلُّ عَلى ما اقْتُرِفَ بِها فَتَنْطِقُ بِلِسانِ الحالِ.</p><p id="105.a6A1C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:21-22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:21" id="qr-albaydawee-41-21">وَقَالُوا لِجُلُودِهِمْ لِمَ شَهِدتُّمْ عَلَيْنَا ۖ قَالُوا أَنطَقَنَا اللَّهُ الَّذِي أَنطَقَ كُلَّ شَيْءٍ وَهُوَ خَلَقَكُمْ أَوَّلَ مَرَّةٍ وَإِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/21" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" data-v="41:22" id="qr-albaydawee-41-22">وَمَا كُنتُمْ تَسْتَتِرُونَ أَن يَشْهَدَ عَلَيْكُمْ سَمْعُكُمْ وَلَا أَبْصَارُكُمْ وَلَا جُلُودُكُمْ وَلَٰكِن ظَنَنتُمْ أَنَّ اللَّهَ لَا يَعْلَمُ كَثِيرًا مِّمَّا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/22" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.425cF"/><p id="105.4D70d"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالُوا لِجُلُودِهِمْ لِمَ شَهِدْتُمْ عَلَيْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> سُؤالُ تَوْبِيخٍ أوْ تَعَجُّبٍ، ولَعَلَّ المُرادَ بِهِ نَفْسُ التَّعَجُّبِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا أنْطَقَنا اللَّهُ الَّذِي أنْطَقَ كُلَّ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ما نَطَقْنا بِاخْتِيارِنا بَلْ أنْطَقَنا اللَّهُ الَّذِي أنْطَقَ كُلَّ شَيْءٍ، أوْ لَيْسَ نُطْقُنا بِعَجَبٍ مِن قُدْرَةِ اللَّهِ الَّذِي أنْطَقَ كُلَّ حَيٍّ، ولَوْ أُوِّلَ الجَوابُ والنُّطْقُ بِدَلالَةِ الحالِ بَقِيَ الشَّيْءُ عامًّا في المَوْجُوداتِ المُمْكِنَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ خَلَقَكم أوَّلَ مَرَّةٍ وإلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ أنْ يَكُونَ تَمامَ كَلامِ الجُلُودِ وأنْ يَكُونَ اسْتِئْنافًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما كُنْتُمْ تَسْتَتِرُونَ أنْ يَشْهَدَ عَلَيْكم سَمْعُكم ولا أبْصارُكم ولا جُلُودُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ كُنْتُمْ تَسْتَتِرُونَ عَنِ النّاسِ عِنْدَ ارْتِكابِ الفَواحِشِ مَخافَةَ الفَضاحَةِ، وما ظَنَنْتُمْ أنَّ أعْضاءَكم تَشْهَدُ عَلَيْكم بِها فَما اسْتَتَرْتُمْ عَنْها. وفِيهِ تَنْبِيهٌ عَلى أنَّ المُؤْمِنَ يَنْبَغِي أنْ يَتَحَقَّقَ أنَّهُ لا يَمُرُّ عَلَيْهِ حالٌ إلّا وهو عَلَيْهِ رَقِيبٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنْ ظَنَنْتُمْ أنَّ اللَّهَ لا يَعْلَمُ كَثِيرًا مِمّا تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلِذَلِكَ اجْتَرَأْتُمْ عَلى ما فَعَلْتُمْ.</p><p id="105.ad1F2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:23-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:23" id="qr-albaydawee-41-23">وَذَٰلِكُمْ ظَنُّكُمُ الَّذِي ظَنَنتُم بِرَبِّكُمْ أَرْدَاكُمْ فَأَصْبَحْتُم مِّنَ الْخَاسِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/41/23" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" data-v="41:24" id="qr-albaydawee-41-24">فَإِن يَصْبِرُوا فَالنَّارُ مَثْوًى لَّهُمْ ۖ وَإِن يَسْتَعْتِبُوا فَمَا هُم مِّنَ الْمُعْتَبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/41/24" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.C85eE"/><p id="105.CD655"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَذَلِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارَةٌ إلى ظَنِّهِمْ هَذا، وهو مُبْتَدَأٌ وقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظَنُّكُمُ الَّذِي ظَنَنْتُمْ بِرَبِّكم أرْداكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَبَرانِ لَهُ ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ ظَنُّكُمُ بَدَلًا وأرْداكم خَبَرًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأصْبَحْتُمْ مِنَ الخاسِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذْ صارَ ما مُنِحُوا لِلِاسْتِسْعادِ بِهِ في الدّارَيْنِ سَبَبًا لِشَقاءِ المَنزِلَيْنِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنْ يَصْبِرُوا فالنّارُ مَثْوًى لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا خَلاصَ لَهم عَنْها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ يَسْتَعْتِبُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَسْألُوا العُتْبى وهي الرُّجُوعُ إلى ما يُحِبُّونَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما هم مِنَ المُعْتَبِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> المُجابِينَ إلَيْها ونَظِيرُهُ قَوْلُهُ تَعالى حِكايَةً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أجَزِعْنا أمْ صَبَرْنا ما لَنا مِن مَحِيصٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقُرِئَ: «وَإنْ يَسْتَعْتِبُواْ فَما هم مِنَ المُعْتَبِينَ»، أيْ إنْ يَسْألُوا أنْ يُرْضُوا رَبَّهم فَما هم فاعِلُونَ لِفَواتِ المُكْنَةِ.</p><p id="105.12C03"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:25" id="qr-albaydawee-41-25">وَقَيَّضْنَا لَهُمْ قُرَنَاءَ فَزَيَّنُوا لَهُم مَّا بَيْنَ أَيْدِيهِمْ وَمَا خَلْفَهُمْ وَحَقَّ عَلَيْهِمُ الْقَوْلُ فِي أُمَمٍ قَدْ خَلَتْ مِن قَبْلِهِم مِّنَ الْجِنِّ وَالْإِنسِ ۖ إِنَّهُمْ كَانُوا خَاسِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/41/25" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.61fBC"/><p id="105.CEaB8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَيَّضْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَدَّرْنا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلْكَفَرَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُرَناءَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أخْدانًا مِنَ الشَّياطِينِ يَسْتَوْلُونَ عَلَيْهِمُ اسْتِيلاءَ القَبْضِ عَلى البَيْضِ وهو القِشْرُ. وقِيلَ: أصْلُ القَيْضِ البَدَلُ ومِنهُ المُقايَضَةُ لِلْمُعاوَضَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَزَيَّنُوا لَهم ما بَيْنَ أيْدِيهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن أمْرِ الدُّنْيا واتِّباعِ الشَّهَواتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما خَلْفَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن أمْرِ الآخِرَةِ وإنْكارِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحَقَّ عَلَيْهِمُ القَوْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ كَلِمَةُ العَذابِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي أُمَمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> في جُمْلَةِ أُمَمٍ كَقَوْلِهِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="109.gvRQY">إنْ تَكُ عَنْ أحْسَنِ الصَّنِيعَةِ مَأْ ∗∗∗ فُوكًا فِفي آخَرِينَ قَدْ أُفِكُوا</p>وَهُوَ حالٌ مِنَ الضَّمِيرِ المَجْرُورِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ خَلَتْ مِن قَبْلِهِمْ مِنَ الجِنِّ والإنْسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَدْ عَمِلُوا مِثْلَ أعْمالِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهم كانُوا خاسِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَعْلِيلٌ لِاسْتِحْقاقِهِمُ العَذابَ، والضَّمِيرُ لَهم ولِلْ أُمَمٍ.<p/><p id="105.Cb311"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:26-27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:26" id="qr-albaydawee-41-26">وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا لَا تَسْمَعُوا لِهَٰذَا الْقُرْآنِ وَالْغَوْا فِيهِ لَعَلَّكُمْ تَغْلِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/26" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" data-v="41:27" id="qr-albaydawee-41-27">فَلَنُذِيقَنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا عَذَابًا شَدِيدًا وَلَنَجْزِيَنَّهُمْ أَسْوَأَ الَّذِي كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/27" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.5f1e9"/><p id="105.E2f12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَ الَّذِينَ كَفَرُوا لا تَسْمَعُوا لِهَذا القُرْآنِ والغَوْا فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وعارِضُوهُ بِالخُرافاتِ أوِ ارْفَعُوا أصْواتَكم بِها لِتُشَوِّشُوهُ عَلى القارِئِ، وقُرِئَ بِضَمِّ الغَيْنِ والمَعْنى واحِدٌ يُقالُ: لَغى يَلْغِي ولَغا يَلْغُو إذا هَذى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّكم تَغْلِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ تَغْلِبُونَهُ عَلى قِراءَتِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَنُذِيقَنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا عَذابًا شَدِيدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> المُرادُ بِهِمْ هَؤُلاءِ القائِلُونَ، أوْ عامَّةُ الكُفّارِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَنَجْزِيَنَّهم أسْوَأ الَّذِي كانُوا يَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> سَيِّئاتِ أعْمالِهِمْ وقَدْ سَبَقَ مِثْلُهُ.</p><p id="105.aE331"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:28-29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:28" id="qr-albaydawee-41-28">ذَٰلِكَ جَزَاءُ أَعْدَاءِ اللَّهِ النَّارُ ۖ لَهُمْ فِيهَا دَارُ الْخُلْدِ ۖ جَزَاءً بِمَا كَانُوا بِآيَاتِنَا يَجْحَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/28" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" data-v="41:29" id="qr-albaydawee-41-29">وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا رَبَّنَا أَرِنَا اللَّذَيْنِ أَضَلَّانَا مِنَ الْجِنِّ وَالْإِنسِ نَجْعَلْهُمَا تَحْتَ أَقْدَامِنَا لِيَكُونَا مِنَ الْأَسْفَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/41/29" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.38396"/><p id="105.cd470"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارَةٌ إلى الأسْوَأِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَزاءُ أعْداءِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَبَرُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">النّارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَطْفُ بَيانٍ لِـ جَزاءُ أوْ خَبَرٌ مَحْذُوفٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهم فِيها</span><span class="ve">﴾</span></span> في النّارِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دارُ الخُلْدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّها دارُ إقامَتِهِمْ، وهو كَقَوْلِكَ: في هَذِهِ الدّارِ دارُ سُرُورٍ، وتَعْنِي بِالدّارِ عَيْنَها عَلى أنَّ المَقْصُودَ هو الصِّفَةُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَزاءً بِما كانُوا بِآياتِنا يَجْحَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُنْكِرُونَ الحَقَّ أوْ يَلْغُونَ، وذَكَرَ الجَحُودَ الَّذِي هو سَبَبُ اللَّغْوِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَ الَّذِينَ كَفَرُوا رَبَّنا أرِنا اللَّذَيْنِ أضَلانا مِنَ الجِنِّ والإنْسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي شَيْطانَيِ النَّوْعَيْنِ الحامِلَيْنِ عَلى الضَّلالَةِ والعِصْيانِ. وقِيلَ: هُما إبْلِيسُ وقابِيلُ فَإنَّهُما سَنّا الكُفْرَ والقَتْلَ، وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ وابْنُ عامِرٍ ويَعْقُوبُ وأبُو بَكْرٍ والسُّوسِيُّ أرِنا بِالتَّخْفِيفِ كَفَخَذٍ في فَخِذٍ، وقَرَأ الدُّورِيُّ بِاخْتِلاسِ كَسْرَةِ الرّاءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَجْعَلْهُما تَحْتَ أقْدامِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> نَدُسْهُما انْتِقامًا مِنهُما، وقِيلَ: نَجْعَلْهُما في الدَّرْكِ الأسْفَلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَكُونا مِنَ الأسْفَلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَكانًا أوْ ذُلًّا.</p><p id="105.d1E71"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:30" id="qr-albaydawee-41-30">إِنَّ الَّذِينَ قَالُوا رَبُّنَا اللَّهُ ثُمَّ اسْتَقَامُوا تَتَنَزَّلُ عَلَيْهِمُ الْمَلَائِكَةُ أَلَّا تَخَافُوا وَلَا تَحْزَنُوا وَأَبْشِرُوا بِالْجَنَّةِ الَّتِي كُنتُمْ تُوعَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/30" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.bF2eC"/><p id="105.a8DC6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ قالُوا رَبُّنا اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> اعْتِرافًا بِرُبُوبِيَّتِهِ وإقْرارًا بِوَحْدانِيَّتِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ اسْتَقامُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> في العَمَلِ وثُمَّ لِتَراخِيهِ عَنِ الإقْرارِ في الرُّتْبَةِ مِن حَيْثُ إنَّهُ مَبْدَأُ الِاسْتِقامَةِ، أوْ لِأنَّها عُسْرٌ قَلَّما تَتْبَعُ الإقْرارَ، وما رُوِيَ عَنِ الخُلَفاءِ الرّاشِدِينَ في مَعْنى الِاسْتِقامَةِ مِنَ الثَّباتِ عَلى الإيمانِ وإخْلاصِ العَمَلِ وأداءِ الفَرائِضِ فَجُزْئِيّاتُها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَتَنَزَّلُ عَلَيْهِمُ المَلائِكَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيما يَعِنُّ لَهم بِما يَشْرَحُ صُدُورَهم ويَدْفَعُ عَنْهُمُ الخَوْفَ والحُزْنَ، أوْ عِنْدَ المَوْتِ أوِ الخُرُوجِ مِنَ القَبْرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا تَخافُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ما تُقْدِمُونَ عَلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَحْزَنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى ما خَلَّفْتُمْ وأنْ مَصْدَرِيَّةٌ أوْ مُخَفَّفَةٌ مُقَدَّرَةٌ بِالباءِ أوْ مُفَسِّرَةٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأبْشِرُوا بِالجَنَّةِ الَّتِي كُنْتُمْ تُوعَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدُّنْيا عَلى لِسانِ الرُّسُلِ.</p><p id="105.5A300"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:31-32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:31" id="qr-albaydawee-41-31">نَحْنُ أَوْلِيَاؤُكُمْ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَفِي الْآخِرَةِ ۖ وَلَكُمْ فِيهَا مَا تَشْتَهِي أَنفُسُكُمْ وَلَكُمْ فِيهَا مَا تَدَّعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/31" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" data-v="41:32" id="qr-albaydawee-41-32">نُزُلًا مِّنْ غَفُورٍ رَّحِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/32" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.FB6eD"/><p id="105.feE7e"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَحْنُ أوْلِياؤُكم في الحَياةِ الدُّنْيا</span><span class="ve">﴾</span></span><br/>نُلْهِمُكُمُ الحَقَّ ونَحْمِلُكم عَلى الخَيْرِ بَدَلَ ما كانَتِ الشَّياطِينُ تَفْعَلُ بِالكَفَرَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِي الآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>بِالشَّفاعَةِ والكَرامَةِ حَيْثُما يَتَعادى الكَفَرَةُ وقُرَناؤُهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكم فِيها</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>فِي الآخِرَةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما تَشْتَهِي أنْفُسُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>مِنَ اللَّذائِذِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكم فِيها ما تَدَّعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>ما تَتَمَنَّوْنَ مِنَ الدُّعاءِ بِمَعْنى الطَّلَبِ وهو أعَمُّ مِنَ الأوَّلِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُزُلا مِن غَفُورٍ رَحِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> حالٌ مِن ما تَدَّعُونَ لِلْإشْعارِ بِأنَّ ما يَتَمَنَّوْنَ بِالنِّسْبَةِ إلى ما يُعْطَوْنَ مِمّا لا يَخْطِرُ بِبالِهِمْ كالنُّزُلِ لِلضَّيْفِ.</p><p id="105.B9f79"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:33-34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:33" id="qr-albaydawee-41-33">وَمَنْ أَحْسَنُ قَوْلًا مِّمَّن دَعَا إِلَى اللَّهِ وَعَمِلَ صَالِحًا وَقَالَ إِنَّنِي مِنَ الْمُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/41/33" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" data-v="41:34" id="qr-albaydawee-41-34">وَلَا تَسْتَوِي الْحَسَنَةُ وَلَا السَّيِّئَةُ ۚ ادْفَعْ بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ فَإِذَا الَّذِي بَيْنَكَ وَبَيْنَهُ عَدَاوَةٌ كَأَنَّهُ وَلِيٌّ حَمِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/41/34" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.74839"/><p id="105.124ee"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن أحْسَنُ قَوْلا مِمَّنْ دَعا إلى اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى عِبادَتِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَمِلَ صالِحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيما بَيْنَهُ وبَيْنَ رَبِّهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَ إنَّنِي مِنَ المُسْلِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَفاخُرًا بِهِ واتِّخاذًا لِلْإسْلامِ دِينًا ومَذْهَبًا مِن قَوْلِهِمْ: هَذا قَوْلُ فُلانٍ لِمَذْهَبِهِ. والآيَةُ عامَّةٌ لِمَنِ اسْتَجْمَعَ تِلْكَ الصِّفاتِ. وقِيلَ: نَزَلَتْ في النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> وقِيلَ: في المُؤَذِّنِينَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَسْتَوِي الحَسَنَةُ ولا السَّيِّئَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الجَزاءِ وحُسْنِ العاقِبَةِ ولا الثّانِيَةُ مَزِيدَةٌ لِتَأْكِيدِ النَّفْيِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادْفَعْ بِالَّتِي هي أحْسَنُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>ادْفَعِ السَّيِّئَةَ حَيْثُ اعْتَرَضَتْكَ بِالَّتِي هي أحْسَنُ مِنها وهي الحَسَنَةُ عَلى أنَّ المُرادَ بِالأحْسَنِ الزّائِدُ مُطْلَقًا، أوْ بِأحْسَنِ ما يُمْكِنُ دَفْعُها بِهِ مِنَ الحَسَناتِ، وإنَّما أخْرَجَهُ مَخْرَجَ الِاسْتِئْنافِ عَلى أنَّهُ جَوابُ مَن قالَ كَيْفَ أصْنَعُ؟ لِلْمُبالَغَةِ ولِذَلِكَ وضَعَ أحْسَنَ مَوْضِعَ الحَسَنَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإذا الَّذِي بَيْنَكَ وبَيْنَهُ عَداوَةٌ كَأنَّهُ ولِيٌّ حَمِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ إذا فَعَلْتَ ذَلِكَ صارَ عَدُوُّكَ المُشاقُّ مِثْلَ الوَلِيِّ الشَّفِيقِ.</p><p id="105.6AFcC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:35-36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:35" id="qr-albaydawee-41-35">وَمَا يُلَقَّاهَا إِلَّا الَّذِينَ صَبَرُوا وَمَا يُلَقَّاهَا إِلَّا ذُو حَظٍّ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/35" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" data-v="41:36" id="qr-albaydawee-41-36">وَإِمَّا يَنزَغَنَّكَ مِنَ الشَّيْطَانِ نَزْغٌ فَاسْتَعِذْ بِاللَّهِ ۖ إِنَّهُ هُوَ السَّمِيعُ الْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/41/36" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.Ae3fC"/><p id="105.f3373"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما يُلَقّاها</span><span class="ve">﴾</span></span> وما يُلَقّى هَذِهِ السَّجِيَّةُ وهي مُقابَلَتُهُ الإساءَةَ بِالإحْسانِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا الَّذِينَ صَبَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّها تَحْبِسُ النَّفْسَ عَنِ الِانْتِقامِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما يُلَقّاها إلا ذُو حَظٍّ عَظِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الخَيْرِ وكَمالِ النَّفْسِ وقِيلَ: الحَظُّ العَظِيمُ الجَنَّةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإمّا يَنْزَغَنَّكَ مِنَ الشَّيْطانِ نَزْغٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَخْسٌ شَبَّهَ بِهِ وسْوَسَتَهُ لِأنَّها تَبْعَثُ الإنْسانَ عَلى ما لا يَنْبَغِي كالدَّفْعِ بِما هو أسْوَأُ، وجَعَلَ النَّزْغَ نازِغًا عَلى طَرِيقَةٍ جَدِيدَةٍ، أوْ أُرِيدَ بِهِ نازِغٌ وصْفًا لِلشَّيْطانِ بِالمَصْدَرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسْتَعِذْ بِاللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن شَرِّهِ ولا تُطِعْهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ هو السَّمِيعُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِاسْتِعاذَتِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العَلِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِنِيَّتِكَ أوْ بِصَلاحِكَ.</p><p id="105.aCfFb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:37-38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:37" id="qr-albaydawee-41-37">وَمِنْ آيَاتِهِ اللَّيْلُ وَالنَّهَارُ وَالشَّمْسُ وَالْقَمَرُ ۚ لَا تَسْجُدُوا لِلشَّمْسِ وَلَا لِلْقَمَرِ وَاسْجُدُوا لِلَّهِ الَّذِي خَلَقَهُنَّ إِن كُنتُمْ إِيَّاهُ تَعْبُدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/37" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" data-v="41:38" id="qr-albaydawee-41-38">فَإِنِ اسْتَكْبَرُوا فَالَّذِينَ عِندَ رَبِّكَ يُسَبِّحُونَ لَهُ بِاللَّيْلِ وَالنَّهَارِ وَهُمْ لَا يَسْأَمُونَ ۩</span><a class="vn" href="/quran/41/38" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.C68b6"/><p id="105.d325d"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِن آياتِهِ اللَّيْلُ والنَّهارُ والشَّمْسُ والقَمَرُ لا تَسْجُدُوا لِلشَّمْسِ ولا لِلْقَمَرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهُما مَخْلُوقانِ مَأْمُورانِ مِثْلَكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واسْجُدُوا لِلَّهِ الَّذِي خَلَقَهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> الضَّمِيرُ لِلْأرْبَعَةِ المَذْكُورَةِ، والمَقْصُودُ تَعْلِيقُ الفِعْلِ بِهِما إشْعارًا بِأنَّهُما مِن عِدادِ ما لا يُعْلَمُ ولا يُخْتارُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ كُنْتُمْ إيّاهُ تَعْبُدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ السُّجُودَ أخَصُّ العِباداتِ وهو مَوْضِعُ السُّجُودِ عِنْدَنا لِاقْتِرانِ الأمْرِ بِهِ، وعِنْدَ أبِي حَنِيفَةَ آخِرُ الآيَةِ الأُخْرى لِأنَّهُ تَمامُ المَعْنى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنِ اسْتَكْبَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ الِامْتِثالِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالَّذِينَ عِنْدَ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ المَلائِكَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُسَبِّحُونَ لَهُ بِاللَّيْلِ والنَّهارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ دائِمًا لِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم لا يَسْأمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لا يَمَلُّونَ.</p><p id="105.fa7F5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:39-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:39" id="qr-albaydawee-41-39">وَمِنْ آيَاتِهِ أَنَّكَ تَرَى الْأَرْضَ خَاشِعَةً فَإِذَا أَنزَلْنَا عَلَيْهَا الْمَاءَ اهْتَزَّتْ وَرَبَتْ ۚ إِنَّ الَّذِي أَحْيَاهَا لَمُحْيِي الْمَوْتَىٰ ۚ إِنَّهُ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/41/39" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" data-v="41:40" id="qr-albaydawee-41-40">إِنَّ الَّذِينَ يُلْحِدُونَ فِي آيَاتِنَا لَا يَخْفَوْنَ عَلَيْنَا ۗ أَفَمَن يُلْقَىٰ فِي النَّارِ خَيْرٌ أَم مَّن يَأْتِي آمِنًا يَوْمَ الْقِيَامَةِ ۚ اعْمَلُوا مَا شِئْتُمْ ۖ إِنَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/41/40" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.6644d"/><p id="105.9E1bf"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِن آياتِهِ أنَّكَ تَرى الأرْضَ خاشِعَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> يابِسَةً مُتَطامِنَةً مُسْتَعارٌ مِنَ الخُشُوعِ بِمَعْنى التَّذَلُّلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإذا أنْزَلْنا عَلَيْها الماءَ اهْتَزَّتْ ورَبَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَزَخْرَفَتْ وانْتَفَخَتْ بِالنَّباتِ، وقُرِئَ «رَبَأتْ» أيْ زادَتْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِي أحْياها</span><span class="ve">﴾</span></span> بَعْدَ مَوْتِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَمُحْيِي المَوْتى إنَّهُ عَلى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الإحْياءِ والإماتَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ يُلْحِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَمِيلُونَ عَنِ الِاسْتِقامَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي آياتِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالطَّعْنِ والتَّحْرِيفِ والتَّأْوِيلِ الباطِلِ والإلْغاءِ فِيها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَخْفَوْنَ عَلَيْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَنُجازِيهِمْ عَلى إلْحادِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَمَن يُلْقى في النّارِ خَيْرٌ أمْ مَن يَأْتِي آمِنًا يَوْمَ القِيامَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قابَلَ الإلْقاءَ في النّارِ بِالإتْيانِ آمِنًا مُبالَغَةً في إحْمادِ حالِ المُؤْمِنِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اعْمَلُوا ما شِئْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَهْدِيدٌ شَدِيدٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ بِما تَعْمَلُونَ بَصِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وعِيدٌ بِالمُجازاةِ.</p><p id="105.cBb57"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:41-42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:41" id="qr-albaydawee-41-41">إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا بِالذِّكْرِ لَمَّا جَاءَهُمْ ۖ وَإِنَّهُ لَكِتَابٌ عَزِيزٌ</span><a class="vn" href="/quran/41/41" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" data-v="41:42" id="qr-albaydawee-41-42">لَّا يَأْتِيهِ الْبَاطِلُ مِن بَيْنِ يَدَيْهِ وَلَا مِنْ خَلْفِهِ ۖ تَنزِيلٌ مِّنْ حَكِيمٍ حَمِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/42" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.eA273"/><p id="105.caFb1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا بِالذِّكْرِ لَمّا جاءَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدَلٌ مِن قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ يُلْحِدُونَ في آياتِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ مُسْتَأْنَفٌ وخَبَرُ إنَّ مَحْذُوفٌ مِثْلَ مُعانِدُونَ أوْ هالِكُونَ، أوْ أُولَئِكَ يُنادَوْنَ و «الذِّكْرِ» القُرْآنُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّهُ لَكِتابٌ عَزِيزٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَثِيرُ النَّفْعِ عَدِيمُ النَّظِيرِ أوْ مَنِيعٌ لا يَتَأتّى إبْطالُهُ وتَحْرِيفُهُ. <br/>لاَّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَأْتِيهِ الباطِلُ مِن بَيْنِ يَدَيْهِ ولا مِن خَلْفِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَتَطَرَّقُ إلَيْهِ الباطِلُ مِن جِهَةٍ مِنَ الجِهاتِ أوْ مِمّا فِيهِ مِنَ الأخْبارِ الماضِيَةِ والأُمُورِ الآتِيَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَنْزِيلٌ مِن حَكِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ حَكِيمٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَمِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْمَدُهُ كُلُّ مَخْلُوقٍ بِما ظَهَرَ عَلَيْهِ مِن نِعَمِهِ.</p><p id="105.4C0de"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:43-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:43" id="qr-albaydawee-41-43">مَّا يُقَالُ لَكَ إِلَّا مَا قَدْ قِيلَ لِلرُّسُلِ مِن قَبْلِكَ ۚ إِنَّ رَبَّكَ لَذُو مَغْفِرَةٍ وَذُو عِقَابٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/43" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" data-v="41:44" id="qr-albaydawee-41-44">وَلَوْ جَعَلْنَاهُ قُرْآنًا أَعْجَمِيًّا لَّقَالُوا لَوْلَا فُصِّلَتْ آيَاتُهُ ۖ أَأَعْجَمِيٌّ وَعَرَبِيٌّ ۗ قُلْ هُوَ لِلَّذِينَ آمَنُوا هُدًى وَشِفَاءٌ ۖ وَالَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ فِي آذَانِهِمْ وَقْرٌ وَهُوَ عَلَيْهِمْ عَمًى ۚ أُولَٰئِكَ يُنَادَوْنَ مِن مَّكَانٍ بَعِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/44" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.9293e"/><p id="105.3A2Eb"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما يُقالُ لَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ما يَقُولُ لَكَ كُفّارُ قَوْمِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا ما قَدْ قِيلَ لِلرُّسُلِ مِن قَبْلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلّا مِثْلَ ما قالَ لَهم كُفّارُ قَوْمِهِمْ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ المَعْنى ما يَقُولُ اللَّهُ لَكَ إلّا مِثْلَ ما قالَ لَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ رَبَّكَ لَذُو مَغْفِرَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنْبِيائِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَذُو عِقابٍ ألِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأعْدائِهِمْ، وهو عَلى الثّانِي يَحْتَمِلُ أنْ يَكُونَ المَقُولُ بِمَعْنى أنَّ حاصِلَ ما أُوحِيَ إلَيْكَ وإلَيْهِمْ، وعْدُ المُؤْمِنِينَ بِالمَغْفِرَةِ والكافِرِينَ بِالعُقُوبَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ جَعَلْناهُ قُرْآنًا أعْجَمِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> جَوابٌ لِقَوْلِهِمْ: هَلّا أُنْزِلَ القُرْآنُ بِلُغَةِ العَجَمِ والضَّمِيرُ «لِلذِّكْرِ» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقالُوا لَوْلا فُصِّلَتْ آياتُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بُيِّنَتْ بِلِسانٍ نَفْقَهُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أأعْجَمِيٌّ وعَرَبِيٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أكَلامٌ أعْجَمِيٌّ ومُخاطَبٌ عَرَبِيٌّ إنْكارٌ مُقَرِّرٌ لِلتَّخْصِيصِ، والأعْجَمِيُّ يُقالُ لِلَّذِي لا يُفْهَمُ كَلامُهُ. وهَذا قِراءَةُ أبِي بَكْرٍ وحَمْزَةَ والكِسائِيِّ، وقَرَأ قالُونُ وأبُو عَمْرٍو بِالمَدِّ والتَّسْهِيلِ ووَرْشٌ بِالمَدِّ وإبْدالِ الثّانِيَةِ ألِفًا، وابْنُ كَثِيرٍ وابْنُ ذَكْوانَ وحَفْصٌ بِغَيْرِ المَدِّ بِتَسْهِيلِ الثّانِيَةِ وقُرِئَ «أعْجَمِيٌّ» وهو مَنسُوبٌ إلى العَجَمِ، وقَرَأ هِشامٌ «أعْجَمِيٌّ» عَلى الإخْبارِ، وعَلى هَذا يَجُوزُ أنْ يَكُونَ المُرادُ هَلّا فُصِّلَتْ آياتُهُ فَجُعِلَ بَعْضُها أعْجَمِيًّا لِإفْهامِ العَجَمِ وبَعْضُها عَرَبِيًّا لِإفْهامِ العَرَبِ، والمَقْصُودُ إبْطالُ مُقْتَرَحِهِمْ بِاسْتِلْزامِهِ المَحْذُورَ، أوْ لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّهم لا يَنْفَكُّونَ عَنِ التَّعَنُّتِ في الآياتِ كَيْفَ جاءَتْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ هو لِلَّذِينَ آمَنُوا هُدًى</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى الحَقِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَشِفاءٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِما في الصُّدُورِ مِنَ الشَّكِّ والشُّبَهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ لا يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُبْتَدَأٌ خَبَرُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي آذانِهِمْ وقْرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى تَقْدِيرِ هو في آذانِهِمْ وقْرٌ لِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ عَلَيْهِمْ عَمًى</span><span class="ve">﴾</span></span> وذَلِكَ لِتَصامِّهِمْ عَنْ سَماعِهِ وتَعامِيهِمْ عَمّا يُرِيهِمْ مِنَ الآياتِ، ومَن جَوَّزَ العَطْفَ عَلى عامِلَيْنِ مُخْتَلِفَيْنِ عَطَفَ ذَلِكَ عَلى لِلَّذِينَ آمَنُوا هُدًى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ يُنادَوْنَ مِن مَكانٍ بَعِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ صُمٌّ، وهو تَمْثِيلٌ لَهم في عَدَمِ قَبُولِهِمُ الحَقَّ واسْتِماعِهِمْ لَهُ بِمَن يُصاحُ بِهِ مِن مَسافَةٍ بَعِيدَةٍ.</p><p id="105.EEe0C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:45-46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:45" id="qr-albaydawee-41-45">وَلَقَدْ آتَيْنَا مُوسَى الْكِتَابَ فَاخْتُلِفَ فِيهِ ۗ وَلَوْلَا كَلِمَةٌ سَبَقَتْ مِن رَّبِّكَ لَقُضِيَ بَيْنَهُمْ ۚ وَإِنَّهُمْ لَفِي شَكٍّ مِّنْهُ مُرِيبٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/45" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" data-v="41:46" id="qr-albaydawee-41-46">مَّنْ عَمِلَ صَالِحًا فَلِنَفْسِهِ ۖ وَمَنْ أَسَاءَ فَعَلَيْهَا ۗ وَمَا رَبُّكَ بِظَلَّامٍ لِّلْعَبِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/41/46" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.ed714"/><p id="105.A6c78"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ آتَيْنا مُوسى الكِتابَ فاخْتُلِفَ فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالتَّصْدِيقِ والتَّكْذِيبِ كَما اخْتُلِفَ في القُرْآنِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْلا كَلِمَةٌ سَبَقَتْ مِن رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي العِدَةُ بِالقِيامَةِ وفَصْلُ الخُصُومَةِ حِينَئِذٍ، أوْ تَقْدِيرُ الآجالِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقُضِيَ بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِاسْتِئْصالِ المُكَذِّبِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنَّ اليَهُودَ أوِ الَّذِينَ لا يُؤْمِنُونَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَفِي شَكٍّ مِنهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ التَّوْراةِ أوِ القُرْآنِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُرِيبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُوجِبٍ لِلِاضْطِرابِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن عَمِلَ صالِحًا فَلِنَفْسِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَفْعُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن أساءَ فَعَلَيْها</span><span class="ve">﴾</span></span> ضُرُّهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما رَبُّكَ بِظَلامٍ لِلْعَبِيدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيَفْعَلُ بِهِمْ ما لَيْسَ لَهُ أنْ يَفْعَلَهُ.</p><p id="105.dBb44"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:47-48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:47" id="qr-albaydawee-41-47">إِلَيْهِ يُرَدُّ عِلْمُ السَّاعَةِ ۚ وَمَا تَخْرُجُ مِن ثَمَرَاتٍ مِّنْ أَكْمَامِهَا وَمَا تَحْمِلُ مِنْ أُنثَىٰ وَلَا تَضَعُ إِلَّا بِعِلْمِهِ ۚ وَيَوْمَ يُنَادِيهِمْ أَيْنَ شُرَكَائِي قَالُوا آذَنَّاكَ مَا مِنَّا مِن شَهِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/47" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" data-v="41:48" id="qr-albaydawee-41-48">وَضَلَّ عَنْهُم مَّا كَانُوا يَدْعُونَ مِن قَبْلُ ۖ وَظَنُّوا مَا لَهُم مِّن مَّحِيصٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/48" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.EABFF"/><p id="105.9BcF8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلَيْهِ يُرَدُّ عِلْمُ السّاعَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ إذا سُئِلَ عَنْها إذْ لا يَعْلَمُها إلاَّ هو. ( وما تَخْرُجُ مِن ثَمَرَةٍ مِن أكْمامِها ) مِن أوْعِيَتِها جَمْعُ كِمٍّ بِالكَسْرِ. وقَرَأنافِعٌ وابْنُ عامِرٍ وحَفْصٌ مِن ثَمَراتٍ بِالجَمْعِ لِاخْتِلافِ الأنْواعِ، وقُرِئَ بِجَمْعِ الضَّمِيرِ أيْضًا وما نافِيَةٌ ومِنَ الأُولى مَزِيدَةٌ لِلِاسْتِغْراقِ، ويَحْتَمِلُ أنْ تَكُونَ مَوْصُولَةً مَعْطُوفَةً عَلى السّاعَةِ ومِن مُبَيِّنَةٌ بِخِلافِ قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما تَحْمِلُ مِن أُنْثى ولا تَضَعُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِمَكانٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا بِعِلْمِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلّا مَقْرُونًا بِعِلْمِهِ واقِعًا حَسَبَ تَعَلُّقِهِ بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ يُنادِيهِمْ أيْنَ شُرَكائِي</span><span class="ve">﴾</span></span> بِزَعْمِكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا آذَنّاكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أعْلَمْناكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما مِنّا مِن شَهِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن أحَدٍ يَشْهَدُ لَهم بِالشَّرِكَةِ إذْ تَبَرَّأْنا عَنْهم لَمّا عايَنا الحالَ فَيَكُونُ السُّؤالُ عَنْهم لِلتَّوْبِيخِ، أوْ مِن أحَدٍ يُشاهِدُهم لِأنَّهم ضَلُّوا عَنّا. وقِيلَ: هو قَوْلُ الشُّرَكاءِ أيْ ما مِنّا مَن يَشْهَدُ لَهم بِأنَّهم كانُوا مُحِقِّينَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَضَلَّ عَنْهم ما كانُوا يَدْعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْبُدُونَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَنْفَعُهم أوْ لا يَرَوْنَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَظَنُّوا</span><span class="ve">﴾</span></span> وأيْقَنُوا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لَهم مِن مَحِيصٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَهْرَبٍ والظَّنُّ مُعَلَّقٌ عَنْهُ بِحَرْفِ النَّفْيِ.</p><p id="105.bFabB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:49-50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:49" id="qr-albaydawee-41-49">لَّا يَسْأَمُ الْإِنسَانُ مِن دُعَاءِ الْخَيْرِ وَإِن مَّسَّهُ الشَّرُّ فَيَئُوسٌ قَنُوطٌ</span><a class="vn" href="/quran/41/49" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" data-v="41:50" id="qr-albaydawee-41-50">وَلَئِنْ أَذَقْنَاهُ رَحْمَةً مِّنَّا مِن بَعْدِ ضَرَّاءَ مَسَّتْهُ لَيَقُولَنَّ هَٰذَا لِي وَمَا أَظُنُّ السَّاعَةَ قَائِمَةً وَلَئِن رُّجِعْتُ إِلَىٰ رَبِّي إِنَّ لِي عِندَهُ لَلْحُسْنَىٰ ۚ فَلَنُنَبِّئَنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا بِمَا عَمِلُوا وَلَنُذِيقَنَّهُم مِّنْ عَذَابٍ غَلِيظٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/50" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.5f6dF"/><p id="105.4a8FB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَسْأمُ الإنْسانُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَمَلُّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن دُعاءِ الخَيْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن طَلَبِ السَّعَةِ في النِّعْمَةِ، وقُرِئَ «مِن دُعاءٍ بِالخَيْرِ» . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ مَسَّهُ الشَّرُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> الضِّيقَةُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَئُوسٌ قَنُوطٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن فَضْلِ اللَّهِ ورَحْمَتِهِ وهَذا صِفَةُ الكافِرِ لِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ لا يَيْأسُ مِن رَوْحِ اللَّهِ إلا القَوْمُ الكافِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَدْ بُولِغَ في يَأْسِهِ مِن جِهَةِ البِنْيَةِ والتَّكْرِيرِ وما في القُنُوطِ مِن ظُهُورِ أثَرِ اليَأْسِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِنْ أذَقْناهُ رَحْمَةً مِنّا مِن بَعْدِ ضَرّاءَ مَسَّتْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِتَفْرِيجِها عَنْهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيَقُولَنَّ هَذا لِي</span><span class="ve">﴾</span></span> حَقِّي أسْتَحِقُّهُ لِما لِي مِنَ الفَضْلِ والعَمَلِ، أوْ لِي دائِمًا لا يَزُولُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أظُنُّ السّاعَةَ قائِمَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> تَقُومُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِنْ رُجِعْتُ إلى رَبِّي إنَّ لِي عِنْدَهُ لَلْحُسْنى</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ولَئِنْ قامَتْ عَلى التَّوَهُّمِ كانَ لِي عِنْدَ اللَّهِ الحالَةُ الحُسْنى مِنَ الكَرامَةِ، وذَلِكَ لِاعْتِقادِهِ أنَّ ما أصابَهُ مِن نِعَمِ الدُّنْيا فَلِاسْتِحْقاقٍ لا يَنْفَكُّ عَنْهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَنُنَبِّئَنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلْنُخْبِرَنَّهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِما عَمِلُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِحَقِيقَةِ أعْمالِهِمْ ولِنُبَصِّرَنَّهم عَكْسَ ما اعْتَقَدُوا فِيها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَنُذِيقَنَّهم مِن عَذابٍ غَلِيظٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يُمْكِنُهُمُ التَّقَصِّي عَنْهُ.</p><p id="105.D44B3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:51-52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:51" id="qr-albaydawee-41-51">وَإِذَا أَنْعَمْنَا عَلَى الْإِنسَانِ أَعْرَضَ وَنَأَىٰ بِجَانِبِهِ وَإِذَا مَسَّهُ الشَّرُّ فَذُو دُعَاءٍ عَرِيضٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/51" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" data-v="41:52" id="qr-albaydawee-41-52">قُلْ أَرَأَيْتُمْ إِن كَانَ مِنْ عِندِ اللَّهِ ثُمَّ كَفَرْتُم بِهِ مَنْ أَضَلُّ مِمَّنْ هُوَ فِي شِقَاقٍ بَعِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/52" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.F6B12"/><p id="105.413E0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا أنْعَمْنا عَلى الإنْسانِ أعْرَضَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ الشُّكْرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَأى بِجانِبِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وانْحَرَفَ عَنْهُ أوْ ذَهَبَ بِنَفْسِهِ وتَباعَدَ عَنْهُ بِكُلِّيَّتِهِ تَكَبُّرًا، والجانِبُ مَجازٌ عَنِ النَّفْسِ كالجَنْبِ في قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي جَنْبِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا مَسَّهُ الشَّرُّ فَذُو دُعاءٍ عَرِيضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَثِيرٍ مُسْتَعارٍ مِمّا لَهُ عَرْضٌ مُتَّسِعٌ لِلْإشْعارِ بِكَثْرَتِهِ واسْتِمْرارِهِ، وهو أبْلَغُ مِنَ الطَّوِيلِ إذِ الطُّولُ أطْوَلُ الِامْتِدادَيْنِ، فَإذا كانَ عَرْضُهُ كَذَلِكَ فَما ظَنَّكَ بِطُولِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أرَأيْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أخْبِرُونِي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ كانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ القُرْآنُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن عِنْدِ اللَّهِ ثُمَّ كَفَرْتُمْ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن غَيْرِ نَظَرٍ واتِّباعِ دَلِيلٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن أضَلُّ مِمَّنْ هو في شِقاقٍ بَعِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مَن أضَلُّ مِنكُمْ، فَوَضَعَ المَوْصُولَ مَوْضِعَ الضَّمِيرِ شَرْحًا لِحالِهِمْ وتَعْلِيلًا لِمَزِيدِ ضَلالِهِمْ.</p><p id="105.A5ABa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:53-54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:53" id="qr-albaydawee-41-53">سَنُرِيهِمْ آيَاتِنَا فِي الْآفَاقِ وَفِي أَنفُسِهِمْ حَتَّىٰ يَتَبَيَّنَ لَهُمْ أَنَّهُ الْحَقُّ ۗ أَوَلَمْ يَكْفِ بِرَبِّكَ أَنَّهُ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ شَهِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/41/53" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" data-v="41:54" id="qr-albaydawee-41-54">أَلَا إِنَّهُمْ فِي مِرْيَةٍ مِّن لِّقَاءِ رَبِّهِمْ ۗ أَلَا إِنَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ مُّحِيطٌ</span><a class="vn" href="/quran/41/54" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.a1AEE"/><p id="105.E202a"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَنُرِيهِمْ آياتِنا في الآفاقِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي ما أخْبَرَهُمُ النَّبِيُّ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ بِهِ مِنَ الحَوادِثِ الآتِيَةِ وآثارِ النَّوازِلِ الماضِيَةِ، وما يَسَّرَ اللَّهُ لَهُ ولِخُلَفائِهِ مِنَ الفُتُوحِ والظُّهُورِ عَلى مَمالِكِ الشَّرْقِ والغَرْبِ عَلى وجْهٍ خارِقٍ لِلْعادَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِي أنْفُسِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما ظَهَرَ فِيما بَيْنَ أهْلِ مَكَّةَ وما حَلَّ بِهِمْ، أوْ ما في بَدَنِ الإنْسانِ مِن عَجائِبِ الصُّنْعِ الدّالَّةِ عَلى كَمالِ القُدْرَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى يَتَبَيَّنَ لَهم أنَّهُ الحَقُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> الضَّمِيرُ لِلْقُرْآنِ أوِ الرَّسُولِ أوِ التَّوْحِيدِ أوِ اللَّهِ أوَلَمْ يَكْفِ بِرَبِّكَ أيْ أوْ لَمْ يَكْفِ رَبَّكَ، والباءُ مَزِيدَةٌ لِلتَّأْكِيدِ كَأنَّهُ قِيلَ: أوْ لَمْ تَحْصُلُ الكِفايَةُ بِهِ ولا تَكادُ تُزادُ في الفاعِلِ إلّا مَعَ كَفى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنَّهُ عَلى كُلِّ شَيْءٍ شَهِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدَلٌ مِنهُ، والمَعْنى أوْ لَمْ يَكْفِكَ أنَّهُ تَعالى عَلى كُلِّ شَيْءٍ شَهِيدٌ مُحَقِّقٌ لَهُ فَيُحَقِّقُ أمْرَكَ بِإظْهارِ الآياتِ المَوْعُودَةِ كَما حَقَّقَ سائِرَ الأشْياءِ المَوْعُودَةِ، أوْ مُطَّلِعٌ فَيَعْلَمُ حالَكَ وحالَهُمْ، أوْ أوَلَمْ يَكْفِ الإنْسانَ رادِعًا عَنِ المَعاصِي أنَّهُ تَعالى مُطَّلِعٌ عَلى كُلِّ شَيْءٍ لا يَخْفى عَلَيْهِ خافِيَةٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا إنَّهم في مِرْيَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> شَكٍّ، وقُرِئَ بِالضَّمِّ وهو لُغَةٌ كَخِفْيَةٍ وخُفْيَةٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن لِقاءِ رَبِّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالبَعْثِ والجَزاءِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا إنَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ مُحِيطٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> عالِمٌ بِجُمَلِ الأشْياءِ وتَفاصِيلِها، مُقْتَدِرٌ عَلَيْها لا يَفُوتُهُ شَيْءٌ مِنها. <br/>عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>: «مَن قَرَأ سُورَةَ السَّجْدَةِ أعْطاهُ اللَّهُ بِكُلِّ حَرْفٍ عَشْرَ حَسَناتٍ».»</p><p id="105.F40Ce"/></div></div></div></div></body></html>