<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الشرح" id="ch95"><h1 id="109.x7WYn">سورة الشرح</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="94:1-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="94:1" id="qr-albaydawee-94-1">أَلَمْ نَشْرَحْ لَكَ صَدْرَكَ</span><a class="vn" href="/quran/94/1" target="_blank" title="سورة الشرح"></a><span class="v" data-v="94:2" id="qr-albaydawee-94-2">وَوَضَعْنَا عَنكَ وِزْرَكَ</span><a class="vn" href="/quran/94/2" target="_blank" title="سورة الشرح"></a><span class="v" data-v="94:3" id="qr-albaydawee-94-3">الَّذِي أَنقَضَ ظَهْرَكَ</span><a class="vn" href="/quran/94/3" target="_blank" title="سورة الشرح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.8e5AE"/><p id="109.NVXpZ">سُورَةُ ألَمْ نَشْرَحْ <br/>مَكِّيَّةٌ، وآيُها ثَمانِي آياتٍ <br/>بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَمْ نَشْرَحْ لَكَ صَدْرَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ألَمْ نُفْسِحْهُ حَتّى وسِعَ مُناجاةَ الحَقِّ ودَعْوَةَ الخَلْقِ فَكانَ غائِبًا حاضِرًا، أوْ ألَمْ نُفْسِحْهُ بِما أوْدَعْنا فِيهِ مِنَ الحِكَمِ وأزَلْنا عَنْهُ ضِيقَ الجَهْلِ، أوْ بِما يَسَّرْنا لَكَ تَلَقِّيَ الوَحْيِ بَعْدَ ما كانَ يَشُقُّ عَلَيْكَ، وقِيلَ: إنَّهُ إشارَةٌ إلى ما <br/>رُوِيَ «أنَّ جِبْرِيلَ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ أتى رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> في صِباهُ أوْ يَوْمَ المِيثاقِ، فاسْتَخْرَجَ قَلْبَهُ فَغَسَلَهُ ثُمَّ مَلَأهُ إيمانًا وعِلْمًا».» <br/>وَلَعَلَّهُ إشارَةٌ إلى نَحْوِ ما سَبَقَ ومَعْنى الِاسْتِفْهامِ إنْكارُ نَفْيِ الِانْشِراحِ مُبالَغَةً في إثْباتِهِ ولِذَلِكَ عَطَفَ عَلَيْهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوَضَعْنا عَنْكَ وِزْرَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عِبْأكَ الثَّقِيلَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي أنْقَضَ ظَهْرَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي حَمَلَهُ عَلى النَّقِيضِ وهو صَوْتُ الرَّحْلِ عِنْدَ الِانْتِقاضِ مِن ثِقَلِ الحَمْلِ وهو ما ثَقُلَ عَلَيْهِ مِن فُرُطاتِهِ قَبْلَ البَعْثَةِ، أوْ جَهْلِهِ بِالحُكْمِ والأحْكامِ أوْ حَيْرَتِهِ، أوْ تَلَقِّي الوَحْيِ أوْ ما كانَ يُرى مِن ضَلالِ قَوْمِهِ مِنَ العَجْزِ عَنْ إرْشادِهِمْ، أوْ مِن إصْرارِهِمْ وتَعَدِّيهِمْ في إيذائِهِ حِينَ دَعاهم إلى الإيمانِ.</p><p id="105.4E5DD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="94:4-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="94:4" id="qr-albaydawee-94-4">وَرَفَعْنَا لَكَ ذِكْرَكَ</span><a class="vn" href="/quran/94/4" target="_blank" title="سورة الشرح"></a><span class="v" data-v="94:5" id="qr-albaydawee-94-5">فَإِنَّ مَعَ الْعُسْرِ يُسْرًا</span><a class="vn" href="/quran/94/5" target="_blank" title="سورة الشرح"></a><span class="v" data-v="94:6" id="qr-albaydawee-94-6">إِنَّ مَعَ الْعُسْرِ يُسْرًا</span><a class="vn" href="/quran/94/6" target="_blank" title="سورة الشرح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.fC91b"/><p id="105.3D1CF"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَفَعْنا لَكَ ذِكْرَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالنُّبُوَّةِ وغَيْرِها، وأيُّ رَفْعٍ مِثْلَ أنْ قَرَنَ اسْمَهُ بِاسْمِهِ تَعالى في كَلِمَتَيِ الشَّهادَةِ وجَعَلَ طاعَتَهُ طاعَتَهُ، وصَلّى عَلَيْهِ في مَلائِكَتِهِ وأمَرَ المُؤْمِنِينَ بِالصَّلاةِ عَلَيْهِ وخاطَبَهُ بِالألْقابِ، وإنَّما زادَ لَكَ لِيَكُونَ إبْهامًا قَبْلَ إيضاحٍ فَيُفِيدَ المُبالَغَةَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنَّ مَعَ العُسْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَضِيقِ الصَّدْرِ والوِزْرِ المُنْقِضِ لِلظَّهْرِ وضَلالِ القَوْمِ وإيذائِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُسْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> كالشَّرْحِ والوَضْعِ والتَّوْفِيقِ لِلِاهْتِداءِ والطّاعَةِ فَلا تَيْأسْ مِن رُوحِ اللَّهِ إذا عَراكَ ما يَغُمُّكَ، وتَنْكِيرُهُ لِلتَّعْظِيمِ والمَعْنى بِما في «إنَّ مَعَ» مِنَ المُصاحَبَةِ المُبالَغَةُ في مُعاقَبَةِ اليُسْرِ لِلْعُسْرِ، واتِّصالُهُ بِهِ اتِّصالَ المُتَقارِبَيْنِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ مَعَ العُسْرِ يُسْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> تَكْرِيرٌ لِلتَّأْكِيدِ أوِ اسْتِئْنافُ وعْدِهِ بِأنَّ العُسْرِ مَتْبُوعٌ بِيُسْرٍ آخَرَ كَثَوابِ الآخِرَةِ كَقَوْلِكَ: إنَّ لِلصّائِمِ فَرْحَةً، إنَّ لِلصّائِمِ فَرْحَةً أيْ فَرْحَةً عِنْدَ الإفْطارِ وفَرْحَةً عِنْدَ لِقاءِ الرَّبِّ. وعَلَيْهِ <br/>قَوْلُهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ: «لَنْ يَغْلِبَ عُسْرٌ يُسْرَيْنِ» <br/>فَإنَّ العُسْرَ مُعَرَّفٌ فَلا يَتَعَدَّدُ سَواءٌ كانَ لِلْعَهْدِ أوْ لِلْجِنْسِ، واليُسْرُ مُنَكَّرٌ فَيَحْتَمِلُ أنْ يُرادَ بِالثّانِي فَرْدٌ يُغايِرُ ما أُرِيدَ بِالأوَّلِ.</p><p id="105.706EC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="94:7-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="94:7" id="qr-albaydawee-94-7">فَإِذَا فَرَغْتَ فَانصَبْ</span><a class="vn" href="/quran/94/7" target="_blank" title="سورة الشرح"></a><span class="v" data-v="94:8" id="qr-albaydawee-94-8">وَإِلَىٰ رَبِّكَ فَارْغَب</span><a class="vn" href="/quran/94/8" target="_blank" title="سورة الشرح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.B31BE"/><p id="105.Bc6dD"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإذا فَرَغْتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ التَّبْلِيغِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانْصَبْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فاتْعَبْ في العِبادَةِ شُكْرًا لِما عَدَدْنا عَلَيْكَ مِنَ النِّعَمِ السّالِفَةِ وَوَعَدْناكَ مِنَ النِّعَمِ الآتِيَةِ. وقِيلَ: إذا فَرَغْتَ مِنَ الغَزْوِ فانْصَبْ في العِبادَةِ، أوْ فَإذا فَرَغْتَ مِنَ الصَّلاةِ فانْصَبْ بِالدُّعاءِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإلى رَبِّكَ فارْغَبْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالسُّؤالِ ولا تَسْألْ غَيْرَهُ فَإنَّهُ القادِرُ وحْدَهُ عَلى إسْعافِكَ، وقُرِئَ «فَرَغِّبْ» أيْ فَرَغِّبِ النّاسَ إلى طَلَبِ ثَوابِهِ. <br/>عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>: «مَن قَرَأ سُورَةَ ألَمْ نَشْرَحْ فَكَأنَّما جاءَنِي وأنا مُغْتَمٌّ فَفَرَّجَ عَنِّي» .</p><p id="105.f1C7F"/></div></div></div></div></body></html>