<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الحجرات" id="ch50"><h1 id="109.V13G5">سورة الحجرات</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="49:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="49:1" id="qr-albaydawee-49-1">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لَا تُقَدِّمُوا بَيْنَ يَدَيِ اللَّهِ وَرَسُولِهِ ۖ وَاتَّقُوا اللَّهَ ۚ إِنَّ اللَّهَ سَمِيعٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/49/1" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.53fA6"/><p id="109.lm7Ge">سُورَةُ الحُجُراتِ <br/>مَدَنِيَّةٌ وآيُها ثَمانِيَ عَشْرَةَ آيَةً <br/>بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا لا تُقَدِّمُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لا تُقَدِّمُوا أمْرًا، فَحَذَفَ المَفْعُولَ لِيَذْهَبَ الوَهْمُ إلى كُلِّ ما يُمْكِنُ، أوْ تُرِكَ لِأنَّ المَقْصُودَ نَفْيُ التَّقْدِيمِ رَأْسًا أوْ لا تَتَقَدَّمُوا ومِنهُ مُقَدِّمَةُ الجَيْشِ لِمُتَقَدِّمِيهِمْ، ويُؤَيِّدُهُ قِراءَةُ يَعْقُوبَ لا تَقَدَّمُوا. وقُرِئَ «لا تَقْدَمُوا» مِنَ القُدُومِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَيْنَ يَدَيِ اللَّهِ ورَسُولِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُسْتَعارٌ مِمّا بَيْنَ الجِهَتَيْنِ المُسامِتَتَيْنِ لِيَدَيِ الإنْسانِ تَهْجِينًا لِما نُهُوا عَنْهُ، والمَعْنى لا تَقْطَعُوا أمْرًا قَبْلَ أنْ يَحْكُما بِهِ. وقِيلَ: المُرادُ بَيْنَ يَدَيْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> وذِكْرُ اللَّهِ تَعْظِيمٌ لَهُ وإشْعارٌ بِأنَّهُ مِنَ اللَّهِ بِمَكانٍ يُوجِبُ إجْلالَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتَّقُوا اللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في التَّقْدِيمِ أوْ مُخالَفَةِ الحُكْمِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ سَمِيعٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأقْوالِكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأفْعالِكم.</p><p id="105.1Ccbd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="49:2-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="49:2" id="qr-albaydawee-49-2">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لَا تَرْفَعُوا أَصْوَاتَكُمْ فَوْقَ صَوْتِ النَّبِيِّ وَلَا تَجْهَرُوا لَهُ بِالْقَوْلِ كَجَهْرِ بَعْضِكُمْ لِبَعْضٍ أَن تَحْبَطَ أَعْمَالُكُمْ وَأَنتُمْ لَا تَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/49/2" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="v" data-v="49:3" id="qr-albaydawee-49-3">إِنَّ الَّذِينَ يَغُضُّونَ أَصْوَاتَهُمْ عِندَ رَسُولِ اللَّهِ أُولَٰئِكَ الَّذِينَ امْتَحَنَ اللَّهُ قُلُوبَهُمْ لِلتَّقْوَىٰ ۚ لَهُم مَّغْفِرَةٌ وَأَجْرٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/49/3" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.e4A40"/><p id="105.3F486"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا لا تَرْفَعُوا أصْواتَكم فَوْقَ صَوْتِ النَّبِيِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ إذا كَلَّمْتُمُوهُ فَلا تُجاوِزُوا أصْواتَكم عَنْ صَوْتِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْهَرُوا لَهُ بِالقَوْلِ كَجَهْرِ بَعْضِكم لِبَعْضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا تَبْلُغُوا بِهِ الجَهْرَ الدّائِرَ بَيْنَكم بَلِ اجْعَلُوا أصْواتَكم أخْفَضَ مِن صَوْتِهِ مُحاماةً عَلى التَّرْحِيبِ ومُراعاةً لِلْأدَبِ. وقِيلَ: مَعْناهُ ولا تُخاطِبُوهُ بِاسْمِهِ وكُنْيَتِهِ كَما يُخاطِبُ بَعْضُكم بَعْضًا وخاطِبُوهُ بِالنَّبِيِّ والرَّسُولِ، وتَكْرِيرُ النِّداءِ لِاسْتِدْعاءِ مَزِيدِ الِاسْتِبْصارِ والمُبالَغَةِ في الِاتِّعاظِ والدَّلالَةِ عَلى اسْتِقْلالِ المُنادى لَهُ وزِيادَةِ الِاهْتِمامِ بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ تَحْبَطَ أعْمالُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَراهَةَ أنْ تَحْبَطَ فَيَكُونَ عِلَّةً لِلنَّهْيِ، أوْ لِأنْ تَحْبَطَ عَلى أنَّ النَّهْيَ عَنِ الفِعْلِ المُعَلَّلِ بِاعْتِبارِ التَّأْدِيَةِ لِأنَّ في الجَهْرِ والرَّفْعِ اسْتِخْفافًا قَدْ يُؤَدِّي إلى الكُفْرِ المُحْبِطِ، وذَلِكَ إذِ انْضَمَّ إلَيْهِ قَصْدُ الإهانَةِ وعَدَمُ المُبالاةِ. <br/>وَقَدْ رُوِيَ: «أنَّ ثابِتَ بْنَ قَيْسٍ كانَ في أُذُنِهِ وقْرٌ وكانَ جَهْوَرِيًّا، فَلَمّا نَزَلَتْ تَخَلَّفَ عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَتَفَقَّدَهُ ودَعاهُ فَقالَ: يا رَسُولَ اللَّهِ لَقَدْ أُنْزِلَتْ إلَيْكَ هَذِهِ الآيَةُ وإنِّي رَجُلٌ جَهِيرُ الصَّوْتِ فَأخافُ أنْ يَكُونَ عَمَلِي قَدْ حَبِطَ، فَقالَ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ: «لَسْتَ هُناكَ إنَّكَ تَعِيشُ بِخَيْرٍ وتَمُوتُ بِخَيْرٍ وإنَّكَ مِن أهْلِ الجَنَّةِ».وَأنْتُمْ» <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَشْعُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنَّها مُحْبَطَةٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ يَغُضُّونَ أصْواتَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُخْفِضُونَها. عِنْدَ رَسُولِ اللَّهِ مُراعاةً لِلْأدَبِ أوْ مَخافَةً عَنْ مُخالَفَةِ النَّهْيِ. <br/>قِيلَ: كانَ أبُو بَكْرٍ وعُمَرُ بَعْدَ ذَلِكَ يُسِرّانِهِ حَتّى يَسْتَفْهِمَهُما. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ الَّذِينَ امْتَحَنَ اللَّهُ قُلُوبَهم لِلتَّقْوى</span><span class="ve">﴾</span></span> جَرَّبَها لِلتَّقْوى ومَرَّنَها عَلَيْها، أوْ عَرَّفَها كائِنَةً لِلتَّقْوى خالِصَةً لَها، فَإنَّ الِامْتِحانَ سَبَبُ المَعْرِفَةِ واللّامُ صِلَةُ مَحْذُوفٍ أوْ لِلْفِعْلِ بِاعْتِبارِ الأصْلِ، أوْ ضَرَبَ اللَّهُ قُلُوبَهم بِأنْواعِ المِحَنِ والتَّكالِيفِ الشّاقَّةِ لِأجْلِ التَّقْوى، فَإنَّها لا تَظْهَرُ إلّا بِالِاصْطِبارِ عَلَيْها، أوْ أخْلَصَها لِلتَّقْوى مِنِ امْتَحَنَ الذَّهَبَ إذا أذابَهُ ومَيَّزَ إبْرِيزَهُ مِن خَبَثِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهم مَغْفِرَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِذُنُوبِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأجْرٌ عَظِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِغَضِّهِمْ وسائِرِ طاعاتِهِمْ، والتَّنْكِيرُ لِلتَّعْظِيمِ والجُمْلَةُ خَبَرٌ ثانٍ لِأنَّ، أوِ اسْتِئْنافٌ لِبَيانِ ما هو جَزاءُ الغاضِبِينَ إحْمادًا لِحالِهِمْ كَما أخْبَرَ عَنْهم بِجُمْلَةٍ مُؤَلَّفَةٍ مِن مَعْرِفَتَيْنِ، والمُبْتَدَأُ اسْمُ الإشارَةِ المُتَضَمَّنِ لِما جُعِلَ عُنْوانًا لَهُمْ، والخَبَرُ المَوْصُولُ بِصِلَةٍ دَلَّتْ عَلى بُلُوغِهِمْ أقْصى الكَمالِ مُبالَغَةً في الِاعْتِدادِ بِغَضِّهِمْ والِارْتِضاءِ لَهُ، وتَعْرِيضًا بِشَناعَةِ الرَّفْعِ والجَهْرِ وأنَّ حالَ المُرْتَكِبِ لَهُما عَلى خِلافِ ذَلِكَ.</p><p id="105.Eb0c0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="49:4-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="49:4" id="qr-albaydawee-49-4">إِنَّ الَّذِينَ يُنَادُونَكَ مِن وَرَاءِ الْحُجُرَاتِ أَكْثَرُهُمْ لَا يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/49/4" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="v" data-v="49:5" id="qr-albaydawee-49-5">وَلَوْ أَنَّهُمْ صَبَرُوا حَتَّىٰ تَخْرُجَ إِلَيْهِمْ لَكَانَ خَيْرًا لَّهُمْ ۚ وَاللَّهُ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/49/5" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.C4F59"/><p id="105.e57Ce"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ يُنادُونَكَ مِن وراءِ الحُجُراتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن خارِجِها خَلْفَها أوْ قُدّامَها، ومِنِ ابْتِدائِيَّةٌ فَإنَّ المُناداةَ نَشَأتْ مِن جِهَةِ الوَراءِ، وفائِدَتُها الدَّلالَةُ عَلى أنَّ المُنادِيَ داخِلَ الحُجْرَةِ إذْ لا بُدَّ وأنْ يَخْتَلِفَ المُبْتَدَأُ والمُنْتَهى بِالجِهَةِ، وقُرِئَ «الحُجَراتِ» بِفَتْحِ الجِيمِ، وسُكُونِها وثَلاثَتُها جَمْعُ حُجْرَةٍ وهي القِطْعَةُ مِنَ الأرْضِ المَحْجُورَةِ بِحائِطٍ، ولِذَلِكَ يُقالُ لِحَظِيرَةِ الإبِلِ: حُجْرَةٌ. وهي فُعْلَةٌ بِمَعْنى مَفْعُولٍ كالغُرْفَةِ والقُبْضَةِ، والمُرادُ حُجُراتُ نِساءِ النَّبِيِّ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ وفِيها كِنايَةُ خَلْوَتِهِ بِالنِّساءِ ومُناداتِهِمْ مِن ورائِها إمّا بِأنَّهم أتَوْها حُجْرَةً حُجْرَةً فَنادَوْهُ مِن ورائِها، أوْ بِأنَّهم تَفَرَّقُوا عَلى الحُجُراتِ مُتَطَلِّبِينَ لَهُ، فَأسْنَدَ فِعْلَ الأبْعاضِ إلى الكُلِّ. وقِيلَ: إنَّ الَّذِي ناداهُ عُيَيْنَةُ بْنُ حِصْنٍ والأقْرَعُ بْنُ حابِسٍ، وفَدا عَلى رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> في سَبْعِينَ رَجُلًا مِن بَنِي تَمِيمٍ وقْتَ الظَّهِيرَةِ وهو راقِدٌ فَقالا: يا مُحَمَّدُ اخْرُجْ إلَيْنا، وإنَّما أُسْنِدَ إلى جَمِيعِهِمْ لِأنَّهم رَضُوا بِذَلِكَ أوْ أُمِرُوا بِهِ، أوْ لِأنَّهُ وُجِدَ فِيما بَيْنَهم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أكْثَرُهم لا يَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذِ العَقْلُ يَقْتَضِي حُسْنَ الأدَبِ ومُراعاةَ الحِشْمَةِ سِيَّما لِمَن كانَ بِهَذا المَنصِبِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ أنَّهم صَبَرُوا حَتّى تَخْرُجَ إلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ولَوْ ثَبَتَ صَبْرُهم وانْتِظارُهم حَتّى تَخْرُجَ إلَيْهِمْ، فَإنَّ أنْ وإنْ دَلَّتْ بِما في حَيِّزِها عَلى المَصْدَرِ دَلَّتْ بِنَفْسِها عَلى الثُّبُوتِ، ولِذَلِكَ وجَبَ إضْمارُ الفِعْلِ وحَتّى تُفِيدَ أنَّ الصَّبْرَ يَنْبَغِي أنْ يَكُونَ مُغَيًّا بِخُرُوجِهِ، فَإنَّ حَتّى مُخْتَصَّةٌ بِغايَةِ الشَّيْءِ في نَفْسِهِ ولِذَلِكَ تَقُولُ: أكَلْتُ السَّمَكَةَ حَتّى رَأْسِها، ولا تَقُولُ حَتّى نِصْفِها، بِخِلافِ إلى فَإنَّها عامَّةٌ، وفي إلَيْهِمْ إشْعارٌ بِأنَّهُ لَوْ خَرَجَ لا لِأجْلِهِمْ يَنْبَغِي أنْ يَصْبِرُوا حَتّى يُفاتِحَهم بِالكَلامِ أوْ يَتَوَجَّهَ إلَيْهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَكانَ خَيْرًا لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَكانَ الصَّبْرُ خَيْرًا لَهم مِنَ الِاسْتِعْجالِ لِما فِيهِ مِن حِفْظِ الأدَبِ وتَعْظِيمِ الرَّسُولِ المُوجِبَيْنِ لِلثَّناءِ والثَّوابِ، والإسْعافِ بِالمَسْؤُولِ إذْ رُوِيَ أنَّهم وفَدُوا شافِعِينَ في أُسارى بَنِي العَنْبَرِ فَأطْلَقَ النِّصْفَ وفادى النِّصْفَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَيْثُ اقْتَصَرَ عَلى النُّصْحِ والتَّقْرِيعِ لِهَؤُلاءِ المُسِيئِينَ الأدَبَ التّارِكِينَ تَعْظِيمَ الرَّسُولِ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ.</p><p id="105.E322e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="49:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="49:6" id="qr-albaydawee-49-6">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِن جَاءَكُمْ فَاسِقٌ بِنَبَإٍ فَتَبَيَّنُوا أَن تُصِيبُوا قَوْمًا بِجَهَالَةٍ فَتُصْبِحُوا عَلَىٰ مَا فَعَلْتُمْ نَادِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/49/6" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.eC4Fb"/><p id="105.A78fc"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا إنْ جاءَكم فاسِقٌ بِنَبَإٍ فَتَبَيَّنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَتَعَرَّفُوا وتَصَفَّحُوا، رُوِيَ أنَّهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ «بَعَثَ الوَلِيدَ بْنَ عُقْبَةَ مُصَدَّقًا إلى بَنِي المُصْطَلِقِ وكانَ بَيْنَهُ وبَيْنَهم إحْنَةٌ، فَلَمّا سَمِعُوا بِهِ اسْتَقْبَلُوهُ فَحَسِبَهم مُقاتِلِيهِ فَرَجَعَ وقالَ لِرَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قَدِ ارْتَدُّوا ومَنَعُوا الزَّكاةَ فَهَمَّ بِقِتالِهِمْ فَنَزَلَتْ.» <br/>وَقِيلَ:بَعَثَ إلَيْهِمْ خالِدَ بْنَ الوَلِيدِ فَوَجَدَهم مُنادِينَ بِالصَّلاةِ مُتَهَجِّدِينَ فَسَلَّمُوا إلَيْهِ الصَّدَقاتِ فَرَجَعَ، وتَنْكِيرُ الفاسِقِ والنَّبَأِ لِلتَّعْمِيمِ، وتَعْلِيقُ الأمْرِ بِالتَّبَيُّنِ عَلى فِسْقِ المُخْبِرِ يَقْتَضِي جَوازَ قَبُولِ خَبَرِ العَدْلِ مِن حَيْثُ إنَّ المُعَلَّقَ عَلى شَيْءٍ بِكَلِمَةٍ إنْ عُدِمَ عِنْدَ عَدَمِهِ، وأنَّ خَبَرَ الواحِدِ لَوْ وجَبَ تَبَيُّنُهُ مِن حَيْثُ هو كَذَلِكَ لَما رُتِّبَ عَلى الفِسْقِ، إذِ التَّرْتِيبُ يُفِيدُ التَّعْلِيلَ وما بِالذّاتِ لا يُعَلَّلُ بِالغَيْرِ. وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ فَتَثَبَّتُوا أيْ فَتَوَقَّفُوا إلى أنْ يَتَبَيَّنَ لَكُمُ الحالُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ تُصِيبُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> كَراهَةَ إصابَتِكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَوْمًا بِجَهالَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> جاهِلِينَ بِحالِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتُصْبِحُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَتَصِيرُوا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى ما فَعَلْتُمْ نادِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُغْتَمِّينَ غَمًّا لازِمًا مُتَمَنِّينَ أنَّهُ لَمْ يَقَعْ، وتَرْكِيبُ هَذِهِ الأحْرُفِ الثَّلاثَةِ دائِرٌ مَعَ الدَّوامِ.</p><p id="105.Afc5c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="49:7-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="49:7" id="qr-albaydawee-49-7">وَاعْلَمُوا أَنَّ فِيكُمْ رَسُولَ اللَّهِ ۚ لَوْ يُطِيعُكُمْ فِي كَثِيرٍ مِّنَ الْأَمْرِ لَعَنِتُّمْ وَلَٰكِنَّ اللَّهَ حَبَّبَ إِلَيْكُمُ الْإِيمَانَ وَزَيَّنَهُ فِي قُلُوبِكُمْ وَكَرَّهَ إِلَيْكُمُ الْكُفْرَ وَالْفُسُوقَ وَالْعِصْيَانَ ۚ أُولَٰئِكَ هُمُ الرَّاشِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/49/7" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="v" data-v="49:8" id="qr-albaydawee-49-8">فَضْلًا مِّنَ اللَّهِ وَنِعْمَةً ۚ وَاللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/49/8" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.AccC0"/><p id="105.d34DC"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واعْلَمُوا أنَّ فِيكم رَسُولَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنَّ بِما في حَيِّزِهِ سادٌّ مَسَدَّ مَفْعُولَيِ اعْلَمُوا بِاعْتِبارِ ما قُيِّدَ بِهِ مِنَ الحالِ وهو قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ يُطِيعُكم في كَثِيرٍ مِنَ الأمْرِ لَعَنِتُّمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّهُ حالٌ مِن أحَدِ ضَمِيرَيْ فِيكُمْ، ولَوْ جُعِلَ اسْتِئْنافًا لَمْ يَظْهَرْ لِلْأمْرِ فائِدَةٌ. والمَعْنى أنَّ فِيكم رَسُولَ اللَّهِ عَلى حالٍ يَجِبُ تَغْيِيرُها وهي أنَّكم تُرِيدُونَ أنْ يَتْبَعَ رَأْيَكم في الحَوادِثِ، ولَوْ فَعَلَ ذَلِكَ لَعَنِتُّمْ أيْ لَوَقَعْتُمْ في الجَهْدِ مِنَ العَنَتِ، وفِيهِ إشْعارٌ بِأنَّ بَعْضَهم أشارَ إلَيْهِ بِالإيقاعِ بِبَنِي المُصْطَلِقِ وقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنَّ اللَّهَ حَبَّبَ إلَيْكُمُ الإيمانَ وزَيَّنَهُ في قُلُوبِكم وكَرَّهَ إلَيْكُمُ الكُفْرَ والفُسُوقَ والعِصْيانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِدْراكٌ بِبَيانِ عُذْرِهِمْ، وهو أنَّهُ مِن فَرْطِ حُبِّهِمْ لِلْإيمانِ وكَراهَتِهِمْ لِلْكُفْرِ حَمَلَهم عَلى ذَلِكَ لَمّا سَمِعُوا قَوْلالوَلِيدِ، أوْ بِصِفَةِ مَن لَمْ يَفْعَلْ ذَلِكَ مِنهم إحْمادًا لِفِعْلِهِمْ وتَعْرِيضًا بِذَمِّ مَن فَعَلَ ويُؤَيِّدُهُ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ هُمُ الرّاشِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أُولَئِكَ المُسْتَثْنُونَ هُمُ الَّذِينَ أصابُوا الطَّرِيقَ السَّوِيَّ، وكَرَّهَ يَتَعَدّى بِنَفْسِهِ إلى مَفْعُولٍ واحِدٍ فَإذا شُدِّدَ زادَ لَهُ آخَرُ، لَكِنَّهُ لَمّا تَضَمَّنَ مَعْنى التَّبْغِيضِ نَزَلَ كَرَّهَ مَنزِلَةَ بَغَّضَ فَعُدِّيَ إلى آخَرَ بِإلى، أوْ نَزَلَ إلَيْكم مَنزِلَةَ مَفْعُولٍ آخَرَ. والكُفْرَ: تَغْطِيَةَ نِعَمِ اللَّهِ بِالجُحُودِ. والفُسُوقَ: الخُرُوجَ عَنِ القَصْدِ والعِصْيانِ: <br/>الِامْتِناعَ عَنِ الِانْقِيادِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَضْلا مِنَ اللَّهِ ونِعْمَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> تَعْلِيلٌ لِ كَرَّهَ أوْ حَبَّبَ، وما بَيْنَهُما اعْتِراضٌ لا لِ الرّاشِدُونَ فَإنَّ الفَضْلَ فِعْلُ اللَّهِ، والرُّشْدُ وإنْ كانَ مُسَبَّبًا عَنْ فِعْلِهِ مُسْنَدٌ إلى ضَمِيرِهِمْ أوْ مَصْدَرٌ لِغَيْرِ فِعْلِهِ فَإنَّ التَّحْبِيبَ والرُّشْدَ فَضْلٌ مِنَ اللَّهِ وإنْعامٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ عَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأحْوالِ المُؤْمِنِينَ وما بَيْنَهم مِنَ التَّفاضُلِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَكِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَيْثُ يُفَضِّلُ ويُنْعِمُ بِالتَّوْفِيقِ عَلَيْهِمْ.</p><p id="105.BfdB8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="49:9-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="49:9" id="qr-albaydawee-49-9">وَإِن طَائِفَتَانِ مِنَ الْمُؤْمِنِينَ اقْتَتَلُوا فَأَصْلِحُوا بَيْنَهُمَا ۖ فَإِن بَغَتْ إِحْدَاهُمَا عَلَى الْأُخْرَىٰ فَقَاتِلُوا الَّتِي تَبْغِي حَتَّىٰ تَفِيءَ إِلَىٰ أَمْرِ اللَّهِ ۚ فَإِن فَاءَتْ فَأَصْلِحُوا بَيْنَهُمَا بِالْعَدْلِ وَأَقْسِطُوا ۖ إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ الْمُقْسِطِينَ</span><a class="vn" href="/quran/49/9" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="v" data-v="49:10" id="qr-albaydawee-49-10">إِنَّمَا الْمُؤْمِنُونَ إِخْوَةٌ فَأَصْلِحُوا بَيْنَ أَخَوَيْكُمْ ۚ وَاتَّقُوا اللَّهَ لَعَلَّكُمْ تُرْحَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/49/10" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.C1acA"/><p id="105.a9Bfe"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ طائِفَتانِ مِنَ المُؤْمِنِينَ اقْتَتَلُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> تَقاتَلُوا والجَمْعُ بِاعْتِبارِ المَعْنى فَإنَّ كُلَّ طائِفَةٍ جَمْعٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأصْلِحُوا بَيْنَهُما</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالنُّصْحِ والدُّعاءِ إلى حُكْمِ اللَّهِ تَعالى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنْ بَغَتْ إحْداهُما عَلى الأُخْرى</span><span class="ve">﴾</span></span> تَعَدَّتْ عَلَيْها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقاتِلُوا الَّتِي تَبْغِي حَتّى تَفِيءَ إلى أمْرِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَرْجِعَ إلى حُكْمِهِ أوْ ما أمَرَ بِهِ، وإنَّما أطْلَقَ الفَيْءَ عَلى الظِّلِّ لِرُجُوعِهِ بَعْدَ نَسْخِ الشَّمْسِ، والغَنِيمَةِ لِرُجُوعِها مِنَ الكُفّارِ إلى المُسْلِمِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنْ فاءَتْ فَأصْلِحُوا بَيْنَهُما بِالعَدْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِفَصْلِ ما بَيْنَهُما عَلى ما حَكَمَ اللَّهُ، وتَقْيِيدُ الإصْلاحِ بِالعَدْلِ هاهُنا لِأنَّهُ مَظِنَّةُ الحَيْفِ مِن حَيْثُ إنَّهُ بَعْدَ المُقاتَلَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأقْسِطُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> واعْدِلُوا في كُلِّ الأُمُورِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ يُحِبُّ المُقْسِطِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْمَدُ فِعْلَهم بِحُسْنِ الجَزاءِ. والآيَةُ نَزَلَتْ في قِتالٍ حَدَثَ بَيْنَ الأوْسِ والخَزْرَجِ في عَهْدِهِ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ بِالسَّعَفِ والنِّعالِ، وهي تَدُلُّ عَلى أنَّ الباغِيَ مُؤْمِنٌ وأنَّهُ إذا قُبِضَ عَنِ الحَرْبِ تُرِكَ كَما جاءَ في الحَدِيثِ لِأنَّهُ فَيْءٌ إلى أمْرِ اللَّهِ تَعالى، وأنَّهُ يَجِبُ مُعاوَنَةُ مَن بُغِيَ عَلَيْهِ بَعْدَ تَقْدِيمِ النُّصْحِ والسَّعْيِ في المُصالَحَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما المُؤْمِنُونَ إخْوَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن حَيْثُ إنَّهم مُنْتَسِبُونَ إلى أصْلٍ واحِدٍ وهو الإيمانُ المُوجِبُ لِلْحَياةِ الأبَدِيَّةِ، وهو تَعْلِيلٌ وتَقْرِيرٌ لِلْأمْرِ بِالإصْلاحِ ولِذَلِكَ كَرَّرَهُ مُرَتَّبًا عَلَيْهِ بِالفاءِ فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأصْلِحُوا بَيْنَ أخَوَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ووَضَعَ الظّاهِرَ مَوْضِعَ الضَّمِيرِ مُضافًا إلى المَأْمُورِينَ لِلْمُبالَغَةِ في التَّقْرِيرِ والتَّخْصِيصِ، وخَصَّ الِاثْنَيْنِ بِالذِّكْرِ لِأنَّهُما أقَلُّ مَن يَقَعُ بَيْنَهُمُ الشِّقاقُ. وقِيلَ: المُرادُ بِالأخَوَيْنِ الأوْسُ والخَزْرَجُ. وقُرِئَ «بَيْنَ إخْوَتِكُمْ» و «إخْوانِكُمْ» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتَّقُوا اللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في مُخالَفَةِ حُكْمِهِ والإهْمالِ فِيهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّكم تُرْحَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى تَقْواكم.</p><p id="105.28C3e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="49:11-13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="49:11" id="qr-albaydawee-49-11">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لَا يَسْخَرْ قَوْمٌ مِّن قَوْمٍ عَسَىٰ أَن يَكُونُوا خَيْرًا مِّنْهُمْ وَلَا نِسَاءٌ مِّن نِّسَاءٍ عَسَىٰ أَن يَكُنَّ خَيْرًا مِّنْهُنَّ ۖ وَلَا تَلْمِزُوا أَنفُسَكُمْ وَلَا تَنَابَزُوا بِالْأَلْقَابِ ۖ بِئْسَ الِاسْمُ الْفُسُوقُ بَعْدَ الْإِيمَانِ ۚ وَمَن لَّمْ يَتُبْ فَأُولَٰئِكَ هُمُ الظَّالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/49/11" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="v" data-v="49:12" id="qr-albaydawee-49-12">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا اجْتَنِبُوا كَثِيرًا مِّنَ الظَّنِّ إِنَّ بَعْضَ الظَّنِّ إِثْمٌ ۖ وَلَا تَجَسَّسُوا وَلَا يَغْتَب بَّعْضُكُم بَعْضًا ۚ أَيُحِبُّ أَحَدُكُمْ أَن يَأْكُلَ لَحْمَ أَخِيهِ مَيْتًا فَكَرِهْتُمُوهُ ۚ وَاتَّقُوا اللَّهَ ۚ إِنَّ اللَّهَ تَوَّابٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/49/12" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.53a50"/><p id="105.dbF26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا لا يَسْخَرْ قَوْمٌ مِن قَوْمٍ عَسى أنْ يَكُونُوا خَيْرًا مِنهم ولا نِساءٌ مِن نِساءٍ عَسى أنْ يَكُنَّ خَيْرًا مِنهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لا يَسْخَرْ بَعْضُ المُؤْمِنِينَ والمُؤْمِناتِ مِن بَعْضٍ إذْ قَدْ يَكُونُ المَسْخُورُ مِنهُ خَيْرًا عِنْدَ اللَّهِ مِنَ السّاخِرِ، والقَوْمُ مُخْتَصٌّ بِالرِّجالِ لِأنَّهُ إمّا مَصْدَرٌ نُعِتَ بِهِ فَشاعَ في الجَمْعِ أوْ جَمْعٌ لِقائِمٍ كَزائِرٍ وزُوَّرٍ، والقِيامُ بِالأُمُورِ وظِيفَةُ الرِّجالِ كَما قالَ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرِّجالُ قَوّامُونَ عَلى النِّساءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وحَيْثُ فُسِّرَ بِالقَبِيلَيْنِ كَقَوْمِ عادٍ وفِرْعَوْنَ، فَإمّا عَلى التَّغْلِيبِ أوِ الِاكْتِفاءِ بِذِكْرِ الرِّجالِ عَلى ذِكْرِهِنَّ لِأنَّهُنَّ تَوابِعُ، واخْتِيارُ الجَمْعِ لِأنَّ السُّخْرِيَةَ تَغْلِبُ في المَجامِعِ وعَسى بِاسْمِها اسْتِئْنافٌ بِالعِلَّةِ المُوجِبَةِ لِلنَّهْيِ ولا خَبَرَ لَها لِإغْناءِ الِاسْمِ عَنْهُ. وقُرِئَ «عَسَوْا أنْ يَكُونُوا» و «عَسَيْنَ أنْ يَكُنَّ» فَهي عَلى هَذا ذاتُ خَبَرٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَلْمِزُوا أنْفُسَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ولا يَغْتَبْ بَعْضُكم بَعْضًا فَإنَّ المُؤْمِنِينَ كَنَفْسٍ واحِدَةٍ، أوْ لا تَفْعَلُوا ما تَلْمِزُونَ بِهِ فَإنَّ مَن فَعَلَ ما يَسْتَحِقُّ بِهِ اللَّمْزَ فَقَدَ لَمَزَ نَفْسَهُ. واللَّمْزُ الطَّعْنُ بِاللِّسانِ. وقَرَأ يَعْقُوبُ بِالضَّمِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَنابَزُوا بِالألْقابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا يَدْعُ بَعْضُكم بَعْضًا بِلَقَبِ السُّوءِ، فَإنَّ النَّبْزَ مُخْتَصٌّ بِلَقَبِ السُّوءِ عُرْفًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِئْسَ الاسْمُ الفُسُوقُ بَعْدَ الإيمانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِئْسَ الذِّكْرُ المُرْتَفِعُ لِلْمُؤْمِنِينَ أنْ يُذْكَرُوا بِالفُسُوقِ بَعْدَ دُخُولِهِمُ الإيمانَ واشْتِهارِهِمْ بِهِ، والمُرادُ بِهِ إمّا تَهْجِينُ نِسْبَةِ الكُفْرِ والفِسْقِ إلى المُؤْمِنِينَ خُصُوصًا إذْ رُوِيَ أنَّ الآيَةَ نَزَلَتْ في صَفِيَّةَ بِنْتِ حُيَيٍّ رَضِيَ اللَّهُ عَنْها، «أتَتْ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَقالَتْ: إنَّ النِّساءَ يَقُلْنَ لِي يا يَهُودِيَّةُ بِنْتَ يَهُودِيِّينَ، فَقالَ لَها: «هَلّا قُلْتِ إنَّ أبِي هارُونُ وعَمِّي مُوسى وزَوْجِي مُحَمَّدٌ عَلَيْهِمُ السَّلامُ».» <br/>أوِ الدَّلالَةُ عَلى أنَّ التَّنابُزَ فِسْقٌ والجَمْعَ بَيْنَهُ وبَيْنَ الإيمانِ مُسْتَقْبَحٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن لَمْ يَتُبْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَمّا نُهِيَ عَنْهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأُولَئِكَ هُمُ الظّالِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِوَضْعِ العِصْيانِ مَوْضِعَ الطّاعَةِ وتَعْرِيضِ النَّفْسِ لِلْعَذابِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا اجْتَنِبُوا كَثِيرًا مِنَ الظَّنِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> كُونُوا مِنهُ عَلى جانِبٍ، وإبْهامُ الكَثِيرِ لِيَحْتاطَ في كُلِّ ظَنٍّ ويَتَأمَّلَ حَتّى يَعْلَمَ أنَّهُ مِن أيِّ القَبِيلِ، فَإنَّ مِنَ الظَّنِّ ما يَجِبُ اتِّباعُهُ كالظَّنِّ حَيْثُ لا قاطِعَ فِيهِ مِنَ العَمَلِيّاتِ وحُسْنِ الظَّنِّ بِاللَّهِ سُبْحانَهُ وتَعالى، وما يَحْرُمُ كالظَّنِّ في الإلَهِيّاتِ والنُّبُوّاتِ وحَيْثُ يُخالِفُهُ قاطِعٌ وظَنُّ السَّوْءِ بِالمُؤْمِنِينَ، وما يُباحُ كالظَّنِّ في الأُمُورِ المَعاشِيَّةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ بَعْضَ الظَّنِّ إثْمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُسْتَأْنِفٌ لِلْأمْرِ، والإثْمُ الذَّنْبُ الَّذِي يَسْتَحِقُّ العُقُوبَةَ عَلَيْهِ. والهَمْزَةُ فِيهِ بَدَلٌ مِنَ الواوِ كَأنَّهُ يَثِمُ الأعْمالَ أيْ يَكْسِرُها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجَسَّسُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا تَبْحَثُوا عَنْ عَوْراتِ المُسْلِمِينَ، تَفَعُّلٌ مِنَ الجَسِّ بِاعْتِبارِ ما فِيهِ مِن مَعْنى الطَّلَبِ كالتَّلَمُّسِ، وقُرِئَ بِالحاءِ مِنَ الحِسِّ الَّذِي هو أثَرُ الجَسِّ وغايَتُهُ ولِذَلِكَ قِيلَ لِلْحَواسِّ الخَمْسِ: الجَواسُّ. <br/>وَفِي الحَدِيثِ: «لا تَتَّبِعُوا عَوْراتِ المُسْلِمِينَ، فَإنَّ مَن تَتَبَّعَ عَوْراتِهِمْ تَتَبَّعَ اللَّهُ عَوْرَتَهُ حَتّى يَفْضَحَهُ ولَوْ في جَوْفِ بَيْتِهِ».» <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَغْتَبْ بَعْضُكم بَعْضًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا يَذْكُرْ بَعْضُكم بَعْضًا بِالسُّوءِ في غَيْبَتِهِ. <br/>«وَسُئِلَ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ عَنِ الغَيْبَةِ فَقالَ: «أنْ تَذْكُرَ أخاكَ بِما يَكْرَهُهُ، فَإنْ كانَ فِيهِ فَقَدِ اغْتَبْتَهُ، وإنْ لَمْ يَكُنْ فِيهِ فَقَدْ بَهَتَّهُ».» <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيُحِبُّ أحَدُكم أنْ يَأْكُلَ لَحْمَ أخِيهِ مَيْتًا</span><span class="ve">﴾</span></span> تَمْثِيلٌ لِما يَنالُهُ المُغْتابُ مِن عِرْضِ المُغْتابِ عَلى أفْحَشِ وجْهٍ مَعَ مُبالَغاتِ الِاسْتِفْهامِ المُقَرَّرِ، وإسْنادِ الفِعْلِ إلى أحَدٍ لِلتَّعْمِيمِ وتَعْلِيقِ المُحِبَّةِ بِما هو في غايَةِ الكَراهَةِ، وتَمْثِيلِ الِاغْتِيابِ بِأكْلِ لَحْمِ الإنْسانِ وجَعْلِ المَأْكُولِ أخًا ومَيْتًا وتَعْقِيبِ ذَلِكَ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَرِهْتُمُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَقْرِيرًا وتَحْقِيقًا لِذَلِكَ. والمَعْنى إنْ صَحَّ ذَلِكَ أوْ عُرِضَ عَلَيْكم هَذا فَقَدَ كَرِهْتُمُوهُ ولا يُمْكِنُكم إنْكارُ كَراهَتِهِ، وانْتِصابُ مَيْتًا عَلى الحالِ مِنَ اللَّحْمِ أوِ الأخِ وشَدَّدَهُ نافِعٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتَّقُوا اللَّهَ إنَّ اللَّهَ تَوّابٌ رَحِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِمَنِ اتَّقى ما نُهِيَ عَنْهُ وتابَ مِمّا فَرَطَ مِنهُ، والمُبالَغَةُ في ال ( تَوّابٌ ) لِأنَّهُ بَلِيغٌ في قَبُولِ التَّوْبَةِ إذْ يَجْعَلُ صاحِبَها كَمَن لَمْ يُذْنِبْ، أوْ لِكَثْرَةِ المَتُوبِ عَلَيْهِمْ أوْ لِكَثْرَةِ ذُنُوبِهِمْ، رُوِيَ: «أنَّ رَجُلَيْنِ مِنَ الصَّحابَةِ بَعَثا سَلْمانَ إلى رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يَبْغِي لَهُما إدامًا، وكانَ أُسامَةُ عَلى طَعامِهِ فَقالَ: ما عِنْدِي شَيْءٌ فَأخْبَرَهُما سَلْمانُ فَقالا: لَوْ بَعَثْناهُ إلى بِئْرِ سَمِيحَةَ لَغارَ ماؤُها، فَلَمّا راحا إلى رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قالَ لَهُما: «ما لِي أرى حَضْرَةَ اللَّحْمِ في أفْواهِكُما»، فَقالا: ما تَناوَلْنا لَحْمًا، فَقالَ: «إنَّكُما قَدِ اغْتَبْتُما» فَنَزَلَتْ.»</p><p id="105.6Acdb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="49:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="49:13" id="qr-albaydawee-49-13">يَا أَيُّهَا النَّاسُ إِنَّا خَلَقْنَاكُم مِّن ذَكَرٍ وَأُنثَىٰ وَجَعَلْنَاكُمْ شُعُوبًا وَقَبَائِلَ لِتَعَارَفُوا ۚ إِنَّ أَكْرَمَكُمْ عِندَ اللَّهِ أَتْقَاكُمْ ۚ إِنَّ اللَّهَ عَلِيمٌ خَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/49/13" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.3D8E6"/><p id="105.52B8b"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها النّاسُ إنّا خَلَقْناكم مِن ذَكَرٍ وأُنْثى</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن آدَمَ وحَوّاءَ عَلَيْهِما السَّلامُ، أوْ خَلَقْنا كُلَّ واحِدٍ مِنكم مِن أبٍ وأُمٍّ فالكُلُّ سَواءٌ في ذَلِكَ فَلا وجْهَ لِلتَّفاخُرِ بِالنَّسَبِ. ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ تَقْرِيرًا لِلْأُخُوَّةِ المانِعَةِ عَنِ الِاغْتِيابِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْناكم شُعُوبًا وقَبائِلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الشِّعْبِ الجَمْعُ العَظِيمُ المُنْتَسِبُونَ إلى أصْلٍ واحِدٍ وهو يَجْمَعُ القَبائِلَ. والقَبِيلَةُ تَجْمَعُ العَمائِرَ. والعِمارَةُ تَجْمَعُ البُطُونَ. والبَطْنُ تَجْمَعُ الأفْخاذَ. والفَخِذُ يَجْمَعُ الفَضائِلَ، فَخُزَيْمَةُ شِعْبٌ، وكِنانَةُ قَبِيلَةٌ، وقُرَيْشٌ عِمارَةٌ، وقُصَيٌّ بَطْنٌ، وهاشِمٌ فَخِذٌ، وعَبّاسٌ فَصِيلَةٌ. وقِيلَ: الشُّعُوبُ بُطُونُ العَجَمِ والقَبائِلُ بُطُونُ العَرَبِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتَعارَفُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِيَعْرِفَ بَعْضُكم بَعْضًا لا لِلتَّفاخُرِ بِالآباءِ والقَبائِلِ. وقُرِئَ «لِتَعارَفُوا» بِالإدْغامِ و «لِتَتَعارَفُوا» و «لِتَعْرِفُوا» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ أكْرَمَكم عِنْدَ اللَّهِ أتْقاكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ التَّقْوى بِها تَكْمُلُ النُّفُوسُ وتَتَفاضَلُ بِها الأشْخاصُ، فَمَن أرادَ شَرَفًا فَلْيَلْتَمِسْهُ مِنها كَما قالَ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ: «مَن سَرَّهُ أنْ يَكُونَ أكْرَمَ النّاسِ فَلْيَتَّقِ اللَّهَ».» <br/>وَقالَ عَلَيْهِ السَّلامُ: «يا أيُّها النّاسُ إنَّما النّاسُ رَجُلانِ مُؤْمِنٌ تَقِيٌّ كَرِيمٌ عَلى اللَّهِ، وفاجِرٌ شَقِيٌّ هَيِّنٌ عَلى اللَّهِ».» <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ عَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَبِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِبَواطِنِكم.</p><p id="105.CA0dD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="49:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="49:14" id="qr-albaydawee-49-14">قَالَتِ الْأَعْرَابُ آمَنَّا ۖ قُل لَّمْ تُؤْمِنُوا وَلَٰكِن قُولُوا أَسْلَمْنَا وَلَمَّا يَدْخُلِ الْإِيمَانُ فِي قُلُوبِكُمْ ۖ وَإِن تُطِيعُوا اللَّهَ وَرَسُولَهُ لَا يَلِتْكُم مِّنْ أَعْمَالِكُمْ شَيْئًا ۚ إِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/49/14" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.1b10d"/><p id="105.DbEBb"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَتِ الأعْرابُ آمَنّا</span><span class="ve">﴾</span></span> نَزَلَتْ في نَفَرٍ مِن بَنِي أسَدٍ قَدِمُوا المَدِينَةَ في سَنَةٍ جَدْبَةٍ وأظْهَرُوا الشَّهادَتَيْنِ، وكانُوا يَقُولُونَ لِرَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: أتَيْناكَ بِالأثْقالِ والعِيالِ، ولَمْ نُقاتِلْكَ كَما قاتَلَكَ بَنُو فُلانٍ يُرِيدُونَ الصَّدَقَةَ ويَمُنُّونَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لَمْ تُؤْمِنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> إذِ الإيمانُ تَصْدِيقٌ مَعَ ثِقَةٍ وطُمَأْنِينَةِ قَلْبٍ، ولَمْ يَحْصُلْ لَكم وإلّا لَما مَنَنْتُمْ عَلى الرَّسُولِ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ بِالإسْلامِ وتَرْكِ المُقاتَلَةِ كَما دَلَّ عَلَيْهِ آخِرُ السُّورَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنْ قُولُوا أسْلَمْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ الإسْلامَ انْقِيادٌ ودُخُولٌ في السِّلْمِ وإظْهارُ الشَّهادَتَيْنِ وتَرْكُ المُحارَبَةِ، يَشْعُرُ بِهِ وكانَ نَظْمُ الكَلامِ أنْ يَقُولَ لا تَقُولُوا آمَنّا ولَكِنْ قُولُوا أسْلَمْنا، أوْ لَمْ تُؤْمِنُوا ولَكِنْ أسْلَمْتُمْ فَعَدَّلَ مِنهُ إلى هَذا النَّظْمِ احْتِرازًا مِنَ النَّهْيِ عَنِ القَوْلِ بِالإيمانِ والجَزْمِ بِإسْلامِهِمْ، وقَدْ فَقَدَ شَرْطَ اعْتِبارِهِ شَرْعًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمّا يَدْخُلِ الإيمانُ في قُلُوبِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَوْقِيتٌ لِ قُولُوا فَإنَّهُ حالٌ مِن ضَمِيرِهِ أيْ: ولَكِنْ قُولُوا أسْلَمْنا ولَمْ تُواطِئْ قُلُوبُكم ألْسِنَتَكم بَعْدُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ تُطِيعُوا اللَّهَ ورَسُولَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالإخْلاصِ وتَرْكِ النِّفاقِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَلِتْكم مِن أعْمالِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَنْقُصْكم مِن أُجُورِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَيْئًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن لاتَ يَلِيتُ لَيْتًا إذا نَقَصَ، وقَرَأ البَصْرِيّانِ: «لا يَأْلِتْكُمْ» مِنَ الألْتِ وهو لُغَةُ غَطَفانَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ غَفُورٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِما فَرَطَ مِنَ المُطِيعِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَحِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالتَّفَضُّلِ عَلَيْهِمْ.</p><p id="105.9b00D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="49:15-17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="49:15" id="qr-albaydawee-49-15">إِنَّمَا الْمُؤْمِنُونَ الَّذِينَ آمَنُوا بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ ثُمَّ لَمْ يَرْتَابُوا وَجَاهَدُوا بِأَمْوَالِهِمْ وَأَنفُسِهِمْ فِي سَبِيلِ اللَّهِ ۚ أُولَٰئِكَ هُمُ الصَّادِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/49/15" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="v" data-v="49:16" id="qr-albaydawee-49-16">قُلْ أَتُعَلِّمُونَ اللَّهَ بِدِينِكُمْ وَاللَّهُ يَعْلَمُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ ۚ وَاللَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/49/16" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.a73Fa"/><p id="109.pbnyw">. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما المُؤْمِنُونَ الَّذِينَ آمَنُوا بِاللَّهِ ورَسُولِهِ ثُمَّ لَمْ يَرْتابُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لَمْ يَشُكُّوا مِنِ ارْتابَ مُطاوِعُ رابَهُ إذا أوْقَعَهُ في الشَّكِّ مَعَ التُّهْمَةِ، وفِيهِ إشارَةٌ إلى ما أوْجَبَ نَفْيَ الإيمانِ عَنْهُمْ، وثُمَّ لِلْإشْعارِ بِأنَّ اشْتِراطَ عَدَمِ الِارْتِيابِ في اعْتِبارِ الإيمانِ لَيْسَ حالَ الإيمانِ فَقَطْ بَلْ فِيهِ وفِيما يُسْتَقْبَلُ فَهي كَما في قَوْلِهِ: ثُمَّ اسْتَقامُوا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجاهَدُوا بِأمْوالِهِمْ وأنْفُسِهِمْ في سَبِيلِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في طاعَتِهِ والمُجاهَدَةُ بِالأمْوالِ والأنْفُسِ تَصْلُحُ لِلْعِباداتِ المالِيَّةِ والبَدَنِيَّةِ بِأسْرِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ هُمُ الصّادِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِينَ صَدَقُوا في ادِّعاءِ الإيمانِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أتُعَلِّمُونَ اللَّهَ بِدِينِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أتُخْبِرُونَهُ بِهِ بِقَوْلِكم آمَنّا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ يَعْلَمُ ما في السَّماواتِ وما في الأرْضِ واللَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَخْفى عَلَيْهِ خافِيَةٌ، وهو تَجْهِيلٌ لَهم وتَوْبِيخٌ. <br/>رُوِيَ أنَّهُ لَمّا نَزَلَتِ الآيَةُ المُتَقَدِّمَةُ جاءُوا وحَلَفُوا أنَّهم مُؤْمِنُونَ مُعْتَقِدُونَ فَنَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ.</p><p id="105.D9Bac"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="49:17-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="49:17" id="qr-albaydawee-49-17">يَمُنُّونَ عَلَيْكَ أَنْ أَسْلَمُوا ۖ قُل لَّا تَمُنُّوا عَلَيَّ إِسْلَامَكُم ۖ بَلِ اللَّهُ يَمُنُّ عَلَيْكُمْ أَنْ هَدَاكُمْ لِلْإِيمَانِ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/49/17" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="v" data-v="49:18" id="qr-albaydawee-49-18">إِنَّ اللَّهَ يَعْلَمُ غَيْبَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۚ وَاللَّهُ بَصِيرٌ بِمَا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/49/18" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.b0EF9"/><p id="105.22e91"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَمُنُّونَ عَلَيْكَ أنْ أسْلَمُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعُدُّونَ إسْلامَهم عَلَيْكَ مِنَّةً وهي النِّعْمَةُ الَّتِي لا يَسْتَثِيبُ مُوَلِّيها مِمَّنْ بَذَلَها إلَيْهِ، مِنَ المَنِّ بِمَعْنى القَطْعِ لِأنَّ المَقْصُودَ بِها قَطْعُ حاجَتِهِ. وقِيلَ: النِّعْمَةُ الثَّقِيلَةُ مِنَ المَنِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لا تَمُنُّوا عَلَيَّ إسْلامَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِإسْلامِكُمْ، فَنُصِبَ بِنَزْعِ الخافِضِ أوْ تَضْمِينِ الفِعْلِ مَعْنى الِاعْتِدالِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلِ اللَّهُ يَمُنُّ عَلَيْكم أنْ هَداكم لِلإيمانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى ما زَعَمْتُمْ مَعَ أنَّ الهِدايَةَ لا تَسْتَلْزِمُ الِاهْتِداءَ، وقُرِئَ «إنْ هَداكُمْ» بِالكَسْرِ و «إذْ هَداكُمْ». <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ كُنْتُمْ صادِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في ادِّعاءِ الإيمانِ، وجَوابُهُ مَحْذُوفٌ يَدُلُّ عَلَيْهِ ما قَبْلَهُ أيْ فَلِلَّهِ المِنَّةُ عَلَيْكُمْ، وفي سِياقِ الآيَةِ لُطْفٌ وهو أنَّهم لَمّا سَمَّوْا ما صَدَرَ عَنْهم إيمانًا ومَنُّوا بِهِ فَنَفى أنَّهُ إيمانٌ وسَمّاهُ إسْلامًا بِأنْ قالَ يَمُنُّونَ عَلَيْكم بِما هو في الحَقِيقَةِ إسْلامٌ ولَيْسَ بِجَدِيرٍ أنْ يُمَنَّ بِهِ عَلَيْكَ، بَلْ لَوْ صَحَّ ادِّعاؤُهم لِلْإيمانِ فَلِلَّهِ المِنَّةُ عَلَيْهِمْ بِالهِدايَةِ لَهُ لا لَهم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ يَعْلَمُ غَيْبَ السَّماواتِ والأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما غابَ فِيهِما. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ بَصِيرٌ بِما تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في سِرِّكم وعَلانِيَتِكم فَكَيْفَ يَخْفى عَلَيْهِ ما في ضَمائِرِكُمْ، وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ بِالياءِ لِما في الآيَةِ مِنَ الغَيْبَةِ. <br/>عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>: «مَن قَرَأ سُورَةَ الحُجُراتِ أُعْطِيَ مِنَ الأجْرِ بِعَدَدِ مَن أطاعَ اللَّهَ وعَصاهُ».»</p><p id="105.f4Ae3"/></div></div></div></div></body></html>