<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة النمل" id="ch28"><h1 id="109.N2Je1">سورة النمل</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="27:1-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:1" id="qr-albaydawee-27-1">طس ۚ تِلْكَ آيَاتُ الْقُرْآنِ وَكِتَابٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/27/1" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:2" id="qr-albaydawee-27-2">هُدًى وَبُشْرَىٰ لِلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/2" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:3" id="qr-albaydawee-27-3">الَّذِينَ يُقِيمُونَ الصَّلَاةَ وَيُؤْتُونَ الزَّكَاةَ وَهُم بِالْآخِرَةِ هُمْ يُوقِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/3" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.B66B3"/><p id="109.wOmPM">( 27 سُورَةُ النَّمْلِ <br/>مَكِّيَّةٌ وهي ثَلاثٌ أوْ أرْبَعٌ أوْ خَمْسٌ وتِسْعُونَ آيَةً <br/>بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طس تِلْكَ آياتُ القُرْآنِ وكِتابٍ مُبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> الإشارَةُ إلى آيِ السُّورَةِ، والكِتابُ المُبِينُ إمّا اللَّوْحُ المَحْفُوظُ وإبانَتُهُ أنَّهُ خَطَّ فِيهِ ما هو كائِنٌ فَهو يُبَيِّنُهُ لِلنّاظِرِينَ فِيهِ، وتَأْخِيرُهُ بِاعْتِبارِهِ تَعَلَّقَ عِلْمُنا بِهِ وتَقْدِيمُهُ في الحِجْرِ بِاعْتِبارِ الوُجُودِ، أوِ القُرْآنُ وإبانَتُهُ لِما أوْدَعَ فِيهِ مِنَ الحِكَمِ والأحْكامِ، أوْ لِصِحَّتِهِ بِإعْجازِهِ وعَطْفِهِ عَلى القُرْآنِ كَعَطْفِ إحْدى الصِّفَتَيْنِ عَلى الأُخْرى وتَنْكِيرُهُ لِلتَّعْظِيمِ. وقُرِئَ و ( كِتابٌ ) بِالرَّفْعِ عَلى حَذْفِ المُضافِ وإقامَةِ المُضافِ إلَيْهِ مَقامَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُدًى وبُشْرى لِلْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حالانِ مِنَ الـ ( آياتُ ) والعامِلُ فِيهِما مَعْنى الإشارَةِ، أوْ بَدَلانِ مِنها أوْ خَبَرانِ آخَرانِ أوْ خَبَرانِ لِمَحْذُوفٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ يُقِيمُونَ الصَّلاةَ ويُؤْتُونَ الزَّكاةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِينَ يَعْمَلُونَ الصّالِحاتِ مِنَ الصَّلاةِ والزَّكاةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم بِالآخِرَةِ هم يُوقِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن تَتِمَّةِ الصِّلَةِ والواوُ لِلْحالِ أوْ لِلْعَطْفِ، وتَغْيِيرُ النَّظْمِ لِلدَّلالَةِ عَلى قُوَّةِ يَقِينِهِمْ وثَباتِهِ وأنَّهُمُ الأوْحَدُونَ فِيهِ، أوْ جُمْلَةٌ اعْتِراضِيَّةٌ كَأنَّهُ قِيلَ: وهَؤُلاءِ الَّذِينَ يُؤْمِنُونَ ويَعْمَلُونَ الصّالِحاتِ هُمُ المُوقِنُونَ بِالآخِرَةِ، فَإنَّ تَحَمُّلَ المَشاقِّ إنَّما يَكُونُ لِخَوْفِ العاقِبَةِ والوُثُوقِ عَلى المُحاسَبَةِ وتَكْرِيرُ الضَّمِيرِ لِلِاخْتِصاصِ.</p><p id="105.FcCE1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:4-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:4" id="qr-albaydawee-27-4">إِنَّ الَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ بِالْآخِرَةِ زَيَّنَّا لَهُمْ أَعْمَالَهُمْ فَهُمْ يَعْمَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/4" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:5" id="qr-albaydawee-27-5">أُولَٰئِكَ الَّذِينَ لَهُمْ سُوءُ الْعَذَابِ وَهُمْ فِي الْآخِرَةِ هُمُ الْأَخْسَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/5" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:6" id="qr-albaydawee-27-6">وَإِنَّكَ لَتُلَقَّى الْقُرْآنَ مِن لَّدُنْ حَكِيمٍ عَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/27/6" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.E9aF1"/><p id="105.33f6f"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ لا يُؤْمِنُونَ بِالآخِرَةِ زَيَّنّا لَهم أعْمالَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> زَيَّنَ لَهم أعْمالَهُمُ القَبِيحَةَ بِأنَّ جَعَلَها مُشْتَهاةً لِلطَّبْعِ مَحْبُوبَةً لِلنَّفْسِ، أوِ الأعْمالَ الحَسَنَةَ الَّتِي وجَبَ عَلَيْهِمْ أنْ يَعْمَلُوها بِتَرْتِيبِ المَثُوباتِ عَلَيْها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهم يَعْمَهُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنْها لا يُدْرِكُونَ ما يَتْبَعُها مِن ضُرٍّ أوْ نَفْعٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ الَّذِينَ لَهم سُوءُ العَذابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كالقَتْلِ والأسْرِ يَوْمَ بَدْرٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم في الآخِرَةِ هُمُ الأخْسَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أشَدُّ النّاسِ خُسْرانًا لِفَواتِ المَثُوبَةِ واسْتِحْقاقِ العُقُوبَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّكَ لَتُلَقّى القُرْآنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَتُؤْتاهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن لَدُنْ حَكِيمٍ عَلِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِّ حَكِيمٍ وأيِّ عَلِيمٍ، والجَمْعُ بَيْنَهُما مَعَ أنَّ العِلْمَ داخِلٌ في الحِكْمَةِ لِعُمُومِ العِلْمِ ودَلالَةِ الحِكْمَةِ عَلى إتْقانِ الفِعْلِ والإشْعارِ بِأنَّ عُلُومَ القُرْآنِ مِنها ما هي حِكْمَةٌ كالعَقائِدِ والشَّرائِعِ ومِنها ما لَيْسَ كَذَلِكَ كالقِصَصِ والأخْبارِ عَنِ المُغَيَّباتِ، ثُمَّ شَرَعَ في بَيانِ بَعْضِ تِلْكَ العُلُومِ بِقَوْلِهِ:</p><p id="105.8d69a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:7" id="qr-albaydawee-27-7">إِذْ قَالَ مُوسَىٰ لِأَهْلِهِ إِنِّي آنَسْتُ نَارًا سَآتِيكُم مِّنْهَا بِخَبَرٍ أَوْ آتِيكُم بِشِهَابٍ قَبَسٍ لَّعَلَّكُمْ تَصْطَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/7" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.f583D"/><p id="105.Bc996"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ قالَ مُوسى لأهْلِهِ إنِّي آنَسْتُ نارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ اذْكُرْ قِصَّتَهُ ( إذْ قالَ ) ويَجُوزُ أنْ يَتَعَلَّقَ بِـ ( عَلِيمٍ ) . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَآتِيكم مِنها بِخَبَرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ عَنْ حالِ الطَّرِيقِ لِأنَّهُ قَدْ ضَلَّهُ، وجَمَعَ الضَّمِيرَ إنْ صَحَّ أنَّهُ لَمْ يَكُنْ مَعَهُ غَيْرُ امْرَأتِهِ لَمّا كَنّى عَنْها بِالأهْلِ، والسِّينُ لِلدَّلالَةِ عَلى بُعْدِ المَسافَةِ والوَعْدِ بِالإتْيانِ وإنْ أبْطَأ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ آتِيكم بِشِهابٍ قَبَسٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> شُعْلَةِ نارٍ مَقْبُوسَةٍ، وإضافَةُ الشِّهابِ إلَيْهِ لِأنَّهُ قَدْ يَكُونُ قَبَسًا وغَيْرَ قَبَسٍ، ونَوَّنَهُ الكُوفِيُّونَ ويَعْقُوبُ عَلى أنَّ الـ ( قَبَسٍ ) بَدَلٌ مِنهُ أوْ وصْفٌ لَهُ لِأنَّهُ بِمَعْنى المَقْبُوسُ، والعِدَتانِ عَلى سَبِيلِ الظَّنِّ ولِذَلِكَ عَبَّرَ عَنْهُما بِصِيغَةِ التَّرَجِّي في «طَهَ»، والتَّرْدِيدُ لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّهُ إنْ لَمْ يَظْفَرْ بِهِما لَمْ يُعْدَمْ، أحَدَهُما بِناءً عَلى ظاهِرِ الأمْرِ أوْ ثِقَةً بِعادَةِ اللَّهِ تَعالى أنَّهُ لا يَكادُ يَجْمَعُ حِرْمانَيْنِ عَلى عَبْدِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّكم تَصْطَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> رَجاءَ أنْ تَسْتَدْفِئُوا بِها والصِّلاءُ النّارُ العَظِيمَةُ.</p><p id="105.9D67A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:8-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:8" id="qr-albaydawee-27-8">فَلَمَّا جَاءَهَا نُودِيَ أَن بُورِكَ مَن فِي النَّارِ وَمَنْ حَوْلَهَا وَسُبْحَانَ اللَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/8" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:9" id="qr-albaydawee-27-9">يَا مُوسَىٰ إِنَّهُ أَنَا اللَّهُ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/27/9" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.eAF1C"/><p id="105.CE2C6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا جاءَها نُودِيَ أنْ بُورِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ( بُورِكَ ) فَإنَّ النِّداءَ فِيهِ مَعْنى القَوْلِ، أوْ بِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ بُورِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى أنَّها مَصْدَرِيَّةٌ أوْ مُخَفَّفَةٌ مِنَ الثَّقِيلَةِ، والتَّخْفِيفُ وإنِ اقْتَضى التَّعْوِيضَ بِلا أوْ قَدْ أوِ السِّينِ أوْ سَوْفَ لَكِنَّهُ دُعاءٌ وهو يُخالِفُ غَيْرَهُ في أحْكامٍ كَثِيرَةٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن في النّارِ ومَن حَوْلَها</span><span class="ve">﴾</span></span> ( مَن ) في مَكانِ ( النّارِ ) وهو البُقْعَةُ المُبارَكَةُ المَذْكُورَةُ في قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُودِيَ مِن شاطِئِ الوادِ الأيْمَنِ في البُقْعَةِ المُبارَكَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ومَن حَوْلَ مَكانِها والظّاهِرُ أنَّهُ عامٌّ في كُلِّ مَن في تِلْكَ الأرْضِ، وفي ذَلِكَ الوادِي وحَوالَيْها مِن أرْضِ الشّامِ المَوْسُومَةِ بِالبَرَكاتِ لِكَوْنِها مَبْعَثَ الأنْبِياءِ وكِفاتَهم أحْياءً وأمْواتًا وخُصُوصًا تِلْكَ البُقْعَةَ الَّتِي كَلَّمَ اللَّهُ فِيها مُوسى. وقِيلَ المُرادُ مُوسى والمَلائِكَةُ الحاضِرُونَ، وتَصْدِيرُ الخِطابِ بِذَلِكَ بِشارَةٌ بِأنَّهُ قَدْ قَضى لَهُ أمْرٌ عَظِيمٌ تَنْتَشِرُ بَرَكَتُهُ في أقْطارِ الشَّأْمِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسُبْحانَ اللَّهِ رَبِّ العالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن تَمامِ ما نُودِيَ بِهِ لِئَلّا يُتَوَهَّمَ مِن سَماعِ كَلامِهِ تَشْبِيهًا ولِلتَّعْجِيبِ مِن عَظَمَةِ ذَلِكَ الأمْرِ، أوْ تَعَجُّبٌ مِن مُوسى لِما دَهاهُ مِن عَظَمَتِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا مُوسى إنَّهُ أنا اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الهاءُ لِلشَّأْنِ و ( أنا اللَّهُ ) جُمْلَةٌ مُفَسِّرَةٌ لَهُ، أوْ لِلْمُتَكَلِّمِ و ( أنا ) خَبَرُهُ و ( اللَّهُ ) بَيانٌ لَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العَزِيزُ الحَكِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> صِفَتانِ لِلَّهِ مُمَهِّدَتانِ لِما أرادَ أنْ يُظْهِرَهُ، يُرِيدُ أنا القَوِيُّ القادِرُ عَلى ما يَبْعُدُ مِنَ الأوْهامِ كَقَلْبِ العَصا حَيَّةً الفاعِلُ كُلَّ ما أفْعَلُهُ بِحِكْمَةٍ وتَدْبِيرٍ.</p><p id="105.6FD89"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:10-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:10" id="qr-albaydawee-27-10">وَأَلْقِ عَصَاكَ ۚ فَلَمَّا رَآهَا تَهْتَزُّ كَأَنَّهَا جَانٌّ وَلَّىٰ مُدْبِرًا وَلَمْ يُعَقِّبْ ۚ يَا مُوسَىٰ لَا تَخَفْ إِنِّي لَا يَخَافُ لَدَيَّ الْمُرْسَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/10" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:11" id="qr-albaydawee-27-11">إِلَّا مَن ظَلَمَ ثُمَّ بَدَّلَ حُسْنًا بَعْدَ سُوءٍ فَإِنِّي غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/27/11" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.bDb7C"/><p id="105.1bB9D"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَألْقِ عَصاكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عُطِفَ عَلى ( بُورِكَ ) أيْ نُودِيَ أنْ بُورِكَ مَن في النّارِ و ( أنْ ألْقِ عَصاكَ )، ويَدُلُّ عَلَيْهِ قَوْلُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنْ ألْقِ عَصاكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَعْدَ قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ يا مُوسى إنِّي أنا اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِتَكْرِيرِ أنْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا رَآها تَهْتَزُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَتَحَرَّكُ بِاضْطِرابٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَأنَّها جانٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَيَّةٌ خَفِيفَةٌ سَرِيعَةٌ، وقُرِئَ «جَأنٌ» عَلى لُغَةِ مَن جَدَّ في الهَرَبِ مِنَ التِقاءِ السّاكِنَيْنِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلّى مُدْبِرًا ولَمْ يُعَقِّبْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولَمْ يَرْجِعْ مِن عَقَّبَ المُقاتِلُ إذا كَرَّ بَعْدَ الفِرارِ، وإنَّما رَعُبَ لِظَنِّهِ أنَّ ذَلِكَ الأمْرَ أُرِيدَ بِهِ ويَدُلُّ عَلَيْهِ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا مُوسى لا تَخَفْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مِن غَيْرِي ثِقَةً بِي أوْ مُطْلَقًا لِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنِّي لا يَخافُ لَدَيَّ المُرْسَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ حِينَ يُوحى إلَيْهِمْ مِن فَرْطِ الِاسْتِغْراقِ فَإنَّهم أخْوَفُ النّاسِ أيْ مِنَ اللَّهِ تَعالى، أوْ لا يَكُونُ لَهم عِنْدِي سُوءُ عاقِبَةٍ فَيَخافُونَ مِنهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا مَن ظَلَمَ ثُمَّ بَدَّلَ حُسْنًا بَعْدَ سُوءٍ فَإنِّي غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِثْناءٌ مُنْقَطِعٌ اسْتَدْرَكَ بِهِ ما يَخْتَلِجُ في الصَّدْرِ مَن نَفْيِ الخَوْفِ عَنْ كُلِّهِمْ، وفِيهِمْ مَن فَرَطَتْ مِنهُ صَغِيرَةٌ فَإنَّهم وإنْ فَعَلُوها أتْبَعُوا فِعْلَها ما يُبْطِلُها ويَسْتَحِقُّونَ بِهِ مِنَ اللَّهِ مَغْفِرَةً ورَحْمَةً فَإنَّهُ لا يَخافُ أيْضًا، وقَصَدَ تَعْرِيضَ مُوسى بِوَكْزِهِ القِبْطِيَّ. وقِيلَ مُتَّصِلٌ وثَمَّ بَدَلٌ مُسْتَأْنَفٌ مَعْطُوفٌ عَلى مَحْذُوفٍ أيْ مَن ظَلَمَ ثُمَّ بَدَّلَ ذَنْبَهُ بِالتَّوْبَةِ.</p><p id="105.DEdaB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:12" id="qr-albaydawee-27-12">وَأَدْخِلْ يَدَكَ فِي جَيْبِكَ تَخْرُجْ بَيْضَاءَ مِنْ غَيْرِ سُوءٍ ۖ فِي تِسْعِ آيَاتٍ إِلَىٰ فِرْعَوْنَ وَقَوْمِهِ ۚ إِنَّهُمْ كَانُوا قَوْمًا فَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/12" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.0c0E6"/><p id="105.993c8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأدْخِلْ يَدَكَ في جَيْبِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهُ كانَ بِمَدْرَعَةٍ صُوفٍ لا كُمَّ لَها. وقِيلَ الجَيْبُ القَمِيصُ لِأنَّهُ يُجابُ أيْ يُقْطَعُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَخْرُجْ بَيْضاءَ مِن غَيْرِ سُوءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> آفَةٍ كَبَرَصٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي تِسْعِ آياتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> في جُمْلَتِها أوْ مَعَها عَلى أنَّ التِّسْعَ هي، الفَلْقُ، والطُّوفانُ، والجَرادُ، والقُمَّلُ، والضَّفادِعُ، والدَّمُ، والطَّمْسَةُ، والجَدْبُ في بَوادِيهِمْ، والنُّقْصانُ في مَزارِعِهِمْ ولِمَن عَدَّ العَصا واليَدَ مِنَ التِّسْعِ أنْ يَعُدَّ الأخِيرَيْنِ واحِدًا ولا يَعُدُّ الفَلْقَ لِأنَّهُ لَمْ يُبْعَثْ بِهِ إلى فِرْعَوْنَ. <br/>أوِ اذْهَبْ في تِسْعِ آياتٍ عَلى أنَّهُ اسْتِئْنافٌ بِالإرْسالِ فَيَتَعَلَّقُ بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى فِرْعَوْنَ وقَوْمِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وعَلى الأوَّلَيْنِ يَتَعَلَّقُ بِنَحْوِ مَبْعُوثًا أوْ مُرْسَلًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهم كانُوا قَوْمًا فاسِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَعْلِيلٌ لِلْإرْسالِ.</p><p id="105.E7aAF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:13-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:13" id="qr-albaydawee-27-13">فَلَمَّا جَاءَتْهُمْ آيَاتُنَا مُبْصِرَةً قَالُوا هَٰذَا سِحْرٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/27/13" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:14" id="qr-albaydawee-27-14">وَجَحَدُوا بِهَا وَاسْتَيْقَنَتْهَا أَنفُسُهُمْ ظُلْمًا وَعُلُوًّا ۚ فَانظُرْ كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الْمُفْسِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/14" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.4Ee1A"/><p id="105.653b6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا جاءَتْهم آياتُنا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنْ جاءَهم مُوسى بِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُبْصِرَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> بَيِّنَةً اسْمُ فاعِلٍ أُطْلِقَ لِلْمَفْعُولِ، إشْعارًا بِأنَّها لِفَرْطِ اجْتِلائِها لِلْأبْصارِ بِحَيْثُ تَكادُ تُبْصِرُ نَفْسَها لَوْ كانَتْ مِمّا يُبْصِرُ، أوْ ذاتُ تَبَصُّرٍ مِن حَيْثُ إنَّها تَهْدِي والعُمْيُ لا تَهْتَدِي فَضْلًا عَنْ أنْ تَهْدِيَ، أوْ مُبْصِرَةً كُلَّ مَن نَظَرَ إلَيْها وتَأمَّلَ فِيها. وقُرِئَ «مَبْصَرَةً» أيْ مَكانًا يَكْثُرُكم فِيهِ التَّبَصُّرُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا هَذا سِحْرٌ مُبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> واضِحٌ سِحْرِيَّتُهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَحَدُوا بِها</span><span class="ve">﴾</span></span> وكَذَّبُوا بِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واسْتَيْقَنَتْها أنْفُسُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَدِ اسْتَيْقَنَتْها لِأنَّ الواوَ لِلْحالِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظُلْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنْفُسِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعُلُوًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> تَرَفُّعًا عَنِ الإيمانِ وانْتِصابُهُما عَلى العِلَّةِ مِن ( جَحَدُوا ) . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانْظُرْ كَيْفَ كانَ عاقِبَةُ المُفْسِدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو الإغْراقُ في الدُّنْيا والإحْراقُ في الآخِرَةِ.</p><p id="105.Ee38F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:15" id="qr-albaydawee-27-15">وَلَقَدْ آتَيْنَا دَاوُودَ وَسُلَيْمَانَ عِلْمًا ۖ وَقَالَا الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي فَضَّلَنَا عَلَىٰ كَثِيرٍ مِّنْ عِبَادِهِ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/15" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.6514e"/><p id="105.BFCdB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ آتَيْنا داوُدَ وسُلَيْمانَ عِلْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> طائِفَةً مِنَ العِلْمِ وهو عِلْمُ الحِكَمِ والشَّرائِعِ، أوْ عِلْمًا أيَّ عِلْمٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالا الحَمْدُ لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَطَفَهُ بِالواوِ إشْعارًا بِأنَّ ما قالاهُ بَعْضُ ما أتَيا بِهِ في مُقابَلَةِ هَذِهِ النِّعْمَةِ كَأنَّهُ قالَ: فَفَعَلا شُكْرًا لَهُ ما فَعَلا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالا الحَمْدُ لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي فَضَّلَنا عَلى كَثِيرٍ مِن عِبادِهِ المُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مَن لَمْ يُؤْتَ عِلْمًا أوْ مِثْلَ عِلْمِهِما، وفِيهِ دَلِيلٌ عَلى فَضْلِ العِلْمِ وشَرَفِ أهْلِهِ حَيْثُ شَكَرا عَلى العِلْمِ وجَعَلاهُ أساسَ الفَضْلِ ولَمْ يَعْتَبِرا دُونَهُ ما أُوتِيا مِنَ المُلْكِ الَّذِي لَمْ يُؤْتَ غَيْرُهُما، وتَحْرِيضٌ لِلْعالِمِ عَلى أنْ يَحْمَدَ اللَّهَ تَعالى عَلى ما آتاهُ مِن فَضْلِهِ وأنْ يَتَواضَعَ ويَعْتَقِدَ أنَّهُ وإنْ فُضِّلَ عَلى كَثِيرٍ فَقَدْ فُضِّلَ عَلَيْهِ كَثِيرٌ.</p><p id="105.cFC45"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:16-17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:16" id="qr-albaydawee-27-16">وَوَرِثَ سُلَيْمَانُ دَاوُودَ ۖ وَقَالَ يَا أَيُّهَا النَّاسُ عُلِّمْنَا مَنطِقَ الطَّيْرِ وَأُوتِينَا مِن كُلِّ شَيْءٍ ۖ إِنَّ هَٰذَا لَهُوَ الْفَضْلُ الْمُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/27/16" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:17" id="qr-albaydawee-27-17">وَحُشِرَ لِسُلَيْمَانَ جُنُودُهُ مِنَ الْجِنِّ وَالْإِنسِ وَالطَّيْرِ فَهُمْ يُوزَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/17" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.aED66"/><p id="105.96E2A"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوَرِثَ سُلَيْمانُ داوُدَ</span><span class="ve">﴾</span></span> النُّبُوَّةَ أوِ العِلْمَ أوِ المُلْكَ بِأنْ قامَ مَقامَهُ في ذَلِكَ دُونَ سائِرِ بَنِيهِ وكانُوا تِسْعَةَ عَشَرَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَ يا أيُّها النّاسُ عُلِّمْنا مَنطِقَ الطَّيْرِ وأُوتِينا مِن كُلِّ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَشْهِيرًا لِنِعْمَةِ اللَّهِ وتَنْوِيهًا بِها ودُعاءً لِلنّاسِ إلى التَّصْدِيقِ بِذِكْرِ المُعْجِزَةِ الَّتِي هي عِلْمُ مَنطِقِ الطَّيْرِ وغَيْرُ ذَلِكَ مِن عَظائِمَ ما أُوتِيَهُ، والنُّطْقُ والمَنطِقُ في المُتَعارَفِ كُلُّ لَفْظٍ يُعَبَّرُ بِهِ عَمّا في الضَّمِيرِ مُفْرَدًا كانَ أوْ مُرَكَّبًا وقَدْ يُطْلَقُ لِكُلِّ ما يُصَوَّتُ بِهِ عَلى التَّشْبِيهِ، أوِ التَّبَعُ كَقَوْلِهِمْ نَطَقَتِ الحَمامَةُ ومِنهُ النّاطِقُ والصّامِتُ لِلْحَيَوانِ والجَمادِ، فَإنَّ الأصْواتَ الحَيَوانِيَّةَ مِن حَيْثُ إنَّها تابِعَةٌ لِلتَّخَيُّلاتِ مُنَزَّلَةٌ مَنزِلَةَ العِباراتِ سِيَّما وفِيها ما يَتَفاوَتُ بِاخْتِلافِ الأغْراضِ بِحَيْثُ يَفْهَمُها ما مِن جِنْسِهِ، <br/>وَلَعَلَّ سُلَيْمانَ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ مَهْما سَمِعَ صَوْتَ حَيَوانٍ عَلِمَ بِقُوَّتِهِ القُدُسِيَّةِ التَّخَيُّلَ الَّذِي صَوَّتَهُ والغَرَضَ الَّذِي تَوَخّاهُ بِهِ. ومِن ذَلِكَ ما حُكِيَ أنَّهُ مَرَّ بِبُلْبُلٍ يُصَوِّتُ ويَتَرَقَّصُ فَقالَ: يَقُولُ إذا أكَلْتُ نِصْفَ تَمْرَةٍ فَعَلى الدُّنْيا العَفاءُ، وصاحَتْ فاخِتَةٌ فَقالَ: إنَّها تَقُولُ لَيْتَ الخَلْقَ لَمْ يُخْلَقُوا، فَلَعَلَّهُ كانَ صَوْتُ البُلْبُلِ عَنْ شِبَعٍ وفَراغِ بالٍ وصِياحُ الفاخِتَةِ عَنْ مُقاساةِ شِدَّةٍ وتَألُّمِ قَلْبٍ، والضَّمِيرُ في ( عُلِّمْنا ) و ( أُوتِينا ) لَهُ ولِأبِيهِ عَلَيْهِما الصَّلاةُ والسَّلامُ أوَّلُهُ وحْدَهُ عَلى عادَةِ المُلُوكِ لِمُراعاةِ قَواعِدِ السِّياسَةِ، والمُرادُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن كُلِّ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَثْرَةَ ما أُوتِيَ كَقَوْلِكَ: <br/>فُلانٌ يَقْصِدُهُ كُلُّ أحَدٍ ويَعْلَمُ كُلَّ شَيْءٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ هَذا لَهو الفَضْلُ المُبِينُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي لا يَخْفى عَلى أحَدٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحُشِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجُمِعَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِسُلَيْمانَ جُنُودُهُ مِنَ الجِنِّ والإنْسِ والطَّيْرِ فَهم يُوزَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُحْبَسُونَ بِحَبْسِ أوَّلِهِمْ عَلى آخِرِهِمْ لِيَتَلاحَقُوا.</p><p id="105.87f06"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:18-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:18" id="qr-albaydawee-27-18">حَتَّىٰ إِذَا أَتَوْا عَلَىٰ وَادِ النَّمْلِ قَالَتْ نَمْلَةٌ يَا أَيُّهَا النَّمْلُ ادْخُلُوا مَسَاكِنَكُمْ لَا يَحْطِمَنَّكُمْ سُلَيْمَانُ وَجُنُودُهُ وَهُمْ لَا يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/18" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:19" id="qr-albaydawee-27-19">فَتَبَسَّمَ ضَاحِكًا مِّن قَوْلِهَا وَقَالَ رَبِّ أَوْزِعْنِي أَنْ أَشْكُرَ نِعْمَتَكَ الَّتِي أَنْعَمْتَ عَلَيَّ وَعَلَىٰ وَالِدَيَّ وَأَنْ أَعْمَلَ صَالِحًا تَرْضَاهُ وَأَدْخِلْنِي بِرَحْمَتِكَ فِي عِبَادِكَ الصَّالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/19" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.9d9Ef"/><p id="105.d2067"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى إذا أتَوْا عَلى وادِ النَّمْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وادٍ بِالشّامِ كَثِيرِ النَّمْلِ، وتَعْدِيَةُ الفِعْلِ إلَيْهِ بِـ ( عَلى ) إمّا لِأنَّ إتْيانَهم كانَ مِن عالٍ أوْ لِأنَّ المُرادَ قِطْعَةٌ مِن قَوْلِهِمْ: أتى عَلى الشَّيْءِ إذا أنْفَدَهُ وبَلَغَ آخِرَهُ كَأنَّهم أرادُوا أنْ يَنْزِلُوا أُخْرَياتِ الوادِي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَتْ نَمْلَةٌ يا أيُّها النَّمْلُ ادْخُلُوا مَساكِنَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَأنَّها لَمّا رَأتْهم مُتَوَجِّهِينَ إلى الوادِي فَرَّتْ عَنْهم مَخافَةَ حَطْمِهِمْ فَتَبِعَها غَيْرُها فَصاحَتْ صَيْحَةً نَبَّهَتْ بِها ما بِحَضْرَتِها مِنَ النُّمّالِ فَتَبِعَتْها، فَشَبَّهَ ذَلِكَ بِمُخاطَبَةِ العُقَلاءِ ومُناصَحَتِهِمْ ولِذَلِكَ أُجْرُوا مَجْراهم مَعَ أنَّهُ لا يَمْتَنِعُ أنْ خَلَقَ اللَّهِ سُبْحانَهُ وتَعالى فِيها العَقْلَ والنُّطْقَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَحْطِمَنَّكم سُلَيْمانُ وجُنُودُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَهْيٌ لَهم عَنِ الحَطْمِ، والمُرادُ نَهْيُها عَنِ التَّوَقُّفِ بِحَيْثُ يُحَطِّمُونَها كَقَوْلِهِمْ: لا أرَيَنَّكَ ها هُنا، فَهو اسْتِئْنافٌ أوْ بَدَلٌ مِنَ الأمْرِ لا جَوابَ لَهُ فَإنَّ النُّونَ لا تَدْخُلُهُ في السِّعَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم لا يَشْعُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنَّهم يُحَطِّمُونَكم إذْ لَوْ شَعَرُوا لَمْ يَفْعَلُوا كَأنَّها شَعَرَتْ عِصْمَةَ الأنْبِياءِ مِنَ الظُّلْمِ والإيذاءِ. وقِيلَ اسْتِئْنافٌ أيْ فَهم سُلَيْمانُ والقَوْمُ لا يَشْعُرُونَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَبَسَّمَ ضاحِكًا مِن قَوْلِها</span><span class="ve">﴾</span></span> تَعَجُّبًا مِن حَذَرِها وتَحْذِيرِها واهْتِدائِها إلى مَصالِحِها، وسُرُورًا بِما خَصَّهُ اللَّهُ تَعالى بِهِ مِن إدْراكِ هَمْسِها وفَهْمِ غَرَضِها ولِذَلِكَ سَألَ تَوْفِيقَ شُكْرِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَ رَبِّ أوْزِعْنِي أنْ أشْكُرَ نِعْمَتَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ اجْعَلْنِي أزَعُ شُكْرَ نِعْمَتِكَ عِنْدِي، أيْ أكْفِهِ وأرْتَبِطَهُ لا يَنْفَلِتُ عَنِّي بِحَيْثُ لا أنْفَكُّ عَنْهُ، وقَرَأ البَزِّيُّ ووَرْشٌ بِفَتْحِ ياءِ ( أوْزِعْنِي ) . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّتِي أنْعَمْتَ عَلَيَّ وعَلى والِدَيَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أدْرَجَ فِيهِ ذِكْرَ والِدَيْهِ تَكْثِيرًا لِلنِّعْمَةِ أوْ تَعْمِيمًا لَها، فَإنَّ النِّعْمَةَ عَلَيْهِما نِعْمَةٌ عَلَيْهِ والنِّعْمَةَ عَلَيْهِ يَرْجِعُ نَفْعُها إلَيْهِما سِيَّما الدِّينِيَّةَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنْ أعْمَلَ صالِحًا تَرْضاهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إتْمامًا لِلشُّكْرِ واسْتِدامَةً لِلنِّعْمَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأدْخِلْنِي بِرَحْمَتِكَ في عِبادِكَ الصّالِحِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في عِدادِهِمُ الجَنَّةَ.</p><p id="105.97ECD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:20-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:20" id="qr-albaydawee-27-20">وَتَفَقَّدَ الطَّيْرَ فَقَالَ مَا لِيَ لَا أَرَى الْهُدْهُدَ أَمْ كَانَ مِنَ الْغَائِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/20" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:21" id="qr-albaydawee-27-21">لَأُعَذِّبَنَّهُ عَذَابًا شَدِيدًا أَوْ لَأَذْبَحَنَّهُ أَوْ لَيَأْتِيَنِّي بِسُلْطَانٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/27/21" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.EA457"/><p id="105.0c08a"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَفَقَّدَ الطَّيْرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وتَعْرَّفَ الطَّيْرَ فَلَمْ يَجِدْ فِيها الهُدْهُدَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقالَ ما لِيَ لا أرى الهُدْهُدَ أمْ كانَ مِنَ الغائِبِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أمْ مُنْقَطِعَةٌ كَأنَّهُ لَمّا لَمْ يَرَهُ ظَنَّ أنَّهُ حاضِرٌ ولا يَراهُ لِساتِرٍ أوْ غَيْرِهِ فَقالَ: ما لِي لا أراهُ، ثُمَّ احْتاطَ فَلاحَ لَهُ أنَّهُ غائِبٌ فَأضْرَبَ عَنْ ذَلِكَ وأخَذَ يَقُولُ أهْوَ غائِبٌ كَأنَّهُ يَسْألُ عَنْ صِحَّةِ ما لاحَ لَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأُعَذِّبَنَّهُ عَذابًا شَدِيدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> كَنَتْفِ رِيشِهِ وإلْقائِهِ في الشَّمْسِ، أوْ حَيْثُ النَّمْلُ يَأْكُلُهُ أوْ جَعْلُهُ مَعَ ضِدِّهِ في قَفَصٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ لأذْبَحَنَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِيَعْتَبِرَ بِهِ أبْناءُ جِنْسِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ لَيَأْتِيَنِّي بِسُلْطانٍ مُبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِحُجَّةِ تَبَيُّنِ عُذْرِهِ، والحَلِفُ في الحَقِيقَةِ عَلى أحَدِ الأوَّلَيْنِ بِتَقْدِيرِ عَدَمِ الثّالِثِ لَكِنْ لَمّا اقْتَضى ذَلِكَ وُقُوعَ أحَدِ الأُمُورِ الثَّلاثَةِ ثَلَّثَ المَحْلُوفَ عَلَيْهِ بِعَطْفِهِ عَلَيْهِما، وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ أوْ «لَيَأْتِيَنَّنِي» بِنُونَيْنِ الأُولى مَفْتُوحَةٌ مُشَدَّدَةٌ.</p><p id="105.CDea5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:22" id="qr-albaydawee-27-22">فَمَكَثَ غَيْرَ بَعِيدٍ فَقَالَ أَحَطتُ بِمَا لَمْ تُحِطْ بِهِ وَجِئْتُكَ مِن سَبَإٍ بِنَبَإٍ يَقِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/27/22" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.576ec"/><p id="105.0b5dD"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَكَثَ غَيْرَ بَعِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> زَمانًا غَيْرَ مَدِيدٍ يُرِيدُ بِهِ الدَّلالَةَ عَلى سُرْعَةِ رُجُوعِهِ خَوْفًا مِنهُ، وقَرَأ عاصِمٌ بِفَتْحِ الكافِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقالَ أحَطْتُ بِما لَمْ تُحِطْ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي حالَ سَبَأٍ، وفي مُخاطَبَتِهِ إيّاهُ بِذَلِكَ تَنْبِيهٌ لَهُ عَلى أنَّ في أدْنى خَلْقِ اللَّهِ تَعالى مَن أحاطَ عِلْمًا بِما لَمْ يُحِطْ بِهِ لِتَتَحاقَرَ إلَيْهِ نَفْسُهُ ويَتَصاغَرَ لَدَيْهِ عِلْمُهُ، وقُرِئَ بِإدْغامِ الطّاءِ في التّاءِ بِإطْباقٍ وبِغَيْرِ إطْباقٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجِئْتُكَ مِن سَبَإٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ بِرِوايَةِ البَزِّيِّ وأبُو عَمْرٍو غَيْرَ مَصْرُوفٍ عَلى تَأْوِيلِ القَبِيلَةِ أوِ البَلْدَةِ والقَوّاسُ بِهَمْزَةٍ ساكِنَةٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِنَبَإٍ يَقِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِخَبَرٍ مُتَحَقَّقٍ رُوِيَ أنَّهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ لَمّا أتَمَّ بِناءَ بَيْتِ المَقْدِسِ تَجَهَّزَ لِلْحَجِّ فَوافى الحَرَمَ وأقامَ بِها ما شاءَ، ثُمَّ تَوَجَّهَ إلى اليَمَنِ فَخَرَجَ مِن مَكَّةَ صَباحًا فَوافى صَنْعاءَ ظَهِيرَةً فَأعْجَبَتْهُ نَزاهَةُ أرْضِها فَنَزَلَ بِها ثُمَّ لَمْ يَجِدِ الماءَ. وكانَ الهُدْهُدُ رائِدَهُ لِأنَّهُ يُحْسِنُ طَلَبَ الماءِ. <br/>فَتَفَقَّدَهُ لِذَلِكَ فَلَمْ يَجِدْهُ إذْ حَلَّقَ حِينَ نَزَلَ سُلَيْمانُ فَرَأى هُدْهُدًا واقِعًا فانْحَطَّ إلَيْهِ فَتَواصَفا وطارَ مَعَهُ لِيَنْظُرَ ما وصَفَ لَهُ، ثُمَّ رَجَعَ بَعْدَ العَصْرِ وحَكى ما حَكى، ولَعَلَّ في عَجائِبِ قُدْرَةِ اللَّهِ وما خَصَّ بِهِ خاصَّةً عِبادَهُ أشْياءَ أعْظَمَ مِن ذَلِكَ يَسْتَكْبِرُها مَن يَعْرِفُها ويَسْتَنْكِرُها مَن يُنْكِرُها.</p><p id="105.1Fb56"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:23-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:23" id="qr-albaydawee-27-23">إِنِّي وَجَدتُّ امْرَأَةً تَمْلِكُهُمْ وَأُوتِيَتْ مِن كُلِّ شَيْءٍ وَلَهَا عَرْشٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/27/23" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:24" id="qr-albaydawee-27-24">وَجَدتُّهَا وَقَوْمَهَا يَسْجُدُونَ لِلشَّمْسِ مِن دُونِ اللَّهِ وَزَيَّنَ لَهُمُ الشَّيْطَانُ أَعْمَالَهُمْ فَصَدَّهُمْ عَنِ السَّبِيلِ فَهُمْ لَا يَهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/24" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.251f2"/><p id="105.4db4B"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنِّي وجَدْتُ امْرَأةً تَمْلِكُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي بَلْقِيسَ بِنْتَ شَراحِيلَ بْنِ مالِكِ بْنِ الرَّيّانِ، والضَّمِيرُ لِسَبَأٍ أوْ لِأهْلِها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُوتِيَتْ مِن كُلِّ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتاجُ إلَيْهِ المُلُوكُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَها عَرْشٌ عَظِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَظَّمَهُ بِالنِّسْبَةِ إلَيْها أوْ إلى عُرُوشِ أمْثالِها. <br/>وَقِيلَ كانَ ثَلاثِينَ ذِراعًا في ثَلاثِينَ عَرْضًا وسُمْكًا، أوْ ثَمانِينَ في ثَمانِينَ مِن ذَهَبٍ وفِضَّةٍ مُكَلَّلًا بِالجَواهِرِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَدْتُها وقَوْمَها يَسْجُدُونَ لِلشَّمْسِ مِن دُونِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَأنَّهم كانُوا يَعْبُدُونَها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَزَيَّنَ لَهُمُ الشَّيْطانُ أعْمالَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عِبادَةَ الشَّمْسِ وغَيْرَها مِن مَقابِحِ أعْمالِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَصَدَّهم عَنِ السَّبِيلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنْ سَبِيلِ الحَقِّ والصَّوابِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهم لا يَهْتَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلَيْهِ.</p><p id="105.0E4EC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:25-26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:25" id="qr-albaydawee-27-25">أَلَّا يَسْجُدُوا لِلَّهِ الَّذِي يُخْرِجُ الْخَبْءَ فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَيَعْلَمُ مَا تُخْفُونَ وَمَا تُعْلِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/25" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:26" id="qr-albaydawee-27-26">اللَّهُ لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ رَبُّ الْعَرْشِ الْعَظِيمِ ۩</span><a class="vn" href="/quran/27/26" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.B6A89"/><p id="105.d4AaF"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا يَسْجُدُوا لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَصَدَّهم لِئَلّا يَسْجُدُوا أوْ زَيَّنَ لَهم أنْ لا يَسْجُدُوا عَلى أنَّهُ بَدَلٌ مِن ( أعْمالَهم )، أوْ ( لا يَهْتَدُونَ ) إلى أنْ يَسْجُدُوا بِزِيادَةِ ( لا ) . وقَرَأ الكِسائِيُّ ويَعْقُوبُ ( ألا ) بِالتَّخْفِيفِ عَلى أنَّها لِلتَّنْبِيهِ ويا لِلنِّداءِ ومُناداهُ مَحْذُوفٌ أيْ: ألا يا قَوْمِ اسْجُدُوا كَقَوْلِهِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="109.dOogP">وقالَتْ ألا يا اسْمَعْ أعِظْكَ بِخُطَّةٍ. . . فَقُلْتُ سَمِيعًا فانْطِقِي وأصِيبِي</p>وَعَلى هَذا صَحَّ أنْ يَكُونَ اسْتِئْنافًا مِنَ اللَّهِ أوْ مِن سُلَيْمانَ والوَقْفُ عَلى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَهْتَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، فَيَكُونُ أمْرًا بِالسُّجُودِ وعَلى الأوَّلِ ذَمًّا عَلى تَرْكِهِ وعَلى الوَجْهَيْنِ يَقْتَضِي وُجُوبَ السُّجُودِ في الجُمْلَةِ لا عِنْدَ قِراءَتِها، وقُرِئَ «هَلّا» و «هَلا» بِقَلْبِ الهَمْزَةِ هاءً و «ألّا تَسْجُدُونَ» و «هَلّا تَسْجُدُونَ» عَلى الخِطابِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي يُخْرِجُ الخَبْءَ في السَّماواتِ والأرْضِ ويَعْلَمُ ما تُخْفُونَ وما تُعْلِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وصْفٌ لَهُ تَعالى بِما يُوجِبُ اخْتِصاصَهُ بِاسْتِحْقاقِ السُّجُودِ مِنَ التَّفَرُّدِ بِكَمالِ القُدْرَةِ والعِلْمِ حَثًّا عَلى سُجُودِهِ ورَدًّا عَلى مَن يَسْجُدُ لِغَيْرِهِ، و ( الخَبْءَ ) ما خَفِيَ في غَيْرِهِ <br/>وَإخْراجُهُ إظْهارُهُ، وهو يَعُمُّ إشْراقَ الكَواكِبِ وإنْزالَ الأمْطارِ وإنْباتَ النَّباتِ بَلِ الإنْشاءَ فَإنَّهُ إخْراجُ ما في الشَّيْءِ بِالقُوَّةِ إلى الفِعْلِ والإبْداعِ، فَإنَّهُ إخْراجُ ما في الإمْكانِ والعَدَمِ إلى الوُجُوبِ والوُجُودِ ومَعْلُومٌ أنَّهُ يَخْتَصُّ بِالواجِبِ لِذاتِهِ. وقَرَأ حَفْصٌ والكِسائِيُّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما تُخْفُونَ وما تُعْلِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالتّاءِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ لا إلَهَ إلا هو رَبُّ العَرْشِ العَظِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي هو أوَّلُ الأجْرامِ وأعْظَمُها والمُحِيطُ بِجُمْلَتِها فَبَيْنَ العَظِيمَيْنِ بَوْنٌ.<p/><p id="105.A3c69"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:27-28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:27" id="qr-albaydawee-27-27">قَالَ سَنَنظُرُ أَصَدَقْتَ أَمْ كُنتَ مِنَ الْكَاذِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/27" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:28" id="qr-albaydawee-27-28">اذْهَب بِّكِتَابِي هَٰذَا فَأَلْقِهْ إِلَيْهِمْ ثُمَّ تَوَلَّ عَنْهُمْ فَانظُرْ مَاذَا يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/28" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.b67BA"/><p id="105.1Fdac"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ سَنَنْظُرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> سَنَعْرِفُ مِنَ النَّظَرِ بِمَعْنى التَّأمُّلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أصَدَقْتَ أمْ كُنْتَ مِنَ الكاذِبِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أمْ كَذَبْتَ والتَّغْيِيرُ لِلْمُبالَغَةِ ومُحافَظَةِ الفَواصِلِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اذْهَبْ بِكِتابِي هَذا فَألْقِهْ إلَيْهِمْ ثُمَّ تَوَلَّ عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثُمَّ تَنَحَّ عَنْهم إلى مَكانٍ قَرِيبٍ تَتَوارى فِيهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانْظُرْ ماذا يَرْجِعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ماذا يَرْجِعُ بَعْضُهم إلى بَعْضٍ مِنَ القَوْلِ.</p><p id="105.b28AC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:29-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:29" id="qr-albaydawee-27-29">قَالَتْ يَا أَيُّهَا الْمَلَأُ إِنِّي أُلْقِيَ إِلَيَّ كِتَابٌ كَرِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/27/29" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:30" id="qr-albaydawee-27-30">إِنَّهُ مِن سُلَيْمَانَ وَإِنَّهُ بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَٰنِ الرَّحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/27/30" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:31" id="qr-albaydawee-27-31">أَلَّا تَعْلُوا عَلَيَّ وَأْتُونِي مُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/31" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.cFcd5"/><p id="105.E8905"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بَعْدَ ما ألْقى إلَيْها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها المَلأُ إنِّي أُلْقِيَ إلَيَّ كِتابٌ كَرِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِكَرَمِ مَضْمُونِهِ أوْ مُرْسِلِهِ، أوْ لِأنَّهُ كانَ مَخْتُومًا أوْ لِغَرابَةِ شَأْنِهِ إذْ كانَتْ مُسْتَلْقِيَةً في بَيْتٍ مُغْلِقَةً الأبْوابَ فَدَخَلَ الهُدْهُدُ مِن كُوَّةٍ وألْقاهُ عَلى نَحْرِها بِحَيْثُ لَمْ تَشْعُرْ بِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ مِن سُلَيْمانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِئْنافٌ كَأنَّهُ قِيلَ لَها مِمَّنْ هو وما هو فَقالَتْ إنَّهُ، أيْ إنَّ الكِتابَ أوِ العُنْوانَ مِن سُلَيْمانَ ( وإنَّهُ ) أيْ وإنَّ المَكْتُوبَ أوِ المَضْمُونَ. وقُرِئَ بِالفَتْحِ عَلى الإبْدالِ مِن ( كِتابٌ ) أوِ التَّعْلِيلُ لِكَرَمِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا تَعْلُوا عَلَيَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنْ مُفَسِّرَةٌ أوْ مَصْدَرِيَّةٌ فَتَكُونُ بِصِلَتِها خَبَرَ مَحْذُوفٍ أيْ هو أوِ المَقْصُودُ أنْ لا تَعْلُوا أوْ بَدَلٌ مِن ( كِتابٌ ) . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأْتُونِي مُسْلِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُؤْمِنِينَ أوْ مُنْقادِينَ، وهَذا كَلامٌ في غايَةِ الوَجازَةِ مَعَ كَمالِ الدَّلالَةِ عَلى المَقْصُودِ، لِاشْتِمالِهِ عَلى البَسْمَلَةِ الدّالَّةِ عَلى ذاتِ الصّانِعِ تَعالى وصِفاتِهِ صَرِيحًا أوِ التِزامًا، والنَّهْيُ عَنِ التَّرَفُّعِ الَّذِي هو أُمُّ الرَّذائِلِ والأمْرُ بِالإسْلامِ الجامِعِ لِأُمَّهاتِ الفَضائِلِ، ولَيْسَ الأمْرُ فِيهِ بِالِانْقِيادِ قَبْلَ إقامَةِ الحُجَّةِ عَلى رِسالَتِهِ حَتّى يَكُونَ اسْتِدْعاءً لِلتَّقْلِيدِ فَإنَّ إلْقاءَ الكِتابِ إلَيْها عَلى تِلْكَ الحالَةِ مِن أعْظَمِ الدَّلالَةِ.</p><p id="105.0Fdcf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:32-33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:32" id="qr-albaydawee-27-32">قَالَتْ يَا أَيُّهَا الْمَلَأُ أَفْتُونِي فِي أَمْرِي مَا كُنتُ قَاطِعَةً أَمْرًا حَتَّىٰ تَشْهَدُونِ</span><a class="vn" href="/quran/27/32" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:33" id="qr-albaydawee-27-33">قَالُوا نَحْنُ أُولُو قُوَّةٍ وَأُولُو بَأْسٍ شَدِيدٍ وَالْأَمْرُ إِلَيْكِ فَانظُرِي مَاذَا تَأْمُرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/33" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.B0FEb"/><p id="105.6FA30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَتْ يا أيُّها المَلأُ أفْتُونِي في أمْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> أجِيبُونِي في أمْرِي الفَتِيِّ واذْكُرُوا ما تَسْتَصْوِبُونَ فِيهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كُنْتُ قاطِعَةً أمْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ما أبَتُّ أمْرًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى تَشْهَدُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلّا بِمَحْضَرِكُمُ اسْتَعْطَفَتْهم بِذَلِكَ لِيُمالِئُوها عَلى الإجابَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا نَحْنُ أُولُو قُوَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالأجْسادِ والعُدَدِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُولُو بَأْسٍ شَدِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَجْدَةٍ وشَجاعَةٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأمْرُ إلَيْكِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَوْكُولٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانْظُرِي ماذا تَأْمُرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ المُقاتَلَةِ أوِ الصُّلْحِ نُطِعْكِ ونَتَّبِعْ رَأْيَكِ.</p><p id="105.Fd021"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:34-35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:34" id="qr-albaydawee-27-34">قَالَتْ إِنَّ الْمُلُوكَ إِذَا دَخَلُوا قَرْيَةً أَفْسَدُوهَا وَجَعَلُوا أَعِزَّةَ أَهْلِهَا أَذِلَّةً ۖ وَكَذَٰلِكَ يَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/34" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:35" id="qr-albaydawee-27-35">وَإِنِّي مُرْسِلَةٌ إِلَيْهِم بِهَدِيَّةٍ فَنَاظِرَةٌ بِمَ يَرْجِعُ الْمُرْسَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/35" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.6d0dF"/><p id="105.feB8c"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَتْ إنَّ المُلُوكَ إذا دَخَلُوا قَرْيَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنْوَةً وغَلَبَةً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفْسَدُوها</span><span class="ve">﴾</span></span> تَزْيِيفٌ لَمّا أحَسَّتْ مِنهم مِنَ المَيْلِ إلى المُقاتَلَةِ بِادِّعائِهِمُ القُوى الذّاتِيَّةِ والعَرَضِيَّةِ، وإشْعارٌ بِأنَّها تَرى الصُّلْحَ مَخافَةَ أنْ يَتَخَطّى سُلَيْمانُ خُطَطَهم فَيُسْرِعَ إلى إفْسادِ ما يُصادِفُهُ مِن أمْوالِهِمْ وعِماراتِهِمْ، ثُمَّ أنَّ الحَرْبَ سِجالٌ لا تَدْرِي عاقِبَتَها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلُوا أعِزَّةَ أهْلِها أذِلَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> بِنَهْبِ أمْوالِهِمْ وتَخْرِيبِ دِيارِهِمْ إلى غَيْرِ ذَلِكَ مِنَ الإهانَةِ والأسْرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ يَفْعَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَأْكِيدٌ لِما وصَفَتْ مِن حالِهِمْ وتَقْرِيرٌ بِأنَّ ذَلِكَ مِن عاداتِهِمُ الثّابِتَةِ المُسْتَمِرَّةِ، أوْ تَصْدِيقٌ لَها مِنَ اللَّهِ عَزَّ وجَلَّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنِّي مُرْسِلَةٌ إلَيْهِمْ بِهَدِيَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَيانٌ لِما تَرى تَقْدِيمَهُ في المُصالَحَةِ، والمَعْنى إنِّي مُرْسَلَةٌ رُسُلًا بِهَدِيَّةٍ أدْفَعُهُ بِها عَنْ مُلْكِي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَناظِرَةٌ بِمَ يَرْجِعُ المُرْسَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن حالِهِ حَتّى أعْمَلَ بِحَسَبِ ذَلِكَ. <br/>رُوِيَ أنَّها بَعَثَتْ مُنْذِرَ بْنَ عَمْرٍو في وفْدٍ وأرْسَلَتْ مَعَهم غِلْمانًا عَلى زِيِّ الجَوارِي وجِوارِي عَلى زِيِّ الغِلْمانِ، وحُقًّا فِيهِ دُرَّةٌ عَذْراءُ وجَزَعَةٌ مُعْوَجَّةُ الثُّقْبِ وقالَتْ: إنْ كانَ نَبِيًّا مَيَّزَ بَيْنَ الغِلْمانِ والجَوارِي وثُقْبِ الدُّرَّةِ ثُقْبًا مُسْتَوِيًا وسَلَكَ في الخَرَزَةِ خَيْطًا، فَلَمّا وصَلُوا إلى مُعَسْكَرِهِ ورَأوْا عَظَمَةَ شَأْنِهِ تَقاصَرَتْ إلَيْهِمْ نُفُوسُهم، فَلَمّا وقَفُوا بَيْنَ يَدَيْهِ وقَدْ سَبَقَهم جِبْرِيلُ بِالحالِ فَطَلَبَ الحَقَّ وأخْبَرَ عَمّا فِيهِ، فَأمَرَ الأرَضَةَ فَأخَذَتْ شَعْرَةً ونَفَذَتْ في الدُّرَّةِ وأمَرَ دُودَةً بَيْضاءَ فَأخَذَتِ الخَيْطَ ونَفَذَتْ في الجَزَعَةِ، ودَعا بِالماءِ فَكانَتِ الجارِيَةُ تَأْخُذُ الماءَ بِيَدِها فَتَجْعَلُهُ في الأُخْرى ثُمَّ تَضْرِبُ بِهِ وجْهَها والغُلامُ كَما يَأْخُذُهُ يَضْرِبُ بِهِ وجْهَهُ ثُمَّ رَدَّ الهَدِيَّةَ.</p><p id="105.ab3f1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:36-37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:36" id="qr-albaydawee-27-36">فَلَمَّا جَاءَ سُلَيْمَانَ قَالَ أَتُمِدُّونَنِ بِمَالٍ فَمَا آتَانِيَ اللَّهُ خَيْرٌ مِّمَّا آتَاكُم بَلْ أَنتُم بِهَدِيَّتِكُمْ تَفْرَحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/36" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:37" id="qr-albaydawee-27-37">ارْجِعْ إِلَيْهِمْ فَلَنَأْتِيَنَّهُم بِجُنُودٍ لَّا قِبَلَ لَهُم بِهَا وَلَنُخْرِجَنَّهُم مِّنْهَا أَذِلَّةً وَهُمْ صَاغِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/37" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.fADA8"/><p id="105.3Cd3c"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا جاءَ سُلَيْمانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ الرَّسُولُ أوْ ما أهْدَتْ إلَيْهِ وقُرِئَ «فَلَمّا جاءُوا» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ أتُمِدُّونَنِ بِمالٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> خِطابٌ لِلرَّسُولِ ومَن مَعَهُ، أوْ لِلرَّسُولِ والمُرْسَلِ عَلى تَغْلِيبِ المُخاطَبِ. وقَرَأ حَمْزَةُ ويَعْقُوبُ بِالإدْغامِ وقُرِئَ بِنُونٍ واحِدَةٍ وبِنُونَيْنِ وحَذْفِ الياءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما آتانِيَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ النُّبُوَّةِ والمُلْكِ الَّذِي لا مَزِيدَ عَلَيْهِ، وقَرَأ نافِعٌ وأبُو عَمْرٍو وحَفْصٌ بِفَتْحِ الياءِ والباقُونَ بِإسْكانِها وبِإمالَتِها الكِسائِيُّ وحْدَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَيْرٌ مِمّا آتاكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلا حاجَةَ لِي إلى هَدِيَّتِكم ولا وقْعَ لَها عِنْدِي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ أنْتُمْ بِهَدِيَّتِكم تَفْرَحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّكم لا تَعْلَمُونَ إلّا ظاهِرًا مِنَ الحَياةِ الدُّنْيا فَتَفْرَحُونَ بِما يُهْدى إلَيْكم حُبًّا لِزِيادَةِ أمْوالِكم، أوْ بِما تُهْدُونَهُ افْتِخارًا عَلى أمْثالِكم، والإضْرابُ عَنْ إنْكارِ الإمْدادِ بِالمالِ عَلَيْهِ وتَقْلِيلِهِ إلى بَيانِ السَّبَبِ الَّذِي حَمَلَهم عَلَيْهِ، وهو قِياسُ حالِهِ عَلى حالِهِمْ في قُصُورِ الهِمَّةِ بِالدُّنْيا والزِّيادَةِ فِيها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ارْجِعْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيُّها الرَّسُولُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى بَلْقِيسَ وقَوْمِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَنَأْتِيَنَّهم بِجُنُودٍ لا قِبَلَ لَهم بِها</span><span class="ve">﴾</span></span> لا طاقَةَ لَهم بِمُقاوَمَتِها ولا قُدْرَةَ لَهم عَلى مُقابَلَتِها وقُرِئَ «بِهِمْ» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَنُخْرِجَنَّهم مِنها</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن سَبَأٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أذِلَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> بِذَهابِ ما كانُوا فِيهِ مِنَ العِزِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم صاغِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أُسَراءُ مُهانُونَ.</p><p id="105.8FfbC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:38-39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:38" id="qr-albaydawee-27-38">قَالَ يَا أَيُّهَا الْمَلَأُ أَيُّكُمْ يَأْتِينِي بِعَرْشِهَا قَبْلَ أَن يَأْتُونِي مُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/38" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:39" id="qr-albaydawee-27-39">قَالَ عِفْرِيتٌ مِّنَ الْجِنِّ أَنَا آتِيكَ بِهِ قَبْلَ أَن تَقُومَ مِن مَّقَامِكَ ۖ وَإِنِّي عَلَيْهِ لَقَوِيٌّ أَمِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/27/39" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.EdEBF"/><p id="105.d72A9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ يا أيُّها المَلأُ أيُّكم يَأْتِينِي بِعَرْشِها</span><span class="ve">﴾</span></span> أرادَ بِذَلِكَ أنْ يُرِيَها بَعْضَ ما خَصَّهُ اللَّهُ تَعالى بِهِ مِنَ العَجائِبِ الدّالَّةِ عَلى عِظَمِ القُدْرَةِ وصِدْقِهِ في دَعْوى النُّبُوَّةِ، ويَخْتَبِرَ عَقْلَها بِأنْ يُنَكِّرَ عَرْشَها فَيَنْظُرَ أتَعْرِفُهُ أمْ تُنْكِرُهُ ؟ <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَبْلَ أنْ يَأْتُونِي مُسْلِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّها إذا أتَتْ مُسْلِمَةً لَمْ يَحِلَّ أخْذُهُ إلّا بِرِضاها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ عِفْرِيتٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَبِيثٌ مارِدٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الجِنِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَيانٌ لَهُ لِأنَّهُ يُقالُ لِلرَّجُلِ الخَبِيثِ المُنْكَرِ المُعَفِّرِ أقْرانَهُ، وكانَ اسْمُهُ ذَكْوانَ أوْ صَخْرًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنا آتِيكَ بِهِ قَبْلَ أنْ تَقُومَ مِن مَقامِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن مَجْلِسِكَ لِلْحُكُومَةِ وكانَ يَجْلِسُ إلى نِصْفِ <br/>النَّهارِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنِّي عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى حَمْلِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَوِيٌّ أمِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا أخْتَزِلُ مِنهُ شَيْئًا ولا أُبَدِّلُهُ.</p><p id="105.d8d1c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:40" id="qr-albaydawee-27-40">قَالَ الَّذِي عِندَهُ عِلْمٌ مِّنَ الْكِتَابِ أَنَا آتِيكَ بِهِ قَبْلَ أَن يَرْتَدَّ إِلَيْكَ طَرْفُكَ ۚ فَلَمَّا رَآهُ مُسْتَقِرًّا عِندَهُ قَالَ هَٰذَا مِن فَضْلِ رَبِّي لِيَبْلُوَنِي أَأَشْكُرُ أَمْ أَكْفُرُ ۖ وَمَن شَكَرَ فَإِنَّمَا يَشْكُرُ لِنَفْسِهِ ۖ وَمَن كَفَرَ فَإِنَّ رَبِّي غَنِيٌّ كَرِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/27/40" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.cCb55"/><p id="105.53bE8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ الَّذِي عِنْدَهُ عِلْمٌ مِنَ الكِتابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> آصَفُ بْنُ بَرْخِيا وزِيرُهُ، أوِ الخَضِرُ أوْ جِبْرِيلُ عَلَيْهِما السَّلامُ أوْ مَلَكٌ أيَّدَهُ اللَّهُ بِهِ، أوْ سُلَيْمانُ عَلَيْهِ السَّلامُ نَفْسُهُ فَيَكُونُ التَّعْبِيرُ عَنْهُ بِذَلِكَ لِلدَّلالَةِ عَلى شَرَفِ العِلْمِ وأنَّ هَذِهِ الكَرامَةَ كانَتْ بِسَبَبِهِ والخِطابُ في: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنا آتِيكَ بِهِ قَبْلَ أنْ يَرْتَدَّ إلَيْكَ طَرْفُكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلْعِفْرِيتِ كَأنَّهُ اسْتَبْطَأهُ فَقالَ لَهُ ذَلِكَ، أوْ أرادَ إظْهارَ مُعْجِزَةٍ في نَقْلِهِ فَتَحَدّاهم أوَّلًا ثُمَّ أراهم أنَّهُ يَتَأتّى لَهُ مالًا يَتَأتّى لِعَفارِيتِ الجِنِّ فَضْلًا عَنْ غَيْرِهِمْ، والمُرادُ بِـ ( الكِتابِ ) جِنْسُ الكُتُبِ المُنَزَّلَةِ أوِ اللَّوْحُ، و ( آتِيكَ ) في المَوْضِعَيْنِ صالِحٌ لِلْفِعْلِيَّةِ والِاسْمِيَّةِ، «والطَّرْفُ» تَحْرِيكُ الأجْفانِ لِلنَّظَرِ فَوُضِعَ مَوْضِعَهُ ولَمّا كانَ النّاظِرُ يُوصَفُ بِإرْسالِ الطَّرْفِ كَما في قَوْلِهِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="109.waw1z">وكُنْتَ إذا أرْسَلْتَ طَرْفَكَ رائِدًا. . . لِقَلْبِكَ يَوْمًا أتْعَبَتْكَ المَناظِرُ</p>وُصِفَ بِرَدِّ الطَّرْفِ والطَّرْفِ بِالِارْتِدادِ، والمَعْنى أنَّكَ تُرْسِلُ طَرْفَكَ نَحْوَ شَيْءٍ فَقَبْلَ أنْ تَرُدَّهُ أُحْضِرُ عَرْشَها بَيْنَ يَدَيْكَ، وهَذا غايَةٌ في الإسْراعِ ومَثَلٌ فِيهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا رَآهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ العَرْشَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُسْتَقِرًّا عِنْدَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> حاصِلًا بَيْنَ يَدَيْهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَلَقِّيًا لِلنِّعْمَةِ بِالشُّكْرِ عَلى شاكِلَةِ المُخْلِصِينَ مِن عِبادِ اللَّهِ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذا مِن فَضْلِ رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> تَفَضَّلَ بِهِ عَلَيَّ مِن غَيْرِ اسْتِحْقاقٍ، والإشارَةُ إلى التَّمَكُّنِ مِن إحْضارِ العَرْشِ في مُدَّةِ ارْتِدادِ الطَّرْفِ مِن مَسِيرَةِ شَهْرَيْنِ بِنَفْسِهِ أوْ غَيْرِهِ، والكَلامُ في إمْكانِ مِثْلِهِ قَدْ مَرَّ في آيَةِ «الإسْراءِ» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَبْلُوَنِي أأشْكُرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنْ أراهُ فَضْلًا مِنَ اللَّهِ تَعالى بِلا حَوْلٍ مِنِّي ولا قُوَّةٍ وأقُومُ بِحَقِّهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ أكْفُرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنْ أجِدَ نَفْسِي في البَيْنِ، أوْ أُقَصِّرُ في أداءِ مُواجِبِهِ ومَحَلُّها النَّصْبُ عَلى البَدَلِ مِنَ الياءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن شَكَرَ فَإنَّما يَشْكُرُ لِنَفْسِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهُ بِهِ يَسْتَجْلِبُ لَها دَوامَ النِّعْمَةِ ومَزِيدَها ويَحُطُّ عَنْها عِبْءَ الواجِبِ ويَحْفَظُها عَنْ وصْمَةِ الكُفْرانِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن كَفَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ رَبِّي غَنِيٌّ عَنْ شُكْرِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَرِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالإنْعامِ عَلَيْهِ ثانِيًا.<p/><p id="105.aA93D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:41-42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:41" id="qr-albaydawee-27-41">قَالَ نَكِّرُوا لَهَا عَرْشَهَا نَنظُرْ أَتَهْتَدِي أَمْ تَكُونُ مِنَ الَّذِينَ لَا يَهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/41" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:42" id="qr-albaydawee-27-42">فَلَمَّا جَاءَتْ قِيلَ أَهَٰكَذَا عَرْشُكِ ۖ قَالَتْ كَأَنَّهُ هُوَ ۚ وَأُوتِينَا الْعِلْمَ مِن قَبْلِهَا وَكُنَّا مُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/42" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.A1c5F"/><p id="105.A0efA"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ نَكِّرُوا لَها عَرْشَها</span><span class="ve">﴾</span></span> بِتَغْيِيرِ هَيْئَتِهِ وشَكْلِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَنْظُرْ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَوابُ الأمْرِ، وقُرِئَ بِالرَّفْعِ عَلى الِاسْتِئْنافِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتَهْتَدِي أمْ تَكُونُ مِنَ الَّذِينَ لا يَهْتَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى مَعْرِفَتِهِ أوِ الجَوابِ الصَّوابِ، وقِيلَ إلى الإيمانِ بِاللَّهِ ورَسُولِهِ إذا رَأتْ تَقَدُّمَ عَرْشِها وقَدْ خَلَّفَتْهُ مُغْلِّقَةً عَلَيْهِ الأبْوابَ مُوَكِّلَةً عَلَيْها الحُرّاسَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا جاءَتْ قِيلَ أهَكَذا عَرْشُكِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَشْبِيهًا عَلَيْها زِيادَةً في امْتِحانِ عَقْلِها إذْ ذُكِرَتْ عِنْدَهُ بِسَخافَةِ العَقْلِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَتْ كَأنَّهُ هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولَمْ تَقُلْ هو هو لِاحْتِمالِ أنْ يَكُونَ مِثْلَهُ وذَلِكَ مِن كَمالِ عَقْلِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُوتِينا العِلْمَ مِن قَبْلِها وكُنّا مُسْلِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن تَتِمَّةِ كَلامِها كَأنَّها ظَنَّتْ أنَّهُ أرادَ بِذَلِكَ اخْتِبارَ عَقْلِها وإظْهارَ مُعْجِزَةٍ لَها فَقالَتْ: وأُوتِينا العِلْمَ بِكَمالِ قُدْرَةِ اللَّهِ وصِحَّةِ نُبُوَّتِكَ قَبْلَ هَذِهِ الحالَةِ، أوِ المُعْجِزَةُ مِمّا تَقَدَّمَ مِنَ الآياتِ. وقِيلَ إنَّهُ مِن كَلامِ سُلَيْمانَ عَلَيْهِ السَّلامُ وقَوْمِهِ وعَطَفُوهُ عَلى جَوابِها لِما فِيهِ مِنَ الدَّلالَةِ عَلى إيمانِها بِاللَّهِ ورَسُولِهِ حَيْثُ جَوَّزَتْ أنْ يَكُونَ ذَلِكَ عَرْشَها تَجْوِيزًا غالِبًا، وإحْضارُهُ ثَمَّةَ مِنَ المُعْجِزاتِ الَّتِي لا يَقْدِرُ عَلَيْها غَيْرُ اللَّهِ تَعالى ولا تَظْهَرُ إلّا عَلى يَدِ الأنْبِياءِ عَلَيْهِمُ الصَّلاةُ والسَّلامُ، أيْ وأُوتِينا العِلْمَ بِاللَّهِ وقُدْرَتِهِ وصِحَّةِ ما جاءَ بِهِ مِن عِنْدِهِ قَبْلَها وكُنّا مُنْقادِينَ لِحُكْمِهِ ولَمْ نَزَلْ عَلى دِينِهِ، ويَكُونُ غَرَضُهم فِيهِ التَّحَدُّثَ بِما أنْعَمَ اللَّهُ عَلَيْهِمْ مِنَ التَّقَدُّمِ في ذَلِكَ شُكْرًا لِلَّهِ تَعالى.</p><p id="105.CDD23"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:43-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:43" id="qr-albaydawee-27-43">وَصَدَّهَا مَا كَانَت تَّعْبُدُ مِن دُونِ اللَّهِ ۖ إِنَّهَا كَانَتْ مِن قَوْمٍ كَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/43" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:44" id="qr-albaydawee-27-44">قِيلَ لَهَا ادْخُلِي الصَّرْحَ ۖ فَلَمَّا رَأَتْهُ حَسِبَتْهُ لُجَّةً وَكَشَفَتْ عَن سَاقَيْهَا ۚ قَالَ إِنَّهُ صَرْحٌ مُّمَرَّدٌ مِّن قَوَارِيرَ ۗ قَالَتْ رَبِّ إِنِّي ظَلَمْتُ نَفْسِي وَأَسْلَمْتُ مَعَ سُلَيْمَانَ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/44" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.A56c6"/><p id="105.Dd3ee"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَصَدَّها ما كانَتْ تَعْبُدُ مِن دُونِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ وصَدَّها عِبادَتُها الشَّمْسَ عَنِ التَّقَدُّمِ إلى الإسْلامِ، أوْ وصَدَّها اللَّهُ عَنْ عِبادَتِها بِالتَّوْفِيقِ لِلْإيمانِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّها كانَتْ مِن قَوْمٍ كافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقُرِئَ بِالفَتْحِ عَلى الإبْدالِ مِن فاعِلِ صَدَّها عَلى الأوَّلِ، أيْ صَدَّها نَشْؤُها بَيْنَ أظْهُرِ الكُفّارِ أوِ التَّعْلِيلُ لَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قِيلَ لَها ادْخُلِي الصَّرْحَ</span><span class="ve">﴾</span></span> القَصْرَ وقِيلَ عَرْصَةَ الدّارِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا رَأتْهُ حَسِبَتْهُ لُجَّةً وكَشَفَتْ عَنْ ساقَيْها</span><span class="ve">﴾</span></span> رُوِيَ أنَّهُ أمَرَ قَبْلَ قُدُومِها بِبِناءِ قَصْرٍ صَحْنُهُ مِن زُجاجٍ أبْيَضَ وأجْرى مِن تَحْتِهِ الماءَ وألْقى فِيهِ حَيَواناتِ البَحْرِ ووَضَعَ سَرِيرَهُ في صَدْرِهِ فَجَلَسَ عَلَيْهِ، فَلَمّا أبْصَرَتْهُ ظَنَّتْهُ ماءً راكِدًا فَكَشَفَتْ عَنْ ساقَيْها. <br/>وَقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ بِرِوايَةِ قُنْبُلٍ «سَأقَيْها» بِالهَمْزِ حَمْلًا عَلى جَمْعِهِ سُئُوقٌ وأسْؤُقٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ إنَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إنَّ ما تَظُنِّينَهُ ماءً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صَرْحٌ مُمَرَّدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُمَلَّسٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن قَوارِيرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الزُّجاجِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَتْ رَبِّ إنِّي ظَلَمْتُ نَفْسِي</span><span class="ve">﴾</span></span> بِعِبادَتِي الشَّمْسَ، وقِيلَ بِظَنِّي بِسُلَيْمانَ فَإنَّها حَسِبَتْ أنَّهُ يُغْرِقُها في اللُّجَّةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأسْلَمْتُ مَعَ سُلَيْمانَ لِلَّهِ رَبِّ العالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيما أمَرَ بِهِ عِبادَهُ وقَدِ اخْتُلِفَ في أنَّهُ تَزَوَّجَها أوْ زَوَّجَها مِن ذِي تُبَّعٍ مَلِكِ هَمَدانَ.</p><p id="105.Fc67E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:45-47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:45" id="qr-albaydawee-27-45">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا إِلَىٰ ثَمُودَ أَخَاهُمْ صَالِحًا أَنِ اعْبُدُوا اللَّهَ فَإِذَا هُمْ فَرِيقَانِ يَخْتَصِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/45" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:46" id="qr-albaydawee-27-46">قَالَ يَا قَوْمِ لِمَ تَسْتَعْجِلُونَ بِالسَّيِّئَةِ قَبْلَ الْحَسَنَةِ ۖ لَوْلَا تَسْتَغْفِرُونَ اللَّهَ لَعَلَّكُمْ تُرْحَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/46" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:47" id="qr-albaydawee-27-47">قَالُوا اطَّيَّرْنَا بِكَ وَبِمَن مَّعَكَ ۚ قَالَ طَائِرُكُمْ عِندَ اللَّهِ ۖ بَلْ أَنتُمْ قَوْمٌ تُفْتَنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/47" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.2272c"/><p id="105.E623c"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ أرْسَلْنا إلى ثَمُودَ أخاهم صالِحًا أنِ اعْبُدُوا اللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنِ اعْبُدُوا اللَّهَ، وقُرِئَ بِضَمِّ النُّونِ عَلى إتْباعِها الباءَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإذا هم فَرِيقانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَخْتَصِمُونَ فَفاجَؤُوا التَّفَرُّقَ والِاخْتِصامَ فَآمَنَ فَرِيقٌ وكَفَرَ فَرِيقٌ، والواوُ لِمَجْمُوعِ الفَرِيقَيْنِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ يا قَوْمِ لِمَ تَسْتَعْجِلُونَ بِالسَّيِّئَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالعُقُوبَةِ فَتَقُولُونَ ائْتِنا بِما تَعِدُنا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَبْلَ الحَسَنَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَبْلَ التَّوْبَةِ فَتُؤَخِّرُونَها إلى نُزُولِ العِقابِ فَإنَّهم كانُوا يَقُولُونَ إنْ صَدَقَ إيعادُهُ تُبْنا حِينَئِذٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْلا تَسْتَغْفِرُونَ اللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَبْلَ نُزُولِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّكم تُرْحَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِقَبُولِها فَإنَّها لا تُقْبَلُ حِينَئِذٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا اطَّيَّرْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> تَشاءَمْنا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِكَ وبِمَن مَعَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذْ تَتابَعَتْ عَلَيْنا الشَّدائِدُ، أوْ وقَعَ بَيْنَنا الِافْتِراقُ مُنْذُ اخْتَرَعْتُمْ دِينَكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ طائِرُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> سَبَبُكُمُ الَّذِي جاءَ مِنهُ شَرُّكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عِنْدَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو قَدَرُهُ أوْ عَمَلُكُمُ المَكْتُوبُ عِنْدَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ أنْتُمْ قَوْمٌ تُفْتَنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تُخْتَبَرُونَ بِتَعاقُبِ السَّرّاءِ والضَّرّاءِ، والإضْرابُ مِن بَيانِ طائِرِهِمُ الَّذِي هو مَبْدَأُ ما يَحِيقُ بِهِمْ إلى ذِكْرِ ما هو الدّاعِي إلَيْهِ.</p><p id="105.d2741"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:48-49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:48" id="qr-albaydawee-27-48">وَكَانَ فِي الْمَدِينَةِ تِسْعَةُ رَهْطٍ يُفْسِدُونَ فِي الْأَرْضِ وَلَا يُصْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/48" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:49" id="qr-albaydawee-27-49">قَالُوا تَقَاسَمُوا بِاللَّهِ لَنُبَيِّتَنَّهُ وَأَهْلَهُ ثُمَّ لَنَقُولَنَّ لِوَلِيِّهِ مَا شَهِدْنَا مَهْلِكَ أَهْلِهِ وَإِنَّا لَصَادِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/49" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.2aFd6"/><p id="105.fde5C"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ في المَدِينَةِ تِسْعَةُ رَهْطٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> تِسْعَةُ أنْفُسٍ، وإنَّما وقَعَ تَمْيِيزًا لِلتِّسْعَةِ بِاعْتِبارِ المَعْنى، والفَرْقُ بَيْنَهُ وبَيْنَ النَّفَرِ أنَّهُ مِنَ الثَّلاثَةِ أوِ السَّبْعَةِ إلى العَشَرَةِ، والنَّفَرُ مِنَ الثَّلاثَةِ إلى التِّسْعَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُفْسِدُونَ في الأرْضِ ولا يُصْلِحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ شَأْنُهُمُ الإفْسادُ الخالِصُ عَنْ شَوْبِ الصَّلاحِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ قالَ بَعْضُهم لِبَعْضٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَقاسَمُوا بِاللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أمْرٌ مَقُولٌ أوْ خَبَرٌ وقَعَ بَدَلًا أوْ حالًا بِإضْمارِ قَدْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَنُبَيِّتَنَّهُ وأهْلَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَنُباغِتَنَّ صالِحًا وأهْلَهُ لَيْلًا. وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ بِالتّاءِ عَلى خِطابِ بَعْضِهِمْ لِبَعْضٍ، وقُرِئَ بِالياءِ عَلى أنَّ تَقاسَمُوا خَبَرٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ لَنَقُولَنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ القِراءاتُ الثَّلاثُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِوَلِيِّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِوَلِيِّ دَمِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما شَهِدْنا مَهْلِكَ أهْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَضْلًا أنْ تَوَلَّيْنا إهْلاكَهم، وهو يَحْتَمِلُ المَصْدَرَ والزَّمانَ والمَكانَ وكَذا ( مَهْلِكَ ) في قِراءَةِ حَفْصٍ فَإنَّ مَفْعِلًا قَدْ جاءَ مَصْدَرًا كَمَرْجِعٍ. وقَرَأ أبُو بَكْرٍ بِالفَتْحِ فَيَكُونُ مَصْدَرًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنّا لَصادِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ونَحْلِفُ إنّا لَصادِقُونَ، أوْ والحالُ إنّا لَصادِقُونَ فِيما ذَكَرْنا لِأنَّ الشّاهِدَ لِلشَّيْءِ غَيْرُ المُباشِرِ لَهُ عُرْفًا، أوْ لِأنّا ما شَهِدْنا مُهْلِكَهم وحْدَهُ بَلْ مَهْلِكَهُ ومَهْلِكَهم كَقَوْلِكَ ما رَأيْتُ ثَمَّةَ رَجُلًا بَلْ رَجُلَيْنِ.</p><p id="105.4dBeC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:50-51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:50" id="qr-albaydawee-27-50">وَمَكَرُوا مَكْرًا وَمَكَرْنَا مَكْرًا وَهُمْ لَا يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/50" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:51" id="qr-albaydawee-27-51">فَانظُرْ كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ مَكْرِهِمْ أَنَّا دَمَّرْنَاهُمْ وَقَوْمَهُمْ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/51" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.4208C"/><p id="105.394B0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَكَرُوا مَكْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِهَذِهِ المُواضَعَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَكَرْنا مَكْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنْ جَعَلْناها سَبَبًا لِإهْلاكِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم لا يَشْعُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِذَلِكَ، رُوِيَ أنَّهُ كانَ لِصالِحٍ في الحِجْرِ مَسْجِدٌ في شِعْبٍ يُصَلِّي فِيهِ فَقالُوا: زَعَمَ أنَّهُ يَفْرَغُ مِنّا إلى ثَلاثٍ فَنَفْرَغُ مِنهُ ومِن أهْلِهِ قَبْلَ الثَّلاثِ، فَذَهَبُوا إلى الشِّعْبِ لِيَقْتُلُوهُ، فَوَقَعَ عَلَيْهِمْ صَخْرَةٌ حِيالَهم فَطَبَقَتْ عَلَيْهِمْ فَمَ الشِّعْبِ فَهَلَكُوا ثَمَّةَ وهَلَكَ الباقُونَ في أماكِنِهِمْ بِالصَّيْحَةِ كَما أشارَ إلَيْهِ قَوْلُهُ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانْظُرْ كَيْفَ كانَ عاقِبَةُ مَكْرِهِمْ أنّا دَمَّرْناهم وقَوْمَهم أجْمَعِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> و ( كانَ ) إنْ جُعِلَتْ ناقِصَةً فَخَبَرُها ( كَيْفَ ) و ( أنّا دَمَّرْناهم ) اسْتِئْنافٌ أوْ خَبَرُ مَحْذُوفٍ لا خَبَرَ ( كانَ ) لِعَدَمِ العائِدِ، وإنْ جَعَلْتَها تامَّةً فَـ ( كَيْفَ ) حالٌ. وقَرَأ الكُوفِيُّونَ ويَعْقُوبُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنّا دَمَّرْناهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالفَتْحِ عَلى أنَّهُ خَبَرُ مَحْذُوفٍ أوْ بَدَلٌ مِنَ اسْمِ ( كانَ ) أوْ خَبَرٌ لَهُ و ( كَيْفَ ) حالٌ.</p><p id="105.8226F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:52-53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:52" id="qr-albaydawee-27-52">فَتِلْكَ بُيُوتُهُمْ خَاوِيَةً بِمَا ظَلَمُوا ۗ إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَةً لِّقَوْمٍ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/52" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:53" id="qr-albaydawee-27-53">وَأَنجَيْنَا الَّذِينَ آمَنُوا وَكَانُوا يَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/53" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.e3fe3"/><p id="105.6850D"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتِلْكَ بُيُوتُهم خاوِيَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> خالِيَةً مِن خَوى البَطْنُ إذا خَلا، أوْ ساقِطَةً مُنْهَدِمَةً مِن خَوى النَّجْمُ إذا سَقَطَ، وهي حالٌ عَمَلِ فِيها مَعْنى الإشارَةِ. وقُرِئَ بِالرَّفْعِ عَلى أنَّهُ خَبَرُ مُبْتَدَأٍ مَحْذُوفٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِما ظَلَمُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِسَبَبِ ظُلْمِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ في ذَلِكَ لآيَةً لِقَوْمٍ يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيَتَّعِظُونَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنْجَيْنا الَّذِينَ آمَنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> صالِحًا ومَن مَعَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانُوا يَتَّقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الكُفْرَ والمَعاصِيَ فَلِذَلِكَ خُصُّوا بِالنَّجاةِ.</p><p id="105.3Ed85"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:54-55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:54" id="qr-albaydawee-27-54">وَلُوطًا إِذْ قَالَ لِقَوْمِهِ أَتَأْتُونَ الْفَاحِشَةَ وَأَنتُمْ تُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/54" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:55" id="qr-albaydawee-27-55">أَئِنَّكُمْ لَتَأْتُونَ الرِّجَالَ شَهْوَةً مِّن دُونِ النِّسَاءِ ۚ بَلْ أَنتُمْ قَوْمٌ تَجْهَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/55" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.Cd03F"/><p id="105.B50eB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلُوطًا</span><span class="ve">﴾</span></span> واذْكُرْ لُوطًا، أوْ وأرْسَلَنا لُوطًا لِدَلالَةِ ولَقَدْ أرْسَلْنا عَلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ قالَ لِقَوْمِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدَلٌ عَلى الأوَّلِ وظَرْفٌ عَلى الثّانِي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتَأْتُونَ الفاحِشَةَ وأنْتُمْ تُبْصِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَعْلَمُونَ فُحْشَها مِن بَصَرِ القَلْبِ واقْتِرافُ القَبائِحِ مِنَ العالِمِ بِقُبْحِها أقْبَحُ، أوْ يَبْصُرُها بَعْضُكم مِن بَعْضٍ لِأنَّهم كانُوا يُعْلِنُونَ بِها فَتَكُونُ أفْحَشَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أإنَّكم لَتَأْتُونَ الرِّجالَ شَهْوَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> بَيانٌ لِإتْيانِهِمُ الفاحِشَةَ وتَعْلِيلُهُ بِالشَّهْوَةِ لِلدَّلالَةِ عَلى قُبْحِهِ، والتَّنْبِيهُ عَلى أنَّ الحِكْمَةَ في المُواقَعَةِ طَلَبُ النَّسْلِ لا قَضاءَ الوَطَرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن دُونِ النِّساءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> اللّاتِي خُلِقْنَ لِذَلِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ أنْتُمْ قَوْمٌ تَجْهَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَفْعَلُونَ فِعْلَ مَن يَجْهَلُ قُبْحَها، أوْ يَكُونُ سَفِيهًا لا يُمَيِّزُ بَيْنَ الحَسَنِ والقَبِيحِ، أوْ تَجْهَلُونَ العاقِبَةَ والتّاءُ فِيهِ لِكَوْنِ المَوْصُوفِ بِهِ في مَعْنى المُخاطَبِ.</p><p id="105.faf6f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:56-58"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:56" id="qr-albaydawee-27-56">فَمَا كَانَ جَوَابَ قَوْمِهِ إِلَّا أَن قَالُوا أَخْرِجُوا آلَ لُوطٍ مِّن قَرْيَتِكُمْ ۖ إِنَّهُمْ أُنَاسٌ يَتَطَهَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/56" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:57" id="qr-albaydawee-27-57">فَأَنجَيْنَاهُ وَأَهْلَهُ إِلَّا امْرَأَتَهُ قَدَّرْنَاهَا مِنَ الْغَابِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/57" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:58" id="qr-albaydawee-27-58">وَأَمْطَرْنَا عَلَيْهِم مَّطَرًا ۖ فَسَاءَ مَطَرُ الْمُنذَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/58" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.C28EC"/><p id="105.5c481"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما كانَ جَوابَ قَوْمِهِ إلا أنْ قالُوا أخْرِجُوا آلَ لُوطٍ مِن قَرْيَتِكم إنَّهم أُناسٌ يَتَطَهَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ يَتَنَزَّهُونَ عَنْ أفْعالِنا، أوْ عَنِ الأقْذارِ ويَعُدُّونَ فِعْلَنا قَذَرًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأنْجَيْناهُ وأهْلَهُ إلا امْرَأتَهُ قَدَّرْناها مِنَ الغابِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَدَّرْنا كَوْنَها مِنَ الباقِينَ في العَذابِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأمْطَرْنا عَلَيْهِمْ مَطَرًا فَساءَ مَطَرُ المُنْذَرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَرَّ مِثْلُهُ.</p><p id="105.0dA98"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:59" id="qr-albaydawee-27-59">قُلِ الْحَمْدُ لِلَّهِ وَسَلَامٌ عَلَىٰ عِبَادِهِ الَّذِينَ اصْطَفَىٰ ۗ آللَّهُ خَيْرٌ أَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/59" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.Fa30F"/><p id="105.De1cf"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلِ الحَمْدُ لِلَّهِ وسَلامٌ عَلى عِبادِهِ الَّذِينَ اصْطَفى</span><span class="ve">﴾</span></span> أمَرَ رَسُولَهُ <span class="honorific"></span> بَعْدَ ما قَصَّ عَلَيْهِ القِصَصَ الدّالَّةَ عَلى كَمالِ قُدْرَتِهِ وعِظَمَ شَأْنِهِ وما خَصَّ بِهِ رُسُلَهُ مِنَ الآياتِ الكُبْرى والِانْتِصارِ مِنَ العِدا- بِتَحْمِيدِهِ والسَّلامِ عَلى المُصْطَفَيْنَ مِن عِبادِهِ شُكْرًا عَلى ما أنْعَمَ عَلَيْهِمْ، أوْ عَلَّمَهُ ما جَهِلَ مِن أحْوالِهِمْ وعِرْفانًا لِفَضْلِهِمْ وحَقِّ تَقَدُّمِهِمْ واجْتِهادِهِمْ في الدِّينِ، أوْ لُوطًا بِأنْ يَحْمَدَهُ عَلى هَلاكِ كَفَرَةِ قَوْمِهِ ويُسَلِّمُ عَلى مَنِ اصْطَفاهُ بِالعِصْمَةِ مِنَ الفَواحِشِ والنَّجاةِ مِنَ الهَلاكِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آللَّهُ خَيْرٌ أمّا يُشْرِكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلْزامٌ لَهم وتَهَكُّمٌ بِهِمْ وتَسْفِيهٌ لِرَأْيِهِمْ، إذْ مِنَ المَعْلُومِ أنْ لا خَيْرَ فِيما أشْرَكُوهُ رَأْسًا حَتّى يُوازِنَ بَيْنَهُ وبَيْنَ مَن هو مَبْدَأُ كُلِّ خَيْرٍ. وقَرَأ أبُو عَمْرٍو وعاصِمٌ ويَعْقُوبُ بِالياءِ.</p><p id="105.94CCF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:60" id="qr-albaydawee-27-60">أَمَّنْ خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ وَأَنزَلَ لَكُم مِّنَ السَّمَاءِ مَاءً فَأَنبَتْنَا بِهِ حَدَائِقَ ذَاتَ بَهْجَةٍ مَّا كَانَ لَكُمْ أَن تُنبِتُوا شَجَرَهَا ۗ أَإِلَٰهٌ مَّعَ اللَّهِ ۚ بَلْ هُمْ قَوْمٌ يَعْدِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/60" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.2c39F"/><p id="105.3edFc"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمَّنْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَلْ أمَّنْ خَلَقَ السَّماواتِ والأرْضَ الَّتِي هي أُصُولُ الكائِناتِ ومَبادِئُ المَنافِعِ. وقَرَأ «أمَن» بِالتَّخْفِيفِ عَلى أنَّهُ بَدَلٌ مِنَ اللَّهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنْزَلَ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأجْلِكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ السَّماءِ ماءً فَأنْبَتْنا بِهِ حَدائِقَ ذاتَ بَهْجَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَدَلَ بِهِ مِنَ الغَيْبَةِ إلى التَّكَلُّمِ لِتَأْكِيدِ اخْتِصاصِ الفِعْلِ بِذاتِهِ، والتَّنْبِيهِ عَلى أنَّ إنْباتَ الحَدائِقِ البَهِيَّةِ المُخْتَلِفَةِ الأنْواعِ المُتَباعِدَةِ الطِّباعِ مِنَ المَوادِّ المُتَشابِهَةِ لا يَقْدِرُ عَلَيْهِ غَيْرُهُ كَما أشارَ إلَيْهِ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كانَ لَكم أنْ تُنْبِتُوا شَجَرَها</span><span class="ve">﴾</span></span> شَجَرَ الحَدائِقِ وهي البَساتِينُ مِنَ الإحْداقِ وهو الإحاطَةُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أإلَهٌ مَعَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أغَيْرُهُ يَقْرِنُ بِهِ ويَجْعَلُ لَهُ شَرِيكًا، وهو المُنْفَرِدُ بِالخَلْقِ والتَّكْوِينِ. وقُرِئَ «أإلَهًا» بِإضْمارِ فِعْلٍ مِثْلَ أتَدَعُونَ أوْ أتُشْرِكُونَ وبِتَوْسِيطِ مَدَّةٍ بَيْنَ الهَمْزَتَيْنِ وإخْراجُ الثّانِيَةِ بَيْنَ بَيْنَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ هم قَوْمٌ يَعْدِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ الحَقِّ الَّذِي هو التَّوْحِيدُ.</p><p id="105.5F61b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:61" id="qr-albaydawee-27-61">أَمَّن جَعَلَ الْأَرْضَ قَرَارًا وَجَعَلَ خِلَالَهَا أَنْهَارًا وَجَعَلَ لَهَا رَوَاسِيَ وَجَعَلَ بَيْنَ الْبَحْرَيْنِ حَاجِزًا ۗ أَإِلَٰهٌ مَّعَ اللَّهِ ۚ بَلْ أَكْثَرُهُمْ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/61" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.fd37D"/><p id="105.FdF5E"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمَّنْ جَعَلَ الأرْضَ قَرارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدَلٌ مِن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمَّنْ خَلَقَ السَّماواتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجَعَلَها قَرارًا بِإبْداءِ بَعْضِها مِنَ الماءِ وتَسْوِيَتِها بِحَيْثُ يَتَأتّى اسْتِقْرارُ الإنْسانِ والدَّوابِّ عَلَيْها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ خِلالَها</span><span class="ve">﴾</span></span> وسَطَها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْهارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> جارِيَةً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ لَها رَواسِيَ</span><span class="ve">﴾</span></span> جِبالًا تَتَكَوَّنُ فِيها المَعادِنُ وتَنْبُعُ مِن حَضِيضِها المَنابِعُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ بَيْنَ البَحْرَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> العَذْبِ والمالِحِ، أوْ خَلِيجَيْ فارِسَ والرُّومِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حاجِزًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بَرْزَخًا وقَدْ مَرَّ بَيانُهُ في سُورَةِ «الفُرْقانِ» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أإلَهٌ مَعَ اللَّهِ بَلْ أكْثَرُهم لا يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الحَقَّ فَيُشْرِكُونَ بِهِ.</p><p id="105.42A2c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:62-63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:62" id="qr-albaydawee-27-62">أَمَّن يُجِيبُ الْمُضْطَرَّ إِذَا دَعَاهُ وَيَكْشِفُ السُّوءَ وَيَجْعَلُكُمْ خُلَفَاءَ الْأَرْضِ ۗ أَإِلَٰهٌ مَّعَ اللَّهِ ۚ قَلِيلًا مَّا تَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/62" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:63" id="qr-albaydawee-27-63">أَمَّن يَهْدِيكُمْ فِي ظُلُمَاتِ الْبَرِّ وَالْبَحْرِ وَمَن يُرْسِلُ الرِّيَاحَ بُشْرًا بَيْنَ يَدَيْ رَحْمَتِهِ ۗ أَإِلَٰهٌ مَّعَ اللَّهِ ۚ تَعَالَى اللَّهُ عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/63" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.9A6a3"/><p id="105.dbeeC"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمَّنْ يُجِيبُ المُضْطَرَّ إذا دَعاهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> المُضْطَرُّ الَّذِي أحْوَجَهُ شِدَّةُ ما بِهِ إلى اللَّجَإ إلى اللَّهِ تَعالى مِنَ الِاضْطِرارِ، وهو افْتِعالٌ مِنَ الضَّرُورَةِ واللّامُ فِيهِ لِلْجِنْسِ لا لِلِاسْتِغْراقِ فَلا يَلْزَمُ مِنهُ إجابَةُ كُلِّ مُضْطَرٍّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَكْشِفُ السُّوءَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ويَدْفَعُ عَنِ الإنْسانِ ما يَسُوءُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَجْعَلُكم خُلَفاءَ الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> خُلَفاءَ فِيها بِأنْ ورَّثَكم سُكْناها والتَّصَرُّفَ فِيها مِمَّنْ قَبْلَكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أإلَهٌ مَعَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي خَصَّكم بِهَذِهِ النِّعَمِ العامَّةِ والخاصَّةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَلِيلا ما تَذَكَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ تَذَكَّرُونَ آلاءَهُ تَذَكُّرًا قَلِيلًا، وما مَزِيدَةٌ والمُرادُ بِالقِلَّةِ العَدَمُ أوِ الحَقارَةُ المُزِيحَةُ لِلْفائِدَةِ. وقَرَأ أبُو عَمْرٍو وهِشامٌ ورُوحٌ بِالياءِ وحَمْزَةُ والكِسائِيُّ وحَفْصٌ بِالتّاءِ وتَخْفِيفِ الذّالِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمَّنْ يَهْدِيكم في ظُلُماتِ البَرِّ والبَحْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالنُّجُومِ وعَلاماتِ الأرْضِ، والـ ( ظُلُماتِ ) ظُلُماتُ اللَّيالِي وإضافَتُها إلى البَرِّ والبَحْرِ لِلْمُلابَسَةِ، أوْ مُشْتَبَهاتُ الطُّرُقِ يُقالُ طَرِيقَةٌ ظَلْماءُ وعَمْياءُ لِلَّتِي لا مَنارَ بِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يُرْسِلُ الرِّياحَ بُشْرًا بَيْنَ يَدَيْ رَحْمَتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي المَطَرَ، ولَوْ صَحَّ أنَّ السَّبَبَ الأكْثَرَ في تَكَوُّنِ الرِّياحِ مُعاوَدَةُ الأدْخِنَةِ الصّاعِدَةِ مِنَ الطَّبَقَةِ البارِدَةِ لِانْكِسارِ حَرِّها وتَمْوِيجِها الهَواءَ فَلا شَكَّ أنَّ الأسْبابَ الفاعِلِيَّةَ والقابِلِيَّةَ لِذَلِكَ مِن خَلْقِ اللَّهِ تَعالى، والفاعِلُ لِلسَّبَبِ فِعْلٌ لِلْمُسَبِّبِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أإلَهٌ مَعَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَقْدِرُ عَلى مِثْلِ ذَلِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَعالى اللَّهُ عَمّا يُشْرِكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَعالى اللَّهُ القادِرُ الخالِقُ عَنْ مُشارَكَةِ العاجِزِ المَخْلُوقِ.</p><p id="105.4b26d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:64"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:64" id="qr-albaydawee-27-64">أَمَّن يَبْدَأُ الْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ وَمَن يَرْزُقُكُم مِّنَ السَّمَاءِ وَالْأَرْضِ ۗ أَإِلَٰهٌ مَّعَ اللَّهِ ۚ قُلْ هَاتُوا بُرْهَانَكُمْ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/64" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.feFAF"/><p id="105.E2E69"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمَّنْ يَبْدَأُ الخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> والكَفَرَةُ وإنْ أنْكَرُوا الإعادَةَ فَهم مَحْجُوجُونَ بِالحُجَجِ الدّالَّةِ عَلَيْها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَرْزُقُكم مِنَ السَّماءِ والأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِأسْبابٍ سَماوِيَّةٍ وأرْضِيَّةٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أإلَهٌ مَعَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَفْعَلُ ذَلِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ هاتُوا بُرْهانَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى أنَّ غَيْرَهُ يَقْدِرُ عَلى شَيْءٍ مِن ذَلِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ كُنْتُمْ صادِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في إشْراكِكم فَإنَّ كَمالَ القُدْرَةِ مِن لَوازِمِ الأُلُوهِيَّةِ.</p><p id="105.dfcaC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:65"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:65" id="qr-albaydawee-27-65">قُل لَّا يَعْلَمُ مَن فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ الْغَيْبَ إِلَّا اللَّهُ ۚ وَمَا يَشْعُرُونَ أَيَّانَ يُبْعَثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/65" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.5550B"/><p id="105.1D6D2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لا يَعْلَمُ مَن في السَّماواتِ والأرْضِ الغَيْبَ إلا اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِما بَيْنَ اخْتِصاصِهِ تَعالى بِالقُدْرَةِ التّامَّةِ الفائِقَةِ العامَّةِ أتْبَعَهُ ما هو كاللّازِمِ لَهُ، وهو التَّفَرُّدُ بِعِلْمِ الغَيْبِ والِاسْتِثْناءُ مُنْقَطِعٌ، ورَفْعُ المُسْتَثْنى عَلى اللُّغَةِ التَّمِيمِيَّةِ لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّهُ تَعالى إنْ كانَ مِمَّنْ في السَّمَواتِ والأرْضِ فَفِيها مَن يَعْلَمُ الغَيْبَ مُبالَغَةً في نَفْيِهِ عَنْهم، أوْ مُتَّصِلٌ عَلى أنَّ المُرادَ مِمَّنْ فى السَّمَواتِ والأرْضِ مِن تَعَلُّقِ عِلْمِهِ بِها واطَّلَعَ عَلَيْها اطِّلاعَ الحاضِرِ فِيها، فَإنَّهُ يَعُمُّ اللَّهَ تَعالى وأُولِي العِلْمِ مِن خَلْقِهِ وهو مَوْصُولٌ أوْ مَوْصُوفٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما يَشْعُرُونَ أيّانَ يُبْعَثُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَتى يُنْشَرُونَ مُرَكَّبَةٌ مِن «أيْ» «وَآنَ»، وقُرِئَتْ بِكَسْرِ الهَمْزَةِ والضَّمِيرُ لِمَن وقِيلَ لِلْكَفَرَةِ.</p><p id="105.1E6EA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:66"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:66" id="qr-albaydawee-27-66">بَلِ ادَّارَكَ عِلْمُهُمْ فِي الْآخِرَةِ ۚ بَلْ هُمْ فِي شَكٍّ مِّنْهَا ۖ بَلْ هُم مِّنْهَا عَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/66" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.DDD01"/><p id="105.8678B"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلِ ادّارَكَ عِلْمُهم في الآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَمّا نَفى عَنْهم عِلْمَ الغَيْبِ وأكَّدَ ذَلِكَ بِنَفْيِ شُعُورِهِمْ بِما هو مَآلُهم لا مَحالَةَ بالَغَ فِيهِ، بِأنْ أضْرَبَ عَنْهُ وبَيَّنَ أنَّ ما انْتَهى وتَكامَلَ فِيهِ أسْبابُ عِلْمِهِمْ مِنَ الحُجَجِ والآياتِ وهو أنَّ القِيامَةَ كائِنَةٌ لا مَحالَةَ لا يَعْلَمُونَهُ كَما يَنْبَغِي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ هم في شَكٍّ مِنها</span><span class="ve">﴾</span></span> كَمَن تَحَيَّرَ في الأمْرِ لا يَجِدُ عَلَيْهِ دَلِيلًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ هم مِنها عَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يُدْرِكُونَ دَلائِلَها لِاخْتِلالِ بَصِيرَتِهِمْ، وهَذا وإنِ اخْتُصَّ بِالمُشْرِكِينَ مِمَّنْ في السَّمَواتِ <br/>والأرْضِ نُسِبَ إلى جَمِيعِهِمْ كَما يُسْنَدُ فِعْلُ البَعْضِ إلى الكُلِّ، والإضْراباتُ الثَّلاثُ تَنْزِيلٌ لِأحْوالِهِمْ، وقِيلَ الأوَّلُ إضْرابٌ عَنْ نَفْيِ الشُّعُورِ بِوَقْتِ القِيامَةِ عَنْهم إلى وصْفِهِمْ بِاسْتِحْكامِ عِلْمِهِمْ في أمْرِ الآخِرَةِ تَهَكُّمًا بِهِمْ، وقِيلَ أدْرَكَ بِمَعْنى انْتَهى واضْمَحَلَّ مِن قَوْلِهِمْ أدْرَكْتُ الثَّمَرَةَ لِأنَّ تِلْكَ غايَتُها الَّتِي عِنْدَها تُعْدَمُ. وقَرَأ نافِعٌ وابْنُ عامِرٍ وحَمْزَةُ والكِسائِيُّ وحَفْصٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلِ ادّارَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِمَعْنى تَتابَعَ حَتّى اسْتَحْكَمَ، أوْ تَتابَعَ حَتّى انْقَطَعَ مِن تَدارَكَ بَنُو فُلانٍ إذا تَتابَعُوا في الهَلاكِ، وأبُو بَكْرٍ «أدْرَكَ» وأصْلُهُما تَفاعَلَ وافْتَعَلَ. وقُرِئَ «أأدْرَكَ» و «أمْ أدْرَكَ» بِهَمْزَتَيْنِ «وَءاأدْرَكَ» بِألِفٍ بَيْنَهُما و «بَلْ أدْرَكَ» و «بَلْ تَدارَكَ» و «بَلى أأدْرَكَ» و «بَلى أأدْرَكَ» و «أمْ أدْرَكَ» و «أمْ تَدارَكَ»، وما فِيهِ اسْتِفْهامٌ صَرِيحٌ أوْ مُضَمَّنٌ مِن ذَلِكَ فَإنْكارٌ وما فِيهِ بَلى فَإثْباتٌ لِشُعُورِهِمْ وتَفْسِيرٌ لَهُ بِالإدْراكِ عَلى التَّهَكُّمِ، وما بَعْدَهُ إضْرابٌ عَنِ التَّفْسِيرِ مُبالَغَةً في نَفْيِهِ ودَلالَةً عَلى أنَّ شُعُورَهم بِها أنَّهم شاكُّونَ فِيها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إنَّهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنها عَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ رَدٌّ وإنْكارٌ لِشُعُورِهِمْ.</p><p id="105.Fff4D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:67-68"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:67" id="qr-albaydawee-27-67">وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا أَإِذَا كُنَّا تُرَابًا وَآبَاؤُنَا أَئِنَّا لَمُخْرَجُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/67" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:68" id="qr-albaydawee-27-68">لَقَدْ وُعِدْنَا هَٰذَا نَحْنُ وَآبَاؤُنَا مِن قَبْلُ إِنْ هَٰذَا إِلَّا أَسَاطِيرُ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/68" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.5EbC9"/><p id="105.F8719"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَ الَّذِينَ كَفَرُوا أإذا كُنّا تُرابًا وآباؤُنا أإنّا لَمُخْرَجُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كالبَيانِ لِعَمَهِهِمْ والعامِلُ في إذا ما دَلَّ عَلَيْهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أإنّا لَمُخْرَجُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهو نَخْرُجُ لا مُخْرَجُونَ لِأنَّ كُلًّا مِنَ الهَمْزَةِ وإنَّ واللّامِ مانِعَةٌ مِن عَمَلِهِ فِيما قَبْلَها، وتَكْرِيرُ الهَمْزَةِ لِلْمُبالَغَةِ في الإنْكارِ، والمُرادُ بِالإخْراجِ الإخْراجُ مِنَ الأجْداثِ أوْ مِن حالِ الفَناءِ إلى الحَياةِ، وقَرَأ نافِعٌ «إذا كُنّا» بِهَمْزَةٍ واحِدَةٍ مَكْسُورَةٍ، وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ والكِسائِيُّ «إنَّنا لَمُخْرَجُونَ» بِنُونَيْنِ عَلى الخَبَرِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ وُعِدْنا هَذا نَحْنُ وآباؤُنا مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن قَبْلِ وعْدِ مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span>، وتَقْدِيمُ هَذا عَلى نَحْنُ لِأنَّ المَقْصُودَ بِالذِّكْرِ هو البَعْثُ وحَيْثُ أُخِّرَ فالمَقْصُودُ بِهِ المَبْعُوثُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ هَذا إلا أساطِيرُ الأوَّلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّتِي هي كالأسْمارِ.</p><p id="105.beCd5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:69-70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:69" id="qr-albaydawee-27-69">قُلْ سِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَانظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الْمُجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/69" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:70" id="qr-albaydawee-27-70">وَلَا تَحْزَنْ عَلَيْهِمْ وَلَا تَكُن فِي ضَيْقٍ مِّمَّا يَمْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/70" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.aADEd"/><p id="105.eFB6c"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ سِيرُوا في الأرْضِ فانْظُرُوا كَيْفَ كانَ عاقِبَةُ المُجْرِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَهْدِيدٌ لَهم عَلى التَّكْذِيبِ وتَخْوِيفٌ بِأنْ يَنْزِلَ بِهِمْ مِثْلُ ما نَزَلَ بِالمُكَذِّبِينَ قَبْلَهم، والتَّعْبِيرُ عَنْهم بِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المُجْرِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِيَكُونَ لُطْفًا بِالمُؤْمِنِينَ في تَرْكِ الجَرائِمِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَحْزَنْ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى تَكْذِيبِهِمْ وإعْراضِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَكُنْ في ضَيْقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> في حَرَجِ صَدْرٍ، وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ بِكَسْرِ الضّادِ وهُما لُغَتانِ، وقُرِئَ ( ضَيِّقٍ ) أيْ أمْرٌ ضَيِّقٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِمّا يَمْكُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن مَكْرِهِمْ فَإنَّ اللَّهَ يَعْصِمُكَ مِنَ النّاسِ.</p><p id="105.B25a4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:71-72"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:71" id="qr-albaydawee-27-71">وَيَقُولُونَ مَتَىٰ هَٰذَا الْوَعْدُ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/71" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:72" id="qr-albaydawee-27-72">قُلْ عَسَىٰ أَن يَكُونَ رَدِفَ لَكُم بَعْضُ الَّذِي تَسْتَعْجِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/72" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.aFE42"/><p id="105.6cFeC"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَقُولُونَ مَتى هَذا الوَعْدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> العَذابُ المَوْعُودُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ كُنْتُمْ صادِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ عَسى أنْ يَكُونَ رَدِفَ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَبِعَكم ولَحِقَكم، واللّامُ مَزِيدَةٌ لِلتَّأْكِيدِ أوِ الفِعْلُ مُضَمَّنٌ مَعْنى فِعْلٍ يَتَعَدّى بِاللّامِ مِثْلَ دَنا. وقُرِئَ بِالفَتْحِ وهو لُغَةٌ فِيهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَعْضُ الَّذِي تَسْتَعْجِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حُلُولَهُ وهو عَذابُ يَوْمِ بَدْرٍ، وعَسى ولَعَلَّ وسَوْفَ في مَواعِيدِ المُلُوكِ كالجَزْمِ بِها وإنَّما يُطْلِقُونَها إظْهارًا لِوَقارِهِمْ وإشْعارًا بِأنَّ الرَّمْزَ مِنهم كالتَّصْرِيحِ مِن غَيْرِهِمْ وعَلَيْهِ جَرى وعْدُ اللَّهِ تَعالى ووَعِيدُهُ.</p><p id="105.E178B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:73-75"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:73" id="qr-albaydawee-27-73">وَإِنَّ رَبَّكَ لَذُو فَضْلٍ عَلَى النَّاسِ وَلَٰكِنَّ أَكْثَرَهُمْ لَا يَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/73" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:74" id="qr-albaydawee-27-74">وَإِنَّ رَبَّكَ لَيَعْلَمُ مَا تُكِنُّ صُدُورُهُمْ وَمَا يُعْلِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/74" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:75" id="qr-albaydawee-27-75">وَمَا مِنْ غَائِبَةٍ فِي السَّمَاءِ وَالْأَرْضِ إِلَّا فِي كِتَابٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/27/75" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.BdEA5"/><p id="105.D01bA"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّ رَبَّكَ لَذُو فَضْلٍ عَلى النّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِتَأْخِيرِ عُقُوبَتِهِمْ عَلى المَعاصِي، والفَضْلُ والفاضِلَةُ الأفْضالُ وجَمْعُها فُضُولٌ وفَواضِلُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنَّ أكْثَرَهم لا يَشْكُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَعْرِفُونَ حَقَّ النِّعْمَةِ فِيهِ فَلا يَشْكُرُونَهُ بَلْ يَسْتَعْجِلُونَ بِجَهْلِهِمْ وُقُوعَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّ رَبَّكَ لَيَعْلَمُ ما تُكِنُّ صُدُورُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما تُخْفِيهِ وقُرِئَ بِفَتْحِ التّاءِ مِن كَنَنْتُ أيْ سَتَرْتُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما يُعْلِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن عَداوَتِكَ فَيُجازِيهِمْ عَلَيْهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما مِن غائِبَةٍ في السَّماءِ والأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> خافِيَةٌ فِيهِما، وهُما مِنَ الصِّفاتِ الغالِبَةِ والتّاءُ فِيهِما لِلْمُبالَغَةِ كَما في الرّاوِيَةِ، أوِ اسْمانِ لِما يَغِيبُ ويَخْفى كالتّاءِ في عافِيَةٍ وعاقِبَةٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا في كِتابٍ مُبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَيِّنٌ أوْ مُبَيِّنٌ ما فِيهِ لِما يُطالِعُهُ، والمُرادُ اللَّوْحُ أوِ القَضاءُ عَلى الِاسْتِعارَةِ.</p><p id="105.4Dfb0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:76-78"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:76" id="qr-albaydawee-27-76">إِنَّ هَٰذَا الْقُرْآنَ يَقُصُّ عَلَىٰ بَنِي إِسْرَائِيلَ أَكْثَرَ الَّذِي هُمْ فِيهِ يَخْتَلِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/76" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:77" id="qr-albaydawee-27-77">وَإِنَّهُ لَهُدًى وَرَحْمَةٌ لِّلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/77" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:78" id="qr-albaydawee-27-78">إِنَّ رَبَّكَ يَقْضِي بَيْنَهُم بِحُكْمِهِ ۚ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/27/78" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.5E3CD"/><p id="105.861AF"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ هَذا القُرْآنَ يَقُصُّ عَلى بَنِي إسْرائِيلَ أكْثَرَ الَّذِي هم فِيهِ يَخْتَلِفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كالتَّشْبِيهِ والتَّنْزِيهِ وأحْوالِ الجَنَّةِ والنّارِ وعُزَيْرٍ والمَسِيحِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّهُ لَهُدًى ورَحْمَةٌ لِلْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّهُمُ المُنْتَفِعُونَ بِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ رَبَّكَ يَقْضِي بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَيْنَ بَنِي إسْرائِيلَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِحُكْمِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِما يَحْكُمُ بِهِ وهو الحَقُّ، بِحِكْمَتِهِ ويَدُلُّ عَلَيْهِ أنَّهُ قُرِئَ بِحُكْمِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ العَزِيزُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلا يُرَدُّ قَضاؤُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العَلِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِحَقِيقَةِ ما يُقْضى فِيهِ، وحُكْمِهِ.</p><p id="105.eC1f3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:79-81"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:79" id="qr-albaydawee-27-79">فَتَوَكَّلْ عَلَى اللَّهِ ۖ إِنَّكَ عَلَى الْحَقِّ الْمُبِينِ</span><a class="vn" href="/quran/27/79" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:80" id="qr-albaydawee-27-80">إِنَّكَ لَا تُسْمِعُ الْمَوْتَىٰ وَلَا تُسْمِعُ الصُّمَّ الدُّعَاءَ إِذَا وَلَّوْا مُدْبِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/80" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:81" id="qr-albaydawee-27-81">وَمَا أَنتَ بِهَادِي الْعُمْيِ عَن ضَلَالَتِهِمْ ۖ إِن تُسْمِعُ إِلَّا مَن يُؤْمِنُ بِآيَاتِنَا فَهُم مُّسْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/81" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.7d83C"/><p id="105.63f6B"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَوَكَّلْ عَلى اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا تُبالِ بِمُعاداتِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّكَ عَلى الحَقِّ المُبِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وصاحِبُ الحَقِّ حَقِيقٌ بِالوُثُوقِ بِحِفْظِ اللَّهِ ونَصْرِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّكَ لا تُسْمِعُ المَوْتى</span><span class="ve">﴾</span></span> تَعْلِيلٌ آخَرُ لِلْأمْرِ بِالتَّوَكُّلِ مِن حَيْثُ إنَّهُ يَقْطَعُ طَمَعَهُ عَنْ مُشايَعَتِهِمْ ومُعاضِدَتِهِمْ رَأْسًا، وإنَّما شُبِّهُوا بِالمَوْتى لِعَدَمِ انْتِفاعِهِمْ بِاسْتِماعِ ما يُتْلى عَلَيْهِمْ كَما شُبِّهُوا بِالصُّمِّ في قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تُسْمِعُ الصُّمَّ الدُّعاءَ إذا ولَّوْا مُدْبِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ إسْماعَهم في هَذِهِ الحالَةِ أبْعَدُ. وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَسْمَعُ الصُّمُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أنْتَ بِهادِي العُمْيِ عَنْ ضَلالَتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَيْثُ الهِدايَةُ لا تَحْصُلُ إلّا بِالبَصَرِ. وقَرَأ حَمْزَةُ وحْدَهُ «وَما أنْتَ تَهْدِي العُمْيَ» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ تُسْمِعُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ما يُجْدِي إسْماعُكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا مَن يُؤْمِنُ بِآياتِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَن هو في عِلْمِ اللَّهِ كَذَلِكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهم مُسْلِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُخْلِصُونَ مِن أسْلَمَ وجْهَهُ لِلَّهِ.</p><p id="105.7b84A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:82"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:82" id="qr-albaydawee-27-82">وَإِذَا وَقَعَ الْقَوْلُ عَلَيْهِمْ أَخْرَجْنَا لَهُمْ دَابَّةً مِّنَ الْأَرْضِ تُكَلِّمُهُمْ أَنَّ النَّاسَ كَانُوا بِآيَاتِنَا لَا يُوقِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/82" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.fA4f7"/><p id="105.9A87B"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا وقَعَ القَوْلُ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذا دَنا وُقُوعُ مَعْناهُ وهو ما وُعِدُوا بِهِ مِنَ البَعْثِ والعَذابِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أخْرَجْنا لَهم دابَّةً مِنَ الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي الجَسّاسَةُ رُوِيَ أنَّ طُولَها سِتُّونَ ذِراعًا ولَها أرْبَعُ قَوائِمَ وزَغَبٌ ورِيشٌ وجَناحانِ، لا يَفُوتُها <br/>هارِبٌ ولا يُدْرِكُها طالِبٌ. <br/>وَرُوِيَ «أنَّهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ سُئِلَ مِن أيْنَ مَخْرَجُها فَقالَ: مِن أعْظَمِ المَساجِدِ حُرْمَةً عَلى اللَّهِ، يَعْنِي المَسْجِدَ الحَرامَ» . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُكَلِّمُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الكَلامِ، وقِيلَ مِنَ الكَلْمِ إذْ قُرِئَ «تَكْلَمُهم» . <br/>وَرُوِيَ أنَّها تَخْرُجُ ومَعَها عَصا مُوسى وخاتَمُ سُلَيْمانَ عَلَيْهِما الصَّلاةُ والسَّلامُ، فَتَنْكُتُ بِالعَصا في مَسْجِدِ المُؤْمِنِ نُكْتَةً بَيْضاءَ فَيَبِيضُّ وجْهُهُ، وبِالخاتَمِ في أنْفِ الكافِرِ نُكْتَةً سَوْداءَ فَيُسَوَّدُ وجْهُهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنَّ النّاسَ كانُوا بِآياتِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> خُرُوجِها وسائِرِ أحْوالِها فَإنَّها مِن آياتِ اللَّهِ تَعالى، وقِيلَ القُرْآنُ، وقَرَأ الكُوفِيُّونَ أنَّ النّاسَ بِالفَتْحِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يُوقِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَتَيَقَّنُونَ، وهو حِكايَةُ مَعْنى قَوْلِها أوْ حِكايَتُها لِقَوْلِ اللَّهِ عَزَّ وجَلَّ أوْ عِلَّةُ خُرُوجِها، أوْ تَكَلُّمَها عَلى حَذْفِ الجارِّ.</p><p id="105.bcFEC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:83-85"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:83" id="qr-albaydawee-27-83">وَيَوْمَ نَحْشُرُ مِن كُلِّ أُمَّةٍ فَوْجًا مِّمَّن يُكَذِّبُ بِآيَاتِنَا فَهُمْ يُوزَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/83" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:84" id="qr-albaydawee-27-84">حَتَّىٰ إِذَا جَاءُوا قَالَ أَكَذَّبْتُم بِآيَاتِي وَلَمْ تُحِيطُوا بِهَا عِلْمًا أَمَّاذَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/84" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:85" id="qr-albaydawee-27-85">وَوَقَعَ الْقَوْلُ عَلَيْهِم بِمَا ظَلَمُوا فَهُمْ لَا يَنطِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/85" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.ECcda"/><p id="105.79fD4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ نَحْشُرُ مِن كُلِّ أُمَّةٍ فَوْجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي يَوْمَ القِيامَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِمَّنْ يُكَذِّبُ بِآياتِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> بَيانٌ لِلْفَوْجِ أيْ فَوْجًا مُكَذِّبِينَ، و ( مِن ) الأُولى لِلتَّبْعِيضِ لِأنَّ أُمَّةَ كُلِّ نَبِيٍّ وأهْلَ كُلِّ قَرْنٍ شامِلٌ لِلْمُصَدِّقِينَ والمُكَذِّبِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهم يُوزَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُحْبَسُ أوَّلُهم عَلى آخِرِهِمْ لِيَتَلاحَقُوا، وهو عِبارَةٌ عَنْ كَثْرَةِ عَدَدِهِمْ وتَباعُدِ أطْرافِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى إذا جاءُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى المَحْشَرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ أكَذَّبْتُمْ بِآياتِي ولَمْ تُحِيطُوا بِها عِلْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> الواوُ لِلْحالِ أيْ أكَذَّبْتُمْ بِها بادِئَ الرَّأْيِ غَيْرَ ناظِرِينَ فِيها نَظَرًا يُحِيطُ عِلْمُكم بِكُنْهِها وأنَّها حَقِيقَةٌ بِالتَّصْدِيقِ أوِ التَّكْذِيبِ، أوْ لِلْعَطْفِ أيْ أجْمَعْتُمْ بَيْنَ التَّكْذِيبِ بِها وعَدَمِ إلْقاءِ الأذْهانِ لِتَحَقُّقِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمّاذا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أمْ أيُّ شَيْءٍ كُنْتُمْ تَعْمَلُونَهُ بَعْدَ ذَلِكَ، وهو لِلتَّبْكِيتِ إذْ لَمْ يَفْعَلُوا غَيْرَ التَّكْذِيبِ مِنَ الجَهْلِ فَلا يَقْدِرُونَ أنْ يَقُولُوا فَعَلْنا غَيْرَ ذَلِكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوَقَعَ القَوْلُ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَلَّ بِهِمُ العَذابُ المَوْعُودُ وهو كَبُّهم في النّارِ بَعْدَ ذَلِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِما ظَلَمُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِسَبَبِ ظُلْمِهِمْ وهو التَّكْذِيبُ بِآياتِ اللَّهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهم لا يَنْطِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِاعْتِذارٍ لِشُغْلِهِمْ بِالعَذابِ.</p><p id="105.80Ace"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:86"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:86" id="qr-albaydawee-27-86">أَلَمْ يَرَوْا أَنَّا جَعَلْنَا اللَّيْلَ لِيَسْكُنُوا فِيهِ وَالنَّهَارَ مُبْصِرًا ۚ إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/86" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.05900"/><p id="105.DAd70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَمْ يَرَوْا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِيَتَحَقَّقَ لَهُمُ التَّوْحِيدُ ويُرْشِدَهم إلى تَجْوِيزِ الحَشْرِ وبَعْثَةِ الرُّسُلِ، لِأنَّ تَعاقُبَ النُّورِ والظُّلْمَةِ عَلى وجْهٍ مَخْصُوصٍ غَيْرِ مُتَعَيَّنٍ بِذاتِهِ لا يَكُونُ إلّا بِقُدْرَةِ قاهِرٍ، وأنَّ مَن قَدَرَ عَلى إبْدالِ الظُّلْمَةِ بِالنُّورِ في مادَّةٍ واحِدَةٍ قَدَرَ عَلى إبْدالِ المَوْتِ بِالحَياةِ في مَوادِّ الأبْدانِ، وأنَّ مَن جَعَلَ النَّهارَ لِيُبْصِرُوا فِيهِ سَبَبًا مِن أسْبابِ مَعاشِهِمْ لَعَلَّهُ لا يَخْلُ بِما هو مَناطُ جَمِيعِ مَصالِحِهِمْ في مَعاشِهِمْ ومَعادِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنّا جَعَلْنا اللَّيْلَ لِيَسْكُنُوا فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالنَّوْمِ والقَرارِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والنَّهارَ مُبْصِرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ أصْلَهُ لِيُبْصِرُوا فِيهِ فَبُولِغَ فِيهِ بِجَعْلِ الإبْصارِ حالًا مِن أحْوالِهِ المَجْعُولِ عَلَيْها بِحَيْثُ لا يَنْفَكُّ عَنْها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ في ذَلِكَ لآياتٍ لِقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِدَلالَتِها عَلى الأُمُورِ الثَّلاثَةِ.</p><p id="105.243d8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:87"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:87" id="qr-albaydawee-27-87">وَيَوْمَ يُنفَخُ فِي الصُّورِ فَفَزِعَ مَن فِي السَّمَاوَاتِ وَمَن فِي الْأَرْضِ إِلَّا مَن شَاءَ اللَّهُ ۚ وَكُلٌّ أَتَوْهُ دَاخِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/87" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.C8EdE"/><p id="105.a9ed7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ يُنْفَخُ في الصُّورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الصُّوَرِ أوِ القَرْنِ، وقِيلَ إنَّهُ تَمْثِيلٌ لِانْبِعاثِ المَوْتى بِانْبِعاثِ الجَيْشِ إذا نُفِخَ في البُوقِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَفَزِعَ مَن في السَّماواتِ ومَن في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الهَوْلِ وعَبَّرَ عَنْهُ بِالماضِي لِتَحَقُّقِ وُقُوعِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا مَن شاءَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنْ لا يَفْزَعَ بِأنْ يُثَبِّتَ قَلْبَهُ. قِيلَ هم جِبْرِيلُ ومِيكائِيلُ وإسْرافِيلُ وعَزْرائِيلُ، وقِيلَ الحُورُ والخَزَنَةُ وحَمَلَةُ العَرْشِ، وقِيلَ الشُّهَداءُ، وقِيلَ مُوسى عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ لِأنَّهُ صُعِقَ مَرَّةً ولَعَلَّ المُرادَ ما يَعُمُّ ذَلِكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُلٌّ أتَوْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> حاضِرُونَ المَوْقِفَ بَعْدَ النَّفْخَةِ الثّانِيَةِ، أوْ راجِعُونَ إلى أمْرِهِ وقَرَأ حَمْزَةُ وحَفْصٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتَوْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى <br/>الفِعْلِ، وقُرِئَ «أتاهُ» عَلى التَّوْحِيدِ لِلَفْظِ الكُلِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">داخِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> صاغِرِينَ وقُرِئَ «دَخِرِينَ» .</p><p id="105.eDA91"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:88"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:88" id="qr-albaydawee-27-88">وَتَرَى الْجِبَالَ تَحْسَبُهَا جَامِدَةً وَهِيَ تَمُرُّ مَرَّ السَّحَابِ ۚ صُنْعَ اللَّهِ الَّذِي أَتْقَنَ كُلَّ شَيْءٍ ۚ إِنَّهُ خَبِيرٌ بِمَا تَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/88" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.1DBBa"/><p id="105.91c0f"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرى الجِبالَ تَحْسَبُها جامِدَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> ثابِتَةً في مَكانِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهِيَ تَمُرُّ مَرَّ السَّحابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في السُّرْعَةِ، وذَلِكَ لِأنَّ الأجْرامَ الكِبارَ إذا تَحَرَّكَتْ في سَمْتٍ واحِدٍ لا تَكادُ تَبِينُ حَرَكَتُها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صُنْعَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَصْدَرٌ مُؤَكِّدٌ لِنَفْسِهِ وهو لِمَضْمُونِ الجُمْلَةِ المُتَقَدِّمَةِ كَقَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعْدَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي أتْقَنَ كُلَّ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أحْكَمَ خَلْقَهُ وسَوّاهُ عَلى ما يَنْبَغِي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ خَبِيرٌ بِما تَفْعَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عالِمٌ بِظَواهِرِ الأفْعالِ وبَواطِنِها فَيُجازِيكم عَلَيْها كَما قالَ:</p><p id="105.FcD5f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:89-90"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:89" id="qr-albaydawee-27-89">مَن جَاءَ بِالْحَسَنَةِ فَلَهُ خَيْرٌ مِّنْهَا وَهُم مِّن فَزَعٍ يَوْمَئِذٍ آمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/89" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:90" id="qr-albaydawee-27-90">وَمَن جَاءَ بِالسَّيِّئَةِ فَكُبَّتْ وُجُوهُهُمْ فِي النَّارِ هَلْ تُجْزَوْنَ إِلَّا مَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/90" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.dcFAd"/><p id="105.BB4A9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن جاءَ بِالحَسَنَةِ فَلَهُ خَيْرٌ مِنها</span><span class="ve">﴾</span></span> إذْ ثَبَتَ لَهُ الشَّرِيفُ بِالخَسِيسِ والباقِي بِالفانِي وسَبْعُمِائَةٍ بِواحِدَةٍ، وقِيلَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَيْرٌ مِنها</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ خَيْرٌ حاصِلٌ مِن جِهَتِها وهو الجَنَّةُ، وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ وأبُو عُمَرَ وهِشامٌ ( خَبِيرٌ بِما يَفْعَلُونَ ) بِالياءِ والباقُونَ بِالتّاءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم مِن فَزَعٍ يَوْمَئِذٍ آمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي بِهِ خَوْفَ عَذابِ يَوْمِ القِيامَةِ، وبِالأوَّلِ ما يَلْحَقُ الإنْسانَ مِنَ التَّهَيُّبِ لِما يَرى مِنَ الأهْوالِ والعَظائِمِ ولِذَلِكَ يَعُمُّ الكافِرَ والمُؤْمِنَ، وقَرَأ الكُوفِيُّونَ بِالتَّنْوِينِ لِأنَّ المُرادَ فَزَعٌ واحِدٌ مِن أفْزاعِ ذَلِكَ اليَوْمِ، وآمَنَ يَتَعَدّى بِالجارِّ وبِنَفْسِهِ كَقَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَأمِنُوا مَكْرَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . وقَرَأ الكُوفِيُّونَ ونافِعٌ ( يَوْمَئِذٍ ) بِفَتْحِ المِيمِ والباقُونَ بِكَسْرِها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن جاءَ بِالسَّيِّئَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ بِالشِّرْكِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكُبَّتْ وُجُوهُهم في النّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَكُبُّوا فِيها عَلى وُجُوهِهِمْ، ويَجُوزُ أنْ يُرادَ بِالوُجُوهِ أنْفُسُهم كَما أُرِيدَتْ بِالأيْدِي في قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تُلْقُوا بِأيْدِيكم إلى التَّهْلُكَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ تُجْزَوْنَ إلا ما كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى الِالتِفاتِ أوْ بِإضْمارِ القَوْلِ أيْ قِيلَ لَهم ذَلِكَ.</p><p id="105.c0118"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:91-92"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:91" id="qr-albaydawee-27-91">إِنَّمَا أُمِرْتُ أَنْ أَعْبُدَ رَبَّ هَٰذِهِ الْبَلْدَةِ الَّذِي حَرَّمَهَا وَلَهُ كُلُّ شَيْءٍ ۖ وَأُمِرْتُ أَنْ أَكُونَ مِنَ الْمُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/91" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="v" data-v="27:92" id="qr-albaydawee-27-92">وَأَنْ أَتْلُوَ الْقُرْآنَ ۖ فَمَنِ اهْتَدَىٰ فَإِنَّمَا يَهْتَدِي لِنَفْسِهِ ۖ وَمَن ضَلَّ فَقُلْ إِنَّمَا أَنَا مِنَ الْمُنذِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/92" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.7609a"/><p id="105.51fDF"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما أُمِرْتُ أنْ أعْبُدَ رَبَّ هَذِهِ البَلْدَةِ الَّذِي حَرَّمَها</span><span class="ve">﴾</span></span> أمَرَ الرَّسُولَ <span class="honorific"></span> بِأنْ يَقُولَ لَهم ذَلِكَ بَعْدَ ما بَيَّنَ المَبْدَأ والمَعادَ وشَرَحَ أحْوالَ القِيامَةِ، إشْعارًا بِأنَّهُ قَدْ أتَمَّ الدَّعْوَةَ وقَدْ كَمُلَتْ وما عَلَيْهِ بَعْدُ إلّا الِاشْتِغالُ بِشَأْنِهِ والِاسْتِغْراقُ في عِبادَةِ رَبِّهِ، وتَخْصِيصُ مَكَّةَ بِهَذِهِ الإضافَةِ تَشْرِيفٌ لَها وتَعْظِيمٌ لِشَأْنِها وقُرِئَ «الَّتِي حَرَّمَها» . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهُ كُلُّ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَلْقًا ومُلْكًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُمِرْتُ أنْ أكُونَ مِنَ المُسْلِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> المُنْقادِينَ أوِ الثّابِتِينَ عَلى مِلَّةِ الإسْلامِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنْ أتْلُوَ القُرْآنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأنْ أُواظِبَ عَلى تِلاوَتِهِ لِتَنْكَشِفَ لِي حَقائِقُهُ في تِلاوَتِهِ شَيْئًا فَشَيْئًا، أوِ اتِّباعَهُ وقُرِئَ «واتْلُ عَلَيْهِمْ» «وَأنْ أتْلُ» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَنِ اهْتَدى</span><span class="ve">﴾</span></span> بِاتِّباعِهِ إيّايَ في ذَلِكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنَّما يَهْتَدِي لِنَفْسِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ مَنافِعَهُ عائِدَةٌ إلَيْهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن ضَلَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِمُخالِفَتِي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقُلْ إنَّما أنا مِنَ المُنْذِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلا عَلَيَّ مِن وبالِ ضَلالِهِ شَيْءٌ إذْ ما عَلى الرَّسُولِ إلّا البَلاغُ وقَدْ بَلَغْتُ.</p><p id="105.dC5af"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:93"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:93" id="qr-albaydawee-27-93">وَقُلِ الْحَمْدُ لِلَّهِ سَيُرِيكُمْ آيَاتِهِ فَتَعْرِفُونَهَا ۚ وَمَا رَبُّكَ بِغَافِلٍ عَمَّا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/93" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.C9431"/><p id="105.1Ab69"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُلِ الحَمْدُ لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى نِعْمَةِ النُّبُوَّةِ أوْ عَلى ما عَلَّمَنِي ووَفَّقَنِي لِلْعَمَلِ بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيُرِيكم آياتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> القاهِرَةَ في <br/>الدُّنْيا كَوَقْعَةِ بَدْرٍ وخُرُوجِ دابَّةِ الأرْضِ، أوْ في الآخِرَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَعْرِفُونَها</span><span class="ve">﴾</span></span> أنَّها آياتُ اللَّهِ ولَكِنْ حِينَ لا تَنْفَعُكُمُ المَعْرِفَةُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما رَبُّكَ بِغافِلٍ عَمّا تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلا تَحْسَبُوا أنَّ تَأْخِيرَ عَذابِكم لِغَفْلَتِهِ عَنْ أعْمالِكم، وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ وأبُو عَمْرٍو وحَمْزَةُ والكِسائِيُّ بِالياءِ. <br/>عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> «مَن قَرَأ سُورَةَ طس كانَ لَهُ مِنَ الأجْرِ عَشْرُ حَسَناتٍ بِعَدَدِ مَن صَدَّقَ سُلَيْمانَ وكَذَّبَ بِهِ وهُودًا وصالِحًا وإبْراهِيمَ وشُعَيْبًا، ويَخْرُجُ مِن قَبْرِهِ وهو يُنادِي لا إلَهَ إلّا اللَّهُ» .</p><p id="105.C6Eb6"/></div></div></div></div></body></html>