<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الحج" id="ch23"><h1 id="109.KeYrV">سورة الحج</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="22:1-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:1" id="qr-albaydawee-22-1">يَا أَيُّهَا النَّاسُ اتَّقُوا رَبَّكُمْ ۚ إِنَّ زَلْزَلَةَ السَّاعَةِ شَيْءٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/1" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="v" data-v="22:2" id="qr-albaydawee-22-2">يَوْمَ تَرَوْنَهَا تَذْهَلُ كُلُّ مُرْضِعَةٍ عَمَّا أَرْضَعَتْ وَتَضَعُ كُلُّ ذَاتِ حَمْلٍ حَمْلَهَا وَتَرَى النَّاسَ سُكَارَىٰ وَمَا هُم بِسُكَارَىٰ وَلَٰكِنَّ عَذَابَ اللَّهِ شَدِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/2" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.9cD48"/><p id="109.G18Jj">( 22 سُورَةُ الحَجِّ مَكِّيَّةٌ إلّا سِتَّ آياتٍ مِن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذانِ خَصْمانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صِراطِ الحَمِيدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وآيُها ثَمانٌ وسَبْعُونَ آيَةً <br/>بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها النّاسُ اتَّقُوا رَبَّكم إنَّ زَلْزَلَةَ السّاعَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَحْرِيكُها لِلْأشْياءِ عَلى الإسْنادِ المَجازِيِّ، أوْ تَحْرِيكُ الأشْياءِ فِيها فَأُضِيفَتْ إلَيْها إضافَةً مَعْنَوِيَّةً بِتَقْدِيرِ في أوْ إضافَةِ المَصْدَرِ إلى الظَّرْفِ عَلى إجْرائِهِ مَجْرى المَفْعُولِ بِهِ. <br/>وَقِيلَ هي زَلْزَلَةٌ تَكُونُ قُبَيْلَ طُلُوعِ الشَّمْسِ مِن مَغْرِبِها وإضافَتُها إلى السّاعَةِ لِأنَّها مِن أشْراطِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَيْءٌ عَظِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> هائِلٌ عَلَّلَ أمَرَهم بِالتَّقْوى بِفَظاعَةِ السّاعَةِ لِيَتَصَوَّرُوها بِعُقُولِهِمْ ويَعْلَمُوا أنَّهُ لا يُؤَمِّنُهم مِنها سِوى التَّدَرُّعِ بِلِباسِ التَّقْوى فَيُبْقُوا عَلى أنْفُسِهِمْ ويَتَّقُوها بِمُلازَمَةِ التَّقْوى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ تَرَوْنَها تَذْهَلُ كُلُّ مُرْضِعَةٍ عَمّا أرْضَعَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَصْوِيرٌ لِهَوْلِها والضَّمِيرُ لِلْـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زَلْزَلَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، و ( يَوْمَ ) مَنصُوبٌ بِـ ( تَذْهَلُ )، وقُرِئَ «تَذْهَلُ» و «تُذْهَلُ» مَجْهُولًا ومَعْرُوفًا أيْ تُذْهِلُها الزَّلْزَلَةُ، والذُّهُولُ الذَّهابُ عَنِ الأمْرِ بِدَهْشَةٍ، والمَقْصُودُ الدَّلالَةُ عَلى أنَّ هَوَّلَها بِحَيْثُ إذا دُهِشَتِ الَّتِي ألْقَمَتِ الرَّضِيعَ ثَدْيَها نَزَعَتْهُ مِن فِيهِ وذَهَلَتْ عَنْهُ، و «ما» مَوْصُولَةٌ أوْ مَصْدَرِيَّةٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَضَعُ كُلُّ ذاتِ حَمْلٍ حَمْلَها</span><span class="ve">﴾</span></span> جَنِينَها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرى النّاسَ سُكارى</span><span class="ve">﴾</span></span> كَأنَّهم سُكارى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما هم بِسُكارى</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى الحَقِيقَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنَّ عَذابَ اللَّهِ شَدِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَأرْهَقَهم هَوْلُهُ بِحَيْثُ طَيَّرَ عُقُولَهم وأذْهَبَ تَمْيِيزَهم، وقُرِئَ «تَرى» مِن أُرِيتَكَ قائِمًا أوْ رُؤِيتَ قائِمًا بِنَصْبِ النّاسِ ورَفْعُهُ عَلى أنَّهُ نائِبٌ مَنابَ الفاعِلِ، وتَأْنِيثُهُ عَلى تَأْوِيلِ الجَماعَةِ وإفْرادُهُ بَعْدَ جَمْعِهِ لِأنَّ الزَّلْزَلَةَ يَراها الجَمِيعُ، وأثَرُ السُّكْرِ إنَّما يَراهُ كُلُّ أحَدٍ عَلى غَيْرِهِ وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ «سَكْرى» كَعَطْشى إجْراءً لِلسُّكْرِ مَجْرى العِلَل.</p><p id="105.9369f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:3-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:3" id="qr-albaydawee-22-3">وَمِنَ النَّاسِ مَن يُجَادِلُ فِي اللَّهِ بِغَيْرِ عِلْمٍ وَيَتَّبِعُ كُلَّ شَيْطَانٍ مَّرِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/22/3" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="v" data-v="22:4" id="qr-albaydawee-22-4">كُتِبَ عَلَيْهِ أَنَّهُ مَن تَوَلَّاهُ فَأَنَّهُ يُضِلُّهُ وَيَهْدِيهِ إِلَىٰ عَذَابِ السَّعِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/22/4" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.F5EE3"/><p id="105.D358B"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ النّاسِ مَن يُجادِلُ في اللَّهِ بِغَيْرِ عِلْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَزَلَتْ في النَّضْرِ بْنِ الحَرْثِ وكانَ جَدِلًا يَقُولُ المَلائِكَةُ بَناتُ اللَّهِ، والقُرْآنُ أساطِيرُ الأوَّلِينَ، ولا بَعْثَ بَعْدَ المَوْتِ هي تَعُمُّهُ وأضْرابَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَتَّبِعُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في المُجادَلَةِ أوْ في عامَّةِ أحْوالِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلَّ شَيْطانٍ مَرِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُتَجَرِّدٍ لِلْفَسادِ وأصْلُهُ العُرْيُّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُتِبَ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى الشَّيْطانِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنَّهُ مَن تَوَلاهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَبِعَهُ والضَّمِيرُ لِلشَّأْنِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأنَّهُ يُضِلُّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَبَرٌ لِمَن أوْ جَوابٌ لَهُ، والمَعْنى كُتِبَ عَلَيْهِ إضْلالُ مَن يَتَوَلّاهُ لِأنَّهُ جُبِلَ عَلَيْهِ، وقُرِئَ بِالفَتْحِ عَلى تَقْدِيرِ فَشَأْنُهُ أنَّهُ يُضِلُّهُ لا عَلى العَطْفِ فَإنَّهُ يَكُونُ بَعْدَ تَمامِ الكَلامِ. وقُرِئَ بِالكَسْرِ في المَوْضِعَيْنِ عَلى حِكايَةِ المَكْتُوبِ أوْ إضْمارِ القَوْلِ أوْ تَضْمِينُ الكُتُبِ مَعْناهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَهْدِيهِ إلى عَذابِ السَّعِيرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالحَمْلِ عَلى ما يُؤَدِّي إلَيْهِ.</p><p id="105.91dfc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:5" id="qr-albaydawee-22-5">يَا أَيُّهَا النَّاسُ إِن كُنتُمْ فِي رَيْبٍ مِّنَ الْبَعْثِ فَإِنَّا خَلَقْنَاكُم مِّن تُرَابٍ ثُمَّ مِن نُّطْفَةٍ ثُمَّ مِنْ عَلَقَةٍ ثُمَّ مِن مُّضْغَةٍ مُّخَلَّقَةٍ وَغَيْرِ مُخَلَّقَةٍ لِّنُبَيِّنَ لَكُمْ ۚ وَنُقِرُّ فِي الْأَرْحَامِ مَا نَشَاءُ إِلَىٰ أَجَلٍ مُّسَمًّى ثُمَّ نُخْرِجُكُمْ طِفْلًا ثُمَّ لِتَبْلُغُوا أَشُدَّكُمْ ۖ وَمِنكُم مَّن يُتَوَفَّىٰ وَمِنكُم مَّن يُرَدُّ إِلَىٰ أَرْذَلِ الْعُمُرِ لِكَيْلَا يَعْلَمَ مِن بَعْدِ عِلْمٍ شَيْئًا ۚ وَتَرَى الْأَرْضَ هَامِدَةً فَإِذَا أَنزَلْنَا عَلَيْهَا الْمَاءَ اهْتَزَّتْ وَرَبَتْ وَأَنبَتَتْ مِن كُلِّ زَوْجٍ بَهِيجٍ</span><a class="vn" href="/quran/22/5" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.dEae3"/><p id="105.Eb92A"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها النّاسُ إنْ كُنْتُمْ في رَيْبٍ مِنَ البَعْثِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن إمْكانِهِ وكَوْنِهِ مَقْدُورًا، وقُرِئَ «مِنَ البَعَثِ» بِالتَّحْرِيكِ كالجَلْبِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنّا خَلَقْناكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ فانْظُرُوا في بَدْءِ خَلْقِكم فَإنَّهُ يُزِيحُ رَيْبَكم فَإنّا خَلَقْناكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن تُرابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِخَلْقِ آدَمَ مِنهُ، أوِ الأغْذِيَةِ الَّتِي يَتَكَوَّنُ مِنها المَنِيُّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ مِن نُطْفَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَنِيٌّ مِنَ النَّطْفِ وهو الصَّبُّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ مِن عَلَقَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قِطْعَةٌ مِنَ الدَّمِ جامِدَةٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ مِن مُضْغَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قِطْعَةٌ مِنَ اللَّحْمِ وهي في الأصْلِ قَدْرُ ما يُمْضَغُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُخَلَّقَةٍ وغَيْرِ مُخَلَّقَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُسَوّاةٌ لا نَقْصَ فِيها ولا عَيْبَ وغَيْرُ مُسَوّاةٍ أوْ تامَّةٌ وساقِطَةٌ أوْ مُصَوَّرَةٌ وغَيْرُ مُصَوَّرَةٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِنُبَيِّنَ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِهَذا التَّدْرِيجِ قُدْرَتَنا وحِكْمَتَنا وأنَّ ما قَبِلَ التَّغَيُّرَ والفَسادَ والتَّكَوُّنَ مَرَّةً قَبِلَها أُخْرى، وأنَّ مَن قَدَرَ عَلى تَغْيِيرِهِ وتَصْوِيرِهِ أوَّلًا قَدَرَ عَلى ذَلِكَ ثانِيًا، وحُذِفَ المَفْعُولُ إيماءً إلى أنَّ أفْعالَهُ هَذِهِ يَتَبَيَّنُ بِها مِن قُدْرَتِهِ وحِكْمَتِهِ ما لا يُحِيطُ بِهِ الذِّكْرُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنُقِرُّ في الأرْحامِ ما نَشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنْ نُقِرَّهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى أجَلٍ مُسَمًّى</span><span class="ve">﴾</span></span> هو وقْتُ الوَضْعِ وأدْناهُ بَعْدَ سِتَّةِ أشْهُرٍ وأقْصاهُ أرْبَعُ سِنِينَ، وقُرِئَ «وَنُقِرَّ» بِالنَّصْبِ وكَذا قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ نُخْرِجُكم طِفْلا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَطْفًا عَلى «نُبِيِّنُ» كَأنَّ خَلْقَهم مُدْرَجًا لِغَرَضَيْنِ تَبْيِينُ القُدْرَةِ وتَقْرِيرُهم في الأرْحامِ حَتّى يُولَدُوا ويَنْشَئُوا ويَبْلُغُوا حَدَّ التَّكْلِيفِ، وقُرِئا بِالياءِ رَفْعًا ونَصْبًا ويُقِرُّ بِالياءِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنُقِرُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن قَرَرْتُ الماءَ إذا صَبَبْتُهُ، و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طِفْلا</span><span class="ve">﴾</span></span> حالٌ أُجْرِيَتْ عَلى تَأْوِيلِ كُلِّ واحِدٍ أوْ لِلدَّلالَةِ عَلى الجِنْسِ أوْ لِأنَّهُ في الأصْلِ مَصْدَرٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ لِتَبْلُغُوا أشُدَّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَمالَكم في القُوَّةِ والعَقْلِ جَمْعُ شِدَّةٍ كالأنْعُمِ جَمْعُ نِعْمَةٍ كَأنَّها شِدَّةٌ في الأُمُورِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنكم مَن يُتَوَفّى</span><span class="ve">﴾</span></span> عِنْدَ بُلُوغِ الأشُدِّ أوْ قَبْلَهُ. وقُرِئَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُتَوَفّى</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ يَتَوَفّاهُ اللَّهُ تَعالى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنكم مَن يُرَدُّ إلى أرْذَلِ العُمُرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو الهِرَمُ والخَرَفُ، وقُرِئَ بِسُكُونِ المِيمِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِكَيْلا يَعْلَمَ مِن بَعْدِ عِلْمٍ شَيْئًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِيَعُودَ كَهَيْئَتِهِ الأُولى في أوانِ الطُّفُولِيَّةِ مِن سَخافَةِ العَقْلِ وقِلَّةِ الفَهْمِ فَيَنْسى ما عَلِمَهُ ويُنْكِرُ ما عَرَفَهُ، والآيَةُ اسْتِدْلالٌ ثانٍ عَلى إمْكانِ البَعْثِ بِما يَعْتَرِي الإنْسانَ في أسْنانِهِ مِنَ الأُمُورِ المُخْتَلِفَةِ والأحْوالِ المُتَضادَّةِ، فَإنَّ مَن قَدَرَ عَلى ذَلِكَ قَدَرَ عَلى نَظائِرِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرى الأرْضَ هامِدَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> مَيِّتَةً يابِسَةً مِن هَمَدَتِ النّارُ إذا صارَتْ رَمادًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإذا أنْزَلْنا عَلَيْها الماءَ اهْتَزَّتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَحَرَّكَتْ بِالنَّباتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَبَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وانْتَفَخَتْ، وقُرِئَ «وَرَبَأتْ» أيِ ارْتَفَعَتْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنْبَتَتْ مِن كُلِّ زَوْجٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن كُلِّ صِنْفٍ بَهِيجٍ حَسَنٍ رائِقٍ، وهَذِهِ دَلالَةٌ ثالِثَةٌ كَرَّرَها اللَّهُ تَعالى في كِتابِهِ لِظُهُورِها وكَوْنِها مُشاهَدَةً.</p><p id="105.C8bAd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:6-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:6" id="qr-albaydawee-22-6">ذَٰلِكَ بِأَنَّ اللَّهَ هُوَ الْحَقُّ وَأَنَّهُ يُحْيِي الْمَوْتَىٰ وَأَنَّهُ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/6" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="v" data-v="22:7" id="qr-albaydawee-22-7">وَأَنَّ السَّاعَةَ آتِيَةٌ لَّا رَيْبَ فِيهَا وَأَنَّ اللَّهَ يَبْعَثُ مَن فِي الْقُبُورِ</span><a class="vn" href="/quran/22/7" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.3AaC9"/><p id="105.A15b4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارَةٌ إلى ما ذَكَرَ مِن خَلْقِ الإنْسانِ في أطْوارٍ مُخْتَلِفَةٍ وتَحْوِيلِهِ عَلى أحْوالٍ مُتَضادَّةٍ، وإحْياءِ الأرْضِ بَعْدَ مَوْتِها وهو مُبْتَدَأٌ خَبَرُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِأنَّ اللَّهَ هو الحَقُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِسَبَبِ أنَّهُ الثّابِتُ في نَفْسِهِ الَّذِي بِهِ تَتَحَقَّقُ الأشْياءُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنَّهُ يُحْيِي المَوْتى</span><span class="ve">﴾</span></span> وأنَّهُ يَقْدِرُ عَلى إحْيائِها وإلّا لَما أحْيا النُّطْفَةَ والأرْضَ المَيْتَةَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنَّهُ عَلى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّ قُدْرَتَهُ لِذاتِهِ الَّذِي نِسْبَتُهُ إلى الكُلِّ عَلى سَواءٍ، فَلَمّا دَلَّتِ المُشاهَدَةُ عَلى قُدْرَتِهِ عَلى إحْياءِ بَعْضِ الأمْواتِ لَزِمَ اقْتِدارُهُ عَلى إحْياءِ كُلِّها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنَّ السّاعَةَ آتِيَةٌ لا رَيْبَ فِيها</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ التَّغَيُّرَ مِن مُقَدِّماتِ الِانْصِرامِ وطَلائِعِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنَّ اللَّهَ يَبْعَثُ مَن في القُبُورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِمُقْتَضى وعْدِهِ الَّذِي لا يَقْبَلُ الخُلْفَ.</p><p id="105.5De72"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:8-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:8" id="qr-albaydawee-22-8">وَمِنَ النَّاسِ مَن يُجَادِلُ فِي اللَّهِ بِغَيْرِ عِلْمٍ وَلَا هُدًى وَلَا كِتَابٍ مُّنِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/22/8" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="v" data-v="22:9" id="qr-albaydawee-22-9">ثَانِيَ عِطْفِهِ لِيُضِلَّ عَن سَبِيلِ اللَّهِ ۖ لَهُ فِي الدُّنْيَا خِزْيٌ ۖ وَنُذِيقُهُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ عَذَابَ الْحَرِيقِ</span><a class="vn" href="/quran/22/9" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="v" data-v="22:10" id="qr-albaydawee-22-10">ذَٰلِكَ بِمَا قَدَّمَتْ يَدَاكَ وَأَنَّ اللَّهَ لَيْسَ بِظَلَّامٍ لِّلْعَبِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/22/10" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.5D26A"/><p id="105.ccD37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ النّاسِ مَن يُجادِلُ في اللَّهِ بِغَيْرِ عِلْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَكْرِيرٌ لِلتَّأْكِيدِ ولِما نِيطَ بِهِ مِنَ الدَّلالَةِ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا هُدًى ولا كِتابٍ مُنِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى أنَّهُ لا سَنَدَ لَهُ مِنَ اسْتِدْلالٍ أوْ وحْيٍ، أوِ الأوَّلُ في المُقَلِّدِينَ وهَذا في المُقَلَّدِينَ، والمُرادُ بِالعِلْمِ العِلْمُ الفِطْرِيُّ لِيَصِحَّ عَطْفُ الـ ( هُدًى ) والـ ( كِتابٍ ) عَلَيْهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثانِيَ عِطْفِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُتَكَبِّرًا وثَنْيُ العِطْفِ كِنايَةٌ عَنِ التَّكَبُّرِ كَلِيِّ الجِيدِ، أوْ مُعْرِضًا عَنِ الحَقِّ اسْتِخْفافًا بِهِ. <br/>وَقُرِئَ بِفَتْحِ العَيْنِ أيْ مانِعٌ تَعَطُّفَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُضِلَّ عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عِلَّةٌ لِلْجِدالِ، وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ وأبُو عَمْرٍو ورُوَيْسٌ بِفَتْحِ الياءِ عَلى أنَّ إعْراضَهُ عَنِ الهُدى المُتَمَكِّنَ مِنهُ بِالإقْبالِ عَلى الجِدالِ الباطِلِ خُرُوجٌ مِنَ الهُدى إلى الضَّلالِ، وأنَّهُ مِن حَيْثُ مُؤَدّاهُ كالغَرَضِ لَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُ في الدُّنْيا خِزْيٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو ما أصابَهُ يَوْمَ بَدْرٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنُذِيقُهُ يَوْمَ القِيامَةِ عَذابَ الحَرِيقِ</span><span class="ve">﴾</span></span> المَحْرُوقُ وهو النّارُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ بِما قَدَّمَتْ يَداكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى الِالتِفاتِ، أوْ إرادَةِ القَوْلِ أيْ يُقالُ لَهُ يَوْمَ القِيامَةِ ذَلِكَ الخِزْيُ والتَّعْذِيبُ بِسَبَبِ ما اقْتَرَفْتَهُ مِنَ الكُفْرِ والمَعاصِي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنَّ اللَّهَ لَيْسَ بِظَلامٍ لِلْعَبِيدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنَّما هو مُجازٍ لَهم عَلى أعْمالِهِمُ المُبالَغَةُ لِكَثْرَةِ العَبِيدِ.</p><p id="105.0b3d8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:11" id="qr-albaydawee-22-11">وَمِنَ النَّاسِ مَن يَعْبُدُ اللَّهَ عَلَىٰ حَرْفٍ ۖ فَإِنْ أَصَابَهُ خَيْرٌ اطْمَأَنَّ بِهِ ۖ وَإِنْ أَصَابَتْهُ فِتْنَةٌ انقَلَبَ عَلَىٰ وَجْهِهِ خَسِرَ الدُّنْيَا وَالْآخِرَةَ ۚ ذَٰلِكَ هُوَ الْخُسْرَانُ الْمُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/22/11" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.d6BFe"/><p id="105.7b2ed"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ النّاسِ مَن يَعْبُدُ اللَّهَ عَلى حَرْفٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى طَرَفٍ مِنَ الدِّينِ لا ثَباتَ لَهُ فِيهِ كالَّذِي يَكُونُ عَلى طَرَفِ الجَيْشِ، فَإنْ أحَسَّ بِظَفَرٍ قَرَّ وإلّا فَرَّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنْ أصابَهُ خَيْرٌ اطْمَأنَّ بِهِ وإنْ أصابَتْهُ فِتْنَةٌ انْقَلَبَ عَلى وجْهِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> رُوِيَ أنَّها نَزَلَتْ في أعارِيبَ قَدِمُوا المَدِينَةَ، فَكانَ أحَدُهم إذا صَحَّ بَدَنُهُ ونَتَجَتْ فَرَسُهُ مُهْرًا سَرِيًّا ووَلَدَتِ امْرَأتُهُ غُلامًا سَوِيًّا وكَثُرَ مالُهُ وماشِيَتُهُ قالَ: ما أصَبْتُ مُنْذُ دَخَلْتُ في دِينِي هَذا إلّا خَيْرًا واطْمَأنَّ، وإنْ كانَ الأمْرُ بِخِلافِهِ قالَ ما أصَبْتُ إلّا شَرًّا وانْقَلَبَ. <br/>وَعَنْ أبِي سَعِيدٍ «أنْ يَهُودِيًّا أسْلَمَ فَأصابَتْهُ مَصائِبُ فَتَشاءَمَ بِالإسْلامِ، فَأتى النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> فَقالَ: ( أقِلْنِي فَقالَ «إنَّ الإسْلامَ لا يُقالُ» فَنَزَلَتْ» . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَسِرَ الدُّنْيا والآخِرَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِذَهابِ عِصْمَتِهِ وحُبُوطِ عَمَلِهِ بِالِارْتِدادِ، وقُرِئَ «خاسِرًا» بِالنَّصْبِ عَلى الحالِ والرَّفْعُ عَلى الفاعِلِيَّةِ ووَضْعُ الظّاهِرِ مَوْضِعَ الضَّمِيرِ تَنْصِيصًا عَلى خُسْرانِهِ أوْ عَلى أنَّهُ خَبَرٌ مَحْذُوفٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ هو الخُسْرانُ المُبِينُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذْ لا خُسْرانَ مِثْلُهُ.</p><p id="105.b38E0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:12-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:12" id="qr-albaydawee-22-12">يَدْعُو مِن دُونِ اللَّهِ مَا لَا يَضُرُّهُ وَمَا لَا يَنفَعُهُ ۚ ذَٰلِكَ هُوَ الضَّلَالُ الْبَعِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/22/12" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="v" data-v="22:13" id="qr-albaydawee-22-13">يَدْعُو لَمَن ضَرُّهُ أَقْرَبُ مِن نَّفْعِهِ ۚ لَبِئْسَ الْمَوْلَىٰ وَلَبِئْسَ الْعَشِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/22/13" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.d0DF6"/><p id="105.2cb2b"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَدْعُو مِن دُونِ اللَّهِ ما لا يَضُرُّهُ وما لا يَنْفَعُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْبُدُ جَمادًا لا يَضُرُّ بِنَفْسِهِ ولا يَنْفَعُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ هو الضَّلالُ البَعِيدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ المَقْصِدِ مُسْتَعارٌ مِن ضَلالِ مَن أبْعَدَ في التِّيهِ ضالًّا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَدْعُو لَمَن ضَرُّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِكَوْنِهِ مَعْبُودًا لِأنَّهُ يُوجِبُ القَتْلَ في الدُّنْيا والعَذابَ في الآخِرَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أقْرَبُ مِن نَفْعِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي يُتَوَقَّعُ بِعِبادَتِهِ وهو الشَّفاعَةُ والتَّوَسُّلُ بِها إلى اللَّهِ تَعالى، واللّامُ مُعَلِّقَةٌ لِـ ( يَدْعُو ) مِن حَيْثُ إنَّهُ بِمَعْنى <br/>يَزْعُمُ والزَّعْمُ قَوْلٌ مَعَ اعْتِقادٍ، أوْ داخِلَةٌ عَلى الجُمْلَةِ الواقِعَةِ مَقُولًا إجْراءً لَهُ مَجْرى يَقُولُ: أيْ يَقُولُ الكافِرُ ذَلِكَ بِدُعاءٍ وصُراخٍ حِينَ يَرى اسْتِضْرارَهُ بِهِ، أوْ مُسْتَأْنَفَةٌ عَلى أنَّ يَدْعُو تَكْرِيرٌ لِلْأوَّلِ ومَن مُبْتَدَأٌ خَبَرُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَبِئْسَ المَوْلى</span><span class="ve">﴾</span></span> النّاصِرُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَبِئْسَ العَشِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الصّاحِبُ.</p><p id="105.Debb0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:14-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:14" id="qr-albaydawee-22-14">إِنَّ اللَّهَ يُدْخِلُ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ ۚ إِنَّ اللَّهَ يَفْعَلُ مَا يُرِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/22/14" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="v" data-v="22:15" id="qr-albaydawee-22-15">مَن كَانَ يَظُنُّ أَن لَّن يَنصُرَهُ اللَّهُ فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ فَلْيَمْدُدْ بِسَبَبٍ إِلَى السَّمَاءِ ثُمَّ لْيَقْطَعْ فَلْيَنظُرْ هَلْ يُذْهِبَنَّ كَيْدُهُ مَا يَغِيظُ</span><a class="vn" href="/quran/22/15" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.FC8eF"/><p id="105.4faA3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ يُدْخِلُ الَّذِينَ آمَنُوا وعَمِلُوا الصّالِحاتِ جَنّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِها الأنْهارُ إنَّ اللَّهَ يَفْعَلُ ما يُرِيدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن إثابَةِ المُوَحِّدِ الصّالِحِ وعِقابِ المُشْرِكِ الطّالِحِ لا دافِعَ لَهُ ولا مانِعَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن كانَ يَظُنُّ أنْ لَنْ يَنْصُرَهُ اللَّهُ في الدُّنْيا والآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَلامٌ فِيهِ اخْتِصارٌ والمَعْنى: أنَّ اللَّهَ ناصِرٌ رَسُولَهُ في الدُّنْيا والآخِرَةِ، فَمَن كانَ يَظُنُّ خِلافَ ذَلِكَ ويَتَوَقَّعُهُ مِن غَيْظِهِ. وقِيلَ المُرادُ بِالنَّصْرِ الرِّزْقُ والضَّمِيرُ لِمَن. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيَمْدُدْ بِسَبَبٍ إلى السَّماءِ ثُمَّ لِيَقْطَعْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلْيَسْتَقْصِ في إزالَةِ غَيْظِهِ أوْ جَزَعِهِ بِأنْ يَفْعَلَ كُلَّ ما يَفْعَلُهُ المُمْتَلِئُ غَيْظًا، أوِ المُبالِغُ جَزَعًا حَتّى يَمُدَّ حَبْلًا إلى سَماءِ بَيْتِهِ فَيَخْتَنِقَ مِن قَطَعَ إذا اخْتَنَقَ، فَإنَّ المُخْتَنِقَ يَقْطَعُ نَفَسَهُ بِحَبْسِ مَجارِيهِ. وقِيلَ فَلْيَمْدُدْ حَبْلًا إلى سَماءِ الدُّنْيا ثُمَّ لِيَقْطَعْ بِهِ المَسافَةَ حَتّى يَبْلُغَ عَنانَها فَيَجْتَهِدَ في دَفْعِ نَصْرِهِ أوْ تَحْصِيلِ رِزْقِهِ. وقَرَأ ورْشٌ وأبُو عَمْرٍو وابْنُ عامِرٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَقْطَعْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِكَسْرِ اللّامِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيَنْظُرْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلْيَتَصَوَّرْ في نَفْسِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ يُذْهِبَنَّ كَيْدُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِعْلُهُ ذَلِكَ وسَمّاهُ عَلى الأوَّلِ كَيْدًا لِأنَّهُ مُنْتَهى ما يَقْدِرُ عَلَيْهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما يَغِيظُ</span><span class="ve">﴾</span></span> غَيْظَهُ أوِ الَّذِي يُغِيظُهُ مِن نَصْرِ اللَّهِ. وقِيلَ نَزَلَتْ في قَوْمٍ مُسْلِمِينَ اسْتَبْطَئُوا نَصْرَ اللَّهِ لِاسْتِعْجالِهِمْ وشِدَّةِ غَيْظِهِمْ عَلى المُشْرِكِينَ.</p><p id="105.4C7da"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:16-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:16" id="qr-albaydawee-22-16">وَكَذَٰلِكَ أَنزَلْنَاهُ آيَاتٍ بَيِّنَاتٍ وَأَنَّ اللَّهَ يَهْدِي مَن يُرِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/22/16" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="v" data-v="22:17" id="qr-albaydawee-22-17">إِنَّ الَّذِينَ آمَنُوا وَالَّذِينَ هَادُوا وَالصَّابِئِينَ وَالنَّصَارَىٰ وَالْمَجُوسَ وَالَّذِينَ أَشْرَكُوا إِنَّ اللَّهَ يَفْصِلُ بَيْنَهُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ ۚ إِنَّ اللَّهَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ شَهِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/17" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.f7A49"/><p id="105.0cFFc"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ومِثْلُ ذَلِكَ الإنْزالِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْزَلْناهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنْزَلْنا القُرْآنَ كُلَّهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آياتٍ بَيِّناتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> واضِحاتٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنَّ اللَّهَ يَهْدِي</span><span class="ve">﴾</span></span> ولِأنَّ اللَّهَ يَهْدِي بِهِ أوْ يُثَبِّتُ عَلى الهُدى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن يُرِيدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> هِدايَتَهُ أوْ إثْباتَهُ أنْزَلُهُ كَذَلِكَ مُبَيِّنًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ آمَنُوا والَّذِينَ هادُوا والصّابِئِينَ والنَّصارى والمَجُوسَ والَّذِينَ أشْرَكُوا إنَّ اللَّهَ يَفْصِلُ بَيْنَهم يَوْمَ القِيامَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالحُكُومَةِ بَيْنَهم وإظْهارِ المُحِقِّ مِنهم عَلى المُبْطِلِ، أوِ الجَزاءِ فَيُجازِي كُلًّا ما يَلِيقُ بِهِ ويُدْخِلُهُ المَحَلَّ المُعَدَّ لَهُ، وإنَّما أُدْخِلَتْ إنَّ عَلى كُلِّ واحِدٍ مِن طَرَفَيِ الجُمْلَةِ لِمَزِيدِ التَّأْكِيدِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ عَلى كُلِّ شَيْءٍ شَهِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> عالِمٌ بِهِ مُراقِبٌ لِأحْوالِهِ.</p><p id="105.22BEf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:18" id="qr-albaydawee-22-18">أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ يَسْجُدُ لَهُ مَن فِي السَّمَاوَاتِ وَمَن فِي الْأَرْضِ وَالشَّمْسُ وَالْقَمَرُ وَالنُّجُومُ وَالْجِبَالُ وَالشَّجَرُ وَالدَّوَابُّ وَكَثِيرٌ مِّنَ النَّاسِ ۖ وَكَثِيرٌ حَقَّ عَلَيْهِ الْعَذَابُ ۗ وَمَن يُهِنِ اللَّهُ فَمَا لَهُ مِن مُّكْرِمٍ ۚ إِنَّ اللَّهَ يَفْعَلُ مَا يَشَاءُ ۩</span><a class="vn" href="/quran/22/18" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.Af57c"/><p id="105.eef3c"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَمْ تَرَ أنَّ اللَّهَ يَسْجُدُ لَهُ مَن في السَّماواتِ ومَن في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَتَسَخَّرُ لِقُدْرَتِهِ ولا يَتَأنّى عَنْ تَدْبِيرِهِ، أوْ يَدُلُّ بِذِلَّتِهِ عَلى عَظَمَةِ مُدَبِّرِهِ، ومَن يَجُوزُ أنْ يَعُمَّ أُولِي العَقْلِ وغَيْرَهم عَلى التَّغْلِيبِ فَيَكُونُ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والشَّمْسُ والقَمَرُ والنُّجُومُ والجِبالُ والشَّجَرُ والدَّوابُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> إفْرادًا لَها بِالذِّكْرِ لِشُهْرَتِها واسْتِبْعادِ ذَلِكَ مِنها. وقُرِئَ «والدَّوابُ» بِالتَّخْفِيفِ كَراهَةَ التَّضْعِيفِ أوِ الجَمْعِ بَيْنَ السّاكِنَيْنِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَثِيرٌ مِنَ النّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عُطِفَ عَلَيْها إنْ جُوِّزَ إعْمالُ اللَّفْظِ الواحِدِ في <br/>كُلِّ واحِدٍ مِن مَفْهُومَيْهِ، وإسْنادُهُ بِاعْتِبارِ أحَدِهِما إلى أمْرٍ وبِاعْتِبارِ الآخَرِ إلى آخَرَ، فَإنَّ تَخْصِيصَ الكَثِيرِ يَدُلُّ عَلى خُصُوصِ المَعْنى المُسْنَدِ إلَيْهِمْ، أوْ مُبْتَدَأٌ خَبَرُهُ مَحْذُوفٌ يَدُلُّ عَلَيْهِ خَبَرُ قَسِيمِهِ نَحْوَ حَقٌّ لَهُ الثَّوابُ، أوْ فاعِلُ فِعْلٍ مُضْمَرٍ أيْ ويَسْجُدُ لَهُ كَثِيرٌ مِنَ النّاسِ سُجُودَ طاعَةٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَثِيرٌ حَقَّ عَلَيْهِ العَذابُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِكُفْرِهِ وإبائِهِ عَنِ الطّاعَةِ، ويَجُوزُ أنْ يُجْعَلَ «وَكَثِيرٌ» تَكْرِيرًا لِلْأوَّلِ مُبالَغَةً في تَكْثِيرِ المَحْقُوقِينَ بِالعَذابِ أنْ يُعْطَفَ بِهِ عَلى السّاجِدِينَ بِالمَعْنى العامِّ مَوْصُوفًا بِما بَعْدَهُ. وقُرِئَ «حُقَّ» بِالضَّمِّ و «حَقًّا» بِإضْمارِ فِعْلِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يُهِنِ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالشَّقاوَةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما لَهُ مِن مُكْرِمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُكْرِمُهُ بِالسَّعادَةِ، وقُرِئَ بِالفَتْحِ بِمَعْنى الإكْرامِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ يَفْعَلُ ما يَشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الإكْرامِ والإهانَةِ.</p><p id="105.8cac3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:19-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:19" id="qr-albaydawee-22-19">هَٰذَانِ خَصْمَانِ اخْتَصَمُوا فِي رَبِّهِمْ ۖ فَالَّذِينَ كَفَرُوا قُطِّعَتْ لَهُمْ ثِيَابٌ مِّن نَّارٍ يُصَبُّ مِن فَوْقِ رُءُوسِهِمُ الْحَمِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/22/19" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="v" data-v="22:20" id="qr-albaydawee-22-20">يُصْهَرُ بِهِ مَا فِي بُطُونِهِمْ وَالْجُلُودُ</span><a class="vn" href="/quran/22/20" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.e3F15"/><p id="105.B84E4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذانِ خَصْمانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ فَوْجانِ مُخْتَصِمانِ. ولِذَلِكَ قالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اخْتَصَمُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> حَمْلًا عَلى المَعْنى ولَوْ عَكَسَ لَجازَ، والمُرادُ بِها المُؤْمِنُونَ والكافِرُونَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي رَبِّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> في دِينِهِ أوْ في ذاتِهِ وصِفاتِهِ. وقِيلَ تَخاصَمَتِ اليَهُودُ والمُؤْمِنُونَ فَقالَ اليَهُودُ: نَحْنُ أحَقُّ بِاللَّهِ وأقْدَمُ مِنكم كِتابًا ونَبِيُّنا قَبْلَ نَبِيِّكم، وقالَ المُؤْمِنُونَ: نَحْنُ أحَقُّ بِاللَّهِ آمَنّا بِمُحَمَّدٍ ونَبِيِّكم وبِما أنْزَلَ اللَّهُ مِن كِتابٍ، وأنْتُمْ تَعَرِفُونَ كِتابَنا ونَبِيَّنا ثُمَّ كَفَرْتُمْ بِهِ حَسَدًا فَنَزَلَتْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالَّذِينَ كَفَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَصْلٌ لِخُصُومَتِهِمْ وهو المَعْنِيُّ بِقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ يَفْصِلُ بَيْنَهم يَوْمَ القِيامَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُطِّعَتْ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قُدِّرَتْ لَهم عَلى مَقادِيرِ جُثَثِهِمْ، وقُرِئَ بِالتَّخْفِيفِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثِيابٌ مِن نارٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> نِيرانٌ تُحِيطُ بِهِمْ إحاطَةَ الثِّيابِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُصَبُّ مِن فَوْقِ رُءُوسِهِمُ الحَمِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> حالٌ مِنَ الضَّمِيرِ في لَهم أوْ خَبَرٌ ثانٍ، والحَمِيمُ الماءُ الحارُّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُصْهَرُ بِهِ ما في بُطُونِهِمْ والجُلُودُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ يُؤَثِّرُ مِن فَرْطِ حَرارَتِهِ في باطِنِهِمْ تَأْثِيرَهُ في ظاهِرِهِمْ فَتُذابُ بِهِ أحْشاؤُهم كَما تُذابُ بِهِ جُلُودُهم، والجُمْلَةُ حالٌ مِنَ ( الحَمِيمِ ) أوْ مِن ضَمِيرِهِمْ. وقُرِئَ بِالتَّشْدِيدِ لِلتَّكْثِيرِ.</p><p id="105.f1880"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:21-23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:21" id="qr-albaydawee-22-21">وَلَهُم مَّقَامِعُ مِنْ حَدِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/22/21" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="v" data-v="22:22" id="qr-albaydawee-22-22">كُلَّمَا أَرَادُوا أَن يَخْرُجُوا مِنْهَا مِنْ غَمٍّ أُعِيدُوا فِيهَا وَذُوقُوا عَذَابَ الْحَرِيقِ</span><a class="vn" href="/quran/22/22" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.28Eb7"/><p id="105.C1a27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهم مَقامِعُ مِن حَدِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> سِياطٌ مِنهُ يُجْلَدُونَ بِها جَمْعُ مِقْمَعَةٍ وحَقِيقَتُها ما يُقْمَعُ بِهِ أيْ يُكَفُّ بِعُنْفٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلَّما أرادُوا أنْ يَخْرُجُوا مِنها</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ النّارِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن غَمٍّ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن غُمُومِها بَدَلٌ مِنَ الهاءِ بِإعادَةِ الجارِّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُعِيدُوا فِيها</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ فَخَرَجُوا أُعِيدُوا لِأنَّ الإعادَةَ لا تَكُونُ إلّا بَعْدَ الخُرُوجِ، وقِيلَ يَضْرِبُهم لَهِيبُ النّارِ فَيَرْفَعُهم إلى أعْلاها فَيُضْرَبُونَ بِالمَقامِعِ فَيَهْوُونَ فِيها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَذُوقُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ وقِيلَ لَهم ذُوقُوا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَذابَ الحَرِيقِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ النّارُ البالِغَةُ في الإحْراقِ.</p><p id="105.fcC2a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:23-25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:23" id="qr-albaydawee-22-23">إِنَّ اللَّهَ يُدْخِلُ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ يُحَلَّوْنَ فِيهَا مِنْ أَسَاوِرَ مِن ذَهَبٍ وَلُؤْلُؤًا ۖ وَلِبَاسُهُمْ فِيهَا حَرِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/23" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="v" data-v="22:24" id="qr-albaydawee-22-24">وَهُدُوا إِلَى الطَّيِّبِ مِنَ الْقَوْلِ وَهُدُوا إِلَىٰ صِرَاطِ الْحَمِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/22/24" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.32B05"/><p id="105.ae1b8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ يُدْخِلُ الَّذِينَ آمَنُوا وعَمِلُوا الصّالِحاتِ جَنّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِها الأنْهارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> غَيَّرَ الأُسْلُوبَ فِيهِ وأسْنَدَ الإدْخالَ إلى اللَّهِ تَعالى وأكَّدَهُ بِإنَّ إحْمادًا لِحالِ المُؤْمِنِينَ وتَعْظِيمًا لِشَأْنِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُحَلَّوْنَ فِيها</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن حَلَّيْتُ المَرْأةَ إذا ألْبَسْتُها الحُلِيَّ، وقُرِئَ بِالتَّخْفِيفِ والمَعْنى واحِدٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن أساوِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> صِفَةُ مَفْعُولٍ مَحْذُوفٍ و ( أساوِرَ ) جَمْعُ أسْوِرَةٍ وهو جَمْعُ سِوارٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن ذَهَبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَيانٌ لَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلُؤْلُؤًا</span><span class="ve">﴾</span></span> عُطِفَ عَلَيْها لا عَلى ( ذَهَبٍ ) لِأنَّهُ لَمْ يُعْهَدِ السُّوارُ <br/>مِنهُ إلّا أنْ يُرادَ المُرَصَّعَةُ بِهِ، ونَصَبَهُ نافِعٌ وعاصِمٌ عَطْفًا عَلى مَحَلِّها أوْ إضْمارِ النّاصِبِ مِثْلَ ويُؤْتُونَ، ورَوى حَفْصٌ بِهَمْزَتَيْنِ وتَرَكَ أبُو بَكْرٍ والسُّوسِيُّ عَنْ أبِي عَمْرٍو الهَمْزَةَ الأوْلى، وقُرِئَ «لُؤْلُوًا» بِقَلْبِ الثّانِيَةِ واوًا و «لُولِيًا» بِقَلْبِهِما واوَيْنِ ثُمَّ قَلْبِ الثّانِيَةِ ياءً و «لِيلِيًا» بِقَلْبِهِما ياءَيْنِ و «لُولٌ» كَأُدْلٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِباسُهم فِيها حَرِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> غَيَّرَ أُسْلُوبَ الكَلامِ فِيهِ لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّ الحَرِيرَ ثِيابُهُمُ المُعْتادَةُ، أوْ لِلْمُحافَظَةِ عَلى هَيْئَةِ الفَواصِلِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُدُوا إلى الطَّيِّبِ مِنَ القَوْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو قَوْلُهُمُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي صَدَقَنا وعْدَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أوْ كَلِمَةُ التَّوْحِيدِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُدُوا إلى صِراطِ الحَمِيدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> المَحْمُودُ نَفْسُهُ أوْ عاقِبَتُهُ وهو الجَنَّةُ، أوِ الحَقُّ أوِ المُسْتَحِقُّ لِذاتِهِ الحَمْدَ وهو اللَّهُ سُبْحانَهُ وتَعالى وصِراطُهُ الإسْلامُ.</p><p id="105.a8E7c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:25" id="qr-albaydawee-22-25">إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا وَيَصُدُّونَ عَن سَبِيلِ اللَّهِ وَالْمَسْجِدِ الْحَرَامِ الَّذِي جَعَلْنَاهُ لِلنَّاسِ سَوَاءً الْعَاكِفُ فِيهِ وَالْبَادِ ۚ وَمَن يُرِدْ فِيهِ بِإِلْحَادٍ بِظُلْمٍ نُّذِقْهُ مِنْ عَذَابٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/22/25" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.e3BBb"/><p id="105.dF159"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا ويَصُدُّونَ عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يُرِيدُ بِهِ حالًا ولا اسْتِقْبالًا وإنَّما يُرِيدُ بِهِ اسْتِمْرارَ الصَّدِّ مِنهم كَقَوْلِهِمْ: فُلانٌ يُعْطِي ويَمْنَعُ، ولِذَلِكَ حَسُنَ عَطْفُهُ عَلى الماضِي. وقِيلَ هو حالٌ مِن فاعِلِ ( كَفَرُوا ) وخَبَرُ ( إنَّ ) مَحْذُوفٌ دَلَّ عَلَيْهِ آخِرُ الآيَةِ أيْ مُعَذَّبُونَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمَسْجِدِ الحَرامِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عُطِفَ عَلى اسْمِ اللَّهِ وأوَّلَهُ الحَنَفِيَّةُ بِمَكَّةَ واسْتَشْهَدُوا بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي جَعَلْناهُ لِلنّاسِ سَواءً العاكِفُ فِيهِ والبادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ المُقِيمُ والطّارِئُ، عَلى عَدَمِ جَوازِ بَيْعِ دُورِها وإجارَتِها، وهو مَعَ ضَعْفِهِ مُعارَضٌ بِقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ أُخْرِجُوا مِن دِيارِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وشِراءِ عُمَرَ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ دارَ السِّجْنِ فِيها مِن غَيْرِ نَكِيرٍ، و ( سَواءً ) خَبَرٌ مُقَدَّمٌ والجُمْلَةُ مَفْعُولٌ ثانٍ لِـ ( جَعَلْناهُ ) إنْ جُعِلَ ( لِلنّاسِ ) حالًا مِنَ الهاءِ وإلّا فَحالٌ مِنَ المُسْتَكِنِ فِيهِ، ونَصَبَهُ حَفْصٌ عَلى أنَّهُ المَفْعُولُ أوِ الحالُ و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العاكِفُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُرْتَفِعٌ بِهِ، وقُرِئَ «العاكِفِ» بِالجَرِّ عَلى أنَّهُ بَدَلٌ مِنَ النّاسِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يُرِدْ فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِمّا تُرِكَ مَفْعُولُهُ لِيَتَناوَلَ كُلَّ مُتَناوَلٍ، وقُرِئَ بِالفَتْحِ مِنَ الوُرُودِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِإلْحادٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> عُدُولٌ عَنِ القَصْدِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِظُلْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِغَيْرِ حَقٍّ وهُما حالانِ مُتَرادِفانِ، أوِ الثّانِي بَدَلٌ مِنَ الأوَّلِ بِإعادَةِ الجارِّ أوْ صِلَةٌ لَهُ: أيْ مُلْحِدًا بِسَبَبِ الظُّلْمِ كالإشْراكِ واقْتِرافِ الآثامِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُذِقْهُ مِن عَذابٍ ألِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَوابٌ لِـ ( مَن ) .</p><p id="105.8Ab07"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:26" id="qr-albaydawee-22-26">وَإِذْ بَوَّأْنَا لِإِبْرَاهِيمَ مَكَانَ الْبَيْتِ أَن لَّا تُشْرِكْ بِي شَيْئًا وَطَهِّرْ بَيْتِيَ لِلطَّائِفِينَ وَالْقَائِمِينَ وَالرُّكَّعِ السُّجُودِ</span><a class="vn" href="/quran/22/26" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.56F51"/><p id="105.65711"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذْ بَوَّأْنا لإبْراهِيمَ مَكانَ البَيْتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ واذْكُرْ إذْ عَيَّنّاهُ وجَعَلْناهُ لَهُ مَباءَةً. وقِيلَ اللّامُ زائِدَةٌ ومَكانَ ظَرْفٌ أيْ وإذْ أنْزَلْناهُ فِيهِ. قِيلَ رُفِعَ البَيْتُ إلى السَّماءِ وانْطَمَسَ أيّامَ الطُّوفانِ فَأعْلَمَهُ اللَّهُ مَكانَهُ بِرِيحٍ أرْسَلَها فَكَنَسَتْ ما حَوْلَهُ فَبَناهُ عَلى أُسِّهِ القَدِيمِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ لا تُشْرِكْ بِي شَيْئًا وطَهِّرْ بَيْتِيَ لِلطّائِفِينَ والقائِمِينَ والرُّكَّعِ السُّجُودِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُفَسِّرَةٌ لِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَوَّأْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن حَيْثُ إنَّهُ تَضَمَّنَ مَعْنى تَعْبُدُنا لِأنَّ التَّبْوِئَةَ مِن أجْلِ العِبادَةِ، أوْ مَصْدَرِيَّةٌ مَوْصُولَةٌ بِالنَّهْيِ أيْ: فَعَلْنا ذَلِكَ لِئَلّا تُشْرِكَ بِعِبادَتِي وطَهِّرْ بَيْتِيَ مِنَ الأوْثانِ والأقْذارِ لِمَن يَطُوفُ بِهِ ويُصَلِّي فِيهِ، ولَعَلَّهُ عَبَّرَ عَنِ الصَّلاةِ بِأرْكانِها لِلدَّلالَةِ عَلى أنَّ كُلَّ واحِدٍ مِنها مُسْتَقِلٌّ بِاقْتِضاءِ ذَلِكَ كَيْفَ وقَدِ اجْتَمَعَتْ، وقُرِئَ ( يُشْرَكْ ) بِالياءِ وقَرَأ نافِعٌ وحَفْصٌ وهِشامٌ بَيْتِيَ بِفَتْحِ الياءِ.</p><p id="105.fda23"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:27-29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:27" id="qr-albaydawee-22-27">وَأَذِّن فِي النَّاسِ بِالْحَجِّ يَأْتُوكَ رِجَالًا وَعَلَىٰ كُلِّ ضَامِرٍ يَأْتِينَ مِن كُلِّ فَجٍّ عَمِيقٍ</span><a class="vn" href="/quran/22/27" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="v" data-v="22:28" id="qr-albaydawee-22-28">لِّيَشْهَدُوا مَنَافِعَ لَهُمْ وَيَذْكُرُوا اسْمَ اللَّهِ فِي أَيَّامٍ مَّعْلُومَاتٍ عَلَىٰ مَا رَزَقَهُم مِّن بَهِيمَةِ الْأَنْعَامِ ۖ فَكُلُوا مِنْهَا وَأَطْعِمُوا الْبَائِسَ الْفَقِيرَ</span><a class="vn" href="/quran/22/28" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.0a64e"/><p id="109.pbnyw">. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأذِّنْ في النّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> نادِ فِيهِمْ وقُرِئَ «وَآذِنْ» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِالحَجِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِدَعْوَةِ الحَجِّ والأمْرِ بِهِ. <br/>رُوِيَ «أنَّهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ صَعِدَ أبا قُبَيْسٍ فَقالَ: يا أيُّها النّاسُ حُجُّوا بَيْتَ رَبِّكم، فَأسْمَعَهُ اللَّهُ مِن أصْلابِ الرِّجالِ وأرْحامِ النِّساءِ فِيما بَيْنَ المَشْرِقِ والمَغْرِبِ مِمَّنْ سَبَقَ في عِلْمِهِ أنْ يَحُجَّ» . <br/>وَقِيلَ الخِطابُ لِرَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> أُمِرَ بِذَلِكَ في حَجَّةِ الوَداعِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَأْتُوكَ رِجالا</span><span class="ve">﴾</span></span> مُشاةً جَمْعُ راجِلٍ كَقائِمٍ وقِيامٍ، وقُرِئَ بِضَمِّ الرّاءِ مُخَفَّفَ الجِيمِ ومُثَقَّلَةً و «رَجالى» كَعَجالى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَلى كُلِّ ضامِرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ورُكْبانًا عَلى كُلِّ بَعِيرٍ مَهْزُولٍ أتْعَبَهُ بُعْدُ السَّفَرِ فَهَزَلَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَأْتِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> صِفَةٌ لِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضامِرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَحْمُولَةٌ عَلى مَعْناهُ، وقُرِئَ «يَأْتُونَ» صِفَةٌ لِلرِّجالِ والرُّكْبانِ أوِ اسْتِئْنافٌ فَيَكُونُ الضَّمِيرُ لِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">النّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن كُلِّ فَجٍّ</span><span class="ve">﴾</span></span> طَرِيقٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَمِيقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَعِيدٍ، وقُرِئَ «مَعِيقٍ» يُقالُ بِئْرٌ بَعِيدَةُ العُمْقِ والمَعْقِ بِمَعْنى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَشْهَدُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِيَحْضُرُوا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنافِعَ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> دِينِيَّةً ودُنْيَوِيَّةً، وتَنْكِيرُها لِأنَّ المُرادَ بِها نَوْعٌ مِنَ المَنافِعِ مَخْصُوصٌ بِهَذِهِ العِبادَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَذْكُرُوا اسْمَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عِنْدَ إعْدادِ الهَدايا والضَّحايا وذَبْحِها. وقِيلَ كَنّى بِالذِّكْرِ عَنِ النَّحْرِ لِأنَّ ذَبْحَ المُسْلِمِينَ لا يَنْفَكُّ عَنْهُ تَنْبِيهًا عَلى أنَّهُ المَقْصُودُ مِمّا يُتَقَرَّبُ بِهِ إلى اللَّهِ تَعالى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي أيّامٍ مَعْلُوماتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> هي عَشْرُ ذِي الحِجَّةِ، وقِيلَ أيّامُ النَّحْرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى ما رَزَقَهم مِن بَهِيمَةِ الأنْعامِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلَّقَ الفِعْلَ بِالمَرْزُوقِ وبَيَّنَهُ بِالبَهِيمَةِ تَحْرِيضًا عَلى التَّقَرُّبِ وتَنْبِيهًا عَلى مُقْتَضى الذِّكْرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكُلُوا مِنها</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن لُحُومِها أمَرَ بِذَلِكَ إباحَةً وإزاحَةً لِما عَلَيْهِ أهْلُ الجاهِلِيَّةِ مِنَ التَّحَرُّجِ فِيهِ، أوْ نَدْبًا إلى مُواساةِ الفُقَراءِ ومُساواتِهِمْ، وهَذا في المُتَطَوَّعِ بِهِ دُونَ الواجِبِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأطْعِمُوا البائِسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي أصابَهُ بُؤْسٌ أيْ شِدَّةٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الفَقِيرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> المُحْتاجَ، والأمْرُ فِيهِ لِلْوُجُوبِ وقَدْ قِيلَ بِهِ في الأوَّلِ.</p><p id="105.Dc0Ae"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:29-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:29" id="qr-albaydawee-22-29">ثُمَّ لْيَقْضُوا تَفَثَهُمْ وَلْيُوفُوا نُذُورَهُمْ وَلْيَطَّوَّفُوا بِالْبَيْتِ الْعَتِيقِ</span><a class="vn" href="/quran/22/29" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="v" data-v="22:30" id="qr-albaydawee-22-30">ذَٰلِكَ وَمَن يُعَظِّمْ حُرُمَاتِ اللَّهِ فَهُوَ خَيْرٌ لَّهُ عِندَ رَبِّهِ ۗ وَأُحِلَّتْ لَكُمُ الْأَنْعَامُ إِلَّا مَا يُتْلَىٰ عَلَيْكُمْ ۖ فَاجْتَنِبُوا الرِّجْسَ مِنَ الْأَوْثَانِ وَاجْتَنِبُوا قَوْلَ الزُّورِ</span><a class="vn" href="/quran/22/30" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.CBb17"/><p id="105.c52CA"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ لْيَقْضُوا تَفَثَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثُمَّ لِيُزِيلُوا وسَخَهم بِقَصِّ الشّارِبِ والأظْفارِ ونَتْفِ الإبِطِ والِاسْتِحْدادِ عِنْدَ الإحْلالِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلْيُوفُوا نُذُورَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما يُنْذِرُونَ مِنَ البَرِّ في حَجِّهِمْ، وقِيلَ مَواجِبُ الحَجِّ. وقَرَأ أبُو بَكْرٍ بِفَتْحِ الواوِ وتَشْدِيدِ الفاءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلْيَطَّوَّفُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> طَوافَ الرُّكْنِ الَّذِي بِهِ تَمامُ التَّحَلُّلِ فَإنَّهُ قَرِينَةُ قَضاءِ التَّفَثِ، وقِيلَ طَوافُ الوَداعِ. وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ وحْدَهُ بِكَسْرِ اللّامِ فِيهِما. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِالبَيْتِ العَتِيقِ</span><span class="ve">﴾</span></span> القَدِيمِ لِأنَّهُ أوَّلُ بَيْتٍ وُضِعَ لِلنّاسِ، أوِ المُعْتَقُ مِن تَسَلُّطِ الجَبابِرَةِ فَكَمْ مِن جَبّارٍ رَسا إلَيْهِ لِيَهْدِمَهُ فَمَنَعَهُ اللَّهُ تَعالى، وأمّا الحَجّاجُ فَإنَّما قَصَدَ إخْراجَ ابْنِ الزُّبَيْرِ مِنهُ دُونَ التَّسَلُّطِ عَلَيْهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَبَرُ مَحْذُوفٍ أيِ الأمْرُ ذَلِكَ وهو وأمْثالُهُ تُطْلَقُ لِلْفَصْلِ بَيْنَ كَلامَيْنِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يُعَظِّمْ حُرُماتِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أحْكامَهُ وسائِرَ ما لا يَحِلُّ هَتْكُهُ، أوِ الحَرَمَ وما يَتَعَلَّقُ بِالحَجِّ مِنَ التَّكالِيفِ. وقِيلَ الكَعْبَةُ والمَسْجِدُ الحَرامُ والبَلَدُ الحَرامُ والشَّهْرُ الحَرامُ والمُحَرَّمُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهُوَ خَيْرٌ لَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فالتَّعْظِيمُ خَيْرٌ لَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عِنْدَ رَبِّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثَوابًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُحِلَّتْ لَكُمُ الأنْعامُ إلا ما يُتْلى عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلّا المَتْلُوَّ عَلَيْكم تَحْرِيمُهُ، وهو ما حَرُمَ مِنها لِعارِضٍ: كالمَيْتَةِ وما أُهِلَّ بِهِ لِغَيْرِ اللَّهِ فَلا تُحَرِّمُوا مِنها غَيْرَ ما حَرَّمَهُ اللَّهُ كالبَحِيرَةِ والسّائِبَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاجْتَنِبُوا الرِّجْسَ مِنَ الأوْثانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فاجْتَنِبُوا الرِّجْسَ الَّذِي هو الأوْثانُ كَما تُجْتَنَبُ الأنْجاسُ، وهو غايَةُ المُبالَغَةِ في النَّهْيِ عَنْ تَعْظِيمِها والتَّنْفِيرِ عَنْ عِبادَتِها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واجْتَنِبُوا قَوْلَ الزُّورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَعْمِيمٌ بَعْدَ تَخْصِيصٍ فَإنَّ عِبادَةَ الأوْثانِ رَأْسُ الزُّورِ، كَأنَّهُ لَمّا حَثَّ عَلى تَعْظِيمِ الحُرُماتِ أتْبَعُهُ ذَلِكَ رَدًّا لِما كانَتِ الكَفَرَةُ عَلَيْهِ مِن تَحْرِيمِ البَحائِرِ والسَّوائِبِ وتَعْظِيمِ الأوْثانِ والِافْتِراءِ عَلى اللَّهِ تَعالى بِأنَّهُ حَكَمَ بِذَلِكَ. وقِيلَ شَهادَةُ الزُّورِ لِما رُوِيَ أنَّهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ قالَ «عَدَلَتْ شَهادَةُ الزُّورِ الإشْراكَ بِاللَّهِ تَعالى ثَلاثًا وتَلا هَذِهِ الآيَةَ» . <br/>والزُّورُ مِنَ الزَّوْرِ وهو الِانْحِرافُ كَما أنَّ الإفْكَ مِنَ الإفْكِ وهو الصَّرْفُ، فَإنَّ <br/>الكَذِبَ مُنْحَرِفٌ مَصْرُوفٌ عَنِ الواقِعِ.</p><p id="105.07D2e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:31-33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:31" id="qr-albaydawee-22-31">حُنَفَاءَ لِلَّهِ غَيْرَ مُشْرِكِينَ بِهِ ۚ وَمَن يُشْرِكْ بِاللَّهِ فَكَأَنَّمَا خَرَّ مِنَ السَّمَاءِ فَتَخْطَفُهُ الطَّيْرُ أَوْ تَهْوِي بِهِ الرِّيحُ فِي مَكَانٍ سَحِيقٍ</span><a class="vn" href="/quran/22/31" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="v" data-v="22:32" id="qr-albaydawee-22-32">ذَٰلِكَ وَمَن يُعَظِّمْ شَعَائِرَ اللَّهِ فَإِنَّهَا مِن تَقْوَى الْقُلُوبِ</span><a class="vn" href="/quran/22/32" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.819E6"/><p id="105.7934a"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حُنَفاءَ لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُخْلِصِينَ لَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَيْرَ مُشْرِكِينَ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهُما حالانِ مِنَ الواوِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يُشْرِكْ بِاللَّهِ فَكَأنَّما خَرَّ مِنَ السَّماءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهُ سَقَطَ مِن أوْجِ الإيمانِ إلى حَضِيضِ الكُفْرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَخْطَفُهُ الطَّيْرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ الأهْواءَ الرَّدِيئَةَ تُوَزِّعُ أفْكارَهُ، وقَرَأ نافِعٌ وحْدَهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَخْطَفُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِفَتْحِ الخاءِ وتَشْدِيدِ الطّاءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ تَهْوِي بِهِ الرِّيحُ في مَكانٍ سَحِيقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَعِيدٍ فَإنَّ الشَّيْطانَ قَدْ طَوَّحَ بِهِ في الضَّلالَةِ وأوْ لِلتَّخْيِيرِ كَما في قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ كَصَيِّبٍ مِنَ السَّماءِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أوْ لِلتَّنْوِيعِ فَإنَّ المُشْرِكِينَ مَن لا خَلاصَ لَهُ أصْلًا، ومِنهم مَن يُمْكِنُ خَلاصُهُ بِالتَّوْبَةِ لَكِنْ عَلى بُعْدٍ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ مِنَ التَّشْبِيهاتِ المُرَكَّبَةِ فَيَكُونُ المَعْنى: ومَن يُشْرِكْ بِاللَّهِ فَقَدْ هَلَكَتْ نَفْسُهُ هَلاكًا يُشْبِهُ أحَدَ الهَلاكَيْنِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ ومَن يُعَظِّمْ شَعائِرَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> دِينَ اللَّهِ أوْ فَرائِضَ الحَجِّ ومَواضِعَ نُسُكِهِ، أوِ الهَدايا لِأنَّها مِن مَعالِمَ الحَجِّ وهو أوْفَقُ لِظاهِرِ ما بَعْدَهُ، وتَعْظِيمُها أنْ تَخْتارَها حِسانًا سِمانًا غالِيَةَ الأثْمانِ. <br/>رُوِيَ «أنَّهُ <span class="honorific"></span> أهْدى مِائَةَ بَدَنَةٍ فِيها جَمَلٌ لِأبِي جَهْلٍ في أنْفِهِ بُرَّةٌ مِن ذَهَبٍ»، وأنَّ عُمَرَ رَضِيَ اللَّهُ تَعالى عَنْهُ أهْدى نَجِيبَةً طُلِبَتْ مِنهُ بِثَلاثِمِائَةِ دِينارٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنَّها مِن تَقْوى القُلُوبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ تَعْظِيمَها مِنهُ مِن أفْعالِ ذَوِي تَقْوى القُلُوبِ، فَحُذِفَتْ هَذِهِ المُضافاتُ والعائِدُ إلى مَن وذَكَرَ القُلُوبَ لِأنَّها مَنشَأُ التَّقْوى والفُجُورِ أوِ الآمِرَةُ بِهِما.</p><p id="105.BcEca"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:33" id="qr-albaydawee-22-33">لَكُمْ فِيهَا مَنَافِعُ إِلَىٰ أَجَلٍ مُّسَمًّى ثُمَّ مَحِلُّهَا إِلَى الْبَيْتِ الْعَتِيقِ</span><a class="vn" href="/quran/22/33" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.70Aa4"/><p id="105.ECe8E"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَكم فِيها مَنافِعُ إلى أجَلٍ مُسَمًّى ثُمَّ مَحِلُّها إلى البَيْتِ العَتِيقِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لَكم فِيها مَنافِعُ دَرِّها ونَسْلِها وصُوفِها وظَهْرِها إلى أنْ تُنْحَرَ، ثُمَّ وقْتُ نَحْرِها مُنْتَهِيَةً إلى البَيْتِ أيْ ما يَلِيهِ مِنَ الحَرَمِ، و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَحْتَمِلُ التَّراخِيَ في الوَقْتِ والتَّراخِيَ في الرُّتْبَةِ، أيْ لَكم فِيها مَنافِعُ دُنْيَوِيَّةٌ إلى وقْتِ النَّحْرِ وبَعْدَهُ مَنافِعُ دِينِيَّةٌ أعْظَمُ مِنها، وهو عَلى الأوَّلَيْنِ إمّا مُتَّصِلٌ بِحَدِيثِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأنْعامُ</span><span class="ve">﴾</span></span> والضَّمِيرُ فِيهِ لَها أوِ المُرادُ عَلى الأوَّلِ لَكم فِيها مَنافِعُ دِينِيَّةٌ تَنْتَفِعُونَ بِها إلى أجَلٍ مُسَمّى هو المَوْتُ، ثُمَّ مَحَلُّها مُنْتَهِيَةً إلى البَيْتِ العَتِيقِ الَّذِي تُرْفَعُ إلَيْهِ الأعْمالُ أوْ يَكُونُ فِيهِ ثَوابُها وهو البَيْتُ المَعْمُورُ أوِ الجَنَّةُ، وعَلى الثّانِي لَكم فِيها مَنافِعُ التِّجاراتِ في الأسْواقِ إلى وقْتِ المُراجَعَةِ ثُمَّ وقْتُ الخُرُوجِ مِنها مُنْتَهِيَةً إلى الكَعْبَةِ بِالإحْلالِ بِطَوافِ الزِّيارَةِ.</p><p id="105.050Af"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:34-36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:34" id="qr-albaydawee-22-34">وَلِكُلِّ أُمَّةٍ جَعَلْنَا مَنسَكًا لِّيَذْكُرُوا اسْمَ اللَّهِ عَلَىٰ مَا رَزَقَهُم مِّن بَهِيمَةِ الْأَنْعَامِ ۗ فَإِلَٰهُكُمْ إِلَٰهٌ وَاحِدٌ فَلَهُ أَسْلِمُوا ۗ وَبَشِّرِ الْمُخْبِتِينَ</span><a class="vn" href="/quran/22/34" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="v" data-v="22:35" id="qr-albaydawee-22-35">الَّذِينَ إِذَا ذُكِرَ اللَّهُ وَجِلَتْ قُلُوبُهُمْ وَالصَّابِرِينَ عَلَىٰ مَا أَصَابَهُمْ وَالْمُقِيمِي الصَّلَاةِ وَمِمَّا رَزَقْنَاهُمْ يُنفِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/22/35" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.FDD7C"/><p id="105.f423F"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِكُلِّ أُمَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولِكُلِّ أهْلِ دِينٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَعَلْنا مَنسَكًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مُتَعَبَّدًا أوْ قُرْبانًا يَتَقَرَّبُونَ بِهِ إلى اللَّهِ، وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ بِالكَسْرِ أيْ مَوْضِعُ نُسُكٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَذْكُرُوا اسْمَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> دُونَ غَيْرِهِ ويَجْعَلُوا نَسِيكَتَهم لِوَجْهِهِ، عَلَّلَ الجَعْلَ بِهِ تَنْبِيهًا عَلى أنَّ المَقْصُودَ مِنَ المَناسِكِ تَذَكُّرُ المَعْبُودِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى ما رَزَقَهم مِن بَهِيمَةِ الأنْعامِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عِنْدَ ذَبْحِها، وفِيهِ تَنْبِيهٌ عَلى أنَّ القُرْبانَ يَجِبُ أنْ يَكُونَ نُعُمًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإلَهُكم إلَهٌ واحِدٌ فَلَهُ أسْلِمُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أخْلِصُوا التَّقَرُّبَ أوِ الذِّكْرَ ولا تَشُوبُوهُ بِالإشْراكِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَشِّرِ المُخْبِتِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> المُتَواضِعِينَ أوِ المُخْلِصِينَ فَإنَّ الإخْباتَ صِفَتُهم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ إذا ذُكِرَ اللَّهُ وجِلَتْ قُلُوبُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَيْبَةً مِنهُ لِإشْراقِ أشِعَّةِ جَلالِهِ عَلَيْها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والصّابِرِينَ عَلى ما أصابَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الكُلَفِ والمَصائِبِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمُقِيمِي الصَّلاةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في أوْقاتِها، وقُرِئَ «والمُقِيمِينَ الصَّلاةَ» عَلى الأصْلِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِمّا رَزَقْناهم يُنْفِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في وُجُوهِ الخَيْرِ.</p><p id="105.3C183"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:36" id="qr-albaydawee-22-36">وَالْبُدْنَ جَعَلْنَاهَا لَكُم مِّن شَعَائِرِ اللَّهِ لَكُمْ فِيهَا خَيْرٌ ۖ فَاذْكُرُوا اسْمَ اللَّهِ عَلَيْهَا صَوَافَّ ۖ فَإِذَا وَجَبَتْ جُنُوبُهَا فَكُلُوا مِنْهَا وَأَطْعِمُوا الْقَانِعَ وَالْمُعْتَرَّ ۚ كَذَٰلِكَ سَخَّرْنَاهَا لَكُمْ لَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/22/36" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.b6ec8"/><p id="105.7413B"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والبُدْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَمْعُ بَدَنَةٍ كَخُشُبِ وخَشَبَةٍ، وأصْلُهُ الضَّمُّ وقَدْ قُرِئَ بِهِ وإنَّما سُمِّيَتْ بِها الإبِلُ لِعَظَمِ بَدَنِها مَأْخُوذَةً مِن بَدَنَ بَدانَةً، ولا يَلْزَمُ مِن مُشارَكَةِ البَقَرَةِ لَها في أجْزائِها عَنْ سَبْعَةٍ بِقَوْلِهِ عَلَيْهِ السَّلامُ «البَدَنَةُ عَنْ سَبْعَةٍ والبَقَرَةُ عَنْ سَبْعَةٍ» تَناوُلُ اسْمِ البَدَنَةِ لَها شَرْعًا، بَلِ الحَدِيثُ يَمْنَعُ ذَلِكَ وانْتِصابُهُ بِفِعْلٍ يُفَسِّرُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَعَلْناها لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ومَن رَفَعَهُ جَعَلَهُ مُبْتَدَأً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن شَعائِرِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن أعْلامِ دِينِهِ الَّتِي شَرَعَها اللَّهُ تَعالى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَكم فِيها خَيْرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَنافِعُ دِينِيَّةٌ ودُنْيَوِيَّةٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاذْكُرُوا اسْمَ اللَّهِ عَلَيْها</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنْ تَقُولُوا عِنْدَ ذَبْحِها اللَّهُ أكْبَرُ لا إلَهَ إلّا اللَّهُ واللَّهُ أكْبَرُ اللَّهُمَّ مِنكَ وإلَيْكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صَوافَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قائِماتٍ قَدْ صَفَفْنَ أيْدِيَهُنَّ وأرْجُلَهُنَّ، وقُرِئَ «صَوافِنَ» مِن صَفَنِ الفَرَسِ إذا قامَ عَلى ثَلاثٍ وعَلى طَرَفِ حافِرِ الرّابِعَةِ لِأنَّ البَدَنَةَ تُعْقَلُ إحْدى يَدَيْها فَتَقُومُ عَلى ثَلاثٍ، وقُرِئَ «صَوافِنًا» بِإبْدالِ التَّنْوِينِ مِن حَرْفِ الإطْلاقِ عِنْدَ الوَقْفِ و «صَوافِيَ» أيْ خَوالِصَ لِوَجْهِ اللَّهِ، و «صَوافِي» بِسُكُونِ الياءِ عَلى لُغَةِ مَن يُسَكِّنُ الياءَ مُطْلَقًا كَقَوْلِهِمْ: أعْطِ القَوْسَ بارِيها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإذا وجَبَتْ جُنُوبُها</span><span class="ve">﴾</span></span> سَقَطَتْ عَلى الأرْضِ وهو كِنايَةٌ عَنِ المَوْتِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكُلُوا مِنها وأطْعِمُوا القانِعَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الرّاضِيَ بِما عِنْدَهُ وبِما يُعْطى مِن غَيْرِ مَسْألَةٍ ويُؤَيِّدُهُ قِراءَةُ «القُنُعَ»، أوِ السّائِلَ مِن قَنَعْتُ إلَيْهِ قُنُوعًا إذا خَضَعْتُ لَهُ في السُّؤالِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمُعْتَرَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمُعْتَرِضَ بِالسُّؤالِ، وقُرِئَ «والمُعْتَرِي» يُقالُ عَرَّهُ وعَرّاهُ واعْتَرَّهُ واعْتَراهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِثْلُ ما وصَفْنا مِن نَحْرِها قِيامًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَخَّرْناها لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَعَ عِظَمِها وقُوَّتِها حَتّى تَأْخُذُوها مُنْقادَةً فَتَعْقِلُوها وتَحْبِسُوها صافَّةً قَوائِمَها ثُمَّ تَطْعَنُونَ في لِبانِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّكم تَشْكُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إنْعامَنا عَلَيْكم بِالتَّقَرُّبِ والإخْلاصِ.</p><p id="105.EdfEf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:37" id="qr-albaydawee-22-37">لَن يَنَالَ اللَّهَ لُحُومُهَا وَلَا دِمَاؤُهَا وَلَٰكِن يَنَالُهُ التَّقْوَىٰ مِنكُمْ ۚ كَذَٰلِكَ سَخَّرَهَا لَكُمْ لِتُكَبِّرُوا اللَّهَ عَلَىٰ مَا هَدَاكُمْ ۗ وَبَشِّرِ الْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/22/37" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.D370B"/><p id="105.76773"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَنْ يَنالَ اللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَنْ يُصِيبَ رِضاهُ ولَنْ يَقَعَ مِنهُ مَوْقِعَ القَبُولِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لُحُومُها</span><span class="ve">﴾</span></span> المُتَصَدَّقُ بِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا دِماؤُها</span><span class="ve">﴾</span></span> المُهْراقَةُ بِالنَّحْرِ مِن حَيْثُ إنَّها لُحُومٌ ودِماءٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنْ يَنالُهُ التَّقْوى مِنكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولَكِنْ يُصِيبُهُ ما يَصْحَبُهُ مِن تَقْوى قُلُوبِكُمُ الَّتِي تَدْعُوكم إلى تَعْظِيمِ أمْرِهِ تَعالى والتَّقَرُّبِ إلَيْهِ والإخْلاصِ لَهُ، وقِيلَ كانَ أهْلُ الجاهِلِيَّةِ إذا ذَبَحُوا القَرابِينَ لَطَّخُوا الكَعْبَةَ بِدِمائِها قُرْبَةً إلى اللَّهِ تَعالى فَهَمَّ بِهِ المُسْلِمُونَ فَنَزَلَتْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ سَخَّرَها لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَرَّرَهُ تَذْكِيرًا لِلنِّعْمَةِ وتَعْلِيلًا لَهُ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتُكَبِّرُوا اللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لِتَعْرِفُوا عَظَمَتَهُ بِاقْتِدارِهِ عَلى ما لا يَقْدِرُ عَلَيْهِ غَيْرُهُ فَتُوَحِّدُوهُ بِالكِبْرِياءِ. وقِيلَ هو التَّكْبِيرُ عِنْدَ الإحْلالِ أوِ الذَّبْحِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى ما هَداكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أرْشَدَكم إلى طَرِيقِ تَسْخِيرِها وكَيْفِيَّةِ التَّقَرُّبِ بِها، و ( ما ) تَحْتَمِلُ المَصْدَرِيَّةَ والخَبَرِيَّةَ و ( عَلى ) مُتَعَلِّقَةٌ بِـ ( لِتُكَبِّرُوا ) لِتَضَمُّنِهِ مَعْنى الشُّكْرِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَشِّرِ المُحْسِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> المُخْلِصِينَ فِيما يَأْتُونَهُ ويَذْرُوَنَهُ.</p><p id="105.070B6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:38" id="qr-albaydawee-22-38">إِنَّ اللَّهَ يُدَافِعُ عَنِ الَّذِينَ آمَنُوا ۗ إِنَّ اللَّهَ لَا يُحِبُّ كُلَّ خَوَّانٍ كَفُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/22/38" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.bfB17"/><p id="105.D129e"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ يُدافِعُ عَنِ الَّذِينَ آمَنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> غائِلَةَ المُشْرِكِينَ، وقَرَأ نافِعٌ وابْنُ عامِرٍ والكُوفِيُّونَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُدافِعُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ يُبالِغُ في الدَّفْعِ مُبالَغَةَ مَن يُغالَبُ فِيهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ لا يُحِبُّ كُلَّ خَوّانٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> في أمانَةِ اللَّهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَفُورٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِنِعْمَتِهِ كَمَن يَتَقَرَّبُ إلى الأصْنامِ بِذَبِيحَتِهِ فَلا يَرْتَضِي فِعْلَهم ولا يَنْصُرُهم.</p><p id="105.E1c6e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:39" id="qr-albaydawee-22-39">أُذِنَ لِلَّذِينَ يُقَاتَلُونَ بِأَنَّهُمْ ظُلِمُوا ۚ وَإِنَّ اللَّهَ عَلَىٰ نَصْرِهِمْ لَقَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/39" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.8F3AD"/><p id="109.pbnyw">. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُذِنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> رُخِّصَ، وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ وابْنُ عامِرٍ وحَمْزَةُ والكِسائِيُّ عَلى البِناءِ لِلْفاعِلِ وهو اللَّهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلَّذِينَ يُقاتَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> المُشْرِكِينَ والمَأْذُونُ فِيهِ مَحْذُوفٌ لِدَلالَتِهِ عَلَيْهِ، وقَرَأ نافِعٌ وابْنُ عامِرٍ وحَفْصٌ بِفَتْحِ التّاءِ أيْ لِلَّذِينِ يُقاتِلُهُمُ المُشْرِكُونَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِأنَّهم ظُلِمُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِسَبَبِ أنَّهم ظُلِمُوا وهم أصْحابُ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> كانَ المُشْرِكُونَ يُؤْذُونَهم وكانُوا يَأْتُونَهُ مِن بَيْنِ مَضْرُوبٍ ومَشْجُوجٍ يَتَظَلَّمُونَ إلَيْهِ فَيَقُولُ لَهُمُ: «اصْبِرُوا فَإنِّي لَمْ أُومَرْ بِالقِتالِ» حَتّى هاجَرَ فَأنْزَلَتْ. وهي أوَّلُ آيَةٍ نَزَلَتْ في القِتالِ بَعْدَ ما نُهِيَ عَنْهُ في نَيِّفٍ وسَبْعِينَ آيَةً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّ اللَّهَ عَلى نَصْرِهِمْ لَقَدِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وعْدٌ لَهم بِالنَّصْرِ كَما وعَدَ بِدَفْعِ أذى الكُفّارِ عَنْهم.</p><p id="105.cCAC7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:40" id="qr-albaydawee-22-40">الَّذِينَ أُخْرِجُوا مِن دِيَارِهِم بِغَيْرِ حَقٍّ إِلَّا أَن يَقُولُوا رَبُّنَا اللَّهُ ۗ وَلَوْلَا دَفْعُ اللَّهِ النَّاسَ بَعْضَهُم بِبَعْضٍ لَّهُدِّمَتْ صَوَامِعُ وَبِيَعٌ وَصَلَوَاتٌ وَمَسَاجِدُ يُذْكَرُ فِيهَا اسْمُ اللَّهِ كَثِيرًا ۗ وَلَيَنصُرَنَّ اللَّهُ مَن يَنصُرُهُ ۗ إِنَّ اللَّهَ لَقَوِيٌّ عَزِيزٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/40" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.83FCf"/><p id="105.430cF"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ أُخْرِجُوا مِن دِيارِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مَكَّةَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِغَيْرِ حَقٍّ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِغَيْرِ مُوجِبٍ اسْتَحَقُّوهُ بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا أنْ يَقُولُوا رَبُّنا اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى طَرِيقَةِ قَوْلِ النّابِغَةِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="109.KB2Kl">ولا عَيْبَ فِيهِمْ غَيْرَ أنَّ سُيُوفَهم. . . بِهِنَّ فُلُولٌ مِن قِراعِ الكَتائِبِ</p>وَقِيلَ مُنْقَطِعٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْلا دَفْعُ اللَّهِ النّاسَ بَعْضَهم بِبَعْضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِتَسْلِيطِ المُؤْمِنِينَ مِنهم عَلى الكافِرِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُدِّمَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَخُرِّبَتْ بِاسْتِيلاءِ المُشْرِكِينَ عَلى أهْلِ المِلَلِ، وقَرَأ نافِعٌ ( دِفاعُ ) وقَرَأ نافِعٌ وابْنُ كَثِيرٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُدِّمَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالتَّخْفِيفِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صَوامِعُ</span><span class="ve">﴾</span></span> صَوامِعُ الرَّهْبانِيَّةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبِيَعٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَيْعُ النَّصارى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَصَلَواتٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَنائِسُ اليَهُودِ، سُمِّيَتْ بِها لِأنَّها يُصَلّى فِيها، وقِيلَ أصْلُها صِلْوَتا بِالعِبْرانِيَّةِ فَعُرِّبَتْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَساجِدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَساجِدُ المُسْلِمِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُذْكَرُ فِيها اسْمُ اللَّهِ كَثِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> صِفَةٌ لِلْأرْبَعِ أوْ لِمَساجِدَ خُصَّتْ بِها تَفْضِيلًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَيَنْصُرَنَّ اللَّهُ مَن يَنْصُرُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَن يَنْصُرُ دِينَهُ، وقَدْ أنْجَزَ وعْدَهُ بِأنْ سَلَّطَ المُهاجِرِينَ والأنْصارَ عَلى صَنادِيدِ العَرَبِ وأكاسِرَةِ العَجَمِ وقَياصِرَتِهِمْ وأوْرَثَهم أرْضَهم ودِيارَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ لَقَوِيٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى نَصْرِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَزِيزٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يُمانِعُهُ شَيْءٌ.<p/><p id="105.fA0aD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:41" id="qr-albaydawee-22-41">الَّذِينَ إِن مَّكَّنَّاهُمْ فِي الْأَرْضِ أَقَامُوا الصَّلَاةَ وَآتَوُا الزَّكَاةَ وَأَمَرُوا بِالْمَعْرُوفِ وَنَهَوْا عَنِ الْمُنكَرِ ۗ وَلِلَّهِ عَاقِبَةُ الْأُمُورِ</span><a class="vn" href="/quran/22/41" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.EbcAd"/><p id="105.3f6f5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ إنْ مَكَّنّاهم في الأرْضِ أقامُوا الصَّلاةَ وآتَوُا الزَّكاةَ وأمَرُوا بِالمَعْرُوفِ ونَهَوْا عَنِ المُنْكَرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وصْفٌ لِلَّذِينِ أُخْرِجُوا وهو ثَناءٌ قَبْلَ بَلاءٍ، وفِيهِ دَلِيلٌ عَلى صِحَّةِ أمْرِ الخُلَفاءِ الرّاشِدِينَ إذْ لَمْ يَسْتَجْمِعْ ذَلِكَ غَيْرُهم مِنَ المُهاجِرِينَ. وقِيلَ بَدَلٌ مِمَّنْ يَنْصُرُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِلَّهِ عاقِبَةُ الأُمُورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّ مَرْجِعَها إلى حُكْمِهِ، وفِيهِ تَأْكِيدٌ لِما وعَدَهُ.</p><p id="105.5D048"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:42-45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:42" id="qr-albaydawee-22-42">وَإِن يُكَذِّبُوكَ فَقَدْ كَذَّبَتْ قَبْلَهُمْ قَوْمُ نُوحٍ وَعَادٌ وَثَمُودُ</span><a class="vn" href="/quran/22/42" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="v" data-v="22:43" id="qr-albaydawee-22-43">وَقَوْمُ إِبْرَاهِيمَ وَقَوْمُ لُوطٍ</span><a class="vn" href="/quran/22/43" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="v" data-v="22:44" id="qr-albaydawee-22-44">وَأَصْحَابُ مَدْيَنَ ۖ وَكُذِّبَ مُوسَىٰ فَأَمْلَيْتُ لِلْكَافِرِينَ ثُمَّ أَخَذْتُهُمْ ۖ فَكَيْفَ كَانَ نَكِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/22/44" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.07EEC"/><p id="105.2e3ca"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ يُكَذِّبُوكَ فَقَدْ كَذَّبَتْ قَبْلَهم قَوْمُ نُوحٍ وعادٌ وثَمُودُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَوْمُ إبْراهِيمَ وقَوْمُ لُوطٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأصْحابُ مَدْيَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَسْلِيَةٌ لَهُ <span class="honorific"></span> بِأنَّ قَوْمَهُ إنْ كَذَّبُوهُ فَهو لَيْسَ بِأوْحَدِيٍّ في التَّكْذِيبِ، فَإنَّ هَؤُلاءِ قَدْ كَذَّبُوا رُسُلَهم قَبْلَ قَوْمِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُذِّبَ مُوسى</span><span class="ve">﴾</span></span> غَيَّرَ فِيهِ النَّظْمَ وبَنى الفِعْلَ لِلْمَفْعُولِ لِأنَّ قَوْمَهُ بَنُو إسْرائِيلَ، ولَمْ يُكَذِّبُوهُ وإنَّما كَذَّبَهُ القِبْطُ ولِأنَّ تَكْذِيبَهُ كانَ أشْنَعَ وآياتِهِ كانَتْ أعْظَمَ وأشْيَعَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأمْلَيْتُ لِلْكافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَأمْهَلْتُهم حَتّى انْصَرَمَتْ آجالُهُمُ المُقَدَّرَةُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أخَذْتُهم فَكَيْفَ كانَ نَكِيرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ إنْكارِي عَلَيْهِمْ بِتَغْيِيرِ النِّعْمَةِ مِحْنَةً والحَياةِ هَلاكًا والعِمارَةَ خَرابًا.</p><p id="105.8dBFD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:45" id="qr-albaydawee-22-45">فَكَأَيِّن مِّن قَرْيَةٍ أَهْلَكْنَاهَا وَهِيَ ظَالِمَةٌ فَهِيَ خَاوِيَةٌ عَلَىٰ عُرُوشِهَا وَبِئْرٍ مُّعَطَّلَةٍ وَقَصْرٍ مَّشِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/22/45" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.E41C8"/><p id="105.Ad6c3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَأيِّنْ مِن قَرْيَةٍ أهْلَكْناها</span><span class="ve">﴾</span></span> بِإهْلاكِ أهْلِها، وقَرَأ البَصْرِيّانِ بِغَيْرِ لَفْظِ التَّعْظِيمِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهِيَ ظالِمَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أهْلُها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهِيَ خاوِيَةٌ عَلى عُرُوشِها</span><span class="ve">﴾</span></span> ساقِطَةٌ حِيطانُها عَلى سُقُوفِها بِأنْ تَعَطَّلَ بُنْيانُها فَخَرَّتْ سُقُوفُها ثُمَّ تَهَدَّمَتْ حِيطانُها فَسَقَطَتْ فَوْقَ السُّقُوفِ، أوْ خالِيَةٌ مَعَ بَقاءِ عُرُوشِها وسَلامَتِها فَيَكُونُ الجارُّ مُتَعَلِّقًا بِـ ( خاوِيَةٌ )، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ خَبَرًا بَعْدَ خَبَرٍ أيْ هي خالِيَةٌ وهي عَلى عُرُوشِها أيْ: مُطِلَّةٌ عَلَيْها بِأنْ سَقَطَتْ وبَقِيَتِ الحِيطانُ مائِلَةً مُشْرِفَةً عَلَيْها، والجُمْلَةُ مَعْطُوفَةٌ عَلى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أهْلَكْناها</span><span class="ve">﴾</span></span> لا عَلى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهِيَ ظالِمَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّها حالٌ والإهْلاكُ لَيْسَ حالَ خَوائِها فَلا مَحَلَّ لَها إنْ نُصِبَتْ كَأيٍّ بِمُقَدَّرٍ يُفَسِّرُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أهْلَكْناها</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنْ رَفَعْتَهُ بالِابْتِداءِ فَمَحَلُّها الرَّفْعُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبِئْرٍ مُعَطَّلَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> عُطِفَ عَلى ( قَرْيَةٍ ) أيْ وكَمْ بِئْرٍ عامِرَةٍ في البَوادِي تُرِكَتْ لا يُسْتَقى مِنها لِهَلاكِ أهْلِها، وقُرِئَ بِالتَّخْفِيفِ مَن أعْطَلَهُ بِمَعْنى عَطَّلَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَصْرٍ مَشِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَرْفُوعٌ أوْ مُجَصَّصٌ أخْلَيْناهُ عَنْ ساكِنِيهِ، وذَلِكَ يُقَوِّي أنَّ مَعْنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خاوِيَةٌ عَلى عُرُوشِها</span><span class="ve">﴾</span></span> خالِيَةٌ مَعَ بَقاءِ عُرُوشِها، وقِيلَ المُرادُ بِـ ( بِئْرٍ ) بِئْرٌ في سَفْحِ جَبَلٍ بِحَضْرَمَوْتَ وبِقَصْرٍ قَصْرٌ مُشْرِفٌ عَلى قِلَّتِهِ كانا لِقَوْمِ حَنْظَلَةَ بْنِ صَفْوانَ مِن قَوْمِ صالِحٍ فَلَمّا قَتَلُوهُ أهْلَكَهُمُ اللَّهُ تَعالى وعَطَّلَهُما.</p><p id="105.D60B8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:46" id="qr-albaydawee-22-46">أَفَلَمْ يَسِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَتَكُونَ لَهُمْ قُلُوبٌ يَعْقِلُونَ بِهَا أَوْ آذَانٌ يَسْمَعُونَ بِهَا ۖ فَإِنَّهَا لَا تَعْمَى الْأَبْصَارُ وَلَٰكِن تَعْمَى الْقُلُوبُ الَّتِي فِي الصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/22/46" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.1EFE6"/><p id="105.124a0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَلَمْ يَسِيرُوا في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَثٌّ لَهم عَلى أنْ يُسافِرُوا لِيَرَوْا مُصارِعَ المُهْلَكِينَ فَيَعْتَبِرُوا، وهم وإنْ كانُوا قَدْ سافَرُوا فَلَمْ يُسافِرُوا لِذَلِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَكُونَ لَهم قُلُوبٌ يَعْقِلُونَ بِها</span><span class="ve">﴾</span></span> ما يَجِبُ أنْ يُعْقَلَ مِنَ التَّوْحِيدِ بِما حَصَلَ لَهم مِنَ الِاسْتِبْصارِ والِاسْتِدْلالِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ آذانٌ يَسْمَعُونَ بِها</span><span class="ve">﴾</span></span> ما يَجِبُ أنْ يُسْمَعَ مِنَ الوَحْيِ والتَّذْكِيرِ بِحالِ مَن شاهَدُوا آثارَهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنَّها</span><span class="ve">﴾</span></span> الضَّمِيرُ لِلْقِصَّةِ أوْ مُبْهَمٌ يُفَسِّرُهُ الأبْصارُ. وفي ( تَعْمى ) راجِعٌ إلَيْهِ والظّاهِرُ أُقِيمَ مَقامَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَعْمى الأبْصارُ ولَكِنْ تَعْمى القُلُوبُ الَّتِي في الصُّدُورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ الِاعْتِبارِ أيْ لَيْسَ الخَلَلُ في مَشاعِرِهِمْ وإنَّما أيِفَتْ عُقُولُهم بِاتِّباعِ الهَوى والِانْهِماكِ في التَّقْلِيدِ، وذِكْرُ الصُّدُورِ لِلتَّأْكِيدِ ونَفْيِ التَّجَوُّزِ وفَضَّلَ التَّنْبِيهَ عَلى أنَّ العَمى الحَقِيقِيَّ لَيْسَ المُتَعارَفَ الَّذِي يَخُصُّ البَصَرُ. قِيلَ لَمّا نَزَلَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن كانَ في هَذِهِ أعْمى</span><span class="ve">﴾</span></span> «قالَ ابْنُ أُمِّ مَكْتُومٍ يا رَسُولَ اللَّهِ أنا في الدُّنْيا أعْمى أفَأكُونُ في الآخِرَةِ أعْمى فَنَزَلَتْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنَّها لا تَعْمى الأبْصارُ</span><span class="ve">﴾</span></span>» .</p><p id="105.AfeCb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:47-49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:47" id="qr-albaydawee-22-47">وَيَسْتَعْجِلُونَكَ بِالْعَذَابِ وَلَن يُخْلِفَ اللَّهُ وَعْدَهُ ۚ وَإِنَّ يَوْمًا عِندَ رَبِّكَ كَأَلْفِ سَنَةٍ مِّمَّا تَعُدُّونَ</span><a class="vn" href="/quran/22/47" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="v" data-v="22:48" id="qr-albaydawee-22-48">وَكَأَيِّن مِّن قَرْيَةٍ أَمْلَيْتُ لَهَا وَهِيَ ظَالِمَةٌ ثُمَّ أَخَذْتُهَا وَإِلَيَّ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/22/48" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.8331A"/><p id="105.7aaF8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْتَعْجِلُونَكَ بِالعَذابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> المُتَوَعَّدِ بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَنْ يُخْلِفَ اللَّهُ وعْدَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِامْتِناعِ الخُلْفِ في خَبَرِهِ فَيُصِيبُهم ما أوْعَدَهم بِهِ ولَوْ بَعْدَ حِينٍ لَكِنَّهُ صَبُورٌ لا يُعَجِّلُ بِالعُقُوبَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّ يَوْمًا عِنْدَ رَبِّكَ كَألْفِ سَنَةٍ مِمّا تَعُدُّونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَيانٌ لِتَناهِي صَبْرِهِ وتَأنِّيهِ حَتّى اسْتَقْصَرَ المَدَدَ الطِّوالَ، أوْ لِتَمادِي عَذابِهِ وطُولِ أيّامِهِ حَقِيقَةً، أوْ مِن حَيْثُ إنَّ أيّامَ الشَّدائِدِ مُسْتَطالَةٌ، وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ وحَمْزَةُ والكِسائِيُّ بِالياءِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَأيِّنْ مِن قَرْيَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وكَمْ مِن أهْلِ قَرْيَةٍ فَحُذِفَ المُضافُ وأُقِيمَ المُضافُ إلَيْهِ مَقامَهُ في الإعْرابِ، ورَجْعُ الضَّمائِرِ والأحْكامِ مُبالَغَةً في التَّعْمِيمِ والتَّهْوِيلِ وإنَّما عَطَفَ الأُولى بِالفاءِ وهَذِهِ بِالواوِ، لِأنَّ الأُولى بَدَلٌ مِن قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَيْفَ كانَ نَكِيرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهَذِهِ في حُكْمِ ما تَقَدَّمَها مِنَ الجُمْلَتَيْنِ لِبَيانِ أنَّ المُتَوَعَّدَ بِهِ يَحِيقُ بِهِمْ لا مَحالَةَ وأنَّ تَأْخِيرَهُ لِعادَتِهِ تَعالى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْلَيْتُ لَها</span><span class="ve">﴾</span></span> كَما أمْهَلْتُكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهِيَ ظالِمَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِثْلُكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أخَذْتُها</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالعَذابِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإلَيَّ المَصِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإلى حُكْمِي مَرْجِعُ الجَمِيعِ.</p><p id="105.C4c42"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:49-52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:49" id="qr-albaydawee-22-49">قُلْ يَا أَيُّهَا النَّاسُ إِنَّمَا أَنَا لَكُمْ نَذِيرٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/49" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="v" data-v="22:50" id="qr-albaydawee-22-50">فَالَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَهُم مَّغْفِرَةٌ وَرِزْقٌ كَرِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/50" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="v" data-v="22:51" id="qr-albaydawee-22-51">وَالَّذِينَ سَعَوْا فِي آيَاتِنَا مُعَاجِزِينَ أُولَٰئِكَ أَصْحَابُ الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/22/51" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.73CDa"/><p id="105.ae303"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ يا أيُّها النّاسُ إنَّما أنا لَكم نَذِيرٌ مُبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أُوَضِّحُ لَكم ما أُنْذِرُكم بِهِ، والِاقْتِصارُ عَلى الإنْذارِ مَعَ عُمُومِ الخِطابِ وذِكْرُ الفَرِيقَيْنِ لِأنَّ صَدْرَ الكَلامِ ومَساقَهُ لِلْمُشْرِكِينَ، وإنَّما ذَكَرَ المُؤْمِنِينَ وثَوابَهم زِيادَةً في غَيْظِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالَّذِينَ آمَنُوا وعَمِلُوا الصّالِحاتِ لَهم مَغْفِرَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِما بَدَرَ مِنهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرِزْقٌ كَرِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> هي الجَنَّةُ والـ ( كَرِيمٌ ) مِن كُلِّ نَوْعِ ما يُجْمَعُ فَضائِلُهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ سَعَوْا في آياتِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالرَّدِّ والإبْطالِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُعاجِزِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُسابِقِينَ مُشاقِّينَ لِلسّاعِينَ فِيها بِالقَبُولِ والتَّحْقِيقِ، مِن عاجَزَهُ فَأعْجَزَهُ وعَجَّزَهُ إذا سابَقَهُ فَسَبَقَهُ لِأنَّ كُلًّا مِنَ المُتَسابِقَيْنِ يَطْلُبُ إعْجازَ الآخَرِ عَنِ اللُّحُوقِ بِهِ، وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ وأبُو عَمْرٍو ( مُعْجِزِينَ ) عَلى أنَّهُ حالٌ مُقَدَّرَةٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ أصْحابُ الجَحِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> النّارِ المُوقَدَةِ، وقِيلَ اسْمُ دَرَكَةٍ.</p><p id="105.cAFDB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:52" id="qr-albaydawee-22-52">وَمَا أَرْسَلْنَا مِن قَبْلِكَ مِن رَّسُولٍ وَلَا نَبِيٍّ إِلَّا إِذَا تَمَنَّىٰ أَلْقَى الشَّيْطَانُ فِي أُمْنِيَّتِهِ فَيَنسَخُ اللَّهُ مَا يُلْقِي الشَّيْطَانُ ثُمَّ يُحْكِمُ اللَّهُ آيَاتِهِ ۗ وَاللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/52" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.dbBA6"/><p id="105.9C2aF"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أرْسَلْنا مِن قَبْلِكَ مِن رَسُولٍ ولا نَبِيٍّ</span><span class="ve">﴾</span></span> الرَّسُولُ مَن بَعَثَهُ اللَّهُ بِشَرِيعَةٍ مُجَدِّدَةٍ يَدْعُو النّاسَ إلَيْها، والنَّبِيُّ يَعُمُّهُ ومَن بَعَثَهُ لِتَقْرِيرِ شَرْعٍ سابِقٍ كَأنْبِياءِ بَنِي إسْرائِيلَ الَّذِينَ كانُوا بَيْنَ مُوسى وعِيسى عَلَيْهِمُ السَّلامُ، ولِذَلِكَ شَبَّهَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> عُلَماءَ أُمَّتِهِ بِهِمْ، فالنَّبِيُّ أعَمُّ مِنَ الرَّسُولِ ويَدُلُّ عَلَيْهِ أنَّهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ سُئِلَ عَنِ الأنْبِياءِ فَقالَ: «مِائَةُ ألِفٍ وأرْبَعَةٌ وعِشْرُونَ ألْفًا، قِيلَ فَكَمِ الرُّسُلُ مِنهم قالَ: ثَلاثُمِائَةٍ وثَلاثَةَ عَشَرَ جَمًّا غَفِيرًا» وقِيلَ الرَّسُولُ مَن جَمَعَ إلى المُعْجِزَةِ كِتابًا مُنَزَّلًا عَلَيْهِ، والنَّبِيُّ غَيْرُ الرَّسُولِ مَن لا كِتابَ لَهُ. وقِيلَ الرَّسُولُ مَن يَأْتِيهِ المَلَكُ بِالوَحْيِ، والنَّبِيُّ يُقالُ لَهُ ولِمَن يُوحى إلَيْهِ في المَنامِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا إذا تَمَنّى</span><span class="ve">﴾</span></span> زَوَّرَ في نَفْسِهِ ما يَهْواهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألْقى الشَّيْطانُ في أُمْنِيَّتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في تَشَهِّيهِ ما يُوجِبُ اشْتِغالَهُ بِالدُّنْيا كَما قالَ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ «وَإنَّهُ لَيُغانُ عَلى قَلْبِي فَأسْتَغْفِرُ اللَّهَ في اليَوْمِ سَبْعِينَ مَرَّةً» . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَنْسَخُ اللَّهُ ما يُلْقِي الشَّيْطانُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيُبْطِلُهُ ويَذْهَبُ بِهِ بِعِصْمَتِهِ عَنِ الرُّكُونِ إلَيْهِ والإرْشادِ إلى ما يُزِيحُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ يُحْكِمُ اللَّهُ آياتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثُمَّ يُثَبِّتُ آياتِهِ الدّاعِيَةَ إلى الِاسْتِغْراقِ في أمْرِ الآخِرَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ عَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأحْوالِ النّاسِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَكِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيما يَفْعَلُهُ بِهِمْ، قِيلَ حَدَّثَ نَفْسَهُ بِزَوالِ المَسْكَنَةِ فَنَزَلَتْ. وقِيلَ تَمَنّى لِحِرْصِهِ عَلى إيمانِ قَوْمِهِ أنْ يَنْزِلَ عَلَيْهِ ما يُقَرِّبُهم إلَيْهِ واسْتَمَرَّ بِهِ ذَلِكَ حَتّى كانَ في نادِيهِمْ فَنَزَلَتْ عَلَيْهِ سُورَةُ ( والنَّجْمِ ) فَأخَذَ يَقْرَؤُها فَلَمّا بَلَغَ ومَناةَ الثّالِثَةَ الأُخْرى وسْوَسَ إلَيْهِ الشَّيْطانُ حَتّى سَبَقَ لِسانُهُ سَهْوًا إلى أنْ قالَ: تِلْكَ الغَرانِيقُ العُلى وإنَّ شَفاعَتَهُنَّ لَتُرْتَجى، فَفَرِحَ بِهِ المُشْرِكُونَ حَتّى شايَعُوهُ بِالسُّجُودِ لَمّا سَجَدَ في آخِرِها، بِحَيْثُ لَمْ يَبْقَ في المَسْجِدِ مُؤْمِنٌ ولا مُشْرِكٌ إلّا سَجَدَ، ثُمَّ نَبَّهَهُ جِبْرِيلُ عَلَيْهِ السَّلامُ فاغْتَمَّ لِذَلِكَ فَعَزّاهُ اللَّهُ بِهَذِهِ الآيَةِ. <br/>وَهُوَ مَرْدُودٌ عِنْدَ المُحَقِّقِينَ وإنْ صَحَّ فابْتِلاءٌ يَتَمَيَّزُ بِهِ الثّابِتُ عَلى الإيمانِ عَنِ المُتَزَلْزِلِ فِيهِ، وقِيلَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَمَنّى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ كَقَوْلِهِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="109.lMKvJ">تَمَنّى كِتابَ اللَّهِ أوَّلَ لَيْلَةٍ. . . تَمَنِّيَ داوُدُ الزَّبُورَ عَلى رَسَلِ</p>وَأُمْنِيَّتُهُ قِراءَتُهُ وإلْقاءُ الشَّيْطانِ فِيها أنَّ تَكَلَّمَ بِذَلِكَ رافِعًا صَوْتَهُ بِحَيْثُ ظَنَّ السّامِعُونَ أنَّهُ مِن قِراءَةِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> . وقَدْ رُدَّ أيْضًا بِأنَّهُ يُخِلُّ بِالوُثُوقِ عَلى القُرْآنِ ولا يَنْدَفِعُ بِقَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَنْسَخُ اللَّهُ ما يُلْقِي الشَّيْطانُ ثُمَّ يُحْكِمُ اللَّهُ آياتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهُ أيْضًا يَحْتَمِلُهُ، والآيَةُ تَدُلُّ عَلى جَوازِ السَّهْوِ عَلى الأنْبِياءِ وتَطَرُّقِ الوَسْوَسَةِ إلَيْهِمْ.<p/><p id="105.A1263"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:53-55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:53" id="qr-albaydawee-22-53">لِّيَجْعَلَ مَا يُلْقِي الشَّيْطَانُ فِتْنَةً لِّلَّذِينَ فِي قُلُوبِهِم مَّرَضٌ وَالْقَاسِيَةِ قُلُوبُهُمْ ۗ وَإِنَّ الظَّالِمِينَ لَفِي شِقَاقٍ بَعِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/22/53" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="v" data-v="22:54" id="qr-albaydawee-22-54">وَلِيَعْلَمَ الَّذِينَ أُوتُوا الْعِلْمَ أَنَّهُ الْحَقُّ مِن رَّبِّكَ فَيُؤْمِنُوا بِهِ فَتُخْبِتَ لَهُ قُلُوبُهُمْ ۗ وَإِنَّ اللَّهَ لَهَادِ الَّذِينَ آمَنُوا إِلَىٰ صِرَاطٍ مُّسْتَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/22/54" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.FBBE9"/><p id="105.AeA5a"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَجْعَلَ ما يُلْقِي الشَّيْطانُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عِلَّةٌ لِتَمْكِينِ الشَّيْطانِ مِنهُ، وذَلِكَ يَدُلُّ عَلى أنَّ المُلْقى أمْرٌ ظاهِرٌ عَرَفَهُ المُحِقُّ والمُبْطِلُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِتْنَةً لِلَّذِينَ في قُلُوبِهِمْ مَرَضٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> شَكٌّ ونِفاقٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والقاسِيَةِ قُلُوبُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> المُشْرِكِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّ الظّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الفَرِيقَيْنِ فَوُضِعَ الظّاهِرُ مَوْضِعَ ضَمِيرِهِمْ قَضاءً عَلَيْهِمْ بِالظُّلْمِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَفِي شِقاقٍ بَعِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ الحَقِّ أوْ عَنِ الرَّسُولِ والمُؤْمِنِينَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِيَعْلَمَ الَّذِينَ أُوتُوا العِلْمَ أنَّهُ الحَقُّ مِن رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنَّ القُرْآنَ هو الحَقُّ النّازِلُ مِن عِنْدِ اللَّهِ، أوْ تَمْكِينُ الشَّيْطانِ مِنَ الإلْقاءِ هو الحَقُّ الصّادِرُ مِنَ اللَّهِ لِأنَّهُ مِمّا جَرَتْ بِهِ عادَتُهُ في الإنْسِ مِن لَدُنْ آدَمَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيُؤْمِنُوا بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالقُرْآنِ أوْ بِاللَّهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتُخْبِتَ لَهُ قُلُوبُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالِانْقِيادِ والخَشْيَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّ اللَّهَ لَهادِ الَّذِينَ آمَنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيما أشْكَلَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى صِراطٍ مُسْتَقِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو نَظَرٌ صَحِيحٌ يُوصِلُهم إلى ما هو الحَقُّ فِيهِ.</p><p id="105.5CB4C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:55-57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:55" id="qr-albaydawee-22-55">وَلَا يَزَالُ الَّذِينَ كَفَرُوا فِي مِرْيَةٍ مِّنْهُ حَتَّىٰ تَأْتِيَهُمُ السَّاعَةُ بَغْتَةً أَوْ يَأْتِيَهُمْ عَذَابُ يَوْمٍ عَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/22/55" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="v" data-v="22:56" id="qr-albaydawee-22-56">الْمُلْكُ يَوْمَئِذٍ لِّلَّهِ يَحْكُمُ بَيْنَهُمْ ۚ فَالَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ فِي جَنَّاتِ النَّعِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/22/56" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.fEdb0"/><p id="105.Fc3cb"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَزالُ الَّذِينَ كَفَرُوا في مِرْيَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> في شَكٍّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ القُرْآنِ أوِ الرَّسُولِ، أوْ مِمّا ألْقى الشَّيْطانُ في أُمْنِيَّتِهِ يَقُولُونَ ما بالُهُ ذَكَرَها بِخَيْرٍ ثُمَّ ارْتَدَّ عَنْها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى تَأْتِيَهُمُ السّاعَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> القِيامَةُ أوْ أشْراطُها أوِ المَوْتُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَغْتَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> فَجْأةً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ يَأْتِيَهم عَذابُ يَوْمٍ عَقِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَوْمُ حَرْبٍ يُقْتُلُونَ فِيهِ كَيَوْمِ بَدْرٍ، سُمِّيَ بِهِ لِأنَّ أوْلادَ النِّساءِ يُقْتَلُونَ فِيهِ فَيَصِرْنَ كالعُقْمِ، أوْ لِأنَّ المُقاتِلِينَ أبْناءُ الحَرْبِ فَإذا قُتِلُوا صارَتْ عَقِيمًا، فَوُصِفَ اليَوْمُ بِوَصْفِها اتِّساعًا أوْ لِأنَّهُ لا خَيْرَ لَهم فِيهِ، ومِنهُ الرِّيحُ العَقِيمُ لَمّا لَمْ تُنْشِئْ مَطَرًا ولَمْ تُلَقِّحْ شَجَرًا، أوْ لِأنَّهُ لا مِثْلَ لَهُ لِقِتالِ المَلائِكَةِ فِيهِ، أوْ يَوْمُ القِيامَةِ عَلى أنَّ المُرادَ بِـ ( السّاعَةُ ) غَيْرُهُ أوْ عَلى وضْعِهِ، مَوْضِعَ ضَمِيرِها لِلتَّهْوِيلِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المُلْكُ يَوْمَئِذٍ لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> التَّنْوِينُ فِيهِ يَنُوبُ عَنِ الجُمْلَةِ الَّتِي دَلَّتْ عَلَيْها الغايَةُ أيْ: يَوْمَ تَزُولُ مِرْيَتُهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَحْكُمُ بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالمُجازاةِ، والضَّمِيرُ يَعُمُّ المُؤْمِنِينَ والكافِرِينَ لِتَفْصِيلِهِ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالَّذِينَ آمَنُوا وعَمِلُوا الصّالِحاتِ في جَنّاتِ النَّعِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="105.23224"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:57" id="qr-albaydawee-22-57">وَالَّذِينَ كَفَرُوا وَكَذَّبُوا بِآيَاتِنَا فَأُولَٰئِكَ لَهُمْ عَذَابٌ مُّهِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/57" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.0B4C4"/><p id="105.De39B"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ كَفَرُوا وكَذَّبُوا بِآياتِنا فَأُولَئِكَ لَهم عَذابٌ مُهِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإدْخالُ الفاءِ في خَبَرِ الثّانِي دُونَ الأوَّلِ تَنْبِيهٌ عَلى أنَّ إثابَةَ المُؤْمِنِينَ بِالجَنّاتِ تَفَضُّلٌ مِنَ اللَّهِ تَعالى، وأنَّ عِقابَ الكافِرِينَ مُسَبَّبٌ عَنْ أعْمالِهِمْ فَلِذَلِكَ قالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهم عَذابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولَمْ يُقَلْ: هم في عَذابٍ.</p><p id="105.BAdA8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:58-60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:58" id="qr-albaydawee-22-58">وَالَّذِينَ هَاجَرُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ ثُمَّ قُتِلُوا أَوْ مَاتُوا لَيَرْزُقَنَّهُمُ اللَّهُ رِزْقًا حَسَنًا ۚ وَإِنَّ اللَّهَ لَهُوَ خَيْرُ الرَّازِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/22/58" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="v" data-v="22:59" id="qr-albaydawee-22-59">لَيُدْخِلَنَّهُم مُّدْخَلًا يَرْضَوْنَهُ ۗ وَإِنَّ اللَّهَ لَعَلِيمٌ حَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/59" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.55eFd"/><p id="105.79eAd"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ هاجَرُوا في سَبِيلِ اللَّهِ ثُمَّ قُتِلُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> في الجِهادِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ ماتُوا لَيَرْزُقَنَّهُمُ اللَّهُ رِزْقًا حَسَنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> الجَنَّةَ ونَعِيمَها، وإنَّما سَوّى بَيْنَ مَن قُتِلَ في الجِهادِ ومَن ماتَ حَتْفَ أنْفِهِ في الوَعْدِ لِاسْتِوائِهِما في القَصْدِ وأصْلِ العَمَلِ. <br/>رُوِيَ «أنَّ بَعْضَ الصَّحابَةِ رَضِيَ اللَّهُ تَعالى عَنْهم قالُوا: يا نَبِيَّ اللَّهِ هَؤُلاءِ الَّذِينَ قُتِلُوا قَدْ عَلِمْنا ما أعْطاهُمُ اللَّهُ تَعالى مِنَ الخَيْرِ ونَحْنُ نُجاهِدُ مَعَكَ كَما جاهَدُوا فَما لَنا إنْ مُتْنا فَنَزَلَتْ» . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّ اللَّهَ لَهو خَيْرُ الرّازِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّهُ يَرْزُقُ بِغَيْرِ حِسابٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيُدْخِلَنَّهم مُدْخَلا يَرْضَوْنَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو الجَنَّةُ فِيها ما يُحِبُّونَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّ اللَّهَ لَعَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأحْوالِهِمْ وأحْوالِ مَعادِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يُعاجِلُ في العُقُوبَةِ.</p><p id="105.BD752"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:60" id="qr-albaydawee-22-60">ذَٰلِكَ وَمَنْ عَاقَبَ بِمِثْلِ مَا عُوقِبَ بِهِ ثُمَّ بُغِيَ عَلَيْهِ لَيَنصُرَنَّهُ اللَّهُ ۗ إِنَّ اللَّهَ لَعَفُوٌّ غَفُورٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/60" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.163CD"/><p id="105.A2559"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ الأمْرُ ذَلِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن عاقَبَ بِمِثْلِ ما عُوقِبَ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولَمْ يَزِدْ في الِاقْتِصاصِ، وإنَّما سُمِّيَ الِابْتِداءُ بِالعِقابِ الَّذِي هو الجَزاءُ لِلِازْدِواجِ أوْ لِأنَّهُ سَبَبُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ بُغِيَ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالمُعاوَدَةِ إلى العُقُوبَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيَنْصُرَنَّهُ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا مَحالَةَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ لَعَفُوٌّ غَفُورٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلْمُنْتَصِرِ حَيْثُ اتَّبَعَ هَواهُ في الِانْتِقامِ وأعْرَضَ عَمّا نَدَبَ اللَّهُ إلَيْهِ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمَن صَبَرَ وغَفَرَ إنَّ ذَلِكَ لَمِن عَزْمِ الأُمُورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفِيهِ تَعْرِيضٌ بِالحَثِّ عَلى العَفْوِ والمَغْفِرَةِ، فَإنَّهُ تَعالى مَعَ كَمالِ قُدْرَتِهِ وتَعالى شَأْنُهُ لَمّا كانَ يَعْفُو ويَغْفِرُ فَغَيْرُهُ بِذَلِكَ أوْلى، وتَنْبِيهٌ عَلى أنَّهُ تَعالى قادِرٌ عَلى العُقُوبَةِ إذْ لا يُوصَفُ بِالعَفْوِ إلّا القادِرُ عَلى ضِدِّهِ.</p><p id="105.2b2e4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:61-63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:61" id="qr-albaydawee-22-61">ذَٰلِكَ بِأَنَّ اللَّهَ يُولِجُ اللَّيْلَ فِي النَّهَارِ وَيُولِجُ النَّهَارَ فِي اللَّيْلِ وَأَنَّ اللَّهَ سَمِيعٌ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/61" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="v" data-v="22:62" id="qr-albaydawee-22-62">ذَٰلِكَ بِأَنَّ اللَّهَ هُوَ الْحَقُّ وَأَنَّ مَا يَدْعُونَ مِن دُونِهِ هُوَ الْبَاطِلُ وَأَنَّ اللَّهَ هُوَ الْعَلِيُّ الْكَبِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/22/62" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.E0fCE"/><p id="105.e8b45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ذَلِكَ النَّصْرُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِأنَّ اللَّهَ يُولِجُ اللَّيْلَ في النَّهارِ ويُولِجُ النَّهارَ في اللَّيْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِسَبَبِ أنَّ اللَّهَ تَعالى قادِرٌ عَلى تَغْلِيبِ الأُمُورِ بَعْضِها عَلى بَعْضٍ، جارٍ عادَتَهُ عَلى المُداوَلَةِ بَيْنَ الأشْياءِ المُتَعانِدَةِ ومِن ذَلِكَ إيلاجُ أحَدِ المَلَوَيْنِ في الآخَرِ، بِأنْ يَزِيدَ فِيهِ ما يَنْقُصُ مِنهُ، أوْ بِتَحْصِيلِ ظُلْمَةِ اللَّيْلِ في مَكانِ ضَوْءِ النَّهارِ بِتَغْيِيبِ الشَّمْسِ وعَكْسِ ذَلِكَ بِإطْلاعِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنَّ اللَّهَ سَمِيعٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَسْمَعُ قَوْلَ المُعاقِبِ والمُعاقَبِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَصِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَرى أفْعالَهُما فَلا يُهْمِلُهُما. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الوَصْفُ بِكَمالِ القُدْرَةِ والعِلْمِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِأنَّ اللَّهَ هو الحَقُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> الثّابِتُ في نَفْسِهِ الواجِبُ لِذاتِهِ وحْدَهُ، فَإنَّ وُجُوبَ وجُودِهِ ووَحْدَتِهِ يَقْتَضِيانِ أنْ يَكُونَ مَبْدَأً لِكُلِّ ما يُوجَدُ سِواهُ عالِمًا بِذاتِهِ وبِما عَداهُ، أوِ الثّابِتُ الإلَهِيَّةِ ولا يَصْلُحُ لَها إلّا مَن كانَ قادِرًا عالِمًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنَّ ما يَدْعُونَ مِن دُونِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلَهًا، وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ ونافِعٌ وابْنُ عامِرٍ وأبُو بَكْرٍ بِالتّاءِ عَلى مُخاطَبَةِ المُشْرِكِينَ، وقَرَأ بِالبِناءِ لِلْمَفْعُولِ فَتَكُونُ الواوُ لِما فَإنَّهُ في مَعْنى الآلِهَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الباطِلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> المَعْدُومُ في حَدِّ ذاتِهِ، أوْ باطِلُ الأُلُوهِيَّةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنَّ اللَّهَ هو العَلِيُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى الأشْياءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكَبِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى أنْ يَكُونَ لَهُ شَرِيكٌ لا شَيْءَ أعْلى مِنهُ شَأْنًا وأكْبَرُ مِنهُ سُلْطانًا.</p><p id="105.24cEA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:63-65"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:63" id="qr-albaydawee-22-63">أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ أَنزَلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَتُصْبِحُ الْأَرْضُ مُخْضَرَّةً ۗ إِنَّ اللَّهَ لَطِيفٌ خَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/63" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="v" data-v="22:64" id="qr-albaydawee-22-64">لَّهُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ ۗ وَإِنَّ اللَّهَ لَهُوَ الْغَنِيُّ الْحَمِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/22/64" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.6e5B0"/><p id="105.8df1e"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَمْ تَرَ أنَّ اللَّهَ أنْزَلَ مِنَ السَّماءِ ماءً</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِفْهامُ تَقْرِيرٍ ولِذَلِكَ رَفَعَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتُصْبِحُ الأرْضُ مُخْضَرَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> عُطِفَ عَلى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْزَلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذْ لَوْ نُصِبَ جَوابًا لَدَلَّ عَلى نَفْيِ الِاخْضِرارِ كَما في قَوْلِكَ: ألَمْ تَرَ أنِّي جِئْتُكَ فَتُكْرِمَنِي، والمَقْصُودُ إثْباتُهُ وإنَّما عَدَلَ بِهِ عَنْ صِيغَةِ الماضِي لِلدَّلالَةِ عَلى بَقاءِ أثَرِ المَطَرِ زَمانًا بَعْدَ زَمانٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ لَطِيفٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَصِلُ عِلْمُهُ أوْ لُطْفُهُ إلى كُلِّ ما جَلَّ ودَقَّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَبِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالتَّدابِيرِ الظّاهِرَةِ والباطِنَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُ ما في السَّماواتِ وما في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَلْقًا ومَلَكًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّ اللَّهَ لَهو الغَنِيُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> في ذاتِهِ عَنْ كُلِّ شَيْءٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحَمِيدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> المُسْتَوْجِبُ لِلْحَمْدِ بِصِفاتِهِ وأفْعالِهِ.</p><p id="105.1A89b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:65-67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:65" id="qr-albaydawee-22-65">أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ سَخَّرَ لَكُم مَّا فِي الْأَرْضِ وَالْفُلْكَ تَجْرِي فِي الْبَحْرِ بِأَمْرِهِ وَيُمْسِكُ السَّمَاءَ أَن تَقَعَ عَلَى الْأَرْضِ إِلَّا بِإِذْنِهِ ۗ إِنَّ اللَّهَ بِالنَّاسِ لَرَءُوفٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/65" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="v" data-v="22:66" id="qr-albaydawee-22-66">وَهُوَ الَّذِي أَحْيَاكُمْ ثُمَّ يُمِيتُكُمْ ثُمَّ يُحْيِيكُمْ ۗ إِنَّ الْإِنسَانَ لَكَفُورٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/66" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.Ebafa"/><p id="105.D7996"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَمْ تَرَ أنَّ اللَّهَ سَخَّرَ لَكم ما في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَعَلَها مُذَلَّلَةً لَكم مُعَدَّةً لِمَنافِعِكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والفُلْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عُطِفَ عَلى ( ما ) أوْ عَلى اسْمِ ( أنَّ )، وقُرِئَ بِالرَّفْعِ عَلى الِابْتِداءِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَجْرِي في البَحْرِ بِأمْرِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> حالٌ مِنها أوْ خَبَرٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُمْسِكُ السَّماءَ أنْ تَقَعَ عَلى الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن أنْ تَقَعَ أوْ كَراهَةَ أنْ تَقَعَ بِأنْ خَلَقَها عَلى صُورَةٍ مُتَداعِيَةٍ إلى الِاسْتِمْساكِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا بِإذْنِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلّا بِمَشِيئَتِهِ وذَلِكَ يَوْمُ القِيامَةِ، وفِيهِ رَدٌّ لِاسْتِمْساكِها بِذاتِها فَإنَّها مُساوِيَةٌ لِسائِرِ الأجْسامِ في الجِسْمِيَّةِ فَتَكُونُ قابِلَةً لِلْمَيْلِ الهابِطِ قَبُولَ غَيْرِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ بِالنّاسِ لَرَءُوفٌ رَحِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَيْثُ هَيَّأ لَهم أسْبابَ الِاسْتِدْلالِ وفَتَحَ عَلَيْهِمْ أبْوابَ المَنافِعِ ودَفَعَ عَنْهم أنْواعَ المَضارِّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي أحْياكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَعْدَ أنْ كُنْتُمْ جَمادًا عَناصِرَ ونُطْفًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ يُمِيتُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذا جاءَ أجْلُكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ يُحْيِيكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الآخِرَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الإنْسانَ لَكَفُورٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَجَحُودٌ لِنِعَمِ اللَّهِ مَعَ ظُهُورِها.</p><p id="105.d2F79"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:67" id="qr-albaydawee-22-67">لِّكُلِّ أُمَّةٍ جَعَلْنَا مَنسَكًا هُمْ نَاسِكُوهُ ۖ فَلَا يُنَازِعُنَّكَ فِي الْأَمْرِ ۚ وَادْعُ إِلَىٰ رَبِّكَ ۖ إِنَّكَ لَعَلَىٰ هُدًى مُّسْتَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/22/67" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.9a4F4"/><p id="105.0eb6f"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِكُلِّ أُمَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أهْلِ دِينٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَعَلْنا مَنسَكًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مُتَعَبَّدًا أوْ شَرِيعَةً تَعَبَّدُوا بِها، وقِيلَ عِيدًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم ناسِكُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَنْسَكُونَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا يُنازِعُنَّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> سائِرُ أرْبابِ المَلَلِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي الأمْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في أمْرِ الدِّينِ أوِ النَّسائِكِ لِأنَّهم بَيْنَ جُهّالٍ وأهْلِ عِنادٍ، أوْ لِأنَّ أمْرَ دِينِكَ أظْهَرُ مِن أنْ يَقْبَلَ النِّزاعَ، وقِيلَ المُرادُ نَهْيُ الرَّسُولِ <span class="honorific"></span> عَنِ الِالتِفاتِ إلى قَوْلِهِمْ وتَمْكِينِهِمْ مِنَ المُناظَرَةِ المُؤَدِّيَةِ إلى نِزاعِهِمْ، فَإنَّها إنَّما تَنْفَعُ طالِبَ الحَقِّ وهَؤُلاءِ أهْلُ مِراءٍ، أوْ عَنْ مُنازَعَتِهِمْ كَقَوْلِكَ: لا يُضارُّ بِكَ زَيْدٌ، وهَذا إنَّما يَجُوزُ في أفْعالِ المُغالَبَةِ لِلتَّلازُمِ، وقِيلَ نَزَلَتْ في كُفّارِ خُزاعَةَ قالُوا لِلْمُسْلِمِينَ: ما لَكم تَأْكُلُونَ ما قَتَلْتُمْ ولا تَأْكُلُونَ ما قَتَلَهُ اللَّهُ، وقُرِئَ ( فَلا يَنْزَعَنَّكَ ) عَلى تَهْيِيجِ الرَّسُولِ والمُبالَغَةِ في تَثْبِيتِهِ عَلى دِينِهِ عَلى أنَّهُ مِن نازَعْتُهُ فَنَزَعْتُهُ إذا غَلَبْتُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وادْعُ إلى رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى تَوْحِيدِهِ وعِبادَتِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّكَ لَعَلى هُدًى مُسْتَقِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> طَرِيقٍ إلى الحَقِّ سَوِيٍّ.</p><p id="105.FCcEb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:68-70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:68" id="qr-albaydawee-22-68">وَإِن جَادَلُوكَ فَقُلِ اللَّهُ أَعْلَمُ بِمَا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/22/68" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="v" data-v="22:69" id="qr-albaydawee-22-69">اللَّهُ يَحْكُمُ بَيْنَكُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ فِيمَا كُنتُمْ فِيهِ تَخْتَلِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/22/69" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.DB91A"/><p id="105.D33C9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ جادَلُوكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَدْ ظَهَرَ الحَقُّ ولَزِمَتِ الحُجَّةُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقُلِ اللَّهُ أعْلَمُ بِما تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ المُجادَلَةِ الباطِلَةِ وغَيْرِها فَيُجازِيكم عَلَيْها، وهو وعِيدٌ فِيهِ رِفْقٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ يَحْكُمُ بَيْنَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَفْصِلُ بَيْنَ المُؤْمِنِينَ مِنكم والكافِرِينَ بِالثَّوابِ والعِقابِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ القِيامَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَما فَصَلَ في الدُّنْيا بِالحُجَجِ والآياتِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِيما كُنْتُمْ فِيهِ تَخْتَلِفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن أمْرِ الدِّينِ.</p><p id="105.b8c60"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:70-72"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:70" id="qr-albaydawee-22-70">أَلَمْ تَعْلَمْ أَنَّ اللَّهَ يَعْلَمُ مَا فِي السَّمَاءِ وَالْأَرْضِ ۗ إِنَّ ذَٰلِكَ فِي كِتَابٍ ۚ إِنَّ ذَٰلِكَ عَلَى اللَّهِ يَسِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/70" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="v" data-v="22:71" id="qr-albaydawee-22-71">وَيَعْبُدُونَ مِن دُونِ اللَّهِ مَا لَمْ يُنَزِّلْ بِهِ سُلْطَانًا وَمَا لَيْسَ لَهُم بِهِ عِلْمٌ ۗ وَمَا لِلظَّالِمِينَ مِن نَّصِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/22/71" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.14fc4"/><p id="105.68a4e"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَمْ تَعْلَمْ أنَّ اللَّهَ يَعْلَمُ ما في السَّماءِ والأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلا يَخْفى عَلَيْهِ شَيْءٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ ذَلِكَ في كِتابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو اللَّوْحُ كَتَبَهُ فِيهِ قَبْلَ حُدُوثِهِ فَلا يَهُمَّنَّكَ أمْرُهم مَعَ عِلْمِنا بِهِ وحِفْظِنا لَهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إنَّ الإحاطَةَ بِهِ وإثْباتَهُ في اللَّوْحِ المَحْفُوظِ، أوِ الحُكْمَ بَيْنَكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى اللَّهِ يَسِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّ عِلْمَهُ مُقْتَضى ذاتِهِ المُتَعَلِّقُ بِكُلِّ المَعْلُوماتِ عَلى سَواءٍ. <br/>وَيَعْبُدُونَ مِن دُونِ اللَّهِ ما لَمْ يُنَزِّلْ بِهِ سُلْطانًا) حُجَّةً تَدُلُّ عَلى جَوازِ عِبادَتِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما لَيْسَ لَهم بِهِ عِلْمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَصَلَ لَهم مِن ضَرُورَةِ العَقْلِ أوِ اسْتِدْلالِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما لِلظّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وما لِلَّذِينَ ارْتَكَبُوا مِثْلَ هَذا الظُّلْمِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن نَصِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُقَرِّرُ مَذْهَبَهم أوْ يَدْفَعُ العَذابَ عَنْهم.</p><p id="105.58A41"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:72"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:72" id="qr-albaydawee-22-72">وَإِذَا تُتْلَىٰ عَلَيْهِمْ آيَاتُنَا بَيِّنَاتٍ تَعْرِفُ فِي وُجُوهِ الَّذِينَ كَفَرُوا الْمُنكَرَ ۖ يَكَادُونَ يَسْطُونَ بِالَّذِينَ يَتْلُونَ عَلَيْهِمْ آيَاتِنَا ۗ قُلْ أَفَأُنَبِّئُكُم بِشَرٍّ مِّن ذَٰلِكُمُ ۗ النَّارُ وَعَدَهَا اللَّهُ الَّذِينَ كَفَرُوا ۖ وَبِئْسَ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/22/72" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.dE49a"/><p id="105.b79Cf"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا تُتْلى عَلَيْهِمْ آياتُنا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ القُرْآنِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَيِّناتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> واضِحاتِ الدَّلالَةِ عَلى العَقائِدِ الحَقِّيَةِ والأحْكامِ الإلَهِيَّةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَعْرِفُ في وُجُوهِ الَّذِينَ كَفَرُوا المُنْكَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الإنْكارَ لِفَرْطِ نَكِيرِهِمْ لِلْحَقِّ وغَيْظِهِمْ لِأباطِيلَ أخَذُوها تَقْلِيدًا، وهَذا مُنْتَهى الجَهالَةِ ولِلْإشْعارِ بِذَلِكَ وضَعَ الَّذِينَ كَفَرُوا مَوْضِعَ الضَّمِيرِ أوْ ما يَقْصِدُونَهُ مِنَ الشَّرِّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَكادُونَ يَسْطُونَ بِالَّذِينَ يَتْلُونَ عَلَيْهِمْ آياتِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَثِبُونَ ويَبْطِشُونَ بِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أفَأُنَبِّئُكم بِشَرٍّ مِن ذَلِكُمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن غَيْظِكم عَلى التّالِينَ وسَطْوَتِكم عَلَيْهِمْ، أوْ مِمّا أصابَكم مِنَ الضَّجَرِ بِسَبَبِ ما تَلَوْا عَلَيْكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">النّارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ هو النّارُ كَأنَّهُ جَوابُ سائِلٍ قالَ: ما هو، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ مُبْتَدَأً خَبَرُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَدَها اللَّهُ الَّذِينَ كَفَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقُرِئَ بِالنَّصْبِ عَلى الِاخْتِصاصِ وبِالجَرِّ بَدَلًا مِن ( شَرٍّ ) فَتَكُونُ الجُمْلَةُ اسْتِئْنافًا كَما إذا رَفَعْتَ خَبَرًا أوْ حالًا مِنها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبِئْسَ المَصِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> النّارُ.</p><p id="105.cf2BA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:73"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:73" id="qr-albaydawee-22-73">يَا أَيُّهَا النَّاسُ ضُرِبَ مَثَلٌ فَاسْتَمِعُوا لَهُ ۚ إِنَّ الَّذِينَ تَدْعُونَ مِن دُونِ اللَّهِ لَن يَخْلُقُوا ذُبَابًا وَلَوِ اجْتَمَعُوا لَهُ ۖ وَإِن يَسْلُبْهُمُ الذُّبَابُ شَيْئًا لَّا يَسْتَنقِذُوهُ مِنْهُ ۚ ضَعُفَ الطَّالِبُ وَالْمَطْلُوبُ</span><a class="vn" href="/quran/22/73" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.f8cb8"/><p id="105.61Cd8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها النّاسُ ضُرِبَ مَثَلٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَيَّنَ لَكم حالٌ مُسْتَغْرِبَةٌ أوْ قِصَّةٌ رائِعَةٌ ولِذَلِكَ سَمّاها مَثَلًا، أوْ جُعِلَ لِلَّهِ مَثَلٌ أيْ مَثَلٌ في اسْتِحْقاقِ العِبادَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسْتَمِعُوا لَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلْمَثَلِ أوْ لِشَأْنِهِ اسْتِماعَ تَدَبُّرٍ وتَفَكُّرٍ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ تَدْعُونَ مِن دُونِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الأصْنامَ، وقَرَأ يَعْقُوبُ بِالياءِ وقُرِئَ بِهِ مَبْنِيًّا لِلْمَفْعُولِ والرّاجِعُ إلى المَوْصُولِ مَحْذُوفٌ عَلى الأوَّلَيْنِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَنْ يَخْلُقُوا ذُبابًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَقْدِرُونَ عَلى خَلْقِهِ مَعَ صِغَرِهِ لِأنَّ ( لَنْ ) بِما فِيها مِن تَأْكِيدِ النَّفْيِ دالَّةٌ عَلى مُنافاةِ ما بَيْنَ المَنفِيِّ والمَنفِيِّ عَنْهُ، والذُّبابُ مِنَ الذَّبِّ لِأنَّهُ يُذَبُّ وجَمْعُهُ أذِبَّةٌ وذِبّانٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوِ اجْتَمَعُوا لَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لِلْخَلْقِ هو بِجَوابِهِ المُقَدَّرِ في مَوْضِعِ حالٍ جِيءَ بِهِ لِلْمُبالَغَةِ، أيْ لا يَقْدِرُونَ عَلى خَلْقِهِ مُجْتَمِعِينَ لَهُ مُتَعاوِنِينَ عَلَيْهِ فَكَيْفَ إذا كانُوا مُنْفَرِدِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ يَسْلُبْهُمُ الذُّبابُ شَيْئًا لا يَسْتَنْقِذُوهُ مِنهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَهَّلَهم غايَةَ التَّجْهِيلِ بِأنْ أشْرَكُوا إلَهًا قَدَرَ عَلى المَقْدُوراتِ كُلِّها وتَفَرَّدَ بِإيجادِ المَوْجُوداتِ بِأسْرِها- تَماثِيلَ هي أعْجَزُ الأشْياءِ، وبَيَّنَ ذَلِكَ بِأنَّها لا تَقْدِرُ عَلى خَلْقِ أقَلِّ الأحْياءِ وأذَلِّها ولَوِ اجْتَمَعُوا لَهُ، بَلْ لا تَقْوى عَلى مُقاوَمَةِ هَذا الأقَلِّ الأذَلِّ وتَعْجَزُ عَنْ ذَبِّهِ عَنْ نَفْسِها واسْتِنْقاذِ ما يَخْتَطِفُهُ مِن عِنْدِها. قِيلَ كانُوا يَطْلُونَها بِالطِّيبِ والعَسَلِ ويُغْلِقُونَ عَلَيْها الأبْوابَ فَيَدْخُلُ الذُّبابُ مِنَ الكُوى فَيَأْكُلُهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضَعُفَ الطّالِبُ والمَطْلُوبُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عابِدُ الصَّنَمِ ومَعْبُودُهُ، أوِ الذُّبابُ يَطْلُبُ ما يُسْلَبُ عَنِ الصَّنَمِ مِنَ الطِّيبِ والصَّنَمُ يَطْلُبُ الذُّبابُ مِنهُ السَّلْبَ، أوِ الصَّنَمُ والذُّبابُ كَأنَّهُ يَطْلُبُهُ لِيَسْتَنْقِذَ مِنهُ ما يَسْلُبُهُ ولَوْ حَقَّقْتَ وجَدْتَ الصَّنَمَ أضْعَفَ بِدَرَجاتٍ.</p><p id="105.EDCDe"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:74-77"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:74" id="qr-albaydawee-22-74">مَا قَدَرُوا اللَّهَ حَقَّ قَدْرِهِ ۗ إِنَّ اللَّهَ لَقَوِيٌّ عَزِيزٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/74" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="v" data-v="22:75" id="qr-albaydawee-22-75">اللَّهُ يَصْطَفِي مِنَ الْمَلَائِكَةِ رُسُلًا وَمِنَ النَّاسِ ۚ إِنَّ اللَّهَ سَمِيعٌ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/75" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="v" data-v="22:76" id="qr-albaydawee-22-76">يَعْلَمُ مَا بَيْنَ أَيْدِيهِمْ وَمَا خَلْفَهُمْ ۗ وَإِلَى اللَّهِ تُرْجَعُ الْأُمُورُ</span><a class="vn" href="/quran/22/76" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.919a0"/><p id="105.73d2C"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما قَدَرُوا اللَّهَ حَقَّ قَدْرِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما عَرَفُوهُ حَقَّ مَعْرِفَتِهِ حَيْثُ أشْرَكُوا بِهِ وسَمُّوا بِاسْمِهِ ما هو أبْعَدُ الأشْياءِ عَنْهُ مُناسِبَةً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ لَقَوِيٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى خَلْقِ المُمَكِناتِ بِأسْرِها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَزِيزٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَغْلِبُهُ شَيْءٌ وآلِهَتُهُمُ الَّتِي يَعْبُدُونَها عاجِزَةٌ <br/>عَنْ أقَلِّها مَقْهُورَةٌ مِن أذَلِّها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ يَصْطَفِي مِنَ المَلائِكَةِ رُسُلا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَتَوَسَّطُونَ بَيْنَهُ وبَيْنَ الأنْبِياءِ بِالوَحْيِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ النّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَدْعُونَ سائِرَهم إلى الحَقِّ ويُبَلِّغُونَ إلَيْهِمْ ما نُزِّلَ عَلَيْهِمْ، كَأنَّهُ لَمّا قَرَّرَ وحْدانِيَّتَهُ في الأُلُوهِيَّةِ ونَفى أنْ يُشارِكَهُ غَيْرُهُ في صِفاتِها بَيَّنَ أنَّ لَهُ عِبادًا مُصْطَفَيْنَ لِلرِّسالَةِ يُتَوَسَّلُ بِإجابَتِهِمْ والِاقْتِداءِ بِهِمْ إلى عِبادَةِ اللَّهِ سُبْحانَهُ وتَعالى، وهو أعْلى المَراتِبِ ومُنْتَهى الدَّرَجاتِ لِمَن سِواهُ مِنَ المَوْجُوداتِ تَقْرِيرًا لِلنُّبُوَّةِ وتَزْيِيفًا لِقَوْلِهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما نَعْبُدُهم إلا لِيُقَرِّبُونا إلى اللَّهِ زُلْفى</span><span class="ve">﴾</span></span>، والمَلائِكَةُ بَناتُ اللَّهِ تَعالى، ونَحْوِ ذَلِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ سَمِيعٌ بَصِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُدْرِكٌ لِلْأشْياءِ كُلِّها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَعْلَمُ ما بَيْنَ أيْدِيهِمْ وما خَلْفَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عالِمٌ بِواقِعِها ومُتَرَقِّبُها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإلى اللَّهِ تُرْجَعُ الأُمُورُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإلَيْهِ تَرْجِعُ الأُمُورُ كُلُّها لِأنَّهُ مالِكُها بِالذّاتِ لا يُسْألُ عَمّا يَفْعَلُ مِنَ الِاصْطِفاءِ وغَيْرِهِ وهم يُسْألُونَ.</p><p id="105.D3BD8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:77"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:77" id="qr-albaydawee-22-77">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا ارْكَعُوا وَاسْجُدُوا وَاعْبُدُوا رَبَّكُمْ وَافْعَلُوا الْخَيْرَ لَعَلَّكُمْ تُفْلِحُونَ ۩</span><a class="vn" href="/quran/22/77" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.b6AAD"/><p id="105.8E8F4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا ارْكَعُوا واسْجُدُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> في صَلاتِكم، أمَرَهم بِهِما لِأنَّهم ما كانُوا يَفْعَلُونَها أوَّلَ الإسْلامِ، أوْ صَلُّوا وعَبَّرَ عَنِ الصَّلاةِ بِهِما لِأنَّهُما أعْظَمُ أرْكانِها، أوِ اخْضَعُوا لِلَّهِ وخُرُّوا لَهُ سُجَّدًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واعْبُدُوا رَبَّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِسائِرِ ما تَعَبَّدَكم بِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وافْعَلُوا الخَيْرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وتَحَرَّوْا ما هو خَيْرٌ وأصْلَحُ فِيما تَأْتُونَ وتَذْرُوَنَ كَنَوافِلِ الطّاعاتِ وصِلَةِ الأرْحامِ ومَكارِمِ الأخْلاقِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّكم تُفْلِحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ افْعَلُوا هَذِهِ كُلَّها وأنْتُمْ راجُونَ الفَلّاحَ غَيْرُ مُتَيَقِّنِينَ لَهُ واثِقِينَ عَلى أعْمالِكم، والآيَةُ آيَةُ سَجْدَةٍ عِنْدِنا لِظاهِرِ ما فِيها مِنَ الأمْرِ بِالسُّجُودِ ولِقَوْلِهِ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ «فُضِّلَتْ سُورَةُ الحَجِّ بِسَجْدَتَيْنِ مَن لَمْ يَسْجُدْهُما فَلا يَقْرَأْها» .</p><p id="105.DdBB6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:78"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:78" id="qr-albaydawee-22-78">وَجَاهِدُوا فِي اللَّهِ حَقَّ جِهَادِهِ ۚ هُوَ اجْتَبَاكُمْ وَمَا جَعَلَ عَلَيْكُمْ فِي الدِّينِ مِنْ حَرَجٍ ۚ مِّلَّةَ أَبِيكُمْ إِبْرَاهِيمَ ۚ هُوَ سَمَّاكُمُ الْمُسْلِمِينَ مِن قَبْلُ وَفِي هَٰذَا لِيَكُونَ الرَّسُولُ شَهِيدًا عَلَيْكُمْ وَتَكُونُوا شُهَدَاءَ عَلَى النَّاسِ ۚ فَأَقِيمُوا الصَّلَاةَ وَآتُوا الزَّكَاةَ وَاعْتَصِمُوا بِاللَّهِ هُوَ مَوْلَاكُمْ ۖ فَنِعْمَ الْمَوْلَىٰ وَنِعْمَ النَّصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/22/78" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="105.94eaD"/><p id="105.6a56c"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجاهِدُوا في اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لِلَّهِ ومِن أجْلِهِ أعْداءَ دِينِهِ الظّاهِرَةَ كَأهْلِ الزَّيْغِ والباطِنَةَ كالهَوى والنَّفْسِ. <br/>وَعَنْهُ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ أنَّهُ رَجَعَ مِن غَزْوَةِ تَبُوكَ فَقالَ «رَجَعْنا مِنَ الجِهادِ الأصْغَرِ إلى الجِهادِ الأكْبَرِ» . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَقَّ جِهادِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ جِهادًا فِيهِ حَقًّا خالِصًا لِوَجْهِهِ فَعَكَسَ وأُضِيفَ الحَقُّ إلى الجِهادِ مُبالَغَةً كَقَوْلِكَ: هو حَقُّ عالِمٍ، وأُضِيفَ الجِهادُ إلى الضَّمِيرِ اتِّساعًا أوْ لِأنَّهُ مُخْتَصٌّ بِاللَّهِ مِن حَيْثُ إنَّهُ مَفْعُولٌ لِوَجْهِ اللَّهِ تَعالى ومِن أجْلِهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ اجْتَباكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> اخْتارَكم لِدِينِهِ ولِنُصْرَتِهِ، وفِيهِ تَنْبِيهٌ عَلى المُقْتَضى لِلْجِهادِ والدّاعِي إلَيْهِ وفي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما جَعَلَ عَلَيْكم في الدِّينِ مِن حَرَجٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ضِيقٍ بِتَكْلِيفِ ما يَشْتَدُّ القِيامُ بِهِ عَلَيْكم، إشارَةً إلى أنَّهُ لا مانِعَ لَهم عَنْهُ ولا عُذْرَ لَهم في تَرْكِهِ، أوْ إلى الرُّخْصَةِ في إغْفالِ بَعْضِ ما أمَرَهم بِهِ مِن حَيْثُ شَقَّ عَلَيْهِمْ لِقَوْلِهِ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ «إذا أمَرْتُكم بِشَيْءٍ فائْتُوا مِنهُ ما اسْتَطَعْتُمْ» . <br/>وَقِيلَ ذَلِكَ بِأنْ جَعَلَ لَهم مِن كُلِّ ذَنْبٍ مَخْرَجًا بِأنْ رَخَّصَ لَهم في المَضايِقِ وفَتْحَ عَلَيْهِمْ بابَ التَّوْبَةِ، وشَرَعَ لَهُمُ الكَفّاراتِ في حُقُوقِهِ والأُرُوشَ والدِّياتِ في حُقُوقِ العِبادِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِلَّةَ أبِيكم إبْراهِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُنْتَصِبَةٌ عَلى المَصْدَرِ بِفِعْلٍ دَلَّ عَلَيْهِ مَضْمُونُ ما قَبْلَها بِحَذْفِ المُضافِ أيْ: وسَّعَ دِينَكم تَوْسِعَةَ مِلَّةِ أبِيكم، أوْ عَلى الإغْراءِ أوْ عَلى الِاخْتِصاصِ، وإنَّما جَعَلَهُ أباهم لِأنَّهُ أبُو رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> وهو كالأبِ لِأُمَّتِهِ مِن حَيْثُ أنَّهُ سَبَبٌ لِحَياتِهِمُ الأبَدِيَّةِ ووُجُودِهِمْ عَلى الوَجْهِ المُعْتَدِّ بِهِ في الآخِرَةِ، أوْ لِأنَّ أكْثَرَ العَرَبِ كانُوا مِن ذُرِّيَّتِهِ فَغُلِّبُوا عَلى غَيْرِهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ سَمّاكُمُ المُسْلِمِينَ مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن قَبْلِ القُرْآنِ في الكُتُبِ المُتَقَدِّمَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِي هَذا</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي القُرْآنِ، والضَّمِيرُ لِلَّهِ تَعالى ويَدُلُّ عَلَيْهِ أنَّهُ قُرِئَ «اللَّهُ سَمّاكم»، أوْ لِـ ( إبْراهِيمَ ) وتَسْمِيَتُهم بِمُسْلِمِينَ في <br/>القُرْآنِ وإنْ لَمْ تَكُنْ مِنهُ كانَتْ بِسَبَبِ تَسْمِيَتِهِ مِن قَبْلُ في قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِن ذُرِّيَّتِنا أُمَّةً مُسْلِمَةً لَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . وقِيلَ وفي هَذا تَقْدِيرُهُ وفي هَذا بَيانُ تَسْمِيَتِهِ إيّاكم مُسْلِمِينَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَكُونَ الرَّسُولُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَوْمَ القِيامَةِ مُتَعَلِّقٌ بِسَمّاكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَهِيدًا عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأنَّهُ بَلَّغَكم فَيَدُلُّ عَلى قَبُولِ شَهادَتِهِ لِنَفْسِهِ اعْتِمادًا عَلى عِصْمَتِهِ، أوْ بِطاعَةِ مَن أطاعَ وعِصْيانِ مَن عَصى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَكُونُوا شُهَداءَ عَلى النّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِتَبْلِيغِ الرُّسُلِ إلَيْهِمْ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأقِيمُوا الصَّلاةَ وآتُوا الزَّكاةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَتَقَرَّبُوا إلى اللَّهِ تَعالى بِأنْواعِ الطّاعاتِ لِما خَصَّكم بِهَذا الفَضْلِ والشَّرَفِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واعْتَصِمُوا بِاللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وثِقُوا بِهِ في مَجامِعِ أُمُورِكم ولا تَطْلُبُوا الإعانَةَ والنُّصْرَةَ إلّا مِنهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ مَوْلاكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ناصِرُكم ومُتَوَلِّي أُمُورِكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنِعْمَ المَوْلى ونِعْمَ النَّصِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو إذْ لا مَثَلَ لَهُ سُبْحانَهُ في الوِلايَةِ والنُّصْرَةِ، بَلْ لا مَوْلى ولا نَصِيرَ سِواهُ في الحَقِيقَةِ. <br/>عَنِ النَّبِيِّ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ «مَن قَرَأ سُورَةَ الحَجِّ أُعْطِيَ مِنَ الأجْرِ كَحَجَّةٍ حَجَّها وعُمْرَةٍ اعْتَمَرَها بِعَدَدِ مَن حَجَّ واعْتَمَرَ فِيما مَضى وفِيما بَقِيَ» .</p><p id="105.611C1"/></div></div></div></div></body></html>