<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الماعون" id="ch114"><h1 id="106.8XOVx">سورة الماعون</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="107:1-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="107:1" id="qr-ibn-atiyah-107-1">أَرَأَيْتَ الَّذِي يُكَذِّبُ بِالدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/107/1" target="_blank" title="سورة الماعون"></a><span class="v" data-v="107:2" id="qr-ibn-atiyah-107-2">فَذَٰلِكَ الَّذِي يَدُعُّ الْيَتِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/107/2" target="_blank" title="سورة الماعون"></a><span class="v" data-v="107:3" id="qr-ibn-atiyah-107-3">وَلَا يَحُضُّ عَلَىٰ طَعَامِ الْمِسْكِينِ</span><a class="vn" href="/quran/107/3" target="_blank" title="سورة الماعون"></a><span class="v" data-v="107:4" id="qr-ibn-atiyah-107-4">فَوَيْلٌ لِّلْمُصَلِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/107/4" target="_blank" title="سورة الماعون"></a><span class="v" data-v="107:5" id="qr-ibn-atiyah-107-5">الَّذِينَ هُمْ عَن صَلَاتِهِمْ سَاهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/107/5" target="_blank" title="سورة الماعون"></a><span class="v" data-v="107:6" id="qr-ibn-atiyah-107-6">الَّذِينَ هُمْ يُرَاءُونَ</span><a class="vn" href="/quran/107/6" target="_blank" title="سورة الماعون"></a><span class="v" data-v="107:7" id="qr-ibn-atiyah-107-7">وَيَمْنَعُونَ الْمَاعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/107/7" target="_blank" title="سورة الماعون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="104.BAcef"/><p id="106.0KrN5">بِسْمِ اللهِ الرَحْمَنِ الرَحِيمِ <br/>تَفْسِيرُ سُورَةِ الماعُونِ <br/>وهِيَ مَكِّيَّةٌ بِلا خِلافٍ عَلِمْتُهُ، وقالَ الثَعْلَبِيُّ: هي مَدَنِيَّةٌ. <br/>قوله عزّ وجلّ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرَأيْتَ الَّذِي يُكَذِّبُ بِالدِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَذَلِكَ الَّذِي يَدُعُّ اليَتِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَحُضُّ عَلى طَعامِ المِسْكِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَوَيْلٌ لِلْمُصَلِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ هم عن صَلاتِهِمْ ساهُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ هم يُراءُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَمْنَعُونَ الماعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>هَذا تَوْقِيفٌ وتَنْبِيهٌ لِتَذْكُرَ نَفْسُ السامِعِ كُلُّ مَن يَعْرِفُهُ بِهَذِهِ الصِفَةِ، وهَمَزَ أبُو عَمْرٍو "أرَأيْتَ" -بِخِلافٍ عنهُ-، ولَمْ يَهْمِزْها نافِعٌ وغَيْرُهُ. و"الدِينِ": الجَزاءُ ثَوابًا وعِقابًا، والحِسابُ هُنا قَرِيبٌ مِنَ الجَزاءِ. <br/>ثُمَّ قالَ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَذَلِكَ الَّذِي يَدُعُّ اليَتِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: راقَبَ فِيهِ هَذِهِ الخِلال السَيِّئَةَ تَجِدُها، و"دَعِ اليَتِيمَ": دَفْعُهُ بِعُنْفٍ، وذَلِكَ إمّا أنْ يَكُونَ المَعْنى: عن إطْعامِهِ والإحْسانِ إلَيْهِ، وإمّا أنْ يَكُونَ: عن حَقِّهِ ومالِهِ، فَهَذا أشَدُّ، وقَرَأ أبُو رَجاءٍ: "يَدَعُ" بِفَتْحِ الدالِ خَفِيفٌ، بِمَعْنى: لا يُحْسِنُ إلَيْهِ، وقَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَحُضُّ عَلى طَعامِ المِسْكِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لا يَأْمُرُ بِصَدَقَةٍ، ولا يَرى ذَلِكَ صَوابًا. <br/>ويُرْوى أنَّ هَذِهِ السُورَةَ نَزَلَتْ في بَعْضِ المُضْطَرِّينَ في الإسْلامِ بِمَكَّةَ الَّذِينَ لَمْ يُحَقِّقُوا فِيهِ، وفُتِنُوا فافْتُتِنُوا، وكانُوا عَلى هَذا الخُلُقِ مِنَ الغَشْمِ وغِلْظِ العِشْرَةِ والفَظاظَةِ عَلى المَساكِينِ، ورُبَّما كانَ بَعْضُهم يُصَلِّي أحْيانًا مَعَ المُسْلِمِينَ مُدافَعَةً وحَيْرَةً، فَقالَ اللهُ تَعالى فِيهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَوَيْلٌ لِلْمُصَلِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ هم عن صَلاتِهِمْ ساهُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وقالَ ابْنُ جُرَيْجٍ: كانَ أبُو سُفْيانَ يَنْحَرُ كُلَّ أُسْبُوعٍ جَزُورًا فَجاءَهُ يَتِيمٌ فَقَرَعَهُ بِعَصًا، فَنَزَلَتِ السُورَةُ فِيهِ، قالَ سَعْدُ بْنُ أبِي وقّاصٍ رَضِيَ اللهُ عنهُ: «سَألْتُ النَبِيَّ <span class="honorific"></span> عَنِ الَّذِينَ هم عن صَلاتِهِمْ ساهُونَ، قالَ: "هُمُ الَّذِينَ يُؤَخِّرُونَها عن وقْتِها"،» يُرِيدُ صَلّى اللهُ عَلَيْهِ وسُلَّمٍ -واللهُ تَعالى أعْلَمُ- تَأْخِيرُ تَرْكٍ وإهْمالٍ، وإلى هَذا نَحا مُجاهِدٌ، وقالَ قَتادَةُ "ساهُونَ"، هُمُ التارِكُونَ لَها، أو هُمُ الغافِلُونَ الَّذِينَ لا يُبالِي أحَدُهم صَلّى أمْ لَمْ يُصَلِّ، وقالَ عَطاءُ بْنُ يَسارٍ: الحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي قالَ "عن صَلاتِهِمْ"، ولَمْ يَقُلْ: "فِي صَلاتِهِمْ"، وفي قِراءَةِ ابْنِ مَسْعُودٍ: "لاهُونَ" بَدَلُ "ساهُونَ". <br/>وفِي قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ هم يُراءُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَيانُ أنَّ صَلاةَ هَؤُلاءِ لَيْسَتْ لِلَّهِ تَعالى بَيِّنَةَ إيمانٍ، وإنَّما هي رِياءٌ لِلْبَشَرِ، فَلا قَبُولَ لَها، وقَرَأ ابْنُ أبِي إسْحاقَ، وأبُو الأشْهَبِ: "يُرَؤُّنَ" مَهْمُوزَةً مَقْصُورَةً مُشَدَّدَةَ الهَمْزَةِ، ورَوى ابْنُ أبِي إسْحاقَ: "يُرَؤُنَ" بِغَيْرِ شَدٍّ في الهَمْزَةِ. <br/>وقَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَمْنَعُونَ الماعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وصْفٌ لَهم بِقِلَّةِ النَفْعِ لِعِبادِ اللهِ، وتِلْكَ شَرُّ خُلَّةٍ، وقالَ عَلِيُّ بْنُ أبِي طالِبٍ وابْنُ عُمَرَ رَضِيَ اللهُ عنهُمْ: الماعُونَ: الزَكاةُ، قالَ الراعِي: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="106.no0Pq">قَوْمٌ عَلى الإسْلامِ لَمّا يَمْنَعُوا ماعُونَهم ويُضَيِّعُوا التَهْلِيلا</p>وَقالَ ابْنُ مَسْعُودٍ رَضِيَ اللهُ عنهُ: هو ما يَتَعاطاهُ الناسُ بَيْنَهم كالفَأْسِ والدَلْوِ والآنِيَةِ والمِقَصِّ ونَحْوِهِ، وقالَهُ الحَسَنُ، وقَتادَةُ، وابْنُ الحَنَفِيَّةِ، وابْنُ زَيْدٍ، والضَحّاكُ، وابْنُ عَبّاسٍ، وقالَ ابْنُ المُسَيِّبِ: الماعُونُ -بِلُغَةِ قُرَيْشٍ- المالُ، «وَسُئِلَ النَبِيُّ <span class="honorific"></span>: ما الشَيْءُ الَّذِي لا يَحِلُّ مَنعُهُ؟ فَقالَ: "الماءُ والنارُ والمِلْحُ"،» رَوَتْهُ عائِشَةُ رَضِيَ اللهُ عنها، وفي بَعْضِ الطُرُقِ زِيادَةٌ " "والإبْرَةُ والخَمِيرُ"، وحَكى الفَرّاءُ عن بَعْضِ العَرَبِ أنَّ الماعُونَ الماءُ، وقالَ ابْنُ مَسْعُودٍ: «كُنّا نُعِدُّ الماعُونَ عَلى عَهْدِ رَسُولِ اللهِ <span class="honorific"></span> عارِيَةَ القِدْرِ والدَلْوِ ونَحْوِها.» <br/>كَمُلَ تَفْسِيرُ سُورَةِ [الماعُونِ] والحَمْدُ للهِ رَبِّ العالَمِينَ.<p/><p id="104.1FAdD"/></div></div></div></div></body></html>