<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة النازعات" id="ch86"><h1 id="106.3nm4j">سورة النازعات</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="79:1-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="79:1" id="qr-ibn-atiyah-79-1">وَالنَّازِعَاتِ غَرْقًا</span><a class="vn" href="/quran/79/1" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:2" id="qr-ibn-atiyah-79-2">وَالنَّاشِطَاتِ نَشْطًا</span><a class="vn" href="/quran/79/2" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:3" id="qr-ibn-atiyah-79-3">وَالسَّابِحَاتِ سَبْحًا</span><a class="vn" href="/quran/79/3" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:4" id="qr-ibn-atiyah-79-4">فَالسَّابِقَاتِ سَبْقًا</span><a class="vn" href="/quran/79/4" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:5" id="qr-ibn-atiyah-79-5">فَالْمُدَبِّرَاتِ أَمْرًا</span><a class="vn" href="/quran/79/5" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:6" id="qr-ibn-atiyah-79-6">يَوْمَ تَرْجُفُ الرَّاجِفَةُ</span><a class="vn" href="/quran/79/6" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:7" id="qr-ibn-atiyah-79-7">تَتْبَعُهَا الرَّادِفَةُ</span><a class="vn" href="/quran/79/7" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:8" id="qr-ibn-atiyah-79-8">قُلُوبٌ يَوْمَئِذٍ وَاجِفَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/79/8" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:9" id="qr-ibn-atiyah-79-9">أَبْصَارُهَا خَاشِعَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/79/9" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:10" id="qr-ibn-atiyah-79-10">يَقُولُونَ أَإِنَّا لَمَرْدُودُونَ فِي الْحَافِرَةِ</span><a class="vn" href="/quran/79/10" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:11" id="qr-ibn-atiyah-79-11">أَإِذَا كُنَّا عِظَامًا نَّخِرَةً</span><a class="vn" href="/quran/79/11" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="104.4086d"/><p id="106.0KrN5">بِسْمِ اللهِ الرَحْمَنِ الرَحِيمِ <br/>تَفْسِيرُ سُورَةُ النازِعاتِ <br/>وهِيَ مَكِّيَّةٌ بِإجْماعٍ مِنَ المُتَأوِّلِينَ. <br/>قوله عزّ وجلّ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والنازِعاتِ غَرْقًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والناشِطاتِ نَشْطًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والسابِحاتِ سَبْحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالسابِقاتِ سَبْقًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالمُدَبِّراتِ أمْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ تَرْجُفُ الراجِفَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَتْبَعُها الرادِفَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلُوبٌ يَوْمَئِذٍ واجِفَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أبْصارُها خاشِعَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَقُولُونَ أإنّا لَمَرْدُودُونَ في الحافِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أإذا كُنّا عِظامًا نَخِرَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>قالَ ابْنُ مَسْعُودٍ وابْنُ عَبّاسٍ: "النازِعاتِ": المَلائِكَةُ تَنْزِعُ نُفُوسَ بَنِي آدَمَ، و"غَرْقًا" -عَلى هَذا القَوْلِ- إمّا أنْ يَكُونَ مَصْدَرًا بِمَعْنى الإغْراقِ والمُبالَغَةِ في الفِعْلِ، وإمّا أنْ يَكُونَ كَما قالَ عَلَيٌّ وابْنُ عَبّاسٍ رَضِيَ اللهُ عنهُمْ: تَغْرَقُ نُفُوسُ الكَفَرَةِ في نارِ جَهَنَّمَ، وقالَ السُدِّيُّ وجَماعَةٌ: النازِعاتُ: النُفُوسُ تُنْزَعُ بِالمَوْتِ إلى رَبِّها، و"غَرْقًا" هُنا بِمَعْنى الإغْراقِ أيْ تَغْرَقُ في الصُدُورِ، وقالَ عَطاءٌ -فِيما رُوِيَ عنهُ-: النازِعاتُ: الجَماعاتُ النازِعاتُ بِالقِسِيِّ، و"غَرْقًا" بِمَعْنى الإغْراقِ، وقالَ الحَسَنُ، وقَتادَةُ، وأبُو عُبَيْدَةَ، وابْنُ كَيْسانَ، والأخْفَشُ: النازِعاتُ: النُجُومُ لِأنَّها تَنْزِعُ مِن أُفُقٍ إلى أُفُقٍ، وقالَ قَتادَةُ: النازِعاتُ: النُفُوسُ الَّتِي تَحِنُّ إلى أوطانِها وتَنْزِعُ إلى مَذاهِبِها، ولَها نِزاعٌ عِنْدَ المَوْتِ، وقالَ مُجاهِدٌ: النازِعاتُ: المَنايا لِأنَّها تَنْزِعُ نُفُوسَ الحَيَوانِ، وقالَ عَطاءٌ وعِكْرِمَةُ: النازِعاتُ: القِسِيُّ أنْفُسُها لِأنَّها تُنْزَعُ بِالسِهامِ. <br/>واخْتُلِفَ في "الناشِطاتِ"، فَقالَ ابْنُ عَبّاسٍ ومُجاهِدٌ: هي المَلائِكَةُ لِأنَّها تُنَشِّطُ النُفُوسَ عِنْدَ المَوْتِ، أيْ تُحِلُّها كَحَلِّ العِقالِ، وتَنْشَطُ بِأمْرِ اللهِ تَعالى إلى حَيْثُ كانَ، وقالَ مُجاهِدٌ: الناشِطاتُ: المَنايا، وقالَ ابْنُ عَبّاسٍ أيْضًا وقَتادَةُ، والأخْفَشُ، والحَسَنُ: الناشِطاتُ: النُجُومُ لِأنَّها تَنْشَطُ مِن أُفُقٍ إلى أُفُقٍ، أيْ تَذْهَبُ وتَسِيرُ بِسُرْعَةٍ، وَمِن ذَلِكَ قِيلَ لِبَقْرِ الوَحْشِ: النَواشِطُ؛ لِأنَّهُنَّ يَذْهَبْنَ بِسُرْعَةٍ مِن مَوْضِعٍ إلى آخَرَ، وقالَ عَطاءٌ: الناشِطاتُ في الآيَةِ: البَقَرَةُ الوَحْشِيَّةُ وما جَرى مَجْراها مِنَ الحَيَوانِ الَّذِي يَنْشَطُ مِن قُطْرٍ إلى قُطْرٍ، ومِن هَذا المَعْنى قَوْلُ الشاعِرِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="106.7EeYo">أمْسَتْ هُمُومِي تَنْشِطُ المَناشِطا الشامَ بِي طَوْرًا وطَوْرًا واسِطًا</p>وكَأنَّ هَذِهِ اللَفْظَةَ في هَذا التَأْوِيلِ مَأْخُوذَةٌ مِنَ النَشاطِ، وقالَ عَطاءٌ أيْضًا وعِكْرِمَةُ: الناشِطاتُ الأوهانُ، تَقُولُ: نَشِطَتِ البَعِيرُ والإنْسانُ إذا رَبَطَتْهُ، وأنْشَطَتْهُ: إذا حَلَلْتَهُ، حَكاهُ الفَرّاءُ وخُولِفَ فِيهِ، ومِنهُ الحَدِيثُ « "كَأنَّما أُنْشِطَ مِن عِقالٍ"،» وقالَ ابْنُ عَبّاسٍ أيْضًا: الناشِطاتُ: النُفُوسُ المُؤْمِنَةُ تَنْشَطُ عِنْدَ المَوْتِ لِلْخُرُوجِ. <br/>والسَبْحُ: العَوْمُ في الماءِ، وقَدْ يُسْتَعْمَلُ مَجازًا في خَرْقِ الهَواءِ والتَقَلُّبِ فِيهِ، واخْتُلِفَ في "السابِحاتِ" في الآيَةِ، فَقالَ قَتادَةُ والحَسَنُ: هي النُجُومُ لِأنَّها تَسْبَحُ في فَلَكٍ، وقالَ عَلِيٌّ ومُجاهِدٌ رَضِيَ اللهُ عنهُما: هي المَلائِكَةُ لِأنَّها تَتَصَرَّفُ في الآفاقِ بِأمْرِ اللهِ تَعالى، تَجِيءُ وتَذْهَبُ، وقالَ أبُو رَوْقٍ:السابِحاتُ: الشَمْسُ والقَمَرُ واللَيْلُ والنَهارُ، وقالَ بَعْضُ المُتَأوِّلِينَ: السابِحاتُ: السَحابُ لِأنَّها كالعائِمَةِ في الهَواءِ، وقالَ عَطاءٌ وجَماعَةٌ: السابِحاتُ: الخَيْلُ، ويُقالُ لِلْفَرَسِ: سابِحٌ، وقالَ آخَرُونَ السابِحاتُ: الحِيتانُ دَوابُّ البَحْرِ فَما دُونَها، وذَلِكَ مِن عَظِيمِ المَخْلُوقاتِ، فَيُرْوى أنَّ اللهَ تَعالى بَثَّ في الدُنْيا ألْفَ نَوْعٍ مِنَ الحَيَوانِ، مِنها أرْبَعُمِائَةٍ في البَرِّ وسِتُّمِائَةٍ في البَحْرِ، وقالَ عَطاءٌ أيْضًا: السابِحاتُ: السُفُنُ، وقالَ مُجاهِدٌ أيْضًا: السابِحاتُ: المَنايا تَسْبَحُ في نُفُوسِ الحَيَوانِ. <br/>واخْتَلَفَ الناسُ في "السابِقاتِ"، فَقالَ مُجاهِدٌ: هي المَلائِكَةُ، وقِيلَ: الرِياحُ، وقالَ عَطاءٌ: هي الخَيْلُ، وقِيلَ: النُجُومُ، وقِيلَ: المَنايا تَسْبِقُ الآمالَ، وقالَ الشاعِرُ: <br/><p class="text-center text-danger" id="106.lMq72">لا أرى المَوْتَ يَسْبِقُ المَوْتَ شَيْءٌ</p>وأمّا "المُدَبِّراتُ" فَلا أحْفَظُ خِلافًا أنَّها المَلائِكَةُ، ومَعْناها أنَّها تُدَبِّرُ الأُمُورَ الَّتِي يُسَخِّرُها اللهُ تَعالى وصَرَفَها فِيها كالرِياحِ والسَحابِ وسائِرِ المَخْلُوقاتِ. <br/>قالَ ابْنُ زَيْدٍ: "الراجِفَةُ": الأرْضُ بِأهْلِها، تَهْتَزُّ بِنَفْخَةِ الصُوَرِ الأُولى، وقِيلَ الراجِفَةُ النَفْخَةُ نَفْسُها، و"الرادِفَةُ" النَفْخَةُ الأُخْرى، ويُرْوى أنَّ بَيْنَهُما أرْبَعِينَ سَنَةً، وقالَ عَطاءٌ: الراجِفَةُ القِيامَةُ، والرادِفَةُ البَعْثُ، وقالَ ابْنُ زَيْدٍ: "الراجِفَةُ المَوْتُ، والرادِفَةُ الساعَةُ، وقالَ أُبَيُّ بْنُ كَعْبٍ: «كانَ النَبِيُّ <span class="honorific"></span> إذا ذَهَبَ رُبْعُ اللَيْلِ قامَ وقالَ: "يا أيُّها الناسُ اذْكُرُوا اللهَ، جاءَتِ الراجِفَةُ، تَتْبَعُها الرادِفَةُ، جاءَ المَوْتُ بِما فِيهِ".» <br/>ثُمَّ أخْبَرَ تَعالى عن قُلُوبٍ تَجِفُ ذَلِكَ اليَوْمَ، أيْ تَرْتَعِدُ خَوْفًا وفَرْقًا مِنَ العَذابِ، ووَجِيفُ القَلْبِ يَكُونُ مِنَ الفَزَعِ ويَكُونُ مِنَ الإشْفاقِ، ومِنهُ قَوْلُ الشاعِرِ قَيْسِ بْنِ الخَطِيمِ: <br/><p class="text-center text-danger" id="106.QNaYJ">إنَّ بَنِي جَحْجَبى وأُسْرَتَهم ∗∗∗ أكْبادُنا مِن ورائِهِمْ تَجِفُ</p>ورُفِعَ "قُلُوبٌ" بِالِابْتِداءِ، وجازَ ذَلِكَ وهو نَكِرَةٌ لِأنَّها قَدْ تَخَصَّصَتْ بِقَوْلِهِ تَعالى: "يَوْمَئِذٍ". <br/>واخْتَلَفَ الناسُ في جَوابِ القِسْمِ، أيْ هُوَ؟ فَقالَ الفَرّاءُ والزَجّاجُ: هو مَحْذُوفٌ دَلَّ الظاهِرُ عَلَيْهِ، تَقْدِيرُهُ: لِتُبْعَثُنَّ أو لِتُعاقَبُنَّ يَوْمَ القِيامَةِ، وقالَ بَعْضُ النُحاةِ: هو في قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="79:26" id="qr-ibn-atiyah-79-26">إنَّ في ذَلِكَ لَعِبْرَةً لِمَن يَخْشى</span><a class="vn" href="/quran/79/26" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="ve">﴾</span></span>، وهَذا ضَعِيفٌ لِبُعْدِ القَوْلِ، ولِأنَّ المَعْنى هُنالِكَ يَسْتَحِقُّ "أنْ"، وقالَ آخَرُونَ: هو في قَوْلِهِ تَعالى: "يَوْمَ" عَلى تَقْدِيرِ حَذْفِ اللامِ، كَأنَّهُ تَعالى قالَ: لِيَوْمٍ، وقالَ آخَرُونَ: هو مَوْجُودٌ في جُمْلَةِ قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ تَرْجُفُ الراجِفَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.... <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلُوبٌ يَوْمَئِذٍ واجِفَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>، كَأنَّهُ تَعالى قالَ: لِتَجْفُنَ قُلُوبُ يَوْمِ كَذا، ولَمّا دَلَّتِ القُلُوبُ عَلى أصْحابِها ذَكَرَ بَعْدَ ذَلِكَ أبْصارَها وخُشُوعَها، ذُلَّها وما يَظْهَرُ مِنها مِنَ الهَمِّ بِالحالِ. <br/>وقَوْلُهُ تَعالى: "يَقُولُونَ" هي حِكايَةُ حالِهِمْ في الدُنْيا، مَعْناهُ: هُمُ الَّذِينَ يَقُولُونَ، وقَوْلُهُمْ: "أئِنّا" هو عَلى جِهَةِ الِاسْتِخْفافِ والعَجَبِ والتَكْذِيبِ، وقَرَأ ابْنُ أبِي إسْحاقَ، وابْنُ يَعْمُرَ: "أِئِنّا" بِهَمْزَتَيْنِ ومُدَّةٍ، عَلى الِاسْتِفْهامِ، وقَرَأ جُمْهُورُ القُرّاءِ: "آئِنّا" بِهَمْزَتَيْنِ ومُدَّةٍ، عَلى الِاسْتِفْهامِ، وقَرَأ جُمْهُورُ القُرّاءِ: "أيِنّا" بِاسْتِفْهامِ وهَمْزَةٍ واحِدَةٍ. <br/>و"الحافِرَةِ" لَفْظَةٌ تُوقِعُها العَرَبُ عَلى أوَّلِ أمْرٍ رَجَعَ إلَيْهِ مِن آخِرِهِ، يُقالُ: عادَ فُلانٌ في الحافِرَةِ إذا ارْتَكَسَ في حالٍ مِنَ الأحْوالِ، ومِنهُ قَوْلُ الشاعِرِ: <br/><p class="text-center text-danger" id="106.OzXVv">أحافِرَةً عَلى صَلَعٍ وشِيبٍ؟ ∗∗∗ مَعاذَ اللهِ مِن سَفَهٍ وعارٍ</p>والمَعْنى: أئِنّا لَمَرْدُودُونَ: إلى الحَياةِ بَعْدَ مُفارَقَتِها بِالمَوْتِ، وقالَ مُجاهِدٌ والخَلِيلُ: الحافِرَةُ الأرْضُ، فاعِلَةٌ بِمَعْنى مُفَعْوِلَةٍ، وقِيلَ: بَلْ هو عَلى النَسَبِ، أيْ ذاتُ حَفْرٍ، والمُرادُ القُبُورُ لِأنَّها حُفِرَتْ لِلْمَوْتى، فالمَعْنى: أئِنّا لَمَرْدُودُونَ أحْياءً في قُبُورِنا؟ وقالَ زَيْدُ بْنُ أسْلَمَ: الحافِرَةُ النارُ، وقَرَأ أبُو حَيْوَةَ: "فِي الحُفْرَةِ" بِغَيْرِ ألِفٍ، فَقِيلَ: هو بِمَعْنى الحافِرَةِ، وقِيلَ: هي الأرْضُ المُنْتِنَةُ المُتَغَيِّرَةُ بِأجْسادِ مَوْتاها، مِن قَوْلِهِمْ: حُفِرَتْ أسْنانُهُ إذا تَأكَلَتْ وتَغَيَرَ رِيحُها. <br/>و"الناخِرَةُ": المُصَوِّتَةُ بِالرِيحِ المُجَوَّفَةُ، ومِنهُ قَوْلُ الشاعِرِ: <br/><p class="text-center text-danger" id="106.zBqQV">وأخْلَيْتُها مِن مُخِّها فَكَأنَّها ∗∗∗ قَوارِيرُ في أجْوافِها الرِيحُ تَنْخُرُ</p>ويُرْوى: تَصْفَرُّ. و"ناخِرَةٌ" هي قِراءَةُ حَمْزَةَ، وعاصِمٍ، في رِوايَةِ أبِي بَكْرٍ - وعُمَرَ بْنِ الخَطّابِ، وابْنِ مَسْعُودٍ، وأُبَيِّ بْنُ كَعْبٍ، وابْنِ عَبّاسٍ، وابْنِ الزُبَيْرِ، ومَسْرُوقٍ، ومُجاهِدٍ، وجَماعَةٍ سِواهُمْ، وقَرَأ الباقُونَ، وحَفْصٌ عن عاصِمٍ، وعُمَرُ بْنُ الخَطّابِ، وعَلِيُّ بْنُ أبِي طالِبٍ، وابْنُ مَسْعُودٍ، والحَسَنُ، والأعْرَجُ، وأبُو رَجاءٍ، وأبُو جَعْفَرٍ، وشَيْبَةُ، وأبُو عَبْدِ الرَحْمَنِ، وابْنُ جُبَيْرٍ، وأهْلُ مَكَّةَ، وشِبْلٌ، وقَتادَةُ، وأيُّوبُ، والنَخْعِيُّ، وابْنُ وثّابٍ: "نَخِرَةٍ" دُونَ ألْفٍ بَعْدِ النُونِ، ومَعْناهُ: بالِيَة مُتَعَفِّنَة قَدْ صارَتْ رميمًا، يُقالُ: نَخِر العُود والعَظْم إذا بَلِيَ وصارَ يَتَفَتَّتُ، وحُكِيَ عن أبِي عُبَيْدَةَ، وأبِي حاتِمٍ، والفَرّاءِ، وغَيْرِهِمْ أنَّ الناخِرَةَ والنَخِرَةَ بِمَعْنًى واحِدٍ، كَطامِعٍ وطَمِعٍ، وحاذِرٍ وحَذِرٍ، والأكْثَرُ مِنَ الناسِ عَلى ما قَدَّمْناهُ،قالَ أبُو عَمْرِو بْنِ العَلاءِ: الناخِرَةُ الَّتِي لَمْ تُنْخُرْ بَعْدُ، والنَخِرَةُ الَّتِي قَدْ بَلِيَتْ.<p/><p id="104.b5d6B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="79:12-25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="79:12" id="qr-ibn-atiyah-79-12">قَالُوا تِلْكَ إِذًا كَرَّةٌ خَاسِرَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/79/12" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:13" id="qr-ibn-atiyah-79-13">فَإِنَّمَا هِيَ زَجْرَةٌ وَاحِدَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/79/13" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:14" id="qr-ibn-atiyah-79-14">فَإِذَا هُم بِالسَّاهِرَةِ</span><a class="vn" href="/quran/79/14" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:15" id="qr-ibn-atiyah-79-15">هَلْ أَتَاكَ حَدِيثُ مُوسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/79/15" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:16" id="qr-ibn-atiyah-79-16">إِذْ نَادَاهُ رَبُّهُ بِالْوَادِ الْمُقَدَّسِ طُوًى</span><a class="vn" href="/quran/79/16" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:17" id="qr-ibn-atiyah-79-17">اذْهَبْ إِلَىٰ فِرْعَوْنَ إِنَّهُ طَغَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/79/17" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:18" id="qr-ibn-atiyah-79-18">فَقُلْ هَل لَّكَ إِلَىٰ أَن تَزَكَّىٰ</span><a class="vn" href="/quran/79/18" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:19" id="qr-ibn-atiyah-79-19">وَأَهْدِيَكَ إِلَىٰ رَبِّكَ فَتَخْشَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/79/19" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:20" id="qr-ibn-atiyah-79-20">فَأَرَاهُ الْآيَةَ الْكُبْرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/79/20" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:21" id="qr-ibn-atiyah-79-21">فَكَذَّبَ وَعَصَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/79/21" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:22" id="qr-ibn-atiyah-79-22">ثُمَّ أَدْبَرَ يَسْعَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/79/22" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:23" id="qr-ibn-atiyah-79-23">فَحَشَرَ فَنَادَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/79/23" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:24" id="qr-ibn-atiyah-79-24">فَقَالَ أَنَا رَبُّكُمُ الْأَعْلَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/79/24" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="104.EF2aE"/><p id="106.Ngrqk">قوله عزّ وجلّ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا تِلْكَ إذًا كَرَّةٌ خاسِرَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنَّما هي زَجْرَةٌ واحِدَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإذا هم بِالساهِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ أتاكَ حَدِيثُ مُوسى</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ ناداهُ رَبُّهُ بِالوادِ المُقَدَّسِ طُوًى</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اذْهَبْ إلى فِرْعَوْنَ إنَّهُ طَغى</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقُلْ هَلْ لَكَ إلى أنْ تَزَكّى</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأهْدِيَكَ إلى رَبِّكَ فَتَخْشى</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأراهُ الآيَةَ الكُبْرى</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَذَّبَ وعَصى</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أدْبَرَ يَسْعى</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَحَشَرَ فَنادى</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقالَ أنا رَبُّكُمُ الأعْلى</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>ذَكَرَ اللهُ تَعالى عنهم قَوْلَهُمْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تِلْكَ إذًا كَرَّةٌ خاسِرَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وذَلِكَ أنَّهم لِتَكْذِيبِهِمْ بِالبَعْثِ وإنْكارِهِمْ قالُوا: لَوْ كانَ هَذا حَقًّا، لَكانَتْ كَرَّتَنا ورَجْعَتَنا خاسِرَةً؛ وذَلِكَ لَهم إذْ هي النارُ، وقالَ الحَسَنُ: "خاسِرَةٌ" مَعْناهُ: كاذِبَةٌ، أيْ لَيْسَتْ بِكافِيَةٍ، ورُوِيَ أنَّ بَعْضَ صَنادِيدَ قُرَيْشٍ قالَ ذَلِكَ. <br/>ثُمَّ أخْبَرَ اللهُ تَعالى عن حالِ القِيامَةِ فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنَّما هي زَجْرَةٌ واحِدَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أيْ: نَفْخَةٌ في الصُوَرِ، فَإذا الناسُ قَدْ نَشَرُوا وصارُوا أحْياءً عَلى وجْهِ الأرْضِ، وفي قِراءَةِ عَبْدِ اللهِ: <br/> "فَإنَّما هي رِقَّةٌ واحِدَةٌ"، و"الساهِرَةُ" وجْهُ الأرْضِ، ومِنهُ قَوْلُ أُمَيَّةَ بْنِ أبِي الصَلْتِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="106.1y4pD">وفِيها لَحْمُ ساهِرَةٍ وبَحْرٌ وما فاهُوا بِهِ لَهم مُقِيمُ</p>وقالَ وهْبُ بْنُ مُنَبِّهْ: الساهِرَةُ جَبَلٌ بِالشامِ يَمُدُّهُ اللهُ تَعالى لِحَشْرِ الناسِ يَوْمَ القِيامَةِ كَيْفَ شاءَ، وقالَ أبُو العالِيَةِ وسُفْيانُ: الساهِرَةُ أرْضُ مَكَّةَ، وقالَ الزُهْرِيُّ: "الساهِرَةُ" الأرْضُ كُلُّها. <br/>ثُمَّ وقَّفَ تَعالى نَبِيَّهُ مُحَمَّدًا <span class="honorific"></span> عَلى جِهَةِ جَمْعِ النَفْسِ لِتَلَقِّي الحَدِيثِ، فَقالَ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ أتاكَ حَدِيثُ مُوسى</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةُ. و"الوادِي المُقَدَّسِ" وادٍ بِالشامِ، قالَ مُنْذِرُ بْنُ سَعِيدٍ: هو بَيْنَ المَدِينَةِ ومِصْرَ، وقَرَأ الحَسَنُ بْنُ أبِي الحَسَنِ، والأعْمَشُ، وابْنُ إسْحاقَ، وقُعْنُبُ"طَوى" بِكَسْرِ الطاءِ مُنَوَّنَةً، ورُوِيَتْ عن عاصِمٍ، وقَرَأ الجُمْهُورُ: "طَوى" بِضَمِّ الطاءِ، وأجْرى بَعْضُ القُرّاءِ "طَوى" وتَرَكَ إجْراءَهُ ابْنُ كَثِيرٍ، وأبُو عَمْرٍو، ونافِعٌ، والحَسَنُ، وجَماعَةٌ، وقَدْ تَقَدَّمَ شَرْحُ اللَفْظَةِ في سُورَةِ طه. <br/>وقَوْلُهُ تَعالى: "اذْهَبْ" تَفْسِيرُ النِداءِ الَّذِي ناداهُ بِهِ، ويُحْتَمَلُ أنْ يَكُونَ المَعْنى: قالَ لَهُ اذْهَبْ، وفي هَذِهِ الألْفاظِ اسْتِدْعاءٌ حَسَنٌ، وذَلِكَ أنَّهُ أمَرَ أنْ يَقُولَ لَهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ لَكَ إلى أنْ تَزَكّى</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهَذا قَوْلُ جَوابِ كُلِّ عاقِلٍ عِنْدَهُ: نَعَمْ أُرِيدُ أنْ أتَزَكّى، والتَزَكِّي هو التَطَهُّرُ مِنَ النَقائِصِ والتَلَبُّسِ بِالفَضائِلِ، وفَسَّرَ بَعْضُهم "تَزَكّى" بِـ "تُسْلِمُ"، وفَسَّرَها بَعْضُهم بِقَوْلِ "لا إلَهَ إلّا اللهُ"، وهَذا تَخْصِيصٌ، وما ذَكَرْناهُ يَعُمُّ كُلَّ هَذا، وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، ونافِعٌ، وأبُو عَمْرٍو -بِخِلافٍ عنهُ-: "تَزَّكّى" بِشَدِّ الزايِ، وقَرَأ الباقُونَ: "تَزَكّى" بِتَخْفِيفِ الزايِ. <br/>ثُمَّ أمَرَ "اللهُ تَعالى" مُوسى عَلَيْهِ السَلامُ بِأنْ يُفَسِّرَ لَهُ التَزَكِّي الَّذِي دَعاهُ إلَيْهِ بِقَوْلِهِ: "وَأهْدِيَكَ إلى رَبِّكَ فَتَخْشى"، والعِلْمُ تابِعٌ لِلْهُدى، والخَشْيَةُ تابِعَةٌ لِلْعِلْمِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:28" id="qr-ibn-atiyah-35-28">إنَّما يَخْشى اللهَ مِن عِبادِهِ العُلَماءُ</span><a class="vn" href="/quran/35/28" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span>. <br/>"والآيَةُ الكُبْرى" العَصا واليَدُ، قالَهُ مُجاهِدٌ وغَيْرُهُ، وهُما قَصَبُ مُوسى عَلَيْهِ السَلامُ لِلتَّحَدِّي، فَوَقَعَتِ المُعارَضَةُ في الواحِدَةِ وانْغَلَبَ فِيها فَرِيقُ الباطِلِ. وقالَ بَعْضُ المُفَسِّرِينَ: "أدْبَرَ يَسْعى" حَقِيقَةً، قامَ مِن مَوْضِعِهِ مُوَلِّيًا فارًّا بِنَفْسِهِ مِن مُجالَسَةِ مُوسى عَلَيْهِ السَلامُ، وقالَ الجُمْهُورُ: "أدْبَرَ" كِنايَةٌ عن إعْراضِهِ عَنِ الإيمانِ، و"يَسْعى" مَعْناهُ: يَجْتَهِدُ عَلى أمْرِ مُوسى عَلَيْهِ السَلامُ والرَدِّ في وجْهِ شَرْعِهِ. <br/>وقَوْلُهُ تَعالى: "فَحَشَرَ" مَعْناهُ: جَمَعَ أهْلَ مَمْلَكَتِهِ، ثُمَّ ناداهم بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنا رَبُّكُمُ الأعْلى</span><span class="ve">﴾</span></span> ورُوِيَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ أنَّهُ قالَ: المَعْنى: فَنادى فَحَشَرَ، وقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنا رَبُّكُمُ الأعْلى</span><span class="ve">﴾</span></span> نِهايَةٌ في المُخْرِقَةِ، ونَحْوُها باقٍ في مُلُوكِ مِصْرَ وأتْباعِهِمْ.<p/><p id="104.52dc1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="79:25-37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="79:25" id="qr-ibn-atiyah-79-25">فَأَخَذَهُ اللَّهُ نَكَالَ الْآخِرَةِ وَالْأُولَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/79/25" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:26" id="qr-ibn-atiyah-79-26">إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَعِبْرَةً لِّمَن يَخْشَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/79/26" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:27" id="qr-ibn-atiyah-79-27">أَأَنتُمْ أَشَدُّ خَلْقًا أَمِ السَّمَاءُ ۚ بَنَاهَا</span><a class="vn" href="/quran/79/27" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:28" id="qr-ibn-atiyah-79-28">رَفَعَ سَمْكَهَا فَسَوَّاهَا</span><a class="vn" href="/quran/79/28" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:29" id="qr-ibn-atiyah-79-29">وَأَغْطَشَ لَيْلَهَا وَأَخْرَجَ ضُحَاهَا</span><a class="vn" href="/quran/79/29" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:30" id="qr-ibn-atiyah-79-30">وَالْأَرْضَ بَعْدَ ذَٰلِكَ دَحَاهَا</span><a class="vn" href="/quran/79/30" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:31" id="qr-ibn-atiyah-79-31">أَخْرَجَ مِنْهَا مَاءَهَا وَمَرْعَاهَا</span><a class="vn" href="/quran/79/31" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:32" id="qr-ibn-atiyah-79-32">وَالْجِبَالَ أَرْسَاهَا</span><a class="vn" href="/quran/79/32" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:33" id="qr-ibn-atiyah-79-33">مَتَاعًا لَّكُمْ وَلِأَنْعَامِكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/79/33" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:34" id="qr-ibn-atiyah-79-34">فَإِذَا جَاءَتِ الطَّامَّةُ الْكُبْرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/79/34" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:35" id="qr-ibn-atiyah-79-35">يَوْمَ يَتَذَكَّرُ الْإِنسَانُ مَا سَعَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/79/35" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:36" id="qr-ibn-atiyah-79-36">وَبُرِّزَتِ الْجَحِيمُ لِمَن يَرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/79/36" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="104.bB220"/><p id="106.Ngrqk">قوله عزّ وجلّ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأخَذَهُ اللهُ نَكالَ الآخِرَةِ والأُولى</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ في ذَلِكَ لَعِبْرَةً لِمَن يَخْشى</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أأنْتُمْ أشَدُّ خَلْقًا أمِ السَماءُ بَناها</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَفَعَ سَمْكَها فَسَوّاها</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأغْطَشَ لَيْلَها وأخْرَجَ ضُحاها</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأرْضَ بَعْدَ ذَلِكَ دَحاها</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أخْرَجَ مِنها ماءَها ومَرْعاها</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والجِبالَ أرْساها</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَتاعًا لَكم ولأنْعامِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإذا جاءَتِ الطامَّةُ الكُبْرى</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَتَذَكَّرُ الإنْسانُ ما سَعى</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبُرِّزَتِ الجَحِيمُ لِمَن يَرى</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>"نَكالَ" مَنصُوبٌ عَلى المَصْدَرِ، وقالَ قَوْمٌ: "الآخِرَةَ" قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:38" id="qr-ibn-atiyah-28-38">ما عَلِمْتُ لَكم مِن إلَهٍ غَيْرِي</span><a class="vn" href="/quran/28/38" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span>، و"الأُولى" قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="79:24" id="qr-ibn-atiyah-79-24">أنا رَبُّكُمُ الأعْلى</span><a class="vn" href="/quran/79/24" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="ve">﴾</span></span>، ورُوِيَ أنَّهُ مَكَثَ بَعْدَ قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="79:24" id="qr-ibn-atiyah-79-24">أنا رَبُّكُمُ الأعْلى</span><a class="vn" href="/quran/79/24" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="ve">﴾</span></span> أرْبَعِينَ سَنَةً، وقِيلَ: كانَتْ هَذِهِ المُدَّةُ بَيْنَ الكَلِمَتَيْنِ، وقالَ ابْنُ عَبّاسٍ رَضِيَ اللهُ عنهُما: "الأُولى" قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:38" id="qr-ibn-atiyah-28-38">ما عَلِمْتُ لَكم مِن إلَهٍ غَيْرِي</span><a class="vn" href="/quran/28/38" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span>، و"الآخِرَةِ" قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="79:24" id="qr-ibn-atiyah-79-24">أنا رَبُّكُمُ الأعْلى</span><a class="vn" href="/quran/79/24" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="ve">﴾</span></span>، وقالَ أبُو رُزَيْنٍ: الأُولى كُفْرُهُ وعِصْيانُهُ، والآخِرَةُ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="79:24" id="qr-ibn-atiyah-79-24">أنا رَبُّكُمُ الأعْلى</span><a class="vn" href="/quran/79/24" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقالَ ابْنُ زَيْدٍ: الأُولى الدُنْيا، والآخِرَةُ الدارُ الآخِرَةِ، أيْ: أخَذَهُ اللهُ تَعالى بِعَذابِ جَهَنَّمَ وبِالغَرَقِ في الدُنْيا، وقالَ مُجاهِدٌ: عِبارَةٌ عن أوَّلِ مَعاصِيهِ وكُفْرِهِ وآخِرِها، أيْ نَكَلَ بِالجَمِيعِ، وَ"نَكالَ" نُصِبَ عَلى المَصْدَرِ، والعامِلُ فِيهِ عَلى رَأْيِ سِيبَوَيْهِ "أخَذَ"؛ لِأنَّهُ في مَعْناهُ، وعَلى رَأْيِ أبِي العَبّاسِ المُبَرِّدِ فِعْلٌ مُضْمَرٌ مِن لَفْظِ "نَكالَ"، كَأنَّهُ قالَ: نَكَّلَهُ نَكالَ. <br/>ثُمَّ وقَفَ تَعالى عَلى مَوْضِعِ العِبْرَةِ بِحالِ فِرْعَوْنَ، وتَعْذِيبِهِ، وفي الكَلامِ وعِيدٌ لِلْكُفّارِ المُخاطَبِينَ بِرِسالَةِ مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span>، ثُمَّ وقَّفَهم مُخاطَبَةً مِنهُ تَعالى لِجَمِيعِ العالَمِ، والمَقْصِدُ الكَفّارُ، ويُحْتَمَلُ أنْ يَكُونَ المَعْنى: قُلْ لَهم يا مُحَمَّدُ: "ءأنْتُمْ أشَدُّ خَلْقًا" الآيَةُ. وفي هَذِهِ الآيَةِ دَلِيلٌ عَلى أنَّ بَعْثَ الأجْسادِ مِنَ القُبُورِ لا يَتَعَذَّرُ عَلى قُدْرَةِ اللهِ تَعالى، و"السُمْكُ" الِارْتِفاعُ الَّذِي بَيْنَ سَطْحِ السَماءِ الأسْفَلِ الَّذِي يَلِينا وبَيْنَ سَطْحِها الأعْلى الَّذِي يَلِي ما فَوْقَها، وقَوْلُهُ تَعالى: "فَسَوّاها" يُحْتَمَلُ أنْ يُرِيدَ: خَلَقَها مَلْساءَ مُسْتَوِيَةً لَيْسَ فِيها مُرْتَفَعٌ ومُنْخَفَضٌ، ويُحْتَمَلُ أنْ يَكُونَ عِبارَةً عن إتْقانِ خَلْقِها، ولا يُقْصَدُ مَعْنى إمْلاسِ سَطْحِها، واللهُ تَعالى أعْلَمُ كَيْفَ هي. <br/>و"أغْطَشَ" مَعْناهُ: أظْلَمُ، والأغْطَشُ: الأعْمى، ومِنهُ قَوْلُ الشاعِرِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="106.0J3Om">نَحَرْتُ لَهم مُوهِنًا ناقَتِي ولَيْلُهم مُدْلَهِمٌّ غَطْشُ</p>ونَسَبَ اللَيْلَ والضُحى إلَيْها مِن حَيْثُ هُما ظاهِرانِ مِنها وفِيها. <br/>وقَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأرْضَ بَعْدَ ذَلِكَ دَحاها</span><span class="ve">﴾</span></span> مُتَوَجِّهٌ عَلى أنَّ اللهَ تَعالى خَلَقَ الأرْضَ ولَمْ يَدَحْها، ثُمَّ اسْتَوى إلى السَماءِ وهي دُخانٌ فَخَلَقَها وبَناها، ثُمَّ دَحا الأرْضَ بَعْدَ ذَلِكَ، وقَرَأ مُجاهِدٌ: و"الأرْضَ مَعَ ذَلِكَ"، وقالَ قَوْمٌ: إنَّ "بَعْدَ ذَلِكَ" مَعْناهُ: مَعَ ذَلِكَ، والَّذِي قُلْناهُ مُتَرَتِّبٌ عَلَيْهِ آياتُ القُرْآنِ كُلُّها، ونَسَبَ الماءَ والمَرْعى إلى الأرْضِ مِن حَيْثُ هُما مِنها يَظْهَرانِ، ودَحْوُ الأرْضِ: بَسْطُها، ومِنهُ قَوْلُ أُمِّيَّةَ بْنِ أبِي الصَلْتِ: <br/><p class="text-center text-danger" id="106.PJWoZ">دارٌ دَحاها ثُمَّ أسْكَنَنا بِها ∗∗∗ وأقامَ بِالأُخْرى الَّتِي هي أمْجَدُ</p>وَقَرَأ الجُمْهُورُ: "والأرْضَ" نَصْبًا، وقَرَأ الحَسَنُ، وعِيسى: "والأرْضُ" بِالرَفْعِ، وقَرَأ الجُمْهُورُ: و"الجِبالَ أرْساها" نَصْبًا، وقَرَأ الحَسَنُ، وعَمْرُو بْنُ عُبَيْدٍ: "والجِبالُ" رَفْعًا، و"أرْساها" مَعْناهُ: أثْبَتَها، وجَمَعَ هَذِهِ النِعَمَ إذا تَدَبَّرَتْ فَهي مَتاعٌ لِلنّاسِ و"الأنْعامَ"، يَتَمَتَّعُونَ فِيها وبِها، وقَرَأ الجُمْهُورُ: "مَتاعًا" بِالنَصْبِ، وقَرَأ ابْنُ أبِي عَبْلَةَ: "مَتاعٌ" بِالرَفْعِ. <br/>و"الطامَّةُ الكُبْرى" هي القِيامَةُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، والضَحّاكُ، وقالَ الحَسَنُ، وابْنُ عَبّاسٍ أيْضًا: النَفْخَةُ الثانِيَةُ، وقَوْلُهُ تَعالى: "ما سَعى" مَعْناهُ: ما عَمِلَ مِن سائِرِ عَمَلِهِ، ويَتَذَكَّرُ ذَلِكَ بِما يَرى مِن جَزائِهِ. وقَرَأ جُمْهُورُ الناسِ: "وَبُرِّزَتْ" بِضَمِّ الباءِ وشَدِّ الراءِ المَكْسُورَةِ، وقَرَأ عِكْرِمَةُ، ومالِكُ بْنُ دِينارٍ، وعائِشَةُ رَضِيَ اللهُ عنها: "وَبَرَزَتْ" بِفَتْحِ الباءِ والراءِ، وقَرَأ جُمْهُورُ الناسِ: "لِمَن يَرى" بِالياءِ أيْ: لِمَن يُبْصِرُ ويَحْصُلُ، وقَرَأ عِكْرِمَةُ، ومالِكُ بْنُ دِينارٍ، وعائِشَةُ رَضِيَ اللهُ عنها: "لِمَن تَرى" بِالتاءِ أيْ: تَراهُ أنْتَ يا مُحَمَّدُ، فالإشارَةُ إلى كُفّارِ مَكَّةَ، أو إشارَةً إلى الناسِ والقَصْدُ كُفّارُ مَكَّةَ، ويُحْتَمَلُ أنْ يَكُونَ المَعْنى: لِمَن تَراهُ الجَحِيمُ، كَما قالَ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:12" id="qr-ibn-atiyah-25-12">إذا رَأتْهم مِن مَكانٍ بَعِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/25/12" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span>، وقَرَأ ابْنُ مَسْعُودٍ: "لِمَن رَأى" عَلى فِعْلٍ ماضٍ.<p/><p id="104.fe7B7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="79:37-47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="79:37" id="qr-ibn-atiyah-79-37">فَأَمَّا مَن طَغَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/79/37" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:38" id="qr-ibn-atiyah-79-38">وَآثَرَ الْحَيَاةَ الدُّنْيَا</span><a class="vn" href="/quran/79/38" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:39" id="qr-ibn-atiyah-79-39">فَإِنَّ الْجَحِيمَ هِيَ الْمَأْوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/79/39" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:40" id="qr-ibn-atiyah-79-40">وَأَمَّا مَنْ خَافَ مَقَامَ رَبِّهِ وَنَهَى النَّفْسَ عَنِ الْهَوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/79/40" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:41" id="qr-ibn-atiyah-79-41">فَإِنَّ الْجَنَّةَ هِيَ الْمَأْوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/79/41" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:42" id="qr-ibn-atiyah-79-42">يَسْأَلُونَكَ عَنِ السَّاعَةِ أَيَّانَ مُرْسَاهَا</span><a class="vn" href="/quran/79/42" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:43" id="qr-ibn-atiyah-79-43">فِيمَ أَنتَ مِن ذِكْرَاهَا</span><a class="vn" href="/quran/79/43" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:44" id="qr-ibn-atiyah-79-44">إِلَىٰ رَبِّكَ مُنتَهَاهَا</span><a class="vn" href="/quran/79/44" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:45" id="qr-ibn-atiyah-79-45">إِنَّمَا أَنتَ مُنذِرُ مَن يَخْشَاهَا</span><a class="vn" href="/quran/79/45" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="v" data-v="79:46" id="qr-ibn-atiyah-79-46">كَأَنَّهُمْ يَوْمَ يَرَوْنَهَا لَمْ يَلْبَثُوا إِلَّا عَشِيَّةً أَوْ ضُحَاهَا</span><a class="vn" href="/quran/79/46" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="104.4eCAE"/><p id="106.Ngrqk">قوله عزّ وجلّ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأمّا مَن طَغى</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآثَرَ الحَياةَ الدُنْيا</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنَّ الجَحِيمَ هي المَأْوى</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأمّا مَن خافَ مَقامَ رَبِّهِ ونَهى النَفْسَ عَنِ الهَوى</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنَّ الجَنَّةَ هي المَأْوى</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَسْألُونَكَ عَنِ الساعَةِ أيّانَ مُرْساها</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِيمَ أنْتَ مِن ذِكْراها</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى رَبِّكَ مُنْتَهاها</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما أنْتَ مُنْذِرُ مَن يَخْشاها</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَأنَّهم يَوْمَ يَرَوْنَها لَمْ يَلْبَثُوا إلا عَشِيَّةً أو ضُحاها</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>"طَغى" مَعْناهُ: تَجاوَزَ الحُدُودَ الَّتِي يَنْبَغِي لِلْإنْسانِ أنْ يَقِفَ عِنْدَها، و"آثَرَ الحَياةَ الدُنْيا" عَلى الآخِرَةِ لِتَكْذِيبِهِ بِالآخِرَةِ، و"المَأْوى" والمَسْكَنُ حَيْثُ يَأْوِي المَرْءُ ويُلازِمُ. و"مَقامَ رَبِّهِ" هو القِيامَةُ وإنَّما المُرادُ: مَقامَ بَيْنَ يَدَيْ رَبِّهِ، فَأضافَ المَقامَ إلى اللهِ تَعالى مِن حَيْثُ هو بَيْنَ يَدَيْهِ، وفي ذَلِكَ تَفْخِيمٌ لِلْمَقامِ وتَعْظِيمٌ لِهَوْلِهِ ومَوْقِعِهِ مِنَ النُفُوسِ، قالَ ابْنُ عَبّاسٍ رَضِيَ اللهُ عنهُما: المَعْنى: خافَهُ عِنْدَ المَعْصِيَةِ فانْتَهى عنها. و"الهَوى" هو شَهَواتُ النَفْسِ وما جَرى مَجْراها، وأكْثَرُ اسْتِعْمالِهِ إنَّما هو في غَيْرِ المَحْدُودِ، قالَ سَهْلُ التَسْتَرِيُّ: لا يَسْلَمُ مِنَ الهَوى إلّا الأنْبِياءُ عَلَيْهِمُ السَلامُ وبَعْضُ الصَدِّيقِينَ، وقالَ بَعْضُ الحُكَماءِ: إذا أرَدْتَ الصَوابَ فانْظُرْ هَواكَ فَخالِفْهُ، وقالَ الفَضْلُ بْنُ عِياضٍ: أفْضَلُ الأعْمالِ خِلافُ الهَوى. <br/>وقَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَسْألُونَكَ عَنِ الساعَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةُ... نَزَلَتْ بِسَبَبِ أنْ قُرَيْشًا كانَتْ تَلِحُّ في البَحْثِ عن وقْتِ الساعَةِ الَّتِي كانَ رَسُولُ اللهِ <span class="honorific"></span> يُخْبِرُهم بِها ويَتَوَعَّدُهم بِأمْرِها ويُكْثِرُ مِن ذَلِكَ، و"أيّانَ مُرْساها" مَعْناهُ: مَتى ثُبُوتُها ووَقْتُ رُسُوُّها، أيْ ثُبُوتُها، كَأنَّهُ شَيْءٌ يَسِيرُ إلى غايَةٍ ما ثُمَّ يَقِفُ كَما تَفْعَلُ السَفِينَةُ الَّتِي تَرْسُو، وقَرَأ أبُو عَبْدِ الرَحْمَنِ السِلْمِيُّ: "إيّانَ" بِكَسْرِ الألِفِ. <br/>ثُمَّ قالَ تَعالى لِنَبِيِّهِ عَلَيْهِ السَلامُ -عَلى جِهَةِ التَوْقِيفِ-: "فِيمَ أنْتَ مِن ذِكْراها"، أيْ: مِن ذِكْرِ تَحْدِيدِها ووَقَتِها، أيْ: لَسْتَ مِن ذَلِكَ في شَيْءٍ، "إنَّما أنْتَ مُنْذِرُ"، وقالَتْ عائِشَةُ رَضِيَ اللهُ عنها: «كانَ النَبِيُّ <span class="honorific"></span> يَسْألُ عَنِ الساعَةِ كَثِيرًا، فَلَمّا نَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ انْتَهى.» <br/>وقَرَأ أبُو جَعْفَرٍ، وعُمَرُ بْنُ عَبْدِ العَزِيزِ، وأبُو عَمْرٍو بِخِلافٍ- وابْنُ مُحَيْصِنٍ، والأعْرَجُ، وطَلْحَةُ، وعِيسى: "مُنْذِرٌ" بِتَنْوِينِ "مُنْذِرٌ" وقَرَأ جُمْهُورُ القُرّاءِ: "مُنْذِرُ مَن يَخْشاها" بِإضافَةِ "مُنْذِرُ" إلى "مَن". <br/>ثُمَّ قَرَّبَ تَعالى أمْرَ الساعَةِ بِإخْبارِهِ أنَّ الإنْسانَ عِنْدَ رُؤْيَتِهِ إيّاها لَمْ يَلْبَثْ إلّا عَشِيَّةَ يَوْمٍ أو بَكْرَتَهُ، فَأضافَ "الضُحى" إلى "العَشِيَّةِ" مِن حَيْثُ هُما طَرَفانِ لِلنَّهارِ، وقَدْ بَدَأ بِذِكْرِ أحَدِهِما فَأضافَ الآخَرَ إلَيْهِ تَجَوُّزًا وإيجازًا. <br/>كَمُلَ تَفْسِيرُ سُورَةِ [النازِعاتِ] والحَمْدُ للهِ رَبِّ العالَمِينَ</p><p id="104.cfC1b"/></div></div></div></div></body></html>