<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الصافات" id="ch44"><h1 id="106.zW4bV">سورة الصافات</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="37:1-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:1" id="qr-ibn-atiyah-37-1">وَالصَّافَّاتِ صَفًّا</span><a class="vn" href="/quran/37/1" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:2" id="qr-ibn-atiyah-37-2">فَالزَّاجِرَاتِ زَجْرًا</span><a class="vn" href="/quran/37/2" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:3" id="qr-ibn-atiyah-37-3">فَالتَّالِيَاتِ ذِكْرًا</span><a class="vn" href="/quran/37/3" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:4" id="qr-ibn-atiyah-37-4">إِنَّ إِلَٰهَكُمْ لَوَاحِدٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/4" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:5" id="qr-ibn-atiyah-37-5">رَّبُّ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَمَا بَيْنَهُمَا وَرَبُّ الْمَشَارِقِ</span><a class="vn" href="/quran/37/5" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:6" id="qr-ibn-atiyah-37-6">إِنَّا زَيَّنَّا السَّمَاءَ الدُّنْيَا بِزِينَةٍ الْكَوَاكِبِ</span><a class="vn" href="/quran/37/6" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:7" id="qr-ibn-atiyah-37-7">وَحِفْظًا مِّن كُلِّ شَيْطَانٍ مَّارِدٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/7" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="104.9A435"/><p id="106.0KrN5">بِسْمِ اللهِ الرَحْمَنِ الرَحِيمِ <br/>تَفْسِيرُ سُورَةِ الصافّاتِ <br/>هِيَ مَكِّيَّةٌ، وعَدُّها في المَدَنِيِّ والشامِيِّ والكُوفِيِّ مِائَةُ آيَةٍ وآيَتانِ وثَمانُونَ آيَةً. <br/>قوله عزّ وجلّ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والصافّاتِ صَفًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالزاجِراتِ زَجْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالتالِياتِ ذِكْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ إلَهَكم لَواحِدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبُّ السَماواتِ والأرْضِ وما بَيْنَهُما ورَبُّ المَشارِقِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا زَيَّنّا السَماءَ الدُنْيا بِزِينَةٍ الكَواكِبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحِفْظًا مِن كُلِّ شَيْطانٍ مارِدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>أقْسَمَ اللهُ تَعالى في هَذِهِ الآياتِ بِأشْياءَ مِن مَخْلُوقاتِهِ، واخْتَلَفَ الناسُ في مَعْناها، فَقالَ ابْنُ مَسْعُودٍ، ومَسْرُوقُ، وقَتادَةُ: هي المَلائِكَةُ الَّتِي تُصَفُّ في السَماءِ في عِبادَةِ اللهِ تَعالى وذِكْرِهِ صُفُوفًا، وقالَتْ فِرْقَةٌ: أرادَ كُلَّ مَن يُصَفُّ مِن بَنِيآدَمَ في قِتالٍ في سَبِيلِ اللهِ، أو في صَلاةِ وطاعَةِ، والتَقْدِيرُ: والجَماعاتِ الصافّاتِ، واللَفْظُ يَحْتَمِلُ أنْ يَعُمَّ هَذِهِ المَذْكُوراتِ. <br/>"الزاجِراتُ زَجْرًا"، قالَ مُجاهِدٌ، والسُدِّيُّ: المَلائِكَةُ الَّتِي تَزْجُرُ السَحابَ وغَيْرَهُ مِن مَخْلُوقاتِ اللهِ، وقالَ قَتادَةُ: هي آياتُ القُرْآنِ المُتَضَمِّنَةُ النَواهِيَ الشَرْعِيَّةَ. <br/>وقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالتالِياتِ ذِكْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَعْناهُ: القارِئاتُ، وقالَ مُجاهِدٌ، والسُدِّيُّ: أرادَ المَلائِكَةَ الَّتِي تَتْلُو ذِكْرَهُ، وقالَ قَتادَةُ: أرادَ بَنِي آدَمَ الَّذِينَ يَتْلُونَ كُتُبَهُ المُنَزَّلَةَ، وتَسْبِيحَهُ وتَكْبِيرَهُ، ونَحْوَ ذَلِكَ. <br/>وقَرَأ أبُو عَمْرٍو، وحَمْزَةُ: [والصافّاتِ صَفًّا] بِالإدْغامِ، وهي قِراءَةُ ابْنِ مَسْعُودٍ، وَمَسْرُوقٍ، والأعْمَشِ. وقَرَأ الباقُونَ وجُمْهُورُ الناسِ بِالإظْهارِ، وكَذَلِكَ في كُلِّها، قالَ أبُو حاتِمٍ: "والإظْهارُ اخْتِيارُنا"، وأمّا "الحامِلاتِ وِقْرًا" و"الجارِياتِ يُسْرًا" فَلا يَجُوزُ فِيهِما الإدْغامُ لِبُعْدِ التاءِ مِنَ الحَرْفَيْنِ. <br/>ثُمَّ بَيَّنَ تَعالى المُقْسَمَ عَلَيْهِ أنَّهُ تَوْحِيدُهُ، وأنَّهُ واحِدٌ، أيْ: مُتَّحِدٌ في جَمِيعِ الجِهاتِ الَّتِي يَنْظُرُ فِيها المُفَكِّرُ. ثُمَّ وصَفَ تَعالى نَفْسَهُ بِرُبُوبِيَّتِهِ جَمِيعَ المَخْلُوقاتِ، وذَكَرَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">"المَشارِقِ"</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّها مَطالِعُ الأنْوارِ، والعُيُونِ بِها أكْلَفُ، وفي ذِكْرِها غُنْيَةٌ عن ذِكْرِ المَغارِبِ؛ إذْ مُعادَلَتُها لَها مَفْهُومَةٌ عِنْدَ كُلِّ ذِي لُبٍّ، وأرادَ تَبارَكَ وتَعالى مَشارِقَ الشَمْسِ وهي مِائَةٌ وثَمانُونَ في السَنَةِ فِيما يَزْعُمُونَ، مِن أطْوَلِ أيّامِ السَنَةِ إلى أقْصَرِها، ثُمَّ أخْبَرَ عن قُدْرَتِهِ بِتَزْيِينِ السَماءِ بِالكَواكِبِ، وانْتَظَمَ في ذَلِكَ التَزْيِينِ أنْ جَعَلَها حِفْظًا وحِرْزًا مِنَ الشَياطِينِ المَرَدَةِ، وهم مُسْتَرَقُو السَمْعِ. <br/>وقَرَأ الجُمْهُورُ بِإضافَةِ "الزِينَةِ" إلى "الكَواكِبِ"، وقَرَأ حَمْزَةُ، وحَفَصٌ عن عاصِمٍ بِتَنْوِينِ (زِينَةٍ) وخَفْضِ (الكَواكِبِ) عَلى البَدَلِ مِنها، وهي قِراءَةُ ابْنِ مَسْعُودٍ، ومَسْرُوقٍ - بِخِلافٍ عنهُ - وأبِي زُرْعَةَ بْنِ عُمَرَ بْنِ جَرِيرٍ، وابْنِ وثّابٍ، وطَلْحَةَ. وقَرَأ أبُو بَكْرٍ عن عاصِمٍ: "بِزِينَةٍ" بِالتَنْوِينِ [الكَواكِبَ] بِالنَصْبِ، وهي قِراءَةُ ابْنِ وثّابٍ، وأبِي عَمْرٍو، والأعْمَشِ، ومَسْرُوقٍ، وهَذا في الإعْرابِ نَحْوَ قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="90:14" id="qr-ibn-atiyah-90-14">أو إطْعامٌ في يَوْمٍ ذِي مَسْغَبَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/90/14" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="90:15" id="qr-ibn-atiyah-90-15">يَتِيمًا ذا</span><a class="vn" href="/quran/90/15" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="ve">﴾</span></span> وحَكى الزَهْراوِيُّ قِراءَةً بِتَنْوِينِ: "زِينَةٍ" ورَفْعِ "الكَواكِبُ". <br/>و"المارِدُ": المُتَجَرِّدُ لِلشَّرِّ، ومِنهُ: شَجَرَةٌ مَرْداءُ، أيْ: لا ورَقَ عَلَيْها، ومِنهُ: الأمْرَدُ. وخَصَّ تَعالى السَماءَ الدُنْيا بِالذِكْرِ لِأنَّها الَّتِي تُباشَرُ بِأبْصارِنا، وأيْضًا فالحِفْظُ مِنَ الشَيْطانِ إنَّما هو فِيها وحْدَها. و"حِفْظًا" نَصْبٌ عَلى المَصْدَرِ، وقِيلَ: مَفْعُولٌ مِن أجْلِهِ، والواوُ زائِدَةٌ.</p><p id="104.24ef1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:8-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:8" id="qr-ibn-atiyah-37-8">لَّا يَسَّمَّعُونَ إِلَى الْمَلَإِ الْأَعْلَىٰ وَيُقْذَفُونَ مِن كُلِّ جَانِبٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/8" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:9" id="qr-ibn-atiyah-37-9">دُحُورًا ۖ وَلَهُمْ عَذَابٌ وَاصِبٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/9" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:10" id="qr-ibn-atiyah-37-10">إِلَّا مَنْ خَطِفَ الْخَطْفَةَ فَأَتْبَعَهُ شِهَابٌ ثَاقِبٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/10" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="104.4c1De"/><p id="106.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَسَّمَّعُونَ إلى المَلإ الأعْلى ويُقْذَفُونَ مِن كُلِّ جانِبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دُحُورًا ولَهم عَذابٌ واصِبٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا مَن خَطِفَ الخَطْفَةَ فَأتْبَعَهُ شِهابٌ ثاقِبٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>"المَلَأُ الأعْلى": أهْلُ السَماءِ الدُنْيا فَما فَوْقَها، ويُسَمّى الكُلُّ مِنهم "أعْلى" بِالإضافَةِ إلى مَلَإ الأرْضِ الَّذِي هو أسْفَلَ، والضَمِيرُ في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">"يَسَّمَّعُونَ"</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلشَّياطِينِ. وقَرَأ جُمْهُورُ القُرّاءِ والناسُ: [يَسْمَعُونَ] بِسُكُونِ السِينِ وتَخْفِيفِ المِيمِ، وقَرَأ حَمْزَةُ، وعاصِمٌ - في رِوايَةِ حَفْصٍ - وابْنُ عَبّاسٍ - بِخِلافٍ عنهُ - وابْنُ وثّابٍ، وعَبْدُ اللهِ بْنُ مُسْلِمٍ، وطَلْحَةُ، والأعْمَشُ: "لا يَسَّمَّعُونَ" بِشَدِّ السِينِ والمِيمِ، بِمَعْنى: لا يَتَسَمَّعُونَ، فَيَنْتَفِي عَلى القِراءَةِ الأُولى سَماعُهم وإنْ كانُوا يَسْتَمِعُونَ، وهو المَعْنى الصَحِيحُ، ويُعَضِّدُهُ قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="26:212" id="qr-ibn-atiyah-26-212">إنَّهم عَنِ السَمْعِ لَمَعْزُولُونَ</span><a class="vn" href="/quran/26/212" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span>، ويَنْتَفِي عَلى القِراءَةِ الأخِيرَةِ أنْ يَقَعَ مِنهُمُ اسْتِماعٌ أو سَماعٌ، وظاهِرُ الأحادِيثِ أنَّهم يَسْتَمِعُونَ حَتّى الآنَ لَكِنَّهم لا يَسْمَعُونَ، وإنْ سَمِعَ أحَدٌ مِنهم شَيْئًا لَمْ يُفْلِتْ قَبْلَ أنْ يُلْقِيَ ذَلِكَ السَمْعَ إلى الَّذِي يَجِيؤُهُ؛ لِأنَّ مِن وقْتِ مُحَمَّدٍ عَلَيْهِ الصَلاةُ والسَلامُ مُلِئَتِ السَماءُ حَرَسًا شَدِيدًا وشُهُبًا، وكانَ الرَجْمُ في الجاهِلِيَّةِ أخَفَّ، ورُوِيَ في هَذا المَعْنى أحادِيثُ صِحاحٌ مُضَمَّنُها «أنَّ الشَياطِينَ كانَتْ تَصْعَدُ إلى السَماءِ فَتَقْعُدُ لِلسَّمْعِ واحِدًا فَوْقَ آخَرَ، يَتَقَدَّمُ الأجْسَرُ نَحْوَ السَماءِ، ثُمَّ الَّذِي يَلِيهِ، فَيَقْضِي اللهُ تَعالى الأمْرَ في الأُمُورِ في الأرْضِ فَيَتَحَدَّثُ بِهِ أهْلُ السَماءِ، فَيَسْمَعُهُ مِنهم ذَلِكَ الشَيْطانُ الأدْنى، فَيُلْقِيهِ إلى الَّذِي تَحْتَهُ، فَرُبَّما أحْرَقَهُ شِهابٌ وقَدْ ألْقى الكَلامَ، ورُبَّما لَمْ تَحْرِقْهُ جُمْلَةٌ، فَيُنْزِلُ تِلْكَ الكَلِمَةَ إلى الكُهّانِ فَيَكْذِبُونَ مَعَها مِائَةَ كِذْبَةٍ، فَتَصْدُقُ تِلْكَ الكَلِمَةُ، فَيُصَدِّقُ الجاهِلُونَ الجَمِيعَ،» فَلَمّا جاءَ اللهُ تَعالى بِالإسْلامِ حُرِسَتِ السَماءَ بِشِدَّةٍ فَلَمْ يُفْلِتْ شَيْطانٌ سَمِعَ بَتَّةً، ويُرْوى أنَّها لا تَسْمَعُ الآنَ شَيْئًا. والكَواكِبُ الراجِمَةُ هي الَّتِي يَراها الناسُ تَنْقَضُّ، قالَ النَقّاشُ، ومَكِّيٌّ: ولَيْسَتْ بِالكَواكِبِ الجارِيَةِ في السَماءِ، لِأنَّ تِلْكَ لا تُرى حَرَكَتُها، وهَذِهِ الراجِمَةُ تُرى حَرَكَتُها لِأنَّها قَرِيبَةٌ مِنّا، وفي هَذا نَظَرٌ. و"يُقْذَفُونَ" مَعْناهُ: ويُرْجَمُونَ. <br/>و"الدُحُورُ": الإصْغارُ والإهانَةُ؛ لِأنَّ الزَجْرَ الدَفْعُ بِعُنْفٍ، وقالَ مُجاهِدٌ: مَطْرُودِينَ. وقَرَأ الجُمْهُورُ بِضَمِّ الدالِ، وقَرَأ أبُو عَبْدِ الرَحْمَنِ السُلَمِيُّ: [دَحُورًا] بِفَتْحِ الدالِ، و"الواصِبُ": الدائِمُ، قالَهُ مُجاهِدٌ، وقَتادَةُ، وعِكْرِمَةُ. وقالَ السُدِّيُّ، وأبُو صالِحٍ: الواصِبُ: المُوجِعُ، ومِنهُ: الوَصْبُ، والمَعْنى: هَذِهِ الحالُ الغالِبَةُ عَلى جَمِيعِ الشَياطِينِ، إلّا مَن شَذَّ فَخَطَفَ خَبَرًا أو نَبَأً فَأتْبَعَهُ شِهابٌ فَأحْرَقَهُ. <br/>وقَرَأ جُمْهُورُ الناسِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">"خَطِفَ"</span><span class="ve">﴾</span></span> بِفَتْحِ الخاءِ وكَسْرِ الطاءِ خَفِيفَةً، وقَرَأ الحَسَنُ، وقَتادَةُ: [خِطِّفَ] بِكَسْرِ الخاءِ والطاءِ وتَشْدِيدِ الطاءِ، قالَ أبُو حاتِمٍ: يُقالُ: هي لُغَةُ بَكْرِ بْنِ وائِلٍ، وتَمِيمِ بْنِ مُرَّةٍ، ورُوِيَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ رَضِيَ اللهُ عنهُما بِكَسْرِ الخاءِ والطاءِ مُخَفَّفَةً. و"الثاقِبُ": النافِذُ بِضَوْئِهِ وشُعاعِهِ المُنِيرِ، قالَهُ قَتادَةُ، والسُدِّيُّ، وابْنُ زَيْدٍ، و"حَسَبٌ ثاقِبٌ" إذا كانَ سَنِيًّا مُنِيرًا.</p><p id="104.D0fdf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:11-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:11" id="qr-ibn-atiyah-37-11">فَاسْتَفْتِهِمْ أَهُمْ أَشَدُّ خَلْقًا أَم مَّنْ خَلَقْنَا ۚ إِنَّا خَلَقْنَاهُم مِّن طِينٍ لَّازِبٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/11" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:12" id="qr-ibn-atiyah-37-12">بَلْ عَجِبْتَ وَيَسْخَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/12" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:13" id="qr-ibn-atiyah-37-13">وَإِذَا ذُكِّرُوا لَا يَذْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/13" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:14" id="qr-ibn-atiyah-37-14">وَإِذَا رَأَوْا آيَةً يَسْتَسْخِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/14" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:15" id="qr-ibn-atiyah-37-15">وَقَالُوا إِنْ هَٰذَا إِلَّا سِحْرٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/15" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:16" id="qr-ibn-atiyah-37-16">أَإِذَا مِتْنَا وَكُنَّا تُرَابًا وَعِظَامًا أَإِنَّا لَمَبْعُوثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/16" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:17" id="qr-ibn-atiyah-37-17">أَوَآبَاؤُنَا الْأَوَّلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/17" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:18" id="qr-ibn-atiyah-37-18">قُلْ نَعَمْ وَأَنتُمْ دَاخِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/18" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="104.Afc82"/><p id="106.Ngrqk">قوله عزّ وجلّ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسْتَفْتِهِمْ أهم أشَدُّ خَلْقًا أمْ مَن خَلَقْنا إنّا خَلَقْناهم مَن طِينٍ لازِبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ عَجِبْتَ ويَسْخَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا ذُكِّرُوا لا يَذْكُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا رَأوا آيَةً يَسْتَسْخِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالُوا إنْ هَذا إلا سِحْرٌ مُبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أإذا مِتْنا وكُنّا تُرابًا وعِظامًا أإنّا لَمَبْعُوثُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوَآباؤُنا الأوَّلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ نَعَمْ وأنْتُمْ داخِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>الِاسْتِفْتاءُ نَوْعٌ مِن أنْواعِ السُؤالِ، وكَأنَّهُ سُؤالُ مَن يُهْتَبَلُ بِقَوْلِهِ ويَجْعَلُ حُجَّةً، وكَذَلِكَ هي أقْوالُهم في هَذا الفاصِلِ، لا يُمْكِنُهم أنْ يَقُولُوا إلّا أنَّ خَلْقَ مَن سِواهم مِنَ الأُمَمِ والمَلائِكَةِ والإنْسِ والجِنِّ والسَمَواتِ والأرْضِ والمَشارِقِ وغَيْرِ ذَلِكَ، هو أشَدُّ مِن هَؤُلاءِ المُخاطَبِينَ، وبِأنَّ الضَمِيرَ في "[خَلَقْنا]" يُرادُ بِهِ ما تَقَدَّمَ ذِكْرُهُ، قالَ مُجاهِدٌ وقَتادَةُ وغَيْرُهُما: وفي مُصْحَفِ ابْنِ مَسْعُودٍ: [أمْ مِن عَدَدْنا] يُرِيدُ مِنَ الصافّاتِ وغَيْرِها، والسَماواتِ والأرْضَ وما بَيْنَهُما، وكَذَلِكَ قَرَأ الأعْمَشُ، "أمَن" مُخَفَّفَةَ المِيمِ دُونَ "أمْ". <br/>ثُمَّ أخْبَرَ تَعالى إخْبارًا جَزْمًا عن خَلْقِهِ لِآدَمَ الَّذِي هو أبُو البَشَرِ، وأضافَ الخَلْقَ مِنَ الطِينِ إلى جَمِيعِ الناسِ مِن حَيْثُ الأبُ مَخْلُوقٌ مِنهُ، وقالَ الطَبَرِيُّ: خَلَقَ آدَمَ مِن تُرابٍ وماءٍ ونارٍ وهَواءٍ، وهَذا كُلُّهُ إذا خُلِطَ صارَ طِينًا لازِبًا، وهو اللازِمُ، أيْ: يُلازِمُ ما جاوَرَهُ ويَلْصِقُ بِهِ، وهو الصَلْصالُ كالفَخّارِ، وعَبَّرَ ابْنُ عَبّاسٍ، وعِكْرِمَةُ عَنِ اللازِبِ بِالحُرِّ، أيِ الكَرِيمِ الجَيِّدِ، وحَقِيقَةُ المَعْنى ما ذَكَرْناهُ، يُقالُ: ضَرْبَةَ لازِبٍ ولازِمِ" بِمَعْنًى واحِدٍ. <br/>وقَرَأ الجُمْهُورُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">"عَجِبْتَ"</span><span class="ve">﴾</span></span> بِفَتْحِ التاءِ، أيْ يا مُحَمَّدُ مِن إعْراضِهِمْ عَنِ الحَقِّ وعَماهم عَنِ الهُدى، وأنْ يَكُونُوا كافِرِينَ مَعَ ما جِئْتَهم بِهِ مِن عِنْدِ اللهِ. وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ بِضَمِّ التاءِ، ورُوِيَتْ عن عَلَيٍّ، وابْنِ مَسْعُودٍ، وابْنِ عَبّاسٍ، وابْنِ وثّابٍ، والنَخَعِيِّ، وطَلْحَةَ، وسُفْيانَ، والأعْمَشِ، وذَلِكَ عَلى أنْ يَكُونَ تَعالى هو المُتَعَجِّبُ، ومَعْنى ذَلِكَ مِنَ اللهِ سُبْحانَهُ أنَّهُ صِفَةُ فِعْلٍ، كَقَوْلِهِ عَلَيْهِ الصَلاةُ والسَلامُ: « "تَعَجَّبَ اللهُ تَعالى إلى قَوْمٍ يُساقُونَ إلى الجَنَّةِ في السَلاسِلِ"،» وَقَوْلُهُ: « " تَعَجَّبَ اللهُ مِنَ الشابِّ لَيْسَتْ لَهُ صَبْوَةٌ"،» فَإنَّما هي عِبارَةٌ عَمّا يُظْهِرُهُ في جانِبٍ مِنهُ، فَمَعْنى هَذِهِ الآيَةِ: بَلْ عَجِبَتُ مِن ضَلالِهِمْ وسُوءِ نِحْلَتِهِمْ، وجَعَلْتُها لِلنّاظِرِينَ فِيها وفِيما اقْتَرَنَ مَعَها مِن شَرْعِي وهُدايَ مُتَعَجِّبًا، ورُوِيَ عن شُرَيْحٍ إنْكارَ هَذِهِ القِراءَةِ، وقالَ: إنَّ اللهَ تَعالى لا يَعْجَبُ، وقالَ الأعْمَشُ: فَذَكَرْتُ ذَلِكَ لِإبْراهِيمَ فَقالَ: إنَّ شُرَيْحًا كانَ مُعْجَبًا بِعِلْمِهِ، وإنَّ عَبْدَ اللهِ أعْلَمُ مِنهُ. وقالَ مَكِّيُّ، وعَلِيُّ بْنُ سُلَيْمانَ في كِتابِ الزَهْراوِيِّ: هو إخْبارٌ عَنِ النَبِيِّ <span class="honorific"></span> عن نَفْسِهِ، كَأنَّهُ قالَ: "قُلْ لَهُمْ: عَجِبْتُ"، وقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">"وَيَسْخَرُونَ"</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: وهم يَسْخَرُونَ مِن نُبُوَّتِكَ والحَقِّ الَّذِي عِنْدَكَ. <br/>وقَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">"يَسْتَسْخِرُونَ"</span><span class="ve">﴾</span></span> يُرِيدُ: بِالآيَةِ، وهي العَلامَةُ والدَلالَةُ، ورُوِيَ أنَّها نَزَلَتْ في رُكانَةَ، وهو رَجُلٌ مَكِّيٌّ مُشْرِكٌ، لَقِيَ النَبِيَّ <span class="honorific"></span> في جَبَلٍ خالٍ وهو يَرْعى غَنَمًا لَهُ، وهو أقْوى أهْلِ زَمانِهِ، فَقالَ لَهُ: يا رُكانَةُ، إنْ أنا صَرَعْتُكَ أتُؤْمِنُ بِي؟ قالَ: نَعِمَ، فَصَرَعَهُ ثَلاثًا، ثُمَّ عَرَضَ عَلَيْهِ آياتٍ مِن دُعاءِ شَجَرَةٍ وإقْبالِها، ونَحْوِ ذَلِكَ مِمّا اخْتَلَفَ فِيهِ ألْفاظُ الحَدِيثِ، فَلَمّا فَرَغَ مِن ذَلِكَ كُلِّهِ لَمْ يُؤْمِن، وجاءَ إلى مَكَّةَ فَقالَ: يا بَنِي هاشِمٍ، ساحِرُوا بِصاحِبِكم هَذا أهْلَ الأرْضِ، فَنَزَلَتِ الآيَةُ فِيهِ وفي نُظَرائِهِ. و"يَسْتَسْخِرُونَ" مَعْناهُ: يَطْلُبُونَ أنْ يَكُونُوا مِمَّنْ يَسْخَرُ، ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ بِمَعْنى: يَسْخَرُ، كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:6" id="qr-ibn-atiyah-64-6">"واسْتَغْنى اللهُ"،</span><a class="vn" href="/quran/64/6" target="_blank" title="سورة التغابن"></a><span class="ve">﴾</span></span> فَيَكُونُ فَعِلَ واسْتَفْعَلَ بِمَعْنى، وبِهَذا فَسَّرَهُ مُجاهِدٌ وقَتادَةُ، وفي بَعْضِ القِراءاتِ القَدِيمَةِ: "يَسْتَسْحِرُونَ" بِالحاءِ غَيْرِ مَنقُوطَةٍ، وهَذِهِ عِبارَةٌ عَمّا قالَ رُكانَةُ؛ لِأنَّهُ اسْتَسْحَرَ عَلَيْهِ الصَلاةُ والسَلامُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أإذا مِتْنا</span><span class="ve">﴾</span></span>. وقَرَأ بِضَمِّ المِيمِ أبُو جَعْفَرٍ، وابْنُ أبِي إسْحَقَ، وعاصِمٌ، وأبُو عَمْرٍو، والعامَّةُ، وكَسَرَها الحَسَنُ، والأعْرَجُ، وشَيْبَةُ، ونافِعٌ. وقَرَأ أبُو جَعْفَرٍ، وشَيْبَةُ ونافِعٌ: "أو آباؤُنا" بِسُكُونِ الواوِ، وهي الَّتِي لِلْقِسْمَةِ أوِ التَخْيِيرِ، وقَرَأ الجُمْهُورُ بِفَتْحِها، وهي واوُ العَطْفِ دَخَلَتْ عَلَيْها ألْفُ الِاسْتِفْهامِ. <br/>ثُمَّ أمَرَهُ تَعالى أنْ يُجِيبَ تَقْرِيرَهم بِـ"نَعَمْ" ويَزِيدَهم في الجَوابِ أنَّهم في البَعْثِ - في صَغارٍ وذِلَّةٍ، و"الداخِرُ": الصاغِرُ الذَلِيلُ، وقَدْ تَقَدَّمَ غَيْرَ مَرَّةٍ ذِكْرُ القِراءاتِ في الِاسْتِفْهامَيْنِ.</p><p id="104.dEeE7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:19-26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:19" id="qr-ibn-atiyah-37-19">فَإِنَّمَا هِيَ زَجْرَةٌ وَاحِدَةٌ فَإِذَا هُمْ يَنظُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/19" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:20" id="qr-ibn-atiyah-37-20">وَقَالُوا يَا وَيْلَنَا هَٰذَا يَوْمُ الدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/37/20" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:21" id="qr-ibn-atiyah-37-21">هَٰذَا يَوْمُ الْفَصْلِ الَّذِي كُنتُم بِهِ تُكَذِّبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/21" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:22" id="qr-ibn-atiyah-37-22">احْشُرُوا الَّذِينَ ظَلَمُوا وَأَزْوَاجَهُمْ وَمَا كَانُوا يَعْبُدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/22" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:23" id="qr-ibn-atiyah-37-23">مِن دُونِ اللَّهِ فَاهْدُوهُمْ إِلَىٰ صِرَاطِ الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/37/23" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:24" id="qr-ibn-atiyah-37-24">وَقِفُوهُمْ ۖ إِنَّهُم مَّسْئُولُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/24" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:25" id="qr-ibn-atiyah-37-25">مَا لَكُمْ لَا تَنَاصَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/25" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:26" id="qr-ibn-atiyah-37-26">بَلْ هُمُ الْيَوْمَ مُسْتَسْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/26" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="104.5daFd"/><p id="106.Ngrqk">قوله عزّ وجلّ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنَّما هي زَجْرَةٌ واحِدَةٌ فَإذا هم يَنْظُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالُوا يا ويْلَنا هَذا يَوْمُ الدِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذا يَوْمُ الفَصْلِ الَّذِي كُنْتُمْ بِهِ تُكَذِّبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">احْشُرُوا الَّذِينَ ظَلَمُوا وأزْواجَهم وما كانُوا يَعْبُدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن دُونِ اللهِ فاهْدُوهم إلى صِراطِ الجَحِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِفُوهم إنَّهم مَسْؤُولُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لَكم لا تَناصَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ هُمُ اليَوْمَ مُسْتَسْلِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>هَذا اسْتِئْنافُ إخْبارٍ جَرَّهُ ما قَبْلَهُ، فَأخْبَرَ تَعالى أنْ بَعَثَهم مِن قُبُورِهِمْ إنَّما هي زَجْرَةٌ واحِدَةٌ، وهي نَفْخَةُ البَعْثِ في الصُورِ، وقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">"يَنْظُرُونَ"</span><span class="ve">﴾</span></span> يُحْتَمَلُ أنْ يُرِيدَ: بِالأبْصارِ، أيْ: يَنْظُرُونَ ما هم فِيهِ، وصَدْقَ ما كانُوا يُكَذِّبُونَ بِهِ، ويُحْتَمَلُ أنْ يَكُونَ بِمَعْنى: يَنْتَظِرُونَ ما يُفْعَلُ بِهِمْ ويُؤْمَرُونَ بِهِ. <br/>ثُمَّ أخْبَرَ عنهم أنَّهم في تِلْكَ الحالِ يَقُولُونَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">"يا ويْلَنا"،</span><span class="ve">﴾</span></span> يُنادُونَ الوَيْلَ، بِمَعْنى: هَذا وقْتُ حُضُورِكَ وأوانُ حُلُولِكَ. ورَوى أبُو حاتِمٍ الوَقْفَ هاهُنا، وجَعِلَ قَوْلَهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذا يَوْمُ الدِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن قَوْلِ اللهِ أوِ المَلائِكَةِ لَهُمْ، ورَأى غَيْرُهُ أنَّ باقِيَ الآيَةِ مِن قَوْلِ الكَفَرَةِ. و"الدِينُ" الجَزاءُ والمُقارَضَةُ، كَقَوْلِهِمْ: "كَما تَدِينُ تُدانُ"، وأجْمَعُوا أنَّ قَوْلَهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذا يَوْمُ الفَصْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَيْسَ مِن قَوْلِ الكَفَرَةِ، وإنَّما المَعْنى: يُقالُ لَهُمْ: هَذا يَوْمُ الفَصْلِ. <br/>وقَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">"وَأزْواجَهُمْ"</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: وأنْواعَهم وضُرَباءَهُمْ، قالَهُ عُمَرُ بْنُ الخَطّابِ رَضِيَ اللهُ عنهُ، وابْنُ عَبّاسٍ، وقَتادَةُ ومِنهُ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:7" id="qr-ibn-atiyah-56-7">وَكُنْتُمْ أزْواجًا ثَلاثَةً</span><a class="vn" href="/quran/56/7" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span>، وقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="81:7" id="qr-ibn-atiyah-81-7">وَإذا النُفُوسُ زُوِّجَتْ</span><a class="vn" href="/quran/81/7" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: نُوِّعَتْ، ورُوِيَ أنَّهُ يُضَمُّ عِنْدَ هَذا الأمْرِ كُلُّ شَكْلٍ إلى شَكْلِهِ، وكُلُّ صاحِبٍ مِنَ الكَفَرَةِ إلى صاحِبِهِ، ومَعَهم ما كانُوا يَعْبُدُونَ مِن دُونِ اللهِ، مِن آدَمِيٍّ رَضِيَ بِذَلِكَ ومِن صَنَمٍ أو وثَنٍ تَوْبِيخًا لَهم وإظْهارًا لِسُوءِ حالِهِمْ. وقالَ الحَسَنُ: المَعْنى: وأزْواجَهُمُ المُشْرِكاتِ مِنَ النِساءِ، ورُوِيَ ذَلِكَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ رَضِيَ اللهُ عنهُما، ورَجَّحَهُ الرُمّانِيُّ. <br/>وقَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">"فاهْدُوهُمْ"</span><span class="ve">﴾</span></span> مَعْناهُ: قَوِّمُوهم واحْمِلُوهم عَلى طَرِيقِ الجَحِيمِ، و"الجَحِيمُ" طَبَقَةٌ مِن طَبَقاتِ جَهَنَّمَ يُقالُ إنَّها الرابِعَةُ، ثُمَّ يَأْمُرُ تَعالى بِوَقْفِهِمْ، ووَقَفَ يَتَعَدّى بِنَفْسِهِ، تَقُولُ: "وَقَفْتُ زَيْدًا"، وأمْرُهُ بِذَلِكَ عَلى جِهَةِ التَوْبِيخِ لَهم والسُؤالِ، واخْتَلَفَ الناسُ في الشَيْءِ الَّذِي يُسْألُونَ عنهُ، فَرُوِيَ عن عَبْدِ اللهِ بْنِ مَسْعُودٍ أنَّهُ قالَ: يُسْألُونَ: هَلْ يُحِبُّونَ شُرْبَ الماءِ البارِدِ؟ وهَذا عَلى طَرِيقِ الهَزْءِ بِهِمْ، وقالَ ابْنُ عَبّاسٍ رَضِيَ اللهُ عنهُما: يَسْألُونَ عن لا إلَهَ إلّا اللهُ، وقالَ الجُمْهُورُ مِنَ المُفَسِّرِينَ: عن أعْمالِهِمْ، ويُوقَفُونَ عَلى قُبْحِها، وهَذا قَوْلٌ مُتَّجَهٌ عامٌّ في الهَزْءِ وغَيْرِهِ، ورَوى أنَسُ عَنِ النَبِيِّ <span class="honorific"></span> أنَّهُ قالَ: « "أيُّما رَجُلٍ دَعا رَجُلًا إلى شَيْءٍ كانَ لازِمًا لَهُ"، وقَرَأ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِفُوهم إنَّهم مَسْؤُولُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>»، ورَوى ابْنُ مَسْعُودٍ عَنِ النَبِيِّ <span class="honorific"></span> أنَّهُ قالَ: « "لا تَزُولُ قَدَما عَبْدٍ مِن بَيْنِ يَدَيِ اللهِ تَعالى حَتّى يَسْألَهُ عن خَمْسٍ: عن شَبابِهِ فِيما أبْلاهُ، وعن عُمْرِهِ فِيما أفْناهُ، وعن مالِهِ كَيْفَ اكْتَسَبَهُ وفِيمَ أنْفَقَهُ، وعَمّا عَمِلَ فِيما عَلِمَ"،» ويُحْتَمَلُ عِنْدِي أنْ يَكُونَ المَعْنى عَلى ما فَسَّرَهُ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لَكم لا تَناصَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أيْ: تُسْألُونَ عَنِ امْتِناعِ التَناصُرِ. وقَرَأ بِتاءٍ واحِدَةٍ شَيْبَةُ، ونافِعٌ، وقَرَأ خالِدٌ بِتاءَيْنِ، وكَذَلِكَ في حَرْفِ عَبْدِ اللهِ، وقَرَأ أبُو جَعْفَرٍ بْنُ القَعْقاعِ بِإدْغامِ التاءِ في التاءِ مِن قِراءَةِ ابْنِ مَسْعُودٍ، وقالَ الثَعْلَبِيُّ: هَذا جَوابُ أبِي جَهْلٍ حِينَ قالَ في بَدْرٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="54:44" id="qr-ibn-atiyah-54-44">نَحْنُ جَمِيعٌ مُنْتَصِرٌ</span><a class="vn" href="/quran/54/44" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span>. <br/>ثُمَّ أخْبَرَ تَعالى بِجَوابِهِمْ في ذَلِكَ اليَوْمِ في حالَةِ الِاسْتِسْلامِ والإلْقاءِ بِاليَدِ.</p><p id="104.11553"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:27-34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:27" id="qr-ibn-atiyah-37-27">وَأَقْبَلَ بَعْضُهُمْ عَلَىٰ بَعْضٍ يَتَسَاءَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/27" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:28" id="qr-ibn-atiyah-37-28">قَالُوا إِنَّكُمْ كُنتُمْ تَأْتُونَنَا عَنِ الْيَمِينِ</span><a class="vn" href="/quran/37/28" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:29" id="qr-ibn-atiyah-37-29">قَالُوا بَل لَّمْ تَكُونُوا مُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/29" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:30" id="qr-ibn-atiyah-37-30">وَمَا كَانَ لَنَا عَلَيْكُم مِّن سُلْطَانٍ ۖ بَلْ كُنتُمْ قَوْمًا طَاغِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/30" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:31" id="qr-ibn-atiyah-37-31">فَحَقَّ عَلَيْنَا قَوْلُ رَبِّنَا ۖ إِنَّا لَذَائِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/31" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:32" id="qr-ibn-atiyah-37-32">فَأَغْوَيْنَاكُمْ إِنَّا كُنَّا غَاوِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/32" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:33" id="qr-ibn-atiyah-37-33">فَإِنَّهُمْ يَوْمَئِذٍ فِي الْعَذَابِ مُشْتَرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/33" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:34" id="qr-ibn-atiyah-37-34">إِنَّا كَذَٰلِكَ نَفْعَلُ بِالْمُجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/34" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="104.D65fb"/><p id="106.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأقْبَلَ بَعْضُهم عَلى بَعْضٍ يَتَساءَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا إنَّكم كُنْتُمْ تَأْتُونَنا عَنِ اليَمِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا بَلْ لَمْ تَكُونُوا مُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما كانَ لَنا عَلَيْكم مِن سُلْطانٍ بَلْ كُنْتُمْ قَوْمًا طاغِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَحَقَّ عَلَيْنا قَوْلُ رَبِّنا إنّا لَذائِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأغْوَيْناكم إنّا كُنّا غاوِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنَّهم يَوْمَئِذٍ في العَذابِ مُشْتَرِكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا كَذَلِكَ نَفْعَلُ بِالمُجْرِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>هَذِهِ الجَماعَةُ الَّتِي يُقْبِلُ بَعْضُها عَلى بَعْضٍ هي جِنٌّ وإنْسٌ، قالَهُ قَتادَةُ: وتَساؤُلُهم هو عَلى مَعْنى التَقْرِيعِ واللَوْمِ والسُخْطِ، والقائِلُونَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّكم كُنْتُمْ تَأْتُونَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> إمّا أنْ يَكُونَ الإنْسُ لِلشَّياطِينِ، وهَذا قَوْلُ مُجاهِدٍ، وابْنُ زَيْدٍ، أو ضَعَفَةُ الإنْسِ لِلْكُبَراءِ والقادَةِ. واضْطَرَبَ المُتَأوِّلُونَ في مَعْنى قَوْلِهِمْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">"عَنِ اليَمِينِ"،</span><span class="ve">﴾</span></span> وعَبَّرَ ابْنُ زَيْدٍ عنهُ بِطَرِيقِ الجَنَّةِ والخَيْرِ، ونَحْوِ هَذا مِنَ العِباراتِ الَّتِي تُفَسَّرُ بِالمَعْنى لا تُخْتَصُّ بِنَفْسِ اللَفْظَةِ، وبَعْضُهم نَحا في تَفْسِيرِ الآيَةِ إلى ما يَخْتَصُّها، والَّذِي يَتَحَصَّلُ مِن ذَلِكَ مَعانٍ: مِنها أنْ يُرِيدَ بِاليَمِينِ: القُوَّةَ والشِدَّةَ، فَكَأنَّهم قالُوا: إنَّكم كُنْتُمْ تُغْوُونَنا بِقُوَّةٍ مِنكُمْ، وتَحْمِلُونَنا عَلى طَرِيقِ الضَلالَةِ بِمُتابَعَةٍ مِنكم في شِدَّةٍ، فَعَبَّرَ عن هَذَهِ المَعانِي بِاليَمِينِ، كَقَوْلِ العَرَبِ: "بِيَدَيْنِ ما أورَدَ"، وكَما قالُوا: "اليَدُ" - في غَيْرِ مَوْضِعٍ - عَنِ القُوَّةِ، وقَدْ ذَهَبَ بَعْضُ الناسِ بِبَيْتِ الشَمّاخِ هَذا المَذْهَبَ، وهو قَوْلُهُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="106.mWLon">إذا ما رايَةٌ رُفِعَتْ لِمَجْدٍ ∗∗∗ تَلَقّاها عُرابَةُ بِاليَمِينِ</p>فَقالُوا: مَعْناهُ: بِقُوَّةٍ وعَزِيمَةٍ، وإلّا فَكَلُّ أحَدٍ كانَ يَتَلَقّاها بِيَمِينِهِ لَوْ كانَتِ الجارِحَةَ، وأيْضًا فَإنَّما اسْتَعارَ الرايَةَ لِلْمَجْدِ فَكَذَلِكَ لَمْ يُرِدْ بِاليَمِينِ الجارِحَةَ. <br/>ومِنَ المَعانِي الَّتِي تَحْتَمِلُها الآيَةُ أنْ يُرِيدُوا: إنَّكم كُنْتُمْ تَأْتُونَنا مِنَ الجِهَةِ الَّتِي يُحْسِنُها تَمْوِيهُكم وإغْواؤُكُمْ، ويَظْهَرُ فِيها أنَّها جِهَةُ الرُشْدِ والصَوابِ، فَتَصِيرُ عِنْدَنا كاليَمِينِ الَّتِي نَتَيَمَّنُ بِالسانِحِ الَّذِي يَجِيؤُنا مِن قِبَلِها، فَكَأنَّهم شَبَّهُوا أقْوالَ هَؤُلاءِ المُغْوِينَ بِالسَوانِحِ الَّتِي هي عِنْدَهم مَحْمُودَةٌ، كَأنَّ التَمْوِيهَ في هَذِهِ الغِواياتِ قَدْ أظْهَرَ فِيها ما يُوشِكُ أنْ يُحْمَدَ بِهِ. <br/>ومِنَ المَعانِي الَّتِي تَحْتَمِلُها الآيَةُ أنْ يُرِيدُوا: إنَّكم كُنْتُمْ تَأْتُونَنا، أيْ: تَقْطَعُونَ بِنا عن أخْبارِ الخَيْرِ واليَمِينِ، فَعَبَّرَ عنها بِاليَمِينِ؛ إذِ اليَمِينُ هي الجِهَةُ الَّتِي يُتَيَمَّنُ بِها وبِكُلِّ ما فِيها ومِنها. <br/>ومِنَ المَعانِي الَّتِي تَحْتَمِلُها الآيَةُ أنْ يُرِيدُوا: إنَّكم كُنْتُمْ تَجِيئُونَنا مِن جِهَةِ الشَهَواتِ وعَدَمِ النَظَرِ؛ والجِهَةُ الثَقِيلَةُ مِنَ الإنْسانِ هي اليُمْنى مِنهُ لِأنَّ كَبِدَهُ فِيها، وجِهَةُ شِمالِهِ فِيها قَلْبُهُ، وهي أخَفُّ، وهَذا مَعْنى قَوْلِ الشاعِرِ: <br/><p class="text-center text-danger" id="106.LqXA1">تَرَكْنا لَهم شِقَّ الشِمالِ</p>أيْ: نَزَلْنا لَهم عن طَرِيقِ الهُرُوبِ؛ لِأنَّ المُنْهَزِمَ إنَّما يَرْجِعُ عَلى شِقِّهِ الأيْسَرِ، إذْ هو أخَفُّ شِقَّيْهِ، وإذْ قَلْبُ الإنْسانِ في شِمالِهِ وثَمَّ نَظَرُهُ، فَكَأنَّ هَؤُلاءِ كانُوا يَأْتُونَ مِن جِهَةِ الشَهَواتِ والثِقَلِ، وأكْثَرُ ما يَتَمَكَّنُ هَذا التَأْوِيلِ مَعَ إغْواءِ الشَياطِينِ، وهو قَلِقٌ مَعَ إغْواءِ بَنِي آدَمَ. <br/>وَقِيلَ: المَعْنى: يَحْلِفُونَ لَنا ويَأْتُونَنا إتْيانَ مَن إذا حَلَفَ لَنا صَدَّقْناهُ، فاليَمِينُ - عَلى هَذا -: القَسَمُ. <br/>وقَدْ ذَهَبَ بَعْضُ الناسِ في ذِكْرِ إبْلِيسَ جِهاتِ بَنِي آدَمَ في قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:17" id="qr-ibn-atiyah-7-17">مِن بَيْنِ أيْدِيهِمْ ومِن خَلْفِهِمْ وعن أيْمانِهِمْ وعن شَمائِلِهِمْ</span><a class="vn" href="/quran/7/17" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> إلى ما ذَكَرْناهُ مِن جِهَةِ الشَهَواتِ، فَقالَ: ما بَيْنَ يَدَيْهِ هي مُغالَطَتُهُ فِيما يَراهُ، وما خَلْفَهُ هي مُسارَقَتُهُ في الخَفاءِ، وعن يَمِينِهِ هو جانِبُ شَهَواتِهِ، وعن شِمالِهِ هو نَظَرُهُ بِقَلْبِهِ وتَحْذِيرُهُ فَقَدْ يَغْلِبُهُ الشَيْطانُ فِيهِ، وهَذا فِيمَن جَعَلَهُ في جِهاتِ ابْنِ آدَمَ الخاصَّةِ لَدَيْهِ، ومِنهم مَن جَعَلَها في جِهاتِ أُمُورِهِ وشُؤُونِهِ فَيَتَّسِعُ التَأْوِيلُ عَلى هَذا. <br/>ثُمَّ أخْبَرَ تَعالى عن قَوْلِ الجِنِّ المُجِيبِينَ لِهَؤُلاءِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ لَمْ تَكُونُوا مُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَما ذَكَرْتُمْ، بَلْ كانَ لَكُمُ اكْتِسابُ الكُفْرِ والبَصِيرَةُ فِيهِ، وإنَّما حَمَلْناكم عَلى ما حَمَلْنا عَلَيْهِ أنْفُسَنا، وما كانَ لَنا عَلَيْكم حُجَّةً ولا قُوَّةً إلّا طُغْيانُكم وإرادَتُكُمُ الكُفْرَ، فَقَدْ حَقَّ القَوْلُ عَلى جَمِيعِنا، وتَعَيَّنَ العَذابُ لَنا، وإنّا جَمِيعًا لَذائِقُونَ. والذَوْقُ هُنا مُسْتَعارٌ، وبِنَحْوِ هَذا فَسَّرَ قَتادَةُ وغَيْرُهُ أنَّهُ قَوْلُ الجِنِّ إلى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">"غاوِينَ".</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>ثُمَّ أخْبَرَ اللهُ تَعالى أنَّهُمُ اشْتَرَكُوا جَمِيعًا في العَذابِ وحُصِّلُوا فِيهِ، وأنَّ هَذا فِعْلُهُ بِأهْلِ الجُرْمِ واحْتِقابِ الإثْمِ والكُفْرِ.<p/><p id="104.9cCA0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:35-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:35" id="qr-ibn-atiyah-37-35">إِنَّهُمْ كَانُوا إِذَا قِيلَ لَهُمْ لَا إِلَٰهَ إِلَّا اللَّهُ يَسْتَكْبِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/35" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:36" id="qr-ibn-atiyah-37-36">وَيَقُولُونَ أَئِنَّا لَتَارِكُو آلِهَتِنَا لِشَاعِرٍ مَّجْنُونٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/36" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:37" id="qr-ibn-atiyah-37-37">بَلْ جَاءَ بِالْحَقِّ وَصَدَّقَ الْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/37" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:38" id="qr-ibn-atiyah-37-38">إِنَّكُمْ لَذَائِقُو الْعَذَابِ الْأَلِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/37/38" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:39" id="qr-ibn-atiyah-37-39">وَمَا تُجْزَوْنَ إِلَّا مَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/39" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:40" id="qr-ibn-atiyah-37-40">إِلَّا عِبَادَ اللَّهِ الْمُخْلَصِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/40" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="104.C098a"/><p id="106.Ngrqk">قوله عزّ وجلّ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهم كانُوا إذا قِيلَ لَهم لا إلَهَ إلا اللهُ يَسْتَكْبِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَقُولُونَ أإنّا لَتارِكُو آلِهَتِنا لِشاعِرٍ مَجْنُونٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ جاءَ بِالحَقِّ وصَدَّقَ المُرْسَلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّكم لَذائِقُو العَذابِ الألِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما تُجْزَوْنَ إلا ما كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا عِبادَ اللهِ المُخْلَصِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>هَؤُلاءِ أهْلُ الجُرْمِ الَّذِينَ جَهِلُوا اللهَ سُبْحانَهُ، وعَظَّمُوا أصْنامًا وأوثانًا، فَإذا قِيلَ: "لا إلَهَ إلّا اللهُ" - وهي كَلِمَةُ الحَقِّ والعُرْوَةِ الوُثْقى - أصابَهم كِبْرٌ، وعَظُمَ عَلَيْهِمْ أنْ يَتْرُكُوا أصْنامَهم وأصْنامَ آبائِهِمْ، ونَحْوُ هَذا كانَ قِيلَ «عن أبِي طالِبٍ إذْ قالَ لَهُ رَسُولُ اللهِ <span class="honorific"></span>: "أيْ عَمِّ، قُلْ لا إلَهَ إلّا اللهُ كَلِمَةً أشْهَدُ لَكَ بِها عِنْدَ اللهِ"، فَقالَ أبُو جَهْلٍ: أتَرْغَبُ عن مِلَّةِ عَبْدِ المَطَّلِبِ؟ فَقالَ آخِرَ ما قالَ: أنا عَلى مِلَّةِ عَبْدِ المَطَّلِبِ.» وبِعَرْضِهِ عَلَيْهِ الصَلاةُ والسَلامُ قَوْلَ لا إلَهَ إلّا اللهُ جَرَتِ السُنَّةُ في تَلْقِينِ المَوْتى المُحْتَضَرِينَ لِيُخالِفُوا الكَفَرَةَ ويَخْضَعُوا لَها. <br/>وأمّا الطائِفَةُ الَّتِي قالَتْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أإنّا لَتارِكُو آلِهَتِنا لِشاعِرٍ مَجْنُونٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَهي مِن قُرَيْشٍ، وإشارَتُهم بِالشاعِرِ المَجْنُونِ هي إلى مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span>، فَرَدَّ اللهُ تَعالى عَلَيْهِمْ، أيْ: لَيْسَ الأمْرُ كَما قالُوا مِن أنَّهُ شاعِرٌ، بَلْ جاءَ بِالحَقِّ مِن عِنْدِ اللهِ، وصَدَّقَ الرُسُلَ المُتَقَدِّمَةَ لَهُ كَمُوسى وعِيسى وإبْراهِيمَ عَلَيْهِمُ الصَلاةُ والسَلامُ. <br/>ثُمَّ أخْبَرَ تَعالى مُخاطِبًا لَهم - ويَجُوزُ أنْ يَكُونَ التَأْوِيلُ: قُلْ لَهم يا مُحَمَّدُ -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّكم لَذائِقُو العَذابِ الألِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وقَرَأ قَوْمٌ (العَذابَ)، نَصْبًا ووَجْهُها أنَّهُ أرادَ: "لَذائِقُونَ"، فَحَذَفَ النُونَ تَخْفِيفًا، وهي قِراءَةٌ قَدْ لُحِنَتْ، وقَرَأ أبُو السَمّالِ: [لَذائِقٌ] بِالتَنْوِينِ، [العَذابَ] بِالنَصْبِ. و"الألِيمُ": المُؤْلِمُ. <br/>ثُمَّ أعْلَمَهم أنَّ ذَلِكَ جَزاءً لَهم بِأعْمالِهِمْ واكْتِسابِهِمْ، ثُمَّ اسْتَثْنى عِبادَ اللهِ اسْتِثْناءً مُنْقَطِعًا، وهُمُ المُؤْمِنُونَ الَّذِينَ أخْلَصَهُمُ اللهُ تَعالى لِنَفْسِهِ. وقَرَأ الجُمْهُورُ بِفَتْحِ اللامِ مِنَ "المُخْلَصِينَ"، وقَرَأ الحَسَنُ، وقَتادَةُ، وأبُو رَجاءَ، وأبُو عَمْرٍو بِكَسْرِ اللامِ، وقَدْ رُوِيَتْ هَذِهِ الَّتِي في الصافّاتِ عَنِ الحَسَنِ بِفَتْحِ اللامِ.</p><p id="104.1A689"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:41-49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:41" id="qr-ibn-atiyah-37-41">أُولَٰئِكَ لَهُمْ رِزْقٌ مَّعْلُومٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/41" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:42" id="qr-ibn-atiyah-37-42">فَوَاكِهُ ۖ وَهُم مُّكْرَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/42" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:43" id="qr-ibn-atiyah-37-43">فِي جَنَّاتِ النَّعِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/37/43" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:44" id="qr-ibn-atiyah-37-44">عَلَىٰ سُرُرٍ مُّتَقَابِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/44" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:45" id="qr-ibn-atiyah-37-45">يُطَافُ عَلَيْهِم بِكَأْسٍ مِّن مَّعِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/45" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:46" id="qr-ibn-atiyah-37-46">بَيْضَاءَ لَذَّةٍ لِّلشَّارِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/46" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:47" id="qr-ibn-atiyah-37-47">لَا فِيهَا غَوْلٌ وَلَا هُمْ عَنْهَا يُنزَفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/47" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:48" id="qr-ibn-atiyah-37-48">وَعِندَهُمْ قَاصِرَاتُ الطَّرْفِ عِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/48" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:49" id="qr-ibn-atiyah-37-49">كَأَنَّهُنَّ بَيْضٌ مَّكْنُونٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/49" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="104.FFEf9"/><p id="106.Ngrqk">قوله عزّ وجلّ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ لَهم رِزْقٌ مَعْلُومٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَواكِهُ وهم مُكْرَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي جَنّاتِ النَعِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى سُرُرٍ مُتَقابِلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُطافُ عَلَيْهِمْ بِكَأْسٍ مِن مَعِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَيْضاءَ لَذَّةٍ لِلشّارِبِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا فِيها غَوْلٌ ولا هم عنها يُنْزَفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعِنْدَهم قاصِراتُ الطَرْفِ عِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَأنَّهُنَّ بَيْضٌ مَكْنُونٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">"أُولَئِكَ"</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارَةٌ إلى العِبادِ المُخْلَصِينَ، وقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">"مَعْلُومٌ"،</span><span class="ve">﴾</span></span> مَعْناهُ: عِنْدَهُمْ، فَقَدْ قَرَّتْ عُيُونُهم بِعِلْمِ ما يَسْتَدِرُّ عَلَيْهِمْ مِنَ الرِزْقِ، وبِأنَّ شَهَواتِهِمْ تَأْتِيهِمْ لِحِينِها، وإلّا فَلَوْ كانَ ذَلِكَ مَعْلُومًا عِنْدَ اللهِ تَعالى فَقَطْ لَما تَخَصَّصَ أهْلُ الجَنَّةِ بِشَيْءٍ، وقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم مُكْرَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَتْمِيمٌ بَلِيغٌ لِلنَّعِيمِ؛ لِأنَّهُ رُبَّ مَرْزُوقٍ غَيْرُ مُكْرَمٍ، وذَلِكَ أعْظَمُ التَنْكِيلِ. <br/>و"السُرُرُ": جَمْعُ سَرِيرٍ، وقَرَأ أبُو السَمّالِ بِفَتْحِ الراءِ الأُولى، وفي هَذا التَقابُلِ حَدِيثٌ مَرْوِيٌّ عَنِ النَبِيِّ <span class="honorific"></span> أنَّهم في الجِنانِ وتُرْفَعُ عنهم سُتُورٌ فَيَنْظُرُ بَعْضُهم إلى بَعْضٍ، ولا مَحالَةَ أنَّ بَعْضَ أحْيانِهِمْ فِيها مُتَخَيِّرُونَ في قُصُورِهِمْ. <br/>و"يُطافُ" مَعْناهُ: يَطُوفُ الوِلْدانِ، حَسْبَما فَسَّرَتْهُ آيَةٌ أُخْرى، و"الكَأْسُ" قالَ الزَجّاجُ، والطَبَرِيُّ، وغَيْرُهُما: هو الإناءُ الَّذِي فِيهِ خَمْرٌ أو ما يَجْرِي مَجْراهُ مِنَ الأنْبِذَةِ ونَحْوِها، ولا تُسَمّى كَأْسًا إلّا وفِيها هَذا المَشْرُوبُ المَذْكُورُ، وقالَ الضَحّاكُ: كُلُّ كَأْسٍ في القُرْآنِ فَهو خَمْرٌ، وذَهَبَ بَعْضُ الناسِ إلى أنَّ الكَأْسَ آنِيَةٌ مَخْصُوصَةٌ في الأوانِي، وهو كُلُّ ما اتَّسَعَ فَمُهُ ولَمْ يَكُنْ لَهُ مِقْبَضٌ، ولا يُراعى في ذَلِكَ كَوْنُهُ بِخَمْرٍ أمْ لا. وقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن مَعِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُرِيدُ: مِن جارٍ مُطَّرِدٍ، فالمِيمُ في مَعِينٍ أصْلِيَّةٌ؛ لِأنَّهُ مِنَ الماءِ المَعِينِ، ويُحْتَمَلُ أنْ يَكُونَ مِنَ العَيْنِ فَتَكُونُ المِيمُ زائِدَةً، أيْ: مِمّا يُعَيَّنُ بِالعَيْنِ غَيْرَ مَسْتُورٍ ولا في حِرْزٍ، وخَمْرُ الدُنْيا إنَّما هي مَعْصُورَةٌ مُخْتَزَنَةٌ، وخَمْرُ الآخِرَةِ جارِيَةٌ أنْهارًا. <br/>وقَوْلُهُ سُبْحانَهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا فِيها</span><span class="ve">﴾</span></span> يُحْتَمَلُ أنْ يَعُودَ عَلى الكَأْسِ أو عَلى الخَمْرِ، وهو الأظْهَرُ، وقالَ الحَسَنُ بْنُ أبِي الحَسَنِ: خَمْرُ الجَنَّةِ أشَدُّ بَياضًا مِنَ اللَبَنِ، وفي قِراءَةِ عَبْدِ اللهِ بْنِ مَسْعُودٍ: [صَفْراءَ]، فَهَذا مَوْصُوفٌ بِهِ الخَمْرُ وحْدَها، و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَذَّةٍ لِلشّارِبِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: ذاتُ لَذَّةٍ، فَوَصَفَها بِالمَصْدَرِ اتِّساعًا، وقَدِ اسْتُعْمِلَ هَذا حَتّى قِيلَ: لَذَّ بِمَعْنى: لَذِيذٍ، ومِنهُ قَوْلُ الشاعِرِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="106.yVdGJ">بِحَدِيثِكَ اللَذِّ الَّذِي لَوْ كُلِّمَتْ ∗∗∗ أسْدُ الفَلاةِ بِهِ أتَيْنَ سِراعًا</p>وقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا فِيها غَوْلٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَمْ تَعْمَلْ "لا"؛ لِأنَّ الظَرْفَ حالَ بَيْنَها وبَيْنَ ما شَأْنُها أنْ تَعْمَلَ فِيهِ. و"الغَوْلُ": اسْمٌ عامٌّ في الأذى، تَقُولُ: غالَهُ كَذا إذا أضَرَّهُ في خَفاءٍ، ومِنهُ الغِيلَةُ في القَتْلِ، «وَقالَ عَلَيْهِ الصَلاةُ والسَلامُ في الرَضاعِ: "لَقَدْ هَمَمْتُ أنْ أنْهى عَنِ الغِيلَةِ"،» ومِنَ اللَفْظَةِ قَوْلُ الشاعِرِ: <br/><p class="text-center text-danger" id="106.R5xe4">مَضى أوَّلُونا ناعِمِينِ بِعَيْشِهِمْ ∗∗∗ ∗∗∗ جَمِيعًا وغالَتْنِي بِمَكَّةَ غُولُ</p>أيْ: عاقَتْنِي عَوائِقٌ، فَهَذا مَعْنًى مِن مَعانِي "الغَوْلِ"، ومِنهُ قَوْلُ العَرَبِ في مَثَلٍ مِنَ الأمْثالِ: "ما لَهُ عَمَلٌ ما أغالَهُ"، يُضْرَبُ لِلرَّجُلِ الحَدِيدِ الَّذِي لا يَقُومُ لِأمْرٍ إلّا أغْنى فِيهِ، أوِ الرَجُلِ يُدْعى لَهُ بِأنْ يُؤَدِّيَ ما أدّاهُ، وقالَ ابْنُ عَبّاسِ، ومُجاهِدٌ، وابْنُ زَيْدٍ: الغَوْلُ وجَعٌ في البَطْنِ، وقالَ ابْنُ عَبّاسِ أيْضًا، وقَتادَةُ: هو صُداعٌ في الرَأْسِ. <br/>قالَ القاضِي أبُو مُحَمَّدٍ رَحِمَهُ اللهُ: <br/>والِاسْمُ أعَمُّ مِن هَذا كُلِّهِ، فَنَفى عن خَمْرِ الجَنَّةِ جَمِيعَ أنْواعِ الأذى، إذْ هي مَوْجُودَةٌ في خَمْرِ الدُنْيا، وقَدْ نَحا إلى هَذا العُمُومِ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ، ومِنهُ قَوْلُ الشاعِرِ: <br/><p class="text-center text-danger" id="106.Mpg1L">وما زالَتِ الخَمْرُ تَغْتالُنا ∗∗∗ ∗∗∗ وتَذْهَبُ بِالأوَّلِ الأوَّلِ</p>أيْ: تُؤْذِينا بِذَهابِ العَقْلِ. <br/>وقَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، ونافِعٌ، وأبُو عَمْرٍو، وابْنُ عامِرٍ: "يُنْزَفُونَ" بِفَتْحِ الزايِ، وكَذَلِكَ في الواقِعَةِ، مِن قَوْلِكَ: نَزَفَ الرَجُلُ إذا سَكِرَ، ونَزَفَتْهُ الخَمْرُ، والنَزِيفُ: السَكْرانُ، ومِنهُ قَوْلُ الشاعِرِ: <br/><p class="text-center text-danger" id="106.kwjk1">فَلَثَمْتُ فاها آخِذًا بِقُرُونِها ∗∗∗ ∗∗∗ شُرْبَ النَزِيفِ بِبَرْدِ ماءِ الحَشْرَجِ</p>وبِإذْهابِ العَقْلِ فَسَّرَ ابْنُ عَبّاسٍ، وقَتادَةُ "يُنْزِفُونَ"، وقَرَأ حَمْزَةُ، والكِسائِيُّ بِكَسْرِ الزايِ، وكَذَلِكَ في الواقِعَةِ، مِن: أنْزَفَ بِمَعْنَيَيْنِ: أحَدُهُما سَكِرَ، ومِنهُ قَوْلُ الأُبَيْرِدِ الرِياحَيِّ: <br/><p class="text-center text-danger" id="106.ZEdyK">لَعَمْرِي لَئِنْ أنَزَفْتُمْ أو صَحَوْتُمْ ∗∗∗ ∗∗∗ لَبِئْسَ النَدامى كُنْتُمُ آلَ أبْجَرا</p>والثانِي: بَعُدَ شَرابُهُ، يُقالُ: أنْزَفَ الرَجُلُ إذا تَمَّ شَرابُهُ، فَهَذا كُلُّهُ مَنفِيٌّ عن أهْلِ الجَنَّةِ، وقَرَأ عاصِمٌ هُنا بِفَتْحِ الزايِ، وفي الواقِعَةِ بِكَسْرِ الزايِ، وقَرَأ ابْنُ أبِي إسْحَقَ بِفَتْحِ الياءِ وكَسْرِ الزايِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قاصِراتُ الطَرْفِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، قالَ ابْنُ عَبّاسٍ، ومُجاهِدٌ، وابْنُ زَيْدٍ، وقَتادَةُ: مَعْناهُ: عَلى أزْواجِهِنَّ، أيْ لا يَنْظُرْنَ إلى غَيْرِهِمْ، ولا يَمْتَدُّ طَرْفُ إحْداهُنَّ إلى أجْنَبِيٍّ، فَهَذا هو قَصْرُ الطَرْفِ. و"عِينٌ": جُمَعُ عَيْناءَ، وهي الكَبِيرَةُ العَيْنَيْنِ في جَمالٍ. <br/>وأمّا قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَأنَّهُنَّ بَيْضٌ مَكْنُونٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فاخْتَلَفَ الناسُ، ما هُوَ؟ فَقالَ السُدِّيُّ، وابْنُ جُبَيْرٍ: شِبَّهَ ألْوانَهُنَّ بِلَوْنِ قِشْرِ البَيْضَةِ الداخِلِيِّ، وهو الغِرْقِئُ، وهو المَكْنُونُ، أيِ: المَصُونُ في كِنٍّ، ورَجَّحَهُ الطَبَرِيُّ، قالَ: وأمّا خارِجُ قِشْرِ البَيْضَةِ فَلَيْسَ بِمَكْنُونٍ، وقالَ الجُمْهُورُ: شَبَّهَ ألْوانَهُنَّ بِلَوْنِ قِشْرِ بَيْضِ النَعامِ، وهو بَياضٌ قَدْ خالَطَ صُفْرَةً حَسَنَةً، قالُوا: والبَيْضُ نَفْسُهُ في الأغْلَبِ هو المَكْنُونُ بِالرِيشِ، ومَتى شَذَّتْ بِهِ حالٌ فَلَمْ يَكُنْ مَكْنُونًا خَرَجَ عن أنْ يُشَبَّهَ بِهِ، وهَذا قَوْلُ الحَسَنِ، وابْنِ زَيْدٍ، ومِنهُ قَوْلُ امْرِئِ القَيْسِ: <br/><p class="text-center text-danger" id="106.ddOl4">كَبَكْرِ المُقاناةِ البَياضِ بِصُفْرَةٍ ∗∗∗ ∗∗∗ غَذاها نَمِيرُ الماءِ غَيْرُ المُحَلَّلِ</p>وَهَذِهِ المَعْنى كَثِيرٌ في أشْعارِ العَرَبِ. وقالَ ابْنُ عَبّاسٍ رَضِيَ اللهُ عنهُما - فِيما حَكى الطَبَرِيُّ -: البِيضُ المَكْنُونُ أرادَ بِهِ الجَوْهَرَ المَصُونَ. <br/>قالَ القاضِي أبُو مُحَمَّدٍ رَحِمَهُ اللهُ: <br/>وهَذا لا يَصِحُّ عِنْدِي عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ رَضِيَ اللهُ عنهُما؛ لِأنَّهُ تَرُدُّهُ اللَفْظَةُ مِنَ الآيَةِ. <br/>وقالَتْ فِرْقَةٌ: إنَّما شَبَّهَهُنَّ تَعالى بِالبَيْضِ المَكْنُونِ تَشْبِيهًا عامًّا، جُمْلَةِ المَرْأةِ بِجُمْلَةِ البَيْضَةِ، وأرادَ بِذَلِكَ: تَناسُبَ أجْزاءِ المَرْأةِ، وأنَّ كُلَّ جُزْءٍ مِنها نِسْبَتُهُ في الجَوْدَةِ إلى نَوْعِهِ نِسْبَةُ الآخَرِ مِن أجْزائِهِ إلى نَوْعِهِ، فَنِسْبَةُ شَعْرِها إلى عَيْنِها مُسْتَوِيَةٌ إذْ هُما غايَةٌ في نَوْعِهِما، والبَيْضَةُ أشَدُّ الأشْياءِ تَناسُبَ أجْزاءٍ؛ لِأنَّكَ مِن حَيْثُ جِئْتَها فالنَظَرُ فِيها واحِدٌ.<p/><p id="104.3AEEF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:50-53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:50" id="qr-ibn-atiyah-37-50">فَأَقْبَلَ بَعْضُهُمْ عَلَىٰ بَعْضٍ يَتَسَاءَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/50" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:51" id="qr-ibn-atiyah-37-51">قَالَ قَائِلٌ مِّنْهُمْ إِنِّي كَانَ لِي قَرِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/51" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:52" id="qr-ibn-atiyah-37-52">يَقُولُ أَإِنَّكَ لَمِنَ الْمُصَدِّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/52" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:53" id="qr-ibn-atiyah-37-53">أَإِذَا مِتْنَا وَكُنَّا تُرَابًا وَعِظَامًا أَإِنَّا لَمَدِينُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/53" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="104.79e83"/><p id="106.Ngrqk">قوله عزّ وجلّ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأقْبَلَ بَعْضُهم عَلى بَعْضٍ يَتَساءَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ قائِلٌ مِنهم إنِّي كانَ لِي قَرِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَقُولُ أإنَّكَ لَمِنَ المُصَدِّقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أإذا مِتْنا وكُنّا تُرابًا وعِظامًا أإنّا لَمَدِينُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>هَذا التَساؤُلُ الَّذِي بَيْنَ أهْلِ الجَنَّةِ هو تَساؤُلُ راحَةٍ وتَنَعُّمٍ، يَتَذَكَّرُونَ أُمُورَهم في الجَنَّةِ وأمْرَ الدُنْيا وحالَ الطاعَةِ والإيمانِ فِيها، ثُمَّ أخْبَرَ اللهُ تَعالى عن قَوْلِ قائِلٍ مِنهم في قِصَّتِهِ، فَهو مِثالٌ لِكُلِّ مَن لَهُ قَرِينُ سُوءٍ، يُعْطِي هَذا المِثالُ التَحَفُّظَ مِن قُرَناءِ السُوءِ، واسْتِشْعارَ مَعْصِيَتِهِمْ، وعَبَّرَ عن قَوْلِ هَذا الرَجُلِ بِالمُضِيِّ مِن حَيْثُ كانَ أمْرًا مُتَيَقَّنًا حاصِلًا لا مَحالَةَ. وقالَ ابْنُ عَبّاسٍ وغَيْرُهُ: كانَ هَذانَ مِنَ البَشَرِ مُؤْمِنٌ وكافِرٌ، وقالَتْ فِرْقَةٌ: هُما اللَذانِ ذَكَرَ اللهُ تَعالى في قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:28" id="qr-ibn-atiyah-25-28">لَيْتَنِي لَمْ أتَّخِذْ فُلانًا خَلِيلا</span><a class="vn" href="/quran/25/28" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span>، وقالَ مُجاهِدٌ: كانَ إنْسِيًّا وجِنِّيًّا مِنَ الشَياطِينِ الكَفَرَةِ، والأوَّلُ أصْوَبُ. وقَرَأ الجُمْهُورُ: "مِنَ المُصَدِّقِينَ" بِتَخْفِيفِ الصادِ، مِنَ التَصْدِيقِ، وقَرَأتْ فَرْقَةٌ بِالتَشْدِيدِ لِلصّادِ، مِنَ التَصَدُّقِ. <br/>وقالَ فُراتُ بْنُ ثَعْلَبَةَ البَهْرانِيُّ في قَصَصِ هَذَيْنِ: إنَّهُما كانا شَرِيكَيْنِ بِثَمانِيَةِ آلافِ دِينارٍ، فَكانَ أحَدُهُما يَعْبُدُ اللهَ ويَقْصِدُ مِنَ التِجارَةِ والنَظَرِ، وكانَ الآخَرُ كافِرًا مُقْبِلًا عَلى مالِهِ، فَحَلَّ الشَرِكَةَ مَعَ المُؤْمِنِ وبَقِيَ وحْدَهُ لِتَقْصِيرِ المُؤْمِنِ، ثُمَّ إنَّهُ جَعَلَ كُلَّما اشْتَرى - شَيْئًا مِن دارٍ وجارِيَةٍ وبُسْتانٍ ونَحْوِهِ - عَرَضَهُ عَلى ذَلِكَ المُؤْمِنِ وفَخَرَ عَلَيْهِ، فَيَمْضِي المُؤْمِنُ عِنْدَ ذَلِكَ ويَتَصَدَّقُ بِنَحْوِ ذَلِكَ الثَمَنِ لِيَشْتَرِيَ بِهِ مِنَ اللهِ في الجَنَّةِ، فَكانَ مِن أمْرِهِما في الآخِرَةِ ما تَضَمَّنَتْهُ هَذِهِ الآيَةُ. قالَ الطَبَرِيُّ: وهَذا الحَدِيثُ يُؤَيِّدُ قِراءَةَ التَشْدِيدِ. و"مَدِينُونَ" مَعْناهُ: مُجازَوْنَ مُحاسَبُونَ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، وقَتادَةُ، والسُدِّيُّ. والدِينُ: الجَزاءُ، وقَدْ تَقَدَّمَ.</p><p id="104.5943A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:54-61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:54" id="qr-ibn-atiyah-37-54">قَالَ هَلْ أَنتُم مُّطَّلِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/54" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:55" id="qr-ibn-atiyah-37-55">فَاطَّلَعَ فَرَآهُ فِي سَوَاءِ الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/37/55" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:56" id="qr-ibn-atiyah-37-56">قَالَ تَاللَّهِ إِن كِدتَّ لَتُرْدِينِ</span><a class="vn" href="/quran/37/56" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:57" id="qr-ibn-atiyah-37-57">وَلَوْلَا نِعْمَةُ رَبِّي لَكُنتُ مِنَ الْمُحْضَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/57" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:58" id="qr-ibn-atiyah-37-58">أَفَمَا نَحْنُ بِمَيِّتِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/58" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:59" id="qr-ibn-atiyah-37-59">إِلَّا مَوْتَتَنَا الْأُولَىٰ وَمَا نَحْنُ بِمُعَذَّبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/59" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:60" id="qr-ibn-atiyah-37-60">إِنَّ هَٰذَا لَهُوَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/37/60" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:61" id="qr-ibn-atiyah-37-61">لِمِثْلِ هَٰذَا فَلْيَعْمَلِ الْعَامِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/61" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="104.5D718"/><p id="106.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ هَلْ أنْتُمْ مُطَّلِعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاطَّلَعَ فَرَآهُ في سَواءِ الجَحِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ تاللهِ إنْ كِدْتَ لَتُرْدِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْلا نِعْمَةُ رَبِّي لَكُنْتُ مِنَ المُحْضَرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَما نَحْنُ بِمَيِّتِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا مَوْتَتَنا الأُولى وما نَحْنُ بِمُعَذَّبِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ هَذا لَهو الفَوْزُ العَظِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمِثْلِ هَذا فَلْيَعْمَلِ العامِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>فِي الكَلامِ حَذْفٌ تَقْدِيرُهُ: فَقالَ لِهَذا الرَجُلِ حاضِرُونَ مِنَ المَلائِكَةِ: إنَّ قَرِينَكَ هَذا في جَهَنَّمَ يُعَذِّبُ، فَقالَ عِنْدَ ذَلِكَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ أنْتُمْ مُطَّلِعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>. ويُحْتَمَلُ أنْ يُخاطِبَ بِـ"أنْتُمْ" المَلائِكَةَ، ويُحْتَمَلُ أنْ يُخاطِبَ رُفَقاءَهُ في الجَنَّةِ، ويُحْتَمَلُ أنْ يُخاطِبَ خَدَمَتَهُ، وكُلُّ هَذا حَكى المَهْدَوِيُّ، وقَرَأ الجُمْهُورُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">"مُطَّلِعُونَ"</span><span class="ve">﴾</span></span> بِفَتْحِ الطاءِ مُشَدَّدَةً، وقَرَأ أبُو عَمْرٍو - في رِوايَةِ حُسَيْنٍ - بِسُكُونِها مَعَ فَتْحِ النُونِ، وقَرَأ أبُو البَرَهْسَمِ بِسُكُونِها وكَسْرِ النُونِ عَلى أنَّها ضَمِيرُ المُتَكَلِّمِ، ورَدَّ هَذِهِ القِراءَةَ أبُو حاتِمٍ وغَيْرُهُ ولَحَّنُوها؛ وذَلِكَ أنَّها جَمَعَتْ بَيْنَ ياءِ الإضافَةِ ونُونِ المُتَكَلِّمِ، والوَجْهُ أنْ تَقُولَ: "مَطْلِعِيَّ"، ووَجَّهَ القِراءَةَ أبُو الفَتْحِ بْنُ جِنِّيٍّ وقالَ: أنْزَلَ الفاعِلَ مُنْزِلَ الفِعْلِ المُضارِعِ، وأنْشَدَ الطَبَرِيُّ عَلى هَذا: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="106.rGWaA">وما أدْرِي وظَنِّي كُلُّ ظَنٍّ ∗∗∗ أمُسْلِمُنِي إلى قَوْمِي شَراحِي</p>وَقالَ الفَرّاءُ: يُرِيدُ شَراحِيلَ. <br/>وقَرَأ الجُمْهُورُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">"فاطَّلَعَ"</span><span class="ve">﴾</span></span> بِصِلَةِ الألِفِ وشَدِّ الطاءِ المَفْتُوحَةِ، وقَرَأ أبُو عَمْرٍو في رِوايَةِ الحُسَيْنِ: بِضَمِّ الألْفِ وسُكُونِ الطاءِ وكَسْرِ اللامَ، وهي قِراءَةُ أبِي البَرَهْسَمِ. قالَ الزَجّاجُ: هي قِراءَةُ مَن قَرَأ: "مُطْلِعُونِ" بِكَسْرِ النُونِ، ورُوِيَ أنْ لِأهْلِ الجَنَّةِ كُوىً وطاقاتٍ يُشْرِفُونَ مِنها عَلى أهْلِ النارِ إذا شاؤُوا عَلى جِهَةِ النِقْمَةِ والعِبْرَةِ؛ لِأنَّهم لَهم في عَذابِ أهْلِ النارِ وتَوْبِيخِهِمْ سُرُورٌ وراحَةٌ، حَكاهُ الرُمّانِيُّ عن أبِي عَلِيٍّ. <br/>و"سَواءُ الجَحِيمِ" وسَطُهُ، قالَ ابْنُ عَبّاسٍ، والحَسَنُ، والناسُ، وسُمِّيَ سَواءً لِاسْتِواءِ المَسافَةِ مِنهُ إلى الجَوانِبِ، والجَحِيمُ مُتَراكَمُ جَمْرِ النارِ، ورُوِيَ عن مُطَرِّفِ بْنِ عَبْدِ اللهِ، وخُلَيْدٍ العَصَرِيِّ أنَّهُ رَآهُ قَدْ تَغَيَّرَ حِبَرَهُ وسِبْرَهُ، أيْ: تَبَدَّلَتْ حالُهُ، ولَوْلا ما عَرَّفَهُ اللهُ إيّاهُ لَمْ يُمَيِّزْهُ، فَقالَ لَهُ المُؤْمِنُ عِنْدَ ذَلِكَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تاللهِ إنْ كِدْتَ لَتُرْدِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أيْ: تُهْلِكَنِي بِإغْوائِكَ، والرَدى: الهَلاكُ، ومِنهُ قَوْلُ الأعْشى: <br/><p class="text-center text-danger" id="106.EMLDG">أفِي الطَوْفِ خِفْتِ عَلَيَّ الرَدى ∗∗∗ ∗∗∗ وكَمْ مِن رَدٍ أهْلَهُ لَمْ يَرِمْ</p>وفِي مُصْحَفِ ابْنِ مَسْعُودٍ: [إنْ كِدْتَّ لَتُغْوِينِ] بِالواوِ، مِنَ الغَيِّ، وذَكَرَها أبُو عَمْرٍو الدانِيُّ بِالراءِ، مِنَ الإغْراءِ، والتاءُ في هَذا كُلِّهِ مَضْمُومَةٌ. <br/>ورَفَعَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نِعْمَةُ رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالِابْتِداءِ، وهو إعْرابُ ما كانَ بَعْدَ "لَوْلا" عِنْدَ سِيبَوَيْهِ، والخَبَرُ مَحْذُوفٌ تَقْدِيرُهُ: تَدارَكَتْهُ ونَحْوَهُ، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المُحْضَرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَعْناهُ: في العَذابِ. <br/>وقَوْلُ المُؤْمِنِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَما نَحْنُ بِمَيِّتِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما نَحْنُ بِمُعَذَّبِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُحْتَمَلُ أنْ يَكُونَ مُخاطَبَةً لِرُفَقائِهِ، في الجَنَّةِ لَمّا رَأى ما نَزَلَ بِقَرِينِهِ، ونَظَرَ إلى حالِهِ في الجَنَّةِ وحالِ رُفَقائِهِ قَدَّرَ النِعْمَةَ قَدْرَها، فَقالَ لَهم - عَلى جِهَةِ التَوْقِيفِ ما قالَ ويَجِيءُ - عَلى هَذا التَأْوِيلِ - قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ هَذا لَهو الفَوْزُ العَظِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وما بَعْدَهُ مُتَّصِلًا بِكَلامِهِ، خِطابًا لِرُفَقائِهِ. ويُحْتَمَلُ أنْ تَكُونَ <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَما نَحْنُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قَوْلِهِ [بِمُعَذَّبِينَ] مُخاطَبَةً لِقَرِينِهِ عَلى جِهَةِ التَوْبِيخِ، كَأنَّهُ يَقُولُ: أيْنَ الَّذِي كُنْتَ تَقُولُ مِن أنّا نَمَوْتُ ولَيْسَ بَعْدَ المَوْتِ عِقابٌ ولا عَذابٌ؟ ويَكُونُ قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ هَذا لَهو الفَوْزُ العَظِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيَعْمَلِ العامِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُحْتَمَلُ أنْ يَكُونَ مِن خِطابِ المُؤْمِنِ لِقَرِينِهِ، وإلَيْهِ ذَهَبَ قَتادَةُ، ويُحْتَمَلُ أنْ يَكُونَ مِن خِطابِ اللهِ تَعالى لِمُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span> وأُمَّتِهِ، ويَقْوى هَذا لِأنَّ قَوْلَ المُؤْمِنِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمِثْلِ هَذا فَلْيَعْمَلِ العامِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والآخِرَةُ لَيْسَتْ بِدارِ عَمَلٍ، يَقْلَقُ إلّا عَلى تَجَوُّزٍ، كَأنَّهُ يَقُولُ: لِمِثْلِ هَذا كانَ يَنْبَغِي أنْ يَعْمَلَ العامِلُونَ.<p/><p id="104.346ec"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:62-70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:62" id="qr-ibn-atiyah-37-62">أَذَٰلِكَ خَيْرٌ نُّزُلًا أَمْ شَجَرَةُ الزَّقُّومِ</span><a class="vn" href="/quran/37/62" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:63" id="qr-ibn-atiyah-37-63">إِنَّا جَعَلْنَاهَا فِتْنَةً لِّلظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/63" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:64" id="qr-ibn-atiyah-37-64">إِنَّهَا شَجَرَةٌ تَخْرُجُ فِي أَصْلِ الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/37/64" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:65" id="qr-ibn-atiyah-37-65">طَلْعُهَا كَأَنَّهُ رُءُوسُ الشَّيَاطِينِ</span><a class="vn" href="/quran/37/65" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:66" id="qr-ibn-atiyah-37-66">فَإِنَّهُمْ لَآكِلُونَ مِنْهَا فَمَالِئُونَ مِنْهَا الْبُطُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/66" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:67" id="qr-ibn-atiyah-37-67">ثُمَّ إِنَّ لَهُمْ عَلَيْهَا لَشَوْبًا مِّنْ حَمِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/67" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:68" id="qr-ibn-atiyah-37-68">ثُمَّ إِنَّ مَرْجِعَهُمْ لَإِلَى الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/37/68" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:69" id="qr-ibn-atiyah-37-69">إِنَّهُمْ أَلْفَوْا آبَاءَهُمْ ضَالِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/69" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:70" id="qr-ibn-atiyah-37-70">فَهُمْ عَلَىٰ آثَارِهِمْ يُهْرَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/70" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="104.aF773"/><p id="106.Ngrqk">قوله عزّ وجلّ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أذَلِكَ خَيْرٌ نُزُلا أمْ شَجَرَةُ الزَقُّومِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا جَعَلْناها فِتْنَةً لِلظّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّها شَجَرَةٌ تَخْرُجُ في أصْلِ الجَحِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طَلْعُها كَأنَّهُ رُءُوسُ الشَياطِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنَّهم لآكِلُونَ مِنها فَمالِئُونَ مِنها البُطُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إنَّ لَهم عَلَيْها لَشَوْبًا مِن حَمِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إنَّ مَرْجِعَهم لإلى الجَحِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهم ألْفَوْا آباءَهم ضالِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهم عَلى آثارِهِمْ يُهْرَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>الألِفُ مِن قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">"أذَلِكَ"</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلتَّقْرِيرِ، والمُرادُ تَقْرِيرُ قُرَيْشٍ والكُفّارِ، وجاءَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَيْرٌ نُزُلا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِلَفْظَةِ التَفْضِيلِ بَيْنَ شَيْئَيْنِ لا اشْتِراكَ بَيْنَهُما مِن حَيْثُ كانَ الكَلامُ تَقْرِيرًا، والِاحْتِجاجُ يَقْتَضِي أنْ يُوقِفَ المُتَكَلِّمُ خَصْمَهُ عَلى قِسْمَيْنِ أحَدُهُما فاسِدٌ، ويَحْمِلَهُ بِالتَقْرِيرِ عَلى اخْتِيارِ أحَدِهِما، ولَوْ كانَ الكَلامُ خَبَرًا لَمْ يَجُزْ ولا أفادَ أنْ يَقُولَ: الجَنَّةُ خَيْرٌ مِن شَجَرَةِ الزَقُّومِ. وأمّا قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:24" id="qr-ibn-atiyah-25-24">خَيْرٌ مُسْتَقَرًّا</span><a class="vn" href="/quran/25/24" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span> فَهَذا عَلى اعْتِقادِهِمْ في أنَّ لَهم مُسْتَقَرًّا خَيْرًا، وقَدْ تَقَدَّمَ إيعابُ هَذا المَعْنى. وفي بَعْضِ البِلادِ الجَدْبَةِ المُجاوِرَةِ لِلصَّحارى شَجَرَةٌ مُرَّةٌ مَسْمُومَةٌ لَها لَبَنٌ إنْ مَسَّ جِسْمَ أحَدٍ تَوَرَّمَ وماتَ مِنهُ في أغْلَبَ الأمْرُ، تُسَمّى شَجَرَةَ الزَقُّومِ، والتَزَقُّمُ في كَلامِ العَرَبِ: البَلْعُ عَلى شِدَّةٍ وجَهْدٍ. <br/>وقَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا جَعَلْناها فِتْنَةً لِلظّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، قالَ قَتادَةُ، ومُجاهِدٌ، والسُدِّيُّ: يُرِيدُ أبا جَهْلٍ ونُظَراءَهُ، وذَلِكَ أنَّهُ لَمّا نَزَلَتْ قالَ الكُفّارُ: وكَيْفَ يُخْبِرُ مُحَمَّدٌ عَنِ النارِ أنَّها تُنْبِتُ الأشْجارَ وهي تَأْكُلُها وتُذْهِبُها؟ فَفَتَنُوا بِذَلِكَ أنْفُسَهم وجَهَلَةً مِن أتْباعِهِمْ، وقالَ أبُو جَهْلٍ: إنَّما الزَقُّومُ التَمْرُ بِالزُبْدِ، ونَحْنُ نَتَزَقَّمُهُ. وقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي أصْلِ الجَحِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَعْناهُ مُلاصِقٌ نِهاياتِها الَّتِي لَها كالجُدْرانِ، وفي قِراءَةِ ابْنِ مَسْعُودٍ: [إنَّها شَجَرَةٌ ثابِتَةٌ في أصْلِ الجَحِيمِ]. <br/>وقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَأنَّهُ رُءُوسُ الشَياطِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> اخْتَلَفَ الناسُ في مَعْناهُ، فَقالَتْ فِرْقَةٌ: شُبِّهَ بِثَمَرِ شَجَرَةٍ مَعْرُوفَةٍ يُقالُ لَها: رُؤُوسُ الشَياطِينِ، وهي بِناحِيَةِ اليَمَنِ، يُقالُ لَها: أسْتَنٌ، وهي الَّتِي ذَكَرَ النابِغَةُ في قَوْلِهِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="106.2LaJK">مِن أسْتَنٍ سُودٍ أسافِلُهُ</p>ويُقالُ: إنَّهُ الشَجَرُ الَّذِي يُقالُ لَهُ: الصَوْمُ، وهو الَّذِي يَعْنِي ساعِدَةُ بْنُ جُؤَيَّةَ في قَوْلِهِ: <br/><p class="text-center text-danger" id="106.W8MRZ">مُوَكَّلٌ بِشُدُوفِ الصَوْمِ يَرْقُبُها ∗∗∗ ∗∗∗ مِنَ المَعازِبِ مَخْطُوفُ الحَشا زَرِمُ</p>وقالَتْ فِرْقَةٌ: شُبِّهَ بِرُؤُوسِ صِنْفٍ مِنَ الحَيّاتِ يُقالُ لَهُ: الشَياطِينُ، وهي ذَواتُ أعْرافٍ، ومِنهُ قَوْلُ الشاعِرِ: <br/><p class="text-center text-danger" id="106.LbajM">عنجَرِدٌ تَحْلِفُ حِينَ أحْلِفُ ∗∗∗ ∗∗∗ كَمِثْلِ شَيْطانِ الحَماطِ أعْرَفُ</p>وقالَتْ فِرْقَةٌ: شُبِّهَ بِما اسْتَقَرَّ في النُفُوسِ مِن كَراهَةِ رُؤُسِ الشَياطِينِ وقُبْحِها وإنْ كانَتْ لَمْ تُرَ، وهَذا كَما تَقُولُ لِلْأشْعَثِ المُنْتَفِشِ الشَعْرِ الكَرِيهِ المَنظَرِ: هَذا وجْهُ شَيْطانٍ، ونَحْوُ هَذا قَوْلُ امْرِئِ القَيْسِ الكَنَدِيِّ: <br/><p class="text-center text-danger" id="106.y37Al">أيَقْتُلُنِي والمَشْرَفِيُّ مُضاجِعِي ∗∗∗ ∗∗∗ ومَسْنُونَةٌ زُرْقٌ كَأنْيابِ أغْوالِ</p>فَإنَّما شَبَّهَ بِما اسْتَقَرَّ في النُفُوسِ مِن هَيْئَتِها. <br/>و"الشَوْبُ": المِزاجُ والخَلْطُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، وقَتادَةُ. وقَرَأ شَيْبانُ النَحْوِيُّ بِضَمِّ الشِينِ، قالَ الزَجّاجُ: فَتْحُ الشِينِ المَصْدَرُ وضَمُّها الِاسْمُ. و"الحَمِيمُ": السُخْنُ جِدًّا مِنَ الماءِ ونَحْوِهُ، فَيُرِيدُ بِهِ هاهُنا شَرابَهُمُ الَّذِي هو طِينَةُ الخَبالِ صَدِيدُهم وما يَنْماعُ مِنهُمْ، هَذا قَوْلُ جَماعَةٍ مِنَ المُفَسِّرِينَ. <br/>وقَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إنَّ مَرْجِعَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُحْتَمَلُ أنْ يَكُونَ لَهُمُ انْتِقالُ أجْسادٍ في وقْتِ الأكْلِ والشُرْبِ ثُمَّ يَرْجِعُونَ إلى مُعْظَمِ الجَحِيمِ، ذَكَرَهُ الرُمّانِيُّ، وشُبِّهَ بِقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="55:44" id="qr-ibn-atiyah-55-44">يَطُوفُونَ بَيْنَها وبَيْنَ حَمِيمٍ آنٍ</span><a class="vn" href="/quran/55/44" target="_blank" title="سورة الرحمن"></a><span class="ve">﴾</span></span>، ويُحْتَمَلُ أنْ يَكُونَ الرُجُوعُ إنَّما هو مِن حالِ ذَلِكَ الأكْلِ المُعَذِّبِ إلى حالِ الِاحْتِراقِ دُونَ أكْلٍ، وبِكُلِّ احْتِمالٍ قِيلَ. وفي مُصْحَفِ ابْنِ مَسْعُودٍ: [وَأنَّ مُنْقَلَبَهم لَإلى الجَحِيمِ]، وفي كِتابِ أبِي حاتِمٍ عنهُ: "مَقِيلَهُمْ"، مِنَ القائِلَةِ. <br/>وَقَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهم ألْفَوْا</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى آخِرِ الآيَةِ تَمْثِيلٌ لِقُرَيْشٍ، و"يُهْرَعُونَ"، قالَ قَتادَةُ، والسُدِّيُّ، وابْنُ زَيْدٍ: مَعْناهُ: يُسْرِعُونَ كَأنَّهم يُساقُونَ بِعَجَلَةٍ، وهَذا تَكَسُّبُهم لِلْكُفْرِ وحِرْصُهم عَلَيْهِ، والإهْراعُ: سَيْرٌ شَدِيدٌ، قالَ مُجاهِدٌ، كَهَيْئَةِ الهَرْوَلَةِ فِيهِ شِبْهُ رَعْدَةٍ، وكَأنَّهُ أيْضًا شِبْهُ سَيْرِ الفازِعِ.<p/><p id="104.75Fb2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:71-79"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:71" id="qr-ibn-atiyah-37-71">وَلَقَدْ ضَلَّ قَبْلَهُمْ أَكْثَرُ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/71" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:72" id="qr-ibn-atiyah-37-72">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا فِيهِم مُّنذِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/72" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:73" id="qr-ibn-atiyah-37-73">فَانظُرْ كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الْمُنذَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/73" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:74" id="qr-ibn-atiyah-37-74">إِلَّا عِبَادَ اللَّهِ الْمُخْلَصِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/74" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:75" id="qr-ibn-atiyah-37-75">وَلَقَدْ نَادَانَا نُوحٌ فَلَنِعْمَ الْمُجِيبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/75" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:76" id="qr-ibn-atiyah-37-76">وَنَجَّيْنَاهُ وَأَهْلَهُ مِنَ الْكَرْبِ الْعَظِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/37/76" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:77" id="qr-ibn-atiyah-37-77">وَجَعَلْنَا ذُرِّيَّتَهُ هُمُ الْبَاقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/77" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:78" id="qr-ibn-atiyah-37-78">وَتَرَكْنَا عَلَيْهِ فِي الْآخِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/78" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:79" id="qr-ibn-atiyah-37-79">سَلَامٌ عَلَىٰ نُوحٍ فِي الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/79" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="104.2B1BA"/><p id="106.Ngrqk">قوله عزّ وجلّ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ ضَلَّ قَبْلَهم أكْثَرُ الأوَّلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ أرْسَلْنا فِيهِمْ مُنْذِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانْظُرْ كَيْفَ كانَ عاقِبَةُ المُنْذَرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا عِبادَ اللهِ المُخْلَصِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ نادانا نُوحٌ فَلَنِعْمَ المُجِيبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَجَّيْناهُ وأهْلَهُ مِنَ الكَرْبِ العَظِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنا ذُرِّيَّتَهُ هُمُ الباقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرَكْنا عَلَيْهِ في الآخِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَلامٌ عَلى نُوحٍ في العالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>مَثَّلَ تَعالى لِقُرَيْشٍ في هَذِهِ الآيَةِ بِالأُمَمِ الَّتِي ضَلَّتْ قَدِيمًا، وجاءَها الإنْذارُ، وأهْلَكَها اللهُ بِعَدْلِهِ، وقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانْظُرْ كَيْفَ كانَ عاقِبَةُ المُنْذَرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَقْتَضِي الإخْبارُ بِأنَّهُ عَذَّبَهُمْ، ولِذَلِكَ حَسُنَ الِاسْتِثْناءُ في قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا عِبادَ اللهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>. <br/>ونِداءُ نُوحٍ عَلَيْهِ السَلامُ قَدْ تَضَمَّنَ أشْياءَ: مِنها الدُعاءُ عَلى قَوْمِهِ، ومِنها سُؤالُ النَجاةِ، ومِنها طَلَبُ النُصْرَةِ، وفي جَمِيعِ ذَلِكَ وقَعَتِ الإجابَةُ. وقَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَنِعْمَ المُجِيبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَقْتَضِي الخَبَرَ بِأنَّ الإجابَةَ كانَتْ عَلى أكْمَلِ ما أرادَ نُوحٌ عَلَيْهِ السَلامُ. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكَرْبِ العَظِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، قالَ السُدِّيُّ: هو الغَرَقُ، ومِنَ الكَرْبِ تَكْذِيبُ الكَفَرَةِ، ورُكُوبُ الماءِ وهَوْلِهِ، قالَ الرُمّانِيُّ: الكَرْبُ: الخَبَرُ الثَقِيلُ عَلى القَلْبِ. <br/>وقَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنا ذُرِّيَّتَهُ هُمُ الباقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، قالَ ابْنُ عَبّاسٍ رَضِيَ اللهُ عنهُما، وقَتادَةُ: أهْلُ الأرْضِ كُلُّهم مِن ذُرِّيَّةِ نُوحٍ، قالَ الطَبَرِيُّ: والعَرَبُ مِن أولادِ سامٍ، والسُودانُ مِن أولادِ حامٍ، والتُرْكُ والصَقْلَبُ وغَيْرُهم مِن أولادِ يافِثٍ. ورُوِيَ عن سَمُرَةَ بْنِ جُنْدُبٍ «أنَّ النَبِيَّ <span class="honorific"></span> قَرَأ هَذِهِ الآيَةَ وقالَ: "سامٌ وحامٌ ويافِثٌ"،» وقالَتْ فِرْقَةٌ: إنَّ اللهَ تَعالى أبْقى ذُرِّيَّةَ نُوحٍ، ومَدَّ نَسْلَهُ، وبارَكَ في ضِئْضِئِهِ، ولَيْسَ الأمْرُ بِأنَّ أهْلَ الأرْضِ انْحَصَرُوا إلى نَسْلِهِ، بَلْ في الأُمَمِ مَن لا يَرْجِعُ إلَيْهِ، والأوَّلُ أشْهَرَ عِنْدَ عُلَماءِ الأُمَّةِ، وقالُوا: نُوحٌ هو آدَمُ الأصْغَرُ. <br/>وقَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرَكْنا عَلَيْهِ في الآخِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَعْناهُ: ثَناءً حَسَنًا جَمِيلًا باقِيًا آخِرَ الدَهْرِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، وقَتادَةُ، ومُجاهِدٌ، والسٌدِّيُّ، وقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">"سَلامٌ"</span><span class="ve">﴾</span></span> - عَلى هَذا التَأْوِيلِ - رَفْعٌ بِالِابْتِداءِ مُسْتَأْنَفٌ، سَلَّمَ اللهُ بِهِ عَلَيْهِ لِيَقْتَدِيَ بِذَلِكَ البَشَرُ، قالَ الطَبَرِيُّ: هَذِهِ أمَنَةٌ مِنهُ لِنُوحٍ في العالَمِينَ أنْ يَذْكُرَهُ أحَدٌ بِسُوءٍ. <br/>قالَ القاضِي أبُو مُحَمَّدٍ رَحِمَهُ اللهُ: <br/>هَذا جَزاءُ ما صَبَرَ طَوِيلًا عَلى أقْوالِ الكَفَرَةِ الفَجَرَةِ. <br/>وقالَ الفَرّاءُ وغَيْرُهُ مِنَ الكُوفِيِّينَ: قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">"سَلامٌ"</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةُ، جُمْلَةٌ في مَوْضِعِ نَصْبٍ بـِ"تَرَكْنا"، وهَذا هو المَتْرُوكُ عَلَيْهِ، فَكَأنَّهُ قالَ: وتَرَكْنا عَلى نُوحٍ تَسْلِيمًا، يُسَلَّمُ بِهِ عَلَيْهِ إلى يَوْمِ القِيامَةِ، وفي قِراءَةِ عَبْدُ اللهِ: [سَلامًا] نَصْبًا بـِ"تَرَكْنا". صَلّى اللهُ عَلى نُوحٍ وعَلى أهْلِهِ وسَلَّمَ تَسْلِيمًا، وشَرَّفَ وكَرَّمَ، وعَلى جَمِيعِ أنْبِيائِهِ. <br/>و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي الآخِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَعْناهُ: في الباقِينَ غابِرَ الدَهْرِ، والقِراءَةُ بِكَسْرِ الخاءِ: وما كانَ مِن إهْلاكٍ فَهو بِفَتْحِها.</p><p id="104.56a7A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:80-90"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:80" id="qr-ibn-atiyah-37-80">إِنَّا كَذَٰلِكَ نَجْزِي الْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/80" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:81" id="qr-ibn-atiyah-37-81">إِنَّهُ مِنْ عِبَادِنَا الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/81" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:82" id="qr-ibn-atiyah-37-82">ثُمَّ أَغْرَقْنَا الْآخَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/82" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:83" id="qr-ibn-atiyah-37-83">وَإِنَّ مِن شِيعَتِهِ لَإِبْرَاهِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/37/83" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:84" id="qr-ibn-atiyah-37-84">إِذْ جَاءَ رَبَّهُ بِقَلْبٍ سَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/84" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:85" id="qr-ibn-atiyah-37-85">إِذْ قَالَ لِأَبِيهِ وَقَوْمِهِ مَاذَا تَعْبُدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/85" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:86" id="qr-ibn-atiyah-37-86">أَئِفْكًا آلِهَةً دُونَ اللَّهِ تُرِيدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/86" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:87" id="qr-ibn-atiyah-37-87">فَمَا ظَنُّكُم بِرَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/87" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:88" id="qr-ibn-atiyah-37-88">فَنَظَرَ نَظْرَةً فِي النُّجُومِ</span><a class="vn" href="/quran/37/88" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:89" id="qr-ibn-atiyah-37-89">فَقَالَ إِنِّي سَقِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/89" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:90" id="qr-ibn-atiyah-37-90">فَتَوَلَّوْا عَنْهُ مُدْبِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/90" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="104.C6dCF"/><p id="106.Ngrqk">قوله عزّ وجلّ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا كَذَلِكَ نَجْزِي المُحْسِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ مِن عِبادِنا المُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أغْرَقْنا الآخَرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّ مِن شِيعَتِهِ لإبْراهِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ جاءَ رَبَّهُ بِقَلْبٍ سَلِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ قالَ لأبِيهِ وقَوْمِهِ ماذا تَعْبُدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أإفْكًا آلِهَةً دُونَ اللهِ تُرِيدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما ظَنُّكم بِرَبِّ العالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنَظَرَ نَظْرَةً في النُجُومِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقالَ إنِّي سَقِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَوَلَّوْا عنهُ مُدْبِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">"كَذَلِكَ"</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارَةٌ إلى إنْعامِهِ عَلى نُوحٍ بِالإجابَةِ كَما اقْتَرَحَ، وأثْنى تَعالى عَلى نُوحٍ بِالإحْسانِ لِصَبْرِهِ عَلى أذى قَوْمِهِ ومُطاوَلَتِهِ لَهُمْ، وغَيْرِ ذَلِكَ مِن عِبادَتِهِ وأفْعالِهِ <span class="honorific"></span>. <br/>وقَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أغْرَقْنا الآخَرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَقْتَضِي أنَّهُ أغْرَقَ قَوْمَ نُوحٍ وأُمَّتَهُ ومُكَذِّبِيهِ، ولَيْسَ في ذَلِكَ نَصٌّ عَلى أنَّ الغَرَقَ عَمَّ جَمِيعَ أهْلِ الأرْضِ، ولَكِنْ قَدْ قالَتْ جَماعَةٌ مِنَ العُلَماءِ، وأسْنَدَتْ أحادِيثَ بِأنَّ الغَرَقَ عَمَّ جَمِيعَ الناسِ إلّا مَن كانَ مَعَهُ في السَفِينَةِ، وعَلى هَذا تَرَتَّبَ القَوْلُ بِأنَّ الناسَ اليَوْمَ مِن ذُرِّيَّتِهِ، وقالُوا: لَمْ يَكُنِ الناسُ حِينَئِذٍ بِهَذِهِ الكَثْرَةِ؛ لِأنَّ عَهْدَ آدَمَ كانَ قَرِيبًا، وكانَتْ دَعْوَةُ نُوحٍ ونُبُوَّتُهُ قَدْ بَلَغَتْ جَمِيعَهم لِطُولِ المُدَّةِ واللُبْثِ فِيهِمْ، فَكانَ الجَمِيعُ كَفَرَةً عَبَدَةَ أوثانٍ لَمْ يَنْسُبْهُمُ الحَقُّ إلى نَفْسِهِ، فَلِذَلِكَ أغْرَقَ جَمِيعَهم. <br/>وقَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن شِيعَتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، قالَ ابْنُ عَبّاسٍ، ومُجاهِدٌ، وقَتادَةُ، والسُدِّيُّ: الضَمِيرُ عائِدٌ عَلى نُوحٍ عَلَيْهِ السَلامُ، والمَعْنى: في الدِينِ والتَوْحِيدِ، وقالَ الطَبَرِيُّ وغَيْرُهُ عَنِ الفَرّاءِ: الضَمِيرُ عائِدٌ عَلى مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span>، والإشارَةُ إلَيْهِ. وذَلِكَ كُلُّهُ مُحْتَمَلٌ؛ لِأنَّ "الشِيعَةَ" مَعْناها: الصِنْفُ الشائِعُ الَّذِي يُشْبِهُ بَعْضُهُ بَعْضًا، والشِيَعُ: الفِرَقُ، وإنْ كانَ الأعْرَفُ أنَّ المُتَأخِّرَ في الزَمَنِ هو شِيعَةٌ لِلْمُتَقَدِّمِ، ولَكِنْ قَدْ يَجِيءُ مِنَ الكَلامِ عَكْسُ ذَلِكَ، قالَ الشاعِرُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="106.zk6Bp">وما لِيَ إلّا آلُ أحْمَدَ شِيعَةً ∗∗∗ وما لِيَ إلّا مَشْعَبُ الحَقِّ مَشْعَبُ</p>فَجَعَلَهم شِيعَةً لِنَفْسِهِ. وقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِقَلْبٍ سَلِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>، قالَ المُفَسِّرُونَ: يُرِيدُ: مِنَ الشَكِّ والشِرْكِ وجَمِيعِ النَقائِصِ الَّتِي تَلْحَقُ قُلُوبَ بَنِي آدَمَ كالغِلِّ والحَسَدِ والكِبْرِ ونَحْوِهُ، قالَ عُرْوَةُ بْنُ الزُبَيْرِ: لَمْ يَلْعن شَيْئًا قَطُّ. <br/>وقَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أإفْكًا آلِهَةً دُونَ اللهِ تُرِيدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، "أئِفْكًا" اسْتِفْهامٌ بِمَعْنى التَقْرِيرِ، أيْ: أكَذِبًا ومُحالًا آلِهَةً دُونَ اللهِ تُرِيدُونَ؟ ونَصْبُ "آلِهَةً" عَلى البَدَلِ مِن إفْكًا، وسُهِّلَتِ الهَمْزَةُ الأصْلِيَّةُ مِنَ الإفْكِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما ظَنُّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَوْبِيخٌ وتَحْذِيرٌ وتَوَعُّدٌ. <br/>ثُمَّ أخْبَرَ تَعالى عن نَظْرَةِ إبْراهِيمَ عَلَيْهِ السَلامُ في النُجُومِ، ورُوِيَ أنَّ قَوْمَهُ كانَ لَهم عِيدٌ يَخْرُجُونَ إلَيْهِ، فَدَعَوْا إبْراهِيمَ عَلَيْهِ السَلامُ لِلْخُرُوجِ مَعَهُمْ، فَنَظَرَ حِينَئِذٍ واعْتَذَرَ بِالسَقَمِ، وأرادَ البَقاءَ خِلافِهِمْ إلى الأصْنامِ، وقالَ ابْنُ زَيْدٍ، عن أبِيهِ: أرْسَلَ إلَيْهِ مَلِكُهم أنَّ غَدًا عِيدٌ فاحْضُرْ مَعَنا، فَنَظَرَ إلى نَجْمٍ طالِعٍ فَقالَ: إنَّ هَذا يَطْلُعُ مَعَ سَقَمِي، فَقالَتْ فِرْقَةٌ: مَعْنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنَظَرَ نَظْرَةً في النُجُومِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: فِيما نَجَمَ إلَيْهِ مِن أُمُورِ قَوْمِهِ وحالِهِ مَعَهُمْ، وقالَ الجُمْهُورُ: نَظَرَ نُجُومَ السَماءِ، ورُوِيَ أنَّ عِلْمَ النُجُومِ كانَ عِنْدَهم مَنظُورًا فِيهِ مُسْتَعْمَلًا، فَأوهَمَهم هو مِن تِلْكَ الجِهَةِ، وذَلِكَ أنَّهم كانُوا أهْلَ رِعايَةٍ وفِلاحَةٍ، وهاتانِ المَعِيشَتانِ يُحْتاجُ فِيهِما إلى نَظَرٍ في النُجُومِ. <br/>واخْتُلِفَ في قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنِّي سَقِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>، فَقالَتْ فِرْقَةٌ: هي كِذْبَةٌ في ذاتِ اللهِ، أخْبَرَهم عن نَفْسِهِ أنَّهُ مَرِيضٌ، وأنَّ الكَوْكَبَ أعْطاهُ ذَلِكَ، وقالَ ابْنُ عَبّاسٍ وغَيْرُهُ: أشارَ لَهم إلى مَرَضٍ وسَقَمٍ يُعْدِي كالطاعُونِ، ولِذَلِكَ تَوَلَّوْا مُدْبِرِينَ، أيْ: فارِّينَ مِنهُ. وقالَ بَعْضُهُمْ: بَلْ تَوَلَّوْا مُدْبِرِينَ لِكُفْرِهِمْ واحْتِقارِهِمْ لِأمْرِهِ، وعَلى هَذا التَأْوِيلِ - في أنَّها كِذْبَةٌ - يَجِيءُ الحَدِيثُ: « "لَمْ يَكْذِبْ إبْراهِيمُ إلّا ثَلاثَ كِذْباتٍ: قَوْلُهُ: إنِّي سَقِيمٌ، وقَوْلُهُ: بَلْ فَعَلَهُ كَبِيرُهم هَذا، وقَوْلُهُ في سارَّةَ: هي أُخْتِي".» <br/>وَقالَتْ فِرْقَةٌ: لَيْسَتْ بِكِذْبَةٍ، ولا يَجُوزُ الكَذِبُ عَلَيْهِ، ولَكِنَّها مِنَ المَعارِيضِ، أخْبَرَهم بِأنَّهُ سَقِيمٌ في المالِ، وعَلى عُرْفِ ابْنِ آدَمَ؛ لِأنَّ ابْنَ آدَمَ لابُدَّ أنْ يَسْقَمَ ضَرُورَةً. وقِيلَ عَلى هَذا -: أرادَ: إنِّي سَقِيمُ النَفْسِ مِن أُمُورِكم وكُفْرِكُمْ، فَظَهَرَ لَهم مِن كَلامِهِ أنَّهُ أرادَ سَقَمًا بِالجَسَدِ حاضِرًا، وهَكَذا هي المَعارِيضُ. وهَذا التَأْوِيلُ لا يَرُدُّهُ الحَدِيثُ وذِكْرُ الكِذْباتِ؛ لِأنَّهُ قَدْ يُقالُ لَها كَذِبٌ عَلى الِاتِّساعِ بِحَسْبِ اعْتِقادِ المُخْبِرِ، والكَذِبُ الَّذِي هو قَصْدُ قَوْلِ الباطِلِ والإخْبارُ بِضِدِّ ما في النَفْسِ بِغَيْرِ مَنفَعَةٍ شَرْعِيَّةٍ هو الَّذِي لا يَجُوزُ عَلى الأنْبِياءِ عَلَيْهِمُ الصَلاةُ والسَلامُ.<p/><p id="104.ED8aD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:91-98"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:91" id="qr-ibn-atiyah-37-91">فَرَاغَ إِلَىٰ آلِهَتِهِمْ فَقَالَ أَلَا تَأْكُلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/91" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:92" id="qr-ibn-atiyah-37-92">مَا لَكُمْ لَا تَنطِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/92" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:93" id="qr-ibn-atiyah-37-93">فَرَاغَ عَلَيْهِمْ ضَرْبًا بِالْيَمِينِ</span><a class="vn" href="/quran/37/93" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:94" id="qr-ibn-atiyah-37-94">فَأَقْبَلُوا إِلَيْهِ يَزِفُّونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/94" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:95" id="qr-ibn-atiyah-37-95">قَالَ أَتَعْبُدُونَ مَا تَنْحِتُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/95" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:96" id="qr-ibn-atiyah-37-96">وَاللَّهُ خَلَقَكُمْ وَمَا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/96" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:97" id="qr-ibn-atiyah-37-97">قَالُوا ابْنُوا لَهُ بُنْيَانًا فَأَلْقُوهُ فِي الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/37/97" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:98" id="qr-ibn-atiyah-37-98">فَأَرَادُوا بِهِ كَيْدًا فَجَعَلْنَاهُمُ الْأَسْفَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/98" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="104.4F121"/><p id="106.Ngrqk">قوله عزّ وجلّ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَراغَ إلى آلِهَتِهِمْ فَقالَ ألا تَأْكُلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لَكم لا تَنْطِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَراغَ عَلَيْهِمْ ضَرْبًا بِاليَمِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأقْبَلُوا إلَيْهِ يَزِفُّونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ أتَعْبُدُونَ ما تَنْحِتُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللهُ خَلَقَكم وما تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا ابْنُوا لَهُ بُنْيانًا فَألْقُوهُ في الجَحِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأرادُوا بِهِ كَيْدًا فَجَعَلْناهُمُ الأسْفَلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>"راغَ" مَعْناهُ: مالَ، ومِنهُ قَوْلُ عَدِيِّ بْنِ زَيْدٍ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="106.BWL0l">حَيْثُ لا يَنْفَعُ الرِياغُ ولا يَنَ... فَعُ إلّا المُصادِقُ النِحْرِيرُ</p>وقَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا تَأْكُلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو عَلى جِهَةِ الِاسْتِهْزاءِ بِعَبَدَةِ تِلْكَ الأصْنامِ، ورُوِيَ أنَّ عادَةَ أُولَئِكَ كانَتْ أنَّهم يَتْرُكُونَ الطَعامَ في بُيُوتِ الأصْنامَ، ويَعْتَقِدُونَ أنَّها تُصِيبُ مِنهُ شَمِيمًا، ونَحْوَ هَذا مِنَ المُعْتَقَداتِ الباطِلَةِ، ثُمَّ كانَ خَدَمُ البَيْتِ يَأْكُلُونَهُ. فَلَمّا دَخَلَ إبْراهِيمُ عَلَيْهِ السَلامُ وقَفَ عَلى الأكْلِ، والنُطْقِ والمُخاطَبَةِ لِلْأصْنامِ والقَصْدُ الِاسْتِهْزاءُ بِعابِدِيها، ثُمَّ مالَ عِنْدَ ذَلِكَ إلى ضَرْبِ تِلْكَ الأصْنامِ بِفَأْسٍ حَتّى جَعَلَها جِذاذًا. <br/>واخْتُلِفَ في مَعْنى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">"بِاليَمِينِ"،</span><span class="ve">﴾</span></span> فَقالَ ابْنُ عَبّاسٍ رَضِيَ اللهُ عنهُما: يُمْنى يَدَيْهِ، وقِيلَ: أرادَ: بِقُوَّتِهِ؛ لِأنَّهُ كانَ يَجْمَعُ يَدَيْهِ بِالفَأْسِ، وقِيلَ: أرادَ يَمِينَ القَسَمِ في قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:57" id="qr-ibn-atiyah-21-57">وَتاللهِ لأكِيدَنَّ أصْنامَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/21/57" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span>، و"ضَرْبًا" نَصْبٌ عَلى المَصْدَرِ بِفِعْلٍ مُضْمَرٍ مِن لَفْظِهِ، وفي مُصْحَفِ عَبْدِ اللهِ: [صَفْقًا بِاليَمِينِ]. <br/>والضَمِيرُ في قَوْلِهِ: (أقْبَلُوا) لِكُفّارِ قَوْمِهِ، وقَرَأ الجُمْهُورُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">"يَزِفُّونَ"</span><span class="ve">﴾</span></span> بِفَتْحِ الياءِ، مِن: زَفَّ إذا أسْرَعَ، وزَفَّتِ الإبِلُ إذا أسْرَعَتْ، ومِنهُ قَوْلُ الفَرَزْدَقَ: <br/><p class="text-center text-danger" id="106.lD19B">فَجاءَ قَرِيعُ الشَوْلِ قَبْلَ إفالِها ∗∗∗ ∗∗∗ يَزِّفُّ وجاءَتْ خَلْفَهُ وهي زُفَّفُ</p>ومِنهُ قَوْلُ الهُذَلِيُّ: <br/><p class="text-center text-danger" id="106.NZYqb">وزَفَّتِ الشَوْلُ مِن بَرْدِ العَشِيِّ كَما ∗∗∗ ∗∗∗ زَفَّ النَعامُ إلى حَفانِهِ الرُوحُ</p>وَقَرَأ حَمْزَةُ وحْدَهُ: "يُزِفُّونَ" بِضَمِّ الياءِ، مِن: أزَفَّ إذا دَخَلَ في الزَفِيفِ، ولَيْسَتْ بِهَمْزَةِ تَعْدِيَةٍ، هَذا قَوْلٌ، وقالَ أبُو عَلِيٍّ: مَعْناها: يَحْمِلُونَ غَيْرَهم عَلى الزَفِيفِ، وحَكاهُ عَنِ الأصْمَعِيِّ، وهي قِراءَةُ مُجاهِدٍ، وابْنِ وثّابٍ، والأعْمَشِ. وقَرَأ مُجاهِدٌ، وعَبْدُ اللهِ بْنُ زَيْدٍ، "يَزِفُونَ" بِفَتْحِ الياءِ وتَخْفِيفِ الفاءِ مِن: وزَفَ يَزِفُ، وهي لُغَةٌ مُنْكَرَةٌ، قالَ الكِسائِيُّ: والفَرّاءُ لا نُعْرِفُها بِمَعْنى: زَفَّ، وقالَ مُجاهِدٌ: الوَزِيفُ: السَيَلانُ. <br/>وذَهَبَتْ فِرْقَةٌ إلى أنَّ "يَزِفُّونَ" مَعْناهُ: يَتَمَهَّلُونَ في مَشْيِهِمْ كَزِفافِ العَرُوسِ، والمَعْنى أنَّهم كانُوا عَلى طُمَأْنِينَةٍ مِن أنْ يَنالَ أحَدٌ آلِهَتَهم بِسُوءٍ لِعِزَّتِهِمْ، فَكانُوا لِذَلِكَ مُتَمَهِّلِينَ. وزَفَّ بِمَعْنى أسْرَعَ هو المَعْرُوفُ. <br/>ثُمَّ إنَّ إبْراهِيمَ عَلَيْهِ السَلامُ قالَ لَهم في جُمْلَةِ مُحاوَرَةٍ طَوِيلَةٍ قَدْ تَضَمَّنَتْها الآيَةُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتَعْبُدُونَ ما تَنْحِتُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أيْ: تَجْعَلُونَ إلَهًا مُعَظَّمًا شَيْئًا صَنَعْتُمُوهُ مِن عُودٍ أو حَجَرٍ، وعَمِلْتُمُوهُ بِأيْدِيكُمْ؟ أخْبَرَهم بِخَبَرٍ لا يُمْكِنُهم إنْكارُهُ وهو قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللهُ خَلَقَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، واخْتَلَفَ المُتَأوِّلُونَ في قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، فَمَذْهَبُ جَماعَةٍ مِنَ المُفَسِّرِينَ أنَّ "ما" مَصْدَرِيَّةٌ، والمَعْنى: وأعْمالَكُمْ، وهَذِهِ الآيَةُ عِنْدَهم قاعِدَةٌ في خَلْقِ أفْعالِ العِبادِ، وذَلِكَ مُوافِقٌ لِمَذْهَبِ أهْلِ السُنَّةِ في ذَلِكَ. وقالَتْ فِرْقَةٌ: هي بِمَعْنى الَّذِي، وقالَتْ فِرْقَةٌ: "ما" اسْتِفْهامٌ، وقالَتْ فِرْقَةٌ: هي نَفْيٌ، بِمَعْنى: وأنْتُمْ لا تَعْمَلُونَ شَيْئًا في وقْتِ خَلْقِكم ولا قَبْلَهُ، ولا تَقْدِرُونَ عَلى شَيْءٍ، والمُعْتَزِلَةُ مُضْطَرَّةٌ إلى الزَوالِ عن أنْ تَجْعَلَ "ما" مَصْدَرِيَّةً. <br/>و"البُنْيانُ" قِيلَ: كانَ في مَوْضِعِ إيقادِ النارِ، وقِيلَ: بَلْ كانَ لِلْمَنجَنِيقِ الَّذِي رُمِيَ عنهُ، وقَدْ تَقَدَّمَ قَصَصُ نارِ إبْراهِيمَ عَلَيْهِ السَلامُ، وجَعَلَهُمُ اللهُ الأسْفَلِينَ بِأنْ غُلِبُوا وذَلُّوا ونالَتْهُمُ العُقُوباتُ.<p/><p id="104.8b7e9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:99-102"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:99" id="qr-ibn-atiyah-37-99">وَقَالَ إِنِّي ذَاهِبٌ إِلَىٰ رَبِّي سَيَهْدِينِ</span><a class="vn" href="/quran/37/99" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:100" id="qr-ibn-atiyah-37-100">رَبِّ هَبْ لِي مِنَ الصَّالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/100" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:101" id="qr-ibn-atiyah-37-101">فَبَشَّرْنَاهُ بِغُلَامٍ حَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/101" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:102" id="qr-ibn-atiyah-37-102">فَلَمَّا بَلَغَ مَعَهُ السَّعْيَ قَالَ يَا بُنَيَّ إِنِّي أَرَىٰ فِي الْمَنَامِ أَنِّي أَذْبَحُكَ فَانظُرْ مَاذَا تَرَىٰ ۚ قَالَ يَا أَبَتِ افْعَلْ مَا تُؤْمَرُ ۖ سَتَجِدُنِي إِن شَاءَ اللَّهُ مِنَ الصَّابِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/102" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="104.bcd85"/><p id="106.Ngrqk">قوله عزّ وجلّ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَ إنِّي ذاهِبٌ إلى رَبِّي سَيَهْدِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبِّ هَبْ لِي مِنَ الصالِحِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبَشَّرْناهُ بِغُلامٍ حَلِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا بَلَغَ مَعَهُ السَعْيَ قالَ يا بُنَيَّ إنِّي أرى في المَنامِ أنِّي أذْبَحُكَ فانْظُرْ ماذا تَرى قالَ يا أبَتِ افْعَلْ ما تُؤْمَرُ سَتَجِدُنِي إنْ شاءَ اللهُ مِنَ الصابِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>قالَتْ فِرْقَةٌ: إنَّ قَوْلَ إبْراهِيمَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنِّي ذاهِبٌ إلى رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> كانَ بَعْدَ خُرُوجِهِ مِنَ النارِ، وأنَّهُ أشارَ بِذَهابِهِ إلى هِجْرَتِهِ مِن أرْضِ بابِلَ حَيْثُ كانَتْ مَمْلَكَةُ نَمْرُوذَ، فَخَرَجَ إلى الشامِ، ويُرْوى: إلى بِلادِ مِصْرَ. وقالَتْ فِرْقَةٌ: إنَّ قَوْلَهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنِّي ذاهِبٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَيْسَ مُرادُهُ بِهِ الهِجْرَةَ كَما في آيَةٍ أُخْرى، وإنَّما مُرادُهُ لِقاءَ اللهِ بَعْدَ الِاحْتِراقِ؛ لَكِنَّهُ ظَنَّ أنَّ النارَ سَيَمُوتُ فِيها، فَقالَ هَذِهِ المَقالَةَ قَبْلَ أنْ يُطْرَحَ في النارِ، فَكَأنَّهُ قالَ: إنِّي سائِرٌ بِهَذا العَمَلِ إلى رَبِّي، وهو سَيَهْدِينِي إلى الجَنَّةِ، نَحا إلى هَذا المَعْنى قَتادَةُ، ولِلْعارِفِينَ بِهَذا الذَهابِ تَمَسُّكٌ واحْتِجاجٌ في الصَفاءِ، وهو مَحْمَلٌ حَسَنٌ في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنِّي ذاهِبٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وحْدَهُ، والأوَّلُ أظْهَرُ مِن نَمَطِ الآيَةِ بِما بَعْدَهُ؛ لِأنَّ الهِدايَةَ مَعَهُ تَتَرَتَّبُ، والدُعاءَ في الوَلَدِ كَذَلِكَ، ولا يَصِحُّ مَعَ ذَهابِ الفَناءِ. <br/>وقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الصالِحِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، "مِنَ" لِلتَّبْعِيضِ، أيْ: ولَدًا يَكُونُ في عِدادِ الصالِحِينَ، وقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبَشَّرْناهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، قالَ كَثِيرٌ مِنَ العُلَماءِ، مِنهُمُ العَبّاسُ بْنُ عَبْدِ المُطَّلِبِ - وقَدْ رَفَعَهُ - وعَلِيٌّ، وابْنُ عَبّاسٍ، وابْنُ مَسْعُودٍ، وكَعْبٌ، وعُبَيْدُ بْنُ عُمَيْرَةَ: هي البِشارَةُ المَعْرُوفَةُ بِإسْحَقَ، وهو الذَبِيحُ، وكانَ أمْرُ ذَبْحِهِ بِالشامِ، وقالَ عَطاءُ، ومُقاتِلٌ: كانَ بِبَيْتِ المَقْدِسِ، وقالَ بَعْضُهُمْ: بَلْ بِالحِجازِ، جاءَ مَعَ أبِيهِ عَلى البُراقِ، وقالَ ابْنُ عَبّاسٍ رَضِيَ اللهُ عنهُما والبِشارَةُ الَّتِي بَعُدَ هَذِهِ في هَذِهِ الآيَةِ هي بِشارَةٌ بِنُبُوَّتِهِ، كَما قالَ تَعالى في مُوسى عَلَيْهِ السَلامُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="19:53" id="qr-ibn-atiyah-19-53">وَوَهَبْنا لَهُ مِن رَحْمَتِنا أخاهُ هارُونَ نَبِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/53" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span>، وهو قَدْ كانَ وهَبَهُ لَهُ قَبْلَ ذَلِكَ، وإنَّما أرادَ النُبُوَّةَ، فَكَذَلِكَ هَذِهِ. وقالَتْ هَذِهِ الفِرْقَةُ في قَوْلِ الأعْرابِيِّ: "يا بْنَ الذَبِيحَيْنِ": أرادَ إسْحَقَ، والعَمُّ أبٌ، وقِيلَ: إنَّهُ أُمِرَ بِذَبْحِهِ بَعْدَ ما وُلِدَ لَهُ يَعْقُوبُ، فَلَمْ يَتَعارَضِ الأمْرُ بِالذَبْحِ مَعَ البِشارَةِ بِوَلَدِهِ ووَلَدِ ولَدِهِ. <br/>وقالَتْ فِرْقَةٌ: هَذِهِ البِشارَةُ هي بِإسْماعِيلَ عَلَيْهِ السَلامُ وهو الذَبِيحُ، وأمْرُ ذَبْحِهِ كانَ مُحَمَّدٌ بِالحِجازِ وبِمِنى، ثُمَّ رَمى إبْراهِيمُ عَلَيْهِ السَلامُ الشَيْطانَ بِالجَمَراتِ، وقَبَضَ الكَبْشَ وسَنَّ السُنَنِ، وهَذا قَوْلُ ابْنِ عَبّاسٍ أيْضًا، وابْنِ عَمْرٍو رَضِيَ اللهُ عنهُما، ورُوِيَ عَنِ الشَعْبِيِّ، والحَسَنِ، ومُجاهِدٍ، ومُعاوِيَةَ بْنِ أبِي سُفْيانَ - ورَفَعَهُ مُعاوِيَةُ إلى النَبِيِّ <span class="honorific"></span> - ومُحَمَّدِ بْنِ كَعْبٍ، وبِهِ كانَ أبِي رَضِيَ اللهُ عنهُ يَقُولُ، ويَسْتَدِلُّ بِقَوْلِ الأعْرابِيِّ لِلنَّبِيِّ <span class="honorific"></span>: « "يا ابْنَ الذَبِيحَيْنِ"» وبِقَوْلِهِ عَلَيْهِ الصَلاةُ والسَلامُ: « "أنا ابْنُ الذَبِيحَيْنِ"،» يَعْنِي إسْماعِيلَ وعَبْدَ اللهِ أباهُ، ويَسْتَدِلُّ بِأنَّ البِشارَةَ اقْتَرَنَتْ بِأنَّ مِن ورائِهِ يَعْقُوبَ، فَلَوْ قِيلَ لَهُ في صِباهُ: اذْبَحْهُ، لَناقَضَ ذَلِكَ البِشارَةَ بِيَعْقُوبَ عَلَيْهِ السَلامُ، ويَسْتَدِلُّ بِظاهِرِ هَذِهِ الآيَةِ أنَّهُ بُشِّرَ بِإسْماعِيلَ، وانْقَضى أمْرُ ذَبْحِهِ، ثُمَّ بُشِّرَ بِإسْحاقَ بَعْدَ ذَلِكَ، وسَمِعْتُهُ يَقُولُ: كانَ إبْراهِيمُ يَجِيءُ مِنَ الشامِ إلى مَكَّةَ عَلى البُراقِ زائِرًا ويَعُودُ مِن يَوْمِهِ. وقَدْ ذَكَرَ ذَلِكَ الثَعْلَبِيُّ عن سَعِيدِ بْنِ جُبَيْرٍ، ولَمْ يَذْكُرْ أنَّ ذَلِكَ عَلى البُراقِ، وذَكَرَ القِصَّةَ عَنِ ابْنِ إسْحاقَ، وفِيها ذِكْرُ البُراقِ كَما سَمِعْتُ أبِي يَحْكِي. <br/>وذَكَرَ الطَبَرِيُّ أنَّ ابْنَ عَبّاسٍ رَضِيَ اللهُ عنهُما قالَ: الذَبِيحُ إسْماعِيلُ، وتَزْعُمُ اليَهُودُ أنَّهُ إسْحَقُ، وكَذَبَتِ اليَهُودُ، وذَكَرَ أيْضًا أنَّ عُمَرَ بْنَ عَبْدِ العَزِيزِ رَضِيَ اللهُ عنهُ سَألَ رَجُلًا يَهُودِيًّا كانَ أسْلَمَ وحَسُنَ إسْلامُهُ فَقالَ: الذَبِيحُ إسْماعِيلُ عَلَيْهِ السَلامُ، وإنَّ اليَهُودَ تَعْلَمُ ذَلِكَ، ولَكِنَّهم يَحْسُدُونَكم مَعْشَرَ العَرَبِ أنْ تَكُونَ هَذِهِ الآيَةُ والفَضْلُ واللهِ في أبِيكم. <br/>و"السَعْيُ" في هَذِهِ الآيَةِ العَمَلُ والعِبادَةُ والمَعُونَةُ، هَذا قَوْلُ ابْنِ عَبّاسٍ، ومُجاهِدٍ، وابْنِ زَيْدٍ. وقالَ قَتادَةُ: السَعْيُ عَلى القَدَمِ، يُرِيدُ سَعْيًا مُتَمَكِّنًا، وهَذا في المَعْنى نَحْوُ الأوَّلِ. وقَرَأ الضَحّاكُ: "مَعَهُ السَعْيَ وأسَرَّ في نَفْسِهِ حُزْنًا"، قالَ: وهَكَذا في حَرْفِ ابْنِ مَسْعُودٍ، وهي قِراءَةُ الأعْمَشِ، قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنِّي أرى في المَنامِ أنِّي أذْبَحُكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُحْتَمَلُ أنْ يَكُونَ رَأى ذَلِكَ بِعَيْنَيْهِ، ورُؤْيا الأنْبِياءِ وحْيٌ، وعُيِّنَ لَهُ وقْتُ الِامْتِثالِ، ويُحْتَمَلُ أنْ أُمِرَ في نَوْمِهِ بِذَبْحِهِ فَعَبَّرَ هو عن ذَلِكَ، أيْ: إنِّي رَأيْتُ في النَوْمِ ما يُوجِبُ أنْ أذْبَحَكَ. <br/>وقَرَأ جُمْهُورُ الناسِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">"ماذا تَرى"</span><span class="ve">﴾</span></span> بِفَتْحِ التاءِ والراءِ، وقَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ: "ماذا تُرِي" بِضَمِّ التاءِ وكَسْرِ الراءِ، عَلى مَعْنى: ما يَظْهَرُ مِنكَ مِن جَلَدٍ أو جَزَعٍ، وهي قِراءَةُ ابْنِ مَسْعُودٍ، والأسْوَدِ بْنِ يَزِيدَ، وابْنِ وثّابٍ، وطَلْحَةَ، والأعْمَشِ، ومُجاهِدٍ. وقَرَأ الأعْمَشُ، والضَحّاكُ بِضَمِّ التاءِ وفَتْحِ الراءِ، عَلى الفِعْلِ المَجْهُولِ. فَأمّا الأُولى فَهي مِن رُؤْيَةِ الرَأْيِ، وهي رُؤْيَةٌ تَتَعَدّى إلى مَفْعُولٍ واحِدٍ، وهو - في هَذِهِ الآيَةِ - إمّا "ماذا" تَحْمِلُهُما عَلى أنْ تَجْعَلَهُما بِمَنزِلَةِ اسْمٍ واحِدٍ، وإمّا "ذا" عَلى أنْ تَجْعَلَها بِمَعْنى الَّذِي، وتَكُونُ "ما" اسْتِفْهامًا، وتَكُونُ الهاءُ مَحْذُوفَةً مِنَ الصِلَةِ. وأمّا القِراءَةُ الثانِيَةُ فَيَكُونُ تَقْدِيرُ مَفْعُولِها كَما مَرَّ في هَذِهِ، غَيْرَ أنَّ الفِعْلَ فِيها مَنقُولٌ مِن: رَأى زَيْدٌ الشَيْءَ، وأرَيْتُهُ إيّاهُ، إلّا أنَّهُ مِن بابِ أعْطَيْتُ، فَيَجُوزُ أنْ يُقْتَصَرَ عَلى أحَدِ المَفْعُولَيْنِ. وأمّا القِراءَةُ الثانِيَةُ فَقَدْ ضَعَّفَها أبُو عَلِيٍّ، وتَتَّجِهُ عَلى تَحامُلٍ، وفي مُصْحَفِ عَبْدِ اللهِ بْنِ مَسْعُودٍ رَضِيَ اللهُ عنهُ: [افْعَلْ ما أُمِرْتَ بِهِ].</p><p id="104.AAadF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:103-111"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:103" id="qr-ibn-atiyah-37-103">فَلَمَّا أَسْلَمَا وَتَلَّهُ لِلْجَبِينِ</span><a class="vn" href="/quran/37/103" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:104" id="qr-ibn-atiyah-37-104">وَنَادَيْنَاهُ أَن يَا إِبْرَاهِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/37/104" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:105" id="qr-ibn-atiyah-37-105">قَدْ صَدَّقْتَ الرُّؤْيَا ۚ إِنَّا كَذَٰلِكَ نَجْزِي الْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/105" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:106" id="qr-ibn-atiyah-37-106">إِنَّ هَٰذَا لَهُوَ الْبَلَاءُ الْمُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/37/106" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:107" id="qr-ibn-atiyah-37-107">وَفَدَيْنَاهُ بِذِبْحٍ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/107" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:108" id="qr-ibn-atiyah-37-108">وَتَرَكْنَا عَلَيْهِ فِي الْآخِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/108" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:109" id="qr-ibn-atiyah-37-109">سَلَامٌ عَلَىٰ إِبْرَاهِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/37/109" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:110" id="qr-ibn-atiyah-37-110">كَذَٰلِكَ نَجْزِي الْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/110" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:111" id="qr-ibn-atiyah-37-111">إِنَّهُ مِنْ عِبَادِنَا الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/111" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="104.9fbb5"/><p id="106.Ngrqk">قوله عزّ وجلّ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا أسْلَما وتَلَّهُ لِلْجَبِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنادَيْناهُ أنْ يا إبْراهِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ صَدَّقْتَ الرُؤْيا إنّا كَذَلِكَ نَجْزِي المُحْسِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ هَذا لَهو البَلاءُ المُبِينُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفَدَيْناهُ بِذِبْحٍ عَظِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرَكْنا عَلَيْهِ في الآخِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَلامٌ عَلى إبْراهِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ نَجْزِي المُحْسِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ مِن عِبادِنا المُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>قَرَأ جُمْهُورُ الناسِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">"أسْلَما"</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: أنْفُسَهُما، واسْتَسْلَما لِلَّهِ. وقَرَأ عَلِيٌّ، وعَبْدُ اللهِ، وابْنُ عَبّاسٍ، ومُجاهِدٌ، والثَوْرِيُّ: "سَلَّما"، والمَعْنى: فَوَّضا إلَيْهِ في قَضائِهِ وقَدَرِهِ، وانْحَمَلا عَلى أمْرِهِ، فَأسْلَمَ إبْراهِيمُ ابْنَهُ، وأسْلَمَ الِابْنُ نَفْسَهُ. <br/>واخْتَلَفَ النُحاةُ في جَوابِ (لَمّا)، فَقالَ الكُوفِيُّونَ: الجَوابُ "نادَيْناهُ"، والواوُ زائِدَةٌ. وقالَتْ فِرْقَةٌ: الجَوابُ: "تَلَّهُ" والواوُ زائِدَةٌ. كَزِيادَتِها فِي: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="78:19" id="qr-ibn-atiyah-78-19">وَفُتِحَتِ السَماءُ</span><a class="vn" href="/quran/78/19" target="_blank" title="سورة النبأ"></a><span class="ve">﴾</span></span>، وقالَ البَصْرِيُّونَ: الجَوابُ مَحْذُوفٌ، تَقْدِيرُهُ: فَلَمّا أسْلَما سَلَّما وتَلَّهُ، وهَذا قَوْلُ سِيبَوَيْهِ والخَلِيلِ، وهو عِنْدَهم كَقَوْلِ امْرِئِ القَيْسِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="106.JnOrx">فَلَمّا أجَزْنا ساحَةَ الحَيِّ وانْتَحى ∗∗∗ بِنا بَطْنُ خَبْتٍ ذِي حِقافٍ عَقَنْقَلِ</p>والتَقْدِيرُ: فَلَمّا أجَزْنا ساحَةَ الحَيِّ أجَزْنا وانْتَحى. وقالَ بَعْضُ البَصْرِيِّينَ: الجَوابُ مَحْذُوفٌ، وتَقْدِيرُهُ: فَلَمّا أسْلَما وتَلَّهُ لِلْجَبِينِ أُجْزِلَ أجْرُهُما، أو نَحْوُ هَذا مِمّا يَقْتَضِيهِ المَعْنى. وقَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">"وَتَلَّهُ"</span><span class="ve">﴾</span></span> مَعْناهُ: وضَعَهُ بِقُوَّةٍ، ومِنهُ الحَدِيثُ: « " فَتَلَّهُ رَسُولُ اللهِ <span class="honorific"></span> في يَدِهِ"،» أيْ: وضَعَهُ بِقُوَّةٍ، والتَلُّ مِنَ الأرْضِ مَأْخُوذٌ مِن هَذا، كَأنَّهُ تُلَّ في ذَلِكَ المَوْضِعِ، و"لِلْجَبِينِ" مَعْناهُ: لِتِلْكَ الجِهَةِ وعَلَيْها، كَما يَقُولُونَ في المَثَلِ: لِلْيَدَيْنِ والفَمِ، وكَما تَقُولُ: سَقَطَ لِشِقِّهِ الأيْسَرِ، وقالَ ساعِدَةُ بْنُ جُؤَيَّةَ: <br/>فَظَلَّ تَلِيلًا لِلْجَبِينَيْنِ <br/>وهُما ما اكْتَنَفَ الجَبْهَةَ مِن هُنا وهُنا. <br/>ورُوِيَ في قَصَصِ هَذِهِ الآيَةِ أنَّ الذَبِيحَ قالَ لِأبِيهِ: اشْدُدْ رِباطِي بِالحَبْلِ لِئَلّا أضْطَرِبَ، واصْرِفْ بَصَرَكَ عَنِّي، لِئَلّا تَرْحَمَنِي، ورُدَّ وجْهِي نَحْوَ الأرْضِ، قالَ قَتادَةُ: كَبَّهُ لَفِيهِ وأخَذَ الشَفْرَةَ، والتَلُّ لِلْجَبِينِ لَيْسَ يَقْتَضِي أنَّ الوَجْهَ نَحْوُ الأرْضِ، بَلْ هي هَيْئَةُ مَن ذُبِحَ لِلْقِبْلَةِ عَلى جَنْبِهِ. وقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ يا إبْراهِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُفَسِّرَةٌ لا مَوْضِعَ لَها مِنَ الإعْرابِ. <br/>وقَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ صَدَّقْتَ الرُؤْيا</span><span class="ve">﴾</span></span> يُحْتَمَلُ أنْ يُرِيدَ: بِقَلْبِكَ، عَلى مَعْنى: كانَتْ عِنْدَكَ رُؤْياكَ صادِقَةً وحَقًّا مِنَ اللهِ، فَعَمِلَتْ بِحَسْبِها حِينَ آمَنتَ بِها واعْتَقَدَتْ صِدْقَها، ويُحْتَمَلُ أنْ يُرِيدَ: صَدَّقْتَ بِعَمَلِكَ ما حَصَلَ عَنِ الرُؤْيا في نَفْسِكَ، كَأنَّهُ قالَ: قَدْ وفَّيْتَها حَقَّها مِنَ العَمَلِ. والرُؤْيا اسْمٌ لِما يُرى مِن قِبَلِ اللهِ في المَنامِ، والحُلْمُ اسْمٌ لِما يُرى مِن قِبَلِ الشَيْطانِ، ومِنهُ الحَدِيثُ الصَحِيحُ « "الرُؤْيا مِنَ اللهِ والحُلْمُ مِنَ الشَيْطانِ".» <br/>وقَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا كَذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارَةٌ إلى ما عَمِلَ إبْراهِيمُ، كَأنَّهُ يَقُولُ: إنّا بِهَذا النَوْعِ مِنَ الإخْلاصِ والطاعَةِ نَجْزِي المُحْسِنِينَ، وقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ هَذا</span><span class="ve">﴾</span></span> يُحْتَمَلُ أنْ يُشِيرَ إلى ما في القِصَّةِ مِنَ امْتِحانٍ واخْتِبارٍ بِالشِدَّةِ، ويُحْتَمَلُ أنْ يُشِيرَ إلى ما في القِصَّةِ مِن سُرُورٍ بِالفِدْيَةِ وإنْقاذٍ مِن تِلْكَ الشِدَّةِ في إنْفاذِ الذَبْحِ، فَيَكُونُ البَلاءُ بِمَعْنى النِعْمَةِ، وإلى كُلِّ احْتِمالٍ قَدْ أشارَتْ فِرْقَةٌ مِنَ المُفَسِّرِينَ، وفي الحَدِيثِ «أنَّ اللهَ تَعالى أوحى إلى إسْحَقَ أنِّي قَدْ أعْطَيْتُكَ بِصَبْرِكَ لِأمْرِي دَعْوَةً أُعْطِيكَ فِيها ما سَألْتَ، فَسَلْنِي، فَقالَ: يا رَبِّ أيُّما عَبْدٍ لَقِيَكَ مِنَ الأوَّلِينَ والآخَرِينَ لا يُشْرِكُ بِكَ شَيْئًا فَأدْخِلْهُ الجَنَّةَ.» <br/>والضَمِيرُ في "فَدَيْناهُ" عائِدٌ عَلى الذَبْحِ، و"الذَبْحُ" اسْمٌ لِما يُذْبَحُ، ووَصَفَهُ بِالعِظَمِ لِأنَّهُ مُتَقَبَّلٌ يَقِينًا، قالَهُ مُجاهِدٌ، وقالَ عُمَرُ بْنُ عُبَيْدٍ: الذِبْحُ الكَبْشُ، والعَظِيمُ لِجَرْيِ السُنَةِ بِهِ وكَوْنِهِ دِينًا باقِيًا آخِرَ الدَهْرِ، وقالَ الحَسَنُ بْنُ الفَضْلِ: عَظُمَ لِأنَّهُ مِن عِنْدِ اللهِ كانَ، وقالَ أبُو بَكْرٍ الوَرّاقُ: لِأنَّهُ لَمْ يَكُنْ عن نَسْلٍ بَلْ عَنِ التَكْوِينِ، ورُوِيَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ، وعن سَعِيدِ بْنِ جُبَيْرٍ أنَّ كَوْنَهُ عَظِيمًا هو أنَّهُ مِن كِباشِ الجَنَّةِ رَعى فِيها أرْبَعِينَ خَرِيفًا، وقالَ ابْنُ عَبّاسٍ: هو الكَبْشُ الَّذِي قَرَّبَ ولَدُ آدَمَ، وقالَ ابْنُ عَبّاسٍ، والحَسَنُ: كانَ وعْلًا أُهْبِطَ عَلَيْهِ مِن ثَبِيرٍ، وقالَ الجُمْهُورُ: إنَّهُ كَبْشٌ أبْيَضُ أقْرَنُ أعْيَنُ، وجَدَهُ وراءَهُ مَرْبُوطًا بِسَمُرَةٍ، ورُوِيَ أنَّهُ انْفَلَتَ فاتَّبَعَهُ ورَماهُ بِحَصَياتٍ في مَواضِعِ الجَمَراتِ، فَبِذَلِكَ مَضَتِ السُنَةُ، وقالَ ابْنُ عَبّاسٍ رَضِيَ اللهُ عنهُما: رَجَمَ الشَيْطانَ عِنْدَ جَمْرَةِ العَقَبَةِ وغَيْرِها، وقَدْ تَقَدَّمَ هَذا، وأهْلُ السُنَّةِ عَلى أنَّ هَذِهِ القِصَّةَ نُسِخَ فِيها العَزْمُ عَلى الفِعْلِ، والمُعْتَزِلَةُ تَقُولُ: إنَّهُ لا يَصِحُّ نَسْخٌ إلّا بَعْدَ وُقُوعِ الفِعْلِ، افْتَرَقَتْ في هَذِهِ الآيَةِ عَلى فِرْقَتَيْنِ: فَقالَتْ فِرْقَةٌ: وقَعَ الذَبْحُ والتَأمَ بَعْدَ ذَلِكَ، وهَذا كَذِبٌ صُراحٌ، وقالَتْ فِرْقَةٌ مِنهُمْ: بَلْ كانَ إبْراهِيمُ لَمْ يَرَ في مَنامِهِ إلّا إمْرارَ الشَفْرَةِ فَقَطْ، فَظَنَّ أنَّهُ ذَبْحٌ فَجَهَّزَ، فَنَفَّذَ لِذَلِكَ، فَلِما وقَعَ الَّذِي رَآهُ وقَعَ النَسْخُ. <br/>قالَ القاضِي أبُو مُحَمَّدٍ رَحِمَهُ اللهُ: <br/>وإذًا لا اخْتِلافَ أنَّ إبْراهِيمَ أمَرَّ الشَفْرَةَ عَلى حَلْقِ ابْنِهِ فَلَمْ تَقْطَعْ. <br/>ورُوِيَ أنَّ صَفِيحَةَ نُحاسٍ اعْتَرَضَتْهُ بِحَرْفِها، واللهُ أعْلَمُ كَيْفَ كانَ، فَقَدْ كَثَّرَ الناسُ في قَصَصِ هَذِهِ الآيَةِ بِما صِحَّتُهُ مَعْدُومَةٌ فاخْتَصَرْتُهُ. وقَدْ تَقَدَّمَ تَفْسِيرُ مِثْلِ قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرَكْنا عَلَيْهِ في الآخِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَلامٌ عَلى إبْراهِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span>. وقَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ نَجْزِي المُحْسِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَعْناهُ: بِمِثْلِ هَذا الفِعْلِ، وباقِي الآيَةِ بَيِّنٌ. <br/>ومِمّا يُسْتَغْرَبُ في هَذِهِ الآيَةِ أنَّ عُبَيْدَ بْنَ عُمَيْرٍ قالَ: ذُبِحَ في المَقامِ، وذَكَرَ الطَبَرِيُّ عن جَماعَةٍ لَمْ يُسَمِّها أنَّها قالَتْ: كانَ الأمْرُ وإراعَةُ الذَبْحِ والقِصَّةُ كُلُّها بِالشامِ، وقالَ الجُمْهُورُ: ذُبِحَ بِمِنى، وقالَ الشَعْبِيُّ: رَأيْتُ قَرْنَيْ كَبْشِ إبْراهِيمَ مُعَلَّقَةً في الكَعْبَةِ.<p/><p id="104.1A4f7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:112-117"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:112" id="qr-ibn-atiyah-37-112">وَبَشَّرْنَاهُ بِإِسْحَاقَ نَبِيًّا مِّنَ الصَّالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/112" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:113" id="qr-ibn-atiyah-37-113">وَبَارَكْنَا عَلَيْهِ وَعَلَىٰ إِسْحَاقَ ۚ وَمِن ذُرِّيَّتِهِمَا مُحْسِنٌ وَظَالِمٌ لِّنَفْسِهِ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/113" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:114" id="qr-ibn-atiyah-37-114">وَلَقَدْ مَنَنَّا عَلَىٰ مُوسَىٰ وَهَارُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/114" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:115" id="qr-ibn-atiyah-37-115">وَنَجَّيْنَاهُمَا وَقَوْمَهُمَا مِنَ الْكَرْبِ الْعَظِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/37/115" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:116" id="qr-ibn-atiyah-37-116">وَنَصَرْنَاهُمْ فَكَانُوا هُمُ الْغَالِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/116" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:117" id="qr-ibn-atiyah-37-117">وَآتَيْنَاهُمَا الْكِتَابَ الْمُسْتَبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/117" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="104.B63AE"/><p id="106.Ngrqk">قوله عزّ وجلّ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَشَّرْناهُ بِإسْحاقَ نَبِيًّا مِنَ الصالِحِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبارَكْنا عَلَيْهِ وعَلى إسْحاقَ ومِن ذُرِّيَّتِهِما مُحْسِنٌ وظالِمٌ لِنَفْسِهِ مُبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ مَنَنّا عَلى مُوسى وهارُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَجَّيْناهُما وقَوْمَهُما مِنَ الكَرْبِ العَظِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَصَرْناهم فَكانُوا هُمُ الغالِبِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآتَيْناهُما الكِتابَ المُسْتَبِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>مَن قالَ أنَّ الذَبِيحَ هو إسْماعِيلُ جَعَلَ هَذِهِ البِشارَةَ بِوِلادَةِ إسْحَقَ، وهي البِشارَةُ المُتَرَدِّدَةُ في غَيْرِ ما سُورَةٍ، ومَن جَعَلَ الذَبِيحَ إسْحاقَ جَعَلَ هَذِهِ البِشارَةَ لِنَفْسِ النُبُوَّةِ فَقَطْ. <br/>والمِنَّةُ عَلى مُوسى وهارُونَ هي في النُبُوَّةِ وسائِرِ ما جَرى مَعَها مِن مَكانَتِها عِنْدَ اللهِ، و"الكَرْبُ العَظِيمُ" هو تَعَبُّدُ القِبْطِ لَهُمْ، ثُمَّ جَيْشُ فِرْعَوْنَ لَمّا قالَتْ بَنُو إسْرائِيلَ: "إنّا لَمُدْرَكُونَ"، ثُمَّ البَحْرُ بَعْدَ ذَلِكَ، والضَمِيرُ في "نَصَرْناهُمْ" عائِدٌ عَلى الجَماعَةِ المُتَقَدِّمِ ذَكْرُها، وهم مُوسى وهارُونُ وقَوْمُهُما. وقالَ قَوْمٌ: أرادَ مُوسى وهارُونَ عَلَيْهِما السَلامُ ولَكِنْ أخْرَجَ ضَمِيرَهُما مَخْرَجَ الجَمْعِ تَفْخِيمًا، وهَذا مِمّا تَفْعَلُهُ العَرَبُ، تُكَنِّي عَمَّنْ تُعَظِّمُ بِكِنايَةِ الجَماعَةِ. و"الكِتابُ المُسْتَبِينُ": التَوْراةُ.</p><p id="104.CBBd1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:118-125"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:118" id="qr-ibn-atiyah-37-118">وَهَدَيْنَاهُمَا الصِّرَاطَ الْمُسْتَقِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/37/118" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:119" id="qr-ibn-atiyah-37-119">وَتَرَكْنَا عَلَيْهِمَا فِي الْآخِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/119" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:120" id="qr-ibn-atiyah-37-120">سَلَامٌ عَلَىٰ مُوسَىٰ وَهَارُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/120" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:121" id="qr-ibn-atiyah-37-121">إِنَّا كَذَٰلِكَ نَجْزِي الْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/121" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:122" id="qr-ibn-atiyah-37-122">إِنَّهُمَا مِنْ عِبَادِنَا الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/122" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:123" id="qr-ibn-atiyah-37-123">وَإِنَّ إِلْيَاسَ لَمِنَ الْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/123" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:124" id="qr-ibn-atiyah-37-124">إِذْ قَالَ لِقَوْمِهِ أَلَا تَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/124" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:125" id="qr-ibn-atiyah-37-125">أَتَدْعُونَ بَعْلًا وَتَذَرُونَ أَحْسَنَ الْخَالِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/125" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="104.eDDC2"/><p id="106.Ngrqk">قوله عزّ وجلّ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهَدَيْناهُما الصِراطَ المُسْتَقِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرَكْنا عَلَيْهِما في الآخِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَلامٌ عَلى مُوسى وهارُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا كَذَلِكَ نَجْزِي المُحْسِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُما مِن عِبادِنا المُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّ إلْياسَ لَمِنَ المُرْسَلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ قالَ لِقَوْمِهِ ألا تَتَّقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتَدْعُونَ بَعْلا وتَذَرُونَ أحْسَنَ الخالِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الصِراطَ المُسْتَقِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُرِيدُ بِهِ في هَذِهِ الآيَةِ طَرِيقَ الشَرْعِ والنُبُوءَةِ المُؤَدِّي إلى اللهِ تَعالى، وقَدْ تَقَدَّمَ القَوْلُ في مِثْلِ قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرَكْنا عَلَيْهِما في الآخِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَلامٌ عَلى مُوسى وهارُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>. <br/>وإلْياسَ نَبِيٌّ مِن أنْبِياءِ اللهِ تَعالى، قالَ قَتادَةُ، وابْنُ مَسْعُودٍ: هو إدْرِيسُ عَلَيْهِ السَلامُ، وقالَ الطَبَرِيُّ: هو إلْياسُ بْنُ ياسِينَ، بْنِ فِنْحاصَ، بْنِ العَيْزارَ، بْنِ هارُونَ، بْنِ عِمْرانَ. وقالَتْ فِرْقَةٌ: هو مِن ولَدِ هارُونَ عَلَيْهِ السَلامُ. وقَرَأ جُمْهُورُ القُرّاءِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">"وَإنَّ إلْياسَ"</span><span class="ve">﴾</span></span> بِهَمْزَةٍ مَكْسُورَةٍ، وهو اسْمٌ، وقَرَأ ابْنُ عامِرٍ، وابْنُ مُحَيْصِنٍ. وعِكْرِمَةُ، والحَسَنُ، والأعْرَجُ: "وَإنَّ الياسَ" بِغَيْرِ هَمْزٍ وبِصِلَةِ الألِفِ، وذَلِكَ يَتَّجِهُ عَلى أحَدِ وجْهَيْنِ: إمّا أنْ يَكُونَ حَذَفَ الهَمْزَةَ، كَما حَذَفَها ابْنُ كَثِيرٍ مِن قَوْلِهِ: [إنَّها لَحْدى الكُبَرِ]، أرادَ: لَإحْدى، فَنَزَّلَ المُنْفَصِلَ مَنزِلَةَ المُتَّصِلِ، كَما قَدْ يُنَزَّلُ في كَثِيرٍ مِنَ الأُمُورِ، وإمّا أنْ يَجْعَلَها الألِفَ الَّتِي تَصْحَبُ اللامَ لِلتَّعْرِيفِ، كاليَسَعَ، وفي مُصْحَفِ أُبَيِّ بْنِ كَعْبٍ: "وَإنَّ إيلِيسَ" بِألْفٍ مَكْسُورَةِ الهَمْزَةِ وياءٍ ساكِنَةٍ بَعْدَها وسِينٍ مَفْتُوحَةٍ، وكَذَلِكَ فِيهِ: [سَلامٌ عَلى إيلِيسَ]، وقَرَأ نافِعٌ، وابْنُ عامِرٍ، "سَلامٌ عَلى آل ياسِينَ"، وقَرَأ الباقُونَ: "سَلامٌ عَلى إلْياسِينَ" بِألْفٍ مَكْسُورَةٍ ولامٍ ساكِنَةٍ، وجَعَلَها الحَسَنُ، وأبُو رَجاءَ مَوْصُولَةٌ، فَوَجْهُ الأُولى أنَّها - فِيما يَزْعُمُونَ - مَفْصُولَةٌ في المُصْحَفِ، فَدَلَّ ذَلِكَ عَلى أنَّها بِمَعْنى "أهْلِ" و"ياسِينَ" اسْمٌ أيْضًا لِإلْياسَ، وقِيلَ: هو اسْمٌ لِمُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span>، ووَجْهُ الثانِيَةِ أنَّهُ جَمْعُ إلْياسِي، كَما قالُوا: أعْجَمِيٌّ أعْجَمِيُّونَ، قالَ أبُو عَلِيٍّ: والتَقْدِيرُ: إلْياسِيِّينَ، فَحُذِفَ كَما حُذِفَ مِن أعْجَمِيَّيْنِ، ونَحْوِهُ مِنَ الأشْعَرِيِّينَ والنُمَيْرِيِّينَ والمُهَلَّبِيِّينَ، ونَحْوِهُ. وحَكى أبُو عَمْرٍو أنَّ مُنادِيًا نادى يَوْمَ الكِلابِ: هَلَكَ اليَزِيدِيُّونَ، ويُرْوى قَوْلُ الشاعِرِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="106.pPDEv">قَدْنِيَ مِن نَصْرِ الخُبَيْبِينَ قَدِي</p>بِكَسْرِ الباءِ الثانِيَةِ، نِسْبَةً إلى أبِي خُبَيْبٍ. ويُقالُ: سُمِّيَ كُلُّ واحِدٍ مِن آلِ ياسِينَ إلْياسَ، كَما قالُوا: شابَتْ مَفارِقُهُ، فَسُمِّيَ كُلُّ جُزْءٍ مِنَ المَفْرِقِ مَفْرَقًا، ومِنهُ قَوْلُهُمْ: "جَمَلٌ ذُو عَثانِينَ"، وعَلى هَذا أنْشَدَ ابْنٌ جِنِّيٍّ: <br/><p class="text-center text-danger" id="106.3knA0">مَرَّتْ بِنا أوَّلَ مِن أُمُوسِ ∗∗∗ ∗∗∗ تَمِيسُ فِينا مِشْيَةَ العَرُوسِ</p>فَسُمِّيَ كُلُّ جُزْءٍ مِن أمْسٍ أمْسًا، ثُمَّ جُمِعَ. وقالَ أبُو عُبَيْدَةَ: لَمْ يُسَلِّمْ عَلى آلِ أحَدٍ مِنَ الأنْبِياءِ المَذْكُورِينَ قَبْلُ، فَلِذَلِكَ تَرْجُحُ قِراءَةُ مَن قَرَأ: "إلْياسِينَ" إذْ هو اسْمٌ واحِدٌ لَهُ. وقَرَأ ابْنُ مَسْعُودٍ. والأعْمَشُ: "وَإنَّ إدْرِيسَ لِمَنِ المُرْسَلِينَ" و"سَلامٌ عَلى إدْراسِينَ"، وهي لُغَةٌ في "إدْرِيسَ" كَإبْراهِيمَ وإبْراهامَ. <br/>وقَوْلُهُ" <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">"أتَدْعُونَ"</span><span class="ve">﴾</span></span> مَعْناهُ: أتَعْبُدُونَ؟ و"البَعْلُ": الرَبُّ بِلُغَةِ اليَمَنِ، قالَهُ عِكْرِمَةُ، وقَتادَةُ. وسَمِعَ ابْنُ عَبّاسٍ رَضِيَ اللهُ عنهُما رَجُلًا يَنْشُدُ ضالَّةٍ، فَقالَ لَهُ آخَرُ: أنا بَعْلُها، فَقالَ ابْنُ عَبّاسٍ: اللهُ أكْبَرُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتَدْعُونَ بَعْلا</span><span class="ve">﴾</span></span>. وقالَ الضَحّاكُ، وابْنُ زَيْدٍ، والحَسَنُ: البَعْلُ اسْمُ صَنَمٍ كانَ لَهُمْ، ولَهُ يُقالُ: بَعْلُ بَكْ، وإلَيْهِ نَسَبَ الناسُ، وذَكَرَ ابْنُ إسْحاقَ عن فِرْقَةٍ أنَّ "بَعْلًا" اسْمُ امْرَأةٍ كانَتْ أتَتْهم بِضَلالَةٍ. وقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحْسَنَ الخالِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن حَيْثُ قِيلَ لِلْإنْسانِ عَلى التَجَوُّزِ: إنَّهُ يَخْلُقُ، وجَبَ أنْ يَكُونَ تَعالى أحْسَنَ الخالِقِينَ؛ إذْ خَلْقُهُ اخْتِراعٌ وإيجادٌ مِن عَدَمٍ، وخَلْقُ الإنْسانِ مَجازٌ، كَما قالَ الشاعِرُ: <br/>؎ ولَأنْتَ تَفْرِي ما خَلَقْتَ وبَعْ... ∗∗∗ ضُ القَوْمِ يَخْلُقُ ثُمَّ لا يَفْرِي<p/><p id="104.559C2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:126-138"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:126" id="qr-ibn-atiyah-37-126">اللَّهَ رَبَّكُمْ وَرَبَّ آبَائِكُمُ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/126" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:127" id="qr-ibn-atiyah-37-127">فَكَذَّبُوهُ فَإِنَّهُمْ لَمُحْضَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/127" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:128" id="qr-ibn-atiyah-37-128">إِلَّا عِبَادَ اللَّهِ الْمُخْلَصِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/128" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:129" id="qr-ibn-atiyah-37-129">وَتَرَكْنَا عَلَيْهِ فِي الْآخِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/129" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:130" id="qr-ibn-atiyah-37-130">سَلَامٌ عَلَىٰ إِلْ يَاسِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/130" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:131" id="qr-ibn-atiyah-37-131">إِنَّا كَذَٰلِكَ نَجْزِي الْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/131" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:132" id="qr-ibn-atiyah-37-132">إِنَّهُ مِنْ عِبَادِنَا الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/132" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:133" id="qr-ibn-atiyah-37-133">وَإِنَّ لُوطًا لَّمِنَ الْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/133" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:134" id="qr-ibn-atiyah-37-134">إِذْ نَجَّيْنَاهُ وَأَهْلَهُ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/134" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:135" id="qr-ibn-atiyah-37-135">إِلَّا عَجُوزًا فِي الْغَابِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/135" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:136" id="qr-ibn-atiyah-37-136">ثُمَّ دَمَّرْنَا الْآخَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/136" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:137" id="qr-ibn-atiyah-37-137">وَإِنَّكُمْ لَتَمُرُّونَ عَلَيْهِم مُّصْبِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/137" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:138" id="qr-ibn-atiyah-37-138">وَبِاللَّيْلِ ۗ أَفَلَا تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/138" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="104.cA22F"/><p id="106.Ngrqk">قوله عزّ وجلّ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللهَ رَبَّكم ورَبَّ آبائِكُمُ الأوَّلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَذَّبُوهُ فَإنَّهم لَمُحْضَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا عِبادَ اللهِ المُخْلَصِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرَكْنا عَلَيْهِ في الآخِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَلامٌ عَلى إلْ ياسِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا كَذَلِكَ نَجْزِي المُحْسِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ مِن عِبادِنا المُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّ لُوطًا لَمِنَ المُرْسَلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ نَجَّيْناهُ وأهْلَهُ أجْمَعِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا عَجُوزًا في الغابِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ دَمَّرْنا الآخَرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّكم لَتَمُرُّونَ عَلَيْهِمْ مُصْبِحِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبِاللَيْلِ أفَلا تَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>قَرَأ حَمْزَةُ، والكِسائِيُّ، وعاصِمٌ بِنَصْبِ الجَمِيعِ عَلى البَدَلِ مِن قَوْلِهِ: "أحْسَنَ"، وقَرَأ الباقُونَ وعاصِمٌ أيْضًا بِرَفْعِهِمْ عَلى القَطْعِ والِاسْتِئْنافِ. والضَمِيرُ في "كَذَّبُوهُ" عائِدٌ عَلى قَوْمِ إلْياسَ. و"مُحْضَرُونَ" مَعْناهُ: مُجْمَعُونَ لِعَذابِ اللهِ، وقَدْ تَقَدَّمَ تَفْسِيرُ مِثْلَ ما بَقِيَ مِنَ الآيَةِ، وتَقَدَّمَ القَوْلُ أيْضًا في قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَلامٌ عَلى إلْ ياسِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>. <br/>ولُوطٌ، قِيلَ: هو ابْنُ أُخْتِهِ، وقَدْ تَقَدَّمَتْ قِصَّتُهُ بِكامِلِها، وامْرَأتُهُ هي العَجُوزُ المُهْلَكَةُ، وكانَتْ كافِرَةً، فَإمّا كانَتْ مُتَسَتِّرَةً مِنهُ وإمّا كانَتْ مُعْلِنَةً، وكانَ نِكاحُ الوَثَنِيّاتِ والإقامَةُ عَلَيْهِنَّ جائِزًا. و"الغابِرُونَ": الباقُونَ، غَبَرَ بِمَعْنى: بَقِيَ، ومَعْناهُ ها هُنا: بَقِيَتْ في الهَلاكِ. <br/>ثُمَّ خاطَبَ تَعالى قُرَيْشًا، أو هو عَلى مَعْنى: قُلْ لَهم يا مُحَمَّدُ: وإنَّكم لَتَمُرُّونَ عَلَيْهِمْ في الصَباحِ وبِاللَيْلِ، فَواجِبٌ أنْ يَقَعَ اعْتِبارُكم ونَظَرُكُمْ، ثُمَّ وبَّخَهم بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَلا تَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="104.CEE2E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:139-146"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:139" id="qr-ibn-atiyah-37-139">وَإِنَّ يُونُسَ لَمِنَ الْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/139" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:140" id="qr-ibn-atiyah-37-140">إِذْ أَبَقَ إِلَى الْفُلْكِ الْمَشْحُونِ</span><a class="vn" href="/quran/37/140" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:141" id="qr-ibn-atiyah-37-141">فَسَاهَمَ فَكَانَ مِنَ الْمُدْحَضِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/141" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:142" id="qr-ibn-atiyah-37-142">فَالْتَقَمَهُ الْحُوتُ وَهُوَ مُلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/142" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:143" id="qr-ibn-atiyah-37-143">فَلَوْلَا أَنَّهُ كَانَ مِنَ الْمُسَبِّحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/143" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:144" id="qr-ibn-atiyah-37-144">لَلَبِثَ فِي بَطْنِهِ إِلَىٰ يَوْمِ يُبْعَثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/144" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:145" id="qr-ibn-atiyah-37-145">فَنَبَذْنَاهُ بِالْعَرَاءِ وَهُوَ سَقِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/145" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:146" id="qr-ibn-atiyah-37-146">وَأَنبَتْنَا عَلَيْهِ شَجَرَةً مِّن يَقْطِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/146" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="104.fb7af"/><p id="106.Ngrqk">قوله عزّ وجلّ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّ يُونُسَ لَمِنَ المُرْسَلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ أبَقَ إلى الفُلْكِ المَشْحُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَساهَمَ فَكانَ مِنَ المُدْحَضِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالتَقَمَهُ الحُوتُ وهو مُلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَوْلا أنَّهُ كانَ مِنَ المُسَبِّحِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَلَبِثَ في بَطْنِهِ إلى يَوْمِ يُبْعَثُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنَبَذْناهُ بِالعَراءِ وهو سَقِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنْبَتْنا عَلَيْهِ شَجَرَةً مِن يَقْطِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>هُوَ يُونُسُ بْنُ مَتّى عَلَيْهِ السَلامُ، وهو مِن بَنِي إسْرائِيلَ، ورُوِيَ أنَّهُ تَنَبَّأ ابْنُ ثَمانِيَةٍ وعِشْرِينَ سَنَةً فَتَفَسَّخَ تَحْتَ أعْباءِ النُبُوَّةِ كَما يَتَفَسَّخُ الرِبْعُ تَحْتَ الحِمْلِ، وقَدْ تَقَدَّمَ شَرْحُ قِصَّتِهِ، ولَكِنْ نَذْكُرُ مِنها ما تُفْهَمُ بِهِ هَذِهِ الألْفاظُ. <br/>فَرُوِيَ أنَّ اللهَ بَعَثَهُ إلى قَوْمِهِ، فَدَعاهم مَرَّةً فَخالَفُوهُ فَوَعَدَهم بِالعَذابِ، وأعْلَمَهُ اللهُ تَعالى بِيَوْمِهِ فَحَدَّدَهُ يُونُسُ لَهُمْ، ثُمَّ إنَّ قَوْمَهُ لَمّا رَأوا مَخايِلَ العَذابِ قَبْلَ أنْ يُباشِرَهم تابُوا وآمَنُوا فَتابَ اللهُ عَلَيْهِمْ وصَرَفَ العَذابَ عنهُمْ، وكانَ في هَذا تَجْرِبَةً لِيُونُسَ عَلَيْهِ السَلامُ، فَلَحِقَتْ يُونُسَ غَضْبَةٌ، ويُرْوى أنَّهُ كانَ في سِيرَتِهِمْ أنْ يَقْتُلُوا الكَذّابَ إذا لَمْ تَقُمْ لَهُ بَيِّنَةٌ، فَخافَهم يُونُسُ وغَضِبَ مَعَ ذَلِكَ، فَأبَقَ إلى الفُلْكِ، أيْ أرادَ الهُرُوبَ ودَخْلَ في البَحْرِ، وعَبَّرَ عن هُرُوبِهِ بِالإباقِ، مِن حَيْثُ هو عَبْدُ اللهِ فَرَّ عن غَيْرِ إذْنِ مَوْلاهُ، فَهَذِهِ حَقِيقَةُ الإباقِ، و"الفُلْكُ" في هَذا المَوْضِعِ واحِدٌ، و"المَشْحُونُ": المُوقَرُ، وَهُنا قَصَصٌ مَحْذُوفٌ إيجازًا واخْتِصارًا. ورُوِيَ عن عَبْدِ اللهِ بْنِ مَسْعُودٍ أنَّهُ لَمّا حَصَلَ في السَفِينَةِ وأبْعَدَتْ وكَدَتْ ولَمْ تَجْرِ والسُفُنُ تَجْرِي يَمِينًا وشِمالًا، فَقالَ أهْلُ السَفِينَةِ: إنَّ فِينا لَصاحِبَ ذَنْبٍ وبِهِ يَحْبِسُنا اللهُ، فَقالُوا: لِنَقْتَرِعْ، فَأخَذُوا لِكُلِّ أحَدٍ سَهْمًا، وقالُوا: اللهُمَّ لْيَطْفُ سَهْمُ المُذْنِبِ ولْيَغْرَقْ سِهامُ الغَيْرِ، فَطَفا سَهْمُ يُونُسَ، فَفَعَلُوا نَحْوَ هَذا ثَلاثَ مَرّاتٍ في كُلِّ مَرَّةٍ تَقَعُ القُرْعَةُ عَلَيْهِ، فَأزْمَعُوا مَعَهُ عَلى أنْ يَطْرَحُوهُ، فَجاءَ إلى رُكْنٍ مِن أرْكانِ السَفِينَةِ لِيَقَعَ مِنهُ فَإذا بِدابَّةٍ مِن دَوابِّ البَحْرِ تَرْقُبُهُ وتَرْصُدُهُ، فَدَفَعَ إلى الرُكْنِ الآخَرِ فَوَجَدَها كَذَلِكَ، حَتّى اسْتَدارَ بِالمَرْكِبِ وهي لا تُفارِقُهُ، فَعَلِمَ أنَّ ذَلِكَ مِن عِنْدِ اللهِ، فَتَرامى إلَيْها فالتَقَمَتْهُ، ورُوِيَ أنَّما التَقَمَتْهُ بَعْدَ أنْ وقَعَ في الماءِ، ورُوِيَ أنَّ اللهَ أوحى إلى الحُوتِ أنِّي لَمْ أجْعَلْ يُونُسَ لَكَ رِزْقًا، وإنَّما جَعَلْتُ بَطْنَكَ لَهُ حِرْزًا وسِجْنًا، فَهَذا مَعْنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">"فَساهَمَ"،</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ: قارَعَ، وكَذَلِكَ فَسَّرَ ابْنُ عَبّاسٍ، والسُدِّيُّ. و"المُدْحَضُ": الزاهِقُ المَغْلُوبُ في مُحاجَّةٍ أو مُساهَمَةٍ أو مُسابَقَةٍ. ومِنهُ: الحُجَّةُ الداحِضَةُ، و"المُلِيمُ": الَّذِي أتى ما يُلامُ عَلَيْهِ، يُقالُ: ألامَ الرَجُلُ دَخَلَ في اللَوْمِ، وبِذَلِكَ فَسَّرَ مُجاهِدٌ، وابْنُ زَيْدٍ، ومِنهُ قَوْلُ الشاعِرِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="106.O6yLX">سَفَهًا عَذَلْتِ ولُمْتِ غَيْرَ مُلِيمِ ∗∗∗ وهَداكِ قَبْلَ اليَوْمِ غَيْرُ حَكِيمِ</p>ثُمَّ اسْتَنْقَذَهُ اللهُ تَبارَكَ وتَعالى مِن بَطْنِ الحُوتِ بَعْدَ مُدَّةٍ واخْتَلَفَ الناسُ فِيها، فَقالَتْ فِرْقَةٌ: بَعْدَ سَبْعِ ساعاتٍ، وقالَ مُقاتِلُ بْنُ حَيّانَ: بَعْدَ ثَلاثَةِ أيّامٍ، وقالَ عَطاءُ بْنُ أبِي رَباحٍ: بَعْدَ سَبْعَةِ أيّامٍ، وقالَتْ فِرْقَةٌ: بَعْدَ أرْبَعَةَ عَشَرَ يَوْمًا، وقالَ أبُو مالِكٍ، والسُدِّيُّ: بَعْدَ أرْبَعِينَ يَوْمًا، وهو قَوْلُ ابْنِ جُرَيْجٍ أنَّهُ بَلَغَهُ. وجَعَلَ تَعالى عِلَّةَ اسْتِنْقاذِهِ مَعَ القُدْرَةِ السابِقَةِ تَسْبِيحَهُ، واخْتَلَفَ الناسُ في ذَلِكَ، فَقالَ ابْنُ جُبَيْرٍ: هو قَوْلُهُ في بَطْنِ الحُوتِ: سُبْحانَ اللهِ، وقالَتْ فِرْقَةٌ: بَلِ التَسْبِيحُ وصَلاةُ التَطَوُّعِ، واخْتَلَفَتْ هَذِهِ الفِرْقَةُ، فَقالَ قَتادَةُ، وابْنُ عَبّاسٍ، وأبُو العالِيَةِ: صِلاتُهُ في وقْتِ الرَخاءِ نَفَعَتْهُ في وقْتِ الشِدَّةِ، وقالَ هَذا جَماعَةٌ مِنَ العُلَماءِ، وقالَ الضَحّاكُ بْنُ قَيْسٍ عَلى مِنبَرِهِ: اذْكُرُوا اللهَ في الرَخاءِ يَذْكُرْكم في الشِدَّةِ إنَّ يُونُسَ كانَ عَبْدًا لِلَّهِ ذاكِرًا فَلَمّا أصابَتْهُ الشِدَّةُ نَفَعَهُ ذَلِكَ، ثُمَّ تَلا هَذِهِ الآيَةَ، وإنَّ فِرْعَوْنَ كانَ طاغِيًا باغِيًا، فَلَمّا أدْرَكَهُ الغَرَقُ قالَ: آمَنتُ فَلَمْ يَنْفَعْهُ ذَلِكَ، فاذْكُرُوا اللهَ في الرَخاءِ يَذْكُرْكم في الشِدَّةِ. وقالَ قَتادَةُ في الحِكْمَةِ: إنَّ العَمَلَ يَرْفَعُ صاحِبَهُ إذا عَثَرَ، فَإذا صُرِعَ وجَدَ مُتَّكَأً، وقالَ الحَسَنُ بْنُ أبِي الحَسَنِ: كانَتْ سُبْحَتُهُ صَلاةً في بَطْنِ الحُوتِ، ورُوِيَ أنَّهُ كانَ يَرْفَعُ لَحْمَ الحُوتِ بِيَدَيْهِ ويَقُولُ: يا رَبِّ لَأبْنِيَنَّ لَكَ مَسْجِدًا حَيْثُ لَمْ يَبْنِهِ أحَدٌ قَبْلِي، ويُصَلِّي، ورَوى أنَسٌ عَنِ النَبِيِّ <span class="honorific"></span> أنَّهُ قالَ: « "إنَّ يُونُسَ حِينَ نادى في الظُلُماتِ ارْتَفَعَ نِداؤُهُ إلى العَرْشِ، فَقالَتِ المَلائِكَةُ: هَذا صَوْتٌ ضَعِيفٌ مِن مَوْضِعِ غُرْبَةٍ، فَقالَ: هَذا عَبْدِييُونُسُ، فَأجابَ اللهُ دَعْوَتَهُ".» وذَكَرَ الحَدِيثَ. وقالَ ابْنُ جُبَيْرٍ: الإشارَةُ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ المُسَبِّحِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:87" id="qr-ibn-atiyah-21-87">لا إلَهَ إلا أنْتَ سُبْحانَكَ إنِّي كُنْتُ مِنَ الظالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/87" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span>. وكَتَبَ الناسُ في هَذا القَصَصِ بِما اخْتَصَرْناهُ لِعَدَمِ الصِحَّةِ، ورُوِيَ أنَّ الحُوتَ مَشى بِهِ في البِحارِ كُلِّها حَتّى قَذَفَهُ في نَصِيبَيْنِ مِن ناحِيَةِ المُوصِلِ، فَنَبَذَهُ اللهُ في عَراءٍ مِنَ الأرْضِ، وهو الأرْضُ الفَيْحاءُ الَّتِي لا شَجَرَ فِيها ولا مَعْلَمَ، ومِنهُ قَوْلُ الشاعِرِ: <br/><p class="text-center text-danger" id="106.PemDn">رَفَعْتُ رِجْلًا لا أخافُ عِثارَها ∗∗∗ ∗∗∗ ونَبَذْتُ بِالبَلَدِ العَراءِ ثِيابِي</p>وقالَ السُدِّيُّ، وابْنُ عَبّاسٍ في تَفْسِيرِ قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ سَقِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>: إنَّهُ كانَ كالطِفْلِ المَنفُوسِ، بِضْعَةُ لَحْمٍ، وقالَ بَعْضُهُمْ: كانَ كاللَحْمِ النَيِّءِ، إلّا أنَّهُ لَمْ يَنْقُصْ مِن خَلْقِهُ شَيْءٌ، فَأنْعَشَهُ اللهُ في ظِلِّ اليَقْطِينَةِ بِلَبَنِ أُرْوِيَةٍ كانَتْ تُغادِيهِ وتُراوِحُهُ، وقِيلَ: بَلْ كانَ يَتَغَذّى مِنَ اليِقْطِينَةِ، ويَجِدُ مِنها ألْوانَ الطَعامِ وأنْواعَ شَهَواتِهِ. <br/>واخْتَلَفَ الناسُ في اليَقْطِينِ، فَقالَتْ فِرْقَةٌ: هي شَجَرَةٌ لا نَعْرِفُها، سَمّاها اللهُ بِاليَقْطِينِ، وهي لَفْظَةٌ مَأْخُوذَةٌ مِن: قَطَنَ إذا أقامَ بِالمَكانِ. وقالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ، وابْنُ عَبّاسٍ، والحَسَنُ، ومُقاتِلٌ: اليَقْطِينُ: كُلُّ ما لا يَقُومُ عَلى ساقٍ مِن عُودٍ كالبُقُولِ والقَرْعِ والحَنْظَلِ والبِطِّيخِ ونَحْوِهُ مِمّا يَمُوتُ مِن عامِهِ، ورُوِيَ نَحْوَهُ عن مُجاهِدٍ، وقالَ ابْنُ عَبّاسٍ، وأبُو هُرَيْرَةَ، وعَمْرُو بْنُ مَيْمُونٍ: اليَقْطِينُ: القَرْعُ خاصَّةً، وعَلى هَذَيْنَ القَوْلَيْنِ فَإمّا أنْ يَكُونَ قَوْلُهُ تَعالى: "شَجَرَةً" تَجَوُّزًا، وإمّا أنْ يَكُونَ أنْبَتَها عَلَيْهِ ذاتَ ساقٍ خَرْقًا لِلْعادَةِ؛ لِأنَّ الشَجَرَةَ في كَلامِ العَرَبِ إنَّما يُقالُ لِما كانَ عَلى ساقٍ مِن عُودٍ، وحَكى بَعْضُ الناسِ أنَّها كانَتْ قَرْعَةٌ وهي تُجْمَعُ خِصالًا: بَرَدَ الظِلِّ والمَلْمَسِ وعِظَمَ الوَرَقِ وأنَّ الذُبابَ لا يُقْرَبُها، وحَكى النَقّاشِ أنَّ ماءَ ورَقِ القَرْعَةِ إذا رُشَّ بِمَكانٍ لَمْ يَقْرَبْهُ ذُبابٌ، ومَشْهُورُ اللُغَةِ أنَّ اليَقْطِينَ: القَرْعُ، وقَدْ قالَ أُمَيَّةُ بْنُ أبِي الصَلْتِ في قِصَّةِ يُونُسَ عَلَيْهِ السَلامُ: <br/>فَأنْبَتَ يَقْطِينًا عَلَيْهِ بِرَحْمَةٍ... مِنَ اللهِ، لَوْلا اللهُ أُلْفِيَ ضاحِيًا <br/>فَنَبَتَ يُونُسُ عَلَيْهِ السَلامُ وصَحَّ وحَسُنَ جِسْمُهُ؛ لِأنَّ ورَقَ القَرْعِ أنْفَعُ شَيْءٍ لِمَن تَسَلَّخَ جِلْدُهُ كَيُونُسَ. ورُوِيَ أنَّهُ كانَ يَوْمًا نائِمًا فَأيْبَسَ اللهُ تِلْكَ اليَقْطِينَةَ، وقِيلَ: بَعَثَ عَلَيْها الأرَضَةَ فَقَطَعَتْ عُرُوقَها، فانْتَبَهَ يُونُسُ لِحَرِّ الشَمْسِ، فَعَزَّ عَلَيْهِ شَأْنُها وجَزَعَ لَهُ، فَأوحى اللهُ تَعالى إلَيْهِ: يا يُونُسُ، أجَزِعْتَ لِيُبْسِ اليَقْطِينَةِ ولَمْ تَجْزَعْ لِإهْلاكِ مِائَةِ ألْفٍ أو يَزِيدُونَ تابُوا فَتِيبَ عَلَيْهِمْ.<p/><p id="104.cD6C1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:147-157"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:147" id="qr-ibn-atiyah-37-147">وَأَرْسَلْنَاهُ إِلَىٰ مِائَةِ أَلْفٍ أَوْ يَزِيدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/147" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:148" id="qr-ibn-atiyah-37-148">فَآمَنُوا فَمَتَّعْنَاهُمْ إِلَىٰ حِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/148" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:149" id="qr-ibn-atiyah-37-149">فَاسْتَفْتِهِمْ أَلِرَبِّكَ الْبَنَاتُ وَلَهُمُ الْبَنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/149" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:150" id="qr-ibn-atiyah-37-150">أَمْ خَلَقْنَا الْمَلَائِكَةَ إِنَاثًا وَهُمْ شَاهِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/150" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:151" id="qr-ibn-atiyah-37-151">أَلَا إِنَّهُم مِّنْ إِفْكِهِمْ لَيَقُولُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/151" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:152" id="qr-ibn-atiyah-37-152">وَلَدَ اللَّهُ وَإِنَّهُمْ لَكَاذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/152" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:153" id="qr-ibn-atiyah-37-153">أَصْطَفَى الْبَنَاتِ عَلَى الْبَنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/153" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:154" id="qr-ibn-atiyah-37-154">مَا لَكُمْ كَيْفَ تَحْكُمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/154" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:155" id="qr-ibn-atiyah-37-155">أَفَلَا تَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/155" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:156" id="qr-ibn-atiyah-37-156">أَمْ لَكُمْ سُلْطَانٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/156" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:157" id="qr-ibn-atiyah-37-157">فَأْتُوا بِكِتَابِكُمْ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/157" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="104.E6f9e"/><p id="106.Ngrqk">قوله عزّ وجلّ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأرْسَلْناهُ إلى مِائَةِ ألْفٍ أو يَزِيدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَآمَنُوا فَمَتَّعْناهم إلى حِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسْتَفْتِهِمْ ألِرَبِّكَ البَناتُ ولَهُمُ البَنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ خَلَقْنا المَلائِكَةَ إناثًا وهم شاهِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا إنَّهم مِن إفْكِهِمْ لَيَقُولُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَدَ اللهُ وإنَّهم لَكاذِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أصْطَفى البَناتِ عَلى البَنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لَكم كَيْفَ تَحْكُمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَلا تَذَكَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ لَكم سُلْطانٌ مُبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأْتُوا بِكِتابِكم إنْ كُنْتُمْ صادِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>قالَ الجُمْهُورُ: إنَّ هَذِهِ الرِسالَةَ إلى مِائَةِ ألْفٍ في رِسالَتِهِ الأُولى الَّتِي أبَقَ بَعْدَها، ذَكَرَها اللهُ تَعالى في آخِرِ القَصَصِ تَنْبِيهًا عَلى رِسالَتِهِ، ويَدُلُّ عَلى ذَلِكَ قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَآمَنُوا فَمَتَّعْناهم إلى حِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وتَمْتِيعُ تِلْكَ الأُمَّةِ هو الَّذِي أغْضَبَ يُونُسَ عَلَيْهِ السَلامُ حَتّى أبَقَ، وقالَ قَتادَةُ، وابْنُ عَبّاسٍ أيْضًا: هَذِهِ الرِسالَةُ أُخْرى بَعْدَ أنْ نُبِذَ بِالعَراءِ، وهي إلى أهْلِ نِينَوى مِن ناحِيَةِ المُوصِلِ. <br/>وقَرَأ جَعْفَرُ بْنُ مُحَمَّدٍ رَضِيَ اللهُ عنهُ: "وَيَزِيدُونَ" بِالواوِ، وقَرَأ الجُمْهُورُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">"أو يَزِيدُونَ"،</span><span class="ve">﴾</span></span> فَقالَ ابْنُ عَبّاسٍ رَضِيَ اللهُ عنهُما: "أو" بِمَعْنى (بَلْ)، وكانُوا مِائَةَ ألْفٍ وثَلاثِينَ ألْفًا، وقالَ أُبَيُّ بْنُ كَعْبٍ، عَنِ النَبِيِّ <span class="honorific"></span>: « "كانُوا مِائَةً وعِشْرِينَ ألْفًا"،» وقالَ ابْنُ جُبَيْرٍ: كانُوا مِائَةً وسَبْعِينَ ألْفًا، ورُوِيَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ أنَّهُ قَرَأ: "بَلْ يَزِيدُونَ"، وقالَتْ فِرْقَةٌ "أو" هُنا بِمَعْنى الواوِ، وقالَتْ فِرْقَةٌ: هي لِلْإبْهامِ عَلى المُخاطَبِ، كَما تَقُولُ: "ما عَلَيْكَ أنْتَ، أنا أُعْطِي فُلانًا دِينارًا أو ألْفَ دِينارٍ"، ونَحْوُ هَذا قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:128" id="qr-ibn-atiyah-3-128">لَيْسَ لَكَ مِنَ الأمْرِ شَيْءٌ أو يَتُوبَ عَلَيْهِمْ أو يُعَذِّبَهم فَإنَّهم ظالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/128" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span>، وهَذا المَعْنى قَلِيلُ التَمَكُّنِ في قَوْلِهِ سُبْحانَهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو يَزِيدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>. وقالَ المُبَرِّدُ وكَثِيرٌ مِنَ البَصْرِيِّينَ: المَعْنى عَلى نَظَرِ البَشَرِ وحَذَرِهِمْ، أيْ: مَن رَآهم قالَ: هم مِائَةُ ألْفٍ أو يَزِيدُونَ. <br/>ورُوِيَ في قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَآمَنُوا فَمَتَّعْناهم إلى حِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنَّهم خَرَجُوا بِالأطْفالِ وأولادِ البَهائِمِ، وفَرَّقُوا بَيْنَها وبَيْنَ الأُمَّهاتِ، وناحُوا وضَجُّوا وأخْلَصُوا، فَرَفَعَ اللهُ عنهُمْ، والتَمْتِيعُ هُنا هو بِالحَياةِ، والحِينُ: آجالُهُمُ السابِقَةُ في الأزَلِ، قالَهُ قَتادَةُ، والسُدِّيُّ، وقَرَأ ابْنُ أبِي عَبْلَةَ: [حَتّى حِينٍ]، وفي قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَآمَنُوا فَمَتَّعْناهم إلى حِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِثالٌ لِقُرَيْشٍ: أيْ: إنْ آمَنُوا أمِنُوا كَما جَرى لِهَؤُلاءِ، ومِن هَنا حَسُنَ انْتِقالُ القَوْلِ والمُحاوَرَةِ إلَيْهِمْ بِقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسْتَفْتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، فَإنَّما يَعُودُ ضَمِيرُهم عَلى ما في المَعْنى مِن ذِكْرِهِمْ. <br/>و"الِاسْتِفْتاءُ": السُؤالُ، وهو هُنا بِمَعْنى التَقْرِيعِ والتَوْبِيخِ، عَلى قَوْلِهِمْ عَلى اللهِ، البُهْتانَ وجَعْلِهِمُ البَناتِ لِلَّهِ تَعالى عن ذَلِكَ. وأمَرَهُ بِتَوْقِيفِهِمْ عَلى جِهَةِ التَوْبِيخِ أيْضًا، هَلْ شاهَدُوا أنَّ المَلائِكَةَ إناثٌ فَيَصِحُّ لَهُمُ القَوْلُ بِهِ. <br/>ثُمَّ أخْبَرَ تَعالى عن فِرْقَةٍ مِنهم بَلَغَ بِها الإفْكُ والكَذِبُ إلى أنْ قالَتْ: ولَدَ اللهُ المَلائِكَةَ لِأنَّهُ نَكَحَ في سَرَواتِ الجِنِّ، وهَذِهِ فِرْقَةٌ مِن بَنِي مُدْلَجٍ فِيما رُوِيَ. <br/>وقَرَأ الجُمْهُورُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أصْطَفى</span><span class="ve">﴾</span></span> ألِفَ قَطْعٍ هي لِلِاسْتِفْهامِ، وهَذا عَلى جِهَةِ التَقْرِيرِ والتَوْبِيخِ عَلى نِسْبَتِهِمْ إلَيْهِ اخْتِيارَ الأدْنى عِنْدَهُمْ، وقَرَأ نافِعٌ في رِوايَةِ إسْماعِيلَ: [اصْطَفى] بِصِلَةِ الألِفِ عَلى الخَبَرِ، كَأنَّهُ يَحْكِي شَنِيعَ قَوْلِهِمْ، ورَواها إسْماعِيلُ عن أبِي جَعْفَرٍ، وشَيْبَةُ. <br/>ثُمَّ قَرَّرَ ووَبَّخَ وعَرَضَ لِلتَّذَكُّرِ والنَظَرِ، واسْتَفْهَمَ عَنِ البُرْهانِ والحُجَّةِ عَلى جِهَةِ التَقْرِيرِ وضَمِّهِمُ الِاسْتِظْهارِ بِكِتابٍ أو أمْرٍ يُظْهِرُ صِدْقَهم. وقَرَأ الجُمْهُورُ: " تَذَّكَّرُونَ " مُشَدَّدَةَ الذالِ والكافِ، وقَرَأ طَلْحَةُ بْنُ مُصَرِّفٍ بِسُكُونِ الذالِ وضَمِّ الكافَ خَفِيفَةً.</p><p id="104.bc100"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:158-169"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:158" id="qr-ibn-atiyah-37-158">وَجَعَلُوا بَيْنَهُ وَبَيْنَ الْجِنَّةِ نَسَبًا ۚ وَلَقَدْ عَلِمَتِ الْجِنَّةُ إِنَّهُمْ لَمُحْضَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/158" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:159" id="qr-ibn-atiyah-37-159">سُبْحَانَ اللَّهِ عَمَّا يَصِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/159" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:160" id="qr-ibn-atiyah-37-160">إِلَّا عِبَادَ اللَّهِ الْمُخْلَصِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/160" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:161" id="qr-ibn-atiyah-37-161">فَإِنَّكُمْ وَمَا تَعْبُدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/161" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:162" id="qr-ibn-atiyah-37-162">مَا أَنتُمْ عَلَيْهِ بِفَاتِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/162" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:163" id="qr-ibn-atiyah-37-163">إِلَّا مَنْ هُوَ صَالِ الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/37/163" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:164" id="qr-ibn-atiyah-37-164">وَمَا مِنَّا إِلَّا لَهُ مَقَامٌ مَّعْلُومٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/164" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:165" id="qr-ibn-atiyah-37-165">وَإِنَّا لَنَحْنُ الصَّافُّونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/165" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:166" id="qr-ibn-atiyah-37-166">وَإِنَّا لَنَحْنُ الْمُسَبِّحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/166" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:167" id="qr-ibn-atiyah-37-167">وَإِن كَانُوا لَيَقُولُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/167" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:168" id="qr-ibn-atiyah-37-168">لَوْ أَنَّ عِندَنَا ذِكْرًا مِّنَ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/168" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:169" id="qr-ibn-atiyah-37-169">لَكُنَّا عِبَادَ اللَّهِ الْمُخْلَصِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/169" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="104.8C9a5"/><p id="106.Ngrqk">قوله عزّ وجلّ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلُوا بَيْنَهُ وبَيْنَ الجِنَّةِ نَسَبًا ولَقَدْ عَلِمَتِ الجِنَّةُ إنَّهم لَمُحْضَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُبْحانَ اللهِ عَمّا يَصِفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا عِبادَ اللهِ المُخْلَصِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنَّكم وما تَعْبُدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أنْتُمْ عَلَيْهِ بِفاتِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا مَن هو صالِ الجَحِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما مِنّا إلا لَهُ مَقامٌ مَعْلُومٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنّا لَنَحْنُ الصافُّونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنّا لَنَحْنُ المُسَبِّحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ كانُوا لَيَقُولُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ أنَّ عِنْدَنا ذِكْرًا مِنَ الأوَّلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَكُنّا عِبادَ اللهِ المُخْلَصِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>الضَمِيرُ في قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">"وَجَعَلُوا"</span><span class="ve">﴾</span></span> لِفِرْقَةٍ مِن كُفّارِ قُرَيْشٍ والعَرَبِ، قالَ ابْنُ عَبّاسٍ رَضِيَ اللهُ عنهُما في كِتابِ الطَبَرِيِّ: إنَّ بَعْضَهم قالَ: إنَّ اللهَ وإبْلِيسَ أخَوانِ، وقالَ مُجاهِدٌ: قالَ قَوْمٌ لِأبِي بَكْرٍ الصَدِيقِ: إنَّ اللهَ تَعالى نَكَحَ في سَرَواتِ الجِنِّ، وقالَ بَعْضُهُمْ: إنَّ المَلائِكَةَ بَناتُهُ، فـَ "الجِنَّةُ" عَلى هَذا القَوْلِ الأخِيرِ يَقَعُ عَلى المَلائِكَةِ، سُمِّيَتْ بِذَلِكَ لِأنَّها مُسْتَجِنَّةً، أيْ: مُسْتَتِرَةً. <br/>وقَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ عَلِمَتِ الجِنَّةُ إنَّهم لَمُحْضَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>. مَن جَعَلَ "الجِنَّةَ" الشَياطِينَ جَعَلَ العَلامَةَ في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">"عَلِمَتِ"،</span><span class="ve">﴾</span></span> والضَمِيرَ في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">"إنَّهُمْ"</span><span class="ve">﴾</span></span> عائِدًا عَلَيْهِمْ. أيْ: جَعَلُوا الشَياطِينَ لَيْسَتْ مِنَ اللهِ، والشَياطِينُ تَعْلَمُ ضِدَّ ذَلِكَ مِن أنَّها سَتَحْضُرُ أمْرَ اللهِ وثَوابَهُ وعِقابَهُ. ومِن جَعَلَ "الجِنَّةَ" المَلائِكَةَ جَعَلَ الضَمِيرَ في "إنَّهُمْ" لِلْقائِلِينَ هَذِهِ المَقالَةِ، أيْ: عَلِمَتِ المَلائِكَةُ أنَّ هَؤُلاءِ الكَفَرَةَ سَيَحْضُرُونَ ثَوابَ اللهِ وعِقابَهُ، وقَدْ يَتَداخَلُ هَذانَ القَوْلانِ. <br/>ثُمَّ نَزَّهَ تَبارَكَ وتَعالى نَفْسَهُ عَمّا يَصِفُهُ الناسُ ولا يَلِيقُ بِهِ، ومِن هَذا اسْتَثْنى العِبادَ المُخْلَصِينَ؛ لِأنَّهم يَصِفُونَهُ بِصِفاتِهِ العُلى، وقالَتْ فِرْقَةٌ: اسْتَثْناهم مِن قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">"لَمُحْضَرُونَ"،</span><span class="ve">﴾</span></span> وهَذا يَصِحُّ عَلى قَوْلِ مَن رَأى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">"الجِنَّةِ"</span><span class="ve">﴾</span></span> المَلائِكَةَ. <br/>وقَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنَّكم وما تَعْبُدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِمَعْنى: قُلْ لَهم يا مُحَمَّدٌ: إنَّكم وأصْنامَكم ما أنْتُمْ بِمُضِلِّينَ أحَدًا بِسَبَبِها، إلّا مَن سَبَقَ عَلَيْهِ القَضاءُ وضَمَّهُ القَدَرُ، بِأنَّهُ يَصْلى الجَحِيمَ في الآخِرَةِ، ولَيْسَ عَلَيْكم إضْلالُ مِن هَدى اللهُ. وقالَتْ فِرْقَةٌ: "عَلَيْهِ" بِمَعْنى "فِيهِ"، و"الفاتِنُ": المُضِلُّ في هَذا المَوْضِعِ، وكَذَلِكَ فَسَّرَ ابْنُ عَبّاسٍ، والحَسَنُ بْنُ أبِي الحَسَنِ، وقالَ ابْنُ الزُبَيْرِ عَلى المِنبَرِ: "إنَّ اللهَ هو الهادِي والفاتِنُ"، و"مَن" في مَوْضِعِ نَصْبٍ بِـ"فاتِنِينَ". وقَرَأ الجُمْهُورُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">"صالِ الجَحِيمِ"</span><span class="ve">﴾</span></span> بِكَسْرِ اللامِ مِن "صالِ"، حُذِفَتِ الياءُ لِلْإضافَةِ. وقَرَأ الحَسَنُ بْنُ أبِي الحَسَنِ: "صالُ الجَحِيمِ" بِضَمِّ اللامِ، ولِلنُّحاةِ في مَعْناهُ اضْطِرابُ أقْوالٍ، وأقْواها أنَّهُ "صالُونَ" حُذِفَتِ النُونُ لِلْإضافَةِ، ثُمَّ حُذِفَتِ الواوُ لِلِالتِقاءِ، وخَرَجَ لَفْظُ الجَمِيعِ بَعْدَ لَفْظِ الإفْرادِ، فَهو كَما قالَ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:42" id="qr-ibn-atiyah-10-42">وَمِنهم مَن يَسْتَمِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/42" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span>، إذْ لَمّا كانَتْ (مَن) وهي مِنَ الأسْماءِ الَّتِي فِيها إبْهامٌ ويُكَنّى بِها عن أفْرادٍ وجَمْعٍ. <br/>ثُمَّ حَكى قَوْلَ المَلائِكَةِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما مِنّا إلا لَهُ مَقامٌ مَعْلُومٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهَذا يُؤَيِّدُ أنَّ "الجِنَّةَ" أرادَ بِها المَلائِكَةَ، كَأنَّهُ قالَ ولَقَدْ عَلِمَتْ كَذا، وإنَّ قَوْلَنا لِكَذا، وتَقْدِيرُ الكَلامِ: ما مِنّا مَلَكٌ، ورَوَتْ عائِشَةُ رَضِيَ اللهُ عنها عَنِ النَبِيِّ <span class="honorific"></span>: « "إنَّ السَماءَ ما فِيها مَوْضِعُ قَدَمٍ إلّا وعَلَيْهِ جَبْهَةُ مَلَكٍ أو قَدَماهُ"،» وقالَ ابْنُ مَسْعُودٍ: "وَإنَّ كُلُّنا إلّا لَهُ مَقامٌ مَعْلُومٌ". <br/>و"الصافُّونَ" مَعْناهُ: الواقِفُونَ صُفُوفًا، و"المُسَبِّحُونَ" يُحْتَمَلُ أنْ يُرِيدَ بِهِ الصَلاةَ، ويُحْتَمَلُ أنْ يُرِيدَ بِهِ قَوْلَ: "سُبْحانَ اللهِ"، ورُوِيَ عن عُمَرَ بْنِ الخَطّابِ رَضِيَ اللهُ عنهُ أنَّهُ كانَ إذا أُقِيمَتِ الصَلاةُ صَرَفَ وجْهَهَ إلى الناسِ فَيَقُولُ لَهُمْ: عَدِّلُوا صُفُوفَكم وأقِيمُوها، فَإنَّ اللهَ إنَّما يُرِيدُ بِكم هَدْيَ المَلائِكَةِ، فَإنَّها تَقُولُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنّا لَنَحْنُ الصافُّونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنّا لَنَحْنُ المُسَبِّحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، ثُمَّ يَرى تَقْوِيمَ الصُفُوفِ، وعِنْدَ ذَلِكَ يَنْصَرِفُ ويُكَبِّرُ، قالَ الزَهْراوِيُّ: قِيلَ: إنَّ المُسْلِمِينَ إنَّما اصْطَفُّوا مُنْذُ نَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ، ولا يَصْطَفُّ أحَدٌ مِن أهْلِ المِلَلِ غَيْرِ المُسْلِمِينَ. <br/>ثُمَّ ذَكَرَ عَزَّ وجَلَّ: مَقالَةَ بَعْضِ الكُفّارِ، وقالَ قَتادَةُ، والسُدِّيُّ، والضَحّاكُ: فَإنَّهم قَبْلَ نُبُوَّةِ مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span> قالُوا: لَوْ كانَ لَنا كِتابٌ أو جاءَنا رَسُولٌ لَكُنّا مِن أتْقى عِبادِ اللهِ وأشَدِّهِمْ إخْلاصًا، فَلَمّا جاءَهم مُحَمَّدٌ كَفَرُوا فاسْتَوْجَبُوا ألِيمَ العِقابِ.</p><p id="104.51165"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="37:170-182"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:170" id="qr-ibn-atiyah-37-170">فَكَفَرُوا بِهِ ۖ فَسَوْفَ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/170" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:171" id="qr-ibn-atiyah-37-171">وَلَقَدْ سَبَقَتْ كَلِمَتُنَا لِعِبَادِنَا الْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/171" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:172" id="qr-ibn-atiyah-37-172">إِنَّهُمْ لَهُمُ الْمَنصُورُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/172" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:173" id="qr-ibn-atiyah-37-173">وَإِنَّ جُندَنَا لَهُمُ الْغَالِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/173" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:174" id="qr-ibn-atiyah-37-174">فَتَوَلَّ عَنْهُمْ حَتَّىٰ حِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/174" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:175" id="qr-ibn-atiyah-37-175">وَأَبْصِرْهُمْ فَسَوْفَ يُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/175" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:176" id="qr-ibn-atiyah-37-176">أَفَبِعَذَابِنَا يَسْتَعْجِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/176" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:177" id="qr-ibn-atiyah-37-177">فَإِذَا نَزَلَ بِسَاحَتِهِمْ فَسَاءَ صَبَاحُ الْمُنذَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/177" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:178" id="qr-ibn-atiyah-37-178">وَتَوَلَّ عَنْهُمْ حَتَّىٰ حِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/178" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:179" id="qr-ibn-atiyah-37-179">وَأَبْصِرْ فَسَوْفَ يُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/179" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:180" id="qr-ibn-atiyah-37-180">سُبْحَانَ رَبِّكَ رَبِّ الْعِزَّةِ عَمَّا يَصِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/180" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:181" id="qr-ibn-atiyah-37-181">وَسَلَامٌ عَلَى الْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/181" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:182" id="qr-ibn-atiyah-37-182">وَالْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/182" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="104.bb9c7"/><p id="106.Ngrqk">قوله عزّ وجلّ: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَفَرُوا بِهِ فَسَوْفَ يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ سَبَقَتْ كَلِمَتُنا لِعِبادِنا المُرْسَلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهم لَهُمُ المَنصُورُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّ جُنْدَنا لَهُمُ الغالِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَوَلَّ عنهم حَتّى حِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأبْصِرْهم فَسَوْفَ يُبْصِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَبِعَذابِنا يَسْتَعْجِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإذا نَزَلَ بِساحَتِهِمْ فَساءَ صَباحُ المُنْذَرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَوَلَّ عنهم حَتّى حِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأبْصِرْ فَسَوْفَ يُبْصِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُبْحانَ رَبِّكَ رَبِّ العِزَّةِ عَمّا يَصِفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَلامٌ عَلى المُرْسَلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ العالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَوْفَ يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وعِيدٌ مَحْضٌ؛ لِأنَّهم تَمَنَّوْا أمْرًا فَلَمّا جاءَهُمُ اللهُ بِهِ كَفَرُوا واسْتَهْواهُمُ الحَسَدُ، ثُمَّ آنَسَ نَبِيَّهُ <span class="honorific"></span> وأولِياءَهُ بِأنَّ القَضاءَ قَدْ سَبَقَ، والكَلِمَةَ قَدْ حَقَّتْ في الأزَلِ، بِأنَّ رُسُلَ اللهِ تَعالى إلى أرْضِهِ هُمُ المَنصُورُونَ عَلى مَن ناوَأهُمُ، المُظَفَّرُونَ بِإرادَتِهِمُ، المُسْتَوْجَبُونَ الفَلّاحَ في الدارَيْنِ. وقَرَأ الضَحّاكُ: "كَلِماتُنا" بِألِفٍ عَلى الجَمْعِ. و"جُنْدُ اللهِ" هُمُ الغُزاةُ لِتَكُونَ كَلِماتُ اللهِ هي العُلْيا. وقالَ عَلِيُّ بْنُ أبِي طالِبٍ رَضِيَ اللهُ عنهُ: جُنْدُ اللهِ في السَماءِ المَلائِكَةُ، وفي الأرْضِ الغُزاةُ. <br/>وقَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَوَلَّ عنهم حَتّى حِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وعْدٌ لِلنَّبِيِّ <span class="honorific"></span>، وأمْرٌ بِالمُوادَعَةِ، وهَذا مِمّا نَسَخَتْهُ آيَةُ السَيْفِ، واخْتَلَفَ الناسُ في المُرادِ بِالحِينِ هُنا، فَقالَ السُدِّيُّ: الحِينُ مَوْتُهُمْ، وقالَ ابْنُ زَيْدٍ: الحِينُ المَقْصُودُ يَوْمُ القِيامَةِ. وقَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأبْصِرْهم فَسَوْفَ يُبْصِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وعْدٌ لِلنَّبِيِّ <span class="honorific"></span> ووَعِيدٌ لَهُمْ، أيْ: سَوْفَ يَرَوْنَ عُقْبى طَرِيقَتِهِمْ. <br/>ثُمَّ قَرَّرَ اللهُ تَعالى نَبِيَّهُ <span class="honorific"></span> - عَلى جِهَةِ التَوْبِيخِ لَهم - عَلى اسْتِعْجالِهِمْ عَذابَ اللهِ. وقَرَأ الجُمْهُورُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">"نَزَلَ بِساحَتِهِمْ"</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ العَذابُ. وقَرَأ ابْنُ مَسْعُودٍ: "نَزَلَ" عَلى الفِعْلِ المَجْهُولِ، و"الساحَةُ": الفِناءُ، والعَرَبُ تَسْتَعْمِلُ هَذِهِ اللَفْظَةَ فِيما يَرِدُ عَلى الإنْسانِ مِن خَيْرٍ أو شَرٍّ. و"سُوءُ الصَباحِ" أيْضًا مُسْتَعْمَلٌ في وُرُودِ الغاراتِ والرَزايا ونَحْوِ ذَلِكَ، ومِنهُ قَوْلُ الصارِخِ: "يا صَباحاهُ"، كَأنَّهُ يَقُولُ: قَدْ سَألَنِي الصَباحُ فَأعِينُونِي، وقَرَأ ابْنُ مَسْعُودٍ: "فَبِئْسَ صَباحُ". <br/>ثُمَّ أعادَ اللهُ تَعالى أمْرَ نَبِيِّهِ <span class="honorific"></span> بِالتَوَلِّي تَحْقِيقًا لِتَأْنِيسِهِ وتَهَمُّمًا بِهِ، وأعادَ سُبْحانَهُ تَوَعُّدَهم أيْضًا لِذَلِكَ، ثُمَّ نَزَّهَ نَفْسَهُ تَنْزِيهًا مُطْلَقًا عن جَمِيعِ ما يُمْكِنُ أنْ يَصِفَهُ بِهِ أهْلُ الضَلالاتِ. <br/>و"العِزَّةُ" في قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبِّ العِزَّةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> هي العِزَّةُ المَخْلُوقَةُ الكائِنَةُ، لِلْأنْبِياءِ والمُؤْمِنِينَ، وكَذَلِكَ قالَ الفُقَهاءُ: مِن أجْلِ أنَّها مَرْبُوبَةٌ، وقالَ مُحَمَّدُ بْنُ سُحْنُونٍ: "مَن حَلَفَ بِعِزَّةِ اللهِ فَإنْ كانَ أرادَ صِفَتَهُ الذاتِيَّةَ فَهي يَمِينٌ، وإنْ كانَ أرادَ عِزَّتَهُ الَّتِي خَلَقَها بَيْنَ عِبادِهِ، وهي الَّتِي في قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبِّ العِزَّةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلَيْسَتْ بِيَمِينٍ. <br/>ورُوِيَ عَنِ النَبِيِّ <span class="honorific"></span> أنَّهُ قالَ: « "إذا سَلَّمْتُمْ عَلَيَّ فَسَلِّمُوا عَلى المُرْسَلِينَ، فَإنَّما أنا أحَدُهُمْ".» وباقِي السُورَةِ بَيِّنٌ. <br/>وذَكَرَ أبُو حاتِمٍ عن صالِحِ بْنِ مِينا قالَ: قَرَأْتُ عَلى عاصِمِ بْنِ أبِي النُجُودِ، فَلَمّا خَتَمْتُ هَذِهِ السُورَةَ سَكَتَ، فَقالَ: إيهٍ، اقْرَأْ، قُلْتُ: قَدْ خَتَمْتُ، فَقالَ: كَذَلِكَ فَعَلْتُ عَلى أبِي عَبْدِ الرَحْمَنِ وقالَ لِي كَما قُلْتُ لَكَ، وقالَ لِي كَذَلِكَ قالَ لِي عَلِيُّ بْنُ أبِي طالِبٍ، وقالَ: "وَقُلْ آذَنْتُكم بِإذانَةِ المُرْسَلِينَ، لَتُسْألُنَّ عَنِ النَبَإ العَظِيمِ"، وفي مُصْحَفِ عَبْدِ اللهِ: "عن هَذا النَبَإ العَظِيمِ". <br/>كَمُلَ تَفْسِيرُ سُورَةِ (الصافّاتِ) والحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ العالَمِينَ</p><p id="104.a6Bdc"/></div></div></div></div></body></html>