<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة التوبة" id="ch9"><h1 id="113.Zr0PR">سورة التوبة</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="9:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:1" id="qr-qusheeri-9-1">بَرَآءَةٌ مِّنَ ٱللَّهِ وَرَسُولِهِ إِلَى ٱلَّذِينَ عَاهَدْتُمْ مِّنَ ٱلْمُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/1" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.57Fa8"/><p id="113.AECaE"><span><tafsir><span>الفراقُ شديدٌ، وأشدُّه ألا يَعْقُبَه وصال، وفراقُ المشركين كذلك لأنه قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:48" id="qr-qusheeri-4-48">إِنَّ ٱللَّهَ لاَ يَغْفِرُ أَن يُشْرَكَ بِهِ وَيَغْفِرُ مَا دُونَ ذَلِكَ لِمَن يَشَآءُ</span><a class="vn" href="/quran/4/48" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>ويقال مَنْ مُنِيَ بفراق أحبائه فبئست صحبته. وقد كان بين الرسول</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>وبين أولئك المشركين عهد، ولا شكَّ أنهم كانوا قد وطَّنوا نفوسَهم عليه، فنزل الخبرُ من الغيب بغتةً، وأتاهم الإعلامُ بالفرقةِ فجأةً، فقال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:1" id="qr-qusheeri-9-1">بَرَآءَةٌ مِّنَ ٱللَّهِ وَرَسُولِهِ</span><a class="vn" href="/quran/9/1" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، أي هذه براءة من الله ورسوله، كما قيل:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>فَبِتَّ بخيرٍ - والدُّنَى مطمئنةٌ</span>  ***  </span><span><span>وأصبحتَ يوماً والزمانُ تَقَلَّبَا</span></span></p><span/><tafsir><span>وما أشدَّ الفُرقةَ - لا سيَّما إذا كانت بغتةً على غير تَرَقُّبٍ - قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="19:39" id="qr-qusheeri-19-39">وَأَنْذِرْهُمْ يَوْمَ ٱلْحَسْرَةِ إِذْ قُضِيَ ٱلأَمْرُ وَهُمْ فِي غَفْلَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/19/39" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وأنشدوا:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>وكان سراجُ الوصلِ أزهر بيننا</span>  ***  </span><span><span>فهبَّتْ به ريحٌ من البَيْن فانطفا</span></span></p><p/><p id="113.4852a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:2" id="qr-qusheeri-9-2">فَسِيحُواْ فِي ٱلأَرْضِ أَرْبَعَةَ أَشْهُرٍ وَٱعْلَمُوۤاْ أَنَّكُمْ غَيْرُ مُعْجِزِي ٱللَّهِ وَأَنَّ ٱللَّهَ مُخْزِي ٱلْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/2" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.07fe1"/><p id="113.6d99B"><span><tafsir><span>إِنْ قَطَعَ عنهم الوصلةَ فقد ضَرَبَ لهم مدةً على وجه المُهْلَةِ، فَأَمَّنْهُم في الحالِ ليتأهبوا لِتَحَمُّلِ مقاساةِ البراءةِ فيما يستقبلونه في المآلِ.</span><br/><span>والإشارةُ فيه: أنهم إِنْ أقلعوا في هذه المهلة عن الغَيِّ والضلال وجدوا في المآل ما فقدوا من الوصال، وإِنْ أَبَوْا إلا التمادي في تَرْكِ الخدمة والحرمة انقطع ما بينه وبينهم من العصمة.</span><br/><span>ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱعْلَمُوۤاْ أَنَّكُمْ غَيْرُ مُعْجِزِي ٱللَّهِ وَأَنَّ ٱللَّهَ مُخْزِي ٱلْكَافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والإشارة فيه: إنْ أصررتم على قبيح آثاركم سعَيْتُم إلى هلاككم بِقَدَمِكُم. وندمتم في عاجلكم على سعيكم، وحَصُلْتُم في آجِلِكم على خسرانكم؛ وما خَسِرْتُم إلا في صفقتكم، وما ضَرَّ جُرْمُكم سواكم وأنشدوا:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>تبَدَّلَتْ وتبدَّلْنا واحسرتا</span>  ***  </span><span><span>مَنْ ابتغى عِوَضاً لليلى فلم يَجِدِ</span></span></p><p/><p id="113.5AB16"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:3" id="qr-qusheeri-9-3">وَأَذَانٌ مِّنَ ٱللَّهِ وَرَسُولِهِ إِلَى ٱلنَّاسِ يَوْمَ ٱلْحَجِّ ٱلأَكْبَرِ أَنَّ ٱللَّهَ بَرِيۤءٌ مِّنَ ٱلْمُشْرِكِينَ وَرَسُولُهُ فَإِن تُبْتُمْ فَهُوَ خَيْرٌ لَّكُمْ وَإِن تَوَلَّيْتُمْ فَٱعْلَمُوۤاْ أَنَّكُمْ غَيْرُ مُعْجِزِي ٱللَّهِ وَبَشِّرِ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ بِعَذَابٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/9/3" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.8b76B"/><p id="113.60653"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَذَانٌ مِّنَ ٱللَّهِ وَرَسُولِهِ إِلَى ٱلنَّاسِ يَوْمَ ٱلْحَجِّ ٱلأَكْبَرِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي لِيَكُنْ إعلامٌ من الله ورسوله للناس بنقض عهدهم، وإِعلانٌ عنهم بأنهم ما انقطعوا عن مألوفهم من الإهمال ومعهودهم، وقد برح الخفاء من اليوم بأنهم ليس لهم ولاءٌ، ولم يكن منهم بما عقدوا وفاءٌ، فَلْيَعْلَمْ الكافةُ أنهم أعداءٌ، وأنشدوا:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>أشاعوا لنا في الحيِّ أشنعَ قصةٍ</span>  ***  </span><span><span>وكانوا لنا سِلْماً فصاروا لنا حربا</span></span></p><span/><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَّ ٱللَّهَ بَرِيۤءٌ مِّنَ ٱلْمُشْرِكِينَ وَرَسُولُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>مَنْ رأى من الأغيار - شظيةً من الآثار، ولم يَرَ حصولَهَا بتصريفِ الأقدار فقد أشرك - في التحقيق - واستوجب هذه البراءة.</span><br/><span>ومَنْ لاَحَظَ الخلْق تَصَنُّعاً، أو طالَعَ نَفْسَه إعجاباً فقد جعل ما للهِ لغير الله، وظنَّ ما لله لغير الله، فهو على خطرٍ من الشِّرْكِ بالله.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِن تُبْتُمْ فَهُوَ خَيْرٌ لَّكُمْ وَإِن تَوَلَّيْتُمْ فَٱعْلَمُوۤاْ أَنَّكُمْ غَيْرُ مُعْجِزِي ٱللَّهِ وَبَشِّرِ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ بِعَذَابٍ أَلِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>إنْ عادوا إلى البابِ لم يقطعْ رجاءهم، ومدَّ إلى حدِّ وضوحِ العُذْرِ إِرجاءَهم. وبيَّن أنهم إِنْ أَصَرُّوا على عُتُوِّهم فإلى ما لا يُطِيقون من العذاب مِنْقَلبهُم، وفي النار مثواهم.</span><br/></tafsir><p/><p id="113.e6CfB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:4" id="qr-qusheeri-9-4">إِلاَّ ٱلَّذِينَ عَاهَدتُّم مِّنَ ٱلْمُشْرِكِينَ ثُمَّ لَمْ يَنقُصُوكُمْ شَيْئاً وَلَمْ يُظَاهِرُواْ عَلَيْكُمْ أَحَداً فَأَتِمُّوۤاْ إِلَيْهِمْ عَهْدَهُمْ إِلَىٰ مُدَّتِهِمْ إِنَّ ٱللَّهَ يُحِبُّ ٱلْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/4" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.34f9a"/><p id="113.d8d5c"><span><tafsir><span>منْ وَفَّى الحقَّ في عقدِه فَزِدْه على حفظِ عهدهِ؛ إذ لا يستوي مَنْ وفَّاه ومنْ جفاه.</span></tafsir></span></p><p id="113.fb1a2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:5" id="qr-qusheeri-9-5">فَإِذَا ٱنسَلَخَ ٱلأَشْهُرُ ٱلْحُرُمُ فَٱقْتُلُواْ ٱلْمُشْرِكِينَ حَيْثُ وَجَدتُّمُوهُمْ وَخُذُوهُمْ وَٱحْصُرُوهُمْ وَٱقْعُدُواْ لَهُمْ كُلَّ مَرْصَدٍ فَإِن تَابُواْ وَأَقَامُواْ ٱلصَّلَٰوةَ وَءَاتَوُاْ ٱلزَّكَٰوةَ فَخَلُّواْ سَبِيلَهُمْ إِنَّ ٱللَّهَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/5" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.bad37"/><p id="113.70B4C"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا ٱنسَلَخَ ٱلأَشْهُرُ ٱلْحُرُمُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يريد إذا انسلخ الحُرُمُ فاقتلوا مَنْ لا عهدَ له من المشركين، فإنَّهم - وإن لم يكن لهم عهد وكانوا حُرُماً - جعل لهم الأمانَ في مدة هذه المُهلَة، (....) فكرتم يأمر بترك قتال مَنْ أَبَى كيف يرضى بقطع وصال مَنْ أَتَى؟!</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَٱقْتُلُواْ ٱلْمُشْرِكِينَ حَيْثُ وَجَدتُّمُوهُمْ وَخُذُوهُمْ وَٱحْصُرُوهُمْ وَٱقْعُدُواْ لَهُمْ كُلَّ مَرْصَدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أَمَرَهم بمعالجة جميع أنواع القتال مع الأعداء.</span><br/><span>وأَعْدَى عدوِّك نَفْسُكَ التي بين جَنْبَيْك؛ فسبيلُ العبدِ في مباشرة الجهاد الأكبر مع النَّفْس بالتضييق عليها بالمبالغة في جميع أنواع الرياضات، واستفراغ الوسع في القيام بصدق المعاملات. ومِنْ تلك الجملة ألا ينزلَ بساحات الرُّخَصِ والتأويلات، ويأخذَ بالأشقِّ في جميع الحالات.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِن تَابُواْ وَأَقَامُواْ ٱلصَّلَٰوةَ وَءَاتَوُاْ ٱلزَّكَٰوةَ فَخَلُّواْ سَبِيلَهُمْ إِنَّ ٱللَّهَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>حقيقة التوبة الرجوعُ بالكلية من غير أن تتركَ بقية. فإِذا أَسْلَم الكافرُ بعد شِرْكه، ولم يُقَصِّرْ في واجبٍ عليه من قِسْمَىْ فِعله وتَرْكِه، حَصَلَ الإذنُ في تَخْلِيَةِ سبيله وفكِّه:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>إن وَجَدْنَا لِمَا ادَّعَيْتَ شهوداً</span>  ***  </span><span><span>لم تَجدْ عندنا لحقٍّ حدودا</span></span></p><span/><tafsir><span>وكذلك النَّفْسُ إذا انخنست، وآثارُ البشرية إذا انْدَرَسَتْ، فلا حَرَجَ - في التحقيق - في المعاملات في أوان مراعاة الخطرات مع الله عند حصول المكاشفات. والجلوسُ مع الله أَوْلَى من القيام بباب الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فيما ورد به الخبر:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أنا جليس مَنْ ذكرني"</span><br/></hadeeth><p/><p id="113.0AbfC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:6" id="qr-qusheeri-9-6">وَإِنْ أَحَدٌ مِّنَ ٱلْمُشْرِكِينَ ٱسْتَجَارَكَ فَأَجِرْهُ حَتَّىٰ يَسْمَعَ كَلاَمَ ٱللَّهِ ثُمَّ أَبْلِغْهُ مَأْمَنَهُ ذٰلِكَ بِأَنَّهُمْ قَوْمٌ لاَّ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/6" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.d6B91"/><p id="113.ebaBF"><span><tafsir><span>إِذا استجار المُشْرِكُ - اليوم - فلا يُردُّ حتى يسمَع كلام الله، فإِذا استجار المؤمنُ طول عمره من الفراق - متى يُمْنَعُ من سماع كلام الله؟ ومتى يكون في زمرة مَنْ يقال لهم:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱخْسَئُواْ فِيهَا وَلاَ تُكَلِّمُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>\[المؤمنون: 108\].</span><br/><span>وإذ قال - اليوم - عن أعدائه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَجِرْهُ حَتَّىٰ يَسْمَعَ كَلاَمَ ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإِن لم يؤمن بعد سماع كلامه نُهِيَ عن تعرضه حيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أَبْلِغْهُ مَأْمَنَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> - أترى أنه لا يُؤَمِّنُ أولياءَه - غداً - مِنْ فراقه، وقد عاشوا اليومَ على إيمانه ووفائه؟! كلا.. إنه يمتحنهم بذلك، قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:103" id="qr-qusheeri-21-103">لاَ يَحْزُنُهُمُ ٱلْفَزَعُ ٱلأَكْبَرُ</span><a class="vn" href="/quran/21/103" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذٰلِكَ بِأَنَّهُمْ قَوْمٌ لاَّ يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإذا كان هذا بِرَّه بِمَنْ لا يَعْلَم فكيف بِرُّه بِمَنْ يعلم؟</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>ومتى نُضَيِّعُ مَنْ يَنِيخُ بِبَابِنَا</span>  ***  </span><span><span>والمُعْرِضون لهم نعيمٌ وافِرُ؟!</span></span></p><p/><p id="113.B0c03"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:7" id="qr-qusheeri-9-7">كَيْفَ يَكُونُ لِلْمُشْرِكِينَ عَهْدٌ عِندَ ٱللَّهِ وَعِندَ رَسُولِهِ إِلاَّ ٱلَّذِينَ عَاهَدْتُمْ عِندَ ٱلْمَسْجِدِ ٱلْحَرَامِ فَمَا ٱسْتَقَامُواْ لَكُمْ فَٱسْتَقِيمُواْ لَهُمْ إِنَّ ٱللَّهَ يُحِبُّ ٱلْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/7" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.62A8E"/><p id="113.599F4"><span><tafsir><span>كيف يكون المُفْلِسُ من عرفانه كالمخلص في إيمانه؟</span><br/><span>وكيف يكون المحجوبُ عن شهوده كالمستهلَكِ في وجوده؟</span><br/><span>كيف يكون مَنْ يقول "أنا" كمن يقول "أنت"؟ وأنشدوا:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>وأحبابُنا شتَّان: وافٍ وناقِصٌ</span>  ***  </span><span><span>ولا يستوي قطٌّ مُحِبٌّ وباغِضُ</span></span></p><span/><tafsir><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا ٱسْتَقَامُواْ لَكُمْ فَٱسْتَقِيمُواْ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، إنْ تَمَسْكُوا بحبل وفائنا أحللناهم ولاءنا، وإِنْ زاغوا عن عهدنا أبليناهم بصدِّنا، ثم لم يَرْبَحُوا في بُعْدِنا.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱللَّهَ يُحِبُّ ٱلْمُتَّقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: المُتَّقي الذي يستحق محبةَ مَنْ يُتَّقَى؛ وذلك حين يتقي محبَّةَ نَفْسِه، وذلك بِتَرْكِ حظِّه والقيام بِحقِّ ربِّه.</span><br/></tafsir><p/><p id="113.43903"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:8" id="qr-qusheeri-9-8">كَيْفَ وَإِن يَظْهَرُوا عَلَيْكُمْ لاَ يَرْقُبُواْ فِيكُمْ إِلاًّ وَلاَ ذِمَّةً يُرْضُونَكُم بِأَفْوَاهِهِمْ وَتَأْبَىٰ قُلُوبُهُمْ وَأَكْثَرُهُمْ فَاسِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/8" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.bAa32"/><p id="113.a107a"><span><tafsir><span>وَصَفَهم بلؤم الطبع فقال: كيف يكونون محافظين على عهودهم مع ما أضمروه لكم من سوء الرضا؟ فلو ظَفِرُوا بكم واستولوا عليكم لم يُراعوا لكم حُرْمةً، ولم يحفظوا لكم قرابةً أو ذِمِّةً.</span><br/><span>وفي هذا إشارة إلى أنَّ الكريمَ إذا ظَفِرَ غَفَرَ، وإذا قدر ما غَدَرَ، فيما أَسرَّ وَجَهَرَ.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُرْضُونَكُم بِأَفْوَاهِهِمْ وَتَأْبَىٰ قُلُوبُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا عَجَبَ مِنْ طَبْعِهِمْ؛ فإنهم في حقِّنا كذلك يفعلون: يُظْهِرُون لباسَ الإِيمان ويُضْمِرُون الكفر. وإنهم لذلك يعيشون معكم في زِيِّ الوفاق، ويستبطنون عين الشِّقاق وسوءَ النِّفاق.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.Db8dF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:9" id="qr-qusheeri-9-9">ٱشْتَرَوْاْ بِآيَاتِ ٱللَّهِ ثَمَناً قَلِيلاً فَصَدُّواْ عَن سَبِيلِهِ إِنَّهُمْ سَآءَ مَا كَانُواْ يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/9" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.0dEA6"/><p id="113.3C6c7"><span><tafsir><span>مَنْ رَضِيَ مِنَ الله بغير الله أرخص في صفقته ثم إنه خسر في تجارته؛ فَلاَ لَهُ - وهو عن الله - أثر استمتاع، ولا له - في دونه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- اقتناع؛ بَقِيَ عن الله، ولم يستمتع عن الله. وهذا هو الخسران المبين.</span></tafsir></span></p><p id="113.eB60A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:10" id="qr-qusheeri-9-10">لاَ يَرْقُبُونَ فِي مُؤْمِنٍ إِلاًّ وَلاَ ذِمَّةً وَأُوْلَـٰئِكَ هُمُ ٱلْمُعْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/10" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.E9DEb"/><p id="113.F6A4c"><span><tafsir><span>كيف يراعي حقَّ المؤمنين مَنْ لا يراعي حقَّ الله في الله؟ أخلاقُهم تَشَابهت في تَرْكِ الحُرْمة.</span></tafsir></span></p><p id="113.Ff7A9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:11" id="qr-qusheeri-9-11">فَإِن تَابُواْ وَأَقَامُواْ ٱلصَّلَٰوةَ وَءَاتَوُاْ ٱلزَّكَٰوةَ فَإِخْوَٰنُكُمْ فِي ٱلدِّينِ وَنُفَصِّلُ ٱلأيَـٰتِ لِقَوْمٍ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/11" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.7B964"/><p id="113.6C058"><span><tafsir><span>معناه: وإن قبلناهم وصَلُحُوا لولائنا فَلُحْمَةُ النّسَبِ في الدِّين بينكم وبينهم وشيجة، وإلا فليكن الأجانبُ مِنا على جانبٍ منكم.</span></tafsir></span></p><p id="113.E923b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:12" id="qr-qusheeri-9-12">وَإِن نَّكَثُوۤاْ أَيْمَانَهُم مِّن بَعْدِ عَهْدِهِمْ وَطَعَنُواْ فِي دِينِكُمْ فَقَاتِلُوۤاْ أَئِمَّةَ ٱلْكُفْرِ إِنَّهُمْ لاَ أَيْمَانَ لَهُمْ لَعَلَّهُمْ يَنتَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/12" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.3Dea6"/><p id="113.aB468"><span><tafsir><span>إذا جنحوا إلى الغَدْرِ، ونكثوا ما قدَّموه من ضمان الوفاء بالعهد، وبسطوا ألسنتَهم فيكم باللوم فاقصدوا مَنْ رحى الفتنةِ عليه تدور، وغُصْنُ الشَّرِّ مِنْ أَصْلِه يَتَشَعَّبُ، وهم سادةُ الكفار وقادتهم.</span><br/><span>وحقُّ القتالِ إعدادُ القوةِ جهراً، والتبرِّي عن الحول والقوة سِرَّاً.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.3ecB8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:13" id="qr-qusheeri-9-13">أَلاَ تُقَاتِلُونَ قَوْماً نَّكَثُوۤاْ أَيْمَانَهُمْ وَهَمُّواْ بِإِخْرَاجِ ٱلرَّسُولِ وَهُم بَدَءُوكُمْ أَوَّلَ مَرَّةٍ أَتَخْشَوْنَهُمْ فَٱللَّهُ أَحَقُّ أَن تَخْشَوْهُ إِن كُنتُمْ مُّؤُمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/13" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.5dddF"/><p id="113.03E81"><span><tafsir><span>حَرَّضَهم على القتال - على ملاحظة أمرِ الله بذلك - لا على مقتضى الانطواء على الحقد لأحد، فإِنَّ مَنْ غَضِبَ لنَفْسِه فمذمومُ الوصف، ومَنْ غَضِبَ لله فإنَّ نصرَ اللهِ قريبٌ.</span><br/><span>وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَتَخْشَوْنَهُمْ فَٱللَّهُ أَحَقُّ أَن تَخْشَوْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>: فالخشية من الله بشير الوَصْلة، والخشية من غير الله نذير الفُرقة. وحقيقة الخشية نَفْضُ السِّرِّ عن ارتكاب الزَّجر ومخالفة الأمر.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.7D6Bf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:14-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:14" id="qr-qusheeri-9-14">قَاتِلُوهُمْ يُعَذِّبْهُمُ ٱللَّهُ بِأَيْدِيكُمْ وَيُخْزِهِمْ وَيَنْصُرْكُمْ عَلَيْهِمْ وَيَشْفِ صُدُورَ قَوْمٍ مُّؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/14" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:15" id="qr-qusheeri-9-15">وَيُذْهِبْ غَيْظَ قُلُوبِهِمْ وَيَتُوبُ ٱللَّهُ عَلَىٰ مَن يَشَآءُ وَٱللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/15" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.FC7e5"/><p id="113.B1f0c"><span><tafsir><span>هوَّن عليهم كلفةَ المخاطرة بالمهجة بما وَعَدَهُم مِن الظّفَرِ والنصرة، فإنَّ شهودَ خِزْيِ العدوِّ مما يُهَوِّنُ عليهم مقاساة السوء. والظَّفَرُ بالأَرَب يُذْهِبُ تَعَبَ الطَّلَب.</span><br/><span>وشفاءُ صدور المؤمنين على حسب مراتبهم في المقام والدرجات؛ فمنهم مَنْ شفاءُ صدره في قَهْرِ عدوِّه، ومنهم مَنْ شفاءُ صدره في نَيْلِ مَرْجُوِّه. ومنهم مَنْ شفاء صدره في الظَّفَر بمطلوبه، ومنهم مَنْ شفاءُ صدرِه في لقاء محبوبه. ومنهم من شفاء صدره في درك مقصوده، ومنهم من شفاء صدره في البقاء بمعبوده.</span><br/><span>وكذلك ذهابُ غيظِ قلوبهم تختلف أسبابه، وتتنوَّعُ أبوابُه، وفيما ذَكَرْنَا تلويحٌ لِمَا تركنا.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَتُوبُ ٱللَّهُ عَلَىٰ مَن يَشَآءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> حتى يكون استقلاله بمحوِّل الأحوال.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.AD32D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:16" id="qr-qusheeri-9-16">أَمْ حَسِبْتُمْ أَن تُتْرَكُواْ وَلَمَّا يَعْلَمِ ٱللَّهُ ٱلَّذِينَ جَاهَدُواْ مِنكُمْ وَلَمْ يَتَّخِذُواْ مِن دُونِ ٱللَّهِ وَلاَ رَسُولِهِ وَلاَ ٱلْمُؤْمِنِينَ وَلِيجَةً وَٱللَّهُ خَبِيرٌ بِمَا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/16" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.932Bd"/><p id="113.17Ab8"><span><tafsir><span>مَنْ ظَنَّ أنه يُقْنَعُ منه بالدعوى - دون التحقق بالمعنى - فهو على غَلَطٍ في حسبانه. والذي طالبهم به من حيث الأمر صِدْقُ المجاهدةِ في الله، وتَرْكُ الركونِ إلى غير الله، والتباعدُ عن مُساكَنَةِ أعداءِ الله.. ثِقةً بالله، واكتفاءً بالله، وتبرِّياً من غير الله.</span><br/><span>وهذا الذي أمرهم به ألا يتخذوا من دون المؤمنين وليجةً فالمعنى فيه: ألا يُفْشُوا في الكفارِ أسرارَ المؤمنين.</span><br/><span>وأولُ مَنْ يهجره المسلمُ - لئلا تَطَّلِعَ على الأسرار - نَفْسُه التي هي أعدى عدوِّه، وفي هذا المعنى قال قائلهم:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>كتابي إليكم بعد موتي بليلةٍ</span>  ***  </span><span><span>ولم أدرِ أَنِّي بعد مَوْتِيَ أكتب</span></span><br/><span><span>ُ</span>  ***  </span></p><span/><tafsir><span>ويقال: إن أبا يزيد - فيما أُخْبِرَ عنه - أنه قال للحقِّ في بعض أوقات مكاشفاته: كيف أطلبك؟ فقال له: فَارِقْ نَفْسَكَ.</span><br/><span>ويقال إن ذلك لا يتمُّ، بل لا تحصل منه شظيَّة إلا بكَيِّ عُرُوقِ الأطماعِ والمطالباتِ لِمَا في الدنيا ولِمَا في العُقبى ولِمَا في رؤية الحال والمقام - ولو بِذَرَّةٍ. والحريةُ عزيزةٌ... قال قائلهم:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>أتمنى على الزمانِ مُحَالاً</span>  ***  </span><span><span>أَنْ ترى مُقْلَتَايَ طَلْعَةَ حُرِّ</span></span></p><p/><p id="113.8acF6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:17" id="qr-qusheeri-9-17">مَا كَانَ لِلْمُشْرِكِينَ أَن يَعْمُرُواْ مَسَٰجِدَ ٱللهِ شَٰهِدِينَ عَلَىٰ أَنْفُسِهِمْ بِالْكُفْرِ أُوْلَئِكَ حَبِطَتْ أَعْمَٰلُهُمْ وَفِي ٱلنَّارِ هُمْ خَٰلِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/17" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.D6DF9"/><p id="113.B9d37"><span><tafsir><span>عمارةُ المساجد بإقامة العبادة فيها، والعبادةُ لا تُقْبَلُ إلا بالإخلاص، والمشرِكُ فاقِدُ الإخلاص، وشهادتُهم على أنفسهم بالكفر دعواهم حصول بعض الحدثان بتأثير الأسباب، فمن أثبت في عقده جوازَ ذَرَّة في العالم من غير تقديره -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- شارَكَ أربابَ الشِّرْكِ في المعنى الذي لزمَتْهم به هذه السِّمة.</span></tafsir></span></p><p id="113.bbD19"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:18" id="qr-qusheeri-9-18">إِنَّمَا يَعْمُرُ مَسَٰجِدَ ٱللَّهِ مَنْ ءَامَنَ بِٱللَّهِ وَٱلْيَوْمِ ٱلآخِرِ وَأَقَامَ ٱلصَّلَٰوةَ وَءَاتَىٰ ٱلزَّكَٰوةَ وَلَمْ يَخْشَ إِلاَّ ٱللَّهَ فَعَسَىٰ أُوْلَـٰئِكَ أَن يَكُونُواْ مِنَ ٱلْمُهْتَدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/18" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.B3c4f"/><p id="113.Ccd0a"><span><tafsir><span>لا تكون عمارةُ المساجد إلا بتخريب أوطان البشرية، فالعابد يُعَمِّرها بتخريب أوطان شهوته، والزاهدُ يعمرها بتخريب أوطان مُنْيته، والعارف يعمرها بتخريب أوطان علاقته، والموَحِّدُ يعمرها بتخريب أوطان ملاحظته ومُسَاكنتِه. وكلُّ واحدٍ منهم واقفٌ في صفته؛ فلصاحب كلِّ موقفٍ منهم وصفٌ مخصوص.</span><br/><span>وكذلك رَتْبتهُم في الإيمان مختلفة؛ فإيمانٌ من حيث البرهان، وإيمان من حيث البيان، وإيمان من حيث العيان، وشتان ما هم! قال قائلهم:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>لا تعْرِضَنَّ بِذِكْرِنا في ذِكْرِهِم</span>  ***  </span><span><span>ليس الصحيح - إذا مشى - كالمُقْعَدِ</span></span></p><p/><p id="113.992EE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:19" id="qr-qusheeri-9-19">أَجَعَلْتُمْ سِقَايَةَ ٱلْحَاجِّ وَعِمَارَةَ ٱلْمَسْجِدِ ٱلْحَرَامِ كَمَنْ آمَنَ بِٱللَّهِ وَٱلْيَوْمِ ٱلآخِرِ وَجَاهَدَ فِي سَبِيلِ ٱللَّهِ لاَ يَسْتَوُونَ عِندَ ٱللَّهِ وَٱللَّهُ لاَ يَهْدِي ٱلْقَوْمَ ٱلظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/19" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.c1fFd"/><p id="113.A8242"><span><tafsir><span>ليس مَن قام بمعاملة ظاهره كمن استقام في مواصلة سرائره، ولا مَنْ اقتبس من سراج علومه كمن استبصر بشموس معارفه، ولا من نُصِبَ بالباب من حيث الخدمة كمن مُكِّنَ من البِسَاط من حيث القربة وليس نعْتُ مَنْ تَكلَّفُ نِفَاقاً كوصفِ مَنْ تَحقَّقَ وِفَاقاً، بينهما بَوْن بعيدٌ!</span></tafsir></span></p><p id="113.c0688"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:20" id="qr-qusheeri-9-20">ٱلَّذِينَ آمَنُواْ وَهَاجَرُواْ وَجَاهَدُواْ فِي سَبِيلِ ٱللَّهِ بِأَمْوَالِهِمْ وَأَنْفُسِهِمْ أَعْظَمُ دَرَجَةً عِندَ ٱللَّهِ وَأُوْلَـٰئِكَ هُمُ ٱلْفَائِزُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/20" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.e3b52"/><p id="113.F914A"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمَنُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي شاهدوا بأنوار بصائرهم حتى لم يبقَ في سماءِ يقينهم سحابُ رَيْبٍ، ولا في هواءِ معارفهم ضبابُ شك.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهَاجَرُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span>: فلم يُعَرِّجُوا في أوطان التفرقة؛ فَتَمَحَّضَتْ حركاتُهم وسكناتهم بالله لله.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَاهَدُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span>: لا على ملاحظة غَرَضٍ أو مطالعة عِوَضٍ؛ فلم يَدَّخِرُوا لأنفسِهم - مِنْ ميسورهم - شيئاً إلا آثروا الحقَّ عليه؛ فَظَفِروا بالنعمة؛ في قيامهم بالحقِّ بعد فنائهم عن الخَلْق.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.AbD0A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:21-23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:21" id="qr-qusheeri-9-21">يُبَشِّرُهُمْ رَبُّهُم بِرَحْمَةٍ مِّنْهُ وَرِضْوَانٍ وَجَنَّاتٍ لَّهُمْ فِيهَا نَعِيمٌ مُّقِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/21" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:22" id="qr-qusheeri-9-22">خَالِدِينَ فِيهَآ أَبَداً إِنَّ ٱللَّهَ عِندَهُ أَجْرٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/22" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.BfFb4"/><p id="113.E79CC"><span><tafsir><span>البشارة من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>على قسمين: بشارة بواسطة المَلَكِ، عند التوفي:</span><br/><span/></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:30" id="qr-qusheeri-41-30">تَتَنَزَّلُ عَلَيْهِمُ ٱلْمَلاَئِكَةُ أَلاَّ تَخَافُواْ وَلاَ تَحْزَنُواْ وَأَبْشِرُواْ بِٱلْجَنَّةِ</span><a class="vn" href="/quran/41/30" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وبشارة بلا واسطة بقول المَلَك، إذ يُبَشِّرهم ربُّهم برحمةٍ منه، وذلك عند الحساب. يبشرهم بلا واسطة بِحُسْنِ التولِّي؛ فعاجِلُ بشارتهم بنعمة الله، وآجِل بشارتهم برحمة الله، وشتان ما هما!</span><br/><span>ويقال البشارة بالنعمة والجنة لأصحاب الإحسان، والبشارة بالرحمة لأرباب العصيان، فأصحاب الإحسان صَلُحَ أمرهم للشهرة فأَظْهَرَ أَمَرَهُم للمَلَكِ حتى بَشَّروهم جَهْراً، وأهلُ العصيان صلح حالهم لِلسَتْرِ فتولَّى بشارتهم - من غير واسطة سِرَّاً.</span><br/><span>ويقال إِنْ كانت للمطيع بِشارةٌ بالاختصاص فإنَّ للعاصي بشارة بالخلاص. وإن كان للمطيع بشارة بالدرجات فإن للعاصي بشارة بالنجاة.</span><br/><span>ويقال إنَّ القلوبَ مجبولةٌ على محبة من يُبَشِّر بالخير؛ فأراد الحقُّ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- أن تكون محبةُ العبد له -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- على الخصوص؛ فتولَّى بشارته بعزيز خطابه من غير واسطة، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:21" id="qr-qusheeri-9-21">يُبَشِّرُهُمْ رَبُّهُم بِرَحْمَةٍ مِّنْهُ</span><a class="vn" href="/quran/9/21" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وفي معناه أنشدوا:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>لولا تَمتُّعُ مُقْلتي بلقائه</span>  ***  </span><span><span>لَوَهَبْتُها بُشْرَى بقرب إيابه</span></span></p><span/><tafsir><span>ويقال بَشَّرَ العاصِيَ بِالرحمة، والمطيعَ بالرضوان، ثم الكافةَ بالجنة؛ فَقَدَّمَ العاصِيَ في الذكر، وقدَّم المطيع بالبرِّ، فالذَّكر قوْلُه وهو قديم والبِرُّ طَوْلُه وهو عميم. وقولُه الذي لم يَزَلْ أعَزُّ مِنْ طوْله الذي حصَلَ. قدَّم العصاة على المطيعين لأنَّ ضَعْفَ الضعيف أَوْلى بالرِّفق من القوي.</span><br/><span>ويقال قدَّم أمر العاصي بالرحمة حتى إذا كان يومُ العَرْضِ وحضورِ الجمعِ لا يفتضح العاصي.</span><br/><span>ويقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُبَشِّرُهُمْ رَبُّهُم بِرَحْمَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُعَرِّفُهم أنهم لم يصلوا إلى ما وصلوا إليه من تلك الدرجات بسعيهم وطاعتهم، ولكن برحمته -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- وصلوا إلى نعمته، قال رسول الله <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ما منكم من أحدٍ يُنَجِّيه عمله. قالوا: ولا أنتَ يا رسول الله؟ قال: ولا أنا، إِلا أن يتغمدني الله برحمته"</span><br/></hadeeth><span/><tafsir><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّهُمْ فِيهَا نَعِيمٌ مُّقِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>: قومٌ نعيمُهم عطاءُ ربِّهم على وصف التمام، وقومٌ نعيمُهم لقاءُ ربهم على نعت الدوام؛ فالعابدون لهم تمام عطائه، والعارفون لهم داوم لقائه.</span><br/><span>ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَالِدِينَ فِيهَآ أَبَداً</span><span class="ve">﴾</span></span> والكناية في قوله "فيها" كما ترجع إلى الجنة تصلح أن ترجع إلى الحالة، سيما وقد ذكر الأجر بعدها؛ فكما لا يَقْطَعُ عطاءَه عنهم في الجنة لا يمنع عنهم لقاءَه متى شاءوا في الجنة، قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:33" id="qr-qusheeri-56-33">لاَّ مَقْطُوعَةٍ وَلاَ مَمْنُوعَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/56/33" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أي لا مقطوعةٌ عنهم نعمتُه، ولا ممنوعةٌ منهم رؤيتُه.</span><br/></tafsir><p/><p id="113.4e6FC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:23" id="qr-qusheeri-9-23">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ لاَ تَتَّخِذُوۤاْ آبَآءَكُمْ وَإِخْوَانَكُمْ أَوْلِيَآءَ إِنِ ٱسْتَحَبُّواْ ٱلْكُفْرَ عَلَى ٱلإِيمَانِ وَمَن يَتَوَلَّهُمْ مِّنكُمْ فَأُوْلَـٰئِكَ هُمُ ٱلظَّالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/23" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.F8F22"/><p id="113.87eD5"><span><tafsir><span>مَنْ لم يَصْلُحْ بطاعته لربه لا تَسْتَخْلِصْه لصحبة نَفْسِك.</span><br/><span>ويقال من آثر على الله شيئاً يُبَارِكْ له فيه؛ فيَبْقى بذلك عن الله، ثم لا يُبْقِي ذلك معه، فإنْ استبقاه بجهده - كيف يستبقي حياته إذا أَذِنَ الله في ذهاب أَجَلِه؟ وفي معناه أنشدوا:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>مَنْ لم تَزُلْ نعمتُه قَبْلَهُ</span>  ***  </span><span><span>زَالَ مع النعمة بالموتِ</span></span></p><p/><p id="113.d00b8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:24" id="qr-qusheeri-9-24">قُلْ إِن كَانَ آبَاؤُكُمْ وَأَبْنَآؤُكُمْ وَإِخْوَانُكُمْ وَأَزْوَاجُكُمْ وَعَشِيرَتُكُمْ وَأَمْوَالٌ ٱقْتَرَفْتُمُوهَا وَتِجَارَةٌ تَخْشَوْنَ كَسَادَهَا وَمَسَاكِنُ تَرْضَوْنَهَآ أَحَبَّ إِلَيْكُمْ مِّنَ ٱللَّهِ وَرَسُولِهِ وَجِهَادٍ فِي سَبِيلِهِ فَتَرَبَّصُواْ حَتَّىٰ يَأْتِيَ ٱللَّهُ بِأَمْرِهِ وَٱللَّهُ لاَ يَهْدِي ٱلْقَوْمَ ٱلْفَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/24" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.7dF68"/><p id="113.100AD"><span><tafsir><span>ليس هذا تخييراً لهم، ولا إذْناً لهم، ولا إذْناً في إيثارِ الحظوظِ على الحقوقِ، ولكنه غاية التحذير والزَّجر عن إيثار شيءٍ من الحظوظ على الدِّين، ومرورُ الأيام حَكَمٌ عَدْلٌ يَكْشِفُ في العاقبة عن أسرار التقدير، قال قائلهم:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>سوف ترى إذا انجلى الغبارُ</span>  ***  </span><span><span>أَفَرَسٌ تحتك أم حمار؟</span></span></p><span/><tafsir><span>ويقال علامةُ الصدقِ في التوحيد قطعُ العلاقات، ومفارقهُ العادات، وهجران المعهودات والاكتفاءُ بالله في دوام الحالات.</span><br/><span>ويقال مَنْ كَسَدَت سوقُ دِينِه كَسَدَتْ أسواقُ حظوظه، وما لم تَخْلُ منك مَنَازِلُ الحظوظ لا تعْمُرُ بك مَشَاهِدُ الحقوق.</span><br/></tafsir><p/><p id="113.a972C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:25" id="qr-qusheeri-9-25">لَقَدْ نَصَرَكُمُ ٱللَّهُ فِي مَوَاطِنَ كَثِيرَةٍ وَيَوْمَ حُنَيْنٍ إِذْ أَعْجَبَتْكُمْ كَثْرَتُكُمْ فَلَمْ تُغْنِ عَنكُمْ شَيْئاً وَضَاقَتْ عَلَيْكُمُ ٱلأَرْضُ بِمَا رَحُبَتْ ثُمَّ وَلَّيْتُم مُّدْبِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/25" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.C2273"/><p id="113.Efde3"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ نَصَرَكُمُ ٱللَّهُ فِي مَوَاطِنَ كَثِيرَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>النصرة من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في شهود القدرة، والمنصورُ مَنْ عَصَمه الله عزَّ وجلَّ عن التوهُّم والحسبان، ولم يَكِله إلى تدبيره في الأمور، وأثبته الحقُّ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- في مقام الافتقار متبرياً عن الحَوْل والمُنَّة، مُتَحَقِّقاً بشهود تصاريف القدرة، يَأْخُذُ الحقُّ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- بيدِه فيخرجه عن مهواة تدبيره. ويوقفه على وصف التصبُّر لقضاء تقديره.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ حُنَيْنٍ إِذْ أَعْجَبَتْكُمْ كَثْرَتُكُمْ فَلَمْ تُغْنِ عَنكُمْ شَيْئاً وَضَاقَتْ عَلَيْكُمُ ٱلأَرْضُ بِمَا رَحُبَتْ ثُمَّ وَلَّيْتُم مُّدْبِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يعني نَصَرَكم يومَ حُنَيْن حين تَفَرَّقَ أكثرُ الأصحاب، وافترت أنياب الكَرَّةِ عن نِقاب القَهْر فاضطربت القلوبُ، وخانت القوى أصحابَها، ولم تُغْنِ عنكم كَثْرتُكم، فاستخلص اللهُ أسرارَكم - عند صدق الرجوع إليه - بِحُسْنِ السكينةِ النازلة عليكم، فَقَلَبَ اللهُ الأمرَ على الأعداء، وخَفَقَتْ راياتُ النصرة، ووقعت الدائرةُ على الكفار، وارتدَّتْ الهزيمةُ عليهم فرجعوا صاغرين.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.6aeed"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:26" id="qr-qusheeri-9-26">ثُمَّ أَنَزلَ ٱللَّهُ سَكِينَتَهُ عَلَىٰ رَسُولِهِ وَعَلَى ٱلْمُؤْمِنِينَ وَأَنزَلَ جُنُوداً لَّمْ تَرَوْهَا وَعذَّبَ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ وَذٰلِكَ جَزَآءُ ٱلْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/26" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.135DD"/><p id="113.5FBE3"><span><tafsir><span>السكينةُ ثَلَجُ القلب عند جريان حُكْم الربِّ بنعت الطمأنينة، وخمودُ آثار البشرية بالكلية، والرضاءُ بالبادي من الغيب من غير معارضةِ اختيارٍ.</span><br/><span>ويقال السكينة القرار على بساط الشهود بشواهد الصحو، والتأدب بإقامة صفات العبودية من غير لحوق مشقة، وبلا تحرُّكِ عِرْقٍ لمعارضةِ حُكْم. والسكينة المنزلةُ على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> خمودُهم تحت جريان ما وَرَدَ من الغَيْبِ من غير كراهةِ بنوازع البشرية، واختطافُ الحقِّ إياهم عنهم حتى لم تستفزهم رهبةٌ من مخلوق؛ فَسَكَنَتْ عنهم كلُّ إرادةٍ واختيار.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنزَلَ جُنُوداً لَّمْ تَرَوْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> من وفور اليقين وزوائد الاستبصار.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعذَّبَ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتطوح في متاهات التفرقة، والسقوط في وهدة ضيق التدبير، ومِحنَةِ الغَفْلَةِ، والغَيْبَةِ عن شهود التقدير.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.feA8e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:27" id="qr-qusheeri-9-27">ثُمَّ يَتُوبُ ٱللَّهُ مِن بَعْدِ ذٰلِكَ عَلَىٰ مَن يَشَآءُ وَٱللَّهُ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/27" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.7FCce"/><p id="113.9d374"><span><tafsir><span>ردهم من الجهل إلى حقائق العلم، ثم نَقَلَهم من تلك المنازل إلى مشاهد اليقين، ثم رقَّاهم عن تلك الجملة بما لقَّاهم به من عين الجمع.</span></tafsir></span></p><p id="113.7e81b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:28" id="qr-qusheeri-9-28">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُوۤاْ إِنَّمَا ٱلْمُشْرِكُونَ نَجَسٌ فَلاَ يَقْرَبُواْ ٱلْمَسْجِدَ ٱلْحَرَامَ بَعْدَ عَامِهِمْ هَـٰذَا وَإِنْ خِفْتُمْ عَيْلَةً فَسَوْفَ يُغْنِيكُمُ ٱللَّهُ مِن فَضْلِهِ إِن شَآءَ إِنَّ ٱللَّهَ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/28" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.27aFe"/><p id="113.5fdc6"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُوۤاْ إِنَّمَا ٱلْمُشْرِكُونَ نَجَسٌ فَلاَ يَقْرَبُواْ ٱلْمَسْجِدَ ٱلْحَرَامَ بَعْدَ عَامِهِمْ هَـٰذَا</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>فقدوا طهارة الأسرار بماءِ التوحيد؛ فبقوا في قذورات الظنون والأوهام، فَمُنِعُوا قُربانَ المساجدِ التي هي مشاهدُ القرب. وأمَّا المؤمنون فطهَّرَهم عن التدنُّس بشهود الأغيار، فطالعوا الحقَّ فَرْداً فيما يُبَيِّنهُ مِنَ الأمرِ ويُمضِيه من الحُكْم.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ خِفْتُمْ عَيْلَةً فَسَوْفَ يُغْنِيكُمُ ٱللَّهُ مِن فَضْلِهِ إِن شَآءَ إِنَّ ٱللَّهَ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>تَوَقُّعُ الأرزاقِ من الأسبابِ من قضايا انغلاق باب التوحيد، فَمَنْ لم يفْرِدْ معبودَه بالقسمة بَقِيَ في فقرٍ مُسَرْمَدٍ.</span><br/><span>ويقال مَنْ أنَاخَ بعُقْوةِ كَرَم مولاه، واستمطر سحَابَ جودِه أغناه عن كل سبب، وكفاه كلَّ تَعَبٍ، وقضى له كلَّ سُؤْلٍ وأرَب، وأعطاه من غير طلب.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.51Cd8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:29" id="qr-qusheeri-9-29">قَاتِلُواْ ٱلَّذِينَ لاَ يُؤْمِنُونَ بِٱللَّهِ وَلاَ بِٱلْيَوْمِ ٱلآخِرِ وَلاَ يُحَرِّمُونَ مَا حَرَّمَ ٱللَّهُ وَرَسُولُهُ وَلاَ يَدِينُونَ دِينَ ٱلْحَقِّ مِنَ ٱلَّذِينَ أُوتُواْ ٱلْكِتَابَ حَتَّىٰ يُعْطُواْ ٱلْجِزْيَةَ عَن يَدٍ وَهُمْ صَاغِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/29" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.50f92"/><p id="113.2d3cD"><span><tafsir><span>مَنْ استوجب الهوانَ لا ينْجِيكَ مِنْ شَرِّه غير ما يستحقه من الإذلال على صغره، ومَنْ دَاهَن عدوَّه فبالحريِّ أنْ يلقى سوءَه.</span><br/><span>وَمِنْ أشدِّ الناس لَكَ عداوة، وأبعدهِم عن الإيمان - نَفْسُكَ المجبولةُ على الشرِّ فلا تُقْلِعُ إلاَّ بذبحها بِمُدْيَةِ المجاهدات. وهي لا تؤمِن بالتقدير، ولا يزول شَكها قط، وكذلك تَخَلدُ إلى التدبير، ولا تسكن إلا بوجود المعلوم، ولا تقبل منك إلا كاذِبَ المواعيد، ولذلك قالوا:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>وأَكْذِبْ النَّفْسَ إذا حَدَّثْتَها</span>  ***  </span><span><span>فإِنَّ صِدْقَ القول يذري بالأمل</span></span></p><p/><p id="113.21c83"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:30" id="qr-qusheeri-9-30">وَقَالَتِ ٱلْيَهُودُ عُزَيْرٌ ٱبْنُ ٱللَّهِ وَقَالَتْ ٱلنَّصَارَى ٱلْمَسِيحُ ٱبْنُ ٱللَّهِ ذٰلِكَ قَوْلُهُم بِأَفْوَاهِهِمْ يُضَاهِئُونَ قَوْلَ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ مِن قَبْلُ قَاتَلَهُمُ ٱللَّهُ أَنَّىٰ يُؤْفَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/30" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.bA135"/><p id="113.ebf01"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَتِ ٱلْيَهُودُ عُزَيْرٌ ٱبْنُ ٱللَّهِ وَقَالَتْ ٱلنَّصَارَى ٱلْمَسِيحُ ٱبْنُ ٱللَّهِ ذٰلِكَ قَوْلُهُم بِأَفْوَاهِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>لو كان هذا في تخاطب المخلوقين لكان عينَ الشكوى؛ والشكوى إلى الأحباب تشير إلى تحقق الوصلة.</span><br/><span>شكا إليهم ما حصل من قبيح أعمالهم، وكم بين مَنْ تشكو منه وبين مَنْ تشكو إليه!!</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُضَاهِئُونَ قَوْلَ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ مِن قَبْلُ قَاتَلَهُمُ ٱللَّهُ أَنَّىٰ يُؤْفَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>الكفار قبلهم جحدوا الربوبية، وهؤلاء أقروا بالله، ثم لما أثبتوا له الوَلَدَ نقضوا ما أقروا به من التوحيد، فصاروا كالكفار قَبْلَهم.</span><br/><span>ويحتمل أن تكون مضاهاةُ قولهم في وصف المعبود بأنَّ عيسى ابنه وعزيراً ابنه كقولِ الكفار قَبْلَهم إنَّ الملائكة بناتُ الله.</span><br/><span>ويقال لمَّا وصفوا المعبود بما يتعالى عن قولهم لم ينفَعُهم صِدْقُهم في الإقرار بربوبيته مما أضافوا إليه من سوء القالة. وكلُّ مَنْ أطلق في وصفه ما يتقدَّسُ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- عنه فهو للأعداء مُشَاكِلٌ في استحقاق الندم والتوبيخ.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.2E226"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:31" id="qr-qusheeri-9-31">ٱتَّخَذُوۤاْ أَحْبَارَهُمْ وَرُهْبَانَهُمْ أَرْبَاباً مِّن دُونِ ٱللَّهِ وَٱلْمَسِيحَ ٱبْنَ مَرْيَمَ وَمَآ أُمِرُوۤاْ إِلاَّ لِيَعْبُدُوۤاْ إِلَـٰهاً وَاحِداً لاَّ إِلَـٰهَ إِلاَّ هُوَ سُبْحَانَهُ عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/31" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.B5E6a"/><p id="113.26575"><span><tafsir><span>كما لا تجوز مجاوزة الحد في وَضْع القدْرِ لا تجوز مجاوزة الحد في رَفْع القَدْر، وفي الخبر:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أُمِرْنا أَنْ نُنْزِلَ الناسَ منازِلَهم"</span><br/></hadeeth><span/><tafsir><span>فَمَنْ رأى من المخلوقين شظيةً من الإبداع أنْزَلَهم منزلةَ الأرباب، وذلك - في التحقيق - شِرْك، وما أخلص في التوحيد مَنْ لم يَرَ جميعَ الحادثات بصفاتها (....) من الله.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَآ أُمِرُوۤاْ إِلاَّ لِيَعْبُدُوۤاْ إِلَـٰهاً وَاحِداً</span><span class="ve">﴾</span></span>: فمن رفع في عقده مخلوقاً فوق قدره فقد أشرك بربِّه.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.61bc1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:32" id="qr-qusheeri-9-32">يُرِيدُونَ أَن يُطْفِئُواْ نُورَ ٱللَّهِ بِأَفْوَٰهِهِمْ وَيَأْبَىٰ ٱللَّهُ إِلاَّ أَن يُتِمَّ نُورَهُ وَلَوْ كَرِهَ ٱلْكَٰفِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/32" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.5E0D4"/><p id="113.fdFC9"><span><tafsir><span>من رام أن يستر شعاع الشمس بدخان يوجهه من نيرانه، أو عالج أنْ يمنع حكم السماء بحيلته، وتدبيره، أو يُسْقِطَ نجوم الفَلَكِ بسهام قوسِه - أظهرَ رُعونَته ثم لم يَحْظَ بمراده. كذلك مَنْ توهَّم أن سُنَّةَ التوحيد يعلوها وَهَجُ الشُّبَه فقد خاب في ظنِّه، وافتضح في وهمه.</span></tafsir></span></p><p id="113.bD878"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:33" id="qr-qusheeri-9-33">هُوَ ٱلَّذِيۤ أَرْسَلَ رَسُولَهُ بِٱلْهُدَىٰ وَدِينِ ٱلْحَقِّ لِيُظْهِرَهُ عَلَى ٱلدِّينِ كُلِّهِ وَلَوْ كَرِهَ ٱلْمُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/33" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.bc0dE"/><p id="113.A79CE"><span><tafsir><span>أزاحَ العِلَل بما ألاح من الحُجَج، وأزال الشُّبَهَ بما أفصح من النهج؛ فشموسُ الحقِّ طالِعةٌ، وأدلة الشرع لامعة، كما قالوا:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>هي الشمسُ إلا للشمس غيبةً</span>  ***  </span><span><span>وهذا الذي نعنيه ليس يَغيب</span></span></p><p/><p id="113.cbb00"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:34" id="qr-qusheeri-9-34">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ إِنَّ كَثِيراً مِّنَ ٱلأَحْبَارِ وَٱلرُّهْبَانِ لَيَأْكُلُونَ أَمْوَالَ ٱلنَّاسِ بِٱلْبَاطِلِ وَيَصُدُّونَ عَن سَبِيلِ ٱللَّهِ وَٱلَّذِينَ يَكْنِزُونَ ٱلذَّهَبَ وَٱلْفِضَّةَ وَلاَ يُنفِقُونَهَا فِي سَبِيلِ ٱللَّهِ فَبَشِّرْهُمْ بِعَذَابٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/9/34" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.a1C8E"/><p id="113.75b2a"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ إِنَّ كَثِيراً مِّنَ ٱلأَحْبَارِ وَٱلرُّهْبَانِ لَيَأْكُلُونَ أَمْوَالَ ٱلنَّاسِ بِٱلْبَاطِلِ وَيَصُدُّونَ عَن سَبِيلِ ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>العالِمُ إذا ارتفق بأموال الناس عِوَضاً عما يُعلِّمُهم زالَتْ بركاتُ عِلْمِه، ولم يَطِبْ في طريق الزهد مَطْعَمُه.</span><br/><span>والعارِفُ إذا انتفع بخدمة المريد، أو ارتفق بشيءٍ من أحواله وأعماله زالت آثارُ هِمَّتِه، ولم تُجْدِ في حكْمِ التوحيد حالتُه.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلَّذِينَ يَكْنِزُونَ ٱلذَّهَبَ وَٱلْفِضَّةَ وَلاَ يُنفِقُونَهَا فِي سَبِيلِ ٱللَّهِ فَبَشِّرْهُمْ بِعَذَابٍ أَلِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>لهم في الآجل عقوبةٌ. والذين لا يؤثِرون على أنفسهم ولو كان بهم خصاصة فلهم في العاجل حجبة. وقليلٌ مِنْ عبادهِ مَنْ سَلِمَ من الحجاب في مُحتَضَرِه والعقاب في مُنْتَظرِه.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.fA67e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:35" id="qr-qusheeri-9-35">يَوْمَ يُحْمَىٰ عَلَيْهَا فِي نَارِ جَهَنَّمَ فَتُكْوَىٰ بِهَا جِبَاهُهُمْ وَجُنوبُهُمْ وَظُهُورُهُمْ هَـٰذَا مَا كَنَزْتُمْ لأَنْفُسِكُمْ فَذُوقُواْ مَا كُنتُمْ تَكْنِزُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/35" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.a66e0"/><p id="113.983e4"><span><tafsir><span>لمَّا طلبوا الجاهَ عند الخلْقِ بمالِهم، وَبَخُلوا بإخراج حقِّ الله عنه شَانَ وجوهَهم. ولمَّا أسندوا ظهورَهم إلى أموالهم. قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتُكْوَىٰ بِهَا جِبَاهُهُمْ وَجُنوبُهُمْ وَظُهُورُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ويقال: لمَّا (عبسوا) في وجوه العفاة وعقدوا حواجِبَهم وُضِعَتْ الكيَّةُ على تلك الجباه المقبوضة عند رؤية الفقراء، ولمَّا طَوَوْا كَشْحَهُم دون الفقراء - إذا جالسوهم - وَضَعَ المِكوَاةَ على جُنُوبِهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.CDB6E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:36" id="qr-qusheeri-9-36">إِنَّ عِدَّةَ ٱلشُّهُورِ عِندَ ٱللَّهِ ٱثْنَا عَشَرَ شَهْراً فِي كِتَابِ ٱللَّهِ يَوْمَ خَلَقَ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضَ مِنْهَآ أَرْبَعَةٌ حُرُمٌ ذٰلِكَ ٱلدِّينُ ٱلْقَيِّمُ فَلاَ تَظْلِمُواْ فِيهِنَّ أَنْفُسَكُمْ وَقَاتِلُواْ ٱلْمُشْرِكِينَ كَآفَّةً كَمَا يُقَاتِلُونَكُمْ كَآفَّةً وَٱعْلَمُوۤاْ أَنَّ ٱللَّهَ مَعَ ٱلْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/36" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.02Afa"/><p id="113.13Acf"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ عِدَّةَ ٱلشُّهُورِ عِندَ ٱللَّهِ ٱثْنَا عَشَرَ شَهْراً فِي كِتَابِ ٱللَّهِ يَوْمَ خَلَقَ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضَ مِنْهَآ أَرْبَعَةٌ حُرُمٌ ذٰلِكَ ٱلدِّينُ ٱلْقَيِّمُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>لمَّا عَلِم أنهم لا يُداوِمُون على مُلازَمَةِ القُرْبِ أَفْرَدَ بعضَ الشهور بالتفضيل، ليخُصُّوها باستكثار الطاعة فيها. فأمَّا الخواصُ مِنْ عبادِه فجميعُ الشهورِ لهم شعبانُ ورمضانُ، وكذلك جميع الأيام لهم جمعة، وجميع البقاع لهم مسجد... وفي معناه أنشد بعضهم:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>يا ربُّ إنَّ جهادي غيرُ مُنْقَطِعٍ</span>  ***  </span><span><span>وكُلُّ أرضٍ لي ثَغْرُ طرسوس</span></span></p><span/><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلاَ تَظْلِمُواْ فِيهِنَّ أَنْفُسَكُمْ وَقَاتِلُواْ ٱلْمُشْرِكِينَ كَآفَّةً كَمَا يُقَاتِلُونَكُمْ كَآفَّةً وَٱعْلَمُوۤاْ أَنَّ ٱللَّهَ مَعَ ٱلْمُتَّقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال للعوام: لا تَظْلِموا في بعض الشهور أَنْفُسَكُم، يعني بارتكاب الزَّلَّة. وأَمَّا الخواص فمأمورون ألا يَظْلِمُوا في جميع الشهور قلوبَهم باحتقاب الغفلة.</span><br/><span>ويقال: الظلم على النَّفْس أن يجعلَ العبدُ زمامَه بيد شهواته، فَتُورِدُه مَواطِنَ الهلاك.</span><br/><span>ويقال: الظلم على النَّفْس بخدمة المخلوقين بَدَل طاعة الحقِّ.</span><br/><span>ويقال: مَنْ ظَلَم على قلبه بالمضاجعات امْتُحِنَ بِعَدمِ الصفوة في مرور الأوقات.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَاتِلُواْ ٱلْمُشْرِكِينَ كَآفَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span>: ولا سِلاحَ أمضى على العدوِّ مِن تَبَرِّيكَ عن حَوْلِكَ وقُوّتِك.</span><br/></tafsir><p/><p id="113.D1Ea5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:37" id="qr-qusheeri-9-37">إِنَّمَا ٱلنَّسِيۤءُ زِيَادَةٌ فِي ٱلْكُفْرِ يُضَلُّ بِهِ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ يُحِلُّونَهُ عَاماً وَيُحَرِّمُونَهُ عَاماً لِّيُوَاطِئُواْ عِدَّةَ مَا حَرَّمَ ٱللَّهُ فَيُحِلُّواْ مَا حَرَّمَ ٱللَّهُ زُيِّنَ لَهُمْ سُوۤءُ أَعْمَالِهِمْ وَٱللَّهُ لاَ يَهْدِي ٱلْقَوْمَ ٱلْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/37" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.60fE9"/><p id="113.9faf3"><span><tafsir><span>الدِّينُ ملاحظةُ الأمر ومجانَبَةُ الوِزر وتركُ التقدم بين يدي الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- في جميع أحكام الشرع، فالآجالُ في الطاعاتِ مضروبة، والتوفيقُ في عرفانه متَّبع، والصلاح في الأمور بالإقامة على نعت العبودية؛ فالشهرُ ما سمَّاه الله شهراً، والعامُ والحوْلُ ما أعْلَمَ الخَلْقَ أنه قَدْرُ ما بَيَّنه شرعاً.</span></tafsir></span></p><p id="113.28c82"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:38" id="qr-qusheeri-9-38">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ مَا لَكُمْ إِذَا قِيلَ لَكُمُ ٱنفِرُواْ فِي سَبِيلِ ٱللَّهِ ٱثَّاقَلْتُمْ إِلَى ٱلأَرْضِ أَرَضِيتُمْ بِٱلْحَيَاةِ ٱلدُّنْيَا مِنَ ٱلآخِرَةِ فَمَا مَتَاعُ ٱلْحَيَاةِ ٱلدُّنْيَا فِي ٱلآخِرَةِ إِلاَّ قَلِيلٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/38" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.8b1aC"/><p id="113.98950"><span><tafsir><span>عاتَبهم على تَركِ البدار عند توجيه الأمر، وانتهاز فُرْصَةِ الرُّخصَة.</span><br/><span>وأَمَرَهم بالجد في العزم، والقَصْدِ في الفعل؛ فالجنوحُ إلى التكاسل، والاسترواحُ إلى التثاقل أماراتُ ضعفِ الإيمان إذ الإيمان غريمٌ مُلازِمٌ لا يرضى من العبد بغير ممارسة الأشْقِّ، وملابسة الأحَقِّ.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَرَضِيتُمْ بِٱلْحَيَاةِ ٱلدُّنْيَا</span><span class="ve">﴾</span></span>: وهل يَجْمُل بالعابِد أَنْ يختارَ دنياه على عقْباه؟</span><br/><span>وهل يحسُن بالعارف أَنْ يُؤْثِرَ هواه على رضا مولاه؟ وأنشدوا:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>أيجملُ بالأحبابِ ما قد فعلوا</span>  ***  </span><span><span>مضَوْا وانصرفوا يا ليتهم قَفَلُوا</span></span></p><span/><tafsir><span>إنَّ غيبةَ يوم للزاهد عن الباب تَعْدِل شهوراً، وغيبةُ لحظةٍ للعارف عن البِساط تعدل دهوراً، وأنشدوا:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>الإلْفُ لا يصْبِرُ عن إِلْفِه</span>  ***  </span><span><span>أَكْثَرَ من طَرْفَةِ عَيْنِ</span></span><br/><span><span>وقد صبَرْنا عَنكُمُ ساعةً</span>  ***  </span><span><span>ما هكذا فِعْلُ مُحِبيْنِ</span></span></p><p/><p id="113.B1cF3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:39" id="qr-qusheeri-9-39">إِلاَّ تَنفِرُواْ يُعَذِّبْكُمْ عَذَاباً أَلِيماً وَيَسْتَبْدِلْ قَوْماً غَيْرَكُمْ وَلاَ تَضُرُّوهُ شَيْئاً وَٱللَّهُ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/39" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.1dd6C"/><p id="113.59EC8"><span><tafsir><span>العذابُ الأليمُ إذا أعرض العَبْدُ عن الطاعةِ ألا يبعث وراءه من جنود التوفيق ما يردُّه إلى الباب.</span><br/><span>العذابُ الأليمُ أنْ يَسْلُبَه حلاوةَ النَّجوى إذا آب.</span><br/><span>العذابُ الأليمُ الصدودُ يومَ الورود، وقيل:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>واعدوني بالوصال - والوصالُ عَذْبٌ -</span>  ***  </span><span><span>ورَمَوني بالصُّدودِ والصدُّ صعبُ</span></span></p><span/><tafsir><span>العذابُ الأليمُ الوعيدُ بالفِراق، فأمَّا نَفْسُ الفِراق فهو تمامُ التَّلَفِ، وأنشدوا:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>وزَعَمْتَ أَنَّ البَيْنَ مِنْكَ غداً</span>  ***  </span><span><span>هَدِّدْ بذلك مَنْ يعيش غدا</span></span></p><span/><tafsir><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْتَبْدِلْ قَوْماً غَيْرَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يصرف ما كان مِنْ إقباله عليه إلى غيره من أشكاله، وليس كلُّ مَنْ حَفَرَ بئراً يشربُ مِنْ معِينها، وأنشدوا:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>تَسْقِي رَيَاحِينَ الحِفَاظِ مدامعي</span>  ***  </span><span><span>وَسِوَايَ في رَوْضِ التواصُل يَرْتَع</span></span></p><span/><p/><p id="113.ba9Ad"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:40" id="qr-qusheeri-9-40">إِلاَّ تَنصُرُوهُ فَقَدْ نَصَرَهُ ٱللَّهُ إِذْ أَخْرَجَهُ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ ثَانِيَ ٱثْنَيْنِ إِذْ هُمَا فِي ٱلْغَارِ إِذْ يَقُولُ لِصَاحِبِهِ لاَ تَحْزَنْ إِنَّ ٱللَّهَ مَعَنَا فَأَنزَلَ ٱللَّهُ سَكِينَتَهُ عَلَيْهِ وَأَيَّدَهُ بِجُنُودٍ لَّمْ تَرَوْهَا وَجَعَلَ كَلِمَةَ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ ٱلسُّفْلَىٰ وَكَلِمَةُ ٱللَّهِ هِيَ ٱلْعُلْيَا وَٱللَّهُ عَزِيزٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/40" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.E3A72"/><p id="113.9cCe1"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ تَنصُرُوهُ فَقَدْ نَصَرَهُ ٱللَّهُ إِذْ أَخْرَجَهُ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ ثَانِيَ ٱثْنَيْنِ إِذْ هُمَا فِي ٱلْغَارِ إِذْ يَقُولُ لِصَاحِبِهِ لاَ تَحْزَنْ إِنَّ ٱللَّهَ مَعَنَا</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>مِنْ عزيزِ تلك النصرة أنه لم يستأنِسْ بثانية الذي كان معه بل رد الصِّدِّيقَ إلى الله، ونهاه عن مساكنته إياه، فقالَ:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ما ظنُّك باثنين الله ثالثهما؟"</span><br/></hadeeth><span/><tafsir><span>قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ يَقُولُ لِصَاحِبِهِ لاَ تَحْزَنْ إِنَّ ٱللَّهَ مَعَنَا</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ويقال من تلك النصرة إبقاؤه إياه في كشوفاته في تلك الحالة، ولولا نصرتُه لتلاشى تحت سطواتِ كَشْفِه.</span><br/><span>ويقال كان -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- أمانَ أهل الأرض على الحقيقة، قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span><br/><span/></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:33" id="qr-qusheeri-8-33">وَمَا كَانَ ٱللَّهُ لِيُعَذِّبَهُمْ وَأَنتَ فِيهِمْ</span><a class="vn" href="/quran/8/33" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وجعله - في الظاهر - في أمان العنكبوت حين نَسَجَ خَيْطَه على باب الغار فَخَلَّصَه من كيدهم.</span><br/><span>ويقال لو دخل هذا الغار لا تشقَّ نسيج العنكبوت... فيا عجباً كيف سَتَرَ قصةَ حبيبه - صلوات الله عليه وعلى آله وسلم؟!.</span><br/><span>ويقال صحيحٌ ما قالوا: للبقاع دول، فما خَطَرَ ببالِ أحدٍ أنَّ تلك الغار تصير مأوى ذلك السيِّد - <span class="honorific"></span>! ولكنه يختص بقسمته ما يشاء</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:105" id="qr-qusheeri-2-105">يَخْتَصُّ بِرَحْمَتِهِ مَن يَشَآءُ</span><a class="vn" href="/quran/2/105" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>ويقال ليست الغِيران كلها مأوى الحيَّاتِ، فمنها ما هو مأوى الأحباب. ويقال علقت قلوب قوم بالعرش فطلبوا الحق منه، وهو</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يقول:</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ يَقُولُ لِصَاحِبِهِ لاَ تَحْزَنْ إِنَّ ٱللَّهَ مَعَنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> فهو</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- وإن تقدَّس عن كل مكان - ولكن في هذا الخطاب حياة لأسرار أرباب المواجيد، وأنشدوا:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>يا طالبَ الله في العرشِ الرفيعِ به</span>  ***  </span><span><span>لا تطلب العرشَ إن المجد في الغار</span></span></p><span/><tafsir><span>وفي الآية دليل على تحقيق صحبة الصدِّيق -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- حيث سمَّاه الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>صاحبَه، وعَدَّه ثانِيه، في الإيمان ثانية، وفي الغار ثانيه ثم في القبر ضجيعه، وفي الجنة يكون رفيقه.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنزَلَ ٱللَّهُ سَكِينَتَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>الكناية في الهاء من "عليه" تعود إلى الرسول</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>، ويحتمل أن تكون عائدةً إلى الصديق</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>، فإن حُمِلَتْ على الصديق تكون خصوصية له من بين المؤمنين على الانفراد، فقد قال عز وجلّ لجميع المؤمنين:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="48:4" id="qr-qusheeri-48-4">هُوَ ٱلَّذِيۤ أَنزَلَ ٱلسَّكِينَةَ فِي قُلُوبِ ٱلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/48/4" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وقال للصدِّيق - على التخصيص - فأنزل الله سكينته عليه، كما قال النبي <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><span/><hadeeth class="hadeeth"><span>"إن الله يتجلّى للناس عامة ويتجلَّى لأبي بكر خاصة"</span></hadeeth><span>.</span><br/><span>"</span><tafsir><span>وإنما كان حزنُ الصديقِ ذلك اليوم لأجل الرسول - <span class="honorific"></span> إشفاقاً عليه.. لا لأجل نَفْسِه. ثم إنه -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- نفى حزنه وسلاّه بأن قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ تَحْزَنْ إِنَّ ٱللَّهَ مَعَنَا</span><span class="ve">﴾</span></span>، وحُزْنٌ لا يذهب لِمَعِيَّة الحقِّ لا يكون إلاَّ "لحقِّ الحق".</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَيَّدَهُ بِجُنُودٍ لَّمْ تَرَوْهَا وَجَعَلَ كَلِمَةَ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ ٱلسُّفْلَىٰ وَكَلِمَةُ ٱللَّهِ هِيَ ٱلْعُلْيَا وَٱللَّهُ عَزِيزٌ حَكِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يريد به النبي <span class="honorific"></span>. وتلك الجنودُ وفودُ زوائد اليقين على أسراره بتجلِّي الكشوفات.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ كَلِمَةَ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ ٱلسُّفْلَىٰ</span><span class="ve">﴾</span></span> بإظهار حُجج دينه، وتمهيد سُبُل حقِّه ويقينه؛ فراياتُ الحقِّ إلى الأبدِ عالية، وتمويهات الباطل واهية، وحِزْبُ الحقِّ منصورون، ووفد الباطل مقهورون.</span><br/><span>ويقال لما خلا الصديق بالرسول</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>في الغار، وأشرقت على سِرِّه أنوار صحبة الرسول</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>، ووقع عليه شعاعُ أنواره، واشتاق إلى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لفَقْدِ قراره - أزال عنه لواعِجه بما أخبره مِنْ قُرْبه -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- فاستبدل بالقلق سكوناً، وبالشوق أُنساً، وأنزل عليه من السكينة ما كاشفه به من شهود الهيبة.</span><br/><span>ويقال كان الرسول <span class="honorific"></span> ثاني اثنين في الظاهر بشبه ولكن كان مُسْتَهْلَكَ الشاهد في الواحِد بِسِرِّه.</span><br/></tafsir><p/><p id="113.1B78A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:41" id="qr-qusheeri-9-41">ٱنْفِرُواْ خِفَافاً وَثِقَالاً وَجَاهِدُواْ بِأَمْوَالِكُمْ وَأَنْفُسِكُمْ فِي سَبِيلِ ٱللَّهِ ذٰلِكُمْ خَيْرٌ لَّكُمْ إِن كُنتُمْ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/41" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.8f791"/><p id="113.62D65"><span><tafsir><span>أمرهم بالقيام بحقه، والبدار إلى أداء أمره في جميع أحوالهم.</span><br/><span>"خفافاً" يعني في حال حضور قلوبكم، فلا يمسُّكم نَصَبُ المجاهدات.</span><br/><span>"وثقالا" إذا رُدِدْتُم إليك في مقاساة تعب المكابدات. فإنَّ البيعةَ أُخِذَتْ عليكم في (...) و (...).</span><br/><span>ويقال "خفافا" إذا تحررتم من رِقِّ المطالبات والاختيار، "وثقالا" إذا كان على قلوبكم ثقل الحاجات، وأنتم تؤمِّلُون قضاءَ الحقِّ مآرِبَكم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.E2De6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:42" id="qr-qusheeri-9-42">لَوْ كَانَ عَرَضاً قَرِيباً وَسَفَراً قَاصِداً لاَّتَّبَعُوكَ وَلَـٰكِن بَعُدَتْ عَلَيْهِمُ ٱلشُّقَّةُ وَسَيَحْلِفُونَ بِٱللَّهِ لَوِ ٱسْتَطَعْنَا لَخَرَجْنَا مَعَكُمْ يُهْلِكُونَ أَنْفُسَهُمْ وَٱللَّهُ يَعْلَمُ إِنَّهُمْ لَكَاذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/42" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.a2c37"/><p id="113.e5E69"><span><tafsir><span>يريد به المتخلفين عنه في غزوة "تبوك"، بيَّنَ</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أنه لو كانت المسافةُ قريبةً، والأمرُ هيِّناً لَمَا تخلَّفوا عنك؛ لأنَّ مَنْ كان غيرَ متحقِّقٍ في قَصْدِه كان غيرَ بالغ في جهده، يعيش على حَرْفٍ، ويتصرَّف بحرف، فإِنْ أصابه خيرٌ اطمأنَّ به وإنْ أصابَتْه فتنةٌ انقلبَ على وجهه. وقال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:21" id="qr-qusheeri-47-21">فَإِذَا عَزَمَ ٱلأَمْرُ فَلَوْ صَدَقُواْ ٱللَّهَ لَكَانَ خَيْراً لَّهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/21" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>فإذا رأيتَ المريدَ يتبعُ الرُّخَصَ ويَجْنَحُ إلى الكسل، ويتعلَّلُ بالتأويلاتِ.. فاعلَمْ أنه مُنْصَرِفٌ عن الطريق، متخلِّفٌ عن السلوك، وأنشدوا:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>وكذا المَلُولُ إذا أراد قطيعةً</span>  ***  </span><span><span>مَلَّ الوصال وقال: كان وكانا</span></span></p><span/><tafsir><span>ومَنْ جَدَّ في الطلب لم يُعَرِّج في أوطان الفشل، ويواصل السير والسُّرى، ولا يحتشم من مقاساة الكدِّ والعناء، وأنشدوا:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>ثــم قطعـتُ الليــلَ فـي مهمـهٍ</span>  ***  </span><span><span>لا أسداً أخشى ولا ذئبا</span></span><br/><span><span>يغلبني شوقي فأطوي السُّرى</span>  ***  </span><span><span>ولم يَزَلْ ذو الشوقِ مغلوبا</span></span></p><span/><tafsir><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:42" id="qr-qusheeri-9-42">وَسَيَحْلِفُونَ بِٱللَّهِ لَوِ ٱسْتَطَعْنَا لَخَرَجْنَا مَعَكُمْ يُهْلِكُونَ أَنْفُسَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/9/42" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span>: يمين المتعلِّلِ والمُتَأَوِّلِ يمينٌ فاجرةٌ تشهد بكذبها عيون الفراسة، وتنفر منها القلوب، فلا تجد من القلوب محلاً.</span><br/></tafsir><p/><p id="113.baF52"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:43" id="qr-qusheeri-9-43">عَفَا ٱللَّهُ عَنكَ لِمَ أَذِنتَ لَهُمْ حَتَّىٰ يَتَبَيَّنَ لَكَ ٱلَّذِينَ صَدَقُواْ وَتَعْلَمَ ٱلْكَاذِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/43" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.cF6C4"/><p id="113.F79Fb"><span><tafsir><span>لم يكن منه <span class="honorific"></span> خرْقُ حَدٍّ أو تعاطي محظورٍ، وإنما نذر منه ترك ما هو الأَوْلى. قَدَّم الله ذِكْرَ العفو على الخطاب الذي هو في صورة العتاب بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَ أَذِنتَ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أو مِنْ جواز الزَّلة على الأنبياء - عليهم السلام - إذ لم يكن ذلك في تبليغ أمر أو تمهيد شرع بقول قائله: أنشدوا بالعفو قبل أن وقف للعذر وكذا سُنَّة الأحباب مع الأحباب، قال قائلهم:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>ما حطَّك الواشون عن رتبة</span>  ***  </span><span><span>عندي ولا ضَرَّك مُغْتَابُ</span></span><br/><span><span>كأنهم أَثْنَوْا - ولم يعلموا -</span>  ***  </span><span><span>عليكَ عندي بالذي عابوا</span></span></p><span/><tafsir><span>ويقال حسناتُ الأعداء - وإن كان حسنات - فكالمردودة، وسيئات الأحباب - وإن كانت سيئات - فكالمغفورة:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>مَنْ ذا يؤاخِذُ مَنْ يحبُّ بِذَنْبِه</span>  ***  </span><span><span>وله شفيعٌ في الفؤاد مُشَفِّع</span></span></p><p/><p id="113.51f04"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:44" id="qr-qusheeri-9-44">لاَ يَسْتَأْذِنُكَ ٱلَّذِينَ يُؤْمِنُونَ بِٱللَّهِ وَٱلْيَوْمِ ٱلآخِرِ أَن يُجَاهِدُواْ بِأَمْوَالِهِمْ وَأَنْفُسِهِمْ وَٱللَّهُ عَلِيمٌ بِٱلْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/44" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.b7b65"/><p id="113.dA78a"><span><tafsir><span>المخلصُ في عقده غيرُ مُؤثِرٍ شيئاً على أمره، ولا يدَّخر مستطاعاً في استفراغ وُسْعِه، وبَذْلِ جُهْدِه، ومقاساة كَدِّه، واستعمال جِدِّه.</span></tafsir></span></p><p id="113.598AA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:45" id="qr-qusheeri-9-45">إِنَّمَا يَسْتَأْذِنُكَ ٱلَّذِينَ لاَ يُؤْمِنُونَ بِٱللَّهِ وَٱلْيَوْمِ ٱلآخِرِ وَٱرْتَابَتْ قُلُوبُهُمْ فَهُمْ فِي رَيْبِهِمْ يَتَرَدَّدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/45" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.2F1D3"/><p id="113.3bDFC"><span><tafsir><span>مَنْ رام عن عهدة الإلزام خروجاً انتهز للتأخير والتخلُّف فرصةً لِعَدمِ إيمانه وتصديقه، ولاستمكان الريبة في قلبه وسِرِّه. أولئك الذين يتقلبون في ريبهم، ويترددون في شكِّهم.</span></tafsir></span></p><p id="113.AEB25"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:46" id="qr-qusheeri-9-46">وَلَوْ أَرَادُواْ ٱلْخُرُوجَ لأَعَدُّواْ لَهُ عُدَّةً وَلَـٰكِن كَرِهَ ٱللَّهُ ٱنبِعَاثَهُمْ فَثَبَّطَهُمْ وَقِيلَ ٱقْعُدُواْ مَعَ ٱلْقَاعِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/46" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.6d8CB"/><p id="113.3Cbf3"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ أَرَادُواْ ٱلْخُرُوجَ لأَعَدُّواْ لَهُ عُدَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي لو صدقوا في الطاعة لاستجابوا ببذل الوسع والطاقة، ولكن سَقِمَتْ إرادتُهم، فحصلت دون الخروج بَلادَتُهم، وكذلك قيل:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>لو صحَّ منكَ الهوى أُرْشِدْتَ للحِيَلِ</span>  ***  </span></p><span/><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَـٰكِن كَرِهَ ٱللَّهُ ٱنبِعَاثَهُمْ فَثَبَّطَهُمْ وَقِيلَ ٱقْعُدُواْ مَعَ ٱلْقَاعِدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ألْزَمَهم الخروجَ من حيث التكليف، ولكن ثبَّتهم في بيوتهم بالخذلان؛ فبالإلزام.</span><br/></tafsir><p/><p id="113.C4AFE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:47" id="qr-qusheeri-9-47">لَوْ خَرَجُواْ فِيكُم مَّا زَادُوكُمْ إِلاَّ خَبَالاً ولأَوْضَعُواْ خِلاَلَكُمْ يَبْغُونَكُمُ ٱلْفِتْنَةَ وَفِيكُمْ سَمَّاعُونَ لَهُمْ وَٱللَّهُ عَلِيمٌ بِٱلظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/47" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.ABE83"/><p id="113.eC8Bb"><span><tafsir><span>أخبر عن سابق علمه بهم، وذكر ما علم أنه لا يكون أَنْ لو كان كيف يكون، فقال: ولو ساعدوكم في الخروج لكان ما يلحقكم من سوء سيرتهم في الفتنة بينكم، والنميمة فيكم، والسعي فيما يسوؤكم أكثر مما نالكم بتخلُّفِهم من نقصان عددكم. ومَنْ ضررُه أكثرُ من نفعِه فَعَدَمَهُ خيرٌ مِنْ وجودِه، ومَنْ لا يحصل منه شيء غيرُ شرورهِ فتخَلُّفُه أَنْفَعُ مِنْ حضوره.</span></tafsir></span></p><p id="113.5AE3E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:48" id="qr-qusheeri-9-48">لَقَدِ ٱبْتَغَوُاْ ٱلْفِتْنَةَ مِن قَبْلُ وَقَلَّبُواْ لَكَ ٱلأُمُورَ حَتَّىٰ جَآءَ ٱلْحَقُّ وَظَهَرَ أَمْرُ ٱللَّهِ وَهُمْ كَارِهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/48" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.2E4DC"/><p id="113.4ae9a"><span><tafsir><span>إنَّهم وإِنْ أظهروا وِفاقَكم فقد استبطنوا نِفاقكم؛ أعلنوا أنهم يؤازرونكم ولكن راموا بكيْدِهم تشويشَ أموركم، حتى كَشَفَ اللهُ عوراتِهم، وفَضَحَهم، حتى تَحَذَّرْتم منهم بما تحققتم من أسرارهم.</span></tafsir></span></p><p id="113.d5FF7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:49" id="qr-qusheeri-9-49">وَمِنْهُمْ مَّن يَقُولُ ٱئْذَن لِّي وَلاَ تَفْتِنِّي أَلا فِي ٱلْفِتْنَةِ سَقَطُواْ وَإِنَّ جَهَنَّمَ لَمُحِيطَةٌ بِٱلْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/49" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.BAe8c"/><p id="113.Cdc3e"><span><tafsir><span>أبرزوا قبيحَ فِعالِهم في مَعْرِض التخرج، وراموا أَنْ يُلَبِّسُوا على الرسول - صلى الله وسلم وعلى آله - وعلى المسلمين خبث سيرتهم وسريرتهم، فَبَيَّنَ الله أَنَّ الذين (...) بزعمهم سقطوا فيه بفعلهم، وكذلك المتجلِّدُ بما يهواه متطوح في وادي بلواه، وسَيَلْقَى في الآخرة من الهَوَان ما يَغْنِي عن الحاجة إلى البرهان.</span></tafsir></span></p><p id="113.e4a1B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:50" id="qr-qusheeri-9-50">إِن تُصِبْكَ حَسَنَةٌ تَسُؤْهُمْ وَإِن تُصِبْكَ مُصِيبَةٌ يَقُولُواْ قَدْ أَخَذْنَا أَمْرَنَا مِن قَبْلُ وَيَتَوَلَّواْ وَّهُمْ فَرِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/50" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.Fc41C"/><p id="113.DaD4d"><span><tafsir><span>هكذا صفة الحسود، يتصاعد أنينُ قلبه عند شهود الحسنى، ولا يَسُرُّ قلبَه غيرُ حلولِ البلوى، ولا دواءَ لجروح الحسود؛ فإنه لا يرضى بغير زوال النعمة ولذا قالوا:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>كلُّ العداوةِ قد تُرْجَى إماتَتُها</span>  ***  </span><span><span>إلا عداوةَ مَنْ عاداك من حَسَدِ</span></span></p><span/><tafsir><span>وإنَ اللهَ</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عَجَّلَ عقوبةَ الحاسد، وذلك: حزنُ قلبِه بسلامة محسوده؛ فالنعمة للمحسود نقد والوحشة للحاسد نقد.</span><br/></tafsir><p/><p id="113.b7269"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:51" id="qr-qusheeri-9-51">قُل لَّن يُصِيبَنَآ إِلاَّ مَا كَتَبَ ٱللَّهُ لَنَا هُوَ مَوْلاَنَا وَعَلَى ٱللَّهِ فَلْيَتَوَكَّلِ ٱلْمُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/51" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.6BEd4"/><p id="113.Af9E6"><span><tafsir><span>المؤمن لا تلحقُه شماتةُ عدوِّه لأنه ليس يرى إلا مُرادَ وليِّه، فهو يتحقق أنَّ ما ينالُه مرادُ مولاه فيسقطُ عن قلبِه ما يهواه، ويستقبله بروح رضاه فَيَعْذُبُ عنده ما كان يَصْعُبُ مِنْ بلواه، وفي معناه أنشدوا:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>إنْ كان سَرَّكُمُ ما قال حاسدُنا</span>  ***  </span><span><span>فما لِجُرْحٍ - إذا أَرْضَاكُم - أَلمُ</span></span></p><span/><tafsir><span>ويقال شَهودُ جريانِ التقدير يخفف على العبد تَعَبَ كلِّ عسير.</span><br/><span>قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ مَوْلاَنَا</span><span class="ve">﴾</span></span>: تعريفٌ للعبد أن له -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- أن يفعل ما يريد، لأنه تصرفُ مالكِ الأعيانِ في مُلْكِه، فهو يُبْدِي ويُجْرِي ما يريد بحقِّ حُكْمِه.</span><br/><span>ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَلَى ٱللَّهِ فَلْيَتَوَكَّلِ ٱلْمُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: وأولُ التوكلِ الثقةُ بوعده، ثم الرضا باختياره، ثم نسيانُ أمورِك بما يغْلِبُ على قلبك من أذكاره.</span><br/><span>ويقال التوكل سكونُ السِّرِّ عند حلول الأمر ونهاية التفويض، وفيها يتساوى الحلوُ والمرُّ، والنعمةُ والمحنةُ.</span><br/></tafsir><p/><p id="113.1aEdf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:52" id="qr-qusheeri-9-52">قُلْ هَلْ تَرَبَّصُونَ بِنَآ إِلاَّ إِحْدَى ٱلْحُسْنَيَيْنِ وَنَحْنُ نَتَرَبَّصُ بِكُمْ أَن يُصِيبَكُمُ ٱللَّهُ بِعَذَابٍ مِّنْ عِندِهِ أَوْ بِأَيْدِينَا فَتَرَبَّصُوۤاْ إِنَّا مَعَكُمْ مُّتَرَبِّصُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/52" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.9Ee3e"/><p id="113.fd5c9"><span><tafsir><span>بَيَّنَ اللهُ في هذه الآية الفَرْقَ بين المؤمنين وبين الكفار، فقال قُلْ للذين ينتظرون: أيها الكفار إن كان من شأن المؤمنين وقوعُ الدائرة عليهم في القتال، أَو أنَّ القَتْلَ ينالهُم فأيُّ واحدٍ من الأمْرَيْن ينالهم فهو لهم من الله نعمة؛ لأنَّا إنْ ظَفِرْنا بكم فَنَصْرٌ وغنيمة، وعِزٌّ للدِّين ورفعة، وإنْ قُتلْنَا فشهادةٌ ورحمة، ورضوانٌ من الله وزُلْفَى. وإنْ كان الذي يصيبنا في الدنيا هزيمة ونكبةٌ، فذلك مُوجِبٌ للأجْرِ والمثوبة، فإذاً لن يستقبِلَنا إلا ما هو حُسْنَى ونعمة.</span><br/><span>وأمَّا أنتم، فإنْ ظَفِرْنَا بكم فتعجيلُ لذُلِّكم ومحنة، وإن قُتِلتُم فعقوبةٌ من اللهِ وسخطة، وإن كانت اليد لكم في الحال فخذلانٌ من اللهِ، وسببُ عذابٍ وزيادةُ نقمة.</span><br/><span>ويقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ تَرَبَّصُونَ بِنَآ إِلاَّ إِحْدَى ٱلْحُسْنَيَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أمَّا قيامُ بحقّ الله في الحال فنكون بوصف الرضاء وهو - في التحقيق - الجنَّةُ الكبرى، وإمَّا وصولٌ إلى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في المآل بوصف الشهادة، ووجدان الزلفى في العقبى وهو الكرامة العظمى.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.e4D91"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:53" id="qr-qusheeri-9-53">قُلْ أَنفِقُواْ طَوْعاً أَوْ كَرْهاً لَّن يُتَقَبَّلَ مِنكُمْ إِنَّكُمْ كُنتُمْ قَوْماً فَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/53" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.23aEF"/><p id="113.2eCB0"><span><tafsir><span>المردودُ لا يقبلُ منه توصُّل، ولا يُغَيَّر حُكمُ شقاوته بتكثير التكلُّف والتعمل.</span><br/><span>ويقال تقُرُّبُ العدوِّ يوجِبُ زيادةَ المقت له، وتحبُّبُ الحبيب يقتضي زيادةَ العطف عليه، قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:70" id="qr-qusheeri-25-70">فَأُوْلَـٰئِكَ يُبَدِّلُ ٱللَّهُ سَيِّئَاتِهِمْ حَسَنَاتٍ</span><a class="vn" href="/quran/25/70" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.85e32"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:54" id="qr-qusheeri-9-54">وَمَا مَنَعَهُمْ أَن تُقْبَلَ مِنْهُمْ نَفَقَاتُهُمْ إِلاَّ أَنَّهُمْ كَفَرُواْ بِٱللَّهِ وَبِرَسُولِهِ وَلاَ يَأْتُونَ ٱلصَّلاَةَ إِلاَّ وَهُمْ كُسَالَىٰ وَلاَ يُنفِقُونَ إِلاَّ وَهُمْ كَارِهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/54" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.70E39"/><p id="113.BC8Ba"><span><tafsir><span>فقدوا الإخلاص في أموالهم فعدموا الاختصاص في أحوالهم، وحُرِموا الخلاصَ في عاجلهم وفي مآلهم.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يَأْتُونَ ٱلصَّلاَةَ إِلاَّ وَهُمْ كُسَالَىٰ</span><span class="ve">﴾</span></span>: مَنْ أَطَاعَ من حيث العادة - مِنْ غَيْرِ أن تحملَه عليها لوعةُ الإرادة - لم يَجِدْ لطاعته راحةً وزيادة.</span><br/><span>ويقال مَنْ لاَحظَ الخَلْقَ في الجهر من أعماله، ورَكَنَ إلى الكسلِ في السِّرِّ من أحواله فقد وُسِمَ بالخذلان، وخُتِمَ بالحرمان، وهذه هي أمارة الفرقة والقطيعة، قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:54" id="qr-qusheeri-3-54">وَمَكَرُواْ وَمَكَرَ ٱللَّهُ وَٱللَّهُ خَيْرُ ٱلْمَاكِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/54" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.A3A1f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:55" id="qr-qusheeri-9-55">فَلاَ تُعْجِبْكَ أَمْوَٰلُهُمْ وَلاَ أَوْلَـٰدُهُمْ إِنَّمَا يُرِيدُ ٱللَّهُ لِيُعَذِّبَهُمْ بِهَا فِي ٱلْحَيَٰوةِ ٱلدُّنْيَا وَتَزْهَقَ أَنفُسُهُمْ وَهُمْ كَٰفِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/55" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.fFBe6"/><p id="113.942d0"><span><tafsir><span>بَيَّنَ أن ما حسبوه نعمة واعْتَدُّوه من الله مِنَّةٌ فهو - في التحقيق - مِحْنَةٌ، وسببُ شقاءٍ وفُرْقة، وإنما دَسَّ التقديرُ لهم سُمومَ الصَّابِ، فيما استلذوه من الشرابِ؛</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَيَحْسَبُونَ أَنَّمَا نُمِدُّهُمْ بِهِ مِن مَّالٍ وَبَنِينَ نُسَارِعُ لَهُمْ فِي ٱلْخَيْرَاتِ بَل لاَّ يَشْعُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>\[المؤمنون: 55-56\].</span></tafsir></span></p><p id="113.AFfc4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:56" id="qr-qusheeri-9-56">وَيَحْلِفُونَ بِٱللَّهِ إِنَّهُمْ لَمِنكُمْ وَمَا هُم مِّنكُمْ وَلَـٰكِنَّهُمْ قَوْمٌ يَفْرَقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/56" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.fd208"/><p id="113.aA423"><span><tafsir><span>التَّقَرُّبُ بالأَيْمانِ الفاجِرةِ لا يوجِبُ للقلوب إلا بُعْداً عن القُبول.</span><br/><span>ويقال إنَّ إظهارَ التلبيس لا (...) الأسرارَ بَرَدِّ السكون، ولا يَشْفِي البصائر بِرَدِّ الثقة واليقين.. فما لا يكون فلا يكون بحيلةٍ أبداً، وما هو كائنٌ سيكون.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.4a6CA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:57" id="qr-qusheeri-9-57">لَوْ يَجِدُونَ مَلْجَئاً أَوْ مَغَارَاتٍ أَوْ مُدَّخَلاً لَّوَلَّوْاْ إِلَيْهِ وَهُمْ يَجْمَحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/57" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.c0E2B"/><p id="113.4c94C"><span><tafsir><span>إن المماذِق في الخُلَّة ينسلُّ عن سِلْكِها بأضعف خلَّة، وإنْ وَجَدَ مهرباً آوَى إليه، ويأمل أن ينال فرصةً ما يتعللُ بها عند ذلك.</span></tafsir></span></p><p id="113.F7CD2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:58"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:58" id="qr-qusheeri-9-58">وَمِنْهُمْ مَّن يَلْمِزُكَ فِي ٱلصَّدَقَاتِ فَإِنْ أُعْطُواْ مِنْهَا رَضُواْ وَإِن لَّمْ يُعْطَوْاْ مِنهَا إِذَا هُمْ يَسْخَطُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/58" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.A213C"/><p id="113.CF4AA"><span><tafsir><span>أولئك أصحاب الأطماع؛ يتملقون في الظاهر ما دامت الأرفاقُ واصلةً إليهم، فإنْ انقطَعَتْ انقلبوا كأن لم يكن بينكم وبينهم مودة.</span><br/><span>ويقال مَنْ كان رضاؤه بوجدان سبب، وسُخْطُه في عدم ما يوصِّله إلى نصيبه فهو ليس من أهل الولاء، إنما هو قائم بحظِّه، غيرُ صالحٍ للصحبة، وأمَّا المتحقِّقُ فكما قيل:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>فَسِرْتُ إليكَ في طلبِ المعالي</span>  ***  </span><span><span>وسَارَ سِوَايَ في طلب المعاشِ</span></span></p><p/><p id="113.8DdB0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:59" id="qr-qusheeri-9-59">وَلَوْ أَنَّهُمْ رَضُوْاْ مَآ آتَاهُمُ ٱللَّهُ وَرَسُولُهُ وَقَالُواْ حَسْبُنَا ٱللَّهُ سَيُؤْتِينَا ٱللَّهُ مِن فَضْلِهِ وَرَسُولُهُ إِنَّآ إِلَى ٱللَّهِ رَاغِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/59" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.A7BcD"/><p id="113.FCF8D"><span><tafsir><span>لو وقفوا مع الله بِسِرِّ الرضا لأَتَتْهُم فنونُ العطاء وتحقيقات المنى، ولحفظوا مع الله - عند الوجدان - مالهم من الأدب، من غير معاناة تَعبٍ، ولا مُقاساة نَصَبٍ.. ولكنهم عَرَّجُوا في أوطانِ الطمعِ فوقعوا في الذُّلِّ والحَرب.</span></tafsir></span></p><p id="113.43DDa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:60" id="qr-qusheeri-9-60">إِنَّمَا ٱلصَّدَقَاتُ لِلْفُقَرَآءِ وَٱلْمَسَاكِينِ وَٱلْعَامِلِينَ عَلَيْهَا وَٱلْمُؤَلَّفَةِ قُلُوبُهُمْ وَفِي ٱلرِّقَابِ وَٱلْغَارِمِينَ وَفِي سَبِيلِ ٱللَّهِ وَٱبْنِ ٱلسَّبِيلِ فَرِيضَةً مِّنَ ٱللَّهِ وَٱللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/60" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.986c8"/><p id="113.93463"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا ٱلصَّدَقَاتُ لِلْفُقَرَآءِ وَٱلْمَسَاكِينِ وَٱلْعَامِلِينَ عَلَيْهَا وَٱلْمُؤَلَّفَةِ قُلُوبُهُمْ وَفِي ٱلرِّقَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>تكلَّم الفقهاءُ في صفةِ الفقيرِ، والفرقِ بينه وبين المسكين لما احتاجوا إليه في قسمة الزكاة المفروضة.. فأبو حنيفة رحمة الله عليه - يقول: المسكينُ الذي لا شيء له. والفقيرُ الذي له بُلْغَةٌ من العيش.</span><br/><span>ويقول الشافعي رحمة الله عليه: الفقير الذي لا شيء له، والمسكين الذي له بُلْغَةٌ من العيش - أي بالعكس.</span><br/><span>وأهل المعرفة اختلفوا فيه؛ فمنهم من قال بالأول، ومنهم من قال بالقول الثاني، واختلافهم ليس كاختلاف الفقهاء؛ وذلك لأن كلَّ واحدٍ منهم أشار إلى ما هو حاله ووقته ووجوده وشربه ومقامه. فَمِنْ أهل المعرفة مَنْ رأى أَنَّ أَخْذَ الزكاةِ المفروضة أَوْلى، قالوا إلى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>جعل ذلك مِلْكا للفقير، فهو أَحَلُّ له مما يُتَطَوَّعُ به عليه.</span><br/><span>ومنهم من قال: الزكاة المفروضة مستحقة لأقوام، ورأوا الإيثار على الإخوان أوْلى من أن يزاحموا أرباب السهمان - مع احتياجهم أخذ الزكاة - وقالوا: نحن آثرنا الفَقْرَ اختياراً.. فَلِمَ نأخذ الزكاة المفروضة؟</span><br/><span>ثم على مقتضى أصولهم في الجملة - لا في أخذ الزكاة - للفقر مراتب:</span><br/><span>أوَّلُها الحاجةُ ثم الفقرُ ثم المسكنةُ؛ فذو الحاجة مَنْ يرضى بدنياه وتسدُّ الدنيا فقرَه، والفقير مَنْ يكتفي بعقباه وتجبُرُ الجنة فقرُه. والمسكين مَنْ لا يرضى بغير مولاه؛ لا إلى الدنيا يلتفت، ولا بالآخرة يشتغل، ولا بغير مولاه يكتفي؛ قال رسول الله <span class="honorific"></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"اللهم أحيني مسكيناً وأمتني سكيناً، واحشرني في زمرة المساكين"</span></hadeeth><tafsir><span>وقال <span class="honorific"></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أعوذ بك من الفقر"</span></hadeeth><tafsir><span>لأن عليه بقية؛ فهو ببقيته محجوبٌ عن ربِّه.</span><br/><span>ويحسن أن يقال إن الفقر الذي استعاذ منه ألا يكون له منه شيء، والمسكنة المطلوبة أن تكون له بُلْغَةٌ ليتفرَّغَ بوجود تلك البلغة إلى العبادة؛ لأنه إذا لم تكن له بلغة شَغَلَه فَقْرُه عن أداء حقِّه، ولذلك استعاذ منه.</span><br/><span>وقوم سَمَتْ هِمَمهُم عن هذا الاعتبار - وهذا أَوْلى بأصولهم - فالفقير الصادق عندهم مَنْ لا سماءَ تُظِله ولا أرضَ تُقِلُّه ولا معلومَ يشغله، فهو عبدٌ بالله لله، يردُّه إلى التمييز في أوان العبودية، وفي غير هذا الوقت فهو مُصطَلَم عن شواهده، واقِفٌ بربِّه، مُنْشَقٌّ عن جملته.</span><br/><span>ويقال الفَقِيرُ من كُسِرَتْ فقاره - هذا في العربية.</span><br/><span>والفقير - عندهم - مَنْ سَقَطَ اختياره، وتعطلت عنه دياره، واندرست - لاستيلاء مَنْ اصْطَلمَه - آثارُه، فكأنه لم تبقَ منه إلا أخبارُه، وأنشدوا:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>أَمَّا الرسومُ فَخَبَّرتْ أنهم رحلوا قريباً</span>  ***  </span></p><span/><tafsir><span>ويقال المسكين هو الذي أسكنه حالُه بباب مقصوده، لا يبرح عن سُدَّتِه، فهو مُعْتَكِفٌ بقلبه، ولا يغفل لحظةً عن ربِّه.</span><br/><span>وأمَّا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلْعَامِلِينَ عَلَيْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> فعلى لسان العلم: مَنْ يتولى جمع الزكاة على شرائطها المعلومة. وعلى لسان الإشارة: أَوْلَى الناس بالتصاون عن أخذ الزكاة مَنْ صَدَقَ في أعماله لله، فإنهم لا يرجون على أعمالهم عِوَضاً، ولا يتطلبون في مقابلة أحوالهم عَرَضا، وأنشدوا:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>وما أنا بالباغي على الحب رِشْوَةٌ</span>  ***  </span><span><span>قبيحٌ هوىً يُرجَى عليه ثواب</span></span></p><span/><tafsir><span>وأمّا المؤلَّفة قلوبهم - على لسان العلم - فمَنْ يُسْتَمَالُ قلبه بنوع إرفاقٍ معه، ليتوفَّر في الدين نشاطُه؛ فلهم من الزكاة سهمٌ استعطافاً لهم، وبيان ذلك مشهورٌ في مسائل الفقه.</span><br/><span>وحاشا أن يكون في القوم مَنْ يكون حضورُه بسبب طَمَع أو لنَيْل ثوابٍ أو لرؤية مقام أو لاطلاع حال.. فذلك في صفة العوام، فأما الخواص فكما قالوا:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>من لم يكن بك فانياً عن حظه</span>  ***  </span><span><span>وعن الهوى والإنْسِ والأحباب</span></span><br/><span><span>أو تيمته صبابة جمعت له</span>  ***  </span><span><span>ما كان مفترقاً من الأسباب</span></span><br/><span><span>فلأنَّ بين المراتب واقفٌ</span>  ***  </span><span><span>لِمَنَالِ حظٍّ أو الحُسْنِ مآبِ</span></span></p><span/><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِي ٱلرِّقَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وهم على لسان العلم: المكاتَبُون، وشرحه في مسائل الفقه معلوم.</span><br/><span>وهؤلاء لا يتحررون ولهم تعريج على سبب، أو لهم في الدنيا والعقبى أرب، فهم لا يستفزُّهم طلب، فَمَنْ كان به بقية من هذه الجملة فهو عبدٌ لم يتحرر، قال رسول الله <span class="honorific"></span> وعلى آله:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"المكاتَبُ عَبْدٌ ما بقي عليه درهم"</span></hadeeth><tafsir><span>وأنشد بعضهم:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>أتمنى على الزمان مُحَالاً</span>  ***  </span><span><span>أَنْ ترى مقلتاي طَلْعَةَ حُرِّ</span></span></p><span/><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلْغَارِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وهم على لسان العلم: مَنْ عليهم دَيْنٌ في غير معصية.</span><br/><span>وهؤلاء القوم لا يقضى عنهم ما لزمهم امتلاك الحق، ولهذا قيل المعرفة غريم لا يُقْضَى دَيْنُه.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِي سَبِيلِ ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وعلى لسان العلم: مَنْ سلك سبيلَ الله وَجبَ له في الزكاة سهمٌ على ما جاء بيانُه في مسائل الفقه.</span><br/><span>وفي هذه الطريقة: مَنْ سلك سبيلَ الله تتوجَّبُ عليه المطالبات؛ فيبذل أولاً مالَه ثم جاهَه ثم نَفْسه ثم روحَه.. وهذه أول قَدَمٍ في الطريق.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱبْنِ ٱلسَّبِيلِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وهو على لسان العلم: مَنْ وقع في الغُربة، وفارَقَ وطَنه على أوصاف مخصوصة.</span><br/><span>وعند القوم: إذا تَغَرَّبَ العَبدُ عن مألوفات أوطانه فهو في قِرَى الحقِّ؛ فالجوعُ طعامُه، والخلوةُ مجلسُه، والمحبةُ شرابُه، والأُنْسُ شهوده، والحقُّ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- مشهودُه. قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="76:21" id="qr-qusheeri-76-21">وَسَقَاهُمْ رَبُّهُمْ شَرَاباً طَهُوراً</span><a class="vn" href="/quran/76/21" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>: لقوم وَعْدٌ في الجنة، ولآخرين نَقْدٌ في الوقت؛ اليوم شرابُ المحابِّ وغداً شراب الثواب، وفي معناه أنشدوا:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>وَمُقعدِ قومٍ قد مشى من شرابنا</span>  ***  </span><span><span>وأعمى سقيناه ثلاثاً فأَبْصَرَا</span></span><br/><span><span>وأخرسَ لم ينطِقْ ثلاثين حِجَّةً</span>  ***  </span><span><span>أَدِرْنا عليه الكأسَ يوماً فأخبرا</span></span></p><p/><p id="113.4C8b0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:61" id="qr-qusheeri-9-61">وَمِنْهُمُ ٱلَّذِينَ يُؤْذُونَ ٱلنَّبِيَّ وَيِقُولُونَ هُوَ أُذُنٌ قُلْ أُذُنُ خَيْرٍ لَّكُمْ يُؤْمِنُ بِٱللَّهِ وَيُؤْمِنُ لِلْمُؤْمِنِينَ وَرَحْمَةٌ لِّلَّذِينَ آمَنُواْ مِنكُمْ وَٱلَّذِينَ يُؤْذُونَ رَسُولَ ٱللَّهِ لَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/61" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.FF0FA"/><p id="113.Fef24"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْهُمُ ٱلَّذِينَ يُؤْذُونَ ٱلنَّبِيَّ وَيِقُولُونَ هُوَ أُذُنٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>عين العداوة بالمساوئ مُوَكَّلَة، وعين الرضا عن المعايب كليلة.</span><br/><span>بسطوا اللائمة في رسول الله <span class="honorific"></span> فعابوه بما هو أمارة كرمه، ودلالة فضله، فقالوا: إنه بحسن خُلُقِه يسمع ما يقال له، فقال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"المؤمِن غِرٌّ كريم والمنافق خَبٌّ لئيم"</span></hadeeth><span>.</span><br/><span>"</span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أُذُنُ خَيْرٍ لَّكُمْ يُؤْمِنُ بِٱللَّهِ وَيُؤْمِنُ لِلْمُؤْمِنِينَ وَرَحْمَةٌ لِّلَّذِينَ آمَنُواْ مِنكُمْ وَٱلَّذِينَ يُؤْذُونَ رَسُولَ ٱللَّهِ لَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وقيل: مَنْ العاقلُ؟ قالوا: الفَطِنُ المُتَغافِل. وفي معناه أنشدوا:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>وإذا الكريمُ أتيْتَه بخديعةٍ</span>  ***  </span><span><span>ولقِيتَه فيما ترومُ يُسارعُ</span></span><br/><span><span>فاعلمُ بأنَّكَ لم تُخادِعْ جاهلاً</span>  ***  </span><span><span>إنَّ الكريم - بفضله - يتخادع</span></span></p><p/><p id="113.AB4c8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:62"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:62" id="qr-qusheeri-9-62">يَحْلِفُونَ بِٱللَّهِ لَكُمْ لِيُرْضُوكُمْ وَٱللَّهُ وَرَسُولُهُ أَحَقُّ أَن يُرْضُوهُ إِن كَانُواْ مُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/62" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.9BFE2"/><p id="113.95dbA"><span><tafsir><span>أخبر أنَّ من تزيَّن للخَلْق، وتقرَّب إليهم وأَدامَ رضاهم، واتَّبَعَ في ذلك هواهم، فإن اللهَ</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يُسْقِط به عن الخَلْق جاهَهُم، ويُشِينُهم فيما توهَمُّوا أنه يزينهم، والذي لا يَضِيعُ ما كان الله، فأمَّا ما كان لغير الله فَوَبَالٌ لِمَنْ أصابه، ومُحالٌ ما طَلَبَه.</span><br/><span>ويقال إنَّ الخَلْق لا يصدقونك وإنْ حَلَفْت لهم، والحقُّ يَقْبَلُكَ وإِنْ تخَلَّفْتَ عنه؛ فالاشتغالُ بالخلْقِ محنةٌ أنت غيرُ مأجورٍ عليها، والإقبالُ على الحقِّ نعمةٌ أنت مشكورٌ عليها. والمغبونُ مَنْ تَرَكَ ما يُشْكَرُ عليه ويُؤثِر ما لا يؤجرُ عليه.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.dDFdF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:63" id="qr-qusheeri-9-63">أَلَمْ يَعْلَمُوۤاْ أَنَّهُ مَن يُحَادِدِ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ فَأَنَّ لَهُ نَارَ جَهَنَّمَ خَالِداً فِيهَا ذٰلِكَ ٱلْخِزْيُ ٱلْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/9/63" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.4FeB9"/><p id="113.F26D2"><span><tafsir><span>مَنْ كَفرَ بالله وأشرك في توحيده بإثباتِ موهوم استحق ما هو حقٌّ لله: تعَجَّلُ عقوبته في الحال بالفُرقة، وفي المآلِ بالخلود في الحرقة.</span><br/><span>فليس كلُّ مَنْ مُنِي بمصيبة يعلم ما ناله من المحنة، وأنشدوا:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>غَداً يَتَفَرَّقُ أهلُ الهوى</span>  ***  </span><span><span>ويكْثُر باكٍ ومُسْتَرْجِع</span></span></p><p/><p id="113.3c1A0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:64"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:64" id="qr-qusheeri-9-64">يَحْذَرُ ٱلْمُنَافِقُونَ أَن تُنَزَّلَ عَلَيْهِمْ سُورَةٌ تُنَبِّئُهُمْ بِمَا فِي قُلُوبِهِم قُلِ ٱسْتَهْزِءُوۤاْ إِنَّ ٱللَّهَ مُخْرِجٌ مَّا تَحْذَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/64" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.fD5d0"/><p id="113.8F8Bb"><span><tafsir><span>ظَنُّوا أَنَّ الحقَّ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- لا يفضحهم، فَدَلَّسُوا عليكم، وأنكروا ما انطوت عليه سرائرهم، فأرخى الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- عنانَ إمهالهم، ثم هتك الستر عن نفاقهم؛ فَفَضَحَهم عند أهل التحقيق، فتقنعوا بِخِمار الخجل، وكشف لأهل التحقيق مكامنَ الاعتبار. ونعوذ بالله من عقوبة أهل الاغترار!</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:54" id="qr-qusheeri-3-54">وَمَكَرُواْ وَمَكَرَ ٱللَّهُ وَٱللَّهُ خَيْرُ ٱلْمَاكِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/54" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span></tafsir></span></p><p id="113.f6FEB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:65"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:65" id="qr-qusheeri-9-65">وَلَئِن سَأَلْتَهُمْ لَيَقُولُنَّ إِنَّمَا كُنَّا نَخُوضُ وَنَلْعَبُ قُلْ أَبِٱللَّهِ وَآيَاتِهِ وَرَسُولِهِ كُنتُمْ تَسْتَهْزِءُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/65" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.a7936"/><p id="113.5D7c8"><span><tafsir><span>مَنْ استَهانَ بالدِّين، ولم يَحْتَشِمْ مِنْ تَرْكِ حُرْمةِ الإسلام جعله الله في الحال نكالاً، وسامَه في الآخرة صِغَراً وإذلالاً، والحقُّ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- لا يرضى دون أن يذيق العُتَاةَ بَأْسَه، ويَسْقِيَ كُلاّ - على ما يستوجبه - كأسَه.</span></tafsir></span></p><p id="113.b81e8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:66"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:66" id="qr-qusheeri-9-66">لاَ تَعْتَذِرُواْ قَدْ كَفَرْتُمْ بَعْدَ إِيمَانِكُمْ إِن نَّعْفُ عَن طَآئِفَةٍ مِّنْكُمْ نُعَذِّبْ طَآئِفَةً بِأَنَّهُمْ كَانُواْ مُجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/66" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.F0FE2"/><p id="113.D179c"><span><tafsir><span>جَرَّدَ العفوَ والعذابَ من عِلَّة الجُرْمِ، وسببَ الفِعْل مِنْ حُجّةِ العبد؛ حيث أَحالَ الأمر على المشيئة.. إذ لو كان الموجِبُ لعفوِه أو تعذيبِه صفةَ العبد لَسَوَّى بينهم عند تساويهم في الوصف، فَلَمَّا اشتركوا في الكفر بعد الإيمان، وعفا عن بعضهم وعذَّب بعضَهم دَلَّ على أنه يفعل ما يشاء، ويختصُّ من يشاء بما يشاء.</span></tafsir></span></p><p id="113.eee78"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:67" id="qr-qusheeri-9-67">ٱلْمُنَافِقُونَ وَٱلْمُنَافِقَاتُ بَعْضُهُمْ مِّن بَعْضٍ يَأْمُرُونَ بِٱلْمُنكَرِ وَيَنْهَوْنَ عَنِ ٱلْمَعْرُوفِ وَيَقْبِضُونَ أَيْدِيَهُمْ نَسُواْ ٱللَّهَ فَنَسِيَهُمْ إِنَّ ٱلْمُنَافِقِينَ هُمُ الْفَاسِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/67" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.9FdB3"/><p id="113.a7e82"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلْمُنَافِقُونَ وَٱلْمُنَافِقَاتُ بَعْضُهُمْ مِّن بَعْضٍ يَأْمُرُونَ بِٱلْمُنكَرِ وَيَنْهَوْنَ عَنِ ٱلْمَعْرُوفِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>المؤمِنُ بالمؤمِن يَتَقَوَّى، والمنافقُ بالمنافق يتعاضد، وطيور السماء على أُلاَّفِها تَقَعُ. فالمنافِقُ لصاحبه أسٌّ به قوامه، وأصلٌ به قيامه؛ يُعِينُه على فساده، ويُعَمِّي عليه طريقَ رشادِه.</span><br/><span>والمؤمِنُ ينصر المؤمنَ ويُبَصِّره عيوبَه، ويُبغضُ لديه ويُقَبِّحُ - في عينيه - ذنوبَه، وهو على السدادِ يُنْجِدُه، وعن الفسادِ يُبْعِده.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَقْبِضُونَ أَيْدِيَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>عن طلب الحوائج من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَسُواْ ٱللَّهَ فَنَسِيَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>جازاهم على نسيانهم، فسمَّى جزاءَ النسيانِ نسياناً. تركوا طاعتَه، وآثروا مُخالَفَته، فَتَرَكَهُم وما اختاره لأنفسهم، قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:17" id="qr-qusheeri-2-17">وَتَرَكَهُمْ فِي ظُلُمَٰتٍ لاَّ يُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/2/17" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.Ea7EF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:68"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:68" id="qr-qusheeri-9-68">وَعَدَ الله الْمُنَافِقِينَ وَٱلْمُنَافِقَاتِ وَٱلْكُفَّارَ نَارَ جَهَنَّمَ خَالِدِينَ فِيهَا هِيَ حَسْبُهُمْ وَلَعَنَهُمُ ٱللَّهُ وَلَهُمْ عَذَابٌ مُّقِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/68" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.bfAeD"/><p id="113.2c5b1"><span><tafsir><span>وَعَدَهم النارَ في الآخرة، ولهم العذابُ المقيمُ في الحاضرة، فمؤجَّلُ عذابِهم الحُرقَةُ، ومُعَجَّلُه الفُرْقةُ.</span></tafsir></span></p><p id="113.FA58B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:69"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:69" id="qr-qusheeri-9-69">كَٱلَّذِينَ مِن قَبْلِكُمْ كَانُواْ أَشَدَّ مِنكُمْ قُوَّةً وَأَكْثَرَ أَمْوَالاً وَأَوْلاَداً فَٱسْتَمْتَعُواْ بِخَلاقِهِمْ فَاسْتَمْتَعْتُمْ بِخَلاَقِكُمْ كَمَا اسْتَمْتَعَ الَّذِينَ مِن قَبْلِكُمْ بِخَلاَقِهِمْ وَخُضْتُمْ كَٱلَّذِي خَاضُوۤاْ أُوْلَـٰئِكَ حَبِطَتْ أَعْمَالُهُمْ فِي ٱلدنْيَا وَٱلآخِرَةِ وَأُوْلَئِكَ هُمُ ٱلْخَاسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/69" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.aDB4F"/><p id="113.34b9a"><span><tafsir><span>يقال: سلكتم طريقَ مَنْ قَبْلَكم من الكفار وأهل النفاق وقد كافأناهم. ويقال الذين تقدموكم زادوا عليكم فكافأناهم كما نكافئ أهل الشقاق والنفاق؛ في كثرة المدَّةِ وقوةِ العُدَّةِ، والاستمتاع في الدنيا، والاغترار بالانخراط في سِلْك الهوى.. ولكن لم تَدُمْ في الراحة مُدَّتُهم، ولم تُغْنِ عنهم يومَ الشِدَّةِ عُدَّتُهم، وعما قريبٍ يَلْحَقُ بِكُم ما لَحِقَ بالذين هم قبلكم.</span></tafsir></span></p><p id="113.Bc39F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:70" id="qr-qusheeri-9-70">أَلَمْ يَأْتِهِمْ نَبَأُ ٱلَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ قَوْمِ نُوحٍ وَعَادٍ وَثَمُودَ وَقَوْمِ إِبْرَٰهِيمَ وَأَصْحَـٰبِ مَدْيَنَ وَٱلْمُؤْتَفِكَـٰتِ أَتَتْهُمْ رُسُلُهُمْ بِٱلْبَيِّنَـٰتِ فَمَا كَانَ ٱللَّهُ لِيَظْلِمَهُمْ وَلَـٰكِن كَانُوۤاْ أَنْفُسَهُمْ يَظْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/70" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.641FD"/><p id="113.DfFEC"><span><tafsir><span>ألم يَنْتَهِ إليهم خبرُ القرون الماضية، ونبأُ الأمم الخالية كيف دَمَّرْنا عليهم جَمْعَهُم، وكيف بَدَّدْنَا شمْلَهم؟ قَضَيْنَا فيهم بالعدْل، وحَكَمْنَا باستئصالِ الكُلِّ، فلم يَبْقَ منهم نافخُ نار، ولم يحصلوا إلاَّ على عارٍ وشنار.</span></tafsir><span/></span></p><p id="113.a53f4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:71"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:71" id="qr-qusheeri-9-71">وَٱلْمُؤْمِنُونَ وَٱلْمُؤْمِنَاتُ بَعْضُهُمْ أَوْلِيَآءُ بَعْضٍ يَأْمُرُونَ بِٱلْمَعْرُوفِ وَيَنْهَوْنَ عَنِ ٱلْمُنْكَرِ وَيُقِيمُونَ ٱلصَّلاَةَ وَيُؤْتُونَ ٱلزَّكَاةَ وَيُطِيعُونَ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ أُوْلَـٰئِكَ سَيَرْحَمُهُمُ ٱللَّهُ إِنَّ ٱللَّهَ عَزِيزٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/71" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.e6caB"/><p id="113.D38AC"><span><tafsir><span>يُعين بعضُهم بعضاً على الطاعات، ويتواصَوْن بينهم بترك المحظورات؛ فَتَحَابُّهم في الله، وقيامُهم بحقِّ الله، وصحبتُهم لله، وعداوتُهم لأجْلِ الله؛ تركوا حظوظَهم لحقِّ الله؛ وآثروا على هواهم رِضاءَ الله. أولئك الذين عَصَمَهم اللهُ في الحالِ، وسيرحمهم في المآل.</span></tafsir></span></p><p id="113.efdD3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:72"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:72" id="qr-qusheeri-9-72">وَعَدَ ٱللَّهُ ٱلْمُؤْمِنِينَ وَٱلْمُؤْمِنَاتِ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا ٱلأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا وَمَسَاكِنَ طَيِّبَةً فِي جَنَّاتِ عَدْنٍ وَرِضْوَانٌ مِّنَ ٱللَّهِ أَكْبَرُ ذٰلِكَ هُوَ ٱلْفَوْزُ ٱلْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/9/72" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.A3FFB"/><p id="113.fB4ed"><span><tafsir><span>وَعَدَهُم جميعاً الجنةَ، ومساكنَ طيبة، ولا يطيب المَسْكَنُ إلا برؤيةِ المحبوبِ، وكلُّ مُحِبٍ يطيب مَسْكَنُه برؤية محبوبه، ولكنهم مختلفون في الهمم؛ فَمِنْ مربوطٍ بحظِّ مردودٍ إلى الخَلْق، ومِنْ مجذوب بحقِّ موصول بالحق، وفي الجملة كما يقال:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>أجيرانَنَا ما أوحشَ الدارَ بَعْدَكُم</span>  ***  </span><span><span>إذا غِبْتُمُ عنها ونحن حضورُ!</span></span></p><span/><tafsir><span>ويقال قومٌ يطيب مسكنُهم بوجودِ عَطَائِه، وقومٌ يطيب مسكنُهم بشهود لقائه، وأنشدوا:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>وإنِّي لأَهْوى الدارَ لا يستقرُّ لي</span>  ***  </span><span><span>بها الودُّ إلا أَنَّها من دِيارِكا</span></span></p><span/><tafsir><span>ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرِضْوَانٌ مِّنَ ٱللَّهِ أَكْبَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span>: وأمارةُ أهلِ الرضوانِ وجدانُ طَعْمِه؛ فهم في روْح الأُنْسِ، وروْح الأنْسِ لا يتقاصر عن راحة دار القُدْس بل هو أتمُّ وأعظم.</span><br/></tafsir><p/><p id="113.dA43f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:73"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:73" id="qr-qusheeri-9-73">يٰأَيُّهَا ٱلنَّبِيُّ جَاهِدِ ٱلْكُفَّارَ وَٱلْمُنَافِقِينَ وَٱغْلُظْ عَلَيْهِمْ وَمَأْوَاهُمْ جَهَنَّمُ وَبِئْسَ ٱلْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/9/73" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.F5D65"/><p id="113.43e53"><span><tafsir><span>دعا نَبِيُّنا <span class="honorific"></span> كافةَ الخَلْقِ إلى حُسْن الخُلُق.</span><br/><span>قال لموسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:44" id="qr-qusheeri-20-44">فَقُولاَ لَهُ قَوْلاً لَّيِّناً</span><a class="vn" href="/quran/20/44" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وقال لنبيِّنا <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="66:9" id="qr-qusheeri-66-9">وَٱغْلُظْ عَلَيْهِمْ</span><a class="vn" href="/quran/66/9" target="_blank" title="سورة التحريم"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ويقال إنما هذا بعد إظهار الحجج، وبعد أن أزاح عُذْرَهُم بأيام المهلة؛ ففي الأول أَمَرَه بالرِّفق حيث قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="34:46" id="qr-qusheeri-34-46">إِنَّمَآ أَعِظُكُمْ بِوَاحِدَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/34/46" target="_blank" title="سورة سبأ"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، فلما أصروا واستكبروا أَمَرَه بالغِلظة عليهم. والمجاهدة أولها اللسان لشرح البرهان، وإيضاح الحجج والبيان، ثم إنْ حَصَلَ من العدوِّ جُحْدٌ بعد إزاحة العذر، فبالوعيد والزجر، ثم إنْ لم ينجعْ الكلامُ ولم ينفع الملامُ فالقتالُ والحربُ وبَذْلُ الوسعِ في الجهاد.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.a3fd3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:74"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:74" id="qr-qusheeri-9-74">يَحْلِفُونَ بِٱللَّهِ مَا قَالُواْ وَلَقَدْ قَالُواْ كَلِمَةَ ٱلْكُفْرِ وَكَفَرُواْ بَعْدَ إِسْلاَمِهِمْ وَهَمُّواْ بِمَا لَمْ يَنَالُواْ وَمَا نَقَمُوۤاْ إِلاَّ أَنْ أَغْنَاهُمُ ٱللَّهُ وَرَسُولُهُ مِن فَضْلِهِ فَإِن يَتُوبُواْ يَكُ خَيْراً لَّهُمْ وَإِن يَتَوَلَّوْا يُعَذِّبْهُمُ ٱللَّهُ عَذَاباً أَلِيماً فِي ٱلدُّنْيَا وَٱلآخِرَةِ وَمَا لَهُمْ فِي ٱلأَرْضِ مِن وَلِيٍّ وَلاَ نَصِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/9/74" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.eB1D0"/><p id="113.2a9b7"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَحْلِفُونَ بِٱللَّهِ مَا قَالُواْ وَلَقَدْ قَالُواْ كَلِمَةَ ٱلْكُفْرِ وَكَفَرُواْ بَعْدَ إِسْلاَمِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>تَسَتَّروا بأَيْمانِهم فَهتَكَ اللهُ أستارهم وكشف أسرارهم.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ قَالُواْ كَلِمَةَ ٱلْكُفْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span>: وهي طَعْنُهُم في نُبوَّةِ رسول الله <span class="honorific"></span> وكلُّ مَنْ وَصَفَ المعبودَ بصفاتِ الخَلْق أو أضاف إلى الخلْق ما هو من خصائص نعت الحقِّ فقد قال كلمة الكفر.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهَمُّواْ بِمَا لَمْ يَنَالُواْ وَمَا نَقَمُوۤاْ إِلاَّ أَنْ أَغْنَاهُمُ ٱللَّهُ وَرَسُولُهُ مِن فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي أظهروا من شعار الكفر ما دَلَّ على جُحْدِهم بقلوبهم بعد ما كانوا يُظْهِرون الموافقة والاستسلامَ، وهمُّوا بما لم ينالوا من قتلٍ لرسول الله <span class="honorific"></span>، وما سوَّلت أنفسهم أنه يُخْرِج الأَعَزُّ منها الأذلَّ، وغير ذلك.</span><br/><span>يقال تمنوا زوالَ دولةِ الإسلام فأبى اللهُ إلا إعلاء أمْرِها.</span><br/><span>ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا نَقَمُوۤاْ إِلاَّ أَنْ أَغْنَاهُمُ ٱللَّهُ وَرَسُولُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>: أي ما عابوه إلا بما هو أَجَلّ خصاله، فلم يحصلوا من ذلك إلا على ظهور شأنهم للكافة بما لا عذر لهم فيه.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِن يَتُوبُواْ يَكُ خَيْراً لَّهُمْ وَإِن يَتَوَلَّوْا يُعَذِّبْهُمُ ٱللَّهُ عَذَاباً أَلِيماً فِي ٱلدُّنْيَا وَٱلآخِرَةِ وَمَا لَهُمْ فِي ٱلأَرْضِ مِن وَلِيٍّ وَلاَ نَصِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وأقوى أركان التوبة حلُّ عقْدة الإصرار عن القلب، ثم القيام بجميع حقِّ الأمر على وجه الاستقصاء.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.A9156"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:75-77"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:75" id="qr-qusheeri-9-75">وَمِنْهُمْ مَّنْ عَاهَدَ ٱللَّهَ لَئِنْ آتَانَا مِن فَضْلِهِ لَنَصَّدَّقَنَّ وَلَنَكُونَنَّ مِنَ ٱلصَّالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/75" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:76" id="qr-qusheeri-9-76">فَلَمَّآ آتَاهُمْ مِّن فَضْلِهِ بَخِلُواْ بِهِ وَتَوَلَّواْ وَّهُمْ مُّعْرِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/76" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.40E9D"/><p id="113.e01Cd"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْهُمْ مَّنْ عَاهَدَ ٱللَّهَ لَئِنْ آتَانَا مِن فَضْلِهِ لَنَصَّدَّقَنَّ وَلَنَكُونَنَّ مِنَ ٱلصَّالِحِينَ فَلَمَّآ آتَاهُمْ مِّن فَضْلِهِ بَخِلُواْ بِهِ وَتَوَلَّواْ وَّهُمْ مُّعْرِضُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>منهم مَنْ أَكَّدَ العَقْدَ مع الله، ثم نَقَضَه، فَلَحِقَه شُؤْمُ ذلك؛ فَبقِي خالداً في نِفاقِه.</span><br/><span>ويقال تطلَّبَ إحسانَ ربِّه، وتقرَّبَ إليه بإبرام عهده فلمَّا حقَّق اللهُ مسؤولَه واستجاب مأموله، فَسخَ ما أبرمه، وانسلخ عما التزمه، واستولى عليه البُخْلُ، فَضَنَّ بإخراج حقه، فَلَحِقَه شؤمُ نِفاقِه، بأنَ بَقِيَ إلى الأبد في أَسْرِه.</span><br/><span>وحدُّ البخل - على لسان العلم - مَنْعُ الواجب. وبُخْلِ كلِّ أحدٍ على ما يليق بحاله، وكلُّ مَنْ آثر شيئاً من دون رضاء ربِّه فقد اتصف ببخله، فَمَنْ يَبْخَلْ بماله تَزلْ عنه البركةُ حتى يؤول إلى وارثٍ أو يزول بحارث. ومَنْ يبخلْ بنَفْسِه ويتقاعس عن طاعته تفارقه الصحةُ حتى لا يستمتع بحيائه. والذي يبخل بروحِه عنه يُعاقَبُ بالخذلان حتى تكون حياتُه سبباً لشقائه.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.fDA4a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:77"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:77" id="qr-qusheeri-9-77">فَأَعْقَبَهُمْ نِفَاقاً فِي قُلُوبِهِمْ إِلَىٰ يَوْمِ يَلْقَوْنَهُ بِمَآ أَخْلَفُواْ ٱللَّهَ مَا وَعَدُوهُ وَبِمَا كَانُواْ يَكْذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/77" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.B4b7C"/><p id="113.aBc2d"><span><tafsir><span>أعقبهم ببخلهم نفاقاً في قلوبهم، ويصحُّ أعقبهم الله نفاقاً في قلوبهم، وفي الجملة: مَنْ نَقَضَ عهده في نفسه رفض الودَّ من أصله، وكلُّ من أظهر في الجملة خيراً واستبطن شراً فقد نافق بقسطه. والمنافق في الصف الأخير في دنياه، وفي الدَرْكِ الأسفل من النار في عقباه.</span></tafsir></span></p><p id="113.7350D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:78"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:78" id="qr-qusheeri-9-78">أَلَمْ يَعْلَمُواْ أَنَّ ٱللَّهَ يَعْلَمُ سِرَّهُمْ وَنَجْوَاهُمْ وَأَنَّ ٱللَّهَ عَلاَّمُ ٱلْغُيُوبِ</span><a class="vn" href="/quran/9/78" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.Fea5a"/><p id="113.AA8Aa"><span><tafsir><span>خوَّفَهم بعلمه كما خوَّفهم بفعله في أكثر من موضعٍ من كتابه.</span><br/><span>و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِرَّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما لا يطلع عليه غير الله.</span><br/><span>و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَجْوَاهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما يتسارون بعضهم مع بعض. ويحتمل أن يكونَ ما لنفوسهم عليه إشرافٌ من خواطرهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.EdE8e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:79"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:79" id="qr-qusheeri-9-79">ٱلَّذِينَ يَلْمِزُونَ ٱلْمُطَّوِّعِينَ مِنَ الْمُؤْمِنِينَ فِي الصَّدَقَاتِ وَالَّذِينَ لاَ يَجِدُونَ إِلاَّ جُهْدَهُمْ فَيَسْخَرُونَ مِنْهُمْ سَخِرَ ٱللَّهُ مِنْهُمْ وَلَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/79" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.E2D61"/><p id="113.0bAEe"><span><tafsir><span>عابوا الذين قَصُرَتْ أيديهم عن الإكثار في الصَدَقة وجادوا بما وصَلَتْ إليه أيديهم، فَشَكَرَ اللهُ سَعْيَ من أخلص في صدقته بعدما عَلمَ صِدْقَه فيها. وقليلُ أهلِ الإخلاص أفضلُ مِنْ كثيرِ أهلِ النفاقِ.</span><br/><span>ولمَّا أوجدوا المسلمين بسخريتهم وَصَفَ اللهُ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وتعالى</span></span><span>- نفْسَه بما يستحيل في وصفه - على التحقيق - هو السخرية بأحدِ.. تطيباً لقلوبِ أوليائه، فقد تقدَّس عن ذلك لعِزَّة ربوبيته.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.41D34"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:80"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:80" id="qr-qusheeri-9-80">ٱسْتَغْفِرْ لَهُمْ أَوْ لاَ تَسْتَغْفِرْ لَهُمْ إِن تَسْتَغْفِرْ لَهُمْ سَبْعِينَ مَرَّةً فَلَن يَغْفِرَ ٱللَّهُ لَهُمْ ذٰلِكَ بِأَنَّهُمْ كَفَرُواْ بِٱللَّهِ وَرَسُولِهِ وَٱللَّهُ لاَ يَهْدِي ٱلْقَوْمَ ٱلْفَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/80" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.b1eec"/><p id="113.56bC1"><span><tafsir><span>خَتَمَ القضايا بأنَّه لا يغفر لأهل الشِرْكِ والنفاق، فلا تنفعهم الوسائل، ولا ينتعش منهم الساقط.</span><br/><span>ويقال: مَنْ غَلَبَتْه شِقْوتُنا لم ينفعه تضرعه ودعوته.</span><br/><span>ويقال: صريعُ القدرة لا يُنْعِشُه الجُهد والحيلة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.E1CAD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:81"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:81" id="qr-qusheeri-9-81">فَرِحَ ٱلْمُخَلَّفُونَ بِمَقْعَدِهِمْ خِلاَفَ رَسُولِ ٱللَّهِ وَكَرِهُوۤاْ أَن يُجَاهِدُواْ بِأَمْوَالِهِمْ وَأَنْفُسِهِمْ فِي سَبِيلِ ٱللَّهِ وَقَالُواْ لاَ تَنفِرُواْ فِي ٱلْحَرِّ قُلْ نَارُ جَهَنَّمَ أَشَدُّ حَرّاً لَّوْ كَانُوا يَفْقَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/81" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.83330"/><p id="113.0f4F7"><span><tafsir><span>استحوذ عليهم سرورُهم بتخلفهم، ولم يعلموا أن ثبورَهم في تأخرهم وما آثروه من راحة نفوسهم على أداء حق الله، والخروج في صحبة رسول الله - <span class="honorific"></span>، فنزع الله الراحةَ بما عاقَبَهم، وسَيَصْلَوْنَ سعيراً في الآخرة بما قدَّموه من نفاقهم، وسوف يتحسَّرُون ولات حينَ تحسُّر.</span></tafsir></span></p><p id="113.560a2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:82-84"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:82" id="qr-qusheeri-9-82">فَلْيَضْحَكُواْ قَلِيلاً وَلْيَبْكُواْ كَثِيراً جَزَآءً بِمَا كَانُواْ يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/82" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:83" id="qr-qusheeri-9-83">فَإِن رَّجَعَكَ ٱللَّهُ إِلَىٰ طَآئِفَةٍ مِّنْهُمْ فَٱسْتَأْذَنُوكَ لِلْخُرُوجِ فَقُلْ لَّن تَخْرُجُواْ مَعِيَ أَبَداً وَلَن تُقَاتِلُواْ مَعِيَ عَدُوّاً إِنَّكُمْ رَضِيتُمْ بِٱلْقُعُودِ أَوَّلَ مَرَّةٍ فَٱقْعُدُواْ مَعَ ٱلْخَالِفِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/83" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.CfEAA"/><p id="113.FEc82"><span><tafsir><span>قوله جل ذكره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيَضْحَكُواْ قَلِيلاً وَلْيَبْكُواْ كَثِيراً جَزَآءً بِمَا كَانُواْ يَكْسِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>بَدَّل الله مَسَرَّتهم بِحَسْرةِ، وفَرْحَتَهم بتَرْحَةٍ، وراحتهم بِعَبْرَةٍ، حتى يكثر بكاؤهم في العُقبى كما كثر ضحكُهم في الدنيا، وذلك جزاءُ مَنْ كَفَرَ بِرَبِّه.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِن رَّجَعَكَ ٱللَّهُ إِلَىٰ طَآئِفَةٍ مِّنْهُمْ فَٱسْتَأْذَنُوكَ لِلْخُرُوجِ فَقُلْ لَّن تَخْرُجُواْ مَعِيَ أَبَداً وَلَن تُقَاتِلُواْ مَعِيَ عَدُوّاً إِنَّكُمْ رَضِيتُمْ بِٱلْقُعُودِ أَوَّلَ مَرَّةٍ فَٱقْعُدُواْ مَعَ ٱلْخَالِفِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يقول: بعدما ظهرت خيانَتُهم، وتقرر كذبهم ونفاقهم، لا تَنْخَدِعْ بتملقهم، ولا تَثِقْ بقولهم، ولا تُمَكِّنْهم مِنْ صُحبتك فيما يُظْهِرونه مِنْ وفاقك. فإذا وَهَنَ سِلْكُ العهدِ فلا يَحْتَملُ بَعْدَهُ الشَّدَّ، وإذا اتسع الخَرْقُ لا ينفع بَعْدَهُ الرَّقْعُ.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.EdCEe"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:84"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:84" id="qr-qusheeri-9-84">وَلاَ تُصَلِّ عَلَىٰ أَحَدٍ مِّنْهُم مَّاتَ أَبَداً وَلاَ تَقُمْ عَلَىٰ قَبْرِهِ إِنَّهُمْ كَفَرُواْ بِٱللَّهِ وَرَسُولِهِ وَمَاتُواْ وَهُمْ فَاسِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/84" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.7Ede3"/><p id="113.0516f"><span><tafsir><span>ليس بعد التَّبَرِّي التولي، ولا بعدَ الفراق والوفاق، ولا بعد الحجبة قربة. مضى لهم من الزمان ما كان لأملهم فيه فسحة، أو لرجائهم مساغ، أو لظنِّهم تحقيق، ولكن سَبَقَ لهم القضاءُ بالشقاوة، ونعوذ بالله مِنْ سوءِ الخاتمة.</span></tafsir></span></p><p id="113.ffA7e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:85"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:85" id="qr-qusheeri-9-85">وَلاَ تُعْجِبْكَ أَمْوَٰلُهُمْ وَأَوْلَـٰدُهُمْ إِنَّمَا يُرِيدُ ٱللَّهُ أَن يُعَذِّبَهُمْ بِهَا فِي ٱلدُّنْيَا وَتَزْهَقَ أَنفُسُهُمْ وَهُمْ كَٰفِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/85" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.B57Fe"/><p id="113.BDC5c"><span><tafsir><span>يقول لا تحسبنَّ تمكينَ أهل النِّفاق مِنْ تنفيذ مرادهم، وتكثيرَ أموالهم إسداءَ معروف مِنَّا إليهم، أو إسباغَ إنعامٍ مِنْ لَدُنَّا عليهم، إنما ذلك مَكْرُ بهم، واستدراجٌ لهم، وإمهالٌ لا إهمال. وسيلقون غِبه عن قريب.</span></tafsir><span/></span></p><p id="113.349BB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:86"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:86" id="qr-qusheeri-9-86">وَإِذَآ أُنزِلَتْ سُورَةٌ أَنْ آمِنُواْ بِٱللَّهِ وَجَاهِدُواْ مَعَ رَسُولِهِ ٱسْتَأْذَنَكَ أُوْلُواْ ٱلطَّوْلِ مِنْهُمْ وَقَالُواْ ذَرْنَا نَكُنْ مَّعَ ٱلْقَاعِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/86" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.334ab"/><p id="113.9C7fb"><span><tafsir><span>إذا تَوَجَّه عليهم الأمرُ بالجهاد، واشتدَّ عليهم حكمُ الإلزام، تعلَّلوا إلى السَّعَةِ، وركنوا إلى اختيار الدَّعةَ واحتالوا في موجِبَاتِ التَّخَلُّفِ، أولئك الذين خَصَّهم بخذلانه، وصَرَفَ قلوبهم عن ابتغاء رضوانه.</span></tafsir></span></p><p id="113.2bEd4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:87"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:87" id="qr-qusheeri-9-87">رَضُواْ بِأَن يَكُونُواْ مَعَ ٱلْخَوَالِفِ وَطُبِعَ عَلَىٰ قُلُوبِهِمْ فَهُمْ لاَ يَفْقَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/87" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.Dc6FB"/><p id="113.Fd2c2"><span><tafsir><span>بَعُدُوا عن بِساط العِبادة فاستطابوا الدّعة، ورضوا بالتعريج في منازل الفرقة، ولو أنهم رجعوا إلى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بِصِدقِ النَّدم لَقَابَلهُم بالفضل والكرم، ولكنْ القضاءَ غالِبٌ، والتكلفَ ساقطٌ.</span></tafsir></span></p><p id="113.1dA03"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:88"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:88" id="qr-qusheeri-9-88">لَـٰكِنِ ٱلرَّسُولُ وَٱلَّذِينَ آمَنُواْ مَعَهُ جَاهَدُواْ بِأَمْوَالِهِمْ وَأَنْفُسِهِمْ وَأُوْلَـٰئِكَ لَهُمُ ٱلْخَيْرَاتُ وَأُوْلَـٰئِكَ هُمُ ٱلْمُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/88" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.dAADe"/><p id="113.e055A"><span><tafsir><span>ليس مَنْ أَقْبَلَ كمَنْ أعرض وصُدَّ، ولا مَنْ قُبِلَ أَمْرُه كَمَنْ رُدَّ، ولا من وحَّدَ كمن جَحَد، ولا من عَبَدَ كَمن عَنَدَ، ولا مَنْ أَتَى كمن أَبَى... فلا جَرَمَ رَبِحَتْ تِجَارَتُهم، وجَلتْ رُتْبَتُهم.</span></tafsir></span></p><p id="113.a034d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:89"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:89" id="qr-qusheeri-9-89">أَعَدَّ ٱللَّهُ لَهُمْ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا ٱلأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا ذٰلِكَ ٱلْفَوْزُ ٱلْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/9/89" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.66bBd"/><p id="113.313e7"><span><tafsir><span>تشير الآية إلى أن راحاتِهم موعودة، وإِنْ كانت الأتعابُ في الحال موجودةً مشهودة.</span><br/><span>ويقال صادِقُ يقينهم بالثوابِ يُهوِّن عليهم مقاساةَ ما يلقونه - في الوقت - من الأتعاب.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.Ce1BE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:90"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:90" id="qr-qusheeri-9-90">وَجَآءَ ٱلْمُعَذِّرُونَ مِنَ ٱلأَعْرَابِ لِيُؤْذَنَ لَهُمْ وَقَعَدَ ٱلَّذِينَ كَذَبُواْ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ سَيُصِيبُ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ مِنْهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/90" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.59f99"/><p id="113.74bCc"><span><tafsir><span>وهم أصحاب الأعذار - في قول أهل التفسير - طلبوا الإذنَ في التأخرِ عن رسول الله <span class="honorific"></span> في غزوة تبوك فسقط عنهم اللَّوْمُ.</span><br/><span>أما الذين تأخروا بغير عُذْرٍ فقد توجَّه عليهم اللوم، وهو لهم في المستقبل الوعيد.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.fed4d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:91"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:91" id="qr-qusheeri-9-91">لَّيْسَ عَلَى ٱلضُّعَفَآءِ وَلاَ عَلَىٰ ٱلْمَرْضَىٰ وَلاَ عَلَى ٱلَّذِينَ لاَ يَجِدُونَ مَا يُنفِقُونَ حَرَجٌ إِذَا نَصَحُواْ لِلَّهِ وَرَسُولِهِ مَا عَلَى ٱلْمُحْسِنِينَ مِن سَبِيلٍ وَٱللَّهُ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/91" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.Ae1aa"/><p id="113.93bDA"><span><tafsir><span>قيمةُ الفقرِ تظهر عند سقوط الأمر، ولو لم يكن في القلة خيرٌ إلا هذا لكفي لها بهذا فضيلة؛ بقوا في أوطانهم ولم يتوجَّه عليهم بالجهادِ أمرٌ، ولا بمفارقة المنزل امتحان. واكتفى منهم بنصيحة القلب، واعتقادِ أَنْ لو قدروا لخرجوا.</span><br/><span>وأصحابُ الأموال امتُحِنوا - اليومَ - بِجَمْعِهَا ثم بِحِفْظِهَا، ثم مَلَكَتْهُم محنتُها حتى شقَّتْ عليهم الغيبةُ عنها، ثم توجَّه اللومُ عليهم في تَرْكِ إِنفاقها، ثم ما يعقبه - غداً من الحسابِ والعذاب يربو على الجميع.</span><br/><span>وإِنَّما رفع الحَرَجَ عن أولئك بشرطٍ وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا نَصَحُواْ لِلَّهِ وَرَسُولِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإذا لم يوجد هذا الشرطُ فالحرجُ غيرُ مرتفع عنهم.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا عَلَى ٱلْمُحْسِنِينَ مِن سَبِيلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>: المُحْسِنُ الذي لا تكون للشرع منه مطالبة لا في حقِّ الله ولا في حقِّ الخَلْق.</span><br/><span>ويقال هو الذي يعلم أَنَّ الحادثاتِ كلَّها من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/><span>ويقال هو الذي يقوم بحقوقِ ما نِيط به أَمْرُه؛ فلو كان طيرٌ في حكمه وقَصَّرَ في عَلَفِه - لم يكن محسناً.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.BB151"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:92"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:92" id="qr-qusheeri-9-92">وَلاَ عَلَى ٱلَّذِينَ إِذَا مَآ أَتَوْكَ لِتَحْمِلَهُمْ قُلْتَ لاَ أَجِدُ مَآ أَحْمِلُكُمْ عَلَيْهِ تَوَلَّوْا وَّأَعْيُنُهُمْ تَفِيضُ مِنَ ٱلدَّمْعِ حَزَناً أَلاَّ يَجِدُواْ مَا يُنْفِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/92" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.dB3da"/><p id="113.23e54"><span><tafsir><span>منَعَهم الفقرُ عن الحَرَاك فالتمسوا من الرسول <span class="honorific"></span> أن يحملهم معه ويهيئ أسبابَهم، ولم يكن في الحال للرسول</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>سَعَةٌ ليوافقَ سُؤْلَهم، وفي حالة ضيق صدره <span class="honorific"></span> حَلَفَ إنه لا يَحْمِلُهم، ثم رآهم <span class="honorific"></span> يتأهبون للخروج، وقالوا في ذلك، فقال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"إنما يحملكم الله"</span><br/></hadeeth><span/><tafsir><span>فلمَّا رَدَّهم الرسول <span class="honorific"></span> عن الإجابة في أن يحملهم رجعوا عنه بوصف الخيبة كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَوَلَّوْا وَّأَعْيُنُهُمْ تَفِيضُ مِنَ ٱلدَّمْعِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كما قال قائلهم:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>قال لي مَنْ أُحِبُّ والبيْن قد</span>  ***  </span><span><span>حَلَّ ودمعي مرافِقٌ لشهيقي</span></span><br/><span><span>ما تُرى في الطريق تصنع بعدي؟</span>  ***  </span><span><span>قلتُ: أبكي عليك طول الطريق</span></span></p><span/><tafsir><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَزَناً أَلاَّ يَجِدُواْ مَا يُنْفِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> شقَّ عليهم أنْ يكونَ على قلب الرسول <span class="honorific"></span> بسببهم شُغْلٌ فَتَمَنَّوْا أن لو أُزِيجَ هذا الشغلُ، لا ميلاً إلى الدنيا ولكن لئلا تعودَ إِلى قلبه -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- مِنْ قِبَلِهم كراهةً، ولهذا قيل:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>مَنْ عَفَّ خَفَّ على الصديقِ لِقاؤه</span>  ***  </span><span><span>وأخو الحوائجِ مُمْجِجُ مَمْلولُ</span></span></p><span/><tafsir><span>ثم إنَّ الحقَّ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- لمَّا عَلِمَ ذلك منهم، وتمحضت قلوبُهم للتعلُّق بالله، وخَلَتْ عقائدُهم عن مُساكنةِ مخلوقِ تَدَارَكَ اللهُ أحوالَهم؛ فأمر اللهُ رسوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>أَنْ يَحْمِلَهم.. بذلك جَرَتْ سُنَّتُه، فقال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:28" id="qr-qusheeri-42-28">وَهُوَ ٱلَّذِي يُنَزِّلُ ٱلْغَيْثَ مِن بَعْدِ مَا قَنَطُواْ</span><a class="vn" href="/quran/42/28" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/></tafsir><p/><p id="113.62cbF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:93"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:93" id="qr-qusheeri-9-93">إِنَّمَا ٱلسَّبِيلُ عَلَى ٱلَّذِينَ يَسْتَأْذِنُونَكَ وَهُمْ أَغْنِيَآءُ رَضُواْ بِأَن يَكُونُواْ مَعَ ٱلْخَوَالِفِ وَطَبَعَ ٱللَّهُ عَلَىٰ قُلُوبِهِمْ فَهُمْ لاَ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/93" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.df6b3"/><p id="113.9Bd7e"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا ٱلسَّبِيلُ عَلَى ٱلَّذِينَ يَسْتَأْذِنُونَكَ وَهُمْ أَغْنِيَآءُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يريد السبيل بالعقوبة والملامة على الذين يتأخرون عنك في الخروج إلى الجهادِ ولهم الأُهبة والمُكْنَة، وتساعدهم على الخروج الاستطاعةُ والقدرةُ؛ فإِذا استأذنوك للخروج وأظهروا لم يَصْدقُوا، فهم مُسْتَوجِبُونَ للنكير عليهم، لأنَّ مَنْ صَدَقَ في الولاء لا يحتشم من مقاساةِ العناء، والذي هو في الولاءِ مما ذِقٌ وللصِّدقِ مفَارِقٌ يتعلَّلُ بما لا أصل له، لأنه حُرِمَ الخلوصَ فيما هو أَهْلٌ له، وكذا قيل:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>إنَّ الملولَ إذا أراد قطيعةً</span>  ***  </span><span><span>مَلَّ الوصَالَ وقال كان وكانا</span></span></p><span/><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَضُواْ بِأَن يَكُونُواْ مَعَ ٱلْخَوَالِفِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قيل في التفسير: مع النساء في البيوت.</span><br/><span>والإسلام يثني على الشجاعة، وفي الخبر:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"إنْ الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يحب الشجاعة، ولو على قتل حية"</span></hadeeth><tafsir><span>، وفي معناه أنشدوا:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>كُتِبَ القتلُ والقتالُ علينا</span>  ***  </span><span><span>وعلى المُحْصَنَاتِ جرُّ الذّيُولِ</span></span></p><span/><tafsir><span>ومَنْ استوطن مركبَ الكسلِ، واكتسى لِباسَ الفَشَلِ، ورَكَنَ إلى مخاريق الحِيَل - حُرِمَ استحقاقَ القُربة. ومَنْ أراد اللهُ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- هَوَانَه، وأذاقه خِذْلانَه، فليس له عن حكم الله مناصٌ.</span><br/></tafsir><p/><p id="113.55cEe"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:94"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:94" id="qr-qusheeri-9-94">يَعْتَذِرُونَ إِلَيْكُمْ إِذَا رَجَعْتُمْ إِلَيْهِمْ قُل لاَّ تَعْتَذِرُواْ لَن نُّؤْمِنَ لَكُمْ قَدْ نَبَّأَنَا ٱللَّهُ مِنْ أَخْبَارِكُمْ وَسَيَرَى ٱللَّهُ عَمَلَكُمْ وَرَسُولُهُ ثُمَّ تُرَدُّونَ إِلَىٰ عَالِمِ ٱلْغَيْبِ وَٱلشَّهَادَةِ فَيُنَبِّئُكُم بِمَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/94" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.DE550"/><p id="113.Eb536"><span><tafsir><span>أراد إذا تَقَوَّلُوا بما هم فيه كاذبون، وضللوا عما كانوا في تخلفهم به يتَّصِفون - فأَخْبِرُوهم أنَّا عَرَّفَنَا اللهُ كَذبَكم فيما تقولون، واتضحت لَنَا فضائحُكم، وتَمَيَّزَ - بما أظهره الله لنا - سَيِّئُكُم وصالِحُكم، فإِنَّ اللهَ</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لا يَخْفَى عليه شيءٌ مِنْ أحوالكم، وسَتَلْقَوْنَ غِبَّ أعمالكم في آجلكم.</span></tafsir></span></p><p id="113.Bfe0E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:95"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:95" id="qr-qusheeri-9-95">سَيَحْلِفُونَ بِٱللَّهِ لَكُمْ إِذَا ٱنْقَلَبْتُمْ إِلَيْهِمْ لِتُعْرِضُواْ عَنْهُمْ فَأَعْرِضُواْ عَنْهُمْ إِنَّهُمْ رِجْسٌ وَمَأْوَاهُمْ جَهَنَّمُ جَزَآءً بِمَا كَانُواْ يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/95" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.7D72e"/><p id="113.1cdC2"><span><tafsir><span>يريد أنهم في حَلفِهِم باللهِ لكم أن يدفع السوءَ مِنْ قِبَلِكم، وليس قصْدهم بذلك خلوصاً في اعتذارهم، ولا ندامةً على ما احتقبوه من أوزارهم، إنما ذلك لتُعْرِضُوا عنهم... فأَعْرِضوا عنهم؛ فإِنَّ ذلك ليس بمُنْجِيهم مما سيلقونه غداً من عقوبة الله لهم، فإِنَّ اللهَ يُمْهِلُ العاصيَ حتى يتَوهَّمَ أنه قد تَجَاوَزَ عنه، وما ذلك إلا مَكْرٌ عُومِل به، فإذا أذاقه ما يستوجِبُه عَلِمَ أن الأمرَ بخلاف ما ظنّه، وما ينفع ظاهرٌ مغبوطٌ، والحال - في الحقيقة - يأسٌ من الرحمة وقنوطٌ، وفي معناه قالوا:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>وقد حسدوني في قُرْبِ داري مِنْهُمُ</span>  ***  </span><span><span>وكم مِن قريبِ الدارِ وهو بعيدُ!</span></span></p><p/><p id="113.2019F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:96"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:96" id="qr-qusheeri-9-96">يَحْلِفُونَ لَكُمْ لِتَرْضَوْاْ عَنْهُمْ فَإِن تَرْضَوْاْ عَنْهُمْ فَإِنَّ ٱللَّهَ لاَ يَرْضَىٰ عَنِ ٱلْقَوْمِ ٱلْفَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/96" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.B8221"/><p id="113.C5537"><span><tafsir><span>من كان مسخوطَ الحقِّ لا ينفعه أن يكون مرضيَّ الخَلْقِ، وليست العِبْرَةُ بقولِ غيرِ اللهِ إِنَّما المدارُ على ما سَبَقَ من السعادة في حُكْمِ الله.</span></tafsir></span></p><p id="113.af6F6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:97"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:97" id="qr-qusheeri-9-97">ٱلأَعْرَابُ أَشَدُّ كُفْراً وَنِفَاقاً وَأَجْدَرُ أَلاَّ يَعْلَمُواْ حُدُودَ مَآ أَنزَلَ ٱللَّهُ عَلَىٰ رَسُولِهِ وَٱللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/97" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.9faE8"/><p id="113.7fA42"><span><tafsir><span>جُبِلَتْ قلوبُهم على القسوةِ فلم تَقْرَعْها هواجِمُ الصفوة، وكانوا عن أشكالهم في الخِلْقَةِ مستأخرين بما (....) من سوء الخُلُق؛ فَهُمْ مِنَ استبانةِ الحقائق أبعد، ومن استيجاب الهوان أقرب.</span></tafsir><span/></span></p><p id="113.91436"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:98"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:98" id="qr-qusheeri-9-98">وَمِنَ ٱلأَعْرَابِ مَن يَتَّخِذُ مَا يُنفِقُ مَغْرَماً وَيَتَرَبَّصُ بِكُمُ ٱلدَّوَائِرَ عَلَيْهِمْ دَآئِرَةُ ٱلسَّوْءِ وَٱللَّهُ سَمِيعٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/98" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.fc7FD"/><p id="113.df7A2"><span><tafsir><span>خَبُثَت عقائدُهم فانتظروا للمسلمين ما تعلقت به مناهم من حلول المِحن بهم، فأبى اللهُ إلا أن يَحيقَ بهم مكرُهم، ولهذا قيل في المثل: إذا حَفَرْتَ لأخيك فَوَسِّعْ فربما يكون ذلك مقيلَك!</span><br/><span>ويقال مَنْ نَظَر إلى ورائه يُوَفَّقْ في كثيرٍ من تدبيره ورأيه.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.A5b3e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:99"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:99" id="qr-qusheeri-9-99">وَمِنَ ٱلأَعْرَابِ مَن يُؤْمِنُ بِٱللَّهِ وَٱلْيَوْمِ ٱلآخِرِ وَيَتَّخِذُ مَا يُنفِقُ قُرُبَاتٍ عِندَ ٱللَّهِ وَصَلَوَاتِ ٱلرَّسُولِ أَلاۤ إِنَّهَا قُرْبَةٌ لَّهُمْ سَيُدْخِلُهُمُ ٱللَّهُ فِي رَحْمَتِهِ إِنَّ ٱللَّهَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/99" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.7FeaB"/><p id="113.7cB8f"><span><tafsir><span>تَنَوَّعُوا؛ فمنهم مَنْ غَشَّ ولم يربح، ومنهم مَنْ نَصَحَ فلم يَخْسِرْ، فأمَّا الذين مذقوا فهم في مهواةِ هوانِهم، وأما الذين صَدَقُوا ففي رَوْح إحسانهم.</span></tafsir></span></p><p id="113.0aD4F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:100"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:100" id="qr-qusheeri-9-100">وَٱلسَّابِقُونَ ٱلأَوَّلُونَ مِنَ ٱلْمُهَاجِرِينَ وَٱلأَنْصَارِ وَٱلَّذِينَ ٱتَّبَعُوهُم بِإِحْسَانٍ رَّضِيَ ٱللَّهُ عَنْهُمْ وَرَضُواْ عَنْهُ وَأَعَدَّ لَهُمْ جَنَّاتٍ تَجْرِي تَحْتَهَا ٱلأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَآ أَبَداً ذٰلِكَ ٱلْفَوْزُ ٱلْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/9/100" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.c45ab"/><p id="113.F27Fb"><span><tafsir><span>السابقون مختلفون؛ فَمِنْ سابقٍ بِصِدقِ قَدَمِه، ومِنْ سابقٍ بصدقِ هِمَمِه. ويقال السابقُ مَنْ ساعَدَتْه القسمةُ بالتوفيق، وأسعَدَتْه القضية بالتحقيق، فسبقت له من الله رحمتُه.</span><br/><span>ويقال سبقهم بعنايته ثم سبقوا بطاعتهم له.</span><br/><span>ويقال جَمَعَ الرِّضَاءُ صَفَّيْهِم: السابقَ منهم واللاحقَ بهم؛ قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلسَّابِقُونَ ٱلأَوَّلُونَ مِنَ ٱلْمُهَاجِرِينَ وَٱلأَنْصَارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَّضِيَ ٱللَّهُ عَنْهُمْ وَرَضُواْ عَنْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ويقال ليس اللاحق كالسابق، فالسابقُ في روحِ الطلبِ، واللاحِقُ في مقاساتِ التعبِ، ومُعاناة النَّصَبِ، وأنشدوا:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>السِّبَاق السِّبَاق قولاً وفعلاً</span>  ***  </span><span><span>حَذِّروا النَّفسَ حَسْرَةَ المسبوقِ</span></span></p><span/><tafsir><span>ويقال رِضَاهُم عن اللهِ قضيةُ رضاء الله عنهم؛ فلولا أنه رَضِيَ عنهم في آزالِه... فمتى وصلوا إلى رضاهم عنه؟!</span><br/></tafsir><p/><p id="113.7A7aa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:101"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:101" id="qr-qusheeri-9-101">وَمِمَّنْ حَوْلَكُمْ مِّنَ ٱلأَعْرَابِ مُنَٰفِقُونَ وَمِنْ أَهْلِ ٱلْمَدِينَةِ مَرَدُواْ عَلَى ٱلنِّفَاقِ لاَ تَعْلَمُهُمْ نَحْنُ نَعْلَمُهُمْ سَنُعَذِّبُهُم مَّرَّتَيْنِ ثُمَّ يُرَدُّونَ إِلَىٰ عَذَابٍ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/9/101" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.fbBD1"/><p id="113.87ABB"><span><tafsir><span>تشاكل المخلِصُ والمنافِقُ في الصورة فلم يَتَمَيَّزا بالمباني، وإن تنافَيا في الحقائق والمعاني وتقاصر عِلْمُهم عن العرفان فَهَتَك الله لنبيِّه أستارَهم.. فَعَرَفَهم، وهم بإشرافه عليهم جاهلون، وعلى الإقامة في أوطان نفاقهم مصروفون، فلم ينفعهم طولُ إمهاله لهم.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَنُعَذِّبُهُم مَّرَّتَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span>: الأولى في الدنيا بالفضيحة فيما ينالهم من المحن والفتن والأمراض، ولا يحصل لهم عليها في الآخرة عِوَضٌ ولا أَجْرٌ ولا مَسَرَّةٌ، والثانية عذابُ القبر.</span><br/><span>وقيل المرة الأولى بِقَبْضِ أرواحهم، والثانية عذاب القبر ثم يوم القيامة يُمْتحنون بالعذاب الأكبر.</span><br/><span>ويقال المرة الأولى ظنُّهم أنهم على شيء، والمرة الثانية بخيبة آمالهم وظهور ما لم يحتسبوه لهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.D5b0f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:102"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:102" id="qr-qusheeri-9-102">وَآخَرُونَ ٱعْتَرَفُواْ بِذُنُوبِهِمْ خَلَطُواْ عَمَلاً صَالِحاً وَآخَرَ سَيِّئاً عَسَى ٱللَّهُ أَن يَتُوبَ عَلَيْهِمْ إِنَّ ٱللَّهَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/102" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.5D1Ea"/><p id="113.c1856"><span><tafsir><span>إنْ اتصفوا بعيوبهم فلقد اعترفوا بذنوبهم. والإقرارُ توكيدُ الحقوق فيما بين الخَلْق في مشاهد الحكم، ولكن الإقرار بحق الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- يوجِبُ إسقاط الجُرْم في مقتضى سُنَّةِ. كَرَم الحقِّ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، وفي معناه أنشدوا:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>قيل لي: قد أَسَاءَ فيكَ فلانٌ</span>  ***  </span><span><span>وسكوتُ الفتى على الضيم عارُ</span></span><br/><span><span>قلتُ: قد جاءني فأَحْسَنَ عُذرا</span>  ***  </span><span><span>دِيَةُ الذَّنبِ عندنا الاعتذار</span></span></p><span/><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَلَطُواْ عَمَلاً صَالِحاً وَآخَرَ سَيِّئاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: ففي قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآخَرَ سَيِّئاً</span><span class="ve">﴾</span></span> بعد قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صَالِحاً</span><span class="ve">﴾</span></span> دليلٌ على أن الزَّلَّةَ لا تحبِطُ ثوابَ الطاعةِ؛ إذ لو أحبطته لم يكن العملُ صالحاً.</span><br/><span>وكذلك قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَسَى ٱللَّهُ أَن يَتُوبَ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>: وعسى تفيد أنه لا يجب على الله شيء فقد يتوب وقد لا يتوب. ولأنَّ قوله صِدْقٌ.. فإذا أخبر أَنَّه يجِيبُ فإنه يفعل، فيجب منه لا يجب عليه.</span><br/><span>ويقال قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَلَطُواْ عَمَلاً صَالِحاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: يحتمل معناه أنهم يتوبون؛ فالتوبة عملٌ صالح. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآخَرَ سَيِّئاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: يحتمل أنه نَقْضُهم التوبة، فتكون الإشارة في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَسَى ٱللَّهُ أَن يَتُوبَ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنهم إن نقضوا توبتهم وعادوا إلى ما تركوه من زَلَّتهم فواجبٌ مِنَّا أن نتوب عليهم، ولئن بطلت - بنَقْضِهم - توبتُهم.. لَمَا اخْتَلَّتْ - بفضلنا - توبتُنا عليهم.</span><br/></tafsir><p/><p id="113.fde0D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:103"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:103" id="qr-qusheeri-9-103">خُذْ مِنْ أَمْوَالِهِمْ صَدَقَةً تُطَهِّرُهُمْ وَتُزَكِّيهِمْ بِهَا وَصَلِّ عَلَيْهِمْ إِنَّ صَلَٰوتَك سَكَنٌ لَّهُمْ وَٱللَّهُ سَمِيعٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/103" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.Bce2E"/><p id="113.521e0"><span><tafsir><span>تطهرهم مِنْ طَلَبِ الأَعواض عليها، وتزكيهم عن ملاحظتهم إياها.</span><br/><span>تطهرهم بها عن شُحِّ نفوسهم، وتزكيهم بها بألا يتكاثروا بأموالهم؛ فَيَرَوْا عظيم مِنَّةِ الله عليهم بوجدان التجرُّد منها.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَصَلِّ عَلَيْهِمْ إِنَّ صَلَٰوتَك سَكَنٌ لَّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>: إنْ تُعاشِرْهم بِهِمَّتِكَ معهم أثْمنُ لهم من استقلالهم بأموالهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.dA8Ae"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:104"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:104" id="qr-qusheeri-9-104">أَلَمْ يَعْلَمُوۤاْ أَنَّ ٱللَّهَ هُوَ يَقْبَلُ ٱلتَّوْبَةَ عَنْ عِبَادِهِ وَيَأْخُذُ ٱلصَّدَقَاتِ وَأَنَّ ٱللَّهَ هُوَ ٱلتَّوَّابُ ٱلرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/9/104" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.7D488"/><p id="113.a62E1"><span><tafsir><span>تمدَّحَ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- بقبول توبة العاصين إذ بها يُظْهِرُ كَرَمَه، كما تمدَّح بجلال عِزِّه ونَبَّههم على أَنْ يَعرِفوا به جَلاله وقِدَمَه.</span><br/><span>وكما تَوحَّدَ باستحقاق كبريائه وعظمته تَفَرَّدَ بقبول توبة العبد عن جُرْمِه وزَلَّتِه. فكما لا شبيهَ له في جماله وجلاله لا شريكَ له في أفضاله وإقباله؛ يأخذ الصدقاتِ - قَلَّتْ أو كَثُرَتْ، فَقَدْرُ الصَّدَقَةِ وخَطرُها بِأَخْذِه لها لا بكثرتها وقِلَّتها؛ قَلَّتْ في الصورة صَدَقَتَهُم ولكِنْ لمَّا أَخَذَها وقَبِلها جَلَّتْ بقبوله لها، كما قيل:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>يكون أُجاجاً - دونكم، فإِذا انتهى</span>  ***  </span><span><span>إليكم تَلَقى طيبَكم فيطيبُ</span></span></p><p/><p id="113.54713"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:105"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:105" id="qr-qusheeri-9-105">وَقُلِ ٱعْمَلُواْ فَسَيَرَى ٱللَّهُ عَمَلَكُمْ وَرَسُولُهُ وَٱلْمُؤْمِنُونَ وَسَتُرَدُّونَ إِلَىٰ عَالِمِ ٱلْغَيْبِ وَٱلشَّهَادَةِ فَيُنَبِّئُكُمْ بِمَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/105" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.DBd87"/><p id="113.E7Ffa"><span><tafsir><span>خوَّفَهم برؤيته -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- لأعمالهم، فلمَّا عَلِمَ أَنَّ فيهم مَنْ تتقاصر حالتُه عن الاحتشام لاطِّلاع الحقِّ قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَسُولُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، ثم قال لِمَنْ نَزَلَتْ رتبتُه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلْمُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>. وقد خَسِرَ مَنْ لا يمنعه الحياءُ، ولا يردعه الاحتشامُ، وسَقَطَ من عينِ اللهِ مَنْ هَتَكَ جلبابَ الحياءِ، كما قيل:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>إذا قَلَّ ماءُ الوَجْهِ قَلَّ حياؤه</span>  ***  </span><span><span>ولا خيرَ في وجهٍ إذا قَلَّ ماؤه</span></span></p><span/><tafsir><span>ومَنْ لم يَمْنَعْه الحياءُ عن تعاطي المكروهاتِ في العاجل سيلقى غِبَّ ذلك، وخسرانُه عن قريبٍ في الآجل.</span><br/></tafsir><p/><p id="113.BCBEE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:106"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:106" id="qr-qusheeri-9-106">وَآخَرُونَ مُرْجَوْنَ لأَمْرِ ٱللَّهِ إِمَّا يُعَذِّبُهُمْ وَإِمَّا يَتُوبُ عَلَيْهِمْ وَٱللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/106" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.a9934"/><p id="113.D7E6C"><span><tafsir><span>لم يُصَرِّحْ بقبول توبتهم، ولم يَسِمْهُم باليأسِ من غفرانه، فوقفوا على قَدَم الخَجلِ، متميلين بين الرهبة والرغبة، متردِّدِين بين الخوف والرجاءَ. أخبر اللهُ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- أنَّه إنْ عَذَّبَهم فلا اعتراضَ يتوجّه عليه، وإنْ رَحِمَهم فلا سبيلَ لأحدٍ إليه، قال بعضهم:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>ويشبعني من الآمال وعدٌ</span>  ***  </span><span><span>ومن علمي بتقصيري وعيد</span></span></p><p/><p id="113.4BFaE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:107"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:107" id="qr-qusheeri-9-107">وَٱلَّذِينَ ٱتَّخَذُواْ مَسْجِداً ضِرَاراً وَكُفْراً وَتَفْرِيقاً بَيْنَ ٱلْمُؤْمِنِينَ وَإِرْصَاداً لِّمَنْ حَارَبَ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ مِن قَبْلُ وَلَيَحْلِفُنَّ إِنْ أَرَدْنَا إِلاَّ ٱلْحُسْنَىٰ وَٱللَّهُ يَشْهَدُ إِنَّهُمْ لَكَاذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/107" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.3cbbf"/><p id="113.f7DF6"><span><tafsir><span>مَنْ لم يكن مخلصاً في ولائه لم يأنس القلبُ بكدِّه وعنائه، فَتَوَدُّدُه في الظاهر ينادي عليه بالتوائه، وبقوله بالتكلُّفِ شهادةُ صِدْقٍ على عَدَمِ صَفَائه:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>مَنْ لم يكنْ للوصال أهلاً</span>  ***  </span><span><span>فكلُّ إحسانِه ذنوبُ</span></span></p><p/><p id="113.d7E0a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:108"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:108" id="qr-qusheeri-9-108">لاَ تَقُمْ فِيهِ أَبَداً لَّمَسْجِدٌ أُسِّسَ عَلَى ٱلتَّقْوَىٰ مِنْ أَوَّلِ يَوْمٍ أَحَقُّ أَن تَقُومَ فِيهِ فِيهِ رِجَالٌ يُحِبُّونَ أَن يَتَطَهَّرُواْ وَٱللَّهُ يُحِبُّ ٱلْمُطَّهِّرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/108" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.3793d"/><p id="113.fdeAD"><span><tafsir><span>المقام في أماكن العصيان، والتعريج في أوطان أهل الجحود والطغيان - من علامات الممالأة مع أربابها، وسُكَّانِها وقُطَّانِها.</span><br/><span>والتباعدُ عن مَسَاكِنِهم، وهجرانُ مَنْ جَنَحَ إلى مَسالِكهم عَلَمٌ لِمَنْ أشرب قلبه مخالفتهم، وباشرت سِرَّه عداوتُهم.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِيهِ رِجَالٌ يُحِبُّونَ أَن يَتَطَهَّرُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span>: يتطهرون عن المعاصي وهذه سِمَة العابدين، ويتطهرون عن الشهوات والأماني وتلك صفة الزاهدين، ويتطهرون عن محبة المخلوقين، ثم عن شهود أنفسهم بما يتصفون وتلك صفة العارفين.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱللَّهُ يُحِبُّ ٱلْمُطَّهِّرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: أسرارَهم عن المساكنةِ إلى كل مخلوق، أو ملاحظةِ كل مُحْدَثٍ مسبوق.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.c1c90"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:109"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:109" id="qr-qusheeri-9-109">أَفَمَنْ أَسَّسَ بُنْيَانَهُ عَلَىٰ تَقْوَىٰ مِنَ اللَّهِ وَرِضْوَانٍ خَيْرٌ أَم مَّنْ أَسَّسَ بُنْيَانَهُ عَلَىٰ شَفَا جُرُفٍ هَارٍ فَٱنْهَارَ بِهِ فِي نَارِ جَهَنَّمَ وَٱللَّهُ لاَ يَهْدِي ٱلْقَوْمَ ٱلظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/109" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.00356"/><p id="113.8a1A4"><span><tafsir><span>المريدُ يجب أن يؤسِّسَ بنيانَه على يقينٍ صادقٍ فيما يعتقده، ثم على خلوص في العزيمة ألا ينصرِفَ قبل الوصولِ عن الطريق الذي يسلكه، ثم على انسلاخه عن جميع مُناه وشهواتِه، ومآرِبه ومطالبِه، ثم يبني أَمْرَه على دوام ذِكْرِه بحيث لا يعترِضُه نِسيان، ثم على ملازمة حق المسلمين وتقديم مصالحهم... بالإيثار على نفسه. والذي ضَيَّع الأصولَ في ابتدائه حُرِمَ الوصول في انتهائه، والذي يَحْكِمُ الأساسَ في بنائِه سَقَطَ السَّقْفُ على جدرانه.</span></tafsir></span></p><p id="113.76C3c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:110"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:110" id="qr-qusheeri-9-110">لاَ يَزَالُ بُنْيَانُهُمُ ٱلَّذِي بَنَوْاْ رِيبَةً فِي قُلُوبِهِمْ إِلاَّ أَن تَقَطَّعَ قُلُوبُهُمْ وَٱللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/110" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.Dd947"/><p id="113.8170a"><span><tafsir><span>عروقُ النِّفاقِ لا تُقْتَلَعُ من عَرَصَاتِ اليقين إلا بِمِنْجَل التَّحَقُّقِ بصحيح البرهان؛ فَمَنْ أُيِّدَ لإدامة المسير، وَوفِّقَ لتأمل البرهان وَصَلَ إِلى ثَلَجِ الصدور ورَوْحِ العرفان.</span><br/><span>ومَنْ أقام على مُعْتَادِ التقليد لم يسترِحْ قلبُه من كَدِّ التردُّدِ، وظلمةِ التجويز، وَجَوَلاَنِ الخواطر المشكلة في القلب.</span></tafsir></span></p><p id="113.De963"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:111"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:111" id="qr-qusheeri-9-111">إِنَّ ٱللَّهَ ٱشْتَرَىٰ مِنَ ٱلْمُؤْمِنِينَ أَنفُسَهُمْ وَأَمْوَالَهُمْ بِأَنَّ لَهُمُ ٱلْجَنَّةَ يُقَاتِلُونَ فِي سَبِيلِ ٱللَّهِ فَيَقْتُلُونَ وَيُقْتَلُونَ وَعْداً عَلَيْهِ حَقّاً فِي ٱلتَّوْرَاةِ وَٱلإِنْجِيلِ وَٱلْقُرْآنِ وَمَنْ أَوْفَىٰ بِعَهْدِهِ مِنَ ٱللَّهِ فَٱسْتَبْشِرُواْ بِبَيْعِكُمُ ٱلَّذِي بَايَعْتُمْ بِهِ وَذَلِكَ هُوَ ٱلْفَوْزُ ٱلْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/9/111" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.68bBa"/><p id="113.fFb05"><span><tafsir><span>لمّا كان من المؤمنين تسليمُ أَنفسهم وأموالهم لحُكْمِ الله، وكان من الله الجزاءُ والثوابُ؛ أي هناك عِوَضٌ ومُعَوض، فَلِمَا بَين ذلك وبين التجارة من مشابهة أطلق لفظَ الاشتراءِ، وقد قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="61:10" id="qr-qusheeri-61-10">هَلْ أَدُلُّكمْ عَلَىٰ تِجَارَةٍ...</span><a class="vn" href="/quran/61/10" target="_blank" title="سورة الصف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وقال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:16" id="qr-qusheeri-2-16">فَمَا رَبِحَتْ تِّجَارَتُهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/2/16" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وفي الحقيقة لا يصحُّ في وصف الحق -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- الاشتراء لأنه مَالِكُ سِوَاه، وهو مالِكُ الأعيانِ كلِّها. كما أَنَّ مَنْ لم يستَحْدِثْ مِلْكاً لا يُقَال إنه - في الحقيقة - باع.</span><br/><span>وللمقال في هذه الآية مجال... فيقال: البائعُ لا يستحقُّ الثمنَ إذا امتنع عن تسليم المبيع، فكذلك لا يستحق العبدُ الجزاءَ الموعودَ إلا بعد تسليمِ النَّفسِ والمالِعلى موجب أوامر الشرع، فَمَنْ قَعَدَ أو فَرَّطَ فغيرُ مستحقٍ للجزاء.</span><br/><span>ويقال لا يجوز في الشرع أن يبيع الشخصُ ويشتري شيئاً واحداً فيكونَ بائعاً ومشترياً إلا إذا كان أباً وجَدَّاً! ولكن ذلك هنا بلفظ الشفقة؛ فالحقُّ بإذنه كانت رَحْمَتُهبالعبد أتمَّ، ونظرُه له أبلغَ، وكان للمؤمِن فيه من الغبطة، ما لا يخفى، فصحَّ ذلك وإن كان حُكمه لا يقاس على حكم غيره.</span><br/><span>ويقال إنما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱشْتَرَىٰ مِنَ ٱلْمُؤْمِنِينَ أَنفُسَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل "قلوبهم" لأنَّ النَّفْسَ محلُّ الآفات فجعل الجنة في مقابلتها، وجعل ثَمَنَ القلبِ أَجَلَّ من الجنة، وهو ما يخصُّ به أولياءه في الجنة مِنْ عزيزِ رؤيته.</span><br/><span>ويقال النَّفْسُ محلُّ العيب، والكريم يرغب في شراء ما يزهد فيه غيره.</span><br/><span>ويقال مَنْ اشترى شيئاً لينتفع به اشترى خيرَ ما يجده، ومن اشترى شيئاً لِيَنْتَفِعَ به غيرهُ يشتري ما رُدَّ على صاحبه لِيَنْفَعَه بثمنه.</span><br/><span>وفي بعض الكتب المنزلة على بعض الأنبياء - عليهم السلام -: يا بني آدم، ما خلقتُكم لأربحَ عليكم ولكن خَلَقْتُكم لتربحوا عليَّ.</span><br/><span>ويقال اشترى منهم نفوسَهم فرهبوا على قلوبهم شكراً له حيث اشترى نفوسَهم، وأمَّا القلبُ فاستأثره قهراً، والقهر في سُنَّةِ الأحبابِ أعزُّ من الفضل، وفي معناه أنشدوا:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>بُنِيَ الحبُّ على القَهْرِ فلو</span>  ***  </span><span><span>عَدَلَ المحبوبُ يوماً لَسَمُج</span></span><br/><span><span>ليس يُسْتَحْسَنُ في حكم الهوى</span>  ***  </span><span><span>عاشِقٌ يَطْلُبُ تأليفَ الحُجَج</span></span></p><span/><tafsir><span>وكان الشيخ أبو علي الدقاق</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>يقول: "لم يقل اشترى قلوبَهم لأن القلوبَ وَقْفٌ على محبته، والوقفُ لا يُشترى".</span><br/><span>ويقال الطيرُ في الهواء، والسَّمَكُ في الماءِ لا يصحُّ شراؤهما لأنه غير ممكن تسليمهما، كذلك القلبُ.. صاحبُه لا يمكنه تسليمه، قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:24" id="qr-qusheeri-8-24">وَاعْلَمُواْ أَنَّ ٱللَّهَ يَحُولُ بَيْنَ ٱلْمَرْءِ وَقَلْبِهِ</span><a class="vn" href="/quran/8/24" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وفي التوراة: "الجنَّةُ جنتي والمالُ مالي فاشتروا جنتي بمالي فإنْ ربحتم فلكم وإِنْ خَسِرْتُمْ فعليَّ".</span><br/><span>ويقال عَلِمَ سوءَ خُلقِك فاشتراك قبل أَنْ أوجدك، وغَالِي بثمنك لئلا يكونَ لَكَ حقُّ الاعتراض عند بلوغك.</span><br/><span>ويقال ليس للمؤمن أن يتعصَّبَ لنفسه بحالٍ لأنها ليست له، والذي اشتراها أَوْلى بها من صاحبها الذي هو أجنبيٌّ عنها.</span><br/><span>ويقال أخبر أنه اشتراها لئلا يَدَّعِيَ العبدُ فيها؛ فلا يساكنها ولا يلاحظها ولا يُعْجَبُ بها.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَقْتُلُونَ وَيُقْتَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> سيّان عندهم أن يَقْتُلُوا أو يُقْتَلُوا، قال قائلهم:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>وإنَّ دَمَاً أجريتَه لك شاكرٌ</span>  ***  </span><span><span>وإِنَّ فؤاداً خِرْتَه لكَ حامدُ</span></span></p><span/><tafsir><span>ويقال قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَٱسْتَبْشِرُواْ بِبَيْعِكُمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل بثمن مبيعكم لأنه لم يكن مِنَّا بَيْعٌ، وإنما أخبر عن نفسه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱللَّهَ ٱشْتَرَىٰ مِنَ ٱلْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فجعل بَيْعَه بَيْعَنا، وهذا مثلما قال في صفة نبيه <span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:17" id="qr-qusheeri-8-17">وَمَا رَمَيْتَ إِذْ رَمَيْتَ وَلَـٰكِنَّ ٱللَّهَ رَمَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/8/17" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وهذا عين الجَمْع الذي أشار إليه القوم.</span><br/></tafsir><p/><p id="113.08654"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:112"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:112" id="qr-qusheeri-9-112">ٱلتَّائِبُونَ ٱلْعَابِدُونَ ٱلْحَامِدُونَ ٱلسَّائِحُونَ ٱلرَّاكِعُونَ ٱلسَّاجِدونَ ٱلآمِرُونَ بِٱلْمَعْرُوفِ وَٱلنَّاهُونَ عَنِ ٱلْمُنكَرِ وَٱلْحَافِظُونَ لِحُدُودِ ٱللَّهِ وَبَشِّرِ ٱلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/112" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.9A4BD"/><p id="113.a11aB"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلتَّائِبُونَ ٱلْعَابِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>مَدَحَهُم بعد ما أوقع عليهم سِمَةَ الاشتراء بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلتَّائِبُونَ ٱلْعَابِدُونَ...</span><span class="ve">﴾</span></span> ومَنْ رَضِيَ بما اشتراه فإنَّ له حقَّ الردِّ إذا لم يَعْلَمْ العيبَ وقتَ الشِّراء، فأَمَّا إذا كان عالماً به فليس له حقُّ الردِّ؛ قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="44:32" id="qr-qusheeri-44-32">وَلَقَدِ ٱخْتَرْنَاهُمْ عَلَىٰ عِلْمٍ عَلَى ٱلْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/44/32" target="_blank" title="سورة الدخان"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>ويقال مَنْ اشترى شيئاً فَوَجَدَ به عيْباً ردَّه على مَنْ منه اشتراه ولكنه -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- اشترى نفوسَنا منه، فإذا أراد الردَّ فلا يردُّ إلا على نَفْسِه؛ قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:62" id="qr-qusheeri-6-62">ثُمَّ رُدُّوۤاْ إِلَىٰ ٱللَّهِ مَوْلاَهُمُ ٱلْحَقِّ</span><a class="vn" href="/quran/6/62" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وكما أنَّ الردَّ إليه فلو ردَّنا كان الردُّ عليه.</span><br/><span>قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلتَّائِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي الراجعون إلى الله، فَمِنْ راجعٍ يرجع عن زلَّتِه إلى طاعته، ومِنْ راجع، يرجع عن متابعة هواه إلى موافقة رضاه، ومِنْ راجعٍ يرجع عنشهود نفسه إلى شهود لطفه، ومِنْ راجعٍ يرجع عن الإحساس بنفسه وأبناء جِنْسِه إلى الاستغراق في حقائق حقِّه.</span><br/><span>ويقال تَائِبٌ يرجع عن أفعاله إلى تبديل أحواله؛ فيجد غداً فنونَ أفضاله، وصنوفَ لطفه ونواله، وتائبٌ يرجع عن كل غيرٍ وضدٍ إلى ربِّه بربِّه لربِّه بِمَحْوِ كلِّ أَرَبٍ، وعَدَمِ الإحسان بكلِّ طلب.</span><br/><span>وتائب يرجع لحظِّ نَفْسِه من جزيل ثوابه أو حَذَراً - على نفسه - من أليم عذابه، وتائب يرجع لأمره برجوعه وإيابه، وتائب يرجع طلباً لفرح نفسه حين ينجو مِنْ أوضاره، ويخلص من شؤم أوزاره، وتائب يرجع لَمَّا سمع أنه قال: إنَّ اللهَ أَفْرَحُ بتوبةِ عَبْدِه من الأعرابي الذي وَجَدَ ضَالَّتَه - كما في الخبر، "وشتَّان ما هما"! وأنشدوا:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>أيا قادماً من سَفْرَة الهَجْر مَرْحَبَا</span>  ***  </span><span><span>أُنَادِيكَ لا أنساكَ ما هبَّتْ الصَّبَا</span></span></p><span/><tafsir><span>وأمَّا قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلْعَابِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: فهم الخاضعون بكلِّ وجه، الذين لا تَسْتَرِقُّهم كرائمُ الدنيا، ولا تستعبدهم عظائمُ العُقْبَى. ولا يكون العبدُ عبداً لله - على الحقيقة - إلا بعد تجرُّدِه عن كل شيءٍ حادثٍ. وكلُّ أحدٍ فهو له عَبْدٌ من حيث الخِلْقة؛ قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="19:93" id="qr-qusheeri-19-93">إِن كُلُّ مَن فِي ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ إِلاَّ آتِي ٱلرَّحْمَـٰنِ عَبْداً</span><a class="vn" href="/quran/19/93" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. ولكنَّ صاحبَ العبودية خاصٌّ.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلْحَامِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>هم الشاكرون له على وجود أفضاله، المُثْنُونَ عليه عند شهود جلاله وجماله.</span><br/><span>ويقال: الحامدون بلا اعتراضٍ على ما يحصل بقدرته، وبلا انقباضٍ عما يجب من طاعته.</span><br/><span>ويقال الحامدون له على منعه وبلائه كما يحمدونه على نفعه وعطائه.</span><br/><span>ويقال الحامدون إذا اشتكى مَنْ لا فُتُوَّة له المادحون إذا بكى مَنْ لا مروءةَ له.</span><br/><span>ويقال الشاكرون له إنْ أدناهم، الحامدون له إن أقصاهم.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلسَّائِحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>الصائمون ولكن عن شهود غير الله، الممتنعون عن خدمة غير الله، المكتفون من الله بالله.</span><br/><span>ويقال السائحون الذين يسيحون في الأرض على جهة الاعتبار طلباً للاستبصار، ويسيحون بقلوبهم في مشارق الأرض ومغاربها بالتفكُّر في جوانبها ومناكبها،والاستدلال بتغيُّرها على مُنْشِئِها، والتحقق بحكمةِ خالِقها بما يَرَوْنَ من الآيات فيها، ويسيحون بأسرارهم في الملكوتِ فيجدون رَوْحَ الوصال، ويعيشون بنسيم الأنْسِبالتحقق بشهود الحق.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلرَّاكِعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>الخاضعون لله في جميع الأحوال بخمودهم تحت سلطان التجلِّي، وفي الخبر. "إن الله ما تجلَّى لشيءٍ إلا خَشَع له".</span><br/><span>وكما يكون - في الظاهر - راكعاً يكون في الباطن خاشعاً، ففي الظاهر بإحسان الحقِّ إليه يُحْسنِ تولِّيه، وفي الباطن كالعيان للعيان للحقِّ بأنوار تجلِّيه.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلسَّاجِدونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>في الظاهر بنفوسهم على بِساط العبودية، وفي الباطن بقلوبهم عند شهود الربوبية. والسجود على أقسام: سجود عند صحة القصود فيسجد بنعت التذلل علىبساط الافتقار، ولا يرفع رأسه عن السجود إلا عند تباشير الوصال. وسجودٌ عند الشهود إذا تجلَّى الحقُّ لقلبه سَجَدَ بقلبه، فلم ينظر بعده إلى غيره، وسجودٌ في حال الوجود وذلك بخموده عن كليته، وفنائه عن الإحساس بجميع أوصافه وجملته.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلآمِرُونَ بِٱلْمَعْرُوفِ وَٱلنَّاهُونَ عَنِ ٱلْمُنكَرِ وَٱلْحَافِظُونَ لِحُدُودِ ٱللَّهِ وَبَشِّرِ ٱلْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>هم الذين يَدْعُون الخَلْقَ إلى الله، ويُحَذرونهم عن غير الله. يتواصَوْن بالإقبال على الله وتَرْكِ الاشتغال بغير الله. يأمرون أنفسَهم بالتزام الطاعات بِحَمْلِهم إياها على سَنَن الاستقامة، ويَنْهَوْن أنفسَهم عن اتِّباع المنى والشهوات بِتَرْكِ التعريج في أوطان الغفلة، وما تعودوه من المساكنة والاستنامة.</span><br/><span>والحافظون لحدود الله، هم الواقفون حيث وقفهم الله، الذين لا يتحركون إلا إذا حَرَّكَهم ولا يَسْكنُون إلا إذا سكنهم، ويحفظون مع الله أنْفَاسَهُمْ.</span><br/></tafsir><p/><p id="113.5baCC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:113"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:113" id="qr-qusheeri-9-113">مَا كَانَ لِلنَّبِيِّ وَٱلَّذِينَ آمَنُوۤاْ أَن يَسْتَغْفِرُواْ لِلْمُشْرِكِينَ وَلَوْ كَانُوۤاْ أُوْلِي قُرْبَىٰ مِن بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُمْ أَنَّهُمْ أَصْحَابُ ٱلْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/9/113" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.789C5"/><p id="113.11B47"><span><tafsir><span>أصلُ الدين التَبَرِّي من الأعداء، والتولِّي للأولياء، والوليُّ لا قريبَ له ولا حميم، ولا نسيبَ له ولا صَديق؛ إنْ وَالَى فبأمر، وإنْ عادى فَلِزَجْر.</span></tafsir></span></p><p id="113.5a377"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:114"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:114" id="qr-qusheeri-9-114">وَمَا كَانَ ٱسْتِغْفَارُ إِبْرَاهِيمَ لأَبِيهِ إِلاَّ عَن مَّوْعِدَةٍ وَعَدَهَآ إِيَّاهُ فَلَمَّا تَبَيَّنَ لَهُ أَنَّهُ عَدُوٌّ لِلَّهِ تَبَرَّأَ مِنْهُ إِنَّ إِبْرَاهِيمَ لأَوَّاهٌ حَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/114" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.5ad9a"/><p id="113.93af0"><span><tafsir><span>لما أمَرَ المسلمين بالتبرِّي عن المشركين والإعراض عنهم والانقباض عن الاستغفار لهم بَيَّنَ أنَّ هذا سبيلُ الأولياء، وطريقُ الأنبياء عليهم السلام، وأَنَّ إبراهيمَ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- وإنْ استغفر لأبيه فإِنما كان مِنْ قَبْل تَحَقُّقِهِ بأنه لا يُؤْمِنُ، فلمَّا عَلِمَ أنه عدوٌّ لله أَظْهَرَ البراءةَ منه.</span></tafsir></span></p><p id="113.7CfeC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:115"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:115" id="qr-qusheeri-9-115">وَمَا كَانَ ٱللَّهُ لِيُضِلَّ قَوْماً بَعْدَ إِذْ هَدَاهُمْ حَتَّىٰ يُبَيِّنَ لَهُم مَّا يَتَّقُونَ إِنَّ ٱللَّهَ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/115" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.5FFBa"/><p id="113.EB845"><span><tafsir><span>إنَّ الله لا يحكم بضلالكم وذهابكم عن طريق الحقِّ باستغفاركم للمشركين إلا بعد ما تبيَّن لكم أنكم مُنْهِيُّون عنه، فإذا علمتم أنكم نُهِيتُمْ عن استغفارَكم لهم فإنْ أَقْدَمْتُمْ على ذلك فحينئذ ضللتم عن الحقِّ بفعلكم بعد ما نُهيتم عنه... هذا بيان التفسير للآية، والإشارة فيها أنه لا سَلْبَ لعطائه إلا بِتَرْكِ أدب منكم.</span><br/><span>ويقال مَنْ أَحَلَّه بِسَاطَ الوصلة ما مُنِيَ بعده بعذاب الفرقة، إلا لِمَنْ سَلَفَ منه تَرْكُ حُرْمة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.BAF97"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:116"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:116" id="qr-qusheeri-9-116">إِنَّ ٱللَّهَ لَهُ مُلْكُ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ يُحْيِـي وَيُمِيتُ وَمَا لَكُمْ مِّن دُونِ اللَّهِ مِن وَلِيٍّ وَلاَ نَصِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/9/116" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.F1EFc"/><p id="113.aFFf1"><span><tafsir><span>الحقُّ لا يَتَجمَّلُ بوجود مملوكاته، ولا يلحق نَقْصٌ بِعَدَم مخلوقاته، فَقَبْلَ أَنْ أوجد شيئاً من الحادثات كان مَلِكاً - والمَلِكُ أكثر مبالغةً من المالك - ومُلْكُه قدرتُه على الإبداع؛ والمعدوم مقدوره ومملوكه، فإذا أَوْجَدَه فهو في حال حدوثه مقدوره ومملوكه، فإذا أعدمه خرج عن الوجود ولم يخرج عن كونه مقدوراً له.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُحْيِـي وَيُمِيتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يحيي مَن يشاء بعرفانه وتوحيده، ويميت من يشاء بكفرانه وجحوده.</span><br/><span>ويقال يُحيي قلوبَ العارفين بأنوار المواصلات، ويُميتُ نفوسَ العابدين بآثار المنازلات.</span><br/><span>ويقال يُحيي مَنْ أقبل عليه بِتَفَضُّله، ويميت من أعرض بِتَكَبُّرِه.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.1F9e9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:117"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:117" id="qr-qusheeri-9-117">لَقَدْ تَابَ الله عَلَىٰ ٱلنَّبِيِّ وَٱلْمُهَاجِرِينَ وَٱلأَنصَارِ ٱلَّذِينَ ٱتَّبَعُوهُ فِي سَاعَةِ ٱلْعُسْرَةِ مِن بَعْدِ مَا كَادَ يَزِيغُ قُلُوبُ فَرِيقٍ مِّنْهُمْ ثُمَّ تَابَ عَلَيْهِمْ إِنَّهُ بِهِمْ رَءُوفٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/117" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.D842a"/><p id="113.d3BdF"><span><tafsir><span>قَبِلَ توبتهم، وتاب على نبيِّه <span class="honorific"></span> في إذنه للمنافقين في التخلف عنه في غزوة تبوك، وأَمَّا على المهاجرين والأنصار الذين قد خرجوا معه حين هَمُّوا بالانصراف لِمَا أَصَابهم من العُسْرة من الجوع والعطش والإعياء في غزوة تبوك، كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن بَعْدِ مَا كَادَ يَزِيغُ قُلُوبُ فَرِيقٍ مِّنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>: وتوبته عليهم أنه تدارَكَ قلوبَهم حتى لم تزغ، وكذا سُنَّةَ الحقِّ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- مع أوليائه إذا أشرفوا على العَطَبِ، وقاربوا من التّلفِ، واستمكن اليأسُ في قلوبهم من النصر، ووَطَّنوا أنفسهم على أنْ يذوقوا البأسَ - يُمْطِرُ عليهم سحائبَ الجود، فيعود عودُ الحياةِ بعد يَبْسِه طريَّاً، ويُرَدُّ وَرْدُ الأُنْس عقب ذبوله غضاً جَنِيَّاً، وتصير أحوالهم كما قال بعضهم:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>كُنَّا كَمَنْ أُلْبِسَ أكفانَه</span>  ***  </span><span><span>وقُرِّب النَّعْشُ من اللَّحد</span></span><br/><span><span>ِفجال ماءُ الرُّوحِ في وَحْشَةٍ</span>  ***  </span><span><span>وردَّه الوصل إلى الورْدِ</span></span><br/><span class="FirstLine"><span>تبارك الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span/></span><span><span>ما (...) هو بالسرمد</span></span></p><p/><p id="113.b4a46"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:118"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:118" id="qr-qusheeri-9-118">وَعَلَى ٱلثَّلاَثَةِ ٱلَّذِينَ خُلِّفُواْ حَتَّىٰ إِذَا ضَاقَتْ عَلَيْهِمُ ٱلأَرْضُ بِمَا رَحُبَتْ وَضَاقَتْ عَلَيْهِمْ أَنفُسُهُمْ وَظَنُّوۤاْ أَن لاَّ مَلْجَأَ مِنَ ٱللَّهِ إِلاَّ إِلَيْهِ ثُمَّ تَابَ عَلَيْهِمْ لِيَتُوبُوۤاْ إِنَّ ٱللَّهَ هُوَ ٱلتَّوَّابُ ٱلرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/9/118" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.05F55"/><p id="113.aFA60"><span><tafsir><span>لمَّا صَدَقَ منهم اللجاء تداركهم بالشِّفاء وأسقط عنهم البلاء، وكذلك الحقُّ يكَوِّرُ نهار اليُسْرِ على ليالي العُسْر، ويُطلِعُ شموسَ المحنة على نحوس الفتنة، ويُدِير فلكَ السعادة فيمحق تأثير طوارق النكاية؛ سُنَّةٌ منه -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- لا يُبَدِّلها، وعادةٌ منه في الكَرَمِ يُجْرِيها ولا يحوِّلها.</span></tafsir></span></p><p id="113.bAfFe"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:119"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:119" id="qr-qusheeri-9-119">يَـٰأيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ ٱتَّقُواْ ٱللَّهَ وَكُونُواْ مَعَ ٱلصَّادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/119" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.BeC7F"/><p id="113.64DB9"><span><tafsir><span>يا أيها الذين آمنوا برُسُلِ الله، يا أيها الذين آمنوا من أهل الكتاب... كونوا مع الصادقين المسلمين، يا أيها الذين آمَنُوا في الحال كونوا في آخر أحوالكم مع الصادقين؛ أي استديموا الإيمان. استديموا في الدنيا الصدقَ تكونوا غداً مع الصادقين في الجنة.</span><br/><span>ويقال الصادقون هم السابقون الأولون وهم أبو بكر وعمر وعثمان وعلي رضيَّ الله عنهم وغيرهم.</span><br/><span>ويقال الصدق نهاية الأحوال، وهو استواءُ السِّرِّ والعلانية، وذلك عزيز. وفي الزَّبور: "كذب مَنْ ادَّعَى محبتي وإذا جَنَّة الليلُ نام عنِّي".</span><br/><span>والصدقُ - كما يكون في الأقوال يكون في الأحوال، وهو أَتَمُّ أقسامِهِ.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.6ee6e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:120-122"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:120" id="qr-qusheeri-9-120">مَا كَانَ لأَهْلِ ٱلْمَدِينَةِ وَمَنْ حَوْلَهُمْ مِّنَ ٱلأَعْرَابِ أَن يَتَخَلَّفُواْ عَن رَّسُولِ ٱللَّهِ وَلاَ يَرْغَبُواْ بِأَنْفُسِهِمْ عَن نَّفْسِهِ ذٰلِكَ بِأَنَّهُمْ لاَ يُصِيبُهُمْ ظَمَأٌ وَلاَ نَصَبٌ وَلاَ مَخْمَصَةٌ فِي سَبِيلِ ٱللَّهِ وَلاَ يَطَأُونَ مَوْطِئاً يَغِيظُ ٱلْكُفَّارَ وَلاَ يَنَالُونَ مِنْ عَدُوٍّ نَّيْلاً إِلاَّ كُتِبَ لَهُمْ بِهِ عَمَلٌ صَالِحٌ إِنَّ ٱللَّهَ لاَ يُضِيعُ أَجْرَ ٱلْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/120" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" data-v="9:121" id="qr-qusheeri-9-121">وَلاَ يُنفِقُونَ نَفَقَةً صَغِيرَةً وَلاَ كَبِيرَةً وَلاَ يَقْطَعُونَ وَادِياً إِلاَّ كُتِبَ لَهُمْ لِيَجْزِيَهُمُ ٱللَّهُ أَحْسَنَ مَا كَانُواْ يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/121" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.454FD"/><p id="113.c7F9A"><span><tafsir><span>لا يجوز لهم أن يؤثِروا على النبيِّ <span class="honorific"></span> شيئاً من نَفْسٍ وروح، ومالٍ ووَلَدٍ وأهلٍ، وليسوا يخسرون على الله وأنَّى ذلك..؟ وإنهم لا يرفعون لأجْلِه خطوةً إلاَّ قابَلَهم بأَلفِ خطوة، ولا ينقلون إليه قَدَماً إلا لقَّاهم لطفاً وكرماً، ولا يُقاسُون فيه عَطَشاً إلا سقاهم من شراب محابِّه كاسا، ولا يتحملون لأجله مشقةً إلا لقَّاهم لطفاً وإيناساً، ولا ينالون من الأعداء أَذَىً إلا شَكَرَ اللهُ سَعْيَهم بما يوجب لهم سعادة الدارين!.</span></tafsir></span></p><p id="113.fcDFa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:122"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:122" id="qr-qusheeri-9-122">وَمَا كَانَ ٱلْمُؤْمِنُونَ لِيَنفِرُواْ كَآفَّةً فَلَوْلاَ نَفَرَ مِن كُلِّ فِرْقَةٍ مِّنْهُمْ طَآئِفَةٌ لِّيَتَفَقَّهُواْ فِي ٱلدِّينِ وَلِيُنذِرُواْ قَوْمَهُمْ إِذَا رَجَعُوۤاْ إِلَيْهِمْ لَعَلَّهُمْ يَحْذَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/122" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.FBA78"/><p id="113.29ADD"><span><tafsir><span>لو اشتغل الكُلُّ بالتَّفَقُّه في الدِّين لَتَعَطَّل عليهم المعاش، ولبقي الكافة عن درك ذلك المطلوب، فجعل ذلك فرضاً على الكفاية.</span><br/><span>ويقال جعل المسلمين على مراتب: فعوامُّهم كالرعية للمَلِك، وكَتَبَةُ الحديثِ كخُزَّان المَلِك، وأهلُ القرآن كحُفَّاظ الدفاتر ونفائس الأموال، والفقهاء بمنزلة الوكلاء للمَلِك إذ الفقيه (...) عن الله، وعلماءُ الأصول كالقُوَّادِ وأمراء الجيوش، والأولياءُ كأَركان الباب، وأربابُ القلوبِ وأصحابُ الصفاء كخواص المَلِكِ وجُلَسائه.</span><br/><span>فيشتغل قومٌ بحفظ أركان الشرع وآخرون بإمضاء الأحكام، وآخرون بالردِّ على المخالفين، وآخرون بالأمر بالمعروف والنهي عن المنكر، وقوم مُفْرَدُون بحضور القلب وهم أصحاب الشهود، وليس لهم شُغْلٌ، يراعون مع الله أنفاسَهم وهم أصحاب الفراغ، لا يستفزُّهم طَلَبٌ ولا يهزُّهم أَرَبٌ، فَهُمْ بالله لله، وهم محو عما سوى الله.</span><br/><span>وأمَّا الذين يتفقهون في الدِّين فهم الداعون إلى الله، وإنما يُفْهمُ الخلْقَ عن الله مَنْ كان يَفْهَمْ عن الله.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.1EDd7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:123"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:123" id="qr-qusheeri-9-123">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ قَاتِلُواْ ٱلَّذِينَ يَلُونَكُمْ مِّنَ ٱلْكُفَّارِ وَلْيَجِدُواْ فِيكُمْ غِلْظَةً وَٱعْلَمُوۤاْ أَنَّ ٱللَّهَ مَعَ ٱلْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/123" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.0CCA5"/><p id="113.4b3Bf"><span><tafsir><span>أقربُ الأعداء إلى المسلم من الكفار، الذي يجب عليه منازعته هو أعدى عدوِّه أي نَفْسُه. فيجب أن يبدأ بمقاتلة نَفْسِه ثم بمجاهدة الكفار، قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"رجعنا من الجهاد الأصغر إلى الجهاد الأكبر"</span><br/></hadeeth><span/><tafsir><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلْيَجِدُواْ فِيكُمْ غِلْظَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> من حابى عدوه قهره، وكذلك المريد الذي ينزل عن مطالباتِ الحقيقة إلى ما يتطلبه من التأويلات فيفسخ عَهْدَه، وينقض عَقْدَه، وذلك كالرِّدَّةِ لأهل الظاهر.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.1ab93"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:124"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:124" id="qr-qusheeri-9-124">وَإِذَا مَآ أُنزِلَتْ سُورَةٌ فَمِنْهُمْ مَّن يَقُولُ أَيُّكُمْ زَادَتْهُ هَـٰذِهِ إِيمَاناً فَأَمَّا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ فَزَادَتْهُمْ إِيمَاناً وَهُمْ يَسْتَبْشِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/124" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.41d22"/><p id="113.d1fFa"><span><tafsir><span>جَعَلَ الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- إنزالَ القرآن لقومٍ شِفَاءً. ولقوم شَقَاءً؛ فإِذا أُنْزِلَتْ سورةٌ جديدةٌ زاد شكُّهم وتحيُّرهم، فاستعلم بعضُهم حالَ بعضٍ، ثم لم يزدادوا إلا تحسُّراً؛ قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:44" id="qr-qusheeri-41-44">وَهُوَ عَلَيْهِمْ عَمًى</span><a class="vn" href="/quran/41/44" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وأمَّا المؤمنون فزادتْهم السورةُ إيماناً فارتقوا مِنْ حدِّ تأمل البرهان إلى روْح البيان، ثم مِنْ روْح البيان إلى العيان، فالتجويز والتردد و (....) والتحيُّر مُنْتَفًى بأجمعه عن قلوبهم، وشموسُ العرفانِ طالِعةٌ على أسرارهم، وأنوار التحقيق مالكة أسرارهم، فلا لَهُم تعبُ الطلب، ولا لهم حاجة إلى التدبير، ولا عليهم سلطان الفكر. وأَشِعةُ شموس العرفان مستغرقة لأنوار نجوم العلم، يقول قائلهم:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>ولما استبانَ الصبحُ أدرك ضوءُه</span>  ***  </span><span><span>بإِسْفارِه أنوارَ ضوءِ الكواكب</span></span></p><p/><p id="113.8ceA9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:125"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:125" id="qr-qusheeri-9-125">وَأَمَّا ٱلَّذِينَ فِي قُلُوبِهِم مَّرَضٌ فَزَادَتْهُمْ رِجْساً إِلَىٰ رِجْسِهِمْ وَمَاتُواْ وَهُمْ كَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/125" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.79cF5"/><p id="113.e4DEE"><span>هذه الآية لم يرد لها تفسير</span></p><p id="113.7E29b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:126"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:126" id="qr-qusheeri-9-126">أَوَلاَ يَرَوْنَ أَنَّهُمْ يُفْتَنُونَ فِي كُلِّ عَامٍ مَّرَّةً أَوْ مَرَّتَيْنِ ثُمَّ لاَ يَتُوبُونَ وَلاَ هُمْ يَذَّكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/126" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.F5c8F"/><p id="113.FD16e"><span><tafsir><span>لم يُخْلِ الحقُّ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- أربابَ التكليف من دلائل التعرِيف، التعريفُ لهم في كل وقت بنوع من البيان، والتكليفُ في كل أوان بضرب من الامتحان؛ فما لم يزد لهم في إيضاح البرهان لم يتجدد لهم من الله إلا زيادة الخذلان والحجبة عن البيان.</span><br/><span>وأمَّا أصحاب الحقائق فما للأغيار في كل عام مرة أو مرتين فلهم في كل نَفَسٍ مرة، لا يخليهم الحقُّ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- من زواجِرَ توجِبُ بصائر، وخواطر تتضمن تكليفاتٍ وَأوَامِرَ قال قائلهم:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>كأنَّ رقيباً منك حَلَّ بمهجتي</span>  ***  </span><span><span>إذا رُمْتُ تسهيلاً عليَّ تَصَعَّبَا</span></span></p><p/><p id="113.33775"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:127"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:127" id="qr-qusheeri-9-127">وَإِذَا مَآ أُنزِلَتْ سُورَةٌ نَّظَرَ بَعْضُهُمْ إِلَىٰ بَعْضٍ هَلْ يَرَاكُمْ مِّنْ أَحَدٍ ثُمَّ ٱنصَرَفُواْ صَرَفَ ٱللَّهُ قُلُوبَهُم بِأَنَّهُمْ قَوْمٌ لاَّ يَفْقَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/127" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.7D1b5"/><p id="113.cB6D1"><span><tafsir><span>تَقَنَّعوا بِخمارِ التلبيس ظانِّين أنهم يبقون في سِرٍّ بتكلفهم، والحقُّ أَبى إلا أن فَضَحَهم، وكما وَسَمَهم برقم النَّكَرَة أَطْلَعَ أسرارَ الموحِّدِين على أحوالهم فعرفوهم على ما هم عليه من أوصافهم.</span></tafsir></span></p><p id="113.Ec3E4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:128"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:128" id="qr-qusheeri-9-128">لَقَدْ جَآءَكُمْ رَسُولٌ مِّنْ أَنفُسِكُمْ عَزِيزٌ عَلَيْهِ مَا عَنِتُّمْ حَرِيصٌ عَلَيْكُمْ بِٱلْمُؤْمِنِينَ رَءُوفٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/128" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.46621"/><p id="113.67b73"><span><tafsir><span>جاءكم رسولٌ يشاكِلُكم في البشرية، فَلَمَا أفردناه به من الخصوصية ألبسناه لباسَ الرحمة عليكم، وأقمناه بشواهد العطف والشفقة على جملتكم، قد وَكَلَ هِمَمَه بشأنكم، وأكبرُ هَمِّه إيمانُكم.</span></tafsir></span></p><p id="113.d6Bd1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:129"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:129" id="qr-qusheeri-9-129">فَإِن تَوَلَّوْاْ فَقُلْ حَسْبِيَ ٱللَّهُ لاۤ إِلَـٰهَ إِلاَّ هُوَ عَلَيْهِ تَوَكَّلْتُ وَهُوَ رَبُّ ٱلْعَرْشِ ٱلْعَظِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/9/129" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.a83E6"/><p id="113.7bc37"><span><tafsir><span>أَمَره أَنْ يَدْعُوَ الخَلْقَ إلى التوحيد، ثم قال: فإنْ أعرضوا عن الإجابة فكُنْ بنا بنعت التجريد.</span><br/><span>ويقال قال له: يأيها النبي حسبُك الله، ثم أمره بأن يقول حسبي الله... وهذا عين الجمع، وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقُلْ حَسْبِيَ ٱللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَرْق... بل هو جمع الجمع أي: قُلْ، ولكنك بنا تقول، ونحن المتولي عنك وأنت مُسْتَهْلَكٌ في عين التوحيد؛ فأنت بنا، ومَحْوٌ عن غيرنا.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.B42ba"/></div></div></div></div></body></html>