<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة يونس" id="ch10"><h1 id="113.mVpkG">سورة يونس</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="10:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:1" id="qr-qusheeri-10-1">الۤر تِلْكَ آيَاتُ ٱلْكِتَابِ ٱلْحَكِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/10/1" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.aAeD3"/><p id="113.AF486"><span><tafsir><span>الألف مفتاح اسم "الله"، واللام مفتاح اسم "اللطيف" والراء مفتاح اسم "الرحيم"، أقسم بهذه الأسماء إن هذا الكتابَ هو الموعودُ لكم يوم الميثاق، والإشارة فيه أنا حققْنَا لكم الميعاد، وأَطْلنا لكم عِنان الوداد... وانقضى زمانُ الميعاد، فالعَصَاةُ مُلْقَاة، والأيامُ بالسرور مُتَلْقَاة، فبادِروا إلى شُرْبِ كاساتِ المحابِّ، واستقيموا على نَهْجِ الأحباب.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.F071e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:2" id="qr-qusheeri-10-2">أَكَانَ لِلنَّاسِ عَجَباً أَنْ أَوْحَيْنَآ إِلَىٰ رَجُلٍ مِّنْهُمْ أَنْ أَنذِرِ ٱلنَّاسَ وَبَشِّرِ ٱلَّذِينَ آمَنُوۤاْ أَنَّ لَهُمْ قَدَمَ صِدْقٍ عِندَ رَبِّهِمْ قَالَ ٱلْكَافِرُونَ إِنَّ هَـٰذَا لَسَاحِرٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/10/2" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.d78cB"/><p id="113.Cdaf2"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَكَانَ لِلنَّاسِ عَجَباً أَنْ أَوْحَيْنَآ إِلَىٰ رَجُلٍ مِّنْهُمْ أَنْ أَنذِرِ ٱلنَّاسَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>تعجبوا من ثلاثة أشياء: من جواز البعث بعد الموت، ومن إرسال الرسل إلى الخَلْق، ثم من تخصيص محمد <span class="honorific"></span> بالرسالة مِنْ بين الخلق، ولو عرفوا كمال مُلْكِه لم يُنْكِروا جواز البعث، ولو علموا كمال ملكه لم يجحدوا إرسالَ الرُّسل إلى الخلْق، ولو عرفوا أنَّ له أنْ يفعلَ ما يريد لم يتعجبوا من تخصيص محمد - <span class="honorific"></span> بالنبوة مِنْ بين الخَلْق، ولكنْ سُدَّتْ بصائرُهم فتاهوا في أودية الحيرة، وعَثَرُوا - من الضلالة - في كل وَهْدَةٍ. وكان الأستاذ أبو علي الدَّقاق -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>- يقول: جَوَّزُوا أن يكون المنحوتُ من الخشب والمعمولُ من الصخر إلهاً معبوداً، وتعجبوا أن يكون مثلُ محمد <span class="honorific"></span> في جلالةِ قَدْرِه رسولاً...!!هذا هو الضلال البعيد.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَشِّرِ ٱلَّذِينَ آمَنُوۤاْ أَنَّ لَهُمْ قَدَمَ صِدْقٍ عِندَ رَبِّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وهو ما قدَّموه لأنفسهم من طاعاتٍ أخلصوا فيها، وفنونِ عباداتٍ صَدَقُوا في القيام بقضائها.</span><br/><span>ويقال هو ما قَّدم الحقُّ لهم يومَ القيامة، مع مقتضى العناية بشأنهم، وما حَكَمَ لهم من فنونِ إحسانه بهم، وصنوفِ ما أفردهم به من امتنانهم.</span><br/><span>ويقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدَمَ صِدْقٍ عِندَ رَبِّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>: هو ما رفعوه من أقدامهم في بدايتهم في زمان إرادتهم، فإنّ لأَقْدام المريدين المرفوعِة لأَجْلِ اللَّه حُرْمَةً عند الله، ولأيامِهم الخاليةِ في حالِ تردُّدِهم، وليالَيهم الماضية في طلبه وهم في حُرْقَةِ تحيّرهم... مقاديرَ عند الله. وقيل:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>مَنْ يَنْسَ داراً قد تخونها</span>  ***  </span><span><span>رَيْبُ الزمان فإني لست أنساكا</span></span></p><span/><tafsir><span>وقيل:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>تلك العهودُ تشدُّها لتَحُلَّها</span>  ***  </span><span><span>عندي كما هي عقدها لم يُحْللِ</span></span></p><p/><p id="113.9d732"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:3" id="qr-qusheeri-10-3">إِنَّ رَبَّكُمُ ٱللَّهُ ٱلَّذِي خَلَقَ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضَ فِي سِتَّةِ أَيَّامٍ ثُمَّ ٱسْتَوَىٰ عَلَى ٱلْعَرْشِ يُدَبِّرُ ٱلأَمْرَ مَا مِن شَفِيعٍ إِلاَّ مِن بَعْدِ إِذْنِهِ ذٰلِكُمُ ٱللَّهُ رَبُّكُمْ فَٱعْبُدُوهُ أَفَلاَ تَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/3" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.06fe5"/><p id="113.D1D5e"><span><tafsir><span>لا يحتاج فِعْله إلى مُدّةٍ، وكيف ذلك ومن جملة أفعاله الزمان والمدة؟ فَخَلَقَ السماوات والأرضَ في ستة أيام، وتلك الأيام أيضاً من جملة ما خَلَق الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وتعالى</span></span><span>.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ ٱسْتَوَىٰ عَلَى ٱلْعَرْشِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي تَوَحَّدَ بجلال الكبرياء بوصف الملكوت. وملوكنا إذا أرادوا التجلّي والظهورَ للحَشَم والرعية برزوا لهم على سرير مُلْكِهم في ألوان مشاهدهم. فأخبر الحقُّ - سبحانَه - بما يَقْرُب من فَهْم الخلْقِ ما ألقى إليهم من هذه الجملة: استوى على العرش، ومعناه اتصافه بعز الصمدية وجلال الأحدية، وانفراده بنعت الجبروت وعلاء الربوبية، تقدَّس الجبَّارُ عن الأقطار، والمعبودُ عن الحدود.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُدَبِّرُ ٱلأَمْرَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: أي الحادثاتُ صادرةٌ عن تقديره، وحاصلةٌ بتدبيره، فلا شريكَ يعضده، وما قضى فلا أحد يردُّه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا مِن شَفِيعٍ إِلاَّ مِن بَعْدِ إِذْنِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>: هو الذي يُنْطِقُ مَنْ يخاطبه، وهو الذي يخلق ما يشاء على من يشاء إذا التمس يُطالِبهُ.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذٰلِكُمُ ٱللَّهُ رَبُّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>: تعريف وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَٱعْبُدُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>: تكليف؛ فحصولُ التعريف بتحقيقه، والوصولُ إلى ما وَرَدَ به التكليف بتوفيقه.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.C2057"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:4" id="qr-qusheeri-10-4">إِلَيْهِ مَرْجِعُكُمْ جَمِيعاً وَعْدَ ٱللَّهِ حَقّاً إِنَّهُ يَبْدَؤُاْ ٱلْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ لِيَجْزِيَ ٱلَّذِينَ آمَنُواْ وَعَمِلُواْ ٱلصَّالِحَاتِ بِٱلْقِسْطِ وَٱلَّذِينَ كَفَرُواْ لَهُمْ شَرَابٌ مِّنْ حَمِيمٍ وَعَذَابٌ أَلِيمٌ بِمَا كَانُواْ يَكْفُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/4" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.3E1E0"/><p id="113.C0E38"><span><tafsir><span>الرجوع يقتضي ابتداء الأرواح قبل حصولها في الأشباح، فإن لها في مواطن التسبيح والتقديس إقامة، والغائب إذا رجع إلى وطنه من سفره فلقدومه أثر عند مُحبِّيه وذويه، كما قيل:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>أيا قداماً من سَفْرةِ الهجر مرحباً</span>  ***  </span><span><span>أناديك لا أنساك ما هبَّت الصَّبا</span></span></p><span/><tafsir><span>ويقال المطيع إذا رجع إلى الله فله الزُّلفى، والثواب والحسنى، والعاصي إذا رجع إلى ربِّه فَبَنَعْتِ الإفلاس وخسران الطريق؛ فيتلقى لِباس الغفران، وحُلَةَ الصفح والأمان، فرحمةُ مولاه خيرٌ له من نُسْكِه وتقواه.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعْدَ ٱللَّهِ حَقّاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: موعودُ المطيع الفرادِيسُ العُلَى، وموعودُ العاصي الرحمة والرِّضى. والجنَّةُ لُطْفُ الحقِّ والرَّحمةُ وصفُ الحق؛ فاللُّطفُ فِعْلٌ لم يكن ثم حصل، والنَّعْتُ لم يزل.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ يَبْدَأُ ٱلْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>: مَنْ كان له في جميع عمره نَفَسٌ على وصفِ ما ابتدأَ الحقُّ</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>به ففي الإشارة: تكون لذلك إعادة، وأنشدوا:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>كلُّ نَهْرٍ فيه ماءٌ قد جَرَى</span>  ***  </span><span><span>فإِليه الماءُ يوماً سيعودُ</span></span></p><p/><p id="113.4DC3A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:5" id="qr-qusheeri-10-5">هُوَ ٱلَّذِي جَعَلَ ٱلشَّمْسَ ضِيَآءً وَٱلْقَمَرَ نُوراً وَقَدَّرَهُ مَنَازِلَ لِتَعْلَمُواْ عَدَدَ ٱلسِّنِينَ وَٱلْحِسَابَ مَا خَلَقَ ٱللَّهُ ذٰلِكَ إِلاَّ بِٱلْحَقِّ يُفَصِّلُ ٱلآيَاتِ لِقَوْمٍ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/5" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.10850"/><p id="113.acA0F"><span><tafsir><span>أنوار العقول نجومٌ وهي للشياطين رجوم، وللعلوم أقمار وهي أنوار واستبصار، وللمعارف شموس ولها على أسرار العارفين طلوع، كما قيل:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>إنَّ شمسَ النهار تغْرُبُ بالليل</span>  ***  </span><span><span>وشمسُ القلوب ليست تَغِيبُ</span></span></p><span/><tafsir><span>وكما أَنَ في السماء كوكبين شمساً وقمراً؛ الشمسُ أبداً بضيائها، والقمرُ في الزيادة والنقصان؛ يُسْتَرُ بمحاقه ثم يكمل حتى يصير بدراً بنعت إشراقه، ثم يأخذ في النقص إلا أَنْ لا يبقى شيءٌ منه لتمام امتحاقه، ثم يعود جديداً، وكل ليلة يجد مزيداً، فإذا صار بدراً تماماً، لم يَجِدْ أكثر من ليلةٍ لكَمَالِه مقاماً، ثم يأخذ في النقصان إلى أن يَخْفَى شَخْصُه ويتِمَّ نَقْصُه.</span><br/><span>كذلك مِنَ النَّاسِ مَنْ هو مُتَرَدِّدٌ بين قَبْضِه وبَسْطِه، وصَحْوِه ومَحْوِه، وذهابه وإيابه؛ لا فَنَاءَ فيستريح، ولا بقاءَ له دوامٌ صحيحٌ، وقيل:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>كلَّما قُلْتُ قد دنا حَلُّ قيدي</span>  ***  </span><span><span>كَبَّلوني فأوثقوا المِسْمَارا</span></span></p><p/><p id="113.B0EBE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:6" id="qr-qusheeri-10-6">إِنَّ فِي ٱخْتِلاَفِ ٱلَّيلِ وَٱلنَّهَارِ وَمَا خَلَقَ ٱللَّهُ فِي ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ لآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/6" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.d4B4f"/><p id="113.0D0F3"><span><tafsir><span>اخْتُصَّ النهارُ بضيائه، وانفرد الليلُ بظلماته، من غير استيجاب لذلك، ومن غير استحقاق عقاب لهذا، وفي هذا دليلٌ على أَنَّ الردَّ والقبولَ، والمَنْعَ والوصولَ، ليست معلولةً بسبب، ولا حاصلةً بأمرِ مُكْتَسبٍ؛ كلاَّ... إنها إرادةٌ ومَشِيئَةٌ، وحُكْمٌ وقضية.</span><br/><span>النهارُ وقتُ حضورِ أهلِ الغفلة في أوطان كَسْبِهم، ووقتُ أربابِ القربة والوصلة لانفرادهم بشهود ربِّهم، قال قائلهم:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>هو الشمس، إلا أنَّ للشمس غَيبةً</span>  ***  </span><span><span>وهذا الذي نعنيه ليس يغيبُ</span></span></p><span/><tafsir><span>والليلُ لأحدِ شخصين: أمَّا للمُحِبِّ فَوقْتُ النَّجوى، وأَمّا للعاصي فَبَثُّ الشكوى.</span><br/></tafsir><p/><p id="113.5Ed82"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:7-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:7" id="qr-qusheeri-10-7">إِنَّ ٱلَّذِينَ لاَ يَرْجُونَ لِقَآءَنَا وَرَضُواْ بِٱلْحَيٰوةِ ٱلدُّنْيَا وَٱطْمَأَنُّواْ بِهَا وَٱلَّذِينَ هُمْ عَنْ آيَاتِنَا غَافِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/7" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:8" id="qr-qusheeri-10-8">أُوْلَـٰئِكَ مَأْوَاهُمُ ٱلنَّارُ بِمَا كَانُواْ يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/8" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.f8403"/><p id="113.b0aDF"><span><tafsir><span>أنكروا جوازَ الروّية فَلَمْ يرجوها، والمؤمِنون آمنوا بِجَوَازِ الرؤية فأَمَّلُوها.</span><br/><span>ويقال: لا يرجون لقاءَه لأنهم لم يشتاقوا إليه، ولم يشتاقوا إليه لأنهم لم يُحبُّوه لأنهم لم يعرفوه، ولم يعرفوه لأنهم لم يطلبوه ولن يطلبوه لأنه أراد ألاَّ يطلبوه، قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="53:42" id="qr-qusheeri-53-42">وَأَنَّ إِلَىٰ رَبِّكَ ٱلْمُنتَهَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/42" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>ويقال لو أراد أن يطلبوه لطلبوه، ولو طلبوا لعرفوا، ولو عرفوا لأحبُّوا، ولو أحبُّوا لاشتاقوا، ولو اشتاقوا لرجوا، ولو رجعوا لأمَّلوا لقاءَه، قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="32:31" id="qr-qusheeri-32-31">وَلَوْ شِئْنَا لآتَيْنَا كُلَّ نَفْسٍ هُدَاهَا</span><a class="vn" href="/quran/32/31" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَضُواْ بِٱلْحَيٰوةِ ٱلدُّنْيَا وَٱطْمَأَنُّواْ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span>: أصحابُ الدنيا رضوا بالحياة الدنيا فَحُرِمُوا الجنةَ، والزُّهَّادُ والعُبَّاد رَكَنُوا إلى الجنة ورضوا بها فبقوا عن الوصلة، وقد عَلِمَ كلُّ أناسٍ مشْرَبهم، ولكلُّ أحدٍ مقامٌ.</span><br/><span>ويقال إذا كانوا لا يرجون لقاءَه فمأواهم العذابُ والفرقة، فدليلُ الخطاب أن الذي يرجو لقاءَه رآه، ومآلُه ومنتهاه الوصلةُ واللقاء والزُّلْفة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.Bad88"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:9" id="qr-qusheeri-10-9">إِنَّ ٱلَّذِينَ آمَنُواْ وَعَمِلُواْ ٱلصَّالِحَاتِ يَهْدِيهِمْ رَبُّهُمْ بِإِيمَانِهِمْ تَجْرِي مِن تَحْتِهِمُ ٱلأَنْهَارُ فِي جَنَّاتِ ٱلنَّعِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/10/9" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.22cEe"/><p id="113.e62EF"><span><tafsir><span>كما هداهم اليومَ إلى معرفته من غير ذريعة يهديهم غداً إلى جنته ومثوبته من غير نصيرٍ من المخلوقين ولا وسيلة.</span><br/><span>ويقال أَمَّا المطيعون فنورهم يسعى بين أيديهم وهم على مراكب طاعاتهم، والملائكةُ تتلقَّاهم والحقُّ، قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="19:85" id="qr-qusheeri-19-85">يَوْمَ نَحْشُرُ ٱلْمُتَّقِينَ إِلَى ٱلرَّحْمَـٰنِ وَفْداً</span><a class="vn" href="/quran/19/85" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>نحشرهم، والعاصون يَبْقَوْن منفردين متفرقين، لا يقف لهم العابدون، ويتطوحون في مطاحات القيامة.</span><br/><span>والحقُّ-</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- يقول لهم: عِبَادي، إنَّ أصحابَ الجنة - اليومَ - في شُغلٍ عنكم، إنهم في الثواب لا يتفرَّغون إليكم، وأصحابُ النار من شدة العذابِ لا يرقبون لكم معاشِِرَ المساكين.</span><br/><span>كيف أنتم إنْ كان أشكالكم وأصحابكم سبقوكم؟ وواحدٌ متهم لا يهديكم فأنا أهديكم. لأني إنْ عاملتكم بما تستوجبون... فأين الكرمُ بحقنا إذا كنا في الجفاء مِثلهم وهجرناكم كما هجروكم؟</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.25bc3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:10" id="qr-qusheeri-10-10">دَعْوَاهُمْ فِيهَا سُبْحَانَكَ ٱللَّهُمَّ وَتَحِيَّتُهُمْ فِيهَا سَلاَمٌ وَآخِرُ دَعْوَاهُمْ أَنِ ٱلْحَمْدُ للَّهِ رَبِّ ٱلْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/10" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.2dC5c"/><p id="113.F65BC"><span><tafsir><span>قالتُهم الثناءُ على الله، وذلك في حال لقائهم. وتحيتهم في تلك الحالة من الله: "سلام عليكم" <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآخِرُ دَعْوَاهُمْ أَنِ ٱلْحَمْدُ للَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>: والحمد ها هنا بمعنى المدح والثناء، فيثنون عليه ويحمدونه بحمدِ أبديٍّ سرمديِّ، والحقُّ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- يُحَييِّهم بسلامٍ أزليٍّ وكلام أبدي، وهو عزيزٌ صمديٌّ ومجيدٌ أحديٌّ.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.DB7Ac"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:11" id="qr-qusheeri-10-11">وَلَوْ يُعَجِّلُ ٱللَّهُ لِلنَّاسِ ٱلشَّرَّ ٱسْتِعْجَالَهُمْ بِٱلْخَيْرِ لَقُضِيَ إِلَيْهِمْ أَجَلُهُمْ فَنَذَرُ ٱلَّذِينَ لاَ يَرْجُونَ لِقَآءَنَا فِي طُغْيَانِهِمْ يَعْمَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/11" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.C021f"/><p id="113.6Ed9C"><span><tafsir><span>أي لو أَجبناهم إذا دعوا على أنفسهم عند غيظهم وضَجَرِهم لعَجلَّنا إهلاَكهم، ولكن تَحَمَّلْنَا ألا نُجِيبَهم، وبرحمتنا عليهم لا نسمع منهم دعاءَهم، وربما يشكو العبدُ بأنّ الربَّ لا يجيب دُعاءه، ولو عَلِمَ أنه تَرَكَ إجابَتَهُ لُطْفاً منه وأَنَّ في ذلك بلاءً لو أجابه، كما قيل:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>أُنَاسً أعرضوا عنَّا</span>  ***  </span><span><span>بلا جُرْمٍ ولا مـعـنـى</span></span><br/><span><span>أساءوا ظنَّهم فينـــا</span>  ***  </span><span><span>فهلاَّ أحسنوا الظنَّــا</span></span></p><p/><p id="113.A8569"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:12" id="qr-qusheeri-10-12">وَإِذَا مَسَّ ٱلإِنسَانَ ٱلضُّرُّ دَعَانَا لِجَنبِهِ أَوْ قَاعِداً أَوْ قَآئِماً فَلَمَّا كَشَفْنَا عَنْهُ ضُرَّهُ مَرَّ كَأَن لَّمْ يَدْعُنَآ إِلَىٰ ضُرٍّ مَّسَّهُ كَذٰلِكَ زُيِّنَ لِلْمُسْرِفِينَ مَا كَانُواْ يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/12" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.2191A"/><p id="113.0fAb9"><span><tafsir><span>إذا امتُحِنَ العبدُ وأصابه الضُّرُّ أزعجته الحالُ إلى أَنْ يرومَ التخلُّصَ مما ناله، فيعلمَ أنَّ غيْر الله لا يُنْجِيه، فتحمله الضرورةَ على صِدْق الالتجاءِ إلى الله، فإذا كَشَفَ اللَّهُ عنه ما يدعو لأَجْلِهِ شَغَلَتْه راحةُ الخلاصِ عن تلك الحالة، وزَايَلَه ذلك الالتياع، وصار كأنه لم يكن في بلاءِ قط:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>كأنَّ الفتى لم يَعْرَ يوماً إذا اكتسى</span>  ***  </span><span><span>ولم يكُ صُعلوكاً إذا ما تَموَّلاَّ</span></span></p><span/><tafsir><span>ويقال بلاءٌ يُلْجِئُك إلى الانتصاب بين يَدَيْ معبودِك أجدى لك من عطاءٍ ينْسِيك ويكفيك عنه.</span><br/></tafsir><p/><p id="113.b79Aa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:13" id="qr-qusheeri-10-13">وَلَقَدْ أَهْلَكْنَا ٱلْقُرُونَ مِن قَبْلِكُمْ لَمَّا ظَلَمُواْ وَجَآءَتْهُمْ رُسُلُهُم بِٱلْبَيِّنَاتِ وَمَا كَانُواْ لِيُؤْمِنُواْ كَذٰلِكَ نَجْزِي ٱلْقَوْمَ ٱلْمُجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/13" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.BB9F9"/><p id="113.A6c70"><span><tafsir><span>أخبر الحقُّ</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بإهلاك الظالمين، كما في الخبر:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"لو كان الظلم بيتاً في الجنَّة لسلّط اللَّهُ عليه الخراب"</span></hadeeth><tafsir><span>. والظلمُ وَضْعُ الشيء في غير موضعه، فإذا وَضَعَ العبدُ قَصْدَه - عند حوائجه - في المخلوقين، وتعلَّق قلبُه بهم في الاستعانة، وطََلَبِ المأمول فقد وَضَعَ الشيءَ في غير موضعه، وهو ظلم؛ فعقوبة هذا الظلم خرابُ القلب، وهو انسداد طريق رجوع ذلك القلب إلى الله؛ لأنه لو رجع إلى الله لأعانه وكفاه، ولكنه يُصِرُّ على تعليق قلبه بالمخلوق فيبقى عن الله، ولا ترتفع حاجتُه من غيره، وكان من فقره وحاجته في مَضَرَّةٍ. فإنْ صار إلى مضرة المذلة والحاجة إلى اللئيم فتلك محنةٌ عظيمةٌ.</span><br/><span>وعلى هذا القياس إذا أحبَّ مخلوقاً فقد وَضَعَ محبته في غير موضعها، وهذا ظلم، وعقوبَتُه خراب روحه لِعَدَم صفاءِ ودِّه ومحبته لله، وذهاب ما كان يجده من الأنُس بالله، إذا بقي عن الله يُذيقه الحَقُّ طعمَ المخلوقين، فلا له مع الخْلقِ سَلْوة، ولا من الحقِّ إلا الجفوة، وعدم الصفوة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.bb6Cd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:14" id="qr-qusheeri-10-14">ثُمَّ جَعَلْنَاكُمْ خَلاَئِفَ فِي ٱلأَرْضِ مِن بَعْدِهِم لِنَنظُرَ كَيْفَ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/14" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.43aB9"/><p id="113.83f97"><span><tafsir><span>عرَّفناكم بِسِرِّ مَنْ قَبْلَكُم، وما أصابهم بسب ذنوبهم، فإذا اعتبرتم بهم نَجْوتُم، ومن لم يعتبرْ بما سمعه اعتبر به من تبعه.</span><br/><span>ويقال أحللنا بهم من العقوبة ما يعتريكم، ومَنْ لم يعتبرُ بِمَنْ سَبَقَه اعتبرْ به مَنْ لَحِقَه.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.9A65d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:15" id="qr-qusheeri-10-15">وَإِذَا تُتْلَىٰ عَلَيْهِمْ آيَاتُنَا بَيِّنَاتٍ قَالَ ٱلَّذِينَ لاَ يَرْجُونَ لِقَآءَنَا ٱئْتِ بِقُرْآنٍ غَيْرِ هَـٰذَآ أَوْ بَدِّلْهُ قُلْ مَا يَكُونُ لِيۤ أَنْ أُبَدِّلَهُ مِن تِلْقَآءِ نَفْسِيۤ إِنْ أَتَّبِعُ إِلاَّ مَا يُوحَىۤ إِلَيَّ إِنِّيۤ أَخَافُ إِنْ عَصَيْتُ رَبِّي عَذَابَ يَوْمٍ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/10/15" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.Fec61"/><p id="113.e03fC"><span><tafsir><span>إذا اقترحوا عليك بأَنْ تأتيهَم بما لم نأمركَ به، أو تُرِيَهُم ما لم نُظْهِرْ عليك من الآياتِ.. فأَخْبِرْهم أنَّكَ غير مُسْتَقَلٍ بِك، ولا موكولٍ إليكَ؛ فنحن القائمُ عليكَ، المصَّرفُ لكَ، وأنتَ المتَّبعُ لما نُجريه عليك غيرَ مُبْتَدِعٍ لِما يَحصُل منك.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.F9f89"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:16" id="qr-qusheeri-10-16">قُل لَّوْ شَآءَ ٱللَّهُ مَا تَلَوْتُهُ عَلَيْكُمْ وَلاَ أَدْرَاكُمْ بِهِ فَقَدْ لَبِثْتُ فِيكُمْ عُمُراً مِّن قَبْلِهِ أَفَلاَ تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/16" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.C5F07"/><p id="113.2d24E"><span><tafsir><span>قد عِشْتُ فيكم زماناً، وعرفتم أحوالي فيما تطلبون مني عليه برهاناً، فما ألفيتموني (...) بل وجدتموني في السداد مستقيماً، وللرشاد مستديماً، فلولا أَنَّ الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أرسلني، ولِمَا حَمَّلني مِنْ تكليفه أَهَّلَني لمَا كنتُ بهذا الشرع آتِياً ولا لهذا الكتاب تالياً.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَلاَ تَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مالكم تعترضون؟ ولا لأنفسكم تنظرون؟</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.19666"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:17" id="qr-qusheeri-10-17">فَمَنْ أَظْلَمُ مِمَّنِ ٱفْتَرَىٰ عَلَى ٱللَّهِ كَذِباً أَوْ كَذَّبَ بِآيَـٰتِهِ إِنَّهُ لاَ يُفْلِحُ ٱلْمُجْرِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/17" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.6D69A"/><p id="113.69d3E"><span><tafsir><span>الْكَذِبُ في الشرع قبيحٌ، وإذا كان على الله فهو أقبح.</span><br/><span>ومِنَ المْفتَرين على الله: الذين يُظْهِرون من الأحوال ما ليسوا فيه صادقين، وجزاؤهُم أَنْ يُحْرَمُوا ذلك أبداً، فلا يَصلِون إلى شيء.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.95991"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:18" id="qr-qusheeri-10-18">وَيَعْبُدُونَ مِن دُونِ ٱللَّهِ مَا لاَ يَضُرُّهُمْ وَلاَ يَنفَعُهُمْ وَيَقُولُونَ هَـٰؤُلاۤءِ شُفَعَاؤُنَا عِندَ ٱللَّهِ قُلْ أَتُنَبِّئُونَ ٱللَّهَ بِمَا لاَ يَعْلَمُ فِي ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَلاَ فِي ٱلأَرْضِ سُبْحَانَهُ وَتَعَالَىٰ عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/18" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.6529a"/><p id="113.10C09"><span><tafsir><span>ذَمَّهُم على عبادة ما ليس منه ضَرٌّ ولا نَفَعٌ.</span><br/><span>فدليلُ الخطاب يقتضي أَنْ يكونَ المعبودُ منه الضَّرُّ والنفع، ومِنْ فَرْطِ غباوتهم أنهم انتظروا في المآلِ الشفاعةَ ممن لا يوجَدُ منه الضَّرُّ والنَّفْعُ في الحال. ثم أخبر أنهم يخبرون عما ليس على الوجه الذي قالوا معلوماً، ولو كان كما قالوا لَعلِموا أنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لا يَعْزُبُ عن علمه معلومٌ.</span><br/><span>ومعنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ يَعْلَمُ</span><span class="ve">﴾</span></span>: خلافه. ومَنْ تَعَلَّقَ قلبُه بالمخلوقين في استدفاع المضَارِّ واستجلاب المسَارِّ فكالسالِك سبيلَ مَنْ عَبَدَ الأصنام؛ إذ المنْشِئُ والموجِدُ للشئِ مِنَ العَدم هو الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.CE660"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:19" id="qr-qusheeri-10-19">وَمَا كَانَ ٱلنَّاسُ إِلاَّ أُمَّةً وَاحِدَةً فَٱخْتَلَفُواْ وَلَوْلاَ كَلِمَةٌ سَبَقَتْ مِن رَّبِّكَ لَقُضِيَ بَيْنَهُمْ فِيمَا فِيهِ يَخْتَلِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/19" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.D78Dc"/><p id="113.EFF68"><span><tafsir><span>وذلك مِنْ زمان آدم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>إلى أن تحاربوا، والحق -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- سَبَق قضاؤه بتأخير حسابهم إلى الآخرة، ولذلك لا يُجِيبُهم إلى ما يستعجلونه من قيام القيامة.</span><br/><span>وإنما اختلفوا لأنَّ الله خَصَّ قوماً بعنايته وقبوله، وآخرين بإهانته وإبعاده، ولولا ذلك لَمَا كانت بينهم هذه المخالفة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.73d2D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:20" id="qr-qusheeri-10-20">وَيَقُولُونَ لَوْلاَ أُنزِلَ عَلَيْهِ آيَةٌ مِّن رَّبِّهِ فَقُلْ إِنَّمَا ٱلْغَيْبُ للَّهِ فَٱنْتَظِرُوۤاْ إِنِّي مَعَكُمْ مِّنَ ٱلْمُنتَظِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/20" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.dBfA2"/><p id="113.46d02"><span><tafsir><span>أخبر أنه -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- في سَتْرِ الغَيْبَة وخفاء الأمر عليه في الجملة لتقاصُرِ علمه عما سيحدث، فهو في ذلك بمنزلتهم، إلا في مواطن التخصيص بأنوار التعريف، فكما أنهم في الانتظار لما يحدث في المستأنف فهو أيضاً في انتظار ما يوجِدُ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- من المقادير. والفَرْقُ بينه -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- وبينهم أنه يشهد ما يحصل به -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- ومنه، وهم مُتَطَوُحون في أودية الجهالة؛ يُحيلُون الأمرَ مرةً على الدَّهْرِ، ومرةً على النجم، ومرةٌ على الطبع.. وكلُّ ذلك حَيْرَةٌ وعَمى.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.6F736"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:21" id="qr-qusheeri-10-21">وَإِذَآ أَذَقْنَا ٱلنَّاسَ رَحْمَةً مِّن بَعْدِ ضَرَّآءَ مَسَّتْهُمْ إِذَا لَهُمْ مَّكْرٌ فِيۤ آيَاتِنَا قُلِ ٱللَّهُ أَسْرَعُ مَكْراً إِنَّ رُسُلَنَا يَكْتُبُونَ مَا تَمْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/21" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.4E2dD"/><p id="113.fA3Ed"><span><tafsir><span>يعني إذا أصابهم ضُرُّ ومحنة فرحمناهم وكَشْفنا عنهم، أحالوا الأمر على غيرنا، وتوهموه ما هو سوانا مثل قولهم: "مُطِرْنَا بنوء كذا"، ومثل قولهم إن هذه سعادة نجَمْ أو مساعدةُ دولة أو تأثيرُ فَلَكٍ أو خيراتُ دهر.</span><br/><span>فهذا كان مكرُهم أما مكر الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- بهم فهو جزاؤهم على مكرهم. والإشارة في هذا أنه ربما يكون للمريد أو للطالب حجبة أو فترة...فإذا جاء الحقُّ بكشفٍ أو تجلِّ أو إقبال فَمِنْ حقِّهم ألا يلاحظوها فضلاً عن أن يساكنوها، لأنهم إذا لم يرتقوا عن ملاحظة أحوالهم إلى الغيبة بشهود الحقِّ مَكَرَ الله بهم بأَنْ شتَّتهم في تلك الأحوال من غير تَرَقٍّ عنها أو وجود زيادة عليها، وهذا مَكْرُهُ بخَوَاصِّهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.Dc3E1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:22" id="qr-qusheeri-10-22">هُوَ ٱلَّذِي يُسَيِّرُكُمْ فِي ٱلْبَرِّ وَٱلْبَحْرِ حَتَّىٰ إِذَا كُنتُمْ فِي ٱلْفُلْكِ وَجَرَيْنَ بِهِم بِرِيحٍ طَيِّبَةٍ وَفَرِحُواْ بِهَا جَآءَتْهَا رِيحٌ عَاصِفٌ وَجَآءَهُمُ ٱلْمَوْجُ مِن كُلِّ مَكَانٍ وَظَنُّوۤاْ أَنَّهُمْ أُحِيطَ بِهِمْ دَعَوُاْ ٱللَّهَ مُخْلِصِينَ لَهُ ٱلدِّينَ لَئِنْ أَنْجَيْتَنَا مِنْ هَـٰذِهِ لَنَكُونَنَّ مِنَ ٱلشَّاكِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/22" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.81E75"/><p id="113.5Cde9"><span><tafsir><span>يريد أنهم يُصْبحون في النّعم يجرُّون أذيالَهُم، ثم يُمْسُون يبكون لَيَالِيَهُم. وقد يَبِيتُون والبهجةُ مَلكَتْهُم ثم يصبحون وخفايا التقدير أهلكتْهُم، وأنشدوا:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>أقمتَ زماناً والعيونُ قريرةٌ</span>  ***  </span><span><span>وأصبحتَ يوماً والجفونُ سوافِكُ</span></span></p><span/><tafsir><span>فإذا رجعوا إلى الله بإخلاص الدعاء يجود عليهم بكَشْفِ البلاء.</span><br/><span>فلمَّا أنجاهم بالإجابة لدعائهم إذا هم إلى غيره يرجِعون، وعلى مناهجهم - في تمردهم يسلكون.</span><br/></tafsir><p/><p id="113.DAcCB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:23" id="qr-qusheeri-10-23">فَلَمَّآ أَنجَاهُمْ إِذَا هُمْ يَبْغُونَ فِي ٱلأَرْضِ بِغَيْرِ ٱلْحَقِّ يٰأَيُّهَا ٱلنَّاسُ إِنَّمَا بَغْيُكُمْ عَلَىٰ أَنفُسِكُمْ مَّتَاعَ ٱلْحَيَاةِ ٱلدُّنْيَا ثُمَّ إِلَينَا مَرْجِعُكُمْ فَنُنَبِّئُكُمْ بِمَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/23" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.1E860"/><p id="113.5C23A"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يٰأَيُّهَا ٱلنَّاسُ إِنَّمَا بَغْيُكُمْ عَلَىٰ أَنفُسِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه: تُمَتِّعكم أياماً قلائلَ، ثم تَلْقَوْن غِبَّ ذلك وتبدأون تقاسون عذاباً طويلاً.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.C74Ae"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:24" id="qr-qusheeri-10-24">إِنَّمَا مَثَلُ ٱلْحَيَاةِ ٱلدُّنْيَا كَمَآءٍ أَنزَلْنَاهُ مِنَ ٱلسَّمَآءِ فَٱخْتَلَطَ بِهِ نَبَاتُ ٱلأَرْضِ مِمَّا يَأْكُلُ ٱلنَّاسُ وَٱلأَنْعَامُ حَتَّىٰ إِذَآ أَخَذَتِ ٱلأَرْضُ زُخْرُفَهَا وَٱزَّيَّنَتْ وَظَنَّ أَهْلُهَآ أَنَّهُمْ قَادِرُونَ عَلَيْهَآ أَتَاهَآ أَمْرُنَا لَيْلاً أَوْ نَهَاراً فَجَعَلْنَاهَا حَصِيداً كَأَن لَّمْ تَغْنَ بِٱلأَمْسِ كَذٰلِكَ نُفَصِّلُ ٱلآيَاتِ لِقَوْمٍ يَتَفَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/24" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.dbBD2"/><p id="113.18DbE"><span><tafsir><span>شَبّهَ الحياةَ الدنيا بالماء المُنَزَّلِ من السماء يَنْبُتُ به النباتُ وتَخْضَرُّ الأرضُ وتَظْهَرُ الثمار، ويوطِّن أربابُها عليها نفوسَهم فتصيبهم جائحةٌ سماوية بغتةً، وتصير كأن لم تكن.</span><br/><span>كذلك الإنسانُ بعد كمال سِنِّه وتمام قُوَّتِه واستجماع الخصال المحمودة فيه تخْتَرمُه المَنِيَّة، وكذلك أموره المنتظمةُ تبطل وتختلُّ لوفاته، كما قيل:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>فَقَدْنَاه لمَّا تمَّ واختمَّ بالعُلَى</span>  ***  </span><span><span>كذاك كسوفُ البدرِ عند تمامه</span></span></p><span/><tafsir><span>ومن وجوه تشبيه الأحوال الدنيوية بالماء المُنَزَّلِ من السماء أن المطرَ لا ينزل بالحيلة، كذلك الدنيا لا تساعدها إلا القسمة.</span><br/><span>ثم إن المطر إن كان لا يجيء إلا بالتقدير فقد يُسْتَسْقَى... كذلك الرزق - وإنْ كان بالقسمة - فقد يُلْتَمَسُ من الله ويُسْتَعْطى.</span><br/><span>ومنها أن الماء في موضعه سببُ حياة الناس، وفي غير موضعه سببُ خرابِ الموضع، كذلك المال لمستحقه سببُ سلامته، وانتفاع المتصلين به، وعند مَنْ لا يستحقه سبب طغيانِه، وسببُ بلاءِ مَنْ هو متصل به، كما قيل: نِعَمُ الله لا تُعاب ولكنه ربما استعجم على إنسان، وكما قيل:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>يا دولةً ليس فيها من المعالي شظيَّةْ</span>  ***  </span><span><span>زولى فما أنتِ إلا على الكرام بَلِيَّةْ</span></span></p><span/><tafsir><span>ومنها أن الماء إذا كان بمقدارٍ كان سببَ الصلاح، وإذا جاوز الحدَّ كان سببَ الخراب.. كذلك المال إذا كان بقَدْرِ الكفاية والكفاف فصاحبه مُنَعَّمٌ، وإذا زاد وجاوز الحدَّ أوجب الكُفران والطغيان.</span><br/><span>ومنها أن الماءَ ما دام جارياً كان طيباً، فإذا طال مكثه تغيَّر.. كذلك المال إذا أنفقه صاحبُه كان محموداً، فإذا ادَّخَره وأمسكه كان معلولاً مذموماً.</span><br/><span>ومنها أن الماءَ إذا كان طاهراً كان حلالاً يصلح للشرب ويصلح للطهور ولإزالة الأذى، وإذا كان غيرَ طاهرٍ فالبعكس.. كذلك المال إذا كان حلالاً، وبعكسه لو كان حراماً.</span><br/><span>ويقال كما أن الربيعَ تتورد أشجارُه، وتظهر أنوارُه، وتخضرُّ رِباعُه، وتتزين بالنبات وِهَادُه وتِلاعه لا يُؤْمَن أَنْ تصيبه آفة من غير ارتقاب، وينقلب الحال بما لم يكن في الحساب. كذلك مِنَ الناسِ مَنْ تكون له أحوالٌ صافية، وأعمالٌ بشرط الخلوص زاكية؛ غصونُ أُنسِه مُتَدَلِّية، ورياضُ قربِه مونقةٌ...ثم تصيبه عَيْنٌ فيذبل عودُ وِصاله، وتنسدُّ أبوابُ عوائد إقباله، كما قيل:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>عينٌ أصابَتْكَ إنّ العينَ صائبةٌ</span>  ***  </span><span><span>والعينُ تُسْرعُ أحياناً إلى الحَسَدِ</span></span></p><p/><p id="113.Cae3b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:25" id="qr-qusheeri-10-25">وَٱللَّهُ يَدْعُوۤاْ إِلَىٰ دَارِ ٱلسَّلاَمِ وَيَهْدِي مَن يَشَآءُ إِلَىٰ صِرَاطٍ مُّسْتَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/10/25" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.0C3A3"/><p id="113.f854A"><span><tafsir><span>دعاهم إلى دار السلام، وفي الحقيقة دعاهم إلى ما يوجب لهم الوصول إلى دار السلام؛ وهو اعتناق أوامره والانتهاء عن زواجره. والدعاء من حيث التكليف، وتخصيص الهداية لأهلها من حيث التشريف.</span><br/><span>ويقال الدعاء تكليف والهداية تعريف؛ فالتكليف على العموم والتعريف على الخصوص.</span><br/><span>ويقال التكليف بحقِّ سلطانه، والتعريف بِحُكْمِ إحسانه.</span><br/><span>ويقال الدعاء قوْلُه والهداية طَوْلُه؛ دَخَلَ الكلُّ تحت قوله، وانفرد الأولياءُ بتخصيص طَوْلِه. دار السلام دار الله لأن السلام اسم مِنْ أسمائه.</span><br/><span>ويكون السلام بمعنى السلامة فهي دار السلامة أي أهلها سالمون فيها؛ سالمون من الحُرقَة وسالمون من الفُرقة؛ سَلِموا من الحرقة فحصلوا على لذة عطائه، وسَلِموا من الفُرْقَة فوصلوا إلى عزيز لقائه.</span><br/><span>ويقال لا يصل إلى دار السلام إلا من سَلِمَتْ نَفْسُه عن السجود للِصَنَم، وَسلِمَ قلبُه عن الشِّرْكِ والظُلم.</span><br/><span>ويقال تلك الدار درجات؛ والذي سَلِمَ قلبُه عن محبة الأغيار درجتُه أعلى من درجة مَنْ سَلِمَتْ نَفْسُه من الذنوب والأوضار.</span><br/><span>ويقال قوم سلمت صدورُهم من الغِلّ والحسد والحقد؛ وسَلِمَ الخْلقُ منهم، فليس بينهم وبين أحدٍ محاسبة، وليس لهم على أحد شيء؛ "فالمسلم من سَلِمَ المسلمون من لسانه ويده، والمحسنُ من سَلِمَ الخْلقُ بأجمعهم من قلبه".</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صِرَاطٍ مُّسْتَقِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>: طريق المسلمين، فهذا للعوام بشرط علم اليقين، ثم طريق المؤمنين وهو طريق الخواص بشرط عين اليقين، ثم طريق المحسنين وهو طريق خاص الخاص بشرط حق اليقين؛ فهؤلاء بنور العقل أصحاب البرهان، وهؤلاء بكشف العلم أصحاب البيان، وهؤلاء بضياء المعرفة بالوصف كالعيان، وهم الذين قال <span class="honorific"></span> فيهم:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>" الإحسان أن تعبد الله كأنك تراه"</span><br/></hadeeth></span></p><p id="113.E3192"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:26" id="qr-qusheeri-10-26">لِّلَّذِينَ أَحْسَنُواْ ٱلْحُسْنَىٰ وَزِيَادَةٌ وَلاَ يَرْهَقُ وُجُوهَهُمْ قَتَرٌ وَلاَ ذِلَّةٌ أُوْلَـٰئِكَ أَصْحَابُ ٱلْجَنَّةِ هُمْ فِيهَا خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/26" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.7Cc1e"/><p id="113.3d1af"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِّلَّذِينَ أَحْسَنُواْ ٱلْحُسْنَىٰ وَزِيَادَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span></span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَحْسَنُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span>: أي عَمِلُوا وأحسنوا إذ كانت أفعالُهم على مقتضى الإذن.</span><br/><span>ويقال:"أحسنوا": لم يُقَصِّروا في الواجبات، ولم يُخِلُّوا بالمندوبات.</span><br/><span>ويقال:"أحسنوا": أي لم يَبْقَ عليهم حقٌّ إلا قاموا به؛ إن كان حقَّ الحقِّ فَمِنْ غير تقصير، وإن كان من حقِّ الخَلْق فأداءٌ من غير تأخير.</span><br/><span>ويقال: "أحسنوا": في المآل كما أحسنوا في الحال؛ فاستداموا بما فيه واستقاموا، والحسنى التي لهم هي الجنة وما فيها من صنوف النِّعم.</span><br/><span>ويقال:الحسنى في الدنيا توفيق بدوام، وتحقيق بتمام، وفي الآخرة غفران مُعَجَّل، وعيان على التأبيد مُحَّصل.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَزِيَادَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>: فعلى موجِب الخبر وإجماعِ السلف النظرُ إلى الله، ويحتمل أن تكون "الحسنى": الرُّؤية، "والزيادة": دوامُها، ويحتمل أن تكون "الحسنى": اللقاء، "والزيادةُ": البقاء في حال اللقاء.</span><br/><span>ويقال الحسنى عنهم لا مقطوعة ولا ممنوعة، والزيادة لهم لا عنهم محجوبة ولا مسلوبة.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يَرْهَقُ وُجُوهَهُمْ قَتَرٌ وَلاَ ذِلَّةٌ أُوْلَـٰئِكَ أَصْحَابُ ٱلْجَنَّةِ هُمْ فِيهَا خَالِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>لا يقع عليهم غبارُ الحجاب، وبعكسه حديث الكفار حيث قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="80:40" id="qr-qusheeri-80-40">وَوُجُوهٌ يَوْمَئِذٍ عَلَيْهَا غَبَرَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/80/40" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>"والذلة" التي لا تصيبهم أي لا يُرَدُّوا مِنْ غير شهودٍ إلى رؤية غيره، فهم فيها خالدون في فنون أفضالهم، وفي جميع أحوالهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.B4C26"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:27" id="qr-qusheeri-10-27">وَٱلَّذِينَ كَسَبُواْ ٱلسَّيِّئَاتِ جَزَآءُ سَيِّئَةٍ بِمِثْلِهَا وَتَرْهَقُهُمْ ذِلَّةٌ مَّا لَهُمْ مِّنَ ٱللَّهِ مِنْ عَاصِمٍ كَأَنَّمَا أُغْشِيَتْ وُجُوهُهُمْ قِطَعاً مِّنَ ٱلْلَّيْلِ مُظْلِماً أُوْلَـٰئِكَ أَصْحَابُ ٱلنَّارِ هُمْ فِيهَا خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/27" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.41C99"/><p id="113.ffCDB"><span><tafsir><span>والذين كسبوا السيئاتِ وعملوا الزَّلاتِ لهم جزاء سيئة مثلها، والباء في "بمثلها": صلة أي للواحد واحد.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرْهَقُهُمْ ذِلَّةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>: هو تأبيد العقوبة.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا لَهُمْ مِّنَ ٱللَّهِ مِنْ عَاصِمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ما لهم من عذابه من عاصم، سِيمُوا ذُلَّ الحجاب، ومُنُوا بتأبيد العذاب، وأصابهم هوان البعاد، وآثارُ الحجاب على وجوههم لائحة فإنَّ الأَسِرَّةَ تدلُّ على السريرة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.aB724"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:28-29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:28" id="qr-qusheeri-10-28">وَيَوْمَ نَحْشُرُهُمْ جَمِيعاً ثُمَّ نَقُولُ لِلَّذِينَ أَشْرَكُواْ مَكَانَكُمْ أَنتُمْ وَشُرَكَآؤُكُمْ فَزَيَّلْنَا بَيْنَهُمْ وَقَالَ شُرَكَآؤُهُمْ مَّا كُنتُمْ إِيَّانَا تَعْبُدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/28" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:29" id="qr-qusheeri-10-29">فَكَفَىٰ بِٱللَّهِ شَهِيداً بَيْنَنَا وَبَيْنَكُمْ إِن كُنَّا عَنْ عِبَادَتِكُمْ لَغَافِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/29" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.21500"/><p id="113.8B6Fc"><span><tafsir><span>يجمع بين الكفار والأصنام التي عبدوها من دون الله، فتقول الأصنام: ما أمرناكم بعبادتنا. فيدعون على الشياطين التي أطاعوها، وعلى الأصنام التي أمرتهم أن يعبدوها، وتقول الأصنام: كفى بالله شهيداً، على أنَّا لم نأمركم بذلك؛ إذ كُنَّا جماداً. وذلك لأنَّ اللَّهِ يُحْيِيها يوم القيامة ويُنْطِقها.</span><br/><span>وفي الجملة.. يتبرَّأُ بعضُهم مِنْ بعض، ويذوقُ كلُّ وبالَ فِعْلِه.</span><br/><span>وفائدةُ هذا التعريف أنه ما ليس لله فهو وبالٌ عليهم؛ فاشتغالُهم - اليوم - بذلك مُحَالٌ، ولهم في المآلِ - مِنْ ذلك - وبالُ.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.b111A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:30" id="qr-qusheeri-10-30">هُنَالِكَ تَبْلُواْ كُلُّ نَفْسٍ مَّآ أَسْلَفَتْ وَرُدُّوۤاْ إِلَى ٱللَّهِ مَوْلاَهُمُ ٱلْحَقِّ وَضَلَّ عَنْهُمْ مَّا كَانُواْ يَفْتَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/30" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.faCcE"/><p id="113.7CFdD"><span><tafsir><span>إنما يقفون على خسرانهم إذا ذاقوا طَعْمَ هوانِهم؛ فإذا رُدُّوا إلى الله لم يجدوا إلا البعدَ عن الله، والطرْدَ من قِبَلِ الله، وذلك جزاءُ مَنْ آثَرَ على اللَّهِ غيرَ الله.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.3AdCe"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:31" id="qr-qusheeri-10-31">قُلْ مَن يَرْزُقُكُم مِّنَ ٱلسَّمَآءِ وَٱلأَرْضِ أَمَّن يَمْلِكُ ٱلسَّمْعَ وٱلأَبْصَارَ وَمَن يُخْرِجُ ٱلْحَيَّ مِنَ ٱلْمَيِّتِ وَيُخْرِجُ ٱلْمَيِّتَ مِنَ ٱلْحَيِّ وَمَن يُدَبِّرُ ٱلأَمْرَ فَسَيَقُولُونَ ٱللَّهُ فَقُلْ أَفَلاَ تَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/31" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.64aE6"/><p id="113.5a17D"><span><tafsir><span>كما تَوَحَّد الحقُّ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- بكونه خالقاً تَفَرَّدَ بكونه رازقاً، وكما لا خالِقَ سواه فلا رازقَ سواه.</span><br/><span>ثم الرزق على أقسام: فللأشباح رزق: وهو لقوم توفيق الطاعات، ولآخرين خذلان الزَّلات. وللأرواح رزق: وهو لقومٍ حقائق الوصلة، ولآخرين - في الدنيا - الغفلة وفي الآخرة العذاب والمهلة.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمَّن يَمْلِكُ ٱلسَّمْعَ وٱلأَبْصَارَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: فيكمل بعض الأبصار بالتوحيد، وبعضها يعميها عن التحقيق.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يُخْرِجُ ٱلْحَيَّ مِنَ ٱلْمَيِّتِ وَيُخْرِجُ ٱلْمَيِّتَ مِنَ ٱلْحَيِّ</span><span class="ve">﴾</span></span>: يخرج المؤمنَ من الكافر، والكافرَ من المؤمن.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَيَقُولُونَ ٱللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>: ولكنْ ظَنَّا...لا عن بصيرة، ونَطْقاً..لا عن تصديق سريرة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.E19DD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:32" id="qr-qusheeri-10-32">فَذَلِكُمُ ٱللَّهُ رَبُّكُمُ ٱلْحَقُّ فَمَاذَا بَعْدَ ٱلْحَقِّ إِلاَّ ٱلضَّلاَلُ فَأَنَّىٰ تُصْرَفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/32" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.5EF34"/><p id="113.EEce6"><span><tafsir><span>ما يكون من موضوعات الحق، ومتعلقاتِ الإرادة، ومتناولاتِ المشيئة، ومُجنَّساتِ التقدير، ومُصَرِّفاتِ القدرة - فهي أشباحٌ خاوية، وأحكامُ التقديرِ عليها جارية.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.f8C0f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:33" id="qr-qusheeri-10-33">كَذَلِكَ حَقَّتْ كَلِمَتُ رَبِّكَ عَلَى ٱلَّذِينَ فَسَقُوۤاْ أَنَّهُمْ لاَ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/33" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.eEEBe"/><p id="113.d076f"><span><tafsir><span>سَبَق لهم الحُكْمُ، وصَدَقَ فيهم القولُ؛ فلا لِحُكْمِه تحويل ولا لقوله تبديل، فإنَّ العلَلَ لا تُغَيِّر الأزل.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.3D62D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:34" id="qr-qusheeri-10-34">قُلْ هَلْ مِن شُرَكَآئِكُمْ مَّن يَبْدَؤُاْ ٱلْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ قُلِ ٱللَّهُ يَبْدَؤُاْ ٱلْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ فَأَنَّىٰ تُؤْفَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/34" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.0b5Bb"/><p id="113.f3E22"><span><tafsir><span>كَشف قبيحَ ما انطوت عليه عقائدُهم من عبادتهم ما لا يصحُّ منه الخْلقُ والإعادة، وأثبت أن المعبودَ مَنْ مِنْه الخَلْقُ والإعادة.</span><br/><span>قومٌ جعلوا له في الإيجاد شركاءَ بدعوى القَدَرِ، وقوم منعوا جواز قدرته على الإعادة. وكل هذا جنوحٌ إلى الْكفْرِ وذهابٌ عن الدِّين.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.6AfFe"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:35" id="qr-qusheeri-10-35">قُلْ هَلْ مِن شُرَكَآئِكُمْ مَّن يَهْدِيۤ إِلَى ٱلْحَقِّ قُلِ ٱللَّهُ يَهْدِي لِلْحَقِّ أَفَمَن يَهْدِيۤ إِلَى ٱلْحَقِّ أَحَقُّ أَن يُتَّبَعَ أَمَّن لاَّ يَهِدِّيۤ إِلاَّ أَن يُهْدَىٰ فَمَا لَكُمْ كَيْفَ تَحْكُمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/35" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.FEcAF"/><p id="113.bc2eD"><span><tafsir><span>الحقُّ اسمٌ من أسمائه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، ومعناه أنه موجود، وأنه ذو الحق، وأنه مُحِقُ الحقِّ.</span><br/><span>والحقُّ من أوصاف الخَلْق ما حَسُنَ فعله وصحُّ اعتقاده وجاز النطق به.</span><br/><span>و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱللَّهُ يَهْدِي لِلْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span>: أي إلى الحق هدايته. وهداه له وهداه إليه بمعنىً؛ فَمَنْ هداه الحقُّ للحقِّ وَقَفَه على الحقِّ، وعزيزٌ منْ هداه الحقُّ إلى الحقِّ للحقِّ، فماله نصيبٌ وماله حَظٌ.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.Ec62D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:36" id="qr-qusheeri-10-36">وَمَا يَتَّبِعُ أَكْثَرُهُمْ إِلاَّ ظَنّاً إِنَّ ٱلظَّنَّ لاَ يُغْنِي مِنَ ٱلْحَقِّ شَيْئاً إِنَّ ٱللَّهَ عَلَيمٌ بِمَا يَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/36" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.798B0"/><p id="113.3a3d5"><span><tafsir><span>الظَّنُّ يُنافي اليقين، فإنه ترجيح أحد طَرَفَيْ الحكم على الآخر من غير قَطْعٍ.</span><br/><span>وأربابُ الحقائق على بصيرة وقطع؛ فالظنُّ في أوصاف الحقِّ معلولٌ، والقطع - في أوصاف النَّفُس - لكل أحدٍ معلول. والعَبْدُ يجب أن يكون في الحال خالياً عن الظن إذّ لا يَعْرفُ أحدٌ غيْبَ نَفْسِه في مآلِه.</span><br/><span>وفي صفة الحقِّ يجب أن يكونَ العبدُ على قطعٍ وبصيرة؛ فالظنُّ في الله معلول، والظن فيما مِنَ الله غير محمود. ولا يجوز بوجهٍ من الوجوه أن يكون أهلُ المعرفةِ به</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- فيما يعود إلى صفته - على الظن، كيف وقد قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فيما أمر نبيِّه -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- أَنْ يقول:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:108" id="qr-qusheeri-12-108">أَدْعُو إِلَىٰ ٱللَّهِ عَلَىٰ بَصِيرَةٍ أَنَاْ وَمَنِ ٱتَّبَعَنِي</span><a class="vn" href="/quran/12/108" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>؟ وكما قلنا:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>طَلَعَ الصباحُ فلات حين سراج</span>  ***  </span><span><span>وأتى اليقين فلات حين حجاج</span></span><br/><span><span>حصل الذي كُنَّا نؤمِّل نَيْلَه</span>  ***  </span><span><span>من عَقْد ألويةٍ وحلِّ رتاج</span></span><br/><span><span>والبعد قَوْضَ بالدِّنو خيامه</span>  ***  </span><span><span>والوصلُ وَكَّدَ سَجْلَه بِعاج</span></span><br/><span><span>قَدْ حَانَ عَهْدٌ للسرور فحيهلا</span>  ***  </span><span><span>لهواجم الأحزان بالإزعاج</span></span></p><p/><p id="113.0DaA1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:37" id="qr-qusheeri-10-37">وَمَا كَانَ هَـٰذَا ٱلْقُرْآنُ أَن يُفْتَرَىٰ مِن دُونِ ٱللَّهِ وَلَـٰكِن تَصْدِيقَ ٱلَّذِي بَيْنَ يَدَيْهِ وَتَفْصِيلَ ٱلْكِتَابِ لاَ رَيْبَ فِيهِ مِن رَّبِّ ٱلْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/37" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.e53bf"/><p id="113.9d9eD"><span><tafsir><span>انسدَّتْ بصائرهم فلا يزدادون بكثرة سماع القرآن إلا عمى على عمى، كما أن أهل الحقيقة ما ازدادوا إلا هُدىً على هدى، فسبحان مَنْ جعل سماعَ خطابه لقومٍ سببَ تحَيُّرهم، ولآخرين موجِبَ تَبصُّرِهم.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.E788c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:38" id="qr-qusheeri-10-38">أَمْ يَقُولُونَ ٱفْتَرَاهُ قُلْ فَأْتُواْ بِسُورَةٍ مِّثْلِهِ وَٱدْعُواْ مَنِ ٱسْتَطَعْتُمْ مِّن دُونِ ٱللَّهِ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/38" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.7a12E"/><p id="113.612CA"><span><tafsir><span>كلَّتْ القرائح، وخَمَدَتْ نيرانُ الفصاحة، واعترف كلُّ خطيب مصقْعٍ بالعجز عن معارضة هذا الكتاب، فلم يتعرَّض لمعارضته إلا مَنْ افتضخ في قالته.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.65324"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:39" id="qr-qusheeri-10-39">بَلْ كَذَّبُواْ بِمَا لَمْ يُحِيطُواْ بِعِلْمِهِ وَلَمَّا يَأْتِهِمْ تَأْوِيلُهُ كَذَلِكَ كَذَّبَ ٱلَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ فَٱنْظُرْ كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ ٱلظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/39" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.63e04"/><p id="113.Dd9A3"><span><tafsir><span>قابلوا الحقَّ بالتكذيب لِتَقاصُر علومهم عن التحقيق، فالتحقيقُ من شرط التصديق، وإنما يؤمِن بالغيب مَنْ لوَّح -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- لقلبه حقائق البرهان، وصَرَفَ عنه دواعي الرِّيَب.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.cE23E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:40" id="qr-qusheeri-10-40">وَمِنهُمْ مَّن يُؤْمِنُ بِهِ وَمِنْهُمْ مَّن لاَّ يُؤْمِنُ بِهِ وَرَبُّكَ أَعْلَمُ بِٱلْمُفْسِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/40" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.C1A0C"/><p id="113.347Da"><span><tafsir><span>فأمَّا الذين آمنوا فهم الذين كَحَلَ الحقُّ أبصارَ قلوبهم بنور اليقين، والذين لم يؤمنوا فهم الذين وَسَمَ قلوبَهم بالعمي فزلُّوا - بالضلالة - عن الهُدَى.. تلك سُنَّةُ الله في الطائفتين، ولن تَجِدَ لِسُنَّةِ الله تحويلاً.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.ffe50"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:41" id="qr-qusheeri-10-41">وَإِن كَذَّبُوكَ فَقُل لِّي عَمَلِي وَلَكُمْ عَمَلُكُمْ أَنتُمْ بَرِيۤئُونَ مِمَّآ أَعْمَلُ وَأَنَاْ بَرِيۤءٌ مِّمَّا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/41" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.8eBB6"/><p id="113.6ba9f"><span><tafsir><span>بَرِحَ الخفاءُ، واستبانت الحقائق، وامتاز الطريقان، فلا المحسنُ بِجُرْمِ المسيءِِ مُعَاقَبٌ، ولا المسيءُ بِجُرْمِ المحسن مُعاتَب، كُلٌّ على حِدَةٍ بما يعمله وعلى ما يفعله مُحَاسَب.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.0b6dC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:42" id="qr-qusheeri-10-42">وَمِنْهُمْ مَّن يَسْتَمِعُونَ إِلَيْكَ أَفَأَنتَ تُسْمِعُ ٱلصُّمَّ وَلَوْ كَانُواْ لاَ يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/42" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.AAdbA"/><p id="113.1B6Bd"><span><tafsir><span>من استمع بتكلفه ازداد في تَخَلُّفِه بزيادة تصرفه، ومَنْ استمع الحقَّ بتَفَضُّلِه -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- استغنى في إدراكه عن تَعَمُّلِه. والحقُّ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- يُسْمِعُ أولياءَه ما يناجيهم به في أسرارهم، فإذا سمعوا دعاء الواسطة قابلوه بالقبول لِمَا سَبَقَ لهم من استماعِ الحقِّ. ومَنْ عَدِمَ استماعِ الحقِّ إياه من حيث التفهيم لم يَزِدْه سماعُ الخَلْقِ إلا جحداً على جحد، ولم يحْظَ به إلا بُعْداً على بُعْد.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.b49bb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:43" id="qr-qusheeri-10-43">وَمِنهُمْ مَّن يَنظُرُ إِلَيْكَ أَفَأَنْتَ تَهْدِي ٱلْعُمْيَ وَلَوْ كَانُواْ لاَ يُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/43" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.8661E"/><p id="113.dA728"><span><tafsir><span>مَنْ سُدَّتْ بصيرتُه بالغفلة والغيبة لم يَزدْه إدراكُ البَصَرِ إلا حجبةً على حجية، ومَنْ لم ينظر إلى الله بالله، ولم يسمع من الله بالله، فقصاراه العمى والصمم،</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:46" id="qr-qusheeri-22-46">فَإِنَّهَا لاَ تَعْمَى ٱلأَبْصَارُ وَلَـٰكِن تَعْمَىٰ ٱلْقُلُوبُ ٱلَّتِي فِي ٱلصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/22/46" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>فيما أخبر عن الله:</span></tafsir><span>"</span><hadeeth class="hadeeth"><span>"فبي يسمع وبي يبصر"</span><br/></hadeeth><span/><tafsir><span>وأنشد قائلهم:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>تأمَّلْ بعين الحقِّ إنْ كنتَ ناظراً</span>  ***  </span><span><span>إلى منظرٍ منه إليه يعود</span></span></p><p/><p id="113.627F5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:44" id="qr-qusheeri-10-44">إِنَّ ٱللَّهَ لاَ يَظْلِمُ ٱلنَّاسَ شَيْئاً وَلَـٰكِنَّ ٱلنَّاسَ أَنفُسَهُمْ يَظْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/44" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.AcEE4"/><p id="113.8911b"><span><tafsir><span>نَفَى عن نَفْسِه ما يستحيل تقديره في نعته، وكيف يوصَفُ بالظلم وكلُّ ما يُتَوهَّمُ أَنْ لو فَعَلَه كان له ذلك؟ إذ الحقُّ حقُّه والمُلْكُ مُلْكُه. وَمَنْ لا يَصِحُّ تقديرُ قبيحٍ منه - أَنَّى يوصف بالظلم جوازاً أو وجوباً؟!</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.bEc58"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:45" id="qr-qusheeri-10-45">وَيَوْمَ يَحْشُرُهُمْ كَأَن لَّمْ يَلْبَثُوۤاْ إِلاَّ سَاعَةً مِّنَ ٱلنَّهَارِ يَتَعَارَفُونَ بَيْنَهُمْ قَدْ خَسِرَ ٱلَّذِينَ كَذَّبُواْ بِلِقَآءِ ٱللَّهِ وَمَا كَانُواْ مُهْتَدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/45" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.50FE9"/><p id="113.75f82"><span><tafsir><span>الأيامُ والشهور، والأعوام والدهور بعد مُضيها في حُكْمِ اللحظة لمن تفكَّرَ فيها، ومتى يكون لها أثر بعد تقضيها؟ والآتي من الوقت قريب، وكَأنَّ قَدْرَ الماضي من الدهر لم يُعْهَدْ.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.f9Cf3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:46" id="qr-qusheeri-10-46">وَإِمَّا نُرِيَنَّكَ بَعْضَ ٱلَّذِي نَعِدُهُمْ أَوْ نَتَوَفَّيَنَّكَ فَإِلَيْنَا مَرْجِعُهُمْ ثُمَّ ٱللَّهُ شَهِيدٌ عَلَىٰ مَا يَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/46" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.01749"/><p id="113.F8904"><span><tafsir><span>معناه أن خبره صدق، ووعده ووعيده حق، وبعد النَّشْرِ حَشْرٌ، وفي ذلك الوقت مُطَالَبَةٌ وحسابٌ، ثم على الأعمال ثواب وعقاب، وما أسرع ما يكون المعلومُ مُشَاهَداً موجوداً!</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.1eFBC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:47" id="qr-qusheeri-10-47">وَلِكُلِّ أُمَّةٍ رَّسُولٌ فَإِذَا جَآءَ رَسُولُهُمْ قُضِيَ بَيْنَهُمْ بِٱلْقِسْطِ وَهُمْ لاَ يُظْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/47" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.5e877"/><p id="113.0A9fb"><span><tafsir><span>لم يُخْلِ زماناً مِنْ شَرِعٍ، ولم يُخْلِ شرعاً مِنْ حُكْم، ولم يُخْلِ حُكْماً مما يُعْقُبُه من ثواب وعقاب.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.d8C5a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:48" id="qr-qusheeri-10-48">وَيَقُولُونَ مَتَىٰ هَـٰذَا ٱلْوَعْدُ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/48" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.FC2dA"/><p id="113.eDFBF"><span><tafsir><span>الاستعجال بهجوم الموعود من أمارات أصحاب التكذيب، فأمَّا أهل التحقيق فليس لهم لواردٍ يرَدُ عليهم اشتغالٌ قبل وجوده، أو استعجالٌ على حين كَوْنِه، ولا إذا وَرَدَ استقالٌ لما تضمنه حُكْمُه؛ فهم مطروحون في أسْرِ الحُكْم، لا يتحرك منهم - باختيارهم - عِرْقٌ.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.4dbCf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:49" id="qr-qusheeri-10-49">قُل لاَّ أَمْلِكُ لِنَفْسِي ضَرّاً وَلاَ نَفْعاً إِلاَّ مَا شَآءَ ٱللَّهُ لِكُلِّ أُمَّةٍ أَجَلٌ إِذَا جَآءَ أَجَلُهُمْ فَلاَ يَسْتَأْخِرُونَ سَاعَةً وَلاَ يَسْتَقْدِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/49" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.1Eaf5"/><p id="113.9Fd09"><span><tafsir><span>الملوكُ متى يكون له مِلْك؟!</span><br/><span>وإذا كان سيِّدُ البرايا - عليه الصلاة والسلام - لا يملك لنفسه ضراً ولا نفعاً.. فَمَنْ نَزَلَتْ رُتْبَتُه، وتقاصرَتْ حالتُه متى يملك ذرةً أو تكون باختياره وإيثاره شمةٌ؟</span><br/><span>طاح الذي لم يكن - في التحقيق، وتفرَّدَ الجبارُ بنعت الملكوت.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.90Afe"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:50" id="qr-qusheeri-10-50">قُلْ أَرَأَيْتُمْ إِنْ أَتَاكُمْ عَذَابُهُ بَيَاتاً أَوْ نَهَاراً مَّاذَا يَسْتَعْجِلُ مِنْهُ ٱلْمُجْرِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/50" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.aE920"/><p id="113.aAa9A"><span><tafsir><span>مَنْ عَرَفَ كمالَ القُدرة لم يأمَنْ فجأةَ الأخذِ بالشدة، ومن خاف البيات لم يستلذ السُّبات.</span><br/><span>ويقال مَنْ توسَّدَ الغفلةَ أيقظْته فجاءةُ العقوبة، ومَنْ استوطن مركب الزَّلَّة عَثَرَ في وَهْدَةِ المحنة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.05c40"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:51" id="qr-qusheeri-10-51">أَثُمَّ إِذَا مَا وَقَعَ آمَنْتُمْ بِهِ الآنَ وَقَدْ كُنتُم بِهِ تَسْتَعْجِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/51" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.9a3ad"/><p id="113.fAc9A"><span><tafsir><span>بعد انتهاك سِتْرِ الغيب لا يُقْبَلُ تضرعُ المعاذير.</span><br/><span>ويقال لا حُجَّة بعد إزاحة العلة، ولا عذْرَ بعد وضوح الحجة.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.e3B9c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:52" id="qr-qusheeri-10-52">ثُمَّ قِيلَ لِلَّذِينَ ظَلَمُواْ ذُوقُواْ عَذَابَ ٱلْخُلْدِ هَلْ تُجْزَوْنَ إِلاَّ بِمَا كُنتُمْ تَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/52" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.d8e97"/><p id="113.7B1De"><span><tafsir><span>لا تُكَلَفُ نَفْسٌ إلا تجرع ما منه سَقَتْ، ولا يحصد زارعٌ غَلَّةً ما منه زرع، وفي معناه قالوا:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>سَنَنْتِ فينا سَنَناً</span>  ***  </span><span><span>قَذَفَ البلايا عقبه</span></span><br/><span><span>يصبر على أهوالها</span>  ***  </span><span><span>مَنْ برَّ يوماً رَبَّه</span></span></p><p/><p id="113.Ca0cA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:53" id="qr-qusheeri-10-53">وَيَسْتَنْبِئُونَكَ أَحَقٌّ هُوَ قُلْ إِي وَرَبِّيۤ إِنَّهُ لَحَقٌّ وَمَآ أَنتُمْ بِمُعْجِزِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/53" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.4d59C"/><p id="113.850ec"><span><tafsir><span>صرِّحْ بالإخبار عند استخبارهم، وأَعْلِمْ بما يزيل الشُّبْهَةَ عمَّا التَبس على جُهَّالِهم، وأَكِّدْ إخبارَكَ بما تذكره مِنَ القَسَم واليمين، مضافاً ذلك إلى ما تُسْلِفُه من التَّبيين. على أنه لا ينفَعهم نُصْحُك، ولا يُؤثّر فيهم وعظُكَ.. كيف لا؟ وقد جُرِّعوا شرابَ الحُجبة، وَوِسُمُوا بَكِيَّ الفُرقة؛ فلا بصيرة لهم ولا (...) ولا فهمَ ولا حصافة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.fAb6D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:54" id="qr-qusheeri-10-54">وَلَوْ أَنَّ لِكُلِّ نَفْسٍ ظَلَمَتْ مَا فِي ٱلأَرْضِ لاَفْتَدَتْ بِهِ وَأَسَرُّواْ ٱلنَّدَامَةَ لَمَّا رَأَوُاْ ٱلْعَذَابَ وَقُضِيَ بَيْنَهُمْ بِٱلْقِسْطِ وَهُمْ لاَ يُظْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/54" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.2aC3d"/><p id="113.b5bba"><span><tafsir><span>لا يُقْبَلُ منهم عَدْلٌ ولا سَرَفٌ، ولا يحصل فيما سَبَقَ لهم من الوعيد خَلَفَ. ولا ندامة تنفعهم وإنْ صَدَقوها، ولا كرامة تنالهم وإنْ طلبوهَا، ولا ظُلْمَ يجري عليهم ولا حيف، كلا...بل هو اللَّهُ العَدْلُ في قضائه، الفَرْدُ في علائه بنعت كبريائه.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.dbf7b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:55" id="qr-qusheeri-10-55">أَلاۤ إِنَّ للَّهِ مَا فِي ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ أَلاَ إِنَّ وَعْدَ ٱللَّهِ حَقٌّ وَلَـٰكِنَّ أَكْثَرَهُمْ لاَ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/55" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.fC9eb"/><p id="113.eeD77"><span><tafsir><span>الحادثات بأسْرِها لله مِلْكاً، وبه ظهوراً، ومنه ابتداءً، وإليه انتهاء؛ فقولُه حقٌّ، ووعدهُ صِدْقُ، وأمره حَتْمٌ وقضاؤه باتٌ. وهو العَلِيُّ، وعلى ما يشاء قويٌّ.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.cF59c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:56" id="qr-qusheeri-10-56">هُوَ يُحْيِـي وَيُمِيتُ وَإِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/56" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.Bfd1D"/><p id="113.8AA4a"><span><tafsir><span>يحيي القلوبَ بأنوار المشاهدة، ويميت النفوسَ بأنواع المجاهدة فنفوسُ العابدين تَلَفُها فنون المجاهدات، وقلوب العارفين شَرفُها عيون المشاهدات.</span><br/><span>ويقال يحيي مَنْ أقبل عليه، ويميتَ مَنْ أعرض عنه.</span><br/><span>ويقال يحيي قلوب قوم بجميل الرجاء، ويميت قلوبَ قوم بِوَسْم القنوط.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.27fb7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:57" id="qr-qusheeri-10-57">يٰأَيُّهَا ٱلنَّاسُ قَدْ جَآءَتْكُمْ مَّوْعِظَةٌ مِّن رَّبِّكُمْ وَشِفَآءٌ لِّمَا فِي ٱلصُّدُورِ وَهُدًى وَرَحْمَةٌ لِّلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/57" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.A215F"/><p id="113.5e2bB"><span><tafsir><span>الموعظة للكافة...ولكنها لا تنجع في أقوامٍ، وتنفع في آخرين؛ فَمَنْ أصغى إليها بَسْمعِ سِرِّه اتضح نورُ التحقيق في قلبه، ومَنْ استمع إليها بنعت غَيْبَتِه ما اتصف إلا بدوام حجبته.</span><br/><span>ويقال الموعظة لأربابِ الغيبة لِيَؤوبُوا، والشِّفاء لأصحاب الحضور ليطيبوا.</span><br/><span>ويقال "الموعظة": للعوام، "والشفاء": للخواص، "والهُدى" لخاص الخاص، "الرحمة" لجميعهم، وبرحمته وصَلوا إلى ذلك.</span><br/><span>ويقال شفاءُ كلِّ أحدٍ على حَسَبِ دائه، فشفاءُ المذنبين بوجود الرحمة، وشفاء المطيعين بوجود النعمة، وشفاء العارفين بوجود القربة، وشفاء الواجدين بشهود الحقيقة.</span><br/><span>ويقال شفاء العاصين بوجود النجاة، وشفاء المطيعين بوجود الدرجات، وشفاءُ العارفين بالقرب والمناجاة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.967dD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:58"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:58" id="qr-qusheeri-10-58">قُلْ بِفَضْلِ ٱللَّهِ وَبِرَحْمَتِهِ فَبِذَلِكَ فَلْيَفْرَحُواْ هُوَ خَيْرٌ مِّمَّا يَجْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/58" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.6318c"/><p id="113.5636E"><span><tafsir><span>"الفضل": الإحسانُ الذي ليس بواجبٍ على فاعله "والرحمة" إرادة النعمة وقيل هي النعمة.</span><br/><span>والإحسان على أقسام كذلك النعمة، ونِعَمُ اللَّهِ أكثر من أَنْ تحْصَى.</span><br/><span>ويقال الفضل ما أتاح لهم من الخيرات، والرحمة ما أزاحَ عنهم من الآفات.</span><br/><span>ويقال فضل الله ما أكرمهم من إجراء الطاعات، ورحمته ما عَصَمَهم به من ارتكاب الزَّلات. ويقال فضل الله دوام التوفيق ورحمته تمام التحقيق.</span><br/><span>ويقال فضل الله ما يُخصُّ به أهل الطاعات من صنوف إحسانه، ورحمته يخصُّ به أهلَ الزلاَّت من وجوه غفرانه.</span><br/><span>ويقال فضل الله الرؤية، ورحمته إبقاؤهم في حالة الرؤية.</span><br/><span>ويقال فضل الله المعرفة في البداية، ورحمته المغفرةُ في النهاية.</span><br/><span>ويقال فضل الله أَنْ أَقَامَكَ بشهود الطلب، ورحمته أن أشهدك حقَّه بحكم البيان إلى أنْ تراه غداً بكشف العيان.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبِذَلِكَ فَلْيَفْرَحُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بما أهَّلَهم له، لا بما يتكلَّفون من حَرَكاتهم وسَكَنَاتهم، أو يَصِلُونَ إليه بنوعٍ من تكلفهم وتعملهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ خَيْرٌ مِّمَّا يَجْمَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: أي ما تُتْحَفُونَ به من الأحوال الزاكية خيرٌ مِمَّا تجمعون من الأموال الوافية.</span><br/><span>ويقال الذي لَكَ منه - في سابق القسمة - خيرٌ مما تتكلَّفُه من صنوف الطاعة والخدمة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.bbF44"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:59" id="qr-qusheeri-10-59">قُلْ أَرَأَيْتُمْ مَّآ أَنزَلَ ٱللَّهُ لَكُمْ مِّن رِّزْقٍ فَجَعَلْتُمْ مِّنْهُ حَرَاماً وَحَلاَلاً قُلْ ءَآللَّهُ أَذِنَ لَكُمْ أَمْ عَلَى ٱللَّهِ تَفْتَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/59" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.86541"/><p id="113.06010"><span><tafsir><span>يعَنِّفُهم ويُقَرِّعهُم على ما ابتدعوه من التحليل والتحريم، ويُظْهِر كذبهم فيما تقوَّلُوه من نسبتهم ذلك إلى إذن وشرع.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.AeC1F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:60" id="qr-qusheeri-10-60">وَمَا ظَنُّ ٱلَّذِينَ يَفْتَرُونَ عَلَى ٱللَّهِ ٱلْكَذِبَ يَوْمَ ٱلْقِيَامَةِ إِنَّ ٱللَّهَ لَذُو فَضْلٍ عَلَى ٱلنَّاسِ وَلَـٰكِنَّ أَكْثَرَهُمْ لاَ يَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/60" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.a421F"/><p id="113.9dcC3"><span><tafsir><span>هذا على جهة التهويل والتعظيم لما أسلفوه من الكذب.</span><br/><span>ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱللَّهَ لَذُو فَضْلٍ عَلَى ٱلنَّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في إمهال مَنْ أجْرَم، والعصْمِة لَمِنْ لم يُجْرِمْ.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.8A91b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:61" id="qr-qusheeri-10-61">وَمَا تَكُونُ فِي شَأْنٍ وَمَا تَتْلُواْ مِنْهُ مِن قُرْآنٍ وَلاَ تَعْمَلُونَ مِنْ عَمَلٍ إِلاَّ كُنَّا عَلَيْكُمْ شُهُوداً إِذْ تُفِيضُونَ فِيهِ وَمَا يَعْزُبُ عَن رَّبِّكَ مِن مِّثْقَالِ ذَرَّةٍ فِي ٱلأَرْضِ وَلاَ فِي ٱلسَّمَآءِ وَلاَ أَصْغَرَ مِن ذٰلِكَ وَلاۤ أَكْبَرَ إِلاَّ فِي كِتَابٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/10/61" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.AbE65"/><p id="113.5414C"><span><tafsir><span>خوَّفَهم بما عرفَّهم من اطلاعه عليهم في جميع أحوالهم، ورؤية ما سيفعلونه من فنون أعمالهم. والعلْمَ بأنه يراهم يوجِبُ استحياءَهم منه، وهذه حال المراقبة، والعبد إذا عَلمَ أن مولاه يراه استحي منه، وتَركَ متابعة هواه، ولا يحُوِّم حَوْلَ ما نهاه، وفي معناه أنشدوا:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>كأنَّ رقيباً منك حَالُّ بمهجتي</span>  ***  </span><span><span>إذا رُمتُ تسهيلاً عليَّ تَصعَّبَا</span></span></p><span/><tafsir><span>وأنشدوا:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>أُعاتِبُ عَنْكَ النَّفُسَ في كلِّ خَصْلَةٍ</span>  ***  </span><span><span>تعاتبني فيها وأنت مقيم</span></span></p><span/><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَعْزُبُ عَن رَّبِّكَ مِن مِّثْقَالِ ذَرَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>: وكيف يخفى ذلك عليه، أو يتقاصر علمه عنه، وهو منشئُه وموجِدُه؟ وبعض أحكامه الجائزة مخصصة، وإنما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ فِي كِتَابٍ مُّبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>: ردَّهم إلى كتابته ذلك عليهم - لعدم اكتفائهم في الامتناع عمَّا نُهُوا عنه - برؤيته وعلمه.</span><br/></tafsir><p/><p id="113.A03c6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:62"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:62" id="qr-qusheeri-10-62">أَلاۤ إِنَّ أَوْلِيَآءَ ٱللَّهِ لاَ خَوْفٌ عَلَيْهِمْ وَلاَ هُمْ يَحْزَنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/62" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.d98F6"/><p id="113.Ab0f0"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلاۤ إِنَّ أَوْلِيَآءَ ٱللَّهِ لاَ خَوْفٌ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>الوليُّ على وزن فعيل مبالغة من الفاعل، وهو مَنْ تَوَالَت طاعاته، من غير أن يتخللها عصيان.</span><br/><span>ويجوز أن يكون فعيل بمعنى مفعول كجريح وقتيل بمعنى مجروح ومقتول؛ فيكون الوليُّ مَنْ يتوالى عليه إحسانُ الله وأفضاله، ويكون بمعنى كونه محفوظاً في عامة أحواله من المحن.</span><br/><span>وأشدُّ المحن ارتكابُ المعاصي فيعصمه الحقُّ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- على دوام أوقاته من الزلاَّت.</span><br/><span>وكما أن النبيَّ لا يكون إلا معصوماً فالوليُّ لا يكون إلا محفوظاً.</span><br/><span>والفَرْقُ بين المحفوظ والمعصوم أن المعصوم لا يُلِمُّ بِذَنْبٍ ألْبَتَّةَ، والمحفوظُ قد تحصُل منه هَنَات، وقد يكون له - في الندرة - زَلاَّتٌ، ولكن لا يكون له إصرار:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:17" id="qr-qusheeri-4-17">ثُمَّ يَتُوبُونَ مِن قَرِيبٍ فَأُوْلَـٰئِكَ يَتُوبُ ٱللَّهُ عَلَيْهِمْ</span><a class="vn" href="/quran/4/17" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلاۤ إِنَّ أَوْلِيَآءَ ٱللَّهِ لاَ خَوْفٌ عَلَيْهِمْ وَلاَ هُمْ يَحْزَنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>حسنٌ ما قيل إنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ خَوْفٌ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>: في الدنيا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ هُمْ يَحْزَنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: فيالعاقبة. ولكن الأوْلى أَنْ يقال إن الخواص منهم لا خوفٌ عليهم في الحال - لأنَّ حقيقةَ الخوفِ توقُّع محذورٍ في المستقبل، أو ترقُّب محبوب يزول في المستأنف.. وهم بِحُكْمِ الوقت؛ ليس لهم تطلّعُ إلى المستقبل. والحزن هو أن تنالهم حُزُونة في الحال، وهم في رَوْحِ الرضا بكلِّ ما يجري فلا تكون لهم حزونة الوقت. فالوليُّ لا خوفٌ عليه في الوقت، ولا له حزن بحال، فهو بحكم الوقت.</span><br/><span>ولا يكون وليَّاً إلا إذا كان موفَّقاً لجميع ما يلزمه من الطاعات، معصوماً بكل وجه عن جميع الزلات. وكلُّ خصْلَةٍ حميدة يمكن أن يُعْتَبَرَ بها فيقال هي صفة الأولياء.ويقال الوليُّ مَنْ فيه هذه الخصلة.</span><br/><span>ويقال الوليُّ من يُقَصِّر في حقِّ الحق، ولا يؤخِّر القيام بحق الخَلق؛ يطيع لا لخوف عقاب، ولا على ملاحظةِ حسن مآب، أو تطلع لعاجلِ اقتراب، ويقضي لكلِّ أحدٍ حقاً يراه واجباً، ولا يقتضي من أحدٍ حقاً له، ولا ينتقم، ولا ينتصف ولا يشمت ولا يحقد، ولا يقلد أحداً مِنّةً، ولا يرى لنفسه ولا لما يعمله قَدْرَاً ولا قيمة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.2C8C5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:63" id="qr-qusheeri-10-63">ٱلَّذِينَ آمَنُواْ وَكَانُواْ يَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/63" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.FE321"/><p id="113.4c43e"><span><tafsir><span>هذه صفة الأولياء؛ آمنوا في الحال، واتقوا الشّرْكَ في المآل. ويقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمَنُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي قاموا بقلوبهم من حيث المعارف. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانُواْ يَتَّقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: استقاموا بنفوسهم بأداء الوظائف.</span><br/><span>ويقال "آمنوا" بتلقي التعريف. "واتقوا": بالتقوى عن المحرمات بالتكليف.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.2FEeE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:64"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:64" id="qr-qusheeri-10-64">لَهُمُ ٱلْبُشْرَىٰ فِي ٱلْحَياةِ ٱلدُّنْيَا وَفِي ٱلآخِرَةِ لاَ تَبْدِيلَ لِكَلِمَاتِ ٱللَّهِ ذٰلِكَ هُوَ ٱلْفَوْزُ ٱلْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/10/64" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.C5B36"/><p id="113.10B57"><span><tafsir><span>القيام بالأمر يدل على الصحة؛ فإذا قاموا بما أُمِروا به، واستقاموا بِتَرْكِ ما زُجروا عنه بَشَّرَتْهُم الشريعة بالخروج عن عهدة الإلزام، وبشَّرتهم الحقيقة باستيجاب الإكرام، بما كوشِفوا به من الإعلام... وهذه هي البشرى في عاجلهم. وأما البُشرى في آجلِهم: فالحقُّ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- يتولَّى ذلك التعريف، قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:21" id="qr-qusheeri-9-21">يُبَشِّرُهُمْ رَبُّهُم بِرَحْمَةٍ مِّنْهُ وَرِضْوَانٍ</span><a class="vn" href="/quran/9/21" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>ويقال البشارة العُظْمَى ما يجدون في قلوبهم مِنْ ظَفَرِهم بنفوسهم بسقوط مآربهم، وأيُّ مُلْكٍ أتمُّ من سقوط المآرب، والرضا بالكائن؟ هذه هي النعمة العظمى، ووجدانُ هذه الحالة هو البشرى الكبرى.</span><br/><span>ويقال الفرق بين هذه البشارة التي لهم وبين البشارة التي للخلْق أنَّ للخلْق عِدَةٌ بالجميل، والذي له نَقْدٌ ومحصول.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.6bBA9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:65"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:65" id="qr-qusheeri-10-65">وَلاَ يَحْزُنكَ قَوْلُهُمْ إِنَّ ٱلْعِزَّةَ لِلَّهِ جَمِيعاً هُوَ ٱلسَّمِيعُ ٱلْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/10/65" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.44C8d"/><p id="113.E3e9C"><span><tafsir><span>العبدُ ما دام متفرقاً يضيقُ صدرُه ويستوحش قلبُه بما يسمع ويشهد من الأغيار والكفارِ ما تَتَقدَّسُ عنه صفةُ الحقّ، فإِنْ صار عارفاً زالَتْ عنه تلك الصفة لتحققه بأنَّ الحقَّ</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وراء كلّ طاعةٍ وزَلَّةٍ، فلا له -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- من هذا استيحاش، ولا بذلك استئناس.</span><br/><span>ثم يتحقق العارفُ بأنَّ المُجَرِيَ لطاعةِ أربابِ الوفاق- اللَّهُ، والمُنشِئُ لأحوال أهل الشِّقاقِ - اللَّهُ. لا يبالي الحقُّ بما يجري ولا يبالي العبدُ بشهود ما يجري، كما قيل:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>بنو حقٍّ قضوا بالحقِّ صِرْفا</span>  ***  </span><span><span>فَنَعْتُ الخَلْقِ فيهم مستعار</span></span></p><span/><p/><p id="113.d8DaF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:66"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:66" id="qr-qusheeri-10-66">أَلاۤ إِنَّ لِلَّهِ مَن فِي ٱلسَّمَٰوَٰت وَمَنْ فِي ٱلأَرْضِ وَمَا يَتَّبِعُ ٱلَّذِينَ يَدْعُونَ مِن دُونِ ٱللَّهِ شُرَكَآءَ إِن يَتَّبِعُونَ إِلاَّ ٱلظَّنَّ وَإِنْ هُمْ إِلاَّ يَخْرُصُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/66" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.2AaaD"/><p id="113.5Dfe6"><span><tafsir><span>لله مَنْ في السماوات ومَنْ في الأرض مِلْكاً، ويبدي عليهم ما يريد، حكما جَزْماً؛ فلا لقبوله عِلَّة، ولا موجِبَ لردِّه زَلَّة، كلا... إنها أحكامٌ سابقة، لم تُوجِبْها أجرامٌ لاحقة، ولا طاعاتً وعباداتٌ صادقة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.dBad1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:67" id="qr-qusheeri-10-67">هُوَ ٱلَّذِي جَعَلَ لَكُمُ ٱلَّيلَ لِتَسْكُنُواْ فِيهِ وَٱلنَّهَارَ مُبْصِراً إِنَّ فِي ذٰلِكَ لآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يَسْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/67" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.cFf57"/><p id="113.d9ce1"><span><tafsir><span>الليلُ لأهل الغفلة بُعْدٌ وغيبة، ولأهل الندم توبة وأوبة، وللمحبين زُلفَةٌ وقربة؛ فالليل بصورته غير مُؤْنِسٍ، لكنه وقت القربة لأهل الوصلة كما قيل:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>وكم لظلام الليل عندي من يَدٍ</span>  ***  </span><span><span>تُخَبِّر أن المانوية تكذب</span></span></p><p/><p id="113.FaD10"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:68-70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:68" id="qr-qusheeri-10-68">قَالُواْ ٱتَّخَذَ ٱللَّهُ وَلَداً سُبْحَانَهُ هُوَ ٱلْغَنِيُّ لَهُ مَا فِي ٱلسَّمَٰوَٰت وَمَا فِي ٱلأَرْضِ إِنْ عِندَكُمْ مِّن سُلْطَانٍ بِهَـٰذَآ أَتقُولُونَ عَلَى ٱللَّهِ مَا لاَ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/68" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:69" id="qr-qusheeri-10-69">قُلْ إِنَّ ٱلَّذِينَ يَفْتَرُونَ عَلَى ٱللَّهِ ٱلْكَذِبَ لاَ يُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/69" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:70" id="qr-qusheeri-10-70">مَتَاعٌ فِي ٱلدُّنْيَا ثُمَّ إِلَيْنَا مَرْجِعُهُمْ ثُمَّ نُذِيقُهُمُ ٱلْعَذَابَ ٱلشَّدِيدَ بِمَا كَانُواْ يَكْفُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/70" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.004ce"/><p id="113.a9564"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُواْ ٱتَّخَذَ ٱللَّهُ وَلَداً سُبْحَانَهُ هُوَ ٱلْغَنِيُّ لَهُ مَا فِي ٱلسَّمَٰوَٰت وَمَا فِي ٱلأَرْضِ إِنْ عِندَكُمْ مِّن سُلْطَانٍ بِهَـٰذَآ أَتقُولُونَ عَلَى ٱللَّهِ مَا لاَ تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>الوَلَدُ بعض الوالد، والصمدية تَجِلُّ عن البغضية، فَنَزَّهَ الله نَفْسَه عن ذلك بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُبْحَانَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ثم إنه لم يعجِّلْ لهم العقوبة - مع قبيح قالتهم ومع قدرته على ذلك - تنبيهاً على طريق الحكمة لعبادة.</span><br/><span>ولا تجوز في وصفه الولادة لِتَوَحُّده، فلا قسيمَ له، ولا يجوز في نعته التبني أيضاً لِتَفَرُّدِه وأنه لا شبيهَ له.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ ٱلْغَنِيُّ</span><span class="ve">﴾</span></span>: الغِنَى نَفْيُ الحاجة، وشهوةُ المباشرةِ حاجة، ويتعالى عنها</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/><span>قوله جل ّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱلَّذِينَ يَفْتَرُونَ عَلَى ٱللَّهِ ٱلْكَذِبَ لاَ يُفْلِحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ليس لهم بما هم فيه استمتاع، إنما هو أيامٌ قليلة ثم تتبعها آلامٌ طويلة، فلا قَدَمٌ لهم بعد ذلك تُرْفَع، ولا نَدَمٌ ينفع.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.4217F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:71"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:71" id="qr-qusheeri-10-71">وَٱتْلُ عَلَيْهِمْ نَبَأَ نُوحٍ إِذْ قَالَ لِقَوْمِهِ يٰقَوْمِ إِن كَانَ كَبُرَ عَلَيْكُمْ مَّقَامِي وَتَذْكِيرِي بِآيَاتِ ٱللَّهِ فَعَلَى ٱللَّهِ تَوَكَّلْتُ فَأَجْمِعُوۤاْ أَمْرَكُمْ وَشُرَكَآءَكُمْ ثُمَّ لاَ يَكُنْ أَمْرُكُمْ عَلَيْكُمْ غُمَّةً ثُمَّ ٱقْضُوۤاْ إِلَيَّ وَلاَ تُنظِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/71" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.51EEc"/><p id="113.75A73"><span><tafsir><span>أنزل الله هذه الآية على وجه التسلية لنبيِّه <span class="honorific"></span> لِمَا كان يمسُّه من مقاساة الشِّدَّة من قومه، فإنَّ أيامَ نوحٍ - وأنْ طالَت - فما لَبِثَتْ كثيراً إلا وقد زالت، كما قيل:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>وأحْسَن شيءٍ في النوائب أنها</span>  ***  </span><span><span>إذا هي نابت لم تكن خلدا</span></span></p><span/><tafsir><span>ثم بيَّنَ أنه كان يتوكل على ربِّه مهما فعلوا. ولم يحتشم عبدٌ - ما وَثِقَ بربِّه - منْ كلِّ ما نَزَلَ به. ثم إن نوحاً -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- قال: "إني توكلت على الله" وهذا عين التفرقة، وقال لنبيِّه <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:64" id="qr-qusheeri-8-64">يٰأَيُّهَا ٱلنَّبِيُّ حَسْبُكَ ٱللَّهُ</span><a class="vn" href="/quran/8/64" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وهذا عين الجمع فبانت المزية وظهرت الخصوصية.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="113.470f8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:72"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:72" id="qr-qusheeri-10-72">فَإِن تَوَلَّيْتُمْ فَمَا سَأَلْتُكُمْ مِّنْ أَجْرٍ إِنْ أَجْرِيَ إِلاَّ عَلَى ٱللَّهِ وَأُمِرْتُ أَنْ أَكُونَ مِنَ ٱلْمُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/72" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.dD7bc"/><p id="113.1223E"><span><tafsir><span>إذا كان عملِه لله لم يَطْلُبْ الأجْرَ عليه من غير الله، وهكذا سنَّته في جميع أولياء الله.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.c4231"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:73"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:73" id="qr-qusheeri-10-73">فَكَذَّبُوهُ فَنَجَّيْنَاهُ وَمَن مَّعَهُ فِي ٱلْفُلْكِ وَجَعَلْنَاهُمْ خَلاَئِفَ وَأَغْرَقْنَا ٱلَّذِينَ كَذَّبُواْ بِآيَاتِنَا فَٱنْظُرْ كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ ٱلْمُنْذَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/73" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.Def0d"/><p id="113.E3c04"><span><tafsir><span>أغرق قومَه بأمواج القَطْرة، وفي الحقيقة أغرقهم بأمواج الأحكام والقدرة، وحفظ نوحاً -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- وقومه في السفينة، وفي الحقيقة نَجَّاهم في سفينة السلامة. وكان نوحٌ في سابق حكمه من المحروسين، وكان قومُه في قديم قضائه من جملة المُغْرِقين، فَجرَتْ الأحوال على ما جرَتْ به القسمةُ في الأزل.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.9B9dE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:74-75"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:74" id="qr-qusheeri-10-74">ثُمَّ بَعَثْنَا مِن بَعْدِهِ رُسُلاً إِلَىٰ قَوْمِهِمْ فَجَآءُوهُمْ بِٱلْبَيِّنَٰتِ فَمَا كَانُواْ لِيُؤْمِنُواْ بِمَا كَذَّبُواْ بِهِ مِن قَبْلُ كَذَٰلِكَ نَطْبَعُ عَلَىٰ قُلوبِ ٱلْمُعْتَدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/74" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:75" id="qr-qusheeri-10-75">ثُمَّ بَعَثْنَا مِن بَعْدِهِمْ مُّوسَىٰ وَهَـٰرُونَ إِلَىٰ فِرْعَوْنَ وَمَلإِيْهِ بِآيَـٰتِنَا فَٱسْتَكْبَرُواْ وَكَانُواْ قَوْماً مُّجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/75" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.33936"/><p id="113.663B1"><span><tafsir><span>قصَّ عليه - صلوات الله عليه وسلامه - أنباءَ الأولين، وشرح له جميع أحوال الغابرين، ثم فضَّلَه على كافتهم أجمعين، فكانوا نجوماً وهو البدر، وكانوا أنهاراً وهو البحر، ثم به انتظم عِقْدُهم، وبنورِه أَشْرَقَ نهارُهم، وبظهوره خُتِم عددُهم، كما قيل:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>يومٌ وحَسْبُ الدهرِ من أَجْلِه</span>  ***  </span><span><span>حيَّا غدٌ والتفت الأمسُ</span></span></p><p/><p id="113.a6E5d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:76"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:76" id="qr-qusheeri-10-76">فَلَمَّا جَآءَهُمُ ٱلْحَقُّ مِنْ عِندِنَا قَالُوۤاْ إِنَّ هَـٰذَا لَسِحْرٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/10/76" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.04Ac6"/><p id="113.d2336"><span><tafsir><span>ما زَادَهم الحقُّ</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بياناً إلا ازدادوا طغياناً، وذلك أنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أجرى سُنَتَّه في المردودين عن معرفته أنه لا يزيد في الحجج هدًى إلا ويزيد في قلوبهم عَمَىً، ثم خفى عليهم قصود النبيين صلوات الله عليهم أجمعين.</span><br/><span/></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="26:35" id="qr-qusheeri-26-35">يُرِيدُ أَن يُخْرِجَكُمْ مِّنْ أَرْضِكُمْ بِسِحْرِهِ فَمَاذَا تَأْمُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/26/35" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>: نظروا من حيث كانوا لم يعرفوا طعماً غير ما ذاقوا، وكذا صفةُ مَنْ أَقصتْه السوابقُ، وردَّته المشيئة.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.a7865"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:77"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:77" id="qr-qusheeri-10-77">قَالَ مُوسَىٰ أَتقُولُونَ لِلْحَقِّ لَمَّا جَآءَكُمْ أَسِحْرٌ هَـٰذَا وَلاَ يُفْلِحُ ٱلسَّاحِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/77" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.16cB1"/><p id="113.4eBcD"><span>هذه الآية لم يرد لها تفسير</span></p><p id="113.dFd15"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:78"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:78" id="qr-qusheeri-10-78">قَالُوۤاْ أَجِئْتَنَا لِتَلْفِتَنَا عَمَّا وَجَدْنَا عَلَيْهِ آبَاءَنَا وَتَكُونَ لَكُمَا ٱلْكِبْرِيَآءُ فِي ٱلأَرْضِ وَمَا نَحْنُ لَكُمَا بِمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/78" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.d7BCb"/><p id="113.7A2b7"><span><tafsir><span>ركنوا إلى تقليد آبائهم فيما عليه كانوا، واستحبُّوا استدامة ما عليه كانوا... فلحقهم شؤمُ العقيدةِ وسوءُ الطريقة حتى توهموا أن الأنبياءَ عليهم السلام إنما دَعَوْهم إلى الله لتكونَ لهم الكبرياءُ على عباد الله، ولم يعلموا أنهم إنما دَعَوْهم إلى الله بأمر الله.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.Bfc8d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:79"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:79" id="qr-qusheeri-10-79">وَقَالَ فِرْعَوْنُ ٱئْتُونِي بِكُلِّ سَاحِرٍ عَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/10/79" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.3d244"/><p id="113.Eeef8"><span><tafsir><span>لما استعان في استدفاع ما استقبله بغير الله لم يلبث إلا يسيراً حتى تَبَرَّأَ منهم وتَوَعدَّهم بقوله: لأفعلنَّ ولأصنعنَّ، وكذلك قصارى كل حجة وولاية إذا كانت في غير الله فإنها تؤول إلى العداوة والبغضة، قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:67" id="qr-qusheeri-43-67">ٱلأَخِلاَّءُ يَوْمَئِذٍ بَعْضُهُمْ لِبَعْضٍ عَدُوٌّ</span><a class="vn" href="/quran/43/67" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.fD0e7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:80-81"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:80" id="qr-qusheeri-10-80">فَلَمَّا جَآءَ ٱلسَّحَرَةُ قَالَ لَهُمْ مُّوسَىٰ أَلْقُواْ مَآ أَنتُمْ مُّلْقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/80" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:81" id="qr-qusheeri-10-81">فَلَمَّآ أَلْقَواْ قَالَ مُوسَىٰ مَا جِئْتُمْ بِهِ ٱلسِّحْرُ إِنَّ ٱللَّهَ سَيُبْطِلُهُ إِنَّ ٱللَّهَ لاَ يُصْلِحُ عَمَلَ ٱلْمُفْسِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/81" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.D2AFB"/><p id="113.d7c6E"><span><tafsir><span>أمَرَهُم أمراً يُظْهِرُ به بُطْلاَنَهم ليُدخل الحقَّ على ما أتوا به من التموية، فلذلك قال موسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>: "إن الله سيبطله"؛ فلمَّا التقمت عصا موسى - جميع ما جاءوا به من حِبَالِهم وعِصِيَّهِم - حين قَلَبَها اللَّهُ حيَّةً.. عَلِمُوا أنَّ اللَّهَ أبطل تلك الأعيان وأفناها.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.d7A79"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:82"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:82" id="qr-qusheeri-10-82">وَيُحِقُّ ٱللَّهُ ٱلْحَقَّ بِكَلِمَاتِهِ وَلَوْ كَرِهَ ٱلْمُجْرِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/82" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.8D1DB"/><p id="113.52821"><span><tafsir><span>من جملة ما أَحقَّه أن السَّحَرَةَ كان عندهم أنهم يَنْصُرون فرعون ويجيبونه فكانوا يُقْسِمون بِعِزَّته حيث قالوا" بِعِزَّةِ فرعونَ إنا لنحن الغالبون" وقال الحقُّ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: بعزتي إنكم لمغلوبون، فكان على ما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: دون ما قالوه، وفي معناه قالوا:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>كم رَمَتْني بِأَسْهُم صائباتٍ</span>  ***  </span><span><span>وتَعَمَّدْتُها بِسَهْمٍ فطاشا</span></span></p><p/><p id="113.dDe2D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:83"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:83" id="qr-qusheeri-10-83">فَمَآ آمَنَ لِمُوسَىٰ إِلاَّ ذُرِّيَّةٌ مِّن قَوْمِهِ عَلَىٰ خَوْفٍ مِّن فِرْعَوْنَ وَمَلَئِهِمْ أَن يَفْتِنَهُمْ وَإِنَّ فِرْعَوْنَ لَعَالٍ فِي ٱلأَرْضِ وَإِنَّهُ لَمِنَ ٱلْمُسْرِفِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/83" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.5cf8B"/><p id="113.01ac3"><span><tafsir><span>أهل الحقيقة في كل وقتٍ قليلٌ عَدَدُهم، كبيرٌ عند الله خَطَرُهم.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.Ae9CD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:84"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:84" id="qr-qusheeri-10-84">وَقَالَ مُوسَىٰ يٰقَوْمِ إِن كُنتُمْ آمَنتُمْ بِٱللَّهِ فَعَلَيْهِ تَوَكَّلُوۤاْ إِن كُنتُم مُّسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/84" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.13Fa0"/><p id="113.E211a"><span><tafsir><span>بيَّن أن الإيمان ليس من حيث الأقوال.. بل لا بد فيه من صدق الأحوال قصداً.</span><br/><span>وحقيقةُ التوكل تَوَسُّلٌ تقديمُه مُتَّصِلٌ، ثم يعلم أنه بفضله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- تَحْصُلُ نجاتُه، لا بما يأتي به من التكلُّف - هذه هي حقيقة التوكل.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.ACA90"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:85-86"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:85" id="qr-qusheeri-10-85">فَقَالُواْ عَلَىٰ ٱللَّهِ تَوَكَّلْنَا رَبَّنَا لاَ تَجْعَلْنَا فِتْنَةً لِّلْقَوْمِ ٱلظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/85" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:86" id="qr-qusheeri-10-86">وَنَجِّنَا بِرَحْمَتِكَ مِنَ ٱلْقَوْمِ ٱلْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/86" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.46a39"/><p id="113.2dfAA"><span><tafsir><span>تبرأنا مما مِنَّا مِنَ الحوْل والمُنَّة، وتحققنا بما منك من الطوْل والمِنَّة.</span><br/><span>فلا تجعلنا عرضةً لسهام أحكامك في عقوبتك بانتقامك، وارحمنا بلطفك وإكرامك، ونجِّنا مِمَّنْ غَضِبْتَ عليهم فَأَذْللْتَهم، وبِكَيِّ فراقك وسَمْتَهُم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.B57c3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:87"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:87" id="qr-qusheeri-10-87">وَأَوْحَيْنَآ إِلَىٰ مُوسَىٰ وَأَخِيهِ أَن تَبَوَّءَا لِقَوْمِكُمَا بِمِصْرَ بُيُوتاً وَٱجْعَلُواْ بُيُوتَكُمْ قِبْلَةً وَأَقِيمُواْ ٱلصَّلاَةَ وَبَشِّرِ ٱلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/87" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.Ce1Cb"/><p id="113.8eEDB"><span><tafsir><span>مَهِّدْ إليهم لعبادتنا مَحَالَّ وهي نفوسهم، ولمعارفنا منازلَ وهي قلوبهم، ولمحبتنا مواضعَ وهي أرواحهم، ولمشاهدتنا معاهِدَ وهي أسرارهم؛ فنفوس العابدين بيوت الخدمة، وقلوب العارفين أوطان الحشمة، وأرواح المهيمين مشاهد المحبة، وأسار الموحدين منازل الهيبة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.08C76"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:88"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:88" id="qr-qusheeri-10-88">وَقَالَ مُوسَىٰ رَبَّنَآ إِنَّكَ آتَيْتَ فِرْعَوْنَ وَمَلأَهُ زِينَةً وَأَمْوَالاً فِي ٱلْحَيَاةِ ٱلدُّنْيَا رَبَّنَا لِيُضِلُّواْ عَن سَبِيلِكَ رَبَّنَا ٱطْمِسْ عَلَىٰ أَمْوَالِهِمْ وَٱشْدُدْ عَلَىٰ قُلُوبِهِمْ فَلاَ يُؤْمِنُواْ حَتَّىٰ يَرَوُاْ ٱلْعَذَابَ ٱلأَلِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/10/88" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.0AdEC"/><p id="113.b99F8"><span><tafsir><span>لما يَئِس من إجابتهم حين دعاهم إلى الله دعا عليهم بإنزال السُّخْطَة وإذاقة الفرقة. ومن المعلوم أنّ الأنبياء - عليهم السلام - مِنْ حقهم العصمة، فإذا دعا موسى عليهم بمثل هذه الجملة لم يكن ذلك إلا بإذن من قِبَل الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في الحقيقة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.587B5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:89"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:89" id="qr-qusheeri-10-89">قَالَ قَدْ أُجِيبَتْ دَّعْوَتُكُمَا فَٱسْتَقِيمَا وَلاَ تَتَّبِعَآنِّ سَبِيلَ ٱلَّذِينَ لاَ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/89" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.AF4CA"/><p id="113.6aCEa"><span><tafsir><span>الاستقامةُ في الدعاء تَرْكُ الاستعجال في حصول المقصود، ولا يَسْقُطُ الاستعجالُ من القلب إلا بوجدان السكينة فيه، ولا تكون تلك السكينة إلا بِحُسْن الرضاء بجميع ما يبدو من الغيب.</span><br/><span>ويقال ينبغي للعبد أن يستقلَّ بالله ما أمكنه فعند هذا يقلُّ دعاؤه. ثم إذا دعاه بإشارة من الغيب - في جوازه - فالواجب ألا يستعجل، وأن يكون ساكِنَ الجأشِ.</span><br/><span>ويقال من شرط الدعاء صِدْقُ الافتقار في الابتداء، ثم حُسْنُ الانتظار في الانتهاء، وكمال هذا الرضا بجريان الأقدار بما يبدو من المسار والمضار.</span><br/><span>ويقال الاستقامة في الدعاء سقوط التقاضي على الغيب, والخمود عن الاستعجال بحُسْنِ الثقة, وجميل الظَّن.</span><br/><span>ويقال في الآية تنبيهٌ على أنَّ للأمورِ آجالاً معلومة، فإذا جاء الوقت فلا تأخير للمقسوم في الوقت المعلوم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.2ACfa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:90"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:90" id="qr-qusheeri-10-90">وَجَاوَزْنَا بِبَنِيۤ إِسْرَائِيلَ ٱلْبَحْرَ فَأَتْبَعَهُمْ فِرْعَوْنُ وَجُنُودُهُ بَغْياً وَعَدْواً حَتَّىٰ إِذَآ أَدْرَكَهُ ٱلْغَرَقُ قَالَ آمَنتُ أَنَّهُ لاۤ إِلِـٰهَ إِلاَّ ٱلَّذِي آمَنَتْ بِهِ بَنوۤاْ إِسْرَائِيلَ وَأَنَاْ مِنَ ٱلْمُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/90" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.C2Ac2"/><p id="113.faf41"><span><tafsir><span>حَمَلَتْ العِزَّةُ فِرعونَ على تَقَحُّمِ البحر على إثرهم، فلمَّا تحقَّقَ الهلاكُ حَمَلَتْه ضرورةُ الحيلةِ على الاستعاذة، فلم ينفَعه ذلك لفوات وقت الاختيار.</span><br/><span>ويقال لما شهد صَوْلَةَ التقدير أفاق من سُكْرِ الغلطة، لكن: "بعد شهود البَاسْ لا ينفع التخاشعُ والابتئاسْ".</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.912Ac"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:91"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:91" id="qr-qusheeri-10-91">آلآنَ وَقَدْ عَصَيْتَ قَبْلُ وَكُنتَ مِنَ ٱلْمُفْسِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/91" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.7240B"/><p id="113.1b1b5"><span><tafsir><span>أَبْعَدَ طولِ الإمهال، والاصرار على ذميم الأفعال، والرَّكْضِ في ميدان الاغترار، وانقضاء وقت الاعتذار؟! هيهات! لقد استوجَبْتَ أن تُرَدَّ في وجهك، فلا لِعُذْرِك قَبُولٌ، ولا لَكَ إلى ما ترومه وصولٌ.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.0ADB7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:92"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:92" id="qr-qusheeri-10-92">فَٱلْيَوْمَ نُنَجِّيكَ بِبَدَنِكَ لِتَكُونَ لِمَنْ خَلْفَكَ آيَةً وَإِنَّ كَثِيراً مِّنَ ٱلنَّاسِ عَنْ آيَاتِنَا لَغَافِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/92" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.cfcb4"/><p id="113.ec5FB"><span><tafsir><span>لَنُشْهِرَنَّ تعذيبَكَ، ونُظْهِرَنَّ - لَمِنْ استبصر - تأديبَك، لِتكونَ لِمَنْ خَلْفَكَ عِبْرة، وتزدادَ حين أَفَقْتَ أَسَفاً وحسرةً.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.CBfcc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:93"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:93" id="qr-qusheeri-10-93">وَلَقَدْ بَوَّأْنَا بَنِيۤ إِسْرَائِيلَ مُبَوَّأَ صِدْقٍ وَرَزَقْنَاهُمْ مِّنَ ٱلطَّيِّبَاتِ فَمَا ٱخْتَلَفُواْ حَتَّىٰ جَآءَهُمُ ٱلْعِلْمُ إِنَّ رَبَّكَ يَقْضِي بَيْنَهُمْ يَوْمَ ٱلْقِيَامَةِ فِيمَا كَانُواْ فِيهِ يَخْتَلِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/93" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.cf82c"/><p id="113.Cd8dC"><span><tafsir><span>أذْلَلْنَا لهم الأيامَ، وأكثرنا لديهم الإنعامَ، وأكرمنا لهم المقامَ، وأتَحْنَا لهم فنونَ الحسناتِ، وأدَمْنَا لهم جميع الخيراتِ... فلمَّا قابلوا النعمة بالكفران، وأصَرُّوا على البَغْيِ والعدوان أذقناهم سوءَ العذاب، وسَدَدْنا عليهم أبوابَ ما فتحنا لهم من التكريم والإيجاب، وذلك جزاءُ مَنْ حَادَ عن طريق الوِفاق، وجَنَحَ إلى جانب الشِّقاق.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.fbD93"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:94"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:94" id="qr-qusheeri-10-94">فَإِن كُنتَ فِي شَكٍّ مِّمَّآ أَنزَلْنَآ إِلَيْكَ فَاسْأَلِ ٱلَّذِينَ يَقْرَءُونَ ٱلْكِتَابَ مِن قَبْلِكَ لَقَدْ جَآءَكَ ٱلْحَقُّ مِن رَّبِّكَ فَلاَ تَكُونَنَّ مِنَ ٱلْمُمْتَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/94" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.cA4Ae"/><p id="113.BE021"><span><tafsir><span>ما شكَّ <span class="honorific"></span> فيما عليه أُنْزِل، ولا عن أحدٍ منهم ساءَل، وإنما هذا الخطابُ على جهة التهويل، والمقصود منه تنبيهُ القوم على ملازمة نهج السبيل.</span><br/><span>ويقال صفة أهل الخصوص ملاحظة أنفسهم وأحوالِهم بعين الاستصغار.</span><br/><span>ويقال فإنْ تَنَزَّلْتَ منزلةَ أهلِ الأدب في تَرْكِ الملاحظات فَسَلْ عَمَّن أرسلنَا قَبْلَكَ فهل بَلَّغْنَا أحداً منزلتك؟ وهل خَصَصْنَا أحداً بمثل تخصيصكَ؟</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.a25eD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:95"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:95" id="qr-qusheeri-10-95">وَلاَ تَكُونَنَّ مِنَ ٱلَّذِينَ كَذَّبُواْ بِآيَاتِ ٱللَّهِ فَتَكُونَ مِنَ ٱلْخَاسِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/95" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.bf167"/><p id="113.8F5CA"><span><tafsir><span>ما كان منهياً عنه، وكان قبيحاً فبالشرع كان قبيحاً، فلا بدّ من ورود الأمر به حتى تكون منه طاعة وعبادة. وإنما لم يَجُزْ في صفته <span class="honorific"></span> التكذيبُ بآياتِ الله؛ لأنه نُهِيَ عنه لا لكونه قبيحاً بالعقل حتى يقال كيف نُهِيَ عنه وكان ذلك بعيداً منه؟</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.3c354"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:96-97"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:96" id="qr-qusheeri-10-96">إِنَّ ٱلَّذِينَ حَقَّتْ عَلَيْهِمْ كَلِمَتُ رَبِّكَ لاَ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/96" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:97" id="qr-qusheeri-10-97">وَلَوْ جَآءَتْهُمْ كُلُّ آيَةٍ حَتَّىٰ يَرَوُاْ ٱلْعَذَابَ ٱلأَلِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/10/97" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.B53E1"/><p id="113.75dab"><span><tafsir><span>فالأعداء حقَّتْ عليهم كلمةٌ بالعقاب، والأولياء حقت عليهم كلمةٌ بالثوابِ؛ فالكلمة أزليَّة، والأحكام سابقة، والأفعال في المستأنف على ممر الأوقات على موجب القضية لاحقة، فالذين نصيبهم من القسمة الشِقْوةُ لا يؤمِنون وإن شاهدوا كل دلالة، وعاينوا كل معجزة.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.db30E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:98"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:98" id="qr-qusheeri-10-98">فَلَوْلاَ كَانَتْ قَرْيَةٌ آمَنَتْ فَنَفَعَهَآ إِيمَانُهَا إِلاَّ قَوْمَ يُونُسَ لَمَّآ آمَنُواْ كَشَفْنَا عَنْهُمْ عَذَابَ ٱلخِزْيِ فِي ٱلْحَيَاةِ ٱلدُّنْيَا وَمَتَّعْنَاهُمْ إِلَىٰ حِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/10/98" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.3daac"/><p id="113.7aF2a"><span><tafsir><span>قومُ يونس تداركتْهم الرحمةُ أزليةُ فيما أجرى عليهم من توفيقِ التضرع، فَكَشَفَ عنهم العذابَ، وصَرَفَ عنهم ما أظلَّ عليهم من العقوبة بعد ما عاينوا من تلك الأبواب؛ فبرحمته وصلوا إلى تضرعهم، لا بتضرعهم وصلوا إلى رحمته.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.6cc1A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:99"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:99" id="qr-qusheeri-10-99">وَلَوْ شَآءَ رَبُّكَ لآمَنَ مَن فِي ٱلأَرْضِ كُلُّهُمْ جَمِيعاً أَفَأَنتَ تُكْرِهُ ٱلنَّاسَ حَتَّىٰ يَكُونُواْ مُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/99" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.e3AA2"/><p id="113.A112d"><span><tafsir><span>كيف يعتصي عليه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>مرادٌ - والذي يبقي شيءٌ عن مراده ساهٍ أو مغلوبٌ؟ والذي يستحق جلالَ العِزَّةِ لا يفوته مطلوب.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.92E25"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:100"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:100" id="qr-qusheeri-10-100">وَمَا كَانَ لِنَفْسٍ أَن تُؤْمِنَ إِلاَّ بِإِذْنِ ٱللَّهِ وَيَجْعَلُ ٱلرِّجْسَ عَلَى ٱلَّذِينَ لاَ يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/100" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.efe13"/><p id="113.4dCfE"><span><tafsir><span>لا يمكن حَمْل الإذن في هذه الآية إلا على معنى المشيئة؛ لأنه للكافة بالإيمان، والذي هو مأمورٌ بالشيء لا يقال إنه غير مأذون فيه. ولا يجوز حملُ هذه الآية على معنى أنه لا يُؤْمِنُ أحدٌ إلا إذا ألجأه الحقُّ إلى الإيمان واضطره - لأنَّ موجِبَ ذلك ألا يكون أحدٌ في العَالَم مؤمناً بالاختيار، وذلك خطأ، فدلَّ على أنه أراد به إلا أنْ يشاءَ اللَّهُ أنْ يُؤمِنَ هو طوَعاً. ولا يجوز بمقتضى هذا أنه يريد من أحدٍ أن يؤمِن طوعاً ثم لا يؤمِن؛ لأنه يُبْطِلُ فائدةَ الآية، فَصَحَّ قولُ أهل السُّنَّة بأنَّ ما شاءَ اللَّه كان وما لم يشأ لم يكن.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.9fbb0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:101"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:101" id="qr-qusheeri-10-101">قُلِ ٱنظُرُواْ مَاذَا فِي ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ وَمَا تُغْنِي ٱلآيَاتُ وَٱلنُّذُرُ عَن قَوْمٍ لاَّ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/101" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.bBDAf"/><p id="113.Ba7AA"><span><tafsir><span>الأدلة - وإنْ كانت ظاهرة - فما تغْنِي إذا كانت البصائرُ مسدودةً، كما أن الشموسَ - وإن كانت طالعة - فما تُغْنِي إذا كانت الأبصار عن الإدراك بالعمى مردودة، كما قيل:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>وما انتفاعُ أخي الدنيا بمقلته</span>  ***  </span><span><span>إذا استوَتْ عنده الأنوارُ والظُلَمُ؟</span></span></p><span/><p/><p id="113.bC22D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:102"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:102" id="qr-qusheeri-10-102">فَهَلْ يَنتَظِرُونَ إِلاَّ مِثْلَ أَيَّامِ ٱلَّذِينَ خَلَوْاْ مِن قَبْلِهِمْ قُلْ فَٱنْتَظِرُوۤاْ إِنِّي مَعَكُمْ مِّنَ ٱلْمُنْتَظِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/102" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.e796C"/><p id="113.2BF4F"><span><tafsir><span>تَمَنِّي الطافِ أنوارِ الحقيقةِ تَعَنِّ في تسويل، واستنادٌ إلى غير تحصيل، وتمادٍ في تضليل.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.BbF28"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:103"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:103" id="qr-qusheeri-10-103">ثُمَّ نُنَجِّي رُسُلَنَا وَٱلَّذِينَ آمَنُواْ كَذَلِكَ حَقّاً عَلَيْنَا نُنجِ ٱلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/103" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.47d27"/><p id="113.CaF4A"><span><tafsir><span>حروف الصفات يقوم بعضها مقام بعض فقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَيْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> ها هنا معناها "منَّا" فلا شيء يجب على الله لكونه إلهاً مَلِكاً، فيجب الشيءُ من الله -لصدقه - ولا يجب عليه - لِعِزَّتِه.</span><br/><span>وكما لا يجوز أن يَدْخُلَ نبيٌّ من الأنبياء - عليهم السلام - في النار لا يجوز أن يُخلَّدَ واحدٌ من المؤمنين في النار لأنه أخبر أنه يُنَجِّي الرسلَ والمؤمنين جميعاً.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.eeE3B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:104"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:104" id="qr-qusheeri-10-104">قُلْ يٰأَيُّهَا ٱلنَّاسُ إِن كُنتُمْ فِي شَكٍّ مِّن دِينِي فَلاَ أَعْبُدُ ٱلَّذِينَ تَعْبُدُونَ مِن دُونِ ٱللَّهِ وَلَـٰكِنْ أَعْبُدُ ٱللَّهَ ٱلَّذِي يَتَوَفَّاكُمْ وَأُمِرْتُ أَنْ أَكُونَ مِنَ ٱلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/104" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.50CeB"/><p id="113.3850b"><span><tafsir><span>إن كنتم في غطاء الرَّيْبِ فأنا في ضياءِ مِنَ الغيبِ، إِنْ كنتم في ظلمة الجهل فأنا في شموس الوَصْلِ، إن كنتم في سدفة الضَّلالة فأنا في خلعة الرسالة وعلى أنوار الدلالة.</span><br/><span>ويقال قد تميزنا على مفرق الطريق: فأنتم وقعتم في وهدة العِوَجِ، وأنَا ثابِتٌ على سَوَاء النَّهَجِ.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.C1638"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:105"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:105" id="qr-qusheeri-10-105">وَأَنْ أَقِمْ وَجْهَكَ لِلدِّينِ حَنِيفاً وَلاَ تَكُونَنَّ مِنَ ٱلْمُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/105" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.30EfD"/><p id="113.B5EFa"><span><tafsir><span>أي أَخْلِصْ قلبَك للدّين، وجَرِّدْ قلبَكَ عن إثبات كلِّ ما لَحِقَه قهرُ التكوين، وكنْ مائلاً عن الزيغ والبِدع، داخِلاً في جُمْلَةٍ مَنْ أخلص في الحقيقة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.3ABFc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:106"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:106" id="qr-qusheeri-10-106">وَلاَ تَدْعُ مِن دُونِ ٱللَّهِ مَا لاَ يَنفَعُكَ وَلاَ يَضُرُّكَ فَإِن فَعَلْتَ فَإِنَّكَ إِذاً مِّنَ ٱلظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/106" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.95781"/><p id="113.Bdbea"><span><tafsir><span>لا تعبدْ ما لا تنفعكَ عِبَادتُه ولا تَضُرُّك عبادتُه، وتلك صفة كل ما يعبد من دون الله. واستعانة الخْلق بالخَلْق تمحيقٌ للوقتِ بلا طائلٍ؛ فَمَنْ لا يَمْلكُ لِنَفْسِه ضَرَّاً ولا نَفْعَاً كيف يستعين به مَنْ هو في مثل حاله؟ وإذا انضاف الضعيفُ إلى الضعيف ازدادَ الضعفُ.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.Ea1ad"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:107"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:107" id="qr-qusheeri-10-107">وَإِن يَمْسَسْكَ ٱللَّهُ بِضُرٍّ فَلاَ كَاشِفَ لَهُ إِلاَّ هُوَ وَإِن يُرِدْكَ بِخَيْرٍ فَلاَ رَآدَّ لِفَضْلِهِ يُصَيبُ بِهِ مَن يَشَآءُ مِنْ عِبَادِهِ وَهُوَ ٱلْغَفُورُ ٱلرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/10/107" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.1bbDa"/><p id="113.D1f1F"><span><tafsir><span>كما تفرَّد بإبداع الضُرِّ واختراعه فلا شريكَ يُعْضِّدُه.. كذلك توحَّدَ بكشف الضُرِّ وصَرْفِه فَلا نصيرَ يُنْجِدُه.</span><br/><span>ويقال هوَّنَ على المؤمِن الضُرَّ بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِن يَمْسَسْكَ ٱللَّهُ بِضُرٍّ</span><span class="ve">﴾</span></span> حيث أضافه إلى نفسه، والحنظلُ يُسْتَلذُّ مِنْ كفِّ مَنْ تحبه.</span><br/><span>وفَرَّقَ بين الضُرِّ والخير بإضافة الضرِّ إليه فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِن يَمْسَسْكَ ٱللَّهُ بِضُرٍّ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل: وإنْ يُرِدْكَ بضرٍ- وإنْ كان ذلك الضرُّ صادراً عن إرادته- وفي ذلك من حيث اللفظ دِقّة.</span><br/><span>ويقال: عَذُبَ الضرّ حيث كان نفعه؛ فلمَّا أوجب مقاساة الضُّرِّ من الحرَبَ أبدل مكانَه السرورَ والطَّرَب.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.1eb5b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:108"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:108" id="qr-qusheeri-10-108">قُلْ يٰأَيُّهَا ٱلنَّاسُ قَدْ جَآءَكُمُ ٱلْحَقُّ مِن رَّبِّكُمْ فَمَنِ ٱهْتَدَىٰ فَإِنَّمَا يَهْتَدِي لِنَفْسِهِ وَمَن ضَلَّ فَإِنَّمَا يَضِلُّ عَلَيْهَا وَمَآ أَنَاْ عَلَيْكُمْ بِوَكِيلٍ</span><a class="vn" href="/quran/10/108" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.d4Bab"/><p id="113.C89C5"><span><tafsir><span>مَنْ استبصر رَبحَ رُشْدَ نفسِه، ومَنْ ضلَّ فقد زاغ عن قَصْدِه؛ فهذا بلاءٌ اكتسب، وذلك ضياء وشِفاء اجتلب.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.57c64"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:109"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:109" id="qr-qusheeri-10-109">وَٱتَّبِعْ مَا يُوحَىٰ إِلَيْكَ وَٱصْبِرْ حَتَّىٰ يَحْكُمَ ٱللَّهُ وَهُوَ خَيْرُ ٱلْحَاكِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/109" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.E4368"/><p id="113.ce27A"><span><tafsir><span>قِفْ عند جريان أحكامنا، وانسلِخْ عن مرادِك بالكلية، ليُجْرِيَ عليك ما يريد، والله أعلم بالصواب.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.c90cf"/></div></div></div></div></body></html>