<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الطلاق" id="ch65"><h1 id="113.MbGz0">سورة الطلاق</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="65:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="65:1" id="qr-qusheeri-65-1">يٰأيُّهَا ٱلنَّبِيُّ إِذَا طَلَّقْتُمُ ٱلنِّسَآءَ فَطَلِّقُوهُنَّ لِعِدَّتِهِنَّ وَأَحْصُواْ ٱلْعِدَّةَ وَٱتَّقُواْ ٱللَّهَ رَبَّكُمْ لاَ تُخْرِجُوهُنَّ مِن بُيُوتِهِنَّ وَلاَ يَخْرُجْنَ إِلاَّ أَن يَأْتِينَ بِفَاحِشَةٍ مُّبَيِّنَةٍ وَتِلْكَ حُدُودُ ٱللَّهِ وَمَن يَتَعَدَّ حُدُودَ ٱللَّهِ فَقَدْ ظَلَمَ نَفْسَهُ لاَ تَدْرِى لَعَلَّ ٱللَّهَ يُحْدِثُ بَعْدَ ذَلِكَ أَمْراً</span><a class="vn" href="/quran/65/1" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.D3e08"/><p id="113.Ffefa"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يٰأيُّهَا ٱلنَّبِيُّ إِذَا طَلَّقْتُمُ ٱلنِّسَآءَ فَطَلِّقُوهُنَّ لِعِدَّتِهِنَّ وَأَحْصُواْ ٱلْعِدَّةَ وَٱتَّقُواْ ٱللَّهَ رَبَّكُمْ لاَ تُخْرِجُوهُنَّ مِن بُيُوتِهِنَّ وَلاَ يَخْرُجْنَ إِلاَّ أَن يَأْتِينَ بِفَاحِشَةٍ مُّبَيِّنَةٍ...</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>الطلاقُ - وإنْ كان فراقاً - فلم يجعله الحقُّ محظوراً... وإن كان من وجهٍ مكروهاً.</span><br/><span>وللطلاق وقتية: سُنِّية وبِدْعية، ومباحة، لا سنية ولا بدعية؛ فالسنية: أَنْ تطلَّقَ في طُهْرٍ لم تُباشَر فيه طلقةً واحدة، والبدعية: في حال الحيض وطُهْرٍ جُومعت فيه، والمباحة: في طهر بعد حيض ثم يطلقها من قبل أن يجامعها - والطلاق أكثر من واحدة.</span><br/><span>والعِدَّةُ - وإن كانت في الشريعة لتحصين ماء الزوج محاماةً على الأنساب لئلا يدخل على ماء الزوج ماءٌ آخر - فالغالبُ والأقوى في معناها أنها للوفاء للصحبة الماضية في وصلة النكاح.</span><br/><span>والإشارة في الآيات التالية إلى أنه بعد أن انتهت الوصلة فلا أقلَّ من الوفاء مدةً لهذه الصغيرة التي لم تحِضْ، وهذه الآيسة من الحيض، وتلك التي انقطع حَيْضُهَا، والحُبْلَى حتى تلد.. كل ذلك مراعاةً للحرمة: وعِدَّةُ الوفاة تشهد على هذه الجملة في كونها أطول؛ لأن حُرْمَة الميت أعظم وكذلك الإمداد في أيام العِدَّة... المعنى فيه ما ذكرنا من مراعاة الوفاء والحرمة.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتِلْكَ حُدُودُ ٱللَّهِ وَمَن يَتَعَدَّ حُدُودَ ٱللَّهِ فَقَدْ ظَلَمَ نَفْسَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>العبوديةُ: الوقوف عند الحدِّ، لا بالنقصان عنه ولا بالزيادة عليه، ومَنْ راعى مع اللَّهِ حَدَّه أخلص اللَّهُ له عَهْدَه...</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ تَدْرِى لَعَلَّ ٱللَّهَ يُحْدِثُ بَعْدَ ذَلِكَ أَمْراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قالوا: أراد نَدَماً، وقيل: وَلَداً، وقيل: مَيْلاً إليها، أولها إليه؛ فإن القلوبَ تتقلب:</span><br/><span>والإشارة في إباحة الطلاق إلى أنه إذا كان الصبرُ مع الأشْكال حقًّا للحرمة المتقدمة فالخلاصُ من مُسَاكنة الأمثال، والتجرُّدُ لعبادة الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أوْلَى وأحَقُّ.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.B3370"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="65:2-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="65:2" id="qr-qusheeri-65-2">فَإِذَا بَلَغْنَ أَجَلَهُنَّ فَأَمْسِكُوهُنَّ بِمَعْرُوفٍ أَوْ فَارِقُوهُنَّ بِمَعْرُوفٍ وَأَشْهِدُواْ ذَوَىْ عَدْلٍ مِّنكُمْ وَأَقِيمُواْ ٱلشَّهَادَةَ لِلَّهِ ذَلِكُمْ يُوعَظُ بِهِ مَن كَانَ يُؤْمِنُ بِٱللَّهِ وَٱلْيَوْمِ ٱلآخِرِ وَمَن يَتَّقِ ٱللَّهَ يَجْعَل لَّهُ مَخْرَجاً</span><a class="vn" href="/quran/65/2" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="v" data-v="65:3" id="qr-qusheeri-65-3">وَيَرْزُقْهُ مِنْ حَيْثُ لاَ يَحْتَسِبُ وَمَن يَتَوَكَّلْ عَلَى ٱللَّهِ فَهُوَ حَسْبُهُ إِنَّ ٱللَّهَ بَالِغُ أَمْرِهِ قَدْ جَعَلَ ٱللَّهُ لِكُلِّ شَيْءٍ قَدْراً</span><a class="vn" href="/quran/65/3" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="v" data-v="65:4" id="qr-qusheeri-65-4">وَٱللاَّئِي يَئِسْنَ مِنَ ٱلْمَحِيضِ مِن نِّسَآئِكُمْ إِنِ ٱرْتَبْتُمْ فَعِدَّتُهُنَّ ثَلاَثَةُ أَشْهُرٍ وَٱللاَّئِي لَمْ يَحِضْنَ وَأُوْلاَتُ ٱلأَحْمَالِ أَجَلُهُنَّ أَن يَضَعْنَ حَمْلَهُنَّ وَمَن يَتَّقِ ٱللَّهَ يَجْعَل لَّهُ مِنْ أَمْرِهِ يُسْراً</span><a class="vn" href="/quran/65/4" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.34E3e"/><p id="113.bD652"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَتَّقِ ٱللَّهَ يَجْعَل لَّهُ مَخْرَجاً وَيَرْزُقْهُ مِنْ حَيْثُ لاَ يَحْتَسِبُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>إذا صَدَقَ العبدُ في تقواه أخرجه من بين أشغاله كالشعرة تُخْرَجُ من بين العجِين لا يَعْلَقُ بها شيءٌ. ويضربُ الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>على المُتَّقِي سرادقاتِ عنايته، ويُدْخِلُه في كنف الإيواء، ويَصْرِفُ الأشغال عن قلبه، ويُخْرِجُه من ظلمات تدبيره، ويُجَرِّدُه من كل أمر، وينقله إلى شهود فضاء تقديره.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَتَوَكَّلْ عَلَى ٱللَّهِ فَهُوَ حَسْبُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>لم يقل: ومَنْ يتوكل على الله فتوكُّلُه حَسْبُه، بل قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهُوَ حَسْبُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أي فاللَّهُ حَسْبُه أي كافيه.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱللَّهَ بَالِغُ أَمْرِهِ قَدْ جَعَلَ ٱللَّهُ لِكُلِّ شَيْءٍ قَدْراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>إذا سَبَقَ له شيءٌ من التقدير فلا محالةَ يكون، وبتَوَكُّله لا يتغير المقدور ولا يستأخر، ولكنَّ التوكَّل بنيانه على أنْ يكون العبدُ مُرَوَّحَ القلب غيرَ كارهٍ... وهذا من أَجَلِّ النِّعم.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱللاَّئِي يَئِسْنَ مِنَ ٱلْمَحِيضِ</span><span class="ve">﴾</span></span>... إلى قوله:</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَجْعَل لَّهُ مِنْ أَمْرِهِ يُسْراً</span><span class="ve">﴾</span></span></span><br/><span>التوكلُ: شهود نَفْسِك خارجاً عن المُنَّة تجري عليكَ أحكامُ التقديرِ من غير تدبيرٍ منك ولا اطّلاعٍ لكَ على حُكمِه، وسبيلُ العبدِ الخمودُ والرضا دونَ استعلام الأمر، وفي الخبر:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أعوذ بك من عِلْمٍ لا ينفع"</span></hadeeth><tafsir><span>: ومن العلم الذي لا ينفع - ويجب أَنْ تستعيذَ منه - أن يكون لك شُغْلٌ أو يستقبلك مُهِمٌّ من الأمر ويشتبه عليك وجهُ التدبيرِ فيه، وتكون مُطَالَباً بالتفويض - فَطَلبُكَ العلم وتمنِّيكَ أَنْ تعرفَ متى يصلح هذا الأمرُ؟ ولأي سبَبٍ؟ ومِنْ أيِّ وجهٍ؟ وعلى يد مَنْ؟... كل هذا تخليطٌ، وغيرُ مُسَلَّمٍ شيءٌ منه للأكابر.</span><br/><span>فيجب عليك السكونُ، وحُسْنُ الرضا. حتى إذا جاء وقتُ الكَشْف فسترى صورة الحال وتعرفه، وربما ينتظر العبدُ في هذه الحالة تعريفاً في المنام أو ينظر في (...) من الجامع، أو يرجو بيان حاله بأن يجري على لسان مستنطق في الوقت... كلُّ هذا ترْكٌ للأدب، واللَّهُ لا يَرْضى بذلك من أوليائه، بل الواجبُ السكونُ.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.d647c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="65:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="65:5" id="qr-qusheeri-65-5">ذَلِكَ أَمْرُ ٱللَّهِ أَنزَلَهُ إِلَيْكُمْ وَمَن يَتَّقِ ٱللَّهَ يُكَفِّرْ عَنْهُ سَيِّئَاتِهِ وَيُعْظِمْ لَهُ أَجْراً</span><a class="vn" href="/quran/65/5" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.2A539"/><p id="113.E1D2e"><span>هذه الآية لم يرد لها تفسير</span></p><p id="113.0AAfb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="65:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="65:6" id="qr-qusheeri-65-6">أَسْكِنُوهُنَّ مِنْ حَيْثُ سَكَنتُم مِّن وُجْدِكُمْ وَلاَ تُضَآرُّوهُنَّ لِتُضَيِّقُواْ عَلَيْهِنَّ وَإِن كُنَّ أُوْلاَتِ حَمْلٍ فَأَنفِقُواْ عَلَيْهِنَّ حَتَّىٰ يَضَعْنَ حَمْلَهُنَّ فَإِنْ أَرْضَعْنَ لَكُمْ فَآتُوهُنَّ أُجُورَهُنَّ وَأْتَمِرُواْ بَيْنَكُمْ بِمَعْرُوفٍ وَإِن تَعَاسَرْتُمْ فَسَتُرْضِعُ لَهُ أُخْرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/65/6" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.DcDFD"/><p id="113.2fEeb"><span>هذه الآية لم يرد لها تفسير</span></p><p id="113.e62fB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="65:7-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="65:7" id="qr-qusheeri-65-7">لِيُنفِقْ ذُو سَعَةٍ مِّن سَعَتِهِ وَمَن قُدِرَ عَلَيْهِ رِزْقُهُ فَلْيُنفِقْ مِمَّآ آتَاهُ ٱللَّهُ لاَ يُكَلِّفُ ٱللَّهُ نَفْساً إِلاَّ مَآ آتَاهَا سَيَجْعَلُ ٱللَّهُ بَعْدَ عُسْرٍ يُسْراً</span><a class="vn" href="/quran/65/7" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="v" data-v="65:8" id="qr-qusheeri-65-8">وَكَأِيِّن مِّن قَرْيَةٍ عَتَتْ عَنْ أَمْرِ رَبِّهَا وَرُسُلِهِ فَحَاسَبْنَاهَا حِسَاباً شَدِيداً وَعَذَّبْنَاهَا عَذَاباً نُّكْراً</span><a class="vn" href="/quran/65/8" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="v" data-v="65:9" id="qr-qusheeri-65-9">فَذَاقَتْ وَبَالَ أَمْرِهَا وَكَانَ عَاقِبَةُ أَمْرِهَا خُسْراً</span><a class="vn" href="/quran/65/9" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="v" data-v="65:10" id="qr-qusheeri-65-10">أَعَدَّ ٱللَّهُ لَهُمْ عَذَاباً شَدِيداً فَٱتَّقُواْ ٱللَّهَ يٰأُوْلِي ٱلأَلْبَابِ ٱلَّذِينَ آمَنُواْ قَدْ أَنزَلَ ٱللَّهُ إِلَيْكُمْ ذِكْراً</span><a class="vn" href="/quran/65/10" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="v" data-v="65:11" id="qr-qusheeri-65-11">رَّسُولاً يَتْلُواْ عَلَيْكُمْ آيَاتِ ٱللَّهِ مُبَيِّنَاتٍ لِّيُخْرِجَ ٱلَّذِينَ آمَنُواْ وَعَمِلُواْ ٱلصَّالِحَاتِ مِنَ ٱلظُّلُمَاتِ إِلَى ٱلنُّورِ وَمَن يُؤْمِن بِٱللَّهِ وَيَعْمَلْ صَالِحاً يُدْخِلْهُ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا ٱلأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَآ أَبَداً قَدْ أَحْسَنَ ٱللَّهُ لَهُ رِزْقاً</span><a class="vn" href="/quran/65/11" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.ABA3A"/><p id="113.ae829"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُنفِقْ ذُو سَعَةٍ مِّن سَعَتِهِ وَمَن قُدِرَ عَلَيْهِ رِزْقُهُ فَلْيُنفِقْ مِمَّآ آتَاهُ ٱللَّهُ لاَ يُكَلِّفُ ٱللَّهُ نَفْساً إِلاَّ مَآ آتَاهَا</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>إذا اتسع رزقُ العبد فعلى قَدْرِ المُكنَةِ يُطَالَبُ بالإعطاء والنفقة فمن قدر عليه رزقه - أي ضيِّق - فلينفق مما آتاه الله أي من متاع البيت، ومن رأسِ المال - إن لم يكن من الربح، ومن ثمنِ الضيعة - إن لم يكن من الغَلَّة.</span><br/><span>ومَنْ ملك ما يكفيه للوقت، ثم اهتمَّ بالزيادة للغد فذلك اهتمامٌ غيرُ مرضيٍّ عنه، وصاحبُه غير مُعَان. فأمَّا إذا حصل العجزُ بكلِّ وجهٍ، فإن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ يُكَلِّفُ ٱللَّهُ نَفْساً إِلاَّ مَآ آتَاهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> وسيجعل الله بعد عسرٍ يسراً. هذا من أصحاب المواعيد - وتصديقه على حسب الإيمان، وذاك على قَدْرِ اليقين - ويقينه على حسب القِسْمة. وانتظارُ اليُسْرِ من اللَّهِ صفةً المتوسطين في الأحوال، الذين انحطُّوا عن حدِّ الرضا واستواءِ وجودِ السبب وفَقْدِه، وراتقوا عن حدِّ اليأس والقنوط، وعاشوا في أفياء الرجال يُعَلِّلون بحُسْنِ المواعيد... وأبداً هذه حالتهم وهي كما قلنا:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>إنْ نَابَكَ الدهــرُ بمكروهه</span>  ***  </span><span><span>فعِــشْ بتهــوين تصانيفه</span></span><br/><span><span>فَعنْ قريبٍ ينجــلي غَيْمُه</span>  ***  </span><span><span>وتنقضــي كلُّ تصاريفه</span></span></p><span/><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَأِيِّن مِّن قَرْيَةٍ عَتَتْ عَنْ أَمْرِ رَبِّهَا وَرُسُلِهِ فَحَاسَبْنَاهَا حِسَاباً شَدِيداً وَعَذَّبْنَاهَا عَذَاباً نُّكْراً فَذَاقَتْ وَبَالَ أَمْرِهَا وَكَانَ عَاقِبَةُ أَمْرِهَا خُسْراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>مَنْ زرع الشوكَ لم يَجْن الوردَ، ومَنْ أضاع حقَّ اللَّهِ لا يُطَاع في حظِّ نَفْسه. ومن اجترأ بمخالفةِ أمرِ الله فليصبِر على مقاساة عقوبة الله.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ أَنزَلَ ٱللَّهُ إِلَيْكُمْ ذِكْراً رَّسُولاً يَتْلُواْ عَلَيْكُمْ آيَاتِ ٱللَّهِ مُبَيِّنَاتٍ لِّيُخْرِجَ ٱلَّذِينَ آمَنُواْ وَعَمِلُواْ ٱلصَّالِحَاتِ مِنَ ٱلظُّلُمَاتِ إِلَى ٱلنُّورِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>إنَّ كتابَ الله فيه تبيانٌ لكلِّ شيءٍ... فَمَنْ استضاءَ بنوره اهتدى، ومَنْ لجأ إلى سعة فنائه وَصَلَ من داءِ الجهل إلى شِفائه.</span><br/><span>ومَنْ يؤمِنْ بالله، ويعملْ صالحاً لله، وفي الله، فله دوامُ النُّعمى من الله... قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ أَحْسَنَ ٱللَّهُ لَهُ رِزْقاً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>والرزقُ الحسنُ ما كان على حدِّ الكفاية؛ لا نقصانَ فيه تتعطَّلُ الأمورُ بسببه، ولا زيادةَ فيه تَشْغَلُه عن الاستمتاع بما رُزِق لِحْرصِه.</span><br/><span>كذلك أرزاقُ القلوبِ. أحسنُها أن يكون له من الأحوال ما يشتغل به في الوقت؛ من غير نقصانٍ يجعله يتعذَّّب بتعَطُّشِه، ولا تكون فيه زيادة فيكون على خَطَرٍ من مغاليطَ لا يَخْرُجُ منها إلاَّ بتأييدٍ سماويٍّ من الله.</span><br/></tafsir><p/><p id="113.0b81f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="65:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="65:12" id="qr-qusheeri-65-12">ٱللَّهُ ٱلَّذِي خَلَقَ سَبْعَ سَمَٰوَٰتٍ وَمِنَ ٱلأَرْضِ مِثْلَهُنَّ يَتَنَزَّلُ ٱلأَمْرُ بَيْنَهُنَّ لِّتَعْلَمُوۤاْ أَنَّ ٱللَّهَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ وَأَنَّ ٱللَّهَ قَدْ أَحَاطَ بِكُلِّ شَيْءٍ عِلْماً</span><a class="vn" href="/quran/65/12" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.5c0e2"/><p id="113.E1624"><span><tafsir><span>خَلَقَ سبعَ سماواتٍ، وخَلَقَ ما خَلَقَ وهو مُحِقٌّ فيما خَلَقَ وأمر، حتى نعلم استحقاقَ جلالهِ وكمالَ صفاته، وأنه أمضى فيما قضى حُكماً، وأنه أحاط بكل شيء علماً.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.5Aecf"/></div></div></div></div></body></html>