<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الأحزاب" id="ch33"><h1 id="113.WpAkP">سورة الأحزاب</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="33:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:1" id="qr-qusheeri-33-1">يَٰأَيُّهَا ٱلنَّبِيُّ ٱتَّقِ ٱللَّهَ وَلاَ تُطِعِ ٱلْكَافِرِينَ وَٱلْمُنَافِقِينَ إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ عَلِيماً حَكِيماً</span><a class="vn" href="/quran/33/1" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.5CB60"/><p id="113.Bd2CA"><span><tafsir><span>يا أيها المُشَرَّفُ حالاً، المُفَخَّمُ قَدْراً مِنَّا، المُعَلَّى رُتْبَةً من قِبَلِنا.. يا أيها المُرَقَّى إلى أعلى الرُّتَبِ بأسنى القُرَبِ.. يا أيها المُخَبِّرُ عنا، المأمونُ على أسرارنا، المُبَلِّغُ خطابَنا إلى أحبابنا.. اتقِ الله أن تلاحِظَ غَيراً معنا، أو تساكِنَ شيئاً من دوننا، أو تُثْبِتَ أحداً سوانا، أو تَتَوَهَّمَ شظيةً مِنَ الحدثان من سوانا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:1" id="qr-qusheeri-33-1">وَلاَ تُطِعِ ٱلْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/33/1" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> إشفاقاً منك عليهم، وطمعاً في إيمانهم بنا لو وافَقَتْهم في شيء أرادوه منك.</span><br/><span>والتقوى رقيبٌ على قلوب أوليائه يمنعهم في أنفاسهم، وسَكَناتِهم، وحَرَكاتهم أن ينظروا إلى غيره - أو يُثْبِتوا معه غيره - إلا منصوباً لقدرته، مصرَّفاً بمشيئته، نافذاً فيه حُكْمُ قضيته.</span><br/><span>التقوى لجامٌ يكبحك عمَّا لا يجوز، زمامٌ يقودك إلى ما تحب، سوطٌ يسوقك إلى ما أُمِرْتَ به، شاخصٌ يحملك على القيام بحقِّ الله حِرْزٌ يعصمك مَنْ توَصل أعدائك إليك، عُوذَةٌ تشفيك من داء الخطأ.</span><br/><span>التقوى وسيلةٌ إلى ساحات كَرمه، ذريعةٌ تتوسل بها إلى عقوبة جوده.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.e30E8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:2" id="qr-qusheeri-33-2">وَٱتَّبِعْ مَا يُوحَىٰ إِلَـيْكَ مِن رَبِّكَ إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيراً</span><a class="vn" href="/quran/33/2" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.BfEFc"/><p id="113.dB08F"><span><tafsir><span>اتبعْ ولا تبتدع، واقتدِ بما نأمرك به، ولا تهتدِ باختيارك غير ما نختار لك، ولا تُعرِّج أوطان الكسل، ولا تجنح إلى ناحية التواني، وكن لنا لا لكَ، وقم بنا لا بِكَ.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.851Ee"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:3" id="qr-qusheeri-33-3">وَتَوَكَّلْ عَلَىٰ ٱللَّهِ وَكَفَىٰ بِٱللَّهِ وَكِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/33/3" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.A8FBd"/><p id="113.fcB2E"><span><tafsir><span>انسلخْ عن إيابك، واصدق في إيابك إلينا، وتشاغل عن حسبانك معنا، واحذر ذهابك عنا، ولا تُقَصِّرْ في خطابك معنا.</span><br/><span>ويقال التوكل تحقُّقٌ ثم تَخَلُّقٌ ثم توثق ثم تملق؛ تحققٌ في العقيدة، وتخلقٌ بإقامة الشريعة، وتوثق بالمقسوم من القضية، وتملّقٌ بين يديه بحُسْنِ العبودية.</span><br/><span>ويقال التوكلُ تحقّقٌ وتعلقٌ وتخلقٌ، تحقّقٌ بالله وتعلّقٌ بالله ثم تخلقٌ بأوامر الله.</span><br/><span>ويقال التوكل استواءُ القلب في العدم والوجود.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.Bb511"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:4" id="qr-qusheeri-33-4">مَّا جَعَلَ ٱللَّهُ لِرَجُلٍ مِّن قَلْبَيْنِ فِي جَوْفِهِ وَمَا جَعَلَ أَزْوَاجَكُمُ ٱللاَّئِي تُظَاهِرُونَ مِنْهُنَّ أُمَّهَاتِكُمْ وَمَا جَعَلَ أَدْعِيَآءَكُمْ أَبْنَآءَكُمْ ذَٰلِكُمْ قَوْلُكُم بِأَفْوَاهِكُمْ وَٱللَّهُ يَقُولُ ٱلْحَقَّ وَهُوَ يَهْدِي ٱلسَّبِيلَ</span><a class="vn" href="/quran/33/4" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.2CCbC"/><p id="113.5301a"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا جَعَلَ ٱللَّهُ لِرَجُلٍ مِّن قَلْبَيْنِ فِي جَوْفِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>القلبُ إذا اشتغل بشيء شُغِلَ عما سواه، فالمشتغلُ بما مِنَ العَدَم منفصلٌ عمن له القِدَمُ، والمتصل بقلبه بمن نعته القِدَم مشتغلٌ عمَّا من العدَم.. والَليل والنهار لا يجتمعان، والغيبُ والغيرُ لا يلتقيان.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا جَعَلَ أَزْوَاجَكُمُ ٱللاَّئِي تُظَاهِرُونَ مِنْهُنَّ أُمَّهَاتِكُمْ وَمَا جَعَلَ أَدْعِيَآءَكُمْ أَبْنَآءَكُمْ ذَٰلِكُمْ قَوْلُكُم بِأَفْوَاهِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>اللائي تظاهرتم منهن لَسْنَ أمهاتكم، والذين تبنيتم ليسوا بأبنائكم، وإن الذي صرتم إليه من افترائكم، وما نسبتم إلينا من آرائكم فذلك مردودٌ عليكم، غيرُ مقبولٍ منكم، وإن أمسكتم عنه بعد البيان نجوتم، وإن تمادَيتم بعد ما أعْلِمْتم. أطلت المحنةُ عليكم.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.00F2a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:5" id="qr-qusheeri-33-5">ٱدْعُوهُمْ لآبَآئِهِمْ هُوَ أَقْسَطُ عِندَ ٱللَّهِ فَإِن لَّمْ تَعْلَمُوۤاْ آبَاءَهُمْ فَإِخوَانُكُمْ فِي ٱلدِّينِ وَمَوَالِيكُمْ وَلَيْسَ عَلَيْكُمْ جُنَاحٌ فِيمَآ أَخْطَأْتُمْ بِهِ وَلَـٰكِن مَّا تَعَمَّدَتْ قُلُوبُكُمْ وَكَانَ ٱللَّهُ غَفُوراً رَّحِيماً</span><a class="vn" href="/quran/33/5" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.64ca1"/><p id="113.d6Adf"><span><tafsir><span>راعُوا أنسابهم، فإن أردتم غير النسبة فالأخوّةُ في الدِّين تجمعكم، وقرابةُ الدِّين والشكلية أولى من قرابة النَّسَبِ، كما قالوا:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>وقالوا قريبٌ من أبٍ وعمومةٍ</span>  ***  </span><span><span>فقلتُ: وإخوانُ الصفاء الأقاربُ</span></span><br/><span><span>نُناسبهم شكلاً وعِلماً وأُلفةً</span>  ***  </span><span><span>وإن باعدتهم في الأصول المناسبُ</span></span></p><span/><p/><p id="113.295bB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:6" id="qr-qusheeri-33-6">ٱلنَّبِيُّ أَوْلَىٰ بِٱلْمُؤْمِنِينَ مِنْ أَنْفُسِهِمْ وَأَزْوَاجُهُ أُمَّهَاتُهُمْ وَأُوْلُواْ ٱلأَرْحَامِ بَعْضُهُمْ أَوْلَىٰ بِبَعْضٍ فِي كِتَابِ ٱللَّهِ مِنَ ٱلْمُؤْمِنِينَ وَٱلْمُهَاجِرِينَ إِلاَّ أَن تَفْعَلُوۤاْ إِلَىٰ أَوْلِيَآئِكُمْ مَّعْرُوفاً كَانَ ذَلِكَ فِي ٱلْكِتَابِ مَسْطُوراً</span><a class="vn" href="/quran/33/6" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.8e0B1"/><p id="113.019B4"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلنَّبِيُّ أَوْلَىٰ بِٱلْمُؤْمِنِينَ مِنْ أَنْفُسِهِمْ وَأَزْوَاجُهُ أُمَّهَاتُهُمْ وَأُوْلُو ٱلأَرْحَامِ بَعْضُهُمْ أَوْلَىٰ بِبَعْضٍ فِي كِتَابِ ٱللَّهِ مِنَ ٱلْمُؤْمِنِينَ وَٱلْمُهَاجِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>الإشارة من هذا: تقديم سُنته على هواك، والوقوفُ عند إشارته دون ما يتعلقُ به مُناك، وإيثار من تتوسل سبباً ونسباً على أعِزَّتِكَ ومَن والاكَ.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُوْلُو ٱلأَرْحَامِ بَعْضُهُمْ أَوْلَىٰ بِبَعْضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>ليكن الأجانبُ منك على جانب، ولتكن صلتك بالأقارب، وصلةُ الرحِم ليست بمقاربة الديار وتعاقب المزار، ولكن بموافقة القلوب، والمساعدة في حالتي المكروه والمحبوب:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>أرواحنا في مكانٍ واحدٍ وغدت</span>  ***  </span><span><span>أشباحُنا بشآمٍ أو خراسان</span></span></p><p/><p id="113.Cc07F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:7" id="qr-qusheeri-33-7">وَإِذْ أَخَذْنَا مِنَ ٱلنَّبِيِّيْنَ مِيثَاقَهُمْ وَمِنْكَ وَمِن نُّوحٍ وَإِبْرَاهِيمَ وَمُوسَىٰ وَعِيسَى ٱبْنِ مَرْيَمَ وَأَخَذْنَا مِنْهُمْ مِّيثَاقاً غَلِيظاً</span><a class="vn" href="/quran/33/7" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.98ba8"/><p id="113.c9d8a"><span><tafsir><span>أخذَ ميثاق النبيين وقتَ استخراج الذرية من صُلب آدم - فهو الميثاق الأول، وكذلك ميثاق الكلِّ. ثم عند بَعْثِ كلِّ رسول ونُبُوَّةِ كلِّ نبيِّ أخذ ميثاقة، وذلك على لسانِ جبريل</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>، وقد استخلص الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نبيَّنا</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>، فأسمعه كلامَه - بلا واسطة - ليلةَ المعراج. وكذلك موسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>-أخذ الميثاق منه بلا واسطة ولكن كان لنبينا <span class="honorific"></span> زيادة حال؛ فقد كان له مع سماع الخطاب كشفُ الرؤية.</span><br/><span>ثم أخذ المواثيق من العُبَّاد بقلوبهم وأسرارهم بما يخصهم من خطابه، فلكلِّ من الأنبياء والأَولياء والأكابر على ما يُؤهلهم له، قال <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"لقد كان في الأمم مُحَدَّثون فإن يكن في أمتي فَعُمَر"</span></hadeeth><tafsir><span>وغيرُ عمر مشارِكٌ لعمر في خواص كثيرة، وذلك شيء يتمُّ بينهم وبين ربِّهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.B185D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:8" id="qr-qusheeri-33-8">لِّيَسْأَلَ ٱلصَّادِقِينَ عَن صِدْقِهِمْ وَأَعَدَّ لِلْكَافِرِينَ عَذَاباً أَلِيماً</span><a class="vn" href="/quran/33/8" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.c8bAF"/><p id="113.3faf5"><span><tafsir><span>يسألهم سؤال تشريفٍ لا سؤال تعنيف، وسؤال إيجابٍ لا سؤال عتاب. والصدقُ ألا يكون في أحوالِكَ شَوْبٌ ولا في اعتقادك رَيْبٌ، ولا في أعمالك عَيْبٌ. ويقال من أمارات الصدق في المعاملة وجودُ الإخلاص من غير ملاحظة مخلوق. والصدقُ في الأحوال تصفيتُها من غير مداخلة إعجاب.</span><br/><span>والصدق في الأقوال سلامتها من المعاريض فيما بينك وبين نفسك، وفيما بينك وبين الناس التباعدُ عن التلبيس، وفيما بينك وبين الله بإدامة التبرِّي من الحَوْلِ والقوة، ومواصلة الاستعانة، وحفظ العهود معه على الدوام.</span><br/><span>والصدق في التوكل عَدَمُ الانزعاج عند الفَقْدِ، وزوال الاستبشار بالوجود.</span><br/><span>والصدق في الأمر بالمعروف التحرُّز من قليل المداهنة وكثيرها، وألا تتركَ ذلك لِفَزَعٍ أو لِطَمَعٍ، وأن تَشْرَبَ مما تَسْفِي، وتتصف بما تأمر، وتنهي (نَفْسَك) عما تَزْجُر.</span><br/><span>ويقال الصدق أن يهتدي إليكَ كلُّ أحد، ويكون عليك فيما تقول وتظهر اعتماد.</span><br/><span>ويقال الصدق ألا تجنحَ إلى التأويلات.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.f0bb2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:9" id="qr-qusheeri-33-9">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ ٱذْكُرُواْ نِعْمَةَ ٱللَّهِ عَلَيْكُمْ إِذْ جَآءَتْكُمْ جُنُودٌ فَأَرْسَلْنَا عَلَيْهِمْ رِيحاً وَجُنُوداً لَّمْ تَرَوْهَا وَكَانَ ٱللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيراً</span><a class="vn" href="/quran/33/9" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.081D9"/><p id="113.386Fb"><span><tafsir><span>ذكرُ نعمة الله مُقابَلَتُها بالشكر، ولو تذكرتَ ما دَفَعَ عنك فيما سَلَفَ لهانت عليك مقاساةُ البلاءِ في الحال، ولو تذكرتَ ما أولاكَ في الماضي لَقَرُبَتْ من قلبك الثقةُ في إيصال ما تؤمِّلُه في المستقبل.</span><br/><span>ومن جملة ما ذكَّرهم به: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ جَآءَتْكُمْ جُنُودٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> كم بلاءٍ صَرَفَه عن العبدِ وهو لم يشعر! وكم شُغْلٍ كان يقصده فصَدَّه ولم يعلم! وكم أمرٍ عَوَّقَه والعبدُ يَضِجُّ وهو - (</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>) - يعلم - أَن في تيسيره له هلاكَ العبد فمَنَعَه منه رحمةً به، والعبدُ يتَّهِمُ ويضيق صَدْرُه بذلك!</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.CC4Fb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:10" id="qr-qusheeri-33-10">إِذْ جَآءُوكُمْ مِّن فَوْقِكُمْ وَمِنْ أَسْفَلَ مِنكُمْ وَإِذْ زَاغَتِ ٱلأَبْصَارُ وَبَلَغَتِ ٱلْقُلُوبُ ٱلْحَنَاجِرَ وَتَظُنُّونَ بِٱللَّهِ ٱلظُّنُونَاْ</span><a class="vn" href="/quran/33/10" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.046dC"/><p id="113.9c52A"><span><tafsir><span>أحاط بهم سُرَادقُ البلاء، وأَحدقَ بهم عَسْكرُ العدوِّ، واستسلموا للاجتياح، وبلغت القلوبُ الحناجرَ، وتَقَسَّمَتْ الظنونُ، وداخَلَتْهُم كوامِنُ الارتياب، وبدا في سويدائهم جَوَلانُ الشكِّ.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.e5aa0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:11" id="qr-qusheeri-33-11">هُنَالِكَ ٱبْتُلِيَ ٱلْمُؤْمِنُونَ وَزُلْزِلُواْ زِلْزَالاً شَدِيداً</span><a class="vn" href="/quran/33/11" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.40bFD"/><p id="113.c8EB1"><span><tafsir><span>ثم أزال عنهم جملتها، وقَشَعَ عنهم شِدَّتها، فانجاب عنهم سحابُها، وتفرَّقَتْ عن قلوبهم همومُها، وتَفَجَّرَتْ ينابيعُ سكينتهم.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.15Ace"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:12" id="qr-qusheeri-33-12">وَإِذْ يَقُولُ ٱلْمُنَافِقُونَ وَٱلَّذِينَ فِي قُلُوبِهِم مَّرَضٌ مَّا وَعَدَنَا ٱللَّهُ وَرَسُولُهُ إِلاَّ غُرُوراً</span><a class="vn" href="/quran/33/12" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.6E75b"/><p id="113.f9c89"><span><tafsir><span>صَرَّحوا بالتكذيب - لما انطوت عليه قلوبُهم - حين وجدوا للمقال مجالاً.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.5DDEF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:13" id="qr-qusheeri-33-13">وَإِذْ قَالَت طَّآئِفَةٌ مِّنْهُمْ يٰأَهْلَ يَثْرِبَ لاَ مُقَامَ لَكُمْ فَٱرْجِعُواْ وَيَسْتَئْذِنُ فَرِيقٌ مِّنْهُمُ ٱلنَّبِيَّ يَقُولُونَ إِنَّ بُيُوتَنَا عَوْرَةٌ وَمَا هِيَ بِعَوْرَةٍ إِن يُرِيدُونَ إِلاَّ فِرَاراً</span><a class="vn" href="/quran/33/13" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.f914a"/><p id="113.7BDDe"><span><tafsir><span>تواصَوْا فيما بينهم بالفرار عندما سَوَّلَتْ لهم شياطينُهم من وشك ظَفَرِ الأعداء. قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْتَئْذِنُ فَرِيقٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يتعلّلون بانكشافِ بيوتهم وضياع مُخَلَّفَاتِهم، ويكذبون فيما أظهروه عُذْراً، وهم لم يَحْمِلْهم على فعلهم غيرُ جُبْنِهِم وقلَةُ يقينهم.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.A30Ea"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:14" id="qr-qusheeri-33-14">وَلَوْ دُخِلَتْ عَلَيْهِمْ مِّنْ أَقْطَارِهَا ثُمَّ سُئِلُواْ ٱلْفِتْنَةَ لآتَوْهَا وَمَا تَلَبَّثُواْ بِهَآ إِلاَّ يَسِيراً</span><a class="vn" href="/quran/33/14" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.f40B6"/><p id="113.58Dd2"><span>هذه الآية لم يرد لها تفسير</span></p><p id="113.DFad2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:15" id="qr-qusheeri-33-15">وَلَقَدْ كَانُواْ عَاهَدُواْ ٱللَّهَ مِن قَبْلُ لاَ يُوَلُّونَ ٱلأَدْبَارَ وَكَانَ عَهْدُ ٱللَّهِ مَسْئُولاً</span><a class="vn" href="/quran/33/15" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.7cA6C"/><p id="113.D33aC"><span><tafsir><span>ولكن لما عزم الأمر، وظهر الجدّ لم يساعدهم الصدقُ، ولم يذكروا أنهم سَيُسألون عن عهدهم، ويُعاقبون على ما أسلفوه من ذنبهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.7cD4B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:16" id="qr-qusheeri-33-16">قُل لَّن يَنفَعَكُمُ ٱلْفِرَارُ إِن فَرَرْتُمْ مِّنَ ٱلْمَوْتِ أَوِ ٱلْقَتْلِ وَإِذاً لاَّ تُمَتَّعُونَ إِلاَّ قَلِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/33/16" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.71CF0"/><p id="113.5F2C7"><span><tafsir><span>لأَن الآجالَ لا تأخيرَ لها ولا تقديم عليها، وكما قالوا: "إنّ الهاربَ عمّا هو كائن في كفِّ الطالب يتقلبُ".</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذاً لاَّ تُمَتَّعُونَ إِلاَّ قَلِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: فإنّ ما يدّخرُه العبدُ عن الله من مالٍ أو جاهٍ أو نَفيسٍ أو قريب لا يُبارَك له فيه، ولا يجدُ به مَنَعَةً، ولا يُرزقُ منة غبطة.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.f1fc1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:17" id="qr-qusheeri-33-17">قُلْ مَن ذَا ٱلَّذِي يَعْصِمُكُمْ مِّنَ ٱللَّهِ إِنْ أَرَادَ بِكُمْ سُوۤءاً أَوْ أَرَادَ بِكُمْ رَحْمَةً وَلاَ يَجِدُونَ لَهُمْ مِّن دُونِ ٱللَّهِ وَلِيّاً وَلاَ نَصِيراً</span><a class="vn" href="/quran/33/17" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.68692"/><p id="113.B6a3B"><span><tafsir><span>من الذي يحققُ لكم من دونه مَرْجُوًّا؟ ومن الذي يصرف عنكم دونه عَدُوًّا؟</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.fDdfD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:18-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:18" id="qr-qusheeri-33-18">قَدْ يَعْلَمُ ٱللَّهُ ٱلْمُعَوِّقِينَ مِنكُمْ وَٱلْقَآئِلِينَ لإِخْوَانِهِمْ هَلُمَّ إِلَيْنَا وَلاَ يَأْتُونَ ٱلْبَأْسَ إِلاَّ قَلِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/33/18" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:19" id="qr-qusheeri-33-19">أَشِحَّةً عَلَيْكُمْ فَإِذَا جَآءَ ٱلْخَوْفُ رَأَيْتَهُمْ يَنظُرُونَ إِلَيْكَ تَدُورُ أَعْيُنُهُمْ كَٱلَّذِي يُغْشَىٰ عَلَيْهِ مِنَ ٱلْمَوْتِ فَإِذَا ذَهَبَ ٱلْخَوْفُ سَلَقُوكُمْ بِأَلْسِنَةٍ حِدَادٍ أَشِحَّةً عَلَى ٱلْخَيْرِ أوْلَـٰئِكَ لَمْ يُؤْمِنُواْ فَأَحْبَطَ ٱللَّهُ أَعْمَالَهُمْ وَكَانَ ذَلِكَ عَلَى ٱللَّهِ يَسِيراً</span><a class="vn" href="/quran/33/19" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.b61bD"/><p id="113.Ec3bA"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ يَعْلَمُ ٱللَّهُ ٱلْمُعَوِّقِينَ مِنكُمْ وَٱلْقَآئِلِينَ لإِخْوَانِهِمْ هَلُمَّ إِلَيْنَا وَلاَ يَأْتُونَ ٱلْبَأْسَ إِلاَّ قَلِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>هم الذين كانوا يمتنعون بأنفسهم عن نصرة النبي</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>، ويمنعون غيرهم ليكون جمعُهم أكثرَ وكيدُهم أخفى، وهم لا يعلمون أنّ الله يُطْلِعُ رسولَه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>عليهم ثم ذَكَرَ وَصْفَهم فقال:</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَشِحَّةً عَلَيْكُمْ فَإِذَا جَآءَ ٱلْخَوْفُ رَأَيْتَهُمْ يَنظُرُونَ إِلَيْكَ تَدُورُ أَعْيُنُهُمْ كَٱلَّذِي يُغْشَىٰ عَلَيْهِ مِنَ ٱلْمَوْتِ فَإِذَا ذَهَبَ ٱلْخَوْفُ سَلَقُوكُمْ بِأَلْسِنَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>إذا جاء الخوفُ طاشت من الرعبِ عقولهم، وطاحت بصائرهم، وتعطلت عن النصرة جميعُ أعضائهم، وإذا ذهبَ الخوْفُ زَيَّنوا كلامَهم، وقدّموا خداعهم، واحتالوا في أحقاد خِستهم.. أولئك هذه صفاتهم؛ لم يباشر الإيمانُ قلوبهم، ولا صدقوا فيما أظهروا من ادعائهم واستسلامهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.bDFAc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:20" id="qr-qusheeri-33-20">يَحْسَبُونَ ٱلأَحْزَابَ لَمْ يَذْهَبُواْ وَإِن يَأْتِ ٱلأَحْزَابُ يَوَدُّواْ لَوْ أَنَّهُمْ بَادُونَ فِي ٱلأَعْرَابِ يَسْأَلُونَ عَنْ أَنبَآئِكُمْ وَلَوْ كَانُواْ فِيكُمْ مَّا قَاتَلُوۤاْ إِلاَّ قَلِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/33/20" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.5bbeC"/><p id="113.fa8d5"><span><tafsir><span>يحسبون الأحزابَ لم يذهبوا، ويخافون من عَوْدهم، ويفزعون من ظلِّ أنفسهم إذا وقعوا على آثارهم، ولو اتفق هجومُ الأعداءُ عليكم ما كانوا إلا في حرز سيوفهم ودرية رماحهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.97eCD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:21" id="qr-qusheeri-33-21">لَّقَدْ كَانَ لَكُمْ فِي رَسُولِ ٱللَّهِ أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ لِّمَن كَانَ يَرْجُواْ ٱللَّهَ وَٱلْيَوْمَ ٱلآخِرَ وَذَكَرَ ٱللَّهَ كَثِيراً</span><a class="vn" href="/quran/33/21" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.7baFE"/><p id="113.35Dd0"><span><tafsir><span>"كان" صلة ومعناها: لكم في رسول الله أسوة حسنة، به قدوتكم، ويجب عليكم متابعته فيما يرسمه لكم. وأَقول الرسول <span class="honorific"></span> وأفعاله على الوجوب إلى أن يقوم دليل التخصيص، فأما أَحواله فلا سبيلَ لأحدٍ إلى الإشراف عليها، فإن ظَهَرَ شيء من ذلك بإخباره أَو بدلالة أقواله وأفعاله عليه فإن كان ذلك مُكْتَسَباً مِن قِبَلِه فيُلحق في الظاهر بالوجوب بأفعاله وأقواله، وإن كان غير مكتسبٍ له فهي خصوصيةٌ له لا ينبغي لأحد أَن يتعرّض لمقابلته لاختصاصه <span class="honorific"></span> بعلوِّ رتبته.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.4E010"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:22" id="qr-qusheeri-33-22">وَلَمَّا رَأَى ٱلْمُؤْمِنُونَ ٱلأَحْزَابَ قَالُواْ هَـٰذَا مَا وَعَدَنَا ٱللَّهُ وَرَسُولُهُ وَصَدَقَ ٱللَّهُ وَرَسُولُهُ وَمَا زَادَهُمْ إِلاَّ إِيمَاناً وَتَسْلِيماً</span><a class="vn" href="/quran/33/22" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.73d72"/><p id="113.45Cb3"><span><tafsir><span>كما أنّ المنافقين اضطربت عقائدُهم عند رؤية الأعداء، فالمؤمنون وأهلُ اليقين ازدادوا ثِقةً، وعلى الأعداء جرأةً، ولحكم الله استسلاماً، ومن الله قوةً.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.cc4Cd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:23" id="qr-qusheeri-33-23">مِّنَ ٱلْمُؤْمِنِينَ رِجَالٌ صَدَقُواْ مَا عَاهَدُواْ ٱللَّهَ عَلَيْهِ فَمِنْهُمْ مَّن قَضَىٰ نَحْبَهُ وَمِنْهُمْ مَّن يَنتَظِرُ وَمَا بَدَّلُواْ تَبْدِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/33/23" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.7bA2a"/><p id="113.dB501"><span><tafsir><span>شَكَرَ صنيعَهم في المراس، ومدح يقينهم عند شهود الباس، وسماهم رجالاً إثباتاً لخصوصية رتبتهم وتمييزاً لهم من بين أَشكالهم بعلوِّ الحالة والمنزلة، فمنهم مَنْ خرج من دنياه على صدْقه ومنهم مَنْ ينتظر حكم الله في الحياة والممات، ولم يزيغوا عن عهدهم، ولم يراوغوا في مراعاة حدِّهم؛ فحقيقةُ الصدق حِفْظُ العهد وتَرْكُ مجاوزة الحدِّ.</span><br/><span>ويقال: الصدقُ استواءُ الجهر والسِّرِّ.</span><br/><span>ويقال: هو الثباتُ عندما يكون الأَمرُ جِدًّا.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.12A2f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:24" id="qr-qusheeri-33-24">لِّيَجْزِيَ ٱللَّهُ ٱلصَّادِقِينَ بِصِدْقِهِمْ وَيُعَذِّبَ ٱلْمُنَافِقِينَ إِن شَآءَ أَوْ يَتُوبَ عَلَيْهِمْ إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ غَفُوراً رَّحِيماً</span><a class="vn" href="/quran/33/24" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.aA39C"/><p id="113.CdfcD"><span><tafsir><span>في الدنيا يجزي الصادِقين بالتمكين والنصرة على العدو وإعلاء الراية، وفي الآخرة بجميلِ الثواب وجزيلِ المآب والخلودِ في النعيم المقيم والتقديمِ على الأمثال بالتكريم والتعظيم.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُعَذِّبَ ٱلْمُنَافِقِينَ إِن شَآءَ أَوْ يَتُوبَ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> على الوجه الذي سَبق به العلم، وتَعَلَّقت به المشيئة.</span><br/><span>ويقال: إذا لم يجزم بعقوبة المنافق وعَلَّقَ القولَ فيه بالرجاء فبالحريّ ألا يُخَيِّبَ المؤمنَ في رجائه.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.ed1f2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:25-27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:25" id="qr-qusheeri-33-25">وَرَدَّ ٱللَّهُ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ بِغَيْظِهِمْ لَمْ يَنَالُواْ خَيْراً وَكَفَى ٱللَّهُ ٱلْمُؤْمِنِينَ ٱلْقِتَالَ وَكَانَ ٱللَّهُ قَوِيّاً عَزِيزاً</span><a class="vn" href="/quran/33/25" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:26" id="qr-qusheeri-33-26">وَأَنزَلَ ٱلَّذِينَ ظَاهَرُوهُم مِّنْ أَهْلِ ٱلْكِتَابِ مِن صَيَاصِيهِمْ وَقَذَفَ فِي قُلُوبِهِمُ ٱلرُّعْبَ فَرِيقاً تَقْتُلُونَ وَتَأْسِرُونَ فَرِيقاً</span><a class="vn" href="/quran/33/26" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.C84Fb"/><p id="113.ACbBE"><span><tafsir><span>قوله جل ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَدَّ ٱللَّهُ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ بِغَيْظِهِمْ لَمْ يَنَالُواْ خَيْراً وَكَفَى ٱللَّهُ ٱلْمُؤْمِنِينَ ٱلْقِتَالَ وَكَانَ ٱللَّهُ قَوِيّاً عَزِيزاً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>لم يُشمت بالمسلمين عَدُوًّا، ولم يُوصِّلْ إليهم مَنْ كيدهم سواءاً، ووضع كيدهم في نحورهم، واجتثَّهم من أصولهم، وبيِّن بذلك جواهر صِدْقهم وغير صدقهم، وشكَر مَنْ استوجب شكره مِنْ جملتهم، وفضحَ مَنْ استحقّ الذمّ من المدلسِّين منهم.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنزَلَ ٱلَّذِينَ ظَاهَرُوهُم مِّنْ أَهْلِ ٱلْكِتَابِ مِن صَيَاصِيهِمْ وَقَذَفَ فِي قُلُوبِهِمُ ٱلرُّعْبَ فَرِيقاً تَقْتُلُونَ وَتَأْسِرُونَ فَرِيقاً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>إنّ الحقَّ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- إذا أجمل أكمل، وإذا شفى كفى، وإذا وفى أوفى. فأظفر المسلمين عليهم، وأورثهم معاقلَهم، وأذلّ مُتعزِّزَهم، وكفاهم بكلِّ وجهٍ أمرهم، ومكَّنهم من قَتْلِهم وأسرِهم ونهْبِ أَموالهم، وسَبى ذراريهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.8F1fc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:27" id="qr-qusheeri-33-27">وَأَوْرَثَكُمْ أَرْضَهُمْ وَدِيَارَهُمْ وَأَمْوَالَهُمْ وَأَرْضاً لَّمْ تَطَئُوهَا وَكَانَ ٱللَّهُ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيراً</span><a class="vn" href="/quran/33/27" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.FCc54"/><p id="113.cBcdD"><span>هذه الآية لم يرد لها تفسير</span></p><p id="113.fbB9B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:28-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:28" id="qr-qusheeri-33-28">يٰأَيُّهَا ٱلنَّبِيُّ قُل لأَزْوَاجِكَ إِن كُنتُنَّ تُرِدْنَ ٱلْحَيَاةَ ٱلدُّنْيَا وَزِينَتَهَا فَتَعَالَيْنَ أُمَتِّعْكُنَّ وَأُسَرِّحْكُنَّ سَرَاحاً جَمِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/33/28" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:29" id="qr-qusheeri-33-29">وَإِن كُنتُنَّ تُرِدْنَ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ وَٱلدَّارَ ٱلآخِرَةَ فَإِنَّ ٱللَّهَ أَعَدَّ لِلْمُحْسِنَاتِ مِنكُنَّ أَجْراً عَظِيماً</span><a class="vn" href="/quran/33/29" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.afc15"/><p id="113.bEEFc"><span><tafsir><span>لم يُرِدْ أن يكونَ قلبُ أحد من المؤمنين والمؤمنات منه في شُغل، أو يعود إلى أحد منه أذى أو تعب، فخَيَّرَ <span class="honorific"></span> نساءَه، ووفقَ اللَّهُ</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عائشةَ أمّ المؤمنين -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ا - حتى أخبرت عن صِدْقِ قلبها، وكمالِ دينها ويقينها، وبما هو المنتظر. من أصلها وتربيتها، والباقي جرين على منهاجها، ونَسَجْنَ على مِنوالهَا.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.1FF6A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:30-33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:30" id="qr-qusheeri-33-30">يٰنِسَآءَ ٱلنَّبِيِّ مَن يَأْتِ مِنكُنَّ بِفَاحِشَةٍ مُّبَيِّنَةٍ يُضَاعَفْ لَهَا ٱلْعَذَابُ ضِعْفَيْنِ وَكَانَ ذَلِكَ عَلَى ٱللَّهِ يَسِيراً</span><a class="vn" href="/quran/33/30" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:31" id="qr-qusheeri-33-31">وَمَن يَقْنُتْ مِنكُنَّ للَّهِ وَرَسُولِهِ وَتَعْمَلْ صَالِحاً نُؤْتِهَـآ أَجْرَهَا مَرَّتَيْنِ وَأَعْتَدْنَا لَهَا رِزْقاً كَرِيماً</span><a class="vn" href="/quran/33/31" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:32" id="qr-qusheeri-33-32">يٰنِسَآءَ ٱلنَّبِيِّ لَسْتُنَّ كَأَحَدٍ مِّنَ ٱلنِّسَآءِ إِنِ ٱتَّقَيْتُنَّ فَلاَ تَخْضَعْنَ بِٱلْقَوْلِ فَيَطْمَعَ ٱلَّذِي فِي قَلْبِهِ مَرَضٌ وَقُلْنَ قَوْلاً مَّعْرُوفاً</span><a class="vn" href="/quran/33/32" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.cfce0"/><p id="113.ECa53"><span><tafsir><span>قوله جل ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يٰنِسَآءَ ٱلنَّبِيِّ مَن يَأْتِ مِنكُنَّ بِفَاحِشَةٍ مُّبَيِّنَةٍ يُضَاعَفْ لَهَا ٱلْعَذَابُ ضِعْفَيْنِ وَكَانَ ذَلِكَ عَلَى ٱللَّهِ يَسِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>زيادةُ العقوبة على الجـُرْم من أمارات الفضيلة، ولذا فضل حدُّ الأحرار على العبيد وتقليل ذلك من أمارات النقص؛ فلما كانت منزلتُهن في الشرف تزيد على منزلة جميع النساء ضاعَفَ عقوبتهن على أجرامهن، وضاعف ثوابهن على طاعتهن. وقال:</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَقْنُتْ مِنكُنَّ للَّهِ وَرَسُولِهِ وَتَعْمَلْ صَالِحاً نُؤْتِهَـآ أَجْرَهَا مَرَّتَيْنِ وَأَعْتَدْنَا لَهَا رِزْقاً كَرِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ثم قال:</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يٰنِسَآءَ ٱلنَّبِيِّ لَسْتُنَّ كَأَحَدٍ مِّنَ ٱلنِّسَآءِ إِنِ ٱتَّقَيْتُنَّ فَلاَ تَخْضَعْنَ بِٱلْقَوْلِ فَيَطْمَعَ ٱلَّذِي فِي قَلْبِهِ مَرَضٌ وَقُلْنَ قَوْلاً مَّعْرُوفاً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>نهاهن عن التبذُّل، وأمَرَهُنَّ بمراعاةِ حُرْمَةِ الرسول <span class="honorific"></span>، والتصاون عن تَطَمُّعِ المنافقين في مُلاينتهن.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.2a4eA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:33" id="qr-qusheeri-33-33">وَقَرْنَ فِي بُيُوتِكُنَّ وَلاَ تَبَرَّجْنَ تَبَرُّجَ ٱلْجَاهِلِيَّةِ ٱلأُولَىٰ وَأَقِمْنَ ٱلصَّلاَةَ وَآتِينَ ٱلزَّكَـاةَ وَأَطِعْنَ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ إِنَّمَا يُرِيدُ ٱللَّهُ لِيُذْهِبَ عَنكُـمُ ٱلرِّجْسَ أَهْلَ ٱلْبَيْتِ وَيُطَهِّرَكُمْ تَطْهِيـراً</span><a class="vn" href="/quran/33/33" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.aDCD6"/><p id="113.b1ACf"><span><tafsir><span>"الرجس": الأفعالُ الخبيثةُ والأخلاقُ الدنيئة؛ فالأفعال الخبيثة الفواحش ما ظهرَ منها وما بطن، وما قلّ وما جلّ. والأخلاقُ الدنيئةُ الأهواءُ والبِدَعُ كالبخل والشحِّ وقَطْعِ الرَّحِم، ويريد بهم الأخلاقَ الكريمةَ كالجُودِ والإيثار والسخاء وصِلَةِ الرَّحِمِ، ويديم لهم التوفيق والعصمة والتسديد، ويُطهرهم من الذنوب والعيوب.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.dE6d0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:34" id="qr-qusheeri-33-34">وَٱذْكُـرْنَ مَا يُتْـلَىٰ فِي بُيُوتِكُـنَّ مِنْ آيَاتِ ٱللَّهِ وَٱلْحِكْـمَةِ إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ لَطِيفاً خَبِيراً</span><a class="vn" href="/quran/33/34" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.3B5c7"/><p id="113.D4CbB"><span><tafsir><span>أذْكُرْنَ عظيمَ النعمة وجليل الحالةٍ التي تجري في بيوتكن؛ من نزول الوحي ومجيء الملائكة، وحُرْمَةِ الرسول <span class="honorific"></span> والنور الذي يقتبس في الآفاق، ونور الشمس الذي يَنبسط على العالم، فاعرفن هذه النعمة، وَارعين هذه الحُرمة.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.e12e4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:35" id="qr-qusheeri-33-35">إِنَّ ٱلْمُسْلِمِينَ وَٱلْمُسْلِمَاتِ وَٱلْمُؤْمِنِينَ وَٱلْمُؤْمِنَاتِ وَٱلْقَانِتِينَ وَٱلْقَانِتَاتِ وَٱلصَّادِقِينَ وَٱلصَّادِقَاتِ وَٱلصَّابِرِينَ وَٱلصَّابِرَاتِ وَٱلْخَاشِعِينَ وَٱلْخَاشِعَاتِ وَٱلْمُتَصَدِّقِينَ وَٱلْمُتَصَدِّقَاتِ وٱلصَّائِمِينَ وٱلصَّائِمَاتِ وَٱلْحَافِظِينَ فُرُوجَهُمْ وَٱلْحَافِـظَاتِ وَٱلذَّاكِـرِينَ ٱللَّهَ كَثِيراً وَٱلذَّاكِرَاتِ أَعَدَّ ٱللَّهُ لَهُم مَّغْفِرَةً وَأَجْراً عَظِيماً</span><a class="vn" href="/quran/33/35" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.5fACA"/><p id="113.6AE2B"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱلْمُسْلِمِينَ وَٱلْمُسْلِمَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>الإسلام هو الاستسلام، والإخلاص، والمبالغة في المجاهدة والمكابدة.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلْمُؤْمِنِينَ وَٱلْمُؤْمِنَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>الإيمان هو التصديق وهو مجمع الطاعات، ويقال هو التصديق والتحقيق، ويقال هو انتسامُ الحقيقةِ في القلب. ويقال هو حياة القلب أولاً بالعقل، ولقومٍ بالعلم، ولآخرين، بالفهم عن الله، ولآخرين بالتوحيد، ولآخرين بالمعرفة، ولآخرين إيمانُهم حَياةُ قلوبهم بالله.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلْقَانِتِينَ وَٱلْقَانِتَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>القنوتُ طولُ العبادة.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلصَّادِقِينَ وَٱلصَّادِقَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>في عهودهم وعقودهم ورعاية حدودهم.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلصَّابِرِينَ وَٱلصَّابِرَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>على الخصال الحميدة، وعن الصفات الذميمة، وعند جريان مفاجآت القضية.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلْخَاشِعِينَ وَٱلْخَاشِعَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>الخشوعُ إطراقُ السريرة عند بوادِه الحقيقة.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلْمُتَصَدِّقِينَ وَٱلْمُتَصَدِّقَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>بأموالهم وأنفسهم حتى لا يكون لهم مع أحدٍ خصومة فيما نالوا منهم، أو قالوا فيهم.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وٱلصَّائِمِينَ وٱلصَّائِمَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>الممسكين عمَّا لا يجوز في الشريعة والطريقة.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلْحَافِظِينَ فُرُوجَهُمْ وَٱلْحَافِـظَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>في الظاهر عن الحرام، وفي الإشارة عن جميع الآثام.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلذَّاكِـرِينَ ٱللَّهَ كَثِيراً وَٱلذَّاكِرَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>بألسنتهم وقلوبهم وفي عموم أحوالهم لا يَفْتُرُون، ولا يَتَدَاخَلُهم نسيان.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَعَدَّ ٱللَّهُ لَهُم مَّغْفِرَةً وَأَجْراً عَظِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>فهؤلاء لهم جميلُ الحُسْنَى، وجزيلُ العُقْبَى.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.8c834"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:36" id="qr-qusheeri-33-36">وَمَا كَانَ لِمُؤْمِنٍ وَلاَ مُؤْمِنَةٍ إِذَا قَضَى ٱللَّهُ وَرَسُولُهُ أَمْراً أَن يَكُونَ لَهُمُ ٱلْخِيَرَةُ مِنْ أَمْرِهِمْ وَمَن يَعْصِ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ فَقَدْ ضَلَّ ضَلاَلاً مُّبِيناً</span><a class="vn" href="/quran/33/36" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.AfCd6"/><p id="113.9fBbf"><span><tafsir><span>الافتياتُ عليه في أمره والاعتراضُ عليه في حُكْمِه وتَرْكُ الانقيادِ لإشارته. قَرْعٌ لبابِ الشِّرْكِ، فَمَنْ لم يُمْسِكْ عنه سريعاً وَقَعَ في وهدته.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.9ADAA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:37-39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:37" id="qr-qusheeri-33-37">وَإِذْ تَقُولُ لِلَّذِيۤ أَنعَمَ ٱللَّهُ عَلَيْهِ وَأَنْعَمْتَ عَلَيْهِ أَمْسِكْ عَلَيْكَ زَوْجَكَ وَٱتَّقِ ٱللَّهَ وَتُخْفِي فِي نَفْسِكَ مَا ٱللَّهُ مُبْدِيهِ وَتَخْشَى ٱلنَّاسَ وَٱللَّهُ أَحَقُّ أَن تَخْشَاهُ فَلَمَّا قَضَىٰ زَيْدٌ مِّنْهَا وَطَراً زَوَّجْنَاكَهَا لِكَيْ لاَ يَكُونَ عَلَى ٱلْمُؤْمِنِينَ حَرَجٌ فِيۤ أَزْوَاجِ أَدْعِيَآئِهِمْ إِذَا قَضَوْاْ مِنْهُنَّ وَطَراً وَكَانَ أَمْرُ ٱللَّهِ مَفْعُولاً</span><a class="vn" href="/quran/33/37" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:38" id="qr-qusheeri-33-38">مَّا كَانَ عَلَى ٱلنَّبِيِّ مِنْ حَرَجٍ فِيمَا فَرَضَ ٱللَّهُ لَهُ سُنَّةَ ٱللَّهِ فِي ٱلَّذِينَ خَلَوْاْ مِن قَبْلُ وَكَانَ أَمْرُ ٱللَّهِ قَدَراً مَّقْدُوراً</span><a class="vn" href="/quran/33/38" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.74Eb3"/><p id="113.FB181"><span><tafsir><span>قوله جل ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذْ تَقُولُ لِلَّذِيۤ أَنعَمَ ٱللَّهُ عَلَيْهِ وَأَنْعَمْتَ عَلَيْهِ أَمْسِكْ عَلَيْكَ زَوْجَكَ وَٱتَّقِ ٱللَّهَ وَتُخْفِي فِي نَفْسِكَ مَا ٱللَّهُ مُبْدِيهِ وَتَخْشَى ٱلنَّاسَ وَٱللَّهُ أَحَقُّ أَن تَخْشَاهُ فَلَمَّا قَضَىٰ زَيْدٌ مِّنْهَا وَطَراً زَوَّجْنَاكَهَا لِكَيْ لاَ يَكُونَ عَلَى ٱلْمُؤْمِنِينَ حَرَجٌ فِيۤ أَزْوَاجِ أَدْعِيَآئِهِمْ إِذَا قَضَوْاْ مِنْهُنَّ وَطَراً وَكَانَ أَمْرُ ٱللَّهِ مَفْعُولاً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أنعم الله عليه بأن ذَكَرَه وأفرده من بين الصحابة باسمه.</span><br/><span>ويقال: أنعم اللَّهُ عليه بإقبالِكَ عليه وتَبَنِّيكَ له. ويقال: بأن أَعْتَقْتَه، ويقال: بالإيمان والمعرفة. وأنْعَمْتَ عليه بالعتق وبأن تـَبَنَّيْتَه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْسِكْ عَلَيْكَ زَوْجَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إقامةُ للشريعة مع عِلْمِكَ بأن الأمر في العاقبة إلى ماذا يؤول، فإنَّ اللَّهَ أطْلَعَكَ عليه، وقلت له: "اتق". قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُخْفِي فِي نَفْسِكَ مَا ٱللَّهُ مُبْدِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>: أي لم تُظهِرْ لهم أنَّ الله عَرَّفَكَ ما يكون من الأمر في المستأنف.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُخْفِي فِي نَفْسِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنْ مَيْلِكَ ومحبتك لها لا على وجهٍ لا يَحِلُّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَخْشَى ٱلنَّاسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي وتخشى عليهم أن يقعوا في الفتنة من قصة زيد، وكانت تلك الخشية إشفاقاً منكَ عليهم، ورحمةً بهم.</span><br/><span>ويقال: وتستحي من الناسِ - واللَّهُ أحقُ أن تَسْتَحِيَ منه.</span><br/><span>ويقال: تخشى الناسَ ألا يطيقوا سماعَ هذه الحالة ولا يَقْوَوا على تـَحَمُّلِها. فربما يخطر ببالهم ما يَنْفى عنهم وُسْعَهم.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا قَضَىٰ زَيْدٌ مِّنْهَا وَطَراً زَوَّجْنَاكَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> لكي لا يكون عليك حَرَجٌ، ولكي لا يكونَ على المؤمنين حرج في الزواج بزوجات أدعيائهم، فإنما ذلك يُحرِّمُ في الابن إذا كان من الصُّلْبِ.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ أَمْرُ ٱللَّهِ قَدَراً مَّقْدُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>لا يُعَارَضُ ولا يُنَاقَضُ، ولا يُرَدُّ ولا يُجْحَد. وما كان على النبيِّ من حـَرَجٍ بوجهٍ لكونه معصوماً.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.eAfbc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:39" id="qr-qusheeri-33-39">ٱلَّذِينَ يُبَلِّغُونَ رِسَالاَتِ ٱللَّهِ وَيَخْشَوْنَهُ وَلاَ يَخْشَوْنَ أَحَداً إِلاَّ ٱللَّهَ وَكَفَىٰ بِٱللَّهِ حَسِيباً</span><a class="vn" href="/quran/33/39" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.40a46"/><p id="113.5dC5F"><span><tafsir><span>"ويخشونه": علماً منهم بأنه لا يُصِيبُ أحداً ضررٌ ولا محذورٌ ولا مكروهٌ إلا بتقديره فيفردونه بالخشية إذ عَلِموا أنه لا شيءَ لأحدٍ مِنْ دونه.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.25aB6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:40" id="qr-qusheeri-33-40">مَّا كَانَ مُحَمَّدٌ أَبَآ أَحَدٍ مِّن رِّجَالِكُمْ وَلَـٰكِن رَّسُولَ ٱللَّهِ وَخَاتَمَ ٱلنَّبِيِّينَ وَكَانَ ٱللَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيماً</span><a class="vn" href="/quran/33/40" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.ac0E9"/><p id="113.162Bb"><span><tafsir><span>لم يكن مضافاً إِلى ولدٍ فله عليكم شفقة الآباء.. ولكن ليس بأبيكم.</span><br/><span>ويقال نَسَبُه ظاهرٌ.. ولكن إنما يُعْْرَفُ بي لا بنَسَبِه؛ فقلَّما يقال: محمدُ بن عبد الله، ولكن إلى أبد الأبد يقال: محمد رسول الله. وشعارُ الإيمانِ وكلمةُ التوحيدِ - بعدلا إله إلا الله - محمدٌ رسولُ الله.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.fCacE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:41-43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:41" id="qr-qusheeri-33-41">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ ٱذْكُرُواْ ٱللَّهَ ذِكْراً كَثِيراً</span><a class="vn" href="/quran/33/41" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:42" id="qr-qusheeri-33-42">وَسَبِّحُوهُ بُكْرَةً وَأَصِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/33/42" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.8Ac90"/><p id="113.B1a63"><span><tafsir><span>الإشارة فيه أَحِبُّوا الله؛ لأنَّ النبي - <span class="honorific"></span> قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"مَنْ أحبَّ شيئاً أكثر من ذكره"</span></hadeeth><tafsir><span>فيجب أن تقول الله، ثم لا تنسَ الله بعد ذكرك الله.</span><br/><span>ويقال: اذكروا الله بقلوبكم؛ فإِنَّ الذكرَ الذي تمكن استدامته ذكرُ القلب؛ فأمَّا ذِكْرُ اللسانِ فإدامته مُسْرَمَداً كالمتعذر.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَبِّحُوهُ بُكْرَةً وَأَصِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: التسبيحُ من قبيل الذكر، ولكنه ذََكَره بلفظين لئلا تعتريك سآمة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.dCcCC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:43" id="qr-qusheeri-33-43">هُوَ ٱلَّذِي يُصَلِّي عَلَيْكُمْ وَمَلاَئِكَتُهُ لِيُخْرِجَكُمْ مِّنَ ٱلظُّلُمَاتِ إِلَى ٱلنُّورِ وَكَانَ بِٱلْمُؤْمِنِينَ رَحِيماً</span><a class="vn" href="/quran/33/43" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.CBA9B"/><p id="113.baB04"><span><tafsir><span>الصلاةُ في الأصلِ الدعاءُ؛ فصلاتُه -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- دعاؤه لنا بالتقريب، وصلاةُ الملائكة دعاؤهم إليه لنا: بالغفرانِ للعاصي، وبالإحسانِ للمطيع.</span><br/><span>ويقال الصلاةُ من الله بمعنى الرحمة، ومن الملائكة بمعنى الشفاعة.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُخْرِجَكُمْ مِّنَ ٱلظُّلُمَاتِ إِلَى ٱلنُّورِ</span><span class="ve">﴾</span></span>: من ظلمات الكفر إلى نور الإيمان.</span><br/><span>ويقال ليخرجكم من الظلمات إلى النور أي يعصمكم من الضلال بَرْوح الوصال.</span><br/><span>ويقال ليخرجكم من ظلمات التدبير إلى فضاء شهود التقدير.</span><br/><span>ويقال ليخرجكم من ظلمات نفوسكم إلى أنوار البصائر في قلوبكم.</span><br/><span>ويقال ليخرجكم من أسباب التفرقة إلى شهود عين التوفيق، والتحقق بأوصاف الجمع.</span><br/><span>ويقال يصونكم من الشِّرْكِ، ويُثبِتُكم بشواهد الإيمان.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.a94C8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:44" id="qr-qusheeri-33-44">تَحِيَّتُهُمْ يَوْمَ يَلْقَوْنَهُ سَلاَمٌ وَأَعَدَّ لَهُمْ أَجْراً كَرِيماً</span><a class="vn" href="/quran/33/44" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.DcfFB"/><p id="113.b6B8b"><span><tafsir><span>التحيةُ إذا قُرِنَتْ بالرؤية، واللقاءُ إذا قُرِنَ بالتحية فلا يكون ذلك إلا بمعنى رؤية البَصَر.</span><br/><span>والسلام خطاب يفاتح به الملوك إِخباراً عن عُلُوِّ شأنهم ورتبتهم، فإلقاؤه حاصِلٌ وخطابُه مسموعٌ، ولا يكون ذلك إلا برؤية البصر.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَجْراً كَرِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>: الكَرَمُ نَفْيُ الدناءة، وكريماً أي حسناً.</span><br/><span>وفي الإشارة أجرهم موفور على عملٍ يسير؛ فإنَّ الكريم لا يستقصي عند البيع والشراء في الأعداد، وذلك تعريف بالإحسانِ السابق في وقت غيبتك.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.AA4eb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:45-48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:45" id="qr-qusheeri-33-45">يٰأَيُّهَا ٱلنَّبِيُّ إِنَّآ أَرْسَلْنَٰكَ شَٰهِداً وَمُبَشِّراً وَنَذِيراً</span><a class="vn" href="/quran/33/45" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:46" id="qr-qusheeri-33-46">وَدَاعِياً إِلَى ٱللَّهِ بِإِذْنِهِ وَسِرَاجاً مُّنِيراً</span><a class="vn" href="/quran/33/46" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:47" id="qr-qusheeri-33-47">وَبَشِّرِ ٱلْمُؤْمِنِينَ بِأَنَّ لَهُمْ مِّنَ ٱللَّهِ فَضْلاً كَبِيراً</span><a class="vn" href="/quran/33/47" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.8082D"/><p id="113.b8C21"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يٰأَيُّهَا ٱلنَّبِيُّ إِنَّآ أَرْسَلْنَٰكَ شَٰهِداً وَمُبَشِّراً وَنَذِيراً وَدَاعِياً إِلَى ٱللَّهِ بِإِذْنِهِ وَسِرَاجاً مُّنِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يا أيها المُشَرَّفُ مِنْ قِبَلِنا إِنّا أرسلناكَ شاهداً بوحدانيتنا، وشاهداً تُبَشِّر بمتابعتنا، وتحذِّرُ من مخالفة أَمْرِنَا، وتُعْلِمُ الناسَ مواضعَ الخوف مِنَّا، وداعياً إلينا بنا، وسراجاً يستضيئون به، وشمساً ينبسط شعاعُها على جميع مَنْ صَدَّقَكَ، وآمَنَ بك، فلا يصل إلينا إِلاَّ مَنْ اتبَّعَكَ وخَدَمَك، وصَدَّقَك وقَدَّمَك.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَشِّرِ ٱلْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بفضلِنا معهم، ونَيْلِهم طَوْلَنا عليهم، وإحسانِنا إليهم. ومَنْ لم تُؤَثِرْ فيه بَرَكةُ إيمانه بك فلا قَدْرَ له عندنا.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.Ba26C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:48" id="qr-qusheeri-33-48">وَلاَ تُطِعِ ٱلْكَافِرِينَ وَٱلْمُنَافِقِينَ وَدَعْ أَذَاهُمْ وَتَوَكَّـلْ عَلَى ٱللَّهِ وَكَفَىٰ بِٱللَّهِ وَكِـيلاً</span><a class="vn" href="/quran/33/48" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.e624d"/><p id="113.6B315"><span><tafsir><span>لا توافِقْ مَنْ أعرضنا عنه، وأضللنا به من أهلَ الكفر والنفاق، وأهل البِدَع والشِّقاق. وتوكلْ على الله بدوام الانقطاع إليه، وكفى بالله وكيلاً.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.AacDa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:49" id="qr-qusheeri-33-49">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُوۤاْ إِذَا نَكَحْتُمُ ٱلْمُؤْمِنَاتِ ثُمَّ طَلَّقْتُمُوهُنَّ مِن قَبْلِ أَن تَمَسُّوهُنَّ فَمَا لَكُمْ عَلَيْهِنَّ مِنْ عِدَّةٍ تَعْتَدُّونَهَا فَمَتِّعُوهُنَّ وَسَرِّحُوهُنَّ سَرَاحاً جَمِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/33/49" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.E5C69"/><p id="113.Fc1f9"><span><tafsir><span>إذا آثرتُمْ فراقَهُنَّ فَمَتُعوهن ليكونَ لهن عنكم تذكرة في أيام الفرقة في أوائلها إلى أَنْ تتوطَّنَ نفوسُهن على الفرقة.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَرِّحُوهُنَّ سَرَاحاً جَمِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: لا تذكروهن بعد الفراق إلا بخير، ولا تستردوا منهن شيئاً تخلَّفتُم به معهن، فلا تجمعوا عليهن الفراقَ بالحال والأضرارَ من جهة المال.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.cbd6e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:50" id="qr-qusheeri-33-50">يٰأَيُّهَا ٱلنَّبِيُّ إِنَّآ أَحْلَلْنَا لَكَ أَزْوَاجَكَ ٱللاَّتِيۤ آتَيْتَ أُجُورَهُنَّ وَمَا مَلَكَتْ يَمِينُكَ مِمَّآ أَفَآءَ ٱللَّهُ عَلَيْكَ وَبَنَاتِ عَمِّكَ وَبَنَاتِ عَمَّاتِكَ وَبَنَاتِ خَالِكَ وَبَنَاتِ خَالاَتِكَ ٱللاَّتِي هَاجَرْنَ مَعَكَ وَٱمْرَأَةً مُّؤْمِنَةً إِن وَهَبَتْ نَفْسَهَا لِلنَّبِيِّ إِنْ أَرَادَ ٱلنَّبِيُّ أَن يَسْتَنكِحَهَا خَالِصَةً لَّكَ مِن دُونِ ٱلْمُؤْمِنِينَ قَدْ عَلِمْنَا مَا فَرَضْنَا عَلَيْهِمْ فِيۤ أَزْوَاجِهِـمْ وَمَا مَلَكَتْ أَيْمَانُهُمْ لِكَيْلاَ يَكُونَ عَلَيْكَ حَرَجٌ وَكَانَ ٱللَّهُ غَفُوراً رَّحِيماً</span><a class="vn" href="/quran/33/50" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.1bCCa"/><p id="113.A43a8"><span><tafsir><span>وسَّعْنَا الأمرَ عليكَ في باب النكاح بكم شِئْتَ؛ فإنك مأمونٌ من عيب عدم التسوية بينهن وعدم مراعاة حقوقهن، ومن الحَيْفِ عليهن. والتَّوْسِعةُ في بابِ النكاحَ تَدُلُّ على الفضيلة كالحُرِّ والعبد.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.CFdD8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:51" id="qr-qusheeri-33-51">تُرْجِي مَن تَشَآءُ مِنْهُنَّ وَتُؤْوِيۤ إِلَيْكَ مَن تَشَآءُ وَمَنِ ٱبْتَغَيْتَ مِمَّنْ عَزَلْتَ فَلاَ جُنَاحَ عَلَيْكَ ذَلِكَ أَدْنَىٰ أَن تَقَرَّ أَعْيُنُهُنَّ وَلاَ يَحْزَنَّ وَيَرْضَيْنَ بِمَآ آتَيْتَهُنَّ كُلُّهُنَّ وَٱللَّهُ يَعْلَمُ مَا فِي قلُوبِكُمْ وَكَانَ ٱللَّهُ عَلِيماً حَلِيماً</span><a class="vn" href="/quran/33/51" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.F92ab"/><p id="113.b9C9C"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُرْجِي مَن تَشَآءُ مِنْهُنَّ وَتُؤْوِيۤ إِلَيْكَ مَن تَشَآءُ وَمَنِ ٱبْتَغَيْتَ مِمَّنْ عَزَلْتَ فَلاَ جُنَاحَ عَلَيْكَ ذَلِكَ أَدْنَىٰ أَن تَقَرَّ أَعْيُنُهُنَّ وَلاَ يَحْزَنَّ وَيَرْضَيْنَ بِمَآ آتَيْتَهُنَّ كُلُّهُنَّ وَٱللَّهُ يَعْلَمُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن تَشَآءُ</span><span class="ve">﴾</span></span>: على ما تتعلَّق به إرادتُك، ويقع عليه اختيارُك، فلا حَرَج عليكَ ولا جُنَاح.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.aAaDe"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:52" id="qr-qusheeri-33-52">لاَّ يَحِلُّ لَكَ ٱلنِّسَآءُ مِن بَعْدُ وَلاَ أَن تَبَدَّلَ بِهِنَّ مِنْ أَزْوَاجٍ وَلَوْ أَعْجَبَكَ حُسْنُهُنَّ إِلاَّ مَا مَلَكَتْ يَمِينُكَ وَكَانَ ٱللَّهُ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ رَّقِيباً</span><a class="vn" href="/quran/33/52" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.0ef6f"/><p id="113.16FFa"><span><tafsir><span>لمَّا اخْتَرْتَهُنَّ أثبت اللَّهُ لهن حُرْمة، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَّ يَحِلُّ لَكَ ٱلنِّسَآءُ مِن بَعْدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فكما اخترْنَكَ فلا تَخْتَرْ عليهن امرأةً أخرى تطييباً لقلوبهن، ونوعاً للمعادلة بينه وبينهن، وهذا يدل على كَرَمِه - والحِفَاظُ كَرَمٌ ودَيْن.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.A6A11"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:53" id="qr-qusheeri-33-53">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ لاَ تَدْخُلُواْ بُيُوتَ ٱلنَّبِيِّ إِلاَّ أَن يُؤْذَنَ لَكُمْ إِلَىٰ طَعَامٍ غَيْرَ نَاظِرِينَ إِنَاهُ وَلَـكِنْ إِذَا دُعِيتُمْ فَٱدْخُلُواْ فَإِذَا طَعِمْتُمْ فَٱنْتَشِرُواْ وَلاَ مُسْتَأْنِسِينَ لِحَدِيثٍ إِنَّ ذَٰلِكُمْ كَانَ يُؤْذِي ٱلنَّبِيَّ فَيَسْتَحْيِي مِنكُمْ وَٱللَّهُ لاَ يَسْتَحْيِي مِنَ ٱلْحَقِّ وَإِذَا سَأَلْتُمُوهُنَّ مَتَاعاً فَٱسْأَلُوهُنَّ مِن وَرَآءِ حِجَابٍ ذٰلِكُمْ أَطْهَرُ لِقُلُوبِكُمْ وَقُلُوبِهِنَّ وَمَا كَانَ لَكُمْ أَن تؤْذُواْ رَسُولَ ٱللَّهِ وَلاَ أَن تَنكِحُوۤاْ أَزْوَاجَهُ مِن بَعْدِهِ أَبَداً إِنَّ ذٰلِكُمْ كَانَ عِندَ ٱللَّهِ عَظِيماً</span><a class="vn" href="/quran/33/53" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.e7c42"/><p id="113.CeF9f"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ لاَ تَدْخُلُواْ بُيُوتَ ٱلنَّبِيِّ إِلاَّ أَن يُؤْذَنَ لَكُمْ إِلَىٰ طَعَامٍ غَيْرَ نَاظِرِينَ إِنَاهُ وَلَـكِنْ إِذَا دُعِيتُمْ فَٱدْخُلُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية.</span><br/><span>أَمَرَهم بحفظ الأدب في الاستئذان، ومراعاة الوقت، ووجوب الاحترام؛ فإذا أُذِنَ لكم فادخلوا على وجه الأدب، وحِفْظِ أحكام تلك الحضرة، وإذا انتهت حوائجكم فاخرجوا، ولا تتغافلوا عنكم، ولا يَمْنَعَنَّكُم حُسْنُ خُلُقِه من حِفْظِ الأدب، ولا يحملنَّكم فرطُ احتشامِه على إبرامه.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا طَعِمْتُمْ فَٱنْتَشِرُواْ وَلاَ مُسْتَأْنِسِينَ لِحَدِيثٍ إِنَّ ذَٰلِكُمْ كَانَ يُؤْذِي ٱلنَّبِيَّ فَيَسْتَحْيِي مِنكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>: حُسْنُ خُلُقِه <span class="honorific"></span> جَرَّهم إلى المباسطة معه، حتى أنزل اللَّهُ هذه الآية.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا سَأَلْتُمُوهُنَّ مَتَاعاً فَٱسْأَلُوهُنَّ مِن وَرَآءِ حِجَابٍ ذٰلِكُمْ أَطْهَرُ لِقُلُوبِكُمْ وَقُلُوبِهِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>: نَقَلَهم عن مألوفِ العادة إلى معروف الشريعة ومفروض العبادة، وبَيَّنَ أن البَشَرَ بَشَرٌ - وإن كانوا من الصحابة، فقال:</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذٰلِكُمْ أَطْهَرُ لِقُلُوبِكُمْ وَقُلُوبِهِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>فلا ينبغي لأحدٍ أن يأمن نفسه - ولهذا يُشَدَّدُ الأمرُ في الشريعة بألا يخلوَ رجلٌ بامرأة ليس بينهما مَحْرَمَة.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ لَكُمْ أَن تؤْذُواْ رَسُولَ ٱللَّهِ وَلاَ أَن تَنكِحُوۤاْ أَزْوَاجَهُ مِن بَعْدِهِ أَبَداً إِنَّ ذٰلِكُمْ كَانَ عِندَ ٱللَّهِ عَظِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وهذا من خصائصه - <span class="honorific"></span>، وفي هذا شبه رخصة لمن يلاحظ شيئاً من هذا، فيهتم بالاتصال مَنْ له مَيْلٌ إلَيهنَّ بغيرهن بعد وفاته - وإِنْ كان التحرُّزُ عنه - وعن أمثال هذا مِنْ تَرْكِ الحظوظ - أتمَّ وأعلى.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.d3ff0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:54" id="qr-qusheeri-33-54">إِن تُبْدُواْ شَيْئاً أَوْ تُخْفُوهُ فَإِنَّ ٱللَّهَ كَانَ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيماً</span><a class="vn" href="/quran/33/54" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.4C1eE"/><p id="113.d5AEC"><span><tafsir><span>حِفْظُ القلبِ مع الله، ومراعاةُ الأمر - بينه وبين الله - على الصِّحَةِ في دوام الأوقات لا يَقْوى عليه إلا الخواصُّ من أهل الحضور.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.173E7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:55" id="qr-qusheeri-33-55">لاَّ جُنَاحَ عَلَيْهِنَّ فِيۤ آبَآئِهِنَّ وَلاَ أَبْنَآئِهِنَّ وَلاَ إِخْوَانِهِنَّ وَلاَ أَبْنَآءِ إِخْوَانِهِنَّ وَلاَ أَبْنَآءِ أَخَوَاتِهِنَّ وَلاَ نِسَآئِهِنَّ وَلاَ مَا مَلَكَتْ أَيْمَانُهُنَّ وَٱتَّقِينَ ٱللَّهَ إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ شَهِيداً</span><a class="vn" href="/quran/33/55" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.aFF2e"/><p id="113.327F3"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَّ جُنَاحَ عَلَيْهِنَّ فِيۤ آبَآئِهِنَّ وَلاَ أَبْنَآئِهِنَّ وَلاَ إِخْوَانِهِنَّ وَلاَ أَبْنَآءِ إِخْوَانِهِنَّ وَلاَ أَبْنَآءِ أَخَوَاتِهِنَّ وَلاَ نِسَآئِهِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية.</span><br/><span>لما نزلت آيةَ الحجابِ شقَّ عليهن وعلى النسوان وعلى الرجال في الاستتار، فأنزل اللَّهُ عزَّ وجلَّ هذه الآية للرخصة في نظر هؤلاء إلى النساء، ورؤية النساء لهم على تفصيل الشريعة.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.be7F7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:56" id="qr-qusheeri-33-56">إِنَّ ٱللَّهَ وَمَلاَئِكَـتَهُ يُصَلُّونَ عَلَى ٱلنَّبِيِّ يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ صَلُّواْ عَلَيْهِ وَسَلِّمُواْ تَسْلِيماً</span><a class="vn" href="/quran/33/56" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.1AAD7"/><p id="113.59F43"><span><tafsir><span>أراد الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- أن تكون للأمة عنده <span class="honorific"></span> يَدُ خدمةٍ كما له بالشفاعة عليهم يَدُ نعمةٍ، فأَمَرَهم بالصلاة عليه، ثم كافأ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عنه؛ فقال <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><span>"</span><hadeeth class="hadeeth"><span>"مَنْ صَلّى عليَّ مرةً صلى اللَّهُ عليه عشر مرات"</span></hadeeth><tafsir><span>وفي هذا إشارة إلى أن العبدَ لا يستغني عن الزيادة من الله في وقتٍ من الأوقات؛ إذ لا رتبةَ فوق رتبةِ الرسولِ، وقد احتاج إلى زيادةِ صلواتِ الأمَّةِ عليه.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.3ca60"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:57-59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:57" id="qr-qusheeri-33-57">إِنَّ ٱلَّذِينَ يُؤْذُونَ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ لَعَنَهُمُ ٱللَّهُ فِي ٱلدُّنْيَا وَٱلآخِرَةِ وَأَعَدَّ لَهُمْ عَذَاباً مُّهِيناً</span><a class="vn" href="/quran/33/57" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:58" id="qr-qusheeri-33-58">وَٱلَّذِينَ يُؤْذُونَ ٱلْمُؤْمِنِينَ وَٱلْمُؤْمِنَاتِ بِغَيْرِ مَا ٱكْتَسَبُواْ فَقَدِ ٱحْتَمَلُواْ بُهْتَاناً وَإِثْماً مُّبِيناً</span><a class="vn" href="/quran/33/58" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.c8c4f"/><p id="113.B3aE3"><span><tafsir><span>يؤْذون اللَّهَ ورسولَه بعمل المعاصي التي يستحقون بها العقوبة، ويؤذون أولياءَه. ولمَّا قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:80" id="qr-qusheeri-4-80">مَّنْ يُطِعِ ٱلرَّسُولَ فَقَدْ أَطَاعَ ٱللَّهَ</span><a class="vn" href="/quran/4/80" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فكذلك مَنْ آذى رسولَه وأنبياءَه عليهم السلام والمؤمنين فقد آذاه، ومعناه تخصيص حالتهم وإثبات رتبتهم.</span><br/><span>ثم ذكر قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلَّذِينَ يُؤْذُونَ ٱلْمُؤْمِنِينَ وَٱلْمُؤْمِنَاتِ..</span><span class="ve">﴾</span></span>، وذكر عقوبتهم، فجعل إيذاءَ الرسولِ مقروناً بما ذكر من إيذاء الله، ثم ذكر إيذاء المؤمنين، ويدلُّ ذلك على أن رتبة المؤمنين دون رتبة الرسول <span class="honorific"></span>.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.0b02F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:59-63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:59" id="qr-qusheeri-33-59">يٰأَيُّهَا ٱلنَّبِيُّ قُل لأَزْوَاجِكَ وَبَنَاتِكَ وَنِسَآءِ ٱلْمُؤْمِنِينَ يُدْنِينَ عَلَيْهِنَّ مِن جَلاَبِيبِهِنَّ ذٰلِكَ أَدْنَىٰ أَن يُعْرَفْنَ فَلاَ يُؤْذَيْنَ وَكَانَ ٱللَّهُ غَفُوراً رَّحِيماً</span><a class="vn" href="/quran/33/59" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:60" id="qr-qusheeri-33-60">لَّئِن لَّمْ يَنتَهِ ٱلْمُنَافِقُونَ وَٱلَّذِينَ فِي قُلُوبِهِمْ مَّرَضٌ وَٱلْمُرْجِفُونَ فِي ٱلْمَدِينَةِ لَنُغْرِيَنَّكَ بِهِمْ ثُمَّ لاَ يُجَاوِرُونَكَ فِيهَآ إِلاَّ قَلِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/33/60" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:61" id="qr-qusheeri-33-61">مَّلْعُونِينَ أَيْنَمَا ثُقِفُوۤاْ أُخِذُواْ وَقُتِّلُواْ تَقْتِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/33/61" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:62" id="qr-qusheeri-33-62">سُنَّةَ ٱللَّهِ فِي ٱلَّذِينَ خَلَوْاْ مِن قَبْلُ وَلَن تَجِدَ لِسُنَّةِ ٱللَّهِ تَبْدِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/33/62" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.dfE0D"/><p id="113.2BA32"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يٰأَيُّهَا ٱلنَّبِيُّ قُل لأَزْوَاجِكَ وَبَنَاتِكَ وَنِسَآءِ ٱلْمُؤْمِنِينَ يُدْنِينَ عَلَيْهِنَّ مِن جَلاَبِيبِهِنَّ ذٰلِكَ أَدْنَىٰ أَن يُعْرَفْنَ فَلاَ يُؤْذَيْنَ وَكَانَ ٱللَّهُ غَفُوراً رَّحِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>هذا تنبيةٌ لهن على حِفْظِ الحُرْمة وإثبات الرُّتْبَة، وصيانةٌ لهن، وأمرٌ لهن بالتصاونِ والتعفُّفِ. وقَرَنَ بذلك تهديده للمنافقين في تعاطيهم ما كان يشغل قلبَ الرسول <span class="honorific"></span>، من الإرجاف في المدينة:-</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّئِن لَّمْ يَنتَهِ ٱلْمُنَافِقُونَ وَٱلَّذِينَ فِي قُلُوبِهِمْ مَّرَضٌ وَٱلْمُرْجِفُونَ فِي ٱلْمَدِينَةِ لَنُغْرِيَنَّكَ بِهِمْ ثُمَّ لاَ يُجَاوِرُونَكَ فِيهَآ إِلاَّ قَلِيلاً مَّلْعُونِينَ أَيْنَمَا ثُقِفُوۤاْ أُخِذُواْ وَقُتِّلُواْ تَقْتِيلاً سُنَّةَ ٱللَّهِ فِي ٱلَّذِينَ خَلَوْاْ مِن قَبْلُ وَلَن تَجِدَ لِسُنَّةِ ٱللَّهِ تَبْدِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>إنهم إِلَمْ يمتنعوا عن الإرجاف وأمثال ذلك لأجرينا معهم سُنَّتَنا في التدمير على مَنْ سَلَف من الكفار.</span><br/><span>ثم ذَكَرَ مسألة القوم عن قيام الساعة وتكذيبهم ذلك؛ ثم استعجالهم قيامَها من غير استعدادٍ لها، ثم أخبر بصعوبة العقوبة التي علم أنه يُعَذِّبهم بها، وما يقع عليهم من الندامة على ما فَرَّطوا.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.D6B2f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:63" id="qr-qusheeri-33-63">يَسْأَلُكَ ٱلنَّاسُ عَنِ ٱلسَّاعَةِ قُلْ إِنَّمَا عِلْمُهَا عِندَ ٱللَّهِ وَمَا يُدْرِيكَ لَعَلَّ ٱلسَّاعَةَ تَكُونُ قَرِيباً</span><a class="vn" href="/quran/33/63" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.C70A1"/><p id="113.9DB17"><span>هذه الآية لم يرد لها تفسير</span></p><p id="113.681bc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:64"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:64" id="qr-qusheeri-33-64">إِنَّ ٱللَّهَ لَعَنَ ٱلْكَافِرِينَ وَأَعَدَّ لَهُمْ سَعِيراً</span><a class="vn" href="/quran/33/64" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.02E6e"/><p id="113.Fee6d"><span>هذه الآية لم يرد لها تفسير</span></p><p id="113.cDCD6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:65"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:65" id="qr-qusheeri-33-65">خَالِدِينَ فِيهَآ أَبَداً لاَّ يَجِدُونَ وَلِيّاً وَلاَ نَصِيراً</span><a class="vn" href="/quran/33/65" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.a2Bce"/><p id="113.3efE8"><span>هذه الآية لم يرد لها تفسير</span></p><p id="113.59beb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:66"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:66" id="qr-qusheeri-33-66">يَوْمَ تُقَلَّبُ وُجُوهُهُمْ فِي ٱلنَّارِ يَقُولُونَ يٰلَيْتَنَآ أَطَعْنَا ٱللَّهَ وَأَطَعْنَا ٱلرَّسُولاَ</span><a class="vn" href="/quran/33/66" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.deFF1"/><p id="113.F66dC"><span>هذه الآية لم يرد لها تفسير</span></p><p id="113.eEE7B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:67" id="qr-qusheeri-33-67">وَقَالُواْ رَبَّنَآ إِنَّآ أَطَعْنَا سَادَتَنَا وَكُبَرَآءَنَا فَأَضَلُّونَا ٱلسَّبِيلاْ</span><a class="vn" href="/quran/33/67" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.cfd0c"/><p id="113.B6B3F"><span>هذه الآية لم يرد لها تفسير</span></p><p id="113.26098"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:68"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:68" id="qr-qusheeri-33-68">رَبَّنَآ آتِهِمْ ضِعْفَيْنِ مِنَ ٱلْعَذَابِ وَٱلْعَنْهُمْ لَعْناً كَبِيراً</span><a class="vn" href="/quran/33/68" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.fBA0D"/><p id="113.3ad80"><span>هذه الآية لم يرد لها تفسير</span></p><p id="113.E1deE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:69"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:69" id="qr-qusheeri-33-69">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ لاَ تَكُونُواْ كَٱلَّذِينَ آذَوْاْ مُوسَىٰ فَبرَّأَهُ ٱللَّهُ مِمَّا قَالُواْ وَكَانَ عِندَ ٱللَّهِ وَجِيهاً</span><a class="vn" href="/quran/33/69" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.A00bc"/><p id="113.F038A"><span><tafsir><span>نسبوه إلى الأُدْرَة، وأنَّ به عيباً في الخِلْقَة، ولكنه كان رجلاً حَيِيَّا، وكان إذا اغتسل لا يتجرَّد (من ثوبِه)، فتوهموا به ذلك، وذات يوم خلا ليغسلَه، ووضع ثيابَه على حَجَرٍ فأمشى اللَّهُ الحَجَر بثيابه، وموسى يعدو خَلْفَه حتى تَوَسَّطَ بني إسرائيل، وشاهدوا خِلْقَتَه سليمةً، فوقف الحجرُ، وأخذ موسى ثيابه ولبسها، وهذا معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبرَّأَهُ ٱللَّهُ مِمَّا قَالُواْ وَكَانَ عِندَ ٱللَّهِ وَجِيهاً</span><span class="ve">﴾</span></span> في القَدْرِ والمنزلةِ. والوجاهة النافعة ما كان عند الله لا عند الناس، فقبولُ الناسٍ لا عِبْرَةَ به ولا خَطَرَ له، لا سيما العوامُ فإِنهم يَقْبَلُون بلا شيء، ويَرُدُّون بلا شيء قال قائلهم:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>إِنْ كنتُ عندك يا مولاي مطرحاً</span>  ***  </span><span><span>فعند غيرك محمولٌ على الحدق</span></span><br/><span><span>وقالوا: فإِنْ أَكُ في شِرَارِكُم قليلاً</span>  ***  </span><span><span>فإني في خِيارِكُم كثيرٌ</span></span></p><p/><p id="113.37Eeb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:70-72"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:70" id="qr-qusheeri-33-70">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ ٱتَّقُواْ ٱللَّهَ وَقُولُواْ قَوْلاً سَدِيداً</span><a class="vn" href="/quran/33/70" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:71" id="qr-qusheeri-33-71">يُصْلِحْ لَكُمْ أَعْمَالَكُمْ وَيَغْفِرْ لَكُمْ ذُنُوبَكُمْ وَمَن يُطِعِ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ فَقَدْ فَازَ فَوْزاً عَظِيماً</span><a class="vn" href="/quran/33/71" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.3Db0c"/><p id="113.7bEc4"><span><tafsir><span>القول السديد كلمةُ الإخلاص، وهي الشهادتان عن ضميرٍ صادق.</span><br/><span>ويقال سدادُ أقوالِكم سدادُ أعمالِكم، ولقد هَوَّن عليكم الأمرَ فَمَنْ رضي بالقالة - وهي الشهادة بأن تَرَك الشِّرْك - وقالها بِصِدْقٍ أصلح اللَّهُ له أعمالَه الدنيوية من الخَلَل، وغَفَرَ له في الآخرة الزَّلَل؛ أي حصلت له سعادةُ الدارين.</span><br/><span>ويقال ذَكَرَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَعْمَالَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالجمع، وقدَّمها على الغُفران؛ لأنه ما يُصْلِح لك في حالِكَ أعمالَكَ وإِنْ لم يَكْفِكَ ما أَهَمَّكَ من أشغالك.. لم تتفرغْ إلى حديث آخِرَتِكَ.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.BcfF4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:72"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:72" id="qr-qusheeri-33-72">إِنَّا عَرَضْنَا ٱلأَمَانَةَ عَلَى ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ وَٱلْجِبَالِ فَأبَيْنَ أَن يَحْمِلْنَهَا وَأَشْفَقْنَ مِنْهَا وَحَمَلَهَا ٱلإِنْسَانُ إِنَّهُ كَانَ ظَلُوماً جَهُولاً</span><a class="vn" href="/quran/33/72" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.8B377"/><p id="113.166Cc"><span><tafsir><span>هنا إضمار أي: أهل السماوات والأرض والجبال.</span><br/><span>وقيل أحياها وأعْقَلَها، وهو كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:11" id="qr-qusheeri-41-11">ٱئْتِيَا طَوْعاً أَوْ كَرْهاً قَالَتَآ أَتَيْنَا طَآئِعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/41/11" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأبَيْنَ أَن يَحْمِلْنَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span>: أي أبين أنْ تَخُنَّ فيها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحَمَلَهَا ٱلإِنْسَانُ</span><span class="ve">﴾</span></span>: أي خان فيها. وهم مراتب: فالكفار خانوا في الأصل الأمانة - وهي المعرفة - فكفروا. ومَنْ دُونَهم خانوا بالمعاصي، وبعضهم أَشَدُّ وبعضهم أهون، وكلُّ احتقب من الوِزْرِ مقدارَه.</span><br/><span>ويقال "أبين" إِباءَ إشفاقٍ لا إِباء استكبارٍ، واستعفين... فعفا عنهن، وأعفاهن مِنْ حَمْلها.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحَمَلَهَا ٱلإِنْسَانُ</span><span class="ve">﴾</span></span>: قَبِلَها ثم ما رعوها حقَّ رعايتها.. كلٌّ بقدره.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ كَانَ ظَلُوماً جَهُولاً</span><span class="ve">﴾</span></span> بصعوبة حَمْلِ الأمانة في الحال، والعقوبة التي عليها في المآل. وقومٌ قالوا عَرَضَ الأمانةَ على السماواتِ والأرضِ وعَرَضَها على الإِنسان، فهن استعفين وهؤلاء لم يستعفوا ولم يراعوا.</span><br/><span>ويقال: الأمانة القيام بالواجباتِ أصولها وفروعها.</span><br/><span>ويقال: الأمانة التوحيد عقداً وحفظ الحدود جهداً.</span><br/><span>ويقال: لمَّا حَمَلَ آدمُ الأَمانة وأولاده قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:70" id="qr-qusheeri-17-70">وَحَمَلْنَاهُمْ فِي ٱلْبَرِّ وَٱلْبَحْرِ</span><a class="vn" href="/quran/17/70" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.. وهل جزاء الإحسان إلا الإحسان؟</span><br/><span>ويقال حمل الإنسانُ بالله لا بنَفْسِه. ويقال ظَلَمَ نَفْسَه حيث لم يُشْفِقْ مما أشفقت منه السماواتُ والأرضون. والظُلْمُ وَضْعْ الشيءِ في غير موضعه.</span><br/><span>ويقال كاشَفَ السماواتِ والأرضَ بوصف الربوبية والعظمة فأشفقوا، وكاشَفَ آدمَ وذُرِّيَتَه بوصف اللطفِ فقَبِلوا وحملوا، وفي حال بقاء العبد يا لله يحمل السماواتِ والأرضَ بشعرة من جَفْنِه. ويقال كانت السماوات والأرض أصحاب الجثث والمباني فأشفقوا من حَمْل الأمانة. والحِمْلُ إنما تحمله القلوب. وآدم كان صاحبَ معنًى فَحَمل، وأنشدوا:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>حملت جبال الحكم فوقي وإنني</span>  ***  </span><span><span>لأَعْجَزُ عن حمل القميص وأضعفُ</span></span></p><span/><tafsir><span>ويقال لما عَرَضَ الحقُّ الأمانةَ على الخَلْقِ عَلَّقَ آدمُ بها هِمَّتَه، فصرف بهمته جميع المخلوقات عنها، فلمَّا أبوا وأشفقوا حَمَلَها الإنسانَ طوعاً لا كرهاً.</span><br/></tafsir><p/><p id="113.FfDe8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:73"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:73" id="qr-qusheeri-33-73">لِّيُعَذِّبَ ٱللَّهُ ٱلْمُنَافِقِينَ وَٱلْمُنَافِقَاتِ وَٱلْمُشْرِكِينَ وَٱلْمُشْرِكَاتِ وَيَتُوبَ ٱللَّهُ عَلَى ٱلْمُؤْمِنِينَ وَٱلْمُؤْمِنَاتِ وَكَانَ ٱللَّهُ غَفُوراً رَّحِيماً</span><a class="vn" href="/quran/33/73" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.EEAfF"/><p id="113.46A10"><span><tafsir><span>اللام في "ليعذب" للصيرورة والعاقبة؛ أي صارت عاقبةُ هذا الأَمرِ عذابَالمنافقين والمنافقات والمشركين والمشركات، ويتوب الله على المؤمنين والمؤمنات بالمغفرة والتجاوز. (تَمَّت السورة) قد يقال: المنافقون والمنافقات والمشركون والمشركات والعاصون من المؤمنين والمؤمنات وَرَدَ ذكرهم.. فأين العابدون وذكرهم؟</span><br/><span>ولكنهم في جملة مَنْ مضى ذِكْرُهم، وليسوا في المشركين ولا في المنافقين، فلا محالة في جملة العاصين الذين تاب عليهم.</span><br/><span>فيا أيها العاصي، كنت تحذر أَنْ يُخْرِجَك العابدون من جملتهم، فاشْهد الجبَّارَ - في هذا الخطاب - كيف أدرجك في جملتهم؟!</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.9C6C4"/></div></div></div></div></body></html>