<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الفرقان" id="ch25"><h1 id="113.Dkl1n">سورة الفرقان</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="25:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:1" id="qr-qusheeri-25-1">تَبَارَكَ ٱلَّذِي نَزَّلَ ٱلْفُرْقَانَ عَلَىٰ عَبْدِهِ لِيَكُونَ لِلْعَالَمِينَ نَذِيراً</span><a class="vn" href="/quran/25/1" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.4e1E7"/><p id="113.5c0CD"><span><tafsir><span>يقال بِرَكَ الطيرُ على الماء إذا دام وقوفُه على ظهر الماء. ومَبَارِكُ الإبلِ مَواضِعُ إقامتها بالليل. وتبارك على وزن تَفَاعَل تفيد دوامَ بقائه، واستحقاقَه لِقِدَمِ ثوبته وبقاء وجوده لا عن استفتاح ولا إلى انقطاع.</span><br/><span>وفي التفاسير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبَارَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي تعظَّمَ وتَكبَّر. وعند قومٍ أنه من البركة وهي الزيادة والنفع، فداومه وجودُه، وتكبره استحقاق ذاته لصفاته العلية، والبركة أو الزيادة تشير إلى فَضْلِه وإحسانه ولُطْفِه.</span><br/><span>فوجوهُ الثناء عليه تنحصر بهذه الأوجه الثلاثة: ثناء عليه بذكر ذاته وحقِّه، وثناء بذكر وصفه وعِزِّه، وثناء بذكر إحسانه وفضله؛ فكلمةُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبَارَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مجمعُ الثناء عليه -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلَّذِي نَزَّلَ ٱلْفُرْقَانَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهو القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَىٰ عَبْدِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>: فأكرمه بأن نَبَّاه وفَضَّلَه، وإلى الخَلْق أرسله، وبَيَّنَ مَعْجِزَتَه وأمارةً صِدْقه بالقرآن الذي عليه أنزله، وجعله بشيراً ونذيراً، وسراجاً منيراً.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.9A0C0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:2" id="qr-qusheeri-25-2">ٱلَّذِي لَهُ مُلْكُ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ وَلَمْ يَتَّخِذْ وَلَداً وَلَمْ يَكُن لَّهُ شَرِيكٌ فِي المُلْكِ وَخَلَقَ كُلَّ شَيْءٍ فَقَدَّرَهُ تَقْدِيراً</span><a class="vn" href="/quran/25/2" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.BdB6A"/><p id="113.c2c5C"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلَّذِي لَهُ مُلْكُ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>تَفَرَّدَ بالمُلْكِ فلا شريكَ يساهمه، وتَوَحَّدَ بالجلالِ فلا نظيرََ يُقاسِمُه؛ فهو الواحد بلا قسيم في ذاته، ولا شريك في مخلوقاتِه، ولا شبيهٍ في حَقِّه ولا في صفاته.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.c8613"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:3" id="qr-qusheeri-25-3">وَٱتَّخَذُواْ مِن دُونِهِ آلِهَةً لاَّ يَخْلُقُونَ شَيْئاً وَهُمْ يُخْلَقُونَ وَلاَ يَمْلِكُونَ لأَنْفُسِهِمْ ضَرّاً وَلاَ نَفْعاً وَلاَ يَمْلِكُونَ مَوْتاً وَلاَ حَيَـاةً وَلاَ نُشُوراً</span><a class="vn" href="/quran/25/3" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.9D9DE"/><p id="113.4EeE5"><span><tafsir><span>اتخذوا من دون اللَّهِ آلهةً لا يملكون قطميراً، ولا يخلقون نقيراً، ولا يدفعون عنهم كثيراً ولا يسيراً، ولا ينفعونهم ولا يُسهِّلُون عليهم عسيراً، ولا يملكون لأحدٍ موتاً ولا نُشوراً.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.2b8bF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:4-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:4" id="qr-qusheeri-25-4">وَقَالَ ٱلَّذِينَ كَفَرُوۤاْ إِنْ هَـٰذَا إِلاَّ إِفْكٌ ٱفْتَرَاهُ وَأَعَانَهُ عَلَيْهِ قَوْمٌ آخَرُونَ فَقَدْ جَآءُوا ظُلْماً وَزُوراً</span><a class="vn" href="/quran/25/4" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:5" id="qr-qusheeri-25-5">وَقَالُوۤاْ أَسَاطِيرُ ٱلأَوَّلِينَ ٱكْتَتَبَهَا فَهِيَ تُمْلَىٰ عَلَيْهِ بُكْرَةً وَأَصِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/25/5" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:6" id="qr-qusheeri-25-6">قُلْ أَنزَلَهُ ٱلَّذِي يَعْلَمُ ٱلسِّرَّ فِي ٱلسَّمَاوَاتِ وَٱلأَرْضِ إِنَّهُ كَانَ غَفُوراً رَّحِيماً</span><a class="vn" href="/quran/25/6" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.3C926"/><p id="113.A4ebD"><span><tafsir><span>ظنوه كما كانوا، ولمَّا كانوا بأمثالِهم قد استعانوا فيما عجزوا عنه من أمورِهم، واستحدثوا لأمثالهم واستكانوا - فقد قالوا من غير حُجَّةٍ وتَقَوَلُّوا، ولم يكن لقولهم تحصيل، ولأَساطيرُ الأولين تُرَّهاتُهم التي لا يُدْرَى هل كانت؟ وإن كانت فلا يُعْرَفُ كيف كانت ومتى كانت؟</span><br/><span>ثم قال: يا محمد، إن هذا الكتاب - الذي أنزله الذي يعلم السِّرَّ في السماوات والأرض - لا يَقْدِر أحد على الإتيان بمثله ولو تشاغلوا من الوقت الذي أتى به أعداء الدينِ، وهم على كثرتهم مجتهدون في معارضته بما يوجب مساواته؛ فادَّعوا تكذيبه وانقطعت الأعصار وانقضت الأعمال، ولم يأتِ أحدٌ بسورة مثله. فانتفى الرَّيْبُ عن صِدْقهِ، ووَجَبَ الإقرارُ بحقِّه.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.aA735"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:7-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:7" id="qr-qusheeri-25-7">وَقَالُواْ مَالِ هَـٰذَا ٱلرَّسُولِ يَأْكُلُ ٱلطَّعَامَ وَيَمْشِي فِي ٱلأَسْوَاقِ لَوْلاۤ أُنزِلَ إِلَيْهِ مَلَكٌ فَيَكُونَ مَعَهُ نَذِيراً</span><a class="vn" href="/quran/25/7" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:8" id="qr-qusheeri-25-8">أَوْ يُلْقَىٰ إِلَيْهِ كَنْزٌ أَوْ تَكُونُ لَهُ جَنَّةٌ يَأْكُلُ مِنْهَا وَقَالَ ٱلظَّالِمُونَ إِن تَتَّبِعُونَ إِلاَّ رَجُلاً مَّسْحُوراً</span><a class="vn" href="/quran/25/8" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:9" id="qr-qusheeri-25-9">ٱنظُرْ كَيْفَ ضَرَبُواْ لَكَ ٱلأَمْثَالَ فَضَلُّواْ فَلاَ يَسْتَطِيعُونَ سَبِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/25/9" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:10" id="qr-qusheeri-25-10">تَبَارَكَ ٱلَّذِيۤ إِن شَآءَ جَعَلَ لَكَ خَيْراً مِّن ذٰلِكَ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا ٱلأَنْهَارُ وَيَجْعَل لَّكَ قُصُوراً</span><a class="vn" href="/quran/25/10" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:11" id="qr-qusheeri-25-11">بَلْ كَذَّبُواْ بِٱلسَّاعَةِ وَأَعْتَدْنَا لِمَن كَذَّبَ بِٱلسَّاعَةِ سَعِيراً</span><a class="vn" href="/quran/25/11" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.681a9"/><p id="113.e2C94"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالُواْ مَالِ هَـٰذَا ٱلرَّسُولِ يَأْكُلُ ٱلطَّعَامَ وَيَمْشِي فِي ٱلأَسْوَاقِ لَوْلاۤ أُنزِلَ إِلَيْهِ مَلَكٌ فَيَكُونَ مَعَهُ نَذِيراً أَوْ يُلْقَىٰ إِلَيْهِ كَنْزٌ أَوْ تَكُونُ لَهُ جَنَّةٌ يَأْكُلُ مِنْهَا وَقَالَ ٱلظَّالِمُونَ إِن تَتَّبِعُونَ إِلاَّ رَجُلاً مَّسْحُوراً ٱنظُرْ كَيْفَ ضَرَبُواْ لَكَ ٱلأَمْثَالَ فَضَلُّواْ فَلاَ يَسْتَطِيعُونَ سَبِيلاً تَبَارَكَ ٱلَّذِيۤ إِن شَآءَ جَعَلَ لَكَ خَيْراً مِّن ذٰلِكَ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا ٱلأَنْهَارُ وَيَجْعَل لَّكَ قُصُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>لما عجزوا عن معارضته أخذوا يعيبونه بكونه بَشَراً من جنسهم يمْشي في الأسواق، ويأكل الطعام، وعابوه بالفقر وقالوا: هَلاَّ نَزَّلَ عليه الملائكةَ فَيُرَوْنَ عياناً؟ وهلاَّ جعل له الكنوزَ فاستكثر مالاً؟ وهلاَّ خُصَّ بآياتٍ - اقترحوها - فَتَقْطَعَ العُذْرَ وتُزِيلَ عنَّا إشكالاً؟! وما هذا الرجلُ إلا بشرٌ تعتريه مِنْ دواعي الشهوات ما يعتري غيره! فأيُّ خصوصيةٍ له حتى تلْزَمَنا متابَعَتهُ ولن يُظْهِرَ لنا حجةً؟ فأجاب الله عنهم وقال: إنَّ الحقَّ قادرٌ على تمليكك ما قالوا وأضعافَ ذلك، وفي قدرته إظهارُ ما اقترحوه وأضعافُ ذلك، ولكن ليس لهم هذا التخير بعدما أزيح العذرُ بإظهار معجزة واحدة، واقتراح ما يَهْوَوْنَ تحكُّمٌ على التقدير، وليس لهم ذلك. ثم أخبر أنه لو أظهر تفصيل ما قالوه وأضعافَه لم يؤمنوا؛ لأن حُكْمَ الله بالشقاوة سابق لهم، وقال:</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ كَذَّبُواْ بِٱلسَّاعَةِ وَأَعْتَدْنَا لِمَن كَذَّبَ بِٱلسَّاعَةِ سَعِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>فهم في حُكم الله من جملة الكفار، والله أَعَدَّ لهم ولأمثالهم من الكفار وعيدَ الأبدِ.. فلا محالة يُمْتحنون به.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱنظُرْ كَيْفَ ضَرَبُواْ لَكَ ٱلأَمْثَالَ فَضَلُّواْ فَلاَ يَسْتَطِيعُونَ سَبِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: دليلٌ على جواز التكليف بما لا يقدر عليه العبدُ في الحالِ؛ لأنه أخبر أنهم لا يستطيعون سبيلاً، وهم معاتبُون مُكلَّفُون.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.6c41f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:12-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:12" id="qr-qusheeri-25-12">إِذَا رَأَتْهُمْ مِّن مَّكَانٍ بَعِيدٍ سَمِعُواْ لَهَا تَغَيُّظاً وَزَفِيراً</span><a class="vn" href="/quran/25/12" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:13" id="qr-qusheeri-25-13">وَإَذَآ أُلْقُواْ مِنْهَا مَكَاناً ضَيِّقاً مُّقَرَّنِينَ دَعَوْاْ هُنَالِكَ ثُبُوراً</span><a class="vn" href="/quran/25/13" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:14" id="qr-qusheeri-25-14">لاَّ تَدْعُواْ ٱلْيَوْمَ ثُبُوراً وَاحِداً وَٱدْعُواْ ثُبُوراً كَثِيراً</span><a class="vn" href="/quran/25/14" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.0cf73"/><p id="113.Adbc7"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا رَأَتْهُمْ مِّن مَّكَانٍ بَعِيدٍ سَمِعُواْ لَهَا تَغَيُّظاً وَزَفِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>فوحشةُ النارِ توجد من مسافة بعيدة قبل شهودِها والامتحان بها، ونسيمُ الجنةَ يوجد قبل شهودِها والدخولِ فيها، والنار تُسَجَّر منذ سنين قبل المحترقين بها، والجنة تُزَيَّن منذ سنين قَبْلَ المسْتَمتِعين بها. وكذَبَ مَنْ أحال وجودهما قبل كون سكانهما وقطانهما من المنتفعين أو المعاقبين، لأن الصادق أخبر عن صفاتهما التي لا تكون إلا بموجود حيث قال:</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإَذَآ أُلْقُواْ مِنْهَا مَكَاناً ضَيِّقاً مُّقَرَّنِينَ دَعَوْاْ هُنَالِكَ ثُبُوراً لاَّ تَدْعُواْ ٱلْيَوْمَ ثُبُوراً وَاحِداً وَٱدْعُواْ ثُبُوراً كَثِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>راحةُ الجنة مقرونة بسعتها، ووحشة النار مقرونة بضيقها، فيُضيِّق عليهم مكانَهم، ويضيِّق عليهم قلوبهم، ويضيق عليهم أوقاتهم. ولو كانت حياتُهم تبطل وكانوا يتخلصون منها لم يكن البلاء كاملاً، ولكنها آلام لا تتناهى، ومِحَنٌ لا تنقضي؛ كلما راموا فرجةً قيل لهم: فلن نزيدكم إلا عذاباً.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.c869F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:15" id="qr-qusheeri-25-15">قُلْ أَذٰلِكَ خَيْرٌ أَمْ جَنَّةُ ٱلْخُلْدِ ٱلَّتِي وُعِدَ ٱلْمُتَّقُونَ كَانَتْ لَهُمْ جَزَآءً وَمَصِيراً</span><a class="vn" href="/quran/25/15" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.D5a6C"/><p id="113.dD6fC"><span><tafsir><span>المتقون أبداً في النعيم المقيم؛ حور وسرور وحبور، ورَوْحٌ وريحان، وبهجة وإحسان، ولطف جديد وفضل مزيد، وألذُّ شرابٍ وكاساتُ محابِّ، وبسطُ قلبٍ وطيبُ حالٍ، وكمال أُنْسٍ ودوام طرب وتمام جَذَلٍ، لباسهم فيها حرير وفراشهم سندس وإستبرق. والأسماء أسماءٌ في الدنيا والأعيان بخلاف المعهودات فيها. ثم فيها ما يشاؤون، وهم أبداً مقيمون لا يبرحون، ولا هم عنها يخرجون.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.118fC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:16" id="qr-qusheeri-25-16">لَّهُمْ فِيهَا مَا يَشَآءُونَ خَالِدِينَ كَانَ عَلَىٰ رَبِّكَ وَعْداً مَّسْئُولاً</span><a class="vn" href="/quran/25/16" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.9eA08"/><p id="113.Bf8EF"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّهُمْ فِيهَا مَا يَشَآءُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ولكن لا يخلق في قلوبهم إلا إرادةَ ما عَلِم أنه سيفعله، فما هو المعلوم لله أنه لا يفعله لا تتعلق به إرادتُهم، ويمنع من قلوبهم مشيئتَه.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.bd1bd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:17" id="qr-qusheeri-25-17">وَيَوْمَ يَحْشُرُهُمْ وَمَا يَعْبُدُونَ مِن دُونِ ٱللَّهِ فَيَقُولُ أَأَنتُمْ أَضْلَلْتُمْ عِبَادِي هَؤُلاَءِ أَمْ هُمْ ضَلُّوا ٱلسَّبِيلَ</span><a class="vn" href="/quran/25/17" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.fbE81"/><p id="113.d9BE5"><span><tafsir><span>اللَّهُ يحشرُ الكفارَ ويحشر الأصنامَ التي عبدوها من دون الله، فَيُحْيِيها ويقول لها: هل أمرتم هؤلاء بعبادتكم؟ فيتبرأون.. كلُّه تهويلٌ وتعظيمٌ للشأن، وإلا فهو عليم بما كان وما لم يكن. فالأصنام تُتبرأ منهم، وتقابلهم بالتكذيب، وهم ينادون على أنفسهِم بالخطأ والضلالِ، فيُلْقَوْن في النار، ويَبْقَوْنَ في الوعيد إلى الأبد.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.E8C89"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:18" id="qr-qusheeri-25-18">قَالُواْ سُبْحَانَكَ مَا كَانَ يَنبَغِي لَنَآ أَن نَّتَّخِذَ مِن دُونِكَ مِنْ أَوْلِيَآءَ وَلَـٰكِن مَّتَّعْتَهُمْ وَآبَآءَهُمْ حَتَّىٰ نَسُواْ ٱلذِّكْرَ وَكَانُواْ قَوْماً بُوراً</span><a class="vn" href="/quran/25/18" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.9aa75"/><p id="113.512eE"><span>هذه الآية لم يرد لها تفسير</span></p><p id="113.dF731"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:19" id="qr-qusheeri-25-19">فَقَدْ كَذَّبُوكُمْ بِمَا تَقُولُونَ فَمَا تَسْتَطِيعُونَ صَرْفاً وَلاَ نَصْراً وَمَن يَظْلِم مِّنكُمْ نُذِقْهُ عَذَاباً كَبِيراً</span><a class="vn" href="/quran/25/19" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.6b0dE"/><p id="113.CaA27"><span>هذه الآية لم يرد لها تفسير</span></p><p id="113.0CFBe"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:20" id="qr-qusheeri-25-20">وَمَآ أَرْسَلْنَا قَبْلَكَ مِنَ ٱلْمُرْسَلِينَ إِلاَّ إِنَّهُمْ لَيَأْكُلُونَ ٱلطَّعَامَ وَيَمْشُونَ فِي ٱلأَسْوَاقِ وَجَعَلْنَا بَعْضَكُمْ لِبَعْضٍ فِتْنَةً أَتَصْبِرُونَ وَكَانَ رَبُّكَ بَصِيراً</span><a class="vn" href="/quran/25/20" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.97faB"/><p id="113.B18Ca"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَآ أَرْسَلْنَا قَبْلَكَ مِنَ ٱلْمُرْسَلِينَ إِلاَّ إِنَّهُمْ لَيَأْكُلُونَ ٱلطَّعَامَ وَيَمْشُونَ فِي ٱلأَسْوَاقِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أخبر أن الذين تَقدَّموه من الرسل كانوا بَشَراً، ولم تكن الخصوصية لهم إلا ظهورَ المعجزات عليهم. وفي الجملة الفضائل بالمعاني لا بالصورة، ثم قال:</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنَا بَعْضَكُمْ لِبَعْضٍ فِتْنَةً أَتَصْبِرُونَ وَكَانَ رَبُّكَ بَصِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>فَضَّلَ بعضاً على بعض، وأمر المفضولَ بالصبر والرضاء، والفاضلَ بالشكر على العطاء وخصَّ قوماً بالبلاء وجعلهم فتنة لأهل البلاء، وخصَّ قوماً بالعوافي، وأخرين بالأسقام والآلام، فلا لِمَن نَعَّمَه مناقب، ولا لِمَنْ امتحنه معايب... فبحُكمِه لا يِجُرْمهم، وبفضله لا بفعلهم، وبإرادته لا بعبادتهم، وباختياره لا بأوضارهم، وبأقذاره لا بأوزارهم، وبه لا يهم.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَتَصْبِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ استفهام في معنى الأمر، فَمَنْ ساعَدَه التوفيقُ صبر وشكر، ومن قارنه الخذلان أبى وكفر.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.78C5b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:21" id="qr-qusheeri-25-21">وَقَالَ ٱلَّذِينَ لاَ يَرْجُونَ لِقَآءَنَا لَوْلاَ أُنْزِلَ عَلَيْنَا ٱلْمَلاَئِكَةُ أَوْ نَرَىٰ رَبَّنَا لَقَدِ ٱسْتَكْبَرُواْ فِيۤ أَنفُسِهِمْ وَعَتَوْا عُتُوّاً كَبِيراً</span><a class="vn" href="/quran/25/21" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.799e7"/><p id="113.d8480"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَ يَرْجُونَ لِقَآءَنَا</span><span class="ve">﴾</span></span>: لا يؤمنون بالحشر والنشر والرجوع إلى الله في القيامة من الدنيا. وكما كانوا لا يخافون العذابَ، ولا ينتظرون الحَشْرَ كذلك كانوا لا يُؤْمِنون لقاءَ الله. فَمُنْكِرُ الرؤيةِ من أهل القِبْلَةِ - ممن يؤمِن بالقيامة والحشرِ - مُشَارِكٌ لهؤلاء في جُحْدِ ما وَرَدَ به الخبرُ والنقلُ؛ لأن النَّقْلَ كما وَرَدَ بكوْنِ الحَشْرِ وَرَدَ بكون الرؤية لأهل الإيمان.</span><br/><span>فالذين لم يؤمنوا قالوه على جهة رؤية المقام لأنفسهم، وأنه مُسَلَّمٌ لهم ما اقترحوه من نزول الملائكة عليهم ورؤية ربهم. وذلك وإن كان في القدرة جائزاً - إلا أنه لم يكن واجباً بعد إزاحة عُذْرِهم بظهور معجزات الرسول</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>، فلم يكن اقتراح ما قالوه جائزاً لهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.0eD4a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:22" id="qr-qusheeri-25-22">يَوْمَ يَرَوْنَ ٱلْمَلاَئِكَةَ لاَ بُشْرَىٰ يَوْمَئِذٍ لِّلْمُجْرِمِينَ وَيَقُولُونَ حِجْراً مَّحْجُوراً</span><a class="vn" href="/quran/25/22" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.9bDaf"/><p id="113.600C8"><span><tafsir><span>اقترحوا شيئين: رؤيةَ الملائكةِ ورؤيةَ اللَّهِ، فأخبر أنهم يرون الملائكة عند التوفيِّ، ولكن تقول الملائكةُ لهم:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:126" id="qr-qusheeri-3-126">إِلاَّ بُشْرَىٰ لَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/3/126" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حِجْراً مَّحْجُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span>: أي حراماً ممنوعاً يعني رؤية الله عنهم، فهذا يعود إلى ما جرى ذكره، وحَمْلُه على ذلك أَوْلى من حَمْلِه على الجنة، ولم يجر لها هنا ذكْرٌ. ثم فيه بشارة للمؤمنين بالرؤية لأنهم يرون الملائكة ويبشرونهم بالجنة، قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:30" id="qr-qusheeri-41-30">تَتَنَزَّلُ عَلَيْهِمُ ٱلْمَلاَئِكَةُ أَلاَّ تَخَافُواْ وَلاَ تَحْزَنُواْ وَأَبْشِرُواْ بِٱلْجَنَّةِ</span><a class="vn" href="/quran/41/30" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فكما لا تكون للكفارة بشارة ٌ بالجنة وتكون للمؤمنين لا تكون الرؤيةُ للكفار وتكون للمؤمنين.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.BdB36"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:23" id="qr-qusheeri-25-23">وَقَدِمْنَآ إِلَىٰ مَا عَمِلُواْ مِنْ عَمَلٍ فَجَعَلْنَاهُ هَبَآءً مَّنثُوراً</span><a class="vn" href="/quran/25/23" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.8C3bA"/><p id="113.6CaEd"><span><tafsir><span>هذه آفة الكفار؛ ضاع سعيُهم وخاب جُهْدُهم، وضاع عمرُهم وخَسِرَتْ صفقتُهم وانقطع رجاؤهم</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:47" id="qr-qusheeri-39-47">وَبَدَا لَهُمْ مِّنَ ٱللَّهِ مَا لَمْ يَكُونُواْ يَحْتَسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/47" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>،</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:104" id="qr-qusheeri-18-104">يَحْسَبُونَ أَنَّهُمْ يُحْسِنُونَ صُنْعاً</span><a class="vn" href="/quran/18/104" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وأما أصحاب الحقائق وأرباب التوحيد فيلوح لقلوبهم من سماع هذه الآية ما يحصل به كمال رَوْحِهم، وتتأدَّى إلى قلوبِهم من الراحات ما يضيق عن وصفه شرحهُم، ويتقاصر عن ثنائه نُطْقُهم، حيث يسمعون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدِمْنَآ إِلَىٰ مَا عَمِلُواْ مِنْ عَمَلٍ فَجَعَلْنَاهُ هَبَآءً مَّنثُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span> ولقد ظهرت قيمة أعمالهم حيث قال الحقُّ لأجله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدِمْنَآ إِلَىٰ...</span><span class="ve">﴾</span></span> فَهُم إذا سمعوا ذلك وَجَبَ لهم من الأريحية ما يشغلهم عن الاهتمام لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَجَعَلْنَاهُ هَبَآءً مَّنثُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span> ويقولون: يا ليت لنا أعمال أهل الدارين ثم لا تُقْبَلُ منها ذرةٌ وهو يقول بسببها: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدِمْنَآ إِلَىٰ مَا عَمِلُواْ مِنْ عَمَلٍ...</span><span class="ve">﴾</span></span>! لأنهم إذا تخلصوا من مواضع الخلل وموجبات الخجل من أعمالهم عدُّواً ذلك من أجلِّ ما ينالون من الإحسان إليهم، وفي معناه أنشدوا:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>سأرجع من حجِّ عامِيَ مُخْجِلاً</span>  ***  </span><span><span>لأنَّ الذي قد كان لا يُتَقَبَّلُ</span></span></p><p/><p id="113.CbF27"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:24" id="qr-qusheeri-25-24">أَصْحَابُ ٱلْجَنَّةِ يَوْمَئِذٍ خَيْرٌ مُّسْتَقَرّاً وَأَحْسَنُ مَقِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/25/24" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.D2Aed"/><p id="113.97ECB"><span><tafsir><span>أصحابُ الجنةِ هم الراضون بها، الواصلون إليها، والمُكتَفون بوجدانها، فحسُنَتْ لهم أوطانُهم، وطابَ لهم مُستَقَرُّهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.B419D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:25" id="qr-qusheeri-25-25">وَيَوْمَ تَشَقَّقُ ٱلسَّمَآءُ بِٱلْغَمَامِ وَنُزِّلَ ٱلْمَلاَئِكَةُ تَنزِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/25/25" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.BB1e4"/><p id="113.A058D"><span><tafsir><span>يريد يومَ القيامة إذا بَدَتْ أهوالُها، وظَهَرت للمبعوثين أحوالُها عَمِلُوا وتحققوا - ذلك اليومَ - أنَّ المُلْكَ للرحمن. ولم يتخصص ملكُه بذلك اليوم، وإنما علْمُهم ويقينهُم حَصَلَ لهم ذلك الوقت.</span><br/><span>ويقال تنقطع دواعي الأغيار، وتنتفي أوهامُ الخلْق فلا يتجدَّدُ له -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- وصفٌ ولكن تتلاشى للخلْق أوصاف، وذلك يومٌ على الكافرين عسير، ودليل الخطاب يقتضي أنَّ ذلك اليوم على المؤمنين يسيرٌ وإلا بطل الفرقُ؛ فيجب ألا يكون مؤمن إلاَّ وذلك اليوم يكون عليه هيناً.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.0dBC8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:26" id="qr-qusheeri-25-26">ٱلْمُلْكُ يَوْمَئِذٍ ٱلْحَقُّ لِلرَّحْمَـٰنِ وَكَانَ يَوْماً عَلَى ٱلْكَافِرِينَ عَسِيراً</span><a class="vn" href="/quran/25/26" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.92486"/><p id="113.9cB23"><span>هذه الآية لم يرد لها تفسير</span></p><p id="113.aAe67"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:27-29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:27" id="qr-qusheeri-25-27">وَيَوْمَ يَعَضُّ ٱلظَّالِمُ عَلَىٰ يَدَيْهِ يَقُولُ يٰلَيْتَنِي ٱتَّخَذْتُ مَعَ ٱلرَّسُولِ سَبِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/25/27" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:28" id="qr-qusheeri-25-28">يَٰوَيْلَتَىٰ لَيْتَنِي لَمْ أَتَّخِذْ فُلاَناً خَلِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/25/28" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.c0d7A"/><p id="113.5a089"><span><tafsir><span>يندم الكافر على صحبة الكفار. ودليل الخطاب يقتضي سرورَ المؤمنين بمصاحبة أخدانهم وأحبائهم في الله، وأمَّا الكافر فَيُضِلُّ صاحبَه فيقع معه في الثبور، ولكن المؤمن يهدي صاحبه إلى الرشد فيصل به إلى السرور.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.0D683"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:29" id="qr-qusheeri-25-29">لَّقَدْ أَضَلَّنِي عَنِ ٱلذِّكْرِ بَعْدَ إِذْ جَآءَنِي وَكَانَ ٱلشَّيْطَانُ لِلإِنْسَانِ خَذُولاً</span><a class="vn" href="/quran/25/29" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.3AEaF"/><p id="113.da66b"><span>هذه الآية لم يرد لها تفسير</span></p><p id="113.e6C6E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:30-32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:30" id="qr-qusheeri-25-30">وَقَالَ ٱلرَّسُولُ يٰرَبِّ إِنَّ قَوْمِي ٱتَّخَذُواْ هَـٰذَا ٱلْقُرْآنَ مَهْجُوراً</span><a class="vn" href="/quran/25/30" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:31" id="qr-qusheeri-25-31">وَكَذَلِكَ جَعَلْنَا لِكُلِّ نَبِيٍّ عَدُوّاً مِّنَ ٱلْمُجْرِمِينَ وَكَفَىٰ بِرَبِّكَ هَادِياً وَنَصِيراً</span><a class="vn" href="/quran/25/31" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.d4415"/><p id="113.CCb92"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ ٱلرَّسُولُ يٰرَبِّ إِنَّ قَوْمِي ٱتَّخَذُواْ هَـٰذَا ٱلْقُرْآنَ مَهْجُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>شكا إلى الله منهم، وتلك سنَّةُ المرسلين؛ أخبر الله عن يعقوب -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- أنه قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:86" id="qr-qusheeri-12-86">إِنَّمَآ أَشْكُو بَثِّي وَحُزْنِي إِلَى ٱللَّهِ</span><a class="vn" href="/quran/12/86" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فَمنْ شكا من الله فهو جاحد، ومنْ شكا إلى الله فهو عارف واجد.</span><br/><span>ثم إنه أخبر أنه لم يُخْلِ نبياً من أنبيائه صلوات الله عليهم إلا سلَّطَ عليه عَدُّواً في وقته، إلا أنَّه لم يغادِرْ من أعدائِهم أحداً، وأذاقهم وبالَ ما استوجبوه على كفرهم وغَيِّهم قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَفَىٰ بِرَبِّكَ هَادِياً وَنَصِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>كفى بربك اليوم هادياً إلى معرفته، وغداً نصيراً على رؤيته.</span><br/><span>ويقال آخر فتنة للمؤمنين ما ورد في الخبر:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أن كل أمة ترى في القيامة الصنم الذي عبدوه يتبعونه فيحشرون إلى النار، فيُلْقَوْن فيها ويبقى المؤمنون، فيقال لهم: ما وقفكم؟ فيقولون: إنهم رأوا معبودهم فتبعوه ونحن لم نرَ معبودنا! فيقال لهم: ولو رأيتموه... فهل تعرفونه؟ فيقولون: نعم. فيقال لهم: بِمَ تعرفونه؟ فيقولون: بيننا وبينه علامة. فيريهم شيئاً في صورة شخص فيقول لهم: أنا معبودكم. فيقولون: معاذ الله... نعوذ بالله منك! ما عبدناك. فيتجلَّى الحقُّ لهم فَيَسجدون له"</span><br/></hadeeth></span></p><p id="113.8a97f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:32" id="qr-qusheeri-25-32">وَقَالَ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ لَوْلاَ نُزِّلَ عَلَيْهِ ٱلْقُرْآنُ جُمْلَةً وَاحِدَةً كَذَلِكَ لِنُثَبِّتَ بِهِ فُؤَادَكَ وَرَتَّلْنَاهُ تَرْتِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/25/32" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.0Df49"/><p id="113.deFE8"><span><tafsir><span>أي إنما أنزلناه متفرقاً لِيسُهل عليك حِفْظُه؛ فإنه كان أمياً لا يقرأ الكتب، ولأنه لو كان دفعة واحدة لم يتكرر نزول جبريل</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>بالرسالة إليه في كل وقت وكل حين... وكثرةُ نزوله كانت أوجبَ لسكون قلبه وكمال رَوْحه ودوام أُنْسه، فجبريل كان يأتي في كل وقت بما كان يقتضيه ذلك الوقتُ من الكوائن والأمور الحادثة، وذلك أبلغُ في كونه معجزةً، وأَبعدُ عن التهمة من أن يكون من جهة غيره، أو أن يكون بالاستعانة بمن سواه حاصلاً.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.13B75"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:33-35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:33" id="qr-qusheeri-25-33">وَلاَ يَأْتُونَكَ بِمَثَلٍ إِلاَّ جِئْنَاكَ بِٱلْحَقِّ وَأَحْسَنَ تَفْسِيراً</span><a class="vn" href="/quran/25/33" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:34" id="qr-qusheeri-25-34">ٱلَّذِينَ يُحْشَرُونَ عَلَىٰ وُجُوهِهِمْ إِلَىٰ جَهَنَّمَ أُوْلَـٰئِكَ شَرٌّ مَّكَاناً وَأَضَلُّ سَبِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/25/34" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.634DA"/><p id="113.bEDDB"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يَأْتُونَكَ بِمَثَلٍ إِلاَّ جِئْنَاكَ بِٱلْحَقِّ وَأَحْسَنَ تَفْسِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>كان الجوابُ لما يوردونه على جهة الاحتجاج لهم مفحماً، ولفساد ما يقولونه موضحاً، ولكن الحقَّ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- أجرى السُّنّة بأنه لم يزد ذلك للمسلمين إلا شَفَاءً وبصيرةً ولهم إلا عَمَىً وشبهة.</span><br/><span>ثم أخبر عن حالهم من مآلهم فقال:</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلَّذِينَ يُحْشَرُونَ عَلَىٰ وُجُوهِهِمْ إِلَىٰ جَهَنَّمَ أُوْلَـٰئِكَ شَرٌّ مَّكَاناً وَأَضَلُّ سَبِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يحشرون على وجوههم وذلك أمارة لإهانتهم، وإن في الخبر:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>" الذين أمْشاهم اليومَ على أقدامهم يُمْشيهم غداً على وجوههم"</span></hadeeth><tafsir><span>وهو على ذلك قادر، وذلك منه غير مستحيل.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.fFA1e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:35-37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:35" id="qr-qusheeri-25-35">وَلَقَدْ آتَيْنَا مُوسَى ٱلْكِتَابَ وَجَعَلْنَا مَعَهُ أَخَاهُ هَارُونَ وَزِيراً</span><a class="vn" href="/quran/25/35" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:36" id="qr-qusheeri-25-36">فَقُلْنَا ٱذْهَبَآ إِلَى ٱلْقَوْمِ ٱلَّذِينَ كَذَّبُواْ بِآيَاتِنَا فَدَمَّرْنَاهُمْ تَدْمِيراً</span><a class="vn" href="/quran/25/36" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.bA190"/><p id="113.4af1f"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ آتَيْنَا مُوسَى ٱلْكِتَابَ وَجَعَلْنَا مَعَهُ أَخَاهُ هَارُونَ وَزِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قلَمَّا يجري في القرآن لنبينا <span class="honorific"></span> ذِكْرٌ إلا ويذكر الله عُقَيْبَه موسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>. وتكررت قصته في القرآن في غير موضع تنبيهاً على علو شأنه، لأنه كما أن التخصيص بالذكر يدل على شرف المذكور فالتكرير في الذكر يوجب التفصيل في الوصف؛ لأن القصة الواحدة إذا أعيدت مراتٍ كثيرة كانت في باب البلاغة أتمَّ لا سيما إذا كانت في كل مرة فائدةٌ زائدة.</span><br/><span>ثم بيَّن أنه قال لهما:</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقُلْنَا ٱذْهَبَآ إِلَى ٱلْقَوْمِ ٱلَّذِينَ كَذَّبُواْ بِآيَاتِنَا فَدَمَّرْنَاهُمْ تَدْمِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span></span><br/><span>أي فَذَهبا فَجَحَدَ القومُ فدمرناهم تدميراً أي أهلكناهم إهلاكاً، وفي ذلك تسليةٌ للنبي <span class="honorific"></span> فيما كان يقاسيه من قومه من فنون البلاء، ووَعْدٌ له بالجميل في أنه سَيُهْلك أعداءَه كُلَّهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.4Bbfb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:37" id="qr-qusheeri-25-37">وَقَوْمَ نُوحٍ لَّمَّا كَذَّبُواْ ٱلرُّسُلَ أَغْرَقْنَاهُمْ وَجَعَلْنَاهُمْ لِلنَّاسِ آيَةً وَأَعْتَدْنَا لِلظَّالِمِينَ عَذَاباً أَلِيماً</span><a class="vn" href="/quran/25/37" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.F151C"/><p id="113.BE49c"><span><tafsir><span>أَحْلَلْنا بهم العقوبة كما أحللنا بأمثالهم، وعاملناهم بمثل معاملتنا لقرنائهم. ثم عَقَّبَ هذه الآيات بذكر عادٍ وثمود وأصحاب الرَّسِّ، ومَنْ ذكرهم على الجملة من غير تفصيل، وما أهلك به قوم لوطٍ حيث عملوا الخبائث... كل ذلك تطييباً لقلبه <span class="honorific"></span>، وتسكيناً لِسرِّه، وإعلاماً وتعريفاً بأنه سيهلك مَنْ يُعاديه، ويدمِّر مَنْ يناويه، وقد فَعَلَ من ذلك الكثير في حال حياته، والباقي بعد مُضِيِّه -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- من الدنيا وذهابه.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.dDbed"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:38" id="qr-qusheeri-25-38">وَعَاداً وَثَمُودَاْ وَأَصْحَابَ ٱلرَّسِّ وَقُرُوناً بَيْنَ ذَلِكَ كَثِيراً</span><a class="vn" href="/quran/25/38" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.A8F48"/><p id="113.698d4"><span>هذه الآية لم يرد لها تفسير</span></p><p id="113.AE20F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:39" id="qr-qusheeri-25-39">وَكُلاًّ ضَرَبْنَا لَهُ ٱلأَمْثَالَ وَكُلاًّ تَبَّرْنَا تَتْبِيراً</span><a class="vn" href="/quran/25/39" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.26FE1"/><p id="113.8f2A7"><span>هذه الآية لم يرد لها تفسير</span></p><p id="113.19A9C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:40" id="qr-qusheeri-25-40">وَلَقَدْ أَتَوْا عَلَى ٱلْقَرْيَةِ ٱلَّتِيۤ أُمْطِرَتْ مَطَرَ ٱلسَّوْءِ أَفَلَمْ يَكُونُواْ يَرَوْنَهَا بَلْ كَانُواْ لاَ يَرْجُونَ نُشُوراً</span><a class="vn" href="/quran/25/40" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.d5Db0"/><p id="113.F4adc"><span>هذه الآية لم يرد لها تفسير</span></p><p id="113.CAf17"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:41" id="qr-qusheeri-25-41">وَإِذَا رَأَوْكَ إِن يَتَّخِذُونَكَ إِلاَّ هُزُواً أَهَـٰذَا ٱلَّذِي بَعَثَ ٱللَّهُ رَسُولاً</span><a class="vn" href="/quran/25/41" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.0603B"/><p id="113.1bbC8"><span><tafsir><span>كانت تكون له سلوة لو ذكر حالته وشكا إليه قصته، فإذا أخبر اللَّهُ وقصَّ عليه ما كان يلاقيه كان أَوْجَبَ للسَّلْوَةِ وأقربَ من الأُنْس، وغايةُ سلوةِ أربابِ المحن أن يذكروا لأحبائهم ما لقوا في أيام امتحانهم كما قال قائلُهم:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>يودُّ بأن يمشي سقيماً لَعَلَّها</span>  ***  </span><span><span>إذا سمعت منه بشكوى تراسله</span></span><br/><span><span>ويهتزُّ للمعروفِ في طَلَبِ العلَى</span>  ***  </span><span><span>لتُذْكَرَ يوماً عند سلمى شمائلُه</span></span></p><span/><tafsir><span>وأخبر أنهم كانوا ينظرون إليه -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- بعين الازدراءِ والتصغيرِ لشأنه؛ لأنهم كانوا لا يعرفون قَدْرَه، قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:198" id="qr-qusheeri-7-198">وَتَرَٰهُمْ يَنظُرُونَ إِلَيْكَ وَهُمْ لاَ يُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/198" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/></tafsir><p/><p id="113.aAf77"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:42" id="qr-qusheeri-25-42">إِن كَادَ لَيُضِلُّنَا عَنْ آلِهَتِنَا لَوْلاَ أَن صَبْرَنَا عَلَيْهَا وَسَوْفَ يَعْلَمُونَ حِينَ يَرَوْنَ ٱلْعَذَابَ مَنْ أَضَلُّ سَبِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/25/42" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.82b77"/><p id="113.BB60f"><span>هذه الآية لم يرد لها تفسير</span></p><p id="113.D4b89"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:43" id="qr-qusheeri-25-43">أَرَأَيْتَ مَنِ ٱتَّخَذَ إِلَـٰهَهُ هَوَاهُ أَفَأَنتَ تَكُونُ عَلَيْهِ وَكِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/25/43" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.590d5"/><p id="113.5e6Ec"><span><tafsir><span>كانوا يعبدون من الأصنام ما يَهْوَوْن؛ يستبدلون صنماً بصنم، وكانوا يَجْرُون على مقتضى ما يقع لهم. والمؤمنُ بِحُكْمِ اللَّهِ لا بحكم نفسه، وبهذا يتضح الفرقان بين رجل وبين رجل. والذي يعيش على ما يقع له فعابِدُ هواه، وملتحِقٌ بالذين ذكرهم الحقُّ بالسوءِ في هذه الآية.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.FddF4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:44" id="qr-qusheeri-25-44">أَمْ تَحْسَبُ أَنَّ أَكْثَرَهُمْ يَسْمَعُونَ أَوْ يَعْقِلُونَ إِنْ هُمْ إِلاَّ كَٱلأَنْعَامِ بَلْ هُمْ أَضَلُّ سَبِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/25/44" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.A65Ef"/><p id="113.dC341"><span><tafsir><span>كالأنعام التي ليس لها هَمٌّ إلاَّ في أَكْلَةٍ وشَرْبَة، ومَنْ استجلب حظوظَ نَفْسِه فكالبهائم. وإنَّ الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- خَلَقَ الملائكةَ وعلى العقلِ جَبَلَهم، والبهائمَ وعلى الهوى فَطَرَهم، وبنى آدم ورَكّبَ فيهم الأمْرَيْن؛ فَمَنْ غًلَبَ هواه عَقْلَه فهو شرُّ من البهائم، ومَنْ غَلَبَ عَقْلُه هواه فهو خيرٌ من الملائكة... كذلك قال المشايخ.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.EE568"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:45-47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:45" id="qr-qusheeri-25-45">أَلَمْ تَرَ إِلَىٰ رَبِّكَ كَيْفَ مَدَّ ٱلظِّلَّ وَلَوْ شَآءَ لَجَعَلَهُ سَاكِناً ثُمَّ جَعَلْنَا ٱلشَّمْسَ عَلَيْهِ دَلِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/25/45" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:46" id="qr-qusheeri-25-46">ثُمَّ قَبَضْنَاهُ إِلَيْنَا قَبْضاً يَسِيراً</span><a class="vn" href="/quran/25/46" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.dEbBA"/><p id="113.8f89a"><span><tafsir><span>قيل نَزَلَ الرسول <span class="honorific"></span> في بعض أسفاره وقت القيلولة في ظل شجرة وكانوا خَلْقاً كثيراً فَمَدَّ اللَّهُ ظِلَّ تلك الشجرة حتى وسع جميعَهم وكانوا كثيرين، فأنزل الله هذه الآية، وكان ذلك من جملة معجزاته</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>.</span><br/><span>وقيل إن الله في ابتداء النهار قبل طلوع الشمس يجعل الأرضَ كلَّها ظلاً، ثم إذا طلعت الشمسُ، وانبسط على وجه الأرض شعاعُها فكلُّ شخصٍ يُبْسَطُ له ظِلٌّ، ولا يُصيب ذلك الموضعَ شعاعُ الشمس، ثم يتناقص إلى وقت الزوال، ثم يأخذ في الزيادة وقت الزوال. وذلك من أماراتِ قدرة الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>؛ لأنه أجرى العادة بخلق الظلِّ والضوء والفيء.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ شَآءَ لَجَعَلَهُ سَاكِناً</span><span class="ve">﴾</span></span>: أي دائماً: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ قَبَضْنَاهُ إِلَيْنَا قَبْضاً يَسِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أي حال ارتفاعِ الشْمسِ ونُقصانِ الظِّلِّ.</span><br/><span>ويقال: ألم تر إلى ربك كيف مدَّ ظل العناية على أحوال أوليائه؛ فقومٌ هم في ظل الحماية، وآخرون في ظل الرعاية، وآخرون في ظل العناية، والفقراء في ظل الكفاية، والأغنياء في ظل الراحة من الشكاية.</span><br/><span>ظلٌ هو ظل العصمة، وظل هو ظل الرحمة؛ فالعصمة للأنبياء عليهم السلام ثم للأولياء، والرحمة للمؤمنين، ثم في الدنيا لكافة الخلائق أجمعين. ويقال قوله للنبي <span class="honorific"></span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ إِلَىٰ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَيْفَ مَدَّ ٱلظِّلَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> ستراً لما كان كاشفه به أولاً، إجراءً للسُّنَّةِ في إخفاء الحال عن الرقيب. قال لموسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:143" id="qr-qusheeri-7-143">لَن تَرَانِي</span><a class="vn" href="/quran/7/143" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال لنبينا</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ إِلَىٰ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وشتان ماهما!</span><br/><span>ويقال أحيا قلبه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ إِلَىٰ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى أن قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَيْفَ مَدَّ ٱلظِّلَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> فجعل استقلاله بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ إِلَىٰ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى أن سمع ذكر الظل. ويقال أحياه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ إِلَىٰ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم أفناه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَيْفَ مَدَّ ٱلظِّلَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> وكذا سُنَّتُه مع عباده؛ يُردِّدُهم بين إِفناءٍ وإبقاء.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.A2B58"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:47" id="qr-qusheeri-25-47">وَهُوَ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ ٱلَّيلَ لِبَاساً وَٱلنَّوْمَ سُبَاتاً وَجَعَلَ ٱلنَّهَارَ نُشُوراً</span><a class="vn" href="/quran/25/47" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.9eC14"/><p id="113.1bDAa"><span><tafsir><span>جعل الليلَ وقتاً لسكون قومٍ ووقتاً لإنزعاج آخرين؛ فأربابُ الغفلة يسكنون في ليلهم، والمحبون يسهرون في ليلهم إنْ كانوا في رَوْحِ الوصال، فلا يأخذهم النومُ لكمال أُنْسِهم، وإن كانوا في ألم الفراق فلا يأخذهم النوم لكمال قلقهم، فالسّهرُ للأحباب صِفَةٌ: إمَّا لكمال السرور أو لهجوم الهموم. ويقال جعل النومَ للأحباب وقتَ التجلِّي بما لا سبيلَ إليه في اليقظة، فإذا رَأَوْا ربَّهم في المنام يؤثِرون النومُ على السَّهر، قال قائلهم:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>وإني لأَستغفي وما بي نَعْسَةٌ</span>  ***  </span><span><span>لعلَّ خيالاً منك يلقى خياليا</span></span></p><span/><tafsir><span>وقال قائلهم:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>رأيتُ سرورَ قلبي في منامي</span>  ***  </span><span><span>فأحببتُ التَّنَعُّسَ والمناما</span></span></p><span/><tafsir><span>ويقال النوم لأهلِ الغفلة عقوبةٌ ولأهلِ الاجتهادِ رحمةٌ؛ فإن الحقَّ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- يُدْخِلُ عليهم النوم ضرورةً رحمةً منه بنفوسهم ليستريحوا من كَدِّ المجاهدة.</span><br/></tafsir><p/><p id="113.b7772"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:48-51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:48" id="qr-qusheeri-25-48">وَهُوَ ٱلَّذِيۤ أَرْسَلَ ٱلرِّيَاحَ بُشْرَاً بَيْنَ يَدَيْ رَحْمَتِهِ وَأَنزَلْنَا مِنَ ٱلسَّمَآءِ مَآءً طَهُوراً</span><a class="vn" href="/quran/25/48" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:49" id="qr-qusheeri-25-49">لِّنُحْيِـيَ بِهِ بَلْدَةً مَّيْتاً وَنُسْقِيَهُ مِمَّا خَلَقْنَآ أَنْعَاماً وَأَنَاسِيَّ كَثِيراً</span><a class="vn" href="/quran/25/49" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:50" id="qr-qusheeri-25-50">وَلَقَدْ صَرَّفْنَاهُ بَيْنَهُمْ لِيَذَّكَّرُواْ فَأَبَىٰ أَكْثَرُ ٱلنَّاسِ إِلاَّ كُفُوراً</span><a class="vn" href="/quran/25/50" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.90df7"/><p id="113.eD6E5"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ ٱلَّذِيۤ أَرْسَلَ ٱلرِّيَاحَ بُشْرَاً بَيْنَ يَدَيْ رَحْمَتِهِ وَأَنزَلْنَا مِنَ ٱلسَّمَآءِ مَآءً طَهُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يُرْسِلُ رياحَ الكَرَم فتهب على قلوب ذوي الحاجات فتزعجها إلى طلب مبارِّه، ويرسل رياحَ الولاية فتهب على قلوب الخواص فتطهرها من جميع الإرادات فتُكْفَى بالله لله، ويرسِلُ رياحَ الخوفِ على قلوبِ العُصَاةِ فتحملهم على النَّدَمِ، وتطهرها من الإصرار فترجع إلى التوبة، ويرسل رياح الاشتياق على قلوب الأحباب، فتزعجها عن المساكنات، وتطهرها عن كل شيء إلا عن اللواعج فلا تستقِرُّ إلا بالكشف والتجلِّّي.</span><br/><span>ويقال إذا تَنَسَّمَ القلبُ نسيمَ القُرْبِ هَامَ في ملكوت الجلال، وامتحى عن كل مرسوم ومعهود.</span><br/><span>قوله جل ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنزَلْنَا مِنَ ٱلسَّمَآءِ مَآءً طَهُوراً لِّنُحْيِـيَ بِهِ بَلْدَةً مَّيْتاً وَنُسْقِيَهُ مِمَّا خَلَقْنَآ أَنْعَاماً وَأَنَاسِيَّ كَثِيراً وَلَقَدْ صَرَّفْنَاهُ بَيْنَهُمْ لِيَذَّكَّرُواْ فَأَبَىٰ أَكْثَرُ ٱلنَّاسِ إِلاَّ كُفُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أنزل من السماء ماء المطرِ فأحيا به الغياضَ والرياضَ، وأنبت به الأزهار والأنوار، وأنزل من السماء ماء الرحمةِ فغَسَلَ العصاةُ ما تلطخوا به من الأوضار، وما تدنَّسوا به من الأوزار.</span><br/><span>و(الطَّهُور) هو الطاهرُ المُطَهِّرُ، وماءُ الحياء يُطِهرُ قلوبَ العارفين عن الجنوح إلى المساكنات وما يتداخلها في بعض الأحيان من الغفلات. وماء الرعاية يُحْيِي به قلوبَ المشتاقين بما يتداركها من أنوار التجلِّي حتى يزول عنها عَطَشُ الاشتياق ويحصل فيها من سكينة الاستقلال، ويحيي به نفوساً ميتةً باتباع الشهوات فيردها إلى القيام بالعبادات.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.87dCF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:51" id="qr-qusheeri-25-51">وَلَوْ شِئْنَا لَبَعَثْنَا فِي كُلِّ قَرْيَةٍ نَّذِيراً</span><a class="vn" href="/quran/25/51" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.4965E"/><p id="113.F1ceB"><span><tafsir><span>إنَّ الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- خصَّ نبينا <span class="honorific"></span> بأن فضَّله على الكافة، وأرسله إلى الجملة، وبألا يُنْسَخَ شَرْعُه إلى الأبد. وبهذه الآية أدَّبه بأدقِّ إشارة، حيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ شِئْنَا لَبَعَثْنَا فِي كُلِّ قَرْيَةٍ نَّذِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا كما قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:86" id="qr-qusheeri-17-86">وَلَئِن شِئْنَا لَنَذْهَبَنَّ بِٱلَّذِي أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ</span><a class="vn" href="/quran/17/86" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وَقَصْدُ الحقِّ أن يكون خواصُّ عباده أبداً معصومين عن شواهدهم.</span><br/><span>وفي القصة أن موسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>تَبَرَّمَ وقتاً بكثرة ما كان يُسْأل، فأوحى الله في ليلة واحدة إلى ألف نبي من بني إسرائيل فأصبحوا رُسلاً، وتفرَّقَ الناسُ عن موسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>إليهم عليهم السلام، فضاق قلبُ موسى وقال: يا رب، إني لا أطيق ذلك! فقبض اللَهُ أرواحهم في ذلك اليوم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.AB04E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:52" id="qr-qusheeri-25-52">فَلاَ تُطِعِ ٱلْكَافِرِينَ وَجَاهِدْهُمْ بِهِ جِهَاداً كَبيراً</span><a class="vn" href="/quran/25/52" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.17D1B"/><p id="113.dAFCD"><span><tafsir><span>أي كُنْ قائماً بحقِّنا من غير أن يكون منك جنوحٌ إلى غيرنا أو مبالاةٌ بِمَنْ سوانا، فإنَّا نَعْصِمُكَ بكلِّ وجهٍ، ولا نرفع عنك ظِلَّ عنايتنا بحالٍ.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.08FFe"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:53" id="qr-qusheeri-25-53">وَهُوَ ٱلَّذِي مَرَجَ ٱلْبَحْرَيْنِ هَـٰذَا عَذْبٌ فُرَاتٌ وَهَـٰذَا مِلْحٌ أُجَاجٌ وَجَعَلَ بَيْنَهُمَا بَرْزَخاً وَحِجْراً مَّحْجُوراً</span><a class="vn" href="/quran/25/53" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.1C5Ce"/><p id="113.E4C59"><span><tafsir><span>البحر المِلْح لا عذوبة فيه، والعَذْبُ لا ملوحة فيه، وهما في الجوهرية واحد، ولكنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- بقدرته - غَايَر بينهما في الصفة، كذلك خَلَقَ القلوبَ؛ بعضُها مَعْدِنُ اليقينِ والعرفانِ، وبعضُها مَحَلُّ الشكِّ والكفران.</span><br/><span>ويقال أثبت في قلوب المؤمنين الخوف والرجاء، فلا الخوف يغلب الرجاء، ولا الرجاء يغلب الخوف.</span><br/><span>ويقال خَلَقَ القلوبَ على وصفين: قلبَ المؤمن مضيئاً مشرقاً وقلبَ الكافر أسود مظلماً، هذا بنور الإيمان مُزَيَّن، وهذا بظلمة الجحود مُعَلَّم.</span><br/><span>ويقال قلوبُ العوام في أسْرِ المطالب ورغائب الحظوظ، وقلوبُ الخواصِّ مُعْتَقَةٌ عن المطالب، مُجَرَّدَةٌ عن رِقِّ الحظوظ.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.A9Fd6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:54-56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:54" id="qr-qusheeri-25-54">وَهُوَ ٱلَّذِي خَلَقَ مِنَ ٱلْمَآءِ بَشَراً فَجَعَلَهُ نَسَباً وَصِهْراً وَكَانَ رَبُّكَ قَدِيراً</span><a class="vn" href="/quran/25/54" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:55" id="qr-qusheeri-25-55">وَيَعْبُدُونَ مِن دُونِ ٱللَّهِ مَا لاَ يَنفَعُهُمْ وَلاَ يَضُرُّهُمْ وَكَانَ ٱلْكَافِرُ عَلَىٰ رَبِّهِ ظَهِيراً</span><a class="vn" href="/quran/25/55" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.A6b3D"/><p id="113.1c26d"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ ٱلَّذِي خَلَقَ مِنَ ٱلْمَآءِ بَشَراً فَجَعَلَهُ نَسَباً وَصِهْراً وَكَانَ رَبُّكَ قَدِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>الخَلْقُ متشاكلون في أصل الخِلْقة، متماثلون في الجوهرية، متباينون في الصفة، مختلفون في الصورة؛ فنفوسُ الأعداء مطاياهم تسوقهم إلى النار، ونفوس المؤمنين مطاياهم تحملهم إلى الجنة. والخلْقُ بَشَرٌ.. ولكن ليس كلُّ بَشَرٍ كبشر؛ واحدٌ عدوٌّ لا يسعى إلا من مخالفته، ولا يعيش إلا بنصيبه وحظِّه، ولا يحتمل الرياضة ولا يرتقي عن حدِّ الوقاحة والخساسة، وواحدٌ وليٌّ لا يَفْتَرُ عن طاعته، ولا يَنْزِل عن هِمَّتِه، فهو في سماء تعززه بمعبوده.</span><br/><span>وبينهما للناس مناهل ومشارب؛ فواحِدٌ يكون كما قال:</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَعْبُدُونَ مِن دُونِ ٱللَّهِ مَا لاَ يَنفَعُهُمْ وَلاَ يَضُرُّهُمْ وَكَانَ ٱلْكَافِرُ عَلَىٰ رَبِّهِ ظَهِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يكتفي بالمنحوتِ من الخشب، والمصنوعِ من الصَّخْرِ، والمُتَّخَذِ من النحاس، وكلُّها جمادات لا تعقل ولا تسمع، ولا تضر ولاَ تنفع.</span><br/><span>أما المؤمنُ فإنَّ من صفاته أنّه لا يلتفت إلى العرش - وإن علا، ولا ينقاد بقلبه لمخلوقٍ - وإن اتصف بمناقب لا تُحْصَى.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.DecfE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:56" id="qr-qusheeri-25-56">وَمَآ أَرْسَلْنَاكَ إِلاَّ مُبَشِّراً وَنَذِيراً</span><a class="vn" href="/quran/25/56" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.CE579"/><p id="113.1c46C"><span><tafsir><span>رسولاً مِنَّا، مأموراً بالإنذار والتبشير، واقفاً حيث وقفناك على نعت التبليغ، غيرَ طالب منهم أجراً، وغير طامع في أن تجد منهم حظَّاً.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.A81D0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:57" id="qr-qusheeri-25-57">قُلْ مَآ أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ مِنْ أَجْرٍ إِلاَّ مَن شَآءَ أَن يَتَّخِذَ إِلَىٰ رَبِّهِ سَبِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/25/57" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.F9faE"/><p id="113.b8AC2"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أداة استثناء منقطع؛ إذ ابتغاؤهم السبيل إلى ربِّهم ليس بأجرٍ يأخذه منهم، فهو لِمَنْ أقْبَلَ بشيرٌ، ولِمَنْ أعرض نذير.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.235dD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:58"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:58" id="qr-qusheeri-25-58">وَتَوَكَّلْ عَلَى ٱلْحَيِّ ٱلَّذِي لاَ يَمُوتُ وَسَبِّحْ بِحَمْدِهِ وَكَفَىٰ بِهِ بِذُنُوبِ عِبَادِهِ خَبِيراً</span><a class="vn" href="/quran/25/58" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.D1b0d"/><p id="113.C9E8c"><span><tafsir><span>قوله جل ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَوَكَّلْ عَلَى ٱلْحَيِّ ٱلَّذِي لاَ يَمُوتُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>التوكل تفويضُ الأمور إلى الله. وحقُّه وأصْلُهُ عِلْمُ العبدِ بأنَّ الحادثاتِ كلّها حاصِلةٌ من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، وأنه لا يقدر أحدٌ على الإيجاد غيرُه.</span><br/><span>فإذا عَرَفَ هذا فهو فيما يحتاج إليه - إذا عَلِمَ أن مرادَهُ لا يرتفع إلا مِنْ قِبَلِ الله - حصل له أصل التوكل. وهذا القَدْرُ فَرْضٌ، وهو من شرائط الإيمان، فإن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يقول:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:23" id="qr-qusheeri-5-23">وَعَلَى ٱللَّهِ فَتَوَكَّلُوۤاْ إِن كُنتُم مُّؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/5/23" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وما زاد على هذا القَدْرِ - وهو سكون القلب وزوال الانزعاج والاضطرار - فهي أحوال تلحق بالتوكل على وجه كماله.</span><br/><span>فإن تقرَّرَ هذا فالناس في الاكتفاء والسكون على أقسام، ولكلِّ درجةٍ من هذه الأقسام اسم: إمَّا من حيث الاشتقاق، أو من حيث الاصطلاح.</span><br/><span>فأول رتبة فيه أن يكتفي بما في يده، ولا يطلب زيادة عليه، ويستريح قلبه من طلب الزيادة.. وتسمى هذه الحالة القناعة، وفيها يقف صاحبها حيث وقف، ويقنع بالحاصل له فلا يستزيد ثم اكتفاءُ كلِّ أحدٍ يختلف في القلة والكثرة، وراحة قلوب هؤلاء في التخلص من الْحِرصِ وإرادة الزيادة.</span><br/><span>ثم بعد هذا سكونُ القلب في حالة عَدَمِ وجود الأسباب، فيكون مجرداً عن الشيء، ويكون في إرادته متوكلاً على الله. وهؤلاء متباينون في الرتبة، فواحد يكتفي بوعده لأنه صَدَقَه في ضمانه، فيسكن - عند فقد الأسباب - بقلبه ثقةً منه بوعد ربه.. ويسمى هذا توكلاً، ويقال على هذا: إن التوكل سكون القلب بضمان الربِّ، أو سكون الجاش في طلب المعاش، أو الاكتفاء بوعده عند عدم نَقْدِه، أو الاكتفاء بالوعد عند فقد النقد.</span><br/><span>وألطف من هذا أن يكتفي بِعِلْمِ أنه يعلم حاله فيشتغل بما أمره الله؛ ويعمل على طاعته؛ ولا يراعي إنجاز ما وَعَدَهَ؛ بَل يِكِلُ أمرَه إلى الله.. وهذا هو التسليم.</span><br/><span>وفوق هذا التفويض، وهو أنْ يَكِلَ أمرَه إلى الله. ولا يقترح على مولاه بحالٍ، ولا يختار؛ ويستوي عند وجودُ الأسباب وعَدَمُها؛ فيشتغل بأداء ما ألزمه الله؛ ولا يفكر في حال نَفْسِه؛ ويعلم أنه مملوكٌ لمولاه؛ والسيِّدُ أوْلَى بِعَبْدِهِ من العبد بنفسه.</span><br/><span>فإذا ارتقى عن هذه الحالة وَجَدَ راحةً في المَنْع؛ واستعذب ما يستقبله من الرَّدِّ.. وتلك هي مرتبة الرضا؛ ويصلح له في هذه الحالة من فوائد الرضا ولطائفه ما لا يحصل لِمَنْ دونَه من الحلاوة في وجود المقصود.</span><br/><span>وبعد هذا الموافقة؛ وهي ألا يجد الراحة في المَنْعِ، بل يجد بَدَلَ هذا عند نسيم القربِ زوائد الأُنْس بنسيان كلِّ أرَبٍ، ونسيان وجود سبب أو عدو وجود سبب؛ فكما أنَ حلاوة الطاعة تتصاغر عند بَرْدِ الرضا - وأصحاب الرضا يعدون ذلك حجاباً - فكذلك أهل الأُنْسِ بالله. بنسيانِ كلِّ فَقْدٍ ووَجْدٍ، وبالتغافل عن أحوالهم في الوجود والعدم يعدون النزول إلى استلذاذ المنع، والاستقلال بلطائف الرضا نقصاناً في الحال.</span><br/><span>ثم بعد هذا استيلاءُ سلطان الحقيقة فيؤخذ العبد عن جملته بالكلية، والعبارة عن هذه الحالة أنه يحدث الخمود والاستهلاك والوجود والاصطلام والفناء.. وأمثال هذا، وذلك هو عين التوحيد، فعند ذلك لا أُنْسَ ولا هيبة، ولا لذة ولا راحة، ولا وحشة ولا آفة.</span><br/><span>هذا بيان ترتيبهم فأمّا دون ذلك فالخبر عن أحوال المتوكلين - على تباين شِرْبِهم. - يختلف على حسب اختلاف على حسب اختلاف محالِّهم.</span><br/><span>فيقال شرط التوكل أن يكون كالطفل في المهد؛ لا شيء مِنْ قِبَلِه إلا أن يرضعه مَنْ هو في حضانته.</span><br/><span>ويقال التوكل زوال الاستشراف، وسقوط الطمع، وفراغ القلب من تعب الانتظار.</span><br/><span>ويقال التوكل السكون عند مجاري الأقدار على اختلافها.</span><br/><span>ويقال إذا وثق القلب بجريان القسمة لا يضره الكسب، ولا يقدح في توكله.</span><br/><span>ويقال عوام المتوكلين إذا أُعْطُوا شكروا، وإذا مُنعُوا صبروا. وخواصُّهم إذا أَعْطُوا آثروا، وإذا مٌنِعُوا شكروا.</span><br/><span>ويقال الحقُّ يجود على الأولياء - إذا توكلوا - بتيسير السبب من حيث يُحْتَسَبُ ولا يُحْتَسَبُ، ويجود على الأصفياء بسقوط الأرب.. وإذا لم يكن الأرَبُ فمتى يكون الطلب؟</span><br/><span>ويقال التوكل في الأسباب الدنيوية إلى حدٍّ، فأمَّا التوكل على الله في إصلاحه -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- أمورَ آخرِة العبد فهذا أشدُّ غموضاً، وأكثرُ خفاءً. فالواجبُ في الأسباب الدنيوية أن يكون السكونُ عن طلبها غالباً، والحركةُ تكون ضرورةً. فأمَّا في أمور الآخرة وما يتعلَّقُ بالطاعةِ فالواجبُ البِدارُ والجِدُّ والانكماشُ، والخروجُ عن أوطان الكسل والجنوح إلى الفشل.</span><br/><span>والذي يتَّصِفُ بالتواني في العبادات، ويتباطؤ في تلافي ما ضيَّعَه من أرضاء الخصوم والقيام بحقِّ الواجبات، ثم يعتقد في نفسه أنه متوكِّلٌ على الله وأنه -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- يعفو عنه فهو مُتَّهَمٌ معلولُ الحالِ، ممكورٌ مُسْتَدْرَجٌ، بل يجب أن يبذل جهده، ويستفرغ وسعه. ثم بعد ذلك لا يعتمد على طاعته، ولا يستنِدُ إلى سكونه وحركته، ويتبرأُ بِسِرِّه من حَوْلِهِ وقوَّتِه. ثم يكون حَسَنَ الظنِّ بربِّه، ومع حُسْنِ ظنه بربه لا ينبغي أن يخلوَ من مخافته، اللهم إلا أن يَغْلِبَ على قلبه ما يشغله في الحال من كشوفات الحقائق عن الفكرة في العواقب؛ فإن ذلك - إذا حَصَلَ - فالوقتُ غالِبٌ، وهو أحد ما قيل في معاني قولهم: الوقت سيف.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.e7348"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:59" id="qr-qusheeri-25-59">ٱلَّذِي خَلَقَ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا فِي سِتَّةِ أَيَّامٍ ثُمَّ ٱسْتَوَىٰ عَلَى ٱلْعَرْشِ ٱلرَّحْمَـٰنُ فَسْئَلْ بِهِ خَبِيراً</span><a class="vn" href="/quran/25/59" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.F28eE"/><p id="113.edd24"><span><tafsir><span>قوله جل ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلَّذِي خَلَقَ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا فِي سِتَّةِ أَيَّامٍ ثُمَّ ٱسْتَوَىٰ عَلَى ٱلْعَرْشِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>انتظم به الكونُ - والعرشُ من جملة الكون - ولم يتجمَّل الحقُّ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- بشيءٍ من إظهار بَرِيَّتهِ؛ فعلوُّه على العرش بقهره وقدرته، واستواؤه بفعلٍ خص به العرش بتسوية أجزائه وصورته.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.8AbF7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:60" id="qr-qusheeri-25-60">وَإِذَا قِيلَ لَهُمُ ٱسْجُدُواْ لِلرَّحْمَـٰنِ قَالُواْ وَمَا ٱلرَّحْمَـٰنُ أَنَسْجُدُ لِمَا تَأْمُرُنَا وَزَادَهُمْ نُفُوراً</span><a class="vn" href="/quran/25/60" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.Be4ef"/><p id="113.b85Ad"><span><tafsir><span>أقبل الحقُّ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- بلطفه وبفضله على أقوام فلذلك وجدوه، وأعرض عن آخرين بتكبره وتعزُّزِه فلذلك جحدوه؛ فَطَرَهُم على سِمَةِ البُعْدِ، وعَجَنَ طينتهم بماء الشقاوة والصدِّ؛ فلما أظهرهم ألبسهم صدار الجهل والجحد.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.9EF80"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:61" id="qr-qusheeri-25-61">تَبَارَكَ ٱلَّذِي جَعَلَ فِي ٱلسَّمَآءِ بُرُوجاً وَجَعَلَ فِيهَا سِرَاجاً وَقَمَراً مُّنِيراً</span><a class="vn" href="/quran/25/61" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.cDF0B"/><p id="113.Cd7D4"><span><tafsir><span>زيَّنَ السماء الدنيا بمصابيح، وخلَق فيها البروجَ، وبَثَّ فيها الكواكب، وصان عن الفطورِ والتشويش أقطارَها ومناكبَها، وأدار بقدرته أفلاكها، وأدام على ما أراد إمساكها.</span><br/><span>وكما أثبت في السماء بروجاً أثبت في سماء قلوب أوليائه وأصفيائه بروجاً؛ فبروجُ السماء معدودة وبروج القلب مشهودة.</span><br/><span>وبروجُ السماء بيوتُ شمسها وقمرها ونجومها، وبروجُ القلب مطالعُ أنوارها ومشارِقُ شموسها ونجومها. وتلك النجوم هي نجوم القلوب كالعقل والفهم والبصيرة والعلم، وقمرُ القلوبِ المعرفةُ.</span><br/><span>قمرُ السماء له نقصان ومحاق، وفي بعض الأحايين هو بَدْرٌ بوصف الكمال، وقمر المعرفة أبداً له إشراق وليس له نقصان أو محاق، ولذا قال قائلهم:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>دع الأقمارَ تخبو أو تنير</span>  ***  </span><span><span>لها بَدْرٌ تذلُّ له البدور</span></span></p><span/><tafsir><span>فأمّا شمسُ القلوب فهي التوحيد، وشمسُ السماءِ تغرب ولكن شمسَ القلوب لا تغيب ولا تغرب، وفي معناه قالوا:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>إن شمسَ النهارِ تغرب بالليل</span>  ***  </span><span><span>وشمسُ القلوب ليست تغيب</span></span></p><span/><tafsir><span>ويصحُّ أن يقال إن شمس النهار تغرب بالليل، وشمس القلوب سلطانُها في الضوء والطلوع بالليل أتمُّ.</span><br/></tafsir><p/><p id="113.D92F1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:62"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:62" id="qr-qusheeri-25-62">وَهُوَ ٱلَّذِي جَعَلَ ٱلَّيلَ وَٱلنَّهَارَ خِلْفَةً لِّمَنْ أَرَادَ أَن يَذَّكَّرَ أَوْ أَرَادَ شُكُوراً</span><a class="vn" href="/quran/25/62" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.88e5c"/><p id="113.C6ECF"><span><tafsir><span>الأوقاتُ متجانِسةٌ، وتفضيلُها بعضها على بعضٍ على معنى أنَّ الطاعة في البعض أفضل والثوابُ عليها أكثر. والليلُ خلفَ النهار والنهارُ خلفَ الليلِ، فَمَنْ وقع له في طاعة الليل خَلَلٌ فإذا حضر بالنهار فذلك وجود جُبْرانه، وإن حصل في طاعة النهار خللٌ فإذا حضر بالليل ففي ذلك إتمامٌ لنقصانه.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.DBf3c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:63" id="qr-qusheeri-25-63">وَعِبَادُ ٱلرَّحْمَـٰنِ ٱلَّذِينَ يَمْشُونَ عَلَىٰ ٱلأَرْضِ هَوْناً وَإِذَا خَاطَبَهُمُ الجَاهِلُونَ قَالُواْ سَلاَماً</span><a class="vn" href="/quran/25/63" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.2CC9e"/><p id="113.Abae6"><span><tafsir><span>الذين استوجبوا رحمة الرحمن هم الذين وفِّقُوا للطاعات، فبرحمتِه وصلوا إلى التوفيق للطاعة. وعِبادُ الرحمن الذين يستحقون غداً رحمته هم القائمون برحمته؛ فبرحمته وصلوا إلى طاعته...هكذا بيان الحقيقة، وبطاعتهم وصلوا إلى جَنَّتِه...هكذا لسان الشريعة.</span><br/><span>ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَوْناً</span><span class="ve">﴾</span></span> متواضعين متخاشعين.</span><br/><span>ويقال شرْطُ التواضع وحَدُّه ألا يستَحْسِنَ شيئاً من أحواله، حتى قالوا: إذا نَظَرَ إلى رِجْلِه لا يستحسن شِسْعَ نَعْلِهِ، وعلى هذا القياس لا يُساكِنُ أعماله، ولا يلاحظ أحواله.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا خَاطَبَهُمُ الجَاهِلُونَ قَالُواْ سَلاَماً</span><span class="ve">﴾</span></span>: قيل سداد المنطق؛ ويقال مَنْ خاطَبَهم بالقَدْح فهم يجاوبونه بالمدح له.</span><br/><span>ويقال إذا خاطبهم الجاهلون بأحوالهم، الطاعنون فيهم، العائبون لهم قابلوا ذلك بالرِّفق، وحُسْنِ الخُلقِ، والقولِ الحَسَنِ والكلام الطيب.</span><br/><span>ويقال يخبرون مَنْ جفاهم أنهم في أمانٍ من المجافاة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.1be7C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:64"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:64" id="qr-qusheeri-25-64">وَالَّذِينَ يِبِيتُونَ لِرَبِّهِمْ سُجَّداً وَقِيَاماً</span><a class="vn" href="/quran/25/64" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.8FD4b"/><p id="113.0c1B9"><span><tafsir><span>يبيتون لربهم ساجدين، ويصبحون واجدين؛ فَوَجْدُ صباحهم ثمراتُ سجودِ أرواحهم، كذا في الخبر:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"مَنْ كَثُرَتْ صلاتُه بالليل حَسُنَ وجهه بالنهار"</span></hadeeth><tafsir><span>أي عَظُم ماءُ وجهه عند الله، وأحسنُ الأشياء ظاهِرٌ بالسجود مُحَسَّنٌ وباطنٌ بالوجود مُزَيَّنٌ.</span><br/><span>ويقال متصفين بالسجود قياماً بآداب الوجود.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.fEb16"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:65-67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:65" id="qr-qusheeri-25-65">وَٱلَّذِينَ يَقُولُونَ رَبَّنَا ٱصْرِفْ عَنَّا عَذَابَ جَهَنَّمَ إِنَّ عَذَابَهَا كَانَ غَرَاماً</span><a class="vn" href="/quran/25/65" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:66" id="qr-qusheeri-25-66">إِنَّهَا سَآءَتْ مُسْتَقَرّاً وَمُقَاماً</span><a class="vn" href="/quran/25/66" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.cAbcf"/><p id="113.a9AB0"><span><tafsir><span>يجتهدون غاية الاجتهاد، ويستفرغون نهاية الوسع، وعند السؤال ينزلون منزلة العصاة، ويقفون موقف أهل الاعتذار، ويخاطبون بلسان التَنَصُّل كما قيل:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>وما رُمْتُ الدخولَ عليه حتى</span>  ***  </span><span><span>حَلَلْتُ محلة العبد الذليل</span></span></p><p/><p id="113.4d2bC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:67" id="qr-qusheeri-25-67">وَٱلَّذِينَ إِذَآ أَنفَقُواْ لَمْ يُسْرِفُواْ وَلَمْ يَقْتُرُواْ وَكَانَ بَيْنَ ذَلِكَ قَوَاماً</span><a class="vn" href="/quran/25/67" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.a3709"/><p id="113.ab037"><span><tafsir><span>الإسرافُ أن تنفق في الهوى وفي نصيب النّفْس، فأمّا ما كان لله فليس فيه إسراف، والإقتارُ ما كان ادخاراً عن الله. فأمَّا التضييقُ على النَّفْس منعاً لها عن اتباع الشهوات ولتتعودَ الاجتراء باليسير فليس بالاقتار المذموم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.B723e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:68"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:68" id="qr-qusheeri-25-68">وَٱلَّذِينَ لاَ يَدْعُونَ مَعَ ٱللَّهِ إِلَـٰهًا آخَرَ وَلاَ يَقْتُلُونَ ٱلنَّفْسَ ٱلَّتِي حَرَّمَ ٱللَّهُ إِلاَّ بِٱلْحَقِّ وَلاَ يَزْنُونَ وَمَن يَفْعَلْ ذٰلِكَ يَلْقَ أَثَاماً</span><a class="vn" href="/quran/25/68" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.bB4aD"/><p id="113.Bc9bd"><span><tafsir><span>قوله جل ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلَّذِينَ لاَ يَدْعُونَ مَعَ ٱللَّهِ إِلَـٰهًا آخَرَ وَلاَ يَقْتُلُونَ ٱلنَّفْسَ ٱلَّتِي حَرَّمَ ٱللَّهُ إِلاَّ بِٱلْحَقِّ وَلاَ يَزْنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَـٰهًا آخَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: في الظاهر عبادة الأصنام المعمولة من الأحجار، المنحوتة من الأشجار.</span><br/><span>وكما تتصف بهذا النفوسُ والأبْشارُ فكذلك توَهَّمُ المبارِّ والمضارِّ من الأغيار شِرْكٌ.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ يَقْتُلُونَ ٱلنَّفْسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> من النفوس المُحَرَّم قَتْلُها على العبد نَفْسه المسكينةُ، قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:29" id="qr-qusheeri-4-29">وَلاَ تَقْتُلُوۤاْ أَنْفُسَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/4/29" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>, وقَتْلُ النّفس من غير حقِّ تمكينُك لها من اتباع ما فيه هلاكُها في الآخرة؛ فإنَّ العبدَ إذا لم يُنْهَ مأمورُ.</span><br/><span>ثم دليل الخطاب أن تقتلها بالحقِّ، وذلك بِذَبْحِها بسكين المخالفات، فما فَلاحُكَ إلا بقتل نَفْسِكَ التي بين جنبيك.</span><br/><span>قوله جل ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَفْعَلْ ذٰلِكَ يَلْقَ أَثَاماً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يضاعَفُ لهم العذابُ يومَ القيامة بحسرات الفرقة وزفرات الحرقة. وآخرونَ يضاعف لهم العذابُ اليومَ بتراكم الخذلان ووشك الهجران ودوام الحرمان. بل مَنْ كان مضاعَفَ العذاب في عقباه فهو الذي يكون مضاعَفَ العذاب في دنياه؛ جاء في الخبر:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"مَن كان بحالةٍ لقي الله بها"</span><br/></hadeeth></span></p><p id="113.86E2B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:69"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:69" id="qr-qusheeri-25-69">يُضَاعَفْ لَهُ ٱلْعَذَابُ يَوْمَ ٱلْقِيامَةِ وَيَخْلُدْ فِيهِ مُهَاناً</span><a class="vn" href="/quran/25/69" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.51ea0"/><p id="113.c198A"><span>هذه الآية لم يرد لها تفسير</span></p><p id="113.40BE5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:70" id="qr-qusheeri-25-70">إِلاَّ مَن تَابَ وَآمَنَ وَعَمِلَ عَمَلاً صَالِحاً فَأُوْلَـٰئِكَ يُبَدِّلُ ٱللَّهُ سَيِّئَاتِهِمْ حَسَنَاتٍ وَكَانَ ٱللَّهُ غَفُوراً رَّحِيماً</span><a class="vn" href="/quran/25/70" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.88E68"/><p id="113.cD345"><span><tafsir><span>إلا من تاب من الذنب في الحال؛ وآمن في المآل.</span><br/><span>ويقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآمَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أن نجاته بفضل الله لا بتوبته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَمِلَ عَمَلاً صَالِحاً</span><span class="ve">﴾</span></span> لا ينقض توبتُهُ.</span><br/><span>ويقال إن نقَضَ توبته عَمِلَ صالحاً أي جَدَّدَ توبتَه؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأُوْلَـٰئِكَ يُبَدِّلُ ٱللَّهُ سَيِّئَاتِهِمْ حَسَنَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ويخلق لهم التوفيق بدلاً من الخذلان.</span><br/><span>ويقال يبدل الله سيئاتهم حسنات فيغفر لهم ويثيبهم على توبتهم.</span><br/><span>ويقال يمحو ذِلَّة زَلاَّتِهِم، ويثبت بَدَلَها الخيرات والحسنات، وفي معناه أنشدوا:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>ولما رضوا بالعفو عن ذي زلةٍ</span>  ***  </span><span><span>حتى أنالوا كفَّه وأفادوا</span></span></p><p/><p id="113.1a76A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:71"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:71" id="qr-qusheeri-25-71">وَمَن تَابَ وَعَمِلَ صَالِحاً فَإِنَّهُ يَتُوبُ إِلَى ٱللَّهِ مَتاباً</span><a class="vn" href="/quran/25/71" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.33dFC"/><p id="113.1ccd5"><span>هذه الآية لم يرد لها تفسير</span></p><p id="113.9EC21"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:72-74"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:72" id="qr-qusheeri-25-72">وَٱلَّذِينَ لاَ يَشْهَدُونَ الزُّورَ وَإِذَا مَرُّواْ بِاللَّغْوِ مَرُّوا كِراماً</span><a class="vn" href="/quran/25/72" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:73" id="qr-qusheeri-25-73">وَالَّذِينَ إِذَا ذُكِّرُواْ بِآيَاتِ رَبِّهِمْ لَمْ يَخِرُّواْ عَلَيْهَا صُمّاً وَعُمْيَاناً</span><a class="vn" href="/quran/25/73" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.FDf7b"/><p id="113.3eCeE"><span><tafsir><span>يستمكنون في مواطن الصدق لا يبرحون عنه ليلاً ونهاراً، وقولاً وفعلاً. وإذا مروا بأصحاب الزلات ومساكن المخالفات مروا متمكنين مُعْرِضين لا يساكِنون أهل تلك الحالة.</span><br/><span>ويقال نزلت الآية في أقوام مرُّوا - لمَّا دخلوا مكة بأبواب البيوت التي كانوا يعبدون فيها الأصنام مرةً - متكرمين دون أن يلاحظوها أو يلتفتوا إليها فَشَكَرَ اللَّهُ لهم ذلك.</span><br/><span>ثم قال في صفتهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ إِذَا ذُكِّرُواْ بِآيَاتِ رَبِّهِمْ لَمْ يَخِرُّواْ عَلَيْهَا صُمّاً وَعُمْيَاناً</span><span class="ve">﴾</span></span> بل قابلوها بالتفكير والتأمل، واستعمال النظر.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.1FCd5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:74"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:74" id="qr-qusheeri-25-74">وَٱلَّذِينَ يَقُولُونَ رَبَّنَا هَبْ لَنَا مِنْ أَزْوَاجِنَا وَذُرِّيَّاتِنَا قُرَّةَ أَعْيُنٍ وَٱجْعَلْنَا لِلْمُتَّقِينَ إِمَاماً</span><a class="vn" href="/quran/25/74" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.9ac00"/><p id="113.EcFF8"><span><tafsir><span>قرة العين مَن به حياة الروح، وإنما يكون كذلك إذا كان بحقِّ الله قائماً.</span><br/><span>ويقال قرة العين من كان لطاعة ربه معانقاً، ولمخالفة أمره مفارقاً.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱجْعَلْنَا لِلْمُتَّقِينَ إِمَاماً</span><span class="ve">﴾</span></span> الإمام مَنْ يُقْتَدى به ولا يَبْتَدِع.</span><br/><span>ويقال إن الله مدح أقواماً ذكروا رتبة الإمامة فسألوها بنوع تضرع، ولم يدَّعوا فيها اختيارهم؛ فالإمامةُ بالدعاء لا بالدعوى، فقالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱجْعَلْنَا لِلْمُتَّقِينَ إِمَاماً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.FEC0f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:75"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:75" id="qr-qusheeri-25-75">أُوْلَـٰئِكَ يُجْزَوْنَ ٱلْغُرْفَةَ بِمَا صَبَرُواْ وَيُلَقَّوْنَ فِيهَا تَحِيَّةً وَسَلاَماً</span><a class="vn" href="/quran/25/75" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.E6bd0"/><p id="113.C96be"><span><tafsir><span>يعطي -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- الكثير من عطائه ويعده قليلاً، ويقبل اليسيرَ من طاعة العبد ويعده كثيراً عظيماً، يعطيهم الجنة؛ قصوراً وحوراً ثم يقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُوْلَـٰئِكَ يُجْزَوْنَ ٱلْغُرْفَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ويقبل اليسير من العبد فيقول:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="51:26" id="qr-qusheeri-51-26">فَجَآءَ بِعِجْلٍ سَمِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/51/26" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>لَيَرْوه من غير تكلف نقل، ولا تحمل قطع مسافة.</span><br/><span>ويقال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="55:60" id="qr-qusheeri-55-60">هَلْ جَزَآءُ ٱلإِحْسَانِ إِلاَّ ٱلإِحْسَانُ</span><a class="vn" href="/quran/55/60" target="_blank" title="سورة الرحمن"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>: اليومَ يحضر العبدُ بيتَه لأداء العبادة، وينقل أقدامه إلى المساجد، وغداً يجازيهم بأن يكفيهم قطعَ المسافة، فهم على أرائكهم - في مستقرِّ عِزِّهم - يسمعون كلام الله، وينظرون إلى الله.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِمَا صَبَرُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي صبروا عمَّا نهوا عنه، وصبروا على الأحكام التي أجراها عليهم بِتَرْكِ اختيارهم، وحُسْن الرضا بتقديره.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.dFEb0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:76"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:76" id="qr-qusheeri-25-76">خَالِدِينَ فِيهَا حَسُنَتْ مُسْتَقَرّاً وَمُقَاماً</span><a class="vn" href="/quran/25/76" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.bE689"/><p id="113.bDC1a"><span><tafsir><span>مقيمين لا يبرحون منازلهم، وفي أحوالهم حَسُنَ مستقرُّهم مستقراً، وحَسُن مقامهم مقاماً.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.21Ead"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:77"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:77" id="qr-qusheeri-25-77">قُلْ مَا يَعْبَأُ بِكُمْ رَبِّي لَوْلاَ دُعَآؤُكُمْ فَقَدْ كَذَّبْتُمْ فَسَوْفَ يَكُونُ لِزَاماً</span><a class="vn" href="/quran/25/77" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.7D174"/><p id="113.166F1"><span><tafsir><span>لولا عبادتكم الأصنامَ ودعاؤكم إياها باستحقاق العبادةِ وتسميتكم لها آلهةً.. متى كان يخلدكم في النار؟</span><br/><span>ويقال لولا تضرعكم ودعاؤكم بوصف الابتهال لأدام بكم البلاء، ولكن لما أخذْتُم في الاستكانةِ والدعاء، وتضَرَّعتُم رحِمَكم وكَشَفَ الضرَّ عنكم.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.0e9A3"/></div></div></div></div></body></html>