<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الممتحنة" id="ch60"><h1 id="113.bLWQd">سورة الممتحنة</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="60:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="60:1" id="qr-qusheeri-60-1">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ لاَ تَتَّخِذُواْ عَدُوِّي وَعَدُوَّكُمْ أَوْلِيَآءَ تُلْقُونَ إِلَيْهِمْ بِٱلْمَوَدَّةِ وَقَدْ كَفَرُواْ بِمَا جَآءَكُمْ مِّنَ ٱلْحَقِّ يُخْرِجُونَ ٱلرَّسُولَ وَإِيَّاكُمْ أَن تُؤْمِنُواْ بِٱللَّهِ رَبِّكُمْ إِن كُنتُمْ خَرَجْتُمْ جِهَاداً فِي سَبِيلِي وَٱبْتِغَآءَ مَرْضَاتِي تُسِرُّونَ إِلَيْهِمْ بِٱلْمَوَدَّةِ وَأَنَاْ أَعْلَمُ بِمَآ أَخْفَيْتُمْ وَمَآ أَعْلَنتُمْ وَمَن يَفْعَلْهُ مِنكُمْ فَقَدْ ضَلَّ سَوَآءَ ٱلسَّبِيلِ</span><a class="vn" href="/quran/60/1" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.a2A34"/><p id="113.23d9a"><span><tafsir><span>قوله جل ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ لاَ تَتَّخِذُواْ عَدُوِّي وَعَدُوَّكُمْ أَوْلِيَآءَ تُلْقُونَ إِلَيْهِمْ بِٱلْمَوَدَّةِ وَقَدْ كَفَرُواْ بِمَا جَآءَكُمْ مِّنَ ٱلْحَقِّ يُخْرِجُونَ ٱلرَّسُولَ وَإِيَّاكُمْ أَن تُؤْمِنُواْ بِٱللَّهِ رَبِّكُمْ إِن كُنتُمْ خَرَجْتُمْ جِهَاداً فِي سَبِيلِي وَٱبْتِغَآءَ مَرْضَاتِي</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أعدى عدوِّك نَفْسُك التي بين جنبيك"</span></hadeeth><tafsir><span>وأوحى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>إلى داود</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>: "عادِ نَفْسَك فليس لي في المملكة مُناَزعٌ غيرها" فَمَنْ عادَى نَفسَه فقد قام بحقِّ الله، ومَنْ لم يعادِ نفسه لَحِقَتْه هذ الوصمة. وأصلُ الإيمانِ الموالاةُ والمعاداةُ في الله ومَنْ جَنَحَ إلى الكفار أو إلى الخارجين عن دائرة الإسلام انحاز إلى جانبهم.</span><br/><span>قوله جل ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَاْ أَعْلَمُ بِمَآ أَخْفَيْتُمْ وَمَآ أَعْلَنتُمْ وَمَن يَفْعَلْهُ مِنكُمْ فَقَدْ ضَلَّ سَوَآءَ ٱلسَّبِيلِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أنا أعلم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِمَآ أَخْفَيْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> من دقائقِ التصنُّع وخَفِيَّات الرياء.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَآ أَعْلَنتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> من التزيُّن للناس.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِمَآ أَخْفَيْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> من الاستسرار بالزَّلة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَآ أَعْلَنتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، من الطاعة والبِرِّ.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِمَآ أَخْفَيْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> من الخيانة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَآ أَعْلَنتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأمانة.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِمَآ أَخْفَيْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> من الغِلِّ والغِشِّ للناس، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَآ أَعْلَنتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> من الفضيحةِ للناس.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِمَآ أَخْفَيْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> من ارتكاب المحظورات، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَآ أَعْلَنتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأمر بالمعروف.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِمَآ أَخْفَيْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> من تَرْكِ الحشمة مني وقلة المبالاة باطِّلاعي، وما أعلنتم من تعليم الناسِ ووَعْظِهمْ.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَفْعَلْهُ مِنكُمْ فَقَدْ ضَلَّ سَوَآءَ ٱلسَّبِيلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقد حاد عن طريق الدين، ووَقَعَ في الكفر.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.75BE8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="60:2-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="60:2" id="qr-qusheeri-60-2">إِن يَثْقَفُوكُمْ يَكُونُواْ لَكُمْ أَعْدَآءً وَيَبْسُطُوۤاْ إِلَيْكُمْ أَيْدِيَهُمْ وَأَلْسِنَتَهُمْ بِٱلسُّوۤءِ وَوَدُّواْ لَوْ تَكْفُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/60/2" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="v" data-v="60:3" id="qr-qusheeri-60-3">لَن تَنفَعَكُمْ أَرْحَامُكُمْ وَلاَ أَوْلاَدُكُمْ يَوْمَ ٱلْقِيَامَةِ يَفْصِلُ بَيْنَكُمْ وَٱللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/60/3" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="v" data-v="60:4" id="qr-qusheeri-60-4">قَدْ كَانَتْ لَكُمْ أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ فِيۤ إِبْرَاهِيمَ وَٱلَّذِينَ مَعَهُ إِذْ قَالُواْ لِقَوْمِهِمْ إِنَّا بُرَءآؤُاْ مِّنْكُمْ وَمِمَّا تَعْبُدُونَ مِن دُونِ ٱللَّهِ كَفَرْنَا بِكُمْ وَبَدَا بَيْنَنَا وَبَيْنَكُمُ ٱلْعَدَاوَةُ وَٱلْبَغْضَآءُ أَبَداً حَتَّىٰ تُؤْمِنُواْ بِٱللَّهِ وَحْدَهُ إِلاَّ قَوْلَ إِبْرَاهِيمَ لأَبِيهِ لأَسْتَغْفِرَنَّ لَكَ وَمَآ أَمْلِكُ لَكَ مِنَ ٱللَّهِ مِن شَيْءٍ رَّبَّنَا عَلَيْكَ تَوَكَّلْنَا وَإِلَيْكَ أَنَبْنَا وَإِلَيْكَ ٱلْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/60/4" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.98B4E"/><p id="113.FB590"><span><tafsir><span>قوله جل ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن يَثْقَفُوكُمْ يَكُونُواْ لَكُمْ أَعْدَآءً وَيَبْسُطُوۤاْ إِلَيْكُمْ أَيْدِيَهُمْ وَأَلْسِنَتَهُمْ بِٱلسُّوۤءِ وَوَدُّواْ لَوْ تَكْفُرُونَ لَن تَنفَعَكُمْ أَرْحَامُكُمْ وَلاَ أَوْلاَدُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>إنْ يَظْفَروا بكم وصادَفوكم يكونوا لكم أعداء، ولن تَسْلَموا من أيديهم بالسوءِ ولا من ألسنتهم بالذمِّ وذكْرِ والقبيح.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوَدُّواْ لَوْ تَكْفُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: ولن يَنْفَعَكم تَوَدُّدُكُم إليهم، ولا ما بينكم وبينهم من الأرحام. ثم عقوبة الآخرةَ تُدْرِكُكُم.</span><br/><span>وكذلك صفة المخالِف، ولا ينبغي للمرء أن يتعطَّش إلى عشيرته - وإن داهَنَتْه في قالَةٍ، ولا أن ينخدعَ بتغريرها - وإنْ لا يَنْتَه في حالة.</span><br/><span>قوله جل ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ كَانَتْ لَكُمْ أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ فِيۤ إِبْرَاهِيمَ وَٱلَّذِينَ مَعَهُ إِذْ قَالُواْ لِقَوْمِهِمْ إِنَّا بُرَءآؤُاْ مِّنْكُمْ وَمِمَّا تَعْبُدُونَ مِن دُونِ ٱللَّهِ كَفَرْنَا بِكُمْ وَبَدَا بَيْنَنَا وَبَيْنَكُمُ ٱلْعَدَاوَةُ وَٱلْبَغْضَآءُ أَبَداً حَتَّىٰ تُؤْمِنُواْ بِٱللَّهِ وَحْدَهُ إِلاَّ قَوْلَ إِبْرَاهِيمَ لأَبِيهِ لأَسْتَغْفِرَنَّ لَكَ وَمَآ أَمْلِكُ لَكَ مِنَ ٱللَّهِ مِن شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي لكم قُدْوَةٌ حسنة بإبراهيم ومَنْ قبله من الأنبياء حيث تبرَّؤوا من الكفار من أقوامهم؛ فاقْتَدُوا بهم..إلاَّ استغفار إِبراهيم لأبيه - وهو كافر - فلا تقتدوا به.</span><br/><span>ولاَ تَسْتَغْفِروا للكفار. وكان إبراهيمُ قد وعده أبوه أنه يُؤمِن فلذلك كان يستغفر له، فَلَمَّا تَبَيَّّنَ له أنه لن يُؤمِنَ تَبرَّأ منه.</span><br/><span>ويقال: كان منافقاً.. ولم يَعْلَمْ إبراهيم ذلك وقتَ استغفاره له.</span><br/><span>ويقال: يجوز أنه لم يعلم في ذلك الوقت أنَّ الله لا يغفر للكفار.</span><br/><span>والفائدةُ في هذه الآيه تخفيفُ الأمر على قلب الرسول <span class="honorific"></span> والمؤمنين بتعريفهم أنَّ مَنْ كانوا قبلهم حين كَذَّبوا بأنبيائهم أهلكهم الله، وأنهم صبروا، وأنه ينبغي لذلك أن يكونَ بالصبرِ أمرُهم.</span><br/><span>قوله جل ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَّبَّنَا عَلَيْكَ تَوَكَّلْنَا وَإِلَيْكَ أَنَبْنَا وَإِلَيْكَ ٱلْمَصِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أخبر أنهم قالوا ذلك.</span><br/><span>ويصحُّ أن يكون معناه: قولوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَّبَّنَا عَلَيْكَ تَوَكَّلْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وقد مضى القولُ في معنى التوكل والإنابةُ.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.9Fd4B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="60:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="60:5" id="qr-qusheeri-60-5">رَبَّنَا لاَ تَجْعَلْنَا فِتْنَةً لِّلَّذِينَ كَفَرُواْ وَٱغْفِرْ لَنَا رَبَّنَآ إِنَّكَ أَنتَ ٱلْعَزِيزُ ٱلْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/60/5" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.5110e"/><p id="113.B80Db"><span><tafsir><span>ربَّنا لا تُظْفِرهم بنا، ولا تُقَوِّهم علينا.</span><br/><span>والإشارة في الآية: إلى الأمرِ بِسُنَّةِ إبراهيم في السخاء وحُسْنِ الخُلُقِ والإخلاصِ والصدقِ والصبرِ وكلِّ خصلةٍ له ذَكَرَها لنا.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.E736c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="60:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="60:6" id="qr-qusheeri-60-6">لَقَدْ كَانَ لَكُمْ فِيهِمْ أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ لِّمَن كَانَ يَرْجُو ٱللَّهَ وَٱلْيَوْمَ ٱلآخِرَ وَمَن يَتَوَلَّ فَإِنَّ ٱللَّهَ هُوَ ٱلْغَنِيُّ ٱلْحَمِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/60/6" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.eaDe0"/><p id="113.aD64E"><span>هذه الآية لم يرد لها تفسير</span></p><p id="113.c130C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="60:7-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="60:7" id="qr-qusheeri-60-7">عَسَى ٱللَّهُ أَن يَجْعَلَ بَيْنَكُمْ وَبَيْنَ ٱلَّذِينَ عَادَيْتُم مِّنْهُم مَّوَدَّةً وَٱللَّهُ قَدِيرٌ وَٱللَّهُ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/60/7" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="v" data-v="60:8" id="qr-qusheeri-60-8">لاَّ يَنْهَاكُمُ ٱللَّهُ عَنِ ٱلَّذِينَ لَمْ يُقَاتِلُوكُمْ فِي ٱلدِّينِ وَلَمْ يُخْرِجُوكُمْ مِّن دِيَارِكُمْ أَن تَبَرُّوهُمْ وَتُقْسِطُوۤاْ إِلَيْهِمْ إِنَّ ٱللَّهَ يُحِبُّ ٱلْمُقْسِطِينَ</span><a class="vn" href="/quran/60/8" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="v" data-v="60:9" id="qr-qusheeri-60-9">إِنَّمَا يَنْهَاكُمُ ٱللَّهُ عَنِ ٱلَّذِينَ قَاتَلُوكُمْ فِي ٱلدِّينِ وَأَخْرَجُوكُم مِّن دِيَارِكُمْ وَظَاهَرُواْ عَلَىٰ إِخْرَاجِكُمْ أَن تَوَلَّوْهُمْ وَمَن يَتَوَلَّهُمْ فَأُوْلَـٰئِكَ هُمُ ٱلظَّالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/60/9" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.65CBD"/><p id="113.02D1D"><span><tafsir><span>قوله جل ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَسَى ٱللَّهُ أَن يَجْعَلَ بَيْنَكُمْ وَبَيْنَ ٱلَّذِينَ عَادَيْتُم مِّنْهُم مَّوَدَّةً وَٱللَّهُ قَدِيرٌ وَٱللَّهُ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وقفهم في مقتضى قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَسَى ٱللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عند حدِّ التجويز.. لا حُكْماً بالقَطْعِ، ولا دَفْعَ قلبٍ باليأس.. ثم أمَرَهم بالاقتصاد في العداوة والولاية معهم بقلوبهم، وعرَّفهم بوقوع الأمر حسب تقديره وقدرته، وَجَرَيانِ كلِّ شيءٍ على ما يريد لهم، وصَدَّق هذه الترجية بإيمان مَنْ آمَنَ منهم عند فتح مكة، وكيف أسلم كثيرون، وحصل بينهم وبين المسلمين مودةٌ أكيدة.</span><br/><span>قوله جل ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاَّ يَنْهَاكُمُ ٱللَّهُ عَنِ ٱلَّذِينَ لَمْ يُقَاتِلُوكُمْ فِي ٱلدِّينِ وَلَمْ يُخْرِجُوكُمْ مِّن دِيَارِكُمْ أَن تَبَرُّوهُمْ وَتُقْسِطُوۤاْ إِلَيْهِمْ إِنَّ ٱللَّهَ يُحِبُّ ٱلْمُقْسِطِينَ إِنَّمَا يَنْهَاكُمُ ٱللَّهُ عَنِ ٱلَّذِينَ قَاتَلُوكُمْ فِي ٱلدِّينِ وَأَخْرَجُوكُم مِّن دِيَارِكُمْ وَظَاهَرُواْ عَلَىٰ إِخْرَاجِكُمْ أَن تَوَلَّوْهُمْ وَمَن يَتَوَلَّهُمْ فَأُوْلَـٰئِكَ هُمُ ٱلظَّالِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أمَرَهُم بشدة العداوة مع أعدائهم على الوجه الذي يفعلونه، وأمّا من كان فيهم ذا خُلُقٍ حَسَنٍ، أو كان منه للمسلمين وجهُ نَفْع أو رِفْقٍ - فقد أمَرَهم بالملاينة معه. والمُؤلَّفَةُ قلوبهم شاهدٌ لهذه الجملة، "فِإِنَّ الله يحب الرِّفق في جميع الأمور".</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.D059F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="60:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="60:10" id="qr-qusheeri-60-10">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ إِذَا جَآءَكُمُ ٱلْمُؤْمِنَاتُ مُهَاجِرَاتٍ فَٱمْتَحِنُوهُنَّ ٱللَّهُ أَعْلَمُ بِإِيمَانِهِنَّ فَإِنْ عَلِمْتُمُوهُنَّ مُؤْمِنَاتٍ فَلاَ تَرْجِعُوهُنَّ إِلَى ٱلْكُفَّارِ لاَ هُنَّ حِلٌّ لَّهُمْ وَلاَ هُمْ يَحِلُّونَ لَهُنَّ وَآتُوهُم مَّآ أَنفَقُواْ وَلاَ جُنَاحَ عَلَيْكُمْ أَن تَنكِحُوهُنَّ إِذَآ آتَيْتُمُوهُنَّ أُجُورَهُنَّ وَلاَ تُمْسِكُواْ بِعِصَمِ ٱلْكَوَافِرِ وَاسْأَلُواْ مَآ أَنفَقْتُمْ وَلْيَسْأَلُواْ مَآ أَنفَقُواْ ذَلِكُمْ حُكْمُ ٱللَّهِ يَحْكُمُ بَيْنَكُمْ وَٱللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/60/10" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.759e0"/><p id="113.A7FBe"><span><tafsir><span>قوله جل ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ إِذَا جَآءَكُمُ ٱلْمُؤْمِنَاتُ مُهَاجِرَاتٍ فَٱمْتَحِنُوهُنَّ ٱللَّهُ أَعْلَمُ بِإِيمَانِهِنَّ فَإِنْ عَلِمْتُمُوهُنَّ مُؤْمِنَاتٍ فَلاَ تَرْجِعُوهُنَّ إِلَى ٱلْكُفَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>كان النبيُّ <span class="honorific"></span> يمتحنهن باليمين، فَيَحْلِفَنَّ إنَّهن لم يخرجن إلاَّ لله، ولم يخرجن مغايظةً لأزواجهن، ولم يخرجن طمعاً في مالٍ.</span><br/><span>وفي الجملة: الامتحانُ طريقٌ إلى المعرفة، وجواهرُ الناس تتبيَّن بالتجربة. ومَنْ أقْدَمَ على شيءٍ من غير تجربة تَحَسَّى كأسَ الندم.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تُمْسِكُواْ بِعِصَمِ ٱلْكَوَافِرِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>لا توافِقوا مَنْ خالَفَ الحقَّ في قليل أو كثير.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.d223e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="60:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="60:11" id="qr-qusheeri-60-11">وَإِن فَاتَكُمْ شَيْءٌ مِّنْ أَزْوَاجِكُمْ إِلَى ٱلْكُفَّارِ فَعَاقَبْتُمْ فَآتُواْ ٱلَّذِينَ ذَهَبَتْ أَزْوَاجُهُمْ مِّثْلَ مَآ أَنفَقُواْ وَٱتَّقُواْ ٱللَّهَ ٱلَّذِيۤ أَنتُمْ بِهِ مُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/60/11" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.1dA43"/><p id="113.BD22c"><span>هذه الآية لم يرد لها تفسير</span></p><p id="113.0B8E6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="60:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="60:12" id="qr-qusheeri-60-12">يٰأَيُّهَا ٱلنَّبِيُّ إِذَا جَآءَكَ ٱلْمُؤْمِنَاتُ يُبَايِعْنَكَ عَلَىٰ أَن لاَّ يُشْرِكْنَ بِٱللَّهِ شَيْئاً وَلاَ يَسْرِقْنَ وَلاَ يَزْنِينَ وَلاَ يَقْتُلْنَ أَوْلاَدَهُنَّ وَلاَ يَأْتِينَ بِبُهْتَٰنٍ يَفْتَرِينَهُ بَيْنَ أَيْدِيهِنَّ وَأَرْجُلِهِنَّ وَلاَ يَعْصِينَكَ فِي مَعْرُوفٍ فَبَايِعْهُنَّ وَٱسْتَغْفِرْ لَهُنَّ ٱللَّهَ إِنَّ ٱللَّهَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/60/12" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.51dEE"/><p id="113.dcDff"><span><tafsir><span>إذا جاءك النساء يبايعنك على الإسلام فطالِبْهُنَّ وشارِطْهُنَّ بهذه الأشياء:</span><br/><span>تَرْك الشِّرك، وترك السرقة والزنا وقتل الأولاد والافتراء في إلحاق النَّسبِ، وألا يعصينك في معروفٍ؛ فلا يخالفنك فيما تأمرهن به، ويدخل في ذلك تَرْكُ النياحةِ وشقُّ الجيوب ونَتْفُ الشَّعْرِ عند المصيبة وتخميش الوجوه والتبرُّجُ وإظهارُ الزينه.. وغير ذلك مما هو من شعائر الدِّين في الجملة.</span><br/><span/></tafsir></span></p><p id="113.600EB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="60:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="60:13" id="qr-qusheeri-60-13">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ لاَ تَتَوَلَّوْاْ قوْماً غَضِبَ ٱللَّهُ عَلَيْهِمْ قَدْ يَئِسُواْ مِنَ ٱلآخِرَةِ كَمَا يَئِسَ ٱلْكُفَّارُ مِنْ أَصْحَابِ ٱلْقُبُورِ</span><a class="vn" href="/quran/60/13" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.5d96D"/><p id="113.9dbfB"><span><tafsir><span>الذين غضب الله عليهم هم الكفار. يئسوا من الآخرة كما يئِسَ أصحاب القبورأن يعودوا إلى الدنيا ويُبْعثوا (بعد ما تبينوا سوء منقلبهم).</span><br/><span>ويقال: كما يئس الكفار حين اعتقدوا أن الخَلْقَ لا يُبْعَثُون في القيامة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.fBBcF"/></div></div></div></div></body></html>