<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الأنفال" id="ch8"><h1 id="113.G2EP8">سورة الأنفال</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="8:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:1" id="qr-qusheeri-8-1">يَسْأَلُونَكَ عَنِ ٱلأَنْفَالِ قُلِ ٱلأَنفَالُ لِلَّهِ وَٱلرَّسُولِ فَٱتَّقُواْ ٱللَّهَ وَأَصْلِحُواْ ذَاتَ بِيْنِكُمْ وَأَطِيعُواْ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ إِن كُنتُم مُّؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/1" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.b8D27"/><p id="113.2dAff"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَسْأَلُونَكَ عَنِ ٱلأَنْفَالِ قُلِ ٱلأَنفَالُ لِلَّهِ وَٱلرَّسُولِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>الأنفال ها هنا ما آل إلى المسلمين من أموال المشركين، وكان سؤالهم عن حكمها، فقال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: قُلْ لهم إنها للهِ مِلْكاً، ولرسوله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- الحُكْمُ فيها بما يقضى به أمراً وشرعاً.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَٱتَّقُواْ ٱللَّهَ وَأَصْلِحُواْ ذَاتَ بِيْنِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي أجيبوا لأمر الله، ولا تطيعوا دَوَاعِيَ مناكم والحكمَ بمقتضى أحوالكم، وابتغوا إيثارَ رضاء الحقِّ على مراد النَّفْس، وأصلحوا ذات بَيْنِكم، وذلك بالانسلاخ عن شُحِّ النَّفْس، وإيثار حقِّ الغير على مَالَكُم من النصيب والحظِّ، وتنقية القلوب عن خفايا الحَسَد والحقد.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَطِيعُواْ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي في الإجابة إلى ما يأتيكم من الإرشاد.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن كُنتُم مُّؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي سبيلُ المؤمنِ ألا يخالِفَ هذه الجملة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.fFc5b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:2" id="qr-qusheeri-8-2">إِنَّمَا ٱلْمُؤْمِنُونَ ٱلَّذِينَ إِذَا ذُكِرَ ٱللَّهُ وَجِلَتْ قُلُوبُهُمْ وَإِذَا تُلِيَتْ عَلَيْهِمْ ءَايَٰتُهُ زَادَتْهُمْ إِيمَٰناً وَعَلَىٰ رَبِّهِمْ يَتَوَكَّلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/2" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.AF86B"/><p id="113.A95a5"><span><tafsir><span>الوَجَل شِدَّة الخوف، ومعناه ها هنا أَن يُخْرِجَهم الوَجَلُ عن أوطان الغفلة، ويزعجهم عن مساكن الغيبة. فإِذا انفصلوا عن أوْدية التفرقة وفاؤوا إلى مَشَاهِدِ الذكر نالوا السكون إلى الله - عز وجل؛ فيزيدُهم ما يُتْلَى عليهم من آياته تصديقاً على تصديق، وتحقيقاً على تحقيق. فإذا طالعوا جلال قَدْرِهِ، وأيقنوا قصورَهم عن إدراكه، توكلوا عليه في إمدادهم بالرعاية في نهايتهم، كما استخلصهم بالعناية في بدايتهم.</span><br/><span>ويقال سُنَّة الحقِّ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>مع أهل العرفان أن يُرَدِّدَهم بين كَشْفِ جلالٍ ولُطْف جمال، فإذا كاشفهم بجلاله وَجِلَتْ قلوبُهم، وإذا لاطفهم بجماله سَكَنَتْ قلوبهم، قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:28" id="qr-qusheeri-13-28">وَتَطْمَئِنُّ قُلُوبُهُمْ بِذِكْرِ ٱللَّهِ</span><a class="vn" href="/quran/13/28" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. ويقال وجلت قلوبهم بخوف فراقه، ثم تطمئن وتسكن أسرارهم بروْح وصاله. وذكر الفراق يُفْنيهم وذكر الوصال يُصْحيهم ويُحْييهم.</span><br/><span>ويقال الطالبون في نَوْحِ رهبتهم، والواصلون في روْح قربتهم، والموحِّدون في محو غيبتهم؛ استولت عليهم الحقائق فلا لهم تطلع لوقتٍ مستأنف فيستفزهم خوف أو يجرفهم طمع، ولا لهم إحساس فَتَمْلِكُهم لذة؛ إذ لمَّا اصْطُلِمُوا ببوادهِ ما مَلَكَهُمْ فَهُمْ عنهم مَحْوٌ، والغالبُ عليهم سواهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.DdB31"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:3-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:3" id="qr-qusheeri-8-3">ٱلَّذِينَ يُقِيمُونَ ٱلصَّلاَةَ وَمِمَّا رَزَقْنَاهُمْ يُنفِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/3" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:4" id="qr-qusheeri-8-4">أُوْلۤـٰئِكَ هُمُ ٱلْمُؤْمِنُونَ حَقّاً لَّهُمْ دَرَجَاتٌ عِندَ رَبِّهِمْ وَمَغْفِرَةٌ وَرِزْقٌ كَرِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/4" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.05FA5"/><p id="113.5cfF3"><span><tafsir><span>لا يرضَوْن في أعمالهم بإخلال، ولا يتصفون بجمْعِ مال من غير حلال، ولا يُعَرِّجون في أوطان التقصير بحال، أولئك الذين صفتهم ألا يكون للشريعة عليهم نكير، ولا لهم عن أحكام الحقيقة مقيل.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُمُ ٱلْمُؤْمِنُونَ حَقّاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي حققوا حقاً وصدقوا صدقاً. ويقال حق لهم ذلك حقاً. قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّهُمْ دَرَجَاتٌ عِندَ رَبِّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> على حسب ما أَهَّلَهُمْ له من الرُّتَبِ؛ فَبِسَابقِ قِسْمَتِه لهم استوجبوها، ثم بصادقِ خِدْمَتِهِم - حين وفَّقَهم لها - بلغوها.</span><br/><span>ولهم مغفرةٌ في المآل، والسَّتْرُ في الحال لأكابرهم، فالمغفرة الستر، والحق</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يستر مثالِبَ العاصين ولا يفضحهم لئلا يحجبوا عن مأمول أفضالهم، ويستر مناقِبَ العارفين عليهم لئلا يُعْجَبُوا بأعمالهم وأحوالهم، و فَرْقٌ بين سَتْرٍ وَسَتْرٍ، وشَتَّان ما هما!</span><br/><span>وأَمَّا الرزق الكريم فيحتمل أنه الذي يعطيه من حيث لا يُحْتَسَبُ، ويحتمل أنه الذي لا يَنْقُصُ بإجرامهم، ويحتمل أنه ما لا يشغلهم بوجوده عن شهود الرزاق، ويحتمل أنه رزق الأسرار بما يكون استقلالها به من المكاشفات.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.cBeB0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:5" id="qr-qusheeri-8-5">كَمَآ أَخْرَجَكَ رَبُّكَ مِن بَيْتِكَ بِٱلْحَقِّ وَإِنَّ فَرِيقاً مِّنَ ٱلْمُؤْمِنِينَ لَكَارِهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/5" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.eF032"/><p id="113.4944C"><span><tafsir><span>بَيَّنَ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- أن الجِدالَ منهم عادةٌ وسَجِيَّة، ففي كل شيء لهم جدال واختيار؛ فكرهُوا خروجَه إلى بَدْرٍ، كما جادلوا في حديث الغنيمة، قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَسْأَلُونَكَ عَنِ ٱلأَنْفَالِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وما يكون من خصال العبد غير متكرر ويكون على وجه الندرة كان أقربَ إلى الصفح عنه والتجاوز، فأمَّا إذا صار ذلك عادةً فهو أصعب.</span><br/><span>ويقال ما لم تباشر خلاصةُ الإيمان القلبَ يوجد كمالُ التسليم وترك الاختيار، وما دام يتحرك من العبد عِرْقٌ في الاختيار فهو بعيدٌ عن راحة الإيمان.</span><br/><span>ولقد أجرى الله سُنَّتِه مع أنبيائه ألا يفتح لهم كمالَ النُّعْمى إلا بعد مفارقة مألوفات الأوطان، والتجرد عن مساكنة ما فيه حظ ونصيب مِنْ كل معهود.</span><br/><span>ويقال إن في هجرة الأنبياء - عليهم السلام - عن أوطانهم أماناً لهم من عادية الأعادي، وإحياءً لقلوب قوم تقاصرت أقْدَامُهم عن المسير إليهم.</span><br/><span>وكذلك هجرة الأولياء من خواصه؛ فيها لهم خلاصٌ من البلايا، واستخلاصٌ للكثيرين من البلايا.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.C0145"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:6" id="qr-qusheeri-8-6">يُجَادِلُونَكَ فِي ٱلْحَقِّ بَعْدَ مَا تَبَيَّنَ كَأَنَّمَا يُسَاقُونَ إِلَى ٱلْمَوْتِ وَهُمْ يَنظُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/6" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.81A1a"/><p id="113.da779"><span><tafsir><span>جحودُ الحقِّ بعد وضوح برهانه عَلَمٌ لاستكبار صاحبه، وهو - في الحال - في وحشة غَيِّه، مُعَاقَبٌ بالصِّد وتَنعُّص العَيْشِ، يَملُّ حياتَه ويتمنى وفاتَه؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَأَنَّمَا يُسَاقُونَ إِلَى ٱلْمَوْتِ وَهُمْ يَنظُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span></tafsir><span/></span></p><p id="113.9625F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:7" id="qr-qusheeri-8-7">وَإِذْ يَعِدُكُمُ ٱللَّهُ إِحْدَى ٱلطَّآئِفَتِيْنِ أَنَّهَا لَكُمْ وَتَوَدُّونَ أَنَّ غَيْرَ ذَاتِ ٱلشَّوْكَةِ تَكُونُ لَكُمْ وَيُرِيدُ ٱللَّهُ أَن يُحِقَّ الحَقَّ بِكَلِمَاتِهِ وَيَقْطَعَ دَابِرَ ٱلْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/7" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.68813"/><p id="113.8afc2"><span><tafsir><span>التعريجُ في أوطان الكسل، ومساكنة مألوفات الراحة من خصائص أحكام النَّفْس، فهي بطبعها تؤثِر في كل حالٍ نصيبَها، وتتعجل لذَّةَ حظِّها. ولا يصل أحدٌ إلى جلائل النِّعم إلا بتجرُّع كاسات الشدائد، والانسلاخ عن معهودات النصيب. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُرِيدُ ٱللَّهُ أَن يُحِقَّ الحَقَّ بِكَلِمَاتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي إذا أراد اللهُ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- تخصيصَ عبدٍ بولايته قضى على طوارقِ نفسه بالأُفُول، وحكم لبعض شهواته بالذبول، وإلى طوالع الحقائق بإشراقها، ولجامع الموانع باستحقاقها.</span></tafsir></span></p><p id="113.42f7f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:8" id="qr-qusheeri-8-8">لِيُحِقَّ ٱلْحَقَّ وَيُبْطِلَ ٱلْبَاطِلَ وَلَوْ كَرِهَ ٱلْمُجْرِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/8" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.afCfd"/><p id="113.EeEbE"><span><tafsir><span>ليحق الحقَّ بالتوفيق فيما يحصل ببذل المجهود، والتحقيق لما يظهر من عين الجود.</span><br/><span>ويقال لِيُحِقَّ الحقّ بنشر أعلام الوصل، ويُبْطِلَ الباطلَ بقهر أقسام الهزل.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.6Cada"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:9-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:9" id="qr-qusheeri-8-9">إِذْ تَسْتَغِيثُونَ رَبَّكُمْ فَٱسْتَجَابَ لَكُمْ أَنِّي مُمِدُّكُمْ بِأَلْفٍ مِّنَ ٱلْمَلاۤئِكَةِ مُرْدِفِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/9" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:10" id="qr-qusheeri-8-10">وَمَا جَعَلَهُ ٱللَّهُ إِلاَّ بُشْرَىٰ وَلِتَطْمَئِنَّ بِهِ قُلُوبُكُمْ وَمَا ٱلنَّصْرُ إِلاَّ مِنْ عِندِ ٱللَّهِ إِنَّ ٱللَّهَ عَزِيزٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/10" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.8Fbe4"/><p id="113.B341e"><span><tafsir><span>الاستغاثة على حسب شهود الفاقة وعدم المنة والطاقة. والتحقق بانفراد الحق بالقدرة على إزالة الشكاة تيسيرٌ للمسؤول وتحقيق للمأمول. فإذا صدقت الاستغاثة بتَعَجُّل الإجابة حَصُلَتْ الآمالُ وقُضِيَتْ الحاجة.. بذلك جَرَتْ سُنَّتُه الكريمة.</span><br/><span>ويقال بَشَرَّهم بالإمداد بالمَلَك، ثم رقَّاهم عن هذه الحالة بإشهادهم أن الإنجاز من المَلِكِ، ولم يَذرْهم في المساكنة إلى الإمداد بالمَلَك فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا ٱلنَّصْرُ إِلاَّ مِنْ عِندِ ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱللَّهَ عَزِيزٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فالنجاة من البلاء حاصلة، وفنون الإنجاز والإمداد بالطاقة متواصلة، والدعوات مسموعة، والإجابة غير ممنوعة، وزوائد الإحسان مُتَاحة، ولكن الله عزيز.</span><br/><span>الطالبُ واجدٌ ولكن بعطائه، والراغب واصل ولكن إلى مبارِّه. والسبيلُ سهلٌ ولكن إلى وجدان لطفه، فأمّا الحقُّ فهو عزيز وراء كل وصل وفصل، وقُرْبٍ وبُعْد، وما وَصَلَ أحدٌ إلا إلى نصيبه، وما بقي أحدٌ إلا عن حظه، وفي معناه أنشدوا:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>وقُلْنَ لنا نحن الأهِلَّةُ إنما</span>  ***  </span><span><span>نضيءُ لمن يسري بليلٍ ولا نُقْرِي</span></span><br/><span><span>فلا بَذْلَ إلا ما تزوَّدَ ناظرٌ</span>  ***  </span><span><span>ولا وصلَ إلا بالجمال الذي يسري</span></span></p><span/><p/><p id="113.82494"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:11" id="qr-qusheeri-8-11">إِذْ يُغَشِّيكُمُ ٱلنُّعَاسَ أَمَنَةً مِّنْهُ وَيُنَزِّلُ عَلَيْكُم مِّن ٱلسَّمَآءِ مَآءً لِّيُطَهِّرَكُمْ بِهِ وَيُذْهِبَ عَنكُمْ رِجْزَ ٱلشَّيْطَانِ وَلِيَرْبِطَ عَلَىٰ قُلُوبِكُمْ وَيُثَبِّتَ بِهِ ٱلأَقْدَامَ</span><a class="vn" href="/quran/8/11" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.b3195"/><p id="113.bbA6F"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ يُغَشِّيكُمُ ٱلنُّعَاسَ أَمَنَةً مِّنْهُ وَيُنَزِّلُ عَلَيْكُم مِّن ٱلسَّمَآءِ مَآءً لِّيُطَهِّرَكُمْ بِهِ وَيُذْهِبَ عَنكُمْ رِجْزَ ٱلشَّيْطَانِ وَلِيَرْبِطَ عَلَىٰ قُلُوبِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>غَشيَهم النُّعاسُ تلك الليلة فأزال عن ظواهرهم ونفوسهم كَدَّ الأغيار والكلال، وأنزل على قلوبهم رَوْحَ الأمن، وأمطرت السماءُ فاغتسلوا بعدما لزمتهم الطهارة الكبرى بسب الاحتلام، واشتدت الأرض بالمطر فلم ترسب الأقدام في رَملِها، وانتفى عن قلوبهم ما كانت الشياطين توسوس به إليهم أنه سيصيبهم العناءُ بسلوك رَمْلِها وبالانتفاء عن الغُسْل، فلمَّا (...) الإحساسِ، واستمكن منهم النُّعاس، وتداركتهم الكفاية والنصرة استيقنوا بأن الإعانة من قِبَل الله لا بسكونهم وحركتهم، وأشهدهم صرف التأييد وإتمام الكفاية.</span><br/><span>وكما طَهَّرَ ظواهرهم بماء المساء طهَّر سرائرهم بماء التحقيق عن شهود كلِّ غير وكلِّ عِلَّة، وصان أسرارهم عن الإصغاء إلى الوساوس، وربط على قلوبهم بشهودهم جريان التقدير على حسب ما يجري الحقُّ من فنون التصريف.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُثَبِّتَ بِهِ ٱلأَقْدَامَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أقدامَ الظاهر في مَشَاهِدِ القتال، وأقدامَ السرائر على نهج الاستقامة بشهود مجاري التقدير.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.0F8Ac"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:12-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:12" id="qr-qusheeri-8-12">إِذْ يُوحِي رَبُّكَ إِلَى ٱلْمَلاۤئِكَةِ أَنِّي مَعَكُمْ فَثَبِّتُواْ ٱلَّذِينَ آمَنُواْ سَأُلْقِي فِي قُلُوبِ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ ٱلرُّعْبَ فَٱضْرِبُواْ فَوْقَ ٱلأَعْنَاقِ وَٱضْرِبُواْ مِنْهُمْ كُلَّ بَنَانٍ</span><a class="vn" href="/quran/8/12" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:13" id="qr-qusheeri-8-13">ذٰلِكَ بِأَنَّهُمْ شَآقُّواْ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ وَمَن يُشَاقِقِ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ فَإِنَّ ٱللَّهَ شَدِيدُ ٱلْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/8/13" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:14" id="qr-qusheeri-8-14">ذٰلِكُمْ فَذُوقُوهُ وَأَنَّ لِلْكَافِرِينَ عَذَابَ ٱلنَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/8/14" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.5f9b2"/><p id="113.eCBF0"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ يُوحِي رَبُّكَ إِلَى ٱلْمَلاۤئِكَةِ أَنِّي مَعَكُمْ فَثَبِّتُواْ ٱلَّذِينَ آمَنُواْ سَأُلْقِي فِي قُلُوبِ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ ٱلرُّعْبَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>عَرَّفَنَا أنَّ الملائكة محتاجون إلى تعريف الحق إياهم قضايا التوحيد. وتثبيتُ الملائكة للمؤمنين: قيل كانوا يَظْهَرُون للمسلمين في صور الرجال يخاطبونهم بالإخبار عن قلة عدد المشركين واستيلاء المسلمين عليهم، وهم لا يعرفون أنهم ملائكة.</span><br/><span>وقيل تثبيتهم إياهم بأن كانوا يلقون في قلوبهم ذلك مِنْ جهة الخواطر، ثم إن الله يخلق لهم فيها ذلك، فكما يُوَصِّلُ الحق</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- وساوسَ الشيطان إلى القلوب يوصل خواطرَ المَلَكِ، وأَيَّدَهم بإلقاء الخوف والرعب في قلوب الكفار.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَٱضْرِبُواْ فَوْقَ ٱلأَعْنَاقِ وَٱضْرِبُواْ مِنْهُمْ كُلَّ بَنَانٍ ذٰلِكَ بِأَنَّهُمْ شَآقُّواْ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وذلك بأمر الله وتعريفه من جهة الوحي والكتاب، ويكون معناه إباحة ضربهم ونيلهم على أي وجه كان كيفما أصابوا أسافلهم وأعاليهم. ويحتمل فاضربوا فوق الأعناق ضرباً يوجِبُ قَتْلَهم؛ لأنه لا حياةَ بعد ضَرْبِ العُنُقِ. ولفظُ فوق يكون صلة.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱضْرِبُواْ مِنْهُمْ كُلَّ بَنَانٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ضرباً يعجزهم عن الضرب ومقاتلة المسلمين؛ لأنه لا مقاتلة تحصل بعد فوات الأطراف.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذٰلِكَ بِأَنَّهُمْ شَآقُّواْ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بين أنهم في مغاليط حسبانهم وأكاذيب ظنونهم والمُنْشِئُ - بكلِّ وجهٍ - اللهُ؛ لانفراده بقدرة الإيجاد.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يُشَاقِقِ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ فَإِنَّ ٱللَّهَ شَدِيدُ ٱلْعِقَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يُمْهِلُ المجرمَ أياماً ثم لا يهمله، بل يُذِيقه بأْسَ فِعله، ويزيل عنه شُبْهةَ ظنِّه.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذٰلِكُمْ فَذُوقُوهُ وَأَنَّ لِلْكَافِرِينَ عَذَابَ ٱلنَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ذلك العذاب فذوقوه - أيها المشركون - مُعَجَّلاً، واعلموا أن للكافرين عذاباً مُؤجَّلاً، فللعاصين عقوبتان مُحَصَّلٌ بنقد ومؤخَّرٌ بوعد.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.0e0Ba"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:15-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:15" id="qr-qusheeri-8-15">يَٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُوۤاْ إِذَا لَقِيتُمُ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ زَحْفاً فَلاَ تُوَلُّوهُمُ ٱلأَدْبَارَ</span><a class="vn" href="/quran/8/15" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:16" id="qr-qusheeri-8-16">وَمَن يُوَلِّهِمْ يَوْمَئِذٍ دُبُرَهُ إِلاَّ مُتَحَرِّفاً لِّقِتَالٍ أَوْ مُتَحَيِّزاً إِلَىٰ فِئَةٍ فَقَدْ بَآءَ بِغَضَبٍ مِّنَ ٱللَّهِ وَمَأْوَاهُ جَهَنَّمُ وَبِئْسَ ٱلْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/8/16" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.eCAAB"/><p id="113.4CA96"><span><tafsir><span>يقول إذا لقيتم الكفار في المعركة زحفاً مجتمعين فأثبتوا لقتالهم، ولا تنهزموا فالشجاعة ثبات القلوب، وكما قيل الشجاعة صبر على الطاعة وفي الجهاد مع العدو، فالواجب الثبات عند الصولة - هذا في الظاهر، وفي الباطن جهاد مع الشيطان، والواجب فيه الوقوف عن دواعيه إلى الزَّلة؛ فَمَنْ وقف على حدِّ الإمساك عن إجابته، بلا إنجازٍ لما يدعوه بوساوسه فَقَدْ وفَّى الجهاد حقَّه.</span><br/><span>وكذلك في مجاهدة النَّفس، فإذا وقف العبدُ عن إجابة النَّفْس فيما تدعوه بهواجسها، ولم يُطِعْ شهوتَه فيها تحمله النفسُ عليه من البلاء إلى ابتغاء حظِّه فقد وفَّى الجهادَ حقَّه.</span><br/><span>والإشارة في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ مُتَحَرِّفاً لِّقِتَالٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بإيثار بعض الرُّخص ليتقوَّى على ما هو أشد؛ كأكْله مثلاً ما يُقِيم صُلْبَه ليقوى على السَّهر، وكترفقه بنفسه بإيثار بعض الراحة من إزالة عطش، أو نفي مقاساة جوع أو بَرْدٍ أو غيره لئلا يبقى عن مراعاة قلبه، ولاستدامة اتصال قلبه به، فإنْ تَرَكَ بعضَ أورادِ الظاهر لئلا يبقى به عن الاستقامة في أحكام واردات السرائر أَخَذَ في حقِّ الجهاد بحزم.</span><br/><span>والإشارة في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ مُتَحَيِّزاً إِلَىٰ فِئَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى اعتضاد المريد بصحبة أقرانه فيما يساعدونه في المجاهدة، ويُبْقِي شهودُ ما هم فيه من المكابدة من إقامته على مجاهدته. ثم باستمداده من همم الشيوخ؛ فإن المريدَ ربيب هُمَّةِ شيخه، فالأقوياء من الأغنياء ينفقون على خَدَمِهم من نعمهم، والأصفياء من الأولياء ينفقون على مريديهم من هِمَمِهم، يجبرون كَسْرَهم، ويتوبون منهم، ويساعدونهم بحسن إرشادهم. ومَنْ أهمل مريداً وهو يعرف صِدْقه، أو خالَفَ شيخاً وهو يعرف فضلَه وحَقَّه فقد باءَ من الله بسخطٍ، واللهُ</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>حسيبُه في مكافأته على ما حصل من قبيح وصفه.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.7215c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:17" id="qr-qusheeri-8-17">فَلَمْ تَقْتُلُوهُمْ وَلَـٰكِنَّ ٱللَّهَ قَتَلَهُمْ وَمَا رَمَيْتَ إِذْ رَمَيْتَ وَلَـٰكِنَّ ٱللَّهَ رَمَىٰ وَلِيُبْلِيَ ٱلْمُؤْمِنِينَ مِنْهُ بَلاۤءً حَسَناً إِنَّ ٱللَّهَ سَمِيعٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/17" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.fffFd"/><p id="113.fA058"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمْ تَقْتُلُوهُمْ وَلَـٰكِنَّ ٱللَّهَ قَتَلَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>الذي نَفَى عنهم من القتل، هو إماتة الروح وإثبات الموت، وهو من خصائص قدرته -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، والذي يُوصَفُ به الخلق من القتل هو ما يفعلونه في أنفسهم، ويحصل ذهاب الروح عقيبه.</span><br/><span>وفائدة الآية قطع دعاواهم في قول كل واحد على جهة التفاخر قتلتُ فلاناً، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمْ تَقْتُلُوهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لم تكن أفعالكم مما انفردتم بإيجادها بل المنشئ والمبدئ هو الله عزَّ وجل. وصَانَهم بهذه الآية وصان نَبِيَّه -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- عن ملاحظة أفعالهم وأحوالهم.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا رَمَيْتَ إِذْ رَمَيْتَ وَلَـٰكِنَّ ٱللَّهَ رَمَىٰ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي ما رَمَيْتَ بنفسك ولكنك رميْت بنا، فكان منه (صلوات الله عليه) قبضُ التراب وإرساله من يده ولكن من حيث الكسب، وكَسْبَهُ مُوجَدٌ من الله بقدرته، وكان التبليغ والإصابة مِن قِبَل الله خَلْقاً وإبداعاً، وليس الذي أثبت ما نفي ولا نفي ما أثبت إلا هو، والفعلُ فِعْلُ واحدٍ ولكن التغاير في جهة الفعل لا في عينه.</span><br/><span>فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ رَمَيْتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَرْقٌ، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَـٰكِنَّ ٱللَّهَ رَمَىٰ</span><span class="ve">﴾</span></span> جمع. والفرق صفة العبودية، والجمع نعت الربوبية، وكلُّ فرقٍ لم يكن مُضَمَّناً بجمعٍ وكلُّ جمع لم يكن - في صفة العبد - مُؤَيَّداً بفرق فصاحبُه غير سديد الوتيرة.</span><br/><span>وإن الحقَّ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- يَكِلُ الأغيار إلى ظنونهم، فيتيهون في أودية الحسبان ويتوهمون أنهم منفردون بإجراءٍ ما منهم، وذلك منه مكرٌ بهم.</span><br/><span>قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:104" id="qr-qusheeri-18-104">وَهُمْ يَحْسَبُونَ أَنَّهُمْ يُحْسِنُونَ صُنْعاً</span><a class="vn" href="/quran/18/104" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وأما أرباب التوحيد فَيُشْهِدهم مطالِعَ التقدير، ويعرِّفهم جريان الحُكمْ، ويُريهم أَنْفُسَهم في أَسْرِ التصريف، وقهر الحكمْ. وأمَّا الخواص من الأولياء وأصحاب العرفان فيُجرِي عليهم ما يُجْرِي و (ما) لهم إحساس بذلك، مأخوذون يثبتهم بشواهد النظر والتقدير، ويتولَّى حفظهم عن مخالفة الشرع.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِيُبْلِيَ ٱلْمُؤْمِنِينَ مِنْهُ بَلاۤءً حَسَناً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>البلاء الاختبار، فيختبرهم مرة بالنعم ليظهر شكرهم أو كفرانهم، ويختبرهم أخرى بالمحن ليظهر صبرهم، أو ذِكْرَهم أو نسيانهم.</span><br/><span>"البلاء الحسن": توفيق الشكر في المِنْحة، وتحقيق الصبر في المحبة، وكل ما يفعله الحقُّ فهو حَسَنٌ من الحقِّ لأنَّ له أَنْ يفعلَه. وهذه حقيقة الحَسَن: وهو ما للفاعل أن يفعله.</span><br/><span>ويقال حَسُنَ البلاءُ لأنه منه و (...) البلاء لأنه فيه.</span><br/><span>ويقال البلاء الحسن أن تَشْهَدَ المُبْلِي في عين البلاء.</span><br/><span>ويقال البلاء الحسن ما لا دعوى لصاحبه إنْ كان نعمة، ولا شكوى إن كان محنة.</span><br/><span>ويقال البلاء الحسن ما ليس فيه ضجر إنْ كان عُسْراً، ولا بطر إن كان يسراً.</span><br/><span>ويقال بلاءُ كلِّ أحدٍ على حسبِ حاله ومقامه؛ فأصفاهم ولاءً، قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أشدُّ الناس بلاءً الأنبياء ثم الأولياء ثم الأمثل فالأمثل"</span><br/></hadeeth><span/><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱللَّهَ سَمِيعٌ عَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>تنفيسٌ لقوم وتهديدٌ لقوم؛ أصحابُ الرِّفق يقول لهم إن الله "سميعٌ" لأنينكم؛ فَيُرَوِّح عليهم بهذا، وَقْتَهم، ويحمل عنهم ولاءهم، وأنشدوا:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>إذا ما تمنَّى الناسُ روْحاً وراحةً</span>  ***  </span><span><span>تمنيتُ أَنْ أشكو إليك فتسمعا</span></span></p><span/><tafsir><span>وقالوا:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>قُلْ لي بألسنةَ التَّنفُّس</span>  ***  </span><span><span>كيف أنت وكيف حالك؟</span></span></p><span/><tafsir><span>وأمَّا الأكابر فلا يُؤْذَنُ لهم في التَّنَفُّس، وتكون المطالبةُ متوجِّهةً عليهم بالصبر، والوقوف تحت جريان التقدير من غير إظهارٍ ولا شكوى، فيقول: لو ترشح منك ما كُلِّفْتَ بِشُرْبِه تَوَجَّهَتْ عليك الملامةُ، فإِن لم يكن منك بيانٌ فإِنِّي لقالتك، عليمٌ بحالتك.</span><br/><span>ويقال في قوله "عليم" تسلية لأرباب البلاء؛ لأنَّ من عَلِم أنَّ مقصودَه يعلم حالَه سَهُل عليه ما يقاسيه فيه، قال -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- لنبيَّه <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:97" id="qr-qusheeri-15-97">وَلَقَدْ نَعْلَمُ أَنَّكَ يَضِيقُ صَدْرُكَ بِمَا يَقُولُونَ</span><a class="vn" href="/quran/15/97" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/></tafsir><p/><p id="113.aFcEF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:18" id="qr-qusheeri-8-18">ذٰلِكُمْ وَأَنَّ ٱللَّهَ مُوهِنُ كَيْدِ ٱلْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/18" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.FBBf8"/><p id="113.32063"><span><tafsir><span>موهن كدهم: بتقوية قلوب المؤمنين بنور اليقين، والثبات على انتظار الفضل من قِبَلِ الله، وموهن كيدهم: بأن يأخذَ الكافرين من حيث لا يشعرون، ويظفر جندُ المسلمين عليهم.</span></tafsir><span/></span></p><p id="113.fCBA5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:19" id="qr-qusheeri-8-19">إِن تَسْتَفْتِحُواْ فَقَدْ جَآءَكُمُ ٱلْفَتْحُ وَإِن تَنتَهُواْ فَهُوَ خَيْرٌ لَّكُمْ وَإِن تَعُودُواْ نَعُدْ وَلَن تُغْنِيَ عَنْكُمْ فِئَتُكُمْ شَيْئاً وَلَوْ كَثُرَتْ وَأَنَّ ٱللَّهَ مَعَ ٱلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/19" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.A1520"/><p id="113.6Ce3B"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن تَسْتَفْتِحُواْ فَقَدْ جَآءَكُمُ ٱلْفَتْحُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قال المشركون - يوم بدر - اللهم انصرْ أََحَبَّ الفِئتين إليك، فاستجابَ دعاءَهم ونصر أحبَّ الفئتين إليه.. وهم المسلمون، فسألوا بألسنتهم هلاكَ أنفسِهم، وذلك لانجرارهم في مغاليط ما يُعَلِّقون من ظنونهم، فهم توهَّموا استحقاق القربة، وكانوا في عين الفرقة وحُكْمِ الشِّقْوَةِ، موسومين باستيجاب اللعنة بدعائهم، والوقوع في شقائهم؛ فاختيارهم مُنُوا ببَوارِهم.</span><br/><span>ويقال ظنوا أنهم من أهل الرحمة فَزَلُّوا، فلما كُشِفَ السترُ خابوا وذَلُّوا، فعند ذلك علموا أنهم زاغوا في ظنهم وضلوا.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِن تَنتَهُواْ فَهُوَ خَيْرٌ لَّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>فيغفر لكم ما قد سَلَفَ من خلاف محمد <span class="honorific"></span>.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهُوَ خَيْرٌ لَّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ليس المراد منه المبالغة؛ لأنه يقال هذا خير لك من هذا إذا كان الثاني ليس في شر، وترك موافقتهم للرسول <span class="honorific"></span> - بكل وجهٍ - هو شرٌّ لهم، ولكنه أراد به في الأحوال الدنيوية، وعلى موجب ظنِّهم.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِن تَعُودُواْ نَعُدْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يعني إنْ عُدْتُم إلى الجميل من السيرة عُدْنا عليكم بجميل المِنَّة، وإنْ عاودتم الإقدام على الشَّرِّ أَعَدْنا عليكم ما أذقناكم من الضُّرِّ.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَن تُغْنِيَ عَنْكُمْ فِئَتُكُمْ شَيْئاً وَلَوْ كَثُرَتْ وَأَنَّ ٱللَّهَ مَعَ ٱلْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>مَنْ غَلَبَتْهُ قدْرُة الأحد لم تغْنِ عنه كثرة العدد.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.78aBa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:20" id="qr-qusheeri-8-20">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُوۤاْ أَطِيعُواْ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ وَلاَ تَوَلَّوْا عَنْهُ وَأَنْتُمْ تَسْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/20" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.266c6"/><p id="113.68d2a"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُوۤاْ أَطِيعُواْ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>الناس في طاعة الله على أقسام: فمطيعٌ لخوفِ عقوبتِه، ومطيعٌ طمعاً في مثوبته، وآخر تحققاً بعبوديته، وآخر تشرفاً بربوبيته.</span><br/><span>وكم بين مطيعٍ ومطيعٍ! وأنشدوا:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>أحبك يا شمسَ النهـــارِ وبَدْرَه</span>  ***  </span><span><span>وإنْ لامني فيك السُّها والفراقد</span></span><br/><span><span>وذاك لأنَّ الفضلَ عندك زاخِرٌ</span>  ***  </span><span><span>وذاك لأنَّ العَيْشَ عندك بارِدُ</span></span></p><span/><tafsir><span>قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَطِيعُواْ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل أطيعوا الله وأطيعوا الرسول، وفي ذلك نوع تخصيص، وحزب تفضيل يَلْطُفُ عن العبارة ويَبْعُد عن الإشارة.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تَوَلَّوْا عَنْهُ وَأَنْتُمْ تَسْمَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي تسمعون دعاءه إياكم، وتسمعون ما أُنزِلَ عليه من دعائي إياكم.</span><br/></tafsir><p/><p id="113.Cdc00"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:21" id="qr-qusheeri-8-21">وَلاَ تَكُونُواْ كَالَّذِينَ قَالُوا سَمِعْنَا وَهُمْ لاَ يَسْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/21" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.Dd93C"/><p id="113.FC1fe"><span><tafsir><span>لا تكونوا ممن يشهد جهراً، ويجحد سِرًّا.</span><br/><span>ويقال لا تُقِرُّوا بلسانكم، وتصِرُّوا على كفرانكم.</span><br/><span>ويقال مَنْ نطق بتلبيسِه تشهد الخِبرة بتكذيبه.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.c230f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:22" id="qr-qusheeri-8-22">إِنَّ شَرَّ ٱلدَّوَابِّ عِندَ ٱللَّهِ ٱلصُّمُّ ٱلْبُكْمُ ٱلَّذِينَ لاَ يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/22" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.079c7"/><p id="113.2cbfA"><span><tafsir><span>دواعي الحق بحسن البيان ناطقة، وألسنة البرهان فيما ورد به التكليف صادقة، وخواطر الغيب بكشف ظُلَمِ الريْبِ مُفْصِحة، وزواجر التحقيق عن متابعة التمويه للقلوب ملازمة. فَمنْ صُمَّ عن إدراك ما خوطب به سرُّه، وعمِيَ عن شهود ما كوشف به قلبه، وخَرِسَ - عن إجابة ما أُرْشِدَ إليه من حجة - فَهْمُه وعقله فَدُونَ رُتْبةِ البهائم قدْرُه، وفوق كل (...) من حكم الله ذُلُّه وصغره.</span></tafsir></span></p><p id="113.9Be3c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:23" id="qr-qusheeri-8-23">وَلَوْ عَلِمَ ٱللَّهُ فِيهِمْ خَيْراً لأَسْمَعَهُمْ وَلَوْ أَسْمَعَهُمْ لَتَوَلَّواْ وَّهُمْ مُّعْرِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/23" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.a9fd4"/><p id="113.3f6EC"><span><tafsir><span>مَنْ أَقْصتْه سوابقُ القسمة لم تُدْنِه لواحقُ الخدمة، ومنْ عَلِمه اللهُ بنعت الشِّقوة حَرَمَه ما يوجبُ عَفْوَه.</span><br/><span>ويقال لو كانوا في متناولات الرحمة لألبسهم صدارَ العصمة، ولكن سبَق بالحرمان حكمُهم، فختم بالضلالةِ أمرُهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.6Cb14"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:24" id="qr-qusheeri-8-24">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ ٱسْتَجِيبُواْ لِلَّهِ وَلِلرَّسُولِ إِذَا دَعَاكُم لِمَا يُحْيِيكُمْ وَاعْلَمُواْ أَنَّ ٱللَّهَ يَحُولُ بَيْنَ ٱلْمَرْءِ وَقَلْبِهِ وَأَنَّهُ إِلَيْهِ تُحْشَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/24" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.34E3e"/><p id="113.8BFC2"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ ٱسْتَجِيبُواْ لِلَّهِ وَلِلرَّسُولِ إِذَا دَعَاكُم</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أجاب واستجاب بمعنى مثل أوقد واستوقد، وقيل للاستجابة مزية وخصوصية بأنها تكون طوعاً لا كرهاً، وفَرْقٌ بين من يجيب لخوفٍ أو طمع وبين من يستجيب لا بِعِوَضٍ ولا على ملاحظة غَرَضٍ. وحقُّ الاستجابة أن تجيب بالكلية من غير أَنْ تَذَرَ من المستطاع بقية.</span><br/><span>والمستجيبُ لربه محوٌ عن كلِّه باستيلاء الحقيقة، والمستجيب للرسول - <span class="honorific"></span> وعلى آله - قائم بشريعته من غير إخلال بشيء من أحكامها. وقد أمر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وتعالى</span></span><span>بالاستجابة له -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، وبالاستجابة للرسول؛ فالعبدُ المستجيبُ - على الحقيقة - من قام بالله سرَّاً، واتصف بالشرع جهراً فيُفْرِده الحقُّ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- بحقائق الجمع و (...) في مشاهدة الفرق، فلا يكون للحدثان في مشرب حقائقه تكدير، ولا لمطالبات الشرع على أحواله نكير.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَا يُحْيِيكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>إذْ لمَّا أفناهم عنهم أحياهم به.</span><br/><span>ويقال العابدون أحياهم بطاعته بعد ما أفناهم عن مخالفته، وأما العالِمون فأحياهم بدلائل ربوبيته، بعد ما أفناهم عن الجهلِ وظُلْمته. وأمَّا المؤمنون فأحياهم بنور موافقته بعد ما أفناهم بسيوف مجاهدتهم. وأمَّا الموَحِّدونَ فأحياهم بنور توحيده بعد ما أفناهم عن الإحساس بكل غير، والملاحظة لكل حدثان.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاعْلَمُواْ أَنَّ ٱللَّهَ يَحُولُ بَيْنَ ٱلْمَرْءِ وَقَلْبِهِ وَأَنَّهُ إِلَيْهِ تُحْشَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يصون القلب عن تقليب أربابها فيُقلِّبها كما يشاء هو، من بيان هداية وضلال، وغَيبةٍ ووصالٍ، وحُجْبةٍ وقُرْبة، ويقينٍ ومرية، وأُنْسٍ ووحشة.</span><br/><span>ويقال صان قلوب العُبَّادِ عن الجنوح إلى الكسل، فجدُّوا في معاملاتهم، وصان قلوب المريدين عن التعريج في أوطان الفشل فصدقوا في منازلاتهم، وصان قلوب العارفين - على حدِّ الاستقامة - عن الميْل فتحققوا بدوام مواصلاتهم.</span><br/><span>ويقال حال بينهم وبين قلوبهم لئلا يكون لهم رجوعٌ إلا إلى الله، فإذا سنح لهم أمر فليس لهم إلا الأغيار سبيل، ولا على قلوبهم تعويل. وكم بين من يرجع عند سوانحه إلى قلبه وبين من لا يهتدي إلى شيء إلا إلى ربِّه! كما قيل:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>لا يهتدي قلبي إلى غيركم</span>  ***  </span><span><span>لأنه سُدَّ عليه الطريق</span></span></p><span/><tafsir><span>ويقال العلماء هم الذين وجدوا قلوبهم، قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="50:37" id="qr-qusheeri-50-37">إِنَّ فِي ذَلِكَ لَذِكْرَىٰ لِمَن كَانَ لَهُ قَلْب</span><a class="vn" href="/quran/50/37" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والعارفون هم الذين فقدوا قلوبهم.</span><br/></tafsir><p/><p id="113.3F239"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:25" id="qr-qusheeri-8-25">وَٱتَّقُواْ فِتْنَةً لاَّ تُصِيبَنَّ ٱلَّذِينَ ظَلَمُواْ مِنكُمْ خَآصَّةً وَٱعْلَمُوۤاْ أَنَّ ٱللَّهَ شَدِيدُ ٱلْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/8/25" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.b3bd3"/><p id="113.A5BAf"><span><tafsir><span>احذروا أن ترتكبوا زلَّةً توجب لكم عقوبة لا تخص مرتكبها، بل يعمُّ شؤمُها من تعاطاها ومن لم يتعاطها.</span><br/><span>وغير المجرم لا يُؤْخَذ بِجُرْم من أذنب، ولكن قد ينفرِد أحدٌ بجرم فيحمل أقوامٌ من المختصين بفاعل هذا الجُرْم، كأن يتعصبوا له إذا أُخِذَ بحكم ذلك الجرم فبعد أن لم يكونوا ظالمين يصيرون ظالمين بمعاونتهم وتعصبهم لهذا الظالم؛ فتكون فتنة لا تختص بمن كان ظالماً في الحال بل إنها تصيب أيضاً ظالماً في المستقبل بسبب تعصبه لهذا الظالم ومطابقته معه، ورضاه به، و هذا معنى التفسير من حيث الظاهر. فأمَّا من جهة الإشارة: فإن العبدَ إذا باشر زَلّةً بنفسه عادت إلى القلب منها الفتنة وهي العقوبة المعجلة، وتصيب النَّفْس منها العقوبة المؤجلة، والقلبُ إذا حصلت منه فتنة الزلة - عندما بهم بما لا يجوز - تَعدَّتْ فتنته إلى السِّر وهي الحُجْبَةُ.</span><br/><span>والمُقَدَّمُ في شأنه إذا فعل ما لا يجوز انقطعت البركاتُ التي كانت تتعدى منه إلى مُتَّبِعِيه وتلامذتِه، وكان لهم نصيبهم من الفتنة وهم لم يعملوا ذنباً. ويقال إن الأكابر إذا سكتوا عن التنكير على الأصاغر عند تَرْكِهِم الأذكار أصابتهم فتنةُ ما فعلوه؛ فلقد قيل إنَّ السفيه إذا لم يُنْهَ مأمورُ. فعلى هذا تصيب فتنةُ الزَّلةِ مرتكبَها ومَنْ تَرَكَ النَّهي عن المنكر - مثل مَنْ ترك الأمر بالمعروف - يؤخذ بِجُرْمه.</span><br/><span>ويقال إنَّ الزاهد إذا انحط إلى رخص الشرع في أخذ الزيادة من الدنيا مما فوق الكفاية - وإن كان من وجهٍ حلال - تؤدي فتنته إلى من يخرج به من المبتدئين، فبجملة ما أبدى من الرغبة في الدنيا، وتَرْكِ التقلل يؤدي إلى الانهماك في أودية الغفلة والأشغال الدنيوية.</span><br/><span>والعابد إذا جَنَحَ عن الأَشَقِّ وتَرَكَ الأوْلى تعدَّى ذلك إلى من كان ينشط في المجاهدة؛ فيستوطنون الكسل، ثم يحملهم الفراغ وترك المجاهدة على متابعة الشهوات فيصيرون كما قيل:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>إن الشبابَ والفراغ والجدة</span>  ***  </span><span><span>مَفْسَدةٌ للمرء أي مفسدة</span></span></p><span/><tafsir><span>وهكذا يكون نصيبهم من الفتنة.</span><br/><span>والعارف إذا رجع إلى ما فيه حَظٌّ له، نَظَرَ إليه المريدُ، فتتداخله فترة فيما هو به من صدق المنازلة، ويكون ذلك نصيبه من فتنة العارف.</span><br/><span>وفي الجملة إذا غفل المَلِكُ، وتَشَاغَل عن سياسة رعيته تَعَطَّلَ الجندُ والرعية، وعَظُمَ فيهم الخَلَلُ والبَليَّة، وفي معناه أنشدوا:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>رُعَاتُك ضيَّعوا - بالجهل منهم -</span>  ***  </span><span><span>غُنَيْماتٍ فَاسَتْها ذِئابُ</span></span></p><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱللَّهَ شَدِيدُ ٱلْعِقَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بتعجيله ذلك، ومن شدة عقوبته أنه إذا أخذ عبداً ليُعَاقِبَه لا يُمَكِّنه من تلافي موجب تلك العقوبة.</span><br/></tafsir><p/><p id="113.d12Ce"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:26" id="qr-qusheeri-8-26">وَٱذْكُرُوۤاْ إِذْ أَنتُمْ قَلِيلٌ مُّسْتَضْعَفُونَ فِي ٱلأَرْضِ تَخَافُونَ أَن يَتَخَطَّفَكُمُ ٱلنَّاسُ فَآوَاكُمْ وَأَيَّدَكُم بِنَصْرِهِ وَرَزَقَكُمْ مِّنَ ٱلطَّيِّبَاتِ لَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/26" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.0Ff6c"/><p id="113.9348b"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱذْكُرُوۤاْ إِذْ أَنتُمْ قَلِيلٌ مُّسْتَضْعَفُونَ فِي ٱلأَرْضِ تَخَافُونَ أَن يَتَخَطَّفَكُمُ ٱلنَّاسُ فَآوَاكُمْ وَأَيَّدَكُم بِنَصْرِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يُذَكرهم ما كانوا فيه من القِلَّة والذِّلة وصنوف (...) ثم ما نَقَلَهم إليه من الإِمْكان والبَسْطَة، ووجوه الأمان والحيطة، وقَرَّبهم إلى إقامة الشكر على جزيل تلك القِسَم، وإدامة الحمد على جميل تلك النِّعم، فمهَّد لهم في ظل أبوابه مقيلاً، ولم يجعل للعدوِّ إليهم - بيُمْنِ رعايته - سبيلاً.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَزَقَكُمْ مِّنَ ٱلطَّيِّبَاتِ لَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>رَزَقَ الأشباحَ والظواهرَ من طيبات الغذاء، ورزق الأرواح والسرائر من صنوف الضياء. وحقيقة الشكر على هذه النعم الغيبة عنها بالاستغراق في شهود المُنْعم.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.8E20D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:27" id="qr-qusheeri-8-27">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ لاَ تَخُونُواْ ٱللَّهَ وَٱلرَّسُولَ وَتَخُونُوۤاْ أَمَانَاتِكُمْ وَأَنْتُمْ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/27" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.Fd46f"/><p id="113.C0AB8"><span><tafsir><span>الخيانة الاستبطان بخلاف ما يُؤَمَّل منك بحق التعويل، فخيانةُ اللهِ بتضييع ما ائتمنك عليه، وذلك بمخالفة النُّصح في دينه، وخيانة الرسولِ بالاتصاف بمخالفة ما تبدي من مشايعته.</span><br/><span>والخيانة في الأمانات بترك الإنصاف، والاتصاف بغير الصدق.</span><br/><span>وخيانة كل أحد على حسب ما وضع عنده من الأمانة، فمن اؤتمِنَ في مالٍ فتصرَّفَ فيه بغير إذن صاحبه - خيانة، ومن اؤتمن على الحُرَم فملاحظته إياهن - خيانة. فعلى هذا: الخيانةُ في الأعمال الدعوى فيها بأنها من قِبَلَك دون التحقيق بأنَّ مُنْشِئها اللهُ.</span><br/><span>والخيانة في الأحوال ملاحظتُك لها دون غيبتك عن شهودها باستغراقك في شهود الحق، إن لم يكن استهلاكك في وجود الحق. وإذا أَخْلَلْتَ بِسُنَّةٍ من السُّنَنِ أو أدبِ من آداب الشَّرع فتلك خيانة الرسول <span class="honorific"></span>.</span><br/><span>والخيانة في الأمانات - بينك وبين الخلْق - تكون بإيثار نصيب نفسك على نصيب المسلمين، بإرادة القلب فضلاً عن المعاملة بالفعل.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.Dc63E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:28" id="qr-qusheeri-8-28">وَٱعْلَمُوۤاْ أَنَّمَآ أَمْوَالُكُمْ وَأَوْلاَدُكُمْ فِتْنَةٌ وَأَنَّ ٱللَّهَ عِندَهُ أَجْرٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/28" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.E0CbA"/><p id="113.51162"><span><tafsir><span>أموالكم وأولادكم سبب فتنتكم لأن المرءَ - لأجل جمع ماله ولأجل أولاده - يرتكب ما هو خلاف الأمر، فيورثه فتنة العقوبة.</span><br/><span>ويقال الفتنةُ الاختبارُ؛ فيختبرك بالأموال.. هل تؤثرها على حقِّ الله؟</span><br/><span>وبالأولاد.. هل تتركُ لأجلهم ما فيه رضاء الله؟</span><br/><span>فإنْ آثرتم حقَّه على حقِّكم ظهرت به فضيلتُكم، وإنْ اتصفتم بضدِّه عوملتم بما يوجِبه العكس من محبوبكم.</span><br/><span>ويقال المالُ فتنةٌ إذا كان عن اللهِ يشغلكم، والأولادُ فتنةٌ إذا لأَجْلِهم قَصَّرْتُم في حقِّ الله أو فَرَّطتُم.</span><br/><span>ويقال المال - ما للكفافِ والعفافِ - نِعْمَةٌ، وما للتقاصِر والتفاخرِ فتنةٌ، وفي الجملة ما يشغلكَ عن اللهِ فهو فتنة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.d9f23"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:29" id="qr-qusheeri-8-29">يِٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ ءَامَنُوۤاْ إِن تَتَّقُواْ ٱللَّهَ يَجْعَل لَّكُمْ فُرْقَاناً وَيُكَفِّرْ عَنكُمْ سَيِّئَاتِكُمْ وَيَغْفِرْ لَكُمْ وَٱللَّهُ ذُو ٱلْفَضْلِ ٱلْعَظِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/8/29" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.87F03"/><p id="113.3EE56"><span><tafsir><span>الفرقان ما به يفرق بين الحق والباطل مِنْ عِلْمٍ وافر وإلهام قاهر، فالعلماء فرقانُهم مجلوبُ برهانِهم، والعارفون فرقانهم موهوب عرفانهم؛ فأولئك مع مجهود أنفسهم، وهؤلاء بمقتضى جُودِ ربِّهم.</span><br/><span>والعرفانُ تعريفٌ من الله، والتكفيرُ تخفيفٌ من الله، والغفرانُ تشريفٌ للعبد من الله.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.e7629"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:30" id="qr-qusheeri-8-30">وَإِذْ يَمْكُرُ بِكَ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ لِيُثْبِتُوكَ أَوْ يَقْتُلُوكَ أَوْ يُخْرِجُوكَ وَيَمْكُرُونَ وَيَمْكُرُ ٱللَّهُ وَٱللَّهُ خَيْرُ ٱلْمَاكِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/30" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.5Ab56"/><p id="113.fA380"><span><tafsir><span>ذكره عظيم مِنَّتِه عليه حيث خَلَّصَه من أعدائه حين خرج من مكة مهاجراً إلى المدينة، وهمَّوا بقتله، وحاولوا أن يمكروا به في السِّر، فأعلمه الله ذلك.</span><br/><span>والمكرُ إظهارُ الإحسانِ مع قَصْدِ الإساءةِ في السِّر، والمكرُ من الله الجزاءُ على المكر، ويكون المكرُ بهم أَنْ يُلْقِيَ في قلوبهم أنه مُحْسِنٌ إليهم ثم - في التحقيق - يُعذِّبهم، وإذا شَغَلَ قوماً بالدنيا صَرَفَ همومَهم إليها حتى يَنْسَوْا أمر الآخرة، وذلك مكرٌ بهم، إذ يُوظِّنُون نفوسهم عليها، فيتيح لهم من مأمنهِم سوءاً، ويأخذهم بغتةً.</span><br/><span>ومن جملة مكره اغترارُ قومٍ بما يرزقهم من الصيت الجميل بين الناس، وإجراءِ كثير من الطعات عليهم، فأسرارهم تكون بالأغيار منوطةً، وهم عن الله غافلون، وعند الناس أنهم مُكْرَمُون، وفي معناه قيل:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>وقد حسدوني في قرب داري منكم</span>  ***  </span><span><span>وكم من قريب الدار وهو بعيد</span></span></p><p/><p id="113.81562"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:31" id="qr-qusheeri-8-31">وَإِذَا تُتْلَىٰ عَلَيْهِمْ آيَاتُنَا قَالُواْ قَدْ سَمِعْنَا لَوْ نَشَآءُ لَقُلْنَا مِثْلَ هَـٰذَا إِنْ هَـٰذَآ إِلاَّ أَسَاطِيرُ ٱلأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/31" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.4E10E"/><p id="113.daD8e"><span><tafsir><span>فَرْطُ جهلهم، وشؤم جحدهم سَتَرَ على عقولهم قُبْحَ دعاويهم في القدرة على معارضة القرآن فافتضحوا عند الامتحان بعدم البرهان، والعجز عما وصفوا به أَنفسهم من الفصاحة والبيان، وقديماً قيل:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>مَنْ تحلَّى بغير ما هو فيه</span>  ***  </span><span><span>فَضَحَ الامتحان ما يدَّعيه</span></span></p><span/><tafsir><span>ويقال لمَّا لاحظوا القرآن بعين الاستصغار حُرِموا بركات الفهم فعدُّوه من جملة أساطير الأولين، وكذلك منْ لا يراعي على حرمة الأولياء، يعَاقَبُ بأَنْ تُسْتَرَ عليه أحوالُهم، فيظنهم مثله في استحقاق مثالبه، فيطلق فيهم لسان الوقيعة، وهو بذلك أَحَقُّ، كما قيل: "رَمَتْنِي بدائِها وانْسَلَّتْ".</span><br/></tafsir><p/><p id="113.52035"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:32" id="qr-qusheeri-8-32">وَإِذْ قَالُواْ ٱللَّهُمَّ إِن كَانَ هَـٰذَا هُوَ ٱلْحَقَّ مِنْ عِندِكَ فَأَمْطِرْ عَلَيْنَا حِجَارَةً مِّنَ ٱلسَّمَآءِ أَوِ ٱئْتِنَا بِعَذَابٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/8/32" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.CCF61"/><p id="113.9fCbd"><span><tafsir><span>دَلَّ سؤالهم العذابَ على تصميم عقدهم على تكذيب الرسول <span class="honorific"></span>، واستيقنوا عند أنفسهم بأنه لا يُسْتَجَابُ فيهم ما يدعونه على أنفسهم.</span><br/><span>وفي هذا أظهر دليل على أن سكون النفس إلى الشيء ليس بعلم؛ لأنه كما يوجد مع العلم يوجد مع الجهل.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.6aCec"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:33" id="qr-qusheeri-8-33">وَمَا كَانَ ٱللَّهُ لِيُعَذِّبَهُمْ وَأَنتَ فِيهِمْ وَمَا كَانَ ٱللَّهُ مُعَذِّبَهُمْ وَهُمْ يَسْتَغْفِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/33" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.883fF"/><p id="113.C7843"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ ٱللَّهُ لِيُعَذِّبَهُمْ وَأَنتَ فِيهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ما كان الله معذبهم وأنت فيهم، وما كان الله ليعذِّبَ أسلافَهم وأنت في أصلابهم، وليس يعذبهم اليوم وأنت فيما بينهم إجلالاً لقَدْرِك، وإكراماً لمحلِّك، وإذا خرجتَ من بينهم فلا يعذبهم وفيهم خدمك الذين يستغفرون، فالآية تدل على تشريف قَدْر الرسول - <span class="honorific"></span>.</span><br/><span>ويقال للجوَارِ حُرْمةٌ، فَجَارُ الكرام في ظل إنعامهم؛ فالكفار إن لم يَنْعَموا بقرب الرسول <span class="honorific"></span> منهم فقد اندفع العذاب - بمجاورته - عنهم:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>وأحبُها وأحبُّ منزلَها الذي</span>  ***  </span><span><span>نَزَلَتْ به وأُحِبُّ أهلَ المنزِل</span></span></p><span/><tafsir><span>ويقال إذا كان كون الرسول <span class="honorific"></span> في الكفار يمنع العذاب عنهم فكون المعرفة في القلوب أوْلى بدفع العذاب عنها.</span><br/><span>ويقال إن العذاب - وإنْ تأَخَّر عنهم مدة مقامهم في الدنيا ما دام هو</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>فيهم - فلا محالة يصيبهم العذابُ في الآخرة، إذ الاعتبار بالعواقب لا بالأوقات والطوارق.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ ٱللَّهُ مُعَذِّبَهُمْ وَهُمْ يَسْتَغْفِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>علم أنه -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- لا يتَأَبَّد مُكْثُه في أمته إذا قال له:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:34" id="qr-qusheeri-21-34">وَمَا جَعَلْنَا لِبَشَرٍ مِّن قَبْلِكَ ٱلْخُلْدَ</span><a class="vn" href="/quran/21/34" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، فقال إني لا أضيع أمَّتَه وإن قضى فيهم مُدَّتَه، فما دامت ألسنتُهم بالاستغفار مُتَطَلِّعةً فصنوف العذاب عنهم مرتفعة.</span><br/></tafsir><p/><p id="113.A17b0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:34" id="qr-qusheeri-8-34">وَمَا لَهُمْ أَلاَّ يُعَذِّبَهُمُ ٱللَّهُ وَهُمْ يَصُدُّونَ عَنِ ٱلْمَسْجِدِ ٱلْحَرَامِ وَمَا كَانُوۤاْ أَوْلِيَآءَهُ إِنْ أَوْلِيَآؤُهُ إِلاَّ ٱلْمُتَّقُونَ وَلَـٰكِنَّ أَكْثَرَهُمْ لاَ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/34" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.3F7EA"/><p id="113.7BEdC"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا لَهُمْ أَلاَّ يُعَذِّبَهُمُ ٱللَّهُ وَهُمْ يَصُدُّونَ عَنِ ٱلْمَسْجِدِ ٱلْحَرَامِ وَمَا كَانُوۤاْ أَوْلِيَآءَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>نَفَى العذابَ عنهم في آية، وأَثْبَتَه في آية، فالمنفيُّ في الدنيا والمثْبَتُ في الآخرة.</span><br/><span>ثم بيَّنَ إيصالَ العذاب إليهم في الآخرة بقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ يَصُدُّونَ عَنِ ٱلْمَسْجِدِ ٱلْحَرَامِ</span><span class="ve">﴾</span></span> دليل الخطاب أن إعانة المسلمين على ما فيه قيام بحق الدين يوجب استحقاق القربة والثواب.</span><br/><span>وفي الآية دليلٌ على أنه لا يعذِّب أولياءه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانُوۤاْ أَوْلِيَآءَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإذا عذَّبَ مَنْ يكونوا أولياءَه دلَّ على أنه يعذِّب من كان من جملة أوليائه. والمؤمنون كلُّهم أولياءُ الله لأنه قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:257" id="qr-qusheeri-2-257">ٱللَّهُ وَلِيُّ ٱلَّذِينَ آمَنُواْ</span><a class="vn" href="/quran/2/257" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. والمؤمِنَ - وإنْ عذِّب بمقدار جُرْمِه زماناً فإنه لا يُخَلَّد في دار العقوبة، فما يُقاسون بالإضافة إلى تأبيد الخَلاصِ جَلَلٌ، وقيل:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>إذا سَلِمَ العهدُ الذي كان بيننا</span>  ***  </span><span><span>فوُدِّي وإنْ شطَّ المزار سليمُ</span></span></p><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ أَوْلِيَآؤُهُ إِلاَّ ٱلْمُتَّقُونَ وَلَـٰكِنَّ أَكْثَرَهُمْ لاَ يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وليس أولياؤه إلا المتقون، وهم الذين اتقوا الشِّرك.</span><br/></tafsir><p/><p id="113.bab79"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:35" id="qr-qusheeri-8-35">وَمَا كَانَ صَلاَتُهُمْ عِندَ ٱلْبَيْتِ إِلاَّ مُكَآءً وَتَصْدِيَةً فَذُوقُواْ ٱلْعَذَابَ بِمَا كُنتُمْ تَكْفُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/35" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.6FEcc"/><p id="113.357bD"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ صَلاَتُهُمْ عِندَ ٱلْبَيْتِ إِلاَّ مُكَآءً وَتَصْدِيَةً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>تجردت أعمالهم بظواهرهم عن خلوص عقائدهم، فلم يوجِدْ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وتعالى</span></span><span>- لها احتساباً؛ فزكاءُ القالة لا يكون إلا مع صفاء الحالة، وعناء الظاهر لا يُقْبَلُ إلا مع ضياء السرائر.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَذُوقُواْ ٱلْعَذَابَ بِمَا كُنتُمْ تَكْفُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>كان العذابُ مُعَجَّلا وهو حسبانهم أنهم على شيء، قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/><span/></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:104" id="qr-qusheeri-18-104">وَهُمْ يَحْسَبُونَ أَنَّهُمْ يُحْسِنُونَ صُنْعاً</span><a class="vn" href="/quran/18/104" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، ومؤجَّلاً وهو كما قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:34" id="qr-qusheeri-13-34">وَلَعَذَابُ ٱلآخِرَةِ أَشَقُّ</span><a class="vn" href="/quran/13/34" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.CF9fe"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:36" id="qr-qusheeri-8-36">إِنَّ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ يُنفِقُونَ أَمْوَالَهُمْ لِيَصُدُّواْ عَن سَبِيلِ ٱللَّهِ فَسَيُنفِقُونَهَا ثُمَّ تَكُونُ عَلَيْهِمْ حَسْرَةً ثُمَّ يُغْلَبُونَ وَٱلَّذِينَ كَفَرُوۤاْ إِلَىٰ جَهَنَّمَ يُحْشَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/36" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.945DA"/><p id="113.161EE"><span><tafsir><span>يرومون بإنفاقهم صنوفَ أموالهم صلاحاً ونظاماً لأحوالهم، ثم لا يَحْظَوْن إلا بخسران، ولا يحصلون إلا على نقصان. خَسِروا وهم لا يشعرون، وخابوا وسوف يعلمون:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>سوف ترى إذا انجلى الغبارُ</span>  ***  </span><span><span>أَفَرَسٌ تحتك أم حِمارُ؟</span></span></p><span/><tafsir><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلَّذِينَ كَفَرُوۤاْ إِلَىٰ جَهَنَّمَ يُحْشَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إنَّهم وإن أَلْهَتْهُم أموالُهم فإلى الهوان والذِّلة مآلُهم، لم تُغْنِ عنهم أموالهُم، ولم تنفعهم أعمالُهم، بل خُتِمَتْ بالشقاوة أحوالُهم.</span><br/></tafsir><p/><p id="113.5f74A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:37" id="qr-qusheeri-8-37">لِيَمِيزَ ٱللَّهُ ٱلْخَبِيثَ مِنَ ٱلطَّيِّبِ وَيَجْعَلَ ٱلْخَبِيثَ بَعْضَهُ عَلَىٰ بَعْضٍ فَيَرْكُمَهُ جَمِيعاً فَيَجْعَلَهُ فِي جَهَنَّمَ أُوْلَـٰئِكَ هُمُ ٱلْخَاسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/37" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.eFaA3"/><p id="113.a2dbb"><span><tafsir><span>الخبيث ما لا يصلح لله، والطيب ما يصلح لله.</span><br/><span>الخبيث ما حكم الشرعُ بقبحه وفساده، والطيب ما شهد العلم بحسنه وصلاحه.</span><br/><span>ويقال الخبيث الكافرُ، والطيِّبُ المؤمِنُ.</span><br/><span>الخبيثُ ما شَغَل صاحبَه عن الله، والطيِّبُ ما أوصل صاحبه إلى الله.</span><br/><span>الخبيثُ ما يأخذه المرءُ وينفقه لحظِّ نفسه، والطيب ما ينفقه بأمر ربه.</span><br/><span>الخبيث عملُ الكافرِ يُصَوَّر له ويُعَذَّب بإِلقائه عليه، والطيِّبُ عملُ المؤمن يُصَورُ له في صورةٍ جميلة فيحمل المؤمن عليه.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.DAB4b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:38" id="qr-qusheeri-8-38">قُل لِلَّذِينَ كَفَرُوۤاْ إِن يَنتَهُواْ يُغَفَرْ لَهُمْ مَّا قَدْ سَلَفَ وَإِنْ يَعُودُواْ فَقَدْ مَضَتْ سُنَّتُ الأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/38" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.3dC8a"/><p id="113.aBa0F"><span><tafsir><span>إنْ كبحوا لجام التمرد، وأقلعوا عن الركض في ميدان العناد والتَّجَبُّر أَزَلْنا عنهم صَغَارَ الهوان، وأَوْجَبْنا لهم رَوْحَ الأمان.</span><br/><span>ويقال إن حلُّوا نطاق العناد أطلقنا عنهم عقال البعاد.</span><br/><span>ويقال إن أبصروا قُبْحَ فِعالهم جُدْنا عليهم بإصلاح أحوالهم.</span><br/><span>ويقال إنْ جنحوا للاعتذار ألقينا عليهم حالة الاغتفار.</span><br/><span>ويقال إن عادوا إلى التَّنّصُّل أبحنا لهم حُسْنَ التَّفَضُّل:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>أناسٌ أعرضوا عنّا</span>  ***  </span><span><span>بلا جُرْمٍ ولا معنى</span></span><br/><span><span>أساءوا ظَنَّهـم فينــا</span>  ***  </span><span><span>فهلاَّ أحسنوا الظنَّا</span></span><br/><span><span>فإن كانوا لنا - كُنَّا،</span>  ***  </span><span><span>وإنْ عادوا لنا عُدْنا</span></span><br/><span><span>وإن كانوا قد اسْتَغْنَوْا</span>  ***  </span><span><span>فإنَّا عنهمُ أغنى</span></span></p><span/><p/><p id="113.fB18B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:39" id="qr-qusheeri-8-39">وَقَاتِلُوهُمْ حَتَّىٰ لاَ تَكُونَ فِتْنَةٌ وَيَكُونَ الدِّينُ كُلُّهُ لله فَإِنِ انْتَهَوْاْ فَإِنَّ اللَّهَ بِمَا يَعْمَلُونَ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/39" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.C4A1b"/><p id="113.8ccF4"><span><tafsir><span>أمرهم بمقاتلة الكفار والإبلاغ فيها حتى تُسْتأصل شأفتُهم بحيث يأَمَن المسلمون مَضَرَّتَهم، ويكُفَونُ بالكلية فتنتهم.. وحَيَّةُ الوادي لا تُؤْمَنُ ما دامت تبقى فيها حركة؛ كذلك العدو إذا قُهِر فحقُّه أن تُقْتلعَ جميعُ عروقه، وتُنَقَّى رِبَاعُ الإسلام من كل شكيرة تنبت من الشرك.</span></tafsir></span></p><p id="113.87F2E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:40" id="qr-qusheeri-8-40">وَإِن تَوَلَّوْاْ فَٱعْلَمُوۤاْ أَنَّ ٱللَّهَ مَوْلاَكُمْ نِعْمَ ٱلْمَوْلَىٰ وَنِعْمَ ٱلنَّصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/8/40" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.fE9e6"/><p id="113.9eA2F"><span><tafsir><span>فإن أَبَوْا عُتُوَّا، وعن الإيمان إلا نُبُوَّأ، فَلاَ على قلوبكم ظِلُّ مخافةٍ منهم؛ فإن اللهَ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- وليُّ نصرتكم، ومتولِّي كفايتكم؛ إنْ لم تكونوا بحيث نِعْمَ العبيد فهو نِعْم المولى لكم ونِعْمَ الناصر لكم.</span><br/><span>ويقال نِعمَ المولى لكم يوم قسمة العرفان، ونِعْم الناصرُ لكم يوم نعمة الغفران ويقال نِعْم المولى لك حين لم تكن، ونِعْمَ الناصر لك حين كنتَ.</span><br/><span>ويقال نعم المولى بالتعريف قَبْلَ التكليف، ونِعْم الناصر لكم بالتخفيف والتضعيف؛ يُخَفِّفُ عنكم السيئات ويضاعف الحسنات:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>وهواكِ أولُّ ما عَرَفْتُ مِنَ الهوى</span>  ***  </span><span><span>والقلبُ لا ينسى الحبيبَ الأَوَّلا</span></span></p><p/><p id="113.AfC32"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:41" id="qr-qusheeri-8-41">وَٱعْلَمُوۤا أَنَّمَا غَنِمْتُمْ مِّن شَيْءٍ فَأَنَّ لِلَّهِ خُمُسَهُ وَلِلرَّسُولِ وَلِذِي ٱلْقُرْبَىٰ وَٱلْيَتَامَىٰ وَٱلْمَسَاكِينِ وَٱبْنِ ٱلسَّبِيلِ إِن كُنتُمْ آمَنْتُمْ بِٱللَّهِ وَمَآ أَنزَلْنَا عَلَىٰ عَبْدِنَا يَوْمَ ٱلْفُرْقَانِ يَوْمَ ٱلْتَقَى ٱلْجَمْعَانِ وَٱللَّهُ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/41" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.faccB"/><p id="113.96aCb"><span><tafsir><span>الغنيمةُ ما أخذه المؤمنون من أموال الكفار إذا ظَفِروا عند المجاهدة والقتال معهم. فإذا لم يكن قتال - أو ما في معناه - فهو فَيْءٌ.</span><br/><span>والجهاد قسمان: جهاد الظاهر مع الكفار، وجهاد الباطن مع النَّفْس والشيطان وهو الجهاد الأكبر - كما في الخبر.</span><br/><span>وكما أن في الجهاد الأصغر غنيمةً عند الظَّفَرِ، ففي الجهاد الأكبر غنيمة، وهو يملك العبدُ نَفْسَه التي كانت في يد العدو: الهوى والشيطان. فبعد ما كانت ظواهرُه مقَرًّا للأعمال الذميمة، وباطنُه مستقراً للأحوال الدَّنِيَّة يصير محلُّ الهوى مَسْكَنَ الرِّضا، ومَقَرُّ الشهواتِ والمُنَى مُسَلَّماً لِمَا يَرِدُ عليه من مطالبات المولى، وتصير النَّفْسُ مُسْتَلَبةً مِنْ أَسْرِ الشهوات، والقلبُ مُخْتَطَفاً من وصف الغفلات، والرُّوحُ مُنْتَزَعَةٌ من أيدي العلاقات، والسِّرُّ مصُونًا عن الملاحظات. وتصبح غاغةُ النَّفْسِ مُنْهَزِمةً، ورياسةُ الحقوقِ بالاستجابة لله خافِقةً.</span><br/><span>وكما أن من جملة الغنيمة سَهْماً لله وللرسول، وهو الخُمْسُ فمما هو غنيمة - على لسان الإشارة - سهمٌ خالِصٌ لله؛ وهو ما لا يكون للعبد فيه نصيب، لا من كرائم العُقْبى، ولا من ثمرات التقريب، ولا من خصائص الإقبال، فيكون العبدُ عند ذلك مُحَرَّراً عن رِقِّ كل نصيب، خالصاً لله بالله، يمحو ما سوى الله، كما قيل:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>مَنْ لم يكن بِك فانياً عن حظِّه</span>  ***  </span><span><span>وعن الهوى والإنْس والأحبابِ</span></span><br/><span><span>فكأنه - بين المراتب - واقِفٌ</span>  ***  </span><span><span>لمنَالِ حظٍّ أو لِحُسْنِ ثوابِ</span></span></p><p/><p id="113.4fAEA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:42" id="qr-qusheeri-8-42">إِذْ أَنتُمْ بِالْعُدْوَةِ ٱلدُّنْيَا وَهُم بِٱلْعُدْوَةِ ٱلْقُصْوَىٰ وَٱلرَّكْبُ أَسْفَلَ مِنكُمْ وَلَوْ تَوَاعَدتُّمْ لاَخْتَلَفْتُمْ فِي ٱلْمِيعَادِ وَلَـٰكِن لِّيَقْضِيَ ٱللَّهُ أَمْراً كَانَ مَفْعُولاً لِّيَهْلِكَ مَنْ هَلَكَ عَن بَيِّنَةٍ وَيَحْيَىٰ مَنْ حَيَّ عَن بَيِّنَةٍ وَإِنَّ ٱللَّهَ لَسَمِيعٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/42" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.7b5Da"/><p id="113.ea2F4"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ أَنتُمْ بِالْعُدْوَةِ ٱلدُّنْيَا وَهُم بِٱلْعُدْوَةِ ٱلْقُصْوَىٰ وَٱلرَّكْبُ أَسْفَلَ مِنكُمْ وَلَوْ تَوَاعَدتُّمْ لاَخْتَلَفْتُمْ فِي ٱلْمِيعَادِ وَلَـٰكِن لِّيَقْضِيَ ٱللَّهُ أَمْراً كَانَ مَفْعُولاً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يخبر -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- أنَّ ما جرى يَومَ بدرٍ من القتال، وما حَصَلَ من فنون الأحوال كان بحكم التقدير، لا بما يحصل من الخَلْق من التدبير، أو بحكم تقتضيه رَوِيَّةُالتفكير. بل لو كان ذلك على اختيار وتَوَاعُد، كنتم عن تلك الجملة على استكراه وتَبَاعدُ، فجرى على ما جرى ليقضِيَ الله أمراً كان مقضيًّا، وحصل من الأمور ما سَبَقَ به التقدير.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِّيَهْلِكَ مَنْ هَلَكَ عَن بَيِّنَةٍ وَيَحْيَىٰ مَنْ حَيَّ عَن بَيِّنَةٍ وَإِنَّ ٱللَّهَ لَسَمِيعٌ عَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أي ليُضِلَّ منْ زاغ عن الحقِّ بعد لزومه الحجبة، ويهتديَ مَنْ أقام على الحقِّ بعد وضوح الحُجَّة.</span><br/><span>ويقال الحقُّ أوْضَحَ السبيلَ ونَصَبَ الدليلَ، ولكن سَدَّ بصائرَ قومٍ عن شهود الرشد، وَفَتح بصائرَ آخرين لإدراك طرق الحق.</span><br/><span>الهالك من وقع في أودية التفرقة، والحيُّ مَنْ حَيِيَ بنور التعريف.</span><br/><span>ويقال الهالك من كان بحظِّه مربوطاً، والحيُّ من كان من أسْرِ كلِّ نصيبٍ مُسْتَلَباً مجذوباً.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.F7E5D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:43-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:43" id="qr-qusheeri-8-43">إِذْ يُرِيكَهُمُ ٱللَّهُ فِي مَنَامِكَ قَلِيلاً وَلَوْ أَرَاكَهُمْ كَثِيراً لَّفَشِلْتُمْ وَلَتَنَازَعْتُمْ فِي ٱلأَمْرِ وَلَـٰكِنَّ ٱللَّهَ سَلَّمَ إِنَّهُ عَلِيمٌ بِذَاتِ ٱلصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/8/43" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:44" id="qr-qusheeri-8-44">وَإِذْ يُرِيكُمُوهُمْ إِذِ ٱلْتَقَيْتُمْ فِيۤ أَعْيُنِكُمْ قَلِيلاً وَيُقَلِّلُكُمْ فِيۤ أَعْيُنِهِمْ لِيَقْضِيَ ٱللَّهُ أَمْراً كَانَ مَفْعُولاً وَإِلَى ٱللَّهِ تُرْجَعُ ٱلأُمُورُ</span><a class="vn" href="/quran/8/44" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.c440d"/><p id="113.F2B5c"><span><tafsir><span>قيل أراه إياهم في نومه <span class="honorific"></span> - بوصف القِلَّة، وأخبر أصحابه بذلك فازدادوا جسارة عليهم.</span><br/><span>وقيل أراه في منامه أي في محل نومه أي في عينيه، فمعناه قلَّلَهم في عينيه؛ لأنهم لو استكثروهم لفشلوا في قتالهم، ولانكسرت بذلك قلوبُ المسلمين.</span><br/><span>وفي الجملة أراد اللهُ جريانَ ما حصل بينهم من القتال يومَ بدر، وإنَّ اللهَ إذا أراد أمراً هَيَّأ أسبابَه؛ فقلَّلَ الكفارَ في أعين المسلمين فزادوا جسارةً، وقلَّلَ المسلمين في أعين الكفار فازدادوا - عند نشاطهم إلى القتال - صغراً في حكم الله وخسارةً.</span><br/><span/></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:154" id="qr-qusheeri-3-154">وَٱللَّهُ عَلِيمٌ بِذَاتِ ٱلصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/3/154" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>: وكيف لا؟ ومنه تصدُرُ المقاديرُ، وإليه تُرْجَع الأمور.</span><br/><span>ويقال إذا أراد الله نصرة عبدٍ فلو كَادَ له جميعُ البشر، وأراده الكافةُ بكل ضَرَرٍ، لا ينفع مَنْ شاءَ مَضَرَّتَه كَدٌّ، ويحصل بينه وبين متاح لطفه به سَدٌّ.</span><br/><span>وإذا أراد بعبدٍ سوءاً فليس له رَدٌّ، ولا ينفعه كَدٌّ، ولا ينعشه بعد ما سقط في حكمه جَهْدٌ.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.5FbAC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:45" id="qr-qusheeri-8-45">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُوۤاْ إِذَا لَقِيتُمْ فِئَةً فَٱثْبُتُواْ وَٱذْكُرُواْ ٱللَّهَ كَثِيراً لَّعَلَّكُمْ تُفْلَحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/45" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.ee5da"/><p id="113.55a75"><span><tafsir><span>أراد إذا لقيتم فئةً من المشركين فأثبتوا. والثباتُ إنما يكون بقوة القلب وشدة اليقين، ولا يكون ذلك إلا لنفاذ البصيرة، والتحقق بالله، وشهود الحادثات كلها مِنْهُ، فعند ذلك يستسلم الله، ويرضى بحكمه، ويتوقع منه حُسْنَ الإعانة، ولهذا أحالَهم على الذكر فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱذْكُرُواْ ٱللَّهَ كَثِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ويقال إنَّ جميعَ الخيراتِ في ثبات القلب، وبه تَبِينُ أقدارُ الرجالِ، فإذا وَرَدَ على الإنسان خاطرٌ يزعجه أو هاجِسٌ في نفسه يهيجه... فَمَنْ كان صاحبَ بصيرةٍ تَوَقفَ ريثما تَتَبَيَّنُ له حقيقةُ الوارد، فيثبُتُ لكونه رابطَ الجأش، ساكنَ القلب، صافيَ اللُّب.. وهذا نعت الأكابر.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.E72D4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:46" id="qr-qusheeri-8-46">وَأَطِيعُواْ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ وَلاَ تَنَازَعُواْ فَتَفْشَلُواْ وَتَذْهَبَ رِيحُكُمْ وَٱصْبِرُوۤاْ إِنَّ ٱللَّهَ مَعَ ٱلصَّابِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/46" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.4D9B2"/><p id="113.b362d"><span><tafsir><span>الموافقة بين المسلمين أصلُ الدِّين. وأولُ الفساد ورأسُ الزَّلَلِ الاختلافُ. وكما تجب الموافقة في الدين والعقيدة تجب الموافقة في الرأي والعزيمة.</span><br/><span>قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في صفة الكفَّار:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:14" id="qr-qusheeri-59-14">تَحْسَبُهُمْ جَمِيعاً وَقُلُوبُهُمْ شَتَّىٰ</span><a class="vn" href="/quran/59/14" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وإنما تتحد عزائم المسلم لأنهم كلَّهم يجمعهم التبرِّي مِنْ حوْلِهم وقُوَّتِّهم، ويتمحضون في رجوعهم إلى الله، وشهودهم التقدير، فيتحدون في هذه الحالة الواحدة.</span><br/><span>وأمَّا الذين تَوهَّمُوا الحادثاتِ من أنفسهم فَضَلُّوا في ساحات حسبانهم، وأجْرَوْا الأمور على ما يسنح لرأيهم، فكلٌّ يبني على ما يقع له ويختار، فإذا تنازعوا تَشَعَبَّتْ بهم الآراءُ، وافترقت بهم الطرقُ، فيضعفون، وتختلف طُرُقُهم. وكما تجب في الدين طاعةُ رسول الله <span class="honorific"></span> تجب طاعة أولي الأمر، ولهذا يجب في كل وقت نَصْبُ إمام للمسلمين، ثم لا تجوز مخالفته، قال النبي <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أطيعوه ولو كان عبداً مجده"</span></hadeeth><tafsir><span>وكان الرسول <span class="honorific"></span> إذا بعث سرِيَّةً أمَّر عليهم أميراً وقال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"عليكم بالسواد الأعظم"</span><br/></hadeeth><span/><tafsir><span>وإجماعُ المسلمين حُجَةٌ، وصلاة الجماعة سُنَّةٌ مؤكَّدة، والاتِّباعُ محمودٌ والابتداع ضلالة.</span><br/><span>قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱصْبِرُوۤاْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الصبر حَبْسُ النَّفْس على الشيء، والمأمور به من الصبر ما يكون على خلاف هواك.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱللَّهَ مَعَ ٱلصَّابِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يتولى بالكافية إذا حصل منهم الثباتُ وحَسُنَ التفويضُ.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.Cb9ae"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:47" id="qr-qusheeri-8-47">وَلاَ تَكُونُواْ كَٱلَّذِينَ خَرَجُواْ مِن دِيَارِهِم بَطَراً وَرِئَآءَ ٱلنَّاسِ وَيَصُدُّونَ عَن سَبِيلِ ٱللَّهِ وَٱللَّهُ بِمَا يَعْمَلُونَ مُحِيطٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/47" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.25c1e"/><p id="113.b8e0c"><span><tafsir><span>يريد أنَّ أهل مكة لما خرجوا من مكة عام بدر لنصرة العير مَلَكَتْهُم العِزَّةُ، واستمكن منهم البَطَرُ، وداخَلَهم رياءُ الناس، فارتكبوا في شِبَاكِ غَلَطِهم، وحصلوا على ما لم يحتسبوه. وأمَّا المؤمنون فَنَصَرَهم نَصْراً عزيزاً، وأزال عن نبيِّه -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- ما أظَلَّه من الخوف وبِصِدْقِ تبريه عن حوله ومُنَّتِه - حين قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"لا تكلني إلى نفسي"</span></hadeeth><tafsir><span>- كفاه بحسن التولِّي فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا رَمَيْتَ إِذْ رَمَيْتَ وَلَـٰكِنَّ ٱللَّهَ رَمَىٰ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span></tafsir></span></p><p id="113.bdd27"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:48" id="qr-qusheeri-8-48">وَإِذْ زَيَّنَ لَهُمُ ٱلشَّيْطَانُ أَعْمَالَهُمْ وَقَالَ لاَ غَالِبَ لَكُمُ ٱلْيَوْمَ مِنَ ٱلنَّاسِ وَإِنِّي جَارٌ لَّكُمْ فَلَمَّا تَرَآءَتِ ٱلْفِئَتَانِ نَكَصَ عَلَىٰ عَقِبَيْهِ وَقَالَ إِنِّي بَرِيۤءٌ مِّنْكُمْ إِنَّيۤ أَرَىٰ مَا لاَ تَرَوْنَ إِنَّيۤ أَخَافُ ٱللَّهَ وَٱللَّهُ شَدِيدُ ٱلْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/8/48" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.bDf92"/><p id="113.EfEEE"><span><tafsir><span>الشيطان إذا زيَّن للإنسان بوساوسه أمراً، والنَّفْسُ إذا سوَّلت له شيئاً عَمِيَتْ بصائرُ أرباب الغفلة عن شهود صواب الرُّشد، فيبقى الغافل في قِياد وساوسه، ثم تلحقه هواجمُ التقدير من كوامن المكر من حيث لا يرتقب، فلا الشيطان يفي بما يَعِدُه، ولا النفس شيئاً مما تتمنَّاه تجده، وكما قال القائل:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>أحسنتَ ظنَّك بالأيام إذ حَسُنَتْ</span>  ***  </span><span><span>ولم تَخَفْ سوءَ ما يأتي به القَدَرُ</span></span><br/><span><span>وسالمتْكَ الليالي فاغتَررْتَ بها</span>  ***  </span><span><span>وعند صفوِ الليالي يَحْدُثُ الكَدرُ</span></span></p><p/><p id="113.b98A9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:49" id="qr-qusheeri-8-49">إِذْ يَقُولُ ٱلْمُنَافِقُونَ وَٱلَّذِينَ فِي قُلُوبِهِم مَّرَضٌ غَرَّ هَـٰؤُلاۤءِ دِينُهُمْ وَمَن يَتَوَكَّلْ عَلَى ٱللَّهِ فَإِنَّ ٱللَّهَ عَزِيزٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/49" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.Df44A"/><p id="113.a37A2"><span><tafsir><span>إن أصحابَ الغفلة وأرباب الغِرَّة إذا هبَّتَ رياحْ صَوْلَتهِم في زمان غفلتهم يلاحظون أهلَ الحقيقة بعينِ الاستحقار، ويَحْكمُون عليهم بضعف الحال، وينسبونهم إلى الضلال، ويعدونهم من جملة الجهَّال، وذلك في زمان الفترة ومدة مُهْلةِ أهل الغيبة.</span><br/><span>والذين لهم قوة اليقين ونور البصيرة ساكنون تحت جريان الحكم، يَرَوْن الغائبات عن الحواس بعيون البصيرة من وراء ستر رقيق؛ فلا الطوارقُ تهزمهم، ولا هواجم الوقت تستفزهم، وعن قريب يلوح عَلَمُ اليُسْرِ، وتنجلي سحائبُ العُسْر، ويمحق اللهُ كيد الكائدين.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.Af715"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:50" id="qr-qusheeri-8-50">وَلَوْ تَرَىٰ إِذْ يَتَوَفَّى ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ ٱلْمَلاۤئِكَةُ يَضْرِبُونَ وُجُوهَهُمْ وَأَدْبَارَهُمْ وَذُوقُواْ عَذَابَ ٱلْحَرِيقِ</span><a class="vn" href="/quran/8/50" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.37f9C"/><p id="113.46fF0"><span><tafsir><span>يُسَلِّيهم عندما يُقاسُون من اختبارات التقدير بما يُذَكِّرهم زوالَ المحنة، ووَشْكَ رَوْح اليسر، وسرعةَ حصول النصر، وحلولَ النِّقَم بمرتكبي الظلم. والمؤمنُ كثيرُ الظَّفَرِ؛ فإذا شاهد بأرباب الجرائم حلولَ الانتقام رَقَّ قلبُه لهم، فلا ينخرط في سِلْكِ الشماتة؛ إذ يخلو قلبه من شهوة الانتقام، بل يجب أن يكون كل أحد بحُسْنِ الصفة، وكما قيل:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>قومٌ إذا ظَفِروا بنا</span>  ***  </span><span><span>جادوا بعتق رقابنا</span></span></p><span/><p/><p id="113.AeE27"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:51" id="qr-qusheeri-8-51">ذٰلِكَ بِمَا قَدَّمَتْ أَيْدِيكُمْ وَأَنَّ ٱللَّهَ لَيْسَ بِظَلَّٰمٍ لِّلْعَبِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/8/51" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.f487d"/><p id="113.194a1"><span><tafsir><span>يُعرِّفهم أنَّ ما أصابهم مِنْ شِدَّةِ الوَطْأَةِ جَزَاءٌ لهم على ما أسلفوه من قبيح الزَّلةَ، كما قيل:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>سَـنَنْتَ فينــا ســننـا</span>  ***  </span><span><span>قذف البلايا عُقْبَه</span></span><br/><span><span>يصير على أهوالها</span>  ***  </span><span><span>مَنْ بَرَّ يوم ربَّه</span></span></p><span/><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّ ٱللَّهَ لَيْسَ بِظَلَّٰمٍ لِّلْعَبِيدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي كيفما يعاملهم في السَّراء والضرَّاء فذلك منه حَسَن وعَدْلٌ، إذ المُلْكُ مُلْكُه، والخلْقُ خَلْقُه، والحكمْ حُكْمُه.</span><br/></tafsir><p/><p id="113.0f8Ab"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:52" id="qr-qusheeri-8-52">كَدَأْبِ آلِ فِرْعَوْنَ وَٱلَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ كَفَرُواْ بِآيَاتِ ٱللَّهِ فَأَخَذَهُمُ ٱللَّهُ بِذُنُوبِهِمْ إِنَّ ٱللَّهَ قَوِيٌّ شَدِيدُ ٱلْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/8/52" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.46512"/><p id="113.72f62"><span><tafsir><span>لمَّا سلكوا مسلكَ أَهلِ فرعون في الضلال، سَلَكْنا بهم مسلكهم فيما أذقناهم من العذاب وسوء الحال، وسُنَّةُ الله ألا تغيير في الإنعام، وعادته ألا تبديلَ في الانتقام، ومَنْ لم يَعْتَبِرْ بما يشهد اعْتَبَرَ بما يصنعه به.</span></tafsir></span></p><p id="113.93528"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:53" id="qr-qusheeri-8-53">ذٰلِكَ بِأَنَّ ٱللَّهَ لَمْ يَكُ مُغَيِّراً نِّعْمَةً أَنْعَمَهَا عَلَىٰ قَوْمٍ حَتَّىٰ يُغَيِّرُواْ مَا بِأَنْفُسِهِمْ وَأَنَّ ٱللَّهَ سَمِيعٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/53" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.AcD3B"/><p id="113.ad0e3"><span><tafsir><span>إذا أَنْعَمَ الحقُّ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- على قوم نِعمةً وأراد إمهالهم أكرمهم بتوفيق الشكر، فإذا شكروا نعمته فبقدر الشكر دامت فيهم.</span><br/><span>وإذا أراد -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- إزالةَ نعمةٍ عن عبدٍ أَذَلَّه بخذلان الكفر، فإذا حَالَ عن طريق الشكر عرَّض النِّعمة للزوال. فما دام العبدُ يشكر النعمة مقيماً كان الحقُّ في إنعامه عليه مُديماً، فإذا قابل النعمة بالكفر انتثر سِلْكُ نظامه، فبقدر ما يزيد في إصراره يزول الأمر عن قراره.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.fd5E2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:54" id="qr-qusheeri-8-54">كَدَأْبِ آلِ فِرْعَوْنَ وَٱلَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ كَذَّبُواْ بآيَاتِ رَبِّهِمْ فَأَهْلَكْنَاهُمْ بِذُنُوبِهِمْ وَأَغْرَقْنَآ آلَ فِرْعَونَ وَكُلٌّ كَانُواْ ظَالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/54" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.ADBC5"/><p id="113.b1cbF"><span><tafsir><span>تنوَّعَتْ من آل فرعون الذنوب فَنَوَّعَ لهم العقوبة، وكذلك هؤلاء: عُوقِبوا بأنواعٍ من العقوبة لَمَّا ارتكبوا أنواعاً من الزَّلة.</span><br/><span>وفائدةُ تكرارِ ذِكْرِهم تأكيدٌ في التعريف أنه لا يهمل المُكَلَّفَ أصلاً، وإنْ أهمله حيناً ودهراً.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.D3Dce"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:55" id="qr-qusheeri-8-55">إِنَّ شَرَّ ٱلدَّوَابِّ عِندَ ٱللَّهِ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ فَهُمْ لاَ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/55" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.ab970"/><p id="113.2F596"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عِندَ ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>: في سابق علمه وصادق حكمه؛ فإذا كانوا في عِلْمهِ شَرَّ الخلائق فكيف يسعدون باختلاف السعايات وصنوف الطوارق؟</span><br/><span>هيهات أن تتبدل الحقائق!.</span><br/><span>وإذا قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهُمْ لاَ يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> - وكلامه صِدقٌ وقولُه حقٌّ - فلم يبقَ للرجاء فيهم مساغ، ولا ينجع فيهم نُصْحٌ وإبلاغ.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.A44d2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:56" id="qr-qusheeri-8-56">ٱلَّذِينَ عَاهَدْتَّ مِنْهُمْ ثُمَّ يَنقُضُونَ عَهْدَهُمْ فِي كُلِّ مَرَّةٍ وَهُمْ لاَ يَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/56" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.74bB9"/><p id="113.7dC17"><span><tafsir><span>أي الذين صار نقضُ العهد لهم سجيةً؛ فلم يَذَروا من استفراغ الوسع في جهلهم بقية.</span><br/><span>وإن من الكبائر التي لا غفران لها من هذه الطريق أن ينقض العبدُ عهداً، أو يترك عقداً التزمه بقلبه مع الله. أولئك الذين سقطوا عن (....) الله، فرفع عنهم ظلَّ العناية والعصمة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.C7bbf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:57" id="qr-qusheeri-8-57">فَإِمَّا تَثْقَفَنَّهُمْ فِي ٱلْحَرْبِ فَشَرِّدْ بِهِم مَّنْ خَلْفَهُمْ لَعَلَّهُمْ يَذَّكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/57" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.c876F"/><p id="113.65fD4"><span><tafsir><span>يريد إنْ صَادَفْتَ واحداً من هؤلاء الذين دأبُهم نقضُ العهد فاجعلهم عِبْرَةً لمن يأتي بعدهم لئلا يسلكوا طريقَهم فيستوجبوا عُقُوبَتَهُم.</span><br/><span>كذلك مَنْ فَسَخَ عقده مع الله بقلبه برجوعه إلى رُخَصِ التأويلات، وتزوله إلى السكون مع العادات يجعله الله نكالاً لمن بعده، بحرمانه ما كان خوَّلَه، وتنغيصه عليه ما من حظوظه أَمَّلَه، فيفوته حق الله، ولا يكون له امتناع عما آثره على حق الله:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>تبدَّلت وتبدَّلنا واحسرتا لمن</span>  ***  </span><span><span>ابتغى عِوضاً لليلى فلم يجد</span></span></p><p/><p id="113.cA78a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:58"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:58" id="qr-qusheeri-8-58">وَإِمَّا تَخَافَنَّ مِن قَوْمٍ خِيَانَةً فَٱنْبِذْ إِلَيْهِمْ عَلَىٰ سَوَآءٍ إِنَّ ٱللَّهَ لاَ يُحِبُّ ٱلخَائِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/58" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.91c90"/><p id="113.47ca1"><span><tafsir><span>يريد إذا تحقَّقْتَ بخيانة قوم منهم فَصَرِّح بأنه لا عهدَ بينك وبينهم، فإذا حصلت الخيانةُ زال سَمَتُ الأمانة، وخيانةُ كلِّ أحدٍ على ما يليق بحاله، ومَنْ ضَنَّ بميسورٍ له فقد خانَ في عهده، وزاغ عن جده، وعقوبته مُعَجَّلة، فهو لا يحبُّه الله، وتكون عقوبته بإذلاله وإهانته.</span></tafsir></span></p><p id="113.122E2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:59" id="qr-qusheeri-8-59">وَلاَ يَحْسَبَنَّ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ سَبَقُوۤاْ إِنَّهُمْ لاَ يُعْجِزُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/59" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.a5Cc9"/><p id="113.3672b"><span><tafsir><span>كيف يعارِضُ الحقَّ أو ينازعه مَنْ في قَبْضَتِه تَقَلُّبُه، وبقدرته تَصرُّفه، وبتصريفه إياه عَدَمه وثبوتُه.</span></tafsir></span></p><p id="113.CbAed"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:60" id="qr-qusheeri-8-60">وَأَعِدُّواْ لَهُمْ مَّا ٱسْتَطَعْتُمْ مِّن قُوَّةٍ وَمِن رِّبَاطِ ٱلْخَيْلِ تُرْهِبُونَ بِهِ عَدْوَّ ٱللَّهِ وَعَدُوَّكُمْ وَآخَرِينَ مِن دُونِهِمْ لاَ تَعْلَمُونَهُمُ ٱللَّهُ يَعْلَمُهُمْ وَمَا تُنفِقُواْ مِن شَيْءٍ فِي سَبِيلِ ٱللَّهِ يُوَفَّ إِلَيْكُمْ وَأَنْتُمْ لاَ تُظْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/60" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.EfC8A"/><p id="113.a4A33"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَعِدُّواْ لَهُمْ مَّا ٱسْتَطَعْتُمْ مِّن قُوَّةٍ وَمِن رِّبَاطِ ٱلْخَيْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أعدوا لقتالِ الأعداءِ ما يبلغ وسعكم ذلك من قوة، وأَتَمُّهَا قوةٌ القلبِ باللهِ، والناسُ فيها مختلفون: فواحِدٌ يَقْوَى قلبُه بموعود نَصْرِه، وآخرُ يَقْوى قَلْبُه بأنَّ الحقَّ عالِمٌ بحاله، وآخر يقوى قلبه لتحققه بأن يشهد من ربه، قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="52:48" id="qr-qusheeri-52-48">وَٱصْبِرْ لِحُكْمِ رَبِّكَ فَإِنَّكَ بِأَعْيُنِنَا</span><a class="vn" href="/quran/52/48" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وآخر يقوى قلبُه بإيثار رضاء الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>على مراد نفسه، وآخر يقوى قلبه برضاه بما يفعله مولاه به.</span><br/><span>ويقال أقوى محبة للعبد في مجاهدة العبد وتبرِّيه عن حاله وقوَّتِه.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُرْهِبُونَ بِهِ عَدْوَّ ٱللَّهِ وَعَدُوَّكُمْ وَآخَرِينَ مِن دُونِهِمْ لاَ تَعْلَمُونَهُمُ ٱللَّهُ يَعْلَمُهُمْ وَمَا تُنفِقُواْ مِن شَيْءٍ فِي سَبِيلِ ٱللَّهِ يُوَفَّ إِلَيْكُمْ وَأَنْتُمْ لاَ تُظْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>الإشارة فيه أنه لا يجاهد على رجاء غنيمة ينالها، أو لاشتفاء صدره من قضية حقد، بل قصده أن تكون كلمةُ الله هي العليا.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.A4e8b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:61" id="qr-qusheeri-8-61">وَإِن جَنَحُواْ لِلسَّلْمِ فَٱجْنَحْ لَهَا وَتَوَكَّلْ عَلَى ٱللَّهِ إِنَّهُ هُوَ ٱلسَّمِيعُ ٱلْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/8/61" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.e7DbC"/><p id="113.5Becf"><span><tafsir><span>بعث الله نبيه <span class="honorific"></span> بالرحمة والشفقة على الخلْق، وبمسالمة الكفار رَجَاء أن يُؤمِنوا في المُسْتَأنف فإِنْ أَبَوْا فليس يخرج أَحدٌ عن قبضة العِزَّة.</span><br/><span>ويقال العبوديةُ الوقوفُ حيثما وقفت؛ إنْ أُمِرْتَ بالقتال فلا تُقَصِّرْ، وإنْ أُمِرْتَ بالمواعَدةِ فمرحباً بالمُسَالَمةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَوَكَّلْ عَلَى ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الحالين فإنه يختار لك ما فيه الخيرة، فيوفِّقُك لِمَا فيه الأَوْلى، ويختار لك ما فيه من قِسمي الأمر - في الحربِ وفي الصُّلحِ - ما هو الأعلى.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.0beEd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:62-63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:62" id="qr-qusheeri-8-62">وَإِن يُرِيدُوۤاْ أَن يَخْدَعُوكَ فَإِنَّ حَسْبَكَ ٱللَّهُ هُوَ ٱلَّذِيۤ أَيَّدَكَ بِنَصْرِهِ وَبِٱلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/62" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:63" id="qr-qusheeri-8-63">وَأَلَّفَ بَيْنَ قُلُوبِهِمْ لَوْ أَنفَقْتَ مَا فِي ٱلأَرْضِ جَمِيعاً مَّآ أَلَّفَتْ بَيْنَ قُلُوبِهِمْ وَلَـٰكِنَّ ٱللَّهَ أَلَّفَ بَيْنَهُمْ إِنَّهُ عَزِيزٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/63" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.2f50F"/><p id="113.A33Ba"><span><tafsir><span>أي إنْ لَبَّسُوا عليك، وراموا خِداعَك بطلب الصُّلح منك - وهم يستبطنون لك بخلاف ما يظهرونه - فإنَّ اللهَ كافِيكَ، فلا تَشْغلْ قلبَك بغفلتك عن شرِّ ما يكيدونك؛ فإني أعْلَمُ ما لا تعلم، وأقْدِر على ما لا تقدر.</span><br/><span>هو الذي بنصره أفْردَكَ، وبلطفِه أيَّدَكَ، وعن كل سوءٍ ونصيبٍ طَهَّرَك، وعن رقِّ الأشياء جَرَّدَكَ، وفي جميع الأحوال كان لك.</span><br/><span>هو الذي أيَّدك بمن آمن بك من المؤمنين، وهو الذي ألَّف بين قلوبهم المختلفة فجَمَعَها على الدَّينِ، وإيثارِ رضاء الحق. ولو كان ذلك بِحَيلِ الخلْق ما انتَظمَتْ هذه الجملة، ولو أبلغتَ بكلِّ ميسورٍ من الأفعال، وبذلتَ كُلَّ مُستطاعٍ من المال - لَمَا وَصَلَتْ إليه.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.aeEbF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:64"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:64" id="qr-qusheeri-8-64">يٰأَيُّهَا ٱلنَّبِيُّ حَسْبُكَ ٱللَّهُ وَمَنِ ٱتَّبَعَكَ مِنَ ٱلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/64" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.7Fa30"/><p id="113.4FcD8"><span><tafsir><span>أحسنُ التأويلات في هذه الآية أن تكون "مَنْ" في محل النَّصب؛ أي ومَنْ اتبعك من المؤمنين يَكفيهم الله.</span><br/><span>ومن التأويلات في العربية أن تكون "مَنْ" في محل الرفع أي حسبُك مَنْ اتبعك من المؤمنين.</span><br/><span>وقد عُلِمَ أن استقلال الرسول <span class="honorific"></span> كان بالله لا بمن سوى الله، وكلُّ مَنْ هو سوى الله فمحتاجٌ إلى نصرة الله، كما أن رسول الله محتاج إلى نصرة الله.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.cCD00"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:65-66"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:65" id="qr-qusheeri-8-65">يٰأَيُّهَا ٱلنَّبِيُّ حَرِّضِ ٱلْمُؤْمِنِينَ عَلَى ٱلْقِتَالِ إِن يَكُن مِّنكُمْ عِشْرُونَ صَابِرُونَ يَغْلِبُواْ مِئَتَيْنِ وَإِن يَكُنْ مِّنكُمْ مِّئَةٌ يَغْلِبُوۤاْ أَلْفاً مِّنَ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ بِأَنَّهُمْ قَوْمٌ لاَّ يَفْقَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/65" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:66" id="qr-qusheeri-8-66">ٱلآنَ خَفَّفَ ٱللَّهُ عَنكُمْ وَعَلِمَ أَنَّ فِيكُمْ ضَعْفاً فَإِن يَكُنْ مِّنكُمْ مِّئَةٌ صَابِرَةٌ يَغْلِبُواْ مِئَتَيْنِ وَإِن يَكُن مِّنكُمْ أَلْفٌ يَغْلِبُوۤاْ أَلْفَيْنِ بِإِذْنِ ٱللَّهِ وَٱللَّهُ مَعَ ٱلصَّابِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/66" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.9044f"/><p id="113.E8fF8"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يٰأَيُّهَا ٱلنَّبِيُّ حَرِّضِ ٱلْمُؤْمِنِينَ عَلَى ٱلْقِتَالِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>المؤمن لا يزداد بنفسه ضعفاً إلاَّ ازداد بقلبه قوةً، لأن الاستقلال بقوة النَّفس نتيجةُ الغفلة، وقوةُ القلب بالله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- على الحقيقة.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن يَكُن مِّنكُمْ عِشْرُونَ صَابِرُونَ يَغْلِبُواْ مِئَتَيْنِ وَإِن يَكُنْ مِّنكُمْ مِّئَةٌ يَغْلِبُوۤاْ أَلْفاً مِّنَ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ بِأَنَّهُمْ قَوْمٌ لاَّ يَفْقَهُونَ ٱلآنَ خَفَّفَ ٱللَّهُ عَنكُمْ وَعَلِمَ أَنَّ فِيكُمْ ضَعْفاً فَإِن يَكُنْ مِّنكُمْ مِّئَةٌ صَابِرَةٌ يَغْلِبُواْ مِئَتَيْنِ وَإِن يَكُن مِّنكُمْ أَلْفٌ يَغْلِبُوۤاْ أَلْفَيْنِ بِإِذْنِ ٱللَّهِ وَٱللَّهُ مَعَ ٱلصَّابِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>هذا لهم، فأمَّا النبي <span class="honorific"></span> فهو بتوحيده كان مُؤمِّلاً بأَنْ يَثْبُتَ لجميع الكفار لكمال قوَّته بالله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>: "بِكَ أصول"، وفي تحريضه للمؤمنين على القتال كانت لهم قوة، وبأمر الله كانت لهم قوة؛ فقوة الصحابة كانت بالنبي - عليه الصلاة والسلام، وتحريضه إياهم وقوتهم بذلك كانت بالله وبأمره إياه... وشتَّان ما هما‍!</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلآنَ خَفَّفَ ٱللَّهُ عَنكُمْ وَعَلِمَ أَنَّ فِيكُمْ ضَعْفاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: والضَّعْفُ الذي علم فيهم كان ضَعْفَ الأشباح فخفَّفَ عنهم، أما القلوبُ فلم يتداخلها الضعف فحُمِلَ من ممارسة القتال بالعذر المذكور في الكتاب.</span><br/><span>والعوام يحملون المشاقَّ بنفوسهم وجسومهم، والخواص بقلوبهم وهممهم، وقالوا: "والقلبُ يحْمِلُ مَا لاَ يَحْمِلُ البَدَنُ" وقال آخر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>وإنْ تَرَوْني أُعاديها فلا عَجَبٌ</span>  ***  </span><span><span>على النفوسِ جناياتٌ من الهِمَم</span></span></p><p/><p id="113.9B4cf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:67" id="qr-qusheeri-8-67">مَا كَانَ لِنَبِيٍّ أَن يَكُونَ لَهُ أَسْرَىٰ حَتَّىٰ يُثْخِنَ فِي ٱلأَرْضِ تُرِيدُونَ عَرَضَ ٱلدُّنْيَا وَٱللَّهُ يُرِيدُ ٱلآخِرَةَ وَٱللَّهُ عَزِيزٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/67" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.8096B"/><p id="113.48ea1"><span><tafsir><span>أي لا ينبغي لنبي من الأنبياء - عليهم السلام - أن يأخذ أسارى من أعدائه ثم يرضى بأن يأخذ منهم الفِداء، بل الواجب عليه أن يُثْخِنَ في الأرض أي يبالغ في قتل أعدائه - إذ يُقال أثخنه المرضُ إذا اشتدَّ عليه. وقد أَخذ النبي <span class="honorific"></span> يوم بدرٍ منهم الفِداء، وكان ذلك جائزاً لوجوب القول بعصمته، ولكن لو قاتلتم كان أوْلى. وأراد "بعَرَضِ الدنيا" أخذ الفداء، والله جعل الفداء، والله جعل رضاه في أن يقاتلوهم، وحرمة الشرع خلاف رحمة الطبع؛ فشرطُ العبودية أن يؤثر العبدُ الله، وإذا كان الأمر بالغِلظة فكما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="24:2" id="qr-qusheeri-24-2">وَلاَ تَأْخُذْكُمْ بِهِمَا رَأْفَةٌ فِي دِينِ ٱللَّهِ</span><a class="vn" href="/quran/24/2" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱللَّهُ عَزِيزٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>: بالانتقام من أعدائه "حكيمُ": في جميع ما يصنع من التمليك والإملاك، والتيسير والتدبير.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.7a7f7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:68"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:68" id="qr-qusheeri-8-68">لَّوْلاَ كِتَابٌ مِّنَ ٱللَّهِ سَبَقَ لَمَسَّكُمْ فِيمَآ أَخَذْتُمْ عَذَابٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/68" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.90F6C"/><p id="113.E2dbd"><span><tafsir><span>لولا أن حكم في آزاله بإحلال الغنيمة لمحمد <span class="honorific"></span> وأمته لَمَسَّكُم - لأَجْلِ ما أخذتُم من الفداء منهم يومَ بدر - عذابٌ عظيم، ولكن الله أباح لكم الغنيمة فأَزال عنكم العقوبة.</span></tafsir></span></p><p id="113.fFf8E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:69"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:69" id="qr-qusheeri-8-69">فَكُلُواْ مِمَّا غَنِمْتُمْ حَلاَلاً طَيِّباً وَٱتَّقُواْ ٱللَّهَ إِنَّ ٱللَّهَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/69" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.BaE65"/><p id="113.6d65a"><span><tafsir><span>الحلال ما كان مأذوناً فيه، والحلالُ الطيِّبُ أنْ تعلم أن ذلك مِنْ قَبلِ الله فضلاً، وليس لَكَ مِنْ قَبْلِكَ استحقاقاً.</span><br/><span>ويقال الحلال الصافي ما لم يَنْسَ صاحبُه فيه معبوده.</span><br/><span>ويقال هو الذي لا يكون صاحبُه عن شهود ربِّه - عند أخذه - غافلاً.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.eE3aA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:70" id="qr-qusheeri-8-70">يٰأَيُّهَا ٱلنَّبِيُّ قُل لِّمَن فِيۤ أَيْدِيكُمْ مِّنَ ٱلأَسْرَىٰ إِن يَعْلَمِ ٱللَّهُ فِي قُلُوبِكُمْ خَيْراً يُؤْتِكُمْ خَيْراً مِّمَّآ أُخِذَ مِنكُمْ وَيَغْفِرْ لَكُمْ وَٱللَّهُ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/70" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.1DE08"/><p id="113.97b41"><span><tafsir><span>الذي يعْطَوْنه خيرٌ مما أُخِذَ منهم. ويحتمل أن يكون ما في الآخرة من حسن الثواب، ويحتمل أن يكون ما في الدنيا من جميل العِوَض. ويقال هو ما يوصلهم إليه من توفيق الطاعات، وحلاوة الإيمان، وهو خيرٌ مما أُخِذَ منهم.</span><br/><span>ويقال ما أعطاهم من الرضاء بما هم فيه من الفقر، بعدما كانوا أغنياءَ في حال الشِّرْك.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.C5C3C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:71"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:71" id="qr-qusheeri-8-71">وَإِن يُرِيدُواْ خِيَانَتَكَ فَقَدْ خَانُواْ ٱللَّهَ مِن قَبْلُ فَأَمْكَنَ مِنْهُمْ وَٱللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/71" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.1E22E"/><p id="113.B57BB"><span><tafsir><span>يريد إنْ عادوا إلى قتالك بعدما مَنَنْتَ عليهم بالإطلاق وخانوا عَهْدَكَ، فالخيانة لهم دأب وطريقة، ثم إنَّا نُمَكِّنُكَ منهم ثانياً كما أمْكَنَّاكَ من أسْرهم أولاً، وقيل:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>إنْ عَادَتْ العَقْربُ عُدنا لها</span>  ***  </span><span><span>وكانت النَّعْلُ لها حاضرة</span></span></p><p/><p id="113.Fd8AC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:72"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:72" id="qr-qusheeri-8-72">إِنَّ ٱلَّذِينَ آمَنُواْ وَهَاجَرُواْ وَجَاهَدُواْ بِأَمْوَالِهِمْ وَأَنْفُسِهِمْ فِي سَبِيلِ ٱللَّهِ وَٱلَّذِينَ ءَاوَواْ وَّنَصَرُوۤاْ أُوْلَـٰئِكَ بَعْضُهُمْ أَوْلِيَآءُ بَعْضٍ وَٱلَّذِينَ آمَنُواْ وَلَمْ يُهَاجِرُواْ مَا لَكُمْ مِّن وَلاَيَتِهِم مِّن شَيْءٍ حَتَّىٰ يُهَاجِرُواْ وَإِنِ ٱسْتَنصَرُوكُمْ فِي ٱلدِّينِ فَعَلَيْكُمُ ٱلنَّصْرُ إِلاَّ عَلَىٰ قَوْمٍ بَيْنَكُمْ وَبَيْنَهُمْ مِّيثَاقٌ وَٱللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/72" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.0BA9a"/><p id="113.3CC0d"><span><tafsir><span>ذَكَرَ صفةَ المهاجرين مع الرسول <span class="honorific"></span> وصفتهم أنهم آمنوا ثم هاجروا مع الرسول صلوات الله عليه وسلامه، ثم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَاهَدُواْ بِأَمْوَالِهِمْ وَأَنْفُسِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> هؤلاء هم المهاجرون.</span><br/><span>أما الذين آووا فهم الأنصار؛ آووا الرسول -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- والمؤمنين.</span><br/><span>فهذان الفريقان بعضهم أولياء بعض في النصرة والدين.</span><br/><span>وأما الذين آمنوا ولكن لم يهاجروا فليست لهم هذه الموالاة إلى أن يهاجروا، وإنْ استعانوا بكم فعليكم نصرهم.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ عَلَىٰ قَوْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم المُعاهِدون معكم.</span><br/><span>وكمالُ الهجرةِ مفارقَةُ الأخلاق الذميمة، وهجران النَّفْس في تَرْكِ إجابتها إلى ما تدعو إليه من شهواتها. ومن ذلك هجران إخوان السوء، والتباعد عن الأوطان التي باشر العبدُ فيها الزَّلة، ثم الهجرة من أوطان الحظوظ إلى أوطان رضاء الحق.</span><br/><span>وأما قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلَّذِينَ آوَواْ وَّنَصَرُوۤاْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فهم الذين يؤثرون إخوانَهم على أَنْفُسِهم ولو كان بهم خصاصة، عَوَامُّ هؤلاء في الأمور الدنيوية، وخواصُّهم في الكرائم في الآخرة، وخاصُّ الخاصِّ في كل ما يصحُّ به الإثبات من سنِّي الأحوال إلى ما لا يدرك الوهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.1E9D4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:73-74"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:73" id="qr-qusheeri-8-73">وَٱلَّذينَ كَفَرُواْ بَعْضُهُمْ أَوْلِيَآءُ بَعْضٍ إِلاَّ تَفْعَلُوهُ تَكُنْ فِتْنَةٌ فِي ٱلأَرْضِ وَفَسَادٌ كَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/73" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:74" id="qr-qusheeri-8-74">وَٱلَّذِينَ ءَامَنُواْ وَهَاجَرُواْ وَجَٰهَدُواْ فِي سَبِيلِ ٱللَّهِ وَٱلَّذِينَ ءَاوَواْ وَّنَصَرُوۤاْ أُولَـٰئِكَ هُمُ ٱلْمُؤْمِنُونَ حَقّاً لَّهُمْ مَّغْفِرَةٌ وَرِزْقٌ كَرِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/74" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.6AecD"/><p id="113.FeF44"><span><tafsir><span>قَطَعَ العصمةَ بينهم وبين المؤمنين، فالمؤمنِ للأجانبِ مُجَانِبٌ، وللأقارب مقارِبٌ. والكفَّارُ بعضهم لبعضهم، كما قيل: "طيرُ السماءِ على أُلاَّفِها تقعُ".</span></tafsir></span></p><p id="113.ee1a6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:75"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:75" id="qr-qusheeri-8-75">وَٱلَّذِينَ آمَنُواْ مِن بَعْدُ وَهَاجَرُواْ وَجَاهَدُواْ مَعَكُمْ فَأُوْلَـٰئِكَ مِنكُمْ وَأْوْلُواْ ٱلأَرْحَامِ بَعْضُهُمْ أَوْلَىٰ بِبَعْضٍ فِي كِتَابِ ٱللَّهِ إِنَّ ٱللَّهَ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/75" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.Cf0D2"/><p id="113.0eDCa"><span><tafsir><span>يريد مَنْ سَلَكَ مَسْلَكَهم في الحال، ومَنْ سيلحق بهم في الاستقبال وآتى الأحوال فالألْفَةُ تجمعهم، والولاية تشملهم، فلهم من الله في العقبى جزيلُ الثواب، والنجاةُ من العذابِ. ولهم في الدنيا الولايةُ والتناصُر، والمودة والتقارب، والله أعلم.</span></tafsir></span></p><p id="113.7C1A2"/></div></div></div></div></body></html>