<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة النساء" id="ch4"><h1 id="113.Q83nN">سورة النساء</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="4:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:1" id="qr-qusheeri-4-1">يٰأَيُّهَا ٱلنَّاسُ ٱتَّقُواْ رَبَّكُمُ ٱلَّذِي خَلَقَكُمْ مِّن نَّفْسٍ وَاحِدَةٍ وَخَلَقَ مِنْهَا زَوْجَهَا وَبَثَّ مِنْهُمَا رِجَالاً كَثِيراً وَنِسَآءً وَٱتَّقُواْ ٱللَّهَ ٱلَّذِي تَسَآءَلُونَ بِهِ وَٱلأَرْحَامَ إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ عَلَيْكُمْ رَقِيباً</span><a class="vn" href="/quran/4/1" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.eFDdb"/><p id="113.aAdA0"><span><tafsir><span>الناس اسم جنس، والاشتقاق فيه غير قوي. وقيل سمي الإنس إنساً لظهوره فعلى هذه الإشارة: يا مَنْ ظهرتم عن كتم العَدَم بحكم تكليفي، ثم خصصتُ مَنْ شئتُ منكم بتشريفي، وحرمتُ من شئت منكم هدايتي وتعريفي، ونقلتكم إلى ما شئتُ بل أوصلتكم إلى ما شئت بحكم تصريفي.</span><br/><span>ويقال لم أُظْهِرٍ منَ العَدَمِ أمثالكم، ولم أُظْهِرْ على أحدٍ ما أظْهَرٍتُ عليكم من أحوالكم.</span><br/><span>ويقال سمِّيتَ إنساناً لنسيانك، فإن نسيتني فلا شيء أَخَس منك، وإنْ نسيت ذكري فلا أحد أَحَط منك.</span><br/><span>ويقال من نَسِيَ الحق فلا غاية لمحنته، ومن نسي الخَلْقَ فلا نهاية لعلوِّ حالته.</span><br/><span>ويقال يقول للمُذْنِبين، يا مَنْ نسِيتَ عهدي، ورفضتَ ودي، وتجاوزت حدِّي حانَ لك أن ترجع إلى بابي، لتستحقَّ لطفي وإيجابي. ويقول للعارفين يا مَنْ نسيت فينا حظَّكَ، وصُتَ عن غيرنا لَحْظَكَ ولَفْظَك - لقد عظُم علينا حَقُّك، وَوَجَبَ لدينا نصرُك، وجلَّ عندنا قَدْرُك.</span><br/><span>ويقال يا من أَنِستَ بنسيم قرْبي، واستروحتَ إلى شهود وجهي، واعتززت بجلال قَدْري - فأنت أجلُّ عبادي عندي.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱتَّقُواْ رَبَّكُمُ</span><span class="ve">﴾</span></span>: التقوى جماع الطاعات، وأوله ترك الشِّرْكِ وآخره اتقاء كل غير، وأولُ الأغيار لك نفسُكَ، ومَنْ اتَّقَى نفسه وقف مع الله بلا مقام ولا شهود حال، و (وقف) لله.. لا لشهود حظِّ في الدنيا والعقبى.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلَّذِي خَلَقَكُمْ مِّن نَّفْسٍ وَاحِدَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>: وهو آدم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>، وإذا كنا مخلوقين منه وهو مخلوق باليد فنحن أيضاً كذلك، لمَّا ظهرت مزية آدم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>به على جميع المخلوقين والمخلوقات فكذلك وصفُنا، قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="98:7" id="qr-qusheeri-98-7">أُوْلَـٰئِكَ هُمْ خَيْرُ ٱلْبَرِيَّةِ</span><a class="vn" href="/quran/98/7" target="_blank" title="سورة البينة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>ولفظ "النفس" للعموم والعموم يوجب الاستغراق.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخَلَقَ مِنْهَا زَوْجَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span>: حَكَمَ الحقُّ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- بمساكنة الخْلق مع الخْلق لبقاء النسل، ولردِّ المِثْل إلى المِثْل فربَطَ الشكلَ بالشكلِ.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَثَّ مِنْهُمَا رِجَالاً كَثِيراً وَنِسَآءً</span><span class="ve">﴾</span></span>: تعرَّف إلى العقلاء على كمال القدرة بما ألاح من براهين الربوبية ودلالات الحكمة؛ حيث خَلق جميع هذا الخلق من نسل شخصٍ واحدٍ، على اختلاف هيئتهم، وتفاوت صورهم، وتباين أخلاقهم، وإن اثنين منهم لا يتشابهان، فلكلٍ وجه في الصورة والخْلق، والهمة والحالة، فسبحان من لا حدَّ لمقدوراته ولا غاية لمعلوماته.</span><br/><span>ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱتَّقُواْ ٱللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تكرير الأمر بالتقوى يدلُّ على تأكيد حكمه.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَسَآءَلُونَ بِهِ وَٱلأَرْحَامَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: أي اتقوا الأرحام أن تقطعوها، فَمَنْ قَطَعَ الرحمَ قُطِع، ومَنْ وَصَلَها وَصَل.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ عَلَيْكُمْ رَقِيباً</span><span class="ve">﴾</span></span>: مطلعاً شهيداً، يعدُ عليك أنفاسكَ، ويرى حواسَك، وهو مُتَوَّلٍ خطراتِك، ومنشئٌ حركاتِك وسكناتِك. ومَنْ عَلِمَ أنه رقيب عليه فبالحريِّ أن يستحيَ منه.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.45ba9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:2" id="qr-qusheeri-4-2">وَآتُواْ ٱلْيَتَامَىٰ أَمْوَالَهُمْ وَلاَ تَتَبَدَّلُواْ ٱلْخَبِيثَ بِٱلطَّيِّبِ وَلاَ تَأْكُلُوۤاْ أَمْوَالَهُمْ إِلَىٰ أَمْوَالِكُمْ إِنَّهُ كَانَ حُوباً كَبِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/2" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.09c5A"/><p id="113.4a87d"><span><tafsir><span>مَنْ أُقيم بمحلِّ الرعاية فجاء على رعيَّتِه فَخَصْمُه ربُّه؛ فإنه -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- ينتقم لعباده ما لا ينتقم لنفسه. فَوَلِيُّ اليتيم إنْ أَنْصَفَ وأَحْسَنَ فحقُّه على الله، وإنْ أَساء وتعدَّى فَخَصْمُه اللهُ.</span></tafsir><span/></span></p><p id="113.0467B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:3-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:3" id="qr-qusheeri-4-3">وَإِنْ خِفْتُمْ أَلاَّ تُقْسِطُواْ فِي ٱلْيَتَامَىٰ فَٱنكِحُواْ مَا طَابَ لَكُمْ مِّنَ ٱلنِّسَآءِ مَثْنَىٰ وَثُلَٰثَ وَرُبَٰعَ فَإِنْ خِفْتُمْ أَلاَّ تَعْدِلُواْ فَوَٰحِدَةً أَوْ مَا مَلَكَتْ أَيْمَٰنُكُمْ ذٰلِكَ أَدْنَىٰ أَلاَّ تَعُولُواْ</span><a class="vn" href="/quran/4/3" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:4" id="qr-qusheeri-4-4">وَءَاتُواْ ٱلنِّسَآءَ صَدُقَٰتِهِنَّ نِحْلَةً فَإِن طِبْنَ لَكُمْ عَن شَيْءٍ مِّنْهُ نَفْساً فَكُلُوهُ هَنِيئاً مَّرِيئاً</span><a class="vn" href="/quran/4/4" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.0F425"/><p id="113.C9E08"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ خِفْتُمْ أَلاَّ تُقْسِطُواْ فِي ٱلْيَتَامَىٰ فَٱنكِحُواْ مَا طَابَ لَكُمْ مِّنَ ٱلنِّسَآءِ مَثْنَىٰ وَثُلَٰثَ وَرُبَٰعَ فَإِنْ خِفْتُمْ أَلاَّ تَعْدِلُواْ فَوَٰحِدَةً أَوْ مَا مَلَكَتْ أَيْمَٰنُكُمْ ذٰلِكَ أَدْنَىٰ أَلاَّ تَعُولُواْ وَآتُواْ ٱلنِّسَآءَ صَدُقَٰتِهِنَّ نِحْلَةً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أباح الله للرجال الأحرار التزوج بأربع في حالة واحدة، وأوجب العدل بينهن، فيجب على العبد أن يراعي الواجبَ فإنْ عَلِمَ أنه يقوم بحق هذا الواجب آثر هذا المُباح، وإنْ عَلِم أنه يقصِّر في الواجب فلا يتعرَّض لهذا المباح، فإنَّ الواجبَ مسؤولٌ عنه.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِن طِبْنَ لَكُمْ عَن شَيْءٍ مِّنْهُ نَفْساً فَكُلُوهُ هَنِيئاً مَّرِيئاً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>دلَّ هذا على أن طعامَ الفتيان والأسخياء مريء لأنهم لا يُطعِمون إلا عن طيب نَفْسٍ، وطعام البخلاء رديء لأنهم يرون أنفسهم، وإنما يُطعِمون عن تكلّف لا عن طيب نَفْس. قال <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"طعامُ السخيِّ دواء وطعام البخيل داء"</span><br/></hadeeth></span></p><p id="113.7e2Eb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:5" id="qr-qusheeri-4-5">وَلاَ تُؤْتُواْ ٱلسُّفَهَآءَ أَمْوَالَكُمُ ٱلَّتِي جَعَلَ ٱللَّهُ لَكُمْ قِيَٰماً وَٱرْزُقُوهُمْ فِيهَا وَٱكْسُوهُمْ وَقُولُواْ لَهُمْ قَوْلاً مَّعْرُوفاً</span><a class="vn" href="/quran/4/5" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.86F19"/><p id="113.f6aaF"><span><tafsir><span>السَّفيه من يمنعك عن الحقِّ، و يشغلك عن الربِّ.</span><br/><span>والسَّفيه من العيال والأولاد من تؤثر حظوظَهم على حقوق الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلَّتِي جَعَلَ ٱللَّهُ لَكُمْ قِيَٰماً</span><span class="ve">﴾</span></span>: حفظ التجمل في الحال أجدى عليكم من التعرض للتبذل والسؤال، والكدية والاحتيال. وإنما يكون البذل خيراً من الإمساك عند تَحرُّرِ القلب والثقةِ بالصبر. فأمّا على نية الكدية وأن تجعل نفسك وعيالك كَلاًّ على الناس فَحِفْظُك ما جعله الله كفايةً لنفسك أَوْلَى، ثم الجود بفاضل كفايتك.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱرْزُقُوهُمْ فِيهَا وَٱكْسُوهُمْ وَقُولُواْ لَهُمْ قَوْلاً مَّعْرُوفاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: إذا كان ذات يدك يتسع لكفاية يومهم ويَفْضُل فلا تدَّخره عمّا تدعو إليه حاجتهم معلومك خشيةَ فقرٍ في الغد، فإِنْ ضاقت يدُك عن الإنفاق فلا يَتَّسِعَنَّ لسانك بالقبيح من المقال.</span><br/><span>ويقال إذا دَعَتْكَ نَفْسُك إلى الإنفاق في الباطل فأنت أسفه السفهاء فلا تُطِعْ نَفْسَكَ.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.b5cf9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:6" id="qr-qusheeri-4-6">وَٱبْتَلُواْ ٱلْيَتَامَىٰ حَتَّىٰ إِذَا بَلَغُواْ النِّكَاحَ فَإِنْ آنَسْتُمْ مِّنْهُمْ رُشْداً فَٱدْفَعُواْ إِلَيْهِمْ أَمْوَالَهُمْ وَلاَ تَأْكُلُوهَآ إِسْرَافاً وَبِدَاراً أَن يَكْبَرُواْ وَمَن كَانَ غَنِيّاً فَلْيَسْتَعْفِفْ وَمَن كَانَ فَقِيراً فَلْيَأْكُلْ بِٱلْمَعْرُوفِ فَإِذَا دَفَعْتُمْ إِلَيْهِمْ أَمْوَالَهُمْ فَأَشْهِدُواْ عَلَيْهِمْ وَكَفَىٰ بِٱللَّهِ حَسِيباً</span><a class="vn" href="/quran/4/6" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.a1158"/><p id="113.8eaC2"><span><tafsir><span>إيناس الرشد العفة والديانة، والسخاء والصيانة، وصحبة الشيوخ، والحرص على مشاهدة الخير، وأداء العبادات على قضية الأمر.</span><br/><span>ويقال الرشيد من اهتدى إلى ربِّه، وعندما تسنح له (حاجة) من حوائجه لا يتَّكل على حَوْله وقُوَّتِه، وتدبيره واختياره.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.fAC30"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:7" id="qr-qusheeri-4-7">لِّلرِّجَالِ نَصيِبٌ مِّمَّا تَرَكَ ٱلْوَالِدَانِ وَٱلأَقْرَبُونَ وَلِلنِّسَآءِ نَصِيبٌ مِّمَّا تَرَكَ ٱلْوَالِدَانِ وَٱلأَقْرَبُونَ مِمَّا قَلَّ مِنْهُ أَوْ كَثُرَ نَصِيباً مَّفْرُوضاً</span><a class="vn" href="/quran/4/7" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.C8b5c"/><p id="113.a2D4C"><span><tafsir><span>حكم الميراث لا يختلف بالفضل والمنقبة، ولا يتفاوت بالعيب والنقص والذنب؛ فلو مات رجلٌ وخلف ابنين تساويا في الاستحقاق وإنْ كان أحدهما براً تقياً والآخر فاجراً عَصِياً، فلا للتقي زيادة لتقواه، ولا للفاجر بخس لفجوره، والمعنى فيه أن الميراث ابتداء عطيّةٍ من قِبَل الله، فيتساوى فيه البر والفاجر. كذلك حكم الإيمان ابتداء عطيةً للمسلمين: قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:32" id="qr-qusheeri-35-32">ثُمَّ أَوْرَثْنَا ٱلْكِتَابَ ٱلَّذِينَ ٱصْطَفَيْنَا مِنْ عِبَادِنَا</span><a class="vn" href="/quran/35/32" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، ثم قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:32" id="qr-qusheeri-35-32">فَمِنْهُمْ ظَالِمٌ لِّنَفْسِهِ وَمِنْهُمْ...</span><a class="vn" href="/quran/35/32" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية.</span></tafsir><span/></span></p><p id="113.e42eE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:8" id="qr-qusheeri-4-8">وَإِذَا حَضَرَ ٱلْقِسْمَةَ أُوْلُواْ ٱلْقُرْبَىٰ وَٱلْيَتَامَىٰ وَٱلْمَسَاكِينُ فَٱرْزُقُوهُمْ مِّنْهُ وَقُولُواْ لَهُمْ قَوْلاً مَّعْرُوفاً</span><a class="vn" href="/quran/4/8" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.c92AA"/><p id="113.2AB07"><span><tafsir><span>يريد إذا حضر قسمة الميراث ذوو السهمان والمستحقون، وحضَرَ من لا نصيب لهم في الميراث من المساكين فلا تحرموهم من ذلك. فإن كان المستحقُ مُوَّلًى عليه، فَعِدوهم وعداً جميلاً وقولوا: "إِذا بلغ الصبي قلنا له حتى يعطيك شيئاً" وهذا معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُولُواْ لَهُمْ قَوْلاً مَّعْرُوفاً</span><span class="ve">﴾</span></span>. وفي هذا إِشارة لطيفة للمذنبين إذا حضروا لعرصته غداً، والحق</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يغفر للمطيعين ويعطيهم ثواب أعمالهم، فمن كان منكم من فقراء المسلمين لا يحرمهم الغفران إن شاء الله بعدما كانوا من أهل الإيمان، وكذلك يوم القسمة لم تكن حاضراً، ولا لَكَ استحقاق سابق فبفضله ما أهَّلَكَ لمعرفته مع علمه بما يحصل منك في مستأنف أحوالك من زلتك.</span></tafsir></span></p><p id="113.DA9FC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:9" id="qr-qusheeri-4-9">وَلْيَخْشَ ٱلَّذِينَ لَوْ تَرَكُواْ مِنْ خَلْفِهِمْ ذُرِّيَّةً ضِعَافاً خَافُواْ عَلَيْهِمْ فَلْيَتَّقُواْ ٱللَّهَ وَلْيَقُولُواْ قَوْلاً سَدِيداً</span><a class="vn" href="/quran/4/9" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.1Eebc"/><p id="113.7c9a6"><span><tafsir><span>بَيَّنَ في هذه الآية أن الذي ينبغي للمسلم أن يدخره لعياله التقوى والصلاح لا المال؛ لأنه لم يقل فليجمعوا المال وليكثروا لهم العقار وليخلفوا الأثاث بل قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيَتَّقُواْ ٱللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإنه يتولى الصالحين.</span></tafsir></span></p><p id="113.dB6cf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:10" id="qr-qusheeri-4-10">إِنَّ ٱلَّذِينَ يَأْكُلُونَ أَمْوَالَ ٱلْيَتَٰمَىٰ ظُلْماً إِنَّمَا يَأْكُلُونَ فِي بُطُونِهِمْ نَاراً وَسَيَصْلَوْنَ سَعِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/10" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.a0D9C"/><p id="113.AaFe5"><span><tafsir><span>إنما تولَّى الحق</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>خصيمة اليتيم، لأنه لا أحدَ لليتيم غيرُه، وكلُّ من وَكلَ أمره إليه فَتَبَرَّأ من حوله وقوته فالحق</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ينتقم له بما لا ينتقم لنفسه.</span></tafsir></span></p><p id="113.D8fFC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:11" id="qr-qusheeri-4-11">يُوصِيكُمُ ٱللَّهُ فِيۤ أَوْلَٰدِكُمْ لِلذَّكَرِ مِثْلُ حَظِّ ٱلأُنْثَيَيْنِ فَإِن كُنَّ نِسَآءً فَوْقَ ٱثْنَتَيْنِ فَلَهُنَّ ثُلُثَا مَا تَرَكَ وَإِن كَانَتْ وَاحِدَةً فَلَهَا ٱلنِّصْفُ وَلأَبَوَيْهِ لِكُلِّ وَاحِدٍ مِّنْهُمَا ٱلسُّدُسُ مِمَّا تَرَكَ إِن كَانَ لَهُ وَلَدٌ فَإِن لَّمْ يَكُنْ لَّهُ وَلَدٌ وَوَرِثَهُ أَبَوَاهُ فَلأُمِّهِ ٱلثُّلُثُ فَإِن كَانَ لَهُ إِخْوَةٌ فَلأُمِّهِ ٱلسُّدُسُ مِن بَعْدِ وَصِيَّةٍ يُوصِي بِهَآ أَوْ دَيْنٍ آبَآؤُكُمْ وَأَبناؤُكُمْ لاَ تَدْرُونَ أَيُّهُمْ أَقْرَبُ لَكُمْ نَفْعاً فَرِيضَةً مِّنَ ٱللَّهِ إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ عَلِيماً حَكِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/11" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.2fCFe"/><p id="113.2a5eb"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُوصِيكُمُ ٱللَّهُ فِيۤ أَوْلَٰدِكُمْ لِلذَّكَرِ مِثْلُ حَظِّ ٱلأُنْثَيَيْنِ فَإِن كُنَّ نِسَآءً فَوْقَ ٱثْنَتَيْنِ فَلَهُنَّ ثُلُثَا مَا تَرَكَ وَإِن كَانَتْ وَاحِدَةً فَلَهَا ٱلنِّصْفُ وَلأَبَوَيْهِ لِكُلِّ وَاحِدٍ مِّنْهُمَا ٱلسُّدُسُ مِمَّا تَرَكَ إِن كَانَ لَهُ وَلَدٌ فَإِن لَّمْ يَكُنْ لَّهُ وَلَدٌ وَوَرِثَهُ أَبَوَاهُ فَلأُمِّهِ ٱلثُّلُثُ فَإِن كَانَ لَهُ إِخْوَةٌ فَلأُمِّهِ ٱلسُّدُسُ مِن بَعْدِ وَصِيَّةٍ يُوصِي بِهَآ أَوْ دَيْنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>الوصية ها هنا بمعنى الأمر، فإنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>جعل الميراث بين الورثة مستحقاً بوجهين:</span><br/><span>1- الفرض 2- التعصيب، والتعصيب أقوى من الفرض لأن العَصَبَةَ قد تستغرق جميع المال أما أكثر الفروض فلا يزيد على الثلثين، ثم إن القسمة تبدأ بأصحاب الفروض وهم أضعف استحقاقاً، ثم العَصَبَة وهم أقوى استحقاقاً. قال <span class="honorific"></span>:</span><br/></tafsir><span/><hadeeth class="hadeeth"><span>"ما أبْقَتْ الفرائض فَلأَوْلَى عَصَبَةٍ ذَكَر"</span></hadeeth><tafsir><span>كذلك أبداً سنته، كما في قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:32" id="qr-qusheeri-35-32">ثُمَّ أَوْرَثْنَا ٱلْكِتَابَ ٱلَّذِينَ ٱصْطَفَيْنَا مِنْ عِبَادِنَا</span><a class="vn" href="/quran/35/32" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أعطاهم الكتاب بلفظ الميراث ثم قدَّم الظالم على السابق، وهو أضعف استحقاقاً إظهاراً للكرم مع الظالم لأنه مُنْكسِر القلب ولا يحتمل وقته طول المدافعة.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلذَّكَرِ مِثْلُ حَظِّ ٱلأُنْثَيَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span>. لو كان الأمر بالقياس لكانت الأنثى بالتفضيل أَوْلَى لضعفها، ولعجزها عن الحراك، ولكنَّ حُكْمَه -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- غيرُ معلَّل.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آبَآؤُكُمْ وَأَبناؤُكُمْ لاَ تَدْرُونَ أَيُّهُمْ أَقْرَبُ لَكُمْ نَفْعاً فَرِيضَةً مِّنَ ٱللَّهِ إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ عَلِيماً حَكِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>الأبناء ينفعونكم بالخدمة، والآباء بالرحمة؛ الآباء في حال ضعفِك في بداية عمرك، والأبناء في حال ضعفك في نهاية عمرك.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.317db"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:12" id="qr-qusheeri-4-12">وَلَكُمْ نِصْفُ مَا تَرَكَ أَزْوَٰجُكُمْ إِنْ لَّمْ يَكُنْ لَّهُنَّ وَلَدٌ فَإِن كَانَ لَهُنَّ وَلَدٌ فَلَكُمُ ٱلرُّبُعُ مِمَّا تَرَكْنَ مِن بَعْدِ وَصِيَّةٍ يُوصِينَ بِهَآ أَوْ دَيْنٍ وَلَهُنَّ ٱلرُّبُعُ مِمَّا تَرَكْتُمْ إِن لَّمْ يَكُنْ لَّكُمْ وَلَدٌ فَإِن كَانَ لَكُمْ وَلَدٌ فَلَهُنَّ ٱلثُّمُنُ مِمَّا تَرَكْتُم مِّن بَعْدِ وَصِيَّةٍ تُوصُونَ بِهَآ أَوْ دَيْنٍ وَإِن كَانَ رَجُلٌ يُورَثُ كَلَٰلَةً أَو ٱمْرَأَةٌ وَلَهُ أَخٌ أَوْ أُخْتٌ فَلِكُلِّ وَاحِدٍ مِّنْهُمَا ٱلسُّدُسُ فَإِن كَانُوۤاْ أَكْثَرَ مِن ذٰلِكَ فَهُمْ شُرَكَآءُ فِي ٱلثُّلُثِ مِن بَعْدِ وَصِيَّةٍ يُوصَىٰ بِهَآ أَوْ دَيْنٍ غَيْرَ مُضَآرٍّ وَصِيَّةً مِّنَ ٱللَّهِ وَٱللَّهُ عَلِيمٌ حَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/4/12" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.85f3D"/><p id="113.4bda9"><span><tafsir><span>الإشارة في ثبوت الميراث للأقربين من الورثة بالنَّسب؛ والسبب أنَّ الميت إذا مات تحمَّل القريبُ أحزانَه فعوَّض اللهُ الوارثَ على ما يقاسيه ويخامر قلبه من التوجُّع مالَ الموروث.. وكذا سُنَّهُ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- التعويضُ على مقاساة الأذى - جوداً منه لا وجوباً عليه - كما توهَّم قوم. وكلُّ مَنْ كان أقربَ نسباً أو أقوى سبباً من الميت كان أكثر استحقاقاً لميراثه، وفي معناه أنشدوا:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>وما بات مطوياً على أريحية (....</span>  ***  </span><span><span>...) عقب النوى موت الفتى ظل مغرما</span></span></p><span/><p/><p id="113.98DA5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:13" id="qr-qusheeri-4-13">تِلْكَ حُدُودُ ٱللَّهِ وَمَن يُطِعِ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ يُدْخِلْهُ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا ٱلأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا وَذٰلِكَ ٱلْفَوْزُ ٱلْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/4/13" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.35A70"/><p id="113.1FC48"><span><tafsir><span>حدوده: أوامره ونواهيه، وما تعبَّد به عباده.</span><br/><span>وأصل العبودية حفظ الحدود، وصون العهود، ومَنْ حَفظَ حَدَّه لم يُصِبْهُ مكروه ولا آفة، وأصلُ كلِّ بلاء مجاوزة الحدود.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.3D0F4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:14" id="qr-qusheeri-4-14">وَمَن يَعْصِ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ وَيَتَعَدَّ حُدُودَهُ يُدْخِلْهُ نَاراً خَالِداً فِيهَا وَلَهُ عَذَابٌ مُّهِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/4/14" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.E11ea"/><p id="113.7BF11"><span><tafsir><span>وإنما هما عقوبتان: معجلة ومؤجلة، ويقترن بهما جميعاً الذُّلُّ؛ فلو اجتهد الخلائق على إذلال المعاصي بمثل الذل الذي يلحقهم بارتكاب المعصية لم يقدموا عليها: لذلك قال قائلهم: من بات مُلِماً بذنب أصبح وعليه مذلته، فقلت ومن أصبح مُبِرَّاً بِبِرٍ ظلَّ وعليه مهابته.</span></tafsir></span></p><p id="113.2967D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:15" id="qr-qusheeri-4-15">وَٱللاَّتِي يَأْتِينَ ٱلْفَٰحِشَةَ مِن نِّسَآئِكُمْ فَٱسْتَشْهِدُواْ عَلَيْهِنَّ أَرْبَعةً مِّنْكُمْ فَإِن شَهِدُواْ فَأَمْسِكُوهُنَّ فِي ٱلْبُيُوتِ حَتَّىٰ يَتَوَفَّاهُنَّ ٱلْمَوْتُ أَوْ يَجْعَلَ ٱللَّهُ لَهُنَّ سَبِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/4/15" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.0AFbF"/><p id="113.D897b"><span><tafsir><span>إنما اعتبر في ثبوت الفاحشة - التي هي الزنا - زيادة الشهود إسبالاً لِسَتْرِ الكَرِمِ على إجرام العِباد، فإنَّ إقامة الشهود - على الوجه الذي في الشرع لإثبات تلك الحالةَ - كالمُتَعَذِّرِ.</span><br/><span>وفي قوله <span class="honorific"></span> لمَاعِز لما قال له: يا رسول الله - صلوات الله عليك - إنِّي زنيتُ فَطَهِّرْني. فقال: لعلِّك قَبَّلَتَ.. ثم قال في بعض المرات: "استنكهوه".</span><br/><span>ففي هذا أقوى دليل لما ذكرت من إسباله الستر على الأعمال القبيحة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.7c2be"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:16" id="qr-qusheeri-4-16">وَٱللَّذَانِ يَأْتِيَانِهَا مِنكُمْ فَآذُوهُمَا فَإِن تَابَا وَأَصْلَحَا فَأَعْرِضُواْ عَنْهُمَآ إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ تَوَّاباً رَّحِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/16" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.bbECC"/><p id="113.AeA6d"><span><tafsir><span>الأمر بفنون العقوبات لهم على فعل ذلك أبلغ شيءٍ في الردع والمنع منه بالرفع، لعلّ العبد يحذر ذلك فلا يستحق التعذيب الأعظم.</span></tafsir></span></p><p id="113.07E1f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:17" id="qr-qusheeri-4-17">إِنَّمَا ٱلتَّوْبَةُ عَلَى ٱللَّهِ لِلَّذِينَ يَعْمَلُونَ ٱلسُّوۤءَ بِجَهَالَةٍ ثُمَّ يَتُوبُونَ مِن قَرِيبٍ فَأُوْلَـٰئِكَ يَتُوبُ ٱللَّهُ عَلَيْهِمْ وَكَانَ ٱللَّهُ عَلِيماً حَكِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/17" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.5E3BA"/><p id="113.cAb33"><span><tafsir><span>لا استغفار مع الإصرار: فإن التوبة مع غير إقلاعِ سِمَةٌ الكذَّابين.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلسُّوۤءَ بِجَهَالَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>: يعني عَمِلَ عَمِلَ الجُهّال.</span><br/><span>وذنب كل أحدٍ يليق بحاله، فالخواص ذنوبهم حسبانهم أنهم بطاعاتهم يستوجبون محلاً وكرامة، وهذا وَهَنٌ في المكانة؛ إذ لا وسيلة إليه إلا به.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ يَتُوبُونَ مِن قَرِيبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>: على لسان أهل العلم: قبل الموت، وعلى لسان المعاملة: قبل أن تتعود النفس ذلك فيصير لها عادة، قال قائلهم:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>قلتُ للنَّفْسِ إنْ أردتِ رجوعاً</span>  ***  </span><span><span>فارجعي قبل أَنْ يُسدَّ الطريقُ</span></span></p><span/><p/><p id="113.bfEF6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:18" id="qr-qusheeri-4-18">وَلَيْسَتِ ٱلتَّوْبَةُ لِلَّذِينَ يَعْمَلُونَ ٱلسَّيِّئَاتِ حَتَّىٰ إِذَا حَضَرَ أَحَدَهُمُ ٱلْمَوْتُ قَالَ إِنِّي تُبْتُ ٱلآنَ وَلاَ ٱلَّذِينَ يَمُوتُونَ وَهُمْ كُفَّارٌ أُوْلَـٰئِكَ أَعْتَدْنَا لَهُمْ عَذَاباً أَلِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/18" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.5ea6d"/><p id="113.ADcBb"><span><tafsir><span>يعني إذا كُشِف الغطاءُ وصارت المعارف ضرورية أُغْلِقَ بابُ التوبة؛ فإن مِنْ شرط التكليف أن يكون الإيمان غيبياً. ثم إن في هذه الطريقة إذا عُرِفَ بالخيانة لا يشم بعده حقيقة الصدق. قال داود -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- في آخر بكائه لما قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لِمَ تبكي يا داود، وقد غفرت لك وأرضيت خصمك وقبلت توبتك؟</span><br/><span>فقال: إلهي، الوقت الذي كان بي رُدَّه إليَّ.</span><br/><span>فقال: هيهات يا داود، ذاك وُدٌّ قد مضى!!</span><br/><span>وفي معناه أنشدوا:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>فَخَلِّ سبيلَ العين بعدك للبكا</span>  ***  </span><span><span>فليس لأيام الصفاءِ رجوعُ</span></span></p><p/><p id="113.BD1EB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:19" id="qr-qusheeri-4-19">يَٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ ءَامَنُواْ لاَ يَحِلُّ لَكُمْ أَن تَرِثُواْ ٱلنِّسَآءَ كَرْهاً وَلاَ تَعْضُلُوهُنَّ لِتَذْهَبُواْ بِبَعْضِ مَآ ءَاتَيْتُمُوهُنَّ إِلاَّ أَن يَأْتِينَ بِفَٰحِشَةٍ مُّبَيِّنَةٍ وَعَاشِرُوهُنَّ بِٱلْمَعْرُوفِ فَإِن كَرِهْتُمُوهُنَّ فَعَسَىٰ أَن تَكْرَهُواْ شَيْئاً وَيَجْعَلَ ٱللَّهُ فِيهِ خَيْراً كَثِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/19" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.F70ea"/><p id="113.Ab2cA"><span><tafsir><span>التلبيسُ على المستضعفين، والتدليسُ على أهل السلامة والوداعة من المسلمين - غيرُ محموديْنَ عند الله. فمن تعاطَ ذلك انتقم الله منه، ولم يبارِك له فيما يختزل من أموال الناس بالباطل والاحتيال. ومن استصغر خصمه في الله فأهون ما يعاقبه الله به أنْ يَحْرِمَه الوصولَ إلى ما يأمل من محبوبه.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَاشِرُوهُنَّ بِٱلْمَعْرُوفِ</span><span class="ve">﴾</span></span>: أي بتعاليم الدين والتأدب بأخلاق المسلمين وحُسْنِ الصحبة على كراهة النفس، وأن تحتمل أذاهن ولا تحملهن كلف خدمتك، وتتعامى عن مواضع خجلتهن.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِن كَرِهْتُمُوهُنَّ فَعَسَىٰ أَن تَكْرَهُواْ شَيْئاً...</span><span class="ve">﴾</span></span> كل ما كان على نفسك أشقَّ كانت عاقبته أهْنَأَ وأَمْرَأَ.</span><br/><span>واعلم أن الحقَّ</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لم يُطْلِعْ أحداً على غَيْبِه، فأكثر ما يعافه الإنسان قد تكون الخيرة فيه أتم. وقد حكم الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- بأن مخالفة النفس توصل صاحبها إلى أعلى المنازل، وبعكس ذلك موافقتها، كما أَن مخالفة القلوب توجب عمى البصيرة، وبعكس ذلك موافقتها.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.EAF5a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:20-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:20" id="qr-qusheeri-4-20">وَإِنْ أَرَدْتُّمُ ٱسْتِبْدَالَ زَوْجٍ مَّكَانَ زَوْجٍ وَآتَيْتُمْ إِحْدَاهُنَّ قِنْطَاراً فَلاَ تَأْخُذُواْ مِنْهُ شَيْئاً أَتَأْخُذُونَهُ بُهْتَاناً وَإِثْماً مُّبِيناً</span><a class="vn" href="/quran/4/20" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:21" id="qr-qusheeri-4-21">وَكَيْفَ تَأْخُذُونَهُ وَقَدْ أَفْضَىٰ بَعْضُكُمْ إِلَىٰ بَعْضٍ وَأَخَذْنَ مِنكُم مِّيثَٰقاً غَلِيظاً</span><a class="vn" href="/quran/4/21" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.6637e"/><p id="113.2CA0C"><span><tafsir><span>يعلمهم حسنَ العهد ونعتَ الكرم في العِشْرة، فيقول لا تجمعْ الفرقةَ واستردادَ المال عليها، فإن ذلك تَرْكُ الكرم؛ فإنْ خَوَّلْتَ واحدة مالاً كثيراً ثم جفوتها بالفراق فما آتيتها يَسيرٌ في جنب ما أَذَقْتَها من الفراق.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَيْفَ تَأْخُذُونَهُ....</span><span class="ve">﴾</span></span>: يعني أن للصحبة السالفة حرمة أكيدة، فقفوا عند مراعاة الذمام، وأوفوا بموجب الميثاق.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.c9A70"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:22" id="qr-qusheeri-4-22">وَلاَ تَنكِحُواْ مَا نَكَحَ ءَابَآؤُكُمْ مِّنَ ٱلنِّسَآءِ إِلاَّ مَا قَدْ سَلَفَ إِنَّهُ كَانَ فَاحِشَةً وَمَقْتاً وَسَآءَ سَبِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/4/22" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.6afE7"/><p id="113.A3CCD"><span><tafsir><span>تشير الآية إلى حفظ الذمام، والوقوف على حدّ الاحترام، فإن السَّجيَّةَ تتداخلها الأَنَفةُ من أن ينكح فِراشَه غيرُه، فنهى الأبناء عن تخطي حقوق الآباء في استفراش منكوحة الأب.</span></tafsir></span></p><p id="113.53fd3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:23" id="qr-qusheeri-4-23">حُرِّمَتْ عَلَيْكُمْ أُمَّهَٰتُكُمْ وَبَنَٰتُكُمْ وَأَخَوَٰتُكُمْ وَعَمَّٰتُكُمْ وَخَالَٰتُكُمْ وَبَنَاتُ ٱلأَخِ وَبَنَاتُ ٱلأُخْتِ وَأُمَّهَٰتُكُمُ الَّٰتِي أَرْضَعْنَكُمْ وَأَخَوَٰتُكُم مِّنَ ٱلرَّضَٰعَةِ وَأُمَّهَٰتُ نِسَآئِكُمْ وَرَبَائِبُكُمُ ٱلَّٰتِي فِي حُجُورِكُمْ مِّن نِّسَآئِكُمُ ٱلَّٰتِي دَخَلْتُمْ بِهِنَّ فَإِن لَّمْ تَكُونُواْ دَخَلْتُمْ بِهِنَّ فَلاَ جُنَاحَ عَلَيْكُمْ وَحَلَٰئِلُ أَبْنَائِكُمُ ٱلَّذِينَ مِنْ أَصْلَٰبِكُمْ وَأَن تَجْمَعُواْ بَيْنَ ٱلأُخْتَيْنِ إِلاَّ مَا قَدْ سَلَفَ إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ غَفُوراً رَّحِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/23" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.0ced2"/><p id="113.10eaE"><span><tafsir><span>تكلُّفُ انتزاع المعاني التي لأجلها حصل هذا التحريم محالٌ من الأمر؛ لأن الشرعَ غيرُ مُعَلَّلٍ، بل الحق</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>حرَّم ما شاء على من شاء، وكذلك الإباحة، ولا عِلَّةَ للشرائع بحال، ولو كانت المحرَّمَاتُ من هؤلاء محلَّلاتٍ [محرمات] لكان ذلك سائغاً.</span></tafsir></span></p><p id="113.B5Ac2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:24" id="qr-qusheeri-4-24">وَٱلْمُحْصَنَٰتُ مِنَ ٱلنِّسَآءِ إِلاَّ مَا مَلَكْتَ أَيْمَٰنُكُمْ كِتَٰبَ ٱللَّهِ عَلَيْكُمْ وَأُحِلَّ لَكُمْ مَّا وَرَاءَ ذَٰلِكُمْ أَن تَبْتَغُواْ بِأَمْوَٰلِكُمْ مُّحْصِنِينَ غَيْرَ مُسَٰفِحِينَ فَمَا ٱسْتَمْتَعْتُمْ بِهِ مِنْهُنَّ فَآتُوهُنَّ أُجُورَهُنَّ فَرِيضَةً وَلاَ جُنَاحَ عَلَيْكُمْ فِيمَا تَرَٰضَيْتُمْ بِهِ مِن بَعْدِ ٱلْفَرِيضَةِ إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ عَلِيماً حَكِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/24" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.8470b"/><p id="113.C5D00"><span><tafsir><span>إذا حافظت الحدود، وراعيت العهود، وحصل التراضي بين النساء بحكم الشرع فما لا يكون فيه للخلق خصيمة، ولا من الحق</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>من تبِعة، فذلك مباحٌ طلقٌ.</span></tafsir></span></p><p id="113.dC596"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:25" id="qr-qusheeri-4-25">وَمَن لَّمْ يَسْتَطِعْ مِنكُمْ طَوْلاً أَن يَنكِحَ ٱلْمُحْصَنَٰتِ ٱلْمُؤْمِنَٰتِ فَمِنْ مَّا مَلَكَتْ أَيْمَٰنُكُم مِّن فَتَيَٰتِكُمُ ٱلْمُؤْمِنَٰتِ وَٱللَّهُ أَعْلَمُ بِإِيمَٰنِكُمْ بَعْضُكُمْ مِّن بَعْضٍ فَٱنكِحُوهُنَّ بِإِذْنِ أَهْلِهِنَّ وَآتُوهُنَّ أُجُورَهُنَّ بِٱلْمَعْرُوفِ مُحْصَنَٰتٍ غَيْرَ مُسَٰفِحَٰتٍ وَلاَ مُتَّخِذَٰتِ أَخْدَانٍ فَإِذَآ أُحْصِنَّ فَإِنْ أَتَيْنَ بِفَٰحِشَةٍ فَعَلَيْهِنَّ نِصْفُ مَا عَلَى ٱلْمُحْصَنَٰتِ مِنَ ٱلْعَذَابِ ذَلِكَ لِمَنْ خَشِيَ ٱلْعَنَتَ مِنْكُمْ وَأَن تَصْبِرُواْ خَيْرٌ لَّكُمْ وَٱللَّهُ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/4/25" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.41292"/><p id="113.EE21B"><span><tafsir><span>الرخص جعلت للمستضعفين، فأما الأقوياء فأمرهم الجِدّ، والأخذ بالاحتياط والتضييق؛ إذ لا شغل لهم سوى القيام بحق الحق، فإن كان أمر الظاهر يشغلهم عن مراعاة القلوب فالأخذ في الأمور الظاهرة بالسهولة والأخف أوْلى من الاستقصاء فيما يمنع من مراعاة السر، لأنه ترك بعض الأمور لما هو الأهم والأجَلُّ، فمن نزلت درجته عن الأخذ بالأوثق والأحوط فمباح له الانحدار إلى وصف الترخص.</span><br/><span>ثم قال في آخر الآية: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَن تَصْبِرُواْ خَيْرٌ لَّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>: يعني على مقاساة ما فيه الشدة، وفي هذا نوع استمالة للعبيد حيث لم يقل اصبروا بل قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَن تَصْبِرُواْ خَيْرٌ لَّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.a5BB6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:26" id="qr-qusheeri-4-26">يُرِيدُ ٱللَّهُ لِيُبَيِّنَ لَكُمْ وَيَهْدِيَكُمْ سُنَنَ ٱلَّذِينَ مِن قَبْلِكُمْ وَيَتُوبَ عَلَيْكُمْ وَٱللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/4/26" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.A28aC"/><p id="113.23201"><span><tafsir><span>لما عرَّف النبي <span class="honorific"></span> وأمَّته أخبار مَنْ مضى من الأمم، وما عملوا، وما عاملهم به انتظروا ما الذي يفعل بهم؛ فإن فيهم أيضاً من ارتكب ما لا يجوز، فقالوا: ليت شِعْرنا بأيِّ نوع يعاملنا... أبا لخسف أو بالمسخ أو بالعذاب أو بماذا؟</span><br/><span>فقال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَهْدِيَكُمْ سُنَنَ ٱلَّذِينَ مِن قَبْلِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> نعرِّفكم ما الذي عملنا بهم.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَتُوبَ عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أمَّا أنتم فأتوب عليكم، أمّا من تقدَّم فلقد دمّرتُ عليهم.</span><br/><span>ويقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُرِيدُ ٱللَّهُ لِيُبَيِّنَ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>: أي يكاشفكم بأسراره فيظهر لكم ما خفي على غيركم.</span><br/><span>ويقال يريد الله ليبيِّن لكم انفرادَه -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- بالإيجاد والإبداع، وأنه ليس لأحد شيء.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَهْدِيَكُمْ سُنَنَ ٱلَّذِينَ مِن قَبْلِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> طريقة الأنبياء والأولياء وهو التفويض والرضاء، والاستسلام للحكم والقضاء.</span><br/><span>وقيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَتُوبَ عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يتقَبَّلُ توبتكم بعدما خلقَ توبتكم، ثم يُثِيبُكُم على ما خلق لكم من توبتكم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.5cDdF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:27-28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:27" id="qr-qusheeri-4-27">وَٱللَّهُ يُرِيدُ أَن يَتُوبَ عَلَيْكُمْ وَيُرِيدُ ٱلَّذِينَ يَتَّبِعُونَ ٱلشَّهَوَاتِ أَن تَمِيلُواْ مَيْلاً عَظِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/27" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:28" id="qr-qusheeri-4-28">يُرِيدُ ٱللَّهُ أَن يُخَفِّفَ عَنْكُمْ وَخُلِقَ ٱلإِنسَانُ ضَعِيفاً</span><a class="vn" href="/quran/4/28" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.Af9eE"/><p id="113.0CBfd"><span><tafsir><span>عزل بهذا الحديث حديث الأولين والآخرين.</span><br/><span>ومن أراد اللهُ توبتَه فلا يُشمِتُ به عدوَّا، ولا يناله في الدارين سوء.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُرِيدُ ٱلَّذِينَ يَتَّبِعُونَ ٱلشَّهَوَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span>: إرادتهم منكوسة، وهي عند إرادة الحق -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- ضائعة مردودة.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُرِيدُ ٱللَّهُ أَن يُخَفِّفَ عَنْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>: يعني ثقل الأوزار بمواترة الأوراد إلى قلوبكم، ويقال يريد الله أن يخفف عنكم مقاساة المجاهدات بما يلج لقلوبكم من أنوار المشاهدات.</span><br/><span>ويقال يريد الله أن يخفف عنكم أتعاب الخدمة بحلاوة الطاعات.</span><br/><span>ويقال يخفف عنكم كلف الأمانة بحملها عنكم.</span><br/><span>ويقال يخفف عنكم أتعاب الطلب بروح الوصول.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخُلِقَ ٱلإِنسَانُ ضَعِيفاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: وصف بهذا فقرهم وضُرّهم، و (....) بها عذرهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.A7C8c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:29-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:29" id="qr-qusheeri-4-29">يَٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ لاَ تَأْكُلُوۤاْ أَمْوَٰلَكُمْ بَيْنَكُمْ بِٱلْبَٰطِلِ إِلاَّ أَن تَكُونَ تِجَٰرَةً عَن تَرَاضٍ مِّنْكُمْ وَلاَ تَقْتُلُوۤاْ أَنْفُسَكُمْ إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ بِكُمْ رَحِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/29" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:30" id="qr-qusheeri-4-30">وَمَن يَفْعَلْ ذٰلِكَ عُدْوَاناً وَظُلْماً فَسَوْفَ نُصْلِيهِ نَاراً وَكَانَ ذٰلِكَ عَلَى ٱللَّهِ يَسِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/30" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.CBA0d"/><p id="113.85160"><span><tafsir><span>كل نفقة كانت لغير الله فهي أكل مالٍ بالباطل.</span><br/><span>ويقال القبض إذا كان على غفلةٍ، والبذل إذا لم يكن بمشهد الحقيقة، فكل ذلك باطل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تَقْتُلُوۤاْ أَنْفُسَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>: يعني بارتكاب الذنوب، ويقال تعريضها لمساخطته</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>. ويقال بنظركم إليها وملاحظتكم إياها.</span><br/><span>ويقال باستحسانكم شيئاً منها بإيثارها دون رضاء الحق.</span><br/><span>ومن يفعل ذلك عدواناً وظلماً فإنَّا لا نُخليه من عقوبة شديدة، وهو أن نَكِلَها إلى صاحبها، ونلقي حبْلَها على غاربها.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.C4E4C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:31" id="qr-qusheeri-4-31">إِن تَجْتَنِبُواْ كَبَآئِرَ مَا تُنْهَوْنَ عَنْهُ نُكَفِّرْ عَنْكُمْ سَيِّئَـٰتِكُمْ وَنُدْخِلْكُمْ مُّدْخَلاً كَرِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/31" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.B920C"/><p id="113.f967E"><span><tafsir><span>الكبائر - على لسان العلم - ها هنا الشِّرْكُ بالله، وعلى بيان الإشارة أيضاً الشِّرْكُ الخَفِيّ. ومن جملة ذلك ملاحظة الخلق، واستحلاء قبولهم، والتودد إليهم، والإغماض على حق الله بسببهم.</span><br/><span>ويقال إذا سلم العهد فما حصل من مجاوزة الحد فهو بعيد عن التكفير.</span><br/><span>ويقال أكبر الكبائر إثباتُك نَفْسَك فإذا شاهدت نَفْيَها تخلَّصْتَ من أسر المحن. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنُدْخِلْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> في أموركم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُّدْخَلاً كَرِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> إدخالاً حسناً لا ترون منكم دخولكم ولا خروجكم وإنما ترون المُصَرِّفَ لكم.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.afFCE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:32" id="qr-qusheeri-4-32">وَلاَ تَتَمَنَّوْاْ مَا فَضَّلَ ٱللَّهُ بِهِ بَعْضَكُمْ عَلَىٰ بَعْضٍ لِّلرِّجَالِ نَصِيبٌ مِّمَّا ٱكْتَسَبُواْ وَلِلنِّسَآءِ نَصِيبٌ مِّمَّا ٱكْتَسَبْنَ وَٱسْأَلُواْ ٱللَّهَ مِن فَضْلِهِ إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/32" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.a1987"/><p id="113.8F2D9"><span><tafsir><span>لسان المعاملة أن الأمر بالتعني لا بالتمني، ولسان التوحيد أن الأمر بالحُكْم والقضاء لا بالإرادة والمنى. ويقال اسلكوا سبيل من تقدَّمكم في قيامكم بحق الله، ولا تتعرضوا لنَيْلِ ما خُصُّوا به من فضل الله. قوموا بحقِّ مولاكم ولا تقوموا بمتابعة هواكم واختيار مناكم.</span><br/><span>ويقال لا تتمنوا مقام السادة دون أن تسلكوا سُبُلَهُم، وتلازموا سيرهم، وتعملوا عملهم.. فإن ذلك جَوْرٌ من الظن.</span><br/><span>ويقال: كُن طالب حقوقه لا طالب نصيبك على أي وجه شئت: دنيا وآخرة (وإلاَّ) أشركت في توحيدك من حيث لم تشعر.</span><br/><span>ويقال لا تتمنَّ مقامات الرجال فإنَّ لكل مقام أهلاً عند الله، وهم معدودون؛ فما لم يمت واحد منهم لا يورثَ مكانه غيرُه، قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:165" id="qr-qusheeri-6-165">جَعَلَكُمْ خَلاَئِفَ</span><a class="vn" href="/quran/6/165" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والخليفة من يخلف من تقدَّمه، فإذا تمنَّيْتَ مقام وليَّ من الأولياء فكأنَّكَ استعجلتَ وفاتَه؛ على الجملة تمنيت أو على التفصيل، وذلك غير مُسَلَّم.</span><br/><span>ويقال خمودُك تحت جريان حكمه - على ما سبق به اختياره - أحظَى لكَ من تعرضك لوجود مناك، إذ قد يكون حتفك في مُنيتك.</span><br/><span>ويقال مَنْ لم يؤدّب ظاهرهُ بفنون المعاملات، ولم يهذِّب باطنه بوجوه المنازلات فلا ينبغي أن يتصدَّى لنيل المواصلات، وهيهات هيهات متى يكون ذلك!</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱسْأَلُواْ ٱللَّهَ مِن فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>: الفرق بين التمني وبين السؤال من فضله من وجوه: يكون التمني للشيء مع غفلتك عن ربك؛ فتتمنى بقلبك وجود ذلك الشيء من غير توقعه من الله، فإذا سألت الله فلا محالة تذكره، والآخر أن السائل لا يرى استحقاق نفسه فيحْمِلُه صِدْقُ الإرادة على التملُّق والتضرع، والتمني يخلو عن هذه الجملة.</span><br/><span>والآخر أن الله نهى عن تمني ما فضل الله به غيرك إذ معناه أن يسلب صاحبك ما أعطاه ويعطيك إياه، وأباح السؤال من فضله بأن يعطيك مثل ما أعطى صاحبك.</span><br/><span>ويقال لا تتمنَّ العطاء وسَلْ الله أن يعطيك من فضله الرضا بِفَقْدِ العطاء وذلك أتمُّ من العطاء، فإنَّ التَّحرُّرَ من رقِّ الأشياء أتمُّ مِنْ تملُّكِها.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.9aDeD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:33" id="qr-qusheeri-4-33">وَلِكُلٍّ جَعَلْنَا مَوَٰلِيَ مِمَّا تَرَكَ ٱلْوَٰلِدَانِ وَٱلأَقْرَبُونَ وَٱلَّذِينَ عَقَدَتْ أَيْمَٰنُكُمْ فَآتُوهُمْ نَصِيبَهُمْ إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ شَهِيداً</span><a class="vn" href="/quran/4/33" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.2B877"/><p id="113.362db"><span><tafsir><span>جعل المعاقدة في ابتداء الإسلام نظيرةَ النَّسَبِ في ثبوت الميراث بها فَنَسَخَ حكم الميراث وبقي حكم الاحترام، فإذا كانت المعاقدة بين الناس بهذه المثابة فما ظنُّك بالمعاهدة مع الله؟ قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:23" id="qr-qusheeri-33-23">رِجَالٌ صَدَقُواْ مَا عَاهَدُواْ ٱللَّهَ عَلَيْهِ</span><a class="vn" href="/quran/33/23" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. وأنشدوا:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>إنَّ الأُلى ماتوا على دين الهوى</span>  ***  </span><span><span>وجدوا المنيَّةَ منهلاً معسولا</span></span></p><span/><p/><p id="113.d199B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:34" id="qr-qusheeri-4-34">ٱلرِّجَالُ قَوَّٰمُونَ عَلَى ٱلنِّسَآءِ بِمَا فَضَّلَ ٱللَّهُ بَعْضَهُمْ عَلَىٰ بَعْضٍ وَبِمَآ أَنْفَقُواْ مِنْ أَمْوَٰلِهِمْ فَٱلصَّٰلِحَٰتُ قَٰنِتَٰتٌ حَٰفِظَٰتٌ لِّلْغَيْبِ بِمَا حَفِظَ ٱللَّهُ وَٱلَّٰتِي تَخَافُونَ نُشُوزَهُنَّ فَعِظُوهُنَّ وَٱهْجُرُوهُنَّ فِي ٱلْمَضَاجِعِ وَٱضْرِبُوهُنَّ فَإِنْ أَطَعْنَكُمْ فَلاَ تَبْغُواْ عَلَيْهِنَّ سَبِيلاً إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ عَلِيّاً كَبِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/34" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.6EC05"/><p id="113.a4BE0"><span><tafsir><span>خصَّ الرجال بالقوة فزيد بالحمل عليهم؛ فالحمل على حسب القوة. والعبرة بالقلوب والهمم لا بالنفوس والجثث.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلَّٰتِي تَخَافُونَ نُشُوزَهُنَّ فَعِظُوهُنَّ وَٱهْجُرُوهُنَّ فِي ٱلْمَضَاجِعِ وَٱضْرِبُوهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>: أي ارتقوا في تهذيبهن بالتدريج والرفق، وإنْ صَلُحَ الأمر بالوعظ فلا تستعمل العصا بالضرب، فالآية تتضمن آداب العِشْرة.</span><br/><span>ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنْ أَطَعْنَكُمْ فَلاَ تَبْغُواْ عَلَيْهِنَّ سَبِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: يعني إن وَقَفَتْ في الحال عن سوء العشرة (.....) ورجعت إلى الطاعة فلا تَنْتَقِمْ منها عمَّا سَلَفَ، ولا تتمنع من قبول عذرها والتأبِّي عليها.</span><br/><span>يقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلاَ تَبْغُواْ عَلَيْهِنَّ سَبِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> بمجاوزتك عن مقدار ما تستوجب من نقمتك.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.A5BF7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:35" id="qr-qusheeri-4-35">وَإِنْ خِفْتُمْ شِقَاقَ بَيْنِهِمَا فَٱبْعَثُواْ حَكَماً مِّنْ أَهْلِهِ وَحَكَماً مِّنْ أَهْلِهَآ إِن يُرِيدَآ إِصْلَٰحاً يُوَفِّقِ ٱللَّهُ بَيْنَهُمَآ إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ عَلِيماً خَبِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/35" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.Cb104"/><p id="113.de8De"><span><tafsir><span>يقال لك عليها الطاعة بالبدن، فأمَّا المحبة والميل إليك بالقلب فذلك إلى الله، فلا تكلِّفها ما لا يرزقك الله منها؛ فإن القلوب بقدرة الله، يُحبِّبُ إليها من يشاء، ويُبَغِّضُ إليها من يشاء.</span><br/><span>ويقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنْ أَطَعْنَكُمْ فَلاَ تَبْغُواْ عَلَيْهِنَّ سَبِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا تَنسَ وفاءها في الماضي بنادر جفاءٍ يبدو في الحال فربما يعود الأمر إلى الجميل.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.283dE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:36-37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:36" id="qr-qusheeri-4-36">وَٱعْبُدُواْ ٱللَّهَ وَلاَ تُشْرِكُواْ بِهِ شَيْئاً وَبِٱلْوَٰلِدَيْنِ إِحْسَاناً وَبِذِي ٱلْقُرْبَىٰ وَٱلْيَتَٰمَىٰ وَٱلْمَسَٰكِينِ وَٱلْجَارِ ذِي ٱلْقُرْبَىٰ وَٱلْجَارِ ٱلْجُنُبِ وَٱلصَّاحِبِ بِٱلجَنْبِ وَٱبْنِ ٱلسَّبِيلِ وَمَا مَلَكَتْ أَيْمَٰنُكُمْ إِنَّ ٱللَّهَ لاَ يُحِبُّ مَن كَانَ مُخْتَالاً فَخُوراً</span><a class="vn" href="/quran/4/36" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:37" id="qr-qusheeri-4-37">ٱلَّذِينَ يَبْخَلُونَ وَيَأْمُرُونَ ٱلنَّاسَ بِٱلْبُخْلِ وَيَكْتُمُونَ مَآ آتَاهُمُ ٱللَّهُ مِن فَضْلِهِ وَأَعْتَدْنَا لِلْكَافِرِينَ عَذَاباً مُّهِيناً</span><a class="vn" href="/quran/4/37" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.e6EC1"/><p id="113.bfAb4"><span><tafsir><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱعْبُدُواْ ٱللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: العبودية معانقة الأمر ومفارقة الزجر.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تُشْرِكُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الشِّركُ جَلِيُّه اعتقادُ معبودٍ سواه، وخفِيُّه: ملاحظةُ موجود سواه، والتوحيد أن تعرف أنَّ الحادثاتِ كلَّها حاصلةٌ بالله، قائمةٌ به؛ فهو مجريها ومنشيها ومبقيها، وليس لأحد ذوة ولا شظية ولا سينة ولا شمة من الإيجاد والإبداع.</span><br/><span>ودقائق الرياء وخفايا المصانعات وكوامن الإعجاب والعمل على رؤية الخلْق، واستحلاء مدحهم والذبول تحت ردّهم وذمِّهم - كلُّ ذلك من الشِّرْكِ الخَفِّي.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبِٱلْوَٰلِدَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الإحسان إلى الوالدين على وجه التدريج إلى صحبة فإنك أُمِرْتَ أولاً بحقوقهما لأنهما من جِنْسِك ومنها تربيتك، ومنهما تصل إلى استحقاق زيادتك وتتحقق بمعرفتك. وإذا صَلُحْتَ للصحبة والعِشْرة مع ذوي القربى والفقراء والمساكين واليتامى ومن في طبقتهم - رُقِّيتَ عن ذلك إلى استيجاب صحبته -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلْجَارِ ذِي ٱلْقُرْبَىٰ وَٱلْجَارِ ٱلْجُنُبِ وَٱلصَّاحِبِ بِٱلجَنْبِ</span><span class="ve">﴾</span></span>... الآية من جيرانك (....) فلا تؤذهما بعصيانك، وراعِ حقهما بما تُولِي عليهما من إحسانك.</span><br/><span>فإذا كان جار دارك مستوجباً للإحسان إليه ومراعاة حقه فجارُ نفسِك - وهو قلبك - أوْلى بألا تضيِّعه ولا تَغْفَل عنه، ولا تُمكِّنَ حلول الخواطر الرديئة به.</span><br/><span>وإذا كان جار نفسك هذا حكمه فجار قلبك - وهو روحك - أوْلى أن تحامي على حقِّها، ولا تُمكِّن لما يخالفها من مساكنتها ومجاورتها. وجار روحك - وهو سِرُّك - أوْلى أن ترعى حقّه، فلا تمكنه من الغيبة عن أوطان الشهود على دوام الساعات.</span><br/><span>قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="57:4" id="qr-qusheeri-57-4">وَهُوَ مَعَكُمْ أَيْنَ مَا كُنتُمْ</span><a class="vn" href="/quran/57/4" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الإشارة منه غير ملتبسة على قلوب ذوي التحقيق.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلَّذِينَ يَبْخَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>... الآية البخل على لسان العلم منع الواجب، وعلى بيان الإشارة ترك الإيثار في زمان الاضطرار. وأمرُ الناسِ بالبخل معناه مَنْعُهم عن مطالبات الحقائق في معرِض الشفقة عليهم بموجب الشرع، وبيان هذا أن يقع بلسانك الانسلاخ عن العلائق وحذف فضولات الحالة فَمَن نصحه بأن يقول: "ربما لا تَقْوَى على هذا، ولأن تكون مع معلومك الحلال أولى بأن تصير مكدياً، وربما تخرج إلى سؤال الناس وأن تكون كَلاًّ على المسلمين - ويَرْوِي له في هذا الباب الأخبار والآثار أمثال هذا..." فلولا بُخْلُه المستكن في قلبه لأعانه بهمته فيما يسنح لقلبه بَدَلَ أن يمنع عنه ما (يجب أن) يقول في معرض النصح. ومن كانت هذه صفته أدركه عاجل المقت حيث أطفأ شرر إرادة ذلك المُسْتَضْعَفِ بما هو عند نفسه أنه نصيحة وشفقة في الشرع.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَكْتُمُونَ مَآ آتَاهُمُ ٱللَّهُ مِن فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>: إن كان الله أغناهم عن طلب الفضيلة بما خوَّلهم وآتاهم كتموا ذلك طمعاً في الزيادة على غير وجه الإذن.</span><br/><span>ويقال يكتمون ما آتاهم الله من فضله إذا سألهم مريدٌ شيئاً عندهم فيه نجاته، وضنوا عليه بإرشاده.</span><br/><span>ويقال بخل الأغنياء بمنع النعمة، وبخْلُ الفقراء بمنع الهمة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.18ae1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:38" id="qr-qusheeri-4-38">وَٱلَّذِينَ يُنْفِقُونَ أَمْوَالَهُمْ رِئَـآءَ ٱلنَّاسِ وَلاَ يُؤْمِنُونَ بِٱللَّهِ وَلاَ بِٱلْيَوْمِ ٱلآخِرِ وَمَن يَكُنِ ٱلشَّيْطَانُ لَهُ قَرِيناً فَسَآءَ قِرِيناً</span><a class="vn" href="/quran/4/38" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.0DD89"/><p id="113.3Afe9"><span><tafsir><span>أدخل هؤلاء أيضاً تحت قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللهَ لاَ يُحِبُّ مَن كَانَ مُخْتَالاً فَخُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فعقوبتهم في العاجل أنهم ليسوا من جملة مُحِبِّيه، وكفى بذلك محنة.</span><br/><span>والمختال الذي ينظر إلى نفسه والمرائي الذي ينظر إلى أبناء جنسه، وكلاهما مُسَوَّمَان بالشرك الخفيِّ والله لا يحب المشركين. والفخور من الإبل كالمصراة من الغنم وهو الذي سُدَّت أخلافه ليجتمع فيها الدر، فيتوهم المشتري أن جميع ذلك معتاد لها وليس كذلك، فكذلك الذي يرى من نفسه حالاً ورتبة وهو في ذلك مدعٍ وهو الفخور، والله لا يحبه، وكذلك المرائي الذي ينفق ماله رئاء الناس.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.Df88a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:39" id="qr-qusheeri-4-39">وَمَاذَا عَلَيْهِمْ لَوْ آمَنُواْ بِٱللَّهِ وَٱلْيَوْمِ ٱلآخِرِ وَأَنْفَقُواْ مِمَّا رَزَقَهُمُ ٱللَّهُ وَكَانَ ٱللَّهُ بِهِم عَلِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/39" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.A71aF"/><p id="113.b0EE5"><span><tafsir><span>ليس في إيمانهم بالله عليهم مشقة، بل لو آمنوا لوصلوا إلى عِزِّ الدنيا والآخرة، ولا يحملهم على الإعراض عنه إلا قلة الوفاء والحرمة.</span></tafsir><span/></span></p><p id="113.a5BA5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:40" id="qr-qusheeri-4-40">إِنَّ ٱللَّهَ لاَ يَظْلِمُ مِثْقَالَ ذَرَّةٍ وَإِن تَكُ حَسَنَةً يُضَٰعِفْهَا وَيُؤْتِ مِن لَّدُنْهُ أَجْراً عَظِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/40" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.0CfCC"/><p id="113.dB9A4"><span><tafsir><span>لا ينقص من ثوابهم شيئاً بل يبتدئهم - من غير استحقاقهم - بفضله، ويضاعف أجورَهم على أعمالهم؛ فأمَّا الظلم فمحالٌ تقديره في وصفه لأن الخلقَ خلْقُه، والمُلْكَ ملكه. والظالم من يعتدي حداً رُسِمَ له - وهو في وصفه مُحال لِعزِّه في جلال قدره.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.6CF7a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:41-42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:41" id="qr-qusheeri-4-41">فَكَيْفَ إِذَا جِئْنَا مِن كُلِّ أُمَّةٍ بِشَهِيدٍ وَجِئْنَا بِكَ عَلَىٰ هَـٰؤُلاۤءِ شَهِيداً</span><a class="vn" href="/quran/4/41" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:42" id="qr-qusheeri-4-42">يَوْمَئِذٍ يَوَدُّ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ وَعَصَوُاْ ٱلرَّسُولَ لَوْ تُسَوَّىٰ بِهِمُ ٱلأَرْضُ وَلاَ يَكْتُمُونَ ٱللَّهَ حَدِيثاً</span><a class="vn" href="/quran/4/42" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.F46BA"/><p id="113.BA2aE"><span><tafsir><span>إذا كان الرسول <span class="honorific"></span> الشهيد على أمته، وهو الشفيع لهم، فإنما يشهد بما يُبْقي للشفاعة موضِعَها.</span><br/><span>قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَئِذٍ يَوَدُّ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span>... الآية: يحصلون على ندم ثم لا ينفعهم، ويعضون على أناملهم ثم لا يسكن عنهم جزعهم، فيتقنعون بِخِمار الذُّل، وينقلبون إلى أوطان المحن والضر.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.E4829"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:43" id="qr-qusheeri-4-43">يَا أَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ لاَ تَقْرَبُواْ ٱلصَّلَٰوةَ وَأَنْتُمْ سُكَٰرَىٰ حَتَّىٰ تَعْلَمُواْ مَا تَقُولُونَ وَلاَ جُنُباً إِلاَّ عَابِرِي سَبِيلٍ حَتَّىٰ تَغْتَسِلُواْ وَإِنْ كُنْتُمْ مَّرْضَىٰ أَوْ عَلَىٰ سَفَرٍ أَوْ جَآءَ أَحَدٌ مِّنْكُمْ مِّن ٱلْغَآئِطِ أَوْ لَٰمَسْتُمُ ٱلنِّسَآءَ فَلَمْ تَجِدُواْ مَآءً فَتَيَمَّمُواْ صَعِيداً طَيِّباً فَٱمْسَحُواْ بِوُجُوهِكُمْ وَأَيْدِيكُمْ إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ عَفُوّاً غَفُوراً</span><a class="vn" href="/quran/4/43" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.Fa067"/><p id="113.BaE7c"><span><tafsir><span>النُّهيُ عن موجب السكر من الشراب لا من الصلاة، أي لا تصادفنكم الصلاة وأنتم بصفة السُّكْر، أي امتنعوا عن شُرْبِ ما يُسْكِر فإنكم إن شربتم سكرتم، ثم إذا صادفكم الصلاة على تلك الحالة لا تُقْبَل منكم صلاتكم.</span><br/><span>والسُّكْر ذهاب العقل والاستشعار، ولا تَصحُّ معه المناجاة مع الحق.</span><br/><span>المُصَلِّي يناجي ربَّه؛ فكلُّ ما أوجب للقلب الذهول عن الله فهو ملحق بهذا من حيث الإشارة؛ ولأجل هذه الجملة حَصَلَ، والسُكْرُ على أقسام:</span><br/><span>فسُكْرٌ من الخمر وسُكْرٌ من الغفلة لاستيلاء حب الدنيا.</span><br/><span>وأصعب السكر سكرك من نفسك فهو الذي يلقيك في الفرقة عنه، فإنَّ مَنْ سَكِرَ من الخمر فقصاراه الحرقة - إن لم يُغْفَر له. ومن سكر من نفسه فحاله الفرقة - في الوقت - عن الحقيقة.</span><br/><span>فأمَّا السُكْر الذي يشير إليه القوم فصاحبه محفوظٌ عليه وقته حتى يصلي والأمر مخفف عليه: (فإذا خرج عن الصلاة هجم عليه غالبُه فاختطفه عنه ومن لم يكن محفوظاً) عليه أحكام الشرع (فمشوبُ بحظ).</span><br/><span>وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ جُنُباً إِلاَّ عَابِرِي سَبِيلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>... الآية: أذن للمضطر أن يترخَّص في عبور المسجد وهو على وصف الجنابة، فإذا عرج زائداً على قدر الضرورة فمُعَاتَبٌ غيرُ معذور، وكذلك فيما يحصل من معاذير الوقت في القيام بشرائط الوقت فمرفوعةٌ عن صاحبه المطالبة به.</span><br/><span>ثم إنه -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- بفضله جعل التيمم بدلاً من الطهارة بالماء عند عَوَزِ الماء كذلك النزولُ إلى ساحات الفَرْقِ عن ارتقاء ذرة الجمع - بِقَدْر ما يحصل من الضعف - بَدَلٌ لأهل الحقائق.</span><br/><span>ثم إن التيمم - الذي هو بَدَلُ الماء - أعمُّ وجوداً من الماء، وأقلُّ استعمالاً من الأصل، فإن كل من كان أقرب كانت المطالبات عليه أصعب.</span><br/><span>ثم في الظاهر أمَرْنا باستعمال التراب وفي الباطن باستشعار الخضوع واستدامة الذبول.</span><br/><span>وردَّ التيمم إلى التقليل، وراعى فيه صيانةً لرأسِك عن التُّراب ولقَدَمِك؛ فإنَّ العزَّ بالمؤمن - ومولاه باستحقاق الجلال - أوْلى من الذل لِمَا هو مفلس فيه من الحال، ولئن كان إفلاسه عن أعماله يوجب له التذلُّل فعرفانُه بجلال سيِّده يوجب كل تَعَزُّزٍ وتَجَمُّل.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.FD24D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:44-46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:44" id="qr-qusheeri-4-44">أَلَمْ تَرَ إِلَى ٱلَّذِينَ أُوتُواْ نَصِيباً مِّنَ ٱلْكِتَٰبِ يَشْتَرُونَ ٱلضَّلَٰلَةَ وَيُرِيدُونَ أَن تَضِلُّواْ ٱلسَّبِيلَ</span><a class="vn" href="/quran/4/44" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:45" id="qr-qusheeri-4-45">وَٱللَّهُ أَعْلَمُ بِأَعْدَائِكُمْ وَكَفَىٰ بِٱللَّهِ وَلِيّاً وَكَفَىٰ بِٱللَّهِ نَصِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/45" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:46" id="qr-qusheeri-4-46">مِّنَ ٱلَّذِينَ هَادُواْ يُحَرِّفُونَ ٱلْكَلِمَ عَن مَّوَاضِعِهِ وَيَقُولُونَ سَمِعْنَا وَعَصَيْنَا وَٱسْمَعْ غَيْرَ مُسْمَعٍ وَرَٰعِنَا لَيّاً بِأَلْسِنَتِهِمْ وَطَعْناً فِي ٱلدِّينِ وَلَوْ أَنَّهُمْ قَالُواْ سَمِعْنَا وَأَطَعْنَا وَٱسْمَعْ وَٱنْظُرْنَا لَكَانَ خَيْراً لَّهُمْ وَأَقْوَمَ وَلَكِن لَّعَنَهُمُ ٱللَّهُ بِكُفْرِهِمْ فَلاَ يُؤْمِنُونَ إِلاَّ قَلِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/4/46" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.a462f"/><p id="113.AdF1F"><span><tafsir><span>ومكروا مكراً ولم يشعروا وجهة مكرهم أن أُعْطُوا الكتابَ ثم حُرِمُوا بركاتِ الفهم حتى حرَّفوا وأصَرُّوا.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِّنَ ٱلَّذِينَ هَادُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span>... الآية: تركوا حشمة الرسول <span class="honorific"></span> ورفضوا حرمته، فعوقبوا بالشك في أمره، ولذلك لم يترك أحد حشمته (محتشم) إلا حيل بينه وبين نيل بركات صحبته وزوائد خدمته. ولو أنهم عاجلوا في نفي ما دَاخَلَهم من الحسد وقابلوا حاله بالتبجيل والإعظام لوجدوا بركات متابعته، فأُسْعِدوا به في الدارين، وكيف لم يكونوا كذلك وقد أقصتهم السوابق فأقعدتهم القسمة عن بساط الخدمة؟ وإنَّ مَنْ قعدت به الأقدار لم ينهض به الاحتيال.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.8D8B9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:47" id="qr-qusheeri-4-47">يَا أَيُّهَآ ٱلَّذِينَ أُوتُواْ ٱلْكِتَٰبَ ءَامِنُواْ بِمَا نَزَّلْنَا مُصَدِّقاً لِّمَا مَعَكُمْ مِّن قَبْلِ أَن نَّطْمِسَ وُجُوهاً فَنَرُدَّهَا عَلَىٰ أَدْبَارِهَآ أَوْ نَلْعَنَهُمْ كَمَا لَعَنَّآ أَصْحَٰبَ ٱلسَّبْتِ وَكَانَ أَمْرُ ٱللَّهِ مَفْعُولاً</span><a class="vn" href="/quran/4/47" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.aB1b2"/><p id="113.2C094"><span><tafsir><span>صرف القلوب عن الإرادة إلى أحوال أهل العادة حتى كانت دواعيه يتوفر في رفض الدنيا فعاد لا يصبر عن جمعِها ومنعِها.</span></tafsir></span></p><p id="113.8ffe2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:48" id="qr-qusheeri-4-48">إِنَّ ٱللَّهَ لاَ يَغْفِرُ أَن يُشْرَكَ بِهِ وَيَغْفِرُ مَا دُونَ ذَلِكَ لِمَن يَشَآءُ وَمَن يُشْرِكْ بِٱللَّهِ فَقَدِ ٱفْتَرَىٰ إِثْماً عَظِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/48" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.2DB69"/><p id="113.4f69A"><span><tafsir><span>العوام طولبوا بترك الشِرْكِ الجليّ، والخواص طولبوا بترك الشرك الخفيّ، فمن توسَّل إليه بعمله ويظنه منه، أو توهَّم أن أحكامه -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- معلولة بحركاته وسكناته، أو راعى خَلْقاً أو لاحظ نَفْساً فوطنه الشرك عند أهل الحقائق.</span><br/><span>والله لا يغفر أن يُشْرَكَ به وكذلك من توهَّم أن مخالفته حصلت من غير تقديره فهو ملتحق بهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.B2B1b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:49-50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:49" id="qr-qusheeri-4-49">أَلَمْ تَرَ إِلَى ٱلَّذِينَ يُزَكُّونَ أَنْفُسَهُمْ بَلِ ٱللَّهُ يُزَكِّي مَن يَشَآءُ وَلاَ يُظْلَمُونَ فَتِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/4/49" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:50" id="qr-qusheeri-4-50">ٱنظُرْ كَيفَ يَفْتَرُونَ عَلَى ٱللَّهِ ٱلكَذِبَ وَكَفَىٰ بِهِ إِثْماً مُّبِيناً</span><a class="vn" href="/quran/4/50" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.FafF7"/><p id="113.eA94f"><span><tafsir><span>مَن ركن إلى تزكية الناس له، واستحلى قبول الخواص له - فضلاً عن العوام - فهو من زكَّى نَفْسه، ورؤية النَّفْس أعظم حجاب، ومن توهَّم أنه بِتَكَلُّفِه يزكِّي نفسه: بأوراده أو اجتهاده، بحركاته أو سكناته - فهو في غطاء جهله.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انظُرْ كَيفَ يَفْتَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>... الآية. الإشارة إلى من أطلق لسان الدعوى من غير تحقيق، والمُفْتَرِي - في قالته في هذا الأمر - لا ينطق بشيءٍ إلا أجبَّتْه الآذان وانزجرت له القلوب، فإذا سكت عاد إلى قلب خراب.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.cb8Dd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:51-52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:51" id="qr-qusheeri-4-51">أَلَمْ تَرَ إِلَى ٱلَّذِينَ أُوتُواْ نَصِيباً مِّنَ ٱلْكِتَٰبِ يُؤْمِنُونَ بِٱلْجِبْتِ وَٱلطَّٰغُوتِ وَيَقُولُونَ لِلَّذِينَ كَفَرُواْ هَٰؤُلاءِ أَهْدَىٰ مِنَ ٱلَّذِينَ آمَنُواْ سَبِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/4/51" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:52" id="qr-qusheeri-4-52">أُوْلَـٰئِكَ ٱلَّذِينَ لَعَنَهُمُ ٱللَّهُ وَمَن يَلْعَنِ ٱللَّهُ فَلَن تَجِدَ لَهُ نَصِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/52" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.Cda46"/><p id="113.0eeF1"><span><tafsir><span>طاغوتُ كلِّ أحدٍ نَفسُه وهواه وجِبْتُه وهو (....) مقصوده من الأغيار، فمن لاحظ شخصاً أو طالع سبباً أو عرَّجَ على عِلَّةٍ أو طاع هوىً، فذلك جبته وطاغوته. وأصحاب الجبت والطاغوت يستوجبون اللعن؛ وهو الطرد عن بساط العبودية، والحجاب عن شهود الربوبية.</span></tafsir><span/></span></p><p id="113.fEB63"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:53-55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:53" id="qr-qusheeri-4-53">أَمْ لَهُمْ نَصِيبٌ مِّنَ ٱلْمُلْكِ فَإِذاً لاَّ يُؤْتُونَ ٱلنَّاسَ نَقِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/53" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:54" id="qr-qusheeri-4-54">أَمْ يَحْسُدُونَ ٱلنَّاسَ عَلَىٰ مَآ آتَٰهُمُ ٱللَّهُ مِن فَضْلِهِ فَقَدْ آتَيْنَآ آلَ إِبْرَٰهِيمَ ٱلْكِتَٰبَ وَٱلْحِكْمَةَ وَآتَيْنَاهُمْ مُّلْكاً عَظِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/54" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:55" id="qr-qusheeri-4-55">فَمِنْهُمْ مَّنْ آمَنَ بِهِ وَمِنْهُمْ مَّن صَدَّ عَنْهُ وَكَفَىٰ بِجَهَنَّمَ سَعِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/55" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.F33ac"/><p id="113.B35B8"><span><tafsir><span>مَنْ جُبِلَ على الشُّحِّ لا يزداد بسعة يده إلا تأسفاً على راحةٍ ينالها الخلق، كأنَّ مَنْ شَرِبَ قطرة ماءٍ قد تحسَّى بل رَشَفَ من ماء حياته!.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ يَحْسُدُونَ ٱلنَّاسَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: بل ينكرون تخصيص الحق</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لأوليائه بما يشاء حسداً من عند أنفسهم فلا يقابلونهم بالإجلال، وسُنَّةُ الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>مع أوليائه مضت بالتعزيز والتوقير لهم. ودأبُ الكافرين جرى بالارتياب في القدرة؛ فمنهم من آمن بهم، ومنهم من ردَّ ذلك وجحد، وكفى بعقوبة الله منتقماً عنهم.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآتَيْنَاهُمْ مُّلْكاً عَظِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>: المُلْك العظيم معرفة المَلِك، ويقال هو المُلْكُ على النَّفس.</span><br/><span>ويقال الإشراف على أسرار المملكة حتى لا يخفى عليه شيء.</span><br/><span>ويقال الاطلاع على أسرار الخلق.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.6bAfd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:56" id="qr-qusheeri-4-56">إِنَّ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ بِآيَٰتِنَا سَوْفَ نُصْلِيهِمْ نَاراً كُلَّمَا نَضِجَتْ جُلُودُهُمْ بَدَّلْنَٰهُمْ جُلُوداً غَيْرَهَا لِيَذُوقُواْ ٱلْعَذَابَ إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ عَزِيزاً حَكِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/56" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.6B6DC"/><p id="113.CbE96"><span><tafsir><span>الإشارة منه إلى الجاحدين لآيات الأولياء، يُقيمهم بوصف الصغار ويبقيهم في وحشة الإنكار؛ كلَّما لاح لقلوبهم شيء من هذه القصة جرَّهم إنكارُهم إلى ترك الإيمان بها والإزراء بأهلها على وجه الاستبعاد، فهم مؤبدة عقوبتهم.</span></tafsir></span></p><p id="113.264b7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:57" id="qr-qusheeri-4-57">وَٱلَّذِينَ آمَنُواْ وَعَمِلُواْ ٱلصَّالِحَاتِ سَنُدْخِلُهُمْ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا ٱلأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَآ أَبَداً لَّهُمْ فِيهَآ أَزْوَاجٌ مُّطَهَّرَةٌ وَنُدْخِلُهُمْ ظِـلاًّ ظَلِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/4/57" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.f5C30"/><p id="113.2dcE2"><span><tafsir><span>هم اليوم في ظل الرعاية، وغداً في ظل الحماية والكفاية، بل هم في الدنيا والعقبى في ظل العناية.</span><br/><span>والناس في هذه الدنيا متفاوتون: فمنهم من هو في ظل رحمته، ومنهم من هو في ظل رعايته، ومنهم من هو في ظل كرامته، ومنهم من هو في ظل عنايته، ومنهم من هو في ظل قربته.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.eFfa2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:58"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:58" id="qr-qusheeri-4-58">إِنَّ ٱللَّهَ يَأْمُرُكُمْ أَن تُؤدُّواْ ٱلأَمَانَاتِ إِلَىۤ أَهْلِهَا وَإِذَا حَكَمْتُمْ بَيْنَ ٱلنَّاسِ أَن تَحْكُمُواْ بِٱلْعَدْلِ إِنَّ ٱللَّهَ نِعِمَّا يَعِظُكُمْ بِهِ إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ سَمِيعاً بَصِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/58" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.ccA6C"/><p id="113.53AbC"><span><tafsir><span>ردُّ الأمانات إلى أهلها تسليم أموال الخلق لهم بعد إشرافك عليها بحيث لا تفسد عليهم.</span><br/><span>ويقال لله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وتعالى</span></span><span>- أماناتٌ وَضَعَها عِنْدَك؛ فردُّ الأمانة إلى أهلها تسليمها إلى الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- سالمةً مِنْ خيانتِكَ فيها؛ فالخيانة في أمانة القلب ادعاؤك فيها، والخيانة في أمانة السِّرِّ ملاحظتك إياها.</span><br/><span>والحُكْمُ بين الناس بالعدل تسويةُ القريب والبعيد في العطاء والبذل، وألا تحملك مخامرةُ حقدٍ على انتقامٍ لنفسٍ.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.D9b4E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:59" id="qr-qusheeri-4-59">يَا أَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ أَطِيعُواْ ٱللَّهَ وَأَطِيعُواْ ٱلرَّسُولَ وَأُوْلِي ٱلأَمْرِ مِنْكُمْ فَإِن تَنَازَعْتُمْ فِي شَيْءٍ فَرُدُّوهُ إِلَى ٱللَّهِ وَٱلرَّسُولِ إِن كُنْتُمْ تُؤْمِنُونَ بِٱللَّهِ وَٱلْيَوْمِ ٱلآخِرِ ذٰلِكَ خَيْرٌ وَأَحْسَنُ تَأْوِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/4/59" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.D3bF3"/><p id="113.cd609"><span><tafsir><span>قَرَنَ طاعته بطاعة الرسول <span class="honorific"></span> تفخيماً لشأنه ورفعاً لِقَدْرِه.</span><br/><span>وأمَّا أولو الأمر - فعلى لسان العلم - السلطان، وعلى بيان المعرفة العارفُ ذو الأمر على المستأنف، والشيخُ أولو الأمر على المريد، وإمامُ كل طائفة ذو الأمر عليهم.</span><br/><span>ويقال الولي أولى بالمريد (من المريد) للمريد.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِن تَنَازَعْتُمْ فِى شَئٍ فَرُدُّوهُ إِلَى اللهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> على لسان العلم - إلى الكتاب والسُّنَّة، وعلى بيان التوحيد فوَّض ذلك وَوَكلَ علمَهُ إلى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، وإذا اختلف الخاطران في قلب المؤمن فإن كان له اجتهاد العلماء تأمل ما يسنح لخاطره بإشارة فهمه، ومن كان صاحب قلب وكَلَ ذلك إلى الحق -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- وراعى ما خوطب به في سرائره، وأُلْقِيَ - بلا واسطة - في قلبه.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.fF4B6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:60" id="qr-qusheeri-4-60">أَلَمْ تَرَ إِلَى ٱلَّذِينَ يَزْعُمُونَ أَنَّهُمْ ءَامَنُواْ بِمَآ أُنْزِلَ إِلَيْكَ وَمَآ أُنزِلَ مِن قَبْلِكَ يُرِيدُونَ أَن يَتَحَاكَمُوۤاْ إِلَى ٱلطَّاغُوتِ وَقَدْ أُمِرُوۤاْ أَن يَكْفُرُواْ بِهِ وَيُرِيدُ ٱلشَّيْطَانُ أَن يُضِلَّهُمْ ضَلاَلاً بَعِيداً</span><a class="vn" href="/quran/4/60" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.5c7da"/><p id="113.6eA0f"><span><tafsir><span>أظهروا الإخلاص، ونافقوا في السِّر، ففضحهم -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- على لسان جبريل</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُرِيدُونَ أَن يَتَحَاكَمُوۤاْ إِلَى ٱلطَّاغُوتِ وَقَدْ أُمِرُوۤاْ أَن يَكْفُرُواْ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يرفضوه. فمن حاد عن طريقه ورجع إلى غير أستاذه استوجب الحرمان والذم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.2AeA6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:61" id="qr-qusheeri-4-61">وَإِذَا قِيلَ لَهُمْ تَعَالَوْاْ إِلَىٰ مَآ أَنزَلَ ٱللَّهُ وَإِلَى ٱلرَّسُولِ رَأَيْتَ ٱلْمُنَٰفِقِينَ يَصُدُّونَ عَنكَ صُدُوداً</span><a class="vn" href="/quran/4/61" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.e88a3"/><p id="113.89d80"><span><tafsir><span>كل شيء سوى كلمة الحق فهو خفيف على المنافقين، فأمّا التوحيد فلا يسمع كلمته إلا مخلص، وأهل الفترة في الله وأصحاب النفرة لا يسمعون ما هو الحق؛ لأن خلافَ الهوى يَشُقُّ على غير الصديقين. وكما أن ناظِرَ الخلق لا يقوى على مقابلة الشمس فكذلك المنافقون لم يطيقوا الثبات له <span class="honorific"></span> فلذلك كان صدودهم.</span></tafsir></span></p><p id="113.AAAdB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:62"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:62" id="qr-qusheeri-4-62">فَكَيْفَ إِذَآ أَصَٰبَتْهُمْ مُّصِيبَةٌ بِمَا قَدَّمَتْ أَيْدِيهِمْ ثُمَّ جَآءُوكَ يَحْلِفُونَ بِٱللَّهِ إِنْ أَرَدْنَآ إِلاَّ إِحْسَٰناً وَتَوْفِيقاً</span><a class="vn" href="/quran/4/62" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.fF878"/><p id="113.86ecE"><span><tafsir><span>تَضَرُّعُ غير المخلص عند هجوم الضُّر لا أصل له، فلا ينبغي أن يكون به اعتبار لأن بقاءه إلى زوال المحنة، والمصيبة العظمى ترك المبالاة (بما يحصل من التقصير).</span><br/><span>ويقال من المصيبة أن يمحقك وقتك فيما لا يجدي عليك.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.B9FEA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:63" id="qr-qusheeri-4-63">أُولَـٰئِكَ ٱلَّذِينَ يَعْلَمُ ٱللَّهُ مَا فِي قُلُوبِهِمْ فَأَعْرِضْ عَنْهُمْ وَعِظْهُمْ وَقُل لَّهُمْ فِيۤ أَنْفُسِهِمْ قَوْلاً بَلِيغاً</span><a class="vn" href="/quran/4/63" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.0dcEf"/><p id="113.b76BF"><span><tafsir><span>أُبْسُطْ لهم لسانَ الوعظِ بمقتضى الشفقة عليهم، ولكن انْقَبِضْ بقلبك عن المبالاة بهم والسكون إليهم، واعلم أن من لا نكون نحن له لا يغني عنه أن تعينه شيئاً.</span></tafsir></span></p><p id="113.A34e5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:64"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:64" id="qr-qusheeri-4-64">وَمَآ أَرْسَلْنَا مِن رَّسُولٍ إِلاَّ لِيُطَاعَ بِإِذْنِ ٱللَّهِ وَلَوْ أَنَّهُمْ إِذ ظَّلَمُوۤاْ أَنْفُسَهُمْ جَآءُوكَ فَٱسْتَغْفَرُواْ ٱللَّهَ وَٱسْتَغْفَرَ لَهُمُ ٱلرَّسُولُ لَوَجَدُواْ ٱللَّهَ تَوَّاباً رَّحِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/64" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.Ee7b4"/><p id="113.A4fF5"><span><tafsir><span>ما أَمَرْنَا الرسلَ إلاَّ بدعوة الخلْقِ إلينا.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ أَنَّهُمْ إِذ ظَّلَمُوۤاْ أَنْفُسَهُمْ جَآءُوكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>. لو جعلوك ذريعتهم لوصلوا إلينا، ويقال لو لازموا التذلل والافتقار وركبوا مطية الاستغفار لأناخوا بعقوة المبار.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.Cce14"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:65"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:65" id="qr-qusheeri-4-65">فَلاَ وَرَبِّكَ لاَ يُؤْمِنُونَ حَتَّىٰ يُحَكِّمُوكَ فِيمَا شَجَرَ بَيْنَهُمْ ثُمَّ لاَ يَجِدُواْ فِيۤ أَنْفُسِهِمْ حَرَجاً مِّمَّا قَضَيْتَ وَيُسَلِّمُواْ تَسْلِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/65" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.e0f88"/><p id="113.Fc0CA"><span><tafsir><span>سدَّ الطريق - إلى نفسه - على الكافة إلا بعد الإيمان بمحمد <span class="honorific"></span>، فمَنْ لم يمشِ تحت رايتِه فليس له من الله نفس.</span><br/><span>ثم جعل من شرط الإيمان زوال المعارضات بالكلية بقلبك.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ لاَ يَجِدُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span>: فلا بُدَّ لك من (...) تلك المهالك بوجه ضاحك، كما قال بعضهم:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>وحبيبٍ إنْ لم يكن منصفاً كنتُ منصفا</span>  ***  </span><span><span>أتحسّى له الأمَرَّ وأسقيه ما صفا</span></span><br/><span><span>إن يقل لي انشقَّ</span>  ***  </span><span><span>اخترتُ رضاً لا تَكَلَّفَا</span></span></p><span/><p/><p id="113.05C6D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:66-68"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:66" id="qr-qusheeri-4-66">وَلَوْ أَنَّا كَتَبْنَا عَلَيْهِمْ أَنِ ٱقْتُلُوۤاْ أَنْفُسَكُمْ أَوِ ٱخْرُجُواْ مِن دِيَارِكُمْ مَّا فَعَلُوهُ إِلاَّ قَلِيلٌ مِّنْهُمْ وَلَوْ أَنَّهُمْ فَعَلُواْ مَا يُوعَظُونَ بِهِ لَكَانَ خَيْراً لَّهُمْ وَأَشَدَّ تَثْبِيتاً</span><a class="vn" href="/quran/4/66" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:67" id="qr-qusheeri-4-67">وَإِذاً لأَتَيْنَٰهُم مِّن لَّدُنَّـآ أَجْراً عَظِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/67" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:68" id="qr-qusheeri-4-68">وَلَهَدَيْنَاهُمْ صِرَاطاً مُّسْتَقِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/68" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.91eCD"/><p id="113.cFfd2"><span><tafsir><span>أخبر عن سُقْم إخلاصهم وقوة إفلاسهم، ثم أخبر الله بعلمه بتقصيرهم.</span><br/><span>خلاهم عن كثير من الامتحانات ثم قال ولو أنهم جنحوا إلى الخدمة، وشدُّوا نطاق الطاعة لكان ذلك خيراً لهم من إصرارهم على كفرهم واستكبارهم. ولو أنهم فعلوا ذلك لآتيناهم من عندنا ثواباً عظيماً، ولأرشدناهم صراطاً مستقيماً ولأوليناهم عطاء مقيماً.</span><br/><span>والأمر - على بيان الإشارة - يرجع إلى مخالفة الهوى وذبح النفوس بمنعها عن المألوفات، والخروج من ديار (تَقَبُّل النَّفْس)، ومفارقة أوطان (إرادة) الدنيا.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.C47Ce"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:69-70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:69" id="qr-qusheeri-4-69">وَمَن يُطِعِ ٱللَّهَ وَٱلرَّسُولَ فَأُوْلَـٰئِكَ مَعَ ٱلَّذِينَ أَنْعَمَ ٱللَّهُ عَلَيْهِم مِّنَ ٱلنَّبِيِّينَ وَٱلصِّدِّيقِينَ وَٱلشُّهَدَآءِ وَٱلصَّالِحِينَ وَحَسُنَ أُولَـٰئِكَ رَفِيقاً</span><a class="vn" href="/quran/4/69" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:70" id="qr-qusheeri-4-70">ذٰلِكَ ٱلْفَضْلُ مِنَ ٱللَّهِ وَكَفَىٰ بِٱللَّهِ عَلِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/70" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.F441C"/><p id="113.B295F"><span><tafsir><span>جعل طاعة المصطفى <span class="honorific"></span> مفتاحَ الوصول إلى مقامات النبيين والصديقين والشهداء على الوجه الذي يصحُّ للأُمة وكفى له</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>بذلك شرفاً.</span><br/><span>ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذٰلِكَ ٱلْفَضْلُ مِنَ ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>: جرَّد عليهم محلّهم عن كل علة واستحقاق وسبب؛ فإن ما لاح لهم وأصابهم صرفُ فضله وابتداء كرمه.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.C5aba"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:71-73"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:71" id="qr-qusheeri-4-71">يَٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ ءامَنُواْ خُذُواْ حِذْرَكُمْ فَٱنفِرُواْ ثُبَاتٍ أَوِ ٱنْفِرُواْ جَمِيعاً</span><a class="vn" href="/quran/4/71" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:72" id="qr-qusheeri-4-72">وَإِنَّ مِنْكُمْ لَمَن لَّيُبَطِّئَنَّ فَإِنْ أَصَٰبَتْكُمْ مُّصِيبَةٌ قَالَ قَدْ أَنْعَمَ ٱللَّهُ عَلَيَّ إِذْ لَمْ أَكُنْ مَّعَهُمْ شَهِيداً</span><a class="vn" href="/quran/4/72" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:73" id="qr-qusheeri-4-73">وَلَئِنْ أَصَٰبَكُمْ فَضْلٌ مِنَ الله لَيَقُولَنَّ كَأَن لَّمْ تَكُنْ بَيْنَكُمْ وَبَيْنَهُ مَوَدَّةٌ يٰلَيتَنِي كُنتُ مَعَهُمْ فَأَفُوزَ فَوْزاً عَظِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/73" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.ee2BE"/><p id="113.7D5EB"><span><tafsir><span>الفرار إلى الله من صفات القاصدين، والفرار مع الله من صفات الواصلين؛ فلا يجد القرار مع الله إلا من صدق في الفرار إلى الله. والفرارُ من كل غَيْرٍ شأنُ كل مُوَحِّد.</span><br/><span>قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ مِنْكُمْ لَمَن لَّيُبَطِّئَنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية: أي لم تستقر عقائدهم على وصفٍ واحد، فكانوا مرتبطين بالحظوظ؛ فإذا رأوا مكروهاً يظِلُّ المسلمين شكروا وقالوا: الحمد لله الذي حفظنا من متابعتهم فكان يصيبنا ما أصابهم، وإن كانت لكم نعمة وخير سكنوا إليكم، وتمنوا أن لو كانوا معكم، خسروا في الدنيا والآخرة: فَهُمْ لا كافرٌ قبيحٌ ولا مؤمنٌ مخلصٌ.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَأَن لَّمْ تَكُنْ بَيْنَكُمْ وَبَيْنَهُ مَوَدَّةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>: يعني طرحوا حشمة الحياة فلم يراعوا حرمتكم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.1Cbe4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:74"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:74" id="qr-qusheeri-4-74">فَلْيُقَاتِلْ فِي سَبِيلِ ٱللَّهِ ٱلَّذِينَ يَشْرُونَ ٱلْحَيَاةَ ٱلدُّنْيَا بِٱلآخِرَةِ وَمَن يُقَاتِلْ فِي سَبِيلِ ٱللَّهِ فَيُقْتَلْ أَو يَغْلِبْ فَسَوْفَ نُؤْتِيهِ أَجْراً عَظِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/74" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.02Acc"/><p id="113.e6c36"><span><tafsir><span>مَن لم يَقْتُلْ نَفْسَه في نَفْسِه لا يصحُّ جهادُه بنفسِه؛ فأولا (إخراج خطر الروح) من القلب ثم تسليم النفس للقتل.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَوْفَ نُؤْتِيهَ أَجْرًا عَظِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني بقاؤنا بعده خيرٌ له من حياته بنفسه لنفسه، قال قائلهم:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>ألست لي عِوَضاً مني؟ كفى شَرَفاً</span>  ***  </span><span><span>فما وراءك لي قصدٌ ومطلوب</span></span></p><span/><p/><p id="113.DC43b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:75"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:75" id="qr-qusheeri-4-75">وَمَا لَكُمْ لاَ تُقَٰتِلُونَ فِي سَبِيلِ ٱللَّهِ وَٱلْمُسْتَضْعَفِينَ مِنَ ٱلرِّجَالِ وَٱلنِّسَآءِ وَٱلْوِلْدَٰنِ ٱلَّذِينَ يَقُولُونَ رَبَّنَآ أَخْرِجْنَا مِنْ هَـٰذِهِ ٱلْقَرْيَةِ ٱلظَّالِمِ أَهْلُهَا وَٱجْعَلْ لَّنَا مِن لَّدُنْكَ وَلِيّاً وَٱجْعَلْ لَّنَا مِن لَّدُنْكَ نَصِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/75" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.B5BB7"/><p id="113.f8d7A"><span><tafsir><span>أي شيء يمنعكم عن القتال في سبيل الله؟ وما الذي لا يُرَغِّبُكُم في بذل المهجة لله؟ وماذا عليكم لو بذلتم أرواحكم في الله ولله؟ أتخافون أن تخسِرُوا على الله؟ أم لا تعلمون أنكم تُحشَرُونَ إلى الله؟ فلم لا تكتفون ببقائه بعد فنائكم في الله؟</span></tafsir></span></p><p id="113.5ee59"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:76"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:76" id="qr-qusheeri-4-76">ٱلَّذِينَ آمَنُواْ يُقَٰتِلُونَ فِي سَبِيلِ ٱللَّهِ وَٱلَّذِينَ كَفَرُواْ يُقَٰتِلُونَ فِي سَبِيلِ ٱلطَّٰغُوتِ فَقَٰتِلُوۤاْ أَوْلِيَاءَ ٱلشَّيْطَٰنِ إِنَّ كَيْدَ ٱلشَّيْطَٰنِ كَانَ ضَعِيفاً</span><a class="vn" href="/quran/4/76" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.Ee2eD"/><p id="113.F25A1"><span><tafsir><span>المخلصَون لله لا يؤثِرُون شيئاً على الله، ولا يضنون بشيء عن الله، فهم أبداً على نفوسهم لأجل الله، والذين كفروا على العكس من أحوال المؤمنين. ثم قوَّاهم وشجَّعهم بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَٰتِلُوۤاْ أَوْلِيَاءَ ٱلشَّيْطَٰنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا تُضْمِرُوا لهم مخافة، فإني متوليكم وكافيكم على أعدائكم.</span></tafsir></span></p><p id="113.e6Cf6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:77"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:77" id="qr-qusheeri-4-77">أَلَمْ تَرَ إِلَى ٱلَّذِينَ قِيلَ لَهُمْ كُفُّوۤاْ أَيْدِيَكُمْ وَأَقِيمُواْ ٱلصَّلَٰوةَ وَآتُواْ ٱلزَّكَٰوةَ فَلَمَّا كُتِبَ عَلَيْهِمُ ٱلْقِتَالُ إِذَا فَرِيقٌ مِّنْهُمْ يَخْشَوْنَ ٱلنَّاسَ كَخَشْيَةِ ٱللَّهِ أَوْ أَشَدَّ خَشْيَةً وَقَالُواْ رَبَّنَا لِمَ كَتَبْتَ عَلَيْنَا ٱلْقِتَالَ لَوْلاۤ أَخَّرْتَنَا إِلَىٰ أَجَلٍ قَرِيبٍ قُلْ مَتَاعُ ٱلدُّنْيَا قَلِيلٌ وَٱلآخِرَةُ خَيْرٌ لِّمَنِ ٱتَّقَىٰ وَلاَ تُظْلَمُونَ فَتِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/4/77" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.66C9a"/><p id="113.8dA36"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ إِلَى ٱلَّذِينَ قِيلَ لَهُمْ كُفُّوۤاْ أَيْدِيَكُمْ وَأَقِيمُواْ ٱلصَّلَٰوةَ وَآتُواْ ٱلزَّكَٰوةَ فَلَمَّا كُتِبَ عَلَيْهِمُ ٱلْقِتَالُ إِذَا فَرِيقٌ مِّنْهُمْ يَخْشَوْنَ ٱلنَّاسَ كَخَشْيَةِ ٱللَّهِ أَوْ أَشَدَّ خَشْيَةً وَقَالُواْ رَبَّنَا لِمَ كَتَبْتَ عَلَيْنَا ٱلْقِتَالَ لَوْلاۤ أَخَّرْتَنَا إِلَىٰ أَجَلٍ قَرِيبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أخْرِجُوا أيديَكُمْ عن أمورِكم، وكِلُوها إلى معبودكم.</span><br/><span>ويقال اقصروها عن أخذ الحرام والتصرف فيه.</span><br/><span>ويقال امْتَنِعُوا عن الشهوات.</span><br/><span>ويقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُفُّوۤاْ أَيْدِيَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلا عن رَفْعِها إلى الله في السؤال بوصف الابتهال.</span><br/><span>فلمَّا كتب عليهم القتال استثقلوا أمره، واستعجلوا لطفه. والعبودية في تَرْكِ الاستثقال، ونفي الاستعجال، والتباعد عن التبرم والاستثقال.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ مَتَاعُ ٱلدُّنْيَا قَلِيلٌ وَٱلآخِرَةُ خَيْرٌ لِّمَنِ ٱتَّقَىٰ وَلاَ تُظْلَمُونَ فَتِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>مَكَّنَكَ من الدنيا ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ مَتَاعُ ٱلدُّنْيَا قَلِيلٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فلم يَعُدَّها شيئاً لك ثم لو تَصَدَّقْتَ منها بِشقِّ تمرةٍ لتَخَلَّصْتَ من النار، وحظيت بالجنة، وهذا غاية الكرم.</span><br/><span>واستقلالُ الكثير من نفسك - لأجل حبيبك - أقوى أمارات صُحْبتك.</span><br/><span>ويقال لما زَهَّدَهم في الدنيا قلَّلَها في أعينهم ليهون (عليها) تركها.</span><br/><span>ويقال قل متاعُ الدنيا بجملتها قليلٌ، والذي هو نصيبك منها أقلُّ من القليل، فمتى يناقشك لأجلها (بالتخليل)، ولو سَلِم عهدك من التبديل؟</span><br/><span>وإذا كانت قيمة الدنيا قليلة فأخَسُّ من الخسيس مَنْ رَضِيَ بالخسيس بدلاً عن النفيس.</span><br/><span>وقد اخْتَلَعَ المؤمن من الكون بالتدريج. فقال أولاً: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ مَتَاعُ ٱلدُّنْيَا قَلِيلٌ وَٱلآخِرَةُ خَيْرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> (فاحفظهم) عن الدنيا بالعقبى، ثم سلبهم عن الكونين بقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:73" id="qr-qusheeri-20-73">وَٱللَّهُ خَيْرٌ وَأَبْقَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/73" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.a91B9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:78"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:78" id="qr-qusheeri-4-78">أَيْنَمَا تَكُونُواْ يُدْرِككُّمُ ٱلْمَوْتُ وَلَوْ كُنتُمْ فِي بُرُوجٍ مُّشَيَّدَةٍ وَإِن تُصِبْهُمْ حَسَنَةٌ يَقُولُواْ هَـٰذِهِ مِنْ عِندِ ٱللَّهِ وَإِن تُصِبْهُمْ سَيِّئَةٌ يَقُولُواْ هَـٰذِهِ مِنْ عِندِكَ قُلْ كُلٌّ مِّنْ عِندِ ٱللَّهِ فَمَالِ هَـٰؤُلاۤءِ ٱلْقَوْمِ لاَ يَكَادُونَ يَفْقَهُونَ حَدِيثاً</span><a class="vn" href="/quran/4/78" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.d81De"/><p id="113.b2F80"><span><tafsir><span>الموت فرح للمؤمن، فالخبرُ عن قرْبه بِشارةٌ له، لأنه سببٌ يوصله إلى الحق، ومن أحبَّ لقاء الله أحبَّ اللهُ لقاءه.</span><br/><span>ويقال إذا كان الموت لا بد منه فالاستسلام لحكمه طوعاً خيرٌ من أن يحمل كرهاً.</span><br/><span>ثم أخبر أنهم - لضَعْفِ بصائرهم ومرض عقائدهم - إذا أصابتهم حَسَنَةٌ فَرِحُوا بها، وأظهروا الشكر، وإن أصابتهم سيئة لم يهتدوا إلى الله فجرى فيهم العرْقُ المجوسي فأضافوه إلى المخلوق، فَرَدَّ عليهم وقال: قل لهم يا محمد كلُّ من عند الله خلقاً وإبداعاً، وإنشاء واختراعاً، وتقديراً وتيسيراً.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.DE58C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:79"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:79" id="qr-qusheeri-4-79">مَّآ أَصَابَكَ مِنْ حَسَنَةٍ فَمِنَ ٱللَّهِ وَمَآ أَصَابَكَ مِن سَيِّئَةٍ فَمِن نَّفْسِكَ وَأَرْسَلْنَاكَ لِلنَّاسِ رَسُولاً وَكَفَىٰ بِٱللَّهِ شَهِيداً</span><a class="vn" href="/quran/4/79" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.62A9c"/><p id="113.fC85d"><span><tafsir><span>ما أصابك من حسنة فمن الله فضلاً، وما أصابك من سسيئة فمن نفسك كسباً وكلاهما من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>خَلْقاً.</span></tafsir></span></p><p id="113.dd8EE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:80"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:80" id="qr-qusheeri-4-80">مَّنْ يُطِعِ ٱلرَّسُولَ فَقَدْ أَطَاعَ ٱللَّهَ وَمَن تَوَلَّىٰ فَمَآ أَرْسَلْنَاكَ عَلَيْهِمْ حَفِيظاً</span><a class="vn" href="/quran/4/80" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.282ce"/><p id="113.Ef744"><span><tafsir><span>هذه الآية تشير إلى الجَمْع لحال الرسول - <span class="honorific"></span>، فقال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>طاعته طاعتنا، فمن تقرَّبَ منه تقرَّبَ منا، ومقبولُه مقبولُنا، ومردودُه مردودنا.</span></tafsir></span></p><p id="113.EDb9b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:81"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:81" id="qr-qusheeri-4-81">وَيَقُولُونَ طَاعَةٌ فَإِذَا بَرَزُواْ مِنْ عِندِكَ بَيَّتَ طَآئِفَةٌ مِّنْهُمْ غَيْرَ ٱلَّذِي تَقُولُ وَٱللَّهُ يَكْتُبُ مَا يُبَيِّتُونَ فَأَعْرِضْ عَنْهُمْ وَتَوَكَّلْ عَلَى ٱللَّهِ وَكَفَىٰ بِٱللَّهِ وَكِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/4/81" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.AdBB0"/><p id="113.F66CD"><span><tafsir><span>يعني إذا حضروك استسلموا في مشاهدتك، فإذا خرجوا انقطع عنهم نور إقبالك، فعادوا إلى ظلمات، كما قالوا:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>إذا ارعوى عاد إلى جهله</span>  ***  </span><span><span>كذي الضنى عاد إلى نكسه</span></span></p><p/><p id="113.cEccC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:82-83"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:82" id="qr-qusheeri-4-82">أَفَلاَ يَتَدَبَّرُونَ ٱلْقُرْآنَ وَلَوْ كَانَ مِنْ عِندِ غَيْرِ ٱللَّهِ لَوَجَدُواْ فِيهِ ٱخْتِلاَفاً كَثِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/82" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:83" id="qr-qusheeri-4-83">وَإِذَا جَآءَهُمْ أَمْرٌ مِّنَ ٱلأَمْنِ أَوِ ٱلْخَوْفِ أَذَاعُواْ بِهِ وَلَوْ رَدُّوهُ إِلَى ٱلرَّسُولِ وَإِلَىٰ أُوْلِي ٱلأَمْرِ مِنْهُمْ لَعَلِمَهُ ٱلَّذِينَ يَسْتَنْبِطُونَهُ مِنْهُمْ وَلَوْلاَ فَضْلُ ٱللَّهِ عَلَيْكُمْ وَرَحْمَتُهُ لاَتَّبَعْتُمُ ٱلشَّيْطَانَ إِلاَّ قَلِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/4/83" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.86eE8"/><p id="113.D1e9E"><span><tafsir><span>تدبرُ إشارة المعاني بغوص الأفكار، واستخراجُ جواهر المعاني بدقائق الاستنباط.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا جَآءَهُمْ أَمْرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>: لمَّا كانوا غافلين عن الحق لم يكن لهم من ينقل إليه أسرارهم فأظهروا السرَّ بعضُهم لبعض. فأمَّا المؤمنون فعالِمُ أسرارهم مولاهم، وما يسنح لهم خَاطَبُوه فيه فلم يحتاجوا إلى إذاعة السِّر لمخلوق؛ فسامِعُ نجواهم الله، وعالِم خطابهم الله.</span><br/><span>قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ رَدُّوهُ إِلَى ٱلرَّسُولِ وَإِلَىٰ أُوْلِي ٱلأَمْرِ مِنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لو بَثوا أسرارهم عند من هو (....) ومَنْ هو من أهل القصد لأزالوا عنهم الإشكال، وأمدوهم بنور الهداية والإرشاد.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْلاَ فَضْلُ ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مع أوليائه لهاموا في كل وادٍ من التفرقة كأشكالهم في الوقت.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.FcaEa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:84"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:84" id="qr-qusheeri-4-84">فَقَاتِلْ فِي سَبِيلِ ٱللَّهِ لاَ تُكَلَّفُ إِلاَّ نَفْسَكَ وَحَرِّضِ ٱلْمُؤْمِنِينَ عَسَى ٱللَّهُ أَن يَكُفَّ بَأْسَ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ وَٱللَّهُ أَشَدُّ بَأْساً وَأَشَدُّ تَنكِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/4/84" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.B800c"/><p id="113.75afA"><span><tafsir><span>اسْتَقِمْ معنا بتسليم الكُلِّ مِنْكَ إلى أمرنا؛ فإنَّك - كما لا يقارنُكَ أحَدٌ في رتبتك لعلوِّك على الكل - فنحن لا نكلِّف غيرك بمثل ما تكلفت، ولا نُحَمِّل غيرك ما تحملت لانفرادك عن أشكالك في القدوة.</span></tafsir><span/></span></p><p id="113.3D29D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:85"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:85" id="qr-qusheeri-4-85">مَّن يَشْفَعْ شَفَٰعَةً حَسَنَةً يَكُنْ لَّهُ نَصِيبٌ مِّنْهَا وَمَن يَشْفَعْ شَفَٰعَةً سَيِّئَةً يَكُنْ لَّهُ كِفْلٌ مِّنْهَا وَكَانَ ٱللَّهُ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ مُّقِيتاً</span><a class="vn" href="/quran/4/85" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.477B0"/><p id="113.EEF5c"><span><tafsir><span>الشفيع يخلِّص للمشفوع له حاله. ويستوجب الشفيعُ - من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>على شفاعته - عظيمَ الرتبة، ومَنْ سعى في أمرنا بالفساد تحمَّل الوِزْرَ واحتقب الإثم.</span></tafsir></span></p><p id="113.4ce7b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:86"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:86" id="qr-qusheeri-4-86">وَإِذَا حُيِّيتُم بِتَحِيَّةٍ فَحَيُّواْ بِأَحْسَنَ مِنْهَآ أَوْ رُدُّوهَآ إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ حَسِيباً</span><a class="vn" href="/quran/4/86" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.F0Cdb"/><p id="113.C77b4"><span><tafsir><span>تعليم لهم حُسْنَ العِشْرة وآداب الصحبة. وإن من حمَّلَكَ فَضلاً صار ذلك - في ذمتك - له قرضاً، فإمَّا زِدْتَ على فِعله وإلاَّ فلا تنقص عن مثله.</span></tafsir></span></p><p id="113.dEebe"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:87"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:87" id="qr-qusheeri-4-87">ٱللَّهُ لاۤ إِلَـٰهَ إِلاَّ هُوَ لَيَجْمَعَنَّكُمْ إِلَىٰ يَوْمِ ٱلْقِيَامَةِ لاَ رَيْبَ فِيهِ وَمَنْ أَصْدَقُ مِنَ ٱللَّهِ حَدِيثاً</span><a class="vn" href="/quran/4/87" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.4ECe1"/><p id="113.1a8aF"><span><tafsir><span>هذا الخطاب يتضمن نفياً وإثباتاً؛ فالنفي يعود إلى الأغيار ويستحيل لغيره ما نفاه، والإثبات له بالإلهية ويستحيل له النفي فيما أثبته.</span></tafsir></span></p><p id="113.2db04"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:88"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:88" id="qr-qusheeri-4-88">فَمَا لَكُمْ فِي ٱلْمُنَافِقِينَ فِئَتَيْنِ وَٱللَّهُ أَرْكَسَهُمْ بِمَا كَسَبُوۤاْ أَتُرِيدُونَ أَن تَهْدُواْ مَنْ أَضَلَّ ٱللَّهُ وَمَن يُضْلِلِ ٱللَّهُ فَلَن تَجِدَ لَهُ سَبِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/4/88" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.92df6"/><p id="113.A7d72"><span><tafsir><span>(.....) العهد فيهم أنهم أعدائي، لا ينالون مِنِّي في الدنيا والعقبى رضائي، وإنكم لا تُنْقِذون بهممكم من أقمته بقسمتي فإن المدار على القِّسَم دون (....).</span></tafsir></span></p><p id="113.01FD2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:89-90"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:89" id="qr-qusheeri-4-89">وَدُّواْ لَوْ تَكْفُرُونَ كَمَا كَفَرُواْ فَتَكُونُونَ سَوَآءً فَلاَ تَتَّخِذُواْ مِنْهُمْ أَوْلِيَآءَ حَتَّىٰ يُهَاجِرُواْ فِي سَبِيلِ ٱللَّهِ فَإِنْ تَوَلَّوْاْ فَخُذُوهُمْ وَٱقْتُلُوهُمْ حَيْثُ وَجَدتُّمُوهُمْ وَلاَ تَتَّخِذُواْ مِنْهُمْ وَلِيّاً وَلاَ نَصِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/89" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:90" id="qr-qusheeri-4-90">إِلاَّ ٱلَّذِينَ يَصِلُونَ إِلَىٰ قَوْمٍ بَيْنَكُمْ وَبَيْنَهُمْ مِّيثَٰقٌ أَوْ جَآءُوكُمْ حَصِرَتْ صُدُورُهُمْ أَن يُقَٰتِلُوكُمْ أَوْ يُقَٰتِلُواْ قَوْمَهُمْ وَلَوْ شَآءَ ٱللَّهُ لَسَلَّطَهُمْ عَلَيْكُمْ فَلَقَٰتَلُوكُمْ فَإِنِ ٱعْتَزَلُوكُمْ فَلَمْ يُقَٰتِلُوكُمْ وَأَلْقَوْاْ إِلَيْكُمُ ٱلسَّلَمَ فَمَا جَعَلَ ٱللَّهُ لَكُمْ عَلَيْهِمْ سَبِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/4/90" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.EBfC9"/><p id="113.Be553"><span><tafsir><span>الإشارة إلى أرباب التخليط والأحوال السقيمة يتمنون أن يكون الصديقون منهم، وهيهات أن يكون لمناهم تحقيق! وما دام المخالفون لكم غير موافقين فبائنوهم وخالفوهم ولا تطابقوهم بحال، ولا تعاشروهم، ولا تتخذوا منهم ولياً ولا نصيراً؛ وموافِقٌ لك في قصدِك خيرٌ لك من مخالفٍ على الكره تعاشره.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ ٱلَّذِينَ يَصِلُونَ إِلَىٰ قَوْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> الإشارة من هذه الآية أن عند الأعذار أذِن في معاشرة في الظاهر رفقاً بالمستضعفين.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنِ ٱعْتَزَلُوكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الإشارة منه أنه إذا عاشركم من ليس من أهل القصة معرجين في أوطان نصيبهم فلا تدعوهم إلى طريقتكم وسلِّموا لهم أحوالهم. فإن أمكنكم أن تلاحظوهم بعين الرحمة بحيث تؤثر فيهم همتكم وإلا فسلِّموا لهم أحوالهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.B94f7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:91"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:91" id="qr-qusheeri-4-91">سَتَجِدُونَ آخَرِينَ يُرِيدُونَ أَن يَأْمَنُوكُمْ وَيَأْمَنُواْ قَوْمَهُمْ كُلَّ مَا رُدُّوۤاْ إِلَى ٱلْفِتْنِةِ أُرْكِسُواْ فِيِهَا فَإِن لَّمْ يَعْتَزِلُوكُمْ وَيُلْقُوۤاْ إِلَيْكُمُ ٱلسَّلَمَ وَيَكُفُّوۤاْ أَيْدِيَهُمْ فَخُذُوهُمْ وَٱقْتُلُوهُمْ حَيْثُ ثَقِفْتُمُوهُمْ وَأُوْلَـٰئِكُمْ جَعَلْنَا لَكُمْ عَلَيْهِمْ سُلْطَاناً مُّبِيناً</span><a class="vn" href="/quran/4/91" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.1B9Fe"/><p id="113.bbbe0"><span><tafsir><span>إن من رام الجمع بين الضدين خاب سعيُه، ولم يرتفع عزمُه، فكما لا يكون شخص واحد منافقاً ومسلماً لا يكون شخص واحد مريداً للحق ومقيماً على أحكام أهل العادة. فإن الإرادة والعادة ضدان، والواجب مباينة الأضداد، ومجانبة الأجانب.</span></tafsir><span/></span></p><p id="113.5FDcC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:92"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:92" id="qr-qusheeri-4-92">وَمَا كَانَ لِمُؤْمِنٍ أَن يَقْتُلَ مُؤْمِناً إِلاَّ خَطَئاً وَمَن قَتَلَ مُؤْمِناً خَطَئاً فَتَحْرِيرُ رَقَبَةٍ مُّؤْمِنَةٍ وَدِيَةٌ مُّسَلَّمَةٌ إِلَىٰ أَهْلِهِ إِلاَّ أَن يَصَّدَّقُواْ فَإِن كَانَ مِن قَوْمٍ عَدُوٍّ لَّكُمْ وَهُوَ مُؤْمِنٌ فَتَحْرِيرُ رَقَبَةٍ مُّؤْمِنَةٍ وَإِن كَانَ مِن قَوْمٍ بَيْنَكُمْ وَبَيْنَهُمْ مِّيثَٰقٌ فَدِيَةٌ مُّسَلَّمَةٌ إِلَىۤ أَهْلِهِ وَتَحْرِيرُ رَقَبَةٍ مُّؤْمِنَةٍ فَمَن لَّمْ يَجِدْ فَصِيَامُ شَهْرَيْنِ مُتَتَابِعَيْنِ تَوْبَةً مِّنَ ٱللَّهِ وَكَانَ ٱللَّهُ عَلِيماً حَكِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/92" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.4b6fC"/><p id="113.6C9fF"><span><tafsir><span>خفَّف أمْرَ الخطأ على فاعله حتى حَمَّل موجب قتل الخطأ على العاقلة؛ فالخواص عاقلة المستضعفين من الأمة، وأهل المعرفة عاقلة المريدين، والشيوخ عاقلة الفقراء؛ فسبيلُهم أن يحْمِلوا أثقال المستضعفين فيما ينوبهم.</span></tafsir><span/></span></p><p id="113.83FcB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:93"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:93" id="qr-qusheeri-4-93">وَمَن يَقْتُلْ مُؤْمِناً مُّتَعَمِّداً فَجَزَآؤُهُ جَهَنَّمُ خَٰلِداً فِيهَا وَغَضِبَ ٱللَّهُ عَلَيْهِ وَلَعَنَهُ وَأَعَدَّ لَهُ عَذَاباً عَظِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/93" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.9F208"/><p id="113.024D6"><span><tafsir><span>كما يُحرَّم قتلُ غيرك يحرَّمُ قتلُ نفسك عليك، ومن اتَّبعَ هواه سعى في دَمِ نفسه، ومن لم ينصح مريداً بحسنِ وعظِه ولم يُعِنْه بهمته فقد سعى في دمِه، وهو مأخوذ بحاله وخليق بأن تكون له عقوبة الأذية بألا يتمتع بما ضنّ به على المريدين من أحواله: ولقد قال -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>-: يا داود إذا رأيت لي طالباً فكن له (خادماً).</span></tafsir></span></p><p id="113.3926e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:94"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:94" id="qr-qusheeri-4-94">يَٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ إِذَا ضَرَبْتُمْ فِي سَبِيلِ ٱللَّهِ فَتَبَيَّنُواْ وَلاَ تَقُولُواْ لِمَنْ أَلْقَىۤ إِلَيْكُمُ ٱلسَّلاَمَ لَسْتَ مُؤْمِناً تَبْتَغُونَ عَرَضَ ٱلْحَيَٰوةِ ٱلدُّنْيَا فَعِنْدَ ٱللَّهِ مَغَانِمُ كَثِيرَةٌ كَذٰلِكَ كُنْتُمْ مِّن قَبْلُ فَمَنَّ ٱللَّهُ عَلَيْكُمْ فَتَبَيَّنُواْ إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/94" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.EcceC"/><p id="113.dBBb0"><span><tafsir><span>عَاشِرُوا الناسَ على ما يُظْهِرُون من أحوالهم، ولا تَتَفَرَّسوا فيهم بالبطلان؛ فإنَّ مُتَوَلِّيَ الأسرار الله. هذا إذا كان غرضٌ فاسدٌ يحملكم عليه من أحكام النَفْس، فأمَّا من كان نظرُه بالله ولم يَنْسَتِرْ عليه شيءٌ فَلْيَحْفَظْ سِرَّ الله فيما كوشِفَ به، ولا يظهر لصاحبه ما أراد الله فيه.</span></tafsir><span/></span></p><p id="113.a21a3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:95-96"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:95" id="qr-qusheeri-4-95">لاَّ يَسْتَوِي ٱلْقَٰعِدُونَ مِنَ ٱلْمُؤْمِنِينَ غَيْرُ أُوْلِي ٱلضَّرَرِ وَٱلْمُجَٰهِدُونَ فِي سَبِيلِ ٱللَّهِ بِأَمْوَٰلِهِمْ وَأَنْفُسِهِمْ فَضَّلَ ٱللَّهُ ٱلْمُجَٰهِدِينَ بِأَمْوَٰلِهِمْ وَأَنْفُسِهِمْ عَلَى ٱلْقَٰعِدِينَ دَرَجَةً وَكُـلاًّ وَعَدَ ٱللَّهُ ٱلْحُسْنَىٰ وَفَضَّلَ ٱللَّهُ ٱلْمُجَٰهِدِينَ عَلَى ٱلْقَٰعِدِينَ أَجْراً عَظِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/95" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:96" id="qr-qusheeri-4-96">دَرَجَاتٍ مِّنْهُ وَمَغْفِرَةً وَرَحْمَةً وَكَانَ ٱللَّهُ غَفُوراً رَّحِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/96" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.e0ba4"/><p id="113.Bffcf"><span><tafsir><span>الحقُّ</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>جمع جميع أوليائه في أفضاله لكنه غَايَرَ بينهم في الدرجات، فَمِنْ غنيٍّ ومن عبدٍ هو أغنى منه، ومِنْ كبيرٍ ومن هو أكبر منه، هذه الكواكب دُرِّية ولكن القمرَ فوقها، وإذا طلعت الشمسُ بهرت الجميع بنورها!</span></tafsir></span></p><p id="113.dadf8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:97"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:97" id="qr-qusheeri-4-97">إِنَّ ٱلَّذِينَ تَوَفَّاهُمُ ٱلْمَلاۤئِكَةُ ظَالِمِيۤ أَنْفُسِهِمْ قَالُواْ فِيمَ كُنتُمْ قَالُواْ كُنَّا مُسْتَضْعَفِينَ فِي ٱلأَرْضِ قَالْوۤاْ أَلَمْ تَكُنْ أَرْضُ ٱللَّهِ وَاسِعَةً فَتُهَاجِرُواْ فِيهَا فَأُوْلَـٰئِكَ مَأْوَاهُمْ جَهَنَّمُ وَسَآءَتْ مَصِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/97" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.FbA28"/><p id="113.Bc6D8"><span><tafsir><span>الإشارة منه إلى من أدركه الأجلُ وهو في أسْر نَفْسه وفي رِقِّ شهواته - ليس له عذر حيث لم يهاجر إلى ظِلِّ قُربته ليتخلَّصَ مِنْ هوى نفسِه إذ لا حجابَ بينك وبين هذا الحديث إلا هواك.</span></tafsir></span></p><p id="113.1818B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:98-99"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:98" id="qr-qusheeri-4-98">إِلاَّ ٱلْمُسْتَضْعَفِينَ مِنَ ٱلرِّجَالِ وَٱلنِّسَآءِ وَٱلْوِلْدَانِ لاَ يَسْتَطِيعُونَ حِيلَةً وَلاَ يَهْتَدُونَ سَبِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/4/98" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:99" id="qr-qusheeri-4-99">فَأُوْلَـٰئِكَ عَسَى ٱللَّهُ أَن يَعْفُوَ عَنْهُمْ وَكَانَ ٱللَّهُ عَفُوّاً غَفُوراً</span><a class="vn" href="/quran/4/99" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.FF622"/><p id="113.cB764"><span><tafsir><span>الإشارة منه إلى الذين مَلَكَتْهُم المعاني فأفنتهم عنهم، فَبَقُوا مُصَرَّفِين له، لا لهم حَوْلٌ ولا قوة، يبدو عليهم ما يُجْرِيه -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- عليهم، فهم بعد عود نفوسهم بحق الحقّ محوٌ عنهم، فلا يهتدون إلى غيره سبيلاً، ولا يتنفَّسون لغيره نَفَساً.</span><br/><span>ويقال على موجب ظاهر الآية إن الذين أقعدتهم الأعذار عن الاختيار فعسى أن يتفضَّل الحقُّ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- عليهم بالعفو.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.a33ab"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:100"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:100" id="qr-qusheeri-4-100">وَمَن يُهَاجِرْ فِي سَبِيلِ اللَّهِ يَجِدْ فِي ٱلأَرْضِ مُرَٰغَماً كَثِيراً وَسَعَةً وَمَن يَخْرُجْ مِن بَيْتِهِ مُهَاجِراً إِلَى ٱللَّهِ وَرَسُولِهِ ثُمَّ يُدْرِكْهُ ٱلْمَوْتُ فَقَدْ وَقَعَ أَجْرُهُ عَلىَ ٱللَّهِ وَكَانَ ٱللَّهُ غَفُوراً رَّحِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/100" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.8fb63"/><p id="113.c6329"><span><tafsir><span>مَنْ هَاجَرَ في الله عما سوى الله، وصحح قَصَده إلى الله وَجَدَ فسحة في عقوة الكَرَم، ومقيلاً في ذرى القبول، وحياة وَسَعةً في كنف القرب.</span><br/><span>والمهاجر - في الحقيقة - من هجر نَفْسَه وهواه، ولا يصحُّ ذلك إلا بانسلاخه عن جميع مراداته، ومَنْ قَصَدَه ثم أدركه الأجلُ قبل وصوله فلا ينزل إلا بساحات وصله، ولا يكون محطُّ روحه إلا أوطان قربه.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.d9C65"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:101"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:101" id="qr-qusheeri-4-101">وَإِذَا ضَرَبْتُمْ فِي ٱلأَرْضِ فَلَيْسَ عَلَيْكُمْ جُنَاحٌ أَن تَقْصُرُواْ مِنَ ٱلصَّلَٰوةِ إِنْ خِفْتُمْ أَن يَفْتِنَكُمُ ٱلَّذِينَ كَفَرُوۤاْ إِنَّ ٱلْكَافِرِينَ كَانُواْ لَكُمْ عَدُوّاً مُّبِيناً</span><a class="vn" href="/quran/4/101" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.c8aCb"/><p id="113.bFBda"><span><tafsir><span>القَصْرُ في الصلاة سُنَّةٌ في السفر، وكان في ابتداء الشرع عند الخوف، فأقرَّ ذلك مع زوال الخوف رفقاً بالعباد، فلما دخل الفرضَ القَصرُ لأجل السفر عوضوا بإباحة النَّفل في السفر على الراحلة أينما توجهت به دابته من غير استقبال، فكذلك الماشي؛ ليُعْلَم أنَّ الإذنَ في المناجاة مستديمٌ في كل وقت؛ فإن أردْتَ الدخول فمتى شئت، وإن أردت التباعد مترخصاً فلك ما شئت، وهذا غاية الكرم، وحفظ سُنَّة الوفاء، وتحقق معنى الولاء.</span></tafsir></span></p><p id="113.E24DB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:102"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:102" id="qr-qusheeri-4-102">وَإِذَا كُنتَ فِيهِمْ فَأَقَمْتَ لَهُمُ ٱلصَّلَٰوةَ فَلْتَقُمْ طَآئِفَةٌ مِّنْهُمْ مَّعَكَ وَلْيَأْخُذُوۤاْ أَسْلِحَتَهُمْ فَإِذَا سَجَدُواْ فَلْيَكُونُواْ مِن وَرَآئِكُمْ وَلْتَأْتِ طَآئِفَةٌ أُخْرَىٰ لَمْ يُصَلُّواْ فَلْيُصَلُّواْ مَعَكَ وَلْيَأْخُذُواْ حِذْرَهُمْ وَأَسْلِحَتَهُمْ وَدَّ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ لَوْ تَغْفُلُونَ عَنْ أَسْلِحَتِكُمْ وَأَمْتِعَتِكُمْ فَيَمِيلُونَ عَلَيْكُمْ مَّيْلَةً وَاحِدَةً وَلاَ جُنَاحَ عَلَيْكُمْ إِن كَانَ بِكُمْ أَذًى مِّن مَّطَرٍ أَوْ كُنتُمْ مَّرْضَىۤ أَن تَضَعُوۤاْ أَسْلِحَتَكُمْ وَخُذُواْ حِذْرَكُمْ إِنَّ ٱللَّهَ أَعَدَّ لِلْكَافِرِينَ عَذَاباً مُّهِيناً</span><a class="vn" href="/quran/4/102" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.aA347"/><p id="113.54e2A"><span><tafsir><span>تدل هذه الآية على أن الصلاة لا ترتفع عن العبد ما دام فيه نَفَسٌ من الاختيار لا في الخوف ولا في الأمن، ولا عند غلبات أحكام الشرع إذا كنت بوصف التفرقة، ولا عند استيلاء سلطان الحققة إذا كنتَ بعين الجمع.</span></tafsir><span/></span></p><p id="113.FF8F6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:103"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:103" id="qr-qusheeri-4-103">فَإِذَا قَضَيْتُمُ ٱلصَّلَٰوةَ فَٱذْكُرُواْ ٱللَّهَ قِيَاماً وَقُعُوداً وَعَلَىٰ جُنُوبِكُمْ فَإِذَا ٱطْمَأْنَنتُمْ فَأَقِيمُواْ ٱلصَّلَٰوةَ إِنَّ ٱلصَّلَٰوةَ كَانَتْ عَلَى ٱلْمُؤْمِنِينَ كِتَٰباً مَّوْقُوتاً</span><a class="vn" href="/quran/4/103" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.6fb57"/><p id="113.6d40E"><span><tafsir><span>الوظائف الظاهرة مُوَقته وحضور القلب بالذكر مسرمد غير منقطع؛ أمَّا بالرسوم فوقتاً دون وقت، وأمَّا بالقلوب فإياكم والغيبة عن الحقيقة لحظة كيفما اختلفت بكم الأحوال.. الذكرُ كيفما كنتم وكما كنتم، وأما الصلاةُ فإذا اطمأننتم.</span></tafsir></span></p><p id="113.aD9B6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:104"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:104" id="qr-qusheeri-4-104">وَلاَ تَهِنُواْ فِي ٱبْتِغَآءِ ٱلْقَوْمِ إِن تَكُونُواْ تَأْلَمُونَ فَإِنَّهُمْ يَأْلَمُونَ كَمَا تَأْلَمونَ وَتَرْجُونَ مِنَ ٱللَّهِ مَا لاَ يَرْجُونَ وَكَانَ ٱللَّهُ عَلِيماً حَكِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/104" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.4CEBE"/><p id="113.DB52c"><span><tafsir><span>قوموا بالله وليكن استنادكم في جهادكم إلى الله.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن تَكُونُواْ تَأْلَمُونَ فَإِنَّهُمْ يَأْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: القومُ شاركوكم في إحساس الألم، ولكن خالفوكم في شهود القلب، وأنتم تشهدون ما لا يشهدون، وتجدون لقلوبكم ما لا يجدون، فلا ينبغي أن تستأخروا عنهم في الجد والجهد.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.16B75"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:105-106"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:105" id="qr-qusheeri-4-105">إِنَّآ أَنْزَلْنَا إِلَيْكَ ٱلْكِتَابَ بِٱلْحَقِّ لِتَحْكُمَ بَيْنَ ٱلنَّاسِ بِمَآ أَرَاكَ ٱللَّهُ وَلاَ تَكُنْ لِّلْخَآئِنِينَ خَصِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/105" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:106" id="qr-qusheeri-4-106">وَٱسْتَغْفِرِ ٱللَّهَ إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ غَفُوراً رَّحِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/106" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.6df48"/><p id="113.F77FC"><span><tafsir><span>لم يأمرُك بالحكم بينهم على عمًى ولكن بما أراك الله أي كاشفك به من أنوار البصيرة حتى وقفت عليه بتعريفنا إياك وتسديدنا لك، وكذلك من يحكم بالحق من أمتك.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تَكُنْ لِّلْخَآئِنِينَ خَصِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>: أي لا تناضِل عن أرباب الحظوظ ولكن مع أبناء الحقوق، ومن جنح إلى الهوى خان فيما أودع نفسه من التقوى، ومَنْ رَكَنَ إلى أنواع نوازع المنى خان فيما طولب به من الحياء لاطلاع المولى.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱسْتَغْفِرِ ٱللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لأمتك؛ فإنا قد كفيناك حديثك بقولنا: ليغفر لك الله ما تقدم من ذنبك.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.d10Bb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:107-108"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:107" id="qr-qusheeri-4-107">وَلاَ تُجَادِلْ عَنِ ٱلَّذِينَ يَخْتَانُونَ أَنْفُسَهُمْ إِنَّ ٱللَّهَ لاَ يُحِبُّ مَن كَانَ خَوَّاناً أَثِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/107" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:108" id="qr-qusheeri-4-108">يَسْتَخْفُونَ مِنَ ٱلنَّاسِ وَلاَ يَسْتَخْفُونَ مِنَ ٱللَّهِ وَهُوَ مَعَهُمْ إِذْ يُبَيِّتُونَ مَا لاَ يَرْضَىٰ مِنَ ٱلْقَوْلِ وَكَانَ ٱللَّهُ بِمَا يَعْمَلُونَ مُحِيطاً</span><a class="vn" href="/quran/4/108" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.734ba"/><p id="113.5563d"><span><tafsir><span>هم المؤثرون حظوظهم على حقوقه، والراضون بالتعريج في أوطان هواهم دون النقلة إلى منازل الرضا، إن الله لا يحب أهل الخيانة فيذلهم - لا جَرَم - ولا يكرمهم.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَسْتَخْفُونَ مِنَ ٱلنَّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الغالب على قلوبهم رؤية الخلق ولا يشعرون أنَّ الحق مُطَّلِعٌ على قلوبهم أولئك الذين وَسَمَ الله قلوبهم بوسم الفرقة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.8cAFB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:109"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:109" id="qr-qusheeri-4-109">هَٰأَنْتُمْ هَـٰؤُلاۤءِ جَٰدَلْتُمْ عَنْهُمْ فِي ٱلْحَيَٰوةِ ٱلدُّنْيَا فَمَن يُجَٰدِلُ ٱللَّهَ عَنْهُمْ يَوْمَ ٱلْقِيَٰمَةِ أَمْ مَّن يَكُونُ عَلَيْهِمْ وَكِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/4/109" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.2aEf6"/><p id="113.84184"><span><tafsir><span>أي ندفع عنهم - بحرمتك - لأنك فيهم، فكيف حالهم يوم القيامة إذ زالت عنهم بركاتكم أيها المؤمنون؟!</span></tafsir></span></p><p id="113.83887"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:110"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:110" id="qr-qusheeri-4-110">وَمَن يَعْمَلْ سُوۤءاً أَوْ يَظْلِمْ نَفْسَهُ ثُمَّ يَسْتَغْفِرِ ٱللَّهَ يَجِدِ ٱللَّهَ غَفُوراً رَّحِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/110" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.CBCCB"/><p id="113.CdbD1"><span><tafsir><span>"ثم": حرفٌ يدل على التراخي؛ أي يزجون عمرهم في البطالات والمخالفات ثم في آخر أعمارهم يستغفرون الله.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَجِدِ ٱللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: الوجود غاية الحديث، والعاصي لا يطلب غير الغفران، ولكن الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يوصله إلى النهاية بفضله - إذا شاء، فسُنَّتُه تحقيق ما فوق المأمول لمن رجاه.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.6EFbF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:111"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:111" id="qr-qusheeri-4-111">وَمَن يَكْسِبْ إِثْماً فَإِنَّمَا يَكْسِبُهُ عَلَىٰ نَفْسِهِ وَكَانَ ٱللَّهُ عَلِيماً حَكِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/111" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.CCE20"/><p id="113.7cecb"><span><tafsir><span>الحَقُّ غنيٌّ عن طاعة المطيعين، وزلة العاصين، فمن أطاع فحظُّه حَصَّلَ، ومن عصى فحظه أخذ.</span></tafsir></span></p><p id="113.5CB8c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:112"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:112" id="qr-qusheeri-4-112">وَمَن يَكْسِبْ خَطِيۤئَةً أَوْ إِثْماً ثُمَّ يَرْمِ بِهِ بَرِيئاً فَقَدِ ٱحْتَمَلَ بُهْتَاناً وَإِثْماً مُّبِيناً</span><a class="vn" href="/quran/4/112" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.E3e93"/><p id="113.25bFa"><span><tafsir><span>من نسب إلى بريء ما هو صفته من المخازي عكس الله عليه الحال، وألبس ذلك البريء ثواب محاسن راميه، وسحب ذيل العفو على مساويه، وقَلَبَ الحال على المتعدِّي بما يفضحه بين أشكاله، في عامة أحواله.</span></tafsir></span></p><p id="113.b5C27"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:113"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:113" id="qr-qusheeri-4-113">وَلَوْلاَ فَضْلُ ٱللَّهِ عَلَيْكَ وَرَحْمَتُهُ لَهَمَّتْ طَّآئِفَةٌ مِّنْهُمْ أَن يُضِلُّوكَ وَمَا يُضِلُّونَ إِلاَّ أَنْفُسَهُمْ وَمَا يَضُرُّونَكَ مِن شَيْءٍ وَأَنزَلَ ٱللَّهُ عَلَيْكَ ٱلْكِتَابَ وَٱلْحِكْمَةَ وَعَلَّمَكَ مَا لَمْ تَكُنْ تَعْلَمُ وَكَانَ فَضْلُ ٱللَّهِ عَلَيْكَ عَظِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/113" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.Ed8Fa"/><p id="113.95f5D"><span><tafsir><span>الفضلُ إحسانٌ غيرُ مستحق، والإشارة هاهنا - من الفضل - إلى عصمته إياه، فالحقُّ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- عَصَمَه تخصيصاً له بتلك العصمة، وكما عصمه عن تَرْكِ حقه -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- عصمته بأن كفَّ عنه كيد خلقه فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْلاَ فَضْلُ ٱللَّهِ عَلَيْكَ وَرَحْمَتُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية.</span><br/><span>كلاَّ، لن يكونَ لأحدٍ سبيلُ إلى إضلالك فأنت في قبضة العزة، وما يُضِلُّونَ إلا أنفسهم، وما يضرونك بشيء، إذ المحفوظ منا محروس عن كل غير، وإنَّ الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قد اختصك بإنزال الكتاب، واستخلصك بوجوه الاختصاص والإيجاب، وعلَّمك ما لم تكن تعلم، ولم يمن عليك بشيءٍ بمثل ما مَنَّ به على من خصَّه به من العلم. ويحتمل أنه أراد به علمه <span class="honorific"></span> بالله وبجلاله، وعلمه بعبودية نَفْسه، ومقدار حاله في استحقاق عِزِّه وجماله.</span><br/><span>ويقال علَّمك ما لم تكن تعلم من آداب الخدمة إذ لم تكن ملتبساً عليك معرفة الحقيقة.</span><br/><span>ويقال أغناك عن تعليم الأغيار حتى لا يكون لأحدٍ نور إلا مُقْتَبَساً مِنْ نورِك، ومَنْ لم يمشِ تحت رايتك لا يصل إلى جميع برِّنا، ولا يحظى بقربنا وَوصْلنا.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ فَضْلُ ٱللَّهِ عَلَيْكَ عَظِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>: في الآباد؛ أنَّكَ كنت - لنا بشرف العز وكرم الربوبية في الآزال - معلوماً. ويقال وعلَّمك ما لم تكن تعلم من عُلُوِّ رُتْبَتِكَ على الكافة.</span><br/><span>ويقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَلَّمَكَ مَا لَمْ تَكُنْ تَعْلَمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنَّ أحَداً لا يُقَدِّرُ قَدْرَنا إلا بمقدار مُوافَقَتِهلأمْرِنا.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.b02fA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:114"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:114" id="qr-qusheeri-4-114">لاَّ خَيْرَ فِي كَثِيرٍ مِّن نَّجْوَاهُمْ إِلاَّ مَنْ أَمَرَ بِصَدَقَةٍ أَوْ مَعْرُوفٍ أَوْ إِصْلاَحٍ بَيْنَ ٱلنَّاسِ وَمَن يَفْعَلْ ذٰلِكَ ٱبْتِغَآءَ مَرْضَاتِ ٱللَّهِ فَسَوْفَ نُؤْتِيهِ أَجْراً عَظِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/114" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.Ed1BD"/><p id="113.4622a"><span><tafsir><span>أفضل الأعمال ما كانت بركاته تتعدى صاحبَه إلى غيره؛ ففضيلة الصَدَقَة يتعدى نفعها إلى من تصل إليه، والفُتُوةُ أن يكون سعيك لغيرك، ففي الخبر:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"شَرُّ الناسِ مَنْ أكَلَ وَحْدَه"</span></hadeeth><tafsir><span>وكلُّ أصناف الإحسان ينطبق عليها لفظ الصدقة.</span><br/><span>قال <span class="honorific"></span> في قَصْرِ الصلاة في السفر:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"هذه صدقة تصدَّقها الله عليكم فاقبلوا صَدَقَته"</span><br/></hadeeth><span/><tafsir><span>والصدقة على أقسام: صدقتك على نفسك، وصدقتك على غيرك؛ فأمَّا صدقتك (على نفسك فَحْملُها على أداء حقوقه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، ومَنْعُها عن مخالفة أمره، وقصرُ يدها عن أذية الخَلْق وصَوْنُ خواطرها وعقائدها عن السوء. وأمَّا صدقتك) على الغير فَصَدقةٌ بالمال وصدقة بالقلب وصدقة بالبدن.</span><br/><span>فصدقة بالمال بإنفاق النعمة، وصدقة بالبدن بالقيام بالخدمة، وصدقة بالقلب بحسن النية وتوكيد الهمة.</span><br/><span>والصدقة على الفقراء ظاهرة لا إشكالَ فيها، أمَّا الصدقة على الأغنياء فتكون بأن تجود عليهم بهم، فتقطع رجاءك عنهم فلا تطمع فيهم.</span><br/><span>وأمّا المعروف: فكلُّ حَسَنٍ في الشرع فهو معروف، ومن ذلك إنجاد المسلمين وإسعادهم فيما لهم فيه قربة إلى الله، وزلفى عنده، وإعلاء النواصي بالطاعة.</span><br/><span>ومن تصدَّق بنفسه على طاعة ربه، وتصدَّقَ بقلبه على الرضا بحكمه، ولم يخرج بالانتقام لنفسه، وحثَّ الناس على ما فيه نجاتهم بالهداية إلى ربه، وأصلح بين الناس بِصِدْقه في حاله - فإنَّ لسان فعله أبلغ في الوعظ من لسان نطقه، فهو الصِّدِيق في وقته. ومن لم يؤدِّبْ نَفْسَه لم يتأدبْ به غيرُه، وكذلك من لم يهذِّب حالَه لم يتهذَّبْ به غيره.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَفْعَلْ ذٰلِكَ ٱبْتِغَآءَ مَرْضَاتِ ٱللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> غيرَ سائلٍ به مالاً أو حائزٍ لنفسه به حالاً فعن قريب يبلغ رتبة الإمامة في طريق الله، وهذا هو الأجر الموعود في هذه الآية.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.8Af06"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:115"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:115" id="qr-qusheeri-4-115">وَمَن يُشَاقِقِ ٱلرَّسُولَ مِن بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُ ٱلْهُدَىٰ وَيَتَّبِعْ غَيْرَ سَبِيلِ ٱلْمُؤْمِنِينَ نُوَلِّهِ مَا تَوَلَّىٰ وَنُصْلِهِ جَهَنَّمَ وَسَآءَتْ مَصِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/115" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.649d0"/><p id="113.F4679"><span><tafsir><span>خواطر الحق سفراؤه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>إلى العبد، فمن خَالَفَ إشارات ما طولب به مِنْ طريق الباطن استوجب عقوبات القلوب، ومنها أنْ يَعْمَى عن إبصار رشده. وكما أن مخالفَ الإجماع عن الدين خارجٌ فمخالِفُ ما عرف من الحقيقة بعد ما تبين له الطريق - ساقط.</span></tafsir></span></p><p id="113.eA63C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:116-119"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:116" id="qr-qusheeri-4-116">إِنَّ ٱللَّهَ لاَ يَغْفِرُ أَن يُشْرَكَ بِهِ وَيَغْفِرُ مَا دُونَ ذٰلِكَ لِمَن يَشَآءُ وَمَن يُشْرِكْ بِٱللَّهِ فَقَدْ ضَلَّ ضَلاَلاً بَعِيداً</span><a class="vn" href="/quran/4/116" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:117" id="qr-qusheeri-4-117">إِن يَدْعُونَ مِن دُونِهِ إِلاَّ إِنَٰثاً وَإِن يَدْعُونَ إِلاَّ شَيْطَٰناً مَّرِيداً</span><a class="vn" href="/quran/4/117" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:118" id="qr-qusheeri-4-118">لَّعَنَهُ ٱللَّهُ وَقَالَ لأَتَّخِذَنَّ مِنْ عِبَادِكَ نَصِيباً مَّفْرُوضاً</span><a class="vn" href="/quran/4/118" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:119" id="qr-qusheeri-4-119">وَلأُضِلَّنَّهُمْ وَلأُمَنِّيَنَّهُمْ وَلأَمُرَنَّهُمْ فَلَيُبَتِّكُنَّ ءَاذَانَ ٱلأَنْعَٰمِ وَلأَمُرَنَّهُمْ فَلَيُغَيِّرُنَّ خَلْقَ ٱللَّهِ وَمَن يَتَّخِذِ ٱلشَّيْطَٰنَ وَلِيّاً مِّن دُونِ ٱللَّهِ فَقَدْ خَسِرَ خُسْرَاناً مُّبِيناً</span><a class="vn" href="/quran/4/119" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.04b96"/><p id="113.Dba5d"><span><tafsir><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱللَّهَ لاَ يَغْفِرُ أَن يُشْرَكَ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>: إثبات الغير في توهم ذرة من الإبداع عين الشِرْك، فلا للعفو فيه مساغ. وما دون الشرك فللعفو فيه مساغ، ومن توسَّل إليه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بما توهَّم من نفسه فقد أشرك من حيث لم يعلم. كلاّ، بل هو الله الواحد.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن يَدْعُونَ مِن دُونِهِ إِلاَّ إِنَٰثاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: أوقعوا على الجماداتِ تسمياتٍ، وانخرطوا في سلك التوهم، وركنوا إلى مغاليط الحسبان، فَضَلُّوا عن الحقيقة.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِن يَدْعُونَ إِلاَّ شَيْطَٰناً مَّرِيداً لَّعَنَهُ ٱللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي ما يدعون إلا إبليس الذي أبعده الحقُّ عن رحمته، وأسحقه بِبُعده، وما إبليس غلا مُقَلَّبٌ في القبضة على ما يريده المنشئ، ولو كان به ذرة من الإثبات لكان به شريكاً في الإلهية. كلاَّ، إنما يُجرِي الحقُّ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- على الخلْقِ أحوالاً، ويخلق عقيب وساوسه للخلق ضلالاً، فهو الهادي والمُضِل، وهو -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- المُصَرِّفُ للكل، فيخلق (....) في قلوبهم عُقَيْبَ وساوسه إليهم طول الآمال، ويُحَسِّن في أعينهم قبيح الأعمال، ثم لا يجعل لأمانيِّهم تحقيقاً، ولا يعقب لما أمَّلُوه تصديقاً، فهو</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>مُوجِد تلك الآثار جملةً، ويضيفها إلى الشيطان مرةً، وإلى الكافر مرة، وهذا معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلأُضِلَّنَّهُمْ وَلأُمَنِّيَنَّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>... الآية ومعنى قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَعِدُهُمْ وَيُمَنِّيهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.727f2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:120-121"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:120" id="qr-qusheeri-4-120">يَعِدُهُمْ وَيُمَنِّيهِمْ وَمَا يَعِدُهُمُ ٱلشَّيْطَانُ إِلاَّ غُرُوراً</span><a class="vn" href="/quran/4/120" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:121" id="qr-qusheeri-4-121">أُوْلَـٰئِكَ مَأْوَاهُمْ جَهَنَّمُ وَلاَ يَجِدُونَ عَنْهَا مَحِيصاً</span><a class="vn" href="/quran/4/121" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.1ACc6"/><p id="113.FF3cD"><span><tafsir><span>الذين قسم لهم الضلالة في الحال حكم عليهم بالعقوبة في المآل، ولولا أنه أظهر ما أظهر بقدرته وإلا متى كانت شظية من الضلالة والهداية لأربابها؟! والوقوفُ على صدق التوحيد عزيزٌ، وأربابُ التوحيد قليلٌ.</span></tafsir><span/></span></p><p id="113.C4DAb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:122"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:122" id="qr-qusheeri-4-122">وَٱلَّذِينَ آمَنُواْ وَعَمِلُواْ ٱلصَّالِحَاتِ سَنُدْخِلُهُمْ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا ٱلأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَآ أَبَداً وَعْدَ ٱللَّهِ حَقّاً وَمَنْ أَصْدَقُ مِنَ ٱللَّهِ قِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/4/122" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.df02a"/><p id="113.43D4a"><span><tafsir><span>الذين أسعدناهم حكماً وقَوْلاً، أنجدناهم حين أوجدناهم كرماً وطَوْلاً، ثم إنَّا نُحقِّق لهم الموعودَ من الثواب، بما نُكْرِمُهم به من حسن المآب.</span></tafsir><span/></span></p><p id="113.a09Da"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:123-124"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:123" id="qr-qusheeri-4-123">لَّيْسَ بِأَمَـٰنِيِّكُمْ وَلاۤ أَمَانِيِّ أَهْلِ ٱلْكِتَابِ مَن يَعْمَلْ سُوۤءًا يُجْزَ بِهِ وَلاَ يَجِدْ لَهُ مِن دُونِ ٱللَّهِ وَلِيّاً وَلاَ نَصِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/123" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:124" id="qr-qusheeri-4-124">وَمَن يَعْمَلْ مِنَ ٱلصَّٰلِحَٰتِ مِن ذَكَرٍ أَوْ أُنْثَىٰ وَهُوَ مُؤْمِنٌ فَأُوْلَـٰئِكَ يَدْخُلُونَ ٱلْجَنَّةَ وَلاَ يُظْلَمُونَ نَقِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/124" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.6ec16"/><p id="113.7BD1a"><span><tafsir><span>مَنْ زَرَعَ الحنظل لم يجتْنِ الورد والعبهر، ومن شرب السُّمَّ الزَّعاف لم يجد طعم العسل، كذلك مَنْ ضيَّعَ حقَّ الخدمة لم يستمكِنْ على بساط القربة، وَمَنْ وُسِمَ بالشِّقوة لم يُرْزَقْ الصفوة، ومَنْ نَفَتْه القضية فلا ناصرَ له من البَريَّة.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَعْمَلْ مِنَ ٱلصَّٰلِحَٰتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية. مَنْ تَعَنَّي في خدمتنا لم يبق عن نَيْلِ نعمتنا، بل من أغنيناه في طلبنا أكرمناه بوجودنا، بل من جرَّعْنَاه كأسَ اشتياقنا أنلناه أُنْسَ لقائنا.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.CfEAd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:125-126"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:125" id="qr-qusheeri-4-125">وَمَنْ أَحْسَنُ دِيناً مِمَّنْ أَسْلَمَ وَجْهَهُ لله وَهُوَ مُحْسِنٌ واتَّبَعَ مِلَّةَ إِبْرَٰهِيمَ حَنِيفاً وَٱتَّخَذَ ٱللَّهُ إِبْرَاهِيمَ خَلِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/4/125" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:126" id="qr-qusheeri-4-126">وَللَّهِ مَا فِي ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَمَا فِي ٱلأَرْضِ وَكَانَ ٱللَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ مُّحِيطاً</span><a class="vn" href="/quran/4/126" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.0BcB0"/><p id="113.c93b9"><span><tafsir><span>لا أحدَ أحسنُ ديناً ممن أسلم وجهه لله؛ يعني أفرد قصده إلى الله، وأخلص عقده لله عما سوى الله، ثم استسلم في عموم أحواله لله بالله، ولم يدَّخِرْ شيئاً عن الله؛ لا من ماله ولا من جَسَدِه، ولا من روحه ولا من جَلَدِه، ولا من أهله ولا من وَلَدِه، وكذلك كان حال إبراهيم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ مُحْسِنٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>: الإحسان - بشهادة الشرع - أن تعبد الله كأنك تراه، ولا بد للعبد من بقية من عين الفرق حتى يصحّ قيامه بحقوقه -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- لأنه إذا حصل مستوفيّ بالحقيقة لم يصح إسلامه ولا إحسانه، وهذا اتِّباع إبراهيم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>الحنيف الذي لم يبق منه شيء على وصف الدوام.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱتَّخَذَ ٱللَّهُ إِبْرَاهِيمَ خَلِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: جرَّد الحديث عن كل سعي وكدٍ وطلبٍ وجهدٍ حيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱتَّخَذَ ٱللَّهُ إِبْرَاهِيمَ خَلِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> فعُلِمَ أَنَّ الخلَّة لُبسةٌ يُلبِسها الحقُّ لا صفةٌ يكتسبها العبد.</span><br/><span>ويقال الخليل المحتاج بالكلية إلى الحق في كل نَفَسٍ ليس له شيء منه بل هو بالله لله في جميع أنفاسه وأحواله، اشتقاقاً من الخُلَّة التي هي الخَصَاصة وهي الحاجة.</span><br/><span>ويقال إنه من الخلة التي هي المحبة، والخلة أن تباشِر المحبةُ جميع أجزائه، وتتخلل سِرَّه حتى لا يكون فيه مساغ للغير.</span><br/><span>فلمَّا صفَّاه الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- (</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>) عنه، وأخلاه منه نَصَبَه للقيام بحقه بعد امتحائه عن كل شيء ليس الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/><span>ثم قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:27" id="qr-qusheeri-22-27">وَأَذِّن فِي ٱلنَّاسِ بِٱلْحَجِّ يَأْتُوكَ رِجَالاً</span><a class="vn" href="/quran/22/27" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>لا يلبي الحاج إلا لله، وهذه إشارة إلى جمع الجمع.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.4ec66"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:127"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:127" id="qr-qusheeri-4-127">وَيَسْتَفْتُونَكَ فِي ٱلنِّسَآءِ قُلِ ٱللَّهُ يُفْتِيكُمْ فِيهِنَّ وَمَا يُتْلَىٰ عَلَيْكُمْ فِي ٱلْكِتَٰبِ فِي يَتَٰمَى ٱلنِّسَآءِ ٱلَّٰتِي لاَ تُؤْتُونَهُنَّ مَا كُتِبَ لَهُنَّ وَتَرْغَبُونَ أَن تَنكِحُوهُنَّ وَٱلْمُسْتَضْعَفِينَ مِنَ ٱلْوِلْدَٰنِ وَأَن تَقُومُواْ لِلْيَتَٰمَىٰ بِٱلْقِسْطِ وَمَا تَفْعَلُواْ مِنْ خَيْرٍ فَإِنَّ ٱللَّهَ كَانَ بِهِ عَلِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/127" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.BaAAb"/><p id="113.5f392"><span><tafsir><span>نهاهم عن الطمع الذي يحملهم على الحيف والظلم على المستضعفين من النِّسْوان واليتامى، وبَيَّنَ أنَّ المنتقِمَ به لهم الله، فَمَنْ راقب الله فيهم لم يخسر على الله بل يجد جميل الجزاء، ومن تجاسر عليهم قاسى لذلك أليمَ البلاء.</span></tafsir></span></p><p id="113.ecE4A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:128"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:128" id="qr-qusheeri-4-128">وَإِنِ ٱمْرَأَةٌ خَافَتْ مِن بَعْلِهَا نُشُوزاً أَوْ إِعْرَاضاً فَلاَ جُنَاْحَ عَلَيْهِمَآ أَن يُصْلِحَا بَيْنَهُمَا صُلْحاً وَٱلصُّلْحُ خَيْرٌ وَأُحْضِرَتِ ٱلأنْفُسُ ٱلشُّحَّ وَإِن تُحْسِنُواْ وَتَتَّقُواْ فَإِنَّ ٱللَّهَ كَانَ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/128" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.Ea35D"/><p id="113.72BE2"><span><tafsir><span>صحبة الخلق بعضهم مع بعض إن تجردت عن حديث الحق فإنها تتعرض للوحشة والملامة، وممازجة النفرة والسامة. فمَنْ أعرض عن الله بقلبه أعرض الخلْقُ عن مراعاة حقه، وخرج الكافة عليه باستصغار أمره واستحقار قَدْرِه. ومَنْ رجع إلى الله بقلبه، استوى له - في الجملة والتفصيل - أمرُه، واتسع لاحتمال ما يستقبل من سوء خُلُقِ الخَلْق صدرُه فهو يسحب ذيلَ العفو على هَنَاتِ جميعهم، ويُؤثِرُ الصلح بترك نصيبه وتسليم نصيبهم قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلصُّلْحُ خَيْرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>واتضاعك في نفسك عن منافرة مَنْ يخاصمك أجدى عليك، وأحرى لك من تطاولك على خصمك باغياً الانتقام، وشهودِ مَالَكَ في مزية المقام. وأكثر المنافقين في أسْرِ هذه المحنة.</span><br/><span>قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُحْضِرَتِ ٱلأنْفُسُ ٱلشُّحَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>: وشُحُّ النَفْس قيام العبد بحظِّه.</span><br/><span>فلا محالة مَنْ حُجِبَ عن شهود الحق رُدَّ إلى شهود النَّفْس.</span><br/><span>قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِن تُحْسِنُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span>: يعني يكن ذلك خيراً لكم. والإحسان أن تعبد الله كأنك تراه.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَتَّقُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span>: يعني عن رؤيتكم مقامَ أنفسكم، وشهود قَدْرِكم، يعني وأنْ تروا ربَّكم، وتفنوا برؤيته عن رؤية قدْرِكم.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّ ٱللَّهَ كَانَ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني إذا فنيتم عنكم وعن عملكم، فكفى بالله عليماً بعد فنائكم، وكفى به موجداً عقب امتحائكم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.abeA2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:129"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:129" id="qr-qusheeri-4-129">وَلَن تَسْتَطِيعُوۤاْ أَن تَعْدِلُواْ بَيْنَ ٱلنِّسَآءِ وَلَوْ حَرَصْتُمْ فَلاَ تَمِيلُواْ كُلَّ ٱلْمَيْلِ فَتَذَرُوهَا كَٱلْمُعَلَّقَةِ وَإِن تُصْلِحُواْ وَتَتَّقُواْ فَإِنَّ ٱللَّهَ كَانَ غَفُوراً رَّحِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/129" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.0C99c"/><p id="113.Ab55b"><span><tafsir><span>يعني أنْكم إذا (....) في أموركم انعكس الحال عليكم، وانعكس صلاح ذات بينكم فساداً لكم، فإذا قمتم بالله في أموركم استوى العيشُ لكم، وصفا عن الكدر وقتكم.</span><br/><span>ويقال مَنْ حَكَم الله بنقصان عقله في حاله فلا تقتدرون أن تجبروا نقصانهم بكفايتُكم.</span><br/><span>قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلاَ تَمِيلُوا كُلَّ المَيْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span>: يعني لا تزيغوا عن نهج الأمر.</span><br/><span>قِفوا حيثما وُقْفتم، وأنفذوا فيما أُمِرْتُم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَذَرُوهَا كَالمُعَلَّقَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أنكم إذا منعتموهن عن صحبة أغياركم ثم قطعتم عنهن ما هو حظوظهن منكم أضررتم بهن من الوجهين؛ لا منكم نصيب، ولا إلى غيركم سبيل، وإن هذا الحيف عظيم. والإشارة من هذا أنه إذا انسد عليك طريق حظوظك فَتَحَ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- عليك شهود حقه، ووجود لطفه؛ فإنَّ من كان في الله تلَفُه فالحق -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- خَلَفُه، وإنْ تُصْلِحوا ما بينكم وبين الخَلْق، وتثقوا فيما بينكم وبين الحق فإن الله غفور لعيوبكم، رحيم بالعفو عن ذنوبكم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.dF502"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:130"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:130" id="qr-qusheeri-4-130">وَإِن يَتَفَرَّقَا يُغْنِ ٱللَّهُ كُلاًّ مِّن سَعَتِهِ وَكَانَ ٱللَّهُ وَاسِعاً حَكِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/130" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.Ffa35"/><p id="113.DB0A3"><span><tafsir><span>الصحبة التي لا بُدَّ منها صحبةُ القلب مع دوام افتقارٍ إلى الله؛ إذ الحقُّ لا بُدَّ منه. فأمَّا الأغيار فلا حاجة لبعضهم إلى بعض إلا من حيث الظاهر، وذلك في ظنون أصحاب التفرقة، فأمَّا أهل التحقيق فلا تحرية لهم أن حاجة الخلق بجملتها إلى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span></tafsir></span></p><p id="113.eF72a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:131"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:131" id="qr-qusheeri-4-131">وَللَّهِ مَا فِي ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَمَا فِي ٱلأَرْضِ وَلَقَدْ وَصَّيْنَا ٱلَّذِينَ أُوتُواْ ٱلْكِتَابَ مِن قَبْلِكُمْ وَإِيَّاكُمْ أَنِ ٱتَّقُواْ ٱللَّهَ وَإِن تَكْفُرُواْ فَإِنَّ للَّهِ مَا فِي ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَمَا فِي ٱلأَرْضِ وَكَانَ ٱللَّهُ غَنِيّاً حَمِيداً</span><a class="vn" href="/quran/4/131" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.c5bEC"/><p id="113.8b023"><span><tafsir><span>كلَّف الكافة بالرجوع إليه، ومجانبة مَنْ سِواه، والوقوف على أمره، ولكن فريقاً وُفِّق وَفَرِيقًا خُذِل. ثم عَرَّفَ أهلَ التحقيق أنه غَنِيٌّ عن طاعة كلِّ وليِّ، وبريء عن زلة كل غويٍّ.</span></tafsir></span></p><p id="113.1e69c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:132"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:132" id="qr-qusheeri-4-132">وَللَّهِ مَا فِي ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَمَا فِي ٱلأَرْضِ وَكَفَىٰ بِٱللَّهِ وَكِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/4/132" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.D701E"/><p id="113.2E23E"><span><tafsir><span>قَطَعَ الأسرار عن التَّعلُّق بالأغيار بأن عرَّفهم انفراده بمُلْكِ ما في السماوات والأرض، ثم أطمعهم في حسن تولِّيه، وقيامه بما يحتاجون إليه بجميل اللطف وحسن الكفاية بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَفَىٰ بِٱللَّهِ وَكِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> يصلح يملك حالك ولا يختزل مالك.</span></tafsir></span></p><p id="113.41fCc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:133"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:133" id="qr-qusheeri-4-133">إِن يَشَأْ يُذْهِبْكُمْ أَيُّهَا ٱلنَّاسُ وَيَأْتِ بِآخَرِينَ وَكَانَ ٱللَّهُ عَلَىٰ ذٰلِكَ قَدِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/133" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.E6eDD"/><p id="113.Bb2FB"><span><tafsir><span>من استغنى عنه في آزاله فلا حاجة له إليه في آباده. ويقال لا يحتاج إلى أحدٍ والعبد لا يستغني عنه في نَفَسٍ.</span><br/><span>ويقال لا نهاية للمقدورات فإن لم يكن عمرو فَزَيْدٌ، وإن لم يكن عبدٌ فعبيد، والذي لا بَدَلَ عنه ولا خَلَفَ فهو الواحد احد.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.cFDff"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:134"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:134" id="qr-qusheeri-4-134">مَّن كَانَ يُرِيدُ ثَوَابَ ٱلدُّنْيَا فَعِندَ ٱللَّهِ ثَوَابُ ٱلدُّنْيَا وَٱلآخِرَةِ وَكَانَ ٱللَّهُ سَمِيعاً بَصِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/134" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.101e8"/><p id="113.A73ea"><span><tafsir><span>لمَّا علَّقوا قلوبهم بالعاجل من الدنيا ذكَّرهم حديث الآخرة، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَعِندَ ٱللَّهِ ثَوَابُ ٱلدُّنْيَا وَٱلآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تعريفاً لهم أنَّ فوق هممهم من هذه الخسيسة ما هو أعلى منها من نعيم الآخرة، فلمَّا سَمَتْ إلى الآخرة قصودُهم قطعهم عن كل مرسوم ومخلوق بقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:73" id="qr-qusheeri-20-73">وَٱللَّهُ خَيْرٌ وَأَبْقَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/73" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span></tafsir></span></p><p id="113.38d40"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:135"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:135" id="qr-qusheeri-4-135">يَٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ كُونُواْ قَوَّٰمِينَ بِٱلْقِسْطِ شُهَدَآءَ للَّهِ وَلَوْ عَلَىۤ أَنْفُسِكُمْ أَوِ ٱلْوَٰلِدَيْنِ وَٱلأَقْرَبِينَ إِن يَكُنْ غَنِيّاً أَوْ فَقِيراً فَٱللَّهُ أَوْلَىٰ بِهِمَا فَلاَ تَتَّبِعُواْ ٱلْهَوَىٰ أَن تَعْدِلُواْ وَإِن تَلْوُواْ أَوْ تُعْرِضُواْ فَإِنَّ ٱللَّهَ كَانَ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/135" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.e1BFe"/><p id="113.Ff9A6"><span><tafsir><span>القسط العدل، والقيام بالله العدل بإيفاء حقوقه من نفسك، واستيفاء حقوقه مِنْ كلِّ مَنْ هو لَكَ عليه أمر، وإلى تحصيل ذلك الحق سبيل إمَّا أمر بمعروف أو زجر عن مكروه أو وعظ بنصح أو إرشاد إلى شرع أو هداية إلى حق.</span><br/><span>ومَنْ بقي لله عليه حق لم يباشر خلاصة التحقيق سره لله.</span><br/><span>وأصل الدِّين إيثار حق الحق على حق الخلق، فمن آثر على الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أحداً إمَّا والداً أو أُمّاً أو وَلَداً أو قريباً أو نسيباً، أو ادَّخر عنه نصيباً فهو بمعزل عن القيام بالقسط.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.F74Db"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:136"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:136" id="qr-qusheeri-4-136">يَٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ ءَامَنُواْ ءَامِنُواْ بِٱللَّهِ وَرَسُولِهِ وَٱلْكِتَٰبِ ٱلَّذِي نَزَّلَ عَلَىٰ رَسُولِهِ وَٱلْكِتَٰبِ ٱلَّذِيۤ أَنزَلَ مِن قَبْلُ وَمَن يَكْفُرْ بِٱللَّهِ وَمَلآئِكَتِهِ وَكُتُبِهِ وَرُسُلِهِ وَٱلْيَوْمِ ٱلآخِرِ فَقَدْ ضَلَّ ضَلاَلاً بَعِيداً</span><a class="vn" href="/quran/4/136" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.5F36F"/><p id="113.b2aAF"><span><tafsir><span>يا أيها الذين آمنوا من حيث البرهان آمِنوا من حيث البيان إلى أن تؤمنوا من حيث الكشف والعيان.</span><br/><span>ويقال يا أيها الذين آمنوا تصديقاً آمنوا تحقيقاً بأن نجاتكم بفضله لا بإيمانكم.</span><br/><span>ويقال يا أيها الذين آمنوا في الحال آمنوا باستدامة الإيمان إلى المآل.</span><br/><span>ويقال يا أيها الذين آمنوا وراء كل وصل وفصل ووجد وفقد.</span><br/><span>ويقال يا أيها الذين آمنوا باستعمال أدلة العقول آمنوا إذا أنختم بعقوة الوصول، واستمكنت منكم حيرة البديهة وغلبات الذهول ثم أفقتم عن تلك الغيبة فآمنوا أن الذي كان غالباً عليكم كان شاهد الحق لا حقيقة الذات فإن الصمدية منزهة متقدسة عن كل قرب وبعد، ووصل وفصل.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.990ff"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:137-138"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:137" id="qr-qusheeri-4-137">إِنَّ ٱلَّذِينَ آمَنُواْ ثُمَّ كَفَرُواْ ثُمَّ آمَنُواْ ثُمَّ كَفَرُواْ ثُمَّ ٱزْدَادُواْ كُفْراً لَّمْ يَكُنِ ٱللَّهُ لِيَغْفِرَ لَهُمْ وَلاَ لِيَهْدِيَهُمْ سَبِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/4/137" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:138" id="qr-qusheeri-4-138">بَشِّرِ ٱلْمُنَافِقِينَ بِأَنَّ لَهُمْ عَذَاباً أَلِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/138" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.3A1B4"/><p id="113.639df"><span><tafsir><span>الذين تبدَّلَتْ بهم الأحوال فقاموا وسقطوا ثم انتعشوا ثم ختم بالسوء أحوالهم، أولئك الذين قصمتهم سطوة العزة حكماً، وأدركتهم شقاوة القسمة خاتمة وحالاً - فالحقُّ</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لا يهديهم لقصد، ولا يدلهم على رشد، فبَشِّرْهم بالفُرْقة الأبدية، وأخبرهم بالعقوبة السرمدية.</span></tafsir></span></p><p id="113.66040"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:139-140"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:139" id="qr-qusheeri-4-139">ٱلَّذِينَ يَتَّخِذُونَ ٱلْكَافِرِينَ أَوْلِيَآءَ مِن دُونِ ٱلْمُؤْمِنِينَ أَيَبْتَغُونَ عِندَهُمُ ٱلْعِزَّةَ فَإِنَّ ٱلعِزَّةَ للَّهِ جَمِيعاً</span><a class="vn" href="/quran/4/139" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:140" id="qr-qusheeri-4-140">وَقَدْ نَزَّلَ عَلَيْكُمْ فِي ٱلْكِتَٰبِ أَنْ إِذَا سَمِعْتُمْ آيَاتِ ٱللَّهِ يُكْفَرُ بِهَا وَيُسْتَهْزَأُ بِهَا فَلاَ تَقْعُدُواْ مَعَهُمْ حَتَّىٰ يَخُوضُواْ فِي حَدِيثٍ غَيْرِهِ إِنَّكُمْ إِذاً مِّثْلُهُمْ إِنَّ ٱللَّهَ جَامِعُ ٱلْمُنَٰفِقِينَ وَٱلْكَٰفِرِينَ فِي جَهَنَّمَ جَمِيعاً</span><a class="vn" href="/quran/4/140" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.cEDe6"/><p id="113.8D49f"><span><tafsir><span>من اعتصم بمخلوقٍ فقد التجأ إلى غير مُجير، واستند إلى غير كهفٍ، وسقط في مهواة من الغلط بعيد قعرها، شديد مكرها. أيبتغون العِزَّ عند الذي أصابه ذلّ التكوين؟! متى يكون له عزٌّ على التحقيق؟ ومَنْ لا عزَّ له يلزمه فكيف يكون له عز يتعدَّى إلى غيره؟</span><br/><span>ويقال لا ندري أي حالتهم أقبح: طلب العز وهم في ذل القهر وأسر القبضة أم حسبان ذلك وتوهمه من غير الله؟</span><br/><span>ويقال مَنْ طَلَبَ الشيء من غير وجهه فالإخفاق غاية جهده، ومن رام الغنى في مواطن الفاقة فالإملاق قصارى كدِّه.</span><br/><span>ويقال لو هُدُوا بوجدان العِزِّ لما صُرِفَتْ قُصُودُهم إلى من ليس بيده شيء من الأمر.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّ ٱلعِزَّةَ للَّهِ جَمِيعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> العزُّ على قسمين: عزٌّ قديمٌ فهو لله وصفاً، وعزٌّ حادثٌ يختص به</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>من يشاء فهو له -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- مِلْكاً ومنه لطفاً.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ نَزَّلَ عَلَيْكُمْ فِي ٱلْكِتَٰبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية: لا تجاوروا أرباب الوحشة فإن ظلماتِ أنفسِهم تتعدى إلى قلوبكم عند استنشاقكم ما يَرُدُّون من أنفاسهم، فمن كان بوصفٍ ما متحققاً شاركه حاضروه فيه؛ فجليسُ مَنْ هو في أُنْسٍ مستأنِسِ، وجليسُ من هو في ظلمةٍ مستوحِش.</span><br/><span>ويقال هجرانُ أعداءِ الحقِّ فرضٌ، ومخالفة الأضداد ومفارقتهم دين، والركون إلى أصحاب الغفلة قَرْعُ بابِ الفرقة.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكُمْ إِذاً مِّثْلُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>: أوضحُ برهانٍ على سريرة (.....) صحبة من يقارنه وعِشْرة مَنْ يخادنه؛ فالشكل مقيد بشكله، والفرعُ منتشِرٌ عن أصله.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.86dC5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:141"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:141" id="qr-qusheeri-4-141">ٱلَّذِينَ يَتَرَبَّصُونَ بِكُمْ فَإِن كَانَ لَكُمْ فَتْحٌ مِّنَ ٱللَّهِ قَالُوۤاْ أَلَمْ نَكُنْ مَّعَكُمْ وَإِن كَانَ لِلْكَافِرِينَ نَصِيبٌ قَالُوۤاْ أَلَمْ نَسْتَحْوِذْ عَلَيْكُمْ وَنَمْنَعْكُمْ مِّنَ ٱلْمُؤْمِنِينَ فَٱللَّهُ يَحْكُمُ بَيْنَكُمْ يَوْمَ ٱلْقِيَامَةِ وَلَن يَجْعَلَ ٱللَّهُ لِلْكَافِرِينَ عَلَى ٱلْمُؤْمِنِينَ سَبِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/4/141" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.E48fC"/><p id="113.E90eF"><span><tafsir><span>لمّا عَدِمُوا الإخلاص في الحقيقة، وما ذقوا فيما استشعروا من العقيدة، امتازوا عن المسلمين في الحُكْم، وباينوا الكافرين في الاسم، وواجبٌ على أهل الحقِّ التحرُّزُ عنهم والتحفُّظ منهم، ثم ضمن لهم -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- جميلَ الكفاية بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَن يَجْعَلَ ٱللَّهُ لِلْكَافِرِينَ عَلَى ٱلْمُؤْمِنِينَ سَبِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا على العموم؛ فإن وبال كيدهم إليهم مصروف، وجزاء مَكْرِهم عليهم موقوف، والحقُّ - من قِبَلِ الحقِّ</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- منصورٌ أهلُه، والباطلُ - بنصر الحقِّ</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- مُجْتثٌ أصلُه.</span></tafsir></span></p><p id="113.DC2B0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:142-143"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:142" id="qr-qusheeri-4-142">إِنَّ ٱلْمُنَافِقِينَ يُخَادِعُونَ ٱللَّهَ وَهُوَ خَادِعُهُمْ وَإِذَا قَامُوۤاْ إِلَى ٱلصَّلاَةِ قَامُواْ كُسَالَىٰ يُرَآءُونَ ٱلنَّاسَ وَلاَ يَذْكُرُونَ ٱللَّهَ إِلاَّ قَلِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/4/142" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:143" id="qr-qusheeri-4-143">مُّذَبْذَبِينَ بَيْنَ ذٰلِكَ لاَ إِلَىٰ هَـٰؤُلاۤءِ وَلاَ إِلَى هَـٰؤُلاۤءِ وَمَن يُضْلِلِ ٱللَّهُ فَلَن تَجِدَ لَهُ سَبِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/4/143" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.CF248"/><p id="113.E567A"><span><tafsir><span>خداع المنافقين: إظهار الوفاق في الطريقة واستشعار الشِرْك في العقيدة.</span><br/><span>وخداع الحق إياهم: ما توهموه من الخلاص، وحكموا به لأنفسهم من استحقاق الاختصاص، فإذا كُشِفَ الغطاء أيقنوا أن الذي ظنُّوه شراباً كان سراباً، قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:47" id="qr-qusheeri-39-47">وَبَدَا لَهُمْ مِّنَ ٱللَّهِ مَا لَمْ يَكُونُواْ يَحْتَسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/47" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا قَامُوۤاْ إِلَى ٱلصَّلاَةِ قَامُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية: علامة النفاق وجود النشاط عند شهود الخلق، وفتور العزم عند فوات رؤية الخلق.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُّذَبْذَبِينَ بَيْنَ ذٰلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية: أخَسُّ الخَلْقِ من يَدَعُ صدار العبودية، ولم يجد سبيلاً إلى حقيقة الحرية، فلا له من العز شظية، ولا في الغفلة عيشة هنية.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.2EFcd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:144"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:144" id="qr-qusheeri-4-144">يَا أَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ لاَ تَتَّخِذُواْ ٱلْكَافِرِينَ أَوْلِيَآءَ مِن دُونِ ٱلْمُؤْمِنِينَ أَتُرِيدُونَ أَن تَجْعَلُواْ للَّهِ عَلَيْكُمْ سُلْطَاناً مُّبِيناً</span><a class="vn" href="/quran/4/144" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.9aEf0"/><p id="113.94eB5"><span><tafsir><span>كرَّر عليهم الوعظ، وأكَّد بمباينة الأعداء عليهم الأمر، إبلاغاً في الإنذار، وتغليظاً في الزجر، وإلزاماً للحجة (....) موضع العذر.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَتُرِيدُونَ أَن تَجْعَلُواْ للَّهِ عَلَيْكُمْ سُلْطَاناً مُّبِيناً</span><span class="ve">﴾</span></span>: تَوَعَّدَهم على موالاتهم للكفار بما لم يتوعَّد على غيره من المخالفات، لما فيه من إيثار الغير على المعبود؛ وإيثارُ الغير على المحبوب من أعظم الكبائر في أحكام الوداد. فإذا شَغَلَ من قلبه محلاً - كان للمؤمنين - بالأغيار استوجب ذلك العقوبة فكيف إذا شغل محلاً من قلبه - هو للحق - بالغير؟!</span><br/><span>والعقوبة التي تَوَعَّدَهم بها أنْ يَكِلهَم وما اختاروه من موالاة الكفار، وبئس البدل!</span><br/><span>كذلك مَنْ بقي عن الحق تركه مع الخَلْق؛ فيتضاعف عليه البلاءُ للبقاء عن الحق والبقاء مع الخلق، وكلاهما شديدٌ مِنَ العقوبة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.e5c1F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:145"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:145" id="qr-qusheeri-4-145">إِنَّ ٱلْمُنَافِقِينَ فِي ٱلدَّرْكِ ٱلأَسْفَلِ مِنَ ٱلنَّارِ وَلَن تَجِدَ لَهُمْ نَصِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/145" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.03ddB"/><p id="113.3f942"><span><tafsir><span>دلَّت الآية على أنَّ المنافق ليس بمُسْتأمنٍ لأنَّ الإيمان ما يوجب الأمان، فالمؤمن يتخلَّص بإيمانه من النار، فما يكون سبب وقوعه في الدرك الأسفل من النار لا يكون إيماناً، ويقال هذا تحقيق قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:54" id="qr-qusheeri-3-54">وَٱللَّهُ خَيْرُ ٱلْمَاكِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/54" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أي مَكْرُه فوق كل مَكْرٍ. لمَّا أظهر المنافق ما هو مكر مع المؤمنين كانت عقوبتهم أشد من عقوبة من جاهر بكفره.</span><br/><span>ويقال نقلهم في آجلهم إلى أشد ما هم عليه في عاجلهم، لِمَا في الخبر:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"من كان بحالةٍ لقي الله بها"</span></hadeeth><tafsir><span>فالمنافق - اليومَ - في الدرك - الأسفل من الحجر - فكذلك ينقلون إلى الدرك الأسفل من النار. والدرك الأسفل من الحجر - اليوم - لهم ما عليهم من اسم الإيمان وليس لهم من الله شظية وهذا هو البلاء الأكبر.</span><br/><span>ويقال استوجبوا الدرك الأسفل من النار لأنهم صحبوا اليوم اسم الله الأعظم لا على طريقة الحرمة. ويقال استوجبوا ذلك لأنهم أساءوا الأدب في حال حضورهم بألسنتهم، وسوءُ الأدبِ يوجِبُ الطردَ.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.7bC28"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:146"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:146" id="qr-qusheeri-4-146">إِلاَّ ٱلَّذِينَ تَابُواْ وَأَصْلَحُواْ وَٱعْتَصَمُواْ بِٱللَّهِ وَأَخْلَصُواْ دِينَهُمْ للَّهِ فَأُوْلَـٰئِكَ مَعَ ٱلْمُؤْمِنِينَ وَسَوْفَ يُؤْتِ ٱللَّهُ ٱلْمُؤْمِنِينَ أَجْراً عَظِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/146" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.7b8FA"/><p id="113.4E119"><span><tafsir><span>لم يشترط كل هذه الشرائط في رجوع أحدٍ عن جُرْمِه ما اشترط في رجوع المنافقين عن نفاقهم لصعوبة حالهم في كفرهم. وبعد تحصيلهم هذه الشروط قال لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأُوْلَـٰئِكَ مَعَ ٱلْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل من المؤمنين، وفي هذا إشارة أيضاً إلى نقصان رتبتهم وإن تداركوا بإخلاصهم ما سبق من آفتهم، وفي معناه أنشدوا:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>والعُذر مبسوطٌ ولكنما</span>  ***  </span><span><span>شتان بين العذر والشكر</span></span></p><span/><tafsir><span>ويقال إن حرف (مع) للمصاحبة، فإذا كانوا مع المؤمنين استوجبوا ما يستوجب جماعة المؤمنين، فالتوبة هاهنا أي رجعوا عن نفاقهم، وأصلحوا - بصدقهم في إيمانهم، واعتصموا بالله بالتبرؤ من حولهم وقوتهم، وشاهدوا المِنَّة لله عليهم حيث هداهم، وعن نفاقهم نجَّاهم.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَخْلَصُواْ دِينَهُمْ للَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>: ونجاتهم بفضل ربهم لا بإيمانهم في الحال، ورجوعهم عن نفاقهم فيما مضى عليهم من الأحوال.</span><br/><span>ويقال أخلصوا دينهم لله وهو دوام الاستعانة بالله في أن يثبتهم على الإيمان، ويعصمهم عن الرجوع إلى ما كانوا عليه من النفاق.</span><br/><span>ويُقال: تابوا عن النفاق، وأصلحوا بالإخلاص في الاعتقاد، واعتصموا بالله باستدعاء التوفيق وأخلصوا دينهم لله في أن نجاتهم بفضل الله ولطفه لا بإتيانهم بهذه الأشياء - في التحقيق.</span><br/></tafsir><p/><p id="113.5EaBd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:147"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:147" id="qr-qusheeri-4-147">مَّا يَفْعَلُ ٱللَّهُ بِعَذَابِكُمْ إِن شَكَرْتُمْ وَآمَنْتُمْ وَكَانَ ٱللَّهُ شَاكِراً عَلِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/147" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.AEf8A"/><p id="113.7a027"><span><tafsir><span>هذه الآية من الآيات التي توجب حُسْنَ الرجاء وقوة الأمل، لأنه جعل من أمارات الأمان من العقوبات شيئين اثنين: الشكر والإيمان، وهما خصلتان يسيرتان خفيفتان؛ فإن الشكر قالة، والإيمان حالة، ولقد هوَّن السبيل على العبد حين رضي منه بقالته وحالته. والشكر لا يصح إلا من المؤمنين فأمَّا الكافر فلا يصح منه الشكر؛ لأن الشكر طاعته والطاعة لا تصح من غير المؤمن.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآمَنْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني في المآل؛ فكأنه بيَّن أن النجاة إنما تكون لمن كانت عاقبته على الإيمان، فمعنى الآية لا يعذبكم الله عذاب التخليد، إن شكرتم في الحال وآمنتم في المآل.</span><br/><span>ويقال: إن شكرتم وآمنتم صدقتم بأن نجاتكم بالله لا بشكركم وبإيمانكم.</span><br/><span>ويقال الشكر شهود النعمة من الله والإيمان رؤية الله في النعمة، فكأنه قال: إن شاهدتم النعمة من الله فلا يقطعنَّكم شهودها عن شهود المُنْعِم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ ٱللَّهُ شَاكِراً عَلِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي والله شاكر عليم، ومعنى كونه شاكراً أنه مادِحٌ للعبد ومُشْهِدٌ عليه فيما يفعله لأن حقيقة الشكر وحَدَّه الثناء على المُحْسِن بذكر إحسانه؛ فالعبد يشكر الله أي يثني عليه بذكر إحسانه إليه الذي هو نعمته عليه، والربُّ يشكر للعبد أن يثني عليه بذكر إحسانه الذي هو طاعته له، فإن الله يثني عليه بما يفعله من الطاعة مع علمه بأن له ذنوباً كثيرة.</span><br/><span>ويقال يشكره - وإنْ عَلِمَ أنه سيرجع في المستأنف إلى قبيح أعماله.</span><br/><span>ويقال يشكره لأنه يعلم ضعفه، ويقال يشكره لأنه يعلم أنه لا يعصي وقَصْدُه مخالفةُ ربِّه ولكنه يُذْنِبُ لاستيلاء أحوال البشرية عليه من شهوات غالبة.</span><br/><span>ويقال يشكره لأن العبد يعلم في حالة ذنوبه أنه له ربّاً يغفر له.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.AbECf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:148"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:148" id="qr-qusheeri-4-148">لاَّ يُحِبُّ ٱللَّهُ ٱلْجَهْرَ بِٱلسُّوۤءِ مِنَ ٱلْقَوْلِ إِلاَّ مَن ظُلِمَ وَكَانَ ٱللَّهُ سَمِيعاً عَلِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/148" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.f5a34"/><p id="113.f8ce9"><span><tafsir><span>قول المظلوم في ظالمه - على وجه الإذن له - ليس بسوءٍ في الحقيقة، لكنه يصح وقوع لفظة السوء عليه كقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:40" id="qr-qusheeri-42-40">وَجَزَآءُ سَيِّئَةٍ سَيِّئَةٌ مِّثْلُهَا</span><a class="vn" href="/quran/42/40" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والجزاء ليس بسيئة.</span><br/><span>ويقال مَنْ عَلِمَ أن مولاه يسمع استحيا من النطق بكثيرٍ مما تدعو نفسه إليه.</span><br/><span>ويقال الجهر بالسوء هو ما تسمعه نفسك منك فيما تُحدِّثُ في نفسك من مساءة الخلق؛ فإن الخواص يحاسبون على ما يتحدثون في أنفسهم بما (يعد) لا يُطالَب به كثيرٌ من العوام فيما يَسمعُ منهم الناس.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ مَن ظُلِمَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: قيل ولا من ظُلِمَ. وقيل معناه ولكن مَنْ ظُلِمَ فله أنْ يذكرَ ظالمَه بالسوء.</span><br/><span>ويقال من لم يُؤثِرْ مدحَ الحقِّ على القَدْحِ في الخَلْق فهو المغبون في الحال.</span><br/><span>ويقال من طَالَعَ الخلْقَ بعين الإضافة إلى الحق بأنهم عبيد الله لم يبسط فيهم لسان اللوم؛ يقول الرجل لصاحبه: "أنا أحْتَمِل من (....) خدمتك لك ما لا أحتمله من ولدي"، فإذا كان مثل هذا معهوداً بين الخلق فالعبد بمراعاة هذا الأدب - بينه وبين مولاه - أوْلى.</span><br/><span>ويقال لا يحب الله الجهر بالسوء من القول من العوام، ولا يحب ذلك بخطوره من الخواص.</span><br/><span>ويقال الجهر بالسوء من القول من العوام أن يقول في صفة الله ما لم يَرِدْ به الإذن والتوفيق.</span><br/><span>والجهر بالسوء من القول في صفة الخَلْق أن تقول ما ورد الشرع بالمنع منه، وتقول في صفة الحق ما لا يتصف به فإنك تكون فيه كاذباً، وفي صفة الخلق عن الخواص ما اتصفوا به من النقصان - وإن كنت فيه صادقاً.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ ٱللَّهُ سَمِيعاً عَلِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>: سميعاً لأقوالكم، عليماً بعيوبكم، يعني لا تقولوا للأغيار ما تعلمون أنكم بمثابتهم.</span><br/><span>ويقال سميعاً لأقوالكم عليماً ببراءةِ ساحةِ مَنْ تَقَوَّلْتُم عليه، فيكون فيه تهديد للقائل - لبرئ الساحة - بما يتقَوَّلُ عليه.</span><br/><span>ويقال سميعاً: أيها الظالم، عليمًا: أيها المظلوم؛ تهديدٌ لهؤلاء وتبشيرٌ لهؤلاء.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.b2F5B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:149"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:149" id="qr-qusheeri-4-149">إِن تُبْدُواْ خَيْراً أَوْ تُخْفُوهُ أَوْ تَعْفُواْ عَن سُوۤءٍ فَإِنَّ ٱللَّهَ كَانَ عَفُوّاً قَدِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/149" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.00dD9"/><p id="113.AE40d"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن تُبْدُواْ خَيْراً</span><span class="ve">﴾</span></span> تخلقاً بآداب الشريعة، وتخفوه تحققاً بأحكام الحقيقة.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ تَعْفُواْ عَن سُوۤءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أخذاً من الله ما ندبكم إليه من محاسن الخُلُق.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّ ٱللَّهَ كَانَ عَفُوّاً</span><span class="ve">﴾</span></span> لعيوبكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> على تحصيل محبوبكم وتحقيق مطلوبكم.</span><br/><span>ويقال إن تبدوا خيراً لتكونوا للناس قدوة فيما تُسِنُّون وما تعينون غيركم على ما يُهَدْون به من سلوك سُنَّتكم، وإن تخفوه اكتفاءً بعلمه، وصيانة لنفوسكم عن آفات التصنَّع، وثقةً بأن من تعملون له يرى ذلك ويعلمه منكم، وإن تعفوا عن سوءٍ أي تتركوا ما تدعوكم إليه نفوسكم فالله يجازيكم بعفوه على ما تفعلون، وهو قادر على أن يبتليكم بما ابتلى به الظالم، فيكون تحذيراً لهم من أن يغفلوا عن شهود المنَّة، وتنبيهاً على أن يستعيذوا أن يُسلَبوا العصمة، وأنْ يُخْذَلُوا حتى يقعوا في الفتنة والمحنة.</span><br/><span>ويقال إنْ تبدوا خيراً فتحسنوا إلى الناس، أو تخفوه بأن تدعوا لهم في السرِّ، أو تعفوا عن سوءٍ إنْ ظُلِمْتم.</span><br/><span>ويقال من أحسن إليك فأبْدِ معه خيراً جهراً، ومن كفاك شرَّه فأخلِصْ بالولاء والدعاء له سِرَّاً، ومن أساء إليك فاعفُ عنه كرمًا وفضلاً؛ تجِدْ من الله عفوَه عنك عما ارتكبت، فإن ذنوبَك أكثرُ، وهو قادرٌ على أنْ يُعطيَك من الفضل والإنعام ما لا تصل إليه بالانتصاف من خصمك، وما تجده بالانتقام.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.FFC17"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:150-151"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:150" id="qr-qusheeri-4-150">إِنَّ ٱلَّذِينَ يَكْفُرُونَ بِٱللَّهِ وَرُسُلِهِ وَيُرِيدُونَ أَن يُفَرِّقُواْ بَيْنَ ٱللَّهِ وَرُسُلِهِ وَيقُولُونَ نُؤْمِنُ بِبَعْضٍ وَنَكْفُرُ بِبَعْضٍ وَيُرِيدُونَ أَن يَتَّخِذُواْ بَيْنَ ذٰلِكَ سَبِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/4/150" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:151" id="qr-qusheeri-4-151">أُوْلَـٰئِكَ هُمُ ٱلْكَافِرُونَ حَقّاً وَأَعْتَدْنَا لِلْكَافِرِينَ عَذَاباً مُّهِيناً</span><a class="vn" href="/quran/4/151" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.8A3d9"/><p id="113.e5D17"><span><tafsir><span>أخبر عنهم أنهم أضافوا إلى قبيح كفرهم ما عُدَّ من ذميم فعلهم، ثم بَيَّنَ أنه ضاعف من عذابهم ما كان جزاء جرمهم، لِتَعْلَمَ أنه لأهل الفساد بالمرصاد.</span></tafsir></span></p><p id="113.597D0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:152"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:152" id="qr-qusheeri-4-152">وَٱلَّذِينَ آمَنُواْ بِٱللَّهِ وَرُسُلِهِ وَلَمْ يُفَرِّقُواْ بَيْنَ أَحَدٍ مِّنْهُمْ أُوْلَـٰئِكَ سَوْفَ يُؤْتِيهِمْ أُجُورَهُمْ وَكَانَ ٱللَّهُ غَفُوراً رَّحِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/152" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.d1C32"/><p id="113.71ff7"><span><tafsir><span>لما آمنوا بجميع الرسل، وصَدَقُوا في جميع ما أُمِروا به استوجبوا القبول وحسن الجزاء. وتقاصر الإيمان عن بعض الأعيان كتقاصره عن بعض الأزمان، فكما أنه لا يقبل إيمان من لم يستغرق إيمانه جميع (....) إلى آخر ما له - كذلك لا يقبل إيمان من لم يستغرق إيمانه جميع من أُمِرَ بالإيمان به؛ إذ جعل ذلك شرط تحقيقه وكماله. فالإشارة في هذا أن من لم يخرج عن عهدة الإلزام بالكلية فليس له من حقيقة الوصل شظية، قال <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"الحجُّ عرفة"</span></hadeeth><tafsir><span>فمن قطع المسافة - وإن كان من فج عميق - ثم بقي عن عرفات بأدنى بقية لم يُدْرِك الحج.</span><br/><span>وقال <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"المكاتَبُ عَبْدٌ ما بقي عليه درهم"</span><br/></hadeeth></span></p><p id="113.96F02"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:153"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:153" id="qr-qusheeri-4-153">يَسْأَلُكَ أَهْلُ ٱلْكِتَابِ أَن تُنَزِّلَ عَلَيْهِمْ كِتَاباً مِّنَ ٱلسَّمَآءِ فَقَدْ سَأَلُواْ مُوسَىٰ أَكْبَرَ مِن ذٰلِكَ فَقَالُوۤاْ أَرِنَا ٱللَّهَ جَهْرَةً فَأَخَذَتْهُمُ ٱلصَّاعِقَةُ بِظُلْمِهِمْ ثُمَّ ٱتَّخَذُواْ ٱلْعِجْلَ مِن بَعْدِ مَا جَآءَتْهُمُ ٱلْبَيِّنَاتُ فَعَفَوْنَا عَن ذٰلِكَ وَآتَيْنَا مُوسَىٰ سُلْطَاناً مُّبِيناً</span><a class="vn" href="/quran/4/153" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.7f6a1"/><p id="113.a6DDf"><span><tafsir><span>اشتملت الآية على جنسين من قبيح ما فعلوه: أحدهما سؤالهم الرؤية والثاني عبادة العجل بعدما ظهرت لهم الآيات الباهرة.</span><br/><span>فأمّا سؤالهم الرؤية فَذُمُّوا عليه لأنهم اقترحوا عليه ذلك بعد ما قطع عذرهم بإقامة المعجزات، ثم طلبوا الرؤية لا على وجه التعليم، أو على موجب التصديق به، أو على ما تحملهم عليه شدة الاشتياق، و كل ذلك سوء أدب.</span><br/><span>الإشارة فيه أيضاً أنْ مَنْ يكتفي بأن يكون العجلُ معبودَه - متى - يسلم له أن يكون الحقُّ مشهودَه؟</span><br/><span>ويقال القومُ لم يباشِرْ العرفانُ أسرارَهم فلذلك عكفوا بعقولهم على ما يليق بهم من محدودٍ جوَّزوا أنْ يكون معبودَهم.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآتَيْنَا مُوسَىٰ سُلْطَاناً مُّبِيناً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>حجةً ظاهرةً، بل تفرداً صَانَه من التمثيل والتعطيل.</span><br/><span>والسلطان المبين التحصيل والتنزيه المانع من التعطيل والتشبيه.</span><br/><span>ويقال السلطان المبين القوة بسماع الخطاب من غير واسطة.</span><br/><span>ويقال السلطان المبين لهذه الأمة غداً، وهو بقاؤهم في حال لقائهم - قال <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"لا تضامون في رؤيته"</span></hadeeth><tafsir><span>- في خبر الرؤية.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.65F3e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:154"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:154" id="qr-qusheeri-4-154">وَرَفَعْنَا فَوْقَهُمُ ٱلطُّورَ بِمِيثَاقِهِمْ وَقُلْنَا لَهُمُ ٱدْخُلُواْ ٱلْبَابَ سُجَّداً وَقُلْنَا لَهُمْ لاَ تَعْدُواْ فِي ٱلسَّبْتِ وَأَخَذْنَا مِنْهُمْ مِّيثَاقاً غَلِيظاً</span><a class="vn" href="/quran/4/154" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.adBCa"/><p id="113.6241B"><span><tafsir><span>ما زادهم في الظاهر آيةً إلا زادوا في قلوبهم جحداً ونُكْراً، فلم تنفعهم زيادة نصيب الإعلام؛ لمَّا لم تنفتح لشهودها بصائرُ قلوبهم، قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:101" id="qr-qusheeri-10-101">وَمَا تُغْنِي ٱلآيَاتُ وَٱلنُّذُرُ عَن قَوْمٍ لاَّ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/101" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span></tafsir></span></p><p id="113.Cc5d6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:155"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:155" id="qr-qusheeri-4-155">فَبِمَا نَقْضِهِم مِّيثَاقَهُمْ وَكُفْرِهِم بَآيَاتِ ٱللَّهِ وَقَتْلِهِمُ ٱلأَنْبِيَآءَ بِغَيْرِ حَقٍّ وَقَوْلِهِمْ قُلُوبُنَا غُلْفٌ بَلْ طَبَعَ ٱللَّهُ عَلَيْهَا بِكُفْرِهِمْ فَلاَ يُؤْمِنُونَ إِلاَّ قَلِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/4/155" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.5EAF7"/><p id="113.9FE50"><span><tafsir><span>معناه لارتكابهم هذه المناهي، ولاتصافهم بهذه المخازي، أحللناهم منازل الهوان، وأنزلنا بهم من العقوبة فنون الألوان.</span><br/><span>ويقال لَحِقَهُمْ شؤم المخالفات حالة بعد حالة، لأن من عقوبات المعاصي الخذلان لغيرها من ارتكاب المناهي؛ فَبِنَقْضِهم الميثاق، ثم لم يتوبوا، جرَّهم إلى كفرهم بالآيات، ثم لشؤم كفرهم خذِلُوا حتى قتلوا أنبياءهم - عليهم السلام - بغير حقٍ، ثم لشؤم ذلك تجاسروا حتى ادَّعوا شدةَ التفَهُّم، وقالوا: قلوبنا أوعية العلوم، فَرَدَّ الله عليهم وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ طَبَعَ ٱللَّهُ عَلَيْهَا بِكُفْرِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فحَجَبَهُمْ عن محلِّ العرفان، فعمهوا في ضلالتهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.2D3cd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:156-158"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:156" id="qr-qusheeri-4-156">وَبِكُفْرِهِمْ وَقَوْلِهِمْ عَلَىٰ مَرْيَمَ بُهْتَاناً عَظِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/156" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:157" id="qr-qusheeri-4-157">وَقَوْلِهِمْ إِنَّا قَتَلْنَا ٱلْمَسِيحَ عِيسَى ٱبْنَ مَرْيَمَ رَسُولَ ٱللَّهِ وَمَا قَتَلُوهُ وَمَا صَلَبُوهُ وَلَـٰكِن شُبِّهَ لَهُمْ وَإِنَّ ٱلَّذِينَ ٱخْتَلَفُواْ فِيهِ لَفِي شَكٍّ مِّنْهُ مَا لَهُمْ بِهِ مِنْ عِلْمٍ إِلاَّ ٱتِّبَاعَ ٱلظَّنِّ وَمَا قَتَلُوهُ يَقِيناً</span><a class="vn" href="/quran/4/157" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:158" id="qr-qusheeri-4-158">بَل رَّفَعَهُ ٱللَّهُ إِلَيْهِ وَكَانَ ٱللَّهُ عَزِيزاً حَكِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/158" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.86B9e"/><p id="113.04cB4"><span><tafsir><span>مجاوزةُ الحدِّ ضلالٌ، كما أن النقصانَ والتقاصرَ عن الحقِّ ضلالٌ، فقومٌ تَقَوَّلُوا على مريم ورموها بالزنا، وآخرون جاوزوا الحدَّ في تعظيمها فقالوا: ابنُها ابنُ الله، وكلا الطائفتين وقعوا في الضلال.</span><br/><span>ويقال مريم -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ا - كانت وليَّةَ الله، فَشَقِيَ بها فرقتان: أهل الإفراط وأهل التفريط. وكذلك كان أولياؤه -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- فمُنْكِرُهَم يَشْقَى بِتَرْكِ احترامهم، والذين يعتقدون فيهم ما لا يستوجبونه يَشْقَوْن بالزيادة في إعظامهم، وعلى هذه الجملة دَرَجَ الأكثرون من الأكابر.</span><br/><span>قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَوْلِهِمْ إِنَّا قَتَلْنَا ٱلْمَسِيحَ عِيسَى ٱبْنَ مَرْيَمَ رَسُولَ ٱللَّهِ وَمَا قَتَلُوهُ وَمَا صَلَبُوهُ وَلَـٰكِن شُبِّهَ لَهُمْ وَإِنَّ ٱلَّذِينَ ٱخْتَلَفُواْ فِيهِ لَفِي شَكٍّ مِّنْهُ مَا لَهُمْ بِهِ مِنْ عِلْمٍ إِلاَّ ٱتِّبَاعَ ٱلظَّنِّ وَمَا قَتَلُوهُ يَقِيناً بَل رَّفَعَهُ ٱللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا صَلَبُوهُ وَلَـٰكِن شُبِّهَ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَزِيزاً حَكِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل أوقع الله شَبَهَهُ على الساعي به فقُتِلَ وصُلِبَ مكانه، وقد قيل: مَنْ حفر بئراً لأخيه وقع فيها.</span><br/><span>وقيل إن عيسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>قال: مَنْ رَضِيَ بأن يُلْقَى عليه شَبَهِي فيُقتَل دوني فله الجنة، فرضي به بعضُ أصحابه، فيقال لمَّا صبر على مقاساة التلف لم يعدِم من الله الخلف، قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:30" id="qr-qusheeri-18-30">إِنَّا لاَ نُضِيعُ أَجْرَ مَنْ أَحْسَنَ عَمَلاً</span><a class="vn" href="/quran/18/30" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>ويقال لمَّا صَحَّتْ صحبةُ الرجل مع عيسى -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- بِنَفْسِهِ صَحِبَه بروحه، فلمَّا رُفِعَ عيسى -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>- إلى محل الزلفة، رفع روح هذا الذي فداه بنفسه إلى محل القربة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.FcBEE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:159"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:159" id="qr-qusheeri-4-159">وَإِن مِّنْ أَهْلِ ٱلْكِتَابِ إِلاَّ لَيُؤْمِنَنَّ بِهِ قَبْلَ مَوْتِهِ وَيَوْمَ ٱلْقِيَامَةِ يَكُونُ عَلَيْهِمْ شَهِيداً</span><a class="vn" href="/quran/4/159" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.9BDC6"/><p id="113.c6daE"><span><tafsir><span>لما حكم بأن لا أمَان لهم في وقت اليأس لم ينفعهم الإيمان في تلك الحالة، فعُلِمَ أنَّ العِبْرَةَ بأمان الحقِّ لا بإيمان العبد.</span></tafsir></span></p><p id="113.38fF9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:160-161"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:160" id="qr-qusheeri-4-160">فَبِظُلْمٍ مِّنَ ٱلَّذِينَ هَادُواْ حَرَّمْنَا عَلَيْهِمْ طَيِّبَاتٍ أُحِلَّتْ لَهُمْ وَبِصَدِّهِمْ عَن سَبِيلِ ٱللَّهِ كَثِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/160" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:161" id="qr-qusheeri-4-161">وَأَخْذِهِمُ ٱلرِّبَا وَقَدْ نُهُواْ عَنْهُ وَأَكْلِهِمْ أَمْوَالَ ٱلنَّاسِ بِٱلْبَاطِلِ وَأَعْتَدْنَا لِلْكَافِرِينَ مِنْهُمْ عَذَاباً أَلِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/161" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.dFDbD"/><p id="113.a21b3"><span><tafsir><span>يقال ارتكاب المحظورات يوجب تحريم المُبَاحَات.</span><br/><span>فَمَنْ ركب محظوراً بظاهره حُرِم ما كان يجده من الأحوال المباحة، والألطاف الحاصلة في سرائره.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.ab30c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:162"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:162" id="qr-qusheeri-4-162">لَّـٰكِنِ ٱلرَّاسِخُونَ فِي ٱلْعِلْمِ مِنْهُمْ وَٱلْمُؤْمِنُونَ يُؤْمِنُونَ بِمَآ أُنزِلَ إِلَيكَ وَمَآ أُنزِلَ مِن قَبْلِكَ وَٱلْمُقِيمِينَ ٱلصَّلاَةَ وَٱلْمُؤْتُونَ ٱلزَّكَاةَ وَٱلْمُؤْمِنُونَ بِٱللَّهِ وَٱلْيَوْمِ ٱلآخِرِ أُوْلَـٰئِكَ سَنُؤْتِيهِمْ أَجْراً عَظِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/162" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.75e5D"/><p id="113.75eC0"><span><tafsir><span>الراسخ في العلم هو ألا يكون في الدليل مُقَلِّداً، كما لا يكون في الحكم مقلداً، بل يضع النظر موضعه إلى أن ينتهي إلى حد لا يكون للشكِّ في عقله مساغ.</span><br/><span>ويقال الراسخ في العلم من يرتقي عن حد تأمل البرهان ويصل إلى حقائق البيان.</span><br/><span>ويقال الراسخ في العلم أن يكون بعلمه عامِلاً حتى يفيد عِلمَ ما خفي على غيره، ففي الخبر:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"من عمل بما علمه ورَّثه الله علم ما لم يعلم"</span><br/></hadeeth><span/><tafsir><span>وخَصَّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلْمُقِيمِينَ ٱلصَّلاَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الإعراب فَنَصَب اللفظ بإضمار أعني على المدح لِمَا للصلاة من التخصيص من بين العبادات لأنها تالية الإيمان في أكثر المواضع في القرآن، ولأن الله -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- أمر الرسول <span class="honorific"></span> (بها) ليلةَ المعراج بغير واسطة جبريل</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>... وغير هذا من الوجوه.</span><br/><span>قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَجْراً عَظِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>: الأجر العظيم هو الذي يزيد على قدر الاستحقاق بالعمل.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.34fad"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:163"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:163" id="qr-qusheeri-4-163">إِنَّآ أَوْحَيْنَآ إِلَيْكَ كَمَآ أَوْحَيْنَآ إِلَىٰ نُوحٍ وَٱلنَّبِيِّينَ مِن بَعْدِهِ وَأَوْحَيْنَآ إِلَىٰ إِبْرَاهِيمَ وَإِسْمَاعِيلَ وَإسْحَاقَ وَيَعْقُوبَ وَٱلأَسْبَاطِ وَعِيسَىٰ وَأَيُّوبَ وَيُونُسَ وَهَارُونَ وَسُلَيْمَانَ وَآتَيْنَا دَاوُودَ زَبُوراً</span><a class="vn" href="/quran/4/163" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.6Ff07"/><p id="113.Bd4e7"><span><tafsir><span>إفراد النبي <span class="honorific"></span> من الأنبياء بالإيمان لإفرادهم بالتخصيص والفضيلة؛ فأفرد نوحاً على ما استحقه من المقام وأفرد رسولنا</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>على ما استحقه هو، فاشتركا في الإفراد لكنهما تباينا في الفضيلة على حسن المقام، فتفرَّد واحد من بين أشكاله بغير فضائل، وتفرَّد آخر من بين أضرابه بألف فضيلة.</span></tafsir></span></p><p id="113.0dEbD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:164"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:164" id="qr-qusheeri-4-164">وَرُسُلاً قَدْ قَصَصْنَاهُمْ عَلَيْكَ مِن قَبْلُ وَرُسُلاً لَّمْ نَقْصُصْهُمْ عَلَيْكَ وَكَلَّمَ ٱللَّهُ مُوسَىٰ تَكْلِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/164" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.fE8CC"/><p id="113.1409D"><span><tafsir><span>سُنَّةُ الله في أوليائه سترُ قومٍ، وشَهْرُ قومٍ، وبذلك جَرَتْ سُنَّتُه أيضاً في الأنبياء - عليهم السلام - أظهر أسماء قومٍ وأجمل تفصيل آخرين. والإيمان واجب بجميع الأنبياء جملة وتفصيلاً، كما أنّ الاحترام واجب لجميع الأولياء جملة وتفصيلاً، وكذلك أحوال العباد ستر عليهم بعضاً وأظهر لهم بعضها، فما أظهرها لهم - طالبهم بالإخلاص فيها، وما سترها عليهم - فلأنه غار على قلوبهم من ملاحظة أحوالهم تأهيلاً لهم للاختصاص بحقائق أفردهم بمعانيها.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَلَّمَ ٱللَّهُ مُوسَىٰ تَكْلِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>: إخبار عن تخصيصه إياه باستماع كلامه بلا واسطة.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="113.04d79"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:165"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:165" id="qr-qusheeri-4-165">رُّسُلاً مُّبَشِّرِينَ وَمُنذِرِينَ لِئَلاَّ يَكُونَ لِلنَّاسِ عَلَى ٱللَّهِ حُجَّةٌ بَعْدَ ٱلرُّسُلِ وَكَانَ ٱللَّهُ عَزِيزاً حَكِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/165" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.a0f13"/><p id="113.cd570"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رُّسُلاً مُّبَشِّرِينَ وَمُنذِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وقَفَ الخلْقَ عند مقاديرهم؛ وبيَّن أنه أرسل إليهم الرسل فتفردوا عليهم إلى اجتباء ثوابهم، واجتناب ما فيه استحقاق عذابهم، وأنه ليس للخلْق سبيل إلى راحة يطلبونها ولا إلى آفة يجتنبونها إما في الحال أو في المآل.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِئَلاَّ يَكُونَ لِلنَّاسِ عَلَى ٱللَّهِ حُجَّةٌ بَعْدَ ٱلرُّسُلِ وَكَانَ ٱللَّهُ عَزِيزاً حَكِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>أنَّى يكون لمن له إلى الله حاجة على الله حُجَّة؟! ولكنَّ الله خاطبهم على حسب عقولهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.dB9E2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:166"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:166" id="qr-qusheeri-4-166">لَّـٰكِنِ ٱللَّهُ يَشْهَدُ بِمَآ أَنزَلَ إِلَيْكَ أَنزَلَهُ بِعِلْمِهِ وَٱلْمَلاۤئِكَةُ يَشْهَدُونَ وَكَفَىٰ بِٱللَّهِ شَهِيداً</span><a class="vn" href="/quran/4/166" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.b4Dab"/><p id="113.B6b54"><span><tafsir><span>سلاَّه الله عن تكذيب الخلق إياه بما ذكره من علم الله بصدقه، ولذلك قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَفَىٰ بِٱللَّهِ شَهِيداً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span></tafsir><span/></span></p><p id="113.0A172"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:167-169"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:167" id="qr-qusheeri-4-167">إِنَّ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ وَصَدُّواْ عَن سَبِيلِ ٱللَّهِ قَدْ ضَلُّواْ ضَلَٰلاً بَعِيداً</span><a class="vn" href="/quran/4/167" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:168" id="qr-qusheeri-4-168">إِنَّ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ وَظَلَمُواْ لَمْ يَكُنِ ٱللَّهُ لِيَغْفِرَ لَهُمْ وَلاَ لِيَهْدِيَهُمْ طَرِيقاً</span><a class="vn" href="/quran/4/168" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:169" id="qr-qusheeri-4-169">إِلاَّ طَرِيقَ جَهَنَّمَ خَالِدِينَ فِيهَآ أَبَداً وَكَانَ ذٰلِكَ عَلَى ٱللَّهِ يَسِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/169" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.acD4c"/><p id="113.DB72e"><span><tafsir><span>جعْل صدَّهم المؤمنين من اتباع الحقِّ كفرهم بالله، واللهُ</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عظَّم حقوق أوليائه كتعظيم حقِّ نفسه، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ وَظَلَمُواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> جعل ظُلْمَهُم سبيلَ كفرهم، فَعَلَّقَ استحقاق العقوبة المؤبَّدة عليها جميعاً. والظلم - وإنْ لم يكن كالكفر في استحقاق وعيد الأبد - فَلِشُؤْمِ الظلم لا يبعد أن يخذلَه اللهُ حتى يُوَافِيَ ربَّه على الكفر.</span></tafsir></span></p><p id="113.a7C29"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:170"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:170" id="qr-qusheeri-4-170">يٰأَيُّهَا ٱلنَّاسُ قَدْ جَآءَكُمُ ٱلرَّسُولُ بِٱلْحَقِّ مِن رَّبِّكُمْ فَآمِنُواْ خَيْراً لَّكُمْ وَإِن تَكْفُرُواْ فَإِنَّ للَّهِ مَا فِي ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ وَكَانَ ٱللَّهُ عَلِيماً حَكِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/170" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.A46eE"/><p id="113.751ad"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يٰأَهْلَ ٱلْكِتَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span>: أخبر أنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>غني عنهم، فإنْ آمنوا فحظوظ أنفسهم اكتسبوها وإن كفروا فَبَلاَيَاهُم لأنفسهم اجتلبوها. والحقُّ -</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- مُنَزَّه الوصف عن (الجهل) لوفاق أحدٍ، والنقص لخلاف أحد.</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِن تَكْفُرُواْ فَإِنَّ للَّهِ مَا فِي ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني إن خرجوا عن استعمال العبودية - فعلاً، لم يخرجوا عن حقيقة كونهم عبيده - خلْقاً، قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="19:93" id="qr-qusheeri-19-93">إِن كُلُّ مَن فِي ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ إِلاَّ آتِي ٱلرَّحْمَـٰنِ عَبْداً</span><a class="vn" href="/quran/19/93" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.F389B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:171"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:171" id="qr-qusheeri-4-171">يٰأَهْلَ ٱلْكِتَابِ لاَ تَغْلُواْ فِي دِينِكُمْ وَلاَ تَقُولُواْ عَلَى ٱللَّهِ إِلاَّ ٱلْحَقَّ إِنَّمَا ٱلْمَسِيحُ عِيسَى ٱبْنُ مَرْيَمَ رَسُولُ ٱللَّهِ وَكَلِمَتُهُ أَلْقَاهَا إِلَىٰ مَرْيَمَ وَرُوحٌ مِّنْهُ فَآمِنُواْ بِٱللَّهِ وَرُسُلِهِ وَلاَ تَقُولُواْ ثَلاَثَةٌ ٱنتَهُواْ خَيْراً لَّكُمْ إِنَّمَا ٱللَّهُ إِلَـٰهٌ وَاحِدٌ سُبْحَانَهُ أَن يَكُونَ لَهُ وَلَدٌ لَّهُ مَا فِي ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَمَا فِي ٱلأَرْضِ وَكَفَىٰ بِٱللَّهِ وَكِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/4/171" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.AA2A3"/><p id="113.6425b"><span><tafsir><span>غُلُوُّهم في دينهم جَرْيهُم على مقتضى حسبانهم؛ حيث وصفوا - بمشابهة الخلْق - معبودَهم، ثم مناقضتهم؛ حيث قالوا الواحد ثلاثة والثلاثة واحد، والتمادي في الباطل لا يزيد غير الباطل.</span></tafsir></span></p><p id="113.0bbC8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:172-173"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:172" id="qr-qusheeri-4-172">لَّن يَسْتَنكِفَ ٱلْمَسِيحُ أَن يَكُونَ عَبْداً للَّهِ وَلاَ ٱلْمَلاۤئِكَةُ ٱلْمُقَرَّبُونَ وَمَن يَسْتَنْكِفْ عَنْ عِبَادَتِهِ وَيَسْتَكْبِرْ فَسَيَحْشُرُهُمْ إِلَيهِ جَمِيعاً</span><a class="vn" href="/quran/4/172" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:173" id="qr-qusheeri-4-173">فَأَمَّا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ وَعَمِلُواْ ٱلصَّالِحَاتِ فَيُوَفِّيهِمْ أُجُورَهُمْ وَيَزيدُهُمْ مِّن فَضْلِهِ وَأَمَّا ٱلَّذِينَ ٱسْتَنكَفُواْ وَٱسْتَكْبَرُواْ فَيُعَذِّبُهُمْ عَذَاباً أَلِيماً وَلاَ يَجِدُونَ لَهُمْ مِّن دُونِ ٱللَّهِ وَلِيّاً وَلاَ نَصِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/173" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.D845B"/><p id="113.aAEee"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّن يَسْتَنكِفَ ٱلْمَسِيحُ أَن يَكُونَ عَبْداً للَّهِ وَلاَ ٱلْمَلاۤئِكَةُ ٱلْمُقَرَّبُونَ وَمَن يَسْتَنْكِفْ عَنْ عِبَادَتِهِ وَيَسْتَكْبِرْ فَسَيَحْشُرُهُمْ إِلَيهِ جَمِيعاً فَأَمَّا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ وَعَمِلُواْ ٱلصَّالِحَاتِ فَيُوَفِّيهِمْ أُجُورَهُمْ وَيَزيدُهُمْ مِّن فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>كيف يستنكف عن عبوديته وبالعبودية شَرَفُه، وكيف يستكبر عن التذلُّلِ وفي استكباره تَلَفُه، ولهذا الشأن نطق المسيح أول ما نطق بقوله: إني عبد الله، وتجمُّل العبيد في التذلل للسَّادة، هذا معلوم لا تدخله ريبة.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ ٱلْمَلاۤئِكَةُ ٱلْمُقَرَّبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يدل على أنهم أفضل من المسيح، لأنه إنما خاطبهم على حسب عقائدهم، والقوم اعتقدوا تفضيل الملائكة على بني آدم.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَمَّا ٱلَّذِينَ ٱسْتَنكَفُواْ وَٱسْتَكْبَرُواْ فَيُعَذِّبُهُمْ عَذَاباً أَلِيماً وَلاَ يَجِدُونَ لَهُمْ مِّن دُونِ ٱللَّهِ وَلِيّاً وَلاَ نَصِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>العذاب الأليم ألا يصلوا إليه أبداً بعدما عرفوا جلاله، فإذا صارت معارفُهم ضروريةً فإنهم يعرفون أنهم عنه بقوا، فَحَسَراتُهم حينئذ على ما فاتهم أشدُّ عقوبة لهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.C80eD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:174"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:174" id="qr-qusheeri-4-174">يَا أَيُّهَا ٱلنَّاسُ قَدْ جَآءَكُمْ بُرْهَانٌ مِّن رَّبِّكُمْ وَأَنْزَلْنَآ إِلَيْكُمْ نُوراً مُّبِيناً</span><a class="vn" href="/quran/4/174" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.cA277"/><p id="113.D5aC0"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا أَيُّهَا ٱلنَّاسُ قَدْ جَآءَكُمْ بُرْهَانٌ مِّن رَّبِّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>البرهان ما لاح في سرائرهم من شواهد الحق.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنْزَلْنَآ إِلَيْكُمْ نُوراً مُّبِيناً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وهو خطابه الذي في تأملهم معانيه حصولُ استبصارِهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.Fb401"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:175"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:175" id="qr-qusheeri-4-175">فَأَمَّا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ بِٱللَّهِ وَٱعْتَصَمُواْ بِهِ فَسَيُدْخِلُهُمْ فِي رَحْمَةٍ مِّنْهُ وَفَضْلٍ وَيَهْدِيهِمْ إِلَيْهِ صِرَاطاً مُّسْتَقِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/175" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.f44CF"/><p id="113.bDbDB"><span><tafsir><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَمَّا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ بِٱللَّهِ وَٱعْتَصَمُواْ بِهِ فَسَيُدْخِلُهُمْ فِي رَحْمَةٍ مِّنْهُ وَفَضْلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَيُدْخِلُهُمْ فِي رَحْمَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>: والسين للاستقبال أي يحفظ عليهم إيمانهم في المآل عند التوفي، كما أكرمهم بالعرفان والإيمان في الحال.</span><br/><span>قوله جلّ ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَهْدِيهِمْ إِلَيْهِ صِرَاطاً مُّسْتَقِيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>هذه الهداية هي إكرامهم بأن عرفوا أن هذه الهداية من الله فضل لا لأنهم استوجبوها بطلبهم وجهدهم، ولا بتعبهم وكدِّهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="113.fa9c6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:176"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:176" id="qr-qusheeri-4-176">يَسْتَفْتُونَكَ قُلِ ٱللَّهُ يُفْتِيكُمْ فِي ٱلْكَلاَلَةِ إِن ٱمْرُؤٌ هَلَكَ لَيْسَ لَهُ وَلَدٌ وَلَهُ أُخْتٌ فَلَهَا نِصْفُ مَا تَرَكَ وَهُوَ يَرِثُهَآ إِن لَّمْ يَكُنْ لَّهَآ وَلَدٌ فَإِن كَانَتَا ٱثْنَتَيْنِ فَلَهُمَا ٱلثُّلُثَانِ مِمَّا تَرَكَ وَإِن كَانُوۤاْ إِخْوَةً رِّجَالاً وَنِسَآءً فَلِلذَّكَرِ مِثْلُ حَظِّ ٱلأُنثَيَيْنِ يُبَيِّنُ ٱللَّهُ لَكُمْ أَن تَضِلُّواْ وَٱللَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/4/176" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="113.cEfDb"/><p id="113.Ae0e8"><span><tafsir><span>قطع الخصومة بينهم في قسمة الميراث فيما أظهر لهم من النصِّ على الحكم، فإن المال محبَّبٌ إلى الإنسان، وجُبِلَت النفوس على الشحِّ؛ فلو لم ينص على مقادير الاستحقاق (لقابلة الأشباه) في الاجتهاد، فكان يؤدي ذلك إلى التجاذب والتواثب؛ فَحَسَمَ تلك الجملة بما نصَّ على المقادير في الميراث قطعاً للخصام. ولتوريثه للنسوان - وإن لم يوجد منهن الذبُّ عن العشيرة - دلالة على النظر لضعفهن. وفي تفضيل الذكور عليهن لِمَا عليهم مِنْ حَمْلِ المؤن وكذا السعي في تحصيل المال، والقيام عليهن.</span></tafsir></span></p><p id="113.4E3BD"/></div></div></div></div></body></html>