<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة التحريم" id="ch74"><h1 id="114.XlDpv">سورة التحريم</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="66:1-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="66:1" id="qr-nisabory-66-1">يٰأَيُّهَا ٱلنَّبِيُّ لِمَ تُحَرِّمُ مَآ أَحَلَّ ٱللَّهُ لَكَ تَبْتَغِي مَرْضَاتَ أَزْوَاجِكَ وَٱللَّهُ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/66/1" target="_blank" title="سورة التحريم"></a><span class="v" data-v="66:2" id="qr-nisabory-66-2">قَدْ فَرَضَ ٱللَّهُ لَكُمْ تَحِلَّةَ أَيْمَانِكُمْ وَٱللَّهُ مَوْلاَكُمْ وَهُوَ ٱلْعَلِيمُ ٱلْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/66/2" target="_blank" title="سورة التحريم"></a><span class="v" data-v="66:3" id="qr-nisabory-66-3">وَإِذْ أَسَرَّ ٱلنَّبِيُّ إِلَىٰ بَعْضِ أَزْوَاجِهِ حَدِيثاً فَلَمَّا نَبَّأَتْ بِهِ وَأَظْهَرَهُ ٱللَّهُ عَلَيْهِ عَرَّفَ بَعْضَهُ وَأَعْرَضَ عَن بَعْضٍ فَلَمَّا نَبَّأَهَا بِهِ قَالَتْ مَنْ أَنبَأَكَ هَـٰذَا قَالَ نَبَّأَنِيَ ٱلْعَلِيمُ ٱلْخَبِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/66/3" target="_blank" title="سورة التحريم"></a><span class="v" data-v="66:4" id="qr-nisabory-66-4">إِن تَتُوبَآ إِلَى ٱللَّهِ فَقَدْ صَغَتْ قُلُوبُكُمَا وَإِن تَظَاهَرَا عَلَيْهِ فَإِنَّ اللَّهَ هُوَ مَوْلاَهُ وَجِبْرِيلُ وَصَالِحُ الْمُؤْمِنِينَ وَالْمَلاَئِكَةُ بَعْدَ ذَلِكَ ظَهِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/66/4" target="_blank" title="سورة التحريم"></a><span class="v" data-v="66:5" id="qr-nisabory-66-5">عَسَىٰ رَبُّهُ إِن طَلَّقَكُنَّ أَن يُبْدِلَهُ أَزْوَاجاً خَيْراً مِّنكُنَّ مُسْلِمَاتٍ مُّؤْمِنَاتٍ قَانِتَاتٍ تَائِبَاتٍ عَابِدَاتٍ سَائِحَاتٍ ثَيِّبَاتٍ وَأَبْكَاراً</span><a class="vn" href="/quran/66/5" target="_blank" title="سورة التحريم"></a><span class="v" data-v="66:6" id="qr-nisabory-66-6">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ قُوۤاْ أَنفُسَكُمْ وَأَهْلِيكُمْ نَاراً وَقُودُهَا ٱلنَّاسُ وَٱلْحِجَارَةُ عَلَيْهَا مَلاَئِكَةٌ غِلاَظٌ شِدَادٌ لاَّ يَعْصُونَ ٱللَّهَ مَآ أَمَرَهُمْ وَيَفْعَلُونَ مَا يُؤْمَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/66/6" target="_blank" title="سورة التحريم"></a><span class="v" data-v="66:7" id="qr-nisabory-66-7">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ لاَ تَعْتَذِرُواْ ٱلْيَوْمَ إِنَّمَا تُجْزَوْنَ مَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/66/7" target="_blank" title="سورة التحريم"></a><span class="v" data-v="66:8" id="qr-nisabory-66-8">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ تُوبُوۤاْ إِلَى ٱللَّهِ تَوْبَةً نَّصُوحاً عَسَىٰ رَبُّكُمْ أَن يُكَفِّرَ عَنكُمْ سَيِّئَاتِكُمْ وَيُدْخِلَكُمْ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا ٱلأَنْهَارُ يَوْمَ لاَ يُخْزِى ٱللَّهُ ٱلنَّبِيَّ وَٱلَّذِينَ آمَنُواْ مَعَهُ نُورُهُمْ يَسْعَىٰ بَيْنَ أَيْدِيهِمْ وَبِأَيْمَانِهِمْ يَقُولُونَ رَبَّنَآ أَتْمِمْ لَنَا نُورَنَا وَٱغْفِرْ لَنَآ إِنَّكَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/66/8" target="_blank" title="سورة التحريم"></a><span class="v" data-v="66:9" id="qr-nisabory-66-9">يٰأَيُّهَا ٱلنَّبِيُّ جَاهِدِ ٱلْكُفَّارَ وَٱلْمُنَافِقِينَ وَٱغْلُظْ عَلَيْهِمْ وَمَأْوَاهُمْ جَهَنَّمُ وَبِئْسَ ٱلْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/66/9" target="_blank" title="سورة التحريم"></a><span class="v" data-v="66:10" id="qr-nisabory-66-10">ضَرَبَ ٱللَّهُ مَثَلاً لِّلَّذِينَ كَفَرُواْ ٱمْرَأَتَ نُوحٍ وَٱمْرَأَتَ لُوطٍ كَانَتَا تَحْتَ عَبْدَيْنِ مِنْ عِبَادِنَا صَالِحَيْنِ فَخَانَتَاهُمَا فَلَمْ يُغْنِيَا عَنْهُمَا مِنَ ٱللَّهِ شَيْئاً وَقِيلَ ٱدْخُلاَ ٱلنَّارَ مَعَ ٱلدَّاخِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/66/10" target="_blank" title="سورة التحريم"></a><span class="v" data-v="66:11" id="qr-nisabory-66-11">وَضَرَبَ ٱللَّهُ مَثَلاً لِّلَّذِينَ آمَنُواْ ٱمْرَأَتَ فِرْعَوْنَ إِذْ قَالَتْ رَبِّ ٱبْنِ لِي عِندَكَ بَيْتاً فِي ٱلْجَنَّةِ وَنَجِّنِي مِن فِرْعَوْنَ وَعَمَلِهِ وَنَجِّنِي مِنَ ٱلْقَوْمِ ٱلظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/66/11" target="_blank" title="سورة التحريم"></a><span class="v" data-v="66:12" id="qr-nisabory-66-12">وَمَرْيَمَ ٱبْنَتَ عِمْرَانَ ٱلَّتِيۤ أَحْصَنَتْ فَرْجَهَا فَنَفَخْنَا فِيهِ مِن رُّوحِنَا وَصَدَّقَتْ بِكَلِمَاتِ رَبِّهَا وَكُتُبِهِ وَكَانَتْ مِنَ ٱلْقَانِتِينَ</span><a class="vn" href="/quran/66/12" target="_blank" title="سورة التحريم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="114.EEC5e"/><p id="114.d11D0"><span><tafsir><span>القراءات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عرف</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتخفيف: عليّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تظاهرا</span><span class="ve">﴾</span></span> عاصم وحمزة وعلي وخلف. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يبدله</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتشديد: أبو جعفر ونافع وأبو عمرو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نصوحاً</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم النون: يحيى وحماد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكتبه</span><span class="ve">﴾</span></span> على الجمع: أبو عمرو وسهل ويعقوب وحفص.</span><br/><span>الوقوف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لك</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لاحتمال أن الجملة بعده حال أو استفهامية بحذف الحرف وهذا أحسن، لأن تحريم الحلال بغير ابتغاء مرضاتهن أيضاً غير جائز <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أزواجك</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيمانكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لعطف الجملتين المختلفتين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مولاكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط للابتداء بذكر ما لم يزل من الوصفين مع اتفاق الجملتين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حديثاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن بعض</span><span class="ve">﴾</span></span> ج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الخبير</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قلوبكما</span><span class="ve">﴾</span></span> ج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> ه لتناهي الشرط إلى الإخبار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظهير</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأبكاراً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما يؤمرون</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اليوم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تعملون</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نصوحاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأنهار</span><span class="ve">﴾</span></span> لا بناء على أن الظرف يتعلق بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويدخلكم</span><span class="ve">﴾</span></span> وج لاحتمال أن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم</span><span class="ve">﴾</span></span> متعلق بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسعى</span><span class="ve">﴾</span></span> بعد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واغفر لنا</span><span class="ve">﴾</span></span> ج للابتداء بأن مع احتمال اللام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قدير</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جهنم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المصير</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لوط</span><span class="ve">﴾</span></span> ط لابتداء الحكاية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الداخلين</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فرعون</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لئلا يتوهم أن الظرف متعلق بـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضرب</span><span class="ve">﴾</span></span> بل التقدير " اذكروا " <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> ه لأن ما بعده معطوف على امرأة فرعون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">القانتين</span><span class="ve">﴾</span></span> ه.</span><br/><span>التفسير: كان النبي <span class="honorific"></span> يأتي زينب بنت جحش فيشرب عندها العسل، فتواطأت عائشة وحفصة فقالتا له: إنما نشم منك ريح المغافير. والمغفور والمغثور شيء واحد ينضحه العرفط والرمث مثل الصمغ وهو حلو كالعسل ويؤكل وله ريح كريهة. وكان النبي <span class="honorific"></span> يكره التفل فحرم لقولهما على نفسه العسل. الثاني أنه ما أحل الله له من ملك اليمين. وههنا روايتان: الأولى</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أنه <span class="honorific"></span> خلا بمارية القبطية في يوم عائشة وعلمت بذلك حفصة فقال لها: اكتمي عليّ وقد حرمت مارية على نفسي وأبشرك أن أبا بكر وعمر يملكان بعدي أمر أمتي"</span></hadeeth><tafsir><span>، فأخبرت به عائشة وكانتا متصادقتين. الثانية أنه خلا بمارية في يوم حفصة فأرضاها بذلك واستكتمها فلم تكتم فطلقها واعتزل نساءه ومكث تسعاً وعشرين ليلة في بيت مارية فقال عمر لابنته: لو كان في آل الخطاب خير لما طلقك. فنزل جبريل <span class="honorific"></span> وقال: راجعها فإنها صوّامة قوّامة وإنها لمن نسائك في الجنة. قال جمع من العلماء: لم يثبت عن رسول الله <span class="honorific"></span> تحريم حلال بأن يقول: هو عليّ حرام ولكنه كان يميناً كقوله</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>" والله لا أشرب العسل ولا أقرب الجارية بعد اليوم"</span></hadeeth><tafsir><span>فقيل له: لم تحرم أي لم تمتنع منه بسبب اليمين يعني أقدم على ما حلفت عليه وكفر عن يمينك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله غفور</span><span class="ve">﴾</span></span> لك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> بك والدليل عليه ظاهر. قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد فرض الله لكم تحلة</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى التحليل كالتكرمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيمانكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي شرع لكم تحليلها بالكفارة. وقيل: قد شرع الله لكم الاستثناء في أيمانكم من قولك حلل فلان في يمينه إذا استثنى فيها وذلك أن يقول: إن شاء الله عقبها حتى لا يحنث. والتحلة تفعلة بمعنى التحليل كالتكرمة بمعنى التكريم. عن الحسن أنه <span class="honorific"></span> لم يكفر عن يمينه لأنه كان مغفوراً له ما تقدّم من ذنبه وما تأخر وإنما هو تعليم للمؤمنين. وعن مقاتل أنه أعتق رقبة في تحريم مارية. وما حكم تحريم الحلال؟ قال أبو حنيفة: هو يمين على الامتناع من الانتفاع المقصود، فلو حرم طعاماً فهو يمين على الامتناع من أكله، أو أمه فعلى الامتناع من وطئها، أو زوجة فمحمول على ما نوى، فإن نوى الظهار فظهار، أو الطلاق فطلاق بائن، وإن لم ينو شيئاً فعلى الإيلاء، وإن قال: كل حلال عليه حرام فعلى الطعام والشراب إذا لم ينو وإلا فعلى ما نوى. وعن أبي بكر وعمر وابن عباس وابن مسعود وزيد أن الحرام يمين. وقال الشافعي: هو في النساء من صرائح ألفاظ الطلاق. وعن عمر: إذا نوى الطلاق فرجعي. وعن علي رضي الله عنه: ثلاث. وعن عثمان: ظهار. وعن مسروق والشعبي أنه ليس بشيء فما لم يحرمه الله ليس لأحد أن يحرمه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله مولاكم</span><span class="ve">﴾</span></span> متولي أموركم وقيل: أولى بكم من أنفسكم ونصيحته أنفع لكم من نصائحكم لأنفسكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو العليم</span><span class="ve">﴾</span></span> بما يصلحكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما يأمركم به وينهاكم عنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> اذكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا أسرّ النبي إلى بعض أزواجه</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي حفصة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حديثاً</span><span class="ve">﴾</span></span> هو حديث مارية وإمامة الشيخين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما نبأت به</span><span class="ve">﴾</span></span> حفصة عائشة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأظهره الله</span><span class="ve">﴾</span></span> على نبيه أي أطلعه على إفشائه على لسان جبريل. وقيل: أظهر الله الحديث على النبي فيكون من الظهور <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عرف بعضه</span><span class="ve">﴾</span></span> أعلم ببعض الحديث. ومن قرأ بالتخفيف من العرفان فمعناه المجازاة من قولك للمسيء " لأعرفنّ لك ذلك" وكان جزاؤه تطليقه إياها. وقيل: المعرف حديث الإمامة والمعرض عنه حديث مارية. وإنما أعرض عن البعض تكرماً. قال سفيان: ما زال التغافل من فعل الكرام. وروي أنه قال لها: ألم أقل لك اكتمي عليّ؟ قالت: والذي بعثك بالحق ما ملكت نفسي فرحاً بالكرامة التي خص الله بها أبي. وإنما ترك المفعول ولم يقل " فلما نبأت به بعضهنّ وعرفها بعضه لأن ذلك ليس بمقصود وإنما الغرض ذكر جناية حفصة في وجود الإنباء به"، وأن رسول الله <span class="honorific"></span> بكرمه وحلمه لم يوجد منه إلا الإعلام بالبعض وهو حديث الإمامة. ولما كان المقصود في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من أنبأك هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> ذكر المنبأ به أتى بالمفعولين جميعاً. ثم وبخ عائشة وحفصة على طريقة الالتفات قائلاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن تتوبا إلى الله فقد صغت قلوبكما</span><span class="ve">﴾</span></span> أي فقد وجد منكما ما يوجب التوبة وهو ميل قلوبكما عن إخلاص رسول الله <span class="honorific"></span> من حب ما يحبه وبغض ما يكرهه والأصل قلباكما. ووجه الجمع ما مر في قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:38" id="qr-nisabory-5-38">فاقطعوا أيديهما</span><a class="vn" href="/quran/5/38" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن تظاهرا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي تعاونا على ما يوجب غيظه فلم يعدم هو من يظاهره كيف والله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مولاه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ناصره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجبريل</span><span class="ve">﴾</span></span> خاصة من بين الملائكة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وصالح المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> قال أكثر العلماء: هو واحد في معنى الجمع لأنه أريد الجنس لشمول كل من آمن وعمل صالحاً. وجوز أن يكون جمعاً وقد أسقط الواو في الخط لسقوطه في اللفظ. عن سعيد بن جبير: هو كل من برىء من النفاق. وقيل: الأنبياء والصحابة والخلفاء. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والملائكة</span><span class="ve">﴾</span></span> على كثرة جموعهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعد ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي عرف من نصرة المذكورين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظهير</span><span class="ve">﴾</span></span> فوج مظاهر له كأنهم يد واحدة فأي وزن لاتفاق امرأتين بعد تظاهر هؤلاء على ضد مطلوبهما. ولا يخفى أن الكلام مسوق للمبالغة في الظاهر وإلا فكفى بالله ولياً وكفى بالله نصيراً.</span><br/><span>ثم وبخهما بنوع آخر وهو قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عسى ربه إن طلقكنّ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية. والسائحات الصائمات كما في آخر التوبة. قال جار الله: شبه الصائم في إمساكه إلى أن يجيء وقت إفطاره بالسائح الذي لا زاد معه فلا يزال ممسكاً إلى أن يجد من يطعمه. وقيل: السائحات المهاجرات فانظر في شؤم العصيان فإن أمهات المؤمنين وهنّ خير نساء العالمين يصير غيرهن بفرض عدم العصيان خيراً منهن بفرض العصيان وتطليق الرسول إياهن. وقد عرفت في النظائر أن الواو في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأبكاراً</span><span class="ve">﴾</span></span> يقال لها " واو الثمانية " إلا أن للواو في هذا المقام فائدة أخرى وهي أن وصفي الثيابة والبكارة متنافيان لا يكون إلا أحدهما بخلاف الصفات المتقدمة فإنها ممكنة الاجتماع، فالمراد أن أولئك النساء جامعات للأوصاف المتقدمة ولأحد هذين. ثم عمم التحذير فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قوا أنفسكم</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو أمر من الوقاية في الحديث</span></tafsir><span>"</span><hadeeth class="hadeeth"><span>"رحم الله رجلاً قال يا أهلاه صلاتكم وصيامكم وزكاتكم مسكينكم ويتيمكم جيرانكم لعل الله يجمعهم معه في الجنة "</span></hadeeth><tafsir><span>وتفسير قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقودها الناس والحجارة</span><span class="ve">﴾</span></span> قد مر في أول " البقرة ". وكونها معدّة للكافرين لا ينافي تعذيب المؤمنين الفسقة بها إن استحقوها. وجوز أن يكون أمراً بالتوقي من الارتداد وأن يكون خطاباً للذين آمنوا بألسنتهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليها ملائكة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي موكل على أهلها الزبانية التسعة عشر الموصوفون بالغلظة والشدة في الإجرام أو في الأفعال أو فيهما لأنه لا تأخذهم رأفة بمن عصى الله. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أمرهم</span><span class="ve">﴾</span></span> نصب على البدل أي لا يعصون أمر الله.ولا يخفى أن عدم العصيان يستلزم امتثال الأمر فصرح بما عرف ضمناً قائلاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويفعلون ما يؤمرون</span><span class="ve">﴾</span></span> ويجوز أن يكون الأوّل عائداً إلى الماضي والثاني إلى المستقبل. ثم وعظ المؤمنين بما يقال للكافرين عند دخولهم النار وهو قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تعتذروا</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنه لا عذر لكم أو لا عذر مقبولاً لكم، وليس هذا من قبيل الظلم ولكنه جزاء أعمالهم. ثم أرشد المؤمنين إلى طريق التوبة، ووصفت بالنصوح على الإسناد المجازي لأن النصح صفة التائبين وهو أن ينصحوا أنفسهم بالتوبة لا يكون فيها شوب رياء ولا نفاق. وقيل: هو من نصاحة الثوب أي توبة ترفأ خروقك في دينك. وقيل: خالصة عسل ناصح إذا خلص من الشمع. وقيل: توبة تنصح الناس أي تدعوهم إلى مثلها لظهور أثرها في صاحبها. و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عسى</span><span class="ve">﴾</span></span> من الكريم إطماع ولئلا يتكلوا. قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يخزي</span><span class="ve">﴾</span></span> تعريض لمن أخزاهم من أهل النار</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:192" id="qr-nisabory-3-192">ربنا إنك من تدخل النار فقد أخزيته</span><a class="vn" href="/quran/3/192" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>كأنه استحمد المؤمنين على أنه عصمهم من مثل حالهم. قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نورهم يسعى</span><span class="ve">﴾</span></span> قد مرّ في الحديد قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقولون ربنا أتمم لنا نورنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي قائلين ذلك إذا طفىء نور المنافقين خوفاً من زواله على عادة البشرية، أو لأن الإخلاص والنفاق من صفة الباطن لا يعرفه إلا الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>على أنه يجوز أن يدعو المؤمن بما هو حاصل له مثل اهدنا، ويجوز أن يدعو به من هو أدنى منزلة لأن النور على قدر الأعمال فيسألون إتمامه تفضلاً لا مجازاة لانقطاع التكليف والعمل يومئذ. ثم أمر نبيه <span class="honorific"></span> بجهاد الكفار بالسيف والمنافقين بالحجة أو بإقامة الحدود عليهم، وأمر باستعمال الغلظة والخشونة على الفريقين هذا عذابهم في الدنيا ولهم في الآخرة جهنم وقد سبق نظير الآية في " التوبة ". ثم ضرب مثلاً لأهل الكفر امرأة نوح واسمها قيل واعلة وامرأة لوط. واسمها قيل واهلة ومثلاً لأهل الإيمان امرأة فرعون واسمها آسية وهي عمة موسى ومريم ابنة عمران. وفي ضمن التمثيلين تعريض بما مرّ في أول السورة من حال عائشة وحفصة وإشارة إلى أن من حقهما أن يكونا في الإخلاص كهاتين المؤمنتين لا الكافرتين اللتين حين خانتا زوجيهما لم يغنيا عنهما من عذاب الله شيئاً، وقيل لهما عند موتهما أو يوم القيامة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادخلا النار مع</span><span class="ve">﴾</span></span> سائر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الداخلين</span><span class="ve">﴾</span></span> الذين لا وصلة بينهم وبين الأنبياء من قوم نوح وقوم لوط أو من كل قوم. وفي قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عبدين من عبادنا</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى أن سبب المزية والرجحان عند الله ليس إلا الصلاح كائناً من كان. وخيانة المرأتين ليست هي الفجور وإنما هي نفاقهما وإبطانهما الكفر وتظاهرهما على الرسولين. فامرأة نوح قالت لقومه إنه لمجنون، وامرأة لوط دلت على ضيفانه. قال ابن عباس: ما بغت امرأة نبي قط. عن أبى هريرة أن آسية حين آمنت بموسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>وتدها فرعون باربعة أوتاد واستقبل بها الشمس وأضجعها على ظهرها ووضع الرحى على صدرها. قال الحسن: فنجاها الله أكرم نجاة فرفعها إلى الجنة فهي تأكل وتشرب وتنعم فيها. وقيل: لما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالت رب ابن لي عندك بيتاً في الجنة</span><span class="ve">﴾</span></span> بنى من درّة. ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عندك بيتاً في الجنة</span><span class="ve">﴾</span></span> أنها طلبت القرب من الله والبعد عن عدوّه في مقام القرب، أو أرادت أعلى موضع في الجنة. وقولها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من فرعون وعمله</span><span class="ve">﴾</span></span> كقولك " أعجبني زيد وكرمه " وفيه دليل على أن الاستعاذة بالله من الأشرار دأب الصالحين. والضمير في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيه</span><span class="ve">﴾</span></span> للفرج. وقيل: هو جيب الدرع وقد مرّ في " الأنبياء". وكلمات الله صحف إبراهيم وغيره أو جميع ما كلم الله به وكتبه اللوح أو الكتب الأربعة ومن وحد فهو الإنجيل. وقرىء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بكلمة الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بعيسى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكانت من القانتين</span><span class="ve">﴾</span></span> من باب التغليب كما مرّ في قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:43" id="qr-nisabory-3-43">واركعي مع الراكعين</span><a class="vn" href="/quran/3/43" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقيل: " من " للابتداء أي ولدت منهم لأنهم من أعقاب هارون</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="114.2a2fE"/></div></div></div></div></body></html>