<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الضحى" id="ch101"><h1 id="114.Ly0Al">سورة الضحى</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="93:1-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="93:1" id="qr-nisabory-93-1">وَٱلضُّحَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/93/1" target="_blank" title="سورة الضحى"></a><span class="v" data-v="93:2" id="qr-nisabory-93-2">وَٱللَّيْلِ إِذَا سَجَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/93/2" target="_blank" title="سورة الضحى"></a><span class="v" data-v="93:3" id="qr-nisabory-93-3">مَا وَدَّعَكَ رَبُّكَ وَمَا قَلَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/93/3" target="_blank" title="سورة الضحى"></a><span class="v" data-v="93:4" id="qr-nisabory-93-4">وَلَلآخِرَةُ خَيْرٌ لَّكَ مِنَ ٱلأُولَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/93/4" target="_blank" title="سورة الضحى"></a><span class="v" data-v="93:5" id="qr-nisabory-93-5">وَلَسَوْفَ يُعْطِيكَ رَبُّكَ فَتَرْضَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/93/5" target="_blank" title="سورة الضحى"></a><span class="v" data-v="93:6" id="qr-nisabory-93-6">أَلَمْ يَجِدْكَ يَتِيماً فَآوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/93/6" target="_blank" title="سورة الضحى"></a><span class="v" data-v="93:7" id="qr-nisabory-93-7">وَوَجَدَكَ ضَآلاًّ فَهَدَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/93/7" target="_blank" title="سورة الضحى"></a><span class="v" data-v="93:8" id="qr-nisabory-93-8">وَوَجَدَكَ عَآئِلاً فَأَغْنَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/93/8" target="_blank" title="سورة الضحى"></a><span class="v" data-v="93:9" id="qr-nisabory-93-9">فَأَمَّا ٱلْيَتِيمَ فَلاَ تَقْهَرْ</span><a class="vn" href="/quran/93/9" target="_blank" title="سورة الضحى"></a><span class="v" data-v="93:10" id="qr-nisabory-93-10">وَأَمَّا ٱلسَّآئِلَ فَلاَ تَنْهَرْ</span><a class="vn" href="/quran/93/10" target="_blank" title="سورة الضحى"></a><span class="v" data-v="93:11" id="qr-nisabory-93-11">وَأَمَّا بِنِعْمَةِ رَبِّكَ فَحَدِّثْ</span><a class="vn" href="/quran/93/11" target="_blank" title="سورة الضحى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="114.DeaC1"/><p id="114.EcAdd"><span><tafsir><span>القراءات: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سجى</span><span class="ve">﴾</span></span> مثل</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="93:30" id="qr-nisabory-93-30">دحاها</span><a class="vn" href="/quran/93/30" target="_blank" title="سورة الضحى"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>في " النازعات ".</span><br/><span>الوقوف: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والضحى</span><span class="ve">﴾</span></span> ه لا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سجى</span><span class="ve">﴾</span></span> ه لا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قلى</span><span class="ve">﴾</span></span> ه لا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأولى</span><span class="ve">﴾</span></span> ه لا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فترضى</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فآوى</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ص <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهدى</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأغنى</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تقهر</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تنهر</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فحدّث</span><span class="ve">﴾</span></span> ه.</span><br/><span>التفسير: الأكثرون على أن المراد بالضحى وقت الضحى وهو صدر النهار حين ترتفع الشمس ويظهر سلطانها. وقيل: هو النهار كله لإقرانه بالليل في القسم وهو ضعيف، لأن معنى سجى سكن واستقر ظلامه، أو سكون الناس فيه فيكون الإسناد مجازياً. يقال: سجا البحر إذا سكنت أمواجه، وطرف ساج أي ساكن فاتر. ولا ريب أن سجوّ الليل وقت استيلاء الظلام منه لا كله فهو بمنزلة الضحى من النهار. وههنا لطائف: الأولى: قدم ذكر الليل في السورة المتقدمة وعكس ههنا لانفراد كل منهما بفضيلة مخصوصة، فالليل للراحة والنهار لانتظام أمر المعاش فقدّم هذا على ذلك تارة وبالعكس أخرى لئلا يخلو شيء من النوعين عن فضيلة التقديم. وأيضاً تلك سورة أبي بكر وقد سبقه كفر يشبه الليل في الظلمة، وهذهسورة محمد <span class="honorific"></span> ولم يسبقه كفر طرفة عين ولا أقل من ذلك، فبدأ النهار الذي هو يشابه الإيمان. فإن ذكرت الليل أولاً وهو أبو بكر ثم صعدت وجدت بعده النهار وهو محمد <span class="honorific"></span>، وإن ذكرت الضحى أولاً وهو محمد <span class="honorific"></span> ثم نزلت وجدت بعده الليل وهو أبو بكر من غير واسطة بينهما كما وقع في نفس الأمر، وكما ثبت من قصة الغار. الثانية: ما الحكمة في تخصيص القسم في أول هذه السورة بالضحى والليل؟ والجواب لأن ساعات النهار كلما تنقص فإن ساعات الليل تزداد وبالعكس، فلا تلك الزيادة للهوى ولا ذاك النقصان للقلى بلى للحكمة، فكذا الرسالة وإنزال الوحي بحسب المصالح فمرة إنزال ومرة حبس لا عن الهوى ولا عن القلى. وأما السبب في الأقسام نفسه فلأن الكفار لما ادّعوا أن ربه ودعه وقلاه وقد ثبت أن البينة على المدعي واليمين على من أنكر قال لهم: هاتوا الحجة فعجزوا فلزمه اليمين بأنه ما ودعه ربه وما قلاه. وفيه أن الليل والنهار لا يسلمان من الزيادة والنقصان فيكف تطمع أن تسلم عن الخلق؟ وفيه أن الليل زمان الاستيحاش والنهار وقت الاجتماع والمعاش فكأنه قال: استبشر فإن بعد الاستيحاش بسبب انقطاع الوحي يظهر ضحى نزول الوحي. وفيه أن الضحى لما كان وقت موعد موسى لمعارضة السحرة كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:59" id="qr-nisabory-20-59">موعدكم يوم الزينة وأن يحشر الناس ضحى</span><a class="vn" href="/quran/20/59" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>شرفه الله بأن أقسم به فعلم منه أن فضيلة الإنسان لا تضيع ثمرتها. وفيه بشارة للنبي <span class="honorific"></span> أن الذي قلب قلوب السحرة حتى سجدوا يقلب قلوب أعدائك حتى يسلموا. وفيه أن الضحى وهو ساعة من النهار يوازي جميع الليل كما أن محمداً <span class="honorific"></span> وأمته يوازي جميع الأنبياء وأممهم. وفيه أن النهار وقت السرور والاجتماع والليل وقت الغموم والوحشة، ففي الاقتصار على ذكر الضحى إشارة إلى أن غموم الدنيا أدوم من سرورها. يروى أن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>حين خلق العرش أظلت غمامة سوداء عن يساره ونادت: ماذا أمطر؟ فأجيبت أن أمطري الهموم والأحزان مائة سنة. ثم انكشف فأمرت مرة أخرى بذلك وهكذا إلى تمام ثلثمائة سنة، ثم بعد ذلك أظلت عن يمين العرش غمامة بيضاء ونادت: ماذا أمطر؟ فأجيبت أن أمطري السرور ساعة فلهذا السبب ترى الهموم دائمة والأفراح نادرة. وفي تقديم الضحى على الليل إشارة إلى أن الحياة أولى للمؤمن من الموت إلى أن تحصل كمالاته الممكنة له. وأيضاً إنه ذكر الضحى حتى لا يحصل اليأس من روحه، ثم عقبه بالليل حتى لا يحصل الأمن من مكره. الثالثة: لا استعباد فيام يذكره الواعظ من تشبيه وجه محمد <span class="honorific"></span> بالضحى وشعره بالليل. ومنهم من قال: الضحى ذكور أهل بيته، والليل إناثهم. أو الضحى رسالته، والليل زمان احتباس الوحي كما مرّ. ويحتمل أن يقال: الضحى نور علمه الذي به يعرف المستور من الغيوب والليل عفوه الذي به يستر جميع العيوب. أو الضحى إقبال الإسلام بعد أن كان غريباً، والليل إشارة إلى أنه سيعود غريباً. أو الضحى كمال العقل، والليل وقت السكون في القبر. أو أراد أقسم بعلانيتك التي لا يرى عليها الخلق عيباً وبسرك الذي لا يعلم عليه عالم الغيب عيباً. قال المفسرون: أبطأ جبريل</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>عن النبي <span class="honorific"></span> اثني عشر يوماً عن ابن جريج، أو خمسة عشر عن الكلبي، أو خمسة وعشرين يوماً عن ابن عباس، أو أربعين عن السدّي ومقاتل. والسبب فيه أن اليهود سألوه عن ثلاث مسائل كما مرّ في " الكهف " فقال؛ سأخبركم غداً ولم يقل " إن شاء الله " أو لأنّ جرواً للحسن والحسين كان في بيته أو لأنه كان فيهم من لا يقلم الأظفار، فزعم المشركون أن ربه ودعه وقلاه. وروي أن أم جميل امرأة أبي لهب قالت له: يا محمد ما أرى شيطانك إلا قد تركك فنزلت السورة. والتوديع مبالغة في الوداع لأن من ودعك فقد بالغ في تركك. والقلى البغض وحذف المفعول من " قلاك " و " آواك " و " هداك " و " أغناك " للفاصلة مع دلالة قرينة الحال أو المقال. والذي يقال إن النبي <span class="honorific"></span> شكا إلى خديجة إن ربي ودعني وقلاني. إن ثبت فمحمول على أنه أراد امتحان خديجة ليعلم بعد غورها في المعرفة والعلم كما روي أنها قالت: والذي بعثك بالحق ما أهداك الله بهذه الكرامة إلا وهو يريد أن يتمها لك. ثم زاده تشريفاً بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وللآخرة خير لك من الأولى</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني هذا التشريف وهو إعلام أن ما ألقاه الحساد فيما بينهم من التوديع والقلى بهت محض وإن كان تشريفاً عظيماً إلا أن الذي أعدّ لأجلك في الآخرة أشرف وأسنى. وعلى تقدير انقطاع الوحي لا يجوز أن يكون ذلك للعزل عن النبوة فإنه غير جائز لكنه يدل على قرب الوفاة المستتبعة للقرب من الله فلا يكون كما ظنه الأعداء. ويحتمل أن يراد: وللأحوال الآتية خير لك من الماضية فيكون وعداً بإتمام نوره وإعلاء أمره. وفي تخصيص الخطاب إشارة إلى أن في أمته من كانت الآخرة شر إليه إلا أن الله ستره عليهم ونظر قول موسى</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:99" id="qr-nisabory-37-99">إن معي ربي سهيدين</span><a class="vn" href="/quran/37/99" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>لأنه كان في قومه من لم يكن لائقاً بهذا المنصب، وحين لم يكن في الغار إلا نبي أو صدّيق قال نبينا <span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:40" id="qr-nisabory-9-40">لا تحزن إن الله معنا</span><a class="vn" href="/quran/9/40" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>يروى أن موسى خرج للاستسقاء ومعه الألوف ثلاثة أيام فلم يجدوا الإجابة فسأل موسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>عن سبب ذلك فقال: إن في قومك نماماً فقال موسى: من هو؟ فقال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: إني أبغضه فكيف أعمل عمله؟ فما مضت مدة حتى نزل الوحي بأن ذلك النمام قد مات وهذه جنازته في الموضع الفلاني فذهب موسى إلى ذلك الموضع فإذا فيه سبعون من الجنائز فهذا ستره على أعدائه فكيف على أوليائه. وههنا لطيفة وهي أنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ردّ ألوفاً من المطيعين لمذنب واحد ههنا يرحم ألوفاً من المذنبين لمطيع واحد ودليله قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولسوف يعطيك ربك فترضى</span><span class="ve">﴾</span></span> فلعله حين بين أن الآخرة خير له عقبه ببيان تلك الخيرية وهي رتبة الشفاعة. يروى عن علي</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>أنه قال: قال <span class="honorific"></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>" إذن لا أرضى وواحد من أمتي في النار"</span></hadeeth><tafsir><span>وعن جعفر الصادق <span class="honorific"></span> رضا جدّي <span class="honorific"></span> أن لا يدخل النار موّحد. وقال ابن عباس: هو ألف قصر من لؤلؤ أبيض ترابه المسك وفيها ما يليق بها، واللام في و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لسوف</span><span class="ve">﴾</span></span> خالصة للتأكيد دون الحال كأنه قيل: الموعود كائن لا محالة وإن تأخر زمانه بحسب المصلحة. وقال جار الله: تقديره ولأنت سوف يعطيك لأن اللام لا تدخل على المضارع إلا مع نون التأكيد وفيه نظر. ثم عدد بعض نهمه التي أنعم بها عليه قبل إرساله وكأنه قال: ما تركناك وما قليناك قبل أن اخترناك واصطفيناك فتظن أنا بعد الرسالة نهجرك ونخذلك. قال أهل الأخبار: إن عبد الله بن المطلب توفي وأم رسول الله <span class="honorific"></span> حامل به، ثم ولد رسول الله <span class="honorific"></span> فكان مع جده عبد المطلب ومع أمه آمنة، فهلكت وهو ابن ست سنين فكان مع جده، ثم هلك جده بعد سنتين فكفل أبو طالب رسول الله <span class="honorific"></span> إلى أن ابتعثه الله للرسالة فقام بنصرته مدة مديدة، وعطفه الله عليه فأحسن تربيته وذلك قوله " فآواك " أي جعل لك من تأوي إليه وهو أبو طالب. وفي تفسير تأويل الضلال قولان: الأول أنه الضلال عن الدين. فقال السدي والكلبي: كان على دين قومه أربعين سنة. الثاني وعليه الجمهور أنه ما كفر بالله طرفة عين والمراد عن معالم الشريعة الحنيفية كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:52" id="qr-nisabory-42-52">ما كنت تدري ما الكتاب ولا الإيمان</span><a class="vn" href="/quran/42/52" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقيل: ضل في صباه في بعض شعاب مكة فأتى أبو جهل على ناقة محمد <span class="honorific"></span> بين يديه وهو يقول: لا تدري ماذا نرى من ابنك. فقال عبد المطلب: ولم. قال: لأني أنخت الناقة وأركبته من خلفي فأبت الناقة أن تقوم فلما أركبته أمامي قامت الناقة فكانت الناقة تقول: يا أحمق هو الإمام فكيف يكون خلف المقتدي؟ قال ابن عباس: ردّه الله إلى جده بيد عدوّه كما فعل بموسى حين رباه بيد عدوّه. وقيل: أضلته حليمة عند باب مكة حين فطمته وجاءت به لتردّه على عبد المطلب حتى دخلت هبل وشكت ذلك إليه فتساقطت الأصنام وسمعت صوتاً إنما هلاكنا بيد هذا الصبي. وروي مرفوعاً أنه <span class="honorific"></span> قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ضللت عن جدي عبد المطلب وأنا صبي ضائع كاد الجوع يقتلني فهداني الله"</span></hadeeth><tafsir><span>يعني حديث أبي جهل المذكور. وقيل: ضالاً أي مغموراً بين الكفار من ضل الماء في اللبن. وقيل: مجاز في الإسناد والمعنى وجد قومك ضلالاً فهداهم بك. وقيل: كنت منفرداً عن اختلاط أهل الضلال فهداك إلى الاختلاط بهم وإلى دعوتهم. قيل: وعن الهجرة أو القبلة أو عن معرفة جبرائيل أول مرة، أو عن أمور الدنيا أو عن طريق السموات فهداك ليلة المعراج. وقيل: الضلال المحبة لفي ضلالك القديم فهداك إلى وجه الوصول إلى المحبوب والمراد بالسلوك. روي عن علي</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>أنه قال: قال <span class="honorific"></span>: ما هممت بشيء مما كان أهل الجاهلية يعملون به غير مرتين كل ذلك يحول الله بيني وبين ما أريد. قلت ليلة لغلام من قريش كان يرعى معي بأعلى مكة: لو حفظت لي غنمتي حتى أدخل مكة فأسمر بها كما يسمر الشبان. فلما أتيت أول دار من دور مكة سمعت الدفوف والمزامير فقالوا: فلان تزوّج بفلانة. فجلست أنظر إليهم فضرب الله على أذني فما أيقظني إلا مسّ الشمس. ثم قلت ليلة أخرى مثل ذلك. فضرب الله على أذني فما أيقظني إلا مسّ الشمس. ثم ما هممت بعدهما بسوء حتى أكرمني الله برسالته. والعائل في الأصل كثير العيال ثم طلق على الفقير وإن لم يكن له عيال لأن الفقر من لوازم العول. أغناه الله بتربية أبي طالب أوّلاً، ولما اختلت أحوال أبي طالب أغناه بمال خديجة. يروى أنه <span class="honorific"></span> دخل على خديجة وهو مغموم فقالت له: ما لك؟ فقال: الزمان زمان قحط فإن أنا بذلت المال ينفذ مالك فأستحيي منك، وإن أنا لم أبذل أخاف الله. فدعت قريشاً وفيهم الصدّيق. قال الصدّيق: فأخرجت دنانير حتى وصبتها أبلغت مبلغاً لم يقع بصري على من كان جالساً قدامي ثم قالت: اشهدوا أن هذا المال ماله إن شاء فرقه وإن شاء أمسكه. وأما في زمان الرسالة فأغناه لمال أبي بكر ثم أمره بالهجرة وأعانه بإعانة الأنصار حسبك الله ومن أتبعك من المؤمنين. ثم أغناه بما أفاء عليه من الغنائم. قال <span class="honorific"></span></span></tafsir><span>"</span><hadeeth class="hadeeth"><span>"جعل رزقي تحت ظل رمحي"</span></hadeeth><tafsir><span>وبعض هذه الأمور وإن كان بعد نزول السورة إلا أن معلوم الله كالواقع فيكون من قبيل الإخبار بالغيب وقد وقع فيكون معجزاً. وقيل: الغنى هو القناعة وغنى القلب كان <span class="honorific"></span> يستوي عنده الحجر والذهب. قال أهل التحقيق: الحكمة في يتم النبي <span class="honorific"></span> أن يعرف قدر الأيتام فيقوم بأمرهم. وأن يكرم اليتيم المشارك له في الاسم كما قال <span class="honorific"></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>" إذا سميتم الولد محمداً فأكرموه وسعوا له في المجلس"</span></hadeeth><tafsir><span>وفيه أنه لا يعتمد من أول عمره إلى آخره على أحد سوى الله فيحصل له فضيلة التوكل كما قال جده إبراهيم" حسبي من سؤالي علمه بحالي". وفيه أن اليتيم منقصة ومذلة فإذا صار أكرم الخلق كان من جنس المعجزات. يروى أنه <span class="honorific"></span> قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"سألت ربي مسألة لوددت أني لم أسألها قلت: اتخذت إبراهيم خليلاً، وكلمت موسى تكليماً، وسخرت مع داود الجبال، واعطيبت سليمان كذا وكذا. يقال: ألم أجدك يتيماً فآويتك، ألم أجدك ضالاً فهديتك، ألم أجدك عائلاً فأغنيتك؟ قلت: بلى.قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="94:1" id="qr-nisabory-94-1">ألم نشرح لك صدرك</span><a class="vn" href="/quran/94/1" target="_blank" title="سورة الشرح"></a><span class="ve">﴾</span></span> إلى آخره؟ قلت: بلى"</span></hadeeth><tafsir><span>. أقول: إن صح إسناد هذا الحديث وجب حمله على الشكاية مع الله أن إلى الله لا من الله، فإن الأول قد يتفق للعارفين في مقام الإنبساط والقبض دون الثاني. وحين أذكره الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نعمه حتى لا ينسى نفسه أوصاه بأن يتعامل مع الخلق مثل معاملة الله معه فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأما اليتيم فلا تقهر</span><span class="ve">﴾</span></span> أي فلا تغلبه على ماله وحقه لضعف حاله. وانتصب اليتيم بالفعل بعده. والفاء لتلازم ما بعدها لما قبلها. وقرىء " فلا تكهر " أي فلا تعبس في وجهه. يروى أنها نزلت حين صاح النبي <span class="honorific"></span> على ولد خديجة. وإذا كان هذا العتاب لمجرد الصياح أو العبوس فكيف إذا آذاه أو أكل ماله. عن أنس مرفوعاً</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>" إذا بكى التيم وقعت دموعه في كف الرحمن فيقول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: من أبكى هذا التيم الذي واريتُ والده في التراب؟ من أسكته فله الجنة"</span></hadeeth><tafsir/><hadeeth class="hadeeth"><span>"ويروى أنه <span class="honorific"></span> كان جالساً فجاءه عثمان بعذق من تمر فوضعه بين يديه فأراد أن يأكل فوقف سائل بالباب فقال: يرحم الله عبداً يرحمنا. فأمر بدفعه إلى السائل فكره عثمان ذلك وأراد أن يأكله النبي <span class="honorific"></span> فخرج واشتراه من السائل، ثم رجع السائل ففعل ذلك ثلاث مرات إلى أن قال النبي <span class="honorific"></span>: أسائل أنت أم بائع"</span></hadeeth><tafsir><span>؟ فنزل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأما السائل فلا تنهر</span><span class="ve">﴾</span></span> أي فلا تزجر. وعن النبي <span class="honorific"></span></span></tafsir><span>"</span><hadeeth class="hadeeth"><span>"إذا رددت السائل فلم يرجع فلا عليك أن تزجره "</span></hadeeth><tafsir><span>قال العلماء: أما إنه ليس بالسائل المستجدي ولكن طالب العلم إذا جاءك فلا تنهره. ثم أمره بأن يحدث الناس بما أنعم به عليه من الإيواء والهداية والإغناء وغيره. واعلم أنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نهاه عن شيئين وأمره بواحد، نهاه عن قهر اليتيم جزاء لما أنعم به عليه في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم يجدك يتيماً فآوى</span><span class="ve">﴾</span></span> ونهاه عن نهر السائل في مقابلة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ووجدك عائلاً فأغنى</span><span class="ve">﴾</span></span> وأمره بتحديث نعمه ربه وهو في مقابلة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ووجدك ضالاً فهدى</span><span class="ve">﴾</span></span> فالأنسب أن يكون المراد به التبليغ وأداء الرسالة وتكميل الناقصين بالدعاء إلى الدين كما قال مجاهد. ولقد روعي في الترتيب نكتة لطيفة فقدّم في معرض المنة النعمة الدينية وهي الهداية على النعمة الدنيوية وهي الإغناء وإما في معرض الإرشاد فقدّم الإشفاق على الخلق، وأخر التحديث ليكون أدخل في الاستمالة وأجلب للدواعي فإنه ما لم ينتظم أمر المعاش لم تفرغ الخواطر لقبول التكاليف والتزام أمر المعاد. قال المحققون: التحديث بنعم الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>جائز مطلقاً بل مندوب إليه إذا كان الغرض أن يقتدي غيره به أو أن يشيع شكر ربه بلسانه، وإذا لم يأمن على نفسه الفتنة والإعجاب فالستر أفضل. قالوا: إنما أخر التحديث تقديماً لحظ الخلق على حظ نفسه لأنه غني وهم المحتاجون ولهذا رضي نفسه بالقول فقط، ولأن الاستغراق في بحر الشكر ومعرفة المنعم غاية الغايات ونهاية الطاعات.</span><br/><span>تنبيه: روي عن البزي أنه قال: قرأت على عكرمة بن سليمان قال: قرأت على إسماعيل بن عبد الله بن قسطنطين فلما بلغت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والضحى</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كبر حتى تختم مع خاتمة كل سورة فإني قرأت على عبد الله بن كثير فأمرني بذلك، وأخبرني ابن كثير أنه قرأ على مجاهد فأمره بذلك، وأخبره مجاهد أنه قرأ على عبد الله بن عباس تسع عشرة ختمة فأمره بذلك في كلها، وأخبر ابن عباس أنه قرأ على أبيّ بن كعب فأمره بذلك، وأخبره أبيّ أنه قرأ على رسول الله <span class="honorific"></span> فأمره بذلك. وروي عن الشافعي أنه رأى التكبير سنة في خاتمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والضحى</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى آخر القرآن. وهكذا روي عن قنبل. والسبب فيه أنه حين انقطع الوحي على ما سبق ذكره وأنزل السورة قال رسول الله <span class="honorific"></span>: الله أكبر تصديقاً لما أتى به وتكذيباً للكفار. قال العلماء: لا نقول إنه لا بد لمن ختم أن يفعله ولكنه من فعل فقد أحسن ومن ترك فلا حرج. واختلفوا في لفظ التكبير وكان بعضهم بقول: الله أكبر لا غير. وآخرون يقولون: لا إله إلا الله والله أكبر فيهللون قبل التكبير. وأما كيفية الأداء فاعلم أن القارىء إذا وصل التكبير بآخر السورة فإن كان آخرها ساكناً كسره لالتقاء الساكنين فإن همزة الوصل من أول اسم الله تسقط في الدرج وذلك ثلاثة مواضع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فحدث</span><span class="ve">﴾</span></span> الله أكبر</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="94:8" id="qr-nisabory-94-8">فأرغب</span><a class="vn" href="/quran/94/8" target="_blank" title="سورة الشرح"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الله أكبر</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="96:19" id="qr-nisabory-96-19">واقترب</span><a class="vn" href="/quran/96/19" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الله أكبر. وإن كان منوناً كسره أيضاً سواء كان المنون مفتوحاً أو لا وهو</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="110:3" id="qr-nisabory-110-3">تواباً</span><a class="vn" href="/quran/110/3" target="_blank" title="سورة النصر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الله أكبر أو مضموماً وهو ثلاثة</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="100:11" id="qr-nisabory-100-11">لخبير</span><a class="vn" href="/quran/100/11" target="_blank" title="سورة العاديات"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الله أكبر</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="101:11" id="qr-nisabory-101-11">حامية</span><a class="vn" href="/quran/101/11" target="_blank" title="سورة القارعة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الله أكبر وأحد الله أكبر ومكسوراً وهو أربعة</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="104:9" id="qr-nisabory-104-9">ممدة</span><a class="vn" href="/quran/104/9" target="_blank" title="سورة الهمزة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الله أكبر و</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="105:5" id="qr-nisabory-105-5">مأكول</span><a class="vn" href="/quran/105/5" target="_blank" title="سورة الفيل"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الله أكبر و</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="106:4" id="qr-nisabory-106-4">خوف</span><a class="vn" href="/quran/106/4" target="_blank" title="سورة قريش"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الله أكبر و</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="111:5" id="qr-nisabory-111-5">مسد</span><a class="vn" href="/quran/111/5" target="_blank" title="سورة المسد"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الله أكبر. وإن كان آخر السورة متحركاً غير منون تبقى الحركة بحالها فالمفتوح ثلاثة</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="95:8" id="qr-nisabory-95-8">الحاكمين</span><a class="vn" href="/quran/95/8" target="_blank" title="سورة التين"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الله أكبر و</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="107:7" id="qr-nisabory-107-7">الماعون</span><a class="vn" href="/quran/107/7" target="_blank" title="سورة الماعون"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الله أكبر و</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="113:5" id="qr-nisabory-113-5">حسد</span><a class="vn" href="/quran/113/5" target="_blank" title="سورة الفلق"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الله أكبر والمضموم ثلاثة</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="98:8" id="qr-nisabory-98-8">ربه</span><a class="vn" href="/quran/98/8" target="_blank" title="سورة البينة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الله أكبر و</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="99:8" id="qr-nisabory-99-8">يره</span><a class="vn" href="/quran/99/8" target="_blank" title="سورة الزلزلة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الله أكبر و</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="108:3" id="qr-nisabory-108-3">الأبتر</span><a class="vn" href="/quran/108/3" target="_blank" title="سورة الكوثر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الله أكبر والمكسور خمسة</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="89:5" id="qr-nisabory-89-5">مطلع الفجر</span><a class="vn" href="/quran/89/5" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الله أكبر و</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="102:8" id="qr-nisabory-102-8">عن النعيم</span><a class="vn" href="/quran/102/8" target="_blank" title="سورة التكاثر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الله أكبر و</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="103:3" id="qr-nisabory-103-3">بالصبر</span><a class="vn" href="/quran/103/3" target="_blank" title="سورة العصر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الله أكبر</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="109:6" id="qr-nisabory-109-6">ولي دين</span><a class="vn" href="/quran/109/6" target="_blank" title="سورة الكافرون"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الله أكبر</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="114:6" id="qr-nisabory-114-6">والناس</span><a class="vn" href="/quran/114/6" target="_blank" title="سورة الناس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الله أكبر والله أعلم.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="114.9064B"/></div></div></div></div></body></html>