<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الرعد" id="ch21"><h1 id="114.Ee2gQ">سورة الرعد</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="13:1-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:1" id="qr-nisabory-13-1">الۤمۤر تِلْكَ آيَاتُ ٱلْكِتَابِ وَٱلَّذِيۤ أُنزِلَ إِلَيْكَ مِن رَّبِّكَ ٱلْحَقُّ وَلَـٰكِنَّ أَكْثَرَ ٱلنَّاسِ لاَ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/13/1" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:2" id="qr-nisabory-13-2">ٱللَّهُ ٱلَّذِي رَفَعَ ٱلسَّمَٰوَٰتِ بِغَيْرِ عَمَدٍ تَرَوْنَهَا ثُمَّ ٱسْتَوَىٰ عَلَى ٱلْعَرْشِ وَسَخَّرَ ٱلشَّمْسَ وَٱلْقَمَرَ كُلٌّ يَجْرِي لأَجَلٍ مُّسَمًّـى يُدَبِّرُ ٱلأَمْرَ يُفَصِّلُ ٱلآيَاتِ لَعَلَّكُمْ بِلِقَآءِ رَبِّكُمْ تُوقِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/13/2" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:3" id="qr-nisabory-13-3">وَهُوَ ٱلَّذِي مَدَّ ٱلأَرْضَ وَجَعَلَ فِيهَا رَوَاسِىَ وَأَنْهَاراً وَمِن كُلِّ ٱلثَّمَرَاتِ جَعَلَ فِيهَا زَوْجَيْنِ ٱثْنَيْنِ يُغْشِى ٱلَّيلَ ٱلنَّهَارَ إِنَّ فِي ذٰلِكَ لآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يَتَفَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/13/3" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:4" id="qr-nisabory-13-4">وَفِي ٱلأَرْضِ قِطَعٌ مُّتَجَاوِرَاتٌ وَجَنَّاتٌ مِّنْ أَعْنَابٍ وَزَرْعٌ وَنَخِيلٌ صِنْوَانٌ وَغَيْرُ صِنْوَانٍ يُسْقَىٰ بِمَآءٍ وَاحِدٍ وَنُفَضِّلُ بَعْضَهَا عَلَىٰ بَعْضٍ فِي ٱلأُكُلِ إِنَّ فِي ذٰلِكَ لآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/13/4" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:5" id="qr-nisabory-13-5">وَإِن تَعْجَبْ فَعَجَبٌ قَوْلُهُمْ أَإِذَا كُنَّا تُرَاباً أَإِنَّا لَفِي خَلْقٍ جَدِيدٍ أُوْلَـٰئِكَ الَّذِينَ كَفَرُواْ بِرَبِّهِمْ وَأُوْلَئِكَ ٱلأَغْلاَلُ فِيۤ أَعْنَاقِهِمْ وَأُوْلَـٰئِكَ أَصْحَابُ ٱلنَّارِ هُمْ فِيهَا خَالِدونَ</span><a class="vn" href="/quran/13/5" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:6" id="qr-nisabory-13-6">وَيَسْتَعْجِلُونَكَ بِٱلسَّيِّئَةِ قَبْلَ ٱلْحَسَنَةِ وَقَدْ خَلَتْ مِن قَبْلِهِمُ ٱلْمَثُلاَتُ وَإِنَّ رَبَّكَ لَذُو مَغْفِرَةٍ لِّلنَّاسِ عَلَىٰ ظُلْمِهِمْ وَإِنَّ رَبَّكَ لَشَدِيدُ ٱلْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/6" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:7" id="qr-nisabory-13-7">وَيَقُولُ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ لَوْلاۤ أُنزِلَ عَلَيْهِ آيَةٌ مِّن رَّبِّهِ إِنَّمَآ أَنتَ مُنذِرٌ وَلِكُلِّ قَوْمٍ هَادٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/7" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:8" id="qr-nisabory-13-8">ٱللَّهُ يَعْلَمُ مَا تَحْمِلُ كُلُّ أُنثَىٰ وَمَا تَغِيضُ ٱلأَرْحَامُ وَمَا تَزْدَادُ وَكُلُّ شَيْءٍ عِندَهُ بِمِقْدَارٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/8" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:9" id="qr-nisabory-13-9">عَالِمُ ٱلْغَيْبِ وَٱلشَّهَادَةِ ٱلْكَبِيرُ ٱلْمُتَعَالِ</span><a class="vn" href="/quran/13/9" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:10" id="qr-nisabory-13-10">سَوَآءٌ مِّنْكُمْ مَّنْ أَسَرَّ ٱلْقَوْلَ وَمَنْ جَهَرَ بِهِ وَمَنْ هُوَ مُسْتَخْفٍ بِٱلَّيلِ وَسَارِبٌ بِٱلنَّهَارِ</span><a class="vn" href="/quran/13/10" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:11" id="qr-nisabory-13-11">لَهُ مُعَقِّبَاتٌ مِّن بَيْنِ يَدَيْهِ وَمِنْ خَلْفِهِ يَحْفَظُونَهُ مِنْ أَمْرِ ٱللَّهِ إِنَّ ٱللَّهَ لاَ يُغَيِّرُ مَا بِقَوْمٍ حَتَّىٰ يُغَيِّرُواْ مَا بِأَنْفُسِهِمْ وَإِذَا أَرَادَ ٱللَّهُ بِقَوْمٍ سُوۤءًا فَلاَ مَرَدَّ لَهُ وَمَا لَهُمْ مِّن دُونِهِ مِن وَالٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/11" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="114.BD6e7"/><p id="114.6aEbF"><span><tafsir><span>القراءات: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وزرع ونخيل صنوان وغير</span><span class="ve">﴾</span></span> بالرفع فيهن: ابن كثير وأبو عمرو ويعقوب وحفص والمفضل. الآخرون بالجر فيهن عطفاً على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعناب</span><span class="ve">﴾</span></span>. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسقي</span><span class="ve">﴾</span></span> بالياء المثناة من تحت على تقدير يسقى كله أو للتغليب: ابن عامر وعاصم ويزيد ورويس. الباقون بتاء التأنيث لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جنات</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويفضل</span><span class="ve">﴾</span></span> على الغيبة: حمزة وعلي وخلف. الباقون بالنون على ونحن نفضل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أئذا</span><span class="ve">﴾</span></span> بهمزتين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا</span><span class="ve">﴾</span></span> بهمزة واحدة على أيذا بقلب الثانية ياء والباقي كما مر: نافع غير قالون وسهل ويعقوب غير زيد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آئذا إنا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالمد والباقي مثله: زيد وقالون إذا بهمزة واحدة أئنا بهمزتين: ابن عامر. هشام يدخل بينهما مدة إذا بهمزة واحدة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آينا</span><span class="ve">﴾</span></span> بهمزة ممدودة ثم ياء: يزيد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيذا أينا</span><span class="ve">﴾</span></span> بهمزة ثم ياء فيهما: ابن كثير مثله ولكن بالمد أو عمرو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أئذا آئنا</span><span class="ve">﴾</span></span> بهمزتين فيهما: عاصم وحمزة وخلف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هادي</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وافى</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإلى</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">باقي</span><span class="ve">﴾</span></span> في الوقف: يعقوب وابن كثير غير ابن فليح وزمعة، وروى ابن شنبوذ عن قنبل بالياء في الوقف وعن البزي بغير ياء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المتعالي</span><span class="ve">﴾</span></span> في الحالين: ابن كثير ويعقوب وافق سهل وعباس في الوصل.</span><br/><span>الوقوف: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المر</span><span class="ve">﴾</span></span> كوفي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آيات الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والقمر</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مسمى</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوقنون</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنهارا</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">النهار</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتفكرون</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بماء واحد</span><span class="ve">﴾</span></span> ز قف لمن قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونفضل</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الأكل</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعقلون</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جديد</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في أعناقهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">النار</span><span class="ve">﴾</span></span> ج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالدون</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المثلات</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على ظلمهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لتنافي الجملتين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العقاب</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ربه</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هاد</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما تزداد</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بمقدار</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المتعال</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالنهار</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من أمر الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما بأنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا مرد له</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لاختلاف الجملتين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وال</span><span class="ve">﴾</span></span> ه.</span><br/><span>التفسير: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تلك</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيات التي في هذه السورة آيات السورة العجيبة الكاملة في بابها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذي أنزل إليك من ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي القرآن كله هو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي لا محيد عنه والمراد أنه لا تنحصر الحقية في هذه السورة وحدها. ثم أخذ في تفصيل الحق فبدأ بالدلالة على صحة المبدأ والمعاد فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو مبتدأ خبره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي</span><span class="ve">﴾</span></span> أو الموصول صفة المبتدأ، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يدبر الأمر يفصل الآيات</span><span class="ve">﴾</span></span> خبر بعد خبر. والعمد بفتحتين جمع عمود وهو ما يعمد به الشيء شبه الأسطوانة. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ترونها</span><span class="ve">﴾</span></span> كلام مستأنف على سبيل الاستشهاد أي وأنتم ترونها مرفوعة بلا عماد. وقال الحسن: في الآية تقديم وتأخير تقديره رفع السموات ترونها مرفوعة بغير عمد وفيه تكلف. وقيل: ترونها صفة للعمد. ثم زعم من تمسك بالمفهوم أن للسموات عمدا لكنا لا نراها وما تلك العمد؟ قال بعض الظاهريين: هي جبل من زبرجد محيط بالدنيا يمسى جبل قاف. ولا يخفى سقوط هذا القول لأن كل جسم لو كان يلزم أن يكون معتمداً على شيء فذلك الجبل أيضاً كان متعمداً على شيء فذلك الجبل أيضا كان معتمداً على شيء وتسلسل. وقال بعض من ترقى في حضيض الصورة إلى ذروة عالم المعقول: إن تلك العمد هي قدرة الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وحفظه الذي أوقفها في الجوّ العالي. ونحن لا نرى ذلك التدبير ولا نعرف كيفية ذلك الإمساك. أما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كل يجري لأجل مسمى</span><span class="ve">﴾</span></span> فعن ابن عباس أن للشمس مائة وثمانين منزلاً في مائة وثمانين يوماً، إنها تعود مرة أخرى إلى واحد واحد منها في أمثال تلك الأيام ومجموع تلك الأيام سنة تامة. أقول: إن صح عنه فلعله أراد تصاعدها في دائرة نصف النهار وتنازلها عنها في أيام السنة، وأراد نزولها في فلكها الخارج المركز من الأوج إلى الحضيض، ثم صعودها من الحضيض إلى الأوج فإن لها بحسب كل جزء من تلك الأجزاء في كل يوم من أيام السنة تعديلاً خاصاً زائداً أو ناقصاً كما برهن عليه أهل النجوم. وأما القمر فسيره في منازله مشهور. وقال سائر المفسرين: المراد كونهما متحركين إلى يوم القيامة وبعد ذلك تنقطع الحركات وتنتهي المسيرات كقوله:</span></tafsir><span>{</span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:2" id="qr-nisabory-6-2">وأجل مسمى عنده</span><a class="vn" href="/quran/6/2" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>واللام للتاريخ كما تقول: كتبت لثلاث خلون. وإنما قال في سورة لقمان</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:29" id="qr-nisabory-31-29">إلى أجل مسمى</span><a class="vn" href="/quran/31/29" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>موافقة لقبيل ذلك ومن يسلم وجهه إلى الله والقياس لله كما في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:20" id="qr-nisabory-3-20">أسلمت وجهي لله</span><a class="vn" href="/quran/3/20" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يدبر الأمر</span><span class="ve">﴾</span></span> إجمال بعد التفصيل أي أمر العالم العلوي والعالم السفلي من أعلى العرش إلى ما تحت الثرى بحيث لا يشغله شأن عن شأن، لأن تدبيره لعالم الأرواح كتدبيره لعالم الأشباح، وتدبيره للكبير كتدبيره للصغير لا يختلف بالنسبة إلى قدرته أحوال شيء من ذلك في الإيجاد والإعدام والإحياء والإماتة وتبديل الصور والأعراض وتغيير الأشكال والأوضاع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يفصل الآيات</span><span class="ve">﴾</span></span> الدالة على وحدانيته وقدرته، ويحتمل أن يراد بتدبير الأمر تدبير عالم الملكوت، ويكون معنى تفصيل الآيات إنزال الكتب وبعث الرسل وتكليف العباد الذي هو أثر ذلك العالم في العالم السفلي. ويجوز أن يكون تدبير الأمر إشارة إلى القضاء، وتفصيل الآيات إشارة إلى القدر. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلكم بلقاء ربكم توقنون</span><span class="ve">﴾</span></span> على كل التفاسير إشارة إلى إثبات المعاد لأن المقر بتبيره وتقديره على الأنهاج المذكور لا بد أن يعترف باقتداره على الإعادة والجزاء.</span><br/><span>ولما ذكر الدلائل السماوية أتبعها الدلائل الأرضية فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو الذي مد الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الأصم: أي بسطها إلى ما لا يدرك منتهاه، وهذا الامتداد الظاهر لحس البصر لا ينافي كريتها لتباعد أطرافها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعل فيها رواسي</span><span class="ve">﴾</span></span> أي جبالاً ثوابت في أحيازها غير منتقلة عن أماكنها. وكيفية تكوّن الجبال على بسيط الأرض لا يعلم تفصيلها إلا موجدها. وزعمت الفلاسفة أنها من تأثير المسوات في الأجزاء الأرضية القابلة لذلك الأثر بعد امتزاجها بالأجزاء المائية وغيرها، وقد يعين على ذلك نزول الأمطال وهبوب الرياح وهذا إن صح فعلم إجمالي. وزعم بعضهم أن البحار كانت في جانب الشمال مدة كون حضيض الشمس هناك، وحين انتقل الحضيض إلى الجنوب انجذبت المياه إلى ذلك الجانب لأن الشمس تصير في الحضيض أقرب إلى الأرض فتوجب شدة السخونة الجاذبة للرطوبات فصار الطين اللزج حجراً وحدثت الجبال والأغوار بحسب المواضع المرتفعة والمنخفضة وبإعانة من السموات والآثار العلوية. وبالجملة فالأسباب تنتهي لا محالة إلى مسبب لا سبب له وهو الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>. ومن الدلائل الدالة على وجود الصانع ووحدانيته جريان الأنهار العظيمة على وجه الأرض الكائنة فيها من احتباس الأبخرة، وأكثر ذلك أنما يتكّون في الجبال فلذا قرن الجبال بالأنهار في القرآن كثيراً كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="77:27" id="qr-nisabory-77-27">وجعلنا فيها رواسي شامخات وأسقيناكم ماء فراتاً</span><a class="vn" href="/quran/77/27" target="_blank" title="سورة المرسلات"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقد يحصل فيها معادن الفلزات ومواضع الجواهر ومكامن الأجسام المائعة من النفظ والقير والكبريت وغيرها، وكل ذلك دليل على وجود فاعل مختار ومدبر قهار. ثم يحدث على الأرض بتربية المياه وتغذيتها أنواع النبات فللك قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن كل الثمرات جعل فيها زوجين اثنين</span><span class="ve">﴾</span></span> وللمفسرين فيه قولان: الأول أنه حين مد الأرض خلق فيها من جميع أنواع الثمرات زوجين زوجين، ثم تكاثرت بعد ذلك وتنوّعت فيكون كل زوجين بالنسبة إلى ذلك النوع كآدم وحواء بالإضافة إلى الإنسان. القول الثاني: إنه أراد بالزوجين الأسود والأبيض والحلو والحامض والصغير والكبير وما أشبه ذلك من الاختلاف الصنفي. ووصف الزوجين بالاثنين للتأكيد مثل نفخة واحدة. أما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يغشي الليل النهار</span><span class="ve">﴾</span></span> فقد مر تفسيره في "الأعراف" وإنما ذكر هذا الإنعام في أثناء الدلائل الأرضية لأن النور والظلمة إنما يحدثان في الجوّ الذي يسميه الحكماء كرة النسيم وكرة البحار وليس فيما وراء ذلك ضياء ولا ظلام. فتعاقب الليل والنهار من جملة الأحداث السفلية وإن كان سببها طلوع الشمس وغروبها في الأفق. ويحتمل أن يقال: إن هذا دليل سماوي وإنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عاد مرة أخرى إلى الدليل السماوي ثم إلى الدليل الأرضي وذلك قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفي الأرض قطع متجاورات</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بقاع مختلفة مع كونها متجاورة ومتلاصقة طيبة إلى سبخة، وصلبة إلى رخوة، وصالحة للزرع لا للشجر إلى أخرى على خلافها، وفي هذا دلالة ظاهرة على أنها بجعل فاعل مختار موقع لأفعاله على حسب إرادته، وكذا الكروم والزروع والنخيل الكائنة في هذه القطع مختلفة الطباع متخالفة الثمار في اللون والطعم والشكل وهي تسقى بماء واحد، فدل ذلك على أن هذه الاختلافات لا تستند إلى الطبيعة فقط ولكنها بتقدير العزيز العليم. وإنما ذكر الزرع بين الأعناب والنخيل لأنها كثيراً ما تكون كذلك في الوجود كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:32" id="qr-nisabory-18-32">جعلنا لأحدهما جنتين من أعناب وحففناهما بنخل وجعلنا بينهما زرعاً</span><a class="vn" href="/quran/18/32" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والصنوان جمع صنو وهي النخلة لها رأسان وأصلهما واحد. وعن ابن الأعرابي: الصنو المثل ومنه قوله <span class="honorific"></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"عم الرجل صنو أبيه"</span></hadeeth><tafsir><span>. فمعنى الآية على هذا أن أشجار النخيل قد تكون متماثلة وقد لا تكون، والأكل الثمر الذي يؤكل. قاله الزجاج. وعن غيره أنه عام في جميع المطعومات. وإنما ختم الآية السابقة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن في ذلك لآيات لقوم يتفكرون</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقوم يعقلون</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن المقام الأوّل يحتاج إلى التفكر لأن الفلاسفة يسندون الحوادث السفلية إلى الآباء الأثيرية والأمهات العنصرية، لكن العاقل إذا تفكر في اختصاص كل ممتزج بحيز معين وشكل معين وطبيعة وخاصية مخالفتين لغيره علم أن كل هذه الاختلافات لا تستند إلى أشعة كواكب معدودة ولا إلى طبائع عناصر محصورة كما أشير إلى ذلك بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفي الأرض قطع</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية. ولئن سلم أن الاتصالات الفلكية واختلافات الفواعل والقوابل قد ترتقي إلى حد يظهر منها هذه الآثار فلا بد لكل سبب من الانتهاء إلى مسبب لا سبب فوقه وليس ذلك إلا الله وحده، فهذا مقام لا يجحده إلا عادم عقل بل فاقد حس. والحاصل أن التفكر في الآيات يوجب عقلية ما جعلت الآيات دليلاً عليه فهو الأوّل المؤدي إلى الثاني والله ولي التوفيق.</span><br/><span>ثم عاد</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>إلى ذكر المعاد فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن تعجب</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس: إن تعجب يا محمد من تكذيبهم إياك بعدما كانوا حكموا أنك من الصادقين، فهذا أعجب. أو إن تعجب من عبادتهم الأصنام بعد الدلائل الدالة على التوحيد، أو إن تعجب يا محمد فقد عجبت في موضع العجب لأنهم اعترفوا بأنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>رفع السموات بغير عمد وسخر الشمس والقمر على وفق مصالح العباد وأظهر الغرائب والعجائب في عالم الخلق، ثم أنكروا الإعادة التي هي أهون وأسهل. قال المتكلمون: موضع العجب هو الذي لا يعرف سببه وذلك في حقه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>محال، فالمراد وإن تعجب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فعجب</span><span class="ve">﴾</span></span> عندك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قولهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وإن سلم أن المراد عجب عند الله كما قرىء في الصافات</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:12" id="qr-nisabory-37-12">بل عجبت</span><a class="vn" href="/quran/37/12" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>بضم التاء فتأويله أنه محمول على النهاية لا على البداية أي منكر عند الله ما قالوه فإن الإنسان إذا تعجب من شيء أنكره. قال في الكشاف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أئذا كنا</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى آخر قولهم، يجوز أن يكون في محل الرفع بدلاً من قولهم، وأن يكون منصوباً بالقول. وإذا نصب بما دل عليه قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أئنا لفي خلق جديد</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو نبعث أو نحشر. ثم حكم عليهم بأمور ثلاثة: الأول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك الذي كفروا بربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أولئك الكاملون المتمادون في كفرهم وذلك أن إنكار البعث لا يكون إلا عن إنكار القدرة أو عن إنكار كمالها بأن يقال: إنه موجب بالذات لا فاعل بالاختيار فلا يمكنه إيجاد الحيوان إلا بواسطة الأبوين وتأثير الطبائع والأفلاك او إنكار العلم بأن يقال: إنه غير عالم بالجزيئات فلا يمكنه تمييز المطيع عن العاصي، أو تمييز أجزاء بدن زيد عن أجزاء بدن عمرو، أو إنكار الصدق كما إذا قيل: إنه أخبر عنه ولكنه لا يفعل لأن الكذب جائز عليه كما لا يكذب أحدنا بناء على مصلحة عامة أو خاصة وكل واحدة من هذه العقائد كفر فضلاً عن جميعها. والثاني: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأولئك الأغلال في أعناقهم</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الأصم: المراد بذلك كفرهم. وذلتهم وانقيادهم للأصنام. يقال للرجل هذا غل في عنقك للعمل الرديء إذا كان لازماً له وهو مصر على فعله. وقال آخرون: هو من جملة الوعيد. ولا بد من تجوّز على القولين: أما على الأول فظاهر، وأما على الثاني فلأن المراد أنه سيحصل هذا المعنى. والظاهر أنه حاصل في الحال ويؤيد القول الثاني قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ الأغلال في أعناقهم والسلاسل</span><span class="ve">﴾</span></span> والأول قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:8" id="qr-nisabory-36-8">إنا جعلنا في أعناقهم أغلالاً</span><a class="vn" href="/quran/36/8" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والثالث: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأولئك أصحاب النار هم فيها خالدون</span><span class="ve">﴾</span></span> وربما يستدل الأشاعرة به أن الصيغة للحصر فيدل على أن أهل الكبائر لا يخلدون في النار، ويمكن أن يناقش في إفادتها الحصر.</span><br/><span>ثم إنه <span class="honorific"></span> كان يهددهم تارة بعذاب الآخرة وكانوا ينكرون البعث لذلك كما تقدم، ويخوفهم تارة أخرى بعذاب الدنيا فيستعجلونه به زعماً منهم أنه كلام لا أصل له وإلى هذا أشير بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويستعجلونك بالسيئة</span><span class="ve">﴾</span></span> بالعذاب والعقوبة التي تسوءهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قيل</span><span class="ve">﴾</span></span> تمام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحسنة</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي العافية والإحسان إليهم بالإهمال والتأخير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقد خلت من قبلهم المثلات</span><span class="ve">﴾</span></span> أي عقوبات أمثالهم من المكذبين فما لهم لا يعتبرون بها؟ وأصل هذا الحرف من المثل الذي هو الشبه لأن العقاب مماثل للمعاقب عليه ومنه "المثلة" بالضم والسكون لتقبيح الصورة بقطع الأنف والأذن وسمل العين ونحو ذلك، وذلك أنه ليس تغييراً كلياً لا يماثل الصورة الأولى وإنما ذلك تغيير تبقى الصورة معه قبيحة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن ربك لذو مغفرة للناس على ظلمهم</span><span class="ve">﴾</span></span> قالت الأشاعرة: فيه دلالة على جواز العفو عن صاحب الكبيرة قبل التوبة لأن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على ظلمهم</span><span class="ve">﴾</span></span> حال منهم، ومن المعلوم أن الإنسان حال اشتغاله بالظلم لا يكون تائباً لكن الآية دلت على أنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يغفر الذنوب قبل الاشتغال بالتوبة ترك العمل بها في حق الكافر فيبقى معمولاً بها في حق أهل الكبائر. لا يقال: إن المراد من هذه المغفرة تأخير العقاب إلى الآخرة ليقع جواباً عن استعجالهم. أو ألمراد غفران الصغائر لمجتنب الكبائر، أو غفران الكبائر بشرط التوبة فإن تاب وإلا فهو شديد العقاب لأنا نقول: تأخير العقاب إلى الآخرة لا يسمى مغفرة وإلا كان غافراً للكفار. وأيضاً إنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>مدح نفسه بهذا والتمدح إنما يحصل بالتفضل لا بأداء الواجب. وعندكم يجب غفران الصغائر لمن اجتنب الكبائر.. وجواب الباقي ما مر عن النبي <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"لولا عفو الله وتجاوزه ما هنأ أحداً العيش ولولا وعيده وعقابه لاتكل كل أحد"</span></hadeeth><tafsir><span>قال أهل النظم: إن الكفار طعنوا في نبوته بسبب الطعن في الحشر والنشور، ثم طعنوا في نبوّته بسبب استبطاء نزول العذاب، ثم طعنوا في نبوّته بسبب عدم الاعتداد بمعجزاته وذلك قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقول الذين كفروا لولا أنزل عليه آية من ربه</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد تقدم مثل هذا في "الأنعام" في تفسير قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:8" id="qr-nisabory-6-8">وقالوا لولا أنزل عليه آية من ربه</span><a class="vn" href="/quran/6/8" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ويجيء مثل هذه بعينها في هذه السورة. قيل: وليس بتكرار محض لأن المراد بالأول آية مما اقترحوا نحو ما في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:90" id="qr-nisabory-17-90">لن نؤمن لك حتى تفجر</span><a class="vn" href="/quran/17/90" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآيات وبالثاني آية ما لأنهم لم يهتدوا إلى أن القرآن آية فوق كل آية وأنكروا سائر آياته <span class="honorific"></span>، أو لعلهم ذكروا هذا الكلام قبل مشاهدة سائر المعجزات فأجاب</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>تسلية لرسوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما أنت منذر</span><span class="ve">﴾</span></span> ما عليك إلا الإتيان بما يصح به دعوى إنذارك ورسالتك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكل قوم هاد</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأنبياء يدعوهم إلى الله بوجه من الهداية والإرشاد يليق بزمانه وبأمته. ولم يجعل الأنبياء شرعاً في المعجزات فعلى هذا التقدير المنذر النبي والهادي نبي إلا أن الأول محمد والثاني نبي كل زمان. وقيل: المنذر محمد والهادي هو الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قاله ابن عباس وسعيد بن جبير ومجاهد والضحاك. والمعنى أنهم إن جحدوا كون القرآن معجزاً فلا يضيقن قلبك بسببه فما عليك إلا الإنذار. وأما الهداية فمن الله. وقيل: المنذر النبي والهادي هو علي. روي عن ابن عباس أن رسول الله <span class="honorific"></span> وضع يده على صدره فقال: أنا المنذر وأومأ إلى منكب علي فقال: وأنت الهادي يا علي بك يهتدي المهتدون بعدي قاله في التفسير الكبير.</span><br/><span>ثم أكد المعاني المذكورة في الآيات السابقة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله يعلم</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنه إذا كان عالماً بجميع المعلومات قدر على تمييز أجزاء بدن كل مكلف من غيره فلا يستنكر منه البعث، ويكون نزول العذاب مفوّضاً إلى عمله فلا يجوز استعجاله به، وكذا إنزال الآيات يكون موكولاً إلى تدبيره فإن علم أن المكلفين اقترحوها لأجل الاسترشاد ومزيد البيان أظهرها الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لهم وإلا فلا، وفيه أن إعطاءه كل منذر آيات خلاف آيات غيره أمر مدبر بالعلم النافذ مقدر بالحكمة الربانية. وعلى القول الثاني فيه أن من هذه قدرته وهذاعلمه وهو القادر وحده على هدايتهم بأي طريق شاء، وعلى هذا احتمل أن يكون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span> خبر مبتدأ محذوف والجملة مفسرة لـ<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هاد</span><span class="ve">﴾</span></span> أي هو الله. ثم ابتدأ فقيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعلم</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما تحمل كل أنثى</span><span class="ve">﴾</span></span> قال في الكشاف: لفظة "ما" في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما تحمل</span><span class="ve">﴾</span></span> و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما تغيض</span><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما تزداد</span><span class="ve">﴾</span></span> إما أن تكون مصدرية والمعنى يعلم حمل كل أنثى ويعلم غيض الأرحام وازديادها أو غيوض ما فيها وزيادته على أن الفعلين غير متعديين فأسند الفعل إلى الأرحام وهو لما فيها. والازدياد "افتعال" من زاد فأبدلت التاء دالاً، وإنه يتعدى ولا يتعدى كثلاثيه. أو موصولة والمراد يعلم ما تحمله من الولد ذكورته وأنوثته وتخاطيط أعضائه وسائر أحواله من السعادة وضدها ومن العلم وضده إلى غير ذلك، ويعلم ما تغيضه الأرحام أي تنقصه كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="11:44" id="qr-nisabory-11-44">وغيض الماء</span><a class="vn" href="/quran/11/44" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وما تزداده من العدد فقد يكون واحداً وأكثر، ومن الخلقة فقد يكون تماماً أو مخدجاً، ومن المدة فقد يكون أقل من تسعة أشهر أو أزيد إلى سنتين عند أبي حنيفة، وإلى أربع عند الشافعي، وإلى خمس عند مالك، ومن دم الحيض. قال ابن عباس: كلما سال الحيض يوماً زاد في مدة الحمل يوماً ليحصل الجبر ويعتدل الأمر. ثم بين كمال علمه ونفاذ أمره بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكل شيء عنده بمقدار</span><span class="ve">﴾</span></span> واحد لا يتجاوزه في طرفي التفريط والإفراط، والمراد بالعندية العلم كما يقال: هذه المسألة عند الشافعي كذا. وذلك أنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>خصص كل حادث بوقت معين وحالة معينة حسب مشيئته الأزلية وإرادته السرمدية. وقال حكماء الإسلام: وضع أسباباً كلية وأودع فيها قوى وخواص وحرك الأجرام بحيث يلزم من حركاتها المقدرة بالمقادير المخصوصة أحوال جزئية معينة ومناسبات معلومة مقدّرة، ومن جملتها أفعال العباد وأحوالهم وخواطرهم ولذلك ختم الآية بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عالم الغيب والشهادة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي هو عالم بما غاب عن الحسن وبما حضر له، أو بما غاب عن ا لخلق وبما شهدوه أو بالمعدومات وبالموجودات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكبير</span><span class="ve">﴾</span></span> في ذاته لا بحسب الحجمية بل بالرتبة والشرف لأنه أجل الموجودات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المتعال</span><span class="ve">﴾</span></span> المنزه عن كل ما يجوزعليه في ذاته في صفاته وفي أفعاله.</span><br/><span>ثم زاد في التأكيد فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سواء منكم من أسر القول ومن جهر به</span><span class="ve">﴾</span></span> أي مستوفى علمه هذان لأنه يعلم السر كما يعلم الجهر لا يتفاوت في علمه أحد الحالين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> سواء عنده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من هو مستخف بالليل وسارب</span><span class="ve">﴾</span></span> على أن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سارب</span><span class="ve">﴾</span></span> معطوف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span> لا على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متسخف</span><span class="ve">﴾</span></span> ليتناول معنى الاستواء شخصين: أحدهما مستخف والآخر سارب. وإلا فلم يتناول إلا واحداً هو مستخف وسارب إلا أن يكون "من" في معنى الاثنين حتى كأنه قيل: سواء منكم اثنان متسخف بالليل وسارب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالنهار</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي المستخفي والسارب قولان: أحدهما أن المستخفي هو المستتر الطالب للخفاء في ظلمة الليل، والسارب من يضطرب في الطرقات ظاهراً بالنهار يبصره كل أحد. يقال: سرب في الأرض سروباً أي ذهب في سربه بالفتح والسكون وهو الطريق ويؤديه قول مجاهد: معناه سواء من يقدم على القبائح في ظلمات الليالي ومن يأتي بها في النهار الظاهر على سبيل التوالي. وثانيهما نقل الواحدي عن الأخفش وقطرب: المستخفي الظاهر من قولهم: "اختفيت الشيء" أي استخرجته، والسارب المتواري الداخل سرباً بفتحتين ومنه انسرب الوحش إذا دخل في كناسه. وهذا وإن صح من حيث اللغة لكن قرينتي الليل والنهار إنما تساعدان القول الأول، ولهذا أطبق أكثر المفسرين عليه. ثم ذكر ما يجري في الظاهر مجرى السبب لاستواء علمه بحال المسر والمعلن فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لمن أسر ومن جهر ومن استخفى ومن سرب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">معقبات</span><span class="ve">﴾</span></span> جماعات من الملائكة تعقب في حفظه وكلاءته. والأصل معتقبات فأدغمت، أو هو على أصله من عقبه بالتشديد إذا جاء على عقبه لأن بعضهم يعقب بعضاً، أو لأنهم يعقبون ما يتكلم به فيكتبونه. والتأنيث للمبالغة نحو "نسابة" و"علامة"، أو لأنه جمع معقبة أي ملائكة معقبة أو جماعة معقبة. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من أمر الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ليس من صلة الحفظ لأنه قدرة للملك ولا لأحد من الخلق على أن يحفظوا أحداً من قضاء الله وإنما هو صفة أخرى كأنه قيل: له معقبات من أمر الله يحفظونه، أو له معقبات يحفظونه، ثم بين سبب الحفظ فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من أمر الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من أجل أن الله أمرهم بحفظه فمن بمعنى الباء وقرأ به عليّ وابن عباس وغيرهما، ويجوز أن يكون صلة على معنى يحفظونه من بأس الله إذا أذنب بدعائهم له ومسألتهم ربهم أن يمهله رجاء أن يتوب. قال ابن جريج: هو مثل قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="50:17" id="qr-nisabory-50-17">عن اليمين وعن الشمال قعيد</span><a class="vn" href="/quran/50/17" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>صاحب اليمين يكتب الحسنات والذي عن يساره يكتب السيئات. وقال مجاهد: ما من عبد إلا وله ملك يحفظه من الجن والإنس والهوام في نومه ويقظته. وقيل: المراد يحفظونه من جميع المهالك من بين يديه ومن خلفه لأن كلاّ من المستخفي والسارب إذا سعى في مهماته فإنما يحذر من الجهتين.</span><br/><span>وما الفائدة في تسليط هؤلاء على ابن آدم؟ قال علماء الشريعة: إن الشياطين يدعون إلى المعاصي والشرور وهؤلاء الملائكة يدعون إلى الخيرات والطاعات بالإلهامات الحسنة والإخطارات الشريفة. وإذا علم ابن آدم أن معه ملائكة يحصون عليه أفعاله وأقواله استحيا منهم وكان ذلك له رادعاً قوياً، وقد مر في هذا الباب كلام في "الأنعام" في قوله:</span></tafsir><span>{</span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويرسل عليكم حفظةً</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فليتذكر {الآية: 61]. وللآية تفسير آخر منقول عن ابن عباس وختاره أبو مسلم الأصفهاني قال: المعقبات الحرس وأعوان الملوك، والجملة وهي قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له معقبات</span><span class="ve">﴾</span></span> صفة للمستخفي والسارب أو حال منه لكونه نكرة موصوفة أي يستوي في علم الله السر والجهر، والمستخفي بظلمة الليل والسارب بالنهار مستظهراً بالمعاونين والأنصار. والمقصود بعث الأمراء والسلاطين على أن يطلبوا الخلاص عن المكاره بعصمة الله لا بالحرس والأعوان ولذلك ختم الآية بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا أراد الله بقوم سوءاً فلا مرد له وما لهم من دونه من وال</span><span class="ve">﴾</span></span> ممن يلي أمرهم ويدفع عنهم. قالت الأشاعرة: في هذا الكلام دلالة على أن العبد غير مستقل في الفعل لأنه إذا كفر العبد فلا شك أنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>حكم بكونه مستحقاً للذم في الدنيا والعقاب في الآخرة، فلو كان العبد مستقلاً لحصل الإيمان وكان راداً لقضاء الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>. وقالت المعتزلة: هذا معارض بما تقدم عليه من كلام الله وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله لا يغير ما بقوم حتى يغيروا ما بأنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنه لو ابتدأ بالعبد أول ما يبلغ بالضلال والخذلان كان ذلك من أعظم العقاب مع أنه ما كان منه تغيير. قالوا: وفيه دليل على أنه لا يعاقب أطفال المشركين بذنوب آبائهم لأنهم لم يغيروا ما بأنفسهم من نعمة فيغير الله ما بهم من النعمة إلى العقاب. أجابت الأشاعرة بأن هذا راجع إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويستعجلونك</span><span class="ve">﴾</span></span> بين الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بذلك أنه لا ينزل بهم عذاب الاستئصال إلا والمعلوم منهم الإصرار على الكفر حتى قالوا: إذا كان المعلوم أن فيهم من يؤمن أو في أعقابهم من يؤمن فإنه لا يستأصلهم. ورد بأن هذا خلاف الظاهر وقد صرح بذلك في سورة الأنفال في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:53" id="qr-nisabory-13-53">ذلك بأن لله لم يك مغيراً</span><a class="vn" href="/quran/13/53" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية. والحق أن ترتب النقمة على تغيير النعمة لا ينافي استناد تغيير النعمة إليه فإنه مبدأ المبادىء وانتهاء الوسائط وسبب الأسباب.</span><br/><span>التأويل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المر</span><span class="ve">﴾</span></span> الألف الله لا إله إلا هو الحي القيوم، اللام له مقاليد السموات والأرض، الميم مالك يوم الدين، الراء رب العالمين من الأزل إلى الأبد أقسم بهذه الأمور أن الذي أنزل على عبده محمد هو الحق، وأنه حبل الله الذي به يوصل المؤمن من هبوط عالم الطبيعة إلى ذروة عالم الحقيقة لأنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله الذي رفع السموات</span><span class="ve">﴾</span></span> المحسوسة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بغير عمد</span><span class="ve">﴾</span></span> فكما أنه رفع السموات بقدرته فكذلك رفع الدرجات برحمته، أو كما أنه رفع السموات المحسوسة بعمد القدرة كذلك يرفع سموات القلوب بجذبة العناية، وسخر شمس الروح وقمر القلب أو النفس لتدبير مصالح العالم الصغير. وإنما تظهر هذه الغرائب والعجائب لحصول كمال الإيقان بالرجوع إلى الله والفناء فيه بل البقاء به. ومن حسن تدبيره أنه مد أرض البشرية وجعل فيها رواسي من الأوصاف الروحانية وأنهاراً من منابع العناية، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن كل الثمرات</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي الملكات والأخلاق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جعل فيها زوجين اثنين</span><span class="ve">﴾</span></span> ملكة روحانية حميدة وأخرى نفسانية وذميمة. فالأولى نورانية كالنهار والأخرى ظلمانية كالليل، يغلب هذه تارة وتلك أخرى وهذا معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يغشي الليل النهار</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي أرض الإنسانية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قطع متجاورات</span><span class="ve">﴾</span></span> هي النفس والقلب والروح السر والخفي حيوانية وملكوتية روحانية وجبروتية وعظموتية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجنات</span><span class="ve">﴾</span></span> هي هذه الأعيان المتسعدة لقبول الفيض عند بلوغها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من أعناب</span><span class="ve">﴾</span></span> هي ثمرة النفس من الصفات التي هي أصل الإسكار كالغفلة والحمق والسهو واللهو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وزرع</span><span class="ve">﴾</span></span> هو ثمرة القلب فإن القلب كالأرض الطيبة التي منها غذاء الروح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونخيل</span><span class="ve">﴾</span></span> هو الروح ذو الأخلاق الحميدة كالكرم والجود والشجاعة والقناعة والحياء والتواضع والشفقة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صنوان</span><span class="ve">﴾</span></span> هو السر الجبروتي الكاشف عن أسرار الجبروت بين الرب والعبد فإنه إذا حكى السر للعبد كان المحكى مثالاً لما عليه الوجود <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وغير صنوان</span><span class="ve">﴾</span></span> هو الخفي الواقف على أسرار العظموت التي لا مثل لها ولا أمثال ولا تحكى لعبده كما قال</span></tafsir><span>{</span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="53:10" id="qr-nisabory-53-10">فأوحى إلى عبده ما أوحى</span><a class="vn" href="/quran/53/10" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وكما قال:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>بين المحبين سر ليس يفشيه</span>  ***  </span></p><span/><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسقى بماء واحد</span><span class="ve">﴾</span></span> هو ماء القدرة والحكمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله يعلم ما تحمل كل أنثى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ما في استعداد كل مستعد من الفضائل، أو ما في كل ذرّة من ذرّات المكونات من الخواص والطبائع، أو ما في كل منها من الآيات الدالة على موجدها</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:53" id="qr-nisabory-41-53">سنريهم آياتنا في الآفاق وفي أنفسهم</span><a class="vn" href="/quran/41/53" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما تغيض الأرحام وما تزداد</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ما يظهر من تلك الآيات الاستعدادات في جانبي التفريط والإفراط، والمراد ما ينقص من أرحام الموجودات أو المعدومات فمهما أوجد شيء نقص من رحم العدم واحد وزاد في رحم الوجود واحد وبالعكس في جانب الإعدام. مستخف بليل العدم وظاهر النهار الوجود له أي لله معقبات من العلم والقدرة من بين يدي المعلوم ومن خلفه أي في حالتي عدمه ووجوده من أزله إلى أبده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحفظونه من أمر الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لأجل أمره حتى لا يخرج من قبضة تدبيره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله لا يغير ما بقوم</span><span class="ve">﴾</span></span> من الوجود والعدم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى يغيروا ما بأنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span> من استدعاء الوجود أو العدم بلسان استحقاق الوجود أو العدم كما تقتضيه حكمته وتدبيره.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="114.aCFB4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:12-29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:12" id="qr-nisabory-13-12">هُوَ ٱلَّذِي يُرِيكُمُ ٱلْبَرْقَ خَوْفاً وَطَمَعاً وَيُنْشِىءُ ٱلسَّحَابَ ٱلثِّقَالَ</span><a class="vn" href="/quran/13/12" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:13" id="qr-nisabory-13-13">وَيُسَبِّحُ ٱلرَّعْدُ بِحَمْدِهِ وَٱلْمَلاَئِكَةُ مِنْ خِيفَتِهِ وَيُرْسِلُ ٱلصَّوَاعِقَ فَيُصِيبُ بِهَا مَن يَشَآءُ وَهُمْ يُجَٰدِلُونَ فِي ٱللَّهِ وَهُوَ شَدِيدُ ٱلْمِحَالِ</span><a class="vn" href="/quran/13/13" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:14" id="qr-nisabory-13-14">لَهُ دَعْوَةُ ٱلْحَقِّ وَٱلَّذِينَ يَدْعُونَ مِن دُونِهِ لاَ يَسْتَجِيبُونَ لَهُم بِشَيْءٍ إِلاَّ كَبَاسِطِ كَفَّيْهِ إِلَى ٱلْمَآءِ لِيَبْلُغَ فَاهُ وَمَا هُوَ بِبَالِغِهِ وَمَا دُعَآءُ ٱلْكَافِرِينَ إِلاَّ فِي ضَلاَلٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/14" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:15" id="qr-nisabory-13-15">وَلِلَّهِ يَسْجُدُ مَن فِي ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ طَوْعاً وَكَرْهاً وَظِلالُهُم بِٱلْغُدُوِّ وَٱلآصَالِ</span><a class="vn" href="/quran/13/15" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:16" id="qr-nisabory-13-16">قُلْ مَن رَّبُّ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ قُلِ ٱللَّهُ قُلْ أَفَٱتَّخَذْتُمْ مِّن دُونِهِ أَوْلِيَآءَ لاَ يَمْلِكُونَ لأَنْفُسِهِمْ نَفْعاً وَلاَ ضَرّاً قُلْ هَلْ يَسْتَوِي ٱلأَعْمَىٰ وَٱلْبَصِيرُ أَمْ هَلْ تَسْتَوِي ٱلظُّلُمَاتُ وَٱلنُّورُ أَمْ جَعَلُواْ للَّهِ شُرَكَآءَ خَلَقُواْ كَخَلْقِهِ فَتَشَابَهَ ٱلْخَلْقُ عَلَيْهِمْ قُلِ ٱللَّهُ خَالِقُ كُلِّ شَيْءٍ وَهُوَ ٱلْوَاحِدُ ٱلْقَهَّارُ</span><a class="vn" href="/quran/13/16" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:17" id="qr-nisabory-13-17">أَنَزَلَ مِنَ ٱلسَّمَآءِ مَآءً فَسَالَتْ أَوْدِيَةٌ بِقَدَرِهَا فَٱحْتَمَلَ ٱلسَّيْلُ زَبَداً رَّابِياً وَمِمَّا يُوقِدُونَ عَلَيْهِ فِي ٱلنَّارِ ٱبْتِغَآءَ حِلْيَةٍ أَوْ مَتَاعٍ زَبَدٌ مِّثْلُهُ كَذٰلِكَ يَضْرِبُ ٱللَّهُ ٱلْحَقَّ وَٱلْبَاطِلَ فَأَمَّا ٱلزَّبَدُ فَيَذْهَبُ جُفَآءً وَأَمَّا مَا يَنفَعُ ٱلنَّاسَ فَيَمْكُثُ فِي ٱلأَرْضِ كَذٰلِكَ يَضْرِبُ ٱللَّهُ ٱلأَمْثَالَ</span><a class="vn" href="/quran/13/17" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:18" id="qr-nisabory-13-18">لِلَّذِينَ ٱسْتَجَابُواْ لِرَبِّهِمُ ٱلْحُسْنَىٰ وَٱلَّذِينَ لَمْ يَسْتَجِيبُواْ لَهُ لَوْ أَنَّ لَهُمْ مَّا فِي ٱلأَرْضِ جَمِيعاً وَمِثْلَهُ مَعَهُ لاَفْتَدَوْاْ بِهِ أُوْلَـٰئِكَ لَهُمْ سُوۤءُ ٱلْحِسَابِ وَمَأْوَاهُمْ جَهَنَّمُ وَبِئْسَ ٱلْمِهَادُ</span><a class="vn" href="/quran/13/18" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:19" id="qr-nisabory-13-19">أَفَمَن يَعْلَمُ أَنَّمَآ أُنزِلَ إِلَيْكَ مِن رَبِّكَ ٱلْحَقُّ كَمَنْ هُوَ أَعْمَىٰ إِنَّمَا يَتَذَكَّرُ أُوْلُواْ ٱلأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/19" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:20" id="qr-nisabory-13-20">ٱلَّذِينَ يُوفُونَ بِعَهْدِ ٱللَّهِ وَلاَ يَنقُضُونَ ٱلْمِيثَاقَ</span><a class="vn" href="/quran/13/20" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:21" id="qr-nisabory-13-21">وَٱلَّذِينَ يَصِلُونَ مَآ أَمَرَ ٱللَّهُ بِهِ أَن يُوصَلَ وَيَخْشَوْنَ رَبَّهُمْ وَيَخَافُونَ سُوءَ الحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/21" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:22" id="qr-nisabory-13-22">وَالَّذِينَ صَبَرُواْ ٱبْتِغَاءَ وَجْهِ رَبِّهِمْ وَأَقَامُواْ ٱلصَّلاَةَ وَأَنْفَقُواْ مِمَّا رَزَقْنَاهُمْ سِرّاً وَعَلاَنِيَةً وَيَدْرَءُونَ بِٱلْحَسَنَةِ ٱلسَّيِّئَةَ أُوْلَـٰئِكَ لَهُمْ عُقْبَىٰ ٱلدَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/13/22" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:23" id="qr-nisabory-13-23">جَنَّاتُ عَدْنٍ يَدْخُلُونَهَا وَمَنْ صَلَحَ مِنْ آبَائِهِمْ وَأَزْوَاجِهِمْ وَذُرِّيَّاتِهِمْ وَالمَلاَئِكَةُ يَدْخُلُونَ عَلَيْهِمْ مِّن كُلِّ بَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/23" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:24" id="qr-nisabory-13-24">سَلاَمٌ عَلَيْكُم بِمَا صَبَرْتُمْ فَنِعْمَ عُقْبَىٰ ٱلدَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/13/24" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:25" id="qr-nisabory-13-25">وَٱلَّذِينَ يَنقُضُونَ عَهْدَ ٱللَّهِ مِن بَعْدِ مِيثَاقِهِ وَيَقْطَعُونَ مَآ أَمَرَ ٱللَّهُ بِهِ أَن يُوصَلَ وَيُفْسِدُونَ فِي ٱلأَرْضِ أُوْلَـٰئِكَ لَهُمُ ٱللَّعْنَةُ وَلَهُمْ سُوۤءُ ٱلدَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/13/25" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:26" id="qr-nisabory-13-26">ٱللَّهُ يَبْسُطُ ٱلرِّزْقَ لِمَنْ يَشَآءُ وَيَقَدِرُ وَفَرِحُواْ بِٱلْحَيَاةِ ٱلدُّنْيَا وَمَا ٱلْحَيَاةُ ٱلدُّنْيَا فِي ٱلآخِرَةِ إِلاَّ مَتَاعٌ</span><a class="vn" href="/quran/13/26" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:27" id="qr-nisabory-13-27">وَيَقُولُ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ لَوْلاَ أُنزِلَ عَلَيْهِ آيَةٌ مِّن رَّبِّهِ قُلْ إِنَّ ٱللَّهَ يُضِلُّ مَن يَشَآءُ وَيَهْدِيۤ إِلَيْهِ مَنْ أَنَابَ</span><a class="vn" href="/quran/13/27" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:28" id="qr-nisabory-13-28">ٱلَّذِينَ آمَنُواْ وَتَطْمَئِنُّ قُلُوبُهُمْ بِذِكْرِ ٱللَّهِ أَلاَ بِذِكْرِ ٱللَّهِ تَطْمَئِنُّ ٱلْقُلُوبُ</span><a class="vn" href="/quran/13/28" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:29" id="qr-nisabory-13-29">ٱلَّذِينَ آمَنُواْ وَعَمِلُواْ ٱلصَّالِحَاتِ طُوبَىٰ لَهُمْ وَحُسْنُ مَآبٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/29" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="114.8566A"/><p id="114.cA16b"><span><tafsir><span>القراءات: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كباسط</span><span class="ve">﴾</span></span> مثل</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:247" id="qr-nisabory-2-247">بسطة</span><a class="vn" href="/quran/2/247" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقد مر في البقرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم هل يستوي</span><span class="ve">﴾</span></span> بيان تحتانية: حمزة وعلي وخلف وعاصم غير حفص والمفضل: الآخرون بتاء التأنيث. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوقدون</span><span class="ve">﴾</span></span> على الغيبة: حمزة وعلي وخلف وعاصم غير أبي بكر وحماد. الباقون: على الخطاب إما للكفرة في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل أفاتخذتم</span><span class="ve">﴾</span></span> وإما للمكلفين على العموم كما في القراءة الأخرى والضمير يعود إلى الناس المعلوم من سياق الكلام. الوقوف: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الثقال</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ج لاختلاف الفاعل مع اتفاق اللفظ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من خيفته</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لاحتمال الواو الحال والاستئناف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المحال</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ط للآية وانقطاع النظم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دعوة الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يبالغه</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضلال</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والآصال</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا ضراً</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والبصير</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ط للعطف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والنور</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لاحتمال أن يكون هذا الاستفهام بدلاً عن الأوّل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">القهار</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رابياً</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مثله</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والباطل</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جفاء</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لاتفاق الجملتين مع كون "أما" للتفصيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأمثال</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحسنى</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لافتدوا به</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحساب</span><span class="ve">﴾</span></span> ه لا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جهنم</span><span class="ve">﴾</span></span> ج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المهاد</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو أعمى</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الألباب</span><span class="ve">﴾</span></span> ه لا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الميثاق</span><span class="ve">﴾</span></span> ط للعطف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سوء الحساب</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الدار</span><span class="ve">﴾</span></span> ه لأن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جنات عدن</span><span class="ve">﴾</span></span> بدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عقبى</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من كل باب</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ج لحق المحذوف أي قائلين. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عقبى الدار</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> لا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سوء الدار</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقدر</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متاع</span><span class="ve">﴾</span></span> ز <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ربه</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أناب</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بذكر الله</span><span class="ve">﴾</span></span> الأوّل ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">القلوب</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مآب</span><span class="ve">﴾</span></span> ه.</span><br/><span>التفسير: لما خوّف عباده بإنزال ما لا مردَّ له أتبعه دلائل تشبه اللطف من بعض الوجوه والقهر من بعضها وهي أربعة: البرق والسحاب والرعد والصاعقة. وقد مر في أوّل سورة البقرة تفسير هذه الألفاظ وقول الحكماء في أسباب حدوثها. وانتصاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خوفاً وطعماً</span><span class="ve">﴾</span></span> إما على الحال من البرق كأنه في نفسه خوف وطمع والتقدير ذا خوف وطمع، أو من المخاطبين أي خائفين وطامعين، وإما على أنه مفعول له على تقدير حذف المضاف أي إرادة خوف وطمع. وإنما وجب تقدير المضاف ليكون فعلاً لفاعل الفعل المعلل كما هو شرط نصب المفعول له. ومعنى الخوف والطمع من وقوع الصواعق والطمع في نزول الغيث. وقيل: يخاف المطر من له فيه ضرر إما بحسب الزمان وإما بحسب المكان، فمن البلاد ما لا ينتفع أهله بالمطر كأهل مصر ويطمع فيه من له فيه نفع. وعن ابن عباس أن اليهود سألت النبي عن الرعد فقال: ملك من الملائكة موكل بالسحاب معه مخاريق من نار يسوق بها السحاب. فعلى هذا الصوت المسموع هو صوت ذلك الملك الموكل المسمى بالرعد. وعن الحسن. خلق الله ليس بملك. وعن النبي <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><span/><hadeeth class="hadeeth"><span>"إن الله ينشىء السحاب فينطق أحسن النطق ويضحك أحسن الضحك فنطقه الرعد وضحكه البرق"</span></hadeeth><tafsir><span>. وهذا غير مستبعد من قدرة الله وخصوصاً عند من لا يجعل البنية شرطاً في الحياة. وقيل: المضاف محذوف أي يسبح سامعو الرعد من العباد الراجلين للمطر حامدين له أو متلبسين بسبحان الله والحمد لله. وعن علي</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>: سبحان من سبحت له. وكان رسول الله <span class="honorific"></span> يقول إذا اشتد الرعد:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"اللَّهم لا تقتلنا بغضبك ولا تهلكنا بعذابك وعافنا قبل ذلك"</span></hadeeth><tafsir><span>. وقيل: معنى تسبيح الرعد أن هذا الصوت المخصوص لهوله ومهابته يدل على وجود إله قهار كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:44" id="qr-nisabory-17-44">وإن من شيء إلا يسبح بحمده</span><a class="vn" href="/quran/17/44" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. قال في الكشاف: ومن بدع المتصوّفة الرعد صعقات الملائكة، والبرق زفرات أفئدتهم. والمطر بكاؤهم. أما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والملائكة من خيفته</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ويسبح الملائكة من هيبته وجلاله فقد ذكر جمع من المفسرين أنه عنى بهؤلاء الملائكة أعوان الرعد فإنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>جعل له أعواناً. قال ابن عباس: إنهم خائفون من الله لا كخوف ابن آدم فإن أحدهم لا يعرف من على يمينه ومن على يساره ولم يشغله عن عبادة الله طعام ولا شراب ولا شيء. وقالت الحكماء: إنما تتم الآثار العلوية بقوى روحانية فلكية، فللسحاب روح معين من الأرواح الفلكية يدبره وكذا القول في الرياح وفي سائر الآثار فهذا هو المراد بالملائكة في الآية. قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويرسل الصواعق</span><span class="ve">﴾</span></span> قد عرفت أنها نار تتولد من السحاب وتنزل بقوّة شديدة فربما غاصت في البحر وأحرقت الحيتان. ووجه الاستدلال بها على الصانع أن النار حارة يابسة وطبيعة السحاب يغلب عليها الرطوبة والبرودة للأجزاء المائية فيه، وحصول الضد من الضد لا يكون بالطبع وإنما يكون بتدبير القادر المختار وتسخيره.</span><br/><span>ولما بين دلائل كمال العلم في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله يعلم</span><span class="ve">﴾</span></span> ودلائل كمال القدرة في هذه الآية قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم يجادلون في الله</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن إنكار المدلول بعد وضوح الدليل جدال بالباطل وعناد محض، ويحتمل أن تكون الواو للحال أي فيصيب بها من يشاء في حال جدالهم ويؤكده ما روي عن ابن عباس في رواية أبي صالح وابن جريج وابن زيد أن عامر بن الطفيل وأربد بن ربيعة أخا لبيد بن ربيعة أقبلا يريدان رسول الله <span class="honorific"></span> فقال رجل من أصحابه. يا رسول الله هذا عامر بن الطفيل قد أقبل نحوك. فقال: دعه فإن يردِ الله به خيراً يهده. فأقبل حتى قام عليه فقال: يا محمد ما لي إن أسلمت. فقال: لك ما للمسلمين وعليك ما عليهم. قال تجعل لي الأمر بعدك. قال: لا ليس ذلك إليّ إنما ذلك إلى الله يجعله حيث يشاء قال: فتجعلني على الوبر وأنت على المدر. قال: لا. قال: فماذا تجعل لي؟ قال: أجعل لك أعنة الخيل تغزو عليها. قال: أوليس ذلك إليّ اليوم؟ وكان أوصى إلى أربد بن ربيعة إذا رأيتني أكلمه فدر عليه من خلفه فاضربه بالسيف. فجعل يخاصم رسول الله ويراجعه ويجادل في الله يقول أخبرني عن ربك أمن نحاس هو أم من حديد، فدار أربد خلف النبي <span class="honorific"></span> ليضربه فاخترط من سيفه شبراً ثم حبسه الله فلم يقدر على سله، وجعل عامر يومىء إليه فالتفت رسول الله <span class="honorific"></span> فرأى أربد وما يصنع بسيفه فقال: اللَّهم أكفنيهما بما شئت فأرسل الله على أربد صاعقة في يوم صائف صاح فأحرقته وولى عامر هارباً وقال: يا محمد دعوت ربك فقتل أربد والله لأملأنها عليك خيلاً جرداً وفرساناً مرداً. فقال رسول الله: يمنعك الله من ذلك وأبناء قيلة - يريد الأوس والخزرج - فنزل عامر بيت امرأة سلولية فلما أصبح ضم عليه سلاحه وخرج وهو يقول: واللات لئن أصحر إليّ محمد وصاحبه يعني ملك الموت لأنفذنهما برمحي فأرسل الله إليه ملكاً فلطمه بجناحه فأذراه في التراب وخرجت على ركبته غدة في الوقت عظيمة فعاد إلى بيت السلولية وهو يقول: أغدّة كغدة البعير وموت في بيت السلولية؟ ثم مات على ظهر فرسه وأنزل الله الآية في هذه القصة. قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو شديد المحال</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه شديد المكر والكيد لأعدائه، والمماحلة شدة المماكرة ومنه تمحل لكذا إذا تكلف استعمال الحيلة واجتهد فيه، ومحل بفلان إذا كاده وسعى به إلى السلطان ومنه الحديث:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"اللَّهم اجعله - أي القرآن - لنا شافعاً مشفعاً ولا تجعله علينا ماحلاً مصدّقاً"</span></hadeeth><tafsir><span>. ومن سنة المحل لشدتها وصعوبة أمرها. وأما عبارات المفسرين فقال مجاهد وقتادة: شديد القوّة. أبو عبيدة: شديد العقوبة. الحسن: شديد النقمة. وقيل: شديد الحقد ومعناه راجع إلى إرادة إيصال الشر إلى مستحقه مع إخفاء تلك الإرادة عنه ثم أثنى على نفسه بالحقية وشهد على الأصنام بالبطلان فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له دعوة الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> فأضاف الدعوة إلى الحق الذي هو نقيض الباطل كما تضاف الكلمة إلى الحق والمراد أنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يدعى فيستجيب الدعوة إذا أراد فهو حقيق بأن يوجه إليه الدعاء لما في دعوته من الجدوى والنفع بخلاف ما لا فائدة في دعائه. وعن الحسن: الحق هو الله والمعنى له دعوة المدعو الحق الذي يسمع فيجيب ولهذا أجاب النبي <span class="honorific"></span> في الكافرين حين دعا عليهما. وعن ابن عباس: دعوة الحق قوله لا إله إلا الله. وقيل: الدعوة العبادة فإن عبادته هي الحق والصدق وقد سلف تحقيق الحق في أوّل هذا الكتاب في تفسير البسملة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين يدعون من دونه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي الآلهة الذين يدعوهم أو يعبدهم الكفار من دون الله. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يستجيبون لهم بشيء</span><span class="ve">﴾</span></span> إلا استجابة كاستجابة الماء من بسط يديه إليه يطلب منه أن يبلغ فاه والماء جماد لا يشعر به. والحاصل أن الكفار وذلك الطالب كليهما مشترك في الخيبة لاشتراكهما في دعاء الجماد. وقيل: شبهوا في قلة جدوى دعائهم لآلهتهم بمن أراد أن يغرف الماء بيديه ليشربه فبسطهما ناشراً أصابعه فلا جرم لا يبلغ طلبته. ثم أكد خيبتهم بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما دعاء الكافرين إلى في ضلال</span><span class="ve">﴾</span></span> في ضياع وذهاب عن المنفعة لأنهم إن دعوا الله لا يجيبهم لحقارة أمرهم عنده، وإن دعوا الآلهة لم تستطع أجابتهم.</span><br/><span>ثم زاد في الثناء فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولله يسجد من في السموات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن كان السجود بمعنى وضع الجبهة فذلك ظاهر في المؤمنين لأنهم يسجدون له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طوعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بسهولة ونشاط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكرهاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي على تعب واصطبار ومجاهدة. وأما في حق الكفار فمشكل ووجهه أن يقال: المراد حق له أن يسجد لأجله جميع المكلفين من الملائكة والثقلين فعبر عن الوجوب بالوقوع، وإن كان بمعنى الانقياد والخضوع والاعتراف بالإلهية وترك الامتناع عن نفوذ مشيئته فيهم فلا إشكال نظيره قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:83" id="qr-nisabory-3-83">وله أسلم من في السموات والأرض</span><a class="vn" href="/quran/3/83" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقد مر في "آل عمران" أما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وظلالهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فقد قال جمع المفسرين. كمجاهد والزجاج وابن الأنباري: لا يبعد أن يخلق الله للظلال أفهاماً تسجد بها لله وتخضع له كما جعل للجبال أفهاماً حتى اشتغلت بتسبيحه فظل المؤمن يسجد لله طوعاً وهو طائع وظل الكافر يسجد لغير الله كرهاً ويسجد لله طوعاً. وقال آخرون: المراد من سجود الظلال تقلصها وامتدادها بحسب ارتفاع الشمس وانحطاطها فهي منقادة مستسلمة لما أتاح لله لها في الأحوال. وتخصيص الغدوّ والآصال بالذكر لغاية ظهورها وازديادها في الوقتين. ومعنى الغدّو والآصال قد مر في آخر "الأعراف". واعلم أنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ذكر آية السجدة في النحل بعبارة أخرى فقال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:49" id="qr-nisabory-13-49">ولله يسجد ما في السموات وما في الأرض من دابة والملائكة</span><a class="vn" href="/quran/13/49" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>لأنه تقدم ذكر ما خلق الله على العموم ولم يكن فيه ذكر الملائكة ولا الإنس بالصريح فعمم ليشمل الإنس وصرح بالملائكة. وقال في "الحج"</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:18" id="qr-nisabory-22-18">ألم تر أن الله يسجد له من في السموات ومن في الأرض</span><a class="vn" href="/quran/22/18" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>بتكرير "من" لأنه تقدم ذكر المؤمنين وسائر الأديان فقدم ذكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من في السموات</span><span class="ve">﴾</span></span> تعظيماً لهم ولها وذكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنهم هم الذين تقدم ذكرهم. وأما في هذه السورة فقد تقدم ذكر العلويات من الرعد والبرق، ثم ذكر الملائكة وتسبيحهم، ثم انجر الكلام إلى ذكر الأصنام والكفار فبدأ في آية السجدة بذكر من في السموات والأرض وذكر الأرض تبعاً ولم يذكر من فيها استخفافاً بالكفرة وأصنافهم فتبين أنه أورد كل آية بما لاق بمقامها والله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أعلم بمراده.</span><br/><span>ثم أخبر عن التسخير بسؤال التقرير ردّاً على عبدة الأصنام فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل من رب السموات والأرض قل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذه حكاية لاعترافهم لأنهم كانوا يعترفون بأنه الإله الأعظم وهذا كما يقول المناظر لصاحبه: أهذا قولك؟ فإذا قال هذا قولي قال هذا قولك فيحكي إقراره استئنافاً منه يقول له: فيلزمك على هذا القول كيت وكيت وذلك قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل أفاتخذتم</span><span class="ve">﴾</span></span> ويجوز أن يكون تلقيناً لما ليسوا منكرين له. والهمزة في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفاتخذتم</span><span class="ve">﴾</span></span> للإنكار والمعنى أبعد أن علمتموه رب السموات والأرض اتخذتم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من دونه أولياء</span><span class="ve">﴾</span></span> جمادات عجزة عن تحصيل المنافع والمضارّ لأنفسهم فضلاً عن غيرهم. وموضع الإنكار أنهم جعلوا ما كان يجب أن يكون سبب التوحيد من العلم والإقرار سبب الإشراك، ثم جعلوا مع ذلك أخس الأشياء مكان أشرف الذوات وهذا جهل لا مزيد عليه فلهذا شبههم بالأعمى وشبه جهالتهم بالظلمات وأنكر أن يكون شيء منهما مساوياً لنقيضه فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل هل يستوي الأعمى والبصير أم هل تستوي الظلمات والنور</span><span class="ve">﴾</span></span> جمع الظلمات ووحد النور لأن السبل المنحرفة غير محصورة والصراط المستقيم واحد. ثم أكد الإنكار المذكور بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم جعلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد بل جعلوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لله شركاء</span><span class="ve">﴾</span></span> خالقين مثل خلقه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتشابه الخلق</span><span class="ve">﴾</span></span> أي خلق الله وخلقهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ليس لهذه الشركاء خلق مثل خلق الله حتى يشتبه الأمر عليهم بل ليس لهم خلق أصلاً بل كان ما سوى الله عاجز عن الخلق بدليل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل الله خالق كل شيء وهو الواحد القهار</span><span class="ve">﴾</span></span> المتوحد بالربوبية الذي لا يغالب وما عداه مربوب ومقهور. قالت المعتزلة: للعبد فعل وتأثير ولكنا لا نقول إنه يخلق كخلق الله لأن العبد يفعل لجلب منفعة أو دفع مضرة والله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>منزه عن ذلك. وأجيب بأن المخالفة من بعض الوجوه لا تقدح في المماثلة من وجه آخر، فلو كان فعل العبد كالتحريك مثلاً واقعاً بقدرته لكان مثلاً للتحريك الواقع بقدرة الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وهذا الإشكال وارد أيضاً على من يثبت للعبد كسباً. ثم ضرب مثلاً آخر للحق وذويه والباطل ومنتحليه فقال: {أنزل من السماء ماء فسالت أودية أي مياهها والوادي الفضاء المنخفض عن الجبال والتلال الذي يجري فيه السيل. وقيل: الوادي اسم للماء من ودى إذا سال، والمعنى سالت مياه. قال الفارسي: لا نعلم فاعلاً جمع على "أفعلة" إلا هذا وكأنه حمل على "فعيل" فجمع على "أفعلة" كجريب وأجربة كما أن فعيلاً حمل على فاعل فجمع على "أفعال" مثل يتيم وأيتام وشريف وأشراف كأصحاب وأنصار في صاحب وناصر. وقال غيره: نظير وادٍ وأودية نادٍ وأندية. ومعنى التنكير في أودية أن المطر لا يأتي إلا على طريق المناوبة بين البقاع فيسيل بعض أودية الأرض دون بعض. قال في الكشاف: معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بقدرها</span><span class="ve">﴾</span></span> بمقدارها الذي عرف الله أنه نافع للممطور عليهم بدليل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأما ما ينفع الناس</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال الواحدي: معناه سالت مياه الأودية بقدر الأودية فإن صغر الوادي قل الماء وإن استع كثر الماء. والزبد هو الأبيض المرتفع المنتفخ على وجه السيل ونحوه. ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رابياً</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الزجاج: طافياً فوق الماء. وقال غيره: زائداً بسبب انتفاخه من ربا يربو إذا زاد. ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>إظهاراً للكبرياء كما هو ديدن الملوك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومما يوقدون عليه</span><span class="ve">﴾</span></span> "من" لابتداء الغاية أي ومنه ينشأ زبد مثل زبد الماء. أو للتبعيض بمعنى بعضه زبد مثله أراد به الأجسام المتطرقة المتفرقة الرابية.والإيقاد على الشيء قسمان: أحدهما أن لا يكون ذلك الشيء في النار كالآجر في قوله:</span></tafsir><span>{</span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:38" id="qr-nisabory-28-38">أوقد لي ياهامان على الطين</span><a class="vn" href="/quran/28/38" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والثاني أن يكون في النار كأنواع الفلز ولهذا قال ههنا بزيادة لفظة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في النار</span><span class="ve">﴾</span></span> قال في الكشاف: فائدة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ابتغاء حلية أو متاع</span><span class="ve">﴾</span></span> مثل فائدة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بقدرها</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنه جميع بين لماء والفلز في النفع في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأما ما ينفع الناس</span><span class="ve">﴾</span></span> أي وأما ما ينفعهم به من الماء والفلز فذكر وجه الانتفاع بالفلز وهو اتخاذ الحلي من الذهب والفضة واتخاذ سائر أثاث البيت وأمتعته من الحديد والنحاس والرصاص والأسرب وما يتركب منها والمتاع كل ما تمتع به. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكذلك يضرب الله الحق والباطل</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يضرب الأمثال للحق والباطل ومثله في آخر الآية فاختصر الكلام بأن حذف الأمثال من الأوّل والحق والباطل من الثاني تأكيداً للمقصود مع رعاية الاختصار. ثم شرع في تتميم المثل قائلاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأما الزبد فيذهب جفاء</span><span class="ve">﴾</span></span> نصب على الحال وهو اسم لما ينفيه السيل. يقال: جفأ الوادي بالهمزة جفأ إذا رمى بالقذر والزبد، وكذلك القدر إذا رمت بزبدها عند الغليان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأما ما ينفع الناس فيمكث في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> حاصل المثل أن الوادي إذا جرى طفا عليه زبد وذلك الزبد يبطل ويبقى الماء النافع في العيون والآبار والأنهار، وكذا الأجساد المتطرقة إذا أذيبت لأجل اتخاذ الحلي أو سائر الأمتعة انفصل عنها خبث وزبد فيبطل ويتلاشى ويبقى ذلك الجوهر المنتفع به أزمنة متطاولة. وتطبيق المثل على الحق والباطل أنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أنزل من سماء الوحي ماء بيان القرآن فسالت أودية القلوب بقدرها فإن كل قلب إنما يحصل فيه من أنوار علم القرآن ما يليق بذلك القلب على قدر استعداده. ثم إنه يختلط بذلك البيان شكوك وشبهات ولكنها بالآخرة تضمحل ويبقى العلم واليقين، فزبد السيل والفلز مثل للباطل في سرعة اضمحلاله وانسلاخه من المنفعة، والماء والفلز الصافي مثل للحق في البقاء والانتفاع به.</span><br/><span>ثم ذكر أحوال السعداء وتبعات الأشقياء فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للذين استجابوا لربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي فيما دعاهم إليه من التوحيد والنبوة والتكاليف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحسنى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي المثوبة الحسنى وهي الجنة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين لم يستجيبوا له</span><span class="ve">﴾</span></span> مبتدأ آخر خبره الجملة الشرطية بعده. وقيل: إن الكلام متصل بما قبله أي يضرب الله الأمثال لهذين الفريقين. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحسنى</span><span class="ve">﴾</span></span> صفة لمصدر استجابوا أي الاستجابة الحسنى. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو أن لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> كلام مبتدأ في ذكر ما أعدّ لغير المستجيبين ومن ذلك قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك لهم سوء الحساب</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الزجاج: لأن كفرهم أحبط أعمالهم. وقال غيره: سوء الحساب المناقشة فيه. وعن النخعي: هو أن يحاسب الرجل بذنبه كله لا يغفر منه شيء. وقال الحكماء: هو ظهور آثار الملكات الردية والهيئات الذميمة على النفس ولم يكن قبل ذلك له شعور بها لاشتغاله بعالم الحس. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومأواهم جهنم</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنهم أقبلوا على الدنيا وأعرضوا عن المولى فلا جرم إذا ماتوا فارقوا معشوقهم فأورثهم الحرمان والخسران والاحتراق بنار الفراق. ثم أنكر بعد هذه البيانات أن يسوّى بين الناقد والبصير والجاهل الضرير فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفمن يعلم أنما</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أن الذي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنزل إليك من ربك الحق كمن هو أعمى</span><span class="ve">﴾</span></span> القلب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما يتذكر</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا ينتفع بالأمثال إلا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولوا الألباب</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي يعبرون من القشر إلى الباب. ثم وصفهم بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يوفون بعهد الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ويجوز أن يكون نصباً على الندح وأن يكون مبتدأ خبره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span> أما عهد الله فعن ابن عباس: هو المذكور في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:172" id="qr-nisabory-7-172">وإذا أخذ ربك من بني آدم</span><a class="vn" href="/quran/7/172" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقيل: هو كل ما قام عليه دليل عقلي أو سمعي من الأفعال والتروك ولا عهد أوكد من الحجة بدليل أن من حلف على الشيء فإنما يلزمه الوفاء به إذا ثبت بالدليل جوازه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا ينقضون الميثاق</span><span class="ve">﴾</span></span> تأكيد للوفاء بالعهد بعبارة أخرى تلزم الأولى كقولك: لما وجب وجوده لزم أن يمتنع عدمه. وقيل: الوفاء بعهد الله إشارة إلى ما كلف الله العبد به ابتداء، وعدم نقض الميثاق أراد به ما التزمه العبد بالنذر. وقيل: الوفاء بالعهد عهد الربوبية والعبودية والميثاق أعم لشموله كل ما وثقوه على أنفسهم وقبلوه من الإيمان بالله ومن سائر المواثيق بينهم وبين الله وبين العباد، والوفاء بالعهد أمر مستحسن في العقول والشرائع كلها قال <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"من عاهد الله فغدر كانت فيه خصلة من النفاق"</span></hadeeth><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين يصلون ما أمر الله به أن يوصل</span><span class="ve">﴾</span></span> إفراد لما بينه وبين العباد بالذكر فقيل: المراد صلة الرحم. وقيل: هو مؤازة النبي <span class="honorific"></span> ومعاونته ونصرته في الجهاد. وقيل: رعاية جميع حقوق الناس بالشفقة عليهم والنصيحة في كل حال وكل حين ومن ذلك عيادة المريض وشهود الجنائز ومراعاة الرفقاء والجيران والخدم ومن يطيف به حتى الهرة والدجاج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويخشون ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وإن أتوا بكل ما قدروا عليه في باب التعظيم لأمر الله والشفقة على خلق الله خوفاً من وعيده كله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويخافون</span><span class="ve">﴾</span></span> خصوصاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سوء الحساب</span><span class="ve">﴾</span></span> ويلزم ذلك أن يحاسبوا أنفسهم قبل أن يحاسبوا. وقيل: الخشية نوعان: خشية الجلال كالعبد إذا حضر بين يدي السلطان ومن ذلك خشية الملائكة</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:50" id="qr-nisabory-16-50">يخافون ربهم من فوقهم</span><a class="vn" href="/quran/16/50" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وإلى هذا أشار بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويخشون ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وخشية أن يقع في العبادة خلل أو نقص يوجب فسادها أو نقصان ثوابها. وإليه الإشارة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويخافون سوء الحساب</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين صبروا</span><span class="ve">﴾</span></span> عن المعاصي وعلى الطاعات وعلى المصائب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ابتغاء وجه ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> لا لأجل أن يقال ما أورعه وما أزهده وما أصبره وغير ذلك من الأغراض الفاسدة، وإنما يصبر على التكاليف لأنها أحكام المعبود الحق ويصبر على الرزايا لأنها قسمة قسام متصرف في ملكه كيف يشاء، أو لأنه مشغول بالمقدر والقاضي لا بالقدر والقضاء. وقد يرضى العاشق بالضرب والإيلام لالتذاذه بالنظر إلى وجه معشوقه فهكذا العارف يصبر على البلايا والمحن لاستغراقه في بحر العرفان وفيضان أنوار المعروف عليه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأقاموا الصلاة</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا يمتنع دخول النوافل فيها لقوله:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ما زال العبد يتقرّب إلي بالنوافل حتى أحبه"</span></hadeeth><tafsir><span>. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنفقوا مما رزقناهم سراً وعلانية</span><span class="ve">﴾</span></span> يتناول النفل لأنه في السر أفضل، والفرض لأنه في الجهر أفضل كما مر في أواخر سورة البقرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويدرءُون بالحسنة السيئة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يدفعون بالتوبة وهي الخصلة الحسنة المعصية. قال <span class="honorific"></span> لمعاذ بن جبل</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"إذا عملت سيئة فاعمل بجنبها حسنة تمحها"</span></hadeeth><tafsir><span>وقيل لا يقابلون الشر بالشر وإنما يقابلونه بالخير كما روي عن الحسن: إذا حرموا أعطوا، وإذا قطعوا وصلوا. وعن ابن عباس: يدفعون بالحسن من الكلام ما يرد عليهم من سيىء غيرهم. يروى أن شقيق ابن إبراهيم البلخي دخل على عبد الله بن المبارك متفكراً فقال: من أين أتيت؟ قال: من بلخ. فقال: وهل تعرف شقيقاً؟ فقال: نعم. فقال: كيف طريقة أصحابه؟ فقال: إذا منعوا صبروا وإذا أعطوا شكروا فقال عبد الله: هكذا طريقة كلابنا، وإنما الكاملون الذين إذا منعوا شكروا وإذا أعطوا آثروا. وقيل مراد الآية أنهم إذا رأوا منكراً أمروا بتغييره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك لهم عقبى الدار</span><span class="ve">﴾</span></span> عاقبة الدنيا وهي الجنة التي أرادها الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أن تكون مرجع أهلها. والعقبى مصدر كالعاقبة ومثله البشرى والقربى، ويجوز أن يكون مضافاً إلى الفاعل والمعنى أولئك لهم أن يعقب أعمالهم الدار التي هي الجنة. ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جنات عدن</span><span class="ve">﴾</span></span> تقدم في سورة براءة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن صلح</span><span class="ve">﴾</span></span> معطوف على فاعل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يدخلونها</span><span class="ve">﴾</span></span> ويجوز أن يكون مفعولاً معه. قال ابن عباس: يريد من صدق بما صدقوا به وإن لم يعمل مثل أعمالهم. وقال الزجاج: بين أن الأنساب لا تنفع إذا لم يحصل معها أعمال صالحة. قال الواحدي: والأول أصح لأن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>جعل من ثواب المطيع سروره بحضور أهله معه في الجنة فلو دخلوها بأعمالهم الصالحة لم يكن في ذلك كرامة للمطيع، ويمكن أن يوجه قول الزجاج بأن المقصود بشارة المؤمن بأن أهل الصلاح من أصوله وفصوله وأزواجه يجتمعون به في دار الثواب فقد يمكن أن يكونوا جميعاً في الجنة ولا يجتمعون في موضع. ولقائل أن يقول: الدخول أعم من الاجتماع ولا دلالة للعام على الخاص فصح اعتراض الواحدي. والآباء جميع أبوي كل واحد منهم فكأنه قيل: من آبائهم وأمهاتهم. وليس في الآية ما يدل على التمييز بين زوجه وزوجة ولعل من مات عنها أو ماتت عنه ويؤيده ما روي عن سودة أنه لما هم رسول الله <span class="honorific"></span> بطلاقها قالت: دعني يا رسول الله أحشر في زمرة نسائك.</span><br/><span>قال ابن عباس: لهم خيمة من درة مجوّفة فرسخ وعرضها فرسخ لها أبواب مصاريعها من ذهب يدخل عليهم الملائكة من كل باب يقولون لهم عليكم بما صبرتم على أمر الله. وقال أبو بكر الأصم: من كل باب من أبوب البر كباب الصلاة وباب الزكاة وباب الصبر ويقولون: نعم ما أعقبكم الله بعد الدار الأولى. وهذا يناسب قول حكماء الإسلام إن لكل مرتبة من مراتب الكمالات جوهراً قدسياً وروحاً علوياً يختص بتلك الصفة، فبعد المفارقة يفيض على النفس الكاملة من ملك الصبر كمال مخصوص، ومن ملك الشكر كذلك وعلى هذا القياس. وقد يستدل بالآية على أن الملك أفضل من البشر وإلا فلم يكن دخولهم على المؤمنين موجباً لتحيتهم وإكرامهم. ويمكن أن يجاب بأن وجه التكريم هو مجيئهم بإذن الله ومن عنده لا مجرد المجيء: والباء في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما صبرتم</span><span class="ve">﴾</span></span> يتعلق بالسلام. والمعنى إنما حصلت لكم هذه السلامة بواسطة صبركم على الطاعات وعن المحرمات. وقيل: يتعلق بمحذوف أي هذا الثواب بسبب صبركم أو بدل صبركم. وروي عن النبي <span class="honorific"></span> أنه كان يأتي قبور الشهداء على رأس كل حول فيقول: سلام عليكم بما صبرتم فنعم عقبى الدار. ثم أتبع أحوال السعداء أحوال الأشقياء وقد مر تفسيره في أوّل "البقرة" على أن الضد قد يعلم من الضد بسهولة وقد مر آنفاً. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سوء الدار</span><span class="ve">﴾</span></span> في مقابلة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عقبى الدار</span><span class="ve">﴾</span></span> كأن العاقبة لا تطلق إلا على العاقبة الحميدة كقوله</span></tafsir><span>{</span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:128" id="qr-nisabory-7-128">والعاقبة للمتقين</span><a class="vn" href="/quran/7/128" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>لأن غير الحميدة لا تستأهل لأن تكون عاقبة.</span><br/><span>وقال في الكشاف: المراد سوء عاقبة الدنيا ولا حاجة إلى هذا ا لإضمار بناء على ما قلنا. قال: ويجوز أن يراد بالدار جهنم وبسوئها عذابها ذكر أهل النظم أنه لما بين سوء حال الناقصين كان لقائل أن يقول: فما بالهم قد فتح الله عليهم أبواب الرزق في الدنيا فأجاب بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله يبسط الرزق</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد أن الدنيا دار امتحان لا دار جزاء، فقد يتفق أن يكون الجاهل الكافر خليّ البال والعالم المؤمن رديّ الحال ولا تعلق لهذا المعنى بالكفر والإيمان. والتركيب للحصر أي هو وحده يوسع الرزق على من يشاء كأهل مكة و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقدر</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يضيق ومعناه أنه يعطيه بقدر الضرورة وسد الرمق لا يفضل منه شيء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفرحوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أهل مكة وأضرابهم بما بسط لهم من الدنيا فرح بطر وأشر لا فرح تحدث بنعمة الله وإظهاراً لفضله عليهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> ونعيمها في جنب نعيم الآخرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا متاع</span><span class="ve">﴾</span></span> شيء نزر يتمتع به أياماً قلائل ثم بعد ذلك حسرات لا نهاية لها، ومثل هذا لا يوجب الفرح بل لا يجوّزه. ثم حكى نوعاً آخر من قبائح الكفرة فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقول الذين كفروا لولا أنزل عليه آية من ربه</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد مر مثله في هذه السورة وذكرنا أنه ليس بتكرار محض إلا أن قوله في جوابهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل إن الله يضل من يشاء ويهدي إليه من أناب</span><span class="ve">﴾</span></span> أقبل على الحق وحقيقته دخل في نوبة الخير فيه غموض. وأجيب بأنه يجري مجرى التعجب كأنه قيل: ما أعظم عنادكم بعدما أنزلت من الآيات الباهرة أن الإضلال والهداية من الله، أو المراد لا تشتغلوا بطلب الآيات ولكن تضرعوا إلى الله في طلب الهدايات فإن الذي أضله الله يرى الآية سحراً، والذي هداه يراها معجزة. وقال الجبائي: المعنى إن الله يضل من يشاء عن طريق الصواب ويهدي إليه أقواماً آخرين فلولا أنكم تستحقون العقاب لهداكم إلى الصواب بإنزال ما اقترحتموه. وقيل: المراد أنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أنزل آيات ظاهرة ولكن الإضلال والهداية من الله فلو شاء لهداكم فلا فائدة في تكثير المعجزات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بدل ممن أناب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتطمئن قلوبهم</span><span class="ve">﴾</span></span> عن ابن عباس: يريد إذا سمعوا القرآن خشعت قلوبهم واطمأنت. والاطمئنان بآيات الوعد لا ينافي الوجل من آيات الوعيد حيث قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:2" id="qr-nisabory-8-2">إذا ذكر الله وجلت قلوبهم</span><a class="vn" href="/quran/8/2" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أو المراد أن علمهم بكون القرآن معجزاً يوجب حصول الطمأنينة لهم بأنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>واحد لا شريك له صادق في وعده ووعيده وبأن محمداً نبي حق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا بذكر الله تطمئن القلوب</span><span class="ve">﴾</span></span> التحقيق فيه أن الإنسان متوسط الرتبة بين عالم الأرواح وعالم الأجساد، فإذا توجه إلى عالم الجسد اشتاق إلى التصرف فيه فيظهر له هناك أمور ضرورية في التعيش أدونها ليس بأهون من خرط القتاد فيتوزع فكره وتضطرب أحواله، أما إذا توجه إلى عالم الروح فإنه يزول الاضطراب ويتوحد المطلب ويحصل الاستغراق في بحر العرفان والاستنارة بنور الإيقان، ومن وقع في لجة البحر لا يبالي أين وقع:</span></tafsir></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>أنا الغريق فما خوفي من البلل</span>  ***  </span></p><span/><tafsir><span>وقيل: إن الإكسير إذا وقعت منه ذرة على النحاس انقلب ذهباً صافياً باقياً على كر الدهور، فإكسير جلال الله إذا وقع في القلب السليم كيف لا يقلبه جوهراً صافياً نورانياً آمناً من التغير والزوال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> مبتدأ خبره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طوبى لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وجوّز في الكشاف أن يكون بدلاً على حذف المضاف أي قلوب الذين آمنوا. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طوبى</span><span class="ve">﴾</span></span> مصدر من طاب يطيب كبشرى وواو منقلبة عن ياء لضمة ما قبلها واللام للبيان مثل "سقيا لك". والمعنى طيب لهم على الدعاء أو الخبر. عن ابن عباس: فرح وقرة عين. الضحاك: غبطة لهم. قتادة: حسنى لهم. الأصم: خير وكرامة. الزجاج: عيش طيب. والكل متقارب والعبارة الجامعة أن أطيب الأشياء في كل الأمور حاصل لهم. وقيل: طوبى شجرة في الجنة. حكى الأصم أن أصلها في دار النبي <span class="honorific"></span> وفي دار كل مؤمن منها غصن. روي عن رسول الله <span class="honorific"></span> أنه قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"طوبى شجرة غرسها الله بيده تنبت الحلي والحلل وإن أغصانها لترى من وراء سور الجنة"</span></hadeeth><tafsir><span>وعن بعضهم أن طوبى هي الجنة بالحبشية والمآب المرجع.</span><br/><span>التأويل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الذي يريكم</span><span class="ve">﴾</span></span> برق أنوار الجلال فيغلب عليكم خوف الانقطاع واليأس، ويريكم برق أضواء الجمال فيغلب عليكم طمع الوصل ورجاء الاستئناس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وينشىء السحاب</span><span class="ve">﴾</span></span> النوال والأفضال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الثقال</span><span class="ve">﴾</span></span> بمطر القبول والإقبال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويسبح الرعد</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو الملك المخلوق من نور الهيبة والجلال فتقع الهيبة في قلوب الخلق كلهم حتى الملائكة فيسبحون من خيفته، ويرسل صواعق القهر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيصيب بها من يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span> من أهل الخذلان فيحرق حسن استعدادهم في قبول الإيمان. ومن نتائج ذلك أنهم يجادلون في ذات الله وفي صفاته كالفلاسفة الذين لا يتابعون الأنبياء والشرئع، وكبعض المتكلمين من أهل الأهواء والبدع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له دعوة الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> أي دعوته حق لمن دعاه فيستجيبه كما قالت السموات والأرض أتينا طائعين له دعاة يدعون الخلق بالحق إلى الحق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين يدعون من دونه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بغير الحق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يستجيبون لهم بشيء</span><span class="ve">﴾</span></span> إذ لا يؤثر في الخلق نصحهم كمن يبسط يده إلى الماء إراءة إلى الحق أنه يريد شربه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما هو ببالغه</span><span class="ve">﴾</span></span> فلا يستجابون على الحقيقة وإن استجيبوا في الظاهر لأنهم استجابوا لهم على الهوى كما دعوا إلى الحق بالهوى يدل عليه قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما دعاء الكافرين إلا في ضلال ولله يسجد من في السموات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> من الملائكة وأرواح الأنبياء والأولياء والصلحاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طوعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ومن أرواح الكافرين والمنافقين والشياطين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كرهاً</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتذليل والتسخير تحت الأحكام والتقدير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وظلالهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي نفوسهم فإن النفوس ظلال الأرواح، وليس السجود من شأنها لأنها أمارة بالسوء إلا ما رحم الرب فإنها تسجد بتبعية الروح. معنى آخر: ولله يسجد من في سموات القلوب من صفات القلوب والأرواح والعقول، طوعاً ومن في أرض النفوس من صفات النفس والقوى الحيوانية والسبعية والشيطانية كرهاً، وظلالهم وهي آثارها ونتائجها. آخر: ولله يسجد الأرواح في الحقيقة وظلالهم وهي أجسادهم بالتبعية، وهذا السجود بمعنى وضع الجبهة، وخص الوقتان بالذكر لأن آثار القدرة فيهما أكثر، وإن أريد الانقياد والتسخير احتمل أن يراد بالوقتين وقتا الانتباه والنوم، ففي الأول تطلع شمس الروح من أفق الجسد، وفي الثاني تغرب فيه أنزل من سماء القلوب ماء المحبة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسالت أودية</span><span class="ve">﴾</span></span> النفوس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاحتمل السيل زبداً رابياً</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأخلاق الذميمة النفسانية والحيوانية، أو أنزل من سماء الأرواح ماء مشاهدة أنواع الجمال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسالت أودية</span><span class="ve">﴾</span></span> القلوب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاحتمل السيل زبداً رابياً</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأوصاف البشرية، أو أنزل من سماء الأسرار ماء كشوف الجمال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسالت أودية</span><span class="ve">﴾</span></span> الأرواح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاحتمل السيل زبداً رابياً</span><span class="ve">﴾</span></span> من أنانية الروحانية، أو أنزل من سماء الجبروت ماء تجلي صفات الألوهية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسالت أودية</span><span class="ve">﴾</span></span> الأسرار بقدرها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاحتمل السيل</span><span class="ve">﴾</span></span> زبد الوجود المجازي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومما توقدون عليه</span><span class="ve">﴾</span></span> من البقاء في نار الله الموقدة التي تطلع على الأفئدة فلا تبقي ولا تذر وهي التذكية بالفناء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ابتغاء حلية</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي التحلية بالبقاء الحقيقي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو متاع</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو التمتع به<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زبد مثله</span><span class="ve">﴾</span></span> مثل زبد البشرية وهو زبد المعرفة والتوحيد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأما الزبد</span><span class="ve">﴾</span></span> في الأحوال كلها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيذهب جفاء</span><span class="ve">﴾</span></span> بالفناء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأما ما ينفع الناس</span><span class="ve">﴾</span></span> من البقاء بالله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيمكث في</span><span class="ve">﴾</span></span> أرض الوحدة المستعدة لقبول الفيض الإلهي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للذين استجابوا لربهم الحسنى</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي العناية الأزلية التي الاستجابة من نتائجها كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:101" id="qr-nisabory-21-101">إن الذين سبقت لهم منا الحسنى</span><a class="vn" href="/quran/21/101" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين لم يستجيبوا له</span><span class="ve">﴾</span></span> حين دعاهم للوصول والوصال لو حصل لهم ما في أرض البشرية من أنواع اللذات والحظوظ وأضعافها لجعلوه فداء ألم عذاب القطيعة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنفقوا مما رزقناهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي انفصلوا عما سواه ليتصلوا به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سراً</span><span class="ve">﴾</span></span> بالانقطاع عما يشغل بواطنهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعلانية</span><span class="ve">﴾</span></span> بالانفصال عما يشغل ظواهرهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويدرءُون</span><span class="ve">﴾</span></span> بالأعمال والأحوال الحسنة في صدق الطلب الأحوال السيئة من الوقائع والفترات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والملائكة يدخلون عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span> تبركاً وتيمناً بهم تبعاً لهم من كل باب دخلوه بالاستقلال على أقدام السير بالله إلى الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سلام عليكم بما صبرتم</span><span class="ve">﴾</span></span> عن غير الله وعلى صدق الطلب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا بذكر الله تطمئن القلوب</span><span class="ve">﴾</span></span> القلوب أربعة: قلب قاس كقلوب الكفار والمنافقين فاطمئنانه بالدنيا وشهواتها رضوا بالحياة الدنيا واطمأنوا بها، وقلب ناس وهو قلب المسلم المذنب كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:115" id="qr-nisabory-20-115">فنسي ولم نجد له عزماً</span><a class="vn" href="/quran/20/115" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فاطمئنانه بالتوبة فتاب عليه وهدى، وقلب مشتاق وهو قلب المؤمن فاطمئنانه بذكر الله كما في الآية. وقلب وحداني وهو قلب الأنبياء وخواص الأولياء فاطمئنانه بالله وصفاته كقول الخليل <span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:260" id="qr-nisabory-2-260">ولكن ليطمئن قلبي</span><a class="vn" href="/quran/2/260" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أي بتجلي صفات الأحياء، وإذا صار القلب مطمئناً انعكس نور الاطمئنان من مرآة قلبه على نفسه فتصير مطمئنة أيضاً فيستحق بجذبات العناية لخطاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="89:28" id="qr-nisabory-89-28">ارجعي</span><a class="vn" href="/quran/89/28" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ثم أشار إلى أنّ الاطمئنان ثمرة غرس شجرة الإيمان والعمل الصالح في أرض القلب فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية. فالإشارة بطوبى إلى حقيقة شجرة " لا إله إلا الله" مثل كلمة طيبة كشجرة طيبة ولم يكن إلا في قلب النبي <span class="honorific"></span> وبتبعيته في قلوب المؤمنين ولهذا قال <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><span/><hadeeth class="hadeeth"><span>"طوبى شجرة أصلها في داري وفرعها على أهل الجنة"</span></hadeeth><tafsir><span>فافهم.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="114.F182E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:30-43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:30" id="qr-nisabory-13-30">كَذَلِكَ أَرْسَلْنَاكَ فِيۤ أُمَّةٍ قَدْ خَلَتْ مِن قَبْلِهَآ أُمَمٌ لِّتَتْلُوَاْ عَلَيْهِمُ ٱلَّذِيۤ أَوْحَيْنَآ إِلَيْكَ وَهُمْ يَكْفُرُونَ بِٱلرَّحْمَـٰنِ قُلْ هُوَ رَبِّي لاۤ إِلَـٰهَ إِلاَّ هُوَ عَلَيْهِ تَوَكَّلْتُ وَإِلَيْهِ مَتَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/30" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:31" id="qr-nisabory-13-31">وَلَوْ أَنَّ قُرْآناً سُيِّرَتْ بِهِ ٱلْجِبَالُ أَوْ قُطِّعَتْ بِهِ ٱلأَرْضُ أَوْ كُلِّمَ بِهِ ٱلْمَوْتَىٰ بَل للَّهِ ٱلأَمْرُ جَمِيعاً أَفَلَمْ يَيْأَسِ ٱلَّذِينَ آمَنُوۤاْ أَن لَّوْ يَشَآءُ ٱللَّهُ لَهَدَى ٱلنَّاسَ جَمِيعاً وَلاَ يَزَالُ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ تُصِيبُهُم بِمَا صَنَعُواْ قَارِعَةٌ أَوْ تَحُلُّ قَرِيباً مِّن دَارِهِمْ حَتَّىٰ يَأْتِيَ وَعْدُ ٱللَّهِ إِنَّ ٱللَّهَ لاَ يُخْلِفُ ٱلْمِيعَادَ</span><a class="vn" href="/quran/13/31" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:32" id="qr-nisabory-13-32">وَلَقَدِ ٱسْتُهْزِئَ بِرُسُلٍ مِّن قَبْلِكَ فَأَمْلَيْتُ لِلَّذِينَ كَفَرُواْ ثُمَّ أَخَذْتُهُمْ فَكَيْفَ كَانَ عِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/32" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:33" id="qr-nisabory-13-33">أَفَمَنْ هُوَ قَآئِمٌ عَلَىٰ كُلِّ نَفْسٍ بِمَا كَسَبَتْ وَجَعَلُواْ لِلَّهِ شُرَكَآءَ قُلْ سَمُّوهُمْ أَمْ تُنَبِّئُونَهُ بِمَا لاَ يَعْلَمُ فِي ٱلأَرْضِ أَم بِظَاهِرٍ مِّنَ ٱلْقَوْلِ بَلْ زُيِّنَ لِلَّذِينَ كَفَرُواْ مَكْرُهُمْ وَصُدُّواْ عَنِ ٱلسَّبِيلِ وَمَن يُضْلِلِ ٱللَّهُ فَمَا لَهُ مِنْ هَادٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/33" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:34" id="qr-nisabory-13-34">لَّهُمْ عَذَابٌ فِي ٱلْحَيَاةِ ٱلدُّنْيَا وَلَعَذَابُ ٱلآخِرَةِ أَشَقُّ وَمَا لَهُم مِّنَ ٱللَّهِ مِن وَاقٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/34" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:35" id="qr-nisabory-13-35">مَّثَلُ ٱلْجَنَّةِ ٱلَّتِي وُعِدَ ٱلْمُتَّقُونَ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا ٱلأَنْهَارُ أُكُلُهَا دَآئِمٌ وِظِلُّهَا تِلْكَ عُقْبَىٰ ٱلَّذِينَ ٱتَّقَواْ وَّعُقْبَى ٱلْكَافِرِينَ ٱلنَّارُ</span><a class="vn" href="/quran/13/35" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:36" id="qr-nisabory-13-36">وَٱلَّذِينَ آتَيْنَاهُمُ ٱلْكِتَابَ يَفْرَحُونَ بِمَآ أُنزِلَ إِلَيْكَ وَمِنَ ٱلأَحْزَابِ مَن يُنكِرُ بَعْضَهُ قُلْ إِنَّمَآ أُمِرْتُ أَنْ أَعْبُدَ ٱللَّهَ وَلاۤ أُشْرِكَ بِهِ إِلَيْهِ أَدْعُو وَإِلَيْهِ مَآبِ</span><a class="vn" href="/quran/13/36" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:37" id="qr-nisabory-13-37">وَكَذٰلِكَ أَنزَلْنَاهُ حُكْماً عَرَبِيّاً وَلَئِنِ ٱتَّبَعْتَ أَهْوَاءَهُم بَعْدَ مَا جَآءَكَ مِنَ ٱلْعِلْمِ مَا لَكَ مِنَ ٱللَّهِ مِن وَلِيٍّ وَلاَ وَاقٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/37" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:38" id="qr-nisabory-13-38">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا رُسُلاً مِّن قَبْلِكَ وَجَعَلْنَا لَهُمْ أَزْوَاجاً وَذُرِّيَّةً وَمَا كَانَ لِرَسُولٍ أَن يَأْتِيَ بِآيَةٍ إِلاَّ بِإِذْنِ ٱللَّهِ لِكُلِّ أَجَلٍ كِتَابٌ</span><a class="vn" href="/quran/13/38" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:39" id="qr-nisabory-13-39">يَمْحُواْ ٱللَّهُ مَا يَشَآءُ وَيُثْبِتُ وَعِندَهُ أُمُّ ٱلْكِتَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/39" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:40" id="qr-nisabory-13-40">وَإِن مَّا نُرِيَنَّكَ بَعْضَ ٱلَّذِي نَعِدُهُمْ أَوْ نَتَوَفَّيَنَّكَ فَإِنَّمَا عَلَيْكَ ٱلْبَلاَغُ وَعَلَيْنَا ٱلْحِسَابُ</span><a class="vn" href="/quran/13/40" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:41" id="qr-nisabory-13-41">أَوَلَمْ يَرَوْاْ أَنَّا نَأْتِي ٱلأَرْضَ نَنقُصُهَا مِنْ أَطْرَافِهَا وَٱللَّهُ يَحْكُمُ لاَ مُعَقِّبَ لِحُكْمِهِ وَهُوَ سَرِيعُ ٱلْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/41" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:42" id="qr-nisabory-13-42">وَقَدْ مَكَرَ ٱلَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ فَلِلَّهِ ٱلْمَكْرُ جَمِيعاً يَعْلَمُ مَا تَكْسِبُ كُلُّ نَفْسٍ وَسَيَعْلَمُ ٱلْكُفَّارُ لِمَنْ عُقْبَى ٱلدَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/13/42" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:43" id="qr-nisabory-13-43">وَيَقُولُ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ لَسْتَ مُرْسَلاً قُلْ كَفَىٰ بِٱللَّهِ شَهِيداً بَيْنِي وَبَيْنَكُمْ وَمَنْ عِندَهُ عِلْمُ ٱلْكِتَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/43" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="114.5a3fe"/><p id="114.D7Deb"><span><tafsir><span>القراءات: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متابي</span><span class="ve">﴾</span></span> و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عقابي</span><span class="ve">﴾</span></span> و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مآبي</span><span class="ve">﴾</span></span> بالياء في الحالين: يعقوب والسرنديبي عن قنبل وافق سهل وعباس في الوصل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل زين</span><span class="ve">﴾</span></span> ونحوه بالإدغام: علي وهشام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وصدوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم الصاد وكذا في "حم المؤمن": عاصم وحمزة وعلي وخلف ويعقوب. الباقون بفتحها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويثبت</span><span class="ve">﴾</span></span> مخففاً من الإثبات: ابن كثير وأبو عمرو وسهل ويعقوب وعاصم. الآخرون بالتشديد من التثبيت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكافر لمن</span><span class="ve">﴾</span></span> على التوحيد: أبو عمرو وأبو جعفر ونافع وابن كثير. الباقون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكفار</span><span class="ve">﴾</span></span> على الجمع.</span><br/><span>الوقوف: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالرحمن</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا هو</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لانقطاع النظم مع اتحاد القائل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متاب</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الموتى</span><span class="ve">﴾</span></span> ط لأن جواب "لو" محذوف أي لكان هذا القرآن. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ط في الموضعين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعد الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الميعاد</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أخذتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ج للاستفهام مع الفاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عقاب</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما كسبت</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لحق الخبر المحذوف التقدير كمن ينفع ولا يضر، ولأن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يصلح استئنافاً أو حالاً بإضمار "قد" <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شركاء</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سموهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط لحق الاستفهام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من القول</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن السبيل</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هاد</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أشق</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لاتفاق الجملتين مع النفي في الثانية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واق</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المتقون</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ط لأن التقدير فما يتلى عليك مثل الجنة وللوصول وجه يذكر في التفسير. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأنهار</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وظلها</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتقوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ق قد قيل: والوصل أجوز لأن الجمع بين بيان الحالين أدل على الانتباه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">النار</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعضه</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا أشرك به</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مآب</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عربياً</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العلم</span><span class="ve">﴾</span></span> لا لأن ما بعده جواب. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واق</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وذرية</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بإذن الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويثبت</span><span class="ve">﴾</span></span> ج والوصل أجوز لتمام مقصود الكلام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحساب</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أطرافها</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لحكمه</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحساب</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كل نفس</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الدار</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مرسلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبينكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط للعطف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> ه.</span><br/><span>التفسير: عن ابن عباس والحسن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرسلناك</span><span class="ve">﴾</span></span> كما أرسلنا الأنبياء قبلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في أمة قد خلت من قبلها أمم</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال آخرون: معنى التشبيه كما أرسلنا إلى أمم وآتيناهم كتباً تتلى عليهم كذلك آتيناك هذا الكتاب وأنت تتلوه عليهم فلم اقترحوا غيره؟ وقال في الكشاف: معناه مثل ذلك الإرسال أرسلناك يعني أرسلناك إرسالاً له شأن وفضل على سائر الإرسالات. ثم فسر كيف أرسله فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في أمة قد خلت من قبلها أمم</span><span class="ve">﴾</span></span> كثيرة فهي آخر الأمم وأنت خاتم الأنبياء. ثم ذكر مقصود الإرسال فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتتلو</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لتقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span> الكتاب العظيم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي أوحينا إليك وهم يكفرون</span><span class="ve">﴾</span></span> وحال هؤلاء أنهم يكفرون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالرحمن</span><span class="ve">﴾</span></span> للمفسيرين خلاف في تخصيص لفظ الرحمن بالمقام فقال جار الله: المراد كفرهم بالبليغ الرحمة الذي وسعت رحمته كل شيء وما بهم من نعمة فمنه، فكفروا بنعمته في إرسال مثلك إليهم وإنزال مثل هذا القرآن المعجز المصدق لسائر الكتب عليهم. وعن ابن عباس في رواية الضحاك: نزلت في كفار قريش حين قال لهم النبي <span class="honorific"></span>: اسجدوا للرحمن فقالوا وما الرحمن؟ فقيل للنبي <span class="honorific"></span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم إن الرحمن الذين أنكرتم معرفته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو ربي لا إله إلا هو</span><span class="ve">﴾</span></span> الواحد القهار المتعالي عن الشركاء. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليه توكلت</span><span class="ve">﴾</span></span> في نصرتي عليكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإليه متاب</span><span class="ve">﴾</span></span> رجوعي فيثيبني على مصابرتكم. وقيل: نزلت في صلح الحديبية حين أرادوا كتاب الصلح فقال رسول الله <span class="honorific"></span> لعلي</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>: اكتب بسم الله الرحمن الرحيم. فقال سهيل بن عمرو والمشركون: ما نعرف الرحمن إلا صاحب اليمامة - يعنون مسيلمة الكذاب - اكتب باسمك اللَّهم وهكذا كان أهل الجاهلية يكتبون. فأنزل الله الآية. فعلى هاتين الروايتين كان الذم متوجهاً على كفرهم بإطلاق هذا الاسم على غير الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لا على جحودهم أو إِشراكهم. روي أن أهل مكة قعدوا في فناء الكعبة فأتاهم رسول الله <span class="honorific"></span> وعرض عليهم الإسلام فقال له رؤساؤهم - كأبي جهل وعبد الله بن أمية المخزومي - سير لنا جبال مكة حتى ينفسح المكان علينا واجعل لنا فيها أنهاراً نزرع فيها، وأحي لنا بعض أمواتنا لنسألهم أحق ما تقوله أم باطل فقد كان عيسى يحيي الموتى، أو سخر لنا الريح حتى نركبها ونسير في البلاد فقد كانت الريح مسخرة لسليمان ولست بأهون على ربك منه فنزل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو أن قرآناً سيرت به الجبال</span><span class="ve">﴾</span></span> عن مقارها وأزيلت عن مراكزها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو قطعت به الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> أي وقع به السير في البلاد فوق المعتاد شبه طي الأرض أو شققت فجعلت أنهاراً وعيوناً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو كلم به الموتى</span><span class="ve">﴾</span></span> بعد إحيائهم به لكن هذا القرآن. قال الراوي: لما سري عن رسول الله عليه وسلم بعد نزول هذا الوحي قال: والذي نفسي بيده لقد أعطاني ما سألتم ولو شئت لكان ولكنه خيرني بين أن تدخلوا باب الرحمة فيؤمن مؤمنكم وبين أن يكلكم إلى ما اخترتم لأنفسكم ثم إن كفرتم يعذبكم عذاباً لا يعذبه أحداً من العالمين فاخترت باب الرحمة. وقال الزجاج: معناه ولو أن قرآناً وقع به تسيير الجبال وتقطيع الأرض وتكليم الموتى أي تنبيههم لما آمنوا به كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:111" id="qr-nisabory-6-111">ولو أننا نزلنا إليهم الملائكة</span><a class="vn" href="/quran/6/111" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية. وقال في الكشاف: هذه الآية لبيان تعظيم شأن القرآن. ومعنى تقطيع الأرض تصدعها كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:21" id="qr-nisabory-59-21">ولو أنزلنا هذا القرآن على جبل لرأيته خاشعاً متصدعاً</span><a class="vn" href="/quran/59/21" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ونقل في الكشاف عن الفراء أن الآية تتعلق بما قبلها والمعنى وهم يكفرون بالرحمن. وبمدلول هذا الكلام وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو أن قرآناً سيرت به الجبال</span><span class="ve">﴾</span></span> وما بينهما اعتراض. ثم قال رداً عليهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل لله الأمر جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> قال أهل السنة: يعني إن شاء فعل وإن شاء لم يفعل ولا اعتراض لأحد عليه. وقالت المعتزلة: له القدرة على الآيات التي اقترحتموها إلا أن علمه بأن إظهار مفسدة يصرفه، أوله أن يلجئهم إلى الإيمان إلا أنه بنى أمر التكليف على الاختيار. قالوا: ويعضده قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلم ييأس الذين آمنوا أن لو يشاء الله</span><span class="ve">﴾</span></span> مشيئة الإلجاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهدى الناس جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أولو يشاء لهداهم إلى الجنة، أو المراد نفي العموم لا عموم النفي وذلك أنه ما شاء هداية الأطفال والمجانين. أجاب أهل السنة بأن كل هذا خلاف الظاهر.</span><br/><span>ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلم ييأس</span><span class="ve">﴾</span></span> أفلم يعلم. وهذا لغة قوم من النخع. وقال الزجاج: إنه مجاز لأن اليائس عن الشيء عالم بأنه لا يكون نظيره استعمال الرجاء في معنى الخوف، والنسيان في معنى الترك لتضمنهما إياهما، ويؤيده قراءة علي</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>وابن عباس وجماعة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلم يتبين</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو تفسير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلم ييأس</span><span class="ve">﴾</span></span>. وقيل: إن قراءتهم أصل والمشهورة تصحيف وقع من جهة أن الكاتب كتبه مستوي السينات. وهذا القول سخيف جداً والظن بأولئك الثقات الحفظة غير ذلك ولهذا قال في الكشاف: هذه والله فرية ما فيها مرية. وجوز أن يتعلق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن لو يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span> بـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه أفلم يقنط من إيمان هؤلاء الكفرة الذين آمنوا بأن لو يشاء الله لهدى الناس جميعاً. ثم أوعد الكافرين بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يزال الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني عامة الكفار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تصيبهم بما صنعوا</span><span class="ve">﴾</span></span> من كفرهم وسوء أعمالهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قارعة</span><span class="ve">﴾</span></span> داهية تقرعهم من السبي والقتل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو تحل</span><span class="ve">﴾</span></span> القارعة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قريباً من دارهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فيتطاير إليهم شررها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى يأتي وعد الله</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو إسلامهم أو موتهم أو القيامة. وقيل: خاصة في أهل مكة، وكان رسول الله <span class="honorific"></span> لا يزال يبعث السرايا حول مكة فتغير عليهم وتختطف منهم، وعلى هذا احتمل أن يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو تحل</span><span class="ve">﴾</span></span> خطاباً أي تحل أنت يا محد قريباً من دراهم بجيشك كما في يوم الحديبية حتى يأتي وعد الله وهو فتح مكة، وكان قد وعده الله الفتح عموماً وخصوصاً وكان كما وعد وكان معجزاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله لا يخلف الميعاد</span><span class="ve">﴾</span></span> قد مر البحث في أول سورة آل عمران ثم ازداد في الوعيد فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد استهزىء</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية. والإملاء الإمهال وقد مر هناك. والاستفهام في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكيف كان عقاب</span><span class="ve">﴾</span></span> للتقرير والتهديد. ثم أورد على المشركين ما يجري مجرى الحجاج والتوبيخ والتعجب من عقولهم فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفمن هو قائم على كل نفس بما كسبت</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعنى القائم الحفيظ والرقيب أي الله العالم بكل المعلومات القادر على كل الممكنات كمن ليس كذلك. وجوز في الكشاف أن يقدر الخبر بحيث يمكن عطف وجعلوا عليه التقدير: أفمن هو بهذه الصفة لم يوحدوه وجعلوا له شركاء فيكون قوله: "لله" من وضع الظاهر مقام الضمير، وذكر السيد صاحب حل العقد أنه يجوز أن يجعل الواو في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلوا لله</span><span class="ve">﴾</span></span> للحال ويضمر للمبتدأ خبر يكون المبتدأ معه جملة مقررة لإنكار ما يقارنها من الحال والتقدير: أفمن هو قائم على كل نفس موجود والحال أنهم جعلوا له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شركاء</span><span class="ve">﴾</span></span> فأقيم الظاهر مقام المضمر كما قلنا تقريراً للإلهية وتصريحاً بها وإنه هو الذي يستحق العبادة وحده وهذا كما تقول معطي الناس ومغنيهم موجود ويحرم مثلي. ثم زاد في المحاجة فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل سموهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي جعلتم له شركاء فسموهم له من هم وأنبئوه بأسمائهم. وإنما يقال ذلك في الشيء المستحقر الذي لا يستحق أن يلتفت إليه فيقال: سمه إن شئت يعني أنه أخس من أن يسمى ويذكر، ولكنك إن شئت أن تضع له اسماً فافعل. وقيل: المراد سموهم بالآلهة على سبيل التهديد.</span><br/><span>قال في الكشاف: "أم" في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم تنبئونه</span><span class="ve">﴾</span></span> منقطعة كقولك للرجل قل لي من زيد أم هو أقل من أن يعرف. أقول: وذلك لأنه لا شيء محض إذ لو كان الشريك موجوداً وهو أرضيّ لتعلق به علم العالم بالذات المحيط بجميع السفليات ونحوه</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:18" id="qr-nisabory-10-18">قل أتنبئون الله بما لا يعلم</span><a class="vn" href="/quran/10/18" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقد مر في أول "يونس". ثم أكد هذا المعنى بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم بظاهر من القول</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بل أتسمونهم شركاء بظاهر من الكلام من غير أن يكون له حقيقة كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:40" id="qr-nisabory-12-40">ما تعبدون من دونه إلا أسماء سميتموها</span><a class="vn" href="/quran/12/40" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وهذا الاحتجاج من أعاجيب الأساليب التي اختص بها القرآن الكريم المعجز فللَّه در شأن التنزيل. ثم بين سوء طريقتهم فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل للذين كفروا مكرهم</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الواحدي: معنى "بل" ههنا كما يقال دع ذكر الدليل فإنه لا فائدة فيه إنه كذا وكذا. والكلام في أن المزين هو الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أو غيره قد مر في أول سورة آل عمران، وكذا البحث فيمن قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وصدوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم الصاد، وأما من قرأ بالفتح فيحتمل أن يكون لازماً أي أعرضوا عنه، ويحتمل أن يكون متعدياً أي صرفوا غيرهم، والخلاف في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يضلل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> تقدم في مواضع منها آخر الأعراف ثم عاد إلى الإيعاد فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم عذاب في الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> من القتل والقتال واللعن والذم لا المصائب والأمراض لأنها قد تصيب المؤمنين أيضاً، ولأنها مأمور بالصبر عليها والعقاب لا يكون كذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولعذاب الآخرة أشق</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنه أشد وأدوم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما لهم من الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من عذابه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من واق</span><span class="ve">﴾</span></span> من حافظ أو ما لهم من جهة الله واق أي دافع ومانع من رحمته بل إنما يمنع رحمته منهم باختياره وحكمه. ثم عقب الوعيد بالوعد فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مثل الجنة</span><span class="ve">﴾</span></span> وتقديره عند سيبويه فيما قصصنا عليكم في الجنة. وقال غيره: الخبر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تجري</span><span class="ve">﴾</span></span> كما تقول صفة زيد أسمر. وقال الزجاج: إنه تمثيل للغائب بالشاهد ومعناه مثل الجنة جنة تجري من تحتها الأنهار. وقيل: إن فائدة الخبر ترجع إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أكلها دائم</span><span class="ve">﴾</span></span> كأنه قال مثل الجنة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">التي وعد المتقون تجري من تحتها الأنهار</span><span class="ve">﴾</span></span> كما تعلمون من حال جناتكم إلا أن هذه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أكلها دائم</span><span class="ve">﴾</span></span> كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:33" id="qr-nisabory-56-33">لا مقطوعة ولا ممنوعة</span><a class="vn" href="/quran/56/33" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وظلها</span><span class="ve">﴾</span></span> دائم أيضاً. والمراد أنه لا حر هناك ولا برد ولا شمس ولا قمر ولا ظلمة، وقد مر هذا البحث في سورة النساء في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:57" id="qr-nisabory-13-57">وندخله ظلاً ظليلاً</span><a class="vn" href="/quran/13/57" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>قيل: في الآية دلالة على أن حركات الجنة لا تنتهي إلى سكون دائم كما يقوله أبو الهذيل وأتباعه. قال القاضي: وفيها دليل على أن الجنة لم تخلق بعد وإلا انقطع أكلها لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="55:26" id="qr-nisabory-55-26">كل من عليها فان</span><a class="vn" href="/quran/55/26" target="_blank" title="سورة الرحمن"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>،</span></tafsir><span>{</span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:88" id="qr-nisabory-28-88">كل شيء هالك إلا وجهه</span><a class="vn" href="/quran/28/88" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>قال: ولم ننكر أن تحصل الآن في السموات جنات تتمتع بها الملائكة ومن يعد حياً من الأنبياء والشهداء وغيرهم إلا أن جنة الخلد خاصة إنما تخلق بعد الإعادة. وأجيب بأننا نخصص عموم كل شيء هالك بالدليل الدال على أن الجنة مخلوقة وهو قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:133" id="qr-nisabory-3-133">أعدت للمتقين</span><a class="vn" href="/quran/3/133" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>ثم ذكر عقائد الفرق في شأن القرآن المتلو فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين آتيناهم الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل: أراد بالكتاب القرآن يعني أن المسلمين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يفرحون بما أنزل إليك</span><span class="ve">﴾</span></span> من الشرائع والعلوم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن الأحزاب</span><span class="ve">﴾</span></span> الجماعات من اليهود والنصارى وغيرهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ينكر بعضه</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنهم كانوا لا ينكرون الأقاصيص وبعض الأحكام المطابقة لشرائعهم وعقائدهم. وإنما أنكروا ما يختص به الإسلام من نعت الرسول وغيره قاله الحسن وقتادة. واعترض عليه بأن أهل الإسلام فرحهم بنزول القرآن معلوم فلا فائدة في ذكره. ويمكن أن يقال: المراد زيادة الفرح والاستبشار بما فيه من العلوم والفوائد وأنهم يتلقون نزول الوحي بالبشر والطلاقة لا بالتثاقل والجهالة. وقيل: الكتاب التوراة والإنجيل، والمراد من أسلم من اليهود كعبد الله بن سلام وكعب ومن أسلم من النصارى وهم ثمانون رجلاً: أربعون بنجران، واثنان وثلاثون بأرض الحبشة، وثمانية من أهل اليمن، فرحوا بالقرآن لأنهم آمنوا به وصدقوه، والأحزاب بقية أهل الكتاب والمشركون قاله ابن عباس. وقال مجاهد: أراد أن اليهود والنصارى كلهم يفرحون بما أنزل إليك لأنه مصدق لما معهم، ومن سائر الكفرة من ينكر بعضه. واعترض بأنهم كلهم لا يفرحون بكل ما أنزل رسولنا. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما أنزل</span><span class="ve">﴾</span></span> يفيد العموم. وأجيب بالمنع من أن ما يفيد العموم لصحة الاستثناء ولصحة إدخال كل عليه ولا تكرير وإدخال بعض ولا نقص. ثم لما بين عقائد الفرق أمر نبيه بأن يصرح بطريقته فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال إنما أمرت أن أعبد الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ما أمرت إلا بعبادته وعدم الإشراك به ويندرج فيه جميع وظائف العبودية. ثم ذكر أنه مع كماله مكمل فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إليه أدعو</span><span class="ve">﴾</span></span> خصه بالدعاء إلى عبوديته دون غيره كائناً من كان. ثم ختم بذكر المعاد فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإليه أدعو</span><span class="ve">﴾</span></span> لا مرجع لي إلا إليه. ومن تأمل في هذه الألفاظ عرف أنها مع قلتها مشتملة على حاصل علوم المبدأ والوسط والمعاد. ثم ذكر بعض فضائل القرآن وأوعد على الإعراض عن اتباعه فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكذلك أنزلناه</span><span class="ve">﴾</span></span> الضمير يعود إلى ما في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما أنزل إليك</span><span class="ve">﴾</span></span> أو إلى القرآن في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو أن قرآنا</span><span class="ve">﴾</span></span> ووجه التشبيه كما أنزلنا الكتب على الأنبياء بلسانهم كذلك أنزلنا إليك هذا القرآن. وقال في الكشاف: معناه ومثل ذلك الإنزال أنزلناه مأموراً فيه بعبادة الله وتوحيده والدعوة إليه وإلى دينه والإنذار بدار الجزاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حكماً عربياً</span><span class="ve">﴾</span></span> نصب على الحال أي حكمة مترجمة بلسان العرب. وقيل: سمي حكماً لأنه حكم على جميع المكلفين بقبوله والعمل به، أو لأنه اشتمل على أصول الأحكام والشرائع فجعل نفس الحكم للمبالغة. روي أن الكفار كانوا يدعون رسول الله <span class="honorific"></span> إلى أمور ليوافقهم فيها منها: أن يصلي إلى قبلتهم بعدما حوله الله عنها فأوعد على ذلك. وعن ابن عباس: الخطاب له والمراد أمته وقد مر الوجوه في مثله في أوائل سورة البقرة.</span><br/><span>قال الكلبي: عيرت اليهود رسول الله <span class="honorific"></span> وقالت: ما نرى لهذا الرجل همة إلا النساء والنكاح. ولو كان نبياً كما زعم لشغله أمر النبوة عن النساء فأنزل الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد أرسلنا</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية. وفيه أن الرسل كانوا من جنس البشر لا من جنس الملك وما كان لهم نقص من قبل الزواج والولاد فقد كان لسليمان ثلثمائة امرأة منكوحة وسبعمائة سرية، ولداود مائة، وذراري يعقوب أكثر من أن تحصى، وكانوا يقترحون الآيات فأجاب الله تعالى عنه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كان لرسول أن يأتي بآية إلا بإذن الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا بد لكل نبي من معجز واحد والزائد على ذلك بل أصل النبوة وتعيين المعجز الواحد مفوض إلى مشيئته</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ولا حكم لأحد عليه، وكان رسول الله <span class="honorific"></span> يخوفهم بنزول العذاب وظهور نصرة الإسلام وذويه فكانوا يكذبونه ويستبطئون موعده فأجيبوا بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكل أجل كتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لكل وقت حكم مكتوب وحادث معين لا يتأخر ذلك الحكم والحادث عنه ولا يتقدم عليه. وقيل: هذا على القلب أي لكل مكتوب وقت معين. والتحقيق أنه لا حاجة إلى ارتكاب القلب لأن المعية تقتضي التلازم وكانوا ينكرون النسخ في الشرائع وفي التكاليف فنزل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يمحو الله ما يشاء ويثبت</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يثبته فاستغنى بالصريح عن الكناية. والمحو ذهاب أثر الكتابة ونحوها. وفي الآية قولان: الأول أنها عامة وأنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يمحو من الرزق ويزيد فيه كذا القول في الأجل والسعادة والشقاوة والإيمان والكفر وهو مذهب عمر وابن مسعود، وقد رواه جابر عن رسول الله <span class="honorific"></span>. والذاهبون إليه يدعون ويتضرعون إلى الله في أن يجعلهم سعداء إن كانوا أشقياء وهذا لا ينافي قوله: "جف القلم" لأن المحو والإثبات أيضاً من جملة ما قضى به. الثاني أنها خاصة في بعض الأشياء فقيل: أراد نسخ حكم وإثبات آخر مكانه وقد مر تمام البحث في النسخ في "البقرة" في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:106" id="qr-nisabory-13-106">ما ننسخ من آية</span><a class="vn" href="/quran/13/106" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقيل: يمحو من دويان الحفظة ما ليس بحسنة ولا سيئة لأنهم مأمورون بكتب كل قول وفعل ويثبت غيره. واعترض الأصم عليه بأنه ينافي قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span>{</span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:49" id="qr-nisabory-18-49">ما لهذا الكتاب لا يغادر صغير ولا كبيرة إلا أحصاها</span><a class="vn" href="/quran/18/49" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وأجاب القاضي بأن المراد صغائر الذنوب وكبائرها. ورد بأن هذا اصطلاح المتكلمين والمفهوم اللغوي أعم فيتناول المباحات أيضاً. وقيل: يمحو بالتوبة ما يشاء من الكفر والمعاصي ويثبت بدلها الحسنة كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:70" id="qr-nisabory-25-70">فأولئك يبدل الله سيئاتهم حسنات</span><a class="vn" href="/quran/25/70" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. وقيل: يثبت في أول السنة أحكام تلك السنة فإذا مضت السنة محيت ويثبت كتاب آخر للمستقبل. وقيل: يمحو نور القمر ويثبت نور الشمس أو يمحو الدنيا ويثبت الآخرة. أما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعنده أم الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أصله فقيل: هو اللوح المحفوظ. عن النبي <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><span/><hadeeth class="hadeeth"><span>"كان الله ولا شيء ثم خلق اللوح المحفوظ وأثبت فيه أحوال جميع الخلق إلى يوم القيامة"</span></hadeeth><span/><tafsir><span>فعلى هذا عند الله كتابان: أحدهما اللوح المحفوظ وإنه لا يتغير، وثانيهما الذي تكتبه الملائكة على الخلق وهو محل المحو والإثبات. روى أبو الدرداء عن النبي <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"إن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في ثلاث ساعات بقين من الليل ينظر في الكتاب الذي لا ينظر فيه أحد غيره فيمحو ما يشاء ويثبت ما يشاء"</span></hadeeth><tafsir><span>. وقيل: هو علم الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>المتعلق بجميع الموجودات والمعلومات وإنه لا يتغير ولا يتبدل بتغير المتزمنات وتبدلها، وقد مر تحقيقه في مواضع.</span><br/><span>ولما بين كيفية انطباق الحوادث على أوقاتها قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإما نرينك</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني كيفما دارت الحال أريناك مصارعهم وما وعدناهم من العذاب أو توفيناك قبل ذلك، فليس يجب عليك إلا التبليغ وما حسابهم وما جزاؤهم إلا علينا. والبلاغ بمعنى التبليغ كالسلام والكلام. ثم ذكر أن آثار حصول تلك المواعيد وأماراتها قد ظهرت وقربت وأن تباشير الظفر قد طلعت ولاحت فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو لم يروا أنا نأتي الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني إتيان القهر والغلبة بدليل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ننقصها من أطرافها</span><span class="ve">﴾</span></span> والأرض أرض مكة كان المسلمون ينالون من أهاليها ونواحيها في البعوث والسرايا والجيوش، والآن صارت الأرض أعم وأشمل ولله الحمد على إعلاء شأن المسلمين زاده الله علواً، فلا يزال ينقص شيء من ديار الكفر ويزيد في بلاد الإسلام. ونقل عن ابن عباس أن المراد بنقص أطراف الأرض موت أشرافها وكبرائها وعلمائهاوصلحائها. قال الواحدي. الأليق بالمقام هو القول الأول. وقد يوجه الثاني بأنه أراد أنهم إذا شاهدوا هذه التغيرات فما الذي يؤمنهم أن يقلب الله عليهم الأمر فيجعلهم أذلة مغلوبين بعد أن كانوا أعزة غالبين. ثم أكد هذا المعنى بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله يحكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ومحل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا معقب لحكمه</span><span class="ve">﴾</span></span> نصب على الحال والمعقب الذي يكر على الشيء فيبطله وذلك أنه يعقبه بالرد والإبطال فكأنه قيل: والله يحكم نافذاً حكمه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو سريع الحساب</span><span class="ve">﴾</span></span> عن ابن عباس: هو سريع الانتقام فيعاقبهم في الدنيا ثم في الآخرة. ثم سلى نبيه <span class="honorific"></span> بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقد مكر الذين من قبلهم</span><span class="ve">﴾</span></span> برسلهم كنمرود بإبراهيم وفرعون بموسى واليهود بعيسى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فللَّه المكر جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span>. قال الواحدي: لأن مكر جميع الماكرين بتخليقه وإرادته ولأنه لا يضر إلا بإذنه ولا يؤثر إلا بتقديره. وقالت المعتزلة: إنه جعل مكرهم كلا مكر بالإضافة إلى مكره. وقيل: أراد فللَّهَ جزاء مكر الماكرين. قال الواحدي: والقول الأوّل أظهر بدليل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعلم ما تكسب كل نفس</span><span class="ve">﴾</span></span> يريد أن أكسابها بأسرها معلومة لله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وخلاف معلومه ممتنع الوقوع فلا يقدر العبد على خلاف معلومه. وناقضت المعتزلة بأنه أثبت لكل نفس كسباً فدل على أنه مقدور العبد. وأجيب بأن المقتضي للفعل عندنا هو مجموع القدرة والداعي وهذا معنى قولهم الكسب حاصل للعبد. ثم ختم الآية بوعيد آخر إجمالي فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسيعلم الكفار</span><span class="ve">﴾</span></span> من قرأ على الجمع فظاهر، ومن قرأ على الواحدة فالمراد الجنس. وعن ابن عباس أن المراد أبو جهل. وعن عطاء أراد المستهزئين وهم خمسة، والمقتسمين وهم ثمانية وعشرون.</span><br/><span>ثم ذكر حاصل شبههم مع الجواب القاطع فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقول الذين كفروا لست مرسلاً قل كفى بالله شهيداً</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد من هذه الشهادة أنه أظهر المعجزات على وفق دعواه ولا شهادة أعلى من هذه الشهادة القولية منا لا تفيد إلا غلبة الظن وهذه تفيد القطع بصحة نبوته. ثم عطف على اسم الله قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن عنده علم الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي الذي حصل عنده علم القرآن وفهم معانية واشتماله على دلائل الإعجاز من النظم الأنيق والأسلوب العجيب الفائت لقوى البشر. فمن علم هذا الكتاب على هذا الوجه شهد بأنه معجز قاهر وأن الذي ظهر هذا المعجز عليه نبي حق ورسول صدق. وعن الحسن وسعيد بن جبير والزجاج: أن الكتاب هو اللوح المحفوظ. والمعنى كفى بالذي يستحق العبادة وبالذي لا يعلم علم ما في اللوح المحفوظ إلا هو يعني الله جل وعلا شهيداً. ويعضده قراءة من قرأ ومن عنده على من الجارة. واعترض على هذا القول بأن عطف الصفة على الموصوف بعيد لا يقال: شهد بهذا زيد والفقيه، وإنما يقال: زيد الفقيه. وقيل: المراد شهادة أهل الكتاب من الذين آمنوا برسول الله كعبد الله بن سلام وسلمان الفارسي وتميم الداري لأنهم يشهدون بنعمته في كتبهم. والاعتراض بأن إثبات النبوة بقول الواحد والاثنين مع جواز الكذب على أمثالهما لكونهم غير معصومين لا يجوز. وقال الزجاج: الأشبه أن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لا يستشهد على صحة حكمه بغيره. وعن الحسن: لا والله ما يعني إلا الله. وعن سعيد بن جبير أن السورة مكية وابن سلام وأصحابه آمنوا بالمدينة بعد الهجرة والله أعلم بمراده.</span><br/><span>التأويل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم يكفرون بالرحمن</span><span class="ve">﴾</span></span> يعنى أن الصفة الرحمانية اقتضت إيجاد جميع الموجودات وإفاضة جميع النعم كما أن صفة القهارية كانت مقتضية للوحدة بأن لا يكون معه شيء ولا نعمة أجل من بعث الرسل، ففيه صلاح حال الدارين لهم، فإذا جحدوا الرسول فقد جحدوا الرحمن وهذا سبب تخصيص هذا الاسم بالمقام كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="19:93" id="qr-nisabory-19-93">إن كل من في السموات والأرض إلا آتي الرحمن عبداً</span><a class="vn" href="/quran/19/93" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ولذلك أمر بأن يقول في الجواب: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو ربي</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي رباني <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا إله إلا هو</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يستحق العبادة إلا هو ولا أفوض أمري إلا إليه وإليه مرجعي كما كان منه مبدئي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سيرت به</span><span class="ve">﴾</span></span> جبال النفوس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو قطعت به</span><span class="ve">﴾</span></span> أرض البشرية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو كلم به</span><span class="ve">﴾</span></span> القلوب الميتة بتلاوته عليهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تصيبهم بما صنعوا</span><span class="ve">﴾</span></span> من كفرهم بالرحمن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قارعة</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأحكام الأزلية تقرعهم في أنواع المعاملات التي تصدر عنهم موجبة للشقاوة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو تحل قريباً من دراهم</span><span class="ve">﴾</span></span> قالبهم بأن تصدر تلك المعاملة ممن يصحبهم:</span></tafsir></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>عن المرء لا تسأل وسل عن قرينه</span>  ***  </span></p><span/><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى يأتي وعد الله</span><span class="ve">﴾</span></span> يدرك الشقاء الأزلي. ومن أمارات الشقاوة الاستهزاء بالأنبياء والأولياء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم أخذتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أمسكتهم لئلا يرجعوا عن مقام الشقاوة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم عذاب في الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالبعد والحجاب وعبودية النفس والهوى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولعذاب الآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span> بأنواع الحسرات والشعور بالهيئات والملكات الموجبة للدركات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أكلها دائم</span><span class="ve">﴾</span></span> هي مشاهدات الجمال ومكاشفات الجلال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وظلها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي إنهم في ظل معاملاتهم وأحوالهم التابعة لشمس وجودهم على الدوام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين آتيناهم الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> هم السر والروح والقلب الذين فهموا أسرار القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن الأحزاب</span><span class="ve">﴾</span></span> النفس والهوى والقوى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ينكر بعضه</span><span class="ve">﴾</span></span> لثقل التكليف عليهم وللجهل بفوائده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولئن اتبعت أهواء</span><span class="ve">﴾</span></span> المخالفين بالشرك في الطلب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من بعد ما جاءك من العلم</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو طلب الوحدانية ببذل الأنانية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلنا لهم أزواجاً وذرية</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه أن ارسل جذبتهم العناية في البداية فترقوا من حضيض الحيوانية إلى أوج الروحانية ثم إلى معارج النبوة والرسالة في النهاية قلم يبق فيهم من دواعي البشرية ما يزعجهم إلى طلب الأزواج بالطبيعة والركون إلى الأولاد بخصائص الحيوانية بل رغبهم الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في ذلك على وفق الشريعة بخصوصية الخلافة بإظهار صفة الخالقية ومثله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:8" id="qr-nisabory-21-8">وما جعلناهم جسداً لا يأكلون الطعام</span><a class="vn" href="/quran/21/8" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يمحوا الله ما يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span> لأهل السعادة من أفاعيل أهل الشقاوة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويثبت</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم من خصال أهل السعادة وبالعكس لأهل الشقاوة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعنده أم الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي قدر فيه خاتمة كل من الفريقين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإما نرينك</span><span class="ve">﴾</span></span> بالكشف بعض مقاماتهم كما أخبر عن العشرة المبشرة بأنهم في الجنة وعن غيرهم بأنه في النار. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنا نأتي الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> أرض البشرية فننقص منا بالازدياد في الأوصاف الروحانية.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="114.37fdb"/></div></div></div></div></body></html>