<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الفيل" id="ch113"><h1 id="114.LOlRY">سورة الفيل</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="105:1-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="105:1" id="qr-nisabory-105-1">أَلَمْ تَرَ كَيْفَ فَعَلَ رَبُّكَ بِأَصْحَابِ ٱلْفِيلِ</span><a class="vn" href="/quran/105/1" target="_blank" title="سورة الفيل"></a><span class="v" data-v="105:2" id="qr-nisabory-105-2">أَلَمْ يَجْعَلْ كَيْدَهُمْ فِي تَضْلِيلٍ</span><a class="vn" href="/quran/105/2" target="_blank" title="سورة الفيل"></a><span class="v" data-v="105:3" id="qr-nisabory-105-3">وَأَرْسَلَ عَلَيْهِمْ طَيْراً أَبَابِيلَ</span><a class="vn" href="/quran/105/3" target="_blank" title="سورة الفيل"></a><span class="v" data-v="105:4" id="qr-nisabory-105-4">تَرْمِيهِم بِحِجَارَةٍ مِّن سِجِّيلٍ</span><a class="vn" href="/quran/105/4" target="_blank" title="سورة الفيل"></a><span class="v" data-v="105:5" id="qr-nisabory-105-5">فَجَعَلَهُمْ كَعَصْفٍ مَّأْكُولٍ</span><a class="vn" href="/quran/105/5" target="_blank" title="سورة الفيل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="114.Bf3cF"/><p id="114.b5fFC"><span><tafsir><span>الوقوف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الفيل</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تضليل</span><span class="ve">﴾</span></span> ه لا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أبابيل</span><span class="ve">﴾</span></span> ه لا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سجيل</span><span class="ve">﴾</span></span> ه لا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مأكول</span><span class="ve">﴾</span></span> ه.</span><br/><span>التفسير: روي أن أبرهة ملك اليمن من قبل أصحمة النجاشي بني كنيسة بصنعاء وأراد أن يصرف إليها الحاج فخرج من كنانة فتغوط فيها ليلاً فأغضبه ذلك. وقيل: أججت رفقة من العرب ناراً فحملتها الريح فأحرقتها فحلف ليهدمنّ الكعبة، فخرج بجيشه ومعه فيل له اسمه محمود وكان قوياً عظيماً. وقيل: كان معه اثنا عشر فيلاً غيره. وقيل: ألف فيل، فلما بلغ قريباً من مكة خرج إليه عبد المطلب وعرض عليه ثلث أموال تهامة ليرجع فأبى وعبى جيشه وقدم الفيل، فكانوا كلما وجهوه إلى الحرم برك ولم يبرح، وإذا وجهوه إلى اليمن أو إلى غيره من الجهات هرول، فأرسل الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عليهم طيراً سوداً أو خضراً أو بيضاً أو بلقاً كالخطاطيف على اختلاف الأقاويل مع كل طير حجر في منقاره وحجران في رجليه أكبر من العدسة وأصغر من الحمصة. قال ابن عباس: إني رأيت منها عند أم هانىء نحو قفيز مخططة محمرة كالجزع الظفاري، وكان الحجر يقع على رأس الرجل فيخرج من دبره وعلى كل حجر اسم من يقع عليه، ففروا فهلكوا في كل طريق ومرض أبرهة فتساقطت أناملة وآرابه وما مات حتى انصدع صدره عن قلبه وانفلت وزيره أبو يكسوم وطائر يحلق فوقه حتى بلغ النجاشي فقص عليه القصة، فلما أتمها وقع عليه الحجر فخر ميتاً بين يديه. وعن عائشة رأيت قائد الفيل وسائسه أعميين مقعدين يستطعمان. قال أهل التاريخ: كان أبرهة جد النجاشي الذي عاصر رسول الله <span class="honorific"></span> وكان بين عام الفيل وبين المبعث نيف وأربعون سنة، وكان قد بقي بمكة جمع شاهدوا تلك الواقعة وقد بلغت حد التواتر حينئذ فما ذاك إلا إرهاص للرسول <span class="honorific"></span>. وزعمت المعتزلة أنها كانت معجزة لنبي قبله كخالد بن سنان أو قس ابن ساعدة. ويروى أن أبرهة أخذ لعبد المطلب مائتي بعير فخرج إليه يطلبها وقل لأبرهة: هذا سيد قريش وصاحب عير مكة الذي يطعم الناس في السهل والوحوش في رؤوس الجبال. وكان عبد المطلب رجلاً جسيماً وسيماً فعظم في عين أبرهة، فلما ذكر حاجته قال: سقطت من عيني جئت لأهدم البيت الذي هو دينك ودين آبائك وعصمتكم وشرفكم من قديم الدهر فألهاك عنه ذود أخذ لك فقال: أنا رب الإبل وللبيت رب سيمنعه. ثم رجع وأتى باب البيت فأخذ بحلقته وهو يقول:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>لا هم أن المرء يمـ</span>  ***  </span><span><span>ـنع رحله فامنع حلالك</span></span><br/><span><span>لا يغلبن صليبهم</span>  ***  </span><span><span>ومحالهم عدواً ومحالك</span></span></p><tafsir><span>الحلال جمع حل وهو الموضع الذي يحل فيه الناس والمحال المماكرة كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:13" id="qr-nisabory-13-13">وهو شديد المحال</span><a class="vn" href="/quran/13/13" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ثم قال:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>إن كنت تاركهم وكعـ</span>  ***  </span><span><span>ـبتنا فأمر ما بدا لك</span></span></p><tafsir><span>وقال أيضاً:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>يا رب فامنع منهم حماكا</span>  ***  </span><span><span>يا رب لا أرجو لهم سواكا</span></span></p><tafsir><span>فالتفت فإذا هو بطير من نحو اليمن فقال: والله إنها لطير غريبة ما هي بنجدية ولا تهامية، فأهلكتهم كما ذكرنا. ثم إن أهل مكة قد احتووا على أموالهم وجمع عبد المطلب منها ما صار سبب يساره. وسئل أبو سعيد الخدري عن الطير فقال: حمام مكة منها. وقيل: جاءت عشية ثم صبحتهم هلكى. وعن عكرمة: من أصابته أصابه جدري وهو أول جدري ظهر في الأرض. ولنرجع إلى تفسير الألفاظ. وإنما لم يقل " ألم تعلم " إما لأن الخطاب لكل راء، أو لأنه <span class="honorific"></span> كان يعلم علماً كالمشاهد المرئي لتواتره ولقرب عهده به. قال النحويون: قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كيف</span><span class="ve">﴾</span></span> مفعول فعل لأن الاستفهام يقتضي صدر الكلام فيقدم على فعله بالضرورة. ثم إن قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم تر</span><span class="ve">﴾</span></span> وقع على مجموع تلك الجملة. وقال في الكشاف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كيف</span><span class="ve">﴾</span></span> في موضع نصب بـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فعل ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> لا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بألم تر</span><span class="ve">﴾</span></span> لما في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كيف</span><span class="ve">﴾</span></span> من معنى الاستفهام. قلت: أما قول صاحب الكشاف في غاية الإجمال لأن المنصوبات بالفعل أنواع شتى. وأما قول غيره فقريب من الإجمال لأن المفاعيل خمسة، والقول المبين فيه أنه مفعول مطلق والمعنى فعل أي فعل يعني فعلاً ذا عبرة لأولي الأبصار. وتقدير الكلام: ألم تر ربك أو إلى ربك كيف فعل بأصحاب الفيل فعلاً كاملاً في باب الاعتبار لأنه خلق الطيور وجعل طبع الفيل على خلاف ما كان عليه، واستجاب دعاء أهل الشرك تعظيماً لبيته، وإن أريد بالفعل المفعول لم يبعد أن يكون مفعولاً به كقولك " يفعل ما يشاء ". وفي قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى أني ربيتك وحفظت البيت لشرف قومك وهم كفرة فكيف أترك تربيتك بعد ظهورك وإسلام أكثر قومك؟ وفي القصة إشارة إلى أني حفظت البيت وهو موضع العلم للعالم أفلا أحفظ العالم وهو من المسجد كالدر من الصدف؟ فمن أراد تخريب البيت وهدمه وكسره دمرته فالذي همزه ولمزه في العالم وهو المقصود من البيت أفلا أدمره؟ وههنا تظهر المناسبة بين هذه السورة والسورة المتقدمة وهذه القصة تجري مجرى مثال آخر لخسران الإنسان. قال بعضهم: إنما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أصحاب الفيل</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل أرباب الفيل أو ملاك الفيل لأن الصاحب يكون من جنس القوم فكأنه أشار إلى أنهم من جنس البهائم بل هم أضل لأن الفيل كان لا يقصد البيت ويقول بلسان الحال: لا طاعة لمخلوق في معصية الخالق وأنهم لم يفهموا رمزه سؤال، أليس أن كفار مكة ملؤا البيت من الأوثان؟ ألم يكن أفحش من تخريب الجدران؟ ثم إنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لم يسلط عليهم الطير؟ الجواب قال بعضهم: وضع الأوثان في البيت إضاعة حق الله وتخريب الجدران تعدٍ على الخلق وإنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يقدم حق العباد على حق نفسه ولهذا أمر بقتل قاطع الطريق والقاتل وإن كانا مسلمين، ولا يأمر بقتل الشيخ الكبير والأعمى وصاحب الصومعة والمرأة وإن كانوا كفاراً لأنهم لا يتعدى ضررهم إلى الخلق. وأقول: لا نسلم أنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لم يسلط على كفار مكة عذابه لأنه أمر نبيه <span class="honorific"></span> بقتلهم وسبي ذراريهم ونسائهم، ثم فصل الفعل المذكور المتعجب منه بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم يجعل كيدهم في تضليل</span><span class="ve">﴾</span></span> أي في تضييع وإبطال يقال: ضلل كيده إذا جعله ضالاً ضائعاً ومنه قولهم لا مرىء القيس" الملك الضليل " لأنه ضلل ملك أبيه أي ضيعه. كادوا البيت أولاً ببناء الكنيسة وصرف وجوه الحاج إليها فضلل الله كيدهم بأن أوقع الحريق فيه. وكادوه ثانياً بإرادة هدمه فضلل كيدهم بإرسال الطير عليهم. ومعنى أبابيل طرائق أي جماعات متفرقة الواحدة إبالة وفي أمثالهم " ضغث على إبالة " شبهت الطير في اجتماعها بالإبالة وهي الحزمة الكبيرة، قال أبوعبيدة: وقيل أبابيل مثل عباديد لا واحد لها، والعباديد الفرق الذاهبون في كل وجه قاله الأخفش والفراء. وقال الكسائي: سمعت بعضهم يقولون: واحدها أبول كعجول وعجاجيل. والتنكير في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> إما للتفخيم لأنها كانت طيراً أعاجيب أو للتحقير لأنها كانت صغار الجثة وهذا أدل على كمال القدرة. وذكروا في وصفها عن ابن مسعود وعن ابن عباس أنها كانت لها خراطيم كخراطيم الفيل وأكف كاكف الكلاب. وفي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سجيل</span><span class="ve">﴾</span></span> أقوال أحدها: أن اللام مبدلة من النون وأصله سجين وقد مر أنه علم لديوان الشر كأنه قيل: بحجارة من جملة العذاب المكتوب المدون. وجوز في الكشاف أن يكون اشتقاقه من الإسجال والإرسال لأن العذاب موصوف بذلك. وعن ابن عباس أنه معرب سنك كل وقيل: هو طين مطبوخ والعصف ورق الزرع الذي يبقى في الأرض بعد الحصاد تفتته الرياح وتأكله المواشي. وقال أبو مسلم: هو التبن كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="55:12" id="qr-nisabory-55-12">والحب ذو العصف والريحان</span><a class="vn" href="/quran/55/12" target="_blank" title="سورة الرحمن"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال الفراء: هو أطراف الزرع. وقيل: هو الحب الذي أكل لبه وبقي قشره، والمأكول الذي وقع فيه الأكال أي الدود ونحوه أي الذي أكلته الدواب وراثته إلا أنه جاء على آداب القرآن كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:75" id="qr-nisabory-5-75">كانا يأكلان الطعام</span><a class="vn" href="/quran/5/75" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>قاله مقاتل وقتادة وعطاء عن ابن عباس. وقيل: مأكول حبه كما مر. وتشبيههم بورق الزرع المذكور إشارة إلى تدميرهم وتصييرهم أيادي سبا. قالوا: إن الحجاج خرب البيت ولم يحدث شيء من ذلك. وأجيب بأن قصده لم يكن تخريب الكعبة وإنما كان شيئاً آخر. وأيضاً كان إرسال الطير عليهم، إرهاصاً للنبي صلى الله عليه آله وبعد تقرير نبوته لم يكن افتقار إلى الإرهاص والله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عالم بحقائق أحكامه وبه التوفيق وعليه التكلان.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="114.6Ff59"/></div></div></div></div></body></html>