<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة النصر" id="ch118"><h1 id="114.wJXZ3">سورة النصر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="110:1-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="110:1" id="qr-nisabory-110-1">إِذَا جَآءَ نَصْرُ ٱللَّهِ وَٱلْفَتْحُ</span><a class="vn" href="/quran/110/1" target="_blank" title="سورة النصر"></a><span class="v" data-v="110:2" id="qr-nisabory-110-2">وَرَأَيْتَ ٱلنَّاسَ يَدْخُلُونَ فِي دِينِ ٱللَّهِ أَفْوَاجاً</span><a class="vn" href="/quran/110/2" target="_blank" title="سورة النصر"></a><span class="v" data-v="110:3" id="qr-nisabory-110-3">فَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ وَٱسْتَغْفِرْهُ إِنَّهُ كَانَ تَوَّاباً</span><a class="vn" href="/quran/110/3" target="_blank" title="سورة النصر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="114.5A43B"/><p id="114.AfEba"><span><tafsir><span>الوقوف: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والفتح</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفواجاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه لا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واستغفره</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تواباً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه.</span><br/><span>التفسير: السورة المتقدمة اشتملت على نصرة الله بقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="109:1" id="qr-nisabory-109-1">يا أيها الكافرون</span><a class="vn" href="/quran/109/1" target="_blank" title="سورة الكافرون"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وعلى فتح مكة القلب بعسكر التوحيد، وعلى تسخير جميع القوى البدنية في طاعة خالقها بقوّة البراءة عن الأديان الباطلة كلها فقال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: نصرتني بلسانك فكان جزاؤه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا جاء نصر الله</span><span class="ve">﴾</span></span> فتح مكة في الظاهر وسخرت قواك لطاعتي فجازيناك بدخول الناس في دين الله أفواجاً. ثم إنه قابل هذه الخلع الثلاث بحكم تهادوا تحابوا بثلاثة أنواع العبودية إن نصرتك فسبح تنزيهاً لفعلي عن مشابهة المحدثات وتنبيهاً على أن لا يستحق أحد عليّ شيء، وإذا فتحت مكة فاحمد لأن النعمة يجب مقابلتها بالحمد، وإذا رأيت الناس قد أطاعوك فاستغفر لذنبك وهو الاشتغال بماعسى أن يقع من لذة الجاه والقبول وللمؤمنين والمؤمنات، لأنهم كلما كانوا أكثر كانت ذنوبهم أكثر وكان احتياجهم إلى الاستغفار أشد. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا جاء نصر الله</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه لا تذهب إلى النصر بل النصر يجيء إليك نظيره " زويت لي الأرض " يعني لا تذهب إلى الأرض بل تجيء الأرض إليك، ولا ترحل إلا إلى مقام قاب قوسين</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:1" id="qr-nisabory-17-1">سبحان الذي أسرى بعبده ليلاً</span><a class="vn" href="/quran/17/1" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>بل أزيد على هذا فأفضل فقراء أمتك على أغنيائهم ثم آمر الأغنياء بالضحايا ليتخذوها مطايا، فإذا بقي الفقراء من غير مطية أسوق الجنة إليهم</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="50:31" id="qr-nisabory-50-31">وأزلفت الجنة للمتقين غير بعيد</span><a class="vn" href="/quran/50/31" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وإنما قال في السورة المتقدّمة</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="109:3" id="qr-nisabory-109-3">ما أعبد</span><a class="vn" href="/quran/109/3" target="_blank" title="سورة الكافرون"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وههنا قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نصر الله</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى أنه يجب أن لا يذكر اسمي مع الأعداء حتى لا يهينوه ولكن اذكر اسمي مع الأحباب حتى يكرموه. والفرق بين النصر والفتح أن النصر أي الإعانة على تحصيل المطلوب هو الطريق، والفتح هو المقصود، ولهذا قدم الأول على الثاني. وقيل: النصر كمال الدين والفتح الإقبال الدنيوي له ولأمته كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:3" id="qr-nisabory-5-3">أكملت لكم دينكم وأتممت عليكم نعمتي</span><a class="vn" href="/quran/5/3" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقيل: النصر هو الظفر على المنى في الدنيا والفتح في الآخرة</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:73" id="qr-nisabory-39-73">وفتحت أبوابها</span><a class="vn" href="/quran/39/73" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وكان رسول الله <span class="honorific"></span> أبداً منصوراً بالدلائل والمعجزات إلا أن الغلبة على قريش بل على أكثر العرب لما حصلت في هذا التاريخ صح التقييد به. ثم إن جمهور المفسرين ومنهم ابن عباس ذكروا أن الفتح هو فتح مكة الذي يقال له فتح الفتوح. يروى أن فتح مكة كان سنة ثمان ونزول السورة سنة عشر ولم يعش رسول الله <span class="honorific"></span> بعد نزولها إلا سبعين يوماً ولذلك تسمى سورة التوديع، وقد اتفق أكثر الصحابة على أنها دلت على نعي الرسول <span class="honorific"></span> وفهمه بعض الصحابة منها، وخطب رسول الله <span class="honorific"></span> بعد نزولها فقال: إن عبداً خيرّه الله بين الدنيا وبين لقائه في الآخرة فاختار لقاء الله. قالوا: ومما يدل عليه أنه ذكر مقروناً بالنصرة وقد كان يجد النصر دون الفتح كبدر، والفتح دون النصر كإجلاء بني النضير فإن فتح البلد لكن لم يأخذ القوم. أما يوم فتح مكة فاجتمع له الأمران، وصار الخلق له كالأرقاء حتى أعتقهم</span></tafsir><span/><hadeeth class="hadeeth"><span>"وذلك أنه <span class="honorific"></span> وقف على باب المسجد وقال: لا إله إلا الله وحده صدق وعده ونصر عبده وهزم الأحزاب وحده. ثم قال: يا أهل مكة ما ترون أني فاعل بكم؟ فقالوا: خير، أخ كريم وابن أخ كريم، قال: اذهبوا فأنتم الطلقاء"</span></hadeeth><tafsir><span>. فسموا بذلك. وقيل: فتح خيبر. وقيل: فتح الطائف. وعن أبي مسلم: النصر على الكفار وفتح بلاد الشرك على الإطلاق. وقيل: انشراح الصدر للخيرات والأعمال الفاضلة، والفتح انفتاح أبواب المعارف والكشوف. أما الذين قالوا إن الفتح فتح مكة وكان نزول السورة قبله على ما يدل عليه ظاهر صيغة إذاً فالآية من جملة المعجزات لأنها إخبار بالغيب وقد وقع. واللام في الفتح بدل من الإضافة كأنه قيل: وفتح الله. قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورأيت</span><span class="ve">﴾</span></span> ظاهره أنها رؤية القلب، وجوز أن تكون رؤية البصر فيكون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يدخلون</span><span class="ve">﴾</span></span> حالاً. وظاهر لفظ الناس يقتضي العموم فيجيب أن يقدر غيرهم كالنسناس بدليل قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:79" id="qr-nisabory-7-79">أولئك كالأنعام</span><a class="vn" href="/quran/7/79" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وسئل الحسن بن عليّ فقال: نحن الناس وأشياعنا أشباه الناس وأعداؤنا النسناس، فقبّله عليّ بين عينينه وقال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:124" id="qr-nisabory-6-124">الله أعلم حيث يجعل رسالته</span><a class="vn" href="/quran/6/124" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>قيل: إنهم لما دخلوا في الإسلام بعد مدة طويلة وتقصير كثير فكيف استحقوا المدح بأنهم الناس؟ وأجيب بأنه إشارة إلى سعة رحمة الله فإن العبد بعد أن أتى بالكفر والمعصية سبعين سنة فإذا أتى بالإيمان في آخر عمره قبل إيمانه كأن الرب</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يقول: ربيته سبعين سنة مات على كفره وقع في النار وضاع إحساني إليه في سبعين سنة. ويروى أن الملائكة تقول لمثل هذا الإنسان: أتيت وإن كنت قد أبيت. وعن النبي <span class="honorific"></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>" الله أفرح بتوبة أحدكم من الضال الواجد والظمآن الواردة "</span></hadeeth><tafsir><span>ويجوز أن يكون المراد بالناس أهل اليمن على ما روي عن أبي هريرة انه لما نزلت السورة قال النبي <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"الله أكبر جاء نصر الله والفتح. وجاء أهل اليمن قوم رقيقة قلوبهم الإيمان يمان والفقه يمان والحكمة يمانية"</span></hadeeth><tafsir><span>وقال</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>" إني لأجد نفس الرحمن من جانت اليمن"</span></hadeeth><span>"</span><tafsir><span>قال جمهور الفقهاء وكثير من المتكلمين: إن إيمان المقلد صحيح لأنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>حكم بصحة إيمان أولئك الأفواج وجعله من أعظم المنن على نبيه. ثم إنا نعلم قطعاً أنهم ما كانوا يعرفون حدوث الأجسام بالدلائل ولا صفات الكمال ونعوت الجلال، وكونه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>متصفاً بها منزهاً عن غيرها ولا ثبوت المعجز التام على يد محمد <span class="honorific"></span> ولا وجه دلالة المعجزة على النبوة. وعن الحسن: لما فتح رسول الله <span class="honorific"></span> مكة قالت العرب: لا يدي لنا به فقد ظفر بأهل مكة وقد كان الله أجارهم من أصحاب الفيل وكل من أرادهم بسوء فأخذوا يدخلون في الإسلام أفواجاً من غير قتال. ولا شك أن هذا القدر مما يفيد غلبة الظن فقط. والفوج الجماعة الكثيرة كانت تدخل فيه القبيلة بأسرها بعدما كانوا يدخلون فيه واحداً واحداً واثنين اثنين. وروي أن جابر بن عبد الله بكى ذات يوم فقيل له: ما يبكيك؟ فقال: سمعت رسول الله <span class="honorific"></span> يقول: دخل الناس في دين الله أفواجاً وسيخرجون منه أفواجاً. ثم إنه أمره بالتسبيح ثم بالحمد ثم بالاستغفار فكأنه <span class="honorific"></span> ضاق قلبه عن تأخير النصر كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:214" id="qr-nisabory-2-214">وزلزلوا حتى يقول الرسول والذين آمنوا معه متى نصر الله</span><a class="vn" href="/quran/2/214" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فأمر بالتسبيح تنزيهاً لله عما لا يليق بكماله وحكمته وعنايته بخلقه، وأمر أن يكون التسبيح مقروناً بالحمد لأن المقام يستدعي تذكير النعمة وهي الفتح والنصر ودخول الناس في الدين من غير متاعب الجهاد ومؤن القتال، ثم أمر بالاستغفار كفارة لما عسى أن يبدو ويدور في الخلد من ملاحظة حاله بعين الكمال، وكما أن التسبيح المقرون بالحمد نظر من الحق إلى الخلق فالاستغفار عكسه وهو التفات عن الخلق إلى الحق. وإنما فهمت الصحابة من السورة نعي النبي <span class="honorific"></span> لأن كل كمال فإنه يدل على زوال كما قيل:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>إذا تم أمر يدا نقصه</span>  ***  </span><span><span>توقع زوالاً إذا قيل تم</span></span></p><tafsir><span>ويمكن أن يقال: إنه أمر بالتسبيح والحمد والاستغفار مطلقاً. ولا يخفى أن الاشتغال بهذه الأعمال يمنع من الاشتغال بأعباء التبليغ وبأداء ما كان يواظب عليه من رعاية مصالح الأمة، فكان هذا كالتنبيه على أن أمر الرسالة قد تم وكمل بسبب الموت والإلزام العزل.</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"روت عائشة أن رسول الله <span class="honorific"></span> بعد نزول هذه السورة كان يكثر أن يقول: سبحانك اللهم وبحمدك أستغفرك وأتوب إليك"</span></hadeeth><tafsir><span>. وفي رواية:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"كان يكثر أن يقول في ركوعه: سبحانك اللهم وبحمدك اللهم اغفر لي"</span></hadeeth><tafsir><span>. وفي رواية أخرى</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"كان نبي الله <span class="honorific"></span> في آخر أمره لا يقوم ولا يقعد ولا يذهب ولا يجيء إلا قال: سبحان الله وبحمده. فقلت: يا رسول الله إنك تكثر من قول سبحان الله وبحمده قال: إني أمرت بها وقرأ السورة"</span></hadeeth><span/><tafsir><span>. وعن ابن مسعود أنه لما نزلت هذه السورة كان <span class="honorific"></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"يكثر أن يقول: سبحانك الله وبحمدك اللهم اغفر لي إنك أنت التواب الرحيم"</span></hadeeth><tafsir><span>. وفي الآية تنبيه على أن العاقل إذا قرب أجله وأنذره الشيب أقبل على التوبة والاستغفار وتدارك بعض ما فات في أوان الغفلة والاغترار. وفي معنى الباء في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بحمد ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> وجوه للمفسرين منها: أن المراد قل سبحان الله والحمد لله تعجباً مما أراك من مقصودك. يقال: شربت اللبن بالعسل أي خلطتهما فشربت المخلوط. ومنها أن الباء للآلة أي سبحه بواسطة تحميده لأن الثناء يتضمن التنزيه عن النقائص، والدليل عليه أنه <span class="honorific"></span> عند فتح مكة بدأ بالتحميد قائلاً الحمد لله الذي نصر عبده. ومنها أن المراد فسبح متلبساً بالحمدنية لأنك لا يتأتى لك الجمع بينهما لفظاً فاجمعهما نية. وقيل: سبحه مقروناً بحمد الله على ما هداك إلى تسبيحه كما روي أنه <span class="honorific"></span> كان يقول: الحمد لله على الحمد لله. وقيل: الباء للبدل أي ائت بالتسبيح بدل الحمد الواجب عليك في مقابلة نعمة النصر والفتح لأن الحمد لا حصر له</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:34" id="qr-nisabory-14-34">وإن تعدّوا نعمة الله لا تحصوها</span><a class="vn" href="/quran/14/34" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقيل: فيه إشارة إلى أن التسبيح والحمد لله أمر أن لا يجوز تأخير أحدهما عن الآخر لوجوب الإتيان بكل منهما على الفور كما لو ثبت له حق الشفعة وحق الرد بالعيب وجب أن يقول اخترت الشفعة بردّي ذلك المبيع. وقيل: الباء صلة أي طهر محامد ربك عن النقائض والرياء. وفي تخصيص الرب بالمقام إشارة إلى أن التربية هي الموجبة للحمد، أما الاستغفار فإن كان لأجل الأمة فلا إشكال، وإن كان لأجل نفسه فإما للاقتداء وإما لترك الأولى والأفضل، وإما بالنظر إلى المرتبة المتجاوز عنها فإن السالك يلزمه عند الارتقاء في كل درجة يصل إليها أن يستغفر عما يخلفها. وفي قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تواباً</span><span class="ve">﴾</span></span> دون أن يقول " غفاراً كما في سورة نوح إشارة إلى أن هذا النبي <span class="honorific"></span> بل هذه الأمة امتثلوا فاستغفروا وتابوا فوجب على فضل الله قبول توبتهم بخلاف قوم نوح.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="114.9F4Ce"/></div></div></div></div></body></html>