<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الأنفال" id="ch16"><h1 id="114.G2EP8">سورة الأنفال</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="8:1-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:1" id="qr-nisabory-8-1">يَسْأَلُونَكَ عَنِ ٱلأَنْفَالِ قُلِ ٱلأَنفَالُ لِلَّهِ وَٱلرَّسُولِ فَٱتَّقُواْ ٱللَّهَ وَأَصْلِحُواْ ذَاتَ بِيْنِكُمْ وَأَطِيعُواْ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ إِن كُنتُم مُّؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/1" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:2" id="qr-nisabory-8-2">إِنَّمَا ٱلْمُؤْمِنُونَ ٱلَّذِينَ إِذَا ذُكِرَ ٱللَّهُ وَجِلَتْ قُلُوبُهُمْ وَإِذَا تُلِيَتْ عَلَيْهِمْ ءَايَٰتُهُ زَادَتْهُمْ إِيمَٰناً وَعَلَىٰ رَبِّهِمْ يَتَوَكَّلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/2" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:3" id="qr-nisabory-8-3">ٱلَّذِينَ يُقِيمُونَ ٱلصَّلاَةَ وَمِمَّا رَزَقْنَاهُمْ يُنفِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/3" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:4" id="qr-nisabory-8-4">أُوْلۤـٰئِكَ هُمُ ٱلْمُؤْمِنُونَ حَقّاً لَّهُمْ دَرَجَاتٌ عِندَ رَبِّهِمْ وَمَغْفِرَةٌ وَرِزْقٌ كَرِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/4" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:5" id="qr-nisabory-8-5">كَمَآ أَخْرَجَكَ رَبُّكَ مِن بَيْتِكَ بِٱلْحَقِّ وَإِنَّ فَرِيقاً مِّنَ ٱلْمُؤْمِنِينَ لَكَارِهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/5" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:6" id="qr-nisabory-8-6">يُجَادِلُونَكَ فِي ٱلْحَقِّ بَعْدَ مَا تَبَيَّنَ كَأَنَّمَا يُسَاقُونَ إِلَى ٱلْمَوْتِ وَهُمْ يَنظُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/6" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:7" id="qr-nisabory-8-7">وَإِذْ يَعِدُكُمُ ٱللَّهُ إِحْدَى ٱلطَّآئِفَتِيْنِ أَنَّهَا لَكُمْ وَتَوَدُّونَ أَنَّ غَيْرَ ذَاتِ ٱلشَّوْكَةِ تَكُونُ لَكُمْ وَيُرِيدُ ٱللَّهُ أَن يُحِقَّ الحَقَّ بِكَلِمَاتِهِ وَيَقْطَعَ دَابِرَ ٱلْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/7" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:8" id="qr-nisabory-8-8">لِيُحِقَّ ٱلْحَقَّ وَيُبْطِلَ ٱلْبَاطِلَ وَلَوْ كَرِهَ ٱلْمُجْرِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/8" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:9" id="qr-nisabory-8-9">إِذْ تَسْتَغِيثُونَ رَبَّكُمْ فَٱسْتَجَابَ لَكُمْ أَنِّي مُمِدُّكُمْ بِأَلْفٍ مِّنَ ٱلْمَلاۤئِكَةِ مُرْدِفِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/9" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:10" id="qr-nisabory-8-10">وَمَا جَعَلَهُ ٱللَّهُ إِلاَّ بُشْرَىٰ وَلِتَطْمَئِنَّ بِهِ قُلُوبُكُمْ وَمَا ٱلنَّصْرُ إِلاَّ مِنْ عِندِ ٱللَّهِ إِنَّ ٱللَّهَ عَزِيزٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/10" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="114.042f7"/><p id="114.a5B9e"><span><tafsir><span>القراءات: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مردفين</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح الدال: أبو جعفر ونافع وسهل ويعقوب وابن مجاهد وأبو عون عن قنبل. الباقون: بالكسر.</span><br/><span>الوقوف: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن الأنفال</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والرسول</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لعطف المختلفين مع الفاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذات بينكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ص <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتوكلون</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ج لاحتمال جعل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين</span><span class="ve">﴾</span></span> مبتدأ والوصل أولى فيكون الوقف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ينفقون</span><span class="ve">﴾</span></span> ويكون الثناء بحقيقة الإيمان منصرفاً إلى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم المؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حقاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كريم</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ج لما يجيء في التفسير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> ص لطول الكلام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكارهون</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا ينظرون</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المجرمون</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ج لاحتمال كون "إذ" متعلقاً بمحذوف وهو "اذكر" أو بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويحق</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مردفين</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قلوبكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لابتداء النفي مع احتمال الحال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عند الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> ه.</span><br/><span>التفسير: روى عكرمة عن ابن عباس قال: لما كان يوم بدر قال رسول الله <span class="honorific"></span>: من فعل كذا فله كذا، فذهب شبان الرجال وجلس الشيوخ تحت الرايات فلما كانت القسمة جاء الشبان يطلبون نفلهم وقالت الشيوخ: لا تستأثروا علينا فإنا كنا تحت الرايات ولو انهزمتم كنا ردأ لكم فأنزل الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسألونك عن الأنفال</span><span class="ve">﴾</span></span> فقسمها بينهم بالسواء. وعن عبادة بن الصامت قال: لم هزم العدوّ يوم بدر واتبعتهم طائفة يقتلونهم، أحدقت طائفة برسول الله <span class="honorific"></span> واستولت طائفة بالعكسر والنهب، فلما نفى الله العدوّ رجع الذين طلبوهم وقالوا: لنا النفل نحن طلبنا العدوّ وبنا قفاهم الله وهزمهم. وقال الذين أحدقوا برسول الله <span class="honorific"></span>: ما أنتم بأحق به منا نحن أحدقنا برسول الله لا ينال العدوّ منه <span class="honorific"></span> غرة. وقال الذين استولوا على العسكر والنهب: نحن أخذناه واستولينا عليه فهو لنا فنزلت الآية، فقسمها رسول الله <span class="honorific"></span> بينهم بالسواء. وعن سعد بن أبي وقاص لما كان يوم بدر قتل أخي عمير وقتلت سعيد بن العاص فأخذت سيفه فأعجبني فجئت به إلى رسول الله <span class="honorific"></span> فقلت: إن الله قد شفى صدري من المشركين فهب لي هذا السيف. فقال: ليس هذا لي ولا لك اطرحه في القبض أي في المقبوض من الغنائم، فطرحته وبي ما لا يعلمه إلا الله من قتل أخي وأخذ سلبي، فما جاوزت إلا قليلاً حتى جاءني رسول الله <span class="honorific"></span> وقد أنزلت سورة الأنفال عليه فقال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"يا سعد إنك سألتني السيف وليس لي وإنه الآن قد صار لي فاذهب فخذه"</span></hadeeth><tafsir><span>والنفل بالتحريك الغنيمة وجمعه الأنفال وهي الأموال المأخوذة من الكفار قهراً. قال الأزهري: هو ما كان زيادة على الأصل فسميت الغنائم بذلك لأن المسلمين فضلوا بها على سائر الأمم الذين لم تحل الغنائم لهم. وصلاة التطوّع نافلة لأنها زائدة على الفرض وقال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:72" id="qr-nisabory-21-72">ووهبنا له إسحق ويعقوب نافلة</span><a class="vn" href="/quran/21/72" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أي زيادة على ما سأل. والضمير في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسألونك</span><span class="ve">﴾</span></span> عائد إلى جامع معينين من الصحابة لهم تعلق بالغنائم كما قررنا. وحسن العود وإن لم يجر لهم ذكر في اللفظ لدلالة الحال عليهم، ولفظ السؤال وإن كان مبهماً إلا أن تعيين الجواب يدل على أن المراد أنهم سألوا عن الأنفال كيف مصرفها ومن المستحق لها. قال الزجاج: إنما سألوا عنها لأنها كانت حراماً على من كان قبلهم. وضعف بأن الآية دلت على أنها مسبوقة بالتنازع والتنافس فسألوا عن كيفية قسمتها لا عن حلها وحرمتها. وعن عكرمة أن المراد من هذا السؤال الاستعطاء أي يطلبون منك الغنائم وقال في الكشاف: النفل ما ينفله الغازي أي يعطاه زائداً على سهمه من المغنم وهو أن يقول الإمام تحريضاً على البلاء في الحرب. من قتل قتيلاً فله سلبه. أو قال لسرية ما أصبتم فهو لكم أو فلكم نصفه أو ربعه. ولا يخمس النفل ويلزم الإمام الوفاء بما وعد به. وهذا التفسير يناسب خبر سعد بن أبي وقاص في إعطاء السيف إياه. وعن ابن عباس في بعض الروايات أن المراد بالأنفال ما شذ عن المشركين إلى المسلمين من غير قتال من دابة أو عبد أو متاع فهو إلى النبي <span class="honorific"></span> يضعه حيث يشاء. وعن مجاهد: إن الأنفال الخمس الذي جعله الله لأهل الخمس. وعلى هذا فالقوم إنما سألوا عن الخمس فنزلت الآية. ثم أمر بالشروع في الجواب فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل الأنفال لله والرسول</span><span class="ve">﴾</span></span> أي حكمها مختص بالله ورسوله يأمر الله بقسمتها على ما تقتضيه حكمته ويمتثل الرسول أمر الله فيها، وليس الأمر في قسمتها مفوّضاً إلى رأي أحد. قال مجاهد وعكرمة والسدي: إنها منسوخه بقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:41" id="qr-nisabory-8-41">واعلموا أن ما غنمتم</span><a class="vn" href="/quran/8/41" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية. وضعف بأن جعل أربعة أخماسها ملكاً للغانمين لا ينافي كون الحكم فيها لله والرسول، ولو فسر الأنفال بالخمس أو بالسلب فلا إشكال. ثم حثهم على ترك المنازعة وعلى المؤاخاة والمصافاة فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي عقابه ولا تقدموا على معصيته واتركوا المنازعة والمخاصمة بسبب هذه الأموال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأصلحوا ذات بينكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي التي هي بينكم من الأحوال حتى تكون أحوال ألفة ومودة وموافقة. لما كانت الأحوال واقعة في البين قيل لها ذات البين كما أن الأسرار لما كانت مضمرة في الصدور قيل لها ذات الصدور. ثم ختم الآية بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كنتم مؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي كاملي الإيمان تنبيهاً على أن كمال الإيمان موقوف وإصلاح ذات البين وطاعة الله ورسوله. ثم وصف المؤمنين الكاملين فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما المؤمنون الذين إذا ذكر الله وجلت قلوبهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي فزعت لذكره استعظاماً لجلاله وحذراً من أليم عقابه. وقد يطمئن القلب بعد ذلك إذا تذكر كمال رأفته وجزيل ثوابه كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:23" id="qr-nisabory-39-23">ثم تلين جلودهم وقلوبهم إلى ذكر الله</span><a class="vn" href="/quran/39/23" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقيل: هو الرجل يريد أن يظلم أو يهم لمعصية فيقال له اتق الله فينزع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا تليت عليهم آياته زادتهم إيماناً</span><span class="ve">﴾</span></span> قالت العلماء: زيادة الإيمان تكون على ثلاثة أنحاء: الأوّل: بقوّة الدليل وبكثرته، فإن كل دليل مركب لا محالة من مقدمات. ولا شك في أن النفوس مختلفة في الإشراق والإنارة، والأذهان متفاوتة بالذكاء والغباوة، فكل من كان جزمه بالمقدمات أكثر وأدوم كان علمه بالنتيجة أكمل وأتم، وكذا من سنح له على المطلوب دليلان كان علمه أتم ممن لا يجد على المطلوب دليل واحد ولذا يورد العلماء دلائل متعددة على مدلول واحد ولله در القائل: وفي كل شيء له آية تدل على أنه واحد. الثاني: بتعدد التصديق وتجدده؛ فمن المعلوم أن من صدق إنساناً في شيئين كان تصديقه أزيد من تصديق من صدقه في شيء واحد، فمعنى الآية أنهم كلما سمعوا آية متجددة أتوا بإقرار جديد. الثالث: أن يقال: الإيمان عبارة عن مجموع الاعتقاد والإقرار والعمل كما ينبىء عنه ظاهر الآية لأنه لما ذكر الأمور الخمسة قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك هم المؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> فدل ذلك على أن كل تلك الخصال داخلة في مسمى الإيمان ويؤيده ما رواه أبو هريرة أن النبي <span class="honorific"></span> قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"الإيمان بضع وسبعون شعبة أعلاها شهادة أن لا إله إلا الله وأدناها إماطة الأذى عن الطريق والحياء شعبة من الإيمان"</span></hadeeth><tafsir><span>وإذا كان الإيمان عبارة عن مجموع الأركان الثلاثة فبسبب التفاوت في العمل يظهر التفاوت في الإيمان، وإن لم يكن التفاوت في الإقرار والاعتقاد متصوراً. أما قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعلى ربهم يتوكلون</span><span class="ve">﴾</span></span> فيفيد الحصر أي لا يتوكلون إلا على ربهم وهذه الصفات مرتبة على أحسن جهات الترتيب؛ فالأولى الفزع من عقاب الله، والثانية الانقياد لتكاليفه، والثالثة الانقطاع بالكلية عما سواه. ثم لما فرغ من أعمال القلوب وهي الخشية والتسليم والتوكل شرع في وصفهم بأعمال الجوارح وذكر منها رأسها وسنامها وهما الصلاة والصدقة، ثم عظمهم بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك هم المؤمنون حقاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي توسيط الفصل وتعريف الخبر وإيراد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حقاً</span><span class="ve">﴾</span></span> من المبالغات ما لا يخفى و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حقاً</span><span class="ve">﴾</span></span> صفة مصدر محذوف أي إيماناً حقاً وهو مصدر مؤكد للجملة قبله، وقال الفراء: معناه أخبركم بذلك إخباراً حقاً، وقيل: إنه منوط بما بعده أي حقاً لهم درجات. واعلم أن الأئمة اتفقوا على أن الرجل المؤمن يجوز له أن يقول أنا مؤمن، ثم اختلفوا في أنه هل يجوز له أن يضيف إليه حقاً أو لا بل يستثني فيقول إن شاء الله. والأوّل مذهب أصحاب أبي حنيفة لما ورد في الآية، ولأن الشك في الإيمان لا يجوز لأن التصديق والإقرار كلاهما محقق. والثاني مذهب أصحاب الشافعي، وأجابوا عن الآية بأنه لا نزاع في أن الموصوف بالصفات المذكورة مؤمن حقاً إنما النزاع في أن القائل أنا مؤمن هل هو موصوف بتلك الصفات جزماً أم لا. وأما حديث الشك فمبني على أن الإيمان عبارة عن الأركان الثلاثة، ولا ريب أن كون الإنسان آتياً بالأعمال الصالحة أمر مشكوك فيه، والشك في أحد أجزاء الماهية يوجب الشك في حصول تلك الماهية، فإن النزاع لفظي على أنا لا نسلم أن الاستثناء لأجل الشك وإنما هو لزوال العجب أو لعدم القطع بحسن الخاتمة، أو لنوع من الأدب ففيه تفويض بالأمر إلى علم الله وحكمه كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="48:27" id="qr-nisabory-48-27">لتدخلن المسجد الحرام إن شاء الله آمنين</span><a class="vn" href="/quran/48/27" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وإنه تعالى منزه عن الشك والريب. عن الحسن أن رجلاً سأله أمؤمن أنت؟ قال: الإيمان إيمانان فإن كنت تسألني عن الإيمان بالله وملائكته وكتبه ورسوله واليوم الآخر والجنة والنار والبعث والحساب فأنا مؤمن، وإن كنت تسألني عن قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما المؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> فوالله لا أدري أمنهم أنا أم لا. وعن الثوري: من زعم أنه مؤمن بالله حقاً ثم لم يشهد أنه من أهل الجنة فقد آمن بنصف الآية. وهذا إلزام منه يعني كما لا يقع بأنه من أهل الجنة حقاً فلا يقطع بأنه مؤمن حقاً. ويحكى عن أبي حنيفة أنه قال لقتادة: لم تستثني في إيمانك؟ فقال: اتباعاً لإبراهيم في قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="26:82" id="qr-nisabory-26-82">والذي أطمع أن يغفر لي خطيئتي</span><a class="vn" href="/quran/26/82" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فقال له: هلا اقتديت به في قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:260" id="qr-nisabory-2-260">أو لم تؤمن قال بلى</span><a class="vn" href="/quran/2/260" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>قيل: وكان لقتادة أن يقول</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:260" id="qr-nisabory-2-260">ولكن ليطمئن قلبي</span><a class="vn" href="/quran/2/260" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وفيه ما فيه. ثم أخبر عن مآل حالهم فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم درجات عند ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي سعادات روحانية متفاوتة في الصعود والارتفاع، ولكن استغراق كل واحد في سعادته الخاصة به يمنعه عن التألم من حال من فوقه كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونزعنا ما في صدورهم من غل</span><span class="ve">﴾</span></span>،</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:47" id="qr-nisabory-15-47">ومغفرة</span><a class="vn" href="/quran/15/47" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وتجاوز عن سيئاتهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورزق كريم</span><span class="ve">﴾</span></span> هو نعيم الجنة المقرون بالدوام والتعظيم. والكرم اسم جامع لكل ما يحمد ويستحسن في بابه نقله الواحدي عن أهل اللغة. فالله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>موصوف بأنه كريم لأنه محمود في كل ما يحتاج إليه، والقرآن كريم لأنه يوجد فيه بيان كل شيء</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:29" id="qr-nisabory-27-29">وقال إني ألقي إليّ كتاب كريم</span><a class="vn" href="/quran/27/29" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:10" id="qr-nisabory-31-10">من كل زوج كريم</span><a class="vn" href="/quran/31/10" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:23" id="qr-nisabory-17-23">وقل لهما قولاً كريماً</span><a class="vn" href="/quran/17/23" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>قال بعض العارفين: المغفرة إزالة الظلمات الحاصلة من الاشتغال بغير الله. والرزق الكريم الأنوار الحاصلة بسبب الاستغراق في معرفته ومحبته.</span><br/><span>قوله عز من قائل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كما أخرجك</span><span class="ve">﴾</span></span> يقتضي تشبيه شيء بهذا الإخراج وذكروا فيه وجوهاً: الأوّل: أن المشبه محذوف تقديره هذا الحال كحال إخراجك. والمعنى أن حالهم في كراهة ما صنعت من تنفيل الغزاة مثل حالهم في كراهة خروجك للحرب، وذلك أنه <span class="honorific"></span> لما رأى كثرة المشركين يوم بدرٍ وقلة المسلمين قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>" من قتل قتيلاً فله كذا وكذا. ومن أسر أسيراً فله كذا وكذا"</span></hadeeth><tafsir><span>. ترغيباً لهم في القتال، فلما انهزم المشركون قال سعد بن عبادة: يا رسول الله لو أعطيت هؤلاء ما سميته لهم بقي خلق كثير بغير شيء فنزلت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل الأنفال لله والرسول</span><span class="ve">﴾</span></span> يصنع فيها ما يشاء فأمسك المسلمون عن الطلب وفي أنفس بعضهم شيء من الكراهة. والثاني: أن ينتصب الكاف على أنه صفة مصدر الفعل المقدّر في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل الأنفال لله والرسول</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ثبت الحكم واستقر بأن الأنفال لله وإن كرهوا ثباتاً مثل إخراج ربك إياك إلى القتال وإن كرهوا، ووجه تخصيص هذا المشبه به بالذكر من بين سائر أحكام الله أن القصة واحدة ووجه جعل الإخراج مشبهاً به كونه أقوى في وجه الشبه لأن مدار القصة عليه. وقيل: التقدير هو أن الحكم بكونهم مؤمنين حق كما أن حكم الله بإخراجك من بيتك لأجل القتال حق. الثالث: قال الكسائي: الكاف متعلق بما بعده وهو قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يجادلونك</span><span class="ve">﴾</span></span> والتقدير كما أخرجك ربك من بيتك بالحق على كره فريق من المؤمنين كذلك هم يكرهون القتال ويجادلونك فيه. والبيت بيته صلى الله عليه وآله بالمدينة أو المدينة نفسها لأنها مهاجره ومسكنه فلها به اختصاص كاختصاص البيت بساكنه، ومعنى بالحق أي إخراجاً ملتبساً بالحكمة والصواب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن فريقاً من المؤمنين لكارهون</span><span class="ve">﴾</span></span> في موضع الحال أي أخرجك في حال كراهة بعضهم.</span><br/><span>ثم بين الكراهة بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يجادلونك</span><span class="ve">﴾</span></span> ويجوز أن تكون الجملة بدلاً أو خبراً بعد خبر. روي أن قريش أقبلت من الشأم فيها تجارة عظيمة ومعهم أربعون راكباً - منهم أبو سفيان وعمر بن العاص وعمرو بن هشام - فأخبر جبريل رسول الله <span class="honorific"></span> فأخبر المسلمين فأعجبهم تلقي العير لكثرة الخير وقلة القوم، فلما خرجوا بلغ أهل مكة خبر خروجهم فنادى أبو جهل فوق الكعبة يا أهل مكة النجاء النجاء على كل صعب وذلول، عيركم، أموالكم إن أصابها محمد لن تفلحوا بعدها أبداً. وقد رأت أخت العباس ابن عبد المطلب رؤيا فقالت لأخيها: إني رأيت عجباً رأيت كأن ملكاً نزل من السماء فأخذ صخرة من الجبل فرمى بها فلم يبق بيت من بيوت مكة إلا أصابه حجر من تلك الصخرة. فحدث بها العباس فقال أبو جهل: ما يرضى رجالهم أن يتنبأوا حتى تتنبأ نساؤهم. فخرج أبو جهل بجميع أهل مكة وهم النفير على ما قيل في المثل السائر: "لا في العير ولا في النفير" فقيل له: إن العير ولا في النفير" فقيل له: إن العير أخذت طريق الساحل ونجت فارجع بالناس إلى مكة فقال: لا والله لا يكون ذلك أبداً حتى ننحر الجزور ونشرب الخمور ونقيم القينات والمعازف ببدر فيتسامع جميع العرب بمخرجنا وأن محمداً لم يصب العير. فمضى بهم إلى بدر ونزل جبرائيل فقال: يا محمد إن الله وعدكم إحدى الطائفتين إما العير وإما قريشا فاستشار النبي صلىالله عليه وسلم أصحابه وقال: ما تقولون إن القوم قد خرجوا من مكة على كل صعب وذلول فالعير أحب إليكم أم النفير؟ قالوا: بل العير أحب إلينا من لقاء العدوّ. فتغير وجه رسول الله <span class="honorific"></span> ثم ردّ عليهم فقال: إن العير قد مضت على ساحل البحر وهذا أبو جهل قد أقبل فقالوا: يا رسول الله عليك بالعير ودع العدوّ. فقام عند غضب النبي <span class="honorific"></span> أبو بكر وعمر فأحسنا أي الكلام، ثم قام سعد بن عبادة فقال: انظر فامض فوالله لو سرت إلى عدن ما تخلف عنك رجل من الأنصار. ثم قال: المقداد بن عمرو: يا رسول الله امض لما أمرك الله فإنا معك حيثما أحببت لا نقول لك كما قالت بنو إسرائيل لموسى</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:24" id="qr-nisabory-5-24">اذهب أنت وربك فقاتلا إنا ههنا قاعدون</span><a class="vn" href="/quran/5/24" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ولكن اذهب أنت وربك فقاتلا إنا معكما مقاتلون ما دامت عين تطرف. فضحك رسول الله <span class="honorific"></span> ثم قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أشيروا عليّ أيها الناس"</span></hadeeth><tafsir><span>. وهو يريد الأنصار لأنهم قالوا له حين بايعوه على العقبة إنا براء من ذمامك حتى تصل إلى ديارنا فإذا وصلت إلينا فأنت في ذمامنا نمنعك مما نمنع منه أبناءنا ونساءنا فكان النبي <span class="honorific"></span> يتخوف أن يكون الأنصار لا ترى عليهم نصرته إلا على عدوّ دهمه بالمدينة. فقام سعد بن معاذ فقال: لكأنك تريدنا يا رسول الله؟ قال: أجل. قال: قد آمنا بك وصدّقناك وشهدنا أن ما جئت به هو الحق وأعطيناك على ذلك عهودنا ومواثيقنا على السمع والطاعة، فامض يا رسول الله لما أدرت فوالذي بعثك بالحق نبياً لو استعرضت بنا هذا البحر فخضته لخضناه معك ما تخلف منا رجل واحد، وما نكره أن تلقى بنا عدوّنا، إنا بالصبر عند الحرب صدق عند اللقاء، ولعل الله يريك بنا ما</span><br/><span>تقرُّ به عينك، فسر بنا على بركة الله، ففرح رسول الله <span class="honorific"></span> ونشطه قول سعد ثم قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"سيروا على بركة الله وأبشروا فإن الله قد وعدني إحدى الطائفتين والله لكأني أنظر إلى مصارع القوم"</span></hadeeth><tafsir><span>. ولنرجع إلى التفسير. قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> أي في تلقي النفير بعد ما تبين أي بعد إعلام النبي <span class="honorific"></span> بأنهم هم المنصورون وجدالهم قولهم ما كان خروجنا إلا للعير. وهلا قلت لنا لنستعد ونتأهب وذلك لكراهتهم القتال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كأنما يساقون إلى الموت</span><span class="ve">﴾</span></span> المتيقن لمشاهدة أسبابه من قلة العدد والعدد. روي أنه ما كان منهم إلا فارسان. وانتصب بإضمار "اذكر". قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذ يعدكم الله إحدى الطائفتين</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنها لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> بدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إحدى الطائفتين</span><span class="ve">﴾</span></span> وهما العير أو النفير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتودّون أن غير ذات الشوكة تكون لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي تتمنون أن يكون لكم العير لأنها الطائفة التي لا حدة لها ولا شدّة. والشوكة الحدّة مستعارة من واحدة الشوك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويريد الله أن يحق الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> يثبته ويعليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بكلماته</span><span class="ve">﴾</span></span> بآياته المنزلة في محاربة ذات الشوكة من إنزال الملائكة وأسر الكفرة وقتلهم وطرحهم في قليب بدر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقطع دابر الكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يستأصلهم. والدابر الآخر يعني أنكم تريدون العاجل وسفساف الأمور والله يريد معاليها وما يرجع إلى تقوية الدين وشتان ما بين المرادين. قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليحق الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> متعلق بمحذوف أي لإظهار الإسلام وإبطال الكفر. فعل ما فعل وإنما قدّر المحذوف متأخراً ليفيد معنى الاختصاص أي ما فعل ذلك إلا لتحقيق الحق وإبطال الباطل وقيل: يتعلق بـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقطع</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن قيل: الحق حق لذاته والباطل باطل في ذاته وما ثبت للشيء لذاته فإنه يمتنع تحصيله بجعل جاعل. قلنا: المراد إظهار كون الحق حقاً والباطل باطلاً وذلك يكون تارة بإظهار الدلائل والبيان، وتارة بتقوية رؤساء الحق وقهر رؤساء الباطل. فإن قيل: أليس في الكلام تكرار؟ قلنا: لا إذ المراد بالأوّل تثبيت ما وعده في هذه الواقعة من الظفر بالأعداء، والمراد الثاني إعلاء الإسلام ومحق الكفر. والحاصل أن الأول جزئي أي أنتم تريدون العير والله يريد إهلاك النفير، والثاني كلي يشمل هذه القضية وغيرها من القضايا التي حصل في ضمنها إعلاء كلمة الله وقمع بكلمة الكفر. احتجت الأشاعرة بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كما أخرجك ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليحق الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> على أن الأعمال والعقائد كلها بخلق الله وبتكوينه ولا يمكن أن يقال: المراد من إظهار الحق وضع الدلائل عليه لأن هذا المعنى حاصل بالنسبة إلى المسلم والكافر وقبل هذه الواقعة وبعدها فلا يبقى للتخصيص فائدة. والمعتزلة تمسكوا بالآية على إبطال قول من يقول إنه لا باطل ولا كفر إلا والله مريد له، لأن ذلك ينافي إرادة تحقيق الحق وإبطال الباطل. واجيب بأن اللام في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> ينصرف إلى المعهود السابق أي في هذه القضية فلم قلتم: إنه كذلك في جميع الصور <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو كره المجرمون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي الكافرون أو المشركون كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:32" id="qr-nisabory-9-32">ويأبى الله إلا أن يُتم نوره ولو كره الكافرون</span><a class="vn" href="/quran/9/32" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وفي موضع آخر</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="61:90" id="qr-nisabory-61-90">ولو كره المشركون</span><a class="vn" href="/quran/61/90" target="_blank" title="سورة الصف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ تستغيثون</span><span class="ve">﴾</span></span> بدل من قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذ يعدكم</span><span class="ve">﴾</span></span> وقيل: يتعلق بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليحق الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> واستغاثتهم أنهم لما علموا أنه لا بد من القتال طفقوا يدعون الله يقولون: يا غياث المستغيثين أغثنا. وعن عمر أن رسول الله <span class="honorific"></span> نظر إلى المشركين وهم ألف وإلى أصحابه ثلثمائة، فاستقبل القبلة ومد يديه يدعو: اللهم أنجز لي ما وعدتني، اللهم إن تهلك هذه العصابة لا تعبد في الأرض، فما زال كذلك حتى سقط رداؤه، فأخذه أبو بكر فألقاه على منكبه والتزمه من ورائه وقال: يا نبي الله كفاك منا شدّتك بالدعاء ربك فإنه سينجز لك ما وعدك. ويروى أنه لما اصطف القوم قال أبو جهل: اللهم أولانا بالحق فانصره. ورفع رسول الله <span class="honorific"></span> يده بالدعاء المذكور. ومعنى تستغيثون تطلبون الإغاثة، يقول الواقع في بلية أغثني أي فرج عني <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستجاب لكم</span><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أني</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بأني <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ممدكم بألف من الملائكة مردفين</span><span class="ve">﴾</span></span> بكسر الدال وفتحها من أردفته إياه إذا أتبعته متعدياً إلى مفعولين، أو من ردفته إذا أتبعته أي جئت بعده متعدياً إلى مفعول واحد. ومعنى الأوّل جاعلين بعضهم أو مجعولين بعضهم تابعاً لبعض أو أنفسهم تابعين للمؤمنين يحرسونهم أو لملائكة أخرى. ومعنى الثاني تابعين بعضهم للبعض أو للمؤمنين يقدمونهم على ساقتهم يحفظونهم أو لغيرهم من الملائكة. واختلف في قتال الملائكة يوم بدر فقيل: نزل جبرائيل في خمسمائة ملك على الميمنة وفيها أبو بكر، وميكائيل في خمسمائة على الميسرة وفيها علي بن أبي طالب في صور الرجال عليهم ثياب بيض وعمائم بيض قد أرخوا أذنابها بين أكتافهم فقاتلت، وقيل: قاتلت يوم بدر ولم تقاتل يوم الأحزاب ويوم حنين. وعن أبي جهل أنه قال لابن مسعود: من أين كان ذلك الصوت الذي كنا نسمع ولا نرى شخصاً؟ قال: من الملائكة. فقال أبو جهل: هم غلبونا لا أنتم. وروي أن رجلاً من المسلمين بينا هو يشتد في أثر رجل من المشركين إذ سمع صوت ضربة بالسوط فوقه فنظر إلى المشرك قد خر مستلقياً وشق وجهه، فحدث الأنصاري رسول الله <span class="honorific"></span> فقال <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"صدقت ذاك من مدد السماء"</span></hadeeth><tafsir><span>. وعن أبي داود المازني قال: تبعت رجلاً من المشركين لأضربه يوم بدر فوقع رأسه بين يدي قبل أن يصل إليه سيفي. قيل: لم يقاتلوا وإنما كانوا يكثرون السواد ويثبتون المؤمنين وإلا فملك واحد كافٍ في إهلاك أهل الدنيا، وقد أجبنا عن هذه الشبهة في تفسير سورة آل عمران وكذا في تفسير قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما جعله الله</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية. وقد مر هنالك وقد بقي علينا بيان المتشابه فنقول: حذف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ههنا لأن المخاطبين معلومون في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستجاب لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> وقدم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قلوبكم</span><span class="ve">﴾</span></span> وأخر به في "آل عمران" ازدواجاً بين الخطابين وعكس ههنا ازدواجاً بين الغائبين. ثم إن قصة بدر سابقة على قصة أحد فقيل في الأنفال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله عزيز حكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> ليستقر الخبر وجعله في آل عمران صفة لأن الخبر قد سبق والله أعلم.</span><br/><span>التأويل: كثرة السؤال توجب الملال وإنما سألوا ليكون لهم الأنفال فأجيبوا على خلاف ما تمنوا. وقيل: الأنفال لله والرسول قطعاً لطريق الاعتراض والسؤال. وأصلحوا ما بينكم من الأخلاق الردية والهمم الدنية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأطيعوا الله ورسوله</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتسليم والائتمار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زادتهم إيماناً</span><span class="ve">﴾</span></span> بحسب تزايد الأنوار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كما أخرجك ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه أنه أخرج المؤمن الحفي عن أوصاف البشرية إلى مقام العبودية بجذبات العناية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كما أخرجك</span><span class="ve">﴾</span></span> من وطن وجودك بالحق وهو تجلي صفات الجمال والجلال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن فريقاً</span><span class="ve">﴾</span></span> هم القلب والروح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكارهون</span><span class="ve">﴾</span></span> للفناء عند التجلي، فإن البقاء محبوب عند كل ذي وجود <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يجادلونك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي الروح والقلب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في</span><span class="ve">﴾</span></span> مجيء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحق بعد ما تبين</span><span class="ve">﴾</span></span> مجيئه كأنهم ينظرون إلى الفناء ولا يرون البقاء بعد الفناء كمن يساق إلى الموت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذ يعدكم الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أيها السائرون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إحدى الطائفتين</span><span class="ve">﴾</span></span> إما الظفر بالأعداء وهي النفوس وإما عير الواردات الروحانية وغنائم الأسرار الربانية. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتودون أن غير ذات الشوكة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أردتم أن لا تجاهدوا عدوّ النفس ذات المكر والحيلة والهوى، واستحليتم الواردات والشواهد الغيبية وذلك أن السير قسمان: سير السالكين على أقدام الطاعات وتبديل الصفات النفسانية إلى جنات الروحانية، وسير المجذوبين على أجنحة عنقاء الجذبات إلى وراء قاف الأنانية، فكان موسى من السالكين إلى ميقات ربه لم يجاوز طور النفس فكان مقامه مع الله المكالمة، وكان محمد من المجذوبين وكان سيره على جناح جبرائيل إلى سدرة المنتهى ومنها على رفرف الجذبة الإلهية إلى قاب قوسين أو أدنى، فكان مكانه المشاهدة فمن العناية أن لا يكل الله السائر إلى ما يوافق طبعه وهواه كما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويريد الله أن يحق الحق بكلماته</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بجذباته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقطع دابر الكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span> النفوس الأمارة بالسوء. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ تستغيثون ربكم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني استغاثة الروح والقلب من النفس إلى الله عند استيلاء صفاتها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بألف من الملائكة</span><span class="ve">﴾</span></span> هم الصفات الملكية والروحانية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا بشرى لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> بتبديل الأخلاق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما النصر</span><span class="ve">﴾</span></span> بإهلاك النفس وصفاتها إلا بتجلي صفته القهارية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله عزيز</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يوصل إليه إلا بعد فناء الوجود <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> في كل ما يفعل بمن يفعل والله أعلم.</span><br/><span/></tafsir><span/></span></p><p id="114.E0C6c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:11-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:11" id="qr-nisabory-8-11">إِذْ يُغَشِّيكُمُ ٱلنُّعَاسَ أَمَنَةً مِّنْهُ وَيُنَزِّلُ عَلَيْكُم مِّن ٱلسَّمَآءِ مَآءً لِّيُطَهِّرَكُمْ بِهِ وَيُذْهِبَ عَنكُمْ رِجْزَ ٱلشَّيْطَانِ وَلِيَرْبِطَ عَلَىٰ قُلُوبِكُمْ وَيُثَبِّتَ بِهِ ٱلأَقْدَامَ</span><a class="vn" href="/quran/8/11" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:12" id="qr-nisabory-8-12">إِذْ يُوحِي رَبُّكَ إِلَى ٱلْمَلاۤئِكَةِ أَنِّي مَعَكُمْ فَثَبِّتُواْ ٱلَّذِينَ آمَنُواْ سَأُلْقِي فِي قُلُوبِ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ ٱلرُّعْبَ فَٱضْرِبُواْ فَوْقَ ٱلأَعْنَاقِ وَٱضْرِبُواْ مِنْهُمْ كُلَّ بَنَانٍ</span><a class="vn" href="/quran/8/12" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:13" id="qr-nisabory-8-13">ذٰلِكَ بِأَنَّهُمْ شَآقُّواْ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ وَمَن يُشَاقِقِ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ فَإِنَّ ٱللَّهَ شَدِيدُ ٱلْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/8/13" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:14" id="qr-nisabory-8-14">ذٰلِكُمْ فَذُوقُوهُ وَأَنَّ لِلْكَافِرِينَ عَذَابَ ٱلنَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/8/14" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:15" id="qr-nisabory-8-15">يَٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُوۤاْ إِذَا لَقِيتُمُ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ زَحْفاً فَلاَ تُوَلُّوهُمُ ٱلأَدْبَارَ</span><a class="vn" href="/quran/8/15" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:16" id="qr-nisabory-8-16">وَمَن يُوَلِّهِمْ يَوْمَئِذٍ دُبُرَهُ إِلاَّ مُتَحَرِّفاً لِّقِتَالٍ أَوْ مُتَحَيِّزاً إِلَىٰ فِئَةٍ فَقَدْ بَآءَ بِغَضَبٍ مِّنَ ٱللَّهِ وَمَأْوَاهُ جَهَنَّمُ وَبِئْسَ ٱلْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/8/16" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:17" id="qr-nisabory-8-17">فَلَمْ تَقْتُلُوهُمْ وَلَـٰكِنَّ ٱللَّهَ قَتَلَهُمْ وَمَا رَمَيْتَ إِذْ رَمَيْتَ وَلَـٰكِنَّ ٱللَّهَ رَمَىٰ وَلِيُبْلِيَ ٱلْمُؤْمِنِينَ مِنْهُ بَلاۤءً حَسَناً إِنَّ ٱللَّهَ سَمِيعٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/17" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:18" id="qr-nisabory-8-18">ذٰلِكُمْ وَأَنَّ ٱللَّهَ مُوهِنُ كَيْدِ ٱلْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/18" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:19" id="qr-nisabory-8-19">إِن تَسْتَفْتِحُواْ فَقَدْ جَآءَكُمُ ٱلْفَتْحُ وَإِن تَنتَهُواْ فَهُوَ خَيْرٌ لَّكُمْ وَإِن تَعُودُواْ نَعُدْ وَلَن تُغْنِيَ عَنْكُمْ فِئَتُكُمْ شَيْئاً وَلَوْ كَثُرَتْ وَأَنَّ ٱللَّهَ مَعَ ٱلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/19" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="114.0e32c"/><p id="114.f1ea4"><span><tafsir><span>القراءات: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يغشاكم النعاس</span><span class="ve">﴾</span></span> ابن كثير وأبو عمرو. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يغشيكم النعاس</span><span class="ve">﴾</span></span> من باب الأفعال: أبو جعفر ونافع. الباقون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يغشكيم النعاس</span><span class="ve">﴾</span></span> من باب التفعيل. ويقال من الإنزال: ابن كثير وسهل ويعقوب وأبو عمر. والآخرون: بالتشديد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رمى</span><span class="ve">﴾</span></span> بالإمالة: حمزة وعلي وخلف ويحيى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">موهن</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأفعال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كيد</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنصب: ابن عامر وحمزة وعلي وخلف وعاصم غير حفص وسهل ورويس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">موهن</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأفعال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كيد</span><span class="ve">﴾</span></span> بالجر للإضافة: حفص. الباقون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">موهن</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتشديد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كيد</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنصب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن الله</span><span class="ve">﴾</span></span> بالفتح: ابن عامر وأبو جعفر ونافع وحفص والمفضل. الباقون: بالكسر.</span><br/><span>الوقوف: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الإقدام</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ط لتعلق "إذ" بمحذوف هو "اذكر". <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كل بنان</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورسوله</span><span class="ve">﴾</span></span> الأوّل ج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العقاب</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">النار</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأدبار</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جهنم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المصير</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قتلهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ص لعطف المتفقتين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رمى</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لاحتمال أن تكون الواو مقحمة واللام متعلقاً بما قبله واحتمال أن تكون عاطفة على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن الله رمى</span><span class="ve">﴾</span></span> أو على محذوف أي لتستبشروا وليبلى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حسناً</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الفتح</span><span class="ve">﴾</span></span> ج للفصل بين الجملتين المتضادتين مع العطف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خير لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نعد</span><span class="ve">﴾</span></span> ج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كثرت</span><span class="ve">﴾</span></span> ط لمن قرأ "وإن" بالكسر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> ه.</span><br/><span>التفسير: قال في الكشاف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ يغشيكم</span><span class="ve">﴾</span></span> "إذ" بدل ثانٍ من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ يعدكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أو منصوب بالنصر أبو بما في عند الله من معنى الفعل أو بما جعله الله أو بإضمار اذكروا و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمنة</span><span class="ve">﴾</span></span> مفعول لأجله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومنه</span><span class="ve">﴾</span></span> صفة لها أي أمنة حاصلة لكم من عند الله. ولما كان غشيان النعاس وكذا إغشاؤه وتغشيته متضمناً لمعنى تنعسون كان فاعل الفعل المعلل والعلة واحداً كما هو شريطة انتصاب المفعول له. والمعنى إذ تنعسون لأمنتكم أو يغشاكم النعاس فتنعسون أمناً. وجوّز على قراءة الإغشاء والتغشية أن تكون الأمنة بمعنى الإيمان أي ينعسكم إيماناً منه. وجوّز أن ينتصب الأمنة على أنها للنعاس الذي هو فاعل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يغشاكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يغشاكم النعاس لأمنه على أن إسناد الأمن إلى النعاس إسناد مجازي وهو لأصحاب النعاس على الحقيقة، أو على أن المراد أنه أنامكم في وقت كان من حق النعاس في مثل ذلك الوقت المخوف أن لا يقدم على غشيانكم وإنما غشاكم أمنة حاصلة له من الله لولاها لم يغشكم على طريقة التمثيل والتخييل، وقد مر فوائد هذا النعاس في سورة آل عمران. ومن نعم الله تعالى عليهم في تلك الواقعة إنزال المطر عليهم وكان فيه فوائد: إحداها: تحصيل الطهارة، والثانية: إذهاب رجز الشيطان. وقيل: هو الجنابة التي أصابتهم لأنها من تخييل الشيطان ولا تكرار لأن الأولى عام وهذه خاص. وقيل: المراد المني لأنه شيء مستخبث مستقذر وعلى هذا يكون في الآية دلالة على نجاسة المني لقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="74:5" id="qr-nisabory-74-5">والرجز فاهجر</span><a class="vn" href="/quran/74/5" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقيل: المراد وسوسة الشيطان إليهم وتخويفه إياهم من العطش وذلك أن المشركين سبقوهم إلى الماء ونزل المؤمنون في كثيب أعفر تسوخ فيه الأقدام على غير ماء فناموا فاحتلم أكثرهم فتمثل لهم إبليس في صورة إنسان فقال لهم: أنتم يا أصحاب محمد تزعمون أنكم على الحق وأنكم تصلون على غير وضوء وعلى الجنابة قد عطشتم، ولو كنتم على حق لما غلبكم هؤلاء على الماء وما ينتظرون بكم إلا أن يجهدكم العطش فإذا قطع العطش أعناقكم مشوا إليكم فقتلوا من أحبوا وساقوا بقيتكم إلى مكة. فحزنوا حزناً شديداً وأشفقوا فأنزل الله المطر فمطروا ليلاً حتى جرى الوادي واتخذ أصحاب رسول الله الحياض على عدوة الوادي وسقوا الركاب واغتسلوا وتوضأوا وتلبد الرمل الذي كان بينهم وبين العدوّ حتى ثبتت عليه الأقدام وكانت هذه ثالثة الفوائد وأشار إليها بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويثبت به</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بالماء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأقدام</span><span class="ve">﴾</span></span> وقيل: الضمير عائد إلى الربط الذي يدل عليه قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليربط على قلوبكم</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد من تثبيت الأقدام الصبر في مواطن القتال، وذلك أن من كان قلبه ضعيفاً فرّ ولم يقف فلما ربط الله على قلوبهم أي قوّاها ثبتت أقدامهم ومعنى "على" أن القلوب امتلأت من ذلك الربط حتى كأن علاها وارتفع فوقها. قال الواحدي: يشبه أن يكون على صلة والمعنى وليربط قلوبكم بالنصر وما أوقع فيها من اليقين. روي أن المطر نزل على الكافرين أيضاً ولكن الموضع الذي نزل الكفار فيه كان موضع التراب فعظم الوحل وصار مانعاً لهم من المشي والاستقرار. فقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويثبت به الأقدام</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل مفهومه على أن حال الأعداء كان بخلاف ذلك. ومن جملة النعم قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ يوحي ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو بدل ثالث من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ يعدكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ومنصوب بـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يثبت</span><span class="ve">﴾</span></span> أو بذكر أني معكم الخطاب للملائكة والمراد أني معينكم على التثبيت فثبتوهم. وقيل: الخطاب للمؤمنين لأن المقصود من هذا الكلام إزالة التخويف والملائكة ما كانوا يخافون الكفار. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فثبتوا الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> في هذا التثبيت وجوه: أحدها: أنه مفسر لقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سألقي</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاضربوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا معونة أعظم من إلقاء الرعب في قلوب الكفرة، ولا تثبيت أبلغ من ضرب أعناقهم واجتماعهما غاية النصرة. وثانيها: أن يراد بالتثبيت أن يخطروا ببالهم ما تقوى به قلوبهم وتصح عزائمهم ونياتهم في القتال فالإلهام من الملائكة كالوسوسة من الشياطين. وثالثها: أن الملائكة كانوا يتشبهون بصور رجال من معارفهم وكانوا يعدونهم النصر والظفر. ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فوق الأعناق</span><span class="ve">﴾</span></span> أعالي الأعناق التي هي المذابح لأنها مفاصل، فكان إيقاع الضرب فيها إزالة الرأس من الجسد. وقيل: أراد ضرب إلهام لأن الرؤوس فوق الأعناق. والبنان الأصابع سميت بذلك لأن بها صلاح أحوال الإنسان التي يريد أن يقيمها من أبن بالمكان أي أقام به، والمراد نفي الأطراف من اليدين والرجلين. ثم اختلفوا فمنهم من قال: المراد أن يضربوهم كما شاؤا لأن ما فوق العنق هو الرأس وهو أشرف الأعضاء والبنان عبارة عن أضعف الأعضاء فذكر الأشرف والأخس تنبيهاً على كل الأعضاء. بوجه أخر الضرب إما وقع على مقتل أو غير مقتل، فأمرهم بأن يجمعوا عليهم النوعين معاً. ومنهم من قال: الأوّل إشارة إلى القتل، وقطع البنان عبارة عن إفناء آلات المدافعة والمحاربة ليعجزوا عن القتال. وجوّز في الكشاف أن يكون قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سألقي</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كل بنان</span><span class="ve">﴾</span></span> تلقيناً للملائكة ما يثبتونهم به أي قولوا لهم قول سألقي، أو يكون وارداً على الاستئناف كأنهم قالوا: كيف نثبتهم؟ فقيل: قولوا لهم قول سألقي. فالضاربون على هذا هم المؤمنون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> العقاب العاجل من الضرب والقتل وقع عليهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأنهم شاقوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بسبب مشاقتهم ومخالفتهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله ورسوله</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم بيّن أن الذي نزل بهم في ذلك اليوم شيء يسير وقدر نزر في جنب ما أعد الله لهم ولأمثالهم في الآجل فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يشاقق الله ورسوله فإن الله شديد العقاب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي له. والكاف في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> للرسول أو لكل من له أهلية الخطاب، في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلكم</span><span class="ve">﴾</span></span> للكفرة على طريقة الالتفات ومحله الرفع تقديره: ذلكم العذاب المعجل من القتل والأسر أو العذاب ذلكم، أو النصب والتقدير: عليكم ذلكم أي الزموه فذوقوه أو هو كقولك زيداً فاضربه. قال في الكشاف: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن للكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span> عطف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلكم</span><span class="ve">﴾</span></span> في وجهيه أو نصب على أن الواو بمعنى "مع" والمعنى: ذوقوا هذا العذاب العاجل مع الآجل الذي لكم في الآخرة. فوضع الظاهر موضع ضمير الخطاب. قلت: ويجوز أن يكون مبتدأ محذوف الخبر أي وأن للكافرين عذاب النار حق أو بالعكس أي والحكم والشأن أن للكافرين. وفي ذكر الذوق إشارة إلى أن عذاب الدنيا شيء قليل بالنسبة إلى عذاب الآخرة.</span><br/><span>قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا إذا لقيتم الذين كفروا زحفاً</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الأزهري: أصل الزحف هو أن يزحف الصبي على أسته قبل أن يقوم، شَبَّهَ بزحف الصبي مشي الطائفتين تتمشى كل فئة مشياً رويداً إلى الفئة الأخرى تتدانى للضرب. فانتصابه على الحال من الفريقين أي، إذا لقيتموهم متزاحفين هم وأنتم، ويجوز أن يكون حالاً من الذين كفروا. والزحف الجيش الدهم الذي يرى لكثرته كأنه يزحف أي يدب دبيباً سمي بالمصدر، والجمع زحوف والمعنى: إذا لقيتموهم للقتال وهم كثير جم وأنتم قليل فلا تفروا فضلاً عن حالتي المداناة والمساواة، ويجوز أن يكون حالاً من المخاطبين وهم المؤمنون أي إذا ذهبتم إليهم للقتال فلا تنهزموا ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تولوهم الأدبار</span><span class="ve">﴾</span></span> لا تجعلوا ظهوركم مما يليهم أو هو تقدمه نهي عن الفرار يوم حنين حين تولوا مدبرين وهم زحف من الزحوف اثنا عشرألفاً. وفي قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من يولهم يومئذ دبره</span><span class="ve">﴾</span></span> أمارة عليه، ثم بين أن الانهزام محرم إلا في حالتين فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا متحرفاً لقتال</span><span class="ve">﴾</span></span> هو المكر بعد الفرّ يخيل إلى عدوّه أنه منهزم ثم يعطف عليه وهو نوع من خدع الحرب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو متحيزاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي منحازاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى فئة</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى جماعة أخرى من المسلمين سوى الفئة التي هو فيها. وعلى هذا انتصب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متحرفاً</span><span class="ve">﴾</span></span> و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متحيزاً</span><span class="ve">﴾</span></span> على أنه استثناء مفرغ من أعم الأحوال ووجد صحته من أنه ليس في الكلام نفي ظاهر هو أنه في معنى النفي كأنه قيل: ومن لا يقدم أو لا يعطف عليهم في حال من الأحوال إلا في حال التحرف أن التحيز، ويجوز أن يكون الاستثناء تاماً على أن الموصوف محذوف والتقدير: ومن يولهم دبره إلا رجلاً منهم متحرفاً أو متحيزاً. ووزن متحيزاً "متفيعل" لأنه من حاز يحوز فعل به ما فعل بأيام، لو كان "متفعلاً" لقيل "متحوزاً". عن ابن عمر: خرجت سرية وأنا فيهم ففروا، فلما رجعوا إلى المدينة استحيوا فدخلوا البيوت فقلت: يا رسول الله نحن الفرارون فقال: بل أنتم العكارون وأنا فئتكم. والعكرة البكرة. وعن ابن عباس أن الفرار من الزحف في غير هاتين الصورتين من أكبر الكبائر. واحتج القاضي بالآية على القطع بوعيد الفساق من أهل الصلاة. وأجيب بأنه مشروط بعدم العفو. وعن أبي سعيد الخدري والحسن وقتادة والضحاك أن هذا الحكم مختص بيوم بدر لأن رسول الله <span class="honorific"></span> كان حاضراً بنفسه، لأنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وعدهم النصرة، ولأنه كان أول جهاده فناسب التشديد ولهذا منع من أخذ الفداء. وأكثر المفسرين على أنه عام في جميع الحروب لأن العبرة بعموم اللفظ لا بخصوص السبب. قال أكثر المفسرين: إن المؤمنين لما كسروا أهل مكة وقتلوا وأسروا أقبلوا على التفاخر وكان القائل يقول قتلت وأسرت فقيل لهم: فلم تقتلوهم. والفاء جواب شرط محذوف تقديره إن افتخرتم بقتلهم فأنتم لم تقتلوهم ولكن <span class="honorific"></span> قتلهم لأنه هو الذي أنزل الملائكة وألقى الرعب في قلوبهم وشاء النصر والظفر وقوّى قلوبكم وربط عليها. ولما طلعت قريش قال رسول الله <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"هذه قريش قد جاءت بخيلائها وفخرها يكذبون رسولك اللهم إني أسألك ما وعدتني"</span></hadeeth><tafsir><span>فأتاه جبرائيل</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>فقال: خذ قبضة من تراب فارمهم بها فقال: -لما التقى الجمعان - لعلي: أعطني قبضة من حصباء الوادي فأعطاه فرمى بها في وجوههم وقال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"شاهت الوجوه"</span></hadeeth><tafsir><span>فلم يبق مشرك إلا شغل بعينه فانهزموا فنزلت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما رميت إذ رميت</span><span class="ve">﴾</span></span> أي وما رميت أنت يا محمد إذ رميت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن الله رمى</span><span class="ve">﴾</span></span> أثبت الرمية للرسول الله <span class="honorific"></span> لأن صورتها وجدت منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ونفاها عنه لأن أثرها فوق حد تأثير القوى البشرية. قال حكيم بن حزام: لما كان يوم بدر سمعنا صوتاً وقع من السماء إلى الأرض كأنه صوت حصاة وقعت في طست، ورمى رسول الله <span class="honorific"></span> بتلك الحصباء فانهزمنا، وعن سعيد بن المسيب عن أبيه قال: أقبل أبي بن خلف يوم أحد إلى النبي <span class="honorific"></span> يريده فاعترض له رجال من المؤمنين فأمرهم رسول الله <span class="honorific"></span> فخلوا سبيله فاستقبله مصعب ابن عمير أخو بني عبد الدار ورأى رسول الله <span class="honorific"></span> ترقوه أبيّ من فرجة بين سابغة البيضة والدرع فطعنه بحربته فسقط أبي من فرسه ولم يخرج من طعنته دم وكسر ضلعاً من أضلاعه، فأتاه أصحابه وهو يخور خوار الثور فقالوا له: ما أعجزك إنما هو خدش فقال: والذي نفسي بيده لو كان هذا الذي بي بأهل ذي المجاز لما أتوا أجمعين فمات أبيّ إلى النار قبل أن يقدم مكة فأنزل الله في ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما رميت إذ رميت ولكن الله رمى</span><span class="ve">﴾</span></span> وقيل: نزلت في خيبر حين دعا رسول الله <span class="honorific"></span> بقوس فرمى منها بسهم فأقبل السهم يهوي حتى قتل كنانة بن أبي الحقيق وهو على فراشه. وأصح الأقوال هو الأوّل كيلا يدخل في أثناء القصة كلام أجنبي، نعم لا يبعد أن يدخل تحته سائر الوقائع لأن العبرة بعموم اللفظ لا بخصوص السبب. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليبلى المؤمنين منه بلاء حسناً</span><span class="ve">﴾</span></span> وليعطهم عطاء جميلاً فعل ما فعل وما فعله إلا لذلك. قال القاضي: ولولا أن المفسرين أجمعوا على أن معنى البلاء ههنا النعمة وإلا لكان يحتمل المحنة أي الذي فعله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يوم بدر كان كالسبب في حصول تكليف شاق عليهم فيما بعد ذلك من الغزوات. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله سميع</span><span class="ve">﴾</span></span> لكلامكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليم</span><span class="ve">﴾</span></span> بضمائركم. وهذا يجري مجرى التحذير والترهيب كيلا يغتر العبد بظواهر الأمور <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلكم</span><span class="ve">﴾</span></span> الغرض أي الغرض ذلكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن الله موهن كيد الكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span> إعرابه كما مر في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:14" id="qr-nisabory-8-14">وأن للكافرين عذاب النار</span><a class="vn" href="/quran/8/14" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس: ينبىء رسول الله <span class="honorific"></span> ويقول إني قد أوهنت كيد عدوّك حتى قتلت جبابرتهم وأسرت أشرافهم. قال السدي والكلبي والحسن: كان المشركين حين خرجوا إلى رسول الله <span class="honorific"></span> من مكة أخذوا بأستار الكعبة وقالوا: اللهم انصر أعلى الجندين وأهدى الفئتين وأكرم الحزبين وأفضل الدينين فأنزل الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>خطاباً لهم على سبيل التهكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن تستفتحوا فقد جاءكم الفتح</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال عكرمة: قال المشركون: اللهم لا نعرف ما جاء به محمد فافتح بيننا وبينه بالحق فنزلت. وروي أن أبا جهل قال يوم بدر: اللهم أينا كان أفجر وأقطع للرحم فأحنه اليوم أي فأهلكه. وقيل: إنه خطاب للمؤمنين الذين استغاثوا الله وطلبوا النصر. ثم خاطب الكفار بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأن تنتهوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي عن عداوة رسول الله <span class="honorific"></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهو خير لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> وأسلم وإن تعودوا لمحاربته نعد لنصرته عليكم. وجوّز بعضهم أن يكون الخطاب في الجميع للمؤمنين أي إن تكفوا عن المنازعة في أمر القتال أو عن طلب الفداء فهو خير لكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن تعودوا</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى تلك المنازعات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نعد</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى ترك نصرتكم. ثم ختم الآية بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن الله مع المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> تقديره على قراءة الفتح ولأن الله معين المؤمنين كان ذلك.</span><br/><span>التأويل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ يغشاكم النعاس أمنة</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه تغليب الحال إلى ضده بأمر التكوين كما قال للنار</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:69" id="qr-nisabory-21-69">كوني برداً وسلاماً على إبراهيم</span><a class="vn" href="/quran/21/69" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>كذلك قال للخوف كن أمناً على محمد وأصحابه فكان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ينزل عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span> من سماء الروحانية ماء الإلهام الرباني <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليطهركم به</span><span class="ve">﴾</span></span> من دنس الصفات النفسانية والحيوانية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويذهب عنكم</span><span class="ve">﴾</span></span> وساوس الشيطان وهواجسه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليربط على قلوبكم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالصدق والإخلاص والمحبة والتوكل واليقين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويثبت بهالأقدام</span><span class="ve">﴾</span></span> على طريق الطلب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني معكم فثبتوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه أن التثبيت من الله لا من غيره، وكذلك إلقاء الرعب في قلوبهم وغير ذلك. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا لقيتم الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> إذا لقيتم كفار النفوس وصفاتها مجتمعين على قهر القلوب وصفاتها فلا تنهزموا فتقعوا عن صراط الطلب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا متحرفاً</span><span class="ve">﴾</span></span> إلا قلباً يتحرك ليتهيأ لأسباب القتال مع النفس أو راجعاً إلى الاستمداد من الروح وصفاتها أو إلى ولاية الشيخ أو إلى حضرة الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>مستمداً في قمع النفس وقهرها بطريق المجاهدة فإنها تورث المشاهدة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلم تقتلوهم</span><span class="ve">﴾</span></span> نفى القتل عن الصحابة بالكلية أو حاله إلى نفسه فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم ينف الرمي عن النبي بالكلية حيث قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ رميت</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>كان قد تجلى بالقدرة وكأن يده يد الله كما كان حل عيسى حين تجلى له بصفة الإحياء كان يحيي الموتى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليبلى المؤمنين منه</span><span class="ve">﴾</span></span> فيجتهدوا في متابعته إلى أن يبلغوا هذا المقام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن تستفتحوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي تفتحوا أبواب قلوبكم بمفتاح الصدق والإخلاص وترك ما سوى الله في طلب التجلي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقد جاءكم الفتح</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتجلي فأنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>متجل في ذاته أزلاً وأبداً فلا تغير له وإنما التغير في أحوال الخلق، فهم عند انغلاق أبواب قلوبهم محرومون وعند انفتاح أبوابها محظوظون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأن تنتهوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عن طلب غير الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهو خير لكم وأن تعودوا</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى طلب الدنيا وزخارفها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نعد</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى خذلانكم ونكالكم ونكلكم إلى أنفسكم ودواعيها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولن تغني عنكم</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يقوم شيء من الدنيا والآخرة وما فيهما مقام شيء مما أعدّ لأهل الله وخاصته.</span><br/><span/></tafsir><span/></span></p><p id="114.5D194"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:20-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:20" id="qr-nisabory-8-20">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُوۤاْ أَطِيعُواْ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ وَلاَ تَوَلَّوْا عَنْهُ وَأَنْتُمْ تَسْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/20" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:21" id="qr-nisabory-8-21">وَلاَ تَكُونُواْ كَالَّذِينَ قَالُوا سَمِعْنَا وَهُمْ لاَ يَسْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/21" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:22" id="qr-nisabory-8-22">إِنَّ شَرَّ ٱلدَّوَابِّ عِندَ ٱللَّهِ ٱلصُّمُّ ٱلْبُكْمُ ٱلَّذِينَ لاَ يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/22" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:23" id="qr-nisabory-8-23">وَلَوْ عَلِمَ ٱللَّهُ فِيهِمْ خَيْراً لأَسْمَعَهُمْ وَلَوْ أَسْمَعَهُمْ لَتَوَلَّواْ وَّهُمْ مُّعْرِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/23" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:24" id="qr-nisabory-8-24">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ ٱسْتَجِيبُواْ لِلَّهِ وَلِلرَّسُولِ إِذَا دَعَاكُم لِمَا يُحْيِيكُمْ وَاعْلَمُواْ أَنَّ ٱللَّهَ يَحُولُ بَيْنَ ٱلْمَرْءِ وَقَلْبِهِ وَأَنَّهُ إِلَيْهِ تُحْشَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/24" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:25" id="qr-nisabory-8-25">وَٱتَّقُواْ فِتْنَةً لاَّ تُصِيبَنَّ ٱلَّذِينَ ظَلَمُواْ مِنكُمْ خَآصَّةً وَٱعْلَمُوۤاْ أَنَّ ٱللَّهَ شَدِيدُ ٱلْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/8/25" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:26" id="qr-nisabory-8-26">وَٱذْكُرُوۤاْ إِذْ أَنتُمْ قَلِيلٌ مُّسْتَضْعَفُونَ فِي ٱلأَرْضِ تَخَافُونَ أَن يَتَخَطَّفَكُمُ ٱلنَّاسُ فَآوَاكُمْ وَأَيَّدَكُم بِنَصْرِهِ وَرَزَقَكُمْ مِّنَ ٱلطَّيِّبَاتِ لَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/26" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:27" id="qr-nisabory-8-27">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ لاَ تَخُونُواْ ٱللَّهَ وَٱلرَّسُولَ وَتَخُونُوۤاْ أَمَانَاتِكُمْ وَأَنْتُمْ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/27" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:28" id="qr-nisabory-8-28">وَٱعْلَمُوۤاْ أَنَّمَآ أَمْوَالُكُمْ وَأَوْلاَدُكُمْ فِتْنَةٌ وَأَنَّ ٱللَّهَ عِندَهُ أَجْرٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/28" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:29" id="qr-nisabory-8-29">يِٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ ءَامَنُوۤاْ إِن تَتَّقُواْ ٱللَّهَ يَجْعَل لَّكُمْ فُرْقَاناً وَيُكَفِّرْ عَنكُمْ سَيِّئَاتِكُمْ وَيَغْفِرْ لَكُمْ وَٱللَّهُ ذُو ٱلْفَضْلِ ٱلْعَظِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/8/29" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:30" id="qr-nisabory-8-30">وَإِذْ يَمْكُرُ بِكَ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ لِيُثْبِتُوكَ أَوْ يَقْتُلُوكَ أَوْ يُخْرِجُوكَ وَيَمْكُرُونَ وَيَمْكُرُ ٱللَّهُ وَٱللَّهُ خَيْرُ ٱلْمَاكِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/30" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="114.A0bC4"/><p id="114.bD348"><span><tafsir><span>القراءات: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تولوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالإدغام: البزي وابن فليح.</span><br/><span>الوقوف: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تسمعون</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ج للآية وللعطف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يسمعون</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يعقلون</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأسمعهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">معرضون</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لما يحييكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لعطف المتفقتين مع اعتراض الظرف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تحشرون</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خاصة</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لما مر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العقاب</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تشكرون</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتنة</span><span class="ve">﴾</span></span> لا للعطف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويغفر لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو يخرجوك</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويمكر الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الماكرين</span><span class="ve">﴾</span></span> ه.</span><br/><span>التفسير: إنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بعد ذكر نحو من قصة بدر والغنائم. أدَّب المؤمنين أحسن تأديب فأمرهم بطاعته وطاعة رسوله في قسمة الغنائم وغيرها ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تولوا عنه</span><span class="ve">﴾</span></span> فوحد الضمير لأن التولي إنما يصح في حق الرسول بأن يعرضوا عنه وعن قبول قوله وعن معونته في الجهاد، أو لأن طاعة الرسول وطاعة الله شيء واحد فكان رجوع الضمير إلى أحدهما كرجوعه إليهما كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:62" id="qr-nisabory-9-62">والله ورسوله أحق أن يرضوه</span><a class="vn" href="/quran/9/62" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وكقولك الإحسان والإجمال لا ينفع في فلان وجوّز أن يرجع إلى الأمر بالطاعة أي لا تولوا عن هذا الأمر وامتثاله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنتم تسمعون</span><span class="ve">﴾</span></span> لم يبين أنهم ماذا يمسعون إلا أنه يعلم من مساق الكلام في السورة أن المراد وأنتم تسمعون دعاءه إلى الجهاد أو المراد وأنتم تسمعون الأمر المذكور، أو وأنتم تصدقون بدليل قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تكونوا كالذين قالوا سمعنا وهم لا يسمعون</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنهم ليسوا بمصدقين فلا يصح دعوى السماع منهم. وتحقيق ذلك لأن الإنسان لا يمكنه أن يقبل التكليف ويلتزمه إلا بعد أن يسمعه، فجعل السماع كناية عن القبول، ثم أكد التكاليف المذكورة بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن شر الدواب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي إن شر من يدب على الأرض، أو إن شر البهائم. والفرق بين التفسيرين أن الأوّل حقيقة إلا أنه ذكر في معرض الذم كقولك لمن لا يفهم الكلام هو شبح وجسد. والثاني مذكور في معرض التشبيه بالبهائم بل جعلهم شرّها لجهلهم وعدولهم عن الانتفاع بالحواس كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:179" id="qr-nisabory-7-179">بل هم أضل</span><a class="vn" href="/quran/7/179" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عند الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي في حكمه وقضائه. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو علم الله فيهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي في هؤلاء الصم البكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خيراً لأسمعهم</span><span class="ve">﴾</span></span> عن ابن جريج: هم المنافقون. وعن الحسن: أهل الكتاب، وقيل: بنو عبد الدار بن قصي لم يسلم منهم إلا رجلان مصعب بن عمير وسويد بن حرملة كانوا يقولون: نحن صم بكم عمي عما جاء به محمد لا نسمعه ولا نجيبه فقتلوا جميعاً بأحد وكانوا أصحاب اللواء. وروي أنهم سألوا النبي أن يحيي لهم قصي ابن كلاب وعيره من أمواتهم ليخبروهم بصحة نبوّته، فبيّن</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أنه لو علم فيهم خيراً وهو انتفاعهم بقول هؤلاء الأموات لأحياهم حتى يسمعوا كلامهم ولكنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>علم منهم أنهم لا يقولون هذا الكلام إلا على سبيل العناد والتعنت. وأنهم لو أسمعهم الله كلامهم لتولوا عن قبول الحق ولأعرضوا عنه على عادتهم المستمرة. واعلم أن معلومات الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>على أربعة أقسام: جملة الموجودات، وجملة المعدومات، وإن كل واحد من الموجودات لو كان معدوماً فكيف يكون حاله، وإن كل واحد من المعدومات لو كان موجوداً فكيف يكون حاله، والأولان علم بالواقع، والآخران الباقيان علم بالمقدر ومن هذا القبيل. قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو علم الله فيهم خيراً لأسمعهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وتقدير الكلام لو حصل فيهم خيراً لأسمعهم الله الحجج والمواعظ فعبر عن عدمه في نفسه بعدم علم الله بوجوده، وأورد على الآية أنها على صورة قياس شرطي فإذا حذفنا الحد الأوسط بقيت النتيجة: لو علم الله فيهم خيراً لتولوا ولكن كلمة "لو" وضعت للدلالة على انتفاء الشيء لانتفاء غيره فيكون التولي منتفياً لأجل انتفاء علم الله الخير فيهم بل لأجل انتفاء الخير فيهم. لكن انتفاء التولي خير من الخيرات فأوّل الكلام يقتضي نفي الخير عنهم وأخره يقتضي. حصول الخير فيهم وهذا تناقض والجواب المنع من أن الحد الأوسط مكرر لأن المراد بالإسماع الأوّل إسماع التفهم وإلزام القبول، والمراد بالإسماع الثاني صورة الإسماع فحسب، وأيضاً كلمة "لو" في المقدمة الثانية هي التي تجيء للمبالغة بمعنى "أن" كقوله <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"نعم العبد صهيب لو لم يخف الله لم يعصه"</span></hadeeth><tafsir><span>فإذاً لا تعلق لإحدى الجملتين بالأخرى فلا قياس. واستدلت الأشاعرة بالآية على أن صدور الإيمان عن الكافر محال لأن الصادق قد أخبر أنهم على تقدير الإسماع معرضون وخلاف علمه وخبره محال. وقال في الكشاف: لو علم الله فيهم خيراً أي انتفاعاً باللطف للطف بهم حتى يسمعوا سماع المصدقين ولو لطف بهم لما نفع فيهم اللطف فلذلك منعهم ألطافه، أو ولو لطف بهم فصدقوا لارتدوا بعد ذلك وكذبوا ولم يستقيموا وتزييف هذا التفسير سهل. ثم علم المؤمنين أدباً آخر فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">استجيبوا لله وللرسول إذا دعاكم</span><span class="ve">﴾</span></span> فوحد الضمير كما مر. والمراد بالاستجابة الطاعة والامتثال، وبالدعوة البعث والتحريض.عن أبي هريرة أن النبي <span class="honorific"></span> مرّ على باب أبيّ بن كعب فناداه وهو في الصلاة فعجل في صلاته ثم جاء فقال: ما منعك عن إجابتي؟ قال: كنت أصلي. قال: ألم تخبر فيما أوحي إليّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">استجيبوا لله وللرسول</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ قال: لا جرم لا تدعوني إلا أجبتك، وقد يتمسك الفقهاء بهذا الخبر على أن ظاهر الأمر للوجوب وإلا فلم يتوجه اللوم. ثم قيل: إن هذا مما اختص به رسول الله <span class="honorific"></span> وقيل: إندعاءه كان لأمر لم يحتمل التأخير وإذا وقع مثله للمصلي فله أن يقطع صلاته. ثم الإحياء لا يمكن أن يحمل على نفس الحياة لأن إحياء الحي محال فذكروا فيه وجوهاً: قال السدي: هو الإسلام والإيمان لأن الإيمان حياة القلب والكفر موته بدليل قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:95" id="qr-nisabory-6-95">يخرج الحي من الميت</span><a class="vn" href="/quran/6/95" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أي المؤمن من الكافر. وقال قتادة: يعني القرآن لأن فيه العلم الذي به الحياة الحقيقية. والأكثرون على أنه الجهاد لأن وهن أحد العدوّين سبب حياة الآخر، ولأن الجهاد سبب حصول الشهادة التي توجب الحياة الدائمة لقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:169" id="qr-nisabory-3-169">بل أحياء عند ربهم</span><a class="vn" href="/quran/3/169" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وقيل: إنه عام في كل حق وصواب فيدخل فيه القرآن والإيمان والجهاد وكل أعمال البر والطاعة. والمراد لما يحييكم الحياة الطيبة كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:169" id="qr-nisabory-3-169">فلنحيينه حياة طيبة</span><a class="vn" href="/quran/3/169" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واعلموا أن الله يحول بين المرء وقلبه</span><span class="ve">﴾</span></span> اختلف الناس فيه بحسب اختلافهم في مسألة الجبر والقدر فنقل الواحدي عن ابن عباس والضحاك: يحول بين الكافر وطاعته ويحول بين المطيع ومعصيته. فالسعيد من أسعده الله والشقي من أضله الله، والقلوب بيد الله يقلبها كيف يشاء ويخلق فيها القصود والدواعي والعقائد حسبما يريد، وتقرير ذلك من حيث العقل وجوب انتهاء جميع الأسباب إليه، ثم ختم الآية بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنه إليه يحشرون</span><span class="ve">﴾</span></span> ليعلم أنهم مع كونهم مجبورين خلقوا مثابين ومعاقبين إما للجنة وإما للنار لا يتركون مهملين معطلين. وقالت المعتزلة: إن من حال الله بينه وبين الإيمان فهو عاجز وأمر العاجز سفه ولا يكلف الله نفساً إلا وسعها، وإنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أمر بالاستجابة لله وللرسول فلو لم تكن الإجابة ممكنة فكيف يأمر بها، ولو كان الأمر بغير المقدور جائزاً لكان القرآن حجة للكفار على الرسول لا له عليهم. فإذا لا يمكن حمل الآية على ما قاله أهل الجبر. فتأويلها أن الله يحول بين المرء وبين الانتفاع بقلبه بسبب الموت يدل عليه قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي وأن الشأن أو الله إليه تحشرون والمقصود الحث على الطاعة قبل نزول سلطان الموت، أو أنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يحول بين المرء وبين ما يتمناه بقلبه تسمية للشيء باسم محله فكأنه قيل: بادروا إلى الأعمال الصالحة ولا تعتمدوا على طول البقاء فإن الأجل يحول دون الأمل أو المراد سارعوا إلى الطاعة ولا تمتنعوا عنها بسبب ما تجدون في قلوبكم من الضعف والجبن فإن الله مقلب القلوب من حالة العجز والجبن إلى القوة والشجاعة وقد يبدل بالأمن خوفاً وبالخوف أمناً، وبالذكر نسياناً وبالنسيان ذكراً، وما أشبه ذلك مما هو جائز على الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، فأما ما يثاب عليه العبد ويعاقب من أفعال القلوب فلا. وقال مجاهد: المراد بالقلب العقل والمعنى بادروا إلى الأعمال وأنتم تعقلون. ولا تأمنوا زوال العقول التي عند ارتفاعها يبطل التكليف فلا يقدر على الكفر والإيمان. وعن الحسن: إن الغرض التنبيه على أنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>مطلع على بواطن العبد وضمائره، وإن قربه من عبده أشد من قرب قلبه منه كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="50:16" id="qr-nisabory-50-16">ونحن أقرب إليه من حبل الوريد</span><a class="vn" href="/quran/50/16" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ثم حذرهم الفتن والاختلاف فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتقوا فتنة</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل: هو العذاب. وقيل: افتراق الكلمة. وقيل: إقرار المنكر بين أظهرهم. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تصيبن</span><span class="ve">﴾</span></span> إما أن يكون جواباً للأمر وجاز دخول النون المؤكدة فيه مع خلوه من الطلب لأن فيه معنى النهي كقولك: انزل عن الدابة لا تطرحك وإن شئت قلت لا تطرحنك. وعلى هذا "من" في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منكم</span><span class="ve">﴾</span></span> للتبعيض. وقيل: الجواب محذوف والمعنى إن أصابتكم لا تصيب بعضكم وهم الظالمون حال كونهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خاصة</span><span class="ve">﴾</span></span> ولكنها تعم الظالمين وغيرهم لأنه يحسن من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ذلك بحكم المالكية أو لاشتمال ذلك على نوع من الصلاح، وإما أن يكون نهياً بعد أمر و"من" للبيان كأنه قيل: احذروا ذنباً أو عقاباً. ثم قيل لا تصيبنكم تلك العقوبة خاصة على ظلمكم كأن الفتنة نهيت عن ذلك الاختصاص على طريق الاستعارة. وهكذا إن جعلت الجملة الناهية صفة للفتنة على إرادة القول أي اتقوا فتنة مقولاً فيها لا تصيبن كقوله.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>جاؤا بمذق هل رأيت الذئب قط</span>  ***  </span></p><tafsir><span>عن الحسن: نزلت في علي وعمار وطلحة والزبير وهو يوم الجمل خاصة على ما قال الزبير: نزلت فينا وقرأناها زماناً وما رأينا أنا من أهلها فإذا نحن المعنيون بها. وعن السدي: نزلت في أهل بدر فاقتتلوا يوم الجمل. وروي أن الزبير كان يسامر النبي <span class="honorific"></span> يوماً إذ أقبل علي فضحك إليه الزبير فقال رسول الله <span class="honorific"></span>: كيف حبك لعلي؟ فقال: يا رسول الله يأبى أنت وأمي إني أحبه كحبي لولدي أو أشد حباً. قال: فكيف أنت إذا سرت إليه تقاتله؟ ثم ختم الآية بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واعلموا أن الله شديد العقاب</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد منه الحث على لزوم الاستقامة. ثم ذكرهم نعمه عليهم فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذكروا إذ أنتم</span><span class="ve">﴾</span></span> وانتصابه على أنه مفعول به أي وقت أنكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قليل</span><span class="ve">﴾</span></span> يستوي فيه الواحد والجمع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مستضعفون في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> أرض مكة قبل الهجرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تخافون أن يتخطفكم الناس</span><span class="ve">﴾</span></span> يستلبونكم لكونهم أعداء لكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فآواكم</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى المدينة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأيدكم بنصره</span><span class="ve">﴾</span></span> بمظاهرة الأنصار وبإمدادكم بالملائكة يوم بدر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورزقكم من الطيبات</span><span class="ve">﴾</span></span> من الغنائم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلكم تشكرون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ينقلكم من الشدة إلى الرخاء، ومن البلاء إلى النعماء والآلاء حتى تشتغلوا بالشكر والطاعة فكيف يليق بكم أن تشتغلوا بالمنازعة في الأنفال؟، ثم منعهم من الخيانة في الأمانة. يروى أن رسول الله <span class="honorific"></span> حاصر يهود بني قريظة إحدى وعشرين ليلة فسألوا الصلح كما صالح إخوانهم بني النضير على أن يسيروا إلى أذرعات وأريحاء من أرض الشام، فأبى رسول الله <span class="honorific"></span> إلا أن ينزلوا على حكم سعد بن معاذ فأبوا وقالوا: أرسل إلينا أبا لبابة بن مروان بن المنذر وكان مناصحاً لهم لأن عياله وماله في أيديهم. فبعثه إليهم فقالوا له: ما ترى هل ننزل على حكم سعد؟ فأشار إلى حلقه إنه أي إن حكم سعد بن معاذ هو الذبح. قال أبو لبابة: فما زالت قدماي حتى علمت أني قد خنت الله ورسوله فنزلت الآية. فشد نفسه على سارية من سواري المسجد وقال: والله لا أذوق طعاماً ولا شراباً حتى أموت أو يتوب الله عليّ. فمكث سبعة أيام حتى خرّ مغشياً عليه ثم تاب الله عليه فقيل له: قد تيب عليك في نفسك. فقال: لا والله لا أحلها حتى يكون رسول الله <span class="honorific"></span> هو الذي يحلني. فجاءه فحله بيده فقال: إن من تمام توبتي أن أهجر دار قومي التي أصبت فيها الذنب وأن أنخلع من مالي. فقال <span class="honorific"></span>: يجزيك الثلث أن تتصدق به. وقال السدي: كانوا يسمعون من النبي <span class="honorific"></span> شيئاً فيفشونه ويلقونه إلى المشركين فنهاهم الله عن ذلك. وقال ابن زيد نهاهم الله أن يخونوا كما صنع المنافقون يظهرون الإيمان ويسرون الكفر. وعن جابر بن عبد الله أن أبا سفيان خرج من مكة فعلم النبي <span class="honorific"></span> خروجه وعزم على الذهاب إليه فكتب إليه رجل من المنافقين إن محمداً يريدكم فخذوا حذركم فنزلت. وقال الزهري والكلبي: نزلت في حاطب بن أبي بلتعة حين كتب إلى أهل مكة بخروج النبي <span class="honorific"></span> إليها حكاه الأصم. قال القاضي: والأقرب أنها في الغنائم. فالخيانة فيها خيانة الله لأنها عطيته، وخيانة لرسوله لأنه القيم بقسمتها، وخيانة للمؤمنين الغانمين فلكل منهم فيها حق. قال: ويحتمل أن يراد بالأمانة كل ما تعبد به كأن معنى الآية إيجاب أداء التكاليف بأسرها في الغنيمة وغيرها على سبيل التمام والكمال من غير نقص ولا إخلال، ومعنى الخون النقص كما أن معنى الوفاء التمام فإذا خنت الرجل في شيء فقد أدخلت النقصان فيه، وقد استعير فقيل: خان الدلو الكرب، وخان الشتار السبب. والكرب حبل قصير يوصل بالرشاء ويكون على العراقيّ سمي كرباً لأنه يكرب من الدلو أي يقرب منه. واشتار العسل إذا اجتناه وجمعه. وتخونوا يحتمل أن يكون جزماً داخلاً في حكم النهي وأن يكون نصباً بإضمار أن كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:42" id="qr-nisabory-2-42">وتكتموا الحق</span><a class="vn" href="/quran/2/42" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ومعنى الآية على الوجه العام لا تخونوا الله بأن تعطلوا فرائضه ورسوله بأن لا تستنوا به وأماناتكم فيما بينكم بأن لا تحفظوها وأنتم تعلمون تبعة ذلك ووباله، أو تعلمون أنكم تخونون يعني أن الخيانة توجد منكم عمداً لا سهواً. وقيل: وأنتم علماء تعلمون قبح القبيح وحسن الحسن. ثم لما كان الداعي إلى الخيانة وهو محبة الأموال والأولاد ولعل ما فرط من أبي لبابة كان بسبب ذلك نبه الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>على أنه يجب على العاقل أن يحترز عن المضار المتولدة من ذلك الحب فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما أموالكم وأولادكم فتنة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أنها سبب الوقوع في الفتنة وهي الإثم أو العذاب أو هي محنة من الله ليبلوكم كيف تحافظون على حدوده في ذلك الباب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن الله عنده أجر عظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> فعليكم أن تزهدوا في الدنيا وما يتعلق بها وتنوطوا هممكم بما يفضي إلى السعادات الروحانية الباقية. ويمكن أن يتمسك بالآية في بيان أن الاشتغال بالنوافل لكونه مفضياً إلى الأجر العظيم عند الله هو أفضل من الاشتغال بالنكاح لأدائه إلى الفتنة. ثم رغب في التقوى التي توحب الإعراض عن محبة الأموال والأولاد وعن التهالك في شأنهم فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا أن تتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> في ارتكاب الكبائر والإصرار على الصغائر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويجعل لكم فرقاناً</span><span class="ve">﴾</span></span> فارقاً بينكم وبين الكفار في الأحوال الباطنة بالاختصاص بالمعرفة والهداية وانشراح الصدر وإزالة الغل والحسد والمكر وسائر الأخلاق الذميمة والأوصاف السبعية والبهيمية، وفي الأحوال الظاهرة بإعلاء الكلمة والإظهار على أهل الأديان كلهم، وفي أحوال الآخرة بالثواب الجزيل والمنافع الدائمة والتعظيم من الله والملائكة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويكفر عنكم سيئاتكم</span><span class="ve">﴾</span></span> يستر عليكم في الدنيا صغائركم إن فرطت منكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويغفر لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> في دار الجزاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله ذو الفضل العظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> فإذا وعد بشيء وفى به أحسن الإيفاء. ومن عظيم فضله أنه يتفضل بذاته من غير واسطة وبدون التماس عوض وكل متفضل سواه فإنه لا يتفضل إلا بعد أن يخلق الله فيه داعية التفضل وبعد أن يمكن المتفضل عليه من الانتفاع بذلك. وبعد أن يكون قد تصوّر فيه ثواباً أو ثناء، أو حمله على ذلك رقة طبع أو عصبية وإلا فلا فضل في الحقيقة إلا لله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فلهذا وصفه بالعظم. ثم لما ذكر المؤمنين نعمه عليهم بقولهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذكروا إذ أنتم قليل</span><span class="ve">﴾</span></span> ذكر رسوله نعمته عليه وذلك دفع كيد المشركين عنه حين كان بمكة ليشكر نعمة الله في نجاته من مكرهم وفيما أتاح له من حسن العاقبة. والمعنى واذكر وقت مكرهم. فإن ابن عباس ومجاهد وقتادة وغيرهم من المفسرين: ذكروا أن قريشاً اجتمعوا في دار الندوة متشاورين في أمر رسول الله <span class="honorific"></span> فدخل عليهم إبليس في صورة شيخ وقال: أنا شيخ من نجد ما أنا من تهامة دخلت مكة فسمعت باجتماعكم فأردت أن أحضركم ولن تعدموا مني رأياً ونصحاً. فقالوا: هذا من نجد لا بأس عليكم به. فقال أبو البختري من بني عبد الدار: رأيي أن تحبسوه في بيت وتشدوا وثاقه وتسدوا بابه غير كوّة وتلقون إليه طعامه وشرابه منها وتتربصوا به ريب المنون، فقال إبليس: بئس الرأي يأتيكم من يقاتلكم من قومه ويخلصه من أيديكم. فقال هشام بن عمرو: رأيي أن تحملوه على جمل وتخرجوه من بين أظهركم فلا يضركم ما صنع واسترحتم. فقال: بئس الرأي يفسد قوماً غيركم ويقاتلكم بهم. فقال أبو جهل: أنا أرى أن تأخذوا من كل بطن غلاماً وتعطوه سيفاً صارماً فيضربوه ضربة رجل واحد فيتفرق دمه في القبائل فلا يقوى بنو هاشم على حرب قريش كلهم، فإذا طلبوا العقل عقلناه واسترحنا. فقال الشيخ: صدق هذا الفتى هو أجودكم رأياً. فتفرقوا على رأي أبي جهل مجمعين على قتله، فأخبر جبريل رسول الله <span class="honorific"></span> وأمره أن لا يبيت في مضجعه وأذن الله له في الهجرة فأمر علياً</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>فنام في مضجعه وقال له: اتشح ببردتي فإنه لن يخلص إليك أمر تكرهه. وباتوا مترصدين فلما أصبحوا ثاروا إلى مضجعه فأبصروا علياً فبهتوا وخيب الله سعيهم واقتصوا أثره فأبطل مكرهم. ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليثبتوك</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس: ليوثقوك ويسجنوك لأنه لا يقدر على الحركة وهو إشارة إلى رأي أبي البختري. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو يقتلوك</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى رأي أبي جهل. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو يخرجوك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من مكة إشارة إلى رأي هشام. وأنكر القاضي حديث إبليس في القصة وتصويره نفسه بصورة الإنس. قال: لأن ذلك التغيير إن كان بفعل الله فهو إعانة للكفار على المكر، وإن كان من فعل إبليس فلذلك لا يليق بحكمة الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لأن إقدار إبليس على تغيير صورة نفسه إعانة له على الإغواء والتلبيس. هذا ما حكى عن القاضي وذهب عليه أن هذا الاعتراض وارد على خلق إبليس نفسه وعلى خلق سائر أسباب الشرور والآثام وقد أجبنا عن أمثال ذلك مراراً، وقد عرفت تفسير المكر في سورة آل عمران. والحاصل أنهم احتالوا في إبطال أمر محمد والله نصره وقواه فضاع فعلهم وظهر صنع الله. فإن قيل: لا خير في مكرهم فكيف قال والله أنه خير الماكرين؟ وأجيب بأن المراد أقوى الماكرين، أو المراد أنه لو قدر في مكرهم خير لكان الخير في مكره أكثر، أو المراد أنه في نفسه خير.</span><br/><span>التأويل: إن شر من دب في الوجود هم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الصم</span><span class="ve">﴾</span></span> عن استماع كلام الحق. يسمع القلب والقبول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إليكم</span><span class="ve">﴾</span></span> عن كلام الحق والكلام مع الحق. والأصم لا بد أن يكون أبكم فلذلك خصا بالذكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين لا يعقلون</span><span class="ve">﴾</span></span> أنهم لماذا خلقوا فلا جرم يؤل حالهم من أن يكونوا خير البرية إلى أن يكونوا شرّ الدواب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">استجيبوا لله</span><span class="ve">﴾</span></span> إنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يطلب بالمحجة من العبدالإجابة كما يطلب العبد للحاجة منه الإجابة، فالاستجابة لله إجابة الأرواح للشهود وإجابة القلوب للشواهد، وإجابة الأسرار للمشاهدة، وإجابة الخفي للفناء في الله، والاستجابة للرسول بالمتابعة لما يحييكم يفنيكم عنكم ويبقكيم به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واعلموا أن الله يحول</span><span class="ve">﴾</span></span> بسطوات أنوار جماله وجلاله بين مرآة قلبه وظلمة أوصاف قالبه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنه إليه تحشرون</span><span class="ve">﴾</span></span> بالفناء عنكم والبقاء به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتقوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيها الواصلون فتنة ابتلاء النفوس بحظوظها الدنيوية والأخروية. لا تصيب النفوس الظالمة فقط بل تصيب ظلمتها الأرواح النورانية والقلوب الربانية فتجتذبها من حظائر القدس ورياض الأنس إلى حضائض صفات الإنس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واعلموا أن الله شديد العقاب</span><span class="ve">﴾</span></span> يعاقب الواصلين بالانقطاع والاستدراج عن الالتفات إلى ما سواه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذكروا إذ أنتم</span><span class="ve">﴾</span></span> أيها الأرواح والقلوب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قليل</span><span class="ve">﴾</span></span> لم ينشأ بعد لكما الصفات الأخلاق الروحانية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مستضعفون</span><span class="ve">﴾</span></span> من غلبات صفات النفس لإعواز التربية بألبان آداب الطريقة ولانعدام جريان أحكام الشريعة عليكم إلى أوان البلوغ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يخافون</span><span class="ve">﴾</span></span> أن تسلبكم النفوس وصفاتها والشيطان وأعوانه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فآواكم</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى حظائر القدس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأيدكم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالواردات الربانية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورزقكم</span><span class="ve">﴾</span></span> المواهب الطاهرة من لوث الحدوث. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الأرواح والقلوب المنوّرة بنور الإيمان المستسعدة بسعادات العرفان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تخونوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما آتاكم من المواهب فتجعلوها شبكة لاصطياد الدنيا ولا تخونوا الرسول بترك السنة والقيام بالبدعة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتخونوا أماناتكم</span><span class="ve">﴾</span></span> التي هي محبة الله، وخيانتها تبديلها بمحبة المخلوقات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنتم تعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> إنكم تبيعون الدين بالدنيا والمولى بالأولى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتنة</span><span class="ve">﴾</span></span> يختبركم الله بها بالتمييز الموافق من المنافق، والصديق من الزنديق. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بهذه المقامات والكرامات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن تتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> من غير الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يجعل لكم فرقاناً</span><span class="ve">﴾</span></span> يفض عليكم من سجال جماله وجلاله القديم ما تفرقون به بين الحدوث والقدم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويكفر عنكم</span><span class="ve">﴾</span></span> سيئات وجودكم الفاني <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويغفر لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> يستركم بأنوار جماله وجلاله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله ذو الفضل العظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو البقاء بالله بعد الفناء فيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليثبتوك</span><span class="ve">﴾</span></span> أيها الروح في أسفل سافلين الطبيعة أو يعدموك بانعدام آثارك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو يخرجوك</span><span class="ve">﴾</span></span> من عالم الأرواح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله خير الماكرين</span><span class="ve">﴾</span></span> يصلح حال أهل الصلاح ألبته.</span><br/><span/></tafsir><span/><p/><p id="114.e3c83"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:31-41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:31" id="qr-nisabory-8-31">وَإِذَا تُتْلَىٰ عَلَيْهِمْ آيَاتُنَا قَالُواْ قَدْ سَمِعْنَا لَوْ نَشَآءُ لَقُلْنَا مِثْلَ هَـٰذَا إِنْ هَـٰذَآ إِلاَّ أَسَاطِيرُ ٱلأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/31" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:32" id="qr-nisabory-8-32">وَإِذْ قَالُواْ ٱللَّهُمَّ إِن كَانَ هَـٰذَا هُوَ ٱلْحَقَّ مِنْ عِندِكَ فَأَمْطِرْ عَلَيْنَا حِجَارَةً مِّنَ ٱلسَّمَآءِ أَوِ ٱئْتِنَا بِعَذَابٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/8/32" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:33" id="qr-nisabory-8-33">وَمَا كَانَ ٱللَّهُ لِيُعَذِّبَهُمْ وَأَنتَ فِيهِمْ وَمَا كَانَ ٱللَّهُ مُعَذِّبَهُمْ وَهُمْ يَسْتَغْفِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/33" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:34" id="qr-nisabory-8-34">وَمَا لَهُمْ أَلاَّ يُعَذِّبَهُمُ ٱللَّهُ وَهُمْ يَصُدُّونَ عَنِ ٱلْمَسْجِدِ ٱلْحَرَامِ وَمَا كَانُوۤاْ أَوْلِيَآءَهُ إِنْ أَوْلِيَآؤُهُ إِلاَّ ٱلْمُتَّقُونَ وَلَـٰكِنَّ أَكْثَرَهُمْ لاَ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/34" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:35" id="qr-nisabory-8-35">وَمَا كَانَ صَلاَتُهُمْ عِندَ ٱلْبَيْتِ إِلاَّ مُكَآءً وَتَصْدِيَةً فَذُوقُواْ ٱلْعَذَابَ بِمَا كُنتُمْ تَكْفُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/35" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:36" id="qr-nisabory-8-36">إِنَّ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ يُنفِقُونَ أَمْوَالَهُمْ لِيَصُدُّواْ عَن سَبِيلِ ٱللَّهِ فَسَيُنفِقُونَهَا ثُمَّ تَكُونُ عَلَيْهِمْ حَسْرَةً ثُمَّ يُغْلَبُونَ وَٱلَّذِينَ كَفَرُوۤاْ إِلَىٰ جَهَنَّمَ يُحْشَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/36" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:37" id="qr-nisabory-8-37">لِيَمِيزَ ٱللَّهُ ٱلْخَبِيثَ مِنَ ٱلطَّيِّبِ وَيَجْعَلَ ٱلْخَبِيثَ بَعْضَهُ عَلَىٰ بَعْضٍ فَيَرْكُمَهُ جَمِيعاً فَيَجْعَلَهُ فِي جَهَنَّمَ أُوْلَـٰئِكَ هُمُ ٱلْخَاسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/37" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:38" id="qr-nisabory-8-38">قُل لِلَّذِينَ كَفَرُوۤاْ إِن يَنتَهُواْ يُغَفَرْ لَهُمْ مَّا قَدْ سَلَفَ وَإِنْ يَعُودُواْ فَقَدْ مَضَتْ سُنَّتُ الأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/38" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:39" id="qr-nisabory-8-39">وَقَاتِلُوهُمْ حَتَّىٰ لاَ تَكُونَ فِتْنَةٌ وَيَكُونَ الدِّينُ كُلُّهُ لله فَإِنِ انْتَهَوْاْ فَإِنَّ اللَّهَ بِمَا يَعْمَلُونَ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/39" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:40" id="qr-nisabory-8-40">وَإِن تَوَلَّوْاْ فَٱعْلَمُوۤاْ أَنَّ ٱللَّهَ مَوْلاَكُمْ نِعْمَ ٱلْمَوْلَىٰ وَنِعْمَ ٱلنَّصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/8/40" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="114.A37Be"/><p id="114.73BFb"><span><tafsir><span>القراءات: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما تعملون</span><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بصير</span><span class="ve">﴾</span></span> بتاء الخطاب: يعقوب.</span><br/><br/><span>الوقوف: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مثل هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> لا لأن الابتداء بأن هذا إلا أساطير الأولين قبيح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأولين</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أليم</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنت فيهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يستغفرون</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كانوا أولياءه</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتصدية</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تكفرون</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يغلبون</span><span class="ve">﴾</span></span> ط لأن ما بعده مبتدأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحشرون</span><span class="ve">﴾</span></span> ه لا لتعا اللام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في جهنم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الخاسرون</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما سلف</span><span class="ve">﴾</span></span> ط لابتداء الشرط مع العطف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأولين</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كله لله</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بصير</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مولاكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">النصير</span><span class="ve">﴾</span></span> ه.</span><br/><span>التفسير: لما حكى مكرهم في ذات محمد صلى الله عليه وآله حكى مكرهم في دينه. وروي أن النضر بن الحرث خرج إلى الحيرة تاجراً واشترى أحاديث كليلة ودمنة وقصة رستم واسفنديار، وكان يقعد مع المستهزئين والمقتسمين فيقرأ عليهم ويقول هذا مثل ما يذكره محمد من قصص الأوّلين، ولو شئت لقلت مثل قوله، وهذا منه ومن أمثاله صلف تحت الراعدة لأنهم لم يتوانوا في مشيئتهم لو ساعدتهم الاستطاعة. ويروى عن النضر أو عن أبي جهل على ما في الصحيحين أن أحدهما قال ما معناه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللهم إن كان هذا هو الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية. وهذا أسلوب من العناد بليغ لأن قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> بالفصل وتعريف الخبر تهكم بمن يقول على سبيل التخصيص والتعيين هذا هو الحق. ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حجارة من السماء</span><span class="ve">﴾</span></span> الحجارة المسوّمة للعذاب أي إن كان القرآن هو المخصوص بالحقية فعاقبنا على إنكاره بالسجيل كما فعلت بأصحاب الفيل أو بنوع أخر من جنس العذاب الأليم. ومراده نفي كونه حقاً فلذلك علق بحقيته العذاب كما لو علق بأمر محال فهو كقول القائل إن كان الباطل حقاً فأمطر علينا حجارة. وعن معاوية أنه قال لرجل من سبأ: ما أجهل قومك حين ملكوا عليهم امرأة. قال: أجهل من قومي قومك قالوا لرسول الله <span class="honorific"></span> حين دعاهم إلى الحق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كان هذا هو الحق من عندك فأمطر علينا حجارة</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقولوا إن كان هذا هو الحق فاهدنا له. ثم شرع في الجواب عن شبهتهم فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كان الله ليعذبهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اللام لتأكيد النفي دلالة على أن تعذيبهم بعذاب الاستئصال والنبي بين أظهرهم غير مستقيم عادة تعظيماً لشأن النبي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كان الله معذبهم وهم يستغفرون</span><span class="ve">﴾</span></span> قال قتادة والسدي: المراد نفي الاستغفار عنهم أي لو كانوا ممن يؤمن ويستغفر من الكفر لما عذبهم. وقيل: اللفظ عام لأن المراد بعضهم وهم الذين تخلفوا عن رسول الله <span class="honorific"></span> من المستضعفين المؤمنين فهو كقولك: قتل أهل المحلة فلاناً وإنما قتله واحد منهم أو اثنان. وقيل: وصفوا بصفة أولادهم والمعنى وما كان الله معذب هؤلاء الكفار وفي علم الله أنه يكون لهم أولاد يؤمنون بالله ويستغفرونه، وفي علم الله أن فيهم من يؤل أمره إلى الإيمان كحكيم بن حزام والحرث بن هشام وعدد كثير ممن آمن يوم الفتح وقبله وبعده. وفي الآية دلالة على أن الاستغفار أمان وسلامة من العذاب. قال ابن عباس: كان فيهم أمانان: نبي الله والاستغفار. أما النبي فقد مضى وأما الاستغفار فهو باقٍ إلى يوم القيامة. ثم بين أنه يعذبهم إذا خرج الرسول من بينهم فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومالهم ألا يعذبهم الله</span><span class="ve">﴾</span></span> وأي شيء لهم في انتفاء العذاب عنهم يعني لا حظ لهم في ذلك وهم معذبون لا محالة. قيل: لحقهم هذا العذاب المتوعد به يوم بدر. وقيل: يوم فتح مكة بدليل قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم يصدون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي كيف لا يعذبون وحالهم أنهم يصدون عن المسجد الحرام كما صدوا رسول الله عام الحديبية. والأوّلون قالوا: إن إخراجهم رسول الله <span class="honorific"></span> والمؤمنين من الصدّ. وعن ابن عباس أن هذا العذاب عذاب الآخرة والذي نفاه عنهم هو عذاب الدنيا وكانوا يقولون: نحن ولاة البيت والحرم فنصدّ من نشاء وندخل من نشاء فنفى الله استحقاقهم الولاية بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كانوا أولياءه إن أولياؤه إلا المتقون</span><span class="ve">﴾</span></span> من المسلمين وليس كل مسلم يصلح لذلك فضلاً عن مشرك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن أكثرهم لا يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> كان فيهم من كان يعلم وهو يعاند ويطلب الرياسة. أو أراد بالأكثر الجميع كما يراد بالقلة العدم. ثم ذكر بعض أسباب سلب الولاية عنهم فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كان صلاتهم عند البيت إلا مكاء وتصدية</span><span class="ve">﴾</span></span> المكاء "فعال" كالثغاء والرغاء من مكا يمكو إذا صفر. والتصدية التصفيق "تفعلة" من الصدى وهو الصوت الذي يرجع من الجبل فيكون في الأصل معتل اللام، أو من صدّ يصدّ مضاعفاً أي صاح فقلبت الدال الأخيرة ياء كالتقضي في التقضض، وأنكر هذا الاشتقاق بعضهم وصوّبه الأزهري وأبو عبيدة. قال جعفر بن ربيعة: سألت أبا سلمة بن عبد الرحمن عن المكاء والتصدية فجمع كفيه ثم نفخ فيهما صفيراً. وقيل: هو أن يجعل بعض أصابع اليمين وبعض أصابع الشمال في الفم ثم يصفر به. وقيل: تصويب يشبه صوت المكَّاء بالتشديد وهو طائر معروف. عن ابن عمر: كانوا يطوفون بالبيت عراة وهم مشبكون بين أصابعهم يصفرون فيها ويصفقون. فالمكاء والتصدية على هذا نوع عبادة لهم فلهذا وضعا موضع الصلاة بناء على معتقدهم. وفيه أن من كان المكاء والتثدية صلاته فلا صلاة له كقول العرب: ما لفلان عيب إلا السخاء أي من كان السخاء عيبه فلا عيب له. وقال مجاهد ومقاتل: كانوا يعارضون النبي <span class="honorific"></span> في الطواف والصلاة عند المسجد الحرام يستهزؤن به ويخلطون عليه فجعل المكاء والتصدية صلاة لهم كقولك: زرت الأمير فجعل جفائي صلتي أي أقام الجفاء مقام الصلة. ثم خاطبهم على سبيل المجازاة بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فذوقوا العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span> عذاب القتل والأسر يوم بدر أو عذاب الآخرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما كنتم تكفرون</span><span class="ve">﴾</span></span> بسبب كفركم وأفعالكم التي لا يقدم عليها إلا الكفرة.</span><br/><span>ولما شرح أحوال هؤلاء الكفار في الطاعات البدنية أتبعها شرح أحوالهم في الطاعات المالية فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين كفروا ينفقون أموالهم</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية. قال مقاتل والكلبي: نزلت في المطعمين يوم بدر وكانوا اثني عشر رجلاً: أبو جهل بن هشام وعتبة وشيبة ابنا ربيعة ونبيه ومنبه ابنا حجاج وأبو البختري بن هشام والنضر بن الحرث وحكيم بن حزام وأبيّ بن خلف وزمعة بن أسود والحرث بن عامر بن نوفل والعباس ابن عبد المطلب. وكلهم من قريش وكان يطعم كل واحد منهم كل يوم عشر جزر. وقال سعيد بن جبير وابن أبزى: نزلت في أبي سفيان بن حرب استأجر يوم أحد ألفين من الأحابيش - والأحبوش جماعة من الناس ليسوا من قبيلة واحدة - وأنفق عليهم أربعين أوقية من فضة. والأوقية اثنان وأربعون مثقالاً - قاله في الكشاف. وقال محمد بن إسحق عن رجاله: لما أصيب قريش يوم بدر فرجع فلهم إلى مكة ورجع أبو سفيان بعيره مشى عبد الله بن أبي ربيعة وعكرمة بن أبي جهل وصفوان ابن أمية في رجال من قريش أصيب آباؤهم وأبناؤهم وإخوانهم ببدر فكلموا أبا سفيان بن حرب ومن كان له في تلك العير تجارة فقالوا: يا معشر قريش إن محمداً قد وتركم وقتل خياركم فأعينونا بهذا المال الذي أفلت على حربه لعلنا أن ندرك منه ثأراً لمن أصيب منا فأنزل الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>الآية. ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليصدّوا عن سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أن غرضهم في الإنفاق كان هو الصدّ عن اتباع محمد وهو سبيل الله وإن لم يكن عندهم كذلك. ثم أخبر عن الغيب على وجه الإعجاز فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيسنفقونها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي سيقع منهم هذا الإنفاق ثم تكون عاقبة إنفاقها ندماً وحسرة فكأن ذاتها تصير ندماً وتنقلب حسرة ثم يغلبون آخر الأمر وإن كانت الخرب بينهم وبين المؤمنين سجالاً لقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="58:21" id="qr-nisabory-58-21">كتب الله لأغلبن أنا ورسلي</span><a class="vn" href="/quran/58/21" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ومعنى "ثمك" في الجملتين إما التراخي في الزمان لما بين الإنفاق المذكوروبين ظهور دولة الإسلام من الامتداد، وإما التراخي في الرتبة لما بين بذل المال وعدم حصول المقصود من المباينة. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي الكافرون منهم ولم يقل "ثم يغلبون وإلى جهنم يحشرون" لأن منهم من أسلم وحسن إسلامه فذكر أن الذي بقوا على الكفر لا يكون حشرهم إلا إلى جهنم دون من أسلم منهم. ثم بين الغاية والغرض فيما يفعل بهم من الغلبة ثم الحشر إلى جهنم فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليميز الله الخبيث</span><span class="ve">﴾</span></span> أي الفريق الخبيث من الكفار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span> الفريق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الطيب</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم المؤمنون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويجعل</span><span class="ve">﴾</span></span> الفريق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الخبيث بعضه على بعض فيركمه جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> عبارة عن الجمع والضم وفرط الازدحام. يقال: ركم الشيء يركمه إذا جمعه وألقى بعضه على بعض <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span> الفريق الخبيث <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم الخاسرون</span><span class="ve">﴾</span></span> وقيل: الخبيث والطيب صفة المال أي ليميز المال الخبيث الذي أنفقه المشركون في عداوة رسول الله <span class="honorific"></span> والمؤمنين من المال الطيب الذي أنفقه المهاجرون والأنصار في نصرته فيركمه فيضم تلك الأموال الخبيثة بعضها على بعض فيلقيه في جهنم ويعذبهم بها كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:35" id="qr-nisabory-9-35">فتكوى بها جباههم وجنوبهم</span><a class="vn" href="/quran/9/35" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وعلى هذا فاللام في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليميز الله</span><span class="ve">﴾</span></span> يتعلق بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم تكون عليهم حسرة</span><span class="ve">﴾</span></span> قاله في الكشاف. ولا يبعد عندي أن يتعلق بـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحشرون</span><span class="ve">﴾</span></span> و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى الذين كفروا. ولما بين ضلالهم في عباداتهم البدنية والمالية أرشدهم إلى الطريق المستقيم وما يتبعه من الصلاح فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل للذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي قل لأجلهم هذا القول وهو أن ينتهوا عما هم عليه من عداوة الرسول وقتاله بالدخول في السلم والإسلام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يغفر لهم ما قد سلف</span><span class="ve">﴾</span></span> من الكفر والمعاصي. ولو كان المراد خطابهم بهذا القول لقيل: "أن تنتهوا يغفر لكم". وقد قرأ بذلك ابن مسعود <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن تعودوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لقتاله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقد مضت سنة الأوّلين</span><span class="ve">﴾</span></span> منهم الذين حاق بهم مكرهم يوم بدر أو سنة الذين تحزبوا على أنبيائهم من الأمم فأهلكوا أو غلبوا كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="58:21" id="qr-nisabory-58-21">كتب الله لأغلبن أنا ورسلي</span><a class="vn" href="/quran/58/21" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>واستدل كثير من العلماء منهم أصحاب أبي حنيفة الآية على أن الكفار ليسوا مخاطبين بفروع الإسلام لأن الخطاب مع الكفر باطل بالإجماع وبعد زواله لا يؤمر بقضاء العبادات الفائتة، بل ذهب أبو حنيفة إلى أن المرتد إذا أسلم لم يلزمه قضاء العبادات المتروكة في حال الردة وقبلها وفسر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن يعودوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالعودة إلى الردة. واختلفوا في أن الزنديق هل تقبل تبوته أم لا؟ والصحيح أنها مقبولة لشمول الآية جميع الكفار لقوله <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"نحن نحكم بالظاهر"</span></hadeeth><tafsir><span>ولأنه يكلف بالرجوع ولا طريق له إلا التوبة، فلو لم تقبل لزم تكليف ما لا يطاق. ثم أمر بقتالهم إن أصروا على الكفر فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقاتلوهم</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية. وقد مر تفسيره في سورة البقرة إلا أنه زاد ههنا لفظة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كله</span><span class="ve">﴾</span></span> في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويكون الدين كله لله</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن القتال ههنا مع جميع الكفار وهناك كان مع أهل مكة فحسب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن انتهوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عن الكفر وأسلموا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن الله بما يعملون بصير</span><span class="ve">﴾</span></span> يثيبهم على توبتهم وإسلامهم. ومن قرأ بتاء الخطاب أراد فإن الله بما تعملون من الجهاد في سبيله والدعوة إلى دينه بصير يجازيكم عليه أحسن الجزاء. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن تولوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم ينتهوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعلموا أن الله مولاكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ناصركم ومتولي أموركم يحفظكم ويدفع شر الكفار عنكم فإنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نعم المولى ونعم النصير</span><span class="ve">﴾</span></span> فثقوا بولايته ونصرته.</span><br/><span>التأويل: قالوا قد سمعنا وما سمعوا في الحقيقة وإلا لم يقولوا لو نشاء لقلنا فإن كلام المخلوق لن يكون مثل كلام الله. ثم انظر كيف استخرج الله منهم عقيب دعواهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقلنا مثل هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> قولهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللهم إن كان هذا هو الحق من عندك فأمطر</span><span class="ve">﴾</span></span> ليعلم أن من هذا حاله كيف يكون مثل القرآن مقاله، ولو كان لهم عقل لقالوا إن كان هذا حقاً فاهدنا له ومتعنا به وبأنواره وأسراره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كان الله ليعذبهم وأنت فيهم</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنه رحمة للعالمين والرحمة تنافي العذاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن أولياؤه إلا المتقون</span><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن أكثرهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أكثر المتقين أو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> أنهم أولياؤه لأن الولي قد لا يعرف أنه ولي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين كفروا ينفقون أموالهم</span><span class="ve">﴾</span></span> كذلك دأب كفار النفوس ينفقون أموال الاستعداد الفطري في غير طلب الله وإنما تصرفها في استيفاء اللذات والشهوات فستندم حين لا ينفع الندم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم يغلبون</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يظفرون بمشتهيات النفس كلها ولأجلها، والذين كفروا من الأرواح والقلوب التابعة والنفوس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى جهنم</span><span class="ve">﴾</span></span> البعد والقطعية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحشرون</span><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليميز الله</span><span class="ve">﴾</span></span> الأرواح والقلوب الخبيثة من الطيبة التي لا تركن إلى الدنيا ولا تنخدع بانخداع النفوس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيركمه جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> فيجعل الأرواح الخبيثة فوق النفوس الخبيثة فيلقي الجميع في جهنم القطيعة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل للذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأرواح والقلوب أي ستروا النور الروحاني بظلمات صفات النفس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن ينتهوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عن اتباع الهوى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يغفر لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يستر لهم تلك الظلمات بنور الفرقان والرشاد. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقاتلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> كفار النفوس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى لا تكون</span><span class="ve">﴾</span></span> آفة مانعة عن الوصول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويكون الدين كله لله</span><span class="ve">﴾</span></span> ببذل الوجود وفقد الموجود لنيل الوجود وكرامة الشهود والله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أعلم.</span><br/><span/></tafsir><span/></span></p><p id="114.0dABE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:41-50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:41" id="qr-nisabory-8-41">وَٱعْلَمُوۤا أَنَّمَا غَنِمْتُمْ مِّن شَيْءٍ فَأَنَّ لِلَّهِ خُمُسَهُ وَلِلرَّسُولِ وَلِذِي ٱلْقُرْبَىٰ وَٱلْيَتَامَىٰ وَٱلْمَسَاكِينِ وَٱبْنِ ٱلسَّبِيلِ إِن كُنتُمْ آمَنْتُمْ بِٱللَّهِ وَمَآ أَنزَلْنَا عَلَىٰ عَبْدِنَا يَوْمَ ٱلْفُرْقَانِ يَوْمَ ٱلْتَقَى ٱلْجَمْعَانِ وَٱللَّهُ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/41" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:42" id="qr-nisabory-8-42">إِذْ أَنتُمْ بِالْعُدْوَةِ ٱلدُّنْيَا وَهُم بِٱلْعُدْوَةِ ٱلْقُصْوَىٰ وَٱلرَّكْبُ أَسْفَلَ مِنكُمْ وَلَوْ تَوَاعَدتُّمْ لاَخْتَلَفْتُمْ فِي ٱلْمِيعَادِ وَلَـٰكِن لِّيَقْضِيَ ٱللَّهُ أَمْراً كَانَ مَفْعُولاً لِّيَهْلِكَ مَنْ هَلَكَ عَن بَيِّنَةٍ وَيَحْيَىٰ مَنْ حَيَّ عَن بَيِّنَةٍ وَإِنَّ ٱللَّهَ لَسَمِيعٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/42" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:43" id="qr-nisabory-8-43">إِذْ يُرِيكَهُمُ ٱللَّهُ فِي مَنَامِكَ قَلِيلاً وَلَوْ أَرَاكَهُمْ كَثِيراً لَّفَشِلْتُمْ وَلَتَنَازَعْتُمْ فِي ٱلأَمْرِ وَلَـٰكِنَّ ٱللَّهَ سَلَّمَ إِنَّهُ عَلِيمٌ بِذَاتِ ٱلصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/8/43" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:44" id="qr-nisabory-8-44">وَإِذْ يُرِيكُمُوهُمْ إِذِ ٱلْتَقَيْتُمْ فِيۤ أَعْيُنِكُمْ قَلِيلاً وَيُقَلِّلُكُمْ فِيۤ أَعْيُنِهِمْ لِيَقْضِيَ ٱللَّهُ أَمْراً كَانَ مَفْعُولاً وَإِلَى ٱللَّهِ تُرْجَعُ ٱلأُمُورُ</span><a class="vn" href="/quran/8/44" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:45" id="qr-nisabory-8-45">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُوۤاْ إِذَا لَقِيتُمْ فِئَةً فَٱثْبُتُواْ وَٱذْكُرُواْ ٱللَّهَ كَثِيراً لَّعَلَّكُمْ تُفْلَحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/45" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:46" id="qr-nisabory-8-46">وَأَطِيعُواْ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ وَلاَ تَنَازَعُواْ فَتَفْشَلُواْ وَتَذْهَبَ رِيحُكُمْ وَٱصْبِرُوۤاْ إِنَّ ٱللَّهَ مَعَ ٱلصَّابِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/46" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:47" id="qr-nisabory-8-47">وَلاَ تَكُونُواْ كَٱلَّذِينَ خَرَجُواْ مِن دِيَارِهِم بَطَراً وَرِئَآءَ ٱلنَّاسِ وَيَصُدُّونَ عَن سَبِيلِ ٱللَّهِ وَٱللَّهُ بِمَا يَعْمَلُونَ مُحِيطٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/47" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:48" id="qr-nisabory-8-48">وَإِذْ زَيَّنَ لَهُمُ ٱلشَّيْطَانُ أَعْمَالَهُمْ وَقَالَ لاَ غَالِبَ لَكُمُ ٱلْيَوْمَ مِنَ ٱلنَّاسِ وَإِنِّي جَارٌ لَّكُمْ فَلَمَّا تَرَآءَتِ ٱلْفِئَتَانِ نَكَصَ عَلَىٰ عَقِبَيْهِ وَقَالَ إِنِّي بَرِيۤءٌ مِّنْكُمْ إِنَّيۤ أَرَىٰ مَا لاَ تَرَوْنَ إِنَّيۤ أَخَافُ ٱللَّهَ وَٱللَّهُ شَدِيدُ ٱلْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/8/48" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:49" id="qr-nisabory-8-49">إِذْ يَقُولُ ٱلْمُنَافِقُونَ وَٱلَّذِينَ فِي قُلُوبِهِم مَّرَضٌ غَرَّ هَـٰؤُلاۤءِ دِينُهُمْ وَمَن يَتَوَكَّلْ عَلَى ٱللَّهِ فَإِنَّ ٱللَّهَ عَزِيزٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/49" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="114.5a4dB"/><p id="114.2549f"><span><tafsir><span>القراءات: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالعدوة</span><span class="ve">﴾</span></span> بكسر العين في الحرفين: ابن كثير وأبو عمرو ويعقوب. الباقون: بالضم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من حيي</span><span class="ve">﴾</span></span> بياءين: أبو جعفر ونافع وخلف وسهل ويعقوب والبزي ونصير وأبو بكر وحماد. الباقون: بالإدغام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تنازعوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالإدغام: البزي وابن فليح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتذهب</span><span class="ve">﴾</span></span> بالجزم للجزاء عن هبيرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذ زين</span><span class="ve">﴾</span></span> وبابه مدغماً: أبو عمرو وعلي وحمزة في رواية خلاد ابن سعدان وهشام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني أرى</span><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني أخاف</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح الياء فيهما: أبو جعفر ونافع وابن كثير وأبو عمرو. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تراءت الفئتان</span><span class="ve">﴾</span></span> بالإمالة: نصير.</span><br/><span>الوقوف: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وابن السبيل</span><span class="ve">﴾</span></span> ط لتعلق حرف الشرط بمحذوف يدل عليه ما قبلها تقديره: واعلموا واعتقدوا هذه الأقسام إن كنتم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الجمعان</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قدير</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أسفل منكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الميعاد</span><span class="ve">﴾</span></span> لا لعطف لكن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مفعولا</span><span class="ve">﴾</span></span> لا لتعلق اللام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من حيَّ عن بينه</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليم</span><span class="ve">﴾</span></span> لا لتعلق "إذ" <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الصدور</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مفعولا</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأمور</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تفلحون</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ج للآية وللعطف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واصبروا</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الصابرين</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ج لما ذكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">محيط</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جار لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أخاف الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العقاب</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دينهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> ه.</span><br/><span>التفسير: لما أمر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بالقتال في قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:39" id="qr-nisabory-8-39">وقاتلوهم</span><a class="vn" href="/quran/8/39" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والمقاتلة مظنة حصول الغنيمة أعاد حكم الغنيمة ببيان أوفى وأشفى فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واعلموا أنما غنمتم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي الذي حزتم من أموال الكفرة قهراً. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من شيء</span><span class="ve">﴾</span></span> بيان "ما" أي من كل ما يقع عليه اسم الشيء حتى المخيط والخيط. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأن الله</span><span class="ve">﴾</span></span> بالفتح مبتدأ محذوف الخبر. وروى الجعفي عن أبي عمرو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن الله</span><span class="ve">﴾</span></span> بالكسر. قال في الكشاف: والمشهورة آكد وأثبت للإيجاب كأنه قيل: فلا بد من ثبات الخمس فيه ولا سبيل إلى الإخلال به لأنه إذا حذف الخبر واحتمل غير واحد من المقدرات كقولك: ثابت واجب حق لازم كان أقوى لإيجابه من النص على واحد. عن الكلبي أن الآية نزلت ببدر. وقال الواقدي: كان الخمس في غزوة بني قينقاع بعد بدر بشهر وثلاثة أيام للنصف من شوال على رأس عشرين شهراً في الهجرة. واعلم أن الآية تقتضي أخذ الخمس من الغنائم واختلفوا في كيفية قسمة ذلك الخمس على أقوال أشهرها: أن ذلك الخمس يخمس حتى يكون مجموع الغنيمة ومقسماً بخمسة وعشرين قسماً عشرون الغنائم بالاتفاق لأنهم كسبوها كالاحتطاب والاصطياد، وأما الخمسة الباقية فواحد منها كان لرسول الله ويصرف الآن ما كان يصرفه إليه من مصالح المسلمين كسد الثغور وعمارة الحصون والقناطر والمساجد وأرزاق القضاة والأئمة الأهم فالأهم، وواحد لذوي القربى يعني أقارب رسول الله من أولاد هاشم والمطلب ابني عبد مناف دون عبد شمس ونوفل وهما ابنا عبد مناف أيضاً لما روي عن عثمان بن عفان وجبير بن مطعم - وكان عثمان من بني عبد شمس وجبير من بني نوفل - أنهما قالا لرسول الله <span class="honorific"></span>: هؤلاء إخوتك بنو هاشم لا ننكر فضلهم لمكانك الذي جعلك الله منهم، أرأيت إخواننا بني المطلب أعطيتهم وحرمتنا وإنما نحن وهم بمنزلة واحدة؟ فقال <span class="honorific"></span>: إنهم لم يفارقونا في جاهلية ولا إسلام، إنما بنو هاشم وبنو المطلب شيء واحد - وشبك بين أصابعه - يستوي في هذا السهم غنيهم وفقيرهم إلا أن للذكر مثل حظ الأنثيين. وثلاثة أخماس الباقية لليتامى والمساكين وابن السبيل. وهذا عند الإمامين أبي حنيفة والشافعي إلا أن أبا حنيفة قال: إن سهم رسول الله <span class="honorific"></span> ساقط بموته وكذلك سهم ذوي القربى وإنما يعطون لفقرهم فهم أسوة سائر الفقراء. فعلى مذهب الإمامين. معنى قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:62" id="qr-nisabory-9-62">فأن لله خمسه وللرسول</span><a class="vn" href="/quran/9/62" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فأن لرسول الله خمسة كقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله ورسوله أحق أن يرضوه</span><span class="ve">﴾</span></span> وعن أبي العالية إيجاب سهم آخر لله وأنه يقسم الخمس على ستة أسهم. والذاهبون إلى هذا القول اختلفوا فقيل: إن ذلك السهم لبيت المال. وقيل: يصرف إلى مصالح الكعبة لما روي أنه <span class="honorific"></span> كان يأخذ الخمس فيضرب بيده فيه فيأخذ منه قبضة فيجعلها للكعبة فهو سهم الله. وعن ابن عباس أنه كان يقسم على ستة لله وللرسول سهمان، وسهم لأقاربه حتى قبض فأجرى أبو بكر الخمس على ثلاثة وهم اليتامى والمساكين وابن السبيل، وكذلك روي عن عمرو ومن بعده من الخلفاء. وروي أن أبا بكر منع بني هاشم الخمس وقال: إنما لكم أن يعطى فقيركم ويزوّج أيمكم ويخدم من لا خادم له منكم، فأما الغني منكم فهو بمنزلة ابن سبيل غني لا يعطى هو ولا يتيم موسر من الصدقة شيئاً، وروي عن زيد بن علي أنه قال: ليس لنا أن نبني منه قصوراً ولا أن نركب منه البراذين. وقيل: الخمس كله للقرابة لما روي عن علي</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>أنه قيل له: إن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واليتامى والمساكين</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال: أيتامنا ومساكيننا. وعن الحسن: في سهم رسول الله <span class="honorific"></span> أنه لولي الأمر من بعده. وعند مالك بن أنس الأمر في الخمس مفوّض إلى اجتهاد الإمام إن رأى قسمه بين الأصناف الخمسة عند الشافعي وإن رأى أعطى بعضهم دون بعض، وإن رأى غيرهم أولى وأهم فذاك. فعند هذا يكون معنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأن لله خمسه</span><span class="ve">﴾</span></span> أن من حق الخمس أن يكون متقرباً به إلى الله لا غير. ثم خص من وجوه القرب هذه الخمسة تفضيلاً لها على غيرها كقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وملائكته ورسله وجبريل وميكائيل</span><span class="ve">﴾</span></span> وحاصل الآية إن كنتم آمنتم بالله وبالمنزل على عبدنا فاعلموا علماً يتضمن العلم والطاعة أن الخمس من الغنيمة يجب التقرب به فاقطعوا عنه أطماعكم واقنعوا بالأخماس الأربعة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم الفرقان</span><span class="ve">﴾</span></span> يوم بدر لأنه فرق فيه بين أهل الحق وأهل الباطل. والجمعان فريقاهما والذي أنزل عليه يومئذ الآيات والملائكة والنصر والتأييد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله على كل شيء قدير</span><span class="ve">﴾</span></span> فبذلك نصر القليل على الكثير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ أنتم</span><span class="ve">﴾</span></span> بدل من يوم الفرقان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالعدوة</span><span class="ve">﴾</span></span> بالكسر والضم شط الوادي أي جانبه وحافته. وقال أبو عمرو، هي المكان المرتفع و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> تأنيث الأدنى يعني الجانب الذي يلي المدينة وقلب الواو ياء فيه على القياس لأن "فعلى" من بنات الواو وتقلب ياء كالعليا، وأما القصوى تأنيث الأقصى فإنه كالقود في مجيئه على الأصل وقد جاء القصيا أيضاً قليلاً والعدوة القصوى مما يلي مكة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والركب</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الأربعين الذين كانوا يقودون العير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أسفل منكم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالساحل وهو نصبب على الظرف مرفوع المحل خبراً للمبتدأ أي مكاناً أسفل من مكانكم والفائدة في ذكر مراكز الفرق الثلاث تصوير وقعة بدر وما دبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>من عجيب صنعه وكمال رأفته ونصره حتى كان ما كان. وذلك أن العدوة القصوى التي أناخ بها المشركون كانت في مكان فيه الماء وكانت أرضاً لا بأس بها، وأما العدوة الدنيا فهي رخوة تسوخ فيها الأقدام ولا ماء بها وكانت العير وراء ظهور العدو مع كثرة عددهم فكانت الحماية دونها تضاعف حميتهم وعبدتهم، ولهذا كانت العرب تخرج إلى الحروب بعيالهم وأثقالهم ليبعثهم الذب عن الحرم على بذل مجهودهم حيث لم يتركوا وراءهم ما يحدثون أنفسهم بالانحياز إليه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو تواعدتم</span><span class="ve">﴾</span></span> أنتم وأهل مكة على موضع تتلاقون فيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاختلفتم في الميعاد</span><span class="ve">﴾</span></span> فثبطكم قلتكم وكثرتهم عن الوفاء بالموعد وثبطهم ما في قلوبهم من هيبة الرسول والمسلمين فلم يتفق لكم من التلاقي ما تيسر بتوفيق الله وتسبيبه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن ليقضي الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ليظهر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمراً كان مفعولاً</span><span class="ve">﴾</span></span> مقدراً وهو نصر أوليائه وقهر أعدائه دبر ذلك. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليهلك</span><span class="ve">﴾</span></span> بدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليقضي</span><span class="ve">﴾</span></span> بدل الخاص من العام واستعير الهلاك والحياة للكفر والإسلام، وذلك أن وقعة بدر كان فيها من الآيات والمعجزات ما يكون الكافر بعدها كالمكابر لنفسه فكفره صادر عن وضوح بينة أي لا شك في كفره وعناده كما أنه لم يبق شك للمسلمين في حقية دين الإسلام. وفي قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليقضي</span><span class="ve">﴾</span></span> و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليهلك</span><span class="ve">﴾</span></span> دلالة على أن أفعاله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>مستتبعة للحكم والمقاصد والغايات خلاف ما عليه ظاهر الأشاعرة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن الله لسميع</span><span class="ve">﴾</span></span> لدعائكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليم</span><span class="ve">﴾</span></span> بنياتكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ يريكم</span><span class="ve">﴾</span></span> منصوب باذكر أو بدل آخر من يوم الفرقيان أو متعلق بعليم أي يعلم تدابيركم إذ يريكهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في منامك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي في رؤياك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أراه وإياهم في رؤياه قليلاً فأخبر بذلك أصحابه فكان تثبيتاً لهم وتشجيعاً على عدوهم. وقيل: في منامك أي في عينك في اليقظة لأن العين موضع النوم وفيه تكلف. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو أراكهم كثيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> على ما هم عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لفشلتم</span><span class="ve">﴾</span></span> والفشل الجبن والخور. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولتنازعتم في الأمر</span><span class="ve">﴾</span></span> أمر الحرب والإقدام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن الله سلم</span><span class="ve">﴾</span></span> عصم من الفشل والتنازع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه عليم بذات الصدور</span><span class="ve">﴾</span></span> يعلم ما سيحدث فيها من مواجب الإقدام والإحجام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذ يريكموهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يبصركم إياهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ التقيتم في أعينكم قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> نصب على الحال لأن الرؤية رؤية العين لا القلب وقد استوفت الإراءة مفعولية فلن يتعدى إلى ثالث <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقللكم في أعينهم</span><span class="ve">﴾</span></span> الحكمة في تقليل الكفار في أعين المؤمنين ظاهرة مع أن في ذلك تصديقاً لرؤيا النبي، وأما تقليل المؤمنين في أعين الكفار فالحكمة في ذلك أن يجترىء الكفار عليهم قلة مبالاة بهم وأن يستعدّوا لهم كما ينبغي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليقضي الله أمراً كان مفعولاً</span><span class="ve">﴾</span></span> فعل ما فعل من التقليل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإلى الله ترجع الأمور</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه أن أحوال الدنيا غير مقصودة لذواتها. وإنما المراد منها ما يصلح أن يكون زاداً للمعاد. ثم علم المؤمنين آداب اللقاء في الحروب فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا لقيتم فئة فاثبتوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لقتالهم ولا تفروا واللقاء اسم غلب في القتال فلهذا ترك وصف الفئة بالمحاربين ونحو ذلك، والأمر بالثبات في القتال لا ينافي الرخصة في التحرف والتحيز فلعل الثبات في الحرب لا يحصل إلا بهما. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذكروا الله كثيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> في مواطن الحرب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلكم تفلحون</span><span class="ve">﴾</span></span> تظفرون بمرادكم من النصر والمثوبة. وفيه إشعار بأن العبد لا يجوز له أن يفتر عن ذكر ربه في أي شغل وعمل كان، ولو أن رجلا أقبل من المغرب إلى المشرق منفقاً أمواله لله، والآخر من المشرق إلى المغرب ضارباً بسيفه في سبيل الله كان الذاكر لله أعظم أجراً. وقيل: المراد من هذا الذكر أن يدعو على العدو: اللهم اخذلهم اللهم اقطع دابرهم ونحو ذلك والأولى حمله على العموم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأطيعوا الله ورسوله</span><span class="ve">﴾</span></span> في سائر ما يأمر به لأن الجهاد لا ينفع إلى مع التمسك بسائر الطاعات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تنازعوا فتفشلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> منصوب بإضمار "أن" أو مجزوم لدخوله في حكم النهي ويظهر التقدير "أن" في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتذهب ريحكم</span><span class="ve">﴾</span></span> على القراءتين. والريح الدولة شبهت في نفوذ أمرها وتمشيته على وفق المشيئة بالريح وهبوبها. يقال: هبت رياح فلان إذا دالت له الدولة ونفذ أمره. وقيل: الريح حقيقة ولم يكن نصر قط إلا بريح يبعثها الله. وفي الحديث:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"نصرت بالصبا"</span></hadeeth><tafsir><span>حذرهم التنازع واختلاف الرأي نحو ما وقع لهم بأحد بمخالفتهم رسول الله. احتج نفاة القياس بالآية لأن القول به يفضي غالباً إلى النزاع المنهى عنه. وكذا القائلون: بأن النص لا يجوز تخصيصه بالقياس.</span><br/><span>قال أهل السير: إن أهل مكة حين نفروا لحماية العير أتاهم رسول أبي سفيان وهم بالجحفة أن ارجعوا فقد سلمت عيركم، فأبى أبو جهل وقال: حتى نقدم بدراً نشرب بها الخمور وتعزف علينا القيان ونطعم بها من حضرنا من العرب. فوافوها فسقوا كؤوس المنايا مكان الخمر وناحت عليهم النوائح مكان القيان فنهى الله المؤمنين أن يكونوا مثلهم بطرين مرائين بأعمالهم كإطعام الطعام ونحوه فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تكونوا كالذين خرجوا من ديارهم</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية. وصفهم بأوصاف ثلاثة: أولها: البطر وهو الطغيان في النعمة ويقال أيضاً شدّة المرح. والتحقيق إن النعم إذا كثرت من الله على العبد فإن صرفها في مرضاته وعرف حق الله فيها فذاك هو الشكر وإن توسل بها إلى المفاخرة على الأقران والمكاثرة على أبناء الزمان فذاك هو البطر. وثانيها: رئاء الناس وهو القصد إلى إظهار الجميل مع قبح النية وفساد الطوية، أو هو إظهار الجميل مع قبح النية وفساد الطوية، أو هو إظهار الطاعة مع إبطان المعصية كما أن النفاق إظهار الإيمان مع إبطان الكفر. وثالثها قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويصدون عن سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يمنعون عن قبول دين محمد <span class="honorific"></span>. قال الواحدي: معناه وصدا عن سبيل الله ليكون عطفاً للاسم على الاسم، أو يكون الكل أحوالاً على تأويل بطرين مرائين صادّين أو يبطرون ويراءون ويصدّون. واعترض عليه في التفسير الكبير بأنه تارة يقيم الاسم مقام الفعل والأخرى بالعكس ليصح له كون الكلمة معطوفة على جنسها، وكان من الواجب عليه أن يذكر السبب الذي لأجله عبر عن الأولين بالمصدر وعن الثالث بالفعل. ثم ذكر السبب فقال: إن أبا جهل ورهطه كانوا مجبولين على البطر والرياء فذكرا بلفظ الاسم تنبيهاً على أصالتهم فيهما، وأما الصدّ فإنما حصل في زمان ادعاء محمد النبوة فذكر بلفظ الفعل الدال على التجدد. قلت: لو جعلنا قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويصدون</span><span class="ve">﴾</span></span> عطفاً على صلة "الذين" لم يحتج إلى هذه التكلفات التي اخترعها الإمامان. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله بما يعملون محيط</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه زجر عن التصنع والافتخار، ويعلم منه أن المعصية مع الانكسار أقرب إلى الخلاص من الطاعة مع الاستكبار. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذ زين</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه واذكر إذ زين أو هو معطوف على ما قبله من النعم وأقربها قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذ يريكموهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي هذا التزيين وجهان: أحدهما. أن الشيطان زين بوسوسته من غير أن يتمثل بصورة إنسان وهو قول الحسن والأصم. وفي الكشاف: زين لهم الشيطان أعمالهم التي عملوها في معاداة رسول الله <span class="honorific"></span>، ووسوس إليهم أنهم لا يغلبون ولا يطاقون، وأوهمهم أن اتباع خطوات الشيطان وطاعته مما يجرئهم. فلما تلاقى الفريقان نكص الشيطان وتبرأ منهم أي بطل كيده حين نزلت جنود الله. وثانيهما: أنه ظهر في صورة إنسان وذلك أن المشركين حين أرادوا المسير إلى بدر ذكروا الذي بينهم وبين بني كنانة من الحرب فلم يأمنوا أن يأتوهم من ورائهم، فتمثل لهم إبليس في صورة سراقة بن مالك بن جعشم الشاعر الكناني وكان من أشرافهم في جند من الشياطين معه راية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال لا غالب لكم اليوم من الناس</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا غالب كائن لكم ولو كان لكم مفعولاً بمعنى لا غالب إلا إياكم لانتصب كما يقال لا ضارباً زيداً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإني جار لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي مجيركم من بني كنانة أو من كل عدوّ يعرض من البشر. ومعنى الجار ههنا الدافع عن صاحبه أنواع الضرر كما يدفع الجار عن الجار. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما تراءت الفئتان</span><span class="ve">﴾</span></span> أي التقى الجمعان بحيث رأت كل واحدة الأخرى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نكص على عقبيه</span><span class="ve">﴾</span></span> والنكوص الإحجام عن الشيء أي رجع. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال إني بريء منكم</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل: كانت يده في يد الحرث بن هشام فلما نكص قال له الحرث إلى أين؟ أتخذلنا في هذه الحالة فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني أرى ما لا ترون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من نزول الملائكة ودفع في صدر الحرث وانطلق وانهزموا، فلما بلغوا مكة قالوا: هزم الناس سراقة فبلغ ذلك سراقة فقال: والله ما شعرت بمسيركم حتى بلغتني هزيمتكم، فلما أسلموا علموا أنه الشيطان. وفي الحديث:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ما رؤي إبليس يوماً أصغر ولا أدحر ولا أغيظ من يوم عرفة لما يرى من نزل الرحمة إلا ما رأى يوم بدر"</span></hadeeth><tafsir><span>وأما قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني أخاف الله</span><span class="ve">﴾</span></span> فقد قيل: إنه لما رأى جبريل خافه، وقيل: لما رأى الملائكة ينزلون من السماء خافهم لأنه ظن أن الوقت الذي أنظر إليه قد حضر. قال قتادة: صدق في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني أرى ما لا ترون</span><span class="ve">﴾</span></span> وكذب في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني أخاف الله</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله شديد العقاب</span><span class="ve">﴾</span></span> يجوز أن يكون من بقية حكاية كلام إبليس، ويجوز أن يكون اعتراضاً وظرفه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ يقول</span><span class="ve">﴾</span></span> أو لا ظرف له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذ يقول</span><span class="ve">﴾</span></span> ينتصب بذكر على أنه كلام مبتدأ منقطع عما قبله ولهذا فقد العاطف. و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المنافقون</span><span class="ve">﴾</span></span> قوم من الأوس والخزرج بالمدينة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين في قلوبهم مرض</span><span class="ve">﴾</span></span> يجوز أن يكون من صفة المنافقين وأن يراد قوم من قريش وأسلموا وما قوي الإسلام في قلوبهم ولم يهاجروا. ثم إن قريشاً لما خرجوا إلى رسول الله <span class="honorific"></span> قال: أولئك نخرج مع قومنا فإن كان محمد في كثرة خرجنا إليه، وإن كان في قلة أقمنا في قومنا، وقال محمد بن إسحق. ثم قتلوا جميعاً مع المشركين يوم بدر. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غرّ هؤلاء دينهم</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس: معناه أنه خرج بثلثمائة وثلاثة عشر إلى زهاء ألف وما ذلك إلا لأنهم اعتمدوا على دينهم. وقيل: المراد أن هؤلاء يسعون في قتل أنفسهم رجاء أن يجعلوا أحياء بعد الموت. ثم قال جواباً لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يتوكل على الله</span><span class="ve">﴾</span></span> يكل أمره إليه ويثق بفضله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن الله عزيز</span><span class="ve">﴾</span></span> غالب يسلط الضعيف القليل على القوي الكثير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> يوصل العذاب إلى أعدائه والرحمة إلى أوليائه.</span><br/><span>التأويل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واعلموا</span><span class="ve">﴾</span></span> يا أهل الجهاد الأكبر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنما غنمتم</span><span class="ve">﴾</span></span> عند رفع الحجب من أنوار المشاهدات وأسرار المكاشفات فلكم أربعة أخماسه تعيشون بها مع الله وتكتمونها عن الأغيار وتنفقون خمسها في الله مخلصاً وللرسول متابعاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولذي القربى</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الإخوان في الله مواصلاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واليتامى</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أهل الطلب من الذين غاب عنهم مشايخهم قبل بلوغهم إلى حد الكمال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمساكين</span><span class="ve">﴾</span></span> الذين تمسكوا بأيدي الإرادة بأذيال إرشادكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وابن السبيل</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الصادر والوارد من الصدق والإرادة مراعياً جانب كل طائفة على حسب صدقهموإرادتهم واستعدادهم. إن كنتم وصلتم في متابعة الرسول إلى الإيمان بالله عياناً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبما أنزلنا على عبدنا</span><span class="ve">﴾</span></span> في سفر</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="53:10" id="qr-nisabory-53-10">فأوحى إلى عبده ما أوحى</span><a class="vn" href="/quran/53/10" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم الفرقان</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي فيه الرحمن علم القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم التقى الجمعان</span><span class="ve">﴾</span></span> جمع الصفات الإنسانية وجمع الأخلاق الربانية فصار لمحمد <span class="honorific"></span> مع الله خلوة لا يتبعه فيها ملك مقرب ولا نبي مرسل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله على كل شيء قدير</span><span class="ve">﴾</span></span> فيقدر على أن يوصلكم في متابعة رسوله إلى هذا المقام وهو الفناء عن الوجود والبقاء بالمعبود <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ أنتم</span><span class="ve">﴾</span></span> أيها الصادقون في الطلب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالعدوة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> نازلة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم بالعدوة القصوى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي الأرواح بأقصى عالم الملكوت بارزة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والركب أسفل منكم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الهياكل والقوالب في أسفل سافلي الطبيعة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو تواعدتم</span><span class="ve">﴾</span></span> أيها الأرواح والنفوس والأجساد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاختلفتم في الميعاد</span><span class="ve">﴾</span></span> لما بينكم من التباين والتضاد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن</span><span class="ve">﴾</span></span> جمعكم الله بالقدرة والحكمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليقضي الله أمراً كان مفعولاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو إيصال كل شخص إلى رتبته التي استعد لها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيهلك من هلك عن بينة</span><span class="ve">﴾</span></span> عن حجة ثابتة عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويحيا من حيى عن بينة</span><span class="ve">﴾</span></span> فالأشقياء يبقون في سجين الطبيعة ونار القطيعة، وأما السعداء فأرواحهم في مقعد صدق عند مليك مقتدر، قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="89:28" id="qr-nisabory-89-28">ارجعي إلى ربك راضية</span><a class="vn" href="/quran/89/28" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ونفوسهم مع الملائكة المقربين كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="89:29" id="qr-nisabory-89-29">فادخلي في عبادي</span><a class="vn" href="/quran/89/29" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وأبدانهم في جنات النعيم كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="89:30" id="qr-nisabory-89-30">وادخلي جنتي</span><a class="vn" href="/quran/89/30" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله لسميع</span><span class="ve">﴾</span></span> من دعاه للوصول والوصال بالغدو والآصال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليم</span><span class="ve">﴾</span></span> بمن يستحق الإذلال أو يستأهل الإجلال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ يريكهم الله في منامك قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> مع كثرتهم في الصورة ليدل على قلتهم في المعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لفشلتم</span><span class="ve">﴾</span></span> على عادة طبع الإنسان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن الله سلم</span><span class="ve">﴾</span></span> من الخوف البشري <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقللكم في أعينهم</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنهم نظروا إليكم بالأبصار الظاهرة فلم يدركوا كثرة معناكم ومددكم بالملائكة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا لقيتم فئة</span><span class="ve">﴾</span></span> هي النفس وهواها والشيطان وأعوانه والدنيا وزينتها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاثبتوا</span><span class="ve">﴾</span></span> على ما أنتم عليه من اليقين والصدق والإخلاص والطلب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تكونوا كالذين خرجوا</span><span class="ve">﴾</span></span> من ديار أوصافهم وتركوا الدينا وداروا البلاد وزاروا العباد ليتباهوا بذلك على الإخوان والأقران. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذ زين لهم الشيطان أعمالهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فظنوا أنهم بلغوا مبلغ الرجال وأنه لا يضرهم التصرف في الدنيا وارتكاب بعض المنهيات بل ينفعهم في نفي الرياء والعجب إذ هو طريق أهل الملامة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما تراءت الفئتان</span><span class="ve">﴾</span></span> فئة الأرواح والقلوب وفئة النفوس وصفاتها وأمد الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فئة الأرواح والقلوب بالأوصاف الملكية والواردات الربانية حتى انقادت النفوس لها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نكص على عقبيه</span><span class="ve">﴾</span></span> زهق باطله وصار مخالفاً للنفس كما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني بريء منكم</span><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني أرى ما لا ترون</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنه يرى بنظر الروحانية تجلي الأنوار الربانية من القلوب، ولو وقع على الشيطان من ذلك تلألؤ لأحرقه ولهذا قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني أخاف الله</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه إشارة إلى أنه غير منقطع الرجاء من رحمة الله إنه أرحم الراحمين.</span><br/><span/></tafsir></span></p><p id="114.83ae3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:50-67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:50" id="qr-nisabory-8-50">وَلَوْ تَرَىٰ إِذْ يَتَوَفَّى ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ ٱلْمَلاۤئِكَةُ يَضْرِبُونَ وُجُوهَهُمْ وَأَدْبَارَهُمْ وَذُوقُواْ عَذَابَ ٱلْحَرِيقِ</span><a class="vn" href="/quran/8/50" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:51" id="qr-nisabory-8-51">ذٰلِكَ بِمَا قَدَّمَتْ أَيْدِيكُمْ وَأَنَّ ٱللَّهَ لَيْسَ بِظَلَّٰمٍ لِّلْعَبِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/8/51" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:52" id="qr-nisabory-8-52">كَدَأْبِ آلِ فِرْعَوْنَ وَٱلَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ كَفَرُواْ بِآيَاتِ ٱللَّهِ فَأَخَذَهُمُ ٱللَّهُ بِذُنُوبِهِمْ إِنَّ ٱللَّهَ قَوِيٌّ شَدِيدُ ٱلْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/8/52" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:53" id="qr-nisabory-8-53">ذٰلِكَ بِأَنَّ ٱللَّهَ لَمْ يَكُ مُغَيِّراً نِّعْمَةً أَنْعَمَهَا عَلَىٰ قَوْمٍ حَتَّىٰ يُغَيِّرُواْ مَا بِأَنْفُسِهِمْ وَأَنَّ ٱللَّهَ سَمِيعٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/53" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:54" id="qr-nisabory-8-54">كَدَأْبِ آلِ فِرْعَوْنَ وَٱلَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ كَذَّبُواْ بآيَاتِ رَبِّهِمْ فَأَهْلَكْنَاهُمْ بِذُنُوبِهِمْ وَأَغْرَقْنَآ آلَ فِرْعَونَ وَكُلٌّ كَانُواْ ظَالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/54" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:55" id="qr-nisabory-8-55">إِنَّ شَرَّ ٱلدَّوَابِّ عِندَ ٱللَّهِ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ فَهُمْ لاَ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/55" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:56" id="qr-nisabory-8-56">ٱلَّذِينَ عَاهَدْتَّ مِنْهُمْ ثُمَّ يَنقُضُونَ عَهْدَهُمْ فِي كُلِّ مَرَّةٍ وَهُمْ لاَ يَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/56" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:57" id="qr-nisabory-8-57">فَإِمَّا تَثْقَفَنَّهُمْ فِي ٱلْحَرْبِ فَشَرِّدْ بِهِم مَّنْ خَلْفَهُمْ لَعَلَّهُمْ يَذَّكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/57" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:58" id="qr-nisabory-8-58">وَإِمَّا تَخَافَنَّ مِن قَوْمٍ خِيَانَةً فَٱنْبِذْ إِلَيْهِمْ عَلَىٰ سَوَآءٍ إِنَّ ٱللَّهَ لاَ يُحِبُّ ٱلخَائِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/58" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:59" id="qr-nisabory-8-59">وَلاَ يَحْسَبَنَّ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ سَبَقُوۤاْ إِنَّهُمْ لاَ يُعْجِزُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/59" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:60" id="qr-nisabory-8-60">وَأَعِدُّواْ لَهُمْ مَّا ٱسْتَطَعْتُمْ مِّن قُوَّةٍ وَمِن رِّبَاطِ ٱلْخَيْلِ تُرْهِبُونَ بِهِ عَدْوَّ ٱللَّهِ وَعَدُوَّكُمْ وَآخَرِينَ مِن دُونِهِمْ لاَ تَعْلَمُونَهُمُ ٱللَّهُ يَعْلَمُهُمْ وَمَا تُنفِقُواْ مِن شَيْءٍ فِي سَبِيلِ ٱللَّهِ يُوَفَّ إِلَيْكُمْ وَأَنْتُمْ لاَ تُظْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/60" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:61" id="qr-nisabory-8-61">وَإِن جَنَحُواْ لِلسَّلْمِ فَٱجْنَحْ لَهَا وَتَوَكَّلْ عَلَى ٱللَّهِ إِنَّهُ هُوَ ٱلسَّمِيعُ ٱلْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/8/61" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:62" id="qr-nisabory-8-62">وَإِن يُرِيدُوۤاْ أَن يَخْدَعُوكَ فَإِنَّ حَسْبَكَ ٱللَّهُ هُوَ ٱلَّذِيۤ أَيَّدَكَ بِنَصْرِهِ وَبِٱلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/62" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:63" id="qr-nisabory-8-63">وَأَلَّفَ بَيْنَ قُلُوبِهِمْ لَوْ أَنفَقْتَ مَا فِي ٱلأَرْضِ جَمِيعاً مَّآ أَلَّفَتْ بَيْنَ قُلُوبِهِمْ وَلَـٰكِنَّ ٱللَّهَ أَلَّفَ بَيْنَهُمْ إِنَّهُ عَزِيزٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/63" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:64" id="qr-nisabory-8-64">يٰأَيُّهَا ٱلنَّبِيُّ حَسْبُكَ ٱللَّهُ وَمَنِ ٱتَّبَعَكَ مِنَ ٱلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/64" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:65" id="qr-nisabory-8-65">يٰأَيُّهَا ٱلنَّبِيُّ حَرِّضِ ٱلْمُؤْمِنِينَ عَلَى ٱلْقِتَالِ إِن يَكُن مِّنكُمْ عِشْرُونَ صَابِرُونَ يَغْلِبُواْ مِئَتَيْنِ وَإِن يَكُنْ مِّنكُمْ مِّئَةٌ يَغْلِبُوۤاْ أَلْفاً مِّنَ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ بِأَنَّهُمْ قَوْمٌ لاَّ يَفْقَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/65" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:66" id="qr-nisabory-8-66">ٱلآنَ خَفَّفَ ٱللَّهُ عَنكُمْ وَعَلِمَ أَنَّ فِيكُمْ ضَعْفاً فَإِن يَكُنْ مِّنكُمْ مِّئَةٌ صَابِرَةٌ يَغْلِبُواْ مِئَتَيْنِ وَإِن يَكُن مِّنكُمْ أَلْفٌ يَغْلِبُوۤاْ أَلْفَيْنِ بِإِذْنِ ٱللَّهِ وَٱللَّهُ مَعَ ٱلصَّابِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/66" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="114.FFBA6"/><p id="114.C9f06"><span><tafsir><span>القراءات: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تتوفى</span><span class="ve">﴾</span></span> بتاء التأنيث: شامي. الباقون: بالتذكير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يحسبن</span><span class="ve">﴾</span></span> بياء الغيبة: ابن عامر ويزيد وحمزة وحفص والمفضل. الآخرون: بتاء الخطاب. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالفتح: ابن عامر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السلم</span><span class="ve">﴾</span></span> بكسر السين: أبو بكر وحماد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ترهبون</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتشديد: رويس. الباقون: بالتخفيف من الإرهاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن يكن منكم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالياء التحتانية: أبو عمرو وسهل ويعقوب وعاصم وحمزة وعلي وخلف. الباقون: بالتاء الفوقانية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعلم</span><span class="ve">﴾</span></span> مبنياً للمفعول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضعفاء</span><span class="ve">﴾</span></span> بالمد جمعاً: يزيد وقرأ حمزة وعاصم غير المفضل وخلف لنفسه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضعفاً</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح الضاد. الآخرون بالضم.<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن لم يكن منكم مائة</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتحتانية: عاصم وحمزة وعلي وخلف.</span><br/><span>الوقوف: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> لا لأن فاعل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتوفى</span><span class="ve">﴾</span></span> الملائكة. وما قيل إن المتوفي هنا الله غير صحيح لاختلال النظم وفساد المعنى لأن الكفار لا يستحقون أن يتوفاهم الله بلا واسطة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأدبارهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لحق الإضمار أي يقولون ذوقوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحريق</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للعبيد</span><span class="ve">﴾</span></span> ه لا لتعلق الكاف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فرعون</span><span class="ve">﴾</span></span> لا للعطف. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبلهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بذنوبهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العقاب</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span> لا لعطف "أنّ" على "أنَّ" <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليم</span><span class="ve">﴾</span></span> ه لا للكاف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبلهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بآيات ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لاختلاف الجملتين من الفاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آل فرعون</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لأن الواو تصلح للاستئناف والحال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ج لاحتمال الوصف واحتمال النصب والرفع على الذم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يتقون</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يذكرون</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على سواء</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الخائنين</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبقوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ط لمن قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالكسر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يعجزون</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من دونهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لاحتمال الجملة الجملة بعده الوصف والاستئناف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تعلمونهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعلمهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تظلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العليم</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حسبك الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بين قلوبهم</span><span class="ve">﴾</span></span> الأول ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بينهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> ه<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على القتال</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مائتين</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لابتداء الشرط مع العطف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يفقهون</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضعفاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مائتين</span><span class="ve">﴾</span></span> ج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بإذن الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الصابرين</span><span class="ve">﴾</span></span> ه.</span><br/><span>التفسير: لما شرح أحوال هؤلاء الكفار في حياتهم شرح أحوالهم حين وفاتهم. وجواب "لو" محذوف، وترى في معنى الماضي الخاصية "لو"، وكذا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتوفى</span><span class="ve">﴾</span></span> لخاصية "إذ" وإذ نصب على الظرف قاله في الكشاف. ويمكن أن يكون مفعولاً به والمعنى لو رأيت أو عاينت أو شاهدت وقت قبض الملائكة أرواح الكفار لرأيت أمراً فظيعاً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يضربون وجوههم وأدبارهم</span><span class="ve">﴾</span></span> قال مجاهد: يريد بالأدبار الأستاه ولكن الله كريم يكني. وفي تخصيص العضوين بالضرب نوع من الخزي والنكال. وعن ابن عباس: المراد ما أقبل منهم وما أدبر. وذلك أن المشركين كانوا إذا أقبلوا بوجوههم إلى المسلمين ضربوا وجوههم بالسيف. وإذا ولّوا ضربوا أدبارهم فلا جرم قابلهم الله بمثله في وقت خروج أرواحهم. ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عذاب الحريق</span><span class="ve">﴾</span></span> مقدمة عذاب النار أو عذاب النار نفسها في الآخرة تبشيراً لهم بذلك. وعن ابن عباس أن معهم مقامع من حديد كلما ضربوا بها التهبت النار. قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك بما قدمت أيديكم</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية قد مر تفسيرها في آخر آل عمران، ويحتمل أن يكون هنا حكاية كلام الملائكة. ولما بين</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ما أنزله بأهل بدر من الكفار عاجلاً أم آجلاً ذكر أن هذه سنة في فرق الكفرة كلهم فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كدأب آل فرعون</span><span class="ve">﴾</span></span> يريد أن عادتهم وعملهم الذي داموا عليه كعادة آل فرعون فجوزي هؤلاء بالقتل والسبي كما جوزي أولئك بالإهلاك والإغراق. ثم ذكر ما يجري مجرى العلة في العقاب الذي أنزله بهم فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك بأن الله لم يك</span><span class="ve">﴾</span></span> حذف النون لكثرة الاستعمال. ومعنى الآية أن ذلك العذاب أو الانتقام بسبب أن الله لم يستقم في حكمته وتدبيره أن يغير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نعمة أنعمها على قوم حتى يغيروا ما</span><span class="ve">﴾</span></span> بهم من الأحوال والأخلاق. والغرض أن آل فرعون ومشركي مكة قد فتح الله عليهم أبواب الخيرات وأزال الموانع وسهل السبل ومنّ عليهم بإنزال الكتب وإرسال الرسل، ثم إنهم قابلوا هذه النعم بالكفر والفسوق والعصيان فلا جرم استحقوا تبديل النعم بالنقم والمنح بالمحن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأن الله سميع</span><span class="ve">﴾</span></span> للأقوال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالأحوال فيجزي كل فريق بما يستأهله. ثم ذكر مرة أخرى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كدأب آل فرعون</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي التكرير بعد التأكيد فوائد استنبطها العلماء منها أن الثاني كالتفصيل للأول لأن الإغراق كالبيان للأخذ بالذنوب. ومنها أن الأول لعله في حال الموت والثاني لما بعد الموت. قلت: ويشبه أن يكون بالعكس لأن الإهلاك والإغراق بحال الموت أنسب. ومنها أن الأول إخبار عن عذاب لم يمكن الله أحداً من فعله وهو ضرب الملائكة وجوههم وأدبارهم عند نزع أرواحهم. والثاني إخبار عن عذاب مكن الناس من فعل مثله وهو الإهلاك والإغراق. ومنها أن المراد في الأول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كدأب آل فرعون</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما فعلوا وفي الثاني <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كدأب آل فرعون</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما فُعل بهم فهم فاعلون في الأول ومفعولون في الثاني. ومنها أن المراد بالأول كفرهم بالله، وبالثاني تكذيبهم الأنبياء لأن التقدير: كذبوا الرسل برد آيات ربهم. ومنها أن يجعل الضمير في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذبوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لكفار قريش أي كفروا بآيات الله كدأب آل فرعون، وكذبوا بآيات ربهم كدأب آل فرعون. ومنها أن الأول إشارة إلى أنهم أنكروا دلائل الإليهة فكان لازمه الأخذ، والثاني إشارة إلى أنهم أنكروا دلائل التربية والإحسان فكان لازمه الإهلاك والإغراق. ثم ختم الآية بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكل كانوا ظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي وكل واحد من غرقى القبط وقتلى قريش وممن قبلهم من الكفرة كانوا ظالمي أنفسهم بالكفر والمعاصي، وظالمي غيرهم بالإيذاء والإيحاش، فلا جرم دمرهم الله بسبب ظلمهم.</span><br/><span>ثم خص من الظلمة سرهم فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن شر الدواب</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية. جعلهم شر الدواب لأن شر الناس الكفار وشر الكفار المصرون منهم وأشار إلى هذا بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهم لا يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> وشر المصرين الناكثون للعهود وأشار إليهم بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين عاهدت منهم</span><span class="ve">﴾</span></span> و "من" للتبعيض ومفعول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عاهدت</span><span class="ve">﴾</span></span> محذوف أي الذين عاهدتهم وهم بعض أولئك الكفرة يعني الأشراف الذين معهم تليق المعاهدة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم ينقضون</span><span class="ve">﴾</span></span> عطف المستقبل على الماضي لفائدة الاستمرار وأن من شأنهم نقض العهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في كل مرة</span><span class="ve">﴾</span></span> من مرات المعاهدة. ومعنى "ثم" تبعيد النقض عن المعاهدة. قال ابن عباس: هم بنو قريظة نقضوا عهد رسول الله <span class="honorific"></span> وأعانوا عليه المشركين بالسلاح يوم بدر وقالوا: قد نسينا وأخطأنا ثم عاهدهم فنكثوا وأعانوا عليه يوم الخندق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم لا يتقون</span><span class="ve">﴾</span></span> عاقبة الغدر وما فيه من العار والنار. ثم أمر رسوله بالمخاشنة معهم والغلظة عليهم جزاء على قبح فعلهم وسوء عقيدتهم فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأما تثقفنهم</span><span class="ve">﴾</span></span> تصادفنهم وتظفرن بهم في الحرب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فشرد بهم من خلفهم</span><span class="ve">﴾</span></span> والتشريد التفريق مع الاضطراب أي ففرق عن محاربتك من وراءهم. وقال عطاء: معناه أكثر فيهم القتل حتى يخافك غيرهم. والضمير في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلهم يذكرون</span><span class="ve">﴾</span></span> لمن خلفهم لأنه إذا نكل بالناكثين وقتلهم شر قتلة لن يجسر عليه أحد بعدهم اتعاظاً بحالهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإما تخافنّ من قوم</span><span class="ve">﴾</span></span> معاهدين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خيانة</span><span class="ve">﴾</span></span> ونكثاً بأمارات تلوح لك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانبذ إليهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فاطرح إليهم العهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على سواء</span><span class="ve">﴾</span></span> على طريق مستوٍ قصد أي أخبرهم أخباراً مكشوفاً بيناً أنك قطعت ما بينك وبينهم ولا تناجزهم الحرب وهم على توهم بقاء العهد فيكون ذلك خيانة منك. وقيل: على استواء في العلم بنقض العهد. وقيل: على استواء في العداوة. قال في الكشاف: الجار والمجرور في موضع الحال كأنه قيل: فانبذ إليهم ثابتاً على طريق قصد سوي، أو حاصلين على استواء في العلم، أو العداوة على أنها حال من النابذ والمنبوذ إليهم معاً. قلت: ويحتمل أن يكون حالاً من المنبوذ أي حال كون المنبوذ وهو العهد واقعاً على طريق واضح فيكون كناية عن تحقير شأن العهد إذ ذاك، أو عن انكشاف حاله في النبذ. قال أهل العلم: إن آثار نقض العهد إذا ظهرت فإما أن تظهر ظهوراً محتملاً أو ظهوراً مقطوعاً به. فإن كان الأول وجب الإعلام به كما هو مذكور في الآية. وذلك أن قريظة عاهدوا النبي <span class="honorific"></span> ثم أجابوا أبا سفيان ومن معه من المشركين إلى مظاهرتهم على رسول الله صلى الله عليه وآله خوف الغدر منهم به وبأصحابه فههنا يجب على الإمام أن ينبذ إليهم على سواء ويؤذنهم بالحرب، أما إذا ظهر نقض العهد ظهوراً قطعياً فلا حاجة إلى نبذ العهد إليهم كما فعل رسول الله <span class="honorific"></span> بأهل مكة لما نقضوا العهد. ثم بيّن حال من فاته يوم بدر ولم يتمكن من التشفي منه والانتقام كيلا يبقى حسرة في قلبه فقد كان فيهم من بلغ في أذيته مبلغاً عظيماً فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يحسبن</span><span class="ve">﴾</span></span> من قرأ بتاء الخطاب فمفعوله الأول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> وثانيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبقوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي فاتوا وأفلتوا من أن يظفر بهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنهم لا يعجزون</span><span class="ve">﴾</span></span> كل من المكسورة والمفتوحة تعليل له إلا أن المكسورة على طريقة الاستئناف كأن سائلاً سأل ما لهم لا يحسبون سابقين؟ فأجيب بما أجيب. والمفتوحة تعليل صريح والجار محذوف أي لأنهم يعجزون الله من الانتقام منهم ولا يجدون طالبهم عاجزاً عن إدراكهم. أو عجزت فلاناً وعجزته جعلته أو وجدته عاجزاً. والمراد لا تحسبنهم أنهم لما تخلصوا من الأسر والقتل يوم بدر فقد تخلصوا من العقاب عاجلاً أم آجلاً. ومن قرأ بالياء التحتانية تذكر فيه وجوهاً منها "أن" فاعله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> ومفعولاه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبقوا</span><span class="ve">﴾</span></span> على أن الأصل أن سبقوا فحذفت "أن" كقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن آياته يريكم البرق</span><span class="ve">﴾</span></span> ويؤيده قراءة ابن مسعود أنهم سبقوا. ومنها أن الفعل وقع على أنهم لا يعجزون على أن لا صلة وسبقوا في موضع الحال. ومنها أن المفعول الأول محذوف للعلم به والتقدير لا يحسبنهم أو لا يحسبن أنفسهم الذين كفروا وسبقوا. ومنها أن فاعله محذوف أي لا يحسبن قبيل المؤمنين الذين كفروا سبقوا. ثم إنه لما أنفق لأصحاب النبي <span class="honorific"></span> في قصة بدر أن قصدوا الكفار بلا آلة وعدة، أمرهم أن لا يعودوا لمثله ويتأهبوا لقتال الأعداء فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأعدوا لهم ما استطعتم من قوة</span><span class="ve">﴾</span></span> عن عكرمة: هي الحصون. وعن عقبة بن عامر أن رسول الله <span class="honorific"></span> قرأ هذه الآية على المنبر ثم قال: إلا إن القوة الرمي قالها ثلاثاً ومات عقبة عن سبعين قوساً في سبيل الله والأصح أنها عامة في كل ما يتقوى به في الحرب من آلة وعدّة. وقوله <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"القوة الرمي"</span></hadeeth><tafsir><span>كقوله:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"الحج عرفة"</span></hadeeth><tafsir><span>وفيه تنبيه على أن المذكور جزء شريف في جملة المقصود <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن رباط الخيل</span><span class="ve">﴾</span></span> هو اسم للخيل التي تربط في سبيل الله الخمس فما فوقها. ويجوز أن يكون جمع ربيط كفصال وفصيل، والظاهر أنه بمعنى المرابط. ويجوز أن يكون قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن رباط الخيل</span><span class="ve">﴾</span></span> تخصيصاً للخيل من بين ما يتقوّى به كقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجبريل وميكائيل</span><span class="ve">﴾</span></span> فلا ريب أن ربط الخيل من أقوى آلات الجهاد. روي عن ابن سيرين أنه سئل عمن أوصى بثلث ماله في الحصون فقال: يشتري به الخيل فتربط في سبيل الله ويغزي عليها. فقيل له: إنما أوصى في الحصون. فقال: ألم تسمع قول الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>ولقد علمت على توقّي الردى</span>  ***  </span><span><span>أن الحصون الخيل لا مدر القرى</span></span></p><tafsir><span>وعن عكرمة أن الخيل ههنا الإناث لأنها أولى بالربط لتفيد النسل. وقيل: هي الفحول لأنها أقوى على الكر والفر. والظاهر العموم. ثم ذكر ما لأجله أمر بإعداد هذه الأشياء فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ترهبون به</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بما استطعتم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عدو الله وعدوكم</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن الكفار إذا علموا تأهب المسلمين للقتال لم يجسروا عليهم وخافوهم وربما يدعوهم ذلك إلى الانقياد والطاعة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآخرين من دونهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يريد بالأوّلين أهل مكة وبالآخرين اليهود على قول ولكنه لا يجاريه قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تعلمونهم الله يعلمهم</span><span class="ve">﴾</span></span> والمنافقين على قول. واعترض عليه بأنهم لا يرهبون لانخراطهم في سلك المسلمين ظاهراً. وأجيب بأن الخائن خائف فلكما اشتدت شوكة المسلمين ازداد المنافقون في أنفسهم خوفاً ورعباً فربما يدعوهم ذلك إلى الإخلاص. وعن السدي: هم أهل فارس. وروي ابن جريج عن سليمان بن موسى أنهم كفرة الجن وجاء في الحديث إن الشيطان لا يقرب صاحب فرس ولا داراً فيها فرس عتيق وروي أن صهيل الخيل يرهب الجن. وقيل: المراد بالآخرين أعداء المرء من دينه فإن المسلم قد يعاديه مسلم آخر. ثم رغبهم في الإنفاق في باب الجهاد فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما تنفقوا من شيء في سبيل الله يوف إليكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ثوابه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنتم لا تظلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> لا تنقصون من ثواب أعمالكم شيئاً. ثم رخص في المصالحة إن مال الأعداء إليها فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن جنحوا للسلم</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية جنح له وإليه جنوحاً إذا مال. وإنما قيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاجنح لها</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن السلم تؤنث تأنيث نقيضها وهي الحرب، أو بتأويل الخصلة أو الفعلة. عن ابن عباس ومجاهد أن الآية منسوخة بقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:29" id="qr-nisabory-9-29">قاتلوا الذين لا يؤمنون بالله</span><a class="vn" href="/quran/9/29" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وبقوله</span></tafsir><span>{</span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:5" id="qr-nisabory-9-5">فاقتلوا المشركين حيث وجدتموهم</span><a class="vn" href="/quran/9/5" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والأوْلى أن يقال: إنها ثابتة فليس بحتم أن يقاتل المشركون أبداً، أو يجابوا إلى الهدنة أبداً، وإنما الأمر موقوف على ما يرى فيه الإمام صلاح الإسلام وذويه، فإذا رأى الصلاح في الصلح فذاك. والمصلحة قد تظهر عند ضعف المسلمين إما لقلة العدد أو لقلة المال وبعد العدوّ وقد تكون مع القوة للطمع في إسلامهم أو قبولهم الجزية إذا خالطوا المسلمين أو بأن يعينوه على قتال غيرهم. وأما مدة المهادنة فإذا لم يكن بالمسلمين ضعف ورأى الإمام الصلاح في المهادنة فقد قال الشافعي يهادن أربعة أشهر فما دونها لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:2" id="qr-nisabory-9-2">فسيحوا في الأرض أربعة أشهر</span><a class="vn" href="/quran/9/2" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وذلك كان في أقوى ما كان رسول الله <span class="honorific"></span> منصرفه من تبوك. وإن كان بالمسلمين ضعف جازت الزيادة بحسب الحاجة إلى عشر سنين اقتداء برسول الله <span class="honorific"></span> حين صالح أهل مكة بالحديبية على وضع القتال عشر سنين: إلا أنهمنقضوا العهد قبل كمال المدة وإن نقضت المدة والحاجة باقية استأنف العقد. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتوكل على الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي فوض الأمر فيما عقدته معهم إلى الله ليكون عوناً لك على السلامة وينصرك عليهم. إذا نقضوا العهد وعدلوا عن الوفاء كما كان من شأن قريظة والنضير. وعن مجاهد نزلت فيهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه هو السميع</span><span class="ve">﴾</span></span> للأقوال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العليم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالأحوال. وفيه زجر عن نقض الصلح ما أمكن. ثم ذكر حكماً من أحكام المهادنة فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن يريدوا أن يخدعوك فإن حسبك</span><span class="ve">﴾</span></span> محسبك وكافيك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أنهم إن صالحوا على سبيل المخادعة وجب قبول ذلك الصلح لأن الحكم فيه يبنى على الظاهر كما أن أصل الإيمان مبني على الظاهر. ولا تنافي بين هذه الاية وبين ما تقدم من قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:58" id="qr-nisabory-8-58">وإما تخافن من قوم خيانة فانبذ إليهم</span><a class="vn" href="/quran/8/58" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span> لأن هذه المخادعة محمولة على أمور خيفة تدل على الغل والنفاق، وذلك الخوف محمول على أمارة قوية يدل على كونهم قاصدين للشر وإثارة الفتنة. ثم أكد كون الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>كافياً له بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الذي أيدك بنصره</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من غير واسطة أسباب معتادة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبالمؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بوساطة الأنصار. ثم بين أنه كيف أيده بالمؤمنين فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وألف بين قلوبهم</span><span class="ve">﴾</span></span> قال جمع من المفسرين: هم الأوس والخزرج كان بينهم من الحروب والوقائع ما أهلك أشرافهم ودق جماجمهم، فرفع الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ذلك بلطيف صنعه، والأولى حمله على العموم والتأليف بين قلوب من بعث إليهم رسول الله <span class="honorific"></span> من الآيات الباهرة لأن العرب لما فيهم من الحمية والعصبية والانطواء على الضغائن في الأمور المستحقرة لم تكد تأتلف أهواؤهم وينتظم شملهم، ثم ائتلفت قلوبهم على اتباع رسول الله حتى بذلوا دونه المهج والأرواح والأموال فليس ذلك الأمن مقلب القلوب والأحوال. والتحقيق في الباب أن المحبة لا تحصل إلا عند تصور حصول خير من المحبوب. ثم إن كان سبب انعقاد المحبة أمراً سريع التغير كالمال أو الجاه أو اللذة الجسمانية كانت تلك المحبة بصدد الزوال والاضمحلال، فالمعشوق يريد العاشق لماله، والعاشق يحب المعشوق لاستيفاء لذة بهيمية، فمهما حصل مرادهما كانا متحابين ومتى لم يحصل عادا متباغضين وإن كان سبب انعقاد المودة كمالاً حقيقياً روحانياً دائماً لم يتصور لها تغير وزوال. ثم إن العرب كانوا قبل مقدم النبي <span class="honorific"></span> مقبلين على المفاخرة والتسابق في المار والجاه والتعصب والتفرق، فلا جرم كانوا متحابين تارة ومتباغضين أخرى، فلما جاءهم النبي <span class="honorific"></span> إلى عبادة الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>والإعراض عن الدنيا والإقبال على تحصيل السعادة الأبدية الروحانية توحد مطلبهم وصاروا إخواناً متراحمين متحابين في الله ولله. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه عزيز حكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي قادر قاهر على تقليب القلوب والدواعي فاعل لكل ما يفعل على وجه الإحكام والإتقان أو على حسب المصالح على اختلاف القولين في مسألة الجبر والقدر. قال القاضي: لولا ألطاف الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ساعة فساعة لما حصلت هذه الأحوال. ونظيره أنه يضاف علم الولد وأدبه إلى أبيه أنه لم يحصل ذلك إلا بمعونة الأب وتربيته، وأجيب بأنه عدول عن الظاهر والآية صريحة في أن العقائد والإرادات والكراهات كلها بخلق الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وإيجاده، اللهم يا مصرف القلوب ومقلبها ثبت قلبي على دينك ووفقني لمتابعة نبيك إنك قادر على ما تشاء ولا يكون إلا ما تشاء.</span><br/><span>ثم إنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لما وعد نبيه النصر والكفاية عند مخادعة الأعداء وعده النصر والكفاية على الإطلاق فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها النبي حسبك الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ومحل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن اتبعك</span><span class="ve">﴾</span></span> منصوب بمنزلة "زيداً" في قولك "حسبك وزيداً درهم" قال الفراء: وليس بكثير في كلامهم أن يقولوا حسبك وأخيك بل المستعمل أن يقال: حسبك وحسب أخيك بإعادة الجار. فلو كان قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن اتبعك</span><span class="ve">﴾</span></span> مجروراً لقيل حسبك وحسب من اتبعك. ومعنى الآية كفاك وكفى أتباعك من المؤمنين الله ناصراً. وجوّز أن يكون محل الرفع أي كفاك الله وكفاك المؤمنون فيكون كقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الذي أيدك بنصره وبالمؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> ويؤكده ما روي عن سعيد بن جبير عن ابن عباس أنه أسلم مع النبي <span class="honorific"></span> ثلاثة وثلاثون رجلاً وست نسوة ثم أسلم عمر فصاروا أربعين فأنزل الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>الآية. ثم بيّن</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أن كفايته مشروطة بالجد والاجتهاد في الجهاد فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها النبي حرض المؤمنين على القتال</span><span class="ve">﴾</span></span> والتحريض. في اللغة كالتحضيض وهو الحث على الشيء. وذكروا في اشتقاقه أنه من الحرض وهو الإشراف على الهلاك من شدّة الضنى كأنه ينسبه إلى الهلاك لو تخلف عن المأمور، أو كأنه يأمره أن يبالغ فيه وفي تحصيله حتى يدنو من التلف. وفي قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن يكن منكم عشرون صابرون</span><span class="ve">﴾</span></span> عدّة من الله وبشارة بأن الجماعة من المؤمنين إن صبروا غلبوا عشرة أمثالهم بعون الله وتأييده. واعترض عليه بأنه يلزم منه أن لا يغلب قط مائتان من الكفار عشرين من المؤمنين، ويمكن أن يجاب بعد تسليم وقوع مثل ذلك أن الخلل لعله يكون من فقدان الشرط وهو الصبر. قال بعض العلماء: هذا خبر في معنى الأمر كقوله</span></tafsir><span>{</span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:233" id="qr-nisabory-2-233">والوالدات يرضعن</span><a class="vn" href="/quran/2/233" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span/></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:228" id="qr-nisabory-2-228">والمطلقات يتربصن</span><a class="vn" href="/quran/2/228" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>بدليل قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الآن خفف الله عنكم</span><span class="ve">﴾</span></span> والنسخ أبدل على رغبتهم في أن يلقوا قبله من تأكيد ضميرهمالمتصل بالمنفصل وتعريف الخبر، أو من جهة تعريف الخبر وإقحام الفصل. قال الفراء: قد جمع بين "إما" و "أن" في هذه الآية بخلاف قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يعذبهم</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإما يتوب عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن الفعل ههنا في موضع أمر بالاختيار أعني في موضع نصب كقول القائل: اختر ذا أو ذا. كأنهم قالوا: اختر أن تلقى بخلاف تلك الآية فإن الأمر لا يصلح هناك. قال موسى للسحرة ألقوا ما ترغبون فيه ازدراء بشأنهم وقلة مبالاة وثقة بأن الأمر الإلهي يغلب ولن بالكفر كفر. فالجواب من وجوه: أحدها: أنه إنما أمرهم بشرط أن يعلموا في فعلهم أن يكون حقاً فإذا لم يكن كذلك فلا أمر ألبتة كقول القائل: اسقني الماء من الجرة. فهذا إنما يكون أمراً بشرط حصول الماء من الجرة. والثاني: أن موسى علم أنهم جاءوا لذلك فلا بد أن يفعلوه ودفع النزاع في التقديم والتأخير. الثالث: أنه أذن لهم في الإتيان بذلك السحر ليتمكن من الإقدام على إبطاله كمن يريد سماع شبهة ملحد ليبحث عنها ويكشف عن ضعفها يقول له: هات وقل ومراده أن يجيب عنها ويبين لكل أحد ضعفها وسقوطها</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:116" id="qr-nisabory-7-116">فلما ألقوا سحروا أعين الناس</span><a class="vn" href="/quran/7/116" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>قال القاضي: لو كان السحر حقاً لكانوا قد سحروا قلوبهم لا أعينهم فثبت أنهم خيلوا إليها ما الحقيقة بخلافه. وقال الواحدي: بل المراد أنهم قلبوا الأعين عن صحة إدراكها بسبب تلك التمويهات. وروي أنهم أتوا بالحبال والعصي ولطخوا تلك الحبال بالزئبق وجعلوا الزئبق دواخل العصي فلما أثر تسخين الشمس فيها تحركت والتوى بعضها على بعض فخيل إلى الناس أنها تسعى</span></tafsir><span>{</span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:116" id="qr-nisabory-7-116">واسترهبوهم</span><a class="vn" href="/quran/7/116" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أي أرهبوهم والسين زائدة كأنهم استدعوا رهبتهم. وقال الزجاج: اشتدت رهبة الناس فبعثوا جماعة ينادون عند إلقاء ذلك أيها الناس احذروا فهذا هو الاسترهاب</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:116" id="qr-nisabory-7-116">وجاؤا بسحر عظيم</span><a class="vn" href="/quran/7/116" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>كما زعموا أن ذلك سحر لا يطيقه سحرة أهل الأرض. عن ابن عباس أنه خيل إلى موسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>أن حبالهم وعصيهم حيات مثل عصا موسى فأوحى الله عزّ وجلّ إليه أن الق عصاك. وفي رواية الواحدي عنه أن المراد بالوحي ههنا الإلهام وههنا إضمار والتقدير: فألقاها فإذا هي تلقف. قال الجوهري: لقفت الشيء بالكسر ألقفه وتلقفته أيضاً تناولته بسرعة و "ما" في ما يأفكون موصولة أو مصدرية بمعنى ما يأفكونه أي يقلبونه عن الحق إلى الباطل ويزوّرونه، أو أفكهم نحوه ودنوت منه وجدت القشعريرة فقال لي: من الرجل؟ قلت له: من العرب سمعت بك وبجمعك ومشيت معه حتى إذا تمكنت منه قتلته بالسيف وأسرعت إلى رسول الله <span class="honorific"></span> وذكرت أني قتلته فأعطاني عصاه وقال: أمسكها فإنها آية بيني وبينك يوم القيامة. وقال عكرمة: إنما أمر الرجل أن يصبر لعشرة والعشرة لمائة حال ما كان المسلمون قليلين فلما كثروا خفف الله عنهم ولهذا قال ابن عباس: أيما رجل فر من ثلاثة فمل يفر، فإن فر من اثنين فقد فر. والحاصل أن الجمهور ادّعوا أن قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الآن خفف الله عنكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ناسخ لحكم الآية المتقدمة وأنكر ذلك أبو مسلم الأصفهاني قال: لأن لفظ الآية ورد على الخبر. سلمنا أنه بمعنى الأمر لكن لم قلتم إن التقدير ليكن العشرون يغلب فإن قيل: إن إلقاءهم الحبال والعصي معارضة المعجز بالسحر وذلك كفر والأمر صابرين في مقابلة المائتين، ولم لا يجوز أن يكون المراد إن حصل عشرون صابرون في مقابلة المائتين فليشتغلوا بجهادهم وإذا كان الشرط غير حاصل في حق هؤلاء لقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعلم أن فيكم ضعفاً</span><span class="ve">﴾</span></span> فلا جرم لم يثبت ذلك الحكم فلا يتصور النسخ. ولفظ التخفيف لا يقتضي ورود التثقيل قبله لأن مثل هذا الكلام قد تقوله العرب ابتداء. ومما يدل على عدم النسخ تقارن الآيتين، والناسخ يجب أن يكون بعد المنسوخ بزمان. وهذا حاصل قول أبي مسلم وهو إنما يستحق الجواب لو لم يحصل قبله إطباق على حصول هذا النسخ والله تعالى أعلم. ومعنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعلم أن فيكم ضعفاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ظهر معلومه فلا يبقى لهشام حجة في مذهبه أنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لا يعلم الجزئيات إلا بعد وقوعها. والمراد بالضعف قبل الضعف في البدن وقيل في البصيرة والاستقامة في الدين وكانوا متفاوتين في ذلك. والظاهر أن المراد الضعف الإنساني المذكور في قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:28" id="qr-nisabory-4-28">وخلق الإنسان ضعيفاً</span><a class="vn" href="/quran/4/28" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>التأويل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يضربون وجوههم وأدبارهم</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن الكافر ذاهب عن الدنيا مع تعلقه بها فيحصل له ألم من جهة الخلف ويقبل على الآخرة ولا نور له يبصر به ما أمامه فيحصل له تألم من قدام و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لم يك مغيراً نعمة</span><span class="ve">﴾</span></span> مبدلاً حسن تقديم واستعداد أعطاهم الله بضده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى يغيروا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالكفر والتكذيب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما بأنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span> من نعم الاستعداد الفطري <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين عاهدت منهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يا روح في الأزل لأن نورك وصفتك غلب على ظلمة النفس وصفاتها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فشرد</span><span class="ve">﴾</span></span> يا روح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بهم من خلفهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بالغ في تبديل صفات النفس وفي تزكيتها بحيث يؤثر نور تبدلها في الصفات التي وراءها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانبذ إليهم على سواء</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أظهر عداوتك معهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجاهدهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أنهم لا يعجزون أي النفوس الكافرة تحت تصرفي فلا تقنطوا من رحمتي في إصلاح حالهم من قوة الروح وغلبات صفاتها وإعداده بمداومة الذكر وقطع التعلق ومن رباط الخيل} ومن ربط القلب بطريق المراقبة لئلا يلتفت إلى الدنيا وزينتها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ترهبون</span><span class="ve">﴾</span></span> من نفوس شياطين الإنس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تعلمونهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أنهم عدّوكم من الأحباب والأصدقاء والأقرباء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله يعلمهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أنهم عدوّ لكم كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:14" id="qr-nisabory-64-14">إن من أزواجكم وأولادكم</span><a class="vn" href="/quran/64/14" target="_blank" title="سورة التغابن"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما تنفقوا من شيء</span><span class="ve">﴾</span></span> من شهوات النفس ولذاتها وزينتها بطريق الذكر والمراقبة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوف إليكم</span><span class="ve">﴾</span></span> فوائد من تقرب إلي شبراً تقربت إليه ذراعاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وألف بين قلوبهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بين الروح والقلب والسر وبين النفس وصفاتها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو أنفقت ما في أرض</span><span class="ve">﴾</span></span> وجودك من السعي والجد والاجتهاد لما بين الروح النوراني والنفس الظلماني من التضاد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن الله ألف</span><span class="ve">﴾</span></span> بين الروح والنفس وبين القلب والقالب ليكون الشخص الإنساني طلسماً على كنز وجوده لم يكسر الطلسم للوصول إلى الكنز والله أعلم.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="114.11e76"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:67-76"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:67" id="qr-nisabory-8-67">مَا كَانَ لِنَبِيٍّ أَن يَكُونَ لَهُ أَسْرَىٰ حَتَّىٰ يُثْخِنَ فِي ٱلأَرْضِ تُرِيدُونَ عَرَضَ ٱلدُّنْيَا وَٱللَّهُ يُرِيدُ ٱلآخِرَةَ وَٱللَّهُ عَزِيزٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/67" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:68" id="qr-nisabory-8-68">لَّوْلاَ كِتَابٌ مِّنَ ٱللَّهِ سَبَقَ لَمَسَّكُمْ فِيمَآ أَخَذْتُمْ عَذَابٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/68" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:69" id="qr-nisabory-8-69">فَكُلُواْ مِمَّا غَنِمْتُمْ حَلاَلاً طَيِّباً وَٱتَّقُواْ ٱللَّهَ إِنَّ ٱللَّهَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/69" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:70" id="qr-nisabory-8-70">يٰأَيُّهَا ٱلنَّبِيُّ قُل لِّمَن فِيۤ أَيْدِيكُمْ مِّنَ ٱلأَسْرَىٰ إِن يَعْلَمِ ٱللَّهُ فِي قُلُوبِكُمْ خَيْراً يُؤْتِكُمْ خَيْراً مِّمَّآ أُخِذَ مِنكُمْ وَيَغْفِرْ لَكُمْ وَٱللَّهُ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/70" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:71" id="qr-nisabory-8-71">وَإِن يُرِيدُواْ خِيَانَتَكَ فَقَدْ خَانُواْ ٱللَّهَ مِن قَبْلُ فَأَمْكَنَ مِنْهُمْ وَٱللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/71" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:72" id="qr-nisabory-8-72">إِنَّ ٱلَّذِينَ آمَنُواْ وَهَاجَرُواْ وَجَاهَدُواْ بِأَمْوَالِهِمْ وَأَنْفُسِهِمْ فِي سَبِيلِ ٱللَّهِ وَٱلَّذِينَ ءَاوَواْ وَّنَصَرُوۤاْ أُوْلَـٰئِكَ بَعْضُهُمْ أَوْلِيَآءُ بَعْضٍ وَٱلَّذِينَ آمَنُواْ وَلَمْ يُهَاجِرُواْ مَا لَكُمْ مِّن وَلاَيَتِهِم مِّن شَيْءٍ حَتَّىٰ يُهَاجِرُواْ وَإِنِ ٱسْتَنصَرُوكُمْ فِي ٱلدِّينِ فَعَلَيْكُمُ ٱلنَّصْرُ إِلاَّ عَلَىٰ قَوْمٍ بَيْنَكُمْ وَبَيْنَهُمْ مِّيثَاقٌ وَٱللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/72" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:73" id="qr-nisabory-8-73">وَٱلَّذينَ كَفَرُواْ بَعْضُهُمْ أَوْلِيَآءُ بَعْضٍ إِلاَّ تَفْعَلُوهُ تَكُنْ فِتْنَةٌ فِي ٱلأَرْضِ وَفَسَادٌ كَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/73" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:74" id="qr-nisabory-8-74">وَٱلَّذِينَ ءَامَنُواْ وَهَاجَرُواْ وَجَٰهَدُواْ فِي سَبِيلِ ٱللَّهِ وَٱلَّذِينَ ءَاوَواْ وَّنَصَرُوۤاْ أُولَـٰئِكَ هُمُ ٱلْمُؤْمِنُونَ حَقّاً لَّهُمْ مَّغْفِرَةٌ وَرِزْقٌ كَرِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/74" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" data-v="8:75" id="qr-nisabory-8-75">وَٱلَّذِينَ آمَنُواْ مِن بَعْدُ وَهَاجَرُواْ وَجَاهَدُواْ مَعَكُمْ فَأُوْلَـٰئِكَ مِنكُمْ وَأْوْلُواْ ٱلأَرْحَامِ بَعْضُهُمْ أَوْلَىٰ بِبَعْضٍ فِي كِتَابِ ٱللَّهِ إِنَّ ٱللَّهَ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/75" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="114.DA4F0"/><p id="114.E8581"><span><tafsir><span>القراءات: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن تكون</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتاء الفوقانية: أبو عمرو وسهل ويعقوب ويزيد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أسارى</span><span class="ve">﴾</span></span> يزيد والمفضل. الآخرون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أسرى</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأسارى. يزيد أبو عمرو والمفضل. الباقون من الأسرى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ولايتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بكسر الواو حمزة. والباقون: بفتحها.</span><br/><span>الوقوف: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> ط لتقدير الاستفهام أي أتريدون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويغفر لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولياء بعض</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى يهاجروا</span><span class="ve">﴾</span></span> ج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ميثاق</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بصير</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولياء بعض</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كبير</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حقا</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كريم</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في كتاب الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليم</span><span class="ve">﴾</span></span> ه.</span><br/><span>التفسير: هذا حكم آخر من أحكام الجهاد ومعنى ما كان ما صح وما استقام والإثخان كثرة القتل وإشاعته من الثخانة التي هي الغلظ والكثافة والمعنى فيه تذليل الكفر وإضعافه وإعزاز الإسلام وإظهاره بإشاعة القتل في الكفرة. روي أن رسول الله <span class="honorific"></span> أتى بسبعين أسيراً - فيهم العباس عمه وعقيل بن أبي طالب - فاستشار أبا بكر. فيهم فقال: قومك وأهلك فاستبقهم لعل الله أن يتوب عليهم وخذ منهم فدية تقوي بها أصحابك. وقال عمر: كذبوك وأخرجوك فقدّمهم واضرب أعناقهم فإن هؤلاء أئمة الكفر وإن الله أغناك عن الفداء، مكن علياً من عقيل وحمزة من العباس ومكني من فلان لنسيب له فلنضرب أعناقهم. فقال النبي <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"إن الله ليليِّن قلوب رجال حتى تكون ألين من اللبن، وإن الله ليشدد قلوب رجال حتى تكون أشد من الحجارة، وإن مثلك يا أبا بكر مثل إبراهيم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:36" id="qr-nisabory-14-36">فمن تبعني فإنه مني ومن عصاني فإنك غفور رحيم</span><a class="vn" href="/quran/14/36" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span> ومثلك يا عمر مثل نوح قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="71:26" id="qr-nisabory-71-26">رب لا تذر على الأرض من الكافرين دياراً</span><a class="vn" href="/quran/71/26" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span> ثم قال لأصحابه: أنتم اليوم عالة فلا يفلتن أحد منهم إلا بفداء أو ضرب عنق"</span></hadeeth><tafsir><span>. وروي إنه قال لهم:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"إن شئتم قتلتموهم وإن شئتم فاديتموهم واستشهد منكم بعدّتهم. فقالوا: بل نأخذ الفداء فاستشهدوا بأحد وكان فداء الأسارى عشرين أوقية وفداء العباس أربعين أوقية"</span></hadeeth><tafsir><span>. وعن محمد بن سيرين كان فداؤهم مائة أوقية والأوقية أربعون درهماً.</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"وروي أنهم لما أخذوا الفداء نزلت الآية فدخل عمر على رسول الله صل الله عليه وسلم فإذا هو وأبو بكر يبكيان فقال: يا رسول الله أخبرني فإن وجدت بكاء بكيت وإن لم أجد بكاء تباكيت فقال: أبكي على أصحابك في أخذهم الفداء ولقد عرض عليّ عذابهم أدنى من هذه الشجرة لشجرة قريبة منه"</span></hadeeth><tafsir><span>. وروي أنه قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"لو نزل عذاب من السماء لما نجا منه غير عمر. وسعد بن معاذ لقوله: كان الإثخان في القتل أحب إليّ"</span></hadeeth><tafsir><span>. واعلم أن الطاعنين في عصمة الأنبياء عليهم السلام تمسكوا في هذا المقام بوجوه: الأول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كان لنبي</span><span class="ve">﴾</span></span> صريح في النهي وقد حصل الأسر بدليل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل لمن في أيديكم من الأسرى</span><span class="ve">﴾</span></span> الثاني: أنهم أمروا بالقتل يوم بدر في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاضربوا فوق الأعناق</span><span class="ve">﴾</span></span> فكان الأسر معصية. وأجيب بأن قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى يثخن</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على أن الأسر كان مشروعاً ولكن بشرط الإثخان ولا شك أن الصحابة قتلوا يوم بدر خلقاً عظيماً فلعل العتاب إنما ترتب لأن الإثخان أمر غير مضبوط فظنوا أن ذلك القدر من القتل بلغ حد الإثخان فأخطأوا في الاجتهاد وكان قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاضربوا فوق الأعناق</span><span class="ve">﴾</span></span> تكليفاً مختصاً بحالة الحرب فلم يتناول الأسر بعد انهزام الكفار. الثالث: قالوا: الحكم بأخذ الفداء معصية وإلا لم يتوجه الذم في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تريدون عرض الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي حطامها سمي بذلك لأنه سريع الزوال كالعرض قسيم الجوهر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله يريد الآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ثوابها أو ما هو سبب الجنة وهو إعزاز الإسلام بإشاعة القتل في أعدائه. وقرىء بجر الآخرة أي عرض الآخرة على التقابل. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله عزيز</span><span class="ve">﴾</span></span> يغلب أولياؤه على أعدائه ويقهرونهم ويلجئونهم إلى القتل والفداء بعد الأسر ولكنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يرخص في أخذ الفداء إلا بعد إفشاء القتل في الأعداء.والجواب أن كل ذلك محمول على ترك الأولى وكذا الكلام في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا كتاب من الله سبق</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لولا حكم من الله سبق إثباته في اللوح وهو أنه لا يعاقب أحداً يخطىء في الاجتهاد لأنهم نظروا في أن استبقاءهم ربما كان سبباً في إسلامهم وتوبتهم وحصول أولاد منهم مسلمين، وإن فداءهم يتقوى به على الجهاد في سبيل الله، وخفي عليهم أن قتلهم أعزّ للإسلام وأهيب لمن وراءهم. قال ابن عباس: هذا الحكم إنما كان يوم بدر لأن المسلمين كانوا قليلين فلما كثروا وقوي إسلامهم أنزل الله بعد ذلك في الأسارى</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:4" id="qr-nisabory-47-4">حتى إذا أثخنتموهم فشدوا الوثاق فإما منا بعد وإما فداء</span><a class="vn" href="/quran/47/4" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>قال بعض العلماء: هذا الكلام يوهم أن مقتضى الآيتين مختلف وليس كذلك فإن كلتاهما تدل على أنه لا بد من تقديم الإثخان على الداء. وعن سعيد بن جبير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا كتاب من الله سبق</span><span class="ve">﴾</span></span> بأنه سيحل لكم الفدية وكأن قرب الوقت من التحليل يوجب تخفيف العقاب. وقال محمد بن إسحق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا كتاب من الله سبق</span><span class="ve">﴾</span></span> أنه لا يعذب أحداً إلا بعد تأكيد الحجة وتقديم النهي. وحاصل هذا القول يرجع إلى ترك الأولى ذلك أن الأولى وغير الأولى يشتركان في كونهما مباحين وإنما يعاتب على ترك الأولى لا على سبيل العقوبة بل على سبيل الحث على فعل الأولى. وعن بعضهم المراد حكم الله بأنه لا يعذب من شهد بدراً. واعترض بأنه يلزم أن لا يكونوا مكلفين. والجواب أن عدم العقاب على الذنب لا يوجب عدم التكليف فلعل التكليف لأجل زيادة الثواب. وقيل: لولا كتاب سبق بالعفو عن هذه الواقعة لكان استحقاق مس العذاب حاصلاً. روي أنهم أمسكوا عن الغنائم أو عن أخذ الفداء لأنه من جملة الغنائم فنزلت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> والفاء للتسبيب ومعنى الآية قد أبحت لكم الغنائم فكلوا و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حلالاً</span><span class="ve">﴾</span></span> نصب على الحال من المغنوم أو صفة للمصدر أي أكلاً حلالاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما يستقبل فلا تقدموا على شيء لم تؤمروا به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله غفور</span><span class="ve">﴾</span></span> لما فرط منكم من ترك الأولى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> فبذلك رخص لكم فيما رخص من أخذ الفداء ثم قال لاستمالة قلوب الأسارى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها النبي قل لمن في أيديكم من الأسرى أن يعلم الله</span><span class="ve">﴾</span></span> إن يظهر معلومه أن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في قلوبكم خيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو الإيمان والعزم على طاعة الله وطاعة رسوله في جميع التكاليف والتوبة عن الكفر وعن جميع المعاصي ويدخل فيه العزم على نصرة الرسول والتوبة عن محاربته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يؤتكم</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدنيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خيراً مما أخذ منكم</span><span class="ve">﴾</span></span> من المنافع العاجلة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويغفر لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> في الآخرة، أو المراد بالخير إيصال الثواب وبالمغفرة إزالة العقاب. ثم إنا قد نعلم أن كل من خلص من الأسر وآمن فقد آتاه الله في الدنيا خيراً لدلالة الآية على ذلك إجمالاً، وذلك الخير إن كان دينياً فلا شك أن كلهم قد وجدوا ذلك لأن قليل الدنيا مع الإيمان أعظم من كثير الدنيا مع الكفر، وإن كان دنيوياً فتفضيل ذلك غير معلوم إلا ما روي عن بعضهم كالعباس روى أن رسول الله <span class="honorific"></span> قدم عليه مال البحرين ثمانون ألفاً، فتوضأ لصلاة الظهر وما صلى حتى فرقه وأمر العباس أن يأخذ منه فأخذ ما قدر على حمله وكان يقول: هذا خير مما أخذ مني وأنا أرجو المغفرة. وقال ابن عباس: نزلت الآية في العباس وعقيل بن أبي طالب ونوفل بن الحرث. وكان العباس أسر بدر ومعه عشرون أوقية من الذهب أخرجها ليطعم الناس، وكان أحد العشرة الذين ضمنوا الطعام لأهل بدر فلم تبلغه النوبة حتى أسر فقال العباس. كنت مسلماً إلا أنهم استكرهوني فقال <span class="honorific"></span>: إن يكن ما تذكره حقاً فالله يجزيك فأما ظاهر أمرك فقد كان علينا. قال العباس: وكلمت رسول الله <span class="honorific"></span> أن يترك ذلك الذهب عليّ فقال: أما شيء خرجت به تستعين به علينا فلا. قال: وكلفني الرسول <span class="honorific"></span> فداء ابن أخي عقيل بن أبي طالب عشرين أوقية وفداء نوفل بن الحرث. فقال العباس: تركتني يا محمد أتكفف قريشاً: فقال رسول الله عليه وسلم: فأين الذهب الذي دفعته إلى أم الفضل وقت خروجك من مكة وقلت لها: لا أدري ما يصيبني في وجهي فإن حدث فيّ حدث فهو لك ولعبد الله وعبيد الله والفضل. فقال العباس: وما يدريك؟ قال: أخبرني به ربي. قال العباس: فأنا أشهد أنك صادق وأن لا إله إلا الله وأنك عبده ورسوله والله لم يطلع عليه أحد إلا الله، ولقد دفعته إليها في سواد الليل ولقد كنت مرتاباً في أمرك فأما إذا أخبرتني بذلك فلا ريب. قال العباس: فأبدلني الله خيراً من ذلك لي الآن عشرون عبداً إن أدناهم ليضرب في عشرين ألفاً، وأعطاني زمزم ما أحب أن لي بها جمع أموال أهل مكة وأنا أنتظر المغفرة من ربي. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن يريدوا خيانتك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي نكث ما بايعوك عليه، روي أنه <span class="honorific"></span> لما أطلقهم من الأسر عهد معهم أن لا يعودوا إلى محاربته وإلى معاضدة المشركين كما هو العادة فيمن يطلق من الحبس والأسر. وقيل: المراد من الخيانة منع ما ضمنوا من الفداء. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقد خانوا الله من قبل</span><span class="ve">﴾</span></span> في كفرهم به ونقض ما أخذ على كل عاقل من ميثاقه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأمكن</span><span class="ve">﴾</span></span> أي المؤمنين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يوم بدر قتلاً وأسراً فذاقوا وبال أمرهم فسيمكن المؤمنين منهم مرة أخرى إن أعادوا الخيانة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله عليم</span><span class="ve">﴾</span></span> بأحوالهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> فيجازيهم على حسب أعمالهم.</span><br/><span>واعلم أن رسول الله <span class="honorific"></span> إنما ظهرت نبوته بمكة ودعا الناس هناك إلى الدين ثم انتقل منها إلى المدينة، فمن المؤمنين من وافقه في الهجرة وهم المهاجرون الأولون، ومنهم من لم يوافقه في ذلك، ومنهم من هاجر بعد هجرته فذكر في خاتمة هذه السورة أحكام هذه الأصناف وأحوالهم مع ذكر أنصاره بالمدينة ومع ذكر الكفار أيضاً فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ويدخل فيه الإيمان بالله وملائكته وكتبه ورسله واليوم الآخر والانقياد لجميع التكاليف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهاجروا</span><span class="ve">﴾</span></span> فارقوا الأوطان وتركوا الأقارب والجيران في طلب مرضاة الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجاهدوا بأموالهم وأنفسهم في سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أما المجاهدة بالأموال فلأنهم إذا فارقوا الديار ضاعت مساكنهم ومزارعهم وضيعاتهم وبقيت في أيدي الأعداء واحتاجوا إلى الإنفاق في تلك العزيمة والسفرة وفي الغزوات والمحاربات، وأما المجاهدة بالأنفس فيكفي في وصف ذلك أنهم أقدموا على قتال أهل بدر من غير آلة ولا عدّة والأعداء في غاية الكثرة ونهاية الشدّة، وذلك يدل على أنهم أزالوا أطماعهم عن الحياة وبذلوا أرواحهم في سبيل الله وكانوا أول الناس إقداماً على هذه الأفعال والتزاماً لهذه الخصال، ولهذه المسابقة أثر عظيم في تقوية الدين</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="57:10" id="qr-nisabory-57-10">لا يستوي منكم من أنفق من قبل الفتح وقاتل أولئك أعظم درجة من الذين أنفقوا من بعد وقاتلوا</span><a class="vn" href="/quran/57/10" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وذلك أن غيرهم يقتدي بهم وتقوى دواعيهم بما يرون منهم، والمحن تخف على القلوب بالمشاركة، ولأن المهاجرين لهم سابقة في الإسلام ذكر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>الأنصار بعدهم فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين آووا ونصروا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي الذين أنزلوا المهاجرين بهم وجعلوا لهم مأوى أي نصروهم على أعدائهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك بعضهم أولياء بعض</span><span class="ve">﴾</span></span> أطبق جم غفير من المفسرين كابن عباس وغيره على أن المراد بهذه الولاية الإرث؛ كان المهاجرون والأنصار يتوارثون بالهجرة والنصرة دون القرابة حتى نسخ ذلك بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأولوا الأرحام بعضهم أولى ببعض</span><span class="ve">﴾</span></span> واستبعد الإمام فخر الدين الرازي</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>هذا التفسير لأنه يستلزم النسخ واستلزام النسخ محذور منه ما أمكن، ولأن لفظ الولاية يشعر بالقرب حيث يطلق دون الإرث كقولهم: السلطان ولي من لا ولي له. وقال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:62" id="qr-nisabory-10-62">ألا أن أولياء الله لا خوف عليهم</span><a class="vn" href="/quran/10/62" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فإذن المراد أن المهاجرين والأنصار يعظم بعضهم بعضاً وبينهم معاونة وتناصر وأنهم يد واحدة على الأعداء، وأن حب كل واحد لغيره جار مجرى حبه لنفسه، أما قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين آمنوا ولم يهاجروا ما لكم من ولايتهم من شيء</span><span class="ve">﴾</span></span> فوجهت قراءة حمزة بأن تولي بعضهم بعضاً شبه بالعمل والصناعة والتجارة والقصارة كأنه بتولية صاحبه يزاول أمراً ويباشر عملاً. قال المفسرون: لا يجوز أن يكون المراد بهذه الولاية النصرة والمعونة وإلا لم يصح عطف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن استنصروكم</span><span class="ve">﴾</span></span> عليه لأن الشيء لا يعطف على مثله، فالمراد بها الإرث كما مر. وأجيب بأنا لو حملناهما على التعظيم زال الإشكال وحصل التغاير لأن أهل الإيمان قد ينصر بعض أهل الذمة في بعض الأحوال مع أنهم لا يوالونهم بمعنى الإجلال والتعظيم، وكذا قد ينصر المرء عبده ولا تعظيم جعل الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>حكم هؤلاء المؤمنين متوسطاً بين الأولين وبين الكفرة من حيث إنه نفى عنهم الولاية قبل أن يهاجروا وأثبت لهم النصرة عند الاستنصار إلا على الكفار المعاهدين لأنهم لا يبدأون بالقتال. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين كفروا بعضهم أولياء بعض</span><span class="ve">﴾</span></span> ظاهره إثبات الموالاة بينهم والغرض نهي المسلمين عن مولاتهم وإن كانوا أقارب، وأن يتركوا يتوارث بعضهم بعضاً. وفيه أن المشركين واليهود والنصارى لما اشتركوا في عداوة محمد <span class="honorific"></span> صارت هذه الجهة موجبة لانضمام بعضهم إلى بعض وقرب بعضهم من بعض وإن كان كل واحد منهم في نهاية الإنكار لصاحبه وذلك من أدل الدلائل أن تلك العداوة ليست لأجل الدين ولكنها محض الحسد والعناد، ومن جعل الولاية في هذه الآيات بمعنى الإرث استدل بذلك على أن الكفار في التوارث على اختلاف مللهم كأهل ملة واحدة، فالمجوسي يرث الوثني، والنصراني يرث المجوسي، واليهودي يرث النصراني وبالعكس. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تفعلوه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ما أمرتكم به من موالاة المسلمين المهاجرين ومن عدم موالاة غير المهاجرين إلا في حالة الاستنصار ومن عدم موالاة الكفرة أصلاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تكن فتنة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي تحصل مفاسد عظيمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> من تفرق الكلمة واختلاط المؤمن بالكافر ووقوع الهرج والمرج. ثم كرر تعظيماً لشأن المؤمنين وثناء عليهم قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين آمنوا وهاجروا</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية. فوصفهم بأنهم هم المؤمنون حقاً و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم مغفرة ورزق كريم</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد تقدم تفسير مثله في أول السورة. والحاصل أن هذه السعادات العالية إنما حصلت لهم لأنهم أعرضوا عن اللذات الجسمانية فتركوا الأهل والوطن وبذلوا النفس والمال، وفيه تنبيه على أنه لا طريق إلى تحصيل السعادات إلا بالإعراض عن هذه الجسمانيات. ثم وصف اللاحقين بالهجرة بعد السابقين إليها فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين آمنوا من بعد</span><span class="ve">﴾</span></span> نقل الواحدي عن ابن عباس: أن المراد بعد الحديبية وهي الهجرة الثانية. وقيل: بعد نزول الآية. وقيل: بعد يوم بدر والأصح أن المراد والذين هاجروا بعد الهجرة الأولى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأولئك منكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ألحقهم بالأولين تشريفاً للآخرين وتعظيماً لشأن السابقين، ولولا كون القسم الأول أشرف لما صح هذا الإلحاق. ثم ختم الكلام بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأولوا الأرحام</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ذوو القرابات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعضهم أولى ببعض</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أحق بهم وأجدر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في كتاب الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي في حكمه وقسمته أو في اللوح أو في القرآن وهو آية المواريث. وهذه الآية ناسخة عند الأكثرين للتوارث بالهجرة والنصرة، أما الذين فسروا تلك الولاية بالنصرة والمحبة والتعظيم فإنهم قالوا: لما كانت تلك الولاية مخالفة للولاية بسبب الميراث بيّن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في هذه الآية أن ولاية الإرث إنما تحصل بسبب القرابة فيكون المقصود من هذا الكلام إزالة ذلك الوهم أعني إزالة وهم من يجعل الولاية بمعنى الإرث. وقد تمسك أصحاب أبي حنيفة بهذه الآية في توريث ذوي الأرحام وهم ذوو قرابة ليست بسبب فرض ولا عصوبة أو كل قريب يخرج عن أصحاب الفروض والعصبات وإنهم عشرة أصناف: الجد أو الأم وكل جد وجدة ساقطين، وأولاد البنات، وبنات الإخوة، وأولاد الأخوات، وبنو الإخوة للأم والعم للأم، وبنات الأعمام والعمات والأخوال والخالات. والخلاف في أنه إذا لم يوجد ذو فرض أو عصبة فهل يورث ذوو الأرحام أو يوضع المال في بيت المال؟ فقدمهم أبو حنيفة على بيت المال للآية، وعكس الشافعي وقال: إن الآية مجملة في الشيء الذي حصلت فيه هذه الأولوية فلما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في كتاب الله</span><span class="ve">﴾</span></span> كان معناه في الحكم الذي بينه الله في كتابه فصارت هذه الآية مقيدة بأحكام آية الميراث فلا تبقى حجة في توريث ذوي الأرحام. واعلم أنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قال في أول الآيات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجاهدوا بأموالهم وأنفسهم في سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> في براءة بتقديم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن في هذه السورة تقدم ذكر المال والفداء والغنيمة في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تريدون عرض الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمسكم فيما أخذتم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من الفداء وفي قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكلوا مما غنمتم</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي براءة تقدم ذكر الجهاد في سبيل الله وهو قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:16" id="qr-nisabory-9-16">ولما يعلم الله الذين جاهدوا منكم</span><a class="vn" href="/quran/9/16" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وفي قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:19" id="qr-nisabory-9-19">كمن آمن بالله واليوم الآخر وجاهد في سبيل الله</span><a class="vn" href="/quran/9/19" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ثم إنه حذف من الآية الثانية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأموالهم وأنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اكتفاء بما في الأولى وحذف في الثالثة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أيضاً اكتفاء بما في الآيتين قبلها والله أعلم. ثم ختم السورة بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله بكل شيء عليم</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد أن هذه الأحكام التي ذكرتها وفصلتها كلها حكم وصواب وصلاح وليس فيها عيب وعبث، لأن العالم بجميع المعلومات لا يحكم إلا بالصواب ونظيره أن الملائكة لما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال أتجعل فيها من يفسد فيها</span><span class="ve">﴾</span></span> قال مجيباً لهم</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:30" id="qr-nisabory-2-30">أني أعلم ما لا تعلمون</span><a class="vn" href="/quran/2/30" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>التأويل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كان لنبي</span><span class="ve">﴾</span></span> الروح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يكون له أسرى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي نفس مأسورة وقوى موجهة إلى تدبير أمور المعاش والدعوة إلى الله وإن كان تصرفاً بالحق للحق حتى يشيع في أرض البشرية قتل القوى والنفوس المنطبعة بسيف الرياضة والمجاهدة، لهذا كان رسول الله <span class="honorific"></span> قبل الوحي يتحنث في غار حراء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تريدون عرض الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه إشارة إلى أن الإنسان إذا وكل إلى نفسه وطبعه يكون مائلاً إلى الدنيا راغباً فيها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله يريد الاخرة</span><span class="ve">﴾</span></span> منكم أي ليس الإنسان من سجيته وطبعه أن يميل إلى الآخرة إنما هو بتوفيق الله إياه وبعنايته الأزلية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا كتاب من الله سبق</span><span class="ve">﴾</span></span> بأن الإنسان لا يكون منجذباً نحو عالم الأرواح بالكلية وإنما يكون متوسطاً بين العالمين مراعياً للطرفين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمسكم فيما أخذتم</span><span class="ve">﴾</span></span> من فداء النفس المأسورة وهو التفاتها إلى تدبير البدن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عذاب عظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> هو عذاب القطيعة والبعد عن عالم النور <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكلوا مما غنمتم</span><span class="ve">﴾</span></span> من أوقات الجهاد الأكبر من الأنوار والأسرار عند رفع الأستار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حلالاً طيباً</span><span class="ve">﴾</span></span> نفوسكم عن لوث محبنها فكل ما يشغل المرء عن الالتفاف إلى الله فهو شرك وصنم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> عما سواه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله غفور</span><span class="ve">﴾</span></span> يستر بأنوار وجوده ظلمات وجودكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> بكم حيث يغنيكم عنكم ويبقيكم به. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها النبي قل لمن في أيديكم من الأسرى</span><span class="ve">﴾</span></span> من النفوس المأسورة التي أسرت في الجهاد الأكبر عنداستيلاء سلطان الذل عليها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يعلم الله في قلوبكم خيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> من الاطمئنان إلى ذكر الله والانقياد لأحكامه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يؤتكم خيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> مما أخذ منكم من اللذات الفانية وأسبابها وذلك البقاء الحقيقي والذوق السرمدي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن يريدوا خيانتك</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الميل إلى ما جبلت النفوس عليه من طموح إلى الزخارف الدنيوية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقد خانوا الله من قبل</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتجاوز عن حدود الشريعة ورسوم الطريقة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأمكن منهم</span><span class="ve">﴾</span></span> عند استيلاء الذكر عليها وقتلها بسيف الرياضة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله عليم</span><span class="ve">﴾</span></span> بأحوالهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما دبر من أمر جهادها وتزكيتها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين آووا</span><span class="ve">﴾</span></span> ذكر الله ومحبته في القلوب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونصروا</span><span class="ve">﴾</span></span> المحبة بالذكر الدائم والطلب القائم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك بعضهم أولياء بعض</span><span class="ve">﴾</span></span> في المرافقة والموافقة في الطلب والسير إلى الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بأن الطلب حق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولم يهاجروا</span><span class="ve">﴾</span></span> عن أوصافهم وأفعالهم ووجودهم المجازي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن استنصروكم</span><span class="ve">﴾</span></span> تمسكوا بأذيال إرادة الواصلين منكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فعليكم النصر</span><span class="ve">﴾</span></span> بأن تدلوهم على طريق الحق بمعاملتكم وسيركم ليقتدوا بكم وبأحوالكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا على قوم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي إلا على بعض أحوالكم مما سالحتهم عليه نفوسكم بعد ما جاهدتموها وأسرتموها وأمنتم شرها، فلا تدلوا الطلاب على هذه الأحوال لئلا يميلوا إلى الصلح في أوان الجهاد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأولئك منكم</span><span class="ve">﴾</span></span> يشير إلى أن المتأخرين إذا دخلوا في زمرة المتقدمين الواصلين فهم منهم وإنهم ذوو رحم الوصول لأنه ليس عند الله صباح ولا مساء ولهذا قال عليه الصلاة والسلام:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أمتي كالمطر لا يدري أوّلهم خير أم آخرهم"</span><br/></hadeeth></span></p><p id="114.49acD"/></div></div></div></div></body></html>