<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الطلاق" id="ch73"><h1 id="114.MbGz0">سورة الطلاق</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="65:1-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="65:1" id="qr-nisabory-65-1">يٰأيُّهَا ٱلنَّبِيُّ إِذَا طَلَّقْتُمُ ٱلنِّسَآءَ فَطَلِّقُوهُنَّ لِعِدَّتِهِنَّ وَأَحْصُواْ ٱلْعِدَّةَ وَٱتَّقُواْ ٱللَّهَ رَبَّكُمْ لاَ تُخْرِجُوهُنَّ مِن بُيُوتِهِنَّ وَلاَ يَخْرُجْنَ إِلاَّ أَن يَأْتِينَ بِفَاحِشَةٍ مُّبَيِّنَةٍ وَتِلْكَ حُدُودُ ٱللَّهِ وَمَن يَتَعَدَّ حُدُودَ ٱللَّهِ فَقَدْ ظَلَمَ نَفْسَهُ لاَ تَدْرِى لَعَلَّ ٱللَّهَ يُحْدِثُ بَعْدَ ذَلِكَ أَمْراً</span><a class="vn" href="/quran/65/1" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="v" data-v="65:2" id="qr-nisabory-65-2">فَإِذَا بَلَغْنَ أَجَلَهُنَّ فَأَمْسِكُوهُنَّ بِمَعْرُوفٍ أَوْ فَارِقُوهُنَّ بِمَعْرُوفٍ وَأَشْهِدُواْ ذَوَىْ عَدْلٍ مِّنكُمْ وَأَقِيمُواْ ٱلشَّهَادَةَ لِلَّهِ ذَلِكُمْ يُوعَظُ بِهِ مَن كَانَ يُؤْمِنُ بِٱللَّهِ وَٱلْيَوْمِ ٱلآخِرِ وَمَن يَتَّقِ ٱللَّهَ يَجْعَل لَّهُ مَخْرَجاً</span><a class="vn" href="/quran/65/2" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="v" data-v="65:3" id="qr-nisabory-65-3">وَيَرْزُقْهُ مِنْ حَيْثُ لاَ يَحْتَسِبُ وَمَن يَتَوَكَّلْ عَلَى ٱللَّهِ فَهُوَ حَسْبُهُ إِنَّ ٱللَّهَ بَالِغُ أَمْرِهِ قَدْ جَعَلَ ٱللَّهُ لِكُلِّ شَيْءٍ قَدْراً</span><a class="vn" href="/quran/65/3" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="v" data-v="65:4" id="qr-nisabory-65-4">وَٱللاَّئِي يَئِسْنَ مِنَ ٱلْمَحِيضِ مِن نِّسَآئِكُمْ إِنِ ٱرْتَبْتُمْ فَعِدَّتُهُنَّ ثَلاَثَةُ أَشْهُرٍ وَٱللاَّئِي لَمْ يَحِضْنَ وَأُوْلاَتُ ٱلأَحْمَالِ أَجَلُهُنَّ أَن يَضَعْنَ حَمْلَهُنَّ وَمَن يَتَّقِ ٱللَّهَ يَجْعَل لَّهُ مِنْ أَمْرِهِ يُسْراً</span><a class="vn" href="/quran/65/4" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="v" data-v="65:5" id="qr-nisabory-65-5">ذَلِكَ أَمْرُ ٱللَّهِ أَنزَلَهُ إِلَيْكُمْ وَمَن يَتَّقِ ٱللَّهَ يُكَفِّرْ عَنْهُ سَيِّئَاتِهِ وَيُعْظِمْ لَهُ أَجْراً</span><a class="vn" href="/quran/65/5" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="v" data-v="65:6" id="qr-nisabory-65-6">أَسْكِنُوهُنَّ مِنْ حَيْثُ سَكَنتُم مِّن وُجْدِكُمْ وَلاَ تُضَآرُّوهُنَّ لِتُضَيِّقُواْ عَلَيْهِنَّ وَإِن كُنَّ أُوْلاَتِ حَمْلٍ فَأَنفِقُواْ عَلَيْهِنَّ حَتَّىٰ يَضَعْنَ حَمْلَهُنَّ فَإِنْ أَرْضَعْنَ لَكُمْ فَآتُوهُنَّ أُجُورَهُنَّ وَأْتَمِرُواْ بَيْنَكُمْ بِمَعْرُوفٍ وَإِن تَعَاسَرْتُمْ فَسَتُرْضِعُ لَهُ أُخْرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/65/6" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="v" data-v="65:7" id="qr-nisabory-65-7">لِيُنفِقْ ذُو سَعَةٍ مِّن سَعَتِهِ وَمَن قُدِرَ عَلَيْهِ رِزْقُهُ فَلْيُنفِقْ مِمَّآ آتَاهُ ٱللَّهُ لاَ يُكَلِّفُ ٱللَّهُ نَفْساً إِلاَّ مَآ آتَاهَا سَيَجْعَلُ ٱللَّهُ بَعْدَ عُسْرٍ يُسْراً</span><a class="vn" href="/quran/65/7" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="v" data-v="65:8" id="qr-nisabory-65-8">وَكَأِيِّن مِّن قَرْيَةٍ عَتَتْ عَنْ أَمْرِ رَبِّهَا وَرُسُلِهِ فَحَاسَبْنَاهَا حِسَاباً شَدِيداً وَعَذَّبْنَاهَا عَذَاباً نُّكْراً</span><a class="vn" href="/quran/65/8" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="v" data-v="65:9" id="qr-nisabory-65-9">فَذَاقَتْ وَبَالَ أَمْرِهَا وَكَانَ عَاقِبَةُ أَمْرِهَا خُسْراً</span><a class="vn" href="/quran/65/9" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="v" data-v="65:10" id="qr-nisabory-65-10">أَعَدَّ ٱللَّهُ لَهُمْ عَذَاباً شَدِيداً فَٱتَّقُواْ ٱللَّهَ يٰأُوْلِي ٱلأَلْبَابِ ٱلَّذِينَ آمَنُواْ قَدْ أَنزَلَ ٱللَّهُ إِلَيْكُمْ ذِكْراً</span><a class="vn" href="/quran/65/10" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="v" data-v="65:11" id="qr-nisabory-65-11">رَّسُولاً يَتْلُواْ عَلَيْكُمْ آيَاتِ ٱللَّهِ مُبَيِّنَاتٍ لِّيُخْرِجَ ٱلَّذِينَ آمَنُواْ وَعَمِلُواْ ٱلصَّالِحَاتِ مِنَ ٱلظُّلُمَاتِ إِلَى ٱلنُّورِ وَمَن يُؤْمِن بِٱللَّهِ وَيَعْمَلْ صَالِحاً يُدْخِلْهُ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا ٱلأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَآ أَبَداً قَدْ أَحْسَنَ ٱللَّهُ لَهُ رِزْقاً</span><a class="vn" href="/quran/65/11" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="v" data-v="65:12" id="qr-nisabory-65-12">ٱللَّهُ ٱلَّذِي خَلَقَ سَبْعَ سَمَٰوَٰتٍ وَمِنَ ٱلأَرْضِ مِثْلَهُنَّ يَتَنَزَّلُ ٱلأَمْرُ بَيْنَهُنَّ لِّتَعْلَمُوۤاْ أَنَّ ٱللَّهَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ وَأَنَّ ٱللَّهَ قَدْ أَحَاطَ بِكُلِّ شَيْءٍ عِلْماً</span><a class="vn" href="/quran/65/12" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="114.1dDaA"/><p id="114.E66Fc"><span><tafsir><span>القراءات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالغ أمره</span><span class="ve">﴾</span></span> بالإضافة: حفص. الآخرون: بالتنوين والنصب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجدكم</span><span class="ve">﴾</span></span> بكسر الواو: روح. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ندخله</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنون: أبو جعفر ونافع وابن عامر والمفضل.</span><br/><span>الوقوف: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العدة</span><span class="ve">﴾</span></span> ج تعظيماً لأمر الاتقاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط لاتصال المعنى مع عدم العاطف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مبينة</span><span class="ve">﴾</span></span> ج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتلك حدود الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نفسه</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمراً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لله</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الآخر</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مخرجاً</span><span class="ve">﴾</span></span> لا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يحتسب</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حسبه</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمره</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قدراً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أشهر</span><span class="ve">﴾</span></span> لا للعطف أي واللائي لم يحضن كلذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لم يحضن</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حملهن</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسراً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إليكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أجراً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليهن</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حملهن</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أجورهن</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بمعروف</span><span class="ve">﴾</span></span> ك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أخرى</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من سعته</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آتاه الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسراً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نكراً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خسراً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الألباب</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ز والوصل ههنا والوقف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أجوز من العكس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذكراً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه لأن ما بعده بدل أو غيره كما يجيء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى النور</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أبداً</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رزقاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مثلهن</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">علماً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه.</span><br/><span>التفسير: لما نبه في آخر السورة المتقدمة على معاداة بعض الأزواج والمعاداة كثيراً ما تفضي إلى الفراق بالطلاق أرشد في هذه السورة إلى الطلاق السني الذي لا يحرم إيقاعه وإلى أحكام أخر معتبرة في فراق الزوجين. وقبل الخوض في تقرير أقسام الطلاق نقول: إنه يورد ههنا سؤال وهو أنه كيف نادى نبيه <span class="honorific"></span> وحده ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا طلقتم</span><span class="ve">﴾</span></span> على الجمع؟ والجواب أنه كما يقال لرئيس القوم يا فلان افعلوا كيت وكيت إظهاراً لتقدمه وأن من سواه من قومه تبع له في الخطاب. وقيل: الجمع للتعظيم والمراد بالخطاب النبيّ أيضاً. وقيل: أراد يا أيها النبي والمؤمنون فحذف للدلالة. وقيل: يا أيها النبي قل للمؤمنين. ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا طلقتم</span><span class="ve">﴾</span></span> إذا أردتم تطليقهن كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:98" id="qr-nisabory-16-98">فإذا قرأت القرآن فاستعذ بالله</span><a class="vn" href="/quran/16/98" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>واللام في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعدتهنّ</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى الوقت أي للوقت الذي يمكنهنّ الشروع في العدّة وهو الطهر الذي لم يجامعها فيه. وقال جار الله: فطلقوهن مستقبلات لعدّتهن كقولك " أتيته لليلة بقيت من شهر كذا" أي مستقبلاً لها. قال الفقهاء: السنيّ طلاق المدخول بها التي ليست بحامل ولا صغيرة ولا آيسة في غير حالة البدعة، والبدعيّ طلاق المدخول بها في حيض أو نفاس أو طهر جامعها فيه ولم يظهر حملها. فلتحريم الطلاق سببان: أحدهما وقوعه في حال الحيض إذا كانت المرأة ممسوسة وكانت ممن تعتدّ بالإقراء لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فطلقوهن لعدّتهن</span><span class="ve">﴾</span></span> وطلق ابن عمر امرأته وهي حائض فسأل عمر النبي <span class="honorific"></span> عن ذلك فقال: مرة ليراجعها ثم ليدعها حتى تحيض ثم يطلقها إن شاء. فتلك العدّة التي أمر الله أن يطلق لها النساء. والمعنى فيه أن بقية الحيضة لا تحسب من العدة فتطول عليها مدة التربص. وثانيهما إذا جامع امرأته في طهرها وهي ممن تحبل ولم يظهر حملها حرم عليه أن يطلقها في ذلك الطهر لقوله <span class="honorific"></span> في قصة ابن عمر</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>" ثم إن شاء طلقها قبل أن يمسها"</span></hadeeth><span>"</span><tafsir><span>ولأنه ربما يندم على الطلاق لظهور الحمل. هذا تقرير السنة والبدعة من جهة الوقت. أما السنة والبدعة من جهة العدد فقال مالك: لا أعرف طلاق السنة إلا واحدة وكان يكره الثلاث مجموعة أو مفرقة على الأطهار. وقال أبو حنيفة وأصحابه: يكره ما زاد على الواحدة في طهر واحد، فأما متفرقاً في الأطهار فلا لما روي في قصة ابن عمر: إنما السنة أن يستقبل الطهر استقبالاً، ويطلق لكل قرء تطليقة. وقال الشافعي: لا بأس بإرسال الثلاث وقال: لا أعرف في عدد الطلاق سنة ولا بدعة. وقد يستدل بما روي في حديث اللعان أن اللاعن قال: هي طالق ثلاثاً. ولم ينكر عليه النبي <span class="honorific"></span>. وقالت الشيعة: إذا طلقها ثلاثاً يقع واحدة. ومنهم من قال: لا يقع شيء وهو قول سعيد بن المسيب وجماعة من التابعين. والأصح عند أكثر المجتهدين أن الطلاق البدعي واقع وإن كان صاحبه آثماً وعاصياً وهذا مبنيّ على أن النهي لا يوجب فساد المنهي عنه.</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"وفي قصة ابن عمر أنه قال: يا رسول الله أرأيت لو طلقتها ثلاثاً؟ فقال له: إذن عصيت وبانت منك امرأتك"</span></hadeeth><tafsir><span>. قالت العلماء: المحرم هو الطلاق بغير عوض فأما إذا خلع الحائض أو طلقها على مال فلا لإطلاق قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:229" id="qr-nisabory-2-229">فلا جناح عليهما فيما أفتدت به</span><a class="vn" href="/quran/2/229" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ولأن المنع كان رعاية لجانبها وبدل المال دليل على شدة الحاجة إلى الخلاص بالمفارقة. قال جار الله: اللام في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">النساء</span><span class="ve">﴾</span></span> للجنس وقد علم بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فطلقوهن لعدتهن</span><span class="ve">﴾</span></span> أنه مطلق على البعض وهنّ ذوات الأقراء المدخول بهن فلا عموم ولا خصوص. قلت: ما ضره لو جعله عاماً لأنه إذا روعي الشرط المذكور في هذا البعض لزم أن يكون طلاق كل النساء من الصغيرة والآيسة والحامل وغير المدخول بها والمدخول بها بحيث يمكنهن أن يشرعن الطلاق في العدة. قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأحصوا العدة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي اضبطوها واحفظوا عدد أيامها ثلاثة أقراء كوامل لا أزيد ولا أنقص <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تخرجوهنّ من بيوتهنّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني من مساكن الفراق وهي بيوت الأزواج أضيفت إليهن لاختصاصها بهنّ من حيث السكنى إلى انقضاء العدة، وكما أن البعولة لا ينبغي أن يخرجوهنّ غضباً عليهنّ أو لحاجة لهم إلى المساكن كذلك لا ينبغي لهنّ أن يخرجن بأنفسهنّ. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا أن يأتين</span><span class="ve">﴾</span></span> استثناء من الجمة الأولى أي إلا أن يزنين فيخرجن لإقامة الحد عليهنّ، أو إلا أن يطلقهن على النشوز فإن النشوز يسقط حقهنّ في السكنى، أو إلا أن يبذون فيحل إخراجهنّ لبذائهن ويؤيده قراءة أبيّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا أن يفحشن عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span> وقيل: خروجها قبل انقضاء العدة فاحشة في نفسه. والمعنى إن خرجت فقد أتت بفاحشة مبينة وعلى هذا يكون الاستثناء من الجملة الثانية. قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعل الله يحدث بعد ذلك أمراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أحصوا العدة وألزموهن مساكنكم فلعلكم تندمون بقلب الله البغضة محبة والمقت مقة والطلاق رجعة. والخطاب في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تدري</span><span class="ve">﴾</span></span> للنبي <span class="honorific"></span> على نسق أول السورة أو لكل مكلف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإذا بلغن أجلهنّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي شافن انقضاء عدتهن فأنتم بالخيار إن شئتم فالإمساك بالرجعة لا على وجه الضرار بل بالشرع والعرف، وإن شئتم فالفراق بالمعروف كما مر في " البقرة " <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأشهدوا</span><span class="ve">﴾</span></span> على الرجعة أو الفرقة و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذوى عدل منكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من جنسكم من المسلمين قاله الحسن. وعن قتادة: من أحراركم. وهذا الإشهاد مندوب إليه عند أبي حنيفة، وعند الشافعي واجب في الرجعة مندوب إليه في الفرقة. وفائدة الإشهاد أن لا يقع التجاحد وأن لا يتهم في إمساكها أو يموت أحدهما فيدعي الآخر ثبوت الزوجية لأجل الميراث.</span><br/><span>ثم حث الشهود على أن لا يشهدوا إلا لوجه الله من غير شائبة غرض أخروي أو عرض دنيوي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلكم</span><span class="ve">﴾</span></span> الحث على أداء الشهادة لله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوعظ به من</span><span class="ve">﴾</span></span> هو من أهل الإيمان بالله والمعاد لأن غيره لا ينتفع به، ويجوز أن تكون الإشارة بذلكم إلى ما مر من الإمساك أو الفراق بالمعروف لا على وجه الضرار فيكون موافقاً لما مر في " البقرة " إلا أنه وحد كاف الخطاب هنالك لأنه أكد الكلام بزيادة منكم، وههنا جمع فلم يحتج إلى لفظ منكم والله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أعلم بأسرار كلامه. ثم حض على التقوى في كل باب ولا سيما فيما سبق من أمر الطلاق وكأنه قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يتق الله</span><span class="ve">﴾</span></span> فطلق للسنة ولم يضار المعتدة ولم يخرجها من مسكنها واحتاط فأشهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يجعل له مخرجاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ومخلصاً من غموم الدنيا والآخرة ومن جملة ذلك تأيم الأزواج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويرزقه</span><span class="ve">﴾</span></span> من وجه لا يخطر بباله ولا يحتسبه بدل ما أدى وبذل من المهر والحقوق. عن النبي <span class="honorific"></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>" إني لأعلم آية لو أخذ الناس بها لكفتهم"</span></hadeeth><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يتق الله</span><span class="ve">﴾</span></span> فما زال يقرؤها ويعيدها.</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"وروي أن عوف بن مالك الأشجعي أسر المشركون ابناً له يسمى سالماً، فأتى رسول الله <span class="honorific"></span> فقال: أسر ابني وشكا إليه الفاقة. فقال: ما أمسى عند آل محمد إلا مدّ فاتق الله واصبر وأكثر من قول لا حول ولا قوة إلا بالله. ففعل"</span></hadeeth><tafsir><span>، فبينا هو في بيته إذ قرع ابنه الباب ومعه مائة من الإبل تغفل عنها العدوّ فاستاقها فنزلت هذه الآية. قلت: قد جربت الآية في محن ومهالك فوجدت مفرجة منفسة. ومن أسرار القرآن ولطائفه أنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>حث على التقوى في هذه السورة ثلاث مرات: بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يتق الله</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك على عدد الطلقات الثلاث، ووعد في كل مرة نوعاً من الجزاء: الأول أنه يخرجه مما دخل فيه وهو كاره ويتيح له خيراً ممن طلقها. الثاني اليسر في الأمور والموالاة في المقاصد ما دام حياً. الثالث أفضل الجزاء وهو ما يكون في الآخرة من النعماء. ثم حث في التوكل بثلاث جمل متقاربة الخطى: الأولى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يتوكل على الله فهو حسبه</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن المعبود الحقيقي القادر على كل شيء الغنيّ عن كل شيء الجواد بكل شيء إذا فوض عبده الضعيف أمره إليه لا يهمله البتة. الثاني <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله بالغ أمره</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يبلغ كل أمر يريده ولا يفوته المطلوب. الثالثة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد جعل الله لكل شيء قدراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي وقتاً ومقداراً. وهاتان الجملتان كل منهما بيان لوجوب التوكل عليه لأنه إذا علم كونه قادراً على كل شيء وعلم أنه قد بيّن وعيّن لكل شيء حداً ومقدراً لم يبقَ إلا التسليم والتفويض. قال جار الله: قال المفسرون: إن ناساً قالوا: قد عرفنا عدة ذوات الأقراء فما عدة اللواتي لم يحضن فنزلت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللائي يئسن</span><span class="ve">﴾</span></span> فمعنى إن ارتبتم إن أشكل عليكم حكمهن وجهلتم كيف يعتددن فهذا حكمهن. قلت: في حصة هذه الرواية نظر فإن السورة ليس فيها بيان عدة ذوات الأقراء وإحالتها على ما في " البقرة "، والمطلقات يتربصن لا يجوز لأن هذه مكية وتلك مدنية. نعم لو ثبت أن هذه متأخرة النزول كان له وجه كما روي عن عبد الله بن مسعود: من شاء باهلته إن سورة النساء القصرى نزلت بعد التي في البقرة. والجمهور أن المراد أن ارتبتم في دم البالغات مبلغ اليأس أهو دم حيض أو استحاضت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فعدّتهن ثلاثة أشهر</span><span class="ve">﴾</span></span> وإذا كانت هذه عدة المرتاب بها فغير المرتاب أولى. وسن اليأس مقدر بخمس وخمسين وبستين. والمشهور عند أكثر أصحاب الشافعي النظر إلى نساء عشيرتها من الأبوين، فإذا بلغت السن التي ينقطع فيها حيضهن فقد بلغت سن اليأس. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللائي لم يحضن</span><span class="ve">﴾</span></span> هن الصغائر والتقدير فعدتهن أيضاً ثلاثة أشهر حذف لدلالة ما قبله عليه. قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأولات الأحمال</span><span class="ve">﴾</span></span> أي النساء الحوامل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أجلهن</span><span class="ve">﴾</span></span> بعد الطلاق أو بعد وفاة الزوج أي انقضاء عدتهن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يضعن حملهن</span><span class="ve">﴾</span></span> هذا قول أكثر الأئمة والصحابة وإما تنقضي العدة بوضع الحمل بتمامه. فلو كانت حاملاً بتوأمين لم تنقض العدة حتى ينفصل الثاني بتمامه، وإنما يكون الولدان توأمين إذا ولدا على التعاقب وبينهما دون ستة أشهر وإلا فالثاني حمل آخر.وعن علي وابن عباس أن عدة الحامل المتوفي عنها زوجها أبعد الأجلين من بقية الحمل ومن أربعة أشهر وعشر، ووضع الحمل لا يتفاوت بكونه حياً أو ميتاً أو سقطاً أو مضغة لا صورة فيها، وصدقت المرأة بيمينها لأنهنّ مؤتمنات على أرحامهنّ. وحين كرر شرط التقوى كان لسائل أن يسأل: كيف يعمل بالتقوى في شأن المعتدات؟ فقيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أسكنوهن من حيث سكنتم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بعض مكان سكناكم الذي تطيقونه. والوجد. الوسع والطاقة. قال قتادة: فإن لم يكن إلا بيت واحد أسكنها في بعض جوانبه. قال أبو حنيفة: السكنى والنفقة واجبتان لكل مطلقة. وعند الشافعي ومالك: ليس للمبتوتة إلا السكنى. وعن الحسن وحماد: لا نفقة لها ولا سكنى لما في حديث فاطمة بنت قيس أن زوجها بت طلاقها فقال لها رسول الله <span class="honorific"></span>: لا سكنى لك ولا نفقة. وضعف بقول عمر: لا ندع كتاب ربنا ولا سنة نبينا لقول امرأة نسيت أو شبه لها سمعت النبي <span class="honorific"></span> يقول لها السكنى والنفقة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تضاروهن</span><span class="ve">﴾</span></span> بإنزال مسكن لا يوافقهن أو بغير ذلك من أنواع المضار حتى تضطروهن إلى الخروج وقيل: هو أن يراجعها كلما قرب انقضاء عدتها ليضيق أمرها وقد يلجئها إلى أن تفتدي منه. قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن كن أولات حمل</span><span class="ve">﴾</span></span> تخصيص للحامل بالنفقة لأجل الحمل وإن كانت بائنة. هذا عند الشافعي، وأما عند أبي حنيفة ففائدته أن مدة الحمل ربما تطول فيظن ظان أن النفقة تسقط إذا مضى مقدار عدة الحامل فنفى ذلك الوهم، وأما الحامل المتوفى عنها فالأكثرون على أنه لا نفقة لها لوقوع الإجماع على من أجبر الرجل على إنفاقه من امرأة أو ولد صغير لا يجب أن ينفق عليه من ماله بعد موته فكذلك الحامل. وعن علي وعبد الله وجماعة ومنهم الشافعي أنهم أوجبوا نفقتها.</span><br/><span>ثم بين أمر الطفل قائلاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن أرضعن</span><span class="ve">﴾</span></span> أي هؤلاء المطلقات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لأجلكم ولداً منهن أو من غيرهن بعد انفصام عرى الزوجية. وهذه الإجارة لا تجوز عند أبي حنيفة وأصحابه إذا كان الولد منهن ما لم تحصل البينونة. وجوز الشافعي مطلقاً كلما صار. ثم خاطب الآباء والأمهات جميعاً بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأتمروا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال أهل اللغة: الائتمار بمعنى التآمر كالاشتوار بمعنى التشاور أي ليأمر بعضكم بعضاً بالجميل وهو المسامحة وأن لا يماكس الأب ولا تعاسر الأم لأنه ولدهما معاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن تعاسرتم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أظهرتم من أنفسكم العسر والشدة في أم مؤنة الإرضاع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسترضع</span><span class="ve">﴾</span></span> أي الطفل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له</span><span class="ve">﴾</span></span> أي للأب مرضعة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أخرى</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه طرف من معاتبة الأم على التعاسر كما تقول لمن تطلب منه حاجة وهو يتأنى في قضائها: سيقضيها قاضٍ. يريد لا تبقى غير مقضية وأنت ملوم. ثم بين أن ما أمر به من الإنفاق على المطلقات والمرضعات هو بمقدار الوسع والطاقة كما في " البقرة " على الموسر قدره وعلى المقتر قدره إلى أن يفتح الله أبواب الرزق عليهم. ثم هدد من خالف الأحكام المذكورة بأحوال الأمم السابقة. والحساب الشديد أي بالاستقصاء والمناقشة، والعذاب النكر أي المنكر الفظيع. يحتمل أن يراد بهما حساب الدنيا وعذابها وهو إحصاء صغائرهم وكبائرهم في ديوان الحفظة وما أصاب كل قوم من الصيحة ونحوها عاجلاً، وأن يراد عذاب الآخرة وحسابها. ولفظ الماضي لتحقق الوقوع مثل</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:72" id="qr-nisabory-39-72">وسيق</span><a class="vn" href="/quran/39/72" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span/></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:38" id="qr-nisabory-7-38">ونادى</span><a class="vn" href="/quran/7/38" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وعلى هذا يكون قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعد الله</span><span class="ve">﴾</span></span> تكريراً للوعيد وبياناً لكونه مترقباً كأنه قال: أعد الله لهم هذا العذاب فاحذروا مثله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أولى الألباب</span><span class="ve">﴾</span></span> وجوز جار الله أن يكون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عتت</span><span class="ve">﴾</span></span> وما عطف عليه صفة للقرية و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعد الله</span><span class="ve">﴾</span></span> عاملاً في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كأين</span><span class="ve">﴾</span></span>. قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رسولاً</span><span class="ve">﴾</span></span> قال جار الله: هو جبرائيل أبدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذكراً</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنه وصف بتلاوة آيات الله وكان إنزاله في معنى إنزال الذكر فصح إبداله منه، أو أريد بالذكر الشرف كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:44" id="qr-nisabory-43-44">وإنه لذكر لك ولقومك</span><a class="vn" href="/quran/43/44" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فأبدل منه كأنه في نفسه شرف إما لأنه شرف للمنزل عليه وإما لأنه ذو مجد وشرف عند الله، أو جعل لكثرة ذكره الله وعبادته كأنه ذكر، أو أريد ذا ذكر ملكاً مذكوراً في السموات وفي الأمم كلها، أو دل قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد أنزل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> على أرسل فكأنه قيل: أرسل رسولاً أو أعمل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذكراً</span><span class="ve">﴾</span></span> في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رسولاً</span><span class="ve">﴾</span></span> إعمال المصدر في المفاعيل أي أنزل الله أن ذكر رسولاً أو ذكره رسولاً. قلت: لم يبعد على هذه الوجوه أن يكون المراد بالرسول هو محمد <span class="honorific"></span>. ثم ذكر غاية الإنزال أو التلاوة بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليخرج</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى ليخرج الله أو الرسول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين</span><span class="ve">﴾</span></span> عرف منهم أنهم سيؤمنون من ظلمات الكفر إلى نور الإيمان، أو ليوفقهم بعد الإيمان والعمل الصالح لمزيد البيان والعيان الذي ينجيلي به ظلم الشكوك والحسبان. قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد أحسن الله له رزقاً</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه معنى التعجب والتعظيم. ثم ختم السورة بالتوحيد الذي هو أجل المطالب وتفسيره ظاهر مما سلف مراراً إلا أن ظاهر هذه الآية يدل على أن الأرض متعددة وأنها سبع كالسموات فذهب بعضهم إلى أن قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مثلهن</span><span class="ve">﴾</span></span> أي في الخلق لا في العدد. وقيل: هن الأقاليم السبعة، والدعوة شاملة لجميعها. وقيل: إنها سبع أرضين متصل بعضها ببعض وقد حال بينهم بحار لا يمكن قطعها والدعوة لا تصل إليهم. وقيل: إنها سبع طبقات بعضها فوق بعض لا فرجة بينها وهذا يشبه قول الحكماء: منها طبقة هي أرض صرفة تجاوز المركز، ومنها طبقة طينية تخالط سطح الماء من جانب التقعير، ومنها طبقة معدنية يتولد منها المعادن، ومنها طبقة تركبت بغيرها وقد انكشف بعضها، ومنها طبقة الأدخنة والأبخرة على اختلاف أحوالها أي طبقة الزمهرير، وقد تعدّ هذه الطبقة من الهواء. وقيل: إنها سبع أرضين بين كل واحدة منها إلى الأخرى مسيرة خمسمائة عام كما جاء في ذكر السماء وفي كل أرض منها خلق حتى قالوا: في كل منها آدم وحواء ونوح وإبراهيم وهم يشاهدون السماء من جانب أرضهم ويستمدون الضياء منها أو جعل لهم نوراً يستضيئون به. وذكر النقاش في تفسيره فصلاً في خلائق السموات والأرضين وأشكالهم وأسمائهم أضربنا عن إيرادها لعد الوثوق بمثل تلك الروايات. ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تنزل الأمر بينهن</span><span class="ve">﴾</span></span> أن حكم الله وأمره يجري فيما بين السموات والأرضين أو فيما يتركب منهما ولا يعلم تلك الأجرام ولا تلك الأحكام ولا كيفية تنفيذها فيهن إلا علام الغيوب</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وتقدس.</span><br/></tafsir></span></p><p id="114.7Fa60"/></div></div></div></div></body></html>