<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة المسد" id="ch119"><h1 id="114.dzYMo">سورة المسد</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="111:1-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="111:1" id="qr-nisabory-111-1">تَبَّتْ يَدَآ أَبِي لَهَبٍ وَتَبَّ</span><a class="vn" href="/quran/111/1" target="_blank" title="سورة المسد"></a><span class="v" data-v="111:2" id="qr-nisabory-111-2">مَآ أَغْنَىٰ عَنْهُ مَالُهُ وَمَا كَسَبَ</span><a class="vn" href="/quran/111/2" target="_blank" title="سورة المسد"></a><span class="v" data-v="111:3" id="qr-nisabory-111-3">سَيَصْلَىٰ نَاراً ذَاتَ لَهَبٍ</span><a class="vn" href="/quran/111/3" target="_blank" title="سورة المسد"></a><span class="v" data-v="111:4" id="qr-nisabory-111-4">وَٱمْرَأَتُهُ حَمَّالَةَ ٱلْحَطَبِ</span><a class="vn" href="/quran/111/4" target="_blank" title="سورة المسد"></a><span class="v" data-v="111:5" id="qr-nisabory-111-5">فِي جِيدِهَا حَبْلٌ مِّن مَّسَدٍ</span><a class="vn" href="/quran/111/5" target="_blank" title="سورة المسد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="114.2EDFD"/><p id="114.6de1D"><span><tafsir><span>القراءات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أبي لهب</span><span class="ve">﴾</span></span> بسكون الهاء: ابن كثير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سيصلى</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم الياء: البرجمي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حمالة</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنصب: عاصم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جيدها</span><span class="ve">﴾</span></span> ممالة: نصير.</span><br/><span>الوقوف: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتب</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كسب</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهب</span><span class="ve">﴾</span></span> ج ه لاحتمال كون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وامرأته</span><span class="ve">﴾</span></span> مبتدأ خبره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حمالة الحطب</span><span class="ve">﴾</span></span> أو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في جيدها</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى آخره واحتمال كونه عطفاً على ضمير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سيصلى</span><span class="ve">﴾</span></span> والأوجه الوصل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وامرأته</span><span class="ve">﴾</span></span> ه لمن قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حمالة</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنصب على الذم، ويجوز الوقف لمن قرأ بالرفع أيضاً على تقدير هي حمالة الحطب. ومن قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حمالة</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنصب فله أن يصل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذات لهب</span><span class="ve">﴾</span></span> بما بعده ويقف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مسد</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مسد</span><span class="ve">﴾</span></span> ه.</span><br/><span>التفسير: لما أخبر عن فتح الولي وهو النبي <span class="honorific"></span> نبه على مآل حال العدو في الدارين. قال ابن عباس:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"كان رسول الله <span class="honorific"></span> يكتم أمره في أول المبعث ويصلي في شعاب مكة ثلاث سنين إلى أن نزل قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="26:214" id="qr-nisabory-26-214">وأنذر عشيرتك الأقربين</span><a class="vn" href="/quran/26/214" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> فصعد الصفا ونادى: يا آل غالب فخرجت إليه من المسجد. فقال أبو لهب: هذه غالب قد أتتك فما عندك؟ ثم نادى يا آل لؤي فرجع من لم يكن من لؤي فقال: هذه لؤي قد أتتك فما عندك؟ فقال يا آل - كلاب ثم قال بعده: يا آل قصي فقال أبو لهب: هذه قصي قد أتتك فما عندك، ثم قال: إن الله قد أمرني أن أنذر عشيرتك الأقربين وأنتم الأقربون، إني لا أملك لكم من الدنيا حظاً ولا من الآخرة نصيباً إلا أن تقولوا لا إله إلا الله فأشهد لكم بها عند ربكم. فقال أبو لهب عليه اللعنة: تباً لك ألهذا دعوتنا؟ فنزلت السورة"</span></hadeeth><tafsir><span>. وقيل:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"إن رسول الله <span class="honorific"></span> جمع أعمامه وقدم إليهم طعاماً في صحفة فاستحقروه وقالوا: إن أحدنا يأكل الشاة فقال: كلوا فأكلوا فشبعوا ولم ينتقص من الطعام إلا قليل. ثم قالوا فما عندك؟ فدعاهم إلى الإسلام. فقال أبو لهب ما قال"</span></hadeeth><tafsir><span>. وروي أنه قال أبو لهب:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"فما لي إن أسلمت؟ فقال: ما للمسلمين. فقال: أفلا أفضل عليهم؟ فقال النبي <span class="honorific"></span>: وبماذا تفضل؟ فقال: تباً لهذا الدين الذي يستوي فيه أنا وغيري فنزلت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تبت يدا أبي لهب</span><span class="ve">﴾</span></span>"</span></hadeeth><tafsir><span>التباب الهلاك كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:37" id="qr-nisabory-40-37">وما كيد فرعون إلا في تباب</span><a class="vn" href="/quran/40/37" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقيل: الخسران المفضي إلى الهلاك. وقيل: الخيبة. وقال ابن عباس: لأنه كان يدفع قائلاً إنه ساحر فينصرفون عنه قبل لقائه لأنه كان شيخ القبيلة وكان له كالأب فكان لا يتهم، فلما نزلت السورة وسمع بها غضب وأظهر العداوى الشديدة فصار متهماً فلم يقبل قوله في الرسول <span class="honorific"></span> بعد ذلك فكأنه خاب سعيه وبطل غرضه. قالوا: ولعله إنما ذكر اليد لأنه كان يضرب بيده على كتف الوافد عليه فيقول: انصرف راشداً فإنه مجنون. ويروى أنه أخذ حجراً ليرمي به رسول الله <span class="honorific"></span>. وعن طارق المحاربي أنه قال: رأيت رسول الله <span class="honorific"></span> في السوق يقول: يا أيها الناس قولوا لا إله إلا الله تفلحوا ورجل خلفه يرميه بالحجارة وقد ادمى عقيبة وقال: لا تطيعوه إنه كذاب. فقلت: من هذا؟ فقالوا: محمد وعمه أبو لهب. وقال أهل المعاني: أراد باليدين الجملة كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:10" id="qr-nisabory-22-10">ذلك بما قدّمت يداك</span><a class="vn" href="/quran/22/10" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>لأن أكثر الأعمال إنما تعمل باليد، فاليمين كالسلاح واليسار كالجنة، بالأولى يجر المنفعة وبالأخرى يدفع المضرة، وروي أنه <span class="honorific"></span> لما دعاه نهاراً فأبى ذهب إلى داره ليلاً مستناً بسنة نوح ليدعوه ليلاً كما دعاه نهاراً، فلما دخل عليه قال له: جئتني معتذراً. فجلس النبي <span class="honorific"></span> أمامه كالمحتاج وجعل يدعوه إلى الإسلام وقال: ن كان يمنعك العار فأجبني في هذا الوقت واسكت. فقال: لا أومن بك أو يؤمن هذا الجدي. فقال النبي <span class="honorific"></span> للجدي. من أنا؟ فقال: أنت رسول الله <span class="honorific"></span> وأطلق لسانه يثني عليه فاستولى الحسد على أبي لهب وأخذ يدي الجدي ومزقه وقال: تباً لك أثر فيك السحر. فقال الجدي: بل تبت يدالك فنزلت السورة على وفق ذلك لتمزيقه يدي الحيوان الشاهد بالحق الناطق بالصدق. وفي ذكر أبي لهب بالكنية الدالة على التعظيم المنبئة عن شبهة الكذب إذ لم يكن له ولد مسمى بلهب وجوه منها: أن الكنية قد تصير اسماً بالغلبة فلا تدل على التعظيم، وإيهام الكذب منتف لأنهم يريدون بها التفاؤل فلا يلزم منه أن يحصل له ولد يسمى بلهب. ومناه أن اسمه كان عبد العزي فكان الاحتراز عن ذكره أولى. ومنها أنه إشارة إلى أنه من أهل النار كما يقال " أبو الخير " لمن يلازمه. وكما قال النبي <span class="honorific"></span> لعلي</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>" يا أبا تراب " لتراب لصق بظهره. وقيل: سمي بذلك لتلهب وجنتيه فسماه الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بذلك تهكماً ورمزاً إلى مآل حاله وفي قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سيصلى ناراً ذات لهب</span><span class="ve">﴾</span></span> قال أهل الخطابة: إنام لم يقل في أوّل هذه السورة " قل تبت " كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="109:1" id="qr-nisabory-109-1">قل يا أيها الكافرون</span><a class="vn" href="/quran/109/1" target="_blank" title="سورة الكافرون"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>لئلا يشافه عمه بما يشتد غضبه رعاية للحرمة وتحقيقاً لقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:159" id="qr-nisabory-3-159">فبما رحمة من الله لنت لهم</span><a class="vn" href="/quran/3/159" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وأيضاً إن الكفار في تلك السورة طعنوا في الله فقال الله: يا محمد أجبهم عني</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="109:1" id="qr-nisabory-109-1">قل يا أيها الكافرون</span><a class="vn" href="/quran/109/1" target="_blank" title="سورة الكافرون"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وفي هذ السورة طعنوا في حق محمد <span class="honorific"></span> فقال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>اسكت أنت فإنيّ أشتمهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تبت يدا أبي لهب</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه تنبيه على أن الذي لا يشافه السفيه كان الله ذاباً عنه وناصراً له. يروى أن أبا بكر كان يؤذيه واحد فبقي ساكتاً فجعل الرسول يذبه عنه ويزجر ذلك المؤذي فشرع أبو بكر في الجواب فسكت الرسول فقال أبو بكر: ما السبب في ذلك؟ فقال: لإنك حين كنت ساكتاً كان الملك يجيب عنك، فلما شرعت في الجواب انصرف الملك وجاء الشيطان. قال أبو الليث: اللهب واللهب لغتان كالنهر والنهر ولكن الفتح أوجه، ولهذا قرأ به أكثر القراء. وأجمعوا في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذات لهب</span><span class="ve">﴾</span></span> على الفتح رعاية للفاصلة. وفي دفع التكرار عن قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتب</span><span class="ve">﴾</span></span> وجوه منها: أن الأول دعاء والثاني إخبار ويؤيده قراءة ابن مسعود و " قد تب "، ومنها أن الأول إخبار عن هلاك عمله لأن المرء إنما يسعى لمصلحة نفسه باليد، والثاني إخبار عن هلاك نفسه وهو قول أبي مسلم. وقيل: الأول إهلاك ما له فقد يقال للمال ذات اليد، والآخر هلاك نفسه وهو قول أبي مسلم. وقيل: الأول نفسه والثاني ولده عتبة على ما روي أن عتبة ابن أبي لهب خرج إلى الشام مع ناس من قريش فلما هموا أن يرجعوا قال لهم عتبة: بلغوا عني محمداً أني كفرت بالنجم إذا هوى. وروى أنهقال ذلك في وجه رسول الله <span class="honorific"></span> وتفل في جهه وكان مبالغاً في عداوته فقال: الله سلط عليه كلباً من كلابك. فوقع الرعب في قلب عتبة وكان يحترز دائماً فسار ليلة من الليالي إلى قريب من الصبح فقال له أصحابه: هلكت الركاب. فما زالوا به حتى نزل وهو مرعوب فأناح الإبل حوله كالسرادق فسلط الله الأسد وألقى السكينة على الإبل فجعل الأسد يتخلل حتى افترسه. فقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تبت</span><span class="ve">﴾</span></span> قبل هذه الواقعة على عادة إخبار الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في جعل المستقبل كالماضي المحقق. والفرق بين المال والكسب من وجوه أحدها: أن المال عني به رأس المال والمكسوب هو الربح. وثانيها أراد الماشية والذي كسبه من نسلها وكان صاحب النعم والنتاج. وثالثها أريد ماله الموروث والذي كسبه بنفسه. وعن ابن عباس: المكسوب الولد لقوله <span class="honorific"></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>" إن أطيب ما أكل الرجل من كسبه وإن ولده من كسبه"</span></hadeeth><tafsir><span>روي أنه لما مات تركه أبناؤه ليلتين أو ثلاثاً حتى أنتن في بيته لعلة كانت به خافوا عدواها. وقال الضحاك وقتادة: ما ينفعه ماله وعمله الخبيث يعني كيده في عداوة الرسول وسائر أعماله التي ظن أنه منها على شيء كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:23" id="qr-nisabory-25-23">وقدمنا إلى ما عملوا من عمل</span><a class="vn" href="/quran/25/23" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وفي قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أغنى</span><span class="ve">﴾</span></span> بلفظ الماضي تأكيد وتحقيق على عادة إخبار الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وقد زاده تأكيداً بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سيصلى ناراً ذات لهب</span><span class="ve">﴾</span></span> وطالما استدل به أهل السنة في وقوع تكليف ما لا يطاق قائلين إنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>كلف أبا لهب بالإيمان، ومن جملة الإيمان تصديق الله في كل ما أخبر عنه، ومما خبر عنه أنه لا يؤمن وأنه من أهل النار، فقد صار مكلفاً بأن يؤمن وبأن لا يؤمن وهو تكليف بالجمع بين النقيضين. وأجيب بأنه كلف بتصديق الرسول <span class="honorific"></span> فقط لا بتصديقه وعدم تصديقه حتى يجتمع النقيضان، وغاية ذلك أنهم كلفوا بالإيمان بعد علمهم بأنهم لا يؤمنون وليس فيه إلا انتفاء فائدة التكليف، لأن فائدة التكليف بما علم الله لا يكون هو الابتلاء وإلزام الحجة وهذا لا يتصور بعد أن يعلم المكلف حاله من امتناع صدور الفعل عنه، والتكليف من غير فائدة جائز عندكم لأن أفعاله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>غير معللة بغرض وفائدة على معتقدكم. ثم إن امرأة أبي لهب أم جميل بنت حرب أخت أبي سفيان بن حرب عمة معاوية كانت في غاية العداوة لرسول الله <span class="honorific"></span>، فمن المفسرين من قال: كانت تحمل الشوك والحطب وتلقيهما بالليل في طريق النبي <span class="honorific"></span>، فلعلها مع كونها من بيت العز كانت خسيسة أو كانت لشدة عداوتها تحمل بنفسها الشوك والحطب لتلقيه في طريق الرسول <span class="honorific"></span>. ثم من هؤلاء من زعم أن الحبل اشتد في جيدها فماتت بسبب الاختناق، فقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في جيدها حبل من مسد</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل على هذا أن يكون دعاء عليها وقد وقع كما أريد وكان معجزاً. ومنهم من قال: عيرها بذلك تشبيهاً لها بالحطابات وإيذاء لها ولزوجها. وعن قتادة أنها كانت تعير رسول الله <span class="honorific"></span> بالفقر فعيرها بأنها كانت تحتطب. والأكثرون على أن المراد بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حمالة الحطب</span><span class="ve">﴾</span></span> أنها كانت تمشي بالنميمة يقال للنمام المفسد بين الناس إنه يحمل الحطب بينهم أي يوقد بينهم النائرة. ويقال للمكثار هو كحاطب ليل. وقال أبو مسلم وسعيد بن جبير: أراد ما حملت من الآثام في عداوة الرسول <span class="honorific"></span> لأنه كان كالحطب في مصيره إلى النار نظيره</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:58" id="qr-nisabory-33-58">فقد احتملوا بهتاناً وإثماً مبيناً</span><a class="vn" href="/quran/33/58" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span/></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:13" id="qr-nisabory-29-13">وليحملن أثقالهم</span><a class="vn" href="/quran/29/13" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span/></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"يروى عن أسماء أنه لما نزلت السورة جاءت أم جميل ولها ولولة وبيدها حجر فدخلت المسجد ورسول الله <span class="honorific"></span> جالس ومعه أبو بكر وهي تقول: مذمماً قلينا. ودينه أبينا. وحكمه عصينا فقال أبو بكر: يا رسولالله قد أقبلت إليك فأنا أخاف أن تراك. فقال <span class="honorific"></span>: إنها لا تراني وقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:45" id="qr-nisabory-17-45">وإذا قرأت القرآن جعلنا بينك وبين الذين لا يؤمنون بالآخرة حجاباً مستوراً</span><a class="vn" href="/quran/17/45" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> فقالت لأبي بكر: قد ذكر لي أن صاحبك هجاني فقال أبو بكر: لا ورب الكعبة ما هجاك"</span></hadeeth><tafsir><span>. قالت العلماء: لعل أبا بكر عني بذلك أن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قد هجاها ولم يهجها الرسول، أو اعتقد أن القرآن لا يسمى هجواً. ثم إن أم جميل ولت وهي تقول: قد علمت قريش أني بنت سيدها. قال الواحدي: المسد في كلام العرب الفتل. يقال: مسد الحبل مسداً إذا أجاد فتله. ورجل ممسود إذا كان مجدول الخلق. والمسد بالتحريك ما مسد أي فتل من أي شيء كان كالليف والخوص وجلود الإبل والحديد. وقد عرفت معنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في جيدها حبل من مسد</span><span class="ve">﴾</span></span> على رأي بعض أهل التفسير. وقال الآخرون: المعنى أن حالها تكون في نار جهنم على الصورة التي كانت عليها في المعنى عند النميمة، أو في الظاهر حين كانت تحمل الحزمة من الشوك فلا تزال على ظهرها حزمة من حطب النار من شجرة الزقوم وفي جيده حبل من سلاسل النار.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="114.BE8E3"/></div></div></div></div></body></html>