<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة النساء (آية ٩٢ – ١٧٧)" id="ch10"><h1 id="114.VeOVp">سورة النساء (آية ٩٢ – ١٧٧)</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="4:92-101"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:92" id="qr-nisabory-4-92">وَمَا كَانَ لِمُؤْمِنٍ أَن يَقْتُلَ مُؤْمِناً إِلاَّ خَطَئاً وَمَن قَتَلَ مُؤْمِناً خَطَئاً فَتَحْرِيرُ رَقَبَةٍ مُّؤْمِنَةٍ وَدِيَةٌ مُّسَلَّمَةٌ إِلَىٰ أَهْلِهِ إِلاَّ أَن يَصَّدَّقُواْ فَإِن كَانَ مِن قَوْمٍ عَدُوٍّ لَّكُمْ وَهُوَ مُؤْمِنٌ فَتَحْرِيرُ رَقَبَةٍ مُّؤْمِنَةٍ وَإِن كَانَ مِن قَوْمٍ بَيْنَكُمْ وَبَيْنَهُمْ مِّيثَٰقٌ فَدِيَةٌ مُّسَلَّمَةٌ إِلَىۤ أَهْلِهِ وَتَحْرِيرُ رَقَبَةٍ مُّؤْمِنَةٍ فَمَن لَّمْ يَجِدْ فَصِيَامُ شَهْرَيْنِ مُتَتَابِعَيْنِ تَوْبَةً مِّنَ ٱللَّهِ وَكَانَ ٱللَّهُ عَلِيماً حَكِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/92" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:93" id="qr-nisabory-4-93">وَمَن يَقْتُلْ مُؤْمِناً مُّتَعَمِّداً فَجَزَآؤُهُ جَهَنَّمُ خَٰلِداً فِيهَا وَغَضِبَ ٱللَّهُ عَلَيْهِ وَلَعَنَهُ وَأَعَدَّ لَهُ عَذَاباً عَظِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/93" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:94" id="qr-nisabory-4-94">يَٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ إِذَا ضَرَبْتُمْ فِي سَبِيلِ ٱللَّهِ فَتَبَيَّنُواْ وَلاَ تَقُولُواْ لِمَنْ أَلْقَىۤ إِلَيْكُمُ ٱلسَّلاَمَ لَسْتَ مُؤْمِناً تَبْتَغُونَ عَرَضَ ٱلْحَيَٰوةِ ٱلدُّنْيَا فَعِنْدَ ٱللَّهِ مَغَانِمُ كَثِيرَةٌ كَذٰلِكَ كُنْتُمْ مِّن قَبْلُ فَمَنَّ ٱللَّهُ عَلَيْكُمْ فَتَبَيَّنُواْ إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/94" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:95" id="qr-nisabory-4-95">لاَّ يَسْتَوِي ٱلْقَٰعِدُونَ مِنَ ٱلْمُؤْمِنِينَ غَيْرُ أُوْلِي ٱلضَّرَرِ وَٱلْمُجَٰهِدُونَ فِي سَبِيلِ ٱللَّهِ بِأَمْوَٰلِهِمْ وَأَنْفُسِهِمْ فَضَّلَ ٱللَّهُ ٱلْمُجَٰهِدِينَ بِأَمْوَٰلِهِمْ وَأَنْفُسِهِمْ عَلَى ٱلْقَٰعِدِينَ دَرَجَةً وَكُـلاًّ وَعَدَ ٱللَّهُ ٱلْحُسْنَىٰ وَفَضَّلَ ٱللَّهُ ٱلْمُجَٰهِدِينَ عَلَى ٱلْقَٰعِدِينَ أَجْراً عَظِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/95" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:96" id="qr-nisabory-4-96">دَرَجَاتٍ مِّنْهُ وَمَغْفِرَةً وَرَحْمَةً وَكَانَ ٱللَّهُ غَفُوراً رَّحِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/96" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:97" id="qr-nisabory-4-97">إِنَّ ٱلَّذِينَ تَوَفَّاهُمُ ٱلْمَلاۤئِكَةُ ظَالِمِيۤ أَنْفُسِهِمْ قَالُواْ فِيمَ كُنتُمْ قَالُواْ كُنَّا مُسْتَضْعَفِينَ فِي ٱلأَرْضِ قَالْوۤاْ أَلَمْ تَكُنْ أَرْضُ ٱللَّهِ وَاسِعَةً فَتُهَاجِرُواْ فِيهَا فَأُوْلَـٰئِكَ مَأْوَاهُمْ جَهَنَّمُ وَسَآءَتْ مَصِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/97" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:98" id="qr-nisabory-4-98">إِلاَّ ٱلْمُسْتَضْعَفِينَ مِنَ ٱلرِّجَالِ وَٱلنِّسَآءِ وَٱلْوِلْدَانِ لاَ يَسْتَطِيعُونَ حِيلَةً وَلاَ يَهْتَدُونَ سَبِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/4/98" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:99" id="qr-nisabory-4-99">فَأُوْلَـٰئِكَ عَسَى ٱللَّهُ أَن يَعْفُوَ عَنْهُمْ وَكَانَ ٱللَّهُ عَفُوّاً غَفُوراً</span><a class="vn" href="/quran/4/99" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:100" id="qr-nisabory-4-100">وَمَن يُهَاجِرْ فِي سَبِيلِ اللَّهِ يَجِدْ فِي ٱلأَرْضِ مُرَٰغَماً كَثِيراً وَسَعَةً وَمَن يَخْرُجْ مِن بَيْتِهِ مُهَاجِراً إِلَى ٱللَّهِ وَرَسُولِهِ ثُمَّ يُدْرِكْهُ ٱلْمَوْتُ فَقَدْ وَقَعَ أَجْرُهُ عَلىَ ٱللَّهِ وَكَانَ ٱللَّهُ غَفُوراً رَّحِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/100" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:101" id="qr-nisabory-4-101">وَإِذَا ضَرَبْتُمْ فِي ٱلأَرْضِ فَلَيْسَ عَلَيْكُمْ جُنَاحٌ أَن تَقْصُرُواْ مِنَ ٱلصَّلَٰوةِ إِنْ خِفْتُمْ أَن يَفْتِنَكُمُ ٱلَّذِينَ كَفَرُوۤاْ إِنَّ ٱلْكَافِرِينَ كَانُواْ لَكُمْ عَدُوّاً مُّبِيناً</span><a class="vn" href="/quran/4/101" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="114.7cd54"/><p id="114.081A2"><span><tafsir><span>القراءات: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتثبتوا</span><span class="ve">﴾</span></span> من التثبت وكذلك في الحجرات: حمزة وعلي وخلف. والباقون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتبيّنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> من التبين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السلم</span><span class="ve">﴾</span></span> مقصوراً: أبو جعفر ونافع وابن عامر وحمزة وخلف والمفضل وسهل. الباقون بالألف. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غير</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنصب: أبو جعفر ونافع وابن عامر وعلي وخلف. الباقون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غير</span><span class="ve">﴾</span></span> بالرفع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين توفاهم</span><span class="ve">﴾</span></span> مشددة التاء: البزي وابن فليح.</span><br/><span>الوقوف: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلاّ خطأ</span><span class="ve">﴾</span></span> ج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يصدقوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ط لابتداء حكم آخر. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مؤمنة</span><span class="ve">﴾</span></span> ط لذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مؤمنة</span><span class="ve">﴾</span></span> ج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متتابعين</span><span class="ve">﴾</span></span> ز لاحتمال كون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">توبة</span><span class="ve">﴾</span></span> مصدراً لفعل محذوف والأوجه كونه مفعولاً له. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حكيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> 5 <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عظيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> 5 <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مؤمناً</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لأن ما بعده يصلح حالاً واستفهاماً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> ز لانقطاع النظم مع اتصال الفاء. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كثيرة</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتبينوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خبيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> 5 <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span> الأول ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">درجة</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحسنى</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عظيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> 5 لا لأن ما بعده بدل / <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورحمة</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رحيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> 5 <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيم كنتم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتهاجروا فيها</span><span class="ve">﴾</span></span> ط لتناهي الاستفهام بجوابه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جهنم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مصيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> 5 للاستثناء. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> 5 لا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عنهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غفوراً</span><span class="ve">﴾</span></span> 5 <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسعة</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رحيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> 5 <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الصلاة</span><span class="ve">﴾</span></span> ق والأصح أن شرط تغليب في المسافر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مبيناً</span><span class="ve">﴾</span></span> 5.</span><br/><span>التفسير: لما لم يكن بد في مجاهدة الكفار من أنه قد يتفق أن يرى الرجل رجلاً يظنه كافراً حربياً فيقتله ثم يتبين أنه كان مسلماً، ذكر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>حكم هذه الواقعة وأمثالها في هذه الآيات. أما سبب النزول فقد روى عروة بن الزبير</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أن حذيفة بن اليمان قاتل مع رسول الله <span class="honorific"></span> يوم أُحد فأخطأ المسلمون وظنوا أن أباه اليمان واحد من الكفار فضربوه بأسيافهم وحذيفة يقول: إنه أبي فلم يفهموا قوله إلاّ بعد أن قتلوه. فقال حذيفة: يغفر الله لكم وهو أرحم الراحمين. فلما سمع الرسول <span class="honorific"></span> ذلك زاد وقع حذيفة عنده"</span></hadeeth><tafsir><span>ونزلت الآية. وقيل: نزلت في أبي الدرداء؛</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"وذلك أنه كان في سرية فعدل إلى شعب لحاجة له فوجد رجلاً في غنم له فحمل عليه بالسيف، فقال الرجل: لا إله إلاّ الله فقتله وساق غنمه. ثم وجد في نفسه شيئاً فذكر الواقعة للرسول <span class="honorific"></span> فقال: هلا شققت عن قلبه؟ وندم أبو الدرداء"</span></hadeeth><tafsir><span>. والذي عليه أكثر المفسرين ما ذكره الكلبي</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أن عياش بن أبي ربيعة المخزومي أسلم وخاف أن يظهر إسلامه فخرج هارباً إلى المدينة وذلك قبل هجرة رسول الله <span class="honorific"></span> فقدمها، ثم أتى أُطُماً من آطامها فتحصن فيه فجزعت أمه جزعاً شديداً وأقسمت لا تأكل ولا تشرب ولا يؤوبها سقف حتى يرجع. فخرج أبو جهل ومعه الحرث بن زيد بن أبي أنيسة وكان أبو جهل أخا عياش لأمه، فأتياه وهو في ألأطم فقالا: انزل فإن أمك لم يؤوها سقف بيت بعدك، وحلفت لا تأكل طعاماً ولا شراباً حتى ترجع إليها، ولم يزل يفتل منه أبو جهل في الذروة والغارب ويقول: أليس محمد يحثك على صلة الرحم؟ انصرف وبرّ بأمك وأنت على دينك حتى نزل فذهب معهما. فلما أخرجاه من المدينة وأوثقاه بنسعة وجلده كل منهما مائة جلدة ثم قدما به على أمه فقالت: والله ما أحلك من وثاقك حتى تكفر بالذي آمنت به. ثم تركوه موثقاً في الشمس فأعطاهم بعض الذي أرادوا، فأتاه الحرث بن زيد وقال: يا عياش، والله لئن كان الذي كنت عليه هدى لقد تركت الهدى، وإن كان ضلالة فقد دخلت الآن فيه. فغضب عياش من مقالته وقال له: هذا أخي - يعني أبا جهل - فمن أنت يا حارث؟ لله عليّ، إن وجدتك خالياً أن أقتلك. ثم إن عياشاً أسلم بعد هجرة رسول الله <span class="honorific"></span> وهاجر إلى المدينة واسلم الحرث بعده وهاجر وليس عياش يومئذ حاضراً ولم يشعر بإسلامه، فبينما هو يسير بظهر قباء إذ لقي الحرث بن زيد، فلما رآه حمل عليه فقتله فقال الناس: أي شيء صنعت؟ إنه قد أسلم. فرجع عياش إلى / رسول الله <span class="honorific"></span> فقال: كان من أمري وأمر الحرث ما علمت وإني لم اشعر بإسلامه حتى قتلته فنزلت"</span></hadeeth><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كان لمؤمن</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ما صح له ولا استقام، أو ما كان له فيما أتاه من ربه وعهد إليه، أو ما كان له في شيء من الأزمنة ذلك. والغرض بيان أن حرمه القتل كانت ثابتة من أول زمان التكليف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا خطأ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلاّ لهذا العذر وبهذا السبب فيكون مفعولاً له، أو إلاّ في حال الخطأ أو إلاّ قتلاً خطأ. قال أبو هاشم - وهو أحد رؤساء المعتزلة -: التقدير، وما كان لمؤمن أن يقتل مؤمناً فيبقى مؤمناً إلا أن يقتله خطأ فيبقى حينئذٍ مؤمناً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن قتل مؤمناً خطأ فتحرير</span><span class="ve">﴾</span></span> فعليه إعتاق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رقبة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي نسمة مؤمنة. والحر العتيق الكريم لأنّ الكرم في الأحرار كما أن اللؤم في العيبد ومنه عتاق الخيل والطير لكرامها، وحر الوجه أكرم موضع منه. وعبر عن النسمة بالرقبة كما عبر عنها بالرأس في قولهم: "فلان يملك كذا رأساً من الرقيق". <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ودية مسلمة إلى أهله</span><span class="ve">﴾</span></span> الدية من الودي كالشية من الوشي. والأصل ودية وهي مخصوصة ببدل النفس دون سائر المتلفات، وقد تستعمل في بدل الأطراف والأعضاء والمراد بالأهل الورثة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلاّ أن يصدقوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يتصدقوا فأدغمت التاء في الصاد. والتصدق الإعطاء والمراد ههنا العفو ومحله النصب على الظرف أو الحال والعامل.<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مسلمة</span><span class="ve">﴾</span></span> أو عليه كأنه قيل: يجب عليه الدية أو يسلمها إلاّ زمان التصدق أو إلاّ متصدقين. وههنا مسائل: الأولى القتل على ثلاثة أقسام: عمد وخطأ وشبه عمد. اما العمد فهو أن يقصد قتله بالسبب الذي يعلم إفضاءه إلى الموت سواء كان جارحاً أو لم يكن. وأما الخطأ فضربان: أحدهما أن يقصد رمي مشرك أو طائر فأصاب مسلماً، والثاني أن يظنه مشركاً بأن كان عليه شعار الكفار. فالأول خطأ في الفعل، والثاني خطأ في القصد. وأما شبه العمد فهو أن يضربه مثلاً بعصا خفيفة لا تقتل غالباً فيموت منه فهذا خطأ في القتل وإن كان عمداً في الضرب. الثانية قال أبو حنيفة: القتل بالمثقل ليس بعمد محض بل هو خطأ أو شبه عمد فيكون داخلاً تحت الآية فيجب في الدية والكفارة ولا يجب فيه القصاص. وقال الشافعي: إنه عمد محض يجب فيه القصاص حجة الشافعي أنه قتل عمد عدوان أما إنه قتل فبقوله تعالى لموسى:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:40" id="qr-nisabory-20-40">وقتلت نفساً فنجيناك من الغم</span><a class="vn" href="/quran/20/40" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>يعني القبطي إذ وكزه موسى فقضى عليه. وأما أنه عمد عدوان فظاهر لأن من ضرب رأس الإنسان بحجر الرحى أو صلبه أو غرقه أو خنقه ثم قال ما قصدت قتله عد ماجنا، وإذا ثبت أنه قتل عمد عدوان فهو يوجب القصاص لقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:178" id="qr-nisabory-2-178">كتب عليكم القصاص في القتلى</span><a class="vn" href="/quran/2/178" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وأن المقصود أن شرع القصاص صون الأرواح عن الإهدار والإهدار في المثقل كهو في المحدد، والعلم الضروري حاصل بأن التفاوت في آلة الإهدار غير معتبر. حجة أبي حنيفة قوله <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><span>"</span><hadeeth class="hadeeth"><span>"ألا إِنَّ قتيل العمد / والخطأ قتيل السوط والعصا فيه مائة من الإبل "</span></hadeeth><tafsir><span>هذا عام سواء كان السوط أو العصا صغيراً أو كبيراً، وأجيب بأن العصا والسوط يجب حملهما على الخفيف ليتحقق معنى الخطأ، فإن من ضرب رأس إنسان بقطعه جبل ثم قال: ما كنت أقصد قتله لم يعبأ بقوله. الثالثة قال أبو حنيفة: القتل العمد لا يوجب الكفارة لأنه شرط في الآية أن يكون القتل خطأ، وعند انتفاء الشرط لا يحصل المشروط. وقال الشافعي: يوجبها لما روي أن واثلة بن الأسقع قال: أتينا رسول الله <span class="honorific"></span> في صاحب لنا أوجب النار بالقتل فقال: اعتقوا عنه يعتق الله بكل عضو منه عضواً منه من النار. وأيضاً نص الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>على الكفارة في قتل الصيد عمداً في الحرم وفي الإحرام فأوجبها على الخاطىء بالاتفاق، فههنا نص على الخاطىء فبأن نوجبه على العامد كان أولى لأنه لما أخرج نفساً مؤمنة عن جملة الإحياء عمداً لزمه أن يدخل نفساً مثلها في جملة الأحرار لأن إطلاقها من قبل الرق كاحيائها من قبل أن الرقيق ممنوع من تصرف الأحرار كما أن الميت ممنوع من التصرف مطلقاً، ولتحقيق هذا المعنى أوجب أن تكون الرقبة كاملة الرق، وأن تكون سليمة عن عيب مخل بالعمل كهرم وعمى وجنون. الرابعة قال ابن عباس والحسن والشعبي والنخعي: لا تجزىء الرقبة إلاّ إذا صام وصلى لأنه تعالى أوجب تحرير الرقبة المؤمنة. والإيمان إما التصديق وإما العمل وإما المجموع وعلى التقديرات فالكل فائت عن الصبي. وقال الشافعي ومالك وأبو حنيفة والأوزاعي: يجزىء الصبي إذا كان أحد أبويه مسلماً لأن حكمه حكم المؤمن. الخامسة أنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أوجب الدية في القرآن ولم يبين كيفيتها وإنما عرفت من السنة. عن عمرو بن حزم</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أن النبي <span class="honorific"></span> كتب إلى أهل اليمن أن في النفس مائة من الإبل"</span></hadeeth><tafsir><span>. وهذه المائة إذا كان القتل خطأ مخمسة عشرون منها بنت مخاض وعشرون بنت لبون وعشرون ابن لبون وعشرون جذعة وعشرون حقة. وبه قال مالك لما روي عن ابن مسعود</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أن النبي <span class="honorific"></span> قضى في دية الخطأ بمائة من الإبل"</span></hadeeth><tafsir><span>وفصلها كما ذكرنا. وأبدل أبو حنيفة وأحمد أبناء اللبون بأبناء المخاض، لأن هذا الأقل متفق عليه والزائد منفي بالبراءة الأصلية. وقال غيرهما: أبناء المخاض غير معتبرة في باب الزكاة فيجب أن لا تعتبر في الدية التي سببها أقوى من السبب الموجب للزكاة. واتفقوا على أن الدية في العمد المحض مغلظة من ذلك التثليث في الإبل، وهو أن يكون ثلاثون حقة وثلاثون جذعة وأربعون خلفة في بطونها أولادها. ومنه الحلول على قياس أبدال سائر المتلفات خلاف دية الخطأ فإنها مؤجلة الثلث في السنة الأولى، والثلث الآخر في السنة / الثانية، والباقي في السنة الثالثة، استفاض ذلك عن الخلفاء الراشدين ولم ينكره أحد فكان إجماعاً. ومنه ثبوتها في ذمة الجاني لا تحملها العاقلة خلاف دية الخطأ فإنها تكون على العاقلة لما روي أن امرأتين من هذيل اقتتلنا فرمت إحداهما الأخرة بحجر، ويروى بعمود فسطاط. فقتلتها فقضى رسول الله <span class="honorific"></span> بالدية على عاقلة القاتلة. وهذه صورة شبه العمد، والتحمل في الخطأ أولى. وجهات التحمل ثلاث: القراب والولاء وبيت المال، والقرابة يعني بها العصبة الذين هم على حاشية النسب وهم الإخوة وبنوهم. وقال أبو حنيفة ومالك: يتحمل الآباء والبنون كغيرهم ويراعى الترتيب في العصبات فيقدم الأقرب فالأقرب، فإن كان فيهم وفاء إذا وزع عليهم لكثرتهم أو لقلة المال وإلاّ شاركهم الذين يلونهم ثم الذين يلونهم. وقال أبو بكر الأصم وجمهور الخوارج: الدية في الخطأ أيضاً تجب على القاتل كما أن تحرير الرقبة أيضاً عليه ويؤيده عطف الدية في الآية على التحرير. وأيضاً الجناية صدرت عنه فلا يعقل تضمين غيره كما في سائر الإتلافات. وتخصيص عموم القرآن بخبر الواحد غير جائز، وأجيب بإجماع الصحابة على ذلك. السادسة مذهب أكثر الفقهاء أن دية المرأة نصف دية الرجل بإجماع المعتبرين من الصحابة، ولأن المرأة في الميراث وفي الشهادة نصف الرجل فكذلك في الدية. وقال الأصم وابن علية: ديتها مثل دية الرجل لعموم قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن قتل مؤمناً</span><span class="ve">﴾</span></span>. السابعة إذا لم توجد الإبل فالواجب عند الشافعي في الجديد الرجوع إلى قيمة الإبل بالغة ما بلغت وإنما تقوم بغالب نقد البلد لما روي أن النبي <span class="honorific"></span> كان يقوّم الإبل على أهل القرى، فإذا غلت رفع قيمتها. وإذا هانت نقص من قيمتها، وقال أبو حنيفة: الواجب حينئذ ألف دينار أو عشرة آلاف درهم وعند مالك الدراهم اثنا عشر ألفاً. الثامنة لا فرق بين هذه الدية وبين سائر الأموال في أنه يقضي منها الدين وينفذ منها الوصية ويقسم الباقي بين الورثة على فرائض الله لما روي أن امرأة جاءت في أيام عمر تطلب نصيبها من دية الزوج فقال عمر: لا أعلم لك شيئاً إنما الدية للعصبة الذين يعقلون عنه. فشهد بعض الصحابة بأن رسول الله <span class="honorific"></span> أمر أن تورث الزوجة من دية زوجها فقضى عمر بذلك. وعن ابن مسعود: يرث كل وارث من الدية غير القائل. وعن شريك: لا يقضى من الدية دين ولا تنفذ وصية. وعن ربيعة: الغرة لأم الجنين وحدها وهذا خلاف الجماعة.</span><br/><span>واعلم أنّ الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ذكر في هذه الآية أن من قتل مؤمناً خطأ فعليه تحرير الرقبة وتسليم الدية ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن كان من قوم عدوّ لكم وهو مؤمن فتحرير رقبة مؤمنة</span><span class="ve">﴾</span></span> وسكت عن الدية. فالسكوت عن إيجاب الدية في هذه الصورة مع ذكرها فيما قبلها وفيما بعدها وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن كان من قوم من بينكم وبينهم ميثاق فدية مسلمة إلى أهله وتحرير رقبة مؤمنة</span><span class="ve">﴾</span></span> / يدل على عدم وجوب الدية ههنا. ثم المعنيّ بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قوم عدوّ لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> إما أن يكون أن هذا المقتول من سكان دار الحرب أو أنه ذو نسب منهم مع أنه في دار الإسلام، والثاني باطل بالإجماع لأن قتل هذا المسلم يوجب الدية ألبتة فتعين الأول. وإنما سقطت الدية لأن إيجاب الدية في قتل المسلم الساكن في دار الحرب محوج إلى أن يبحث الغازي عن كل شخص من أشخاص قطان دار الحرب هل هو من المسلمين أم لا، وذلك يوجب المشقة والنفرة عن الجهاد على أنه هو الذي أهدر دم نفسه بسبب اختيار السكنى فيهم. وأما الكفارة فإنها حق الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لأنه أهلك إنساناً مواظباً على طاعته فيلزمه إقامة آخر مقامه يمكنه المواظبة عليها. أما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن كان من قوم بينكم وبينهم ميثاق</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه قولان: أحدهما أنّ المراد الذمي؛ فعن ابن عباس هم أهل الذمة من أهل الكتاب. وعن الحسن هم المعاهدون ومنه الذمي؛ فعن ابن عباس هم أهل الذمة من أهل الكتاب. وعن الحسن هم المعاهدون وثانيهما أن المراد منه المسلم لأنه عطف على قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن كان من قوم عدوّ لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> والضمير فيه عائد إلى ما تقدم وهو المؤمن فكذا ههنا. واعترض عليه بلزوم عطف الشيء على نفسه لأنّ المؤمن المقتول خطأ سواء كان من أهل الحرب أو من أهل الذمة داخل تحت قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قتل مؤمناً خطأ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلاّ أنه أفرد المؤمن الساكن في دار الحرب لأن من حكمه سقوط ديته وههنا لا غرض في الإفراد فيكون تكراراً محضاً. وأيضاً لو كان المراد ذلك لما كانت الدية مسلمة إلى أهله كفار لا يرثونه ولكان كونه منهم مبهماً مجملاً لأنه لا يدري أنه منهم في أي أمر من الأمور بخلاف ما لو حمل كونه منهم على الوصف الذي وقع التنصيص عليه وهو حصول الميثاق بينهما. وأجيب بأنه لما أفرد حكم المؤمن المقتول في دار الحرب للغرض الذي ذكر، ثم أعاد ذكر المؤمن المقتول فيما بين المعاهدين تنصيصاً على الفرق بينه وبين ما قبله وتنبيهاً على التسوية بينه وبين المسلم المقتول في دار الإسلام. وأما أهله فهم المسلمون الذين تصرف ديته إليهم، وأما الإبهام فيزول إذا جعل "من" بمعنى "في" كما في الآية المتقدمة عليه. وههنا مسألة خلافية شرعية هي أن أبا حنيفة قال: دية الذمي مثل دية المسلم لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن كان</span><span class="ve">﴾</span></span> أي المقتول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قوم بينكم وبينهم ميثاق فدية</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال الشافعي: دية اليهودي والنصراني ثلث دية المسلم، ودية المجوسي ثلث خمسها هكذا روي من قضاء الصحابة. ولا يخفى أن استدلال أبي حنيفة لا يتم على الثاني من قول المفسرين في الآية، وعلى القول الأول أيضاً يجوز أن يكون المراد بالدية الثانية مقداراً مغايراً للأول، وههنا سؤال وهو أنه لم قدم تحرير الرقبة على الدية في الآية الأولى وفي الأخيرة عكس الترتيب؟ ويمكن أن يقال: الفائدة فيه أن يعلم أنه لا ترتيب / بين التحرير والدية، وأيضاً ليقع الافتتاح والاختتام بحق الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>. ويترتب على التحرير قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمن لم يجد</span><span class="ve">﴾</span></span> أي رقبة بمعنى لم يملكها ولا ما يتوصل به إليها فعليه صيام شهرين متتابعين. ومتى يعتبر الإعسار ليجوز له العدول إلى الصوم؟ الأصح عند الشافعي وقت الأداء، وعند بعضهم وقت الوجوب. وأما الشهران فهما هلاليان ألبتة. نعم لو ابتدأ في خلال الشهر تمم المنكسر ثلاثين. والمراد بالتتابع أن لا يفطر يوماً منهما، فلو أفطر ولو بالمرض وجب الاستئناف إلاّ أن يكون الفطر بحيض أو نفاس، وعن مسروق أن الصوم بدل من مجموع الرقبة والدية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">توبة من الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي شرع لكم ما شرع قبولاً من الله ورحمة منه من تاب الله عليه إذا قبل توبته. ومعنى التوبة عن الخطأ أنه لا يخلو من ترك احتياط ومن ندم وأسف على ما فرط منه. ويجوز أن يكون المعنى نقلكم من الرقبة إلى الصوم توبة منه أي تخفيفاً منه لأن التخفيف من لوازم التوبة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان الله عليماً</span><span class="ve">﴾</span></span> بأنه لم يقصد ولم يتعمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حكيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> محكم الفعل لا يؤاخذ الإنسان بما لا يختار ولا يتعمد. وعند المعتزلة معنى الحكيم أن أفعاله واقعة على قانون الحكمة وقضية العدالة. ثم لما ذكر حكم القتل الخطأ أردفه ببيان حكم القتل العمد وله أحكام وجوب الدية والكفارة عند غير أبي حنيفة ومالك والقصاص كما مر في البقرة، فلا جرم اقتصر ههنا على بيان ما فيه من الإثم والوعيد، ولا يخفى ما في الآية من التخويف والتهديد فلا جرم تمسكت الوعيدية بها في القطع بخلود الفاسق في النار. وأجيب بوجهين: الأول إجماع المفسرين على أنها نزلت في كافر قتل مؤمناً. روى الكلبي عن أبي صالح عن ابن عباس</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أن مقيس بن ضبابة وجد أخاه قتيلاً في بني النجار وكان مسلماً، فأتى رسول الله <span class="honorific"></span> فذكر له ذلك، فأرسل رسول الله <span class="honorific"></span> معه رسولاً من بني فهر وقال له: ائت بني النجار فاقرأهم السلام وقل لهم: إنّ رسول الله <span class="honorific"></span> يأمركم إن علمتم قاتل هشام بن ضبابة أن تدفعوه إلى أخيه فيقتص منه، وإن لم تعلموا له قاتلاً أن تدفعوا إليه ديته، فأبلغهم الفهري ذلك عن النبي <span class="honorific"></span> فقالوا: سمعاً وطاعة لله ولرسوله، والله ما نعلم له قاتلاً ولكنا نؤدي إليه ديته فأعطوه مائة من الإبل ثم انصرفا راجعين إلى المدينة وبينهما وبين المدينة قريب، فأتى الشيطان مقيساً فوسوس إليه فقال: أي شيء صنعت تقبل دية أخيك فيكون عليك مسبة؟ اقتل الذي معك فتكون نفس مكان نفس وفضل الدية. فرمى الفهري بصخرة فشدخ رأسه ثم ركب بعيراً منها وساق بقتيها راجعاً إلى مكة كافراً وجعل يقول في شعره:</span><br/><span>*قتلت به فهراً وحملت عقله * سراة بني النجار أرباب فارغ*</span><br/><span>*وأدركت ثأري واضطجعت مؤسداً * وكنت إلى الأوثان أول راجع"</span></hadeeth><span>.</span><br/><span><tafsir><span>فنزلت الآية فيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يقتل مؤمناً متعمداً</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم أهدر النبي <span class="honorific"></span> دمه يوم فتح مكة فأدركه الناس بالسوق فقتلوه. الوجه الثاني أنه يجوز عندنا أن يخلف الله وعيد المؤمنين فإن خلف الوعيد كرم. وضعف الوجه الأول بأنّ العبرة بعموم اللفظ لا بخصوص السبب، وبأن ما قبل الآية وما بعدها في نهي المؤمن عن قتل المؤمن فكذا هذه الآية، وبأن ترتيب الحكم علىالوصف المناسب مشعر بالعلية فيجب أن يكون الموجب لهذا الوعيد هو مجرد القتل العمد، وبأن الكفر بالاستقلال موجب لهذا الوعيد فأي فائدة في ضم القتل إليه؟ وإذا لا أثر للقتل في هذه الصورة فيكون الكلام جارياً مجرى قول القائل "إنّ من تنفس لجزاؤه جهنم" وزيف الوجه الثاني بأن الوعيد قسم من أقسام الخبر. وإذا جاز الكذب فيه لغرض إظهار الكرم فلم لا يجوز في القصص والأخبار وغير ذلك لغرض المصلحة؟ وفتح هذا الباب يفضي إلى الطعن في الشرائع. قال القفال: الآية تدل على أنّ جزاء القتل العمد هو ما ذكر. وقد يقول الرجل لغيره: جزاؤك أني أفعل بك كذا إلاّ أني لا أفعله. ولا يخفى ضعف هذا الجواب أيضاً لدلالة سائر الآيات كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:123" id="qr-nisabory-4-123">من يعمل سوءاً يجز به</span><a class="vn" href="/quran/4/123" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span/></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="99:8" id="qr-nisabory-99-8">ومن يعمل مثقال ذرة شراً يره</span><a class="vn" href="/quran/99/8" target="_blank" title="سورة الزلزلة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>على أنه يوصل الجزاء إلى المستحقين، ولأن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وغضب الله عليه ولعنه وأعدّ له عذاباً عظيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> صريح في أنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>سيفعل به ذلك لا سيما وقد أخبر عنه بلفظ الماضي ليعلم أنه كالواقع. ولتأكد هذه المعاني نقل عن ابن عباس أن توبة من أقدم على القتل العمد العدوان غير مقبولة. وعن سفيان كان أهل العلم إذا سألوا قالوا: لا توبة له. وحمله الجمهور على التغليظ والتشديد وإلاّ فكل ذنب ممحوّ بالتوبة حتى الشرك. هذا عند المعتزلة، وعند الأشاعرة كل الذنوب يحتمل العفو إلاّ الشرك لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:48" id="qr-nisabory-4-48">ويغفر ما دون ذلك لمن يشاء</span><a class="vn" href="/quran/4/48" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>.</span><br/><span>ثم بالغ في تحريم قتل المؤمن فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا إذا ضربتم في سبيل الله فتبيّنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لتفعل ههنا بمعنى الاستفعال أي اطلبوا بيان الأمر وثباته ولا تتهوّكوا فيه عن غير روية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تقولوا لمن ألقى إليكم السلام</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو والسلم بمعن الاستسلام، وقيل الإسلام، وقيل التحية يعني سلام أهل الإسلام. قال السدي:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"بعث رسول الله <span class="honorific"></span> أسامة بن زيد على سرية، فلقي مرداس بن نهيك رجلاً من أهل فدك أسلم ولم يسلم من قومه غيره وكان يقول لا إله إلاّ الله محمد رسول الله <span class="honorific"></span> ولم يهرب ثقة بإسلامه، فقتله أسامة واستاق غنماً كانت معه. فلما قدم على رسول الله <span class="honorific"></span> اخبره فقال: قتلت رجلاً يقول لا إله إلاّ الله. فقال: يا رسول الله إنما تعوذ من القتل. فقال: كيف أنت إذا خاصمك يوم القيامة بلا إله إلاّ الله؟ قال: فما زال يردّدها عليّ أقتلت رجلاً وهو يقول لا إله إلاّ الله حتى تمنيت لو أنّ إسلامي / كان يومئذٍ فنزلت الآية"</span></hadeeth><tafsir><span>. وقد روى الكلبي وقتادة مثل ذلك. وقال الحسن:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"إنّ أصحاب النبي <span class="honorific"></span> خرجوا يتطرّفون فلقوا المشركين فهزموهم فشذ منهم رجل فتبعه رجل من المسلمين وأراد متاعه، فلما غشيه بالسنان قال: إني مسلم فكذبه ثم أوجره السنان فقتله وأخذ متاعه وكان قليلاً، فرفع ذلك إلى النبي <span class="honorific"></span> فقال: قتلته بعد ما زعم أنه مسلم. قال: يا رسول الله إنما قالها متعوّذاً. قال: فهلاّ شققت عن قلبه؟ قال: لم؟ قال: لتنظر أصادق هو أم كاذب. قال: وكنت أعلم ذلك يا رسول الله؟ قال: ويلك إنك لم تكن لتعلم ذلك إنما يبين عنه لسانه. قال: فما لبث القاتل أن مات فدفن فأصبح وقد وضع إلى جنب قبره. قال: ثم عادوا فحفروا له فأمكنوا ودفنوه فأصبح وقد وضع إلى جنب قبره مرتين أوثلاثاً. فلما رأو أنّ الأرض لا تقبله ألقوا عليه الحجارة"</span></hadeeth><tafsir><span>. قال الحسن: إنّ الأرض تجن من هو شر منه ولكن وعظ القوم أن لا يعودوا. وعن سعيد بن جبير قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"خرج المقداد بن الأسود في سرية فإذا هم برجل في غنيمة له فأرادوا قتله فقال: لا إله إلاّ الله. فقتله المقداد. فقيل له: أقتلته وقد قال لا إله إلاّ الله؟ فقال: ودّ لو فرّ بأهله وماله. فلما قدموا على رسول الله <span class="honorific"></span> ذكروا ذلك له فنزلت"</span></hadeeth><tafsir><span>. قال القفال: ولا منافاة بين هذه الروايات، فلعلها نزلت عند وقوعها بأسرها فكان كل فريق يظن أنها نزلت في واقعته. وعن أبي عبيدة قال: قال رسول الله <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"إذا أشرع أحدكم الرمح إلى الرجل فإن كان سنانه عند نقرة نحره فقال لا إله إلا الله فليرفع عنه الرمح "</span></hadeeth><tafsir><span>قال الفقهاء: توبة الزنديق مقبولة لإطلاق هذه الآية. وقال أبو حنيفة: إسلام الصبي يصح لإطلاق الآية. وقال الشافعي: لا يصح وإلاّ لوجب عليه لأنه لو لم يجب لكان ذلك إذناً في الكفر وهو غير جائز، لكنه غير واجب عليه لقوله <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><span>"</span><hadeeth class="hadeeth"><span>"رفع القلم عن ثلاث عن الصبي حتى يبلغ "</span></hadeeth><tafsir><span>وقال أكثر الفقهاء: لو قال اليهودي أو النصراني أنا مؤمن أو مسلم لا يحكم بإسلامه لأنه يعتقد أن الإيمان والإسلام هو دينه. ولو قال لا إله إلاّ الله محمد رسول الله <span class="honorific"></span> فلا يحصل الجزم بإسلامه لأنّ منهم من يقول إنه رسول العرب وحدهم ومنهم من يقول إنّ محمداً الذي هو الرسول الحق المنتظر بعد، فلا بد أن يعترف بأن الدين الذي كان عليه باطل، وأن الدين الذي هو موجود فيما بين المسلمين حق. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تبتغون عرض الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال أبو عبيدة: جميع متاع الدنيا عرض بفتح الراء. يقال: إنّ الدنيا عرض حاضر / يأخذ منها البر والفاجر، سمي عرضاً لأنه عارض زائل غير باقٍ، ومنه العرض لمقابل الجوهر لقلة ثباته كما قيل: العرض لا يبقى زمانين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فعند الله مغانم كثيرة</span><span class="ve">﴾</span></span> يغنمكموها تغنيكم عن قتل رجل يظهر الإسلام متعوّذاً به لتأخذوا ماله. وقيل: يريد ما أعدّ لعباده من حسن الثواب في الآخرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك كنتم من قبل</span><span class="ve">﴾</span></span> اختلفوا في وجه الشبه فقال الأكثرون: يريد أنكم أول ما دخلتم في الإسلام سمعت منكم كلمة الشهادة فحقنت دمائكم وأموالكم من غير انتظار الاطلاع على مواطأة قلوبكم لألسنتكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمنّ الله عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالاستقامة والاشتهار بالإيمان وأن صرتم أعلاماً فيه، فعيلكم أن تفعلوا بالداخلين في الإسلام ما فعل بكم. واعترض بأن لهم أن يقولوا ما كان إيماننا مثل إيمان هؤلاء لأنا آمنا بالاختيار وهؤلاء أظهروا الإيمان تحت ظلال السيوف، فكيف يمكن تشبيه أحدهما بالآخر؟ وعن سعيد بن جبير: المراد أنكم كنتم تخفون إيمانكم عن قومكم كما أخفى إيمانه هذا الراعي عن قومه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمنّ الله عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span> بإعزازكم حتى أظهرتم دينكم. وأورد عليه أن إخفاء الإيمان ما كان عاماً فيهم. وفي التفسير الكبير: المراد أنكم في أول الأمر إنما حدث فيكم ميل ضعيف بأسباب ضعيفة إلى الإسلام فمنّ الله عليكم بتقوية ذلك الميل وتزايد نور الإيمان، فكذا هؤلاء قد حدث لهم ميل ضعيف إلى الإسلام بسبب هذا الخوف فاقبلوا منهم إيمانهم إلى أن تتكامل رغبتهم فيه. وقيل: إنّ قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمنّ الله عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span> منقطع عما تقدمه. وذلك أن القوم لما نهاهم عن قتل من تكلّم بلا إله إلاّ الله ذكر أن الله من عليكم بأن قبل توبتكم عن ذلك الفعل المنكر، ثم أعاد الأمر بالتبين مبالغة في التحذير، ثم حذر عن الإضمار خلاف الإظهار فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّ الله كان بما تعملون خبيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه من الوعيد ما فيه.</span><br/><span>ولما عاتبهم الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>على ما صدر منهم وبدر عنهم كان مظنة أن يقع في قلبهم أن الأولى الاحتراز عن الجهاد فذكر من فضل الجهاد ما يزيح علّتهم ويزيد رغبتهم، أو نقول: لما نهاهم عما نهاهم أتبعه فضيلة الجهاد ليبلغوا في الاحتراز عما يوجب خللاً في هذا المنصب الجليل فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يستوي القاعدون</span><span class="ve">﴾</span></span> عن زيد بن ثابت قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"كنت عند النبي <span class="honorific"></span> حين نزلت عليه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يستوي القاعدون من المؤمنين والمجاهدون في سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يذكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولى الضرر</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال ابن أم مكتوم: فكيف وأنا أعمى لا أبصر؟ قال زيد: فتغشّى النبي <span class="honorific"></span> في مجلسه الوحي فاتكأ على فخذي؛ فوالذي نفس بيده لقد ثقل عليّ حتى خشيت أن يرضها ثم سري عنه فقال: اكتب: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يستوي القاعدون من المؤمنين غير أولى الضرر والمجاهدون</span><span class="ve">﴾</span></span> فكتبتها"</span></hadeeth><tafsir><span>. رواه البخاري. والمراد بالضرر النقصان سواء كان في البنية كعمى وعرج ومرض أو بسبب عدم الأهبة. من قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غير</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنصب فعلى الاستثناء من القاعدين أو / على الحال عنهم، ومن قرأ بالرفع فعلى أنه صفة للقاعدين ويجوز أن يكون غير صفة للمعرفة كما سبق في تفسير</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="1:7" id="qr-nisabory-1-7">غير المغضوب عليهم</span><a class="vn" href="/quran/1/7" target="_blank" title="سورة الفاتحة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقرىء بالجر على أنه صفة للمؤمنين. قال الزجاج: ويجوز أن يكون رفعأً على جهة الاستثناء والمعنى لا يستوي القاعدون والمجاهدين، إلاّ أولي الضرر فإنه يساوون المجاهدين بدليل قوله <span class="honorific"></span> عند انصرافه من بعض غزواته</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"لقد خلفتم بالمدينة أقوماً ما سرتم مسيراً ولا قطعتم وادياً إلا كانوا معكم أولئك أقوام حبسهم العذر"</span></hadeeth><tafsir><span>وعنه <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>" إذا مرض العبد قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: اكتبوا لعبدي ما كان يعمله في الصحة إلى أن يبرأ "</span></hadeeth><tafsir><span>. ويعلم منه أن صحة النية وخلوص الطوية لها مدخل عظيم في قبول الأعمال. وذكروا في معنى قوله:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>" نية المؤمن أبلغ من عمله "</span></hadeeth><tafsir><span>أنّ ما ينويه المؤمن أبلغ من عمله إذ ما ينويه المؤمن من دوامه على الإيمان والأعمال الصالحة لو بقي أبداً خير من عمله الذي أدركه في مدة حياته. قيل: إنه قدّم ذكر النفس على المال في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:111" id="qr-nisabory-9-111">إنّ الله اشترى من المؤمنين أنفسهم وأموالهم</span><a class="vn" href="/quran/9/111" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وههنا أخر لأنّ النفس أشرف من المال. فالمشتري قدم ذكر النفس تنبيهاً على أنّ الرغبة فيها أشد، والبائع أخر تنبيهاً على أنّ المماكسة فيها أشد فلا يرضى ببذلها، إلاّ في آخر الأمر. وفائدة نفي الاستواء ومعلوم أن القاعد بغير عذر والمجاهد لا يستويان تبيين ما بينهما من التفاوت ليهتم القاعد للجهاد ويترفع بنفسه عن انحطاط مرتبته فيجاهد كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:9" id="qr-nisabory-39-9">هل يستوي الذين يعلمون والذين لا يعلمون</span><a class="vn" href="/quran/39/9" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>تحريكاً للجاهل لينهض بنفسه عن صفة الجهل إلى شرف العلم. ثم إن عدم الاستواء يحتمل الزيادة والنقصان فأوضح الحال بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فضل الله المجاهدين</span><span class="ve">﴾</span></span> كأنه قيل: مالهم لا يستوون؟ فأجيب بذلك. وانتصب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">درجة</span><span class="ve">﴾</span></span> على المصدر لأن الدرجة بدل على التفضيل. وقيل: حال أي ذوي درجة. وقيل: بنزع الخافض أي بدرحة. وقيل: على الظرف أي في درجة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكلا</span><span class="ve">﴾</span></span> وكل فريق من القاعدين والمجاهدين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعد الله الحسنى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي المثوبة الحسنى وهي الجنة. قال الفقهاء: فيه دليل على أن فرض الجهاد على الكفاية إذ لو كان واجباً على التعيين لم يكن القاعد أهلاً للوعد. وانتصب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أجراً</span><span class="ve">﴾</span></span> بفضل لأنّ التفضيل يدل على الأجر. وههنا سؤال وهو أنه لم ذكر أولاً درجة وثانياً درجات؟ وأجيب بأن اللام في قوله أوّلاً على القاعدين للعهد والمراد بهم أولو الضرر، وقوله ثانياً على القاعدين للأصحاء الذين أذن لهم في التخلف اكتفاء بغيرهم لأن الغزو / فرض كفاية. وقيل: المراد بالدرجة جنسها الذي يشمل الكثير بالنوع وهي الدرجات الرفيعة والمنازل الشريفة والمغفرة والرحمة. وقيل: المراد بالدرجة والغنيمة في الدنيا، وبالدرجات مراتب الجنة. قيل: المراد بالمجاهد الأول صاحب الجهاد الأصغر وهو الجهاد بالنفس والمال، وبالمجاهد الثاني صاحب الجهاد الأكبر وهو المجاهد بالرياضة والأعمال. واستدلت الشيعة ههنا بأنّ علياً</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>أفضل من أبي بكر وغيره من الصحابة لأنه بالنسبة إليهم مجاهد وهم بالإضافة إليه قاعدون بما اشتهر من وقائعه وأيامه وشجاعته وحماسته. أجاب أهل السنة بأنّ جهاد أبي بكر بالدعوة إلى الدين وهو الجهاد الأكبر وحين كان الإسلام ضعيفاً والاحتياج إلى المدد شديداً، وأما جهاد علي فإنما ظهر بالمدينة في الغزوات وكان الإسلام في ذلك الوقت قوياً. والحق أنه لا تدل الآية إلاّ على تفضيل المجاهدين على القاعدين، أما على تفضيل المجاهدين بعضهم على بعض فلا. قالت المعتزلة: ههنا قد ظهر من الآية أنّ التفاوت في الفضل بحسب التفاوت في العمل، فعلة الثواب هو العمل ولهذا سمي أجراً. وأجيب بأنّ العمل على الثواب لكن لا لذاته بل يجعل الشاعر ذلك العمل موجباً له. قالت الشافعية: الاشتغال بالنوافل أفضل من الاشتغال بالنكاح لأنّ قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفضل الله المجاهدين</span><span class="ve">﴾</span></span> عام يشمل الجهاد الواجب والمندوب وهو الزائد على قدر الكفاية، والمشتغل بالنكاح قاعد، فالاشتغال بالجهاد المندوب أفضل منه بالنكاح.</span><br/><span>ثم لما ذكر ثواب المجاهدين أتبعه وعيد القاعدين الراضين بالسكون في دار الكفر فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّ الذين توفاهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وأنه يحتمل أن يكون ماضياً فيكون إخباراً عن حال قوم انقرضوا ومضوا. عن عكرمة عن ابن عباس قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"كانوا قوماً من المسلمين بمكة فخرجوا في قوم من المشركين في قتال فقتلوا معهم فنزلت الآية"</span></hadeeth><tafsir><span>. ويحتمل أن يكون مستقبلاً بحذف إحدى التاءين فيكون الوعيد عاماً في كل من كان بهذه الصفة. قال الجمهور: معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تتوفاهم</span><span class="ve">﴾</span></span> تقبض أرواحهم عند الموت. ولا منافاة بينه وبين قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:42" id="qr-nisabory-39-42">الله يتوفّى الأنفس</span><a class="vn" href="/quran/39/42" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span/></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="32:11" id="qr-nisabory-32-11">قل يتوفاكم ملك الموت</span><a class="vn" href="/quran/32/11" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>لأنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>هو المتوفى والفاعل لكل الأشياء بالحقيقة إلاّ أن الرئيس المفوّض إليه هذا العمل ملك الموت وسائر الملائكة أعوانه. وعن الحسن: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">توفاهم الملائكة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يحشرونهم إلى النار. أما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظالمي أنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فمنصوب على الحال عن مفعول توفي والإضافة فيه لفظية ولذا لم تفد تعريفاً فصح وقوعه حالاً. والظلم قد يراد به الشرك</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:13" id="qr-nisabory-31-13">إنّ الشرك لظلم عظيم</span><a class="vn" href="/quran/31/13" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فالمراد أنهم ظالمون أنفسهم بنفاقهم وكفرهم وتركهم الهجرة. وقد يراد به المعصية</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:32" id="qr-nisabory-35-32">فمنهم ظالم لنفسه</span><a class="vn" href="/quran/35/32" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فالمراد الذين أسلموا في دار الكفر وبقوا هناك غير مهاجرين إلى دار / الإسلام حين كانت الهجرة فريضة. وفي خبر "إنّ" وجوه: الأول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا فيم كنتم</span><span class="ve">﴾</span></span> والعائد محذوف للدلالة أي قالوا لهم. الثاني <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأولئك</span><span class="ve">﴾</span></span> فيكون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span> حالاً من الملائكة بتقدير "قد". الثالث إنّ الخبر محذوف وهو هلكوا. ثم فسر الهلاك بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا فيم كنتم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي في أي شيء كنتم من أمر دينكم؟ والمراد التوبيخ على ترك الجهاد والرضا بالسكنى في دار الكفر وهو بالحقيقة النعي عليهم بأنهم ليسوا من الدين في شيء، ولهذا لم يجيبوا بقولهم كنا في كذا أو لم نكن في شيء بل أجابوا بقولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كنا مستضعفين</span><span class="ve">﴾</span></span> اعتذاراً مما وبخوا به واعتلالاً بأنهم ما كانوا قادرين على المهاجرة من أرض مكة حتى يكونوا في شيء. ثم إنّ الملائكة لم يقبلوا منهم هذا العذر فبكتوهم قائلين: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم تكن أرض الله واسعة فتهاجروا فيها</span><span class="ve">﴾</span></span> أرادوا أنكم كنتم قادرين على الخروج من مكة إلى بعض البلاد التي لا تمتنعون فيها من إظهار دينكم كما فعل المهاجرون إلى أرض الحبشة. ثم استثنى من أهل الوعيد المستضعفين من الرجال والنساء والولدان. فسئل لم عدّ الولدان في جملة المستثنين من أهل الوعيد، ومن حق الاستثناء أن يدخل فيه المستثنى لو لم يخرج وليس الولدان من أصحاب الوعيد لأنهم ليسوا من أهل التكليف؟ وأجيب بأنّ المراد بالولدان العبيد والإماء البالغون، أو المراد المراهقون الذين عقلوا ما يعقل الرجال والنساء حتى يتوجه التكليف عليهم فيما بينهم وبين الله. سلمنا أن المراد بهم الأطفال لكن السبب في سقوط الوعيد هو العجز وإنه حاصل في الولدان فحسن استثناؤهم بهذا الوجه. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يستطيعون</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل في موضع الحال، والأصح أنه صفة للمستضعفين. وإنما جاز ذلك والجمل نكرات لأنّ المعرف تعريف الجنس قريب من المنكر. والمعنى أنّ العاجزين هم الذين لا يقدرون على حيلة ولا نفقة، أو يكون بهم مرض، أو كانوا تحت قهر قاهر يمنعهم عن المهاجرة. ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يهتدون سبيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يعرفون الطريق ولا يجدون من يدلّهم على الطريق. وإنما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأولئك عسى الله أن يعفو عنهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بكلمة الإطماع تنبيهاً على أن ترك الهجرة أمر مضيق لا توسعة فيه حتى إن المضطر من حقه أن يعفو الله عنه بل يكون من العفو على ظن وحسبان لا على جزم وإيقان، فربما ظن الإنسان بنفسه أنه عاجز ولا يكون في الواقع كذلك لأنّ الفطام عن المألوف شديد والفراق عن الأوطان شاق، فلعل حب الوطن يحمله على تأويل غير سديد. ومع قيام هذا الاحتمال أنى يحصل الجزم بالعفو هذا من جانب العبد. وأما من الرب فعسى إطماع وإطماع الكريم إيجاب. فالجزم بالعفو حاصل إلا أنّه يرد على لفظ العفو أنه لا يتقرر إلاّ مع الذنب ولا ذنب مع العجز وجوابه أيضاً يخرج مما قلنا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان الله عفوأً غفوراً</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الزجاج: أي كان في الأزل موصوفاً بهذه الصفة، أو أنه مع جميع العباد بهذه الصفة أي أنه عادة أجراها في حق غيره. وأيضاً لو قال إنه عفو غفور كان / إخباراً عن كونه كذلك وحيث قال كان دل على أنه إخبار وقع مخبره على وفقه فكان أدل على كونه حقاً وصدقاً. قالت الأشاعرة: أخبر عن العفو والمغفرة مطلقاً غير مقيد بحال التوبة فدل على أن العفو مرجو من غير التوبة. قال ابن عباس في رواية عطاء:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"كان عبد الرحمن بن عوف يخبر أهل مكة بما ينزل فيهم من القرآن، فكتب إليهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنّ الذين توفاهم الملائكة</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية. فلما قرأها المسلمون قال ضمرة بن جندب الليثي لبنيه - وكان شيخاً كبيراً - احملوني فإني لست من المستضعفين وإني لأهتدي إلى الطريق. فحمله بنوه على سرير متوجهاً إلى المدينة، فلما بلغ التنعيم أشرف على الموت فصفق بيمينه على شماله وقال: اللهم هذه لك وهذه لرسولك أبايعك على ما بايعك به رسول الله <span class="honorific"></span> ومات حميداً. فبلغ خبره أصحاب النبي <span class="honorific"></span>: فقالوا: لو وافى المدينة لكان أتم أجراً فأنزل الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فيه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يهاجر في سبيل الله يجد في الأرض مراغماً</span><span class="ve">﴾</span></span>"</span></hadeeth><tafsir><span>أي مذهباً ومهرباً ومضطرباً قاله الفراء. وفي الكشاف يقال: راغمت الرجل إذا فارقته وهو يكره مفارقتك لمذلة تلحقه بذلك وأصله من الرغام وهو التراب فإنهم يقولون: رغم أنفه يريدون أنه وصل إليه شيء يكرهه، وذلك لأنّ الأنف عضو في غاية العزة والتراب في غاية الذلة. ويمكن أن يقال: إنّ من فارق أهل بلدته فإذا استقام أمره في بلدة أخرى رغمت أنوف أهل بلدته بسبب سوء معاملتهم معه.</span><br/><span>واعلم أنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لما رغب في الهجرة ذكر بعده ما لأجله يمتنع الإنسان عن هجرة الوطن، وبين الجواب عنه والمانع أمران: الأوّل أن يكون له في وطنه نوع رفاهية وراحة فيخاف زوال ذلك عنه فأجاب الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عنه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يهاجر</span><span class="ve">﴾</span></span> كأنه قيل للمكلف إن كنت تكره الهجرة عن وطنك خوفاً من أن تقع في المشقة والمحنة في السفر فلا تخف فإنّ الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يعطيك من النعم الجليلة والمراتب السنية في مهاجرك ما يكون سبباً لرغم أنوف أعدائك، ويصير سبباً لسعة عيشك، وإنما قدم في الآية ذكر رغم الأعداء على ذكر سعة العيش لأن ابتهاج المهاجر بدولته من حيث إنها سبب رغم آناف الأعداء أشد من ابتهاجه بها من حيث إنها سبب سعة رزقه وعيشه. المانع الثاني أن الإنسان يقول: إن خرجت من بيتي في طلب العمل والجهاد والمهاجرة إلى الله ورسوله، وفي معناه كل غرض ديني من طلب علم أو حج أو فرار إلى بلد يزداد فيه طاعة أو قناعة وزهداً في الدنيا وابتغاء رزق طيب، فربما وصلت إليه وربما لم أصل إليه، فالأولى أن لا أضيع الرفاهية الحاضرة لطلب شيء مظنون، فأجاب الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عنه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يخرج من بيته مهاجراً إلى الله ورسوله ثم يدركه الموت فقد وقع أجره على الله</span><span class="ve">﴾</span></span> قال بعضهم: ثبت له أجر قصده وأجر القدر الذي أتى به من ذلك العمل، وأما أجر تمام العمل فمحال. والصحيح أن المراد من قصد طاعة / ثم عجز عن إتمامها فإن له ثواب تمام تلك الطاعة كما روي عن رسول الله <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"إن المريض إذا عجز عما كان يفعله من الطاعة في حال الصحة كتب له ثواب مثل ذلك إلى أن يبرأ"</span></hadeeth><tafsir><span>. وأيضاً من المعلوم أن كل من أتى بعمل فإنه يجد الثواب المرتب على ذلك القدر فلا يبقى في الآية فائدة الترغيب. وأيضاً لا تكون الآية جواباً عن قول الصحابة في ضمرة لو وافى المدينة لكان أتم أجراً. قالت المعتزلة: في الآية دليل على أن العمل يوجب الثواب على الله لأن الوقوع والوجوب السقوط. قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:36" id="qr-nisabory-22-36">فإذا وجبت جنوبها</span><a class="vn" href="/quran/22/36" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أي وقعت وسقطت ولفظ الأجر وكلمة "على" يؤكدان ما قلنا، وأجيب بأنا لا ننازع في أن الثواب يقع ألبتة لكن بحكم الوعد والعلم والتفضل والكرم. واستدل بعض الفقهاء بالآية على أن الغازي، إذا مات في الطريق وجب سهمه في الغنيمة كما وجب أجره، وُردَّ بأن قسم الغنيمة يتوقف على حيازتها بخلاف الأجر. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان الله غفوراً رحيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> يغفر ما كان منه من القعود إلى أن خرج ويرحمه بإكمال أجر المجاهدين. ومما يفتقر المجاهد إليه معرفة كيفية أداء الصلاة في زمان الخوف والاشتغال بمحاربة العدو فلا جرم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا ضربتم في الأرض فليس عليكم جناح أن تقصروا من الصلاة</span><span class="ve">﴾</span></span> يقال: قصر صلاته وأقصرها وقصرها بمعنى. ولفظ القصر مشعر بالتخفيف إلاّ أنه ليس صريحاً في أن التخفيف في كمية الركعات أو كيفية أدائها. والجمهور على أن المراد القصر في العدد وهو أن كل صلاة تكون في الحضر أربع ركعات وهي الظهر والعصر والعشاء فإنها تصير في السفر ركعتين، ويبقى المغرب والصبح بحالهما، وعن ابن عباس:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"فرض الله صلاة الحضر أربعاً، وصلاة السفر ركعتين، وصلاة الخوف ركعة على لسان نبيكم"</span></hadeeth><tafsir><span>. وعنه أيضاً أن المراد التخفيف في كيفية الأداء كما يؤتى به عند شدة التحام القتال من الصلاة مع تلطخ الثوب بالدم ومن الإيمان مقام الركوع والسجود ويؤكد هذا الرأي بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن خفتم أن يفتنكم الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن خوف فتنة العدو لا يزول فيما يؤتى بركعتين على تمام أوصافهما، وإنما يزول بالتجوز والتخفيف فيهما. حجة الجمهور ما روي عن يعلى بن أمية أنه قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"قلت لعمر بن الخطاب: كيف نقصر وقد أمنا وقال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليس عليكم جناح أن تقصروا من الصلاة إن خفتم</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ فقال عمر: عجبت مما عجبت منه فسألت النبي <span class="honorific"></span> فقال: صدقة تصدق الله بها عليكم فاقبلوا صدقته"</span></hadeeth><tafsir><span>. فهذا الخبر يدل على أنهم فهموا من القصر التخفيف في أعداد الركعات ويؤيده حديث ذي اليدين: "أقصرت الصلاة أم نسيت؟" وأيضاً القصر بمعنى تغيير هيئة الصلاة يجيء بعد ذلك، فحمل الكلام على ما لا يلزم من التكرار أولى. أما تقييد القصر بحالة الخوف فلأن الآية نزلت على غالب أسفار النبي <span class="honorific"></span> وأكثرها لم يخل عن خوف قتال الكفار فلا يمكن الاستدلال بمفهومها على عدم جواز القصر في حالة الأمن ولا في حالة الخوف بسبب آخر، على أن / كل محنة وبلية وشدة فهي فتنة. ثم إن الشافعي قال: القصر رخصة كسائر رخص السفر فإن شاء أتم وإن شاء قصر لأن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا جناح عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span> مشعر بعدم الوجوب، ولما روي أن عائشة</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ا قالت:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"اعتمرت مع رسول الله <span class="honorific"></span> من المدينة إلى مكة، فلما قدمت مكة قلت: يا رسول الله بأبي وأمي قصرت. وأتممت وصمت وأفطرت. فقال: أحسنت يا عائشة وما عاب عليّ"</span></hadeeth><tafsir><span>. وكان عثمان يتم ويقصر وما ظهر إنكار من الصحابة عليه. وقال أبو حنيفة: القصر واجب فإنّ صلى المسافر أربعاً ولم يقعد في الثنتين فسدت صلاته لما روي عن ابن عباس قال: كان النبي <span class="honorific"></span> إذا خرج مسافراً صلى ركعتين، ولقوله <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"فاقبلوا صدقته"</span></hadeeth><tafsir><span>وظاهر الأمر للوجوب. وعن عائشة: أول ما فرضت الصلاة فرضت ركعتين فأقرت في السفر وزيدت في الحضر. قال صاحب الكشاف: فإن قلت: فما تصنع بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فليس عليكم جناح أن تقصروا</span><span class="ve">﴾</span></span> قلت: كأنهم ألفوا الإتمام فكانوا مظنة لأن يخطر ببالهم أن عليهم نقصاناً في القصر فنفي عنهم الجناح لتطيب أنفسهم بالقصر ويطمئنوا إليه. وأجيب بأن هذا الاحتمال إنما يخطر ببالهم إذا قال الشارع لهم رخصت لكم في هذا القصر، أما إذا قال أوجبت عليكم هذا القصر. وحرمت عليكم الإتمام وجعلته مفسداً لصلاتكم فلا يخطر هذا الاحتمال ببال عاقل. وحديث ابن عباس إنما يدل على كون القصر مشروعاً لا على أن الإتمام غير جائز، وخبر عائشة لا تعاضده الآية لأن تقرير الصلاة على ركعتين لا يطلق عليه لفظ القصر. ثم إن بعض الظاهريين زعموا أن قليل السفر وكثيره سواء في القصر لإطلاق قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا ضربتم في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> وجمهور الفقهاء على أن السفر المرخص مقدر بمقدار مخصوص، فعن الأوزاعي والزهري ويروى عن عمر أن القصر في يوم تام، وعن ابن عباس إذا زاد على يوم وليلة قصر. وقال أنس بن مالك: المعتبر خمسة فراسخ. وقال الحسن: مسيرة ليلتين. وقال الشعبي والنخعي وسعيد بن جبير: من الكوفة إلى المدائن وهو ثلاثة أيام. وهو قول أبي حنيفة قياساً على مدة جواز المسح للمسافر، وأما أصحاب الشافعي فإنهم عوّلوا على ما روي عن مجاهد وعطاء بن أبي رباح عن ابن عباس أن النبي <span class="honorific"></span> قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>" يا أهل مكة لا تقصروا في أدنى من أربعة برد من مكة إلى عسفان"</span></hadeeth><tafsir><span>. والمراد بالبريد أربعة فراسخ ثلاثة أميال بأميال هاشم جد رسول الله <span class="honorific"></span>، هو الذي قدر أميال البادية كل ميل أثنا عشر ألف قدم وهي أربعة / آلاف خطوة، فإن كل ثلاثة أقدام خطوة. قالت الفقهاء: فاختلاف الناس في هذه الأقوال يدل على انعقاد الإجماع على أن الحكم غير مربوط بمطلق السفر. وقال أهل الظاهر: اضطراب السلف في هذه الأقاويل يدل على أنهم لم يجدوا في المسألة دليلاً قوياً فوجب الرجوع إلى ظاهر القرآن. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الكافرين كانوا لكم عدواً مبيناً</span><span class="ve">﴾</span></span> يريد أن العدواة الحاصلة بينكم وبينهم قديمة فكونوا على حذر منهم.</span><br/><span>التأويل: ليس لمؤمن الروح أن يقصد قتل مؤمن القلب إلاّ أن يكون قتل خطأ؛ وذلك أن الروح إذا خلص عن حجب ظلمات الصفات البشرية يتجلى الروح للقلب فيتنور بأنوار الروحانية، ثم تنعكس أنوار الروح عن مرآة القلب إلى النفس الأمارة فتموت عن صفاتها الذميمة الظلمانية، وتحيا بالصفات الحميدة الروحانية، وتطمئن إلى ذكر الله كاطمئنان القلب به، ففي بعض الأحوال يتأيد الروح بوارد روح قدسي رباني ويتجلى في تلك الحالة الروح للقلب فيخر موسى القلب صعقاً ميتاً بسطوة تجلي الروح القدسي الرباني ويجعل جبل النفس دكاً. وكان قتله خطأ لأنه ما كان مقصوداً بالقتل في هذا التجلي وكان القصد تنويره وتصفيته وقتل النفس الكافرة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قتل مؤمناً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي قلباً مؤمناً: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتحرير رقبة مؤمنة</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي رقبة السر الروحاني فتصير رقبة السر محررة عن رق المخلوقات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ودية مسلمة إلى أهله</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني يسلم العاقلة - وهو الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- دية القلب إلى أهل القلب وهم الأوصاف الحميدة الروحانية من جمال كمال ألطافه لتصير الأوصاف بها أخلاقاً ربانية إلاّ أن تتصدق الأوصاف بهذه الدية على مساكين أوصاف النفس الحيوانية والشيطانية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن كان</span><span class="ve">﴾</span></span> القتيل بالتجلي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قوم عدوّ لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من صفات النفس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو مؤمن</span><span class="ve">﴾</span></span> أي هذه الصفة قد آمنت بأنوار الروح القدسي دون أخواتها من الصفات: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتحرير رقبة مؤمنة</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي رقبة القلب تصير محررة عن رق حب الدنيا ولادية لأهل القتيل. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن كان من قوم بينكم وبينهم ميثاق</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم صفات النفس وميثاقها قبول أحكام الشرع ظاهراً وترك المحاربة مع القلب وأوصافه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فدية مسلمة</span><span class="ve">﴾</span></span> على عاقلة الرحمة إلى أهل تلك الصفة المقبولة وهم بقية صفات النفس كما قال تعالى:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:53" id="qr-nisabory-12-53">إلاّ ما رحم ربي</span><a class="vn" href="/quran/12/53" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وتحرير رقبة مؤمنة وهي رقبة الروح يصيرها محررة عن رقة الكونين. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمن لم يجد</span><span class="ve">﴾</span></span> رقبة مؤمنة من الروح والقلب والسر للتحرير بأن تكون رقابهم قد حررت عن رق ما سوى الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فصيام شهرين متتابعين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي فعليه الإمساك وعن مشارب العالمين على التتابع والدوام مراقباً قلبه لا يدخله شيئاً من الدنيا والآخرة مراعياً وقته. فلو أفطر بأدنى شيء من المشارب كلها يستأنف الصوم ولا يفطر بشيء دون لقاء الله تعالى. قال قائلهم:</span></tafsir><span/></span></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>لقد صام طرفي عن شهود سواكم</span>  ***  </span><span><span>وحق له لما اعتراه نواكم</span></span><br/><span><span>يعيد قوم حين يبدو هلالهم</span>  ***  </span><span><span>ويبدو هلال الصب حين يراكم</span></span></p><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">توبة من الله</span><span class="ve">﴾</span></span> جذبة منه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يقتل مؤمناً متعمداً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي النفس الكافرة إذا قتلت قلباً مؤمناً متعمداً للعداوة الأصلية بينهما ففي حياة أحدهما موت الآخر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فجزاؤه جهنم</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي سفل عالم الطبيعة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا ضربتم في سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> بقدم السلوك حتى صار الإيمان إيقاناً والإيقان إحساناً والإحسان عياناً والعيان عيناً والعين شهوداً والشهود شاهداً والشاهد مشهوداً وهذا مقام الشيخوخة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتبينوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عن حال المريد في الرد والقبول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تقولوا</span><span class="ve">﴾</span></span> له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لست مؤمناً</span><span class="ve">﴾</span></span> صادقاً ولا تنفروه بالتشديدات والتصرف في النفس والمال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تبتغون عرض الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي تهتمون أجل رزقه فإن الضيف إذا نزل نزل برزقه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك كنتم</span><span class="ve">﴾</span></span> ضعفاء في الصدق والطلب محتاجين إلى الصحبة في بدو الإرادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمنّ الله عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span> بصحبة المشايخ وقبولهم إياكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين توفاهم الملائكة</span><span class="ve">﴾</span></span> هم العوام الذين ظلموا أنفسهم بتدنيسها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيم كنتم</span><span class="ve">﴾</span></span> في أي غفلة كنتم تضيعون أعماركم وتبطلون استعدادكم الفطري، وفي أي واد من أودية الهوى تهيمون، وفي أي روضة من رياض الدنيا تسرحون؟ أكنتم تؤثرون الفاني على الباقي وتنسون الشراب الطهور والساقي؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مستضعفين</span><span class="ve">﴾</span></span> عاجزين لاستيلاء النفس الأمارة وغلبة الهوى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم تكن أرض الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أرض القلب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واسعة</span><span class="ve">﴾</span></span> فتخرجوا عن مضيق سجن البشرية إلى قضاء هواء الهوية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يستطيعون حيلة</span><span class="ve">﴾</span></span> في الخروج عن الدنيا لكثرة العيال وضعف الحال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يهتدون سبيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى صاحب ولاية وهؤلاء المستضعفون هم الخواص المقتصدون، وأما خواص الخواص، وهم السابقون بالخيرات فهم المجاهدون الجهاد الأكبر وقد مر. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يهاجر</span><span class="ve">﴾</span></span> عن بلد البشرية في طلب حضرة الربوبية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يجد</span><span class="ve">﴾</span></span> في أرض الإنسانية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مراغماً</span><span class="ve">﴾</span></span> متحوّلاً ومنازل مثل القلب والروح والسر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسعة</span><span class="ve">﴾</span></span> في تلك العوالم من رحمة الله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:156" id="qr-nisabory-7-156">ورحمتي وسعت كل شيء</span><a class="vn" href="/quran/7/156" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>"لا يسعني أرضي ولا سمائي وإنما يسعني قلب عبدي المؤمن" فافهم يا قصير النظر كثير الفكر قليل العبر والله أجلوأكبر.</span></tafsir></span><p/><p id="114.DeF4B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:102-113"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:102" id="qr-nisabory-4-102">وَإِذَا كُنتَ فِيهِمْ فَأَقَمْتَ لَهُمُ ٱلصَّلَٰوةَ فَلْتَقُمْ طَآئِفَةٌ مِّنْهُمْ مَّعَكَ وَلْيَأْخُذُوۤاْ أَسْلِحَتَهُمْ فَإِذَا سَجَدُواْ فَلْيَكُونُواْ مِن وَرَآئِكُمْ وَلْتَأْتِ طَآئِفَةٌ أُخْرَىٰ لَمْ يُصَلُّواْ فَلْيُصَلُّواْ مَعَكَ وَلْيَأْخُذُواْ حِذْرَهُمْ وَأَسْلِحَتَهُمْ وَدَّ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ لَوْ تَغْفُلُونَ عَنْ أَسْلِحَتِكُمْ وَأَمْتِعَتِكُمْ فَيَمِيلُونَ عَلَيْكُمْ مَّيْلَةً وَاحِدَةً وَلاَ جُنَاحَ عَلَيْكُمْ إِن كَانَ بِكُمْ أَذًى مِّن مَّطَرٍ أَوْ كُنتُمْ مَّرْضَىۤ أَن تَضَعُوۤاْ أَسْلِحَتَكُمْ وَخُذُواْ حِذْرَكُمْ إِنَّ ٱللَّهَ أَعَدَّ لِلْكَافِرِينَ عَذَاباً مُّهِيناً</span><a class="vn" href="/quran/4/102" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:103" id="qr-nisabory-4-103">فَإِذَا قَضَيْتُمُ ٱلصَّلَٰوةَ فَٱذْكُرُواْ ٱللَّهَ قِيَاماً وَقُعُوداً وَعَلَىٰ جُنُوبِكُمْ فَإِذَا ٱطْمَأْنَنتُمْ فَأَقِيمُواْ ٱلصَّلَٰوةَ إِنَّ ٱلصَّلَٰوةَ كَانَتْ عَلَى ٱلْمُؤْمِنِينَ كِتَٰباً مَّوْقُوتاً</span><a class="vn" href="/quran/4/103" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:104" id="qr-nisabory-4-104">وَلاَ تَهِنُواْ فِي ٱبْتِغَآءِ ٱلْقَوْمِ إِن تَكُونُواْ تَأْلَمُونَ فَإِنَّهُمْ يَأْلَمُونَ كَمَا تَأْلَمونَ وَتَرْجُونَ مِنَ ٱللَّهِ مَا لاَ يَرْجُونَ وَكَانَ ٱللَّهُ عَلِيماً حَكِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/104" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:105" id="qr-nisabory-4-105">إِنَّآ أَنْزَلْنَا إِلَيْكَ ٱلْكِتَابَ بِٱلْحَقِّ لِتَحْكُمَ بَيْنَ ٱلنَّاسِ بِمَآ أَرَاكَ ٱللَّهُ وَلاَ تَكُنْ لِّلْخَآئِنِينَ خَصِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/105" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:106" id="qr-nisabory-4-106">وَٱسْتَغْفِرِ ٱللَّهَ إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ غَفُوراً رَّحِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/106" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:107" id="qr-nisabory-4-107">وَلاَ تُجَادِلْ عَنِ ٱلَّذِينَ يَخْتَانُونَ أَنْفُسَهُمْ إِنَّ ٱللَّهَ لاَ يُحِبُّ مَن كَانَ خَوَّاناً أَثِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/107" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:108" id="qr-nisabory-4-108">يَسْتَخْفُونَ مِنَ ٱلنَّاسِ وَلاَ يَسْتَخْفُونَ مِنَ ٱللَّهِ وَهُوَ مَعَهُمْ إِذْ يُبَيِّتُونَ مَا لاَ يَرْضَىٰ مِنَ ٱلْقَوْلِ وَكَانَ ٱللَّهُ بِمَا يَعْمَلُونَ مُحِيطاً</span><a class="vn" href="/quran/4/108" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:109" id="qr-nisabory-4-109">هَٰأَنْتُمْ هَـٰؤُلاۤءِ جَٰدَلْتُمْ عَنْهُمْ فِي ٱلْحَيَٰوةِ ٱلدُّنْيَا فَمَن يُجَٰدِلُ ٱللَّهَ عَنْهُمْ يَوْمَ ٱلْقِيَٰمَةِ أَمْ مَّن يَكُونُ عَلَيْهِمْ وَكِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/4/109" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:110" id="qr-nisabory-4-110">وَمَن يَعْمَلْ سُوۤءاً أَوْ يَظْلِمْ نَفْسَهُ ثُمَّ يَسْتَغْفِرِ ٱللَّهَ يَجِدِ ٱللَّهَ غَفُوراً رَّحِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/110" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:111" id="qr-nisabory-4-111">وَمَن يَكْسِبْ إِثْماً فَإِنَّمَا يَكْسِبُهُ عَلَىٰ نَفْسِهِ وَكَانَ ٱللَّهُ عَلِيماً حَكِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/111" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:112" id="qr-nisabory-4-112">وَمَن يَكْسِبْ خَطِيۤئَةً أَوْ إِثْماً ثُمَّ يَرْمِ بِهِ بَرِيئاً فَقَدِ ٱحْتَمَلَ بُهْتَاناً وَإِثْماً مُّبِيناً</span><a class="vn" href="/quran/4/112" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:113" id="qr-nisabory-4-113">وَلَوْلاَ فَضْلُ ٱللَّهِ عَلَيْكَ وَرَحْمَتُهُ لَهَمَّتْ طَّآئِفَةٌ مِّنْهُمْ أَن يُضِلُّوكَ وَمَا يُضِلُّونَ إِلاَّ أَنْفُسَهُمْ وَمَا يَضُرُّونَكَ مِن شَيْءٍ وَأَنزَلَ ٱللَّهُ عَلَيْكَ ٱلْكِتَابَ وَٱلْحِكْمَةَ وَعَلَّمَكَ مَا لَمْ تَكُنْ تَعْلَمُ وَكَانَ فَضْلُ ٱللَّهِ عَلَيْكَ عَظِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/113" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="114.eaf1F"/><p id="114.Cd9cE"><span><tafsir><span>القراءات: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن أسلحتكم وأمتعتكم</span><span class="ve">﴾</span></span> عباس بالاختلاس. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اطمأننتم</span><span class="ve">﴾</span></span> وبابه بغير همز: أبو عمرو ويزيد والأعشى والأصبهاني عن ورش وحمزة في الوقف. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بريا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتشديد: يزيد والشموتي وحمزة في الوقف.</span><br/><span>الوقوف: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ورائكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ج. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأسلحتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط لانقطاع النظم مع اتصال المعنى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واحدة</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أسلحتكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حذركم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مهيناً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعلى جنوبكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط للابتداء باذا الشرطية مع الفاء. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الصلاة</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لاحتمال فإن أو لأن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">موقوتاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">القوم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كما تألمون</span><span class="ve">﴾</span></span> لا لاحتمال الواو الاستئناف أو الحال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لا يرجون</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حكيمأً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اراك الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ط لأن ما بعد استئناف. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خصيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه لا للعطف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واستغفر الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رحيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه للآية مع العطف. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أثيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ج لاحتمال ما بعد الوصف. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من القول</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">محيطاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رحيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على نفسه</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حكيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مبيناً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يضلوك</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من شيء</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تعلم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عظيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه.</span><br/><span>التفسير: قال أبو يوسف والحسن بن زياد: صلاة الخوف كانت خاصة للرسول <span class="honorific"></span> / ولا تجوز لغيره لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا كنت فيهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ولأن تغيير هيئة الصلاة أمر على خلاف الدليل إلاّ أنا جوّزنا ذلك في حق النبي <span class="honorific"></span> لفضيلة الصلاة خلفه فينبغي لغيره على المنع. وجمهور الفقهاء على أنها عامة لأن أئمة الأمة نواب عنه في كل عصر؛ ألا ترى أن قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:103" id="qr-nisabory-9-103">خذ من أموالهم صدقة</span><a class="vn" href="/quran/9/103" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>لم يوجب كون الرسول <span class="honorific"></span> مخصوصاً به دون أئمة أمته؟ وذهب المزني إلى نسخ صلاة الخوف محتجاً بأنه <span class="honorific"></span> لم يصلها في حرب الخندق، وأجيب بأن ذلك قبل نزول الآية. عن ابن عباس قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"خرج رسول الله <span class="honorific"></span> في غزاة فلقي المشركين بعسفان، فلما صلى رسول الله <span class="honorific"></span> الظهر فرأوه يركع ويسجد هو وأصحابه قال بعضهم لبعض: كأن هذا فرصة لكم لو أغرتم عليهم ما علموا بكم حتى تواقعوهم. فقال قائل منهم: فإن لهم صلاة أخرى هي أحب إليهم من أهليهم وأموالهم فاستعدّوا حتى تغيروا عليهم فيها فأنزل الله عز وجل على نبيه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا كنت فيهم</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى آخر الآية"</span></hadeeth><tafsir><span>أما شرح صلاة الخوف فهو أن الإمام يجعل القوم طائفتين ويصلي بإحداهما ركعة واحدة، ثم إذا فرغوا من الركعة سلموا منها ويذهبون إلى وجه العدو وتأتي الطائفة الأخرى فيصلي بهم الإمام ركعة أخرى ويسلم. وهذا مذهب من يرى صلاة الخوف ركعة فللإمام ركعتان وللقوم ركعة، وهذا مروي عن ابن عباس وجابر بن عبد الله ومجاهد. وقال الحسن البصري: إن الإمام يصلي بتلك الطائفة ركعتين ويسلم، ثم تذهب تلك الطائفة إلى وجه العدّو وتأتي الطائفة الأخرى فيصلي الإمام بهم مرة أخرى ركعتين كما فعل النبي <span class="honorific"></span> ببطن نخل. وليس في هذه الصلاة إلاّ اقتداء مفترض بمتنفل، فإن الصلاة الثانية نافلة للإمام لا محالة. وفي جواز ذلك اختلاف بين العلماء. وقال الشافعي إن كان العدو في جهة القبلة صلى الإمام بجميع العسكر إلى الاعتدال عن ركوع الركعة الأولى، فإذا حان وقت السجدة حرست فرقة إما صف أو فرقة من صف إلى أن يفرغ الإمام وغير الحارسة من السجدتين، فإذا فرغ الإمام منهما سجدت الفرقة الحارسة ولحقت به حيث أمكنها، وإذا سجد الإمام الركعة الثانية حرست فرقة إما الفرقة الحارسة في الركعة الأولى أو الفرقة الأخرى وهذه أولى. فإذا فرغ الإمام من السجود سجدت الحارسة ولحقت بالإمام في التشهد ليسلم بهم وليس في هذه الصلاة إلاّ التخلف عن الإمام بأركان السجدتين والجلسة بينهما، واحتمل لحاجة الخوف وظهور العذر وبمثله صلى رسول الله <span class="honorific"></span> بعسفان، وأما إن لم يكن العدوّ في وجه القبلة أو كانوا بحيث يمنعهم شيء من أبصار المسلمين صلى الإمام في الثنائية كالصبح أو الرباعية المقصورة بكل فرقة ركعة، وذلك أن ينحاز الإمام بفرقة إلى حيث لا تبلغهم سهام العدو فيصلي بهم ركعة، فإذا قام إلى الثانية انفردوا بها وسلموا وأخذوا مكان، إخوانهم في الصف، وانحاز الصف المقاتل إلى الإمام وهو ينتظر لهم واقتدوا به في / الثانية، فإذا جلس للتشهد قاموا وأتموا الثانية ولحقوا به قبل السلام وسلم بهم، وهذه صلاة ذات الرقاع رواه أبو داود والنسائي عن صالح عن سهل بن أبي حثمة عن النبي <span class="honorific"></span>. وقال أبو حنيفة: ويروى عن ابن عمر وابن مسعود أن الطائفة الأولى يصلي بهم الإمام ركعة ويعودون إلى وجه العدو تأتي الطائفة الثانية فيصلي بهم بقية الصلاة وينصرفون إلى وجه العدو، ثم تعود الطائفة الأولى فيقضون بقية صلاتهم بغير قراءة وينصرفون إلى وجه العدو، ثم تعود الطائفة الثانية فيقضون بقية صلاتهم بقراءة. والفرق أن الطائفة الأولى أدركت أول الصلاة فهي في حكم من خلف الإمام، وأما الثانية فلم تدرك أول الصلاة والمسبوق فيما يقضي كالمنفرد في صلاته. ولا خلاف في أن رسول الله <span class="honorific"></span> قد صلى بهذه الصلاة في أوقات مختلفة بحسب المصالح، وإنما وقع الاختلاف بين الفقهاء في أن الأفضل والأشد موافقة لظاهر الآية أيّ هذه الأقسام. فقال الواحدي: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولتأت طائفة أخرى لم يصلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على أن الطائفة الأولى قد صلت عند إتيان الثانية كما هو مذهب الشافعي. وأما عند أبي حنيفة فالطائفة الثانية تأتي والأولى بعد في الصلاة وما فرغوا منها. وأيضاً قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فليصلوا معك</span><span class="ve">﴾</span></span> ظاهرة يدل على أن جميع صلاة الطائفة الثانية مع الإمام. قال أصحاب أبي حنيفة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإذا سجدوا فليكونوا من ورائكم</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على أن الطائفة الأولى لم يفرغوا من الصلاة ولكنهم يصلون ركعة ثم يكونون من وراء الطائفة الثانية للحراسة. أجاب الواحدي بأن هذا إنما يلزم إذا جعلنا السجود والكون من ورائكم لطائفة واحدة، لكن السجود للأولى والكون من الوراء الذي بمعنى الحراسة للطائفة الثانية، أو معنى سجدوا صلوا وحينئذٍ لا يبقى إشكال وأيضاً الذي اختاره الشافعي أحوط لأمر الحرب فإنها أخف على الطائفتين جميعأ والحراسة خارج الصلاة أهون وليس فيها ما في غيرها من زيادة الذهاب والرجوع وكثرة الأفعال والاستدبار, وليس فيها إلاّ الانفراد عن الإمام في الركعة الثانية وذلك جائز على الأصح في الأمن أيضاً، وإلاّ انتظار الإمام بالطائفة الثانية مرتين وإن كانت الصلاة مغرباً فيصلي بالأولى ركعتين وبالثانية ركعة ويجوز العكس. وإن كانت رباعية فيصلي بكل طائفة ركعتين، ويجوز أن يفرقهم أربع فرق إن مست الحاجة إليه بأن لا يكفي نصف المسلمين لعدوهم. واعلم أن الصلاة على الوجه المشروع ليست عزيمة بل لو صلى الإمام بطائفة وأمر غيره فيصلي بترك فضيلة الجماعة ويتنافسون في الاقتداء به فأمره الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بترتيبهم هكذا لتحوز إحدى الطائفتين فضيلة التكبير معه، والأخرى فضيلة التسليم معه. فالخطاب في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا كنت</span><span class="ve">﴾</span></span> للنبي <span class="honorific"></span> أي إذا كنت أيها النبي مع المؤمن في غزواتهم وخوفهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأقمت لهم / الصلاة</span><span class="ve">﴾</span></span> فاجعلهم طائفتين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلتقم طائفة منهم معك</span><span class="ve">﴾</span></span> فصل بهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليأخذوا أسلحتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن كان الضمير لغير المصلين فلا كلام، وإن كان للمصلين فليأخذوا من السلاح ما لا يشغلهم عن الصلاة كالسيف والخنجر، ويحتمل أن يكون أمراً للفريقين بحمل السلاح لأن ذلك أقرب إلى الاحتياط. ثم قال للطائفة الثانية: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليأخذوا حذرهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فكأنه جعل الحذر والتيقظ آلة يستعملها الغازي. وفيه رحمة للخائف في الصلاة بأن يجعل بعض فكره في غير الصلاة. وإنما أمر هذه الطائفة بأخذ الحذر والأسلحة جميعاً لأن العدو قلما يتنبه في أول الصلاة لكون المسلمين في الصلاة بل يظنونهم قياماً للمحاربة، وأما في الركعة الثانية فيظهر لهم ذلك من ركوعهم وسجودهم الأولين فربما ينتهزون الفرصة في الهجوم عليهم كما ذكرنا في سبب النزول، فلا جرم خص الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>هذا الموضع بزيادة تحذير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ميلة واحدة</span><span class="ve">﴾</span></span> شدة واحدة. ثم رخص لهم في وضع السلاح إذا أصابه بلل المطر فيسود وتفسد حدته وجدته أو يثقل على المرء إذا كان محشواً، وحين كان الرجل مريضاً فيشق عليه حمل السلاح ولكنه أعاد الأمر بأخذ الحذر لأن الغفلة عن كيد العدو لا تجوز بكل حال. قال بعض العلماء أخذ السلاح في صلاة الخوف سنة مؤكدة والأصح أنه واجب لأن ظاهر الأمر للوجوب، ولأن رفع الجناح عند العذر ينبىء عن وجود الجناح في غير ذلك الوقت لكن الشرط أن لا يحمل سلاحاً فحسب أن أمكنه، ولا يحمل الرمح إلاّ في طرف الصف. وبالجملة بحيث لا يتأذى به أحد وفي هذا دليل على أنه كان يجوز للنبي صلى الله عيله وسلم أن يأتي بصلاة الخوف على جهة يكون بها حاذراً غير غافل عن كيد العدو، فلا يكون شيء من الروايات الواردة فيها على خلاف نص القرآن وكما أن الآية دلت على وجوب الحذر عن العدو كذلك تدل على وجوب الحذر عن جميع المضار المظنون، وبهذا الطريق كان الإقدام على العلاج بالدواء والاحتراز عن الوباء في الجلوس تحت الجدار المائل واجباً. قالت المعتزلة: لو لم يكن العبد قادراً على الفعل والترك، وعلى جميع وجوه الحذر لم يكن للأمر بالحذر فائدة. والجواب أن لا ننكر الأسباب لكنا ندعي انتهاء الكل إلى مسببها ولهذا ختم الآية بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله أعد للكافرين عذاباً مهيناً</span><span class="ve">﴾</span></span> ليعلموا أنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>رتب على هذا الحذر كون الكفار مخذولين مقهورين وكان كما أخبر. أما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإذا قضيتم الصلاة</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه قولان: الأول فإذا قضيتم صلاة الخوف فواظبوا على ذكر الله في جميع الأحوال فإن ما أنتم عليه من الخوف والحرب جدير بذكر الله وإظهار الخشوع واللجوء إليه. الثاني أن المراد بالذكر الصلاة أي صلوا قياماً حال اشتغالكم بالمسايفة والمقارعة، وقعوداً جاثين على الركب حال اشتغالكم بالرمي، وعلى جنوبكم مثخنين بالجراح. وأورد على هذا القول أن الذكر بمعنى الصلاة مجاز وأن المعنى يصير حينئذٍ: فإذا قضيتم الصلاة فصلوا وفيه بعد اللهم إلاّ أن يقال: المراد فإذا أردتم قضاء الصلاة فصلوا في شدّة / التحام القتال.</span><br/><span>واعلم أن الآية مسبوقة بحكمين: أحدهما بيان القصر في صلاة المسافر والثاني بيان صلاة الخوف. فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإذا اطمأننتم</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل أن يراد به فإذا صرتم مقيمين فأقيموا الصلاة تامة من غير قصر ألبتة. ويحتمل أن يراد فإذا زال الخوف وحصل سكون القلب فأقيموا الصلاة التي كنتم تعرفونها من غير تغيير شيء من هيئاتها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الصلاة كانت على المؤمنين كتاباً موقوتاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي مكتوبة موقوتة محدودة بأوقات لا يجوز إخراجها عنها ولو في شدة الخوف، وفيه دليل للشافعي في إيجابه الصلاة على المحارب في حال المسايفة والاضطراب في المعركة إذا حضر وقتها. وعند أبي حنيفة هو معذور في تركها إلى أن يطمئن. وأوقات الصلاة الخمس مشهورة وقد يستدل عليها بقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:238" id="qr-nisabory-2-238">حافظوا على الصلوات والصلاة الوسطى</span><a class="vn" href="/quran/2/238" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فإن الوسطى يجب أن تكون مغايرة للصلوات لئلا يلزم التكرار فهي زائدة على الثلاث، ولو كان الواجب أربعاً لم يوجد لها وسطى فإذاً أقلها خمس وسيجيء آيات أخر دالة على الأوقات الخمس كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="11:114" id="qr-nisabory-11-114">وأقم الصلاة طرفي النهار وزلفاً من الليل</span><a class="vn" href="/quran/11/114" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span/></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:78" id="qr-nisabory-17-78">أقم الصلاة لدلوك الشمس</span><a class="vn" href="/quran/17/78" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وسنشرحها إن شاء الله تعالى في مواضعها. قال المحققون: إن للإنسان خمس مراتب: سن النمو إلى تمام سن الشباب، وسن الوقوف وهو أن يبقى ذلك الشخص على صفة كماله من غير زيادة ولا نقصان، وسن الكهولة ويظهر فيها نقصان خفي في الإنسان، وسن الشيخوخة ويظهر فيها نقصانات جلية فيه إلى أن يموت ويهلك. وأما المرتبة الخامسة فهي أخباره وآثاره إلى أن يندرس وينطمس ويصير كأن لم يكن، وكذا الشمس إذا ظهر سلطانها من المشرق لا يزال يزداد ضياؤها إلى طلوع جرمها، ثم يزداد ارتفاعها شيئاً بعد شيء إلى أن يبلغ وسط السماء، ثم يظهر فيها نقصانات خفية من الانحطاط وضعف النور والحر إلى وقت العصر حين يصير ظل كل شيء مثله، ثم تظهر النقصانات الجلية إلى أن يصير في زمان لطيف ظل كل شيء مثليه، ثم أزيد إلى أن تغرب، ثم يبقى أثرها في أفق المغرب وهو الشفق، ثم ينمحي حتى يصير كأن الشمس لم توجد قط. فهذه الأحوال الخمس أمور عجيبة لا يقدر عليها إلاّ خالقها وخالق جميع الأشياء، وموافقة لأسنان الإنسان فلهذا تعينت أوقاتها للعبادة والإقبال على المعبود الحق</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>جده. ثم عاد إلى الحث على الجهاد فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تهنوا في ابتغاء القوم</span><span class="ve">﴾</span></span> لا تضعفوا في طلب الكفار بالقتال والتعرض لهم بما يقلقهم. ثم ألزمهم الحجة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن تكونوا تألمون</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أن حصول الألم قدر مشترك بينكم وبينهم ولكم مع ذلك رجاء الثواب على الجهاد دونهم لأنهم ينكرون المعاد فأنتم أولى بالصبر على القتال / والحد فيه منهم، ويحتمل أن يراد بهذا الرجاء ما وعدهم الله من النصر والغلبة على سائر الأديان، أو يراد أنكم تعبدون الإله العالم القادر السميع البصير الذي يصح أن يرجى منه، وأنهم يعبدون الأصنام التي لا خيرهن يرجى ولا شرهن يخشى، ويروى أن هذا في بدر الصغرى كان بهم جراح فتواكلوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان الله عليماً حكيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يكلفكم إلا ما فيه صلاح لكم في دينكم ودنياكم. ثم رجع إلى ما انجر منه الكلام وهو حديث المنافقين، وفيه أن الأحكام المذكورة كلها بإنزال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وليس للرسول أن يحيد عن شيء منها طلباً لرضا قومه، وفيه أن كفر الكافر لا يبيح المساهلة في النظر له وإن كان يجوز الجهاد معه بل الواجب أن يحكم له وعليه بما أنزله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>على رسوله. قال أكثر المفسرين:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"إن رجلاً من الأنصار - يقال له طعمة بن أبيرق أحد بني ظفر بن الحرث - سرق درعاً من جار له - يقال له قتادة بن النعمان - وجراباً فيه دقيق، فجعل الدقيق ينتثر من خرق في الجراب حتى انتهى إلى الدار وفيها أثر الدقيق، ثم خبأها عند رجل من اليهود - يقال له زيد بن السمين - فالتمست الدرع عند طعمة فلم توجد عنده وحلف لهم والله ما أخذها وما له بها من علم فتركوه واتبعوا أثر الدقيق حتى انتهى إلى منزل اليهودي فأخذوها فقال: دفعها إلي طعمة وشهد له ناس من اليهود. فقالت بنو ظفر: انطلقوا بنا إلى رسول الله <span class="honorific"></span> فكلموه في ذلك وسألوه أن يجادل عن صاحبهم وقالوا: إنك إن لم تفعل هلك صاحبنا وافتضح وبرىء اليهودي. فَهَمَّ رسول الله <span class="honorific"></span> أن يفعل وكان هواه <span class="honorific"></span> معهم وأن يعاقب اليهودي. وقيل: همَّ أن يقطع يده فأنزل الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا أنزلنا إليك الكتاب بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيات إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يشرك بالله فقد ضل ضلالاً بعيداً</span><span class="ve">﴾</span></span>"</span></hadeeth><tafsir><span>وفي الآية دليل على أن طعمة وقومه كانوا منافقين وإلا لما طلبوا من الرسول <span class="honorific"></span> نصرة الباطل وإلحاق السرقة باليهودي. قال أبو علي: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما أراك الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ليس منقولاً بالهمزة من رؤية البصر لأن حكم الحادثة لا يرى بالبصر ولا من رؤية القلب وإلا لاقتضى ثلاثة مفاعيل وليس في الآية إلا اثنان: أحدهما الكاف والآخر الضمير العائد المحذوف فهو إذن بمعنى الاعتقاد معناه بما علمك الله. وسمى ذلك العلم بالرؤية لأن العلم اليقيني المبرأ عن جهات الريب يكون جارياً مجرى الرؤية في القوة والظهور، وكان عمر يقول: لا يقولن أحدكم قضيت بما أراني الله فإن الله لم يجعل ذلك إلا لنبيه والرأي منا ظن وتكلف. قال بعض العلماء: في الآية دلالة على أنه ما كان يحكم إلا بالوحي والنص، وأن الاجتهاد ما كان جائزاً له <span class="honorific"></span> وحينئذ يجب أن يكون حال الأمة كذلك لقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:153" id="qr-nisabory-6-153">فاتبعوه</span><a class="vn" href="/quran/6/153" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وأجيب بأن العمل بالقياس عمل بالنص أيضاً وكأنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قال: مهما غلب على ظنك أن حكم الصورة المسكوت عنها مثل حكم الصورة المنصوص عليها بسبب أمر / جامع بين الصورتين، فاعلم أن تكليفي في حقك أن تعمل بموجب ذلك الظن. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تكن للخائنين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لأجلهم يريد بني ظفر وهم قوم طعمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خصيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> مخاصماً وأصله من الخصم بالضم والسكون وهو ناحية الشيء وطرفه، وكأن كل واحد من الخصمين في ناحية من الحجة والدعوى. قال بعض الطاعنين في عصمة الأنبياء <span class="honorific"></span>: لولا أن الرسول أراد أن يخاصم لأجل الخائن ويذب عنه لما ورد النهي عنه ولما أمر <span class="honorific"></span> بالاستغفار. والجواب أن النهي عن الشي لا يقتضي كون المنهي مرتكباً للمنهي عنه، بل ثبت في الرواية أن قوم طعمة لما التمسوا منه <span class="honorific"></span> أن يذب عن طعمة ويلحق السرقة باليهودي توقف وانتظر الوحي، ولعله أمر بالاستغفار لأنه مال طبعه إلى نصرة طعمة بسبب أنه كان في الظاهر من المسلمين وحسنات الأبرار سيئات المقربين، أو لعل القوم شهدوا بسرقة اليهودي وبراءة طعمة ولم يظهر للرسول <span class="honorific"></span> ما يوجب القدح في شهادتهم، فهم بالقضاء على اليهودي وبراءة طعمة ولم يظهر للرسول <span class="honorific"></span> ما يوجب القدح في شهادتهم, فهم بالقضاء على اليهودي فأطلعه الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>على مصدوق الحال، أو لعل المراد واستغفر لأولئك الذين يذبون عن طعمة ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تجادل عن الذين يختانون أنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني طعمة ومن عاونه من قومه ممن علموا كونه سارقاً. والاختيان كالخيانة يقال: خانه واختانه، والعاصي خائن نفسه لأنه يحرم نفسه الثواب ويوصلها إلى العقاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله لا يحب من كان خواناً أثيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> قال المفسرون: إن طعمة خان في الدرع وأثم في نسبة اليهودي إلى تلك السرقة. وإنما ورد البناآن على المبالغة والعموم ليتناول طعمة وكل من خان خيانة فلا تخاصم لخائن قط ولا تجادل عنه لأن الله لا يحبه. وأيضاً كان الله عالماً من طعمة بالإفراط في الخيانة وركوب الإثم. وروي أنه هرب إلى مكة وارتد ونقب حائطاً ليسرق أهله فسقط الحائط عليه فقتله، ومن كانت تلك خاتمة أمره لا يشك في حاله. وقالت العقلاء: إذا عثرت من رجل على سيئة فاعلم أن لها أخوات. وعن عمر أنه أمر بقطع يد سارق فجاءت أمه تبكي وتقول: هذه أول سرقة سرقها فاعف عنه. فقال: كذبت إن الله لا يؤاخذ عبده في أول مرة. وفي الآية دليل على أن من كان قليل الخيانة والإثم لم يكن في معرض السخط من الله. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يستخفون</span><span class="ve">﴾</span></span> يستترون من الناس حياء منهم وخوفاً من ضررهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يستخفون من الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا يستحيون منه لأن الاستخفاء لازم الاستحياء وهو معهم بالعلم والقدرة والرؤية وكفى هذا زاجراً للإنسان عن المعاصي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ يبيّتون</span><span class="ve">﴾</span></span> يدبرون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لا يرضى من القول</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو تدبير طعمة أن يرمي بالدرع في دار زيد ليسرق دونه ويحلف ببراءته وتسمية التدبير وهو معنى في النفس قولاً ليس فيها إشكال عند القائلين بالكلام النفسي، وأما عند غيرهم فمجاز، أو لعلهم اجتمعوا في الليل ورتبوا كيفية المكر فسمى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>كلامهم ذلك بالقول المبيت الذي لا يرضاه الله، أو المراد بالقول الحلف الكاذب الذي حلف به بعد أن بيته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ها أنتم هؤلاء</span><span class="ve">﴾</span></span> ها للتنبيه في أنتم / وأولاء وهما مبتدأ وخبر وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جادلتم عنهم</span><span class="ve">﴾</span></span> جملة موضحة للأولى كما يقال للسخي: أنت حاتم تجود بمالك. أو المراد أنتم الذين جادلتم والخطاب لقوم مؤمنين كانوا يذبون عن طعمة وقومه لأنهم في الظاهر مسلمون. والمعنى: هبوا أنكم خاصمتم عن طعمة وقومه في الدنيا فمن الذي يخاصم عنهم في الآخرة إذا أخذهم الله بعذابه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمن يكون عليهم وكيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> حافظاً ومحامياً عن عذاب الله. وهذا الاستفهام معطوف على الأول وكلاهما للإنكار والتقريع.</span><br/><span>ثم أردف الوعيد بذكر التوبة فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يعمل سوءاً</span><span class="ve">﴾</span></span> قبيحاً متعدياً يسوء به غيره كما فعل طعمة بقتادة واليهودي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو يظلم نفسه</span><span class="ve">﴾</span></span> بما يجازي به كالحلف الكاذب. وإنما خص ما يتعدى إلى الغير باسم السوء لأن إيصال الضرر إلى الغير سوء حاضر بخلاف الذي يعود وباله إلى فاعله فإن ذلك في الأكثر لا يكون ضرراً عاجلاً. لأن الإنسان لا يوصل الضرر إلى نفسه. وقد يستدل بإطلاق الآية على أن التوبة مقبولة عن جميع الذنوب وإن كان كفراً أو قتلاً عمداً أو غضباً للأموال، بل على أن مجرد الاستغفار كاف. وعن بعضهم أن الاستغفار لا ينفع مع الإصرار فلا بد من اقترانه بالتوبة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يجد الله غفور رحيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي له فحذف هذا الرابط لدلالة الكلام عليه لأنه لا معنى للترغيب في الاستغفار إلا إذا كان المراد ذلك. وقيل: ومن يعمل سوءاً من ذنب دون الشرك أو يظلم نفسه بالشرك, وهذا بعث لطعمة على الاستغفار والتوبة لتلزمه الحجة مع العلم بما يكون منه, أو بعث لقومه لما فرط منهم من نصرته والذب عنه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يكسب إثماً</span><span class="ve">﴾</span></span> الكسب عبارة عما يفيد جر منفعة أو دفع مضرة ولذلك لم يجز وصف الباري</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بذلك. والمقصود منه ترغيب العاصي في الاستغفار وكأنه قال: الذنب الذي أتيت به إنما يعود وباله وضرره إليك لا إليّ فإني منزه عن النفع والضر، ولا تيأس من قبول التوبة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان الله عليماً حكيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> تقتضي حكمته أن يتجاوز عن التائب ما علمه منه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يكسب خطيئة</span><span class="ve">﴾</span></span> صغيرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإثماً</span><span class="ve">﴾</span></span> كبيرة وقيل: الخطيئة الذنب القاصر على فاعله والإثم هو الذنب المتعدي إلى الغير كالظلم والقتل. وقيل: الخطيئة ما لا ينبغي فعله سواء كان بالعمد أو الخطأ، والإثم ما حصل بسبب العمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم يرم به</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بأحد المذكورين أو بالإثم أو بذلك الذنب لأن الخطيئة في معنى الذنب، أو بذلك الكسب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بريئاً فقد احتمل بهتاناً وإثماً مبيناً</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنه بكسب الإثم وبرمي البريء باهت فهو جامع بين الأمرين، فلا جرم يلحقه الذم في الدارين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولولا فضل الله عليك ورحمته</span><span class="ve">﴾</span></span> ولولا أن خصك الله الفضل وهو النبوة وبالرحمة وهي العصمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهمت طائفة منهم</span><span class="ve">﴾</span></span> من بني ظفر أو طائفة من الناس والطائفة بنو ظفر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يضلوك</span><span class="ve">﴾</span></span> عن القضاء الحق والحكم العدل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يضلون إلا أنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بسبب تعاونهم على / الإثم والعدوان وشهادتهم بالزور والبهتان لأن وباله عليهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يضرونك من شيء</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنك إنما عملت بظاهر الحال وما أمرت الأنبياء إلا بالأحكام على الظواهر، أو هو وعد بإدامة العصمة له مما يريدون في الاستقبال من إيقاعه في الباطل. ثم أكد الوعيد بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنزل الله عليك الكتاب والحكمة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي إنه لما أمرك بتبليغ الشريعة إلى الخلق فكيف يليق بحكمته أن لا يعصمك عن الوقوع في الشبهات والضلالات؟ وعلى الأول يكون المراد أنه أوجب في الكتاب والحكمة بناء أحكام الشرع على الظاهر فكيف يضرك بناء الأمر عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعلمك ما لم تكن تعلم</span><span class="ve">﴾</span></span> من أخبار الأولين. فيه معنيان: أحدهما أن يكون كما قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:52" id="qr-nisabory-42-52">ما كنت تدري ما الكتاب ولا الإيمان</span><a class="vn" href="/quran/42/52" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أي أنزل الله عليك الكتاب والحكمة وأطلعك على أسرارها وأوقفك على حقائقهما مع أنك ما كنت قبل ذلك عالماً بشيء منهما، فكذلك يفعل بك في مستأنف إيامك حتى لا يقدر أحد من المنافقين على إضلالك. الثاني أن يكون المراد منها خفيات الأمور وضمائر القلوب أي علمك ما لم تكن تعلم من أخبار الأولين، فكذلك يعلمك من حيل المنافقين ووجوه مكايدهم ما تقدر على الاحتراز منهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان فضل الله عليك عظيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه دليل ظاهر على شرف العلم حيث سماه عظيماً وسمى متاع الدنيا بأسرها قليلاً.</span><br/><span>التأويل: الصلاة صورة جذبة الحق ومعراج العبد فلهذا فرضت في الخوف والأمن وشدة القتال والسفر والحضر والصحة المرض ليكون العبد مجذوب العناية على الدوام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا كنت فيهم فأقمت لهم الصلاة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أدمتها لهم لأن النظر إليك عبادة كما أن الصلاة عبادة، وكما أن الصلاة تنهي عن الفحشاء والمنكر فإنك تنهاهم عن الفحشاء والمنكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلتقم طائفة</span><span class="ve">﴾</span></span> هم الخواص <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من عوامهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">معك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي مع الله لأنك مع الله كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:40" id="qr-nisabory-9-40">لا تحزن إنّ الله معنا</span><a class="vn" href="/quran/9/40" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليأخذوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني طائفة من بقية القوم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أسلحتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> من الطاعات والعبادات دفعأً لعدو النفس والشيطان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإذا سجدوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني من معك ونزّلوا مقامات القرب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فليكونوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي هؤلاء القوم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ورائكم</span><span class="ve">﴾</span></span> في المرتبة والمقام والمتابعة يحفظونكم باشتغالكم بالأمور الدنيوية لحوائجكم الضرورية للإنسان. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولتأت طائفة أخرى لم يصلوا معك</span><span class="ve">﴾</span></span> في الصحبة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فليصلوا معك</span><span class="ve">﴾</span></span> في الوصلة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليأخذوا حذرهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو آداب الطريقة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأسلحتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي أركان الشريعة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ودّ الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> هم عدوّ النفس وصفاتها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كان بكم أذى من مطر</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أشغال الدنيا وضروريات حوائج الإنسان يمطر عليكم في بعض الأوقات أن تضعوا أسحلة الطاعة والأركان ساعة فساعة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وخذوا حذركم</span><span class="ve">﴾</span></span> من التوجه إلى الحق ومراقبة الأحوال وحفظ القلب وحضوره مع الله وخلو السر / عن الالتفات لغير الله ورعاية التسليم والتفويض إلى الله والاستمداد من همم أعاظم الدين والالتجاء إلى ولاية النبوة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّ الله أعد</span><span class="ve">﴾</span></span> بهذه الأسباب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span> من كفار النفس والشيطان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عذاباً مهيناً فإذا قضيتم الصلاة</span><span class="ve">﴾</span></span> المكتوبة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاذكروا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> في جميع حالاتكم إنّ الصلاة كانت في الأزل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على المؤمنين كتاباً موقوتاً</span><span class="ve">﴾</span></span> مؤقتاً إلى الأبد كما أشار إليه بقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="48:1" id="qr-nisabory-48-1">إنا فتحنا لك</span><a class="vn" href="/quran/48/1" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أي باباً من القدم إلى الحدوث</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="48:2" id="qr-nisabory-48-2">ليغفر لك الله</span><a class="vn" href="/quran/48/2" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>بما فتح عليك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما تقدم</span><span class="ve">﴾</span></span> في الأزل</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="48:2" id="qr-nisabory-48-2">من ذنبك</span><a class="vn" href="/quran/48/2" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>بأن لم تكن مصلياً</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="48:2" id="qr-nisabory-48-2">وما تأخر</span><a class="vn" href="/quran/48/2" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>من ذنبك بأن لا تكون مصلياً</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="48:2" id="qr-nisabory-48-2">ويتم نعمته عليك</span><a class="vn" href="/quran/48/2" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>بأن يجعل سيئاتك وهي عدم صلاتك في الأزل أو الأبد مبدلة بالحسنات وهي الصلاة المقبولة من الأزل إلى الأبد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويهديك صراطاً مستقيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأزل إلى الأبد ومن الأبد إلى الأزل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تهنوا في ابتغاء القوم</span><span class="ve">﴾</span></span> النفس وصفاتها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن تكونوا تألمون</span><span class="ve">﴾</span></span> في الجهاد بعناء الرياضات والعبادات فإنهم يألمون في طلب اللذات والشهوات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كما تألمون وترجون من الله</span><span class="ve">﴾</span></span> العواطف الأزلية والعوارف الأبدية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لا يرجون</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنّ همم النفس الدنية لا تجاوز قصورها الدنية المجازية الفانية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما أراك الله</span><span class="ve">﴾</span></span> حين أوحى إليك بلا واسطة ما أوحى وأراك آياته الكبرى.</span></tafsir></span></p><p id="114.Ea0B1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:114-126"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:114" id="qr-nisabory-4-114">لاَّ خَيْرَ فِي كَثِيرٍ مِّن نَّجْوَاهُمْ إِلاَّ مَنْ أَمَرَ بِصَدَقَةٍ أَوْ مَعْرُوفٍ أَوْ إِصْلاَحٍ بَيْنَ ٱلنَّاسِ وَمَن يَفْعَلْ ذٰلِكَ ٱبْتِغَآءَ مَرْضَاتِ ٱللَّهِ فَسَوْفَ نُؤْتِيهِ أَجْراً عَظِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/114" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:115" id="qr-nisabory-4-115">وَمَن يُشَاقِقِ ٱلرَّسُولَ مِن بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُ ٱلْهُدَىٰ وَيَتَّبِعْ غَيْرَ سَبِيلِ ٱلْمُؤْمِنِينَ نُوَلِّهِ مَا تَوَلَّىٰ وَنُصْلِهِ جَهَنَّمَ وَسَآءَتْ مَصِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/115" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:116" id="qr-nisabory-4-116">إِنَّ ٱللَّهَ لاَ يَغْفِرُ أَن يُشْرَكَ بِهِ وَيَغْفِرُ مَا دُونَ ذٰلِكَ لِمَن يَشَآءُ وَمَن يُشْرِكْ بِٱللَّهِ فَقَدْ ضَلَّ ضَلاَلاً بَعِيداً</span><a class="vn" href="/quran/4/116" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:117" id="qr-nisabory-4-117">إِن يَدْعُونَ مِن دُونِهِ إِلاَّ إِنَٰثاً وَإِن يَدْعُونَ إِلاَّ شَيْطَٰناً مَّرِيداً</span><a class="vn" href="/quran/4/117" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:118" id="qr-nisabory-4-118">لَّعَنَهُ ٱللَّهُ وَقَالَ لأَتَّخِذَنَّ مِنْ عِبَادِكَ نَصِيباً مَّفْرُوضاً</span><a class="vn" href="/quran/4/118" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:119" id="qr-nisabory-4-119">وَلأُضِلَّنَّهُمْ وَلأُمَنِّيَنَّهُمْ وَلأَمُرَنَّهُمْ فَلَيُبَتِّكُنَّ ءَاذَانَ ٱلأَنْعَٰمِ وَلأَمُرَنَّهُمْ فَلَيُغَيِّرُنَّ خَلْقَ ٱللَّهِ وَمَن يَتَّخِذِ ٱلشَّيْطَٰنَ وَلِيّاً مِّن دُونِ ٱللَّهِ فَقَدْ خَسِرَ خُسْرَاناً مُّبِيناً</span><a class="vn" href="/quran/4/119" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:120" id="qr-nisabory-4-120">يَعِدُهُمْ وَيُمَنِّيهِمْ وَمَا يَعِدُهُمُ ٱلشَّيْطَانُ إِلاَّ غُرُوراً</span><a class="vn" href="/quran/4/120" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:121" id="qr-nisabory-4-121">أُوْلَـٰئِكَ مَأْوَاهُمْ جَهَنَّمُ وَلاَ يَجِدُونَ عَنْهَا مَحِيصاً</span><a class="vn" href="/quran/4/121" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:122" id="qr-nisabory-4-122">وَٱلَّذِينَ آمَنُواْ وَعَمِلُواْ ٱلصَّالِحَاتِ سَنُدْخِلُهُمْ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا ٱلأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَآ أَبَداً وَعْدَ ٱللَّهِ حَقّاً وَمَنْ أَصْدَقُ مِنَ ٱللَّهِ قِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/4/122" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:123" id="qr-nisabory-4-123">لَّيْسَ بِأَمَـٰنِيِّكُمْ وَلاۤ أَمَانِيِّ أَهْلِ ٱلْكِتَابِ مَن يَعْمَلْ سُوۤءًا يُجْزَ بِهِ وَلاَ يَجِدْ لَهُ مِن دُونِ ٱللَّهِ وَلِيّاً وَلاَ نَصِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/123" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:124" id="qr-nisabory-4-124">وَمَن يَعْمَلْ مِنَ ٱلصَّٰلِحَٰتِ مِن ذَكَرٍ أَوْ أُنْثَىٰ وَهُوَ مُؤْمِنٌ فَأُوْلَـٰئِكَ يَدْخُلُونَ ٱلْجَنَّةَ وَلاَ يُظْلَمُونَ نَقِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/124" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:125" id="qr-nisabory-4-125">وَمَنْ أَحْسَنُ دِيناً مِمَّنْ أَسْلَمَ وَجْهَهُ لله وَهُوَ مُحْسِنٌ واتَّبَعَ مِلَّةَ إِبْرَٰهِيمَ حَنِيفاً وَٱتَّخَذَ ٱللَّهُ إِبْرَاهِيمَ خَلِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/4/125" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:126" id="qr-nisabory-4-126">وَللَّهِ مَا فِي ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَمَا فِي ٱلأَرْضِ وَكَانَ ٱللَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ مُّحِيطاً</span><a class="vn" href="/quran/4/126" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="114.AFaa9"/><p id="114.3CEbF"><span><tafsir><span>القراءات: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يؤتيه</span><span class="ve">﴾</span></span> بالياء: أبو عمرو وحمزة خلف وقتيبة وسهل. الباقون بالنون. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نوله</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونصله</span><span class="ve">﴾</span></span> مثل</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:75" id="qr-nisabory-3-75">يؤده</span><a class="vn" href="/quran/3/75" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يدخلون</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم الياء وفتح الخاء وكذلك في "مريم" و "حم المؤمن": أبو عمرو وسهل ويعقوب وابن كثير ويزيد وأبو بكر وحماد. الآخرون بالعكس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إبراهام</span><span class="ve">﴾</span></span> وما بعده في هذه السورة: هشام وكذلك روى الموصلي عن الأخفش عن ابن ذكوان.</span><br/><span>الوقوف: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بين الناس</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عظيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جهنم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مصيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمن يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعيداً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إناثاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لابتداء النفي مع واو العطف. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مريداً</span><span class="ve">﴾</span></span> لا لأن ما بعده صفى له. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعنه الله</span><span class="ve">﴾</span></span> م لأنّ قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال</span><span class="ve">﴾</span></span> غير معطوف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعنه</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مفروضاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه لا للعطف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلق الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مبيناً</span><span class="ve">﴾</span></span> ط كيلا يصير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعدهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وصفاً للخسران <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويمنيهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غروراً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">محيصاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أبداً</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حقاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> ط يجز به لا للعطف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نصيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نقيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حنيفاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">محيط</span><span class="ve">﴾</span></span> ه.</span><br/><span>التفسير: ثم أشار إلى ما كانوا يتناجون به حيث يبيتون ما لا يرضى من القول. والنجوى سر بين اثنين وكذا النجو يقال: نجوته نجواً أي ساررته وكذلك ناجيته. قال الفراء: قد تكون النجى اسماً ومصدراً، والآية وإن نزلت في مناجاة بعض قوم ذلك السارق بعضاً إلاّ أنها في المعنى عامة. والمراد أنه لا خير فيما يتناجى به الناس ويخوضون فيه من الحديث. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلاّ من أمر بصدقة</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي محل "من" وجوه مبنية على معنى النجوى. فإن كان النجوى السر جاز أن يكون "من" في موضع النصب لأنه استنثاء الشيء من خلاف جنسه كقوله إلاّ أواريّ ومعناه لكن من أمر بصدقة ففي نجواه الخير، أو في موضع الرفع كقوله: إلاّ اليعافير وإلاّ العيس. أبو عبيد جعل هذا من باب حذف المضاف معناه إلاّ نجوى من أمر على أنه مجرور بدل من كثير كما تقول: لا خير في قيامهم إلاّ قيام زيد أي في قيامه، وعلى هذا يكون الاستثناء من جنسه. وإن كان النجوى بمعنى ذوي نجوى كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:47" id="qr-nisabory-17-47">وإذ هم نجوى</span><a class="vn" href="/quran/17/47" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>كان محله أيضاً مجروراً من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كثير</span><span class="ve">﴾</span></span> أو من نجوى كما لو قلت: لا خير في جماعة من القوم إلاّ زيد إن شئت أتبعت زيداً الجماعة وإن شئت أتبعته القوم. وإنما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا خير في كثير</span><span class="ve">﴾</span></span> مع أنه يصدق الحكم كلياً بدليل قوله <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>" كلام ابن آدم كله عليه / لا له إلاّ ما كان من أمر بمعروف أو نهي عن منكر"</span></hadeeth><tafsir><span>أو ذكر الله استجلاباً للقلوب وليكون أدخل في الاعتراف به، وليخرج عنه الخطأ والنسيان وما استكرهوا عليه. واعلم أن قول الخير إما أن يتعلق بإيصال المنفعة أو بدفع المضرة، والأول إن كان من الخيرات الجسمانية فهو الأمر بالصدقة، وإن كان من الخيرات الروحانية بتكميل القوة النظرية أو العملية فهو الأمر بالمعروف. والثاني هو الإصلاح بين الناس فثبت أن الآية مشتملة على جوامع الخيرات ومكارم الأخلاق، وهذه الأوامر وإن كانت مستحسنة في الظاهر إلاّ أنها لا تقع في حيّز القبول إلاّ إذا عمل صاحبها بما أمر كيلا يكون من زمرة</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:44" id="qr-nisabory-2-44">أتأمرون الناس بالبر وتنسون أنفسكم</span><a class="vn" href="/quran/2/44" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span/></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="61:1" id="qr-nisabory-61-1">لم تقولون ما لا تفعلون</span><a class="vn" href="/quran/61/1" target="_blank" title="سورة الصف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وإلاّ إذا طلب بها وجه الله فلهذا قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يفعل ذلك ابتغاء مرضات الله فسوف نؤتيه أجراً عظيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> ويمكن أن يقال: إنّ معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يفعل</span><span class="ve">﴾</span></span> الأمر والمراد ومن يأمر فعبر عن الأمر بالفعل لأنّ الأمر فعل من الأفعال. والمراد بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من أمر</span><span class="ve">﴾</span></span> من فعل لأنّ الأمر يلزمه الفعل غالباً. ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يشاقق الرسول</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الزجاج: إنّ طعمة كان قد تبيّن له بما أظهر الله من أمره ما دلّه على صحة نبوة محمد <span class="honorific"></span> فعادى الرسول وأظهر الخلاف وارتد على عقبيه واتبع دين عبادة الأوثان وهو غير دين الموحدين وسبيلهم. ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نوله ما تولى</span><span class="ve">﴾</span></span> نجعله والياً لما اختاره لنفسه ونكله إلى ما توكل عليه. قال بعض الأئمة: هذا منسوخ بآية السيف ولا سيما في حق المرتد. والظاهر أن المراد به الطبع والخذلان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونصله جهنم</span><span class="ve">﴾</span></span> نلزمه إياها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وساءت مصيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> هي. وانتصب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مصيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> على التمييز من الضمير المبهم في ساءت لأنه يعود إلى ما في الذهن لا إلى المذكور. يحكى أنّ الشافعي سئل عن آية في كتاب الله دالّة على أن الإجماع حجة، فقرأ القرآن ثلثمائة مرة حتى وقف على هذه الآية. ووجه الاستدلال أن اتباع غير سبيل المؤمنين حرام لأنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>جمع بين اتباع غير سبيلهم وبين مشاقة الرسول ورتب الوعيد عليهما، واتباع غير سبيل المؤمنين يلزمه عدم اتباع سبيل المؤمنين لاستحالة الجمع بين الضدين أو النقيضين. فعدم اتباع سبيل المؤمنين حرام فاتباع سبيلهم واجب كموالاة الرسول. وفي الاية دلالة على وجوب عصمة النبي <span class="honorific"></span> وعلى وجوب الاقتداء بأقواله وأفعاله وإلاّ وجب المشاقة في بعض من الأمور وهي منهي عنها في الكل. قيل: في الآية دلالة على أنه لا يمكن تصحيح الدين إلاّ بالنظر والاستدلال لأنّ الهدى اسم للدليل لا للعلم إذ لا معنى لتبيين العلم لكنه رتب الوعيد على المخالفة بعد تبيين الدليل فيكون تبيين الدليل معتبراً في صحة الدين. وأقول: الموقوف على النظر هو معرفة وجود الواجب لذاته وصحة نبوّة / النبي <span class="honorific"></span> والباقي يكفي في اعتقاده إخبار الصادق على أن إخبار الصادق أيضاً دليل فلا حكم إلاّ عن دليل. ثم إنه كرّر في السورة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّ الله لا يغفر أن يشرك به</span><span class="ve">﴾</span></span> للتأكيد. وقيل: لقصة طعمة وإشراكه بالله. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يشرك بالله فقد ضلّ ضلالاً بعيداً</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنّه لا أجلى من وجود الصانع ووحدته، والمطلوب كلما كان أجلى كان نقيضه أبعد. ثم أوضح هذا المعنى بقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن يدعون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ما يعبدون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من دونه إلاّ إناثاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أوثاناً وكانوا يسمونها بأسماء الإناث كاللات والعزى، فاللات تأنيث الله، والعزى تأنيث الأعز. قال الحسن: لم يكن حي من أحياء العرب إلاّ ولهم صنم يعبدونه ويسمونه أنثى بني فلان ويؤيده قراءة عائشة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلاّ أوثاناً</span><span class="ve">﴾</span></span> وقراءة ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلاّ أثنا</span><span class="ve">﴾</span></span> جمع وثن مثل أسد وأسد إلاّ أن الواو أبدلت همزة كأجوه. وقيل: المراد إلاّ أمواتاً لأنّ الإخبار عن الأموات يكون كالإخبار عن الإناث. تقول: هذه الأحجار أعجبتني كما تقول هذه المرأة أعجبتني، ولأن الأنثى أخس من الذكر والميت أخس من الحي. وقيل: كانوا يقولون في أصنامهم هنّ بنات الله. وقيل: إنّ بعضهم كان يعبد الملائكة ويقولون الملائكة بنات الله. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن يدعون</span><span class="ve">﴾</span></span> ما يعبدون بعبادة الأصنام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلاّ شيطاناً مريداً</span><span class="ve">﴾</span></span> بالغاً في العصيان مجرداً عن الطاعة. يقال: شجرة مرداء إذا تناثر ورقها، والأمرد ذلك الذي لم تنبت له لحية. قال المفسرون: كان في كل واحدة من تلك الأوثان شيطان يتراءى للسدنة يكلمهم. وقالت المعتزلة: جعلت طاعتهم للشيطان عبادة له لأنّه هو الذي أغراهم على عبادتها فأطاعوه. والظاهر أنّ المراد بالشيطان ههنا هو إبليس لأنه وصف بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعنه الله وقال لأتخذن</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو جواب قسم محذوف أي شيطاناً جامعاً بين لعنة الله إياه وبين هذا القول الشنيع وهو الإخبار عن الاتخاذ مؤكداً بالقسم. ويمكن أن يقال: المراد بلعنة الله ما استحق به اللعن من استكباره عن السجود كقولهم: أبيت اللعن أي لا فعلت ما تستحقه به. ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نصيباً مفروضاً</span><span class="ve">﴾</span></span> حظاً مقطوعاً واجباً فرضته لنفسي وأصل الفرض القطع ومنه الفريضة لأنه قاطع الأعذار</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:237" id="qr-nisabory-2-237">وقد فرضتم لهن فريضة</span><a class="vn" href="/quran/2/237" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>جعلتم لهن قطعة من المال. وفرض الجندي رزقه المقطوع المعين. قال الحسن: من كل ألف تسعمائة وتسعة وتسعون وذلك لما روي عن أبي سعيد الخدري عن النبي <span class="honorific"></span> قال: يقول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span>"</span><hadeeth class="hadeeth"><span>"يا آدم فيقول لبيك وسعديك والخير بيديك. قال: أخرج بعث النار. قال: وما بعث النار؟ قال: من كل ألف تسعمائة وتسعة وتسعون"</span></hadeeth><tafsir><span>الحديث. وههنا سؤال وهو أن حزب الشيطان وهم الذين يتبعون خطواته من الكفار والفساق لما كانوا أكثر من حزب الله / فلم أطلق عليهم لفظ النصيب مع أنه لا يتناول إلاّ القسم الأقل؟ والجواب أنّ هذا التفاوت إنما يحصل من نوع البشر، أما إذا ضمّ الملائكة إليهم فالغلبة للمحقين لا محالة. وأيضاً الغلبة لأهل الحق وإن قلّوا، وغيرهم كالعدم وإن كثروا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولأضلنهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني عن الحق قالت المعتزلة: فيه دلالة على أصلين من أصولنا: الأول أنّ المضل هو الشيطان دون الله، والثاني أنّ الإضلال ليس عبارة عن خلق الكفر والضلال فإنّ الشيطان بالاتفاق لا يقدر على ذلك. وأجيب بأنّ هذا كلام إبليس فلا يكون حجة على أنّ كلامه في هذه المسألة مضطرب جداً فتارة يميل إلى القدر المحض وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأضلنهم</span><span class="ve">﴾</span></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:82" id="qr-nisabory-38-82">لأغوينهم</span><a class="vn" href="/quran/38/82" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وأخرى إلى الجبر المحض كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:16" id="qr-nisabory-7-16">رب بما أغويتني</span><a class="vn" href="/quran/7/16" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولأمنينهم</span><span class="ve">﴾</span></span> الأماني الباطلة من طول الأعمار وبلوغ الآمال واقتحام الأهوال وانتظام الأحوال فلا يكاد يقدم على التوبة والإقبال على تهيئة زاد الآخرة حتى يصير قلبه كالحجارة أو اشد قسوة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولآمرنهم فليبتكن آذان الأنعام</span><span class="ve">﴾</span></span> البتك القطع، وسيف باتك أي صارم، والتبتيك التقطيع شدّد للكثرة. وجمهور المفسرين على أنّ المراد به ههنا قطع آذان البحائر كانوا يشقون أذن الناقة إذا ولدت خمسة أبطن إذا جاء الخامس ذكراً وحرموا على أنفسهم الانتفاع بها ويسمونها بحيرة. وقال بعضهم: كانوا يقطعون آذان الأنعام نسكاً في عبادة الأوثان فهم يظنون أن ذلك عبادة مع أنه في نفسه كفر وفسق. قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فليبتكن</span><span class="ve">﴾</span></span> صيغة غابر للغائبين واللام لجواب قسم آخر أي فوالله ليبتكن وأصله ليبتكون، فلما دخلت النون الثقيلة سقطت نون الرفع ولتوالي الأمثال وواو الجمع لالتقاء الساكنين واكتفى بالضمة، والفاء للتسبيب والإيذان يتلازم ما قبلها وما بعدها والجملة كالتفسير لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولآمرنهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ومثله في الإعراب قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولآمرنهم فليغيرن خلق الله</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد من التغيير إما المعنوي وإما الحسي. فمن الأول قول سعيد بن المسيب وسعيد بن جبير والحسن الضحاك ومجاهد والنخعي وقتادة والسدي أنه تغيير دين الله بتبديل الحرام حلالاً وبالعكس، أو بإبطال الاستعداد الفطري</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:30" id="qr-nisabory-30-30">فطرت الله التي فطر الناس عليها</span><a class="vn" href="/quran/30/30" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span/></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>" كل مولود يولد على الفطرة "</span></hadeeth><tafsir><span>ومن الثاني قول الحسن المراد ما روى ابن مسعود عن النبي <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>" لعن الله الواشمات والواشرات والمتنمصات "</span></hadeeth><tafsir><span>وذلك أنّ المرأة تتوصل بهذه الأفعال إلى الزنا. أما وشم اليد فهو أن / يغرزها بالإبرة ثم يذر عليها النيل. والوشر تحديد الأسنان، والتنميص نتف شعر الحاجب وغيره. وقال أنس وشهر بن حوشب وعكرمة وأبو صالح: تغيير خلق الله هو الخصاء وقطع الآذان وفقء العيون. وكانت العرب إذا بلغت إبل أحدهم ألفاً أعور وأعين فحلها. وخصاء البهائم مباح عند عامة العلماء وأما في بني آدم فمحظور. وعند أبي حنيفة يكره شراء الخصيان وإمساكهم واستخدامهم لأنّ الرغبة فيهم تدعو إلى خصائهم. وقال ابن زيد: هو التخنث تشبه الذكر بالأنثى. وعلى هذا فالسحق أيضاً داخل في الآية لأنّه تشبه الأنثى بالذكر. وحكى الزجاج عن بعضهم أن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>خلق الأنعام ليركبوها فحرموها على أنفسهم كالبحائر والسوائب، وخلق الشمس والقمر مسخرين للناس ينتفعون بهما فعبدوهما فغيروا خلق الله. واعلم أن دخول الضرر في الإنسان إنما يكون على ثلاثة أوجه: التشويش والنقصان والبطلان، فادعى الشيطان لعنه الله إلقاء أكثر الخلق في ضرر الدين وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأضلنهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم فصل ذلك بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولأمنينهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو الضرر من جنس التشويش لأن صاحب الأماني يتشوّش فكره في استخراج الحيل الدقيقة والوسائل اللطيفة في تحصيل مطالبة الشهوية والغضبية والشيطانية. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولآمرنهم فليبتكن آذان الأنعام</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى الضرر بالنقصان لأنّ الإنسان إذا صار مستغرق العقل في طلب الدنيا صار فاتر الرأي ضعيف العزم في طلب الآخرة. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولآمرنهم فليغيرن خلق الله</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى البطلان لأن من بقي مواظباً على طلب اللذات العاجلة معرضاً عن السعادات الباقية فلا يزال يتزايد ميله وركونه إلى الدنيا حتى يتغير قلبه بالكلية ولا يخطر بباله ذكر الآخرة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يتخذ الشيطان ولياً من دون الله</span><span class="ve">﴾</span></span> بأن فعل ما أمره الشيطان به وترك ما أمره الرحمن به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقد خسر خسراناً مبيناً</span><span class="ve">﴾</span></span> إذ فاته أشرف المطالب بسبب الاشتغال بأخسها. والسبب فيه أنّ الشيطان يعدهم ويمنيهم فيقول للشخص إنه سيطول عمره وينال من الدنيا مقصوده ويستولي على أعدائه ويوقع في قلبه أن الدنيا دول فربما تيسرت لي كما تيسرت لغيري <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يعدهم الشيطان إلاّ غروراً</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنه ربما لم يطل عمره، وإن طال فربما لم يجد مطلوبه، وإن طال عمره ونال مأموله على أحسن الوجوه فلا بد أن يكون عند الموت في أشد حسرة وأبلغ حيرة لأنّ المطلوب كلما كان ألذ وأشهى وكان الإلف معه أدوم وأبقى كانت مفارقته آلم وأنكى. وأيضاً لعل الشيطان يعدهم أنه لا قيامة ولا حساب ولا جزاء ولا عقاب فاجتهدوا في استيفاء اللذات العاجلة واغتنموا فرصة الحياة الزائلة فلذلك قيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك مأواهم جهنم ولا يجدون عنها محيصاً</span><span class="ve">﴾</span></span> مفراً ومعدلاً وله معنيان: أحدهما لا بدّ لهم من ورودها، الثاني التخليد بمعنى الدوام للكفار أو طول المكث للفساق. /</span><br/><span>ثم أردف الوعيد بالوعد على سنته المعهودة فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين آمنوا وعملوا الصالحات سندخلهم جنات تجري من تحتها الأنهار خالدين فيها أبداً</span><span class="ve">﴾</span></span> قال أهل السنة: لو كان الخلود الدوام لزم التكرار فإذن هو طول المكث المطلق. وقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أبداً</span><span class="ve">﴾</span></span> مفيد للتأبيد. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعد الله حقاً</span><span class="ve">﴾</span></span> مصدران الأول مؤكد لنفسه والثاني مؤكد لغيره لأن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سندخلهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وعد منه تعالى ومضمونه هو مضمون وعد الله، وأما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حقاً</span><span class="ve">﴾</span></span> فمضمونه أخص من مضمون الوعد لأن الوعد من حيث هو وعد يحتمل أن يكون حقاً وأن لا يكون فمضموناهما متغايران تغاير الجنس والنوع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن أصدق من الله قيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> توكيد ثالث بليغ من قبل الاستفهام المتضمن للإنكار. وفائدة هذه التوكيدات معارضة مواعيد الشيطان الكاذبة وإلقاء أمانية الفارغة والتنبيه على أن قول أصدق القائلين أولى بالقبول من قول من لا أحد أكذب منه. والقيل: مصدر قال قولاً. وعن ابن السكيت أن القيل والقال اسمان لا مصدران. عن أبي صالح قال: جلس أهل الكتب أهل التوراة والإنجيل وأهل القرآن كل صنف يقول لصاحبه نحن خير منكم فنزلت:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليس بأمانيكم ولا أماني أهل الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال مسروق وقتادة: احتج المسلمون وأهل الكتاب فقال أهل الكتاب: نحن أهدى منكم؛ نبينا قبل نبيكم وكتابنا قبل كتابكم ونحن أولى بالله منكم. وقال المسلمون: نحن أهدى منكم وأولى بالله؛ نبينا خاتم الأنبياء وكتابنا يقضي على الكتب التى قبله فنزلت. ثم أفلج الله حجة المسلمين على من ناواهم من أهل الأديان بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يعمل من الصالحات</span><span class="ve">﴾</span></span> وبقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن أحسن ديناً</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيتان. وقيل: الخطاب في: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمانيكم</span><span class="ve">﴾</span></span> لعبدة الأوثان, وأمانيهم أن لا يكون حشر ولا نشر ولا معاد ولا عقاب وإن اعترفوا به لكنهم يصفون أصنامهم بأنها شفعاؤهم عند الله. وقيل: الخطاب للمسلمين وأمانيهم أن يغفر لهم وإن ارتكبوا الكبائر، وأما أماني أهل الكتاب فقولهم:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:111" id="qr-nisabory-2-111">لن يدخل الجنة إلاّ من كان هوداً أو نصارى</span><a class="vn" href="/quran/2/111" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span/></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:18" id="qr-nisabory-5-18">نحن أبناء الله وأحباؤه</span><a class="vn" href="/quran/5/18" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span/></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:80" id="qr-nisabory-2-80">لن تمسنا النار إلاّ أياماً معدودة</span><a class="vn" href="/quran/2/80" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>واسم "ليس" مضمر فقيل: أي ليس وضع الدين على أمانيكم. وقيل: ليس الثواب الذي تقدم الوعد به في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سندخلهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وعن الحسن ليس الإيمان بالتمني ولكن ما وقر في القلب أي أثر فيه وصدقه العمل، إن قوماً ألهتهم أماني المغفرة حتى خرجوا من الدنيا ولا حسنة لهم وقالوا: نحن نحسن الظن بالله وكذبوا لو أحسنوا الظن به لأحسنوا العمل. ويؤيد هذا المعنى قوله بياناً للمذكور: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من يعمل سوءاً يجز به ولا يجد له من دون الله ولياً ولا نصيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> فمن هنا استدلت المعتزلة بالآية على القطع بوعيد الفساق ونفي الشفاعة، وأجيب بأنه مخصوص بالكفار لأنهم مخاطبون بالفروع عندنا. سلمنا أنه يعم المؤمن والكافر إلاّ أنه مخصوص في حق / المؤمن بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويغفر ما دون ذلك لمن يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span> سلمنا لكن لم لا يجوز أن يكون جزاؤهم الآلام والأسقام والهموم والغموم الدنيوية؟ روي أنه لما نزلت الآية قال أبو بكر: كيف الصلاح بعد هذه الآية؟ فقال <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>" غفر الله لك يا أبا بكر؛ ألست تمرض أليس يصيبك اللأواء؟ فهو ما تجزون"</span></hadeeth><tafsir><span>. عن عائشة أن رجلاً قرأ هذه الآية فقال: أنجزى بكل ما نعمل لقد هلكنا. فبلغ النبي <span class="honorific"></span> كلامه فقال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"يجزي المؤمن في الدنيا بمصيبة في جسده وبما يؤذيه"</span></hadeeth><tafsir><span>.وعن أبي هريرة لما نزلت الآية بكينا وحزنا وقلنا:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"يا رسول الله ما أبقت هذه الآية لنا شيئاً، فقال <span class="honorific"></span>: أبشروا فإنه لا يصيب أحداً منكم مصيبة في الدنيا إلاّ جعلها الله له كفارة حتى الشوكة التي تقع في قدمه"</span></hadeeth><tafsir><span>، سلمنا أن الجزاء إنما يصل إليه في الأخرة لكنه روي عن ابن عباس</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أنه لما نزلت الآية شقت على المسلمين وقالوا: يا رسول الله وأينا لم يعمل سوءاً فكيف الجزاء؟ فقال <span class="honorific"></span>: إنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وعد على الطاعة عشر حسنات، وعلى المعصية الواحدة عقوبة واحدة، فمن جوزي بالسيئة نقصت واحدة من عشرة وبقيت له تسع حسنات، فويل لمن غلبت آحاده أعشاره"</span></hadeeth><tafsir><span>. وأيضاً المؤمن الذي أطاع الله سبعين سنة ثم شرب قطرة من الخمر فهو مؤمن قد عمل الصالحات فوجب القطع بأنه يدخل الجنة. قالوا: إن صاحب الكبيرة غير مؤمن، وأجيب بنحو قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="49:9" id="qr-nisabory-49-9">وإن طائفتان من المؤمنين اقتتلوا</span><a class="vn" href="/quran/49/9" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أما حديث نفي الشفاعة فإذا كانت شفاعة الملائكة والأنبياء بإذن الله صدق أنه لا ولي لأحد ولا نصيراً إلاّ الله. قال في الكشاف: "من" في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الصالحات</span><span class="ve">﴾</span></span> للتبعيض أراد ومن يعمل بعض الصالحات لان كلاّ لا يتمكن من كل الصالحات لاختلاف الأحوال، وإنما يعمل منها ما هو في وسعه، وكم من مكلف لا حج عليه ولا جهاد ولا زكاة ولا صلاة في بعض الأحوال. ومن في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ذكر</span><span class="ve">﴾</span></span> لتبيين الإبهام في: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من يعمل</span><span class="ve">﴾</span></span> والضمير في: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يظلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> عائد إلى عمال السوء وعمال الصالحات جميعاً، أو يعود إلى الصالحين فقط. وذكره عند أحد الفريقين يغني عن ذكره عند الآخر والمسيء مستغن عن هذا القيد، فمن المعلوم أن أرحم الراحمين لا يزيد في عقابه وأما نقصان الفضل في الثواب كان محتملاً فأزيل ذلك الوهم، ثم بين فضل الإيمان المشروط به الفوز بالجنة فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن أحسن ديناً</span><span class="ve">﴾</span></span> وبيان الفضل من وجهين:</span><br/><span>الأول أنه الدين المشتمل على إظهار كمال العبودية والانقياد لله وإليه الإشارة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أسلم وجهه لله</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو راجع إلى الاعتقاد الحق وعلى إظهار كمال الطاعة وحسن العمل والإخلاص وإليه الإشارة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو محسن</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو عائد إلى فعل الخيرات وترك المنكرات بصفاء النيات وخلوص الطويات. وفيه تنبيه على أن كمال الإيمان لا يحصل إلاّ / عند تفويض جميع الأمور إلى الخالق، وإظهار التبري من الحول والقوة، ومن الاستعانة بغير المعبود الحق من الأفلاك والكواكب والطبائع وغيرها كائناً من كان الوجه الثاني أن محمداً <span class="honorific"></span> إنما دعا الخلق إلى ما يشبه دين أبيه إبراهيم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>، ومن المشهور فيما بين أهل الأديان أنه ما كان يدعو إلى عباده فلك ولا طاعة كوكب ولا سجدة صنم ولا استعانة بطبيعة، بل كان مائلاً عن الملل الباطلة بعيداً عنها بعد المركز عن جميع أجزاء الدائرة ولهذا شرف بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتخذ الله إبراهيم خليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذه جملة معترضة والسبب في إيرادها أن يعلم أن من كان في علو الدرجة بهذه الحيثية كان جديراً بأن تتبع طريقته. قال العلماء: إن خليل الإنسان هو الذي يدخل في خلال أموره وأسراره وقد دخل حبه في خلال قلبه، ولما أطلع الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>إبراهيم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>على الملكوت الأعلى والأسفل ودعا القوم مرة أخرى إلى توحيد الله ومنعهم عن عبادة النجوم والقمر والشمس وعن عبادة الأوثان، ثم سلم نفسه للنيران وولده للقربان وماله للضيفان، ثم جعله الله إماماً للناس ورسولاً إليهم وبشره بأن الملك والنبوة في ذريته إلى يوم الدين كان خليلاً لله، لأن خلته عبارة عن إرادة إيصال الخيرات والمنافع. وقيل: الخليل، هو الذي يوافقك في خلالك وقد قال <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><span>"</span><hadeeth class="hadeeth"><span>"تخلقوا بأخلاق الله"</span></hadeeth><tafsir><span>فلما بلغ إبراهيم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>في مكارم الأخلاق مبلغاً لم يبلغه من تقدمه فلا جرم استحق اسم الخليل. وقيل: الخليل الذي يسايرك في طريقك من الخل وهو الطريق في الرمل، فلما كان إبراهيم منقاداً لكل ما أمر به مجتنباً عن كل ما نهى عنه فكأنه ساير ووافق أوامر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ونواهيه فاستحق اسم الخليل لذلك. هذا من جهة الاشتقاق, وأما من قبل أسباب النزول فعن عبد الله بن عمر قال: قال رسول الله <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"يا جبريل بم اتخذ الله إبراهيم خليلاً؟ قال: لإطعامه الطعام يا محمد"</span></hadeeth><tafsir><span>. وقال عبد الله بن عبد الرحمن بن أبزي:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"دخل إبراهيم فجأة فرأى ملك الموت في صورة شاب لا يعرفه، فقال إبراهيم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>: بإذن من دخلت؟ فقال: بإذن رب المنزل. فعرفه إبراهيم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>. فقال له ملك الموت: إن ربك اتخذ من عباده خليلاً. قال إبراهيم: ومن ذلك؟ قال: وما تصنع به؟ قال: أكون خادماً له حتى أموت. قال: فإنه أنت"</span></hadeeth><tafsir><span>. وقال الكلبي عن أبي صالح عن ابن عباس:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أصاب الناس سنة جهدوا فيها فحشدوا إلى باب إبراهيم: يطلبون الطعام، وكانت الميرة له كل سنة من صديق له، فبعث غلمانه بالإبل إلى خليله بمصر يسأله الميرة، فقال خليله: لو كان إبراهيم إنما يريده لنفسه احتملنا ذلك له ولكنه يريد للأضياف وقد دخل علينا ما دخل على الناس من الشدة، فرجع رسل إبراهيم فمروا ببطحاء فقالوا: لو أنا احتملنا من هذه البطحاء ليرى الناس أنا قد جئنا بميرة إنا لنستحي أن نمرّ بهم وإبلنا فارغة، فملؤا تلك الغرائر. ثم إنهم أتوا إبراهيم وسارة نائمة فأعلموه ذلك فاهتم إبراهيم لمكان الناس فغلبته عيناه فنام واستيقظت / سارة فقامت إلى تلك الغرائر ففتحتها فإذا هي أجود حوّاري تكون فأمرت الخابزين فخبزوا وأطعموا الناس واستيقظ إبراهيم فوجد ريح الطعام فقال: يا سارة من أين هذا الطعام؟ فقالت: من عند خليلك المصري. فقال: هذا من عند خليلي الله فيومئذٍ اتخذه الله خليلاً"</span></hadeeth><tafsir><span>. وقال شهر بن حوشب:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"هبط ملك في صورة رجل وذكر اسم الله بصوت رخيم شج. فقال إبراهيم: اذكره مرة أخرى فقال: لا أذكره مجاناً. فقال: لك مالي كله. فذكره الملك بصوت أشجى من الأول. فقال: اذكره مرة ثالثة ولك أولادي. فقال الملك: أبشر فإني ملك لا أحتاج إلى مالك وولدك وإنما كان المقصود امتحانك"</span></hadeeth><tafsir><span>. فلما بذل المال والأولاد على سماع ذكر الله فلا جرم اتخذه الله خليلاً. وروى طاوس عن ابن عباس</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أن جبريل والملائكة لما دخلوا على إبراهيم في صورة غلمان حسان الوجوه، فظن الخليل أنهم أضيافه وذبح لهم عجلاً سميناً وقربه إليهم وقال: كلوا على شرط أن تسموا الله في أوله وتحمدوه في آخره. فقال جبريل: أنت خليل الله"</span></hadeeth><tafsir><span>. عن أبي هريرة قال: قال رسول الله <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>" اتخذ الله إبراهيم خليلاً وموسى نجياً واتخذني حبيباً. ثم قال: وعزتي لأوثرن حبيبي على خليلي ونجيي "</span></hadeeth><tafsir><span>قلت: ذكرت الفرق بين الخليل والحبيب في سورة البقرة في تفسير قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:131" id="qr-nisabory-2-131">إذ قال له ربه أسلم</span><a class="vn" href="/quran/2/131" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فتذكر، قال في التفسير الكبير: إذا استنار جوهر الروح بالمعارف القدسية الجلايا الإلهية صار الإنسان متوغلاً في عالم القدس فلا يرى إلا الله، ولا يسمع إلا الله، ولا يتحرك إلا لله، ولا يسكن إلا لله، فهذا الشخص يستحق أن يسمى خليل الله لما أن محبة الله ونوره تخللت في جميع قواه. قال بعض النصارى: إذا جاز إطلاق الخليل على إنسان تشريفاً فلم له يجز إطلاق الابن على آخر لمثل ذلك؟ والجواب أن الخلة لا تقتضي الجنسية بخلاف البنوة وإنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>متعال عن مجانسة المحدثات. ولهذا قال بعد ذلك: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولله ما في السموات وما في الأرض وكان الله بكل شيء محيطاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ليعلم أنه لم يتخذ إبراهيم خليلاً للمجانسة أو الاحتياج, ولكنه اصطفاه لمجرد الفضل والأمتنان، وفيه أنه مع خلته لم يستنكف أن يكون عبداً له داخلاً تحت ملكه وملكه، وفيه أن من كان في القهر والتسخير بهذه الحيثية وجب على كل عاقل أن يخضع لتكاليفه وينقاد لأوامره ونواهيه كما قال إبراهيم:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:131" id="qr-nisabory-2-131">أسلمت لرب العالمين</span><a class="vn" href="/quran/2/131" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وأيضاً إنه لما ذكر الوعد والوعيد وإنه لا يمكن الوفاء بهما إلاّ بالقدرة التامة على جميع الممكنات والعلم الكامل الشامل لجميع الكليات والجزئيات أشار إلى الأول بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولله ما في السموات وما في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> وإلى الثاني بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان الله بكل شيء محيطاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنما قدم القدرة على العلم لأن الفعل بحدوثه يدل على القدرة وبما فيه من الإحكام والإتقان يدل على العلم، ولا ريب أن الاعتبار الأول مقدم على الثاني. وقال بعضهم: الإحاطة أيضاً ههنا بمعنى القدرة كقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="48:21" id="qr-nisabory-48-21">وأخرى لم تقدروا عليها قد أحاط / الله بها</span><a class="vn" href="/quran/48/21" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ولا يلزم تكرار لأن الأول لا يدل إلا على مالك لكل ما في السموات والأرض قادر عليهما والثاني يفيد القدرة المطلقة على جميع الأشياء وإن فرضت خارج السموات والأرض، وعلى أن سلسلة القضاء والقدر في جميع الممكنات إنما تنقطع بإيجاده وتكوينه وإبداعه.</span><br/><span>التأويل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا خير في كثير</span><span class="ve">﴾</span></span> من نجوى النفس والهوى والشيطان إلاّ فيمن أمر بالخيرات وهو الله بالوحي وبالخواطر الرحمانية ثم خواص عباده. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يشاقق الرسول</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يخالف الإلهام الرباني <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويتبع غير سبيل المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> بأن يتبع الهوى وتسويل النفس والشيطان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نوله ما تولى</span><span class="ve">﴾</span></span> نكلله بالخذلان إلى ما تولي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونصله</span><span class="ve">﴾</span></span> بسلاسل معاملاته. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جهنم</span><span class="ve">﴾</span></span> الصفات البهيمية والسبعية والشيطانية. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله لا يغفر أن يشرك به</span><span class="ve">﴾</span></span> ولو كان مغفوراً لم يشرك به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يشرك بالله</span><span class="ve">﴾</span></span> الآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقد ضل ضلالاً بعيداً</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو الضلال بالإضلال الأزلي فافهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن يدعون من دونه إلاّ إناثاً</span><span class="ve">﴾</span></span> صفات ذميمة يتولد منها الشرك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن يدعون إلاّ شيطاناً مريداً</span><span class="ve">﴾</span></span> هي الدنيا كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>" الدنيا ملعونة ملعون ما فيها إلاّ ذكر الله وما والاه "</span></hadeeth><tafsir><span>والنصيب المفروض طائفة خلقهم الله أهلاً للنار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولأضلنهم</span><span class="ve">﴾</span></span> كذب عدو الله فإنه مزين وليس إليه من الضلالة شيء كما قال <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><span>"</span><hadeeth class="hadeeth"><span>"بعثت مبلغاً وليس إليّ من الهداية شيء "</span></hadeeth><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعد الله حقاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو قوله:</span></tafsir><span>"</span><hadeeth class="hadeeth"><span>"هؤلاء إلى الجنة ولا أبالي وهؤلاء في النار ولا أبالي "</span></hadeeth><tafsir><span>. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليس بأمانيكم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني عوام الخلق الذين يذنبون ولا يتوبون ويطمعون أن يغفر الله لهم وقد قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:82" id="qr-nisabory-20-82">وإني لغفار لمن تاب وآمن وعمل صالحاً</span><a class="vn" href="/quran/20/82" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا أماني أهل الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> علماء السوء الذين يغرون العوام بالرجاء والطمع ويقطعون عليهم طريق الطلب والاجتهاد فليس من تمنى نعمته من غير أن يتعنى في خدمته كمن تعنى في خدمته من غير أن يتمنى نعمته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من يعمل سوءاً يجز به</span><span class="ve">﴾</span></span> في الحال بإظهار الرين على مرآة قلبه كما قال <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>" إذا أذنب عبد ذنباً نكت في قلبه نكتة سوداء فإن تاب ورجع منه صقل"</span></hadeeth><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يجد له من دون الله ولياً</span><span class="ve">﴾</span></span> يخرجه من ظلمات المعصية إلى نور الطاعة والتوبة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا نصيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> ينصره بالظفر على النفس الأمارة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ذكر أو أنثى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من قلب أو نفس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن / أحسن ديناً</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني من محمد <span class="honorific"></span> حين أسلم سره وروحه وقلبه ونفسه وشيطانه كما قال:</span></tafsir><span>"</span><hadeeth class="hadeeth"><span>"أسلم شيطاني على يدي"</span></hadeeth><span>"</span><tafsir><span>ومن إسلام نفسه يقول يوم القيامة:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أمتى أمتي"</span></hadeeth><tafsir><span>حين يقول الأنبياء نفسي نفسي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو محسن</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى أنه من أهل المشاهدة يعبد الله كأنه يراه بل يراه ولأنه أحسن خلقه العظيم إلى أن بلغ حد الكمال والختم. واتبع ملة إبراهيم بأن الله اتخذه خليلاً كما اتخذ إبراهيم خليلاً. قيل لمجنون بني عامر: ما اسمك؟ قال: ليلى. وقيل لمحمد <span class="honorific"></span>. ما اسمك؟ قال: الحبيب. فكان محمد <span class="honorific"></span> حبيباً خليلاً أي فقيراً من الخلة الحاجة لأنه افتقر بالكلية إلى الله في كل أحواله. والفرق بين مقام الخليل ومقام الحبيب أنالخليل اتخذ الآلهة عدواً في الله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="26:77" id="qr-nisabory-26-77">فإنهم عدوّ لي إلا رب العالمين</span><a class="vn" href="/quran/26/77" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والحبيب اتخذ نفسه عدواً في الله وقال: ليت رب محمد لم يخلق محمداً وهذا مقام الفناء في الفناء بل البقاء بعد الفناء فلا جرم يقول بالرب عن الرب.</span></tafsir></span></p><p id="114.b7f0B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:127-141"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:127" id="qr-nisabory-4-127">وَيَسْتَفْتُونَكَ فِي ٱلنِّسَآءِ قُلِ ٱللَّهُ يُفْتِيكُمْ فِيهِنَّ وَمَا يُتْلَىٰ عَلَيْكُمْ فِي ٱلْكِتَٰبِ فِي يَتَٰمَى ٱلنِّسَآءِ ٱلَّٰتِي لاَ تُؤْتُونَهُنَّ مَا كُتِبَ لَهُنَّ وَتَرْغَبُونَ أَن تَنكِحُوهُنَّ وَٱلْمُسْتَضْعَفِينَ مِنَ ٱلْوِلْدَٰنِ وَأَن تَقُومُواْ لِلْيَتَٰمَىٰ بِٱلْقِسْطِ وَمَا تَفْعَلُواْ مِنْ خَيْرٍ فَإِنَّ ٱللَّهَ كَانَ بِهِ عَلِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/127" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:128" id="qr-nisabory-4-128">وَإِنِ ٱمْرَأَةٌ خَافَتْ مِن بَعْلِهَا نُشُوزاً أَوْ إِعْرَاضاً فَلاَ جُنَاْحَ عَلَيْهِمَآ أَن يُصْلِحَا بَيْنَهُمَا صُلْحاً وَٱلصُّلْحُ خَيْرٌ وَأُحْضِرَتِ ٱلأنْفُسُ ٱلشُّحَّ وَإِن تُحْسِنُواْ وَتَتَّقُواْ فَإِنَّ ٱللَّهَ كَانَ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/128" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:129" id="qr-nisabory-4-129">وَلَن تَسْتَطِيعُوۤاْ أَن تَعْدِلُواْ بَيْنَ ٱلنِّسَآءِ وَلَوْ حَرَصْتُمْ فَلاَ تَمِيلُواْ كُلَّ ٱلْمَيْلِ فَتَذَرُوهَا كَٱلْمُعَلَّقَةِ وَإِن تُصْلِحُواْ وَتَتَّقُواْ فَإِنَّ ٱللَّهَ كَانَ غَفُوراً رَّحِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/129" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:130" id="qr-nisabory-4-130">وَإِن يَتَفَرَّقَا يُغْنِ ٱللَّهُ كُلاًّ مِّن سَعَتِهِ وَكَانَ ٱللَّهُ وَاسِعاً حَكِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/130" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:131" id="qr-nisabory-4-131">وَللَّهِ مَا فِي ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَمَا فِي ٱلأَرْضِ وَلَقَدْ وَصَّيْنَا ٱلَّذِينَ أُوتُواْ ٱلْكِتَابَ مِن قَبْلِكُمْ وَإِيَّاكُمْ أَنِ ٱتَّقُواْ ٱللَّهَ وَإِن تَكْفُرُواْ فَإِنَّ للَّهِ مَا فِي ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَمَا فِي ٱلأَرْضِ وَكَانَ ٱللَّهُ غَنِيّاً حَمِيداً</span><a class="vn" href="/quran/4/131" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:132" id="qr-nisabory-4-132">وَللَّهِ مَا فِي ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَمَا فِي ٱلأَرْضِ وَكَفَىٰ بِٱللَّهِ وَكِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/4/132" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:133" id="qr-nisabory-4-133">إِن يَشَأْ يُذْهِبْكُمْ أَيُّهَا ٱلنَّاسُ وَيَأْتِ بِآخَرِينَ وَكَانَ ٱللَّهُ عَلَىٰ ذٰلِكَ قَدِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/133" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:134" id="qr-nisabory-4-134">مَّن كَانَ يُرِيدُ ثَوَابَ ٱلدُّنْيَا فَعِندَ ٱللَّهِ ثَوَابُ ٱلدُّنْيَا وَٱلآخِرَةِ وَكَانَ ٱللَّهُ سَمِيعاً بَصِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/134" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:135" id="qr-nisabory-4-135">يَٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ كُونُواْ قَوَّٰمِينَ بِٱلْقِسْطِ شُهَدَآءَ للَّهِ وَلَوْ عَلَىۤ أَنْفُسِكُمْ أَوِ ٱلْوَٰلِدَيْنِ وَٱلأَقْرَبِينَ إِن يَكُنْ غَنِيّاً أَوْ فَقِيراً فَٱللَّهُ أَوْلَىٰ بِهِمَا فَلاَ تَتَّبِعُواْ ٱلْهَوَىٰ أَن تَعْدِلُواْ وَإِن تَلْوُواْ أَوْ تُعْرِضُواْ فَإِنَّ ٱللَّهَ كَانَ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/135" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:136" id="qr-nisabory-4-136">يَٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ ءَامَنُواْ ءَامِنُواْ بِٱللَّهِ وَرَسُولِهِ وَٱلْكِتَٰبِ ٱلَّذِي نَزَّلَ عَلَىٰ رَسُولِهِ وَٱلْكِتَٰبِ ٱلَّذِيۤ أَنزَلَ مِن قَبْلُ وَمَن يَكْفُرْ بِٱللَّهِ وَمَلآئِكَتِهِ وَكُتُبِهِ وَرُسُلِهِ وَٱلْيَوْمِ ٱلآخِرِ فَقَدْ ضَلَّ ضَلاَلاً بَعِيداً</span><a class="vn" href="/quran/4/136" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:137" id="qr-nisabory-4-137">إِنَّ ٱلَّذِينَ آمَنُواْ ثُمَّ كَفَرُواْ ثُمَّ آمَنُواْ ثُمَّ كَفَرُواْ ثُمَّ ٱزْدَادُواْ كُفْراً لَّمْ يَكُنِ ٱللَّهُ لِيَغْفِرَ لَهُمْ وَلاَ لِيَهْدِيَهُمْ سَبِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/4/137" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:138" id="qr-nisabory-4-138">بَشِّرِ ٱلْمُنَافِقِينَ بِأَنَّ لَهُمْ عَذَاباً أَلِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/138" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:139" id="qr-nisabory-4-139">ٱلَّذِينَ يَتَّخِذُونَ ٱلْكَافِرِينَ أَوْلِيَآءَ مِن دُونِ ٱلْمُؤْمِنِينَ أَيَبْتَغُونَ عِندَهُمُ ٱلْعِزَّةَ فَإِنَّ ٱلعِزَّةَ للَّهِ جَمِيعاً</span><a class="vn" href="/quran/4/139" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:140" id="qr-nisabory-4-140">وَقَدْ نَزَّلَ عَلَيْكُمْ فِي ٱلْكِتَٰبِ أَنْ إِذَا سَمِعْتُمْ آيَاتِ ٱللَّهِ يُكْفَرُ بِهَا وَيُسْتَهْزَأُ بِهَا فَلاَ تَقْعُدُواْ مَعَهُمْ حَتَّىٰ يَخُوضُواْ فِي حَدِيثٍ غَيْرِهِ إِنَّكُمْ إِذاً مِّثْلُهُمْ إِنَّ ٱللَّهَ جَامِعُ ٱلْمُنَٰفِقِينَ وَٱلْكَٰفِرِينَ فِي جَهَنَّمَ جَمِيعاً</span><a class="vn" href="/quran/4/140" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:141" id="qr-nisabory-4-141">ٱلَّذِينَ يَتَرَبَّصُونَ بِكُمْ فَإِن كَانَ لَكُمْ فَتْحٌ مِّنَ ٱللَّهِ قَالُوۤاْ أَلَمْ نَكُنْ مَّعَكُمْ وَإِن كَانَ لِلْكَافِرِينَ نَصِيبٌ قَالُوۤاْ أَلَمْ نَسْتَحْوِذْ عَلَيْكُمْ وَنَمْنَعْكُمْ مِّنَ ٱلْمُؤْمِنِينَ فَٱللَّهُ يَحْكُمُ بَيْنَكُمْ يَوْمَ ٱلْقِيَامَةِ وَلَن يَجْعَلَ ٱللَّهُ لِلْكَافِرِينَ عَلَى ٱلْمُؤْمِنِينَ سَبِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/4/141" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="114.a2dD4"/><p id="114.c46e9"><span><tafsir><span>القراءات: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يصلحا</span><span class="ve">﴾</span></span> من الإصلاح: عاصم وعلي وحمزة وخلف. الباقون. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يصالحا</span><span class="ve">﴾</span></span> من التصالح وإدعام التاء في الصاد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن يشأ</span><span class="ve">﴾</span></span> حيث كان بغير همز: الأعشى وأوقيه وورش من طريق الأصفهاني وحمزة في الوقف. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن تلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بواو واحدة: ابن عامر وحمزة. الباقون بالواوين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نزل</span><span class="ve">﴾</span></span> و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنزل</span><span class="ve">﴾</span></span> كلاهما على ما لم يسم فاعله من التنزيل والإنزال: ابن كثير وابن عامر وأبو عمرو والباقون: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نزل</span><span class="ve">﴾</span></span> و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنزل</span><span class="ve">﴾</span></span> مبنيين للفاعل من التنزيل والإنزال أيضاً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقد نزل</span><span class="ve">﴾</span></span> مشدداً مبنياً للفاعل: عاصم ويعقوب. الباقون مبنياً للمفعول.</span><br/><span>الوقوف: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في النساء</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيهن</span><span class="ve">﴾</span></span> لا للعطف أي الله والمتلو يفتيكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الولدان</span><span class="ve">﴾</span></span> لا للعطف أيضاً أي في يتامى النساء وفي المستضعفين وفي أن تقوموا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالقسط</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليماً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صلحاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خير</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الشح</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خبيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كالمعلقة</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رحيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سعته</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حكيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن اتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حميداً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بآخرين</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قديراً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بصيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأقربين</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لابتداء الشرط مع اتفاق المعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن تعدلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خبيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبل</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعيداً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أليماً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه لا لأن "الذين" صفة المنافقين وإن كان يحتمل النصب والرفع على الذم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غيره</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لأن ما بعده كالتعليل. / <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مثلهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه لا لأن ما بعده صفة المنافقين. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لابتداء الشرط مع أنه بيان التربص <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">معكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ز لترجيح جانب العطف وإتمام بيان النفاق. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نصيب</span><span class="ve">﴾</span></span> لا لأن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span> جواب: "إن" <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">القيامة</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه.</span><br/><span>التفسير: أحسن الترتيبات اللائقة بالدعوة إلى الدين الحق والبعث على قبول التكاليف هو ما عليه القرآن الكريم من اقتران الوعد بالوعيد وخلط الترغيب بالترهيب وضم الآيات الدالة على العظمة والكبرياء إلى بيان الأحكام. والاستفتاء طلب الفتوى. يقال: استفتيت الرجل فأفتاني إفتاء وفتيا وفتوى وهما اسمان يوضعان موضع الإفتاء وهو إظهار المشكل من الفتى وهو الشاب الذي قوي وكمل كأنه قوي بيانه ما أشكل فشب وصار فتياً قوياً. والاستفتاء لا يقع في ذوات النساء وإنما يقع في حالة من أحوالهن فلذلك اختلفوا؛ فعن بعضهم أنهم كانوا لا يورثون النساء والصبيان شيئاً من الميراث كما مر في أول السورة فنزلت في توريثهم. وقيل: إنه في الأوصياء. وقيل: في توفية الصداق لهن كانت اليتيمة تكون عند الرجل فإن كانت جميلة ومال إليها تزوج بها وأكل مالها، وإن كانت دميمة منعها من الأزواج حتى تموت فيرثها. أما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يتلى عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه وجوه: أحدها أنه رفع بالابتداء معطوفاً على اسم الله أي الله يفتيكم والمتلو في الكتاب يفتيكم أيضاً. ويجوز أن يكون رفعاً على الفاعلية لكونه عطفاً على المستتر في يفتيكم، وجاز بلا تأكيد للفصل أي يفتيكم الله والمتلو في الكتاب في معنى اليتامى كقولك: أعجبني زيد وكرمه. وذلك المتلو هو قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:3" id="qr-nisabory-4-3">وإن خفتم ألا تقسطوا في اليتامى</span><a class="vn" href="/quran/4/3" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>كما سلف في أول السورة جعل دلالة الكتاب على هذا الحكم إفتاء من الكتاب. وثانيها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يتلى عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span> مبتدأ و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> خبره وهي جملة معترضة ويكون المراد من الكتاب اللوح المحفوظ. والغرض تعظيم حال هذه الآية وأن المخل بها وبمقتضاها من رعاية حقوق اليتامى ظالم متهاون بما عظمه الله، ونظيره في تعظيم القرآن قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:4" id="qr-nisabory-43-4">وإنه في أم الكتاب لدينا لعليّ حكيم</span><a class="vn" href="/quran/43/4" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وثالثها أنه مجرور على القسم لمعنى التعظيم أيضاً كأنه قيل: قل الله يفتيكم فيهن وحق المتلو. ورابعها أن يكون مجروراً على أنه معطوف على المجرور في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيهن</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الزجاج: إنه ليس بسديد لفظاً لعدم إعادة الخافض، ومعنى لأنه لا معنى لقوله القائل: يفتي الله فيما يتلى عليكم من الكتاب، لأن الإفتاء إنما يكون في المسائل. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في يتامى النساء</span><span class="ve">﴾</span></span> على الوجه الأول صلة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتلى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يتلى عليكم في معناهن أو بدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيهن</span><span class="ve">﴾</span></span> وعلى سائر الوجوه بدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيهن</span><span class="ve">﴾</span></span> لا غير. والإضافة في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتامى النساء</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الكوفيون: إنها إضافة الصفة إلى الموصوف وأصله في النساء اليتامى. وقال البصريون: إنها / على تأويل جرد قطيفة وسحق عمامة. وجوز بعضهم أن يكون المراد بالنساء أمهات اليتامى كما في قصة أم كجة. ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تؤتونهن ما كتب لهن</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس: يريد ما فرض لهن من الميراث بناء على أنها نزلت في ميراث اليتامى والصغار. وقال غيره: يعني ما كتب لهن من الصداق. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وترغبون أن تنكحوهن</span><span class="ve">﴾</span></span> قال أبو عبيدة: هذا يحتمل الشهوة والنفرة أي ترغبون في أن تنكحوهن لجمالهن، أو ترغبون عن أن تنكحوهن لدمامتهن احتج أصحاب أبي حنيفة بالآية على أنه يجوز لغير الأب والجد تزويج الصغيرة. ورد باحتمال أن يكون المراد وترغبون أن تنكحوهن إذا بلغن، ولأن قدامة بن مظعون زوج بنت أخيه عثمان بن مظعون من عبد الله بن عمر فخطبها المغيرة بن شعبة ورغبت أمها في المال، فجاؤا إلى رسول الله <span class="honorific"></span> فقال قدامة: أنا عمها ووصي أبيها. فقال النبي <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"إنها صغيرة وأنها لا تزوج إلا بإذنها وفرق بينها وبين ابن عمر"</span></hadeeth><tafsir><span>. ولأنه ليس في الآية أكثر من ذكر رغبة الأولياء في نكاح اليتيمة، وذلك لا يدل على الجواز <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمستضعفين من الولدان</span><span class="ve">﴾</span></span> نزلت في ميراث الصغار. والخطاب في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن تقوموا</span><span class="ve">﴾</span></span> للأئمة في أن ينظروا لهم ويستوفوا حقوقهم. قيل: ويجوز أن يكون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأن تقوموا</span><span class="ve">﴾</span></span> منصوباً أي ويأمركم أن تقوموا. ومن جملة ما أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أنه يفتيهم به في النساء لكن لم يتقدم ذكره. قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن امرأة خافت</span><span class="ve">﴾</span></span> ارتفاع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">امرأة</span><span class="ve">﴾</span></span> بفعل يفسره خافت أي علمت. وقيل: ظنت والظاهر أنه على معناه الأصلي إلا أن الخوف لا يحصل إلا عند ظهور العلامات الدالة على وقوع المخوف كأن يقول الرجل لامرأته: إنك دميمة أو مسنة وإني أريد أن أتزوج شابة جميلة، والبعل الزوج، والنشوز يكون من الزوجين وهو كراهة كل منهما صاحبه ويتبع نشوز الرجل أن يعرض عنها ويقبح وجهها ويترك مجامعتها ويسيء عشرتها. عن عائشة أنها نزلت في المرأة تكون عند الرجل ويريد الرجل أن يستبدل بها غيرها فتقول: أمسكني وتزوج بغيري وأنت في حل من النفقة والقسم كما فعلت سودة بنت زمعة حين كرهت أن يفارقها رسول الله <span class="honorific"></span> وعرفت مكان عائشة من قلبه فوهبت لها يومها. ومعنى الصلح وهو مصدر من غير لفظ الفعل مثل</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="71:17" id="qr-nisabory-71-17">والله أنبتكم من الأرض نباتاً</span><a class="vn" href="/quran/71/17" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يصالحا</span><span class="ve">﴾</span></span> على أن تطيب المرأة له نفساً عن القسمة أو عن بعضها أو عن المهر والنفقة فإن هذه الأمور هي التي تقدر المرأة على طلبها من الزوج شاء أم أبى. أما الوطء فليس كذلك لأن الزوج لا يجبر على الوطء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والصلح خير</span><span class="ve">﴾</span></span> من الفرقة أو من النشوز والإعراض فاللام للعهد، أو هو خير من الخصومة في كل شيء فاللام للاستغراق وبه تمسك أصحاب أبي حنيفة في جواز الصلح على الإنكار، أو الصلح خير من الخيرات كما أن الخصومة شر من الشرور, والجملة معترضة، وكذا قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأحضرت الأنفس الشح</span><span class="ve">﴾</span></span> إلا أنه اعتراض مؤكد للمطلوب محصل للمقصود. والشح البخل مع / حرص، وأرض شحاح لا تسيل إلا من مطر كثير. جعل الشح كالأمر الحاضر للنفوس لأنها جلبت على ذلك. ثم يحتمل أن يكون هذا تعريضاً بالمرأة أنها تشح ببذل نصيبها أو حقها، أو بالزوج أنه يشح بأنه ينقضي عمره معها مع دمامتها وكبر سنها وعدم الالتذاذ بصحبتها. واعلم أنه رخص أولاً في الصلح بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا جناح عليهما</span><span class="ve">﴾</span></span> وغايته ارتفاع الإثم، ثم بين أنه كما لا جناح فيه فكذلك فيه خير كثير.</span><br/><span>ثم حث على الإحسان والتقوى وحسم مادة الخصومة رأساً فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن تحسنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بالإقامة على نسائكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن كرهتموهن</span><span class="ve">﴾</span></span> وأحببتم غيرهن وتتقوا النشوز والإعراض وما يؤدي إلى الأذى والخصومة المحوجة إلى الصلح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن الله كان بما تعملون</span><span class="ve">﴾</span></span> من الإحسان والتقوى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خبيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> فيثيبكم على ذلك. وعلى هذا فالخطاب للأزواج، وقيل: الخطاب للزوجين أن يحسن كل منهما إلى صاحبه ويحترز عن الظلم. وقيل: لغيرهما أن يحسنوا في المصالحة بينهما ويتقوا الميل إلى واحد منهما. يحكى أن عمران بن حطان الخارجي كان من أدمّ بني آدم وامرأته من أجملهم. فأجالت يوماً نظرها في وجهه ثم قالت: الحمد لله. فقال: مالك؟ فقالت: حمدت الله على إني وإياك من أهل الجنة. لأنك رزقت مثلي فشكرت، ورزقت مثلك فصبرت، والشاكر والصابر من أهل الجنة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولن تستطيعوا أن تعدلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لن تقدروا على التسوية بين النساء في ميل الطباع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو حرصتم</span><span class="ve">﴾</span></span> وإذا لم تقدروا عليها بحيث لا يقع ميل ألبتة ولا زيادة ولا نقصان لم تكونوا مكلفين به، وهذا تفسير يناسب مذهب المعتزلة من أن تكليف ما لا يطاق غير واقع ولا جائز <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تميلوا كل الميل</span><span class="ve">﴾</span></span> أي رفع عنكم تمام العدل وغايته ولكن ائتوا منه ما استطعتم بشرط أن تبذلوا فيه وسعكم وطاقتكم. وبوجه آخر لن تستطيعوا التسوية في الميل القلبي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو حرصتم</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا التسوية الكلية في نتائج الحب من الأقوال والأفعال لأن الفعل بدون الداعي ومع قيام الصارف محال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تميلوا كل الميل</span><span class="ve">﴾</span></span> فلا تجوروا على المرغوب عنها كل الجور فتمنعوها قسمتها ونفقتها وسائر حقوقها وحظوظها من غير رضا منها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتذروها كالمعلقة</span><span class="ve">﴾</span></span> بين السماء والأرض لا على قرار أي غير ذات بعل ولا مطلقة. والغرض النهي عن الميل الكلي مع جواز التفريط في العدل الكلي في نتائج الميل القلبي، وأما الميل القلبي فمعفو بالكل وبالبعض لأن القلب ليس في تصرف الإنسان وإنما هو بين أصبعين من أصابع الرحمن. عن النبي <span class="honorific"></span> أنه كان يقسم بين نسائه فيعدل فيقول:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"اللهم هذا قسمي فيما أملك فلا تؤاخذني فيما تملك ولا أملك"</span></hadeeth><tafsir><span>يعني المحبة لأن / عائشة كانت أحب إليه. وعنه <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"من كانت له امرأتان يميل مع أحداهما جاء يوم القيامة وأحد شقيه مائل"</span></hadeeth><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن تصلحوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ما مضى من ميلكم وتتداركوه بالتوبة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتتقوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما يستقبل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن الله كان غفوراً رحيماً وإن يتفرقا يغن الله كلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> يرزق كل واحد منهما زوجاً خيراً من زوجه وعيشاً أهنأ من عيشته. والسعة الغنى والمقدرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان الله واسعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> من الرزق والفضل والرحمة والعلم وأي كمال يفرض ولهذا أطلق. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حكيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس: فيما حكم ووعظ. وقال الكلبي: فيما حكم على الزوج من إمساكها بمعروف أو تسريحها بإحسان.</span><br/><span>ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولله ما في السموات وما في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو كالتفسير لسعة ملكه وملكه. وفيه أن الذي أمر به من العدل والإحسان إلى اليتامى والنسوان ليس لعجز أو افتقار وإنما يعود فائدة ذلك إلى المكلف لأنه الأحسن له في دنياه وعقباه. ثم بين أن الأمر بتقوى الله شريعة قديمة لم يلحقها نسخ وتبديل، وإن استغناءه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بالنسبة إلى الأمم السالفة كهو بالنسبة إلى الأمم الآتية فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد وصينا الذين أوتوا الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي جنسه ليشمل التوراة والإنجيل والزبور وغيرها من الصحف. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبلكم</span><span class="ve">﴾</span></span> إما أن يتعلق بـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وصينا</span><span class="ve">﴾</span></span> أو بـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوتوا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإياكم</span><span class="ve">﴾</span></span> عطف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن اتقوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بأن اتقوا وتكون "أن" المفسرة لأن التوصية في معنى القول. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن تكفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> عطف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتقوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أمرناهم وأمرناكم بالتقوى. وقلنا لهم ولكم إن تكفروا فإن لله ما في السموات وما في الأرض وهو خالقهم ومالكهم والمنعم عليهم بأصناف النعم كلها فحقه أن يكون مطاعاً في خلقه غير معصى يخشون عقابه ويرجون ثوابه. أو قلنا لهم ولكم: إن تكفروا فإن لله في سمواته وأرضه من الملائكة وغيرهم من يوحده ويعبده ويتقيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان الله</span><span class="ve">﴾</span></span> مع ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غنياً</span><span class="ve">﴾</span></span> عن خلقه وعن عباداتهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حميداً</span><span class="ve">﴾</span></span> في ذاته وإن لم يحمده واحد منهم. ثم كرر قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولله ما في السموات وما في الأرض وكفى بالله وكيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> تقريراً لأنه أهل أن يتقى وتوكيداً لاستغنائه عن طاعات المطيعين وسيئات المذنبين. ثم بالغ في هذا المعنى بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن يشأ يذهبكم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعدمكم أيها الناس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويأت بآخرين</span><span class="ve">﴾</span></span> يوجد خلقاً آخرين غير الإنس أو من جنس الإنس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان الله</span><span class="ve">﴾</span></span> على ذلك الإعدام ثم الإيجاد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قديراً</span><span class="ve">﴾</span></span> بليغ القدرة لم يزل موصوفاً بذلك ولن يزال كذلك. وفي الآية من التخويف والغضب ما لا يخفى. وقيل: الخطاب لأعداء النبي <span class="honorific"></span> من العرب والمراد بآخرين ناس يوالونه. يروى أنها لما نزلت ضرب رسول الله <span class="honorific"></span> /بيده على ظهر سلمان وقال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"إنهم قوم هذا يريد أبناء فارس"</span></hadeeth><tafsir><span>. ثم رغب الإنسان فيما عنده من الكرامة فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من كان يريد ثواب الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> كالمجاهد يريد بجهاده الغنيمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فعند الله ثواب الدنيا والآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span> فماله يطلب الأخس بالذات مع أنه إذا طلب الأشرف تبعه الأخس. فالتقدير: فعند الله ثواب الدنيا والآخرة له إن أراده ليحصل ربط الجزاء بالشرط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان الله سميعا</span><span class="ve">﴾</span></span> لأقوال المجاهدين والطالبين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بصيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> بمطامح عيونهم ومطارح ظنونهم فيجازيهم على نحو ذلك. ثم بيّن أنّ كمال سعادة الإنسان في أن يكون قوله لله وفعله لله وحركته لله وسكونه لله فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا كونوا قوامين بالقسط</span><span class="ve">﴾</span></span> مجتهدين في اختيار العدل محترزين عن ارتكاب الميل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شهداء لله</span><span class="ve">﴾</span></span> لوجهه ولأجل مرضاته كما أمرتم بإقامتها ولو كانت تلك الشهادة وبالاً على أنفسكم، أو الوالدين والأقربين بأن يتوقع ضرره من سلطان ظالم أو غيره. وفي كلام الحكماء: "إذا كان الكذب ينجي فالصدق أنجى". أو المراد الإقرار على نفسه لأنه في معنى الشهادة عليها بإلزام الحق لها وأن يقول: أشهد أنّ لفلان على والدي كذا أو على أقاربي كذا. وإنما قدم الأمر بالقيام بالقسط على الأمر بالشهادة لله عكس قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:18" id="qr-nisabory-3-18">شهد الله أنه لا إله إلاّ هو والملائكة وأولوا العلم قائماً بالقسط</span><a class="vn" href="/quran/3/18" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>لأنّ شهادة الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عبارة عن كونه خالقاً للمخلوقات، وقيامه بالقسط عبارة عن رعاية قوانين العدل في تلك المخلوقات، والأول مقدم علىالثاني. وأما في حق العباد فالعدالة مقدمة على الشهادة تقدم الشرط على المشروط فاعلم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن يكن</span><span class="ve">﴾</span></span> المشهود عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غنياً أو فقيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> فلا تكتموا الشهادة طلباً لرضا الغني أو ترحماً على الفقير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالله أولى</span><span class="ve">﴾</span></span> بأمورهما ومصالحهما. وكان حق النسق أن لو قيل فالله أولى به أي بأحد هذين إلاّ أنه ثنى الضمير ليعود إلى الجنسين كأنه قيل: فالله أولى بجنسي الفقير والغني أي بالأغنياء والفقراء يريد بالنظر لهما وإرادة مصلحتهما ولولا أنّ الشهادة عليهما مصلحة لهما لما شرعها. قال السدي:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"اختصم إلى النبي <span class="honorific"></span> غني وفقير وكان ميله إلى الفقير رأى أنّ الفقير لا يظلم الغني فأبى الله إلاّ أن يقوم بالقسط في الغني والفقير"</span></hadeeth><tafsir><span>وأنزل الآية. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن تعدلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل أن يكون من العدل أو من العدول فكأنه قيل: فلا تتبعوا الهوى كراهة أن تعدلوا بين الناس، أو إرادة أن تعدلوا عن الحق. واحتمال آخر وهو أن يراد اتركوا الهوى لأجل أن تعدلوا أي حتى تتصفوا بصفة العدالة لأنّ العدل عبارة عن ترك متابعة الهوى. ومن ترك أحد النقيضين فقد حصل له الآخر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأن تلووا</span><span class="ve">﴾</span></span> بواوين من لوى يلوي إذا فتل، وبواو واحدة من الولاية والمعنى وإن تلووا ألسنتكم عن شهادة الحق وحكومة العدل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو تعرضوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عن الشهادة بما عندكم أو إن وليتم إقامة الشهادة أو تركتموها. واعلم أن الإنسان لا يكون قائماً بالقسط إلاّ / إذا كان راسخ القدم في الإيمان فلهذا أردف ما ذكر بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> وظاهر مشعر بالأمر بتحصيل الحاصل. فالمفسرون ذكروا فيه وجوهاً الأول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> في الماضي والحاضر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> في المستقبل أي دوموا على الإيمان واثبتوا. الثاني: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> تقليداً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> استدلالاً. الثالث: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> استدلالاً إجمالياً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> استدلالاً تفصيلياً. الرابع: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالله وملائكته وكتبه ورسله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بأن كنه الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وعظمته وكذلك أحوال الملائكة وأسرار الكتب وصفات الرسل لا ينتهي إليها عقولكم. الخامس قال الكلبي:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"إن عبد الله بن سلام وأسداً وأسيداً ابني كعب وثعلبة بن قيس وجماعة من مؤمني أهل الكتاب قالوا: يا رسول الله، إنا نؤمن بك وبكتابك وبموسى والتوراة وعزير، ونكفر بما سواه من الكتب والرسل فأنزل الله هذه الآية فآمنوا بكل ذلك"</span></hadeeth><tafsir><span>. وقيل: إن المخاطبين ليسوا هم المسلمين والتقدير: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوأ</span><span class="ve">﴾</span></span> بموسى والتوراة وبعيسى والإنجيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بمحمد <span class="honorific"></span> والقرآن وبجميع الكتب المنزلة من قبل لا ببعضها فقط، لأن طريق العلم بصدق النبي هو المعجز وأنه حاصل في الكل، فالخطاب لليهود والنصارى. أو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالسان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالقلب فهم المنافقون, أو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> باللات والعزى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالله فهم المشركون، والمراد بالكتاب الذي أنزل من قبل جنسه. فإن قيل: لم ذكر في مراتب الإيمان أموراً ثلاثة: الإيمان بالله وبالرسل وبالكتب. وذكر في مراتب الكفر أموراً خمسة؟ أجيب بأن الإيمان بالثلاثة يلزم منه الإيمان بالملائكة وباليوم الآخر، لكنه ربما ادّعى الإنسان أنه يؤمن بالثلاثة ثم إنه ينكر الملائكة واليوم الآخر لتأويلات فاسدة، فلما كان هذا الاحتمال قائماً نص على أن منكر الملائكة والقيامة كافر بالله. فإن قيل: لم قدم في مراتب الإيمان ذكر الرسول على ذكر الكتاب في مراتب الكفر عكس الأمر؟ فالجواب أن الكتاب مقدم على الرسول في مرتبة النزول من الخالق إلى الخلق، وأما في العروج فالرسول مقدم على الكتاب. وبوجه آخر الرسول الأول هو نبينا محمد <span class="honorific"></span> والرسل عام له ولغيره، فلما خص ذكره أولاً للتشريف جعل ذكره تالياً لذكر الله لمزيد التشريف ولبيان أفضليته <span class="honorific"></span>.</span><br/><span>ثم لما رغب في الإيمان والثبات عليه بين فساد طريقة من يكفر بعد الإيمان فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين آمنوا ثم كفروا ثم آمنوا ثم كفروا ثم ازدادوا كفراً</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد الذين تكرر منهم الكفر بعد الإيمان تارات وأطواراً. قال القفال: وليس المراد بيان العدد بل المراد ترددهم وتمرنهم على ذلك. وقيل: اليهود هم آمنوا بالتوراة وبموسى ثم كفروا بعزير ثم آمنوا بداود ثم كفروا بعيسى ثم ازدادوا كفراً عند مقدم محمد <span class="honorific"></span>. وقيل: هم المنافقون أظهروا الإسلام / ثم كفروا بنفاقهم وكون باطنهم على خلاف ظاهرهم، ثم إذا لقوا الذين آمنوا قالوا آمنا وإذا خلوا إلى شياطينهم قالوا إنا معكم، ثم ازدادوا كفراً بجدهم واجتهادهم في استخراج وجوه المكايد في حق المسلمين. قيل: هم طائفة من أهل الكتاب قصدوا تشكيك المسلمين فكانوا يظهرون الإيمان تارة والكفر أخرى على ما أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عنهم أنهم قالوا:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:72" id="qr-nisabory-3-72">آمنوا بالذي أنزل على الذين آمنوا وجه النهار واكفروا آخره لعلهم يرجعون</span><a class="vn" href="/quran/3/72" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ثم إنهم بالغوا في ذلك وازدادوا إلى حد الاستهزاء والسخرية بالإسلام. وفي الآية دلالة على أنه قد يحصل الكفر بعد الإيمان وذلك يبطل مذهب القائلين بالموافاة وهي أن شرط صحة الإسلام أن يموت الشخص على الإسلام وهم يجيبون عن ذلك بأنا نحمل الإيمان على إظهار الإيمان. وفيها أن الكفر يقبل الزيادة والنقصان فيجب أن يكون الإيمان كذلك لأنهما ضدان متنافيان، فإذا قبل أحدهما التفاوت فكذا الآخر. وكيف يزداد كفرهم فيه وجوه: أحدهها أنهم ماتوا على كفرهم. وثانيها بسبب ذنوب أصابوها حال كفرهم وعلى هذا فإصابة الطاعات وقت الإيمان تكون زيادة في الإيمان. وثالثها استهزاؤهم بالدين. أما قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لم يكن الله ليغفر لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فقيل عليه اللام تفيد نفي التأكيد وهذا لا يليق بالوضع إنما اللائق به تأكيد النفي. وأجيب بأن نفي التأكيد إذا ذكر على سبيل التهكم أفاد تأكيد النفي. ثم أورد عليه أن الكفر قبل التوبة غير مغفور على الإطلاق وحينئذٍ تضيع الشرائط المذكورة في الآية، وبعد التوبة مغفور ولو بعد ألف مرة فكيف يصح النفي؟ وأجيب بأن اللام في الذين لمعهودين وهم قوم علم الله منهم أنهم يموتون على الكفر لا يتوبون عنه قط، فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لم يكن الله ليغفر لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> إخبار عن موتهم على الكفر، أو اللام للاستغراق وخرج الكلام على الغالب المعتاد وهو أن من كان مضطرب الحال كثير الانتقال من الإسلام إلى الكفر، لم يكن للإيمان في قلبه وقع واحتشام. فالظاهر من حال مثله أنه يموت على الكفر، فليس المراد أنه لو أتى بالإيمان الصحيح لم يكن معتبراً بل المراد منه الاستبعاد والاستغراب كالفاسق يتوب ثم يرجع ثم يتوب ثم يرجع فإنه لا يرجى منه الثبات والغالب أنه يموت على الفسق. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا ليهديهم سبيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي إلى الإيمان عند الأشاعرة، وعند المعتزلة إلى الجنة. أو محمول على المنع من زيادة الألطاف. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بشر المنافقين</span><span class="ve">﴾</span></span> تهكم كقولهم: عتابك السيف وتحيتهم الضرب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيبتغون عندهم العزة</span><span class="ve">﴾</span></span> كان المنافقون يوادّون اليهود اعتقاداً منهم أن أمر محمد <span class="honorific"></span> لا يتم وحينئذٍ يبتغون بودّهم أن يحصل لهم بهم قوة وغلبة، فخيّب الله آمالهم بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن العزة لله جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وعزّة الله تستتبع عزة الرسول والمؤمنين كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="63:8" id="qr-nisabory-63-8">ولله العزة ولرسوله وللمؤمنين</span><a class="vn" href="/quran/63/8" target="_blank" title="سورة المنافقون"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> حال من العزة أي مجموعة. قال المفسرون: إنّ المشركين كانوا بمكة يخوضون في ذكر القرآن في مجالسهم فيستهزؤن به / وبين أظهرهم المسلمون ولا يتهيّأ لهم حينئذِ الإنكار عليهم ظاهراً فنزلت إذا ذاك. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا رأيت الذين يخوضون في آياتنا فأعرض عنهم حتى يخوضوا في حديث غيره</span><span class="ve">﴾</span></span> فكان أحبار اليهود بالمدينة يفعلون نحو فعل المشركين ويجالسهم بعض المنافقين فأنزل الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في هؤلاء المنافقين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقد نزل عليكم في الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> معنى آية الأنعام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن إذا سمعتم آيات الله</span><span class="ve">﴾</span></span> هي المخففة من الثقيلة وضمير الشأن مقدر والمعنى أنه إذا سمعتم آيات الله حال كونها يكفر بها ويستهزأ بها. وقال الكسائي: المعنى إذا سمعتم الكفر بآيات الله والاستهزاء بها، ولكن أوقع فعل السماع على الآيات كما يقال: سمعت عبد الله يلام وفيه نظر، لأنّ إيقاع فعل السماع على الآيات ممكن بخلاف إيقاعه على عبد الله. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أيها المنافقون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا مثلهم</span><span class="ve">﴾</span></span> مثل الأحبار في الكفر و "إذن" ههنا ملغاة لوقوعها بين الاسم والخبر ولذلك لم يذكر بعدها الفعل أي إذن تكونوا مثلهم، وأفرد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مثلهم</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنها في معنى المصدر نحو</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنؤمن لبشرين مثلنا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>\[المؤمنون:47\] وقد جمع في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:38" id="qr-nisabory-47-38">ثم لا يكونوا أمثالكم</span><a class="vn" href="/quran/47/38" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وإنما لم يحكم بكفر المسلمين بمكة لمجالسة المشركين الخائضين وحكم بنفاق هؤلاء بالمدينة لمجالسة أحبار اليهود الخائضين، لأن مجالسة أولئك المسلمين كانت للضرورة وفي أوان ضعف الإسلام ولم يرد نهي بعد، ومجالسة هؤلاء المنافقين كانت في وقت الاختيار وقوة الإسلام وبعد ورود النهي. قال أهل العلم: في الآية دليل على أن من رضي بالكفر فهو كافر، ومن رضي بمنكر يراه وخالط أهله وإن لم يباشر كان شريكهم في الإثم.</span><br/><span>ثم حقق كون المنافقين مثل الكافرين بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّ الله جامع المنافقين والكافرين في جهنم جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني القاعدين والمقعود معهم. والضمير في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">معهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعود إلى الكافرين المستهزئين بدلالة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يكفر بها ويستهزأ بهأ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأراد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جامع</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتنوين لأنه بعد ما جمعهم ولكن حذف التنوين تخفيفاً في اللفظ. والمعنى أنهم كما اجتمعوا على الاستهزاء بآيات الله في الدنيا فكذلك يجتمعون في عذاب جهنم يوم القيامة ومثله قوله <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"المرء مع من أحب"</span></hadeeth><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتربصون بكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ينتظرون بكم ما يتجدد لكم من نصر أو إخفاق. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن كان لكم فتح من الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ظهور على اليهود <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا ألم نكن معكم</span><span class="ve">﴾</span></span> مظاهرين فأسهموا لنا في الغنيمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن كان للكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي اليهود نصيب استيلاء مّا في الظاهر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا ألم نستحوذ عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span> الحوذ السوق السريع والاستحواذ الغلبة. وهذا جاء بالواو على أصله كما جاء استروح واستصوب. وفي الآية وجهان: الأول ألم نغلبكم ونتمكن من قتلكم وأسركم ثم لم نفعل شيئاً من ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونمنعكم من المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> بأن ثبطناهم عنكم فهاتوا نصيباً لنا مما أصبتم. الثاني أنّ أولئك الكفار كانوا قد هموا بالدخول في الإسلام. ثم إنّ المنافقين نفروهم / وأطعموهم أنه سيضعف أمر محمد <span class="honorific"></span> ويقوى أمركم. فالمراد ألسنا غلبناكم على رأيكم في الدخول في الإسلام ومنعناكم منه وأرشدناكم إلى مصالحكم فادفعوا إلينا نصيباً مما وجدتم. وفي تسمية ظفر المؤمنين فتحاً وظفر الكافرين نصيباً تثبيت للمؤمنين وتعظيم لما هم عليه من الدين وتحقير لشأن الكافرين وتوهين لأمرهم، فكان ظفر المسلمين أمر عظيم يفتح له أبواب السماء حين ينزل على أولياء الله، وظفر الكافرين حظ دنيوي ينقضي ولا يبقى منه إلاّ الذم في الدنيا والعقاب في الآخرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالله يحكم بينكم يوم القيامة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بين المؤمن والمنافق. والغرض أنه يقال: ما وضع السيف على المنافقين في الدنيا ولكن أخر عقابهم إلى يوم القيامة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولن يجعل الله للكافرين على المؤمنين سبيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> قال علي وابن عباس: المراد في الدنيا ولكن بالحجة أي حجة المسلمين غالبة على حجة الكل. وقيل: في الآخرة. وقيل: عام في الكل. والشافعي بنى عليه مسائل منها: أن الكافر إذا استولى على مال المسلم وأحرزه إلى دار الحرب لم يملكه بدلالة هذه الآية. ومنها أن الكافر ليس له أن يشتري عبداً مسلماً. ومنها أنّ المسلم لا يقتل بالذمي والله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أعلم.</span><br/><span>التأويل: النفس للروح كالمرأة للزوج و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتامى النساء</span><span class="ve">﴾</span></span> صفات النفوس و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كتب لهن</span><span class="ve">﴾</span></span> ما أوجب الله للنفوس من الحقوق. وحاصل المعنى أنّ نفسك مطيتك فارفق بها وإليه الإشارة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والصلح خير وأحضرت الأنفس الشح</span><span class="ve">﴾</span></span> فالروح تشح بترك حقوق الله، والنفس تشح بحظوظها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تميلوا كل الميل</span><span class="ve">﴾</span></span> في رفض حظوظ النفس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتذروها كالمعلقة</span><span class="ve">﴾</span></span> بين العالم العلوي والعالم السفلي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن يتفرّقا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي الروح والنفس فالروح تجتذب بجذبة دع نفسك وتعالى إلى سعة غنى الله في عالم هويته لتستغني عن مركب النفس بالوصول إلى المقصود. والنفس تجتذب عن الروح بجذبة ارجعي إلى ربك إلى سعة غنى الله في عالم فادخلي في عبادي وادخلي جنتي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> للإيمان ثلاث مراتب: إيمان للعوام أن يؤمن بالله وملائكته وكتبه ورسله وبالبعث والجنة والنار والقدر وهذا إيمان غيبي، وإيمان للخواص وهو أنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>إذا تجلّى للعبد بصفة من صفاته خضع له جميع أجزاء وجوده وآمن بالكلية وهذا إيمان عياني، وإيمان للأخص وهو بعد رفع الحجب الأنانية حين أفناه بصفة الجلال وأبقاه بصفة الجمال فلم يبق له إلا عين وبقي في العين وهذا إيمان عيني <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّ الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بالتقليد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> إذ لم يكن للتقليد أصل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالاستدلال العقلي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> إذ لم تكن عقولهم مشرقة بالنور الإلهي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم ازدادوا كفراً</span><span class="ve">﴾</span></span> بالشبهات والاعتراضات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لم يكن الله</span><span class="ve">﴾</span></span> في الأزل غافراً لهم بنوره عند الرش <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا ليهديهم سبيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> اليوم لأن الأصل لا يخطىء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بشر المنافقين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بشرهم بأن أصلهم من / جوهر الكفار ولهذا اتخذوا الكافرين أولياء فإنّ ائتلافهم ههنا نتيجة تعارف أرواحهم وكما يعيشون يموتون وكما يموتون يحشرون. /</span></tafsir></span></p><p id="114.Fd6A4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:142-152"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:142" id="qr-nisabory-4-142">إِنَّ ٱلْمُنَافِقِينَ يُخَادِعُونَ ٱللَّهَ وَهُوَ خَادِعُهُمْ وَإِذَا قَامُوۤاْ إِلَى ٱلصَّلاَةِ قَامُواْ كُسَالَىٰ يُرَآءُونَ ٱلنَّاسَ وَلاَ يَذْكُرُونَ ٱللَّهَ إِلاَّ قَلِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/4/142" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:143" id="qr-nisabory-4-143">مُّذَبْذَبِينَ بَيْنَ ذٰلِكَ لاَ إِلَىٰ هَـٰؤُلاۤءِ وَلاَ إِلَى هَـٰؤُلاۤءِ وَمَن يُضْلِلِ ٱللَّهُ فَلَن تَجِدَ لَهُ سَبِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/4/143" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:144" id="qr-nisabory-4-144">يَا أَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ لاَ تَتَّخِذُواْ ٱلْكَافِرِينَ أَوْلِيَآءَ مِن دُونِ ٱلْمُؤْمِنِينَ أَتُرِيدُونَ أَن تَجْعَلُواْ للَّهِ عَلَيْكُمْ سُلْطَاناً مُّبِيناً</span><a class="vn" href="/quran/4/144" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:145" id="qr-nisabory-4-145">إِنَّ ٱلْمُنَافِقِينَ فِي ٱلدَّرْكِ ٱلأَسْفَلِ مِنَ ٱلنَّارِ وَلَن تَجِدَ لَهُمْ نَصِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/145" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:146" id="qr-nisabory-4-146">إِلاَّ ٱلَّذِينَ تَابُواْ وَأَصْلَحُواْ وَٱعْتَصَمُواْ بِٱللَّهِ وَأَخْلَصُواْ دِينَهُمْ للَّهِ فَأُوْلَـٰئِكَ مَعَ ٱلْمُؤْمِنِينَ وَسَوْفَ يُؤْتِ ٱللَّهُ ٱلْمُؤْمِنِينَ أَجْراً عَظِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/146" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:147" id="qr-nisabory-4-147">مَّا يَفْعَلُ ٱللَّهُ بِعَذَابِكُمْ إِن شَكَرْتُمْ وَآمَنْتُمْ وَكَانَ ٱللَّهُ شَاكِراً عَلِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/147" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:148" id="qr-nisabory-4-148">لاَّ يُحِبُّ ٱللَّهُ ٱلْجَهْرَ بِٱلسُّوۤءِ مِنَ ٱلْقَوْلِ إِلاَّ مَن ظُلِمَ وَكَانَ ٱللَّهُ سَمِيعاً عَلِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/148" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:149" id="qr-nisabory-4-149">إِن تُبْدُواْ خَيْراً أَوْ تُخْفُوهُ أَوْ تَعْفُواْ عَن سُوۤءٍ فَإِنَّ ٱللَّهَ كَانَ عَفُوّاً قَدِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/149" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:150" id="qr-nisabory-4-150">إِنَّ ٱلَّذِينَ يَكْفُرُونَ بِٱللَّهِ وَرُسُلِهِ وَيُرِيدُونَ أَن يُفَرِّقُواْ بَيْنَ ٱللَّهِ وَرُسُلِهِ وَيقُولُونَ نُؤْمِنُ بِبَعْضٍ وَنَكْفُرُ بِبَعْضٍ وَيُرِيدُونَ أَن يَتَّخِذُواْ بَيْنَ ذٰلِكَ سَبِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/4/150" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:151" id="qr-nisabory-4-151">أُوْلَـٰئِكَ هُمُ ٱلْكَافِرُونَ حَقّاً وَأَعْتَدْنَا لِلْكَافِرِينَ عَذَاباً مُّهِيناً</span><a class="vn" href="/quran/4/151" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:152" id="qr-nisabory-4-152">وَٱلَّذِينَ آمَنُواْ بِٱللَّهِ وَرُسُلِهِ وَلَمْ يُفَرِّقُواْ بَيْنَ أَحَدٍ مِّنْهُمْ أُوْلَـٰئِكَ سَوْفَ يُؤْتِيهِمْ أُجُورَهُمْ وَكَانَ ٱللَّهُ غَفُوراً رَّحِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/152" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="114.A7eCd"/><p id="114.012BA"><span><tafsir><span>القراآت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الدرك</span><span class="ve">﴾</span></span> بسكون الراء: حمزة وعلي وخلف وعاصم غير الأعشى. الباقون بالفتح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يؤتيهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالياء: حفص وعياش. الباقون بالنون.</span><br/><span>الوقوف: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خادعهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط لعطف المختلفين. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كسالى</span><span class="ve">﴾</span></span> لا لأن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يراؤون</span><span class="ve">﴾</span></span>. صفتهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ز بناء على أن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مذبذبين</span><span class="ve">﴾</span></span> نصب على الذم، والأوجه أنه حال أي يراؤون مذبذبين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بين ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> ق وقد قيل على تقدير الابتداء أي لا هم إلى هؤلاء، والأوجه أنه بيان الذبذبة أي لا منسوبين إلى هؤلاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هؤلاء</span><span class="ve">﴾</span></span> الثانية ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من دون المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مبيناً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من النار</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لابتداء النفي مع العطف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نصيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ط للاستثناء. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مع المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عظيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآمنتم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليماً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظلم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليماً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قديراً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ببعض</span><span class="ve">﴾</span></span> لا للعطف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه لأ لأن ما بعده خبر "إن" وقيل: إن الخبر محذوف أي هلكوا وما يتلوه مستأنف. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حقاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لاحتمال ما بعده للعطف والاستئناف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مهيناً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أجورهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رحيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه. /</span><br/><span>التفسير: قال الزجاج: أي يخادعون رسول الله <span class="honorific"></span> أي يظهرون له الإيمان ويبطنون الكفر كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="48:10" id="qr-nisabory-48-10">إن الذين يبايعونك إنما يبايعون الله</span><a class="vn" href="/quran/48/10" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وهو خادعهم اسم فاعل من خادعته فخدعته إذا غلبته وكنت أخدع منه. قال ابن عباس: يعطيهم نوراً كما يعطي المؤمنين فإذا وصلوا إلى الصراط انطفأ نورهم ويبقى نور المؤمنين فينادون انظرونا نقتبس من نوركم. وباقي تفسير المخادعة تقدم في أول البقرة. كسالى جمع كسلان كسكارى في سكران أي يقومون متثاقلين متباطئين متقاعسين كما يرى من يفعل شيئاً على كره لا عن طيب نفس ورغبة وهو معنى الكسل. والسبب في ذلك أنهم يبتغون بها في الحال ولا يرجون من فعلها ثواباً ولا يخافون من تركها عقاباً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يراؤون الناس</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا يقومون إلى الصلاة إلاّ لأجل الرياء والسمعة. ومعنى المفاعلة في الرياء أن المرائي يري الناس عمله وهم يرونه استحسان ذلك العمل، أو فاعل ههنا بمعنى فعل بالتشديد كقولك: ناعمة ونعمه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يذكرون الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ولا يصلون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنه متى لم يكن معهم أحد من الأجانب لا يصلون، وإذا كانوا مع الناس فعند دخول وقت الصلاة يتكلفون حتى يصيروا غائبين عن أعين الناس، فإن لم يجدوا مندوحة فحينئذٍ يصلون. وقيل: إنهم في صلاتهم لا يذكرون الله إلا قليلاً وهو الذي يظهر مثل التكبيرات، فأما الذي يخفى وهو القراءة والتسبيحات فهم لا يذكرونها. وقيل: إنهم لا يذكرون الله في جميع الأوقات إلا ذكراً قليلاً في الندرة كما ترى من بعض المتهاونين بأمور الدين لو صحبته أياماً وليالي لم تسمع منه تهليله ولا تسبيحه ولا تحميدة، ولكن حديث الدنيا يستغرق أوقاته، ويجوز أن يراد بالقلة العدم، قال قتادة: يريد أن الله لا يقبل صلاتهم لأن ما رده الله فكثيره قليل، وما قبله الله فقليله كثير. ومعنى مذبذبين ذبذبهم الشيطان والهوى. وحقيقة المذبذب الذي يذب عن كل الجانبين أي يذاد ويدفع إلا أن الذبذبة فيها تكرير ليس في الذب كأن المعنى كلما مال إلى جانب ذب عنه. وقرأ ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مذبذبين</span><span class="ve">﴾</span></span> بالكسر أي يذبذبون قلوبهم أو دينهم أو رأيهم. وعن أبي جعفر "مدبدين" بالدال غير المعجمة والمعنى أخذ بهم تارة في دبة وتارة في دبة والدبة الطريقة. ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بين ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بين الكفر والإيمان لأن ذكر الكافرين والمؤمنين يدل على الكفر والإيمان وذلك قد يشار به إلى اثنين كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:68" id="qr-nisabory-2-68">عوان بين ذلك</span><a class="vn" href="/quran/2/68" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>واعلم أن السبب في التذبذب هو أن الفعل يتوقف على الداعي، فإذا كان الداعي إلى الفعل هو الأغراض المتعلقة بأحوال هذا العالم وأنها سيالة متغيرة لزم وقوع التغير في الميل والرغبة، وإذا تعارضت الدواعي والصوارف بقي الإنسان في الحيرة والتردد، وأما من كان مطلوبه في فعله اقتناء الخيرات الباقية واكتساب السعادات الروحانية وعلم أن تلك المطالب أمور باقية بريئة عن التغير والزوال، لا جرم كان هذا الإنسان ثابتاً في / إيمانه راسخاً في شأنه فلهذا المعنى وصف أهل الإيمان بالثبات</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:27" id="qr-nisabory-14-27">يثبت الله الذين آمنوا</span><a class="vn" href="/quran/14/27" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span/></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:28" id="qr-nisabory-13-28">ألا بذكر الله تطمئن القلوب</span><a class="vn" href="/quran/13/28" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span/></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="89:27" id="qr-nisabory-89-27">يا أيتها النفس المطمئنة</span><a class="vn" href="/quran/89/27" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>قيل: إنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ذمهم ترك طريقة المؤمنين وطريقة الكفار، والذم على ترك طريقة الكفار غير جائز, قلنا: إنما توجه الذم لأنهم عدلوا عن الكفر إلى ما هو أخبث وهو طريق النفاق ولهذا ورد فيهم من المبالغات ما ورد من قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:28" id="qr-nisabory-13-28">ومن يضلل الله فلن تجد له سبيلاً</span><a class="vn" href="/quran/13/28" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا لا تتخذوا الكافرين أولياء</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا تتشبهوا بالمنافقين في اتخاذهم اليهود وغيرهم من أعداء الإسلام أولياء، وهو نهي للمؤمنين عن موالاة المنافقين والتخلق بأخلاقهم ومذاهبهم. ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سلطاناً</span><span class="ve">﴾</span></span> حجة بينة على النفاق لأن وليّ المنافق منافق لا محالة. ومعنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن المنافقين في الدرك الأسفل من النار</span><span class="ve">﴾</span></span> أي في أقصى قعرها فإن القعر الأخير من النار درك ودرك ومع ذلك وصف بالأسفل. ودركات النار منازلها نقيض درجات الجنة، فبين أن المنافق في غاية البعد ونهاية الطرد عن حضرة الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وأنه مع فرعون لأنّ الدرك الأسفل أشد العذاب وقد قال عز من قائل:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:46" id="qr-nisabory-40-46">أدخلوا آل فرعون أشد العذاب</span><a class="vn" href="/quran/40/46" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقيل: إن النار سبع دركات سميت بذلك لأنها متداركة متتابعة بعضها فوق بعض. قال أبو حاتم: جمع الدرك أدراك كفرس وأفراس، وجمع الدرك أدرك كفلس وأفلس. ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولن تجد لهم نصيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> احتجوا بهذا على إثبات الشفاعة في حق الفساق من أهل القبلة لأنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ذكره في معرض الزجر عن النفاق، فلو حصل نفي الشفاعة مع عدم النفاق لم يبق هذا زجراً عن النفاق من حيث إنه نفاق. ثم استثنى منهم التائبين فشرط أموراً أربعة أولها التوبة. وثانيها إصلاح ما أفسدوا من أسرارهم. وثالثها الاعتصام بدين الله. ورابعها الإخلاص لأنه إذا كان مطلوبه جلب المنافع ودفع المضار تغير عن التوبة وإصلاح العمل سريعاً، أما إذا كان مطلوبه مرضاة الله وسعادة الآخرة والاعتصام بحبل الله بقي على هذه الطريقة ولم يتغير عنها. وعند حصول الشرائط قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأولئك مع المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل مؤمنون تشريفاً للمؤمنين أنهم متبعون والمنافقون بعد الشرائط تبع لهم. ثم بين وعد المؤمنين بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسوف يؤت الله المؤمنين أجراً عظيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> ليشمل المنافقين التائبين بالتبعية. ثم برهن على أن فائدة الإيمان والعمل الصالح إنما ترجع على المكلفين فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما يفعل الله بعذابكم إن شكرتم وآمنتم</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن تعذيب الملوك بعض الرعية إنما يكون للتشفي من الغيظ ولدرك الثأر أو لجلب المنافقع أو لدفع المضار وأمثال هذه الأمور في حقه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>محال، وإنما المقصود حمل المكلفين على فعل الحسن وترك القبيح لينالوا السعادة العظمى، فمن امتثل وأطاع فكيف يليق بكرمه تعذيبه. قالت المعتزلة: / هذا صريح في أنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لم يخلق أحداً لغرض التعذيب. وفي أن فاعل الشكر والإيمان هو العبد وإلاّ لصار التقدير ما يفعل الله بعذابكم إن خلق الشكر والإيمان فيكم، ومعلوم أن هذا غير منتظم. والجواب مسلم أنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>غير مستكمل بالتعذيب ولا بالإثابة لكن وقوع البعض في مظاهر اللطف والبعض في مظاهر القهر ضروري كما سبق. وأيضاً انتهاء الكل إلى إرادته وخلقه وتكوينه ضروري بواسطة أو بغير واسطة، فيؤول المعنى إلى أنه لا يعذبكم إن كنتم مظاهر اللطف وهذا كلام في غاية الصحة. قال في الكشاف: وإنما قدم الشكر على الإيمان لأن العاقل ينظر أولاً إلى النعمة فيشكر شكراً مبهماً، ثم إذا انتهى به النظر إلى معرفة المنعم آمن به. وأقول: إن لم تكن الواو للترتيب فلا سؤال، وإن كانت للترتيب فلعله إنما قدم الشكر في هذه الآية خلاف أكثر الآيات التي قدم الإيمان فيها على العمل الصالح وهو الأصل، لأن الآية مسوقة في غرض المنافقين، ولم يقع نزاع في إيمانهم ظاهراً وإنما يقع النزاع في بواطنهم وأفعالهم التي تصدر عنهم غير مطابقة للقول اللساني، فكان تقديم الشكر ههنا أهم لأنه عبارة عن صرف جميع ما أعطاه الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فيما خلق لأجله حتى تكون أفعاله وأقواله على نهج السداد وسنن الاستقامة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان الله شاكراً</span><span class="ve">﴾</span></span> مثيباً على الشكر فسمى جزاء الشكر شكراً، وفيه أنه يجزي على العمل القليل ثواباً كثيراً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليماً</span><span class="ve">﴾</span></span> بالكليات والجزئيات من غير غلط ونسيان فيوصل جزاء الشاكرين إليهم كما يليق بحالهم بل كما يليق بكرمه وسعة فضلة ورحمته.</span><br/><span>ثم إنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لما هتك ستر المنافقين وفضحهم وكان هتك الستر منافياً للكرم والرحمة ظاهراً ذكر ما يجري مجرى العذر من ذلك فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يحب الله الجهر</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية يعني أنه لا يحب إظهار الفضائح إلا في حق من ظلم وهم المسلمون الذين عظم ضرر المنافقين وكيدهم فيهم. وأيضاً إن المنافقين إذا تاب وأصلح لم يكد يسلم من تعيير المسلمين إياه على ما صدر عنه في الماضي فبيّن</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أن تعييرهم بعد التوبة أمر مذموم وأنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لا يرضى به إلا من ظلم نفسه وعاد إلى نفاقه. قالت المعتزلة: في الآية دلالة على أنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لا يريد من عباده فعل القبائح لأن محبة الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عبارة عن إرادته. وقالت الأشاعرة: المحبة عبارة عن إيصال الثواب على الفعل وحينئذ يصح أن يقال: إنه أراده وما أحبه. قال أهل العلم: إنه لا يحب الجهر بالسوء ولا غير الجهر، ولكنه ذكر هذا الوصف لأن كيفية الواقعة أوجبت ذلك كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:94" id="qr-nisabory-4-94">إذا ضربتم في سبيل الله فتبينوا</span><a class="vn" href="/quran/4/94" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والتبين واجب في الطعن والإقامة. أما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلاّ من ظلم</span><span class="ve">﴾</span></span> فالاستثناء فيه متصل أو منقطع. وعلى الأول قال أبو عبيدة: تقديره إلاّ جهر من ظلم فحذف المضاف. وقال الزجاج: الجهر بمعنى المجاهر أي / لا يحب الله المجاهر بالسوء إلاّ من ظلم. وعلى الثاني المعنى لكن المظلوم له أن يجهر بظلامته. وماذا يفعل المظلوم؟ قال ابن عباس: له أن يرفع صوته بالدعاء على من ظلمه. وقال مجاهد: له أن يخبر بظلم ظالمه له. وقال الأصم: لا يجوز إظهار الأحوال المستورة المكنونة حذراً من الغيبة والريبة لكن له إظهار ظلمه بأن يذكر أنه سرق أو غصب. وقال الحسن: له أن ينتصر من ظالمه. وعن مجاهد أن ضيفاً تضيف قوماً فأساؤوا قراه فاشتكاهم فنزلت الآية رخصة في أن يشكو. وقرأ الضحاك وزيد بن أسلم وسعيد بن جبير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلاّ من ظلم</span><span class="ve">﴾</span></span> على البناء للفاعل. وقيل: إنه كلام منقطع عما قبله أي لكن من ظلم فدعوه وخلوه. وقال الفراء والزجاج: معناه لكن من ظلم فإنه يجهر له بالسوء من القول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان الله سميعاً عليماً</span><span class="ve">﴾</span></span> فليتق الله ولا يقل إلا الحق ولا يقذف مستوراً. ثم حث على العفو بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن تبدوا خيراً أو تخفوه</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو إشارة إلى إيصال النفع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو تعفوا عن سوء</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا إشارة إلى دفع الضرر، وعلى هذين تدور المعاشرة مع الخلق. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإنّ الله عفواً قديراً</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الحسن: أي يعفو عن الجاني مع قردته على الانتقام فعليكم أن تقتدوا بسنّة الله. وقيل: عفو لمن عفا، قدير على إيصال الثواب إليه، وقال الكلبي: معناه أن الله أقدر على عفو ذنوبك منك على عفو صاحبك. وفي الخبر</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أن أبا بكر الصديق شتمه رجل فسكت مراراً ثم رد عليه فقام النبي <span class="honorific"></span> فقال أبو بكر: شتمني وأنت جالس فلما رددت عليه قمت. قال: إن ملكاً كان يجيب عنك، فلما رددت ذهب الملك وجاء الشيطان فلم أجلس عند مجيء الشيطان"</span></hadeeth><tafsir><span>. ثم إنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>تكلم بعد ذكر أحوال المنافقين في مذاهب اليهود والنصارى وأباطيلهم. وذلك أنواع: الأول إيمانهم ببعض الأنبياء دون بعض فسلكهم في سلك من لا يقر بالوحدانية ولا بالنبوّات وهم الذين يكفرون بالله ورسله، وفي سلك من يقر بالوحدانية وينكر النبوّات وهم الذين يريدون أن يفرقوا بين الله ورسله في الإيمان بالله والكفر بالرسل؛ وذلك أن اليهود آمنوا بموسى والتوراة وكفروا بعيسى والإنجيل ومحمد <span class="honorific"></span> والفرقان، والنصارى آمنوا بعيسى والإنجيل وكفروا بمحمد <span class="honorific"></span> والقرآن فآمنوا ببعض الأنبياء وكفروا بالبعض وأرادوا أن يتخذوا بين ذلك أي بين الإيمان بالكل وبين الكفر بالكل سبيلاً أي واسطة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي الطوائف الثلاث <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم الكافرون</span><span class="ve">﴾</span></span> أما الطائفة الأولى فكفرهم ظاهر، وأما الثانية فلأنّ تكذيب الأنبياء وإنكارهم يستلزم تكذيب الله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="48:10" id="qr-nisabory-48-10">إن الذين يبايعونك إنما يبايعون الله</span><a class="vn" href="/quran/48/10" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وأما الطائفة الثالثة فلأنّ الدليل الدال على نبوة بعض الأنبياء هو المعجزة ويلزم منه حصول النبوة حيث حصل المعجز فالقدح في بعض من ظهر على يده المعجزة هو القدح في كل نبي. فقيل: هب أنه يلزمهم الكفر بكل الأنبياء ولكن ليس إذا توجه بعض الإلزامات على إنسان لزم أن يكون ذلك الإنسان قائلاً به، فإلزام الكفر أمر والتزام الكفر غيره. فالجواب أن الإلزام إذا كان خفياً / يحتاج فيه إلى فكر وتأمل فالأمر كما ذكرتم، أما إذا كان جلياً واضحاً لم يبق بين الإلزام والإلتزام فرق. وانتصاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حقاً</span><span class="ve">﴾</span></span> على أنه مصدر مؤكد لغيره كقوله: زيد قائم حقاً أي أخبرتك بهذا المعنى إخباراً حقاً أي ثابتاً. وقيل: المراد هم الكافرون كفراً حقاً وطعن الواحدي فيه بأن الكفر لا يكون حقاً بوجه من الوجوه. وأجيب بأن الحق ههنا الكامل الراسخ الثابت. ثم ختم النوع بوعد المؤمنين. ومعنى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بين أحد</span><span class="ve">﴾</span></span> بين اثنين منهم أو جماعة لأن أحداً في سياق النفي يفيد التعدد. ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سوف</span><span class="ve">﴾</span></span> توكيد الوعيد لا التأخر المجرد ولهذا قال سيبويه: لن أفعل نفى سوف أفعل. فالمعنى أن إيتاء الأجور كائن لا محالة وإن تأخر.</span><br/><span>التأويل: إنّ المنافقين يخادعون الله في الدنيا لأن الله خادعهم في الأزل حيث رش نوره وشاهدوه ثم أخطأهم إن شكرتم نعم الله عليكم وآمنتكم أنفسكم من عذابه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يحب الله الجهر بالسوء من القول</span><span class="ve">﴾</span></span> من العوام ولا من التحدث بالنفس من الخواص ولا من الخواطر من الأخص <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلاّ من ظلم</span><span class="ve">﴾</span></span> إما بتقاضي دواعي البشرية من غير اختيار أو بابتلاء من اضطرار. وأيضاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يحب الله الجهر بالسوء من القول</span><span class="ve">﴾</span></span> بإفشاء سر الربوبية، وإظهار مواهب الألوهية، أو بكشف القناع من مكنونات الغيب ومصونات غيب الغيب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا من ظلم</span><span class="ve">﴾</span></span> بغلبات الأحوال وتعاقب كؤوس الجلال والجمال فاضطر إلى المقال فقال باللسان الباقي لا باللسان الفاني: أنا الحق وسبحاني <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن تبدوا خيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> مما كوشفتم به من ألطاف الحق تنبيهاً للخلق وإفادة بالحق، أو تخفوه صيانة لنفوسكم عن آفات الشوائب وفطامها عن المشارب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو تعفوا عن سوء</span><span class="ve">﴾</span></span> مما يدعو إليه هوى النفس الأمارة، أو تتركوا إعلان ما جعل الله إظهاره سوءاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن الله كان عفواً</span><span class="ve">﴾</span></span> فتكون عفواً متخلقاً بأخلاقه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين يكفرون</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه إشارة إلى أن الإيمان لا يتبعض وإن كان يزيد وينقص مثاله شعاع الشمس؛ إذا دخل كوّة البيت فيزيد وينقص بحسب سعة الكوة وضيقها، ولكن لا يمكن تجزئتها بحيث يؤخذ جزء منه فيجعل في شيء آخر غير محاذ للشمس والله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أعلم.</span></tafsir></span></p><p id="114.8Ae2F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:153-169"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:153" id="qr-nisabory-4-153">يَسْأَلُكَ أَهْلُ ٱلْكِتَابِ أَن تُنَزِّلَ عَلَيْهِمْ كِتَاباً مِّنَ ٱلسَّمَآءِ فَقَدْ سَأَلُواْ مُوسَىٰ أَكْبَرَ مِن ذٰلِكَ فَقَالُوۤاْ أَرِنَا ٱللَّهَ جَهْرَةً فَأَخَذَتْهُمُ ٱلصَّاعِقَةُ بِظُلْمِهِمْ ثُمَّ ٱتَّخَذُواْ ٱلْعِجْلَ مِن بَعْدِ مَا جَآءَتْهُمُ ٱلْبَيِّنَاتُ فَعَفَوْنَا عَن ذٰلِكَ وَآتَيْنَا مُوسَىٰ سُلْطَاناً مُّبِيناً</span><a class="vn" href="/quran/4/153" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:154" id="qr-nisabory-4-154">وَرَفَعْنَا فَوْقَهُمُ ٱلطُّورَ بِمِيثَاقِهِمْ وَقُلْنَا لَهُمُ ٱدْخُلُواْ ٱلْبَابَ سُجَّداً وَقُلْنَا لَهُمْ لاَ تَعْدُواْ فِي ٱلسَّبْتِ وَأَخَذْنَا مِنْهُمْ مِّيثَاقاً غَلِيظاً</span><a class="vn" href="/quran/4/154" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:155" id="qr-nisabory-4-155">فَبِمَا نَقْضِهِم مِّيثَاقَهُمْ وَكُفْرِهِم بَآيَاتِ ٱللَّهِ وَقَتْلِهِمُ ٱلأَنْبِيَآءَ بِغَيْرِ حَقٍّ وَقَوْلِهِمْ قُلُوبُنَا غُلْفٌ بَلْ طَبَعَ ٱللَّهُ عَلَيْهَا بِكُفْرِهِمْ فَلاَ يُؤْمِنُونَ إِلاَّ قَلِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/4/155" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:156" id="qr-nisabory-4-156">وَبِكُفْرِهِمْ وَقَوْلِهِمْ عَلَىٰ مَرْيَمَ بُهْتَاناً عَظِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/156" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:157" id="qr-nisabory-4-157">وَقَوْلِهِمْ إِنَّا قَتَلْنَا ٱلْمَسِيحَ عِيسَى ٱبْنَ مَرْيَمَ رَسُولَ ٱللَّهِ وَمَا قَتَلُوهُ وَمَا صَلَبُوهُ وَلَـٰكِن شُبِّهَ لَهُمْ وَإِنَّ ٱلَّذِينَ ٱخْتَلَفُواْ فِيهِ لَفِي شَكٍّ مِّنْهُ مَا لَهُمْ بِهِ مِنْ عِلْمٍ إِلاَّ ٱتِّبَاعَ ٱلظَّنِّ وَمَا قَتَلُوهُ يَقِيناً</span><a class="vn" href="/quran/4/157" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:158" id="qr-nisabory-4-158">بَل رَّفَعَهُ ٱللَّهُ إِلَيْهِ وَكَانَ ٱللَّهُ عَزِيزاً حَكِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/158" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:159" id="qr-nisabory-4-159">وَإِن مِّنْ أَهْلِ ٱلْكِتَابِ إِلاَّ لَيُؤْمِنَنَّ بِهِ قَبْلَ مَوْتِهِ وَيَوْمَ ٱلْقِيَامَةِ يَكُونُ عَلَيْهِمْ شَهِيداً</span><a class="vn" href="/quran/4/159" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:160" id="qr-nisabory-4-160">فَبِظُلْمٍ مِّنَ ٱلَّذِينَ هَادُواْ حَرَّمْنَا عَلَيْهِمْ طَيِّبَاتٍ أُحِلَّتْ لَهُمْ وَبِصَدِّهِمْ عَن سَبِيلِ ٱللَّهِ كَثِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/160" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:161" id="qr-nisabory-4-161">وَأَخْذِهِمُ ٱلرِّبَا وَقَدْ نُهُواْ عَنْهُ وَأَكْلِهِمْ أَمْوَالَ ٱلنَّاسِ بِٱلْبَاطِلِ وَأَعْتَدْنَا لِلْكَافِرِينَ مِنْهُمْ عَذَاباً أَلِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/161" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:162" id="qr-nisabory-4-162">لَّـٰكِنِ ٱلرَّاسِخُونَ فِي ٱلْعِلْمِ مِنْهُمْ وَٱلْمُؤْمِنُونَ يُؤْمِنُونَ بِمَآ أُنزِلَ إِلَيكَ وَمَآ أُنزِلَ مِن قَبْلِكَ وَٱلْمُقِيمِينَ ٱلصَّلاَةَ وَٱلْمُؤْتُونَ ٱلزَّكَاةَ وَٱلْمُؤْمِنُونَ بِٱللَّهِ وَٱلْيَوْمِ ٱلآخِرِ أُوْلَـٰئِكَ سَنُؤْتِيهِمْ أَجْراً عَظِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/162" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:163" id="qr-nisabory-4-163">إِنَّآ أَوْحَيْنَآ إِلَيْكَ كَمَآ أَوْحَيْنَآ إِلَىٰ نُوحٍ وَٱلنَّبِيِّينَ مِن بَعْدِهِ وَأَوْحَيْنَآ إِلَىٰ إِبْرَاهِيمَ وَإِسْمَاعِيلَ وَإسْحَاقَ وَيَعْقُوبَ وَٱلأَسْبَاطِ وَعِيسَىٰ وَأَيُّوبَ وَيُونُسَ وَهَارُونَ وَسُلَيْمَانَ وَآتَيْنَا دَاوُودَ زَبُوراً</span><a class="vn" href="/quran/4/163" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:164" id="qr-nisabory-4-164">وَرُسُلاً قَدْ قَصَصْنَاهُمْ عَلَيْكَ مِن قَبْلُ وَرُسُلاً لَّمْ نَقْصُصْهُمْ عَلَيْكَ وَكَلَّمَ ٱللَّهُ مُوسَىٰ تَكْلِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/164" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:165" id="qr-nisabory-4-165">رُّسُلاً مُّبَشِّرِينَ وَمُنذِرِينَ لِئَلاَّ يَكُونَ لِلنَّاسِ عَلَى ٱللَّهِ حُجَّةٌ بَعْدَ ٱلرُّسُلِ وَكَانَ ٱللَّهُ عَزِيزاً حَكِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/165" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:166" id="qr-nisabory-4-166">لَّـٰكِنِ ٱللَّهُ يَشْهَدُ بِمَآ أَنزَلَ إِلَيْكَ أَنزَلَهُ بِعِلْمِهِ وَٱلْمَلاۤئِكَةُ يَشْهَدُونَ وَكَفَىٰ بِٱللَّهِ شَهِيداً</span><a class="vn" href="/quran/4/166" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:167" id="qr-nisabory-4-167">إِنَّ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ وَصَدُّواْ عَن سَبِيلِ ٱللَّهِ قَدْ ضَلُّواْ ضَلَٰلاً بَعِيداً</span><a class="vn" href="/quran/4/167" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:168" id="qr-nisabory-4-168">إِنَّ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ وَظَلَمُواْ لَمْ يَكُنِ ٱللَّهُ لِيَغْفِرَ لَهُمْ وَلاَ لِيَهْدِيَهُمْ طَرِيقاً</span><a class="vn" href="/quran/4/168" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:169" id="qr-nisabory-4-169">إِلاَّ طَرِيقَ جَهَنَّمَ خَالِدِينَ فِيهَآ أَبَداً وَكَانَ ذٰلِكَ عَلَى ٱللَّهِ يَسِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/169" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="114.96cbC"/><p id="114.542FB"><span><tafsir><span>القراءات: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تعدوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بتشديد الدال مع سكون العين: أبو جعفر نافع غير ورش وقرأ ورش مفتوحة العين مشددة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل طبع</span><span class="ve">﴾</span></span> بالإدغام: علي وهشام وأبو عمرو وعن حمزة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل رفعه</span><span class="ve">﴾</span></span> مظهراً وبابه: الحلواني عن قالون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سيؤتيهم</span><span class="ve">﴾</span></span> حمزة وخلف وقتيبة. الباقون بالنون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زبوراً</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم الزاي حيث كان: حمزة وخلف والباقون بالفتح.</span><br/><span>الوقوف: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بظلمهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لأن "ثم" لترتيب الأخبار مع أن مراد الكلام متحد. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لأن التقدير وقد آتينا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مبيناً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غليظاً</span><span class="ve">﴾</span></span> 5 <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غلف</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ص للعطف. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عظيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه لا لأنّ التقدير وفي قولهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رسول الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لأن ما بعده يحتمل ابتداء النفي والحال. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شبه لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منه</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الظن</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لاحتمال الاستئناف والحال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقيناً</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لتقرير نفي القتل بإثبات الرفع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إليه</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حكيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قبل موته</span><span class="ve">﴾</span></span> ط لأن الواو للاستئناف مع اتحاد المقصود. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شهيداً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ج للآية ولأن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبظلم</span><span class="ve">﴾</span></span> راجع إلى / قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبما نقضهم</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقولهم</span><span class="ve">﴾</span></span> متعلق الكل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حرمنا</span><span class="ve">﴾</span></span>. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كثيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> لا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالباطل</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اليماً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واليوم الآخر</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عظيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من بعده</span><span class="ve">﴾</span></span> ج للعطف من مع تكرار الفعل. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسليمن</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لأنّ التقدير وقد آتينا التخصيص داود بإيتاء الزبر. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زبوراً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ج لأنّ التقدير وقصصنا رسلاً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليك</span><span class="ve">﴾</span></span> ط. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تكليماً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ج لاحتمال البدل والنصيب على المدح. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرسل</span><span class="ve">﴾</span></span> ط ج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حكيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعلمه</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لاحتمال ما بعده الاستئناف والحال. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يشهدون</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شهيداً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعيداً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طريقاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه لا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أبداً</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه.</span><br/><span>التفسير: هذا نوع ثان من جهالات اليهود فإنهم قالوا: إن كنت رسولاً من عند الله فأتنا بكتاب من السماء جملة كما جاء موسى بالألواح. وقيل: اقترحوا أن ينزل عليهم كتاباً إلى فلان وكتاباً إلى فلان بأنك رسول الله. وقيل: كتاباً نعاينه حين ينزل. فإن استكبرت ما سألوه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقد سألوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى سأل آباؤهم ومن هؤلاء على مذهبهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">موسى أكبر من ذلك فقالوا أرنا الله جهرة</span><span class="ve">﴾</span></span> وأنما كان سؤال الرؤية أكبر من سؤال تنزيل الكتاب لأن التنزيل أمر ممكن في ذاته بخلاف رؤية الله عياناً فإنها ممتنعة لذاتها عند المعتزلة، أو ممتنعة في الدنيا عند غيرهم. وفي قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من بعد ما جاءتهم البينات</span><span class="ve">﴾</span></span> وجوه: أحدها أن البينات الصاعقة لأنها تدل على قدرة الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وعلى علمه وعلى قدمه وعلى كونه مخالفاً للأجسام والأعراض، وعلى صدق موسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>في دعوى النبوة. وثانيها أنها إنزال الصاعقة واحياؤهم بعد إماتتهم. وثالثها أنها الآيات التسع من العصا واليد وفلق البحر وغيرها. وفحوى الكلام أن هؤلاء يطلبون منك يا محمد أن تنزل عليهم كتاباً من السماء فاعلم أنهم لا يطلبونه منك إلاّ عناداً ولجاجاً فإن موسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>قد أنزل عليه هذا الكتاب وأنزل عليه سائر المعجزات الباهرة ثم إنهم طلبوا الرؤية على سبيل العناد وأقبلوا على عبادة العجل، وكل ذلك يدل على أنهم مجبولون على اللجاج والعناد والبعد عن طريق الحق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فعفونا عن ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> حيث لم نستأصل عبدة العجل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآتينا موسى سلطاناً مبيناً</span><span class="ve">﴾</span></span> تسلطاً ظاهراً وهو أن أمرهم بقتل أنفسهم، أو المراد قوّة أمره وكمال حاله وانكسار خصومه ففيه بشارة للنبي <span class="honorific"></span> بأن هؤلاء الكفار وإن كانوا يعاندونه فإنه بالآخرة يستولي عليهم ويقهرهم. ثم حكى عنهم سائر جهالاتهم واصرارهم على أباطيلهم منها أنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>رفع الطور بميثاقهم أي بسبب ميثاقهم ليخافوا فلا ينقضوه، ومنها قصة دخولهم الباب باب بيت المقدس، ومنها قصة اعتدائهم في السبت باصطياد السمك وقد مر جميع هذه القصص في سورة البقرة، وقيل: إن العدو ههنا ليس بمعنى الاعتداء وإنما هو بمعنى الحظر والمراد به النهي عن العمل والكسب يوم السبت كأنه قيل لهم: اسكنوا عن العمل في هذا اليوم واقعدوا في منازلكم فأنا / الرزاق. ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأخذنا منهم ميثاقاً غليظاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي العهد المؤكد غاية التوكيد على أن يتمسكوا بالتوراة ويعملوا بما فيها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبما نقضهم</span><span class="ve">﴾</span></span> "ما" مزيدة للتوكيد أي فبنقضهم وبسبب كذا وكذا ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل طبع الله عليها</span><span class="ve">﴾</span></span> ردّاً لقولهم قلوبنا أوعية للعلم وتنبيهاًَ على أنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ختم عليها فلهذا لا يصل أثره الدعوة البيان إليها، أو تكذيباً لادعائهم إن قلوبنا في أكنة وذلك بحسب تفسيري الغلف كما مر في سورة البقرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا يؤمنون إلاّ</span><span class="ve">﴾</span></span> إيماناً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو إيمانهم بموسى والتوراة على زعمهم وإلا فالكافر بنبي واحد كافر بجميع الأنبياء فالقلة في الحقيقة بمعنى العدم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبكفرهم وقولهم على مريم بهتاناً عظيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> فإنكارهم قدرة الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>على خلق الولد من غير أب وكذا إنكارهم نبوة عيسى كفر ونسبتهم الزنا لمريم بهتان عظيم لأنه ظهر لهم عند ولادة عيسى من الكرامات والمعجزات ما دلهم على براءتها من كل سوء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقولهم إنا قتلنا المسيح عيسى بن مريم رسول الله</span><span class="ve">﴾</span></span> قالوه على وجه الاستهزاء كقول فرعون</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="26:27" id="qr-nisabory-26-27">إن رسولكم الذي أرسل إليكم لمجنون</span><a class="vn" href="/quran/26/27" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أو أنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>جعل الذكر الحسن مكان القبيح الذي كانوا يطلقونه عليه من الساحر ابن الساحرة والفاعل ابن الفاعلة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما قتلوه وما صلبوه ولكن شبه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي المقتول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> لدلالة ذكر قتلنا على المقتول، أو يكون شبه مسنداً إلى الجار والمجرور وهولهم أي وقع لهم التشبيه، ولا يجوز أن يكون في شبه ضمير المسيح لأنه المشبه به وليس بمشبه. قال أكثر المتكلمين: إن اليهود لما قصدوا قتله رفعه الله إلى السماء فخاف رؤساء اليهود وقوع الفتنة فيما بين عوامهم فأخذوا إنساناً وقتلوه وصلبوه ولبَّسوا على الناس أنه هو المسيح، والناس ما كانوا يعرفون المسيح، إلاّ بالاسم لإنه كان قليل المخالطة مع الناس. وقيل: إن اليهود لما علموا أنه في البيت الفلاني مع أصحابه, أمر يهوذا رأس اليهود رجلاً من أصحابه ـ يقال له طيطانوس ـ أن يدخل على عيسى ويخرجه ليقتله، فلما دخل عليه أخرج الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عيسى من سقف البيت وألقى على ذلك الرجل شبه عيسى فخرج فظنوا أنه هو المسيح فصلبوه وقتلوه. وقيل: وكلوا بعيسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>رجلاً يحرسه وصعد عيسى في الجبل ورفع إلى السماء وألقى الله الشبه على ذلك الرقيب فقتلوه وهو يقول لست عيسى. وقيل إن رهطاً من اليهود سبوه وسبوا أمه فدعا عليهم: اللهم أنت ربي وبكلمتك خلقتني، اللهم العن من سبني وسب والدتي. فمسخ الله من سبهما قردة وخنازير، فأجمعت اليهود على قتله فلما هموا بأخذه وكان معه عشرة من أصحابه قال لهم: من يشتري الجنة بأن يلقى عليه شبهي؟ فقال واحد منهم: أنا فألقى الله شبه عيسى عليه فأخرج وقتل ورفع الله عيسى. وقيل: كان رجل يدعي أنه من أصحاب عيسى وكان منافقاً، فذهب إلى اليهود ودلهم عليه فلما دخل مع اليهود لأخذه / ألقى الله شبهه عليه فقتل وصلب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنّ الذين اختلفوا فيه لفي شك منه</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل: إن المختلفين هم اليهود لما قتلوا الشخص المشبه ونظروا إلى بدنه قالوا: الوجه وجه عيسى والجسد جسد غيره. وقال السبكي: لما قتلوا اليهودي المشبه مكانه قالوا: إن كان هذا عيسى فأين صاحبنا، وإن كان هذا صاحبنا فأين عيسى؟ وقيل: إن المختلفين هم النصارى وذلك أنهم بأسرهم متفقون على أن اليهود قتلوه إلا أن كبار فرق النصارى ثلاثة: النسطورية والملكانية واليعقوبية. فالنسطورية زعموا أن المسيح صلب من جهة ناسوته لا من جهة لاهوته وهو قريب من قول الحكماء إنّ القتل والموت يرد على الهيكل لا على النفس المجردة، وعلى هذا فالفرق بين عيسى وبين سائر المصلوبين أن نفسه كانت قدسية علوية مشرقة قريبة من عالم الأرواح فلم يعظم تألمها بسبب القتل وتخريب البدن. وقالت الملكانية: القتل والصلب وصل إلى اللاهوت بالإحساس والشعور لا بالمباشرة. وقالت اليعقوبية: القتل والصلب وقع للمسيح الذي هو جوهر متولد من جوهرين، والشك في الأحكام استواء طرفي نقيضه عند الذاكر وقد يطلق عليه الظن وبهذا ذم في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لهم به من علم إلا اتباع الظن</span><span class="ve">﴾</span></span> وأما العمل بالقياس فليس من اتباع الظن في شيء لأنه عمل بالطرف الراجح، ولأن العلم بوجوب العمل قطعي. ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما قتلوه يقيناً</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنه يحتمل عدم يقين القتل أي قتلاً يقيناً أو متيقنين. واليقين عقد جازم مطابق ثابت لدليل ويحتمل يقين عدم القتل على أن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقيناً</span><span class="ve">﴾</span></span> تأكيد لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما قتلوه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي حق انتفاء قتله حقاً وهذا أولى لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل رفعه الله إليه</span><span class="ve">﴾</span></span> وقيل: هو من قولهم قتلت الشيء علماً إذا تبالغ فيه علمه فيكون تهكماً بهم لأنه نفى عنهم العلم أولاً نفياً كلياً ثم نبه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان الله عزيزاً حكيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> على أن رفع عيسى إلى السماء بالنسبة إلى قدرته سهل وأن فيه من الحكم والفوائد ما لا يحصيها إلاّ هو.</span><br/><span>ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن من أهل الكتاب إلاّ ليومننّ به قبل موته</span><span class="ve">﴾</span></span> فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلاّ ليؤمنن به</span><span class="ve">﴾</span></span> جملة قسمية واقعة صفة لموصوف محذوف "وإن" هي النافية. التقدير: وما من أهل الكتاب أحد إلاّ ليؤمنن به كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:164" id="qr-nisabory-37-164">وما منا إلاّ له مقام معلوم</span><a class="vn" href="/quran/37/164" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والضمير في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">به</span><span class="ve">﴾</span></span> عائد إلى عيسى، وفي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">موته</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى أحد. عن شهر بن حوشب قال لي الحجاج: آية ما قرأتها إلاّ تخالج في نفسي شيء منها يعني هذه الآية وقال: إني أوتي بالأسير من اليهود والنصارى فأضرب عنقه فلا أسمع منه ذلك. فقلت: إن اليهودي إذا حضره الموت ضربت الملائكة دبره ووجهه وقالوا: يا عدوّ الله أتاك عيسى نبياً فكذبت به فيقول: آمنت أنه عبد نبي. وتقول للنصراني: أتاك عيسى نبياً فزعمت أنه الله أو ابن الله فيؤمن به ويقول: إنه / عبد الله ورسوله حيث لا ينفعه إيمانه. قال: وكان متكئاً فاستوى جالساً فنظر إليّ وقال: ممن قلت؟ قلت: حدثني محمد بن علي ابن الحنفية فأخذ ينكت الأرض بقضيبه ثم قال: لقد أخذتها من عين صافية أو من معدنها. وعن ابن عباس أنه فسره كذلك فقال له عكرمة: فإن أتاه رجل فضرب عنقه؟ قال: لا تخرج نفسه حتى يحرك بها شفتيه. قال: وإن خر من فوق بيت أو احترق أو أكله سبع؟ قال: يتكلم بها في الهواء ولا تخرج روحه حتى يؤمن به. وفائدة هذا الإخبار الوعيد وإلزام الحجة والبعث على معاجلة الإيمان به في أوان الانتفاع، لأنه إذا لم يكن بد من الإيمان به فلأن يؤمنوا به حال التكليف ليقع معتداً به أولى. وقيل: الضميران في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">به</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">موته</span><span class="ve">﴾</span></span> لعيسى والمراد بأهل الكتاب الذين يكونون في زمان نزوله. روي أنه ينزل من السماء في آخر الزمان فلا يبقى أحد من أهل الكتاب إلا يؤمن به حتى تكون الملة واحدة وهي ملة الإسلام، ويهلك الله في زمانه المسيح الدجال وتقع الأمنة حتى ترتع الأسود والنمور مع الإبل والبقر، والذئاب مع الغنم، ويلعب الصبيان بالحيات، ويلبث في الأرض أربعين سنة ثم يتوفى ويصلي عليه المسلمون ويدفنونه. قال بعض المتكلمين: ينبغي أن يكون هذا عند ارتفاع التكاليف أو بحيث لا يعرف إذ لو نزل مع بقاء التكليف على وجه يعرف أنه عيسى. فأما أن يكون نبياً - ولا نبي بعد محمد <span class="honorific"></span> - أو غير نبي وعزل الأنبياء لا يجوز. وأجيب بأنه كان نبياً إلى مبعث محمد <span class="honorific"></span> وبعد ذلك انتهت مدة نبوته فلا يلزم عزله فلا يبعد أن يصير بعد نزوله تبعاً لمحمد <span class="honorific"></span>. قال في الكشاف: ويجوز أن يراد أنه لا يبقى أحد من جميع أهل الكتاب إلاّ ليؤمن به على أن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يحييهم في قبورهم في ذلك الزمان ويعلمهم نزوله وما أنزل له ويؤمنون به حين لا ينفعهم إيمانهم وقيل: الضمير في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">به</span><span class="ve">﴾</span></span> يرجع إلى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وقيل إلى محمد <span class="honorific"></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويوم القيامة يكون عليهم شهيداً</span><span class="ve">﴾</span></span> يشهد على اليهود بأنهم كذبوه وعلى النصارى بأنهم دعوه ابن الله وكذلك كل نبي شاهد على أمته. قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبظلم</span><span class="ve">﴾</span></span> التنوين للتعظيم يعني فبأي ظلم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الذين هادوا</span><span class="ve">﴾</span></span> والذنوب نوعان: الظلم على الخلق وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبظلم من الذين هادوا</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية والإعراض عن الدين الحق وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبصدّهم عن سبيل الله كثيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ناساً كثيراً أو صداً كثيراً. ومن هذا القبيل أخذ الربا بعد النهي عنه وأكل أموال الناس بالباطل أي بالرشا على التحريف؛ فهذه الذنوب هي الموجبة للتشديد عليهم في الدنيا والآخرة. أما في الدنيا فتحريم بعض المطاعم الطيبة كما يجيء في سورة الأنعام:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:146" id="qr-nisabory-6-146">وعلى الذين هادوا حرمنا كل ذي ظفر</span><a class="vn" href="/quran/6/146" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية وأما في الآخرة فقوله:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأعتدنا للكافرين منهم عذاباً أليماً</span><span class="ve">﴾</span></span> واعلم أن في متعلق قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبما نقضهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وما عطف عليه قولين: الأوّل أنه محذوف والتقدير: فبنقضهم وبكذا وكذا لعنّاهم أو سخطنا عليهم أو نحو ذلك ثم استأنف قوله: / <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبظلم</span><span class="ve">﴾</span></span> ومتعلقه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حرمنا</span><span class="ve">﴾</span></span> وكذا متعلق المعطوفات بعده. الثاني أن متعلق الكل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حرمنا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبظلم</span><span class="ve">﴾</span></span> بدل من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبما نقضهم</span><span class="ve">﴾</span></span> قاله الزجاج. ويرجح الأوّل بأن حذف المتعلق أفخم ليذهب الوهم كل مذهب، ولأنّ تحريم الطيبات عقوبة خفيفة فلا يحسن تعليقها بتلك الجنايات العظائم. قلت: لو جعل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأعتدنا</span><span class="ve">﴾</span></span> معطوفاً على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حرمنا</span><span class="ve">﴾</span></span> زال هذا الإشكال، أما تكرار الكفر في الآيات ثلاث مرات ويلزم من عطف الثالث على الأوّل أو على الثاني عطف الشيء على نفسه فقد أجاب عنه في الكشاف بأنه قد تكرر منهم الكفر لأنهم كفروا بموسى ثم بعيسى ثم بمحمد <span class="honorific"></span> فعطف بعض كفرهم على بعض، أو عطف مجموع المعطوف على مجموع المعطوف عليه كأنهم قيل: فبجمعهم بين نقض الميثاق والكفر بآيات الله، وقتل الأنبياء عليهم السلام، وقولهم قلوبنا غلف، وجمعهم بين كفرهم وبهتهم مريم وافتخارهم بقتل عيسى، عاقبناهم أو بل طبع الله عليها بكفرهم وجمعهم بين كفرهم وكذا وكذا. ثم وصف طريقة المؤمنين المحقين منهم فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكن الراسخون في العلم منهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني عبدالله بن سلام وأضرابه ممن نبت في العلم وثبت وأتقن واستبصر حتى حصلت له المعارف بالاستدلال واليقين دون التقليد والتخمين، لأن المقلد يكون بحيث إذا شكك تشكك، أما المستدل فإنه لا يتشكك ألبتة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> يريد المؤمنين منهم أو المؤمنين من المهاجرين والأنصار. والراسخون مبتدأ و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> خبره. أما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمقيمين الصلاة</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه أقوال: الأوّل روي عن عثمان وعائشة أنهما قالا: إن في المصحف لحناً وستقيمه العرب بألسنتها، ولا يخفى ركاكة هذا القول لأن هذا المصحف منقول بالتواتر عن رسول الله <span class="honorific"></span> فكيف يمكن ثبوت اللحن فيه؟ الثاني قول البصريين إنه نصب على المدح لبيان فضيل الصلاة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمؤتون الزكاة</span><span class="ve">﴾</span></span> رفع على المدح لبيان فضل الزكاة كقولك: جاءني قومك المطعمين في المحل والمغيثون في الشدائد. فتقدير الآية أعني المقيمين الصلاة وهم المؤتون الزكاة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمؤمنون بالله واليوم الآخر</span><span class="ve">﴾</span></span> وطعن الكسائي في هذا القول بأن النصب على المدح إنما يكون بعد تمام الكلام وههنا الخبر وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ منتظر. والجواب أن الخبر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> ولو سلم فما الدليل على أنه لا يجوز الاعتراض بالمدح بين المبتدأ وخبره؟ الثالث وهو اختيار الكسائي أن المقيمين خفض للعطف على ما في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما أنزل إليك</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد بهم الأنبياء لأنه لم يخل شرع واحد منهم من الصلاة قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:73" id="qr-nisabory-21-73">وأوحينا إليهم فعل الخيرات وإقام الصلاة</span><a class="vn" href="/quran/21/73" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أو الملائكة لقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:165" id="qr-nisabory-37-165">وإنا لنحن الصافون</span><a class="vn" href="/quran/37/165" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>واعلم أن العلماء ثلاثة أقسام: العلماء بأحكام الله وتكاليفه وشرائعه، والعلماء بذات الله وصفاته الواجبة والممتنعة وأحوال / المبدإ والمعاد، والعلماء الجامعون بين العلمين المذكورين مع العمل بما يجب العمل به وهم الراسخون في العلم وأنهم أكابر العلماء، وإلى الأقسام الثلاثة أشار بقوله <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>" جالس العلماء وخالط الحكماء ورافق الكبراء"</span></hadeeth><tafsir><span>اللهم اجعلنا من زمرتهم بفضلك يا مستعان. ثم إنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عاد إلى الجواب عن سؤال اليهود وهو اقتراح نزول الكتاب جملة فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا أوحينا إليك</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية. فبدأ بذكر نوح</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>لأنه أول من شرع الله على لسان الأحكام والحلال والحرام، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والنبيين من بعده</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم خص بعض النبيين بالذكر لكونهم أفضل من غيرهم، ولم يذكر فيهم موسى لأن المقصود من تعداد هؤلاء الأنبياء أنهم كانوا رسلاً مع أن واحداً منهم ما أوتي كتاباً مثل التوراة دفعة واحدة. ثم ختم ذكر الأنبياء بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآتينا داود زبوراً</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أنكم اعترفتم، أن الزبور من عند الله، ثم إنه ما نزل على داود جملة واحدة وهذا إلزام حسن قوي والزبور كتاب داود</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>. من قرأ بضم الزاي فعلى أنه جمع زبر وهو الكتاب كقدر وقدور. ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورسلاً قد قصصناهم عليك من قبل ورسلاً لم نقصصهم عليك</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>إنه ذكر أحوال بعض الأنيباء في القرآن والأكثرون غير مذكورين على سبيل التفصيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكلم الله موسى تكليماً</span><span class="ve">﴾</span></span> هذا أيضاً من تتمة الجواب. والمراد أنه بعث كل هؤلاء الأنبياء والرسل وخص موسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>بشرف التكليم معهم ولم يلزم منه الطعن في سائر الأنبياء فكيف يلزم الطعن بإنزال التوراة عليه دفعة وإنزال غيرها على غيره منجماً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رسلاً مبشرين ومنذرين</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أن المقصود من بعثة الأنبياء إلزام التكاليف بالإنذار والتبشير، وقد يتوقف هذا المطلوب على إنزال الكتب وقد يكون إنزال الكتاب منجماً مفرقاً أقرب إلى المصلحة لأنه إذا نزل جملة كثرة التكاليف فيثقل القبول كما ثقل على قوم موسى فعصوا. ثم ختم الآية بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان الله عزيزاً حكيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى أن عزته تقتضي أن لا يجاب المتعنت إلى مطلوبه وإن كان أمراً هيناً في القدرة وكذلك حكمته تقتضي هذا الامتناع، لأنه لو فعل ذلك لأصروا على اللجاج في كل قضية. واحتج الأشاعرة بالآية على أن معرفة الله لا تثبت إلاّ بالسمع لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لئلا يكون للناس على الله حجة بعد الرسل</span><span class="ve">﴾</span></span> فيكون قبل البعثة لهم حجة في ترك الطاعات والمعارف. وأجابت المعتزلة بأن الرسل منبهون عن الغفلة وباعثون على النظر وكان إرسالهم إزاحة للغفلة وتتميماً لإلزام الحجة مع إفادة تفصيل أمور الدين وبيان أحوال التكليف وتعليم الشرائع. والمعتزلة قالوا: في الآية دلالة على امتناع تكليف ما لا يطاق لأن عدم إرسال الرسل إذا كان يصلح عذراً فبأن يكون عدم القدرة والمكنة صالحاً للعذر أولى وعورض. وأيضاً قالوا: الآية تدل على أن العبد قد يحتج على الرب فيبطل قول أهل السنة إنه لا / اعتراض عليه لأحد. وأجيب بأنه يشبه الحجة وليس حجة في الحقيقة. قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكن الله يشهد</span><span class="ve">﴾</span></span> لا بد له من مستدرك لأن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكن</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يبتدأ به. وفي ذلك المستدرك وجهان: أحدهما أن هذه الآيات بأسرها جواب عن قول اليهود لو كان نبياً لنزل عليه الكتاب جملة، وهذا الكلام يتضمن أنه هذا القرآن ليس كتاباً نازلاً عليه من السماء فلا جرم قيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكن الله يشهد</span><span class="ve">﴾</span></span> بأنه نازل عليه من السماء. الثاني أنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا أوحينا إليك</span><span class="ve">﴾</span></span> قال القوم: نحن لا نشهد لك بذلك فنزل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكن الله يشهد</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعنى شهادة الله إنزال القرآن بحيث عجز عن معارضته الأولون والآخرون أي يشهد لك بالنبوة بواسطة هذا القرآن الذي أنزله إليك. ثم فسر ذلك وأوضح بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنزله بعلمه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي متلبساً بعلمه الخاص الذي لا يعلمه غيره، أو بسبب علمه الكامل مثل: كتبت بالقلم وهذا كما يقال في الرجل المشهور بكمال الفضل إذا صنف كتاباً واستقصى في تحريره إنما صنف هذا بكمال علمه يعني أنه اتخذ جملة علومه آلة ووسيلة إلى تصنيف ذلك الكتاب، أو أنزله وهو عالم بأنك أهل لإنزاله إليك وأنك مبلغه، أو أنزله بما علم من مصالح العباد فيه، أو أنزله وهو عالم به رقيب عليه حافظ له من شياطين الجن والإنس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والملائكة يشهدون</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنهم لا يسبقونه بالقول فشهادته تستتبع شهادتهم ومن صدقه رب العالمين وملائكة السموات والأرضين لم يلتفت إلى تكذيب أخس الناس إياه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكفى بالله شهيداً</span><span class="ve">﴾</span></span> وإن لم يشهد غيره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> بمحمد <span class="honorific"></span> والقرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وصدوا</span><span class="ve">﴾</span></span> غيرهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> بإلقاء الشبهات كقولهم: لو كان رسولاً لأنزل عليه القرآن دفعة كما نزلت التوراة على موسى، وكقولهم إن شريعة موسى لا تنسخ وإن الأنبياء لا يكونوا إلاّ من ولد هارون وداود <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد ضلوا ضلالاً بعيداً</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن غاية الضلال أن ينضم معه الإضلال. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّ الذين كفروا وظلموا</span><span class="ve">﴾</span></span> محمداً <span class="honorific"></span> بكتمان بعثته أو عوامهم بإلقاء الشبهات في قلوبهم. ومعنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا ليهديهم طريقاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أنهم لا يسلكون إلاّ الطريق الموصل إلى جهنم أو لا يهديهم يوم القيامة إلاّ طريقها. والعامل في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالدين</span><span class="ve">﴾</span></span> معنى لا ليهديهم أي يعاقبهم أو يدخلهم النار خالدين. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان ذلك على الله يسيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنه لا صارف له عن ذلك ولا يتعذر عليه إيصال الألم إليه شيئاً بعد شيء إلى غير النهاية. واللام في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين</span><span class="ve">﴾</span></span> إما لقوم معهودين علم الله منهم أنهم يموتون على الكفر، وإما للاستغراق فيجب أن يضمر شرط عدم التوبة. وحمل المعتزلة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وظلموا</span><span class="ve">﴾</span></span> على أصحاب الكبائر بناء على أنه لا فرق عندهم بين الكافر وصاحب الكبيرة في أنه لا يغفر لهما إلاّ بالتوبة.</span><br/><span>التأويل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرنا الله جهرة</span><span class="ve">﴾</span></span> لعل خرة موسى بلن تراني كانت بشؤم القوم وما كان في انفسهم من سوء أدب هذا السؤال لئلا يطمعوا في مطلوب لم يعطه نبيهم، فما اتعظوا بحالة نبيهم لأنهم كانوا أشقياء والسعيد من وعظ بغيره. فكلما زاد عنادهم زاد بلاؤهم وابتلاؤهم / كرفع الطور فوقهم وغير ذلك. قال أهل الإشارة: ارتكاب المحظورات يوجب تحريم المباحات والطيبات التي أحلت لهم ولأزواجهم الطيبين قبل التلوث بقذر المخالفات والإسراف في المباحات يستتبع حرمان المناجاة والقربات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكن الراسخون في العلم</span><span class="ve">﴾</span></span> هم الذين رسخوا بقدمي الصدق والعمل في العلم إلى أن بلغوا معادن العلوم فاتصلت علومهم الكسبية بالعلوم العطائية واللدنية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا أوحينا إليك كما أوحينا إلى نوح والنبيين من بعده</span><span class="ve">﴾</span></span> أي كل ما أوحينا إليك من سر</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="53:10" id="qr-nisabory-53-10">فأوحى إلى عبده ما أوحى</span><a class="vn" href="/quran/53/10" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورسلاً قد قصصناهم عليك من قبل</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ليلة المعراج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:164" id="qr-nisabory-4-164">ورسلاً لم نقصصهم عليك</span><a class="vn" href="/quran/4/164" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآن في القرآن مفصلة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنزله بعلمه</span><span class="ve">﴾</span></span> تجلى له بصفة العالمية حتى علم بعلمه ما كان وما سيكون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والملائكة يشهدون</span><span class="ve">﴾</span></span> على تلك الخلوة وإن لم يكونوا معك في الخلوة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكفى بالله شهيداً</span><span class="ve">﴾</span></span> على ما جرى.</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>قد كان ما كان سراً لا أبوح به</span>  ***  </span><span><span>ظن خيراً ولا تسأل عن الخبر</span></span></p><p/><p id="114.AFbdc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:170-176"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:170" id="qr-nisabory-4-170">يٰأَيُّهَا ٱلنَّاسُ قَدْ جَآءَكُمُ ٱلرَّسُولُ بِٱلْحَقِّ مِن رَّبِّكُمْ فَآمِنُواْ خَيْراً لَّكُمْ وَإِن تَكْفُرُواْ فَإِنَّ للَّهِ مَا فِي ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ وَكَانَ ٱللَّهُ عَلِيماً حَكِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/170" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:171" id="qr-nisabory-4-171">يٰأَهْلَ ٱلْكِتَابِ لاَ تَغْلُواْ فِي دِينِكُمْ وَلاَ تَقُولُواْ عَلَى ٱللَّهِ إِلاَّ ٱلْحَقَّ إِنَّمَا ٱلْمَسِيحُ عِيسَى ٱبْنُ مَرْيَمَ رَسُولُ ٱللَّهِ وَكَلِمَتُهُ أَلْقَاهَا إِلَىٰ مَرْيَمَ وَرُوحٌ مِّنْهُ فَآمِنُواْ بِٱللَّهِ وَرُسُلِهِ وَلاَ تَقُولُواْ ثَلاَثَةٌ ٱنتَهُواْ خَيْراً لَّكُمْ إِنَّمَا ٱللَّهُ إِلَـٰهٌ وَاحِدٌ سُبْحَانَهُ أَن يَكُونَ لَهُ وَلَدٌ لَّهُ مَا فِي ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَمَا فِي ٱلأَرْضِ وَكَفَىٰ بِٱللَّهِ وَكِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/4/171" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:172" id="qr-nisabory-4-172">لَّن يَسْتَنكِفَ ٱلْمَسِيحُ أَن يَكُونَ عَبْداً للَّهِ وَلاَ ٱلْمَلاۤئِكَةُ ٱلْمُقَرَّبُونَ وَمَن يَسْتَنْكِفْ عَنْ عِبَادَتِهِ وَيَسْتَكْبِرْ فَسَيَحْشُرُهُمْ إِلَيهِ جَمِيعاً</span><a class="vn" href="/quran/4/172" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:173" id="qr-nisabory-4-173">فَأَمَّا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ وَعَمِلُواْ ٱلصَّالِحَاتِ فَيُوَفِّيهِمْ أُجُورَهُمْ وَيَزيدُهُمْ مِّن فَضْلِهِ وَأَمَّا ٱلَّذِينَ ٱسْتَنكَفُواْ وَٱسْتَكْبَرُواْ فَيُعَذِّبُهُمْ عَذَاباً أَلِيماً وَلاَ يَجِدُونَ لَهُمْ مِّن دُونِ ٱللَّهِ وَلِيّاً وَلاَ نَصِيراً</span><a class="vn" href="/quran/4/173" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:174" id="qr-nisabory-4-174">يَا أَيُّهَا ٱلنَّاسُ قَدْ جَآءَكُمْ بُرْهَانٌ مِّن رَّبِّكُمْ وَأَنْزَلْنَآ إِلَيْكُمْ نُوراً مُّبِيناً</span><a class="vn" href="/quran/4/174" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:175" id="qr-nisabory-4-175">فَأَمَّا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ بِٱللَّهِ وَٱعْتَصَمُواْ بِهِ فَسَيُدْخِلُهُمْ فِي رَحْمَةٍ مِّنْهُ وَفَضْلٍ وَيَهْدِيهِمْ إِلَيْهِ صِرَاطاً مُّسْتَقِيماً</span><a class="vn" href="/quran/4/175" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:176" id="qr-nisabory-4-176">يَسْتَفْتُونَكَ قُلِ ٱللَّهُ يُفْتِيكُمْ فِي ٱلْكَلاَلَةِ إِن ٱمْرُؤٌ هَلَكَ لَيْسَ لَهُ وَلَدٌ وَلَهُ أُخْتٌ فَلَهَا نِصْفُ مَا تَرَكَ وَهُوَ يَرِثُهَآ إِن لَّمْ يَكُنْ لَّهَآ وَلَدٌ فَإِن كَانَتَا ٱثْنَتَيْنِ فَلَهُمَا ٱلثُّلُثَانِ مِمَّا تَرَكَ وَإِن كَانُوۤاْ إِخْوَةً رِّجَالاً وَنِسَآءً فَلِلذَّكَرِ مِثْلُ حَظِّ ٱلأُنثَيَيْنِ يُبَيِّنُ ٱللَّهُ لَكُمْ أَن تَضِلُّواْ وَٱللَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/4/176" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="114.4de7d"/><p id="114.0739c"><span><tafsir><span>القراءات: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسنحشرهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنون: المفضل. الباقون بالياء. الوقوف: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خيراً لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حكيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلاّ الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> ط. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكلمته</span><span class="ve">﴾</span></span> ج للاستئناف مع اتحاد المقصود. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وروح منه</span><span class="ve">﴾</span></span> ز لعطف المختلفين ولكن فاء التعقيب توجب تعجيل الإيمان مع تمام البيان. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورسله</span><span class="ve">﴾</span></span> ط. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثلاثة</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خيراً لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إله واحد</span><span class="ve">﴾</span></span> ط. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولد</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لأن المنفي منه مطلق الولد ولو وصل أوهم أن المنفي ولد موصوف بأنه له ما في السموات وما في الأرض. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المقربون</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه.<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من فضله</span><span class="ve">﴾</span></span> ج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أليماً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا نصيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مبيناً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفضل</span><span class="ve">﴾</span></span> لا للعطف. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مستقيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يستفتونك</span><span class="ve">﴾</span></span> ط. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكلالة</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما ترك</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لأن ما بعده مبتدأ ولكن الكلام متحد البيان. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لها ولد</span><span class="ve">﴾</span></span> ط لأن جملة الشرط تعود إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلها نصف</span><span class="ve">﴾</span></span> وبينهما عارض <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مما ترك</span><span class="ve">﴾</span></span> ط لابتداء حكم جامع للصنفين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأنثيين</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن تضلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليم</span><span class="ve">﴾</span></span> ه.</span><br/><span>التفسير: لما بينّ فساد طريقة اليهود وأجاب عن شبههم عمم الخطاب فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الناس قد جاءكم الرسول بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بالقرآن والقرآن معجز فيكون حقاً أو بالدعوة إلى عبادة الله والإعراض عن غيره وهو الحق الذي تشهد له العقول السليمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فآمنوا خيراً لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> انتصابه بمضمر وكذا في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انتهوا خيراً لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنه لما بعثهم على الإيمان والانتهاء عن التثليث علم أنه يحملهم على أمر. فالمعنى: اقصدوا وأتوا خيراً لكم مما أنتم فيه من الكفر والتثليث وهو الإيمان والتوحيد، فإن الإيمان لا شك أنه أحمد عاقبة من الكفر بل العاقبة كلها له. وقيل: إنه منصوب على خبرية "كان" أي يكن الإيمان خيراً لكم والأول أصح لئلا يلزم الحذف من غير قرينة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن تكفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن الله غني عنكم لأنه مالك الكل، أو هو قادر على إنزال العذاب لأن الكل تحت قهره وتسخيره، أو له عبيد أخر يعبدونه غيركم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان الله عليماً</span><span class="ve">﴾</span></span> بأحوال العباد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حكيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يضيع أجر المحسن ولا يهمل جزاء المسيء.ثم لما أجاب عن شبه اليهود خاطب النصارى ومنعهم عن الغلو في الدين وهو الإفراط في شأن المسيح إلى أن اعتقدوه إلهاً لا نبياً، وحثهم على أن لا يقولوا على الله إلاّ الحق الذي يحق ويجب وصفه به وهو تنزيهه عن الحلول في بدن إنسان والاتحاد بروحه واتخاذه لصاحبة وولد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما المسيح عيسى ابن مريم رسول الله وكلمته</span><span class="ve">﴾</span></span> وجد بأمره من غير واسطة أب ولا نطفة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألقاها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي الكلمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى مريم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أوصلها إليها وحصلها فيها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وروح منه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي إنه ظاهر نظيف بمنزلة الروح كما يقال: هذه نعمة من الله، أو سمي بذلك لأنه سبب حياة الأرواح أو كمالها كما سمي القرآن روحاً في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:52" id="qr-nisabory-42-52">وكذلك أوحينا إليك روحاً من أمرنا</span><a class="vn" href="/quran/42/52" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقيل: أي رحمة منه كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="58:22" id="qr-nisabory-58-22">وأيدهم بروح منه</span><a class="vn" href="/quran/58/22" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>/ ولا شك أن وجود النبي <span class="honorific"></span> رحمة للأمة قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:107" id="qr-nisabory-21-107">وما أرسلناك إلاّ رحمة للعالمين</span><a class="vn" href="/quran/21/107" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><span>"</span><hadeeth class="hadeeth"><span>"إنما أنا رحمة مهداة"</span></hadeeth><tafsir><span>وقيل: الروح هو الريح يعني أن النفخ من جبريل كان بأمر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فهو منه والتنكير للتعظيم أي روح من الأرواح الشريفة القدسية العالية. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منه</span><span class="ve">﴾</span></span> إضافة لذلك الروح إلى نفسه لأجل التشريف. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فآمنوا بالله ورسله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي آمنوا به كإيمانكم بسائر الرسل ولا تجعلوه إلهاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تقولوا ثلاثة</span><span class="ve">﴾</span></span> هي خبر مبتدأ محذوف أي الله ثلاثة إن كان معتقدهم أن الذات جوهر واحد وأنه ثلاثة بالصفات ويسمونها الأقانيم أقنوم الأب أقنوم الأب وأقنوم روح القدس، وربما يقولون أقنوم الذات وأقنوم العلم وأقنوم الحياة، أو الآلهة ثلاثة إن كان في اعتقادهم أنها ذوات قائمة بأنفسها الأب والأم والابن. ولعل القولين مرجعهما إلى واحد لأنهم إذا جوزوا على الصفات الانتقال والحلول في عيسى وفي مريم فقد جعلوها مستقلة بأنفسها ولهذا لزم الكفر والشرك، وإلا فمجرد إثبات الصفات لله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لا يوجب الشرك. فالأشاعرة أثبتوا لله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ثمان صفات قدماء. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انتهوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عن التثليث واقصدوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خيراً لكم إنما الله إله واحد</span><span class="ve">﴾</span></span> لا تركيب فيه بوجه من الوجوه {</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أن يكون له ولد} أسبحه تسبيحاً وأنزهه تنزيهاً من أن يكون له ولد فلا يتصل به عيسى اتصال الأبناء بالآباء ولكن من حيث إنه عبده ورسوله موجود بأمره جسداً حياً من غير أب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له ما في السموات وما في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> فكيف يكون بعض ملكه جزءاً منه على أن الجزء إنما يصح في المنقسم عقلاً أو حساً، وإنه لا ينقسم بجهة من الجهات لا العقلية ولا الحسية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكفى بالله وكيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وإذا كان كافياً في تدبير المخلوقات وحفظ المحدثات فلا حاجة معه إلى القول بإثبات إله آخر مستقل أو مشارك. قال الكلبي:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"إن وفد نجران قالوا: يا محمد لم تعيب صاحبنا؟ قال: ومن صاحبكم؟ قالوا: عيسى. قال: وأي شيء أقول فيه؟ قالوا: تقول إنه عبد الله ورسوله. فقال هلم: إنه ليس بعار لعيسى أن يكون عبدالله. قالوا: بلى. فنزل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لن يستنكف المسيح أن يكون عبداً لله</span><span class="ve">﴾</span></span>"</span></hadeeth><tafsir><span>والتحقيق أن الشبهة التي عليها يعوّلون في دعوى أنه ابن الله هي أنه كان يخبر عن المغيبات ويأتي بخوارق العادات كإحياء الأموات فقيل لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لن يستنكف المسيح</span><span class="ve">﴾</span></span> بسبب هذا القدر من العلم والقدرة عن عبودية الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فإن الملائكة المقربين أعلى حالاً منه لأنهم مطلعون علىاللوح المحفوظ، وقد حمل العرش مع عظمته ثمانية منهم ثم إنهم لم يستنكفوا عن كونهم عباداً لله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فكيف يستنكف المسيح عن ذلك أي يمتنع ويأنف؟ والتركيب يدور على التنحية والإزالة من ذلك نكفت الدمع أنكفه إذا نحيته عن خدك بأصبعك، ونكفت عن الشيء أي عدلت. والقائلون بأفضلية الملائكة استدلوا بهذه الآية وقد تقدم الاستدلال بها والجواب عنها والبحث عليها في سورة البقرة في تفسير قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:34" id="qr-nisabory-2-34">وَإذ قلنا للملائكة اسجدوا</span><a class="vn" href="/quran/2/34" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>/ الآية. أما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا الملائكة</span><span class="ve">﴾</span></span> فإنه معطوف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المسيح</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو الأظهر، وجوز بعضهم عطفه على الضمير في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يكون</span><span class="ve">﴾</span></span> أو في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عبداً</span><span class="ve">﴾</span></span> لمعنى الوصفية فيه فيكون المعنى: أنّ المسيح لا يأنف أن يكون هو ولا الملائكة موصوفين بالعبودية، أو لا يأنف أن يعبد الله هو والملائكة. وفي المعنيين انحراف عن الغرض فالأول أولى. والمراد بالملائكة كل واحد منهم حتى يكون خبره أيضاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عبداً</span><span class="ve">﴾</span></span> أو يكون الخبر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عباداً</span><span class="ve">﴾</span></span> وحذف لدلالة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عبداً</span><span class="ve">﴾</span></span> عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يستنكف عن عبادته ويستكبر فسيحشرهم إليه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يجمعهم يوم القيامة إليه حيث لا يملكون لأنفسهم شيئاً.</span><br/><span>ثم إنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لم يذكر ما يفعل بهم بل ذكر أولاً ثواب المؤمنين المطيعين فسئل إن التفصيل غير مطابق للمفصل لأنه اشتمل على الفريقين والمفصل على فريق واحد فأجاب في الكشاف بأن هذا كقولك: جمع الإمام الخوارج فمن لم يخرج عليه كساه وحمله ومن خرج عليه نكل به. فحذف ذكر أحد الفريقين لدلالة التفصيل عليه، ولأن ذكر أحدهما يدل على ذكر الثاني كما حذف أحدهما في التفصيل في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأما الذين آمنوا بالله واعتصموا به</span><span class="ve">﴾</span></span> أو قدم ثواب المؤمنين توطئة كأنه قيل: ومن يستنكف عن عبادته ويستكبر فسيعذب بالحسرة إذا رأى أجور العاملين وسيعاقب مع ذلك بما يصيبهم من العذاب. أقول: لو جعل الضمير قي قول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسيحشرهم</span><span class="ve">﴾</span></span> راجعاً إلى الناس جميعاً لم يحتج إلى هذه التكلفات ويحصل الربط بسبب العموم ومثله غير عزيز في القرآن كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:30" id="qr-nisabory-18-30">إنّ الذين آمنوا وعملوا الصالحات إنا لا نضيع أجر من أحسن عملاً</span><a class="vn" href="/quran/18/30" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ثم عاد إلى تعميم الخطاب بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الناس قد جاءكم برهان</span><span class="ve">﴾</span></span>الآية. فيحتمل أن يراد بالبرهان والنور كليهما القرآن، ويحتمل أن يراد بالبرهان محمد <span class="honorific"></span> لأنه يقيم البرهان على تحقيق الحق وإبطال الباطل والنور المبين القرآن لأن سبب لوقوع نور الإيمان في القلب. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأما الذين آمنوا بالله</span><span class="ve">﴾</span></span> في ذاته وصفاته وأفعاله وأحكامه وأسمائه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واعتصموا به</span><span class="ve">﴾</span></span> تمسكوا بدينه أو لجؤوا إليه في أن يثبتهم على الإيمان ويصونهم عن زيغ الشيطان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسيدخلهم في رحمة منه وفضل</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس: الرحمة الجنة، والفضل ما يتفضل عليهم مما لا عين رأت ولا أذن سمعت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويهديهم إليه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي إلى عبادته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صراطاً مستقيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> هو الدين الحنيفي والتقدير صراطاً مستقيماً إليه، ويحتمل أن يراد بالرحمة والفضل اللذات الحسية الباقية، وبالهداية اللذات الروحانية الدائمة.</span><br/><span>ثم إنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ختم السورة بنحو مما بدأها به وهو أحكام المواريث فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يستفتونك</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية. قال أهل العلم: إنّ الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أنزل في الكلالة آيتين إحداهما في الشتاء وهي التي في أول هذه السورة، والأخرى في الصيف وهي هذه ولهذا تسمى آية الصيف. / عن جابر قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"اشتكيت فدخل عليّ رسول الله <span class="honorific"></span> وعندي سبع أخوات فنفخ في وجهي فأفقت فقلت: يا رسول الله أوصي لأخواتي بالثلث. قال: أحسن. فقلت: الشطر؟ قال: أحسن. ثم خرج وتركني قال: ثم دخل فقال: يا جابر إني لا أراك تموت في وجعك هذا وإن الله قد أنزل فبيّن الذي لأخواتك وجعل لأخواتك الثلثين"</span></hadeeth><tafsir><span>. وروي أنه آخر ما نزل من الأحكام</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"كان رسول الله <span class="honorific"></span> في طريق مكة عام حجة الوداع فأتاه جابر بن عبد الله فقال: إن لي أختاً فكم آخذ من ميراثها إن ماتت؟ فنزلت"</span></hadeeth><tafsir><span>. هذا وقد تقدم أن الكلالة اسم يقع على الوارث وهو من عدا الوالد والولد وعلى المورث وهو الذي لا ولد له ولا والدين. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن امرؤ هلك</span><span class="ve">﴾</span></span> ارتفع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">امرؤ</span><span class="ve">﴾</span></span> بمضرم يفسره هذا الظاهر، ومحل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليس له ولد</span><span class="ve">﴾</span></span> الرفع على الصفة أي إن هلك امرؤ وغير ذي ولد. اعلم أن ظاهر الآية مطلق ولا بد فيه من تقييدات ثلاثة: الأول أن الولد مطلق والمراد به الابن لأنه هو الذي يسقط الأخت، وأما البنت فلا تسقطها ولكنها تعصبها لما روي عن ابن مسعود</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أن النبي <span class="honorific"></span> قضى في بنت وبنت ابن وأخت بأن للبنت النصف ولبنت الابن السدس والباقي للأخت"</span></hadeeth><tafsir><span>. فعلى هذا فلو خلف بنتاً وأختاً فللبنت النصف والباقي للأخت بالعصوبة. الثاني أن ظاهر الآية يقتضي أنه إذا لم يكن للميت ولد فإن الأخت تأخذ النصف وليس كذلك على الإطلاق، بل الشرط أن لا يكون للميت ولد ولا والد لأن الأخت لا ترث مع الوالد بالإجماع. الثالث قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وله أخت</span><span class="ve">﴾</span></span> المراد الأخت من الأب والأم أو من الأب لأن الأخت من الأم والأخ من الأم ذكر حكمهما في أول السورة بالإجماع. ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو يرثها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي وأخوها يرثها ويستغرق مالها إن قدر الأمر على العكس من موتها وبقائه بعدها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن لم يكن لها ولد</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ابن كما قلنا لأن الابن يسقط الأخ دون البنت. وأيضاً إن هذا في الأخ من الأبوين أو من الأب، أما الأخ من الأم فإنه لا يستغرق الميراث. وأيضاً المراد إن لم يكن لها ولد ولا والد لأن الأب أيضاً مسقط للأخ لقوله <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>" ألحقوا الفرائض بأهلها فما بقي فلأولى عصبة ذكر "</span></hadeeth><tafsir><span>والأب أولى من الأخ. ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن كانتا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني من يرث بالإخوة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اثنتين</span><span class="ve">﴾</span></span> فأنث وثنى باعتبار الخبر كقولهم من كانت أمك وكذا الكلام في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن كانوا إخوة</span><span class="ve">﴾</span></span> وأراد بالإخوة الإخوة والأخوات لكنه غلب جانب الذكورة. روي أن الصديق قال في خطبة: ألا إنّ الآيات التي أنزلها الله في سورة النساء في الفرائض أولاها في الوالد والولد، وثانيتها في الزوج والزوجة والإخوة من الأم، والتي ختم بها السورة في الإخوة والأخوات من الأب والأم، والتي ختم بها الأنفال في أولي الأرحام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يبين الله لكم أن تضلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال البصريون: المضاف محذوف أي كراهة أن تضلوا. وقال الكوفيون: لئلا تضلوا. وقال الجرجاني صاحب النظم: يبين الله لكم الضلالة لتعلموا أنها ضلالة فتتجنبوها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله بكل شيء عليم</span><span class="ve">﴾</span></span> فيكون بيانه حقاً وتعريفه صدقاً. ختم / السورة ببيان كمال العلم كما أنه ابتدأها بكمال القدرة فبهما تتم الإلهية ويحصل الترهيب والترغيب للعاصي والمطيع والله المستعان.</span><br/><span>التأويل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن تكفروا فإن لله ما في السموات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني إن تؤمنوا يكن لكم ماله وإن تكفروا فالكل له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تغلوا في دينكم</span><span class="ve">﴾</span></span> لا تميلوا إلى طرفي التفريط والإفراط. فاليهود فرطوا في شأنه فلم يقبلوه نبياً وهموا بقتله، والنصارى أفرطوا في حبه فجعلوه ابن الله، وكذلك كل ولي له</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يشقى قوم بترك احترامه وطلب أذيته، وقوم بالزيادة في إعظامه حتى يعتقد فيه ما ليس يرضى به كالخوارج والغلاة من الشيعة ولهذا قال رسول الله <span class="honorific"></span>:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>" لا تطروني كما أطرت النصارى عيسى ابن مريم "</span></hadeeth><tafsir><span>. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وروح منه</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنه تكوّن بأمر كن من غير واسطة أب كما أن الروح تكون كذلك</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:85" id="qr-nisabory-17-85">قل الروح من أمر ربي</span><a class="vn" href="/quran/17/85" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ولغلبة جانب الروحانية عليه كان يحيي الأجساد الميتة إذ ينفخ فيها وهذا الاستعداد الروحاني الذي هو من كلمة الله مركوز في جبلة الإنسان؛ فمن تخلص جوهر روحانيته من معدن بشريته في إنسانيته يكون عيسى وقته فيحيي الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بأنفاسه القلوب الميتة ويفتح به آذاناً صماً وعيوناً عمياً فيكون في قومه كالنبي في أمته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تقولوا ثلاثة</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني نفوسكم والرسول والله. بل انتهوا بنظر الوحدة عن رؤية الثلاثة فينكشف لكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما الله إله واحد</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أنه يتولد من وحدانيته شيء له الوجود الحقيقي القائم الدائم أولاً وآخراً وظاهراً وباطناً</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:88" id="qr-nisabory-28-88">كل شيء هالك إلا وجهه</span><a class="vn" href="/quran/28/88" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكفى بالله وكيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> لكل هالك. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لن يستنكف المسيح أن يكون عبداً الله</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن العبدية وهي حقيقة الإمكان الذاتي واجبة له ولهذا نطق في المهد بقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="19:30" id="qr-nisabory-19-30">إني عبد الله</span><a class="vn" href="/quran/19/30" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا الملائكة المقربون</span><span class="ve">﴾</span></span> إنما ذكرهم لأن بعض الكفار كانوا يقولون الملائكة بنات الله كما قالت النصارى المسيح ابن الله. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد جاءكم برهان</span><span class="ve">﴾</span></span> جعل نفس النبي برهاناً لأنه برهان بالكلية وبرهان غيره كان في أشياء غير أنفسهم مثل ما كان برهان موسى في عصاه. فمن ذلك برهان بصره</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="53:17" id="qr-nisabory-53-17">ما زاغ البصر وما طغى</span><a class="vn" href="/quran/53/17" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ومنه برهان أنفه</span></tafsir><span>"</span><hadeeth class="hadeeth"><span>"إني لأجد نفس الرحمن من جانب اليمن"</span></hadeeth><tafsir><span>ومنه برهان لسانه</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="53:3" id="qr-nisabory-53-3">وما ينطق عن الهوى</span><a class="vn" href="/quran/53/3" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وبرهان بصاقه بصق في العجين وفي البرمة فأكلوا من ذلك وهم ألف حتى تركوه والبرمة تفور كما هي والعجين يخبز. وبرهان تفله تفل في عين علي كرم الله وجهه وهي ترمد فبرأ بإذن الله وذلك يوم خيبر، وبرهان يده</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما رميت إذ رميت</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>} /</span><tafsir><span>[الأنفال:17] وسبح الحصى في يده، وبرهان أصبعه أشار بها إلى القمر فانشق فلقتين، وقد جرى الماء من بين أصابعه حتى شرب ورفع منه خلق كثير، وبرهان صدره كان يصلي ولصدره أزيز كأزيز المرجل.</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="94:1" id="qr-nisabory-94-1">ألم نشرح لك صدرك</span><a class="vn" href="/quran/94/1" target="_blank" title="سورة الشرح"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وبرهان قلبه</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>" تنام عيناي ولا ينام قلبي"</span></hadeeth><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="26:193" id="qr-nisabory-26-193">نزل به الروح الأمين على قلبك</span><a class="vn" href="/quran/26/193" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وبرهان كله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:1" id="qr-nisabory-17-1">سبحان الذي أسرى بعبده</span><a class="vn" href="/quran/17/1" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>اللهم ارزقنا الاقتناص من هذا البرهان والاقتباس من أنوار القرآن إنك أنت الرؤوف المنان.</span></tafsir><span/></span></p><p id="114.6aad7"/></div></div></div></div></body></html>