<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الحجرات" id="ch57"><h1 id="114.V13G5">سورة الحجرات</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="49:1-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="49:1" id="qr-nisabory-49-1">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ لاَ تُقَدِّمُواْ بَيْنَ يَدَيِ ٱللَّهِ وَرَسُولِهِ وَٱتَّقُواْ ٱللَّهَ إِنَّ ٱللَّهَ سَمِيعٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/49/1" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="v" data-v="49:2" id="qr-nisabory-49-2">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ لاَ تَرْفَعُوۤاْ أَصْوَاتَكُمْ فَوْقَ صَوْتِ ٱلنَّبِيِّ وَلاَ تَجْهَرُواْ لَهُ بِٱلْقَوْلِ كَجَهْرِ بَعْضِكُمْ لِبَعْضٍ أَن تَحْبَطَ أَعْمَالُكُمْ وَأَنتُمْ لاَ تَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/49/2" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="v" data-v="49:3" id="qr-nisabory-49-3">إِنَّ ٱلَّذِينَ يَغُضُّونَ أَصْوَاتَهُمْ عِندَ رَسُولِ ٱللَّهِ أُوْلَـٰئِكَ ٱلَّذِينَ ٱمْتَحَنَ ٱللَّهُ قُلُوبَهُمْ لِلتَّقْوَىٰ لَهُم مَّغْفِرَةٌ وَأَجْرٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/49/3" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="v" data-v="49:4" id="qr-nisabory-49-4">إِنَّ ٱلَّذِينَ يُنَادُونَكَ مِن وَرَآءِ ٱلْحُجُرَاتِ أَكْثَرُهُمْ لاَ يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/49/4" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="v" data-v="49:5" id="qr-nisabory-49-5">وَلَوْ أَنَّهُمْ صَبَرُواْ حَتَّىٰ تَخْرُجَ إِلَيْهِمْ لَكَانَ خَيْراً لَّهُمْ وَٱللَّهُ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/49/5" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="v" data-v="49:6" id="qr-nisabory-49-6">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُوۤاْ إِن جَآءَكُمْ فَاسِقٌ بِنَبَإٍ فَتَبَيَّنُوۤاْ أَن تُصِيبُواْ قَوْمًا بِجَهَالَةٍ فَتُصْبِحُواْ عَلَىٰ مَا فَعَلْتُمْ نَادِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/49/6" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="v" data-v="49:7" id="qr-nisabory-49-7">وَٱعْلَمُوۤاْ أَنَّ فِيكُمْ رَسُولَ ٱللَّهِ لَوْ يُطِيعُكُمْ فِي كَثِيرٍ مِّنَ ٱلأَمْرِ لَعَنِتُّمْ وَلَـٰكِنَّ ٱللَّهَ حَبَّبَ إِلَيْكُمُ ٱلإِيمَانَ وَزَيَّنَهُ فِي قُلُوبِكُمْ وَكَرَّهَ إِلَيْكُمُ ٱلْكُفْرَ وَٱلْفُسُوقَ وَٱلْعِصْيَانَ أُوْلَـٰئِكَ هُمُ ٱلرَّاشِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/49/7" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="v" data-v="49:8" id="qr-nisabory-49-8">فَضْلاً مِّنَ ٱللَّهِ وَنِعْمَةً وَٱللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/49/8" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="v" data-v="49:9" id="qr-nisabory-49-9">وَإِن طَآئِفَتَانِ مِنَ ٱلْمُؤْمِنِينَ ٱقْتَتَلُواْ فَأَصْلِحُواْ بَيْنَهُمَا فَإِن بَغَتْ إِحْدَاهُمَا عَلَىٰ ٱلأُخْرَىٰ فَقَاتِلُواْ ٱلَّتِي تَبْغِي حَتَّىٰ تَفِيۤءَ إِلَىٰ أَمْرِ ٱللَّهِ فَإِن فَآءَتْ فَأَصْلِحُواْ بَيْنَهُمَا بِٱلْعَدْلِ وَأَقْسِطُوۤاْ إِنَّ ٱللَّهَ يُحِبُّ ٱلْمُقْسِطِينَ</span><a class="vn" href="/quran/49/9" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="v" data-v="49:10" id="qr-nisabory-49-10">إِنَّمَا ٱلْمُؤْمِنُونَ إِخْوَةٌ فَأَصْلِحُواْ بَيْنَ أَخَوَيْكُمْ وَٱتَّقُواْ ٱللَّهَ لَعَلَّكُمْ تُرْحَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/49/10" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="v" data-v="49:11" id="qr-nisabory-49-11">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ لاَ يَسْخَرْ قَوْمٌ مِّن قَوْمٍ عَسَىٰ أَن يَكُونُواْ خَيْراً مِّنْهُمْ وَلاَ نِسَآءٌ مِّن نِّسَآءٍ عَسَىٰ أَن يَكُنَّ خَيْراً مِّنْهُنَّ وَلاَ تَلْمِزُوۤاْ أَنفُسَكُمْ وَلاَ تَنَابَزُواْ بِٱلأَلْقَابِ بِئْسَ ٱلاسْمُ ٱلْفُسُوقُ بَعْدَ ٱلإَيمَانِ وَمَن لَّمْ يَتُبْ فَأُوْلَـٰئِكَ هُمُ ٱلظَّالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/49/11" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="v" data-v="49:12" id="qr-nisabory-49-12">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ ٱجْتَنِبُواْ كَثِيراً مِّنَ ٱلظَّنِّ إِنَّ بَعْضَ ٱلظَّنِّ إِثْمٌ وَلاَ تَجَسَّسُواْ وَلاَ يَغْتَب بَّعْضُكُم بَعْضاً أَيُحِبُّ أَحَدُكُمْ أَن يَأْكُلَ لَحْمَ أَخِيهِ مَيْتاً فَكَرِهْتُمُوهُ وَٱتَّقُواْ ٱللَّهَ إِنَّ ٱللَّهَ تَوَّابٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/49/12" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="v" data-v="49:13" id="qr-nisabory-49-13">يٰأَيُّهَا ٱلنَّاسُ إِنَّا خَلَقْنَاكُم مِّن ذَكَرٍ وَأُنْثَىٰ وَجَعَلْنَاكُمْ شُعُوباً وَقَبَآئِلَ لِتَعَارَفُوۤاْ إِنَّ أَكْرَمَكُمْ عَندَ ٱللَّهِ أَتْقَاكُمْ إِنَّ ٱللَّهَ عَلِيمٌ خَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/49/13" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="v" data-v="49:14" id="qr-nisabory-49-14">قَالَتِ ٱلأَعْرَابُ آمَنَّا قُل لَّمْ تُؤْمِنُواْ وَلَـٰكِن قُولُوۤاْ أَسْلَمْنَا وَلَمَّا يَدْخُلِ ٱلإِيمَانُ فِي قُلُوبِكُمْ وَإِن تُطِيعُواْ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ لاَ يَلِتْكُمْ مِّنْ أَعْمَالِكُمْ شَيْئاً إِنَّ ٱللَّهَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/49/14" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="v" data-v="49:15" id="qr-nisabory-49-15">إِنَّمَا ٱلْمُؤْمِنُونَ ٱلَّذِينَ آمَنُواْ بِٱللَّهِ وَرَسُولِهِ ثُمَّ لَمْ يَرْتَابُواْ وَجَاهَدُواْ بِأَمْوَالِهِمْ وَأَنفُسِهِمْ فِي سَبِيلِ ٱللَّهِ أُوْلَـٰئِكَ هُمُ ٱلصَّادِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/49/15" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="v" data-v="49:16" id="qr-nisabory-49-16">قُلْ أَتُعَلِّمُونَ ٱللَّهَ بِدِينِكُمْ وَٱللَّهُ يَعْلَمُ مَا فِي ٱلسَّمَاوَاتِ وَمَا فِي ٱلأَرْضِ وَٱللَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/49/16" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="v" data-v="49:17" id="qr-nisabory-49-17">يَمُنُّونَ عَلَيْكَ أَنْ أَسْلَمُواْ قُل لاَّ تَمُنُّواْ عَلَيَّ إِسْلاَمَكُمْ بَلِ ٱللَّهُ يَمُنُّ عَلَيْكُمْ أَنْ هَداكُمْ لِلإِيمَانِ إِن كُنْتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/49/17" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="v" data-v="49:18" id="qr-nisabory-49-18">إِنَّ اللَّهَ يَعْلَمُ غَيْبَ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ وَٱللَّهُ بَصِيرٌ بِمَا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/49/18" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="114.4949C"/><p id="114.CA2C4"><span><tafsir><span>" القراءات: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تقدّموا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالفتحات من التقدّم: يعقوب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحجرات</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح الجيم: يزيد. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إخوتكم</span><span class="ve">﴾</span></span> على الجمع: يعقوب وابن مجاهد والنقاش عن ابن ذكوان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تجسسوا</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تنابزوا</span><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتعارفوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتشديدات للإدغام: البزي وابن فليح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ميتاً</span><span class="ve">﴾</span></span> مشدّداً: أبو جعفر ونافع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يألتكم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالهمز: أبو عمرو وسهل ويعقوب وقد لا يهمز في رواية. الآخرون: بالحذف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما يعملون</span><span class="ve">﴾</span></span> على الغيبة: ابن كثير.</span><br/><span>الوقوف: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليم</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تشعرون</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للتقوى</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يعقلون</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خيراً لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نادمين</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رسول الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والعصيان</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الراشدون</span><span class="ve">﴾</span></span> ه لأن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فضلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> مفعول له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونعمة</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بينهما</span><span class="ve">﴾</span></span> ج للشرط مع الفاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمر الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأقسطوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المقسطين</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ترحمون</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منهن</span><span class="ve">﴾</span></span> ج للعدول عن الغيبة إلى الخطاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالألقاب</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعد الإيمان</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ج لابتداء الشرط مع احتمال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن لم يتب</span><span class="ve">﴾</span></span> عما ذكر من اللمز والنبز <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الظالمون</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الظن</span><span class="ve">﴾</span></span> ز للابتداء بأن إلا إنه للتعليل أي لأن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعضاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكرهتموه</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتعارفوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتقاكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خبير</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمناً</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قلوبكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شيئاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الصادقون</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليم</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أسلموا</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إسلامكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لأن "بل" للإضراب عن الأول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صادقين</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> ه.</span><br/><span>التفسير: لما بين محل النبي <span class="honorific"></span> وعلو منصبه بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الذي أرسل رسوله</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى آخر السورة افتتح الآن بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تقدموا</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية. ففيه تأكيد لما ذكر هناك من وجوب إتباعه والإذعان له. والأظهر أن هذا إرشاد عام. وذكر المفسرون في أسباب النزول وجوهاً منها ماروي عن ابن أبي مليكة أن عبد الله بن الزبير أخبر أنه قدم ركب من بني تميم على النبي صلى الله عليه فقال أبو بكر لرسول الله <span class="honorific"></span>: أمّر القعقاع بن معبد وقال عمر: بل أمر الأقرع بن جابس. فقال أبو بكر: ما أردت إلا خلافي. فقال عمر: ما أردت خلافك. فتماريا حتى ارتفعت أصواتهما فأنزل الله الآية. وقال الحسن والزجاج: نزلت في رجل ذبح الأضحية قبل الصلاة وقبل ذبح النبي <span class="honorific"></span> فأمره بإعادتها وهو مذهب أبي حنيفة إلى أن تزول الشمس. وعند الشافعي يجوز الذبح إذا مضى من الوقت مقدار الصلاة. وعن عائشة أنها نزلت في صوم يوم الشك. وروي أنها في القتال أي لا تحملوا على الكفار في الحرب قبل أن يأمر النبي <span class="honorific"></span>. وقدّم إما متعد وحذف المفعول للعموم حتى يتناول كل فعل وقول، أو ترك مفعوله كما في قوله "فلان يعطي ويمنع" لأن النظر إلى الفعل لا إلى المفعول كأنه قيل: يجب أن لا يصدر منكم تقدم أصلاً في أيّ فعل كان. وإما لازم نحو بين وتبين بمعنى يؤيده قراءة يعقوب. قال جار الله: حقيقة قولهم "جلست بين يدي فلان" أن يجلس بين الجهتين المسامتتين ليمينه وشماله حتى ينظر إليك من غير تقليب حدقة وذكر الله للتعظيم. وفيه أن التقديم بين يدي رسول الله <span class="honorific"></span> كالتقديم بين يدي الله. قال ابن عباس: نهوا أن يتكلموا بين يدي كلامه بل عليهم أن يصغوا ولا يتكلموا. وقيل: معناه لا تخالفوا كتاب الله وسنة رسوله. وعن الحسن في رواية أخرى: لما استقر رسول الله <span class="honorific"></span> بالمدينة أتته الوفود من الآفاق فأكثروا عليه بالمسائل فنهوا أن يبتدؤه بالمسألة حتى يكون هو المبتدىء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> في التقديم أو أمرهم بالتقوى ليحملهم على ترك التقدمة فإن المتقي حذر عن كل ما فيه تبعة وريب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله سميع</span><span class="ve">﴾</span></span> لأقوالكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليم</span><span class="ve">﴾</span></span> بنياتكم وأفعالكم. ثم أعاد النداء عليهم مزيداً للتنبيه، وفيه نوع تفصيل بعد إجمال وتتخصيص بعد تعميم. وعن ابن عباس أن ثابت ابن قيس بن شماس كان في أذنه وقر وكان جهوريّ الصوت وكان يتأذى رسول الله <span class="honorific"></span> بصوته إذا كلمه، فحين نزلت الآية فقد ثابت فتفقده رسول الله <span class="honorific"></span> فاعتذر بأنه رجل جهير الصوت يخاف أن تكون الآية نزلت فيه. فقال له رسول الله <span class="honorific"></span>: لست هناك إنك تعيش بخير وتموت بخير وإنك من أهل الجنة. وعن الحسن: نزلت في المنافقين كانوا يرفعون بأصواتهم فوق صوت رسول الله <span class="honorific"></span> استخفافاً واستهانة وليقتدي بهم ضعفة المسلمين فنهى المؤمنون عن ذلك. وعلى هذا فإما أن يكون الإيمان أعم من أن يكون باللسان أو به وبالقلب، وإما أن يكون الإيمان حقيقة فيكون تأديباً للمؤمنين الخلص حتى يكون حالهم بخلاف حال أهل النفاق، ويكون كلامهم لرسول الله <span class="honorific"></span> أخفض من كلامه لهم رعاية لحشمته وصيانة على مهابته. قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تجهروا له بالقول كجهر</span><span class="ve">﴾</span></span> أي جهراً مثل جهر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعضكم لبعض</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل: تكرار للمعنى الأوّل لأجل التأكيد فإن الجهر هو رفع الصوت والجمهور على أن بين النهيين فرقاً. ثم اختلفوا فقيل: الأول فيما إذا نطق ونطقوا أو أنصت ونطقوا في أثناء كلامه فنهوا أن يكون جهرهم باهر الجهر. والثاني فيما إذا سكت ونطقوا فنهوا عن جهر مقيد بما اعتادوه فيما بينهم وهو الخالي عن مراعاة أبهة النبوّة. وقيل: النهي الأول أعم مما إذا نطق ونطقوا أو أنصت ونطقوا والمراد بالنهي الثاني أن لا ينادي وقت الخطاب باسمه أو كنيته كنداء بعضهم لبعض فلا يقال: يا أحمد يا محمد يا أبا القاسم ولكن يا نبي الله يا رسول الله. ثم علل كلاً من النهيين بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن تحبط</span><span class="ve">﴾</span></span> أي كراهة حبوط أعمالكم وذلك أن الرفع والجهر إذا كان عن استخفاف وإهانة كان كفراً محبطاً للأعمال السابقة. والمفعول له يتعلق بالفعل الأول في الظاهر عند الكوفيين وبالعكس عند البصريين. وجوز في الكشاف أن يقدر الفعل في الثاني مضموماً إليه المفعول له كأنهما شيء واحد ثم يصب عليهما الفعل جميعاً صباً واحداً، والمعنى أنهم نهوا عن الفعل الذي فعلوه لأجل الحبوط لأنه كان بصدد الأداء إليه فجعل كأنه سبب في إيجاده كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:8" id="qr-nisabory-28-8">ليكون لهم عدواً وحزناً</span><a class="vn" href="/quran/28/8" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وفي قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنتم لا تشعرون</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى أن ارتكاب المآثم يجر الأعمال إلى الحبوط من حيث لا يشعر المرء به. ومثله قول الحكيم: إن كلاً من الأخلاق الفاضلة والرذيلة تكون أوّلاً حالاً ثم تصير ملكة راسخة وعادة مستمرة. ومنه قول أفلاطون: لا تصحب الشرير فإن طبعك يسرق وأنت لا تدري. فالعاقل من يجتهد في الفضائل أن تصير ملكات، وفي الرذائل أن تزول عنه وهي أحوال.</span><br/><span>قال ابن عباس: لما نزلت الآية قال أبو بكر: يا رسول الله والله ولا أكلمك إلا السرار أو كأخي السرار حتى ألقى الله فأنزل الله فيه وفي أمثاله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين يغضون أصواتهم عند رسول الله أولئك الذين امتحن الله</span><span class="ve">﴾</span></span> هو افتعل من المحنة وهو اختبار بليغ يقال: امتحن فلان لأمر كذا أي جرب له فوجد قوياً عليه، أو وضع الامتحان موضع المعرفة لأن تحقق الشيء باختباره فكأنه قيل: عرف الله قلوبهم كائنة للتقوى فاللام متعلقة بالمحذوف كقولك: أنت لهذا الأمر. أو ضرب الله قلوبهم بأنواع المحن والتكاليف لأجل التقوى وحصولها فيها سابقة ولا حقة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم مغفرة</span><span class="ve">﴾</span></span> لذنوبهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأجر عظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> لطاعتهم. وفي تنكير الوعد وغير ذلك من مؤكدات الجملة تعريض بعظم ما ارتكب غيرهم واستحقاقهم أضداد ما استحق هؤلاء. يروى أنه كان إذا قدم على رسول الله <span class="honorific"></span> وفد أرسل إليهم أبو بكر من يعلمهم كيف يسلمون ويأمرهم بالسكينة والوقار. قال العلماء: إن النهي لا يتناول رفع الصوت الذي ليس باختيار المكلف كما مر في حديث ثابت بن قيس، ولا الذي نيط به صلاح في حرب أو جدال معاند أو إرهاب عدوّ. ففي الحديث أنه <span class="honorific"></span> قال للعباس ابن عبد المطلب لما انهزم الناس يوم حنين: أصرخ بالناس وكان العباس أجهر الناس صوتاً. وفيه قال نابغة بني جعدة:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>زجر أبي عروة السباع إذا</span>  ***  </span><span><span>أشفق أن يختلطن بالغنم</span></span></p><span/><tafsir><span>وأبو عروة كنية العباس. زعمت الرواة أنه كان يزجر السباع عن الغنم فيشق مرارة السبع في جوفه. ويروى أن غارة أتتهم يوماً فصاح العباس يا صباحاه فأسقطت الحوامل لشدّة صوته. ثم علمهم أدباً أخص فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين ينادونك من وراء الحجرات</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من جانب البر والخارج مناداة الأجلاف بعضهم لبعض. والحجرة البقعة التي يحجرها المرء لنفسه كيلا يشاركه فيها غيره من الحجر وهو المنع "فعلة" بمعنى مفعولة، وجمعت لأن كلاً من أمهات المؤمنين لها حجرة. روي أن وفداً من بني تميم قدم على النبي <span class="honorific"></span> وهم سبعون رجلاً منهم الأقرع بن حابس وعيينة بن حصن. فدخلوا المسجد ونادوا النبي <span class="honorific"></span> من خارج حجراته كأنهم تفرقوا على الحجرات أو أتوها حجرة فنادوه من ورائها أو نادوه من وراء الحجرة التي كان فيها، ولكنها جمعت إجلالاً له <span class="honorific"></span>. والفعل وإن كان مستنداً إلى جميعهم فإنه يجوز أن يتولاه بعضهم لأن رضا الباقين به كالتولي له. وحكى الأصم أن الذي ناداه عيينة والأقرع قالا: أخرج إلينا يا محمد فإن مدحنا زين منا شين. فتأذى رسول الله <span class="honorific"></span> من ذلك فخرج إليهم وهو يقول: إنما ذلكم الله الذي مدحه زين وذمه شين. فقال لهم: فيم جئتم؟ فقالوا: جئنا بخطيبنا وشاعرنا نفاخرك ونشاعرك. فقال: ما بالشعر بعثت ولا بالفخار أمرت ولكن هاتوا. فقام خطيبهم فخطب وقام شاعرهم وأنشد فأمر النبي <span class="honorific"></span> ثابت بن قيس فقام وخطب وأمر حساناً فقام وأنشد. فلما فرغوا قام الأقرع وقال: والله ما أدري ما هذا، تكلم خطيبنا وكان خطيبهم أحسن قولاً، وأنشد شاعرنا وكان شاعرهم أشعر. ثم دنا من رسول الله <span class="honorific"></span> وقال: أشهد أن لا إله إلا الله وأنك رسوله. وعن زيد بن أرقم أنهم قالوا: نمتحنه فإن يكن ملكاً عشنا في جنابه، وإن يكن نبياً كان أولى بأن نكون أسعد الناس به. وقيل: إنهم وفدوا شافعين في أسرى بني العنبر. أما إخبار الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عنهم بأن أكثرهم لا يعقلون فإما لأن الأكثر أقيم مقام الكل على عادة الفصحاء كيلا يكون الكلام بصدد المنع، وإما لأن الحكم بقلة العقلاء فيهم عبارة عن العدم فإن القلة تقع موقع النفي في كلامهم، وإما لأن فيهم من رجع وندم على صنيعه فاستثناه الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>. وإنما حكم عليهم بعدم العقل لأنهم يعقلوا أن هذا النحو من النداء خارج عن قانون الأدب ومنبىء عن عدم الوقار والأناة لا سيما في حق النبي <span class="honorific"></span> فإنه لم يكن يحتجب عن الناس إلا عند الخلوة والاشتغال بمهامّ أهل البيت فلذلك قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو أنهم صبروا حتى تخرج</span><span class="ve">﴾</span></span> وفائدة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إليهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أنه لو خرج لا لأجلهم لزمهم الصبر إلى أن يكون خروجه إليهم لأجلهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكان</span><span class="ve">﴾</span></span> الصبر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خيراً لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> في دينهم وهو ظاهر وفي دنياهم بأن ينسبوا إلى وفور العقل وكمال الأدب. وقيل: بإطلاق أسرائهم جميعاً فقد روي أن النبي <span class="honorific"></span> أطلق النصف وفادى النصف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله غفور</span><span class="ve">﴾</span></span> مع ذلك لمن تاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> في قبول التوبة. سئل رسول الله <span class="honorific"></span> عن وفد بني تميم فقال: إنهم جفاة بني تميم ولولا أنهم من أشد الناس قتالاً للأعور الدجال لدعوت الله عليهم أن يهلكهم. ويحكى عن أبي عبيدة وهو المشهور بالعلم والزهادة وثقة الرواية أنه قال: ما وقفت بباب عالم قط حتى يخرج في وقت خروجه. ثم أرشدهم إلى أدب آخر فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يأيها الذين آمنوا إن جاءكم فاسق بنبأ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد أجمع المفسرون على أنها نزلت في الوليد بن عقبة بعثه رسول الله <span class="honorific"></span> إلى بني المصطلق مصدقاً وكان بينهما إحنة، فلما سمعوا به ركبوا إليه فلما سمع بهم خافهم فرجع فقال: إن القوم هموا بقتلي ومنعوا صدقاتهم. فهم النبي <span class="honorific"></span> بغزوهم، فبيناهم في ذلك إذ قدم وفدهم وقالوا: يا رسول الله سمعنا برسولك فخرجنا نكرمه ونؤدي إليه ما قبلنا من الصدقة فاتهمهم النبي <span class="honorific"></span> وقال: لتنتهن أو لأبعثن إليكم رجلاً هو عندي كنفسي يقاتل مقاتلتكم ويسبي ذراريكم، ثم ضرب بيده على كتف علي</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>فقالوا: نعوذ بالله من غضبه وغضب رسوله. وقيل: بعث إليهم خالد بن الوليد فوجدهم منادين بالصلاة متهجدين فسلموا إليه الصدقات فرجع. قال جار الله: في تنكير الفاسق والنبأ عموم كأنه قيل: أيّ فاسق جاءكم بأيّ نبأ فتوقفوا فيه واطلبوا البيان لأن من لا يتجافى جنس الفسوق ولا يتجافى بعض أنواعه الذي هو الكذب. والفسوق الخروج عن الشيء والانسلاخ منه فسقت الرطبة عن قشرها، ومن مقلوبه "فقست البيضة" إذا كسرتها وأخرجت ما فيها. ومن تقاليبه أيضاً "قفست الشيء" بتقديم القاف إذا أخرجته من يد مالكه غصباً. والنبأ الخبر الذي يعظم وقعه. واختبر لفظة "إن" التي هي للشك دون "إذا" تنبيهاً على أنه <span class="honorific"></span> ومن معه بمنزلة لا يجسر أحد أن يخبرهم بكذب إلا على سبيل الفرض والندرة، فعلى المؤمنين أن يكونوا بحيث لا يطمع فاسق في مخاطبتهم بكلمة زور. ثم علل التبين بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن تصيبوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي كراهة إصابتكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قوماً</span><span class="ve">﴾</span></span> حال كونكم جاهلين بحقيقة الأمر. والندم ضرب من الغم وهو أن تغتم على ما وقع منك متمنياً أنه لم يقع ولا يخلو من دوام وإلزام. ومن مقلوباته "أدمن الأمر" إذا دام عليه. ومدن بالمكان أقام به. قال الأصوليون من الأشاعرة: إن خبر الواحد العدل يجب العمل به لأن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أمر بالتبيين في خبر الفاسق، ولو تبينا في خبر العدل لسوّينا بينهما. وضعف بأنه من باب التمسك بالمفهوم. واتفقوا على أن شهادة الفاسق لا تقبل لأن باب الشهادة أضيق من باب التمسك بمفهوم الخبر. وأكثر المفسرين على أن الوليد كان ثقة عند رسول الله <span class="honorific"></span> فصار فاسقاً بكذبه. وقيل: إن الوليد لم يقصد الكذب ولكنه ظن حين اجتمعوا لإكرامه أن يكونوا هموا بقتله. ولقائل أن يقول: لفظ القرآن وسبب النزول يدل على خلافه. نعم لو قيل: إنه تاب بعد ذلك لكان له وجه ثم أرشدهم إلى أمر آخر قائلاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واعلموا أن فيكم رسول الله</span><span class="ve">﴾</span></span> وليس هذا الأمر مقصوداً بظاهره لأنه معلوم مشاهد فلا حاجة إلى التنبيه عليه، وإنما المراد ما يستلزم كونه فيهم كما يقال من يغلط في مسألة أو يقول فيها برأيه: أعلم أن الشيخ حاضر. ثم قيل: المراد لا تقولوا الباطل والكذب فإن الله يخبره ويوحي إليه. وقيل: أراد أن الرأي رأيه فلا تعدوا رأيه وقد صرح بهذا المعنى في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو يطيعكم في كثير من الأمر لعنتم</span><span class="ve">﴾</span></span> لوقعتم في العسر والمشقة والحرج لأنه أعلم منكم بالحنيفية السهلة السمحاء، ومن جملة ذلك قصة الوليد فإنه لو أطاعه وقبل قوله لقتل وقتلتم وأخذ المال وأخذتم فاتهمتهم. قال جار الله: الجملة المصدّره بلو ليس كلاماً مستأنفاً لاختلال النظم حينئذ ولكنها حال من أحد الضميرين في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيكم</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو المستتر المرفوع أو البارز المجرور. والمعنى أن فيكم رسول الله على حالة يجب تغييرها وهي أنكم تطلبون منه اتباع آرائكم. قلت: قد ذكرنا في وجه النظم بياناً آخر. ثم قال: فائدة تقدير خبر "أن" هو أن يعلم أن التوبيخ ينصب إلى هذا الغرض. وفائدة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يطيعكم</span><span class="ve">﴾</span></span> بلفظ الاستقبال الدلالة على ما أرادوه من استمرار طاعته لهم وأنه لا يخالفهم في كثير مما عنّ لهم من الآراء والأهواء. وفي قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في كثير من الأمر</span><span class="ve">﴾</span></span> مراعاة لجانب المؤمنين حيث لم ينسب جميع آرائهم إلى الخطأ، وفيه أيضاً تعليم حسن وتأديب جميل في باب التخاطب. ويمكن أن يكون إشارة إلى تصويب رأي بعضهم لا إلى تصويب بعض رأيهم فقد قيل: إن بعضهم زينوا لرسول الله <span class="honorific"></span> الإيقاع ببني المصطلق وتصديق قول الوليد، وبعضهم كانوا يرون التحلم عنهم إلى أن يتبين أمرهم، وقد أشار إلى هذا البعض بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن الله حبب إليكم الأيمان</span><span class="ve">﴾</span></span> أي إلى بعضكم وإلا لم يحسن الاستدراك يعني بـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكن</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن من شرطه مخالفة ما بعده لما قبله. فلو كان المخاطبون في الطرفين واحداً لم يكن للاستدراك معنى بل يؤدّي إلى التناقض لأنه يكون قد أثبت لهم في ثاني الحال محبة الإيمان وكراهة العصيان، وذكر أوّلاً أنه توجب إجابتهم الوقوع في العنت. قال أهل اللغة: الطاعة موافقة الداعي غير أن المستعمل في حق الأكابر الإجابة، وفي حق الأصاغر الطاعة، وقد ورد القرآن على أصل اللغة. استدلت الأشاعرة بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حبب</span><span class="ve">﴾</span></span> و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كره</span><span class="ve">﴾</span></span> على مسألة خلق الأفعال. وحملها المعتزلة على نصب الأدلة أو اللطف والتوفيق أو الوعد والوعيد. والمعنى ولكن الله حبب إليكم الإيمان فأطعتموه فوقاكم العنت والكفر واضح. وأما الفسوق والعصيان فقيل: الأوّل الكبائر والثاني الصغائر. ويحتمل أن يكون الكفر مقابل التصديق بالجنان، والفسوق مقابل الإقرار باللسان لأن الفسق ههنا أمر قولي بدليل قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن جاءكم فاسق بنبإ</span><span class="ve">﴾</span></span> سماه فاسقاً لكذبه والعصيان مقابل العمل بالأركان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span> البعض المتبينون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم الراشدون</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذه جملة معترضة. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فضلاً من الله ونعمة</span><span class="ve">﴾</span></span> كل منهما مفعول له والعامل فيهما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حبب</span><span class="ve">﴾</span></span> و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كره</span><span class="ve">﴾</span></span> ويجوز أن يكونا منصوبين عن الراشدين لأن الرشد عبارة عن التحبيب والتكريه المستندين إلى الله، فكأن الرشد أيضاً فعله فاتحد الفاعل في الفعل والمفعول له بهذا الاعتبار. ويجوز أن يكونا مصدرين من غير لفظ الفعل وهو الرشد فكأنه قيل: فأولئك هم الراشدون رشداً لأن رشدهم إفضال وإنعام منه. قال بعض العلماء: الفضل بالنظر إلى جانب الله الغنيّ، والنعمة بالنظر إلى جانب العبد الفقير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله عليم</span><span class="ve">﴾</span></span> بأحوال الخلق وما بينهم من التمايز والتفاضل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> في تدابيره وأفضاله وأنعامه.</span><br/><span>ثم علمهم حكماً آخر. في الصحيحين عن أنس أنه قيل لرسول الله <span class="honorific"></span>: يا نبي الله لو أتيت عبد الله بن أبيّ. فانطلق إليه على حمار وانطلق المسلمون يمشون وهي أرض سبخة فبال الحمار فقال: إليك عني فوالله لقد آذاني نتن حمارك. فقال عبد الله بن رواحة: والله إن بول حماره أطيب ريحاً منك فغضب لعبد الله رجل من قومه وغضب لكل واحد منهما أصحابه فوقع بينهم حرب بالجريد والأيدي والنعال فأنزل الله فيهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن طائفتان من المؤمنين اقتتلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> جمع لأن الطائفتين في معنى القوم، أو الناس، أو لأن اقل الجمع اثنان فرجع إليهم رسول الله <span class="honorific"></span> فأصلح بينهم. وعن مقاتل: قرأها عليهم فاصطلحوا. وقال ابن بحر: القتال لا يكون بالنعال والأيدي وإنما هذا في المنتظر من الزمان. والطائفة الجماعة وهي أقل من الفرقة لقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:122" id="qr-nisabory-9-122">فلولا نفر من كل فرقة منهم طائفة</span><a class="vn" href="/quran/9/122" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وارتفاعها بمضمر دل عليه ما بعده أي إن اقتتلت طائفتان واختير "أن" دون "إذا" مع كثرة وقوع القتال بين المؤمنين ليدل على أنه مما ينبغي أن لا يقع إلا نادراً وعلى سبيل الفرض والتقدير، ولهذه النكتة بعينها قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طائفتان</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل "فريقان" تحقيقاً للتقليل كما قلنا. وفي تقديم الفاعل على الفعل إشارة أيضاً إلى هذا المعنى لأن كونهما طائفتين مؤمنين يقتضي أن لا يقع القتال بينهما ولهذا اختير المضيّ في الفعل ولم يقل يقتتلون لئلا ينبىء عن الاستمرار. وفيه أيضاً من التقابل ما فيه. وإنما قدم الفعل في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن جاءكم فاسق بنبإ</span><span class="ve">﴾</span></span> ليعلم أن المجيء بالنبأ الكاذب يورث كون الجائي به فاسقاً سواء كان قبل ذلك فاسقاً أم لا، ولو أخر الفعل لم تتناول الآية إلا مشهور الفسق قبل المجيء بالنبأ. قال بعض العلماء: إنما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اقتتلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> على الجمع ولم يقل "فأصلحوا بينهم" لأن عند القتال يكون لكل منهم فعل برأسه، أما عند العود إلى الصلح فإنه تتفق كل طائفة وإلا لم يتحقق الصلح فكان كل من الطائفتين كنفس واحدة فكانت التثنية أقعد. والبغي الاستطالة وإباء الصلح، والفيء الرجوع وبه سمي الظل لأنه يرجع بعد نسخ الشمس، أو لأن الناس يرجعون إليه، والغنيمة لأنها ترجع من الكفار إلى المسلمين. ومعنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى أمر الله</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل: إلى طاعة الرسول أو من قام مقامه من ولاة الأمر بقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:59" id="qr-nisabory-4-59">أطيعوا الله وأطيعوا الرسول وأولي الأمر منكم</span><a class="vn" href="/quran/4/59" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقيل: إلى الصلح لقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:1" id="qr-nisabory-8-1">وأصلحوا ذات بينكم</span><a class="vn" href="/quran/8/1" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقيل: إلى أمر الله بالتقوى فإن من خاف الله حق خشيته لا تبقى له عداوة إلا مع الشيطان. وإنما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن بغت</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل "فإذا" بناء على أن بغي إحداهما مع صلاح الأخرى كالنادر، وكذا قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن فاءت</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن الفئة الباغية مع جهلها وعنادها وإصرارها على حقدها كالأمر النادر نظيره قول القائل لعبده: "إن مت فأنت حر". مع أن الموت لا بد منه وذلك لأن موته بحيث يكون العبد حياً باقياً في ملكه غير معلوم.</span><br/><span>واعلم أن الباغية في اصطلاح الفقهاء فرقة خالفت الإمام بتأويل باطل بطلاناً بحسب الظن لا القطع، فيخرج المرتد لأن تأويله باطل قطعاً، وكذا الخوارج وهم صنف من المبتدعة يكفرون من أتى بكبيرة ويسبون بعض الأئمة. وهكذا يخرج مانع حق الشرع لله أو للعباد عناداً لأنه لا تأويل له. ولا بد أن يكون له شوكة وعدد يحتاج الإمام في دفعهم إلى كلفه ببذل مال أو إعداد رجال، فإن كانوا أفراداً يسهل ضبطهم فليسوا بأهل بغي. والأكثرون على أن البغاة ليسوا بفسقه ولا كفرة لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن طائفتان من المؤمنين اقتتلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> وعن عليّ</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>: إخواننا بغوا علينا ولكنهم يخطئون فيما يفعلون ويذهبون إليه من التأويل كما وقع للخارجة عن عليّ</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>حيث اعتقدوا أنه يعرف قتلة عثمان ويقدر عليهم ولا يقتص لمواطأته إياهم. وكما قال مانعو الزكاة لأبي بكر: أمرنا بدفع الزكاة إلى من صلاته سكن لنا وصلاة غير النبي <span class="honorific"></span> ليست بسكن لنا. واتفقوا على أن معاوية ومن تابعه كانوا باغين للحديث المشهور</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"إن عماراً تقتله الفئة الباغية"</span></hadeeth><tafsir><span>وقد يقال: إن الباغية في حال بغيها ليست بمؤمنة وإنما سماهم المؤمنين باعتبار ما قبل البغي كقوله</span></tafsir><span>{</span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:54" id="qr-nisabory-5-54">يا أيها الذين آمنوا من يرتدّ منكم عن دينه</span><a class="vn" href="/quran/5/54" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والمرتد ليس بمؤمن بالاتفاق. أما الذي يتلفه العادل على الباغي وبالعكس في غير القتال فمضمون على القاعدة الممهدة في قصاص النفوس وغرامة الأموال، وأما في القتال فلا يضمن العادل لأنه مأمور بالقتال ولا الباغي على الأصح، لأن في الوقائع التي جرت في عصر الصحابة والتابعين لم يطلب بعضهم بعضاً بضمان نفس ومال، ولأنه لو وجبت الغرامة لنفرهم ذلك عن العود إلى الطاعة. والأموال المأخوذة في القتال تردّ بعد انقضاء الحرب إلى أربابها من الجانبين. والمراد من متلف القتال ما يتلف بسبب القتال ويتولد منه هلاكه حتى لو فرض إتلاف في القتال من غير ضرورة القتال كان كالإتلاف في غير القتال، والذين لهم تأويل بلا شوكة لزمهم ضمان ما أتلفوا من نفس ومال وإن كان على صورة القتال، وحكمهم حكم قطاع الطريق إذا قاتلوا، ولو أسقطنا الضمان لأبدت كل شرذمة من أهل الفساد تأويلاً وفعلت ما شاءت وفي ذلك إبطال السياسات، ولهذه النكتة قرن بالإصلاح. والثاني قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالعدل</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن تضمين الأنفس والأموال يحتاج فيه إلى سلوك سبيل العدل والنصفة لئلا يؤدي إلى ثوران الفتنة مرة أخرى. واحتج الشافعي لوجوب الضمان إذا لم يكن قتال بأن ابن ملجم قتل علياًَ</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>زاعماً أن له شبهة وتأويلاً فأمر بحبسه وقال لهم: إن قتلتم فلا تمثلوا به فقتله الحسن بن علي</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>وما أنكر عليه أحد. وأما الذين لهم شوكة ولا تأويل فالظاهر عند بعضهم نفي الضمان وعند آخرين الوجوب. وأما كيفية قتال الباغين فإن أمكن الأسر لم يقتلوا، وإن أمكن الإثخان فلا يذفف عليه كدفع الصائل إلا إذا التحم القتال وتعسر الضبط. قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأقسطوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أمر باستعمال القسط على طريق العموم بعدما أمر به في إصلاح ذات البين، قال أهل اللغة: القسط بالفتح والسكون الجور من القسط بفتحتين وهو اعوجاج في الرجلين. وعود قاسط يابس، والقسط بالكسر العدل والهمزة في أقسط للسلب أي أزال القسط وهو الجور. وحين بين إصلاح الخلل الواقع بين الطائفتين أراد أن يبين الخلل الواقع بين اثنين بالتشاتم والسباب ونحو ذلك فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما المؤمنون إخوة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي حالهم لا يعدوا الأخوة الدينية إلى ما يضادّها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأصحلوا بين أخويكم</span><span class="ve">﴾</span></span> بإيصال المظلوم إلى حقه وبدفع إثم الظلم عن الظالم. والتثنية بحسب الأغلب، ويحتمل أن يقال: إنه شامل لما دون الطائفتين. روي أن النبي <span class="honorific"></span> قال</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"المسلم أخو المسلم لا يظلمه ولا يخذله ولا يعيبه ولا يتطاول عليه في البنيان فيستر عنه الريح إلا بإذنه ولا يؤذيه بقتار قدره ثم قال احفظوا ولا يحفظ منكم إلى قليل"</span></hadeeth><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> في سائر الأبواب راجين أن يرحمكم ربكم.</span><br/><span>ثم شرع في تأديبات آخر. والقوم الرجال خاصة لقيامهم على الأمور. قال جمهور المفسرين: إن ثابت بن قيس بن شماس كان في أذنيه وقر وكان إذا أتى رسول الله <span class="honorific"></span> أوسعوا له حتى يجلس إلى جنبه فيسمع ما يقول. فجاء يوماً وقد أخذ الناس مجالسهم فجعل يتخطى رقاب الناس ويقول: تفسحوا تفسحوا. فقال له رجل: أصبت مجلساً فاجلس. فجلس ثابت مغضباً ثم قال للرجل: يا فلان ابن فلانه يريد أمّاً كان يعير بها في الجاهلية فسكت الرجل استحياء فنزلت. وقيل: نزلت في الذين نادوا رسول الله <span class="honorific"></span> من وراء الحجرات واستهزؤا بالفقراء. وقيل: في كعب بن مالك قال لعبد الله: يا أعرابي. فقال له عبد الله: يا يهودي. وقيل: نزلت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا نساء من نساء</span><span class="ve">﴾</span></span> في عائشة وقد عابت أم سلمة بالقصر. ويروى أنها ربطت حقويها بثوب أبيض وأسدلت طرفها خلفها وكانت تجره فقالت عائشة لحفصة: انظري ماذات تجر خلفها كأنه لسان كلب. وعن عكرمة عن ابن عباس: أن صفية بنت حييّ أتت رسول الله <span class="honorific"></span> فقالت: إن النساء يعيرنني ويقلن يا يهودية بنت يهوديين. فقال لها رسول الله <span class="honorific"></span>: هلا قلت إن أبي هارون وعمي موسى وزوجي محمد. وتنكير القوم والنساء للبعضية أو لإفادة الشياع. وإنما لم يقل "رجل من رجل ولا امرأة من امرأة " زيادة للتوبيخ وتنبيهاً على أن السخرية قلما تصدر عن واحد ولكن ليشاركه في ذلك جمع من الحاضرين لأن ميل الطباع لى التلهي والدعابة والازدراء بالضعفاء وأهل السآمة أكثريّ. وإنما لم يقل "رجل من امرأة" وبالعكس لأن سخرية الجنس من الجنس أكثر فاقتصر على ذلك والباقي فيه بالأولى. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عسى أن يكونوا</span><span class="ve">﴾</span></span> كلام مستأنف ينبىء عن سبب النهي. عن عبد الله بن مسعود: البلاء موكل بالقول لو سخرت من كلب لخشيت أن أحوّل كلباً. قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تلمزوا</span><span class="ve">﴾</span></span> تأديب آخر واللمز الطعن باللسان. والمعنى حضوا أنفسكم بالانتهاء عن الطعن في أمثالكم من أهل هذا الدين ولا عليكم أن تعيبوا غير أهل دينكم. قيل: اللمز والسب خلف الإنسان، والهمز العيب في وجهه الإنسان. وقيل: بل الأمر بالعكس لأن من تقاليب همز هزم، وهو يدل على البعد، ومن مقلوب اللمز اللزم وهو يدل على القرب فيشمل العيب بالإشارة أيضاً. قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تنابزوا</span><span class="ve">﴾</span></span> تأديب آخر والنبز بالسكون القذف بالمكروه من الألقاب، واللقب من الأعلام ما دل على مدح أو ذم، والنبز بالفتح اللقب القبيح فهو أخص من اللقب كما أن اللقب أخص من العلم. وإنما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تنابزوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل ولا تنبزوا على منوال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تلمزوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن النبز لا يعجز الإنسان عن جوابه غالباً فمن ينبز غيره بالحمار كان لذلك الغير أن ينبزه بالثور مثلاً ولا كذلك اللمز فإن الملموز كثيراً ما يغفل عن عيب اللامز فلا يحضره في الجواب شيء فيقع اللمز من جانب واحد فقط. ثم أكد النهي عن التنابز بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بئس الاسم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي الذكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الفسوق</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعد الإيمان</span><span class="ve">﴾</span></span> وجوه أحدها: استقباح الجمع بين الأمرين كما تقول "بئس الشأن الصبوة بعد الشيخوخة" أي معها. وثانيها بئس الذكر أن يذكروا الرجل بالفسق أو باليهودية بعد إيمانه، وكانوا يقولون لمن أسلم من اليهود يا يهودي يا فاسق فنهوا عنه. وثالثها أن يجعل الفاسق غير مؤمن كما يقال للمتحوّل عن التجارة إلى الفلاحة "بئست الحرفة الفلاحة بعد التجارة" فمعنى بعد الإيمان بدلاً عن الإيمان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن لم يتب</span><span class="ve">﴾</span></span> عما نهي عنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأولئك هم الظالمون</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن الإصرار على المنهي كفر إذ جعل المنهي كالمأمور فوضع الشيء في غير موضعه قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا اجتنبوا كثيراً من الظن</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه تأديب آخر. ومعنى اجتنبوا كونوا منه في جانب. وإنما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كثيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل الظن مطلقاً لأن منه ما هو واجب كحسن الظن بالله وبالمؤمنين كما جاء في الحديث القدسي</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>" أنا عند ظن عبدي بي"</span></hadeeth><tafsir><span>قال النبي <span class="honorific"></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"لا يموتن أحدكم إلا وهو يحسن الظن بالله"</span></hadeeth><tafsir><span>وقال</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"إن حسن الظن من الإيمان"</span></hadeeth><tafsir><span>ومنه ما هو محظور وهو سوء الظن بالله وبأهل الصلاح. عن النبي <span class="honorific"></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"إن الله حرم من المسلم دمه وعرضه وأن يظن به ظن السوء "</span></hadeeth><tafsir><span>وهو الذي أمر في الآية باجتنابه. ومنه ما هو مندوب إليه وهو إذا كان المظنون به ظاهر الفسق وإليه الإشارة بقوله <span class="honorific"></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"من الحزم سوء الظن"</span></hadeeth><tafsir><span>وعن النبي <span class="honorific"></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"احترسوا من الناس بسوء الظن"</span></hadeeth><tafsir><span>ومنه المباح كالظن في المسائل الاجتهادية. قال أهل المعاني: إنما نكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كثيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> ليفيد معنى البعضية المصرح بها في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن بعض الظن إثم</span><span class="ve">﴾</span></span> ولو عرّف لأوهم أن المنهي عنه هو الظن الموصوف بالكثرة والذي يتصف بالقلة مرخص فيه. والهمزة في الإثم عوض عن الواو كأنه يثم الأعمال أي يكسرها بإحباطه. تأديب آخر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تجسسوا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد يخص الذي بالحاء المهملة بتطلب الخبر والبحث عنه كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:87" id="qr-nisabory-12-87">فتحسسوا من يوسف وأخيه</span><a class="vn" href="/quran/12/87" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فبالجيم تفعل من الجس، وبالحاء من الحس. قال مجاهد: معناه خذوا ما ظهر ودعوا ما ستره الله. عن النبي <span class="honorific"></span> أنه قال في خطبته</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"يا معشر من آمن بلسانه ولم يخلص الإيمان إلى قلبه لاتتبعوا عورات المسلمين فإن من تتبع عورات المسلمين تتبع عورته حتى يفضحه ولو كان في جوف بيته"</span></hadeeth><tafsir><span>وهذا الأدب كالسبب لما قبله. فلما نهى عن ذلك نهى عن سببه أيضاً. تأديب آخر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يغتب</span><span class="ve">﴾</span></span> يقال غابه واغتابه بمعنى، والاسم الغيبة بالكسر وهي ذكر العيب بظهر الغيب، وسئل رسول الله <span class="honorific"></span> عنها فقال</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أن تذكر أخاك بما يكره فإن كنت صادقاً اغتبته وإن كانت كاذباً فقد بهته"</span></hadeeth><tafsir><span>ثم مثل ما يناله المغتاب من عرض صاحبه على أفظع وجه فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيحب</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى آخره. وفيه أنواع من المبالغة منها الاستفهام للتقرير ومحبة المكروه، ومنها إسناد الفعل إلى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحدكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه إشعار بأنه لا أحد يحب ذلك، ومنها تقييد المكروه بأكل لحم الإنسان، ومنها تقييد الإنسان بالأخ، ومنها جعل الأخ أو اللحم ميتاً ففيه مزيد تنفير للطبع. وإنما مثل بالأكل لأن العرب تقول لمن ذكر بالسوء إن الناس يأكلون فلاناً ويمضغونه، وفلان مضغة للماضغ. شبهوا إدارة ذكره في الفم بالأكل. والميت لمزيد التنفير كما قلنا، أو لأن الغائب كالميت من حيث لا يشعر بما يقال فيه. أما الفاء في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكرهتموه</span><span class="ve">﴾</span></span> ففصيحة أو نتيجة لأنها للإلزام أي بل عافته نفوسكم فكرهتموه. أو فتحققت بوجوب الإقرار وبحكم العقل وداعي الطبع كراهتكم للأكل أو اللحم أو الميت فليتحق أيضاً أن تكرهوا لما هو نظيره وهي الغيبة. وقال ابن عباس: هي إدام كلاب الناس. وعنه أن سلمان كان يخدم رجلين من الصحابة ويسوّي لهما طعامهما فنام عن شأنه يوماً فبعثاه إلى رسول الله <span class="honorific"></span> فقال: ما عندي شيء فأخبرهما سلمان فعند ذلك قالا: لو بعثناه إلى بئر سميحة "لبئر من آبار مكة" لغار ماؤها. فلما راحا إلى رسول الله <span class="honorific"></span> قال لهما: ما لي أرى خضرة اللحم في أفواهكما؟ فقالا: ما تناولنا لحماً. فقال: إنكما قد اغتبتما فنزلت. قلت: قد تبين في الحديث أن في الآية مبالغة أخرى وهي أنه أراد باللحم الميت المدوّد المنتن المخضر، وقد عبر رسول الله <span class="honorific"></span> بالأمر الحسي عن الأمر المعنوي الذي أدركه بنور النبوّة منهما. واعلم أن الغيبة وإن كانت منهية إلا أنها مباحة في حق الفاسق. ففي الحديث</span></tafsir><span/><hadeeth class="hadeeth"><span>"اذكروا الفاسق بما فيه كي يحذره الناس"</span></hadeeth><tafsir><span>وروي</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"من ألقى جلباب الحياء فلا غيبة له واتقوا الله فيما نهاكم وتوبوا فيما وجد منكم</span><br/><span>"</span></hadeeth><tafsir><span>. وحين علم المؤمنين تلك الآداب الجميلة عمم الخطاب منعاً من السخرية واللمز وغير ذلك على الإطلاق فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الناس</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية. قال بعض الرواة:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"إن ثابت بن قيس حين قال فلان ابن فلانة قال النبي <span class="honorific"></span>: من الذاكر فلانة؟ فقام ثابت فقال: أنا يا رسول الله. فقال: انظر في وجوه القوم فنظر فقال: ما رأيت يا ثابت؟ قال: رأيت أبيض وأسود وأحمر. قال: فإنك لا تفضلهم إلا بالتقوى والدين"</span></hadeeth><tafsir><span>، فأنزل الله هذه الآية. وعن مقاتل: لما كان يوم فتح مكة أمر النبي <span class="honorific"></span> بلالاً حتى أذن على ظهر الكعبة فقال عتاب بن أسيد: الحمد لله الذي قبض أبي حتى لم ير هذا اليوم. وقال الحرث بن هشام: أما وجه محمد غير هذا الغراب الأسود مؤذناَ. وقال سهيل بن عمرو: إن يرد الله شيئاً يغيره. وقال أبو سفيان: إني لا أقول شيئاً أخاف أن يخبر به رب السماء. فأتى جبريل</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>فأخبره. وأقول: الآية تزجرهم عن التفاخر بالأنساب والتكاثر بالأموال والازدراء بالفقراء. ويروى أن رسول الله <span class="honorific"></span> رأي في سوق المدينة غلاماً أسود يقول: من اشتراني فعلى شرط لا يمنعني عن الصلوات الخمس خلف النبي <span class="honorific"></span>: فاشتراه رجل وكان رسول الله <span class="honorific"></span> يراه عند كل صلاة ففقده يوماً فسأل عنه صاحبه فقال: محموم. فعاده ثم سأل عنه بعد أيام فقيل: هو في ذمائه. فجاءه وتولى غسله ودفنه فدخل على المهاجرين والأنصار أمر عظيم فنزلت. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ذكر وأنثى</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه وجهان: أحدهما من آدم وحوّاء فيدل على أنه لا تفاخر لبعض على بعض لكونهم أولاد رجل واحد وامرأة واحدة، والثاني كل واحد منكم أيها الموجودون وقت النداء خلقناه من أب وأم، والتفاوت في الجنس دون التفاوت في الجنسين كالذباب والذئاب مثلاً، لكن التفاوت بين الناس بالكفر والإيمان كالتفاوت الذي بين الجنسين، لأن الكافر كالأنعام بل أضل، والمؤمن هو الناس وغيره كالنسناس. والحاصل أن الشيء إما أن يترجح على غيره بأمر يلحقه ويترتب عليه بعد وجوده، وإما أن يترجح عليه بأمر هو قبله. وهذا القسم إما أن يرجع إلى القابل أو إلى الفاعل كما يقال "كان هذا من النحاس وهذا من الفضة وهذا عمل فلان" فذكر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أنه لا ترجح بحسب الأصل القابل لأنكم كلكم من ذكر وأنثى، ولا بحسب الفاعل فإن الله هو خالقكم. فإن كان تفاوت فبأمور لاحقة وأحقها بالتمييز هو التقوى لما قلنا، ولهذا يصلح للمناصب الدينية كالقضاء والشهادة كل شريف ووضيع إذا كان ديناً عالماً، ولا يصلح للمناصب الدينية كالقضاء والشهادة كل شريف ووضيع إذا كان ديناً عالماً، ولا يصلح لشيء منها فاسق وإن كان قرشي النسب قارونيّ النشب. ثم بين الحكمة التي من أجلها رتبهم على شعوب وقبائل وهي أن يعرف بعضهم نسب بعض فلا يعتزى إلى غير آبائه فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلناكم شعوباً وقبائل لتعارفوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ليقع بينكم التعارف بسبب ذلك لا أن تتفاخروا بالأنساب. وقيل: الشعوب بطون العجم، والقبائل بطون العرب. وقال جار الله: الشعب بالفتح الطبقة الأولى من الطبقات الست التي عليها العرب. أوّلها شعب وهي أعم سمي بذلك لأن القبيلة تنشعب منها، ثم قبيلة، ثم عمارة، ثم بطن، ثم فخذ، ثم فصيلة وهي الأخص مثال ذلك: خزيمة شعب، وكنانة قبيلة، وقريش عمارة، وقصي بطن، وهاشم فخذ، والعباس فصيلة.</span><br/><span>فائدة: لا ريب أن الخلق يستعمل في الأصول أكثر، والجعل يستعمل فيما يتفرع عليه، ولهذا قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:1" id="qr-nisabory-6-1">خلق السموات والأرض وجعل الظلمات والنور</span><a class="vn" href="/quran/6/1" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال في الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلقناكم من ذكر وأنثى وجعلناكم شعوباً وقبائل</span><span class="ve">﴾</span></span> ولكنه قال في موضع آخر</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="51:56" id="qr-nisabory-51-56">وما خلقت الجن والإنس إلا ليعبدون</span><a class="vn" href="/quran/51/56" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فبين أن الأصل في الخلق والغرض الأقدم هو العبادة ليعلم منه أن اعتبار النسب وغيره مؤخر عن اعتبار العبادة فلهذا قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن أكرمكم عند الله أتقاكم</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه معنيان: أحدهما أن التقوى تفيد الإكرام عند الله. والثاني أن الإكرام في حكم الله يورث التقوى والأول أشهر كما يقال "ألذ الأطعمة أحلاها" أي اللذة بقدر الحلاوة لا أن الحلاوة بقدر اللذة. عن النبي صلى الله عيله وسلم أنه طاف يوم فتح مكة فحمد الله وأثنى عليه ثم قال</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"الحمد لله الذي أذهب عنكم عيبة الجاهلية وتكبرها. يا أيها الناس إنما الناس رجلان: مؤمن تقي كريم على الله وفاجر شقي هين على الله ثم قرأ الآية"</span></hadeeth><tafsir><span>وعنه <span class="honorific"></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"من سره أن يكون أكرم الناس فليتق الله"</span></hadeeth><tafsir><span>قال ابن عباس: كرم الدنيا الغنى وكرم الآخرة التقوى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله عليم</span><span class="ve">﴾</span></span> بظواهركم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خبير</span><span class="ve">﴾</span></span> ببواطنكم وحق مثله أن يخشى ويتقى. وحين حث عموم الناس على تقواه وبخ من في إيمانه ضعف. قال ابن عباس: إن نفراً من بني أسد قدموا المدينة في سنة جدبة وأظهروا الشهادتين ولم يكونوا مؤمنين في السر، وأفسدوا طريق المدينة بالقذاة، وأغلوا أسعارها وكانوا يقولون لرسول الله <span class="honorific"></span>: أتيناك بالأثقال والعيال ولم نقاتلك كما قاتلك بنو فلان فأعطنا من الصدقة، وجعلوا يمنون عليه فأنزل الله هذه الآيات. أي قالوا آمنا بشرائطه فأطلع الله نبيه على مكنون ضمائرهم وقال: لن تؤمنوا إيماناً حقيقياً وهو الذي وافق القلب فيه اللسان. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن قولوا أسلمنا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني إسلاماً لغوياً وهو الخضوع والانقياد خوفاً من القتل ودخولاً في زمرة أهل الإيمان والسلم. ثم أكد النفي المذكور بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولما يدخل الإيمان في قلوبكم</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه فائدة زائدة هي أن يعلم أن الإيمان متوقع منهم لأن "لما" حرف فيه توقع وانتظار. ثم حثهم على الطاعة بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن تطيعوا الله ورسوله لايلتكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا ينقصكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span> ثواب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعمالكم شيئاً</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الثواب المضاعف الموعود في نحو قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:160" id="qr-nisabory-6-160">من جاء بالحسنة فله عشر أمثالها</span><a class="vn" href="/quran/6/160" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ألت يألت بالهمز إذا نقص وهي لغة غطفان. يقال ألته السلطان حقه أشدّ الألت. ولغة أسد وأهل الحجاز لأته ليتاً. وقال قطرب: ولته يلته بمعنى صرفه عن وجهه. فيكون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يلتكم</span><span class="ve">﴾</span></span> على وزن "يعدكم"، وعلى الوجه المتقدم على وزن "يبعكم". <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله غفور رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> لمن تاب وأخلص نيته. ثم وصف المؤمنين المحقين بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما المؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعنى "ثم" في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم لم يرتابوا</span><span class="ve">﴾</span></span> كما في قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:30" id="qr-nisabory-41-30">ربنا الله ثم استقاموا</span><a class="vn" href="/quran/41/30" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وارتاب مطاوع رابه إذا أوقعه في الشك مع التهمة أي ثم لم يقع في قلوبهم شك فيما آمنوا به ولا إتهام لمن صدّقوه وذلك بتشكيك بعض شياطين الجن والإنس. وقال جار الله: وجه آخر لما كان زوال الريب ملاك الإيمان أفرد بالذكر بعد تقدم الإيمان تنبيهاً على مزيته وإشعاراً بأنهم مستقرون على ذلك في الأزمنة المتطاولة غضاً جديداً. وفي قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك هم الصادقون</span><span class="ve">﴾</span></span> تعريض بأن المذكورين أولاً كاذبون ولهذا قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل لم تؤمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى كذبهم في دعواهم ورب تعريض لا يقاومه التصريح. ثم أراد تجهيلهم بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل أتعلمون الله بدينكم</span><span class="ve">﴾</span></span> والباء قيل للسببية والأظهر أنه الذي في قولهم ما علمت بقدومك أي ما شعرت ولا أحطت به. وذكر في أسباب النزول أنه لما نزلت الآية الأولى جاءت هؤلاء الأعراب وحلفوا أنهم مؤمنون معتقدون فنزلت هذه الآية. والاستفهام للتوبيخ أي كيف تعلمونه بعقيدتكم وهو عالم بكل خافية والتعليم إفادة العلم على التدريج والمعالجة؟ وقيل: تعريض من لا يعلم بإفهام المعنى لأن يعلم قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يمنون عليك</span><span class="ve">﴾</span></span> نزلت في المذكورين وفي أمثالهم. يقال: منّ عليه صنعه إذا اعتدّه عليه منة وإنعاماً. قال أهل العربية: اشتقاق المنة من المن الذي هو القطع لأنه إنما يسدي النعمة إليه ليقطع بها حاجته لا غير من غير أن يعمل لطلب مثوبة وعوض. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل الله يمن عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span> حيث هداكم للإيمان الذي ادّعيتموه. وفي إضافة الإسلام إليهم ازدراء بإسلامهم، وفي إيراد الإيمان مطلقاً غير مضاف إشارة إلى الإيمان المعهود الذي يجب أن يكون المكلف عليه. وجواب الشرط محذوف أي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كنتم صادقين</span><span class="ve">﴾</span></span> في ادعاء الإيمان الحقيقي فلله المنة عليكم. ثم عرض بأنهم غير صادقين فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله يعلم</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية والمراد أنه لا يخفي عليه ضمائرهم والله أعلم بالصواب.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="114.EeCfd"/></div></div></div></div></body></html>