<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة المزمل" id="ch81"><h1 id="114.N4N9Y">سورة المزمل</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="73:1-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="73:1" id="qr-nisabory-73-1">يٰأَيُّهَا ٱلْمُزَّمِّلُ</span><a class="vn" href="/quran/73/1" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:2" id="qr-nisabory-73-2">قُمِ ٱلَّيلَ إِلاَّ قَلِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/73/2" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:3" id="qr-nisabory-73-3">نِّصْفَهُ أَوِ ٱنقُصْ مِنْهُ قَلِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/73/3" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:4" id="qr-nisabory-73-4">أَوْ زِدْ عَلَيْهِ وَرَتِّلِ ٱلْقُرْآنَ تَرْتِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/73/4" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:5" id="qr-nisabory-73-5">إِنَّا سَنُلْقِي عَلَيْكَ قَوْلاً ثَقِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/73/5" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:6" id="qr-nisabory-73-6">إِنَّ نَاشِئَةَ ٱللَّيْلِ هِيَ أَشَدُّ وَطْأً وَأَقْوَمُ قِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/73/6" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:7" id="qr-nisabory-73-7">إِنَّ لَكَ فِي ٱلنَّهَارِ سَبْحَاً طَوِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/73/7" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:8" id="qr-nisabory-73-8">وَٱذْكُرِ ٱسْمَ رَبِّكَ وَتَبَتَّلْ إِلَيْهِ تَبْتِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/73/8" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:9" id="qr-nisabory-73-9">رَّبُّ ٱلْمَشْرِقِ وَٱلْمَغْرِبِ لاَ إِلَـٰهَ إِلاَّ هُوَ فَٱتَّخِذْهُ وَكِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/73/9" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:10" id="qr-nisabory-73-10">وَٱصْبِرْ عَلَىٰ مَا يَقُولُونَ وَٱهْجُرْهُمْ هَجْراً جَمِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/73/10" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:11" id="qr-nisabory-73-11">وَذَرْنِي وَٱلْمُكَذِّبِينَ أُوْلِي ٱلنَّعْمَةِ وَمَهِّلْهُمْ قَلِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/73/11" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:12" id="qr-nisabory-73-12">إِنَّ لَدَيْنَآ أَنكَالاً وَجَحِيماً</span><a class="vn" href="/quran/73/12" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:13" id="qr-nisabory-73-13">وَطَعَاماً ذَا غُصَّةٍ وَعَذَاباً أَلِيماً</span><a class="vn" href="/quran/73/13" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:14" id="qr-nisabory-73-14">يَوْمَ تَرْجُفُ ٱلأَرْضُ وَٱلْجِبَالُ وَكَانَتِ ٱلْجِبَالُ كَثِيباً مَّهِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/73/14" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:15" id="qr-nisabory-73-15">إِنَّآ أَرْسَلْنَآ إِلَيْكُمْ رَسُولاً شَاهِداً عَلَيْكُمْ كَمَآ أَرْسَلْنَآ إِلَىٰ فِرْعَوْنَ رَسُولاً</span><a class="vn" href="/quran/73/15" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:16" id="qr-nisabory-73-16">فَعَصَىٰ فِرْعَوْنُ ٱلرَّسُولَ فَأَخَذْنَاهُ أَخْذاً وَبِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/73/16" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:17" id="qr-nisabory-73-17">فَكَيْفَ تَتَّقُونَ إِن كَفَرْتُمْ يَوْماً يَجْعَلُ ٱلْوِلْدَانَ شِيباً</span><a class="vn" href="/quran/73/17" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:18" id="qr-nisabory-73-18">ٱلسَّمَآءُ مُنفَطِرٌ بِهِ كَانَ وَعْدُهُ مَفْعُولاً</span><a class="vn" href="/quran/73/18" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:19" id="qr-nisabory-73-19">إِنَّ هَـٰذِهِ تَذْكِرَةٌ فَمَن شَآءَ ٱتَّخَذَ إِلَىٰ رَبِّهِ سَبِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/73/19" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:20" id="qr-nisabory-73-20">إِنَّ رَبَّكَ يَعْلَمُ أَنَّكَ تَقُومُ أَدْنَىٰ مِن ثُلُثَيِ ٱلَّيْلِ وَنِصْفَهُ وَثُلُثَهُ وَطَآئِفَةٌ مِّنَ ٱلَّذِينَ مَعَكَ وَٱللَّهُ يُقَدِّرُ ٱلَّيْلَ وَٱلنَّهَارَ عَلِمَ أَن لَّن تُحْصُوهُ فَتَابَ عَلَيْكُمْ فَٱقْرَءُواْ مَا تَيَسَّرَ مِنَ ٱلْقُرْآنِ عَلِمَ أَن سَيَكُونُ مِنكُمْ مَّرْضَىٰ وَآخَرُونَ يَضْرِبُونَ فِي ٱلأَرْضِ يَبْتَغُونَ مِن فَضْلِ ٱللَّهِ وَآخَرُونَ يُقَٰتِلُونَ فِي سَبِيلِ ٱللَّهِ فَٱقْرَءُواْ مَا تَيَسَّرَ مِنْهُ وَأَقِيمُواْ ٱلصَّلَٰوةَ وَآتُواْ ٱلزَّكَٰوةَ وَأَقْرِضُواْ ٱللَّهَ قَرْضاً حَسَناً وَمَا تُقَدِّمُواْ لأَنفُسِكُمْ مِّنْ خَيْرٍ تَجِدُوهُ عِندَ ٱللَّهِ هُوَ خَيْراً وَأَعْظَمَ أَجْراً وَٱسْتَغْفِرُواْ ٱللَّهَ إِنَّ ٱللَّهَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/73/20" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="114.Bfe1e"/><p id="114.AA4C4"><span><tafsir><span>القراءات: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو انقص</span><span class="ve">﴾</span></span> بكسر الواو للساكنين: حمزة وعاصم وسهل. الآخرون: بضمها للإتباع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ناشية</span><span class="ve">﴾</span></span> بالياء: يزيد والشموني والأصبهاني عن ورش وحمزة في الوقف. الباقون. بالهمزة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وطأ</span><span class="ve">﴾</span></span> بكسر الواو وسكون الطاء: ابن عامر وأبو عمرو. الآخرون: بالمد مصدر واطأت مواطأة ووطاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب المشرق</span><span class="ve">﴾</span></span> بالخفض على البدل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> ابن عامر ويعقوب وحمزة وعلي وخلف وعاصم سوى حفص والمفضل. الباقون: بالرفع على المدح أي هورب. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونصفه وثلثه</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنصب فيهما: عاصم وحمزة وعلى وابن كثير وخلف.</span><br/><span>الوقوف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المزمل</span><span class="ve">﴾</span></span> ه لا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه لا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه لا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ترتيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثقيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طويلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تبتيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ط بالخفض لا يقف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جميلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه م <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجحيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه لا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أليماً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه وقد قيل يوصل بناء على أن يوم ظرف لدينا والوقف أجوز لأن ثبوت إلا نكال لا يختص بذلك اليوم بل المراد ذكر يوم كذا أو يوم كذا ترون ما ترون. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مهيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رسولاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شيباً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه لا بناء على أن ما بعده صفة يوماً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">به</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مفعولاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تذكرة</span><span class="ve">﴾</span></span> ج للشرط مع الفاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">معك</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والنهار</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">القرآن</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مرضى</span><span class="ve">﴾</span></span> لا للعطف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من فضل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> لا لذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ج لطول الكلام والوصل أولى للتكرار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاقرؤا</span><span class="ve">﴾</span></span> ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منة</span><span class="ve">﴾</span></span> لا للعطف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حسناً</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أجرأ</span><span class="ve">﴾</span></span> ط لاختلاف الجملتين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> ه.</span><br/><span>التفسير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المزمل</span><span class="ve">﴾</span></span> أصله المتزمل وهو الذي تزمل في ثيابه أي تلفف بها، فأدغم التاء في الزاء ونحوه المدثر في المثر والخطاب للنبي <span class="honorific"></span> بالإتفاق إلا أنهم اختلفوا في سببه. فعن ابن عباس: أول ما جاءه جبرائيل</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>خافه فظن أن به مساً من الجن فرجع من الجبل مرتعداً وقال: زملوني فبينا هو كذلك إذ جاءه الملك وناداه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها المزمل</span><span class="ve">﴾</span></span> فهذه السورة على هذا القول من أوائل ما نزل من القرآن قال الكلبي: إنما تزمل النبي <span class="honorific"></span> بثيابه ليتهيأ للصلاة فأمر بأن يدوم على ذلك ويواظب عليه. ومثله عن عائشة وقد سئلت عن تزمله فقال: إنه <span class="honorific"></span> كان تزمل مرطاً سداه شعر ولحمته وبر طوله أربع عشرة ذراعاً نصفه علي وأنا نائمة ونصفه عليه وهو يصلي. وقيل: أنه <span class="honorific"></span> كان نائماً بالليل متزملاً في قطيفة فنودي بما يهجن تلك الحالة لأنها فعل من لا يهمه أمر ولا يعنيه شأن فأمر أن يختار على الهجود التهجد وعلى التزمل الموجب للاستثقال في النوم التشمر للعبادة، وقال عكرمة: إشتقاقه من الزمل الحمل ومنه أزدمله أي احتمله، والمعنى يأيها الذي احتمل أمراً عظيماً يريد أعباء النبوة ويناسبه التكليف بعده بقيام الليل. قال ابن عباس: إنه كان فريضة عليه بناء على ظاهر الأمر ثم نسخ. وقيل: كان واجباً عليه وعلى أمته في صدر الإسلام فكانوا على ذلك سنة أو عشر سنين، ثم نسخ بالصلوات الخمس، قال جار الله: قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نصفه</span><span class="ve">﴾</span></span> بدل من الليل و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> استثناء من النصف كأنه قال: قم أقل من نصف الليل أو انقص من النصف قليلاً أو زد على النصف، خيره بين أمرين بين أن يقوم أقل من نصف الليل على البت، وبين أن يختار أحد الأمرين: النقصان من النصف أو الزيادة عليه. وإن شئت جعلت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نصفه</span><span class="ve">﴾</span></span> بدلاً من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن النصف قليل بالنسبة إلى الكل، ولأن الواجب إذا كان هو النصف لم يخرج صاحبه عن العهدة لا بزيادة شيء فيصير الواجب بالحقيقة نصفاً فشيئاً فيكون الباقي أقل منه، فكان تخييراً بين ثلاث بين قيام النصف بتمامه، وبين قيام الناقص منه، وبين قيام الزائد عليه، فلك أن تقول: على تقدير إبدال النصف من الليل إن الضمير في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منه</span><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليه</span><span class="ve">﴾</span></span> راجع إلى الأقل من النصف فكأنه قيل: قم أقل من نصف الليل أو قم أنقص القليل أو أزيد منه قليلاً فيكون التخيير فيما وراء النصف إلى الثلث مثلاً، وإن شئت على تقدير إبدال النصف من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> جعلت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> الثاني بمعنى نصف النصف وهو الربع كأنه قال: أو انقص منه قليلاً نصفه ويجعل المزيد على هذا القليل أعني الربع كأنه قيل: أو زد عليه أي على الربع قليلاً نصفه وهو الثمن فيكون تخييراً بين النصف وحده والرابع والثمن معاً والربع وحده، هذا حاصل كلامه مع بعض الإيضاح. وأما في التفسير الكبير فقد اختار أن المراد بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> الثلث لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في السورة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن ربك يعلم أنك تقوم أدنى من ثلثي الليل ونصفه وثلثه وطائفة</span><span class="ve">﴾</span></span> ففيه دليل على أن أكثر المقادير الواجبة كان الثلثين إلا أن النبي <span class="honorific"></span> ربما يتفق له خطأ بالإجتهاد أو النوم فينقص شيء منه إلى النصف أو إلى الثلث على قراءة الخفض. وليس هذا مما يقدح في العصمة لعسر هذا الضبط على البشر ولا سيما عند اشتغاله بالنوم ولذلك قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">علم أن لن تحصوه</span><span class="ve">﴾</span></span> فيصير تقدير الآية. قم الثلثين ثم نصف الليل. أو انقص من النصف، أو زد عليه. والغرض التوسعة وأن أكثر الفرض هو الثلثان وأقله الثلث ليكون النقصان من النصف بقدر الزيادة. عن الكلبي قال: كان الرجل يقوم حتى يصبح مخافة أن لا يحفظ ما بين النصف والثلث والثلثين. ثم علم أدب القراءة فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورتل القرآن ترتيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو قراءة على تأن وتثبت ولا تحصل إلا بتبيين الحروف وإشباع الحركات ومنه " ثغر مرتل " إذا كان بين الثنايا افتراق ليس بالكثير، ومنه قال الليث: الترتيل تنسيق الشيء وثغر رتل حسن التنضيد كنور الأقحوان. سئلت عائشة عن قراءة النبي <span class="honorific"></span> فقالت: لا كسر دكم. هذا لو أراد السامع أن يعد حروفه لعدها. وفي قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ترتيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> زيادة تأكيد في الإيجاب وأنه لا بد للقاريء منه لتقع قراءته عن حضور القلب وذكر المعاني فلا يكون كمن يعثر على كنز من الجواهر عن غفلة وعدم شعور. حين أمره بقيام الليل وبتدبر القرآن فيه وعده بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا سنلقي عليك قولاً ثقيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> كأنه قال: صير نفسك بأنوار العبادة والتلاوة مستعداً لقبول الفيض الأعظم وهو القرآن وما فيه من الأوامر والنواهي التي هي تكاليف شاقة على نفوس البشر. وقيل: ثقله أنه كان إذا نزل عليه الوحي تربد جلده وارفض جبينه عرقاً. ومنه قيل " برحاء الوحي ". وقال الحسن: أراد ثقله في الميزان وقال أبو علي الفارسي: ثقيل على المنافقين من حيث إنه يهتك أستارهم وقال الفراء: كلام له وزن وموقع لأنه حكمة وبيان ليس بالسفساف وما لا يعبأ به. وقيل: باقٍ على وجه الدهر لأن الثقيل من شأنه أن لا يزول عن حيزه. وقيل: يثقل إدراك معانيه وإحضارها. والفرق بين أقسامها من المحكم والمتشابه والناسخ والمنسوخ والظاهر والمؤل.</span><br/><span>ثم عاد إلى حكمة الأمر بقيام الليل فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن ناشئة الليل</span><span class="ve">﴾</span></span> فيها قولان: أحدهما أنها ساعات الليل إما كلها لأنها تنشأ أي تحدث واحدة بعد أخرى، وإما الساعات الأول ما بين المغرب والعشاء وهو قول زين العابدين وسعيد بن جبير والضحاك والكسائي وذلك أنها مباديء نشوء الليل. والثاني أنها عبارة عن الأمور التي تحدث في الليل. وعلى هذا اختلفوا فمنهم من قال: هي النفس الناشئة بالليل أي التي تنشأ من مضجعها للعبادة أي تنهض وترتفع من نشأت السحابة إذا ارتفعت. ومنهم من قال: هي مصدر كالعاقبة أي قيام الليل. ولا بد من سبق النوم لما روي عبيد بن عمير قلت لعائشة: رجل قام من أول الليل أتقولين له قام ناشئة الليل؟ قالت: لا إنما الناشئة القيام بعد النوم. وقد فسرها بعض أهل المعنى بالواردات الروحانية والخواطر النورانية والإنفعالات النفسانية للإبتهاج بعالم القدس وفراغ النفس من الشواغل الحسية التي تكون بالنهار. الوطاء والمواطأة الموافقة. قال الحسن: يعني النفس أشد موافقة بين السر والعلانية أو القلب أو اللسان لانقطاع رؤية الخلائق، أو يواطيء فيها قلب القائم لسانه، إن أردت الساعات، أو القيام. ومن قرأ وطأ بغير فالمعنى أشد ثبات قدم وأبعد من الزلل وأثقل وأغلظ على المصلي من صلاة النهار ومنه قوله " اللهم أشدد وطأتك على مضر " <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأقوم قيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وأشد مقالاً وأثبت قراءة لهدوّ الأصوات وسكون الحركات فلا يكون بين القراءة وبين تفهم معانيها حائل ولا مشوش. قال في الكشاف: عن أنس إنه قرأ و "أصوب قيلاً " فقيل له: يا أبا حمزة إنما هي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أقوم</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال: إنهما واحد. قال ابن جني: وهذا يدل على أن القوم كانوا يعتبرون المعاني ولا يلتفتون نحو الألفاظ. قال العلماء الراسخون: هذا النقل يوجب القدح في القرآن فالواجب أن يحمل النقل لو صح على أنه فسر أحد اللفظين بالآخر لا أنه زعم أن تغيير لفظ القرآن جائز. ثم أكد أمر قيام الليل بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن لك في النهار سبحاً طويلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> قال المبرد: أي تصرفاً وتقلباً في مهماتك فلا تفرغ لخدمة الله إلا بالليل ومنه السابح لتقلبه بيديه ورجليه. وقال الزجاج: أراد أن ما فاتك من الليل شيء فلك في النهار فراغ تقدر على تداركه فيه. وقيل: أن لك في النهار مجالاً للنوم والإستراحة وللتصرف في الحوائج. ثم بين أن أشرف الأعمال عند قيام الليل ما هو فصله في شيئين ذكر إسم الرب والتبتل إليه وهو الإنقطاع إلى الله بالكلية والتبتل القطع، الأول مقام السالك والثاني مقام المشاهد. فالأول كالأثر والثاني كالعين وإنما لم يقل وبتل نفسك إليه تبتيلاً لأن المقصود بالذات هو التبتل فبين أولاً ما هو المقصود ثم أشار أخيراً إلى سببه تأكيداً مع رعاية الفاصلة. ثم أشار إلى الباعث إلى التبتل فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب المشرق والمغرب</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن التكميل والأحسان موجب المحبة وجبلت القلوب على حب من أحسن إليها والمحبة تقتضي الإقبال على المحبوب بالكلية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا إله إلا هو</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو إشارة إلى كماله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في ذاته والكمال محبوب لذاته، وهذا منتهى مقامات الطالبين وإنه يستدعي رفع الإختيار من البين وتفويض الأمر بالكلية إلى المحبوب الحقيقي حتى أن المحبوب لو كان رضاه في عدم التبتل إليه رضي المحب بذلك، وإن كان رضاه في التبتل والتوجه نحوه فهو المطلوب لا من حيث إنه تبتل بل من حيث إنه مراد المحبوب الحق جل ذكره. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاتخذه وكيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> كالنتيجة لما قبله، وفيه إن من لم يفوض كل الأمور إليه لم يكن راضياً بإلهيته معترفاً بربوبيته، وفيه تسلية للنبي <span class="honorific"></span> أنه سيكفيه شر الكفار وأعداء الدين. ثم أمره بالصبر عند الإختلاط بالهجر الجميل إذا أراد أن لا يخالطهم. والهجر الجميل أن يخالفهم بقلبه ويداريهم بالإغضاء وترك المكافآت ومن المفسرين من قال: إنه منسوخ بآية القتال وقد عرفت مراراً أنه لا ضرورة إلى التزام النسخ. في أمثال هذه الآية. ثم أمره بأن يخلي بينه وبين المكذبين أصحاب الترفه. والنعمة بالفتح التنعم وهم صناديد قريش ولم يكن هناك منع ولكنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أجرى الكلام على عادة المحاورات، والغرض أنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يكفي في رفع شرور الكفرة ودفع إيذائهم ثم فصل ما سيعذب به أهل التكذيب مما يضاد تنعمهم. والإنكال جمع نكل بالكسر أو نكل بالضم وهي القيود الثقال. عن الشعبي: إذا ارتفعوا استلفت بهم. والطعام ذو الغصة هو الذي ينشب في الحلق كالزقوم والضريع فلا ينساغ، وقد يمكن حمل هذه الأمور على العقوبات الروحانية فالإنكال عبارة عن بقاء النفس في قيود العلائق الحسية والملكات الوهمية، والجحيم نيران الحسرة والحيرة نار الله الموقدة التي تطلع على الأفئدة. ثم إنه يتجرع غصة الحرمان وألم الفراق الجلال والبقاء في ظلمة الضلال والتنوين في هذه الألفاظ للتعظيم أو النوع. ثم وصف اليوم فيه هذه الأحوال والأهوال فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم ترجف الأرض والجبال</span><span class="ve">﴾</span></span> الرجفة الزلزلة والكثيب الرمل المجتمع " فعلي" " بمعنى " " مفعول " من كثب الشيء جمعه. وقال الليث: الكثيب نثر التراب أو الشيء يرمي به. وسمي الكثيب كثيباً لأن ترابه دقاق كأنه نثر بعضه على بعض لرخاوته، والمهيل السائل تراب مهيل ومهيول أي مصبوب وإنما لم يقل كثيبة مهيلة لأنها باسرها تجتمع فتصير واحداً، أو المراد كل واحد منها، وحين خوف المكذبين بأهوال الآخرة خوفهم بأهوال الدنيا مثل ما جرى على الأمم السابقة لا سيما فرعون وجنوده. وإنما خصص قصة موسى بالذكر لأن أمته أكثر الأمم الباقية ومعجزاته أبهر فكان تشبيه نبينا <span class="honorific"></span> بحال أنسب. ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شاهدا عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span> كما مر في قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:143" id="qr-nisabory-2-143">ويكون الرسول عليكم شهيداً</span><a class="vn" href="/quran/2/143" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>إنما عرّف الرسول ثانياً لأنه ينصرف إلى المعهود السابق في الذكر والأخذ الوبيل الثقيل الغليظ ومنه الوابل للمطر العظيم. قال أبو زيد: هو الذي لا يستمر ألو خامته ومنه كلأ مستوبل.</span><br/><span>ثم عاد إلى توبيخهم مرة بعد أخرة قائلاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكيف تتقون إن كفرتم يوماً</span><span class="ve">﴾</span></span> وانتصب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوماً</span><span class="ve">﴾</span></span> على أنه مفعول به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتتقون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي كيف تحذرون ذلك اليوم لو كفرتم أي إن جحدتم يوم الجزاء فكيف تدعون تقوى الله وخوف عقابه؟ ويجوز أن يكون ظرفاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتتقون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي فكيف لكم بالتقوى يوم القيامة إن كفرتم في الدنيا؟ ثم ذكر من هول ذلك اليوم شيئين: الأول أنه يجعل الولدان شيئاً جمع أشيب نحو بيض جمع أبيض فقيل: إنه وصفه بالطول بحيث يبلغ الأطفال فيه أوان الشيخوخة والشيب. والأكثرون على أنه مثل في الشدة كما قيل " يوم يشيب نواصي الأطفال " والأصل فيه قول الحكماء إن الهموم والأحزاب تسرع الشيب لإقتضائهما احتباس الروح إلى داخل القلب المستتبع لانطفاء الحرارة الغريزية المستعقب لفجاجة الأخلاط واستيلاء البلغم المتكرج. وليس المراد أن هول ذلك اليوم يجعل الولدان شيباً حقيقة لأن إيصال الألم والخوف إلى الصبيان غير جائز. وجوزه بعضهم بناء على أن ذلك اليوم أمر غير داخل تحت التكليف وقد حكي أن رجلاً أمسى فاحم الشعر كحنك الغراب وأصبح وهو أبيض الرأس واللحية فقال: أرأيت القيامة والنار في المنام ورأيت الناس يقادون في السلاسل إلى النار، فمن هول ذلك وأصبحت كما ترون. الثاني قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السماء منفطر به</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنما ذكر السماء لأن تأنيثه غير حقيقي، أو بتأويل السقف، أو بتأويل الشيء المنفطر أو ذات انفطار. والباء في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">به</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى " في " عند الفراء، أو للآلة نحو فطرت العود بالقدوم أي أنها تنفطر بسبب هول ذلك اليوم، أو تثقل به إثقالاً يؤدي إلى إنفطارها كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:187" id="qr-nisabory-7-187">ثقلت في السموات والأرض</span><a class="vn" href="/quran/7/187" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كان وعده</span><span class="ve">﴾</span></span> أي وعد الله وقيل وعد اليوم فيكون من باب إضافة المصدر إلى المفعول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن هذه</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيات المشتملة على التكاليف والتخاويف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تذكرة</span><span class="ve">﴾</span></span> موعظة شافية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمن شاء إتخذ إلى</span><span class="ve">﴾</span></span> قرب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربه سبيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> بالإتعاظ والإدكار والتوسل بالطاعة والتجنب عن المعصية. قال المفسرون: إن النبي <span class="honorific"></span> وأصحابه شمروا بعد نزول أوائل السورة عن ساق الجد في شأن قيام الليل، وتركوا الرقاد حتى انتفخت أقدامهم واصفرت ألوانهم فلا جرم رحمهم ربهم وخفف عنهم قائلاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن ربك يعلم أنّك تقوم أدنى من ثلثي الليل</span><span class="ve">﴾</span></span> أقل منهما. قال أهل المعاني والبيان: إنما استعير الأدنى للأقل لأن المسافة بين الشيئين إذا دنت قل ما بينهما من الأحياز <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> تقوم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نصفة وثلثه</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا مطابق لما مر أو لأن التخيير بين النصف والناقص منه إلى الثلث وبين الزائد على النصف إلى الثلثين. ومن قرأ بالجر فمعناه يقوم أقل من الثلثين وهو النصف، وأقل من النصف وهو ثلثه، وأقل من الثلث وهو الربع وهو مطابق للوجه الآخر.و قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وطائفة</span><span class="ve">﴾</span></span> عطف على المستتر في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقوم</span><span class="ve">﴾</span></span> وجاز من غير تأكيد للفصل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله يقدر الليل والنهار</span><span class="ve">﴾</span></span> فلا يعرف ما مضى من كل منهما أي آن يفرض إلا هو. وهذا الحصر ينبيء عنه بناء الكلام على الإسم دون الفعل. ثم أكد المعنى المذكور بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">علم أن لن تحصوه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا يصح منكم ضبط أوقات الليل كما هي إلا أن تأخذوا بالأوسع الأحوط وذلك شاق عليكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتاب عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ما فرط منكم في مساهلة حصر الأوقات ورفع تبعته عنكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاقرؤا ما تيسر من القرآن</span><span class="ve">﴾</span></span> الأكثرون على أن القراءة ههنا عبارة عن الصلاة كما يعبر عنها بالقيام والركوع والسجود، والمعنى فصلوا ما تيسر عليكم بالليل فيكون هذا ناسخاً للأول. ثم إنهما نسخاً جميعاً بالصلوات الخمس، أو نسخ هذا وحده بهن. وعن بعضهم أنها القراءة حقييقة. وروي</span></tafsir><span>"</span><hadeeth class="hadeeth"><span>"من قرأ مائة آية في ليلة لم يحاجه القرآن ومن قرأ مائة آية أو خمسين كتب من القانتين "</span></hadeeth><tafsir><span>ثم بيّن الحكمة في النسخ فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">علم</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو استئناف على تقدير السؤال عن وجه النسخ. و" أن " في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن سيكون</span><span class="ve">﴾</span></span> مخففة من الثقيلة اسمها الشأن و " كان " تامة أي سيوجد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منكم مرضى</span><span class="ve">﴾</span></span> هي جمع مريض <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآخرون</span><span class="ve">﴾</span></span> عطف عليه في الموضعين سوى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بين المسافرين للكسب الحلال والمجاهدين في سبيله فما أنصف من جانبه من العلماء مستنكفاً عنه إلى طلب ما لم يجوز أخذ الأجرة عليه كالإمامة والقضاء والتدريس يرى أنه منصب من المناصب الدينية فيضع دينه للذة خيالية لا اعتداد بها عند العقلاء. عن عبد الله بن عمر: ما خلق الله موتة أموتها بعد القتل في سبيل الله أحب إليّ من أن أموت بين شعبتي رحل أضرب في الأرض أبتغي من فضل الله، وعن عبد الله ابن مسعود مرفوع ظناً. أيما رجل جلب شيئاًً إلى مدينة من مدائن المسلمين صابراً محتسباً فباعه بسعر يومه كان عند الله من الشهداء. وظاهر أن المرضى لا يمكنهم الإشتغال بالتجهد لمرضهم. وأما المسافرون والمجاهدون فمشتغلون في النهار بالأعمال الشاقة، فلو اشتغلوا بالعبادة في الليل لتوالت أسباب المشقة عليهم قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاقرؤا ما تيسر منه</span><span class="ve">﴾</span></span> من إعادة الأوّل تأكيداً للرخصة، عن ابن عباس: سقط عن أصحاب النبي قيام الليل وصار تطوعاً وبقي ذلك فريضاً على النبي <span class="honorific"></span>.ثم أمر بإقامة الصلوات الخمس وإيتاء الزكاة وهذا أيضاً مما يغلب على الظن أن الآية مدنية. وقيل: هي زكاة الفطر. ثم أشار إلى صدقة التطوع بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأقرضوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ويحتمل أني عود هذا أيضاً إلى الزكاة أي أقرضوا الله بإيتاء الزكاة، وفيه أن إخراج الزكاة ينبغي أن يكون على أحسن وجه من مراعاة النية الخالصة والصرف إلى المستحقين وكونها من أطيب الأموال لا أقل من الوسط. ثم حث على الإنفاق مطلقاً بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما تقدموا</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو</span><span class="ve">﴾</span></span> صيغة الفصل. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> ثاني مفعولي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تجدوه</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم حرض على الإستغفار في جميع الأحوال وإن كان طاعات لما عسى أن يقع فيها تفريط وإليه المرجع والمآب.</span><br/></tafsir></span></p><p id="114.Cb8Dd"/></div></div></div></div></body></html>