<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الماعون" id="ch115"><h1 id="114.8XOVx">سورة الماعون</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="107:1-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="107:1" id="qr-nisabory-107-1">أَرَأَيْتَ ٱلَّذِي يُكَذِّبُ بِٱلدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/107/1" target="_blank" title="سورة الماعون"></a><span class="v" data-v="107:2" id="qr-nisabory-107-2">فَذَلِكَ ٱلَّذِي يَدُعُّ ٱلْيَتِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/107/2" target="_blank" title="سورة الماعون"></a><span class="v" data-v="107:3" id="qr-nisabory-107-3">وَلاَ يَحُضُّ عَلَىٰ طَعَامِ ٱلْمِسْكِينِ</span><a class="vn" href="/quran/107/3" target="_blank" title="سورة الماعون"></a><span class="v" data-v="107:4" id="qr-nisabory-107-4">فَوَيْلٌ لِّلْمُصَلِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/107/4" target="_blank" title="سورة الماعون"></a><span class="v" data-v="107:5" id="qr-nisabory-107-5">ٱلَّذِينَ هُمْ عَن صَلاَتِهِمْ سَاهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/107/5" target="_blank" title="سورة الماعون"></a><span class="v" data-v="107:6" id="qr-nisabory-107-6">ٱلَّذِينَ هُمْ يُرَآءُونَ</span><a class="vn" href="/quran/107/6" target="_blank" title="سورة الماعون"></a><span class="v" data-v="107:7" id="qr-nisabory-107-7">وَيَمْنَعُونَ ٱلْمَاعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/107/7" target="_blank" title="سورة الماعون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="114.F5D27"/><p id="114.FFEFc"><span><tafsir><span>الوقوف: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالدين</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ط لأن قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> كالجزاء لشرط محذوف أي إن لم تعرفه فهو فلان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اليتيم</span><span class="ve">﴾</span></span> ه لا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المسكين</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للمصلين</span><span class="ve">﴾</span></span> ه لا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ساهون</span><span class="ve">﴾</span></span> ه لا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يراءون</span><span class="ve">﴾</span></span> ه لا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الماعون</span><span class="ve">﴾</span></span> ه.</span><br/><span>التفسير: هذا مثال آخر لكون الإنسان في خسر. قال ابن جريج: نزلت في أبي سفيان كان ينحر جزورين في كل أسبع فأتاه يتيم فسأله لحماً فقرعه بعصاه. وقال مقاتل: نزلت في العاص بن وائل السهمي ومكان من صفته الجمع بين التكذيب بيوم القيامة والإتيان بالأفعال القبيحة. وعن السدي: نزلت في الوليد بن المغيرة وقيل: في أبي جهل. حكى الماوردى أنه كان وصياً ليتيم فجاءه وهو عريان أن يسأله شيئاً من مال نفسه فدفعه ولم يعبأ به فأيس الصبي فقال له أكابر قريش استهزاء: قل لمحمد يشفع لك فجاء إلى النبي <span class="honorific"></span> والتمس منه الشفاعة، وكان النبي <span class="honorific"></span> لا يرد محتاجاً فذهب معه إلى أبي جهل فقام أبو جهل ورحب به وبذل المال لليتيم فعيره قريش فقالوا: صبأت فقال: لا والله ما صبأت لكن رأيت عن يمينه وعن يساره حربة خفت إن لم يطعنها فيّ. وقال كثير من المفسرين: إنه عام لكل من كان مكذباً بيوم الدين والمعنى: هل عرفت الذي يكذب الجزاء من هو فإن لم تعرفه فهو الذي يدع اليتيم، وذلك لأن إقدام الإنسان على الطاعات وإحجامه عن المحظورات إنما يكون للرغبة في الثواب أو الرهبة من العقاب. فإذا كان منكراً للقيامة لم يترك شيئاً من المشتهيات واللذات، فإنكار المعاد كالأصل لجميع أنواع الكفر والمعاصي، والغرض منه لتعجيب كقولك " أرأيت فلاناً ماذا ارتكب " والخطاب لكل عاقل، أو للرسول <span class="honorific"></span>. وقيل: الدين ههنا هو الإسلام لأنه عند الإطلاق يقع عليه وسائر الأديان كلادين، أو يتناولها مع التقييد كقولك " دين النصارى أو اليهود " والدع الدفع بالعنف كما مر في الطور ذكر شيئين من قبائح أفعال المكذب بالجزاء على سبيل التمثيل وسبب تخصيصهما أنهما منكران بحسب الشرع وبحسب العقل والمروءة أيضاً. وفي لفظ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يدع</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتشديد رحمة من الله على عباده وإشارة إلى أنه إن صدر أدنى استخدام له أو شيء مما يكرهه الطبع دون الاستفخاف التام والزجر العنيف كان معفواً عند الله ولم يكتب في زمرة المكذبين بالدين، ولا سيما إذا كان بغير اختيار والحض الحث وقد مر في " الفجر". ولما كان إيذاء اليتيم والمنع من الإطعام دليلاً على النفاق فالصلاة لا مع الخشوع كانت أولى بأن تدل على النفاق قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فويل للمصلين</span><span class="ve">﴾</span></span> وجوز جار الله أن يكون فذلك عطفاً على الذي يكذب إما عطف ذات على ذات، أو صفة على صفة، ويكون جواب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرأيت</span><span class="ve">﴾</span></span> محذوفاً لدلالة ما بعده عليه كأنه قيل: أخبرني ما تقول فيمن يكذب بالجزاء وفيمن يؤذي اليتيم ولا يطعم المسكين، أنعم ما يصنع أو أخبرني ما تقول في وصف هذين الشخصين أمرضيّ ذلك؟ ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فويل للمصلين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي إذا علم أنه مسيء فويل لهم، فوضع صفتهم موضع ضميرهم. وجمع. لأن المراد بالذي هو الجنس ووجه الاتصال أنهم كانوا مع التكذيب وما أضيف إليهم ساهين عن الصلاة مرائين غير مزكين أموالهم. وفيه أنهم كما قصروا في شأن المخلوق حيث زجروا اليتيم ولم يحضوا على إطعام المسكين فقد قصروا في طاعة الخالق فما صلوا وما زكوا. والسهو عن الصلاة تركها رأساً أو فعلها مع قلة مبالاة بها كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:142" id="qr-nisabory-4-142">وإذا قاموا إلى الصلاة قاموا كسالى</span><a class="vn" href="/quran/4/142" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وهو قول سعد بن أبي وقاص ومسروق والحسن ومقاتل: وفائدة عن المفيدة للبعد والمجاوزة هذه. وأما السهو في الصلاة فذلك أم غير اختياري فلا يدخل تحت التكليف، وقد ثبت أنه <span class="honorific"></span> سها في الصلاة، وقد أثبت الفقهاء لسجود السهو باباً في كتبهم. وعن أنس: الحمد لله الذي لم يقر " في صلاتهم " ولعل في إضافة الصلاة إليهم إشارة إلى أن تلك الصلاة لا تليق إلا بهم لأنها كلا صلاة من حيث إنهم تركوا شرائطها وأركانها فلم يكن هناك إلا صورة صلاة صح باعتبارها إطلال المصلين عليهم في الظاهر. ويجوز أن يطلق لفظ المصلين على تاركي الصلاة بناء على أنهم من جملة المكلفين بالصلاة ومعنى المفاعلة في المرآة أن المرائي يرى الناس عمله وهم يرونه الثناء عليه والإعجاب به وقد مر في قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:142" id="qr-nisabory-4-142">رئاء الناس</span><a class="vn" href="/quran/4/142" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>و</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:264" id="qr-nisabory-2-264">يراءون الناس</span><a class="vn" href="/quran/2/264" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ولا بأس بالإراءة إذا كان الغرض الاقتداء أو نفي التهمة واجتناب الرياء صعب إلا على من راض نفسه وحملها على الإخلاص ومن هنا قال رسول الله <span class="honorific"></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>" الرياء أخفى من دبيب النملة السوداء في الليلة المظلمة على المسح الأسود"</span></hadeeth><tafsir><span>وفي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الماعون</span><span class="ve">﴾</span></span> أقوال: فأكثر المفسرين على أنه اسم جامع لما لا يمنع في العادة ويسأله الفقير والغني في أغلب الأحوال ولا ينسب سائله إلى لؤم بل ينسب مانعه إلى اللؤم والبخل كالفأس والقدر والدلو والمقدحة والغربال والقدوم، ويدخل فيه الماء والملح والنار لما روي</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>" ثلاثة لا يحل منعها الماء والنار والملح"</span></hadeeth><tafsir><span>ومن ذلك أن يلتمس جارك الخبز في تنورك أو أن يضع متاعه عندك يوماً أو نصف يوم. قالوا: هو " فاعول " من المعن وهو الشيء القليل ولا منه ماله سعنة ومعنة أي كثير وقليل. وقد تسمى الزكاة ماعوناً لأنه يؤخذ من المال ربع العشر وهو قليل من كثير. قال العلماء: ومن الفضائل أن يستكثر الرجل في منزله مما يحتاج إليه الجيران فيعيرهم ذلك ولا يقتصر على قدر الضرورة، وقد يكون منع هذه الأشياء محظوراً في الشريعة إذا استعيرت عن اضطرار. وعن أبي بكر وعلي</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>م وابن عباس وابن الحنيفة وابن عمرو والحسن وسعيد بن جبير وعكرمة وقتادة والضحاك: هو الزكاة لأنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ذكرها عقيب الصلاة. وقال الفراء: سمعت بعض العرب يقول: الماعون هو الماء ولعله خص بالذكر لأنه أعز مفقود وأرخص موجود وأول آلام أهل النار</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:50" id="qr-nisabory-7-50">أفيضوا علينا من الماء</span><a class="vn" href="/quran/7/50" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وأول لذات أهل الجنة</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="76:21" id="qr-nisabory-76-21">وسقاهم ربهم شراباً</span><a class="vn" href="/quran/76/21" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقيل: هو حسن الانقياد والطاعة. وفي الآيتين إشارة إلى أن الصلاة لي والماعون للخلق، فالذي يحب أن يفعل لأجلي يرونه الناس والذي هو حق الخلق يمنعونه منهم فلا يراعون جانب التعظيم لأمر الله ولا جانب الشفقة على خلق الله وهذه كمال الشقاوة نعوذ بالله منها والله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أعلم.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="114.5b7FD"/></div></div></div></div></body></html>