<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة البينة" id="ch106"><h1 id="114.8VlGM">سورة البينة</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="98:1-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="98:1" id="qr-nisabory-98-1">لَمْ يَكُنِ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ مِنْ أَهْلِ ٱلْكِتَابِ وَٱلْمُشْرِكِينَ مُنفَكِّينَ حَتَّىٰ تَأْتِيَهُمُ ٱلْبَيِّنَةُ</span><a class="vn" href="/quran/98/1" target="_blank" title="سورة البينة"></a><span class="v" data-v="98:2" id="qr-nisabory-98-2">رَسُولٌ مِّنَ ٱللَّهِ يَتْلُواْ صُحُفاً مُّطَهَّرَةً</span><a class="vn" href="/quran/98/2" target="_blank" title="سورة البينة"></a><span class="v" data-v="98:3" id="qr-nisabory-98-3">فِيهَا كُتُبٌ قَيِّمَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/98/3" target="_blank" title="سورة البينة"></a><span class="v" data-v="98:4" id="qr-nisabory-98-4">وَمَا تَفَرَّقَ ٱلَّذِينَ أُوتُواْ ٱلْكِتَابَ إِلاَّ مِن بَعْدِ مَا جَآءَتْهُمُ ٱلْبَيِّنَةُ</span><a class="vn" href="/quran/98/4" target="_blank" title="سورة البينة"></a><span class="v" data-v="98:5" id="qr-nisabory-98-5">وَمَآ أُمِرُوۤاْ إِلاَّ لِيَعْبُدُواْ ٱللَّهَ مُخْلِصِينَ لَهُ ٱلدِّينَ حُنَفَآءَ وَيُقِيمُواْ ٱلصَّلاَةَ وَيُؤْتُواْ ٱلزَّكَاةَ وَذَلِكَ دِينُ ٱلقَيِّمَةِ</span><a class="vn" href="/quran/98/5" target="_blank" title="سورة البينة"></a><span class="v" data-v="98:6" id="qr-nisabory-98-6">إِنَّ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ مِنْ أَهْلِ ٱلْكِتَابِ وَٱلْمُشْرِكِينَ فِي نَارِ جَهَنَّمَ خَالِدِينَ فِيهَآ أَوْلَـٰئِكَ هُمْ شَرُّ ٱلْبَرِيَّةِ</span><a class="vn" href="/quran/98/6" target="_blank" title="سورة البينة"></a><span class="v" data-v="98:7" id="qr-nisabory-98-7">إِنَّ ٱلَّذِينَ آمَنُواْ وَعَمِلُواْ ٱلصَّالِحَاتِ أُوْلَـٰئِكَ هُمْ خَيْرُ ٱلْبَرِيَّةِ</span><a class="vn" href="/quran/98/7" target="_blank" title="سورة البينة"></a><span class="v" data-v="98:8" id="qr-nisabory-98-8">جَزَآؤُهُمْ عِندَ رَبِّهِمْ جَنَّاتُ عَدْنٍ تَجْرِى مِنْ تَحْتِهَا ٱلأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَآ أَبَداً رِّضِىَ ٱللَّهُ عَنْهُمْ وَرَضُواْ عَنْهُ ذَلِكَ لِمَنْ خَشِيَ رَبَّهُ</span><a class="vn" href="/quran/98/8" target="_blank" title="سورة البينة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="114.41D6d"/><p id="114.dF6Eb"><span><tafsir><span>القراءات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">البريئة</span><span class="ve">﴾</span></span> بالهمزة نافع وابن ذكوان.</span><br/><span>الوقوف: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">البينة</span><span class="ve">﴾</span></span> لا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مطهرة</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قيمة</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">البينة</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">القيمة</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيها</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">البرية</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الصالحات</span><span class="ve">﴾</span></span> ه لا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">البرية</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أبداً</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عنه</span><span class="ve">﴾</span></span> ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربه</span><span class="ve">﴾</span></span> ه</span><br/><span>التفسير: استصعب بعض العلماء ومنهم الواحدي حل هذه الآية لأنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لم يبين أنهم منفكون عن أي شيء إلا أن الظاهر أنه يريد أنفاكهم عن كفرهم، ثم إنه فسر البينة بالرسول <span class="honorific"></span> ومعلوم أن "حتى" لانتهاء الغاية، فالآية تقتضي أنهم صاروا منفكين عن كفرهم عند إتيان الرسول وهذا ينافي قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما تفرق</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية. والجواب على ما قال صاحب الكشاف، أن هذه حكاية كلام الكفار، وتقديره أن الكفار من الفريقين أهل الكتاب وعبدة الأوثان كانوا يقولون قبل مبعث النبي <span class="honorific"></span>: لا ننفك عما نحن فيه من ديننا ولا نتركه حتى يبعث النبي <span class="honorific"></span> الموعود الذي هو مكتوب في التوراة والإنجيل وهو محمد <span class="honorific"></span> فحكى الله تعالى ما كانوا يقولونه. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما تفرق الذين أوتوا الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أنهم كانوا يعدون اجتماع الكلمة والإنفاق على الحق إذا جاءهم الرسول. ثم ما فرقهم عن الحق ولا أقرهم على الكفر، إلا مجيء الرسول ونظيره من كلام البشر أن يقول الفاسق لمن يعظه: لست بممتنع مما أنا فيه من الأفعال القبيحة حتى يرزقني الله الغنى، فلما رزقه الغنى ازداد فسقاً، فيقول واعظه: لم تكن منفكاً عن الفسق حتى توسر وما غمست رأسك في الفسق إلا بعد اليسار يذكره ما كان يقوله توبيخاً وإلزاماً لأن الذي وقع كان خلاف ما ادعى. وقيل: إن " حتى " للمبالغة فيؤل المعنى إلى قولك مثلاً لم يكن الذين كفروا منفكين عن كفرهم وإن جاءتهم البينة. وقال قوم: إنا لا نحمل قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منفكين</span><span class="ve">﴾</span></span> على الكفر بل على كونهم منفكين عن ذكر محمد <span class="honorific"></span> بالمناقب والفضائل، ثم لما جاءهم محمد <span class="honorific"></span> تفرقوا وقال كل واحد فيه قولاً آخر رديئاً، فتكون الآية كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:89" id="qr-nisabory-2-89">وكانوا من قبل يستفتحون على الذين كفروا فلما جاءهم ما عرفوا كفروا به</span><a class="vn" href="/quran/2/89" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ولا يبعد في هذا الوجه أن يكون بعضهم قد قال في محمد قولاً حسناً وآمن به لأن التفرق يحصل بأن لا يكون الجميع باقين على حالهم الأولى، فإذا صار بعضهم مؤمناً وبعضهم كافراً على اختلاف طرق الكفر حصل التفرقة. ولا يبعد أيضاً أن يراد أنهم لم يكونوا منفكين عن اتفاق كلمتهم على كفرهم حتى جاءهم الرسول فحينئذ تفرقوا، وما بقوا على ذلك الائتلاف واضطربت أقوالهم. وفي قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منفكين</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى هذا لأن انفكاك الشيء هو انفصاله عنه بعد التحامه والتئامه كالعظم إذا انفك عن مفصله، فالمعنى أن قلوبهم ما خلت عن تلك العقائد وعن الجزم بصحتها إلا بعد مبعث النبي <span class="honorific"></span>. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من أهل الكتاب والمشركين</span><span class="ve">﴾</span></span> بيان للذين كفروا، والمراد أن الكفار فريقان بعضهم أهل الكتاب ومن يجري مجراهم كالمجوس، وبعضهم مشركون وقيل: المشركون هم أهل الكتاب أيضاً، وذلك أن النصارى هم أهل التثليث واليهود أهل التشبيه. وقد يقول القائل: جاءني العقلاء والظرفاء وأراد قوماً بأعيانهم. وفائدة الواو أنهم جامعون بين الوصفين، ومما يؤيد هذا الوجه أنه لم يعد إلا ذكر أهل الكتاب في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما تفرق الذين أوتوا الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> والأولون اعتذروا عن ذلك بأنهم إنما خصصوا بالذكر لفضلهم وبركة علمهم ولمزيد توبيخهم فإن العصيان والعناد من العالم أقبح، ولعل هذا هو السبب في تقديم ذكرهم أولاً. والبينة الحجة الواضحة، وإطلاقها على الرسول كإطلاق النور والسراج عليه. والصحف القراطيس التي يكتب فيها القرآن المطهر من النقائص ومس المحدث إياه، ومعنى تلاوة الصحف إملاؤه إياها. وعن جعفر الصادق</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>أنه <span class="honorific"></span> كان يقرأ من الكتاب وإن كان لا يكتب ولعل هذا من معجزاته. والكتب المكتوبات. والقيمة المستقيمة أو المستقلة بالدلالة من قولهم " قام فلان بأمر كذا ". وقال أبو مسلم: البينة مطلق الرسل وهم الملائكة أي رسل من السماء يتلون عليهم صحفاً كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:153" id="qr-nisabory-4-153">يسألك أهل الكتاب أن تنزل عليهم كتاباً من السماء</span><a class="vn" href="/quran/4/153" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وكقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="74:52" id="qr-nisabory-74-52">بل يريد كل امرىء منهم أن يؤتى صحفاً منشرة</span><a class="vn" href="/quran/74/52" target="_blank" title="سورة المدثر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>قال الجبائي: في قوله وما تفرقوا إلا من بعد كذا دلالة على أن الشقاوة والسعادة لم يثبتا في الأزل ولا في أصلاب الآباء. وزيف بأن المراد ظهور التفرق منهم لا حصوله في علم الله وهو ظاهر. قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أمروا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي وما أمروا بما أمروا به في التوراة والإنجيل إلا لأجل أن يعبدوا الله على حالة الإخلاص والميل عن الأديان الباطلة. فقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حنفاء</span><span class="ve">﴾</span></span> حال مترادفة أو متداخلة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وذلك دين القيمة</span><span class="ve">﴾</span></span> موصوفها محذوف أي دين الملة القيمة. ويعلم من هذا الإخبار أن الأمر المذكور ثابت في شرعنا أيضاً كما في شرعهم، ويحتمل أن يراد وما أمروا على لسان محمد <span class="honorific"></span> قاله مقاتل. استدل بالآية من قال: إن الإيمان عبارة عن مجموع الاعتقاد والعمل بيانه أن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ذكر العبادة المقرونة بالإخلاص وهو التوحيد، ثم عطف عليه إقامة الصلاة وإيتاء الزكاة، ثم أشار إلى المجموع بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وذلك دين القيمة</span><span class="ve">﴾</span></span> ورد بالمنع من أن المشار إليه هو المجموع، ولم لا يجوز أن يكون إشارة إلى التوحيد فقط؟ سلمنا لكن لم لا يجوز أن يراد بدين القيمة الدين الكامل المستقل بنفسه وهو أصل الدين ونتائجه وثمراته؟ ثم ذكر وعيد الكفار ووعد الأبرار. قدم في الوعيد أهل الكتاب على المشركين، والسر فيه بعد ما مر أنه <span class="honorific"></span> كان يقدم حق الله على حق نفسه ولهذا حين كسروا رباعيته قال: اللهم اهد قومي فإنهم لا يعملون، وحيث فاتته صلاة العصر يوم الخندق قال: ملأ الله بطونهم وقبورهم ناراً فقال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: كما قدمت حقي على حقك فأنا أيضاً أقدم حقك على حقي، فمن ترك الصلاة طول عمره لم يكفر، ومن طعن فيك بوجه يكفر. ثم إن أهل اكتاب طعنوا فيك فقدمتهم في الوعيد على المشركين الذين طعنوا فيّ، وأيضاً المشركون رأوه صغيراً يتيماً فيما بينهم. ثم إنه بعد النبوة سفه أحلامهم وكسر أوثانهم وهذا أمر شاق يوجب العداوة الشديدة عند أهل الظاهر. وأما أهل الكتاب فقد كانوا مقرين بنبي آخر الزمان وكان النبي <span class="honorific"></span> مثبتاً لنبيهم وكتابهم فلم يوجب لهم ذلك عداوة شديدة، فطعنهم في محمد <span class="honorific"></span> طعن في غير موقعه فاستحقوا التقديم في الوعيد لذلك وكانوا شر البرية، وهذه جملة يطول تفصيلها شر من السراق لأنهم سرقوا من كتاب الله صفة محمد <span class="honorific"></span>، وشر من قطاع الطريق لأنهم قطعوا على سفلتهم طريق الحق، وشر من الجهال لأن العناد أقبح أنواع الكفر، وفيه دلائل على أن وعيد علماء السوء أفظع. قوله في هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالدين فيها</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي آية الوعد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالدين فيها أبداً</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى كمال كرمه وسعة رحمته كما قال</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>" سبقت رحمتي غضبي "</span></hadeeth><tafsir><span>قال العلماء: هذه الآية مخصوصة في صورتين إحداهما أن من تاب منهم وأسلم خرج من الوعيد، والثانية أن من مضى من الكفرة ويجوز أن لا يدخل فيها لأن فرعون كان شراً منهم. قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعملوا الصالحات</span><span class="ve">﴾</span></span> مقابلة الجمع بالجمع فلا مكلف يأتي بجميع الصالحات بل لكل مكلف حظ. فحظ الغني الإعطاء وحظ الفقير الأخذ. احتج بعضهم بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك هم خير البرية</span><span class="ve">﴾</span></span> على تفضيل البشر على الملك قالوا: روى أبو هريرة أنه <span class="honorific"></span> قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>" أتعجبون من منزلة الملائكة من الله والذي نفسي بيده لمنزلة العبد المؤمن عند الله يوم القيامة أعظم من ذلك وقرأ هذه الآية "</span></hadeeth><tafsir><span>أجاب المنكرون بأن الملك أيضاً داخل في الذين آمنوا وعملوا الصالحات، أو المراد بالبرية بنو آدم لأن اشتقاقها من البرإ وهو التراب لا من برأ الله الخلق، وتمام البحث في المسألة قد سبق في أول البقرة. قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك لمن خشي ربه</span><span class="ve">﴾</span></span> مع قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:28" id="qr-nisabory-35-28">إنما يخشى الله من عباده العلماء</span><a class="vn" href="/quran/35/28" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ظاهر في أن العلماء بالله هم خير البرية اللهم اجعلنا منهم والله أعلم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="114.d8A03"/></div></div></div></div></body></html>