<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الزلزلة" id="ch107"><h1 id="114.aq846">سورة الزلزلة</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="99:1-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="99:1" id="qr-nisabory-99-1">إِذَا زُلْزِلَتِ ٱلأَرْضُ زِلْزَالَهَا</span><a class="vn" href="/quran/99/1" target="_blank" title="سورة الزلزلة"></a><span class="v" data-v="99:2" id="qr-nisabory-99-2">وَأَخْرَجَتِ ٱلأَرْضُ أَثْقَالَهَا</span><a class="vn" href="/quran/99/2" target="_blank" title="سورة الزلزلة"></a><span class="v" data-v="99:3" id="qr-nisabory-99-3">وَقَالَ ٱلإِنسَانُ مَا لَهَا</span><a class="vn" href="/quran/99/3" target="_blank" title="سورة الزلزلة"></a><span class="v" data-v="99:4" id="qr-nisabory-99-4">يَوْمَئِذٍ تُحَدِّثُ أَخْبَارَهَا</span><a class="vn" href="/quran/99/4" target="_blank" title="سورة الزلزلة"></a><span class="v" data-v="99:5" id="qr-nisabory-99-5">بِأَنَّ رَبَّكَ أَوْحَىٰ لَهَا</span><a class="vn" href="/quran/99/5" target="_blank" title="سورة الزلزلة"></a><span class="v" data-v="99:6" id="qr-nisabory-99-6">يَوْمَئِذٍ يَصْدُرُ ٱلنَّاسُ أَشْتَاتاً لِّيُرَوْاْ أَعْمَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/99/6" target="_blank" title="سورة الزلزلة"></a><span class="v" data-v="99:7" id="qr-nisabory-99-7">فَمَن يَعْمَلْ مِثْقَالَ ذَرَّةٍ خَيْراً يَرَهُ</span><a class="vn" href="/quran/99/7" target="_blank" title="سورة الزلزلة"></a><span class="v" data-v="99:8" id="qr-nisabory-99-8">وَمَن يَعْـمَلْ مِثْقَالَ ذَرَّةٍ شَرّاً يَرَهُ</span><a class="vn" href="/quran/99/8" target="_blank" title="سورة الزلزلة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="114.ECc6A"/><p id="114.BF5D1"><span><tafsir><span>القراآت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يره</span><span class="ve">﴾</span></span> ساكنة الهاء في الحرفين: الحلواني عن هشام.</span><br/><span>الوقوف: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زلزالها</span><span class="ve">﴾</span></span> ه لا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أثقالها</span><span class="ve">﴾</span></span> لا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مالها</span><span class="ve">﴾</span></span> ه لا لاحتمال حذف عامل " إذا" أي أذا كانت هذه الأمور ترى ما ترى واحتمال أن يكون العامل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تحدث</span><span class="ve">﴾</span></span> و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يومئط</span><span class="ve">﴾</span></span> بدلاً من " إذا " <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أخبارها</span><span class="ve">﴾</span></span> ه لا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لها</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعمالهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يره</span><span class="ve">﴾</span></span> ه ط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يره</span><span class="ve">﴾</span></span> ه.</span><br/><span>التفسير: لما ختم السورة المتقدمة بالوعيد والوعد أتبعه بذكر وقت الجزاء وعدد من إماراته الزلزلة الشديدة التي تستأهلها الأرض وهي معنى إضافة الزلزال إلى ضمير الأرض. قال أهل المعاني: هو كقولك " أكرم التقي إكرامه وأهن الفاسق إهانته " يريد ما يستوجبانه من الإكرام والإهانة. وقريب منه قول من قال: أراد بزلزالها كل الزلزال وجميع ما هو ممكن منه أي يوجد الزلزلة كل ما يحتمل المحل. وقيل: زلزالها الموعود والمكتوب عليها لما أنها قدرت تقدير الحي. يروى أنها تتزلزل من شدة صوت إسرافيل</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>. ومن امارات الساعة إخراج الأرض أثقالها أي ما في جوفها من الدفائن والأموات قال أبو عبيدة والأخفش: إذا كان الميت في بطن الأرض فهو ثقل لها وإذا كان فوقها فو ثقل عليها وسمي الإنس والجن بالثقلين لذلك. يروى أنها تخرج كنوزها فيملأ ظهر الأرض ذهباً ولا أحد يلتفت إليه، وكأن الذهب بصيح ويقول: أما كنت تخرب دينك ودنياك لأجلي؟ ويمكن أن تكون الفائدة في إخراجها أن يحمى عليها في نار جهنم فتكوى بها الجباه والجنوب والظهور قالوا: إناه عند النفخة الأول تتزلزل فتلفظ بالكنوز والدفائن، وعند النفخة الثانية ترجف فتخرج الأموات أحياء كالأم تلد حياً. وقيل: تلفظهم أمواتاً ثم يحييهم الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>. وقيل: أثقالها أسرارها فيومئذ تكشف الأسرار ولذلك قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يومئذ تحدث أخبارها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي تشهد لك وعليك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال الإنسان ما لها</span><span class="ve">﴾</span></span> تعجباً من حالها. وقيل: والكافر لأنه كان لا يؤمن بالبعث فيقول</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:52" id="qr-nisabory-36-52">من بعثنا من مرقِدنا</span><a class="vn" href="/quran/36/52" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وأما المؤمن فيقول</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:52" id="qr-nisabory-36-52">هذا ما وعد الرحمن وصدق المرسلون</span><a class="vn" href="/quran/36/52" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والباء في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأن ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> إما أن تتعلق بـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تحدث</span><span class="ve">﴾</span></span> والإيحاء بمعنى الأمر أي تحدث بسبب أن ربك أمرها بالتحديث ومفعول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تحدث</span><span class="ve">﴾</span></span> محذوف أي تحدث الناس، أو متروك لأن المقصود تحديثها لا من تحدثه. وقيل: تحديثها بأن ربك أوحى لها تحديث بأخبارها كما تقول " نصحتني كل النصيحة بأن نصحتني في الدين". وقيل: بدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أخبارها</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنك تقول: حدثته كذا وحدثته بكذا. وأوحى لها بمعنى أوحى إليها وهو مجاز عند صاحب الكشاف. وأبي مسلم كأنها بلسان الحال تبين لكل أحد جزاء عمله، أو تحدث أن الدنيا قد انقضت والآخرة قد أقبلت. والجمهور على أنه تعالى يجعل الأرض ذات فهم ونطق ويعرفها جميع ما عمل عليها فحينئذ تشهد لمن أطاع وعلى من عصى. وكان علي</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>إذا فرغ بيت المال صلى فيه ركعتين ويقول: إشهدي أني ملأتك بحق وفرغتك بحق. وقيل: لفظ التحديث يفيد الاستئناس، فعل الأرض تبث شكواها إلى أولياء الله وملائكته، وقالت المعتزلة: إن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يخلق في الأرض وهي جماد أصواتاً مقطعة مخصوصة فيكون المتكلم والشاهد على أن التقدير هوالله. قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يصدر</span><span class="ve">﴾</span></span> الصدر ضد الورود فالوارد الجائي والصادر المنصرف، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أشتاتاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي متفرقين جمع شت أو شتيت أي يذهبون من مخارج قبورهم إلى الموقف. فبعضهم إثر بعض راكبين مع الثياب الحسنة وبياض الوجه وينادي مناد بين يديه هذا ولي الله، وبعضهم مشاة عراة حفاة سود الوجوه مقيدين بالسلاسل والأغلال والمنادي ينادي هذا عدو الله. وقيل: أشتاتاً أي كل فريق مع شكله اليهودي مع اليهودي، والنصراني مع النصراني وقيل: من كل قطر من أقطار الأرض ليروا صحائف أعمالهم أو جزاء أعمالهم وهو الجنة أو النار وما يناسب كلاً منهما. والذرة أصغر النمل أو هي الهباءة، وعن ابن عباس إذا وضعت راحتك على الأرض ثم رفعتها فكل واحد مما لزق بها من التراب مثقال ذرة، فليس من عبد عمل خيراً أو شراً، قليلاً كان أو كثيراً إلا أراه الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>إياه. قال مقاتل: نزلت هذه الآية في رجلين وذلك أنه لما نزل</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="76:8" id="qr-nisabory-76-8">ويطعمون الطعام على حبه</span><a class="vn" href="/quran/76/8" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>كان أحدهما يأتيه السائل فيسأم أن يعطيه الثمرة والكسرة والجوزة ويقول: ما هذا بشيء وإنما يؤجر على ما نعطي وكان أحدهما يتهاون بالذنب الصغير ويقول: لا شيء علي من هذا فرغب الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في القليل من الخير لأنه يوشك أن يكثر، وحذر من الذنب اليسير فإنه يوشك أن يعظم، فلهذا قال النبي <span class="honorific"></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>" اتقوا النار ولو بشق تمرة فمن لم يجد فبكلمة طيبة "</span></hadeeth><tafsir><span>والتحقيق أن المقصود النية فإن كان العمل قليلاً والنية خالصة حصل المطلوب، وإن كان العمل كثيراً والنية فاسدة فالمقصود فائت، ولهذا قال كعب الأحبار: لا تحقروا شيئاً من المعروف فإن رجلاً دخل الجنة بإعارة إبرة في سبيل الله، وإن امرأة أعانت بحبة في بناء بيت المقدس فدخلت الجنة. وعن عائشة أنه كان بين يديها عنب قدمته إلى نسوة بحضرتها فجاء سائل فأمرت له بحبة من ذلك، فضحك بعض من كان عندها فقالت: إن فيما ترون مثاقيل وتلت هذه الآية. قال جار الله: إن حسنات الكافر محبطة بالكفر وسيئات المؤمن مكفرة باجتناب الكبائر، فما معنى الجزاء لمثاقيل الذر من الخير والشر؟ وأجاب على مذهبه بأن المعنى فمن يعمل من فريق السعداء مثقال ذرة خيراً يره، ومن يعمل من فريق الأشقياء مثقال ذرة شراً. يره. وذلك أن الحكم جاء بعد قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يصدر الناس أشتاتاً</span><span class="ve">﴾</span></span> والأولى في جوابه ما روي عن ابن عباس: ليس من مؤمن ولا كافر عمل خيراً أو شراً إلا أراه الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>إياه. فأما المؤمن فيغفر له سيئاته ويثاب بحسناته وأما الكافر فترد حسناته ويعذب بسيئاته. وقل: إن حسنات الكافر وإن كانت محبطة بكفرة لكن الموازنة معتبرة فتقدر تلك الحسنات انحبطت من عقاب كفره، وكذا القول في الجانب الآخر. وعن محمد بن كعب القرظي: معناه فمن يعمل مثقال ذرة من خير وهو كافر فإنه يرى ثواب ذلك في الدنيا في نفسه أو أهله أو ماله حتى يلقى الآخرة وليس له فيها خير، ومن يعمل مثقال ذرة من شر وهو مؤمن فإنه يرى عقوبة ذلك في الدنيا في نفسه أو أهله أو ماله حتى يلقى الآخرة وليس له فيها شر، وهذا مروي عن ابن عباس أيضاً ويؤيده ما روي أنه <span class="honorific"></span> قال لأبي بكر: يا أبا بكر ما رأيت في الدنيا مما تكره فبمثاقيل ذر الشر ويدخر الله لك مثاقيل الخير حتى توفاها يوم القيامة. فإن قيل: إن كان الأمر إلى هذا الحد فأين الكرم؟ قلت: هذا هو الكرم لأن المعصية وإن قلت ففيها استخفاف والكريم لا يحتمله، والطاعة تعظيم وإن قلت فالكريم لا يضيعه. قال أهل العرفان: كأنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يقول: ابن آدم أنك مع ضعفك وعجزك لم تضيع ذرة من مخلوقاتي بل نظرت فيها واعتبرت بها واستدللت بوجودها على وجود الصانع، فأنا مع كمال قدرتي وكرمي كيف أضيع ذرتك والله الكريم.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="114.f285a"/></div></div></div></div></body></html>