<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" lang="ar"><head><meta charset="utf-8"/><title>سورة الجمعة</title></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="الجمعة" id="ch62"><h1 id="91.A9eAB">سورة الجمعة</h1><div class="surah-context"><span class="surah-location">- مَدَنية-</span><div class="general-tafsir"><h2 id="91.E739x">التفسير العام</h2><p id="91.dMJ1P">ولما ذكر الله ما امتن به من بعثة الرسول، ومن إنزال القرآن، ذكر ما كان عليه بعض أتباع موسى <span class="honorific"></span> من الإعراض عن العمل بما في التوراة؛ تحذيرًا لهذه الأمة من اتباعهم، فقال:</p></div><div class="surah-makasid"><h2 id="91.35Xa8">مقاصد السورة</h2><p id="91.ewN3O">بيان منَّة الله على هذه الأمة في تفضيلها وهدايتها بالرسول <span class="honorific"></span> بعد ضلالها، والإلزام بطاعته، والتحذير من مشابهة اليهود.</p></div></div><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" id="5eBPn" data-verse="62:1-1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُسَبِّحُ لِلَّهِ مَا فِى ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَمَا فِى ٱلْأَرْضِ ٱلْمَلِكِ ٱلْقُدُّوسِ ٱلْعَزِيزِ ٱلْحَكِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/go/62/1?h=62:1" data-v="62:1" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.RwP6o"> يُنَزِّه الله عن كل ما لا يليق به من صفات النقص ويُقَدِّسه، جميعُ ما في السماوات، وجميع ما في الأرض من الخلائق، هو الملك المنفرد وحده بالملك، المُنَزَّه عن كل نقص، العزيز الَّذي لا يغلبه أحد، الحكيم في خلقه وشرعه وقدره.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="5eBPn" data-verse="62:2-2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ ٱلَّذِى بَعَثَ فِى ٱلْأُمِّيِّۦنَ رَسُولًا مِّنْهُمْ يَتْلُوا عَلَيْهِمْ ءَايَٰتِهِۦ وَيُزَكِّيهِمْ وَيُعَلِّمُهُمُ ٱلْكِتَٰبَ وَٱلْحِكْمَةَ وَإِن كَانُوا مِن قَبْلُ لَفِى ضَلَٰلٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/62/2?h=62:2" data-v="62:2" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.PeroJ">هو الَّذي أرسل في العرب الذين لا يقرؤون ولا يكتبون رسولًا من جنسهم، يتلو عليهم آياته التي أنزلها عليه، ويطهّرهم من الكفر ومساوئ الأخلاق، ويعلّمهم القرآن، ويعلّمهم السُّنَّة، وإنهم كانوا من قبل إرساله إليهم في ضلال عن الحق واضح، حيث كانوا يعبدون الأصنام، ويسفكون الدماء، ويقطعون الرحم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="5eBPn" data-verse="62:3-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَءَاخَرِينَ مِنْهُمْ لَمَّا يَلْحَقُوا بِهِمْ وَهُوَ ٱلْعَزِيزُ ٱلْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/go/62/3?h=62:3" data-v="62:3" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.erJop">وبعث هذا الرسول إلى قوم آخرين من العرب وغيرهم لم يأتوا بعد، وسيأتون، وهو العزيز الذي لا يغلبه أحد، الحكيم في خلقه وشرعه وقدره.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="5eBPn" data-verse="62:4-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَٰلِكَ فَضْلُ ٱللَّهِ يُؤْتِيهِ مَن يَشَآءُ وَٱللَّهُ ذُو ٱلْفَضْلِ ٱلْعَظِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/go/62/4?h=62:4" data-v="62:4" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.931MK">ذلك المذكور -من بعث الرسول إلى العرب وغيرهم- فضل الله يعطيه من يشاء، والله ذو الإحسان العظيم، ومن إحسانه العظيم إرساله رسول هذه الأمة إلى الناس كافة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="5eBPn" data-verse="62:5-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَثَلُ ٱلَّذِينَ حُمِّلُوا ٱلتَّوْرَىٰةَ ثُمَّ لَمْ يَحْمِلُوهَا كَمَثَلِ ٱلْحِمَارِ يَحْمِلُ أَسْفَارًۢا بِئْسَ مَثَلُ ٱلْقَوْمِ ٱلَّذِينَ كَذَّبُوا بِـَٔايَٰتِ ٱللَّهِ وَٱللَّهُ لَا يَهْدِى ٱلْقَوْمَ ٱلظَّٰلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/62/5?h=62:5" data-v="62:5" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.ArMwL">مثل اليهود الذين كُلِّفوا القيام بما في التوراة فتركوا ما كُلِّفوا به، كمثل الحمار يحمل الكتب الكبيرة، لا يدري ما حُمِل عليه: أهو كتبٌ أم غيرها؟ قبح مثل القوم الذين كذبوا بآيات الله، والله لا يوفق القوم الظالمين لإصابة الحق.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="5eBPn" data-verse="62:6-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ يَٰٓأَيُّهَا ٱلَّذِينَ هَادُوٓا إِن زَعَمْتُمْ أَنَّكُمْ أَوْلِيَآءُ لِلَّهِ مِن دُونِ ٱلنَّاسِ فَتَمَنَّوُا ٱلْمَوْتَ إِن كُنتُمْ صَٰدِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/62/6?h=62:6" data-v="62:6" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.ZYGEP">قل -أيها الرسول-: يا أيها الذين بقوا على اليهودية بعد تحريفها، إن زعمتم أنكم أولياء لله اختصكم بالولاية دون الناس فتمنّوا الموت؛ ليعجّل لكم ما اختصكم به -حسب زعمكم- من الكرامة إن كنتم صادقين في دعواكم أنكم أولياء الله من دون الناس.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="5eBPn" data-verse="62:7-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا يَتَمَنَّوْنَهُۥٓ أَبَدًۢا بِمَا قَدَّمَتْ أَيْدِيهِمْ وَٱللَّهُ عَلِيمٌۢ بِٱلظَّٰلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/62/7?h=62:7" data-v="62:7" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.rmYDo">ولا يتمنون الموت أبدًا، بل يتمنون الخلود في الدنيا بسبب ما عملوه من الكفر والمعاصي والظلم، وتحريف التوراة وتبديلها، والله عليم بالظالمين، لا يخفى عليه من أعمالهم شيء، وسيجازيهم عليها.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="5eBPn" data-verse="62:8-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إِنَّ ٱلْمَوْتَ ٱلَّذِى تَفِرُّونَ مِنْهُ فَإِنَّهُۥ مُلَٰقِيكُمْ ثُمَّ تُرَدُّونَ إِلَىٰ عَٰلِمِ ٱلْغَيْبِ وَٱلشَّهَٰدَةِ فَيُنَبِّئُكُم بِمَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/62/8?h=62:8" data-v="62:8" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.Wl5NV">قل -أيها الرسول- لهؤلاء اليهود: إن الموت الَّذي تهربون منه ملاقيكم لا محالة إن عاجلًا أو آجلًا، ثم ترجعون يوم القيامة إلى الله عالم ما غاب وما حضر، لا يخفى عليه شيء منهما، فيخبركم بما كنتم تعملونه في الدنيا، ويجازيكم عليه.</p><h2 id="91.nY0MD">من فوائد الآيات</h2><ul><li>عظم منة النبي <span class="honorific"></span> على البشرية عامة وعلى العرب خصوصًا، حيث كانوا في جاهلية وضياع.</li><li>الهداية فضل من الله وحده، تطلب منه وتستجلب بطاعته.</li><li>تكذيب دعوى اليهود أنهم أولياء الله؛ بتحدّيهم أن يتمنوا الموت إن كانوا صادقين في دعواهم لأن الولي يشتاق لحبيبه.</li></ul></div></div><div class="verse-tafsir" id="0K8l7" data-verse="62:9-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَٰٓأَيُّهَا ٱلَّذِينَ ءَامَنُوٓا إِذَا نُودِىَ لِلصَّلَوٰةِ مِن يَوْمِ ٱلْجُمُعَةِ فَٱسْعَوْا إِلَىٰ ذِكْرِ ٱللَّهِ وَذَرُوا ٱلْبَيْعَ ذَٰلِكُمْ خَيْرٌ لَّكُمْ إِن كُنتُمْ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/62/9?h=62:9" data-v="62:9" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.7No14">يا أيها الذين آمنوا بالله وعملوا بما شرعه لهم، إذا نادى المؤذن للصلاة من يوم الجمعة بعد صعود الخطيب على المنبر، فاسعوا إلى المساجد لحضور الخطبة والصلاة، واتركوا البيع؛ لئلا يشغلكم عن الطاعة، ذلك المأمور به من السعي وترك البيع بعد الأذان لصلاة الجمعة خير لكم -أيها المؤمنون- إن كنتم تعلمون ذلك، فامتثلوا ما أمركم الله به.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="0K8l7" data-verse="62:10-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا قُضِيَتِ ٱلصَّلَوٰةُ فَٱنتَشِرُوا فِى ٱلْأَرْضِ وَٱبْتَغُوا مِن فَضْلِ ٱللَّهِ وَٱذْكُرُوا ٱللَّهَ كَثِيرًا لَّعَلَّكُمْ تُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/62/10?h=62:10" data-v="62:10" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.J0mZy">فإذا أنهيتم صلاة الجمعة فانتشروا في الأرض بحثًا عن الكسب الحلال، وعن قضاء حاجاتكم، واطلبوا من فضل الله عن طريق الكسب الحلال والربح الحلال، واذكروا الله في أثناء بحثكم عن الرزق ذكرًا كثيرًا، ولا يُنْسِكم بحثكم عن الرزق ذكر الله؛ رجاء الفوز بما تحبونه، والنجاة مما ترهبونه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="0K8l7" data-verse="62:11-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا رَأَوْا تِجَٰرَةً أَوْ لَهْوًا ٱنفَضُّوٓا إِلَيْهَا وَتَرَكُوكَ قَآئِمًا قُلْ مَا عِندَ ٱللَّهِ خَيْرٌ مِّنَ ٱللَّهْوِ وَمِنَ ٱلتِّجَٰرَةِ وَٱللَّهُ خَيْرُ ٱلرَّٰزِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/62/11?h=62:11" data-v="62:11" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.41BVR">وإذا عاين بعض المسلمين تجارة أو لهوًا تفرقوا خارجين إليها، وتركوك -أيها الرسول- قائمًا على المنبر، قل -أيها الرسول-: ما عند الله من الجزاء على العمل الصالح خير من التجارة واللهو الذي خرجتم إليه، والله خير الرازقين.</p></div></div></div></div></body></html>