<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" lang="ar"><head><meta charset="utf-8"/><title>سورة السجدة</title></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="السجدة" id="ch32"><h1 id="91.Va17R">سورة السجدة</h1><div class="surah-context"><span class="surah-location">- مكية -</span><div class="general-tafsir"><h2 id="91.E739x">التفسير العام</h2></div><div class="surah-makasid"><h2 id="91.35Xa8">مقاصد السورة</h2><p id="91.9daJW">بيان دلائل الحق ومشاهده التي نزل بها القرآن، ومنها حقيقة الخلق وأحوال الإنسان.</p></div></div><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" id="QqljJ" data-verse="32:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="32:1">الٓمٓ</span><a class="vn" href="/quran/go/32/1?h=32:1" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span class="vb">﴿</span>الم<span class="ve">﴾</span> تقدم الكلام على نظائرها في بداية سورة البقرة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="QqljJ" data-verse="32:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="32:2">تَنزِيلُ ٱلْكِتَٰبِ لَا رَيْبَ فِيهِ مِن رَّبِّ ٱلْعَٰلَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/32/2?h=32:2" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.7ON6P">هذا القرآن الذي جاء به محمد <span class="honorific"></span> منزل عليه من رب العالمين لا شك في ذلك.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="QqljJ" data-verse="32:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="32:3">أَمْ يَقُولُونَ ٱفْتَرَىٰهُ بَلْ هُوَ ٱلْحَقُّ مِن رَّبِّكَ لِتُنذِرَ قَوْمًا مَّآ أَتَىٰهُم مِّن نَّذِيرٍ مِّن قَبْلِكَ لَعَلَّهُمْ يَهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/32/3?h=32:3" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.6kMQ2">إن هؤلاء الكافرين يقولون: إن محمدًا اختلقه على ربه، ليس الأمر كما قالوا، بل هو الحق الذي لا مرية فيه، المنزل من ربك -أيها الرسول- عليك لتخوّف قومًا ما جاءهم رسول من قبلك يخوفهم من عذاب الله، لعلهم يهتدون إلى الحق فيتبعوه ويعملوا به.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="QqljJ" data-verse="32:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="32:4">ٱللَّهُ ٱلَّذِى خَلَقَ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلْأَرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا فِى سِتَّةِ أَيَّامٍ ثُمَّ ٱسْتَوَىٰ عَلَى ٱلْعَرْشِ مَا لَكُم مِّن دُونِهِۦ مِن وَلِىٍّ وَلَا شَفِيعٍ أَفَلَا تَتَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/32/4?h=32:4" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.l5eAM">الله هو الذي خلق السماوات، وخلق الأرض، وخلق ما بينهما في ستة أيام، وهو قادر على خلقها في أقل من طرفة عين، ثم علا وارتفع على العرش علوا يليق بجلاله، ما لكم -أيها الناس- من دونه من ولي يتولى أمركم، أو شفيع يشفع لكم عند ربكم، أفلا تتفكرون، وتعبدون الله الذي خلقكم ولا تعبدون معه غيره؟!</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="QqljJ" data-verse="32:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="32:5">يُدَبِّرُ ٱلْأَمْرَ مِنَ ٱلسَّمَآءِ إِلَى ٱلْأَرْضِ ثُمَّ يَعْرُجُ إِلَيْهِ فِى يَوْمٍ كَانَ مِقْدَارُهُۥٓ أَلْفَ سَنَةٍ مِّمَّا تَعُدُّونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/32/5?h=32:5" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.xNP7m">يدبر الله سبحانه وتعالى جميع المخلوقات في السماوات وفي الأرض، ثم يصعد إليه ذلك الأمر في يوم كان مقداره ألف سنة مما تعدّون أنتم -أيها الناس- في الدنيا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="QqljJ" data-verse="32:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="32:6">ذَٰلِكَ عَٰلِمُ ٱلْغَيْبِ وَٱلشَّهَٰدَةِ ٱلْعَزِيزُ ٱلرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/go/32/6?h=32:6" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.7d405">ذلك الذي يدبر ذلك كله هو عالم ما غاب وما حضر، يخفى عليه منهما شيء، العزيز الذي لا يغالبه أحد الذي ينتقم من أعدائه، الرحيم بعباده المؤمنين.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="QqljJ" data-verse="32:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="32:7">ٱلَّذِىٓ أَحْسَنَ كُلَّ شَىْءٍ خَلَقَهُۥ وَبَدَأَ خَلْقَ ٱلْإِنسَٰنِ مِن طِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/32/7?h=32:7" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.Npan4">الذي أتقن كل شيء خلقه، وبدأ خلق آدم من طين على غير مثال سابق.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="QqljJ" data-verse="32:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="32:8">ثُمَّ جَعَلَ نَسْلَهُۥ مِن سُلَٰلَةٍ مِّن مَّآءٍ مَّهِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/32/8?h=32:8" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.rxoEG">ثم جعل ذريته من بعده من الماء الذي انسل فخرج منه (المني).</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="QqljJ" data-verse="32:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="32:9">ثُمَّ سَوَّىٰهُ وَنَفَخَ فِيهِ مِن رُّوحِهِۦ وَجَعَلَ لَكُمُ ٱلسَّمْعَ وَٱلْأَبْصَٰرَ وَٱلْأَفْـِٔدَةَ قَلِيلًا مَّا تَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/32/9?h=32:9" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.gWyO1">ثم أتم خلق الإنسان سويًّا، ونفخ فيه من روحه بأمر المَلَك الموكل بنفخ الروح، وجعل لكم -أيها الناس- الأسماع لتسمعوا بها، والأبصار لتبصروا بها، والأفئدة لتعقلوا بها، قليلًا ما تشكرون هذه النعم لله التي أنعم بها عليكم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="QqljJ" data-verse="32:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="32:10">وَقَالُوٓا أَءِذَا ضَلَلْنَا فِى ٱلْأَرْضِ أَءِنَّا لَفِى خَلْقٍ جَدِيدٍۭ بَلْ هُم بِلِقَآءِ رَبِّهِمْ كَٰفِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/32/10?h=32:10" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.mBvba">وقال المشركون المكذبون بالبعث: إذا متنا ومتنا في الأرض، وصارت أجسامنا ترابًا، فهل نُبْعث أحياء من جديد؟! لا يعقل ذلك، بل هم في واقع أمرهم كافرون بالبعث لا يؤمنون به.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="QqljJ" data-verse="32:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="32:11">قُلْ يَتَوَفَّىٰكُم مَّلَكُ ٱلْمَوْتِ ٱلَّذِى وُكِّلَ بِكُمْ ثُمَّ إِلَىٰ رَبِّكُمْ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/32/11?h=32:11" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.OKgy9">قل -أيها الرسول- لهؤلاء المشركين المكذبين بالبعث: يتوفاكم ملك الموت الذي فوَّضه الله بقبض أرواحكم، ثم إلينا وحدنا يوم القيامة ترجعون للحساب والجزاء.</p><h2 id="91.nY0MD">من فوائد الآيات</h2><ul><li>الحكمة من بعثة الرسل أن يهدوا أقوامهم إلى الصراط المستقيم.</li><li>ثبوت صفة الاستواء لله من غير تشبيه ولا تمثيل.</li><li>استبعاد المشركين للبعث مع وضوح الأدلة عليه.</li></ul></div></div><div class="verse-tafsir" id="749E1" data-verse="32:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="32:12">وَلَوْ تَرَىٰٓ إِذِ ٱلْمُجْرِمُونَ نَاكِسُوا رُءُوسِهِمْ عِندَ رَبِّهِمْ رَبَّنَآ أَبْصَرْنَا وَسَمِعْنَا فَٱرْجِعْنَا نَعْمَلْ صَٰلِحًا إِنَّا مُوقِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/32/12?h=32:12" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.yZmEO">سوف يظهر المجرمون يوم القيامة وهم أذلاء يخفضون رؤوسهم بسبب كفرهم بالبعث، يشعرون بالخزي ويقولون: ربنا أبْصَرنا ما كنا نكذب به من البعث، وسمعنا مصداق ما جاءت به الرسل من عندك، فارجعنا إلى الحياة الدنيا نعمل عملًا صالحًا يرضيك عنا، إنا موقنون الآن بالبعث وبصدق ما جاءت به الرسل، لو رأيت المجرمين على تلك الحال رأيت أمرًا عظيمًا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="749E1" data-verse="32:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="32:13">وَلَوْ شِئْنَا لَءَاتَيْنَا كُلَّ نَفْسٍ هُدَىٰهَا وَلَٰكِنْ حَقَّ ٱلْقَوْلُ مِنِّى لَأَمْلَأَنَّ جَهَنَّمَ مِنَ ٱلْجِنَّةِ وَٱلنَّاسِ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/32/13?h=32:13" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.nneY8">ولو شئنا إعطاء كل نفس رشدها وتوفيقها لحملناها على هذا، ولكن وجب القول مني حكمة وعدلًا: لأملأنّ جهنم يوم القيامة من أهل الكفر من الثقلين: الجن والإنس؛ لاختيارهم طريق الكفر والضلال على طريق الإيمان والاستقامة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="749E1" data-verse="32:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="32:14">فَذُوقُوا بِمَا نَسِيتُمْ لِقَآءَ يَوْمِكُمْ هَٰذَآ إِنَّا نَسِينَٰكُمْ وَذُوقُوا عَذَابَ ٱلْخُلْدِ بِمَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/32/14?h=32:14" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.gDd2m">ويقال لهم يوم القيامة تَبْكِيتًا لهم وتوبيخًا: فذوقوا العذاب بسبب غفلتكم في الحياة الدنيا عن لقاء الله يوم القيامة لحسابكم، إنا تركناكم في العذاب غير مبالين بما تقاسونه منه، وذوقوا عذاب النار الدائم الذي لا ينقطع بسبب ما كنتم تعملونه في الدنيا من المعاصي.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="749E1" data-verse="32:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="32:15">إِنَّمَا يُؤْمِنُ بِـَٔايَٰتِنَا ٱلَّذِينَ إِذَا ذُكِّرُوا بِهَا خَرُّوا سُجَّدًا وَسَبَّحُوا بِحَمْدِ رَبِّهِمْ وَهُمْ لَا يَسْتَكْبِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/32/15?h=32:15" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.4WDl6">إنما يؤمن بآياتنا المنزلة على رسولنا الذين إذا وعظوا بها سجدوا لله مسبحين بحمده، وهم لا يستكبرون عن عبادة الله ولا عن السجود له بأي حال.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="749E1" data-verse="32:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="32:16">تَتَجَافَىٰ جُنُوبُهُمْ عَنِ ٱلْمَضَاجِعِ يَدْعُونَ رَبَّهُمْ خَوْفًا وَطَمَعًا وَمِمَّا رَزَقْنَٰهُمْ يُنفِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/32/16?h=32:16" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.a8wBe">تتباعد جنوبهم عن فُرُشِهم التي كانوا عليها في نومهم يتركونها ويتوجهون إلى الله، يدعونه في صلاتهم وغيرها خوفًا من عذابه، وطمعًا في رحمته، ويبذلون الأموال التي أعطيناهم إياها في سبيل الله.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="749E1" data-verse="32:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="32:17">فَلَا تَعْلَمُ نَفْسٌ مَّآ أُخْفِىَ لَهُم مِّن قُرَّةِ أَعْيُنٍ جَزَآءًۢ بِمَا كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/32/17?h=32:17" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.eDONr">فلا تعلم أي نفس ما أعدّه الله لهم مما تقرّ به أعينهم، جزاءً منه لهم على ما كانوا يعملونه في الدنيا من الأعمال الصالحات، فهو جزاء لا يحيط به إلا اللهُ لعِظَمه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="749E1" data-verse="32:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="32:18">أَفَمَن كَانَ مُؤْمِنًا كَمَن كَانَ فَاسِقًا لَّا يَسْتَوُۥنَ</span><a class="vn" href="/quran/go/32/18?h=32:18" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.LXzw6">من كان مؤمنًا بالله عاملًا بأوامره مجتنبًا لنواهيه، ليس كمن كان خارجًا عن طاعته؛ لا يستوي الفريقان عند الله في الجزاء.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="749E1" data-verse="32:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="32:19">أَمَّا ٱلَّذِينَ ءَامَنُوا وَعَمِلُوا ٱلصَّٰلِحَٰتِ فَلَهُمْ جَنَّٰتُ ٱلْمَأْوَىٰ نُزُلًۢا بِمَا كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/32/19?h=32:19" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.wrg5E">أما الذين آمنوا بالله وعملوا الأعمال الصالحات، فجزاؤهم المعدّ لهم جنات يستقرون فيها كرامة من الله لهم، جزاءً على ما كانوا يعملونه في الدنيا من الأعمال الصالحات.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="749E1" data-verse="32:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="32:20">وَأَمَّا ٱلَّذِينَ فَسَقُوا فَمَأْوَىٰهُمُ ٱلنَّارُ كُلَّمَآ أَرَادُوٓا أَن يَخْرُجُوا مِنْهَآ أُعِيدُوا فِيهَا وَقِيلَ لَهُمْ ذُوقُوا عَذَابَ ٱلنَّارِ ٱلَّذِى كُنتُم بِهِۦ تُكَذِّبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/32/20?h=32:20" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.7KnGo">وأما الذين خرجوا عن طاعة الله بالكفر وارتكاب المعاصي، فمستقرّهم الذي أُعِدَّ لهم يوم القيامة النار، ماكثين فيها أبدًا، كلما أرادوا أن يخرجوا منها أعيدوا فيها، وقيل لهم تَبْكِيتا لهم: ذوقوا عذاب النار الذي كنتم تكذبون به في الدنيا عندما كانت رسلكم تخوّفكم منه.</p><h2 id="91.nY0MD">من فوائد الآيات</h2><ul><li>إيمان الكفار يوم القيامة لا ينفعهم؛ لأنها دار جزاء لا دار عمل.</li><li>خطر الغفلة عن لقاء الله يوم القيامة.</li><li>مِن هدي المؤمنين قيام الليل.</li></ul></div></div><div class="verse-tafsir" id="W6wa7" data-verse="32:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="32:21">وَلَنُذِيقَنَّهُم مِّنَ ٱلْعَذَابِ ٱلْأَدْنَىٰ دُونَ ٱلْعَذَابِ ٱلْأَكْبَرِ لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/32/21?h=32:21" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.gl7ar">ولنذيقنّ هؤلاء المكذبين الخارجين عن طاعة ربهم من المحن والبلاء في الدنيا، قبل العذاب الأكبر المعدّ لهم في الآخرة إن لم يتوبوا؛ لعلهم يعودون إلى طاعة ربهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="W6wa7" data-verse="32:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="32:22">وَمَنْ أَظْلَمُ مِمَّن ذُكِّرَ بِـَٔايَٰتِ رَبِّهِۦ ثُمَّ أَعْرَضَ عَنْهَآ إِنَّا مِنَ ٱلْمُجْرِمِينَ مُنتَقِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/32/22?h=32:22" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.7Xeav">ولا أحد أظلم ممن وُعِظ بآيات الله فلم يتعظ بها، وأعرض عنها غير مُبالٍ بها، إنا من المجرمين -بارتكاب الكفر والمعاصي الذين يعرضون عن آيات الله- منتقمون لا محالة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="W6wa7" data-verse="32:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="32:23">وَلَقَدْ ءَاتَيْنَا مُوسَى ٱلْكِتَٰبَ فَلَا تَكُن فِى مِرْيَةٍ مِّن لِّقَآئِهِۦ وَجَعَلْنَٰهُ هُدًى لِّبَنِىٓ إِسْرَٰٓءِيلَ</span><a class="vn" href="/quran/go/32/23?h=32:23" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.RdB3P">ولقد أعطينا موسى التوراة، فلا تكن - أيها الرسول - في شك من لقائك موسى ليلة الإسراء والمعراج، وجعلنا الكتاب المنزل على موسى هاديًا لبني إسرائيل من الضلال.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="W6wa7" data-verse="32:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="32:24">وَجَعَلْنَا مِنْهُمْ أَئِمَّةً يَهْدُونَ بِأَمْرِنَا لَمَّا صَبَرُوا وَكَانُوا بِـَٔايَٰتِنَا يُوقِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/32/24?h=32:24" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.dBxwZ">وجعلنا من بني إسرائيل أئمة يقتدي بهم الناس في الحق، يرشدون إلى الحق، لما صبروا على امتثال أوامر الله واجتناب نواهيه، وعلى الأذى في سبيل الدعوة، وكانوا بآيات الله المنزلة على رسولهم يصدقون بها تصديقًا جازمًا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="W6wa7" data-verse="32:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="32:25">إِنَّ رَبَّكَ هُوَ يَفْصِلُ بَيْنَهُمْ يَوْمَ ٱلْقِيَٰمَةِ فِيمَا كَانُوا فِيهِ يَخْتَلِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/32/25?h=32:25" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.1jLaQ">إن ربك -أيها الرسول- هو الذي يفصل بينهم يوم القيامة فيما كانوا يختلفون فيه في الدنيا، فيبيّن المحق والمبطل، ويجازي كلا بما يستحقه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="W6wa7" data-verse="32:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="32:26">أَوَلَمْ يَهْدِ لَهُمْ كَمْ أَهْلَكْنَا مِن قَبْلِهِم مِّنَ ٱلْقُرُونِ يَمْشُونَ فِى مَسَٰكِنِهِمْ إِنَّ فِى ذَٰلِكَ لَءَايَٰتٍ أَفَلَا يَسْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/32/26?h=32:26" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.B40yO">أعَمِي هؤلاء فلم يتبين لهم كم أهلكنا قبلهم من الأمم السالفة؟! فها هم يمشون في مساكنهم التي كانوا يسكنونها قبل إهلاكهم، فلم يَتَّعِظُوا بحالهم، إن فيما حدث لتلك الأمم من الإهلاك بسبب كفرهم ومعاصيهم لعِبَرًا يُسْتَدلّ بها على صدق الذين جاؤوهم من عند الله، أفلا يسمع هؤلاء المكذبون بآيات الله سماع قبول واتعاظ؟!</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="W6wa7" data-verse="32:27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="32:27">أَوَلَمْ يَرَوْا أَنَّا نَسُوقُ ٱلْمَآءَ إِلَى ٱلْأَرْضِ ٱلْجُرُزِ فَنُخْرِجُ بِهِۦ زَرْعًا تَأْكُلُ مِنْهُ أَنْعَٰمُهُمْ وَأَنفُسُهُمْ أَفَلَا يُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/32/27?h=32:27" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.yz65y">أَوَلم ير هؤلاء المكذبون بالبعث أنا نرسل ماء المطر إلى الأرض القاحلة التي لا نبات فيها، فنخرج بذلك الماء زرعًا تأكل منه إبلهم وبقرهم وغنمهم، ويأكلون هم منه؟! أفلا يبصرون ذلك، ويدركون أن من أنبت الأرض القاحلة قادر على إحياء الموتى؟!</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="W6wa7" data-verse="32:28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="32:28">وَيَقُولُونَ مَتَىٰ هَٰذَا ٱلْفَتْحُ إِن كُنتُمْ صَٰدِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/32/28?h=32:28" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.GdQaz">ويقول المكذبون بالبعث مستعجلين العذاب: متى هذا الحكم الذي تزعمون أنه سيفصل بيننا وبينكم يوم القيامة، فيكون مصيرنا النار ومصيركم الجنة؟!</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="W6wa7" data-verse="32:29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="32:29">قُلْ يَوْمَ ٱلْفَتْحِ لَا يَنفَعُ ٱلَّذِينَ كَفَرُوٓا إِيمَٰنُهُمْ وَلَا هُمْ يُنظَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/32/29?h=32:29" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.M6Maz">قل لهم -أيها الرسول-: هذا الوعد هو يوم القيامة، إنه يوم الفصل بين العباد حين لا ينفع الذين كفروا بالله في الدنيا تصديقهم بعد معاينة يوم القيامة، ولا هم يُؤَخرون حتى يتوبوا إلى ربهم وينيبوا إليه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="W6wa7" data-verse="32:30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="32:30">فَأَعْرِضْ عَنْهُمْ وَٱنتَظِرْ إِنَّهُم مُّنتَظِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/32/30?h=32:30" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.gNJ4V">فأعرِضْ -أيها الرسول- عن هؤلاء بعد تماديهم في ضلالهم، وانتظر ما يحل بهم، إنهم ينتظرون ما تعدهم من العذاب.</p><h2 id="91.nY0MD">من فوائد الآيات</h2><ul><li>عذاب الكافر في الدنيا وسيلة لتوبته.</li><li>ثبوت اللقاء بين نبينا <span class="honorific"></span> وموسى <span class="honorific"></span> ليلة الإسراء والمعراج.</li><li>الصبر واليقين صفتا أهل الإمامة في الدين.</li></ul></div></div></div></div></body></html>