<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" lang="ar"><head><meta charset="utf-8"/><title>سورة المنافقون</title></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="المنافقون" id="ch63"><h1 id="91.wNrjM">سورة المنافقون</h1><div class="surah-context"><span class="surah-location">- مَدَنية-</span><div class="general-tafsir"><h2 id="91.E739x">التفسير العام</h2></div><div class="surah-makasid"><h2 id="91.35Xa8">مقاصد السورة</h2><p id="91.qw0aY">كشف المنافقين وصفاتهم وبيان موقفهم من الإسلام وأهله، تحذيرًا منهم ومن التشبه بهم.</p></div></div><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" id="91.JeDq6" data-verse="63:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="63:1">إِذَا جَآءَكَ ٱلْمُنَٰفِقُونَ قَالُوا نَشْهَدُ إِنَّكَ لَرَسُولُ ٱللَّهِ وَٱللَّهُ يَعْلَمُ إِنَّكَ لَرَسُولُهُۥ وَٱللَّهُ يَشْهَدُ إِنَّ ٱلْمُنَٰفِقِينَ لَكَٰذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/63/1?h=63:1" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.6pnya"> إذا حضر مجلسك -أيها الرسول- المنافقون الذين يُظْهِرون الإسلام، ويُضْمِرون الكفر، قالوا: نشهد إنك لرسول الله حقًّا، والله يعلم إنك لرسوله حقًّا، والله يشهد أن المنافقين لكاذبون فيما يدّعون أنهم يشهدون من صميم قلوبهم أنك رسوله.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.G0E3V" data-verse="63:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="63:2">ٱتَّخَذُوٓا أَيْمَٰنَهُمْ جُنَّةً فَصَدُّوا عَن سَبِيلِ ٱللَّهِ إِنَّهُمْ سَآءَ مَا كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/63/2?h=63:2" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.Z4deg">جعلوا أيمانهم التي يحلفونها على دعواهم الإيمان، سترةً ووقاية لهم من القتل والأسر، وصرفوا الناس عن الإيمان بما يبثونه من التشكيك والإرجاف إنهم قبح ما كانوا يعملون من النفاق والأيمان الكاذبة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.k78K3" data-verse="63:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="63:3">ذَٰلِكَ بِأَنَّهُمْ ءَامَنُوا ثُمَّ كَفَرُوا فَطُبِعَ عَلَىٰ قُلُوبِهِمْ فَهُمْ لَا يَفْقَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/63/3?h=63:3" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.3jd8E">ذلك بسبب أنهم آمنوا نفاقًا، ولم يصل الإيمان إلى قلوبهم، ثم كفروا بالله سرًّا، فختم على قلوبهم بسبب كفرهم فلا يدخلها إيمان، فهم بسبب ذلك الختم لا يفقهون ما فيه صلاحهم ورشدهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.QPmQJ" data-verse="63:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="63:4">وَإِذَا رَأَيْتَهُمْ تُعْجِبُكَ أَجْسَامُهُمْ وَإِن يَقُولُوا تَسْمَعْ لِقَوْلِهِمْ كَأَنَّهُمْ خُشُبٌ مُّسَنَّدَةٌ يَحْسَبُونَ كُلَّ صَيْحَةٍ عَلَيْهِمْ هُمُ ٱلْعَدُوُّ فَٱحْذَرْهُمْ قَٰتَلَهُمُ ٱللَّهُ أَنَّىٰ يُؤْفَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/63/4?h=63:4" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.wKa6D">وإذا رأيتهم -أيها الناظر- تعجبك هيئاتهم وأشكالهم؛ لما هم فيه من النضارة والنعيم، وإن يتكلموا تسمع لكلامهم لما فيه من البلاغة، كأنهم في مجلسك -أيها الرسول- خُشب مُسَنَّدة، لا يفهمون شيئًا ولا يعونه، يظنون كل صوت يستهدفهم لما فيهم من الجبن، هم العدوّ حقًّا، فاحذرهم -أيها الرسول- أن يفشوا لك سرًّا أو يكيدوا لك مكيدة، لعنهم الله، كيف يُصْرَفون عن الإيمان مع وضوح دلائله، وجلاء براهينه؟!</p><div class="aya-benefits" data-page="554" id="91.JeAN1"><h2 id="91.menRv">من فوائد الآيات</h2><ul><li>وجوب السعي إلى الجمعة بعد النداء وحرمة ما سواه من الدنيا إلا لعذر.</li><li>تخصيص سورة للمنافقين فيه تنبيه على خطورتهم وخفاء أمرهم.</li><li>العبرة بصلاح الباطن لا بجمال الظاهر ولا حسن المنطق.</li></ul></div></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.wX52l" data-verse="63:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="63:5">وَإِذَا قِيلَ لَهُمْ تَعَالَوْا يَسْتَغْفِرْ لَكُمْ رَسُولُ ٱللَّهِ لَوَّوْا رُءُوسَهُمْ وَرَأَيْتَهُمْ يَصُدُّونَ وَهُم مُّسْتَكْبِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/63/5?h=63:5" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.px2m7">وإذا قيل لهؤلاء المنافقين: تعالوا إلى رسول الله معتذرين عما بدر منكم، يطلب لكم من الله المغفرة لذنوبكم، عطفوا رؤوسهم استهزاءً وسخرية، ورأيتهم يُعْرِضون عما أُمِرُوا به، وهم مستكبرون عن قبول الحق والإذعان له.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.6VAZ4" data-verse="63:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="63:6">سَوَآءٌ عَلَيْهِمْ أَسْتَغْفَرْتَ لَهُمْ أَمْ لَمْ تَسْتَغْفِرْ لَهُمْ لَن يَغْفِرَ ٱللَّهُ لَهُمْ إِنَّ ٱللَّهَ لَا يَهْدِى ٱلْقَوْمَ ٱلْفَٰسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/63/6?h=63:6" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.x5dwB">يستوي طلبُك -أيها الرسول- المغفرة لذنوبهم وعدم طلبك المغفرة لهم، لن يغفر الله لهم ذنوبهم، إن الله لا يوفق القوم الخارجين عن طاعته، المُصِرِّين على معصيته.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.Wj295" data-verse="63:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="63:7">هُمُ ٱلَّذِينَ يَقُولُونَ لَا تُنفِقُوا عَلَىٰ مَنْ عِندَ رَسُولِ ٱللَّهِ حَتَّىٰ يَنفَضُّوا وَلِلَّهِ خَزَآئِنُ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلْأَرْضِ وَلَٰكِنَّ ٱلْمُنَٰفِقِينَ لَا يَفْقَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/63/7?h=63:7" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.WJnVR">هم الذين يقولون: لا تنفقوا أموالكم على من عند رسول الله من الفقراء والأعراب حول المدينة حتَّى يتفرقوا عنه، ولله وحده خزائن السماوات، وخزائن الأرض، يرزقها من يشاء من عباده، ولكنّ المنافقين لا يعلمون أن خزائن الرزق بيده سبحانه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.bBOxK" data-verse="63:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="63:8">يَقُولُونَ لَئِن رَّجَعْنَآ إِلَى ٱلْمَدِينَةِ لَيُخْرِجَنَّ ٱلْأَعَزُّ مِنْهَا ٱلْأَذَلَّ وَلِلَّهِ ٱلْعِزَّةُ وَلِرَسُولِهِۦ وَلِلْمُؤْمِنِينَ وَلَٰكِنَّ ٱلْمُنَٰفِقِينَ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/63/8?h=63:8" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.rBZkQ">يقول رأسهم عبد الله بن أُبيّ: لئن عدنا إلى المدينة ليُخْرجنّ الأعز -وهم أنا وقومي- منها الأذلّ؛ وَهم محمد وأصحابه، ولله وحده العزة ولرسوله وللمؤمنين، وليست لعبد الله بن أُبيّ وأصحابه، ولكن المنافقين لا يعلمون أن العزة لله ولرسوله وللمؤمنين.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.bKEqG" data-verse="63:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="63:9">يَٰٓأَيُّهَا ٱلَّذِينَ ءَامَنُوا لَا تُلْهِكُمْ أَمْوَٰلُكُمْ وَلَآ أَوْلَٰدُكُمْ عَن ذِكْرِ ٱللَّهِ وَمَن يَفْعَلْ ذَٰلِكَ فَأُو۟لَٰٓئِكَ هُمُ ٱلْخَٰسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/63/9?h=63:9" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.VqAR4">يا أيها الذين آمنوا بالله وعملوا بما شرعه لهم، لا تشغلكم أموالكم ولا أولادكم عن الصلاة أو غيرها من فرائض الإسلام، ومن شغلته أمواله وأولاده عما أوجبه الله عليه من الصلاة وغيرها، فأولئك هم الخاسرون حقًّا الذين خسروا أنفسهم وأهليهم يوم القيامة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.13kdW" data-verse="63:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="63:10">وَأَنفِقُوا مِن مَّا رَزَقْنَٰكُم مِّن قَبْلِ أَن يَأْتِىَ أَحَدَكُمُ ٱلْمَوْتُ فَيَقُولَ رَبِّ لَوْلَآ أَخَّرْتَنِىٓ إِلَىٰٓ أَجَلٍ قَرِيبٍ فَأَصَّدَّقَ وَأَكُن مِّنَ ٱلصَّٰلِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/63/10?h=63:10" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.AGv7O">وأنفقوا مما رزقكم الله من الأموال من قبل أن يأتي أحدكم الموت، فيقول لربه: ربّ هلَّا أخرتني إلى مدّة يسيرة، فاتصدّق من مالي في سبيل الله، وأكن من عباد الله الصالحين الذين صلحت أعمالهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.WpkAK" data-verse="63:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="63:11">وَلَن يُؤَخِّرَ ٱللَّهُ نَفْسًا إِذَا جَآءَ أَجَلُهَا وَٱللَّهُ خَبِيرٌۢ بِمَا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/63/11?h=63:11" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.XWLAK">ولن يؤخر الله سبحانه نفسًا إذا حضر أجلها وانقضى عمرها، والله خبير بما تعملون، لا يخفى عليه شيء من أعمالكم، وسيجازيكم عليها، إن خيرًا فخير، بيان شرًّا فشر.</p><div class="aya-benefits" data-page="555" id="91.Z9z3D"><h2 id="91.menRv">من فوائد الآيات</h2><ul><li>الإعراض عن النصح والتكبر من صفات المنافقين.</li><li>من وسائل أعداء الدين الحصار الاقتصادي للمسلمين.</li><li>خطر الأموال والأولاد إذا شغلت عن ذكر الله.</li></ul></div></div></div></div></div></body></html>