<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" lang="ar"><head><meta charset="utf-8"/><title>سورة النحل</title></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="النحل" id="ch16"><h1 id="91.mmgnL">سورة النحل</h1><div class="surah-context"><span class="surah-location">مَكِيَّة</span><div class="general-tafsir"><h2 id="91.E739x">التفسير العام</h2></div><div class="surah-makasid"><h2 id="91.35Xa8">مقاصد السورة</h2><p id="91.OkwQa">التذكير بالنعم الدالة على المنعم، إلزامًا بعبوديته وتحذيرًا من جحود نعمته.</p></div></div><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" id="91.zZ2b8" data-verse="16:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:1">أَتَىٰٓ أَمْرُ ٱللَّهِ فَلَا تَسْتَعْجِلُوهُ سُبْحَٰنَهُۥ وَتَعَٰلَىٰ عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/1?h=16:1" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.kQVWA"> اقترب ما قضى الله به من عذابكم -أيها الكفار- فلا تطلبوا تعجيله قبل أوانه، تنزه الله وتعالى عما يجعل له المشركون من الشركاء.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.aLNP4" data-verse="16:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:2">يُنَزِّلُ ٱلْمَلَٰٓئِكَةَ بِٱلرُّوحِ مِنْ أَمْرِهِۦ عَلَىٰ مَن يَشَآءُ مِنْ عِبَادِهِۦٓ أَنْ أَنذِرُوٓا أَنَّهُۥ لَآ إِلَٰهَ إِلَّآ أَنَا۠ فَٱتَّقُونِ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/2?h=16:2" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.eoB8p">ينزل الله الملائكة بالوحي من قضائه على من يشاء من رسله: أن خوّفوا - أيها الرسل - الناس من الشرك بالله، فلا معبود بحق إلا أنا، فاتقوني -أيها الناس- بامتثال أوامري واجتناب نواهيَّ.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.lve2X" data-verse="16:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:3">خَلَقَ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلْأَرْضَ بِٱلْحَقِّ تَعَٰلَىٰ عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/3?h=16:3" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.4QWkm">خلق الله السماوات وخلق الأرض على غير مثال سابق بالحق، فلم يخلقهما باطلًا، بل خلقهما ليُسْتَدَلَّ بهما على عظمته، تَنَزَّه عن إشراكهم به غيره.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.6P9Rv" data-verse="16:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:4">خَلَقَ ٱلْإِنسَٰنَ مِن نُّطْفَةٍ فَإِذَا هُوَ خَصِيمٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/4?h=16:4" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.BRNmx">خلق الإنسان من نطفة مَهِينة، فنما خلقًا من بعد خلق، فإذا هو شديد الجدال بالباطل ليطمس به الحق، مبين في جداله به.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.pN83w" data-verse="16:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:5">وَٱلْأَنْعَٰمَ خَلَقَهَا لَكُمْ فِيهَا دِفْءٌ وَمَنَٰفِعُ وَمِنْهَا تَأْكُلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/5?h=16:5" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.MlYPq">والأنعام من الإبل والبقر والغنم خلقها لمصالحكم -أيها الناس- ومن هذه المصالح الدفء بأصوافها وأوبارها، ومصالح أخرى في ألبانها وجلودها وظهورها، ومنها تأكلون.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.JKqNR" data-verse="16:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:6">وَلَكُمْ فِيهَا جَمَالٌ حِينَ تُرِيحُونَ وَحِينَ تَسْرَحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/6?h=16:6" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.5AL4d">ولكم فيها زينة حين تدخلون في المساء، وحين تُخْرِجونها للمرعى في الصباح.</p><div class="aya-benefits" data-page="267" id="91.bPE8b"><h2 id="91.menRv">من فوائد الآيات</h2><ul><li>عناية الله ورعايته بصَوْن النبي <span class="honorific"></span> وحمايته من أذى المشركين.</li><li>التسبيح والتحميد والصلاة علاج الهموم والأحزان، وطريق الخروج من الأزمات والمآزق والكروب.</li><li>المسلم مطالب على سبيل الفرضية بالعبادة التي هي الصلاة على الدوام حتى يأتيه الموت، ما لم يغلب الغشيان أو فقد الذاكرة على عقله.</li><li>سمى الله الوحي روحًا؛ لأنه تحيا به النفوس.</li><li>مَلَّكَنا الله تعالى الأنعام والدواب وذَلَّلها لنا، وأباح لنا تسخيرها والانتفاع بها؛ رحمة منه تعالى بنا.</li></ul></div></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.w2ZA6" data-verse="16:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:7">وَتَحْمِلُ أَثْقَالَكُمْ إِلَىٰ بَلَدٍ لَّمْ تَكُونُوا بَٰلِغِيهِ إِلَّا بِشِقِّ ٱلْأَنفُسِ إِنَّ رَبَّكُمْ لَرَءُوفٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/7?h=16:7" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.xgqXm">وتحمل هذه الأنعام التي خلقناها لكم أمتعتكم الثقيلة في أسفاركم إلى بلد لم تكونوا واصليه إلا بمشقة عظيمة على الأنفس، إن ربكم -أيها الناس- لرؤوف رحيم بكم حيث سخر لكم هذه الأنعام.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.XBKDv" data-verse="16:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:8">وَٱلْخَيْلَ وَٱلْبِغَالَ وَٱلْحَمِيرَ لِتَرْكَبُوهَا وَزِينَةً وَيَخْلُقُ مَا لَا تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/8?h=16:8" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.jRL1Y">وخلق الله لكم الخيل والبغال والحمير لكي تركبوها، وتحملوا عليها أمتعتكم، ولتكون جَمالًا لكم تتجملون به في الناس، ويخلق ما لا تعلمون مما أراد خلقه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.rvZ1m" data-verse="16:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:9">وَعَلَى ٱللَّهِ قَصْدُ ٱلسَّبِيلِ وَمِنْهَا جَآئِرٌ وَلَوْ شَآءَ لَهَدَىٰكُمْ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/9?h=16:9" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.EErRn">وعلى الله بيان الطريق المستقيم الموصل إلى مرضاته وهو الإسلام، ومن الطرق ما هو من طرق الشيطان المائلة عن الحق، وكل طريق غير طريق الإسلام فهو مائل، ولو شاء الله أن يوفقكم جميعًا للإيمان لوفقكم له جميعًا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.vzYO1" data-verse="16:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:10">هُوَ ٱلَّذِىٓ أَنزَلَ مِنَ ٱلسَّمَآءِ مَآءً لَّكُم مِّنْهُ شَرَابٌ وَمِنْهُ شَجَرٌ فِيهِ تُسِيمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/10?h=16:10" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.16y1j">هو سبحانه الذي أنزل لكم من السحاب ماء، لكم من ذلك الماء شراب تشربونه وتشربه أنعامكم، ومنه ما يحصل به نبات الشجر الذي فيه ترعون مواشيكم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.BYM76" data-verse="16:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:11">يُنۢبِتُ لَكُم بِهِ ٱلزَّرْعَ وَٱلزَّيْتُونَ وَٱلنَّخِيلَ وَٱلْأَعْنَٰبَ وَمِن كُلِّ ٱلثَّمَرَٰتِ إِنَّ فِى ذَٰلِكَ لَءَايَةً لِّقَوْمٍ يَتَفَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/11?h=16:11" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.AZ1zn">ينبت الله لكم بذلك الماء الزروعَ التي تأكلون منها، وينبت لكم به الزيتون والنخل والأعناب، وينبت لكم من جميع الثمرات، إن في ذلك الماء وما ينشأ عنه لدلالة على قدرة الله لقوم يتفكرون في خلقه، فيستدلون به على عظمته سبحانه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.9YAKW" data-verse="16:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:12">وَسَخَّرَ لَكُمُ ٱلَّيْلَ وَٱلنَّهَارَ وَٱلشَّمْسَ وَٱلْقَمَرَ وَٱلنُّجُومُ مُسَخَّرَٰتٌۢ بِأَمْرِهِۦٓ إِنَّ فِى ذَٰلِكَ لَءَايَٰتٍ لِّقَوْمٍ يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/12?h=16:12" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.nrB08">وذلَّلَ الله لكم الليل لتسكنوا فيه وتستريحوا، والنهار لتكسبوا فيه ما تعيشون به، وسخر لكم الشمس، وجعلها ضياء، والقمر وجعله نورًا، والنجوم مذللات لكم بأمره القدري، بها تهتدون في ظلمات البر والبحر، وتعلمون الأوقات وغير ذلك، إن في تسخير ذلك كله لدلالات واضحة على قدرة الله لقوم يُعْمِلون عقولهم، فهم الذين يدركون الحكمة منها.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.2lAJ3" data-verse="16:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:13">وَمَا ذَرَأَ لَكُمْ فِى ٱلْأَرْضِ مُخْتَلِفًا أَلْوَٰنُهُۥٓ إِنَّ فِى ذَٰلِكَ لَءَايَةً لِّقَوْمٍ يَذَّكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/13?h=16:13" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.1On2N">وسخر لكم ما خلق سبحانه في الأرض مما اختلفت ألوانه من المعادن والحيوان والنبات والزروع، إن في ذلك المذكور من الخلق والتسخير لدلالة جلية على قدرة الله سبحانه لقوم يعتبرون به، ويدركون أن قادر ومنعم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.ea8LE" data-verse="16:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:14">وَهُوَ ٱلَّذِى سَخَّرَ ٱلْبَحْرَ لِتَأْكُلُوا مِنْهُ لَحْمًا طَرِيًّا وَتَسْتَخْرِجُوا مِنْهُ حِلْيَةً تَلْبَسُونَهَا وَتَرَى ٱلْفُلْكَ مَوَاخِرَ فِيهِ وَلِتَبْتَغُوا مِن فَضْلِهِۦ وَلَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/14?h=16:14" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.QKqMG">وهو سبحانه الذي ذلَّل لكم البحر، فمكَنكم من ركوبه واستخراج ما فيه؛ لتأكلوا مما تصطادون من سمكه لحمًا غَضًّا لينًا، وتستخرجوا منه زينة تلبسونها وتلبسها نساؤكم مثل اللؤلؤ، وترى السفن تشق عُبَاب البحر، وتركبون هذه السفن طلبًا لفضل الله الحاصل من ربح التجارة، ورجاء أن تشكروا الله على ما أنعم به عليكم، وتفردوه بالعبادة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.JB5DY" data-verse="16:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:15">وَأَلْقَىٰ فِى ٱلْأَرْضِ رَوَٰسِىَ أَن تَمِيدَ بِكُمْ وَأَنْهَٰرًا وَسُبُلًا لَّعَلَّكُمْ تَهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/15?h=16:15" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.XJ3py">وألقى في الأرض جبالًا تُثَبتِّها حتى لا تضطرب بكم وتميل، وأجرى فيها أنهارًا لتشربوا منها، وتسقوا أنعامكم وزروعكم، وشق فيها طرقًا تسلكونها، فتصلون إلى مقاصدكم دون أن تضلوا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.6vrO9" data-verse="16:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:16">وَعَلَٰمَٰتٍ وَبِٱلنَّجْمِ هُمْ يَهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/16?h=16:16" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.V3O6A">وجعل لكم في الأرض معالم ظاهرة تهتدون بها في السير نهارًا، وجعل لكم النجوم في السماء رجاء أن تهتدوا بها ليلًا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.l9Jdg" data-verse="16:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:17">أَفَمَن يَخْلُقُ كَمَن لَّا يَخْلُقُ أَفَلَا تَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/17?h=16:17" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.2qQW6">أفمن يخلق هذه الأشياء وغيرها كمن لا يخلق شيئًا؟! أفلا تتذكرون عظمة الله الذي يخلق كل شيء، وتفردوه بالعبادة، ولا تشركوا به ما لا يخلق شيئا؟</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.kyJDA" data-verse="16:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:18">وَإِن تَعُدُّوا نِعْمَةَ ٱللَّهِ لَا تُحْصُوهَآ إِنَّ ٱللَّهَ لَغَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/18?h=16:18" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.4nzBX">وأن تحاولوا -أيها الناس- عَدَّ نعم الله الكثيرة التي أنعم بها عليكم، وحَصْرها لا تستطيعوا ذلك لكثرتها وتنوعها، إن الله لغفور حيث لم يؤاخذكم بالغفلة عن شكرها، رحيم حيث لم يقطعها عنكم بسبب المعاصي والتقصير في شكره.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.76QpG" data-verse="16:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:19">وَٱللَّهُ يَعْلَمُ مَا تُسِرُّونَ وَمَا تُعْلِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/19?h=16:19" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.KzBQP">والله يعلم ما تخفون -أيها العباد- من أعمالكم، ويعلم ما تظهرون منها لا يخفى عليه شيء منها، وسيجازيكم عليها.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.5Bdop" data-verse="16:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:20">وَٱلَّذِينَ يَدْعُونَ مِن دُونِ ٱللَّهِ لَا يَخْلُقُونَ شَيْـًٔا وَهُمْ يُخْلَقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/20?h=16:20" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.K390e">والذين يعبدهم المشركون من دون الله لا يخلقون شيئا ولو كان قليلًا، ومن عبدوهم من دون الله هم الذين يصنعونهم، فكيف يعبدون من دون الله ما يصنعونه بأيديهم من الأصنام؟!</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.2w73L" data-verse="16:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:21">أَمْوَٰتٌ غَيْرُ أَحْيَآءٍ وَمَا يَشْعُرُونَ أَيَّانَ يُبْعَثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/21?h=16:21" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.7WrY2">ومع كون عابديهم صنعوهم بأيديهم فهم جمادات لا حياة فيها ولا علم، فهم لا يعلمون متى يبعثون مع عابديهم يوم القيامة؛ ليرموا معهم في نار جهنم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.zO3dn" data-verse="16:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:22">إِلَٰهُكُمْ إِلَٰهٌ وَٰحِدٌ فَٱلَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ بِٱلْءَاخِرَةِ قُلُوبُهُم مُّنكِرَةٌ وَهُم مُّسْتَكْبِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/22?h=16:22" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.d6ZvB">معبودكم بحق هو معبود واحد لا شريك له وهو الله، والذين لا يؤمنون بالبعث للجزاء قلوبهم جاحدة وحدانية الله لعدم خوفها، فهي لا تؤمن بحساب ولا عقاب، وهم متكبرون لا يقبلون الحق، ولا يخضعون له.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.OvpPm" data-verse="16:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:23">لَا جَرَمَ أَنَّ ٱللَّهَ يَعْلَمُ مَا يُسِرُّونَ وَمَا يُعْلِنُونَ إِنَّهُۥ لَا يُحِبُّ ٱلْمُسْتَكْبِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/23?h=16:23" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.AAnaO">حقًّا إن الله يعلم ما يسره هؤلاء من الأعمال، ويعلم ما يظهرونه منها , لا يخفى عليه شيء، وسيجازيهم عليها، إنه سبحانه لا يحب المستكبرين عن عبادته والخضوع له، بل يمقتهم أشد المقت.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.goZpw" data-verse="16:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:24">وَإِذَا قِيلَ لَهُم مَّاذَآ أَنزَلَ رَبُّكُمْ قَالُوٓا أَسَٰطِيرُ ٱلْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/24?h=16:24" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.wMGPp">قيل لهؤلاء الذين ينكرون وحدانية الخالق، ويكذبون بالبعث: ماذا أنزل الله على محمد <span class="honorific"></span>؟ قالوا: لم ينزل عليه شيئًا، وإنما جاء من نفسه بقصص الأولين وأكاذيبهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.k0aP8" data-verse="16:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:25">لِيَحْمِلُوٓا أَوْزَارَهُمْ كَامِلَةً يَوْمَ ٱلْقِيَٰمَةِ وَمِنْ أَوْزَارِ ٱلَّذِينَ يُضِلُّونَهُم بِغَيْرِ عِلْمٍ أَلَا سَآءَ مَا يَزِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/25?h=16:25" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.Kq48Z">ليكون مآلهم أن يحملوا آثامهم دون نقص، ويحملوا من آثام الذين أضلوهم عن الإسلام جهلًا وتقليدًا، فما أشد قبح ما يحملونه من آثامهم وآثام أتباعهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.qEDRq" data-verse="16:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:26">قَدْ مَكَرَ ٱلَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ فَأَتَى ٱللَّهُ بُنْيَٰنَهُم مِّنَ ٱلْقَوَاعِدِ فَخَرَّ عَلَيْهِمُ ٱلسَّقْفُ مِن فَوْقِهِمْ وَأَتَىٰهُمُ ٱلْعَذَابُ مِنْ حَيْثُ لَا يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/26?h=16:26" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.P2bpG">لقد أتى الكفار من قبل هؤلاء بالمكايد لرسلهم، فهدم الله أبنيتهم من أسسها، فسقطت عليهم سقوفهم من فوقهم، وجاءهم العذاب من حيث لا يتوقعون، فقد كانوا يتوقعون أن أبنيتهم تحميهم، فأُهْلكوا بها.</p><div class="aya-benefits" data-page="269" id="91.ZD7g3"><h2 id="91.menRv">من فوائد الآيات</h2><ul><li>في الآيات من أصناف نعم الله على العباد شيء عظيم، مجمل ومفصل، يدعو الله به العباد إلى القيام بشكره وذكره ودعائه.</li><li>طبيعة الإنسان الظلم والتجرؤ على المعاصي والتقصير في حقوق ربه، كَفَّار لنعم الله، لا يشكرها ولا يعترف بها إلا من هداه الله.</li><li>مساواة المُضِل للضال في جريمة الضلال؛ إذ لولا إضلاله إياه لاهتدى بنظره أو بسؤال الناصحين.</li><li>أَخْذ الله للمجرمين فجأة أشد نكاية؛ لما يصحبه من الرعب الشديد، بخلاف الشيء الوارد تدريجيًّا.</li></ul></div></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.vM3RL" data-verse="16:27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:27">ثُمَّ يَوْمَ ٱلْقِيَٰمَةِ يُخْزِيهِمْ وَيَقُولُ أَيْنَ شُرَكَآءِىَ ٱلَّذِينَ كُنتُمْ تُشَٰٓقُّونَ فِيهِمْ قَالَ ٱلَّذِينَ أُوتُوا ٱلْعِلْمَ إِنَّ ٱلْخِزْىَ ٱلْيَوْمَ وَٱلسُّوٓءَ عَلَى ٱلْكَٰفِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/27?h=16:27" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.9AO2g">ثم يوم القيامة يهينهم الله بالعذاب، ويذلهم به، ويقول لهم: أين شركائي الذين كنتم تشركونهم معي في العبادة، وكنتم تعادون أنبيائي والمؤمنين بسببهم؟ قال العلماء الربانيون: إن الهوان والعذاب يوم القيامة واقع على الكافرين.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.Ojgnr" data-verse="16:28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:28">ٱلَّذِينَ تَتَوَفَّىٰهُمُ ٱلْمَلَٰٓئِكَةُ ظَالِمِىٓ أَنفُسِهِمْ فَأَلْقَوُا ٱلسَّلَمَ مَا كُنَّا نَعْمَلُ مِن سُوٓءٍۭ بَلَىٰٓ إِنَّ ٱللَّهَ عَلِيمٌۢ بِمَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/28?h=16:28" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.EOQxB">الذين يقبض ملك الموت وأعوانه من الملائكة أرواحهم وهم متلبسون بظلم أنفسهم بالكفر بالله، فانقادوا مستسلمين لما نزل لهم من الموت، وأنكروا ما كانوا عليه من الكفر والمعاصي؛ ظنًّا منهم أن الإنكار ينفعهم، فيقال لهم: كذبتم، قد كنتم كافرين تعملون المعاصي، إن الله عليم بما كنتم تعملون في الدنيا، لا يخفى عليه شيء منه، وسيجازيكم عليه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.Red3o" data-verse="16:29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:29">فَٱدْخُلُوٓا أَبْوَٰبَ جَهَنَّمَ خَٰلِدِينَ فِيهَا فَلَبِئْسَ مَثْوَى ٱلْمُتَكَبِّرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/29?h=16:29" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.8br0X">ويقال لهم: ادخلوا حسب أعمالكم أبواب جهنم ماكثين فيها أبدًا، فَلَساءت مقرًّا للمتكبرين عن الإيمان بالله وعبادته وحده.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.oe6wl" data-verse="16:30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:30">وَقِيلَ لِلَّذِينَ ٱتَّقَوْا مَاذَآ أَنزَلَ رَبُّكُمْ قَالُوا خَيْرًا لِّلَّذِينَ أَحْسَنُوا فِى هَٰذِهِ ٱلدُّنْيَا حَسَنَةٌ وَلَدَارُ ٱلْءَاخِرَةِ خَيْرٌ وَلَنِعْمَ دَارُ ٱلْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/30?h=16:30" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.qovNR">وقيل للذين اتقوا ربهم بامتثال أوامره واجتناب نواهيه: ماذا أنزل ربكم على نبيكم محمد <span class="honorific"></span>؟ أجابوا: أنزل الله عليه خيرًا عظيمًا، للذين أحسنوا عبادة الله وأحسنوا التعامل مع خلقه في هذه الحياة الدنيا مثوبة حسنة، منها النصر وسعة الرزق، أعده الله لهم من الثواب في الآخرة خير مما عجَّله لهم في الدنيا، ولنِعْمَ دارُ المتقين لربهم بامتثال أوامره اجتناب نواهيه دارُ الآخرة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.wb1PG" data-verse="16:31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:31">جَنَّٰتُ عَدْنٍ يَدْخُلُونَهَا تَجْرِى مِن تَحْتِهَا ٱلْأَنْهَٰرُ لَهُمْ فِيهَا مَا يَشَآءُونَ كَذَٰلِكَ يَجْزِى ٱللَّهُ ٱلْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/31?h=16:31" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.DZlb6">جنات إقامة واستقرار يدخلونها، تجري الأنهار من تحت قصورها وأشجارها، لهم في هذه الجنات ما تشتهي أنفسهم من المأكل والمشرب وغيرهما، بمثل هذا الجزاء الذي يجزي به المتقين من أمة محمد <span class="honorific"></span> يجزي المتقين من الأمم السابقة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.OOxZp" data-verse="16:32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:32">ٱلَّذِينَ تَتَوَفَّىٰهُمُ ٱلْمَلَٰٓئِكَةُ طَيِّبِينَ يَقُولُونَ سَلَٰمٌ عَلَيْكُمُ ٱدْخُلُوا ٱلْجَنَّةَ بِمَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/32?h=16:32" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.y8g16">الذين يقبض ملك الموت وأعوانه من الملائكة أرواحهم في حال طهارة قلوبهم من الكفر، تخاطبهم الملائكة بقولهم: سلام عليكم، سلمتم من كل آفة، ادخلوا الجنة بما كنتم تعملون في الدنيا من الاعتقاد الصحيح والعمل الصالح.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.pJYKM" data-verse="16:33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:33">هَلْ يَنظُرُونَ إِلَّآ أَن تَأْتِيَهُمُ ٱلْمَلَٰٓئِكَةُ أَوْ يَأْتِىَ أَمْرُ رَبِّكَ كَذَٰلِكَ فَعَلَ ٱلَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ وَمَا ظَلَمَهُمُ ٱللَّهُ وَلَٰكِن كَانُوٓا أَنفُسَهُمْ يَظْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/33?h=16:33" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.nYaer">هل ينتظر هؤلاء المشركون المكذبون إلا أن يأتيهم ملك الموت وأعوانه من الملائكة لقبض أرواحهم وضرب وجوههم وأدبارهم، أو يأتي أمر الله باستئصالهم بالعذاب في الدنيا؟ مثل هذا الفعل الذي يفعله المشركون في مكة فعله المشركون من قبلهم فأهلكهم الله، وما ظلمهم حين أهلكهم، ولكن كانوا أنفسهم يظلمون بإيرادها موارد الهلاك بالكفر بالله.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.P5R37" data-verse="16:34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:34">فَأَصَابَهُمْ سَيِّـَٔاتُ مَا عَمِلُوا وَحَاقَ بِهِم مَّا كَانُوا بِهِۦ يَسْتَهْزِءُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/34?h=16:34" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.dPXdg">فنزلت عليهم عقوبات أعمالهم التي كانوا يعملونها، وأحاط بهم العذاب الذي كانوا يسخرون منه إذا ذُكروا به.</p><div class="aya-benefits" data-page="270" id="91.wAMxR"><h2 id="91.menRv">من فوائد الآيات</h2><ul><li>فضيلة أهل العلم، وأنهم الناطقون بالحق في الدنيا ويوم يقوم الأشهاد، وأن لقولهم اعتبارًا عند الله وعند خلقه.</li><li>من أدب الملائكة مع الله أنهم أسندوا العلم إلى الله دون أن يقولوا: إنا نعلم ما كنتم تعملون، وإشعارًا بأنهم ما علموا ذلك إلا بتعليم من الله تعالى.</li><li>من كرم الله وجوده أنه يعطي أهل الجنة كل ما تمنوه عليه، حتى إنه يُذَكِّرهم أشياء من النعيم لم تخطر على قلوبهم.</li><li>العمل هو السبب والأصل في دخول الجنة والنجاة من النار، وذلك يحصل برحمة الله ومنته على المؤمنين لا بحولهم وقوتهم.</li></ul></div></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.1VXMg" data-verse="16:35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:35">وَقَالَ ٱلَّذِينَ أَشْرَكُوا لَوْ شَآءَ ٱللَّهُ مَا عَبَدْنَا مِن دُونِهِۦ مِن شَىْءٍ نَّحْنُ وَلَآ ءَابَآؤُنَا وَلَا حَرَّمْنَا مِن دُونِهِۦ مِن شَىْءٍ كَذَٰلِكَ فَعَلَ ٱلَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ فَهَلْ عَلَى ٱلرُّسُلِ إِلَّا ٱلْبَلَٰغُ ٱلْمُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/35?h=16:35" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.LWLBo">وقال الذين أشركوا مع الله غيره في عبادتهم: لو شاء الله أن نعبده وحده، ولا نشرك به لما عبدنا أحدًا غيره، لا نحن ولا آباؤنا من قبلنا، ولو شاء ألا نُحَرِّم شيئًا ما حَرَّمناه، بمثل هذه الحجة الباطلة قال الكفار السابقون، فما على الرسل إلا التبليغ الواضح لما أمروا بتبليغه، وقد بَلَّغوا، ولا حجة للكفار في الاعتذار بالقَدَر بعد أن جعل الله لهم مشيئة واختيارًا، وأرسل إليهم رسله.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.2oGQa" data-verse="16:36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:36">وَلَقَدْ بَعَثْنَا فِى كُلِّ أُمَّةٍ رَّسُولًا أَنِ ٱعْبُدُوا ٱللَّهَ وَٱجْتَنِبُوا ٱلطَّٰغُوتَ فَمِنْهُم مَّنْ هَدَى ٱللَّهُ وَمِنْهُم مَّنْ حَقَّتْ عَلَيْهِ ٱلضَّلَٰلَةُ فَسِيرُوا فِى ٱلْأَرْضِ فَٱنظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَٰقِبَةُ ٱلْمُكَذِّبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/36?h=16:36" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.B6gl3">ولقد بعثنا في كل أمة سابقة رسولًا يأمر أمته بأن يعبدوا الله وحده، ويتركوا عبادة غيره من الأصنام والشياطين وغيرهم، فكان منهم من وفقه الله فآمن به، واتبع ما جاء به رسوله، وكان منهم من كفر بالله وعصى رسوله فلم يوفقه، فوجبت عليه الضلالة، فسيروا في الأرض لتروا بأعينكم كيف كان مصير المكذبين بعدما حل بهم من عذاب وهلاك.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.lx46A" data-verse="16:37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:37">إِن تَحْرِصْ عَلَىٰ هُدَىٰهُمْ فَإِنَّ ٱللَّهَ لَا يَهْدِى مَن يُضِلُّ وَمَا لَهُم مِّن نَّٰصِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/37?h=16:37" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.kjvlx">إن تجتهد -أيها الرسول- بما تستطيع من دعوتك لهؤلاء، وتحرص على هدايتهم، وتأخذ بأسباب ذلك؛ فإن الله لا يوفق للهداية من يضله، وليس لهم من دون الله من أحد ينصرهم بدفع العذاب عنهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.JZdyE" data-verse="16:38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:38">وَأَقْسَمُوا بِٱللَّهِ جَهْدَ أَيْمَٰنِهِمْ لَا يَبْعَثُ ٱللَّهُ مَن يَمُوتُ بَلَىٰ وَعْدًا عَلَيْهِ حَقًّا وَلَٰكِنَّ أَكْثَرَ ٱلنَّاسِ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/38?h=16:38" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.OGqV2">وحَلَفَ هؤلاء المكذبون بالبعث مبالغين في حلفهم جاهدين فيه مؤكِّدِين له: لا يبعث الله من يموت؛ دون أن تكون لهم حجة على ذلك، بلى، سيبعث الله كل من يموت، وعدًا عليه حقًّا، ولكن أكثر الناس لا يعلمون أن الله يبعث الموتى، فينكرون البعث.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.XQB0e" data-verse="16:39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:39">لِيُبَيِّنَ لَهُمُ ٱلَّذِى يَخْتَلِفُونَ فِيهِ وَلِيَعْلَمَ ٱلَّذِينَ كَفَرُوٓا أَنَّهُمْ كَانُوا كَٰذِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/39?h=16:39" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.zpn24">يبعثهم الله جميعًا يوم القيامة ليوضح لهم حقيقة ما كانوا يختلفون فيه من التوحيد والبعث والنبوّة، وليعلم الكفار أنهم كانوا كاذبين في ادعائهم شركاء مع الله وفي إنكارهم للبعث.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.ZARbv" data-verse="16:40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:40">إِنَّمَا قَوْلُنَا لِشَىْءٍ إِذَآ أَرَدْنَٰهُ أَن نَّقُولَ لَهُۥ كُن فَيَكُونُ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/40?h=16:40" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.7Ao4x">إنا إذا أردنا إحياء الموتى وبعثهم فلا مانع يمنعنا من ذلك، إنما نقول لشيء إذا أردناه: <span class="vb">﴿</span>كُن<span class="ve">﴾</span> فيكون لا محالة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.Z8gvw" data-verse="16:41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:41">وَٱلَّذِينَ هَاجَرُوا فِى ٱللَّهِ مِنۢ بَعْدِ مَا ظُلِمُوا لَنُبَوِّئَنَّهُمْ فِى ٱلدُّنْيَا حَسَنَةً وَلَأَجْرُ ٱلْءَاخِرَةِ أَكْبَرُ لَوْ كَانُوا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/41?h=16:41" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.aqNP1">والذين تركوا ديارهم وأهليهم وأموالهم مهاجرين من بلد الكفر إلى بلد الإسلام ابتغاء مرضاة الله من بعد ما عذبهم الكفار وضيقوا عليهم لنُنَزِّلنهم في الدنيا دارًا يكونون فيها أعزَّة، ولثواب الآخرة أعظم لأن منه الجنة، لو كان المتخلفون عن الهجرة يعلمون ثواب المهاجرين لَمَا تخلفوا عنها.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.mvZab" data-verse="16:42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:42">ٱلَّذِينَ صَبَرُوا وَعَلَىٰ رَبِّهِمْ يَتَوَكَّلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/42?h=16:42" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.1EGZ1">هؤلاء المهاجرون في سبيل الله هم الذين صبروا على أذى أقوامهم ومفارقة أهليهم وأوطانهم، وصبروا على طاعة الله، وهم على ربهم وحده يعتمدون في كل أمورهم، فأعطاهم الله هذا الجزاء العظيم.</p><div class="aya-benefits" data-page="271" id="91.boAGj"><h2 id="91.menRv">من فوائد الآيات</h2><ul><li>العاقل من يعتبر ويتعظ بما حل بالضالين المكذبين كيف آل أمرهم إلى الدمار والخراب والعذاب والهلاك.</li><li>الحكمة من البعث والمعاد إظهار الله الحق فيما يختلف فيه الناس من أمر البعث وكل شيء.</li><li>فضيلة الصّبر والتوكل: أما الصّبر: فلما فيه من قهر النفس، وأما التّوكل: فللعزوف عن الخلق والاتِّجاه إلى الحقِّ.</li><li>جزاء المهاجرين الذين تركوا ديارهم وأموالهم وصبروا على الأذى وتوكلوا على ربِّهم، هو الموطن الأفضل، والمنزلة الحسنة، والعيشة الرَّضية، والرّزق الطّيّب الوفير، والنّصر على الأعداء، والسّيادة على البلاد والعباد.</li></ul></div></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.53dEB" data-verse="16:43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:43">وَمَآ أَرْسَلْنَا مِن قَبْلِكَ إِلَّا رِجَالًا نُّوحِىٓ إِلَيْهِمْ فَسْـَٔلُوٓا أَهْلَ ٱلذِّكْرِ إِن كُنتُمْ لَا تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/43?h=16:43" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.1RoOb">وما أرسلنا من قبلك -أيها الرسول- إلا رجالًا من البشر نوحي إليهم، فلم نرسل رسلًا من الملائكة، وهذه سُنَّتنا المطردة، وإن كنتم تنكرون ذلك فاسألوا أهل الكتب السابقة يخبروكم أن الرسل كانوا بشرًا، ولم يكونوا ملائكة، إن كنتم لا تعلمون أنهم بشر.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.y58g9" data-verse="16:44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:44">بِٱلْبَيِّنَٰتِ وَٱلزُّبُرِ وَأَنزَلْنَآ إِلَيْكَ ٱلذِّكْرَ لِتُبَيِّنَ لِلنَّاسِ مَا نُزِّلَ إِلَيْهِمْ وَلَعَلَّهُمْ يَتَفَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/44?h=16:44" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.0Yrjm">أرسلنا هؤلاء الرسل من البشر بالدلائل الواضحة، وبالكتب المنزلة، وأنزلنا إليك -أيها الرسول- القرآن لتوضح للناس ما يحتاج منه إلى توضيح، ولعلهم يُعْمِلون أفكارهم، فيتعظوا بما تضمنه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.GEXZm" data-verse="16:45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:45">أَفَأَمِنَ ٱلَّذِينَ مَكَرُوا ٱلسَّيِّـَٔاتِ أَن يَخْسِفَ ٱللَّهُ بِهِمُ ٱلْأَرْضَ أَوْ يَأْتِيَهُمُ ٱلْعَذَابُ مِنْ حَيْثُ لَا يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/45?h=16:45" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.BL7kv">أفامن الذين دَبَّروا المكايد ليصدوا عن سبيل الله أن يخسف الله بهم الأرض كما خسفها بقارون، أو يجيئهم العذاب من حيث لا ينتظرون مجيئه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.Ejw6B" data-verse="16:46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:46">أَوْ يَأْخُذَهُمْ فِى تَقَلُّبِهِمْ فَمَا هُم بِمُعْجِزِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/46?h=16:46" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.evP0V">أو يصيبهم العذاب في حال تقلبهم في أسفارهم وسعيهم لمكاسبهم، فليسوا بفائتين ولا ممتنعين.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.WJRpX" data-verse="16:47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:47">أَوْ يَأْخُذَهُمْ عَلَىٰ تَخَوُّفٍ فَإِنَّ رَبَّكُمْ لَرَءُوفٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/47?h=16:47" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.J915V">أَوَأمنوا أن ينالهم عذاب الله حال خوفهم منه، فالله قادر على تعذيبهم في كل حال، إن ربكم لرؤوف رحيم لا يعاجل بالعقوبة لعل عباده يتوبون إليه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.ygoe3" data-verse="16:48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:48">أَوَلَمْ يَرَوْا إِلَىٰ مَا خَلَقَ ٱللَّهُ مِن شَىْءٍ يَتَفَيَّؤُا ظِلَٰلُهُۥ عَنِ ٱلْيَمِينِ وَٱلشَّمَآئِلِ سُجَّدًا لِّلَّهِ وَهُمْ دَٰخِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/48?h=16:48" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.R4AV6">أَوَلم ينظر هؤلاء المكذبون نظر تأمل إلى مخلوقاته، تميل ظلالها يمينًا وشمالًا تبعًا لحركة الشمس وسيرها نهارًا وللقمر ليلًا، خاضعة لربها ساجدة له سجودًا حقيقيًّا، وهي ذليلة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.g1X3w" data-verse="16:49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:49">وَلِلَّهِ يَسْجُدُ مَا فِى ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَمَا فِى ٱلْأَرْضِ مِن دَآبَّةٍ وَٱلْمَلَٰٓئِكَةُ وَهُمْ لَا يَسْتَكْبِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/49?h=16:49" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.KR1Aq">ولله وحده يسجد جميع ما في السماوات وجميع ما في الأرض من دابة، وله وحده يسجد الملائكة، وهم لا يستكبرون عن عبادة الله وطاعته.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.6JYLr" data-verse="16:50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:50">يَخَافُونَ رَبَّهُم مِّن فَوْقِهِمْ وَيَفْعَلُونَ مَا يُؤْمَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/50?h=16:50" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.lAVQP">وهم -مع ما هم عليه من العبادة والطاعة الدائمة- يخافون ربهم الذي هو فوقهم بذاته وقهره وسلطانه، ويفعلون ما يأمرهم به ربهم من الطاعة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.r5Zdq" data-verse="16:51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:51">وَقَالَ ٱللَّهُ لَا تَتَّخِذُوٓا إِلَٰهَيْنِ ٱثْنَيْنِ إِنَّمَا هُوَ إِلَٰهٌ وَٰحِدٌ فَإِيَّٰىَ فَٱرْهَبُونِ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/51?h=16:51" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.OK5Xq">وقال الله سبحانه لجميع عباده: لا تتخذوا معبودين اثنين، إنما هو معبود بحقٍّ واحدٌ لا ثاني له ولا شريك، فإياي فخافوني، ولا تخافوا غيري.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.3e67Y" data-verse="16:52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:52">وَلَهُۥ مَا فِى ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلْأَرْضِ وَلَهُ ٱلدِّينُ وَاصِبًا أَفَغَيْرَ ٱللَّهِ تَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/52?h=16:52" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.rQaLy">وله وحده ما في السماوات وما في الأرض خلقًا وملكًا وتدبيرًا، وله وحده الطاعة والخضوع والإخلاص ثابتًا، أفغير الله تخافون؟! لا، بل خافوه وحده.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.lQ1ao" data-verse="16:53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:53">وَمَا بِكُم مِّن نِّعْمَةٍ فَمِنَ ٱللَّهِ ثُمَّ إِذَا مَسَّكُمُ ٱلضُّرُّ فَإِلَيْهِ تَجْـَٔرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/53?h=16:53" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.VwPER">وما بكم -أيها الناس- من نعمة دينية أو دنيوية فمن الله سبحانه لا من غيره، ثم إذا أصابكم بلاء أو مرض أو فقر فإليه وحده تتَضَرَّعون بالدعاء؛ ليكشف عنكم ما أصابكم، فمن يمنح النعم ويكشف النقم هو الذي يجب أن يُعْبدَ وحده.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.qA59M" data-verse="16:54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:54">ثُمَّ إِذَا كَشَفَ ٱلضُّرَّ عَنكُمْ إِذَا فَرِيقٌ مِّنكُم بِرَبِّهِمْ يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/54?h=16:54" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.rpMzN">ثم إذا استجاب دعوتكم فصرف ما بكم من ضر إذا طائفة منكم بربهم يشركون، حيث يعبدون معه غيره، فأي لؤم هذا؟!</p><div class="aya-benefits" data-page="272" id="91.lmD0L"><h2 id="91.menRv">من فوائد الآيات</h2><ul><li>على المجرم أن يستحي من ربه أن تكون نعم الله عليه نازلة في جميع اللحظات ومعاصيه صاعدة إلى ربه في كل الأوقات.</li><li>ينبغي لأهل الكفر والتكذيب وأنواع المعاصي الخوف من الله تعالى أن يأخذهم بالعذاب على غِرَّة وهم لا يشعرون.</li><li>جميع النعم من الله تعالى، سواء المادية كالرِّزق والسّلامة والصّحة، أو المعنوية كالأمان والجاه والمنصب ونحوها.</li><li>لا يجد الإنسان ملجأ لكشف الضُّرِّ عنه في وقت الشدائد إلا الله تعالى فيضجّ بالدّعاء إليه؛ لعلمه أنه لا يقدر أحد على إزالة الكرب سواه.</li></ul></div></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.AVkOl" data-verse="16:55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:55">لِيَكْفُرُوا بِمَآ ءَاتَيْنَٰهُمْ فَتَمَتَّعُوا فَسَوْفَ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/55?h=16:55" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.9kezn">شِرْكهم بالله جعلهم يكفرون نعم الله عليهم، ومنها كشف الضر؛ ولهذا قيل لهم: تمتعوا بما أنتم فيه من نعيم حتى يأتيكم عذاب الله الآجل والعاجل.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.0wLXG" data-verse="16:56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:56">وَيَجْعَلُونَ لِمَا لَا يَعْلَمُونَ نَصِيبًا مِّمَّا رَزَقْنَٰهُمْ تَٱللَّهِ لَتُسْـَٔلُنَّ عَمَّا كُنتُمْ تَفْتَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/56?h=16:56" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.3DVa7">ويجعل المشركون لأصنامهم التي لا تعلم شيئًا -لأنها جمادات، ولا تنفع ولا تضر- قسمًا من أموالهم التي رزقناهم، يتقربون به إليها، والله لتسألنَّ -أيها المشركون- يوم القيامة عما كنتم تزعمون من أن هذه الأصنام آلهة، وأن لها قسمًا من أموالكم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.pzPaJ" data-verse="16:57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:57">وَيَجْعَلُونَ لِلَّهِ ٱلْبَنَٰتِ سُبْحَٰنَهُۥ وَلَهُم مَّا يَشْتَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/57?h=16:57" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.9QYNd">وينسب المشركون لله البنات، ويعتقدون أنها الملائكة، فينسبون إليه البنوة، ويختارون له ما لا يحبونه لأنفسهم، تنزه سبحانه وتقدس عما يجعلونه له منها، ويجعلون لهم ما تميل إليه أنفسهم من الأولاد الذكور، فأي جرم أعظم من هذا؟!</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.a5kgL" data-verse="16:58"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:58">وَإِذَا بُشِّرَ أَحَدُهُم بِٱلْأُنثَىٰ ظَلَّ وَجْهُهُۥ مُسْوَدًّا وَهُوَ كَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/58?h=16:58" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.MOMAJ">وإذا أُخبر أحد هؤلاء المشركين بميلاد أنثى اسودّ وجهه من شدة كراهية ما أُخْبِر به، وامتلأ قلبه همًّا وحزنًا، ثم هو ينسب إلى الله ما لا يرضاه لنفسه!</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.J6olk" data-verse="16:59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:59">يَتَوَٰرَىٰ مِنَ ٱلْقَوْمِ مِن سُوٓءِ مَا بُشِّرَ بِهِۦٓ أَيُمْسِكُهُۥ عَلَىٰ هُونٍ أَمْ يَدُسُّهُۥ فِى ٱلتُّرَابِ أَلَا سَآءَ مَا يَحْكُمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/59?h=16:59" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.8gmD7">يختفي ويتغيب عن قومه من سوء ما أُخْبِر به من ميلاد أنثى، تحدثه نفسه: أيمسك هذه البنت على ذل وانكسار أو يَئِدُها، فيخفيها في التراب؟ ما أقبح ما يحكم به المشركون، حيث حكموا لربهم بما يكرهون لأنفسهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.pK9PB" data-verse="16:60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:60">لِلَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ بِٱلْءَاخِرَةِ مَثَلُ ٱلسَّوْءِ وَلِلَّهِ ٱلْمَثَلُ ٱلْأَعْلَىٰ وَهُوَ ٱلْعَزِيزُ ٱلْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/60?h=16:60" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.5KXlm">للكافرين الذين لا يؤمنون بالآخرة صفة السوء من الحاجة للولد والجهل والكفر، ولله الصفات الحميدة العليا من الجلال والكمال والغنى والعلم، وهو سبحانه العزيز في ملكه الذي لا يغالبه أحد الحكيم في خلقه وتدبيره وتشريعه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.WB2Rx" data-verse="16:61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:61">وَلَوْ يُؤَاخِذُ ٱللَّهُ ٱلنَّاسَ بِظُلْمِهِم مَّا تَرَكَ عَلَيْهَا مِن دَآبَّةٍ وَلَٰكِن يُؤَخِّرُهُمْ إِلَىٰٓ أَجَلٍ مُّسَمًّى فَإِذَا جَآءَ أَجَلُهُمْ لَا يَسْتَـْٔخِرُونَ سَاعَةً وَلَا يَسْتَقْدِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/61?h=16:61" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.0pln6">ولو يعاقب الله سبحانه الناس بسبب ظلمهم وكفرهم به ما ترك على الأرض من إنسان ولا حيوان يَدِبُّ على وجهها، ولكنه سبحانه يؤخرهم إلى أمَد محدد في علمه، فإذا جاء ذلك الأمَد المحدد في علمه لا يتأخرون عنه ولا يتقدمون ولو وقتًا يسيرًا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.K48Gr" data-verse="16:62"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:62">وَيَجْعَلُونَ لِلَّهِ مَا يَكْرَهُونَ وَتَصِفُ أَلْسِنَتُهُمُ ٱلْكَذِبَ أَنَّ لَهُمُ ٱلْحُسْنَىٰ لَا جَرَمَ أَنَّ لَهُمُ ٱلنَّارَ وَأَنَّهُم مُّفْرَطُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/62?h=16:62" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.4lkvM">ويجعلون لله سبحانه ما يكرهون نسبته إليهم من الإناث، وتنطق ألسنتهم بالكذب أن لهم عند الله المنزلة الحسنى إن صح أنهم سيبعثون كما يقولون، حقًّا إنّ لهم النار، وإنهم متروكون فيها، لا يخرجون منها أبدًا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.ql01x" data-verse="16:63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:63">تَٱللَّهِ لَقَدْ أَرْسَلْنَآ إِلَىٰٓ أُمَمٍ مِّن قَبْلِكَ فَزَيَّنَ لَهُمُ ٱلشَّيْطَٰنُ أَعْمَٰلَهُمْ فَهُوَ وَلِيُّهُمُ ٱلْيَوْمَ وَلَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/63?h=16:63" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.mxqka">تالله لقد بعثنا رسلًا إلى أمم من قبلك -أيها الرسول- فحسّن لهم الشيطان أعمالهم القبيحة من الشرك والكفر والمعاصي، فهو نصيرهم المزعوم يوم القيامة فليستنصروه، ولهم يوم القيامة عذاب موجع.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.NJqZw" data-verse="16:64"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:64">وَمَآ أَنزَلْنَا عَلَيْكَ ٱلْكِتَٰبَ إِلَّا لِتُبَيِّنَ لَهُمُ ٱلَّذِى ٱخْتَلَفُوا فِيهِ وَهُدًى وَرَحْمَةً لِّقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/64?h=16:64" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.MBmax">وما أنزلنا عليك -أيها الرسول- القرآن إلا لتبين لجميع الناس ما اختلفوا فيه من التوحيد والبعث وأحكام الشرع، وأن يكون القرآن هداية ورحمة للمؤمنين بالله وبرسله، وبما جاء به القرآن، فهم الذين ينتفعون بالحق.</p><div class="aya-benefits" data-page="273" id="91.B0yb4"><h2 id="91.menRv">من فوائد الآيات</h2><ul><li>من جهالات المشركين: نسبة البنات إلى الله تعالى، ونسبة البنين لأنفسهم، وأنفَتُهم من البنات، وتغيّر وجوههم حزنًا وغمًّا بالبنت، واستخفاء الواحد منهم وتغيبه عن مواجهة القوم من شدَّة الحزن وسوء الخزي والعار والحياء الذي يلحقه بسبب البنت.</li><li>من سنن الله إمهال الكفار وعدم معاجلتهم بالعقوبة ليترك الفرصة لهم للإيمان والتوبة.</li><li>مهمة النبي <span class="honorific"></span> الكبرى هي تبيان ما جاء في القرآن، وبيان ما اختلف فيه أهل الملل والأهواء من الدين والأحكام، فتقوم الحجة عليهم ببيانه.</li></ul></div></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.K60xr" data-verse="16:65"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:65">وَٱللَّهُ أَنزَلَ مِنَ ٱلسَّمَآءِ مَآءً فَأَحْيَا بِهِ ٱلْأَرْضَ بَعْدَ مَوْتِهَآ إِنَّ فِى ذَٰلِكَ لَءَايَةً لِّقَوْمٍ يَسْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/65?h=16:65" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.NwrJj">والله أنزل من جهة السماء مطرًا، فأحيا به الأرض بإخراج النبات منها بعد أن كانت قاحلة جافة، إن في إنزال المطر من جهة السماء، وإخراج نبات الأرض به لدلالة واضحة على قدرة الله لقوم يسمعون كلام الله ويتدبرونه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.GeG84" data-verse="16:66"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:66">وَإِنَّ لَكُمْ فِى ٱلْأَنْعَٰمِ لَعِبْرَةً نُّسْقِيكُم مِّمَّا فِى بُطُونِهِۦ مِنۢ بَيْنِ فَرْثٍ وَدَمٍ لَّبَنًا خَالِصًا سَآئِغًا لِّلشَّٰرِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/66?h=16:66" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.Q4b5a">وإن لكم -أيها الناس- في الإبل والبقر والغنم لعظة تتعظون بها، حيث نسقيكم من ضروعها لبنًا خارجًا من بين ما يحتويه البطن من فضلات وما في الجسم من دم، ومع هذا يخرج لبنًا خالصًا نقيًّا لذيدا يطيب للشاربين.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.EQpZo" data-verse="16:67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:67">وَمِن ثَمَرَٰتِ ٱلنَّخِيلِ وَٱلْأَعْنَٰبِ تَتَّخِذُونَ مِنْهُ سَكَرًا وَرِزْقًا حَسَنًا إِنَّ فِى ذَٰلِكَ لَءَايَةً لِّقَوْمٍ يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/67?h=16:67" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.9JbPk">ولكم عظة فيما نرزقكم من ثمرات النخل ومن ثمرات الأعناب، فتتخذون منه مسكرًا يذهب بالعقل، وهو غير حسن، وتتخذون منه رزقًا حسنًا تنتفعون به مثل التمر والزبيب والخل والدِّبْس، إن في ذلك المذكور لدلالة على قدرة الله وإنعامه على عباده لقوم يعقلون، فهم الذين يعتبرون.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.Gq02z" data-verse="16:68"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:68">وَأَوْحَىٰ رَبُّكَ إِلَى ٱلنَّحْلِ أَنِ ٱتَّخِذِى مِنَ ٱلْجِبَالِ بُيُوتًا وَمِنَ ٱلشَّجَرِ وَمِمَّا يَعْرِشُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/68?h=16:68" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.Em0Qe">وألهم ربُّك -أيها الرسول- النحل، وأرشدها أن: اتخذي لك بيوتًا في الجبال، واتخذي بيوتًا في الشجر، وفيما يبنيه الناس ويسقفونه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.5467r" data-verse="16:69"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:69">ثُمَّ كُلِى مِن كُلِّ ٱلثَّمَرَٰتِ فَٱسْلُكِى سُبُلَ رَبِّكِ ذُلُلًا يَخْرُجُ مِنۢ بُطُونِهَا شَرَابٌ مُّخْتَلِفٌ أَلْوَٰنُهُۥ فِيهِ شِفَآءٌ لِّلنَّاسِ إِنَّ فِى ذَٰلِكَ لَءَايَةً لِّقَوْمٍ يَتَفَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/69?h=16:69" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.zkvZD">ثم كلي من كل ما تشتهينه من الثمرات، واسلكي الطرق التي ألهمك ربك سلوكها مُذَلَّلة، يخرج من بطون تلك النحل عسل مختلف الألوان، فيه الأبيض والأصفر وغيرهما، فيه شفاء للناس، يعالجون به الأمراض، إن في إلهام النحل ذلك وفي العسل الذي يخرج من بطونها لدلالة على قدرة الله وتدبيره لشؤون خلقه لقوم يتفكرون، فهم الذين يعتبرون.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.Ab4Nw" data-verse="16:70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:70">وَٱللَّهُ خَلَقَكُمْ ثُمَّ يَتَوَفَّىٰكُمْ وَمِنكُم مَّن يُرَدُّ إِلَىٰٓ أَرْذَلِ ٱلْعُمُرِ لِكَىْ لَا يَعْلَمَ بَعْدَ عِلْمٍ شَيْـًٔا إِنَّ ٱللَّهَ عَلِيمٌ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/70?h=16:70" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.DxOWl">والله خلقكم على غير مثال سابق، ثم يميتكم عند انقضاء آجالكم، ومنكم من يمتد عمره إلى أسوأ مراحل العمر وهو الهرم، فلا يعلم مما كان يعلمه شيئًا، إن الله عليم لا يخفى عليه شيء من أعمال عباده، قدير لا يعجزه شيء.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.2GdjZ" data-verse="16:71"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:71">وَٱللَّهُ فَضَّلَ بَعْضَكُمْ عَلَىٰ بَعْضٍ فِى ٱلرِّزْقِ فَمَا ٱلَّذِينَ فُضِّلُوا بِرَآدِّى رِزْقِهِمْ عَلَىٰ مَا مَلَكَتْ أَيْمَٰنُهُمْ فَهُمْ فِيهِ سَوَآءٌ أَفَبِنِعْمَةِ ٱللَّهِ يَجْحَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/71?h=16:71" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.OQnv4">والله -سبحانه وتعالى- فضل بعضكم على بعض فيما منحكم من الرزق، فجعل منكم الغني والفقير، والسيد والمَسُود، فليس الذين فضلهم الله في الرزق برادِّي ما أعطاهم الله على عبيدهم حتى يكونوا شركاء بالسوية معهم في الملك، فكيف يرضون لله شركاءء من عبيده، ولا يرضون لأنفسهم أن يكون لهم شركاء من عبيدهم يستوون معهم؛ فأي ظلم هذا، وأي جحود لنعم الله أعظم من هذا؟!</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.gZ1Xm" data-verse="16:72"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:72">وَٱللَّهُ جَعَلَ لَكُم مِّنْ أَنفُسِكُمْ أَزْوَٰجًا وَجَعَلَ لَكُم مِّنْ أَزْوَٰجِكُم بَنِينَ وَحَفَدَةً وَرَزَقَكُم مِّنَ ٱلطَّيِّبَٰتِ أَفَبِٱلْبَٰطِلِ يُؤْمِنُونَ وَبِنِعْمَتِ ٱللَّهِ هُمْ يَكْفُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/72?h=16:72" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.QeLd8">والله جعل لكم -أيها الناس- من جنسكم أزواجًا تأنسون بهن، وجعل لكم من أزواجكم أولادًا وأولاد أولاد، ورزقكم من المأكولات -كاللحم والحبوب والفواكه- طيبها، أفبالباطل من الأصنام والأوثان يؤمنون، وبنعم الله الكثيرة التي لا يستطيعون حصرها يكفرون ولا يشكرون الله بأن يؤمنوا به وحده؟!</p><div class="aya-benefits" data-page="274" id="91.78pxK"><h2 id="91.menRv">من فوائد الآيات</h2><ul><li>جعل تعالى لعباده من ثمرات النخيل والأعناب منافع للعباد، ومصالح من أنواع الرزق الحسن الذي يأكله العباد طريًّا ونضيجًا وحاضرًا ومُدَّخَرًا وطعامًا وشرابًا.</li><li>في خلق النحلة الصغيرة وما يخرج من بطونها من عسل لذيذ مختلف الألوان بحسب اختلاف أرضها ومراعيها، دليل على كمال عناية الله تعالى، وتمام لطفه بعباده، وأنه الذي لا ينبغي أن يُحَب غيره ويُدْعى سواه.</li><li>من منن الله العظيمة على عباده أن جعل لهم أزواجًا ليسكنوا إليها، وجعل لهم من أزواجهم أولادًا تقر بهم أعينهم، ويخدمونهم ويقضون حوائجهم، وينتفعون بهم من وجوه كثيرة.</li></ul></div></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.mD86O" data-verse="16:73"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:73">وَيَعْبُدُونَ مِن دُونِ ٱللَّهِ مَا لَا يَمْلِكُ لَهُمْ رِزْقًا مِّنَ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلْأَرْضِ شَيْـًٔا وَلَا يَسْتَطِيعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/73?h=16:73" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.ae1x7">ويعبد هؤلاء المشركون من دون الله أصنامًا، لا يملكون أن يرزقوهم أي رزق من السماوات ولا من الأرض، ولا يَتَأتَّى منهم أن يملكوا ذلك؛ لكونهم جمادات لا حياة لها ولا علم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.kam9j" data-verse="16:74"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:74">فَلَا تَضْرِبُوا لِلَّهِ ٱلْأَمْثَالَ إِنَّ ٱللَّهَ يَعْلَمُ وَأَنتُمْ لَا تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/74?h=16:74" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.dm5g0">فلا تجعلوا -أيها الناس- لله أشباهًا من هذه الأصنام التي لا تنفع ولا تضر، فليس لله شبيه حتى تشركوه معه في العبادة، إن الله يعلم ما له من صفات الجلال والكمال، وأنتم لا تعلمون ذلك، فتقعون في الشرك به، وادعاء مماثلته لأصنامكم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.xVv29" data-verse="16:75"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:75">ضَرَبَ ٱللَّهُ مَثَلًا عَبْدًا مَّمْلُوكًا لَّا يَقْدِرُ عَلَىٰ شَىْءٍ وَمَن رَّزَقْنَٰهُ مِنَّا رِزْقًا حَسَنًا فَهُوَ يُنفِقُ مِنْهُ سِرًّا وَجَهْرًا هَلْ يَسْتَوُۥنَ ٱلْحَمْدُ لِلَّهِ بَلْ أَكْثَرُهُمْ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/75?h=16:75" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.qq4Lg">ضرب الله سبحانه مثلًا للرد على المشركين: عبدًا مملوكًا عاجزًا عن التصرف، ليس له ما ينفقه، وحرًّا أعطيناه من لدنًا مالًا حلالًا، يتصرف فيه بما يشاء، فهو يبذل منه في الخفاء والجهر ما يشاء، فلا يستوي هذان الرجلان، فكيف تُسَوون بين الله المالك المتصرف في ملكه بما يشاء، وبين أصنامكم العاجزة؟! الثناء لله المستحق للثناء، بل أكثر المشركين لا يعلمون انفراد الله بالألوهية واستحقاقِ أن يُعْبَدَ وحده.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.D712J" data-verse="16:76"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:76">وَضَرَبَ ٱللَّهُ مَثَلًا رَّجُلَيْنِ أَحَدُهُمَآ أَبْكَمُ لَا يَقْدِرُ عَلَىٰ شَىْءٍ وَهُوَ كَلٌّ عَلَىٰ مَوْلَىٰهُ أَيْنَمَا يُوَجِّههُّ لَا يَأْتِ بِخَيْرٍ هَلْ يَسْتَوِى هُوَ وَمَن يَأْمُرُ بِٱلْعَدْلِ وَهُوَ عَلَىٰ صِرَٰطٍ مُّسْتَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/76?h=16:76" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.mnl4B">وضرب الله سبحانه مثلًا آخر للرد عليهم هو مثل رجلين: أحدهما أبكم لا يسمع ولا ينطق ولا يفهم؛ لصممه وبكمه، عاجز عن نفع نفسه وعن نفع غيره، وهو حمل ثقيل على من يعوله، ويتولى أمره، أينما يبعثه لجهة لا يأت بخير، ولا يظفر بمطلوب، هل يستوي من هذه حاله مع من هو سليم السمع والنطق، نفعه مُتَعَدٍّ، فهو يأمر الناس بالعدل وهو مستقيم في نفسه، فهو على طريق واضح لا لبس فيه ولا عِوَج؟! فكيف تُسَوون -أيها المشركون- بين الله المتصف بصفات الجلال والكمال وبين أصنامكم التي لا تسمع ولا تنطق، ولا تجلب نفعًا، ولا تكشف ضرًّا؟!</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.DbonA" data-verse="16:77"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:77">وَلِلَّهِ غَيْبُ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلْأَرْضِ وَمَآ أَمْرُ ٱلسَّاعَةِ إِلَّا كَلَمْحِ ٱلْبَصَرِ أَوْ هُوَ أَقْرَبُ إِنَّ ٱللَّهَ عَلَىٰ كُلِّ شَىْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/77?h=16:77" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.kR2P9">ولله وحده علم ما غاب في السماوات، وعلم ما غاب في الأرض، فهو المختص بعلم ذلك دون أحد من خلقه، وما شأن القيامة التي هي من الغيوب المختصة به في سرعة مجيئها إذا أراده إلا مثل انطباق جفن عين وفتحه، بل هو أقرب من ذلك، إن الله على كل شيء قدير، لا يعجزه شيء، إذا أراد أمرًا قال له: <span class="vb">﴿</span>كُنْ<span class="ve">﴾</span>، فيكون.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.5680B" data-verse="16:78"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:78">وَٱللَّهُ أَخْرَجَكُم مِّنۢ بُطُونِ أُمَّهَٰتِكُمْ لَا تَعْلَمُونَ شَيْـًٔا وَجَعَلَ لَكُمُ ٱلسَّمْعَ وَٱلْأَبْصَٰرَ وَٱلْأَفْـِٔدَةَ لَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/78?h=16:78" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.GaNjZ">والله أخرجكم -أيها الناس- من بطون أمهاتكم بعد انقضاء وفت الحمل أطفالًا لا تدركون شيئًا، وجعل لكم السمع لتسمعوا به، والأبصار لتبصروا بها، والقلوب لتعقلوا بها؛ رجاء أن تشكروه على ما أنعم به عليكم منها.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.ZRD9k" data-verse="16:79"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:79">أَلَمْ يَرَوْا إِلَى ٱلطَّيْرِ مُسَخَّرَٰتٍ فِى جَوِّ ٱلسَّمَآءِ مَا يُمْسِكُهُنَّ إِلَّا ٱللَّهُ إِنَّ فِى ذَٰلِكَ لَءَايَٰتٍ لِّقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/79?h=16:79" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.xzBGo">ألم ينظر المشركون إلى الطير مُذلَّلات مُهَيَّآت للطيران في الهواء بما منحها الله من الأجنحة ورقة الهواء، وألهمها قبض أجنحتها وبسطها، ما يمسكهن في الهواء عن السقوط إلا الله القادر، إن في ذلك التذليل والإمساك عن السقوط لدلالات لقوم يؤمنون بالله؛ لأنهم الذين ينتفعون بالدلالات والعبر.</p><div class="aya-benefits" data-page="275" id="91.GO2Jp"><h2 id="91.menRv">من فوائد الآيات</h2><ul><li>لله تعالى الحكمة البالغة في قسمة الأرزاق بين العباد، إذ جعل منهم الغني والفقير والمتوسط؛ ليتكامل الكون، ويتعايش الناس، ويخدم بعضهم بعضًا.</li><li>دَلَّ المثلان في الآيات على ضلالة المشركين وبطلان عبادة الأصنام؛ لأن شأن الإله المعبود أن يكون مالكًا قادرًا على التصرف في الأشياء، وعلى نفع غيره ممن يعبدونه، وعلى الأمر بالخير والعدل.</li><li>من نعمه تعالى ومن مظاهر قدرته خلق الناس من بطون أمهاتهم لا علم لهم بشيء، ثم تزويدهم بوسائل المعرفة والعلم، وهي السمع والأبصار والأفئدة، فبها يعلمون ويدركون.</li></ul></div></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.mNvd8" data-verse="16:80"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:80">وَٱللَّهُ جَعَلَ لَكُم مِّنۢ بُيُوتِكُمْ سَكَنًا وَجَعَلَ لَكُم مِّن جُلُودِ ٱلْأَنْعَٰمِ بُيُوتًا تَسْتَخِفُّونَهَا يَوْمَ ظَعْنِكُمْ وَيَوْمَ إِقَامَتِكُمْ وَمِنْ أَصْوَافِهَا وَأَوْبَارِهَا وَأَشْعَارِهَآ أَثَٰثًا وَمَتَٰعًا إِلَىٰ حِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/80?h=16:80" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.eXrJj">والله سبحانه جعل لكم من بيوتكم التي تبنونها من الحجر وغيره استقرارًا وراحة، وجعل لكم من جلود الإبل والبقر والغنم خيامًا وقِبَابًا في البادية مثل بيوت الحضر، يَخِفُّ عليكم حملها في ترحالكم من مكان لآخر، ويسهل نصبها وقت نزولكم، وجعل لكم من أصواف الغنم، وأوبار الإبل، وأشعار المعز أثاثًا لبيوتكم وأكسية وأغطية تتمتعون بها إلى زمن محدد.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.WABqX" data-verse="16:81"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:81">وَٱللَّهُ جَعَلَ لَكُم مِّمَّا خَلَقَ ظِلَٰلًا وَجَعَلَ لَكُم مِّنَ ٱلْجِبَالِ أَكْنَٰنًا وَجَعَلَ لَكُمْ سَرَٰبِيلَ تَقِيكُمُ ٱلْحَرَّ وَسَرَٰبِيلَ تَقِيكُم بَأْسَكُمْ كَذَٰلِكَ يُتِمُّ نِعْمَتَهُۥ عَلَيْكُمْ لَعَلَّكُمْ تُسْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/81?h=16:81" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.LZ1bl">والله جعل لكم من الأشجار والأبنية ما تستظلون به من الحر، وجعل لكم من الجبال أسرابًا ومغارات وكهوفًا تستترون فيها عن البرد والحر والعدو، وجعل لكم قمصانًا وثيابًا من القطن وغيره تدفع عنكم الحر والبرد، وجعل لكم دروعًا تقيكم بأس بعضكم في الحرب، فلا ينفذ السلاح إلى أجسامكم، كما أنعم الله به عليكم من النعم السابقة يكمل نعمه عليكم رجاء أن تنقادوا لله وحده، ولا تشركوا به شيئًا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.QezXG" data-verse="16:82"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:82">فَإِن تَوَلَّوْا فَإِنَّمَا عَلَيْكَ ٱلْبَلَٰغُ ٱلْمُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/82?h=16:82" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.xWBgM">فإن أعرضوا عن الإيمان والتصديق بما جئت به فليس عليك -أيها الرسول- إلا تبليغ ما أمرت بتبليغه تبليغًا واضحًا، وليس عليك على الهداية.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.rryEj" data-verse="16:83"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:83">يَعْرِفُونَ نِعْمَتَ ٱللَّهِ ثُمَّ يُنكِرُونَهَا وَأَكْثَرُهُمُ ٱلْكَٰفِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/83?h=16:83" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.KMdmv">يعرف المشركون نعم الله التي أنعم بها عليهم، ومنها إرسال النبي <span class="honorific"></span> إليهم، ثم يجحدون نعمه بعدم شكرها، وبالتكذيب برسوله، وأكثرهم الجاحدون لنعمه سبحانه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.DRmAV" data-verse="16:84"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:84">وَيَوْمَ نَبْعَثُ مِن كُلِّ أُمَّةٍ شَهِيدًا ثُمَّ لَا يُؤْذَنُ لِلَّذِينَ كَفَرُوا وَلَا هُمْ يُسْتَعْتَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/84?h=16:84" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.RjDxV">واذكر -أيها الرسول- يوم يبعث الله من كل أمة رسولها الذي أرسل إليها يشهد على إيمان المؤمن منهم وكفر الكافر، ثم بعد ذلك لا يسمح للكفار بالاعتذار عما كانوا عليه من الكفر، ولا يرجعون إلى الدنيا ليعملوا ما يرضى عنه ربهم، فالآخرة دار حساب لا دار عمل.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.wdn1m" data-verse="16:85"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:85">وَإِذَا رَءَا ٱلَّذِينَ ظَلَمُوا ٱلْعَذَابَ فَلَا يُخَفَّفُ عَنْهُمْ وَلَا هُمْ يُنظَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/85?h=16:85" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.zMoYO">وإذا عاين الظالمون المشركون العذاب فلا يُخَفَّف عنهم العذاب، ولا هم يُمْهَلون بتأخيره عنهم، بل يدخلونه خالدين فيه مخلدين.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.jOZAK" data-verse="16:86"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:86">وَإِذَا رَءَا ٱلَّذِينَ أَشْرَكُوا شُرَكَآءَهُمْ قَالُوا رَبَّنَا هَٰٓؤُلَآءِ شُرَكَآؤُنَا ٱلَّذِينَ كُنَّا نَدْعُوا مِن دُونِكَ فَأَلْقَوْا إِلَيْهِمُ ٱلْقَوْلَ إِنَّكُمْ لَكَٰذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/86?h=16:86" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.rb12O">عاين المشركون في الآخرة معبوداتهم التي كانوا يعبدونها من دون الله قالوا: ربنا، هؤلاء هم شركاؤنا الذين كنا نعبدهم من دونك، قالوا ذلك ليُحَمِّلوهم أوزارهم، فانطق الله معبوداتهم، فردوا عليهم: إنكم - أيها المشركون لكاذبونن في عبادتكم شريكًا مع الله، فليس معه شريك فيعبد.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.a9aVb" data-verse="16:87"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:87">وَأَلْقَوْا إِلَى ٱللَّهِ يَوْمَئِذٍ ٱلسَّلَمَ وَضَلَّ عَنْهُم مَّا كَانُوا يَفْتَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/87?h=16:87" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.Vk2Wz">واستسلم المشركون، وانقادوا لله وحده، وذهب عنهم ما كانوا يختلقونه من ادعاء أن أصنامهم تشفع لهم عند الله.</p><div class="aya-benefits" data-page="276" id="91.p7Mx6"><h2 id="91.menRv">من فوائد الآيات</h2><ul><li>دلت الآيات على جواز الانتفاع بالأصواف والأوبار والأشعار على كل حال، ومنها استخدامها في البيوت والأثاث.</li><li>كثرة النعم من الأسباب الجالبة من العباد مزيد الشكر، والثناء بها على الله تعالى.</li><li>الشهيد الذي يشهد على كل أمة هو أزكي الشهداء وأعدلهم، وهم الرسل الذين إذا شهدوا تم عليهم الحكم.</li><li>في قوله تعالى: <span class="vb">﴿</span>وَسَرَابِيلَ تَقِيكُمْ بَأْسَكُمْ<span class="ve">﴾</span> دليل على اتخاذ العباد عدَّة الجهاد , ليستعينوا بها على قتال الأعداء.</li></ul></div></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.jLmRQ" data-verse="16:88"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:88">ٱلَّذِينَ كَفَرُوا وَصَدُّوا عَن سَبِيلِ ٱللَّهِ زِدْنَٰهُمْ عَذَابًا فَوْقَ ٱلْعَذَابِ بِمَا كَانُوا يُفْسِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/88?h=16:88" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.n3Jqv">الذين كفروا بالله، وصرفوا غيرهم عن سبيل الله زدناهم عذابًا -بسبب فسادهم وإفسادهم بإضلالهم لغيرهم- على العذاب الذي استحقوه لكفرهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.Pz8Ry" data-verse="16:89"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:89">وَيَوْمَ نَبْعَثُ فِى كُلِّ أُمَّةٍ شَهِيدًا عَلَيْهِم مِّنْ أَنفُسِهِمْ وَجِئْنَا بِكَ شَهِيدًا عَلَىٰ هَٰٓؤُلَآءِ وَنَزَّلْنَا عَلَيْكَ ٱلْكِتَٰبَ تِبْيَٰنًا لِّكُلِّ شَىْءٍ وَهُدًى وَرَحْمَةً وَبُشْرَىٰ لِلْمُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/89?h=16:89" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.BZXd0">واذكر -أيها الرسول- يوم نبعث في كل أمة رسولًا يشهد عليهم بما كانوا عليه من ويتكلم بلسانهم، وجئنا لك -أيها الرسول- شهيدًا على الأمم جميعًا، ونزلنا عليك القران لتبيين كل ما يحتاج إلى تبيين من الحلال والحرام والثواب والعقاب وغير ذلك، ونزلناه هداية للناس إلى الحق، ورحمة لمن آمن به وعمل بما فيه، وتبشيرًا للمؤمنين بالله بما ينتظرون من النعيم المقيم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.kxnqL" data-verse="16:90"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:90">إِنَّ ٱللَّهَ يَأْمُرُ بِٱلْعَدْلِ وَٱلْإِحْسَٰنِ وَإِيتَآئِ ذِى ٱلْقُرْبَىٰ وَيَنْهَىٰ عَنِ ٱلْفَحْشَآءِ وَٱلْمُنكَرِ وَٱلْبَغْىِ يَعِظُكُمْ لَعَلَّكُمْ تَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/90?h=16:90" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.rO5AE">إن الله يأمر عباده بالعدل بأن يؤدي العبد حقوق الله وحقوق العباد، وألا يفضّل أحدًا على أحد في الحكم إلا بحق يوجب ذلك التفضيل، ويأمر بالإحسان بأن يتفضل العبد بما لا يلزمه كالإنفاق تطوعًا والعفو عن الظالم، ويأمر بإعطاء الأقرباء ما يحتاجون إليه، وينهى عن كل ما قبح، قولًا كفحش القول، أو فعلًا كالزنى، وينهى عما ينكره الشرع، وهو كل المعاصي، وينهى عن الظلم والتكبر على الناس، يعظكم الله بما أمركم به، ونهاكم عنه في هذه الآية رجاء أن تعتبروا بما وعظكم به.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.jVjY9" data-verse="16:91"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:91">وَأَوْفُوا بِعَهْدِ ٱللَّهِ إِذَا عَٰهَدتُّمْ وَلَا تَنقُضُوا ٱلْأَيْمَٰنَ بَعْدَ تَوْكِيدِهَا وَقَدْ جَعَلْتُمُ ٱللَّهَ عَلَيْكُمْ كَفِيلًا إِنَّ ٱللَّهَ يَعْلَمُ مَا تَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/91?h=16:91" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.62Jed">وأوفوا بكل عهد عاهدتم الله أو عاهدتم الناس عليه، ولا تنقضوا الأيمان بعد تغليظها بالحلف بالله، وقد جعلتم الله شهيدًا عليكم بالوفاء بما حلفتم عليه، إن الله يعلم ما تفعلون، لا يخفى عليه شيء منه، وسيجازيكم عليه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.V3zkv" data-verse="16:92"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:92">وَلَا تَكُونُوا كَٱلَّتِى نَقَضَتْ غَزْلَهَا مِنۢ بَعْدِ قُوَّةٍ أَنكَٰثًا تَتَّخِذُونَ أَيْمَٰنَكُمْ دَخَلًۢا بَيْنَكُمْ أَن تَكُونَ أُمَّةٌ هِىَ أَرْبَىٰ مِنْ أُمَّةٍ إِنَّمَا يَبْلُوكُمُ ٱللَّهُ بِهِۦ وَلَيُبَيِّنَنَّ لَكُمْ يَوْمَ ٱلْقِيَٰمَةِ مَا كُنتُمْ فِيهِ تَخْتَلِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/92?h=16:92" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.Ba2Rm">ولا تكونوا بنقض العهود سفهاء خفاف العقول، مثل امرأة حمقاء تعبت في غزل صوفها أو قطنها، وأحكمت غزله، ثم نقضته وجعلته محلولًا كما كان قبل غزله، فتعبت في غزله ونقضه، ولم تحصل على مطلوب، تُصَيِّرون أيمانكم خديعة يخدع بعضكم بعضًا بها؛ لتكون أمتكم أكثر وأقوى من أمة عدائكم، إنما يختبركم الله بالوفاء بالعهود، هل تفون بها، أم تنقضونها؟ وليوضحنّ الله لكم يوم القيامة ما كنتم تختلفون فيه في الدنيا، فيبين المحق من المبطل، والصادق من الكاذب.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.J3bY5" data-verse="16:93"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:93">وَلَوْ شَآءَ ٱللَّهُ لَجَعَلَكُمْ أُمَّةً وَٰحِدَةً وَلَٰكِن يُضِلُّ مَن يَشَآءُ وَيَهْدِى مَن يَشَآءُ وَلَتُسْـَٔلُنَّ عَمَّا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/93?h=16:93" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.4g9xM">ولو شاء الله لجعلكم أمة واحدة متفقين على الحق، ولكنه سبحانه يضل من يشاء بخذلانه عن الحق وعن الوفاء بالعهود بعدله، ويوفق من يشاء بفضله لذلك، ولتُسْألنّ يوم القيامة عما كنتم تعملون في الدنيا.</p><div class="aya-benefits" data-page="277" id="91.EZj6Y"><h2 id="91.menRv">من فوائد الآيات</h2><ul><li>للكفار الذين يصدون عن سبيل الله عذاب مضاعف بسبب إفسادهم في الدنيا بالكفر والمعصية.</li><li>لا تخلو الأرض من أهل الصلاح والعلم، وهم أئمة الهدى خلفاء الأنبياء، والعلماء حفظة شرائع الأنبياء.</li><li>حدَّدت هذه الآيات دعائم المجتمع المسلم في الحياة الخاصة والعامة للفرد والجماعة والدولة.</li><li>النهي عن الرشوة وأخذ الأموال على نقض العهد.</li></ul></div></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.JZrPp" data-verse="16:94"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:94">وَلَا تَتَّخِذُوٓا أَيْمَٰنَكُمْ دَخَلًۢا بَيْنَكُمْ فَتَزِلَّ قَدَمٌۢ بَعْدَ ثُبُوتِهَا وَتَذُوقُوا ٱلسُّوٓءَ بِمَا صَدَدتُّمْ عَن سَبِيلِ ٱللَّهِ وَلَكُمْ عَذَابٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/94?h=16:94" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.dOxr6">ولا تُصَيِّروا أيمانكم خديعة يخدع بعضكم بعضًا بها، تتبعون فيها أهواءكم، فتنقضونها متى شئتم، وتفون بها متى شئتم، فإنكم إن فعلتم ذلك زَلّت أقدامكم عن الصراط المستقيم بعد أن كانت ثابتة عليه، وذقتم العذاب بسبب ضلالكم عن سبيل الله، وإضلالكم غيركم عنها، ولكم عذاب مضاعف.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.q1oD4" data-verse="16:95"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:95">وَلَا تَشْتَرُوا بِعَهْدِ ٱللَّهِ ثَمَنًا قَلِيلًا إِنَّمَا عِندَ ٱللَّهِ هُوَ خَيْرٌ لَّكُمْ إِن كُنتُمْ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/95?h=16:95" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.JmJ9Q">ولا تستبدلوا بعهد الله عوضًا قليلًا على نقضكم للعهد، وترك الوفاء به، إن ما عند الله من النصر والغنائم في الدنيا، وما عنده من النعيم الدائم في الآخرة خير لكم مما تنالونه من عوض قليل على نقض العهد إن كنتم تعلمون ذلك.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.ZKg63" data-verse="16:96"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:96">مَا عِندَكُمْ يَنفَدُ وَمَا عِندَ ٱللَّهِ بَاقٍ وَلَنَجْزِيَنَّ ٱلَّذِينَ صَبَرُوٓا أَجْرَهُم بِأَحْسَنِ مَا كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/96?h=16:96" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.m6m7v">ما عندكم -أيها الناس- من المال واللذات والنعيم ينقضي ولو كان كثيرًا، وما عند الله من الجزاء باق، فكيف تؤثرون فانيًا على باق؟ ولنجزيت الذين صبروا على عهوهم ولم ينقضوها ثوابهم بأحسن ما كانوا يعملون من الطاعات، فنجزيهم الحسنة بعشر أمثالها، إلى سبع مئة ضعف، إلى أضعاف كثيرة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.rvDPz" data-verse="16:97"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:97">مَنْ عَمِلَ صَٰلِحًا مِّن ذَكَرٍ أَوْ أُنثَىٰ وَهُوَ مُؤْمِنٌ فَلَنُحْيِيَنَّهُۥ حَيَوٰةً طَيِّبَةً وَلَنَجْزِيَنَّهُمْ أَجْرَهُم بِأَحْسَنِ مَا كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/97?h=16:97" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.RZqQw">من عمل عملًا صالحًا موافقًا للشرع ذكرًا كان أو أنثى، وهو مؤمن بالله؛ فلنحيينه في الدنيا حياة طيبة بالرضا بقضاء الله وبالقناعة والتوفيق للطاعات، ولنجزينهم ثوابهم في الآخرة بأحسن ما كانوا يعملون في الدنيا من الأعمال الصالحة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.8b03m" data-verse="16:98"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:98">فَإِذَا قَرَأْتَ ٱلْقُرْءَانَ فَٱسْتَعِذْ بِٱللَّهِ مِنَ ٱلشَّيْطَٰنِ ٱلرَّجِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/98?h=16:98" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.z0Ew8">فإذا أردت قراءة القرآن - أيها المؤمن - فاسأل الله أن يعيذك من وساوس الشيطان المطرود عن رحمة الله.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.vY9yx" data-verse="16:99"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:99">إِنَّهُۥ لَيْسَ لَهُۥ سُلْطَٰنٌ عَلَى ٱلَّذِينَ ءَامَنُوا وَعَلَىٰ رَبِّهِمْ يَتَوَكَّلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/99?h=16:99" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.xmQM7">إن الشيطان ليس له تسلط على الذين آمنوا بالله، وعلى ربهم وحده يعتمدون في جميع أمورهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.2nVOB" data-verse="16:100"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:100">إِنَّمَا سُلْطَٰنُهُۥ عَلَى ٱلَّذِينَ يَتَوَلَّوْنَهُۥ وَٱلَّذِينَ هُم بِهِۦ مُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/100?h=16:100" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.35Pz9">إنما تسلطه بالوساوس على الذين يتخذونه وليًّا، ويطيعونه في إغوائه، والذين هم بسبب إغوائه مشركون بالله يعبدون معه غيره.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.ZBX1p" data-verse="16:101"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:101">وَإِذَا بَدَّلْنَآ ءَايَةً مَّكَانَ ءَايَةٍ وَٱللَّهُ أَعْلَمُ بِمَا يُنَزِّلُ قَالُوٓا إِنَّمَآ أَنتَ مُفْتَرٍۭ بَلْ أَكْثَرُهُمْ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/101?h=16:101" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.NZr20">وإذا نسخنا حكم آية من القرآن بآية أخرى -والله أعلم بما ينسخ من القرآن لحكمة، وعليم بما لا ينسخ منه- قالوا: إنما أنت - يا محمد - كاذب تختلق على الله، بل أكثرهم لا يعلمون أن النسخ إنما يكون لحكمة إلهية بالغة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.BGR0P" data-verse="16:102"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:102">قُلْ نَزَّلَهُۥ رُوحُ ٱلْقُدُسِ مِن رَّبِّكَ بِٱلْحَقِّ لِيُثَبِّتَ ٱلَّذِينَ ءَامَنُوا وَهُدًى وَبُشْرَىٰ لِلْمُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/102?h=16:102" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.9xJn0">قل لهم -أيها الرسول-: نزل بهذا القرآن جبريل -<span class="honorific"></span>- من عند الله سبحانه بالحق الذي لا خطأ فيه ولا تبديل ولا تحريف، ليثبّت الذين آمنوا بالله على إيمانهم كلما نزل منه جديد، ونُسِخَ منه بعض، وليكون هداية لهم إلى الحق، وبشارة للمسلمين بما يحصلون عليه من الثواب الكريم.</p><div class="aya-benefits" data-page="278" id="91.gp4RX"><h2 id="91.menRv">من فوائد الآيات</h2><ul><li>العمل الصالح المقرون بالإيمان يجعل الحياة طيبة.</li><li>الطريق إلى السلامة من شر الشيطان هو الالتجاء إلى الله، والاستعاذة به من شره.</li><li>على المؤمنين أن يجعلوا القرآن إمامهم، فيتربوا بعلومه، ويتخلقُوا بأخلاقه، ويستضيئوا بنوره، فبذلك تستقيم أمورهم الدينية والدنيوية.</li><li>نسخ الأحكام واقع في القرآن زمن الوحي لحكمة، وهي مراعاة المصالح والحوادث، وتبدل الأحوال البشرية.</li></ul></div></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.b251R" data-verse="16:103"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:103">وَلَقَدْ نَعْلَمُ أَنَّهُمْ يَقُولُونَ إِنَّمَا يُعَلِّمُهُۥ بَشَرٌ لِّسَانُ ٱلَّذِى يُلْحِدُونَ إِلَيْهِ أَعْجَمِىٌّ وَهَٰذَا لِسَانٌ عَرَبِىٌّ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/103?h=16:103" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.QPOKN">ونحن نعلم أن المشركين يقولون: إن محمدًا <span class="honorific"></span> إنما يُعَلِّمه القرآنَ إنسانٌ، وهم كاذبون في دعواهم، فلغة من يزعمون أنه يعلمه أعجمية، وهذا القرآن نزل بلسان عربي واضح ذي بلاغة عالية، فكيف يزعمون أنه تَلَقَّاه من أعجمي؟!</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.v045v" data-verse="16:104"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:104">إِنَّ ٱلَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ بِـَٔايَٰتِ ٱللَّهِ لَا يَهْدِيهِمُ ٱللَّهُ وَلَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/104?h=16:104" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.kY2k9">إن الذين لا يؤمنون بآيات الله أنها من عنده سبحانه لا يوفقهم الله للهداية ما داموا مُصِرِّين على ذلك، ولهم عذاب موجع بسبب ما هم فيه من الكفر بالله، والتكذيب بآياته.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.bQlb8" data-verse="16:105"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:105">إِنَّمَا يَفْتَرِى ٱلْكَذِبَ ٱلَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ بِـَٔايَٰتِ ٱللَّهِ وَأُو۟لَٰٓئِكَ هُمُ ٱلْكَٰذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/105?h=16:105" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.blL9j">ليس محمد <span class="honorific"></span> كاذبًا فيما جاء به من ربه، إنما يختلق الكذب الذين لا يصدقون بآيات الله؛ لأنهم لا يخافون عذابًا، ولا يرجون ثوابًا، وأولئك المتصفون بالكفر هم الكاذبون؛ لأن الكذب عادتهم التي اعتادوا عليها.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.3vBMm" data-verse="16:106"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:106">مَن كَفَرَ بِٱللَّهِ مِنۢ بَعْدِ إِيمَٰنِهِۦٓ إِلَّا مَنْ أُكْرِهَ وَقَلْبُهُۥ مُطْمَئِنٌّۢ بِٱلْإِيمَٰنِ وَلَٰكِن مَّن شَرَحَ بِٱلْكُفْرِ صَدْرًا فَعَلَيْهِمْ غَضَبٌ مِّنَ ٱللَّهِ وَلَهُمْ عَذَابٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/106?h=16:106" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.g89za">من كفر بالله من بعد إيمانه إلا من أكره على الكفر فنطق بكلمة الكفر بلسانِهِ وقلبُه مطمئن بالإيمان موقن بحقيقته، لكن من كان منفسح الصدر بالكفر فاختاره على الإيمان وتكلم به طائعًا فهو مرتد عن الإسلام فعليهم غضب من الله ولهم عذاب عظيم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.vLBZN" data-verse="16:107"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:107">ذَٰلِكَ بِأَنَّهُمُ ٱسْتَحَبُّوا ٱلْحَيَوٰةَ ٱلدُّنْيَا عَلَى ٱلْءَاخِرَةِ وَأَنَّ ٱللَّهَ لَا يَهْدِى ٱلْقَوْمَ ٱلْكَٰفِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/107?h=16:107" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.Md4Vz">ذلك الارتداد عن الإسلام بسبب أنهم آثروا ما ينالونه من حطام الدنيا مكافأة لكفرهم على الآخرة، وأن الله لا يوفق القوم الكافرين إلى الإيمان، بل يخذلهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.g3dj4" data-verse="16:108"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:108">أُو۟لَٰٓئِكَ ٱلَّذِينَ طَبَعَ ٱللَّهُ عَلَىٰ قُلُوبِهِمْ وَسَمْعِهِمْ وَأَبْصَٰرِهِمْ وَأُو۟لَٰٓئِكَ هُمُ ٱلْغَٰفِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/108?h=16:108" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.3zl5L">أولئك المتصفون بالردة بعد الإيمان الذين ختم الله على قلوبهم فلا يفهمون المواعظ، وعلى أسماعهم فلا يسمعونها سماعًا يُنْتَفع به، وعلى أبصارهم فلا يبصرون الآيات الدالة على الإيمان، وأولئك هم الغافلون عن أسباب السعادة والشقاء، وعما أعد الله لهم من العذاب.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.RYxAE" data-verse="16:109"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:109">لَا جَرَمَ أَنَّهُمْ فِى ٱلْءَاخِرَةِ هُمُ ٱلْخَٰسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/109?h=16:109" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.WOeEW">حقًّا إنهم يوم القيامة هم الخاسرون الذين خسروا أنفسهم بسبب كفرهم بعد إيمانهم الذي لو تمسكوا به لدخلوا الجنة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.2kjoY" data-verse="16:110"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:110">ثُمَّ إِنَّ رَبَّكَ لِلَّذِينَ هَاجَرُوا مِنۢ بَعْدِ مَا فُتِنُوا ثُمَّ جَٰهَدُوا وَصَبَرُوٓا إِنَّ رَبَّكَ مِنۢ بَعْدِهَا لَغَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/110?h=16:110" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.V7pjz">ثم إن ربك -أيها الرسول- لغفور ورحيم بالمستضعفين من المؤمنين الذين هاجروا من مكة إلى المدينة بعدما عذبهم المشركون وامتحنوهم في دينهم حتى نطقوا بكلمة الكفر وقلوبهم مطمئنة بالإيمان، ثم جاهدوا في سبيل الله لتكون كلمة الله هي العليا، وجملمة الذين كفروا السفلى، وصبروا على مشاقه، إن ربك من بعد تلك الفتنة التي فُتِنوا بها، والتعذيب الذي عُذبوا به حتى نطقوا بكلمة الكفر؛ لغفور لهم، رحيم بهم؛ لأنهم ما نطقوا بكلمة الكفر إِلا مُكْرَهين.</p><div class="aya-benefits" data-page="279" id="91.krWPO"><h2 id="91.menRv">من فوائد الآيات</h2><ul><li>الترخيص للمُسْتكره بالنطق بالكفر ظاهرًا مع اطمئنان القلب بالإيمان.</li><li>المرتدون استوجبوا غضب الله وعذابه؛ لأنهم استحبوا الحياة الدنيا على الآخرة، وحرموا من هداية الله، وطبع الله على قلوبهم وسمعهم وأبصارهم، وجعلوا من الغافلين عما يراد بهم من العذاب الشديد يوم القيامة.</li><li>كَتَبَ الله المغفرة والرحمة للذين آمنوا، وهاجروا من بعد ما فتنوا، وصبروا على الجهاد.</li></ul></div></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.nOYLG" data-verse="16:111"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:111">يَوْمَ تَأْتِى كُلُّ نَفْسٍ تُجَٰدِلُ عَن نَّفْسِهَا وَتُوَفَّىٰ كُلُّ نَفْسٍ مَّا عَمِلَتْ وَهُمْ لَا يُظْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/111?h=16:111" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.JL1WO">واذكر -أيها الرسول- يوم يأتي كل إنسان يُحاجّ عن نفسه، لا يُحاج عن غيرها لعظم الموقف، وتُوفَّى كل نفس جزاء ما عملت من خير وشر، وهم لا يُظْلمون بنقص حسناتهم، ولا بزيادة سيئاتهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.VAQWM" data-verse="16:112"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:112">وَضَرَبَ ٱللَّهُ مَثَلًا قَرْيَةً كَانَتْ ءَامِنَةً مُّطْمَئِنَّةً يَأْتِيهَا رِزْقُهَا رَغَدًا مِّن كُلِّ مَكَانٍ فَكَفَرَتْ بِأَنْعُمِ ٱللَّهِ فَأَذَٰقَهَا ٱللَّهُ لِبَاسَ ٱلْجُوعِ وَٱلْخَوْفِ بِمَا كَانُوا يَصْنَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/112?h=16:112" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.Vw52L">وضرب الله مثلًا قريةً -وهي مكة- كانت آمنة لا يخاف أهلها، مستقرة والناس من حولها يُتَخَطَّفون، يجيئها رزقها هنيئًا سهلًا من كل مكان، فكفر أهلها بما أنعم الله عليهم من النعم ولم يشكروه، فجازاهم الله بالجوع والخوف الشديد الظاهر على أجسامهم فزعًا وهزالًا، حتى صارا كاللباس لهم بسبب ما كانوا يعملون من الكفر والتكذيب.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.JZyrX" data-verse="16:113"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:113">وَلَقَدْ جَآءَهُمْ رَسُولٌ مِّنْهُمْ فَكَذَّبُوهُ فَأَخَذَهُمُ ٱلْعَذَابُ وَهُمْ ظَٰلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/113?h=16:113" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.025gG">ولقد جاء أهل مكة رسول منهم يعرفونه بالأمانة والصدق، وهو محمد <span class="honorific"></span>، فكذبوه فيما أنزله عليه ربه، فنزل بهم عذاب الله بالجوع والخوف، وهم ظالمون لأنفسهم بإيرادها موارد الهلاك حين أشركوا بالله، وكذبوا رسوله.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.wbEzL" data-verse="16:114"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:114">فَكُلُوا مِمَّا رَزَقَكُمُ ٱللَّهُ حَلَٰلًا طَيِّبًا وَٱشْكُرُوا نِعْمَتَ ٱللَّهِ إِن كُنتُمْ إِيَّاهُ تَعْبُدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/114?h=16:114" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.3YeEG">فكلوا - أيها العباد - مما رزقكم الله سبحانه ما كان حلالًا من جنس ما يُسْتطاب أكله، واشكروا نعمة الله التي أنعم بها عليكم بالإقرار بهذه النعم لله وصرفها في مرضاته، إن كنتم تعبدونه وحده ولا تشركون به.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.0K2EO" data-verse="16:115"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:115">إِنَّمَا حَرَّمَ عَلَيْكُمُ ٱلْمَيْتَةَ وَٱلدَّمَ وَلَحْمَ ٱلْخِنزِيرِ وَمَآ أُهِلَّ لِغَيْرِ ٱللَّهِ بِهِۦ فَمَنِ ٱضْطُرَّ غَيْرَ بَاغٍ وَلَا عَادٍ فَإِنَّ ٱللَّهَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/115?h=16:115" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.Zywkv">حَرَّم الله عليكم من المأكولات ما مات دون ذكاة مما يُذَكَّى، والدم المَسْفوح، والخنزير بجميع أجزائه، وما ذبحه ذابحه قربانًا لغير الله، وهذا التحريم إنما هو في حالة الاختيار، فمن ألجاته الضرورة إلى أكل المذكورات، فأكل منها غير راغب في المحرم لذاته، ولا متجاوز لحد الحاجة؛ فلا إثم عليه، فإن الله غفور، يغفر له ما أكل، رحيم به حين أباح له ذلك عند الضرورة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.QRrGZ" data-verse="16:116"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:116">وَلَا تَقُولُوا لِمَا تَصِفُ أَلْسِنَتُكُمُ ٱلْكَذِبَ هَٰذَا حَلَٰلٌ وَهَٰذَا حَرَامٌ لِّتَفْتَرُوا عَلَى ٱللَّهِ ٱلْكَذِبَ إِنَّ ٱلَّذِينَ يَفْتَرُونَ عَلَى ٱللَّهِ ٱلْكَذِبَ لَا يُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/116?h=16:116" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.mGE3K">ولا تقولوا -أيها المشركون- لما تصفه ألسنتكم من الكذب على الله: هذا الشيء حلال، وهذا الشيء حرام؛ بقصد أن تختلقوا على الله الكذب بتحريم ما لم يحرم، أو تحليل ما لم يحلل، إن الذين يختلقون على الله الكذب لا يفوزون بمطلوب، ولا ينجون من مرهوب.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.kk5ed" data-verse="16:117"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:117">مَتَٰعٌ قَلِيلٌ وَلَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/117?h=16:117" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.gV5Ov">لهم متاع قليل حقير باتباعهم أهواءهم في الدنيا، ولهم يوم القيامة عذاب موجع.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.P65Dr" data-verse="16:118"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:118">وَعَلَى ٱلَّذِينَ هَادُوا حَرَّمْنَا مَا قَصَصْنَا عَلَيْكَ مِن قَبْلُ وَمَا ظَلَمْنَٰهُمْ وَلَٰكِن كَانُوٓا أَنفُسَهُمْ يَظْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/118?h=16:118" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.py7aj">وعلى اليهود خاصة حرمنا ما قصصناه عليك (كما في الآية) (146) من سورة الأنعام)، وما ظلمناهم بتحريم ذلك، ولكن كانوا أنفسهم يظلمون حين ارتكبوا أسباب العقاب، فجزيناهم ببغيهم، فحرمنا عليهم ذلك عقوبة لهم.</p><div class="aya-benefits" data-page="280" id="91.x5lJy"><h2 id="91.menRv">من فوائد الآيات</h2><ul><li>الجزاء من جنس العمل؛ فإن أهل القرية لما بطروا النعمة بُذلوا بنقيضها، وهو مَحْقُها وسَلْبُها ووقعوا في شدة الجوع بعد الشبع، وفي الخوف والهلع بعد الأمن والاطمئنان، وفي قلة موارد العيش بعد الكفاية.</li><li>وجوب الإيمان بالله وبالرسل، وعبادة الله وحده، وشكره على نعمه وآلائه الكثيرة، وأن العذاب الإلهي لاحق بكل من كفر بالله وعصاه، وجحد نعمة الله عليه.</li><li>الله تعالى لم يحرم علينا إلا الخبائث تفضلًا منه، وصيانة عن كل مُسْتَقْذَر.</li></ul></div></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.v5jEe" data-verse="16:119"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:119">ثُمَّ إِنَّ رَبَّكَ لِلَّذِينَ عَمِلُوا ٱلسُّوٓءَ بِجَهَٰلَةٍ ثُمَّ تَابُوا مِنۢ بَعْدِ ذَٰلِكَ وَأَصْلَحُوٓا إِنَّ رَبَّكَ مِنۢ بَعْدِهَا لَغَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/119?h=16:119" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.b2xlb">ثم إن ربك -أيها الرسول- للذين عملوا السيئات جهلًا بعاقبتها وإن كانوا متعمدين، ثم تابوا إلى الله بعد ما عملوا من سيئات، وأصلحوا أعمالهم التي فيها فساد، إن ربك من بعد التوبة لغفور لذنوبهم، رحيم بهم. ولما كان المشركون يزعمون أنهم على ملة إبراهيم رد الله عليهم دعواهم، فقال:</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.De8x4" data-verse="16:120"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:120">إِنَّ إِبْرَٰهِيمَ كَانَ أُمَّةً قَانِتًا لِّلَّهِ حَنِيفًا وَلَمْ يَكُ مِنَ ٱلْمُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/120?h=16:120" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.6ZYKd">إن إبراهيم -<span class="honorific"></span>- كان جامعًا لخصال الخير، مديمًا لطاعة ربه , مائلًا عن الأديان كلها إلى دين الاسلام، ولم يكن من المشركين قط.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.9Kzo5" data-verse="16:121"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:121">شَاكِرًا لِّأَنْعُمِهِ ٱجْتَبَىٰهُ وَهَدَىٰهُ إِلَىٰ صِرَٰطٍ مُّسْتَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/121?h=16:121" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.Zn3RM">وكان شاكرًا لنعم الله التي أنعم بها عليه، اختاره الله للنبوة، وهداه إلى دين الإسلام القويم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.6oy2B" data-verse="16:122"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:122">وَءَاتَيْنَٰهُ فِى ٱلدُّنْيَا حَسَنَةً وَإِنَّهُۥ فِى ٱلْءَاخِرَةِ لَمِنَ ٱلصَّٰلِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/122?h=16:122" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.q52qE">وأعطيناه في الدنيا النبوة والثناء الحسن والولد الصالح، وإنه في الآخرة لمن الصالحين الذين أعد الله لهم الدرجات العلا من الجنة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.MOebz" data-verse="16:123"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:123">ثُمَّ أَوْحَيْنَآ إِلَيْكَ أَنِ ٱتَّبِعْ مِلَّةَ إِبْرَٰهِيمَ حَنِيفًا وَمَا كَانَ مِنَ ٱلْمُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/123?h=16:123" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.DzrEN">ثم أوحينا إليك -أيها الرسول- أن اتبع ملة إبراهيم في التوحيد والبراءة من المشركين والدعوة إلى الله والعمل بشريعته، مائلًا عن جميع الأديان إلى دين الاسلام، وما كان من المشركين قط كما يزعم المشركون، بل كان موحدًا لله.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.dARQ1" data-verse="16:124"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:124">إِنَّمَا جُعِلَ ٱلسَّبْتُ عَلَى ٱلَّذِينَ ٱخْتَلَفُوا فِيهِ وَإِنَّ رَبَّكَ لَيَحْكُمُ بَيْنَهُمْ يَوْمَ ٱلْقِيَٰمَةِ فِيمَا كَانُوا فِيهِ يَخْتَلِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/124?h=16:124" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.RAJ1X">إنما جُعِل تعظيم السبت فرضًا على اليهود الذين اختلفوا فيه؛ ليتفرغوا فيه من مشاغلهم للعبادة بعد أن ضلوا عن يوم الجمعة الذي أمروا بالتفرغ فيه، وإن ربك -أيها الرسول- ليحكم بين هؤلاء المختلفين يوم القيامة فيما كانوا فيه يختلفون، فيجازي كلًّا بما يستحقُّ.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.A60Xe" data-verse="16:125"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:125">ٱدْعُ إِلَىٰ سَبِيلِ رَبِّكَ بِٱلْحِكْمَةِ وَٱلْمَوْعِظَةِ ٱلْحَسَنَةِ وَجَٰدِلْهُم بِٱلَّتِى هِىَ أَحْسَنُ إِنَّ رَبَّكَ هُوَ أَعْلَمُ بِمَن ضَلَّ عَن سَبِيلِهِۦ وَهُوَ أَعْلَمُ بِٱلْمُهْتَدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/125?h=16:125" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.26m1p">ادع -أيها الرسول- إلى دين الإسلام أنت ومن اتبعك من المؤمنين بما تقتضيه حال المدعو وانقياده، وبالنصح المشتمل على الترغيب والترهيب، وجادلهم بالطريقة التي هي أحسن قولًا وفكرًا وتهذيبًا، فليس عليك هداية الناس، وإنما عليك إبلاغهم، إن ربك هو أعلم بمن ضل عن دين الإسلام، وهو أعلم بالمهتدين إليه، فلا تذهب نفسك عليهم حسرات.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.ne0gd" data-verse="16:126"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:126">وَإِنْ عَاقَبْتُمْ فَعَاقِبُوا بِمِثْلِ مَا عُوقِبْتُم بِهِۦ وَلَئِن صَبَرْتُمْ لَهُوَ خَيْرٌ لِّلصَّٰبِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/126?h=16:126" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.oV7a2">وإن أردتم معاقبة عدوكم فعاقبوه بمثل ما فعل بكم دون زيادة، ولئن صبرتم عن معاقبتكم له عند القدرة عليه فإن ذلك خير للصابرين منكم من الانتصاف بمعاقبتهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.629nY" data-verse="16:127"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:127">وَٱصْبِرْ وَمَا صَبْرُكَ إِلَّا بِٱللَّهِ وَلَا تَحْزَنْ عَلَيْهِمْ وَلَا تَكُ فِى ضَيْقٍ مِّمَّا يَمْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/127?h=16:127" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.yvKNV">واصبر -أيها الرسول- على ما يصيبك من أذاهم، وما توفيقك للصبر إلا بتوفيق الله لك، ولا تحزن لإعراض الكفار عنك، ولا يضق صدرك بسبب ما يقومون به من مكر وكيد.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.Ln0g1" data-verse="16:128"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:128">إِنَّ ٱللَّهَ مَعَ ٱلَّذِينَ ٱتَّقَوا وَّٱلَّذِينَ هُم مُّحْسِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/16/128?h=16:128" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.xDedp">إن الله مع الذين اتقوه بترك المعاصي، والذين هم محسنون بأداء الطاعات، وامتثال ما أمروا به، فهو معهم بالنصر والتأييد.</p><div class="aya-benefits" data-page="281" id="91.l0rdL"><h2 id="91.menRv">من فوائد الآيات</h2><ul><li>اقتضت رحمة الله أن يقبل توبة عباده الذين يعملون السوء من الكفر والمعاصي، ثم يتوبون ويصلحونَ أعمالهم، فيغفر الله لهم.</li><li>يحسن بالمسلم أن يتخذ إبراهيم <span class="honorific"></span> قدوة له.</li><li>على الدعاة إلى دين الله اتباع هذه الطرق الثلاث: الحكمة، والموعظة الحسنة، والمجادلة بالتي هي أحسن.</li><li>العقاب يكون بالمِثْل دون زيادة، فالمظلوم منهي عن الزيادة في عقوبة الظالم.</li></ul></div></div></div></div></div></body></html>