<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" lang="ar"><head><meta charset="utf-8"/><title>سورة العنكبوت</title></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="العنكبوت" id="ch29"><h1 id="91.Rzlv0">سورة العنكبوت</h1><div class="surah-context"><span class="surah-location">مكية</span><div class="general-tafsir"><h2 id="91.E739x">التفسير العام</h2></div><div class="surah-makasid"><h2 id="91.35Xa8">مقاصد السورة</h2><p id="91.OgJXe">تركز على قضية الثبات والصبر حال الابتلاء والفتن وعاقبته.</p></div></div><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" id="qP2wA" data-verse="29:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:1">الٓمٓ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/1?h=29:1" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span class="vb">﴿</span>الم<span class="ve">﴾</span>: سبق الكلام عن نظائرها في بداية سورة البقرة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="qP2wA" data-verse="29:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:2">أَحَسِبَ ٱلنَّاسُ أَن يُتْرَكُوٓا أَن يَقُولُوٓا ءَامَنَّا وَهُمْ لَا يُفْتَنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/2?h=29:2" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.0qrXx">أَظَنَّ الناسُ أنهم بقولهم: آمنا بالله، يُتْركون دون اختبار يبين حقيقة ما قالوا: هل هم مؤمنون حقًّا؟! ليس الأمر كما ظنوا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="qP2wA" data-verse="29:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:3">وَلَقَدْ فَتَنَّا ٱلَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ فَلَيَعْلَمَنَّ ٱللَّهُ ٱلَّذِينَ صَدَقُوا وَلَيَعْلَمَنَّ ٱلْكَٰذِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/3?h=29:3" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.znQ17">ولقد اختبرنا الذين كانوا قبلهم، فليعلمن الله علم ظهورٍ ويكشف لكم صدقَ الصادقين في إيمانهم وكذب الكاذبين فيه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="qP2wA" data-verse="29:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:4">أَمْ حَسِبَ ٱلَّذِينَ يَعْمَلُونَ ٱلسَّيِّـَٔاتِ أَن يَسْبِقُونَا سَآءَ مَا يَحْكُمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/4?h=29:4" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.ow26l">بل أَظَنَّ الذين يعملون المعاصي من الشرك وغيره أن يعجزونا، وينجوا من عقابنا؟ قَبُحَ حكمهم الذي يحكمون به، فهم لا يعجزون الله، ولا ينجون من عقابه إن ماتوا على كفرهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="qP2wA" data-verse="29:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:5">مَن كَانَ يَرْجُوا لِقَآءَ ٱللَّهِ فَإِنَّ أَجَلَ ٱللَّهِ لَءَاتٍ وَهُوَ ٱلسَّمِيعُ ٱلْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/5?h=29:5" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.WAKar">من كان يأمل لقاء الله يوم القيامة ليثيبه فليعلم أن الأجل الذي ضربه الله لذلك لآت قريبًا، وهو السميع لأقوال عباده، العليم بأفعالهم، لا يفوته منها شيء، وسيجازيهم عليها.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="qP2wA" data-verse="29:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:6">وَمَن جَٰهَدَ فَإِنَّمَا يُجَٰهِدُ لِنَفْسِهِۦٓ إِنَّ ٱللَّهَ لَغَنِىٌّ عَنِ ٱلْعَٰلَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/6?h=29:6" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.Vnb5M">ومن جاهد نفسه بحملها على الطاعة والبعد عن المعصية، وجاهد في سبيل الله فإنما يجاهد لنفسه؛ لأن نفع ذلك عائد إليها، والله غني عن المخلوقات كلها، فلا تزيده طاعتهم، ولا تنقصه معصيتهم.</p><h2 id="91.nY0MD">من فوائد الآيات</h2><ul><li>النهي عن إعانة أهل الضلال.</li><li>الأمر بالتمسك بتوحيد الله والبعد عن الشرك به.</li><li>ابتلاء المؤمنين واختبارهم سُنَّة إلهية.</li><li>غنى الله عن طاعة عبيده.</li></ul></div></div><div class="verse-tafsir" id="PDPx2" data-verse="29:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:7">وَٱلَّذِينَ ءَامَنُوا وَعَمِلُوا ٱلصَّٰلِحَٰتِ لَنُكَفِّرَنَّ عَنْهُمْ سَيِّـَٔاتِهِمْ وَلَنَجْزِيَنَّهُمْ أَحْسَنَ ٱلَّذِى كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/7?h=29:7" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.mkyXV">والذين آمنوا وصبروا على امتحاننا لهم، وعملوا الأعمال الصالحات لنمحونّ ذنوبهم بما عملوه من الأعمال الصالحة، ولنثيبنّهم في الآخرة أحسن الذي كانوا يعملون في الدنيا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="PDPx2" data-verse="29:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:8">وَوَصَّيْنَا ٱلْإِنسَٰنَ بِوَٰلِدَيْهِ حُسْنًا وَإِن جَٰهَدَاكَ لِتُشْرِكَ بِى مَا لَيْسَ لَكَ بِهِۦ عِلْمٌ فَلَا تُطِعْهُمَآ إِلَىَّ مَرْجِعُكُمْ فَأُنَبِّئُكُم بِمَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/8?h=29:8" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.Z84AM">ووصينا الإنسان بوالديه أن يبرهما ويحسن إليهما، وإن جاهدك والداك -أيها الإنسان- لتشرك بي ما ليس لك بإشراكه علم - كما وقع لسعد بن أبي وقاص <span class="honorific"></span> من أمه - فلا تطعهما في ذلك لأنه لا طاعة لمخلوق في معصية الخالق، إليّ وحدي رجوعكم يوم القيامة، فأخبركم بما كنتم تعملون في الدنيا، وأجازيكم عليه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="PDPx2" data-verse="29:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:9">وَٱلَّذِينَ ءَامَنُوا وَعَمِلُوا ٱلصَّٰلِحَٰتِ لَنُدْخِلَنَّهُمْ فِى ٱلصَّٰلِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/9?h=29:9" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.zl4vk">والذين آمنوا بالله وعملوا الأعمال الصالحات لندخلنهم يوم القيامة في الصالحين، فنحشرهم معهم، ونثيبهم ثوابهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="PDPx2" data-verse="29:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:10">وَمِنَ ٱلنَّاسِ مَن يَقُولُ ءَامَنَّا بِٱللَّهِ فَإِذَآ أُوذِىَ فِى ٱللَّهِ جَعَلَ فِتْنَةَ ٱلنَّاسِ كَعَذَابِ ٱللَّهِ وَلَئِن جَآءَ نَصْرٌ مِّن رَّبِّكَ لَيَقُولُنَّ إِنَّا كُنَّا مَعَكُمْ أَوَلَيْسَ ٱللَّهُ بِأَعْلَمَ بِمَا فِى صُدُورِ ٱلْعَٰلَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/10?h=29:10" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.QjBzd">ومن الناس من يقول: آمنّا بالله، فإذا آذاه الكفار على إيمانه جعل عذابهم له كعذاب الله فارتدّ عن الإيمان موافقة للكفار، ولئن حصل نصر من ربك لك -أيها الرسول- ليقولنّ: إنا كنا معكم -أيها المؤمنون- على الإيمان، أو ليس الله بأعلم بما صدور الناس؟! لا يخفى عليه ما فيها من الكفر والإيمان، فكيف ينبئون الله بما في قلوبهم وهو أعلم بما فيها منهم؟!</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="PDPx2" data-verse="29:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:11">وَلَيَعْلَمَنَّ ٱللَّهُ ٱلَّذِينَ ءَامَنُوا وَلَيَعْلَمَنَّ ٱلْمُنَٰفِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/11?h=29:11" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.1zDRJ">وليعلمنّ الله الذين آمنوا به حقًّا، وليعلمنّ المنافقين الذين يظهرون الإيمان، ويضمرون الكفر.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="PDPx2" data-verse="29:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:12">وَقَالَ ٱلَّذِينَ كَفَرُوا لِلَّذِينَ ءَامَنُوا ٱتَّبِعُوا سَبِيلَنَا وَلْنَحْمِلْ خَطَٰيَٰكُمْ وَمَا هُم بِحَٰمِلِينَ مِنْ خَطَٰيَٰهُم مِّن شَىْءٍ إِنَّهُمْ لَكَٰذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/12?h=29:12" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.rwnkJ">وقال الذين كفروا للذين آمنوا بالله وحده: اتبعوا ديننا وما نحن عليه، ونحمل نحن عنكم ذنوبكم، فنجازى عليها دونكم، وليسوا بحاملين شيئًا من ذنوبهم، وإنهم لكاذبون في قولهم هذا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="PDPx2" data-verse="29:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:13">وَلَيَحْمِلُنَّ أَثْقَالَهُمْ وَأَثْقَالًا مَّعَ أَثْقَالِهِمْ وَلَيُسْـَٔلُنَّ يَوْمَ ٱلْقِيَٰمَةِ عَمَّا كَانُوا يَفْتَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/13?h=29:13" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.AXA2k">وليحملنّ هؤلاء المشركون الداعون إلى باطلهم ذنوبهم التي اقترفوها، وليحملنّ ذنوب من اتبع دعوتهم دون أن ينقص من ذنوب التابعين لهم شيء، وليسألن يوم القيامة عما كانوا يختلقونه في الدنيا من الأباطيل.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="PDPx2" data-verse="29:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:14">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا نُوحًا إِلَىٰ قَوْمِهِۦ فَلَبِثَ فِيهِمْ أَلْفَ سَنَةٍ إِلَّا خَمْسِينَ عَامًا فَأَخَذَهُمُ ٱلطُّوفَانُ وَهُمْ ظَٰلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/14?h=29:14" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.VLn1D">ولقد بعثنا نوحًا رسولًا إلى قومه، فمكث فيهم مدة تسع مئة وخمسين عامًا يدعوهم إلى توحيد الله، فكذبوه واستمرّوا على كفرهم، فأخذهم الطوفان وهم ظالمون بسبب كفرهم بالله وتكذيبهم لرسله، فهلكوا بالغرق.</p><h2 id="91.nY0MD">من فوائد الآيات</h2><ul><li>الأعمال الصالحة يُكَفِّر الله بها الذنوب.</li><li>تأكُّد وجوب البر بالأبوين.</li><li>الإيمان بالله يقتضي الصبر على الأذى في سبيله.</li><li>من سنَّ سُنَّة سيئة فعليه وزرها ووزر من عمل بها من غير أن ينقص من أوزارهم شيء.</li></ul></div></div><div class="verse-tafsir" id="M0JyK" data-verse="29:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:15">فَأَنجَيْنَٰهُ وَأَصْحَٰبَ ٱلسَّفِينَةِ وَجَعَلْنَٰهَآ ءَايَةً لِّلْعَٰلَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/15?h=29:15" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.m3opw">فأنقذنا نوحًا ومن معه من المؤمنين في السفينة من الهلاك بالغرق، وجعلنا السفينة عبرة للناس يعتبرون بها.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="M0JyK" data-verse="29:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:16">وَإِبْرَٰهِيمَ إِذْ قَالَ لِقَوْمِهِ ٱعْبُدُوا ٱللَّهَ وَٱتَّقُوهُ ذَٰلِكُمْ خَيْرٌ لَّكُمْ إِن كُنتُمْ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/16?h=29:16" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.jGRxV">واذكر -أيها الرسول- قصة إبراهيم حين قال لقومه: اعبدوا الله واتقوا عقابه بامتثال أوامره واجتناب نواهيه، ذلكم المأمور به خير لكم إن كنتم تعلمون.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="M0JyK" data-verse="29:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:17">إِنَّمَا تَعْبُدُونَ مِن دُونِ ٱللَّهِ أَوْثَٰنًا وَتَخْلُقُونَ إِفْكًا إِنَّ ٱلَّذِينَ تَعْبُدُونَ مِن دُونِ ٱللَّهِ لَا يَمْلِكُونَ لَكُمْ رِزْقًا فَٱبْتَغُوا عِندَ ٱللَّهِ ٱلرِّزْقَ وَٱعْبُدُوهُ وَٱشْكُرُوا لَهُۥٓ إِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/17?h=29:17" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.oWJ37">إنما تعبدون -أيها المشركون- أصنامًا لا تنفع ولا تضرّ، وتختلقون الكذب حين تزعمون استحقاقها للعبادة، إن الذين تعبدونهم من دون الله لا يملكون لكم رزقًا فيرزقوكم، فاطلبوا عند الله الرزق فهو الرزاق، واعبدوه وحده واشكروا له ما أنعم به عليكم من الرزق، إليه وحده ترجعون يوم القيامة للحساب والجزاء لا إلى أصنامكم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="M0JyK" data-verse="29:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:18">وَإِن تُكَذِّبُوا فَقَدْ كَذَّبَ أُمَمٌ مِّن قَبْلِكُمْ وَمَا عَلَى ٱلرَّسُولِ إِلَّا ٱلْبَلَٰغُ ٱلْمُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/18?h=29:18" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.ZJGPv">إن تُكَذِّبوا -أيها المشركون- بما جاء به محمد <span class="honorific"></span>، فقد كذبت أمم من قبلكم كقوم نوح وعاد وثمود، وما على الرسول إلا البلاغ الواضح، وقد بلّغكم ما أمره ربه بتبليغه إليكم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="M0JyK" data-verse="29:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:19">أَوَلَمْ يَرَوْا كَيْفَ يُبْدِئُ ٱللَّهُ ٱلْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُۥٓ إِنَّ ذَٰلِكَ عَلَى ٱللَّهِ يَسِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/19?h=29:19" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.JE71Y">أو لم ير هؤلاء المكذبون كيف يخلق الله الخلق ابتداء، ثم يعيده بعد فنائه؟! إن ذلك على الله سهل، فهو قادر لا يعجزه شيء.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="M0JyK" data-verse="29:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:20">قُلْ سِيرُوا فِى ٱلْأَرْضِ فَٱنظُرُوا كَيْفَ بَدَأَ ٱلْخَلْقَ ثُمَّ ٱللَّهُ يُنشِئُ ٱلنَّشْأَةَ ٱلْءَاخِرَةَ إِنَّ ٱللَّهَ عَلَىٰ كُلِّ شَىْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/20?h=29:20" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.7K9p0">قل -أيها الرسول- لهؤلاء المكذبين بالبعث: سيروا في الأرض فتأملوا كيف بدأ الله الخلق، ثم الله يحيي الناس بعد موتهم الحياة الثانية للبعث والحساب، إن الله على كل شيء قدير، لا يعجزه شيء، فلا يعجز عن بعث الناس كما لم يعجز عن خلقهم أولًا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="M0JyK" data-verse="29:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:21">يُعَذِّبُ مَن يَشَآءُ وَيَرْحَمُ مَن يَشَآءُ وَإِلَيْهِ تُقْلَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/21?h=29:21" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.VPXW7">يعذب من يشاء من خلقه بعدله، ويرحم من يشاء من خلقه بفضله، وإليه وحده ترجعون يوم القيامة للحساب حين يبعثكم من قبوركم أحياء.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="M0JyK" data-verse="29:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:22">وَمَآ أَنتُم بِمُعْجِزِينَ فِى ٱلْأَرْضِ وَلَا فِى ٱلسَّمَآءِ وَمَا لَكُم مِّن دُونِ ٱللَّهِ مِن وَلِىٍّ وَلَا نَصِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/22?h=29:22" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.Qdpjx">ولستم بفائتين ربكم، ولا منفلتين من عقابه في الأرض ولا في السماء، وليس لكم من دون الله ولي يتولى أمركم، وليس لكم من دون الله نصير يرفع عنكم عذابه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="M0JyK" data-verse="29:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:23">وَٱلَّذِينَ كَفَرُوا بِـَٔايَٰتِ ٱللَّهِ وَلِقَآئِهِۦٓ أُو۟لَٰٓئِكَ يَئِسُوا مِن رَّحْمَتِى وَأُو۟لَٰٓئِكَ لَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/23?h=29:23" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.3RN9l">والذين كفروا بآيات الله سبحانه وبلقائه يوم القيامة، أولئك قنطوا من رحمتي، فلن يدخلوا الجنة أبدًا لكفرهم، وأولئك لهم عذاب موجع ينتظرهم في الآخرة.</p><h2 id="91.nY0MD">من فوائد الآيات</h2><ul><li>الأصنام لا تملك رزقًا، فلا تستحق العبادة.</li><li>طلب الرزق إنما يكون من الله الذي يملك الرزق.</li><li>بدء الخلق دليل على البعث.</li><li>دخول الجنة محرم على من مات على كفره.</li></ul></div></div><div class="verse-tafsir" id="35xjy" data-verse="29:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:24">فَمَا كَانَ جَوَابَ قَوْمِهِۦٓ إِلَّآ أَن قَالُوا ٱقْتُلُوهُ أَوْ حَرِّقُوهُ فَأَنجَىٰهُ ٱللَّهُ مِنَ ٱلنَّارِ إِنَّ فِى ذَٰلِكَ لَءَايَٰتٍ لِّقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/24?h=29:24" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.yn6wz">فما كان جواب قوم إبراهيم له -بعد ما أمرهم به من عبادة الله وحده وترك عبادة غيره من الأوثان- إلا أن قالوا: اقتلوه أو ارموه في النار انتصارًا لآلهتكم، فسلّمه الله من النار، إن في تسليمه من النار بعد رميه فيها لعِبَرًا لقوم يؤمنون؛ لأنهم هم الذين ينتفعون بالعبر.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="35xjy" data-verse="29:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:25">وَقَالَ إِنَّمَا ٱتَّخَذْتُم مِّن دُونِ ٱللَّهِ أَوْثَٰنًا مَّوَدَّةَ بَيْنِكُمْ فِى ٱلْحَيَوٰةِ ٱلدُّنْيَا ثُمَّ يَوْمَ ٱلْقِيَٰمَةِ يَكْفُرُ بَعْضُكُم بِبَعْضٍ وَيَلْعَنُ بَعْضُكُم بَعْضًا وَمَأْوَىٰكُمُ ٱلنَّارُ وَمَا لَكُم مِّن نَّٰصِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/25?h=29:25" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.245RE">وقال إبراهيم <span class="honorific"></span> لقومه: إنما اتخذتم أصنامًا آلهة تعبدونها للتعارف والتوادّ على عبادتها في الحياة الدنيا، ثم يوم القيامة ينقطع ذلك التوادّ بينكم، فيتبرأ بعضكم من بعض عند معاينة العذاب، ويلعن بعضكم بعضًا، ومقرّكم الذي تأوون إليه النار، وليس لكم من ناصرين يمنعونكم من عذاب الله، لا من أصنامكم التي كنتم تعبدونها من دون الله، ولا من غيرها.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="35xjy" data-verse="29:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:26">فَـَٔامَنَ لَهُۥ لُوطٌ وَقَالَ إِنِّى مُهَاجِرٌ إِلَىٰ رَبِّىٓ إِنَّهُۥ هُوَ ٱلْعَزِيزُ ٱلْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/26?h=29:26" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.p7wGA">فآمن له لوط <span class="honorific"></span>، وقال إبراهيم <span class="honorific"></span>: إني مهاجر إلى ربي إلى أرض الشام المباركة، إنه هو العزيز الذي لا يغالب، ولا يذل من هاجر إليه، الحكيم في تقديره وتدبيره.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="35xjy" data-verse="29:27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:27">وَوَهَبْنَا لَهُۥٓ إِسْحَٰقَ وَيَعْقُوبَ وَجَعَلْنَا فِى ذُرِّيَّتِهِ ٱلنُّبُوَّةَ وَٱلْكِتَٰبَ وَءَاتَيْنَٰهُ أَجْرَهُۥ فِى ٱلدُّنْيَا وَإِنَّهُۥ فِى ٱلْءَاخِرَةِ لَمِنَ ٱلصَّٰلِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/27?h=29:27" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.dw9Jx">وأعطينا إبراهيم إسحاق وابنه يعقوب، وصيّرنا في أولاده النبوّة، والكتب المنزلة من عند الله، وأعطيناه ثواب صبره على الحق في الدنيا بصلاح الأولاد والثناء الحسن، وإنه في الآخرة ليُجْزَى جزاء الصالحين، لا ينقص ما أعطي في الدنيا ما أعدّ له من الجزاء الكريم في الآخرة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="35xjy" data-verse="29:28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:28">وَلُوطًا إِذْ قَالَ لِقَوْمِهِۦٓ إِنَّكُمْ لَتَأْتُونَ ٱلْفَٰحِشَةَ مَا سَبَقَكُم بِهَا مِنْ أَحَدٍ مِّنَ ٱلْعَٰلَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/28?h=29:28" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.DDgRp">واذكر -أيها الرسول- لوطًا حين قال لقومه: إنكم لتأتون الذنب القبيح ما سبقكم إلى الإتيان به أحد من العالمين قبلكم، فأنتم أول من ابتدع هذا الذنب الذي تأباه الفطر السليمة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="35xjy" data-verse="29:29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:29">أَئِنَّكُمْ لَتَأْتُونَ ٱلرِّجَالَ وَتَقْطَعُونَ ٱلسَّبِيلَ وَتَأْتُونَ فِى نَادِيكُمُ ٱلْمُنكَرَ فَمَا كَانَ جَوَابَ قَوْمِهِۦٓ إِلَّآ أَن قَالُوا ٱئْتِنَا بِعَذَابِ ٱللَّهِ إِن كُنتَ مِنَ ٱلصَّٰدِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/29?h=29:29" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.KVwQ9">أإنكم لتأتون الذكران في أدبارهم لقضاء شهوتكم، وتقطعون الطريق على المسافرين فلا يمرون بكم خشية ما ترتكبونه من الفاحشة، وتأتون في مجالسكم الأفعال المنكرة كالعري وإيذاء من يمرّ بكم بالقول والفعل؟ فما كان جواب قومه له بعد نهيه لهم عن فعل المنكرات إلا أن قالوا له: ائتنا بعذاب الله الذي تهددنا به إن كنت صادقًا فيما تدّعيه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="35xjy" data-verse="29:30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:30">قَالَ رَبِّ ٱنصُرْنِى عَلَى ٱلْقَوْمِ ٱلْمُفْسِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/30?h=29:30" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.pKDko">قال لوط <span class="honorific"></span> داعيًا ربه بعد تعنُّت قومه وطلبهم إنزال العذاب عليهم استخفافًا به: ربِّ انصرني على القوم المفسدين في الأرض بما ينشرونه من الكفر والمعاصي المستقبحة.</p><h2 id="91.nY0MD">من فوائد الآيات</h2><ul><li>عناية الله بعباده الصالحين حيث ينجيهم من مكر أعدائهم.</li><li>فضل الهجرة إلى الله.</li><li>عظم منزلة إبراهيم وآله عند الله تعالى.</li><li>تعجيل بعض الأجر في الدنيا لا يعني نقص الثواب في الآخرة.</li><li>قبح تعاطي المنكرات في المجالس العامة.</li></ul></div></div><div class="verse-tafsir" id="lRbM0" data-verse="29:31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:31">وَلَمَّا جَآءَتْ رُسُلُنَآ إِبْرَٰهِيمَ بِٱلْبُشْرَىٰ قَالُوٓا إِنَّا مُهْلِكُوٓا أَهْلِ هَٰذِهِ ٱلْقَرْيَةِ إِنَّ أَهْلَهَا كَانُوا ظَٰلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/31?h=29:31" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.jKd9O">ولما جاءت الملائكة الذين بعثناهم يبشرون إبراهيم <span class="honorific"></span> بإسحاق ومن بعده ابنه يعقوب قالوا له: إنا مهلكو أهل قرية سَدُوم قرية قوم لوط؛ إن أهلها كانوا ظالمين بما يقومون به من فعل الفاحشة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="lRbM0" data-verse="29:32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:32">قَالَ إِنَّ فِيهَا لُوطًا قَالُوا نَحْنُ أَعْلَمُ بِمَن فِيهَا لَنُنَجِّيَنَّهُۥ وَأَهْلَهُۥٓ إِلَّا ٱمْرَأَتَهُۥ كَانَتْ مِنَ ٱلْغَٰبِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/32?h=29:32" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.edDVg">قال إبراهيم <span class="honorific"></span> للملائكة: إن في هذه القرية التي تريدون إهلاك أهلها لوطًا، وليس هو من الظالمين، قالت الملائكة: نحن أعلم بمن فيها، لننقذنّه وأهله من الهلاك المنزل على أهل القرية إلا امرأته كانت من الباقين الهالكين، فسنهلكها معهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="lRbM0" data-verse="29:33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:33">وَلَمَّآ أَن جَآءَتْ رُسُلُنَا لُوطًا سِىٓءَ بِهِمْ وَضَاقَ بِهِمْ ذَرْعًا وَقَالُوا لَا تَخَفْ وَلَا تَحْزَنْ إِنَّا مُنَجُّوكَ وَأَهْلَكَ إِلَّا ٱمْرَأَتَكَ كَانَتْ مِنَ ٱلْغَٰبِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/33?h=29:33" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.60Wer">ولما أتت الملائكة الذين بعثناهم لإهلاك قوم لوط لوطًا ساءه وأحزنه مجيئهم خوفًا عليهم من خبث قومه، فقد جاءته الملائكة في شكل رجال، وقومه يأتون الرجال شهوة من دون النساء، وقال له الملائكة: لا تخف، فلن يصل إليك قومك بسوء، ولا تحزن على ما أخبرناك من إهلاكهم، إنا منقذوك وأهلك من الهلاك، إلا امرأتك كانت من الباقين الهالكين، فسنهلكها معهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="lRbM0" data-verse="29:34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:34">إِنَّا مُنزِلُونَ عَلَىٰٓ أَهْلِ هَٰذِهِ ٱلْقَرْيَةِ رِجْزًا مِّنَ ٱلسَّمَآءِ بِمَا كَانُوا يَفْسُقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/34?h=29:34" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.d6D2R">إنا منزلون على أهل هذه القرية التي كانت تعمل الخبائث عذابًا من السماء، وهو حجارة من سجِّيل؛ عقابًا لهم على خروجهم عن طاعة الله بما يرتكبون من الفاحشة القبيحة، وهي إتيان الرجال شهوة دون النساء.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="lRbM0" data-verse="29:35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:35">وَلَقَد تَّرَكْنَا مِنْهَآ ءَايَةًۢ بَيِّنَةً لِّقَوْمٍ يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/35?h=29:35" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.ZlRzM">ولقد تركنا من هذه القرية التي أهلكناها آية واضحة لقوم يعقلون؛ لأنهم هم الذين يعتبرون بالآيات.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="lRbM0" data-verse="29:36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:36">وَإِلَىٰ مَدْيَنَ أَخَاهُمْ شُعَيْبًا فَقَالَ يَٰقَوْمِ ٱعْبُدُوا ٱللَّهَ وَٱرْجُوا ٱلْيَوْمَ ٱلْءَاخِرَ وَلَا تَعْثَوْا فِى ٱلْأَرْضِ مُفْسِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/36?h=29:36" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.DqPX4">وأرسلنا إلى مَدْين أخاهم في النسب شعيبًا <span class="honorific"></span>، فقال: يا قوم، اعبدوا الله وحده، وارجوا بعبادتكم إياه الجزاء في اليوم الآخر، ولا تفسدوا في الأرض بفعل المعاصي ونشرها.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="lRbM0" data-verse="29:37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:37">فَكَذَّبُوهُ فَأَخَذَتْهُمُ ٱلرَّجْفَةُ فَأَصْبَحُوا فِى دَارِهِمْ جَٰثِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/37?h=29:37" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.pg1KM">فكذبه قومه، فأصابتهم الزلزلة، فأصبحوا في دارهم ساقطين على وجوههم قد لصقت وجوههم بالتراب، لا حَرَاكَ بهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="lRbM0" data-verse="29:38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:38">وَعَادًا وَثَمُودَا وَقَد تَّبَيَّنَ لَكُم مِّن مَّسَٰكِنِهِمْ وَزَيَّنَ لَهُمُ ٱلشَّيْطَٰنُ أَعْمَٰلَهُمْ فَصَدَّهُمْ عَنِ ٱلسَّبِيلِ وَكَانُوا مُسْتَبْصِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/38?h=29:38" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.E32j8">وأهلكنا كذلك عادًا قوم هود، وثمود قوم صالح، وقد تبين لكم -يا أهل مكة- من مساكنهم بالحِجْر والشِّحْر من حضرموت ما يدلّكم على إهلاكهم، فمساكنهم الخاوية شاهدة على ذلك، وحسّن لهم الشيطان أعمالهم التي كانوا عليها من الكفر وغيره من المعاصي، فصرفهم عن الطريق المستقيم، وكانوا ذوي إبصار بالحق والضلال والرشد والغي بما علَّمَتهم رسلهم، لكن اختاروا اتباع الهوى على اتباع الهدى.</p><h2 id="91.nY0MD">من فوائد الآيات</h2><ul><li>قوله تعالى: <span class="vb">﴿</span>قَدْ تَبَيَّنَ<span class="ve">﴾</span> تدل على معرفة العرب بمساكنهم وأخبارهم.</li><li>العلائق البشرية لا تنفع إلا مع الإيمان.</li><li>الحرص على أمن الضيوف وسلامتهم من الاعتداء عليهم.</li><li>منازل المُهْلَكين بالعذاب عبرة للمعتبرين.</li><li>العلم بالحق لا ينفع مع اتباع الهوى وإيثاره على الهدى.</li></ul></div></div><div class="verse-tafsir" id="dLrYA" data-verse="29:39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:39">وَقَٰرُونَ وَفِرْعَوْنَ وَهَٰمَٰنَ وَلَقَدْ جَآءَهُم مُّوسَىٰ بِٱلْبَيِّنَٰتِ فَٱسْتَكْبَرُوا فِى ٱلْأَرْضِ وَمَا كَانُوا سَٰبِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/39?h=29:39" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.WkV6J">وأهلكنا قارون -لما بغى على قوم موسى- بالخسف به وبداره، وأهلكنا فرعون ووزيره هامان بالغرق في البحر، ولقد جاءهم موسى بالآيات الواضحات الدالة على صدقه، فاستكبروا في أرض مصر عن الإيمان به، وما كانوا ليسلموا من عذابنا بفوتهم لنا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="dLrYA" data-verse="29:40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:40">فَكُلًّا أَخَذْنَا بِذَنۢبِهِۦ فَمِنْهُم مَّنْ أَرْسَلْنَا عَلَيْهِ حَاصِبًا وَمِنْهُم مَّنْ أَخَذَتْهُ ٱلصَّيْحَةُ وَمِنْهُم مَّنْ خَسَفْنَا بِهِ ٱلْأَرْضَ وَمِنْهُم مَّنْ أَغْرَقْنَا وَمَا كَانَ ٱللَّهُ لِيَظْلِمَهُمْ وَلَٰكِن كَانُوٓا أَنفُسَهُمْ يَظْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/40?h=29:40" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.GeZ49">فأخذنا كلًّا من المذكورين سابقًا بعذابنا المُهْلِك، فمنهم قوم لوط الذين أرسلنا عليهم حجارة من سِجِّيل مَنْضود، ومنهم قوم صالح وقوم شعيب الذين أخذتهم الصيحة، ومنهم قارون الذي خسفنا به وبداره الأرض، ومنهم قوم نوح وفرعون وهامان الذين أهلكناهم بالغرق، وما كان الله ليظلمهم بإهلاكهم بغير ذنب، ولكن كانوا يظلمون أنفسهم بارتكاب المعاصي، فاستحقوا العذاب.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="dLrYA" data-verse="29:41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:41">مَثَلُ ٱلَّذِينَ ٱتَّخَذُوا مِن دُونِ ٱللَّهِ أَوْلِيَآءَ كَمَثَلِ ٱلْعَنكَبُوتِ ٱتَّخَذَتْ بَيْتًا وَإِنَّ أَوْهَنَ ٱلْبُيُوتِ لَبَيْتُ ٱلْعَنكَبُوتِ لَوْ كَانُوا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/41?h=29:41" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.MLxz3">مثل المشركين الذين اتخذوا من دون الله أصنامًا يعبدونهم رجاء نفعهم أو شفاعتهم كمثل العنكبوت اتخذت بيتًا يحميها من الاعتداء عليها، وإن أضعف البيوت لبيت العنكبوت، فهو لا يدفع عنها عدوًّا، وكذلك أصنامهم لا تنفع ولا تضر ولا تشفع، لو كان المشركون يعلمون ذلك لَمَا اتخذوا أصنامًا يعبدونها من دون الله.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="dLrYA" data-verse="29:42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:42">إِنَّ ٱللَّهَ يَعْلَمُ مَا يَدْعُونَ مِن دُونِهِۦ مِن شَىْءٍ وَهُوَ ٱلْعَزِيزُ ٱلْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/42?h=29:42" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.dqd03">إن الله سبحانه وتعالى يعلم ما يعبدونه من دونه، لا يخفى عليه شيء من ذلك، وهو العزيز الذي لا يُغَالَب، الحكيم في خلقه وتقديره وتدبيره.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="dLrYA" data-verse="29:43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:43">وَتِلْكَ ٱلْأَمْثَٰلُ نَضْرِبُهَا لِلنَّاسِ وَمَا يَعْقِلُهَآ إِلَّا ٱلْعَٰلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/43?h=29:43" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.BdqL8">وهذه الأمثال التي نضربها للناس لتوقظهم وتبصرهم بالحق، وتهديهم إليه، ما يدركها على الوجه المطلوب إلا العالمون بشرع الله وحِكَمه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="dLrYA" data-verse="29:44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:44">خَلَقَ ٱللَّهُ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلْأَرْضَ بِٱلْحَقِّ إِنَّ فِى ذَٰلِكَ لَءَايَةً لِّلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/44?h=29:44" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.XYlLa">خلق الله سبحانه وتعالى السماوات وخلق الأرض بالحق، ولم يخلقها بالباطل ولم يخلقها عبثًا، إن في ذلك الخلق لدلالة واضحة على قدرة الله للمؤمنين؛ لأنهم هم الذين يستدلون بخلق الله على الخالق سبحانه، وأما الكافرون فإنهم يمرون على الآيات في الآفاق والأنفس دون أن تلفت انتباههم إلى عظمة الخالق وقدرته سبحانه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="dLrYA" data-verse="29:45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:45">ٱتْلُ مَآ أُوحِىَ إِلَيْكَ مِنَ ٱلْكِتَٰبِ وَأَقِمِ ٱلصَّلَوٰةَ إِنَّ ٱلصَّلَوٰةَ تَنْهَىٰ عَنِ ٱلْفَحْشَآءِ وَٱلْمُنكَرِ وَلَذِكْرُ ٱللَّهِ أَكْبَرُ وَٱللَّهُ يَعْلَمُ مَا تَصْنَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/45?h=29:45" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.33rN1">اقرأ -أيها الرسول- على الناس ما أوحى به الله إليك من القرآن، وائت بالصلاة على أكمل وجه، إن الصلاة المؤداة بصفتها الكاملة تنهى صاحبها عن الوقوع في المعاصي والمنكرات؛ لما تحدثه من نور في القلوب يمنع من اقتراف المعاصي، ويرشد إلى عمل الصالحات، ولذكر الله أكبر وأعظم من كل شيء، والله يعلم ما تصنعونه، لا يخفى عليه من أعمالكم شيء، وسيجازيكم على أعمالكم، إن خيرًا فخير، وإن شرًّا فشر.</p><h2 id="91.nY0MD">من فوائد الآيات</h2><ul><li>أهمية ضرب المثل: "مثل العنكبوت".</li><li>تعدد أنواع العذاب في الدنيا.</li><li>تَنَزُّه الله عن الظلم.</li><li>التعلق بغير الله تعلق بأضعف الأسباب.</li><li>أهمية الصلاة في تقويم سلوك المؤمن.</li></ul></div></div><div class="verse-tafsir" id="DzE4k" data-verse="29:46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:46">وَلَا تُجَٰدِلُوٓا أَهْلَ ٱلْكِتَٰبِ إِلَّا بِٱلَّتِى هِىَ أَحْسَنُ إِلَّا ٱلَّذِينَ ظَلَمُوا مِنْهُمْ وَقُولُوٓا ءَامَنَّا بِٱلَّذِىٓ أُنزِلَ إِلَيْنَا وَأُنزِلَ إِلَيْكُمْ وَإِلَٰهُنَا وَإِلَٰهُكُمْ وَٰحِدٌ وَنَحْنُ لَهُۥ مُسْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/46?h=29:46" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.KgGwK">ولا تحاوروا -أيها المؤمنون- ولا تخاصموا اليهود والنصارى إلا بالأسلوب الأحسن والطريقة المثلى وهي الدعوة بالموعظة والحجج البينة، إلا الذين ظلموا منهم بالعناد والمكابرة، وأعلنوا الحرب عليكم، فقاتلوهم حتى يسلموا أو يعطوا الجزية عن يد وهم صاغرون، وقولوا لليهود والنصارى: آمنا بالذي أنزل الله إلينا من القرآن، وآمنا بالذي أنزل إليكم من التوراة والإنجيل، وإلهنا وإلهكم واحد لا شريك له في ألوهيته وربوبيته وكماله، ونحن له وحده منقادون متذللون.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="DzE4k" data-verse="29:47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:47">وَكَذَٰلِكَ أَنزَلْنَآ إِلَيْكَ ٱلْكِتَٰبَ فَٱلَّذِينَ ءَاتَيْنَٰهُمُ ٱلْكِتَٰبَ يُؤْمِنُونَ بِهِۦ وَمِنْ هَٰٓؤُلَآءِ مَن يُؤْمِنُ بِهِۦ وَمَا يَجْحَدُ بِـَٔايَٰتِنَآ إِلَّا ٱلْكَٰفِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/47?h=29:47" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.KJqRx">وكما أنزلنا الكتب على من قبلك أنزلنا عليك القرآن، فبعض هؤلاء الذين يقرؤون التوراة -مثل عبد الله بن سلام- يؤمنون به؛ لما يجدونه من نَعْتِه في كتبهم، ومن هؤلاء المشركين من يؤمن به، وما يكفر بآياتنا إلا الكافرون الذين دأبهم الكفر والجحود للحق مع ظهوره.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="DzE4k" data-verse="29:48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:48">وَمَا كُنتَ تَتْلُوا مِن قَبْلِهِۦ مِن كِتَٰبٍ وَلَا تَخُطُّهُۥ بِيَمِينِكَ إِذًا لَّٱرْتَابَ ٱلْمُبْطِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/48?h=29:48" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.7ON4b">وما كنت -أيها الرسول- تقرأ قبل القرآن أي كتاب، وما كنت تكتب شيئًا بيمينك؛ لأنك أُمِّي لا تقرأ ولا تكتب، ولو كنت تقرأ وتكتب لشكّ الجهلة من الناس في نبوتك، وتذرّعوا بأنك كنت تكتب عن الكتب السابقة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="DzE4k" data-verse="29:49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:49">بَلْ هُوَ ءَايَٰتٌۢ بَيِّنَٰتٌ فِى صُدُورِ ٱلَّذِينَ أُوتُوا ٱلْعِلْمَ وَمَا يَجْحَدُ بِـَٔايَٰتِنَآ إِلَّا ٱلظَّٰلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/49?h=29:49" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.mmEQb">بل القرآن المنزل عليك آيات واضحات في صدور الذين أعطوا العلم من المؤمنين، وما يجحد بآياتنا إلا الظالمون لأنفسهم بالكفر بالله والشرك به.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="DzE4k" data-verse="29:50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:50">وَقَالُوا لَوْلَآ أُنزِلَ عَلَيْهِ ءَايَٰتٌ مِّن رَّبِّهِۦ قُلْ إِنَّمَا ٱلْءَايَٰتُ عِندَ ٱللَّهِ وَإِنَّمَآ أَنَا۠ نَذِيرٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/50?h=29:50" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.nl6kd">وقال المشركون: هلَّا أنزل على محمد آيات من ربه مثل ما أنزل على الرسل من قبله، قل -أيها الرسول- لهؤلاء المقترحين: إنما الآيات بيد الله سبحانه، ينزلها متى شاء، وليس إليّ إنزالها، وإنما أنا نذير لكم من عقاب الله، واضح النذارة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="DzE4k" data-verse="29:51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:51">أَوَلَمْ يَكْفِهِمْ أَنَّآ أَنزَلْنَا عَلَيْكَ ٱلْكِتَٰبَ يُتْلَىٰ عَلَيْهِمْ إِنَّ فِى ذَٰلِكَ لَرَحْمَةً وَذِكْرَىٰ لِقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/51?h=29:51" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.Wyd6g">أولم يكف هؤلاء المقترحين للآيات أنا أنزلنا عليك -أيها الرسول- القرآن يقرأ عليهم، إن في القرآن المنزل عليهم لرحمة وعظة لقوم يؤمنون، فهم الذين ينتفعون بما فيه، فما أنزل عليهم خير مما اقترحوه من نظير ما أنزل على الرسل سابقًا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="DzE4k" data-verse="29:52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:52">قُلْ كَفَىٰ بِٱللَّهِ بَيْنِى وَبَيْنَكُمْ شَهِيدًا يَعْلَمُ مَا فِى ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلْأَرْضِ وَٱلَّذِينَ ءَامَنُوا بِٱلْبَٰطِلِ وَكَفَرُوا بِٱللَّهِ أُو۟لَٰٓئِكَ هُمُ ٱلْخَٰسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/52?h=29:52" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.5pbKy">قل -أيها الرسول- كفى بالله سبحانه شاهدًا على صدقي فيما جئت به، وعلى تكذيبكم به، يعلم ما في السماوات ويعلم ما في الأرض، لا يخفى عليه شيء فيهما، والذين آمنوا بالباطل من كل ما يعبد من دون الله، وكفروا بالله المستحق وحده للعبادة، أولئك هم الخاسرون؛ لاستبدالهم الكفر بالإيمان.</p><h2 id="91.nY0MD">من فوائد الآيات</h2><ul><li>مجادلة أهل الكتاب تكون بالتي هي أحسن.</li><li>الإيمان بجميع الرسل والكتب دون تفريق شرط لصحة الإيمان.</li><li>القرآن الكريم الآية الخالدة والحجة الدائمة على صدق النبي <span class="honorific"></span>.</li></ul></div></div><div class="verse-tafsir" id="vjKxB" data-verse="29:53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:53">وَيَسْتَعْجِلُونَكَ بِٱلْعَذَابِ وَلَوْلَآ أَجَلٌ مُّسَمًّى لَّجَآءَهُمُ ٱلْعَذَابُ وَلَيَأْتِيَنَّهُم بَغْتَةً وَهُمْ لَا يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/53?h=29:53" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.pRZP4">يستعجلك -أيها الرسول- المشركون بالعذاب الذي أنذرتهم إياه، ولولا أن الله قدّر لعذابهم وقتًا لا يتقدم عنه ولا يتأخر لجاءهم ما طلبوا من العذاب، وليأتينّهم فجأة وهم لا يتوقعونه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="vjKxB" data-verse="29:54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:54">يَسْتَعْجِلُونَكَ بِٱلْعَذَابِ وَإِنَّ جَهَنَّمَ لَمُحِيطَةٌۢ بِٱلْكَٰفِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/54?h=29:54" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.BbXp2">يستعجلونك بالعذاب الذي وعدتهم إياه، وإن جهنم التي وعدها الله الكافرين لمحيطة بهم، لا يستطيعون الفرار من عذابها.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="vjKxB" data-verse="29:55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:55">يَوْمَ يَغْشَىٰهُمُ ٱلْعَذَابُ مِن فَوْقِهِمْ وَمِن تَحْتِ أَرْجُلِهِمْ وَيَقُولُ ذُوقُوا مَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/55?h=29:55" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.yAxg1">يوم يُغَطِّيهم العذاب من فوقهم، ويكون فراشًا لهم من تحت أرجلهم، ويقول لهم الله توبيخًا لهم: ذوقوا جزاء ما كنتم تعملون من الشرك والمعاصي.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="vjKxB" data-verse="29:56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:56">يَٰعِبَادِىَ ٱلَّذِينَ ءَامَنُوٓا إِنَّ أَرْضِى وَٰسِعَةٌ فَإِيَّٰىَ فَٱعْبُدُونِ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/56?h=29:56" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.q7Xxo">يا عبادي الذين آمنوا بي، هاجِرُوا من أرض لا تتمكنون فيها من عبادتي، إن أرضي واسعة فاعبدوني وحدي، ولا تشركوا بي أحدًا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="vjKxB" data-verse="29:57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:57">كُلُّ نَفْسٍ ذَآئِقَةُ ٱلْمَوْتِ ثُمَّ إِلَيْنَا تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/57?h=29:57" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.B0px4">ولا يمنعكم من الهجرة خوف الموت، كل نفس ذائقة الموت، ثم إلينا وحدنا ترجعون يوم القيامة للحساب والجزاء.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="vjKxB" data-verse="29:58"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:58">وَٱلَّذِينَ ءَامَنُوا وَعَمِلُوا ٱلصَّٰلِحَٰتِ لَنُبَوِّئَنَّهُم مِّنَ ٱلْجَنَّةِ غُرَفًا تَجْرِى مِن تَحْتِهَا ٱلْأَنْهَٰرُ خَٰلِدِينَ فِيهَا نِعْمَ أَجْرُ ٱلْعَٰمِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/58?h=29:58" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.BOBkv">والذين آمنوا بالله وعملوا الأعمال الصالحات التي تقرب إليه لننزلنّهم من الجنة غرفًا تجري الأنهار من تحتها ماكثين فيها أبدًا، لا يلحقهم فيها فناء، نِعْم جزاء العاملين بطاعة الله هذا الجزاء.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="vjKxB" data-verse="29:59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:59">ٱلَّذِينَ صَبَرُوا وَعَلَىٰ رَبِّهِمْ يَتَوَكَّلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/59?h=29:59" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.w5Jwz">نِعْم جزاء العاملين بطاعة الله الذين صبروا على طاعته وعن معصيته، وعلى ربهم وحده يعتمدون في جميع أمورهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="vjKxB" data-verse="29:60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:60">وَكَأَيِّن مِّن دَآبَّةٍ لَّا تَحْمِلُ رِزْقَهَا ٱللَّهُ يَرْزُقُهَا وَإِيَّاكُمْ وَهُوَ ٱلسَّمِيعُ ٱلْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/60?h=29:60" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.ePL9D">كل الدواب -على كثرتها- التي لا تستطيع جمع رزقها ولا حمله اللهُ يرزقها ويرزقكم، فلا عذر لكم في ترك الهجرة خوفًا من الجوع، وهو السميع لأقوالكم، العليم بنياتكم وأفعالكم، لا يخفى عليه من ذلك شيء، وسيجازيكم عليه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="vjKxB" data-verse="29:61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:61">وَلَئِن سَأَلْتَهُم مَّنْ خَلَقَ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلْأَرْضَ وَسَخَّرَ ٱلشَّمْسَ وَٱلْقَمَرَ لَيَقُولُنَّ ٱللَّهُ فَأَنَّىٰ يُؤْفَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/61?h=29:61" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.VQJEV">ولئن سألت -أيها الرسول- هؤلاء المشركين: من خلق السماوات؟ ومن خلق الأرض؟ ومن سخر الشمس والقمر وهما يتعاقبان؟ لَيَقُولُنَّ: خلقهن الله، فكيف يُصْرَفون عن الإيمان بالله وحده، ويعبدون من دونه آلهة لا تنفع ولا تضرّ؟</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="vjKxB" data-verse="29:62"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:62">ٱللَّهُ يَبْسُطُ ٱلرِّزْقَ لِمَن يَشَآءُ مِنْ عِبَادِهِۦ وَيَقْدِرُ لَهُۥٓ إِنَّ ٱللَّهَ بِكُلِّ شَىْءٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/62?h=29:62" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.P1rd7">الله يوسع الرزق على من يشاء من عباده، ويضيقه على من يشاء؛ لحكمة يعلمها هو، إن الله بكل شيء عليم، لا يخفى عليه شيء، فلا يخفى عليه ما يصلح لعباده من تدبير.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="vjKxB" data-verse="29:63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:63">وَلَئِن سَأَلْتَهُم مَّن نَّزَّلَ مِنَ ٱلسَّمَآءِ مَآءً فَأَحْيَا بِهِ ٱلْأَرْضَ مِنۢ بَعْدِ مَوْتِهَا لَيَقُولُنَّ ٱللَّهُ قُلِ ٱلْحَمْدُ لِلَّهِ بَلْ أَكْثَرُهُمْ لَا يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/63?h=29:63" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.Wnkrq">ولئن سألت -أيها الرسول- المشركين: من نزّل من السماء ماء فأنبت به الأرض بعد أن كانت قاحلة؟ ليقولنّ: أنزل المطر من السماء وأنبت به الأرض الله، قل -أيها الرسول-: الحمد لله الذي أظهر الحجة عليكم، بل الحاصل أن معظمهم لا يعقلون؛ إذ لو كانوا يعقلون لما أشركوا مع الله أصنامًا لا تنفع ولا تضرّ.</p><h2 id="91.nY0MD">من فوائد الآيات</h2><ul><li>استعجال الكافر بالعذاب دليل على حمقه.</li><li>باب الهجرة من أجل سلامة الدين مفتوح.</li><li>فضل الصبر والتوكل على الله.</li><li>الإقرار بالربوبية دون الإقرار بالألوهية لا يحقق لصاحبه النجاة والإيمان.</li></ul></div></div><div class="verse-tafsir" id="l31xm" data-verse="29:64"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:64">وَمَا هَٰذِهِ ٱلْحَيَوٰةُ ٱلدُّنْيَآ إِلَّا لَهْوٌ وَلَعِبٌ وَإِنَّ ٱلدَّارَ ٱلْءَاخِرَةَ لَهِىَ ٱلْحَيَوَانُ لَوْ كَانُوا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/64?h=29:64" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.q5oPb">وما هذه الحياة الدنيا -بما فيها من الشهوات والمتاع- إلا لَهْوٌ لقلوب المتعلقين بها ولعب، ما يلبث أن ينتهي بسرعة، وإن الدار الآخرة لهي الحياة الحقيقية لبقائها، لو كانوا يعلمون لَمَا قدّموا ما يفنى على ما يبقى. ولمَّا سجل الله على المشركين تناقضهم؛ بإيمانهم بربوبية الله عندما يُسْألون عمن خلق السماوات والأرض، وكفرهم بألوهيته عندما يعبدون غيره، سَجَّل عليهم تناقضًا آخر هو إخلاصهم التوحيد عند الخوف من الغرق وعودتهم للشرك عند أمنهم منه، فقال:</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="l31xm" data-verse="29:65"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:65">فَإِذَا رَكِبُوا فِى ٱلْفُلْكِ دَعَوُا ٱللَّهَ مُخْلِصِينَ لَهُ ٱلدِّينَ فَلَمَّا نَجَّىٰهُمْ إِلَى ٱلْبَرِّ إِذَا هُمْ يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/65?h=29:65" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.8Yy53">وإذا ركب المشركون في السفن في البحر دعوا الله وحده مخلصين له الدعاء أن ينجيهم من الغرق، فلما نجاهم من الغرق انقلبوا مشركين يدعون معه آلهتهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="l31xm" data-verse="29:66"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:66">لِيَكْفُرُوا بِمَآ ءَاتَيْنَٰهُمْ وَلِيَتَمَتَّعُوا فَسَوْفَ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/66?h=29:66" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.zROWX">انقلبوا مشركين ليكفروا بما أعطيناهم من النعم، وليتمتعوا بما أعطوا من زهرة الحياة الدنيا، فسوف يعلمون عاقبتهم السيئة عندما يموتون.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="l31xm" data-verse="29:67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:67">أَوَلَمْ يَرَوْا أَنَّا جَعَلْنَا حَرَمًا ءَامِنًا وَيُتَخَطَّفُ ٱلنَّاسُ مِنْ حَوْلِهِمْ أَفَبِٱلْبَٰطِلِ يُؤْمِنُونَ وَبِنِعْمَةِ ٱللَّهِ يَكْفُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/67?h=29:67" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.VMlo0">أَوَلم ير هؤلاء الجاحدون لنعمة الله عليهم حين نجاهم الله من الغرق نعمة أخرى؛ هي أنا جعلنا لهم حرمًا يأمنون فيه على دمائهم وأموالهم، على حين أن غيرهم تُشَنّ عليهم الغارات، فيُقْتلون ويُؤسرون وتُسْبى نساؤهم وذراريهم، وتُنْهب أموالهم، أفبالباطل من آلهتهم المزعومة يؤمنون، وبنعمة الله عليهم يكفرون، فلا يشكرونها لله؟!</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="l31xm" data-verse="29:68"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:68">وَمَنْ أَظْلَمُ مِمَّنِ ٱفْتَرَىٰ عَلَى ٱللَّهِ كَذِبًا أَوْ كَذَّبَ بِٱلْحَقِّ لَمَّا جَآءَهُۥٓ أَلَيْسَ فِى جَهَنَّمَ مَثْوًى لِّلْكَٰفِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/68?h=29:68" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.Qapxb">لا أحد أظلم ممن اختلق على الله كذبًا بأن نسب إليه شريكًا، أو كذب بالحق الذي جاء به رسوله، لا شك أن في جهنم مسكنًا للكافرين ولأمثالهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="l31xm" data-verse="29:69"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:69">وَٱلَّذِينَ جَٰهَدُوا فِينَا لَنَهْدِيَنَّهُمْ سُبُلَنَا وَإِنَّ ٱللَّهَ لَمَعَ ٱلْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/29/69?h=29:69" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.34zx5">والذين جاهدوا أنفسهم ابتغاء مرضاتنا لنوفقنهم لإصابة الطريق المستقيم، وإن الله مع المحسنين بالعون والنصر والهداية.</p></div></div></div></div></body></html>