<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" lang="ar"><head><meta charset="utf-8"/><title>سورة الزمر</title></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="الزمر" id="ch39"><h1 id="91.4kaDP">سورة الزمر</h1><div class="surah-context"><span class="surah-location">مَكيَّة</span><div class="general-tafsir"><h2 id="91.E739x">التفسير العام</h2></div><div class="surah-makasid"><h2 id="91.35Xa8">مقاصد السورة</h2><p id="91.794o5">الدعوة للتوحيد والإخلاص، ونبذ الشرك، وعاقبة كلٍّ في الآخرة.</p></div></div><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" id="3wzgE" data-verse="39:1-1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَنزِيلُ ٱلْكِتَٰبِ مِنَ ٱللَّهِ ٱلْعَزِيزِ ٱلْحَكِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/1?h=39:1" data-v="39:1" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.R0zAQ"> تنزيل القرآن من الله العزيز الذي لا يغالبه أحد، الحكيم في خلقه وتدبيره وشرعه، ليس مُنزلًا من غيره سبحانه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="3wzgE" data-verse="39:2-2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّآ أَنزَلْنَآ إِلَيْكَ ٱلْكِتَٰبَ بِٱلْحَقِّ فَٱعْبُدِ ٱللَّهَ مُخْلِصًا لَّهُ ٱلدِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/2?h=39:2" data-v="39:2" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.Dnmek">إنا أنزلنا إليك -أيها الرسول- القرآن مشتملًا على الحق، فأخباره كلها صادقة وأحكامه جميعها عادلة، فاعبد الله موحدًا له، مخلصًا له التوحيد من الشرك.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="3wzgE" data-verse="39:3-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَا لِلَّهِ ٱلدِّينُ ٱلْخَالِصُ وَٱلَّذِينَ ٱتَّخَذُوا مِن دُونِهِۦٓ أَوْلِيَآءَ مَا نَعْبُدُهُمْ إِلَّا لِيُقَرِّبُونَآ إِلَى ٱللَّهِ زُلْفَىٰٓ إِنَّ ٱللَّهَ يَحْكُمُ بَيْنَهُمْ فِى مَا هُمْ فِيهِ يَخْتَلِفُونَ إِنَّ ٱللَّهَ لَا يَهْدِى مَنْ هُوَ كَٰذِبٌ كَفَّارٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/3?h=39:3" data-v="39:3" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.zLzWB">ألا لله الدين الخالي من الشرك، والذين اتخذوا من دون الله أولياء من الأوثان والطواغيت يعبدونهم من دون الله معتذرين عن عبادتهم لهم بقولهم: ما نعبد هؤلاء إلا ليقربونا إلى الله منزلة، ويرفعوا حوائجنا إليه، ويشفعوا لنا عنده؛ إن الله يحكم بين المؤمنين الموحدين وبين الكافرين المشركين يوم القيامة، فيما كانوا فيه يختلفون من التوحيد، إن الله لا يوفِّق للهداية إلى الحق من هو كاذب على الله ينسب له الشريك، كفور بنعم الله عليه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="3wzgE" data-verse="39:4-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّوْ أَرَادَ ٱللَّهُ أَن يَتَّخِذَ وَلَدًا لَّٱصْطَفَىٰ مِمَّا يَخْلُقُ مَا يَشَآءُ سُبْحَٰنَهُۥ هُوَ ٱللَّهُ ٱلْوَٰحِدُ ٱلْقَهَّارُ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/4?h=39:4" data-v="39:4" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.MvXaw">لو أراد الله اتخاذ ولد لاختار من خلقه ما يشاء، فجعله بمنزلة الولد، تنزه وتقدس عما يقوله هؤلاء المشركون، هو الواحد في ذاته وصفاته وأفعاله، لا شريك له فيها، القهار لجميع خلقه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="3wzgE" data-verse="39:5-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَلَقَ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلْأَرْضَ بِٱلْحَقِّ يُكَوِّرُ ٱلَّيْلَ عَلَى ٱلنَّهَارِ وَيُكَوِّرُ ٱلنَّهَارَ عَلَى ٱلَّيْلِ وَسَخَّرَ ٱلشَّمْسَ وَٱلْقَمَرَ كُلٌّ يَجْرِى لِأَجَلٍ مُّسَمًّى أَلَا هُوَ ٱلْعَزِيزُ ٱلْغَفَّٰرُ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/5?h=39:5" data-v="39:5" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.m4ZLA">خلق السماوات والأرض لحكمة بالغة، لا عبثًا كما يقول الظالمون، يدخل الليل على النهار، ويدخل النهار على الليل، فإذا جاء أحدهما غاب الآخر، وذَلَّل الشمس، وذَلَّل القمر، كل منهما يجري لوقت مُقَدَّر هو انقضاء هذه الحياة، ألا هو سبحانه العزيز الذي ينتقم من أعدائه، ولا يغالبه أحد، الغفار لذنوب من تاب من عباده.</p><h2 id="91.nY0MD">من فوائد الآيات</h2><ul><li>الداعي إلى الله يحتسب الأجر من عنده، لا يريد من الناس أجرًا على ما يدعوهم إليه من الحق.</li><li>التكلُّف ليس من الدين.</li><li>التوسل إلى الله يكون بأسمائه وصفاته وبالإيمان وبالعمل الصالح لا غير.</li></ul></div></div><div class="verse-tafsir" id="a3Qdb" data-verse="39:6-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَلَقَكُم مِّن نَّفْسٍ وَٰحِدَةٍ ثُمَّ جَعَلَ مِنْهَا زَوْجَهَا وَأَنزَلَ لَكُم مِّنَ ٱلْأَنْعَٰمِ ثَمَٰنِيَةَ أَزْوَٰجٍ يَخْلُقُكُمْ فِى بُطُونِ أُمَّهَٰتِكُمْ خَلْقًا مِّنۢ بَعْدِ خَلْقٍ فِى ظُلُمَٰتٍ ثَلَٰثٍ ذَٰلِكُمُ ٱللَّهُ رَبُّكُمْ لَهُ ٱلْمُلْكُ لَآ إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ فَأَنَّىٰ تُصْرَفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/6?h=39:6" data-v="39:6" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.DR1z2">خلقكم ربكم -أيها الناس- من نفس واحدة هي آدم، ثم خلق من آدم زوجه حواء، وخلق لكم من الإبل والبقر والضأن والمعز ثمانية أنواع، من كل صنف خلق ذكرًا وأنثى، ينشئكم سبحانه في بطون أمهاتكم طورًا بعد طور في ظلمات البطن والرحم والمَشِيمة، ذلكم الذي يخلق ذلك كله هو الله ربكم، له وحده الملك، لا معبود بحق غيره، فكيف تصرفون عن عبادته إلى عبادة من لا يخلق شيئًا وهم يخلقون؟!</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="a3Qdb" data-verse="39:7-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن تَكْفُرُوا فَإِنَّ ٱللَّهَ غَنِىٌّ عَنكُمْ وَلَا يَرْضَىٰ لِعِبَادِهِ ٱلْكُفْرَ وَإِن تَشْكُرُوا يَرْضَهُ لَكُمْ وَلَا تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرَىٰ ثُمَّ إِلَىٰ رَبِّكُم مَّرْجِعُكُمْ فَيُنَبِّئُكُم بِمَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ إِنَّهُۥ عَلِيمٌۢ بِذَاتِ ٱلصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/7?h=39:7" data-v="39:7" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.eKP95">إن تكفروا -أيها الناس- بربكم فإن الله غني عن إيمانكم، ولا يضرُّه كفركم، وإنما ضرر كفركم عائد إليكم، ولا يرضى لعباده أن يكفروا به، ولا يأمرهم بالكفر؛ لأن الله لا يأمر بالفحشاء والمنكر، وإن تشكروا الله على نعمه وتؤمنوا به يَرْضَ شكركم، ويثبكم عليه، ولا تحمل نفس ذنب نفس أخرى, بل كل نفس بما كسبت رهينة، ثم إلى ربكم وحده مرجعكم يوم القيامة، فيخبركم بما كنتم تعملون في الدنيا، ويجازيكم على أعمالكم، إنه سبحانه عليم بما في قلوب عباده، لا يخفى عليه شيء مما فيها.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="a3Qdb" data-verse="39:8-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا مَسَّ ٱلْإِنسَٰنَ ضُرٌّ دَعَا رَبَّهُۥ مُنِيبًا إِلَيْهِ ثُمَّ إِذَا خَوَّلَهُۥ نِعْمَةً مِّنْهُ نَسِىَ مَا كَانَ يَدْعُوٓا إِلَيْهِ مِن قَبْلُ وَجَعَلَ لِلَّهِ أَندَادًا لِّيُضِلَّ عَن سَبِيلِهِۦ قُلْ تَمَتَّعْ بِكُفْرِكَ قَلِيلًا إِنَّكَ مِنْ أَصْحَٰبِ ٱلنَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/8?h=39:8" data-v="39:8" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.PQxp3">وإذا أصاب الكافرَ ضُرٌّ من مرض وفَقْد مال وخوف غرق دعا ربه سبحانه أن يكشف عنه ما به من ضُرٍّ راجعًا إليه وحده، ثم إذا أعطاه نعمة بأن كشف عنه الضر الذي أصابه ترك من كان يتضرع إليه من قبل وهو الله، وجعل لله شركاء يعبدهم من دونه ليحرف غيره عن طريق الله الموصل إليه، قل -أيها الرسول- لمن هذه حالة: استمتع بكفرك بقية عمرك، وهو زمن قليل، فإنك من أصحاب النار الملازمين لها يوم القيامة ملازمة الصاحب صاحبه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="a3Qdb" data-verse="39:9-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمَّنْ هُوَ قَٰنِتٌ ءَانَآءَ ٱلَّيْلِ سَاجِدًا وَقَآئِمًا يَحْذَرُ ٱلْءَاخِرَةَ وَيَرْجُوا رَحْمَةَ رَبِّهِۦ قُلْ هَلْ يَسْتَوِى ٱلَّذِينَ يَعْلَمُونَ وَٱلَّذِينَ لَا يَعْلَمُونَ إِنَّمَا يَتَذَكَّرُ أُو۟لُوا ٱلْأَلْبَٰبِ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/9?h=39:9" data-v="39:9" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.kxn0r">أم من هو مطيع لله يقضي أوقات الليل ساجدًا لربه وقائمًا له، يخاف عذاب الآخرة، ويأمل رحمة ربه خيرٌ، أم ذلك الكافر الذي يعبد الله في الشدة ويكفر به في الرخاء، ويجعل مع الله شركاء؟! قل -أيها الرسول-: هل يستوي الذين يعلمون ما أوجب الله عليهم بسبب معرفتهم بالله وأولئك الذين لا يعلمون شيئًا من هذا؟! إنما يعرف الفرق بين هذين الفريقين أصحاب العقول السليمة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="a3Qdb" data-verse="39:10-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ يَٰعِبَادِ ٱلَّذِينَ ءَامَنُوا ٱتَّقُوا رَبَّكُمْ لِلَّذِينَ أَحْسَنُوا فِى هَٰذِهِ ٱلدُّنْيَا حَسَنَةٌ وَأَرْضُ ٱللَّهِ وَٰسِعَةٌ إِنَّمَا يُوَفَّى ٱلصَّٰبِرُونَ أَجْرَهُم بِغَيْرِ حِسَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/10?h=39:10" data-v="39:10" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.NAmRn">قل -أيها الرسول- لعبادي الذين آمنوا بي وبرسلي: اتقوا ربكم بامتثال أوامره، واجتناب نواهيه، للذين أحسنوا منكم العمل في الدنيا حسنة في الدنيا بالنصر والصحة والمال، وفي الآخرة بالجنة، وأرض الله واسعة، فهاجروا فيها حتى تجدوا مكانًا تعبدون الله فيه، لا يمنعكم مانع، إنما يُعْطَى الصابرون ثوابهم يوم القيامة دون عدٍّ ولا مقدار لكثرته وتنوعه.</p><h2 id="91.nY0MD">من فوائد الآيات</h2><ul><li>رعاية الله للإنسان في بطن أمه.</li><li>ثبوت صفة الغنى وصفة الرضا لله.</li><li>تعرَّف الكافر إلى الله في الشدة وتنكَّره له في الرخاء، دليل على تخبطه واضطرابه.</li><li>الخوف والرجاء صفتان من صفات أهل الإيمان.</li></ul></div></div><div class="verse-tafsir" id="WGn1y" data-verse="39:11-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إِنِّىٓ أُمِرْتُ أَنْ أَعْبُدَ ٱللَّهَ مُخْلِصًا لَّهُ ٱلدِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/11?h=39:11" data-v="39:11" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.09joa">قل -أيها الرسول-: إني أمرني الله أن أعبده وحده مخلصًا له العبادة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="WGn1y" data-verse="39:12-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُمِرْتُ لِأَنْ أَكُونَ أَوَّلَ ٱلْمُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/12?h=39:12" data-v="39:12" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.78AgE">وأمرني أن أكون أول من أسلم له وانقاد من هذه الأمة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="WGn1y" data-verse="39:13-13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إِنِّىٓ أَخَافُ إِنْ عَصَيْتُ رَبِّى عَذَابَ يَوْمٍ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/13?h=39:13" data-v="39:13" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.1BwQ5">قل -أيها الرسول-: إني أخاف إن عصيت الله ولم أطعه عذاب يوم عظيم، وهو يوم القيامة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="WGn1y" data-verse="39:14-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلِ ٱللَّهَ أَعْبُدُ مُخْلِصًا لَّهُۥ دِينِى</span><a class="vn" href="/quran/go/39/14?h=39:14" data-v="39:14" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.8LyrG">قل -أيها الرسول-: إني أعبد الله وحده مخلصًا له العبادة، لا أعبد معه غيره.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="WGn1y" data-verse="39:15-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَٱعْبُدُوا مَا شِئْتُم مِّن دُونِهِۦ قُلْ إِنَّ ٱلْخَٰسِرِينَ ٱلَّذِينَ خَسِرُوٓا أَنفُسَهُمْ وَأَهْلِيهِمْ يَوْمَ ٱلْقِيَٰمَةِ أَلَا ذَٰلِكَ هُوَ ٱلْخُسْرَانُ ٱلْمُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/15?h=39:15" data-v="39:15" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.VoBR3">فاعبدوا أنتم -أيها المشركون- ما شئتم من دونه من الأوثان (والأمر للتهديد)، قل -أيها الرسول-: إن الخاسرين حقًّا هم الذين خسروا أنفسهم، وخسروا أهليهم، فلم يلقوهم لمفارقتهم لهم بانفرادهم بدخول الجنة، أو بدخولهم معهم النار، فلن يلتقوا أبدًا، ألا ذلك حقا هو الخسران الواضح الذي لا لبس فيه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="WGn1y" data-verse="39:16-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُم مِّن فَوْقِهِمْ ظُلَلٌ مِّنَ ٱلنَّارِ وَمِن تَحْتِهِمْ ظُلَلٌ ذَٰلِكَ يُخَوِّفُ ٱللَّهُ بِهِۦ عِبَادَهُۥ يَٰعِبَادِ فَٱتَّقُونِ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/16?h=39:16" data-v="39:16" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.W9wm1">لهم من فوقهم دخان ولهب وحر، ومن تحتهم دخان ولهب وحر، ذلك المذكور من العذاب يخوِّف الله به عباده، يا عبادي، فاتقوني بامتثال أوامري واجتناب نواهيَّ.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="WGn1y" data-verse="39:17-17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلَّذِينَ ٱجْتَنَبُوا ٱلطَّٰغُوتَ أَن يَعْبُدُوهَا وَأَنَابُوٓا إِلَى ٱللَّهِ لَهُمُ ٱلْبُشْرَىٰ فَبَشِّرْ عِبَادِ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/17?h=39:17" data-v="39:17" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.5Ak4L">والذين اجتنبوا عبادة الأوثان، وكل ما يُعبد من دون الله، ورجعوا إلى الله بالتوبة؛ لهم البشرى بالجنة عند الموت، وفي القبر، ويوم القيامة، فبشر -أيها الرسول- عبادي.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="WGn1y" data-verse="39:18-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلَّذِينَ يَسْتَمِعُونَ ٱلْقَوْلَ فَيَتَّبِعُونَ أَحْسَنَهُۥٓ أُو۟لَٰٓئِكَ ٱلَّذِينَ هَدَىٰهُمُ ٱللَّهُ وَأُو۟لَٰٓئِكَ هُمْ أُو۟لُوا ٱلْأَلْبَٰبِ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/18?h=39:18" data-v="39:18" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.vkL2x">الذين يستمعون القول ويميزون بين الحسن منه والقبيح، فيتبعون أحسن القول لما فيه من النفع، أولئك المتصفون بتلك الصفات هم الذين وفقهم الله للهداية، وأولئك هم أصحاب العقول السليمة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="WGn1y" data-verse="39:19-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَمَنْ حَقَّ عَلَيْهِ كَلِمَةُ ٱلْعَذَابِ أَفَأَنتَ تُنقِذُ مَن فِى ٱلنَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/19?h=39:19" data-v="39:19" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.Xx3bl">من وجبت عليه كلمة العذاب لاستمراره في كفره وضلاله، فلا حيلة لك -أيها الرسول- في هدايته، وتوفيقه، أفأنت -أيها الرسول- تستطيع إنقاذ من هذه صفته من النار؟!</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="WGn1y" data-verse="39:20-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَٰكِنِ ٱلَّذِينَ ٱتَّقَوْا رَبَّهُمْ لَهُمْ غُرَفٌ مِّن فَوْقِهَا غُرَفٌ مَّبْنِيَّةٌ تَجْرِى مِن تَحْتِهَا ٱلْأَنْهَٰرُ وَعْدَ ٱللَّهِ لَا يُخْلِفُ ٱللَّهُ ٱلْمِيعَادَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/20?h=39:20" data-v="39:20" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.7GxN4">لكن الذين اتقوا ربهم؛ بامتثال أوامره واجتناب نواهيه، لهم منازل عالية، بعضها فوق بعض، تجري من تحتها الأنهار، وعدهم الله بذلك وعدًا، والله لا يخلف الميعاد.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="WGn1y" data-verse="39:21-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ أَنَّ ٱللَّهَ أَنزَلَ مِنَ ٱلسَّمَآءِ مَآءً فَسَلَكَهُۥ يَنَٰبِيعَ فِى ٱلْأَرْضِ ثُمَّ يُخْرِجُ بِهِۦ زَرْعًا مُّخْتَلِفًا أَلْوَٰنُهُۥ ثُمَّ يَهِيجُ فَتَرَىٰهُ مُصْفَرًّا ثُمَّ يَجْعَلُهُۥ حُطَٰمًا إِنَّ فِى ذَٰلِكَ لَذِكْرَىٰ لِأُو۟لِى ٱلْأَلْبَٰبِ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/21?h=39:21" data-v="39:21" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.og71O">إنكم تعلمون بالمشاهدة أن الله أنزل من السماء ماء المطر، فأدخله في عيونٍ ومجارٍ، ثم يخرج بهذا الماء زرعًا مختلف الألوان، ثم ييبس الزرع، فتراه -أيها المشاهد- مُصْفَرَّ اللون بعد أن كان مُخْضَرًّا، ثم يجعله بعد يبسه متكسِّرًا متهشمًا، إن في ذلك المذكور لتذكيرًا لأصحاب القلوب الحية.</p><h2 id="91.nY0MD">من فوائد الآيات</h2><ul><li>إخلاص العبادة لله شرط في قبولها.</li><li>المعاصي توجب عذاب الله وغضبه.</li><li>هداية التوفيق إلى الإيمان بيد الله، وليست بيد الرسول <span class="honorific"></span>.</li></ul></div></div><div class="verse-tafsir" id="b6Wok" data-verse="39:22-22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَمَن شَرَحَ ٱللَّهُ صَدْرَهُۥ لِلْإِسْلَٰمِ فَهُوَ عَلَىٰ نُورٍ مِّن رَّبِّهِۦ فَوَيْلٌ لِّلْقَٰسِيَةِ قُلُوبُهُم مِّن ذِكْرِ ٱللَّهِ أُو۟لَٰٓئِكَ فِى ضَلَٰلٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/22?h=39:22" data-v="39:22" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.y3Ly4">أفمن شرح الله صدره للإسلام، فاهتدى إليه، فهو على بصيرة من ربه، مثل من قسا قلبه عن ذكر الله؟! لا يستويان أبدًا، فالنجاة للمهتدين، والخسران لمن قست قلوبهم عن ذكر الله، أولئك في ضلال واضح عن الحق.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="b6Wok" data-verse="39:23-23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱللَّهُ نَزَّلَ أَحْسَنَ ٱلْحَدِيثِ كِتَٰبًا مُّتَشَٰبِهًا مَّثَانِىَ تَقْشَعِرُّ مِنْهُ جُلُودُ ٱلَّذِينَ يَخْشَوْنَ رَبَّهُمْ ثُمَّ تَلِينُ جُلُودُهُمْ وَقُلُوبُهُمْ إِلَىٰ ذِكْرِ ٱللَّهِ ذَٰلِكَ هُدَى ٱللَّهِ يَهْدِى بِهِۦ مَن يَشَآءُ وَمَن يُضْلِلِ ٱللَّهُ فَمَا لَهُۥ مِنْ هَادٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/23?h=39:23" data-v="39:23" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.14NLM">الله نزَّل على رسوله محمد <span class="honorific"></span> القرآن الذي هو أحسن حديث، أنزله متشابهًا يشبه بعضه بعضًا في الصدق والحسن والائتلاف وعدم الخلاف، تتعدد فيه القصص والأحكام، الوعد والوعيد، وصفات أهل الحق، وصفات أهل الباطل وغير ذلك، تقشعر منه جلود الذين يخشون ربهم إذا سمعوا ما فيه من الوعيد والتهديد، ثم تلين جلودهم وقلوبهم إلى ذكر الله إذا سمعوا ما فيه من الرجاء والبشارات، ذلك المذكور من القرآن وتأثيره هداية الله يهدي بها من يشاء، ومن يخذله الله، ولم يوفقه للهداية، فليس له من هاد يهديه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="b6Wok" data-verse="39:24-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَمَن يَتَّقِى بِوَجْهِهِۦ سُوٓءَ ٱلْعَذَابِ يَوْمَ ٱلْقِيَٰمَةِ وَقِيلَ لِلظَّٰلِمِينَ ذُوقُوا مَا كُنتُمْ تَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/24?h=39:24" data-v="39:24" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.q9O7p">أيستوى هذا الذي هداه ووفقه في الدنيا وأدخله الجنة في الآخرة، ومن كفر ومات على كفره فأدخله النار مغلول اليدين والرجلين، لا يستطيع أن يتقي النار إلا بوجهه المُكَب عليه؟! وقيل للظالمين لأنفسهم بالكفر والمعاصي على سبيل التوبيخ: ذوقوا ما كنتم تكسبون من الكفر والمعاصي، فهذا جزاؤكم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="b6Wok" data-verse="39:25-25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَّبَ ٱلَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ فَأَتَىٰهُمُ ٱلْعَذَابُ مِنْ حَيْثُ لَا يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/25?h=39:25" data-v="39:25" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.jY8g4">كذبت الأمم التي كانت قبل هؤلاء المشركين، فجاءهم العذاب فجأة من حيث لا يُحسُّون به فيستعدون له بالتوبة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="b6Wok" data-verse="39:26-26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَذَاقَهُمُ ٱللَّهُ ٱلْخِزْىَ فِى ٱلْحَيَوٰةِ ٱلدُّنْيَا وَلَعَذَابُ ٱلْءَاخِرَةِ أَكْبَرُ لَوْ كَانُوا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/26?h=39:26" data-v="39:26" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.AObwa">فأذاقهم الله بذلك العذاب الخزي والعار والفضيحة في الحياة الدنيا، وإن عذابَ الآخرة الذي ينتظرهم أعظم وأشدَّ لو كانوا يعلمون.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="b6Wok" data-verse="39:27-27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ ضَرَبْنَا لِلنَّاسِ فِى هَٰذَا ٱلْقُرْءَانِ مِن كُلِّ مَثَلٍ لَّعَلَّهُمْ يَتَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/27?h=39:27" data-v="39:27" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.8Q4w8">ولقد ضربنا للناس في هذا القرآن المنزل على محمد <span class="honorific"></span> أنواع الأمثال في الخير والشر، والحق والباطل، والإيمان والكفر وغير ذلك؛ رجاء أن يعتبروا بما ضربناه منها، فيعملوا بالحق، ويتركوا الباطل.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="b6Wok" data-verse="39:28-28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُرْءَانًا عَرَبِيًّا غَيْرَ ذِى عِوَجٍ لَّعَلَّهُمْ يَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/28?h=39:28" data-v="39:28" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.WZmjM">جعلناه قرآنا بلسان عربي، لا اعوجاج فيه ولا انحراف ولا لَبْس، رجاء أن يتقوا الله؛ باتباع أوامره واجتناب نواهيه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="b6Wok" data-verse="39:29-29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضَرَبَ ٱللَّهُ مَثَلًا رَّجُلًا فِيهِ شُرَكَآءُ مُتَشَٰكِسُونَ وَرَجُلًا سَلَمًا لِّرَجُلٍ هَلْ يَسْتَوِيَانِ مَثَلًا ٱلْحَمْدُ لِلَّهِ بَلْ أَكْثَرُهُمْ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/29?h=39:29" data-v="39:29" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.bz9rZ">ضرب الله مثلًا للمشرك والموحد رجلًا مملوكًا لشركاء متنازعين؛ إن أرضى بعضهم أغضب بعضًا، فهو في حيرة واضطراب، ورجلًا خالصًا لرجل، وحده يملكه، ويعرف مراده فهو في طمأنينة وهدوء بال، لا يستوي هذان الرجلان. الحمد لله، بل معظمهم لا يعلمون، فلذلك يشركون مع الله غيره.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="b6Wok" data-verse="39:30-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكَ مَيِّتٌ وَإِنَّهُم مَّيِّتُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/30?h=39:30" data-v="39:30" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.OkRXv">إنك -أيها الرسول- ميت، وإنهم ميتون لا محالة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="b6Wok" data-verse="39:31-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إِنَّكُمْ يَوْمَ ٱلْقِيَٰمَةِ عِندَ رَبِّكُمْ تَخْتَصِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/31?h=39:31" data-v="39:31" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.zw2Ey">ثم إنكم -أيها الناس- يوم القيامة عند ربكم تختصمون فيما تتنازعون فيه، فيتبيَّن المحق من المبطل.</p><h2 id="91.nY0MD">من فوائد الآيات</h2><ul><li>أهل الإيمان والتقوى هم الذين يخشعون لسماع القرآن، وأهل المعاصي والخذلان هم الذين لا ينتفعون به.</li><li>التكذيب بما جاءت به الرسل سبب نزول العذاب إما في الدنيا أو الآخرة أو فيهما معًا.</li><li>لم يترك القرآن شيئًا من أمر الدنيا والآخرة إلا بيَّنه، إما إجمالًا أو تفصيلًا، وضرب له الأمثال.</li></ul></div></div><div class="verse-tafsir" id="eW8GJ" data-verse="39:32-32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَنْ أَظْلَمُ مِمَّن كَذَبَ عَلَى ٱللَّهِ وَكَذَّبَ بِٱلصِّدْقِ إِذْ جَآءَهُۥٓ أَلَيْسَ فِى جَهَنَّمَ مَثْوًى لِّلْكَٰفِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/32?h=39:32" data-v="39:32" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.DBEv5">ولا أحد أظلم ممن نسب إلى الله ما لا يليق به؛ من الشريك والزوجة والولد، ولا أحد أظلم ممن كذَّب بالوحي الذي جاء به رسول الله <span class="honorific"></span>، أليس في النار مأوى ومسكن للكافرين بالله، وبما جاء به رسوله؟! بلى، إن لهم لمأوى ومسكنًا فيها.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="eW8GJ" data-verse="39:33-33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلَّذِى جَآءَ بِٱلصِّدْقِ وَصَدَّقَ بِهِۦٓ أُو۟لَٰٓئِكَ هُمُ ٱلْمُتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/33?h=39:33" data-v="39:33" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.7eZJg">والذي جاء بالصدق في أقواله وأفعاله من الأنبياء وغيرهم، وصدَّق به مؤمنًا، وعمل بمقتضاه، أولئك هم المتقون حقًّا، الذين يمتثلون أمر ربهم، ويجتنبون نهيه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="eW8GJ" data-verse="39:34-34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُم مَّا يَشَآءُونَ عِندَ رَبِّهِمْ ذَٰلِكَ جَزَآءُ ٱلْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/34?h=39:34" data-v="39:34" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.5l6xL">لهم ما يشاؤون عند ربهم من الملذات الدائمة، ذلك جزاء المحسنين أعمالهم مع خالقهم ومع عبيده.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="eW8GJ" data-verse="39:35-35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُكَفِّرَ ٱللَّهُ عَنْهُمْ أَسْوَأَ ٱلَّذِى عَمِلُوا وَيَجْزِيَهُمْ أَجْرَهُم بِأَحْسَنِ ٱلَّذِى كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/35?h=39:35" data-v="39:35" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.wbEay">ليمحو الله عنهم أسوأ الذي كانوا يعملونه من المعاصي في الدنيا؛ لتوبتهم منها، وإنابتهم إلى ربهم، ويجزيهم ثوابهم بأحسن ما كانوا يعملون من الصالحات.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="eW8GJ" data-verse="39:36-36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَيْسَ ٱللَّهُ بِكَافٍ عَبْدَهُۥ وَيُخَوِّفُونَكَ بِٱلَّذِينَ مِن دُونِهِۦ وَمَن يُضْلِلِ ٱللَّهُ فَمَا لَهُۥ مِنْ هَادٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/36?h=39:36" data-v="39:36" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.PKEJk">أليس الله بكافٍ عبده محمدًا <span class="honorific"></span> أَمْر دينه ودنيا دافِع عدوَّه عنه؟! بلى، إنه لكافيه، ويخوفونك -أيها الرسول- من جهلهم وسفاهتهم، من الأصنام التي يعبدونها من دون الله أن تنالك بسوء، ومن يخذله الله ولم يوفقه للهداية فما له من هاد يهديه ويوفقه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="eW8GJ" data-verse="39:37-37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَهْدِ ٱللَّهُ فَمَا لَهُۥ مِن مُّضِلٍّ أَلَيْسَ ٱللَّهُ بِعَزِيزٍ ذِى ٱنتِقَامٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/37?h=39:37" data-v="39:37" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.nlZ05">ومن يوفقه الله للهداية فلا مضلَّ يستطيع إضلاله، أليس الله بعزيز لا يغالبه أحد، ذي انتقام ممن يكفر به ويعصيه؟! بلى إنه لعزيز ذو انتقام.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="eW8GJ" data-verse="39:38-38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِن سَأَلْتَهُم مَّنْ خَلَقَ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلْأَرْضَ لَيَقُولُنَّ ٱللَّهُ قُلْ أَفَرَءَيْتُم مَّا تَدْعُونَ مِن دُونِ ٱللَّهِ إِنْ أَرَادَنِىَ ٱللَّهُ بِضُرٍّ هَلْ هُنَّ كَٰشِفَٰتُ ضُرِّهِۦٓ أَوْ أَرَادَنِى بِرَحْمَةٍ هَلْ هُنَّ مُمْسِكَٰتُ رَحْمَتِهِۦ قُلْ حَسْبِىَ ٱللَّهُ عَلَيْهِ يَتَوَكَّلُ ٱلْمُتَوَكِّلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/38?h=39:38" data-v="39:38" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.QD4n3">ولئن سألت -أيها الرسول- هؤلاء المشركين: من خلق السماوات والأرض؟ ليقولنَّ: خلقهن الله، قل لهم إظهارًا لعجز آلهتهم: أخبروني عن هذه الأصنام التي تعبدونها من دون الله، إن أراد الله أن يصيبني بضرٍّ هل تملك إزالة ضرِّه عني؟! أو إن أراد ربي أن يمنحني رحمة منه هل تستطيع منع رحمته عني؟! قل لهم: حسبي الله، عليه اعتمدت في أموري كلها، وعليه وحده يعتمد المتوكلون.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="eW8GJ" data-verse="39:39-39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ يَٰقَوْمِ ٱعْمَلُوا عَلَىٰ مَكَانَتِكُمْ إِنِّى عَٰمِلٌ فَسَوْفَ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/39?h=39:39" data-v="39:39" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.PymLo">قل -أيها الرسول-: يا قومي، اعملوا على الحالة التي ارتضيتموها من الشرك بالله، إني عامل على ما أمرني ربي به؛ من الدعوة إلى توحيده، وإخلاص العبادة له، فسوت تعلمون عاقبة كل مسلك.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="eW8GJ" data-verse="39:40-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن يَأْتِيهِ عَذَابٌ يُخْزِيهِ وَيَحِلُّ عَلَيْهِ عَذَابٌ مُّقِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/40?h=39:40" data-v="39:40" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.42ga5">سوف تعلمون من يأتيه عذاب في الدنيا يذله ويهينه، وينزل عليه في الآخرة عذاب مقيم، ينقطع، ولا يزول.</p><h2 id="91.nY0MD">من فوائد الآيات</h2><ul><li>عظم خطورة الافتراء على الله ونسبة ما لا يليق به أو بشرعه له سبحانه.</li><li>ثبوت حفظ الله للرسول <span class="honorific"></span> أن يصيبه أعداؤه بسوء.</li><li>الإقرار بتوحيد الربوبية فقط بغير توحيد الألوهية، لا ينجي صاحبه من عذاب النار.</li></ul></div></div><div class="verse-tafsir" id="BzgaV" data-verse="39:41-41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّآ أَنزَلْنَا عَلَيْكَ ٱلْكِتَٰبَ لِلنَّاسِ بِٱلْحَقِّ فَمَنِ ٱهْتَدَىٰ فَلِنَفْسِهِۦ وَمَن ضَلَّ فَإِنَّمَا يَضِلُّ عَلَيْهَا وَمَآ أَنتَ عَلَيْهِم بِوَكِيلٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/41?h=39:41" data-v="39:41" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.NRpNb">إنا أنزلنا عليك -أيها الرسول- القرآن للناس بالحق لتنذرهم، فمن اهتدى فإنما نفْع هدايته لنفسه، فالله لا تنفعه هدايته؛ لأنه غني عنها، ومن ضل فإنما ضرر ضلاله على نفسه، فالله سبحانه لا يضره ضلاله، ولست عليهم موكلًا لتجبرهم على الهداية، فما عليك إلا تبليغهم ما أمرت بتبليغه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="BzgaV" data-verse="39:42-42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱللَّهُ يَتَوَفَّى ٱلْأَنفُسَ حِينَ مَوْتِهَا وَٱلَّتِى لَمْ تَمُتْ فِى مَنَامِهَا فَيُمْسِكُ ٱلَّتِى قَضَىٰ عَلَيْهَا ٱلْمَوْتَ وَيُرْسِلُ ٱلْأُخْرَىٰٓ إِلَىٰٓ أَجَلٍ مُّسَمًّى إِنَّ فِى ذَٰلِكَ لَءَايَٰتٍ لِّقَوْمٍ يَتَفَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/42?h=39:42" data-v="39:42" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.1pEJa">الله الذي يقبض الأرواح عند نهاية آجالها، ويقبض الأرواح التي لم تَنْقَضِ آجالها عند النوم، فيمسك التي حكم عليها بالموت، ويرسل التي لم يحكم عليها به إلى أمد محدد في علمه سبحانه، إن في ذلك القبض والإرسال والإماتة والإحياء لدلائل لقوم يتفكرون على أن الذي يفعل ذلك قادر على بعث الناس بعد موتهم للحساب والجزاء.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="BzgaV" data-verse="39:43-43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمِ ٱتَّخَذُوا مِن دُونِ ٱللَّهِ شُفَعَآءَ قُلْ أَوَلَوْ كَانُوا لَا يَمْلِكُونَ شَيْـًٔا وَلَا يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/43?h=39:43" data-v="39:43" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.dr1Nq">لقد اتخذ المشركون من أصنامهم شفعاء يرجون عندهم النفع من دون الله، قل لهم -أيها الرسول-: أتتخذونهم شفعاء حتى لو كانوا لا يملكون لكم ولا لأنفسهم شيئًا، ولا يعقلون؛ فهم جمادات صماء لا تتكلم، ولا تسمع، ولا تبصر، ولا تنفع، ولا تضر؟!</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="BzgaV" data-verse="39:44-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُل لِّلَّهِ ٱلشَّفَٰعَةُ جَمِيعًا لَّهُۥ مُلْكُ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلْأَرْضِ ثُمَّ إِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/44?h=39:44" data-v="39:44" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.L7LWB">قل -أيها الرسول- لهؤلاء المشركين: لله وحده الشفاعة كلها، فلا يشفع عنده أحد إلا بإذنه، ولا يشفع إلا لمن ارتضى، له وحده ملك السماوات وملك الأرض، ثم إليه وحده ترجعون يوم القيامة للحساب والجزاء، فيجازيكم على أعمالكم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="BzgaV" data-verse="39:45-45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا ذُكِرَ ٱللَّهُ وَحْدَهُ ٱشْمَأَزَّتْ قُلُوبُ ٱلَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ بِٱلْءَاخِرَةِ وَإِذَا ذُكِرَ ٱلَّذِينَ مِن دُونِهِۦٓ إِذَا هُمْ يَسْتَبْشِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/45?h=39:45" data-v="39:45" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.gVRy1">وإذا ذُكِر الله وحده نفرت قلوب المشركين الذين لا يؤمنون بالآخرة وما فيها من بعث وحساب وجزاء، وإذا ذُكِرت الأصنام التي يعبدونها من دون الله إذا هم مسرورون فرحون.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="BzgaV" data-verse="39:46-46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلِ ٱللَّهُمَّ فَاطِرَ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلْأَرْضِ عَٰلِمَ ٱلْغَيْبِ وَٱلشَّهَٰدَةِ أَنتَ تَحْكُمُ بَيْنَ عِبَادِكَ فِى مَا كَانُوا فِيهِ يَخْتَلِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/46?h=39:46" data-v="39:46" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.JVX8P">قل -أيها الرسول-: اللَّهُمَّ خالق السماوات والأرض على غير مثال سابق، عالم ما غاب وما حضر، لا يخفى عليك شيء من ذلك، أنت وحدك تفصل بين عبادك يوم القيامة فيما كانوا فيه يختلفون في الدنيا، فتبين المحق والمبطل، والسعيد والشقي.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="BzgaV" data-verse="39:47-47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ أَنَّ لِلَّذِينَ ظَلَمُوا مَا فِى ٱلْأَرْضِ جَمِيعًا وَمِثْلَهُۥ مَعَهُۥ لَٱفْتَدَوْا بِهِۦ مِن سُوٓءِ ٱلْعَذَابِ يَوْمَ ٱلْقِيَٰمَةِ وَبَدَا لَهُم مِّنَ ٱللَّهِ مَا لَمْ يَكُونُوا يَحْتَسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/47?h=39:47" data-v="39:47" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.LkXGA">ولو أن للذين ظلموا أنفسهم بالشرك والمعاصي ما في الأرض من نفائس وأموال؛ لافتدوا به من العذاب الشديد الذي شاهدوه بعد بعثهم، لكن ليس لهم ذلك، ولو فُرِض أنه لهم لم يُقْبل منهم، وظهر لهم من الله من صنوف العذاب ما لم يكونوا يتوقعونه.</p><h2 id="91.nY0MD">من فوائد الآيات</h2><ul><li>النوم والاستيقاظ درسان يوميان للتعريف بالموت والبعث.</li><li>إذا ذُكِر الله وحده عند الكفار أصابهم ضيق وهم؛ لأنهم يتذكرون ما أمر به وما نهى عنه وهم معرضون عن هذا كله.</li><li>افتداء الكافر يوم القيامة نفسه بكل ما يملك مع بخله به في الدنيا، ولن يُقْبل منه.</li></ul></div></div><div class="verse-tafsir" id="ejLbz" data-verse="39:48-48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَدَا لَهُمْ سَيِّـَٔاتُ مَا كَسَبُوا وَحَاقَ بِهِم مَّا كَانُوا بِهِۦ يَسْتَهْزِءُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/48?h=39:48" data-v="39:48" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.nm5Mw">وظهر لهم سيئات ما كسبوه من الشرك والمعاصي، وأحاط بهم العذاب الذي كانوا إذا خُوِّفوا منه في الدنيا يستهزئون به.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="ejLbz" data-verse="39:49-49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا مَسَّ ٱلْإِنسَٰنَ ضُرٌّ دَعَانَا ثُمَّ إِذَا خَوَّلْنَٰهُ نِعْمَةً مِّنَّا قَالَ إِنَّمَآ أُوتِيتُهُۥ عَلَىٰ عِلْمٍۭ بَلْ هِىَ فِتْنَةٌ وَلَٰكِنَّ أَكْثَرَهُمْ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/49?h=39:49" data-v="39:49" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.e8LNJ">فإذا أصاب الإنسان الكافر مرض أو فقر ونحوه دعانا لنكشف عنه ما أصابه من ذلك، ثم إذا أعطيناه نعمة من صحة أو مال قال الكافر: إنما أعطاني الله ذلك لعلمه بأني أستحقُّه، والصحيح أنه ابتلاء واستدراج، ولكنَّ معظم الكافرين لا يعلمون ذلك؛ فيغترون بما أنعم الله به عليهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="ejLbz" data-verse="39:50-50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ قَالَهَا ٱلَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ فَمَآ أَغْنَىٰ عَنْهُم مَّا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/50?h=39:50" data-v="39:50" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.QP619">قد قال هذا القول الكفار من قلبهم، فما أغنى عنهم ما كانو يكسبون من الأموال والمنزلة شيئًا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="ejLbz" data-verse="39:51-51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَصَابَهُمْ سَيِّـَٔاتُ مَا كَسَبُوا وَٱلَّذِينَ ظَلَمُوا مِنْ هَٰٓؤُلَآءِ سَيُصِيبُهُمْ سَيِّـَٔاتُ مَا كَسَبُوا وَمَا هُم بِمُعْجِزِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/51?h=39:51" data-v="39:51" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.2jAmJ">فأصابهم جزاء سيئات ما كسبوا من الشرك والمعاصي، والذين ظلموا أنفسهم بالشرك والمعاصي من هؤلاء الحاضرين سيصيبهم جزاء سيئات ما كسبوا مثل الماضين، ولن يفوتوا الله ولن يغلبوه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="ejLbz" data-verse="39:52-52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَمْ يَعْلَمُوٓا أَنَّ ٱللَّهَ يَبْسُطُ ٱلرِّزْقَ لِمَن يَشَآءُ وَيَقْدِرُ إِنَّ فِى ذَٰلِكَ لَءَايَٰتٍ لِّقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/52?h=39:52" data-v="39:52" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.0w1Pp">أقال هؤلاء المشركون ما قالوا، ولم يعلموا أن الله يوسع الرزق على من يشاء ابتلاء له: أيشكر أم يكفر؟! ويضيِّقه على من يشاء اختبارًا له: أيصبر أم يتسخط على قدر الله؟! إن في ذلك المذكور من توسيع الرزق وتضييقه لدلالات على تدبير الله لقوم يؤمنون؛ لأنهم هم الذين ينتفعون بالدلالات، وأما الكفار فهم يمرون عليها وهم عنها معرضون.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="ejLbz" data-verse="39:53-53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ يَٰعِبَادِىَ ٱلَّذِينَ أَسْرَفُوا عَلَىٰٓ أَنفُسِهِمْ لَا تَقْنَطُوا مِن رَّحْمَةِ ٱللَّهِ إِنَّ ٱللَّهَ يَغْفِرُ ٱلذُّنُوبَ جَمِيعًا إِنَّهُۥ هُوَ ٱلْغَفُورُ ٱلرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/53?h=39:53" data-v="39:53" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.Xg1Ko">قل -أيها الرسول- لعبادي الذين تجاوزوا الحد على أنفسهم بالشرك بالله وارتكاب المعاصي: لا تَيْئَسُوا من رحمة الله، ومن مغفرته لذنوبكم، إن الله يغفر الذنوب كلها لمن تاب إليه، إنه هو الغفور لذنوب التائبين، الرحيم بهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="ejLbz" data-verse="39:54-54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنِيبُوٓا إِلَىٰ رَبِّكُمْ وَأَسْلِمُوا لَهُۥ مِن قَبْلِ أَن يَأْتِيَكُمُ ٱلْعَذَابُ ثُمَّ لَا تُنصَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/54?h=39:54" data-v="39:54" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.rGb7D">وارجعوا إلى ربكم بالتوبة والأعمال الصالحة، وانقادوا له، من قبل أن يأتيكم العذاب يوم القيامة ثم لا تجدون من أصنامكم أو أهليكم من ينصركم بإنقاذكم من العذاب.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="ejLbz" data-verse="39:55-55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱتَّبِعُوٓا أَحْسَنَ مَآ أُنزِلَ إِلَيْكُم مِّن رَّبِّكُم مِّن قَبْلِ أَن يَأْتِيَكُمُ ٱلْعَذَابُ بَغْتَةً وَأَنتُمْ لَا تَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/55?h=39:55" data-v="39:55" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.5Zeb4">واتبعوا القرآن الذي هو أحسن ما أنزله ربكم على رسوله، عملوا بأوامره، واجتنبوا نواهيه، من قبل أن يأتيكم العذاب فجاة وأنتم لا تحسُّون به فتستعدُّوا له بالتوبة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="ejLbz" data-verse="39:56-56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَن تَقُولَ نَفْسٌ يَٰحَسْرَتَىٰ عَلَىٰ مَا فَرَّطتُ فِى جَنۢبِ ٱللَّهِ وَإِن كُنتُ لَمِنَ ٱلسَّٰخِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/56?h=39:56" data-v="39:56" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.ZX37y">افعلوا ذلك حذر أن تقول نفس من شدة الندم يوم القيامة: يا ندمها على تفريطها في جنب الله بما كانت عليه من الكفر والمعاصي، وعلى أنها كانت تسخر من أهل الإيمان والطاعة.</p><h2 id="91.nY0MD">من فوائد الآيات</h2><ul><li>النعمة على الكافر استدراج.</li><li>سعة رحمة الله بخلقه.</li><li>الندم النافع هو ما كان في الدنيا، وتبعته توبة نصوح.</li></ul></div></div><div class="verse-tafsir" id="dbz84" data-verse="39:57-57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ تَقُولَ لَوْ أَنَّ ٱللَّهَ هَدَىٰنِى لَكُنتُ مِنَ ٱلْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/57?h=39:57" data-v="39:57" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.OY3WP">أو تحتج بالقدر، فتقول: لو أن الله وفَّقني لكنت من المتقين له؛ أمتثل أوامره، وأجتنب نواهيه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="dbz84" data-verse="39:58-58"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ تَقُولَ حِينَ تَرَى ٱلْعَذَابَ لَوْ أَنَّ لِى كَرَّةً فَأَكُونَ مِنَ ٱلْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/58?h=39:58" data-v="39:58" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.ogRoZ">أو تقول حين تشاهد العذاب مُتَمنِّية: لو أن لي رجعة إلى الدنيا فأتوب إلى الله، وأكون من المحسنين في أعمالهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="dbz84" data-verse="39:59-59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلَىٰ قَدْ جَآءَتْكَ ءَايَٰتِى فَكَذَّبْتَ بِهَا وَٱسْتَكْبَرْتَ وَكُنتَ مِنَ ٱلْكَٰفِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/59?h=39:59" data-v="39:59" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.4VMWD">ليس الأمر كما زَعَمْتَ من تمني الهداية، فقد جاءتكَ آياتي فكذبتَ بها وتكبرتَ، وكنتَ من الكافرين بالله وبآياته ورسله.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="dbz84" data-verse="39:60-60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ ٱلْقِيَٰمَةِ تَرَى ٱلَّذِينَ كَذَبُوا عَلَى ٱللَّهِ وُجُوهُهُم مُّسْوَدَّةٌ أَلَيْسَ فِى جَهَنَّمَ مَثْوًى لِّلْمُتَكَبِّرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/60?h=39:60" data-v="39:60" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.RXEBL">ويوم القيامة تشاهد الذين كذبوا على الله بنسبة الشريك والولد إليه وجوههم مسودة؛ علامة على شقائهم، أليس في جهنم مقرٌّ للمتكبرين على الإيمان بالله ورسله؟! بلى، إن فيها لمقرًّا لهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="dbz84" data-verse="39:61-61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُنَجِّى ٱللَّهُ ٱلَّذِينَ ٱتَّقَوْا بِمَفَازَتِهِمْ لَا يَمَسُّهُمُ ٱلسُّوٓءُ وَلَا هُمْ يَحْزَنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/61?h=39:61" data-v="39:61" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.zRAaN">ويُسلِّم الله الذين اتقوا ربهم بامتثال أوامره واجتناب نواهيه من العذاب بإدخالهم مكان فوزهم وهو الجنة، يمسُّهم العذاب، ولا هم يحزنون على ما فاتهم من الحظوظ الدنيوية.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="dbz84" data-verse="39:62-62"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱللَّهُ خَٰلِقُ كُلِّ شَىْءٍ وَهُوَ عَلَىٰ كُلِّ شَىْءٍ وَكِيلٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/62?h=39:62" data-v="39:62" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.mYDdj">الله خالق كل شيء، فلا خالق غيره، وهو على كل شيء حفيظ، يدبر أمره، ويصرفه كيف يشاء.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="dbz84" data-verse="39:63-63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّهُۥ مَقَالِيدُ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلْأَرْضِ وَٱلَّذِينَ كَفَرُوا بِـَٔايَٰتِ ٱللَّهِ أُو۟لَٰٓئِكَ هُمُ ٱلْخَٰسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/63?h=39:63" data-v="39:63" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.DwOR5">له وحده مفاتيح خزائن الخيرات في السماوات والأرض، يمنحها من يشاء، ويمنعها ممن يشاء، والذين كفروا بآيات الله أولئك هم الخاسرون؛ لحرمانهم من الإيمان في حياتهم الدنيا، ولدخولهم النار خالدين فيها في الآخرة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="dbz84" data-verse="39:64-64"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أَفَغَيْرَ ٱللَّهِ تَأْمُرُوٓنِّىٓ أَعْبُدُ أَيُّهَا ٱلْجَٰهِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/64?h=39:64" data-v="39:64" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.bDG6v">قل -أيها الرسول- لهؤلاء المشركين الذين يراودونك أن تعبد أوثانهم: أتأمرونني -أيها الجاهلون بربكم- أن أعبد غير الله؟! لا يستحق العبادة إلا الله ? فلن أعبد غيره.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="dbz84" data-verse="39:65-65"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ أُوحِىَ إِلَيْكَ وَإِلَى ٱلَّذِينَ مِن قَبْلِكَ لَئِنْ أَشْرَكْتَ لَيَحْبَطَنَّ عَمَلُكَ وَلَتَكُونَنَّ مِنَ ٱلْخَٰسِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/65?h=39:65" data-v="39:65" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.5g6NM">ولقد أوحى الله إليك -أيها الرسول- وأوحى إلى الرسل من قبلك: لئن عبدت مع الله كيره ليبطلنَّ ثواب عملك الصالح، ولتكوننَّ من الخاسرين في الدنيا بخسران دينك، وفي الآخرة بالعذاب.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="dbz84" data-verse="39:66-66"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلِ ٱللَّهَ فَٱعْبُدْ وَكُن مِّنَ ٱلشَّٰكِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/66?h=39:66" data-v="39:66" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.3ZL89">بل اعبُدِ الله ولا تشرك به أحدًا، وكن من الشاكرين له على نعمه التي أنعم بها عليك.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="dbz84" data-verse="39:67-67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا قَدَرُوا ٱللَّهَ حَقَّ قَدْرِهِۦ وَٱلْأَرْضُ جَمِيعًا قَبْضَتُهُۥ يَوْمَ ٱلْقِيَٰمَةِ وَٱلسَّمَٰوَٰتُ مَطْوِيَّٰتٌۢ بِيَمِينِهِۦ سُبْحَٰنَهُۥ وَتَعَٰلَىٰ عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/67?h=39:67" data-v="39:67" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.ADpnN">وما عظَّم المشركون الله حق تعظيمه حين أشركوا به غيره من مخلوقاته الضعيفة العاجزة، وغفلوا عن قدرة الله التي من مظاهرها أن الأرض بما فيها من جبال وأشجار وأنهار وبحار يوم القيامة في قبضته، وأن السماوات السبع كلها مطويات بيمينه، تَنَزَّه وتقدس وتعالى عما يقوله ويعتقده المشركون.</p><h2 id="91.nY0MD">من فوائد الآيات</h2><ul><li>الكِبْر خلق ذميم مشؤوم يمنع من الوصول إلى الحق.</li><li>سواد الوجوه يوم القيامة علامة شقاء أصحابها.</li><li>الشرك محبط لكل الأعمال الصالحة.</li><li>ثبوت القبضة واليمين لله سبحانه دون تشبيه ولا تمثيل.</li></ul></div></div><div class="verse-tafsir" id="DA0rN" data-verse="39:68-68"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنُفِخَ فِى ٱلصُّورِ فَصَعِقَ مَن فِى ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَمَن فِى ٱلْأَرْضِ إِلَّا مَن شَآءَ ٱللَّهُ ثُمَّ نُفِخَ فِيهِ أُخْرَىٰ فَإِذَا هُمْ قِيَامٌ يَنظُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/68?h=39:68" data-v="39:68" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.44jvr">يوم ينفخ المَلَك الموكل بالنفخ في القرن، يموا كل من في السماوات ومن في الأرض، ثم ينفخ فيه المَلَك مرة ثانية للبعث، فإذا جميع الأحياء قائمون ينظرون ما الله فاعل بهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="DA0rN" data-verse="39:69-69"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَشْرَقَتِ ٱلْأَرْضُ بِنُورِ رَبِّهَا وَوُضِعَ ٱلْكِتَٰبُ وَجِاىٓءَ بِٱلنَّبِيِّۦنَ وَٱلشُّهَدَآءِ وَقُضِىَ بَيْنَهُم بِٱلْحَقِّ وَهُمْ لَا يُظْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/69?h=39:69" data-v="39:69" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.RxpbR">وأضاءت الأرض لما تجلَّى رب العزة للفصل بين العباد. ونُشِرت صحف أعمال الناس، وجيء بالأنبياء، وجيء بأمة محمد <span class="honorific"></span> لتشهد للأنبياء على أقوامهم، وحكم الله بين جميعهم بالعدل وهم لا يُظْلمون في ذلك اليوم، فلا يزاد إنسان سيئة، ولا ينقص حسنة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="DA0rN" data-verse="39:70-70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوُفِّيَتْ كُلُّ نَفْسٍ مَّا عَمِلَتْ وَهُوَ أَعْلَمُ بِمَا يَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/70?h=39:70" data-v="39:70" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.Z6me2">وأكمل الله جزاء كل نفس، خيرًا كان عملها أو شرًّا، والله أعلم بما يفعلون، لا يخفى عليه من أفعالهم خيرها وشرها شيء، وسيجازيهم في هذا اليوم على أعمالهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="DA0rN" data-verse="39:71-71"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسِيقَ ٱلَّذِينَ كَفَرُوٓا إِلَىٰ جَهَنَّمَ زُمَرًا حَتَّىٰٓ إِذَا جَآءُوهَا فُتِحَتْ أَبْوَٰبُهَا وَقَالَ لَهُمْ خَزَنَتُهَآ أَلَمْ يَأْتِكُمْ رُسُلٌ مِّنكُمْ يَتْلُونَ عَلَيْكُمْ ءَايَٰتِ رَبِّكُمْ وَيُنذِرُونَكُمْ لِقَآءَ يَوْمِكُمْ هَٰذَا قَالُوا بَلَىٰ وَلَٰكِنْ حَقَّتْ كَلِمَةُ ٱلْعَذَابِ عَلَى ٱلْكَٰفِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/71?h=39:71" data-v="39:71" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.95m8J">وساق الملائكةُ الكافرين بالله إلى جهنم جماعات ذليلة، حتى إذا جاؤوا جهنم فتحت لهم خزنتها من الملائكة الموكلين بها أبوابها، واستقبلوهم بالتوبيخ قائلين لهم: ألم يأتكم رسل من جنسكم يقرؤون عليكم آيات ربكم المنزلة عليهم، ويخوفونكم لقاء يوم القيامة؛ لما فيه من عذاب شديد؟! قال الذين كفروا مُقِرِّين على أنفسهم: بلى، قد حصل كل ذلك، ولكن وجبت كلمة العذاب على الكافرين، ونحن كنا كافرين.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="DA0rN" data-verse="39:72-72"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قِيلَ ٱدْخُلُوٓا أَبْوَٰبَ جَهَنَّمَ خَٰلِدِينَ فِيهَا فَبِئْسَ مَثْوَى ٱلْمُتَكَبِّرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/72?h=39:72" data-v="39:72" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.MLg1q">قيل لهم إهانةً لهم وتيئيسًا من رحمة الله، ومن الخروج من النار: ادخلوا أبواب جهنم ماكثين فيها أبدًا، فساء وقبح مقر المتكبرين المتعالين على الحق.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="DA0rN" data-verse="39:73-73"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسِيقَ ٱلَّذِينَ ٱتَّقَوْا رَبَّهُمْ إِلَى ٱلْجَنَّةِ زُمَرًا حَتَّىٰٓ إِذَا جَآءُوهَا وَفُتِحَتْ أَبْوَٰبُهَا وَقَالَ لَهُمْ خَزَنَتُهَا سَلَٰمٌ عَلَيْكُمْ طِبْتُمْ فَٱدْخُلُوهَا خَٰلِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/73?h=39:73" data-v="39:73" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.b2LOa">وساق الملائكةُ برِفْقٍ المؤمنين الذين اتقوا ربهم بامتثال أوامره واجتناب نواهيه إلى الجنة جماعات مكرمة، حتى إذا جاؤوا الجنة فتحت لهم أبوابها، وقال لهم الملائكة الموكلون بها: سلام عليكم من كل ضرٍّ ومن كل ما تكرهونه، طابت قلوبكم وأعمالكم، فادخلوا الجنة ماكثين فيها أبدًا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="DA0rN" data-verse="39:74-74"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالُوا ٱلْحَمْدُ لِلَّهِ ٱلَّذِى صَدَقَنَا وَعْدَهُۥ وَأَوْرَثَنَا ٱلْأَرْضَ نَتَبَوَّأُ مِنَ ٱلْجَنَّةِ حَيْثُ نَشَآءُ فَنِعْمَ أَجْرُ ٱلْعَٰمِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/74?h=39:74" data-v="39:74" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.52jYn">وقال المؤمنون لما دخلوا الجنة: الحمد لله الذي صدقنا وعده الذي وعدناه على ألسنة رسله، فقد وعدنا بأن يدخلنا الجنة، وأورثنا أرض الجنة، ننزل منها المكان الذي نشاء أن ننزله، فنعم أجر العاملين الذين يعملون الأعمال الصالحة ابتغاء وجه ربهم.</p><h2 id="91.nY0MD">من فوائد الآيات</h2><ul><li>ثبوت النفختين.</li><li>بيان الإهانة التي يتلقاها الكفار، والإكرام الذي يُسْتَقبل به المؤمنون.</li><li>ثبوت خلود الكفار في الجحيم، وخلود المؤمنين في النعيم.</li><li>طيب العمل يورث طيب الجزاء.</li></ul></div></div><div class="verse-tafsir" id="DXO6N" data-verse="39:75-75"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرَى ٱلْمَلَٰٓئِكَةَ حَآفِّينَ مِنْ حَوْلِ ٱلْعَرْشِ يُسَبِّحُونَ بِحَمْدِ رَبِّهِمْ وَقُضِىَ بَيْنَهُم بِٱلْحَقِّ وَقِيلَ ٱلْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ ٱلْعَٰلَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/39/75?h=39:75" data-v="39:75" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.mABkK">ويكون الملائكة في هذا اليوم المشهود محيطين بالعرش، ينزهون الله عما لا يليق به مما يقوله الكفار، وقضى الله بين جميع الخلائق بالعدل، فأكرم من أكرم، وعذب من عذب، وقيل: الحمد لله رب المخلوقات على حكمه بما حكم به من رحمة لعباده المؤمنين، ومن عذاب لعباده الكافرين.</p></div></div></div></div></body></html>