<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" lang="ar"><head><meta charset="utf-8"/><title>سورة فصلت</title></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="فصلت" id="ch41"><h1 id="91.oOP94">سورة فصلت</h1><div class="surah-context"><span class="surah-location">مَكيّة</span><div class="general-tafsir"><h2 id="91.E739x">التفسير العام</h2></div><div class="surah-makasid"><h2 id="91.35Xa8">مقاصد السورة</h2><p id="91.8yoO9">بيان كيفية معالجة المعرضين عن القرآن برفق، ببيان أن القرآن هو الحق، وعاقبة الإعراض.</p></div></div><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" id="91.0xQba" data-verse="41:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:1">حمٓ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/1?h=41:1" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span class="vb">﴿</span>حم<span class="ve">﴾</span> تقدم الكلام على نظائرها في بداية سورة البقرة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.jaRXx" data-verse="41:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:2">تَنزِيلٌ مِّنَ ٱلرَّحْمَٰنِ ٱلرَّحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/2?h=41:2" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.wJL1E">هذا القرآن تنزيل من الله الرحمن الرحيم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.0DkX7" data-verse="41:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:3">كِتَٰبٌ فُصِّلَتْ ءَايَٰتُهُۥ قُرْءَانًا عَرَبِيًّا لِّقَوْمٍ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/3?h=41:3" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.P8DMX">كتاب بُيِّنت آياته أتمَّ تبيين وأكمله، وجُعِل قرآنا عربيًّا لقوم يعلمون؛ لأنهم الذين ينتفعون بمعانيه، وبما فيه من الهداية إلى الحق.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.NVbGN" data-verse="41:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:4">بَشِيرًا وَنَذِيرًا فَأَعْرَضَ أَكْثَرُهُمْ فَهُمْ لَا يَسْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/4?h=41:4" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.AqVev">مبشرًا المؤمنين بما أعدَّ الله لهم من الجزاء الجزيل، ومخوِّفًا الكافرين من عذاب الله الأليم، فأعرضَ معظمهم عنه، فهم لا يسمعون ما فيه من الهدى سماع قَبُول.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.vOPk1" data-verse="41:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:5">وَقَالُوا قُلُوبُنَا فِىٓ أَكِنَّةٍ مِّمَّا تَدْعُونَآ إِلَيْهِ وَفِىٓ ءَاذَانِنَا وَقْرٌ وَمِنۢ بَيْنِنَا وَبَيْنِكَ حِجَابٌ فَٱعْمَلْ إِنَّنَا عَٰمِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/5?h=41:5" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.E03v2">وقالوا: قلوبنا مغطاة بأغلفة فلا تعقل ما تَدْعُونا إليه، وفي آذاننا صَمَم فلا تسمعه، ومن بيننا وبينك ستر فلا يصل إلينا شيء مما تقول، فاعمل أنت على طريقتك، إنا عاملون على طريقتنا، ولن نتبعك.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.y546o" data-verse="41:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:6">قُلْ إِنَّمَآ أَنَا۠ بَشَرٌ مِّثْلُكُمْ يُوحَىٰٓ إِلَىَّ أَنَّمَآ إِلَٰهُكُمْ إِلَٰهٌ وَٰحِدٌ فَٱسْتَقِيمُوٓا إِلَيْهِ وَٱسْتَغْفِرُوهُ وَوَيْلٌ لِّلْمُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/6?h=41:6" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.RRpqW">قل -أيها الرسول- لهؤلاء المعاندين: إنما أنا بشر مئلكم يوحي إلي الله أنما معبودكم بحق معبود واحد هو الله، فاسلكوا الطريق الموصل إليه، واطلبوا منه المغفرة لذنوبكم، وهلاك وعذاب للمشركين الذين يعبدون غير الله أو يشركون معه أحدًا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.VygYQ" data-verse="41:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:7">ٱلَّذِينَ لَا يُؤْتُونَ ٱلزَّكَوٰةَ وَهُم بِٱلْءَاخِرَةِ هُمْ كَٰفِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/7?h=41:7" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.pR7KP">الذين لا يعطون زكاة أموالهم، وهم بالآخرة -وما فيها من نعيم مقيم وعذاب أليم- كافرون.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.pyQ2n" data-verse="41:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:8">إِنَّ ٱلَّذِينَ ءَامَنُوا وَعَمِلُوا ٱلصَّٰلِحَٰتِ لَهُمْ أَجْرٌ غَيْرُ مَمْنُونٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/8?h=41:8" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.eP10w">إن الذين آمنوا بالله وبرسله، وعملوا الأعمال الصالحات لهم ثواب خالد فير مقطوع وهو الجنة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.VQma4" data-verse="41:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:9">قُلْ أَئِنَّكُمْ لَتَكْفُرُونَ بِٱلَّذِى خَلَقَ ٱلْأَرْضَ فِى يَوْمَيْنِ وَتَجْعَلُونَ لَهُۥٓ أَندَادًا ذَٰلِكَ رَبُّ ٱلْعَٰلَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/9?h=41:9" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.vPNK1">قل -أيها الرسول- موبِّخًا المشركين: لماذا أنتم تكفرون بالله الذي خلق الأرض في يومين: يوم الأحد والاثنين، وتجعلون له نظراء تعبدونهم من دونه؟! ذلك رب المخلوقات كلهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.gl650" data-verse="41:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:10">وَجَعَلَ فِيهَا رَوَٰسِىَ مِن فَوْقِهَا وَبَٰرَكَ فِيهَا وَقَدَّرَ فِيهَآ أَقْوَٰتَهَا فِىٓ أَرْبَعَةِ أَيَّامٍ سَوَآءً لِّلسَّآئِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/10?h=41:10" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.aQ6da">وجعل فيها جبالًا ثوابت من فوقها تثبتها لئلا تضطرب، وقدَّر فيها أقوات الناس والبهائم في أربعة أيام متمَّة لليومين السابقين هما: يوم الثلاثاء ويوم الأربعاء سواء لمن أراد أن يسأل عنها.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.V8Ga0" data-verse="41:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:11">ثُمَّ ٱسْتَوَىٰٓ إِلَى ٱلسَّمَآءِ وَهِىَ دُخَانٌ فَقَالَ لَهَا وَلِلْأَرْضِ ٱئْتِيَا طَوْعًا أَوْ كَرْهًا قَالَتَآ أَتَيْنَا طَآئِعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/11?h=41:11" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.Pk1Qw">ثم قصد سبحانه إلى خلق السماء، وهي يومئذ دخان فقال لها وللأرض: انقادا لأمري مختارتين، أو مكرهتين، لا مَحِيد لكما عن ذلك، قالتا: أتينا طائعتين، فلا إرادة لنا دون إرادتك يا ربنا.</p><div class="aya-benefits" data-page="477" id="91.J1Zdx"><h2 id="91.menRv">من فوائد الآيات</h2><ul><li>تعطيل الكافرين لوسائل الهداية عندهم يعني بقاءهم على الكفر.</li><li>بيان منزلة الزكاة، وأنها ركن من أركان الإسلام.</li><li>استسلام الكون لله وانقياده لأمره سبحانه بكل ما فيه.</li></ul></div></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.27NRG" data-verse="41:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:12">فَقَضَىٰهُنَّ سَبْعَ سَمَٰوَاتٍ فِى يَوْمَيْنِ وَأَوْحَىٰ فِى كُلِّ سَمَآءٍ أَمْرَهَا وَزَيَّنَّا ٱلسَّمَآءَ ٱلدُّنْيَا بِمَصَٰبِيحَ وَحِفْظًا ذَٰلِكَ تَقْدِيرُ ٱلْعَزِيزِ ٱلْعَلِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/12?h=41:12" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.4G10j">فأتمَّ الله خلق السماوات في يومين: يوم الخميس ويوم الجمعة، وبهما تم خلق السماوات والأرض في ستة أيام، وأوحى الله في كل سماء ما يقدره فيها، وما يأمر به من طاعة وعبادة، وزيَّنَّا السماء الدنيا بالنجوم، وحفظنا بها السماء من استراق الشياطين السمع، ذلك المذكور كله تقدير العزيز الذي لا يغلبه أحد، العليم بخلقه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.prl7q" data-verse="41:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:13">فَإِنْ أَعْرَضُوا فَقُلْ أَنذَرْتُكُمْ صَٰعِقَةً مِّثْلَ صَٰعِقَةِ عَادٍ وَثَمُودَ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/13?h=41:13" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.O1pYq">فإن أعرض هؤلاء عن الإيمان بما جئت به فقل لهم -أيها الرسول-: خوّفتكم عذابًا يقع عليكم مثل العذاب الذي وقع على عاد قوم هود، وثمود قوم صالح لما كذبوهما.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.K3w0p" data-verse="41:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:14">إِذْ جَآءَتْهُمُ ٱلرُّسُلُ مِنۢ بَيْنِ أَيْدِيهِمْ وَمِنْ خَلْفِهِمْ أَلَّا تَعْبُدُوٓا إِلَّا ٱللَّهَ قَالُوا لَوْ شَآءَ رَبُّنَا لَأَنزَلَ مَلَٰٓئِكَةً فَإِنَّا بِمَآ أُرْسِلْتُم بِهِۦ كَٰفِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/14?h=41:14" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.DmoNY">حين جاءتهم رسلهم يتبع بعضهم بعضًا بدعوة واحدة يأمرونهم ألا يعبدوا إلا الله وحده، قال الكفار منهم: لو شاء ربنا إنزال ملائكة إلينا رسلًا لأنزلهم، فإنا كافرون بما أرسلتم به؛ لأنكم بشر مثلنا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.XwR23" data-verse="41:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:15">فَأَمَّا عَادٌ فَٱسْتَكْبَرُوا فِى ٱلْأَرْضِ بِغَيْرِ ٱلْحَقِّ وَقَالُوا مَنْ أَشَدُّ مِنَّا قُوَّةً أَوَلَمْ يَرَوْا أَنَّ ٱللَّهَ ٱلَّذِى خَلَقَهُمْ هُوَ أَشَدُّ مِنْهُمْ قُوَّةً وَكَانُوا بِـَٔايَٰتِنَا يَجْحَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/15?h=41:15" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.NJYPW">فأما عاد قوم هود فمع كفرهم بالله تكبَّروا في الأرض بغير الحق، وظلموا من حولهم، وقالوا وهم مخدوعون بقوتهم: من أشدَّ منا قوة؟! لا أحد أشد منهم قوة بزعمهم، فردّ الله عليهم: أفلا يعلم هؤلاء ويشاهدون أن الله الذي خلفهم وأودع فيهم القوة التي أطغتهم هو أشدَّ منهم قوة؟! وكانوا يكفرون بآيات الله التي جاء بها هود <span class="honorific"></span>.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.oz5VX" data-verse="41:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:16">فَأَرْسَلْنَا عَلَيْهِمْ رِيحًا صَرْصَرًا فِىٓ أَيَّامٍ نَّحِسَاتٍ لِّنُذِيقَهُمْ عَذَابَ ٱلْخِزْىِ فِى ٱلْحَيَوٰةِ ٱلدُّنْيَا وَلَعَذَابُ ٱلْءَاخِرَةِ أَخْزَىٰ وَهُمْ لَا يُنصَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/16?h=41:16" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.a6NJA">فبعثنا عليهم ريحًا ذات صوت مزعج في أيام مشؤومات عليهم لما فيها من العذاب؛ لنذيقهم عذاب الذل والمهانة لهم في الحياة الدنيا، ولعذاب الآخرة الذي ينتظرهم أشدَّ إذلالًا لهم، وهم لا يجدون من ينصرهم بإنقاذهم من العذاب.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.99APB" data-verse="41:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:17">وَأَمَّا ثَمُودُ فَهَدَيْنَٰهُمْ فَٱسْتَحَبُّوا ٱلْعَمَىٰ عَلَى ٱلْهُدَىٰ فَأَخَذَتْهُمْ صَٰعِقَةُ ٱلْعَذَابِ ٱلْهُونِ بِمَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/17?h=41:17" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.o2p8L">وأما ثمود قوم صالح فقد هديناهم بتبيين طريق الحق لهم، ففضلوا الضلال على الهداية إلى الحق، فأخذهم العذاب المذل بسبب ما كانوا يكسبونه من الكفر والمعاصي.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.r2dGD" data-verse="41:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:18">وَنَجَّيْنَا ٱلَّذِينَ ءَامَنُوا وَكَانُوا يَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/18?h=41:18" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.4erMD">وأنجينا الذين آمنوا بالله ورسله، وكانوا يتقون الله بامتثال أوامره واجتناب نواهيه، أنجيناهم من العذاب الذي حلَّ بقومهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.Azjy2" data-verse="41:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:19">وَيَوْمَ يُحْشَرُ أَعْدَآءُ ٱللَّهِ إِلَى ٱلنَّارِ فَهُمْ يُوزَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/19?h=41:19" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.POp25">ويوم يحشر الله أعداءه إلى النار، ترد الزبانية أولهم إلى آخرهم، لا يستطيعون الهرب من النار.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.g0qrN" data-verse="41:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:20">حَتَّىٰٓ إِذَا مَا جَآءُوهَا شَهِدَ عَلَيْهِمْ سَمْعُهُمْ وَأَبْصَٰرُهُمْ وَجُلُودُهُم بِمَا كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/20?h=41:20" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.ldwe5">حتى إذا ما جاؤوا النار التي سيقوا إليها، وتنكَّروا لما كانوا يعملون في الدنيا، شهدت عليهم أسماعهم وأبصارهم وجلودهم بما كانوا يعملونه في الدنيا من الكفر والمعاصي.</p><div class="aya-benefits" data-page="478" id="91.Bd5z9"><h2 id="91.menRv">من فوائد الآيات</h2><ul><li>الإعراض عن الحق سبب المهالك في الدنيا والآخرة.</li><li>التكبر والاغترار بالقوة مانعان من الإذعان للحق.</li><li>الكفار يُجْمَع لهم بين عذاب الدنيا وعذاب الآخرة.</li><li>شهادة الجوارح يوم القيامة على أصحابها.</li></ul></div></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.EXLRo" data-verse="41:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:21">وَقَالُوا لِجُلُودِهِمْ لِمَ شَهِدتُّمْ عَلَيْنَا قَالُوٓا أَنطَقَنَا ٱللَّهُ ٱلَّذِىٓ أَنطَقَ كُلَّ شَىْءٍ وَهُوَ خَلَقَكُمْ أَوَّلَ مَرَّةٍ وَإِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/21?h=41:21" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.mQkOv">وقال الكفار لجلودهم: لِمَ شهدتم علينا بما كنا نعمل في الدنيا؟! قالت الجلود جوابًا لأصحابها: أنطقنا الله الذي أنطق كل شيء، وهو خلقكم أول مرة عندما كنتم في الدنيا، وإليه وحده ترجعون في الآخرة للحساب والجزاء.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.5D51J" data-verse="41:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:22">وَمَا كُنتُمْ تَسْتَتِرُونَ أَن يَشْهَدَ عَلَيْكُمْ سَمْعُكُمْ وَلَآ أَبْصَٰرُكُمْ وَلَا جُلُودُكُمْ وَلَٰكِن ظَنَنتُمْ أَنَّ ٱللَّهَ لَا يَعْلَمُ كَثِيرًا مِّمَّا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/22?h=41:22" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.5XR7y">وما كنتم تَسْتَخْفُون حين ترتكبون المعاصي حتى لا تشهد عليكم أسماعكم ولا أبصاركم ولا جلودكم؛ لأنكم لا تؤمنون بحساب ولا عقاب ولا ثواب بعد الموت، ولكن ظننتم أن الله سبحانه لا يعلم كثيرًا مما تعملونه، بل يخفى عليه، فاغتررتم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.3pM6B" data-verse="41:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:23">وَذَٰلِكُمْ ظَنُّكُمُ ٱلَّذِى ظَنَنتُم بِرَبِّكُمْ أَرْدَىٰكُمْ فَأَصْبَحْتُم مِّنَ ٱلْخَٰسِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/23?h=41:23" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.4QEdg">وذلكم الظن السيئ الذي ظننتم بربكم أهلككم، فأصبحتم بسبب ذلك من الخاسرين الذين خسروا الدنيا والآخرة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.9NemB" data-verse="41:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:24">فَإِن يَصْبِرُوا فَٱلنَّارُ مَثْوًى لَّهُمْ وَإِن يَسْتَعْتِبُوا فَمَا هُم مِّنَ ٱلْمُعْتَبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/24?h=41:24" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.2obQE">فإن يصبر هؤلاء , الذين شهد عليهم سمعهم وأبصارهم وجلودهم، فالنار مستقر لهم، ومأوى يأوون إليه، وإن يطلبوا رفع العذاب ورضا الله عنهم، فما هم بنائلين رضاه ولا داخلين الجنة أبدًا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.y6X1M" data-verse="41:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:25">وَقَيَّضْنَا لَهُمْ قُرَنَآءَ فَزَيَّنُوا لَهُم مَّا بَيْنَ أَيْدِيهِمْ وَمَا خَلْفَهُمْ وَحَقَّ عَلَيْهِمُ ٱلْقَوْلُ فِىٓ أُمَمٍ قَدْ خَلَتْ مِن قَبْلِهِم مِّنَ ٱلْجِنِّ وَٱلْإِنسِ إِنَّهُمْ كَانُوا خَٰسِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/25?h=41:25" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.kBPGJ">وهيأنا لهؤلاء الكفار قرناء من الشياطين يلازمونهم، فحسَّنوا لهم سوء أعمالهم في الدنيا، وحسَّنوا لهم ما خلفهم من أمر الآخرة فأنسوهم تذكرها والعمل لها، ووجب عليهم العذاب في جملة أمم قد مضت من قبلهم من الجن والإنس، إنهم كانوا خاسرين حيث خسروا أنفسهم وأهليهم يوم القيامة بدخولهم النار.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.85qDv" data-verse="41:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:26">وَقَالَ ٱلَّذِينَ كَفَرُوا لَا تَسْمَعُوا لِهَٰذَا ٱلْقُرْءَانِ وَٱلْغَوْا فِيهِ لَعَلَّكُمْ تَغْلِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/26?h=41:26" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.MQ35k">وقال الكفار متواصين فيما بينهم لما عجزوا عن مواجهة الحجة بالحجة: لا تسمعوا لهذا القرآن الذي يقرؤه عليكم محمد، ولا تنقادوا لما فيه، وصيحوا وارفعوا أصواتكم عند قراءته له؛ لعلكم بذلك تنتصرون عليه، فيترك تلاوته والدعوة إليه، فنستريح منه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.P4Mrl" data-verse="41:27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:27">فَلَنُذِيقَنَّ ٱلَّذِينَ كَفَرُوا عَذَابًا شَدِيدًا وَلَنَجْزِيَنَّهُمْ أَسْوَأَ ٱلَّذِى كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/27?h=41:27" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.wVe2E">فلنذيقنَّ الذين كفروا بالله وكذَّبوا رسله عذابًا شديدًا يوم القيامة، ولنجزينَّهم أسوأ الذي كانوا يعملون من الشرك والمعاصي عقابًا لهم عليها.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.aYkWr" data-verse="41:28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:28">ذَٰلِكَ جَزَآءُ أَعْدَآءِ ٱللَّهِ ٱلنَّارُ لَهُمْ فِيهَا دَارُ ٱلْخُلْدِ جَزَآءًۢ بِمَا كَانُوا بِـَٔايَٰتِنَا يَجْحَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/28?h=41:28" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.GKvJN">ذلك الجزاء المذكور جزاء أعداء الله الذين كفروا به وكذَّبوا رسله: النار، لهم فيها خلود لا ينقطع أبدًا؛ جزاءً على جحدهم لآيات الله، وعدم إيمانهم بها مع وضوحها وقوة حجتها.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.xdpoQ" data-verse="41:29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:29">وَقَالَ ٱلَّذِينَ كَفَرُوا رَبَّنَآ أَرِنَا ٱلَّذَيْنِ أَضَلَّانَا مِنَ ٱلْجِنِّ وَٱلْإِنسِ نَجْعَلْهُمَا تَحْتَ أَقْدَامِنَا لِيَكُونَا مِنَ ٱلْأَسْفَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/29?h=41:29" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.9lA9g">وقال الذين كفروا بالله وكذبوا رسله: ربنا، أرنا اللذَينِ أضَلَّانا من الجن والإنس: إبليس الذي سنَّ الكفر والدعوة إليه، وابن آدم الذي سنَّ سفك الدماء، نجعلهما في النار تحت أقدامنا؛ ليكونا من الأسفلين الذين هم أشد أهل النار عذابًا.</p><div class="aya-benefits" data-page="479" id="91.Q259W"><h2 id="91.menRv">من فوائد الآيات</h2><ul><li>سوء الظن بالله صفة من صفات الكفر.</li><li>الكفر والمعاصي سبب تسليط الشياطين على الإنسان.</li><li>تمنّي الأتباع أن ينال متبوعوهم أشدَّ العذاب يوم القيامة.</li></ul></div></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.1Wpd8" data-verse="41:30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:30">إِنَّ ٱلَّذِينَ قَالُوا رَبُّنَا ٱللَّهُ ثُمَّ ٱسْتَقَٰمُوا تَتَنَزَّلُ عَلَيْهِمُ ٱلْمَلَٰٓئِكَةُ أَلَّا تَخَافُوا وَلَا تَحْزَنُوا وَأَبْشِرُوا بِٱلْجَنَّةِ ٱلَّتِى كُنتُمْ تُوعَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/30?h=41:30" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.p7BMR">إن الذين قالوا: ربنا الله، لا رب لنا غير، واستقاموا على امتثال أوامره، واجتناب نواهيه، تتنزل عليهم الملائكة عند احتضارهم قائلين لهم: لا تخافوا من الموت ولا مما بعده، ولا تحزنوا على ما خلَّفتم في الدنيا، وأبشروا بالجنة التي كنتم توعدون بها في الدنيا على إيمانكم بالله وعملكم الصالح.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.DRYnG" data-verse="41:31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:31">نَحْنُ أَوْلِيَآؤُكُمْ فِى ٱلْحَيَوٰةِ ٱلدُّنْيَا وَفِى ٱلْءَاخِرَةِ وَلَكُمْ فِيهَا مَا تَشْتَهِىٓ أَنفُسُكُمْ وَلَكُمْ فِيهَا مَا تَدَّعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/31?h=41:31" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.8lqOA">نحن أولياؤكم في الحياة الدنيا، فقد كنا نسدد ونحفظكم، ونحن أولياؤكم في الآخرة، فولايتنا لكم مستمرة، ولكم في الجنة ما تشتهيه أنفسكم من الملذات والشهوات، ولكم فيها كل ما تطلبونه مما تشتهونه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.dDgbp" data-verse="41:32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:32">نُزُلًا مِّنْ غَفُورٍ رَّحِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/32?h=41:32" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.zDJow">رزقًا مُهيَّأً لضيافتكم من ربٍّ غفور لذنوب من تاب إليه من عباده، رحيم بهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.gnmEd" data-verse="41:33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:33">وَمَنْ أَحْسَنُ قَوْلًا مِّمَّن دَعَآ إِلَى ٱللَّهِ وَعَمِلَ صَٰلِحًا وَقَالَ إِنَّنِى مِنَ ٱلْمُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/33?h=41:33" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.A6kV9">ولا أحد أحسن قولًا ممن دعا إلى توحيد الله والعمل بشرعه، وعمل عملًا صالحًا يرضي ربه، وقال: إنني من المستسلمين المنقادين لله، فمن فعل ذلك كله فهو أحسن الناس قولًا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.K590P" data-verse="41:34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:34">وَلَا تَسْتَوِى ٱلْحَسَنَةُ وَلَا ٱلسَّيِّئَةُ ٱدْفَعْ بِٱلَّتِى هِىَ أَحْسَنُ فَإِذَا ٱلَّذِى بَيْنَكَ وَبَيْنَهُۥ عَدَٰوَةٌ كَأَنَّهُۥ وَلِىٌّ حَمِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/34?h=41:34" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.lgGVR">ولا يستوى فعل الحسنات والطاعات التي ترضي الله، ولا فعل السيئات والمعاصي التي تسخطه، ادفع بالخصلة التي هي أحسنُ إساءةَ من أساء إليك من الناس، فإذا الذي بينك وبينه عداوة سابقة -إذا دفعتَ إساءته بالإحسان إليه- قريب شفيق.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.gYWDN" data-verse="41:35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:35">وَمَا يُلَقَّىٰهَآ إِلَّا ٱلَّذِينَ صَبَرُوا وَمَا يُلَقَّىٰهَآ إِلَّا ذُو حَظٍّ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/35?h=41:35" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.87m83">ولا يُوفَّق لهذه الخصلة الحميدة إلا الذين صبروا على الإيذاء، وما يلاقونه من الناس من السوء، ولا يُوفَّق لها إلا ذو نصيب عظيم؛ لما فيها من الخير الكثير، والنفع الوفير.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.m9Xeo" data-verse="41:36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:36">وَإِمَّا يَنزَغَنَّكَ مِنَ ٱلشَّيْطَٰنِ نَزْغٌ فَٱسْتَعِذْ بِٱللَّهِ إِنَّهُۥ هُوَ ٱلسَّمِيعُ ٱلْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/36?h=41:36" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.XgJ80">وإن وسوس لك الشيطان في أي وقت بشرٍّ فاعتصم بالله والجأ إليه، إنه هو السميع لما تقوله، العليم بحالك.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.5ryRx" data-verse="41:37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:37">وَمِنْ ءَايَٰتِهِ ٱلَّيْلُ وَٱلنَّهَارُ وَٱلشَّمْسُ وَٱلْقَمَرُ لَا تَسْجُدُوا لِلشَّمْسِ وَلَا لِلْقَمَرِ وَٱسْجُدُوا لِلَّهِ ٱلَّذِى خَلَقَهُنَّ إِن كُنتُمْ إِيَّاهُ تَعْبُدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/37?h=41:37" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.2Q67l">ومن آيات الله الدالة على عظمته وتوحيده الليل والنهار في تعاقبهما، والشمس والقمر، لا تسجدوا -أيها الناس- للشمس، ولا تسجدوا للقمر، واسجدوا لله وحده الذي خلقهنَّ إن كنتم تعبدونه حقًّا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.3j1wL" data-verse="41:38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:38">فَإِنِ ٱسْتَكْبَرُوا فَٱلَّذِينَ عِندَ رَبِّكَ يُسَبِّحُونَ لَهُۥ بِٱلَّيْلِ وَٱلنَّهَارِ وَهُمْ لَا يَسْـَٔمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/38?h=41:38" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.lpDKn">فإن استكبروا وأعرضوا، ولم يسجدوا لله الخالق، فالملائكة الذين هم عند الله يسبِّحونه ويحمدونه سبحانه في الليل والنهار معًا، وهم لا يملُّون من عبادته.</p><div class="aya-benefits" data-page="480" id="91.mJvMb"><h2 id="91.menRv">من فوائد الآيات</h2><ul><li>منزلة الاستقامة عند الله عظيمة.</li><li>كرامة الله لعباده المؤمنين وتولِّيه شؤونهم وشؤون مَن خلفهم.</li><li>مكانة الدعوة إلى الله، وأنها أفضل الأعمال.</li><li>الصبر على الإيذاء والدفع بالتي هي أحسن خُلُقان لا غنى للداعي إلى الله عنهما.</li></ul></div></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.RLgJm" data-verse="41:39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:39">وَمِنْ ءَايَٰتِهِۦٓ أَنَّكَ تَرَى ٱلْأَرْضَ خَٰشِعَةً فَإِذَآ أَنزَلْنَا عَلَيْهَا ٱلْمَآءَ ٱهْتَزَّتْ وَرَبَتْ إِنَّ ٱلَّذِىٓ أَحْيَاهَا لَمُحْىِ ٱلْمَوْتَىٰٓ إِنَّهُۥ عَلَىٰ كُلِّ شَىْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/39?h=41:39" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.8J6Zz">ومن آياته الدالة على عظمته وتوحيده وعلى قدرته على البعث أنك تعاين الأرض لا نبات فيها، فإذا أنزلنا عليها ماء المطر تحركت بسبب نمو المخبوء فيها من بذور، وارتفعت، إن الذي أحيا هذه الأرض الميتة بالنبات، لمحيي الموتى وباعثهم للحساب والجزاء، إنه على كل شيء قدير، لا يعجزه إحياء أرض بعد موتها، ولا إحياء الموتى وبعثهم من قبورهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.jJeY0" data-verse="41:40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:40">إِنَّ ٱلَّذِينَ يُلْحِدُونَ فِىٓ ءَايَٰتِنَا لَا يَخْفَوْنَ عَلَيْنَآ أَفَمَن يُلْقَىٰ فِى ٱلنَّارِ خَيْرٌ أَم مَّن يَأْتِىٓ ءَامِنًا يَوْمَ ٱلْقِيَٰمَةِ ٱعْمَلُوا مَا شِئْتُمْ إِنَّهُۥ بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/40?h=41:40" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.qx7jD">إن الذين يميلون في آيات الله عن الصواب بإنكارها والتكذيب بها وتحريفها لا يخفى حالهم علينا، فنحن نعلمهم، أفمن يُلْقَى في النار أفضل أم من يأتي يوم القيامة آمنًا من العذاب؟ اعملوا -أيها الناس- ما شئتم من خير وشرٍّ، فقد بيَّنا لكم الخير والشر، إن الله بما تعملون منهما بصير، لا يخفى عليه شيء من أعمالكم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.W0YRl" data-verse="41:41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:41">إِنَّ ٱلَّذِينَ كَفَرُوا بِٱلذِّكْرِ لَمَّا جَآءَهُمْ وَإِنَّهُۥ لَكِتَٰبٌ عَزِيزٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/41?h=41:41" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.eqOLV">إن الذين كفروا بالقرآن لما جاءهم من عند الله لمعذبون يوم القيامة، وإنه لكتاب عزيز منيع، لا يستطيع مُحَرِّف أن يحرِّفه، ولا مُبَدِّل أن يبدله.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.v2LYg" data-verse="41:42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:42">لَّا يَأْتِيهِ ٱلْبَٰطِلُ مِنۢ بَيْنِ يَدَيْهِ وَلَا مِنْ خَلْفِهِۦ تَنزِيلٌ مِّنْ حَكِيمٍ حَمِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/42?h=41:42" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.k8YwL">لا يأتيه الباطل من بين يديه ولا من خلفه بنقص أو زيادة أو تبديل أو تحريف، تنزيل من حكيم في خلقه وتقديره وتشريعه، محمود على كل حال.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.Gpxz4" data-verse="41:43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:43">مَّا يُقَالُ لَكَ إِلَّا مَا قَدْ قِيلَ لِلرُّسُلِ مِن قَبْلِكَ إِنَّ رَبَّكَ لَذُو مَغْفِرَةٍ وَذُو عِقَابٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/43?h=41:43" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.6GrJg">ما يقال لك -أيها الرسول- من التكذيب إلا ما قد قيل للرسل من قبلك فاصبر، فإن ربك لذو مغفرة لمن تاب إليه من عباده، وذو عقاب موجع لمن أصرَّ على ذنوبه ولم يتب.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.RRj3d" data-verse="41:44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:44">وَلَوْ جَعَلْنَٰهُ قُرْءَانًا أَعْجَمِيًّا لَّقَالُوا لَوْلَا فُصِّلَتْ ءَايَٰتُهُۥٓ ءَا۬عْجَمِىٌّ وَعَرَبِىٌّ قُلْ هُوَ لِلَّذِينَ ءَامَنُوا هُدًى وَشِفَآءٌ وَٱلَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ فِىٓ ءَاذَانِهِمْ وَقْرٌ وَهُوَ عَلَيْهِمْ عَمًى أُو۟لَٰٓئِكَ يُنَادَوْنَ مِن مَّكَانٍۭ بَعِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/44?h=41:44" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.dzNR0">ولو أنزلنا هذا القرآن بغير لغة العرب لقال الكفار منهم: لولا بُيِّنت آياته حتى نفهمها، أيكون القرآن أعجميًّا، والذي جاء به عربي؟ قل -أيها الرسول- لهؤلاء: القرآن -للذين آمنوا بالله وصدقوا رسله- هداية من الضلال وشفاء لما في الصدور من الجهل وما يتبعه، والذين لا يؤمنون بالله في آذانهم صمم، وهو عليهم عمى لا يفهمونه، أولئك الموصوفون بتلك الصفات كمن ينادون من مكان بعيد، فكيف لهم أن يسمعوا صوت المنادي!</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.dJl2Y" data-verse="41:45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:45">وَلَقَدْ ءَاتَيْنَا مُوسَى ٱلْكِتَٰبَ فَٱخْتُلِفَ فِيهِ وَلَوْلَا كَلِمَةٌ سَبَقَتْ مِن رَّبِّكَ لَقُضِىَ بَيْنَهُمْ وَإِنَّهُمْ لَفِى شَكٍّ مِّنْهُ مُرِيبٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/45?h=41:45" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.aWnxD">ولقد أعطينا موسى التوراة فاختلف فيها؛ فمنهم من آمن بها، ومنهم من كفر بها، ولولا وعد من الله أن يفصل بين العباد يوم القيامة فيما اختلفوا فيه لحكم بين المختلفين في التوراة، فبيّن المحق والمبطل، فأكرم المحق وأهان المبطل، وإن الكفار لفي شك من أمر القرآن مريب.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.kpdZa" data-verse="41:46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:46">مَّنْ عَمِلَ صَٰلِحًا فَلِنَفْسِهِۦ وَمَنْ أَسَآءَ فَعَلَيْهَا وَمَا رَبُّكَ بِظَلَّٰمٍ لِّلْعَبِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/46?h=41:46" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.Xq86W">من عمل عملًا صالحًا فنفْعُ عمله الصالح عائد إليه، فالله لا ينفعه العمل الصالح من أحد، ومن عمل عملًا سيئًا فضرر ذلك راجع إليه، فالله لا تضرَّه معصية أحد من خلقه، وسيجازي كلًّا بما يستحقه، وما ربك -أيها الرسول- بظلَّام لعبيده، فلن ينقصهم حسنة، ولن يزيدهم سيئة.</p><div class="aya-benefits" data-page="481" id="91.OMgbK"><h2 id="91.menRv">من فوائد الآيات</h2><ul><li>حَفِظ الله القرآن من التبديل والتحريف، وتكَفَّل سبحانه بهذا الحفظ، بخلاف الكتب السابقة له.</li><li>قطع الحجة على مشركي العرب بنزول القرآن بلغتهم.</li><li>نفي الظلم عن الله، وإثبات العدل له.</li></ul></div></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.jjp4A" data-verse="41:47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:47">إِلَيْهِ يُرَدُّ عِلْمُ ٱلسَّاعَةِ وَمَا تَخْرُجُ مِن ثَمَرَٰتٍ مِّنْ أَكْمَامِهَا وَمَا تَحْمِلُ مِنْ أُنثَىٰ وَلَا تَضَعُ إِلَّا بِعِلْمِهِۦ وَيَوْمَ يُنَادِيهِمْ أَيْنَ شُرَكَآءِى قَالُوٓا ءَاذَنَّٰكَ مَا مِنَّا مِن شَهِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/47?h=41:47" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.Avlyb">إلى الله وحده يُردُّ علم الساعة؛ فهو وحده يعلم متى تقع، فلا يعلم ذلك غيره، وما تخرج من ثمرات من أوعيتها التي تحفظها، وما تحمل من أنثى ولا تلد إلا بعلمه، لا يفوته من ذلك شيء، ويوم ينادي الله المشركين الذين كانوا يعبدون معه الأصنام؛ مُوبِّخًا إياهم على عبادتهم لهم: أين شركائي الذين كنتم تزعمون أنهم شركاء؟ قال المشركون: اعترفنا أمامك، لا أحد منا يشهد الآن أن لك شريكًا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.1eanG" data-verse="41:48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:48">وَضَلَّ عَنْهُم مَّا كَانُوا يَدْعُونَ مِن قَبْلُ وَظَنُّوا مَا لَهُم مِّن مَّحِيصٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/48?h=41:48" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.OyoxO">وغاب عنهم ما كانوا يدعونه من الأصنام، وأيقنوا أنهم لا مهرب لهم من عذاب الله ولا مَحِيد.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.OjXJM" data-verse="41:49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:49">لَّا يَسْـَٔمُ ٱلْإِنسَٰنُ مِن دُعَآءِ ٱلْخَيْرِ وَإِن مَّسَّهُ ٱلشَّرُّ فَيَـُٔوسٌ قَنُوطٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/49?h=41:49" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.Noz5O">لا يملُّ الإنسان من طلب الصحة والمال والولد وغير ذلك من النعم، وإن أصابه فقر أو مرض ونحو ذلك فهو كثير اليأس والقنوط من رحمة الله.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.57WV0" data-verse="41:50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:50">وَلَئِنْ أَذَقْنَٰهُ رَحْمَةً مِّنَّا مِنۢ بَعْدِ ضَرَّآءَ مَسَّتْهُ لَيَقُولَنَّ هَٰذَا لِى وَمَآ أَظُنُّ ٱلسَّاعَةَ قَآئِمَةً وَلَئِن رُّجِعْتُ إِلَىٰ رَبِّىٓ إِنَّ لِى عِندَهُۥ لَلْحُسْنَىٰ فَلَنُنَبِّئَنَّ ٱلَّذِينَ كَفَرُوا بِمَا عَمِلُوا وَلَنُذِيقَنَّهُم مِّنْ عَذَابٍ غَلِيظٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/50?h=41:50" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.DNxky">ولئن أذقناه منا صحة وغنى وعافية بعد بلاء ومرض أصابه ليقولنَّ: هذا لي؛ لأني أهل له ومستحق، وما أظن الساعة قائمة، ولئن فُرِض أن الساعة قائمة فإن لي عند الله الغنى والمال، فكما أنعم عليَّ في الدنيا لاستحقاقي ذلك ينعم عليَّ في الآخرة، فلنخبرنَّ الذين كفروا بالله بما عملوا من الكفر والمعاصي، ولنذيقنَّهم من عذاب بالغ في الشدة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.OOomY" data-verse="41:51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:51">وَإِذَآ أَنْعَمْنَا عَلَى ٱلْإِنسَٰنِ أَعْرَضَ وَنَـَٔا بِجَانِبِهِۦ وَإِذَا مَسَّهُ ٱلشَّرُّ فَذُو دُعَآءٍ عَرِيضٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/51?h=41:51" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.X9a56">وإذا أنعمنا على الإنسان بنعمة الصحة والعافية ونحوها غفل عن ذكر الله وطاعته، وأعرض بجانبه تكبرًا، وإذا مسَّه مرض وفقر ونحوه فهو ذو دعاء لله كثير، يشكو إليه ما مسَّه منه ليكشفه عنه، فهو لا يشكر ربه إذا أنعم عليه، ولا يصبر على بلائه إذا ابتلاه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.j18kw" data-verse="41:52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:52">قُلْ أَرَءَيْتُمْ إِن كَانَ مِنْ عِندِ ٱللَّهِ ثُمَّ كَفَرْتُم بِهِۦ مَنْ أَضَلُّ مِمَّنْ هُوَ فِى شِقَاقٍۭ بَعِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/52?h=41:52" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.22eAB">قل -أيها الرسول- لهؤلاء المشركين المكذبين: أخبروني إن كان هذا القرآن من عند الله، ثم كفرتم به وكذبتموه، فكيف سيكون حالكم؟! ومن أضلُّ ممن هو في عناد للحق مع ظهوره ووضوح حجته وقوتها؟!</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.xnY7Z" data-verse="41:53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:53">سَنُرِيهِمْ ءَايَٰتِنَا فِى ٱلْءَافَاقِ وَفِىٓ أَنفُسِهِمْ حَتَّىٰ يَتَبَيَّنَ لَهُمْ أَنَّهُ ٱلْحَقُّ أَوَلَمْ يَكْفِ بِرَبِّكَ أَنَّهُۥ عَلَىٰ كُلِّ شَىْءٍ شَهِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/53?h=41:53" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.QMOwQ">سنري كفار قريش آياتنا في آفاق الأرض مما يفتحه الله للمسلمين، ونريهم آياتنا في أنفسهم بفتح مكة؛ حتى يتضح لهم بما يرفع الشك أن هذا القرآن هو الحق الذي لا مِرْية فيه، أَوَلم يكف هؤلاء المشركين أن القرآن حق بشهادة الله من عنده؟! ومَنْ أعظمُ شهادة من الله؟! فلو كانوا يريدون الحق لاكتفوا بشهادة ربهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.j4kEa" data-verse="41:54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:54">أَلَآ إِنَّهُمْ فِى مِرْيَةٍ مِّن لِّقَآءِ رَبِّهِمْ أَلَآ إِنَّهُۥ بِكُلِّ شَىْءٍ مُّحِيطٌۢ</span><a class="vn" href="/quran/go/41/54?h=41:54" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.N9lzb">ألا إن المشركين في شك من لقاء ربهم يوم القيامة لإنكارهم البعث، فهم لا يؤمنون بالآخرة؛ لذلك لا يستعدُّون لها بالعمل الصالح، ألا إن الله بكل شيء محيط علمًا وقدرة.</p><div class="aya-benefits" data-page="482" id="91.ZvqKb"><h2 id="91.menRv">من فوائد الآيات</h2><ul><li>علم الساعة عند الله وحده.</li><li>تعامل الكافر مع نعم الله ونقمه فيه تخبط واضطراب.</li><li>إحاطة الله بكل شيء علمًا وقدرة.</li></ul></div></div></div></div></div></body></html>