<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" lang="ar"><head><meta charset="utf-8"/><title>سورة لقمان</title></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="لقمان" id="ch31"><h1 id="91.Zrj92">سورة لقمان</h1><div class="surah-context"><span class="surah-location">- مكية-</span><div class="general-tafsir"><h2 id="91.E739x">التفسير العام</h2><p id="91.qZM8y">ولما ذكر الله صفات المحسنين ذكر صفات المسيئين فقال:</p></div><div class="surah-makasid"><h2 id="91.35Xa8">مقاصد السورة</h2><p id="91.REJOV">إبراز الحكمة الموافقة للشرع، وتذكر لقمان مثلًا لذلك.</p></div></div><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" id="Mo065" data-verse="31:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:1">الٓمٓ</span><a class="vn" href="/quran/go/31/1?h=31:1" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span class="vb">﴿</span>الم<span class="ve">﴾</span> سبق الكلام على نظائرها في بداية سورة البقرة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="Mo065" data-verse="31:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:2">تِلْكَ ءَايَٰتُ ٱلْكِتَٰبِ ٱلْحَكِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/go/31/2?h=31:2" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.9bwx0">هذه الآيات المنزلة عليك -أيها الرسول- آيات الكتاب الذي ينطق بالحكمة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="Mo065" data-verse="31:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:3">هُدًى وَرَحْمَةً لِّلْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/31/3?h=31:3" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.1yn7o">وهو هداية ورحمة للذين يحسنون العمل، بقيامهم بحقوق ربهم وحقوق عباده.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="Mo065" data-verse="31:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:4">ٱلَّذِينَ يُقِيمُونَ ٱلصَّلَوٰةَ وَيُؤْتُونَ ٱلزَّكَوٰةَ وَهُم بِٱلْءَاخِرَةِ هُمْ يُوقِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/31/4?h=31:4" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.QdDaK">الذين يؤدون الصلاة على أكمل وجه، ويعطون زكاة أموالهم، وهم موقنون بما في الآخرة من بعث وحساب وثواب وعقاب.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="Mo065" data-verse="31:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:5">أُو۟لَٰٓئِكَ عَلَىٰ هُدًى مِّن رَّبِّهِمْ وَأُو۟لَٰٓئِكَ هُمُ ٱلْمُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/31/5?h=31:5" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.7KxLw">أولئك المتصفون بتلك الصفات على هدى من ربهم، وأولئك هم الفائزون بنيل ما يطلبونه، والبعد عما يرهبونه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="Mo065" data-verse="31:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:6">وَمِنَ ٱلنَّاسِ مَن يَشْتَرِى لَهْوَ ٱلْحَدِيثِ لِيُضِلَّ عَن سَبِيلِ ٱللَّهِ بِغَيْرِ عِلْمٍ وَيَتَّخِذَهَا هُزُوًا أُو۟لَٰٓئِكَ لَهُمْ عَذَابٌ مُّهِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/31/6?h=31:6" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.E0J17">ومن الناس -مثل النضر بن الحارث- من يختار الأحاديث المُلْهِية ليصرف الناس إليها عن دين الله بغير علم، ويتخذ آيات الله هزؤًا يسخر منها، أولئك الموصوفون بتلك الصفات لهم عذاب مُذِلُّ في الآخرة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="Mo065" data-verse="31:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:7">وَإِذَا تُتْلَىٰ عَلَيْهِ ءَايَٰتُنَا وَلَّىٰ مُسْتَكْبِرًا كَأَن لَّمْ يَسْمَعْهَا كَأَنَّ فِىٓ أُذُنَيْهِ وَقْرًا فَبَشِّرْهُ بِعَذَابٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/31/7?h=31:7" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.K6JO9">وإذا تُقْرأ عليه آياتنا أدبر مستكبرًا عن سماعها كأنه لم يسمعها، كان في أذنيه صَمَمًا عن سماع الأصوات، فبشّره -أيها الرسول- بعذاب موجع ينتظره.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="Mo065" data-verse="31:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:8">إِنَّ ٱلَّذِينَ ءَامَنُوا وَعَمِلُوا ٱلصَّٰلِحَٰتِ لَهُمْ جَنَّٰتُ ٱلنَّعِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/go/31/8?h=31:8" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.PVxyE">إن الذين آمنوا بالله وعملوا الأعمال الصالحات، لهم جنات النعيم، يتنعمون فيما أعدّ الله لهم فيها.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="Mo065" data-verse="31:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:9">خَٰلِدِينَ فِيهَا وَعْدَ ٱللَّهِ حَقًّا وَهُوَ ٱلْعَزِيزُ ٱلْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/go/31/9?h=31:9" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.roYzx">ماكثين فيها، وعدهم الله بذلك وعدًا حقًّا لا شك فيه، وهو سبحانه العزيز الذي لا يغالبه أحد، الحكيم في خلقه وتقديره وشرعه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="Mo065" data-verse="31:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:10">خَلَقَ ٱلسَّمَٰوَٰتِ بِغَيْرِ عَمَدٍ تَرَوْنَهَا وَأَلْقَىٰ فِى ٱلْأَرْضِ رَوَٰسِىَ أَن تَمِيدَ بِكُمْ وَبَثَّ فِيهَا مِن كُلِّ دَآبَّةٍ وَأَنزَلْنَا مِنَ ٱلسَّمَآءِ مَآءً فَأَنۢبَتْنَا فِيهَا مِن كُلِّ زَوْجٍ كَرِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/31/10?h=31:10" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.LDJnE">خلق الله سبحانه وتعالى السماوات مرفوعة بغير أَعْمِدَة، ونصب في الأرض جبالًا ثوابت حتى لا تضطرب بكم، وبث فوق الأرض أنواع الحيوان، وأنزلنا من السماء ماء المطر، فأنبتنا في الأرض من كل صنف بَهِيج المنظر ينتفع به الناس والدواب.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="Mo065" data-verse="31:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:11">هَٰذَا خَلْقُ ٱللَّهِ فَأَرُونِى مَاذَا خَلَقَ ٱلَّذِينَ مِن دُونِهِۦ بَلِ ٱلظَّٰلِمُونَ فِى ضَلَٰلٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/31/11?h=31:11" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.rnNeE">هذا المذكور خلق الله، فأروني - أيها المشركون - ماذا خلق الذين تعبدونهم من دون الله؟! بل الظالمون في ضلال واضح عن الحق، حيث يشركون مع ربهم من لا يخلق شيئًا وهم يُخْلقون.</p><h2 id="91.nY0MD">من فوائد الآيات</h2><ul><li>طاعة الله تقود إلى الفلاح في الدنيا والآخرة.</li><li>تحريم كل ما يصد عن الصراط المستقيم من قول أو فعل.</li><li>التكبر مانع من اتباع الحق.</li><li>انفراد الله بالخلق، وتحدّي الكفار أن تخلق آلهتهم شيئًا.</li></ul></div></div><div class="verse-tafsir" id="bE6RX" data-verse="31:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:12">وَلَقَدْ ءَاتَيْنَا لُقْمَٰنَ ٱلْحِكْمَةَ أَنِ ٱشْكُرْ لِلَّهِ وَمَن يَشْكُرْ فَإِنَّمَا يَشْكُرُ لِنَفْسِهِۦ وَمَن كَفَرَ فَإِنَّ ٱللَّهَ غَنِىٌّ حَمِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/31/12?h=31:12" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.ArvWg">ولقد أعطينا لقمان الفقه في الدين والإصابة في الأمور، وقلنا له: اشكر -يا لقمان- لربك ما أنعم به عليك من التوفيق لطاعته، ومن يشكر ربه فإنما نفع شكره عائد إلى نفسه، فالله غني عن شكره، ومن جَحَدَ نعمة الله عليه فكفر به سبحانه فإنما ضرر كفره عليه ولا يضر الله شيئًا فهو غني عن خلقه جميعًا، محمود على كل حال.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="bE6RX" data-verse="31:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:13">وَإِذْ قَالَ لُقْمَٰنُ لِٱبْنِهِۦ وَهُوَ يَعِظُهُۥ يَٰبُنَىَّ لَا تُشْرِكْ بِٱللَّهِ إِنَّ ٱلشِّرْكَ لَظُلْمٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/31/13?h=31:13" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.p20lV">واذكر -أيها الرسول- إذ قال لقمان لابنه وهو يرغِّبه في الخير، ويحذره من الشر: يا بني، لا تعبد مع الله غيره، إن عبادة معبود مع الله ظلم عظيم للنفس بارتكاب أعظم ذنب يؤدي إلى خلودها في النار.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="bE6RX" data-verse="31:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:14">وَوَصَّيْنَا ٱلْإِنسَٰنَ بِوَٰلِدَيْهِ حَمَلَتْهُ أُمُّهُۥ وَهْنًا عَلَىٰ وَهْنٍ وَفِصَٰلُهُۥ فِى عَامَيْنِ أَنِ ٱشْكُرْ لِى وَلِوَٰلِدَيْكَ إِلَىَّ ٱلْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/go/31/14?h=31:14" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.vEzOn">ووصّينا الإنسان بطاعة أبويه وبرهما فيما لا معصية فيه لله، حملته أمه في بطنها ملاقية مشقة بعد مشقة، وقَطْعُه عن الرضاعة في عامين، وقلنا له: اشكر لله ما أنعم به عليك من نِعَم، ثم اشكر لوالديك ما قاما به من تربيتك ورعايتك، إليّ وحدي المرجع فأجازي كلًّا بما يستحقه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="bE6RX" data-verse="31:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:15">وَإِن جَٰهَدَاكَ عَلَىٰٓ أَن تُشْرِكَ بِى مَا لَيْسَ لَكَ بِهِۦ عِلْمٌ فَلَا تُطِعْهُمَا وَصَاحِبْهُمَا فِى ٱلدُّنْيَا مَعْرُوفًا وَٱتَّبِعْ سَبِيلَ مَنْ أَنَابَ إِلَىَّ ثُمَّ إِلَىَّ مَرْجِعُكُمْ فَأُنَبِّئُكُم بِمَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/31/15?h=31:15" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.rqJPY">وإن بذل الوالدان جهدًا ليَحْمِلاك على أن تشرك بالله غيره تحكُّمًا منهما، فلا تطعهما في ذلك؛ لأنه لا طاعة لمخلوف في معصية الخالق، وصاحبهما في الدنيا بالبر والصلة والاحسان، واتبع طريق من أناب إليّ بالتوحيد والطاعة، ثم إليّ وحدي يوم القيامة مرجعكم جميعًا، فأخبركم بما كنتم تعملون في الدنيا من عمل، وأجازيكم عليه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="bE6RX" data-verse="31:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:16">يَٰبُنَىَّ إِنَّهَآ إِن تَكُ مِثْقَالَ حَبَّةٍ مِّنْ خَرْدَلٍ فَتَكُن فِى صَخْرَةٍ أَوْ فِى ٱلسَّمَٰوَٰتِ أَوْ فِى ٱلْأَرْضِ يَأْتِ بِهَا ٱللَّهُ إِنَّ ٱللَّهَ لَطِيفٌ خَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/31/16?h=31:16" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.7OVd1">يا بنيّ، إن السيئة أو الحسنة مهما كانت صغيرة مثل وزن حبة من خَرْدَل وكانت في بطن صخرة لا يطّلع عليها أحد، أو كانت في أي مكان في السماوات أو في الأرض-؛ فإن الله يأتي بها يوم القيامة، فيجازي العبد عليها، إن الله لطيف لا تخفى عليه دقائق الأشياء، خبير بحقائقها وموضعها.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="bE6RX" data-verse="31:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:17">يَٰبُنَىَّ أَقِمِ ٱلصَّلَوٰةَ وَأْمُرْ بِٱلْمَعْرُوفِ وَٱنْهَ عَنِ ٱلْمُنكَرِ وَٱصْبِرْ عَلَىٰ مَآ أَصَابَكَ إِنَّ ذَٰلِكَ مِنْ عَزْمِ ٱلْأُمُورِ</span><a class="vn" href="/quran/go/31/17?h=31:17" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.N1gOr">يا بنيّ، أقم الصلاة بأدائها على أكمل وجه، وأمُر بالمعروف، وانْه عن المنكر، واصبر على ما نالك من مكروه في ذلك، إن ما أمرت به من ذلك مما عزم الله به عليك أن تفعله، فلا خِيرة لك فيه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="bE6RX" data-verse="31:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:18">وَلَا تُصَعِّرْ خَدَّكَ لِلنَّاسِ وَلَا تَمْشِ فِى ٱلْأَرْضِ مَرَحًا إِنَّ ٱللَّهَ لَا يُحِبُّ كُلَّ مُخْتَالٍ فَخُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/31/18?h=31:18" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.51wp2">ولا تُعْرِض بوجهك عن الناس تكبرًا، ولا تمش فوق الأرض فرحًا معجبًا بنفسك، إن الله لا يحبّ كل مُخْتال في مشيته، فخور بما أوتي من نعم يتكبر بها على الناس ولا يشكر الله عليها.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="bE6RX" data-verse="31:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:19">وَٱقْصِدْ فِى مَشْيِكَ وَٱغْضُضْ مِن صَوْتِكَ إِنَّ أَنكَرَ ٱلْأَصْوَٰتِ لَصَوْتُ ٱلْحَمِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/go/31/19?h=31:19" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.0Lgqx">وتوسّط في مشيك بين الإسراع والدَّبيب مشيًا يظهر الوقار، واخفض من صوتك، لا ترفعه رفعًا يؤذي، إن أقبح الأصوات لصوت الحمير لارتفاع أصواتها.</p><h2 id="91.nY0MD">من فوائد الآيات</h2><ul><li>لما فصَّل سبحانه ما يصيب الأم من جهد الحمل والوضع دلّ على مزيد برّها.</li><li>نفع الطاعة وضرر المعصية عائد على العبد.</li><li>وجوب تعاهد الأبناء بالتربية والتعليم.</li><li>شمول الآداب في الإسلام للسلوك الفردي والجماعي.</li></ul></div></div><div class="verse-tafsir" id="KY3Nn" data-verse="31:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:20">أَلَمْ تَرَوْا أَنَّ ٱللَّهَ سَخَّرَ لَكُم مَّا فِى ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَمَا فِى ٱلْأَرْضِ وَأَسْبَغَ عَلَيْكُمْ نِعَمَهُۥ ظَٰهِرَةً وَبَاطِنَةً وَمِنَ ٱلنَّاسِ مَن يُجَٰدِلُ فِى ٱللَّهِ بِغَيْرِ عِلْمٍ وَلَا هُدًى وَلَا كِتَٰبٍ مُّنِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/31/20?h=31:20" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.83j5G">ألم تروا وتشاهدوا -أيها الناس- أن الله يَسَّرَ لكم الانتفاع بما في السماوات؛ من شمس وقمر وكواكب، ويَسَّرَ لكم أيضًا ما في الأرض من دواب وشجر ونبات، وأكمل عليكم نعمه ظاهرة للعيان؛ كجمال الصورة وحسن الهيئة، وباطنة خفية كالعقل والعلم، في توحيد الله لغير علم مستند إلى وحى من الله، أو عقل مستنير، ولا كتاب واضح منزل من الله.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="KY3Nn" data-verse="31:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:21">وَإِذَا قِيلَ لَهُمُ ٱتَّبِعُوا مَآ أَنزَلَ ٱللَّهُ قَالُوا بَلْ نَتَّبِعُ مَا وَجَدْنَا عَلَيْهِ ءَابَآءَنَآ أَوَلَوْ كَانَ ٱلشَّيْطَٰنُ يَدْعُوهُمْ إِلَىٰ عَذَابِ ٱلسَّعِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/go/31/21?h=31:21" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.zwD2z">وإذا قيل لهؤلاء المجادلين في توحيد الله: اتبعوا ما أنزل الله على رسوله من الوحي، قالوا: لا نتبعه، بل نتبع ما وجدنا عليه أسلافنا من عبادة آلهتنا، أيتبعون أسلافهم ولو كان الشيطان يدعوهم - بما يضلهم به من عبادة الأوثان - إلى عذاب السعير يوم القيامة؟!</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="KY3Nn" data-verse="31:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:22">وَمَن يُسْلِمْ وَجْهَهُۥٓ إِلَى ٱللَّهِ وَهُوَ مُحْسِنٌ فَقَدِ ٱسْتَمْسَكَ بِٱلْعُرْوَةِ ٱلْوُثْقَىٰ وَإِلَى ٱللَّهِ عَٰقِبَةُ ٱلْأُمُورِ</span><a class="vn" href="/quran/go/31/22?h=31:22" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.nRbQ8">ومن يُقْبل على الله مخلصًا له عبادته ومحسنًا في عَمله، فقد أمسك بأوثق ما يتعلق به من يرجو النجاة حيث لا يخاف انقطاع ما أمسك به، إلى الله وحده مصير الأمور، ومرجعها، فيجازي كلا بما يستحق.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="KY3Nn" data-verse="31:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:23">وَمَن كَفَرَ فَلَا يَحْزُنكَ كُفْرُهُۥٓ إِلَيْنَا مَرْجِعُهُمْ فَنُنَبِّئُهُم بِمَا عَمِلُوٓا إِنَّ ٱللَّهَ عَلِيمٌۢ بِذَاتِ ٱلصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/go/31/23?h=31:23" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.262WQ">ومن كفر بالله فلا يحزنك -أيها الرسول- كفره، إلينا وحدنا مرجعهم يوم القيامة، فنخبرهم بما عملوا من سيئات في الدنيا، ونجازيهم عليها، إن الله عليم بما في الصدور، لا يخفى عليه شيء مما فيها.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="KY3Nn" data-verse="31:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:24">نُمَتِّعُهُمْ قَلِيلًا ثُمَّ نَضْطَرُّهُمْ إِلَىٰ عَذَابٍ غَلِيظٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/31/24?h=31:24" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.2ZzRJ">نمتعهم بما نعطيهم من الملذات في الدنيا زمنًا قليلًا، ثم نلجئهم يوم القيامة إلى عذاب شديد هو عذاب النار.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="KY3Nn" data-verse="31:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:25">وَلَئِن سَأَلْتَهُم مَّنْ خَلَقَ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلْأَرْضَ لَيَقُولُنَّ ٱللَّهُ قُلِ ٱلْحَمْدُ لِلَّهِ بَلْ أَكْثَرُهُمْ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/31/25?h=31:25" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.4K4gk">ولئن سألت -أيها الرسول- هؤلاء المشركين: مَنْ خلق السماوات، ومن خلق الأرض؟ ليقولن: خلقهنّ الله، قل لهم: الحمد لله الذي أظهر الحجة عليكم، بل معظمهم لا يعلمون من يستحقّ الحمد لجهلهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="KY3Nn" data-verse="31:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:26">لِلَّهِ مَا فِى ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلْأَرْضِ إِنَّ ٱللَّهَ هُوَ ٱلْغَنِىُّ ٱلْحَمِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/go/31/26?h=31:26" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.z09rQ">لله وحده ما في السماوات وما في الأرض خلقًا وملكًا وتدبيرًا، إن الله هو الغني عن جميع مخلوقاته، المحمود في الدنيا والآخرة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="KY3Nn" data-verse="31:27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:27">وَلَوْ أَنَّمَا فِى ٱلْأَرْضِ مِن شَجَرَةٍ أَقْلَٰمٌ وَٱلْبَحْرُ يَمُدُّهُۥ مِنۢ بَعْدِهِۦ سَبْعَةُ أَبْحُرٍ مَّا نَفِدَتْ كَلِمَٰتُ ٱللَّهِ إِنَّ ٱللَّهَ عَزِيزٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/31/27?h=31:27" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.4p5QK">ولو أن ما في الأرض من شجر قُطِع وبُرِي أقلامًا، وجُعِل البحر حبرًا لها ولو مده سبعة أبحر، ما فنيت كلمات الله لعدم تناهيها، إن الله عزيز لا يغالبه أحد، حكيم في خلقه وتدبيره.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="KY3Nn" data-verse="31:28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:28">مَّا خَلْقُكُمْ وَلَا بَعْثُكُمْ إِلَّا كَنَفْسٍ وَٰحِدَةٍ إِنَّ ٱللَّهَ سَمِيعٌۢ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/31/28?h=31:28" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.XRk2W">ما خَلْقكم -أيها الناس- ولا بَعْثكم يوم القيامة للحساب والجزاء، إلا كخلق نفس واحدة وبعثها في السهولة، إن الله سميع لا يشغله سماع صوت عن سماع صوت آخر، بصير لا يشغله إبصار شيء عن إبصار شيء آخر، وهكذا لا يشغله خلق نفس أو بعثها عن خلق أخرى وبعثها.</p><h2 id="91.nY0MD">من فوائد الآيات</h2><ul><li>نعم الله وسيلة لشكره والإيمان به، لا وسيلة للكفر به.</li><li>خطر التقليد الأعمى، وخاصة في أمور الاعتقاد.</li><li>أهمية الاستسلام لله والانقياد له وإحسان العمل من أجل مرضاته.</li><li>عدم تناهي كلمات الله.</li></ul></div></div><div class="verse-tafsir" id="0emWn" data-verse="31:29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:29">أَلَمْ تَرَ أَنَّ ٱللَّهَ يُولِجُ ٱلَّيْلَ فِى ٱلنَّهَارِ وَيُولِجُ ٱلنَّهَارَ فِى ٱلَّيْلِ وَسَخَّرَ ٱلشَّمْسَ وَٱلْقَمَرَ كُلٌّ يَجْرِىٓ إِلَىٰٓ أَجَلٍ مُّسَمًّى وَأَنَّ ٱللَّهَ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/31/29?h=31:29" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.m4DPZ">ألم تر أن الله ينقص من الليل ليزيد النهار، وينقص من النهار ليزيد الليل، وقدّر مسار الشمس والقمر؛ إِذْ يجريان كل في مداره إلى أَمَدٍ مُحَدَّد، وأن الله بما تعملون خبير، لا يخفى عليه شيء من أعمالكم، وسيجازيكم عليها.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="0emWn" data-verse="31:30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:30">ذَٰلِكَ بِأَنَّ ٱللَّهَ هُوَ ٱلْحَقُّ وَأَنَّ مَا يَدْعُونَ مِن دُونِهِ ٱلْبَٰطِلُ وَأَنَّ ٱللَّهَ هُوَ ٱلْعَلِىُّ ٱلْكَبِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/go/31/30?h=31:30" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.901N9">ذلك التدبير والتقدير يشهدان بأن الله وحده هو الحق، فهو حق في ذاته وصفاته وأفعاله، وأن ما يعبده المشركون من دونه الباطل الذي لا أساس له، وأن الله هو العلي بذَاتِه وقَهْرِه وقَدْرِه على جميع مخلوقاته، الذي لا أعلى منه، الذي هو أكبر من كل شيء.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="0emWn" data-verse="31:31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:31">أَلَمْ تَرَ أَنَّ ٱلْفُلْكَ تَجْرِى فِى ٱلْبَحْرِ بِنِعْمَتِ ٱللَّهِ لِيُرِيَكُم مِّنْ ءَايَٰتِهِۦٓ إِنَّ فِى ذَٰلِكَ لَءَايَٰتٍ لِّكُلِّ صَبَّارٍ شَكُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/31/31?h=31:31" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.2Q87J">ألم تر أن السفن تجري في البحر بلطفه وتسخيره؛ ليريكم -أيها الناس- من آياته الدالة على قدرته سبحانه ولطفه، إن في ذلك لدلالات على قدرته لكل صَبَّار على ما يصيبه من ضراء، شكور لما يناله من نعماء.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="0emWn" data-verse="31:32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:32">وَإِذَا غَشِيَهُم مَّوْجٌ كَٱلظُّلَلِ دَعَوُا ٱللَّهَ مُخْلِصِينَ لَهُ ٱلدِّينَ فَلَمَّا نَجَّىٰهُمْ إِلَى ٱلْبَرِّ فَمِنْهُم مُّقْتَصِدٌ وَمَا يَجْحَدُ بِـَٔايَٰتِنَآ إِلَّا كُلُّ خَتَّارٍ كَفُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/31/32?h=31:32" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.Ao3xE">وإذا أحاط بهم من كل جانب موج مثل الجبال والغمام، دعوا الله وحده مخلصين له الدعاء والعبادة، فلما استجاب الله لهم، وأنقذهم إلى البر، وسلمهم من الغرق، فمنهم مقتصد لم يقم بما وجب عليه من الشكر على وجه الكمال، ومنهم جاحد لنعمة الله، وما يجحد بآياتنا إلا كل غَدَّار -مثل هذا الذي عاهد الله لئن أنجاه ليكونن من الشاكرين له- كفور بنعم الله لا يشكر ربه الذي أنعم بها عليه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="0emWn" data-verse="31:33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:33">يَٰٓأَيُّهَا ٱلنَّاسُ ٱتَّقُوا رَبَّكُمْ وَٱخْشَوْا يَوْمًا لَّا يَجْزِى وَالِدٌ عَن وَلَدِهِۦ وَلَا مَوْلُودٌ هُوَ جَازٍ عَن وَالِدِهِۦ شَيْـًٔا إِنَّ وَعْدَ ٱللَّهِ حَقٌّ فَلَا تَغُرَّنَّكُمُ ٱلْحَيَوٰةُ ٱلدُّنْيَا وَلَا يَغُرَّنَّكُم بِٱللَّهِ ٱلْغَرُورُ</span><a class="vn" href="/quran/go/31/33?h=31:33" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.loJA5">يا أيها الناس، اتقوا ربكم؛ بامتثال أوامره واجتناب نواهيه، وخافوا عذاب يوم لا يغني فيه والد عن ولده، ولا يغني مولود عن والده شيئًا، إن وعد الله بالجزاء يوم القيامة ثابت وواقع لا محالة، فلا تخدعنكم الحياة الدنيا بما فيها من شهوات وملهيات، ولا يخدعنكم الشيطان بحلم الله عليكم وتأخيره العذاب عنكم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="0emWn" data-verse="31:34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:34">إِنَّ ٱللَّهَ عِندَهُۥ عِلْمُ ٱلسَّاعَةِ وَيُنَزِّلُ ٱلْغَيْثَ وَيَعْلَمُ مَا فِى ٱلْأَرْحَامِ وَمَا تَدْرِى نَفْسٌ مَّاذَا تَكْسِبُ غَدًا وَمَا تَدْرِى نَفْسٌۢ بِأَىِّ أَرْضٍ تَمُوتُ إِنَّ ٱللَّهَ عَلِيمٌ خَبِيرٌۢ</span><a class="vn" href="/quran/go/31/34?h=31:34" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.16AmB">إن الله عنده وحده علم الساعة؛ فيعلم متى تقع، وينزل المطر متى شاء، ويعلم ما في الأرحام أذكر هو أم أنثى؟! شقي أم سعيد؟! وما تعلم نفس ما تكسب غدًا من خير أو شر، وما يعلم نفس بأي أرض تموت، بل الله هو الذي يعلم ذلك كله، إن الله عليم خبير بكل ذلك، لا يخفى عليه شيء من ذلك.</p><h2 id="91.nY0MD">من فوائد الآيات</h2><ul><li>نقص الليل والنهار وزيادتهما وتسخير الشمس والقمر: آيات دالة على قدرة الله سبحانه، ونعمٌ تستحق الشكر.</li><li>الصبر والشكر وسيلتان للاعتبار بآيات الله.</li><li>الخوف من القيامة يقي من الاغترار بالدنيا، ومن الخضوع لوساوس الشياطين.</li><li>إحاطة علم الله بالغيب كله.</li></ul></div></div></div></div></body></html>