<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" lang="ar"><head><meta charset="utf-8"/><title>سورة محمد</title></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="محمد" id="ch47"><h1 id="91.XDELw">سورة محمد</h1><div class="surah-context"><span class="surah-location">- مَدَنيّة -</span><div class="general-tafsir"><h2 id="91.E739x">التفسير العام</h2></div><div class="surah-makasid"><h2 id="91.35Xa8">مقاصد السورة</h2><p id="91.0gGvn">تحريض المؤمنين على القتال، تقويةً لهم وتوهينًا للكافرين.</p></div></div><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" id="91.w8XL9" data-verse="47:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:1">ٱلَّذِينَ كَفَرُوا وَصَدُّوا عَن سَبِيلِ ٱللَّهِ أَضَلَّ أَعْمَٰلَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/go/47/1?h=47:1" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.ME03w"> الذين كفروا بالله وصرفوا الناس عن دين الله، أبطل الله أعمالهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.a0v3N" data-verse="47:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:2">وَٱلَّذِينَ ءَامَنُوا وَعَمِلُوا ٱلصَّٰلِحَٰتِ وَءَامَنُوا بِمَا نُزِّلَ عَلَىٰ مُحَمَّدٍ وَهُوَ ٱلْحَقُّ مِن رَّبِّهِمْ كَفَّرَ عَنْهُمْ سَيِّـَٔاتِهِمْ وَأَصْلَحَ بَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/go/47/2?h=47:2" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.zRl5w">والذين آمنوا بالله، وعملوا الأعمال الصالحات، وآمنوا بما نزله الله على رسوله محمد <span class="honorific"></span> وهو الحق من ربهم- كفّر عنهم سيئاتهم فلا يؤاخذهم بها، وأصلح لهم شؤونهم الدنيوية والأخروية.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.Np3W2" data-verse="47:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:3">ذَٰلِكَ بِأَنَّ ٱلَّذِينَ كَفَرُوا ٱتَّبَعُوا ٱلْبَٰطِلَ وَأَنَّ ٱلَّذِينَ ءَامَنُوا ٱتَّبَعُوا ٱلْحَقَّ مِن رَّبِّهِمْ كَذَٰلِكَ يَضْرِبُ ٱللَّهُ لِلنَّاسِ أَمْثَٰلَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/go/47/3?h=47:3" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.2XdGL">ذلك الجزاء المذكور للفريقين هو بسبب أن الذين كفروا بالله اتبعوا الباطل، وأن الذين آمنوا بالله وبرسوله اتبعوا الحق من ربهم، فاختلف جزاؤهما لاختلاف سعيهما، كما بيّن الله حكمه في الفريقين: فريق المؤمنين، وفريق الكافرين، يضرب الله للناس أمثالهم، فيلحق النظير بالنظير.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.dGdVJ" data-verse="47:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:4">فَإِذَا لَقِيتُمُ ٱلَّذِينَ كَفَرُوا فَضَرْبَ ٱلرِّقَابِ حَتَّىٰٓ إِذَآ أَثْخَنتُمُوهُمْ فَشُدُّوا ٱلْوَثَاقَ فَإِمَّا مَنًّۢا بَعْدُ وَإِمَّا فِدَآءً حَتَّىٰ تَضَعَ ٱلْحَرْبُ أَوْزَارَهَا ذَٰلِكَ وَلَوْ يَشَآءُ ٱللَّهُ لَٱنتَصَرَ مِنْهُمْ وَلَٰكِن لِّيَبْلُوَا بَعْضَكُم بِبَعْضٍ وَٱلَّذِينَ قُتِلُوا فِى سَبِيلِ ٱللَّهِ فَلَن يُضِلَّ أَعْمَٰلَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/go/47/4?h=47:4" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.z6lrN">فإذا لقيتم -أيها المؤمنون المحاربين من الذين كفروا فاضربوا رقابهم بسيوفكم، واستمرّوا في قتالهم حتى تكثروا فيهم القتل، فتستأصلوا شوكتهم، فإذا أكثرتم فيهم القتل فشدوا قيود الأسرى، فإذا أسرتموهم فلكم الخيار حسب ما تقتضيه المصلحة؛ بين المَنّ عليهم بإطلاق سراحِهم دون مقابِل، أو مفاداتهم بمال , أو غيره، وَاصِلُوا قتالَهم وأَسْرَهم حتى تنتهي الحرب بإسلام الكفار أو معاهدتهم. ذلك المذكور من ابتلاء المؤمنين بالكافرين ومداولة الأيام وانتصار بعضهم على بعض، هو حكم الله، ولو يشاء الله الانتصار من الكفار دون قتال لانتصر منهم، لكنه شرع الجهاد ليختبر بعضكم ببعض، فيختبر من يقاتل من المؤمنين ومن لا يقاتل، ويختبر الكافر بالمؤمن، فإن قتل المؤمن دخل الجنة، وإن قتله المؤمن دخل هو النار، والذين قتلوا في سبيل الله فلن يبطل الله أعمالهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.mJ5vD" data-verse="47:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:5">سَيَهْدِيهِمْ وَيُصْلِحُ بَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/go/47/5?h=47:5" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.deRn7">سيوفقهم لاتباع الحق في حياتهم الدنيا، ويصلح شأنهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.MdnPN" data-verse="47:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:6">وَيُدْخِلُهُمُ ٱلْجَنَّةَ عَرَّفَهَا لَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/go/47/6?h=47:6" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.PkBzQ">ويدخلهم الجنة يوم القيامة، بيّنها لهم بأوصافها في الدنيا فعرفوها، وعرفهم منازلهم فيها في الآخرة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.kZeD3" data-verse="47:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:7">يَٰٓأَيُّهَا ٱلَّذِينَ ءَامَنُوٓا إِن تَنصُرُوا ٱللَّهَ يَنصُرْكُمْ وَيُثَبِّتْ أَقْدَامَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/go/47/7?h=47:7" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.bxm6R">يا أيها الذين آمنوا بالله، وعملوا بما شرع لهم، إن تنصروا الله بنصر نبيه ودينه، وبقتال الكفار، ينصركم بمنحكم الغلبة عليهم، ويثبّت أقدامكم في الحرب عند لقائهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.79y7j" data-verse="47:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:8">وَٱلَّذِينَ كَفَرُوا فَتَعْسًا لَّهُمْ وَأَضَلَّ أَعْمَٰلَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/go/47/8?h=47:8" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.JX9Pn">والذين كفروا بالله وبرسوله فلهم الخسران والهلاك، وأبطل الله ثواب أعمالهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.EXDjk" data-verse="47:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:9">ذَٰلِكَ بِأَنَّهُمْ كَرِهُوا مَآ أَنزَلَ ٱللَّهُ فَأَحْبَطَ أَعْمَٰلَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/go/47/9?h=47:9" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.mPamB">ذلك العقاب الواقع بهم بسبب أنهم كرهوا ما أنزل الله على رسوله من القرآن لما فيه من توحيد الله، فأحبط الله أعمالهم، فخسروا في الدنيا والآخرة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.0rng2" data-verse="47:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:10">أَفَلَمْ يَسِيرُوا فِى ٱلْأَرْضِ فَيَنظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَٰقِبَةُ ٱلَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ دَمَّرَ ٱللَّهُ عَلَيْهِمْ وَلِلْكَٰفِرِينَ أَمْثَٰلُهَا</span><a class="vn" href="/quran/go/47/10?h=47:10" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.w7DGR">أفلم يسر هؤلاء المكذبون في الأرض، فيتأملوا كيف كانت نهاية الذين كذبوا من قبلهم، فقد كانت نهاية مؤلمة، دمر الله عليهم مساكنهم، فأهلكهم وأهلك أولادهم وأموالهم، وللكافرين في كل زمان ومكان أمثال تلك العقوبات.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.v4rO9" data-verse="47:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:11">ذَٰلِكَ بِأَنَّ ٱللَّهَ مَوْلَى ٱلَّذِينَ ءَامَنُوا وَأَنَّ ٱلْكَٰفِرِينَ لَا مَوْلَىٰ لَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/go/47/11?h=47:11" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.8zKkG">ذلك الجزاء المذكور للفريقين؛ لأن الله ناصر الذين آمنوا به، وأن الكافرين لا ناصر لهم.</p><div class="aya-benefits" data-page="507" id="91.XY1RL"><h2 id="91.menRv">من فوائد الآيات</h2><ul><li>النكاية في العدوّ بالقتل وسيلة مُثْلى لإخضاعه.</li><li>المن والفداء والقتل والاسترقاق خيارات في الإسلام للتعامل مع الأسير الكافر، يؤخذ منها ما يحقق المصلحة.</li><li>عظم فضل الشهادة في سبيل الله.</li><li>نصر الله للمؤمنين مشروط بنصرهم لدينه.</li></ul></div></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.N7X2l" data-verse="47:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:12">إِنَّ ٱللَّهَ يُدْخِلُ ٱلَّذِينَ ءَامَنُوا وَعَمِلُوا ٱلصَّٰلِحَٰتِ جَنَّٰتٍ تَجْرِى مِن تَحْتِهَا ٱلْأَنْهَٰرُ وَٱلَّذِينَ كَفَرُوا يَتَمَتَّعُونَ وَيَأْكُلُونَ كَمَا تَأْكُلُ ٱلْأَنْعَٰمُ وَٱلنَّارُ مَثْوًى لَّهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/go/47/12?h=47:12" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.ZQkZW">إن الله يدخل الذين آمنوا بالله وبرسوله وعملوا الأعمال الصالحات، جنات تجري من تحت قصورها وأشجارها الأنهار، والذين كفروا بالله وبرسوله يتمتعون في الدنيا باتباع شهواتهم، ويأكلون كما تأكل الأنعام، لا همّ لهم إلا بطونهم وفروجهم، والنار يوم القيامة هي مستقرّهم الذي يأوون إليه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.0R31G" data-verse="47:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:13">وَكَأَيِّن مِّن قَرْيَةٍ هِىَ أَشَدُّ قُوَّةً مِّن قَرْيَتِكَ ٱلَّتِىٓ أَخْرَجَتْكَ أَهْلَكْنَٰهُمْ فَلَا نَاصِرَ لَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/go/47/13?h=47:13" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.PWKjr">وكم من قرية من قرى الأمم المتقدمة هي أشدّ قوة وأكثر أموالا وأولادًا من مكة التي أخرجك أهلها منها، أهلكناهم لما كذبوا رسلهم، فلا ناصر لهم ينقذهم من عذاب الله لما جاءهم، فلا يعجزنا إهلاك أهل مكة إذا أردناه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.6jP5V" data-verse="47:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:14">أَفَمَن كَانَ عَلَىٰ بَيِّنَةٍ مِّن رَّبِّهِۦ كَمَن زُيِّنَ لَهُۥ سُوٓءُ عَمَلِهِۦ وَٱتَّبَعُوٓا أَهْوَآءَهُم</span><a class="vn" href="/quran/go/47/14?h=47:14" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.6a5BY">هل من كان له برهان بيّن وحجة واضحة من ربه، فهو يعبده على بصيرة، كمن زَيَّن له الشيطان سوء عمله، واتبعوا ما تمليه عليهم أهواؤهم من عبادة الأصنام وارتكاب الإثم، والتكذيب بالرسل؟</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.yqYML" data-verse="47:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:15">مَّثَلُ ٱلْجَنَّةِ ٱلَّتِى وُعِدَ ٱلْمُتَّقُونَ فِيهَآ أَنْهَٰرٌ مِّن مَّآءٍ غَيْرِ ءَاسِنٍ وَأَنْهَٰرٌ مِّن لَّبَنٍ لَّمْ يَتَغَيَّرْ طَعْمُهُۥ وَأَنْهَٰرٌ مِّنْ خَمْرٍ لَّذَّةٍ لِّلشَّٰرِبِينَ وَأَنْهَٰرٌ مِّنْ عَسَلٍ مُّصَفًّى وَلَهُمْ فِيهَا مِن كُلِّ ٱلثَّمَرَٰتِ وَمَغْفِرَةٌ مِّن رَّبِّهِمْ كَمَنْ هُوَ خَٰلِدٌ فِى ٱلنَّارِ وَسُقُوا مَآءً حَمِيمًا فَقَطَّعَ أَمْعَآءَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/go/47/15?h=47:15" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.EwRLn">صفة الجنة التي وعد الله المتقين له -بامتثال أوامره واجتناب نواهيه- أن يدخلهم فيها: فيها أنهار من ماء غير متغير ريحًا ولا طعمًا لطول مُكْث، وفيها أنهار من لبن لم يتغيّر طعمه، وفيها أنهار من خمر لذيذة للشاربين، وأنهار من عسل قد صُفِّي من الشوائب، ولهم فيها من كل أنواع الثمرات ما يشاؤون، ولهم فوق ذلك كله محو من الله لذنوبهم، فلا يؤاخذهم بها، هل يستوي من كان هذا جزاءه مع من هو ماكث في النار لا يخرج منها أبدًا، وسُقوا ماءً شديد الحرارة، فقطّع أمعاء بطونهم من شدّة حرّه؟!</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.eWE2j" data-verse="47:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:16">وَمِنْهُم مَّن يَسْتَمِعُ إِلَيْكَ حَتَّىٰٓ إِذَا خَرَجُوا مِنْ عِندِكَ قَالُوا لِلَّذِينَ أُوتُوا ٱلْعِلْمَ مَاذَا قَالَ ءَانِفًا أُو۟لَٰٓئِكَ ٱلَّذِينَ طَبَعَ ٱللَّهُ عَلَىٰ قُلُوبِهِمْ وَٱتَّبَعُوٓا أَهْوَآءَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/go/47/16?h=47:16" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.j6moE">ومن المنافقين من يستمع إليك -أيها الرسول- سماعًا لا قبول معه، بل مع إعراض، حتى إذا خرجوا من عندك قالوا للذين أعطاهم الله علمًا: ماذا قال في حديثه قريبًا؟ تجاهلًا منهم وإعراضًا، أولئك هم الذين ختم الله على قلوبهم فلا يصل إليها خير، واتبعوا أهواءهم فأعمتهم عن الحق.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.mPlQJ" data-verse="47:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:17">وَٱلَّذِينَ ٱهْتَدَوْا زَادَهُمْ هُدًى وَءَاتَىٰهُمْ تَقْوَىٰهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/go/47/17?h=47:17" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.K4yvz">والذين اهتدوا إلى طريق الحق، واتباع ما جاء به الرسول <span class="honorific"></span>، زادهم ربهم هداية وتوفيقًا للخير، وألهمهم العمل بما يقيهم من النار.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.nxA6P" data-verse="47:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:18">فَهَلْ يَنظُرُونَ إِلَّا ٱلسَّاعَةَ أَن تَأْتِيَهُم بَغْتَةً فَقَدْ جَآءَ أَشْرَاطُهَا فَأَنَّىٰ لَهُمْ إِذَا جَآءَتْهُمْ ذِكْرَىٰهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/go/47/18?h=47:18" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.mg6EP">فهل ينتظر الكفار إلا أن تأتيهم الساعة فجأة من غير سابق علم لهم بها؟! فقد جاءت علاماتها، ومنها بعثته <span class="honorific"></span>، وانشقاق القمر، فكيف لهم أن يتذكروا إذا جاءتهم الساعة؟</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.9nmX8" data-verse="47:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:19">فَٱعْلَمْ أَنَّهُۥ لَآ إِلَٰهَ إِلَّا ٱللَّهُ وَٱسْتَغْفِرْ لِذَنۢبِكَ وَلِلْمُؤْمِنِينَ وَٱلْمُؤْمِنَٰتِ وَٱللَّهُ يَعْلَمُ مُتَقَلَّبَكُمْ وَمَثْوَىٰكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/go/47/19?h=47:19" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.0jL1Q">فأيقن -أيها الرسول- أنه لا معبود بحق غير الله، واطلب من الله المغفرة لذنوبك، واطلب المغفرة منه لذنوب المؤمنين وذنوب المؤمنات، والله يعلم تصرفكم في نهاركم، ومستقرّكم بليلكم، لا يخفى عليه شيء من ذلك.</p><div class="aya-benefits" data-page="508" id="91.83bD9"><h2 id="91.menRv">من فوائد الآيات</h2><ul><li>اقتصار همّ الكافر على التمتع في الدنيا بالمتع الزائلة.</li><li>المقابلة بين جزاء المؤمنين وجزاء الكافرين تبيّن الفرق الشاسع بينهما؛ ليختار العاقل أن يكون مؤمنًا، ويختار الأحمق أن يكون كافرًا.</li><li>بيان سوء أدب المنافقين مع رسول الله <span class="honorific"></span>.</li><li>العلم قبل القول والعمل.</li></ul></div></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.RWZk9" data-verse="47:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:20">وَيَقُولُ ٱلَّذِينَ ءَامَنُوا لَوْلَا نُزِّلَتْ سُورَةٌ فَإِذَآ أُنزِلَتْ سُورَةٌ مُّحْكَمَةٌ وَذُكِرَ فِيهَا ٱلْقِتَالُ رَأَيْتَ ٱلَّذِينَ فِى قُلُوبِهِم مَّرَضٌ يَنظُرُونَ إِلَيْكَ نَظَرَ ٱلْمَغْشِىِّ عَلَيْهِ مِنَ ٱلْمَوْتِ فَأَوْلَىٰ لَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/go/47/20?h=47:20" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.7qyDB">ويقول الذين آمنوا بالله -متمنين أن ينزل الله على رسوله سورة تشتمل على حكم القتال-: هلَّا أنزل الله سورة فيها ذِكْر القتال، فإذا أنزل الله سورة محكمة في بيانها وأحكامها مشتملة على ذكر القتال، رأيت -أيها الرسول- الذين في قلوبهم شك من المنافقين ينظرون إليك نظر من غشي عليه من شدة الخوف والرعب، فتوعدهم الله بأن عذابهم قد وَليَهُم وقَرُبَ منهم بسبب النكوص عن القتال والخوف منه:</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.93MqG" data-verse="47:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:21">طَاعَةٌ وَقَوْلٌ مَّعْرُوفٌ فَإِذَا عَزَمَ ٱلْأَمْرُ فَلَوْ صَدَقُوا ٱللَّهَ لَكَانَ خَيْرًا لَّهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/go/47/21?h=47:21" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.bwyk0">أن يطيعوا أمر الله، وأن يقولوا قولًا معروفًا لا نكر فيه خير لهم، فإذا فرض القتال وجدّ الجدّ، فلو صدقوا الله في إيمانهم به، وطاعتهم له لكان خيرًا لهم من النفاق وعصيان أوامر الله.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.4YXR5" data-verse="47:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:22">فَهَلْ عَسَيْتُمْ إِن تَوَلَّيْتُمْ أَن تُفْسِدُوا فِى ٱلْأَرْضِ وَتُقَطِّعُوٓا أَرْحَامَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/go/47/22?h=47:22" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.GEwej">ويغلب على حالكم إن أعرضتم عن الإيمان بالله وطاعته أنكم تفسدون في الأرض بالكفر والمعاصي، وتقطعون أواصر الرحم؛ كما كانت حالكم في الجاهلية.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.aVzoe" data-verse="47:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:23">أُو۟لَٰٓئِكَ ٱلَّذِينَ لَعَنَهُمُ ٱللَّهُ فَأَصَمَّهُمْ وَأَعْمَىٰٓ أَبْصَٰرَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/go/47/23?h=47:23" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.Knz3r">أولئك المتَّصِفون بالإفساد في الأرض وتقطيع الأرحام هم الذين أبعدهم الله عن رحمته، وأصمّ آذانهم عن سماع الحق سماع قَبول وإذعان، وأعمى أبصارهم عن إبصاره إبصار اعتبار.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.3voQ7" data-verse="47:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:24">أَفَلَا يَتَدَبَّرُونَ ٱلْقُرْءَانَ أَمْ عَلَىٰ قُلُوبٍ أَقْفَالُهَآ</span><a class="vn" href="/quran/go/47/24?h=47:24" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.4AXVZ">فهلَّا تدبر هؤلاء المُعْرِضون القرآنَ وتأمَّلوا ما فيه؟! فلو تدبروه لدلّهم على كل خير، وأبعدهم عن كل شرّ، أم على قلوب هؤلاء أقفالها قد أحكم إغلاقها، فلا تصل إليها موعظة، ولا تنفعها ذكرى؟!</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.83XPV" data-verse="47:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:25">إِنَّ ٱلَّذِينَ ٱرْتَدُّوا عَلَىٰٓ أَدْبَٰرِهِم مِّنۢ بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُمُ ٱلْهُدَى ٱلشَّيْطَٰنُ سَوَّلَ لَهُمْ وَأَمْلَىٰ لَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/go/47/25?h=47:25" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.JqgJ1">إن الذين ارتدوا عن إيمانهم إلى الكفر والنفاق، من بعد ما قامت عليهم الحجة، وتبيّن لهم صدق النبي <span class="honorific"></span>، الشيطان هو الذي زين لهم الكفر والنفاق وسهَّله لهم، ومنّاهم بطول الأمل.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.WyE5k" data-verse="47:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:26">ذَٰلِكَ بِأَنَّهُمْ قَالُوا لِلَّذِينَ كَرِهُوا مَا نَزَّلَ ٱللَّهُ سَنُطِيعُكُمْ فِى بَعْضِ ٱلْأَمْرِ وَٱللَّهُ يَعْلَمُ إِسْرَارَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/go/47/26?h=47:26" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.8ByjX">ذلك الإضلال الحاصل لهم بسبب أنهم قالوا سرًّا للمشركين الذين كرهوا ما نزّل على رسوله من الوحي: سنطيعكم في بعض الأمر كالتثبيط عن القتال. والله يعلم ما يسرونه ويخفونه، لا يخفى عليه شيء، فيظهر ما شاء منه لرسوله <span class="honorific"></span>.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.J0rVm" data-verse="47:27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:27">فَكَيْفَ إِذَا تَوَفَّتْهُمُ ٱلْمَلَٰٓئِكَةُ يَضْرِبُونَ وُجُوهَهُمْ وَأَدْبَٰرَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/go/47/27?h=47:27" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.13rKQ">فكيف ترى ما هم فيه من العذاب والحال الشنيعة التي هم عليها إذا قبضت أرواحهم الملائكة الموكلون بقبض أرواحهم، يضربون وجوههم وأدبارهم بمَقَامِع الحديد.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.agX1R" data-verse="47:28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:28">ذَٰلِكَ بِأَنَّهُمُ ٱتَّبَعُوا مَآ أَسْخَطَ ٱللَّهَ وَكَرِهُوا رِضْوَٰنَهُۥ فَأَحْبَطَ أَعْمَٰلَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/go/47/28?h=47:28" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.xpAqR">ذلك العذاب بسبب أنهم اتبعوا كل ما اغضب الله عليهم؛ من الكفر والنفاق ومحادّة الله ورسوله، وكرهوا ما يقربهم من ربهم، ويحلّ عليهم رضوانه؛ من الإيمان بالله واتباع رسوله، فأبطل أعمالهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.19Q6m" data-verse="47:29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:29">أَمْ حَسِبَ ٱلَّذِينَ فِى قُلُوبِهِم مَّرَضٌ أَن لَّن يُخْرِجَ ٱللَّهُ أَضْغَٰنَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/go/47/29?h=47:29" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.gGbPO">هل يظنّ الذين في قلوبهم شك من المنافقين أن لن يخرج الله أحقادهم ويظهرها؟! ليخرجنّها بالابتلاء بالمحن؛ ليتميز صادق الإيمان من الكاذب، ويتضح المؤمن، ويفتضح المنافق.</p><div class="aya-benefits" data-page="509" id="91.7vDma"><h2 id="91.menRv">من فوائد الآيات</h2><ul><li>التكليف بالجهاد في سبيل الله يميّز المنافقين من صفّ المؤمنين.</li><li>أهمية تدبر كتاب الله، وخطر الإعراض عنه.</li><li>الإفساد في الأرض وقطع الأرحام من أسباب قلة التوفيق والبعد عن رحمة الله.</li></ul></div></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.RLw9J" data-verse="47:30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:30">وَلَوْ نَشَآءُ لَأَرَيْنَٰكَهُمْ فَلَعَرَفْتَهُم بِسِيمَٰهُمْ وَلَتَعْرِفَنَّهُمْ فِى لَحْنِ ٱلْقَوْلِ وَٱللَّهُ يَعْلَمُ أَعْمَٰلَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/go/47/30?h=47:30" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.bywPa">ولو نشاء تعريفك -أيها الرسول- المنافقين لعرّفناكهم، فلعرفتهم بعلامتهم، وسوف تعرفهم بأسلوب كلامهم، والله يعلم أعمالكم، لا يخفى عليه منها شيء، وسيجازيكم عليها.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.EWK3J" data-verse="47:31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:31">وَلَنَبْلُوَنَّكُمْ حَتَّىٰ نَعْلَمَ ٱلْمُجَٰهِدِينَ مِنكُمْ وَٱلصَّٰبِرِينَ وَنَبْلُوَا أَخْبَارَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/go/47/31?h=47:31" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.w2n9A">ولنختبرنّكم -أيها المؤمنون- بالجهاد وقتال الأعداء والقتل حتى نعلم المجاهدين منكم في سبيل الله، والصابرين منكم على قتال أعدائه، ونختبركم فنعرف الصادق منكم والكاذب.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.rXwPn" data-verse="47:32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:32">إِنَّ ٱلَّذِينَ كَفَرُوا وَصَدُّوا عَن سَبِيلِ ٱللَّهِ وَشَآقُّوا ٱلرَّسُولَ مِنۢ بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُمُ ٱلْهُدَىٰ لَن يَضُرُّوا ٱللَّهَ شَيْـًٔا وَسَيُحْبِطُ أَعْمَٰلَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/go/47/32?h=47:32" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.okX4x">إن الذين كفروا بالله وبرسوله، وصدوا عن دين الله بأنفسهم، وصدوا عنه غيرهم، وخالفوا رسوله وَعَادَوْه من بعد ما تبيّن أنه نبي -لن يضرّوا الله، وإنما يضرون أنفسهم، وسيبطل الله أعمالهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.79nMb" data-verse="47:33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:33">يَٰٓأَيُّهَا ٱلَّذِينَ ءَامَنُوٓا أَطِيعُوا ٱللَّهَ وَأَطِيعُوا ٱلرَّسُولَ وَلَا تُبْطِلُوٓا أَعْمَٰلَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/go/47/33?h=47:33" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.vAvnN">يا أيها الذين آمنوا بالله، وعملوا بما شرع، أطيعوا الله، وأطيعوا الرسول بأن تمتثلوا أمرهما، وتجتنبوا نهيهما، ولا تبطلوا أعمالكم بالكفر والرياء.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.GwzMO" data-verse="47:34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:34">إِنَّ ٱلَّذِينَ كَفَرُوا وَصَدُّوا عَن سَبِيلِ ٱللَّهِ ثُمَّ مَاتُوا وَهُمْ كُفَّارٌ فَلَن يَغْفِرَ ٱللَّهُ لَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/go/47/34?h=47:34" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.WBb3O">إن الذين كفروا بالله، وصرفوا أنفسهم وصرفوا الناس عن دين الله، ثم ماتوا على كفرهم قبل التوبة -فلن يتجاوز الله عن ذنوبهم بسترها، بل سيؤاخذهم بها، ويدخلهم النار خالدين فيها أبدًا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.aJ4jo" data-verse="47:35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:35">فَلَا تَهِنُوا وَتَدْعُوٓا إِلَى ٱلسَّلْمِ وَأَنتُمُ ٱلْأَعْلَوْنَ وَٱللَّهُ مَعَكُمْ وَلَن يَتِرَكُمْ أَعْمَٰلَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/go/47/35?h=47:35" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.VXbld">فلا تضعفوا -أيها المؤمنون- عن مواجهة عدوّكم، وتدعوهم إلى الصلح قبل أن يدعوكم إليه، وأنتم القاهرون الغالبون لهم، والله معكم بنصره وتأييده، ولن ينقصكم من ثواب أعمالكم شيئًا، بل يزيدكم منًّا منه وتفضلًا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.p3w2d" data-verse="47:36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:36">إِنَّمَا ٱلْحَيَوٰةُ ٱلدُّنْيَا لَعِبٌ وَلَهْوٌ وَإِن تُؤْمِنُوا وَتَتَّقُوا يُؤْتِكُمْ أُجُورَكُمْ وَلَا يَسْـَٔلْكُمْ أَمْوَٰلَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/go/47/36?h=47:36" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.23w1G">إنما الحياة الدنيا لعب ولهو، فلا ينشغل بها عاقل عن العمل لآخرته، وإن تؤمنوا بالله ورسوله، وتتقوا الله بامتثال أوامره، واجتناب نواهيه، يعطكم ثواب أعمالكم كاملًا غير منقوص، ولا يطلب منكم أموالكم كلها، وإنما يطلب منكم الواجب من الزكاة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.zlMe8" data-verse="47:37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:37">إِن يَسْـَٔلْكُمُوهَا فَيُحْفِكُمْ تَبْخَلُوا وَيُخْرِجْ أَضْغَٰنَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/go/47/37?h=47:37" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.q9321">إن يطلب منكم جميع أموالكم ويلحّ في طلبها منكم، تبخلوا بها، ويخرج ما في قلوبكم من كراهية الإنفاق في سبيله، فترك طلبها منكم رفقًا بكم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.WANMK" data-verse="47:38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:38">هَٰٓأَنتُمْ هَٰٓؤُلَآءِ تُدْعَوْنَ لِتُنفِقُوا فِى سَبِيلِ ٱللَّهِ فَمِنكُم مَّن يَبْخَلُ وَمَن يَبْخَلْ فَإِنَّمَا يَبْخَلُ عَن نَّفْسِهِۦ وَٱللَّهُ ٱلْغَنِىُّ وَأَنتُمُ ٱلْفُقَرَآءُ وَإِن تَتَوَلَّوْا يَسْتَبْدِلْ قَوْمًا غَيْرَكُمْ ثُمَّ لَا يَكُونُوٓا أَمْثَٰلَكُم</span><a class="vn" href="/quran/go/47/38?h=47:38" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.NRpnM">ها أنتم هؤلاء تُدْعَون لتنفقوا جزءًا من أموالكم في سبيل الله، ولا يطلب منكم إنفاق أموالكم كلها، فمنكم من يمنع الإنفاق المطلوب بخلًا منه، ومن يبخل بإنفاق جزء من ماله في سبيل الله، فإنما يبخل في الواقع على نفسه؛ بحرمانها ثواب الإنفاق، والله الغني فلا يحتاج إلى إنفاقكم، وأنتم الفقراء إليه، وإن ترجعوا عن الإسلام إلى الكفر يهلككم، ويأت بقوم غيركم، ثم لا يكونوا أمثالكم، بل يكونون مطيعين له.</p><div class="aya-benefits" data-page="510" id="91.bWbag"><h2 id="91.menRv">من فوائد الآيات</h2><ul><li>سرائر المنافقين وخبثهم يظهر على قسمات وجوههم وأسلوب كلامهم.</li><li>الاختبار سُنَّة إلهية لتمييز المؤمنين من المنافقين.</li><li>تأييد الله لعباده المؤمنين بالنصر والتسديد.</li><li>من رفق الله بعباده أنه لا يطلب منهم إنفاق كل أموالهم في سبيل الله.</li></ul></div></div></div></div></div></body></html>