<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" lang="ar"><head><meta charset="utf-8"/><title>سورة الحج</title></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="الحج" id="ch22"><h1 id="91.KeYrV">سورة الحج</h1><div class="surah-context"><span class="surah-location">مدنية</span><div class="general-tafsir"><h2 id="91.E739x">التفسير العام</h2><p id="91.930jM">ولما ذكر الله ما يصاحب قيام الساعة من أهوال ردّ على الذين ينكرون القيامة والبعث، فقال:</p></div><div class="surah-makasid"><h2 id="91.35Xa8">مقاصد السورة</h2><p id="91.Ve3Vb">ذكر التعظيم والاستسلام لله من خلال عرض مشاهد العظمة والقدرة الإلهية.</p></div></div><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" id="91.GA7YP" data-verse="22:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:1">يَٰٓأَيُّهَا ٱلنَّاسُ ٱتَّقُوا رَبَّكُمْ إِنَّ زَلْزَلَةَ ٱلسَّاعَةِ شَىْءٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/1?h=22:1" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.y67Vp"> يا أيها الناس، اتقوا ربكم بامتثال ما أمركم به، والكفّ عما نهاكم عنه، إن ما يصاحب القيامة من زلزلة الأرض وغيرها من الأهوال أمر عظيم، يجب الاستعداد له بالعمل بما يرضي الله.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.JeYkm" data-verse="22:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:2">يَوْمَ تَرَوْنَهَا تَذْهَلُ كُلُّ مُرْضِعَةٍ عَمَّآ أَرْضَعَتْ وَتَضَعُ كُلُّ ذَاتِ حَمْلٍ حَمْلَهَا وَتَرَى ٱلنَّاسَ سُكَٰرَىٰ وَمَا هُم بِسُكَٰرَىٰ وَلَٰكِنَّ عَذَابَ ٱللَّهِ شَدِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/2?h=22:2" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.m8DPQ">يوم تشاهدونها تغفل كلّ مرضعة عن رضيعها، وتُسْقِط كل صاحبة حمل حملها من شدة الخوف وترى الناس من غياب عقولهم مثل السكارى من شدة هول الموقف، وليسوا سكارى من شرب الخمر، ولكن عذاب الله شديد، فقد أفقدهم عقولهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.BPJpg" data-verse="22:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:3">وَمِنَ ٱلنَّاسِ مَن يُجَٰدِلُ فِى ٱللَّهِ بِغَيْرِ عِلْمٍ وَيَتَّبِعُ كُلَّ شَيْطَٰنٍ مَّرِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/3?h=22:3" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.7P2y9">ومن الناس من يخاصم في قدرة الله على بعث الأموات دون علم يستند إليه، ويتّبع في اعتقاده وقوله كل متمرّد على ربه من الشياطين، ومن أئمة الضلال.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.d6lV9" data-verse="22:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:4">كُتِبَ عَلَيْهِ أَنَّهُۥ مَن تَوَلَّاهُ فَأَنَّهُۥ يُضِلُّهُۥ وَيَهْدِيهِ إِلَىٰ عَذَابِ ٱلسَّعِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/4?h=22:4" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.6ZJbw">كُتِب على ذلك المتمرد من شياطين الإنس والجن أن من اتبعه وصدّق به فإنه يضله عن طريق الحق، ويسوقه إلى عذاب النار بما يقوده إليه من الكفر والمعاصي.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.R6KxV" data-verse="22:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:5">يَٰٓأَيُّهَا ٱلنَّاسُ إِن كُنتُمْ فِى رَيْبٍ مِّنَ ٱلْبَعْثِ فَإِنَّا خَلَقْنَٰكُم مِّن تُرَابٍ ثُمَّ مِن نُّطْفَةٍ ثُمَّ مِنْ عَلَقَةٍ ثُمَّ مِن مُّضْغَةٍ مُّخَلَّقَةٍ وَغَيْرِ مُخَلَّقَةٍ لِّنُبَيِّنَ لَكُمْ وَنُقِرُّ فِى ٱلْأَرْحَامِ مَا نَشَآءُ إِلَىٰٓ أَجَلٍ مُّسَمًّى ثُمَّ نُخْرِجُكُمْ طِفْلًا ثُمَّ لِتَبْلُغُوٓا أَشُدَّكُمْ وَمِنكُم مَّن يُتَوَفَّىٰ وَمِنكُم مَّن يُرَدُّ إِلَىٰٓ أَرْذَلِ ٱلْعُمُرِ لِكَيْلَا يَعْلَمَ مِنۢ بَعْدِ عِلْمٍ شَيْـًٔا وَتَرَى ٱلْأَرْضَ هَامِدَةً فَإِذَآ أَنزَلْنَا عَلَيْهَا ٱلْمَآءَ ٱهْتَزَّتْ وَرَبَتْ وَأَنۢبَتَتْ مِن كُلِّ زَوْجٍۭ بَهِيجٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/5?h=22:5" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.OE1KL">يا أيها الناس، إن كان لديكم شك في قدرتنا على بعثكم بعد الموت، فتأملوا في خلقكم؛ فقد خلقنا أباكم آدم من تراب، ثم خلافنا ذريته من مني يقذفه الرجل في رحم المرأة، ثم يتحول المني دمًا جامدًا، ثم يتحول الدم الجامد إلى قطعة لحم تشبه قطعة اللحم الممضوغة، ثم تتحول قطعة اللحم إما إلى خلق سوي يبقى في الرحم حتى يخرج مولودًا حيًّا، وإما إلى خلق غير سوي يسقطه الرحم؛ لنبين لكم قدرتنا بخلقكم أطوارًا، ونثبت في الأرحام ما نشاء من الأجنة حتى يولد في أجل محدد وهو تسعة أشهر، ثم نخرجكم من بطون أمهاتكم أطفالًا، ثم لتصلوا إلى كمال القوة والعقل، ومنكم من يموت قبل ذلك، ومنكم من يعيش حتى يبلغ من الهرم حيث تضعف القوة ويضعف العقل، حتى يصير أسوأ حالًا من الصبي، لا يعلم شيئًا مما كان يعلمه، وترى الأرض يابسة لا نبات فيها، فإذا أنزلنا عليها ماء المطر تفتحت عن النبات، وارتفعت بسبب نموّ نباته، وأخرجت من كل صنف من النبات جميل المنظر.</p><div class="aya-benefits" data-page="332" id="91.8vjWM"><h2 id="91.menRv">من فوائد الآيات</h2><ul><li>وجوب الاستعداد ليوم القيامة بزاد التقوى.</li><li>شدة أهوال القيامة حيث تنسى المرضع طفلها وتسقط الحامل حملها وتذهب عقول الناس.</li><li>التدرج في الخلق سُنَّة إلهية.</li><li>دلالة الخلق الأول على إمكان البعث.</li><li>ظاهرة المطر وما يتبعها من إنبات الأرض دليل ملموس على بعث الأموات.</li></ul></div></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.MDMNE" data-verse="22:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:6">ذَٰلِكَ بِأَنَّ ٱللَّهَ هُوَ ٱلْحَقُّ وَأَنَّهُۥ يُحْىِ ٱلْمَوْتَىٰ وَأَنَّهُۥ عَلَىٰ كُلِّ شَىْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/6?h=22:6" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.yjPwg">ذلك الذي ذكرنا لكم -من بدء خلقكم وأطواره وأحوال من يولد منكم- لأجل أن تؤمنوا بأن الله الذي خلقكم هو الحق الذي لا شك فيه، بخلاف ما تعبدون من أصنامكم، ولتؤمنوا بأنه يحيي الموتى، وأنه على كل شيء قدير, لا يعجزه شيء.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.XwXdG" data-verse="22:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:7">وَأَنَّ ٱلسَّاعَةَ ءَاتِيَةٌ لَّا رَيْبَ فِيهَا وَأَنَّ ٱللَّهَ يَبْعَثُ مَن فِى ٱلْقُبُورِ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/7?h=22:7" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.LYmZR">ولتؤمنوا بأن الساعة آتية لا شك في إتيانها، وأن الله يبعث الموتى من قبورهم ليجازيهم على أعمالهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.v1gYG" data-verse="22:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:8">وَمِنَ ٱلنَّاسِ مَن يُجَٰدِلُ فِى ٱللَّهِ بِغَيْرِ عِلْمٍ وَلَا هُدًى وَلَا كِتَٰبٍ مُّنِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/8?h=22:8" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.LDgpM">ومن الكفار من يجادل في توحيد الله، بغير علم منهم يصلون به إلى الحق، ولا اتباع هادٍ يدلهم عليه، ولا كتاب مضيءٍ منزل من عند الله يهديهم إليه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.1BJ8j" data-verse="22:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:9">ثَانِىَ عِطْفِهِۦ لِيُضِلَّ عَن سَبِيلِ ٱللَّهِ لَهُۥ فِى ٱلدُّنْيَا خِزْىٌ وَنُذِيقُهُۥ يَوْمَ ٱلْقِيَٰمَةِ عَذَابَ ٱلْحَرِيقِ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/9?h=22:9" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.ZM8xd">لاويًا عنقه تكبُّرًا ليصرف الناس عن الإيمان والدخول في دين الله، لمن هذا وَصفُه ذُلٌّ في الدنيا بما يلحقه من عقاب، ونذيقه في الآخرة عذاب النار المحرقة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.WMKZY" data-verse="22:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:10">ذَٰلِكَ بِمَا قَدَّمَتْ يَدَاكَ وَأَنَّ ٱللَّهَ لَيْسَ بِظَلَّٰمٍ لِّلْعَبِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/10?h=22:10" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.XKA5m">ويقال له: ذلك العذاب الذي ذقته بسبب ما اكتسبته من الكفر والمعاصي، والله لا يعذّب أحدًا من خلقه إلا بذنب.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.pjmgB" data-verse="22:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:11">وَمِنَ ٱلنَّاسِ مَن يَعْبُدُ ٱللَّهَ عَلَىٰ حَرْفٍ فَإِنْ أَصَابَهُۥ خَيْرٌ ٱطْمَأَنَّ بِهِۦ وَإِنْ أَصَابَتْهُ فِتْنَةٌ ٱنقَلَبَ عَلَىٰ وَجْهِهِۦ خَسِرَ ٱلدُّنْيَا وَٱلْءَاخِرَةَ ذَٰلِكَ هُوَ ٱلْخُسْرَانُ ٱلْمُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/11?h=22:11" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.R8dZy">ومن الناس مضطرب يعبد الله على شك، فإن أصابه خير من صحة وغنى استمرّ على إيمانه وعبادته لله، وإن أصابه ابتلاء بمرض وفقر تشاءم بدينه فارتدّ عنه، خسر دنياه، فلن يزيده كفره حظًّا من الدنيا لم يكتب له، وخسر آخرته بما يلقاه من عذاب الله، ذلك هو الخسران الواضح.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.PMb0d" data-verse="22:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:12">يَدْعُوا مِن دُونِ ٱللَّهِ مَا لَا يَضُرُّهُۥ وَمَا لَا يَنفَعُهُۥ ذَٰلِكَ هُوَ ٱلضَّلَٰلُ ٱلْبَعِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/12?h=22:12" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.RzApQ">يعبد من دون الله أصنامًا لا تضرّه إن عصاها, ولا تنفعه إن أطاعها , ذلك الدعاء لأصنام لا تضر ولا تنفع هو الضلال البعيد عن الحق.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.v5YDr" data-verse="22:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:13">يَدْعُوا لَمَن ضَرُّهُۥٓ أَقْرَبُ مِن نَّفْعِهِۦ لَبِئْسَ ٱلْمَوْلَىٰ وَلَبِئْسَ ٱلْعَشِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/13?h=22:13" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.admqY">يدعو هذا الكافر الذي يعبد الأصنام من ضرره المحقّق أقرب من نفعه المفقود, لَسَاء المعبود الذي ضرّه أقرب من نفعه، ساء ناصرا لمن يستنصره، وصاحبا لمن يصحبه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.pJdWm" data-verse="22:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:14">إِنَّ ٱللَّهَ يُدْخِلُ ٱلَّذِينَ ءَامَنُوا وَعَمِلُوا ٱلصَّٰلِحَٰتِ جَنَّٰتٍ تَجْرِى مِن تَحْتِهَا ٱلْأَنْهَٰرُ إِنَّ ٱللَّهَ يَفْعَلُ مَا يُرِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/14?h=22:14" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.79g4v">إن الله يدخل الذين آمنوا به وعملوا الأعمال الصالحات جنات تجري الأنهار من تحت قصورها، إن الله يفعل ما يريد من رحمة من يرحمه، وعقاب من يعاقبه، لا مُكره له سبحانه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.bm9OA" data-verse="22:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:15">مَن كَانَ يَظُنُّ أَن لَّن يَنصُرَهُ ٱللَّهُ فِى ٱلدُّنْيَا وَٱلْءَاخِرَةِ فَلْيَمْدُدْ بِسَبَبٍ إِلَى ٱلسَّمَآءِ ثُمَّ لْيَقْطَعْ فَلْيَنظُرْ هَلْ يُذْهِبَنَّ كَيْدُهُۥ مَا يَغِيظُ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/15?h=22:15" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.rBYZz">من كان يظن أن الله لا ينصر نبيه <span class="honorific"></span> في الدنيا والآخرة فليمدد بحبل إلى سقف بيته، ثم ليختنق به بقطع نفسه عن الأرض، ثم لينظر هل يذهبنّ ذلك ما يجده في نفسه من الغيظ، فالله ناصر نبيَّه، شاء المعاند أم أبى.</p><div class="aya-benefits" data-page="333" id="91.xq1WO"><h2 id="91.menRv">من فوائد الآيات</h2><ul><li>أسباب الهداية إما علم يوصل به إلى الحق، أو هادٍ يدلهم إليه، أو كتاب يوثق به يهديهم إليه.</li><li>الكبر خُلُق يمنع من التوفيق للحق.</li><li>من عدل الله أنه لا يعاقب إلا على ذنب.</li><li>الله ناصرٌ نبيه ودينه ولو كره الكافرون.</li></ul></div></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.3zJZ4" data-verse="22:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:16">وَكَذَٰلِكَ أَنزَلْنَٰهُ ءَايَٰتٍۭ بَيِّنَٰتٍ وَأَنَّ ٱللَّهَ يَهْدِى مَن يُرِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/16?h=22:16" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.OQZbv">وكما بيّنا لكم الحجج الواضحة على البعث أنزلنا على محمَّد <span class="honorific"></span> القرآن آيات واضحة، وأن الله يوفّق بفضله من يشاء لسبيل الهداية والرشاد.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.G4exv" data-verse="22:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:17">إِنَّ ٱلَّذِينَ ءَامَنُوا وَٱلَّذِينَ هَادُوا وَٱلصَّٰبِـِٔينَ وَٱلنَّصَٰرَىٰ وَٱلْمَجُوسَ وَٱلَّذِينَ أَشْرَكُوٓا إِنَّ ٱللَّهَ يَفْصِلُ بَيْنَهُمْ يَوْمَ ٱلْقِيَٰمَةِ إِنَّ ٱللَّهَ عَلَىٰ كُلِّ شَىْءٍ شَهِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/17?h=22:17" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.kDG1Y">إن الذين آمنوا بالله من هذه الأمة، واليهود -والصابئين (طائفة من أتباع بعض الأنبياء) , والنصارى، وعبدة النار، وعبدة الأوثان- إن الله يقضي بينهم يوم القيامة فيدخل المؤمنين الجنة، ويدخل غيرهم النار، إن الله على كل شيء من أقوال عباده وأعمالهم شهيد, يخفى عليه منها شيء، وسيجازيهم عليها.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.0Dl62" data-verse="22:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:18">أَلَمْ تَرَ أَنَّ ٱللَّهَ يَسْجُدُ لَهُۥ مَن فِى ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَمَن فِى ٱلْأَرْضِ وَٱلشَّمْسُ وَٱلْقَمَرُ وَٱلنُّجُومُ وَٱلْجِبَالُ وَٱلشَّجَرُ وَٱلدَّوَآبُّ وَكَثِيرٌ مِّنَ ٱلنَّاسِ وَكَثِيرٌ حَقَّ عَلَيْهِ ٱلْعَذَابُ وَمَن يُهِنِ ٱللَّهُ فَمَا لَهُۥ مِن مُّكْرِمٍ إِنَّ ٱللَّهَ يَفْعَلُ مَا يَشَآءُ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/18?h=22:18" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.VXZ3g">ألم تعلم -أيها الرسول- أن الله يسجد له سجود طاعة من في السماوات من الملائكة، ومن في الأرض من مؤمني الإنس والجن، وتسجد له الشمس، ويسجد له القمر، وتسجد له النجوم في السماء، والجبال والشجر والدواب في الأرض؛ سجود انقياد، ويسجد له كثير من الناس سجود طاعة، وكثير يمتنع عن السجود له طاعة، فحقّ عليهم عذاب الله لكفرهم، ومن يقض الله عليه بالذلة والمهانة لكفره فليس له أحد يكرمه، إن الله يفعل ما يشاء, فلا مكره له سبحانه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.9bdG3" data-verse="22:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:19">هَٰذَانِ خَصْمَانِ ٱخْتَصَمُوا فِى رَبِّهِمْ فَٱلَّذِينَ كَفَرُوا قُطِّعَتْ لَهُمْ ثِيَابٌ مِّن نَّارٍ يُصَبُّ مِن فَوْقِ رُءُوسِهِمُ ٱلْحَمِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/19?h=22:19" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.2MZXE">هذان فريقان متخاصمان في ربهم أيهم المُحِق: فريق الإيمان, وفريق الكفر؛ ففريق الكفر تحيط بهم النار مثل إحاطة الثياب بلابسها، ويُصَبّ من فوق رؤوسهم الماء المتناهي في الحرارة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.y6mbg" data-verse="22:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:20">يُصْهَرُ بِهِۦ مَا فِى بُطُونِهِمْ وَٱلْجُلُودُ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/20?h=22:20" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.llqzG">يُذاب به ما في بطونهم من الأحشاء من شدة حرّه، ويصل إلى جلودهم فيذيبها.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.G82dW" data-verse="22:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:21">وَلَهُم مَّقَٰمِعُ مِنْ حَدِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/21?h=22:21" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.Bl6R9">ولهم في النار مطارق من حديد تضرب الملائكة بها رؤوسهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.4jGex" data-verse="22:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:22">كُلَّمَآ أَرَادُوٓا أَن يَخْرُجُوا مِنْهَا مِنْ غَمٍّ أُعِيدُوا فِيهَا وَذُوقُوا عَذَابَ ٱلْحَرِيقِ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/22?h=22:22" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.3p07R">كما حاولوا الخروج من النار من شدّة ما يلاقونه فيها من الكرب رُدُّوا إليها، وقيل لهم: ذوقوا عذاب النار المحرق.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.AX0aZ" data-verse="22:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:23">إِنَّ ٱللَّهَ يُدْخِلُ ٱلَّذِينَ ءَامَنُوا وَعَمِلُوا ٱلصَّٰلِحَٰتِ جَنَّٰتٍ تَجْرِى مِن تَحْتِهَا ٱلْأَنْهَٰرُ يُحَلَّوْنَ فِيهَا مِنْ أَسَاوِرَ مِن ذَهَبٍ وَلُؤْلُؤًا وَلِبَاسُهُمْ فِيهَا حَرِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/23?h=22:23" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.PaxvO">وفريق الإيمان وهم الذين آمنوا بالله وعملوا الأعمال الصالحات، يدخلهم الله في جنات تجري من تحت قصورها وأشجارها الأنهار، يزينهم الله بتحليتهم بأسورة من الذهب، ويزينهم بالتحلية باللؤلؤ، ويكون لباسهم فيها الحرير.</p><div class="aya-benefits" data-page="334" id="91.obx7y"><h2 id="91.menRv">من فوائد الآيات</h2><ul><li>الهداية بيد الله يمنحها من يشاء من عباده.</li><li>رقابة الله على كل شيء من أعمال عباده وأحوالهم.</li><li>خضوع جميع المخلوقات لله قدرًا، وخضوع المؤمنين له طاعة.</li><li>العذاب نازل بأهل الكفر والعصيان، والرحمة ثابتة لأهل الإيمان والطاعة.</li></ul></div></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.2m6MA" data-verse="22:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:24">وَهُدُوٓا إِلَى ٱلطَّيِّبِ مِنَ ٱلْقَوْلِ وَهُدُوٓا إِلَىٰ صِرَٰطِ ٱلْحَمِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/24?h=22:24" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.gW4MD">وأرشدهم الله في الحياة الدنيا إلى طيب الأقوال كشهادة أن لا إله إلا الله، والتكبير والتحميد، وأرشدهم إلى طريق الإِسلام المحمود.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.lpOg7" data-verse="22:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:25">إِنَّ ٱلَّذِينَ كَفَرُوا وَيَصُدُّونَ عَن سَبِيلِ ٱللَّهِ وَٱلْمَسْجِدِ ٱلْحَرَامِ ٱلَّذِى جَعَلْنَٰهُ لِلنَّاسِ سَوَآءً ٱلْعَٰكِفُ فِيهِ وَٱلْبَادِ وَمَن يُرِدْ فِيهِ بِإِلْحَادٍۭ بِظُلْمٍ نُّذِقْهُ مِنْ عَذَابٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/25?h=22:25" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.QAyb2">إن الذين كفروا بالله، ويصرفون غيرهم عن الدخول في الإِسلام، ويصدون الناس عن المسجد الحرام، مثل ما فعل المشركون عام الحديبية فسوف نذيقهم العذاب الأليم، ذلك المسجد الذي جعلناه قبلة للناس في صلاتهم ومنسكًا من مناسك الحج والعمرة، يستوي فيه المكي المقيم فيه، والطارئ فيه من غير أهل مكة، ومن يرد فيه ميلًا عن الحق بالوقوع بشيء من المعاصي عامدًا نذقه من عذاب مؤلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.2yXYN" data-verse="22:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:26">وَإِذْ بَوَّأْنَا لِإِبْرَٰهِيمَ مَكَانَ ٱلْبَيْتِ أَن لَّا تُشْرِكْ بِى شَيْـًٔا وَطَهِّرْ بَيْتِىَ لِلطَّآئِفِينَ وَٱلْقَآئِمِينَ وَٱلرُّكَّعِ ٱلسُّجُودِ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/26?h=22:26" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.95KQ6">واذكر -أيها الرسول- إذ بيّنا لإبراهيم <span class="honorific"></span> مكان البيت وحدوده بعد أن كان مجهولًا، وأوحينا إليه ألا تشرك بعبادتي شيئًا، بل اعبدني وحدي، وطهّر بيتي من الأنجاس الحسية والمعنوية للطائفين به، والمصلّين فيه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.BB9PW" data-verse="22:27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:27">وَأَذِّن فِى ٱلنَّاسِ بِٱلْحَجِّ يَأْتُوكَ رِجَالًا وَعَلَىٰ كُلِّ ضَامِرٍ يَأْتِينَ مِن كُلِّ فَجٍّ عَمِيقٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/27?h=22:27" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.22D7o">ونادِ في الناس داعيًا إياهم إلى حج هذا البيت الذي أمرناك ببنائه؛ يأتوك مشاة أو ركبانًا على كل بعير مهزول مما عانى من السير، تأتي بهم الإبل تحملهم من كل طريق بعبد.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.7yWeV" data-verse="22:28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:28">لِّيَشْهَدُوا مَنَٰفِعَ لَهُمْ وَيَذْكُرُوا ٱسْمَ ٱللَّهِ فِىٓ أَيَّامٍ مَّعْلُومَٰتٍ عَلَىٰ مَا رَزَقَهُم مِّنۢ بَهِيمَةِ ٱلْأَنْعَٰمِ فَكُلُوا مِنْهَا وَأَطْعِمُوا ٱلْبَآئِسَ ٱلْفَقِيرَ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/28?h=22:28" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.AbOZa">ليحضروا ما يعود لهم بالنفع من مغفرة الذنوب، والحصول على الثواب، وتوحيد الكلمة وغير ذلك، وليذكروا اسم الله على ما يذبحونه من الهدايا في أيام معلومات هي: عاشر ذي الحجة وثلاثة أيام بعده؛ شكرًا لله على ما رزقهم من الإبل والبقر والغنم، فكلوا من هذه الهدايا، وأطعموا منها من كان شديد الفقر.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.QxrLD" data-verse="22:29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:29">ثُمَّ لْيَقْضُوا تَفَثَهُمْ وَلْيُوفُوا نُذُورَهُمْ وَلْيَطَّوَّفُوا بِٱلْبَيْتِ ٱلْعَتِيقِ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/29?h=22:29" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.dBkJv">ثم ليقضوا ما بقي عليهم من مناسك حجهم، ويتحللوا بحلق رؤوسهم وقص أظفارهم وإزالة الوسخ المتراكم عليهم بسبب الإحرام، وليوفوا بما أوجبوا على أنفسهم من حج أو عمرة أو هدي، وليطوفوا طواف الإفاضة بالبيت الذي أعتقه الله من تسلط الجبابرة عليه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.mRemB" data-verse="22:30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:30">ذَٰلِكَ وَمَن يُعَظِّمْ حُرُمَٰتِ ٱللَّهِ فَهُوَ خَيْرٌ لَّهُۥ عِندَ رَبِّهِۦ وَأُحِلَّتْ لَكُمُ ٱلْأَنْعَٰمُ إِلَّا مَا يُتْلَىٰ عَلَيْكُمْ فَٱجْتَنِبُوا ٱلرِّجْسَ مِنَ ٱلْأَوْثَٰنِ وَٱجْتَنِبُوا قَوْلَ ٱلزُّورِ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/30?h=22:30" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.WDL42">ذلك الذي أمرتم -به من التحلل بحلق الرأس وقص الأظفار وإزالة الأوساخ، والوفاء بالنذر والطواف بالبيت- هو ما أوجبه الله عليكم، فعظموا ما أوجبه الله عليكم، ومن يجتنب ما أمره الله باجتنابه في حال إحرامه؛ تعظيمًا منه لحدود الله أن يواقعها، وحرماته أن يستحلها فهو خير له في الدنيا والآخرة عند ربه سبحانه، وأبيحت لكم -أيها الناس- الأنعام من الإبل والبقر والغنم، فلم يُحرِّمْ عليكم منها حاميًا ولا بَحِيرةً ولا وَصِيلةً، فلم يحرم منها إلا ما تجدونه في القرآن من حرمة الميتة والدم وغيرهما، فابتعدوا عن القذر الذي هو الأوثان، وابتعدوا عن كل قول باطل كذب على الله أو على خلقه.</p><div class="aya-benefits" data-page="335" id="91.7kKl5"><h2 id="91.menRv">من فوائد الآيات</h2><ul><li>حرمة البيت الحرام تقتضي الاحتياط من المعاصي فيه أكثر من غيره.</li><li>بيت الله الحرام مأوى أفئدة المؤمنين في كل زمان ومكان.</li><li>منافع الحج عائدة إلى الناس سواء الدنيوية أو الأخروية.</li><li>شكر النعم يقتضي العطف على الضعفاء.</li></ul></div></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.an0PY" data-verse="22:31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:31">حُنَفَآءَ لِلَّهِ غَيْرَ مُشْرِكِينَ بِهِۦ وَمَن يُشْرِكْ بِٱللَّهِ فَكَأَنَّمَا خَرَّ مِنَ ٱلسَّمَآءِ فَتَخْطَفُهُ ٱلطَّيْرُ أَوْ تَهْوِى بِهِ ٱلرِّيحُ فِى مَكَانٍ سَحِيقٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/31?h=22:31" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.3lQ91">اجتنبوا ذلك مائلين عن كل دين سوى دينه المُرْتَضى عنده، غير مشركين به في العبادة أحدًا، ومن يشرك بالله فكأنما سقط من السماء، فإما أن تخطف الطير لحمه وعظامه، أو تقذفه الريح في مكان بعيد.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.2A9WY" data-verse="22:32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:32">ذَٰلِكَ وَمَن يُعَظِّمْ شَعَٰٓئِرَ ٱللَّهِ فَإِنَّهَا مِن تَقْوَى ٱلْقُلُوبِ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/32?h=22:32" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.nk4Gl">ذلك ما أمر الله به من توحيده والإخلاص له، واجتناب الأوثان وقول الزور. ومن يعظّم معالم الدين -ومنها الهدي ومناسك الحج- فإن تعظيمها من تقوى القلوب لربها.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.XpEvO" data-verse="22:33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:33">لَكُمْ فِيهَا مَنَٰفِعُ إِلَىٰٓ أَجَلٍ مُّسَمًّى ثُمَّ مَحِلُّهَآ إِلَى ٱلْبَيْتِ ٱلْعَتِيقِ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/33?h=22:33" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.3VZmL">لكم في الهدايا التي تنحرونها بالبيت منافع، مثل الركوب والصوف والنسل واللبن، إلى أجل محدد بوقت ذبحها عند القرب من بيت الله الذي أعتقه من تَسَلط الجبابرة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.VNB4w" data-verse="22:34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:34">وَلِكُلِّ أُمَّةٍ جَعَلْنَا مَنسَكًا لِّيَذْكُرُوا ٱسْمَ ٱللَّهِ عَلَىٰ مَا رَزَقَهُم مِّنۢ بَهِيمَةِ ٱلْأَنْعَٰمِ فَإِلَٰهُكُمْ إِلَٰهٌ وَٰحِدٌ فَلَهُۥٓ أَسْلِمُوا وَبَشِّرِ ٱلْمُخْبِتِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/34?h=22:34" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.0VQWp">ولكل أمة ماضية جعلنا منسكًا لإراقة الدماء قربانًا لله؛ رجاء أن يذكروا اسم الله على ما يذبحونه من تلك القرابين عند الذبح؛ شكرًا لله على ما رزقهم من الإبل والبقر والغنم, فمعبودكم بحق -أيها الناس- معبود واحد لا شريك له, فله وحده انقادوا بلإذعان والطاعة, أخبر -أيها الرسول- الخاشعين المخلصين بما يَسرّهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.Jz62l" data-verse="22:35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:35">ٱلَّذِينَ إِذَا ذُكِرَ ٱللَّهُ وَجِلَتْ قُلُوبُهُمْ وَٱلصَّٰبِرِينَ عَلَىٰ مَآ أَصَابَهُمْ وَٱلْمُقِيمِى ٱلصَّلَوٰةِ وَمِمَّا رَزَقْنَٰهُمْ يُنفِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/35?h=22:35" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.OMy0W">الذين إذا ذُكِر الله خافوا من عقابه، فابتعدوا عن مخالفة أمره، وأدَّوُا الصلاة تامة، ويصبرون إن أصابهم بلاءً، وينفقون في وجوه البر مما رزقهم الله.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.X9vzp" data-verse="22:36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:36">وَٱلْبُدْنَ جَعَلْنَٰهَا لَكُم مِّن شَعَٰٓئِرِ ٱللَّهِ لَكُمْ فِيهَا خَيْرٌ فَٱذْكُرُوا ٱسْمَ ٱللَّهِ عَلَيْهَا صَوَآفَّ فَإِذَا وَجَبَتْ جُنُوبُهَا فَكُلُوا مِنْهَا وَأَطْعِمُوا ٱلْقَانِعَ وَٱلْمُعْتَرَّ كَذَٰلِكَ سَخَّرْنَٰهَا لَكُمْ لَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/36?h=22:36" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.Gj2W8">والإبل والبقر التي تُهْدَى إلى البيت جعلناها لكم من شعائر الدين وأعلامه، لكم فيها منافع دينية ودنيوية، فقولوا: (باسم الله) عند نحرها بعد أن تصفّ قوائمها وهي قائمة قد ربطت إحدى يديها حتى لا تشرد، فإذا سقطت بعد النحر على جنبها، فكلوا -أيها المُهْدون- منها، وأعطوا منها الفقير الذي يتعفف عن السؤال, والفقير الذي يتعرض ليُعْطَى منها، كما ذللناها لكم لتحملوا عليها وتركبوها ذللناها لكم فانقادت إلى حيث تنحرونها؛ تقربًا لله لعلكم تشكرون الله على نعمة تذليلها لكم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.BDmNA" data-verse="22:37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:37">لَن يَنَالَ ٱللَّهَ لُحُومُهَا وَلَا دِمَآؤُهَا وَلَٰكِن يَنَالُهُ ٱلتَّقْوَىٰ مِنكُمْ كَذَٰلِكَ سَخَّرَهَا لَكُمْ لِتُكَبِّرُوا ٱللَّهَ عَلَىٰ مَا هَدَىٰكُمْ وَبَشِّرِ ٱلْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/37?h=22:37" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.Rg57R">لن يصل إلى الله لحوم ما تقدمونه من هدايا ولا دماؤها, ولن تُرْفَع إليه، لكن يرفع إليه اتقاؤكم الله فيها؛ بأن تخلصوا له في امتثالكم للتقرب بها إليه، كذلك ذللها الله لكم لتكبروا الله شاكرين إياه على ما وفقكم له من الحق، وأَخْبِر -أيها الرسول- المحسنين في عبادتهم لربهم وفي تعاملهم مع خلقه، بما يسرّهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.VVlJK" data-verse="22:38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:38">إِنَّ ٱللَّهَ يُدَٰفِعُ عَنِ ٱلَّذِينَ ءَامَنُوٓا إِنَّ ٱللَّهَ لَا يُحِبُّ كُلَّ خَوَّانٍ كَفُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/38?h=22:38" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.ljZP4">إن الله يدفع عن الذين آمنوا بالله شر أعدائهم، إن الله لا يحب كل خوان لأمانته، كفور لنعم الله، فلا يشكر الله عليها، بل يبغضه.</p><div class="aya-benefits" data-page="336" id="91.x5kon"><h2 id="91.menRv">من فوائد الآيات</h2><ul><li>ضَرْب المثل لتقريب الصور المعنوية بجعلها في ثوب حسي، مقصد تربوي عظيم.</li><li>فضل التواضع.</li><li>الإحسان سبب للسعادة.</li><li>الإيمان سبب لدفاع الله عن العبد ورعايته له.</li></ul></div></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.mPDY1" data-verse="22:39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:39">أُذِنَ لِلَّذِينَ يُقَٰتَلُونَ بِأَنَّهُمْ ظُلِمُوا وَإِنَّ ٱللَّهَ عَلَىٰ نَصْرِهِمْ لَقَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/39?h=22:39" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.Zg459">أَذِن الله للمؤمنين الذين يقاتلهم المشركون بالقتال؛ لما وقع عليهم من ظلم أعدائهم لهم، وإن الله على نصر المؤمنين على عدوهم دون قتال لقدير، لكنّ حكمته اقتضت أن يختبر المؤمنين بقتال الكافرين.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.QqXek" data-verse="22:40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:40">ٱلَّذِينَ أُخْرِجُوا مِن دِيَٰرِهِم بِغَيْرِ حَقٍّ إِلَّآ أَن يَقُولُوا رَبُّنَا ٱللَّهُ وَلَوْلَا دَفْعُ ٱللَّهِ ٱلنَّاسَ بَعْضَهُم بِبَعْضٍ لَّهُدِّمَتْ صَوَٰمِعُ وَبِيَعٌ وَصَلَوَٰتٌ وَمَسَٰجِدُ يُذْكَرُ فِيهَا ٱسْمُ ٱللَّهِ كَثِيرًا وَلَيَنصُرَنَّ ٱللَّهُ مَن يَنصُرُهُۥٓ إِنَّ ٱللَّهَ لَقَوِىٌّ عَزِيزٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/40?h=22:40" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.LX5Rq">الذين أخرجهم الكفار من ديارهم ظلمًا، لا لجُرْم ارتكبوه إلا أنهم قالوا: ربنا الله، لا ربّ لنا غيره، ولولا ما شرعه الله للأنبياء وللمؤمنين من قتال أعدائهم لاعتدوا على مواطن العبادة، فهدموا صوامع الرهبان، وكنائس النصارى، ومعابد اليهود، ومساجد المسلمين المُعَدَّة للصلاة، فيها يذكر المسلمون الله ذكرًا كثيرًا، ولينصرنّ الله من ينصر دينه ونبيّه، إن الله لقوي على نصر من ينصر دينه، عزيز لا يغالبه أحد.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.GJ8eB" data-verse="22:41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:41">ٱلَّذِينَ إِن مَّكَّنَّٰهُمْ فِى ٱلْأَرْضِ أَقَامُوا ٱلصَّلَوٰةَ وَءَاتَوُا ٱلزَّكَوٰةَ وَأَمَرُوا بِٱلْمَعْرُوفِ وَنَهَوْا عَنِ ٱلْمُنكَرِ وَلِلَّهِ عَٰقِبَةُ ٱلْأُمُورِ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/41?h=22:41" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.VDj5V">هؤلاء الموعودون بالنصر هم الذين إن مكنّاهم في الأرض بالنصر على أعدائهم أدوا الصلاة على أكمل وجه، وأعطوا زكاة أموالهم، وأمروا بما أمر به الشرع، ونهوا عما نهى عنه، وحده مرجع الأمور في الثواب عليها والعقاب.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.DqnM1" data-verse="22:42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:42">وَإِن يُكَذِّبُوكَ فَقَدْ كَذَّبَتْ قَبْلَهُمْ قَوْمُ نُوحٍ وَعَادٌ وَثَمُودُ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/42?h=22:42" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.NB1ZN">وإن يكذبك -أيها الرسول- قومك، فاصبر فلست أول من كذبه قومه من الرسل، فقد كذب قبل قومك قومُ نوح نوحًا, كذبت عادٌ هودًا، وثمو صالحًا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.D8pZy" data-verse="22:43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:43">وَقَوْمُ إِبْرَٰهِيمَ وَقَوْمُ لُوطٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/43?h=22:43" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.3VwBE">وكذب قومُ إبراهيم إبراهيم، وكذب قومُ لوط لوطًا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.yxdaG" data-verse="22:44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:44">وَأَصْحَٰبُ مَدْيَنَ وَكُذِّبَ مُوسَىٰ فَأَمْلَيْتُ لِلْكَٰفِرِينَ ثُمَّ أَخَذْتُهُمْ فَكَيْفَ كَانَ نَكِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/44?h=22:44" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.2j4lv">وكذب أصحاب مدين شعيبًا، وكذب فرعونُ وقومُهُ موسى، فَأَخَّرْتُ عن أقوامهم العقوبة استدراجًا لهم، ثم أخذتهم بالعذاب، فتأمّل كيف كان إنكاري عليهم، فقد أهلكتهم بسبب كفرهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.BZD8W" data-verse="22:45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:45">فَكَأَيِّن مِّن قَرْيَةٍ أَهْلَكْنَٰهَا وَهِىَ ظَالِمَةٌ فَهِىَ خَاوِيَةٌ عَلَىٰ عُرُوشِهَا وَبِئْرٍ مُّعَطَّلَةٍ وَقَصْرٍ مَّشِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/45?h=22:45" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.1P8bl">فما أكثر القرى التي أهلكناها -وهي ظالمة بكفرها- بعذاب مُسْتَأصِل، فديارها مهدمة خالية من سكانها، وما أكثر الآبار الخالية من ورَّادها لهلاكهم، وما أكثر القصور العالية المزخرفة التي لم تحصن ساكنيها من العذاب.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.AeB5l" data-verse="22:46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:46">أَفَلَمْ يَسِيرُوا فِى ٱلْأَرْضِ فَتَكُونَ لَهُمْ قُلُوبٌ يَعْقِلُونَ بِهَآ أَوْ ءَاذَانٌ يَسْمَعُونَ بِهَا فَإِنَّهَا لَا تَعْمَى ٱلْأَبْصَٰرُ وَلَٰكِن تَعْمَى ٱلْقُلُوبُ ٱلَّتِى فِى ٱلصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/46?h=22:46" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.Qp4lE">أفلم يَسِرْ هؤلاء المكذبون بما جاء به الرسول <span class="honorific"></span> في الأرض؟ ليعاينوا آثار تلك القرى المهلكة، فيتفكروا بعقولهم ليعتبروا، ويسمعوا قصصهم سماع قبول ليتعظوا، فإن العمى ليس عمى البصر، بل العمى المُهْلِك المُرْدِي هو عمى البصيرة، بحيث لا يكون لصاحبه اعتبار ولا اتعاظ.</p><div class="aya-benefits" data-page="337" id="91.ZdL4W"><h2 id="91.menRv">من فوائد الآيات</h2><ul><li>إثبات صفتي القوة والعزة لله.</li><li>إثبات مشروعية الجهاد؛ للحفاظ على مواطن العبادة.</li><li>إقامة الدين سبب لنصر الله لعبيده المؤمنين.</li><li>عمى القلوب مانع من الاعتبار بآيات الله.</li></ul></div></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.agxr2" data-verse="22:47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:47">وَيَسْتَعْجِلُونَكَ بِٱلْعَذَابِ وَلَن يُخْلِفَ ٱللَّهُ وَعْدَهُۥ وَإِنَّ يَوْمًا عِندَ رَبِّكَ كَأَلْفِ سَنَةٍ مِّمَّا تَعُدُّونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/47?h=22:47" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.kevDQ">ويستعجلك -أيها الرسول- الكفار من قومك بالعذاب المُعَجَّل في الدنيا وبالعذاب المُؤَجَّل في الآخرة لما أنذروا بهما, ولن يخلفهم الله ما وعدهم به منه، ومن المُعَجَّل ما حل بهم يوم بدر، وإن يومًا من العذاب في الآخرة مثل ألف سنة مما تعدون من سِنِي الدنيا بسبب ما فيه من العذاب.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.GBM2m" data-verse="22:48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:48">وَكَأَيِّن مِّن قَرْيَةٍ أَمْلَيْتُ لَهَا وَهِىَ ظَالِمَةٌ ثُمَّ أَخَذْتُهَا وَإِلَىَّ ٱلْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/48?h=22:48" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.lNMPA">وما أكثر القرى التي أمهلتها بالعذاب وهي ظالمة لكفرها, ولم أعاجلها به استدراجًا لها، ثم أخذتها بعذاب مُسْتَأصِل، وإليّ وحدي مرجعهم يوم القيامة، فأجازيهم على كفرهم بالعذاب الدائم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.wo6j2" data-verse="22:49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:49">قُلْ يَٰٓأَيُّهَا ٱلنَّاسُ إِنَّمَآ أَنَا۠ لَكُمْ نَذِيرٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/49?h=22:49" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.aXBj0">يا أيها الناس، إنما أنا لكم منذر أبلغكم ما أرسلت به، واضح في إنذاري.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.8d61k" data-verse="22:50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:50">فَٱلَّذِينَ ءَامَنُوا وَعَمِلُوا ٱلصَّٰلِحَٰتِ لَهُم مَّغْفِرَةٌ وَرِزْقٌ كَرِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/50?h=22:50" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.6WoD3">فالذين آمنوا بالله وعملوا الأعمال الصالحات لهم من ربهم مغفرة لذنوبهم، ولهم رزق كريم في الجنة لا ينقطع أبدًا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.lYvg2" data-verse="22:51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:51">وَٱلَّذِينَ سَعَوْا فِىٓ ءَايَٰتِنَا مُعَٰجِزِينَ أُو۟لَٰٓئِكَ أَصْحَٰبُ ٱلْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/51?h=22:51" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.gPZJ4">والذين سعوا في التكذيب بآياتنا مُقدِّرين أنهم سيعجزون الله ويفوتونه فلا يعذبهم، أولئك أصحاب الجحيم يلازمونه كما يلازم الصاحب صاحبه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.DX0OB" data-verse="22:52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:52">وَمَآ أَرْسَلْنَا مِن قَبْلِكَ مِن رَّسُولٍ وَلَا نَبِىٍّ إِلَّآ إِذَا تَمَنَّىٰٓ أَلْقَى ٱلشَّيْطَٰنُ فِىٓ أُمْنِيَّتِهِۦ فَيَنسَخُ ٱللَّهُ مَا يُلْقِى ٱلشَّيْطَٰنُ ثُمَّ يُحْكِمُ ٱللَّهُ ءَايَٰتِهِۦ وَٱللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/52?h=22:52" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.Xb9R1">وما بعثنا من قبلك -أيها الرسول- من رسول ولا نبي إلا إذا قرأ كتاب الله ألقى الشيطان في قراءته ما يلبس به على الناس أنه من الوحي، فيبطل الله ما يلقيه الشيطان من إلقائه، ويثبت آياته، والله عليم بكل شيء, لا يخفى عليه شيء، حكيم في خلقه وتقديره وتدبيره.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.n7gVE" data-verse="22:53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:53">لِّيَجْعَلَ مَا يُلْقِى ٱلشَّيْطَٰنُ فِتْنَةً لِّلَّذِينَ فِى قُلُوبِهِم مَّرَضٌ وَٱلْقَاسِيَةِ قُلُوبُهُمْ وَإِنَّ ٱلظَّٰلِمِينَ لَفِى شِقَاقٍۭ بَعِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/53?h=22:53" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.Xpved">يُلْقِي الشيطان في قراءة النبي ليصيّر الله ما يلقيه امتحانًا للمنافقين، وللذين قست قلوبهم من المشركين، وإن الظالمين من المنافقين والمشركين لفي عداوة لله ورسوله وبُعْدٍ عن الحق والرشاد.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.AvWDb" data-verse="22:54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:54">وَلِيَعْلَمَ ٱلَّذِينَ أُوتُوا ٱلْعِلْمَ أَنَّهُ ٱلْحَقُّ مِن رَّبِّكَ فَيُؤْمِنُوا بِهِۦ فَتُخْبِتَ لَهُۥ قُلُوبُهُمْ وَإِنَّ ٱللَّهَ لَهَادِ ٱلَّذِينَ ءَامَنُوٓا إِلَىٰ صِرَٰطٍ مُّسْتَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/54?h=22:54" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.lp5dJ">وليتيقن الذين أعطاهم الله العلم أن القرآن المنزل على محمَّد <span class="honorific"></span> هو الحق الذي أوحى به الله إليك -أيها الرسول- فيزدادوا إيمانًا به، وتخضع له قلوبهم وتخشع، وإن الله لهادي الذين آمنوا به إلى طريق الحق المستقيم الذي لا اعوجاج فيه؛ جزاء لهم على خضوعهم له.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.24pQ5" data-verse="22:55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:55">وَلَا يَزَالُ ٱلَّذِينَ كَفَرُوا فِى مِرْيَةٍ مِّنْهُ حَتَّىٰ تَأْتِيَهُمُ ٱلسَّاعَةُ بَغْتَةً أَوْ يَأْتِيَهُمْ عَذَابُ يَوْمٍ عَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/55?h=22:55" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.rMgJY">ولا يزال الذين كفروا بالله وكذبوا برسوله في شك مما أنزل الله عليك من القرآن، مستمرّين حتى تأتيهم الساعة فجأة وهم على ذلك، أو يأتيهم عذاب يوم لا رحمة فيه ولا خير، وهو يوم القيامة بالنسبة لهم.</p><div class="aya-benefits" data-page="338" id="91.E8ZeV"><h2 id="91.menRv">من فوائد الآيات</h2><ul><li>استدراج الظالم حتى يتمادى في ظلمه سُنَّة إلهية.</li><li>حفظ الله لكتابه من التبديل والتحريف وصرف مكايد أعوان الشيطان عنه.</li><li>النفاق وقسوة القلوب مرضان قاتلان.</li><li>الإيمان ثمرة للعلم، والخشوع والخضوع لأوامر الله ثمرة للإيمان.</li></ul></div></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.kQjmR" data-verse="22:56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:56">ٱلْمُلْكُ يَوْمَئِذٍ لِّلَّهِ يَحْكُمُ بَيْنَهُمْ فَٱلَّذِينَ ءَامَنُوا وَعَمِلُوا ٱلصَّٰلِحَٰتِ فِى جَنَّٰتِ ٱلنَّعِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/56?h=22:56" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.gymKV">الملك يوم القيامة -يوم يأتي هؤلاء ما كانوا يوعدون به من العذاب- لله وحده، لا منازع له فيه، هو سبحانه يحكم بين المؤمنين والكافرين، فيحكم لكل منهم بما يستحقه، فالذين آمنوا بالله وعملوا الأعمال الصالحات لهم ثواب عظيم هو جنات النعيم المقيم الذي لا ينقطع.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.eVp14" data-verse="22:57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:57">وَٱلَّذِينَ كَفَرُوا وَكَذَّبُوا بِـَٔايَٰتِنَا فَأُو۟لَٰٓئِكَ لَهُمْ عَذَابٌ مُّهِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/57?h=22:57" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.V6yjv">والذين كفروا بالله وكذبوا بآياتنا المنزلة على رسولنا، لهم عذاب مُذِلّ يذلهم الله به في جهنم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.W89pe" data-verse="22:58"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:58">وَٱلَّذِينَ هَاجَرُوا فِى سَبِيلِ ٱللَّهِ ثُمَّ قُتِلُوٓا أَوْ مَاتُوا لَيَرْزُقَنَّهُمُ ٱللَّهُ رِزْقًا حَسَنًا وَإِنَّ ٱللَّهَ لَهُوَ خَيْرُ ٱلرَّٰزِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/58?h=22:58" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.Zqn1B">والذين تركوا ديارهم وأوطانهم طلبًا لمرضاة الله وإعزازًا لدينه، ثم قُتِلوا في الجهاد في سبيله، أو ماتوا -ليرزقنّهم الله في الجنة رزقًا حسنًا دائمًا لا ينقطع، وإن الله سبحانه لهو خير الرازقين.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.580zL" data-verse="22:59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:59">لَيُدْخِلَنَّهُم مُّدْخَلًا يَرْضَوْنَهُۥ وَإِنَّ ٱللَّهَ لَعَلِيمٌ حَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/59?h=22:59" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.AxmWj">ليدخلنّهم الله موضعًا يرضونه وهو الجنة، وإن الله لعليم بأفعالهم ونياتهم، حليم حيث لم يعاجلهم بالعقوبة على ما فرطوا فيه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.g7PYQ" data-verse="22:60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:60">ذَٰلِكَ وَمَنْ عَاقَبَ بِمِثْلِ مَا عُوقِبَ بِهِۦ ثُمَّ بُغِىَ عَلَيْهِ لَيَنصُرَنَّهُ ٱللَّهُ إِنَّ ٱللَّهَ لَعَفُوٌّ غَفُورٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/60?h=22:60" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.k093A">ذلك المذكور؛ من إدخال المهاجرين في سبيل الله الجنة، ومن الإذن بمقابلة المعتدي بمثل ما اعتدى بحيث لا إثم عليه في ذلك، فإذا عاود المعتدي اعتداءه فإن الله ينصر المُعْتَدَى عليه، إن الله عفو عن ذنوب المؤمنين، غفور لهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.7P7aW" data-verse="22:61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:61">ذَٰلِكَ بِأَنَّ ٱللَّهَ يُولِجُ ٱلَّيْلَ فِى ٱلنَّهَارِ وَيُولِجُ ٱلنَّهَارَ فِى ٱلَّيْلِ وَأَنَّ ٱللَّهَ سَمِيعٌۢ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/61?h=22:61" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.1vNPz">ذلك النصر للمُعْتَدَى عليه لأن الله قادر على ما يشاء، ومن قدرته إدخال الليل في النهار، والنهار في الليل, بزيادة أحدهما ونقص الآخر، وأن الله سميع لأقوال عباده, عليم بأفعالهم، لا يخفى عليه شيء منها، وسيجازيهم عليها.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.OOg8k" data-verse="22:62"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:62">ذَٰلِكَ بِأَنَّ ٱللَّهَ هُوَ ٱلْحَقُّ وَأَنَّ مَا يَدْعُونَ مِن دُونِهِۦ هُوَ ٱلْبَٰطِلُ وَأَنَّ ٱللَّهَ هُوَ ٱلْعَلِىُّ ٱلْكَبِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/62?h=22:62" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.mr0zN">ذلك المذكور من إدخال الله الليل في النهار، والنهار في الليل؛ لأن الله هو الحق، فدينه حق، ووعده حق، ونصره للمؤمنين حق، وأن ما يعبده المشركون من دون الله من الأوثان هو الباطل الذي لا أساس له، وأن الله هو العلي على خلقه ذاتًا وقَدْرًا وقهرًا، الكبير الذي له الكبرياء والعظمة والجلال.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.PbQmP" data-verse="22:63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:63">أَلَمْ تَرَ أَنَّ ٱللَّهَ أَنزَلَ مِنَ ٱلسَّمَآءِ مَآءً فَتُصْبِحُ ٱلْأَرْضُ مُخْضَرَّةً إِنَّ ٱللَّهَ لَطِيفٌ خَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/63?h=22:63" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.P2RoV">ألم تر -أيها الرسول- أن الله أنزل من السماء مطرًا، فتصبح الأرض بعد نزول المطر عليها خَضْرَاء بما أنبتته من نبات، إن الله لطيف بعباده حيث أنزل لهم المطر، وأنبت لهم الأرض، خبير بمصالحهم، لا يخفى عليه شيء منها.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.ZygY6" data-verse="22:64"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:64">لَّهُۥ مَا فِى ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَمَا فِى ٱلْأَرْضِ وَإِنَّ ٱللَّهَ لَهُوَ ٱلْغَنِىُّ ٱلْحَمِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/64?h=22:64" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.5DYOj">له وحده ملك ما في السماوات وملك ما في الأرض، وإن الله لهو الغني الذي لا يفتقر إلى أي مخلوق من مخلوقاته، المحمود في كل حال.</p><div class="aya-benefits" data-page="339" id="91.EwzA0"><h2 id="91.menRv">من فوائد الآيات</h2><ul><li>مكانة الهجرة في الإِسلام وبيان فضلها.</li><li>جواز العقاب بالمثل.</li><li>نصر الله للمُعْتَدَى عليه يكون في الدنيا أو الآخرة.</li><li>إثبات الصفات العُلَا لله بما يليق بجلاله؛ كالعلم والسمع والبصر والعلو.</li></ul></div></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.2eozK" data-verse="22:65"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:65">أَلَمْ تَرَ أَنَّ ٱللَّهَ سَخَّرَ لَكُم مَّا فِى ٱلْأَرْضِ وَٱلْفُلْكَ تَجْرِى فِى ٱلْبَحْرِ بِأَمْرِهِۦ وَيُمْسِكُ ٱلسَّمَآءَ أَن تَقَعَ عَلَى ٱلْأَرْضِ إِلَّا بِإِذْنِهِۦٓ إِنَّ ٱللَّهَ بِٱلنَّاسِ لَرَءُوفٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/65?h=22:65" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.MzDxd">ألم تر -أيها الرسول- أن الله ذَلَّل لك وللناس ما في الأرض من الدواب والجمادات لمنافعكم وحاجاتكم، وذلَّل لكم السفن تجري في البحر بأمره وتسخيره من بلد إلى بلد، ويمسك السماء حتى لا تسقط على الأرض إلا بإذنه، فلو أذن لها أن تسقط عليها لسقطت، إن الله بالناس لرؤوف رحيم، حيث سخّر لهم هذه الأشياء مع ما فيهم من ظلم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.BxV1B" data-verse="22:66"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:66">وَهُوَ ٱلَّذِىٓ أَحْيَاكُمْ ثُمَّ يُمِيتُكُمْ ثُمَّ يُحْيِيكُمْ إِنَّ ٱلْإِنسَٰنَ لَكَفُورٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/66?h=22:66" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.rErKz">والله هو الذي أحياكم حيث أوجدكم بعد أن كنتم معدومين، ثم يميتكم إذا انقضت أعماركم، ثم يحييكم بعد موتكم ليحاسبكم على أعمالكم، ويجازيكم عليها، إن الإنسان لكثير الجحد لنعم الله -مع أنها ظاهرة- بعبادته معه غيره.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.AQlg4" data-verse="22:67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:67">لِّكُلِّ أُمَّةٍ جَعَلْنَا مَنسَكًا هُمْ نَاسِكُوهُ فَلَا يُنَٰزِعُنَّكَ فِى ٱلْأَمْرِ وَٱدْعُ إِلَىٰ رَبِّكَ إِنَّكَ لَعَلَىٰ هُدًى مُّسْتَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/67?h=22:67" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.W3Mxo">لكل أهل ملة جعلنا شريعة، فهم يعملون بشريعتهم، فلا يُنازعَنَّك -أيها الرسول- المشركون وأهل الأديان الأخرى في شريعتك، فأنت أولى بالحق منهم؛ لأنهم أصحاب باطل، وادع الناس إلى إخلاص التوحيد لله، إنك لعلى طريق مستقيم, لا اعوجاج فيه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.kG1zj" data-verse="22:68"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:68">وَإِن جَٰدَلُوكَ فَقُلِ ٱللَّهُ أَعْلَمُ بِمَا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/68?h=22:68" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.X3QRg">وإن امتنعوا إلا أن يجادلوك بعد ظهور الحجة ففوض أمرهم إلى الله قائلًا على سبيل الوعيد: الله أعلم بما تعملون من عمل، لا يخفى عليه من أعمالكم شيء، وسيجازيكم عليها.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.ymbNl" data-verse="22:69"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:69">ٱللَّهُ يَحْكُمُ بَيْنَكُمْ يَوْمَ ٱلْقِيَٰمَةِ فِيمَا كُنتُمْ فِيهِ تَخْتَلِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/69?h=22:69" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.NL640">الله يحكم من عباده: مؤمنهم وكافرهم يوم القيامة فيما كانوا فيه يختلفون في الدنيا من أمر الدين.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.KPqb0" data-verse="22:70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:70">أَلَمْ تَعْلَمْ أَنَّ ٱللَّهَ يَعْلَمُ مَا فِى ٱلسَّمَآءِ وَٱلْأَرْضِ إِنَّ ذَٰلِكَ فِى كِتَٰبٍ إِنَّ ذَٰلِكَ عَلَى ٱللَّهِ يَسِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/70?h=22:70" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.yLpm7">ألم تعلم -أيها الرسول - أن الله يعلم ما في السماء، ويعلم ما في الأرض , لا يخفى عليه شيء مما فيهما، إن علم ذلك مُسَجَّل في اللوح المحفوظ، إن علم ذلك كله على الله سهل.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.Nvel8" data-verse="22:71"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:71">وَيَعْبُدُونَ مِن دُونِ ٱللَّهِ مَا لَمْ يُنَزِّلْ بِهِۦ سُلْطَٰنًا وَمَا لَيْسَ لَهُم بِهِۦ عِلْمٌ وَمَا لِلظَّٰلِمِينَ مِن نَّصِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/71?h=22:71" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.OeOKV">ويعبد المشركون من دون الله أصنامًا لم ينزل الله حجة على عبادتها في كتبه، وليس لهم عليها دليل من علم، وإنما مستندهم التقليد الأعمى لآبائهم، وليس للظالمين من نصير يمنعهم مما يحلّ بهم من عذاب الله.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.yAKre" data-verse="22:72"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:72">وَإِذَا تُتْلَىٰ عَلَيْهِمْ ءَايَٰتُنَا بَيِّنَٰتٍ تَعْرِفُ فِى وُجُوهِ ٱلَّذِينَ كَفَرُوا ٱلْمُنكَرَ يَكَادُونَ يَسْطُونَ بِٱلَّذِينَ يَتْلُونَ عَلَيْهِمْ ءَايَٰتِنَا قُلْ أَفَأُنَبِّئُكُم بِشَرٍّ مِّن ذَٰلِكُمُ ٱلنَّارُ وَعَدَهَا ٱللَّهُ ٱلَّذِينَ كَفَرُوا وَبِئْسَ ٱلْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/72?h=22:72" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.2YWM9">وإذا تقرأ عليهم آياتنا في القرآن واضحات تعرف في وجوه الذين كفروا بالله إنكارها من عبوسهم عند سماعهم لها، يكادون من شدة الغضب يبطشون بالذين يقرؤون عليهم آياتنا، قل لهم -أيها الرسول-: أفأخبركم بما هو شر من غيظكم وعبوسكم؟ هو النار التي وعد الله الكفار أن يدخلهم فيها، وساء المصير الذي يصيرون إليه.</p><div class="aya-benefits" data-page="340" id="91.jaBxZ"><h2 id="91.menRv">من فوائد الآيات</h2><ul><li>من نعم الله على الناس تسخير ما في السماوات وما في الأرض لهم.</li><li>إثبات صفتي الرأفة والرحمة لله تعالى.</li><li>إحاطة علم الله بما في السماوات والأرض وما بينهما.</li><li>التقليد الأعمى هو سبب تمسك المشركين بشركهم بالله.</li></ul></div></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.Q249D" data-verse="22:73"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:73">يَٰٓأَيُّهَا ٱلنَّاسُ ضُرِبَ مَثَلٌ فَٱسْتَمِعُوا لَهُۥٓ إِنَّ ٱلَّذِينَ تَدْعُونَ مِن دُونِ ٱللَّهِ لَن يَخْلُقُوا ذُبَابًا وَلَوِ ٱجْتَمَعُوا لَهُۥ وَإِن يَسْلُبْهُمُ ٱلذُّبَابُ شَيْـًٔا لَّا يَسْتَنقِذُوهُ مِنْهُ ضَعُفَ ٱلطَّالِبُ وَٱلْمَطْلُوبُ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/73?h=22:73" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.xN39Q">يا أيها الناس، ضُرِب مثل فاستمعوا له، واعتبروا به، إن ما تعبدون من أصنام وغيرها من دون الله لن يخلقوا ذبابًا على صغره لعجزهم، ولو اجتمعوا كلهم على أن يخلقوه ما خلقوه، وإذا أخذ الذباب شيئًا مما عليهم من طيب وما أشبهه لم يقدروا على إنقاذه منه، وبعجزهم عن خلق الذباب، وإنقاذ أشيائهم منه؛ تبين عجزهم عما هو أكبر من ذلك، فكيف تعبدونها -مع عجزها- من دون الله؟! ضَعُفَ هذا الطالب وهو الصنم المعبود الذي لا يستطيع إنقاذ ما استلبه الذباب منه، وضَعُفَ هذا المطلوب الذي هو الذباب.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.eEvYG" data-verse="22:74"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:74">مَا قَدَرُوا ٱللَّهَ حَقَّ قَدْرِهِۦٓ إِنَّ ٱللَّهَ لَقَوِىٌّ عَزِيزٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/74?h=22:74" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.MNz97">ما عظموا الله حق تعظيمه حين عبدوا معه بعض مخلوقاته، إن الله لقوي، ومن قوته وقدرته خلق السماوات والأرض ومن فيهما، عزيز لا يغالبه أحد بخلاف أصنام المشركين فهي ضعيفة ذليلة لا تخلق شيئًا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.v7Jey" data-verse="22:75"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:75">ٱللَّهُ يَصْطَفِى مِنَ ٱلْمَلَٰٓئِكَةِ رُسُلًا وَمِنَ ٱلنَّاسِ إِنَّ ٱللَّهَ سَمِيعٌۢ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/75?h=22:75" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.82Vnz">الله سبحانه وتعالى يختار من الملائكة رسلًا، ويختار من الناس رسلًا كذلك، فيرسل بعض الملائكة إلى الأنبياء مثل جبريل أرسله إلى الرسل من البشر، ويرسل الرسل من البشر إلى الناس، إن الله سميع لما يقوله المشركون في رسله، بصير بمن يختاره لرسالته.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.2XEw6" data-verse="22:76"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:76">يَعْلَمُ مَا بَيْنَ أَيْدِيهِمْ وَمَا خَلْفَهُمْ وَإِلَى ٱللَّهِ تُرْجَعُ ٱلْأُمُورُ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/76?h=22:76" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.pwEYL">يعلم سبحانه ما عليه رسله من الملائكة والناس قبل خلقهم وبعد موتهم، وإلى الله وحده ترجع الأمور يوم القيامة، حيث يبعث عباده فيجازيهم على ما قدموا من عمل.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.2xg3Z" data-verse="22:77"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:77">يَٰٓأَيُّهَا ٱلَّذِينَ ءَامَنُوا ٱرْكَعُوا وَٱسْجُدُوا وَٱعْبُدُوا رَبَّكُمْ وَٱفْعَلُوا ٱلْخَيْرَ لَعَلَّكُمْ تُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/77?h=22:77" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.3jx8V">يا أيها الذين آمنوا بالله وعملوا بما شرع لهم، اركعوا واسجدوا في صلاتكم لله وحده، وافعلوا الخير من صدقة وصلة؛ رجاء أن تفوزوا بالمطلوب، وتنجوا من المرهوب.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.DWJgZ" data-verse="22:78"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:78">وَجَٰهِدُوا فِى ٱللَّهِ حَقَّ جِهَادِهِۦ هُوَ ٱجْتَبَىٰكُمْ وَمَا جَعَلَ عَلَيْكُمْ فِى ٱلدِّينِ مِنْ حَرَجٍ مِّلَّةَ أَبِيكُمْ إِبْرَٰهِيمَ هُوَ سَمَّىٰكُمُ ٱلْمُسْلِمِينَ مِن قَبْلُ وَفِى هَٰذَا لِيَكُونَ ٱلرَّسُولُ شَهِيدًا عَلَيْكُمْ وَتَكُونُوا شُهَدَآءَ عَلَى ٱلنَّاسِ فَأَقِيمُوا ٱلصَّلَوٰةَ وَءَاتُوا ٱلزَّكَوٰةَ وَٱعْتَصِمُوا بِٱللَّهِ هُوَ مَوْلَىٰكُمْ فَنِعْمَ ٱلْمَوْلَىٰ وَنِعْمَ ٱلنَّصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/go/22/78?h=22:78" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.MRkVr">وجاهدوا في سبيل الله جهادًا خالصًا لوجهه، هو اختاركم وجعل دينكم سَمْحًا لا ضيق فيه ولا شدّة، هذه الملة السمْحَة هي ملة أبيكم إبراهيم <span class="honorific"></span>، وقد سماكم الله المسلمين في الكتب السابقة وفي القرآن؛ ليكون الرسول شهيدًا عليكم أنه بلغكم ما أمِر بتبليغه، ولتكونوا أنتم شهودًا على الأمم السابقة أنّ رسلها بلَّغَتها، فاشكروا الله على ذلك بالإتيان بالصلاة على أكمل وجه، وأعطوا زكاة أموالكم، والجؤوا إلى الله، واعتمدوا عليه في أموركم، فهو سبحانه نِعْم المولى لمن تولاه من المؤمنين، ونعْم النصير لمن استنصره منهم، فتولوه يتولكم، واستنصروه ينصركم.</p><div class="aya-benefits" data-page="341" id="91.4OyZM"><h2 id="91.menRv">من فوائد الآيات</h2><ul><li>أهمية ضرب الأمثال لتوضيح المعاني، وهي طريقة تربوية جليلة.</li><li>عجز الأصنام عن خلق الأدنى دليل على عجزها عن خلق غيره.</li><li>الإشراك بالله سببه عدم تعظيم الله.</li><li>إثبات صفتي القوة والعزة لله، وأهمية أن يستحضر المؤمن معاني هذه الصفات.</li></ul></div></div></div></div></div></body></html>