<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" lang="ar"><head><meta charset="utf-8"/><title>سورة فاطر</title></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="فاطر" id="ch35"><h1 id="91.EjEod">سورة فاطر</h1><div class="surah-context"><span class="surah-location">- مَكيّة -</span><div class="general-tafsir"><h2 id="91.E739x">التفسير العام</h2></div><div class="surah-makasid"><h2 id="91.35Xa8">مقاصد السورة</h2><p id="91.4y4wK">عرض مشاهد قدرة الله والإبداع في الخلق، وبواعث تعظيمه وخشيته والإيمان به وتذكر آلائه.</p></div></div><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" id="Mazmn" data-verse="35:1-1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلْحَمْدُ لِلَّهِ فَاطِرِ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلْأَرْضِ جَاعِلِ ٱلْمَلَٰٓئِكَةِ رُسُلًا أُو۟لِىٓ أَجْنِحَةٍ مَّثْنَىٰ وَثُلَٰثَ وَرُبَٰعَ يَزِيدُ فِى ٱلْخَلْقِ مَا يَشَآءُ إِنَّ ٱللَّهَ عَلَىٰ كُلِّ شَىْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/35/1?h=35:1" data-v="35:1" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.JLJ4V"> الحمد لله خالق السماوات والأرض على غير مثال سابق، الذي جعل من الملائكة رسلًا ينفذون أوامره القدرية، ومنهم من يبلغ الأنبياء الوحي، وقوّاهم على أداء ما ائتمنهم عليه، فمنهم ذو جناحين وذو ثلاثة وذو أربعة، يطير بها لتنفيذ ما أمر به، يزيد الله في الخلق ما يشاء من عضو أو حُسْن أو صوت، إن الله على كل شيء قدير، لا يعجزه شيء.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="Mazmn" data-verse="35:2-2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا يَفْتَحِ ٱللَّهُ لِلنَّاسِ مِن رَّحْمَةٍ فَلَا مُمْسِكَ لَهَا وَمَا يُمْسِكْ فَلَا مُرْسِلَ لَهُۥ مِنۢ بَعْدِهِۦ وَهُوَ ٱلْعَزِيزُ ٱلْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/go/35/2?h=35:2" data-v="35:2" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.wmj5L">إن مفاتيح كل شيء بيد الله؛ فما يفتح للناس من رزق وهداية وسعادة فلا أحد يستطيع أن يمنعه، وما يمسكه من ذلك فلا أحد يستطيع إرساله من بعد إمساكه له وهو العزيز الذي لا يغالبه أحد، الحكيم في خلقه وتقديره وتدبيره.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="Mazmn" data-verse="35:3-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَٰٓأَيُّهَا ٱلنَّاسُ ٱذْكُرُوا نِعْمَتَ ٱللَّهِ عَلَيْكُمْ هَلْ مِنْ خَٰلِقٍ غَيْرُ ٱللَّهِ يَرْزُقُكُم مِّنَ ٱلسَّمَآءِ وَٱلْأَرْضِ لَآ إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ فَأَنَّىٰ تُؤْفَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/35/3?h=35:3" data-v="35:3" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.AWA4X">يا أيها الناس، اذكروا نعمة الله عليكم بقلوبكم وألسنتكم، وبجوارحكم بالعمل، هل لكم من خالق غير الله يرزقكم من السماء بما ينزله عليكم من المطر، ويرزقكم من الأرض بما ينبته من الثمار والزروع؟ لا معبود بحق غيره، فكيف بعد هذا تصرفون عن هذا الحق وتفترون على الله وتزعمون أن لله شركاء، وهو الذي خلقكم ورزقكم؟!</p><h2 id="91.nY0MD">من فوائد الآيات</h2><ul><li>مشهد فزع الكفار يوم القيامة مشهد عظيم.</li><li>محل نفع الإيمان في الدنيا؛ لأنها هي دار العمل.</li><li>عظم خلق الملائكة يدل على عظمة خالقهم سبحانه.</li></ul></div></div><div class="verse-tafsir" id="k1EL0" data-verse="35:4-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِن يُكَذِّبُوكَ فَقَدْ كُذِّبَتْ رُسُلٌ مِّن قَبْلِكَ وَإِلَى ٱللَّهِ تُرْجَعُ ٱلْأُمُورُ</span><a class="vn" href="/quran/go/35/4?h=35:4" data-v="35:4" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.R30B5">وإن يكذبك قومك -أيها الرسول- فاصبر، فلست أول رسول كذبه قومه، فقد كذبت أمم من قبلك رسلهم مثل عاد وثمود وقوم لوط، وإلى الله وحده ترجع الأمور كلها، فيُهلك المكذبين، وينصر رسله والمؤمنين.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="k1EL0" data-verse="35:5-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَٰٓأَيُّهَا ٱلنَّاسُ إِنَّ وَعْدَ ٱللَّهِ حَقٌّ فَلَا تَغُرَّنَّكُمُ ٱلْحَيَوٰةُ ٱلدُّنْيَا وَلَا يَغُرَّنَّكُم بِٱللَّهِ ٱلْغَرُورُ</span><a class="vn" href="/quran/go/35/5?h=35:5" data-v="35:5" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.8V9Ew">يا أيها الناس، إن ما وعد الله به -من البعث والجزاء يوم القيامة- حق لا شك فيه، فلا تخدعنكم لَذَّاتُ الحياة الدنيا وشهواتها عن الاستعداد لهذا اليوم بالعمل الصالح، ولا يخدعنكم الشيطان بتزيينه للباطل، والركون إلى الحياة الدنيا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="k1EL0" data-verse="35:6-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱلشَّيْطَٰنَ لَكُمْ عَدُوٌّ فَٱتَّخِذُوهُ عَدُوًّا إِنَّمَا يَدْعُوا حِزْبَهُۥ لِيَكُونُوا مِنْ أَصْحَٰبِ ٱلسَّعِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/go/35/6?h=35:6" data-v="35:6" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.65nP1">إن الشيطان لكم -أيها الناس- عدوّ دائم العداوة، فاتخذوه عدوَّا بالتزام محاربته، إنما يدعو الشيطان أتباعه إلى الكفر بالله لتكون عاقبتهم دخول النار الملتهبة يوم القيامة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="k1EL0" data-verse="35:7-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلَّذِينَ كَفَرُوا لَهُمْ عَذَابٌ شَدِيدٌ وَٱلَّذِينَ ءَامَنُوا وَعَمِلُوا ٱلصَّٰلِحَٰتِ لَهُم مَّغْفِرَةٌ وَأَجْرٌ كَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/35/7?h=35:7" data-v="35:7" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.PjrgN">الذين كفروا بالله اتباعًا للشيطان، لهم عذاب قوي، والذين آمنوا بالله وعملوا الأعمال الصالحات لهم مغفرة من الله لذنوبهم، ولهم أجر عظيم منه وهو الجنة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="k1EL0" data-verse="35:8-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَمَن زُيِّنَ لَهُۥ سُوٓءُ عَمَلِهِۦ فَرَءَاهُ حَسَنًا فَإِنَّ ٱللَّهَ يُضِلُّ مَن يَشَآءُ وَيَهْدِى مَن يَشَآءُ فَلَا تَذْهَبْ نَفْسُكَ عَلَيْهِمْ حَسَرَٰتٍ إِنَّ ٱللَّهَ عَلِيمٌۢ بِمَا يَصْنَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/35/8?h=35:8" data-v="35:8" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.RzZ9G">إن من حسّن له الشيطان عمله السيّئ فاعتقده هم حسنًا، ليس كمن زين له الله الحق فاعتقده حقًّا، فإن الله يضل من يشاء، ويهدي من يشاء، لا مكره له، فلا تُهْلِك -أيها الرسول- نفسك حزنًا على ضلال الضالين، إن الله سبحانه عليم بما يصنعون، لا يخفى عليه من أعمالهم شيء.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="k1EL0" data-verse="35:9-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱللَّهُ ٱلَّذِىٓ أَرْسَلَ ٱلرِّيَٰحَ فَتُثِيرُ سَحَابًا فَسُقْنَٰهُ إِلَىٰ بَلَدٍ مَّيِّتٍ فَأَحْيَيْنَا بِهِ ٱلْأَرْضَ بَعْدَ مَوْتِهَا كَذَٰلِكَ ٱلنُّشُورُ</span><a class="vn" href="/quran/go/35/9?h=35:9" data-v="35:9" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.pmrM4">والله الذي بعث الرياح فتحرك هذه الرياح سحابًا، فسقنا السحاب إلى بلد لا نبات فيه، فأحيينا بمائه الأرض بعد جفافها بما أنبتناه فيها من النبات، فكما أحيينا هذه الأرض بعد موتها بما أودعناه فيها من النبات، يكون بعث الأموات يوم القيامة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="k1EL0" data-verse="35:10-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن كَانَ يُرِيدُ ٱلْعِزَّةَ فَلِلَّهِ ٱلْعِزَّةُ جَمِيعًا إِلَيْهِ يَصْعَدُ ٱلْكَلِمُ ٱلطَّيِّبُ وَٱلْعَمَلُ ٱلصَّٰلِحُ يَرْفَعُهُۥ وَٱلَّذِينَ يَمْكُرُونَ ٱلسَّيِّـَٔاتِ لَهُمْ عَذَابٌ شَدِيدٌ وَمَكْرُ أُو۟لَٰٓئِكَ هُوَ يَبُورُ</span><a class="vn" href="/quran/go/35/10?h=35:10" data-v="35:10" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.A1dDr">من كان يريد العزة في الدنيا أو في الآخرة فلا يطلبها إلا من الله، فللَّه وحده العزة فيهما، إليه يصعد ذكره الطيب، وعمل العباد الصالح يرفعه إليه، والذين يدبرون المكايد السيئة - كمحاولة قتل الرسول <span class="honorific"></span> لهم عذاب شديد، ومكر أولئك الكفار يبطل ويفسد، ولا يحقق لهم مقصدًا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="k1EL0" data-verse="35:11-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱللَّهُ خَلَقَكُم مِّن تُرَابٍ ثُمَّ مِن نُّطْفَةٍ ثُمَّ جَعَلَكُمْ أَزْوَٰجًا وَمَا تَحْمِلُ مِنْ أُنثَىٰ وَلَا تَضَعُ إِلَّا بِعِلْمِهِۦ وَمَا يُعَمَّرُ مِن مُّعَمَّرٍ وَلَا يُنقَصُ مِنْ عُمُرِهِۦٓ إِلَّا فِى كِتَٰبٍ إِنَّ ذَٰلِكَ عَلَى ٱللَّهِ يَسِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/35/11?h=35:11" data-v="35:11" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.kjzMO">والله هو الذي خلق أباكم آدم من تراب، ثم خلقكم من نطفة، ثم جعلكم ذكورًا وإناثًا تتزاوجون بينكم، وما تحمل من أنثى جنينًا، ولا تضع ولدها إلا بعلمه سبحانه، لا يغيب عنه من ذلك شيء، وما يزاد في عمر أحدٍ مِنْ خلقه ولا ينقص منه إلا كان ذلك مسطورًا في اللوح المحفوظ، إن ذلك المذكور -من خلقكم من تراب وخلقكم أطوارًا وكتابة أعماركم في اللوح المحفوظ- على الله سهل.</p><h2 id="91.nY0MD">من فوائد الآيات</h2><ul><li>تسلية الرسول <span class="honorific"></span> بذكر أخبار الرسل مع أقوامهم.</li><li>الاغترار بالدنيا سبب الإعراض عن الحق.</li><li>اتخاذ الشيطان عدوًّا باتخاذ الأسباب المعينة على التحرز منه؛ من ذكر الله، وتلاوة القرآن، وفعل الطاعة، وترك المعاصي.</li><li>ثبوت صفة العلو لله تعالى.</li></ul></div></div><div class="verse-tafsir" id="QQ6jl" data-verse="35:12-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَسْتَوِى ٱلْبَحْرَانِ هَٰذَا عَذْبٌ فُرَاتٌ سَآئِغٌ شَرَابُهُۥ وَهَٰذَا مِلْحٌ أُجَاجٌ وَمِن كُلٍّ تَأْكُلُونَ لَحْمًا طَرِيًّا وَتَسْتَخْرِجُونَ حِلْيَةً تَلْبَسُونَهَا وَتَرَى ٱلْفُلْكَ فِيهِ مَوَاخِرَ لِتَبْتَغُوا مِن فَضْلِهِۦ وَلَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/35/12?h=35:12" data-v="35:12" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.KqlV2">ولا يتساوى البحران: أحدهما عذب شديد العذوبة، سهل شربه لعذوبته، والثاني ملح مرّ لا يمكن شربه لشدة ملوحته، ومن كل من البحرين المذكورين تأكلون لحمًا طريًّا هو السمك، وتستخرجون منهما اللؤلؤ والمرجان تلبسونهما زينة، وترى السفن -أيها الناظر- تشقُّ بجَرْيِها البحرَ مُقبلة ومدبرة، لتطلبوا من فَضل الله بالتجارة، ولعلكم تشكرون الله على ما أنعم به عليكم من نعمه الكثيرة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="QQ6jl" data-verse="35:13-13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُولِجُ ٱلَّيْلَ فِى ٱلنَّهَارِ وَيُولِجُ ٱلنَّهَارَ فِى ٱلَّيْلِ وَسَخَّرَ ٱلشَّمْسَ وَٱلْقَمَرَ كُلٌّ يَجْرِى لِأَجَلٍ مُّسَمًّى ذَٰلِكُمُ ٱللَّهُ رَبُّكُمْ لَهُ ٱلْمُلْكُ وَٱلَّذِينَ تَدْعُونَ مِن دُونِهِۦ مَا يَمْلِكُونَ مِن قِطْمِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/35/13?h=35:13" data-v="35:13" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.PJVpd">يُدْخِل الله الليل في النهار فيزيده طولًا، ويدخل النهار في الليل فيزيده طولًا وسخّر سبحانه الشمس، وسخر القمر، كل منهما يجري لموعدٍ مقدر يعلمه الله، وهو يوم القيامة، ذلك الذي يقدر ذلك كله ويجريه هو الله ربكم؛ له وحده الملك، والذين تعبدونهم من دونه من الأوثان ما يملكون قدر لفافة نواة تمر، فكيف تعبدونهم من دوني؟!</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="QQ6jl" data-verse="35:14-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن تَدْعُوهُمْ لَا يَسْمَعُوا دُعَآءَكُمْ وَلَوْ سَمِعُوا مَا ٱسْتَجَابُوا لَكُمْ وَيَوْمَ ٱلْقِيَٰمَةِ يَكْفُرُونَ بِشِرْكِكُمْ وَلَا يُنَبِّئُكَ مِثْلُ خَبِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/35/14?h=35:14" data-v="35:14" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.6J7lv">إن تدعوا معبوديكم لا يسمعوا دعاءكم، فهم جمادات لا حياة فيها ولا سمع لها، ولو سمعوا دعاءكم -على سبيل التقدير- لما استجابوا لكم، ويوم القيامة يتبرؤون من شرككم وعبادتكم إياهم، فلا أحد يخبرك -أيها الرسول- أصدق من الله سبحانه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="QQ6jl" data-verse="35:15-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَٰٓأَيُّهَا ٱلنَّاسُ أَنتُمُ ٱلْفُقَرَآءُ إِلَى ٱللَّهِ وَٱللَّهُ هُوَ ٱلْغَنِىُّ ٱلْحَمِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/go/35/15?h=35:15" data-v="35:15" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.aogqO">يا أيها الناس، أنتم المحتاجون إلى الله في كل شؤونكم، وفي كل أحوالكم، والله هو الغني الذي لا يحتاج إليكم في شي، المحمود في الدنيا والآخرة على ما يقدره لعباده.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="QQ6jl" data-verse="35:16-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن يَشَأْ يُذْهِبْكُمْ وَيَأْتِ بِخَلْقٍ جَدِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/35/16?h=35:16" data-v="35:16" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.xvqPY">إن يشأ سبحانه أن يزيلكم بهلاك يهلككم به أزالكم، ويأت بخلق جديد بدلكم يعبدونه، لا يشركون به شيئًا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="QQ6jl" data-verse="35:17-17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا ذَٰلِكَ عَلَى ٱللَّهِ بِعَزِيزٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/35/17?h=35:17" data-v="35:17" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.keJW8">وما إزالتكم بإهلاككم، والإتيان بخلق جديد بدلكم؛ بممتنع على الله سبحانه وتعالى.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="QQ6jl" data-verse="35:18-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرَىٰ وَإِن تَدْعُ مُثْقَلَةٌ إِلَىٰ حِمْلِهَا لَا يُحْمَلْ مِنْهُ شَىْءٌ وَلَوْ كَانَ ذَا قُرْبَىٰٓ إِنَّمَا تُنذِرُ ٱلَّذِينَ يَخْشَوْنَ رَبَّهُم بِٱلْغَيْبِ وَأَقَامُوا ٱلصَّلَوٰةَ وَمَن تَزَكَّىٰ فَإِنَّمَا يَتَزَكَّىٰ لِنَفْسِهِۦ وَإِلَى ٱللَّهِ ٱلْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/go/35/18?h=35:18" data-v="35:18" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.eNA4V">ولا نحمل نفس مذنبة ذنب نفس مذنبة أخرى، بل كل نفس مذنبة تحمل ذنبها، وإن تدع نفس مُثْقَلة بحمل ذنوبها مَنْ يحمل عنها شيئًا من ذنوبها لا يُحْمل عنها من ذنوبها شيء، ولو كان المدعو قريبًا لها، إنما تخوّف -أيها الرسول- من عذاب الله الذين يخافون ربهم بالغيب، وأتمّوا الصلاة على أكمل وجوهها، فهم الذين ينتفعون بتخويفك، ومن تطهر من المعاصي -وأعظمها الشرك- فإنما يتطهر لنفسه؛ لأن نفع ذلك عائد إليه، فالله غني عن طاعته، وإلى الله الرجوع يوم القيامة للحساب والجزاء.</p><h2 id="91.nY0MD">من فوائد الآيات</h2><ul><li>تسخير البحر، وتعاقب الليل والنهار، وتسخير الشمس والقمر: من نعم الله على الناس، لكن الناس تعتاد هذه النعم فتغفل عنها.</li><li>سفه عقول المشركين حين يدعون أصنامًا لا تسمع ولا تعقل.</li><li>الافتقار إلى الله صفة لازمة للبشر، والغنى صفة كمال لله.</li><li>تزكية النفس عائدة إلى العبد؛ فهو يحفظها إن شاء أو يضيعها.</li></ul></div></div><div class="verse-tafsir" id="8Z27p" data-verse="35:19-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَسْتَوِى ٱلْأَعْمَىٰ وَٱلْبَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/go/35/19?h=35:19" data-v="35:19" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.5gz10">وما يستوي الكافر والمؤمن في المنزلة، كما لا يستوي الأعمى والبصير.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="8Z27p" data-verse="35:20-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا ٱلظُّلُمَٰتُ وَلَا ٱلنُّورُ</span><a class="vn" href="/quran/go/35/20?h=35:20" data-v="35:20" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.x10Lo">ولا يستوي الكفر والإيمان، كما لا تستوي الظلمات والنور.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="8Z27p" data-verse="35:21-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا ٱلظِّلُّ وَلَا ٱلْحَرُورُ</span><a class="vn" href="/quran/go/35/21?h=35:21" data-v="35:21" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.VpVvA">ولا تستوي الجنة والنار في آثارهما، كما لا يستوي الظل والريح الحارة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="8Z27p" data-verse="35:22-22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَسْتَوِى ٱلْأَحْيَآءُ وَلَا ٱلْأَمْوَٰتُ إِنَّ ٱللَّهَ يُسْمِعُ مَن يَشَآءُ وَمَآ أَنتَ بِمُسْمِعٍ مَّن فِى ٱلْقُبُورِ</span><a class="vn" href="/quran/go/35/22?h=35:22" data-v="35:22" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.RGOx8">وما يستوي المؤمنون والكفار، كما لا يستوي الأحياء والأموات، إن الله يُسْمِع من يشاء هدايته، وما أنت -أيها الرسول- بمُسْمِع الكفار الذين هم مثل الموتى في القبور.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="8Z27p" data-verse="35:23-23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ أَنتَ إِلَّا نَذِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/35/23?h=35:23" data-v="35:23" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.J2pgM">ما أنت إلا منذر لهم من عذاب الله.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="8Z27p" data-verse="35:24-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّآ أَرْسَلْنَٰكَ بِٱلْحَقِّ بَشِيرًا وَنَذِيرًا وَإِن مِّنْ أُمَّةٍ إِلَّا خَلَا فِيهَا نَذِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/35/24?h=35:24" data-v="35:24" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.bvdWP">إنا بعثناك -أيها الرسول- بالحق الذي لا مرية فيه، مبشرًا للمؤمنين بما أعدّ الله لهم من الثواب الكريم، ومنذرًا للكافرين مما أعدّ لهم من العذاب الأليم، وما من أمة من الأمم السابقة إلا سلف فيها رسول من عند الله ينذرها من عذابه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="8Z27p" data-verse="35:25-25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِن يُكَذِّبُوكَ فَقَدْ كَذَّبَ ٱلَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ جَآءَتْهُمْ رُسُلُهُم بِٱلْبَيِّنَٰتِ وَبِٱلزُّبُرِ وَبِٱلْكِتَٰبِ ٱلْمُنِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/go/35/25?h=35:25" data-v="35:25" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.a3RdG">وإن يكذبك قومك -أيها الرسول- فاصبر، فلست أول رسول كذبه قومه، فقد كذبت الأمم السابقة لهؤلاء رسلَهم مثل عاد وثمود وقوم لوط، جاءتهم رسلهم من عند الله بالحجج الواضحة الدالة على صدقهم، وجاءتهم رسلهم بالصحف، وبالكتاب المنير لمن تدبره وتأمله.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="8Z27p" data-verse="35:26-26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أَخَذْتُ ٱلَّذِينَ كَفَرُوا فَكَيْفَ كَانَ نَكِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/go/35/26?h=35:26" data-v="35:26" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.1nDRV">ومع ذلك كفروا بالله ورسله ولم يصدقوهم فيما جاؤوا به من عنده، فأهلكتُ الذين كفروا، فتأمل -أيها الرسول- كيف كان إنكاري عليهم حيث أهلكتهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="8Z27p" data-verse="35:27-27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ أَنَّ ٱللَّهَ أَنزَلَ مِنَ ٱلسَّمَآءِ مَآءً فَأَخْرَجْنَا بِهِۦ ثَمَرَٰتٍ مُّخْتَلِفًا أَلْوَٰنُهَا وَمِنَ ٱلْجِبَالِ جُدَدٌۢ بِيضٌ وَحُمْرٌ مُّخْتَلِفٌ أَلْوَٰنُهَا وَغَرَابِيبُ سُودٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/35/27?h=35:27" data-v="35:27" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.R0Yb9">ألم تر -أيها الرسول- أن الله سبحانه أنزل من السماء ماء المطر، فأخرجنا بذلك الماء ثمرات مختلفًا ألوانها فيها الأحمر والأخضر والأصفر وغيرها بعد أن سقينا أشجارها منه، ومن الجبال طرائق بيض وطرائق حمر، وطرائق حالكة السواد.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="8Z27p" data-verse="35:28-28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ ٱلنَّاسِ وَٱلدَّوَآبِّ وَٱلْأَنْعَٰمِ مُخْتَلِفٌ أَلْوَٰنُهُۥ كَذَٰلِكَ إِنَّمَا يَخْشَى ٱللَّهَ مِنْ عِبَادِهِ ٱلْعُلَمَٰٓؤُا إِنَّ ٱللَّهَ عَزِيزٌ غَفُورٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/35/28?h=35:28" data-v="35:28" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.ydX1m">ومن الناس، ومن الدواب، ومن الأنعام (الإبل، والبقر، والغنم) مختلف ألوانه مثل ذلك المذكور، إنما يعظم مقام الله تعالى ويخشاه العالمون به سبحانه؛ لأنهم عرفوا صفاته وشرعه ودلائل قدرته، إن الله عزيز لا يغالبه أحد، غفور لذنوب من تاب من عباده.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="8Z27p" data-verse="35:29-29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱلَّذِينَ يَتْلُونَ كِتَٰبَ ٱللَّهِ وَأَقَامُوا ٱلصَّلَوٰةَ وَأَنفَقُوا مِمَّا رَزَقْنَٰهُمْ سِرًّا وَعَلَانِيَةً يَرْجُونَ تِجَٰرَةً لَّن تَبُورَ</span><a class="vn" href="/quran/go/35/29?h=35:29" data-v="35:29" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.NmdKN">إن الذين يقرؤون كتاب الله الذي أنزلناه على رسولنا ويعملون بما فيه، وأتموا الصلاة على أحسن وجه، وأنفقوا مما رزقناهم على سبيل الزكاة وغيرها خُفْيَةً وَجَهْرًا، يرجون بتلك الأعمال تجارة عند الله لن تكسد.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="8Z27p" data-verse="35:30-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُوَفِّيَهُمْ أُجُورَهُمْ وَيَزِيدَهُم مِّن فَضْلِهِۦٓ إِنَّهُۥ غَفُورٌ شَكُورٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/35/30?h=35:30" data-v="35:30" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.aN8br">ليوفيهم الله ثواب أعمالهم كاملة، ويزيدهم من فضله، فهو أهل لذلك، إنه سبحانه غفور لذنوب المتصفين بهذه الصفات، شكور لأعمالهم الحسنة.</p><h2 id="91.nY0MD">من فوائد الآيات</h2><ul><li>نفي التساوي بين الحق وأهله من جهة، وبين الباطل وأهله من جهة أخرى.</li><li>كثرة عدد الرسل عليهم السلام قبل رسولنا <span class="honorific"></span> دليل على رحمة الله وعناد الخلق.</li><li>إهلاك المكذبين سُنَّة إلهية.</li><li>صفات الإيمان تجارة رابحة، وصفات الكفر تجارة خاسرة.</li></ul></div></div><div class="verse-tafsir" id="48m6V" data-verse="35:31-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلَّذِىٓ أَوْحَيْنَآ إِلَيْكَ مِنَ ٱلْكِتَٰبِ هُوَ ٱلْحَقُّ مُصَدِّقًا لِّمَا بَيْنَ يَدَيْهِ إِنَّ ٱللَّهَ بِعِبَادِهِۦ لَخَبِيرٌۢ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/35/31?h=35:31" data-v="35:31" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.r68bo">والذي أوحيناه إليك -أيها الرسول- من الكتاب هو الحق الذي لا شك فيه، الذي أنزله الله تصديقًا للكتب السابقة، إن الله لخبير بعباده بصير، فهو يوحي إلى رسول كل أمة ما تحتاج إليه في زمانها.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="48m6V" data-verse="35:32-32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أَوْرَثْنَا ٱلْكِتَٰبَ ٱلَّذِينَ ٱصْطَفَيْنَا مِنْ عِبَادِنَا فَمِنْهُمْ ظَالِمٌ لِّنَفْسِهِۦ وَمِنْهُم مُّقْتَصِدٌ وَمِنْهُمْ سَابِقٌۢ بِٱلْخَيْرَٰتِ بِإِذْنِ ٱللَّهِ ذَٰلِكَ هُوَ ٱلْفَضْلُ ٱلْكَبِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/go/35/32?h=35:32" data-v="35:32" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.GB2O1">ثم أعطينا أمة محمد <span class="honorific"></span> الذين اخترناهم على الأمم القرآن، فمنهم ظالم لنفسه بفعل المحرمات وترك الواجبات، ومنهم مقتصد بفعل الواجبات وترك المحرمات، مع ترك بعض المستحبات وفعل بعض المكروهات، ومنهم سابق بالخيرات بإذن الله، وذلك بفعل الواجبات والمستحبات وترك المحرمات والمكروهات، ذلك المذكور -من الاختيار لهذه الأمة وإعطائها القرآن- هو الفضل الكبير الذي لا يدانيه فضل.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="48m6V" data-verse="35:33-33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَنَّٰتُ عَدْنٍ يَدْخُلُونَهَا يُحَلَّوْنَ فِيهَا مِنْ أَسَاوِرَ مِن ذَهَبٍ وَلُؤْلُؤًا وَلِبَاسُهُمْ فِيهَا حَرِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/35/33?h=35:33" data-v="35:33" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.kKNg6">جنات إقامة يدخلها هؤلاء المصطَفَوْن، يلبسون فيها لؤلؤًا وأساور من ذهب، ولباسهم فيها حرير.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="48m6V" data-verse="35:34-34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالُوا ٱلْحَمْدُ لِلَّهِ ٱلَّذِىٓ أَذْهَبَ عَنَّا ٱلْحَزَنَ إِنَّ رَبَّنَا لَغَفُورٌ شَكُورٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/35/34?h=35:34" data-v="35:34" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.R8Vjv">وقالوا بعد دخولهم الجنة: الحمد لله الذي أزال عنا الحزن بسبب ما كنا نخافه من دخول النار، إن ربنا لغفور لذنوب من تاب من عباده، شكور لهم على طاعتهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="48m6V" data-verse="35:35-35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلَّذِىٓ أَحَلَّنَا دَارَ ٱلْمُقَامَةِ مِن فَضْلِهِۦ لَا يَمَسُّنَا فِيهَا نَصَبٌ وَلَا يَمَسُّنَا فِيهَا لُغُوبٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/35/35?h=35:35" data-v="35:35" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.MaArq">الذي أنزلَنا دار الإقامة -التي لا نقلة بعدها- من فضله، بحول منا ولا قوة، لا يصيبنا فيها تعب ولا عناء.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="48m6V" data-verse="35:36-36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلَّذِينَ كَفَرُوا لَهُمْ نَارُ جَهَنَّمَ لَا يُقْضَىٰ عَلَيْهِمْ فَيَمُوتُوا وَلَا يُخَفَّفُ عَنْهُم مِّنْ عَذَابِهَا كَذَٰلِكَ نَجْزِى كُلَّ كَفُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/35/36?h=35:36" data-v="35:36" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.vJgG0">والذين كفروا بالله لهم نار جهنم خالدين فيها، لا يُقْضَى عليهم بالموت فيموتوا ويستريحوا من العذاب، ولا يُخَفَّف عنهم من عذاب جهنم شيء، مثل هذا الجزاء نجزي يوم القيامة كل جحود لنعم ربه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="48m6V" data-verse="35:37-37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ يَصْطَرِخُونَ فِيهَا رَبَّنَآ أَخْرِجْنَا نَعْمَلْ صَٰلِحًا غَيْرَ ٱلَّذِى كُنَّا نَعْمَلُ أَوَلَمْ نُعَمِّرْكُم مَّا يَتَذَكَّرُ فِيهِ مَن تَذَكَّرَ وَجَآءَكُمُ ٱلنَّذِيرُ فَذُوقُوا فَمَا لِلظَّٰلِمِينَ مِن نَّصِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/go/35/37?h=35:37" data-v="35:37" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.yQyOB">وهم يصيحون فيها بأعلى أصواتهم يستغيثون قائلين: ربنا أخرجنا من النار نعمل عملًا صالحًا مغايرًا لما كنا نعمل في الدنيا لننال رضاك، ونسلم من عذابك، فيجيبهم الله: أَوَلم نجعلكم تعيشون عمرًا يتذكر فيه من يريد أن يتذكر، فيتوب إلى الله ويعمل عملًا صالحًا، وجاءكم الرسول منذرًا لكم من عذاب الله؟! فلا حجة لكم، ولا عذر بعد هذا كله، فذوقوا عذاب النار، فما للظالمين لأنفسهم بالكفر والمعاصي من نصير ينقذهم من عذاب الله أو يخففه عنهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="48m6V" data-verse="35:38-38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱللَّهَ عَٰلِمُ غَيْبِ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلْأَرْضِ إِنَّهُۥ عَلِيمٌۢ بِذَاتِ ٱلصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/go/35/38?h=35:38" data-v="35:38" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.n51E6">إن الله عالم غيب السماوات والأرض، لا يفوته شيء منه، إنه عليم بما يخفيه عباده في صدورهم من الخير والشر.</p><h2 id="91.nY0MD">من فوائد الآيات</h2><ul><li>فضل أمة محمد <span class="honorific"></span> على سائر الأمم.</li><li>تفاوت إيمان المؤمنين يعني تفاوت منزلتهم في الدنيا والآخرة.</li><li>الوقت أمانة يجب حفظها، فمن ضيعها ندم حين لا ينفع الندم.</li><li>إحاطة علم الله بكل شيء.</li></ul></div></div><div class="verse-tafsir" id="LJlaM" data-verse="35:39-39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ ٱلَّذِى جَعَلَكُمْ خَلَٰٓئِفَ فِى ٱلْأَرْضِ فَمَن كَفَرَ فَعَلَيْهِ كُفْرُهُۥ وَلَا يَزِيدُ ٱلْكَٰفِرِينَ كُفْرُهُمْ عِندَ رَبِّهِمْ إِلَّا مَقْتًا وَلَا يَزِيدُ ٱلْكَٰفِرِينَ كُفْرُهُمْ إِلَّا خَسَارًا</span><a class="vn" href="/quran/go/35/39?h=35:39" data-v="35:39" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.dRj4D">هو الذي جعل بعضكم -أيها الناس- يخلف في الأرض بعضًا ليختبركم كيف تعملون، فمن كفر بالله وبما جاءت به الرسل فإثم كفره وعقابه عائد عليه، ولا يضر كفرُهُ ربَّه، ولا يزيد الكفار كفرهم عند ربهم سبحانه إلا بغضًا شديدًا، ولا يزيد الكفار كفرهم إلا خسارًا، حيث إنهم يخسرون ما كان أعد الله لهم في الجنة لو آمنوا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="LJlaM" data-verse="35:40-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أَرَءَيْتُمْ شُرَكَآءَكُمُ ٱلَّذِينَ تَدْعُونَ مِن دُونِ ٱللَّهِ أَرُونِى مَاذَا خَلَقُوا مِنَ ٱلْأَرْضِ أَمْ لَهُمْ شِرْكٌ فِى ٱلسَّمَٰوَٰتِ أَمْ ءَاتَيْنَٰهُمْ كِتَٰبًا فَهُمْ عَلَىٰ بَيِّنَتٍ مِّنْهُ بَلْ إِن يَعِدُ ٱلظَّٰلِمُونَ بَعْضُهُم بَعْضًا إِلَّا غُرُورًا</span><a class="vn" href="/quran/go/35/40?h=35:40" data-v="35:40" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.rlEmP">قل -أيها الرسول- لهؤلاء المشركين: أخبروني عن شركائكم الذين تعبدونهم من دون الله، ماذا خلقوا من الأرض؟ أخلقوا جبالها؟ أخلقوا أنهارها؟ أخلقوا دوابَّها؟ أم أنهم شركاء مع الله في خلق السماوات؟ أم أعطيناهم كتابًا فيه حجة على صحة عبادتهم لشركائهم؟ لا شيء من ذلك حاصل، بل لا يَعِدُ الظالمون لأنفسهم بالكفر والمعاصي بعضهم بعضًا إلا خداعًا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="LJlaM" data-verse="35:41-41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱللَّهَ يُمْسِكُ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلْأَرْضَ أَن تَزُولَا وَلَئِن زَالَتَآ إِنْ أَمْسَكَهُمَا مِنْ أَحَدٍ مِّنۢ بَعْدِهِۦٓ إِنَّهُۥ كَانَ حَلِيمًا غَفُورًا</span><a class="vn" href="/quran/go/35/41?h=35:41" data-v="35:41" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.XxOeR">إن الله سبحانه يمسك السماوات والأرض مانعًا إياهما من الزوال، ولئن زالتا -على سبيل الفرض- فلا أحد يمسكهما عن الزوال من بعده سبحانه كان حليمًا لا يعاجل بالعقوبة، غفورًا لذنوب من تاب من عباده.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="LJlaM" data-verse="35:42-42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَقْسَمُوا بِٱللَّهِ جَهْدَ أَيْمَٰنِهِمْ لَئِن جَآءَهُمْ نَذِيرٌ لَّيَكُونُنَّ أَهْدَىٰ مِنْ إِحْدَى ٱلْأُمَمِ فَلَمَّا جَآءَهُمْ نَذِيرٌ مَّا زَادَهُمْ إِلَّا نُفُورًا</span><a class="vn" href="/quran/go/35/42?h=35:42" data-v="35:42" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.l92EK">وأقسم هؤلاء الكفار المكذبون قَسَمًا مؤكدًا مغلظًا: لئن جاءه? رسول من الله ينذرهم من عذابه ليكونن أكثر استقامة واتباعًا للحق من اليهود والنصارى وغيرهم، فلما جاءهم محمد <span class="honorific"></span> مرسلًا من ربه يخوفهم عذاب الله ما زادهم مجيئه إلا بُعْدًا عن الحق وتعلقًا بالباطل، فلم يوفوا بما أقسموا عليه الأيمان المؤكدة من أن يكونوا أهدى ممن سبقوهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="LJlaM" data-verse="35:43-43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱسْتِكْبَارًا فِى ٱلْأَرْضِ وَمَكْرَ ٱلسَّيِّئِ وَلَا يَحِيقُ ٱلْمَكْرُ ٱلسَّيِّئُ إِلَّا بِأَهْلِهِۦ فَهَلْ يَنظُرُونَ إِلَّا سُنَّتَ ٱلْأَوَّلِينَ فَلَن تَجِدَ لِسُنَّتِ ٱللَّهِ تَبْدِيلًا وَلَن تَجِدَ لِسُنَّتِ ٱللَّهِ تَحْوِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/go/35/43?h=35:43" data-v="35:43" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.RKQAq">وقَسَمهم بالله على ما أقسموا عليه ليس عن حسن نية وقصد سليم، بل للاستكبار في الأرض والخداع للناس، ولا يحيط المكر السيئ إلا بأصحابه الماكرين، فهل ينتظر هؤلاء المستكبرون الماكرون إلا سُنَّة الله الثابتة؛ وهي إهلاكهم كما أهلك أمثالهم من أسلافهم؟! فلن تجد لسُنَّة الله في إهلاك المستكبرين تبديلًا بألا تقع عليهم، ولا تحويلًا بأن تقع على غيرهم؛ لأنها سُنّة إلهية ثابتة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="LJlaM" data-verse="35:44-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَمْ يَسِيرُوا فِى ٱلْأَرْضِ فَيَنظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَٰقِبَةُ ٱلَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ وَكَانُوٓا أَشَدَّ مِنْهُمْ قُوَّةً وَمَا كَانَ ٱللَّهُ لِيُعْجِزَهُۥ مِن شَىْءٍ فِى ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَلَا فِى ٱلْأَرْضِ إِنَّهُۥ كَانَ عَلِيمًا قَدِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/go/35/44?h=35:44" data-v="35:44" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.GNXzw">أفلم يَسِرْ مكذبوك من قريش في الأرض فيتأملوا كيف كانت نهاية الذين كذبوا من الأمم قبلهم؟ ألم تكن نهايتهم نهاية سوء حيث أهلكهم الله، وكانوا أشدّ قوة من قريش؟! وما كان الله ليفوته شيء في السماوات ولا في الأرض، إنه كان عليمًا بأعمال هؤلاء المكذبين، لا يغيب عنه من أعمالهم شيء ولا يفوته، قديرًا على إهلاكهم متى شاء.</p><h2 id="91.nY0MD">من فوائد الآيات</h2><ul><li>الكفر سبب لمقت الله، وطريق للخسارة والشقاء.</li><li>المشركون لا دليل لهم على شركهم من عقل ولا نقل.</li><li>تدبير الظالم في تدميره عاجلًا أو آجلًا.</li></ul></div></div><div class="verse-tafsir" id="0myqR" data-verse="35:45-45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ يُؤَاخِذُ ٱللَّهُ ٱلنَّاسَ بِمَا كَسَبُوا مَا تَرَكَ عَلَىٰ ظَهْرِهَا مِن دَآبَّةٍ وَلَٰكِن يُؤَخِّرُهُمْ إِلَىٰٓ أَجَلٍ مُّسَمًّى فَإِذَا جَآءَ أَجَلُهُمْ فَإِنَّ ٱللَّهَ كَانَ بِعِبَادِهِۦ بَصِيرًۢا</span><a class="vn" href="/quran/go/35/45?h=35:45" data-v="35:45" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.4x3aR">ولو يعجل الله العقوبة للناس بما عملوه من المعاصي، وما ارتكبوه من الآثام، لأهلك جميع أهل الأرض في الحال وما يملكون من دواب وأموال، ولكنه سبحانه يؤخرهم إلى أجل محدد في علمه وهو يوم القيامة، فإذا جاء يوم القيامة فإن الله كان بعباده بصيرًا لا يخفى عليه منهم شيء، فيجازيهم على أعمالهم؛ إن خيرًا فخير، وإن شرًّا فشر.</p></div></div></div></div></body></html>