<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" lang="ar"><head><meta charset="utf-8"/><title>سورة الأحزاب</title></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="الأحزاب" id="ch33"><h1 id="91.WpAkP">سورة الأحزاب</h1><div class="surah-context"><span class="surah-location"/><div class="general-tafsir"><h2 id="91.E739x">التفسير العام</h2></div><div class="surah-makasid"><h2 id="91.35Xa8">مقاصد السورة</h2><p id="91.gMdPB">تركز على عناية الله بنبيِّه <span class="honorific"></span> وحماية جنابه وأهل بيته.</p></div></div><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" id="2ZyEB" data-verse="33:1-1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَٰٓأَيُّهَا ٱلنَّبِىُّ ٱتَّقِ ٱللَّهَ وَلَا تُطِعِ ٱلْكَٰفِرِينَ وَٱلْمُنَٰفِقِينَ إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ عَلِيمًا حَكِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/1?h=33:1" data-v="33:1" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.QgLP0"> يا أيها النبي، اثبُتْ ومن معك على تقوى الله بامتثال أوامره واجتناب نواهيه، وخَفْه وحده، ولا تطع الكافرين والمنافقين فيما تهوى نفوسهم، إن الله كان عليمًا بما يكيده الكفار والمنافقون، حكيمًا في خلقه وتدبيره.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="2ZyEB" data-verse="33:2-2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱتَّبِعْ مَا يُوحَىٰٓ إِلَيْكَ مِن رَّبِّكَ إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/2?h=33:2" data-v="33:2" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.KObV7">واتّبع ما ينزله عليك ربك من الوحي، إن الله كان بما تعملون خبيرًا، لا يفوته من ذلك شيء، وسيجازيكم على أعمالكم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="2ZyEB" data-verse="33:3-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَوَكَّلْ عَلَى ٱللَّهِ وَكَفَىٰ بِٱللَّهِ وَكِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/3?h=33:3" data-v="33:3" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.vBP8L">واعتمد على الله أمورك كلها، وكفى به سبحانه حافظًا لمن توكل عليه من عباده.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="2ZyEB" data-verse="33:4-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا جَعَلَ ٱللَّهُ لِرَجُلٍ مِّن قَلْبَيْنِ فِى جَوْفِهِۦ وَمَا جَعَلَ أَزْوَٰجَكُمُ ٱلَّٰٓـِٔى تُظَٰهِرُونَ مِنْهُنَّ أُمَّهَٰتِكُمْ وَمَا جَعَلَ أَدْعِيَآءَكُمْ أَبْنَآءَكُمْ ذَٰلِكُمْ قَوْلُكُم بِأَفْوَٰهِكُمْ وَٱللَّهُ يَقُولُ ٱلْحَقَّ وَهُوَ يَهْدِى ٱلسَّبِيلَ</span><a class="vn" href="/quran/go/33/4?h=33:4" data-v="33:4" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.GGPyo">كما لم يجعل الله قلبين في صدر رجل واحد وكذلك لم يجعل الزوجات بمنزلة الأمهات في التحريم، ولم يجعل كذلك الأبناء بالتبنِّي بمنزلة الأبناء من الصُّلب، فإن الظِّهار -وهو تحريم الرجل زوجته عليه- وكذلك التبنِّي: من العادات الجاهلية التي أبطلها الإسلام، ذلك الظهار والتبنِّي، قول ترددونه بأفواهكم، ولا حقيقة له، فليست الزوجة أمًّا، ولا الدَّعِيُّ ابنًا لمن ادعاه، والله سبحانه يقول الحق ليعمل به عباده وهو يرشد إلى طريق الحق.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="2ZyEB" data-verse="33:5-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱدْعُوهُمْ لِءَابَآئِهِمْ هُوَ أَقْسَطُ عِندَ ٱللَّهِ فَإِن لَّمْ تَعْلَمُوٓا ءَابَآءَهُمْ فَإِخْوَٰنُكُمْ فِى ٱلدِّينِ وَمَوَٰلِيكُمْ وَلَيْسَ عَلَيْكُمْ جُنَاحٌ فِيمَآ أَخْطَأْتُم بِهِۦ وَلَٰكِن مَّا تَعَمَّدَتْ قُلُوبُكُمْ وَكَانَ ٱللَّهُ غَفُورًا رَّحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/5?h=33:5" data-v="33:5" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.KZMmg">انسبوا من تزعمون أنهم أبناؤكم إلى آبائهم الحقيقيين، فنسبتهم إليهم هو العدل عند الله، فإن لم تعلموا لهم آباء تنسبونهم إليهم فهم إخوانكم في الدين ومحرَّرُوكم من الرق، فنادُوا أحدهم بيا أخي ويا ابن عمي، ولا إثم عليكم إذا أخطأ أحدكم فنسب دعيًّا إلى مدّعيه، ولكن تأثمون عند تعمد النطق بذلك، وكان الله غفورًا لمن تاب من عباده، رحيمًا بهم حيث لم يؤاخذهم بالخطأ.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="2ZyEB" data-verse="33:6-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلنَّبِىُّ أَوْلَىٰ بِٱلْمُؤْمِنِينَ مِنْ أَنفُسِهِمْ وَأَزْوَٰجُهُۥٓ أُمَّهَٰتُهُمْ وَأُو۟لُوا ٱلْأَرْحَامِ بَعْضُهُمْ أَوْلَىٰ بِبَعْضٍ فِى كِتَٰبِ ٱللَّهِ مِنَ ٱلْمُؤْمِنِينَ وَٱلْمُهَٰجِرِينَ إِلَّآ أَن تَفْعَلُوٓا إِلَىٰٓ أَوْلِيَآئِكُم مَّعْرُوفًا كَانَ ذَٰلِكَ فِى ٱلْكِتَٰبِ مَسْطُورًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/6?h=33:6" data-v="33:6" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.Qm5K7">النبي محمد <span class="honorific"></span> أحقّ بالمؤمنين من أنفسهم في كل ما دعاهم إليه، ولو كانت أنفسهم تميل إلى غيره، وزوجاته <span class="honorific"></span> بمنزلة أمهات لجميع المؤمنين، فيحرم على أي مؤمن أن يتزوج إحداهنّ بعد موته <span class="honorific"></span>، وذوو القرابة بعضهم أحق ببعض في الإرث في حكم الله من أهل الإيمان والهجرة في سبيل الله، الذين كانوا يتوارثون فيما بينهم في صدر الإسلام، ثم نُسِخ توارثهم بعد ذلك، إلا أن تفعلوا -أيها المؤمنون- إلى أوليائكم من غير الورثة معروفًا من إيصاء لهم وإحسان إليهم فلكم ذلك، كان ذلك الحكم في اللوح المحفوظ مسطورًا فيجب العمل به.</p><h2 id="91.nY0MD">من فوائد الآيات</h2><ul><li>لا أحد أكبر من أن يُؤمر بالمعروف ويُنْهى عن المنكر.</li><li>رفع المؤاخذة بالخطأ عن هذه الأمة.</li><li>وجوب تقديم مراد النبي <span class="honorific"></span> على مراد الأنفس.</li><li>بيان علو مكانة أزواج النبي <span class="honorific"></span>، وحرمة نكاحهن من بعده؛ لأنهن أمهات للمؤمنين.</li></ul></div></div><div class="verse-tafsir" id="VLJKe" data-verse="33:7-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذْ أَخَذْنَا مِنَ ٱلنَّبِيِّۦنَ مِيثَٰقَهُمْ وَمِنكَ وَمِن نُّوحٍ وَإِبْرَٰهِيمَ وَمُوسَىٰ وَعِيسَى ٱبْنِ مَرْيَمَ وَأَخَذْنَا مِنْهُم مِّيثَٰقًا غَلِيظًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/7?h=33:7" data-v="33:7" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.ozdye">واذكر أيها الرسول -إذ أخذنا من الأنبياء عهدًا مؤكدًا أن يعبدوا الله وحده ولا يشركوا به شيئًا، وأن يُبَلغوا ما أنزل إليهم من الوحي، وأخذناه على وجه الخصوص منك، ومن نوح وإبراهيم وموسى وعيسى بن مريم؛ أخذنا منهم عهدًا مؤكدًا على الوفاء بما ائتُمِنوا عليه من تبليغ رسالات الله.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="VLJKe" data-verse="33:8-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِّيَسْـَٔلَ ٱلصَّٰدِقِينَ عَن صِدْقِهِمْ وَأَعَدَّ لِلْكَٰفِرِينَ عَذَابًا أَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/8?h=33:8" data-v="33:8" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.4Yqlk">أخذ الله هذا العهد المؤكد من الأنبياء ليسأل الصادقين من الرسل عن صدقهم تَبْكِيتًا للكافرين، وأعدّ الله للكافرين به وبرسله يوم القيامة عذابًا موجعًا هو نار جهنم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="VLJKe" data-verse="33:9-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَٰٓأَيُّهَا ٱلَّذِينَ ءَامَنُوا ٱذْكُرُوا نِعْمَةَ ٱللَّهِ عَلَيْكُمْ إِذْ جَآءَتْكُمْ جُنُودٌ فَأَرْسَلْنَا عَلَيْهِمْ رِيحًا وَجُنُودًا لَّمْ تَرَوْهَا وَكَانَ ٱللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/9?h=33:9" data-v="33:9" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.N1Nbv">يا أيها الذين آمنوا بالله، وعملوا بما شرع، اذكروا نعمة الله عليكم، حين جاءت المدينةَ جنودُ الكفار متحزبين على قتالكم، وساندهم المنافقون واليهود، فبعثنا عليهم ريحًا هي ريح الصَّبا التي نُصِر بها النبي <span class="honorific"></span>، وبعثنا جنودًا من الملائكة لم تروها فولى الكفار هاربين لا يقدرون على شيء، وكان الله بما تعملون بصيرًا لا يخفى عليه شيء من ذلك، وسيجازيكم على أعمالكم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="VLJKe" data-verse="33:10-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ جَآءُوكُم مِّن فَوْقِكُمْ وَمِنْ أَسْفَلَ مِنكُمْ وَإِذْ زَاغَتِ ٱلْأَبْصَٰرُ وَبَلَغَتِ ٱلْقُلُوبُ ٱلْحَنَاجِرَ وَتَظُنُّونَ بِٱللَّهِ ٱلظُّنُونَا۠</span><a class="vn" href="/quran/go/33/10?h=33:10" data-v="33:10" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.VAE09">وذلك حين جاءكم الكفار من أعلى الوادي ومن أسفله من جهتي المشرق والمغرب، حينها مالت الأبصار عن كل شيء إلا عن نظر عدوّها، ووصلت القلوب إلى الحناجر من شدة الخوف، وتظنون بالله الظنون المختلفة؛ فتارة تظنون النصر، وتارة تظنون اليأس منه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="VLJKe" data-verse="33:11-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُنَالِكَ ٱبْتُلِىَ ٱلْمُؤْمِنُونَ وَزُلْزِلُوا زِلْزَالًا شَدِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/11?h=33:11" data-v="33:11" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.rAkGM">في ذلك الموقف في غزوة الخندق اختُبِر المؤمنون بما لاقوه من تكالب أعدائهم عليهم، واضطربوا اضطرابًا شديدًا من شدة الخوف، وتبين بهذا الاختبار المؤمن والمنافق.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="VLJKe" data-verse="33:12-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذْ يَقُولُ ٱلْمُنَٰفِقُونَ وَٱلَّذِينَ فِى قُلُوبِهِم مَّرَضٌ مَّا وَعَدَنَا ٱللَّهُ وَرَسُولُهُۥٓ إِلَّا غُرُورًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/12?h=33:12" data-v="33:12" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.K8n6X">يومئذٍ قال المنافقون وضعاف الايمان الذين في قلوبهم شك: ما وعدنا الله ورسوله من النصر على عدوّنا والتمكين لنا في الأرض إلا باطلًا لا أساس له.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="VLJKe" data-verse="33:13-13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذْ قَالَت طَّآئِفَةٌ مِّنْهُمْ يَٰٓأَهْلَ يَثْرِبَ لَا مُقَامَ لَكُمْ فَٱرْجِعُوا وَيَسْتَـْٔذِنُ فَرِيقٌ مِّنْهُمُ ٱلنَّبِىَّ يَقُولُونَ إِنَّ بُيُوتَنَا عَوْرَةٌ وَمَا هِىَ بِعَوْرَةٍ إِن يُرِيدُونَ إِلَّا فِرَارًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/13?h=33:13" data-v="33:13" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.77wJl">واذكر -أيها الرسول- حين قال فريق من المنافقين لأهل المدينة: يا أهل يثرب (اسم المدينة قبل الإسلام)، لا إقامة لكم عند سفح سَلْع قرب الخندق فارجعوا إلى منازلكم، ويطلب فريق منهم الإذن من النبي <span class="honorific"></span> أن ينصرفوا إلى بيوتهم بدعوى أن بيوتهم مكشوفة للعدو وليست بمكشوفة كما زعموا، وإنما يريدون بهذا الاعتذار الكاذب الفرار من العدوّ.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="VLJKe" data-verse="33:14-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ دُخِلَتْ عَلَيْهِم مِّنْ أَقْطَارِهَا ثُمَّ سُئِلُوا ٱلْفِتْنَةَ لَءَاتَوْهَا وَمَا تَلَبَّثُوا بِهَآ إِلَّا يَسِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/14?h=33:14" data-v="33:14" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.7bRg5">ولو دخل العدوّ عليهم المدينة من جميع نواحيها، وسألهم العودة إلى الكفر والشرك بالله لأعطوا عدوّهم ذلك، وما احتبسوا عن الردة والنكوص إلى الكفر إلا قليلًا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="VLJKe" data-verse="33:15-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ كَانُوا عَٰهَدُوا ٱللَّهَ مِن قَبْلُ لَا يُوَلُّونَ ٱلْأَدْبَٰرَ وَكَانَ عَهْدُ ٱللَّهِ مَسْـُٔولًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/15?h=33:15" data-v="33:15" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.9nb7N">ولقد كان هؤلاء المنافقون عاهدوا الله بعد فرارهم يوم أُحد من القتال؛ لئن أشهدهم الله قتالًا آخر ليقاتلنّ عدوَّهم، ولا يفرُّوا خوفًا منهم، ولكنهم نكثوا، وكان العبد مسؤولًا عما عاهد الله عليه، وسوف يُسْأل عنه.</p><h2 id="91.nY0MD">من فوائد الآيات</h2><ul><li>منزلة أَولي العزم من الرسل.</li><li>تأييد الله لعباده المؤمنين عند نزول الشدائد.</li><li>خذلان المنافقين للمؤمنين في المحن.</li></ul></div></div><div class="verse-tafsir" id="5avX2" data-verse="33:16-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُل لَّن يَنفَعَكُمُ ٱلْفِرَارُ إِن فَرَرْتُم مِّنَ ٱلْمَوْتِ أَوِ ٱلْقَتْلِ وَإِذًا لَّا تُمَتَّعُونَ إِلَّا قَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/16?h=33:16" data-v="33:16" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.oel1Y">قل -أيها الرسول- لهؤلاء: لن ينفعكم الفرار إن فررتم من القتال خوفًا من الموت أو من القتل؛ لأن الآجال مقدرة، وإذا فررتم ولم يَحِنْ أجلكم فإنكم لا تستمتعون في الحياة إلا زمنًا قليلًا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="5avX2" data-verse="33:17-17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ مَن ذَا ٱلَّذِى يَعْصِمُكُم مِّنَ ٱللَّهِ إِنْ أَرَادَ بِكُمْ سُوٓءًا أَوْ أَرَادَ بِكُمْ رَحْمَةً وَلَا يَجِدُونَ لَهُم مِّن دُونِ ٱللَّهِ وَلِيًّا وَلَا نَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/17?h=33:17" data-v="33:17" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.BQN3j">قل لهم -أيها الرسول-: من ذا الذي يمنعكم من الله إن أراد بكم ما تكرهونه من الموت أو القتل، أو أراد بكم ما ترجونه من السلامة والخير، لا أحد يمنعكم من ذلك، ولا يجد هؤلاء المنافقون لهم من دون الله وليًّا يتولى أمرهم، ولا نصيرًا يمنعهم من عقاب الله لهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="5avX2" data-verse="33:18-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ يَعْلَمُ ٱللَّهُ ٱلْمُعَوِّقِينَ مِنكُمْ وَٱلْقَآئِلِينَ لِإِخْوَٰنِهِمْ هَلُمَّ إِلَيْنَا وَلَا يَأْتُونَ ٱلْبَأْسَ إِلَّا قَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/18?h=33:18" data-v="33:18" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.2dMkv">يعلم الله المُثبطين منكم لغيرهم عن القتال مع رسول الله <span class="honorific"></span> والقائلين لإخوانهم: تعالوا إلينا ولا تقاتلوا معه حتى لا تُقْتَلوا، فإنا نخاف عليكم القتل، وهؤلاء المُخَذِّلون لا يأتون الحرب ولا يشاركون فيها إلا نادرًا؛ ليدفعوا عن أنفسهم العار، لا لينصروا الله ورسوله.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="5avX2" data-verse="33:19-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَشِحَّةً عَلَيْكُمْ فَإِذَا جَآءَ ٱلْخَوْفُ رَأَيْتَهُمْ يَنظُرُونَ إِلَيْكَ تَدُورُ أَعْيُنُهُمْ كَٱلَّذِى يُغْشَىٰ عَلَيْهِ مِنَ ٱلْمَوْتِ فَإِذَا ذَهَبَ ٱلْخَوْفُ سَلَقُوكُم بِأَلْسِنَةٍ حِدَادٍ أَشِحَّةً عَلَى ٱلْخَيْرِ أُو۟لَٰٓئِكَ لَمْ يُؤْمِنُوا فَأَحْبَطَ ٱللَّهُ أَعْمَٰلَهُمْ وَكَانَ ذَٰلِكَ عَلَى ٱللَّهِ يَسِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/19?h=33:19" data-v="33:19" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.KpPGY">بُخلاء عليكم - معشر المؤمنين - بأموالهم فلا يعينونكم ببذلها، وبخلاء بأنفسهم فلا يقاتلون معكم، وبخلاء بمودتهم فلا يوادُّونكم، فإذا جاء الخوف عند ملاقاة العدوّ رأيتهم ينظرون إليك -أيها الرسول- تدور أعينهم من الجبن مثل دوران عيني من يعاني سكرات الموت، فإذا ذهب عنهم الخوف واطمأنوا آذوكم بالكلام بالسنة سليطة، أَشِحَّة على الغنائم يبحثون عنها، أولئك المتصفون بهذه الصفات لم يؤمنوا حقًّا، فأبطل الله ثواب أعمالهم، وكان ذلك الإبطال يسيرًا على الله.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="5avX2" data-verse="33:20-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَحْسَبُونَ ٱلْأَحْزَابَ لَمْ يَذْهَبُوا وَإِن يَأْتِ ٱلْأَحْزَابُ يَوَدُّوا لَوْ أَنَّهُم بَادُونَ فِى ٱلْأَعْرَابِ يَسْـَٔلُونَ عَنْ أَنۢبَآئِكُمْ وَلَوْ كَانُوا فِيكُم مَّا قَٰتَلُوٓا إِلَّا قَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/20?h=33:20" data-v="33:20" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.2Gprl">يظنّ هؤلاء الجبناء أن الأحزاب المُتَأَلِّبة لقتال رسول الله <span class="honorific"></span> وقتال المؤمنين لن يذهبوا حتى يستأصلوا المؤمنين، وإن قدّر أن جاء الأحزاب مرة أخرى يودّ هؤلاء المنافقون أنهم خارجون من المدينة مع الأعراب، يسألون عن أخباركم: ماذا حدث لكم بعد قتال عدوّكم لكم؟ ولو كانوا فيكم -أيها المؤمنون- ما قاتلوا معكم إلا قليلًا، فلا تبالوا بهم، ولا تأسوا عليهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="5avX2" data-verse="33:21-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّقَدْ كَانَ لَكُمْ فِى رَسُولِ ٱللَّهِ أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ لِّمَن كَانَ يَرْجُوا ٱللَّهَ وَٱلْيَوْمَ ٱلْءَاخِرَ وَذَكَرَ ٱللَّهَ كَثِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/21?h=33:21" data-v="33:21" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.MWgVA">لقد كان لكم فيما قاله رسول الله وقام به وفعله، قدوة حسنة، فقد حضر بنفسه الكريمة، وباشر الحرب، فكيف تبخلون بعد ذلك بأنفسكم عن نفسه؟ ولا يتأسَّى برسول الله <span class="honorific"></span> إلا من كان يرجو اليوم الآخر ويعمل له، وذكر الله ذكرًا كثيرًا، وأما الذي لا يرجو اليوم الآخر ولا يذكر الله كثيرًا فإنه لا يتأسَّى برسوله <span class="honorific"></span>.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="5avX2" data-verse="33:22-22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمَّا رَءَا ٱلْمُؤْمِنُونَ ٱلْأَحْزَابَ قَالُوا هَٰذَا مَا وَعَدَنَا ٱللَّهُ وَرَسُولُهُۥ وَصَدَقَ ٱللَّهُ وَرَسُولُهُۥ وَمَا زَادَهُمْ إِلَّآ إِيمَٰنًا وَتَسْلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/22?h=33:22" data-v="33:22" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.J0O3X">ولما عاين المؤمنون الأحزاب المجتمعة لقتالهم قالوا: هذا ما وعدنا الله ورسوله من الابتلاء والمحن والنصر، وصدق الله ورسوله في هذا، فقد تحقق، وما زادتهم معاينتهم للأحزاب إلا إيمانًا بالله وانقيادًا له.</p><h2 id="91.nY0MD">من فوائد الآيات</h2><ul><li>الآجال محددة؛ لا يُقَرِّبُها قتال، ولا يُبْعِدُها هروب منه.</li><li>التثبيط عن الجهاد في سبيل الله شأن المنافقين دائمًا.</li><li>الرسول <span class="honorific"></span> قدوة المؤمنين في أقواله وأفعاله.</li><li>الثقة بالله والانقياد له من صفات المؤمنين.</li></ul></div></div><div class="verse-tafsir" id="NQb2l" data-verse="33:23-23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِّنَ ٱلْمُؤْمِنِينَ رِجَالٌ صَدَقُوا مَا عَٰهَدُوا ٱللَّهَ عَلَيْهِ فَمِنْهُم مَّن قَضَىٰ نَحْبَهُۥ وَمِنْهُم مَّن يَنتَظِرُ وَمَا بَدَّلُوا تَبْدِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/23?h=33:23" data-v="33:23" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.lQwnK">من المؤمنين رجال صدقوا الله، فوفوا بما عاهدوه عليه من الثبات والصبر على الجهاد في سبيل الله، فمنهم من مات أو قتل في سبيل الله، ومنهم من ينتظر الشهادة في سبيله، وما غير هؤلاء المؤمنون ما عاهدوا الله عليه مثل ما فعله المنافقون بعهودهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="NQb2l" data-verse="33:24-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِّيَجْزِىَ ٱللَّهُ ٱلصَّٰدِقِينَ بِصِدْقِهِمْ وَيُعَذِّبَ ٱلْمُنَٰفِقِينَ إِن شَآءَ أَوْ يَتُوبَ عَلَيْهِمْ إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ غَفُورًا رَّحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/24?h=33:24" data-v="33:24" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.d4J3b">ليجزي الله الصادقين الذين وفوا بما عاهدوا الله عليه بصدقهم ووفائهم بعهودهم، ويعذب المنافقين الناقضين لعهودهم إن شاء، بأن يميتهم قبل التوبة من كفرهم، أو يتوب عليهم بأن يوفقهم للتوبة، وكان الله غفورًا لمن تاب من ذنوبه، رحيمًا به.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="NQb2l" data-verse="33:25-25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَدَّ ٱللَّهُ ٱلَّذِينَ كَفَرُوا بِغَيْظِهِمْ لَمْ يَنَالُوا خَيْرًا وَكَفَى ٱللَّهُ ٱلْمُؤْمِنِينَ ٱلْقِتَالَ وَكَانَ ٱللَّهُ قَوِيًّا عَزِيزًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/25?h=33:25" data-v="33:25" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.Odegl">وردّ الله قريشًا وغطفان والذين معهم بكربهم وغمّهم لفوتهم ما أملوا، لم يظفروا بما أرادوا من استئصال المؤمنين، وكفى الله المؤمنين القتال معهم؛ بما أرسله من الريح وأنزله من الملائكة، وكان الله قويًّا عزيزًا لا يغالبه أحد إلا غلبه وخذله.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="NQb2l" data-verse="33:26-26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنزَلَ ٱلَّذِينَ ظَٰهَرُوهُم مِّنْ أَهْلِ ٱلْكِتَٰبِ مِن صَيَاصِيهِمْ وَقَذَفَ فِى قُلُوبِهِمُ ٱلرُّعْبَ فَرِيقًا تَقْتُلُونَ وَتَأْسِرُونَ فَرِيقًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/26?h=33:26" data-v="33:26" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.WpLzb">وأنزل الله الذين أعانوهم من اليهود من حصونهم التي كانوا يتحصنون فيها من عدوهم، وألقى الخوف في نفوسهم، فريقًا تقتلونهم -أيها المؤمنون- وفريقًا تأسرونهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="NQb2l" data-verse="33:27-27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَوْرَثَكُمْ أَرْضَهُمْ وَدِيَٰرَهُمْ وَأَمْوَٰلَهُمْ وَأَرْضًا لَّمْ تَطَـُٔوهَا وَكَانَ ٱللَّهُ عَلَىٰ كُلِّ شَىْءٍ قَدِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/27?h=33:27" data-v="33:27" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.PZ8YO">وملّكَكم الله بعد هلاكهِم أرضهم بما فيها من زروع ونخيل، وملّكَكم منازلهم وأموالهم الأخرى، وملَّكَكم أرض خَيْبر التي لم تطؤوها بعد، لكنكم ستطؤونها، وهذا وعد وبشرى للمؤمنين، وكان الله على كل شيء قديرًا، لا يعجزه شيء.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="NQb2l" data-verse="33:28-28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَٰٓأَيُّهَا ٱلنَّبِىُّ قُل لِّأَزْوَٰجِكَ إِن كُنتُنَّ تُرِدْنَ ٱلْحَيَوٰةَ ٱلدُّنْيَا وَزِينَتَهَا فَتَعَالَيْنَ أُمَتِّعْكُنَّ وَأُسَرِّحْكُنَّ سَرَاحًا جَمِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/28?h=33:28" data-v="33:28" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.pR2PL">يا أيها النبي، قل لأزواجك حين طلبن منك التوسعة في النفقة ولم يكن عندك ما توسع به عليهن: إن كنتنّ تُرِدْن الحياة الدنيا وما فيها من زينة، فتعالين إليّ أمتعكنّ بما تُمَتَع به المطلقات، وأُطَلقكن طلاقًا لا إضرار فيه ولا إيذاء.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="NQb2l" data-verse="33:29-29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِن كُنتُنَّ تُرِدْنَ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُۥ وَٱلدَّارَ ٱلْءَاخِرَةَ فَإِنَّ ٱللَّهَ أَعَدَّ لِلْمُحْسِنَٰتِ مِنكُنَّ أَجْرًا عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/29?h=33:29" data-v="33:29" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.PM5Wy">وإن كنتنّ تردن رضا الله ورضا رسوله، وتردن الجنة في الدار الآخرة، فاصبرن على حالكنّ، فإن الله أعدّ لمن أحسنَ منكنّ بالصبر وحسن العشرة أجرًا عظيمًا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="NQb2l" data-verse="33:30-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَٰنِسَآءَ ٱلنَّبِىِّ مَن يَأْتِ مِنكُنَّ بِفَٰحِشَةٍ مُّبَيِّنَةٍ يُضَٰعَفْ لَهَا ٱلْعَذَابُ ضِعْفَيْنِ وَكَانَ ذَٰلِكَ عَلَى ٱللَّهِ يَسِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/30?h=33:30" data-v="33:30" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.4ed8x">يا نساء النبي، من يأت منكنّ بمعصية ظاهرة يُضَاعَف لها العذاب يوم القيامة ضعفين لمكانتها ومنزلتها، ولصيانة جناب النبي <span class="honorific"></span>. وكانت تلك المضاعفة على الله سهلة.</p><h2 id="91.nY0MD">من فوائد الآيات</h2><ul><li>تزكية الله لأصحاب رسول الله <span class="honorific"></span>، وهو شرف عظيم لهم.</li><li>عون الله ونصره لعباده من حيث لا يحتسبون إذا اتقوا الله.</li><li>سوء عاقبة الغدر على اليهود الذين ساعدوا الأحزاب.</li><li>اختيار أزواج النبي <span class="honorific"></span> رضا الله ورسوله دليل على قوة إيمانهنّ.</li></ul></div></div><div class="verse-tafsir" id="wywQW" data-verse="33:31-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَقْنُتْ مِنكُنَّ لِلَّهِ وَرَسُولِهِۦ وَتَعْمَلْ صَٰلِحًا نُّؤْتِهَآ أَجْرَهَا مَرَّتَيْنِ وَأَعْتَدْنَا لَهَا رِزْقًا كَرِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/31?h=33:31" data-v="33:31" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.peZpm">ومن تدُم على طاعة الله ورسوله منكنّ، وتعمل عملًا صالحًا مرضًّا عند الله -نعطها من الثواب ضعف غيرها من سائر النساء، وأعددنا لها في الآخرة أجرًا كريمًا وهو الجنة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="wywQW" data-verse="33:32-32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَٰنِسَآءَ ٱلنَّبِىِّ لَسْتُنَّ كَأَحَدٍ مِّنَ ٱلنِّسَآءِ إِنِ ٱتَّقَيْتُنَّ فَلَا تَخْضَعْنَ بِٱلْقَوْلِ فَيَطْمَعَ ٱلَّذِى فِى قَلْبِهِۦ مَرَضٌ وَقُلْنَ قَوْلًا مَّعْرُوفًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/32?h=33:32" data-v="33:32" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.VK0N4">يانساء النبي محمد <span class="honorific"></span>، لستنّ في الفضل والشرف مثل سائر النساء، بل أنتنّ في الفضل والشرف بالمنزلة التي لا يصل إليها غيركنّ إن امتثلتُنَّ أوامر الله واجتنبتُنَّ نواهيه، فلا تُلَيِّنَّ القول وترَقِّقْن الصوت إذا تكلمتُنّ مع الأجانب من الرجال، فيطمع بسبب ذلك من في قلبه مرض النفاق وشهوة الحرام، وقلن قولا بعيدًا من الريبة بأن يكون جِدًّا لا هزلًا بقدر الحاجة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="wywQW" data-verse="33:33-33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَرْنَ فِى بُيُوتِكُنَّ وَلَا تَبَرَّجْنَ تَبَرُّجَ ٱلْجَٰهِلِيَّةِ ٱلْأُولَىٰ وَأَقِمْنَ ٱلصَّلَوٰةَ وَءَاتِينَ ٱلزَّكَوٰةَ وَأَطِعْنَ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُۥٓ إِنَّمَا يُرِيدُ ٱللَّهُ لِيُذْهِبَ عَنكُمُ ٱلرِّجْسَ أَهْلَ ٱلْبَيْتِ وَيُطَهِّرَكُمْ تَطْهِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/33?h=33:33" data-v="33:33" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.GxR3z">واثبتن في بيوتكنّ، فلا تخرجن منها لغير حاجة، ولا تُظْهِرن محاسنكنّ صنيع من كنّ قبل الإسلام من النساء حيث كنّ يبدين ذلك استمالة للرجال، وأدين الصلاة على أكمل وجه، وأعطين زكاة أموالكنّ، وأطعن الله ورسوله، إنما يريد الله سبحانه أن يذهب عنكم الأذى والسوء، يا أزواج رسول الله ويا أهل بيته، ويريد أن يطهّر نفوسكم؛ بتحليتها بفضائل الأخلاق، وتخليتها عن رذائلها تطهيرًا كاملًا، لا يبقى بعده دَنَس.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="wywQW" data-verse="33:34-34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱذْكُرْنَ مَا يُتْلَىٰ فِى بُيُوتِكُنَّ مِنْ ءَايَٰتِ ٱللَّهِ وَٱلْحِكْمَةِ إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ لَطِيفًا خَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/34?h=33:34" data-v="33:34" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.BN1PG">واذكرن ما يُقْرأ في بيوتكنّ من آيات الله المنزلة على رسوله، ومن سُنَّة رسوله المطهرة، إن الله كان لطيفًا بكنّ حين امتنّ عليكنّ بأن جعلكنّ في بيوت نبيِّه، خبيرًا بكنّ حين اصطفاكنّ أزواجًا لرسوله، واختاركنّ أمهات لجميع المؤمنين من أمته.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="wywQW" data-verse="33:35-35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱلْمُسْلِمِينَ وَٱلْمُسْلِمَٰتِ وَٱلْمُؤْمِنِينَ وَٱلْمُؤْمِنَٰتِ وَٱلْقَٰنِتِينَ وَٱلْقَٰنِتَٰتِ وَٱلصَّٰدِقِينَ وَٱلصَّٰدِقَٰتِ وَٱلصَّٰبِرِينَ وَٱلصَّٰبِرَٰتِ وَٱلْخَٰشِعِينَ وَٱلْخَٰشِعَٰتِ وَٱلْمُتَصَدِّقِينَ وَٱلْمُتَصَدِّقَٰتِ وَٱلصَّٰٓئِمِينَ وَٱلصَّٰٓئِمَٰتِ وَٱلْحَٰفِظِينَ فُرُوجَهُمْ وَٱلْحَٰفِظَٰتِ وَٱلذَّٰكِرِينَ ٱللَّهَ كَثِيرًا وَٱلذَّٰكِرَٰتِ أَعَدَّ ٱللَّهُ لَهُم مَّغْفِرَةً وَأَجْرًا عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/35?h=33:35" data-v="33:35" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.5BVnE">إن المتذللين لله بالطاعة والمتذللات، والمصدقين بالله والمصدقات، والمطيعين والمطيعات لله، والصادقين والصادقات في إيمانهم وقولهم، والصابرين والصابرات على الطاعات وعن المعاصي وعلى البلاء، والمتصدقين والمتصدقات بأموالهم في الفرض والنفل، والصائمين والصائمات لله في الفرض والنفل، والحافظين والحافظات فروجهم بسترها عن الكشف أمام من لا يحلّ له النظر إليها، وبالبعد عن فاحشة الزنى ومقدماتها، والذاكرين والذاكرات اللهَ بقلوبهم وألسنتهم كثيرًا سرا وعلانية - أعدّ الله لهم مغفرة منه لذنوبهم، وأعدّ لهم ثوابًا عظيمًا يوم القيامة وهو الجنة.</p><h2 id="91.nY0MD">من فوائد الآيات</h2><ul><li>من توجيهات القرآن للمرأة المسلمة: النهي عن الخضوع بالقول، والأمر بالمكث في البيوت إلا لحاجة، والنهي عن التبرج.</li><li>فضل أهل بيت رسول الله <span class="honorific"></span>، وأزواجُه من أهل بيته.</li><li>مبدأ التساوي بين الرجال والنساء قائم في العمل والجزاء إلا ما استثناه الشرع لكل منهما.</li></ul></div></div><div class="verse-tafsir" id="ve69d" data-verse="33:36-36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ لِمُؤْمِنٍ وَلَا مُؤْمِنَةٍ إِذَا قَضَى ٱللَّهُ وَرَسُولُهُۥٓ أَمْرًا أَن يَكُونَ لَهُمُ ٱلْخِيَرَةُ مِنْ أَمْرِهِمْ وَمَن يَعْصِ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُۥ فَقَدْ ضَلَّ ضَلَٰلًا مُّبِينًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/36?h=33:36" data-v="33:36" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.VZQEP">ولا يصحّ لمؤمن ولا مؤمنة إذا حكم الله ورسوله فيهم بأمر، أن يكون لهم الاختيار في قَبوله أو رفضه، ومن يعص الله ورسوله فقد ضل عن الصراط المستقيم ضلالًا واضحًا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="ve69d" data-verse="33:37-37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذْ تَقُولُ لِلَّذِىٓ أَنْعَمَ ٱللَّهُ عَلَيْهِ وَأَنْعَمْتَ عَلَيْهِ أَمْسِكْ عَلَيْكَ زَوْجَكَ وَٱتَّقِ ٱللَّهَ وَتُخْفِى فِى نَفْسِكَ مَا ٱللَّهُ مُبْدِيهِ وَتَخْشَى ٱلنَّاسَ وَٱللَّهُ أَحَقُّ أَن تَخْشَىٰهُ فَلَمَّا قَضَىٰ زَيْدٌ مِّنْهَا وَطَرًا زَوَّجْنَٰكَهَا لِكَىْ لَا يَكُونَ عَلَى ٱلْمُؤْمِنِينَ حَرَجٌ فِىٓ أَزْوَٰجِ أَدْعِيَآئِهِمْ إِذَا قَضَوْا مِنْهُنَّ وَطَرًا وَكَانَ أَمْرُ ٱللَّهِ مَفْعُولًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/37?h=33:37" data-v="33:37" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.yKoP4">وإذ تقول -أيها الرسول- للذي أنعم الله عليه بنعمة الإسلام، وأنعمت عليه أنت بالعتق -والمقصود زيد بن حارثة - <span class="honorific"></span>ما - حين جاءك مشاورًا في شأن طلاق زوجته زينب بنت جحش- تقول له: أمسك عليك زوجتك ولا تطلّقها، واتق الله بامتثال أوامره واجتناب نواهيه، وتكتم في نفسك -أيها الرسول- ما أوحى الله به لك من زواجك بزينب خشية من الناس والله سيظهر طلاق زيد لها ثم زواجك منها والله أولى أن تخشاه في هذا الأمر، فلما طابت نفس زيد ورغب عنها وطلّقها زوجناكها؛ لكي لا يكون على المؤمنين إثم في التزوج بزوجات أبنائهم بالتبني إذا طلقوهن وانقضت عدّتهنّ، وكان أمر الله مفعولًا لا مانع منه، ولا حائل دونه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="ve69d" data-verse="33:38-38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا كَانَ عَلَى ٱلنَّبِىِّ مِنْ حَرَجٍ فِيمَا فَرَضَ ٱللَّهُ لَهُۥ سُنَّةَ ٱللَّهِ فِى ٱلَّذِينَ خَلَوْا مِن قَبْلُ وَكَانَ أَمْرُ ٱللَّهِ قَدَرًا مَّقْدُورًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/38?h=33:38" data-v="33:38" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.0D3MZ">ما كان على النبي محمد <span class="honorific"></span> من إثم أو تضييق فيما أحلّ الله من نكاح زوجة ابنه بالتبنِّي، وهو في ذلك يتبع سُنَّة الأنبياء من قبله، فليس هو <span class="honorific"></span> بدْعًا من الرسل في ذلك، وكان ما يقضي الله به -من إتمام هذا الزواج وإبطال التبنِّي وليس للنبي فيه رأي أو خيارٌ- قضاءً نافذًا لا مردّ له.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="ve69d" data-verse="33:39-39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلَّذِينَ يُبَلِّغُونَ رِسَٰلَٰتِ ٱللَّهِ وَيَخْشَوْنَهُۥ وَلَا يَخْشَوْنَ أَحَدًا إِلَّا ٱللَّهَ وَكَفَىٰ بِٱللَّهِ حَسِيبًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/39?h=33:39" data-v="33:39" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.rYNjp">هؤلاء الأنبياء الذين يبلغون رسالات الله المنزلة عليهم إلى أممهم، ولا يخافون أحدًا إلا الله سبحانه وتعالى، فلا يلتفتون إلى ما يقوله غيرهم عندما يفعلون ما أحلّ الله لهم، وكفى بالله حافظًا لأعمال عباده ليحاسبهم عليها، ويجازيهم بها؛ إن خيرًا فخير، وإن شرًّا فشر.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="ve69d" data-verse="33:40-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا كَانَ مُحَمَّدٌ أَبَآ أَحَدٍ مِّن رِّجَالِكُمْ وَلَٰكِن رَّسُولَ ٱللَّهِ وَخَاتَمَ ٱلنَّبِيِّۦنَ وَكَانَ ٱللَّهُ بِكُلِّ شَىْءٍ عَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/40?h=33:40" data-v="33:40" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.g7gnk">ما كان محمدٌ أبا أحد من رجالكم، فليس هو والد زيد حتى يحرم عليه نكاح زوجته إذا طلقها، ولكنَّه رسول الله إلى الناس، وخاتم النبيين فلا نبي بعده، وكان الله بكل شيء عليمًا، لا يخفى عليه شيء من أمر عباده.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="ve69d" data-verse="33:41-41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَٰٓأَيُّهَا ٱلَّذِينَ ءَامَنُوا ٱذْكُرُوا ٱللَّهَ ذِكْرًا كَثِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/41?h=33:41" data-v="33:41" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.J49VD">يا أيها الذين آمنوا بالله وعملوا بما شرعه لهم، اذكروا الله بقلوبكم وألسنتكم وجوارحكم ذكرًا كثيرًا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="ve69d" data-verse="33:42-42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَبِّحُوهُ بُكْرَةً وَأَصِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/42?h=33:42" data-v="33:42" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.6ErD3">ونزهوه سبحانه بالتسبيح والتهليل أول النهار وآخره؛ لفضلهما.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="ve69d" data-verse="33:43-43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ ٱلَّذِى يُصَلِّى عَلَيْكُمْ وَمَلَٰٓئِكَتُهُۥ لِيُخْرِجَكُم مِّنَ ٱلظُّلُمَٰتِ إِلَى ٱلنُّورِ وَكَانَ بِٱلْمُؤْمِنِينَ رَحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/43?h=33:43" data-v="33:43" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.VzMpV">هو الذي يرحمكم ويثني عليكم، وتدعو لكم ملائكته ليخرجكم من ظلمات الكفر إلى نور الإيمان، وكان بالمؤمنين رحيمًا؛ فلا يعذبهم إذا هم أطاعوه فامتثلوا أمره واجتنبوا نهيه.</p><h2 id="91.nY0MD">من فوائد الآيات</h2><ul><li>وجوب استسلام المؤمن لحكم الله والانقياد له.</li><li>اطلاع الله على ما في النفوس.</li><li>من مناقب أم المؤمنين زينب بنت جحش: أنْ زوّجها الله من فوق سبع سماوات.</li><li>فضل ذكر الله، خاصة وقت الصباح والمساء.</li></ul></div></div><div class="verse-tafsir" id="AMadX" data-verse="33:44-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَحِيَّتُهُمْ يَوْمَ يَلْقَوْنَهُۥ سَلَٰمٌ وَأَعَدَّ لَهُمْ أَجْرًا كَرِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/44?h=33:44" data-v="33:44" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.VbaV3">تحية المؤمنين يوم يلقون ربهم سلام وأمان من كل سوء، وأعدّ الله لهم أجرًا كريمًا -وهو جنته- جزاءً لهم على طاعتهم له، وبعدهم عن معصيته.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="AMadX" data-verse="33:45-45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَٰٓأَيُّهَا ٱلنَّبِىُّ إِنَّآ أَرْسَلْنَٰكَ شَٰهِدًا وَمُبَشِّرًا وَنَذِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/45?h=33:45" data-v="33:45" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.7rO98">يا أيها النبي، إنا بعثناك إلى الناس شاهدًا عليهم بأن بلّغتهم ما أُرسِلتَ به إليهم، ومبشرًا للمؤمنين منهم بما أعدّ الله لهم من الجنة، ومخوّفًا الكافرين مما أعدّ لهم من عذابه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="AMadX" data-verse="33:46-46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَدَاعِيًا إِلَى ٱللَّهِ بِإِذْنِهِۦ وَسِرَاجًا مُّنِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/46?h=33:46" data-v="33:46" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.vOmqx">وبعثناك داعيًا إلى توحيد الله وطاعته بأمره، وبعثناك مصباحًا منيرًا يستنير به كل من يريد الهداية.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="AMadX" data-verse="33:47-47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَشِّرِ ٱلْمُؤْمِنِينَ بِأَنَّ لَهُم مِّنَ ٱللَّهِ فَضْلًا كَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/47?h=33:47" data-v="33:47" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.AwBGA">وأخبِرِ المؤمنين بالله الذين يعملون بما شرعه لهم، بما يسرّهم أن لهم من الله سبحانه فضلًا عظيمًا يشمل نصرهم في الدنيا وفوزهم في الآخرة بدخول الجنة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="AMadX" data-verse="33:48-48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا تُطِعِ ٱلْكَٰفِرِينَ وَٱلْمُنَٰفِقِينَ وَدَعْ أَذَىٰهُمْ وَتَوَكَّلْ عَلَى ٱللَّهِ وَكَفَىٰ بِٱللَّهِ وَكِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/48?h=33:48" data-v="33:48" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.M0lbO">ولا تطع الكافرين والمنافقين فيما يدعون إليه من الصد عن دين الله، وأعرض عنهم، فلعل ذلك يكون أدعى لأن يؤمنوا بما جئتهم به، واعتمد على الله في كل أمورك؛ ومنها النصر على أعدائك، وكفى بالله وكيلًا يعتمد عليه العباد في جميع أمورهم في الدنيا والآخرة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="AMadX" data-verse="33:49-49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَٰٓأَيُّهَا ٱلَّذِينَ ءَامَنُوٓا إِذَا نَكَحْتُمُ ٱلْمُؤْمِنَٰتِ ثُمَّ طَلَّقْتُمُوهُنَّ مِن قَبْلِ أَن تَمَسُّوهُنَّ فَمَا لَكُمْ عَلَيْهِنَّ مِنْ عِدَّةٍ تَعْتَدُّونَهَا فَمَتِّعُوهُنَّ وَسَرِّحُوهُنَّ سَرَاحًا جَمِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/49?h=33:49" data-v="33:49" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.2d8yB">يا أيها الذين آمنوا بالله وعملوا بما شرعه لهم، إذا عقدتم على المؤمنات عقد نكاح، ثم طلقتموهن من قبل الدخول بهنّ فما لكم عليهن من عدة، سواء كانت بالأقْراء أو الشهور؛ للعلم ببراءة أرحامهن بعدم البناء بهنّ، ومتعوهنّ بأموالكم حسب وسعكم؛ جَبْرًا لخواطرهنّ المنكسرة بالطلاق، وخلّوا سبيلهنّ ينطلقن إلى أهليهنّ دون إيذاء لهن.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="AMadX" data-verse="33:50-50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَٰٓأَيُّهَا ٱلنَّبِىُّ إِنَّآ أَحْلَلْنَا لَكَ أَزْوَٰجَكَ ٱلَّٰتِىٓ ءَاتَيْتَ أُجُورَهُنَّ وَمَا مَلَكَتْ يَمِينُكَ مِمَّآ أَفَآءَ ٱللَّهُ عَلَيْكَ وَبَنَاتِ عَمِّكَ وَبَنَاتِ عَمَّٰتِكَ وَبَنَاتِ خَالِكَ وَبَنَاتِ خَٰلَٰتِكَ ٱلَّٰتِى هَاجَرْنَ مَعَكَ وَٱمْرَأَةً مُّؤْمِنَةً إِن وَهَبَتْ نَفْسَهَا لِلنَّبِىِّ إِنْ أَرَادَ ٱلنَّبِىُّ أَن يَسْتَنكِحَهَا خَالِصَةً لَّكَ مِن دُونِ ٱلْمُؤْمِنِينَ قَدْ عَلِمْنَا مَا فَرَضْنَا عَلَيْهِمْ فِىٓ أَزْوَٰجِهِمْ وَمَا مَلَكَتْ أَيْمَٰنُهُمْ لِكَيْلَا يَكُونَ عَلَيْكَ حَرَجٌ وَكَانَ ٱللَّهُ غَفُورًا رَّحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/50?h=33:50" data-v="33:50" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.1baPW">يا أيها النبي، إنا أبحنا لك أزواجك اللاتي أعطيتهنّ مهورهنّ، وأحللنا لك ما ملكتَ من الإماء مما أفاء الله به عليك من السبايا، وأحللنا لك نكاح بنات عمك، ونكاح بنات عماتك، ونكاح بنات خالك، ونكاح بنات خالاتك اللاتي هاجرن معك من مكة إلى المدينة، وأحللنا لك أن تنكح امرأة مؤمنة وهبت نفسها لك من غير مهر إن أردت أن تنكحها، ونكاح الهبة خاص به <span class="honorific"></span> لا يجوز لغيره من الأمة، قد علمنا ما أوجبناه على المؤمنين في شأن زوجاتهم حيث لا يجوز لهم أن يتجاوزوا أربع نسوة، وما شرعناه لهم في شأن إمائهم حيث إن لهم أن يستمتعوا بمن شاؤوا منهنّ دون تقييد بعدد، وأبحنا لك ما أبحنا مما ذُكِر مما لم نبحه لغيرك؛ لئلا يكون عليك ضيق ومشقة، وكان الله غفورًا لمن تاب من عباده، رحيمًا بهم.</p><h2 id="91.nY0MD">من فوائد الآيات</h2><ul><li>الصبر على الأذى من صفات الداعية الناجح.</li><li>يُنْدَب للزوج أن يعطي مطلقته قبل الدخول بها بعض المال جبرًا لخاطرها.</li><li>خصوصية النبي <span class="honorific"></span> بجواز نكاح الهبة، وإن لم يحدث منه.</li></ul></div></div><div class="verse-tafsir" id="kVAmZ" data-verse="33:51-51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُرْجِى مَن تَشَآءُ مِنْهُنَّ وَتُـْٔوِىٓ إِلَيْكَ مَن تَشَآءُ وَمَنِ ٱبْتَغَيْتَ مِمَّنْ عَزَلْتَ فَلَا جُنَاحَ عَلَيْكَ ذَٰلِكَ أَدْنَىٰٓ أَن تَقَرَّ أَعْيُنُهُنَّ وَلَا يَحْزَنَّ وَيَرْضَيْنَ بِمَآ ءَاتَيْتَهُنَّ كُلُّهُنَّ وَٱللَّهُ يَعْلَمُ مَا فِى قُلُوبِكُمْ وَكَانَ ٱللَّهُ عَلِيمًا حَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/51?h=33:51" data-v="33:51" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.LkXW6">تؤخر -أيها الرسول- من تشاء تأخير قَسْمه من نسائك فلا تبيت معها، وتضم إليك من تشاء منهن فتبيت معها، ومن طلبتَ أن تضمها ممن أخرتَهنَّ فلا إثم عليك في ذلك، ذلك التخيير والتوسيع لك أقرب أن تقر به أعين نسائك، وأن يرضين بما أعطيتهنّ جميعهنّ؛ لعلمهن أنك لم تترك واجبًا، ولم تبخل بحق، والله يعلم ما في قلوبكم - أيها الرجال - من الميل إلى بعض النساء دون بعض، وكان الله عليمًا بأعمال عباده، لا يخفى عليه منها شيء، حليمًا لا يعاجلهم بالعقوبة لعلهم يتوبون إليه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="kVAmZ" data-verse="33:52-52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّا يَحِلُّ لَكَ ٱلنِّسَآءُ مِنۢ بَعْدُ وَلَآ أَن تَبَدَّلَ بِهِنَّ مِنْ أَزْوَٰجٍ وَلَوْ أَعْجَبَكَ حُسْنُهُنَّ إِلَّا مَا مَلَكَتْ يَمِينُكَ وَكَانَ ٱللَّهُ عَلَىٰ كُلِّ شَىْءٍ رَّقِيبًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/52?h=33:52" data-v="33:52" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.XyeXm">لا يجوز لك -أيها الرسول- أن تتزوج بنساء غير زوجاتك اللاتي هن في عصمتك، ولا يحلّ لك أن تطلقهن، وتطلق بعضهنّ لتأخذ غيرهن من النساء، ولو أعجبك حسن من تريد أن تتزوج بها من النساء غيرهن، لكن يجوز لك أن تَتَسَرَّى بما ملكت يمينك من الإماء دون حصر في عدد محدد، وكان الله على كل شيء حفيظًا. وهذا الحكم يدل على فضل أمهات المؤمنين، فقد مُنع طلاقهن والزواج عليهن.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="kVAmZ" data-verse="33:53-53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَٰٓأَيُّهَا ٱلَّذِينَ ءَامَنُوا لَا تَدْخُلُوا بُيُوتَ ٱلنَّبِىِّ إِلَّآ أَن يُؤْذَنَ لَكُمْ إِلَىٰ طَعَامٍ غَيْرَ نَٰظِرِينَ إِنَىٰهُ وَلَٰكِنْ إِذَا دُعِيتُمْ فَٱدْخُلُوا فَإِذَا طَعِمْتُمْ فَٱنتَشِرُوا وَلَا مُسْتَـْٔنِسِينَ لِحَدِيثٍ إِنَّ ذَٰلِكُمْ كَانَ يُؤْذِى ٱلنَّبِىَّ فَيَسْتَحْىِۦ مِنكُمْ وَٱللَّهُ لَا يَسْتَحْىِۦ مِنَ ٱلْحَقِّ وَإِذَا سَأَلْتُمُوهُنَّ مَتَٰعًا فَسْـَٔلُوهُنَّ مِن وَرَآءِ حِجَابٍ ذَٰلِكُمْ أَطْهَرُ لِقُلُوبِكُمْ وَقُلُوبِهِنَّ وَمَا كَانَ لَكُمْ أَن تُؤْذُوا رَسُولَ ٱللَّهِ وَلَآ أَن تَنكِحُوٓا أَزْوَٰجَهُۥ مِنۢ بَعْدِهِۦٓ أَبَدًا إِنَّ ذَٰلِكُمْ كَانَ عِندَ ٱللَّهِ عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/53?h=33:53" data-v="33:53" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.00Q1y">يا أيها الذين آمنوا بالله وعملوا بما شرع لهم، لا تدخلوا بيوت النبي إلا بعد أن يأذن لكم بدخولها بدعوتكم إلى طعام، ولا تطيلوا الجلوس تنتظرون نضج الطعام، ولكن إذا دعيتم إلى طعام فادخلوا، فإذا أكلتم فانصرفوا، ولا تمكثوا بعده يستأنس بعضكم بحديث بعض، إن ذلك المكث كان يؤذي النبي <span class="honorific"></span> فيستحيي أن يطلب منكم الانصراف، والله لا يستحيي أن يأمر بالحق، فأمركم بالانصراف عنه حتى لا تؤذوه <span class="honorific"></span> بالمكث، وإذا طلبتم من زوجات النبي <span class="honorific"></span> حاجة مثل آنية ونحوها فاطلبوا حاجتكم تلك من وراء ستر، ولا تطلبوها منهن مواجهة حتى لا تراهنّ أعينكم؛ صونًا لهنّ؛ لمكانة رسول الله <span class="honorific"></span>، ذلكم الطلب من وراء ستر أطهر لقلوبكم وأطهر لقلوبهنّ؛ حتى لا يتطرّق الشيطان إلى قلوبكم وقلوبهن بالوسوسة وتزيين المنكر، وما ينبغي لكم -أيها المؤمنون- أن تؤذوا رسول الله بالمكث للحديث، ولا أن تتزوجوا نساءه من بعد موته، فهنّ أمهات المؤمنين، ولا يجوز لأحد أن يتزوج أمه، إن ذلكم الإيذاء- ومن صورة نكاحكم نساءه من بعد موته، حرام ويعدُّ عند الله إثمًا عظيمًا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="kVAmZ" data-verse="33:54-54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن تُبْدُوا شَيْـًٔا أَوْ تُخْفُوهُ فَإِنَّ ٱللَّهَ كَانَ بِكُلِّ شَىْءٍ عَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/54?h=33:54" data-v="33:54" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.wLNBV">إن تظهروا شيئًا من أعمالكم أو تستروه في أنفسكم، فلن يخفى على الله منه شيء، إن الله كان بكل شيء عليمًا، لا يخفى عليه شيء من أعمالكم ولا من غيرها، وسيجازيكم على أعمالكم إن خيرًا فخير، وإن شرًّا فشر.</p><h2 id="91.nY0MD">من فوائد الآيات</h2><ul><li>عظم مقام النبي <span class="honorific"></span> عند ربه حتى عاتب الصحابة في المكث في بيته الذي كان يؤذيه.</li><li>ثبوت صفتي العلم والحلم لله تعالى.</li><li>الحياء من أخلاق النبي <span class="honorific"></span>.</li><li>صيانة مقام أمهات المؤمنين من زوجات النبي <span class="honorific"></span>.</li></ul></div></div><div class="verse-tafsir" id="E4y0m" data-verse="33:55-55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّا جُنَاحَ عَلَيْهِنَّ فِىٓ ءَابَآئِهِنَّ وَلَآ أَبْنَآئِهِنَّ وَلَآ إِخْوَٰنِهِنَّ وَلَآ أَبْنَآءِ إِخْوَٰنِهِنَّ وَلَآ أَبْنَآءِ أَخَوَٰتِهِنَّ وَلَا نِسَآئِهِنَّ وَلَا مَا مَلَكَتْ أَيْمَٰنُهُنَّ وَٱتَّقِينَ ٱللَّهَ إِنَّ ٱللَّهَ كَانَ عَلَىٰ كُلِّ شَىْءٍ شَهِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/55?h=33:55" data-v="33:55" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.qMme0">لا إثم عليهنّ أن يراهنّ ويكلمهن دون حجاب: آباؤهنّ، وأولادهنّ، وإخوانهن، وأبناء إخوانهنّ، وأبناء أخواتهنّ من النسب أو الرضاعة، ولا إثم عليهنّ أن يكلمهنّ دون حجاب: النساء المؤمنات، وما ملكت أيمانهنّ، واتقين الله -أيتها المؤمنات- فيما أمر به ونهى عنه سبحانه، فهو مُشاهِد لِمَا يَظْهَرُ مِنكنَّ ويَصْدُرُ عنكن.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="E4y0m" data-verse="33:56-56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱللَّهَ وَمَلَٰٓئِكَتَهُۥ يُصَلُّونَ عَلَى ٱلنَّبِىِّ يَٰٓأَيُّهَا ٱلَّذِينَ ءَامَنُوا صَلُّوا عَلَيْهِ وَسَلِّمُوا تَسْلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/56?h=33:56" data-v="33:56" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.weBEZ">إن الله يثني عند ملائكته على الرسول محمد <span class="honorific"></span>، وملائكته يدعون له، يا أيها الذين آمنوا بالله وعملوا بما شرع لعباده، صلوا على الرسول وسلموا عليه تسليمًا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="E4y0m" data-verse="33:57-57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱلَّذِينَ يُؤْذُونَ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُۥ لَعَنَهُمُ ٱللَّهُ فِى ٱلدُّنْيَا وَٱلْءَاخِرَةِ وَأَعَدَّ لَهُمْ عَذَابًا مُّهِينًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/57?h=33:57" data-v="33:57" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.ex15V">إن الله يؤذون الله ورسوله بالقول أو الفعل أبعدهم الله وطردهم من رحاب رحمته في الدنيا وفي الآخرة، وأعدّ لهم في الآخرة عذابًا مُذلًّا جزاءً لهم على ما اقترفوه من إيذاء رسول.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="E4y0m" data-verse="33:58-58"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَٱلَّذِينَ يُؤْذُونَ ٱلْمُؤْمِنِينَ وَٱلْمُؤْمِنَٰتِ بِغَيْرِ مَا ٱكْتَسَبُوا فَقَدِ ٱحْتَمَلُوا بُهْتَٰنًا وَإِثْمًا مُّبِينًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/58?h=33:58" data-v="33:58" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.VWbPv">والذين يؤذون المؤمنين والمؤمنات بالقول أو الفعل بغير ذنب اكتسبوه من جناية توجب ذلك الإيذاء، فقد احتملوا كذبًا وإثمًا ظاهرًا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="E4y0m" data-verse="33:59-59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَٰٓأَيُّهَا ٱلنَّبِىُّ قُل لِّأَزْوَٰجِكَ وَبَنَاتِكَ وَنِسَآءِ ٱلْمُؤْمِنِينَ يُدْنِينَ عَلَيْهِنَّ مِن جَلَٰبِيبِهِنَّ ذَٰلِكَ أَدْنَىٰٓ أَن يُعْرَفْنَ فَلَا يُؤْذَيْنَ وَكَانَ ٱللَّهُ غَفُورًا رَّحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/59?h=33:59" data-v="33:59" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.NxdBA">يا أيها النبي قل لأزواجك، وقل لبناتك، وقل لنساء المؤمنين: يُرخِين عليهنّ من الجلابيب التي يلبسنها حتى لا تنكشف منهن عورة أمام الأجانب من الرجال؛ ذلك أقرب أن يُعرف أنّهنّ حرائر فلا يَتعرض لهنّ أحد بالإيذاء كما يتعرض به للإيمان الله غفورًا لذنوب من تاب من عباده، رحيمًا به.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="E4y0m" data-verse="33:60-60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّئِن لَّمْ يَنتَهِ ٱلْمُنَٰفِقُونَ وَٱلَّذِينَ فِى قُلُوبِهِم مَّرَضٌ وَٱلْمُرْجِفُونَ فِى ٱلْمَدِينَةِ لَنُغْرِيَنَّكَ بِهِمْ ثُمَّ لَا يُجَاوِرُونَكَ فِيهَآ إِلَّا قَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/60?h=33:60" data-v="33:60" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.OyxK7">لئن لم ينته المنافقون عن نفاقهم؛ بإضمارهم الكفر وإظهارهم الإسلام، والذين في قلوبهم فجور بتعلقهم بشهواتهم، والذين يأتون بالأخبار الكاذبة في المدينة ليفرقوا بين المؤمنين -: لنأمرنك -أيها الرسول- بمعاقبتهم، ولنسلطنّك عليهم، ثم لا يُساكنونك في المدينة إلا قليلًا من الزمن؛ لإهلاكهم أو طردهم عنها بسبب إفسادهم في الأرض.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="E4y0m" data-verse="33:61-61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّلْعُونِينَ أَيْنَمَا ثُقِفُوٓا أُخِذُوا وَقُتِّلُوا تَقْتِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/61?h=33:61" data-v="33:61" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.9yKVA">مطرودين من رحمة الله، في أي مكان لُقُوا أخِذُوا وَقُتِّلُوا تقتيلًا؛ لنفاقهم ونشرهم الفساد في الأرض.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="E4y0m" data-verse="33:62-62"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُنَّةَ ٱللَّهِ فِى ٱلَّذِينَ خَلَوْا مِن قَبْلُ وَلَن تَجِدَ لِسُنَّةِ ٱللَّهِ تَبْدِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/62?h=33:62" data-v="33:62" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.JYOnW">هذه سُنَّة الله الجارية في المنافقين إذا أظهروا النفاق، وسُنَّة الله ثابتة لن تجد لها أبدًا تغييرًا.</p><h2 id="91.nY0MD">من فوائد الآيات</h2><ul><li>علوّ منزلة النبي <span class="honorific"></span> عند الله وملائكته.</li><li>حرمة إيذاء المؤمنين دون سبب.</li><li>النفاق سبب لنزول العذاب بصاحبه.</li></ul></div></div><div class="verse-tafsir" id="bevyo" data-verse="33:63-63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَسْـَٔلُكَ ٱلنَّاسُ عَنِ ٱلسَّاعَةِ قُلْ إِنَّمَا عِلْمُهَا عِندَ ٱللَّهِ وَمَا يُدْرِيكَ لَعَلَّ ٱلسَّاعَةَ تَكُونُ قَرِيبًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/63?h=33:63" data-v="33:63" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.XVJnP">يسألك المشركون -أيها الرسول- سؤال إنكار وتكذيب، ويسألك اليهود أيضًا؛ عن الساعة: متى وقتها؟ قل لهؤلاء: علم الساعة عند الله ليس عندي منه شيء، وما يشعرك -أيها الرسول- أن الساعة تكون قريبة؟</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="bevyo" data-verse="33:64-64"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ٱللَّهَ لَعَنَ ٱلْكَٰفِرِينَ وَأَعَدَّ لَهُمْ سَعِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/64?h=33:64" data-v="33:64" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.zzOD6">إن الله سبحانه طرد الكافرين من رحمته، وهيَّأ لهم يوم القيامة نارًا ملتهبة تنتظرهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="bevyo" data-verse="33:65-65"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَٰلِدِينَ فِيهَآ أَبَدًا لَّا يَجِدُونَ وَلِيًّا وَلَا نَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/65?h=33:65" data-v="33:65" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.mjpXB">ماكثون في عذاب تلك النار المعدة لهم أبدًا، لا يجدون فيها وليًّا ينفعهم، ولا نصيرًا يدفع عنهم عذابها.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="bevyo" data-verse="33:66-66"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ تُقَلَّبُ وُجُوهُهُمْ فِى ٱلنَّارِ يَقُولُونَ يَٰلَيْتَنَآ أَطَعْنَا ٱللَّهَ وَأَطَعْنَا ٱلرَّسُولَا۠</span><a class="vn" href="/quran/go/33/66?h=33:66" data-v="33:66" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.A5ODK">يوم القيامة تقلّب وجوههم في نار جهنم، يقولون من شدة التحسر والندم: يا ليتنا في حياتنا الدنيا كنا أطعنا الله بامتثال ما أمرنا به، واجتناب ما نهانا عنه، وأطعنا الرسول فيما جاء به من ربه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="bevyo" data-verse="33:67-67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالُوا رَبَّنَآ إِنَّآ أَطَعْنَا سَادَتَنَا وَكُبَرَآءَنَا فَأَضَلُّونَا ٱلسَّبِيلَا۠</span><a class="vn" href="/quran/go/33/67?h=33:67" data-v="33:67" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.7RLq2">جاء هؤلاء بحجة واهية باطلة فقالوا: ربنا إنا أطعنا رؤساءنا وكبراء أقوامنا، فأضلونا عن الصراط المستقيم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="bevyo" data-verse="33:68-68"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَآ ءَاتِهِمْ ضِعْفَيْنِ مِنَ ٱلْعَذَابِ وَٱلْعَنْهُمْ لَعْنًا كَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/68?h=33:68" data-v="33:68" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.lAK37">ربنا، اجعل لهؤلاء الرؤساء والكبراء الذين أضلونا عن الصراط المستقيم ضِعْفَي ما جَعَلْتَ لنا من العذاب لإضلالهم إيانا، واطردهم من رحمتك طردًا عظيمًا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="bevyo" data-verse="33:69-69"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَٰٓأَيُّهَا ٱلَّذِينَ ءَامَنُوا لَا تَكُونُوا كَٱلَّذِينَ ءَاذَوْا مُوسَىٰ فَبَرَّأَهُ ٱللَّهُ مِمَّا قَالُوا وَكَانَ عِندَ ٱللَّهِ وَجِيهًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/69?h=33:69" data-v="33:69" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.aojGO">يا أيها الذين آمنوا بالله وعملوا بما شرعه</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="bevyo" data-verse="33:70-70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَٰٓأَيُّهَا ٱلَّذِينَ ءَامَنُوا ٱتَّقُوا ٱللَّهَ وَقُولُوا قَوْلًا سَدِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/70?h=33:70" data-v="33:70" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.NxzqL">يا أيها الذين آمنوا بالله، وعملوا بما شرعه لهم، اتقوا الله بامتثال أوامره، واجتناب نواهيه، وقولوا قولًا صوابًا صدقًا.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="bevyo" data-verse="33:71-71"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُصْلِحْ لَكُمْ أَعْمَٰلَكُمْ وَيَغْفِرْ لَكُمْ ذُنُوبَكُمْ وَمَن يُطِعِ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُۥ فَقَدْ فَازَ فَوْزًا عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/71?h=33:71" data-v="33:71" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.PZOBd">إنكم إن اتقيتم الله وقلتم قولًا صوابًا، أصلح لكم أعمالكم، وتقبلها منكم، وَمَحَا عنكم ذنوبكم فلا يؤاخذكم بها، ومن يطع الله ورسوله فقد فاز فوزًا عظيمًا لا يدانيه أي فوز، وهو الفوز برضا الله ودخول الجنة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="bevyo" data-verse="33:72-72"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا عَرَضْنَا ٱلْأَمَانَةَ عَلَى ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلْأَرْضِ وَٱلْجِبَالِ فَأَبَيْنَ أَن يَحْمِلْنَهَا وَأَشْفَقْنَ مِنْهَا وَحَمَلَهَا ٱلْإِنسَٰنُ إِنَّهُۥ كَانَ ظَلُومًا جَهُولًا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/72?h=33:72" data-v="33:72" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.QYdml">إنا عرضنا التكاليف الشرعية، وما يحفظ من أموال وأسرار، على السماوات وعلى الأرض وعلى الجبال، فامتنعن من حملها، وخفن من عاقبته، وحملها الإنسان، إنه كان ظلومًا لنفسه، جهولًا بعاقبة حملها.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="bevyo" data-verse="33:73-73"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِّيُعَذِّبَ ٱللَّهُ ٱلْمُنَٰفِقِينَ وَٱلْمُنَٰفِقَٰتِ وَٱلْمُشْرِكِينَ وَٱلْمُشْرِكَٰتِ وَيَتُوبَ ٱللَّهُ عَلَى ٱلْمُؤْمِنِينَ وَٱلْمُؤْمِنَٰتِ وَكَانَ ٱللَّهُ غَفُورًا رَّحِيمًۢا</span><a class="vn" href="/quran/go/33/73?h=33:73" data-v="33:73" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.npxPo">حملها الإنسان بقدر من الله؛ ليعذب الله المنافقين من الرجال والمنافقات من النساء، والمشركين من الرجال والمشركات من النساء؛ على نفاقهم وشركهم بالله، وليتوب الله على المؤمنين والمؤمنات الذين أحسنوا حمل أمانة التكاليف، وكان الله غفورًا لذنوب من تاب من عباده رحيمًا بهم.</p><h2 id="91.nY0MD">من فوائد الآيات</h2><ul><li>اختصاص الله بعلم الساعة.</li><li>تحميل الأتباع كُبَرَاءَهُم مسؤوليةَ إضلالهم لا يعفيهم هم من المسؤولية.</li><li>شدة التحريم لإيذاء الأنبياء بالقول أو الفعل.</li><li>عظم الأمانة التي تحمّلها الإنسان.</li></ul></div></div></div></div></body></html>