<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" lang="ar"><head><meta charset="utf-8"/><title>سورة التغابن</title></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="التغابن" id="ch64"><h1 id="91.JRndg">سورة التغابن</h1><div class="surah-context"><span class="surah-location"/><div class="general-tafsir"><h2 id="91.E739x">التفسير العام</h2></div><div class="surah-makasid"><h2 id="91.35Xa8">مقاصد السورة</h2><p id="91.k4a3Z">ذكر غبن الكافرين وخسارتهم يوم القيامة، تحذيرًا من الكفر وأهله.</p></div></div><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" id="91.9kQNJ" data-verse="64:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:1">يُسَبِّحُ لِلَّهِ مَا فِى ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَمَا فِى ٱلْأَرْضِ لَهُ ٱلْمُلْكُ وَلَهُ ٱلْحَمْدُ وَهُوَ عَلَىٰ كُلِّ شَىْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/64/1?h=64:1" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.XpEBv"> يُنَزِّه الله ويُقَدِّسه عما لا يليق به من صفات النقص، كل ما في السماوات وما في الأرض من الخلائق، له وحده الملك، فلا مَلِكَ غيره، وله الثناء الحسن، وهو على كل شيء قدير، لا يعجزه شيء.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.MdDZW" data-verse="64:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:2">هُوَ ٱلَّذِى خَلَقَكُمْ فَمِنكُمْ كَافِرٌ وَمِنكُم مُّؤْمِنٌ وَٱللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/64/2?h=64:2" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.e6dem">هو الَّذي خلقكم -أيها الناس- فمنكم كافر به ومصيره النار، ومنكم مؤمن به ومصيره الجنّة، والله بما تعملون بصير، لا يخفى عليه من أعمالكم شيء، وسيجازيكم عليها.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.0LK1j" data-verse="64:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:3">خَلَقَ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلْأَرْضَ بِٱلْحَقِّ وَصَوَّرَكُمْ فَأَحْسَنَ صُوَرَكُمْ وَإِلَيْهِ ٱلْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/go/64/3?h=64:3" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.WjnD3">خلق السماوات وخلق الأرض بالحق، ولم يخلقهما عبثًا، وصوّركم -أيها الناس- فأحسن صوركم مِنَّة منه وتفضلًا، ولو شاء لجعلها قبيحة، وإليه وحده الرجوع يوم القيامة، فيجازيكم على أعمالكم، إن خيرًا فخير، وإن شرًّا فشر.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.moz8v" data-verse="64:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:4">يَعْلَمُ مَا فِى ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلْأَرْضِ وَيَعْلَمُ مَا تُسِرُّونَ وَمَا تُعْلِنُونَ وَٱللَّهُ عَلِيمٌۢ بِذَاتِ ٱلصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/go/64/4?h=64:4" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.wJdm8">يعلم ما في السماوات ويعلم ما في الأرض، ويعلم ما تخفون من الأعمال ويعلم ما تعلنونه، والله عليم بما في الصدور من خير أو شر، لا يخفى عليه من ذلك شيء.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.1PmWJ" data-verse="64:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:5">أَلَمْ يَأْتِكُمْ نَبَؤُا ٱلَّذِينَ كَفَرُوا مِن قَبْلُ فَذَاقُوا وَبَالَ أَمْرِهِمْ وَلَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/64/5?h=64:5" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.6rQ9j">ألم يأتكم -أيها المشركون- خبر الأمم المكذِّبة من قبلكم؛ مثل قوم نوح وعاد وثمود وغيرهم، فذاقوا عقاب ما كانوا عليه من الكفر في الدنيا، ولهم في الآخرة عذاب موجع؟! بلى، قد أتاكم ذلك، فاعتبروا بما آل إليه أمرهم؛ فتوبوا إلى الله قبل أن يحل بكم ما حلّ بهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.eW7nA" data-verse="64:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:6">ذَٰلِكَ بِأَنَّهُۥ كَانَت تَّأْتِيهِمْ رُسُلُهُم بِٱلْبَيِّنَٰتِ فَقَالُوٓا أَبَشَرٌ يَهْدُونَنَا فَكَفَرُوا وَتَوَلَّوا وَّٱسْتَغْنَى ٱللَّهُ وَٱللَّهُ غَنِىٌّ حَمِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/64/6?h=64:6" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.pKbmA">ذلك العذاب الَّذي أصابهم إنما أصابهم بسبب أنَّه كانت تأتيهم رسلهم من عند الله بالحجج الواضحة والبراهين الجلية، فقالوا مستنكرين أن تكون الرسل من جنس البشر: أبشر يرشدوننا إلى الحق؟! فكفروا وأعرضوا عن الإيمان بهم، فلم يضرّوا الله شيئًا، واستغنى الله عن إيمانهم وطاعتهم؛ لأن طاعتهم لا تزيده شيئًا، والله غني لا يفتقر إلى عباده، محمود في أقواله وأفعاله.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.e5OGE" data-verse="64:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:7">زَعَمَ ٱلَّذِينَ كَفَرُوٓا أَن لَّن يُبْعَثُوا قُلْ بَلَىٰ وَرَبِّى لَتُبْعَثُنَّ ثُمَّ لَتُنَبَّؤُنَّ بِمَا عَمِلْتُمْ وَذَٰلِكَ عَلَى ٱللَّهِ يَسِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/64/7?h=64:7" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.WQjkX">زعم الذين كفروا بالله أن الله لن يبعثهم أحياءً بعد موتهم، قل -أيها الرسول- لهؤلاء المنكرين للبعث: بلى وربي لتُبْعَثُنّ يوم القيامة، ثم لتُخْبَرُنّ بما عملتم في الدنيا، وذلك البعث على الله سهل؛ فقد خلفكم أول مرّة، فهو قادر على بعثكم بعد موتكم أحياء للحساب والجزاء.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.jL6e1" data-verse="64:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:8">فَـَٔامِنُوا بِٱللَّهِ وَرَسُولِهِۦ وَٱلنُّورِ ٱلَّذِىٓ أَنزَلْنَا وَٱللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/64/8?h=64:8" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.QV4LJ">فآمنوا -أيها الناس- بالله، وآمنوا برسوله، وآمنوا بالقرآن الَّذي أنزلناه على رسولنا، والله بما تعملون خبير، لا يخفى عليه من أعمالكم شيء، وسيجازيكم عليها.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.QDxaJ" data-verse="64:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:9">يَوْمَ يَجْمَعُكُمْ لِيَوْمِ ٱلْجَمْعِ ذَٰلِكَ يَوْمُ ٱلتَّغَابُنِ وَمَن يُؤْمِنۢ بِٱللَّهِ وَيَعْمَلْ صَٰلِحًا يُكَفِّرْ عَنْهُ سَيِّـَٔاتِهِۦ وَيُدْخِلْهُ جَنَّٰتٍ تَجْرِى مِن تَحْتِهَا ٱلْأَنْهَٰرُ خَٰلِدِينَ فِيهَآ أَبَدًا ذَٰلِكَ ٱلْفَوْزُ ٱلْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/go/64/9?h=64:9" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.X8dAw">واذكر -أيها الرسول- يوم يجمعكم الله ليوم القيامة ليجازيكم على أعمالكم، ذلك اليوم الَّذي يظهر فيه خسارة الكفار ونقصهم، حيث يرث المؤمنون منازل أهل النار في الجنّة، ويرث أهل النار منازل أهل الجنّة في النار، ومن يؤمن بالله ويعمل عملًا صالحًا يكفِّرِ الله عنه سيئاته، ويدخله جنات تجري من تحت قصورها وأشجارها الأنهار ماكثين فيها أبدًا، لا يخرجون منها، وَلا ينقطع عنهم نعيمها، ذلك الَّذي نالوه هو الفوز العظيم الَّذي لا يدانيه فوز.</p><div class="aya-benefits" data-page="556" id="91.pPlWE"><h2 id="91.menRv">من فوائد الآيات</h2><ul><li>من قضاء الله انقسام الناس إلى أشقياء وسعداء.</li><li>من الوسائل المعينة على العمل الصالح تذكر خسارة الناس يوم القيامة.</li></ul></div></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.30LnZ" data-verse="64:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:10">وَٱلَّذِينَ كَفَرُوا وَكَذَّبُوا بِـَٔايَٰتِنَآ أُو۟لَٰٓئِكَ أَصْحَٰبُ ٱلنَّارِ خَٰلِدِينَ فِيهَا وَبِئْسَ ٱلْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/go/64/10?h=64:10" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.E2PeZ">والذين كفروا بالله، وكذبوا بآياتنا التي أنزلناها على رسولنا، أولئك أصحاب النار ماكثين فيها أبدًا، وقبح المصير مصيرهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.9W8Z0" data-verse="64:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:11">مَآ أَصَابَ مِن مُّصِيبَةٍ إِلَّا بِإِذْنِ ٱللَّهِ وَمَن يُؤْمِنۢ بِٱللَّهِ يَهْدِ قَلْبَهُۥ وَٱللَّهُ بِكُلِّ شَىْءٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/64/11?h=64:11" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.d7bd8">ما أصابت أحدًا مصيبة في نفسه أو ماله أو ولده إلا بقضاء الله وتدره، ومن يؤمن بالله وقضائه وقدره يوفق الله قلبه بالتسليم لأمره والرضا بقضائه، والله بكل شيء عليم، لا يخفى عليه شيء.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.5yj20" data-verse="64:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:12">وَأَطِيعُوا ٱللَّهَ وَأَطِيعُوا ٱلرَّسُولَ فَإِن تَوَلَّيْتُمْ فَإِنَّمَا عَلَىٰ رَسُولِنَا ٱلْبَلَٰغُ ٱلْمُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/go/64/12?h=64:12" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.ZOlv1">وأطيعوا الله وأطيعوا الرسول، فإن أعرضتم عما جاءكم به رسوله فإثم ذلك الإعراض عليكم، وليس على رسولنا الا تبليغ ما أمرناه بتبليغه، وقد بلغكم ما أُمِر بتبليغه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.kgjZK" data-verse="64:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:13">ٱللَّهُ لَآ إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ وَعَلَى ٱللَّهِ فَلْيَتَوَكَّلِ ٱلْمُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/64/13?h=64:13" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.lxNpO">الله هو المعبود بحق، لا معبود بحق غيره، وعلى الله وحده فليعتمد المؤمنون في جميع أمورهم.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.rRKA3" data-verse="64:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:14">يَٰٓأَيُّهَا ٱلَّذِينَ ءَامَنُوٓا إِنَّ مِنْ أَزْوَٰجِكُمْ وَأَوْلَٰدِكُمْ عَدُوًّا لَّكُمْ فَٱحْذَرُوهُمْ وَإِن تَعْفُوا وَتَصْفَحُوا وَتَغْفِرُوا فَإِنَّ ٱللَّهَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/64/14?h=64:14" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.KxKZz">يا أيها الذين آمنوا بالله وعملوا بما شرعه لهم، إن من أزواجكم وأولادكم عدوًّا لكم؛ لكونهم يشغلونكم عن ذكر الله والجهاد في سبيله، ويثبطونكم، فأحذروهم أن يؤثِّروا فيكم، وإن تتجاوزوا عن زلاتهم وتعرضوا عنها وتستروها عليهم، فإن الله يغفر لكم ذنوبكم ويرحمكم، والجزاء من جنس العمل.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.eQvpx" data-verse="64:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:15">إِنَّمَآ أَمْوَٰلُكُمْ وَأَوْلَٰدُكُمْ فِتْنَةٌ وَٱللَّهُ عِندَهُۥٓ أَجْرٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/64/15?h=64:15" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.7mvND">إنما أموالكم وأولادكم ابتلاء واختبار لكم، فقد يحملونكم على كسب الحرام، وترك طاعة الله، والله عنده ثواب عظيم لمن آثر طاعته على طاعة الأولاد، وعلى الانشغال بالمال، وهذا الجزاء العظيم هو الجنّة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.aDLMJ" data-verse="64:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:16">فَٱتَّقُوا ٱللَّهَ مَا ٱسْتَطَعْتُمْ وَٱسْمَعُوا وَأَطِيعُوا وَأَنفِقُوا خَيْرًا لِّأَنفُسِكُمْ وَمَن يُوقَ شُحَّ نَفْسِهِۦ فَأُو۟لَٰٓئِكَ هُمُ ٱلْمُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/go/64/16?h=64:16" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.nG1Kw">فاتقوا الله بامتثال أوامره واجتناب نواهيه ما استطعتم إلى طاعته سبيلًا، واسمعوا وأطيعوا الله ورسوله، وابذلوا أموالكم التي رزقكم الله إياها في وجوه الخير، ومن يَقِهِ الله حرص نفسه فأولئك هم الفائزون بما يطلبونه، والناجون مما يرهبونه.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.OJKZ7" data-verse="64:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:17">إِن تُقْرِضُوا ٱللَّهَ قَرْضًا حَسَنًا يُضَٰعِفْهُ لَكُمْ وَيَغْفِرْ لَكُمْ وَٱللَّهُ شَكُورٌ حَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/go/64/17?h=64:17" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.rl53x">إن تقرضوا الله قرضًا حسنًا؛ بأن تبذلوا من أموالكم في سبيله، يُضاعف لكم الأجر بجعل الحسنة بعشر أمثالها إلى سبع مئة ضعف إلى أضعاف كثيرة، ويتجاوز لكم عن ذنوبكم، والله شكور يعطي على العمل القليل الأجر الكثير، حليم لا يعاجل بالعقوبة.</p></div></div><div class="verse-tafsir" id="91.QoErP" data-verse="64:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:18">عَٰلِمُ ٱلْغَيْبِ وَٱلشَّهَٰدَةِ ٱلْعَزِيزُ ٱلْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/go/64/18?h=64:18" target="_blank"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="91.Rvg6L">الله سبحانه عالم ما غاب، وعالم ما حضر، لا يخفى عليه من ذلك شيء، العزيز الَّذي لا يغلبه أحد، الحكيم في خلقه وشرعه وقدره.</p><div class="aya-benefits" data-page="557" id="91.nByp0"><h2 id="91.menRv">من فوائد الآيات</h2><ul><li>مهمة الرسل التبليغ عن الله، الهداية فهي بيد الله.</li><li>الإيمان بالقدر سبب للطمأنينة والهداية.</li><li>التكليف في حدود المقدور للمكلَّف.</li><li>مضاعفة الثواب للمنفق في سبيل الله.</li></ul></div></div></div></div></div></body></html>