<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة القلم" id="ch69"><h1 id="68.jRwJ8">سورة القلم</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="68:1-4" id="68.0RyV3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-68-1" data-v="68:1">ن وَالْقَلَمِ وَمَا يَسْطُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/68/1" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-2" data-v="68:2">مَا أَنْتَ بِنِعْمَةِ رَبِّكَ بِمَجْنُونٍ</span><a class="vn" href="/quran/68/2" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-3" data-v="68:3">وَإِنَّ لَكَ لَأَجْرًا غَيْرَ مَمْنُونٍ</span><a class="vn" href="/quran/68/3" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-4" data-v="68:4">وَإِنَّكَ لَعَلَى خُلُقٍ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/68/4" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.wWOo6"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ن</span><span class="ve">﴾</span></span>، هو من جملة الرموز، ك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ص</span><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ق</span><span class="ve">﴾</span></span>، وكأنه والله أعلم يُشير إلى ما خصّ به نبيَّه من أسرار النبوة والخلافة، أي: نبأناك ونبَّهناك ونوّبناك خليفة عنا، أو نوّهنا بك في مُلكنا وملكوتنا، أو: أيها النبي المفخّم، والرسول المعظّم، وحق نون والقلم ما أنت بمجنون. وقيل: مختصر من نور وناصر ونصير، وقيل: من الرحمن، لكن ورد في الحديث: <span class="hadeth">«أول ما خلق اللهُ القلم، ثم خَلَقَ النون»</span>، وهو الدواة، وذلك قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ن والقلم</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن صَحّ الحديث فهو أولى في تفسير الآية، وقد رُوي عن ابن عباس وغيره، في تفسير الآية: أنه الدواة والقلم الذي بأيدي الناس، ورُوي عن ابن عباس أيضاً: أنه الحوت الأعظم، الذي عليه الأرضون السبع.</p><p id="68.5d0Qw">قال الكلبي ومقاتل: اسمه يهموت بالياء وقيل: ليُوثا، وقيل: باهوتا. رُوي: أنّ الله تعالى لمّا خلق الأرض وفَتَقَها، بعث مِن تحت العرش ملكاً، فهبط إلى الأرض حتى دخل تحت الأرضين السبع، فوضعها على عاتقه، إحدى يديه بالمشرق، والأخرى بالمغرب، باسطتين، قابضتين على الأرضين السبع، فلم يكن لقدميه موضع قرار، فأهبط الله من الفردوس ثوراً، له أربعون ألف قرنٍ، وأربعون ألف قائمة، وجعل قرار قدم الملك على سنامه فلم تستقر قدماه، فأهبط الله ياقوتة خضراء من أعلى درجة في الفردوس، غلظها خمسمائة عام، فوضعها على سنام الثور إلى أذنه، فاستقرت قدما المَلك عليه، وقرون ذلك الثور خارجة من أقطار الأرض، ومنخاره في البحر، فهو يتنفس كل يوم نفساً، فإذا تنفّس مدَّ البحرُ، وإذا هدأ نَفَسُه جزرَ البحر، فلم يكن لقوائم الثور موضع قرار، فخلق الله صخرة خضراء، كغلظ سبع سموات وسبع أرضين، فاستقرت قوائم الثور عليها، وهي الصخرة التي قال لقمان لابنه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-31-16" data-v="31:16">فَتَكُن فِي صَخْرَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/31/16" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span> [لقمان: 16] الآية، فلم تستقر الصخرة، فخلق الله نوناً وهو الحوت العظيم فوضع الصخرة على ظهره، وسائر جسده عارٍ، والحوت على البحر، والبحر على متن الريح، والريح على القدرة الأزلية، يُقلُّ الدنيا بما فيها حرفان <span class="hadeth">«كن فيكون»</span>. اهـ. من الثعلبي، وهذا من باب عالَم الحكمة، وإلاّ فما ثَمَّ إلا تجليات الحق وأسرار الذات، والصفات الأزلية. وتفسير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ن</span><span class="ve">﴾</span></span> بهذا الحوت ضعيف.</p><p id="68.V4rlx">قال ابن جزي: ويُبطل قول مَن قال: إنه الحوت أو الدواة، بأنه لو كان كذلك لكان مُعرباً، ولَكَان في آخره تنوين، فكونه موقوفاً دليل على أنه حرف هجاء، نحو: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الام</span><span class="ve">﴾</span></span> وغيره. اهـ.</p><p id="68.NOB7k">ثم أقسم بالقلم، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والقلم وما يسطرون</span><span class="ve">﴾</span></span>، قيل: هو القلم الذي كتب اللوح المحفوظ، فالضمير في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسطرون</span><span class="ve">﴾</span></span> للملائكة، وقيل: القلم المعروف عند الناس، أقسم له بِما فيه من المنافع والحِكم.</p><p id="68.DEkQL">قال ابن الهيثم: من جلالة القلم أنه لم يكتب الله كتاباً إلا به، ولذلك أقسم به. الأقلام مطايا الفِطن ورسل الكرام، وقيل: البيان اثنان: بيان لسان، وبيان بَنَان، ومِن فضل بيان البنان أنَّ ما تبيَّنته الأقلام باق على الأيام، وبيان اللسان تدْرُسه الأعوام، ولبعض الحكماء: قِوام أمور الدين والدنيا: القلم، والسيف تحت القلم. وأنشد بعضهم في هذا المعنى:</p><p id="68.6n0g6"/><center><span class="manzoma">قَلَمٌ مِنَ القَصَبِ الضَّعيف الأجْوفِ ** أَمضَى من الرُّمْح الطويل الأهيَفِ<br/></span></center><p id="68.NneVd"/><p id="68.DvAbq"/><center><span class="manzoma">ومِن النِّصال إذا انْبَرَتْ لِقسِيِّها ** ومِن المُهَنَّد في الصِّقال المُرْهَفِ<br/></span></center><p id="68.mAn02"/><p id="68.Jv20L"/><center><span class="manzoma">وأَشَدُّ إِقدَاماً من الليْثِ الذي ** يَكْوِي القُلوبَ إذا بدا في الموقِفِ<br/></span></center><p id="68.DnjPd"/><p id="68.eWo2k">وقال آخر:</p><p id="68.wLVDo"/><center><span class="manzoma">قَوْمٌ إذا عَرَفوا عَداوةَ حَاسِدٍ ** سَفَكُوا الدِّمَا بأَسِنَّةِ الأَقْلامِ<br/></span></center><p id="68.2A263"/><p id="68.aWyRE"/><center><span class="manzoma">ولَضَرْبَةٌ مِن كاتبٍ بِبَنَانِهِ ** أَمْضَى وأَبْلَغُ من رقيق حُسَامِ<br/></span></center><p id="68.bd1NZ"/><p id="68.NmLnj">فالضمير في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَسْطُرون</span><span class="ve">﴾</span></span> على هذا لبني آدم، فالضمير يعود على الكتبة المفهومة من القلم اللازمة له.</p><p id="68.d8PyQ">ثم ذكر المقسَم عليه، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أنت بنعمةِ ربك بمجنونٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ليس بك جنون كما يزعمه الكفرة، ف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بنعمة ربك</span><span class="ve">﴾</span></span>: اعتراض بين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span> وخبرها، كما تقول: أنت بحمد الله فاضل، وقيل: المجرور في موضع الحال، والعامل فيه معنى النفي، كأنه قيل: أنت بريء من الجنون، ملتبساً بنعمة ربك، التي هي النبوة والرسالة. والتعبير بعنوان الربوبية المنبئة عن التبليغ إلى معاريج الكمال، مع الإضافة إلى ضميره صلى الله عليه وسلم لتشريفه عليه السلام والإيذان بأنه تعالى يُتم نعمته عليه، ويُبلغه من العلو إلى غاية لا غاية وراءه، والمراد: تنزيهه عليه السلام عما كانوا ينسبونه من الجنون حسداً وعداوة ومكابرة، مع جزمهم بأنه صلى الله عليه وسلم في غاية الغايات القاصية، ونهاية النهايات الثابتة من حصافة العقل، ورزانة الرأي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِنَّ لك</span><span class="ve">﴾</span></span> في مقابلةِ مقاساتك ألوان الشدائد من جهتهم، وتحمُّلك لأعباء الرسالة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأجراً</span><span class="ve">﴾</span></span> عظيماً لا يُقادَر قدره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غيرَ ممنونٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ غير مقطوع، أو: غير ممنون به عليك من جهة الناس، بأن أعطاه تعالى لك بلا واسطة.</p><p id="68.nvy4V"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنك لعلى خُلُقِ عظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يُدْرِك شأوَه أحدٌ مِن الخلق، ولذلك تَحْتَمِل من جهتهم ما لا يحتمله أحد من البشر. وسُئلت السيدة عائشة رضي الله عنها عن خلقة صلى الله عليه وسلم، فقالت: كان خُلقه القرأن، ألست تقرأ القرآن: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-23-1" data-v="23:1">قَدْ أَفْلَحَ المؤمنون...</span><a class="vn" href="/quran/23/1" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآية. وقيل: المراد: التأدُّب بآداب القرآن، بامتثال أمره واجتناب نهيه.</p><p id="68.Zbrn8">قال ابن جُزي: وتفصيل ذلك: أنَّ رسولَ الله صلى الله عليه وسلم جمع كل فضيلة، وحاز كل خصلة جميلة، فمن ذلك: شرف النسب، ووفور العقل، وكثرة العلم والعبادة، وشدة الحياء، والسخاء، والصدْق، والشجاعة، والصبر، والشكر، والمروءة، والتوءدة، والاقتصاد، والزهد، والتواضع، والشفقة، والعدل، والعفو، وكظم الغيظ، وصلة الرحم، وحُسن المعاشرة، وحسن التدبير، وفصاحة اللسان، وقوة الحواس، وحسن الصورة، وغير ذلك، حسبما ورد في أخباره وسِيرَه صلى الله عليه وسلم، ولذلك قال: <span class="hadeth">«بُعثت لأتمم مكارمَ الأخلاق»</span>، قال الجنيد: سُمي خُلقه عظيماً؛ لأنه لم تكن له همة سوى الله عزّ وجل. اهـ. والخُلق: السجية والطبع. قال في القاموس: الخُلْق بالضم وبضمتين: السجية، والطبع، والمروءة والدين. اهـ.</p><p id="68.vVmoB">وعرَّف بعضهم حقيقة الخُلق، فقال: مَلكة للنفس، تصدر عنها الأفعال بسهولة، من غير فكر ولا رَوية، فخرج الصبر؛ لأنه بصُعوبة، والفكرة؛ لأنها تكون بروية، ثم ينظر في تلك الأفعال الصادرة عن تلك المَلكة؛ فإن كانت سيئة، كالغضب، والعَجَلة، والكِبر، والفظاظة، والغلظة، والقسوة، والبُخل، والجُبن، وغير ذلك من القبائح، سُمي خُلقاً سيئاً، وإن كانت تلك الأفعال حسنة، كالعفو، والحلم، والجود، والصبر، والرحمة، ولين الجانب، وتحمل الأذى، سُمي خلقاً حسناً، الذي اتصف به صلى الله عليه سلم على أكمل الوجوه، ومَدَحه بقوله: <span class="hadeth">«ما من شيء يوضع في الميزان أثقل من حسن الخلق، وإن صاحب حسن الخلق يبلغ درجة الصائم القائم»</span> وبقوله: <span class="hadeth">«أفضل ما أُعطي المرء الخلق الحسن»</span> في أحاديث كثيرة. وبالله التوفيق.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.DZN6X"> قد يُقال: أشار بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ن</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى سرعة إنفاذ أمره بين الكاف والنون، ثم أقسم بالقلم على تنزيه نبيه من الجنون، ويُقال مثل ذلك لخلفائه، إذا رُمُوا بالجنون أو السحر أو سخافة العقل، ويُقال لهم في إرشاد الناس وتذكيرهم ما قيل لنبيّهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِنَّ لك لأجراً غير ممنون وإنك لعلى خلق عظيم</span><span class="ve">﴾</span></span>، فحُسن الخلق دليل على ثبوت الخصوصية، وعدمه دليل على عدم وجودها؛ لأنّ الخمرة إذا دخلت القلب والروح هَذّبت أخلاقهما، وطهّرت أكدارهما، وما تُبقي إلاَّ الذهب الإبريز.</p></div><p id="68.gYa0K">وقال شيخ شيوخنا، سيدي عبد الرحمن العارف: كان صلى الله عليه وسلم على خُلقٍ عظيم؛ لشرح صدره بالنور، كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-94-1" data-v="94:1">أَلَمْ نَشْرَحْ لَكَ صَدْرَكَ</span><a class="vn" href="/quran/94/1" target="_blank" title="سورة الشرح"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الشرح: 1]، ولحديث شرح صدره وشقه وتطهيره، ونزع حظ الشيطان منه، ثم إفراغ الحكمة والنور فيه، حتى مُلئ بذلك، فكان شيئاً محضاً لله تعالى، لا تعلُّق له بغيره، فناسب القرأن، وصار خُلقاً له، منقوشاَ فيه، من غير روية، ولا تكسب في ذلك، بل طُبع على ذلك، وسرى فيه أمر الوحي، وجرى على مقتضاه في جميع أحواله، ولذلك تجد السُنة مشرعة من القرآن، وخارجة منه خروج اللبن من الضرع، والزبد من اللبن، فصار متخلّقاً بالقرآن، وفي الحقيقة متخلّقاً بخُلق الله، ومظهرَ أوصافه، ومجلاة سره وشأنه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-48-10" data-v="48:10">إِنَّ الذين يُبَايِعُونَكَ إِنَّمَا يُبَايِعُونَ الله</span><a class="vn" href="/quran/48/10" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآية، ومَن رآه فقد رأى الحق. والله أعلم. اهـ. فعائشة رضي الله عنها احتشمت وسترت حيث عبّرت بالقرآن، ولم تقل كان خلقه خلق الرحمن.</p><p id="68.7NkzB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="68:5-16" id="68.lLQAR"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-68-5" data-v="68:5">فَسَتُبْصِرُ وَيُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/68/5" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-6" data-v="68:6">بِأَيِّيكُمُ الْمَفْتُونُ</span><a class="vn" href="/quran/68/6" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-7" data-v="68:7">إِنَّ رَبَّكَ هُوَ أَعْلَمُ بِمَنْ ضَلَّ عَنْ سَبِيلِهِ وَهُوَ أَعْلَمُ بِالْمُهْتَدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/68/7" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-8" data-v="68:8">فَلَا تُطِعِ الْمُكَذِّبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/68/8" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-9" data-v="68:9">وَدُّوا لَوْ تُدْهِنُ فَيُدْهِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/68/9" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-10" data-v="68:10">وَلَا تُطِعْ كُلَّ حَلَّافٍ مَهِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/68/10" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-11" data-v="68:11">هَمَّازٍ مَشَّاءٍ بِنَمِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/68/11" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-12" data-v="68:12">مَنَّاعٍ لِلْخَيْرِ مُعْتَدٍ أَثِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/68/12" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-13" data-v="68:13">عُتُلٍّ بَعْدَ ذَلِكَ زَنِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/68/13" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-14" data-v="68:14">أَنْ كَانَ ذَا مَالٍ وَبَنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/68/14" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-15" data-v="68:15">إِذَا تُتْلَى عَلَيْهِ آَيَاتُنَا قَالَ أَسَاطِيرُ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/68/15" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-16" data-v="68:16">سَنَسِمُهُ عَلَى الْخُرْطُومِ</span><a class="vn" href="/quran/68/16" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.vWXrD"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسَتُبْصِرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويُبصرون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كفارُ قريش عاقبةَ أمرك وأمرهم، أو: مَن هو المجنون منكم. قال ابن عباس رضي الله عنه: فستعلم ويعلمون يوم القيامة حين يتبيّن الحق من الباطل. اهـ. وقيل: في الدنيا بظهور عاقبة أمرك بظهور الإسلام، واستيلائك عليهم بالقتل والنهب، ويبصرونك مُهاباً معظّماً في قلوب العالمين، وكونهم أذلةً صاغرين. قال مقاتل: هذا وعيد بعذاب يوم بدر.</p><p id="68.blZAx">والباء في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأيِّكم المفتونُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل: زائدة، أي: تُبصرون أيكم المفتون، أي: المجنون، وقيل: غير زائدة، أي: بأيكم الفتنة، فالمفتون مصدر، كقولهم: ما لك معقول، أي: عقل، وقيل: الباء بمعنى في، أي: في أي فريق منكم المفتون، هل في فريق المؤمنين أم المشركين؟ والآية تعريض بأبي جهل، والوليد بن المغيرة، وأضرابهما، وتهديد، كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-54-26" data-v="54:26">سَيَعْلَمُونَ غَداً مَّنِ الكذاب الأشر</span><a class="vn" href="/quran/54/26" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="68.jRNwB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ربك هو أعلمُ بمَن ضلَّ عن سبيله</span><span class="ve">﴾</span></span> تعليل لمضمون ما قبله، من ظهور جنونهم، بحيث لا يخفى على أحد، وتأكيد لِما فيه من الوعد والوعيد، أي: هو أعلم بمَن ضلّ عن طريقه الموصلة إلى سعادة الدارين، وبمن هو في تيه الضلال، متوجهاً إلى ما يسوقه إلى الشقاوة الأبدية، وهذا هو المجنون الذي لا يُفرّق بين الضرر والنفع، بل يحسب الضررَ نفعاً فيؤثره، والنفعَ ضرراً فيهجره، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو أعلمُ بالمهتدين</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى سبيله، الفائزين بكل مطلوب، الناجين من كل مرهوب، وهم العقلاء المراجيح، فيجزي كُلاًّ من الفريقين حسبما يستحقه من العقاب والثواب. وإعادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو أعلم</span><span class="ve">﴾</span></span> لزيادة التقرير.</p><p id="68.oAzZd">وإذا تقرّر أنك على الهدى، ومُكَذَبوك على الضلال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تُطع المكذِّبين</span><span class="ve">﴾</span></span>، فالفاء لترتيب ما بعدها على ما قبلها، أي: دُم على ما أنت عليه، من عدم طاعتهم، وتَصَلّبْ في ذلك. وهذا تهييج للتصميم على عصيانهم، وقد أرادوه على أن يعبدوا الله مدة، ويعبد آلهتهم مدة، ويكفُّوا عنه غوائلهم، فنهاه عن ذلك، أو: نُهي عن مداهنتهم ومداراتهم، بإظهار خلاف ما في ضميره صلى الله عليه وسلم؛ استجلاباً لقلوبهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَدُّوا لو تُدْهِنُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لو تلين لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيُدْهِنُون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فيلينون لك، ولم ينصب بإضمار أن مع أنه جواب التمني؛ لأنه عدل به إلى طريق آخر، وهو أن جعله خبر مبتدأ محذوف، أي: فهم مدهنون، أي: فهم الآن يُدهنون لطمعهم في إدهانك، فليس داخلاً في حيّز تمنيهم؛ بل هو حاصل لهم، وفي بعض المصاحف: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيدهنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> على أنه جواب التمني.</p><p id="68.9E3AQ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تُطعْ كلَّ حلاّفٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ كثير الحلف في الحق والباطل، وكفى به زجراً لمَن يُكثر الحلف، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَهِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ حقير في الرأي والتدبير، من المهانة، وهي القلة والحقارة، أو: كذَّاب؛ لأنه صغير عند الناس، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَمَّازٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ عيّابٍ طعَّان مغتاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مشَّاء بنميم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ نقّال للحديث من قوم إلى قوم، على وجه السِّعاية والفساد بينهم، فالنميم والنميمة: السعاية في إفساد ذات البيْن، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مناعٍ للخير</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بخيل، والخير: المال، أو: منّاع أهلَه من الخير، وهو الإسلام، والمراد: الوليد بن المغيرة، عند الجمهور، وكان يقول لبنيه العشرة: مَن أسلم منكم منعته رفدي.</p><p id="68.1vdQN">ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُعْتَدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مجاوز في الظلم حدّه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أثيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ كثير الإثم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عُتُلٍّ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ غليظ جافٍ، مِن عتله: إذا قاده بعنف وغلظةٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعد ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بعدما عدّ له من المثالب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زنيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ دَعِيّ، أي: ولد زنا، وكان الوليد دَعِياً في قريش، ليس من سِنْخهم، ادّعاه أبوه المغيرة بعد ثماني عشرة سنة من مولده، وقيل: بغَت أمه ولم يعرف حتى فضحته الآية: والنطفة إذا خبثت خبث الناشئ عنها. رُوي: أنه دخل على أمه، وقال لها: إنَّ محمداً وصفني بشعرة أوصاف، وجدت تسعة فِيّ، فأما الزنيم فلا علم لي به، فإن أخبرتني بحقيقته، وإلاّ ضربت عنقك، فقالت: إنَّ أباك عنّين، وخفتُ أن يموت، فيصل المال إلى غير ولده، فدعوت راعياً، فأنت من ذلك الراعي. اهـ. وقيل: هو الأخنس بن شريق، أصله من ثقيف، وعِدادُه في بني زهرة.</p><p id="68.joBdA"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن كان ذا مالٍ وبنينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: متعلق بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تُطع</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لاتُطع مَن هذه مثالِبه لأن كان صاحب مال وبنينَ مستظهراً بهم، فإنه حظه من الدنيا، وقيل: متعلق بما بعده، أي: لأن كان ذا مال وبنين كذّب بآياتنا، يدل عليه قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا تُتلى عليه آياتُنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال أساطيرُ الأولين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أكاذيب المتقدمين، ولا يعمل فيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأنّ ما بعد الشرط لا يعمل فيما قبله. ومَن قرأ بكسر إن فشرط حُذف جوابه، أي: إن كان ذا مال فلا تُطعه، والمعنى: لا تُطع كل حلاّف شارطاً يَسَارَه. قيل: لمّا عاب الوليدُ النبيَّ صلى الله عليه وسلم كاذباً بأمر واحد، وهو الجنون، سمّاه اللهُ تعالى صادقاً بعشرة أسماء، فإذا كان مِن عدله أن يجزي المسيء إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم بعشر، كان من فضله أن يجزي المُصلِّي عليه أو المادح له بعشر فأكثر.</p><p id="68.wbNPj"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَنَسِمُه على الخرطوم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ سنعلِّمه على أنفه بالكي بالنار إهانةً له، وتخصيص الأنف بالذكر؛ لأنَّ الوسم عليه أبشع، وقيل: خطم بالسيف يوم بدر، فبقيت سمة على خرطومه، وفيه نظر إذا قلنا هو الوليد، فإنه مات قبل بدر، لأنه من المستنصرين الخمسة، وقد ماتوا كلهم قبل وقعة بدر، وقيل: سنعلمه يوم القيامة بعلامة يُشوه بها من بين سائر الكفرة.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.p18JE"> فستُبصر أيها العارف، والمتوجّه إلى الله، ويُبصر أهل الانتقاد من أهل الغفلة، أيكم المفتون، هل أنتم حين اجتمعت قلوبكم بالله، وجعلتم الهموم هَمًّا واحداً، فكفاكم الله همّ دنياكم، أو: هُم الذين تفرّقت قلوبهم، وتشعّبت همومهم، حتى ماتوا في أودية الفتن، فلم يُبالِ الله بهم في أيّ أودية الدنيا هلكوا، كما في الأثر.</p></div><p id="68.K95Vq">إن ربك هو أعلم بمَن ضَلّ عن طريقه الموصلة إليه، وهو أعلم بالمهتدين إليها، السائرين فيها، حتى وصلوا إلى حضرة قدسه، فلا تُطع أيها المتوجّه المكذّبين لهذه الطريق، ودُّوا لو تلينون إليهم، وتشاركونهم فيما هم فيه من الحظوظ، فيميلون إليكم، طمعاً فيكم أن يصرفوكم عن طريق الجد والاجتهاد، ولا تُطع كل حلاّف مهين، قال القشيري: مّهين: هو الذي سقط من عيننا، فأقمناه بالبُعد عنا، همّاز مشاء بنميم، مُعذَّب بالوقيعة في أوليائنا. اهـ.</p><p id="68.LqxjG">قال بعضهم: بُحث عن النمَّام فلم يوجد إلا ابن الزنا، واستدل بالآية في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعد ذلك زنيم</span><span class="ve">﴾</span></span>. وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منَّاعٍ للخير</span><span class="ve">﴾</span></span>، وضده من أخلاق الصوفية، وهو أن يكون وصّالاً للخير لعباد الله، حسًّا ومعنىً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">معتد أثيم</span><span class="ve">﴾</span></span> وضده: كثير الإحسان والطاعة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عُتل</span><span class="ve">﴾</span></span> وضده: سهل لين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعد ذلك زنيم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لقيط، لا أب له، وكل مَن لا شيخ له يصلح للتربية فهو لقيط، لا أب له، فلا يصلح للاقتداء كما لا يؤم الناسَ ابنُ الزنا، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن كان ذا مال وبنين إِذا تُتلى عليه آياتنا قال...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ. أي: إنما حمله على التكذيب طغيانه بالمال، وهذه عادته تعالى: أنَّ المترفين لا ينالون من طريق السابقين شيئاً إلاَّ النادر. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.EJPDQ"/><p id="68.Z0PpE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="68:17-33" id="68.PvJQ8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-68-17" data-v="68:17">إِنَّا بَلَوْنَاهُمْ كَمَا بَلَوْنَا أَصْحَابَ الْجَنَّةِ إِذْ أَقْسَمُوا لَيَصْرِمُنَّهَا مُصْبِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/68/17" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-18" data-v="68:18">وَلَا يَسْتَثْنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/68/18" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-19" data-v="68:19">فَطَافَ عَلَيْهَا طَائِفٌ مِنْ رَبِّكَ وَهُمْ نَائِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/68/19" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-20" data-v="68:20">فَأَصْبَحَتْ كَالصَّرِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/68/20" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-21" data-v="68:21">فَتَنَادَوْا مُصْبِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/68/21" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-22" data-v="68:22">أَنِ اغْدُوا عَلَى حَرْثِكُمْ إِنْ كُنْتُمْ صَارِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/68/22" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-23" data-v="68:23">فَانْطَلَقُوا وَهُمْ يَتَخَافَتُونَ</span><a class="vn" href="/quran/68/23" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-24" data-v="68:24">أَنْ لَا يَدْخُلَنَّهَا الْيَوْمَ عَلَيْكُمْ مِسْكِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/68/24" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-25" data-v="68:25">وَغَدَوْا عَلَى حَرْدٍ قَادِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/68/25" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-26" data-v="68:26">فَلَمَّا رَأَوْهَا قَالُوا إِنَّا لَضَالُّونَ</span><a class="vn" href="/quran/68/26" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-27" data-v="68:27">بَلْ نَحْنُ مَحْرُومُونَ</span><a class="vn" href="/quran/68/27" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-28" data-v="68:28">قَالَ أَوْسَطُهُمْ أَلَمْ أَقُلْ لَكُمْ لَوْلَا تُسَبِّحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/68/28" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-29" data-v="68:29">قَالُوا سُبْحَانَ رَبِّنَا إِنَّا كُنَّا ظَالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/68/29" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-30" data-v="68:30">فَأَقْبَلَ بَعْضُهُمْ عَلَى بَعْضٍ يَتَلَاوَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/68/30" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-31" data-v="68:31">قَالُوا يَا وَيْلَنَا إِنَّا كُنَّا طَاغِينَ</span><a class="vn" href="/quran/68/31" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-32" data-v="68:32">عَسَى رَبُّنَا أَنْ يُبْدِلَنَا خَيْرًا مِنْهَا إِنَّا إِلَى رَبِّنَا رَاغِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/68/32" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-33" data-v="68:33">كَذَلِكَ الْعَذَابُ وَلَعَذَابُ الْآَخِرَةِ أَكْبَرُ لَوْ كَانُوا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/68/33" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.l5ArZ"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا بلوناهم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أهل مكة، أي: امتحنّاهم بالقحط والجوع، حتى أكلوا الجِيفَ الرِّممَ، بدعاء النبي صلى الله عليه سلم حيث قال: <span class="hadeth">«اللهم اشدُدْ وطأتَك على مُضَرَ، واجعلها عليهم سِنينَ كسِني يوسفَ»</span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كما بلونا أصحابَ الجنةِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهم قوم من أهل الصلاة، قيل: كانوا مؤمنين، أهل كتاب، بعد رفع عيسى عليه السلام وكانوا ب ضرْوان على فراسخ من صنعاء اليمن. قال ابن جزي: كانوا من بني إسرائيل. اهـ. والجنة، قال ابن عباس: هو بستان، يقال له: الضّروان، دون صنعاء بفرسخين، يطؤه أهل الطريق، كان غَرَسه رجل من أهل الصلاح، فورثه ثلاثة بنين، فإذا أصرموه كان للمساكين كل ما تعدّاه المنجل والقِطاف، فإذا طرح من فوق النخل إلى البساط، فكل شيء سقط عن البساط؛ فهو للمساكين، فكان أبوهم يتصدّق منها على المساكين، فكان يعيش من ذلك في حياة أبيهم اليتامى والأرامل والمساكين، وفي رواية: كان يأخذ قوت سنة، ويتصدّق بالباقي، وكان ينادي على الفقراء وقت الصرام، فلما مات أبوهم؛ قالوا: لقد قلَّ المال، وكثر العيال، فتحالفوا بينهم ليغدوا غدوة قبل خروج الناس، ويصرمونه، ولا يشعر المساكين، وهو قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ أقسَموا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ حلفوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيَصْرِمُنَّهَا مصبحين</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ليقطفنّها داخلين في الصباح، قبل انتشار الفقراء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يستثنون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لا يقولون إن شاء الله، وسمي استثناء، وإن كان شرطاً صورةً؛ لأنه يؤدي مؤدّى الاستثناء؛ لأنّ قولك: لأخرجنّ إن شاء الله، و: لا أخرج إلاّ أن يشاء الله، واحدٌ، أو: لا يستثنون؛ حصة المساكين، كما كان يفعل أبوهم.</p><p id="68.PDARg"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فطاف عليها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: على الجنة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طائف من ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: نزل عليها بلاء من جهته تعالى، قيل: أنزل الله عليها ناراً فأحرقتها، وقيل: طاف بها جبريل، لأنه الموكل بالخسف، فاقتلعها، وطاف بها حول البيت، ثم وضعها بالطائف، وليس بمكة وما قرب منها بستان غيرها، وهي مدينة الطائف. انظر اللباب. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم نائمون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: في حال نومهم، أو: غافلون عما جرت به المقادير، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأصبحتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فصارت الجنة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كالصَّرِيم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ كالبستان الذي صرمت ثماره، بحيث لم يبقَ فيها شيء، وقيل: كالليل المُظلم، احترقت فاسودّت، أو: كالصبح، أي: صارت أرضاً بيضاء بلا شجر. وفي القاموس: الصريم: الأرض المحصود زرعها، والصبح والليل. اهـ.</p><p id="68.rZOwX"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَنَادَوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: نادى بعضُهم بعضاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مصبحين</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ داخلين في الصباح: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنِ اغْدوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: اخرجوا غدوه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على حَرْثِكم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بستانكم وضيعتكم، وتعدية الغدو ب على لتضمنه معنى الإقبال والاستيلاء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن كنتم صارمين</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ قاصدين الصرم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانطلقوا وهم يتخافتون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يتساررون فيما بينهم بطريق المخافتة، لئلا يسمع المساكين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن لا يدخلنَّها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الجنة، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن</span><span class="ve">﴾</span></span> مفسرة، أي: قائلين في تلك المخافتة: لايدخلنها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اليومَ عليكم مسكين</span><span class="ve">﴾</span></span>، والنهي عن دخول المساكين نهي عن التمكين على وجه المبالغة، أي: لا تُمكنوهم من الدخول.</p><p id="68.9Wvak"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وغَدَوا على حَرْدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ على جِدٍّ في المنع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قادرين</span><span class="ve">﴾</span></span> عند أنفسهم على المنع، كذا عن نفطوية، من قولهم: حردت الإبل إذا قلَّت ألبانها فمنعتها، وحاردت السنة إذا كانت شهباء، من قلة مطرها، أو: الحرد: القصد والسرعة، يقال: حَرَدَ حَرْده، أي: قصد قصده، قال الشاعر:</p><p id="68.Gr8yL"/><center><span class="manzoma">أقْبَلَ سَيْلٌ جاء من أَمْرِ الله ** يَحْرِدُ حَرْدَ الجَنةِ المُغِلَّهْ<br/></span></center><p id="68.D62yX"/><p id="68.2x6nO">أي: يقْصد قصدها، أي: وغدوا قاصدين إلى جنتهم بسرعة قادرين على صِرامها عند أنفسهم، وقيل: معنى الحرد: الغضب، يقال: حَرِدَ الرجل حَرْداً: غضب، أي: غدوا على غضبٍ على المسكين قادرين على المنع، أو على صِرامها في زعمهم، وقيل: الحرد: اسم للجنة، أي: غدوا على تلك الجنة قادرين على صِرامها عند أنفسهم.</p><p id="68.NRLAz"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما رَأَوها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: جنتهم محترقة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا إِنَّا لضالون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ضللنا جنتنا، وما هي بها، لِما رأوا من هلاكها، فلما تأمّلوا وعرفوا أنها هي، قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل نحن محرومون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ حُرمنا خيرها بجنايتنا على أنفسنا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال أوسطُهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أعدلُهم وخيرُهم رأياً، أو: أكبرهم سنًّا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم أقل لكم لولا تُسبِّحون</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ تذكرون الله وتتوبون إليه من خبث نياتكم، وقد كان قال لهم حين عزموا على ذلك: اذكروا الله، وتوبوا إليه من هذه الجريمة الخبيثة من فوركم، وسارِعوا إلى حَسْم شرها قبل حلول النقمة، فَعَصوه. وقيل: المراد بالتسبيح: الاستثناء؛ لأنه تعظيم لله تعالى في الجملة؛ لأنَّ الاستثناء تفويض إليه، والتسبيح تنزيه، وكل واحد من التفويض والتنزيه تعظيم، والأول أنسب بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا سبحان ربنا إِنَّا كنا ظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما عزمنا عليه من المنع، أو: في عدم الاستثناء، فتكلّموا بعد نزول العذاب بما كان يدعوهم إلى التكلُّم به قبل نزوله.</p><p id="68.EpkG6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأقبل بعضُهم على بعض يتلاومون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يلوم بعضُهم بعضاً بما فعلوا من الهرب من المساكين، ويُحيل كلُّ واحد منهم اللائمة على الآخر، ثم اعترفوا جميعاً بأنهم تجاوزوا الحد بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا يا ويلنا إِنَّا كنا ظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ متجاوزين حدود الله بمنع الفقراء حقهم، وتَرْكِ الاستثناء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عسى ربُّنا أن يُبْدلنا خيراً منها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يعطينا خيراً من جنتنا ببركة التوبة والاعتراف بالخطيئة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا إِلى ربنا راغبون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ طالبون منه الخير، راجون العفو منه. وعن مجاهد: ثابوا فأُبدلوا خيراً منها، وعن ابن مسعود رضي الله عنه: بلغني أنهم أخلصوا، فأبدلهم الله جنة تُسمى الحيوان، فيها عنب يحمل البغل منه عنقوداً، وعن أبي خالد اليماني أنه رآها، ورأى كل عنقود منها كالرجُل الأسود القائم، وقد تقدّم أنهم مؤمنون، إمّا من بني إسرائيل أو غيرهم، فلا معنى لمَن توقف في قولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا إِلى ربنا راغبون</span><span class="ve">﴾</span></span> هل يكون إسلاماً أم لا؟ نعم، قد قيل: إنهم كانوا كفاراً، فيحتمل أن يكون قولهم هذا إسلاماً، أو يكون على حد ما يكون من المشركين إذا أصابتهم شدة.</p><p id="68.dB9Zd">قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك العذابُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مثل ذلك العذاب الذي ذكرناه في حق أصحاب الجنة هو عذاب الدنيا لمَن تخالف أمرنا، ولم يشكر نِعمنا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولَعذابُ الآخرة أكبرُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أعظم منه وأشد، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو كانوا يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> أنه أكبر لا حترزوا عما يؤديهم إليه.</p><p id="68.34aGJ">قال الطيبي: قال الإمام أي الفخر: المقصود من القصة أنه تعالى قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن كان ذا مال وبنين إِذا تُتلى عليه آياتنا قال...</span><span class="ve">﴾</span></span> الخ؛ أي: لأجل أن أعطاه الله المال والبنين كفر بالله إنما أعطاه ذلك للابتلاء، فإذا صرفه إلى الكفر دمّر الله عليه؛ لأنّ أصحاب الجنة لَمَّا أَتوا بهذا القدر اليسير من المعصية، دمَّر الله على جنتهم، فكيف حال مَن عاند الرسولَ، وأصرّ على الكفر والمعصية؟ أو: لأنَّ أصحاب الجنة خرجوا لينتفعوا بالجنة، ويمنعوا الفقراء منها، فقلب الله عليهم القضية، فكذا أهل ممكة، حَردُوا إلى بدر أرادوا الكيد بمحمد وأصحابه صلوات الله عليه فأخلف الله ظنّهم، فقُتلوا وأُسروا. اهـ.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.ZEpDM"> مَن كان يفعل الإحسان، ويُوسع في العطاء، ثم قبض يده، فإنَّ الله يقبض فيضه عنه، كما قبض هو إحسانه عن عباده، فما دام يُوسّع فإنَّ الله يُوسّع عليه، فإذا قبض قبض الله عنه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-6-139" data-v="6:139">سَيَجْزِيهِمْ وَصْفَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/6/139" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الأنعام: 139]، وكذلك مَن خالف عادة أسلافه في العطاء وشدّ يده؛ فإنَّ الله يُخالف عنه ما كان يفعل مع أسلافه، من فَيْض الأرزاق الحسية أو المعنوية، فإن تاب ورجع إلى فعل ما كان عليه أسلافه؛ أعاد الله عليه إحسانه، كما فعل بأصحاب الجنة حين تابوا، وهذا صريح الآية، وتَصْدق أيضاً بمَن كان يُنفق من سعة علومه ومواهبه، ثم قبض ذلك من غير عذر، فإنَّ الله تعالى يقبض عنه زيادة المواهب، وربما يطوف على باطنه طائف من الله، فيُصبح خالياً من ثمار المواهب، حتى يتوب ويرجع إلى ما كان عليه، وبالله التوفيق.</p></div><p id="68.Ov1qK"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="68:34-43" id="68.7AvNJ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-68-34" data-v="68:34">إِنَّ لِلْمُتَّقِينَ عِنْدَ رَبِّهِمْ جَنَّاتِ النَّعِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/68/34" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-35" data-v="68:35">أَفَنَجْعَلُ الْمُسْلِمِينَ كَالْمُجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/68/35" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-36" data-v="68:36">مَا لَكُمْ كَيْفَ تَحْكُمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/68/36" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-37" data-v="68:37">أَمْ لَكُمْ كِتَابٌ فِيهِ تَدْرُسُونَ</span><a class="vn" href="/quran/68/37" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-38" data-v="68:38">إِنَّ لَكُمْ فِيهِ لَمَا تَخَيَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/68/38" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-39" data-v="68:39">أَمْ لَكُمْ أَيْمَانٌ عَلَيْنَا بَالِغَةٌ إِلَى يَوْمِ الْقِيَامَةِ إِنَّ لَكُمْ لَمَا تَحْكُمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/68/39" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-40" data-v="68:40">سَلْهُمْ أَيُّهُمْ بِذَلِكَ زَعِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/68/40" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-41" data-v="68:41">أَمْ لَهُمْ شُرَكَاءُ فَلْيَأْتُوا بِشُرَكَائِهِمْ إِنْ كَانُوا صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/68/41" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-42" data-v="68:42">يَوْمَ يُكْشَفُ عَنْ سَاقٍ وَيُدْعَوْنَ إِلَى السُّجُودِ فَلَا يَسْتَطِيعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/68/42" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-43" data-v="68:43">خَاشِعَةً أَبْصَارُهُمْ تَرْهَقُهُمْ ذِلَّةٌ وَقَدْ كَانُوا يُدْعَوْنَ إِلَى السُّجُودِ وَهُمْ سَالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/68/43" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.ZPRJW"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ للمتقين عند ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> في الآخرة، أو: في جوار القدس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جناتِ النعيم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: جنات ليس فيها إلاَّ التنعُّم الخالص عن شائبة ما ينقصه من المكدّرات، وخوف الزوال، بخلاف جنات الدنيا ونعيمها، وقال بعضهم: لهم جنات النعيم، مِن صفتها: أنَّ العبد فيها مُقيم، والنبي فيها نديم، والمضيف فيها الكريم، والثواب فيها عظيم، والعطاء فيها جسيم، والحزن فيها عديم. اهـ.</p><p id="68.MzDY2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفنجعلُ المسلمين كالمجرمين</span><span class="ve">﴾</span></span>، تقرير لِما قبله من فوز المتقين بجنات النعيم، ورَدٌّ لما يقوله الكفرة عند سماعهم لحديث الآخرة، وما أعدّ للمسلمين، فإنهم كانوا يقولون: إن صحّ أنَّا نُبعث كما يزعم محمد ومَن معه، لم يكن حالنا وحالهم إلاَّ مثل ما هي في الدنيا، لم يزيدوا علينا، ولم يفضلونا، فرَدّ الله عليهم. والهمزة للإنكار، والعطف على مُقدّر يقتضيه المقام، أي: أنحِيفُ في الحُكم، فنجعل المسلمين الذين كابدوا مشاقَ الطاعات، وترك المخالفات، كالكافرين الذين عُجِّلت طيباتهم في الحياة الدنيا، ثم قيل لهم بطريق الالتفات؛ لتأكيد الرد والتشديد: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لكم كيف تحكمون</span><span class="ve">﴾</span></span> هذا الحُكم الأعوج، وهو التسوية بين المطيع والعاصي، كأنَّ أمر الجزاء مُفوض إليكم، تحكمون فيه كيف شئتم! وهو تعجيب واستبعاد وإيذان بأنه لا يصدر عن عاقل. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم لكم كتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> نازل من السماء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيه تدرُسُون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ تقرؤون في ذلك الكتاب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ لكم فيه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: في ذلك الكتاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَمَا تخيَّرون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إن ما تختارونه وتشتهونه حاصل لكم! والأصل: تدرسون أنَّ لكم ما تتخيرون، بفتح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنّ</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنه مدروس، لوقوع الدرس عليه، وإنما كسرت لمجيء اللام في خبره، ويجوز أن يكون حكاية للمدروس بلفظه، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-37-78" data-v="37:78">وَتَرَكْنَا عَلَيْهِ فِى ٱلْءَاخِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/78" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-albahr-37-79" data-v="37:79">سَلَٰمٌ عَلَىٰ نُوحٍ فِى ٱلْعَٰلَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/79" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي: تركنا عليه السلام على قولٍ. وتخيّر الشيء واختاره: أخذ خيره.</p><p id="68.Op9Bx"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم لكم أَيْمَانٌ علينا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: عهود مؤكدة بالأيمان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالغةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ متناهية في التوكيد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلى يوم القيامة</span><span class="ve">﴾</span></span> متعلق بالمقدّر في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ثابتة لكم إلى يوم القيامة، أو: ب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالغة</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: تبلغ ذلك اليوم وتنتهي إليه، وافرة لم تبطل منها يمين، إلى أن يحصل المقسَم عليه من التحكيم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ لكم لَمَا تحكمون</span><span class="ve">﴾</span></span> به لأنفسكم، وهو جواب القسم، لأنَّ معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم لكم أَيمان علينا</span><span class="ve">﴾</span></span>: أم أقسمنا لكم بأيمان مغلظة متناهية في التوكيد وقلنا والله إنَّ لكم لَمَا تحكمون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَلْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: المشركين، وهو تلوين للخطاب، وتوجيه له إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم بإسقاطهم عن رتبة الخطاب، أي: سَلْهم مبكتاً لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَيُّهُم بذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> الحكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زعيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ كفيل بأنه لابد أن يكون ذلك.</p><p id="68.KdVMG"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم لهم شركاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ناس يُشاركونهم في هذا القو، ويذهبون مذهبهم فيه؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فليأتوا بشركائهم إِن كانوا صادقين</span><span class="ve">﴾</span></span> في دعواهم، إذ لا أقل من التقليد فيه، يعني: أنَّ أحداً لا يسلّم لهم هذا، ولا يساعدهم عليه، كما أنه لا كتاب لهم ينطق به، ولا عهد لهم بعد عند الله، ولا زعيم لهم يضمن لهم من الله هذا، وإنما هو اختلاق وأماني من أنفسهم.</p><p id="68.ajKRN">وقيل: المراد بالشركاء: الأصنام، أي: أم لهم أصنام يعبدونها تضمن لهم ذلك؟ فليحضروها حتى يسمعوا منهم ذلك، وهو تهكُّم به.</p><p id="68.zoQBJ">واذكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يومَ يُكشَفُ عن ساقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وجمهور المفسرين على أن الكشف عن ساق عبارة عن شدة الأمر، وصعوبة الخطب، أي: يوم يشتد الأمر ويصعب، وقيل: ساق الشيء: أصله الذي به قوامه، كساق الشجرة وساق الإنسان، أي: يوم يُكشف عن أصل الأمر، فتظهر حقائق الأمور وأصولها، بحيث تصير عياناً. وتنكيره للتهويل العظيم. قال النسفي: ولا كشف ثمَّ ولا ساق، ولكن كنّى به عن شدة الأمر؛ لأنهم إذا ابتلوا بالشدّة كَشفوا عن الساق، وقال: كشفت الحرب عن ساقها، وهذا كما تقول للشحيح: يده مغلولة، ولا يد ثَمَّ ولا غل، وإنما هو كناية عن البخل، وأمّا مَن شبّه فلِضيق عِطفه وقلّة نظره في علم البيان، ولو كان الأمر كما زعم المشبَّه؛ لكان من حقِّ الساق أن يُعرَّف؛ لأنها ساق معهودة عنده. اهـ. قلت: انظر الثعلبي، فقد نقل أحاديث الحشر، وكلها تدل على أنَّ كشف الساق حقيقة، وذكر حديث أبي موسى أنَّ النبي صلى الله عليه وسلم قال: <span class="hadeth">«<a class="aya_multi_result" name="">{يوم يُكشف عن ساق}</a> قال: عن نور عظيم، يخرُّون له سجداً»</span>، ثم ذكر حديث الحشر بتمامه، ومَن كحّل عينيه بإثمد التوحيد الخاص لم يصعب عليه أمثال هذه المتشابهات؛ إذ الحق جلّ جلاله غير محصور، بل يتجلّى كيف شاء، وقد ورد أنه يتجلّى لفصل عباده، فيجلس على كرسيه، وورد أيضاً في حديث كشف الساق: أنه يتقدّم أمامهم بعد كشف الساق وسجود المؤمنين له، ثم ينطلق بهم إلى الجنة. ذكر الحديث المنذري وغيره، ونقله المحشي الفاسي في سورة البقرة، عند قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-2-210" data-v="2:210">هَلْ يَنظُرُونَ إِلآ أّن يَأْتِيَهُمُ الله</span><a class="vn" href="/quran/2/210" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآية، وليس هذا تجسيم ولا حصر؛ إذا ما في الوجود إلاّ تجليات الحق، ومظاهر ذاته.</p><p id="68.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويُدْعَون إِلى السجود</span><span class="ve">﴾</span></span> توبيخاً وتعنيفاً على تركهم له في الدنيا، وتحسُّراً لهم على تفريطهم في ذلك، لا تكليفاً، إذ ليست دار تكليف، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا يستطيعون</span><span class="ve">﴾</span></span> ذلك؛ لأنَّ ظهورهم تصير كصياصي البقر، وفيه دلالة على أنهم يقصدون السجود فلا يتأتى منهم ذلك. وعن ابن مسعود رضي الله عنه: تَفقُم أصلابهم، أي: تُرد عظماً بلا مفاصل، لا تثنى عند الرفع والخفض. وفي الحديث الصحيح: <span class="hadeth">«يخرُّون لله سُجداً أجمعون، ولا يبقى أحد كان يسجد لله رياء وسمعة ونفاقاً إلاَّ صار ظهره طبقاً واحداً، كلما أراد أن يسجد خرّ على قفاه»</span>.</p><p id="68.5rZXe"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خاشعةً أبصارُهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ذليلة، حال من الضمير في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُدْعَون</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: يُدعون في حال خشوع أبصارهم، ونسبة الخشوع إلى الأبصار؛ لظهور أثره فيها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَرْهَقهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تلحقهم وتغشاهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلَّةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> شديدة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقد كانوا</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدنيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُدْعَون</span><span class="ve">﴾</span></span> على ألسنة الرسل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلى السجود</span><span class="ve">﴾</span></span>، والأصل: إليه، وإنما أظهر لزيادة التقرير، أو: لأنَّ المراد به الصلاة بما فيها من السجود، والدعوة دعوة تكليف، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم سالِمون</span><span class="ve">﴾</span></span> متمكنون منه أقوى تمكُّن، فلا يُجيبون إليه ويأبونه، وإنما لم يذكره معه لظهوره.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.Nm89l"> إنَّ للمتقين ما سوى الله عند ربهم؛ في حضرة قدسه، جناتِ النعيم، وهي جنات المعارف في نعيم دوام الشهود والرؤية، أفنجعل المسلمين المنقادين لأحكامنا القهرية والتكليفية، كالمجرمين العاصين، ثم وبَّخ مَن سوَّى بينهم وطالبه بالحجة. وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم يُكشف عن ساق</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يوم يتجلّى لعباده بنور من نور ذاته، على صورة آدم، تشريفاً لهذا الآدمي، وفي الحديث: <span class="hadeth">«إن الله خلق آدم على صورته»</span> أي: على صورته التي يتجلّى بها لعباده في المحشر وفي الجنة، ولا يفهم هذا إلاَّ الغواصون في بحر الأحدية، وحسْب مَن لم يبلغ مقامهم التسليم ونفي التشبيه، فالعارفون يعرفون الله في جميع تجلياته، ولا ينكرونه في شيء منها، وأمّا ما ورد في حديث التجلِّي الأول لأهل المحشر فيُنكرونه، ويقولون: حتى يأتينا ربنا، فإنما يقول ذلك علماء الظاهر، أهل الدليل، وأما العارفون فقد عرفوه وأقرُّوه، وسكتوا ستراً للسر الذي عرّفهم به، ولذلك كتب ابن العربي الحاتمي إلى الفخر الرازي فقال: تعال نعرِّفك بالله اليوم، قبل أن يتجلّى لك يوم القيامة، فتُنكره فيمن يُنكره. اهـ.</p></div><p id="68.Q05VJ">وقال الورتجبي: أخبر الله سبحانه أنه يكشف يوم الشهود لعشاقه وأحبابه ومُشتاقيه وعُرفائه عن بعض صفاته الخاصة، ويتجلّى منها لهم، وهو كشف في ستر الغَيرة عن أسرار القِدَم، فيُشاهدونها، فيُدعَون إلى السجود من حيث غشيتهم أنوار العظمة، حتى لا يحرقوا في كَشفِ سر الصفة؛ فإنها موضع العظمة والكبرياء، وبُدُوّ لطائف أنوار أسرار الذات تظهر في لباس الالتباس، حتى لا يفنيهم فناء لا بقاء بعده، والمقصود منه زوائد المحبة، والنظر إلى وجود العظمة. اهـ. قلت: وحاصل كلامه: أنّ الحق تعالى إنما تجلّى لعباده في الصورة الآدمية، حتى كشف عن ساقه غِيرةَ على سر الربوبية أن يظهر، وهو المراد بقوله: يكشف لعشاقه عن بعض صفاته، ويتجلى منها أي: من تلك الصورة لهم، وهو كشف في ستر الغيرة. وأيضاً: لو كشف لهم عن أسرار جبروته بلا واسطة لاحترقوا، لكن تجلّى بأنوار صفاته ليطيقوا رؤيته، يظهر لهم في لباس الالتباس، وهو إظهار الصورة الآدمية، ليبقوا بين فناء وبقاء، بين سكر وصحو، ولو تجلّى بأسرار ذاته الأصلية لاحترقوا، أو سكروا بلا صحو، وفنوا بلا بقاء. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.02Png"/><p id="68.8O54K"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="68:44-50" id="68.jyZWd"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-68-44" data-v="68:44">فَذَرْنِي وَمَنْ يُكَذِّبُ بِهَذَا الْحَدِيثِ سَنَسْتَدْرِجُهُمْ مِنْ حَيْثُ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/68/44" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-45" data-v="68:45">وَأُمْلِي لَهُمْ إِنَّ كَيْدِي مَتِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/68/45" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-46" data-v="68:46">أَمْ تَسْأَلُهُمْ أَجْرًا فَهُمْ مِنْ مَغْرَمٍ مُثْقَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/68/46" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-47" data-v="68:47">أَمْ عِنْدَهُمُ الْغَيْبُ فَهُمْ يَكْتُبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/68/47" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-48" data-v="68:48">فَاصْبِرْ لِحُكْمِ رَبِّكَ وَلَا تَكُنْ كَصَاحِبِ الْحُوتِ إِذْ نَادَى وَهُوَ مَكْظُومٌ</span><a class="vn" href="/quran/68/48" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-49" data-v="68:49">لَوْلَا أَنْ تَدَارَكَهُ نِعْمَةٌ مِنْ رَبِّهِ لَنُبِذَ بِالْعَرَاءِ وَهُوَ مَذْمُومٌ</span><a class="vn" href="/quran/68/49" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-50" data-v="68:50">فَاجْتَبَاهُ رَبُّهُ فَجَعَلَهُ مِنَ الصَّالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/68/50" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.ZGxDm"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَذَرْني ومَن يُكذِّب بهذا الحديث</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: القرآن، والمعنى: كِلّ أمره لي، وخلِّ بيني وبينه، فإني أكفيك أمره؛ لأني عليم بما يستحق من العذاب، ومطيق له. والفاء لترتيب الأمر على ما قبلها من أحوالهم المحكية، أي: إذا كان حالهم في الآخرة كذلك فذرْني ومَن يُكَذِّب بالقرآن، وتوكل عليّ في الانتقام منه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سنستدرجُهم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ سنُدْنيهم من العذاب درجة درجة، يقال: استدرجه إلى كذا، أي: استنزله إليه درجة بدرجة حتى يورطه فيه، واستدراجه تعالى للعصاة أن يرزقهم الصحة والنعمة، فيجعلون رزقَ الله ذريعة إلى معاصيه. والجملة استئناف مسوق لبيان التعذيب المستفاد من الأمر إجمالاً في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فذرني</span><span class="ve">﴾</span></span> والضمير ل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span>، والجمع باعتبار معناها، كما أنَّ الإفراد في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُكذِّب</span><span class="ve">﴾</span></span> باعتبار لفظها، أي: سنسوقهم إلى العذاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من حيث لا يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: من الجهة التي لا يشعرون أنه استدراج، قيل: كلما جدّدوا معصيةً جدّدنا لهم نعمة وأنسيناهم شكرها. قال صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«إذا رأيت الله تعالى يُنعم على عبد، وهو مقيم على معصية، فاعلم أنه مُستدرج»</span> ثم تلا هذه الآية.</p><p id="68.01o6m"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأُمْلِي لهم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ وأمهلهم ليزدادوا إثماً، وهم يظنون أنه لإرادة الخير بهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ كيدي متينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ قوي شديد، لا يوقف عليه، فسمّى إحسانه وتمكينه كيداً كما سمّاه استدراجاً؛ لكونه في صورة الكيد، حيث كان سبباً للهلاك. والحاصل: أن معنى الكيد والمكر والاستدراج، هو الأخذ من جهة الأمن، ولا يجوز أن يُسمى الله كائداً وماكراً ومُسْتَدْرِجاً؛ لعدم التوقيف، وأسماؤه تعالى توقيفيه.</p><p id="68.aAvzb"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم تسألهم</span><span class="ve">﴾</span></span> على تبليغ الرسالة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أجراً</span><span class="ve">﴾</span></span> دنيوياً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهم من مِغْرَمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: من أجل غرامة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مثقَلُون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مكلفون حملاً ثقيلاً، فيعرضون عنك لأجل ما تكلفهم به؟ والاستفهام بمعنى النهي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم عندهم الغيب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: اللوح المحفوظ، أو علم المغيبات، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهم يكتبون</span><span class="ve">﴾</span></span> منه ما يحكمون به، فيستغنون عن علمه؟</p><p id="68.m9PZN"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاصبرْ لحُكم ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما حكم به، وهو إمهالهم وتأخير نصرتك عليهم؛ لأنهم وإن أُمهلوا لم يُهمَلوا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تكن كصاحِب الحوت</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يونس عليه السلام في العَجَلة والغضب على القوم حتى ابتلي ببلائه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذ نادَى</span><span class="ve">﴾</span></span> في بطن الحوت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو مكظوم</span><span class="ve">﴾</span></span> مملوء غيظاً. والجملة حال من ضمير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نادى</span><span class="ve">﴾</span></span> وعليه يدور النهي، لا على النداءِ؛ فإنه أمر مستحسن، ولذلك لم يذكر المنادَى، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ</span><span class="ve">﴾</span></span> منصوب بمضاف محذوف، أي: لا يكن حالك كحاله وقت ندائه، أي: لا يوجد منك ما وُجد منه من الضجر والمغاضبة فتُبتلى ببلائه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا أن تدارَكه نعمةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ رحمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ربه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لولا أنَّ الله أنعم عليه بإجابة دعائه، وقبول عذره، أو: لتوفيقه للتوبة وقبولها منه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لنُبذ بالعراءِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بالأرض الخالية من الأشجار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو مذموم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ معاتَب بعجلته، لكنه رُحم، فنُبذ غير مذموم، بل مَرْضِي مقبول.</p><p id="68.aGby9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاجتباه ربُّه</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ اصطفاه لرسالته ببركة دعائه وتسبيحه، فأعاد إليه الوحي، وأرسله إلى مائة ألف أو يزيدون، وقيل: استنبأه، وكان لم يُنبأ قبل هذه الواقعة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فجعله من الصالحين</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ من الكاملين في الصلاح، أو: من الأنبياء والمرسَلين. والوجه هو الأول؛ لأنه كان نبياً مرسَلاً قبل، لقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-37-139" data-v="37:139">وَإِنَّ يُونُسَ لَمِنَ ٱلْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/139" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-albahr-37-140" data-v="37:140">إِذْ أَبَقَ إِلَى ٱلْفُلْكِ ٱلْمَشْحُونِ</span><a class="vn" href="/quran/37/140" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> الخُ. رُوي أنها نزلت بأُحد، حين هَمّ رسولُ الله صلى الله عليه وسلم أن يدعو على المنهزمين من المؤمنين، وهو ضعيف؛ لأنَّ السورة كلها مكية. والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.vGo10"> ذَرني ومَن يُكذِّب بهذا الحديث؛ حديث أهل الخصوصية، وهو الكلام في علم أسرار التوحيد، الذي هو مدار علم الباطن، فمَن يُنكره أو يُنكر وجودَ أهله فهو مستدرَج مغرور، سنستدرجهم من حيث لا يعلمون، أي: ندرجهم إلى مقام البُعد درجة درجة، من حيث لا يشعرون، فهم يحسبون أنهم يصعدون، وهم يسقطون، يطنون أنهم يُرقِّقون الحجاب بينهم وبين الله، وهم يغلظونه. قيل: حقيقة الاستدراج هو السكون إلى اللذات، والتنعُّم بالنعمة، ونسيان ما تحت النِعم من النقم. اهـ. وهذا حال مَن يُنكر وجود التربية، أو دخل فيها ولم يمتثل ما يُشير به عليه شيخُه. ويقال لمَن يدعو الناس إلى الله، وهم يفرُّون: أم تسألهم أجراً فهم من مَغرم مُثقلون، وإنما يثقل العطاء على مَن لم يذق، وأمّا مَن ذاق فلا يثقل عليه الوجود بأسره، بل يبذل مُهجته ورُوحه وماله، ويستصغره في جانب ما نال من أسرار المعرفة. ويقال له أيضاً حين يُؤذَى: فاصبر لحُكم ربك، ولا تستعجل حتى يجتبيك ربُّك، فتكون من الصالحين لحضرته، قال الواسطي: الاجتبائية أورثت الصلاح، لا الصلاح أورث الاجتبائية. اهـ.</p></div><p id="68.8bzaB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="68:51-52" id="68.G8XRD"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-68-51" data-v="68:51">وَإِنْ يَكَادُ الَّذِينَ كَفَرُوا لَيُزْلِقُونَكَ بِأَبْصَارِهِمْ لَمَّا سَمِعُوا الذِّكْرَ وَيَقُولُونَ إِنَّهُ لَمَجْنُونٌ</span><a class="vn" href="/quran/68/51" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="v" id="qr-albahr-68-52" data-v="68:52">وَمَا هُوَ إِلَّا ذِكْرٌ لِلْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/68/52" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.roNlP"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِن يكادُ الذين كفروا لَيُزْلِقُونك بأبصارهم</span><span class="ve">﴾</span></span>، يقال: زَلَقه زَلَقاً، وأزلقه إزلاقاً: أزاله عن مكانه، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span> مخففة، أي: وإن الشأن يقرب الذي كفروا من شدّة عداوتهم، ونظرهم إليك شزراً بعيون العداوة أن يزيلوك عن مكانك، ويزلقوا قدمك عن مكانه، أو: يهلكوك لشدة حنقهم عليك، وكانت في بني أسد عيانون، فكان الرجل منهم يجوع ثلاثة أيام، فلا يمر به شيء فيقول فيه: لم أرَ كاليوم مثله؛ إلاّ هلك، فأراد بعضُهم أن يَعين رسولَ الله صلى الله عليه وسلم، فعصمه الله من ذلك، فنزلت. وفي الحديث: <span class="hadeth">«العين حق، وإن العين لَتُدْخِل الجمل القِدر، والرجلَ القبر»</span>، وهي من خصائص بعض النفوس. وعن الحسن: دواء الإصابة بالعين أن يقرأ هذه الآية. اهـ.</p><p id="68.ZQ79E">و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمَّا سمعوا</span><span class="ve">﴾</span></span>: ظرف ليُزلقونك، أي: يهلكونك وقت سماعهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذكرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: القرآن، أي: لاشتداد بغضهم وحسدهم وقت سماعه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقولون</span><span class="ve">﴾</span></span> لغاية حيرتهم في أمره صلى الله عليه وسلم، ونهاية جهلهم لِما في تضاعيف القرآن من عجائب الحِكَم وبدائع العلوم المحجوبة عن العقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه لمجنونٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إنَّ محمداً لمجنون، حيرةً في أمره، وتنفيراً للناس عنه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما هو</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ ذكر للعالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وعظ وتذكير للجن والإنس، والجملة: حال، أي: يقولون ذلك، والحال أنه تذكير وبيان لجميع ما يحتاجون إليه من أمور دينهم، فإنَّ مَن أنزل ذلك، وهو مطَّلع على أسراره طرًّا، ومحيط بحقائقه خُبراً، عليم بما قالوه. وقيل: معناه: شرف وفضل، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-43-44" data-v="43:44">وَإِنَّهُ لَذِكْرٌ لَّكَ وَلِقَوْمِكَ</span><a class="vn" href="/quran/43/44" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الزخرف: 44] وقيل: الضمير لرسول الله صلى الله عليه وسلم وكونه مُذكِّراً وشرفاً للعالمين لا ريب فيه.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.xpdrG"> ما قيل للرسول صلى الله عليه وسلم، مع الكفرة من إرادة إزلاقه ببصرهم حسداً، ورميهم له بالجنون، يُقال في أهل الإنكار على الأولياء معهم، فهي سنّة ماضيه، ولذلك قال الشيخ أبو الحسن رضي الله عنه في حزبه الكبير: ونعوذ بك من شر الحُسَّاد على ما أنعمت. وبالله التوفيق، وصلّى الله على سيدنا محمد وآله وصحبه وسلّم.</p></div><p id="68.95QnE"/></div></div></div></div></body></html>