<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة لقمان" id="ch32"><h1 id="68.Zrj92">سورة لقمان</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="31:1-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-31-1">الم</span><a class="vn" href="/quran/31/1" target="_blank" title="سورة لقمان" data-v="31:1"></a><span class="v" id="qr-albahr-31-2">تِلْكَ آَيَاتُ الْكِتَابِ الْحَكِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/31/2" target="_blank" title="سورة لقمان" data-v="31:2"></a><span class="v" id="qr-albahr-31-3">هُدًى وَرَحْمَةً لِلْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/31/3" target="_blank" title="سورة لقمان" data-v="31:3"></a><span class="v" id="qr-albahr-31-4">الَّذِينَ يُقِيمُونَ الصَّلَاةَ وَيُؤْتُونَ الزَّكَاةَ وَهُمْ بِالْآَخِرَةِ هُمْ يُوقِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/31/4" target="_blank" title="سورة لقمان" data-v="31:4"></a><span class="v" id="qr-albahr-31-5">أُولَئِكَ عَلَى هُدًى مِنْ رَبِّهِمْ وَأُولَئِكَ هُمُ الْمُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/31/5" target="_blank" title="سورة لقمان" data-v="31:5"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.eGYAx"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُدىً ورحمةً</span><span class="ve">﴾</span></span>: حالان من الآيات، والعامل: معنى الإشارة. ورفعمها حمزة على الخبر لتلك بعد حبر، أو: خبر عن محذوف، أي: هو، أو: هي هُدى. والموصول: نعت للمحسنين؛ تفسير لإحسانهم، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم</span><span class="ve">﴾</span></span>: مبتدأ، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُوقنون</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر. وتكريره الضمير؛ للتوكيد، ولِمَا حيل بينه وبين خبره.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الام</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيها المصطفى المقرب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تلك</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيات التي تتلوها هي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آياتُ الكتابِ الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ذي الحكمة البالغة، أو: الذي أُحكمت آياته وأُتقنت، أو: المحكَم الذي لا ينسخه كتاب. أو: المصون من التغيير والتبديل. حال كونه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُدىً ورحمةً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ هادياً لظواهرهم بتبيين الشرائع، ورحمة لقلوبهم بتبين حقائق الإيمان، ولأرواحهم بإظهار حقائق الإحسان. وقد تقدم هذا البيان في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-5-93">إِذَا مَا اتقوا وَآمَنُواْ</span><a class="vn" href="/quran/5/93" target="_blank" title="سورة المائدة" data-v="5:93"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآية. ولذلك خصه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للمحسنين</span><span class="ve">﴾</span></span>، فإنما يكون هدى ورحمة لأهل الإحسان؛ لأنهم هم الذين يغوصون على أسراره ومعانيه. وهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يقيمون الصلاة</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يتقنونها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويؤتون الزكاة</span><span class="ve">﴾</span></span> على الوجه المشروع، ويدفعونها لمن يستحقها، لا جزاءً ولا شكوراً، ولا لجلب نفع أو دفع شر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم بالآخرة هم يوقنون</span><span class="ve">﴾</span></span>، كأنها نُصْبَ أعينهم. وخص بالذكر هذه الثلاثة؛ لفضلها؛ فإن الصلاة عماد الدين، والزكاة قرينتها؛ لأن الأولى عبادة بدنية، والثانية مالية، والآخرة هي دار الجزاء، فلولا وقوعها لكان وجود هذا الخلق عبثاً، وتعالى الله عنه علواً كبيراً.</p><p id="68.66M5O">ثم مدح المتصف بتلك الخصال فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك على هُدىً من ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: راكبون على متن الهداية، متمكنون منها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأولئك هم المفلحون</span><span class="ve">﴾</span></span>، الفائزون بكل مطلوب.</p><p id="68.p24EO">الإشارة: قال القشيري: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الام</span><span class="ve">﴾</span></span>، الألف إشارة إلى آلائه، واللام إلى لطفه، والميم إل مجده وسنائه، فبآلائه دفع الجَحْدَ عن قلوب أوليائه، وبلطف عطائه أثبت المحبةَ في أسرار أصفيائه، وبمجده وسنائه هو مستغنٍ عن جميع خَلْقِه بوصف كبريائه. اهـ.</p><p id="68.8q3Vr">ثم وصف كتابه بأنه هاد للسائرين، رحمة للواصلين؛ إذ لاتكمل الرحمة إلا بشهود الحبيب، يكلمك ويناجيك، وهذه حالة أهل مقام الإحسان. قال القشيري: وشَرْطُ المحْسِنِ أن يكون محسناً إلى عباد الله: دانيهم وقاصيهم، مطيعِهم وعاصيهم. ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يُقيمون الصلاة</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يأتون بشرائطها في الظاهر- ثم ذكرها-، وفي الباطن يأتون بشروطها؛ من طهارة السَّرَّ عن العلائق، وسَتْرِ عورة الباطن، بتنقيته من العيوب؛ لأن ما كان فيه فالله يراه. فإذا أرَدْتَ أن لا يرى اللهُ عيوبَك فاحْذَرْها حتى لا تكون. والوقوف على مكان طاهر: هو وقوف القلب على الحدِّ الذي أُذن فيه، مما لا يكون فيه دعوى بلا تحقيق، بل رَحِمَ الله مَن وقف عند حدِّه بالمعرفة بالوقت، فيعلم وقت التذلُّل والاستكانة ويميز بينه وبين وقت السرور والبسط، ويستقبل القبلة بَنْفسِه، ويعلق قلبه بالله، من غير تخصيص بقطْرِِ أو مكان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك على هدى من ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ وهم الذين اهتدوا في الدنيا، وسَلِموا ونَجوْا في العُقْبَى. اهـ.</p><p id="68.WmOKr"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="31:6-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-31-6">وَمِنَ النَّاسِ مَنْ يَشْتَرِي لَهْوَ الْحَدِيثِ لِيُضِلَّ عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ بِغَيْرِ عِلْمٍ وَيَتَّخِذَهَا هُزُوًا أُولَئِكَ لَهُمْ عَذَابٌ مُهِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/31/6" target="_blank" title="سورة لقمان" data-v="31:6"></a><span class="v" id="qr-albahr-31-7">وَإِذَا تُتْلَى عَلَيْهِ آَيَاتُنَا وَلَّى مُسْتَكْبِرًا كَأَنْ لَمْ يَسْمَعْهَا كَأَنَّ فِي أُذُنَيْهِ وَقْرًا فَبَشِّرْهُ بِعَذَابٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/31/7" target="_blank" title="سورة لقمان" data-v="31:7"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.Vax43"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن الناس من يشتري لَهْوَ الحديث</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما يلهى به عما يقرب إلى الله؛ كالأحاديث التي لا أصل لها، والخرافات التي لا حقيقة لها، والمضاحك، وفضول الكلام. قيل: نزلت في النَّضر بن الحارث، كان يخرج إلى فارس للتجارة، فيشتري أخبار الأعاجم، ثم يُحدث قريشاً بها، ويقول: إن محمداً يُحدثكم بأخبار عاد وثمود، وأنا أحدثكم بحديث رُسْتُم، وأخبار الأكاسرة، فيستملحُون حديثه ولا يسمعون القرآن. وقيل: كان يشتري القيان، ويحملهن على معاشرة من أراد الإسلام؛ ليصده عنه.</p><p id="68.qrWNV">والإشتراء من الشراء، كما تقدم عن النضر، ومن البدل، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-3-177">اشتروا الكفر بالإيمان</span><a class="vn" href="/quran/3/177" target="_blank" title="سورة آل عمران" data-v="3:177"></a><span class="ve">﴾</span></span> [آل عمران: 177]. استبدلوه واختاروه، أي: يختار حديث الباطل على حديث الحق. وإضافة اللهو إلى الحديث، للتبيين بمعنى من؛ لأن اللهو يكون من الحديث ومن غيره، فيبين بالحديث، والمراد بالحديث: الحديث المكروه، كما جاء في الحديث: <span class="hadeth">«الحديث في المسجد يأكل الحسنات، كما تأكل البهيمة الحشيش»</span>، أو: للتبعيض، كأنه قيل: ومن الناس من يشتري بعض الحديث الذي فيه اللهو. وقال مجاهد: يعني: شراء المغنيات والمغنيين، أي: يشتري ذات لهو، أو ذا لهو الحديث. وقال أبو أمامة: قال عليه الصلاة والسلام: <span class="hadeth">«لا يحل تعليم المغنيات، ولا بيعهن، وأثْمانُهنَّ حرام»</span> وفي مثل هذا نزلت هذه الآية، ثم قال: <span class="hadeth">«وما من رجل يرفع صوته بالغناء إلا بعث الله عليه شيطانين: أحدهما على هذا المنكب، والآخر على هذا المنكب، فلا يزالان يضربان بأرجلهما حتى يسكت»</span>.</p><p id="68.zMLZb">قلت: هذا مقيد بِشِعْرِ الهوى لأهل الهوى، وأما أهل الحق الذين يسمعون من الحق، فلا يتوجه الحديث لهم، وسيأتي في الإشارة تحقيقه إن شاء الله. ثم قال أبو أمامة رضي الله عنه عَنْهُ صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«إن الله تعالى بعثني هدةى ورحمة للعالمين، وأمرني ربي بمحو المعازف والمزامير والأوثان، والصلب وأمر الجاهلية، وحلف ربي بعزته لا يشرب عبد من عبيدي جرعة خمر متعمداً إلا سقيته مثلها من الصديد يوم القيامة، مغفوراً له أو معذباً، ولا سقاها غيره إلا فعلت به مثل ذلك، لا يتركها عبد من مخافتي إلا سقيته من حياض القدس يوم القيامة»</span> انظر الثعلبي.</p><p id="68.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليضل عن سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فعل ذلك لِيَضل هو عن طريق الله ودينه، أو ليُضل غيره عنه، أو عن القرآن، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بغير علم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: جهلاً منه بما عليه من الوزر. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويتخذها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: السبيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُزُواً</span><span class="ve">﴾</span></span> وسخرية. فمن رفع: استأنف، ومن نصب، عطفها على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليضل</span><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك لهم عذاب مهين</span><span class="ve">﴾</span></span> يُهِينُهم ويخزيهم، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، لإبهامه، يقع على الواحد والجمع، والمراد: النضر ومن تبعه.</p><p id="68.vVzm9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا تُتلى عليه آياتنا وَلَّى مُستكبراً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أعرض عن تدبرها متكبراً رافعاً نفسه عن الإصغاء إلى القرآن، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كأن لم يَسْمَعْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ كأنه لم يسمعها، ولا ذُكرت على سمعه. شبَّه حاله بحال من لم يسمعها قط، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كأنَّ في أذنيه وقراً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ثَِقَلاً وصمماً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبشره بعذابٍ أليم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أَخْبِرْه بأن العذاب يُوجعه لا محالة. وذكر البشارة على سبيل التهكم. وهذا في مقابلة مدح المحسنين المقيمين المزكين. فكما قال في المحسنين: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك على هدى من ربهم وأولئك هم المفلحون</span><span class="ve">﴾</span></span>، قال في هؤلاء: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك لهم عذاب مهين</span><span class="ve">﴾</span></span>، بعد أن وصفهم بالضلال والإضلال، في مقابلة المحسنين بالهداية والفلاح. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.lYOM1">الإشارة: لهو الحديث هو كل ما يشغل عن الله، ويصد عن حضرة الله، كائناً ما كان، سواء كان غناء أو غيره، وإذا كان الغناء يهيج لذكر الله، ويحرك الروح إلى حضرة الله، كان حقاً، وإذا كان يحرك إلى الهوى النفساني كان باطلاً. والحاصل: أن السماع عند الصوفية ركن من أركان الطريقة، بشروط الثلاثة: الزمان والمكان والإخوان. وقد ألف الغزالي تأليفاً في تكفير من أطلق تحريم السماع. وقال في الإحياء، في جملة من احتج به المُحَرِّمُ للسماع: احتج بقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن الناس من يشتري لَهْوَ الحديث</span><span class="ve">﴾</span></span>، وقد قال ابن مسعود والنخَعي والحسن: إنه الغناء. وأجاب ما حاصله: أنه إنما يحرم إذا كان استبدالاً بالدين، وليس كل غناء بدلاً عن الدين، مُشْتَرَى به، ومضلاً عن سبيل الله، ولو قرأ القرآن ليضل عن سبيل الله كان حراماً. كما حكي عن بعض المنافقين؛ أنه كان يؤم الناس ولا يقرأ إلا بسورة عبس، لما فيها من العتاب مع رسول الله صلى الله عليه وسلم، فهَمَّ عمرُ بقتله. فالإضلال بالشعر والغناء أولى بالتحريم. اهـ. وأما إن لم يكن شيء من ذلك، فلا يحرم.</p><p id="68.0KEMy">وقال في القوت، في كتاب المحبة: ولم يزل الحجازيون، عندنا بمكة، يسمعون السماع في أفضل أيام السنة، وهي الأيام المعدودات، التي أمر الله عز وجل عبادَه فيها بذكره، أيام التشريق، من وقت عطاء بن أبي رباح، إلى وقتنا هذا، ما أنكره عالم، وكان لعطاء جاريتان تُلَحِّنانِ، فكان إخوانه يستمعون إليهما، ولم يزل أهل المدينة مواطئين لأهل مكة على السماع إلى زماننا هذا. وأدركنا أبا مروان القاضي، له جوار يسمعن التلحين، قد أعدهن للطوافين. فكان يجمعهن لهم، ويأمرهن بالإنشاد، وكان فاضلاً. وسئل شيخنا أبو الحسن بن سالم، فقيل له: إنك تنكر السماع، وقد كان الجنيد وسري السقطي وذو النون يسمعون؟ فقال: كيف أنكر السماع وقد أجازه وسمعه من هو خير مني. اهـ.</p><p id="68.6p4YV">وقال ابن ليون التجيبي في الإنالة: رُوي عن مصعب بن الزبير، قال حضرت مجلس مالك، فسأله أبو مصعب عن السماع، فقال: ما أدري، إلا أن أهل العلم ببلدنا لا ينكرون ذلك، ولا يقعدون عنه، ولا ينكره إلا غبي جاهل، أو ناسك عراقي غليظ الطبع.</p><p id="68.wL4Q8">قال التجيبي: وعن أنس؛ كنا عند النبي صلى الله عليه وسلم، إذ نزل عليه جبريل، فقال: يا رسول الله فقراء أمتك يدخلون الجنة قبل الأغنياء بخمسمائة عام، وهو نصف يوم، ففرح فقال: أفيكم من ينشدنا؟ فقال بدوي: نعم، يارسول الله، فقال: هات، هات، فأنشد البدوي يقول:</p><p id="68.j80b5"/><center><span class="manzoma">قَدْ لَسَعَتْ حَيَّةُ الهَوى كَبِدِي ** فَلاَ طَبِيبٌ لَهُ وَلاَ رَاقِي<br/></span></center><p id="68.bq0kr"/><p id="68.182qP"/><center><span class="manzoma">إلاَّ الحَبِيبُ الَّذِي شُغِفْتُ بِهِ ** فَعِنْدَهُ رُقْيَتِي وتِرْيَا قِي<br/></span></center><p id="68.bGz53"/><p id="68.LLAkb">فتواجد عليه السلام، وتواجد أصحابه معه، حتى سقط رداؤه عن مَنْكِبَيْهِ، فلما خرجوا أوى كل واحد إلى مكانه، فقال معاوية: ما أحسن لَعِبَكُمْ يا رسول الله! فقال: <span class="hadeth">«مَهْ، مَهْ، يا معاوية، ليس بكريم من لم يهتز عند ذكر الحبيب»</span> ثم اقتسم رداءه من حضرهم بأربعمائة قطعة. وذكر المقدسي هكذا، والسهروردي في عوارفه، وتكلم الناس في هذا الحديث.</p><p id="68.AbqzM">وقد تخلف الحسن البصري ذات يوم عن أصحابه، وسئل عن تخلفه، فقال: كان في جيراننا سماع. وقال الشبلي: السماع ظاهرة فتنة وباطنه عبرة. فمن عرف الإشارة حلَّ له سماع العبرة وإلا فقد استدعى الفتنة. اهـ. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.BQLJz">قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا تُتلى عليه...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، هذا مثال لمن يَقبل الوعظ؛ لقسوة قلبه وحُكم المشيئة يُبعده، فلا يزيده كثرة الوعظ إلا نفورً، فسماعه كلا سماع، ومعالجته عنى وضياع، كما قال القائل:</p><p id="68.EE2Qw"/><center><span class="manzoma">إذَا أَنَا عَاتبتُ المُلولَ فإِنَّمَا ** أخُط بأفلك على الماء أَحرُفَا<br/></span></center><p id="68.NYGBp"/><p id="68.VBq7w"/><p id="68.7KoQW"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="31:8-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-31-8">إِنَّ الَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَهُمْ جَنَّاتُ النَّعِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/31/8" target="_blank" title="سورة لقمان" data-v="31:8"></a><span class="v" id="qr-albahr-31-9">خَالِدِينَ فِيهَا وَعْدَ اللَّهِ حَقًّا وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/31/9" target="_blank" title="سورة لقمان" data-v="31:9"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.LJkeQ"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين آمنوا وعملوا الصالحت لهم جناتُ النعيم</span><span class="ve">﴾</span></span>، قيل: معكوس، أي: لهم نعيم الجنات، أو: لهم بساتين، أو: ديار النعيم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالدين فيها</span><span class="ve">﴾</span></span>: حال من ضمير لهم. والعامل: الاستقرار. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعْدَ الله حقاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وعدهم ذلك وعداً، وثبت لهم حقاً مُهماً، مصدران مؤكدان، الأول لنفسه، والثاني لغيره، إذ قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم جنات النعيم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ في معنى: وعدهم الله جنات النعيم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وحقا</span><span class="ve">﴾</span></span>: يدل على معنى الثبات المفهوم من انجاز الوعد. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو العزيزُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الغالب، الذي لا يُعارَض في حكمه، فينفذ وعده لا محالة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحكيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي لا يفعل إلا ما استدعته حكمته.</p><p id="68.NdoJg">الإشارة: إن الذين آمنوا في البواطن، وحققوا ذلك بالعمل الصالح في الظواهر، لهم جنات المعارف معجلة، وجنات الزخارف مؤجلة، وعداً حقاً وقولاً صدقاً، فما كَمُنَ في السرائر ظهر في شهادة الظواهر، وإلا كان دعوى ونفاقاً، والعياذُ بالله.</p><p id="68.wlRD0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="31:10-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-31-10">خَلَقَ السَّمَاوَاتِ بِغَيْرِ عَمَدٍ تَرَوْنَهَا وَأَلْقَى فِي الْأَرْضِ رَوَاسِيَ أَنْ تَمِيدَ بِكُمْ وَبَثَّ فِيهَا مِنْ كُلِّ دَابَّةٍ وَأَنْزَلْنَا مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَأَنْبَتْنَا فِيهَا مِنْ كُلِّ زَوْجٍ كَرِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/31/10" target="_blank" title="سورة لقمان" data-v="31:10"></a><span class="v" id="qr-albahr-31-11">هَذَا خَلْقُ اللَّهِ فَأَرُونِي مَاذَا خَلَقَ الَّذِينَ مِنْ دُونِهِ بَلِ الظَّالِمُونَ فِي ضَلَالٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/31/11" target="_blank" title="سورة لقمان" data-v="31:11"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.Q7n6Y"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بغير عمد</span><span class="ve">﴾</span></span>: يتعلق بحال محذوفه، أي: مُمْسَكَةً أو مرفوعة بغير عمد، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عمد</span><span class="ve">﴾</span></span>: اسمع جمع على المشهور، وقيل: جمع عماد أو عامد. وجملة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ترونها</span><span class="ve">﴾</span></span>: إما استئنافية، لا محل لها، أو صفة لعمد.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلق السماواتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ورفعها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بغير عَمَدٍ ترونها</span><span class="ve">﴾</span></span>، الضمير: إما للسموات، أي: خلقها، ظاهرة ترونها، أو لعمد، أي: بغير عمد مرئية بل بعمد خفية، وهي إمساكها بقدرته تعالى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وألقى في الأرض رواسي</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: جبالاً ثوابت، كراهة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن تميد بكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لئلا تضطرب بكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبثَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>: نشر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيها من كل دابةٍ وأنزلنا من السماء ماء فأنبتنا فيها من كل زوجٍ كريمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ صنف من أصناف النبات، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كريم</span><span class="ve">﴾</span></span>: حسن بهيج، أو كثير المنفعة. وكأنه استدل بذلك على عزته، التي هي كمال القدرة، وحكمته التي هي كمال العلم، فهي مقررة لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العزيز الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.2NPJA">ثم أمر بالتفكر في هذه المصنوعات؛ استدلالاً على توحيده بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا خلقُ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: هذا الذي تُعاينونه من جملة مخلوقاته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأَرُوني ماذا خلقَ الذين من دونه</span><span class="ve">﴾</span></span>، يعني: آلهتهم. بكَّتهم بأن هذه الأشياء العظيمة مما خلق الله، فأروني ماذا خلق آلهتكم حتى استوحبوا عندكم العبادة؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل الظالمون في ضلال مبين</span><span class="ve">﴾</span></span>، أضرب عن تبكيتهم؛ إلى التسجيل عليهم بالظلم والتورط في ضلال ليس بعده ضلال.</p><p id="68.V8lzw">الإشارة: خلق سموات الأرواح- وهو عالم الملكوت- مرفوعاً غنياً عن الاحتياج إلى شيء، وألقى في أرض النفوس- وهو عالم الأشباح- من العقول الراسخة، لئلا تميل إلى جهة الانحراف، إما إلى الحقيقة المحضة، أو الشريعة. ونشر في أرض النفوس دواب الخواطَر والوساوس، وأنبتنا فيها من علوم الحكمة والقدرة، من كل صنف بهيج قال القشيري: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وألقى في الأرض رواسي</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ في الظاهر: الجبال، وفي الحقيقة: الأبدال، الذين هم أوتاد، بهم يقيهم، وبهم يَصرِف عن قريبهم وقاصيهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنزلنا من السماء ماء..</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ المطر من سماء الظاهر في رياض الخُضْرَةَ، ومن سماء الباطن في رياض أهل الدنوِّ والحَضْرَة. هذا خلق الله العزيز في كبريائه، فأروني ماذا خَلَقَ الذين عَبَدْتم من دونه في أرضه وسمائه؟ اهـ.</p><p id="68.7d0EP"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="31:12-13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-31-12">وَلَقَدْ آَتَيْنَا لُقْمَانَ الْحِكْمَةَ أَنِ اشْكُرْ لِلَّهِ وَمَنْ يَشْكُرْ فَإِنَّمَا يَشْكُرُ لِنَفْسِهِ وَمَنْ كَفَرَ فَإِنَّ اللَّهَ غَنِيٌّ حَمِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/31/12" target="_blank" title="سورة لقمان" data-v="31:12"></a><span class="v" id="qr-albahr-31-13">وَإِذْ قَالَ لُقْمَانُ لِابْنِهِ وَهُوَ يَعِظُهُ يَا بُنَيَّ لَا تُشْرِكْ بِاللَّهِ إِنَّ الشِّرْكَ لَظُلْمٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/31/13" target="_blank" title="سورة لقمان" data-v="31:13"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.NKJOd"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا بُني</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فيه ثلاث قراءات؛ كسر الياء، وفتحها؛ مُشَدَّدةً، وإسكانها. وقد تتبعنا توجيهاتها في كتابنا الدرر الناثرة فيه توجيه القراءات المتواترة.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد آتينا لقمان الحكمةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو لقمان بن باعوراء ابن أخت أيوب، أو ابن خالته، وقيل: كان من أولاد آزر، وقيل: أخو شداد بن عاد، أُعطى شداد القوة، وأُعطى لقمان الحكمة، وعاش ألف سنة، وقيل: أكثر، وسيأتي. وأدرك داود عليه السلام، وأخذ منه العلم. وكان يُفتي قبل مبعث داود، فلما بُعث قطع الفتوى، فقيل له في ذلك؟ فقال: ألا أكتفي إذا كُفيت. وقيل: كان خياطاً، وقيل: نجاراً، وقيل: راعياً. وقيل: كان قاضياً في بني إسرائيل. وقال عكرمة والشعبي: كان نبياً، والجمهور على أنه كان حكيماً فقط. وقد خُير بين النبوة والحكمة فاختار الحكمة، وهي الإصابة في القول والعمل. وقيل: تتلمذ لألف نبي وتتلمذ له ألف نبي. قاله النسفي.</p><p id="68.v28xq">قال ابن عمر: سمعت النبي صلى الله عليه وسلم يقول: <span class="hadeth">«لم يكن لقمان نبياً ولكن كان عبداً كثير التفكر، حسن اليقين، أحب الله فأحبه، فمنَّ عليه بالحكمة. كان قائماً فجاءه نداء: يا لقمان، هل لك أن يجعلك الله خليفة في الأرض، تحكم بين الناس بالحق؟ فأجاب الصوت، فقال: إن خيرني ربي قبلت العافية، وإن عزم عليّ فسمعاً وطاعة، فإني أعلم إن فعل ذلك بي عصمني وأعانني. قالت الملائكة بصوت ولا يراهم: لِمَ يا لقمان؟ فقال: لأن الحاكم بأشد المنازل وأكدرها، يغشاه الظلم من كل مكان، إن يُعَن، فالبحري أن ينجو، وإن أخطأ؛ أخطأ طريق الجنة، ومن يكن في الدنيا ذليلاً، خير من أن يكون شريفاً، ومن يختر الدنيا على الآخرة؛ تفُته الدنيا، ولا يصيب الآخرة. فعجبت الملائكة من حسن منطقه، فنام نومة فأُعطى الحكمة، فانتبه وتكلم بها»</span>. اهـ.</p><p id="68.0EA72">قال مجاهد: كان لقمان عبداً أسود، عظيم الشفتين، مُشققَّ القدمين. زاد في اللباب: وكانت زوجته من أجمل أهل زمانها. قيل: لم يزل لقمان، ومن زمن داود مظهراً للحكمة والزهد، إلى أيام يونس بن متى. وكان قد عَمَّرَ عُمر سبعة أنسر، فكان آخر نسوره لبذ. رُوي أنه أخذ نسراً صغيراً فربّاه، وكان يصرفه في حوائجه، فعاش ذلك النسر ألف سنة ومات، قم أخذ نسراً آخر، فعاش خمسمائة سنة، ثم أخذ آخر، فعاش مثل ذلك، إلى السابع، عاش خمسمائة سنة، واسمه لبذ، فقال له لقمان يوماً: يا لبذ انهض إلى كذا، فأراد النهوض فلم يستطع، وإذا بوتر لقمان قد اختلج، وكان لم يألم قط، فنادى بأهله وعشيرته، وعلم أن أجله قد قرب، وقال: إن أجلي قد حضر بموت هذا النسر، كما أعلمني ربي، فإذا مت فلا تدفنوني في الكهوف والمقابر، كما تدفنون الجبابرة، ولكن ادفنوني في ضريح الارض، فدفنوه كما أوصاهم، فقال ابن ثعلبة:</p><p id="68.65AvN"/><center><span class="manzoma">رَأَيْتُ الْفَتَى يَنْسَى مِنَ الْمَوتِ حَتْفَهُ ** حَذُوراً لِرَيْبِ الدَّهْرِ والدَّهْرُ آكِلُهْ<br/></span></center><p id="68.KwQRo"/><p id="68.njZpB"/><center><span class="manzoma">فَلَوْ عَاشَ مَا عَاشَت بِلُقْمَانَ أَنْسُرٌ ** لَصَرْفْ المَنَايَا بعد ذلك حَافِلْهُ<br/></span></center><p id="68.RbVAN"/><p id="68.wLKyY">قال البيضاوي: والحكمة في عرف العلماء: استكمال النفس الإنسانية؛ باقتباس العلوم النظرية واكتساب الْمَلَكَةِ التامة على الأفعال الفاضلة على قدر طاقتها. ومن حكمته أنه صحب داود شهوراً، وكان يسرد الدرع، فلم يسأله عنها، فلما أتمها لبسها، فقال: نِعْمَ لبوسُ الحرب أنتِ، فقال: الصمت حكمة وقليل فاعله، وأن داود قال له يوماً: كيف أصبحت؟ فقال: أصبحت في يَدَيْ غيري. وأنه أمر لقمان بأن يذبح شاة ويأتيه بأطيب مُضْغَتين منها، فأتى باللسان والقلب، ثم بعد أيام أمر بأن يأتي بأخبث مضغتين منها فأتى بهما أيضاً فسأله عن ذلك فقال: هما أطيب شيء؛ إذا طابا وأخبث شيء؛ إذا خبثا. والذي عند الثعلبي: أن الآمر له بإتيان المضغتين سيدهُ، لا داود عليه السلام قيل له: بِمَ نلت هذه الحكم، وقد كنت راعياً؟ فقال بصدق الحديث، وأداء الأمانة، وترك ما لا يعنيني. اهـ.</p><p id="68.9NDJO">قال صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«أول ما رؤى من حكمة لقمان: أن مولاه أطال الجلوس في المخرج، فناداه لقمان: إن الجلوس على الحاجة ينخلع منه الكبد، ويورث الباسور، ويُصعد الحرارة إلى الرأس، فاجلس هويناً، وقم هويناً»</span> وروي أنه قَدِمَ من سفر، فقيل له: مات أبوك، فقال: الحمد لله، ملكتُ أمري، فقيل له: ماتت امرأتك، فقال: الحمد لله؛ جُدِّدَ فراشي، فقيل له: ماتت أختك، فقال: سُترت عورتي، فقيل له: مات أخوك، فقال: انقطع ظهري. اهـ.</p><p id="68.ZQ79E">و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْ</span><span class="ve">﴾</span></span>- في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن أشكر</span><span class="ve">﴾</span></span>: مفسرة؛ لأنَّ إيتاء الحكمة في معنى القول، أي: وقلنا له اشكر الله على ما أعطاك من الحكمة، وفيه تنبيه على أن الحكمة الأصلية والعلم الحقيقي هو العمل بهما، وعبادةُ الله والشكر له، حيث فسر الحكمة بالحث على الشكر. وقيل: لا يكون الرجل حكيماً حتى يكون حليماً في قوله وفعله ومعاشرته وصُحبته.</p><p id="68.gD53j">وقال الجنيد: الشكر: ألا يُعْصَى اللهُ بنعمه. وقال أيضاً: ألا ترى مع الله شريكاً في نعمه. وقيل: هو الإقرار بالعجز عن الشكر. والحاصل: أن شكر القلب: المعرفة، وشكر اللسان: الحمد، وشكر الأركان: الطاعة. ورؤية العجز في الكل دليل القبول. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يشكرْ فإنما يشكر لنفسه</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأن منفعته تعود عليه، لأنه يريد المزيد، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن كفرَ فإِنَّ الله غنيٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ غير محتاج إلى شكر أحد، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حميد</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ حقيق بأن يُحمد، وإن لم يَحْمَدْهُ أحد. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> اذكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اذ قال لقمان لابنه</span><span class="ve">﴾</span></span>، واسمه: أنعم، أو أشكم، أو ناران، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو يَعِظُهُ يا بُنَي</span><span class="ve">﴾</span></span>، تصغير ابن، لا تُشرك بالله؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الشرك لظلم عظيم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأنه تسوية بين مَنْ لاَ نِعْمَةَ إلا منه، ومن لا نعمة منه أصلاً.</p><p id="68.ygXw2">وبالله التوفيق.</p><p id="68.MyXbG">الإشارة: قال القشيري: الحكمة: الإصابة في الفعل والعقد والنطق. ويقال: الحكمة: متابعة الطريق، مِنْ حَيْثُ توفيق الحق، لا من حيث هِمة النفس. ويقال: الحكمة: ألا يكون تحت سلطان الهوى. ويقال: هي معرفةُ قدْر نَفسك حتى لا تمدّ رجليك خارجاً عن كسائك. ويقال: ألا تستعصي على منْ تعلم أنك لا تقاومه. وحقيقة الشكر: انفتاح عين القلب لشهود ملاطفات الحق. ويقال: الشكرُ: تَحَقُّقُكَ بعجزك عن شكره. ويقال: ما به يَحْصُلُ كَمَالُ استلذاذِ النعمة. ويقال: هو فضلةٌ تظهر على اللسان من امتلاء القلب من السرور، فينطق بمدح المشكور. ويقال: الشكر: نعتُ كُلّ غنيٍّ، كما أن الكفران وصف كلِّ لئيم. ويقال: الشكر: قرعُ باب الزيادة. اهـ. قلت: والأحسن: أنه فرح القلب بإقبال المنعم، فيسري ذلك في الجوارح.</p><p id="68.yQvey">ثم قال في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تُشرك بالله</span><span class="ve">﴾</span></span>: الشركُ على ضربين: جَليّ وخفيّ، فالجليُّ؛ عبادة الأصنام، والخفيّ: حسبان شيء من الحدثان من الأنام- أي: أن تظن شيئاً مما يحدث في الوجود أنه من الأنام- ويقال: الشرك: إثباتُ غَيْنٍ مع شهود العين، ويقال: الشرك ظلمٌ عَلَى القلب، والمعاصي ظلمٌ على النفس، فظلم النفس مُعَرَّضٌ للغفران، وظلم القلب لا سبيل للغفران إليه. اهـ.</p><p id="68.yOZJp"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="31:14-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-31-14">وَوَصَّيْنَا الْإِنْسَانَ بِوَالِدَيْهِ حَمَلَتْهُ أُمُّهُ وَهْنًا عَلَى وَهْنٍ وَفِصَالُهُ فِي عَامَيْنِ أَنِ اشْكُرْ لِي وَلِوَالِدَيْكَ إِلَيَّ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/31/14" target="_blank" title="سورة لقمان" data-v="31:14"></a><span class="v" id="qr-albahr-31-15">وَإِنْ جَاهَدَاكَ عَلَى أَنْ تُشْرِكَ بِي مَا لَيْسَ لَكَ بِهِ عِلْمٌ فَلَا تُطِعْهُمَا وَصَاحِبْهُمَا فِي الدُّنْيَا مَعْرُوفًا وَاتَّبِعْ سَبِيلَ مَنْ أَنَابَ إِلَيَّ ثُمَّ إِلَيَّ مَرْجِعُكُمْ فَأُنَبِّئُكُمْ بِمَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/31/15" target="_blank" title="سورة لقمان" data-v="31:15"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.MpAmo"/><p id="68.Xe4Qp">قلت: الجملتان معترضتان بين أجزاء توصية لقمان لابنه. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهْناً</span><span class="ve">﴾</span></span>: حال من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمه</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: حملته حال كونها ذَاتَ وَهْنٍ، أو من الضمير المنصوب، أي: حملته نُطْفَةً، ثم علقة... إلخ، أو مصدر، أي: تهن وهناً.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ووصينا الإنسانَ بوالديه</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أن يَبَرَّهُمَا ويُطِيعَهُمَا، ثم ذكر الحامل على البر فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَمَلَتْهُ أُمُّه وَهْناً على وَهْنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تضعف ضعفاً فوق ضعف، أي: يتزايد ضعفها ويتضاعف؛ لأن الحمل، كلما ازداد وعظم، ازدادت ثِقلاً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفِصَالهُ في عامين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فطامه لتمام عامين. وهذا أيضاً مما يهيج الولد على بر والديه، فيتذكر مَرْقده في بطن أمه، وتعبَها معه في مدة حَمْلِةِ، ثم ما قاست من وجع الطلق عند خروجه، ثم ما عالجته في أيام رضاعه؛ من تربيته، وغسل ثيابه، وسهر الليل في بكائه، إلى غير ذلك.</p><p id="68.GRPMy"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن اشكر لي ولوالديك</span><span class="ve">﴾</span></span>، هو تفسير لِوَصَّينَا، أو على حذف الجار، أي: وصيناه بشكرنا وبشكر والديه. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حملته أمه..</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ: اعتراض بين المفسَّر والمفسِّر، لأنه لَمَّا وصى بالوالدين، ذكر ما تُكابده وتُعاينه من المشاق في حمله وفصاله، هذه المدة الطويلة؛ تذكيراً لحقها، مفرداً.</p><p id="68.deZa8">وعن ابن عُيَيْبَةَ: من صلى الصلوات الخمس فقد شكر الله، ومن دعا للوالدين، في أدبار الصلوات الخمس، فقد شكرهما. اهـ. وقال القشيري: والإجماع على أن شكر الوالدين بدوام طاعتهما. ثم قال: فشكرُ الحقِّ بالتعظيم والتكبير، وشكرُ الوالدين بالإشفاق والتوقير. اهـ.</p><p id="68.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إليَّ المصيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فأحاسبك على شكرك، أو كفرك. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن جاهداك على أن تُشرك بي ما ليس لك به عِلْمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أراد بنفي العلم به نفيَه من أصله، أي: أن تشرك بي ما ليس بشيء. أو: ما ليس لك به علم باستحقاقه الإشراك مع الله، بل تقليداً لهما، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تُطِعْهُما</span><span class="ve">﴾</span></span> في ذلك الشرك. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وصاحبهما في الدنيا معروفاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: صِحَاباً معروفاً يرتضيه الشرع ويقتضيه الكرم، وهو الخُلُقُ الجميل، بِحِلْمٍ، واحتفالٍ، وبر، وصلة. وقد تقدم تفسيره في الإسراء.</p><p id="68.gXkLj"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتبع سبيل من أناب إلي</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: اتبع طريق مَنْ رَجَعَ إليَّ بالتوحيد والإخلاص، وهو الرسول صلى الله عليه وسلم والمؤمنون، ولاتتبع سبيلهما، وإن كنت مأموراً بحسن مصاحبتهما في الدنيا، وقال ابن عطاء: اتبع سبيل من ترى عليه أنوار خدمتي. اهـ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم إليَّ مرجِعكُم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مرجعك ومرجعهما، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأُنَبِئُكم بما كنتم تعملون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فأجازيك على إيمانك وَبِرِّكَ وأجازيهما على كفرهما. وَاعْتَرَضَ بهاتين الآيتين، على سبيل الاستطراد؛ تأكيداً لِمَا في وصية لقمان من النهي عن الشرك، يعني: إنما وصيناه بوالديه، وأمرناه ألا يطيعَهُمَا في الشرك، وإن جاهدا كل الجهد؛ لقبح الشرك.</p><p id="68.r97PG">وتقدم أن الآية نزلت في سعد بن أبي وقاص، وأنه مضت لأمه ثلاث ليال لم تَطْعم فيها شيئاً، فشكى لرسول الله صلى الله عليه وسلم فنزلت، وقيل: من أناب: أبو بكر؛ لأن سعداً أسلم بدعوته.</p><p id="68.VewGo">والله تعالى أعلم.</p><p id="68.kvNnA">الإشارة: بر الوالدين واجب، لاسيما في حق الخصوص، فيطيعهما في كل شيء، إلا إذا منعاه من صحبة شيخ التربية، الذي يُطهر من الشرك الخفي، الذي لا ينجو منه أحد، فإن الآية تشمله بطريق العموم والإشارة. أي: وإن جاهداك على أن تشرك بي متابعة هواك وحظوظك ومحبتهن، فلا تُطعهما، وصاحبهما في الدنيا معروفاً، واتبع سبيل من أناب إليَّ، هو شيخ التربية في علم الإشارة. وقد تقدم قول الجنيد: أمرني أبي بشيء، وأمرني السّري بشيء، فقدمت أمر السّري، فرأيت سراً كبيراً. وكان شيخ شيوخنا الولي الشهير، سيدي يوسف الفاسي، يأتيه شاب من أولاد كبراء فاس، وكان أبوه ينهاه ويزجره عن صحبته، وربما بلغ لمجلس الشيخ فيؤذيه، فكان الشيخ يقول للشاب: أطع أباك في كل شيء إلا في الإتيان إلينا. اهـ. وكان بعض المشايخ يقول: ائتوني ولو بسخط الوالدين، إذ لا يضره ذلك، حيث قصد إصلاح نفسه ودواءها.</p><p id="68.GaBmv">وقال الشيخ السنوسي، في شرح عقائد الجزائري، ما نصه: وحاصل الأمر في النفس: أنها شبيهة، في حالها، بحال الكافر الحَرْبِيّ، الذي يريد أن تكون كلمة الكفر هي العليا، وكلمة التوحيد السفلى، وكذلك النفس؛ تريد أن تكون كلمة باطلها من الدعاوى للحظوظ العاجلة، المُشْغِلة عن إخلاص العبودية لمولانا جل وعلا، وعن القيام بوظائف تكاليفه، على الوجه الذي أمر به، هي العليا، النافذ أمرها ونهيها في مُدُنِ الأجسام وما تعلق بها، بعد أن نزلت ساحة الأبدان، واتصلت اتصالاً عظيماً لا انفكاك له إلا بالموت، فوجب، لذلك، على كل مؤمن يُعظّم حرمات الله تعالى أن ينهض كل النهوض، بغاية قواه العِلمية والعملية، لجهادها وقتالها. وفي مثل هذا القتال الذي نزل العدو فيه بساحة الأبدان، وهو فرض عين على كل مؤمن، يسقط فيه استئذان الأبوين وغيرهما. اهـ. فأنت ترى كيف جعل قيام النفس على العبد، وحجابها له عن ربه، كعدو يجب جهاده ولو خالف الوالدين، وهو كذلك؛ إذ طاعة الوالدين لا تكون في ترك فرض، ولا في ارتكاب معصية، ومن جملة المعاصي، عند الخواص، رؤية النفس والوقوف معها، وفي ذلك يقول الشاعر:</p><p id="68.NM19Y"/><center><span class="manzoma">فَقلتُ ومَا ذنبي فَقَالَتْ مُجِيبَةً ** وُجُودُكَ ذَنْبٌ لا يُقاس بِهِ ذَنْبُ<br/></span></center><p id="68.rGjOd"/><p id="68.9Zo6L">وتطهير النفس فرض عين، ولا طاعة للوالدين في فرض العين. وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وصاحبهما في الدنيا معروفاً</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الورتجبي: المعروف، ها هنا، أن تُعرفهما مكان الخطأ والغلط في الدين عند جهالتهما بالله. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتبع سبيل من أناب إليَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>، نهاه عن متابعة المخلَّطِين، وحثه على متابعة المنيبين. اهـ. وبالله التوفيق.</p><p id="68.pRNEb"/><p id="68.E09Jk"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="31:16-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-31-16">يَا بُنَيَّ إِنَّهَا إِنْ تَكُ مِثْقَالَ حَبَّةٍ مِنْ خَرْدَلٍ فَتَكُنْ فِي صَخْرَةٍ أَوْ فِي السَّمَاوَاتِ أَوْ فِي الْأَرْضِ يَأْتِ بِهَا اللَّهُ إِنَّ اللَّهَ لَطِيفٌ خَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/31/16" target="_blank" title="سورة لقمان" data-v="31:16"></a><span class="v" id="qr-albahr-31-17">يَا بُنَيَّ أَقِمِ الصَّلَاةَ وَأْمُرْ بِالْمَعْرُوفِ وَانْهَ عَنِ الْمُنْكَرِ وَاصْبِرْ عَلَى مَا أَصَابَكَ إِنَّ ذَلِكَ مِنْ عَزْمِ الْأُمُورِ</span><a class="vn" href="/quran/31/17" target="_blank" title="سورة لقمان" data-v="31:17"></a><span class="v" id="qr-albahr-31-18">وَلَا تُصَعِّرْ خَدَّكَ لِلنَّاسِ وَلَا تَمْشِ فِي الْأَرْضِ مَرَحًا إِنَّ اللَّهَ لَا يُحِبُّ كُلَّ مُخْتَالٍ فَخُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/31/18" target="_blank" title="سورة لقمان" data-v="31:18"></a><span class="v" id="qr-albahr-31-19">وَاقْصِدْ فِي مَشْيِكَ وَاغْضُضْ مِنْ صَوْتِكَ إِنَّ أَنْكَرَ الْأَصْوَاتِ لَصَوْتُ الْحَمِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/31/19" target="_blank" title="سورة لقمان" data-v="31:19"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.1mDgy"/><p id="68.8gNvO">قلت: الضمير في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنها</span><span class="ve">﴾</span></span>: للقصة، ومن قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مثقال</span><span class="ve">﴾</span></span>: بالرفع؛ ففاعِلُ كَانَ التامة ومن قرأ بالنصب؛ فخبرها، والضمير: للخطيئة أو الهيئة. وأنث المثقال؛ لإضافته إلى الحبة.</p><p id="68.G1Zeq">يقول الحق جل جلاله: وقال لقمان لابنه، حين قال له: يا أبت: إن عَمِلْتُ بالخطيئة، حين لا يراني أحد، كيف يعلمها الله؟ فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا بُنيَّ إنها</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: القصة أو الخطيئة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن تكُ مثقال حبةٍ من خَرْدَلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إن تك المعصية؛ في الصغر والحقارة، مثالَ حَبَّةٍ من خردل، أو: إن تقع مثقالُ حَبَّةٍ من المعاصي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتكن في صخرةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: فتكن، مع صغرها، في أخفى مكان، أو في جبل. وقال ابن عباس: هي صخرة تحت الأَرَضين السبع، وهي التي يكتب فيها أعمال الفجار، وخضرة الماء منها. اهـ. قال السدي: خلق الله تعالى الأرض على حوت، والحوت في الماء، والماء على ظهر صَفَاةٍ- أي: صخرة- والصفاة على ظهر ملَكَ، والملك على صَخْرَة. وهي الصخرة التي ذكر لقمان. ليست في السماء ولا في الأرض، والصخرة على الريح. اهـ.</p><p id="68.vzx4J">أي: إن تقع المعصية في أخفى مكان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يأتِ بها اللهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يوم القيامة؛ فيحاسب عليها عاملها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله لطيفٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>: يتوصل علمه إلى كل خفي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خبير</span><span class="ve">﴾</span></span>: عالم بكنهه، أو: لطيف باستخراجها خبير بمستقرها.</p><p id="68.n29qA"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا بُني أقم الصلاةَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: أتقنها، وحافظ عليها؛ تكميلاً لنفسك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأْمُر بالمعروف وَانْهَ عن المنكر</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ تكميلاً لغيرك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واصبرْ على ما أصابك</span><span class="ve">﴾</span></span> في ذات الله تعالى، إذا أمرت بالمعروف، ونهيت عن المنكر؛ فإن فعل ذلك تعرض للأذى، أو: على ما أصابك من الشدائد والمحن؛ فإنها تورث المنح والمنن. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ الذي وصيتك به، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من عزم الأمور</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مما عزمه الله من الأمور، أي: قَطَعَه قطع إيجاب وإلزام، أي: أمر به أمراً حتماً. وهو مصدر بمعنى المفعول، أي: من معزومات الأمور، أي: مقطوعاتها ومفروضاتها. وفيه دليل على أن هذه الطاعات كانت مأموراً بها في سائر الأمم.</p><p id="68.Jw18A"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تُصَعِّر خَدكَ للناس</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تُمله عنهم، ولا تولهم صفَحة خدك، كما يفعله المتكبرون. والتصعير: داء يصيب العير، فيلوى عُنُقَهُ منه. والمعنى: أَقْبِل على الناس بوجهك؛ تواضعاً، ولا تُولهم شق وجهك وصفحته؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تمشِ في الأرض مرحاً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ خُيَلاَءَ؛ متبختراً، فهو مصدر في موضع الحال، أي: مَرِحاً، أو تمرح مرحاً، أو: لأجل المرح، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله لا يحب كل مختالٍ فخورٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>، علة النهي. والمختال هو المرِحُ الذي يمشي خيلاء، والفخور هو المُصَعِّرُ خَدَّهُ؛ تكبراً. وتأخير الفخور، مع تقدمه؛ لرؤوس الآي.</p><p id="68.Mb95J"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واقصِدْ في مشيك</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ توسط فيه بين الدبيب والإسراع، فلا تدب دبيب المتماوتين، ولا تثب وثوب الشطارين، قال عليه الصلاة والسلام: <span class="hadeth">«إنَّ سُرْعَةَ المَشي تُذْهِبُ بَهَاءِ المُؤْمِنِ»</span></p><p id="68.y2lpr">وأما قول عائشة رضي الله عنها: (كان إذا مَشَى أسْرَع)؛ فإنما أرادت السرعة المرتفعة عن دبيب التماوت. وعن ابن مسعود رضي الله عنه: كانوا ينهون عن خَبَبِ اليهود ودبيب النصارى، ولكن مشياً بين ذلك. وقيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واقصد في مشيك</span><span class="ve">﴾</span></span>: انظر موضع قدميك، أو: اقصد: تَوَسَّطْ بين العلو والتقصير.</p><p id="68.mKm42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واغضض من صوتك</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ وانقص منه، أي: اخفض صوتك. كانت العرب تفخر بمجاهرة الصوت، فنهى الله عن خُلُق الجاهلية، فذكره لوصية لقمان، وأنه لو كان شيء يُهَابْ، لرفع صوته لكان الحمار، فجعلهم في المثل سواء. وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن أنكَرَ الأصواتِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أوحشها وأقبحها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لصوتُ الحمير</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأن أوله زفير، وآخره شهيق، كصوت أهل النار. وعن الثوري: صياح كل شيء تسبيح إلا الحمار، فإنه يصيح لرؤية الشيطان، وقد سماه الله منكراً، وفي تشبيه الرافعين أصواتهم بالحمير؛ تنبيه على أن رفع الصوت في غاية البشاعة، ويؤيده: ما رُوِيَ أنه: عليه الصلاة والسلام- كان يعجبه أن يكون الرجل خفيض الصوت، ويكره أن يكون مجهور الصوت.</p><p id="68.q6nmG">وقال بعضهم: رفع الصوت محمود في مواطن؛ منها: الأذان والتلبية. وقال في الحاشية الفاسية: بل ينبغي الاقتصاد في ذلك، كما قال عمر بن عبد العزيز: أَذِّن أذاناً سنِّياً، وإلا اعتزلنا. اهـ. وقال عليه الصلاة والسلام: <span class="hadeth">«ارْبَعُوا على أنفسكم، فإنكم لاَ تَدْعُون أصمَّ ولا غَائباً»</span> وإنما وحّد صوت الحمير ولم يجمع؛ لأنه لم يرد أن يذكر صوت كل واحد من هذا الجنس حتى يجمع، بل المراد أن كل جنس من الحيوان له صوت، وأنكر أصوات هذه الأجناس صوت هذا الجنس، فوجب توحيده.</p><p id="68.xwqEm">الإشارة: قد اشتملت وصية لقمان على خصال صوفية، تدل على كمال صاحبها، منها: استحضار مراقبة الحق ومشاهدته، في السر والعلانية، في الجلاء والخفاء. وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا بُني إنها تلك مثقالَ حبة...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ. ومنها: القيام بوظائف العبودية، بدنية ولسانية، وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا بُني أقم الصلاة...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، ويقاس على الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر سائر عبادات اللسان، ومنها الصبر على النوائب، سواء كانت من جهة الخلق، أو من قهرية الحق، وهو ركن في الطريق. وتقدم تفصيله في آخر النحل. ومنها: التواضع والليونة، وهما مصيدة الشرف، ومن شأن أهل السياسة. ومن تواضع دون قدره رفعه الله فوق قدره. وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تُصعر خدَّك للناس ولا تمش في الأرض مرحا</span><span class="ve">﴾</span></span>. ومنها: السكينة والوقار والرزانة، وهي نتيجة عمارة القلب بالهيبة والإجلال. وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واقصد في مشيك</span><span class="ve">﴾</span></span>. ومنها: خفض الصوت في سائر الكلام، وهو من علامة وجدان هيبة الحضرة، والقرب من الحق، قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-20-108">وَخَشَعَتِ الأصوات للرحمن فَلاَ تَسْمَعُ إِلاَّ هَمْساً</span><a class="vn" href="/quran/20/108" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:108"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وهو من آكد الآداب مع الأشياخ والفقراء.</p><p id="68.ev4dx">قال القشيري: قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأْمُر بالمعروف...</span><span class="ve">﴾</span></span>، الأمر بالمعروف يكون بالقول، وأبلغُهُ أن تمنع نفسك عما تنهى عنه، واشتغالك، واتصاف نفسك، بما تأمر به غيرك، ومنْ لا حُكْم له على نفسه؛ لا حُكْم له على غيره.</p><p id="68.0KZ54">والمعروف الذي يجب الأمر به: ما يُوَصِّلُ العبدَ إلى مولاه، والمنكر الذي يجب النهي عنه: ما يشغل العبد عن الله. ثم قال: وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واصبر على ما أصباك</span><span class="ve">﴾</span></span>: تنبيه على أنَّ مَنْ قام لله بحقِّ امْتُحِنَ في الله، فسبيله أن يصبرَ في الله، فإنَّ من صبر لله لم يخسر على الله.</p><p id="68.mRvyE">ثم قال: قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تُصَعِّرْ خَدَّكَ لِلنَّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لا تتكبرْ عليهم، وطالِعْهم مِنْ حَيْثُ النسبة، وتحقق بأنكَ بمشهدٍ من مولاك. ومن عَلِمَ أن مولاه ينظر إليه؛ لا يتكبرُ ولا يتطاول، بل يتخاضع ويتضاءل. قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واقصد في مشيك..</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية، أي: كُنْ فانياً عن شواهدك، مُصْطَلَماً عن صَوْلَتِك، مأخوذاً عن حَوْلِكَ وقوتك، متشبهاً بما استولى عليك من كشوفات سِرِّك. وانظر مَنِ الذي يسمع صوتك حين تستفيق من خُمَارِ غفلتك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن أنكر الأصوات لصوت الحمير</span><span class="ve">﴾</span></span>: في الإشارة: أنه الذي يتكلم بلسان المعرفة بغير إذنٍ من الحق. وقالوا: هو الصوفي يتكلم قبل أوانه. اهـ. أي يتكلم على الناس، قبل أن يأذن له شيخه في التذكير. وبالله التوفيق.</p><p id="68.6eO13"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="31:20-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-31-20">أَلَمْ تَرَوْا أَنَّ اللَّهَ سَخَّرَ لَكُمْ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ وَأَسْبَغَ عَلَيْكُمْ نِعَمَهُ ظَاهِرَةً وَبَاطِنَةً وَمِنَ النَّاسِ مَنْ يُجَادِلُ فِي اللَّهِ بِغَيْرِ عِلْمٍ وَلَا هُدًى وَلَا كِتَابٍ مُنِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/31/20" target="_blank" title="سورة لقمان" data-v="31:20"></a><span class="v" id="qr-albahr-31-21">وَإِذَا قِيلَ لَهُمُ اتَّبِعُوا مَا أَنْزَلَ اللَّهُ قَالُوا بَلْ نَتَّبِعُ مَا وَجَدْنَا عَلَيْهِ آَبَاءَنَا أَوَلَوْ كَانَ الشَّيْطَانُ يَدْعُوهُمْ إِلَى عَذَابِ السَّعِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/31/21" target="_blank" title="سورة لقمان" data-v="31:21"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.xlL13"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَوْا أن الله سخر لكم ما في السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span>، يعني: الشمس، والقمر، والنجوم، والسحاب، والمطر، وغير ذلك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span>، يعني: البحار والأنهار، والأشجار، والثمار، والدواب، والمعادن، وغير ذلك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأسْبَغَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: أتم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليكم نِعَمَه</span><span class="ve">﴾</span></span>، بالجمع، والإفراد؛ إرادة الجنس. والنعمة: ما يسر به الإنسان ويتلذذ به، حال كونها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظاهرةً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ما تدرك بالحس، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وباطنة</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ما تدرك بالعلم والوجدان. فقيل: الظاهرة. السمع، والبصر، واللسان، وسائر الجوارح الظاهرة، والباطنة: القلب، والعقل، والفهم، وما أشبه ذلك. أو: الظاهرة: الصحة والعافية، والكفاية؛ والباطنة: الإيمان، واليقين، والعلم والمعرفة بالله، وسيأتي في الإشارة بقيتها.</p><p id="68.0bo86">رُوي أن موسى عليه السلام قال: دُلني على أخفى نعمتك على عبادك، فقال: أخفى نعمتي عليهم: النَّفسُ. اهـ. قلت: إذ بمجاهدتها تحصل السعادة العظمى، ولا وصول إليه إلا بمجاهدتها والغيبة عنها. وفي هذا المعنى كان شيخ شيخنا يقول: جزاها الله عنا خيراً؛ ما ربحنا إلا منها. اهـ. وقيل: الظاهرة: تحسين الخلْق، والباطنة: حُسْنُ الخلقُ. وقال ابن عباس: الظاهرة: ما سوى من خلقك، والباطنة: ما ستر من عيوبك.</p><p id="68.Yq1eG"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن الناس من يُجادل في الله</span><span class="ve">﴾</span></span> بعد هذه النعم المتواترة، أي: في توحيده وصفاته ودينه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بغير علم</span><span class="ve">﴾</span></span> مستفاد من دليل ولا برهان، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا هُدىً</span><span class="ve">﴾</span></span> اي: هداية رسول، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا كتاب منير</span><span class="ve">﴾</span></span> أنزله الله، بل بمجرد التقليد الردي. نزلت في النضر بن الحارث. وقد تقدمت في الحج.</p><p id="68.E6mjJ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا قيل لهم اتبعوا ما أنزل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> على رسوله؛ من التوحيد، والشرائع، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا بل نتبعُ ما وجدنا عليه آباءنا</span><span class="ve">﴾</span></span> من عبادة الأصنام. وهو دليل منع التقليد في الأصول. قاله البيضاوي قلت: والمشهور أن إيمان المقلِّد صحيح. وأما من قلَّد الرسول عليه الصلاة والسلام، ولم ينظر، فهو مؤمن، اتفاقاً. قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَ لَو</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيتبعونهم، ولو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كان الشيطانُ يدعوهم إلى عذاب السعير</span><span class="ve">﴾</span></span>، يحتمل أن يكون الضمير لهم، أي: أيقلدونهم، ولو كان يدعوهم بذلك التقليد إلى العذاب، أو: لآبائهم، أي: أيتبعون آباءهم، ولو كان الشيطان في زمانهم يدعوهم إلى عذاب السعير.</p><p id="68.b3veB">الإشارة: الأكوان كلها خُلِقَتْ لك أيها الإنسان، وأنت خُلِقْتَ للحضرة، فاعرف قَدْرَكَ، ولاتتعدَّ طَوْرَكَ، واشكر النعم لتي أسبغ عليك؛ ظاهرة وباطنة. الظاهرة: استقامة الظواهر في عمل الشرائع، والباطنة: تصفية البواطن؛ لتتهيأ لأنوار الحقائق، أو: الظاهرة: المنن، والباطنة: المحن. قال القشيري: قد تكلموا في الظاهرة واباطنة وأكثروا.</p><p id="68.K4wOy">فالظاهرةُ: وجودُ النعمة، والباطنةُ: شهودُ المنعِم، أو: الظاهرةُ: الدنيويةُ، والباطنة: الدينية. أو: الخلْق والخُلق، أو: نَفْس بلا زَلَّة، وقلبٌ بلا غفلة، أو: عطاء ورضى. أو: الظاهرة: في الأموال ونمائها، والباطنة: في الأحوال وصفائها، أو: الظاهرة: النعمةُ، والباطنة: العصمةُ، أو: الظاهرةُ: توفيقُ الطاعات، والباطنة: قبولُها، أو: الظاهرة: صحبة العارفين، والباطنةُ: حِفْظُ حُرْمَتِهم وتعظيمهم.</p><p id="68.BknV1">أو: الظاهرة: الزهدُ في الدنيا، والباطنة: الاكتفاءُ بالله من الدنيا والعُقبى. أو: الظاهرة: الزهد، والباطنة: الوَجْدُ. أو: الظاهرة: توفيق المجاهدة، والباطنة: تحقيقُ المشاهدة، أو: الظاهرة: وظائف النَّفْس، والباطنة: لطائف القلب، أو: الظاهرة: اشتغالُك بنفسك عن الخلق، والباطنة: اشتغالك بربَّك عن نفسك، أو: الظاهرة: طَلَبَهُ، والباطنة: وجودُه، أو: الظاهرةُ: أنْ تَصِلَ إليه، والباطنة: أن تبقى معه. اهـ. ببعض المعنى.</p><p id="68.rrzva">ثم قال القشيري: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا قيل لهم أتبعوا ما أنزل الله...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية: لم يتخطوا أمثالَهم، ولم يهتدوا إلى تحوِّل أحوالهم. اهـ. يعني: قلدوا أسلافكم في الإقامة مع الرسوم والأشكال، والانهماك في الحظوظ، فعاقبهم ذلك عن السير والوصول. ولا حول ولا قوة إلا بالله.</p><p id="68.QzRLZ"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="31:22-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-31-22">وَمَنْ يُسْلِمْ وَجْهَهُ إِلَى اللَّهِ وَهُوَ مُحْسِنٌ فَقَدِ اسْتَمْسَكَ بِالْعُرْوَةِ الْوُثْقَى وَإِلَى اللَّهِ عَاقِبَةُ الْأُمُورِ</span><a class="vn" href="/quran/31/22" target="_blank" title="سورة لقمان" data-v="31:22"></a><span class="v" id="qr-albahr-31-23">وَمَنْ كَفَرَ فَلَا يَحْزُنْكَ كُفْرُهُ إِلَيْنَا مَرْجِعُهُمْ فَنُنَبِّئُهُمْ بِمَا عَمِلُوا إِنَّ اللَّهَ عَلِيمٌ بِذَاتِ الصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/31/23" target="_blank" title="سورة لقمان" data-v="31:23"></a><span class="v" id="qr-albahr-31-24">نُمَتِّعُهُمْ قَلِيلًا ثُمَّ نَضْطَرُّهُمْ إِلَى عَذَابٍ غَلِيظٍ</span><a class="vn" href="/quran/31/24" target="_blank" title="سورة لقمان" data-v="31:24"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.ERZzE"/><p id="68.Pwa4z">قلت: قال في الحاشية: لّمَّا ذكر حال الكافر المجادل ذكر حال المسلم، وعدّاه هنا بإلى، وفي قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-2-112">بلى مَنْ أَسْلَمَ وَجْهَهُ لِلَّهِ</span><a class="vn" href="/quran/2/112" target="_blank" title="سورة البقرة" data-v="2:112"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، باللام؛ لأنه لَمَّا كان المجادل غير مُعين، ولم يخص له واحداً بعينه، عقَّبه بحال من حصل منه مطلق الاستسلام، ومَدْحُهُ يتناول مَدْحَ مَنِ اتصف بأخص الاستسلام. أو: في الآية الأخرى أتى به خاصاً، لما رتب عليه من الثواب الجزيل بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فله أجره...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، الذي لم يذكر هنا إلا بعضه، فإن اللام تقتضي الاختصاص والقصد إلى الشيء، وإلى: لا تقتضي ذلك. انظر ابن عرفة.</p><p id="68.zM10g">وقال النسفي: عدّاه هنا بإلى وهناك باللام؛ لأن معناه، مع اللام: أنه جعل وجهه- وهو ذاته ونفسه- سالماً لله، أي: خالصاً له، ومعناه، مع إلى: أنه سلّم نفسه كما يُسلم المتاع إلى الرجل، إذا دفع إليه. والمراد: التوكل عليه والتفويض إليه. اهـ. أي: فهو أبلغ من اللام، ومثله البيضاوي.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يُسْلِمْ وَجْهَه إلى الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ينقد إليه بكليته، وينقطع إليه بجميع شراشره، بأن فوض أمره إليه، وأقبل بكُلِّيَّتِهِ عليه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو محسن</span><span class="ve">﴾</span></span> في أعماله. قال القشيري: من أَسْلَمَ نَفْسُه، وأخلص في الله قَصْدَهُ، فقد استمسك بالعروة الوثقى. اهـ. فالاستسلام قد يكون بغير إخلاص، فلذلك قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو محسن</span><span class="ve">﴾</span></span>. قاله المحشي. وقلت: وفيه نظر؛ فإن الحق تعالى إنما عبَّر بالإسلام لا بالاستسلام، وإنما المعنى: أسلم وجهه في الباطن، وهو محسن بالعمل في الظاهر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقد استمسك بالعُرْوَةِ الوُثْقَى</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: تعلق بأوثق ما يتعلق به؛ فالعروة: ما يستمسك به. والوثقى: تأنيث الأوثق. مثّلَ حال المسلم المتوكل بحال من أراد أن يَتَدَلَّى من شاهق جبل، فاحتاط لنفسه، بأن استمسك بأوثق عروة من حبل متين، مأمونٍ انقطاعُهُ. قال الهروي: أي: تمسك بالعقد الوثيق. وقال الأزهري: أصله: من عروة الكلأ، وهو: ماله أصل ثابت في الأرض، من الشيح وغيره من الشجر المستأصل في الأرض. ضُربَتْ مثلاً لكل ما يُعْتَصَمُ به ويُلْجأُ إليه. اهـ.</p><p id="68.jPOv9">وهو إشارة لكون التوحيد سبباً وأصلاً، والآخِذُ به، مُّتصلاً بالله، لا يخشى انقطاعاً ولا هلاكاً، بخلاف الشرك، فإنه على الضد، كما يرشد إليه قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-14-26">وَمَثلُ كَلِمَةٍ خَبِيثَةٍ كَشَجَرَةٍ خَبِيثَةٍ...</span><a class="vn" href="/quran/14/26" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:26"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآية. وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-22-31">وَمَن يُشْرِكْ بالله فَكَأَنَّمَا خَرَّ مِنَ السمآء</span><a class="vn" href="/quran/22/31" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:31"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآية.</p><p id="68.V63bR"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإلى الله عاقبة الامور</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: صائرة إليه فيُجازى عليها.</p><p id="68.Wy9b5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن كَفَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ولم يسلم وجهه لله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا يَحْزُنك كُفْرُه</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فلا يهمك شأنه، فَسَيَقْدِمُ علينا ونجازيه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلينا مرجعُهم فننبئهم بما عملوا</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: فنعاقبهم على أعمالهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله عليم بذات الصور</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: عالم بحقائق الصدور، وما فيها، فيجازى على حسبها، فضلاً عما في الظواهر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُمتعهم قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: نمتعهم زماناً قليلاً بدنياهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم نضطرهم</span><span class="ve">﴾</span></span>، نلجئهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى عذابٍ غليظٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> شديد.</p><p id="68.rzbrR">شبَّه إلزامهم التعذيب، وإرهاقهم إليه، باضطرار المضطر إلى الشيء. والغِلظ: مستعار من الأجرام الغليظة، والمراد: الشدة والثَّقَلُ على المُعَذِّبِ. عائذاً بالله من موجبات غضبه.</p><p id="68.mEq5A">الإشارة: ومن يَنْقَدْ بكليته إلى مولاه، وغاب عن كل ما سواه، وهو من أهل مقام الإحسان، بأن أشرقت عليه شمس العيان، فقد استمسك بالعروة الوثقى لا انفصام لها أبداً. ومن أمارات الانقياد: ترك التدبير والاختيار، والرضا والتسليم لكل ما يبرز من عنصر الاقتدار، وترك الشكوى بأحكام الواحد القهار. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإلى الله عاقبة الأمور</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فيوصل من يشاء برحمته، ويقطع من يشاء بعدله. ومن يجحد طريق الخصوص من أهل زمانه؛ فلا يحزنك، أيها العارف، فعله، إلينا إيابهم، وعلينا حسابهم، فَسَنُمَتَّعهُمْ بحظوظهم، والوقوف مع عوائدهم، زماناً قليلاً، ثم نضطرهم إلى غم الحجاب وسوء الحساب. والعياذ بالله.</p><p id="68.nvKmZ"/><p id="68.aPkrQ"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="31:25-26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-31-25">وَلَئِنْ سَأَلْتَهُمْ مَنْ خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ لَيَقُولُنَّ اللَّهُ قُلِ الْحَمْدُ لِلَّهِ بَلْ أَكْثَرُهُمْ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/31/25" target="_blank" title="سورة لقمان" data-v="31:25"></a><span class="v" id="qr-albahr-31-26">لِلَّهِ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ إِنَّ اللَّهَ هُوَ الْغَنِيُّ الْحَمِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/31/26" target="_blank" title="سورة لقمان" data-v="31:26"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.bNeWk"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولئن سألتهم من خلق السماوات والأرض ليقولُنَّ الله</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لوضوح الدليل المانع من إسناد الخلق إلى غيره، فيضطرون إلى الإقرار بذلك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل الحمدُ لله</span><span class="ve">﴾</span></span> على إلزامهم وإلجائهم إلى الاعتراف بما يوجب بطلان معتقدهم من شرك الأصنام، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل أكثرهم لا يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> إن ذلك يلزمهم إذا نبهوا عليه، ولم ينتبهوا، فالإضراب عن كلام محذوف، أي: فيجب عليهم أن يعبدوا الله وحده، لمّا اعترفوا، ولكنهم لا يعلمون، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لله ما في السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> ملكاً وعبيداً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الله هو الغنيُّ الحميدُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: الغني عن حمد الحامدين، المستحق للحمد وإن لم يحمدوه.</p><p id="68.pmPQ5">الإشارة: قد اتفقت الملل على وجود الصانع. ثم وقفت العقول في مقام الحيرة والاستدلال، وامتدت الأرواح والأسرار بأعناقها إلى معرفة الذات وشهودها، فمن وَجَدَتْ عارفاً كاملاً سلك بها الطريق، حتى أوقعها على عين التحقيق، فأشرفت على البحر الزاخر، فغرقت في بحر الذات وتيار الصفات، ثم رجعت إلى بر الشريعة لتدل غيرها على الوصول. وقل الحمد لله أَنْ وَجَدْتَ من يعرفك بالله، وأكثر الخلق حائدون عن العلم بالله.</p><p id="68.VRa3E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="31:27-28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-31-27">وَلَوْ أَنَّمَا فِي الْأَرْضِ مِنْ شَجَرَةٍ أَقْلَامٌ وَالْبَحْرُ يَمُدُّهُ مِنْ بَعْدِهِ سَبْعَةُ أَبْحُرٍ مَا نَفِدَتْ كَلِمَاتُ اللَّهِ إِنَّ اللَّهَ عَزِيزٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/31/27" target="_blank" title="سورة لقمان" data-v="31:27"></a><span class="v" id="qr-albahr-31-28">مَا خَلْقُكُمْ وَلَا بَعْثُكُمْ إِلَّا كَنَفْسٍ وَاحِدَةٍ إِنَّ اللَّهَ سَمِيعٌ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/31/28" target="_blank" title="سورة لقمان" data-v="31:28"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.Jk6mD"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو أنما في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span>: مذهب الكوفيين وجماعة: أن ما بَعد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو</span><span class="ve">﴾</span></span>: فاعل بفعل محذوف، أي: ولو ثبت كون ما في الأرض.. إلخ. ومذهب سيبويه: أنه مبتدأ، أي: ولو كون ما في الأرض واقع، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">البحر</span><span class="ve">﴾</span></span>: مبتدأ، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يمده</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبره، أي: يمد ما ذكر من الأقلام. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من بعده سبعةُ أبحر</span><span class="ve">﴾</span></span>: مبتدأ وخبر. وحذف التمييز، أي: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مداداً</span><span class="ve">﴾</span></span>، يدل عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يمده</span><span class="ve">﴾</span></span>، أو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبعة</span><span class="ve">﴾</span></span>: فاعل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يمده</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: يصب فيه سبعةُ أبحر، والجملة: حال، أي: ولو أن الأشجار أقلام، في حال كون البحر ممدوداً، ما نفذت... إلخ. وجملة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يمده</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">البحر</span><span class="ve">﴾</span></span>. ومن قرأ بالنصب فعطف على اسم إن، وهو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو أنّ ما في الأرض من شجرة</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأشجار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أقلام</span><span class="ve">﴾</span></span>، والبحر يمد تلك الأقلام، يصب في ذلك البحر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبعةُ أبحر</span><span class="ve">﴾</span></span>، وتلك الأقلام كلها تكتب كلمات الله الدالة على عظمته وكمالاته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما نَفِدَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> كلماته، ونفدت الأقلام، وجفت تلك الأبحر، وهذا كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-18-109">قُل لَّوْ كَانَ البحر مِدَاداً لِّكَلِمَاتِ رَبِّي لَنَفِدَ البحر قَبْلَ أَن تَنفَدَ كَلِمَاتُ رَبِّي</span><a class="vn" href="/quran/18/109" target="_blank" title="سورة الكهف" data-v="18:109"></a><span class="ve">﴾</span></span> مع زيادة المبالغة بذكر السبعة أبحر، يقال: مد الدواة وأمدها: جعل فيها مداداً، فجعل البحر الأعظم بمنزلة الدواة، والأبحر السبعة مدادها، وفروع الأشجار كلها أقلام تكتب كلماته تعالى، فلو قدر ذلك لتكسرت الأقلام وجفت الأبحر، قبل ان تنفد كلماته تعالى؛ لأنها تابعة لعلمه، وعلمه لا نهاية له.</p><p id="68.eo1vy">وإنما وحدَّ الشجرة؛ لأن المراد تفصيل الشجر وتقَصِيها؛ شجرة شجرة، حتى ما يبقى من جنس الشجر، ولا واحدة إلا وقد بُريت أقلاماً. وأوثر الكلمات، وهي من حيز جمع القلة، على الكَلِم، الذي هو جمع الكثرة؛ لأن المعنى: أن كلماته لا يفي بها الأقلام؛ فكيف بكلامه الكَثير؟.</p><p id="68.vmeNE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله عزيزٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يُعجزه شيء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يخرج عن علمه وحكمته شيء، فلا تنفد كلماته وحكمته. والآية جواب اليهود، سألوا رسول الله صلى الله عليه وسلم، إن قلنا: الآية مدنية، أو: أَمروا وَفد قريش أن يسألوه عن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-85">وَمَآ أُوتِيتُم مِّن العلم إِلاَّ قَلِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/17/85" target="_blank" title="سورة الإسراء" data-v="17:85"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، فقالوا: هل عنيتنا أمْ قومك؟ فقال صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«كُلاّ قد عنيت»</span> فقالوا: أليس فيما قد أوتيت أنَّا قد أُوتينا التوراة، فيها علم كل شيء؟ فقال صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«هي في علم الله قليل»</span>، فأنزل الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو أنما...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ.</p><p id="68.eVgJa">ولما ذكر شأن كلامه وعلمه؛ ذكر شأن قدرته، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما خلْقُكُمْ ولا بعثُكُم إلا كنَفْسٍ واحدةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: إلا كخلق نفس واحدة، وبعث نفس واحدة. فحُذف، للعلم به، أي: القليل والكثير في قدرة الله تعالى سواء، فلا يشغله شأن عن شأن، وقدرته عامة التعلق، تَنْفُذُ أسرع من لمح البصر.</p><p id="68.Ez3mN">قال الغزالي في الإحياء: ومن غريب حِكَم الآخرة أن الرجل يُدعى به إلى الله تعالى، فيُحاسب ويُوبخ، وتُوزن له حسناته وسيئاته، وهو في ذلك كله يظن أن الله لم يحاسب إلا هو، ولعل آلاف آلاف ألف مثله في لحظة واحدة. وكل منهم يظن ظنه، لا يرى بعضهم بعضاً، ولا يسمعه، وهو قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما خلقكم ولا بعثكم إلا كنفس واحدة</span><span class="ve">﴾</span></span>. اهـ.</p><p id="68.BgbDP"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله سميع</span><span class="ve">﴾</span></span> لقول من يُنكر البعث من المشركين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بصيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بأعمالهم، فيجازيهم.</p><p id="68.Mp9Oo">الإشارة: أوصاف الباري سبحانه كلها كاملة، غير محصورة ولا متناهية؛ من علم، وقدرةٍ، وإرادة، وكلام، وغيرها. وأوصاف العبد كلها قصيرة متناهية، وقد يمد الحقُّ عبده بصفة من صفاته التي لا تتناهى، فإذا أمده بصفة الكلام تكلم بكلام تعجز عنه العقول، لا يقدر على إمساكه، فلو بقي يتكلم عمرَه كله ما نفد كلامه، حتى يُسكته الحق تعالى. وقد كان بعض السادات يقول لأصحابه، حين يتكلم عليهم: إني لأستفيد من نفسي كما تستفيدون أنتم مني، وذلك حين الفيض الإلهي. وإذا أمده بصفة القدرة، قدر على كل شيء، وإذا أمده صفة السمع؛ سمع كل شيء، وإذا أمده بصفة البصر، أبصر كل موجود... وهكذا. وهذه الأوصاف كامنة في العبد من حيث معناه، احتجبت بظهور أضدادها؛ صوناً لسِّر الربوبية. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.mMNjw"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="31:29-32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-31-29">أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ يُولِجُ اللَّيْلَ فِي النَّهَارِ وَيُولِجُ النَّهَارَ فِي اللَّيْلِ وَسَخَّرَ الشَّمْسَ وَالْقَمَرَ كُلٌّ يَجْرِي إِلَى أَجَلٍ مُسَمًّى وَأَنَّ اللَّهَ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/31/29" target="_blank" title="سورة لقمان" data-v="31:29"></a><span class="v" id="qr-albahr-31-30">ذَلِكَ بِأَنَّ اللَّهَ هُوَ الْحَقُّ وَأَنَّ مَا يَدْعُونَ مِنْ دُونِهِ الْبَاطِلُ وَأَنَّ اللَّهَ هُوَ الْعَلِيُّ الْكَبِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/31/30" target="_blank" title="سورة لقمان" data-v="31:30"></a><span class="v" id="qr-albahr-31-31">أَلَمْ تَرَ أَنَّ الْفُلْكَ تَجْرِي فِي الْبَحْرِ بِنِعْمَةِ اللَّهِ لِيُرِيَكُمْ مِنْ آَيَاتِهِ إِنَّ فِي ذَلِكَ لَآَيَاتٍ لِكُلِّ صَبَّارٍ شَكُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/31/31" target="_blank" title="سورة لقمان" data-v="31:31"></a><span class="v" id="qr-albahr-31-32">وَإِذَا غَشِيَهُمْ مَوْجٌ كَالظُّلَلِ دَعَوُا اللَّهَ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ فَلَمَّا نَجَّاهُمْ إِلَى الْبَرِّ فَمِنْهُمْ مُقْتَصِدٌ وَمَا يَجْحَدُ بِآَيَاتِنَا إِلَّا كُلُّ خَتَّارٍ كَفُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/31/32" target="_blank" title="سورة لقمان" data-v="31:32"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.z0982"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم تَرَ أن الله يُولج الليلَ في النهارِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يُدخل ظلمة الليل في وضوء النهار، إذا أقبل الليل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويُولج النهارَ في الليل</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يُدخل ضوء النهار في ظلمة الليل، إذا أقبل النهار. أو: بإدخال جزء أحدهما في الآخر؛ بزيادة الليل أو النهار. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسخَّر الشمسَ والقمرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لمنافع العباد، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: كل واحد من الشمس والقمر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يجري</span><span class="ve">﴾</span></span> في فلكه، ويقطعه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى أجل مُسَمّى</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ إلى يوم القيامة: أو: إلى وقت معلوم للشمس، وهو تمام السنة، والقمر إلى آخر الشهر. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن الله بما تعملون خبير</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ عالم بكنهه، لا يخفى عليه شيء. فدل، بتعاقب الليل والنهار، أو بزيادتهما ونقصانهما، وَجَرْي النيرين في فلكهما، على تقدير وحساب معلوم، وبإحاطته جميع أعمال الخلق، على عظيم قدرته، وكمال علمه وحكمته.</p><p id="68.r9Xjv"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> شاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأن الله هو الحقُّ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وما سواه باطل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأن ما تدعون من دونه الباطل</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ المعدوم في حد ذاته، لا حقيقة لوجوده. أو: ذلك الذي وصف بما وصف به، من عجائب قدرته وباهر حكمته، التي يعجر عنها الأحياء القادرون العالمون، فكيف بالجماد الذي يدعونه من دون الله؟ إنما هو بسبب أنه الحق الثابت الإلهية، وأن مَن دونه باطل ألوهيته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأن الله هو العلي الكبير</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: العلي الشأن، الكبير السلطان.</p><p id="68.0KnDZ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم تَرَ أن الفلكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ السفن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تجري في البحر بنعمةِ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> بإحسانه ورحمته، أو: بالريح، لأن الريح من نعم الله. أو: ما تحمله السفن من الطعام والأرزاق والمتاع، فالباء، حينئذٍ، للأرزاق، وهو استشهاد آخر على باهر قدرته، وكمال حكمته، وشمول إنعامه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليُريَكم من آياته</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ من عجائب قدرته في البحر إذا ركبتموه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن في ذلك لآياتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> دالة على وحدانيته وكمال صفاته؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكل صبَّارٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> في بلائه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شكورٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لنعمائه. وهما من صفة المؤمن. فالإيمان نصفان، نصف شكر ونصب صبر، فلا يَعْتَبِرُ بعجائب قدرته إلا من كان هكذا.</p><p id="68.XBP62"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِذا غَشِيَهُم</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: الكفار، أي: علاهم وغطاهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">موجٌ كالظُّلَلِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: كشيء يظل؛ من جبل، أو سحاب، أو غيرهما، فالموج الكبير يرتفع فيعود كالظلل؛ جمع ظُلة، وهو ما أظلك من جبل أو سقف. فإذا غشيهم ذلك؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دَعَوُاْ الله مخلصين له الدينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، لا يدعون معه غيره، لزوال ما ينازع الفطرة بالقهرية. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما نجاهم إلى البر فمنهم مقْتَصِدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مقيم على الطريق القصد، باقٍ على الإيمان، الذي هو التوحيد، الذي كان منه في حال الشدة، لم يعد إلى الكفر، أو: متوسط في الظلم والكفر، انزجر بعض الانزجار. ولم يَغْلُ في الكفر والعدوان. أو مُقْتَصِدٌ في الإخلاص الذي كان عليه في البحر، يعني: أن ذلك الإخلاص لحادث عند الخوف لا يبقى لأحد قط، إلا النادر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يجحد بآياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بحقيقتها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا كل ختَّارٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ غدار.</p><p id="68.pk7R3">والختْر: أقبح الغدر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كفورٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لنعم ربه. وهذه الكلمات متقابلة؛ لفظاً ومعنى، فَخَتَّارٌ: مقابل صبّار، وكفور: مقابل شكور؛ لأن من غدر لم يصبر، ومن كفر لم يشكر. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.E9b87">الإشارة: ألم تر أن الله يُولج ليل القبض في نهار البسط، ونهار البسط في ليل القبض، فهما يتعاقبان على العبد تعاقب الليل والنهار، فإذا تأدب مع كل واحد منهما؛ زاد بهما معاً، وإلا نقص بهما، أو بأحدهما. فآداب القبض: الصبر والرضا، والسكون تحت مجاري الأقدار. وآداب البسط: الحمد، والشكر، والإمساك عن الفضول في كل شيء. وسخَّر شمس العيان وقمر الإيمان، كلٌّ يجري إلى أجل مسمى؛ فقمر الإيمان يجري إلى طلوع شمس العرفان، وشمس العرفان إلى ما لا نهاية له من الأزمان. ذلك بأن الله هو الحق، وما سواه باطل. فإذا جاء الحق، بطلوع شمس العيان، زهق الباطل، إن الباطل كان زهوقاً. وإنما أثبته الوهم والجهل. ألم تر أن سفن الأفكار تجري في بحار التوحيد، لترى عجائب الأنوار وغرائب الأسرار، من أنوار الملكوت وأسرار الجبروت؟ إن في ذلك لآياتٍ لكل صبَّار على مجاهدة النفس، شكور على نعمة الظَّفَرِ بحضرة القُدُّوسِ.</p><p id="68.k6Ea9">وإذا غشيهم،، في حال استشرافهم على بحر الحقيقة، موج من أنوار ملكوته، فكادت تدهشهم، تضرعوا والتجأوا إلى سفينة الشريعة، حتى يتمكنوا فلما نجاهم إلى بر الشريعة، فمنهم مقتصد؛ معتدل بين جذب وسلوك، بين حقيقة وشريعة، ومنهم: غالبٌ عليه السكر والجذب، ومنهم: غالب عليه الصحو والسلوك. وكلهم أولياء الله، ما ينكرهم ويجحدهم إلا كل ختَّار جاحد. قال القشيري: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا غشيهم موج كالظلل</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ إذا تلاطمت عليهم أمواجُ بحارالتقدير، تمنوا أن تلفظهم تلك البحارُ إلى سواحل السلامة، فإذا جاء الحقُّ بتحقيق مُناهم عادوا إلى رأس خطاياهم.</p><p id="68.zxmlW"/><center><span class="manzoma">فَكَمْ قدْ جَهِلْتُمْ ثم عُدْنا بِحِلْمِنَا ** أَحِبَّاءَنَا كَمْ تَجْهَلُونَ وَنَحْلُمُ<br/></span></center><p id="68.2JKjg"/><p id="68.NEaO1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="31:33-34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-31-33">يَا أَيُّهَا النَّاسُ اتَّقُوا رَبَّكُمْ وَاخْشَوْا يَوْمًا لَا يَجْزِي وَالِدٌ عَنْ وَلَدِهِ وَلَا مَوْلُودٌ هُوَ جَازٍ عَنْ وَالِدِهِ شَيْئًا إِنَّ وَعْدَ اللَّهِ حَقٌّ فَلَا تَغُرَّنَّكُمُ الْحَيَاةُ الدُّنْيَا وَلَا يَغُرَّنَّكُمْ بِاللَّهِ الْغَرُورُ</span><a class="vn" href="/quran/31/33" target="_blank" title="سورة لقمان" data-v="31:33"></a><span class="v" id="qr-albahr-31-34">إِنَّ اللَّهَ عِنْدَهُ عِلْمُ السَّاعَةِ وَيُنَزِّلُ الْغَيْثَ وَيَعْلَمُ مَا فِي الْأَرْحَامِ وَمَا تَدْرِي نَفْسٌ مَاذَا تَكْسِبُ غَدًا وَمَا تَدْرِي نَفْسٌ بِأَيِّ أَرْضٍ تَمُوتُ إِنَّ اللَّهَ عَلِيمٌ خَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/31/34" target="_blank" title="سورة لقمان" data-v="31:34"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.820ex"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأي أرض</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ قال في المصباح: الأفصح: استعمال أي في الشرط والاستفهام بلفظ واحد، للمذكر والمؤنث، وعليه قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-40-81">فَأَيَّ آيَاتِ الله تُنكِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/81" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:81"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وقد تطابق في التذكير والتأنيث، نحو أَيُّ رَجُلٍ، وأي وأية امرأة. وفي الشاذ: بأية أرض تموت. اهـ.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيها الناس اتقوا ربكم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ اجعلوا بينكم وبين غضبه وقاية، بطاعته وترك معصيته. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واخشوا يوماً لا يجزي والدٌ عن ولده</span><span class="ve">﴾</span></span> شيئاً، لا يقضى عنه شيئاً، ولا يدفع عنه شيئاً. والأصل: لا يجزى فيه، فحذف. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا مولودٌ هو جازٍ عن والده شيئاً</span><span class="ve">﴾</span></span>، وتغيير النظم في حق الولد، بأن أكده بالجملة الاسمية وبزيادة لفظ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو</span><span class="ve">﴾</span></span>، وبالتعبير بالمولود؛ للدلالة على حَسْمِ أطماعهم في أن ينفعوا آبائهم الذين ماتوا على الكفر؛ بالشفاعة في الآخرة. ومعنى التأكيد في لفظ المولود: أن الواحد منهم لو شفع للأب الأدنى الذي ولد منه لم تقبل منه، فضلاً عن أن يشفع لأجداده، لأن الولد يقع على الولد وولد الولد، بخلاف المولود؛ لأنه لِمَا وُلِدَ منك. كذا في الكشاف. قلت: وهذا في حق الكفار، وأما المؤمنون؛ فينفع الولد والده، والوالد ولده بالشفاعة، كما ورد في قارئ القرآن والعالمِ، وكل من له جاه عند الله، كما تقدم في سورة مريم.</p><p id="68.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ وعدَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> بالبعث والحساب والجزاء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حقٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يمكن خلفه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تغرنكم الحياةُ الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بزخارفها الغرارة؛ فإِنَّ نعمها دانية، ولذاتها فانية، فلا تشغلكم عن التأهب للقاء، بالزهد فيها، والتفرغ لِمَا يرضي الله، من توحيده وطاعته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يغُرُّنَّكم بالله</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: لا يعرضنكم لخطر الغرة بالله وبحلمه، أو: لا يوقعنكم في الجهل بالله والغرة به، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الغرورُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الشيطان، أو: الدنيا، أو: الأمل. وفي الحديث: <span class="hadeth">«الكيسَ من دَانَ نَفسَهُ وعَمِلَ لَمَا بَعْدَ المَوْتِ، والأحمقُ من أَتْبَعَ نَفْسَهُ هَوَاهَا، وتمنَّى عَلَى الله الأمَاني»</span> وفي الحديث أيضاً: <span class="hadeth">«كَفَى بخشية الله علماً، وبالاغترار به جهلاً»</span>.</p><p id="68.xAOXy"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله عنده علمُ الساعة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وقت قيامها، فلا يعلمه غيره، فتأهبوا لها، قبل أن تأتيكم بغتة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويُنزل الغيث</span><span class="ve">﴾</span></span>: عطف على ما يقتضيه الظرف من الفعل، أي: إن الله يُثبت عنده علم الساعة، ويُنزل الغيث في وقته، من غير تقديم ولا تأخير، وفي محله، على ما سبق في التقدير، ويعلم كم قطرة ينزلها، وفي أي بقعة يمطرها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويعلم ما في الأرحام</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أذكر أم أنثى، أتام أم ناقص، وشقي أو سعيد، وحسن أو قبيح. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما تدري نفس ماذا تكْسِبُ غداً</span><span class="ve">﴾</span></span> من خير أو شر، ووفاق وشقاق، فربما كان عازمة على الخير فعملت شراً، أو على شر فعملت خيراً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما تدري نفس بأي أرضٍ تموتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أين تموت، فربما أقامت بأرض، وضربت أوتادها، وقالت: لا أبرحُها، فترمي بها مرامي القدر حتى تموت بمكان لم يخطر ببالها.</p><p id="68.W9kDY">رُوي أن ملك الموت مرَّ على سليمان عليه السلام فجعل ينظر إلى رجل من جلسائه، فقال الرجل: مَن هذا؟ فقال: ملك الموت، فقال: كأنه يُريدني، فسأل سليمانَ أن يحمله الريح ويلقيه ببلاد لهند، ففعل، ثم قال ملك الموت لسليمان: كان دوام نظري إليه تعجباً منه، لأني أُمرت أن أقبض روحه بالهند، وهو عندك. اهـ.</p><p id="68.5p4VY">وجعل العلم لله والدرايةَ للعبد، لِمَا في الدراية من معنى التكسب والحيلة، فهذه الأمور الخمسة قد اختص الله بعلمها. وأما المنجم الذي يُخبر بوقت الغيث والموت؛ فإنه يقول بالقياس والنظر في المطالع، وما يُدرَك بالدليل لا يكون غيباً، على أنه مجرد الظن، والظن غير العلم. وعن ابن عباس: من ادعى علم هذه الخمسة فقد كذب. وجاءه يهودي منجم، فقال: إن شئت أنبأتك أنه يحم ابنك ويموت بعد عشرة أيام، وأنت لا تموت حتى تعمى، وأنا لا يحول عليّ الحول حتى أموت. قال له: أين موتك؟ قال: لا أدري، فقال ابن عباس: صدق الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما تدري نفس بأي أرض تموت</span><span class="ve">﴾</span></span>. ورأى المنصورُ في منامه ملك الموت، وسأله عن مدة عمره، فأشار بأصابعه الخمس، فعبرها المعبرون بخمس سنين، وبخمسة أشهر وبخمسة أيام. فقال أبو حنيفة رضي الله عنه: هو إشارة إلى هذه الآية، فإن هذه العلوم الخمسة لا يعلمها إلا الله. اهـ.</p><p id="68.wRxeQ">وقال شيخ شيوخنا، سيدي عبد الرحمن الفاسي في حاشيته: قيل: أن الله تعالى يعلم الأشياء بالوَسم والرسم، والرسم يتغير، والوسم لا يتغير، فقد أخفى الله تعالى الساعة، ولم يخف أمارتها، كما جاء عن صاحب الشرع. وكذا قد يطلع أولياءه على بعض غيبه، ولكن لا من كل وجوهه، فقد يعلم نزول المطر من غير تعين وقته واللحظة التي ينزل فيها ومقداره، وبالجملة فعلمُ ما يكون من الخواص، جُملة لا تفصيلي، وجزئي لا كُلي، ومقيد لا مطلق، وعرضي لا ذاتي، بخلاف علمه تعالى. اهـ.</p><p id="68.QVanw">قال المحلي: روى البخاري؛ عن ابن عمر حديث مفاتح الغيب الخمس: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله عنده علم الساعة...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى آخر السورة.. ونقل ابن حجر عن ابن أبي جمرة، بعد كلام، ما نصه: والحكمة في جعلها خمسة: الإشارة إلى حصر العوالم فيها، ففي قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-13-8">ما تغيض الأرحام</span><a class="vn" href="/quran/13/8" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:8"></a><span class="ve">﴾</span></span>: الإشارة إلى ما يزيد في الإنسان وما ينقص. وخص الرحم بالذكر، لكون الأكثر يعرفونها بالعادة، ومع ذلك فنفى أن يعرفها أحد بحقيقتها، فغيرها بطريق الأولى. وفي قوله: لا يعلم متى يأتي المطر: إشارة إلى أمور العالم العلوي، وخص المطر مع أن له أسباباً قد تدل على وقوعه، لكنه من غير تحقيق. وفي قوله: <span class="hadeth">«لا تدري نفس بأي أرض تموت»</span>: إشارة إلى أمور العالم السفلي، مع أن عادة أكثر الناس أن يموت ببلده، ولكن ليس ذلك حقيقة، وإن مات ببلده لا يعلم بأي بقعة يُدفن فيها، ولو كان هناك مقبرة لأسلافه، بل قبر أعده هو له.</p><p id="68.6NxJX">وفي قوله: <span class="hadeth">«ولا يعلم ما في غد إلا الله»</span>: إشارة إلى أنواع الزمان، وما فيها من الحوادث، وعبَّر بلفظ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لكون حقيقته أقربَ الأزمنة إليه، وإذا كان مع قربه لا يعلم حقيقة ما يقع فيه، مع إمكان الأمارة والعلامة، فما بعدُ عنه أولى. وفي قوله: <span class="hadeth">«متى تقوم الساعة إلا الله»</span>؛ إشارة إلى علوم الآخرة، فإن يوم القيامة أولها، وإذا نفى علم الأقرب انتقى علم ما بعدُ، فجمعت الآية أنواع الغيوب، وأزالت جميع الدعاوى الفاسدة. وقد بيّن في قوله تعالى، في الآية الأخرى، وهي قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-72-26">عَٰلِمُ ٱلْغَيْبِ فَلَا يُظْهِرُ عَلَىٰ غَيْبِهِۦٓ أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/26" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:26"></a><span class="v" id="qr-albahr-72-27">إِلَّا مَنِ ٱرْتَضَىٰ مِن رَّسُولٍ فَإِنَّهُۥ يَسْلُكُ مِنۢ بَيْنِ يَدَيْهِ وَمِنْ خَلْفِهِۦ رَصَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/27" target="_blank" title="سورة الجن" data-v="72:27"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآية، أن الإطلاع على شيء من هذه الأمور لا يكون إلا بتوقيف. ه ملخصاً.</p><p id="68.p3oBY">والحاصل: أن العوالم التي اختص الله بها خمسة: عالم القيامة وما يقع فيه، والعالم العلوي وما ينشأ منه، وعالم الأرض وما يقع فيه، وعالم الإنسان وما يجري عليه، وعالم الزمان وما يقع فيه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله عليم خبير</span><span class="ve">﴾</span></span> عليم بالغيوب، خبير بما كان وبما يكون. وعن الزهري: أَكْثِرُوا من قراءة سورة لقمان؛ فإن فيها أعاجيب. اهـ.</p><p id="68.W95xP">الإشارة: يا أيها الناس المتوجهون إلى الله، إنَّ وَعْدَ الله بالفتح، لمن أنهض همته إليه، حق، فلا تغرنكم الحياة الدنيا بأشغالها، عن النهوض إليها، ولا يغرنكم بكرم الله الشيطانُ الغرور، فيغركم بكرم الله، ويصرفكم عن المجاهدة والمكابدة؛ إذ لا طريق إلى الوصول إلا منهما، إن الله عنده علم الساعة التي يفتح عليها العبد فيها، وينزل غيث المواهب والواردات، ويعلم ما في أرحام الإرادة، من تربية المعرفة واليقين، وما تدري نفس ماذا تكسب غداً من زيادة الإيمان ونقصانه، وما تلقاه من المقادير الغيبية، فيجب عليها التفويض والاستسلام، وانتظار ما يفعل الله بها في كل غد، وما تدري نفس بأي أرض من العبودية تموت فيها، إن الله عليم خبير.</p><p id="68.gG4EZ">قال القشيري: في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الناس اتقوا ربكم</span><span class="ve">﴾</span></span>: خوّفهم، تارةً، بأفعاله، فيقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-2-48">اتقوا الله</span><a class="vn" href="/quran/2/48" target="_blank" title="سورة البقرة" data-v="2:48"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وتارة بصفاته، فيقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-96-14">أَلَمْ يَعْلَم بِأَنَّ الله يرى</span><a class="vn" href="/quran/96/14" target="_blank" title="سورة العلق" data-v="96:14"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وتارة بذاته، فيقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-3-28">وَيُحِذِّرُكُمُ الله نَفْسَهُ</span><a class="vn" href="/quran/3/28" target="_blank" title="سورة آل عمران" data-v="3:28"></a><span class="ve">﴾</span></span> . اهـ. وبالله التوفيق، ولا حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم، وصلى الله على سيدنا محمد وآله.</p><p id="68.rK8y4"/><p id="68.JR8AQ"/></div></div></div></div></body></html>