<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الإنسان" id="ch77"><h1 id="68.Eok3X">سورة الإنسان</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="76:1-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-76-1" data-v="76:1">هَلْ أَتَى عَلَى الْإِنْسَانِ حِينٌ مِنَ الدَّهْرِ لَمْ يَكُنْ شَيْئًا مَذْكُورًا</span><a class="vn" href="/quran/76/1" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" id="qr-albahr-76-2" data-v="76:2">إِنَّا خَلَقْنَا الْإِنْسَانَ مِنْ نُطْفَةٍ أَمْشَاجٍ نَبْتَلِيهِ فَجَعَلْنَاهُ سَمِيعًا بَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/76/2" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" id="qr-albahr-76-3" data-v="76:3">إِنَّا هَدَيْنَاهُ السَّبِيلَ إِمَّا شَاكِرًا وَإِمَّا كَفُورًا</span><a class="vn" href="/quran/76/3" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.yNPKD"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هل أتى على الإِنسان</span><span class="ve">﴾</span></span>، والاستفهام للتقرير والتعريف، أو بمعنى قد، أي: قد مضى على الإنسان قبل زمانٍ قريبٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حِينٌ من الدهر</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: طائفة محدودة كائنة من الزمن الممتد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لم يكن شيئاً مذكوراً</span><span class="ve">﴾</span></span> بل كان شيئاً منسياً غير مذكور بالإنسانية أصلاً، كالعنصر والنطفة وغير ذلك. والجملة المنفية: حال من الإنسان، أي: مضى عليه زمان غير مذكور، أو صفة ل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حين</span><span class="ve">﴾</span></span> على حذف العائد، أي: لم يكن فيه شيئاً، والمراد بالإنسان: الجنس.</p><p id="68.blZAx">والإظهار في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا خلقنا الإنسانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لزيادة التقرير، أو: يراد آدم عليه السلام، وهو المروي عن ابن عباس وقتادة، فقد أتى عليه حين من الدهر، وهو أربعون سنة مصوَّراً قبل نفخ الروح، وهو ملقى بين مكة والطائف، وفي رواية الضحاك عنه: أنه خلق من طين فأقام أربعين سنة، ثم من حمأ مسنون، فأقام أربعين سنة، ثم من صلصال، فأقام أربعين، ثم خلقه بعد مائة وعشرين سنة. اهـ. قلت: جمهور المؤرخين أنَّ آدم صُوِّر في السماء، ويقال: كان على باب الجنة، تمر به الملائكة وتتعجب منه، ويمكن أن يكون صُوّر في الأرض، ثم رُفع إلى السماء، القدرة صالحة. والله تعالى أعلم بما كان.</p><p id="68.Z4oPk">وقال بعضهم: المراد بالإنسان الأول: آدم عليه السلام، وبالثاني: أولاده، أي: خلقنا نسل الإنسان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من نُطفةٍ أمشاجٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أخلاط من: مشجت الشيء: إذا خلطته ومزجته، وصف به النطفة؛ لأنها مختلطة من ماء الرجل وماء المرأة، ولكل منهما أوصاف مختلفة، من اللون، والرقّة، والغلظ، وخواص متباينة، فإنَّ ماء الرجل أبيض غليظ، فيه قوة العصب، وماء المرأة أصفر رقيق، فيه قوة الانعقاد، وتخلّق منهما الولد، فما كان من عصب وعظم وقوة فمن ماء الرجل، وما كان من لحم ودم وشعر فمِن ماء المرأة. قال القرطبي: وقد رُوي هذا مرفوعاً. وقيل: إذا علا ماءُ الرجل أشبهه الولد، وإذا علا ماء المرأة أشبهها. وقيل: إذا سبق أحدهما فالشبه له. وقيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمشاج</span><span class="ve">﴾</span></span> مفرد غير جمع، كبَرْمة أعشار، وثوب أخلاق. وقيل: أمشاج: ألوان وأطوار فإنَّ النطفة تصير علقة ثم مضغة إلى تمام الخلقة. وقال ابن السكيت: الأمشاج: الأخلاط؛ لأنها ممتزجة من أنواع الأغذية من نبات الأرض، فخلق الإنسان منها ذا طبائع مختلفة. اهـ.</p><p id="68.P7MON"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نبتليهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> حال، أي: خلقناه مبتلين له، أي: مريدين ابتلاءه بالأمر والنهي في المستقبل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فجعلناه سميعاً بصيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> ليتمكن من سماع الآيات التنزيلية، ومشاهدة الآيات التكوينية، فهو كالمسبب عن الابتلاء، فلذلك عطف على الخلق بالفاء، ورتّب عليه قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا هديناه السبيلَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بيَّنَّا له الطريق، بإنزال الآيات، ونصب الأدلة العقلية والسمعية، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِمَّا شاكراً وإِمَّا كفوراً</span><span class="ve">﴾</span></span>: حال من مفعول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هديناه</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: مكّنّاه وأقدرناه على سلوك الطريق الموصل إلى البُغية، في حالتي الشكر والكفر، أي: إن شكر أو كفر فقد هديناه السبيل في الحالين، فإن شكر نفع نفسه، وإن كفر رجع وبال كفره عليه، أو: حال من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السبيل</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: عرفناه السبيل، إمّا سبيلاً شاكراً، وإمّا سبيلاً كفوراً.</p><p id="68.wK4LA">ووصف السبيل بالشكر والكفر مجاز، والمراد: سالكه.</p><p id="68.MoE7A">الإشارة: قد أتى على الإنسان حين من الدهر، وهو قبل وقوع التجلِّي به، لم يكن شيئاً مذكوراً، بل كان شيئاً معلوماً موجوداً في المعنى دون الحس، غير مذكور في الحس، فلمّا وقع به التجلِّي صار شيئاً مذكوراً، يذكر بالخطاب والتكليف، ويمكن أن يكون الاستفهام إنكارياً، أي: هل أتى عليه زمان لم نذكره فيه، بل لم يأتِ عليه وقت إلاَّ وكان مذكوراً لي. ويُقال: هل غفلتُ ساعة عن حفظك؟ هل ألقيتُ ساعة حبلك على غاربك؟ هل أخليتك ساعة من رعاية جديدة، وحماية مزيدة. اهـ. من الحاشية.</p><p id="68.9bpPn">ثم بيَّن كيفية التجلِّي به فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّا خلقنا الإنسان</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بشريته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من نُطفة أمشاج</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: من نطفة من أخلاط الأرض، فلذلك كانت تنزع إلى أصلها، وتخلد إلى أرض الحظوظ والهوى، نبتليه بذلك، ليظهر الصادق في طلب الحق بمجاهدة نفسه في إخراجها عن طبعها الأصلى، والمُعرض عن الطلب باسترساله مع طبعها البشري، ويقال: خلقته من أمشاج النطفتين فينزع طبعُ الولد إلى الإغلب منهما، فإن غَلَبَ ماء الرجل نزع إلى طبع أبيه، خيراً كان أو شرًّا، وإن غلب ماء المرأة، نزع إلى طبع أمه كذلك، ابتلاء من الله وقهرية، فلابد أن يغلب الطبع، ولو جاهد جهده، ولذلك قال عليه ا لسلام: <span class="hadeth">«إذا سمعتم أنَّ الجبال انتقلت فصَدِّقوا، وإذا سمعتم أنَّ الطباع انتقلت فلا تُصَدِّقوا»</span> وفائدة الصُحبة والمجاهدة: خمود الطبع وقهر صولته، لا نزعه بكليته، فيقع الرجوع إلى الله من الطبع الدنيء، ولا يقدح في خصوصيته إن رجع إلى الله في الحين، ولذلك تلونت أحوال الأولياء بعد مجاهدتهم ورياضتهم. والله تعالى أعلم. فجعلناه سميعاً بصيراً، ونفخنا فيه روحاً سماوية وقدسية، تحن دائماً إلى أصلها، فمنها مَن غلبت عليه النطفةُ الطينية، فأخلدت بها إلى الأرض، فبقيت مسجونة في هيكلها، محجوبة عن ربها، ومنها: مَن غلبت روحانيتها على الطينية، فعرجت بها إلى الحضرة القدسية، حتى رجعت إلى أصلها وإلى هذا أشار بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا هديناه السبيل</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بيَّنَّا له الطريق الموصل إلى الحضرة، فصار إمّا شاكراً بسلوكها أو كافراً بالإعراض عنها، وعدم الدخول تحت تربية العارف بها.</p><p id="68.xM8xE"/><p id="68.pB0rD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="76:4-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-76-4" data-v="76:4">إِنَّا أَعْتَدْنَا لِلْكَافِرِينَ سَلَاسِلَ وَأَغْلَالًا وَسَعِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/76/4" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" id="qr-albahr-76-5" data-v="76:5">إِنَّ الْأَبْرَارَ يَشْرَبُونَ مِنْ كَأْسٍ كَانَ مِزَاجُهَا كَافُورًا</span><a class="vn" href="/quran/76/5" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" id="qr-albahr-76-6" data-v="76:6">عَيْنًا يَشْرَبُ بِهَا عِبَادُ اللَّهِ يُفَجِّرُونَهَا تَفْجِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/76/6" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" id="qr-albahr-76-7" data-v="76:7">يُوفُونَ بِالنَّذْرِ وَيَخَافُونَ يَوْمًا كَانَ شَرُّهُ مُسْتَطِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/76/7" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" id="qr-albahr-76-8" data-v="76:8">وَيُطْعِمُونَ الطَّعَامَ عَلَى حُبِّهِ مِسْكِينًا وَيَتِيمًا وَأَسِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/76/8" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" id="qr-albahr-76-9" data-v="76:9">إِنَّمَا نُطْعِمُكُمْ لِوَجْهِ اللَّهِ لَا نُرِيدُ مِنْكُمْ جَزَاءً وَلَا شُكُورًا</span><a class="vn" href="/quran/76/9" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" id="qr-albahr-76-10" data-v="76:10">إِنَّا نَخَافُ مِنْ رَبِّنَا يَوْمًا عَبُوسًا قَمْطَرِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/76/10" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" id="qr-albahr-76-11" data-v="76:11">فَوَقَاهُمُ اللَّهُ شَرَّ ذَلِكَ الْيَوْمِ وَلَقَّاهُمْ نَضْرَةً وَسُرُورًا</span><a class="vn" href="/quran/76/11" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" id="qr-albahr-76-12" data-v="76:12">وَجَزَاهُمْ بِمَا صَبَرُوا جَنَّةً وَحَرِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/76/12" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" id="qr-albahr-76-13" data-v="76:13">مُتَّكِئِينَ فِيهَا عَلَى الْأَرَائِكِ لَا يَرَوْنَ فِيهَا شَمْسًا وَلَا زَمْهَرِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/76/13" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" id="qr-albahr-76-14" data-v="76:14">وَدَانِيَةً عَلَيْهِمْ ظِلَالُهَا وَذُلِّلَتْ قُطُوفُهَا تَذْلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/76/14" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" id="qr-albahr-76-15" data-v="76:15">وَيُطَافُ عَلَيْهِمْ بِآَنِيَةٍ مِنْ فِضَّةٍ وَأَكْوَابٍ كَانَتْ قَوَارِيرَ</span><a class="vn" href="/quran/76/15" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" id="qr-albahr-76-16" data-v="76:16">قَوَارِيرَ مِنْ فِضَّةٍ قَدَّرُوهَا تَقْدِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/76/16" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" id="qr-albahr-76-17" data-v="76:17">وَيُسْقَوْنَ فِيهَا كَأْسًا كَانَ مِزَاجُهَا زَنْجَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/76/17" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" id="qr-albahr-76-18" data-v="76:18">عَيْنًا فِيهَا تُسَمَّى سَلْسَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/76/18" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.gy7XW"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا أعتدْنا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أعددنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للكافرين سلاسلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> يُقادون بها إلى النار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأغلالاً</span><span class="ve">﴾</span></span> يُقيَّدون بها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسعيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> يُحرقون بها. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سلاسل</span><span class="ve">﴾</span></span> لا ينصرف؛ لصيغة منتهى الجموع، ومَن صرفه فليناسب أغلالاً، إذ يجوز صرف غير المنصرف للتناسب. وتقديم وعيد الكفرة مع تأخرهم في الجمع على طريق اللف والنشر المعكوس، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-3-106" data-v="3:106">يَوْمَ تَبْيَضُّ وُجُوهٌ وَتَسْوَدُّ وُجُوهٌ فَأَمَّا الَّذِينَ اسْوَدَّتْ وُجُوهُهُمْ...</span><a class="vn" href="/quran/3/106" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآية ليتخلّص إلى الكلام على الفريق الأول بطريق الإطناب، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الأبرارَ</span><span class="ve">﴾</span></span> جمع بر وبار، كرب وأرباب، وشاهد وأشهاد، وهو مَن يبر خالقه، أي: يُطيعه وقيل: الأبرار هم الصادقون في الإيمان، أو: الذين لا يؤذون الذر، ولا يعمدون الشر. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يشربون من كأس</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو الزجاجة إذا كان فيها خمر، ويُطلق على نفس الخمر، ف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن</span><span class="ve">﴾</span></span> على الأول ابتدائية، وعلى الثاني تبعيضية، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كان مِزاجُها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما تمزج به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كافوراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ماءٌ كافورٌ، وهو عين في الجنة، ماؤها في بياض الكافور ورائحتِه وبردِه. وفي القاموس: الكافور: نبت طيب، نَوره كنَور الأُقحوان، وطِيب معروف، يكون من شجر بجبال بحر الهند والصين، يُظل خلقاً كثيراً، وتألفه النمور، وخشبه أبيض هش، ويوجد في أجوافه الكافور، وهو أنواع، ولونها أحمر، وإنما يبيّض بالتصعيد، والتصعيد: الإذابة. اهـ. وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عيناً</span><span class="ve">﴾</span></span>: بدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كافور</span><span class="ve">﴾</span></span>، وعن قتادة: تمزج لهم بالكافور، وتختم لهم بالمسك، وقيل: يخلق فيها رائحة الكافور وبياضه ويرده، فكأنها مزجت بالكافور، وهذا أنسب بأحوال الجنة، ف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عيناً</span><span class="ve">﴾</span></span> على هذين القولين: بدل من محل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من كأس</span><span class="ve">﴾</span></span> على حذف مضاف، أي: يشربون خمر عين، أو: نصب على الاختصاص، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يشرب بها عبادُ الله</span><span class="ve">﴾</span></span>: صفة لعين، أي: يشربون منها، أو: الباء زائدة، ويعضده قراءة ابن أبي عبلة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يشربها</span><span class="ve">﴾</span></span>، أو: هو محمول على المعنى، أي: يتلذذون بها، أو يروون بها، وإنما عبّر أولاً بحرف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span> وثانياً بحرف الباء؛ لأنَّ الكأس مبتداً شرابهم وأول غايته، وأمّا العين فيها يمزجون شرابهم. قاله النسفي. وقيل: الضمير للكأس، أي: يشربون العين بتلك الكأس، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُفجِّرُونها تفجيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يُجْرُونَها حيث شاؤوا من منازلهم إجراءاً سهلاً، لا يمتنع عليهم، بل يجري جرياً بقوة واندفاع.</p><p id="68.0zLOm"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُوفُون بالنَّدْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بما أَوجبوا على أنفسهم من الطاعات، وهو استئناف مسوق لبيان ما لأجله رُزقوا ما ذكر من النعيم، كأنه قيل: ماذا كانوا يفعلون حتى نالوا تلك الرتبة العالية؟ فقال: يُوفون بما أوجبوا على أنفسهم، فكيف بما أوجبه اللهُ عليهم؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويخافون يوماً كان شَرُّه</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ شدائده أو عذابه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُسْتَطِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ منتشراً فاشياً في أقطار الأرض غاية الانتشار، من: استطار الفجر: انتشر. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويُطعِمون الطعامَ على حُبه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كائنين على حب الطعام والحاجة إليه، كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-3-92" data-v="3:92">لَن تَنَالُواْ الْبِرَّ حَتَّى تُنفِقُواْ مِمَّا تُحِبُّونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/92" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> أو: على حب الإطعام، بأن يكون ذلك بطيب النفس، أو: على حب الله، وهو الأنسب بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لوجه الله</span><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مسكيناً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فقيراً عاجزاً عن الاكتساب أسكنه الفقرُ في بيته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويتيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ صغيراً لا أب له، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأسيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مأسوراً كافراً. كان عليه السلام يؤتى بالأسير، فيدفعه إلى بعض المسلمين، فيقول له: <span class="hadeth">«أحسِن إليه»</span> أو: أسيراً مؤمناً، فيدخل فيه المملوك والمسجون، وقد سمى رسولُ الله صلى الله عليه وسلم الغريم أسيراً فقال: <span class="hadeth">«غريمك أسيرك فأحسن إلى أسيرك»</span>.</p><p id="68.z85ko">ثم علّلوا إطعامهم فقالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنما نُطعمكم لوجه الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لطلب ثوابه، أو: هو بيان من الله تعالى عما في ضمائرهم من الإخلاص، لأنَّ الله تعالى عَلِمه منهم فأثنى عليهم وإن لم يقولوا شيئاً، وفيه نظر؛ إذ لو كان كذلك لقال: يطعمهم بضمير الغيب، فالجملة على الأول محكية بقول محذوف، حال من فاعل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُطعمون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قائلين بلسان الحال أو المقال؛ لإزاحة توهم المنّ المبطل للصدقة، وتوقع المكافآت المنقصة للأجر: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما نُطعمكم...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ. وعن الصدّيقة رضي الله عنها كانت تبعث بالصدقة، ثم تسأل الرسولَ ما قالوا، فإذا ذكر دعاءهم دعت لهم بمثله، ليبقى لها ثواب الصدقة خالصاً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا نُريد منكم جزاءً ولا شُكوراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا نطلب على طعامنا مكافأة هدية ولاثناءً، وهو مصدر: شكر شكراً وشُكوراً.</p><p id="68.PE6P7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا نخافُ من ربنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إنا لا نُريد منكم المكافأة لخوف عذاب الله على طلب المكافأة في الصدقة، أو: إنا نخاف من ربنا فنتصدّق لوجهه حتى نأمن من ذلك الخوف، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوماً عَبُوساً قمْطريراً</span><span class="ve">﴾</span></span>، وصف اليوم بصفة أهله، نحو: نهاره صائم. والقمطرير: الشديد العبوس، الذي يجمع ما بين عينيه، أي: نخاف عذاب يوم تعبس فيه الوجوه أشد العبوسة.</p><p id="68.oJa2W"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فوقاهم اللهُ شَرَّ ذلك اليوم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ صانهم من شدائده، لسبب خوفهم وتحفُّظهم منه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولَّقاهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أعطاهم بدل عبوس الفجار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نضرةً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ حُسناً في الوجوه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسُروراً</span><span class="ve">﴾</span></span> في القلب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجزاهم بما صبروا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بصبرهم على مشاق الطاعات، ومهاجرة المحرمات، وإيثار الغير بالعطاء في الأزمات، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جنةً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بستاناً يأكلون منه ما يشاؤون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وحَرِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> يلبسونه ويتزينون به.</p><p id="68.3Yqg7">وعن ابن عباس رضي الله عنه: أنّ الحسن والحسين رضي الله عنهما مَرِضا فعادهما النبيُّ صلى الله عليه وسلم في أّناس معه، فقالوا لعليّ رضي الله عنه: لو نذرت على ولدك، فنذر عليّ وفاطمةُ وجاريتهما يقال لها: فِضة إن برئا مما بهما أن يصوموا ثلاثة أيام، فشُفيا، فاستقرض عليّ من يهودي ثلاث أصُوع من الشعير فطحنت رضي الله عنها صاعاً، واختبزت خمسة أقراص على عددهم، فوضعوها بين أيديهم ليفطروا، فوقف عليهم سائل، فقال: السلام عليكم أهل بيت محمد، مسكين من مساكين المسلمين، أطعموني، أطعمكم اللهُ من موائد الجنة، فآثروه، وباتوا لم يذوقوا إلا الماء، وأصبحوا صياماً، فلما أمسوا وضعوا الطعام بين أيديهم، فوقف عليهم يتيم، فأثروه، ثم وقف عليهم في الثالثة أسير، ففعلوا مثل ذلك، فلما أصبحوا أخذ بيد الحسن والحسين، وأقبلوا إلى النبي صلى الله عليه وسلم، فلما أبصرهم وهم يرتعشون، كالفراخ من شدة الجوع، قال عليه السلام: <span class="hadeth">«ما أشد ما يسوؤني مما أرى بكم»</span>، وقام فانطلق معهم، فرأى فاطمة في محرابها قد التصق ظهرها ببطنها، وغارت عيناها، فساءه ذلك، فنزل جبريل عليه السلام وقال: يا محمد هنّاك الله في بيتك، فأقرأه السورة. هكذا ذكر القصة الزمخشري وجمهور المفسرين، وأنكر ذلك الترمذي الحكيم في نوادره، وجزم بعدم صحتها لمخالفتها لأصول الشريعة، وعدم جريه على ما تقتضيه من إنفاق العفو، وكذا <span class="hadeth">«ابْدَأ بمَن تَعُولُ»</span> و<span class="hadeth">«كفى بالمرء إثماً أن يَضيّع مَن يقوت»</span>، وغير ذلك. اهـ.</p><p id="68.kPBoV">قلت: ويُجاب بأنَّ هذا من باب الأحوال، وللصحابة في الإيثار أحوال خاصة بهم؛ لشدة يقينهم رضي الله عنهم، وقد خرج الصدّيق رضي الله عنه عن ماله مِراراً، وقال: (تركت لأهلي الله ورسوله)، وكذلك فعل الصحابي الذي قال لامرأته: نوِّمِي صبيانك ليتعشّى ضيف رسول الله صلى الله عليه وسلم الذي نزل فيه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-59-9" data-v="59:9">وَيُؤْثِرُون عَلَى أَنفُسِهِمْ...</span><a class="vn" href="/quran/59/9" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآية، وصاحب الأحوال معذور، غير أنه لا يُقتدى به في مثل تلك الحال، فإنكار الترمذي بما ذَكَر غير صحيح.</p><p id="68.qWRb1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متكئين فيها</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ في الجنة، حال من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جزاهم</span><span class="ve">﴾</span></span>، والعامل جزاء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على الأرائك</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ على الأسِرة في الحجال، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَرَون فيها شمساً ولا زمهريراً</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنه لا شمس فيها ولا زمهرير أي: بردٌ فظِلها دائم؛ وهواها معتدل، لا حرَّ شمس يحمي، ولا شدّة بردٍ يؤذي، فالزمهرير: البرد الشديد، وقيل: القمر، في لغة طيء، أي: الجنة مضيئة لا يُحتاج فيها إلى شمس ولا قمر. وجملة النفي إمّا حال ثانية، أو: من المستكن في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متكئين</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.pnRJk"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ودانيةً</span><span class="ve">﴾</span></span>: عطف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جنة</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: وجنة أخرى دانية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليهم ظِلالها</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ قريبة منهم ظلال أشجارها؛ قال الطيبي: إنما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دانية عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل منهم؛ لأنَّ الظلال عالية عليهم. اهـ. فظلالها فاعل بدانية، كأنهم وُعدوا جنتين؛ لأنهم وُصفوا بالخوف، وقد قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-55-46" data-v="55:46">وَلِمَنْ خَافَ مَقَامَ رَبِهِ جَنَّتَانِ</span><a class="vn" href="/quran/55/46" target="_blank" title="سورة الرحمن"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وذًللت قُطوفُها تذليلا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: سُخَّرت ثمارها للقائم والقاعد، والمتكئ، وهو حال من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دانية</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تدنو عليهم ظلالها في حال تذليل قطوفها. وقال في الحاشية: جملة فعلية معطوفة على جملة ابتدائية؛ وفيه لطيفة: أنَّ استدامة الظل مطلوبة هناك، وأمّا الذليل للقطْف فهو على التجدًّد شيئاً بعد شيء، كلما أرادوا أن يقطعوا شيئاً منها ذل لهم، ودنا لهم، قعداً كانوا أو مضطجعين. اهـ.</p><p id="68.AKWEk">وظاهر كلامه: أنَّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظلالها</span><span class="ve">﴾</span></span> مبتدأ، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span> خبر، وظاهر كلام الطيبي: أنه فاعل. والقطوف: جمع قِطْف، وهو ما يجتنى من ثمارها.</p><p id="68.6mA5o"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويُطاف عليهم بآنيةٍ من فضةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يدير عليهم خَدَمُهم كؤوس الشراب، وكأنه تعالى لَمَّا وصف لباسهم، وهيئة جلوسهم، وطعامهم، ذكر شرابهم، ثم يذكر خدمهم، وما هيأ لهم من المُلك الكبير، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آنية</span><span class="ve">﴾</span></span>: جمع إناء، وهو: وعاء الماء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأكواب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مِن فضة، جمع كوب، وهو الكوز العظيم الذي لا أُذن له ولاعروة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كانت قواريراً</span><span class="ve">﴾</span></span> كان تامة، أي: كُونت فكانت قوارير بتكوين الله. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قواريرَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: حال، أو: ناقصة، أي: كانت في علم الله قوارير، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قواريرا من فِضةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>: بدل من الأول أي: مخلوقة من فضة قال ابن عطية: يقتضي أنها من زجاج ومن فضة وذلك ممكن؛ لكونه من زجاج في شفوفه، ومن فضة في جوهره، وكذلك فضة الجنة شفافة. اهـ. فهي جامعة لبياض الفضة وحُسنها، وصفاء القوارير وشفيفها، حتى يُرى ما فيها من الشراب من خارجها. قال ابن عباس: قوارير كل أرض من تربتها، وأرض الجنة فضة. اهـ. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قوارير</span><span class="ve">﴾</span></span> ممنوع من الصرف، ومَن نَوّنه فلتناسب الآي المتقدّمة والمتأخّرة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قدَّروها تقديراً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ صفة للقوارير، يعني: أنَّ أهل الجنة قدَّروها في أنفسهم، وتمنوها، وأرادوا أن تكون على مقادير وأشكال معينة، موافقة لشهواتهم، فجاءت حسبما قدَّروها، تكرمةً لهم، أو: السُّقاة جعلوها على قّدْر ريّ شاربها؛ لتكون ألذّ لهم وأخف عليهم. وعن مجاهد: لا تُفيض ولا تَغيض، أو: قَدَّروها بأعمالهم الصالحة، فجاءت على حسبها.</p><p id="68.jp1Rq"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويُسقون فيها كأساً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ خمراً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كان مِزَاجُهَا زَنجبِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما يشبه الزنجبيل في الطعم والرائحة. وفي القاموس: الزنجبيل: الخمر، وعُروق تسري في الأرض، ونباته كالقصب والبرد، له قوة سخنة هاضمة ملينة.. الخ. قلت: وهو السكنجيبر بالراء ولعل العرب كانت تمزج شرابها به للرائحة والتداوي. وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عيناً</span><span class="ve">﴾</span></span>: بدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زنجبيلا</span><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: في الجنة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُسمى سلسبيلا</span><span class="ve">﴾</span></span>، سُميت العين زنجبيلاً؛ لأنَّ ماءها فيه رائحة الزنجبيل، والعرب تستلذه وتستطيبه، وسميت سلسبيلاً لسلاسة انحدارها، وسهولة مساغها، قال أبو عُبيدة: ماء سلسبيل، أي: عذب طيب. اهـ. ويقال: شراب سلسبيل وسَلسَال وسلَسيل، ولذلك حُكم بزيادة الباء، والمراد: بيان أنها في طعم الزنجبيل، وليس فيها مرارة ولا زعقة، بل فيها سهولة وسلاسة. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.nNj5P">الإشارة: إِنَّا أعتدنا للكافرين بطريق الخصوص، وهم أهل الحجاب سلاسل الأشغال والعلائق، وأغلال الحظوظ والعوائق، فلا يرحلون إلى الله وهم مكبّلون بشهواتهم، مغلولون بعوائقهم. وأعتدنا لهم سعير القطيعة والطرد. إنَّ الأبرارَ، وهم المطهرون من درن العيوب، المتجرَّدون من علائق القلوب، يشربون من كأس خمر المحبة كان مزاجها كافورَ بردِ اليقين، عيناً يشرب منها عبادُ الله المخلصون، يُفجِّرونها على قلوبهم وأرواحهم وأسرارهم تفجيراً، فتمتلئ محبةً ويقيناً، يُوفون بما عقدوا على أنفسهم من المجاهدة والمكابدة إلى وضوع أنوار المشاهدة ويخافون يوماً كان شرُّه مستطيراً، إذ فيه يفتضح المدّعون، ويظهر المخلصون ويُطعمون طعام الأرواح والأسرار من العلوم والمعارف، على حُبه إذ لا شيء أعز منه عندهم، إذ هو الإكسير الأكبر والغنى الأوفر، مسكيناً، أي: ضعيفاً من اليقين ويتيماً لا شيخ له، وأسيراً في أيدي العلائق والحظوظ وإنما نفعل ذلك لوجه الله، لا يريدون بذلك جزاء، أي: عِوضاً دنيوياً ولا أخروياً، ولا شكوراً؛ مدحاً أو ثناءً؛ إذ قد استوى عندهم المدح والذم، والمنع والعطاء، قائلين: إنا نخاف من ربنا، إن طلبنا عوضاً، أو قَصَّرنا في الدعاء إلى الله، يوماً شديداً تُعبّس فيه وجوه الجاهلين، وتُشرق وتتهلّل وجوه العارفين.</p><p id="68.Z59bW">فوقاهم اللهُ شرَّ ذلك اليوم، فصبروا قليلاً، واستراحوا كثيراً، ولقَّاهم نضرةً؛ بهجة في أجسادهم، وسُروراً دائماً في قلوبهم وأسرارهم. وجزاهم بما صبروا في أيام سيرهم جنة المعارف والزخارف، متكئين فيها على الأرائك؛ على أَسِرة القبول، وفُرُش الرضا وبلوغ المأمول، لا يَرون فيها حَرّ التدبير والاختيار ولا زمهرير الضعف والانكسار؛ لأنَّ العارف باطنه قوي على الدوام، لأنَّ مَن عنده الكنز قلبه سخين به دائماً.</p><p id="68.nQnml">وقال القشيري: لا يؤذيهم شمس المشاهدة؛ لأنَّ سطوة الشهود ربما تفني صاحبها بالكلية، فيغلب عليه السُكْر، فلا يتنعّم بلذة الشهود، ولا زمهرير الحجاب والاستتار. اهـ. باختصار. ودانية، أي: وجنة أخرى دانية، وهي جنة البقاء والأُولى جنة الفناء، عليهم ظلالها، وهي روح الرضا ونسيم التسليم، وذُللت قُطوفها من الحِكَم والمواهب، تذليلاً، فمهما احتاجوا إلى علم أو حكمة أجالوا أفكارهم، فتأتيهم بطرائف العلوم وغرائب الحِكَم، ويُطاف عليهم بأواني الخمرة الأزلية، فيشربون منها في كل وقت وحين، كيف شاؤوا وحيث شاؤوا. جعلنا الله مِن حزبهم، آمين.</p><p id="68.MOd4z"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="76:19-22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-76-19" data-v="76:19">وَيَطُوفُ عَلَيْهِمْ وِلْدَانٌ مُخَلَّدُونَ إِذَا رَأَيْتَهُمْ حَسِبْتَهُمْ لُؤْلُؤًا مَنْثُورًا</span><a class="vn" href="/quran/76/19" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" id="qr-albahr-76-20" data-v="76:20">وَإِذَا رَأَيْتَ ثَمَّ رَأَيْتَ نَعِيمًا وَمُلْكًا كَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/76/20" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" id="qr-albahr-76-21" data-v="76:21">عَالِيَهُمْ ثِيَابُ سُنْدُسٍ خُضْرٌ وَإِسْتَبْرَقٌ وَحُلُّوا أَسَاوِرَ مِنْ فِضَّةٍ وَسَقَاهُمْ رَبُّهُمْ شَرَابًا طَهُورًا</span><a class="vn" href="/quran/76/21" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" id="qr-albahr-76-22" data-v="76:22">إِنَّ هَذَا كَانَ لَكُمْ جَزَاءً وَكَانَ سَعْيُكُمْ مَشْكُورًا</span><a class="vn" href="/quran/76/22" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.bKAQb"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويطوفُ عليه ولدان</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: غلمان ينشئهم اللهُ لخدمة المؤمنين. أو: ولدان الكفرة يجعلهم الله تعالى خدماً لأهل الجنة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مخلَّدون</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يموتون، أو: دائمون على ما هم عليه من الطراوة والبهاء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذا رأيتهم حَسِبْتَهُم لؤلؤاً منثوراً</span><span class="ve">﴾</span></span> لحُسْنهم، وصفاء ألوانهم، وإشراق وجوههم، وانبثاثِهم في مجالسهم ومنازلهم. وتخصيص المنثور لأنه أزين في المنظر من المنظوم.</p><p id="68.KGK7L"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِذا رأيتَ ثَمَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وإذا وقعت منك رؤية هناك، ف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رأيت</span><span class="ve">﴾</span></span> هنا: لازم، ليس له مفعول لا ملفوظ ولا مُقدّر، بل معناه: أنَّ بصرك أينما وقع في الجنة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رأيتَ نعيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> عظيماً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومُلكاً كبيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: هنيئاً واسعاً. وفي الحديث: <span class="hadeth">«أَدْنَى أهل الجنةِ منزلاً مَن ينظرُ في مُلكه مَسيرة ألف عام، ويَرَى أقصاهُ كما يرى أدناه»</span>، وقال أيضاً صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«إنَّ أدنى أهل الجنة منزلاً الذي يركبُ في ألف ألف من خَدَمه من الولدان، على خيل من ياقوت أحمر، لها أجنحة من ذهب»</span>، ثم قرأ عليه السلام: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا رأيت ثَمَّ...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ. وقيل: مُلكاً لا يعقبه زوال، وقال الترمذي: مُلك التكوين، إذا أرادوا شيئاً كان. اهـ. وقيل: تستأذن عليهم الملائكة استئذان الملوك. رُوي: إنَّ الملائكة تأتيهم بالتُحف، فتستأذن عليهم، حاجباً بعد حاجب، حتى يأذن لهم الآخر، فيدخلون عليهم من كل باب بالتُحف والتحية والتهنئة. اهـ.</p><p id="68.qEaVB">ثم وصف لباس أهل الجنة فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَالِيَهُم ثِيَابُ سُندُسٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فمَن نصبه جعله حالاً من الضمير في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يطوف عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يطوف عليهم ولدان عالياً للمطوف عليهم ثيابُ سندس، ومَن قرأه بالسكون فمبتدأ، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثياب</span><span class="ve">﴾</span></span> خبر، أي: الذي يعلوهم من لباسهم ثياب سندس، وهو رقيق الديباج، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خُضْرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ جمع أخضر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِستَبرقٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ غليظ الديباج، فمَن رفعهما حملهما على الثياب، ومَن جَرَّهما فعلى سندس. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وحُلُّوا أساوِرَ من فضةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي سورة الملائكة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-35-33" data-v="35:33">يُحَلَّوْنَ فِيهَا مِنْ أَسَاوِرَ مِن ذَهَبٍ وَلُؤْلُؤاً</span><a class="vn" href="/quran/35/33" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، والجمع بينهما: بأنه يجمع في التحلية بينهما. قال ابن المسيب: (لا أحدٌ من أهل الجنة إلاّ وفي يده ثلاثة أسْوِرة، واحد من فضة، وآخر من ذهب، وآخر من لؤلؤ) أو: يختلف ذلك باختلاف الأعمال، فبعضهم يُحلّى بالفضة، وبعضهم بالذهب، وبعضهم باللؤلؤ.</p><p id="68.lvPmW"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسقاهم ربُّهم</span><span class="ve">﴾</span></span>، أضيف إليه تعالى للتشريف والتخصيص، وقيل: إنَّ الملائكة يعرضون عليهم الشراب، فيأبون قبولَه منهم ويقولون: قد طال أخْذُنا مِن الوسائط، فإذا هم بكاساتٍ تُلاقِي أفواههم بغير أكفٍّ من غيبٍ إلى عَبْدٍ. اهـ. قلت: ولعل هؤلاء كانوا محجوبين في الدنيا، وأمّا العارفون فالوسائط محذوفة في نظرهم مع وجودنا. فيسقيهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شراباً طهوراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ليس برجْسٍ كخمر الدنيا، لأنَّ كونها رجساً بالشرع لا بالعقل، أو: لأنه لم يعصر فتمسه الأيدي الوضِرة، وتدوسه الأرجل الوسخة، والوضر: الوسخ.</p><p id="68.RVQbe">قال البيضاوي: يريد به نوعاً آخر، يفوق النوعين المتقدمين، ولذلك أسند سقيه إلى الله، ووصفه بالطهورية، فإنه يطهر شاربه عن الميل إلى اللذات الحسية، والركون إلى ما سوى الحق، فيتجرّد لمطالعة جماله، ملتذًّا بلقائه، باقياً ببقائه، وهو منتهى درجات الصدِّيقين، ولذلك خُتِم به ثواب الأبرار. اهـ. ويُقال لأهل الجنة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الذي ذكر من فنون الكرامات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كان لكم جزاء</span><span class="ve">﴾</span></span> في مقابلة أعمالكم الحسنة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان سعيُكم مشكوراً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مرضياً مقبولاً عندنا، حيث قلتم للمسكين واليتيم والأسير: لا نريد منكم جزاءً ولا شكوراً.</p><p id="68.KPmR0">الإشارة: ويطوف على قلوبهم وأسرارهم جواهر العلوم، ويواقيت الحِكَم كأنها اللآلئ المنثورة، وإذا رأيتَ ثَمَّ إذا جالت فكرتك، وعامت في بحار الأحدية، رأيت ببصيرتك نعيماً من نعيم الأرواح، وهي لذة الشهود والفرح برؤية الملك الودود ومُلكاً كبيراً، وهي عظمة الذات الأولية والآخرية، والظاهرة والباطنة. وإذا رأيتَ ذلك كان الوجود كله تابعاً لك، ينبسط ببسطك، وينقبض بقبضك وحكمه حكمك، وأمره عند أمرك، تتصرف بهمتك على وفق إرادة مولاك، عاليَهم ثياب العز والبهاء، وثياب الهيبة والجلال؛ وحُلُّوا أساورَ من مقامات اليقين، وسقاهم ربُّهم شراباً طهوراً، وهو شراب الخمرة، فإنها تطهر القلوب والأسرار من البقايا والأكدار.</p><p id="68.JQRk4">وقال القشيري: ويقال: يُطهرهم من محبة الأغيار، ويقال: من الغل والغِشِّ والدعوى. ثم قال ويقال: مَن سقاه اليوم شرابَ محبَّتِه لا يستوحِش في وقته من شيء، ومن مقتضى شُرْبه بكأسِ محبته أن يجودَ على كل أحدٍ بالكونين من غير تمييز، لا يَبْقَى على قلبه أثرٌ للأخطار، ومَن آثر شربه بذل كله لكل أحدٍ لأجل محبوبه؛ فيكون لأصغرِ الخَدم تُرَابَ القَدَم، لا يتحرك فيه للتكبُّر عرقٌ، وقد يكون من مقتضى ذلك الشراب أيضاً في بعض الأحيان أن يَتِيه على أهل الدارين، وأن يَمْلِكَه سرورٌ، ولا يَتَمَالَكُ معه عن خَلْع العذارِ، وإلقاء قناع الحياء وإظهار ما به من المواجيد. ومن موجبات ذلك السُكْر: سقوطَ الحشمة، فيتكلم بمقتضى البسط، أو بموجب لطف السكون بما لا يستخرج منه في حال صَحْوه شُبهة بالمناقيش،، وعلى هذا قول موسى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-7-143" data-v="7:143">رَبِّ أرني أَنظُرْ إِلَيْكَ</span><a class="vn" href="/quran/7/143" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> قالوا: سَكِرَ مِن سماع كلامه، فَنَطَقَ بذلك لسانُه، وأمّا حين يسقيهم شرابَ التوحيد فينتفي عنهم شهود كلِّ غَيْرٍ، فيهيمون في أودية العِزِّ، ويتيهون في مفاوزِ الكبرياء، وتتلاشى جملتُهم في هوى الفردانية، فلا عقلَ ولا تمييز، ولا فهمَ ولا إدراك. والعبد يكون في ابتداء الكشفِ مستوعباً، ثم يصير مستغرقاً، ثم يصير مُسْتَهلَكاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-53-42" data-v="53:42">وَأَنَّ إلى رَبِّكَ المنتهى</span><a class="vn" href="/quran/53/42" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span> . اهـ. وقال الورتجبي: فتلك الكائنات المروقات عن علل الحجاب والعتاب دارت عليها في الدنيا حتى ترجع إلى معادنها من الغيب. ثم قال: فإذا شَرِبوا تلين جلودُهم وقلوبهم إلى ذكر الله، سقاهم ذلك في الدنيا، في ميدان ذكره، بكأس محبته، على منابر أُنسه بمخاطبة الإيمان، وسقاهم في الآخرة، في ميدان قربه، بكأس رؤيته، على منابر مِن نورٍ بمخاطبة العيان. اهـ. قلت: تفريقه بين الدنيا والآخرة غير لائق بمقام المحقِّقين من العارفين، فالعارف لم تبقَ له دنيا ولا آخرة، لم يبقَ له إلاّ الله، تتلوّن تجلياته فما هناك هو حاصل اليوم، لولا تكثيف الحجاب. ثم يُقال لأهل التمكين: إنَّ هذا كان لكم جزاء على مجاهدتكم وصبركم، وكان سعيكم مشكوراً، وحضكم منه موفوراً. وبالله التوفيق.</p><p id="68.eMmke"/><p id="68.volXz"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="76:23-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-76-23" data-v="76:23">إِنَّا نَحْنُ نَزَّلْنَا عَلَيْكَ الْقُرْآَنَ تَنْزِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/76/23" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" id="qr-albahr-76-24" data-v="76:24">فَاصْبِرْ لِحُكْمِ رَبِّكَ وَلَا تُطِعْ مِنْهُمْ آَثِمًا أَوْ كَفُورًا</span><a class="vn" href="/quran/76/24" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" id="qr-albahr-76-25" data-v="76:25">وَاذْكُرِ اسْمَ رَبِّكَ بُكْرَةً وَأَصِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/76/25" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" id="qr-albahr-76-26" data-v="76:26">وَمِنَ اللَّيْلِ فَاسْجُدْ لَهُ وَسَبِّحْهُ لَيْلًا طَوِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/76/26" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" id="qr-albahr-76-27" data-v="76:27">إِنَّ هَؤُلَاءِ يُحِبُّونَ الْعَاجِلَةَ وَيَذَرُونَ وَرَاءَهُمْ يَوْمًا ثَقِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/76/27" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" id="qr-albahr-76-28" data-v="76:28">نَحْنُ خَلَقْنَاهُمْ وَشَدَدْنَا أَسْرَهُمْ وَإِذَا شِئْنَا بَدَّلْنَا أَمْثَالَهُمْ تَبْدِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/76/28" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" id="qr-albahr-76-29" data-v="76:29">إِنَّ هَذِهِ تَذْكِرَةٌ فَمَنْ شَاءَ اتَّخَذَ إِلَى رَبِّهِ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/76/29" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" id="qr-albahr-76-30" data-v="76:30">وَمَا تَشَاءُونَ إِلَّا أَنْ يَشَاءَ اللَّهُ إِنَّ اللَّهَ كَانَ عَلِيمًا حَكِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/76/30" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="v" id="qr-albahr-76-31" data-v="76:31">يُدْخِلُ مَنْ يَشَاءُ فِي رَحْمَتِهِ وَالظَّالِمِينَ أَعَدَّ لَهُمْ عَذَابًا أَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/76/31" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.Yw1OK"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا نحن نزَّلنا عليك القرآن تنزيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مفرّقاً منجماً، شيئاً فشيئاً، لحِكَم بالغة مقتضية لتفريقه، لا غيرنا، كما يُعرب عنه تكرير الضمير مع إن، فهو تأكيد لاسم إن، أو: ضمير فصل لا محل له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاصبر لِحُكم ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> في تأخير نصرك، فإنّ له عاقبة حميدة، أو: اصبر لتبليغ الرسالة، وتحمل الأذى؛ فإن العاقبة لك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تُطِعْ منهم آثماً أو كفوراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا تُطع الآثم في إثمه، ولا الكافر في كفره، أي: لا تُطع كل واحد من مرتكب الإثم الداعي لك إليه، أو من الغَالي في الكفر الداعي إليه، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو</span><span class="ve">﴾</span></span> للدلالة على أنهما سيان في استحقاق العصيان والاستقلال به، باعتبار ما يدعون إليه، فإنَّ ترتيب الوصف على الوصفين مشعر بعليتهما، فلابد أن يكون النهي عن الإطاعة في الإثم والكفر، لا فيما ليس بإثم ولا كفر.</p><p id="68.WlWMX">وقيل: الآثم: عُتبة، فإنه كان ركّاباً متعاطياً لأنواع الفسوق، والكفور: الوليد، فإنه كان غالياً في الكفر شديد الشكيمة في العتو. والظاهر: أنّ المراد كل آثم وكافر، اي: لا تُطع أحدهما، وإذا نهى عن طاعة أحدهما لا بعينه، فقد نهى عن طاعتهما معاً، ولو كان بالواو لجاز أن يُطيع أحدهما؛ لأن الواو للجمع، فيكون منهياً عن طاعتهما، لا عن طاعة أحدهما.</p><p id="68.4zA16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذكر اسمَ ربك بُكرةً وأصيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> اي: دُم على ذكره في جميع الأوقات. وتخصيص الوقتين لشرفهما. قيل: لمّا نهى حبيبه عن طاعة الآثم والكفور، وحَثه على الصبر على آذاهم وإفراطهم في العداوة؛ عقّب ذلك بالأمر باستغراق أوقاته في ذكره وعبادته، فهو كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-15-97" data-v="15:97">وَلَقَدْ نَعْلَمُ أَنَّكَ يَضِيقُ صَدْرُكَ بِمَا يَقُولُونَ</span><a class="vn" href="/quran/15/97" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" id="qr-albahr-15-98" data-v="15:98">فَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ وَكُن مِّنَ ٱلسَّٰجِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/98" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآية، وفي إقباله راحة له من وحشته؛ لجهلهم بأنسه بربه، وقرّة عينه به. وفي ذلك أمُره بالإفراد لربه بطاعته، دون مَن يدعوه، لخلاف ذلك من ألإثم والكفور. اهـ. من الحاشية. أو: بكرة: صلاة الفجر، وأصيلاً: الظهر والعصر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن الليل فاسجدْ له</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ وبعض الليل فصلِّ صلاة العشاءين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسبِّحه ليلاً طويلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تهجّد له قِطْعاً من الليل طويلاً؛ ثلثه أو نصفه أو ثلثيه. وتقديم الظرف في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن الليل</span><span class="ve">﴾</span></span> لِما في صلاة الليل من مزيد كلفة وخلوص.</p><p id="68.7KMwp"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنّ هؤلاء</span><span class="ve">﴾</span></span> الكفرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُحبون العاجلةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وينهمكون في لذاتها الفانية، ويؤثرونها على الآخرة، فلا يلتفتون إلى ذكرٍ ولا صلاة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويذرون وراءهم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ قدّامهم، فلا يستعدُّون له، أو: ينبذونه وراء ظهورهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوماً ثقيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ شديداً لا يعبؤون به، وهو يوم القيامة؛ لأنّ شدائده تثقل على الكفار. ووصفه بالثقل لتشبيه شدته وهوله بثقل شيء فادح، وهو كالتعليل لِما أمر به ونَهَى عنه.</p><p id="68.dx5nA"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نحن خلقناهم</span><span class="ve">﴾</span></span> لا غيرنا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وشَدَدْنا أسْرَهُم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قوّينا خِلقتهم حتى صاروا أقوياء يُقال: رجل حسن الأسر: الخلق، وفرس شديد الأسر، أي: الخلقة، ومنه قوله لبيد:</p><p id="68.orw8b"/><center><span class="manzoma">ساهِمُ الوجه شديدٌ أسْرُهُ ** مُشرِفُ الحاركِ محبوكُ الكَتَدْ<br/></span></center><p id="68.0BRX0"/><p id="68.vknNM">أو: أحكمنا ربط مفاصلهم بالأعصاب، أو: أخذنا ميثاقهم على الإقرار، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِذا شئنا بدّلنا أمثالهم تبديلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إذا شئنا إهلاكهم أهلكناهم وبدّلنا أمثالهم في الخلقة ممن يطيع ولا يعصي. أو: بدلنا أمثالهم تبديلاً بديعاً لا ريب فيه، وهو البعث كما ينبئ عنه كلمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا</span><span class="ve">﴾</span></span> لدلالتها على تحقُّق القدرة وقوة الداعية.</p><p id="68.4DaNp"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ هذه تَذْكِرةُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، الإشارة إلى السورة، أو الآيات القريبة أي: هذه موعظة بليغة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمَن شاء اتخذ إِلى ربه سبيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتقرُّب إليه بالطاعة واتباع رسوله صلى الله عليه وسلم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما تشاؤون</span><span class="ve">﴾</span></span> اتخاذَ السبيل إلى الله، أو: مايشاء الكفرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاّ أن يشاء الله</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهو تحقيق للحق، ببيان أنَّ مجرد مشيئَتهم غير كافية في اتخاذ السبيل، ولا يقدرون على تحصيله في وقت من الأوقات، إلاَّ وقت مشيئته في تحصيله لهم، إذ لا دخل لمشيئة العبد إلاّ في الكسب، وإنما التأثير لمشيئة الله تعالى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الله كان عليماً حكيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ عليماً بما يكون منهم من الأحوال، حكيماً مصيباً في الأقوال والأفعال، وهو بيان لكون مشيئته تعالى مبنية على أساس العلم والحكمة، أي: هو تعالى مبالغ في العلم والحكمة، فيعلم ما يستأهله كل أحد، فلا يشاء لهم إلاّ ما يستدعيه علمه وتقضيه حكمته.</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُدخل من يشاء في رحمته</span><span class="ve">﴾</span></span>، بيان لأحكام مشيئته، المترتبة على علمه وحكمته، أي: يُدخل في رحمته مَن يشاء أن يدخله فيها، وهو الذي يصرف مشيئته نحو اتخاذ سبيل الله تعالى، حيث يوفقه لما يؤدي إلى دخول الجنة من الإيمان والطاعة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم الذين صرفوا مشيئَتهم إلى خلاف ما ذكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعدَّ لهم عذاباً أليماً</span><span class="ve">﴾</span></span> متناهياً في الإيلام، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> منصوب بمضمر يُفسره معنى ما بعده، أي: أهان الظالمين أعدّ لهم عذاباً أليماً.</p><p id="68.35WP3">الإشارة: إنّا أنزلنا عليك أيها الخليفة القرآن، أي: الجمع على ربك في قلبك وسرك تنزيلاً مترتباً شيئاً فشيئاً على حسب التهذيب والتدريب، فاصبرْ لحُكم ربك، أي: ما حَكَم به عليك من قهرية الجلال، وارتكاب الأهوال، ومقاسات الأحوال، فإنَّ العاقبةَ شهودُ الكبير المتعالي، وبذلُ المُهج والأرواح قليل في حقه، ولا تُطع في حال سيرك آثماً يريد أن يميلك عن قصد السبيل، أو كفوراً بطريق الخصوص يريد أن يصرفك عنها، واذكر اسم ربك، أي: استغرق أنفاسك في ذكر اسمه الأعظم، وهو الاسم المفرد؛ الله الله، فتكثر منه بكرة وأصيلاً، وآناء الليل والنهار ومن الليل فاسجدْ له وسبَّحه ليلاً طويلاً، أي: ومن أجل ليل القطيعة اخضع وتضرَّع وسَبِّح في الأسحار، خوفاً من أن يقطعك عنه، فيظلم عليك ليل وجودك، فتحجب به عن ربك إنَّ هؤلاء المحجوبين بوجودهم وحظوظِ نفوسهم، يُحبون العاجلة، فيؤثرون هواهم على محبة مولاهم، ويذرون وراءهم يوماً ثقيلاً، يوم يُساق أهل التخفيف من المريدين إلى مقعد صدق زُمراً، ويتخلّف أهل النفوس في موقف الحساب. إنَّ هذه تذكرة لمَن فتحت بصيرته وأبصر الحق وأهله، فمَن شاء اتخذ إلى ربه سبيلاً، بإيثار صحبته أهل الحق والتحقيق، حتى يردون به حضرة التحقُّق، لكن الأمر كله بيد الله، وما تشاؤون إلاَّ أن يشاء الله، فمَن شاء عنايته أدخله في رحمة هدايته، ومَن شاء خذلانه سلك به مسلك الضلالة، والعياذ بالله، ولا حول ولا قوة إلا بالله. وصلّى الله على سيدنا محمد وآله وصحبه وسلّم.</p><p id="68.vAwZQ"/></div></div></div></div></body></html>