<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة النجم" id="ch54"><h1 id="68.4yAWp">سورة النجم</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="53:1-18" id="68.mA0Gd"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-53-1" data-v="53:1">وَالنَّجْمِ إِذَا هَوَى</span><a class="vn" href="/quran/53/1" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-2" data-v="53:2">مَا ضَلَّ صَاحِبُكُمْ وَمَا غَوَى</span><a class="vn" href="/quran/53/2" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-3" data-v="53:3">وَمَا يَنْطِقُ عَنِ الْهَوَى</span><a class="vn" href="/quran/53/3" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-4" data-v="53:4">إِنْ هُوَ إِلَّا وَحْيٌ يُوحَى</span><a class="vn" href="/quran/53/4" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-5" data-v="53:5">عَلَّمَهُ شَدِيدُ الْقُوَى</span><a class="vn" href="/quran/53/5" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-6" data-v="53:6">ذُو مِرَّةٍ فَاسْتَوَى</span><a class="vn" href="/quran/53/6" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-7" data-v="53:7">وَهُوَ بِالْأُفُقِ الْأَعْلَى</span><a class="vn" href="/quran/53/7" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-8" data-v="53:8">ثُمَّ دَنَا فَتَدَلَّى</span><a class="vn" href="/quran/53/8" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-9" data-v="53:9">فَكَانَ قَابَ قَوْسَيْنِ أَوْ أَدْنَى</span><a class="vn" href="/quran/53/9" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-10" data-v="53:10">فَأَوْحَى إِلَى عَبْدِهِ مَا أَوْحَى</span><a class="vn" href="/quran/53/10" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-11" data-v="53:11">مَا كَذَبَ الْفُؤَادُ مَا رَأَى</span><a class="vn" href="/quran/53/11" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-12" data-v="53:12">أَفَتُمَارُونَهُ عَلَى مَا يَرَى</span><a class="vn" href="/quran/53/12" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-13" data-v="53:13">وَلَقَدْ رَآَهُ نَزْلَةً أُخْرَى</span><a class="vn" href="/quran/53/13" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-14" data-v="53:14">عِنْدَ سِدْرَةِ الْمُنْتَهَى</span><a class="vn" href="/quran/53/14" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-15" data-v="53:15">عِنْدَهَا جَنَّةُ الْمَأْوَى</span><a class="vn" href="/quran/53/15" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-16" data-v="53:16">إِذْ يَغْشَى السِّدْرَةَ مَا يَغْشَى</span><a class="vn" href="/quran/53/16" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-17" data-v="53:17">مَا زَاغَ الْبَصَرُ وَمَا طَغَى</span><a class="vn" href="/quran/53/17" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-18" data-v="53:18">لَقَدْ رَأَى مِنْ آَيَاتِ رَبِّهِ الْكُبْرَى</span><a class="vn" href="/quran/53/18" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.yKRgr"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والنجم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الثريا، أو: جنس النجم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذا هَوَى</span><span class="ve">﴾</span></span> إذا غرب، أو: انتثر يوم القيامة، أو طلع، يقال: هَوَى هَوِياً، بوزن قَيول إذا غرب، وهَوى هُوياً، بوزن دُخول: إذا طلع. والعامل في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا</span><span class="ve">﴾</span></span> فعل القسم، أي: أقسم بالنجم وقت غروبه أو طلوعه. وجواب القسم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما ضلَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> عن قصد الحق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صاحِبكُم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: محمد صلى الله عليه وسلم، والخطاب لقريش. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما غَوَى</span><span class="ve">﴾</span></span> في اتباع الباطل، أو: ما اعتقد باطلاً قط، أي: هو في غاية الهدى والرشد، وليس مما تتوهموه من الضلالة والغواية في شيء. فالضلال، نقيض الهدى، والغي نقيض الرشد، ومرجعهما لشيء واحد، وهو عدم اتباع طريق الحق.</p><p id="68.PGkz8">وقال الفخر: أكثر المفسرين لم يُفرقوا بين الغي والضلال، والفرق بينهما: أنَّ الغي في مقابلة الرشد، والضلال أعم منه، والاسم من الغي: الغَواية- بالفتح- والحاصل: أنّ الغي أقبح من الضلال، إذ لا يرجى فلاحه. وإيراده صلى الله عليه وسلم بعنوان صاحبهم للإيذان بوقوفهم على تفاصيل أحواله الشريفة، وإحاطتهم خُبراً ببراءته- عليه الصلاة والسلام- مما نفى عنه بالكلية، وباتصافه- عليه الصلاة والسلام- بغاية الهدى والرشد؛ فإنَّ كون صحبتهم له صلى الله عليه وسلم، ومشاهدتهم لمحاسن شؤونه العظيمة مقتضية لذلك حتماً. وتقييد القسم بوقت الهُوى؛ لأن النجم لا يهتدي به الساري إلا عند هبوطه أو صعوده، وأما ما دام في وسط السماء فلا يهتدي به، ولا يعرف المشرق من المغرب، ولا الشمال من الجَنوب.</p><p id="68.XBjX9">ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما ينطق عن الهوى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وما يصدر نطقه بالقرآن أو غيره عن هواه ورأيه أصلاً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ هو إِلا وحيٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> من الله تعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُوحَى</span><span class="ve">﴾</span></span> إليه، وهي صفة مؤكدة لوَحْي، لرفع المجاز، مفيدة لاستمرار التجدُّد للوحي، واحتج بهذه الآية مَن لا يرى الاجتهاد للأنبياء- عليه السلام- ويُجاب بأن الله تعالى إذا سوّغ لهم الاجتهاد وقررهم عليه كان كالوحي، لا نُطقاً عن الهوى.</p><p id="68.O7VX9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">علَّمه شديدُ القوى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مَلكٌ شديد قواه، وهو جبريل عليه السلام: فإنه الواسطة في إيراد الوحي إلى الأنبياء، ومَن قوته أنه خلع قُرى قوم لوط من الماء الأسود الذي تحت الثرى، وحملها على جناحه، ورفعاه إلى السماء ثم قلبها، وصاح صيحةً بثمود، فأصبحوا جاثمين، وكان هبوطه على الأنبياء وصعوده أسرع من لحظة.</p><p id="68.2mo6d"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذو مِرَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ذو خصابة في عقله، ورزانة ومتانة في دينه. وأصل المِرة: الشدّة، من مراير الحبل، وهو فتله فتلاً شديداً، أو: ذو حُسن في منظره، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستوى</span><span class="ve">﴾</span></span>: عطفٌ على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">علَّمه</span><span class="ve">﴾</span></span> بطريق التفسير، فإنه إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أوحى</span><span class="ve">﴾</span></span> بيان لكيفية التعليم، أو: فاستقام على صورته التي خلقه الله عليها، دون الصورة التي كان يتمثّل بها كلما هبط بالوحي، وذلك أنّ رسول الله صلى الله عليه وسلم أحبّ أن يراه في الصورة التي خلقه اللّهُ عليها، وكان صلى الله عليه وسلم بحراء، فطلع له جبريلُ من المشرق، وسدّ الأرض من المغرب، وملأ الأفق، فخرَّ رسولُ الله صلى الله عليه وسلم، فنزل في صورة الأدمي، فضمّه إلى نفسه، وجعل يمسح الغبار عن وجهه.</p><p id="68.qnbDr">قيل: ما رآه أحد من الأنبياء في صورته الأصلية إلا النبي صلى الله عليه وسلم فإنه رآه فيها مرتين؛ مرة في الأرض، ومرة في السماء، وقيل: استوى بقوته على ما جعل له من الأمر.</p><p id="68.b7OkB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: جبريل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالأُفق الأعلى</span><span class="ve">﴾</span></span> أفق الشمس، أي: مطلعها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم دنا</span><span class="ve">﴾</span></span> جبريلُ من النبي صلى الله عليه وسلم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتدلَّى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: زاد في القرب، أو: استرسل من الأفق مع تعلُّق به. يقال: تدلت الشجرة، ودلّى رجله من السرير، ودلّى دلوه، والدوالي: الثمر المُعلّق. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكان قابَ قوسين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مقدار قوسين عربيين. والقاب: المقدار. قال قتادة وغيره: معناه: من طرف العود إلى طرفه الآخر. وقال مجاهد والحسن: من الوتر إلى العود في وسط القوس، أي: فكان بين جبريل والنبي صلى الله عليه وسلم مقدار قوسين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو أدنى</span><span class="ve">﴾</span></span> في تقديركم، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-37-147" data-v="37:147">أَوْ يَزِيدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/147" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الصافات: 147] وهذا لأنهم خُوطبوا على لغتهم وفهمهم، وهم يقولون: هذا مقدار قوسين أو أدنى.</p><p id="68.JXolb"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأَوْحَى إلى عبده ما أَوْحَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فأوحى الله تعالى إلى عبده بواسطة تجلّي جبريل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أوحى</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأمور العظيمة التي لا تفي بها العبارة، وقيل: أوحى إليه: <span class="hadeth">«أنَّ الجنة مُحرّمة على الأنبياء حتى تدخلها، وعلى الأمم حتى تدخلها أمتك»</span> ويمكن حمل الآية على قصة المعراج، أي: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">علَّمه شديد القوى</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو الله تعالى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذُو مِرة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: شدة ومتانة، ومنه: أسمه المتين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستوى</span><span class="ve">﴾</span></span> بنوره أي: تجلّى بنور ذاته من ناحية الأُفق، أي: العلو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتدلّى</span><span class="ve">﴾</span></span> ذلك النور <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكان قاب قوسين أو أدنى</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي البخاري: <span class="hadeth">«فدنا ربُّ العزة دنو يليق بجلاله ومجده»</span> ويرجع لتجلّيه لنبيه، وتنزُّله له، وتعرّفه له، وفي حديث الإسراء عنه- عليه الصلاة والسلام-: <span class="hadeth">«سمع النداء من العلي الأعلى: أُدن يا خير البرية، أُدن يا محمد، فأدناني ربي حتى كنتُ كما قال تعالى: <a class="aya_multi_result" name="">{ثم دنا فتدلّى فكان قاب قوسين أو أدنى}</a>»</span> قال القشيري: ويُقال: كان بينه وبين ربه قَدْر قوسين أو أدنى، فأوحى إلى عبده ما أوحى.</p><p id="68.X918n"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كَذَبَ الفؤادُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فؤاد محمد عليه السلام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما رأى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما رآه ببصره من صورة جبريل على تلك الكيفية، أو: من نور الحق تعالى الذي تجلّى له، أي: ما قال فؤاده لَمَّا رآه: لم أعرفك، ولو قال ذلك لكان كاذباً؛ لأنه عرفه بقلبه، كما عرفه ببصره، وقيل: على إسقاط الخافض، أي: ما كذب القلب فيما رآه البصر، بل ما رآه ببصره حققه، وفي الحديث: سئل صلى الله عليه وسلم هل رأيت ربك؟ قال: <span class="hadeth">«رأيت ربي بفؤادي مرتين»</span>، حديث آخر: <span class="hadeth">«جعل نور بصري في فؤادي، فنظرتُ إليه بفؤادي»</span>، يعني أنه انعكس نور البصر إلى نور البصيرة فرأى ببصره ما رأته البصيرة، وجاء أيضاً: أنه لما انتهى إلى العرش صار كله بصراً، وبهذا يرتفع الخلاف، وأنه رآه ببصر رأسه؛ وقوله عليه السلام حين سأله أبو ذر: هل رأيت ربك؟ فقال <span class="hadeth">«نورَاني أراه»</span> وفي رواية: <span class="hadeth">«نورٌ أَنَّى أراه»</span>؟ بالاستفهام، وفي طريق آخر: <span class="hadeth">«رأيت نوراً»</span> وحاصلها: أنه رأى ذات الحق متجلية بنور من نور جبروته؛ إذ لا يمكن أن ترى الذات إلا بواسطة التجليات، كما هو مقرر عند محققي الصوفية، كما قال الشاعر:</p><p id="68.8avld"/><center><span class="manzoma">وليستْ تُنال الذاتُ من غير مَظهرٍ ** ولو هُتك الإنسانُ من شدةِ الحرصِ<br/></span></center><p id="68.d6yen"/><p id="68.Q9j8B">وقال كعب لابن عباس: إنَّ الله قسم رؤيته وكلامه بين محمد وموسى، فكلَّم موسى مرتين، ورآه محمد مرتين. وقيل لابن عباس: ألم يقل الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-6-103" data-v="6:103">لاَّ تُدْرِكُهُ الأَبْصَارُ</span><a class="vn" href="/quran/6/103" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، قال: ذلك إذا تجلّى بنوره. الذي هو نوره الأصلي، يعني أن الله تعالى يتجلّى لخلقه على ما يطيقون، ولو تجلّى بنوره الأصلي لتلاشى الخلق، كما قال في الحديث: <span class="hadeth">«حجابه النور، لو كشفه لأحرقت تجليات وجهه ما أدركه من بصره»</span></p><p id="68.AwrGl"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفتُمارونه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أفتجادلونه، من: المراء، وهو المجادلة، واشتقاقه من: مَرْي الناقة، وهو استخراج لبنها، كأنَّ كل واحد من المتجادلين يَمْري ما عند صاحبه، أي: يستخرجه. وقُرئ في التواتر: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَتَمْرُونه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أفتغلبونه. ولما فيه من معنى الغلبة، قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على ما يرى</span><span class="ve">﴾</span></span> فعدّى بعلى، كما تقول: غلبته على كذا، وقيل: أفتمرونه: أفتجحدونه، يقال: مريته حقّه: جحدته، وتعديته ب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على</span><span class="ve">﴾</span></span> على مذهب التضمين، والمعنى: أفتُخاصمونه على ما يرى معانيةً، وحققه باطناً.</p><p id="68.JarBP"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد رآه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: رأى محمدٌ جبريلَ على صورته الأصلية، أو: رأى ربه على تجلٍّ خاص وتعرفٍ تام، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نزلةً أخرى</span><span class="ve">﴾</span></span> مرةً أخرى، والحاصل: أنه عليه السلام رأى ربه بتجلٍّ خاص جبروتي مرتين، عند خرق الحُجب العلوية فوق العرش، عند السدرة، وأما رؤيته عليه السلام لله تعالى في مظاهر الكائنات ففي كل حين، لا يغيب عنه طرفة عين. والنزلة: فعلة من النزول، نُصب نَصبَ الظرف الذي هو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مرّة</span><span class="ve">﴾</span></span>. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عند سِدرة المنتهى</span><span class="ve">﴾</span></span> الجمهور: أنها شجرة النبق في السماء السابعة، عن يمين العرش، وتسميتها المنتهى؛ إما لأنها في منتهى الجنة وآخرها، أو: لأنها لم يُجاوزها أحد، وإليها ينتهي علم الخلائق، ولا يعلم أحدٌ ما وراءها، أو: إليها ينتهي أرواح الخلائق، أو: أرواح الشهداء، وفي الحديث: <span class="hadeth">«أنها شجرة يسير الراكب في ظلها ألف عام، لا يقطعها، والورقة منها تُظل الأُمّة، وتمرها كالقِلال الكبار»</span>.</p><p id="68.ogOJQ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عندها جنةُ المأوى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الجنة التي يصير إليها المتقون ويأوون إليها، أو: تأوي إليها أرواح الشهداء والصدّيقين والأنبياء. قال ابن جُزي: يعني أن الجنة التي وَعَدَ اللّهُ بها عبادَه هي عند سدرة المنتهى، وقيل: هي جنة أخرى، والأول أظهر وأشهر. اهـ. ويؤيده ما في الحديث: <span class="hadeth">«إن النيل والفرات يخرجان من أصلها»</span> وهما من الجنة، كما في الصحيح. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذ يغشى السدرةَ ما يغشى</span><span class="ve">﴾</span></span> ظرف للرؤية، أي: لقد رآه عند السدرة وقت ما غشيها ما غشيها، مما لا يكتنهه الوصف، ولا يفي به البيان، وصيغة المضارع لحكاية الحال الماضية، استحضاراً لصوتها البديعة، أو للإيذان باستمرار الغشيان وتجدُّده، وقيل: يغشاها الجمُّ الغفير من الملائكة، يعبدون الله تعالى عندها، وقيل: يزورونها متبركين بها، كما يزور الناسُ الكعبة، وقيل: يغشاها فَراش من ذهب، والفَراش- بفتح الفاء- ما يطير ويضطرب. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما زاغ البصرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بصر محمدٍ صلى الله عليه وسلم، أي: ما عدل عن رؤية العجائب التي مُكِّنَ من رؤيتها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما طغى</span><span class="ve">﴾</span></span> وما جاوز ما أمر برؤيته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقد رأى من آيات ربه الكبرى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: والله لقد رأى من عجائب الملكوت وأسرار الجبروت وما لا يفي به نطاق العبارة وقد دُوِّنَتْ هنا كُتبٌ في عجائب ما رآه صلى الله عليه وسلم ليلة المعراج.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.NnN7E"> أقسم اللّهُ تعالى بنجم العلم إذا طلع في أفق سماء القلوب الصاحية، إنَّ هذا القلب الذي طلع فيه نجم العلم بالله، وأشرقت عليه شمسُ الحقائق، لا يَضل صاحبُه ولا يغوى، وما ينطق عن الهوى؛ لأنه مستغرق في شهود الحق، لا يتجلى فيه إلا الحق، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن هو</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما يتجلى فيه إلا وحي يُوحى من قِبل الإلهام الإلهي، علّمه شديدُ القوى، وهو الوارد الرباني، ذو مِرةٍ وشدة؛ لأنه من حضرة قهّار، ولا يُصادم شيئاً إلا دفعه، فاستوى وهو بالأفق الإعلى على من سماء الغيوب، ثم دنا من القلب فتدلّى، فكان من القلب قاب قوسين أو أدنى، فأوحى اللّهُ تعالى بواسطة ذلك الوارد إلى عبده ما أوحى من علوم الحقائق والأسرار، ومن مكاشفات غيوب الأقدار، ما كذب الفؤادُ فيما رأى لأنه حق، لكن قهرية العبودية غيَّبت عنه تعيين وقت وقوعه. ولقد رآه، أي: رأى القلبُ أسرارَ ذات الحق، نزلةً أخرى في عالم الجبروت، الخارج عن دائرة التجليات الكونية، وهي الأسرار اللطيفة، المحيطة في الأنوار الملكوتية والملكية، عند سِدرة المنتهى، وهي شجرة القبضة المحمدية، التي انتهى إليها علم العلماء، وأرواح الشهداء، إذ لا يخرج عن دائرتها أفكار العارفين. عندها جنة المأوى التي يأوي إليها أفكار العارفين وأسرار الراسخين، إذا يغشى السدرة- أي: شجرة الكون- ما يغشى من الفناء والتلاشي عند سطوع شمس الحقائق، ما زاغ بصرُ البصيرة عن شهود تلك الأسرار، وما حجبه عنها أرض، ولا سماء، ولا عرش، ولا كرسي؛ لتلطُّف تلك العوالم في نظر العارف، وما طغى: وما جاوز العبودية حتى يطمع في الإحاطة بعظمة كنه الربوبية، فإنَّ الإحاطة لا تُمكن، لا في هذه الدار، ولا في تلك الدار، بل يبقى الترقي في الكشوفات، والمزيد من حلاوة الشهود أبداً سرمداً، لقد رأى هذا القلب الصافي من عجائب ربه الكبرى، حيث وسع مَن لم تسعه أرضه ولا سماؤه.</p></div><p id="68.WJ0bk">وقال الروتجبي بعد كلام: في هذه الآية بيان كمال شرف حبيبه، إذ رآه نزلةً أخرى، عند سدرة المنتهى، ظنَّ صلى الله عليه وسلم أنَّ ما رآه في الأول لا يكون في الكون- أي: في مظهر الكون- لكمال علمه بتنزيه الحق، فلما رآه ثانياً علم أنه لا يحجبه شيء من الحدثان، وعادة الكُبراء إذا زارهم أحد يأتون معه إلى باب الدار إذا كان عليهم كريمً، فهذا منه سبحانه إظهار كمال حُبه لحبيبه. وحقيقة الإشارة: أنه سبحانه أراد أن يعرف حبيبه مقام الالتباس، فلبس الأمر، وظهرَ المكرُ، وبان الحقُّ من شجرة سدرة المنتهى، كما بان من شجرة العِناب لموسى، ليعرفَهُ حبيبُه بكمال المعرفة، إذ ليس بعارف مَن لم يعرف حبيبه في لباس مختلفة، وبيان ذلك في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ يغشى السدرة ما يغشى</span><span class="ve">﴾</span></span> وأبهم ما غشيه؛ لأن العقول لا تُدرك حقائق ما يغشاها، وكيف يغشاها، والقِدم منزّه عن الحلول في الأماكن؟! كان ولا شجرة، وكانت الشجرة مرآه لظهوره سبحانه، ما ألطف ظهوره، لا يعلم تأويله إلا الله، والراسخون في العلم يؤمنون به بعد عرفانهم به. اهـ.</p><p id="68.G4Gwb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="53:19-25" id="68.6n2pb"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-53-19" data-v="53:19">أَفَرَأَيْتُمُ اللَّاتَ وَالْعُزَّى</span><a class="vn" href="/quran/53/19" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-20" data-v="53:20">وَمَنَاةَ الثَّالِثَةَ الْأُخْرَى</span><a class="vn" href="/quran/53/20" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-21" data-v="53:21">أَلَكُمُ الذَّكَرُ وَلَهُ الْأُنْثَى</span><a class="vn" href="/quran/53/21" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-22" data-v="53:22">تِلْكَ إِذًا قِسْمَةٌ ضِيزَى</span><a class="vn" href="/quran/53/22" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-23" data-v="53:23">إِنْ هِيَ إِلَّا أَسْمَاءٌ سَمَّيْتُمُوهَا أَنْتُمْ وَآَبَاؤُكُمْ مَا أَنْزَلَ اللَّهُ بِهَا مِنْ سُلْطَانٍ إِنْ يَتَّبِعُونَ إِلَّا الظَّنَّ وَمَا تَهْوَى الْأَنْفُسُ وَلَقَدْ جَاءَهُمْ مِنْ رَبِّهِمُ الْهُدَى</span><a class="vn" href="/quran/53/23" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-24" data-v="53:24">أَمْ لِلْإِنْسَانِ مَا تَمَنَّى</span><a class="vn" href="/quran/53/24" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-25" data-v="53:25">فَلِلَّهِ الْآَخِرَةُ وَالْأُولَى</span><a class="vn" href="/quran/53/25" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.08gKy"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفرأيتم اللاتَ والعُزّى ومناةَ الثالثةَ الأخرى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أخبروني عن هذه الأشياء التي تبعدونها من دون الله، هل لها من القدرة والعظمة التي وُصف بها رَبُّ العزة في الآي السابقة حتى استحقت العبادة، أم لا؟ واللات وما بعدها: أصنام كانت لهم، فاللات كانت لثقيف بالطائف، وقيل: كانت بنخلة تعبدها قريش، وهي فَعْلَةٌ، من: لوى؛ لأنهم كانوا يلوون عليها ويطوفون بها. وقرأ ابن عباس ومجاهد ورُويس بتشديد التاء، على أنه اسم فاعل، اشتهر برجلاً كان يُلتُّ السَّوِيق بالزيت، ويُطعمه الحاجَ، فلما مات عكفواعلى قبره يبعدونه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والعُزى</span><span class="ve">﴾</span></span> كانت لغفطان، وهي شجرة كانوا يعبدونها، فبعث رسولُ الله صلى الله عليه وسلم خالدَ بن الوليد فقطعها، فخرجت منها شياطنة ناشرة شعرها، واضعة يدها على رأسها، وهي تُولول، فجعل خالد يضربها بالسيف حتى قتلها، فأخبر رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال: <span class="hadeth">«تلك العُزى، لن تُعبد بعد اليوم أبداً»</span>.</p><p id="68.xVMP3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومناة</span><span class="ve">﴾</span></span>: صخرة على ساحل البحر لهذيل وخزاعة، وقيل: بيت بالمشلّل يعبدوه بنو كعب، وسميت مناة؛ لأن دماء النسائك تُمنى، أي: تُراق عندها؛ لأنهم كانوا يذبحون عندها. وقرأ بان كثير بالهمزة بعد الألف، مشتق من النوء؛ لأنهم كانوا يستمطرون بالأنواء عندها، تبرُّكاً بها، وقيل: سَموا هذه الأصنام بأسماء الله، وأَنَّثوها، كأنها بنات الله في زعمهم الفاسد، فاللات من الله، كما قالوا: عمر وعمرة، وعباس وعباسة، فالتاء للتأنيث. والعُزَّى: تأنيث العزيز، ومناة: تأنيث منان، فغُيّر تخفيفاً، ويؤيد هذا قولُه تعالى ردّاً عيهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألكم الذكُر وله الأنثى</span><span class="ve">﴾</span></span>. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأخرى</span><span class="ve">﴾</span></span>: صفة ذمّ لها، وهي المتأخرة الوضيعة القدر، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-7-38" data-v="7:38">قَالَتْ أُخْرَاهُمْ لأُولاَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/7/38" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي: وضعاؤهم لرؤسائهم، وقيل: وصفها بالوصفين؛ لأنهم كانوا يُعظِّمونها أكثر من اللات والعزى، والفاء في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفرأيتم</span><span class="ve">﴾</span></span> للعطف على محذوف، وهي لترتيب ما بعدها على ما قبلها، أي: عَقِب ما سمعتم من كمال عظمته تعالى في ملكه وملكوته، وأحكام قدرته، ونفوذ أمره في الملأ الأعلى وما تحت الثرى وما بينهما، رأيتم هذه الأصنام مع حقارتها بنات الله، مع وأدكم البنات، وكراهتكم لهنَّ؟.</p><p id="68.KK6po"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألكمُ الذكرُ وله الأنثى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أتُحبون لكم الذكر وتنسبون له الأنثى كهذه الأصنام والملائكة؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تلك إِذاً قسمةٌ ضِيزَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: جائرة، من: ضازه يضيزه: إذا ظلمه، وصرّح في القاموس بأنه مثلث الضاد ضيزى وضوزى وضازى، وهو هنا فُعلى بالضم، من الضيز، لكنه كسر فاؤه لتسلم الياء، كما فعل في بيض، فإن فِعلى بالكسر لم تأت وصفاً، وإنما هي من بناء الأسماء، كالشّعرى والدفلى. وقال ابن هشام: فإن كانت فُعلى صفة محضة وجب قلب الضمة كسرة، ولم يُسمع من ذلك إلا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قسمة ضيزى</span><span class="ve">﴾</span></span> ومشية حِيكى، أي: يتحرك فيها المنكبان. اهـ.</p><p id="68.5MDwa">وقرأ المكيُّ بالهمز، من: ضأزه: ظلمه، فهو مصدر نعت به.</p><p id="68.WMEaV"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ هي</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: هذه الأصنام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ أسماءٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وليس تحتها في الحقيقة مسميات؛ لأنكم تدّعون لها الألوهية، وهي أبعد شيء منها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سميتموها</span><span class="ve">﴾</span></span> آلهة، أو: سميتم بها هذه الأصنام، واعتقدتم أنها آلهة، بمقتضى أهوائكم الباطلة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنتم وآباؤكم ما أنزل اللّهُ بها</span><span class="ve">﴾</span></span> بعبادتها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من سلطان</span><span class="ve">﴾</span></span> من حجة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن يتبعونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما ذكر من التسمية والعمل بموجبها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلاَّ الظنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>: إلا توهم أنَّ ما هم عليه حق، توهُّماً باطلاً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما تهوى الأنفُسُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما تشتهيه أنفسهم الأمّارة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد جاءهم من ربهم الهدى</span><span class="ve">﴾</span></span> الرسول والكتاب فتركوه.</p><p id="68.KAg2J"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم للإِنسان ما تمنَّى</span><span class="ve">﴾</span></span>. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم</span><span class="ve">﴾</span></span>: منقطعة، والهمزة للإنكار، أي: ليس للإنسان كل ما يتمناه وتشتهيه نفسُه من الأمور التي من جملتها أطماعهم الفارغة في شفاعة الآلهة ونظائرها، كقول بعضهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-41-50" data-v="41:50">وَلَئِن رُّجِعْتُ إِلَى رَبِّى إِنَّ لِى عِندَهُ لَلْحُسْنَى</span><a class="vn" href="/quran/41/50" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وكَتَمَنِّي بعضُهم أن يكون هو النبي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فللّه الآخرةُ والأُولى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الدنيا والآخرة، هو مالكهما والحاكم فيهما، يُعطي الشفاعة والنبوة مَن شاء، لا مَن تمناها بمجرد الهوى، وهو تعليل لانتفاء أن يكون للإنسان ما تمنّى، فإنَّ ختصاص أمور الآخرة والأُولى به تعالى مقتضٍ لانتفاء أن يكون للإنسان شيء مما تمنى إلا ان يشاء ويرضى.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.0Mj6p"> هذه الأصنام موجودة في كل إنسان، فاللات: حب اللذات والشهوات الجسمانية الفانية، فمَن كان حريصاً عليها، جامعاً لأسبابها، فهو عابد لها، والعُزى: حب العز والجاه والرئاسة وسائر الشهوات القلبية، فمَن طلبها فهو عبد لها، ومناة: تمني البقاء في الدنيا الدنية الحقيرة، وطول الأمل فيها، وكراهية الموت، فمَن كان هذا وصفه فهو عبد الدنيا، كاره لقاء الله، فيكره اللّهُ لقاءه، فتوجه لهؤلاء العتاب بقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفرأيتم اللات والعزى ومناة الثالثة الأخرى ألكم الذكر</span><span class="ve">﴾</span></span> حيث تُحبون ما هو كمال لأنفسكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وله الأنثى</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ حيث جعلتم هذه الأشياء الحقيرة شريكة لله في استحقاق العبادة والمحبة، تلك إذاً قسمة ضِيزى جائرة، ما هي إلا أسماء ليس تحتها طائل، تفنى ويبقى عليها العذاب والعتاب، سميتموها واعتنيتم بشأنها والانكباب عليها، أنتم وآباؤكم، ما أنزل الله بمتابعتها والحرص على تحصيلها من سلطان ولا برهان، إن يتبعون في ابتاعها والحرص عليها إلا الظن، ظنوا أنها كانت مباحة في ظاهر الشرع لا تَضُر القلبَ ولا تحجبه عن شهود الرب، وهو رأي فاسد؛ إذ ليس للقلب إلا وجهة واحدة، إن توجه لطلب الحظوظ أعرض عن الله قطعاً، وإن توجه لله أعرض عما سواه، وراجع ما تقدم في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-46-20" data-v="46:20">أَذْهَبْتُمْ طَيِّبَاتِكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/46/20" target="_blank" title="سورة الأحقاف"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الأحقاف: 20] الآية. ويتبعون أيضاً ما تهوى الأنفُس الأمَّارة؛ لأنها لا تهوى إلا ما فيه حظها وهواها، ولقد جاءهم من ربهم الهُدى، أي: مَن يهدي إلى طريق السلوك، بقطع العلائق النفسانية والقلبية، وهم خلفاء الرسول عليه السلام، الدعوان إلى الله، من شيوخ التربية في كل زمان، أم للإنسان ما تمنى، ليس له ما يتمنى إلا بسابق العناية، فلا يُدرك العبدُ من الدنيا والآخرة، ومن الله تعالى، إلا ما سبق به القدر، كما قال الشاعر:</p></div><p id="68.v7oXA"/><center><span class="manzoma">ما كل ما يتمنى المرءُ يُدركه ** تجري الرياحُ بما لا تشتهي السفنُ<br/></span></center><p id="68.yl8z6"/><p id="68.DBpvK">فلله الآخرة والأولى، قال القشيري: يُشير إلى قَهْرمَانيةِ الحق تعالى على العالم كله، ملكه وملكوته، الأخروي والدنيوي، فلا يملك الإنسان من أمر الدارين شيئاً، بل ملك الآخرة تحت تصرف يده اليمنى، المتقضية لموجبات حصول الآخرة من الأعمال الصالحة والأفعال الحسنة، يهبه باسمه الواهب لمَن شاء أن يكون مظهراً للطفه وجماله، وملك الدنيا تحت تصرف يده اليسرى، المقتضية لأسباب حصول الدنيا، من حب الدنيا الدنية، المنتجة للخطيئة ومتابعة النفس الخبيثة، وموافقة الطبيعة اللئيمة، باسمه المقسط، لمَن شاء أن يكون مظهر قهرِه وجلاله، وليس ذلك يزيد في ملكه، ولا هذا ينقص من ملكه، وكلتا يديه ملأى سحّاء، أي: فيّاضة. اهـ.</p><p id="68.5807g"/><p id="68.9Yv75"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="53:26-30" id="68.NqnW3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-53-26" data-v="53:26">وَكَمْ مِنْ مَلَكٍ فِي السَّمَاوَاتِ لَا تُغْنِي شَفَاعَتُهُمْ شَيْئًا إِلَّا مِنْ بَعْدِ أَنْ يَأْذَنَ اللَّهُ لِمَنْ يَشَاءُ وَيَرْضَى</span><a class="vn" href="/quran/53/26" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-27" data-v="53:27">إِنَّ الَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ بِالْآَخِرَةِ لَيُسَمُّونَ الْمَلَائِكَةَ تَسْمِيَةَ الْأُنْثَى</span><a class="vn" href="/quran/53/27" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-28" data-v="53:28">وَمَا لَهُمْ بِهِ مِنْ عِلْمٍ إِنْ يَتَّبِعُونَ إِلَّا الظَّنَّ وَإِنَّ الظَّنَّ لَا يُغْنِي مِنَ الْحَقِّ شَيْئًا</span><a class="vn" href="/quran/53/28" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-29" data-v="53:29">فَأَعْرِضْ عَنْ مَنْ تَوَلَّى عَنْ ذِكْرِنَا وَلَمْ يُرِدْ إِلَّا الْحَيَاةَ الدُّنْيَا</span><a class="vn" href="/quran/53/29" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-30" data-v="53:30">ذَلِكَ مَبْلَغُهُمْ مِنَ الْعِلْمِ إِنَّ رَبَّكَ هُوَ أَعْلَمُ بِمَنْ ضَلَّ عَنْ سَبِيلِهِ وَهُوَ أَعْلَمُ بِمَنِ اهْتَدَى</span><a class="vn" href="/quran/53/30" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.Bp1e0"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كم</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبرية، تفيد التكثير، ومحلها: رفع بالابتداء، والجملة المنفية: خبر، وجمع الضمير في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شفاعتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن النكرة المنفية نعم.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكم من ملكٍ في السماوات</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كثير من الملائكة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تُغني شفاعتُهم</span><span class="ve">﴾</span></span> عند الله تعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شيئاً</span><span class="ve">﴾</span></span> من الإغناء في وقت من الأوقات، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا مِن بعد أن يأذن اللّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم في الشفاعة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمَن يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span> أن يشفعوا له، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويرضَى</span><span class="ve">﴾</span></span> ويراه أهلاً للشفاعة من أهل التوحيد والإيمان، وأما مَنْ عداهم من أهل الكفر والطغيان فيهم عن إذن الله بمعزلٍ، وعن الشفاعة بألف معزلٍ، فإذا كان حال الملائكة في باب الشفاعة كما ذكر، فما ظنهم بحال الأصنام؟!</p><p id="68.R23z8">ثم شنَّع عليهم في اعتقادهم الفاسد في الملائكة، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الذين لا يؤمنون بالآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span> وما فيها من العقاب على ما يتعاطونه من الكفر والمعاصي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليُسمُّون الملائكةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> المنزّهين عن سمات النقص <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تسميةَ الأنثى</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن قولهم: الملائكة بنات الله، قول منهم بأن كُلاً منهم بنته- سبحانه، وهي التسمية بالأنثى، وفي تعليقها بعدم الإيمان بالآخرة إشعار بأنهم في الشناعة واستتباع العقوبة بحيث لا يجترئ عليها إلا مَن لا يؤمن رأساً.</p><p id="68.wmVzg"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما لهم به من علم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بما يقولون. وقرئ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بالتسمية، أو بالملائكة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن يتبعونَ إِلا الظن</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو تقليد الآباء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن الظن</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: جنس الظن، ولذلك أظهر في موضع الإضمار، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يُغني من الحق شيئاً</span><span class="ve">﴾</span></span> من الإغناء؛ لأن الحق عبارة عن حقيقة الشيء، وهو لا يُدرك إلا بالعلم، والظن لا اعتداد به في باب المعارف الحقيقية، وإنما يُعتد به في العمليات وما يؤدي إليها.</p><p id="68.oBZD7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأعْرِضْ عَمَّن تولى عن ذِكْرِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: عنهم، ووضع الموصول موضع ضميرهم للتوصل إلى وصفهم بما في حيز الصلة من الأوصاف القبيحة، ولتعليل الحكم، أي: فأعرض عمن تولى عن ذكرنا المفيد للعلم اليقيني، وهو القرآن المنطوي على علوم الأولين والآخرين، المذكِّر بالأمور الآخرة، أو: عن ذكرنا كما ينبغي، فإن ذلك يستتبع ذكر الآخرة وما فيها من الأمور المرغوب فيها والمرهوب عنها، قال الطيبي: أعرِضْ عن دعوة مَن تدعوه إلى لقاء ربه والدار الآخرة، وهو يقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ماهي إلا حياتنا الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولم يُرِدْ إِلاَّ الحياةَ الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> وزخارفها، قاصراً نظره إليها، والمراد بالإعراض عنه: إهماله والغيبة عنه، فإنَّ مَن أعرض عن الذكر، وانهمك في الدنيا، بحيث كانت هي منتهى همته، وقصارى سعيه، لا تزيده الدعوة إلى خلافها إلا عناداً، وإصراراً على الباطل.</p><p id="68.oqPer"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما هم فيه من التولِّي، وقصر الإرادة على الحياة الدنيا؛ هو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مبلغُهم من العلم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: منتهى علمهم، لا يكادون يُجاوزونه إلى غيره، فلا تُجدي فيهم الدعوة والإرشاد شيئاً. وجمع الضمير بعد أن أفرده باعتبار معنى مَن ولفظها، والمراد بالعلم: مطلق الإدراك الشامل للظن الفاسد.</p><p id="68.7MegE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ربك هو أعلم بمَن ضلّ عن سبيله وهو أعلم بمَن اهتدى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: هو أعلم بالضال والمهتدي ومجازاتهما، وهو تعليل الأمر بالإعراض، وتكرير هو أعلم لزيادة التقرير، وللإيذان بكمال تباين المعلومين، أي: هو المبالغ في العلم بمَن لا يرعوي عن الضلال، ومَن يَقبل الاهتداء في الجملة، فلا تتعب نفسك في دعوتهم، فإنهم من القبيل الأول.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.r6jp3"> شفاعة كل أحد على قدر جاهه وتمكُّنه من الله، فقد يشفع الوليّ في أهل زمانه، كما تقدّم في مريم. والاعتقاد في الملائكة: أنهم أنوار لطيفة من تجليات الحق، اللطافة فيهم أغلب، لا يتصفون بذكورة ولا أنوثة، يتشكلون كيف شاؤوا. وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأعْرِض عن من تولى عن ذكرنا...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية، فيه تحذير من مخالطة الغافلين والصحبة لهم، فإنَّ صُحبتهم سُم قاتل، والجلوس معهم تضييع وبطالة، إلا أن يستولي نورُ مَن يصحبهم على ظلمتهم، فيجرّهم إلى الله، فهذا جلوسه معهم كمال، وقال بعضهم: الوحدة أفضل من الجلوس مع العامة، والجلوس مع الخاصة أفضل من العزلة، إلا مَن تحقق كماله، فلا كلام معه.</p></div><p id="68.yg8Yv">إشارة أخرى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكم من ملك...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، أي: كثير من الأرواح الصافية السماوية لا تُغني شفاعتها في الأنفس الظلمانية الطبيعية، لتنقلها من عالم الأشباح إلى عالم الأرواح، إلا مِن بعد أنْ يأذن اللّهُ لمَن يشاء انتقاله وعروجه إلى سماء الأرواح، ويرضى أن يُسكنه في الحضرة القدسية. إن الذين لا يؤمنون بالحالة الآخرة، هي الانتقال من عالم الأشباح إلى عالم الأرواح، ويُنكرون على مَن يُوصل إليها، لَيُسَمُّون الخواطر القلبية بتسمية الخواطر النفسانية، أي: لا يُميِّزون بينهما، لجهلهم بأحوال القلوب، ما لهم به- أي: بهذا التمييز- من علم، إن يتبعون في جُلّ اعتقاداتهم إلا الظن القوي، وإنَّ الظن لا يُغني عن الحق شيئاً، فلا ينفع مقام الإيمان إلا الجزم عن دليل وبرهان، ولا في مقام الإحسان إلا شهود الحق بالعيان، فمَن لم يحصل هذا فهو غافل عن ذكر الله الحقيقي، يجب الإعراض عنه، قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأعْرِضْ عن من تولى عن ذكرنا ولم يُرد إلا الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> وزخارفها، ذلك مبلغهم من العلم، يعلمون ظاهراً من الحياة الدنيا، وهم عن الآخرة هم غافلون. وقال اللجائي، في قطبه: وإياك أن تكون دنياك إرادة قلبك تبعاً لشهوات نفسك، أو تكون دنياك أحب إليك من آخرتك، وقلبك من ذكر مولاك خالياً معرضاَ، فإنها صفة الهالكين، وإليه الإشارة بقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأعْرِض عن من تولى عن ذكرنا...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية. وقيل لأبي الحسن الشاذلي: يا سيدي، بمَ فُقْتَ أهلَ عصرك، ولم نرَ كل كبير عمل؟ فقال: بخصلة، أمر الله بها نبيه صلى الله عليه وسلم، وتمسكتُ بها أنا، وهي الإعراض عنكم وعن دنياكم. اهـ. إن ربك هو أعلم بمَن ضَلَّ عن طريق الوصول إليه، وهو أعلم بمن اهتدى إليها، فيُعينه، ويجذبه إلى حضرته، فإن الأمر كله بيده.</p><p id="68.zyl0g"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="53:31-32" id="68.P9jnw"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-53-31" data-v="53:31">وَلِلَّهِ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ لِيَجْزِيَ الَّذِينَ أَسَاءُوا بِمَا عَمِلُوا وَيَجْزِيَ الَّذِينَ أَحْسَنُوا بِالْحُسْنَى</span><a class="vn" href="/quran/53/31" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-32" data-v="53:32">الَّذِينَ يَجْتَنِبُونَ كَبَائِرَ الْإِثْمِ وَالْفَوَاحِشَ إِلَّا اللَّمَمَ إِنَّ رَبَّكَ وَاسِعُ الْمَغْفِرَةِ هُوَ أَعْلَمُ بِكُمْ إِذْ أَنْشَأَكُمْ مِنَ الْأَرْضِ وَإِذْ أَنْتُمْ أَجِنَّةٌ فِي بُطُونِ أُمَّهَاتِكُمْ فَلَا تُزَكُّوا أَنْفُسَكُمْ هُوَ أَعْلَمُ بِمَنِ اتَّقَى</span><a class="vn" href="/quran/53/32" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.L0M37"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولله ما في السماوات وما في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> خَلقاً وملِكاً، لا لغيره، لا استقالاً ولا اشتراكاً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليَجزي الذين أساؤوا بما عمِلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بعقاب ما عملوا من السوء، أو: بسبب ما عملوا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويجزَي الذين أحسنوا بالحسنى</span><span class="ve">﴾</span></span> بالمثوبة الحسنى، وهي الجنة، والمعنى: أن الله تعالى إنما خلق هذا العالم والعلوي والسفلي، وتصرّف فيه بقدرته بين جلاله وجماله، ليجزي المحسن من المكلّفين، والمسيء منهم؛ إذ من شأن الملك أن ينصر أولياءه ويُكرمهم، ويقهر أعدائه ويُهينهم.</p><p id="68.25PoM">وقال الطيبي: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليجزي</span><span class="ve">﴾</span></span> راجع لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو أعلم بمَن ضَلَّ...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية، والمعنى: إنَّ ربك هو أعلم بمَن ضلّ وبمَن اهتدى ليجزي كل واحد بما يستحقه، يعني: أنه عالم، كامل العلم، قادر، تام القدرة، يعلم أحوال المُكلَّفين فيُجازيهم، لا يمنعه أحدٌ مما يريده؛ لأنَّ كل شيء من السموات والأرض ملكه، وتحت قهره وسلطانه، فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولله ما في السماوات وما في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span>: جملة معترضة، توكيد للاقتدار وعدم المعارض. اهـ.</p><p id="68.Y8jWL"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يجتنبون كبائِرَ الإثم</span><span class="ve">﴾</span></span>: بدل من الموصول الثاني، أو: رفع على المدح، أي: هم الذين يجتنبون. والتعبير بالمضارع للدلالة على تجدُّد الاجتناب واستمراره. وكبائر الإثم: ما يكبر عقابه من الذنوب، وهو ما رتّب عليه الوعيد بخصوصه. قال ابن عطية: وتحرير القول في الكبائر: إنها كل معصية يُوجد فيها حَدّ في الدنيا، أو توعّد عليها بنار في الآخرة، أو بلَعنةٍ ونحوها. وقرأ الأخوان: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كبير الإثم</span><span class="ve">﴾</span></span> على إرادة الجنس، أو الشرك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> يجتنبون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الفواحشَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو ما فَحُشَ من الكبائر، كأنه قيل: يجتنبون الكبائر وما فحش منها خصوصاً، فيحتمل أن يريد بالكبائر: ما فيه حق الله وحده، والفواحش منها: ما فيه حق الله وحق عباده، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا اللممَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إلا ما قَلَّ وصَغُر، فإنه مغفور لمَن يجتنب الكبائر، وقيل: هي النظرة والغمزة والقُبلة، وقيل: الخطرة من الذنب، وقيل: كل ذنب لم يجعل الله فيه حَدّاً ولا عذاباً. والاستثناء منقطع؛ لأنه ليس من الكبائر ولا من الفواحش.</p><p id="68.A1KNZ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ربك واسِعُ المغفرة</span><span class="ve">﴾</span></span> حيث يغفر الصغائر باجتناب الكبائر، أو: حيث يغفر ما يشاء من الذنوب من غير توبة، وهذا أحسن، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو أعلم بكم إِذا أنشأكم</span><span class="ve">﴾</span></span> في ضمن إنشاء أبيكم آدم عليه السلام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> إنشاءً إجمالياً، حسبما مرّ تحقيقه مراراً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِذا أنتم أَجِنةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يعلم وقت كونكم أجنّة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في بُطون أمهاتكم</span><span class="ve">﴾</span></span> على أطوار مختلفة، لا يخفى عليه حالٌ مِن أحوالكم، ولا عمل من أعمالكم.</p><p id="68.QPrpO"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تُزكُّوا أنفسكم</span><span class="ve">﴾</span></span> فلا تنسبوها إلى زكاء الأعمال، وزيادة الخير والطاعات، أو: إلى الزكاة والطهارة من المساوئ، ولا تُثنوا عليها، واهضموها، فقد علم اللّهُ الزكيَّ منكم والتقِيّ، قبل أن يُخرجكم من صُلب آدم، وقبل أن تخرجوا من بطون أمهاتكم.</p><p id="68.jVOjb">وقيل: كان ناس يعملون أعمالاً حسنة، ثم يقولون: صلاتنا وصيامنا وحجّنا، فنزلت. وهذا إذا كان على سبيل الإعجاب أو الرياء، لا على سبيل الاعتراف بالنعمة، والتحدُّث بها، فإنه جائز؛ لأن المسرة بالطاعة طاعة، وذكرها شكرها. والأحسن في إيراد الاعتراف والشكر أن يُقدم ذكر نقصه، فيقول مثلاً: كنا جُهالاً فعلَّمنا الله، وكنا ضُلاَّلاً فهدانا الله، وكنا غافلين فأيقظنا الله، وهكذا نحن اليوم كذا وكذا.</p><p id="68.XZxMB">قال ابن عطية: ويُحتمل أن يكون نهياً عن أن يُزَكِّي بعضُ الناس بعضاً، وإذا كان هذا، فإنما ينهى عن تزكية السَّمع، أو القطع بالتزكية، ومن ذلك الحديث في عثمان بن مظعون عند موته، وأما تزكية القدوة أو الإمام، أو أحداً، ليؤتم به أو لِيَتَهَمَّمَ الناس بالخير، فجائز، وقد زكَّى رسولُ الله صلى الله عليه وسلم أبا بكر وغيره، وكذلك تزكية الشهود في الحقوق جائزة؟ للضرورة إليها، وأصل التزكية: التقوى، والله تعالى أعلم بتقوى الناس منكم. اهـ.</p><p id="68.gmNkb">وقال في القوت: هذه الذنوب تدخل على النفوس من معاني صفاتها، وغرائز جبلاتها، وأول إنشائها من نبات الأرض، وتركيب الأطوار في الأرحام، خَلْقٍ مِن بعد خلقٍ، ومن اختلاط الامشاج بعضها مع بعض، ولذلك عقبه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو أعلم بكم إذ أنشأكم...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية. اهـ.</p><p id="68.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو أعلم بمن اتقى</span><span class="ve">﴾</span></span> فاكتفوا بعلمه عن علم الناس، وبجزائه عن ثناء الناس. وبالله التوفيق.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.xpRK3"> ولله ما في سموات الأرواح من أنوار الشهود، وما في أرض النفوس من آداب العبودية، رتَّب ذلك ليجزي الذين أساؤوا بوقوفهم مع أرض النفوس في العالم المحسوس، ويجزي الذين آمنوا بترقيهم إلى مقام الإحسان، بالحسنى، وهي المعرفة، حيث ترقّوا من أرض الأشباح إلى عالم سماء الأرواح،، وهم الذين يجتنبون كبائر الإثم وهو شهود وجودهم مع وجود الحق محبوبهم، ووقوفهم مع عالم الحس، والفواحش، وهو اعتراضهم على الله فيما يبرز من عُنصر قدرته، وتصغيرهم شيئاً مما عظَّم الله، إلا اللمم؛ خواطر تخطر ولا تثبت.</p></div><p id="68.Z9dp6">قال القشيري: كبائر الإثم ثلاث: محبة النفس الأمّارة، ومحبة الهوى النافخ في نيران النفس، ومحبة الدنيا، التي هي رأس كل خطيئة، ولكل واحدة من هذه الثلاث فاحشة لازمة لها، أما فاحشة محبة النفس: فموافقة الطبيعة ومخالفة الشريعة، وأما فاحشة محبة الهوى: فحُب الدنيا وشهواتها، وأما فاحشة محبة الدنيا فالإعراض عن الله، والإقبال على ما سواه. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا اللمم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الميل اليسير إلى الهوى والنفس والدنيا، بحسب ضرورته البشرية؛ مِن استراحة البدن، ونيل قليل من حظوظ الدنيا، بحسب الحقوق، لا بحسب الحظوظ، فإنَّ مباشر الحقوق مغفور، ومباشر الحظوظ مغرور. اهـ.</p><p id="68.qZL1l"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ربك واسعُ المغفرة</span><span class="ve">﴾</span></span> يستر العيوب، ويُوصل إلى حضرة الغيوب. هو أعلم بكم إذ أنشأكم من أرض البشرية، ورقّاكم إلى عالم الروحانية، وإذ أنتم أَجنة في أول بدايتكم في بطون أمهاتكم، في بطون الهوى والغفلة، ودائرة الكون، فأخرجكم منها بمحض فضله، فلا تُزكُّوا أنفسكم، فتنظروا إليها بعين الرضا، أو تنسبوا إليها شيئاً من الكمالات قبل صفائها. قال القشيري: تزيكة المرء نفسه علامة كونه محجوباً؛ لأنَّ المجذوب عن بقائه، المستغرق في شهود ربِّه، لا يُزكِّي نفسه. اهـ. قلت: هذا ما دام في السير، وأما إن حصل له الوصول؛ فلا نفس له، وإنما يُزكّي ربه إذا زكّاها، هو أعلم بمَن اتقى ما سواه.</p><p id="68.qwmrD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="53:33-41" id="68.25YVB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-53-33" data-v="53:33">أَفَرَأَيْتَ الَّذِي تَوَلَّى</span><a class="vn" href="/quran/53/33" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-34" data-v="53:34">وَأَعْطَى قَلِيلًا وَأَكْدَى</span><a class="vn" href="/quran/53/34" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-35" data-v="53:35">أَعِنْدَهُ عِلْمُ الْغَيْبِ فَهُوَ يَرَى</span><a class="vn" href="/quran/53/35" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-36" data-v="53:36">أَمْ لَمْ يُنَبَّأْ بِمَا فِي صُحُفِ مُوسَى</span><a class="vn" href="/quran/53/36" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-37" data-v="53:37">وَإِبْرَاهِيمَ الَّذِي وَفَّى</span><a class="vn" href="/quran/53/37" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-38" data-v="53:38">أَلَّا تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرَى</span><a class="vn" href="/quran/53/38" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-39" data-v="53:39">وَأَنْ لَيْسَ لِلْإِنْسَانِ إِلَّا مَا سَعَى</span><a class="vn" href="/quran/53/39" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-40" data-v="53:40">وَأَنَّ سَعْيَهُ سَوْفَ يُرَى</span><a class="vn" href="/quran/53/40" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-41" data-v="53:41">ثُمَّ يُجْزَاهُ الْجَزَاءَ الْأَوْفَى</span><a class="vn" href="/quran/53/41" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.EW4mv"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفرأيتَ الذي تولَّى</span><span class="ve">﴾</span></span> أعرض عن الإيمان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأعطَى قليلاً وأكْدى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قطع عطيته وأمسك، وأصله: إكداء الحافر، وهو أن تلقاه كُدْية- وهي صلابة، كالصخرة- فيمسك عن الحفر. قال ابن عباس: هو فيمن كفر بعد الإيمان، وقيل: في الوليد بن المغيرة، وكان قد اتّبع رسولّ الله صلى الله عليه وسلم فعيّره بعضُ الكافرين، وقال: تركتَ دين الأشياخ، وزعمتَ أنهم في النار؟ قال: إني خشيتُ عذاب الله، فضمن له إن أعطاه شيئاً من ماله، ورجع إلى شركه، أن يتحمّل عنه عذاب الله، ففعل ذلك المغرور، وأعطى الذي عاتبه بعضَ ما كان ضمن له ثم بخل به ومنعه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعنده علْمُ الغيبِ فهو يَرى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يعلم هذا المغرور أنَّ له حق؟</p><p id="68.417pd"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم لم يُنَبَّأُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُخْبَر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما في صُحف موسى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: التوراة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِبراهيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وما في صحف إبراهيم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي وفَّى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أكمل وأتمّ ما ابتلي به من الكلمات، أو: ما أُمر به، أو بالغ في الوفاء بما عاهد اللّهَ عليه. وعن الحسن: ما أمره الله بشيء إلا وفّى به. وعن عطاء بن السائب: عهد ألاَّ يسأل مخلوقاً، فلما قذف في النار قال له جبريل: ألك حاجة؟ فقال: أما إليك فلا. وقال الشيخ المرسي: وفَى بمقتضى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حسبي الله</span><span class="ve">﴾</span></span> وعن النبي صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«وَفَّى عمله كل يوم بأربع ركعات في صدر النهار»</span> وهي صلاة الضحى. وروي: <span class="hadeth">«ألا أخبركم لم سمّى خليلَه الذي وفَّى؛ كان يقول إذا أصبح وإذا أمسى: <a class="aya_multi_result" name="">{فسبحان الله حين تُمسون...}</a> إلى <a class="aya_multi_result" name="">{تُظهرون}</a>»</span>. وقيل: وفَّى سهام الإسلام، وهي ثلاثون، عشرة في التوبة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-9-112" data-v="9:112">التَّآئِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/112" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، وعشرة في الأحزاب: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-33-35" data-v="33:35">إِنَّ الْمُسْلِمِينَ...</span><a class="vn" href="/quran/33/35" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> وعشرة في المؤمنين: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-23-1" data-v="23:1">قد أفلح المؤمنون</span><a class="vn" href="/quran/23/1" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span>. وقيل: وفي حيث أسلم بدنه للنيران، وولده للقربان، وطعامه للضيفان. ورُوي: أنه كان يوم يضيف ضيفاً، فإن وافقه أكرمه، وإلاَّ نوى الصوم، وتقديم موسى لأنَّ صحفه وهي التوراة أكثر وأشهر.</p><p id="68.eQ5xB">ثم فسّر ما في تلك الصُحف فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألاَّ تَزِرُ وَازرةٌ وِزْرَ أخرى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أنه لا تحمل نفس وازرة وزر نفس أخرى، بل كل نفس تستقل بحمل وزرها، يقال: وزر يزر إذا اكتسب وِزراً، وأن مخففة، وكأنّ قائلاً قال: ما في صحف موسى وإبراهيم؟ فقال: ألاَّ تحمل نفس مثقلة بوزرها وِزرَ نفس أخرى.</p><p id="68.kGZ15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأن ليس للإِنسان إِلا ما سَعَى</span><span class="ve">﴾</span></span> هو أيضاً مما في صحف موسى وإبراهيم، وهو بيان لعدم انتفاع الإنسان بعمل غيره، إثر بيان عدم انتفاعه من حيث رفع الضرر عنه به، وأما ما صحّ من الأخبار في الصدقة عن الميت والحج عنه، فلأنه لمَّا نواه عنه كان كالوكيل عنه، فهو نائب عنه.</p><p id="68.Wk3Mr">قال ابن عطية: الجمهور أنّ قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأن ليس للإِنسان إِلا ما سعى</span><span class="ve">﴾</span></span> مُحْكَمٌ لا نسخ فيه، وهو لفظ عام مخصّص. ه يعني: أن المراد: الكافر، وهكذا استقرئ من لفظ الإنسان في القرآن، وأما المؤمن فجاءت نصوص تقتضي انتفاعه بعمل غيره، إذا وهب له من صدقة ودعاء وشفاعة واستغفار، ونحو ذلك، وإلاَّ لم يكن فائدة لمشروعية ذلك، فيتصور التخصيص في لفظ الإنسان: وفي السعي، بأن يخص الإنسان بالكافر، أو السعي بالصلاة، ونحو ذلك مما لا يقبل النيابة مثلاً. والحاصل: أن الإيمان سعي يستتبع الانتفاع بسعي الغير، بخلاف من ليس له الإيمان. ه قاله الفاسي: وكان عز الدين يحتج بهذه الآية في عدم وصول ثواب القراءة للميت، فلما مات رؤي في النوم، فقال: وجدنا الأمر خلاف ذلك.</p><p id="68.VMjNB">قلت: أما في الأجور فيحصل الانتفاع بسعي الغير، إن نواه له، وأما في رفع الستور، وكشف الحجب، والترقي إلى مقام المقربين، فالآية صريحة فيه، لا تخصيص فيها؛ إذ ليس للإنسان من حلاوة المشاهدة والقُرب إلا بقدر ما سعى من المجاهدة. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.XBjX9">ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنَّ سَعْيَه سوف يُرى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يعرض عليه، ويكشف له يوم القيامة في صحيفته وميزانه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم يُجزاه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يجزى العبد سعيه، يقال: جزاه اللّهُ عملَه، وجزاه عليه، بحذف الجار وإيصال الفعل، ويجوز أن يكون الضمير للجزاء، ثم فسّره بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الجزاءَ الأوفى</span><span class="ve">﴾</span></span> أو: أبدله منه، أي: الجزاء الأكمل بحيث يزيده ولا ينقصه.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.6veKJ"> أفرأيتَ الذي تولى عن طريق السلوك، بعد أن أعطى نفسه وفلْسَه، وتوجه إلى حضرة مولاه، ثم منَّته نفسُه، وغرّته أنه يصل بلا عطاء ولا مجاهدة، فقطع ذلك واشتغل بنفسه، أو غرّه أحدٌ حتى ردَّه، وضمن له الوصول، بلا ذلك، أعنده عِلمُ الغيب حتى عَلِمَ أنه يصل بلا واسطة ولا مجاهدة؟ فهو يرى عاقبة ما هو سائر إليه. وتصدُقُ الإشارة بمن صَحِبَ شيخاً، وأعطاء بعض ماله أو نفسه، ثم رجع ومال إلى غيره، فلا يأتي منه شيء، أعنده علم الغيب، وأنّ فتحه على يد ذلك الشخصن فهو يرى ما فيه صلاح وفساده؟ وهذا إن كان شيخه أهلاً للتربية، وإلاَّ فلا. أم لم يُنبأ هذا المنقطِع بما في صُحف موسى وإبراهيم، أنه لا يتحمّل أحدٌ عن أحدٍ مجاهدة النفوس ورياضتها؟ وأن ليس للإنسان من لذة الشهود والعيان إلا ما سعى فيه بالمجاهدة، وبذل النفس والفلس، وأنَّ سعيه سوف يُرى؟ أي: يَظهر أثره من الأخلاق الحسنة، والرزانة والطمأنينة، وبهجة المحبين، وسيما العارفين.</p></div><p id="68.pmwva">وقسَّم القشيري السعي على أربعة أقسام: الأول: السعي في تزكية النفس وتطهيرها، ونتيجته: النهوض للعمل الصالح، الذي يستوجب صاحبه نعيمَ الجنان. الثاني: السعي في تصفية القلب من صَداء ظلمات البشرية، وغطاء عورات الطبيعية، ونتيجته: صحته من الأمراض القلبية، كحب الدنيا والرئاسة والحسد، وغير ذلك، ليتهيأ لدخول الواردات الإلهية. الثالث: السعي في تزكية الروح، بمنعها من طلب الحظوظ الروحانية، كطلب الكرامات، والوقوف مع المقامات، وحلاوة المعاملات، لتتهيأ بذلك للاستشراف على مقام المشاهدات، وحمل أعباء أسرار الذات. الرابع: السعي في تزكية السر بتحليته بالصفات الإلهية، والأخلاق الربانية ليتحقق بمقام الفناء والبقاء، وهو منتهى السعي وكماله. اهـ. بالمعنى.</p><p id="68.2Gvp2"/><p id="68.AQabX"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="53:42-62" id="68.XQa4y"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-53-42" data-v="53:42">وَأَنَّ إِلَى رَبِّكَ الْمُنْتَهَى</span><a class="vn" href="/quran/53/42" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-43" data-v="53:43">وَأَنَّهُ هُوَ أَضْحَكَ وَأَبْكَى</span><a class="vn" href="/quran/53/43" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-44" data-v="53:44">وَأَنَّهُ هُوَ أَمَاتَ وَأَحْيَا</span><a class="vn" href="/quran/53/44" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-45" data-v="53:45">وَأَنَّهُ خَلَقَ الزَّوْجَيْنِ الذَّكَرَ وَالْأُنْثَى</span><a class="vn" href="/quran/53/45" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-46" data-v="53:46">مِنْ نُطْفَةٍ إِذَا تُمْنَى</span><a class="vn" href="/quran/53/46" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-47" data-v="53:47">وَأَنَّ عَلَيْهِ النَّشْأَةَ الْأُخْرَى</span><a class="vn" href="/quran/53/47" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-48" data-v="53:48">وَأَنَّهُ هُوَ أَغْنَى وَأَقْنَى</span><a class="vn" href="/quran/53/48" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-49" data-v="53:49">وَأَنَّهُ هُوَ رَبُّ الشِّعْرَى</span><a class="vn" href="/quran/53/49" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-50" data-v="53:50">وَأَنَّهُ أَهْلَكَ عَادًا الْأُولَى</span><a class="vn" href="/quran/53/50" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-51" data-v="53:51">وَثَمُودَ فَمَا أَبْقَى</span><a class="vn" href="/quran/53/51" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-52" data-v="53:52">وَقَوْمَ نُوحٍ مِنْ قَبْلُ إِنَّهُمْ كَانُوا هُمْ أَظْلَمَ وَأَطْغَى</span><a class="vn" href="/quran/53/52" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-53" data-v="53:53">وَالْمُؤْتَفِكَةَ أَهْوَى</span><a class="vn" href="/quran/53/53" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-54" data-v="53:54">فَغَشَّاهَا مَا غَشَّى</span><a class="vn" href="/quran/53/54" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-55" data-v="53:55">فَبِأَيِّ آَلَاءِ رَبِّكَ تَتَمَارَى</span><a class="vn" href="/quran/53/55" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-56" data-v="53:56">هَذَا نَذِيرٌ مِنَ النُّذُرِ الْأُولَى</span><a class="vn" href="/quran/53/56" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-57" data-v="53:57">أَزِفَتِ الْآَزِفَةُ</span><a class="vn" href="/quran/53/57" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-58" data-v="53:58">لَيْسَ لَهَا مِنْ دُونِ اللَّهِ كَاشِفَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/53/58" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-59" data-v="53:59">أَفَمِنْ هَذَا الْحَدِيثِ تَعْجَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/53/59" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-60" data-v="53:60">وَتَضْحَكُونَ وَلَا تَبْكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/53/60" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-61" data-v="53:61">وَأَنْتُمْ سَامِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/53/61" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" id="qr-albahr-53-62" data-v="53:62">فَاسْجُدُوا لِلَّهِ وَاعْبُدُوا</span><a class="vn" href="/quran/53/62" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.gozb8"/><p id="68.z03nQ">يقول الحق جلّ جلاله في بقية ذكر ما في الصُحف الأُولى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنَّ إِلى ربك المنتهى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الانتهاء، أي: ينتهي إليه الخلق ويرجعون، إليه كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-22-48" data-v="22:48">وَإِلَيَّ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/22/48" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span> أو: ينتهي علم العلماء إليه ثم يقفون، لقوله صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«لا فكرة في الرب»</span> أي: كُنه الذات، وسيأتي في الإشارة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنه هو أضحكَ وأبكى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: خلق الضحك والبكاء، أو: خلق الفرح والحزن، أو: أضحك المؤمنين في الأخرة، وأبكى الكافرين، أو: أضحك المؤمنين في العُقبى بالمواهب وأبكاهم في الدنيا بالنوائب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنه هو أمات وأحيا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أمات الآباء وأحياء الأبناء، أو: أمات بالكفر وأحيا بالإيمان.</p><p id="68.Qjnzv"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنه خلق الزوجين الذكرَ والأنثى من نُطفةٍ إذا تُمنَى</span><span class="ve">﴾</span></span>: إذ تدفق وتُدفع في الرحم. يقال: منى وأمنى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنَّ عليه النشأةَ الأخرى</span><span class="ve">﴾</span></span> الإحياء بعد الموت، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنه هو أغنَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: صيّر الفقير غنيّاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأَقْنَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أَعطى القِنْيَة، وهو المال الذي تأثّلته، وعزمت ألاَّ تُخرجه من يدك. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنه هو رَبُّ الشِّعْرى</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو كوكب يطلع بعد الجوزاء في شدة الحر، وكانت خزاعة تعبدها. سنّ لهم ذلك ابن أبي كبشة رجل من أشرافهم، قال: لأن النجوم تقطع السماء عرضاً، والشعرى طولاً، ويقال لها: شعرى العبور. انظر الثعلبي. وكانت قريش تقول لرسول الله صلى الله عليه وسلم: ابن أبي كبشة، تشبيهاً له صلى الله عليه وسلم به، لمخالفته إياهم في دينهم، فأخبر تعالى أنه ربّ معبودهم، فهو أحق بالعبادة وحده.</p><p id="68.6zxMV"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنه أهلك عاداً الأُولى</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم قوم هود، وعاد الأخرى: عاد إرم، وقيل: معنى الأولى العدمي لأنهم أولى الأمم هلاكاً بعد قوم نوح، وقال الطبري وغيره: سميت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولى</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن ثُمَّ عاداً آخرة، وهي قبلية كانت بمكة مع العماليق، وهم بنو لُقَيم بن هَزّال. والله أعلم. اهـ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قلت</span><span class="ve">﴾</span></span>: والتحقيق: أن عاداً الأولى هي عاد إرم، وهي قبيلة هود التي هلكت بالريح، ثم بقيت منهم بقايا، فكثروا وعمّروا بعدهم، فقيل لهم عاد الأخيرة، وانظر أبا السعود في سورة الفجر. وها هنا قراءات، وجَّهناها في كتاب الدرر.</p><p id="68.OzJGk"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وثَموداً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وأهلك ثموداً، وهم قوم صالح، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما أبقَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أحداً منهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقمَ نوحٍ من قبلُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ وأهلك قوم نوح من قبل عاد وثمود، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنهم كانوا أظلمَ وأطغى</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن عاد وثمود؛ لأنهم كانوا يضربونه حتى لا يكون به حِراك، وينفرون منه حتى كانوا يُحذّرون صبيانهم أن يسمعوا منه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمؤتفكةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: والقرى التي ائتفكت، أي: انقلبت بأهلها، وهم قوم لوط. يقال: أَفَكه فائتفك، أي: قَلَبَه فانقلب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمؤتفكة</span><span class="ve">﴾</span></span> منصوب ب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَهْوَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: رفعها إلى السماء على جناح جبريل، ثم أهواها إلى الأرض، أي: أسقطها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَغَشَّاها</span><span class="ve">﴾</span></span> ألبسها من فنون العذاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما غَشَّى</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه تهويل لما صبَّ عليها من العذاب، وأمطر عليها من الصخر المنضود.</p><p id="68.ZgX9V"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبأي آلاءِ ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> أيها المخاطب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تتمارَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تتشكك؟ أي: فبأي نِعَمٍ من نِعَم مولاك تجحد ولا تشكر؟ فكم أولاك من النِعم، ودفع عنك من النِقم، وتسمية الأمور المتعددة قبلُ نِعماً مع أن بعضها نقم؛ لأنها أيضاً نِعَم من حيث إنها نصرة الأنبياء والمرسَلين، وعظة وعبرة للمعتبرين. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا نذيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: محمد مُنذِّر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من النُذُرِ الأولى</span><span class="ve">﴾</span></span> من المنذِّرين الأولين، وقال: الأُولى على تأويل الجماعة، أو: هذا القرآن نذير من النذر الأولى، أي: إنذار من جنس الإنذارات الأولى التي إنذِر بها من قبلكم.</p><p id="68.gpmRx"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَزِفَتِ الآزفةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قربت الساعة الموصوفة بالقرب من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-54-1" data-v="54:1">اقْتَرَبَتِ السَّاعَةُ</span><a class="vn" href="/quran/54/1" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> [القمر: 1]، وفي ذكرها بعد إنذارهم إشعار بأنَّ تعذيبهم مؤخر إلى يوم القيامة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليس لها من دون الله كاشِفةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ليس لها نَفْس مبيّنة وقت قيامها إلاّ الله تعالى، وهذا كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-7-187" data-v="7:187">لاَ يُجَلِّيهَا لِوَقْتِهآ إِلاَّ هُوَ</span><a class="vn" href="/quran/7/187" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> أو: ليس لها نفس قادرة على كشف أهوالها إذا وقعت إلا الله تعالى، فيكشفها عمن شاء، ويُعذِّب بها مَن شاء.</p><p id="68.XloRL">ولمَّا استهزؤوا بالقرآن، الناطق بأهوال القيامة، نزل قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفمن هذا الحديث تعجبون</span><span class="ve">﴾</span></span> إنكاراً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتضحكون</span><span class="ve">﴾</span></span> استهزاءً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تبكون</span><span class="ve">﴾</span></span> خشوعاً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنتم سامدون</span><span class="ve">﴾</span></span> غافلون، أو: لاهون لاعبون، وكانوا إذا سمعوا القرآن عارضوه بالغناء، ليشغلوا الناس عن استماعه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسجدوا لله واعبدوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا تعبدوا معه غيره، من اللات والعزى ومناة والشعْرَى، وغيرها من الأصنام، أي: اعبدوا رب الأرباب، وسارعوا له، رجاء في رحمته. والفاء لترتيب الأمر بالسجود على بطلان مقابلة القرآن بالإنكار والاستهزاء، ووجوب تلقيه بالإيمان والخضوع والخشوع، أي: إذا كان الأمر كذلك فساجدوا لله الذي أنزله واعبدوه.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.nVKqy"> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنَّ إلى ربك المنتهى</span><span class="ve">﴾</span></span> انتهى سير السائرين إلى الوصول إلى الله، والعكوف في حضرته. ومعنى في حضرته. ومعنى الوصول إلى الله: العلم بأحدية وجوده، فيمتحي وجود العبد في وجود الرب، وتضمحل الكائنات في وجود المكوِّن، فتسقط شفيعة الأثر، وتثبت وترية المؤثِّر، كما قال القائل:</p></div><p id="68.AzPL5"/><center><span class="manzoma">وبروْح وراح ** عاد شفعي وترى<br/></span></center><p id="68.Vv0pV"/><p id="68.z8by4">وقال الآخر:</p><p id="68.yZjbp"/><center><span class="manzoma">فلم يبق إلا الله لم يبق كائنٌ ** فما ثَمَّ موصولٌ ولا ثم بائنُ<br/></span></center><p id="68.1Yv6N"/><p id="68.9Xzkq"/><center><span class="manzoma">بذا جاء برهان العيانِ فما أرى ** بِعيْنيَّ إلا عينه إذ أعاينُ<br/></span></center><p id="68.97X5a"/><p id="68.kZz0N">إلى غير ذلك مما غَنَّوا به من أذواقهم ووجدانهم.</p><p id="68.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنه هو أضحك وأبكى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قبض وبسط، أو: أنه أضحك أرواحاً بكشف الحجاب، وأبكى نفوساً بذُل الحجاب، أو: أضحك إذا تجلّى بصف الجمال، وأبكى إذا تجلّى بصفة الجلال، وأنه هو أمات قلوباً بالجهل والغفلة، بمقتضى اسمه القهّار، وأحيا قلوباً بالعلم والمعرفة، بمقتضى اسمه الغفّار، أو: أمات نفوساً عن شهواتها الفانية، وأحيا سبب ذلك أرواحاً بكمال المعرفة فاتصفت بالأوصاف الربانية، أو: أمات أرواحاً بغلبة ظلمة النفس واتسيلائها عليها، وأحيا نفوساً باستيلاء الأرواح عليها، وغلبة ونورها، فحييت وانقلبت روحاً.</p><p id="68.m0n3O">وأنه خلق الزوجين، أي: الصنفين: الذكر والأنثى، الحس والمعنى، الحقيقية والشريعة، القدرة والحكمة، كما تقدم. وقال القشيري: الروح كأنه ذَكَر موصوفة بصفة الفاعلية، والنفْس أنثى موصوفة بصفة القابلية، لتحصل نتيجة القلب، بحصول المطالب الدنيوية والأخروية. اهـ. مختصراً. وقال بعضهم: والشيطان كالذَكَر، والنفس كالأنثى، يتولّد بينهما المعصية. اهـ.</p><p id="68.yEGx0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنَّ عليه النشأة الأخرى</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو بعث الأرواح من موت الغفلة، وحشرها إلى موقف المراقبة والمحاسبة، ثم إدخالها جنة المعارف، فلا تتشاق إلى جنة الزخارف أبداً، أو: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">النشأة الأخرى</span><span class="ve">﴾</span></span>: الجذب بعد السلوك، والفناء بعد البقاء، ثم البقاء بعد الفناء، البقاء الأول بوجود النفس، والثاني بالله. وأنه هو أغنى به بوصول العبد إلى مشاهدته، وأفنَى بأن مكَّنه منه فزاد غناه. وطبّل على ماله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنه هو رَبُّ الشِّعرى</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهو كل ما عُبد من الهوى والدنيا، فكيف يعبد المربوب اللئيم، ويترك الرب الكريم؟! وأنه أهلك عاداً الأولى؛ النفوس المتفرعنة، والأهوية المُغوية، أرسل عليهم ريحَ الهداية القوية، حتى اضمحلت وخضعت لمولاها، وثمودَ الخواطر، فما أبقى منها إلا خواطر الخير، التي تأمر بالخير، وقوم نوح؛ من القواطع الأربعة: النفس، والشيطان، والناس، والدنيا، فطعنهم عن المتوجه من قَبلُ، أي: مِن قبل أن يتوجه إلينا، لِما سبق في علمنا أنهم كانوا هم أظلم وأطغى من بقية العلائق، والنفس المؤتفكة، أي: المنقلبة عن التوجُّه، أهوى بها في أسفل سافلين، باعتبار أهل عليين، فغشَّاها من الدنيا ومن الخواطر والهموم والغموم، ما غشَّى.</p><p id="68.Wv4ok">فإذا سَلِمتَ أيها العبد من هؤلاء القواطع والعلائق، وتوجهتَ إلى مولاك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبأي آلاء ربك تتمارى</span><span class="ve">﴾</span></span> بل الواجب عليك أن تشكر الله آناء الليل والنهار. هذا الذي أخذ بيدك نذيرٌ من النُذُر الأولى، المتقدمين الداعين إلى الله في كل زمان، أزفت الآزفة، أي: قربت ساعة الفتح حين توجهت وانقطعت عنك العلائق، ووجدتَ مَن يُدخلك بحرَ الحقائق، ليس لها من دون الله كاشفة، لا يكشف لك هذه الحقائق إلا الذي منَّ عليك بصحبة مَن يدلك عليه. قال القشيري: أزفت الآزفة: قَرُبَت الحقيقة بالقرب والدنو، وأنت أيها السالك في عينها، وما لك بها شعور، لفنائك في أوصافك النفسانية، ه مختصراً. أفمن هذا الحديث العجيب، والغزل الرقيق الغريب، تعجبون، إنكاراً، وتضحكون استهزاءً؟ قلت: وقد رأيت كثيراً ممن يُنكر الإشارة، ويستهزئ بها، ويتنكّب مطالعتها، وقد قيل: مَن كَرِهَ شيئاً عاداه. ولا تبكون على أنفسكم، حيث حُرمتْ من هذه المواهب، وأنتم سامدون غافلون لاهون، للدنيا طالبون، فاسجدوا لله واعبدوا، وتضرّعوا إليه، حتى يُخرجكم من سجن هواكم ونفوسكم.</p><p id="68.8M9n6">وبالله التوفيق، وهو الهادي إلى سواء الطريق، وصلّى الله عليه سيدنا محمد وآله وصحبه وسلّم.</p><p id="68.bMVgY"/></div></div></div></div></body></html>