<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة البروج" id="ch86"><h1 id="68.5J1a6">سورة البروج</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="85:1-10" id="68.aJo81"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-85-1" data-v="85:1">وَالسَّمَاءِ ذَاتِ الْبُرُوجِ</span><a class="vn" href="/quran/85/1" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" id="qr-albahr-85-2" data-v="85:2">وَالْيَوْمِ الْمَوْعُودِ</span><a class="vn" href="/quran/85/2" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" id="qr-albahr-85-3" data-v="85:3">وَشَاهِدٍ وَمَشْهُودٍ</span><a class="vn" href="/quran/85/3" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" id="qr-albahr-85-4" data-v="85:4">قُتِلَ أَصْحَابُ الْأُخْدُودِ</span><a class="vn" href="/quran/85/4" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" id="qr-albahr-85-5" data-v="85:5">النَّارِ ذَاتِ الْوَقُودِ</span><a class="vn" href="/quran/85/5" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" id="qr-albahr-85-6" data-v="85:6">إِذْ هُمْ عَلَيْهَا قُعُودٌ</span><a class="vn" href="/quran/85/6" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" id="qr-albahr-85-7" data-v="85:7">وَهُمْ عَلَى مَا يَفْعَلُونَ بِالْمُؤْمِنِينَ شُهُودٌ</span><a class="vn" href="/quran/85/7" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" id="qr-albahr-85-8" data-v="85:8">وَمَا نَقَمُوا مِنْهُمْ إِلَّا أَنْ يُؤْمِنُوا بِاللَّهِ الْعَزِيزِ الْحَمِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/85/8" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" id="qr-albahr-85-9" data-v="85:9">الَّذِي لَهُ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَاللَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ شَهِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/85/9" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" id="qr-albahr-85-10" data-v="85:10">إِنَّ الَّذِينَ فَتَنُوا الْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِنَاتِ ثُمَّ لَمْ يَتُوبُوا فَلَهُمْ عَذَابُ جَهَنَّمَ وَلَهُمْ عَذَابُ الْحَرِيقِ</span><a class="vn" href="/quran/85/10" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.V3wP4"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والسماءِ ذات البروج</span><span class="ve">﴾</span></span> الأثني عشر، وهي الحَمَل، والثور، والجوزاء، والسرطان، والأسد، والسنبلة، والميزان، والعقرب، والقوس، والجدي، والدلو، والحوت. شُبهت بالقصور لأنها تنزلها السيارة، وتكون فيها الثوابت ومنازل القمر، أو: عُظْم الكواكب، سُميت بروجاً لظهورها، من: التبرُّج، أي الظهور، أو: أبواب السماء، فإنَّ النوازل تخرج منها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واليومِ الموعودِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يوم القيامة.</p><p id="68.APOQa"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وشاهدٍ ومشهودٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وشاهد في ذلك اليوم ومشهود فيه، والمراد بالشاهد: مَن يشهد فيه من الخلائق كلهم، وبالمشهود فيه: ما في ذلك اليوم من عجائبه وأهواله، إذا أُريد بالشهود: الحضور، وإذا أريد الشهادة، فيُقَدّر المعمول، أي: مشهود عليه أو مشهود به. وقد اضطربت الأقوال في الشاهد والمشهود، فقيل: الشاهد: أمة محمد صلى الله عليه وسلم، والمشهود: سائر الأمم؛ لأنه يشهدون عليهم كما تقدّم وقيل: الشاهد: عيسى عليه السلام، والمشهود: أمته، لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-5-117" data-v="5:117">وَكُنتُ عَلَيْهِمْ شَهِيداً مَّا دُمْتُ فِيهِمْ</span><a class="vn" href="/quran/5/117" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span> [المائدة: 117]، وقيل: الشاهد: جميع الأنبياء، والمشهود: أممهم، وقيل: الشاهد: الملائكة الحفظة، والمشهود: الناس، لأنهم يشهدون عليهم يوم القيامة. وقيل: الشاهد: الجوارح، والمشهود عليهم: أصحابها وقيل: الشاهد: الله والملائكة وأولو العلم، والمشهود به: الوحدانية، لقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-3-18" data-v="3:18">شَهِدَ الله أَنَّهُ لاَ إله إِلاَّ هُوَ والملائكة</span><a class="vn" href="/quran/3/18" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> الخ. وقيل: الشاهد: جميع المخلوقات، والمشهود به: وجود خالقها وإثبات صفاته من الحياة والقدرة... وغير ذلك.</p><p id="68.OW4Jn">وقيل: الشاهد: النجم، للحديث: <span class="hadeth">«لا صلاة بعد العصر حتى يطلع الشاهد»</span> أي: النجم والمشهود: الليل، لأن النجم يشهد بانقضاء النهار ودخول الليل. وقيل: الشاهد: الحجر الأسود، والمشهود: الناس يحجون، لأنه يشهد عليهم يوم القيامة لمَن قَبّله أو لمسه. وقيل: الشاهد: يوم الجمعة، والمشهود: يوم عرفة، لأنَّ يوم الجمعة يشهده بالأعمال، ويوم عرفة يشهده الناس، وهذا مروي عنه صلى الله عليه وسلم. وقيل: الشاهد: يوم عرفة، والمشهود: يوم النحر. قاله عليّ رضي الله عنه، انظر ابن جزي. وقيل: الشاهد: الأيام والليالي، والمشهود: بنو آدم، للحديث: <span class="hadeth">«ما من يوم إلاَّ وينادي: أنا يوم جديد، وعلى ما يُفعل به شهيد، فاغتنمني»</span> وكذلك تقول الليلة، وأنشدوا:</p><p id="68.5r4Dq"/><center><span class="manzoma">مضى أمْسُك الماضي شهيداً معدّلاً ** وخُلّفتَ في يوم عليك شهيدُ<br/></span></center><p id="68.LZONL"/><p id="68.AWwgN"/><center><span class="manzoma">فإن كنت بالأمس اقترفت إساءة ** فَثَنهْ بإحسانٍ وأنت حميدُ<br/></span></center><p id="68.ap9oO"/><p id="68.Wv84y"/><center><span class="manzoma">ولا تُرْج فعْل الخير يوماً إلى غدٍ ** لعل غداً يأتي وأنت فقيدُ<br/></span></center><p id="68.8d4Dg"/><p id="68.mydjD"/><center><span class="manzoma">فيومُك إن أتعبتَه نفعه غدا ** عليك وماضي العَيْش ليس يعودُ<br/></span></center><p id="68.jXKbj"/><p id="68.4wjkM">وجواب القسم إمّا محذوف يدلّ عليه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُتل...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، كأنه قيل: أقسم بهذه الأشياء أنّ كفار قريش ملعونون كما لُعن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أصحابُ الأخدود</span><span class="ve">﴾</span></span> أو: هو قتل بعينه على حذف اللام، لطول الكلام، أي: لقد قُتل أصحاب الأخدود، والمراد: تثبيت المؤمنين على ما هم عليه من الإيمان، وتصبيرهم على أذى الكفرة، وتذكيرهم بما جرى على مَن تقدمهم من التعذيب، وصبرهم على ذلك، حتى يأنسوا ويصبروا على ما كانوا يلقون من قومهم، ويعلموا أنَّ هؤلاء الكفرة بمنزلة أولئك، ملعونون مثلهم.</p><p id="68.ArVQP">والأخدود: الخد في الأرض، أي: الشق.</p><p id="68.gemRy">رُوي في الصحيح عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال: <span class="hadeth">«كان لبعض الملوك ساحر، فلمّا كبر، قال للملك: قد كبرتُ فابعث إليّ غلاماً أعلّمه السحر، فضمّ إليه غلاماً ليعلّمه، وكان في طريق الغلام راهبٌ، فسمع منه وأعجبه، وكان يحتبس عنده، فيضربه الساحرُ، فقال له الراهبُ: إذا خشيت الساحرَ، فقل له: حبسني أهلي، وإذا خشيتَ أهلك، فقل: حبسني الساحرُ، فرأى في طريقه ذات يوم دابة قد حبست الناس، وقيل: كانت أسداً، وقيل: ثُعباناً، فأخذ حجراً، وقال: اللهم إن كان الراهب أحبّ إليك من الساحر فاقتلها، فقتلها، وكان الغلام تعلَّم من الساحر اسم الله الأعظم، فكان الغلام يُبرئ الأكمه والأبرص، ويشفي من الأدواء، فعمي جليس الملكُ فأبراه، وأبصره الملكُ، فقال: مَن ردَّ عليك بصرك؟ فقال: ربي، فغضب، فعذّبه، فدلّ على الغلام، فعذّبه، فدلّ على الراهب، فلم يرجع عن دينه، فقدّ بالمنشار، وأبى الغلامُ، فذهب به إلى جبل ليطرح من ذروته فدعا، فرجف بالقوم، فطاحوا، ونجا، فذهب به إلى قُرْقُورة وهي السفينة فلجَجوا به ليغرقوه، فدعا، فانكفأتْ بهم السفينةُ، فغرقوا، ونجا، فقال للملك: لستَ بقاتلي حتى تجمع الناسَ في صعيد، وتصلبني على جذع، وتأخذ سهماً من كنانتي، وتقول: بسم الله ربّ الغلام، ثم ترميني به، فرماه فوقع في صدغه، فوضع يده عليه ومات. فقال الناس: آمنا بربّ الغلام، فقيل للملك: نزل بك ما كنت تحذر، فخدّ أخدوداً، فملأها ناراً، فمَن لم يرجع عن دينه طرحه فيها، حتى جاءت امرأة معها صبيٌّ، فتقاعست، فقال الصبيّ: يا أماه! اصبري، فإنك على الحق، فاقتحمت بصبيها. وقيل لها: قعي ولا تنافقي، ما هي إلاّ غميضة»</span> والحديث في صحيح مسلم.</p><p id="68.JQgA0">واسم الغلام: عبد الله بن الثامر، واسم الراهب: فيميون، واسم الملك: ذو نواس. وقد ذكر القصة الكلاعي بتمامها. وقيل: تعددت قضية الأخدود، فكانت واحدة بنجران باليمن، والأخرى بالشام، والأخرى بفارس، فنزل القرآن في الذي بنجران. انظر التثعلبي. قال سعيد بن المسيب: كنا عند عمر، إذ ورد عليه أنهم وجدوا ذلك الغلام حين حفروا خربة، وأُصْبعه على صُدْغِه كما قتل، فكلما مدت يده رجعت مكانها، فكتب عمر: أن واروه حيث وجدتموه. اهـ.</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">النارِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بدل اشتمال من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأخدود</span><span class="ve">﴾</span></span> فحذف الضمير، اي: فيه، وقيل: قاعدة الضمير أغلبية، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذات الوقود</span><span class="ve">﴾</span></span> وصَفٌ لها بغاية العظم، وارتفاع اللهب، وكثرة ما يوجبه من الحطب وأبدان الناس، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذ هم عليها قعودٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ظرف لقُتل، أي: لُعنوا حين حرّقوا المؤمنين بالنار، قاعدين عليها في مكان مشرف عليها من جنبات الأخدود، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم على ما يفعلون بالمؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> من الإحراق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شُهودٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يشهد بعضهم لبعض عند الملك أنَّ أحداً منهم لم يُقَصِّر فيما أمر به، وفوّض إليه من التعذيب، أو:: إنهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شهود</span><span class="ve">﴾</span></span> يشهدون بما فعلوا بالمؤمنين يوم القيامة، يوم تشهد عليهم ألسنتُهم، وقيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى مع أي: وهم مع ما يفعلون بالمؤمنين من العذاب حضور، ولا يَرقّون لهم، لغاية قسوة قلوبهم.</p><p id="68.o7Dox">وهذا هو الذي يستدعيه النظم الكريم، وتنطق به الروايات المشهورة.</p><p id="68.X5KNl">وقد رُوي أنَّ الجبابرة لمّا ألقوا بالمؤمنين في النار، وهم قعود عليها، علقت بهم النار، فاحترقوا، ونجّا اللهُ المؤمنين سالمين، وإلى هذا القول ذهب الربيعُ بن أنس والواحدين وعلى ذلك حملا قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولهم عذاب الحريق</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.NY0K3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما نَقَمُوا منهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وما عابوا منهم وأنكروا عليهم، يقال: نقم بالفتح والكسر: عاب، أي: عابوا منهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ أن يؤمنوا بالله</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا كقول الشاعر:</p><p id="68.X3J0D"/><center><span class="manzoma">ولا عَيْبَ فيهم غير أنَّ سيوفهم ** بهن فُلولٌ من قِرَاع الكتائبِ<br/></span></center><p id="68.GWBok"/><p id="68.0jXnd">وكقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-22-40" data-v="22:40">الذين أُخْرِجُواْ مِن دِيَارِهِم بِغَيْرِ حَقٍّ إِلاَّ أَن يَقُولُواْ رَبُّنَا الله</span><a class="vn" href="/quran/22/40" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span> وعبّر بلفظ المضارع، ولم يقل: إلاَّ أن آمنوا، مع أنَّ القصة قد وقعت، لإفادة أنَّ التعذيب إنما كان دوامهم على الإيمان، ولو كفروا بالرجوع عن الإيمان في المستقبل لم يعذبوهم. وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العزيزِ الحميدِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، ذكر الأوصاف الذي يستحقّ بها أن يؤمن به، وهو كونه عزيزاً غالباً قادراً، يُخشى عقابه، حميداً منعماً، يجب له الحمد على نعمته ويرجى ثوابه، ليقرر أنَّ وصف الإيمان الذي عابوا منهم وصف عظيمٌ، له جلالة، وأنَّ مَن رام صاحبه بالانتقام والعيب كان مبطلاً مبالغاً في الغي، يستحق أن ينتقم منه بعذاب لا يُقادر قدره.</p><p id="68.ydRvb"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي له ملك السمواتِ والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> فكل مَن فيها يحق عليه عبادته والخضوع له، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللهُ على كل شيءٍ شهيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وعيد لهم شديد، يعني: أنه تعالى عَلِمَ بما فعلوا وسيجازيهم عليه.</p><p id="68.dK70w"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الذين فتنوا المؤمنين والمؤمنات</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: محقوهم في دينهم ليرجعوا عنه، والمراد بهم: إمّا أصحاب الأخدود خاصة، وبالمفتونين: المطروحين في الأخدود، وإمّا الذين بَلوْهم في ذلك بالإذاية والتعذيب على الإطلاق، وهم داخلون في جملتهم دخولاً أولياً. قال ابن عطية: الأشبه أنَّ المراد بهؤلاء قريش، حيث طانوا يُعَذَّبون مَن أسلم، ويقويه بعض التقوية: قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم لم يتوبوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنه رُوي: أنّ أصحاب الأخدود ماتوا على كفرهم، وأمّا قريش فكان منهم مَن تاب بعد نزول الآية. اهـ. مختصراً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلهم عذابُ جهنَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الآخرة لكفرهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولهم عذابُ الحريق</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدنيا لِما تقدّم أن النار انقلبت عليهم فأحرقتهم، أو: عذاب الحريق: نار أخرى عظيمة تحرقهم في الآخرة، لسبب فتنتهم للمؤمنين. والجملة: خبر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span> ودخلت الفاء لتضمين المبتدأ معنى الشرط، ولا ضَرَرَ في نسخة ب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإن خالف في ذلك الأخفش.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.m6Xq2"> والسماء ذات البروج، أي: سماء الحقائق، صاحبة المنازل التي تنزل فيها السالك في ترقِّبه إليها، مَن أرض الشرائع، كمقام التوبة، ثم الصبر، ثم الورع، والزهد، ثم التكُّل، ثم الرضا والتسليم، ثم المراقبة، ثم المشاهدة، واليوم الموعود يوم الفتح الأكبر، وهو وقت الخروج من شهود الكون إلى شهود المكوِّن، وشاهد هو الذي يشهد ذات الحق عياناً، ومشهود، هو عظمة الذات العلية وأسرارها وأنوارها. وقال الورتجبي: الشاهد هو والمشهود هو، يرى نفسه بنفسه، أي: لا يراه أحد بالحقيقة سواه، وأيضاً: الشاهد هو، إذا تجلّى بتجلِّي الجمال والحس، والمشهود قلوب العارفين شاهَدَها بنعت الكشف، وأيضاً: اشاهد هو قلوب المحبين، والمشهود لقاؤه، وهو شاهدهم وهو مشهودهم، هو شاهد العارف والعارف شاهده. اهـ. قُتل أصحابُ الأخدود، وهم الصادُّون عن طريق الحق أينما كانوا وكيف كانوا، المعذِّبون لأهل التوجه، وما نقموا منهم إلاّ طلب كمال الإيمان، وتحقيق الإيقان. إنّ الذي فتنوا أهل التوجه ثم لم يتوبوا فلهم عذاب البُعد ولهم عذاب الاحتراق بالحرص والتعب والخوف والجزع.</p></div><p id="68.bewQA"/><p id="68.R19pv"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="85:11-22" id="68.wDP5n"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-85-11" data-v="85:11">إِنَّ الَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَهُمْ جَنَّاتٌ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ ذَلِكَ الْفَوْزُ الْكَبِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/85/11" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" id="qr-albahr-85-12" data-v="85:12">إِنَّ بَطْشَ رَبِّكَ لَشَدِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/85/12" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" id="qr-albahr-85-13" data-v="85:13">إِنَّهُ هُوَ يُبْدِئُ وَيُعِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/85/13" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" id="qr-albahr-85-14" data-v="85:14">وَهُوَ الْغَفُورُ الْوَدُودُ</span><a class="vn" href="/quran/85/14" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" id="qr-albahr-85-15" data-v="85:15">ذُو الْعَرْشِ الْمَجِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/85/15" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" id="qr-albahr-85-16" data-v="85:16">فَعَّالٌ لِمَا يُرِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/85/16" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" id="qr-albahr-85-17" data-v="85:17">هَلْ أَتَاكَ حَدِيثُ الْجُنُودِ</span><a class="vn" href="/quran/85/17" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" id="qr-albahr-85-18" data-v="85:18">فِرْعَوْنَ وَثَمُودَ</span><a class="vn" href="/quran/85/18" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" id="qr-albahr-85-19" data-v="85:19">بَلِ الَّذِينَ كَفَرُوا فِي تَكْذِيبٍ</span><a class="vn" href="/quran/85/19" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" id="qr-albahr-85-20" data-v="85:20">وَاللَّهُ مِنْ وَرَائِهِمْ مُحِيطٌ</span><a class="vn" href="/quran/85/20" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" id="qr-albahr-85-21" data-v="85:21">بَلْ هُوَ قُرْآَنٌ مَجِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/85/21" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="v" id="qr-albahr-85-22" data-v="85:22">فِي لَوْحٍ مَحْفُوظٍ</span><a class="vn" href="/quran/85/22" target="_blank" title="سورة البروج"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.kp4wj"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنّ الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> وصبروا على الإيمان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعَمِلوا الصالحات</span><span class="ve">﴾</span></span> من المفتونين وغيرهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بسبب ذلك الإيمان والعمل الصالح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جناتٌ تجري من تحتها الأنهارُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، إن أُريد بالجنات الأشجار فجريان الأنهار من تحتها ظاهر، وإن أُريد بها الأرض المشتملة عليها فالتحتية باعتبار جريها الظاهرة، فإنَّ أشجارها ساترة لساحتها، كما يعرب عنه اسم الجنة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك هو الفوزُ الكبير</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي تصغر عنده الدنيا وما فيها من فنون الرغائب بحذافيرها، والفوز: النجاة من الشر والظفر بالخير. والإشارة إمّا إلى الجنة الموصوفة بما ذكر والتذكير لتأويلها بما ذكر، وإمّا إلى ما يفيده قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم جنات...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، من حيازتهم لها، فإنَّ حصولها لهم مستلزم لحيازتهم لها قطعاً، وما فيه من البُعد للإيذان بعلو درجته، وبُعد منزلته في الفضل. ومحله: الرفع، وخبره: ما بعده.</p><p id="68.0xXpK"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ بطشَ ربك لشديدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>، البطش: الأخذ بعنف، فإذا وُصف بالشدة فقد تفاقم وتعاظم أمره. والمراد: أخذ الظلمة والجبابرة بالعذاب والانتقام، وهو استئناف، خواطب به النبي صلى الله عليه وسلم إيذاناً بأنَّ لكفار قوهه نصيباً موفوراً من مضمونه، كما يُنبئ عنه التعرُّض لعنوان الربوبية مع الإضافة لضميره صلى الله عليه وسلم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنه هو يُبدئ ويُعيد</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: هو يُبدئ الخلق وهو يُعيده، من غير دخلٍ لأحد في شيء منها. ففيه مزيد تقرير لشدة بطشه، فقد دلّ باقتداره على البدء والإعادة على شدة بطشه، أو: هو يُبدئ البطش بالكفرة في الدنيا ويُعيده في الآخرة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو الغفورُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الساتر للعيوب، الغافر للذنوب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الودودُ</span><span class="ve">﴾</span></span> المحب لأوليائه، أو: الفاعل بأهل طاعته ما يفعله الودود، من إعطائهم ما أرادوا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذو العرش</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: خالقه ومالكه، وقيل: المراد بالعرش: المُلك، أي: ذو السلطة القاهرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المجيدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالجر صفة للعرش، وبالرفع صفة لذُو، أي: العظيم في ذاته، فإنه واجب الوجود، تام القدرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فعَّالٌ لما يُريد</span><span class="ve">﴾</span></span> بحيث لا يتخلّف عن إرادته مراد من أفعاله تعالى وأفعال عباده، ففيه دلالة على خلق أفعال العباد، وهو خبر عن محذوف.</p><p id="68.6Jp7D"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هل أتاك حديثُ الجنود</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قد أتاك حديث الطاغية والأمم الخالية. وهو استفهام تشويق مقرر لشدّة بشطه تعالى بالظَلَمة العصاة والكفرة العتاة. وكونه فعال لما يُريد مع تسليته صلى الله عليه وسلم بأنه سيصيب قومه صلى الله عليه وسلم ما أصاب تلك الجنود. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فرعونَ وثمودَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بدل من الجنود؛ لأنَّ المراد بفرعون هو وقومه. والمراد بحديثهم: ما صدر منهم من التمادي على الكفر والضلال، وما حلّ بهم من العذاب والنكال، أي: قد أتاك حديثهم، وعرفت ما فعل بهم، فذكّر قومك ببطش الله تعالى، وحذّرهم أن يُصيبهم مثل ما أصاب أمثالهم.</p><p id="68.vAWyG"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل الذين كفروا في تكذيبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>، إضراب عن مماثلتهم، وبيان لكونهم أشد منهم في الكفر والطغيان، كأنه قيل: ليسوا مثلهم في ذلك، بل هم أشد منهم في استحقاق العذاب واستيجاب العقاب، فإنهم مستقرُّون في تكذيبٍ شديد للقرآن الكريم، أو كأنه قيل: ليست جنايتهم مجرد عدم التذكُّر والاتعاظ بما سمعوا من حديثهم، بل هم مع ذلك في تكذيب شديدٍ للقرآن الناطق بذلك، لكن لا أنهم يكذبون بوقوع تلك الحادثات، بل لكون ما نطق به قرآناً من عند الله تعالى مع وضوح أمره، وظهور حاله، بالبينات الباهرة.</p><p id="68.rN8xO"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللهُ من ورائهم محيط</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ عالم بأحوالهم، قادر عليهم، لا يفوتونه. وهو تمثيل لعدم نجاتهم من بأس الله تعالى بعدم فوات المحاط المحيط.</p><p id="68.nvN0R"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل هو قرآن مجيد</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بل هذا الذي كذّبوا به قرآن شريف عالي الطبقة في الكتب السماوية، وفي نظمه وإعجازه، وهو رد لكفرهم وإبطال لتكذيبهم، وتحقيق للحق، أي: ليس الأمر كما قالوا، بل هو كتاب شريف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في لوح محفوظ</span><span class="ve">﴾</span></span> من التحريف والتبديل. وقرأ نافع بالرفع صفة للقرآن، والباقي بالجر صفة للوح، أي: محفوظ من وصول الشياطين إليه. واللوح عند الحسن: شيء يلوح للملائكة يقرؤونه، وعن ابن عباس رضي الله عنه: هو من درّة بيضاء، طوله ما بين السماء والأرض، وعرضه ما بين المشرق والمغرب، قلمه نور، وكل شيءٍ فيه مسطور. قال مقاتل: هو عن يمين العرش، وقيل: أعلاه معقود بالعرش، وأسفله في حِجْرِ ملَك كريم. اهـ.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.g4lnv"> إنَّ الذين آمنوا إيماناً حقيقيًّا شهوديًّا، وعملوا الصالحات بأيدي القلوب والأرواح والأسرار، يعني العمل الباطني، لهم جنات المعارف، تجري من تحتها أنهار العلوم والحِكم، ذلك هو الفوز الكبير والسعادة العظمى. إنَّ بطش ربك بأهل الإنكار الجاحدين لأهل الخصوصية لَشَدِيد، وهو غم الحجاب وسوء الحساب، إنه هو يُبدئ ويُعيد، يُبدئ الحجاب للمحجوبين، ويُعيد الشهود للعارفين، وهو الغفور للتائبين المتوجهين، الودود للسائرين المحبين. قال الورتجبي: الغفور للجنايات، الودود بكشف المشاهدات. اهـ. ذو العرش: ذو السلطة القاهرة على العوالم العلوية والسفلية. قال الورتجبي: وصف نفسه بإيجاد العرش، ثم وصف نفسه بالشرف والتنزيه، أي: بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المجيد</span><span class="ve">﴾</span></span> إعلاماً بأنه كان ولا مكان، والآن ليس في المكان، إذ جلاله وجماله منزَّه عن مماسة المكان، والحاجة إلى الحدثان. اهـ. قال القشيري: ويجوز أن يكون المراد بالعرش: قلب العارف المستَوي للرحمن، كما جاء الحديث: <span class="hadeth">«قلب العارف عرش الله»</span>. اهـ.</p></div><p id="68.m835Y">فعّال لما يُريد، يُقرِّب البعيد ويُبعد القريب إن شاء. قال القشيري: إنْ أراد أن يجعل أرباب الأرواح من أرباب النفوس فهو قادر على ذلك، وهو عادل في ذلك، وإن أراد عكس ذلك فهو كذلك. اهـ. فلذا كان العارف لا يزول اضطراره، ولا يكون مع غير الله قراره، هل أتاك حديث الجنود، أي: جنود النفس التي تُحارب به الروح لتهوي بها إلى الحضيض الأسفل، ثم فسّرها بفرعون الهوى، وثمود حب الدنيا، والطبع الدني. بل الذين كفروا بطريق الخصوص في تكذيب، لهذا كله، فلا يُفرقون بين الروح والنفس، ولا بين الفرق والجمع، والله من ورائهم محيط، لا يفوته شيء، لإحاطة المحيط بالأشياء ذاتاً وصفاتاً وفعلاً، بل هو أي: ما يوحي إلى الأسرار الصافية، والأرواح الطاهرة قرآن مجيد في لوح محفوظ عن الخواطر والهواجس الظلمانية، وهو قلب العارف. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.B3pxG">وصلّى الله على سيدنا محمد وآله وصحبه وسلّم.</p><p id="68.1d602"/></div></div></div></div></body></html>