<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة المسد" id="ch112"><h1 id="68.dzYMo">سورة المسد</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="111:1-5" id="68.Q5prE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-111-1" data-v="111:1">تَبَّتْ يَدَا أَبِي لَهَبٍ وَتَبَّ</span><a class="vn" href="/quran/111/1" target="_blank" title="سورة المسد"></a><span class="v" id="qr-albahr-111-2" data-v="111:2">مَا أَغْنَى عَنْهُ مَالُهُ وَمَا كَسَبَ</span><a class="vn" href="/quran/111/2" target="_blank" title="سورة المسد"></a><span class="v" id="qr-albahr-111-3" data-v="111:3">سَيَصْلَى نَارًا ذَاتَ لَهَبٍ</span><a class="vn" href="/quran/111/3" target="_blank" title="سورة المسد"></a><span class="v" id="qr-albahr-111-4" data-v="111:4">وَامْرَأَتُهُ حَمَّالَةَ الْحَطَبِ</span><a class="vn" href="/quran/111/4" target="_blank" title="سورة المسد"></a><span class="v" id="qr-albahr-111-5" data-v="111:5">فِي جِيدِهَا حَبْلٌ مِنْ مَسَدٍ</span><a class="vn" href="/quran/111/5" target="_blank" title="سورة المسد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.krgRD"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبَّتْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: هلكت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَدَا أبي لهبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو عبد العزى بن عبد المطلب، عم رسولِ الله صلى الله عليه وسلم، وإيثار لفظ التباب على الهلاك، وإسناده إلى يديه، لِما رُوي أنه لمّا نزل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-26-214" data-v="26:214">وَأَنذِرْ عَشِيرَتَكَ الأقربين</span><a class="vn" href="/quran/26/214" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> رقى رسولُ الله صلى الله عليه وسلم الصفا، وقال: <span class="hadeth">«يا صباحاه»</span> فاجتمع إليه الناسُ من كل أوب، فقال: <span class="hadeth">«يابني عبد المطلب! يابني فهر! أرأيتم إن أخبرتكم أنَّ بسفح هذا الجبل خيلاً أكنتم مصدقي؟»</span> قالوا نعم، قال: <span class="hadeth">«فإني نذير لكم بين يديْ عذابٍ شديدٍ»</span> فقال أبو لهب: تبًّا لك سائر اليوم، ما دعوتنا إلاّ لهذا؟ وأخذ حجراً ليرميه به عليه الصلاة والسلام، فنزلت، أي: خسرت يدا أبي لهب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتَبَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> اي: وهلك كله، وقيل: المراد بالأول: هلاك جملته، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-22-10" data-v="22:10">بِمَا قَدَّمَتْ يَدَاكَ</span><a class="vn" href="/quran/22/10" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الحج: 10]. ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتَبَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>: وكان ذلك وحصل، ويؤيده قراءة ابن مسعود <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-29-38" data-v="29:38">وقد تب</span><a class="vn" href="/quran/29/38" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span>. وذكر كنيته للتعريض بكونه جهنميًّا، لاشتهاره بها، ولكراهة اسمه القبيح. وقرأ المكي بسكون الهاء، تخفيفاً.</p><p id="68.6WZeJ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أَغْنَى عنه مالُه وما كَسَبَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لم يُغن حين حلّ به التباب، على أنّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span> نافية، أو: أيّ شيء أغنى عنه، على أنها استفهامية في معنى الإنكار، منصوبة بما بعدها، أي: ما أغنى عنه أصل ماله وما كسب به من الأرباح والمنافع، أو: ما كسب من الوجاهة والأتباع، أو: ماله الموروث من أبيه والذي كسبه بنفسه، أو: ما كسب من عمله الخبيث، الذي هو كيده في عداوته عليه الصلاة والسلام، أو: عمله الذي ظنّ أنه منه على شيء، لقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-25-23" data-v="25:23">وَقَدِمْنَآ إلى مَا عَمِلُواْ مِنْ عَمَلٍ فَجَعَلْنَاهُ هَبَآءً مَّنثُوراً</span><a class="vn" href="/quran/25/23" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وعن ابن عباس: ما كسب ولده، رُوي أنه كان يقول: إن كان ما يقول ابن أخي حقًا فأنا أفدي منه نفسي بمالي وولدي، فاستخلص منه، وقد خاب مرجاه، وما حصل ما تمناه فافترس ولده عُتبة أسدٌ في طريق الشام، وكان صلى الله عليه وسلم دعا عليه بقوله: <span class="hadeth">«اللهم سلط عليه كلباً من كلابك»</span> وهلك هو نفسه بالعدسة بعد وقعة بدر بسبع ليال، فاجتنبه الناسُ مخالفةَ العدوى، وكانوا يخافون منها كالطاعونن فبقي ثلاثاً حتى تغيّر، ثم استأجروا بعض السودان، فحملوه ودفنوه، فكان عاقبته كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيصْلى ناراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: سيدخل لا محالة بعد هذا العذاب الأجل ناراً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذاتَ لهبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ناراً عظيمة ذات اشتعال وتوقُّد، وهي نار جهنم. قال أبو السعود: وليس هذا نصًّا في أنه لا يؤمن أبداً، فيكون مأموراً بالجمع بين النقيضين، فإنَّ صَلْي النار غير مختص بالكفار، فيجوز أن يُفهم من هذا أنَّ دخوله النار لفسقه ومعاصيه لا لكفره، فلا اضطرار إلى الجواب المشهور، من أنّ ما كلفه هو الإيمان بجميع ما جاء به النبي صلى الله عليه وسلم إجمالاً، لا الإيمان بما نطق به القرآن، حتى يلزم أن يكلف الإيمان بعدم إيمانه المستمر. اهـ.</p><p id="68.qxKYg"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وامرأتُه</span><span class="ve">﴾</span></span>: عطف على المستكن في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَصْلى</span><span class="ve">﴾</span></span> لمكان الفعل. وهي أم جميل بنت حرب، أخت أبي سفيان، وكانت تحمل حزمة من الشوك والحسك والسعد، فتنثرها بالليل في طريق النبي، وكان النبيُّ صلى الله عليه وسلم يطؤه كما يطأ الحرير. وقيل كانت تمشي بالنميمة، ويقال لمَن يمشي بالنميمة ويُفسد بين الناس: يحمل الحطب بينهم، أي: يُوقد بينهم النار، وهذا معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حمّالةَ الحطبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنصب على الذم والشتم، أو: الحالية، بناء على أنَّ الإضافة غير حقيقية، لوجوب تنكير الحال، وقيل: المراد: أنها تحمل يوم القيامة حزمة من حطب جهنم كالزقوم والضريع. وعن قتادة: أنها مع كثرة مالها كانت تحمل الحطب على ظهرها، لشدة بُخلها، فعيرت بالبخل، فالنصب حينئذ على الذم حتماً. ومَن رفع فخبر عن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">امرأته</span><span class="ve">﴾</span></span>، أو: خبر عن مضمر متوقف على ما قبله. وقرئ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومُرَيَّتُه</span><span class="ve">﴾</span></span> فالتصغير للتحقير، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في جِيدِها</span><span class="ve">﴾</span></span> في عُنقها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَبْلٌ من مَسَد</span><span class="ve">﴾</span></span> والمسد: الذي فُتل من الحبال فتلاً شديداً من ليف المُقْل أو من أي ليفٍ كان وقيل: من لحاء شجر باليمن، وقد يكون من جلود الإبل وأوبارها.</p><p id="68.5JNx5">قال الأصمعي: صلّى أربعة من الشعراء خلف إمام اسمه يحيى فقرأ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-112-1" data-v="112:1">قل هو الله أحد</span><a class="vn" href="/quran/112/1" target="_blank" title="سورة الإخلاص"></a><span class="ve">﴾</span></span> فتعتع فيها، فقال أحدهم:</p><p id="68.Pkdr0"/><center><span class="manzoma">أكثَرَ يَحْيى غلطا ** في قل هو الله أحد<br/></span></center><p id="68.YDq4B"/><p id="68.N4rjp">وقال الثاني:</p><p id="68.w3anw"/><center><span class="manzoma">قام طويلاً ساكتاً ** حتى إذا أعيا سجد<br/></span></center><p id="68.x9KEq"/><p id="68.Am2vP">وقال الثالث:</p><p id="68.OymLn"/><center><span class="manzoma">يزْحَرُ في محرابه ** زحيرَ حُبْلى بوتد<br/></span></center><p id="68.qLqeE"/><p id="68.JokLg">وقال الرابع:</p><p id="68.p0MNn"/><center><span class="manzoma">كأنما لسانه ** شُدّ بحبلٍ من مسد<br/></span></center><p id="68.Op2N1"/><p id="68.xYBzK">والمعنى: في جيدها حبل مما مُسد من الحبال، وأنها تحمل تلك الحزمة من الشوك، وتربطها في جيدها، كما يفعل الحطّابون، تحقيراً لها، وتصويراً لها، بصورة بعض الحطّابات، لتجزع من ذلك ويجزع بعلُها، وهما من بيت الشرف والعزّ.</p><p id="68.55nMG">رُوي أنها لمّا نزلت فيها الآية أتت بيتَه صلى الله عليه وسلم وفي يدها حجر، فدخلت على النبي صلى الله عليه وسلم، ومعه الصدّيق، فأعماها اللهُ عن رسول صلى الله عليه وسلم ولم ترَ إلاّ الصدّيق، قالت: أين محمد؟ بلغني أنه يهجوني، لئن رأيته لأضربن فاه بهذا الفِهر. اهـ. ومن أين ترى الشمسَ مقلةٌ عمياء، وقيل: هو تمثيل وإشارة لربطها بخذلانها عن الخير، ولذلك عظم حرصها على التكذيب والكفر. قال مُرة الهمداني: كانت أم جميل تأتي كل يوم بحزمة من حسك، فتطرحها في طريق المسلمين، فبينما هي ذات ليلة حاملة حزمة أعيت، فقعدت على حجر لتستريح، فجذبها الملك من خلفها بحبلها فاختنقت، فهلكت. اهـ.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.8jv1N"> إنما تبّت يدا أبي لهب، وخسر، وافتضح في القرآن على مرور الأزمان، لأنه أول مَن أظهر الكفر والإنكار، فكان إمام المنكِرين، فكل مَن بادر بالإنكار على أهل الخصوصية انخرط في سلك أبي لهب لا يُغني عنه مالُه وما كسب وسيصلى نارَ القطيعة والبُعد ذات احتراق ولهب، وامرأته، اي: نفسه، حمّالة حطب الأوزار، في جيدها حبل من مسد الخذلان. وبالله التوفيق وصلّى الله على سيدنا محمد وآله.</p></div><p id="68.8dYZ4"/></div></div></div></div></body></html>