<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الإسراء" id="ch18"><h1 id="68.eWwEJ">سورة الإسراء</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="17:1" id="68.GGb3W"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-1" data-v="17:1">سُبْحَانَ الَّذِي أَسْرَى بِعَبْدِهِ لَيْلًا مِنَ الْمَسْجِدِ الْحَرَامِ إِلَى الْمَسْجِدِ الْأَقْصَى الَّذِي بَارَكْنَا حَوْلَهُ لِنُرِيَهُ مِنْ آَيَاتِنَا إِنَّهُ هُوَ السَّمِيعُ الْبَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/17/1" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.GQ1RE"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبحان</span><span class="ve">﴾</span></span>: مصدر غير متصرف، منصوب بفعل واجب الحذف، أي أسبحُ سبحان. وهو بمعنى التسبيح، أي: التنزيه، وقد يستعمل عَلَمًا له، فيقطع عن الإضافة ويمنع الصرف، كقول الشاعر:</p><p id="68.yP5NL"/><center><span class="manzoma">قَدْ أَقُولُ لَمَّا جَاءَني فَخْرُهُ ** سُبْحَانَ مِنْ عَلْقَمَةَ الفَاخِرِ<br/></span></center><p id="68.2Zv5k"/><p id="68.ZQ79E">و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: منصوب على الظرفية لأسرى. وفائدة ذكره، مع أن السرى هو السير بالليل، ليفيد التقليل، ولذلك نكّره، كأنه قال: أسرى بعبده مسيرة أربعين ليلة في بعض الليل، وذلك ابلغ في المعجزة. ويقال: أسرى وسرى، رباعيًا وثلاثيًا.</p><p id="68.l48zj">يقول الحقّ جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبحان الذي أسرى بعبده</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو: نبينا محمد صلى الله عليه وسلم، أي: تنزيهًا له عن الأماكن والحدود والجهات، إذ هو أقرب من كل شيء إلى كل شيء. وإنما وقع الإسراء برسوله- عليه الصلاة والسلام- ليقتبس أهلُ العالم العلوي، كما اقتبس منه أهل العالم السفلي، فأسرى به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليلاً من المسجد الحرام</span><span class="ve">﴾</span></span> بعينه؛ لِمَا رُوي أنه- عليه الصلاة والسلام- قال: <span class="hadeth">«بَينَما أَنَا في المسْجِدِ الحَرَامِ في الحِجْر، عِنْدَ البَيْتِ، بَيْنَ النَّائِم واليقْظَانِ، إذْ أَتَانِي جِبْرِيلُ بالبُراقِ»</span>.</p><p id="68.m5erO">أو: من الحرم؛ لِمَا رُوي أنه كان نائمًا في بيت أم هانئ بعد صلاة العشاء، فأُسْرِيَ به، وسماه مسجدًا؛ لأن الحرم كله مسجد. قاله البيضاوي. قلت: والظاهر أنه وقع مرتين: مرة بجسده من البيت، ومرة بروحه من بيت أم هانئ. والله تعالى أعلم بما كان.</p><p id="68.5GbLN">قال في المستخْرج من تفسير الغزنوني وغيره: قيل: كان رؤيا صادقة، وقيل: أسرى بروحه، وهو خلاف القرآن، وإن أسند إلى عائشة- رضي الله عنها-، والجمهور على ما رواه عامة الصحابة، دخل كلام بعضهم في بعض، عن رسول الله صلى الله عليه وسلم أنه قال: <span class="hadeth">«أتاني جبريل عليه السلام، وإذا دابة فوق الحمار ودون البغل، خطوها مد بصرها، فمرّ بي بين السماء والأرض إلى بيت المقدس، فَنُشِرَ لي رَهْطٌ من الأنبياء، فصليت بهم. وإذا أنا بالمعراج، وهو أحسن ما رأيت، فعرج بي، فرأيت في سماء الدنيا رجلاً أعظم الناس وجهًا وهيكلاً، فقيل: هذا أبوك آدم، وفي السماء الثانية شابيْن، فقيل: هما يحيى وعيسى، وفي الثالثة رجلاً أفضل الناس حُسنًا، فقيل: أخوك يوسف، وفي الرابعة إدريس، وفي الخامسة هارون، وفي السادسة موسى، وفي السابعة إبراهيم- صلوات الله على جميعهم-. فانتهيتُ إلى سِدرة المنتهى، فَغَشِيَتْهَا ملائكةٌ، كأنهم جراد من ذهب، فرأيتُ جبريل عليه السلام يتضاءل كأنه صَعْوة- أي: عصفور- فتخلف، وقال: وما منا إلا له مقام معلوم، فجاوزت سبعين حجابًا، ثم احتملني الرفرف إلى العرش، فنُوديتُ: حَيِّ ربك. فقلت: لا اُحصي ثناء عليك، أنت كما أثنيت على نفسك»</span>.</p><p id="68.9oyxK">فلما أخبر بما رأى كذَّبه أهل مكة، ولو كان في النوم ما أنكره المشركون. وقيل: كانا معراجين، بمكة والمدينة، في النوم واليقظة. اهـ.</p><p id="68.14DGE">قلت: وقوع المعراج بالمدينة غريب. قال المهدوي: مرْتَبة الإسراء بالجسم إلى تلك الحضرات العَلِية خاصة بنبينا، لم يكن لغيره من الأنبياء. وعدَّه السيوطي من الخصائص. قال ابن جزي: وحجة الجمهور: أنه لو كان منامًا، لم تُنكره قريش، ولم يكن في ذلك ما يُكَذَّبُ، ألا ترى أن أُم هانئ قالت له- عليه الصلاة والسلام-: <span class="hadeth">«لا تُخبر بذلك أحدًا»</span>. وحجة من قال إنه كان منامًا: قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-60" data-v="17:60">وَمَا جَعَلْنَا الرؤيا التي أَرَيْنَاكَ</span><a class="vn" href="/quran/17/60" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وإنما يقال: الرؤيا، في المنام، ويقال، فيما يرى بالعين: رؤية، وقوله، في آخر حديث الإسراء: <span class="hadeth">«فاستيقظتُ وأنا في المسجد الحرام»</span>، ثم قال: وقد يجمع بينهما بأنه وقع مرتين. اهـ.</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى المسجد الأقصى</span><span class="ve">﴾</span></span> هو: بيت المقدس؛ لأنه لم يكن حينئذ وراءه مسجد، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي باركنا حوله</span><span class="ve">﴾</span></span> ببركات الدين والدنيا؛ لأنه مهبط الوحي ومتعبد الأنبياء، ومحفوف بالأنهار والأشجار والثمار. أسرينا به؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِنُريه من آياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span> الدالة على عجائب قدرتنا، ونكشفَ له عن أسرار ذاتنا، فأَطْلعه الله على عجائب الملكوت، وأراه سَنَا الجبروت. رَوَى عكرمةُ عن ابن عباس: أنه قال: قد رأى محمدٌ ربه، قلت: أليس الله يقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-6-103" data-v="6:103">لاَّ تُدْرِكُهُ الأبصار وَهُوَ يُدْرِكُ الأبصار</span><a class="vn" href="/quran/6/103" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، قال: ويحك، ذلك إذا تجلى بنوره الذي هو نوره، وقد رأى ربه مرتين. اهـ. قلت: معنى كلامه: أنه إذا تجلى بنوره الأصلي، من غير واسطة، لا يمكن إدراكه، وأما إذا تجلى بواسطة المظهر فإنه يُمكن إدراكه، والحاصل: أن الحق تعالى إنما يتجلى على قدر الرائي، لا على قدره؛ إذ لا يطيقه أحد. وسيأتي، في الإشارة، بقية الكلام عليه، إن شاء الله. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنه هو السميعُ البصير</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: السميع لأقوال حبيبه في حال مناجاته، البصيرُ بأحواله، فيكرمه ويُقربه على حسب ذلك.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.76kGn"> قال بعض الصوفية: إنما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعبده</span><span class="ve">﴾</span></span>، ولم يقل: بنبيه: ولا برسوله؛ ليدل على أن كل من كملت عبوديته كان له نصيب من الإسراء. غير أن الإسراء بالجسد مخصوص به- عليه الصلاة والسلام-، وأما الإسراء بالروح فيقع للأولياء؛ على قدر تصفية الروح، وغيبتها عن هذا العالم الحسي، فتعرج أفكارهم وأرواحهم إلى ما وراء العرش، وتخوض في بحار الجبروت، وأنوار الملكوت، كلٌّ على قدر تخليته وتحليته. وإنما خص الإسراء بالليل؛ لكونه محل فراغ المناجاة والمواصلات، ولذلك رتب بعثه مقامًا محمودًا على التهجد بالليل في هذه السورة. قاله المحشي.</p></div><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبحان الذي أسرى</span><span class="ve">﴾</span></span>، قال الورتجبي: أي: تنزه عن إشارة الجهات والأماكن في الفوقية، وما يتوهم الخلق؛ من أنه إذ أوْصل عبده إلى وراء الوراء، أنه كان في مكان، أي: لا تتوهموا برفع عبده إلى ملكوت السماوات، أنه رفع إلى مكان، أو هو في مكان، فإن الأكوان والمكان أقل من خردلة في وادي قدرته، أي: في بحر عظمته؛ ألا ترى إلى قوله عليه الصلاة والسلام: <span class="hadeth">«الكون في يمين الرحمن أقل من خردلة»</span> والعندية والفوقية منه، ونزّه نفسه عن أوهام المشبّهات، حيث توهموا أنه أسرى به إلى المكان، أي: سبحان من تنزه عن هذه التهمة. اهـ. وقال القشيري: أرسله الحق تعالى؛ ليتعلم أهلُ الأرض منه العبادة، ثم رَقَّاه إلى السماء ليتعلّمَ منه الملائكةُ- عليهم السلام- آدابَ العبادة، قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-53-17" data-v="53:17">مَا زَاغَ البصر وَمَا طغى</span><a class="vn" href="/quran/53/17" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وما التَفَتَ يمينًا ولا شمالاً، ما طمع في مقام، ولا في إكرام، تحرر عن كلِّ طلبٍ وأرَبٍ، تلك الليلة. اهـ.</p><p id="68.pj8gL">قلت: ولذلك أكرمه الله تعالى بالرؤية، التي مُنِعَ منها نبيه موسى عليه السلام، حيث وقع منه الطلب ربما دلهم الأدب على ترك الطلب، وقال الورتجبي: أسرى به عن رؤية فعله وآياته، إلى رؤية صفاته، ومن رؤية صفاته إلى رؤية ذاته، وأشهده مَشاهد جماله، فرأى الحق بالحق، وصار هنالك موصوفًا بوصف الحق، فكان صورتُه روحَه، وروحُه عقلَه، وعقلُه قلبَه، وقلبُه سره، فرأى الحق بجميع وجوده؛ لأن وجوده فانٍ بجميعه، فصار عينًا من عيون الحق، فرأى الحق بجميع العيون، وسمع خطابه بجميع الأسماع، وعرف الحق بجميع القلوب. اهـ.</p><p id="68.EWVqw">وقال، في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلى المسجد الأقصى</span><span class="ve">﴾</span></span>: سبب بداية المعراج بالذهاب إلى المسجد الأقصى، لأن هناك الآية الكبرى؛ من بركة أنوار تجليه لأرواح الأنبياء وأشباحهم، وهناك بقربه طور سيناء، وطور زيتا، والمصيصة، ومقام إبراهيم وموسى وعيسى، وفي تلك الجبال مواضع كشوف الحق، ولذلك قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">باركنا حوله</span><span class="ve">﴾</span></span>، انظر تمامه.</p><p id="68.eWxnA"/><p id="68.Z7WzK"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:2-3" id="68.KR46Y"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-2" data-v="17:2">وَآَتَيْنَا مُوسَى الْكِتَابَ وَجَعَلْنَاهُ هُدًى لِبَنِي إِسْرَائِيلَ أَلَّا تَتَّخِذُوا مِنْ دُونِي وَكِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/17/2" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-3" data-v="17:3">ذُرِّيَّةَ مَنْ حَمَلْنَا مَعَ نُوحٍ إِنَّهُ كَانَ عَبْدًا شَكُورًا</span><a class="vn" href="/quran/17/3" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.QAvEx"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذرية</span><span class="ve">﴾</span></span>: منادى، أي: يا ذرية من حملنا مع نوح، والمراد: بني إسرائيل. وفي ندائهم بذلك: تلطف وتذكير بالنعم، وقيل: مفعول أول بتتخذوا، أي: لا تتخذوا ذرية من حملنا مع نوح من دوني وكيلاً، فتكون كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-3-80" data-v="3:80">وَلاَ يَأْمُرَكُمْ أَن تَتَّخِذُواْ الملائكة والنبيين أَرْبَاباً</span><a class="vn" href="/quran/3/80" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="68.l48zj">يقول الحقّ جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآتينا موسى الكتابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> التوراة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلناه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: التوراة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُدًى لبني إِسرائيل</span><span class="ve">﴾</span></span>، وقلنا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألاّ تتخذوا من دوني وكيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> تُفوضون إليه أموركم، وتُطيعونه فيما يأمركم. بل فوضوا أموركم إلى الله، واقصدوا بطاعتكم وجه الله، يا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذريةَ مَنْ حملنا مع نوح</span><span class="ve">﴾</span></span>، فاذكروا نعمة الإنجاء من الغرق، وحملَ أسلافكم في سفينة نوح، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنه كان عبدًا شكورًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يحمد الله ويشكره في جميع حالاته. وفيه إيماء بأن إنجاءه ومن معه كان ببركة شكره، وَحَثٌّ للذرية على الاقتداء به. والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.y9m7N"> المقصود من إرسال الرسل وإنزال الكتب هو، إفراد الوجهة إلى الحق، ورفعُ الهمة عن الخلق، حتى لا يبقى الركون إلا إليه، ولا الاعتماد إلا عليه، وهو مقتضى التوحيد. قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-73-9" data-v="73:9">لاَ إله إِلاَّ هُوَ فاتخذه وَكِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/73/9" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="ve">﴾</span></span> . وبالله التوفيق.</p></div><p id="68.Vp8Wl"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:4-8" id="68.X9vKq"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-4" data-v="17:4">وَقَضَيْنَا إِلَى بَنِي إِسْرَائِيلَ فِي الْكِتَابِ لَتُفْسِدُنَّ فِي الْأَرْضِ مَرَّتَيْنِ وَلَتَعْلُنَّ عُلُوًّا كَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/17/4" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-5" data-v="17:5">فَإِذَا جَاءَ وَعْدُ أُولَاهُمَا بَعَثْنَا عَلَيْكُمْ عِبَادًا لَنَا أُولِي بَأْسٍ شَدِيدٍ فَجَاسُوا خِلَالَ الدِّيَارِ وَكَانَ وَعْدًا مَفْعُولًا</span><a class="vn" href="/quran/17/5" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-6" data-v="17:6">ثُمَّ رَدَدْنَا لَكُمُ الْكَرَّةَ عَلَيْهِمْ وَأَمْدَدْنَاكُمْ بِأَمْوَالٍ وَبَنِينَ وَجَعَلْنَاكُمْ أَكْثَرَ نَفِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/17/6" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-7" data-v="17:7">إِنْ أَحْسَنْتُمْ أَحْسَنْتُمْ لِأَنْفُسِكُمْ وَإِنْ أَسَأْتُمْ فَلَهَا فَإِذَا جَاءَ وَعْدُ الْآَخِرَةِ لِيَسُوءُوا وُجُوهَكُمْ وَلِيَدْخُلُوا الْمَسْجِدَ كَمَا دَخَلُوهُ أَوَّلَ مَرَّةٍ وَلِيُتَبِّرُوا مَا عَلَوْا تَتْبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/17/7" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-8" data-v="17:8">عَسَى رَبُّكُمْ أَنْ يَرْحَمَكُمْ وَإِنْ عُدْتُمْ عُدْنَا وَجَعَلْنَا جَهَنَّمَ لِلْكَافِرِينَ حَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/17/8" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.JEjny"/><p id="68.l48zj">يقول الحقّ جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقضينا إلى بني إِسرائيل</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أخبرناهم وأوحينا إليهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ التوراة، وقلنا: والله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتُفسدنَّ في الأرض مرتين</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ. أو: قضينا عليهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ اللوح المحفوظ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتُفسدنَّ في الأرض مرتين</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ. أو: قضينا عليهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span>: اللوح المحفوظ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتُفسدُنَّ في الأرض مرتين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إفسادتين، أُولاهُمَا: مخالفة أحكام التوراة وقتل أشعياء، وقيل: أرمياء. وثانيتهما: قتل زكريا ويحيى، وقَصْدُ قتل عيسى عليه السلام، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولتَعلُنَّ عُلوًّا كبيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ولتستكبرن عن طاعة الله، أو لتظلمن الناس وتستعلون عليهم علوًا كبيرًا.</p><p id="68.A1qQK"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإِذا جاء وعدُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ عقاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولاهما</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أول مرتي الإفساد؛ بأن أفسدوا في الأرض المرة الأولى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعثنا عليكم عبادًا لنا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بختنصر وجنوده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولي بأس شديد</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ذوي قوة وبطش في الحرب شديد، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فجاسوا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فترددوا لطلبكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلال الديار</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ وسطه؛ للقتل أو الغارة، فقتلوا كبارهم وسبوا صغارهم، وحرقوا التوراة، وخربوا المسجد. وفي التذكرة للقرطبي: أنه سلط عليهم في المرة الأولى بخُتنصر، فسباهم، ونقل ذخائر بيت المقدس على سبعين ألف عَجَلَة، وبقوا في يده مائة سنة. ثم رحمهم الله تعالى وأنقذهم من يده، على يد ملك من ملوك فارس، ثم عصوا، فسلط عليهم ملك الروم قيصر. اهـ. قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان وعدًا مفعولاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وكان وعد عقابهم وعدًا مقضيًا لابد أن يُفعل.</p><p id="68.6qAKE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم رددنا لكم الكرّة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الدولة والغلبة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: على الذين بُعثوا عليكم، فرجع المُلك إلى بني إسرائيل، واستنقذوا أسراهم، فقيل: على يد بهْمَن بن إسفنديار؛ ملك فارس، فاستنقذهم، ورد أسراهم إلى الشام، وملَّكَ دَانْيال عليهم، فاستولوا على من كان فيها من أتباع بختنصر، وقيل: على يد داود عليه السلام حين قتل جالوت. قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأمددناكم بأموال وبنين وجعلناكم أكثرَ نفيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: عددًا مما كنتم. والنفير: من ينفر مع الرجل من قومه، وقيل: جمع نَفر، وهم: المجتمعون للذهاب إلى الغزو.</p><p id="68.GbVGO">ثم قال تعالى لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ أحسنتم</span><span class="ve">﴾</span></span> بفعل الطاعة والعمل الصالح، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَحْسَنْتُمْ لأنفسكم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأن ثوابه لها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِن أسأتم فلها</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فإنَّ وبالها عليها. وذكر باللام للازدواج. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإِذا جاء وعدُ الآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وعد عقوبة المرة الأخيرة، بأن أفسدوا في المرة الآخرة، بعثنا عليكم عبادًا لنا آخرين، أُولي بأس شديد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليَسُؤوا وجوهكم</span><span class="ve">﴾</span></span>، يجعلوها تظهر فيها آثار السوء والشر، كالكآبة والحزن، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-67-27" data-v="67:27">سِيئَتْ وُجُوهُ الذين كَفَرُواْ</span><a class="vn" href="/quran/67/27" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليدخلوا المسجد</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بيت المقدس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كما دخلوه أول مرة وليُتبروا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ وليُهلكوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما عَلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تتبيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ إهلاكًا، أو مدة علوهم. قال البيضاوي: وذلك بأن الله سلَّط عليهم الفرس مرة أخرى، فغزاهم ملكُ بابِل، اسمه حَرْدُون، وقيل: حَرْدوس، قيل: دخل صاحب الجيش مَذبح قرابينهم، فوجد دمًا يغلي، فسأل عنه، فقالوا: دم قربان لم يُقبل منا.</p><p id="68.XBMNr">فقال: ما صدقتموني، فقتل عليه ألوفًا منهم، فلم يهدأَ الدم. ثم قال: إن لم تصدقوني ما تركت منكم أحدًا، فقالوا: دم يحيى، فقال: لِمثل هذا ينتقم منكم ربكم، ثم قال: يا يحيى، قد علم ربي وربك ما أصاب قومك، فاهدأ بإذن الله، قبل ألاَّ أُبقي منهم أحدًا، فهدأ. اهـ.</p><p id="68.ErPmO">وقال السهيلي في كتاب التعريف والإعلام: المبعوث في المرة الأولى هم أهل بابل، وكان إذ ذاك عليهم بختنصر، حين كذّبوا أرمياء وجرحوه وحبَسوه. وأما في المرة الأخيرة: فقد اختلف فيمن كان المبعوث عليهم، وأن ذلك كان بسبب قتل يحيى بن زكريا. فقيل: بختنصر، وهذا لا يصح؛ لأن قتل يحيى كان بعد رفع عيسى، وبختنصر كان قبل عيسى بزمان طويل. اهـ. وقول الجلال السيوطي: وقد أفسدوا في الأُولى بقتل زكريا، فبعث عليهم جالوت وجنوده، ولا يصح؛ لأنه يقتضي أن داود تأخر عن زكريا، وهو باطل.</p><p id="68.2BR6V">ثم قال تعالى لبني إسرائيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عسى ربُكم أن يرحَمكم</span><span class="ve">﴾</span></span> بعد المرة الأخرى ويجبر كسركم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِن عُدتُم عُدْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى عقوبتكم، وقد عادوا بتكذيب نبينا محمد صلى الله عليه وسلم، وقصد قتله، فعاد إليهم بتسليطه عليهم، فقتل من بني قريظة سبعمائة في يوم واحد، وسبى ذراريهم، وباعهم في الأسواق، وأجلى بني النضير، وضرب الجزية على الباقين. هذا في الدنيا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلنا جهنم للكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span> منهم ومن غيرهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حصيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ محبسًا، لا يقدرون على الخروج منها، أبدَ الآباد. وقيل: بساطًا كبسط الحصير، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-7-41" data-v="7:41">لَهُم مِّن جَهَنَّمَ مِهَادٌ</span><a class="vn" href="/quran/7/41" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الأعرَاف: 41]. والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.ZRm4L"> قد قضى الحقُّ جلّ جلاله ما كان وما يكون في سابق علمه، فما من نفَس تُبديه إلا وله قدر فيك يُمضيه. فالواجب على العبد أن يكون ابن وقته، إذا أصبح نظر ما يفعل الله به. فأسرار القدر قد استأثر الله بعلمها، وأبهم على عباده أمرَها، فلو ظهرت لبطل سر التكليف. ولذلك لما سُئل عنه سيدنا علي- كرم الله وجهه- قال للسائل: (بحر عميق لا تطيقه)، فأعاد عليه السؤال، فقال: (طريق مظلم لا تسلكه)؛ لأنه لا يفهم سر القضاء والقدر، إلا من دخل مقام الفناء والبقاء، وفرَّق بين القدرة والحكمة، وبين العبودية والربوبية، فإذا تحقق العارف بالوحدة، عِلَمَ أنَّ الحق تعالى أظهر من خلقه مظاهر أَعدهم للإكرام، وأظهر خلقًا أعدهم للانتقام، وأبهم الأمر عليهم، ثم خلق فيهم كسبًا واختيارًا فيما يظهر لهم، وكلفهم؛ لتقوم الحجة عليهم، وتظهر صورة العدل فيهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يظلم ربك أحدًا</span><span class="ve">﴾</span></span>. فالقدرة تُبرز ما سبق في الأزل، والحكمة تستر أسرار القدر. لكن جعل للسعادة علامات كالتوفيق والهداية للإيمان، وللشقاوة علامات؛ كالخذلان والكفران. نعوذ بالله من سوء القضاء وحرمان الرضا. آمين.</p></div><p id="68.6M7Yl"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:9-10" id="68.dX2Ee"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-9" data-v="17:9">إِنَّ هَذَا الْقُرْآَنَ يَهْدِي لِلَّتِي هِيَ أَقْوَمُ وَيُبَشِّرُ الْمُؤْمِنِينَ الَّذِينَ يَعْمَلُونَ الصَّالِحَاتِ أَنَّ لَهُمْ أَجْرًا كَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/17/9" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-10" data-v="17:10">وَأَنَّ الَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ بِالْآَخِرَةِ أَعْتَدْنَا لَهُمْ عَذَابًا أَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/17/10" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.7ZKwD"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنَّ الذين</span><span class="ve">﴾</span></span>: إما عطف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن</span><span class="ve">﴾</span></span> الأولى، أو على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويُبشر</span><span class="ve">﴾</span></span> بإضمار يخبر.</p><p id="68.l48zj">يقول الحقّ جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ هذا القرآن يَهدي للتي</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ للطريق التي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هي أقومُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الطرق وأعدلها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويُبشِّرُ المؤمنين الذين يعملون</span><span class="ve">﴾</span></span> الأعمال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الصالحاتِ أنَّ لهم أجرًا كبيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو: الخلود في النعيم المقيم، وزيادة النظر إلى وجهه الكريم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> يخبر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنَّ الذين لا يُؤمنون بالآخرة أعتدنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أعددنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم عذابًا أليمًا</span><span class="ve">﴾</span></span>، أو: ويُبشر المؤمنين ببشارتين: ثوابهم، وعقاب أعدائهم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.d9mgY"> لا شك أن القرآن يهدي إلى طريق الحق؛ إما إلى طريق تُوصل إلى نِعم جنانه، أو إلى طريق تُوصل إلى شهوده ودوام رضوانه، فالأولى طريق الشرائع والأحكام، والثانية طريق الحقائق والإلهام، لكن لا يدرك هذا من القرآن إلا من صفت مرآة قلبه بالمجاهدة والذكر الدائم، ولذلك أمر شيوخُ التربية المريد بالاشتغال بالذكر المجرد، حتى يُشرق قلبه بأنوار المعارف، ويرجع من الفناء إلى البقاء، ثم بعد ذلك يُمر بالتلاوة، ليذوق حلاوة القرآن، ويتمتع بأنواره وأسراره، وقد أنكر بعضُ من لا معرفة له بطريق التربية على الفقراء هذا الأمر- أعني: ترك التلاوة في بدايتهم-؛ محتجًا بهذه الآية، ولا دليل فيها عليهم، لأن كون القرآن يهدي للتي هي أقوم يعني: التمسك والتدبر في معانيه، دليل فيها عليهم؛ لأن كون القرآن يهدي للتي هي أقوم يعني: التمسك والتدبر في معانيه، ولا يصح ذلك على الكمال إلا بعد تصفية القلوب، كما هو مجرب، ولا ينكر هذا إلا من لا ذوق له في علوم القوم، وربما يُذكر وجود التربية من أصلها، ويسد البابَ في وجوه الناس، ولا حول ولا قوة إلا بالله.</p></div><p id="68.0PEM8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:11-14" id="68.JnPAb"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-11" data-v="17:11">وَيَدْعُ الْإِنْسَانُ بِالشَّرِّ دُعَاءَهُ بِالْخَيْرِ وَكَانَ الْإِنْسَانُ عَجُولًا</span><a class="vn" href="/quran/17/11" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-12" data-v="17:12">وَجَعَلْنَا اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ آَيَتَيْنِ فَمَحَوْنَا آَيَةَ اللَّيْلِ وَجَعَلْنَا آَيَةَ النَّهَارِ مُبْصِرَةً لِتَبْتَغُوا فَضْلًا مِنْ رَبِّكُمْ وَلِتَعْلَمُوا عَدَدَ السِّنِينَ وَالْحِسَابَ وَكُلَّ شَيْءٍ فَصَّلْنَاهُ تَفْصِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/17/12" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-13" data-v="17:13">وَكُلَّ إِنْسَانٍ أَلْزَمْنَاهُ طَائِرَهُ فِي عُنُقِهِ وَنُخْرِجُ لَهُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ كِتَابًا يَلْقَاهُ مَنْشُورًا</span><a class="vn" href="/quran/17/13" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-14" data-v="17:14">اقْرَأْ كِتَابَكَ كَفَى بِنَفْسِكَ الْيَوْمَ عَلَيْكَ حَسِيبًا</span><a class="vn" href="/quran/17/14" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.1ZPM6"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دعاءه</span><span class="ve">﴾</span></span>: مفعول مطلق. والإضافة في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آية الليل</span><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آية النهار</span><span class="ve">﴾</span></span>: بيانية، أي: فمحونا الآية التي هي الليل، وجعلنا الآية التي هي النهار مبصرة. وإذا أريد بالآيتين السشمس والقمر؛ تكون للتخصيص، أي: وجعلنا نيري الليل والنهار آيتين، أو: وجعلنا الليل والنهار ذوي آيتين... إلخ، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كل شيء</span><span class="ve">﴾</span></span>: منصوب بفعل مضمر، يفسره ما بعده، وكذا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكل إنسان</span><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يلقاه منشورًا</span><span class="ve">﴾</span></span>: صفتان لكتاب.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويدعُ الإنسانُ</span><span class="ve">﴾</span></span> على نفسه وولده وماله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالشرِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> عند الغضب والقنط. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دعاءَهُ بالخير</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مثل دعائه بالخير. وهو ذم له يدل على عدم صبره، وربما وافق وقت الإجابة فيهلك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان الإِنسانُ عَجُولاً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يُسارع إلى كل ما يخطر بباله، لا ينظر عاقبته. ويجوز أن يريد بالإنسان الكافر، وبالدعاء استعجاله بالعذاب؛ استهزاء، كقول النضر بن الحارث: اللهم انصر خير الحزبين؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-32" data-v="8:32">اللهم إِن كَانَ هذا هُوَ الحق مِنْ عِندِكَ فَأَمْطِرْ عَلَيْنَا حِجَارَةً مِّنَ السمآء</span><a class="vn" href="/quran/8/32" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآية. وقيل: المراد بالإنسان: آدم عليه السلام، فإنه لما انتهى الروح إلى سُرَّته ذهب ليقوم، فسقط، وهو بعيد. فإذا نزلت بالإنسان قهرية فلا يقنط ولا يستعجل، فإنَّ وقت الفرج محدود، فالليل والنهار مطيتان، يُقربان كل بعيد، ويبليان كل جديد، ويأتيان بكل موعود.</p><p id="68.qvaJK">ولذا قال تعالى إثره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلنا الليلَ والنهارَ آيتين</span><span class="ve">﴾</span></span> دالتين على كمال قدرتنا، وباهر حكمتنا، يتعاقبان على الإنسان، يُقربان له كل بعيد، ويأتيان له بكل موعود. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمحونا آيةَ الليل</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فمحونا الآية التي هي الليل؛ بأن جعلناها مظلمة، لتسكنوا فيه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلنا آية النهار مُبصرةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مضيئة مشرقة لتبتغوا؛ من فضله، أو: وجعلنا نيري الليل والنهار آيتين، وهما: الشمس والقمر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمحونا آية الليل</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهو القمر؛ بأن جعلناه أطلس، لا نور فيه من ذاته، بل نوره مستمد من نور الشمس، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلنا آية النهار</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهي الشمس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مبصرةً</span><span class="ve">﴾</span></span> للناس، أو مبصرًا فيها بالضوء الذاتي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتبتغوا فضلاً من ربكم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لتطلبوا في بياض النهار أسباب معاشكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولتعلموا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ باختلافهما وبحركتهما، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عددَ السنينَ والحسابَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ وحساب الأوقات من الأشهر والأيام، في معاملتكم وتصرفاتكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكلَّ شيء</span><span class="ve">﴾</span></span> تفتقرون إليه في أمر الدين والدنيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فصَّلناه تفصيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بيَّناه تبيينًا لا لبس فيه، أو: وكل شيء يظهر في الوجود، فصّلناه وقدّرناه في اللوح المحفوظ تفصيلاً، فلا يظهر في عالم الشهادة إلا ما فُصل في عالم الغيب.</p><p id="68.Dj7m6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكل إِنسانٍ ألزمناه طائره</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: حظه وما قُدر له من خير وشر، فهو لازم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في عُنقه</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لا ينفك عنه. ويقال لكل ما لزم الإنسان: قد لزم عنقه. وإنما قيل للحظ المقدر في الأزل من الخير والشر: طائر؛ لقول العرب: جرى لفلان الطائر بكذا من الخير والشر، على طريق الفأل والطيرة، فخاطبهم الله بما يستعملون، وأعلمهم أن ذلك الأمر الذي يجعلونه بالطائر هو ملزم لأعناقهم، لا محيد لهم عنه، كالسلسلة اللازمة للعنق، يُجر بها إلى ما يُراد منه.</p><p id="68.rjovY">ومثله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-7-131" data-v="7:131">ألآا إِنَّمَا طَائِرُهُمْ عِندَ الله</span><a class="vn" href="/quran/7/131" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وقال مجاهد: <span class="hadeth">«ما من مولود يولد إلا في عنقه ورقة، مكتوب فيها شقي أو سعيد»</span>. أو: وكل إنسان ألزمناه عمله؛ يحمله في عنقه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونُخرج له يوم القيامة كتابًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مكتوب فيه عمله، وهو صحيفته. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يلقاه منشورًا</span><span class="ve">﴾</span></span>، ويقال له: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اقرأ كتابك كفى بنفسك اليومَ عليك حسيبًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ محاسبًا، لا تحاسبك إلا نفسك، أو: رقيبًا وشهيدًا على عملك، أو: لا يَعُد عليك أعمالك إلا نفسك. والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.4qxKv"> ينبغي للإنسان أن يكون داعيًا بلسانه، مفوضًا لله في قلبه، لا يعقد على شيء من الحظوظ والمآرب، فقد يدعو بالخير في زعمه، وهو شر في نفس الأمر في حقه، وقد يدعو بالشر وهو خير. وقد تأْتيه المضار من حيث يرتقب المسار، وقد تأتيه المسار من حيث يخاف الضرر؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله يعلم وأنتم لا تعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span>. فالتأني والسكون من علامة العقل، والشَّرَّةُ والعَجَلَة من علامة الحمق. فما كان من قسمتك لابد يأتيك في وقته المقدر له، وما ليس من قسمتك لا يأتيك، ولو حرصت كل الحرص. فكل شيء سبق تفصيله وتقديره، فمن وجد خيرًا فليحمد الله، ومن وجد غير ذلك فلا يلوم إلا نفسه.</p></div><p id="68.XeNvm"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:15-17" id="68.bGX7L"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-15" data-v="17:15">مَنِ اهْتَدَى فَإِنَّمَا يَهْتَدِي لِنَفْسِهِ وَمَنْ ضَلَّ فَإِنَّمَا يَضِلُّ عَلَيْهَا وَلَا تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرَى وَمَا كُنَّا مُعَذِّبِينَ حَتَّى نَبْعَثَ رَسُولًا</span><a class="vn" href="/quran/17/15" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-16" data-v="17:16">وَإِذَا أَرَدْنَا أَنْ نُهْلِكَ قَرْيَةً أَمَرْنَا مُتْرَفِيهَا فَفَسَقُوا فِيهَا فَحَقَّ عَلَيْهَا الْقَوْلُ فَدَمَّرْنَاهَا تَدْمِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/17/16" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-17" data-v="17:17">وَكَمْ أَهْلَكْنَا مِنَ الْقُرُونِ مِنْ بَعْدِ نُوحٍ وَكَفَى بِرَبِّكَ بِذُنُوبِ عِبَادِهِ خَبِيرًا بَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/17/17" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.2mBgZ"/><p id="68.l48zj">يقول الحقّ جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن اهتدى</span><span class="ve">﴾</span></span> وآمن بالله وبما جاءت به الرسل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإِنما يهتدي لنفسه</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأن ثواب اهتدائه له، لا يُنجي اهتداؤه غيره، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن ضلَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> عن طريق الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإِنما يضلُّ عليها</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأن إثم إضلاله على نفسه، لا يضر به غيره في الآخرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تزر</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا تحمل نفس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وازرةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ آثمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وِزرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> نفس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أخرى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ذنوب نفس أخرى، بل إنما تحمل وزرها، إلا من كان إمامًا في الضلالة، فيحمل وزره ووزر مَن تبعه، على ما يأتي في آية أخرى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-29-13" data-v="29:13">وَلَيَحْمِلُنَّ أَثْقَالَهُمْ وَأَثْقَالاً مَّعَ أَثْقَالِهِمْ</span><a class="vn" href="/quran/29/13" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span> [العنكبوت: 13].</p><p id="68.DqRLJ">ومن كمال عدله تعالى: أنه لا يُعذِّب حتى يُنذر ويُعذر على ألسنة الرسل، كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كنا مُعذبين</span><span class="ve">﴾</span></span> أحدًا في الدنيا ولا في الآخرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى نبعث رسولاً</span><span class="ve">﴾</span></span> يُبين الحجج ويمهد الشرائع، ويلزمهم الحجة.</p><p id="68.jQKg7">وفيه دليل على أن لا حُكم قبل الشرع، بل الأمر موقوف إلى وروده، فمن بلغته دعوته، وخالف أمره، واستكبر عن أتباعه، عذبناه بما يستحقه. وهذا أمر قد تحقق بإرسال آدم عليه السلام ومن بعده من الأنبياء الكرام- عليهم السلام- في جميع الأمم، قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-16-36" data-v="16:36">وَلَقَدْ بَعَثْنَا فِي كُلِّ أُمَّةٍ رَّسُولاً</span><a class="vn" href="/quran/16/36" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span> [النحل: 36]، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-35-24" data-v="35:24">وَإِن مِّنْ أُمَّةٍ إِلاَّ خَلاَ فِيهَا نَذِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/24" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، فإن دعوتهم إلى الله قد انتشرت، وعمت الأقطار، واشتهرت، انظر إلى قول قريش الذين لم يأتهم نبي بعد إسماعيل عليه السلام: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-38-7" data-v="38:7">مَا سَمِعْنَا بهذا في الملة الآخرة</span><a class="vn" href="/quran/38/7" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span> ؛ فإنه يُفهم منه أنهم سمعوه في الملة الأولى، فمن بلغته دعوة أحد منهم، بوجه من الوجوه فقصَّر، فهو كافر مستحق للعذاب. فلا تغتر بقول كثير من الناس بنجاة أهل الفترة، مع إخبار النبي صلى الله عليه وسلم أن آباءهم، الذين مضوا في الجاهلية، في النار، وأن ما يدحرج من الجُعَل، خير منهم، إلى غير ذلك من الأخبار. قاله البقاعي.</p><p id="68.kQZYr">وقال الإمام أبو عبد الله الحليمي- أحد أجلاء الشافعية، وعظماء أئمة الإسلام- في أول منهاجه، في باب: من لم تبلغه الدعوة: وإنما قلنا: إن من كان منهم عاقلاً مميزًا إذا رأى ونظر، إلا أنه لا يعتقد دينًا فهو كافر؛ لأنه، وإن لم يكن سمع دعوة نبينا محمد صلى الله عليه وسلم، فلا شك أنه سمع دعوة أحد من الأنبياء قبله، على كثرتهم وتطاول أزمان دعوتهم، ووفور مُددِ الذين آمنوا واتبعوهم، والذين كفروا بهم وخالفوهم، فإنَّ الخبر قد يبلغ على لسان المخالف، كما يبلغ على لسان الموافق، وإذا سمع آيَّةَ دعوة كانت إلى الله تعالى، فترك أن يستدل بعقله، كان مُعْرِضًا عن الدعوة فكفر، والله أعلم. وإن أمكن أن يكون لم يسمع قط بدين، ولا بدعوة نبي، ولا عرف أن في العالم من يُثبت إلهًا، وما نرى أن ذلك يكون، فأمره على الاختلاف، يعني: عند من يُوجب الإيمان بمجرد العقل، ومن لا يُوجبه إلا بانضمام النقل. اهـ.</p><p id="68.e4rPD">وقال الزركشي، في آخر باب النيات، من شرحه على المنهاج: وقد أشار الشافعي إلى عسر تصور عدم بلوغ الدعوة، حيث قال: وما أظن أحدًا إلا بلغته الدعوة، إلا أن يكون قوم من وراء النهر. وقال الدميري: وقال الشافعي: ولم يبق أحد لم تبلغه الدعوة. انتهى؛ على نقل شيخ شيوخنا سيدي عبد الرحمن الفاسي رضي الله عنه.</p><p id="68.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِذا أردنا أن نُهلك قريةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تعلقت إرادتنا بإهلاكها؛ لإنفاذ قضائنا السابق، ودنا وقتُ إهلاكها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمرنا مُتْرفيها</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ منعميها، بمعنى رؤسائها؛ بالطاعة على لسان رسول بعثناه إليهم، ويدل على ذلك ما قبله وما بعده، فإن الفسق هو الخروج عن الطاعة، لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ففسقُوا فيها</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ خرجوا عن أمرنا. وقيل: أمرناهم: ألهمناهم الفسق وحملناهم عليه، أو: جعلنا لهم أسباب حملهم على الفسق؛ بأن صببنا عليهم من النعم ما أبطرهم، وأفضى بهم إلى الفسوق، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فحقَّ عليها القولُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ وجب عليها كلمة العذاب السابق بحلوله، أو بظهور معاصيهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فدمرناها تدميرًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أهلكناها بإهلاك أهلها وتخريبها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكم أهلكنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كثيرًا أهلكنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من القُرون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الأمم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من بعد نوح</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ كعاد وثمود وأصحاب الأيكة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكفى بربك بذنوب عباده خبيرًا بصيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ عالمًا ببواطنها وظواهرها، فيعاقب عليها أو يعفو. وبالله التوفيق.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.yE12M"> من اهتدى إلى حضرة قدسنا فإنما يهتدي لينعم نفسه بأسرار قدسنا، ومن ضل عنها فإنما يضل عليها؛ حيث حرمها لذيذ المعرفة. فإن كان في رفقة السائرين، ثم غلبه القضاء، فلا يتعدى وبال رجوعه إلى غيره، بل ما كان يصل إليه من المدد يرجع إلى أصحابه، وما كنا معذبين أحدًا؛ بإسدال الحجاب بيننا وبينه، حتى نبعث من يُعَرِّف بنا، ويكشف الحجاب بيننا وبين من يريد حضرتنا. والمراد بالحجاب: حجاب الوهم؛ بإثبات حس الكائنات، فلو انهتك حجاب الوهم لوقع العيان على فقد الأعيان، ولو أشرق نورُ الإيقان لغطى وجودَ الأكوان. وإذا أردنا أن نتلف قلوبًا أمرنا أربابها بالتنعم بالحظوظ والشهوات، فخرجوا عن طريق المجاهدة والرياضة، فحق عليها القول بغم الحجاب، فدمرناها تدميرًا، أي: تركناها تجول في أودية الخواطر والشكوك، فتلفت وهلكت، نعوذ بالله من شر الفتن ودرك المحن.</p></div><p id="68.4NjAD"/><p id="68.ZQ3bq"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:18-22" id="68.Dp59O"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-18" data-v="17:18">مَنْ كَانَ يُرِيدُ الْعَاجِلَةَ عَجَّلْنَا لَهُ فِيهَا مَا نَشَاءُ لِمَنْ نُرِيدُ ثُمَّ جَعَلْنَا لَهُ جَهَنَّمَ يَصْلَاهَا مَذْمُومًا مَدْحُورًا</span><a class="vn" href="/quran/17/18" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-19" data-v="17:19">وَمَنْ أَرَادَ الْآَخِرَةَ وَسَعَى لَهَا سَعْيَهَا وَهُوَ مُؤْمِنٌ فَأُولَئِكَ كَانَ سَعْيُهُمْ مَشْكُورًا</span><a class="vn" href="/quran/17/19" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-20" data-v="17:20">كُلًّا نُمِدُّ هَؤُلَاءِ وَهَؤُلَاءِ مِنْ عَطَاءِ رَبِّكَ وَمَا كَانَ عَطَاءُ رَبِّكَ مَحْظُورًا</span><a class="vn" href="/quran/17/20" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-21" data-v="17:21">انْظُرْ كَيْفَ فَضَّلْنَا بَعْضَهُمْ عَلَى بَعْضٍ وَلَلْآَخِرَةُ أَكْبَرُ دَرَجَاتٍ وَأَكْبَرُ تَفْضِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/17/21" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-22" data-v="17:22">لَا تَجْعَلْ مَعَ اللَّهِ إِلَهًا آَخَرَ فَتَقْعُدَ مَذْمُومًا مَخْذُولًا</span><a class="vn" href="/quran/17/22" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.RNWd2"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمن نُريد</span><span class="ve">﴾</span></span>: بدل من ضمير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بدل بعض من كل. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلاًّ</span><span class="ve">﴾</span></span>: مفعول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُمد</span><span class="ve">﴾</span></span>، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هؤلاء</span><span class="ve">﴾</span></span>: بدل منه. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كيف</span><span class="ve">﴾</span></span>: حال، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">درجات</span><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تفضيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: تمييز.</p><p id="68.l48zj">يقول الحقّ جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن كان يُريد</span><span class="ve">﴾</span></span> بعمله الدنيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العاجلةَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، مقصورًا عليها همه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عجَّلنا له فيها ما نشاء لمن نُريد</span><span class="ve">﴾</span></span> التعجيل له. قيَّد المعجل والمعجل له بالمشيئة والإرادة؛ لأنه لا يجد كل متمن ما يتمناه، ولا كل واحد جميع ما يهواه. قاله البيضاوي: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم جعلنا له</span><span class="ve">﴾</span></span> في الآخرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جهنم يصلاها</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يدخلها ويحترق بها، حال كونه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مذمومًا مدحورًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مطرودًا من رحمة الله. والآية في الكفار، وقيل: في المنافقين، الذين يغزون مع المسلمين لقصد الغنائم. والأصح: أنها تعم كل من اتصف بهذا الوصف.</p><p id="68.axk4o"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومَن أراد الآخرةَ وسعى لها سعيها</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ عمل لها عملها اللائق بها، وهو: الإتيان بما أمر به، والانتهاء عما نهى عنه، لا التقرب بما يخترعون بآرائهم. وفائدة اللام في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لها</span><span class="ve">﴾</span></span>: اعتبار النية والإخلاص. والحال أن العامل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مؤمن</span><span class="ve">﴾</span></span> إيمانًا صحيحًا لا شرك معه ولا تكذيب، فإنه العمدة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأولئك</span><span class="ve">﴾</span></span> الجامعون للشروط الثلاثة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كان سعيهم مشكورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> عند الله، مقبولاً مثابًا عليه؛ فإن شُكر الله هو الثواب على الطاعة.</p><p id="68.mNlJX"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلاًّ نُّمدُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كل واحد من الفريقين نُمد بالعطاء مرة بعد أخرى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هؤلاء</span><span class="ve">﴾</span></span> المريدين للدنيا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهؤلاء</span><span class="ve">﴾</span></span> المريدين للآخرة، نُمد كلا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من عطاء ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدنيا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كان عطاءُ ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> فيها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">محظورًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ممنوعًا من أحد، لا يمنعه في الدنيا مؤمن ولا كافر، تفضلاً منه تعالى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انظر كيف فضلنا بعضهم على بعض</span><span class="ve">﴾</span></span> في الرزق والجاه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وللآخِرةُ أكبرُ درجاتٍ وأكبرُ تفضيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> من الدنيا، فينبغي الاعتناء بها دونها، والتفاوت في الآخرة حاصل للفريقين، فكما تفاوتت الدرجات في الجنة تفاوتت الدركات في النار.</p><p id="68.JzbOR">وسبب التفاوت: زيادة اليقين، والترقي في أسرار التوحيد لأهل الإيمان، أو الانهماك في الكفر والشرك لأهل الكفران. ولذلك قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تجعلْ مع الله إِلهًا آخر</span><span class="ve">﴾</span></span> تعبده. والخطاب لكل سامع، أو للرسول صلى الله عليه وسلم، والمراد أمته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتقعد</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فتصير حينئذ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مذمومًا مخذولاً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ جامعًا على نفسك الذم من الملائكة والمؤمنين، والخذلان من الله. ومفهومه: أن الموحد يكون ممدوحًا منصورًا في الدارين.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.BM2D1"> قال صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«مَنْ كَانَتِ الدُّنْيَا هَمَّهُ، فَرَّقَ اللهُ عَلَيْهِ أَمْرَهُ، وجَعَلَ فَقْرَهُ بَيْنَ عَيْنَيْهِ، وَلَمْ يَأتِهِ مِنَ الدُّنْيا إلاَّ مَا قُسِمَ لَهُ. وَمَنْ كَانَتِ الآخِرةُ نِيَّتَهُ، جَمَعَ الله عليه أَمْرَهُ، وجَعَلَ غِنَاهُ فِي قَلْبِه، وأَتَتْهُ الدُّنْيَا وَهِيَ صَاغِرَةٌ»</span>، واعلم أن الناس على قسمين؛ قوم أقامهم الحق لخدمته، وهم: العباد والزهاد، وقوم اختصهم بمحبته، وهم: العارفون بالله؛ أهل الفناء والبقاء، قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلا نُمد هؤلاء وهؤلاء من عطاء ربك وما كان عطاء ربك محظورًا انظر كيف فضلنا بعضهم على بعض</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ في الكرامات والأنوار، وفي المعارف والأسرار.</p></div><p id="68.WZjN3">وفضلُ العارفين على غيرهم كفضلِ الشمس على سائر الكواكب، هذا في الدنيا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وللآخرة أكبر درجات وأكبر تفضيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>، يقع ذلك بالترقي في معارج أسرار التوحيد، وبتفاوت اليقين في معرفة رب العالمين. وقال القشيري في تفسير الآية: منهم من لا يغيب عن الحضرة لحظة، ثم يجتمعون في الرؤية، ويتفاوتون في النصيبِ لكلٍّ. وليس كلُّ أحد يراه بالعين الذي يراه به صاحبه. وأنشدوا:</p><p id="68.DZd2r"/><center><span class="manzoma">لو يَسْمَعُون كما سمعتُ حديثها ** خَرُّوا لِعَزَّةَ رُكَّعًا وسجودا<br/></span></center><p id="68.XvdbE"/><p id="68.GB57A">وقال الورتجبي: فضَّل العابدين بعضهم على بعض في الدنيا بالطاعات، وفضَّل العارفين بعضهم على بعض بالمعارف والمشاهدات، فالعباد في الآخرة في درجات الجنان متفاوتون، والعارفون في درجات وصال الرحمن متفاوتون. وقال القشيري أيضًا: من كانت مشاهدته اليوم على الدوام، كانت رؤيته غدًا على الدوام، ومن لا فلا. اهـ. وقد تقدم تفاوت الناس في الرؤية بأبسط من هذا، عند قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-6-103" data-v="6:103">لاَّ تُدْرِكُهُ الأبصار</span><a class="vn" href="/quran/6/103" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> . والله تعالى أعلم.</p><p id="68.p2RLz"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:23-25" id="68.d4DAz"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-23" data-v="17:23">وَقَضَى رَبُّكَ أَلَّا تَعْبُدُوا إِلَّا إِيَّاهُ وَبِالْوَالِدَيْنِ إِحْسَانًا إِمَّا يَبْلُغَنَّ عِنْدَكَ الْكِبَرَ أَحَدُهُمَا أَوْ كِلَاهُمَا فَلَا تَقُلْ لَهُمَا أُفٍّ وَلَا تَنْهَرْهُمَا وَقُلْ لَهُمَا قَوْلًا كَرِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/17/23" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-24" data-v="17:24">وَاخْفِضْ لَهُمَا جَنَاحَ الذُّلِّ مِنَ الرَّحْمَةِ وَقُلْ رَبِّ ارْحَمْهُمَا كَمَا رَبَّيَانِي صَغِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/17/24" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-25" data-v="17:25">رَبُّكُمْ أَعْلَمُ بِمَا فِي نُفُوسِكُمْ إِنْ تَكُونُوا صَالِحِينَ فَإِنَّهُ كَانَ لِلْأَوَّابِينَ غَفُورًا</span><a class="vn" href="/quran/17/25" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.OrP40"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قضى</span><span class="ve">﴾</span></span>، هنا، بمعنى حكم وأوجب وأمر، لا بمعنى القضاء؛ إذ لو كان كذلك لما عُبد غير الله. وفي مصحف ابن مسعود: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ووصى ربك ألا تعبدوا</span><span class="ve">﴾</span></span>. و(أن): مفسرة، أو مصدرية، أي: بأن لا تعبدوا، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إما</span><span class="ve">﴾</span></span>: إن الشرطية دخلت علهيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span> المؤكدة. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تقل</span><span class="ve">﴾</span></span>: جوابها. وتوحيد ضمير الخطاب في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عندك</span><span class="ve">﴾</span></span>، وفيما سبق- مع أن ما سبق ضمير الجمع-؛ للاحتراز عن التباس المراد، فإنَّ المقصود نهي كل أحد عن تأفيف والديه ونهرهما. ولو قوبل الجمع بالجمع، أو بالتثنية، لم يحصل هذا المرام.</p><p id="68.ZQ79E">و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفُّ</span><span class="ve">﴾</span></span>: اسم فعل، معناها: قول مكروهُ، يقال عند الضجر ونحوه. قال الهروي: أي: لا تقل لهما ما يكون فيه أدنى تبرم، ويقال لكل ما يضجر منه ويستثقل: أُفّ لَهُ. وقال في القاموس: أَفّ، يَؤُفُّ، ويَئِفُّ: تأففَ من كَرْبٍ أوْ ضَجَر. وأُفّ: كلمة تكره، وأفف تأفِيفًا، وتَأَفَّفَ، قالها، ولغتها أربعون، ثم ذكرها. وحركتها للبناء، وتنوينها للتنكير.</p><p id="68.l48zj">يقول الحقّ جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقضى ربُّك</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أَمر أمْرًا مقطوعًا به، ب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألاَّ تعبدوا إِلا إِياه</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأن غاية التعظيم لا يكون إلا لمن له غاية العظمة ونهاية الإنعام، وهو الله وحده، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> أحسنوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالوالدين إِحسانًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأنهما السبب الظاهر في وجود العبد، وبهما قامت نعمة الإمداد من التربية والحفظ في مظاهر الحكمة، وإلاَّ فما ثَمَّ إلا تربية الحق تعالى، ظهرت في مظاهر الوالدين، لكن أمر بشكر الواسطة؛ من لم يشكر الناس لم يشكر الله.</p><p id="68.NmGok">ثم أمر ببرهما، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِما يبلغنَّ عندك الكبَرَ أحدُهما أو كلاهما</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مهما بلغ زمن الكِبَرِ، وهما عندك في كفالتك، هما أو أحدهما، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تقلْ لهما أُفٍّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فلا تضجر فيما يستقذر منهما ويستثقل من مؤنتهما، ولا تنطق بأدنى كلمة توجعهما، فأحرى ألا يقول لهما ما فوق ذلك. فالنهي عن ذلك يدل على المنع من سائر أنواع الإيذاء؛ قياسًا بطريق الأخرى. وقال في الإحياء: الأُفّ: وسخ الظفر، والتف: وسخ الأذن، أي: لا تصفهما بما تحت الظفر من الوسخ، فأحرى غيره، وقيل: لا تتأذّ بهما كما يتأذى بما تحت الظفر. اهـ.</p><p id="68.lNpg8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تنهرهما</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ولا تزجرهما عما لا يعجبك بإغلاظٍ، فإن كان لإرشاد ديني فبرفق ولين. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقل لهما قولاً كريمًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ جميلاً لينًا لا غلظ فيه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واخفض لهما جناحَ الذل</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أَلِنْ لهما جانبك الذليل، وتذلل لهما وتواضع. استعار للذل جناحًا، وأضافه إليه؛ مبالغة؛ فإنَّ الطير إذا تذلل أرخى جناحه إلى الأرض، كذلك الولد، ينبغي أن يخضع لأبويه، ويلين جانبه، ويتذلل لهما غاية جهده. وذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الرحمة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: من إفراط الرحمة لهما والرقة والشفقة عليهما.</p><p id="68.eexX0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقل ربِّ ارحمهما</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وادع الله أن يرحمهما برحمته الباقية، ولا تكتف برحمتك الفانية، وإن كانا كافرين؛ لأن من الرحمة أن يهديهما للإسلام، فقل اللهم ارحمهما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كما ربياني صغيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: رحمة مثل رحمتهما عليّ وتربيتهما وإرشادهما لي في صغري، وفاء بعهدك للراحمين. فالكاف في محل نصب؛ على أنه نعت لمصدر محذوف، أي: رحمة مثل تربيتهما، أو مثل رحمتهما لي، على أن التربية رحمة. ويجوز أن يكون لهما الرحمة والتربية معًا، وقد ذكر أحدهما في أحد الجانبين والآخر في الآخر، كما يلوح له التعرض لعنوان الربوبية، كأنه قيل: رب ارحمهما، ورَبِّهِمَا كما ربياني صغيرا. ويجوز أن يكون الكاف للتعليل، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-2-198" data-v="2:198">واذكروه كَمَا هَدَاكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/2/198" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="68.NL1rl">ولقد بالغ الحق تعالى في التوصية بالوالدين؛ حيث شفع الإحسان إليهما بتوحيده سبحانه، ونظمهما في سلك القضاء بعبادته، ثم ضيق في برهما حتى لم يُرخص في أدنى كلمة تتفلت من المتضجر، وختمها بأن جعل رحمته التي وسعت كلَّ شيء مشبهة بتربيتهما. وعن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال: <span class="hadeth">«رِضَا اللهِ في الوَالِدَين، وَسَخَطُهُ في سَخَطِهِمَا»</span> ورُوي: أن رجلاً قال لرسول الله صلى الله عليه وسلم: إن أبَويَّ بَلَغَا مِنْ الكِبَر إلى أنِّي ألي منهما ما وَلَيَا مِنِّي في الصغر، فهل قضيتهما حقهما؟ قال: <span class="hadeth">«لا؛ فإنهما كانا يفعلان ذلك وهما يحبان بقاءك، وأنت تفعل ذلك وأنت تريد موتهما»</span> ورُوي أن شيخًا أتى النبي صلى الله عليه وسلم فقال: إن ابني هذا له مال كثير، ولا ينفق عليّ من ماله شيئًا، فنزل جبريل وقال: إن هذا الشيخ أنشأ في ابنه أبياتًا، ما قُرعَ سَمْعٌ بمثلها، فاستنشدها، فأنشدها الشيخ، فقال:</p><p id="68.RWKQZ"/><center><span class="manzoma">غَذَوْتُك مَوْلُودًا ومُنْتُك يَافعًا ** تُعلُّ بما أُجْرِي عليك وتَنْهَلُ<br/></span></center><p id="68.qRVx5"/><p id="68.wqOBE"/><center><span class="manzoma">إذَا لَيْلةٌ ضَافَتْك بالسُّقْمِ لَم أَبِتْ ** لسُقْمِكَ إلا باكِيًا أَتَملْمَلُ<br/></span></center><p id="68.xDqjl"/><p id="68.EGB2p"/><center><span class="manzoma">كَأَنِّي أنا الْمَطْرُوقُ دُونَكَ بالذي ** طُرِقتَ به دُونى وعَيْنِيَ تمْهَلُ<br/></span></center><p id="68.YKo6n"/><p id="68.e3w6z"/><center><span class="manzoma">فَلَمَّا بَلَغْتَ السِّنَّ والغَايَةَ الَّتي ** إليْها مَدَى مَا كُنْتُ فِيك أُؤَمِّلُ<br/></span></center><p id="68.j0XW2"/><p id="68.aE268"/><center><span class="manzoma">جَعَلْتَ جزَائي غلْظَةً وفَظَاظَةً ** كأَنّك أنتَ المُنْعمُ الْمُتَفَضِّلُ<br/></span></center><p id="68.Z1lBR"/><p id="68.Rz4PN"/><center><span class="manzoma">فَلَيْتَكَ إذ لَمْ تَرْعَ حَقَّ أُبوَّتي ** فَعَلْتَ كَمَا الجَارُ المجاورُ يَفْعَلُ<br/></span></center><p id="68.k704q"/><p id="68.6zjno">ومن تمام برهما: زيارتهما بعد موتهما، والدعاء لهما، والتصدق عليهما، ففي الحديث: <span class="hadeth">«إنما الميت في قبره كالغريق، ينتظر دعوة تلحقه من ابنه أو أخيه أو صديقه، فإذا لحقته كانت أحب إليه من الدنيا وما فيها»</span> وروى مالك في الموطأ عن سعيد بن المسيب أنه قال: (كان يقال: إن الرجل ليرفع بدعاء ولده من بعده، وأشار بيده نحو السماء)، وهو مرفوع إلى النبي صلى الله عليه وسلم: من طريق أبي هريرة قال: <span class="hadeth">«إن الله ليرفع العبد الدرجة، فيقول: يا رب، أنَّى لي بها؟! فيقول: باستغفار ابنك لك»</span></p><p id="68.7rLDy">، وسأل رجل النبي صلى الله عليه وسلم: هل بقي من بر أبويَّ شيء أبرهما به، بعد موتهما؟ فقال: <span class="hadeth">«نعم... الصلاة عليهما- أي: الترحم والاستغفار لهما-، وإنفاذ عهدهما من بعدهما، وصلة الرحم التي لا توصل إلا بهما، وإكرام صديقهما»</span>.</p><p id="68.dB9Zd">قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربكم أعلمُ بما في نفوسكم</span><span class="ve">﴾</span></span> من قصد البر إليهما، واعتقاد ما يجب لهما من التوقير. وكأنه تهديد على أن يُضمر لهما كراهة واستثقالاً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن تكونوا صالحين</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ قاصدين للصلاح، أو طائعين لله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإِنه كان للأوابين</span><span class="ve">﴾</span></span>: التوابين، أو الرجّاعين إلى طاعته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غفورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لما فرط منهم عند حرج الصدر؛ من إذاية ظاهرة أو باطنة، أو تقصير في حقهما. ويجوز أن يكون عامًا لكل تائب، ويندرج فيه الجاني على أبويه اندراجًا أوليًا. والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.5OP0a"> كل ما أوحى الله تعالى به في حق والدي البشرية، يجري مثله في والد الروحانية، وهو الشيخ، ويزيد؛ لأنه أوكد منه؛ لأنَّ أب البشرية كان السبب في خروجه إلى دار الدنيا، معرضًا للعطب أو السلامة، وأب الروحانية كان سببًا في خروجه من ظلمة الجهل إلى نور العلم والوصلة، وهما السبب في التخليد في النعيم الذي لا يفنى ولا يبيد. وقد تقدم في سورة النساء تمام هذه الإشارة. والله تعالى أعلم.</p></div><p id="68.m75W8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:26-30" id="68.wxVro"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-26" data-v="17:26">وَآَتِ ذَا الْقُرْبَى حَقَّهُ وَالْمِسْكِينَ وَابْنَ السَّبِيلِ وَلَا تُبَذِّرْ تَبْذِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/17/26" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-27" data-v="17:27">إِنَّ الْمُبَذِّرِينَ كَانُوا إِخْوَانَ الشَّيَاطِينِ وَكَانَ الشَّيْطَانُ لِرَبِّهِ كَفُورًا</span><a class="vn" href="/quran/17/27" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-28" data-v="17:28">وَإِمَّا تُعْرِضَنَّ عَنْهُمُ ابْتِغَاءَ رَحْمَةٍ مِنْ رَبِّكَ تَرْجُوهَا فَقُلْ لَهُمْ قَوْلًا مَيْسُورًا</span><a class="vn" href="/quran/17/28" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-29" data-v="17:29">وَلَا تَجْعَلْ يَدَكَ مَغْلُولَةً إِلَى عُنُقِكَ وَلَا تَبْسُطْهَا كُلَّ الْبَسْطِ فَتَقْعُدَ مَلُومًا مَحْسُورًا</span><a class="vn" href="/quran/17/29" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-30" data-v="17:30">إِنَّ رَبَّكَ يَبْسُطُ الرِّزْقَ لِمَنْ يَشَاءُ وَيَقْدِرُ إِنَّهُ كَانَ بِعِبَادِهِ خَبِيرًا بَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/17/30" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.OjpkZ"/><p id="68.l48zj">يقول الحقّ جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآتِ ذا القُربى حقه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أعط ذا القربة حقه؛ من البر، وصلة الرحم، وحسن المعاشرة. وقال أبو حنيفة: إذا كانوا محاويج فقراء: أن ينفق عليهم. وقيل: الخطاب للرسول صلى الله عليه وسلم أن يُؤتى قرابته من بيت المال، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> آت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المسكينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حقه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وابنَ السبيل</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ الغريب، من برهما والإحسان إليهما، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تبذرْ تبذيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بصرف المال فيما لا ينبغي، وإنفاقه على وجه السرف. قال ابن عزيز: التبذير في النفقة: الإسراف فيها، وتفريقها في غير ما أحل الله. اهـ. وأصل التبذير: التفريق. رُوي عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال لسعد، وهو يتوضأ: <span class="hadeth">«مَا هذَا السَّرَفُ»</span>؟ فقال: أَو فِي الوُضُوءِ سَرَفٌ؟ فقال: <span class="hadeth">«نَعَمْ، وإِنْ كنْتَ عَلَى نَهَرٍ جَارٍ»</span>.</p><p id="68.5QOaE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ المبذّرين كانوا إِخوانَ الشياطين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أمثالهم في الشر؛ فإن التضييع والإتلاف شر. أو: على طريقتهم، أو: أصدقاؤهم وأتباعهم؛ لأنهم يطيعونهم في الإسراف، رُوي أنهم كانوا ينحرون الإبل ويتياسرون عليها- أي: يتقامرون- من الميسر، وهو القمار- ويُبذرون أموالهم- في السمعة، فنهاهم الله تعالى عن ذلك، وأمرهم بالإنفاق في القرابات. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان الشيطانُ لربِّه كفورًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مبالغاً في الكفر، فينبغي ألا يطاع.</p><p id="68.0A5je"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِما تُعْرِضنَّ عنهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وإن أعرضت عما ذكر من ذوي القربى والمسكين وابن السبيل؛ حياء من الرد، حيث لم تجد ما تُعطيهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ابتغاءَ رحمةٍ من ربك ترجوها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لطلب رزق تنتظره يأتيك لتعطيهم منه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقلْ لهم قولاً ميسورًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فقل لهم قولاً لينًا سهلاً، بأن تعدهم بالعطاء عند مجيء الرزق، وكان صلى الله عليه وسلم إذا سأله أحد، ولم يجد ما يعطيه، أعرض عنه، حياء منه. فَأُمِرَ بحسن القول مع ذلك، مثل: رزقنا الله وإياكم، والله يُغنيكم من فضله، وشبه ذلك.</p><p id="68.P6wGJ">ثم أمره بالتوسط في العطاء، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تجعل يدكَ مغلولةً إِلى عُنقك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا تمسكها عن الإنفاق كل الإمساك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تبسطها كل البسط</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهو استعارة لغاية الجود، فنهى الحقُّ تعالى عن الطرفين، وأمر بالتوسط فيهما، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-25-67" data-v="25:67">إِذَآ أَنفَقُواْ لَمْ يُسْرِفُواْ وَلَمْ يَقْتُرُواْ...</span><a class="vn" href="/quran/25/67" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآية. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتقعُدَ ملومًا محسورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فتصير، إذا أسرفت، ملومًا عند الله وعند الناس؛ بالإسراف وسوء التبذير، محسورًا: منقطعًا بك، لا شيء عندك. وهو من قولهم: حسر السفر بالبعير: إذا أتعبه، ولم يُبْقِ له قوة. وعن جابر رضي الله عنه: بينا رَسُولُ اللهِ صلى الله عليه وسلم جَالِسٌ، أتاهُ صبي، فقال له: إن أُمِّي تَسْتَكْسِيكَ الدِّرْعَ الذي عَليْكَ، فَدَخَلَ دَارَهُ ونَزَعَ قَمِيصَهُ وأعْطَاهُ، وقَعَدَ عُرْيَانًا، وأذَّن بلالٌ، وانتظره للصلاة، فلم يخرُجْ، فأنزل الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تجعل يدك</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية.</p><p id="68.lgRWX">ثم سلاَّه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ربك يبسط الرزق</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يوسعه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمن يشاءُ ويَقْدِرُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يضيقه على من يشاء.</p><p id="68.KaM0Q">فكل ما يصيبك من الضيق فإنما هو لمصلحة باطنية، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنه كان بعباده خبيرًا بصيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يعلم سرهم وعلانيتهم، فيعلم مِنْ مصالحهم ما يخفى عليهم؛ فيرزقهم على حسب مصالحهم، ويضيق عليهم على قدر صبرهم. والحاصل: أنه يُعطي كل واحد ما يَصلح به، والله أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.mmnWM"> أمر الحق- جلّ جلاله- رسوله صلى الله عليه وسلم، وخلفاءه ممن كان على قدمه، أن يعطوا حق الواردين عليهم من قرابة الدين والنسب، والمساكين والغرباء، من البر والإحسان حسًا ومعنى؛ كتعظيم ملاقاته، وإرشادهم إلى ما ينفع بواطنهم، والإنفاق عليهم، من أحسن ما يجد، حسًا ومعنى، وخصوصًا الإخوان في الله. فكل ما يُنفق عليهم فهو قليل في حقهم، ولا يُعد سرفًا، ولو أنفق ملء الأرض ذهبًا. قال في القوت: دعا إبراهيمُ بن أدهم الثوريَّ وأصحابَه إلى طعام، فأكثر منه، فقال له سفيانُ: يا أبا إسحاق؛ أما تخاف أن يكون هذا سرفًا؟ فقال إبراهيم: ليس في الطعام سرف. اهـ. قلت: هذا إن قدَّمه إلى الإخوان الذاكرين الله؛ قاصدًا وجه الله، وأما إن قدمه؛ مفاخرة ومباهاة دخله السرف. قاله في الحاشية الفاسية، ومثله في تفسير القشيري، وأنه لا سَرف فيما كان لله، ولو أنفق ما أنفق. بخلاف ما كان لدواعي النفس ولو فلسًا. اهـ. وأما الخروج عن المال كله فمذموم، إلا من قوي يقينه، كالصدِّيق، ومن كان على قدمه. وكذلك الاستقراض على الله، واشتراؤه بالدَّين من غير مادة معلومة، إن كان قوي اليقين، وجرّب معاملته مع الحق، فلا بأس بفعل ذلك؛ وإلاَّ فليكف؛ لئلا يتعرض لإتلاف أموال الناس فيتلفه الله. وبالله التوفيق.</p></div><p id="68.gar36"/><p id="68.v4Gbn"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:31-35" id="68.KDRJ2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-31" data-v="17:31">وَلَا تَقْتُلُوا أَوْلَادَكُمْ خَشْيَةَ إِمْلَاقٍ نَحْنُ نَرْزُقُهُمْ وَإِيَّاكُمْ إِنَّ قَتْلَهُمْ كَانَ خِطْئًا كَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/17/31" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-32" data-v="17:32">وَلَا تَقْرَبُوا الزِّنَا إِنَّهُ كَانَ فَاحِشَةً وَسَاءَ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/17/32" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-33" data-v="17:33">وَلَا تَقْتُلُوا النَّفْسَ الَّتِي حَرَّمَ اللَّهُ إِلَّا بِالْحَقِّ وَمَنْ قُتِلَ مَظْلُومًا فَقَدْ جَعَلْنَا لِوَلِيِّهِ سُلْطَانًا فَلَا يُسْرِفْ فِي الْقَتْلِ إِنَّهُ كَانَ مَنْصُورًا</span><a class="vn" href="/quran/17/33" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-34" data-v="17:34">وَلَا تَقْرَبُوا مَالَ الْيَتِيمِ إِلَّا بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ حَتَّى يَبْلُغَ أَشُدَّهُ وَأَوْفُوا بِالْعَهْدِ إِنَّ الْعَهْدَ كَانَ مَسْئُولًا</span><a class="vn" href="/quran/17/34" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-35" data-v="17:35">وَأَوْفُوا الْكَيْلَ إِذَا كِلْتُمْ وَزِنُوا بِالْقِسْطَاسِ الْمُسْتَقِيمِ ذَلِكَ خَيْرٌ وَأَحْسَنُ تَأْوِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/17/35" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.e4nZA"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خشية</span><span class="ve">﴾</span></span>: مفعول من أجله؛ لأن الخشية قلبية، بخلاف الإملاق، فإنه حسي؛ فَجُرَّ بمن في سورة الأنعام. وهذه الآية في أغنياء العرب، الذين كانوا يخشون وقوع الفقر، وما في الأنعام. وهذه الآية في أغنياء العرب، الذين كانوا يخشون وقوع الفقر، وما في الأنعام نزلت في فقرائهم، الذين كان الفقر واقعًا بهم، ولذلك قدَّم هناك كاف الخطاب، وأخَّره هنا، فتأمله. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خِطًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقال: خطئ خطأ، كأثم إثمًا. وقرأ ابن عامر: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَطأً</span><span class="ve">﴾</span></span>، بفتحتين، فهو إما اسم مصدر أخطأ، أو لغة في خطئ، كمِثل ومَثل، وحِذر وحَذر. وقرأ ابن كثير: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خِطاء</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بالمد، إما لغة، أو مصدر خاطأ. انظر البيضاوي.</p><p id="68.l48zj">يقول الحقّ جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تقتلوا أولادكم</span><span class="ve">﴾</span></span> مخافة الفاقة المستقبلة، وقد كانوا يقتلون البنات- وهو الوأد- مخافة الفقر، فنهاهم، عن ذلك، وضمن لهم أرزاقهم، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نحن نرزقهم وإِياكم إِنَّ قتلهم كان خِطأً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ إثمًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كبيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لما فيه من قطع التناسل وانقطاع النوع وإيلام الروح. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تقربوا الزنا</span><span class="ve">﴾</span></span>، نهى عن مقاربته بالمقدمات. كالعزم والنظر وشبهه، فأحرى مباشرته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنه كان فاحشةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فعلة ظاهرًا فُحشها وقُبحها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وساء سبيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ قبح طريقًا طريقُهُ، وهو غصب الأبْضاع؛ لما فيه من اختلاط الأنساب وهتك محارم الناس، وتهييج الفتن.</p><p id="68.zRoBk"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تقتلوا النفسَ التي حرَّم اللهُ إِلا بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ إلا بإحدى ثلاث: كفر بعد إيمان، وزنى بعد إحصان، وقتل مؤمن معصوم؛ عمدًا، كما في الحديث. ويلحق بها أشياء في معناها: كالحِرَابَةِ، وترك الصلاة، ومنع الزكاة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن قُتل مظلومًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: غير مستوجب للقتل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقد جعلنا لوَليِّه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الذي يلي أمره بعد وفاته، وهو الوارث، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُلطانًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ تسلطًا بالمؤاخذة بمقتضى القتل بأخذ الدية، أو القصاص، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مظلومًا</span><span class="ve">﴾</span></span>: يدل على أن القتل عمد؛ لأن الخطأ لا يُسمى ظلمًا. أو: جعلنا له حجة غالبة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا يُسرفْ في القتل</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بأن يقتل من لا يحق قتله، أو بالمثلة، أو قتل غير القاتل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الولي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كان منصورًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ حيث وجب القصاص له، وأمر الولاة بمعونته. أو: إنه، أي: المقتول، كان منصورًا في الدنيا؛ بثبوت القصاص ممن قتله، وفي الآخرة بالثواب.</p><p id="68.9DvOZ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تقربُوا مالَ اليتيم</span><span class="ve">﴾</span></span> فضلاً عن أن تتصرفوا فيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا بالتي هي أحسنُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ إلا بالطريقة التي هي أحسن، كالحفظ والتنمية، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى يبلغ أشُدَّه</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ حتى يتم رشده، ثم يدفع له، فإن دفعه لمن يتصرف فيه بالمصلحة فلا بأس، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأوفُوا بالعهد</span><span class="ve">﴾</span></span> إذا عاهدتم الله أو الناس، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن العهد كان مسؤولاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مطلوبًا الوفاء به، فيطلب من المعاهد ألا يُضيعه، أو: مسؤولاً عنه، فيُسأل عنه الناكث ويُعاتب عليه، أو: يُسأل العهد نفسُه لِمَ نكثْتَ، تبكيتًا للناكث، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأوفوا الكيل إِذا كِلْتُم</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا تبخسوا فيه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وزِنُوا بالقسطاس المستقيم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بالميزان السّوي.</p><p id="68.46bwK">والقسطاس: لغة رومية، ولا يقدح ذلك في عربية القرآن؛ لأن غير العربي، إذا استعملته العرب، فأجرته مجرى كلامهم في الإعراب والتعريف والتنكير، صار عربيًا. قاله البيضاوي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك خيرٌ وأحسنُ تأويلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أحسن عاقبة ومآلاً. والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.9AP7R"> ولا تقتلوا ما أنتجته الأفكار الصافية من العلوم؛ بإهمال القلوب في طلب رزق الأشباح، خشية لحوق الفقر، فإنَّ الله ضامن لرزق الأشباح والأرواح. ولا تميلوا إلى الحظوظ، التي تُخرجكم عن حضرة الحق؛ فإن ذلك من أقبح الفواحش. ولا تقتلوا النفس بتوالي الغفلة والجهل، التي حرَّم الله قتلها وإهمالها، وأمر بإحيائها بالذكر والعلم، ومن قُتل بذلك مظلومًا؛ بحيث غلبته نفسه، ولم تساعده الأقدار، فقد جعلنا لعقله سلطانًا، أي: تسلطًا عليها؛ بمجاهدتها وقتلها وردها إلى مولاها، فلا يُسرف في قتلها، بل بسياسة وحيلة، كما قال القائل:</p></div><p id="68.xakeE"/><center><span class="manzoma">واحْتَلْ عَلَى النَّفْسِ فرُبَّ حِيلَهْ ** أَنْفَعُ فِي النُّصْرِ منْ قَبِيلهْ<br/></span></center><p id="68.wGrKo"/><p id="68.5expM">إنه كان منصورًا، إن انتصر بمولاه، وآوى بها إلى شيخ كامل، قد فرغ من تأديب نفسه وهواه. وقد تقدم باقي الإشارة في سورة الأنعام وغيرها. وبالله التوفيق.</p><p id="68.BVWBo"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:36-40" id="68.vnOk8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-36" data-v="17:36">وَلَا تَقْفُ مَا لَيْسَ لَكَ بِهِ عِلْمٌ إِنَّ السَّمْعَ وَالْبَصَرَ وَالْفُؤَادَ كُلُّ أُولَئِكَ كَانَ عَنْهُ مَسْئُولًا</span><a class="vn" href="/quran/17/36" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-37" data-v="17:37">وَلَا تَمْشِ فِي الْأَرْضِ مَرَحًا إِنَّكَ لَنْ تَخْرِقَ الْأَرْضَ وَلَنْ تَبْلُغَ الْجِبَالَ طُولًا</span><a class="vn" href="/quran/17/37" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-38" data-v="17:38">كُلُّ ذَلِكَ كَانَ سَيِّئُهُ عِنْدَ رَبِّكَ مَكْرُوهًا</span><a class="vn" href="/quran/17/38" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-39" data-v="17:39">ذَلِكَ مِمَّا أَوْحَى إِلَيْكَ رَبُّكَ مِنَ الْحِكْمَةِ وَلَا تَجْعَلْ مَعَ اللَّهِ إِلَهًا آَخَرَ فَتُلْقَى فِي جَهَنَّمَ مَلُومًا مَدْحُورًا</span><a class="vn" href="/quran/17/39" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-40" data-v="17:40">أَفَأَصْفَاكُمْ رَبُّكُمْ بِالْبَنِينَ وَاتَّخَذَ مِنَ الْمَلَائِكَةِ إِنَاثًا إِنَّكُمْ لَتَقُولُونَ قَوْلًا عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/17/40" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.wJD2x"/><p id="68.7elE0">قلت: قفا الشيء يقفوه: تبعه. والضمير في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عنه</span><span class="ve">﴾</span></span>: يجوز أن يعود لمصدر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَقْفُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أو لصاحب السمع والبصر. وقيل: إن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مسؤولاً</span><span class="ve">﴾</span></span> مسند إلى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عنه</span><span class="ve">﴾</span></span> كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-1-7" data-v="1:7">غَيْرِ المغضوب عَلَيْهِم وَلاَ الضآلين</span><a class="vn" href="/quran/1/7" target="_blank" title="سورة الفاتحة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، والمعنى: يسأل صاحبه عنه، وهو خطأ؛ لأن الفاعل وما يَقوم مقامه لا يتقدم. قاله البيضاوي.</p><p id="68.OA1j0">قال ابن جزي: الإشارة في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span>: إلى السمع والبصر والفؤاد، وإنما عاملها معاملة العقلاء في الإشارة بأولئك؛ لأنها حواس لها إدراك، والضمير في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عنه</span><span class="ve">﴾</span></span>: يعود على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كل</span><span class="ve">﴾</span></span>، ويتعلق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عنه</span><span class="ve">﴾</span></span> بمسؤُولاً. اهـ. وضمير الغائب يعود على المصدر المفهوم من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مسؤولاً</span><span class="ve">﴾</span></span>. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَرَحًا</span><span class="ve">﴾</span></span>: مصدر في موضع الحال. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مكروهًا</span><span class="ve">﴾</span></span>: نعت لسيئة، أو بدل منها، أو خبر ثان لكان.</p><p id="68.l48zj">يقول الحقّ جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تَقْفُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ تتبع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما ليس لك به علمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>، فلا تقل ما لا تحقيق لك به؛ من ذم الناس ورميهم بالغيب. فإذا قلت: سمعتُ كذا، أو رأيت كذا، أو تحقق عندي كذا، مما فيه نقص لأحد، فإنك تُسأل يوم القيامة عن سند ذلك وتحقيقه. وهذا معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ السمعَ والبصرَ والفؤادَ كلُّ أولئك كان عنه مسؤولاً</span><span class="ve">﴾</span></span>. قال البيضاوي: ولا تتبع ما لم يتعلق علمك به؛ تقليدًا، أو رجمًا بالغيب. واحتج به من منع اتباع الظن، وجوابه: أن المراد بالعلم هو الاعتقاد الراجح المستفاد من سند، سواء كان قطعيًا أو ظنيًا؛ إذ استعماله بهذا المعنى شائع. وقيل: إنه مخصوص بالعقائد. وقيل: بالرمي وشهادة الزور، ويؤيده قوله صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«من قَفَا مُؤْمنًا بِمَا لَيْسَ فِيهِ، حَبَسَهُ اللهُ فِي رَدْغَةِ الخَبَالِ، حَتَّى يَأتِيَ بِالمَخْرَجِ»</span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن السمعَ والبصرَ والفؤاد كلُّ أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كل هذه الأعضاء الثلاثة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كان عنه مسؤولاً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ كل واحد منها مسؤول عن نفسه، يعني: عما فعل به صاحبه. اهـ. مختصرًا.</p><p id="68.wEDde"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تمشِ في الأرض مرحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ذا مرح، وهو: التكبر والاختيال، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنك لن تخرق الأرضَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لن تجعل فيها خرقًا؛ لشدة وطأتك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولن تبلغ الجبال طُولاً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ تتطاول عليها؛ عزّا وعلوا، وهو تهكم بالمختال، وتعليل للنهي، أي: إذا كنت لا تقدر على هذا، فلا يناسبك إلا التواضع والتذلل بين يدي خالقك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلُّ ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> المذكور، من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تجعل مع الله إلهًا آخر</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى هنا، وهي: خَمْسٌ وعشرون خصلة، قال ابن عباس: (إنها المكتوبة في ألواح موسى)، فكل ما ذكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كان سَيّئة عند ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: خصلة قبيحة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مكروهًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مذمومًا مبغوضًا. والمراد بما ذكر: من المنهيات دون المأمورات.</p><p id="68.2M87A"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك مما أَوحى إِليك ربُّك من الحكمة</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ التي هي علم الشرائع، أو معرفة الحق لذاته، والعلم للعمل به.</p><p id="68.4Pvld"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تجعلْ مع الله إلهًا آخر</span><span class="ve">﴾</span></span>، كرره، للتنبيه على أن التوحيد مبدأ الأمر ومنتهاه، وأنه رأس الحكمة وملاكها، ومن عُدِمَهُ لم تَنْفَعْهُ علومه وحِكمه، ولو جمع أساطير الحكماء، ولو بلغت عنان السماء. والخطاب للرسول صلى الله عليه وسلم، والمراد: غيره ممن يتصور منه ذلك. ورتب عليه، أولاً: ما هو عاقبة الشرك في الدنيا، وهو: الذم والخذلان، وثانيًا: ما هو نتيجته في العقبى. فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتُلقى في جهنم ملومًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ تلوم نفسك، وتلومك الملائكة والناس، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مدحورًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مطرودًا من رحمة الله.</p><p id="68.1DmKX">ثم قبَّح رأيهم في الشرك، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفأصفاكُم رَبُّكم بالبنين</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهو خطاب لمن قال: الملائكة بنات الله. والهمزة للإنكار، أي: أفخصَّكم ربكُم بأفضل الأولاد، وهم البنون، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتخذَ من الملائكة إِناثًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بناتٍ لنفسه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنكم لتقولون قولاً عظيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: عظيم النكر والشناعة، لا يُقْدَرُ قَدْرُهُ في إيجاب العقوبة؛ لخرمه لقضايا العقول، بحيث لا يجترئ عليه أحد؛ حيث تجعلونه تعالى من قبيل الأجسام المتجانسة السريعة الزوال، ثم تضيفون إليه ما تكرهونه، وتُفضلون عليه أنفسكم بالبنين، ثم جعلتم الملائكة، الذين هم أشرف الخلق، أدونهم، تعالى الله عن قولكم علوًا كبيرًا.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.V1ByZ"> ينبغي للإنسان الكامل أن يكون في أموره كلها على بينة من ربه، فَيُحَكِّمُ على ظاهره الشريعة المحمدية، وعلى باطنه الحقيقة القدسية، فإذا تجلى في باطنه شيء من الواردات أو الخواطر فليعرضه على الكتاب والسُنَّة، فإن قبلاه أظهره وفعله، وإلاَّ رده وكتمه، كان ذلك الأمر قوليًا أو فعليًا، أو تركًا او عقدًا؛ فقد انعقد الإجماع على أنه لا يحل لامرئٍ مسلم أن يقدم على أمر حتى يعلم حكم الله فيه، وإليه الإشارة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تَقْفُ ما ليس لك به علم</span><span class="ve">﴾</span></span>، فإن لم يجد نصًا في الكتاب أو السنة فليستفت قلبه، إن صفا من خوض الحس، وإن لم يَصْفُ فليرجع إلى أهل الصفاء، وهم أهل الذكر. قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-16-43" data-v="16:43">فاسألوا أَهْلَ الذكر إِن كُنْتُم لاَ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/16/43" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، ولا يستفت أهل الظنون، وهم أهل الظاهر، قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-36" data-v="10:36">إِنَّ الظن لاَ يُغْنِي مِنَ الحق شَيْئاً</span><a class="vn" href="/quran/10/36" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p></div><p id="68.WNdA5">وقال القشيري في تفسير الآية هنا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تَقْفُ ما ليس لك به علم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: جانب محاذاة الظنون، وما لم يُطْلِعْكَ الله عليه، فلا تتكلف الوقوف عليه من غير برهان. فإذا أُشْكِلَ عليك شيءٌ في حكم الوقت، فارجعْ إلى الله، فإِنْ لاحَ لقلبك وَجْهٌ من التحقيق فكن مع ما أريد، وإن بقي الحال على حدِّ الالتباس فَكِلْ عِلْمَه إلى الله، وقِفْ حيثما وقفت. ويقال: الفرق بين من قام بالعلم، ومن قام بالحق: أنَّ العلماء يعرفون الشيء أولاً، ثم يعملون بعلمهم، وأصحابُ الحقائق يجْرِي، بحكم التصريف عليهم، شيءٌ، ولا عِلمَ لهم به على التفصيل، وبعد ذلك يُكْشَف لهم وجههُ، فربما يجري على لسانهم شيءٌ لا يدرون وَجْهَه، ثم بعد فراغهم من النطق به يظهر لقلوبهم برهانُ ما قالوه من شواهد العلم؛ إذ يتحقق ذلك بجريان الحال في ثاني الوقت. انتهى. قلت: وإلى هذا المعنى أشار في الحكم العطائية بقوله: <span class="hadeth">«الحقائق ترد في حال التجلي مُجْمَلَةً، وبعد الوعي يكون البيان، <a class="aya" href="javascript:openquran(74,18,18)">{فإذا قرأناه فاتبع قرآنه}</a>»</span>.</p><p id="68.BQLJz">قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تمشِ في الأرض مرحًا</span><span class="ve">﴾</span></span>، ورد في بعض الأخبار، في صفة مشي الصوفية: أنهم يدبون على أقدامهم دبيب النمل، متواضعين خاشعين، ليس فيه إسراع مُخل بالمروءة، ولا اختيال مُخل بالتواضع. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.x0rmV"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:41" id="68.JrngJ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-41" data-v="17:41">وَلَقَدْ صَرَّفْنَا فِي هَذَا الْقُرْآَنِ لِيَذَّكَّرُوا وَمَا يَزِيدُهُمْ إِلَّا نُفُورًا</span><a class="vn" href="/quran/17/41" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.6eAM5"/><p id="68.l48zj">يقول الحقّ جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد صَرَّفنا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بيَّنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في هذا القرآن</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأمثال والعبر، والوعد والوعيد؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليذَّكروا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ليتعظوا به، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يزيدُهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا نفورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> عن الحق وعنادًا له.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.PnL2x"> من شأن القلوب الصافية: إذا سمعت كلام الحبيب فرحت واهْتَزت، أو خشعت واقشعرت من هيبة المتكلم، كلٌّ على ما يليق بمقامه، ومن شأن القلوب الخبيثة المكدرة: نفورها من كلام الحق؛ إذ الباطل لا يُقاوم الحق، ولا يطيق مواجهته. والله تعالى أعلم.</p></div><p id="68.9wQE8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:42-44" id="68.We4AZ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-42" data-v="17:42">قُلْ لَوْ كَانَ مَعَهُ آَلِهَةٌ كَمَا يَقُولُونَ إِذًا لَابْتَغَوْا إِلَى ذِي الْعَرْشِ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/17/42" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-43" data-v="17:43">سُبْحَانَهُ وَتَعَالَى عَمَّا يَقُولُونَ عُلُوًّا كَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/17/43" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-44" data-v="17:44">تُسَبِّحُ لَهُ السَّمَوَاتُ السَّبْعُ وَالْأَرْضُ وَمَنْ فِيهِنَّ وَإِنْ مِنْ شَيْءٍ إِلَّا يُسَبِّحُ بِحَمْدِهِ وَلَكِنْ لَا تَفْقَهُونَ تَسْبِيحَهُمْ إِنَّهُ كَانَ حَلِيمًا غَفُورًا</span><a class="vn" href="/quran/17/44" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.PBGDk"/><p id="68.l48zj">يقول الحقّ جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قلْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو كان معه</span><span class="ve">﴾</span></span> في الوجود <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آلهةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> تستحق أن تُعبد، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كما تقولون</span><span class="ve">﴾</span></span> أيها المشركون، أو كما يقول المشركون أيها الرسول، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذًا لابتَغَوا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لطلبوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى ذي العرش سبيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ طريقًا يقاتلونه. وهذا جواب عن مقالتهم الشنعاء. والمعنى: لطلبوا إلى من هو ملك الملك طريقًا بالمعاداة، كما تفعل الملوك بعضهم مع بعض. وهذا كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-23-91" data-v="23:91">إِذاً لَّذَهَبَ كُلُّ إله بِمَا خَلَقَ وَلَعَلاَ بَعْضُهُمْ على بَعْضٍ</span><a class="vn" href="/quran/23/91" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span> . وقيل: لابتغوا إليه سبيلاً بالتقرب إليه والطاعة؛ لعلمهم بقدرته، وتحققهم بعجزهم، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-57" data-v="17:57">أولئك الذين يَدْعُونَ يَبْتَغُونَ إلى رَبِّهِمُ الوسيلة</span><a class="vn" href="/quran/17/57" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> . ثم نزّه نفسه عن ذلك فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبحانه</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ تنزيهًا له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتعالى</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ترافع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عمّا يقولون</span><span class="ve">﴾</span></span> من الشركاء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عُلوًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ تعاليًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كبيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لا غاية وراءه. كيف لا؛ وهو تعالى في أقصى غاية الوجود! وهو الوجوب الذاتي، وما يقولونه؛ من أنَّ له تعالى شركاء وأولادًا، في أبعد مراتب العدم، أعني: الامتناع؛ لأنه من خواص المحدثات الفانية.</p><p id="68.gXgQV"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسبح له السماواتُ السبعُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تنزهه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأرضُ ومَن فيهن</span><span class="ve">﴾</span></span> كلها تدل على تنزيهه عن الشريك والولد، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِنْ من شيء إِلا يُسبح بحمده</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ينزهه عما هو من لوازم الإمكان، وتوابع الحدوث، بلسان الحال، حيث تدل بإمكانها وحدوثها على الصانع القديم، الواجب لذاته. قاله البيضاوي. وظاهره: أن تسبيح الأشياء حَالِيُّ لا مقالي، والراجح أنه مقالي. ثم مع كونه مقالياً لا يختص بقول مخصوص، كما قال الجلال السيوطي، أي: تقول: سبحان الله وبحمده. بل كل أحد يُسبح بما يناسب حاله. وإلى هذا يرشد كلام أهل الكاشف، حتى ذكر الحاتمي: أن من لم يسمعها مختلفة التسبيح لم يسمعها، وإنما سمع الحالة الغالبة عليه. وورد في الحديث: <span class="hadeth">«ما اصطيد حوت في البحر، ولا طائر يطير، إلاَّ بما ضيع من تسبيح الله تعالى»</span> وفي الحديث أيضًا: <span class="hadeth">«ما تطلع الشمس فيبقى خلق من خلق الله، إلا يسبح الله بحمده، إلا ما كان من الشيطان وأعتى بني آدم»</span>.</p><p id="68.kXrkV">ومذهب أهل السنة: عدم اشتراط البِنية للعلم والحياة، فيصح الخشوع من الجماد، والخشية لله والتسبيح منه له. وقد قال ابن حجر على حديث حنين الجذع: فيه دلالة على أن الجمادات قد يخلق الله لها إدراكًا كالحيوان، بل كأشرف الحيوان، وفيه تأييد لمن يحمل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِن من شيء إِلا يُسبح بحمده</span><span class="ve">﴾</span></span> على ظاهره. اهـ.</p><p id="68.4XVP4">وقال ابن عطية: اختلف أهلُ العلم في هذا التسبيح؛ فقالت فرقة: هو تجوز، ومعناه: أن كل شيء تبدو فيه صفة الصانع الدالة عليه، فتدعو رؤية ذلك إلى التسبيح من المعتبر. وقالت فرقة: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من شيء</span><span class="ve">﴾</span></span>: لفظه عموم، ومعناه الخصوص في كل حي ونام، وليس ذلك في الجمادات الميتة.</p><p id="68.rYwl5">فمن هذا قول عكرمة: الشجرة تُسبح، والاسطوانة لا تُسبح. قال يزيد الرقاشي للحسن- وهما في طعام، وقد قدّم الخِوان-: أيسبح هذا الخوان يا أبا سعيد؟ فقال: قد كان يُسبح مدة. يريد أن الشجرة، في زمان نموها واغتذائها، تُسَبح. وقد صارت خوانًا أو نحوه، أي: صارت جمادًا. وقالت فرقة: هذا التسبيح حقيقة، وكل شيء، على العموم، يُسبح تسبيحًا لا يسمعه البشر ولا يفقهه، ولو كان التسبيح ما قاله الآخرون؛ من أنه أثر الصنعة، لكان أمرًا مفهومًا، والآية تنطق بأنه لا يُفقه، وينفصل عنه؛ بأن يريد بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تفقهون</span><span class="ve">﴾</span></span>: الكفار والغفلة، أي: أنهم يُعرضون عن الاعتبار؛ فلا يفقهون حكمة الله في الأشياء. اهـ.</p><p id="68.2VdgY">قال شيخ شيوخنا؛ سيدي عبد الرحمن العارف: وربما يدل للعموم تسبيح الحصى في يده- عليه الصلاة والسلام-، وكذا حنين الجذع ومحبة أُحد، وكذا تسبيح الطعام. وأما التخصيص بالناميات؛ من نبات غير يابس، وحجر متصل بموضعه، فهو خصوص تسبيح بالاستمداد إلى الحياة، ولا ينتفي مطلق الاستمداد؛ لأن الجماد يستمد الوجود وبقاءه من الله، فهو عام، وقد قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-34-10" data-v="34:10">ياجبال أَوِّبِي مَعَهُ</span><a class="vn" href="/quran/34/10" target="_blank" title="سورة سبأ"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وتدبر حنين الجذع. اهـ. وسيأتي في الإشارة بقية كلام عليه، وقال البيضاوي أيضًا في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن لا تفقهون تسبيحهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أيها المشركون؛ لإخلالكم بالنظر الصحيح الذي به يفهم التسبيح. ويجوز أن يحمل التسبيح على المشترك من اللفظ والدلالة؛ لإسناده إلى ما يتصور منه اللفظ، وإلى ما لا يتصور منه، وعليهما، أي: ويحمل- عند من جوز إطلاق اللفظ على معنييه. اهـ.</p><p id="68.ov7qw"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنه كان حليمًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ حيث لم يُعاجلكم بالعقوبة، مع ما أنتم عليه من موجباتها؛ من الإعراض عن النظر في الدلائل الواضحة، الدالة على التوحيد، والانهماك في الكفر والإشراك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غفورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لمن تاب منكم. وبالله التوفيق.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.A86KQ"> كل ما دخل عالم التكوين من العرش إلى الفرش، أو ما قُدر وجوده من غيرهما؛ كله قائم بين حس ومعنى، بين عبودية وربوبية، بين قدرة وحكمة. فالحس محل العبودية، فيه تظهر قهرية الربوبية، والمعنى هو أسرار الربوبية القائمة بالأشياء، فالأشياء كلها تنادي بلسان معناها، وتقول: سبحانه ما أعظم شأنه، ولكن لا يفقه هذا التسبيح إلا من خاض بحار التوحيد، وغاص في أسرار التفريد.</p></div><p id="68.94gjY">فالأشياء ثابتة بإثباته، ممحوة بأحدية ذاته، قائمة من حيث حسها، ممحوة من حيث معناها، ولا وجود للحس من ذاته، وإنما هو رداء لكبرياء ذاته. وفي الحديث، في وصف أهل الجنة: <span class="hadeth">«وليس بينهم وبين أن ينظروا إلى الرحمن إلا رداء الكبرياء على وجهه في جنة عدن»</span> فمن خرق حجاب الوهم، وفنى عن دائرة الحس في دار الدنيا، لم يحتجب الحق تعالى عنه في الدارين طرفة عين. فتحصل أن الأشياء كلها تُسبح من جهة معناها بلسان المقال، ومن جهة حسها بلسان الحال، وتسبيحها كما ذكرنا. ولا يذوق هذا إلا من صحب العارفين الكبار، حتى يخرجوه عن دائرة حس الأكوان إلى شهود المكون. وحسب من لم يصحبهم التسليم، كما قال القائل:</p><p id="68.yLRjz"/><center><span class="manzoma">إذا لَمْ تَرَ الْهِلاَلَ فَسَلِّمْ ** لأُناسٍ رَأَوْهُ بِالأبْصارِ<br/></span></center><p id="68.MnQMk"/><p id="68.VewGo">والله تعالى أعلم.</p><p id="68.RMn0Y"/><p id="68.Rz5JW"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:45-49" id="68.mVxDe"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-45" data-v="17:45">وَإِذَا قَرَأْتَ الْقُرْآَنَ جَعَلْنَا بَيْنَكَ وَبَيْنَ الَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ بِالْآَخِرَةِ حِجَابًا مَسْتُورًا</span><a class="vn" href="/quran/17/45" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-46" data-v="17:46">وَجَعَلْنَا عَلَى قُلُوبِهِمْ أَكِنَّةً أَنْ يَفْقَهُوهُ وَفِي آَذَانِهِمْ وَقْرًا وَإِذَا ذَكَرْتَ رَبَّكَ فِي الْقُرْآَنِ وَحْدَهُ وَلَّوْا عَلَى أَدْبَارِهِمْ نُفُورًا</span><a class="vn" href="/quran/17/46" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-47" data-v="17:47">نَحْنُ أَعْلَمُ بِمَا يَسْتَمِعُونَ بِهِ إِذْ يَسْتَمِعُونَ إِلَيْكَ وَإِذْ هُمْ نَجْوَى إِذْ يَقُولُ الظَّالِمُونَ إِنْ تَتَّبِعُونَ إِلَّا رَجُلًا مَسْحُورًا</span><a class="vn" href="/quran/17/47" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-48" data-v="17:48">انْظُرْ كَيْفَ ضَرَبُوا لَكَ الْأَمْثَالَ فَضَلُّوا فَلَا يَسْتَطِيعُونَ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/17/48" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-49" data-v="17:49">وَقَالُوا أَئِذَا كُنَّا عِظَامًا وَرُفَاتًا أَئِنَّا لَمَبْعُوثُونَ خَلْقًا جَدِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/17/49" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.wvw02"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يفقهوه</span><span class="ve">﴾</span></span>: مفعول من أجله، أي كراهة أن يفقهوه، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نفورًا</span><span class="ve">﴾</span></span>: مصدر في موضع الحال. والضمير في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">به</span><span class="ve">﴾</span></span>: يعود على ما، أي: نحن أعلم بالأمر الذي يستمعون به من الاستهزاء والسخرية.</p><p id="68.l48zj">يقول الحقّ جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِذا قرأتَ القرآنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الناطق بالتنزيه والتسبيح، ودعوتهم إلى العمل بما فيه؛ من التوحيد، ورفض الشرك، وغير ذلك من الشرائع، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جعلنا</span><span class="ve">﴾</span></span> بقدرتنا ومشيئتنا المبنية على دواعي الحِكَمِ الخفية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بينَك وبين الذين لا يُؤمنون بالآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span>، خَصَّ الآخرة بالذكر من بين سائر ما كفروا به؛ دلالة على أنها معظم ما أمروا بالإيمان به، وتمهيدًا لما سينقل عنهم من إنكار البعث، أي: جعلنا بينك وبينهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حجابًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يمنعهم عن فهمه والتدبر فيه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مستورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> عن الحس، خفيًا، معنويًا، وهو الران الذي يَسْبَحُ على قلوبهم من الكفر، والانهماك في الغفلة. أو: ذا ستر، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-19-61" data-v="19:61">وَعْدُهُ مَأْتِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/19/61" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، أي: آتيًا، فهو ساتر لقلوبهم عن الفهم والتدبر.</p><p id="68.45dk2">نَفَى عنهم فقه الآيات، بعد ما نفى عنهم فقه الدلالات المنصوبة في الأشياء؛ بيانًا لكونهم مطبوعين على الضلالة، كما صرح به في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلنا على قلوبهم أَكِنَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أغطيةً تكنها، وتحول بينها وبين إدراك الحق وقبوله. فعلنا ذلك بهم؛ كراهة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ يفقهوه</span><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> جعلنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في آذانهم وقرًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ثقلاً وصممًا يمنعهم من استماعه. ولمَّا كان القرآن معجزًا من حيث اللفظ والمعنى، أثبت لمنكريه ما يمنع عن فهم المعنى وإدراك اللفظ. قاله البيضاوي.</p><p id="68.j82Dy"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِذ ذكرتَ ربك في القرآن وحده</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: واحدًا غير مشفوع به آلهتهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَّوْا على أدبارهم نُفورًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ هَرَبا من استماع التوحيد، والمعنى: وإذا ذكرت في القرآن وحدانية الله تعالى، فرَّ المشركون عن ذلك؛ لما في ذلك من رفض آلهتهم وذمها. قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نحن أعلم بما يستمعون به</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بالأمر الذي يستمعون به؛ من الاستهزاء، وكانوا يستمعون القرآن على وجه الاستهزاء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِذْ هم نجوى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ونحن أعلم بغرضهم، حين همَّ جماعة ذات نجوى، يتناجون بينهم ويخفون ذلك. ثم فسر نجواهم بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ يقول الظالمون</span><span class="ve">﴾</span></span>، وضع الظالمين موضع الضمير؛ للدلالة على أن تناجيهم بقولهم هذا محض ظلم، أي: إذ يقولون: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن تتبعون إِلا رجلاً مسحورًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مجنونًا قد سُحر حتى زال عقله.</p><p id="68.7Ag82"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انظر كيف ضربوا لك الأمثال</span><span class="ve">﴾</span></span>، مثلوك بالساحر، والشاعر، والكاهن، والمجنون، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فضلُّوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عن الحق في جميع ذلك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا يستطيعون سبيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى الهدى، أو إلى الطعن فيما جئتَ به بوجه؛ فهم يتهافتون، ويخبطون، كالمتحير في أمره لا يدري ما يفعل. ونزلت في الوليد بن المغيرة وأصحابه من الكفار.</p><p id="68.95x0P"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقالوا أئذا كنا عظامًا ورُفاتًا أئنا لمبعوثون خلقًا جديدًا</span><span class="ve">﴾</span></span>، أنكروا البعث، واستبعدوا أن يجعلهم خلقًا جديدًا، بعد فنائهم وجعلهم ترابًا. والرفات: الذي بلي، حتى صار غبارًا وفتاتًا. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أئذا</span><span class="ve">﴾</span></span>: ظرف، والعامل فيه: ما دل عليه قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمبعوثون</span><span class="ve">﴾</span></span>، لا نفسه؛ لأن ما بعد إن والهمزة، لا يعمل فيما قبله، أي: أنُبعث إذا كنا عظامًا... الخ. والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.3pqLm"> قد تقدم في سورة الأنعام تفسير الأكنة التي تمنع من فهم القرآن والتدبر فيه، والتي تمنع من الشهود والعيان، فراجعه، إن شئت. وفي الآية تسلية لمن أوذي من الصوفية فرُمِيَ بالسحر أو غيره. وبالله التوفيق.</p></div><p id="68.0RyOZ"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:50-52" id="68.M2MJK"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-50" data-v="17:50">قُلْ كُونُوا حِجَارَةً أَوْ حَدِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/17/50" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-51" data-v="17:51">أَوْ خَلْقًا مِمَّا يَكْبُرُ فِي صُدُورِكُمْ فَسَيَقُولُونَ مَنْ يُعِيدُنَا قُلِ الَّذِي فَطَرَكُمْ أَوَّلَ مَرَّةٍ فَسَيُنْغِضُونَ إِلَيْكَ رُءُوسَهُمْ وَيَقُولُونَ مَتَى هُوَ قُلْ عَسَى أَنْ يَكُونَ قَرِيبًا</span><a class="vn" href="/quran/17/51" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-52" data-v="17:52">يَوْمَ يَدْعُوكُمْ فَتَسْتَجِيبُونَ بِحَمْدِهِ وَتَظُنُّونَ إِنْ لَبِثْتُمْ إِلَّا قَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/17/52" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.9LPD2"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قريباً</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر كان، أو ظرف له؛ على أن كان تامة، أي: عسى أن يقع في زمن قريب. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يكون</span><span class="ve">﴾</span></span>: إما: اسم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عسى</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي تامة، أو خبرها، والاسم مضمر، أي: عسى أن يكون البعث قريبًا، أو: عسى أن يقع في زمن قريب. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم يدعوكم</span><span class="ve">﴾</span></span>: منصوب بمحذوف؛ اذكروا يوم يدعوكم. أو: بدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قريب</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ على أنه ظرف. انظر أبا السعود. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بحمده</span><span class="ve">﴾</span></span>: حال من ضمير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تستجيبون</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: منقادين له، حامدين له، لما فعل بكم.</p><p id="68.l48zj">يقول الحقّ جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قلْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد لمن أنكر البعث: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُونوا حجارة أو حديدًا أو خلقًا</span><span class="ve">﴾</span></span> آخر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ممَا يكْبُرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يعظم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في صدوركم</span><span class="ve">﴾</span></span> عن قبول الحياة، فإنكم مبعوثون ومُعادون لا محالة، أي: لو كنتم حجارة أو حديدًا، أو شيئًا أكبر عندكم من ذلك، وأبعد من الحياة، لقدرنا على بعثكم؛ إذ القدرة صالحة لكل ممكن. ومعنى الأمر هنا: التقدير، وليس للتعجيز، كما قال بعضهم. انظر ابن جزي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسيقولون مَن يُعيدنا</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى الحياة مرة أخرى، مع ما بيننا وبين الإعادة، من مثل هذه المباعدة؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل الذي فطركم أول مرةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم تكونوا شيئًا؛ لأن القادر على البدء قادر على الإعادة، بل هي أهون، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسيُنْغِضُون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يُحركون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِليك رؤوسَهم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ تعجبًا واستهزاءً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقولون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ استهزاء: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متى هو</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: البعث، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل عسى أن يكون قريبًا</span><span class="ve">﴾</span></span>، فإنَّ كل ما هو آتٍ قريب.</p><p id="68.zoQBJ">واذكروا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يومَ يدعوكم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يناديكم من القبور على لسان إسرافيل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتستجيبونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فتبعثون من القبور <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بحمده</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بأمره، أو ملتبسين بحمده، حامدين له على كمال قدرته، عند مشاهدة آثارها، ومعاينة أحكامها، كما قيل: إنم يقومون ينفضون التراب عن رؤوسهم، ويقولون: سبحانك اللهم وبحمدك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتظنون إِن لبثتم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ما لبثتم في الدنيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لما ترون من الهول، أو تستقصرون مدة لبثكم في القبور، كالذي مرَّ على قرية. والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.R3Jxo"> مَن كان قلبه أقسى من الحجارة والحديد، واستغرب أن يُنقذه الله من شهوته، وأن يخرجه من وجود جهالته وغفلته، فقُل لهم: كونوا حجارة أو حديدًا، أو خلقًا أكبر من ذلك، فإن الله قادر على أن يُحيي قلوبكم بمعرفته، ويُلينها بعد القساوة، بسبب شرب خمرته. فسيقولون: من يُعيدنا إلى هذه الحالة؟ قل: الذي فطركم على توحيده أول مرة، حين أقررتم بربوبيته، يوم أخذ الميثاق. فسَيُنْغضون إليك رؤوسهم؛ تعجبًا واستغرابًا، ويقولون: متى هو هذا الفتح؟! قل: عسى أن يكون قريبًا؛ يوم يدعوكم إلى حضرته بشوق مقلق، أو خوف مزعج، بواسطة شيخ عارف، أو بغير واسطة، فتستجيبون بحمده ومنته، وتظنون إن لبثتم في أيام الغفلة إلا قليلاً؛ فتلين قلوبكم، وتطمئن نفوسكم، وتنشرح صدوركم، وتحسن أخلاقكم، فلا تخاطبون العباد إلا بالتي هي أحسن.</p></div><p id="68.6mOXV"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:53-55" id="68.98O1g"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-53" data-v="17:53">وَقُلْ لِعِبَادِي يَقُولُوا الَّتِي هِيَ أَحْسَنُ إِنَّ الشَّيْطَانَ يَنْزَغُ بَيْنَهُمْ إِنَّ الشَّيْطَانَ كَانَ لِلْإِنْسَانِ عَدُوًّا مُبِينًا</span><a class="vn" href="/quran/17/53" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-54" data-v="17:54">رَبُّكُمْ أَعْلَمُ بِكُمْ إِنْ يَشَأْ يَرْحَمْكُمْ أَوْ إِنْ يَشَأْ يُعَذِّبْكُمْ وَمَا أَرْسَلْنَاكَ عَلَيْهِمْ وَكِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/17/54" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-55" data-v="17:55">وَرَبُّكَ أَعْلَمُ بِمَنْ فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَلَقَدْ فَضَّلْنَا بَعْضَ النَّبِيِّينَ عَلَى بَعْضٍ وَآَتَيْنَا دَاوُودَ زَبُورًا</span><a class="vn" href="/quran/17/55" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.GNYEO"/><p id="68.l48zj">يقول الحقّ جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقل لعبادي</span><span class="ve">﴾</span></span> المؤمنين: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقولوا</span><span class="ve">﴾</span></span> للمشركين الكلمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">التي هي أحسنُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا تخاشنوهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن الشيطان يَنْزَغُ بينهم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يهيج بينهم الجدال والشر، فلعل المخاشنة لهم تُفضي إلى العناد وازدياد الفساد. وكان هذا بمكة، قبل الأمر بالقتال، ثم نُسخ. وقيل: في الخطاب من المؤمنين بعضهم لبعض، أمرهم أن يقولوا، فيما بينهم، كلامًا لينًا حسنًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن الشيطانَ ينزَغ بينهم</span><span class="ve">﴾</span></span> العداوة والبغضاء؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الشيطان كان للإِنسان عدوًا مبينًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ظاهر العداوة.</p><p id="68.5gl0o">يقولون لهم في المخاطبة الحسنة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربكم أعلمُ إِن يشأ يرحمْكُم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتوبة والإيمان، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو إِن يشأ يُعذِّبكُم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالموت على الكفر. وهذا تفسير للكلمة التي هي أحسن، وما بينهما اعتراض، أي: قولوا هذه الكلمة ونحوها، ولا تصرحوا بأنهم من أهل النار؛ فإنه يثير الشر، مع أن ختام أمرهم غيب. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أرسلناك عليهم وكيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ موكولاً إليك أمرهم، فتجبرهم على الإيمان، وإنما أَرْسلْنَاكَ مبشرًا ونذيرًا، فَدارهِم، ومُر أصحابك باحتمال الأذى منهم. رُوي أن المشركين أفرطوا في إيذائهم؛ فشكوا إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم فنزلت، وقيل: شتم رجل عمر رضي الله عنه، فهمَّ به، فأمره الله بالعفو.</p><p id="68.LGqrl"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وربك أعلمُ بمن في السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> وبأحوالهم، فيختار منهم لنبوته وولايته من يشاء. وهو رد لاستبعاد قريش أن يكون يتيم أبي طالب نبيًا، وأن يكون العُراة الجياع أصحابه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد فضّلنا بعض النبيين على بعض</span><span class="ve">﴾</span></span> بالفضائل النفسانية، والتفرغ من العلائق الجسمانية، لا بكثرة الأموال والأتباع، حتى يستبعدوا نبوة سيدنا محمد صلى الله عليه وسلم لقلة ماله، وضعف أصحابه؛ فإن سيدنا داود عليه السلام كان مثله في قلة ماله وأتباعه، ثم قواه بالملك والنبوة. ولذا قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآتينا داود زبورًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ وقيل: هو إشارة إلى تفضيل نبينا محمد صلى الله عليه وسلم؛ فإنه مذكور في الزبور، وهو أنه خاتم الأنبياء، وأمته خير الأمم، وأنهم يرثون الأرض بالفتح عليهم؛ قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-21-105" data-v="21:105">وَلَقَدْ كَتَبْنَا فِي الزبور مِن بَعْدِ الذكر أَنَّ الأرض يَرِثُهَا عِبَادِيَ الصالحون</span><a class="vn" href="/quran/21/105" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> . والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.V5JNW"> من أوصاف الصوفية- رضي الله عنهم- أنهم هينون لينون كلَّفة حرير، لا ينطقون إلا بالكلام الحسن، ولا يفعلون إلا ما هو حسن، ويفرحون ولا يحزنون وينبسطون ولا ينقبضون. من رأوه مقبوضًا بسطوه، ومن رأوه حزينًا فرّحوه، ومن رأوه جاهلاً أرشدوه بالتي هي أحسن. وهم متفاوتون في هذا الأمر، مفضل بعضهم على بعض في الأخلاق والولاية، فكل من زاد في الأخلاق الحسنة زاد تفضيله عند الله. وفي الحديث: <span class="hadeth">«إنَّ الرَّجلُ لَيُدرِكُ؛ بحُسْن الخلُق، دَرَجََة الصَائِم النهار، القَائِمِ اللَّيْل»</span> وبالله التوفيق.</p></div><p id="68.BW8wV"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:56-57" id="68.024p1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-56" data-v="17:56">قُلِ ادْعُوا الَّذِينَ زَعَمْتُمْ مِنْ دُونِهِ فَلَا يَمْلِكُونَ كَشْفَ الضُّرِّ عَنْكُمْ وَلَا تَحْوِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/17/56" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-57" data-v="17:57">أُولَئِكَ الَّذِينَ يَدْعُونَ يَبْتَغُونَ إِلَى رَبِّهِمُ الْوَسِيلَةَ أَيُّهُمْ أَقْرَبُ وَيَرْجُونَ رَحْمَتَهُ وَيَخَافُونَ عَذَابَهُ إِنَّ عَذَابَ رَبِّكَ كَانَ مَحْذُورًا</span><a class="vn" href="/quran/17/57" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.y7Xkl"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span>: مبتدأ، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يدعون</span><span class="ve">﴾</span></span>: صفته، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يبتغون</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبره. وضمير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يدعون</span><span class="ve">﴾</span></span>: للكفار، وفي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يبتغون</span><span class="ve">﴾</span></span>: للآلهة المعْبُودين، وقيل: الضمير في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يدعون</span><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يبتغون</span><span class="ve">﴾</span></span>: للأنبياء المذكورين قبلُ في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فضَّلنا بعض النبيين على بعض</span><span class="ve">﴾</span></span>، والوسيلة: ما يتوسل به ويتقرب إلى الله، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيهم</span><span class="ve">﴾</span></span>: بدل من فاعل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يبتغون</span><span class="ve">﴾</span></span>، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيّ</span><span class="ve">﴾</span></span>: والوسيلة: ما يتوسل به ويتقرب إلى اللهِ، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيهم</span><span class="ve">﴾</span></span>: بدل من فاعل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يبتغون</span><span class="ve">﴾</span></span>، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيّ</span><span class="ve">﴾</span></span>: موصولة، أي: يبتغي من هو أقرب إليه تعالى-الوسيلة-، فكيف بمن دونه؟ أو ضمَّنَ معنى يبتغون: يحرصون، أي: يحرصون أيهم يكون إليه تعالى أقرب؟</p><p id="68.l48zj">يقول الحقّ جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قلْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادعوا الذين زعمتم</span><span class="ve">﴾</span></span> أنهم آلهة تعبدونهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من دونه</span><span class="ve">﴾</span></span> كالملائكة والمسيح وعُزير، أو كالأصنام والأوثان، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا يملكون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لا يستطيعون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كشف الضر عنكم</span><span class="ve">﴾</span></span>، كالمرض والفقر والقحطِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تحويلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> لذلك عنكم إلى غيركم، قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك الذين يدعون</span><span class="ve">﴾</span></span> أنهم آلهة، هم في غاية الافتقار إلى الله والتوسل إليه، كلهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يبتغون إِلى ربهم الوسيلةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: التقرب بالطاعة، ويحرصون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيهم أقربُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى الله من غيره، فكيف يكونون آلهة؟ أو: أولئك الذين يدعونهم آلهة، يطلبون إلى ربهم الوسيلة بالطاعة، يطلبها أيهم أقرب، أي: الذي هو أقرب، فكيف بغير الأقرب؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويرجون رحمته ويخافون عذابه</span><span class="ve">﴾</span></span> كسائر العباد، فكيف يزعمون أنهم آلهة؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن عذاب ربك كان محذورًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مخوفًا، أي: حقيقًا بأن يحذره كل أحد، حتى الرسل والملائكة. أعاذنا الله من جميعه. رمين.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.4N9DX"> كل ما دخل عالم التكوين لزمته القهرية والعبودية، فهو عاجز عن إصلاح نفسه، فكيف يصلح غيره؟ ولا يستطيع أن يدفع عن نفسه، فكيف يدفع عن غيره؟ فارفع همتك، أيها العبد، إلى مولاك، وأنزل حوائجك كلها به دون أحد سواه، فكل ما سواه مفتقر إليه، والفقير المضطر لا ينفع نفسه، فكيف ينفع غيره؟ والله يتولى هداك.</p></div><p id="68.9erOv"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:58" id="68.52YxZ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-58" data-v="17:58">وَإِنْ مِنْ قَرْيَةٍ إِلَّا نَحْنُ مُهْلِكُوهَا قَبْلَ يَوْمِ الْقِيَامَةِ أَوْ مُعَذِّبُوهَا عَذَابًا شَدِيدًا كَانَ ذَلِكَ فِي الْكِتَابِ مَسْطُورًا</span><a class="vn" href="/quran/17/58" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.y5aK2"/><p id="68.l48zj">يقول الحقّ جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِن من قرية</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أهلها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا نحن مُهلكوها قبلَ يوم القيامة</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بالموت والاستئصال، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو مُعذبوها عذابًا شديدًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بالقتل وغيره، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كان ذلك في الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ في اللوح المحفوظ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مسطورًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مكتوبًا. وقال في المستخرج: وإن من قرية إلا نحن مهلكوها؛ الصالحة بالإفناء، والطالحةُ بالبلاء، أو معذبوها بالسيف؛ إذا ظهر فيهم الزنى والربا. اهـ. قال ابن جزي: رُوي أن هلاك مكة بالحبشة، والمدينة بالجوع، والكوفة بالترك، والأندلس بالخيل. ثم قال: وأما هلاك قرطبة وأشبيلية وطُليطلة وغيرها، فبأخذ الروم لها. اهـ. قلت: قد استولى العدو على الأندلس كلها فهو خرابها. أعاد الله عمارتها بالإسلام. آمين.</p><p id="68.mGpZd">وقال في حُسْن المحاضرة: وأخرج الحاكم في المستدرك عن كعب قال: الجزيرة آمنة من الخراب حتى تخرب أرمينية- والجزيرة أرض بالبصرة، وموضع باليمامة، لا جزيرة الأندلس- ثم قال: ومصر آمنة من الخراب حتى تخرب الجزيرة: والكوفة آمنة من الخراب حتى تخرب مصر، ولا تكون الملحمة حتى تخرب الكوفة، ولا تفتح مدينة الكفر حتى تكون الملحمة، ولا يخرج الدجال حتى تُفتح مدينة الكفر. قال: وأخرج الديلمي في مسند الفردوس، وأورده القرطبي في التذكرة من حديث حذيفة مرفوعًا: يبدو الخراب في أطراف الأرض، حتى تخرب مصر، ومصر آمنة من الخراب حتى تخرب البصرة، وخراب البصرة من العراق، وخراب مصر من جفاف النيل، وخراب مكة من الحبشة، وخراب المدينة من الجوع، وخراب اليمن من الجراد، وخراب الأُبُلَّةِ من الحِصار، وخراب فارس من الصعاليك، وخراب الترك من الديلم، وخراب الديلم من الأرمن، وخراب الأرمن من الخَرز، وخراب الخرز من الترك، وخراب الترك من الصواعق، وخراب السند من الهند، وخراب الهند من الصين، وخراب الصين من الرمل، وخراب الحبشة من الرجفة، وخراب العراق من القحط. اهـ.</p><p id="68.4Yq8N">قلت: وسكت عن المغرب، ولعله المعنِيُّ بقوله عليه الصلاة والسلام: <span class="hadeth">«لا تَزَالُ طَائِفَةٌ مِنْ أُمَّتِي ظَاهِرِينَ عَلَى الحَقِّ حَتَّى يَأتِي أمْرُ اللهِ»</span> زاد في رواية: وهم أهل المغرب، ورجحه صاحب المدخل، قال: لأنهم متمسكُون بالسنة أكثر من المشرق. والله تعالى أعلم بغيبه.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.yklxW"> القرية محل تقرر السر، وهو القلب، فإما أن يُهلكه الله بالتلف والضلال، وإما أن يُعذبه عذابًا شديدًا؛ بالمجاهدات والمكابدات، ثم ينعمه نعيمًا كبيرًا بالمشاهدات والمناجاة. كان ذلك في الكتاب مسطورًا، فريق في الجنة وفريق في السعير.</p></div><p id="68.5ymev"/><p id="68.mkqXz"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:59" id="68.BQYp8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-59" data-v="17:59">وَمَا مَنَعَنَا أَنْ نُرْسِلَ بِالْآَيَاتِ إِلَّا أَنْ كَذَّبَ بِهَا الْأَوَّلُونَ وَآَتَيْنَا ثَمُودَ النَّاقَةَ مُبْصِرَةً فَظَلَمُوا بِهَا وَمَا نُرْسِلُ بِالْآَيَاتِ إِلَّا تَخْوِيفًا</span><a class="vn" href="/quran/17/59" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.KQrlv"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ نرسل</span><span class="ve">﴾</span></span>: مفعول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منعنا</span><span class="ve">﴾</span></span>، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا أن كَذَّب</span><span class="ve">﴾</span></span>: فاعل. يقول الحق جلّ جلاله: وما صَرَفَنَا عن إرسال الآيات التي اقْتَرَحَتْهَا قريش بقولهم: اجعل لنا الصّفَا ذَهَبًا، إلا تكذيب الأولين بها، فهلكوا، وهم أمثالهم في الطبع، كعاد وثمود، وأنها لو أرسلت لكذبوها، فيهلكوا أمثالهم، كما مضت به سنتُنا، وقد قضينا في أزلنا ألا نستأصلهم؛ لأن فيهم من يُؤمن، أو يلد من يؤمن.</p><p id="68.OoG8w">ثم ذكر بعض الأمم المهلكة بتكذيب الآيات المقترحة فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآتينا ثمودَ الناقةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بسبب سؤالهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُبصرةً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بينة ذات إبصار، أو بصائر واضحة الدلالة، يُدركها كلُّ من يبصرها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فظلموا بها</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فكفروا بها، أو: فظلموا أنفسهم بسبب عقرها، فهلكوا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما نُرسل بالآياتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> المقترحة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا تخويفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> من نزول العذاب المستأصِلِ، فإن لم يخافوا نزل بهم، أو: وما نرسل بالآيات غير المقترحة، كالمعجزات وآيات القرآن، إلا تخويفًا بعذاب الآخرة؛ فإن أمر من بعث إليهم مؤخر إلى يوم القيامة. قاله البيضاوي.</p><p id="68.MmqdO">قال في الحاشية: ومقتضى حديث الكسوف، وقوله فيه: ذلك يُخوف بهما عبادة: أن التخويف لا يختص بالخوارق، بل يعم غيرها، مما هو معتاد نفيه، ويأتي غِبا. وفي الوجيز: (بالآيات) أي: العبر والدلالات. وفي الورتجبي: الآيات هي: الشباب والكهولة والشيبة، وتقلب الأحوال بك، لعلك تعتبر بحال، أو تتعظ بوقت. اهـ.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.67jqe"> إمساك الكرامات عن المريد السائر أو الولي: رحمة واعتناء به، فلعله؛ حين تظهر له، يقف معها ويستحسن حاله، أو يزكي نفسه ويرفع عنها عصا التأديب، فيقف عن السير، ويُحرم الوصول إلى غاية الكمال، وفي الحكم: (ما أرادت همة سالك أن تقف عندما كشف لها، إلاّ نادته هواتف الحقيقة: الذي تطلب أمامك). وقال الششتري رضي الله عنه:</p></div><p id="68.a1myZ"/><center><span class="manzoma">ومهما ترى كلَّ المراتِبِ تجتلي ** عليْكَ فحُلْ عنها فعَن مِثْلها حُلْنا<br/></span></center><p id="68.x0XN4"/><p id="68.DXOvL"/><center><span class="manzoma">وقُلْ ليْس لي في غَيْر ذاتِكَ مَطْلبٌ ** فلا صورةٌ تُجْلى ولا طُرْفَةٌ تُجْنى<br/></span></center><p id="68.vJB8Z"/><p id="68.O2B91">ولما نزّه تعالى نفسه في أول السورة عن الجهة، التي تُوهمها قضيةُ الإسراء، صَرَّحَ هنا بأنه محيط بكل مكان وزمان، لا يختص بمكان دون مكان.</p><p id="68.MD3bR"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:60" id="68.JxmOE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-60" data-v="17:60">وَإِذْ قُلْنَا لَكَ إِنَّ رَبَّكَ أَحَاطَ بِالنَّاسِ وَمَا جَعَلْنَا الرُّؤْيَا الَّتِي أَرَيْنَاكَ إِلَّا فِتْنَةً لِلنَّاسِ وَالشَّجَرَةَ الْمَلْعُونَةَ فِي الْقُرْآَنِ وَنُخَوِّفُهُمْ فَمَا يَزِيدُهُمْ إِلَّا طُغْيَانًا كَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/17/60" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.X6L1D"/><p id="68.l48zj">يقول الحقّ جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِذْ قلنا لك</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما أوحينا إليك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ربك أحَاطَ بالناس</span><span class="ve">﴾</span></span> علماً وقدرة، وأسراراً وأنواراً، كما يليق بجلاله وتجليه، فلا يختص بمكان ولا زمان، بل هو مظهر الزمان والمكان، وقد كان ولا زمان ولا مكان، وهو الآن على ما عليه كان، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما جعلنا الرؤيا التي أريناك</span><span class="ve">﴾</span></span> في قضية الإسراء، قال ابن عباس: هي رؤيا عين حيث رأى أنوار جبروته في أعلى عليين، وشاهد أسرار ذاته أريناك ذلك في ذلك المكان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا فتنةً للناس</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ اختباراً لهم، من يصدق بذلك ولا يكيف، ومن يجحده من الكفرة. ومن يقف مع ظاهره، فيقع في التجسيم والتحييز، ومن تنهضه السابقة إلى التعشق؛ فيجاهد نفسه حتى تعرج روحه إلى عالم الملكوت، فتكاشف بإحاطة أسرار الذات بكل شيء.</p><p id="68.PLYGj">وإنما خص الحق تعالى إحاطته بالناس، مع أنه محيط بكل شيء، كما في الآية الأخرى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-41-54" data-v="41:54">أَلآ إِنَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ مُّحِيطُ</span><a class="vn" href="/quran/41/54" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> ؛ لأنهم المقصودون بالذات من هذا العالم، وما خلق إلا لأجلهم. فاكتفى بالإحاطة بهم عن إحاطته بكل شيء.</p><p id="68.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والشجرة الملعونة في القرآن</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي: شجرة الزقوم، أي: ما جعلناها إلا فتنة للناس. وذلك أن قريشاً لما سمعوا أن في جهنم شجرة الزقوم، سخروا من ذلك، فافتتنوا بها، حيث أنكروها، وكفروا بالقرآن، وقالوا: كيف تكون شجرة في النار، والنار تحرق الشجر؟! وقفوا مع الإلف والعادة، ولم ينفذوا إلى عموم تعلق القدرة. ومن قدر على حفظ وبر السَّمَنْدَل منها، وهو يمشي فيها، قدر على أن يخلق في النار شجرة، ولم تحرقها. وقال أبو جهل: ما أعرف الزقوم إلا التمر بالزبد. فإن قيل: أين لُعِنت شجرة الزقوم في القرآن؟ فالجواب: أن المراد لعنة آكلها، وقيل: إن اللعنة هنا بمعنى الإبعاد، وهي في أصل الجحيم.</p><p id="68.dB9Zd">قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونُخوِّفهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بأنواع التخويف، أو بالزقوم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما يزيدُهُم إِلا طغيانًا كبيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ عنوًا مجاوزاً للحد.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.zLJea"> الأكوان ثابتة بإثباته، ممحوة بأحدية ذاته. فإذا انمحت الأكوان ثبتت وحدة المكون. <span class="hadeth">«كان الله ولا شيء معه، وهو الآن على ما كان عليه»</span>، من قامت به الأشياء، وهو وجودها ونور ذاتها، ومحيط بها، كيف تحصره، أو تحيزه، أو تحول بينه وبين موجوداته؟ قيل لسيدنا علي- كرم الله وجهه-: يا ابن عم رسول الله صلى الله عليه وسلم: أين كان ربنا قبل خلق الأشياء؟ فتغير وجهه، وسكت، ثم قال: قولكم: أين؟ يقتضي المكان، وكان الله ولا زمان ولا مكان، وهو الآن على ما عليه كان. اهـ.</p></div><p id="68.8nzlP">وقال الشيخ الشاذلي: (قيل لي: يا عليّ؛ بي قُلْ، وعليّ دُل، وأنا الكل). وفي الحديث: <span class="hadeth">«لاَ تَسُبُّوا الدَهْرَ، فَإنَّ الله هُوَ الدَّهْرُ، بِيَده الليْلُ والنَّهَار»</span>، ولا يفهم هذا على التحقيق إلا أهل الذوق، بصحبة أهل الذوق. وإلا فسلِّم تسلم، واعتقد التنزيه وبطلان التشبيه. وبالله التوفيق، وهو الهادي إلى سواء الطريق.</p><p id="68.JJ60G"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:61-64" id="68.XQd96"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-61" data-v="17:61">وَإِذْ قُلْنَا لِلْمَلَائِكَةِ اسْجُدُوا لِآَدَمَ فَسَجَدُوا إِلَّا إِبْلِيسَ قَالَ أَأَسْجُدُ لِمَنْ خَلَقْتَ طِينًا</span><a class="vn" href="/quran/17/61" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-62" data-v="17:62">قَالَ أَرَأَيْتَكَ هَذَا الَّذِي كَرَّمْتَ عَلَيَّ لَئِنْ أَخَّرْتَنِ إِلَى يَوْمِ الْقِيَامَةِ لَأَحْتَنِكَنَّ ذُرِّيَّتَهُ إِلَّا قَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/17/62" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-63" data-v="17:63">قَالَ اذْهَبْ فَمَنْ تَبِعَكَ مِنْهُمْ فَإِنَّ جَهَنَّمَ جَزَاؤُكُمْ جَزَاءً مَوْفُورًا</span><a class="vn" href="/quran/17/63" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-64" data-v="17:64">وَاسْتَفْزِزْ مَنِ اسْتَطَعْتَ مِنْهُمْ بِصَوْتِكَ وَأَجْلِبْ عَلَيْهِمْ بِخَيْلِكَ وَرَجِلِكَ وَشَارِكْهُمْ فِي الْأَمْوَالِ وَالْأَوْلَادِ وَعِدْهُمْ وَمَا يَعِدُهُمُ الشَّيْطَانُ إِلَّا غُرُورًا</span><a class="vn" href="/quran/17/64" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.JAo6E"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طينًاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: منصوب على إسقاط الخافض، أو: حال من الراجع إلى الموصول، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرأيتك</span><span class="ve">﴾</span></span>: الكاف للخطاب، لا موضع لها. وتقدم الكلام عليه في سورة الأنعام. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا</span><span class="ve">﴾</span></span>: مفعول أرأيت، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جزاء</span><span class="ve">﴾</span></span>: مصدر، والعامل فيه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جزاؤكم</span><span class="ve">﴾</span></span>، فإنَّ المصدر ينصب بمثله أو فعله أو وصفه، وقيل: حال موطئة لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">موفورًا</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.l48zj">يقول الحقّ جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> اذكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ قلنا للملائكة اسجدوا لآدم فسجدوا إِلا إِبليسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> امتنع، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال أأسجدُ لمن خلقتَ طينًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: من طين؛ فهو أصله من الطين، وأنا أصلي من النار، فكيف أسجد له وأنا خير منه؟! ثم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span> إبليس: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَرَأيْتكَ هذا الذي كرمتَ عليَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أخبرني عن هذا الذي كرمته عليّ؛ بأمري بالسجود له، لِمَ كرمتَه عليّ؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لئن أخرتنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: والله لئن أخرتنِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلى يوم القيامة لأَحْتَنِكَنّ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأستأصلن؛ من احتنكت السَّنةُ أموالَهم؛ أي: استأصلتها. أي: لأهلكن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذريتَه</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بالإغواء والإضلال، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أو: لأميلنهم وأَقُودَنَّهُمْ، مأخوذ من تحنيك الدابة، وهو أن يشد على حنكها بحبل فتنقاد. أي: لأقودنهم إلى عصيانك، إلا قليلاً، فلا أقدر أن أقاوم شكيمتهم؛ لمَا سبق لهم من العناية.</p><p id="68.5XWBR">قال ابن عطية: وحَكَمَ إبليس على ذرية آدم بهذا الحكم؛ من حيث رأى الخِلْقَةَ مجوفةً مختلفةَ الأجزاءِ، وما اقترن بها من الشهوات والعوارض؛ كالغضب ونحوه، ثم استثنى القليل؛ لعلمه أنه لابد أن يكون في ذريته من يصلب في طاعة الله. اهـ. قلت: إنما يحتاج إلى هذا: من وقف مع ظاهر الحكمة في عالم الحس، وأما من نفذ إلى شهود القدرة في عالم المعاني: فلا.</p><p id="68.Rwd8b"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span> تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اذهبْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ امض لما قصدته، وهو طرد وتخلية لما بينه وبين ما سولت له نفسه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمن تبعك منهم فإِنَّ جهنم جزاؤكم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ التفت إلى الخطاب، وكان الأصل أن يقال: جزاؤهم، بضمير الغيبة؛ ليرجع إلى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من تبعك</span><span class="ve">﴾</span></span>، لكنه غلب المخاطب؛ ليدخل إبليس معهم، فتُجازون على ما فعلتم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جزاء موفورًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ وافرًا مكملاً، لا نقص فيه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واستفزز</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ استخفف، أو اخدع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن استطعتَ منهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أن تستفز <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بصوتك</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بدعائك إلى الفساد، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأَجْلِبْ عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: صِحْ عليهم، من الجلبة، وهي: الصياح، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بخَيْلكَ ورَجِلكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أي: بأعوانك؛ من راكب وراجل، قيل: هو مجاز، أي: افعل بهم جهدك. وقيل: إن له من الشياطين خيلاً ورجالاً. وقيل: المراد: بيان الراكبين في طلب المعاصي، والماشين إليها بأرجلهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وشارِكْهمْ في الأموال</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بحملهم على كسبها وجمعها من الحرام، والتصرف فيها على ما لا ينبغي، كإنفاقها في المعاصي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأولادِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بالحث على التوصل إلى الولد بالسبب الحرام، كالزنى وشبهه من فساد الأنكحة، وكتسمية الولد عبد شمس وعبد الحارث وعبد العُزّى.</p><p id="68.rOD09">وقال في الإحياء: قال يونس بن زيد: بلغنا أنه يُولد مع أبناء الإنس من أبناء الجن، ثم ينشأون معهم.</p><p id="68.y67DV">قال ابن عطية: وما أدخله النّقَّاشُ؛ من وطء الجن، وأنه يحبل المرأة من الإنس، فضعيف كله. اهـ. قال في الحاشية: وضَعْفُهُ ظاهر، والآية مشيرة لرده؛ لأنها إنما أثبتت المشاركة في الولد، لا في الإيلاء، فإنه لم يرد، ولو قيل به لكان ذريعة لفساد كبير، ولكان شبهة يُدْرَأُ بها الحد، ولا قائل بذلك. وانظر الثعالبي الجزائري؛ فقد ذكر حكاية في المشاركة في الوطء عمن اتفق له ذلك، فالله أعلم. وأما عكس ذلك؛ إيلاء الإنسي الجنية، فأمر لا يحيله العقل، وقد جاء الخبر به في أمر بلقيس. قاله المحشي الفاسي.</p><p id="68.RNm7X"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعِدْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بأن لا بعث ولا حساب، أو المواعد الباطلة؛ كشافعة الآلهة. والاتّكال على كرامة الآباء، وتأخير التوبة، وطول الأمل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يعدُهم الشيطانُ إِلا غرورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وباطلاً. والغرور: تزيين الخطأ بما يُوهم أنه صواب. قاله البيضاوي.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.Jz61L"> ينبغي لك أيها الإنسان أن تكون مضادًا للشيطان، فإذا امتنع من الخضوع لآدم فاخضع أنت لأولاد آدم؛ بالتواضع واللين، وإذا كان هو مجتهدًا في إغواء بني آدم بما يقدر عليه، فاجتهد أنت في نصحهم وإرشادهم، وتعليمهم ووعظهم وتذكيرهم، بقدر ما يمكنك، واستعمل السير إليهم بخيلك ورجلك، حتى تنقذهم من غروره وكيده. وإذا كان هو يدلهم على الشرك الجلي والخفي، في أموالهم وأولادهم، فدُلَّهم أنت على التوحيد، والإخلاص، في اعتقادهم وأعمالهم وأموالهم. وإذا كان يعدهم بالمواعد الكاذبة، فعدهم أنت بالمواعد الصادقة؛ كحسن الظن بالله، إن صحبه العمل بما يرضيه. فإن فعلت هذا كنت من عباد الله الذين ليس له عليهم سلطان.</p></div><p id="68.Mx8N5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:65-69" id="68.AMQ3w"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-65" data-v="17:65">إِنَّ عِبَادِي لَيْسَ لَكَ عَلَيْهِمْ سُلْطَانٌ وَكَفَى بِرَبِّكَ وَكِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/17/65" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-66" data-v="17:66">رَبُّكُمُ الَّذِي يُزْجِي لَكُمُ الْفُلْكَ فِي الْبَحْرِ لِتَبْتَغُوا مِنْ فَضْلِهِ إِنَّهُ كَانَ بِكُمْ رَحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/17/66" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-67" data-v="17:67">وَإِذَا مَسَّكُمُ الضُّرُّ فِي الْبَحْرِ ضَلَّ مَنْ تَدْعُونَ إِلَّا إِيَّاهُ فَلَمَّا نَجَّاكُمْ إِلَى الْبَرِّ أَعْرَضْتُمْ وَكَانَ الْإِنْسَانُ كَفُورًا</span><a class="vn" href="/quran/17/67" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-68" data-v="17:68">أَفَأَمِنْتُمْ أَنْ يَخْسِفَ بِكُمْ جَانِبَ الْبَرِّ أَوْ يُرْسِلَ عَلَيْكُمْ حَاصِبًا ثُمَّ لَا تَجِدُوا لَكُمْ وَكِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/17/68" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-69" data-v="17:69">أَمْ أَمِنْتُمْ أَنْ يُعِيدَكُمْ فِيهِ تَارَةً أُخْرَى فَيُرْسِلَ عَلَيْكُمْ قَاصِفًا مِنَ الرِّيحِ فَيُغْرِقَكُمْ بِمَا كَفَرْتُمْ ثُمَّ لَا تَجِدُوا لَكُمْ عَلَيْنَا بِهِ تَبِيعًا</span><a class="vn" href="/quran/17/69" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.XDLZv"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفأمنتم</span><span class="ve">﴾</span></span>: الهمزة للتوبيخ، والفاء للعطف على محذوف، أي: أنجوتم من البحر فأمنتم.</p><p id="68.l48zj">يقول الحقّ جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ عبادي</span><span class="ve">﴾</span></span> المخلصين، الذين يتوكلون عليَّ في جميع أمورهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليس لك عليهم سلطانٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تسلط وقدرة على إغوائهم؛ حيث التجأوا إليَّ، واتخذوني وكيلاً؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكفى بربك وكيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ حافظاً لمن توكل عليه، فيحفظهم منك ومن أتباعك.</p><p id="68.paoZX">ثم ذكر ما يحث على التعلق به، والتوكل عليه في جميع الأحوال الدينية والدنيوية، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربكم الذي يُزجي</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يجري <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكم الفلك</span><span class="ve">﴾</span></span> ويسيرها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في البحر لتبتغوا من فضله</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتجارة والربح، وجَلْبِ أنواع الأمتعة التي لا تكون عندكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنه كان بكم رحيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> في تسخيرها لكم؛ حيث هيأ لكم ما تحتاجون إليه في سيرها، وسهل عليكم ما يعسر من أسباب معاشكم ومعادكم.</p><p id="68.bgzbR"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِذا مسَّكم الضرُّ في البحر</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: خوف الغرق، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضَلَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ غاب عنكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من تَدْعُون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛من تعبدون من الآلهة. أو: من تستغيثون به في حوادثكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا إِيَّاه</span><span class="ve">﴾</span></span> وحده، فإنكم حينئذ لا يخطرُ ببالكم سواه، ولا تدعون، لكشفه، إلا إياه، فكيف تعبدون غيره، وأنتم لا تجدون في تلك الشدة إلا إياه؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما نجَّاكم</span><span class="ve">﴾</span></span> من الغرق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلى البر أعرضتم</span><span class="ve">﴾</span></span> عن التوحيد، أو عن شكر النعمة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان الإِنسانُ كفورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنعم، جحودًا لها، إلا القليل، وهو كالتعليل للإعراض.</p><p id="68.eL4DN"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفأمِنْتُم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أنجوتم من البحر، وأمنتم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يَخْسف بكم جانبَ البرِّ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بأن يقلبه عليكم وأنتم عليه، أو يخسف بكم في جوفه، كما فعل بقارون، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو يُرسلَ عليكم حاصبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ريحًا حاصبًا، يرميكم بحصباء كقوم لوط، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم لا تجدوا لكم وكيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ حافظاً لكم منه، فإنه لا رادّ لفعله. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم أمنتم أن يُعيدكم فيه تارةً أخرى</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بأن يخلق فيكم دواعي تحملكم إلى أن ترجعوا لتركبوا فيه؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيُرسلَ عليكم قاصِفًا من الريح</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ريحًا شديدة، لا تمر بشيء إلا قصفته، أي: كسرته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيُغرقكم</span><span class="ve">﴾</span></span>، وعن يعقوب: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتغرقكم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ على إسناده إلى ضمير الريح. وقرأ ابن كثير وأبو عمرو: بنون التكلم في الخمسة. يفعل ذلك بكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما كفرتم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بكفركم، أي: بسبب إشراككم، أو كفرانكم نعمة الإنجاء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم لا تجدوا لكم علينا به تبيعًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مطالبًا يتبعنا بثأركم، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-91-15" data-v="91:15">وَلاَ يَخَافُ عُقْبَاهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/15" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الشمس: 15]، أو: لا تجدوا نصيرًا ينصركم منه. والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.maWoy"> العباد الذين ليس للشيطان عليهم سلطان، هم الذين أضافهم إلى نفسه؛ بأن اصطفاهم لحضرة قدسه، وشغلهم بذكره وأُنسه، لم يركنوا إلى شيء سواه، ولم يلتجئوا إلاَّ إلى حماه. فلا جرم أنه يحفظهم برعايته، ويكلؤهم بسابق عنايته. فظواهرهم قائمة بآداب العبودية، وبواطنهم مستغرقة في شهود عظمة الربوبية. فلمَّا قاموا بخدمة الرحمن، حال بينهم وبين كيد الشيطان، وقال لهم: ربكم الذي يُزجي لكم فلك الفكرة في بحر الوحدة؛ لتبتغوا الوصول إلى حضرة الأحدية، إنه كان بكم رحيمًا.</p></div><p id="68.l2n7o">ثم إذا غلب عليكم بحر الحقيقة، وغرقتم في تيار الذات، غاب عنكم كل ما سواه، وطلبتم منه الرجوع إلى بر الشريعة، فلما نجاكم إلى البر أعرضتم عن شهود السِّوى، وجحدتم وجوده، لكن القلوب بيد الرحمن، يُقلبها كيف شاء؛ فلا يأمن العارف من المكر، ولو بلغ ما بلغ، ولذلك قال: أفأمنتم أن يخسف بكم جانب البر؛ فتغرقون في الحس، وتشتغلون بعبادة الحس، أو يُرسل عليكم حاصباً: وارداً قَهَّارِيًّا، يُخرجكم عن حد الاعتدال، أم أمنتم أن يُعيدكم في بحر الحقيقة، تارة أخرى، بعد الرجوع للبقاء، فيرسل عليكم واردًا قهاريًا يُخرجكم عن حد الاعتدال، ويحطكم عن ذروة الكمال، ثم لا تجدوا لكم علينا به تبيعًا. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.o1EzW"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:70" id="68.qMVR8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-70" data-v="17:70">وَلَقَدْ كَرَّمْنَا بَنِي آَدَمَ وَحَمَلْنَاهُمْ فِي الْبَرِّ وَالْبَحْرِ وَرَزَقْنَاهُمْ مِنَ الطَّيِّبَاتِ وَفَضَّلْنَاهُمْ عَلَى كَثِيرٍ مِمَّنْ خَلَقْنَا تَفْضِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/17/70" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.D8wXe"/><p id="68.l48zj">يقول الحقّ جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد كرَّمنا بني آدم</span><span class="ve">﴾</span></span> قاطبة، برهم وفاجرهم، أي: كرمناهم بالصورة الحسنة، والقامة المعتدلة، والتمييز بالعقل، والإفهام بالكلام، والإشارة والخط، والتهدي إلى أسباب المعاش والمعاد، والتسلط على ما في الأرض، والتمتع به، والتمكن من الصناعات، وغير ذلك مما لا يكاد يُحيط به نطاق العبارة. ومن جملته: ما ذكره ابن عباس رضي الله عنه؛ من أن كل حيوان يتناول طعامه بفيه، إلا الإنسان يرفعه إليه بيده، وأما القرد فيده بمنزلة رجله؛ لأنه يطأ بها القاذورات؛ فسقطت حرمتها.</p><p id="68.vM2aN"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وحملناهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بني آدم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في البر والبحر</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ على الدواب والسفن؛ فيمشون محمولين في البر والبحر. يقال: حملته حملاً: إذا جعلت له ما يركب. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورزقناهم من الطيبات</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ من فنون النعم، وضروب المستلذات ممَّا يحصل بصُنعهم وبغير صنعهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفضلناهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالعلوم والإدراكات، مما رَكَّبْنَا فيهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على كثير ممن خلقنا</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم: من عدا الملائكة- عليهم السلام-. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تفضيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> عظيمًا، فحق عليهم أن يشكروا هذه النعم ولا يكفروها، ويستعملوا قواهم في تحصيل العقائد الحَقِّيَّةِ، ويرفضوا ما هم عليه من الشرك، الذي لا يقبله أحد ممن له أدنى تمييز، فضلاً عمن فُضّل على من عدا الملأ الأعلى، والمستثنى جنس الملائكة، أو الخواص منهم، ولا يلزم من عدم تفضيل الجنس؛ عدم تفضيل جنس بني آدم على الملائكة، عدم تفضيل بعض أجزائه؛ كالأنبياء والرسل، فإنهم أفضل من خواص الملائكة، وخواص الملائكة- كالمقربين مثلاً- أفضل من خواص بني آدم، كالأولياء، والأولياء أفضل من عوام الملائكة. والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.r3amP"> قد كرَّم الله هذا الآدمي، وشرفه على خلقه؛ بخصائص جعلها فيه، منها: أنه جعله نسخة من الوجود، فيه ما في الوجود، وزيادة، قد انطوت فيه العوالم بأسرها، من عرشها إلى فرشها، وإلى هذا المعنى أشار ابن البنا، في مباحثه، حيث قال:</p></div><p id="68.kMXZp"/><center><span class="manzoma">يا سابقًا في مَوْكب الإِبْداع ** ولاحِقًا في جَيْش الاخْتِراع<br/></span></center><p id="68.p5830"/><p id="68.lv9NQ"/><center><span class="manzoma">اعْقِل فَاَنْتَ نُسْخَةُ الوُجُود ** لله ما أعلاَك مِن مَوْجُود<br/></span></center><p id="68.PZJwe"/><p id="68.BgwYD"/><center><span class="manzoma">أَلَيْس فِيك العرشُ والكرسِيُّ ** والعالم العُلْويُّ والسُّفْلِيُّ<br/></span></center><p id="68.YMaWR"/><p id="68.vGVgm"/><center><span class="manzoma">ما الكونُ إِلا رَجلٌ كبيرُ ** وأنتْ كونٌ مِثْلُه صَغِيرُ<br/></span></center><p id="68.RrKm0"/><p id="68.eWo2k">وقال آخر:</p><p id="68.YR5VG"/><center><span class="manzoma">إذا كنتَ كُرْسِيًّا وعَرْشًا وَجنَّةً ** وَنارًا وأَفْلاَكًا تدَوُر وأَمْلاَكا<br/></span></center><p id="68.ZNmKp"/><p id="68.AgRYz"/><center><span class="manzoma">وكُنْتَ من السِّرِّ المَصُون حَقِيقة ** وأَدْرَكْتَ هذا بالحقِيقَةِ إِدْرَاكا<br/></span></center><p id="68.jWjkp"/><p id="68.8KvQ1"/><center><span class="manzoma">فَفِيمَ التَّأَنِّي فِي الحَضِيضِ تُثَبُّطًا ** مُقِيمًا معَ الأسْرَى أمَا آن إِسْرَاكَا<br/></span></center><p id="68.M67NY"/><p id="68.epw0W">ومنها: أنه جعله خليفة في ملكه، وجعل الوجود بأسره خادمًا له، ومنتفعًا به، الأرض تُقله، والسماء تُظله، والجهات تكتنفه، والحيوانات تخدمه، والملائكة تستغفر له، إلى غير ذلك مما لا يعلمه الخلق. قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-45-13" data-v="45:13">وَسَخَّرَ لَكُمْ مَّا فِي السماوات وَمَا فِي الأرض جَمِيعاً مِّنْهُ</span><a class="vn" href="/quran/45/13" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="68.Akm8o">ومنها: أن جعل ذاته مشتملة على الضدين: النور والظلمة، الكثافة واللطافة، الروحانية والبشرية، الحس والمعنى، القدرة والحكمة، العبودية وأسرار الربوبية، إلى غير ذلك.</p><p id="68.jjJ2V">ولذلك خصه بحمل الأمانة.</p><p id="68.kebQj">ومنها: أنه جعله قلب الوجود، هو المنظور إليه من هذا العالم، وهو المقصود الأعظم من إيجاد هذا الكون، فهو المنعَّم دون غيره، إن أطاع الله، ألا ترى قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-75" data-v="39:75">وَتَرَى الملائكة حَآفِّينَ مِنْ حَوْلِ العرش</span><a class="vn" href="/quran/39/75" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، فنعيم الجنان خاص بهذا الإنسان، أو: من التحق به من مؤمني الجان. وقال الورتجبي: كرامة الله تعالى لبني آدم سابقة على كون الخلق جميعًا؛ لأنها من صفاته، واختياره، ومشيئته الأولية. أوجد الخلق برحمته، وخلق آدم وذريته بكرامته، الخلق كلهم في حيزِ الرحمة، وآدم وذريته في حيز الكرامة. الرحمة للعموم، والكرامة للخصوص. خلق الكلَّ لآدم وذريته، وخلق آدم وذريته لنفسه، ولذلك قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-20-41" data-v="20:41">واصطنعتك لِنَفْسِي</span><a class="vn" href="/quran/20/41" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، جعل آدم خليفته، وجعل ذريته خلفاء أبيهم، الملائكة والجن في خدمتهم، والأمر والنهي والخطاب معهم، والكتاب أُنزل إليهم، والجنة والنار والسماوات والأرض والشمس والقمر والنجوم، وجميع الآيات، خُلِقَ لهم. والخلق كلهم طُفيل لهم، ألا ترى الله يقول لحبيبه صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«لولاك ما خلقت الكون»</span>؟ ولهم كرامة الظاهر، وهي: تسوية خلقهم، وظرافة صورهم، وحسن نظرتهم، وجمال وجوههم، حيث خلق فيها السمع والأبصار والألسنة، واستواء القامة، وحسن المشي، والبطش، وإسماع الكلام، والتكلم باللسان، والنظر بالبصر، وجميع ذلك ميراث فطرة آدم، التي صدرت من حسن اصطناع صورته. الذي قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-38-75" data-v="38:75">خَلَقْتُ بِيَدَيَّ</span><a class="vn" href="/quran/38/75" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span> [ص: 75]، فنور وجوههم من معادن نور الصفة، وأنوار الصفات نوَّرت آدم وذريته، فتكون نورًا من حيث الصفات والهيئات، والحسن والجمال، متصفون متخلقون بالصفات الأزلية، لذلك قال عليه الصلاة والسلام: <span class="hadeth">«خلَقَ آدَم على صُورَتِهِ»</span>، من حيث التخلق لا من حيث التشبيه. انظر تمامه. والحاصل أنه فضلهم بالخلْق والخلُق، وذلك يجمع محاسن الصورة الظاهرة والباطنة. اهـ. قاله المحشي الفاسي.</p><p id="68.JEdgL"/><p id="68.bbPly"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:71-72" id="68.Z0dbD"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-71" data-v="17:71">يَوْمَ نَدْعُوا كُلَّ أُنَاسٍ بِإِمَامِهِمْ فَمَنْ أُوتِيَ كِتَابَهُ بِيَمِينِهِ فَأُولَئِكَ يَقْرَءُونَ كِتَابَهُمْ وَلَا يُظْلَمُونَ فَتِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/17/71" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-72" data-v="17:72">وَمَنْ كَانَ فِي هَذِهِ أَعْمَى فَهُوَ فِي الْآَخِرَةِ أَعْمَى وَأَضَلُّ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/17/72" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.0YwW9"/><p id="68.BxZAj">قلت: يجوز في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعمى</span><span class="ve">﴾</span></span>- الثاني-: أن يكون وصفًا كالأول، وأن يكون من أفعل التفضيل، وهو أرجح؛ لعطف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأضل</span><span class="ve">﴾</span></span> عليه، الذي هو للتفضيل. وقال سيبويه: لا يجوز أن يقال: هو أعمى من كذا، وإنما يقال: هو أشد عمى، لكن إنما يمتنع ذلك في عمى البصر، لا في عمى القلب. قاله ابن جزي.</p><p id="68.GDXeW">يقول الحقّ جلّ جلاله: واذكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم ندعو كلَّ أناس بإِمامهم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بنبيهم. فيقال: يا أُمَّةَ فلان، يا أمة فلان، احضروا للحساب. أو: بكتاب أعمالهم، فيقال: يا صاحب الخير ويا صاحب الشر، فهو مناسب لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمن أُوتي...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ.</p><p id="68.eyZJW">وقال محمد بن كعب القرظي: بأسماء أمهاتهم، فيكون جمع أم، كخف وخفاف، لكن في الحديث: <span class="hadeth">«إِنكُم تُدْعَوْنَ يَوْمَ القِيَامَةِ بأسمَائِكُمْ وأسمَاءِ آبَائِكًمْ»</span>، ولعل ما قاله القرظي مخصوص بأولاد الزنا. وفي البيضاوي: قيل: بأمهاتهم، والحكمة في ذلك: إجلال عيسى وإظهار شرف الحسن والحسين، وألا يُفتضح أولاد الزنى. اهـ.</p><p id="68.awj25">وقال أبو الحسن الصغير: قيل لأبي عمران: هل يدعى الناس بأمهاتهم يوم القيامة أو بآبائهم؟ قال: قد جاء في ذلك شيء أنهم يدعون بأمهاتهم فلا يفتضحوا. وفي البخاري- باب يدعى الناس بآبائهم-، وساق حديث ابن عمر: <span class="hadeth">«يُنْصَبُ لِكُلِّ غَادِرٍ لِوَاءٌ يَوْمَ القِيَامَةِ. يُقَالُ: هَذِهِ غَدْرَةُ فُلاَنٍ ابنُ فُلاَن»</span>، فظاهر الحديث أنهم يدعون بآبائهم، وهو الراجح، إلا فيمن لا أب له. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمن أوتي كتابه بيمينه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فمن أوتي صحيفة أعماله، يومئذ، من أولئك المدعوين بيمينه؛ إظهارًا لخطر الكتاب، وتشريفًا لصاحبه، وتبشيرًا له من أول الأمر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأولئك يقرؤون كتابهم</span><span class="ve">﴾</span></span> المؤتى لهم. والإشارة إلى مَن: باعتبار معناها؛ لأنها واقعة على الجمع؛ إيذانًا بأنهم حزب مجتمعون على شأنٍ جليل، وإشعارًا بأن قراءتهم لكتبهم يكون على وجه الاجتماع، لا على وجه الانفراد؛ كما في حال الدنيا. وأتى بإشارة البعيد؛ إشعارًا برفع درجاتهم، أي: أولئك المختصون بتلك الكرامة، التي يُشْعِرُ بها الإيتاء المذكور، يقرأون كتابهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يُظلمون فتيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ولا ينقصون من أجور أعمالهم المرسومة في صحيفتهم أدنى شيء، فإن الفتيل- وهو: قشر النواة- مَثلٌ في القلة والحقارة.</p><p id="68.rRjBD">ثم ذكر أهل الأخذ بالشمال فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومَن كان في هذه</span><span class="ve">﴾</span></span> الدنيا، التي فَعَل بهم ما فعل من فنون التكريم والتفضيل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعمى</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فاقد البصيرة، لا يهتدي إلى رشده، ولا يعرف ما أوليناه من نعمة التكرمة والتفضيل، فضلاً عن شكرها والقيام بحقوقها، ولا يستعمل ما أودعنا فيه؛ من العقل والقوى، فيما خلق له من العلوم والمعارف، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهو في الآخرة أعمى</span><span class="ve">﴾</span></span> كذلك، لا يهتدي إلى ما ينجيه مما يرديه؛ لأن النجاة من العذاب والتنعم بأنواع النعم الأخروية مرتب على العمل في الدنيا، ومعرفة الحق، ومن عمي عنه في الدنيا فهو في الآخرة أشد عمى عما ينجيه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأضلُّ سبيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> عنه؛ لزوال الاستعداد الممكن لسلوك طريق النجاة.</p><p id="68.DRJoA">وهذا بعينه هو الذي أخذ كتابه بشماله، بدلالة ما سبق من القبيل المقابل، ولعل العدول عن التصريح به إلى ذكره بهذا العنوان؛ للإشعار بالعلة الموجبة له، فإنَّ العمى عن الحق والضلال هو السبب في الأخذ بالشمال، وهذا كقوله في الواقعة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-56-92" data-v="56:92">وَأَمَّآ إِن كَانَ مِنَ المكذبين الضآلين</span><a class="vn" href="/quran/56/92" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، بعد قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-56-90" data-v="56:90">وَأَمَّآ إِن كَانَ مِنْ أَصْحَابِ اليمين</span><a class="vn" href="/quran/56/90" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span> . والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.XkvG4"> يدعو الحق تعالى، يوم القيامة، الأمم إلى الحساب بأنبيائها ورسلها، ثم يدعوهم، ثانيًا، للكرامة بأشياخها وأئمتها التي كانت تدعوهم إلى الحق على الهَدْي المحمدي. فيقال: يا أصحاب فلان، ويا أصحاب فلان، اذهبوا إلى الجنة، لا خوف عليكم اليوم ولا أنتم تحزنون. وهذا في حق أهل الحق والتحقيق، الدالين على سلوك الشريعة، والتمسك بأنوار الحقيقة؛ ذوقًا وكشفًا، فكل من تبعهم وسلك منهاجهم، كان من السبعين ألفًا الذين يدخلون الجنة بغير حساب، وهم: أولياء الله الذين لا خوف عليهم ولا هم يحزنون. وأما من لم يكن من حزبهم، ولم يدخل تحت تربيتهم، فإن استعمل عقله وقُواه فيما يُنجيه يوم القيامة؛ كان من الذين يُؤتون كتابهم بيمينهم، ولا يظلمون فتيلاً. ومن أهمل عقله واستعمل قواه في البطالة والهوى، كان من القبيل الذي عاش في الدنيا أعمى، ويكون في الآخرة أعمى وأضل سبيلاً، والعياذ بالله.</p></div><p id="68.ABowb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:73-77" id="68.WzdKe"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-73" data-v="17:73">وَإِنْ كَادُوا لَيَفْتِنُونَكَ عَنِ الَّذِي أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ لِتَفْتَرِيَ عَلَيْنَا غَيْرَهُ وَإِذًا لَاتَّخَذُوكَ خَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/17/73" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-74" data-v="17:74">وَلَوْلَا أَنْ ثَبَّتْنَاكَ لَقَدْ كِدْتَ تَرْكَنُ إِلَيْهِمْ شَيْئًا قَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/17/74" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-75" data-v="17:75">إِذًا لَأَذَقْنَاكَ ضِعْفَ الْحَيَاةِ وَضِعْفَ الْمَمَاتِ ثُمَّ لَا تَجِدُ لَكَ عَلَيْنَا نَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/17/75" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-76" data-v="17:76">وَإِنْ كَادُوا لَيَسْتَفِزُّونَكَ مِنَ الْأَرْضِ لِيُخْرِجُوكَ مِنْهَا وَإِذًا لَا يَلْبَثُونَ خِلَافَكَ إِلَّا قَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/17/76" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-77" data-v="17:77">سُنَّةَ مَنْ قَدْ أَرْسَلْنَا قَبْلَكَ مِنْ رُسُلِنَا وَلَا تَجِدُ لِسُنَّتِنَا تَحْوِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/17/77" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.ZVOjB"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن</span><span class="ve">﴾</span></span>: مخففة من الثقيلة في الموضعين، واسمها: ضمير الشأن، واللام هي الفارقة بينها وبين النافية، أي: إن الشأن قاربوا أن يفتنوك. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُنَّة</span><span class="ve">﴾</span></span>: مفعول مطلق، أي: سنَّ الله ذلك سنة.</p><p id="68.l48zj">يقول الحقّ جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِن كادُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كفار العرب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليَفتنونُك عن الذي أوحينا إِليك</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ من أمرنا ونهينا، ووعدنا ووعيدنا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتفتريَ علينا غيره</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لتقول ما لم أقل لك، مما اقترحوا عليك. نزلت في ثقيف، إذ قالوا للنَّبي صلى الله عليه وسلم: لا نَدْخُلُ في أَمْركَ حتى تُعْطِينَا خِصَالاً نَفْتَخِرُ بها على العَرَبِ: لا نُعشَّرُ، وَلا نُحشَّرُ، وَلاَ نَحْنِي في صَلاَتِنَا، وكُلُّ رِبًا لنَا فهُو لنَا، وكلُّ رِبًا عَلَيْنَا فهو مَوْضُوعٌ، وأنْ تُمَتِّعنا باللات سَنَةً، وأن تُحَرِّمَ وَادِيَنا كما حرمت مكة، فإذا قالت العَرَبُ: لِمَ فَعَلْتَ؟ فقُل: الله أَمَرَنِي بذلك. فأبى عليهم رسولُ الله صلى الله عليه وسلم، وخيب سعيهم. فالآية، على هذا، مدنية. وقيل: في قريش، قالوا للنبي صلى الله عليه وسلم: لا نُمكنك من استلام الحجر، حتى تلمّ بآلهتنا، وتمسّها بيدك. وقيل: قالوا: اقبل بعض أمرنا، نقبل بعض أمرك، والآية، حينئذ، مكية كجميع السورة.</p><p id="68.Lb09k"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِذًا لاتخذوكَ خليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لو فعلت ما أرادوا منك لصرت لهم وليًا وحبيبًا، ولخرجت من ولايتي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولولا أن ثبتناك</span><span class="ve">﴾</span></span> على ما أنت عليه من الحق؛ بعصمتنا لك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقد كِدتَ تركنُ إليهم شيئًا قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> من الركون، الذي هو أدنى ميل، أي: لولا أن عصمناك، لقاربت أن تميل إليهم؛ لقوة خدعهم، وشدة احتيالهم. لكن عصمتنا منعتك من المقاربة. وهو صريح في أنه- عليه الصلاة والسلام- ما هَمَّ بإجابتهم، مع قوة الداعي إليها، ولا قارب ذلك. وهو دليل على أن العصمة بتوفيق الله وحفظه، قاله البيضاوي. وفيه رد على ابن عطية، حيث قال: قيل: إنه هَمَّ بموافقتهم، لكن كان ذلك خطرة، والصواب: عدم ذلك؛ لأن التثبيت والعصمة مانعٌ من ذلك.</p><p id="68.wp20J">وقد أجاد القشيري في ذلك، ونصه: ضربنا عليكَ سرادقات العصمة، وآويناكَ في كنف الرعاية، وحفظناك عن خطر اتباع هواك، فالزَّلَلُ منك محال، والافتراءُ في نعتك غير موهوم، ولو جَنَحْتَ لحظةً إلى جانب الخلاف لَتَضَاعَفَتْ عليكَ شدائدُ البلاء؛ لكمالِ قَدْرِك وعُلُوِّ شأنك؛ فإنَّ كل مَنْ هو أعلى درجةً فَذَنْبُه- لو حصل- أشدُّ تأثيرًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولولا أن ثبتناك...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية: لو وكلناك ونَفسَكَ، ورفعنا عنك ظِلَّ العصمة، لقاربت الإلمام بشيء مما لا يجوز من مخالفة أمرنا، ولكِنَّا أفردناك بالحفظ، بما لا تتقاصر عنكَ آثاره، ولا تَغْرُبُ عن ساحتك أنواره. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذًا لأذقناك ضِعْفَ الحياة وضَعْف الممات</span><span class="ve">﴾</span></span>، هبوط الأكابر على قدر صعودهم. اهـ.</p><p id="68.LpVQL"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لو قاربت أن تركن إليهم أدنى ركون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأذقناك ضِعف</span><span class="ve">﴾</span></span> عذاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحياة</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وضِعْفَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عذاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الممات</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: مِثْلِيْ ما يُعَذِّبُ غيرك في الدنيا والآخرة؛ لأن خطأ الخطير أخطر.</p><p id="68.pqGMO">وكأن أصل الكلام: عذابًا ضعفًا في الحياة، وعذابًا ضعفًا في الممات، أي: مضاعفًا، ثم حذف الموصوف، وأقيمت الصفة مقامه، ثم أضيفت إضافة موصوفها. وقيل: الضعف من أسماء العذاب. وقيل: المراد بضعف الحياة: عذاب الآخرة؛ لأن حياته دائمة، وبضعف الممات: عذاب القبر. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم لا تجدُ لك علينا نصيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يدفع عنك العذاب.</p><p id="68.JbYM3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِن كادوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كاد أهل مكة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيَسْتفزُّونك</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ليزعجونك بعداوتهم ومكرهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> التي أنت فيها. وهي: أرض مكة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليُخرِجوك منها وإِذًا لا يلبثون خِلافَكَ إِلاَّ قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ إلا زمنًا قليلاً. وقد كان كذلك، فإنهم أُهلكوا ببدر بعد هجرته صلى الله عليه وسلم، وقيل: نزلت في اليهود؛ فإنهم حَسَدوا مقام النبي صلى الله عليه وسلم بالمدينة، فقالوا: الشام مقام الأنبياء، فإن كنت نبيًا فالحَقْ بها حتى نؤمن بك. فوقع ذلك في قلبه صلى الله عليه وسلم بالمدينة، فقالوا: الشام مقام الأنبياء، فإن كنت نبيًا فالحَقْ بها حتى نؤمن بك. فوقع ذلك في قلبه صلى الله عليه وسلم، فخرج من مرحلة، فَنَزَلت، فرَجَعَ صلى الله عليه وسلم، ثم قتل منهم بني قريظة، وأجلى بني النضير بقليل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُنَّة مَن قد أرسلنا قَبلك من رُسلنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: عادته تعالى: أن يُهلك من أُخْرِجَتْ رسلهم من بين أظهرهم، فقد سنَّ ذلك في خلقه، وأضافها إلى الرسل؛ لأنها سُنت لأجلهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تجد لسُنَّتنا تحويلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تغييرًا وتبديلاً.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.1mOaZ"> من شأن العارف الكامل أن يأخذ بالعزائم، ويأمر بما يقتل النفوس، ويوصل إلى حضرة القدوس، وهو كل ما يثقل على النفوس، فإن أتاه من يفتنه ويرده إلى الهوى، حفظته العناية، واكتنفته الرعاية، فيقال له: وإن كادوا ليفتنونك عن الذي أوحينا إليك؛ وحي إلهام، لتفتري علينا غيره، فتأمر بالنزول إلى الرخص والتأويلات وإذًا لاتخذوك خليلاً. ولولا أن ثبتناك؛ بالحفظ والرعاية، لقد كدت تركنُ إليهم شيئًا قليلاً، وهي: خواطر تخطر ولا تثبت. إذًا لأذقناك ضعف الحياة، وهو: الذل والحرص والطمع. وضعف الممات، وهو: السقوط عن مقام المقربين، أهل الرَّوح والريحان. وإن كادوا ليستفزونك من أرض العبودية، ليخرجوك منها إلى إظهار الحرية؛ من العز والجاه، وإذًا لا يلبثون خلافك ممن اتبعك إلا قليلاً؛ لأن من رجع إلى مباشرة الدنيا والحس قلَّ مدده، فيقل انتفاعه، فلا يتبعه إلا القليل. هذه سُنة الله في أوليائه، ولن تجد لسنة الله تحويلاً.</p></div><p id="68.m3k8m"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:78-79" id="68.XMb4o"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-78" data-v="17:78">أَقِمِ الصَّلَاةَ لِدُلُوكِ الشَّمْسِ إِلَى غَسَقِ اللَّيْلِ وَقُرْآَنَ الْفَجْرِ إِنَّ قُرْآَنَ الْفَجْرِ كَانَ مَشْهُودًا</span><a class="vn" href="/quran/17/78" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-79" data-v="17:79">وَمِنَ اللَّيْلِ فَتَهَجَّدْ بِهِ نَافِلَةً لَكَ عَسَى أَنْ يَبْعَثَكَ رَبُّكَ مَقَامًا مَحْمُودًا</span><a class="vn" href="/quran/17/79" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.1rbQN"/><p id="68.am87a">قلت: الدلوك: الميل. واشتقاقه من الدَّلْك؛ لأن من نظر إليها حينئذ يدلك عينه. واللام للتأقيت بمعنى: عند. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قرآن</span><span class="ve">﴾</span></span>: عطف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الصلاة</span><span class="ve">﴾</span></span>، أو منصوب بفعل مضمر، أي: اقرأ قرآن لفجر، أو على الإغراء.</p><p id="68.l48zj">يقول الحقّ جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أقم الصلاةَ لدلُوكِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: عند زوال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الشمس</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهو إشارة إلى إقامة الصلوات الخمس، فدلوك الشمس: زوالها؛ وهو إشارة إلى الظهر والعصر، وغسق الليل: ظلمته، وهو إشارة إلى المغرب والعشاء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقرآنَ الفجر</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ صلاة الصبح، وإنما عبَّر عن صلاة الصبح بقرآن الفجر؛ لأن القرآن يُقرأ فيها أكثر من غيرها؛ لأنها تُصلي بسورتين طويلتين، ثم مدحها بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ قرآن الفجر كان مشهودًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ تشهده ملائكةُ الليل وملائكة النهار، أو: يشهده الجم الغفير من المصلين، أو فيه شواهد القدرة؛ من تبدل الظلمة بالضياء، والنوم، الذي هو آخو الموت، بالانتباه.</p><p id="68.ZX0q6">ثم أمر بقيام الليل فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن الليل</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بعض الليل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتهجدْ به</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: اترك الهجود، الذي هو النوم فيه، للصلاة بالقرآن، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نافلةً لك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فريضة زائدة لك على الصلوات الخمس، أو فريضة زائدة لك؛ لاختصاص وجوبها بك، أو نافلة زائدة لك على الفرائض؛ غير واجبة. وكأنه، لما أمر بالفرائض، أمر بعدها بالنوافل. وتطوعه- عليه الصلاة والسلام-؛ لزيادة الدرجات، لا لجبر خلل أو تكفير ذنب؛ لأنه مغفور له ما تقدم وما تأخر. ومن: للتبعيض، والضمير في به: للقرآن. والتهجد: السهر، وهو: ترك الهجود، أي: النوم. فالتفعل هنا للإزالة؛ كالتأثم والتحرج، لإزالة الإثم والحرج.</p><p id="68.AyLX9">ثم ذكر ثوابه في حقه- عليه الصلاة والسلام- فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عسى أنْ يبعثك ربك مقامًا محمودًا</span><span class="ve">﴾</span></span> عندك وعند جميع الناس، وهي: الشفاعة العظمى. وفيه تهوين لمشقة قيام الليل. رَوى أبو هريرة رضي الله عنه أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: <span class="hadeth">«المَقَام المحمُود هُوَ المَقَامُ الذي أَشْفَعُ فِيهِ لأمَّتِي»</span> وقال ابن عباس رضي الله عنه: مقامًا محمودًا يحمده فيه الأولون والآخرون، ويشرف فيه على جميع الخلائق، يسأل فيُعطى، ويشفع فيُشَفَّع. وعن حذيفة: يُجْمع الناس في صعيد واحد، فلا تتكلم فيه نفس إلا بإذنه، فأول مدعو محمدٌ صلى الله عليه وسلم، فيقول: <span class="hadeth">«لبيك وسعديك. والشر ليس إليك، والمَهدي من هديت، وعبدك بين يديك، وبك وإليك، لا ملجأ ولا منجا منك إلا إليك، تباركت وتعاليت، سبحانك رب البيت»</span> ثم يأذن له في الشفاعة. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.d5oAB">وقال ابن العربي المعافري في أحكامه: واخْتُلِفَ في وجه كون قيام الليل سببًا للمقام المحمود على قولين، فقيل: إن البارئ تعالى يجعل ما يشاء من فضله سببًا لفضله، من غير معرفة منا بوجه الحكمة.</p><p id="68.Mz3pY">وقيل: إن قيام الليل فيه الخلوة به تعالى، والمناجاة معه دون الناس، فيعطي الخلوة به والمناجاة في القيامة، فيكون مقامًا محمودًا، ويتفاضل فيه الخلق بحسب درجاتهم. وأجلُّهم فيه؛ درجةً: نبينا محمد صلى الله عليه وسلم، فيعطى من المحامد ما لم يُعط قبل، ويُشَفَّع فيَشْفَع. اهـ. قال شيخ شيوخنا سيدي عبد الرحمن الفاسي: وقد يقال: إن ذلك مرتب على قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أقم الصلاة...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية، ولا يخص بقيام الليل، والصلاةُ، مطلقًا مفاتحةٌ للدخول على الله ومناجاةٌ له، ولذلك جاء في حديث الشفاعة افتتاحه بأن <span class="hadeth">«يخر ساجدًا حامدًا، فيؤذن حينئذ بالشفاعة»</span>. ومن تواضع رفعه الله. اهـ.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.14emg"> قوم اعتنوا بإقامة صلاة الجوارح، وهم: الصالحون الأبرار، وقوم اعتنوا بإقامة صلاة القلوب، التي هي الصلاة الدائمة، وهم العارفون الكبار، وقوم اعتنوا بسهر الليل في الركوع والسجود، وهم العباد والزهاد والصالحون، أولو الجد والاجتهاد. وقوم اعتنوا بسهره في فكرة العيان والشهود، وهم المقربون عند الملك الودود. الأولون يُوفون أجرهم على التمام بالحور والولدان، والآخرون يُكشف لهم الحجاب ويتمتعون بالنظر على الدوام، الأولون محبون، والآخرون محبوبون، الأولون يشفعون في أقاربهم ومن تعلق بهم، والآخرون قد يشفع واحد منهم في أهل عصره. وما ذلك على الله بعزيز.</p></div><p id="68.WO25q"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:80-81" id="68.Lvjq7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-80" data-v="17:80">وَقُلْ رَبِّ أَدْخِلْنِي مُدْخَلَ صِدْقٍ وَأَخْرِجْنِي مُخْرَجَ صِدْقٍ وَاجْعَلْ لِي مِنْ لَدُنْكَ سُلْطَانًا نَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/17/80" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-81" data-v="17:81">وَقُلْ جَاءَ الْحَقُّ وَزَهَقَ الْبَاطِلُ إِنَّ الْبَاطِلَ كَانَ زَهُوقًا</span><a class="vn" href="/quran/17/81" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.rGOwn"/><p id="68.l48zj">يقول الحقّ جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقل</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربِّ أَدْخلني</span><span class="ve">﴾</span></span> في الأمور كلها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُدْخلَ صدقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بأن أدخل فيها بك لا بنفسي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأَخرجني</span><span class="ve">﴾</span></span> منها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُخرجَ صدقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> كذلك، مصحوبًا بالفهم عنك، والإذن منك في إدخالي وإخراجي. وقيل: أدخلني قبري مدخل صدق راضيًا مرضيًا، وأخرجني منه عند البعث مخرج صدق، أي: إخراجًا مرضيًا مُلقى بالكرامة. فيكون تلقينًا للدعاء بما وعده من البعث، المقرون بالإقامة للمقام المحمود، التي لا كرامة فوقها. وقيل: المراد: إدخال المدينة، والإخراج من مكة. وقيل: إدخاله- عليه الصلاة والسلام- مكة؛ ظاهرًا عليها، وإخراجه منها؛ آمنًا من المشركين. وقيل: إدخاله الغار، وإخراجه منه سالمًا. وقيل: إدخاله فيما حمله من أعباء الرسالة، وإخراجه منه مؤديًا حقه. وقيل: إدخاله في كل ما يلائمه من مكان أو أمر، وإخراجه منه بالحفظ والرعاية، بحيث يدخل بالله ويخرج بالله. وهو الراجح كما قدمناه.</p><p id="68.4Ja9o"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واجعل لي من لدنك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: من مستبْطَن أمورك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُلطانًا نصيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي حجة ظاهرة، تنصرني على من يخالفني ويعاديني، أو: عزًا ناصرًا للإسلام، مظهرًا له على الكفر. فأجيبتْ دعوته- عليه الصلاة والسلام- بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-5-56" data-v="5:56">فَإِنَّ حِزْبَ الله هُمُ الغالبون</span><a class="vn" href="/quran/5/56" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-9-33" data-v="9:33">لِيُظْهِرَهُ عَلَى الدين كُلِّهِ</span><a class="vn" href="/quran/9/33" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-55" data-v="24:55">وَعَدَ الله الذين آمَنُواْ مِنْكُمْ وَعَمِلُواْ الصالحات لَيَسْتَخْلِفَنَّهُمْ فِي الأرض...</span><a class="vn" href="/quran/24/55" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآية، وبقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-37-171" data-v="37:171">وَلَقَدْ سَبَقَتْ كَلِمَتُنَا لِعِبَادِنَا ٱلْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/171" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" id="qr-albahr-37-172" data-v="37:172">إِنَّهُمْ لَهُمُ ٱلْمَنصُورُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/172" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآية. وذلك حين يظهر الحق، ويزهق الباطل، كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقل جاء الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الإسلام أو الوحي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وزهق الباطلُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ذهب، وهلك الكفر والشرك، وتسويلات الشيطان؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الباطلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كائنًا ما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كان زهوقًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: شأنه أن يكون مضمحلاً غير ثابت. وعن ابن مسعود رضي الله عنه أنَّ رسول الله صلى الله عليه وسلم دَخَلَ مَكَّةَ يَوْمَ الفَتْح، وحَوْلَ البَيْتِ ثَلاثُمِائةٍ وَسِتُّون صَنَمًا، فَجَعَل يَطْعَنُ بمخْصَرةٍ كانت بيَده في عين كُل واحد، ويقول: <span class="hadeth">«جاءَ الحَقُّ وَزَهَقَ الباطِلُ»</span>، فَيَنْكَبُّ لِوَجْهِهِ، حَتَّى أَلْقَى جمِيعها، وَبَقِيَ صَنَمُ خُزَاعَة فوْقَ الكَعْبَةِ، وكَانَ من صُفْرٍ، فقال: <span class="hadeth">«يا عَلِيُّ، ارْمِ بِهِ»</span>؛ فصعَدَ إليه، ورَمَى به، فَكَسَرَهُ. اهـ.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.y23ba"> إذا تمكن العارفون من شهود حضرة القدس ومحل الأنس، وصارت معشش قلوبهم؛ كان نزولهم إلى سماء الحقوق وأرض الحظوظ بالإذن والتمكين، والرسوخ في اليقين. فلم ينزلوا إلى سماء الحقوق بسوء الأدب والغفلة، ولا إلى أرض الحظوظ بالشهوة والمتعة، بل دخلوا في ذلك بالله ولله، ومن الله وإلى الله، كما في الحكم. ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقل رب أدخلني مدخل صدق وأخرجني مخرج صدق</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ليكون نظري إلى حولك وقوتك إذا أدخلتني، وانقيادي إليك إذا أخرجتني. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واجعل لي من لدنك سلطانًا نصيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ينصرني ولا ينصر عليّ، ينصرني على شهود نفسي، حتى أغيب عنها وعن متعتها وهواها، ويفنيني عن دائرة حسي، حتى تتسع عليّ دائرة المعاني عندي، وأفضي إلى فضاء الشهود والعيان، فحينئذ يَزهق الباطل، وهو ما سوى الله، ويجيء الحق، وهو وجود الحق وحده، فأقول حينئذ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقل جاء الحق وزَهَقَ الباطل إِنَّ الباطل كان زهوقًا</span><span class="ve">﴾</span></span>، وإنما أثبته الوهم والجهل، وإلا فلا ثبوت له؛ ابتداء وانتهاء.</p></div><p id="68.G0Kz8"/><p id="68.XAQ4o"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:82" id="68.g9rvQ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-82" data-v="17:82">وَنُنَزِّلُ مِنَ الْقُرْآَنِ مَا هُوَ شِفَاءٌ وَرَحْمَةٌ لِلْمُؤْمِنِينَ وَلَا يَزِيدُ الظَّالِمِينَ إِلَّا خَسَارًا</span><a class="vn" href="/quran/17/82" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.k8A1p"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span>: للبيان، قدمت على المُبيّن؛ اعتناء، فالقرآن كله شفاء. وقيل: للتبعيض، والمعنى: أن منه ما يشفي من المرض الحسي، كالفاتحة وآية الشفاء، ومن المرض المعنوي، كآيات كثيرة.</p><p id="68.l48zj">يقول الحقّ جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونُنزِّلُ من القرآنِ ما هو شفاءٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لما في الصدور، ومن سقام الريب والجهل، وأدواء الأوهام والشكوك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورحمة للمؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> به، العالِمين بما احتوى عليه من عجائب الأسرار وغرائب العلوم، المستعملين أفكارهم وقرائحهم في الغوص على درره ويواقيته، أي: وننزل ما هو تقويم دينهم واستصلاح نفوسهم، ورفع الأوهام والشكوك عنهم، كالدواء الشافي للمرض، وعن النبي صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«من لم يستشف بالقرآن لا شفاه الله»</span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يزيدُ الظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ الكافرين المكذبين، الواضعين الأشياء في غير محلها، مع كونه في نفسه شفاء من الأسقام، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا خسارًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ إلا هلاكًا بكفرهم وتكذيبهم به. ولا يفسر الخسران هنا بالنقصان؛ فإن ما بهم من داء الكفر والضلال حقيق بأن يُعبّر عنه بالهلاك، لا بالنقصان المنبئ عن حصول بعض مبادئ الإسلام، فهم في الزيادة في مراتب الهلاك، من حيث إنهم، كلما جدّدوا الكفر والتكذيب بالآيات النازلة ازدادوا بذلك هلاكًا.</p><p id="68.5yO5m">وفيه إيماء إلى أن ما بالمؤمنين من الشُّبَه والشكوك المعترية لهم في أثناء الاهتداء والاسترشاد، بمنزلة الأمراض، وما بالكفرة؛ من الجهل والعناد بمنزلة الموت والهلاك، وإسناد زيادة الخسران إلى القرآن، مع أنهم هم المزدادون في ذلك بسوء صنيعهم؛ باعتبار كونه سببًا لذلك، حيث كذَّبوا به، وفيه تعجيب من أمره؛ حيث جعله مدار الشفاء والهلاك. قاله أبو السعود.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.MEgX3"> لا يحصل الاستشفاء بالقرآن إلا بعد التصفية والتطهير للقلب، بالتخلية والتحلية، على يد شيخ كامل، عارف بأدواء النفوس، حتى يتفرغ القلب من الأغيار والأكدار، ويذهب عنه وساوس النفوس وخواطر القلوب؛ ليتفرغ لسماع القرآن والتدبر في معانيه. وأما إن كان القلب محشوًا بصور الأكوان، مصروفًا إلى الخواطر والأغيار، لا يذوق له حلاوة، ولا يدري ما يقول، فلا يهتدي لما فيه من الشفاء، إذ لا يستشفي بالقرآن إلا من له قلب أو ألقى السمع وهو شهيد. ولأجل ذلك كان من شأن شيوخ التربية أن يأمروا المريد بالذكر المجرد، حتى تُشرق عليه أنواره، وتذهب به عنه أغياره. وحينئذ يأمره بتلاوة القرآن؛ ليذوق حلاوته، فإذا كمل تطهيره، تمتع بحلاوة شهود المتكلم، فيسمعه من الحق بلا واسطة، وهو المراد بالرحمة المذكورة بعد الشفاء. والله تعالى أعلم.</p></div><p id="68.XyqnE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:83-84" id="68.0N2Kz"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-83" data-v="17:83">وَإِذَا أَنْعَمْنَا عَلَى الْإِنْسَانِ أَعْرَضَ وَنَأَى بِجَانِبِهِ وَإِذَا مَسَّهُ الشَّرُّ كَانَ يَئُوسًا</span><a class="vn" href="/quran/17/83" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-84" data-v="17:84">قُلْ كُلٌّ يَعْمَلُ عَلَى شَاكِلَتِهِ فَرَبُّكُمْ أَعْلَمُ بِمَنْ هُوَ أَهْدَى سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/17/84" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.58ADa"/><p id="68.l48zj">يقول الحقّ جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإٍذا أنعمنا على الإِنسان</span><span class="ve">﴾</span></span>: بالصحة والعافية والنعمة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعرضَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عن ذكرنا، فضلاً عن القيام بالشكر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونَأى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تباعد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بجانبه</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لوى عطفه وبعد بنفسه. فالنأي بالجانب: أن يلوي عن الشيء عِطفَه ويوليه عُرض وجهه، فهو تأكيد للإعراض. أو عبارة عن التكبر؛ لأنه من ديدن المستكبرين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِذا مسَّه الشرُّ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ من فقر، أو مرض، أو نازلة من النوازل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كان يؤوسًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ شديد اليأس من روحنا وفرجنا. وفي إسناد المسِّ إلى الشر، بعد إسناد الإنعام إلى ضمير الجلالة؛ إيذان بأن الخير مراد بالذات، والشر ليس كذلك. وهذا الوصف المذكور هنا هو وصف للإنسان باعتبار بعض أفراده ممن هو على هذا الوصف، ولا ينافيه قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-41-51" data-v="41:51">وَإِذَا مَسَّهُ الشر فَذُو دُعَآءٍ عَرِيضٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/51" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، ونظائره؛ فإن ذلك في نوع آخر من جنس الإنسان. وقيل: أريد به الوليد بن المغيرة.</p><p id="68.dB9Zd">قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُل كلٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كل واحد منكم وممن هو على خلافكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعملُ على شاكلته</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ على طريقته التي تُشاكل حاله من الهُدى والضلالة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فربُّكم أعلم بمن هو أَهدى سبيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فربكم، الذي يراكم على هذه الأحوال والطرق، أعلم بمن هو أسَدْ طريقًا وأبين منهاجًا. وقد فسرت الشاكلة أيضًا بالطبيعة والعادة والدين والنية. والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.QjBZK"> ينبغي للمؤمن المشفق على نفسه أن يمعن النظر في كلام سيده، فإذا وجده مدَحَ قومًا بعمل، بادر إلى فعله، أو بوصف، بادر إلى التخلق به، وإذا وجده ذم قومًا، بسبب عمل، تباعد عنه جهده، أو بوصف تطهر منه بالكلية. وقد ذم الحق تعالى هنا من بطر بالنعمة وغفل عن القيام بشكرها، ومن جزع عند المصيبة وأيس من ذهابها، فليكن المؤمن على عكس هذا، فإذا أصابته مصيبة أو بلية تضرع إلى مولاه، ورجى فضله ونواله، وإذا أصابته نعمة دنيوية أو دينية أكثر من شكرها، وشهد المنعم بها في أخذها وصرفها، ولاسيما نعمة الإيمان والمعرفة، وتصفية الروح من غبش الحس والوهم، حتى ترجع لأصلها، الذي هو سر من أسرار الله.</p></div><p id="68.BxaeD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:85" id="68.zJZn4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-85" data-v="17:85">وَيَسْأَلُونَكَ عَنِ الرُّوحِ قُلِ الرُّوحُ مِنْ أَمْرِ رَبِّي وَمَا أُوتِيتُمْ مِنَ الْعِلْمِ إِلَّا قَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/17/85" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.1N1gm"/><p id="68.l48zj">يقول الحقّ جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويسألونك عن الروح</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: عن حقيقة الروح، الذي هو مدبر البدن الإنساني، ومبدأ حياته. رُوي أن اليهود قالوا لقريش: سلوه عن أصحاب الكهف، وعن ذي القرنين، وعن الروح، فإن أجاب عنها كلها أو سكت فليس بنبي، وإن أجاب عن بعض وسكت عن بعض فهو نبي. فبيَّن لهم القصتين وأبهم أمر الروح، وهو مبهم في التوراة، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل الروح من أمر ربي</span><span class="ve">﴾</span></span>، أظهر في مقام الإضمار؛ إظهارًا لكمال الاعتناء بشرفه، أي: هو من جنس ما استأثر الله بعلمه من الأسرار الخفية، التي لا يكاد يحوم حولها عقولُ البشر. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أُوتيتم من العلم إِلا قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يمكن تعلقه بأمثال هذه الأسرار.</p><p id="68.WkAQ2">رُوِيَ أنه صلى الله عليه وسلم لما قال لهم ذلك، قالوا: نحن مختصون بهذا الخطاب، قال عليه الصلاة والسلام: <span class="hadeth">«بل نحن وأنتم»</span>. فقالوا: ما أعجب شأنك، ساعة تقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-2-269" data-v="2:269">وَمَن يُؤْتَ الْحِكْمَةَ فَقَدْ أُوتِيَ خَيْراً كَثِيراً</span><a class="vn" href="/quran/2/269" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وتارة تقول هذا، فنزلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-18-109" data-v="18:109">قُل لَّوْ كَانَ البحر مِدَاداً لِّكَلِمَاتِ رَبِّي</span><a class="vn" href="/quran/18/109" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآية. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-31-27" data-v="31:27">وَلَوْ أَنَّمَا فِي الأرض مِن شَجَرَةٍ أَقْلاَمٌ...</span><a class="vn" href="/quran/31/27" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآية. وهذا من ركاكة عقولهم؛ فإن من الحكمة الإنسانية أن يعلم من الخير ما تسعه الطاقة البشرية، بل ما نيط به المعاش والمعاد، وذلك بالإضافة إلى ما لا نهاية له من متعلقات علمه سبحانه، قليل ينال به خير: كثير في نفسه.</p><p id="68.7GjqV">وقال ابن حجر: أخرج الطبراني عن ابن عباس أنهم قالوا: أخبرنا عن الروح، وكيف تُعذب الروح في الجسد، وإنما الروح من الله؟. اهـ. قلت: يُجاب بأنها لما برزت لعالم الشهادة لحقتها العبودية، وأحاطت به القهرية. وقال القشيري: أرادوا أن يُغالطُوه فيما به يجيب، فأمَرَه أن ينطق بأمرٍ يُفْصِحُ عن أقسامِ الروح، لأنَّ ما يُطْلَقُ عليه لفظ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الروح</span><span class="ve">﴾</span></span> يدخل تحت قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل الروح من أمر ربي</span><span class="ve">﴾</span></span>، ثم قال: وفي الجملة: الروح مخلوقة، والحق أجرى العادة بأن يخلق الحياة للعبد، ما دام الروح في جسده، والروح لطيفة تَقرب للكثافة في طهارتها ولطافتها. وهي مخلوقة قبل الأجساد بألوفٍ من السنين. وقيل: إن أدركها التكليف، كان للروح صفاء التسبيح، ضياء المواصلة، ويُمن التعريف بالحق. اهـ. وقيل: المراد بالروح خلق عظيم روحاني من أعظم الملائكة، وقيل جبريل عليه السلام، وقيل: القرآن. ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من أمر ربي</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ من وحيه وكلامه، لا من كلام البشر. والله تعالى أعلم بمراده.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.909PB"> قد أكثر الناسُ الكلام في شأن الروح، فرأى بعضهم أن الإمساك عنها أولى؛ لأن الرسول- عليه الصلاة والسلام- لم يجب عنها. وبيَّن الحق تعالى أنها من أمر الله وسر من أسراره. ورأى بعضهم أن النهي لم يرد عن الخوض فيها صريحًا، فتكلم على قدر فهمه.</p></div><p id="68.kKAkp">فقال بعضهم: حقيقة الروح: جسم لطيف مشتبك بالبدن اشتباك الماء بالعود الأرطب، وقال صاحب (الرموز في فتح الكنوز) على حديث: <span class="hadeth">«من عرف نفسه فقد عرف ربّه»</span> قد ظهر لي من سر هذا الحديث ما يجب كشفه ويستحسن وصفه، وهو: أن الله، سبحانه، وضع هذا الروح في هذه الجثة الجثمانية، لطيفة لاهوتية، في كثيفة ناسوتية، دالة على وحدانيته تعالى وربانيته، ووجه الاستدلال من عشرة أوجه:</p><p id="68.BrvYg">الأول: أن هذا الهيكل الإنساني لَمَّا كان مفتقرًا إلى محرك ومدبر، وهذا الروح هو الذي يدبره ويحركه، علمنا أن هذا العالم لابد له من محرك ومدبر. الثاني: لَمَّا كان مدبر الجسد واحدًا؛ علمنا أن مدبر هذا العالم واحد لا شريك له في تدبيره وتقديره. قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-21-22" data-v="21:22">لَوْ كَانَ فِيهِمَآ آلِهَةٌ إِلاَّ الله لَفَسَدَتَا</span><a class="vn" href="/quran/21/22" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، الثالث: لَمَّا كان لا يتحرك هذا الجسم إلا بتحريك الروح وإرادته؛ علمنا أنه لا يتحرك بخير أو شر إلا بتحريك الله وقدرته وإرادته. الرابع: لَمَّا كان لا يتحرك في الجسد شيء إلا بعلم الروح وشعورها، لا يخفي على الروح من حركة الجسد شيء، علمنا أنه تعالى لا يعزب عنه مثقال ذرة في الأرض ولا في السماء. الخامس: لَمَّا كان هذا الجسد لم يكن فيه شيء أقرب إلى الروح من شيء؛ علمنا أنه تعالى قريب إلى كل شيء، ليس شيء أقرب إليه من شيء، ولا شيء أبعد إليه من شيء، لا بمعنى قرب المسافة؛ لأنه منزه عن ذلك. السادس: لَمَّا كان الروح موجودًا قبل الجسد، ويكون موجودًا بعد عدمه؛ علمنا أنه تعالى موجود قبل خلقه، ويكون موجودًا بعد عدمهم، ما زال، ولا يزال، وتقدس عن الزوال. السابع: لَمَّا كان الروح في الجسد لا تعرف له كيفية؛ علمنا أنه تعالى مقدس عن الكيفية. الثامن: لَمَّا كان الروح في الجسد لا تعرف له كيفية ولا أينية، بل الروح موجود في سائر الجسد، ما خلا منه شيء في الجسد. كذلك الحق سبحانه موجود في كل مكان، وتنزه عن المكان والزمان التاسع: لَمَّا كان الروح في الجسد لا يحس ولا يجس ولا يُمس، علمنا أنه تعالى منزه عن الحس والجس والمس. العاشر: لَمَّا كان الروح في الجسد لا يُدرك بالبصر، ولا يمثل بالصور، علمنا أنه تعالى لا تُدركه الأبصار، ولا يمثل بالصور والآثار، ولا يشبه بالشموس والأقمار، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-42-11" data-v="42:11">لَيْسَ كَمِثْلِهِ شَيْءٌ وَهُوَ السميع البصير</span><a class="vn" href="/quran/42/11" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span> . اهـ. وحديث: <span class="hadeth">«من عرف نفسه...»</span> إلخ، قال النووي: غير ثابت، وقال السمعاني: هو من كلام يحيى بن معاذ الرازي. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.npz8O">وسئل أبو سعيد الخراز عن الروح، أمخلوقة هي؟ قال: نعم. ولولا ذلك لما أقرت بالربوبية حتى قالت: بلى.</p><p id="68.78bMQ">قلت: لما انفصلت عن الأصل كستها أردية العبودية، فأقرت بالربوبية. وقال الورتجبي: الروح: شعاع الحقيقة، يختلف آثارها في الأجساد. قال: ومن خاصيتها أنها تميل إلى كل حسن ومستحسن، وكل صوت طيب، وكل رائحة طيبة؛ لحسن جوهرها وروح وجودها، ظاهرها غيب الله، وباطنها سر الله، مصورة بصورة آدم. فإذا أراد الله خلق آدمي أحضر روحه، فصور صورته بصورة الروح؛ فلذلك قال عليه الصلاة والسلام؛ إشارة وإبهامًا: <span class="hadeth">«خلق الله آدم على صورته»</span>. اهـ. قلت: يعني: أن إظهار الروح من بحر الجبروت، في التجلي الأول، كان على صورة آدم، ثم خلق آدم على صورة الروح الأعظم، وهو التجلي الأول من بحر المعاني، فكانت أول التجليات من ذات الرحمن، فقال في حديث آخر: <span class="hadeth">«إن الله خلق آدم على صورة الرحمن»</span> والله تعالى أعلم. وقيل: الصوت الطيب روحاني، ولتشاكله مع الروح، صار يهيج الروح ويحثها للرجوع لأصلها، إذا كان صاحبها له ذوق سليم، يسمع من صوت طيب كريم. سمع أبو يزيد نغمة، فقال: أجد النغم نداء منه تعالى. وقيل: إن الروح لم تدخل في جسد آدم إلا بالسماع، فصارت لا تخرج من سجنه إلا بالسماع. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.kvx25"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:86-89" id="68.RKboG"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-86" data-v="17:86">وَلَئِنْ شِئْنَا لَنَذْهَبَنَّ بِالَّذِي أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ ثُمَّ لَا تَجِدُ لَكَ بِهِ عَلَيْنَا وَكِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/17/86" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-87" data-v="17:87">إِلَّا رَحْمَةً مِنْ رَبِّكَ إِنَّ فَضْلَهُ كَانَ عَلَيْكَ كَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/17/87" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-88" data-v="17:88">قُلْ لَئِنِ اجْتَمَعَتِ الْإِنْسُ وَالْجِنُّ عَلَى أَنْ يَأْتُوا بِمِثْلِ هَذَا الْقُرْآَنِ لَا يَأْتُونَ بِمِثْلِهِ وَلَوْ كَانَ بَعْضُهُمْ لِبَعْضٍ ظَهِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/17/88" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-89" data-v="17:89">وَلَقَدْ صَرَّفْنَا لِلنَّاسِ فِي هَذَا الْقُرْآَنِ مِنْ كُلِّ مَثَلٍ فَأَبَى أَكْثَرُ النَّاسِ إِلَّا كُفُورًا</span><a class="vn" href="/quran/17/89" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.x1JPE"/><p id="68.jkAw8">قلت: قال ابن جزي: هذه الآية متصلة المعنى بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أُوتيتم من العلم إلا قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: في قدرتنا أن نذهب بالذي أوحينا إليك، فلا يبقى عندكم شيء من العلم. اهـ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا رحمة</span><span class="ve">﴾</span></span>: يحتمل أن يكون متصلاً، أي: لا تجد من يتوكل برده إلا رحمة ربك. أو منقطعًا، أي: لو شئنا لذهبنا بالقرآن، لكن رحمة من ربك تمسكه من الذهاب، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يأتون</span><span class="ve">﴾</span></span>: جواب القسم؛ الدال عليه اللام الموطئة، وسد مسد جواب الشرط. ولولا اللام لكان جوابًا للشرط، ولم يُجزَمْ؛ لكون الشرط ماضيًا، كقول زهير:</p><p id="68.4NDok"/><center><span class="manzoma">فإن أَتَاهُ خَلِيلٌ يَوْمَ مَسألَةٍ ** يَقُولُ لاَ غَائِبٌ مَا لي وَلاَ حَرَمُ<br/></span></center><p id="68.X61KV"/><p id="68.ZQ79E">و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا كفورًا</span><span class="ve">﴾</span></span>: استثناء مفرغ منصوب بأَبَى؛ لأنه في معنى النفي، أي: ما رضي أكثرهم إلا الكفر به.</p><p id="68.l48zj">يقول الحقّ جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولئنْ شئنا لنَذْهَبَنَّ بالذي أوْحَينا إِليك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بالقرآن الذي هو منبع العلوم التي أُوتيتموها، ومقتبس الأنوار، فلا يبقى عندكم من العلم إلا قليلاً. والمراد بالإذهاب: المحو من المصاحف والصدور. وعن ابن مسعود رضي الله عنه: (أول ما تفقدون من دينكم: الأمانة، وآخر ما تفقدون الصلاة، وليصلين قوم ولا دين لهم. وإن هذا القرآن تصبحون يومًا وما فيكم منه شيء. فقال رجل: كيف ذلك، وقد أثبتناه في قلوبنا، ودونّاه في مصاحفنا، وعلمناه أبناءنا، وأبناؤنا يعلمه أبناءهم؟! فقال: يسري عليه، ليلاً، فيُصبح الناس منه فقراء، ترفع المصاحف، وينزع ما في القلوب). <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم</span><span class="ve">﴾</span></span> إن رفعناه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تجدُ لك به</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">علينا وكيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: من يتوكل علينا استرداده مسطورًا محفوظًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا رحمةً من ربك</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فإنها إن تأتك لعلها تسترده، أو: لكن رحمة من ربك أمسكته؛ فلم يذهب. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ فضله كان عليك كبيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span>، كإرْسالك للناس كافة وإنزال الكتاب عليك، وإنعامه في حفظك، وغير ذلك مما لا يحصى.</p><p id="68.pxX21">ثم نوّه بقدر الكتاب الذي أنزله فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل لئن اجتمعت الإِنسُ والجِنُّ</span><span class="ve">﴾</span></span>، واتفقوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على أن يأتوا بمثْلِ هذا القرآنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> المنعوت بما لا تدركه العقول من النعوت الجليلة في البلاغة، وحسن النظم، وكمال المعنى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يأتون بِمثله</span><span class="ve">﴾</span></span> أبدًا؛ لما تضمنه من العلوم الإلهية، والبراهين الواضحة، والمعاني العجيبة، التي لم يكن لأحد بها علم، ثم جاءت فيه على الكمال، ولذلك عجزوا عن معارضته. وقال أكثر الناس: إنما عجزوا عنه؛ لفصاحته، وبراعته، وحسن نظمه. ووجوه إعجازه كثيرة. وإنما خص الثقلين بالذكر، لأن المنكر كونه من عند الله منهما، لا لأنَّ غيرهما قادر على المعارضة. وإنما أظهر في محل الإضمار، ولم يقل: لا يأتون به؛ لئلا يتوهم أن له مثلاً معينًا، وإيذانًا بأن المراد نفي الإتيان بمثَلٍ مَّا، أي: لا يأتون بكلام مماثل له فيما ذكر من الصفات البديعة، وفيهم العرب العاربة، أرباب البراعة والبيان.</p><p id="68.AWkE9">فلا يقدرون على الإتيان بمثله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو كان بعضُهم لبعضٍ ظهيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ولو تظاهروا وتعاونوا على الإتيان بمثله ما قدروا. وهو عطف على مقدر، أي: لا يأتون بمثله لو لم يكن بعضهم ظهيرًا لبعض، ولو كان... الخ. ومحله النصب على الحالية، أي: لا يأتون بمثله على كل حال مفروض، ولو على هذه الحالة.</p><p id="68.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد صَرَّفنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كررنا ورددنا على أنحاء مختلفة، توجب زيادة تقرير وبيان، ووكادة رسوخ واطمئنان، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للناس في هذا القرآن</span><span class="ve">﴾</span></span> المنعوت بما ذكر من النعوت الفاضلة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من كل مَثَلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ من كل معنى بديع، هو، في الحسن والغرابة واستجلاب الأنفس، كالمثل؛ ليتلقوه بالقبول، أو بيَّنَّا لهم كل شيء محتاجون إليه من العلوم النافعة، والبراهين القاطعة، والحجج الواضحة. وهذا يدل على أن إعجاز القرآن هو بما فيه من المعاني والعلوم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَبَى أكثرُ الناس إِلا كُفورًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ إلا جحودًا وامتناعًا من قبوله. وفيه من المبالغة ما ليس في نفي مطلق الإيمان؛ لأن فيه دلالة على أنهم لم يرضوا بخصلة سوى الكفور والجحود، وأنهم بالغوا في عدم الرضا حتى بلغوا مرتبة الإباء. وبالله التوفيق.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.oXJ2G"> كما وقع التخويف بإذهاب خصوصية النبوة والرسالة، يقع التخويف بإذهاب خصوصية الولاية والمعرفة العيانية، فإن القلوب بيد الله، يُقلبها كيف يشاء. والخصوصية أمانة مودعة في القلوب، فإذا شاء رفعها رفَعها، ولذلك كان العارف لا يزول اضطراره. وما زالت الأكابر يخافون من السلب بعد العطاء، ويشدون أيديهم على الأدب؛ لأن سوء الأدب هو سبب رفع الخصوصية، والعياذ بالله.</p></div><p id="68.NkYWN">قال القشيري: سُنَّةُ الحقِّ مع خيار خواصه؛ أن يُدِيم هم شهود افتقارهم إليه؛ ليكونوا في جميع الأحوال مُنْقادين بجريانِ حُكْمِه، ثم قال: والمرادُ والمقصودُ: إدامة تَفَرُّدِ سِرِّ حبيبه به، دونَ غيره. اهـ. وأما سلب الأولياء بعضهم لبعض فلا يكون في خصوصية المعرفة بعد التمكين، إذ لا مانع لما أعطى الكريم، وإنما يكون في خصوصية التصريف وسر الأسماء، إذا كان أحدهما متمكنًا فيه، وقابل من لم يتمكن، قد ينجذب إلى القوى بإذن الله، وقد يُزال منه إذا طغى به. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.EmqrW"/><p id="68.b0PpB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:90-96" id="68.6YeOL"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-90" data-v="17:90">وَقَالُوا لَنْ نُؤْمِنَ لَكَ حَتَّى تَفْجُرَ لَنَا مِنَ الْأَرْضِ يَنْبُوعًا</span><a class="vn" href="/quran/17/90" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-91" data-v="17:91">أَوْ تَكُونَ لَكَ جَنَّةٌ مِنْ نَخِيلٍ وَعِنَبٍ فَتُفَجِّرَ الْأَنْهَارَ خِلَالَهَا تَفْجِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/17/91" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-92" data-v="17:92">أَوْ تُسْقِطَ السَّمَاءَ كَمَا زَعَمْتَ عَلَيْنَا كِسَفًا أَوْ تَأْتِيَ بِاللَّهِ وَالْمَلَائِكَةِ قَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/17/92" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-93" data-v="17:93">أَوْ يَكُونَ لَكَ بَيْتٌ مِنْ زُخْرُفٍ أَوْ تَرْقَى فِي السَّمَاءِ وَلَنْ نُؤْمِنَ لِرُقِيِّكَ حَتَّى تُنَزِّلَ عَلَيْنَا كِتَابًا نَقْرَؤُهُ قُلْ سُبْحَانَ رَبِّي هَلْ كُنْتُ إِلَّا بَشَرًا رَسُولًا</span><a class="vn" href="/quran/17/93" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-94" data-v="17:94">وَمَا مَنَعَ النَّاسَ أَنْ يُؤْمِنُوا إِذْ جَاءَهُمُ الْهُدَى إِلَّا أَنْ قَالُوا أَبَعَثَ اللَّهُ بَشَرًا رَسُولًا</span><a class="vn" href="/quran/17/94" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-95" data-v="17:95">قُلْ لَوْ كَانَ فِي الْأَرْضِ مَلَائِكَةٌ يَمْشُونَ مُطْمَئِنِّينَ لَنَزَّلْنَا عَلَيْهِمْ مِنَ السَّمَاءِ مَلَكًا رَسُولًا</span><a class="vn" href="/quran/17/95" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-96" data-v="17:96">قُلْ كَفَى بِاللَّهِ شَهِيدًا بَيْنِي وَبَيْنَكُمْ إِنَّهُ كَانَ بِعِبَادِهِ خَبِيرًا بَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/17/96" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.z8rv6"/><p id="68.XYb26">قلت: من قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كسفًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بالتحريك: فهو جمع. ومن قرأ بالسكون: فمفرد. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قبيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: حال من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span>. وحذف حال الملائكة؛ لدلالة الأول عليه. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يؤمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span>: مفعول ثان لمنَع. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا أن قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span>: فاعل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منع</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.l48zj">يقول الحقّ جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقالوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كفار قريش، عند ظهور عجزهم، ووضوح مغلوبيتهم بالإعجاز التنزيلي، وغيره من المعجزات الباهرة، معلِّلين بما لا يمكن في العادة وجوده، ولا تقتضي الحكمة وقوعه، من الأمور الخارقة للعادة، كما هو ديدن المبهوت المحجوج، قالوا للنبي- عليه الصلاة والسلام- في جمع من أشرافهم: إن مكة قليلة الماء، ففجر لنا فيها عينًا من ماء، وهو معنى قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لن نُؤمن لك حتى تَفْجُرَ لنا من الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أرض مكة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَنْبوعًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ عينًا لا ينشف ماؤها. وينبوع: يفعول، من نبع الماء إذا خرج.</p><p id="68.QQw0L"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو تكون لك جنَّةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بستان يستر أشجاره ما تحتها من العرصة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من نخيلٍ وعِنَبٍ فتفجرَ الأنهارَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تجريها بقوة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلالها</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ في وسطها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تفجيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> كثيرًا، والمراد: إما إجراء الأنهار خلالها عند سقيها، أو إدامة إجرائها، كما ينبئ عنه الفاء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو تُسْقِطَ السماء كما زعمتَ علينا كِسَفًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ قطعًا متعددة، أو قطعًا واحدًا، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كما زعمت</span><span class="ve">﴾</span></span>: يعنون بذلك قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-34-9" data-v="34:9">إِن نَّشَأْ نَخْسِفْ بِهِمُ الأرض أَوْ نُسْقِطْ عَلَيْهِمْ كِسَفاً مِّنَ السمآء</span><a class="vn" href="/quran/34/9" target="_blank" title="سورة سبأ"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو تأتي بالله والملائكة قَبيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مقابلاً؛ نُعاينه جهرًا، أو ضامنًا وكفيلاً يشهد بصحة ما تدعيه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو يكون لك بيتٌ من زُخرفٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ذهب. وقرئ به. وأصل الزخرفة: الزينة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو تَرْقَى في السماء</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: في معارجها؛ فحذف المضاف. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولن نُؤمن لرُقيك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لأجل رُقيك فيها وحده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى تنزل</span><span class="ve">﴾</span></span> منها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">علينا كتابًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه تصديقك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نقرؤه</span><span class="ve">﴾</span></span> نحن، من غير أن يتلقى من قبلك. وعن ابن عباس رضي الله عنه: قال عَبْدُ اللهِ بنُ أُميَّة لرسول صلى الله عليه وسلم- وكان ابن عمته-: لن أؤمن لكَ حَتَّى تتَّخذَ إلى السماء سُلَّمًا، ثم ترقى فيه وأنا أنظر، حتَّى تأتيها، وتأتي معك بصك منشور، معه أربعة من الملائِكَةِ يَشْهَدُونَ أنك كما تقول. اهـ. ثم أسلم عبد الله بعد ذلك. ولم يقصدوا بتلك الاقتراحات الباطلة إلا العناد واللجاج. ولو أنهم أوتوا أضعاف ما اقترحوا من الآيات، ما زادهم ذلك إلا مكابرة. وإلا فقد يكفيهم بعض ما شهدوا من المعجزات، التي تخر لها صُم الجبال.</p><p id="68.ADoQn">قال تعالى لنبيه- عليه الصلاة والسلام-: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قلْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ تعجبًا من شدة شكيمتهم. وفي رواية قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبحان ربي</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ تنزيهًا له من أن يتحكم عليه أو يشاركه أحد في قدرته.</p><p id="68.NgLJe">أو تنزيهًا لساحته- سبحانه- عما لا يليق بها، من مِثل هذه الاقتراحات الشنيعة، التي تكاد السماوات يتفطرن منها، أو عن طلب ذلك، تنبيهًا على بطلان ما قالوه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هل كنتُ إِلا بشرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لا مَلَكًا، حتى يتصور مني الرقي في السماء ونحوه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رسولاً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مأمورًا من قِبل ربي بتبليغ الرسالة، كسائر الرسل. وكانوا لا يأتون قومهم إلا بما يظهره الله على أيديهم، حسبما يلائم حال قومهم، ولم يكن أمر الآيات إليهم، ولا لهم أن يتحكموا على ربهم بشيء منها.</p><p id="68.mKM3v"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما مَنَعَ الناسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الذين حكِيتْ أباطيلهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ يُؤمنوا إِذ جاءهم الهُدى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الوحي، وهو ظرف لمنع، أو يؤمنوا، أي: وما منعهم وقت مجيء الوحي المقرون بالمعجزات المستدعية للإيمان، أن يؤمنوا بالقرآن وبنبوتك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا أن قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إلا قولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَبَعثَ اللهُ بشرًا رسولاً</span><span class="ve">﴾</span></span>، منكرين أن يكون الرسول من جنس البشر. وليس المراد أن هذا القول صدر من بعضهم؛ فمنع بعضًا آخر منهم، بل المانع هو الاعتقاد الشامل للكل، المستتبع بهذا المقول منهم. وإنما عبَّر عنه بالقول؛ إيذانًا بأنه مجرد قول يقولونه بأفواههم من غير روية، ولا مصداق له في الخارج. وقصر المانع من الإيمان فيما ذكر، مع أن لهم موانع شتى، إما لأنه معظمها، أو لأنه المانع بحسب الحال، أعني: عند سماع الجواب بقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هل كنتُ إِلا بشرًا رسولاً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ إذ هو الذي يتشبثون به حينئذ، من غير أن يخطر ببالهم شبهة أخرى من شبههم الواهية.</p><p id="68.lJE9j"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قلْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم من قِبَلنا؛ تثبيتًا للحكمة، وتحقيقًا للحق المزيح للريب: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو كان</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لو وُجد واستقر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بدل البشر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ملائكةً يمشونَ مطمئنين</span><span class="ve">﴾</span></span> قارين ساكنين فيها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لنزَّلنا عليهم من السماء مَلكًا رسولاً</span><span class="ve">﴾</span></span> يهديهم إلى الحق؛ لتمكنهم من الاجتماع به والتلقي منه. وأما عامة البشر فهم بمعزل من استحقاق المفاوضة مع الملائكة؛ لأنها منوطة بالتناسُب والتجانس، فبعث الملائكة إليهم مناقض للحكمة التي يدور عليها أمر التكوين والتشريع. وإنما يبعث الملك إلى الخواص، المختصين بالنفوس الزكية، المؤيدة بالقوة القدسية، فيتلقون منهم ويُبلغون إلى البشر.</p><p id="68.rOMyR"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل كفى بالله</span><span class="ve">﴾</span></span> وحده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شهيدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> على أني أديتُ ما عليَّ من مواجب الرسالة، وأنكم فعلتم ما فعلتم من التكذيب والعناد. فهو شهيد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بيني وبينكم</span><span class="ve">﴾</span></span>، وكفى به شهيدًا، ولم يقل: بيننا؛ تحقيقًا للمفارقة، وإبانة للمباينة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنه كان بعباده</span><span class="ve">﴾</span></span> من الرسل والمرسل إليهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خبيرًا بصيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ محيطًا بظواهر أعمالهم وبواطنها، فيجازيهم على ذلك. وهو تعليل للكفاية. وفيه تسلية للرسول- عليه الصلاة والسلام- وتهديد للكفار، والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.NoJk2"> طلب الكرامات من الأولياء جهل بطريق الولاية، وسوء الظن بهم، إذ لا يشترط في تحقيق الولاية ظهور الكرامة، وأيُّ كرامة أعظم من كشف الحجاب بينهم وبين محبوبهم، حتى عاينوه وشاهدوه حقًا، وارتفعت عنهم الشكوك والأوهام، وصار شهود الحق عندهم ضروريًا، ووجود السِّوَى محالاً ضروريًا، فلا كرامة أعظم من هذه؟ وكلامنا مع العارفين، وأما الصالحون والعباد والزهاد فهم محتاجون إلى الكرامة؛ ليزداد إيقانهم، وتطمئن نفوسهم؛ إذ لم يرتفع عنهم الحجاب، ولم تنقشع عنهم سحابة الأثر.</p></div><p id="68.Rq13w"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:97-98" id="68.w7lxL"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-97" data-v="17:97">وَمَنْ يَهْدِ اللَّهُ فَهُوَ الْمُهْتَدِ وَمَنْ يُضْلِلْ فَلَنْ تَجِدَ لَهُمْ أَوْلِيَاءَ مِنْ دُونِهِ وَنَحْشُرُهُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ عَلَى وُجُوهِهِمْ عُمْيًا وَبُكْمًا وَصُمًّا مَأْوَاهُمْ جَهَنَّمُ كُلَّمَا خَبَتْ زِدْنَاهُمْ سَعِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/17/97" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-98" data-v="17:98">ذَلِكَ جَزَاؤُهُمْ بِأَنَّهُمْ كَفَرُوا بِآَيَاتِنَا وَقَالُوا أَئِذَا كُنَّا عِظَامًا وَرُفَاتًا أَئِنَّا لَمَبْعُوثُونَ خَلْقًا جَدِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/17/98" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.2opgP"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على وجوههم</span><span class="ve">﴾</span></span>: حال من ضمير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نحشرهم</span><span class="ve">﴾</span></span>. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عُميًا</span><span class="ve">﴾</span></span> الخ: حال أيضًا من ضمير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجوههم</span><span class="ve">﴾</span></span>. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مأواهم</span><span class="ve">﴾</span></span>: استئناف، وكذا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلما</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ.</p><p id="68.l48zj">يقول الحقّ جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومَن يَهدِ اللهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى الحق الذي جاء من قبله على أيدي الرسل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهو المهتد</span><span class="ve">﴾</span></span> إليه، وإلى ما يؤدي إليه من الثواب، أو فهو المهتدي إلى كل مطلوب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يُضلل</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يخلق فيه الضلال، كهؤلاء المعاندين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلن تجد لهم أولياء من دونه</span><span class="ve">﴾</span></span> ينصرونهم من عذابه، أو يُهدونهم إلى طريقه، ويُوصلونهم إلى مطالبهم الدنيوية والأخروية. ووحد الضمير أولاً في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهو المهتد</span><span class="ve">﴾</span></span>: مراعاة للفظ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span>، وجمع ثانيًا في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مراعاة لمعناها: تلويحًا بوحدة طريق الحق، وتعدد طرق الضلال.</p><p id="68.8gzXd"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونحشرُهم</span><span class="ve">﴾</span></span>، فيه التفات من الغيبة إلى التكلم؛ إيذانًا بكمال الاعتناء بأمر الحشر، أي: ونسوقهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم القيامة على وجوههم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كابين عليها؛ سَحْبًا، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-54-48" data-v="54:48">يَوْمَ يُسْحَبُونَ فِي النار على وُجُوهِهِمْ</span><a class="vn" href="/quran/54/48" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، أو: مشيًا إلى المحشر بعد القيام، فقد رُوي أنه قيل لرسول الله صلى الله عليه وسلم: كيف يمشون على وجوههم؟ قال: <span class="hadeth">«الذِي أمْشَاهُمْ عَلَى أَقْدَامِهِمْ قَادِرٌ عَلَى أنْ يُمْشِيَهُمْ عَلَى وُجُوهِهِمْ»</span> حال كونهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عُمْيًا وبُكمًا وصُمًّا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لا يُبصرون ما يقر أعينهم، ولا ينطقون بما يُقبل منهم، ولا يسمعون ما يلذ مسامعهم، لمَّا كانوا في الدنيا لا يستبصرون بالآيات والعبر، ولا ينطقون بالحق ولا يستمعونه. ويجوز أن يُحشروا، بعد الحساب، من الموقف إلى النار، مَؤُوفي القوى والحواس. وأن يُحشروا كذلك، ثم تعاد إليهم قواهم وحواسهم، فإنَّ إدراكاتهم بهذه المشاعر في بعض المواطن مما لا ريب فيه.</p><p id="68.dA48B"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مأواهم جهنم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ هي مسكنهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلما خَبَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ خمدت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زدناهم سعيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ توقدًا، أي: كلما سكن لهبها، وأكلت جلودهم ولحومهم، ولم يبق فيهم ما تتعلق به النار وتحرقه، زدناهم توقدًا؛ بأن بدلناهم جلودًا غيرها فعادت ملتهبة ومسعرة. ولعل ذلك عقوبة على إنكارهم البعث مرة بعد مرة، ليروها عيانًا، حيث لم يعلموها برهانًا، كما يُفصح عنه قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ذلك العذاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جزاؤهم بأنهم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بسبب أنهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كفروا بآياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span> العقلية والنقلية، الدالة على وقوع الإعادة دلالة واضحة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقالوا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ منكرين البعث أشد الإنكار: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أئذا كُنَّا عظامًا ورُفاتًا أَئِنا لمبعوثون خَلقًا جديدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أنوجدُ خلقًا جديدًا بعد أن صِرنا ترابًا؟ و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلقًا</span><span class="ve">﴾</span></span>: إما مصدر مؤكد من غير لفظه، أي: لمبعوثون مبعثًا جديدًا، أو حال، أي: مخلوقين مستأنفين.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.RWAzN"> من يهده الله إلى صريح المعرفة وسر الخصوصية فهو المهتد إليها، يهديه أولاً إلى صحبة أهلها، فإذا تربى وتهذب أشرقت عليه أنوارها. ومن يُضلله عنها، فلا ينظر ولا يهتدي إلى صحبة أهلها، فيُحشر يوم القيامة محجوبًا عن الله، كما عاش محجوبًا. يموت المرء على ما عاش عليه، ويُبعث على ما مات عليه، لا يُبصر أسرار الذات في مظاهر النعيم، ولا ينطق بالمكالمة مع الرحمن الرحيم، ولا يسمع مكالمة الحق مع المقربين؛ وذلك بسبب إنكاره لأهل التربية في زمانه، وقال: لا يمكن أن يبعث الله من يحيي الأرواح الميتة بالجهل؛ بالمعرفة الكاملة. وفيه إنكار لعموم القدرة الأزلية، وتحجير على الحق. والله تعالى أعلم.</p></div><p id="68.ZmZ8M"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:99-100" id="68.l90az"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-99" data-v="17:99">أَوَلَمْ يَرَوْا أَنَّ اللَّهَ الَّذِي خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ قَادِرٌ عَلَى أَنْ يَخْلُقَ مِثْلَهُمْ وَجَعَلَ لَهُمْ أَجَلًا لَا رَيْبَ فِيهِ فَأَبَى الظَّالِمُونَ إِلَّا كُفُورًا</span><a class="vn" href="/quran/17/99" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-100" data-v="17:100">قُلْ لَوْ أَنْتُمْ تَمْلِكُونَ خَزَائِنَ رَحْمَةِ رَبِّي إِذًا لَأَمْسَكْتُمْ خَشْيَةَ الْإِنْفَاقِ وَكَانَ الْإِنْسَانُ قَتُورًا</span><a class="vn" href="/quran/17/100" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.WqAzv"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعل</span><span class="ve">﴾</span></span>: عطف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قادر</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأنه في قوة قدر، أو استئناف. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو أنتم</span><span class="ve">﴾</span></span>: الضمير: فاعل بفعل يفسره ما بعده، كقول حاتم:</p><p id="68.X0gl9"/><center><span class="manzoma">لَوْ ذَاتُ سِوَارٍ لَطَمَتْني<br/></span></center><p id="68.pbLdV"/><p id="68.PNRaV">وفائدة ذلك الحذف والتفسير؛ للدلالة على الاختصاص والمبالغة. وقيل في إعرابه غير هذا.</p><p id="68.l48zj">يقول الحقّ جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوَ لم يَروا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أوَ لم يتفكروا ولم يعلموا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنَّ الله الذي خلق السماواتِ والأرضَ</span><span class="ve">﴾</span></span> من غير مادة، مع عِظمها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قادرٌ على أن يخلق مثلهم</span><span class="ve">﴾</span></span> في الصِّغر والحقارة. على أن المثل مقحم، أي: على أن يخلقهم خلقًا جديدًا؛ فإنهم ليسوا أشد خلقًا منهم، ولا الإعادة بأصعب من الإبداء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعل لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لموتهم وبعثهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أجلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> محققًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا ريب فيه</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو: القيامة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأبى الظالمون إِلا كفورًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ إلا جحودًا، وضع الظاهر موضع الضمير؛ تسجيلاً عليهم بالظلم وتجاوز الحد فيه.</p><p id="68.7r0nE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قلْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو أنتم تملكونَ خزائنَ رحمةِ ربي</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ خزائن رزقه وسائر نعمه التي أفاضها على كافة الموجودات، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذًا لأمْسَكْتُم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لبخلتم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خشيةَ الإِنفاق</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مخافة النفاد بالإِنفاق، إذ ليس في الدنيا أحد إلا وهو يختار النفع لنفسه، ولو آثر غيره بشيء فإنما يُؤثره لغرض يفوقه، فهو إذًا بخيل بالإضافة إلى وجود الله سبحانه، إلا من تخلق بخلق الرحمن؛ من الأنبياء وأكابر الصوفية. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان الإِنسانُ قَتورًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مبالغًا في البخل؛ لأن مبني أمره على الحاجة والضنة بما يحتاج إليه، وملاحظة العوض فيما يبذل. يعني: أن طبع الإنسان ومنتهى نظره: أن الأشياء تتناهى وتفنى، وهو لو ملك خزائن رحمة الله لأمسك خشية الفقر، وكذلك يظن أن قدرة الله تقف دون البعث، والأمر ليس كذلك، بل قدرته لا تتناهى، فهو يخترع من الخلق ما يشاء، ويخترع من الأرزاق ما يريد، فلا يخاف نفاد خزائن رحمته. وبهذا النظر تتصل الآية بما قبلها. انظر ابن عطية.</p><p id="68.bgPQo">قلت: ويمكن أن تتصل في المعنى بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَبعثَ اللهُ بشرًا رسولاً</span><span class="ve">﴾</span></span>، فكأنَّ الحق تعالى يقول لهم: لو كانت بيدكم خزائن رحمته، لخصصتم بالنبوة من تريدون، لكن ليست بيدكم، ولو كانت بيدكم؛ تقديرًا، لأمسكتم خشية الإنفاق؛ لأن طبع الإنسان البخل وخوف الفقر، فهو كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-38-9" data-v="38:9">أَمْ عِندَهُمْ خَزَآئِنُ رَحْمَةِ رَبِّكَ العزيز الوهاب</span><a class="vn" href="/quran/38/9" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، بعد قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-38-4" data-v="38:4">وعجبوا أَن جَآءَهُم مٌّنذِرٌ مِّنْهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/38/4" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span> . والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.gOd3r"> الحق تعالى قادر على أن يخلق ألف عالمَ في لحظة، وأن يفنى ألف عالم في لحظة، فلا يعجزه شيء من الممكنات. وكما قدر أن يحيي الإنسان بعد موته الحسي؛ هو قادر على أن يحييه بعد موته المعنوي بالجهل والغفلة، على حسب ما سبق له في المشيئة، وجعل لذلك أجلاً لا ريب فيه، فلا يجحد هذا إلا من كان ظالمًا كفورًا. قل لمن يخصص الولاية بنفسه، أو بأسلافه، ويُنكر أن يفتح الله على قوم كانوا جُهالاً: لو أنتم تملكون خزائن رحمة ربي إذًا لأمسكتم الخصوصية عندكم؛ خشية أن ينفد ما عندكم، وكان الإنسان قتورًا، لا يُحب الخير إلا لنفسه.</p></div><p id="68.EqEwe"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:101-104" id="68.3rq48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-101" data-v="17:101">وَلَقَدْ آَتَيْنَا مُوسَى تِسْعَ آَيَاتٍ بَيِّنَاتٍ فَاسْأَلْ بَنِي إِسْرَائِيلَ إِذْ جَاءَهُمْ فَقَالَ لَهُ فِرْعَوْنُ إِنِّي لَأَظُنُّكَ يَا مُوسَى مَسْحُورًا</span><a class="vn" href="/quran/17/101" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-102" data-v="17:102">قَالَ لَقَدْ عَلِمْتَ مَا أَنْزَلَ هَؤُلَاءِ إِلَّا رَبُّ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ بَصَائِرَ وَإِنِّي لَأَظُنُّكَ يَا فِرْعَوْنُ مَثْبُورًا</span><a class="vn" href="/quran/17/102" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-103" data-v="17:103">فَأَرَادَ أَنْ يَسْتَفِزَّهُمْ مِنَ الْأَرْضِ فَأَغْرَقْنَاهُ وَمَنْ مَعَهُ جَمِيعًا</span><a class="vn" href="/quran/17/103" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-104" data-v="17:104">وَقُلْنَا مِنْ بَعْدِهِ لِبَنِي إِسْرَائِيلَ اسْكُنُوا الْأَرْضَ فَإِذَا جَاءَ وَعْدُ الْآَخِرَةِ جِئْنَا بِكُمْ لَفِيفًا</span><a class="vn" href="/quran/17/104" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.VM2eO"/><p id="68.ob5XQ">قلت: قال في الأساس: ثبره الله: أهلكه هلاكًا دائمًا، لا ينتعش بعده، ومن ثَم يدعو أهلُ النار: واثبوراه. وما ثبرك عن حاجتك: ما ثبطك عنها. وهذا مثبَرُ فلانة: لمكان ولادتها، حيث يثبرها النفاس. وفي القاموس: الثبر: الحبْسُ والمنع، كالتثبير والصرف عن الأمر وعن الحبيب، واللعن والطرد. والثبور: الهلاك والويل والإهلاك. اهـ. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-4-83" data-v="4:83">إذا جاءهم</span><a class="vn" href="/quran/4/83" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span>: إما متعلق بآياتنا، أو بقلنا محذوف.</p><p id="68.l48zj">يقول الحقّ جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد آتينا موسى تسع آيات بيناتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ واضحات الدلالة على نبوته، وصحة ما جاء به من عند الله. وهي: العصا، واليد، والجراد، والقُمل، والضفادع، والدم، والطوفان، والسنون، ونقص الثمرات. وقيل: انفجار الماء من الحجر، ونتق الطور، وانفلاق البحر، بدل الثلاث. وفيه نظر؛ فإن هذه الثلاث لم تكن لفرعون، وإنما كانت بعد خروج سيدنا موسى عليه السلام. وعن صفوان بْن عسال: أن يهوديًا سأل النبي صلى الله عليه وسلم عنها فقال: <span class="hadeth">«ألاَّ تُشْرِكُوا به شَيْئًا، ولا تَسْرقُوا، ولا تَزْنُوا، ولا تَقْتُلُوا النَّفس التِي حَرَّم اللهُ إلاَّ بالحَقِّ، ولا تَسْحُروا، ولا تأكُلُوا الرِّبَا، ولا تمشوا ببريء إلى ذي سُلْطَانٍ ليَقْتُلَهُ، ولا تَقذفُوا المُحْصَنَة، ولا تَفِرُّوا مِنَ الزَّحْفِ، وعليكم، خاصَّة اليهود، ألاَّ تَعْدُوا في السَّبْتِ»</span> فقبَّل اليهوديُ يَدَه ورجْلَه- عليه الصلاة والسلام.</p><p id="68.d7R43">قلت: ولعل الحق تعالى أظهر لهم تسعًا، وكلفهم بتسع، شكرًا لما أظهر لهم، فأخبر- عليه الصلاة والسلام- السائل عما كلفهم به؛ لأنه أهم، وسكت عما أظهر لهم؛ لأنه معلوم. وإنما قبَّل السائلُ يده؛ لموافقته لما في التوراة، وقد علم أنه ما علمه رسول الله صلى الله عليه وسلم إلا بالوحي، وقوله عليه الصلاة والسلام: <span class="hadeth">«وعليكم، خاصة اليهود، ألا تعدوا»</span>، حكم مستأنف زائد على الجواب، ولذلك غيَّر فيه سياق الكلام.</p><p id="68.dB9Zd">قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسلْ بني إسرائيل</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: سل، يا محمد، بني إسرائيل المعاصرين لك عما ذكرنا من قصة موسى؛ لتزداد يقينا وطمأنينة، أو: ليظهر صدقك لعامة الناس، أو: قلنا لموسى: سل بني إسرائيل مِن فرعون، أي: اطلبهم منه؛ ليرسلَهم معك، أو سل بني إسرائيل أن يعضدوك ويكونوا معك. ويؤيد هذا: قراءة رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-13-17" data-v="13:17">فَسَال</span><a class="vn" href="/quran/13/17" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span>؛ على صيغة الماضي، بغير همز، وهي لغة قريش. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ جاءهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: آتينا موسى تسع آيات حين جاءهم بالرسالة، أو قلنا له: سل بني إسرائيل حين جاءهم بالوحي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقال له فرعونُ</span><span class="ve">﴾</span></span> حين أظهر له ما آتيناه من الآيات، وبلغة ما أرسل به: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِني لأظنك يا موسى مسحورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: سُحرت فتخبط عقلك.</p><p id="68.5v7xP"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span> له موسى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقد علمتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يا فرعون، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أنزل هؤلاء</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيات التي ظهرت على يدي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا ربُّ السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ خالقهما ومدبرهما، ولا يقدر عليها غيره، حال كونها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بصائرَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بينات تبصرك صدقي، ولكنك تعاند وتكابر، وقد استيقنتها أنفسكم، فجحدتم؛ ظلمًا وعلوًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِني لأظنك يا فرعونُ مثبورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مهلكًا مقطوعًا دابرك، أو مغلوبًا مقهورًا، أو مصروفًا عن الخير.</p><p id="68.9rw3J">قابل موسى عليه السلام قول فرعون: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِني لأظنك يا موسى مسحورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإني لأظنك يا فرعون مثبورًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ وشتان ما بين الظنين؛ ظنُّ فرعون إفك مبين، وظن موسى حق اليقين؛ لأنه بوحي من رب العالمين، أو من تظاهر أماراته.</p><p id="68.OOgdQ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأراد فرعون أن يستفزهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يستخفهم ويزعجهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أرض مصر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأغرقناه ومَنْ معه جميعًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فعكسنا عليه علمه ومكره، فاستفززناه وقومه من بلده بالإغراق. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقلنا من بعده</span><span class="ve">﴾</span></span> من بعد إغراقه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لبني إسرائيل اسكنُوا الأرضَ</span><span class="ve">﴾</span></span> التي أراد أن يستفزكم هو منها. أو أرض الشام. وهو الأظهر، إذ لم يصح أن بني إسرائيل رجعوا إلى مصر بالسكنى. وانظر عند قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-26-59" data-v="26:59">وَأَوْرَثْنَاهَا بني إِسْرَائِيلَ</span><a class="vn" href="/quran/26/59" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإِذا جاء وعد الآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الحياة الآخرة، أو الدار الآخرة، أي: قيام الآخرة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جئنا بكم لفيفًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مختلطين إياكم وإياهم، ثم نحكم بينكم ونميز سعداءكم من أشقيائكم. واللفيف: الجماعات من قبائل شتى. والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.ybaYQ"> لا ينفع في أهل الحسد والعناد ظهور معجزة ولا آية، ولا يتوقف عليها من سبقت له العناية، لكنها تزيد تأييدًا، وطمأنينة لأهل اليقين، وتزيد نفورًا وعنادًا، لأهل الحسد من المعاندين. وبالله التوفيق.</p></div><p id="68.Rwlo7"/><p id="68.dqXl0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:105-109" id="68.QzPdo"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-105" data-v="17:105">وَبِالْحَقِّ أَنْزَلْنَاهُ وَبِالْحَقِّ نَزَلَ وَمَا أَرْسَلْنَاكَ إِلَّا مُبَشِّرًا وَنَذِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/17/105" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-106" data-v="17:106">وَقُرْآَنًا فَرَقْنَاهُ لِتَقْرَأَهُ عَلَى النَّاسِ عَلَى مُكْثٍ وَنَزَّلْنَاهُ تَنْزِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/17/106" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-107" data-v="17:107">قُلْ آَمِنُوا بِهِ أَوْ لَا تُؤْمِنُوا إِنَّ الَّذِينَ أُوتُوا الْعِلْمَ مِنْ قَبْلِهِ إِذَا يُتْلَى عَلَيْهِمْ يَخِرُّونَ لِلْأَذْقَانِ سُجَّدًا</span><a class="vn" href="/quran/17/107" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-108" data-v="17:108">وَيَقُولُونَ سُبْحَانَ رَبِّنَا إِنْ كَانَ وَعْدُ رَبِّنَا لَمَفْعُولًا</span><a class="vn" href="/quran/17/108" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-109" data-v="17:109">وَيَخِرُّونَ لِلْأَذْقَانِ يَبْكُونَ وَيَزِيدُهُمْ خُشُوعًا</span><a class="vn" href="/quran/17/109" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.eLWG7"/><p id="68.Dq5wW">قلت: تقديم المعمول، هو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span>: يُؤذن بالحصر. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قرآنًا</span><span class="ve">﴾</span></span>: مفعول بمحذوف يُفسره ما بعده.</p><p id="68.wq2gj">يقول الحقّ جلّ جلاله: في شأن القرآن: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبالحقِّ أنزلناه وبالحق نَزَل</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما أنزلنا القرآن إلا ملتبسًا بالحق، المقتضي لإنزاله، وما نزل إلا بالحق الذي اشتمل عليه من الأمر والنهي، والمعنى: أنزلناه حقًا مشتملاً على الحق. أو: ما أنزلناه من السماء إلا محفوظًا بالرصَد من الملائكة، وما نزل على الرسول إلا محفوظًا من تخليط الشياطين. ولعل المراد: عدم اعتراء البطلان له أولاً وآخرًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أرسلناك إِلا مبشرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> للمطيعين بالثواب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونذيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> للعاصين بالعقاب، وهو تحقيق لحقية بعثه- عليه الصلاة والسلام- إثر تحقيق حقية إنزال القرآن.</p><p id="68.oMwxb"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقرآنًا فَرَقْنَاهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أنزلناه مفرقًا منجمًا في عشرين سنة، أو ثلاث وعشرين. قال القشيري: فرَق القرآن؛ ليهون حفظه، ويكثر تردد الرسول عليه من ربه، وليكون نزوله في كل وقت، وفي كل حادثة وواقعة؛ دليلاً على أنه ليس مما أعانه عليه غيره. اهـ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتقرأه على الناس على مُكْثٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ على مهلٍ وتؤدة وتثبتٍ؛ فإنه أيسر للحفظ، وأعون على الفهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونزلناه تنزيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> على حسب ما تقتضيه الحكمة والمصلحة، والحوادث الواقعة.</p><p id="68.dYVna"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span> للذين كفروا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمِنُوا به أو لا تُؤمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span>، فإنَّ إيمانكم لا يزيده كمالاً، وامتناعكم منه لا يزيده نقصانًا. أو: أُمِرَ باحتقارهم وعدم الاكتراث بهم، كأنه يقول: سواء آمنتم به أو لم تؤمنوا؛ لأنكم لستم بحجة، وإنما الحجة لأهل العلم، وهم: المؤمنون من أهل الكتاب، الذين أشار إليهم بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن الذين أُوتوا العلم من قَبْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: العلماء الذين قرأوا الكتب السالفة من قبل تنزيله، وعرفوا حقيقة الوحي وأمارات النبوة، وتمكنوا من التمييز بين الحق والباطل، والمحق والمبطل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذا يُتلى عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span> القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَخرُّون للأذقانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يسقطون على وجوههم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُجَّدًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ تعظيمًا لأمر الله، أو شكرًا لإنجازه ما وعد في تلك الكتب؛ من نعتك، وإظهارك، وإنزال القرآن عليك. والأذقان: جمع ذقن، وهو: أسفل الوجه حيث اللحية. وخصها بالذكر؛ لأنها أول ما تلقى في الأرض من وجه الساجد. والجملة: تعليل لما قبلها من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمِنُوا به أو لا تؤمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ من عدم المبالاة. والمعنى: إن لم تؤمنوا فقد آمن منْ هو أعلى منكم وأحسن إيمانًا منكم. ويجوز أن يكون تعليلاً لقُل، على سبيل التسلية للرسول- عليه الصلاة والسلام-، كأنه يقول: تسلّ بإيمان العلماء عن إيمان الجهلة، ولا تكترث بإيمانهم وإعراضهم.</p><p id="68.Z4K3X"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقولون</span><span class="ve">﴾</span></span> في سجودهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبحان ربِّنا</span><span class="ve">﴾</span></span> عن خلْف وعده؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن كان وعْدُ ربنا لمفعولاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إن الأمر والشأن كان وعد ربنا مفعولاً لا محالة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويَخِرُّون للأذقانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كرره؛ لاختلاف السبب، فإن الأول: لتعظيم الله وشكر إنجاز وعده. والثاني: لِمَا أثر فيهم من مواعظ القرآن، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَبْكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: حال، أي: حال كونهم باكين من خشية الله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويزيدهم</span><span class="ve">﴾</span></span> القرآنُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خشوعًا</span><span class="ve">﴾</span></span>، كما يزيدهم علمًا بالله تعالى.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.ob2Rr"> وبالحق أنزلناه، أي بالتعريف بأسرار الربوبية، وبالحق نزل؛ لتعليم آداب العبودية. أو: بالحق أنزلناه، يعني: علم الحقيقة، وبالحق نزل علم الشريعة والطريقة. وما أرسلناك إلا مبشرًا لأهل الإخلاص بالوصول والاختصاص، ونذيرًا لأهل الخوض بالطرد والبعد. وقرآنا فرقناه، لتقرأه نيابة عنا، كي يسمعوه منا بلا واسطة، عند فناء الرسوم والأشكال، ونزّلناه، للتعريف بنا تنزيلاً، قل آمنوا به؛ لتدخلوا حضرتنا، أو لا تؤمنوا، فإن أهل العلم بنا قائمون بحقه، خاشعون عند تلاوته، متنعمون بشهودنا عند سماعه منا. وبالله التوفيق.</p></div><p id="68.3MK43">ولما كان القرآن مشتملاً على أسماء كثيرة من أسماء الله الحسنى، وكان عليه الصلاة والسلام يقول في دعائه: <span class="hadeth">«يا الله، يا رحمن»</span>، قالوا: إنه ينهانا عن عبادة إليهن، وهو يدعو إلهًا آخر. وقالت اليهود: إنك لتُقل ذكر الرحمن، وقد أكثر الله تعالى ذكره في التوراة، فأنزل الله ردًا على الفريقين.</p><p id="68.kLY81"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلِ ادعوا الله أَوِ ادعوا الرحمن أَيّاً مَّا تَدْعُواْ فَلَهُ الأسمآء الحسنى...</span><span class="ve">﴾</span></span> قلت: أي شرطية، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span>: زائدة؛ تأكيدًا لما في أيًّا من الإبهام، وتقدير المضاف: أيَّ الأسماء تدعو به فأنت مُصيب.</p><p id="68.l48zj">يقول الحقّ جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يا ممد للمؤمنين: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-110" data-v="17:110">ادعوا الله أو ادعوا الرحمن</span><a class="vn" href="/quran/17/110" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span>؛ نادوه بأيهما شئتم، أو سموه بأيهما أردتم. والمراد: إما التسوية بين اللفظين؛ فإنهما عبارتان عن ذاتِ واحد، وإن اختلف الاعتبار، والتوحيد إنما هو للذات، الذي هو المعبود بالحق، وإما أنهما سيان في حسن الإطلاق والوصول إلى المقصود، فلذلك قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَيَّا مَا تدعو</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أيَّ اسم تدعو به تصب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فله الأسماءُ الحسنى</span><span class="ve">﴾</span></span> فيكون الجواب محذوفًا، دلَّ عليه الكلام. وقيل: التقدير أيًّا ما تدعو به فهو حسن، فوضع موضعه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-110" data-v="17:110">فله الأسماء الحسنى</span><a class="vn" href="/quran/17/110" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span>؛ للمبالغة والدلالة على ما هو الدليل عليه؛ إذ حسن جميع الأسماء يستدعي حسن ذَيْنِك الاسمين، وكونها حسنى؛ لدلالتها على صفات الكمال من الجلال والجمال؛ إذ كلها راجعة إلى حسن ذاتها، وكمالها؛ جمالاً وجلالاً.</p><p id="68.G0rVw">قال في شرح المواقف: ورد في الصحيحين: <span class="hadeth">«إنَّ للهِ تِسْعَةً وتَسْعِينَ اسْمًا، مائةً إلاَّ وَاحِدًا، مَنْ أَحْصَاهَا دَخَلَ الجَنَّةَ»</span>، وليس فيها تعيين تلك الأسماء. لكن الترمذي والبيهقي عيَّناها. وهي الطريقة المشهورة، ورواية الترمذي: <span class="hadeth">«الله الذي لا إله إلا هو، الرحمن، الرحيم، الملك، القدوس، السلام، المؤمن، المهيمن، العزيز، الجبار، المتكبر، الخالق، البارئ المصور، الغفار القهار، الوهاب الرزاق، الفتاح العليم، القابض الباسط، الخافض الرافع، المعز المذل، السميع البصير، الحكم العدل، اللطيف الخبير، الحليم العظيم، الغفور الشكور، العلي الكبير، الحفيظ المقيت، الحسيب الجليل، الكريم الرقيب، المجيب، الواسع الحكيم، الودود المجيد، الباعث الشهيد، الحق الوكيل، القوي المتين، الولي الحميد، المحصي المبدئ المعيد، المحيي المميت، الحي القيوم، الواجد الماجد، الواحد، الأحد الصمد، القادر المقتدر، المقدم المؤخر، الأول الآخر، الظاهر الباطن، الوالي المتعالي، البر التواب، المنتقم العفو الرؤوف، مالك الملك ذو الجلال والإكرام، المقسط الجامع، الغني المغني المانع، الضار النافع، النور الهادي، البديع الباقي، الوارث، الرشيد، الصبور»</span>.</p><p id="68.dMzl5">وقد ورد التوقيف بغيرها، أمَّا في القرآن؛ فكالمولى، والنصير والغالب، والقاهر والقريب، والرب والأعلى، والناصر والأكرم، وأحسن الخالقين، وأرحم الراحمين، وذي الطول، وذي القوة، وذي المعارج، وغير ذلك. وأما في الحديث، فكالمنان، والحنان، وقد ورد في رواية ابن ماجة أسماء ليست في الرواية المشهورة؛ كالقائم، والقديم، والوتر، والشديد، والكافي، وغيرها.</p><p id="68.WbYXd">وإحصاؤها: إما حفظها؛ لأنه إما يحصل بتكرار مجموعها وتعدادها مرارًا، وإما ضبطها؛ حصرًا وعلمًا وإيمانًا وقيامًا بحقوقها، وإما تعلقًا وتخلقًا وتحققًا. وقد ذكرنا في شرح الفاتحة الكبير كيفية التعلق والتخلق والتحقق بها. وفي ابن حجر: أن أسماء الله مائة، استأثر الله بواحد، وهو الاسم الأعظم، فلم يُطلع عليه أحدًا، فكأنه قيل: مائة لكن واحد منها عند الله. وقال غيره: ليس الاسم الذي يكمل الماءة مخفيًا، بل هو الجلالة. وممن جزم بذلك البيهقي، فقال: الأسماء الحسنى مائة، على عدد درجات الجنة، والذي يكمل المائة: الله، ويؤيده قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-7-180" data-v="7:180">وَللَّهِ الأسمآء الحسنى</span><a class="vn" href="/quran/7/180" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> . فالتسعة والتسعون لله؛ فهي زائدة عليه وبه تكمل المائة. اهـ.</p><p id="68.Nr3oR">قلت: ولعله ذكر اسمًا آخر يكمل التسعة والتسعين. وإلا فهو مذكور في الرواية المتقدمة من التسعة والتسعين. والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.nVKqy"> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-110" data-v="17:110">قل ادعوا الله أو ادعوا الرحمن</span><a class="vn" href="/quran/17/110" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span>، قال الورتجبي: إن الله سبحانه دعا عباده إلى معرفة الاسمين الخاصين، الذين فيهما أسرار جميع الأسماء والصفات والذات، والنعوت والأفعال؛ فالله اسمُهُ، وهو اسمُ عَيْنِ جَمْعِ الجَمعِ، والرحمن اسم عين الجمع؛ فالرحمن مندرج تحت اسمه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأَنه عين الكل، وإذا قلت: الله؛ ذكرت عين الكل. ثم قال: وإذا قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يفنى الكل، وإذا قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرحمن</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يبقى الكل، من حيث الاتصاف والاتحاد، فالاتصاف بالرحمانية يكون، والاتحاد بالألوهية يكون. ثم قال: عن الأستاذ: من عظيم نعمه سبحانه على أوليائه: أنه يُنزههم بأسرارهم في رياض ذكره؛ بتعداد أسمائه الحسنى، فيتنقلون من روضة إلى روضة، ومن مأنس إلى مأنس، ويقال: الأغنياء تنزههم في بساتينهم، وتنزههم في منابت رياحِينهم. والفقراء تنزههم في مشاهد تسبيحهم، ويستروحون إلى ما يلوح لأسرارهم من كشوفات جلاله وجماله. اهـ. قلت: والعارفون تنزههم في مشاهدة أسرار محبوبهم، وما يكشف لهم من روض جماله وجلاله. وبالله التوفيق.</p></div><p id="68.n7KLa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:110-111" id="68.6megQ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-110" data-v="17:110">قُلِ ادْعُوا اللَّهَ أَوِ ادْعُوا الرَّحْمَنَ أَيًّا مَا تَدْعُوا فَلَهُ الْأَسْمَاءُ الْحُسْنَى وَلَا تَجْهَرْ بِصَلَاتِكَ وَلَا تُخَافِتْ بِهَا وَابْتَغِ بَيْنَ ذَلِكَ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/17/110" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-17-111" data-v="17:111">وَقُلِ الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي لَمْ يَتَّخِذْ وَلَدًا وَلَمْ يَكُنْ لَهُ شَرِيكٌ فِي الْمُلْكِ وَلَمْ يَكُنْ لَهُ وَلِيٌّ مِنَ الذُّلِّ وَكَبِّرْهُ تَكْبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/17/111" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.nBypv"/><p id="68.l48zj">يقول الحقّ جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تجهرْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بقراءة صلاتك، بحيث تُسمع المشركين، فإن ذلك يحملهم على السب واللغو فيها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تُخافت</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تُسر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بها</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ حتى لا تُسمع من خلفك من المؤمنين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وابتغ بين ذلك سبيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ واطلب بين المخافتة والإجهار طريقًا قصدًا، فإنَّ خير الأمور أوسطها. والتعبير عن ذلك بالسبيل باعتبار أنه طريق يتوجه إليه المتوجهون، ويؤمه المقتدون ليوصلهم إلى المطلوب. رُوي أن أبا بكر رضي الله عنه كان يخفت، ويقول: أُنَاجِي ربِّي، وَقَدْ عَلِمَ حَاجَتِي. وعُمَرُ رضي الله عنه كان يجهر، ويقول: أطردُ الشَّيْطَانَ وأُوقِظُ الوَسْنَانَ. فلما نزلت، أَمَرَ رسولُ الله صلى الله عليه وسلم أبا بَكْرٍ أَنْ يَجْهَر قليلاً، وعمر أن يَخْفِض قليلاً.</p><p id="68.9Z4V9">وقيل: المعنى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تجهر بصلاتك</span><span class="ve">﴾</span></span> كلها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تُخافت بها</span><span class="ve">﴾</span></span> بأسرها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وابتغِ بين ذلك سبيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بالمخافتة نهارًا والجهر ليلاً. وقيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بصلاتك</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بدعائك. وذهب قوم إلى أنها منسوخة؛ لزوال علة السب واللغو؛ بإظهار الدين وإخفاء الشرك وبطلانه؛ فالحمد لله على ذلك كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقل الحمدُ لله الذي لم يتخذ ولدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> كما يزعم اليهود والنصارى وبنو مدلج؛ حيث قالوا: عُزير ابن الله، والمسيح ابن الله، والملائكة بنات الله. تعالى الله عن قولهم علوًا كبيرًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولم يكن له شريك في الملك</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ في الألوهية؛ كما تقول الثنوية القائلون بتعدد الآلهة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولم يكن له وَلِيٌّ من الذُّلِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لم يكن له ناصر ينصره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الذُّل</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لم يذل فيحتاج إلى ولي يُواليه؛ ليدفع ذلك عنه. وفي التعرض في أثناء الحمد لهذه الصفات الجليلة؛ إيذان بأن المستحق للحمد من هذه نعوته، دون غيره؛ إذ بذلك يتم الكمال، وما عداه ناقص حقير، ولذلك عطف عليه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكبِّره تكبيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> عظيمًا، وفيه تنبيه على أن العبد وإن بالغ في التنزيه والتمجيد، واجتهد في العبادة والتحميد، ينبغي أن يعترف بالقصور عن حقه في ذلك. رُوي أنه عليه الصلاة والسلام كان إذا أفصح الغلام من بني عبد المطلب علَّمه هذه الآية: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقل الحمد لله...</span><span class="ve">﴾</span></span> الخ. والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.GELMk"> الإجهار بالذكر والقراءة والدعاء، مباح لأهل البدايات، لمن وجد قلبه في ذلك، وأما النهي الذي في الآية فمنسوخ؛ لأن الصحابة، حين هاجروا من مكة، رفعوا أصواتهم بالقراءة والتكبير. لكن المداومة عليه من شأن أهل البُعد عن الحضرة، وأما أهل القُرب فالغالب عليهم السكوت أو المخافتة؛ قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-20-108" data-v="20:108">وَخَشَعَتِ الأصوات للرحمن فَلاَ تَسْمَعُ إِلاَّ هَمْساً</span><a class="vn" href="/quran/20/108" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span> . وأما أمر الرسول عليه الصلاة والسلام لأبي بكر رضي الله عنه بالإجهار قليلاً، وعمر بالخفض قليلاً؛ فإخراج لهم عن مرادهم؛ تربيةً لهم. وختم السورة بآية العز؛ إشارة إلى أن من أسرى بروحه، أو بجسده إلى الملأ الأعلى كان عاقبته العز والرفعة في الدارين.</p></div><p id="68.gXK92"/></div></div></div></div></body></html>