<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الحشر" id="ch60"><h1 id="68.wny7A">سورة الحشر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="59:1-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-59-1">سَبَّحَ لِلَّهِ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/59/1" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:1"></a><span class="v" id="qr-albahr-59-2">هُوَ الَّذِي أَخْرَجَ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْ أَهْلِ الْكِتَابِ مِنْ دِيَارِهِمْ لِأَوَّلِ الْحَشْرِ مَا ظَنَنْتُمْ أَنْ يَخْرُجُوا وَظَنُّوا أَنَّهُمْ مَانِعَتُهُمْ حُصُونُهُمْ مِنَ اللَّهِ فَأَتَاهُمُ اللَّهُ مِنْ حَيْثُ لَمْ يَحْتَسِبُوا وَقَذَفَ فِي قُلُوبِهِمُ الرُّعْبَ يُخْرِبُونَ بُيُوتَهُمْ بِأَيْدِيهِمْ وَأَيْدِي الْمُؤْمِنِينَ فَاعْتَبِرُوا يَا أُولِي الْأَبْصَارِ</span><a class="vn" href="/quran/59/2" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:2"></a><span class="v" id="qr-albahr-59-3">وَلَوْلَا أَنْ كَتَبَ اللَّهُ عَلَيْهِمُ الْجَلَاءَ لَعَذَّبَهُمْ فِي الدُّنْيَا وَلَهُمْ فِي الْآَخِرَةِ عَذَابُ النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/59/3" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:3"></a><span class="v" id="qr-albahr-59-4">ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ شَاقُّوا اللَّهَ وَرَسُولَهُ وَمَنْ يُشَاقِّ اللَّهَ فَإِنَّ اللَّهَ شَدِيدُ الْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/59/4" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:4"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.EmLaP"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَبَّح لله ما في السماوات وما في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: نزّهه أهلُ السماوات السبع، وأهلُ الأرضين السبع. وكرر الموصول هنا لزيادة التقرير، والتنبيه على استقلال كل مِن الفريقين بالتسبيح. قال الكواشي: فيه إيماء إلى قدرة الله تعالى، وأنه أهل لأن يُسبَّح لمنِّه على المؤمنين بنصرهم على أعدائهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو العزيزُ الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span>، قال ابن عطية: صفتان مناسبتان لِمَا يأتي بعدُ، من قصة العدو الذي أخرجهم مِن ديارهم. اهـ.</p><p id="68.RgENn">رُويَ أنَّ هذه السورة بأسرها نزلت في بني النضير، وهو رهط من اليهود، من ذرية هارون عليه السلام، نزلوا المدينة في فتن بني إسرائيل لبعثته صلى الله عليه وسلم، وقيل: هم بقية الحبرْين اللذين كانا مع تُبع، فنزلا المدينة انتظاراً له صلى الله عليه وسلم، وذلك أنَّ النبي صلى الله عليه وسلم حين قَدِمَ المدينة صالحهم على ألاّ يكونوا عليه ولا له، فلما ظَهَرَ يوم بدر، قالوا: هو النبيّ الذي نعْتُه في التوراة: لا تُردُّ له رايةٌ، فلما كان يوم أُحُد ما كان، ارتابوا ونكثوا، فخرج كعبُ بن الأشرف في أربعين راكباً، فحالف أبا سفيان عند الكعبة على رسول الله صلى الله عليه وسلم فأمر عليه السلام محمدَ بن مسلمة الأنصاري في فتية، فقتل كعباً غيلة، وكان أخاه من الرضاعة، وقد كان عليه السلام اطلع منهم على خائنةٍ ونقض عهدٍ، حين أتاهم ومعه أبو بكر وعمر وعليّ، ليستعينهم في دية الرجلين اللذَين قتلهما عَمرو بنُ أمية الضمري، غلطاً، فأجابوه على ذلك، وأجسلوه تحت الحِصن، وأمروا رجلاً منهم أن يطرح على النبي صلى الله عليه وسلم رَحىً، فنزل جبريلُ فأخذ بيده وأقامه، فرجع إلى المدينة، وأمر المسلمين بالخروج إلى بني النضير، وهم بقريةٍ يقال لها: زهرة، فأمرهم النبيُّ صلى الله عليه وسلم بالخروج من المدينة، فاستمهلوه عشرة أيام ليتجهزوا للخروج، فدسّ إليهم عبدُ الله بن أُبي وأصحابهُمن المنافقين: لا تخرجوا من الحصن فإن قاتلوكم فنحن معكم لا نخذلكم ولئن خرجتم لَنَخْرُجنَّ معكم، فحصّنوا أسوارَهم، فحاصرهم النبيُّ صلى الله عليه وسلم إحدى وعشرين ليلة، وأمر بقطع نخلهم، فلما قذف اللهُ في قلوبهم الرعب، وأيسوا من نصر المنافقين، طلبوا الصُلح، فأبى عليهم إلاّ الجلاء، على أن يَحْمِل كلُّ ثلاثة أبياتٍ على بعيرٍ ما شاؤوا من متاعهم، وللنبي صلى الله عليه وسلم ما بقي، فخرجوا إلى الشام، وإلى أذرعات وأريحا، إلاّ بيتين؛ آل أبي الحقيق، وآل حُيَي بن أخطب، فإنهم لحقوا بخيبر، ولحقت طائفة بالحيرة، وذلك قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الذي أخرج الذين كفروا من أهل الكتاب مِن ديارهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالمدينة، أي: هو الذي تولّى إخراجهم، لا بسبب فيه لأحد غيره.</p><p id="68.blZAx">واللام في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأول الحشر</span><span class="ve">﴾</span></span> متعلق بأخْرَج، وهو اللام في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-89-24">قَدَّمْتُ لِحَيَاتِي</span><a class="vn" href="/quran/89/24" target="_blank" title="سورة الفجر" data-v="89:24"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الفجر: 24] أي: أخرجهم عند أول الحشر، وكونه أول الحشر؛ لأنّ هذا أول حشرهم إلى الشام، وكانوا مِن سبط لم يُصبهم جلاء قط، وهم أول مَن أُخرج من أهل الكتاب من جزيرة العرب إلى الشام، وآخر حشرهم: إجلاء عُمر إياهم من خيبر إلى الشام، أو: آخر حشرهم: حشر يوم القيامة، قال ابن عباس رضي الله عنه: مَن شك أنَّ المحشر بالشام فليقرأ هذه الآية فهم الحشر الأول، وسائر الناس الحشر الثاني. وقال لهم رسول الله صلى الله عليه وسلم لمّا خرجوا: <span class="hadeth">«امضوا، فإنكم أول الحشر ونحن على الأثر»</span></p><p id="68.v0xA3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما ظننتم أن يخرجوا</span><span class="ve">﴾</span></span>، لشدة بأسهم، ومَنعَتهم، ووثاقه حصونهم، وكثرة عَددهم وعُدتهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وظنوا أنهم مانعتهم حُصُونُهم من الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ظنوا أنّ حصونهم تمنعهم من بأس الله. والفريق بين هذا التركيب والنظم الذي جاء عليه التنزيل: أنّ في تقديم الخبر على المبتدأ دليلاً على فرط وُثوقهم بحصانتها ومنعها إياهم، وفي مصير ضميرهم اسماً ل أن، وإسناد الجملة إليه، دليل على اعتقادهم في أنفسهم أنهم في عزة ومنعة، لا يُبالَى معها بأحد يتعرض لهم، أو يطمع في مغازيهم، وليس ذلك في قولك: وظنوا أنّ حصونهم تمنعهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأتاهم اللهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أمره وعقابه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من حيث لم يحتسبوا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ من حيث لم يظنوا، ولم يخطر ببالهم، حتى قُتل كعب رئيسهم على يد أخيه رضاعاً.</p><p id="68.0o3gl"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقَذَفَ في قلوبهم الرُّعْبَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ الخوف والجزع، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُخْربون بيوتَهم بأيديهم وأيدي المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span>، فكانوا يُخربون بواطنَها، والمسلمون ظواهرَها، لِمَا أراد الله مِن استئصال شأفتهم، وألاَّ تبقى لهم بالمدينة دار، ولا منهم دَيَّار. والذي دعاهم إلى التخريب حاجتهم إلى الخشب والحجارة، ليسدُّوا بها أفواه الأزفَّة ولئلا يبقى بعد جلائهم مساكن للمسلمين، وأن ينقلوا معهم ما كان في أبنيتهم من جيّد الخشب والساج، وأمّا المؤمنون فدعاهم إلى التخريب إزالة مُتحصّنهم، وأن تتسع لهم مجال الحرب. ومعنى تخريبهم إياها بأيدي المؤمنين: أنهم لما عرّضوهم بنكث العهد لذلك، وكان السبب فيه؛ فكأنهم أمروهم به، وكلّفوهم إياه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعتبِروا يا أُولي الأبصارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فاتعِظوا بما جرى عليهم من الأمور الهائلة على وجهٍ لا تهتدي إليه الأفكار، أو: فتأملوا فيما نزل بهؤلاء، والسبب الذي استحقوا به ذلك، فاحذروا أن تفعلوا مثَل فعلهم، فتُعاقََبوا مثل عقوبتهم. قال البيضاوي: اتعِظوا بحالهم، فلا تغدروا ولا تعتمدوا على غير الله. اهـ. وهذا دليل على جواز القياس.</p><p id="68.yZBwm"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولولا أن كتب اللهُ عليهم الجلاء</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ الخروج من الوطن، على ذلك الوجه الفظيع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعذَّبهم في الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالقتل والسبي، كما فعل ببني قريظة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولهم في الآخرة عذابُ النار</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي لا أشد منه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك بأنهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إنما أصابهم ذلك بسبب أنهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شاقُوا اللهَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ خالَفوه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورسوله</span><span class="ve">﴾</span></span> وفعلوا ما فعلوا، مما حكي عنهم من القبائح، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومَن يُشاقِّ اللهَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وقرئ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يشاقِق</span><span class="ve">﴾</span></span> على الأصل.</p><p id="68.54LOl">والاقتصار على مشاققته لتضمنها مشاققته عليه السلام، وليوافق قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإنَّ الله شديدُ العقاب</span><span class="ve">﴾</span></span>، والجملة: إما نفس الجزاء على حذف العائد، أي: شديد العقاب له، أو: تعليل للجزاء المحذوف، أي: يُعاقبه لأنّ الله شديد العقاب.</p><p id="68.nVKqy">الإشارة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبِّح لله</span><span class="ve">﴾</span></span> نزَّه الله تعالى مَن وجود الغيرية والإثنينية ما في سموات الأرواح من علوم الأحدية، ونزّهه ما في أرض النفوس والعقول من البراهين القطعية عن الشبيه والنظير. والعارف الكامل هو الذي يجمع بين التنزيه والتشبيه في ذات واحدة، في دفعة واحدة، فالتنزيه من حيث ذات المعاني والتشبيه من حيث الأواني، أو التنزيه من حيث الجمع، والتشبيه من حيث الفرق، أو التنزيه من حيث اسمه الباطن، والتشبيه من حيث اسمه الظاهر. وانظر القشيري في مختصر الإشارات، ولعل هذا المنزع هو الذي رام الجيلاني، حيث قال في عينيته:</p><p id="68.wydEx"/><center><span class="manzoma">وإياكَ والتنزيهَ فهو مُقيّدٌ ** وإياك والتشبيهَ فهو مُخَادِعُ<br/></span></center><p id="68.jBD3m"/><p id="68.QZaQY">أي: لا تقف مع واحدٍ منهما، فأطلق عنان المعاني في كل ما ترى، ولا تشبه المعاني بشيء، إذ ليس مثلها ولا معها فإياك أن تنزّه المعاني عن شيء، فتقيّد عن الشهود فيه، وإياك أن تشببها بشيء؛ إذ ليس مثلها شيء في الوجود. والله تعالى أعلم. ولا يعلم هذا إلا أهل الذوق الكبير.</p><p id="68.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الذي أخرج</span><span class="ve">﴾</span></span> الخواطر الردية، والخبائث اليهودية، من ديار القلوب، عند أول حشرها إلى الحضرة، ما ظننتم أن يخرجوا، لتمكنها من النفس، وتمرُّنها معها، وظنوا أنهم مانعتهم حصونُهم من الله، حيث تحصّنوا بتمكن العوائد ورسوخها في النفس، ومخالطة الأحباب والعشائر، والرئاسة والجاه والمال، فأتاهم الله من حيث لم يحتسِبوا، حيث قيَّض لها شيخاً عارفاً، وقذف في القلب خوفاً مزعجاً، أو شوقاً مقلقاً، وقذف في قلوبهم الرعب، فخرجت تلك الخبائث قهراً، يُخربون بيوتهم، أي: بيوت ظواهرهم بأيديهم وأيدي المؤمنين، أي: بإعانة المشايخ والإخوان، فطهَّروا بواطنهم من الخبائث، وخرّبوا ظواهرهم من زينة الحس، فحينئذ تعمّرت بواطنُهم بأسرار العلوم والمعارف، فاعتبروا يا أولي الأبصار، وافعلوا مثل فعلهم، ولولا أن كتب الله عليهم الجلاء من القلوب؛ لعذّبهم في الدنيا بالحرص والجزع والطمع ولهم في الآخرة عذاب نار القطيعة، بعد إسدال الحجاب في الدنيا، ذلك بأنهم شاقوا الله ورسوله؛ إذ كل مخالفة إنما هي من النفس وجنودها في عالم الحكمة.</p><p id="68.ko3md"/><p id="68.oM0GK"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-59-5">مَا قَطَعْتُمْ مِنْ لِينَةٍ أَوْ تَرَكْتُمُوهَا قَائِمَةً عَلَى أُصُولِهَا فَبِإِذْنِ اللَّهِ وَلِيُخْزِيَ الْفَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/59/5" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:5"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.Lv2yJ"/><p id="68.pQMP0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما قطعتم من لِّينَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>، قال القشيري: هو نوع من النخل ما عَدا العجوة والبَرْنِيّ، أمر رسول الله صلى الله عليه وسلم بقطعها من مال بني النضير، فقطع بعضها، فقالت اليهود: أي فائدة في هذا؟ فبقي المسلمون في الجواب، فأنزل الله هذه الآية. اهـ. وأصلها: لونة، من الألوان، فقلبت ياء، وقيل: اللينة: النخلة الكريمة، كأنهم اشتقوها من اللين، أي: أيّ شيء قطعتم من لِينة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو تركتموها قائمةً على أصولها</span><span class="ve">﴾</span></span> من غير أن تتعرضوا لها بشيء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبإذن الله</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فقطعها وتركها بإذن الله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليُخزي الفاسقين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وليذل اليهود ويغيظهم أذِنَ في قطعها وقلعها وفي تركها، وأمر المؤمنين أن يحتكموا في أموالهم كيف شاؤوا. واستُدل به على جواز هدم ديار الكفرة، وقطع أشجارهم، وحرق زروعهم، إذا لم يُرج وكان فيه إنكاء للعدو. وتخصيص اللينة بالقطع ليكون غيظهم أشد.</p><p id="68.k5Dea">الإشارة: قَطْعُ شجرة حب الدنيا من القلب واجب على المريد في بدايته، ولو أدّى إلى إفساد المال لإصلاح قلبه، ارتكاباً لأخف الضررين، ومنه: قضية الشبلي في إحراق ثوب وقلنسوته، في حكاية التلميذ، فإذا تمكن من المعرفة خُيِّر، وله يقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما قطعتم من لينة أو تركتموها...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية. وقال القشيري بعد تفسير الظاهر: وفيه دليل على أن الشرع غير مُعَلل، فإذا جاء الأمر الشرعي بَطَلَ طلب التعليل، وسكتَت الألسن عن المطالبة ب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وخُطورُ الاعتراض والاستقباحِ بالبال خروج عن حدّ العرفان، والشيوخ قالوا: مَن قال لأستاذه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يفلح، وكل مريدٍ يكون لأمثال هذه الخواطر جولان في قلبه لا يجيءُ منه شيء، ومَن لم يتجرّد قلبُه عن طلب الإعلال، ولم يباشِرْ حُسْنَ الرضا بكل ما يجري، واستحسانَ، كل ما يبدو من الغيب من الله سرّه وقلبَه فليس من الله في شيء. اهـ. ومثله قول الحِكَم: (ما ترك مِن الجهل شيئاً مَن أراد أن يظهر في الوقت غير ما أظهره الله فيه).</p><p id="68.J3pzZ"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:6-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-59-6">وَمَا أَفَاءَ اللَّهُ عَلَى رَسُولِهِ مِنْهُمْ فَمَا أَوْجَفْتُمْ عَلَيْهِ مِنْ خَيْلٍ وَلَا رِكَابٍ وَلَكِنَّ اللَّهَ يُسَلِّطُ رُسُلَهُ عَلَى مَنْ يَشَاءُ وَاللَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/59/6" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:6"></a><span class="v" id="qr-albahr-59-7">مَا أَفَاءَ اللَّهُ عَلَى رَسُولِهِ مِنْ أَهْلِ الْقُرَى فَلِلَّهِ وَلِلرَّسُولِ وَلِذِي الْقُرْبَى وَالْيَتَامَى وَالْمَسَاكِينِ وَابْنِ السَّبِيلِ كَيْ لَا يَكُونَ دُولَةً بَيْنَ الْأَغْنِيَاءِ مِنْكُمْ وَمَا آَتَاكُمُ الرَّسُولُ فَخُذُوهُ وَمَا نَهَاكُمْ عَنْهُ فَانْتَهُوا وَاتَّقُوا اللَّهَ إِنَّ اللَّهَ شَدِيدُ الْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/59/7" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:7"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.78mNQ"/><p id="68.GRmkw">قلت: جملة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أفاء</span><span class="ve">﴾</span></span>: شرطية معطوفة على مثلها، وهو: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما قطعتم..</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية، وكلتاهما إخبار وإعلام، أي: اعلموا أن ذلك القطع والترك كان بإذن الله، وذلك الفيء كان بتسليط الله لا بسعيكم، لكنه لم يُعلم منه كيفية القسمة، فبيّنها بعدُ بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أفاء الله على رسوله...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، وقيل: غير ذلك على ما سيأتي.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أفاء الله على رسوله منهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما أعاده الله من مالهم، وفيه إشعار بأنه كان حقيقاً بأن يكون له صلى الله عليه وسلم، وإنما وقع في أيديهم بغير حق، فردّه الله تعالى إلى مستحقه، لأنه تعالى خلق الناس لعبادته، وخَلَقَ ما خَلَقَ ليتوسَلوا به إلى طاعته، فهو جديرٌ بأن يكون للمؤمنين. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما أوجفتمْ عليه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فما أجريتم على تحصيله وتغنيمه، من: الوجيف، وهو: سرعة السير، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن</span><span class="ve">﴾</span></span> في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن خَيْلَ ولا رِكابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> زائدة لتأكيد النفي، أي: فما أجريتم على تحصيله خيلاً ولا ركاباً، وهو ما يركب من الإبل خاصة، كما أنَّ الراكب عندهم راكبها لا غير، وأمّا راكب الفرس فإنما يُسمونه فارساً، ولا واحد لها من لفظها، وإنما الواحد منها: راحلة. والمعنى: ما قطعتم لها شقةً بعيدة، ولا لقيتم مشقة شديدة، وذلك لأن قُراهم كانت على ميلين من المدينة، فمشوا إليها مشياً، وما كان فيهم إلاَّ النبي صلى الله عليه وسلم فَفَتَحَها صُلحاً، كأنه قيل: ما أفاء الله على رسوله فما حصَّلتموه بكد اليمين ولا بعرق الجبين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكنَّ اللهَ يُسَلِّطُ رسلَه على مَن يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ولكن جرت سنّة الله أن يُسلّط رسلَه على مَن يشاء من أعدائهم، وقد سلّط رسولَه صلى الله عليه وسلم تسليطاً غير معتاد من غير أن تقتحموا الخطوب، وتُقاسموا شدائد الحروب، فلا حقّ لكم في أموالهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللهُ على كل شيء قدير</span><span class="ve">﴾</span></span> يفعل ما يشاء، تارة على الوجوه المعهودة، وأخرى على غيرها.</p><p id="68.eyjzo">ثم بيّن قسمة الفيء، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أفاء اللهُ على رسوله من أهل القُرى</span><span class="ve">﴾</span></span>، فلم يدخل العاطف؛ لأنَّ الجملة بيان للأولى، وقيل: الأولى نزلت في أموال بني النضير، وقد جعلها الله لرسوله خاصة، فقسمها على المهاجرين، ولم يُعط الأنصارَ منها، إلاّ لثلاثة، لفقرهم، أبو دُجانة، وسهل بن حنيف، والحارث بن الصمة، والثانية: نزلت في كل قريةٍ فُتحت عنوة، وهو الظاهر، فقال في بيان مصرف الفيء: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فللّه وللرسول ولذي القربى واليتامى والمساكين وابن السبيل</span><span class="ve">﴾</span></span>. واختلف في قسمته، فقيل: يُسدس لظاهر الآية، ويُصرف سهم الله إلى عمارة الكعبة وسائر المساجد، وقيل: يُخمس، وذكر الله للتعظيم، ويُصرف سهم الرسول للإمام على قولٍ، وإلى العساكر والثغور على قولٍ، وإلى مصالح المسلمين على قولٍ.</p><p id="68.EYxdJ">وقد تقدّم في سورة الأنفال تحقيقه. وإنما بيّنا قسمته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كي لا يكون دُولَة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كي لا يكون الفيء الذي حقه أن يكون للفقراء يعيشون به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دُولة بين الأغنياء منكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يتداوله الأغنياء بينهم، ويختصُّون به. والدولة: ما يدول للإنسان، أي: ما يدور له من الغنى والجدّ والغلبة وغيرها، وقيل: الدولة- بالفتح- من المُلك، وبالضم من المِلك- بالكسر-.</p><p id="68.bpxGK"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما آتاكم الرسولُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما أعطاكموه من الفيء أو من الأمر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَخُذوه</span><span class="ve">﴾</span></span> فاقبلوه، أو: افعلوه، فإنه واجب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما نهاكم عنه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: عن أخذه، أو عن تعاطيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانتهوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عنه، ولا تطلبوه، أو: لا تفعلوه، لَمَّا خصّ عليه السلام المهاجرين بفيء بني النضير وما حولها من القرى، قالت الأنصار: لنا معهم سهم، فنزلت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> في مخالفته عليه السلام، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الله شديدُ العقاب</span><span class="ve">﴾</span></span> لمَن خالف رسولَه صلى الله عليه وسلم، والأحسن: أن يكون عاماً في كل ما جاء به الرسول، والفيء داخل في العموم.</p><p id="68.4QbmB">الإشارة: العلم على قسمين؛ علم وهبي إلهي، يفيض على رسول القلب، بمحض الفضل والجود، وهو ما يختص بأسرار الربوبية فهذا يختص به صاحبه، ولا يبذله لغيره إلاّ مَن بذل نفسه له، وإليه تُشير الآية الأولى. وعلم كسبي، يُكتسب بالجد والتشمير في تعلُّمه وأخذه، فهذا يجب بذله لعامة الناس وخاصتهم، وإليه تشير الآية الثانية. وإنما اختص علم السر بأهله كي لا يكون دُولة بين الأغنياء من أهل الظاهر، فيُبتذل ويُشتهر، وهو فساد نظام العالم. وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما آتاكم الرسولُ فخُذوه</span><span class="ve">﴾</span></span> قال القشيري: هذا أصل في وجوب متابعة الرسول، ولزوم طريقته وسنته، على ما في العلم تفصيله. والواجبُ على العبد عَرْضُ ما وقع له من الخواطر، ويُكاشَفُ به من الأحوالِ، على العلم، فما لم يقبله الكتاب والسنّة فهو ضلال. اهـ.</p><p id="68.5V4pd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:8-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-59-8">لِلْفُقَرَاءِ الْمُهَاجِرِينَ الَّذِينَ أُخْرِجُوا مِنْ دِيَارِهِمْ وَأَمْوَالِهِمْ يَبْتَغُونَ فَضْلًا مِنَ اللَّهِ وَرِضْوَانًا وَيَنْصُرُونَ اللَّهَ وَرَسُولَهُ أُولَئِكَ هُمُ الصَّادِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/8" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:8"></a><span class="v" id="qr-albahr-59-9">وَالَّذِينَ تَبَوَّءُوا الدَّارَ وَالْإِيمَانَ مِنْ قَبْلِهِمْ يُحِبُّونَ مَنْ هَاجَرَ إِلَيْهِمْ وَلَا يَجِدُونَ فِي صُدُورِهِمْ حَاجَةً مِمَّا أُوتُوا وَيُؤْثِرُونَ عَلَى أَنْفُسِهِمْ وَلَوْ كَانَ بِهِمْ خَصَاصَةٌ وَمَنْ يُوقَ شُحَّ نَفْسِهِ فَأُولَئِكَ هُمُ الْمُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/9" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:9"></a><span class="v" id="qr-albahr-59-10">وَالَّذِينَ جَاءُوا مِنْ بَعْدِهِمْ يَقُولُونَ رَبَّنَا اغْفِرْ لَنَا وَلِإِخْوَانِنَا الَّذِينَ سَبَقُونَا بِالْإِيمَانِ وَلَا تَجْعَلْ فِي قُلُوبِنَا غِلًّا لِلَّذِينَ آَمَنُوا رَبَّنَا إِنَّكَ رَءُوفٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/59/10" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:10"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.lqb3Z"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للفقراء</span><span class="ve">﴾</span></span> يتعلق بمحذوف، أي: يعطي، أو: اعْجَبوا، على أنه استئناف، وقيل: بدل من ذي القربى. ووتبوؤوا الدارَ والإيمان أي: وأَلِفوا الإيمان، ولا يصح العطف؛ لئلا يلزم أنّ الإيمان متبوأ، وإنما يُتبوأ المنزل؛ إذ التبوء: التهيؤ، يقال: بوأت له منزلاً، أي: هيأته له، وفي إعراب الحوفي في سورة آل عمران: يقال تبوأ فلان الدار إذا لزمها. اهـ. فعلى هذا يصح العطف، ولا يحتاج إلى تقدير عاملٍ آخر. قال ابن هشام: ولا يجوز كون الإيمان مفعولاً معه؛ لعدم الفائدة في تقييد الأنصار المعطوفين على المهاجرين بمصاحبة الإيمان إذ هو أمر معلوم. اهـ. وانظر ابن جزي، فإنه هو الوجه المستحسن عنده في توجيه الآية، والمعنى: أنهم جمعوا بين الحالتين قبل المهاجرين؛ لأن المهاجرين إنما سبقوهم بالإيمان، لا بنزول الدار، قال: فيكون الإيمان على هذا مفعولاً معه، وأصله لابن عطية، وبهذا الاقتراح يصح معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن قبلهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فتأمله. انظر الحاشية.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للفقراءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يعطى الفيء للفقراء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المهاجرين الذين أُخرجوا من ديارهم وأموالِهم</span><span class="ve">﴾</span></span> حيث اضطرهم كفارُ مكة إلى الخروج من مكة، وكانوا مائة رجل. وفيه دليل على أنّ الكفار يملكون ما استولوا عليه من أموال المسلمين؛ لأنّ الله تعالى سمّاهم فقراء، مع أنهم كانت لهم ديار وأموال بمكة، فخرجوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يبتغون فضلاً من الله ورضواناً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: طالبين منه تعالى رزقاً في الدنيا، ورضا في الآخرة، أو: يطلبون الجنة ورضوان الله أو: زيادة في الإيمان والرضوان، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وينصرون اللهَ ورسولَه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ناوين نصرة دين الله وإعانة رسوله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span> الموصوفون بما فصّل من الصفات الحميدة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُم الصادقون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ الراسخون في الصدق، حيث ظهر ذلك عليهم؛ بما فعلوا من مفارقة الأوطان والأهل والولدان.</p><p id="68.vEOzb"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين تبوؤوا الدارَ والإِيمانَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، هذا استئناف مسوق لمدح الأنصار بخصال حميدة، من جملتها: محبتهم للمهاجرين، ورضاهم باختصاصهم بالفيء أكمل رضا، أي: اتخذوا المدينة والإيمان مباءة وسكناً وتمكّنوا فيهما أشد تمكين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن قبلهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: من قبل هجرة المهاجرين أو تبوؤوا الدار ولزموا الإيمان، ولزومه: إخلاصه وظهور شعائره وأحكامه، ولا ريب في تقدُّم الأنصار في ذلك على المهاجرين؛ لأنّ المهاجرين لم يتأتَّ لهم أظهاره قبل الهجرة، فتقدمهم في إظهاره فقط، لا في إخلاصه؛ إذ لا يتصور تقدمهم عليهم في ذلك.</p><p id="68.O6w7A"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُحبون مَنْ هاجر إليهم</span><span class="ve">﴾</span></span> حتى شاطروهم أموالهم، وأنزلوهم منازلهم، ونزل مَن كانت له امرأتان عن إحداهما ليتزوجها المهاجري، ومحبتهم للمهاجرين من حيث هجرتهم لنصرة الدين لشدة محبتهم للإيمان، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يجدون في صُدورهم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ في نفوسهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حاجةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: شيئاً محتاجاً إليه، يقال: خذ منه حاجتك، أي: ما تحتاج إليه، يعني: أنّ نفوسهم لم تتبع ما أوتوا من الفيء، ولم تطمح إلى شيء منه تحتاج إليه، وقيل: حاجة: حسداً أو كزازة، مما أُعطي المهاجرون من الفيء، حيث خصّهم النبيُّ صلى الله عليه وسلم به.</p><p id="68.wea5W"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويُؤثرون على أنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يُقدمون المهاجرين على أنفسهم في كل شيء من أسباب المعاش، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو كان بهم خصاصةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: حاجة وخلّة، وأصلها: خُصاص البيت، أي: فروجه. والجملة: حال، أي: يُؤثرون في حال خصاصتهم. قال ابن عباس: لما ظفر النبيُّ صلى الله عليه وسلم بأموال بني النضير، قال للأنصار: إن شئتم قسمتم للمهاجرين من أموالكم ودياركم، وشاركتموهم في هذه الغنيمة، وإن شئتم كانت لكم دياركم وأموالكم ولم يقسم لكم شيء من الغنيمة فقالت الأنصار: بل نقسم لهم من ديارنا وأموالنا، ونؤثرهم بالغنيمة، ولا نُشاركهم فيها، فنزلت. وهذا صريح في أنَّ قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين تبوؤوا الدار</span><span class="ve">﴾</span></span> استئناف غير معطوف على الفقراء المهاجرين، نعم يجوز عطفه عليهم باعتبار شركة الأنصار للمهاجرين في الصدق، دون الفيء، فيكون قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُحبون</span><span class="ve">﴾</span></span> وما عطف عليه استئنافاً مقرراً لصدقهم، أو حال. قاله أبو السعود.</p><p id="68.7513Y">قلت: إذا جعلنا قولَه تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أفاء اللهُ على رسوله مِن أهل القُرى</span><span class="ve">﴾</span></span> استئنافاً غير مُبيّنِ لِما قبله، بل في كل فيء يأتي بعد بني النضير، صحّ عطف الأنصار على فقراء المهاجرين في كل شيء، وكذا قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين جاؤوا مِن بعدهم</span><span class="ve">﴾</span></span> عطف عليهم، فيكون المعنى: يقسم الفيء للفقراء المهاجرين، وللذين تبوؤوا الدار والإيمان من قبلهم، وللذين جاؤوا مِن بعدهم. ويؤيد هذا ما رُوي أنّ عمر رضي الله عنه لمّا قرأ هذه الآية إلى آخرها قال: هذه الآية استوعبت المسلمين، ما على وجه الأرض مسلم إلاَّ وله في هذا الفيء حق، إلا ما ملكت أيْمَانهم. اهـ.</p><p id="68.g89Bg">وقيل: نزلت في ضيفٍ نزل بالنبي صلى الله عليه وسلم فلم يجد عنده شيئاً، فقال صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«مَن يُضيف هذا؟»</span> فقال: رجلٌ من الأنصار- قيل: أبو طلحة، أنا يا رسول الله، فلم يجد من الطعام إلاّ ما يكفي الصبية، فقال لامرأته: نوّمي الصبيان، وأطِفئي السراج، وقرّبي الطعام، فنظهر للضيف أنَّا نأكل معه، ونمضغ ألسنتنا ليأكل، فأكل الضيف وحده، فلما أصبح قال صلى الله عليه وسلم للرجل: <span class="hadeth">«إنَّ الله ضحك مِن فعلكما»</span> عن أنس: أُهدي لبعضهم رأس مشويّ، وهو مجهود، فَوَجَّهه إلى جارِه، وجارُه وَجَّهَه إلى جارِه، فتداولته تسعةُ أنْفُس، حتى عاد إلى الأول.</p><p id="68.mNJAQ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومَن يُوق شُحَّ نفسه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مَن يقيه الله شحَّ نفسه حتى يغالبها فيما يغلب عليها، مِن حب المال وبُغضَ الإنفاق، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأولئك هم المفلحون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ الفائزون بكل مطلوب، والناجون من كل مرهوب. والشح- بالضم والكسر-: اللُّؤم، وأن تكون نفس الرجل كزّةً حريصة على المنع. وإضافته إلى النفس لأنه غريزة فيها، وأما البخل فهم المنع نفسه، وقيل: الشُح: أكل مال أخيك ظلماً، والبخل: منع مالك، وقيل: الشُح: منع ما عندك والطمع في غيرك، والبُخل: منع مالك من غير طمع، فالشُح أقبح من البخل.</p><p id="68.MG09g">والجملة: اعتراض وارد لمدح الأنصار بالسخاء، بعد مدحهم بالإيثار. وجميع الإشارة باعتبار مَن لأنها واقعة على الجمع.</p><p id="68.vwEgn">ثم ذكر التابعين، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين جاؤوا مِن بعدهم</span><span class="ve">﴾</span></span> هم التابعون بإحسان إلى يوم القيامة، وقيل: هم الذين هاجروا بعدما قوي الإسلام، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقولون ربنا اغفر لنا ولإخواننا الذين سبقونا بالإيمان</span><span class="ve">﴾</span></span>، وصفوهم بذلك اعترافاً بفضلهم، وعن عائشة رضي الله عنها: أُمِرُوا بأن يستغفروا لهم، فسبُّوهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تجعل في قلوبنا غِلاًّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: حقداً وعداوة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> على الإطلاق، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا إِنك رؤوف رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مبالغ في الرأفة والرحمة، فأنت حقيق بأن تجيب دعاءنا برأفتك ورحمتك.</p><p id="68.1Z1rY">الإشارة: الذين يستحقون المواهب، والفيض الإلهي والاصطفاء، ثلاث أصناف، الأول: الفقراء الذين هاجروا أوطانهم، وتركوا ديارهم وعشائرهم؛ طلباً لصلاح قلوبهم وأسرارهم، والثاني: القوم الذين نزلوا بهم إذا آووهم وآثروهم بأموالهم وأنفسهم، الثالث: مَن جاء بعدهم طلباً لذلك، على الوصف الذي ذكره الحق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقولون ربنا اغفر لنا...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ. قال الورتجبي: قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين تبوؤوا الدارَ والإيمان...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، أثنى الله سبحانه على الفقراء، ووصَفَهم بأحسن الوصف، إذ كانوا صادقين في فقرهم، ثم أثنى على الأغنياء لِصدقهم في غناهم، ووصَفَهم بالإيمان والمعرفة بالله من قبلهم ولزومهم مواضع قربه، وخفضِهم جناحهم لإخوانهم من الفقراء، ومحبتهم، وتقديسهم من الحسد والشح والبُغض وحب الدنيا، ثم وَصَفَهم بالسخاء والإيثار، فلم يبقَ في قلوبهم من حب الدنيا وجاهها ذرة. ومَنْ سجيتُه مقدسة مِن حرص نفسه أفلح وظفر برؤية ربه. اهـ. قلت: كأنه يشير إلى أنَّ قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للفقراء المهاجرين</span><span class="ve">﴾</span></span> هم أهل السير من المريدين، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين تبوؤوا الدار...</span><span class="ve">﴾</span></span> هو الواصلون العارفون، أي: تبوؤوا دارَ المعرفة، حيث سكنوها، ورسخوا فيها، وأَلفِوا الإيمان وذاقوا حلاوته.</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويُؤثرون على أنفسهم...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، بعد أن وَصَفَهم بقطع الطمع والحرص، والزهد فيما لم يملكوا بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يجدون في صدورهم حاجة</span><span class="ve">﴾</span></span> وَصَفَهم بالإيثار فيما ملكوا، وبذلك يتم تحقيق خروج الدنيا من قلوبهم، بحيث لا يتعلق القلب بما فات منها، ولا يُمسك ما وجد منها، بل يُؤثر به مع الحاجة إليه، فالآية تشير إلى سلامة الصدور، وسخاوة الأنفس، وهذا كان وصف الصحابة- رضي الله عنهم- وبهذين الخصلتين فاقوا جميعَ الناس، وهي أخلاق الصوفية- رضي الله عنهم- قال الشيخ أبو يزيد: ما غلبني أحد غير شاب من بَلْخ، قَدِمَ حاجًّا، فقال: يا أبا يزيد، ما الزهد عندكم؟ فقلت: إذا وجدنا أكلنا، وإذا فقدنا صبرنا، فقال: هكذا عندنا الكلاب ببلخ، فقلت: وما الزهد عندكم؟ فقال: إذا وجدنا آثرنا، وإذا فقدنا شكرنا. اهـ. وسُئل ذو النون: ما حد الزاهد المشروح صدره؟ فقال: ثلاثة؛ تفريق المجموع، وترك طلب المفقود، والإيثار عند القوت. اهـ.</p><p id="68.axl89"/><p id="68.vYOzk"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:11-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-59-11">أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ نَافَقُوا يَقُولُونَ لِإِخْوَانِهِمُ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْ أَهْلِ الْكِتَابِ لَئِنْ أُخْرِجْتُمْ لَنَخْرُجَنَّ مَعَكُمْ وَلَا نُطِيعُ فِيكُمْ أَحَدًا أَبَدًا وَإِنْ قُوتِلْتُمْ لَنَنْصُرَنَّكُمْ وَاللَّهُ يَشْهَدُ إِنَّهُمْ لَكَاذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/11" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:11"></a><span class="v" id="qr-albahr-59-12">لَئِنْ أُخْرِجُوا لَا يَخْرُجُونَ مَعَهُمْ وَلَئِنْ قُوتِلُوا لَا يَنْصُرُونَهُمْ وَلَئِنْ نَصَرُوهُمْ لَيُوَلُّنَّ الْأَدْبَارَ ثُمَّ لَا يُنْصَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/12" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:12"></a><span class="v" id="qr-albahr-59-13">لَأَنْتُمْ أَشَدُّ رَهْبَةً فِي صُدُورِهِمْ مِنَ اللَّهِ ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ قَوْمٌ لَا يَفْقَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/13" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:13"></a><span class="v" id="qr-albahr-59-14">لَا يُقَاتِلُونَكُمْ جَمِيعًا إِلَّا فِي قُرًى مُحَصَّنَةٍ أَوْ مِنْ وَرَاءِ جُدُرٍ بَأْسُهُمْ بَيْنَهُمْ شَدِيدٌ تَحْسَبُهُمْ جَمِيعًا وَقُلُوبُهُمْ شَتَّى ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ قَوْمٌ لَا يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/14" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:14"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.aOvpr"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم تَرَ إلى الذين نافقوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ألم ترَ يا محمد، أو: يا مَن يسمع، إلى عبد الله بن أُبيّ وأشياعه؟ حكاية لما جرى بين الكفرة والمنافقين، من الأقوال الكاذبة والأحوال الفاسدة، بعد حكاية محاسن أقوال المؤمنين، وأحوالهم الحميدة، على اختلاف طبقاتهم. وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقولون</span><span class="ve">﴾</span></span> استئناف لبيان المتعجب منه، وصيغة المضارع للدلالة على استمرار قولهم، أو: لاستحضار صورته. واللام في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لإِخوانهم الذين كفروا من أهل الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> للتبليغ، والمراد بالأخوة: أخوة الكفر، واللام في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لئن أُخرجتم</span><span class="ve">﴾</span></span> موطئة للقسم، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لنَخَرُجَنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> جوابه، أي: والله لئن أُخرجتم من دياركم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لنَخْرُجَنَّ معكم</span><span class="ve">﴾</span></span>، رُوي أن ابن أُبي وأصحابه دسُّوا إلى بني النضير، حين حاصرهم النبي صلى الله عليه وسلم: لا تخرجوا من الحصن، فإن قاتلوكم فنحن معكم، لا نخذلكم، ولئن أُخرجتم لنخرُجن معكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا نُطيعُ فيكم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ في قتالكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحداً أبداً</span><span class="ve">﴾</span></span>، يعني رسول الله والمسلمين، أو: لا نُطيع في خذلانكم وإخلاف ما وعدناكم من النصرة أحداً، وإن طال الزمان، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن قُوتلتم لننصرنكم</span><span class="ve">﴾</span></span>، قال تعالى في تكذيبهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللهُ يشهد إنهم لكاذبون</span><span class="ve">﴾</span></span> في مواعدهم المؤكدة بأيمانهم الفاجرة.</p><p id="68.eko3v"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لئن أُخرجوا لا يخرجون معهم ولئن قُوتلوا لا ينصرونهم</span><span class="ve">﴾</span></span>، وكان الأمر كذلك، فلم يقدر أحد أن يرفع رأسه لنصرتهم، ففيه معجزة واضحة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولئن نصروهم</span><span class="ve">﴾</span></span> على الفرض والتقدير، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليُوَلُّنَّ الأدبارَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فراراً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم لا يُنصرون</span><span class="ve">﴾</span></span> أبداً، إما المنافقون أو اليهود، أي: لا تكون لهم شوكة أبداً. وإنما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولئن نصروهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بعد الإخبار بأنهم لا ينصرونهم، أي: على الفرض والتقدير كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-65">لَئِنْ أَشْرَكْتَ لَيَحْبَطَنَّ عَمَلُكَ</span><a class="vn" href="/quran/39/65" target="_blank" title="سورة الزمر" data-v="39:65"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الزمر: 65]، والحق تعالى كما يعلم ما يكون، يعلم ما لا يكون أن لو كان كيف يكون.</p><p id="68.dMLda"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأنتم أشدُّ رهبةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أشد مرهوبية، مصدر: رُهِبَ، المبني للمفعول، أي: أنتم أشد خوفاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في صُدورهم من الله</span><span class="ve">﴾</span></span> دلالة على نفاقهم، يعني: إنهم يُظهرون لكم في العلانية خوفَ الله، وأنتم أهيب في صدورهم من الله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما ذكر من كون رهبتهم منكم أشد من رهبة الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأنهم قوم لا يفقهون</span><span class="ve">﴾</span></span> شيئاً حتى يعلموا عظمة الله تعالى، فيخشوه حق خشيته.</p><p id="68.Vw4nJ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يُقاتلونكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: اليهود والمنافقون، أي: لا يقدرون على قتالكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مجتمعين متفقين في موطن من المواطن، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلاّ في قُرىً محصنةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>، بالدُّروب والخنادق، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو مِن وراء جُدُر</span><span class="ve">﴾</span></span> دون أن يصحروا ويبارزوكم؛ لفرط رهبتهم. وقرأ المكي: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جدار</span><span class="ve">﴾</span></span> بالإفراد. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأسُهم بينهم شديدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>، بيان لِما ذكر من أنَّ رهبتهم ليس لضعفهم وجُبنهم في أنفسهم، فإنّ بأسهم بالنسبة إلى أقرانهم شديد، وإنما ضعفُهم وجبنهُم بالنسبة إليكم، بما قذف الله تعالى في قلوبهم من الرعب.</p><p id="68.4BOpz"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَحْسَبُهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: المنافقين واليهود <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مجتمعين ذوي أُلفة واتحاد، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقلوبُهم شَتَّى</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ متفرقة لا أُلفة بينها.</p><p id="68.O6bDP">قال ابن عطية: وهذه حالة الجماعة المتخاذلة. اهـ. يعني: أنّ بينهم إحناً وعداوات، فلا يتعاضدون حقَّ التناصر ولا ينصرون أبداً. قال القشيري: اجتماع النفوس مع تنافر القلوب أصلِ كل فساد، وموجب كل تخاذل، واتفاق القلوب، والاشتراك في الهمّة، والتساوي في القصد، يُوجب كلٍّ ظفرٍ وسعادة. اهـ. وما وصف به الحق تعالى المنافقين واليهود كله تجسير للمؤمنين، وتشجيع لقلوبهم على قتالهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> التفرُّق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأنهم قوم لا يعقلون</span><span class="ve">﴾</span></span> شيئاً، حتى يعرفوا الحق ويتبعوه، وتطئمن به قلوبهم، وتتحد كلمتهم، ويَرمُوا عن قوس واحدة، لكن لّمَّا جهلوا الحق تشتتت طُرُقهم، وتشتتت القلوب حسب تشتُّت الطُرق، وأما ما قيل من أنّ المعنى: لا يعقلون أنّ تشتيت القلوب مما يُوهن قلوبهم، فبعيد.</p><p id="68.RO258">الإشارة: إذا حاصر المريدُ قريةَ القلب ليُخرج منها الأوصاف المذمومة لتتهيأ لسكنى سلطان المعرفة، تقول الحظوظ والأهوية المنافقة للنفس، وأوصافها اليهودية: لا تخرجوا، فنحن نُعاونكم، وفي نصرتكم، لئن أُخرجتم لنخرجنَّ معكم، ولا نُطيع فيكم أحداً أبداً، وإن قوتلتم بالمجاهدة والرياضة؛ لننصرنكم بالتخاذل والتثُّبط، والله يشهد أنهم لكاذبون؛ إذ لا قدرة لشيء إلاّ بإذن الله. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لئن أُخرجوا لا يخرجون معهم...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية. لا يقاتلونكم جميعاً، أي: لا يجتمع جند الهوى النفس على قتالكم، إلاّ في قلوب غافلة شديدة العلائق والمساوي محصنة من دخول النور بأسوار الشواغل والعلائق أو: تُوَسْوِس من وراء جُدُر الإيمان وأما القلوب الفارغة من الشواغل المطهرة من المساوئ، فإنما يقاتلها البعض الباقي فيها. بأسهم بينهم شديد، أي: الحرب بينهم سجال، إذا غلب جند النفس استولت ظلماتها على الروح، وإذا غلب جند القلب والروح استولى النورُ على ظلمة النفس، تحسبهم جميعاً وقلوبهم شتى، أي: تظنون أنَّ مهاوي الهوى ومهاوي النفس واحدة وقلوبهم شتى فالأهواء مختلفة، والحظوظ متفاوتة، والمساوي متفرقة، فلكل شخص حظ، ولكل نفس هوى غير ما يشتهي الآخر، وذلك بأنهم قوم لا يعقلون، ولو عقلوا لاتفقت أهواؤهم في محبة الله ورسوله، قال صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«لا يؤمن أحدكم حتى يكون هواه تابعاً لما جئتُ به»</span>.</p><p id="68.dzWOw"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:15-17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-59-15">كَمَثَلِ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ قَرِيبًا ذَاقُوا وَبَالَ أَمْرِهِمْ وَلَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/59/15" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:15"></a><span class="v" id="qr-albahr-59-16">كَمَثَلِ الشَّيْطَانِ إِذْ قَالَ لِلْإِنْسَانِ اكْفُرْ فَلَمَّا كَفَرَ قَالَ إِنِّي بَرِيءٌ مِنْكَ إِنِّي أَخَافُ اللَّهَ رَبَّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/59/16" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:16"></a><span class="v" id="qr-albahr-59-17">فَكَانَ عَاقِبَتَهُمَا أَنَّهُمَا فِي النَّارِ خَالِدَيْنِ فِيهَا وَذَلِكَ جَزَاءُ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/59/17" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:17"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.k3gxk"/><p id="68.XmLXD">يقول الحق جلّ جلاله: مَثَلهم، أي: مثل اليهود في حلول البأس بهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَمَثَلِ الذين مِن قبلهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم أهل بدر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قريبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: استقر مِن قبلهم زمنًا قريبًا، فكانت غزوة بني النضير على رأس ستة أشهر من بدر، كما صدر به البخاري عن الزهري. ثم قال: وجعله ابن إسحاق بعد بئر معونة وأُحد. اهـ. قلت: وهو الموافق لِما تقدم في صدر السورة، وهو المشهور، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذاقوا وبالَ أمرِهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ذاقوا سوء عاقبة أمرهم وعداوتهم لرسول الله صلى الله عليه وسلم وهو القتل في الدنيا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولهم</span><span class="ve">﴾</span></span> مع ذلك في الآخرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عذابٌ أليمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.QVlqZ">ومَثَل المنافقين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَمَثَلِ الشيطانِ إِذ قال للإِنسان اكْفُرْ فلما كفر قال إِني بريء منك إِني أخاف اللهَ ربَّ العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مثل المنافقين في أغوائهم اليهود على القتال، ووعدهم إياهم النصر، ثم مشاركتهم لهم وخذلانهم كمثل الشيطان إذ استغوى الإنسان بكيده، ثم تبرّأ منه في العاقبة. وقيل: المراد: استغواؤه قريشًا يوم بدر، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-48">لاَ غَالِبَ لَكُمُ اليوم مِنَ الناس وَإِنِّي جَارٌ لَّكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/8/48" target="_blank" title="سورة الأنفال" data-v="8:48"></a><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-48">إِنِّي برياء مِّنْكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/8/48" target="_blank" title="سورة الأنفال" data-v="8:48"></a><span class="ve">﴾</span></span> . قال أبو السعود: وقد أجمل في النظم الكريم، حيث أسند كُلاًّ من الخبرين إلى المقدّر المضاف إلى ضمير الفريقين من غير تعيين ما أسند إليه بخصوصه، ثقةً بأنّ السامع يَرُد كُلاًّ مِن المثالين إلى ما يُماثله، كأنه قيل: مَثَل اليهود في حلول العذاب، كمَثَل الذين من قبلهم... إلخ، ومثل المنافقين في إغرائهم إياهم على القتال حسبما تقدّم عنهم كمثل الشيطان... الخ. اهـ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكان عَاقِبتهما</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: عاقبة الإنسان الكافر والشيطان، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنهما في النار خالِدَيْن فيها</span><span class="ve">﴾</span></span>، ف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عاقبتهما</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر كان، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنهما</span><span class="ve">﴾</span></span> اسمها، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالِدَين</span><span class="ve">﴾</span></span>: حال. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وذلك جزاءُ الظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الخلود في النار جزاء كل ظالم. وذكر الثعلبي هنا قصة برصيصا الراهب الطويلة، فانظرها فيه، ففيها عبرة، وقيل: فيه نزلت الآية.</p><p id="68.Mmlx2">الإشارة: مثل الأوصاف المذمومة حيث ترد عليها أنوار الشهود؛ كمثل كفار قريش حين استولت عليها الأنصار والمهاجرون، وأمدّهم الله بملائكة السماء، فهزموهم وقتلوهم، ودفنوهم في القليب، ومثل النفوس الأمّارة وجنودها، كمثل الشيطان يوسوس بالمعاصي، ثم يرجع، فكان عاقبتهما إذا أطاعه الإنسان أنهما في النار القطيعة خالدَين فيها، وذلك جزاء الظالمين لنفوسهم، حيث حرموها الوصول. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.R5N1q"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:18-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-59-18">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا اتَّقُوا اللَّهَ وَلْتَنْظُرْ نَفْسٌ مَا قَدَّمَتْ لِغَدٍ وَاتَّقُوا اللَّهَ إِنَّ اللَّهَ خَبِيرٌ بِمَا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/18" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:18"></a><span class="v" id="qr-albahr-59-19">وَلَا تَكُونُوا كَالَّذِينَ نَسُوا اللَّهَ فَأَنْسَاهُمْ أَنْفُسَهُمْ أُولَئِكَ هُمُ الْفَاسِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/19" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:19"></a><span class="v" id="qr-albahr-59-20">لَا يَسْتَوِي أَصْحَابُ النَّارِ وَأَصْحَابُ الْجَنَّةِ أَصْحَابُ الْجَنَّةِ هُمُ الْفَائِزُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/20" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:20"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.z3k9g"/><p id="68.l48zj">يقول الحقّ جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا اتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> في كل ما تأتون وتذرون، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولتنظرْ نَفْس ما قَدَّمَتْ لِغَدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أيّ شيء قدمت من الأعمال الصالحة ليوم القيامة. سمّاه باليوم الذي يلي يومك تقريبًا له، أو عبّر عن الآخرة بالغد، كأنّ الدنيا والآخرة نهاران يوم وغد، وتنكيره لتفخيمه وتهويله، كأنه قيل: لغد لا يعرف كنهه لغاية عِظمه. وعن مالك بن دينار: مكتوب على باب الجنة: وجدنا ما عملنا، ربحنا ما قدّمنا، خسرنا ما خلفنا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتقوا اللهَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، كرر تأكيدًا للأمر بالتقوى، أو الأول في أداء الواجبات، كما يشعر به ما بعده من الأمر بالعمل، وهذا في ترك المعاصي، كما يؤذن به الوعيد في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الله خبير بما تعملون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: من المعاصي.</p><p id="68.jQDga"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تكونوا كالذين نَسُوا اللهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: نسوا حقوقه تعالى أو: تركوا ذكره، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأنساهم أنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فأهملهم ولم يذكرهم بتوفيقِ ولا هداية، أو: جعلهم ناسين لها حتى لم يسمعوا ما ينفعها، ولم يفعلوا ما يخلصها، أو: أراهم يوم القيامة من الأهوال ما أنساهم أنفسهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك هم الفاسقون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ الكاملون في الفسق.</p><p id="68.VY0JO"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يستوي أصحابُ النار</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي نسوا الله فاستحقُّوا الخلود في النار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأصحابُ الجنة</span><span class="ve">﴾</span></span> الذين اتقوا الله، فاستحقُّوا الخلود في الجنة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أصحابُ الجنة هم الفائزون</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهذا تنبيه وإيقاظ وإيذان بأن غفلتهم وقلة فكرهم في العاقبة، وتهالكهم، على إيثار العاجلة واتباع الشهوات، كأنهم لايعرفون الفرق بين الجنة والنار، والبَوْن العظيم بين أصحابها، وأنَّ الفوز العظيم لأصحاب الجنة، والعذاب الأليم لأصحاب النار، فمِن حقهم أن يعلموا وينتبهوا له، كما تقول لمَن يعق أباه: هو أبوك، تجعله بمنزلة مَن لا يعرفه؛ لتنبهه بذلك على حق الأبوة الذي يقتضي البر والتعطُّف. واستدل بالآية على أنّ المسلم لا يُقتل بالكافر، وأنَّ الكفار لا يملكون أموال المسلمين، ورُدَّ بأنَّ عدم الاستواء إنما هو في الأحوال الأخروية، لا الدنيوية. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.nVKqy">الإشارة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا اتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span>، أن تشهدوا معه سواه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولتنظر نفس ما قدمت لغدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> من المعرفة، فإنّ الشهود يوم القيامة على قدر المعرفة هنا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> فلا تؤثروا عليه سواه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تكونوا كالذين نسوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ذكره والتوجه إليه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأنساهم أنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: غيّبهم عن إصلاحها وعلاجها، حتى ماتت في أودية الخواطر والشكوك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك هم الفاسقون</span><span class="ve">﴾</span></span> الخارجون عن الحضرة المقدسة.<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يستوي أصحاب النار</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: نار القطيعة والحجاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأصحاب الجنة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: جنة المعارف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أصحاب الجنة هم الفائزون</span><span class="ve">﴾</span></span> بكل مطلوب، الناجون من كل مرهوب.</p><p id="68.v0eb2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-59-21">لَوْ أَنْزَلْنَا هَذَا الْقُرْآَنَ عَلَى جَبَلٍ لَرَأَيْتَهُ خَاشِعًا مُتَصَدِّعًا مِنْ خَشْيَةِ اللَّهِ وَتِلْكَ الْأَمْثَالُ نَضْرِبُهَا لِلنَّاسِ لَعَلَّهُمْ يَتَفَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/21" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:21"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.jzMLO"/><p id="68.l48zj">يقول الحقّ جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو أنزلنا هذا القرآن</span><span class="ve">﴾</span></span> العظيم الشأن، المنطوي على فنون القوارع، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على جبلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> من الجبال، مع كونه علَماً في القسوة وعدم التأثير بما يُصادمه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَرَأيته خاشعًا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ خاضعًا متصدِّعًا متشققًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من خشية الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: من شأن القرآن وعظمته أنه لو جُعل في الجبل تمييز، ونزل عليه، لخضع وتطأطأ وتشقق من خشية الله، وهذا تمثيل وتخييل لعلو شأن القرآن، وقوة تأثير ما فيه من المواعظ، كما ينطق به قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتلك الأمثالُ نضربها للناس لعلهم يتفكرون</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهي إشارة إلى هذا المثل، وإلى أمثاله في مواضع من التنزيل. والمراد: توبيخ الإنسان على قسوة قلبه، وقلة تخشُّعه عند تلاوة القرآن، وتدبُّر قوارعه وزواجره.</p><p id="68.pKXz7">الإشارة: قال ابن عطاء: أشار إلى فضله على أوليائه وأهل معرفته، أنَّ شيئًا من الأشياء لا يقوم لصفاته، ولا يبقى مع تجلَّيه، إِلاّ مَن قوّاه الله على ذلك، وهو قلوب العارفين. اهـ. قلت: وهذا في تجلِّي الصفات، فما بالك بتجلِّي الذات؟! فلا يطيقه إلاّ قلوب الراسخين المقربين، وقال العارف الورتجبي: لو كانت الجبالُ مقامَ الإنسان في الخطاب لتدكدكت الجبال، وتذرّرت، وانفلتت الصخور الصم، وانهدمت الشامخات العاليات، في سطوات أنواره، وهجوم سنا أقداره، وذلك بأنها عرفت حقيقةً، وأقرت بالعجز عن حمل هذا الخطاب العظيم حيث قال سبحانه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-33-72">فَأَبَيْنَ أَن يَحْمِلْنَهَا وَأَشْفَقْنَ مِنْهَا</span><a class="vn" href="/quran/33/72" target="_blank" title="سورة الأحزاب" data-v="33:72"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الأحزاب: 72]. قلت: وكأنه يُشير إلى أن تجلي صفة كلامه من جملة الأمانة التي عرضت على السموات والأرض والجبال، فأبيْنَ أن يحملنها، وهذه الأمانة هي تجلِّي الذات وتجلِّي الصفات، فلم يطق حملها إلاَّ الإنسان الكامل، وهو العارف الحقيقي، أما عن تجلِّي الذات فقد أشفقت مِن حمله السمواتُ والأرضُ والجبالُ، حسبما تقدّم. أما تجلِّي الصفات؛ فذكر هنا أنه لو تجلّت للجبل لخضع وتشقّق ولم يطق حملها، فلو زالت حُجب الغفلة عن القلوب لذابت من هيبة تجلِّي صفة كلامه وخطابه تعالى، إلاَّ أنَّ الله تعالى قَوَّى قلوب أوليائه حتى أطاقوا شهود ذاته، وسماع خطابه، بعد انقشاع الحُجب عن قلوبهم. ثم قال الورتجبي: ولا تخض يا أخي في بحر كلام المتكلمين أنَّ الجبال ليس لها عقل، فإِنَّ هناك أرواحًا وعقولاً لا يعلمها إلا الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-34-10">يَآجِبَالُ أَوِّبِي مَعَهُ</span><a class="vn" href="/quran/34/10" target="_blank" title="سورة سبأ" data-v="34:10"></a><span class="ve">﴾</span></span> ولو لا هناك ما يقبل الخطاب لما خاطبها، فإنَّ ببعض الخطاب ومباشرة الأمر تهبط من خشية الله، قال الله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-2-74">وَإِنَّ مِنْهَا لَمَا يَهْبِطُ مِنْ خَشْيَةِ الله</span><a class="vn" href="/quran/2/74" target="_blank" title="سورة البقرة" data-v="2:74"></a><span class="ve">﴾</span></span> والخشية: مكان العلم بالله وبخطابه. اهـ. قلت: أسرار المعاني القائمة بالأواني سارية في الجمادات وغيرها، فهي عاقلة عالمة في باطن الأمر. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.4AOly"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:22-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-59-22">هُوَ اللَّهُ الَّذِي لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ عَالِمُ الْغَيْبِ وَالشَّهَادَةِ هُوَ الرَّحْمَنُ الرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/59/22" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:22"></a><span class="v" id="qr-albahr-59-23">هُوَ اللَّهُ الَّذِي لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ الْمَلِكُ الْقُدُّوسُ السَّلَامُ الْمُؤْمِنُ الْمُهَيْمِنُ الْعَزِيزُ الْجَبَّارُ الْمُتَكَبِّرُ سُبْحَانَ اللَّهِ عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/23" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:23"></a><span class="v" id="qr-albahr-59-24">هُوَ اللَّهُ الْخَالِقُ الْبَارِئُ الْمُصَوِّرُ لَهُ الْأَسْمَاءُ الْحُسْنَى يُسَبِّحُ لَهُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/59/24" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:24"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.MykMp"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو اللهُ الذي لا إِله إِلاّ هو</span><span class="ve">﴾</span></span> وحده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَالِمُ الغيبِ والشهادة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما غاب عن الحس من الأسرار القديمة، وما حضر له من الأجرام الحسية. قال الورتجبي: أي: عالم بالمعلومات الغيبية قبل وجودها، وبعد وجودها، لا يزيد علمه بالغيب علمه بالعلانية، لا علمه بالعلانية علمه بالغيب. اهـ. وتقديم الغيب على الشهادة لتقدُّمه في الوجود، وتعلُّق العلم القديم به، أو: المراد بالغيب: المعدوم، وبالشهادة: الموجود، أو السر والعلانية، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الرحمنُ الرحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الرحمن بجلائل النِعم، والرحيم بدقائقها، أو: الرحمن بنعمة الإيجاد، والرحيم بنعمة الإمداد.</p><p id="68.rNoKM"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو اللهُ الذي لا إله إلاّ هو</span><span class="ve">﴾</span></span>، كرر لإبراز الاعتناء بأمر التوحيد، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الملكُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ المتصرف بالإطلاق، الذي لا يزول مُلكه أبدًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">القدوسُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ البليغ في النزاهة عما لا يليق به. وقرئ بالفتح وهي لغة فيه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السلام</span><span class="ve">﴾</span></span> ذو السلامة من كل نقص، أو: الذي يَسلم الخلق من ظلمه، أو: ذو السلام على أوليائه يوم القيامة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المؤمنُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ واهب الأمْن، أو: المؤمن مِن عذابه مَن أطاعه، أو المصدِّق لعباده إذا وحّدوه أو: المصدِّق للرسل بالمعجزات، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المهيمِنُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ الرقيب الحافظ لكل شيء مُفَيْعِل، من: الأمن، بقلب همزته هاء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العزيزُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، الغالب الذي لا يُغلب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الجبَّارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي جَبَرَ خلقه على ما أراد، أو: جبر أحوالهم، أي: أصلحها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المتكبّر</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي تكبّر عن كل ما يوجب حاجة أو نقصًا، أو: البليغ الكبرياء والعظمة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبحان الله عما يشركون</span><span class="ve">﴾</span></span>، نزَّه ذاته عما يصفه به المشركون إثر تعداد صفاته التي لا يمكن أن يُشارَك في شيءٍ منها أصلاً.</p><p id="68.Q7LVE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو اللهُ الخالقُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ المقدّر للأشياء على مقتضى حكمته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">البارئ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ الموجد لها بريةً من التفاوت؛ وقيل: المميِز بعضها من بعض بالأشكال المختلفة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المُصَوِّر</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ الموجد لصورها وكيفيتها كما أراد. قال الغزالي: الخالق من حيث إنه مُقدِّر، البارئ من حيث إنه مُوجد، المصوِّر، مِن حيث أنه مُصَوِّر صور المخترعات أحسن ترتيب، ومُزيّنها أحسن تزيين. اهـ. قلت: وحاصل كلامه: أن الخالق يرجع للإرادة، والبارئ للقدرة، والمُصَوِّر للحكمة، والأحسن: أن يُقال: إنّ الخالق: المخترع للأشياء من غير أصل، البارئ: المهيئ كلَّ ممكن لقبول صورته، فهو من معنى الإرادة؛ إذ متعلّقه التخصيص، المُصَوِّر: المُعطي كل مخلوق ما هيئ له من صورة وجوده بحكمته، فهو معاني اسمه الحكيم.</p><p id="68.vJx3l"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له الأسماءُ الحسنى</span><span class="ve">﴾</span></span> لدلالتها على المعاني الحسنة، وتقدم عدها في آخر الإسراء. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُسبح له ما في السمواتِ والإرض</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ينطق بتنزيهه عن جميع النقائص تنزيهًا ظاهرًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو العزيزُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يُغلب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحكيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي لايمكن الاعتراض عليه في شيء من تقديراته. ختم السورة بما بدأ به من التسبيح.</p><p id="68.XOkEd">عن أبي هريرة رضي الله عنه أنه قال: سألت حبيبي رسولَ الله صلى الله عليه وسلم عن اسم الله الأعظم؟ فقال: <span class="hadeth">«عليك بآخر الحشر، فأَكْثِر قراءته»</span>، فأعدتُ عليه، فأعاد عليّ فأعدت عليه، فأعاد عليّ، وعنه صلى الله عليه وسلم أنه قال: <span class="hadeth">«مَن قال حين يُصبح ثلاث مرات: أعوذ بالله السيمع العليم، من الشيطان الرجيم، وقرأ ثلاث آيات من آخر سورة الحشر، وكّلَ اللهُ سبعين ألف ملك يُصلُّون عليه حتى يُمسي، فإذا مات في ذلك اليوم مات شهيدًا، ومَن قالها حين يُمسي كان بتلك المنزلة»</span> رواه الترمذي. وأسند ابن جزي حديثًا إلى عبد الله بن مسعود: أنه قال: قرأتُ على النبي صلى الله عليه وسلم فلما انتهيت إلى آخر الحشر، قال: <span class="hadeth">«ضع يدك على رأسك»</span> قلت: ولِمَ ذلك يا رسول الله؟ قال: <span class="hadeth">«أقرأني جبريلُ القرآنَ، فلما انتهيت إلى آخر الحشر، قال: ضع يدك على رأسك يا محمد، قلت: ولمَ ذاك؟ قال: إن الله تبارك وتعالى افتتح القرآن فضرب فيه، فلما انتهى إلى آخر الحشر، أمر الملائكة أن تضع يدها على رؤوسها، فقالت: يا ربنا ولِمَ ذلك؟ قال: لأنه شفاء من كل داء إلا السام»</span> وسمعتُ من شيخنا الفقيه الجنوي أنه حديث ضعيب، يعمل به الإنسان وحده، فإذا كان مع الناس تركه، لئلا تعتقد العامة أنه مندوب أو واجب. اهـ.</p><p id="68.K793d">الإشارة: قد ذكرنا في تفسير الفاتحة الكبير كيفية التعلُّق والتخلُّق والتحقُّق بهذه الأسماء. وقال الورتجبي: بيّن بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأسماء</span><span class="ve">﴾</span></span> أنَّ لذاته النعوت والأسامي القديمة المقدسة عن الإشراك والإدراك، فلما ظهر بهذه الأوصاف أظهر أنوار صفاته في الآيات، وألبس أرواح نوره الأرواح والأشباح والأعصار والأدهار والشواهد والحوادث فسبّحه الكلُّ بألسنة نورية غيبية صفاتية، لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُسبح له...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية، قلت: أرواح نوره هي أسرار ذاته اللطيفة السارية في الأشباح والأرواح والجمادات وجميع الموجودات، التي بها قامت. قال: ثم بيّن أنه منزّه بتنزيهه عن تنزيههم وإدراكهم وعلمهم بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو العزيز الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> العزيز عن الإدراك، الحكيم في إنشاء الأقدار. تعالى الله عما أشار إليه الواصف الحدثاني واللسان الإنساني. اهـ.</p><p id="68.6dZJ6"/><p id="68.12MzZ"/></div></div></div></div></body></html>