<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة العاديات" id="ch101"><h1 id="68.vzK3O">سورة العاديات</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="100:1-11" id="68.MR6m4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-100-1" data-v="100:1">وَالْعَادِيَاتِ ضَبْحًا</span><a class="vn" href="/quran/100/1" target="_blank" title="سورة العاديات"></a><span class="v" id="qr-albahr-100-2" data-v="100:2">فَالْمُورِيَاتِ قَدْحًا</span><a class="vn" href="/quran/100/2" target="_blank" title="سورة العاديات"></a><span class="v" id="qr-albahr-100-3" data-v="100:3">فَالْمُغِيرَاتِ صُبْحًا</span><a class="vn" href="/quran/100/3" target="_blank" title="سورة العاديات"></a><span class="v" id="qr-albahr-100-4" data-v="100:4">فَأَثَرْنَ بِهِ نَقْعًا</span><a class="vn" href="/quran/100/4" target="_blank" title="سورة العاديات"></a><span class="v" id="qr-albahr-100-5" data-v="100:5">فَوَسَطْنَ بِهِ جَمْعًا</span><a class="vn" href="/quran/100/5" target="_blank" title="سورة العاديات"></a><span class="v" id="qr-albahr-100-6" data-v="100:6">إِنَّ الْإِنْسَانَ لِرَبِّهِ لَكَنُودٌ</span><a class="vn" href="/quran/100/6" target="_blank" title="سورة العاديات"></a><span class="v" id="qr-albahr-100-7" data-v="100:7">وَإِنَّهُ عَلَى ذَلِكَ لَشَهِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/100/7" target="_blank" title="سورة العاديات"></a><span class="v" id="qr-albahr-100-8" data-v="100:8">وَإِنَّهُ لِحُبِّ الْخَيْرِ لَشَدِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/100/8" target="_blank" title="سورة العاديات"></a><span class="v" id="qr-albahr-100-9" data-v="100:9">أَفَلَا يَعْلَمُ إِذَا بُعْثِرَ مَا فِي الْقُبُورِ</span><a class="vn" href="/quran/100/9" target="_blank" title="سورة العاديات"></a><span class="v" id="qr-albahr-100-10" data-v="100:10">وَحُصِّلَ مَا فِي الصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/100/10" target="_blank" title="سورة العاديات"></a><span class="v" id="qr-albahr-100-11" data-v="100:11">إِنَّ رَبَّهُمْ بِهِمْ يَوْمَئِذٍ لَخَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/100/11" target="_blank" title="سورة العاديات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.xjNPa"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والعادياتِ ضَبْحاً</span><span class="ve">﴾</span></span>، أقسم تعالى بخيل الغزاة تعدو فتضبَح، والضبح: صوت أنفاسها إذا عَدَون، وحكى صوتها ابنُ عباس، فقال: أحْ، أحْ. وانتصاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضبحاً</span><span class="ve">﴾</span></span> على المصدر، أي: يضبحن ضبحاً، أو: بالعاديات، فإنَّ العَدْو يستلزم الضبح، كأنه قيل: والضابحات ضبحاً، أو: حال، أي: ضابحات. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالمُورِيات قَدْحاً</span><span class="ve">﴾</span></span> الإيراء: إخراج النار والقدح: الصكّ يقال: قدح فأوْرى، أي: فالتي تُوري النارَ من حوافرها عند العَدْو. وانتصاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قدحاً</span><span class="ve">﴾</span></span> كانتصاب ضبحاً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالمُغيراتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> التي تغير على العدوّ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صُبْحاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وقت الصبح، وهو المعتاد في الغارات، يعدون ليلاً لئلا يشعر بهم العدو، ويهجمون عليهم صباحاً ليروا ما يأتون وما يذرون. وإسناد الإغارة التي هي متابعة العدو، والنهب والقتل والأسر إلى الخيل، وهي حال الراكب عليها، إيذاناً بأنها العمدة في إغارتهم.</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأثَرْنَ به نَقْعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: غباراً، عطف على الفعل الذي دلّ عليه اسم الفاعل، إذا المعنى: واللاتي عدون فأَوْرَين فأغرن فأثرن، أي: هيّجن به غباراً، وتخصيص إثارته بالصُبح لأنه لا تظهر إثارته بالليل، كما أنَّ الإيراء الذي لا يظهر بالنهار واقع بالليل. والحاصل: أنّ العَدْو كان بالليل وبه يظهر أثر القدح من الحوافر، ولا يظهر النقع إلاّ في الصبح. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَوسَطْنَ به</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فوسطن بذلك الوقت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَمْعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> من جموع الأعداء والفاء لترتيب ما بعد كل على ما قبله، فإنَّ توسط الجمع مترتب على الإثارة المترتب على الإغارة، المترتبة على الإيراء، والمترتب على العدْو.</p><p id="68.leQlR">وجواب القسم: قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الإِنسانَ لِربه لَكَنُود</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لَكفور، من: كند النعمة: كَفَرها. وقيل: الكنود هو الذي يمنع رفده، ويأكل وحده، ويضرب عبده. وقيل: اللوّام لربه، يَعْد المحنَ والمصائبَ، وينسى النعم والراحات. وعلى كل حالٍ فلا يخرج عن أن يكون فسقاً أو كفراً أو تقصيراً في شكر الله على نعمه، وتقصيراً وتفريطاً في الاستعداد للقائه، وفي التعظيم لجنابه، وبالجملة فهو القليل الخير، ومنه: الأرض الكنود، التي لا تُنبت شيئاً. قال: في الحاشية الفاسية: والظاهر من سياق السورة أنّ الكنود هو مَن اهتمامه بدنياه دون آخرته، ولذلك كان حريصاً على المال، ويرتكب المشاق في جمعه، ولا يُبالي بآخرته، ولا يستعد لمآله ولا لآخرته، ولا يُقَدِّم لها، وذلك لغفلته وجهله بربه وما أراده منه، وطلبه من السعي للآخرة، وقد ضَمِنَ له رزقه، فلذلك بعد أن عدّد مذامّه هدّده ورهّبه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلا يعلم...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية. اهـ.</p><p id="68.2aozB">والآية إمّا في جنس الإنسان إلاَّ مَن عصمه الله، وهو الأظهر، أو في مُعَيَّن، كالوليد أو غيره. قيل: إنّ رسول الله صلى الله عليه وسلم بعث إلى أُناس من بني كنانة سرية، واستعمل عليها المُنذر بن عمرو الأنْصاريّ، وكان أحد النقباء، فأبطأ خبره عنه صلى الله عليه وسلم شهراً، فقال المنافقون: إنهم قُتلوا، فنزلت السورة بسلامتها، بشارةً له صلى الله عليه وسلم ونعياً على المرجفين وهذا يقتضي أن السورة مدنية، وهو خلاف قول الجمهور، كما تقدّم.</p><p id="68.DxpeE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِنه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الإنسان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: على كنوده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَشَهِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يشهد على نفسه بالكنود، لظهور أثره عليه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِنه لِحُبّ الخير</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: المال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَشَدِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قويٌّ مُطيق مُجد في طلبه، متهالك عليه، وقيل: لشديد: لبخيل، أي: وإنه لأجل حب المال وثقل إنفاقه عليه لبَخِيل مُمْسِك، ولعل وصفه بهذا الوصف اللئيم بعد وصفه بالكنود للإيماء إلى أنَّ مِن جملة الأمور الداعية المنافقين إلى النفاق حب المال؛ لأنهم بما يُظهرون من الإيمان يعصمون أموالهم، ويحوزون من الغنائم نصيباً.</p><p id="68.vxNvA">ثم هدّد الكَنود، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلا يعلمٌ إِذا بُعْثِر ما في القبور</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بُعث فيها، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى من، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وحُصِّلَ ما في الصدور</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مُيِّز ما فيها من الخير والشر، أي: أفلا يعلم مصيره، وأنَّ الله مُطلع عليه، في سيرته وسريرته، فيُجازيه على تفريطه في جنبه وطاعته واتباع هواه وشهواته، فآثر العاجلةَ على الآخرة، وحظوظَه على حقوق ربه والقيام بعبوديته. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ربهم بهم يومئذٍ لَخبير</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: عالم بظواهر ما عمِلوا وباطنه، عِلماً موجباً للجزاء، متصلاً به، كما يُنبئ عنه تقييده بذلك اليوم، إلاَّ فعلمه سبحانه مطلق محيط بما كان وما سيكون. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بهم</span><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يومئذ</span><span class="ve">﴾</span></span> يتعلقان ب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بخبير</span><span class="ve">﴾</span></span> قُدما لرعاية الفواصل واللام غير قادحة، وذلك لما يغتفر في المجرورات، وقرأ ابن السمّاك: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن ربهم بهم يومئذ خبير</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.vdgJk"> أقسم تعالى بأرواح المتوجهين، التي تعدو على الخواطر الردية، فتمحوها بقهرية المراقبة، وتقدح من زند القلب نور الفكرة والنظرة، وتُغِير على أعدائها من الدنيا والهوى والنفس والشيطان، فتقهرهم بسيوف المخالفة عند سطوع المشاهدة، وتُثير غبار المساوي والذنوب بريح الهداية والتوبة، فيذهب في الهواء، وتوسط جمعاً من العلوم والأسرار، فتحوزهم في خزانة قلبها وسِرها، غنيمةً وذخيرةً، وجوابه: إنّ الإنسان لربه لكنود، مع أنه مغروق في النعم، وهو لا يشعر ولا يشكر، لغفلته وعدم تفكُّره، وهذا الإنسان هو الغافل الجاهل.</p></div><p id="68.q8DPa">قال الورتجبي: الإنسانُ لا يعرف ما أعطاه الله من نعمه بالحقيقة، وإنه لكفور إذ لا يعرف مُنعمه، ثم قال عن الواسطي: الكنود يعدّ ما مِنه من الطاعات، وينسى ما مّن الله به عليه من الكرامات. اهـ. وإنه على ذلك لشهيد؛ يشهد كفره وعصيانه وبُخله بحسب جبلته، وإنه لِحُب الخير لشديد يأثره على معرفة مولاه، فخسر خسراناً مبيناً، أفلا يعلم ما يحلّ به إذا بُعثر ما في القبور، فتظهر الأبطال من الأرذال، وحُصِّل ما في الصدور من المعارف وأنواع الكمال، إنّ ربهم بهم يومئذ لخبير، فيُجازي أهلَ الإحسان وأهل الخذلان، كُلاًّ بما يليق به. وبالله التوفيق وصلّى الله على سيدنا محمد وآله وصحبه وسلّم.</p><p id="68.n198O"/></div></div></div></div></body></html>