<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة يس" id="ch37"><h1 id="68.yzowB">سورة يس</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="36:1-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-36-1" data-v="36:1">يس</span><a class="vn" href="/quran/36/1" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-2" data-v="36:2">وَالْقُرْآَنِ الْحَكِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/36/2" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-3" data-v="36:3">إِنَّكَ لَمِنَ الْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/36/3" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-4" data-v="36:4">عَلَى صِرَاطٍ مُسْتَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/36/4" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.4X1oq"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يس</span><span class="ve">﴾</span></span> أيها السيد المفخم، والمجيد المعظم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> حق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">القرآن الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> المحكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنك لمن المرْسلين</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي الحديث: <span class="hadeth">«إن الله تعالى سمّاني في القرآن بسبعة أسماء: محمد، وأحمد، وطه، ويس، والمزّمّل، والمدّثر، وعبد الله»</span>، قيل: ولا تصح الاسمية في يس؛ لإجماع القراء السبعة على قراءتها ساكنة، على أنها حروف هجاء محكية، ولو سمي بها لأعربت غير مصروفة، كهابيل وقابيل، ومثلها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طس</span><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حم</span><span class="ve">﴾</span></span> كما قال الشاعر:</p><p id="68.odRK3"/><center><span class="manzoma">لما سمى بها السورة ** فهلا تلى حميمَ قبل التكلم<br/></span></center><p id="68.Wngql"/><p id="68.4nzKZ">فدلَّ على أنها حروف حال التلاوة. نعم قد قرئ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم النون، ونصبها، خارج السبعة، وعلى ذلك تخرج بأن اللفظ اسم للسورة، كأنه قال: اتل يس، على النصب، وعلى أنها اسم من أسمائه صلى الله عليه وسلم، وتوجه في قراءة الضم على النداء. اهـ. قلت والظاهر إنها حروف مختصرة من السيد، على طريق الرمز بين الأحباء، إخفاء عن الرقباء.</p><p id="68.OKo7k">ثم أقسم على رسالته، ردّاً على مَن أنكره بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والقرآنِ الحكيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ذي الحكمة البالغة، أو: المحكم الذي لا ينسخه كتاب، أو: ذي كلام حكيم، فوصف بصفة المتكلم به، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنك لَمِنَ المرسلين</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن أعظمهم وأجلِّهم. وهو ردٌّ على مَن قال من الكفار: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-13-43" data-v="13:43">لَسْتَ مُرْسَلاً</span><a class="vn" href="/quran/13/43" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الرعد: 43]. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على صراطٍ مستقيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كائناً على طريق مستقيم، يوصل مَن سلكه إلى جوار الكريم، فهو حال من المستكن في الجار والمجرور. وفائدته: وصف الشرع بالاستقامة صريحاً، وإن دلَّ عليه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنك لمن المرسلين</span><span class="ve">﴾</span></span> التزاماً، أو: خبر ثان لإن. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.4DJjP">الإشارة: قال القشيري: يس، معناه: يا سيد رقَّاه أشرف المنازل، وإن لم يسم إليه بطرق التأميل، سُنَّة منه سبحانه أنه لا يضع أسراره إلا عند مَن تقاصرت الأوهام عن استحقاقه، ولذلك قَضوا بالعَجَب في استحقاقه، وقالوا: كيف آثر يتيم أبي طالب من بين البرية، ولقد كان صلوات الله عليه في سابق اختياره تعالى مقدّماً على الكافة من أشكاله وأضرابه، وفي معناه قيل:</p><p id="68.5NpjP"/><center><span class="manzoma">هذا وإن أصبح في أطمار ** وكان في فقر من اليسار<br/></span></center><p id="68.oBKNW"/><p id="68.nR0PD"/><center><span class="manzoma">آثرُ عندي من أخي وجاري ** وصاحب الدرهم والدينار<br/></span></center><p id="68.dl6rp"/><p id="68.Dwj04"/><center><span class="manzoma">وصاحب الأمر مع الإكثار<br/></span></center><p id="68.nRYK7"/><p id="68.3PYBy">قال الورتجبي: قيل: الياء: الياء تُشير إلى يوم الميثاق، والسين تُشير إلى سره مع الأحباب، فقال: بحق يوم الميثاق، وسرى مع الأحباب، وبالقرآن الحكيم، إنك لَمن المرسلين يا محمد. اهـ.</p><p id="68.enRM1">وجاء: <span class="hadeth">«إن قلب القرآن يس، وقلبه: <a class="aya_multi_result" name="">{سلام قولاً من رب رحيم}</a>»</span> قلت: وهو إشارة إلى سر القربة، الداعي إليه القرآن، وعليه مداره، وحاصله: تسليم الله على عباده كِفاحاً، لحياتهم به، وأنسهم بحديثه وسره. وقيل: لأن فيه تقرير أصول الدين. قاله في الحاشية الفاسية.</p><p id="68.py6j7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:5-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-36-5" data-v="36:5">تَنْزِيلَ الْعَزِيزِ الرَّحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/36/5" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-6" data-v="36:6">لِتُنْذِرَ قَوْمًا مَا أُنْذِرَ آَبَاؤُهُمْ فَهُمْ غَافِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/6" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-7" data-v="36:7">لَقَدْ حَقَّ الْقَوْلُ عَلَى أَكْثَرِهِمْ فَهُمْ لَا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/7" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-8" data-v="36:8">إِنَّا جَعَلْنَا فِي أَعْنَاقِهِمْ أَغْلَالًا فَهِيَ إِلَى الْأَذْقَانِ فَهُمْ مُقْمَحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/8" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-9" data-v="36:9">وَجَعَلْنَا مِنْ بَيْنِ أَيْدِيهِمْ سَدًّا وَمِنْ خَلْفِهِمْ سَدًّا فَأَغْشَيْنَاهُمْ فَهُمْ لَا يُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/9" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-10" data-v="36:10">وَسَوَاءٌ عَلَيْهِمْ أَأَنْذَرْتَهُمْ أَمْ لَمْ تُنْذِرْهُمْ لَا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/10" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-11" data-v="36:11">إِنَّمَا تُنْذِرُ مَنِ اتَّبَعَ الذِّكْرَ وَخَشِيَ الرَّحْمَنَ بِالْغَيْبِ فَبَشِّرْهُ بِمَغْفِرَةٍ وَأَجْرٍ كَرِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/36/11" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.ork8Y"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تنزيل</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر، أي: هو تنزيل. ومَن نصبه فمصدر، أي: نُزل تنزيل، أو: اقرأ تنزيل، وقرئ بالجر، بدل من القرآن. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أُنذر</span><span class="ve">﴾</span></span>: نعت لقوم. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span>: نفي، عند الجمهور، أو: موصولة مفعولاً ثانياً لتُنذر، أي: العذاب الذي أُنْذرَه آباؤهم، أو: مصدرية، أي: لتنذر قوماً إنذاراً مثل إنذار آبائهم.</p><p id="68.n7EdD">يقول الحق جلّ جلاله: هذا أو هو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تنزيل العزيز</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الغالب القاهر بفصاحة نظم كتابه أوهامَ ذوي العناد، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> الجاذب بلطافة معنى خطابه أفهامَ ذوي الرشاد. أنزلناه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتُنذر</span><span class="ve">﴾</span></span> به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قوماً</span><span class="ve">﴾</span></span> أو: أرسلناك لتنذر قوماً غافلين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أُنذر آباؤهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: غير منذر آباؤهم، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-32-3" data-v="32:3">لِتُنذِرَ قَوْماً مَّآ أَتَاهُم مِّن نَّذِيرٍ مِّن قَبْلِكَ</span><a class="vn" href="/quran/32/3" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-34-44" data-v="34:44">ومَآ أَرْسَلْنَآ إِلَيْهِمْ قَبْلَكَ مِن نَّذِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/34/44" target="_blank" title="سورة سبأ"></a><span class="ve">﴾</span></span> أو: لتُخوف قوماً العذاب الذي أُنذر به آباؤهم، لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-78-40" data-v="78:40">إِنَّآ أَنذَرْنَاكُمْ عَذَاباً قَرِيباً</span><a class="vn" href="/quran/78/40" target="_blank" title="سورة النبأ"></a><span class="ve">﴾</span></span> . أو: لتنذر قوماً إنذار آبائهم، وهو ضعيف؛ إذ لم يتقدم لهم إنذار. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهم غافلون</span><span class="ve">﴾</span></span> إن جعلت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span> نافية فهو متعلق بالنفي، أي: لم ينذروا فهم غافلون، وإلا فهو متعلق بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنك لمن المرسلين</span><span class="ve">﴾</span></span> لتنذر قوماً، كقولك: أرسلته إلى فلان لينذره فهو غافل.</p><p id="68.4K3R6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقد حقَّ القولُ على أكثرهم فهم لا يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-32-13" data-v="32:13">لأَمْلأَنَّ جَهَنَّمَ مِنَ الْجِنَّةٍ وَالنَّاسِ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/32/13" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي: تعلق بهم هذا القول، وثبت عليهم ووجب؛ لأنه عَلِمَ أنهم يموتون على الكفر. قال ابن عرفة: إنذارهم مع إخباره بأنهم لا يُؤمنون ليس من تكليف ما لا يطاق عقلاً وعادة، وما لا يطاق من جهة السمع يصح التكليف به، اعتباراً بظاهر الأمر، وإلا لزم أن تكون التكاليف كلها لا تطاق، ولا فائدة فيها؛ لأنَّ المكلفين قسمان: فمَن عَلِمَ تعالى أنه لا يؤمن فلا فائدة في أمره بالإيمان؛ إذ لا يطيق عدمه. اهـ. قلت: الحكمة تقتضي تكليفهم؛ لتقوم الحجة عليهم أو لهم، والقدرة تقتضي عذرهم. والنظر في هذه الدار التي هي دار التكليف للحكمة لا للقدرة.</p><p id="68.dbRAr">ثم مثّل تصميمهم على الكفر، وأنه لا سبيل إلى ارْعوائهم، بأن جعلهم كالمغلولين المقمحين في أنهم لا يلتفتون إلى الحق، ولا يعطفون أعناقهم نحوه، وكالحاصلين بين سدّين، لا ينظرون ما قدّامهم ولا ما خلفهم، بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنا جعلنا في أعناقهم أغلالاً فهي إلى الأذقانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه: فالأغلال واصلة إلى الأذقان ملزوزة إليها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهم مُقمَحُون</span><span class="ve">﴾</span></span> مرفوعة رؤوسهم إلى فوق، يقال: قمح البعيرَ فهو قامح؛ إذا روي فرفع رأسه، وهذا لأنّ طوق الغلّ الذي في عُنُق المغلول، يكون في ملتقى طرفيه، تحت الذقن، حلقة، فلا تخليه يطأطئ رأسه، فلا يزال مقمحاً. والغل: ما أحاط بالعنق على معنى التثقيف والتعذيب.</p><p id="68.1D6z7">والأذقان والذقن: مجتمع اللحيين. وقيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهي</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الأيدي. وذلك أن الغل إنما يكون في العنق مع اليدين. وفي مصحف أُبي: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا جعلنا في أيمانهم أغلالاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي بعضها: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في أيديهم فهي إلى الأذقان فهم مقمحون</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.l7kaV"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلنا من بين أيديهم سدًّا ومن خلفهم سدًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح السين وضمها قيل: ما كان من عمل الناس فبالفتح، وما كان من خلق الله، كالجبل ونحوه، فبالضمّ، أي: جعلنا الموانع والعوائق محيطة بهم، فهم محبوسون في مطمورة الجهالة، ممنوعون عن النظر في الآيات والدلائل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأغشيناهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فأغشينا أبصارهم، أي: غطيناها وجعلنا عليها غشاوة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهم لا يُبصرون</span><span class="ve">﴾</span></span> الحق والرشاد.</p><p id="68.XwxrJ">وقيل: نزلت في بني مخزوم، وذلك أن أبا جهل حلف: لئن رأى محمداً يصلّي ليرضخنَّ رأسه، فأتاه وهو يصلّي، ومعه حجر، فلما رفع يده انثنت إلى عنقه، ولزق الحجرُ بيده، حتى فكّوه عنها بجَهد، فرجع إلى قومه، فأخبرهم، فقال مخزوميّ: أنا أقتله بهذا الحجر، فذهب، فأعمى الله بصره، فلم يَر النبيَّ صلى الله عليه وسلم، وسمع قوله، فرجع إلى أصحابه، ولم يرهم حتى نادوه. وقيل: هي ذكر حالهم في الآخرة، وحين يدخلون النار، فتكون حقيقة. فالأغلال في أعناقهم، والنار محيطة بهم. والأول أرجح وأنسب؛ لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسواء عليهم أأنذرتهم أم لم تنذرهم لا يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الإنذار وتركه في حقهم سواء؛ إذ لا هادي لمَن أضلّه الله.</p><p id="68.WYEL9">رُوي أن عمر بن عبد العزيز قرأ الآية في غيلان القدريّ، فقال غيلان: كأني لم أقرأها قط، أُشهِدك أني تائب عن قولي في القدر. فقال عمر: اللهم إِنْ صَدَقَ فتُبْ عليه، وإن كذب فسلّطْ عليه مَن لا يرحمه، فأخذه هشام بن عبد الملك من غده، فقطع يديه ورجليه، وصلبه على باب دمشق.</p><p id="68.7gwAb">ثم ذكر مَن ينفعه الإنذار، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنما تُنْذِرُ مَن اتَّبَعَ الذِّكْرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إنما ينتفع بإنذارك مَن تبع القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وخَشِيَ الرحمن بالغيب</span><span class="ve">﴾</span></span> وخاف عقاب الله قبل أن يراه، أو: تقول: نُزِّل وجود الإنذار لمَن لم ينتفع به منزلة العدم، فمَن لم يُؤمن كأنه لم يُنذر، وإنما الإنذار لمَن انتفع به. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبَشِّرْهُ بمغفرةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو العفو عن ذنوبه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأجرٍ كريمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> الجنة وما فيها.</p><p id="68.8Oq05">الإشارة: كل مَن تصدّى لوعظ الناس، وإنذارهم، على فترة من الأولياء، يقال له: لِتُنذر قوماً ما أُنذر آباؤهم فهم غافلون. ويقال في حق مَن سبق له الإبعاد عن طريق أهل الرشاد: لقد حقَّ القولُ على أكثرهم، فهم لا يؤمنون. إنا جعلنا في أعناقهم أغلالاً تمنعهم من حط رؤوسهم لأولياء زمانهم، وجعلنا من بين أيديهم سدًّا: موانع تمنعهم من النهوض إلى الله، ومن خلفهم سدّاً: علائق تردهم عن حضرة الله، فأغشيناهم: غطَّينا أعين بصيرتهم، فلا يرون خصوصية أحد ممن يدلّ على الله، فهم لا يُبصرون داعياً، ولا يُلبون منادياً، فالإنذار وعدمه في حقهم سواء، ومعالجة دائهم عناء. قال الورتجبي: سد ما خلفهم سد قهر الأزل، وسد ما بين أيديهم شقاوة الأبد، فبنفسه منعهم من نفسه. لا جرم أنهم في غشاوة القسوة، لا يبصرونه أبداً. اهـ. إنما ينتفع بتذكير الداعين إلى الله مَن خشع قلبه بذكر الله، واشتاقت رُوحه إلى لقاء الله، فبشِّره بمغفرة لذنوبه، وتغطية لعيوبه، وأجر كريم، وهو النظر إلى وجه الله العظيم.</p><p id="68.PQP9g"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-36-12" data-v="36:12">إِنَّا نَحْنُ نُحْيِي الْمَوْتَى وَنَكْتُبُ مَا قَدَّمُوا وَآَثَارَهُمْ وَكُلَّ شَيْءٍ أحْصَيْنَاهُ فِي إِمَامٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/36/12" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.or7Jz"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا نحنُ نحيي الموتَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: نبعثهم بعد مماتهم، أو: نُخرجهم من الشرك إلى الإيمان. قال شيخ شيوخنا سيدي عبد الرحمن الفاسي: لَمَّا أمر بالتبشير بالمغفرة، والأجر الكريم، لمَن انتفع بالإنذار، أعلم بحكم مَن لم يؤمن، ولم ينتفع بالإنذار، وأنه يبعثهم، وإليه حكمهم، كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-6-36" data-v="6:36">إِنَّمَا يَستَجِيبُ الَّذِينَ يَسْمَعُونَ وَالْمَوْتَى يَبْعَثُهُمُ اللهُ</span><a class="vn" href="/quran/6/36" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> . اهـ.</p><p id="68.LyDOr"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونكتُبُ ما قدّموا</span><span class="ve">﴾</span></span> ما أسلفوا من الأعمال الصالحات وغيرها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآثارَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما تركوه، بعدهم من آثار حسنة، كعِلْم علَّموه، أو كتاب صنَّفوه، أو حبس حبسوه، أو رباط أو مسجد صنعوه. أو آثار سيئة، كبدعة ابتدعوها في الإسلام. ونحوه قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-75-13" data-v="75:13">يُنَبَّؤُاْ الإِنْسَانُ يَوْمَئِذٍ بِمَا قَدَّمَ وَأَخَّرَ</span><a class="vn" href="/quran/75/13" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي: قدّم من عمله وأخّر من آثاره. وفي الحديث: <span class="hadeth">«مَن سنَّ في الإسلام سُنَّةً حسنةً، فعمل بها من بعده، كان له أجرُها ومثل أجر مَن عمل بها إلى يوم القيامة، من غير أن يَنْقُص من أجورِهِمْ شيءٌ. ومَن سَنَّ في الإسلام سُنَّة سيئةً فعليه وزرها، ووزرُ مَن عمل بها، من غير أن يَنْقُص من أوزارهم شيءٌ»</span> وفي خبر آخر: <span class="hadeth">«سبع تجري على العبد بعد موته: مَن غرس غرساً، أو حفر بئراً، أو أجرى نهراً، أو علَّمَ علماً، أو بنى مسجداً، أو ورَّث مصحفاً، أو ولداً صالحاً»</span> انظر المنذري. وهذا كله داخل في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآثارهم</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل: آثارهم: خطاهم إلى المساجد، للجمعة وغيرها.</p><p id="68.73qMB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكل شيءٍ أحصيناه</span><span class="ve">﴾</span></span> حفظناه، أو عددناه وبيَّنَّاه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في إِمامٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> كتاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مبينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> اللوح المحفوظ؛ لأنه أصل الكتب وإمامها، وقيل: صحف الأعمال. والمراد: تهديد العباد بإحصاء ما صنعوه من خير أو شر، لينزجروا عن معاصي الله، وينهضوا إلى طاعة الله.</p><p id="68.24xkj">الإشارة: إنّا نحن نُحيي القلوب الميتة بالغفلة والجهل، فنحييها بالعلم والمعرفة، ونكتب ما قدّموا من العلوم، والأسرار والمعارف، وآثارهم، أي: الأنوار المتعدية إلى الغير، ممن اقتبس منهم وأخذ عنهم. قال القشيري: نُحيي قلوباً ماتت بالقسوة، بما نُمطر عليها من صنوف الإقبال والزلفة، ونكتب ما قدموا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآثارهم</span><span class="ve">﴾</span></span> خطاهم إلى المساجد، ووقوفهم على بساط المناجاة معنا، وما ترقرقَ من دموعهم على عَرَصات خدودهم، وتَصَاعُدَ أنفاسهم. اهـ.</p><p id="68.axYKa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:13-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-36-13" data-v="36:13">وَاضْرِبْ لَهُمْ مَثَلًا أَصْحَابَ الْقَرْيَةِ إِذْ جَاءَهَا الْمُرْسَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/13" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-14" data-v="36:14">إِذْ أَرْسَلْنَا إِلَيْهِمُ اثْنَيْنِ فَكَذَّبُوهُمَا فَعَزَّزْنَا بِثَالِثٍ فَقَالُوا إِنَّا إِلَيْكُمْ مُرْسَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/14" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-15" data-v="36:15">قَالُوا مَا أَنْتُمْ إِلَّا بَشَرٌ مِثْلُنَا وَمَا أَنْزَلَ الرَّحْمَنُ مِنْ شَيْءٍ إِنْ أَنْتُمْ إِلَّا تَكْذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/15" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-16" data-v="36:16">قَالُوا رَبُّنَا يَعْلَمُ إِنَّا إِلَيْكُمْ لَمُرْسَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/16" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-17" data-v="36:17">وَمَا عَلَيْنَا إِلَّا الْبَلَاغُ الْمُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/36/17" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-18" data-v="36:18">قَالُوا إِنَّا تَطَيَّرْنَا بِكُمْ لَئِنْ لَمْ تَنْتَهُوا لَنَرْجُمَنَّكُمْ وَلَيَمَسَّنَّكُمْ مِنَّا عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/36/18" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-19" data-v="36:19">قَالُوا طَائِرُكُمْ مَعَكُمْ أَئِنْ ذُكِّرْتُمْ بَلْ أَنْتُمْ قَوْمٌ مُسْرِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/19" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.5bQ6L"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اضرب</span><span class="ve">﴾</span></span>: يكون بمعنى: اجعل، فيتعدى إلى مفعولين، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَثَلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: مفعول أول، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أصحاب</span><span class="ve">﴾</span></span> مفعول ثان، أو: بمعنى: مثل، من قولهم: عندي من هذا الضرب كذا، أي: من هذا المثال. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أصحاب</span><span class="ve">﴾</span></span>: بدل من مَثَلاً، وإذ: بجل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أصحاب</span><span class="ve">﴾</span></span>. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَئِن ذُكِّرتُم</span><span class="ve">﴾</span></span>: شرط، حُذف جوابه.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاضْرِبْ لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لقريش <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَثلاً أصحابَ القرية</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: واضرب لهم مثل أصحاب لهم مثل أصحاب القرية أنطاكية أي: اذكر لهم قصة عجيبة؛ قصة أصحاب القرية، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذ جاءها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: حين جاءها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المرسلون</span><span class="ve">﴾</span></span> رُسل عيسى عليه السلام، بعثهم دعاةً إلى الحق، إلى أهل أنطاكية. وكانوا عبدة أوثان.</p><p id="68.ZWgRb"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذ أرسلنا</span><span class="ve">﴾</span></span>: بدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ</span><span class="ve">﴾</span></span> الأولى، أي: إذ بعثنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِليهم اثنين</span><span class="ve">﴾</span></span> بعثهما عيسى عليه السلام، وهما يوحنا وبولس، أو: صادقاً وصدوقاً، أو غيرهما. فلما قربا إلى المدينة، رأيا شيخاً يرعى غنيمات له، وهو حبيب النجار، فسأل عن حالهما، فقالا: نحن رسولا عيسى، ندعوكم من عبادة الأوثان إلى عبادة الرحمن؟ فقال: أمعكما آية؟ فقالا: نشفي المريض، ونُبرئ الأكمه والأبرص، وكان له ابن مريض منذ سنين، فمسحاه، فقام، فآمن حبيب، وفشا الخبر، فَشُفِي على أيديهما خلق كثير، فدعاهما الملك، وقال: ألنا إِلهٌ سوى آلهتنا؟ فقالا: نعم، مَن أوجدك وآلهتك، فقال: قُوما حتى أنظر في أمركما، فحبسهما.</p><p id="68.wvjMk">ثم بعث عيسى عليه السلام شمعونَ، فدخل متنكراً، وعاشر حاشية الملك، حتى استأنسوا به، ورفعوا خبره إلى الملك، فاستأنس به. فقال له ذات يوم: بلغني أنك حبستَ رجلين، فهل سمعتَ قولهما؟ قال: لا، فدعاهما. فقال شمعون: مَن أرسلكما؟ فقالا: الله الذي خَلَق كل شيء، ورَزَق كل حيّ، وليس له شريك. فقال: صِفاه وأوجزا، فقالا: يفعل ما يشاء، ويحكم ما يريد، قال: وما آيتكما؟ قالا: ما يتمنّى الملك، فدعا بغلام أكمه، فدعَوا الله، فأبصر الغلامُ، فقال شمعون للملك: أرأيت لو سألت إلهك حتى يصنع مثل هذا، فيكون لك وله الشرف؟ فقال: ليس لي عنك سرٌّ، إن إلهنا لا يُبصر ولا يَسمع، ولا يضر، ولا ينفع. فقال: إِنْ قدر إلاهكما على إحياء ميّت آمنا، فدعَوا بغلام مات منذ سبعة أيام، فقام، فقال: إني دخلت في سبعة أودية من النار لِمَا مت عليه من الشرك، وأنا أُحذّركم ما أنتم عليه! فآمِنوا. قال: وفُتحت أبواب السماء، فرأيت شابّاً حسن الوجه، يشفع لهؤلاء الثلاثة، قال الملك: مَن هم؟ قال: شمعون وهذان، فتعجّب الملك. فلمّا رأى شمعون أن قوله أثّر فيه، نصَحه وآمن، وآمن قوم، ومَن لم يؤمن صاح عليهم جبريل، فهلكوا.</p><p id="68.jyo4N">كما سيذكره بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-36-29" data-v="36:29">إن كانت إلا صيحة واحدة فإذا هم خامدون</span><a class="vn" href="/quran/36/29" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.GrYJK">وهذا معنى قوله هنا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكذَّبُوهُما</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فكذّب أصحابُ القرية المرسلين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فعَزَّزْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span>: قويناهما. وقرأ شعبة بالتخفيف، من: عزّه: غلبه، أي: فغلبنا وقهرنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بثالثٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو شمعون، وترك ذكر المفعول به؛ لأنَّ المراد ذكر المعزّز به، وهو شمعون، وما لطف به من التدبير حتى عزّ الحق، وذلّ الباطل. وإذا كان الكلامُ مُنصبًّا إلى غرض من الأغرض جُعل سياقه له وتوجُّهه إليه كأنما سواه مرفوض. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقالوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الثلاثة لأهلِ القرية: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنا إِليكم مُرْسَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> من عند عيسى، الذي هو من عند الله. وقيل: كانوا أنبياء من عند الله عزّ وجل أرسلهم إلى قرية، ويرجحه قول الكفرة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أنتم إِلا بشرٌ مثلُنا</span><span class="ve">﴾</span></span> إذ هذه محاورة إنما تقال لمَن ادعى الرسالة، أي: ما أنتم إلا بشر، ولا مزية لكم علينا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أنزلَ الرحمنُ من شيءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وحياً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن أنتم إِلا تكْذِبون</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما تدعون من الرسالة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا ربُّنا يعلمُ إِنا إِليكم لمرسَلون</span><span class="ve">﴾</span></span> أكَّد الثاني باللام دون الأول؛ لأن الأول مجرد إخبار، والثاني جواب عن إنكار، فيحتاج إلى زيادة تأكيد. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا يعلم</span><span class="ve">﴾</span></span> جارٍ مجرى القسم في التأكيد، وكذلك قولهم: شَهِد الله، وعَلِمَ اللهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما علينا إِلا البلاغُ المبينُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: التبليغ الظاهر، المكشوف بالآيات الظاهرة الشاهدة بصحته.</p><p id="68.VmdQk"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا إِنا تَطَيَّرْنا بكم</span><span class="ve">﴾</span></span> تشاءمنا بكم. وذلك أنهم كرهوا دينهم، ونفرت منه نفوسهم. وعادة الجهّال أن يتيمّنوا بكل شيء مالوا إليه، وَقَبِلَتْهُ طباعُهم، ويتشاءموا بما نفروا عنه، وكرهوه، فإن أصابهم بلاء، أو نعمة، قالوا: بشؤم هذا، وبركة ذلك. وقيل: حبس عنهم المطر، فقالوا ذلك. وقيل: ظهر فيهم الجذام، وقيل: اختلفت كلماتهم. ثم قالوا لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لئن لم تَنْتَهوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عن مقالتكم هذه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَنَرْجُمَنَّكُم</span><span class="ve">﴾</span></span> لنقتلنكم بالحجارة، أو: لنطردنّكم، أو: لنشتمنكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَيَمَسَّنكم منا عذابٌ أليم</span><span class="ve">﴾</span></span> وليصيبنّكم منا عذاب الحريق، وهو أشد العذاب.</p><p id="68.oBJXV"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الرسل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طائِرُكُم</span><span class="ve">﴾</span></span> سبب شؤمكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">معكم</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو الكفر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَئِن ذُكِّرتُم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وُعظتم، ودُعيتم إلى الإسلام تطيّرتم، وقلتم ما قلتم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل أنتم قوم مُّسْرِفُون</span><span class="ve">﴾</span></span> مجاوزون الحد في العصيان، فمن ثَمَّ أتاكم الشؤم، لا من قِبَلِ الرسل. أو: بل أنتم قوم مسرفون في ضلالكم وغيّكم، حيث تتشاءمون بمَن يجب التبرُّك به من رسل الله عليهم الصلاة والسلام.</p><p id="68.RXonO">الإشارة: إذا أرسل الله إلى قلب وليٍّ وارداً أولاً، ثم شكّ فيه، وَدَفَعَهُ، ثم أرسل ثانياً وَدَفَعَه، ثم عزّزه بثالث، وجب تصديقه والعمل بما يقول، وإلا وقع في العنت وسوء الأدب؛ لأن القلب إذا صفى من الأكدار لا يتجلّى فيه إلا الحق، وإلا وجب اتهامه، حتى يتبين وجهه. وباقي الآية فيه تسلية لمن قُوبل بالتكذيب من الأولياء والصالحين. وبالله التوفيق.</p><p id="68.OvnG4"/><p id="68.J15pB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:20-27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-36-20" data-v="36:20">وَجَاءَ مِنْ أَقْصَى الْمَدِينَةِ رَجُلٌ يَسْعَى قَالَ يَا قَوْمِ اتَّبِعُوا الْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/36/20" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-21" data-v="36:21">اتَّبِعُوا مَنْ لَا يَسْأَلُكُمْ أَجْرًا وَهُمْ مُهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/21" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-22" data-v="36:22">وَمَا لِيَ لَا أَعْبُدُ الَّذِي فَطَرَنِي وَإِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/22" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-23" data-v="36:23">أَأَتَّخِذُ مِنْ دُونِهِ آَلِهَةً إِنْ يُرِدْنِ الرَّحْمَنُ بِضُرٍّ لَا تُغْنِ عَنِّي شَفَاعَتُهُمْ شَيْئًا وَلَا يُنْقِذُونِ</span><a class="vn" href="/quran/36/23" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-24" data-v="36:24">إِنِّي إِذًا لَفِي ضَلَالٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/36/24" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-25" data-v="36:25">إِنِّي آَمَنْتُ بِرَبِّكُمْ فَاسْمَعُونِ</span><a class="vn" href="/quran/36/25" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-26" data-v="36:26">قِيلَ ادْخُلِ الْجَنَّةَ قَالَ يَا لَيْتَ قَوْمِي يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/26" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-27" data-v="36:27">بِمَا غَفَرَ لِي رَبِّي وَجَعَلَنِي مِنَ الْمُكْرَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/36/27" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.Vb0gY"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجاء من أقصى المدينةِ رجل يسعى</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو حبيب النجار، وكان في غارٍ من الجبل يعبد الله، فلما بلغه خبر الرسل أتاهم، وأظهر دينه. قال القشيري: في القصة أنه جاء من قرية فسمَّاها مدينة، وقال: من أقصاها، ولم يكن بينهما تفاوت كثير، وكذلك أجرى سُنَّته في استكثار القليل من فِعْلِ عَبْدِه، إذا كان يرضاه، ويستنزِرُ الكثيرَ من فضله إذا بَذَلَه وأعطاه. اهـ.</p><p id="68.7AVXa">ولما قَدِم سألهم: أتطلبون على ما تقولون أجراً؟ فقالوا: لا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال يا قوم اتبعوا المرسلين اتبعوا مَن لا يسأَلُكُم أجراً</span><span class="ve">﴾</span></span> على تبليغ الرسالة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم مهتدون</span><span class="ve">﴾</span></span> على جادة الهداية والنصح وتبليغ الرسالة. فقالوا: وأنت على دين هؤلاء؟ فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما لي لا أعبدُ الذي فطرني</span><span class="ve">﴾</span></span>: خلقني <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِليه تُرجعون</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه التفات من التكلُّم إلى الخطاب، ومقتضى الظاهر: وإليه أرجع. والتحقيق: أن المراد: ما لكم لا تعبدون، لكن لمّا عبَّر عنهم بطريق التكلُّم؛ تلطّف في الإرشاد، بإيراده في معرض المناصحة لنفسه، وإمحاض النصح، حيث أراد لهم ما أراد لها، جرى على ذلك في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإليه ترجعون</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد: تقريعهم على ترك عبادة خالقهم إلى عبادة غيره.</p><p id="68.XBjX9">ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أأتخذُ من دونه آلهةً</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الأصنام، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن يُرِدْنِ الرحمنُ بضُرٍّ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو شرطٌ جوابه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تُغْنِ عني شفاعَتُهم شيئاً ولا يُنقِذُون</span><span class="ve">﴾</span></span> من مكروه بالنصر والمظاهرة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِني إِذاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إذا اتخذت إلهاً غيره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لفي ضلالٍ مبين</span><span class="ve">﴾</span></span> لفي خطأ بيّن، لا يخفى على عاقل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِني آمنتُ بربكم فاسمَعُون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: اسمعوا إيماني، لتشهدوا به لي يوم القيامة، فقتله قومُه.</p><p id="68.6VPOo">ولمَّا مات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قيل</span><span class="ve">﴾</span></span> له: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادخُلِ الجنةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فدُفن في أنطاكية، وقبره بها. ولم يقل: قيل له؛ لأن الكلام مسوق لبيان القول، لا لبيان المقول له؛ لكونه معلوماً. وفيه دلالة على أن الجنة مخلوقة الآن. وقال الحسن: لَمَّا أراد القوم أن يقتلوه رفعه الله، فهو في الجنة، ولا يموت إلا بفناء السماوات والأرض، فلما دخل الجنة ورأى نِعَمَهَا، وما أعدّ الله لأهل الإيمان، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال يا ليت قومي يعلمون بما غفرَ لي ربي</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بالسبب الذي غفر لي ربي به، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلني من المكرمين</span><span class="ve">﴾</span></span> بالجنة، وهو الإيمان بالله ورسله، أو: بمغفرة ربي وإكرامي، ف ما: موصولة، حُذف عائدها المجرور، لكونه جُرّ بما جُرّ به الموصول، أو: مصدرية، وقيل: استفهامية. ورُدّ بعدم حذف ألفها.</p><p id="68.aW2Dz">قال الكواشي: تمنى أن يعلم قومُه أنَّ الله قد غفر له، وأكرمه، ليرغب قومُه في اتباع الرسل، فيُسلموا، فنصح قومَه حيًّا وميتاً. وكذلك ينبغي أن يكون كل داع إلى الله تعالى، في المجاهدة والنصيحة لعباد الله، وألاَّ يحقد عليهم إن آذوه، وأن يكظّم كل غيظ يناله بسببهم.</p><p id="68.JRajY">وعن رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«سُبَّاق الأمم ثلاثة: علي بن أبي طالب، وصاحب يس، ومؤمن آل فرعون»</span>. اهـ.</p><p id="68.P9MDJ">قال القشيري: قد أَبْلَغَ حبيب الوَعْظَ، وصَدَقَ النُّصْح، ولكن كما قالوا وأنشدوا:</p><p id="68.VQr0Z"/><center><span class="manzoma">وكم سُقْتُ في آثارِكم من نصيحةٍ ** وقد يستفيد البغةَ المتنصِّحُ<br/></span></center><p id="68.486vL"/><p id="68.DXbxw">فلمَّا صَدَقَ في حاله، وصَبَرَ على ما لَقِيَ من قومه، ورجع إلى ربه، تلقَّاه بحسن إقباله، وآواه إلى كنف إفضاله، ووجد ما وعده به من لُطْفِ نواله، فتَمنَّى أنْ يعلم قومُه حاله، فَحَقَّقَ مُناة، وأخبر عن حاله، وأنزل فيه خطابه، وعَرَفَ قومُه. اهـ.</p><p id="68.0LdP6">الإشارة: أحبُّ الخلق إلى الله أنفعهم لعياله وأنصحهم لهم. وفي الحديث: <span class="hadeth">«لئن يهدي الله بك رَجُلاً واحداً خيرٌ لك من حُمْرِ النِّعَم»</span> فينبغي لمَن أراد الظفر بمحبة الحبيب، وينال منه الحظوة والتقريب، أن يتحمّل المشاق في إرشاد عباد الله، ويستعمل الأسفار في ذلك، لينال عنده الجاه الكبير، والقُرب العظيم. حققنا الله بذلك بمنِّه وكرمه.</p><p id="68.Z9aWO"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:28-29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-36-28" data-v="36:28">وَمَا أَنْزَلْنَا عَلَى قَوْمِهِ مِنْ بَعْدِهِ مِنْ جُنْدٍ مِنَ السَّمَاءِ وَمَا كُنَّا مُنْزِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/36/28" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-29" data-v="36:29">إِنْ كَانَتْ إِلَّا صَيْحَةً وَاحِدَةً فَإِذَا هُمْ خَامِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/29" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.LpaBe"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أنزلنا على قومه من بعده</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: من بعد قتله، أو رفعه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من جُندٍ من السماء</span><span class="ve">﴾</span></span> فيهلكهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كنا مُنزِلينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وما كان يصحّ في حكمنا في إهلاك قوم أن نُنزل عليهم جنداً من السماء، كما فعلنا معك يوم بدر والخندق؛ لحظوتك عندنا. وفيه تحقير لإهلاكهم، وتعظيم لشأن الرسول عليه الصلاة والسلام قال في الكشاف: فإن قلت: لِمَ أنزل الجنود من السماء يوم بدر والخندق، مع أنه كان يكفي ملك واحد، فقد أهلكت مدائن قوم لوط بريشة من جناح جبريل، وبلاد ثمود وقوم صالح بصيحة واحدة؟ قلت: لأن الله فضَّل محمداً صلى الله عليه وسلم بكل شيء، على كبار الأنبياء وأولي العزم، فضلاً عن حبيب النجار. اهـ. ملخصاً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن كانت</span><span class="ve">﴾</span></span> العقوبة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا صيحةً واحدةً</span><span class="ve">﴾</span></span> صاح عليهم جبريل عليه السلام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإِذا هم خامِدُون</span><span class="ve">﴾</span></span> ميتون.</p><p id="68.zMz5k">الإشارة: كل وعيد ورد في مُكذِّبي الرسل يجر ذيله على مُكذِّبي الأولياء؛ لأنهم خلفاء الأنبياء، إلا أن عقوبة مؤذي الأولياء، تارة تكون ظاهرة، في الأبدان والأموال، وتارة باطنة، في قسوة القلوب والتعويق عن صالح الأعمال، وكسْف نور الإيمان والإسلام، والبُعد وسوء الختام، وهي الحسرة العظمى.</p><p id="68.jjqDJ"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:30-32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-36-30" data-v="36:30">يَا حَسْرَةً عَلَى الْعِبَادِ مَا يَأْتِيهِمْ مِنْ رَسُولٍ إِلَّا كَانُوا بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/30" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-31" data-v="36:31">أَلَمْ يَرَوْا كَمْ أَهْلَكْنَا قَبْلَهُمْ مِنَ الْقُرُونِ أَنَّهُمْ إِلَيْهِمْ لَا يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/31" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-32" data-v="36:32">وَإِنْ كُلٌّ لَمَّا جَمِيعٌ لَدَيْنَا مُحْضَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/32" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.vxgqb"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كم أهلكنا</span><span class="ve">﴾</span></span> معلّقة ليَرَوُا عن المفعولين. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنهم</span><span class="ve">﴾</span></span>: بدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كم</span><span class="ve">﴾</span></span>، والتقدير: ألم يَرَوا كثرة إهلاكنا قبلهم من القرون كونهم غير راجعين إليهم. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِن كُلٌّ لمَّا جميع</span><span class="ve">﴾</span></span>: من قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لما</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتخفيف، فإن: مخففة، واللام: فارقة، وما مزيدة، أي: وإنه، أي: الأمر والشأن لَجميعٌ محضرون عندنا. ومَن قرأها بالتشديد؛ فإِنْ: نافية، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَمَّا</span><span class="ve">﴾</span></span>: بمعنى إلا، أي: ما كُلهم إلا مجموعون ومُحضرون للحساب.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا حسرةً على العبادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تعالى، فهذا أوان حضورك. ثم بيّن لأي شيء كانت الحسرة عليهم، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما يأتيهم من رسولٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> من عند الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا كانوا به يستهزئون</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن المستهزئين بالناصحين المخلصين، المنوط بنصحهم خير الدارين، أحقّاء بأن يتحسَّروا، ويتحسَّر عليهم المتحسِّرون، ويتلهَّف المتلهِّفون. أو: هم مُتَحَسّر عليهم من جهة الملائكة والمؤمنين من الثقلين.</p><p id="68.Pvdz0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلم يَرَوا كم أهلكنا قَبْلَهم من القُرونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ألم يعلموا كثرة إهلاكنا قبلهم من القرون الماضية، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنهم إِليهم لا يَرجِعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كونهم غير راجعين إليهم أبداً حتى يلحقوا بهم، ففيهم عبرة وموعظة لمَن يتعظ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِن كلٌّ لما جميعٌ لدينا مُحْضَرُون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وإن كلهم مجموعون محضرون للحساب، أو معذَّبون. وإنما أخبر عن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كل</span><span class="ve">﴾</span></span> بجميع؛ لأن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كل</span><span class="ve">﴾</span></span> تفيد معنى الإحاطة. والجميع: فعيل، بمعنى مفعول، ومعناه: الاجتماع، والمعنى: أن المحشر يجمعهم، فكلهم مجموعون مُحضرون للحساب.</p><p id="68.pXD0P">الإشارة: يا حسرةً على العباد، ما يأتيهم من داع يدعو إلى الله، على طريق التربية الكاملة، إلا كانوا به يستهزئون. ألم يروا كم أهلكنا قبلهم من القرون، ماتوا على الغفلة والحجاب، وكلهم محضرون للعتاب والحساب، ماتوا محجوبين، ويبعثون محجوبين؛ لإنكارهم في الدنيا مَن يرفع عنهم الحجاب، ويفتح لهم الباب، وهم شيوخ التربية، الموجودون في كل زمان. أو: يا حسرةً على المتوجهين، ما يأتيهم من وارد على قلوبهم إلا كانوا به يستهزئون، ولو فهموا عن الله لعملوا بما يرد على قلوبهم الصافية.</p><p id="68.k3bVR"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:33-36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-36-33" data-v="36:33">وَآَيَةٌ لَهُمُ الْأَرْضُ الْمَيْتَةُ أَحْيَيْنَاهَا وَأَخْرَجْنَا مِنْهَا حَبًّا فَمِنْهُ يَأْكُلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/33" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-34" data-v="36:34">وَجَعَلْنَا فِيهَا جَنَّاتٍ مِنْ نَخِيلٍ وَأَعْنَابٍ وَفَجَّرْنَا فِيهَا مِنَ الْعُيُونِ</span><a class="vn" href="/quran/36/34" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-35" data-v="36:35">لِيَأْكُلُوا مِنْ ثَمَرِهِ وَمَا عَمِلَتْهُ أَيْدِيهِمْ أَفَلَا يَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/35" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-36" data-v="36:36">سُبْحَانَ الَّذِي خَلَقَ الْأَزْوَاجَ كُلَّهَا مِمَّا تُنْبِتُ الْأَرْضُ وَمِنْ أَنْفُسِهِمْ وَمِمَّا لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/36" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.P1nMx"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآية لهم</span><span class="ve">﴾</span></span>: مبتدأ، وجملة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأرضُ الميتة</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآية لهم الأرضُ الميتةُ أحييناها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وعلامة لهم تدلُّ على أن الله يبعثُ الموتى، ويُحضرهم للحساب، إحياءُ الأرض اليابسة بالمطر، فاهتزت وربت بالنبات. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأخرجنا منها حَبّاً</span><span class="ve">﴾</span></span> جنس الحب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمنه يأكلون</span><span class="ve">﴾</span></span> هم وأنعامهم. وقدَّم الظرف ليدل على أن الحبّ هو الشيء الذي يتعلق به معظمُ العيش، ويقوم، بالارتفاق به، صلاحُ الإنسان، إذا قلَّ جاء القحط، ووقع الضرّ، وإذا فُقد حضر الهلاك، ونزل البلاء. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلنا فيها</span><span class="ve">﴾</span></span> في الأرض <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جناتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بساتين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من نخيلٍ وأعنابٍ وفجَّرنا فيها من العُيُون</span><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span>: زائدة عند الأخفش، وعند غيره: المفعول: محذوف، أي: ما تتمتعون به من العيون.</p><p id="68.Z8Npl"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليأكلوا من ثَمره</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: من ثمر الله، أي: ليأكلوا مما خلق الله تعالى من الثمر، أو: من ثَمَرة، يخلقها الله من ذلك، على قراءة الأخوين. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما عملته أيديهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ومما عملته أيديهم من الغرس، والسقي، والتلقيح، وغير ذلك، مما تتوقف عليه في عالم الحكمة، إلى أن يبلغ الثمر منتهاه. يعني: أن الثمر في نفسه فعل الله، وفيه آثارٌ من عمل ابن آدم، حكمةً، وتغطيةً لأسرار الربوبية. وأصله: من ثمرنا، كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلنا</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفجرنا</span><span class="ve">﴾</span></span>، فالتفت إلى الغيبة. ويجوز أن يرجع الضميرُ إلى النخيل، ويترك الأعناب غير مرجوع إليها؛ لأنه عُلم أنها في حكم النخيل. وقيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span> نافية، على أن الثمرة خلق الله، ولم تعمله أيدي الناس، ولا يقدرون عليه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلا يشكرون</span><span class="ve">﴾</span></span> الله على هذه النعم الجسيمة، وهو حثّ على الشُكر.</p><p id="68.2Wg6d"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبحانَ الذي خلق الأزواجَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الأصناف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلَّها مما تُنبتُ الأرضُ</span><span class="ve">﴾</span></span> من النخيل، والشجر، والزرع، والثمار، كيف جعلها مختلفة في الطعوم، والروائح، والشكل، والهيئة، واختلاف أوراق الأشجار، وفنون أغصانها، وأصناف نورها وأزهارها، واختلاف أشكال ثمارها، في تفرُّدها واجتماعها، مع ما بسط فيها من الطبائع الأربع: من الحرورة، والبرودة، والرطوبة، واليبوسة، وما فيها من المنافع المتنوعة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن أنفسِهم</span><span class="ve">﴾</span></span> الأولاد؛ ذكوراً وإناثاً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومما لا يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> من أصنافٍ لم يُطلعهم الله عليها، ولم يتوصَّلوا إلى معرفتها، ففي البحار عجائب لا يعلمها الناس. قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-16-8" data-v="16:8">وَيَخْلُقُ مَا لاَ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/16/8" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span> [النحل: 8]. وفائدة التنزيه: نفي تشبيه الذات بشيء من هذه الأزواج. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.DAvz7">قال القشيري: والعَجَبُ مِمَّن يُنكر أصول الدين، ويقول: ليس في الكتاب عليه دليل، وأكثر ما في القرآن من الآيات تدل على سبيل الاستدلال، ولكن يَهْدِي لنوره مَن يشاء، ولو أنهم أنصفوا واشتغلوا بأهم شيءٍ لهم ما ضيَّعوا أصول الدين، ورضوا فيها بالتقليد، وادَّعَوْا في الفروع رتبة الإمامة والتصدير، وفي معناها قيل:</p><p id="68.E1om3"/><center><span class="manzoma">يا مَنْ تصدَّرَ في دَسْتِ الإمامة من ** مسائل الفقه إمْلاءً وتدْريسا<br/></span></center><p id="68.mlyKN"/><p id="68.GORzx"/><center><span class="manzoma">غَفَلْتَ عن حججِ التوحيد تُحْكِمُها ** شيَّدتَ فرعاً وما مَهَّدتَ تأسيسا<br/></span></center><p id="68.OZ4V7"/><p id="68.6kBp9">قلت: وحاصله: مدح علم الأصول وترك علم أصل الأصل، وهو علم التوحيد الخاص، أعني الشهود والعيان. وقد قلتُ في ذلك: تذليلاً:</p><p id="68.wgv78"/><center><span class="manzoma">يا مَنْ تصدّى لعلم الأصل يُحكمه ** قد فاتك الذوق بالوجدان مستأنسا<br/></span></center><p id="68.Y6y9b"/><p id="68.mkLWv">الإشارة: وآية لهم النفس الميتة بالجهل أحييناها بالعلم، وأخرجنا منها علماً لَدُنيًّا، فمنه تتقوّت القلوب والأرواح، وجعلنا فيها جناتِ المعارف، من نخيل الحقائق، وأعناب الشرائع، وفجَّرنا فيها من عيون الحِكَم، ليأكلوا من ثمره، ومما عملته أيديهم، من المجاهدات والمكابدات، فإنها تُثمر المشاهدات. سبحان الذي خلق الأزواج كلها من الأحوال، والمقامات، والعلوم، والمعارف، مما يُستخرج من النفوس والأرواح، ومما لا يعلمه إلا الله.</p><p id="68.oGrE3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:37-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-36-37" data-v="36:37">وَآَيَةٌ لَهُمُ اللَّيْلُ نَسْلَخُ مِنْهُ النَّهَارَ فَإِذَا هُمْ مُظْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/37" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-38" data-v="36:38">وَالشَّمْسُ تَجْرِي لِمُسْتَقَرٍّ لَهَا ذَلِكَ تَقْدِيرُ الْعَزِيزِ الْعَلِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/36/38" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-39" data-v="36:39">وَالْقَمَرَ قَدَّرْنَاهُ مَنَازِلَ حَتَّى عَادَ كَالْعُرْجُونِ الْقَدِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/36/39" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-40" data-v="36:40">لَا الشَّمْسُ يَنْبَغِي لَهَا أَنْ تُدْرِكَ الْقَمَرَ وَلَا اللَّيْلُ سَابِقُ النَّهَارِ وَكُلٌّ فِي فَلَكٍ يَسْبَحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/40" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.2lzP0"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآيةٌ لهم الليلُ نسْلَخُ منه النهارَ</span><span class="ve">﴾</span></span> نُخرج منه النهار، إخراجاً لا يبقى معه شيء من ضوء النهار. مستعار من: سلخ الجلد عن الشاة، أو: ننزع عنه الضوء نزع القميص الأبيض، فيعري نفس الزمان، كشخص أسود، نزع عنه قميص أبيض؛ لأن أصل ما بين السماء والأرض من الهواء: الظلمة، فاكتسى بعضه ضوء الشمس، كبيت مظلم أُسرج فيه، فإذا غاب السراج أظلم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإِذا هم مُّظلِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> داخلون في الظلام.</p><p id="68.M7OM9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> آية لهم أيضاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الشمسُ تجري لمُسْتَقَرٍّ لها</span><span class="ve">﴾</span></span> لحدّ لها مؤقّت، تنتهي إليه من فَلكِها في آخر السنة. شبهت بمستقرّ المسافر إذا انتهى سفره، أو: لحدّ لها من مسيرها كلّ يوم في مرائي عيون الناس، وهو المغرب. وفي الحديث الصحيح من طريق أبي ذرٍّ: <span class="hadeth">«إنها تسجد كل يوم تحت العرش، فتستأذن، فيُؤذن لها، ويوشك أن تستأذن فلا يُؤذن لها، فتَطلُعُ من مغربها»</span>، ذرٍّ قال صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«وذلك قوله: <a class="aya" href="javascript:openquran(35,38,38)">{والشمس تجري لمستقر لها}</a>»</span>.</p><p id="68.q0WPR">وعن ابن عباس: أن الشمس بمنزلة السانية، تجري بالنهار في السماء في فلكها، فإذا غربت جرت في الليل تحت الأرض في فَلَكِها، حتى تطلع من مشرقها، وكذلك القمر. كذا نقل الكواشي عنه. ولعله لا يناقض ما جاء في الحديث، من أنها تسجد تحت العرش، لإحاطة العرش بالجميع، فهي حيث ما انتهت تحته. ونقل الأقليشي من حديث عكرمة، عن ابن عباس: ما طلعت شمس حتى ينخسها سبعون ألف ملك، فيقولون لها: اطلعي، فتقول: لا أطلع على قوم يعبدونني من دون الله، فيأتيها ملك من الله، فيأمرها بالطلوع، فتستقل بضياء بني آدم، فيأتيها شيطان يريد أن يصدها عن الطلوع، فتطلع بين قرينه، فيحرقه الله تعالى تحتها، وما غربت شمس قط إلا خرَّت لله ساجدة، فيأتيها شيطان، يُريد أن يصدها عن السجود، فتغرب بين قرنيه، فيحرقه الله تعالى، وذلك قوله صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«ما طلعت شمس إلا بين قرنَي الشيطان، ولا غربت إلا بين قرنَي الشيطان»</span>. اهـ. على نقل شيخ شيوخنا الفاسي.</p><p id="68.vOeP2">وقرأ ابن عباس وابن مسعود: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تجري لا مستقر لها</span><span class="ve">﴾</span></span>، ومعناها: إنها جارية أبداً، لا تثبت في مكان. وقراءة الجماعة أوفق بالحديث. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك تقديرُ العزيزِ الحكيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ذلك الجري على ذلك التقدير البديع، والحساب الدقيق، تقدير الغالب بقدرته على كل مقدور، العليم بكل معلوم.</p><p id="68.KQbl9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والقمرَ قدَّرناه</span><span class="ve">﴾</span></span> من نصبه؛ فبِفِعْل مضمر، ومن رفعه؛ فمبتدأ، والخبر: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قدَّرناه منازلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي ثمانية وعشرون منزلاً: فرع الدلو المقدم، فرع الدلو المؤخر، بطن الحوت، النطْح، البُطَيْن، الثُّريَّا، الدَّبَران، الهَقْعَة، الهَنْعَة، الذِّراع، النَّثْرة، الصَّرْفَة، الجَبْهَة، الطَّرْفة، الزَّبرة، العَوَّاء، السِّمَاك، الغَفْر، الزَّبَاني، الإِكْليل، القَلْب، الشَّوْلة، النعَائِم، البَلَدة، سَعْدُ الذَّابح، سعد السُّعُود، سَعْد الأخبية، ينزل القمر كل ليلة في واحد منها لا يتخطاها، ولا يتقاصر عنها.</p><p id="68.qGqVY">على تقدير مستوٍ، يسيرُ فيها من ليلة المستهلّ إلى الثامنة والعشرين، ثم يستتر ليلتين، أو ليلة إذا نقص الشهر. ولابد في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قدّرناه منازلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> من تقدير مضاف؛ أي: قدّرنا سيره، أو نوره، فيزيد وينقص، إذ لا معنى لتقدير القمر منازل، فيكون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منازل</span><span class="ve">﴾</span></span> ظرفاً.</p><p id="68.mEPrW">فإذا كان في آخر منازله، دقّ وتقوّس، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى عادَ كَالعُرْجُون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كالشّمراخ، وهو عنقود التمر إذا يبس واعوج. ووزنه فعلون، من الانعطاف، وهو الانعراج، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">القديم</span><span class="ve">﴾</span></span> العتيق المُحْوِل، وإذا قُدم دقّ، وانحنى، واصفرّ، فشبه القمر به من ثلاثة أوجه.</p><p id="68.YdL8B"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا الشمسُ ينبغي لها</span><span class="ve">﴾</span></span> يصح ويستقيم لها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن تُدرِكَ القَمَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فتجتمع معه في وقتٍ واحد، وتداخله في سلطانه، فتطمس نوره قبل تمام وقته؛ لأن لكلِّ واحد من النيّرين سلطاناً على حياله، فسلطان الشمس بالنهار، وسلطان القمر بالليل. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا الليلُ سابقُ النهارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا يسبق الليل النهار، أي: آيةَ الليل لا تسبق آيةَ النهار، وهي النيّران. ولا يزال الأمرُ على هذا الترتيب إلى أن تقوم الساعة، فيجمع الله بين الشمس والقمر، ويُكوران ويُرميان في النار، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكلٌّ في فَلَكٍ يَسْبَحُون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وكلهم في فلك يسبحون؛ يسيرون؛ فالتنوين للعوض؛ والضمير للشمس والقمر؛ فإنَّ اختلاف الأحوال يُوجب تعدُّداً ما في الذات، أو: للكواكب؛ فإن ذكر النيرين مشعر بها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكل في فلك يسبحون</span><span class="ve">﴾</span></span> يقرأ مقلوباً ومرتّباً، ففيه نوع من البديع.</p><p id="68.RKBQ1">الإشارة: وآيةٌ لهم ليلُ الغفلة نسلخ منه نهارَ اليقظة، ونهارُ اليقظة، نسلخ منه ليلَ الغفلة، فلا يزال العبد بين غفلة ويقظة، حتى تُشرق عليه شمس العرفان، وتستقر في قلبه، فلا غروب لها، وإليه الإشارة بقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والشمس تجري لمستقرٍ لها</span><span class="ve">﴾</span></span>، ومستقرها: قلوب العارفين. وقمر الإيمان قدَّرناه منازل، ينقص ويزيد، بزيادة التفرُّع والتوجُّه ونقصانه، حتى تطلع عليه شمس العرفان، فينسخ نوره، فلا زيادة ولا نقصان. قال القشيري: فشبيهُ الشمس عارفٌ أبداً في ضياء معرفته، صاحبُ تمكينٍ، غيرُ مُتَلَوِّنٍ، شُرفَ في بروج سعادته قائماً، لا يأخذه كسوفٌ، ولا يستره سحابٌ. وشبيهُ القمر عبدٌ تلوّن أحوالُه في التنقُّل، صاحب تلوين، له من البسط ما يرقيه إلى حَدِّ الوصال، ثم يُرَدُّ إلى الفترة، ويقع في القبض مما كان فيه من صفاء الحال، فيتناقص، ويرجع إلى نقص أمره إلى أن يدفع قلبه عن وقته، ويجود عليه الحقُّ سبحانه، فيُوَفِّقُه لرجوعه عن فترته، وإفاقته من سَكَرتِهِ، فلا يزال تصفو أحواله، إلى أن يَقْرُبَ من الوصال، ويُرزقَ صفة الكمال، ثم بعد ذلك يأخذ في النقص والزوال، كذلك حاله إلى أن يُحَقَّ له بالمقسوم ارتحاله، وأنشدوا:</p><p id="68.mNpEZ"/><center><span class="manzoma">كُلَّ يومٍ تَتَلَونْ ** غيرُ هذا بِكَ أجمل<br/></span></center><p id="68.y0yle"/><p id="68.vAk6Z"/><p id="68.YQxqJ"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:41-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-36-41" data-v="36:41">وَآَيَةٌ لَهُمْ أَنَّا حَمَلْنَا ذُرِّيَّتَهُمْ فِي الْفُلْكِ الْمَشْحُونِ</span><a class="vn" href="/quran/36/41" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-42" data-v="36:42">وَخَلَقْنَا لَهُمْ مِنْ مِثْلِهِ مَا يَرْكَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/42" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-43" data-v="36:43">وَإِنْ نَشَأْ نُغْرِقْهُمْ فَلَا صَرِيخَ لَهُمْ وَلَا هُمْ يُنْقَذُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/43" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-44" data-v="36:44">إِلَّا رَحْمَةً مِنَّا وَمَتَاعًا إِلَى حِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/36/44" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.MOd1K"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآية لهم أنَّا حَمَلْنا ذُريتَهُم</span><span class="ve">﴾</span></span> أولادهم، الذين يبعثونهم إلى تجاراتهم، أو صبيانهم ونسائهم الذين يستصحبونهم؛ فإن الذرية تقع عليهن؛ لأنهن مزارعها. وتخصيصهم؛ لأن استقرارهم في السفن أشق، وتماسكهم فيها أعجب، أو خصهم؛ لضعفهم عن السفر، فالنعمة فيهم أظهر. فحملناهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الفلك المشحونِ</span><span class="ve">﴾</span></span>: المملوء، والظاهر: أن الضمير في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذريتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> للجنس. كأنه قال: ذُريات جنسهم ونوعهم. قال ابن عباس وجماعة: يريد بالذُريَّات المحمولين: أصحابَ نوح في السفينة، ويريد بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وخلقنا لهم من مثله ما يركبون</span><span class="ve">﴾</span></span>: السفن الموجودة في جنس بني آدم إلى يوم القيامة، وإياها عنى بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن نشأ نُغرقهم...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ. وأما إطلاق الذرية على الآباء، فقال ابن عطية: لا يُعرف لغة، وإنما المراد بالذرية الجنس، أو حقيقة ما تقدّم. وعليه يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وخلقنا لهم من مثله ما يركبون</span><span class="ve">﴾</span></span> يراد به الإبل؛ فإنها سفن العرب.</p><p id="68.wxOg9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِن نشأ نُغْرِقُهم</span><span class="ve">﴾</span></span> إذا ركبوا سفن البحر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا صَرِيخَ لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فلا مغيث، أو: لا مستغيث لهم، وهو أبلغ، أي: لم تبقَ لهم قدرة على الاستغاثة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا هم يُنْقَذُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ينجون من الموت، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا رحمةً منا ومتاعاً إلى حينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا ينقذون إلا لرحمة منا، لتمتيع بالحياة إلى انقضاء الأجل. فهما مفعولان له. وقال بعضهم: الاستثناء راجع لثلاث جمل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نغرقهم</span><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا صريخ لهم</span><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا هم يُنقذون</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.zeMDV">الإشارة: إذا عامت أفكار العارفين، في بحار التوحيد، وأسرار التفريد، تلاطمت عليها أمواج الدهش من كبرياء الله، فإن سبق لها سابق عناية الاعتدال؛ أوت إلى سفينة الشريعة، بعد ركوبها في فلك الحقيقة، وإليه الإشارة في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حملنا ذريتهم في الفلك المشحون وخلقنا لهم من مثله ما يركبون</span><span class="ve">﴾</span></span>. وإن لم تسبق له عناية، غَرِقَ في بحر الزندقة والإلحاد، كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن نشأ نُغرقهم فلا صريخ لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> من شيخ كامل، ولا هم يُنقذون إلا رحمة منا ومتاعاً إلى حين الكمال، فيعتدل. قال القشيري: الآية إشارة إلى حَمْلِ الخَلْقِ في سفينة السلامة، في بحار التقدير، عند تلاطم أمواجها، بفنونٍ من التغيير والتأثير، وكم من عبدٍ غرق في أشغاله، في ليله ونهاره، لا يستريح لحظةً في كَدِّ أفعاله، ومقاساة التعب من أعماله، وجَمْعِ ماله، بنسيان عاقبته ومآلِه. ثم قال في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِن نشأ نُغرقهم</span><span class="ve">﴾</span></span>: لولا صفة جُوده وفَضْله؛ لَحَلَّ بهم من البلاء ما حَلَّ بأمثالهم، لكنه لحُسْنِ إفضاله، حفظهم في جميع أحوالهم. اهـ.</p><p id="68.WqD30"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:45-47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-36-45" data-v="36:45">وَإِذَا قِيلَ لَهُمُ اتَّقُوا مَا بَيْنَ أَيْدِيكُمْ وَمَا خَلْفَكُمْ لَعَلَّكُمْ تُرْحَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/45" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-46" data-v="36:46">وَمَا تَأْتِيهِمْ مِنْ آَيَةٍ مِنْ آَيَاتِ رَبِّهِمْ إِلَّا كَانُوا عَنْهَا مُعْرِضِينَ</span><a class="vn" href="/quran/36/46" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-47" data-v="36:47">وَإِذَا قِيلَ لَهُمْ أَنْفِقُوا مِمَّا رَزَقَكُمُ اللَّهُ قَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا لِلَّذِينَ آَمَنُوا أَنُطْعِمُ مَنْ لَوْ يَشَاءُ اللَّهُ أَطْعَمَهُ إِنْ أَنْتُمْ إِلَّا فِي ضَلَالٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/36/47" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.nrQw7"/><p id="68.zGOJ1">قلت: جواب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا</span><span class="ve">﴾</span></span> محذوف، أي: أعرضوا، فدلّ عليه قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">معرضين</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِذا قيل لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كفار قريش: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتقوا ما بين أيديكُم وما خلفَكُم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما تقدّم من ذنوبكم، وما تأخّر مما أنتم تعملونه بعدُ، أو: ما بين أيديكم: ما سلف من مثل الوقائع التي حلَّت بالأمم المكذبة قبلكم، وما خلفكم من أمر الساعة، أو: ما بين أيديكم من فتنة الدينا، وما خلفكم من عذاب الآخرة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلكم تُرحمون</span><span class="ve">﴾</span></span> لتكونوا في رجاء رحمة الله، فإذا قيل لهم ذلك أعرضوا.</p><p id="68.dB9Zd">قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما تَأتيهم من آيةٍ من آيات ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> الدالة على وحدانيته تعالى، وصدق رسوله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا كانوا عنها معرضين</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يلتفتون إليها، ولا يرفعون لها رأساً، فـ من الأولى لتأكيد النفي، والثاني للتبعيض، أي: دأبهم الإعراض عن كل آية وموعظة.</p><p id="68.DOo54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا قيل لهم أَنفقوا مما رزقكم اللهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تصدّقوا على الفقراء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> من مشركي مكة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للذين آمنوا أَنُطْعِمُ من لو يشاءُ اللهُ أَطْعَمَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عن ابن عباس رضي الله عنه: كان بمكة زنادقة، فإذا أُمروا بالصدقة على المساكين، قالوا: لا والله، أيُفقره الله ونُطعمه نحن؟!. قيل: سبب الآية: أن قريشاً لَمّا أسلم ضعفاؤهم، قطعوا عنهم صِلاتهم، فندبهم بعضُ المؤمنين إلى ذلك، فقالوا تلك المقالة.</p><p id="68.7Mo07">وقيل: إن قريشاً شَحَّتْ بسبب أزمة نزلت بهم على المساكين، مؤمِنهم وكافرهم، فندبهم النبي صلى الله عليه وسلم إلى النفقة على المساكين، فقالوا على سبيل الجهل: أَنُطعم قوماً أراد الله فقرهم وتعذيبهم. ومن أمثالهم: كن مع الله على المدبر، حتى كان الرجل يرعى إبله، فيجعل السِمَان في الخصب، والمهازيل في الجدب، فإذا قيل له في ذلك، قال: أُكرم ما أَكرم الله، وأُهين ما أهان الله. ويحتمل أن يكون قولهم ذلك استهزاءً، فكأنهم قالوا: لِمَ لا يرزقهم إلهك الذي تزعم.</p><p id="68.o0QJp">قال الكواشي: قد يتمسّك بهذه الآية بعضُ البخلاء، فيقول: لا أُعطي مَن حرمه الله. وليس هذا بصحيح؛ لأن الله تعالى أغنى وأفقر، وجعل للفقير جزءاً من مال الغني كما يشاء. وفي الإحياء: أن المراد بالصدقة وشرعها: التخلُّص من رذيلة البخل، وذكل نفع يعود على المتصدق، بإخراجه عن حب الدنيا، وتعلُّق قلبه بها، الصادّ عن الله، وهؤلاء لم يفهموا حكمة الله، فقالوا ما قالوا. اهـ. ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن أنتم إِلا في ضلال مبين</span><span class="ve">﴾</span></span> في أمركم لنا بالنفقة، أو في غير ذلك من دينكم، أو: يكون من قول الله تعالى للكفرة.</p><p id="68.qGAjD">الإشارة: وإذا قيل للعامة: اتقوا ما بين أيديكم، من شدائد الدنيا، وما خلفكم، من أهوال الآخرة، لعلكم تُرحمون فيهما؛ فإن التقوى الكاملة تحفظ الرجل في حياته وبعد مماته، وربما يسري الحفظ إلى عقبه، كما هو مشاهد في عقب أولياء الله.</p><p id="68.AxBj9">أو: إذا قيل لهم: اتقوا خواطر التدبير فيما بين أيديكم؛ إذ ليس أمره بيدكم، فجُل ما تبنيه من التدبير تهدمه رياح التقدير، وخواطر التدبير، فيما سلف قبلكم، إذ فيه تحصيل الحاصل، وتعطيل الوقت بلا فائدة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلكم تُرحمون</span><span class="ve">﴾</span></span> بمقام الرضا، وسكون القلب وراحته تحت مجاري القضاء، أعرضوا وانهمكوا في أودية الغفلة والخواطر. وما تأتيهم من آية دالة على وحدانيته تعالى، وانفراده بالخلق والتدبير، إلا كانوا عنها معرضين.</p><p id="68.4Za1B">قال القشيري: هذه صفة مَن سَيَّبَهم في أودية الخذلان، ووَسَمَهم بسِمَة الحرمان، وأصَمَّهم عن سماع الرُّشْد، وصَدَّهم بالخذلان عن سلوك القصد، فلا تأتيهم آيةٌ في الزَّجْرِ إلا قابلوها بإعراضهم، وتجافوا عن الاعتبار بها، على دوام انقباضهم، وإذا أُمِرُوا بالإنفاق والإطعام عارضوا بأنَّ الله رازقُ الأنام، وإذا شاءَ نَظَرَ إليهم بالإِنعام. اهـ.</p><p id="68.2264E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:48-54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-36-48" data-v="36:48">وَيَقُولُونَ مَتَى هَذَا الْوَعْدُ إِنْ كُنْتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/36/48" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-49" data-v="36:49">مَا يَنْظُرُونَ إِلَّا صَيْحَةً وَاحِدَةً تَأْخُذُهُمْ وَهُمْ يَخِصِّمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/49" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-50" data-v="36:50">فَلَا يَسْتَطِيعُونَ تَوْصِيَةً وَلَا إِلَى أَهْلِهِمْ يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/50" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-51" data-v="36:51">وَنُفِخَ فِي الصُّورِ فَإِذَا هُمْ مِنَ الْأَجْدَاثِ إِلَى رَبِّهِمْ يَنْسِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/51" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-52" data-v="36:52">قَالُوا يَا وَيْلَنَا مَنْ بَعَثَنَا مِنْ مَرْقَدِنَا هَذَا مَا وَعَدَ الرَّحْمَنُ وَصَدَقَ الْمُرْسَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/52" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-53" data-v="36:53">إِنْ كَانَتْ إِلَّا صَيْحَةً وَاحِدَةً فَإِذَا هُمْ جَمِيعٌ لَدَيْنَا مُحْضَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/53" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-54" data-v="36:54">فَالْيَوْمَ لَا تُظْلَمُ نَفْسٌ شَيْئًا وَلَا تُجْزَوْنَ إِلَّا مَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/54" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.ByxV2"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقولون</span><span class="ve">﴾</span></span> استهزاء: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متى هذا الوعْدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وعد البعث والقيامة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن كنتم صادقين</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما تقولون. خطاب للنبي صلى الله عليه وسلم وأصحابه. قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما ينظرون</span><span class="ve">﴾</span></span> ينتظرون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا صيحةً واحدةً</span><span class="ve">﴾</span></span> هي: النفخة الأولى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تأخذُهُم وهم يَخِصِّمُون</span><span class="ve">﴾</span></span> يختصمون، يخصم بعضهم بعضاً في المعاملات، لا يخطر ببالهم أمرها، فتأتيهم بغتة. وقرأ حمزة بسكون الخاء من: خصمه: إذا غلبه في الخصومة. وفتح الباقون، مع الاختلاس والنقل وعدمهما. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا يستطيعُون توصيةً</span><span class="ve">﴾</span></span> فلا يستطيعون أن يوصوا في أمورهم بشيء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا إِلى أهلِهِم يَرجِعُون</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا يقدرون على الرجوع إلى منازلهم، بل يموتون حيث يسمعون الصيحة.</p><p id="68.498O6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونُفِخَ في الصُّور</span><span class="ve">﴾</span></span> النفخة الثانية، بعد خُلو الأرض أربعين سنة. والصور: القرن، أو: جمع صورة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإِذا هم من الأَجْدَاثِ</span><span class="ve">﴾</span></span> القبور <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلى ربهم يَنْسِلُون</span><span class="ve">﴾</span></span> يُسرعون في المشي إلى المحشر.</p><p id="68.0wlkA"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا يا ويلنا مَن بَعَثَنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَن أنشرنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من مَّرْقَدِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> مضجعنا؟ قال مجاهد وأُبيّ بن كعب: للكفار هجعة يجدون فيها طعم النوم، فإذا صيح بأهل القبور، قالوا يا ويلنا مَن بعثنا؟ وأنكره ابن عطية، وقال: إنما هو استعارة، كما تقول في قتيل: هذا مرقده إلى يوم القيامة. فتقول الملائكة في جوابهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا ما وَعَدَ الرحمنُ وَصَدَقَ المرسلون</span><span class="ve">﴾</span></span> أو يقوله المؤمنون، أو: الكفار، يتذكرون ما سمعوه من الرسل، فيُجيبون به أنفسهم، أو بعضهم بعضاً. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span>: مصدرية، أي: هذا وَعْدُ الرحمن وصِدق المرسلين، على تسمية الموعود والمصدوق فيه بالوعد والصدْق. أو: موصولة، أي: هذا الذي وعده الرحمن والذي صَدَقه المرسلون، أي: والذي صدق فيه المرسلون.</p><p id="68.o28y9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن كانت</span><span class="ve">﴾</span></span> النفخة الأخيرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا صيحةً واحدةً فإِذا هم جميع لدينا مُحضَرُون</span><span class="ve">﴾</span></span> للحساب، ثم يقال لهم في ذلك اليوم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاليوم لا تُظلمُ نفسٌ شيئاً ولا تُجْزَونَ إِلا ما كنتم تعملون</span><span class="ve">﴾</span></span> من خير أو شر.</p><p id="68.Dl2jw">الإشارة: إذا كبر يقين العبد صارت عنده الأمور المستقبلة واقعة، والآجلة عاجلة، فيستعد لها قبل هجومها، ويتأهّب للقائها قبل وقوعها، أولئك الأكياس، الذين نظروا إلى باطن الدنيا، حين نظر الناس إلى ظاهرها، واهتمُّوا بآجالها، حين اغترّ الناس بعاجلها، كما في الحديث في صفة أولياء الله.</p><p id="68.2V3Np"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:55-59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-36-55" data-v="36:55">إِنَّ أَصْحَابَ الْجَنَّةِ الْيَوْمَ فِي شُغُلٍ فَاكِهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/55" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-56" data-v="36:56">هُمْ وَأَزْوَاجُهُمْ فِي ظِلَالٍ عَلَى الْأَرَائِكِ مُتَّكِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/56" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-57" data-v="36:57">لَهُمْ فِيهَا فَاكِهَةٌ وَلَهُمْ مَا يَدَّعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/57" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-58" data-v="36:58">سَلَامٌ قَوْلًا مِنْ رَبٍّ رَحِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/36/58" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-59" data-v="36:59">وَامْتَازُوا الْيَوْمَ أَيُّهَا الْمُجْرِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/59" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.xaqk3"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سلام</span><span class="ve">﴾</span></span>: بدل من ما أو: خبر عن مضمر، أو: مبتدأ حُذف خبره، أي: من ذلك سلام، وهو أظهر؛ ليكون عاماً، أي: ولهم كل ما يتمنون، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-41-31" data-v="41:31">وَلَكُمْ فِيهَا مَا تَدَّعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/31" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> [فصلت: 31] ومن جملة ذلك: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سلام قولاً من رب رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> فيوقف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما يدَّعون</span><span class="ve">﴾</span></span>. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قولاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: منصوب على المصدر المحذوف، أي: يقال لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قولاً</span><span class="ve">﴾</span></span>، وقيل: على الاختصاص.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ أَصحابَ الجنةِ اليومَ في شُغلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم الغين وسكونها أي: في شغل لا يوصف؛ لِعظم بهجته وجماله. فالتنكير للتعظيم، وهو افتضاض الأبكار، على شط الأنهار، تحت الأشجار، أو سماع الأوتار في ضيافة الجبار. وعن أبي هريرة وابن عباس رضي الله عنهما قيل: يا رسول الله أَنُفْضِي إلى نسائنا في الجنة، كما نُفضي إليهن في الدنيا؟ قال: <span class="hadeth">«نعم، والذي نفس محمد بيده إن الرجل ليُفضي في الغداة الواحدة إلى مائة عذراء»</span> وعن أبي أمامة: سئل رسول الله صلى الله عليه وسلم: هل يتناكح أهل الجنة؟ فقال: <span class="hadeth">«نعم، بِذَكَرٍ لا يمَلُّ، وشهوة لا تنقطع، دحْماً دحْماً»</span> قال في القاموس: دحمه كمنعه: دفعُه شديداً. وعن أبي سعيد الخدري قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«أهل الجنة إذا جامعوا نساءهم عادوا أبكاراً»</span>، وفي رواية أبي الدرداء: <span class="hadeth">«ليس في الجنة مَنِّي»</span> وفي رواية: <span class="hadeth">«بول أهل الجنة عرق يسيل تحت أقدامهم مِسكاً»</span> وعن إبراهيم النخعي: جماع ما شئت، ولا ولد. اهـ. فإذا اشتهى الولد كان بلا وجع، فقد روى الحاكم والبيهقي عنه عليه الصلاة والسلام: <span class="hadeth">«إن الرجل من أهل الجنة ليولد له الولد، كما يشتهي، فيكون حمله وفصاله وشبابه في ساعة واحدة»</span> انظر البدور السافرة.</p><p id="68.m4GMJ">قلت: والتحقيق أن شغل أهل الجنة مختلف، فمنهم مَن هو مشتغل بنعيم الأشباح، من حور، وولدان، وأطعمة، وأشربة، على ما يشتهي، ومنهم مَن هو مشتغل بنعيم الأرواح، كالنظر لوجه الله العظيم، ومشاهدة الحبيب، ومناجاة، ومكالمات، ومكاشفات، وترقيات في معاريج الأسرار كل ساعة. ومنهم مَن يُجمع له بين النعيمين، وسيأتي في الإشارة. وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاكِهُون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: متلذذون في النعمة، والفاكه والفكه: المتنعم، ومنه: الفكاهة؛ لأنه مما يتلذّذ به، وكذا الفاكهة.</p><p id="68.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُمْ وأَزواجُهم في ظِلالٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> جمع ظِل، وهو: الموضع الذي لا تقع عليه الشمس. وفي قراءة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظُلَل</span><span class="ve">﴾</span></span> بالضم، جمع ظُلة، كبُرمة وبرام، وهو ما يسترك عن الشمس، وظل أهل الجنة لا تنسخه شمس، قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-56-30" data-v="56:30">وَظِلًٍّ مَّمْدُودٍ</span><a class="vn" href="/quran/56/30" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَى الأَرَآئِكِ</span><span class="ve">﴾</span></span>: جمع أريكة، وهي السرير في الحَجَلة.</p><p id="68.Qb41v">فالأرائك: السرر المفروشة، بشرط أن تكون عليها الحَجلة، وإلا فليست بأريكة، والحَجَلة: ما يستر السرير من ثوب الحرير. وهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متكئون</span><span class="ve">﴾</span></span> عليها كالملوك على الأسرّة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم فيها فاكهة</span><span class="ve">﴾</span></span> كثيرة مما يشتهون. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولهم ما يَدَّعُون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كل ما يَدعونه يأتيهم فوراً، فوزنه: يفتعلون، من الدعاء، أو: ما يتمنون من نعيم الأشباح والأرواح، من قولهم: ادَّع عليّ ما شئت، أي: تمنّه. وقال الفراء: هو من الدعوى، ولا يدّعون إلا ما يستَحقون.</p><p id="68.zB3oP"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سلام قولاً من ربٍّ رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: من أهم ما يدعون: سلام يقال لهم قولاً من رب رحيم، بلا واسطة؛ مبالغة في تعظيمهم، وذلك غاية متمناهم، مضافاً لرؤيته، ومن مقتضى الرحمة: الإبقاء عليهم مع ذلك. قال القشيري: يسمعون كلامه وسلامَه بلا واسطة، وأكَّد بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قولاً</span><span class="ve">﴾</span></span>. وبقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ربٍّ رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> ليُعلم أنه ليس على لسان سفير، والرحمة في تلك الحالة أن يرزقهم الرؤية في حال التسليم عليهم، ليكمل لهم النعمة. اهـ. وفي الحديث عنه صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«بينا أهل الجنة في نعيمهم، إذْ سطع لهم نورٌ، فرفعوا رؤوسهم، فإذا الربُّ قد أشرف عليهم من فوقهم، فيقول: السلام عليكم يا أهل الجنة، فينظر إليهم، وينظرون إليه»</span>.</p><p id="68.6xvrZ">ثم ذكر أهل البُعد والحجاب، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وامتازوا اليومَ أيها المجرمون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: انفردوا عن المؤمنين وكونوا على حِدة، وذلك حين يُحشر المؤمنون، ويُساق بهم إلى الجنة. وقال قتادة: عزلوا عن كل خير. وعن الضحاك: لكل كافر بيت من النار، يكون فيه، لا يَرى ولا يُرى أبداً. اهـ.</p><p id="68.agmLM">الإشارة: إِنَّ أصحاب الجنة المعجَّلة لأوليائه، اليوم، في شُغُل كبير، لا تجدهم إلا مشتغلين بالله، بين شهود واستبصار، وتفكُّر واعتبار، في محل المشاهدة والمكالمة، والمناجاة والمساررة، أوقاتهم محفوظة، وحركاتهم وسكناتهم بالإخلاص ملحوظة، فهم في شغل شاغل عن الدنيا وأهلها، هم ومَن تعلّق بهم في ظلال الرضا، وبرد التسليم يرتادون، وفي مشاهدة وجه الحبيب يتنعّمون. قال القشيري: إن أصحاب الجنة اليوم، أي: طلابها، والساعون لها، والعاملون لنيلها، ولمثل ذلك فليعمل العاملون، فهم في الدنيا في طلب الجنة عن المنعِم بها، كما جاء في الحديث: <span class="hadeth">«أكثر أهل الجنة البُلْه»</span>، ومَن كان في الدنيا عن الدنيا حُرًّا، فلا يبعد أن يكون في الجنة عن الجنة حُرًّا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يختص برحمته من يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span> قلت: فالبله هم أهل الحجاب، الذين يعبدون الله لطلب الجزاء، ويقنعون بالنعيم الحسي ثم قال: ويقال: الحقُّ تعالى لا يتعلَّق به حقٌّ ولا باطل، فلا تَنَافِيَ بين اشتغالهم بلذاتهم مع أهليهم، وبين شهودهم مولاهم، كما أنهم اليوم مستديمون لمعرفته، بأي حالةٍ كانت. ولا يَقْدَحُ اشتغالهم باستيفاء حُظُوظِهم، في معارفهم. اهـ. مختصراً.</p><p id="68.bvk4D">قلت: وما في سورة الواقعة، من ذكر نعيم السابقين، يدلّ على أنهم يجتمع لهم نعيم الحُور والولدان، مع نعيم العيان والرضوان؛ لأنهم في الدنيا جمعوا بين القيام بوظائف الشريعة، ومعاينة أسرار الحقيقة.</p><p id="68.VewGo">والله تعالى أعلم.</p><p id="68.BQLJz">قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سلام قولاً من ربٍّ رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عطاء: السلام جليل عظيم الخطر، وأجّله خطراً ما كان وقت المشاهدة والمصافحة، حين يقول: سلام قولاً من رب رحيم. قال القشيري: الرحمة في ذلك الوقت أن يُبقهم في حال سماع السلام، أو حال اللقاء، لئلا تصحبهم دهشة، ولا تلحقهم حيرة. اهـ. وقال الورتجبي: سلام الله أزلي الأبد، غير منقطع عن عباده الصالحين، في الدنيا والآخرة، لكن في الجنة تُرفع عن آذانهم جميع الحجب، فسَمِعُوا كلامه، ونظروا إلى وجهه كفاحاً. اهـ. قلت: وقد يُرفع في دار الدنيا، فيسمع سلام الله على عباده، كما وقع لبعض الأولياء. قيل: وفي قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى عدم حجبهم عن جماله أبداً، مع الإبقاء عليهم في حال السلام واللقاء، فلا تصحبهم دهشة، كما تقدّم. وقيل: الإشارة في الرحيمية: أن ذلك الوصول ليس باستحقاق ولا سبب من فعل العبد، وإنما هو بالرحمة، فيكون للعاصي فيه نَفَسٌ ومساغ للرجاء. قاله المحشي.</p><p id="68.NKvYg">وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وامتازوا اليوم</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى أن غيبة الرقيب من أتم النعمة، وإبعادَ العدوِّ من أجَلِّ العوارف، فالأولياءُ في إيجاب القربة، والأعداد في العذاب والحجبة. انظر القشيري.</p><p id="68.gD9qL"/><p id="68.zDWy1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:60-65"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-36-60" data-v="36:60">أَلَمْ أَعْهَدْ إِلَيْكُمْ يَا بَنِي آَدَمَ أَنْ لَا تَعْبُدُوا الشَّيْطَانَ إِنَّهُ لَكُمْ عَدُوٌّ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/36/60" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-61" data-v="36:61">وَأَنِ اعْبُدُونِي هَذَا صِرَاطٌ مُسْتَقِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/36/61" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-62" data-v="36:62">وَلَقَدْ أَضَلَّ مِنْكُمْ جِبِلًّا كَثِيرًا أَفَلَمْ تَكُونُوا تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/62" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-63" data-v="36:63">هَذِهِ جَهَنَّمُ الَّتِي كُنْتُمْ تُوعَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/63" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-64" data-v="36:64">اصْلَوْهَا الْيَوْمَ بِمَا كُنْتُمْ تَكْفُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/64" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-65" data-v="36:65">الْيَوْمَ نَخْتِمُ عَلَى أَفْوَاهِهِمْ وَتُكَلِّمُنَا أَيْدِيهِمْ وَتَشْهَدُ أَرْجُلُهُمْ بِمَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/65" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.awjkL"/><p id="68.D2QmZ">يقول الحق جلّ جلاله، في توبيخ الكفرة يوم القيامة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ أعهدْ إِليكم يا بني آدمَ ألا تعبدوا الشيطان إِنه لكم عدو مبين</span><span class="ve">﴾</span></span> يقال: عهِد إليه: إذا وصّاه. وهذا العهد إما على ألسنة الرسل، أو: يوم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-7-172" data-v="7:172">ألست بربكم</span><a class="vn" href="/quran/7/172" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span>، أو: ما نصبه لهم من الحُجج العقلية، والدلائل السمعية، الآمرة بعبادته، الزاجرة عن عبادة غيره. وعبادة الشيطان: طاعته فيما يُوسوس به إليهم، ويُزيِّنه لهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأن اعبدوني</span><span class="ve">﴾</span></span>: عطف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألاَّ تعبدوا</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: عهدنا إليكم ألاَّ تُطيعوا الشيطان ووحّدوني، وأطيعوني، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا صراطٌ مستقيم</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى ما عهد إليهم فيه من معصية الشيطان، وطاعة الرحمن، أي: هذا طريق بليغ في الاستقامة، لا طريق أقوم منه. وفيه إشارة إلى جنايتهم على أنفسهم بعد النصح التام، فلا حجة بعد الإعذار، ولا ظلم بعد التذكير والإنذار.</p><p id="68.aorOD"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد أضلَّ منكم جبلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: خلقاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كثيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه لغات مذكورة في كتب القراءات أي: ولقد أتلف الشيطان عن طريقي المستقيم خلقاً كثيراً، بأن أشركوا معي غيري، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلم تكونوا تعقِلون</span><span class="ve">﴾</span></span> قرّعهم على تركهم الانتفاع بالعقل، الذي ركّبه فيهم، حيث استعملوه فيما يضرهم، من تدبير حظوظهم وهواهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذه جهنم التي كنتم تُوعدون</span><span class="ve">﴾</span></span> بها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اصْلَوْها اليومَ بما كنتم تكفرون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ادخلوا واحترقوا فيها، بكفركم وإنكاركم لها.</p><p id="68.7354d"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اليوم نَخْتِمُ على أفواهِهِم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: نمنعهم من الكلام، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتُكلِّمُنا أيديهم وتشهدُ أرجُلُهم بما كانوا يكسِبُون</span><span class="ve">﴾</span></span> يُروى: أنهم يجحدون، ويُخاصمون، فتشهد عليهم جيرانهم، وأهاليهم، وعشائرهم، فيحلفون: ما كانوا مشركين، فحينئذ يُختم على أفواههم، وتتكلم أيديهم وأرجلهم. وفي الحديث: <span class="hadeth">«يقول العبد يوم القيامة: إني لا أُجيزُ عليّ إلا شاهداً من نفسي، فيُخْتم على فِيهِ، ويُقال لأركانه: انْطِقي، فتنطِقُ بأعماله، ثم يُخَلِّي بينه وبين الكلام، فيقول: بُعداً لكُنَّ، وسُحْقاً، فعنكُنّ كنت أُناضِلُ»</span>.</p><p id="68.P82eP">الإشارة: كل مَن آثر حظوظه ومُناه، ولم يقدر على مجاهدة هواه، حتى مات محجوباً عن الله، يلحقه شيء من هذا التقريع. والصراط المستقيم: هو طريق التربية، التي توصِّل إلى الحضرة، التي قام ببيانها الأولياء العارفون بالله. ولقد أضلَّ الشيطانُ عنها خلقاً كثيراً، حملهم على طلب الدنيا والرئاسة والجاه، فلم يقدروا على التفرُّغ لذكر الله، ولم يحُطوا رؤوسهم لمَن يُعَرِّفهم بالله، فيُقال لهم: هذه نار القطيعة التي كنتم تُوعدون، إن بقيتم مع حظوظكم ورئاستكم، اصلوها اليوم بكفركم بطريق التربية، اليوم نختم على أفواههم، فلا مناجاة بينهم وبين حبيبهم، وتُكلمنا أيديهم، وتشهد أرجلهم بلسان الحال أو المقال بما كانوا يكسبون من التقصير.</p><p id="68.Nd3Rr">قال القشيري: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتُكلمنا أيديهم...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، فأمَّا الكفار فشهادةُ أعضائِهم عليهم مؤبدة، وأما العُصَاةُ من المؤمنين فقد تشهد عليهم أعضاؤهم بالعصيان، ولكن تشهد عليهم بعض أعضائهم بالإحسان، وأنشدوا:</p><p id="68.XPMeg"/><center><span class="manzoma">بيني وبينك يا ظلومُ الموقِفُ ** والحاكم العَدْلُ الجوادُ المُنْصِفُ<br/></span></center><p id="68.Om2r8"/><p id="68.POBLd">وفي بعض الأخبار المرويةِ: أن عَبْداً شهدت أعضاؤه عليه بالزَّلَّة، فتطير شَعرة من جفن عينه، فتشهد له بالشهادة. فيقول الحق تعالى: يا شعرة جَفْنِ عبدي احتَجّي عن عبدي، فتشهد له بالبكاء من خوفه، فيغفر له، وينادي منادٍ: هذا عتيقُ الله بشَعْرَة. اهـ.</p><p id="68.2LJnw"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:66-68"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-36-66" data-v="36:66">وَلَوْ نَشَاءُ لَطَمَسْنَا عَلَى أَعْيُنِهِمْ فَاسْتَبَقُوا الصِّرَاطَ فَأَنَّى يُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/66" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-67" data-v="36:67">وَلَوْ نَشَاءُ لَمَسَخْنَاهُمْ عَلَى مَكَانَتِهِمْ فَمَا اسْتَطَاعُوا مُضِيًّا وَلَا يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/67" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-68" data-v="36:68">وَمَنْ نُعَمِّرْهُ نُنَكِّسْهُ فِي الْخَلْقِ أَفَلَا يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/68" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.K9XmO"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولم نشاءُ لطَمَسْنَا على أعيُنِهِم</span><span class="ve">﴾</span></span> اليوم، أي: أعميناهم وأذهبنا أبصارهم. والطمس: سد شق العين حتى تعود ممسوخة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستَبَقُوا الصِّرَاطَ</span><span class="ve">﴾</span></span> على حذف الجار، وإيصال الفعل، أي: فاستبقوا إلى الطريق الذي اعتادوا سلوكه، وبادَروا إليه؛ لِما يلحقهم من الخوف، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأنَّى يُبصرون</span><span class="ve">﴾</span></span> فكيف يُبصرون حينئذ من جهة سلوكهم، فيضلون في طريقهم عن بلوغ أملهم.</p><p id="68.ZzakR"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو نشاء لَمَسَخْناهم</span><span class="ve">﴾</span></span> قردة، وخنازير، أو حجارة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على مكانتهم</span><span class="ve">﴾</span></span>: على منازلهم، وفي ديارهم، حيث يأمنون من المكاره. والمكانة والمكان واحد، كالمقامة والمقام. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما استطاعوا مُضيًّا ولا يرجِعُون</span><span class="ve">﴾</span></span> فلم يقدروا على ذهاب ومجيء، أو: مُضِياً أمامهم، ولا يرجعون خلفهم. والمعنى: أنهم لكفرهم ونقضهم ما عهد إليهم أحقاء بأن نفعل بهم ذلك، لكنا لم نفعل؛ لشمول الرحمة لهم، واقتضاء الحكمة إمهالهم.</p><p id="68.YoqBg"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن نُعَمِّرْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> نُطِل عمره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُنكِّسْهُ في الخلقِ</span><span class="ve">﴾</span></span> نقلبه فيه. وقرأ عاصم وحمزة بالتشديد. والنكس والتنكيس: جعل الشيء أعلاه أسفله. والمعنى: مَن أطلنا عمره نكَسنا خلقه، وهو نوع من المسخ، فصار بدل القوة ضعفاً، وبدل الشباب هرماً، وذلك أنا خلقناه على ضعف في جسده، وخلو من عقل وعلم، ثم جعلناه يتزايدُ إلى أن يبلغ أشده، ويستكمل قوته، ويعْقل، ويعلم ما له وعليه، فإذا انتهى نكّسناه في الخلق، فجعلناه يتناقصُ حتى يرجع إلى حال شبيهة بحال الصبيّ، في ضعف جسده، وقلّة عقله، وخلوّه من العلم، كما ينكس السهم، فيجعل أعلاه أسفله. قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-16-70" data-v="16:70">وَمِنكُم مَّن يُرَدُّ إِلَى أَرْذَلِ الْعُمُرِ لِكَيْ لاَ يَعْلَمَ بَعْدَ عِلْمٍ شَيْئاً إِنَّ اللهَ عَلِيمٌ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/16/70" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span> . قال ابن عباس: مَن قرأ القرآن أي وعمل به لم يرد إلى أرذل العمر. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلا يعقلون</span><span class="ve">﴾</span></span> أنّ مَن قدر أن ينقلهم من الشباب إلى الهرم، ومن القوة إلى الضعف، ومن رجاحة العقل إلى الخرف وقلة التمييز، قادرٌ على أن يطمسَ على أعينهم، ويمسخهم على مكانتهم، ويبعثهم بعد الموت.</p><p id="68.onZE3">الإشارة: ولو نشاء لطمسنا على أعينهم، فلا يهتدون إلى طريق السلوك، ولا يسلكونها، فيبقوا في الحجاب على الدوام. ولو نشاء لمسخنا قلوبهم على مكانتهم، من رجاحة العقل والفهم، فلا يتدبّرون إلا في الأمور الحسية، فلا يستطيعون مُضيًّا في بلاد المعاني، ولا رجوعاً عن الحسيّات. ومَن نُعَمّره من هؤلاء نُنكّسْهُ في الخلق، فيلحقه الخرف والضعف، وأما مَن اهتدى إلى طريق السير، وسلك بلاد المعاني، فلا يزيده طول العمر إلا رجاحةً في العقل، وقوةً في العلم، وتمكيناً في المعاني والمعرفة.</p><p id="68.9Yg8Z">قال القشيري: ومَن نُعَمِّرْهُ ننكِّسْه في الخلق: نرده إلى العكس، فكما كان يزداد في القوة، يأخذ في النقصان، إلى أن يبلغَ أرذلَ العُمر، فيصير إلى مثل حال الطفولية من الضعف، ثم لا يبقى بعد النقصان شيءٌ، كما أنشدوا:</p><p id="68.Pka3x"/><center><span class="manzoma">طوى العصران ما نشراه مني ** فأبلى جدتي نشرٌ وطي<br/></span></center><p id="68.E3o4k"/><p id="68.G7j6R"/><center><span class="manzoma">أراني كلَّ يومٍ في انتقاصٍ ** ولا يبقى مع النقصان شي<br/></span></center><p id="68.pOznK"/><p id="68.lGeRx">وهذا في الجثة والمباني، دون الأحوال والمعاني، فإن الأحوال في حق الجثة في الزيادة إلى بلوغ حَد الخَرَفِ، فيَخْتَلُّ رأيُه وعَقْلُه. وأصحاب الحقائق تشيب ذوائبُهم، ولكنَّ محابَّهم ومعانيَهم في عنفوان شبابها، وطراوة جدَّتها. اهـ.</p><p id="68.Ba1lg"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:69-70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-36-69" data-v="36:69">وَمَا عَلَّمْنَاهُ الشِّعْرَ وَمَا يَنْبَغِي لَهُ إِنْ هُوَ إِلَّا ذِكْرٌ وَقُرْآَنٌ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/36/69" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-70" data-v="36:70">لِيُنْذِرَ مَنْ كَانَ حَيًّا وَيَحِقَّ الْقَوْلُ عَلَى الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/36/70" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.qrAm3"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما علَّمناه الشِّعْرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وما علّمنا نبينا محمداً الشعر، حتى يقدر أن يقول شعراً، فيُتهم على القرآن، أو: وما علّمناه بتعلُّم القرآن الشعر، على معنى: أن القرآن ليس بشعر، فإنه غير مقفّى ولا موزون، وليس معناه ما يتوقاه الشعراء من التخييلات المرغبة والمنفرة ونحوها. فأين الوزن فيه؟ وأين التقفيه؟ فلا مناسبة بينه وبين كلام الشعراء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما ينبغي له</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وما يليق بحاله، ولا يتأتى له لو طلبه، أي: جعلناه بحيث لو أراد قَرْضَ الشعر لم يتأتّ له، ولم يسهل، كما جعلناه أُميًّا لم يهتدِ إلى الخط؛ لتكون الحجة أثبت، والشبهة أدحض.</p><p id="68.5Mvgp">وأما قوله عليه الصلاة والسلام: <span class="hadeth">«أَنَا النَّبِيُّ لاَ كَذِبْ، أَنَا ابْنُ عَبْدِ الْمُطَّلِبْ»</span>، وقوله: <span class="hadeth">«هَلْ أَنْتِ إِلاَّ إِصبعٌ دَمِيتِ، وفِي سَبِيلِ الله ما لَقِيتِ»</span>، فهو مما اتفق وزنه من غير قصد، كما يتفق في خطاب الناس ورسائلهم ومحاوراتهم، ولا يسمى شعراً إلا ما قصد وزنه.</p><p id="68.NDBEn">ولَمَّا نفى القرآن أن يكون من جنس الشعر، قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن هو إِلا ذِكْرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما الذي يُعلِّم ويقوله إلا ذكر من الله، يُوعظ به الإنس والجن، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقرآنٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كتاب سماوي، يُقرأ في المحاريب، ويُتلى في المتعبّدات، ويُنال بتلاوته والعملِ به أعلا الدرجات. فكم بينه وبين الشعر، الذي هو من همزات الشيطان؟!.</p><p id="68.ElJnY">أنزلناه إليك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتُنذر به</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد، أو: لينذر القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من كان حَيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالإيمان، أو عاقلاً متأملاً؛ فإن الغافل كالميت، أو: مَن سبق في علم الله أن يحيى؛ فإن الحياة الأبدية بالإيمان، وتخصيص الإنذار به؛ لأنه المنتفع به، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويَحِقَّ القولُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تجب كلمة العذاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على الكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span> المُصرِّين على الكفر، وجعلهم في مقابلة مَن كان حَيًّا إشعار بأنهم بكفرهم في حكم الأموات، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-35-22" data-v="35:22">ومَآ أَنتَ بِمُسْمَعٍ مَّن في الْقُبُورِ</span><a class="vn" href="/quran/35/22" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="68.BLknq">الإشارة: أما النبي عليه الصلاة والسلام فنفى الله عنه صنعة الشِّعر، والقوة عليه، لئلا يُتهم فيما يقوله، وأما الأولياء فكثير منهم تكون له القوة عليه، ويصرف ذلك في أمداح الخمرة الأزلية، والحضرة القدسية، أو في الحضرة النبوية، وينالون بذلك تقريباً، ورتبة كبيرة، وأما قوله عليه الصلاة والسلام: <span class="hadeth">«لأنْ يمتَلئَ جَوْفُ أحدِكم قَيْحاً يَرِيهُ خَيرٌ من أن يمتَلئ شِعْراً»</span> فالمراد به شعر الهوى، الذي يشغل عن ذكر الله، أو يصرف القلب عن حضرة الله. قيل لعائشة رضي الله عنها: أكان رسول الله صلى الله عليه وسلم يتمثّل بشيء من الشعر؟ فقالت: لم يتمثّل بشيء من الشعر إلا بيت طرفة، أخي بني قيس:</p><p id="68.eE4wg"/><center><span class="manzoma">سَتُبْدِي لَكَ الأَيَّامُ ما كُنتَ جاهلاً ** وَيَأتِيكَ بالأَخْبَارِ مَنْ لَمْ تُزَوَّدِ<br/></span></center><p id="68.jb9Jd"/><p id="68.EJ24L">وربما عكسه فقال: <span class="hadeth">«ويأتيك مَن لم تزود بالأخبار»</span>. وبالله التوفيق.</p><p id="68.7597o"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:71-73"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-36-71" data-v="36:71">أَوَلَمْ يَرَوْا أَنَّا خَلَقْنَا لَهُمْ مِمَّا عَمِلَتْ أَيْدِينَا أَنْعَامًا فَهُمْ لَهَا مَالِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/71" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-72" data-v="36:72">وَذَلَّلْنَاهَا لَهُمْ فَمِنْهَا رَكُوبُهُمْ وَمِنْهَا يَأْكُلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/72" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-73" data-v="36:73">وَلَهُمْ فِيهَا مَنَافِعُ وَمَشَارِبُ أَفَلَا يَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/73" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.OweM7"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَ لَم يَرَوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أعموا ولم يعلموا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنا خلقْنا لهم مما عَمِلَت أيدينا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أظهرته قدرتنا، ولم يقدر على إحداثه غيرُنا. وذِكْر الأيدي، وإسناد العمل إليها، استعارة، تُفيد مبالغة في الاختصاص والتفرُّد بالإيجاد، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنعاماً</span><span class="ve">﴾</span></span> خصَّها بالذكر؛ لِمَا فيها من بدائع الحكمة والمنافع الجمة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهم لها مالكون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: خلقناها لأجلهم، فملكناها إياهم، فهم يتصرفون فيها تصرُّف المالك، مختصُّون بالانتفاع بها. أو: فهم لها حافظون قاهرون.</p><p id="68.ZGZPL"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وذَلَّلناها لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وصيَّرناها منقادة لهم. وإلا فمَن كان يقدر عليها لولا تذليلُه وتسخيره لها. وبهذا أمر الراكب أن يشكر هذه النعمة، ويسبح بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-43-13" data-v="43:13">سُبْحَانَ الذي سَخَّرَ لَنَا هَذَا وَمَا كُنَّا لَهُ مُقْرِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/13" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمنها رَكوبهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مركوبهم، وهو ما يُركب منها، وقرئ بضم الراء، أي: ذو ركوبهم. أو: فمن منافعها ركوبهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومنها يأكلون</span><span class="ve">﴾</span></span> ما يأكلون لحمه، أي: سخرناها لهم ليركبوا ظهرها ويأكلوا لحمها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولهم فيها منافعُ</span><span class="ve">﴾</span></span> من الجلود، والأوبار، والأصواف، وغير ذلك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومشَارِبُ</span><span class="ve">﴾</span></span> من اللبن، على تلوُّنه من المضروب وغيره، وهو جمع: مشرب، بمعنى: موضع الشرب. أو: المصدر، أي: الشرب. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلا يشكرون</span><span class="ve">﴾</span></span> نِعَم الله في ذلك؟ إذ لولا إيجاده لها ما أمكن الانتفاع بها.</p><p id="68.57MXW">الإشارة: قوم نظروا إلى ما منَّ الله إليهم من المبرة والإكرام، فانقادوا إليه بملاطفة الإحسان، فعرفوا المنعِّم، وشكروا الواحد المنّان، فسخّر لهم الكون وما فيه، وقوم لم ينجع فيهم سوابغ النعم، فسلّط عليهم المصائب والنقم، فانقادوا إليه قهراً بسلاسل الامتحان، <span class="hadeth">«عَجِبَ ربك من قوم يُساقون إلى الجنة بالسلاسل»</span>، وكل هؤلاء سبقت لهم من الله العناية. وقوم لم ينجح فيهم نِعَمٌ ولا نِقَم، قد سبق لهم الخذلان، فأصرُّوا على العصيان، ولم يشكروا الله على ما أسدى من سوابغ الإحسان.</p><p id="68.BwGOR"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:74-76"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-36-74" data-v="36:74">وَاتَّخَذُوا مِنْ دُونِ اللَّهِ آَلِهَةً لَعَلَّهُمْ يُنْصَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/74" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-75" data-v="36:75">لَا يَسْتَطِيعُونَ نَصْرَهُمْ وَهُمْ لَهُمْ جُنْدٌ مُحْضَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/75" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-76" data-v="36:76">فَلَا يَحْزُنْكَ قَوْلُهُمْ إِنَّا نَعْلَمُ مَا يُسِرُّونَ وَمَا يُعْلِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/76" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.p19ZP"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتخذوا من دون الله آلهةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أشركوها معه في العبادة، بعدما رأوا منه تلك القدرة الباهرة، والنعم المتظاهرة، وتحقّقوا أنه المنفرد بها، فعبدوا الأصنام، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلهم يُنصَرُون</span><span class="ve">﴾</span></span> بها إذا حزبهم أمْرٌ. والأمر بالعكس، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يستطيعون نَصْرَهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أبداً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الكفار للأصنام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جُندٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أعوان وشيعة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُحْضَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يخدمونهم، ويذبّون عنهم، ويعكفون على عبادتهم، أو: اتخذوهم لينصروهم عند الله، ويشفعوا لهم، والأمر على خلاف ما توهّموا، فهم يوم القيامة جند معدّون لهم، محضرون لعذابهم؛ لأنهم يجعلون وقوداً للنار، التي يحترقون بها.</p><p id="68.AdpzO">ثم سلّى نبيه مما يسمع بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا يَحْزُنك قَولُهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فلا يُهمنَّك تكذيبهم، وأذاهم وما تسمع منهم من الإشراك والإلحاد. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنا نعلم ما يُسِرُّون</span><span class="ve">﴾</span></span> من عداوتهم وكفرهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يُعلِنُون</span><span class="ve">﴾</span></span> فيجازيهم عليه، فحقّ مثلك أن يتسلّى بهذا الوعيد، ويستحضر في نفسه صورة حاله وحالهم في الآخرة، حتى ينقشع عنهم الهمّ، ولا يرهقه حزن. وهو تعليل للنهي على طريق الاستئناف، ولذلك لو قرئ أنّا بالفتح، على حذف لام التعليل، لجاز، خلافاً لمَن أنكره وأبطل صلاة مَن قرأ به. انظر النسفي.</p><p id="68.341yY">الإشارة: كل مَن ركن إلى شيء دون الله، فهو في حقه صنم، كائناً ما كان، عِلماً، أو عملاً، أو حالاً، أو غير ذلك. ولذلك قال القطب ابن مشيش لأبي حسن الشاذلي رضي الله عنهما لَمَّا قال: بِمَ تلقى الله يا أبا الحسن؟ فقال له: بفقري، قال: إذاً تلقاه بالصنم الأعظم، أي: وإنما يلقى الله بالله، ويغيب عما سواه. وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا يحزنك قولهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه تسلية لمَن أُوذي في جانب الله. قال القشيري: إذا عَلِمَ العبدُ أنه بمرأىً من الحق، هان عليه ما يقاسيه، لاسيما إذا كان في الله. اهـ.</p><p id="68.zOdP4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="36:77-83"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-36-77" data-v="36:77">أَوَلَمْ يَرَ الْإِنْسَانُ أَنَّا خَلَقْنَاهُ مِنْ نُطْفَةٍ فَإِذَا هُوَ خَصِيمٌ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/36/77" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-78" data-v="36:78">وَضَرَبَ لَنَا مَثَلًا وَنَسِيَ خَلْقَهُ قَالَ مَنْ يُحْيِي الْعِظَامَ وَهِيَ رَمِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/36/78" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-79" data-v="36:79">قُلْ يُحْيِيهَا الَّذِي أَنْشَأَهَا أَوَّلَ مَرَّةٍ وَهُوَ بِكُلِّ خَلْقٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/36/79" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-80" data-v="36:80">الَّذِي جَعَلَ لَكُمْ مِنَ الشَّجَرِ الْأَخْضَرِ نَارًا فَإِذَا أَنْتُمْ مِنْهُ تُوقِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/80" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-81" data-v="36:81">أَوَلَيْسَ الَّذِي خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ بِقَادِرٍ عَلَى أَنْ يَخْلُقَ مِثْلَهُمْ بَلَى وَهُوَ الْخَلَّاقُ الْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/36/81" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-82" data-v="36:82">إِنَّمَا أَمْرُهُ إِذَا أَرَادَ شَيْئًا أَنْ يَقُولَ لَهُ كُنْ فَيَكُونُ</span><a class="vn" href="/quran/36/82" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="v" id="qr-albahr-36-83" data-v="36:83">فَسُبْحَانَ الَّذِي بِيَدِهِ مَلَكُوتُ كُلِّ شَيْءٍ وَإِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/83" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.1rWkl"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَمْ يَرَ الإِنسانُ أَنَّا خَلقناه من نُطفةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَذِرة، خارجة من الإحليل، الذي هو قناة النجاسة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإِذا هو خَصِيم مبين</span><span class="ve">﴾</span></span> بيّن الخصومة، أي: فهو على مهانة أصله، ودناءة أوله، يتصدّى لمخاصمة ربه، ويُنكر قدرته على إحياء الميت بعدما رمّت عظامه. وهي تسلية ثانية له صلى الله عليه وسلم، وتهوين ما يقولونه في جانب الحشر، وهو توبيخ بليغ؛ حيث عجّب منه، وجعله إفراطاً في الخصومة بيّناً فيها.</p><p id="68.K3z9J">رُوي أن أَبيّ بن خلف أتى النبي صلى الله عليه وسلم بعظم بالٍ، ففتَّه بيده، وقال: يا محمد؛ أتُرى الله يحيي هذا بعدما رمّ؟ فقال صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«نعم ويبعثك ويدخلك جهنم»</span> فنزلت الآية.</p><p id="68.696ad"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وضَرَبَ لنا مثلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أمراً عجيباً، بأن جَعَلنا مثل الخلق العاجزين، فنعجز عما عجزوا عنه؛ من إحياء الموتى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونَسِيَ خَلْقَه</span><span class="ve">﴾</span></span> من المنيّ المهين، فهو أغرب من إحياء العظم الرميم. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلقه</span><span class="ve">﴾</span></span>: مصدر مضاف للمفعول، أي: خلقنا إياه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال مَن يحيي العظامَ وهي رميمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالٍ مفتت، وهو اسم لما بَلِيَ من العظام، لا صفة، ولذلك لم يؤنّث. وقد وقع خبراً لمؤنث، وقيل: صفة بمعنى مفعول، من: رممته، فيكون كقتيل وجريح. وفيه دليل على أن العظم تحله الحياة، فإذا مات صار نجساً، وهو مذهب مالك والشافعي، وقال أبو حنيفة: لا تحلّه الحياة، فهو طاهر كالشعر والعصب.</p><p id="68.y6Z1N"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُل يُحْييها الذي أنشأها</span><span class="ve">﴾</span></span> خلقها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولَ مرة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ابتداء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو بكل خَلْقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مخلوق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يخفى عليه أجزاؤه، وإن تفرقت في البر أو البحر، فيجمعه، ويُعيده كما كان.</p><p id="68.W8oxw">ثم ذكر برهان إحيائه الموتى بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي جعل لكم من الشَّجَرِ الأخضر</span><span class="ve">﴾</span></span> كالمَرْخ والعَفَار، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ناراً فإِذا أنتم منه تُوقِدُون</span><span class="ve">﴾</span></span> تقدحون، ولا تشكون أنها نار خرجت منه، فمَن قدر على إحداث النار من الشجر الأخضر، مع ما فيه من المائية، المضادة للنار، كان أقدر على إيجاد الحياة والغضاضة فيما غضا ويبس، وهي الزناد عند العرب، وأكثرها من المَرْخ والعَفار، وفي أمثالهم: في كلّ شجر نار، واستمجد المرخُ والعفار أي: استكثر في هذين الصنفين. وكان الرجل يقطع منهما غصنين مثل السوَاكين، وهما خضراوان، يقطر منهما الماء، فيسحق المرخ وهو ذكر على العفار وهي أنثى فينقدح النار بإذن الله تعالى. وعن ابن عباس رضي الله عنه: ليس من الشجر شجرة إلا وفيها نار، إلا العناب؛ لمصلحة الدقّ للثياب.</p><p id="68.pMdrj">والمرخُ ككتف: شجر سريع الورى. قاله في الصحاح. وهو المسمى عندنا بالكُلخ. وفي القاموس: عَفار كسحاب: شجر يتخذ منه الزناد. قال ابن عطية: النار موجودة في كل عود، غير أنها في المتحلحَل، المفتوح المسام، أوجد، وكذلك هو المَرْخ والعَفار. اهـ.</p><p id="68.6k2Ov"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَليس الذي خلق السماواتِ والأرضَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مع كبر جرمهما، وعظم شأنهما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بقادرٍ على أن يَخْلُقَ مِثْلَهم</span><span class="ve">﴾</span></span> مثل أجسامهم في الصِّغر والحقارة، بالإضافة إلى السموات والأرض، أو: أن يعيدهم مثل ما كانوا عليه في الذات والصفات؛ لأن المعاد مثل المبْدأ، بل أسهل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قُل: بَلى هو قادر على ذلك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو الخلاَّقُ</span><span class="ve">﴾</span></span> كثير الخلق والاختراع، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العليمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بأحوال خلقه، أو: كثير المخلوقات والمعلومات.</p><p id="68.bE5mb"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنما أمْرُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> شأنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذا أراد شيئاً</span><span class="ve">﴾</span></span> بكونه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يقولَ له كُن فيكون</span><span class="ve">﴾</span></span> فيحدث، أي: فهو كائن موجود، لا محالة. وهو تمثيل لتأثير قدرته في الأشياء، بأمر المطاع للمطيع في حصول المأمور، من غير امتناع وتوقف، من غير أن يحتاج إلى كاف ولا نون، وإنما هو بيان لسرعة الإيجاد، كأنه يقول: كما لا يثقل عليكم قول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كن</span><span class="ve">﴾</span></span>، فكذلك لا يصعب على الله إنشاؤكم وإعادتكم. قال الكواشي: ثم أومأ إلى كيفية خلقه الأشياء المختلفة في الزمان المتحد، وذلك ممتنع على غيره، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنما أمره...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية، فيحدث من غير توقف، فمَن رفع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيكونُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، فلأنه جملة من مبتدأ وخبر، أي: فهو يكون. ومَن نصب فللعطف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقول</span><span class="ve">﴾</span></span>. والمعنى: أنه ليس ممن يلحقه نصَب ولا مشقة، ولا يتعاظمه أمر، بل إيجاد المعدومات، وإعدام الموجودات، عليه أسرع من لمح البصر. اهـ.</p><p id="68.gLoy2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسبحان</span><span class="ve">﴾</span></span> تنزيهاً له مما وصفه به المشركون، وتعجيب مما قالوا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي بيده ملكوتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ملك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلِّ شيءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> والتصرُّف فيه على الإطلاق. وزيادة الواو والتاء؛ للمبالغة، أي: مالك كلّ شيء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِليه تُرجَعُون</span><span class="ve">﴾</span></span> بالبعث للجزاء والحساب.</p><p id="68.gAPpR">الإشارة: أَوَلَمْ ير الإنسان أنَّا خلقناه من نطفة مهينة، فإذا هو خصيم لنا في تدبيرنا واختيارنا، ويُنازعنا في مُرادنا من خلقنا، ومرادنا منهم: ما هم عليه. فاستحي أيها الإنسان أن تُخاصم الله في حكمه، أو تنازعه في تقديره وتدبيره، وسلِّم الأمور لمَن بيده الخلق والأمر. بكى بعضُ الصالحين أربعين سنة على ذنب أذنبه. قيل له: وما هو؟ قال: (قلت لشيء كان: ليته لم يكن). فارْضَ بما يختاره الحق لك، جلاليًّا كان أو جماليًّا ولا تختر من أمرك شيئاً، والله يعلم وأنتم لا تعلمون. وكل مَن اهتم بأمر نفسه، واشتغل بتدبير شؤونها، فقد ضرب لله مثلاً، بأن أشرك نفسه معه، ونَسِي خلقه، ولو فكر في ضعف أصله، وحاله، لاستحيا أن يُدبِّر لنفسه مع ربه، وفي الإشارات عن الله تعالى: أيها العبد لو أَذِنْتُ لك أن تدبر لنفسك لكنت تستحيي مني أن تدبر لها، فكيف وقد نهيتك عن الندية!.</p><p id="68.z31pJ">وكما قَدَرَ على إحياء العظام الرميمة، يَقْدر على إحياء القلوب الميتة، ومَن قَدَرَ على استخراج النار من محل الماء، يقدر على استخراج العلم من الجهل، واليقظة من الغفلة، ومَن كان أمره بين الكاف والنون، بل أسرع من لحظ العيون، ينبغي أن يُرجع إليه في جميع الشؤون.</p><p id="68.yqwJj">قال القشيري: فسبحان الذي بيده ملكوت كل شيء، فلا يحدث شيء قلَّ أو كثر إلا بإبداعه وإنشائه، ولا يبقى منها شيء إلا بإبقائه، فمنه ظهر ما يحدث، وإليه يصير ما يخلق. اهـ.</p><p id="68.jPlZ8">قال النسفي: قال صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«مَن قرأ يس يريد بها وجه الله غفر اللهُ له، وأُعطي من الأجر كمَن قرأ القرآن اثنتين وعشرين مرة»</span> وبالله التوفيق، ولا حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم، وصلّى الله على سيدنا ومولانا محمد، وآله وصحبه، وسلَم.</p><p id="68.jdb7q"/><p id="68.8vMG8"/></div></div></div></div></body></html>