<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الكوثر" id="ch109"><h1 id="68.jDplR">سورة الكوثر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="108:1-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-108-1" data-v="108:1">إِنَّا أَعْطَيْنَاكَ الْكَوْثَرَ</span><a class="vn" href="/quran/108/1" target="_blank" title="سورة الكوثر"></a><span class="v" id="qr-albahr-108-2" data-v="108:2">فَصَلِّ لِرَبِّكَ وَانْحَرْ</span><a class="vn" href="/quran/108/2" target="_blank" title="سورة الكوثر"></a><span class="v" id="qr-albahr-108-3" data-v="108:3">إِنَّ شَانِئَكَ هُوَ الْأَبْتَرُ</span><a class="vn" href="/quran/108/3" target="_blank" title="سورة الكوثر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.x5kDb"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا أعطيناك الكوثرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الخير الكثير، مَن شرف النبوة الجامعة لخير الدارين، والرئاسة العامة، وسعادة الدنيا والآخرة فَوْعل من الكثرة، وقيل: هو نهر في الجنة، أحلى من العسل، وأشد بياضاً منَ اللبن، وأبرد من الثلج، وألين من الزبد، حافتاه: اللؤلؤ والزبرجد، وأوانيه من فضّةٍ عدد نجوم السماء، لا يظمأ مَن شرب منه أبداً، وأول وارديه: فقراء المهاجرين، الدنسو الثياب، الشعث الرؤوس، الذي لا يتزوّجون المنعَّمات، ولا يفتح لهم أبواب الشُدد أي: أبواب الملوك لخمولهم، يموت أحدهم وحاجته تلجلج في صدره، لو أقسم على الله لأبرَّه. اهـ.</p><p id="68.Krz91">وفسَّره ابن عباس بالخير الكثير، فقيل له: إنَّ الناس يقولون: هو نهر في الجنة، فقال: النهر من ذلك الخير، وقيل: هو: كثرة أولاده وأتباعه، أو علماء أمته، أو: القرآن الحاوي لخيَري الدنيا والدين.</p><p id="68.ob9p7">رُوي: أنّ النبي صلى الله عليه وسلم قال: <span class="hadeth">«يا رب اتخذت إبراهيم خليلاً، وموسى كليماً، فبماذا خصصتني؟»</span> فنزلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-93-6" data-v="93:6">أَلَمْ يَجِدْكَ يَتِيماً فآوى</span><a class="vn" href="/quran/93/6" target="_blank" title="سورة الضحى"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، فلم يكتفِ بذلك، فنزلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا أعطيناك الكوثر</span><span class="ve">﴾</span></span> فلم يكتفِ بذلك، وحُقَّ له ألاَّ يكتفي؛ لأنَّ القناعة من الله حرمان، والركون إلى الحال يقطع المزيد، فنزل جبريلُ وقال للنبي صلى الله عليه وسلم: إنَّ الله تبارك وتعالى يقرئك السلام، ويقول لك: إن كنتُ اتخدتُ إبراهيم خليلاً، وموسى كليماً، فقد اتخذتك حبيباً، فوعزتي وجلالي لأختارن حبيبي على خليلي وكليمي، فسكن صلى الله عليه وسلم.</p><p id="68.blZAx">والفاء في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَصَلِّ لربك وانْحَرْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لترتيب ما بعدها على ما قبلها، فإنَّ إعطاءه تعالى إياه عليه الصلاة والسلام ما ذكر من العطية التي لم يُعطها ولن يُعطها أحد من العالمين، مستوجبة للمأمور به أيّ استيجاب أي: فدُم على الصلاة لربك، الذي أفاض عليك هذه النِعم الجليلة، التي لا تُضاهيها نعمة، خالصاً لوجهه، خلافاً للساهين المرائين فيها، لتقوم بحقوق شكرها، فإنَّ الصلاة جامعة لجميع أقسام الشكر. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وانْحَرْ</span><span class="ve">﴾</span></span> البُدن، التي هي خيار أموال العرب، وتصدَّق على المحاويج خلافاً لمَن يَدَعَهم ويمنعهم ويمنع عنهم الماعون، وعن عطية: هي صلاة الفجر بجَمْعٍ، والنحر بمِنى، وقيل: صلاة العيد والضَحية، وقيل: هي جنس الصلاة، والنحر وضْعُ اليمين على الشمال تحت نحره. وقيل: هو أن يرفع يديه في التكبير إلى نحره. وعن ابن عباس: استقبل القبلة بنحرك، أي: في الصلاة. وقاله الفراء والكلبي.</p><p id="68.Lkn2R"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ شَانِئَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مُبغضك كانئاً مَن كان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الأبْتَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي لا عَقِب له، حيث لم يبق له نسْل، ولا حُسن ذكر، وأمّا أنت فتبقى ذريتك، وحُسن صيتك وآثار فضلك إلى يوم القيامة، لأنَّ كل مَن يُولد مِن المؤمنين فهم أولادك وأعقابك، وذِكْرك مرفوع على المنابر، وعلى لسان كل عالم وذاكر، إلى آخر الدهر، يبدأ بذكر الله ويُثني بذكرك، ولك في الآخرة ما لا يندرج تحت البيان، فمثلك لا يقال فيه أبتر إنما الأبتر شانئك المَنْسي في الدنيا والآخرة.</p><p id="68.aDV8E">قيل: نزلت في العاص بن وائل، كان يُسَمِّي النبيَّ صلى الله عليه وسلم حين مات ابنه عبد الله: أبتر، ووقف مع النبي صلى الله عليه وسلم، فقيل له: مع مَن كنت واقفاً؟ فقال: مع ذلك الأبتر، وكذلك سمّته قريش أبتر وصُنبوراً، ولمّا قَدِمَ كعب بن الأشرف لعنه الله لمكة، يُحرِّض قريشاً عليه صلى الله عليه وسلم قالوا له: نحن أهل السِّقايةِ والسِّدَانة، وأنت سَيِّدُ أهل المدينة، فنحن خير أمْ هذا الصنبور المُنْبَتِر من قومه؟ فقال: أنتم خير، فنزلت في كعب: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-4-51" data-v="4:51">أَلَمْ تَرَ إِلَى الذين أُوتُواْ نَصِيباً مِّنَ الكتاب يُؤْمِنُونَ بالجبت والطاغوت..</span><a class="vn" href="/quran/4/51" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، الآية، ونزلت فيهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن شانئك هو الأبتر</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.Podzp">الإشارة: يُقال لخليفة الرسول، الذي تَخلَّق بخُلقه، وكان على قدمه: إنَّا أعطيناك الكوثر: الخير الكثير، لأنَّ مَن ظفر بمعرفة الله فقد حاز الخير كله <span class="hadeth">«ماذا فقد مَن وجدك»</span> فَصَلّ لربك صلاة القلوب، وانحر نفسك وهواك، إنَّ شانئك ومُبغضك هو الأبتر وأمَّا أنت فذكرك دائم وحياتك لا تنقطع لإنَّ موت أهل التُقى حياة لا فناء بعدها. وقال الجنيد: إن شانئك هو الأبتر، إي: المنقطع عن بلوغ أمله فيك. اهـ. وصلّى الله على سيدنا محمد، وآله.</p><p id="68.EdJMp"/></div></div></div></div></body></html>