<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الممتحنة" id="ch61"><h1 id="68.bLWQd">سورة الممتحنة</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="60:1-3" id="68.1xL3a"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-60-1" data-v="60:1">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا لَا تَتَّخِذُوا عَدُوِّي وَعَدُوَّكُمْ أَوْلِيَاءَ تُلْقُونَ إِلَيْهِمْ بِالْمَوَدَّةِ وَقَدْ كَفَرُوا بِمَا جَاءَكُمْ مِنَ الْحَقِّ يُخْرِجُونَ الرَّسُولَ وَإِيَّاكُمْ أَنْ تُؤْمِنُوا بِاللَّهِ رَبِّكُمْ إِنْ كُنْتُمْ خَرَجْتُمْ جِهَادًا فِي سَبِيلِي وَابْتِغَاءَ مَرْضَاتِي تُسِرُّونَ إِلَيْهِمْ بِالْمَوَدَّةِ وَأَنَا أَعْلَمُ بِمَا أَخْفَيْتُمْ وَمَا أَعْلَنْتُمْ وَمَنْ يَفْعَلْهُ مِنْكُمْ فَقَدْ ضَلَّ سَوَاءَ السَّبِيلِ</span><a class="vn" href="/quran/60/1" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="v" id="qr-albahr-60-2" data-v="60:2">إِنْ يَثْقَفُوكُمْ يَكُونُوا لَكُمْ أَعْدَاءً وَيَبْسُطُوا إِلَيْكُمْ أَيْدِيَهُمْ وَأَلْسِنَتَهُمْ بِالسُّوءِ وَوَدُّوا لَوْ تَكْفُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/60/2" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="v" id="qr-albahr-60-3" data-v="60:3">لَنْ تَنْفَعَكُمْ أَرْحَامُكُمْ وَلَا أَوْلَادُكُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ يَفْصِلُ بَيْنَكُمْ وَاللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/60/3" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.kgYPv"/><p id="68.l48zj">يقول الحقّ جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا لا تتخذوا عدوي وعدوَّكم أولياء</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أصدقاء، نزلت في حاطب بن أبي بلتعة، وذلك أنه لمّا تجهز رسولُ الله صلى الله عليه وسلم لغزوة الفتح، كتب إلى أهل مكة، إنَّ رسول الله صلى الله عليه وسلم يُرديكم، فخُذوا حِذركم. وفي رواية: كتب: إنَّ رسولَ الله صلى الله عليه وسلم يسير إليكم بجيشٍ كالليل، يسيل كالسيل، فالحذرَ الحذرَ، وأرسله مع ساره مولاة بني المطلب، وقيل: كلثوم بنت عقبة بن أبي مُعيط، فنزل جبريلُ عليه السلام بالخبر، فبعث رسولُ الله صلى الله عليه وسلم عليًّا وعمّاراً، وطلحة، والزبير، والمقداد، وأبا مرثد، وقال: <span class="hadeth">«انطلقوا حتى تأتوا روضة خاخ، فإنّ بها ظعينة، معها كتاب إلى أهل مكة، فخذوه منها، وخلُوها، فإن أبتْ فاضربوا عنقها»</span> فأدركوها ثمة، فجحدت، فسلّ عليٌّ سيفه، فأخرجته من عِقاصِها. زاد النسفي: أنه عليه السلام أمَّن يوم الفتح جميعَ الناس إلاّ أربعة، هي أحدهم، فاستحضر رسول الله صلى الله عليه وسلم حاطباً، وقال: <span class="hadeth">«ما حملك على هذا»</span>؟ فقال: يا رسول الله! ما كفرتُ منذ أسلمتُ، ولا غششتُ منذ نصحتُ، ولكني كنتُ امرءاً مُلْصَقًا في قريش، ليس لي فيهم مَن يحمي أهلي، فأردتُ أن أتخذ عندهم يداً، وعملتُ أن كتابي لا يُغني شيئاً، فصدّقه صلى الله عليه وسلم، وقَبِلَ عُذره، فقال عمر: دعني يا رسول الله أضرب عنق هذا المنافق، فقال رسول الله صلى الله عليه سلم: <span class="hadeth">«وما يدريك يا عمر، لعل الله قد اطلع على أهل بدر، فقال لهم: اعملوا ما شئتم فقد غفرتُ لكم»</span> ففاضت عينا عمر رضي الله عنه، أي: من بكاء الفرح. والعَدُو: فَعُول، من: عدا، ولكونه على زنة المصدر أوقع على الجمع إيقاعه على الواحد. وفي الآية دليل على أنّ الكبيرة لا تسلب الإيمان.</p><p id="68.NKvYg">وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُلْقٌونَ إِليهم بالمودةِ</span><span class="ve">﴾</span></span>: حال، أي: لا تتخذوهم أولياء مُلقين إليهم، أو: استئناف، أو: صفة لأولياء، أي: توصلون إليهم المودة، على أن الباء زائدة، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-2-195" data-v="2:195">وَلاَ تُلْقُواْ بِأَيْدِيكُمْ إِلَى التهلكة</span><a class="vn" href="/quran/2/195" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، أو: تُلقون إليهم أخبارَ النبي صلى الله عليه وسلم بسبب المودة التي بينكم وبينهم، فتكون أصلية. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقد كفروا بما جاءكم من الحق</span><span class="ve">﴾</span></span>: حال من فاعل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تتخذوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُلقون</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: لا تتولوهم، أو: لا تودوهم وهذه حالتهم يكفرون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما جاءكم من الحق</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ الإسلام، أو: القرآن، جعلوا ما هو سبب الإيمان سبب الكفر. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُخرجون الرسولَ وإِياكم</span><span class="ve">﴾</span></span> من مكة، وهواستئناف مُبيَّن لكفرهم وعتوهم، أو حال من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span>. وصيغة المضارع لاستحضار الصورة. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن تؤمنوا بالله ربِّكم</span><span class="ve">﴾</span></span> تعليل للإخراج، أي: يُخرجونكم لإيمانكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن كنتم خرجتمْ جهادًا في سبيلي وابتغاء مرضاتي</span><span class="ve">﴾</span></span>، هو متعلق ب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاتتخذوا</span><span class="ve">﴾</span></span> كأنه قيل: لا تودُّوا أعدائي إن كنتم أوليائي.</p><p id="68.rV7PJ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُسِرُّون إِليهم بالمودةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تُفضون إليهم بمودتكم سرًّا، أو تُسِرُّون إليهم أسرارَ رسولِ الله صلى الله عليه وسلم بسبب المودة، وهو استئناف وارد على نهج العتاب والتوبيخ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنا أعلمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: والحال أني أعلم منكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما أخفيتم وما أعلنتم</span><span class="ve">﴾</span></span> ومُطلِع رسولي على ما تُسِرُّون، فإني طائل لكم في الإسرار، وقيل: الباء زائدة، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعلم</span><span class="ve">﴾</span></span> مضارع و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span> موصولة، أو مصدرية. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومَن يَفْعله منكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الاتخاذ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقد ضَلَّ سواء السبيل</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فقد أخطأ طريق الحق والصواب.</p><p id="68.v8JE1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن يَثْقفوكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يظفروا بكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يكونوا لكم أعداءً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يُظهروا ما في قلوبهم من العداوة، ويُرتبوا عليها أحكامها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويبسُطُوا إِليكم أيديَهم وألسنتهم بالسوء</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بما يسوؤكم من القتل والأسر. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ووَدُّوا لو تكفرون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تمنُّوا ارتدادكم. وصيغة الماضي لتحقُّق ودادهم قبل أن يثقفوكم.</p><p id="68.AKvJl"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لن تنفَعَكُم أرحامُكُم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ قراباتكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا أولادُكم</span><span class="ve">﴾</span></span> الذين تُوالون المشركين لأجلهم، وتتقرّبون إليهم محاماةً عليهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يومَ القِيامة يَفْصِلُ بينكم</span><span class="ve">﴾</span></span> وبين أقاربكم وأولادكم، بما اعتراكم من أهوال ذلك اليوم، حسبما نطق به قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-80-34" data-v="80:34">يَوْمَ يَفِرُّ ٱلْمَرْءُ مِنْ أَخِيهِ</span><a class="vn" href="/quran/80/34" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" id="qr-albahr-80-35" data-v="80:35">وَأُمِّهِۦ وَأَبِيهِ</span><a class="vn" href="/quran/80/35" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="v" id="qr-albahr-80-36" data-v="80:36">وَصَٰحِبَتِهِۦ وَبَنِيهِ</span><a class="vn" href="/quran/80/36" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآيات، ويحتمل أن يكون ظرفًا ل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تنفعكم</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: لا تنفعكم أقاربكم يوم القيامة، ثم استأنف بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يفصل بينكم</span><span class="ve">﴾</span></span> لبيان عدم نفعهم. وهنا قراءات بيّنّاها في غير هذا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله بما تعملون بصير</span><span class="ve">﴾</span></span> فيجازيكم على أعمالكم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.Rl01v"> أعدى الأعادي إليك نفسك، فهي عدوة لله ولرسوله ولأوليائه؛ لأنها أمّارة بالسوء، ويُضاف إليها جنودها، فيقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا ايها الذين آمنوا لا تتخذوا عدوي وعدوكم أولياء</span><span class="ve">﴾</span></span>، من النفس وجنودها، تُلقون إليهم بالمودّة والموافقة، وقد كفروا بما جاءكم من الحق من طريق المجاهدة، يُخرجون الرسول: الوارد الحقيقي أو الإيمان العياني، من قلوبكم، ويُخرجونكم من الحضرة كراهةَ أن تُؤمنوا بالله ربكم إيماناً حقيقيًّا، إن كنتم خرجتم عن هواكم جهادًا في سبيلي، وابتغاء مرضاتي ومعرفتي، تُسِرُّون إليه بالمودة والموافقة، وأنا أعلم بما أخفيتم من الميل إلى حظوظها، وما أعلنتم، ومَن يفعله أي: الميل عن طريق المجاهدة فقد ضلّ سواء السبيل؛ طريق الوصول، فقد قيل: مَن رأيته يتبع الرُخص والشهوات، فاعلم أنه لا يأتي منه شيء. لن تنفعكم أقاربكم ولا حظوظكم، بدلاً من الله شيئًا ماذا وجَدَ من فقدك، فالحظوظ الفانية تفنى وتبقى الحسرة والندامة. يوم القيامة يفصلُ بينكم وبينها؛ لفنائها، أو بينكم وبين ما تشتهون من دوام النظرة، والله بما تعملون بصير، فيُجازي على قدر الكدّ والتعب.</p></div><p id="68.77yzN"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="60:4-6" id="68.2j83V"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-60-4" data-v="60:4">قَدْ كَانَتْ لَكُمْ أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ فِي إِبْرَاهِيمَ وَالَّذِينَ مَعَهُ إِذْ قَالُوا لِقَوْمِهِمْ إِنَّا بُرَآَءُ مِنْكُمْ وَمِمَّا تَعْبُدُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ كَفَرْنَا بِكُمْ وَبَدَا بَيْنَنَا وَبَيْنَكُمُ الْعَدَاوَةُ وَالْبَغْضَاءُ أَبَدًا حَتَّى تُؤْمِنُوا بِاللَّهِ وَحْدَهُ إِلَّا قَوْلَ إِبْرَاهِيمَ لِأَبِيهِ لَأَسْتَغْفِرَنَّ لَكَ وَمَا أَمْلِكُ لَكَ مِنَ اللَّهِ مِنْ شَيْءٍ رَبَّنَا عَلَيْكَ تَوَكَّلْنَا وَإِلَيْكَ أَنَبْنَا وَإِلَيْكَ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/60/4" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="v" id="qr-albahr-60-5" data-v="60:5">رَبَّنَا لَا تَجْعَلْنَا فِتْنَةً لِلَّذِينَ كَفَرُوا وَاغْفِرْ لَنَا رَبَّنَا إِنَّكَ أَنْتَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/60/5" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="v" id="qr-albahr-60-6" data-v="60:6">لَقَدْ كَانَ لَكُمْ فِيهِمْ أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ لِمَنْ كَانَ يَرْجُو اللَّهَ وَالْيَوْمَ الْآَخِرَ وَمَنْ يَتَوَلَّ فَإِنَّ اللَّهَ هُوَ الْغَنِيُّ الْحَمِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/60/6" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.L324Z"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد كانت لكم أُسوةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قدوة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حسنةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أو: خصلة حميدة، حقيقة بأن يُرتقى بها ويُقتدى، كائنة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في إِبراهيمَ والذين معه</span><span class="ve">﴾</span></span> من أصحابه المؤمنين، أو: الأنبياء المعاصرين له، وقريبًا من عصره، ورجّحه الطبري وغيره؛ لأنه لم يروا لإبراهيم أتباع مؤمنون وقت مكافحته نمرودًا. وقد قال لسارة، حين رحل بها إلى الشام: ليس على وجه الأرض مَن يعبد الله غيري وغيرك. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ قَالُوا لِقَوْمِهمْ إِنَّا بُرَآءُ مِنْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، جمْع بريء، كظريف وظرفاء، أي: نتبرأ منكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومما تعبدون من دون الله</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأصنام، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَفَرنا بكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بدينكم، أو: معبودكم، أو: بكم وبأصنامكم، فلا نعتد بشأنكم وبآلهتكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبدا بيننا وبينكم العداوةُ والبغضاءُ أبداً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: هذا دأبنا أبداً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى تُؤمنوا بالله وَحْدَه</span><span class="ve">﴾</span></span> وتتركوا ما أنتم عليه من الشرك، فتنقلب العداوة حينئذ ولاية، والبغضاء محبة.</p><p id="68.6LXYx">وحاصل الآية: أنّ الحق تعالى يقول: إن كانت عداوة الكفار لكم إنما هي لأجل إيمانكم بالحق، فعادوهم أنتم، وكافحوهم بالعداوة، وأَظْهِروا البغضاء لهم والمقت، وصَرِّحوا أنّ سبب العداوة ليس إلاّ كفركم بالله، وما دام هذا السبب قائمًا كانت العداوة، حتى إن أزلتموه انقلبت العداوةُ مولاةً، وأنتم مقتدون في ذلك بالخليل عليه السلام وسائر الأنبياء، حيث كافحوا الكفارَ بالعداوة، وتوكّلوا على الله. قال ابن عطية: هذه الأسوة مقيّدة بالتبرِّي من المشركين وإشراكهم، وهو مطرد في كل ملة، وفي نبينا صلى الله عليه وسلم أسوة حسنة على الإطلاق، في العقائد وفي أحكام الشرع. اهـ.</p><p id="68.3AJgR">فلكم أسوة فيمن تقدّم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ قولَ إِبراهيمَ لأبيه لأَستغفرنَّ لك</span><span class="ve">﴾</span></span>، وذلك لموعدةٍ وعدها إياه، أي: اقتدوا به في كل شيء، ولا تقتدوا به في استغفاره لأبيه الكافر. واستغفاره عليه السلام لأبيه الكافر جائز عقلاً وشرعاً قبل النهي، لوقوعه قبل تبيُّن أنه من أصحاب الجحيم، لكنه ليس مما ينبغي أن يُؤتسى به أصلاً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أَمْلِكُ لك من الله من شيءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: من هداية ومغفرة وتوفيق. وهذه الجملة من تمام قول المستثنى، كأنه قال: أستغفرُ لك وما في طاقتي إلاّ الاستغفار، إظهاراً للعجز وتفويضاً للأمر. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا عليك توكلنا وإِليك أَنَبْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أَقبلنا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِليك المصيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ المرجع وهو من تمام ما نقل عن إبراهيم عليه السلام ومَن معه مِن الأسوة الحسنة، وهو راجع لِما قبل الاستثناء، قالوه بعد المهاجرة ونشر البغضاء، التجاء إلى الله تعالى في جميع أمورهم، لاسيما في موافقة الكفرة، وكفاية شرورهم، وقيل: معناه: قولوا، فيكون أبتداء كلام خطاباً لهذه الأمة، وضعّفه أبو السعود. وتقديم المعمول لقصر التوكُّل والإنابة والمصير عليه تعالى.</p><p id="68.XaWRA"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا لا تجعلنا فتنةً للذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> بأن تُسلطهم علينا، فيفتنونا بعذاب لا نُطيقه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واغفر لنا</span><span class="ve">﴾</span></span> ما فرط منا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا إِنك أنت العزيزُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي لا يذلّ مَن التجأ إليه، ولا يخيب رجاء مَن توكل عليه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحكيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي لا يفعل إلاَّ ما فيه حكمة بالغة.</p><p id="68.oBnqe">وتكرير النداء للمبالغة في التضرُّع والالتجاء.</p><p id="68.Qy61z"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقد كان لكم فيهم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ في إبراهيم ومَن معه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُسوةٌ حسنةً</span><span class="ve">﴾</span></span>، تكرير للمبالغة في الحث على الاقتداء به، ولذلك صدّره بالقسم. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمَن كان يرجو اللهَ واليومَ الآخر</span><span class="ve">﴾</span></span> بدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكم</span><span class="ve">﴾</span></span>، وحكمته: الإيذان بأن مَن يؤمن بالله واليوم الآخر لا يترك الاقتداء بهم، وأنّ تركه مخلّ بالإيمان بهما، كما ينبئ عنه قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومَن يتولَّ فإِنَّ اللهَ هو الغنيُّ الحميدُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، فإنه إنما يُوعَد بأمثاله الكفرة، أي: هو الغني عن الخلق، الحميد المستحق للحمد وحده.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.e3R76"> ينبغي للمريد أن يكون إبراهيميًّا، يتبرأ من كل ما يشغله عن الله، أيًّا مَن كان، ويظهر العداوة والبغضاء لكل مَن يقطعه عن مولاه، حتى يوافقه على طريقه وسيرته، إلاّ على وجه النصيحة والدعاء إلى الله، إن كان أهلاً لذلك، فيُذكِّر مَن خالفه في طريقه، فإن أيس منه استغفر له، ودعا له بالهداية، مُقرًّا بالعجز عن هدايته وتوفيقه، ثم يلتجئ إلى مولاه في جميع أموره، ويتحصّن بالله من فتنة أهل الظلم والغفلة. والله غالب على أمره.</p></div><p id="68.JwZ63"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="60:7" id="68.5y5Ab"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-60-7" data-v="60:7">عَسَى اللَّهُ أَنْ يَجْعَلَ بَيْنَكُمْ وَبَيْنَ الَّذِينَ عَادَيْتُمْ مِنْهُمْ مَوَدَّةً وَاللَّهُ قَدِيرٌ وَاللَّهُ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/60/7" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.jrR5l"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عسى اللهُ أن يجعلَ بينكم وبين الذين عادَيْتم منهم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ من أقاربكم المشركين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مودةً</span><span class="ve">﴾</span></span> بأن يُوافقوكم في الدين. وَعَدهم بذلك لما رأى منهم من التصلُّب في الدين، والتشديد في معاداة أقربائهم، تطييباً لقلوبهم، ولقد أنجز وَعْدَه الكريم، فأسْلَم كثير منهم يوم فتح مكة، فتصافوا، وتوادوا وصاروا أولياء وإخواناً، وخالَطوهم وناكَحوهم. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عسى</span><span class="ve">﴾</span></span> من الله واجبة الوقوع. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللهُ قديرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مبالغ في القدرة على تغيير الأحوال وتسهيل أسباب المودة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللهُ غفور رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span>، فيغفر لمَن أسلم من المؤمنين ويرحمهم، أو: غفور لما فَرَط منكم من مولاتهم قبلُ، وما بقي في قلوبكم من ميل الطبع إلى الرحم بعدُ، رحيم لمَن لم تبقَ فيه بقية.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.VxPME"> عسى الله أن يجعل بينكم وبين نفوسكم، التي عاديتموها وخالفتموها، وقطعتم مواد هواها، مودةً، حين تتهذّب وتتأدّب وترتاض بالمجاهدة، فالواجب حينئذ البرور بها، والإحسان إليها، لأنها انقلبت روحانية، تصطاد بها العلوم اللدنية، والمعارف الربانية، وفيها يقول شيخ شيوخنا، سيدي عبد الرحمن المجذوب رضي الله عنه:</p></div><p id="68.6yg5B"/><center><span class="manzoma">سايس من النفس جهدك ** صبّح ومس عليها<br/></span></center><p id="68.ErjoD"/><p id="68.rmb2R"/><center><span class="manzoma">لعلها تدخل في يدك ** تعود تصطاد بها<br/></span></center><p id="68.rdG63"/><p id="68.mQ3ND">فالآية تسلية وترجية لأهل المجاهدة من السائرين دون الواصلين؛ فإنّ المجاهدة لا تكون إلاّ قبل المشاهدة، أو: تكون تسلية لهم عند مقاطعة أقاربهم وعشائرهم، حين فرُّوا عنهم لله، بأن يهديهم الله، حتى يوافقوهم على طريقهم. وبالله التوفيق.</p><p id="68.d8e4N"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="60:8-9" id="68.xOLXE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-60-8" data-v="60:8">لَا يَنْهَاكُمُ اللَّهُ عَنِ الَّذِينَ لَمْ يُقَاتِلُوكُمْ فِي الدِّينِ وَلَمْ يُخْرِجُوكُمْ مِنْ دِيَارِكُمْ أَنْ تَبَرُّوهُمْ وَتُقْسِطُوا إِلَيْهِمْ إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ الْمُقْسِطِينَ</span><a class="vn" href="/quran/60/8" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="v" id="qr-albahr-60-9" data-v="60:9">إِنَّمَا يَنْهَاكُمُ اللَّهُ عَنِ الَّذِينَ قَاتَلُوكُمْ فِي الدِّينِ وَأَخْرَجُوكُمْ مِنْ دِيَارِكُمْ وَظَاهَرُوا عَلَى إِخْرَاجِكُمْ أَنْ تَوَلَّوْهُمْ وَمَنْ يَتَوَلَّهُمْ فَأُولَئِكَ هُمُ الظَّالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/60/9" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.N3O0r"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا ينهاكم اللهُ عن الذين لم يقاتلوكم في الدين ولم يُخرجوكم من دياركم أن تَبروهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا ينهاكم عن البر بهؤلاء، ف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن تبروهم</span><span class="ve">﴾</span></span>: بدل من الموصول، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتُقْسِطوا إِليهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تقضوا إليهم بالقسط، أي: بالعدل، ولا تظلموهم، وإذا نهى عن الظلم في حق المشرك، فكيف في حق المسلم؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن اللهَ يُحب المُقسِطين</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ الحاكمين بالعدل، رُوِي أن قُتَيلةَ بنت عبد العزى قَدِمَتْ مشركة على بنتها أسماء بنت أبي بكر رضي الله عنه، بهدايا، فلم تقبلها، ولم تأذن لها بالدخول فنزلت، وأمرها رسولُ الله صلى الله عليه وسلم أن تقبل منها، وتُكرمها، وتُحسن إليها. وقيل: المراد بهم خزاعة، وكانوا صالحوا رسولَ الله صلى الله عليه وسلم ألاّ يقاتلوه، ولا يُعينوا عليه. قال المحلي: وهذا قبل الأمر بجهادهم. ومثله لابن عطية، فإنه نقل الخلاف، ثم قال: وعلى أنها في الكفار فالآية منسوخة بالقتال. اهـ.</p><p id="68.GdlPA">قال الكواشي: نزلت رخصة في صلة الذين لم يُعادوا المؤمنين ولم يُقاتلوهم. ثم قال: وفي هذه الآية دلالة على جواز صلة الكفار، الذين لم ينصبوا لحرب المسلمين، وبِرهم، وإن انقطعت الموالاة بينهم. اهـ. قال القشيري: مَن كان فيهم حُسن خُلق، أو للمسلمين منهم رِفْق، أُمروا بالملاينة معهم، شاهد هذه الجملة: إنَّ الله يُحب الرِّفق في الأمر كله. اهـ. المحشي. وهذا: فيما لا ضرر فيه للمسلمين، وفي المدارك: حكى الدارقطني أنَّ عبدَ وزيرِ المعتضد دخل على القاضي إسماعيل وكان نصرانيّاً فقام له ورحّب به فرأى إنكار مَن عنده فقال: علمت إنكاركم، وقد قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا ينهاكم الله...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية، وهذا رجل يقضي حوائج المسلمين، وهو سفير بيننا وبين المعتضد، وهذا مَن البر، فسكت الجماعةُ عند ذلك. اهـ. قال البرزلي: ولعله رأى ذلك ضرورة، وتأنّس بظاهر الآية، وخاف مِن أذاه إن لم يفعل ذلك. اهـ.</p><p id="68.39AvE">وفي حديث الجامع: <span class="hadeth">«بُعثتُ بمداراة الناس»</span>، قيل: والفرق بينها وبين المداهنة: أنَّ المداهنة: إظهار الرضا بفعل الفاسق من غير إنكار عليه، والمداراة: هي الرفق في تعليم الجاهل، والملاطفة في نهي الفاسق عن فعله، وقد قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-20-44" data-v="20:44">فَقُولا لَهُ قَوْلاً لَّيِّنًا</span><a class="vn" href="/quran/20/44" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وقيل: المداهنة: ترك الدين بالدنيا، والمداراة: بيع الدنيا بحفظ الدين.</p><p id="68.NLpAX">وقد عَدّ السهروردي في الآداب مِن رُخص الصوفية: التكلُّف مع أبناء الدنيا والرؤساء والسلاطين، والقيام لهم، وحسن الإقبال عليهم، والأدب في ذلك: إلاّ يكون طمعاً في دنياهم، ولا اتخاذ جاه عندهم كان صلى الله عليه وسلم يدخل عليه سادات قريش فيُكرمهم، ويُجلهم، ويُحسن مجالستهم، وقال: <span class="hadeth">«إذا أتاكم كريم قوم فأكرِموه»</span> اهـ.</p><p id="68.Egd5n">وانظر الأصل الرابع والثمانين في إنزال الناس منازلهم، فقد ذكر فيه: أن العاقل عن الله يُعاشر الناس على ما دبَّر الله لهم، فالغَنِيّ قد أكرمه الله كرامةَ ابتلاء، كما ذكر في تنزيله، فإذا لم تُنزله المنزلةَ التي أنزله الله فيها، فاستهنت به، وحقّرته من غير جرم استحق بذلك الجفاء، فقد تركتَ موافقة الله في تدبيره، وأفسدت عليه دينه وأثمتَه، وكذلك معاملة الملوك والوُلاة على هذا السبيل، فإذا عاملت الملوك والسلاطين بمعاملة الرعية، فقد استخففت بحق السلطان، وكيف يجوز أن تستخف بحقه، والسلطان ظل الله في الأرض؟ به تسكن النفوس، وتجمع الأمور، والناظر إلى ظل الله عليهم في الشغل عن الالتفات إلى أعمالهم.</p><p id="68.4E6oA">ثم ذكر أنّ ضد ما ذكر مِن ضعف المعرفة واليقين، وعدم التخلُّص من النفس، فلم تكن لقوتِهم مطالعة ما ذكر، فخافوا على نفوسهم من مخالطتهم أن يجدوا حلاوة بِرهم، فتخلط قلوبُهم بقلوبهم، فجانبوهم، والآخرون نظروا إليهم بغير الجمع، فشغلوا بما ألبسَهم مِن ظله عن جميع ما هم فيه، فلم يضرهم اختلاطهم بهم. وبهذه القوة كان أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم يلقون الأمراء، الذين قد ظهر جَوْرهم، ويقبلون جوائزهم، فكان ابن دينار ومحمد بن واسع، ومَن قبلهم، والحسن البصري، يلقون الأمراء ويَقبلُون منهم، فكانوا يلقونهم بما ذكر من رؤية ظل الله عليهم، ويُظهرون العطف عليهم والنصيحة لهم.</p><p id="68.Jrnj6">ثم وَجَّه حديثَ ابن عباس: ملعون مَن أكرم بالغنى وأهان بالفقر فإنَّ معناه: مَن عظَّم الدنيا وعظَّم أهلها، فأمّا مَن دقت الدنيا في عينه، يرى أهلَها مُبْتَلون بها، بما تقتضيه من القيام بالشكر، ثم غرقه في حِسَابه، فيرحمه كما يرحم الذي ذهب به السيل، ويكرمه، ويبره بما عَوّده الله، وأبقاه على دينه، لئلا يَفسد، فذلك فعل الأنبياء والأولياء، وبذلك وصَّى رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال: <span class="hadeth">«إذا أتاكم كريمُ قومٍ فأكرموه»</span> فهو إنما يُكرم لله ويهين لله، لا للدنيا، ومن فعل ذلك للدنيا كان ملعونًا، ثم ذكر حديث: <span class="hadeth">«مَن أُعطي حظه من الرفق أُعطي حظَّه من خير الدنيا والآخرة، من حُرمه حُرم كذلك»</span>، ثم ذكر قصة نسْطُور صاحب ابن مريم عليه السلام ورفقه وتلطُّفه مع ذلك الملك الذي سجن صاحبيْه حتى استخلصهما منه برفق، وأعلم الملكَ وجميعَ الناس في قضية عجيبة، فعليك بها.</p><p id="68.ze9jp"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنما ينهاكم اللهُ عن</span><span class="ve">﴾</span></span> موالاة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي قاتلوكم في الدين وأَخْرَجوكم من دياركم</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهم عتاة أهل مكة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وظاهَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: عاوَنُوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على إِخراجكم</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم سائر أهلها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن تَوَلَّوْهم</span><span class="ve">﴾</span></span>: بدل اشتمال من الموصول، والمعنى: لا ينهاكم عن مبرة مَن لم يتعرّض لكم، إنما ينهاكم عمّن أذاكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن تَولَّوهُم ومَن يتولهمْ فأولئك هم الظالمون</span><span class="ve">﴾</span></span> حيث وضعوا التولي في غير موضعه.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.09Pyz"> لا ينهاكم الله عن النفوس المطيعة، التي لم تصدكم عن السير إلى الحضرة، أن تبرُّوا بها، وترفقوا بها، إنما ينهاكم عن النفوس الفاجرة، التي قاتلتكم، وصدّتكم عن الحضرة، وأخرجتكم عن دائرة الولاية، باتباع هواها أن تولوها، وتسعوا في حظوظها وهواها، ومَن يتولها، وبقي في رِقَّها؛ فقد ظلم نفسه وبخسها، حيث حرمها نعيمَ الحضرة. أو: لا ينهاكم الله عن بعض العامة، التي لا مضرة فيهم، أن تبرهم بالوعظ والتذكير، وتُقسطوا إليهم بقول الإحسان، إنما ينهاكم عن أهل الإنكار المخالفين لكم، من الجبابرة الغافلين، والقراء المداهنين، والعلماء المتجبرين، والفقراء الجاهلين، أن تولوهم؛ فإنَّ مخالطتهم سم قاتل للمريد، ومَن يتولهم لا يُفلح أبدًا.</p></div><p id="68.MyGv1"/><p id="68.VJDLE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="60:10-11" id="68.0yDNR"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-60-10" data-v="60:10">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا إِذَا جَاءَكُمُ الْمُؤْمِنَاتُ مُهَاجِرَاتٍ فَامْتَحِنُوهُنَّ اللَّهُ أَعْلَمُ بِإِيمَانِهِنَّ فَإِنْ عَلِمْتُمُوهُنَّ مُؤْمِنَاتٍ فَلَا تَرْجِعُوهُنَّ إِلَى الْكُفَّارِ لَا هُنَّ حِلٌّ لَهُمْ وَلَا هُمْ يَحِلُّونَ لَهُنَّ وَآَتُوهُمْ مَا أَنْفَقُوا وَلَا جُنَاحَ عَلَيْكُمْ أَنْ تَنْكِحُوهُنَّ إِذَا آَتَيْتُمُوهُنَّ أُجُورَهُنَّ وَلَا تُمْسِكُوا بِعِصَمِ الْكَوَافِرِ وَاسْأَلُوا مَا أَنْفَقْتُمْ وَلْيَسْأَلُوا مَا أَنْفَقُوا ذَلِكُمْ حُكْمُ اللَّهِ يَحْكُمُ بَيْنَكُمْ وَاللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/60/10" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="v" id="qr-albahr-60-11" data-v="60:11">وَإِنْ فَاتَكُمْ شَيْءٌ مِنْ أَزْوَاجِكُمْ إِلَى الْكُفَّارِ فَعَاقَبْتُمْ فَآَتُوا الَّذِينَ ذَهَبَتْ أَزْوَاجُهُمْ مِثْلَ مَا أَنْفَقُوا وَاتَّقُوا اللَّهَ الَّذِي أَنْتُمْ بِهِ مُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/60/11" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.DBqnL"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا جاءكم المؤمناتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إنما حُذفت تاء التأنيث للفصل بالمفعول، ورُدّ بأنّ الحذف مع الفصل بغير إلاّ مرجوح، والصواب: أنه على حذف الموصوف، أي: النساء المؤمنات، وهو اسم جمع، يجوز في الأمران، كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-12-30" data-v="12:30">وَقَالَ نِسْوَةٌ...</span><a class="vn" href="/quran/12/30" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا إذا جاءكم المؤمناتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مُشْرِفات على الإيمان ونَطَقْن بالشهادة، وإنما ظهر بعد الامتحان، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُهاجراتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> من بين الكفار، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فامْتَحِنُوهن</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فاختبروهن بما يغلب على ظنكم موافقة قلوبهن للسانهن. كان صلى الله عليه وسلم يستحلفهن: ما خرجن من بُغض زوْج، ولا رغبة من أرض إلى أرض، ولا التماسَ دُنيا، ولا عشقًا لرجل منا بل حبًّا لله ورسوله. وقد كان صلى الله عليه وسلم صالح أهلَ مكة على أنَّ مَنْ أسلم منهم يَرُده إليهم، فجاءت سُبيْعَةُ بنت الحارث مُسْلِمةً بعد الفراغ من الكتاب، فقال زوجها: اردد عليّ امرأتي، فنزلت، فاستحلفها صلى الله عليه وسلم بما تقدّم، فحلفت، فلم يردها عليه، وأعطى مهرها زوجَها، فتزوجها عمرُ، فكان صلى الله عليه وسلم يَرُد مَن جاء من الرجال، ولا يَرُد النساء. وعن ابن عباس: امتحانها: أن تقول: أشهد أن لا إله إلا الله، وأنّ محمدًا رسول الله.</p><p id="68.g4zn6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللهُ أعلم بإِيمانهن</span><span class="ve">﴾</span></span>، لأنه المُطّلع على قلوبهن. وفيه إشارة إلى التخفيف في الامتحان، وأنه ليس المطلوب غايته لتصلوا إلى العلم، بل ما يحصل به الظن القوي، وأما العلم فخاص بالله تعالى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإِن عَلِمْتُموهن مؤمناتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>، العلم الذي تبلغه طاقتكم، وهو الظن القوي، بظهور الأمارات. وتسمية الظن علمًا يُؤذن بأنَّ الظن الغالب، وما يفضي إليه القياس، جارٍ مجرى العلم، وصاحبه غير داخل في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-36" data-v="17:36">وَلآ تَقْفُ مَا لَيْسَ لَكَ بِهِ عِلْمُ</span><a class="vn" href="/quran/17/36" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> . قاله النسفي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تَرْجِعُوهنَّ إِلى الكفار</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إلى أزواجهن الكفرة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا هُنَّ حِلٌّ لهم ولا هم يَحِلُّونَ لهن</span><span class="ve">﴾</span></span>، تعليل للنهي أي: حيث خرجت مسلمة حَرُمت على المشرك. والتكرير إما لتأكيد الحرمة، أو الأول: لبيان زوال النكاح الأول، والثاني: لبيان امتناع النكاح الجديد، ما دام مشركاً، فإنْ أسلم في عِدتها كان أولى بها.</p><p id="68.73xmj"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآتوهم ما أنفقوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أعطوا أزواجَهن مثلَ ما دفعوا من المهور، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا جُناحَ عليكم أن تَنكحوهن</span><span class="ve">﴾</span></span>، فإنَّ إسلامهن حالَ بينهن وبين أزواجهن الكفار، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذا آتيتموهن أُجورهنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مهورهن؛ لأنّ المهر أجر البُضْع، وبه احتجّ أبو حنيفة على ألاّ عِدَّة على المهاجِرة. قال الكواشي: أباح تعالى نكاحهن وإن كان لهن أزواج في دار الحرب؛ لأنَّ الإسلام فرّق بينهن وبين أزواجهن بعد انقضاء العدة، فإن أسلم الزوج قبل انقضاء العدة فهي امرأته عند مالك والشافعي وأحمد، خلافًاً لأبي حنيفة في غير الحامل. اهـ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تُمسكوا بِعِصَم الكوافرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>، العصمة: ما يعتصم به من عقدٍ وسبب.</p><p id="68.dZJNQ">والكوافر: جمع كافرة، وهي التي بقيت في دار الحرب أو: لحقت بدار الحرب مرتدةً، أي: لا يكن بينكم وبين النساء الكوافر عصمة ولا عُلقة زوجية. قال ابن عباس رضي الله عنه: مَن كانت له امراة كافرة بمكة فلا يعتَدنَّ بها من نسائه؛ لأنَّ اختلاف الدارين قطع عصمتها منه. ولمّا نزلت الآية طلَّق عمرُ رضي الله عنه امرأتين كانتا له بمكة، قُرَيْبَة بنت أبي أمية، وأم كلثوم الخزاعية.</p><p id="68.Veayx"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واسألوا ما أنفقتم</span><span class="ve">﴾</span></span> من مهور أزواجكم اللاحقات بالكفار، أي: اطلبوه من الكفرة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلْيَسْألوا ما أنفقوا</span><span class="ve">﴾</span></span> من مهور نسائهم المهاجرات ممن تزوجها منا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلكم حُكْمُ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: جميع ما ذكر في هذا الآية. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحكم بينكم</span><span class="ve">﴾</span></span>: كلام مستأنف أو: حال من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حُكم الله</span><span class="ve">﴾</span></span> على حذف الضمير، أي: يحكمه الله، وجعل الحُكْم حاكماً على المبالغة وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحكم</span><span class="ve">﴾</span></span> مستقبلاً، مع أن الحكم ماضٍ باعتبار ظهور متعلقة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللهُ عليم حكيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يشرع ما تقتضيه الحكمة البالغة.</p><p id="68.nBeaj">رُوي أنه لمّا نزلت الآية أدّى المؤمنون ما أُمروا به من مهور المهاجرات إلى أزواجهن من المشركين، وأبى المشركون أن يردُّوا شيئًا من مهور الكوافر إلى أزواجهن المسلمين، فنزل قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن فاتكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: سبقكم وانفلت منكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شيءٌ من أزواجكم إِلى الكفار</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أحَدٌ من أزواجكم، وقرئ به. وإيقاع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شيء</span><span class="ve">﴾</span></span> موقعه للتحقير والتعميم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فعاقبتم</span><span class="ve">﴾</span></span>، من المعاقبة، لا من العقوبة، أي: صرتم منهم إلى الحال التي صاروا إليها منكم، وذلك بأن يفوت إليكم شيء من أزواجهم، شبّه ما حكم به على المسلمين والكافرين من أداء هؤلاء مهور نساء أولئك تارة، وأداء هؤلاء مهور نساء هؤلاء أخرى، بأمر يتعاقبون فيه كما يتعاقب في الركوب وغيره. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فآتوا الذين ذهبتْ أزواجُهم</span><span class="ve">﴾</span></span> منكم إلى الكفار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مثلَ ما أنفقوا</span><span class="ve">﴾</span></span>، تُعطوه من مهر المهاجرة التي تزوجتموها، ولا تؤتوا زوجها الكافر شيئًا، أي: ما كنتم تُعطونه للكفار من مهور أزواجهم المهاجرات أعطوه لمَن فاتت زوجته ولحقت بالكفار، فأزال الله دفعها إليهم، حين لم يرضوا بحُكمه، على أنّ هذا حكم قد نُسخ. قال ابن عطية: وهذه الآية كلها قد ارتفع حكمها. اهـ. وذكر الكواشي الخلاف في النسخ وعدمه، وأنَّ رد المال مستمر، وذكر الخلاف في أنَّ الإنفاق كان على الوجوب أو الندب. اهـ.</p><p id="68.2AwEr">وقيل: معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فعاقبتم</span><span class="ve">﴾</span></span> من العقوبة، أي: فأصبتموهم في القتال، حتى غنمتم، فأعطوا المسلمين الذين ارتدت زوجاتهم، ولحقْن بدار الحرب مهورَ زوجاتهم من هذه الغنيمة. قال ابن عباس: خمس نسوة رجعن عن الإسلام، ولحقن بالمشركين، من نساء المهاجرين: أم الحكم بنت أبي سفيان، وكانت عند عياض بن شداد، وفاطمة بنت أبي أمية، أخت أم سلمة، وكانت تحت عمر بن الخطاب، وعزةُ بنت عبد العزى، كانت تحت هشام بن العاص، وأم كلثوم بنت جرول، كانت تحت عمر أيضًا، فأعطاهم النبي صلى الله عليه وسلم مهور نسائهم من الغنيمة. اهـ.</p><p id="68.480oa"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتقوا اللهَ الذي أنتم به مؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: احذروا أن تتعدُّوا ما أُمرتم به؛ فإن الإيمان يقتضي فعل ما أمر به صاحبه.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.6R7ka"> يا أيها الذين آمنوا إيمان الخصوص، وهم المشايخ العارفون؛ إذا جاءكم النفوس المؤمنه بطريقكم، وأرادوا الانخراط في سلككم، فامتحنونهن هل هي صادقة الطلب، أو تريد حرفًا من حروف الهوى، فإن علمتم صدقهن، فلا تردجعوهن إلى أهل الغفلة، سيما أهل الإنكار؛ إذ لا يحل مخالطتهم في طريق الخصوص، وآتوهم من العلوم والمعارف عِوض ما أنفقوا من أنفسهم وأموالهم، ولاجناح عليكم أن تعقدوا عليهم عقدة الإرادة، التي هي كعقدة النكاح إذا آتيتموهن أجورهن، وهو أن تبذلوا لهم ما عندكم من السر، قدر ما يطيقون، ومن نقض العهد ورجع عن الإرادة فلا تُمسكوا بعصمته، وأطلقوه مع نفسه، فإن سألكم شيئًا مما كان بذل فسلوه عوض ما بذلتم له من العلم، وإن رجع أحد منكم إلى أهل الإنكار، ثم جاء أحد منهم إليكم فآتوه من العلم ما آتيتم مَن فرّ منكم، واتقوا الله الذي توجهتم إليه، فلا تُعطوا السر مَن لا يستحقه، ولا تمنعوه من مستحقه. والله تعالى أعلم بأسرار كتابه.</p></div><p id="68.d79ma"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="60:12" id="68.AzMLb"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-60-12" data-v="60:12">يَا أَيُّهَا النَّبِيُّ إِذَا جَاءَكَ الْمُؤْمِنَاتُ يُبَايِعْنَكَ عَلَى أَنْ لَا يُشْرِكْنَ بِاللَّهِ شَيْئًا وَلَا يَسْرِقْنَ وَلَا يَزْنِينَ وَلَا يَقْتُلْنَ أَوْلَادَهُنَّ وَلَا يَأْتِينَ بِبُهْتَانٍ يَفْتَرِينَهُ بَيْنَ أَيْدِيهِنَّ وَأَرْجُلِهِنَّ وَلَا يَعْصِينَكَ فِي مَعْرُوفٍ فَبَايِعْهُنَّ وَاسْتَغْفِرْ لَهُنَّ اللَّهَ إِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/60/12" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.J7W28"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها النبي إِذا جاءك المؤمناتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> حال كونهن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُبَايِعْنَكَ عَلَى أَنْ لا يُشْرِكْنَ بِاللهِ شَيْئًا وَلا يَسْرِقْنَ وَلا يَزْنِينَ وَلا يَقْتُلْنَ أوْلادَهُن</span><span class="ve">﴾</span></span>، يريد: وأد البنات، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَأْتِينَ بِبُهْتَانٍ يَفْتَرِينَهُ بَيْنَ أَيْدِيهِنَّ وَأَرْجُلِهِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>، كانت المرأة تلتقط المولود، فتقول لزوجها: هو ولدي منك. كنَّى بالبهتان المفترى بين يديها ورجليها عن الولد الذي تلصقه بزوجها كذباً؛ لأنّ بطنها الذي تحمله فيه بين اليدين، وفرجها الذي تلد منه بين الرِجلْين. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يَعْصِينَكَ في معروفٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فيما تأمرهن من معروف، وتنهاهن عن منكر. والتعبير بالمعروف مع أنّ الرسول صلى الله عليه وسلم لا يأمر إلاّ به؛ للتنبيه على أنه لا تجوز طاعة مخلوق في معصية الخالق. وتخصيص الأمور المعدودة بالذكر في حقهن؛ لكثرة وقوعها فيهن. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبايعْهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> على ما ذكر وما لم يذكر؛ لوضوح أمره، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واسْتَغفِرْ لهنَّ اللهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما مضى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الله غفور رحيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مبالغ في المغفرة والرحمة، فيغفر لهن ويرحمهن إذا وَفَّيْن بما بايعن عليه.</p><p id="68.lJX6Z">رُوي: أنه صلى الله عليه وسلم لمّا فرغ يوم فتح مكة من بيعة الرجال، أخذ في بيعة النساء، وهو على الصفا، وعُمرُ قاعد أسفل منه، يُبايعهنّ عنه بأمره، وهند بنت عتبة امراة أبي سفيان متقنّعه متنكّرة مع النساء، خوفًا من النبي صلى الله عليه سلم أن يعرفها، فقال صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«أبايعكن على ألا تُشركن بالله شيئًا»</span> فقالت هند: والله إنك لتأخذ علينا شيئًا ما رأيتك أخذته على الرجال لأنه عليه السلام بايع الرجال على الإسلام والجهاد فقط فقال النبي صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«ولا تسرقن»</span> فقالت هند: إنّ أبا سفيان رجل شحيح، وإني أصَبتُ منم ماله هَنَاتٍ، فقال أبو سفيان: هو لك حلال، فقال: <span class="hadeth">«ولا تزنين»</span> فقالت هند: أَوَتزني الحُرّة؟ فقال: <span class="hadeth">«ولا تقتلن أولادكنّ»</span>، فقالت هند: رَبيناهم صغارًا وقتلتموهم كبارًا، وكان ابنها قُتل يوم بدر، فقال: <span class="hadeth">«ولا تأتين ببهتان...»</span> إلخ، فقالت هند: والله إنّ البهتان لقبيح، وما تأمرنا إلاّ بالرشد ومكارم الأخلاق! فقال: <span class="hadeth">«ولا تعصين في معروف»</span> فقالت: وما جلسنا في مجلسنا هذا وفي أنفسان أن نعصيك في شيء، فأقرّ النسوةُ بما أخذ عليهن.</p><p id="68.ZRXdQ">وقالت أميمة: يا رسول الله، صافحْنا؟ فقال: <span class="hadeth">«إني لا أُصافح النساء، إنما قَوْلي لامرأة كقولي لمائة امرأة»</span>، قالت عائشة: ما مست يدُ رسولِ الله صلى الله عليه وسلم يدَ امرأةٍ قط، إنما بايعهن كلامًا، وقيل: لفّ على يده ثوبًا، وقيل: غمس يده في قدح، فغمسْن أيديهن فيه. والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.ykOe0"> الشيخ في قومه كالنبي في أمته، فيُقال له: إذا جاءك النفوسُ المؤمنةُ يُبايعنك على ألا ترى مع الله شيئاً، ولا تميل إلى الدنيا، ولا إلى الهوى، ولا تهمل ما تنتج أفكارُها من الواردات، ولا تأتي ببهتان تفتريه؛ بأن تنسب فعلاً إلى غير الله، أو بأن تكذب في أحوالها وأقوالها، ولا تعصي فيما تأمرها وتنهاها، فإن جاءت على ما ذكر فبايعها واستغفِر لها الله فيما فرّطت فيه، إنّ الله غفور رحيم.</p></div><p id="68.7rWOz"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="60:13" id="68.Em7Pk"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-60-13" data-v="60:13">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا لَا تَتَوَلَّوْا قَوْمًا غَضِبَ اللَّهُ عَلَيْهِمْ قَدْ يَئِسُوا مِنَ الْآَخِرَةِ كَمَا يَئِسَ الْكُفَّارُ مِنْ أَصْحَابِ الْقُبُورِ</span><a class="vn" href="/quran/60/13" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.xXKGy"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا لا تَتَولوا قومًا غَضِبَ اللهُ عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهم اليهود. رُوِي أنها نزلت في بعض فقراء المسلمين، كانوا يُواصلون اليهود، ليُصيبوا من ثمارهم. وقيل: عامة الكفرة؛ إذ كلهم في الغضب. قال ابن عرفة: كيف نهى عن مطلق الموالاة بعد قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا ينهاكم الله...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية؟ قلنا: المراد بتلك المسالمة والمتاركة، لا الموالاة. اهـ.</p><p id="68.XvRxE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد يَئِسُوا من الآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مِن ثوابها؛ لعلمهم بأنهم لا خلاق لهم فيها، لِعنادهم الرسول المنعوت في التوراة، المؤيَّد بالمعجزات، أو: لفعلهم فعل مَن يئس مِن الآخرة، فحالهم حال اليائس، وإذا قلنا: هم الكفرة فيأسهم ظاهر، لإنكارهم البعث. والأول أظهر؛ لقوله؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كما يئس الكفارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: المشركون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من أصحاب القبور</span><span class="ve">﴾</span></span> أن يرجعوا إليهم. أو: كما يئس منها الذين ماتوا منهم؛ لأنهم وقفوا على حقيقة الحال، وشاهدوا حرمانهم من نعيمها المقيم، وابتلاءهم بعذابها الأليم. والمراد: وصفهم بكمال اليأس منها، وقيل: المعنى: كما يئسوا من موتاهم أن يُبعثوا أو يرجعوا أحياء. وأظهر في موضع الإضمار للإشعار بعلّة يأسهم، وهو الكفر. قال ابن عرفة: إنْ أُريد المشركون فهم يئسوا منها حقيقة، أي: مِن وجودها، وإنْ أُريد اليهود، فهم يئسوا من نعيمها. فأن قلت: كيف وهم يزعمون أنّ نعيمها خاص بهم؟ قُلتُ: كفرهم عناد. وإسناد الإياس إليهم مجاز، فإذا أراد اليهود، فيكون التشبيه بالكفار حقيقة، وإنْ أُريد العموم فالتشبيه باعتبار اختلاف الصفة والحال، كقولك: هذا بسْراً أطيب منه رطباً. أي: كما يئسوا من أصحاب القبور أن يرجعوا إلى الدنيا، أو يتنعّموا بالجنة. اهـ. وعلى كل حالٍ، فقد ختم السورة بما افتتحها به، تأكيداً لِما نهى عنه.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.eB3n7"> قد تقدّم مراراً النهي عن مخالطة العامة للمريد، حتى يتمكن من الشهود، فيفعل ما يشاء. وكل مَن حُجب عن الله فله قسط من الغضب، وكل مَن لم يتزوّد للآخرة التزوُّد الكامل، فقد نسيها نسيان اليائس. وبالله التوفيق، وصلّى الله على سيدنا محمد وآله وصحبه.</p></div><p id="68.b4dyw"/></div></div></div></div></body></html>