<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة ص" id="ch39"><h1 id="68.zaw2X">سورة ص</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="38:1-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-38-1" data-v="38:1">ص وَالْقُرْآَنِ ذِي الذِّكْرِ</span><a class="vn" href="/quran/38/1" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-2" data-v="38:2">بَلِ الَّذِينَ كَفَرُوا فِي عِزَّةٍ وَشِقَاقٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/2" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-3" data-v="38:3">كَمْ أَهْلَكْنَا مِنْ قَبْلِهِمْ مِنْ قَرْنٍ فَنَادَوْا وَلَاتَ حِينَ مَنَاصٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/3" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.wROaZ"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ص</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أيها الصادق المصدوق. وقال القشيري: معناه: مفتاحُ اسمه الصادق، والصبور، والصمد. أقسم بهذه الأسماء، وبالقرآنِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذِي الذكر</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ذي الشرف التام، الباقي، المخلَّد لمَن تمسّك به، أو ذي الوعظ البليغ لمَن اتعظ به، أو ذي الذكر للأمم والقصص والغيوب. أو: يراد به الجميع. وجواب القسم: محذوف، أي: إنه لكلام معجز، أو: إنه لَمن عند الله، أو: إن محمداً لصادق، أو: ما الأمر كما يزعمون، أو: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-36-3" data-v="36:3">إِنَّكَ لَمِنَ الْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/36/3" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-38-14" data-v="38:14">إِن كُلٌّ إِلاَّ كَذَّبَ الرُّسُلَ</span><a class="vn" href="/quran/38/14" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span> [ص: 14] أو: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-38-64" data-v="38:64">إِنَّ ذَلِكَ لَحَقٌّ تَخَاصُمُ أَهْلِ النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/64" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span> [ص: 64] وهو بعيد.</p><p id="68.rAW8P"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> من قريش <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في عِزَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ تكبُّر عن الإذعان لذلك، والاعتراف بالحق، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَشِقَاقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ خلاف لله ولرسوله. والإضراب عن كلام محذوف يدل عليه جواب القسم، أي: إن كفرهم ليس عليه برهان، بل هو بسبب العزة، والعداوة، والشقاق، وقصد المخالفة. والتنكير في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عزة وشقاق</span><span class="ve">﴾</span></span> للدلالة على شدتهما وتفاقمهما. وقرئ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في غِرَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: في غفلة عما يجب عليهم من النظر واتباع الحق.</p><p id="68.WDrG4">ثم هدّدهم بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كم أهلكنا من قبلهم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ من قبل قومك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قَرْنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ من أُمّة أو جيل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنَادَوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فدعوا واستغاثوا حين رأوا العذاب: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولاتَ حين مَنَاصٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وليس الوقت وقت خلاص ونجاة وفرار، والمعنى: أنهم استغاثوا حين لم ينفعهم ذلك. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولات</span><span class="ve">﴾</span></span> هي لا المشبّهة ب ليس، زيدت عليها تاء التأنيث، كما زيدت على ربّ، وثمّ للتوكيد، وتغيّر بذلك حكمها، حيث لم تدخل إلا على الأحيان، ولم يبرز إلا أحد معموليها، إما الاسم أو الخبر، وامتنع بروزهما بنفي الأحيان، وهذا مذهبُ الخليل وسيبويه، وعند الأخفش أنها النافية للجنس، زيدت عليها الهاء، وخصّت بنفي الأحيان. وقال أبو محمد مكي: الوقف عليها عند سيبويه، والفراء؛ وأبي إسحاق، وابن كيسان، بالتاء، وعليه جماعة القراء، وبه أتى خط المصحف. وعند المبرد والكسائي بالهاء، بمنزلة رب. اه.</p><p id="68.2Dorp">الإشارة: افتتح الحق جلّ جلاله هذه السورة، التي ذكر فيها أكابر أصفيائه، بحرف الصاد، إشارة إلى مادة الصبر، والصدق، والصمدانية، والصفاء؛ إذ بهذه المقامات ارتفع مَن ارتفع، وبالإخلال بها سقط مَن سقط. فبالصبر على المجاهدات تتحقق الإمامة والقدوة، وبالصدق في الطلب يقع الظفر بكل مطلب، وبالصمدانية تقع الحرية من رقّ الأشياء، وبالصفاء تحصل المشاهدة والمكالمة، فكأن الحق تعالى أقسم بهذه الأشياء وبكتابه العزيز؛ إن المتكبرين على أهل الخصوصية ما أنكروا إلا جُحوداً وعناداً، وتعزُّزاً واستكباراً، لا لخلل فيهم، ثم أوعدهم بالهلاك، كما أهلك مَن قبلهم، فاستغاثوا حين لم ينفعهم الغياث.</p><p id="68.0YPNk"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:4-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-38-4" data-v="38:4">وَعَجِبُوا أَنْ جَاءَهُمْ مُنْذِرٌ مِنْهُمْ وَقَالَ الْكَافِرُونَ هَذَا سَاحِرٌ كَذَّابٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/4" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-5" data-v="38:5">أَجَعَلَ الْآَلِهَةَ إِلَهًا وَاحِدًا إِنَّ هَذَا لَشَيْءٌ عُجَابٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/5" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-6" data-v="38:6">وَانْطَلَقَ الْمَلَأُ مِنْهُمْ أَنِ امْشُوا وَاصْبِرُوا عَلَى آَلِهَتِكُمْ إِنَّ هَذَا لَشَيْءٌ يُرَادُ</span><a class="vn" href="/quran/38/6" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-7" data-v="38:7">مَا سَمِعْنَا بِهَذَا فِي الْمِلَّةِ الْآَخِرَةِ إِنْ هَذَا إِلَّا اخْتِلَاقٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/7" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-8" data-v="38:8">أَؤُنْزِلَ عَلَيْهِ الذِّكْرُ مِنْ بَيْنِنَا بَلْ هُمْ فِي شَكٍّ مِنْ ذِكْرِي بَلْ لَمَّا يَذُوقُوا عَذَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/8" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-9" data-v="38:9">أَمْ عِنْدَهُمْ خَزَائِنُ رَحْمَةِ رَبِّكَ الْعَزِيزِ الْوَهَّابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/9" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-10" data-v="38:10">أَمْ لَهُمْ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَمَا بَيْنَهُمَا فَلْيَرْتَقُوا فِي الْأَسْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/10" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-11" data-v="38:11">جُنْدٌ مَا هُنَالِكَ مَهْزُومٌ مِنَ الْأَحْزَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/11" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.MKAke"/><p id="68.yXaDK"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعجبوا أَن جَآءَهُم مٌّنذِرٌ مِّنْهُمْ وَقَالَ الكافرون هذا سَاحِرٌ كَذَّابٌ أَجَعَلَ الآلهة إلها وَاحِداً إِنَّ هذا لَشَيْءٌ عُجَابٌ وانطلق الملأ مِنْهُمْ أَنِ امشوا وَاْصْبِرُواْ على آلِهَتِكُمْ إِنَّ هذا لَشَيْءٌ يُرَادُ مَا سَمِعْنَا بهذا في الملة الآخرة إِنْ هذا إِلاَّ اختلاق أَأُنزِلَ عَلَيْهِ الذكر مِن بَيْنِنَا...</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعَجِبُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كفار قريش من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن جاءهم مُّنذر منهم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ رسول من أنفسهم، استبعدوا أن يكون الرسل من البشر. قال القشيري: وعَجِبُوا أن جاءهم مُنذرٌ منهم، ولم يعجبوا أن يكون المنحوت إلهاً لهم، وهذه مناقضة ظاهرة. اهـ. يعني: لأن المستحق للإعجاب إلهية المنحوت من الحجر، لا وجود منذر من البشر، وهم عكسوا القضية. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال الكافرون هذا ساحر كذَّابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ساحر فيما يُظهر من المعجزات، كذَّاب فيما يدَّعيه من الرسالة. وضع الظاهر موضع المضمر تسجيلاً عليهم بالكفر، وغضباً عليهم، وإشعاراً بأن كفرهم هو الذي جسرهم على هذه المقالة الشنعاء.</p><p id="68.5NgL5">ثم قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أجَعَلَ الآلهةَ إلهاً واحداً</span><span class="ve">﴾</span></span> بأن نفى الألوهية التي كانت لآلهتهم وقصرها على واحد، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ هذا لشيءٌ عُجَابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بليغ في العجب، وذلك لأنه خلاف ما ألفوا عليه آباءهم، الذين أطبقوا على عبادة آلهتهم، كابراً عن كابر، فإنَّ مدار كل ما يأتون ويذورن، من أمور دينهم، هو التقليد والاعتياد، فيَعُدون ما يخالف ما اعتادوه عجباً من العجاب، بل محالاً، وأما جعل مدار تعجبهم عدم وفاء علم الواحد، وقدرته بالأشياء الكثيرة، فلا وجه له؛ لأنهم لا يدّعون أن لآلهتهم علماً وقدرة ومدخلاً في حدوق شيءٍ من الأشياء، حتى يلزم من ألوهيتهم بقاء الأثر مؤثر، قاله أبو السعود منتقداً على البيضاوي.</p><p id="68.kkarN">قال القشيري: لم تباشر خلاصةُ التوحيد قلوبَهم، وبُعدوا عن ذلك تجويزاً، فضلاً عن أن يكون إثباتاً وحكماً، فلا عَرَفُوا أولاً معنى الإلهية؛ فإن الإلهية هي القدرة على الاختراع. وتقديرُ قادِرَيْن على ذلك غيرُ صحيح؛ لِمَا يجب من وجود التمانع بينهما وجوازه، وذلك يمنع من كمالها، ولو لم يكونا كامِلَي الوصفِ لم يكونا إِلَهيْن، وكلُّ مَن جرّ ثبوته لسقوطه فهو مطرح باطل. اهـ.</p><p id="68.10qbk">رُوي أنه لما أسلم عمر رضي الله عنه فرح به المؤمنون، وشقّ على قريش، فاجتمع خمسة وعشرون نفساً من صناديدهم، ومشوا إلى أبي طالب، وقالوا: أنت كبيرنا، وقد علمت ما فعل هؤلاء السفهاء أي: الذين دخلوا في الإسلام وجئناك لتقضي بيننا وبين ابن أخيك، فاستحضر أبو طالب رسولَ الله صلى الله عليه وسلم، فقال: يا ابن أخي؛ هؤلاء قومك يسألونك السواء، فلا تَمِلْ كل الميل على قومك، فقال عليه الصلاة والسلام: <span class="hadeth">«ماذا يسألونني؟»</span> فقالوا: ارفضنا وارفض ذكر آلهتنا، وندعك وإلهك، فقال عليه الصلاة والسلام: <span class="hadeth">«أعطوني كلمة واحدة تملكون بها العرب، وتدين لكم العجم»</span>، قالوا: نعم، وعشراً. قال: <span class="hadeth">«قولوا: لا إله إلا الله»</span> فقاموا، وقالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أجعل الآلهة إلهاً واحداً إن هذا لشيء عُجاب</span><span class="ve">﴾</span></span>. قيل: العجب: ما له مِثل، والعجاب: لا مثل له.</p><p id="68.BjzQJ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وانطلق الملأُ منهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وانطلق الأشراف من قريش عن مجلس أبي طالب، بعدما بكّتهم رسولُ الله صلى الله عليه وسلم بالجواب، وشاهدوا تصلُّبه عليه الصلاة والسلام في الدين، وعزيمته على إظهاره، ويئسوا مما كانوا يرجونه، بتوسُّط أبي طالب، من المصالحة على الوجه المذكور، قائلين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنِ امْشُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ</span><span class="ve">﴾</span></span>: تفسيرية؛ لأن المنطلقين عن مجلس التقاول لابد لهم من أن يتكلموا، أو يتفاوضوا فيما جرى لهم، فكان انطلاقهم مضمناً معنى القول، وقيل: ليس المراد بالانطلاق المشي، بل انطلاق ألسنتهم بهذا الكلام، كما أنه ليس المراد بالمشي المتعارف، بل الاستمرار على المشي، يعني أنه على هذا القول: عبارة عن تفرُّقهم في طُرق مكة، وإشاعتهم للكفر. اهـ. أي: امشوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واصبروا على آلهتكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: اثبتوا على عبادتها، متحمِّلين لِما تسمعون في حقها من القدح.</p><p id="68.6vJMg">قال القشيري: إذا تواصى الكفارُ فيما بينهم بالصبر على آلهتهم، فالمؤمون أَوْلى بالصبر على عبادة معبودهم، والاستقامة في دينهم. اهـ.</p><p id="68.MvOmA"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ هذا لشيءٌ يُراد</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: هذا الذي شاهدناه من محمد صلى الله عليه وسلم من أمر التوحيد، وإبطال أمر آلهتنا، لشيء يُراد إمضاؤه وتنفيذه، من جهته عليه الصلاة والسلام لا محالة، من غير صارف يلويه، ولا عاطف يثنيه، لا قول يُقال من طرف اللسان، وأمر تُرجى فيه المسامحة بشفاعة أو امتنان، فاقطعوا أطماعكم عن استنزاله عن رأيه، بواسطة أبي طالب وشفاعته، وحسبكم ألا تُمنعوا من عبادة آلهتكم بالكلية، فاصبروا عليها، وتحمَّلوا ما تسمعون في حقها من القدح وسوء المقالة، أو: إنَّ هذا الأمر لشيء يريده الله تعالى، ويحكم بإمضائه، فلا مرد له، ولا ينفع فيه إلا الصبر، أو: إنَّ هذا الأمر لشيء من نوائب الدهر، يُراد بنا، فلا انفكاكَ لنا منه، أو: إن دينكم لشيء يُراد، أي: يُطلَبُ ليؤخذ منكم وتُغلَبوا عليه، أو: إن هذا الذي يدَّعيه من التوحيد، ويقصده من الرئاسة، والترفُّع على العرب والعجم، لشيء يُتمنى، ويريده كلُّ أحد. فتأمّل هذه الأقاويل، واختر منها ما يساعده النظم الجليل.</p><p id="68.jGzdJ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما سَمِعْنَا بهذا</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي يقوله من أمر التوحيد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الملةِ الآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: في ملة عيسى، التي هي آخر الملل؛ لأن النصارى مثلثة غير موحدة، أو: في ملّة قريش التي أدركنا عليها آباءنا، ويجوز أن يكون الجار والمجرور حالاً من هذا، أي: ما سمعنا بهذا من أهل الكتاب ولا الكهّان كائناً في الملة المترقبة.</p><p id="68.e91Za">ولقد كذّبوا في ذلك أقبح كذب؛ فإن حديث البعثة والتوحيد، وإبطال عبادة الأصنام، كان أشهر الأمور قبل الظهور. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما هذا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا اختلاقٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كذب، اختلقه من تلقاء نفسه.</p><p id="68.xYw0B"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أأُنزل عليه الذكرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من بيننا</span><span class="ve">﴾</span></span> ونحن رؤساء الناس وأشرافهم. أنكروا أن يُختص بالشرف من بين أشرافهم، وينزل عليه الكتاب من بينهم، حسداً من عند أنفسهم، كقولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-43-31" data-v="43:31">لَوْلاَ نُزِّلَ هَذَا الْقُرْءَانُ عَلَى رَجُلٍ مِّنَ الْقَرْيَتَيْنِ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/43/31" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span> . وأمثال هذه المقالات الباطلة دليل على أن مناط تكذيبهم ليس إلا الحسد، وقصر النظر على الحطام الدنيوية، والعياذ بالله.</p><p id="68.Erb4X">قال الورتجبي: كانوا منطمسة العيون عما ألبسه الحق من أنوار ربوبيته، وسنا جلاله وجماله، لم يروا إلا الصورة الإنسانية، التي هي ميراث آدم من ظاهر الخلقة. وهذا كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-7-198" data-v="7:198">وَتَرَاهُمْ يَنظُرُونَ إِلَيْكَ وَهُمْ لاَ يُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/198" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الأعراف: 198]، استبعدوا اصطفائيته بالوحي، ولم يعرفوا أنه أثرُ اللهِ في العالم، ومشكاةُ تجلِّيه، حتى قالوا مثل ما قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعَجبوا أن جاءهم مُّنذر منهم</span><span class="ve">﴾</span></span>، رأوا أنفسهم خالية عن مشاهدة الغيوب، وإدراك نور صفات الحق، فقاسوا نفس محمد صلى الله عليه وسلم بأنفسهم، ولم يعلموا أنه كان نفسَ النفوس، وروحَ الأرواح، وأصل الخليقة، وباكورةً من بساتين الربوبية. يا ليتهم لو رأوه في مشاهدة الملكوت، ومناصب الجبروت، إذ خاطبه الحق بلولاك ما خلقتُ الأفلاك. اهـ.</p><p id="68.XR6mz">الإشارة: هذه عادة الله تعالى في خلقه، كل مَن يأمر الناس بالتجريد، وخرق العوائد، وصريح التوحيد، وترك ما عليه الناس من جمع الدنيا، وحب الرئاسة، والجاه، أنكروه، وسفَّهوا رأيه، وقالوا فيه: ساحر كذَّاب. ويقول بعضهم لبعض: امشوا واصبروا على ما أنتم عليه، من جمع الدنيا، والخدمة على العيال، وعلى ما وجدتم عليه أسلافكم، من الوقوف مع العوائد، ما سمعنا بهذا الذي يدلّ عليه هذا الرجل من ترك الأسباب والانقطاع إلى الله في هذا الزمان، إن هذا إلا اختلاق، أأُنزلت عليه الخصوصية من بيننا، ولم يعلموا أن الله يختص برحمته مَن يشاء، ويبعث في كل زمان مَن يُجدد الدين بتربية مخصوصة. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.1ZVJp">ثم رَدّ عليهم بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بْل هُمْ فَي شَكٍّ مِّن ذِكْرِي بَل لَّمَّا يَذُوقُواْ عَذَابِ أَمْ عِندَهُمْ خَزَآئِنُ رَحْمَةِ رَبِّكَ العزيز الوهاب أَمْ لَهُم مٌّلْكُ السماوات والأرض وَمَا بَيَنَهُمَا فَلْيَرْتَقُواْ في الأسباب جُندٌ مَّا هُنَالِكَ مَهْزُومٌ مِّن الأحزاب</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل هم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كفار قريش <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في شكٍّ من ذكري</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ من القرآن، أو الوحي، لميلهم إلى التقليد، وإعراضهم عن النظر في الأدلة المؤدية إلى علم حقيقته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل لمَّا يذوقوا عذاب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بل لم يذوقوا عذابي الموعود في القرآن، ولذلك شكُّوا فيه، فإذا ذاقوه زال ما بهم من الشك والحسد حينئذ، أي: إنهم لا يُصدِّقون به إلا أن يمسّهم العذاب، فحينئذ يُصدّقون، ولات حين تصديق.</p><p id="68.xn9LW"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم عندهم خزائنُ رحمةِ ربك العزيزِ الوهَّاب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما هم بمالكي خزائن الرحمة حتى يُصيبوا بها مَن شاؤوا، ويصرفوها عمَّن شاؤوا، ويختاروا للنبوة بعض صناديدهم، ويترفَّعوا بها عن محمد صلى الله عليه وسلم، وإنما يملك الرحمة وخزائنها العزيزُ القاهر على خلقه، الوهّاب الكثير المواهب، المصيب بها مَن يشاء. والمعنى: أن النبوة عطية من الله تعالى، يتفضّل بها على مَن يشاء من عباده المصطفين، لا مانع له، فإنه الغالب، الذي له أن يهب كل ما يشاء لكل مَن يشاء.</p><p id="68.V64e1">وفي إضافة اسم الرب المنبئ عن التربية والتبليغ إلى الكمال إلى ضميره عليه الصلاة والسلام من تشريفه واللطف به ما لا يخفى.</p><p id="68.wlkKx"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم لهم مُلكُ السماواتِ والأرضِ وما بينهما</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بل ألهم ملك هذه العوالم العلوية والسفلية حتى يتكلموا في الأمور الربانية، ويتحكّموا في التدابير الإلهية، التي اختصّ بها رب العزّة والكبرياء؟ ثم تهكّم بهم غاية التهكُّم فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فليرتقوا في الأسباب</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهو جواب عن شرط مقدَّر، أي: إن كان لهم ما ذكر من الملك، ويملكون التصرُّف في قسمة الرحمة، فليصعَدوا في المعارج والطُرق التي يتوصّل بها إلى السماء، حتى يُدبروا أمر العالم وملكوت الله، فيُنزلون الوحي إلى مَن يختارون ويستصوبون. والسبب، في الأصل: ما يتوصل به إلى المطلوب.</p><p id="68.j7Rle">ثم وعد نبيه عليه الصلاة والسلام بالنصر عليهم بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جندٌ مَّا هنالك مهزومٌ من الأحزاب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: هم جند ما من الكفار المتحزبين على الرسل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مهزومٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مكسور عما قريب، فلا تُبالِ بما يقولون، ولا تكترث بما يَهْذُون. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جُند</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر، أو مبتدأ، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مهزوم</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبره و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّا</span><span class="ve">﴾</span></span>: صلة مقوّية للنكرة. أو: للتقليل والتحقير. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الأحزاب</span><span class="ve">﴾</span></span>: متعلق بجند، أو: بمهزوم، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هنالك</span><span class="ve">﴾</span></span>: إشارة إلى بدر ومصارعهم، أو: إلى حيث وضعوا في أنفسهم من الانتداب لمثل ذلك القول العظيم، من قولهم لمَن ينتدب لأمر وليس من أهله: لست هنالك.</p><p id="68.90VlQ">الإشارة: يُقال في جانب أهل الغفلة: بل في شك من حلاوة ذكري ومعرفتي، حيث لم يذوقوا. قال إبراهيم بن أدهم رضي الله عنه: (خرج الناس من الدنيا ولم يذوقوا شيئاً، قيل: وما فاتهم؟ قال: حلاوة المعرفة). بل لَمَّا يذوقوا عذابي، هو وبال القطيعة والبُعد، والانحطاط عن درجات المقرَّبين، وسيذوقونه إذا تحققت الحقائق، حيث لا ينفع مال ولا بنون، إلا مَن أتى الله بقلب سليم. وقال في جانب من حسد أهل الخصوصية: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم عندهم خزائنُ رحمة ربك العزيزِ الوهاب...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية.</p><p id="68.dEb83"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:12-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-38-12" data-v="38:12">كَذَّبَتْ قَبْلَهُمْ قَوْمُ نُوحٍ وَعَادٌ وَفِرْعَوْنُ ذُو الْأَوْتَادِ</span><a class="vn" href="/quran/38/12" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-13" data-v="38:13">وَثَمُودُ وَقَوْمُ لُوطٍ وَأَصْحَابُ الْأَيْكَةِ أُولَئِكَ الْأَحْزَابُ</span><a class="vn" href="/quran/38/13" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-14" data-v="38:14">إِنْ كُلٌّ إِلَّا كَذَّبَ الرُّسُلَ فَحَقَّ عِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/14" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-15" data-v="38:15">وَمَا يَنْظُرُ هَؤُلَاءِ إِلَّا صَيْحَةً وَاحِدَةً مَا لَهَا مِنْ فَوَاقٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/15" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.yO7Q0"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذَّبت قبلهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قبل أهل مكة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قومُ نوح</span><span class="ve">﴾</span></span> نوحاً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعادٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> هوداً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفرعونُ</span><span class="ve">﴾</span></span> موسى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذو الأوتاد</span><span class="ve">﴾</span></span>، قيل: كانت له أربعة أوتاد وحبال يلعب بها أو عليها بين يديه، وقيل: كان يوتّد مَن يعذب بأربعة أوتاد في يديه ورجليه، ويتركه حتى يموت. وقيل: كان يرسل عليه عقارب وحيّات. وقيل: معناه: ذو المُلك الثابت، من: ثبات البيت المُطَنَّب بأوتاده، فاستعير لرسوخ السلطنة، واستقامة الأمر، كقول الشاعر:</p><p id="68.91A4n"/><center><span class="manzoma">ولقد غَنَوا فيها بأَنْعَمِ عيشةٍ ** في ظلِّ مُلْكٍ ثَابِتِ الأَوْتَادِ<br/></span></center><p id="68.qdBjQ"/><p id="68.Bry9Q"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وثمودُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم قوم صالح، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقومُ لوط</span><span class="ve">﴾</span></span> كذَّبوا لوطاً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأصحابُ الأيكةِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أصحاب الغيضة كذَّبوا شُعيباً عليه السلام، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك الأحزابُ</span><span class="ve">﴾</span></span>: بدلٌ من الطوائف المذكورة. وفيه فضل تأكيد وتمهيد لما يعقبه، وأراد بهذه الإشارة الإعلام بأن الأحزاب الذين جعل الجند المهزوم منهم هم هؤلاء الطوائف، وأنهم الذين وجد منهم التكذيب، ولذلك قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن كلٌّ إِلا كذَّب الرسلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما كل أحد من آحاد أولئك الأحزاب، أو: ما كل حزب منهم إلا كذّب الرسل؛ لأن تكذيب واحد منهم تكذيب لجميعهم؛ لاتفاق الكل على الحق، أو: ما كل حزب إلا كذَّب رسوله، على نهج مقابل الجمع بالجمع. وأيًّا ما كان فالاستثناء مفرغ من أعم العلل في خبر المبتدأ، أي: ما كل أحد منهم محكوم عليه بحكم إلا أنه كذب الرسل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فحقَّ عقاب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فوجب لذلك أن أُعاقبهم حق العقاب، التي كانت توجبه جناياتهم من أصناف العقوبات.</p><p id="68.Zp0xR"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما ينظر هؤلاء</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وما ينتظر أهل مكة. وفي الإشارة إليهم بهؤلاء؛ تحقير لشأنهم، وتهوين لأمرهم، أي: وما ينتظر هؤلاء الكفرة الذين هم أمثال أولئك الطوائف المهلكة في الكفر والتكذيب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا صيحةً واحدة</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي النفخة الثانية؛ لما فيها من الشدة والهول، فإنها داهية، يعم هولها جميع الأمم، برَّها وفاجرها. والمعنى: أنه ليس بينهم وبين حلول ما أعدّ الله لهم من العقاب إلا نفخة البعث، أُخرت عقوبتهم إلى الآخرة؛ لأن حلولها بهم في الدنيا يوجب الاستئصال، وقد قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-33" data-v="8:33">وَمَا كَانَ اللهُ لِيُعَذِّبَهُمْ وَأَنتَ فِيهِمْ</span><a class="vn" href="/quran/8/33" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span> فأخرت ليوم القيامة. وأما ما قيل من أنها النفخة الأولى فمما لا وجه له؛ لأنه لا يشاهد هولَها، ولا يصعَق بها إلا مَن كان حيًّا عند وقوعها. قاله أبو السعود.</p><p id="68.OgGyq"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لها من فَوَاقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مِن توقُّف مقدار فواق، هو ما بين حلبتي الحالب، أي: إذا جاء وقتها لم تستأخر هذا القدر من الزمان. وعن ابن عباس: ما لها من رجوع وترداد، من أفاق المريض؛ إذا رجع إلى الصحّة، وفواق الناقة: ساعة يرجع الدرّ إلى ضرعها. يريد: أنها نفخة واحدة، لا تثنى، ولا تردد. والفواق بمعنى التأخر، فيه لغتان: الفتح والضم، وأما ما بين حلبتي الناقة، فبالضم فقط.</p><p id="68.7jbNr">الإشارة: ما جرى على مكذبي الرسل يجري في مكذِّبي الأولياء، إلاَّ أن عذابهم البُعد والطرد، وحرمان معرفة العيان. وبالله التوفيق.</p><p id="68.0Nm1D"/><p id="68.d0by8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:16-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-38-16" data-v="38:16">وَقَالُوا رَبَّنَا عَجِّلْ لَنَا قِطَّنَا قَبْلَ يَوْمِ الْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/16" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-17" data-v="38:17">اصْبِرْ عَلَى مَا يَقُولُونَ وَاذْكُرْ عَبْدَنَا دَاوُودَ ذَا الْأَيْدِ إِنَّهُ أَوَّابٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/17" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-18" data-v="38:18">إِنَّا سَخَّرْنَا الْجِبَالَ مَعَهُ يُسَبِّحْنَ بِالْعَشِيِّ وَالْإِشْرَاقِ</span><a class="vn" href="/quran/38/18" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-19" data-v="38:19">وَالطَّيْرَ مَحْشُورَةً كُلٌّ لَهُ أَوَّابٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/19" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-20" data-v="38:20">وَشَدَدْنَا مُلْكَهُ وَآَتَيْنَاهُ الْحِكْمَةَ وَفَصْلَ الْخِطَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/20" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.1nabl"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقالوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كفار مكة لَمَّا سمعوا بتأخير عقابهم إلى الآخرة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا عَجِّل لنا قِطَّنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: حظّنا من العذاب الذي وعدتنا به، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قبل يوم الحساب</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا تؤخره إلى الصيحة المذكورة. وفي القاموس: القِط بالكسر النصيب، والصَّك، وكتاب المحاسبة. اهـ. أو: عَجِّل لنا صحيفة أعمالنا لننظر فيها، أو: حظنا من الجنة؛ لأنه صلى الله عليه وسلم ذكر وعد الله المؤمنين بالجنة، فقالوا على سبيل الهزء: عَجِّل لنا نصيبنا منها. وتصدير دعائهم بالنداء للإمعان في الاستهزاء، كأنهم يدعون ذلك بكمال الرغبة.</p><p id="68.OxBq9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اصْبِرْ على ما يقولون</span><span class="ve">﴾</span></span> من أمثال هذه المقالات الباطلة. ثم سلاّه بما يقص عليه من خبر الأنبياء عليهم السلام الذين كانت بدايتهم أيام المحن، ثم جاءتهم أيام المنن، وبدأ بنبيه داود عليه السلام، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذكر عبدَنا داودَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، فإنه كان في أول أمره ضعيفاً، يرعى الغنم، ثم صار نبيّاً مَلِكاً، ذا الأيادي العظام. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَا الأيدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ذا القوة في الدين، والملكَ، والنبوة. يقال: فلان ذو يد وأيد وأياد، بمعنى القوة، وأياد كل شيء: ما يتقوّى به. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنه أوَّابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>: رجّاع إلى الله في كل شيء، أو: إلى مرضاة الله تعالى. وهو يوماً، وهو أشدُّ الصوم، ويقومُ نصفَ الليل، مع مكابدة سياسة النبوة والمُلك والشهود، فقد أعطى القوة في الجهتين.</p><p id="68.PmbO2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنا سخَّرنا الجبالَ معه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ذللناها له، تسير معه حيث يريد. ولم يقل له؛ لأن تسخير الجبال له عليه السلام لم يكن بطريق التفويض الكلي، كتسخير الرياح وغيرها لابنه، بل بطريق التبعية، والاقتداء به في عبادة الله تعالى. وقيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">معه</span><span class="ve">﴾</span></span> متعلق ب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُسَبّحْن</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: سخرناها تُسبِّح معه، إما بلسان المقال، يخلق الله لها صوتاً، أو: بلسان الحال، أي: يقدس الله تعالى ويُنزهه عما لا يليق به. والجملة: حال، أي: مسبِّحات، واختيار الفعل ليدل على حدوث التسبيح من الجبال، وتجدُّده شيئاً بعد شيء، وحالاً بعد حال، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالعَشِيّ</span><span class="ve">﴾</span></span> في طرفي النهار، والعشيّ: وقت العصر إلى الليل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والإِشراقِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهو حين تُشرق الشمس، أي: تضيء، وهو وقت الضحى، وأما شروقها الثلاثي؛ فطلوعها، تقول: شرقت الشمس ولمّا تَشرق، أي: طلعت ولم تضيء. وعن ابن عباس رضي الله عنه: ما عرفت صلاة الضحى إلا بهذه الآية. وعنه عليه الصلاة والسلام أنه صلّى عند أم هانئ صلاة الضحى، وقال: هذه صلاة الإشراق.</p><p id="68.NakOq"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والطيرَ محشورةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وسخّرنا الطير مجموعة من كل ناحية. عن ابن عباس رضي الله عنه: كان إذا سبّح، جاوبته الجبال بالتسبيح، واجتمعت إليه الطير، فسبَّحت، فذلك حشرها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلٌّ له أواب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كل واحد من الجبال والطير لأجل تسبيح داود.</p><p id="68.5Ndj4">ووضع الأوّاب موضع المسبّح؛ لأن الأوّاب: الكثير الرجوع إلى الله تعالى، من عادته أن يكثر ذكر الله، ويدير تسبيحه وتقديسه على لسانه. وقيل: الضمير لله، أي: كل من داود والجبال والطير أوّاب، أي: مسبّح لله تعالى ومرجّع للتسبيح، وقيل: لداود، أي: يرجع لأمره.</p><p id="68.6Ze13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وشَدَدْنا مُلْكَه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قوّيناه بالهيبة والنصرة وكثرة الجنود. قيل: كان بيت المقدس حول محرابه ثلاثة وثلاثون ألف رجل. قال القشيري: ويقال: وشددنا ملكه بالعدل في القضية، وحسن السيرة في الرعية، أو: بدعاء المستضعفين، أو: بقوم مناصحين، كانوا يَدُلونه على ما فيه صلاح ملكه، أو: بقبوله الحق من كل أحد، أو: برجوعه إلينا في عموم الأوقات. اهـ. وقال ابن عباس: أن رجلاً من بني إسرائيل استعدى على رجل من عظمائهم إلى داود، فقال المستعدي: إن هذا غصبني بقرتي، فجحد الآخر، ولم تكن له بينة، فقال داود: قُوما حتى أنظر في أمركما، فأوحى الله تعالى إلى داود في منامه: أن اقْتُل الرجل الذي استعدِيَ عليه، فتثبت داود حتى أوحى الله إليه ثلاثاً أن يقتله، أو تأتيه العقوبة من الله، فأرسل داود إلى الرجل: أن الله قد أوحى إليَّ أن أقتلك، فقال: تقتلني بغير بينة؟ فقال: نعم، والله لأنفذنَّ أمرَ الله فيك، فلما عرف الرجلُ أنه قاتله، فقال: لا تعجل عليَّ حتى أخبرك أن الله تعالى لم يأخذني بهذا الذنب، الذي هو السرقة، ولكني كنتُ قتلتُ أبا هذا غِيلة، وأخذتُ البقرة، فقتله داود، فقال الناس: إذا أذنب أحد ذنباً أظهره الله عليه؛ فقتله، فهابوه، وعظمت هيبته في القلوب. اهـ.</p><p id="68.K6ZrW"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآتيناه الحكمة</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ النبوة، وكمال العلم، وإتقان العمل، والإصابة في الأمور، أو: الزبور وعلم الشرائع. وكل كلام وافق الحق فهو حكمة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفَصْلَ الخطاب</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ علم القضاء وقطع الخصام، فكان لا يتتعتع في القضاء بين الناس، أو: الفصل بين الحق والباطل. والفصل: هو التمييز بين الشيئين، وقيل: الكلام البيِّن، بحيث يفهمه المخاطب بلا التباس، فصْل بمعنى مفصول، أو: الكلام البيِّن الذي يبين المراد بسرعة، فيكون بمعنى فاصل، والمراد: ما أعطاه الله من فصاحة الكلام، الذي كان يفصل به بين الحق والباطل، والصحيح والفاسد، في قضاياه وحكوماته، وتدابير الملك، والمشورات. وعن عليّ رضي الله عنه: هو الْبَيِّنَةُ على المُدَّعِي، وَالْيَمِينُ عَلَى مَنْ أَنْكَرَ وعن الشعبي: هو: أما بعد فهو أول مَن تكلم بها، فإنَّ مَن تكلم في الذي له شأن يفتتح بذكر الله وتحميده، فإذا أراد أن يخرج إلى الغرض المسوق له الكلام، فصل بينه وبين ذكر الله بقوله: أما بعد.</p><p id="68.oJ3Ez">الإشارة: فاصبر أيها الفقير على ما يقولون فيك، وتسلّ بمَن قبلك من أهل الخصوصية الكبرى والصغرى، ففيهم أُسوة حسنة لمَن يرجو الوصول إلى الله تعالى. وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا سخَّرنا الجبالَ معه...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ. قال القشيري: كل مَن تحقق بحالة ساعده كل شيء. اهـ. قلت: وفي الحِكَم: (أنت مع الأكوان ما لم تشهد المكوِّن، فإذا شهدت المكوِّن كانت الأكوان معك) وبالله التوفيق.</p><p id="68.oaWYP"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:21-25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-38-21" data-v="38:21">وَهَلْ أَتَاكَ نَبَأُ الْخَصْمِ إِذْ تَسَوَّرُوا الْمِحْرَابَ</span><a class="vn" href="/quran/38/21" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-22" data-v="38:22">إِذْ دَخَلُوا عَلَى دَاوُودَ فَفَزِعَ مِنْهُمْ قَالُوا لَا تَخَفْ خَصْمَانِ بَغَى بَعْضُنَا عَلَى بَعْضٍ فَاحْكُمْ بَيْنَنَا بِالْحَقِّ وَلَا تُشْطِطْ وَاهْدِنَا إِلَى سَوَاءِ الصِّرَاطِ</span><a class="vn" href="/quran/38/22" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-23" data-v="38:23">إِنَّ هَذَا أَخِي لَهُ تِسْعٌ وَتِسْعُونَ نَعْجَةً وَلِيَ نَعْجَةٌ وَاحِدَةٌ فَقَالَ أَكْفِلْنِيهَا وَعَزَّنِي فِي الْخِطَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/23" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-24" data-v="38:24">قَالَ لَقَدْ ظَلَمَكَ بِسُؤَالِ نَعْجَتِكَ إِلَى نِعَاجِهِ وَإِنَّ كَثِيرًا مِنَ الْخُلَطَاءِ لَيَبْغِي بَعْضُهُمْ عَلَى بَعْضٍ إِلَّا الَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ وَقَلِيلٌ مَا هُمْ وَظَنَّ دَاوُودُ أَنَّمَا فَتَنَّاهُ فَاسْتَغْفَرَ رَبَّهُ وَخَرَّ رَاكِعًا وَأَنَابَ</span><a class="vn" href="/quran/38/24" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-25" data-v="38:25">فَغَفَرْنَا لَهُ ذَلِكَ وَإِنَّ لَهُ عِنْدَنَا لَزُلْفَى وَحُسْنَ مَآَبٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/25" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.VREjZ"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهل أتاك نبأ الخصم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ استفهام، معناه التعجُّب والتشويق إلى استماع ما في حيزه؛ لأنه من الأنباء البديعة، والأخبار العجيبة. والخصم في الأصل: مصدر، ولذلك يطلق على الواحد والجمع، كالضيف والزوْر. وأريد هنا اثنان، وإنما جمع الضمير بناء على أن أقل الجمع اثنان. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ تسوَّروا المحراب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تصعّدوا سوره ونزلوا إليه. والسور: الحائط المرتفع، ونظيره: تسنمه: إذا علا سنمه. والمحراب: الغرفة، أو: المسجد، سمي محراباً لتحارب الشيطان فيه والخواطر الردية. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ</span><span class="ve">﴾</span></span>: متعلق بمحذوف، أي: نبأ تحاكم الخصمين، أو بالخصم؛ لِمَا فيه من معنى الخصومة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذ دخلوا على داودَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: بدل مما قبله، أو: ظرف لتَسوروا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَفَزِعَ منهم</span><span class="ve">﴾</span></span>: تروَّع منهم.</p><p id="68.edna3">رُويَ أن الله تعالى بعث إليه ملكين في صورة إنسانين، قيل: جبريل وميكائيل، فطلبا أن يدخلا عليه، فوجداه في عبادته، فمنعهما الحرس، فتسوّروا عليه المحراب، فلم يشعر إلا وهما بين يديه، جالسان، ففزع منهم؛ لأنهم دخلوا عليه في غير يوم القضاء، ولأنهم نزلوا من فوق، وفي يوم الاحتجاب، والحرس حوله لا يتركون مَن يدخل عليه. قال الحسن: جزأ داود عليه السلام الدهر أربعة أجزاء؛ يوماً لنسائه، ويوماً للعبادة، ويوماً للقضاء، ويوماً للمذاكرة مع بني إسرائيل. فدخلوا عليه يوم عبادته.</p><p id="68.8eMXm">فلما فزع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا لا تخفْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، نحن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خصمانِ بَغَى بعْضُنا على بعض</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ظلم وتطاول عليه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاحكمْ بيننا بالحق ولا تشْطِطْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لا تَجُرْ، من: الشطط، وهو مجاوزةُ الحدّ وتخطي الحق، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واهدنا إِلى سواء الصراط</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ وأرشدنا إلى وسط الطريق ومحجته، والمراد: عين الحق وصريحه.</p><p id="68.m75ZQ">رُوي: أن أهل زمان داود عليه السلام كان يسألُ بعضهم بعضاً أن ينزل له عن امرأته، فيتزوجها إذا أعجبته، وكان لهم عادة في المواساة بذلك. وكان في أول الإسلام شيء من ذلك بين المهاجرين والأنصار، فاتفق أنَّ عَيْنَ داودَ عليه السلام وقعت على امرأة أورِيا، وكانت جميلة، فأحبّها، فسأله النزولَ له عنها، فاستحيا أن يردّه، ففعل، فتزوجها، وهي أم سليمان؛ فعُوتب في ذلك، وقيل له: إنك مع عظيم منزلتك، وكثرة نسائك، لم يكن ينبغي لك أن تسأل رجلاً ليس له إلا امرأة واحدة، كان الواجب عليك مغالبةُ هواك، وقهر نفسك، واصبر على ما امتحِنْتَ به. وقيل: خطبها أوريا، وخطبها داود، فآثره أهلها، فكانت زلته أن خطب على خطبة أخيه المؤمن مع كثرة نسائه. اهـ. ولعلم لم يكن محرماً في شرعهم، وإنما كان خلاف الأَولى.</p><p id="68.BZmdw">وقال شيخ شيوخنا في حاشيته: لا يصح هذا في حق الأنبياء، وما يُحكى أنه بعث أوريا إلى الغزو مرة بعد مرة، وأحبّ أن يُقتل ليتزوجها، فلا يليق من المتسمين بالصلاح من أبناء الناس، فضلاً عن بعض أعلام الأنبياء.</p><p id="68.EnNL2">وقال عليّ كرّم الله وجهه: مَن حدّثكم بحديث داود عليه السلام على ما يرويه القصَّاص جلدتْه مائةً وستين، وهو حدّ الفرية على الأنبياء يعني الحدّ مرتين. ورُويَ: أن رجلاً حدّث بها عند عُمر بن عبد العزيز، وعند رجلٌ من أهل الحق، فكذَّب المحدِّث، وقال: إن كانت القصة على ما في كتاب الله، فما ينبغي أن يُلتمَس خلافُها، ولا أن يُقال غير ذلك، وإن كانت على ما ذكرتَ، وقد سترها الله على نبيه، فما ينبغي إظهارَها عليه، فقال عمر: لَسَماعي لهذا الكلام أحبّ إليّ مما طلعت عليه الشمس.</p><p id="68.MWV1n">والذي يدلُّ عليه المثل الذي ضربه الله لقصته عليه السلام ليس إلا أنه طلب من زوج المرأة أن ينزل عنها فحسب، فتزوجها، وإنما جاءت على طريق التمثيل والتعريض، دون التصريح؛ لكونها أبلغ في التوبيخ، من قِبَل أنّ المتأمل إذا أدّاه إلى الشعور بالمعرِّض به كان أوقع في نفسه، وأَشَدّ تمكُّناً من قلبه، وأعظم أثراً فيه، مع مراعاة حسن الأدب، بترك المجاهرة بالعتاب. قاله النفسي.</p><p id="68.JPkgv">ثم ذكر التعريض بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن هذا أَخي</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدين، أو: في الصداقة، أو: الشركة. والتعبير به لبيان كمال قُبح ما فعل به صاحبه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له تِسعٌ وتسعونَ نَعْجَةً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ النعجة: الأنثى من الضأن، وقد يُكنى بها عن المرأة، والكناية والتعريض أبلغ من التصريح. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِيَ نَعْجةٌ واحدة</span><span class="ve">﴾</span></span> لا أملك غيرها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقال اكْفِلنيهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ملِّكنيها، واجعلني أكفلها كما أكفل ما تحت يدي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعَزَّني</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ غلبني <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الخطاب</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ في الخصومة، أي: كان أقدر مني على الاحتجاج والمجادلة، أو: غلبني في الخِطبة، حيث خطبتُ وخطبَ، فأخذها، وهذا منهما تعريض وتمثيل، كأنهما قالا: نحن كخصمين هذه حالهما، فمثّلت قصة أورِيا مع داود بقصة رجل له نعجة واحدة، وخليطه له تسع وتسعون، فأراد صاحبه تتمة المائة، فطمع في نعجة خليطه، وحاجّه في أخذها، محاججة حريص على بلوغ مراده. وإنما كان ذلك على وجه التحاكم إليه، ليحكم بما حكم به من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال لقد ظَلَمَكَ بسؤال نعجَتِكَ إلى نِعَاجِه</span><span class="ve">﴾</span></span>، حتى يكون محجوباً بحكمه. وهو جوابُ عن قسم محذوف، قصد به عليه السلام المبالغة في إنكار فعل صاحبه به، وتهجين طمعه في نعجة مَن ليس له غيرها، مع أنَّ له قطيعاً منها. ولعله عليه السلام قال ذلك بعد اعتراف صاحبه بما ادّعاه عليه، أو: بناه على تقدير صدق المدعي، أي: إن كنت صدقت فقد ظلمك، والسؤال: مصدر مضاف إلى المفعول، وتعديته إلى مفعول آخر لتضمينه معنى الضم.</p><p id="68.ByXVg"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِنَّ كثيراً من الخُلَطاءِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ الشركاء الذين خلطوا أموالهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيبغي بعضُهم على بعضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ غير مراع لحق الصحبة والشركة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا الذين آمنوا وعملوا الصالحات</span><span class="ve">﴾</span></span> منهم، فإنهم يتحامَوْن عن البغي والعدوان، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقليلٌ ماهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وهم قليل.</p><p id="68.EqWE9">وما: مزيدة للإبهام، والتعجُّب من قِلتهم. والجملة: اعتراض. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وظنَّ داودُ أَنما فتناه</span><span class="ve">﴾</span></span>، الظن مستعار للعلم الاستدلالي؛ لما بينهما من المشابهة الظاهرة، أي: علم بما جرى في مجلس الحكومة؛ وقيل: لمّا قضى بينهما نظر أحدُهما إلى الآخر، فضحك، ثم صعدا إلى السماء فعلم عليه السلام أنه تعالى ابتلاه. والقصر مُنصَّب على الفتنة، أي: علم أنما فعلناه به فتنة وامتحان.</p><p id="68.eRE0d">واختلف في سبب امتحانه، قيل: لأنه تمنّى منزلة آبائه إبراهيم وإسحاق ويعقوب، وقال: يا رب أرى الخير كله ذهب به آبائي، فأوحى إليه: إني ابتليتهم، فصبروا، فابتلي إبراهيم بنمروذ وبذبح ولده، وإسحاق بالذبح. ويعقوب بالحزن على يوسف وذهاب بصره، وأنت لم تُبتل بشيءٍ، فقال: يا رب ابتلني بمثل ما ابتليتهم به، فابتلي بالمرأة. وقيل: إنه ادعى القوة، وقال: إنه لا يخاف من نفسه قط، فامتُحن، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستغفر ربَّه</span><span class="ve">﴾</span></span> إثر ما علم أن ما صدر منه ذنب؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وخَرَّ راكعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ساجداً، على تسمية السجود ركوعاً، أو: خرَّ راكعاً مصلياً صلاة التوبة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: رجع إلى الله بالتوبة، رُوي: أنه بقي ساجداً أربعين يوماً يبكي، حتى نبت البقل من دموعه، ولم يشرب ماءً إلا وثلثاه دموع، واشتغل بذلك عن المُلك، حتى وثب ابن له، يقال له: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إيشا</span><span class="ve">﴾</span></span> على ملكه ودعا إلى نفسه، واجتمع إليه أهل الزيغ من بني إسرائيل، فلما غفر له حاربه فهزمه. اهـ.</p><p id="68.7Z1a9">وهذا الموضع فيه سجدة عند مالك، خلافاً للشافعي، إلا أنه اختلف في مذهب مالك؛ هل سجد عند قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأناب</span><span class="ve">﴾</span></span> أو عند قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وحُسنَ مآبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>. وروى الترمذي عن أبي سعيد الخدري: أنه رأى في المنام شجرة تقرأ سورة ص، فلما بلغت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأناب</span><span class="ve">﴾</span></span> سَجَدَت، وقالت: اللهم اكتب لي بها أجراً، وحطّ عني بها وزراف، وارزقني بها شكراً، وتقبلها مني كما تقبلتها من عبدك داود، فقال له عليه الصلاة والسلام: <span class="hadeth">«وسجدتً أنت يا أبا سعيد؟»</span> قلت: لا. قال: <span class="hadeth">«كنتَ أحق بالسجود من الشجرة»</span>، ثم تلى نبي الله الآيات، حتى بلغ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأناب</span><span class="ve">﴾</span></span> فسجد، وقال كما قالت الشجرة.</p><p id="68.ZxVEn"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فغفرنا له ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما استغفر منه. قال القشيري: ولمّا أوحى الله بالمغفرة، قال: يا رب كيف بحديث الخصم؟ أي: الرجل الذي ظلمته فقال: قد استوهبتك منه. اهـ. وفي رواية: إني أعطيه يوم القيامة ما لم ترَ عيناه، فأستوهِبك منه فيهبك لي، قال: يا رب الآن قد عرفتُ أنك غفرت لي. اهـ. قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِن له عندنا لزُلْفَى</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لقُربى وكرامة بعد المغفرة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وحُسْنَ مَآبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مرجع في الجنة.</p><p id="68.8MOQ8">الإشارة: إنما عُوتب داود عليه السلام لأنه التفت إلى الجمال الحسي الفرقي، دون الجمال المعنوي الجمعي، ولو سبته المعاني بجمالها ما التفت إلى الجمال الفرقي، فلما نبّهه الحق تعالى استغفر ورجع إلى الجمال المعنوي، الذي هو جمال الحضرة القدسية، وعبارة شيخ شيوخنا سيدي عبد الرحمن الفاسي رضي الله عنه: عدَّ عليه التفاته عن الجمال المطلق عن الأشكال والصُور إلى المقيد بهما، وهي مقام تفرقة، لا مقام جمع، فاستغفر ورجع إلى شهود الفاعل جمعاً، عن شهود فعله فرقاً، فخلع عليه خلعة الخلافة والله أعلم. اهـ.</p><p id="68.Or9V7">قال القشيري: قال داود عليه السلام: يا رب إني أجد في التوراة أنك أعطيت الأنبياء الرتب العالية، فأعطينها؟ فقال: إنهم صبروا لمّا ابتليتهم، فوعد من نفسه الصبر إذا ابتلاه، طمعاً في مثل تلك الرتب، فأخبر أنه يبتليه يوم كذا، فلما جاء ذلك اليوم دخل خلوته، وأغلق أبوابه، ولم يُمكنه غلق باب السماء. وقد قال الحكماء: الهارب مما هو كائن في كف الطالب يتقلّب. ثم إنه كان في البيت كوة، يدخل منها النور، فدخل منها طير صغير، كأنه من ذهب، وكان لداود ولد صغير، فهمَّ أن يقبضه لابنه، فما زال يحاول ويتبعه حتى وقع بصره على المرأة، فامتحن بها، فلم يدع به الاهتمام بولده حتى فعل ما فعل، وفي ذلك لأولي الأبصار عبرة. اهـ.</p><p id="68.RQxpN">وقال عند قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فغفرنا له ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span>: التجأ داود عليه السلام في أوائل البلاء إلى التوبة، والبكاء، والتضرُّع، والاستكانة، فوجد المغفرةَ والتجاوز. وهكذا مَن رَجع في أوائل الشدائد إلى الله، فالله يكفيه ويتوب عليه، وكذلك مَن صَبَرَ إلى حينِ طالت عليه المحنة. ويقال: إن زلة قدّرها عليك، توصلك إليه بندمك، أحرى بك من طاعة، إعجابك بها يُقصيك عن ربك. اهـ. وفي الحِكَم: (معصية أورثت ذُلاًّ وافتقاراً، خير من طاعة أورثت عزًّا واستكباراً) وقال الشيخ أبو العباس المرسي رضي الله عنه: كل سوء أدب يُثمر لك حُسن أدب؛ فهو أدب. اهـ.</p><p id="68.obY5E"/><p id="68.9A9PJ"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:26-28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-38-26" data-v="38:26">يَا دَاوُودُ إِنَّا جَعَلْنَاكَ خَلِيفَةً فِي الْأَرْضِ فَاحْكُمْ بَيْنَ النَّاسِ بِالْحَقِّ وَلَا تَتَّبِعِ الْهَوَى فَيُضِلَّكَ عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ إِنَّ الَّذِينَ يَضِلُّونَ عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ لَهُمْ عَذَابٌ شَدِيدٌ بِمَا نَسُوا يَوْمَ الْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/26" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-27" data-v="38:27">وَمَا خَلَقْنَا السَّمَاءَ وَالْأَرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا بَاطِلًا ذَلِكَ ظَنُّ الَّذِينَ كَفَرُوا فَوَيْلٌ لِلَّذِينَ كَفَرُوا مِنَ النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/27" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-28" data-v="38:28">أَمْ نَجْعَلُ الَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ كَالْمُفْسِدِينَ فِي الْأَرْضِ أَمْ نَجْعَلُ الْمُتَّقِينَ كَالْفُجَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/28" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.VPbW7"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا داودُ إِنا جعلناك خليفةً في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: استخلفناك على المُلك فيها، والحُكم فيما بين أهلها، أو: جعلناك عمَّن كان قبلك من الأنبياء القائمين بالحق، وفيه دليل على أن حاله عليه السلام بعد التوبة، كما كان قبلها، لم يتغير قط، خلاف ما نقله الثعلبي من تغيُّر حاله وصوته، ومنع الطيور من إجابته، فانظره.</p><p id="68.xGoKZ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاحكمْ بين الناس بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بحكم الله تعالى، إذ كنت خليفته، أو: بالعدل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تتبع الهوى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: هوى النفس في الحكومات، وغيرها من أمور الدين والدنيا، بل قِفْ عند ما حدّ لك. وفيه تنبيه على أن أقبح جنايات العبد متابعةُ هواه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيُضلك عن سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فيكون الهوى، أو اتباعه، سبباً لضلالك عن دلائله اللاتي نصبها على الحق، تكويناً وتشريعاً. ويُضلك: منصوب في جواب النهي، أو: مجزوم، فُتح؛ لالتقاء الساكنين. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن الذين يَضِلُّون عن سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ عن طريقه الموصلة إليه. وأظهر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبيلَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> في موضع الإضمار للإيذان بكمال شناعة الضلال عنه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم عذاب شديد بما نَسُوا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بسبب نسيانهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم الحساب</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فإنَّ تذكره وترداده على القلب يقتضي ملازمة الحق ومباعدة الهوى.</p><p id="68.dmxL7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما خلقنا السماء والأرضَ وما بينهما</span><span class="ve">﴾</span></span> من المخلوقات على هذا النظام البديع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">باطلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: خلقاً باطلاً، عارياً عن الحكمة، أو: مبطلين عابثين، بل لحِكَم بالغة، وأسرارٍ باهرة، حيث خلقنا من بيْنها نفوساً، أودعناها العقل؛ لتميز بين الحق والباطل، والنافع والضار، ومكنَّاها من التصرفات العلمية والعملية، في استجلاب منافعها، واستدفاع مضارها، ونصبنا لها للحق دلائل آفاقية، ونفسية، ومنحناها القدرة على الاستشهاد بها، ثم لم نقتصر على ذلك المقدار من الألطاف، بل أرسلنا إليها رسلاً، وأنزلنا عليها كتباً، بيَّنَّا فيها كيفية الأدب معنا، وهيئة السير إلى حضرة قدسنا، وقيَّضنا لها جهابذة، غاصوا على جواهر معانيها، فاستخرجوا منها كيفية المعاملة معنا، ظاهراً وباطناً، وأوعدنا فيها بالعِقَاب لمَن أعرض عنها، ووعدنا بالثواب الجزيل لمَن تمسّك بها، ولم نخلق شيئاً باطلاً.</p><p id="68.X5dBp"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك ظنُّ الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span>، الإشارة إلى خلق العبث، والظن بمعنى المظنون، أي: خَلْقُها عبثاً هو مظنون الذين كفروا، وإنما جُعلوا ظانين أنه خلقها للعبث، وإن لم يصرحوا بذلك؛ لأنه لمّا كان إنكارهم للبعث، والثواب، والحساب، والعقاب، التي عليها يدور فلك تكوين العالم، مؤدياً إلى خلقها عبثاً، جُعِلوا كأنهم يظنون ذلك ويقولونه؛ لأن الجزاء هو الذي سيقت إليه الحكمة في خلق العالم، فمَن جحده فقد جحد الحكمة في خَلْق العالم.</p><p id="68.j1JRk"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فويل للذين كفروا من النار</span><span class="ve">﴾</span></span>. الفاء سببية؛ لإفادة ثبوت الويل لهم على ظنهم الباطل، وأظهر في موضع الإضمار للإشعار بأن الكفر علة ثبوت الويل لهم، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من النار</span><span class="ve">﴾</span></span>: تعليلية، كما في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-2-79" data-v="2:79">فَوَيْلٌ لَّهُم مِّمَّا كَتَبَتْ أَيْدِيهِمْ</span><a class="vn" href="/quran/2/79" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> [البقرة: 79] أي: فويل لهم بسبب النار المترتبة على ظنهم وكفرهم.</p><p id="68.LrNpw"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم نجعلُ الذين آمنوا وعملوا الصالحات كالمفسدين في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم</span><span class="ve">﴾</span></span>: منقطعة، والاستفهام فيها للإنكار، والمراد أنه لو بطل الجزاء كما تقول الكفَرة لاستوت أحوال أتقياء المؤمنين وأشقياء الكفرة، ومَن سوّى بينهما كان سفيهاً، ولم يكن حكيماً، أي: بل أنجعل المؤمنين المصلحين كالكفرة المفسدين في أقطار الأرض، كما يقتضيه عدم البعث وما يترتب عليه من الجزاء؛ لاستواء الفريقين في التمتُّع في الحياة الدينا، بل الكفرة أوفر حظًّا فيها من المؤمنين، مع صبر المؤمنين، وتعبهم في مشاق الطاعات، لكن ذلك الجعل محال، فتعيّن البعث والجزاء؛ لرفع الأولين إلى أعلى عليين، وخفض الآخرين إلى أسفل سافلين.</p><p id="68.MamxQ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم نجعلُ المتقين كالفجارِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ إنكار للتسوية بين الفريقين المذكورين، وحمل الفجار على فجرة المؤمنين مما لا يُساعده المقام، ويجوز أن يراد بهذين الفريقين عين الأولين، ويكون التكرير باعتبار وصفين آخرين، هما أدخل في إنكار التسوية من الوصفين الأولين. وقيل: قالت قريش للمؤمنين: إنا نُعْطَى من الخير يوم القيامة ميل ما تُعْطَونَ، فنزلت.</p><p id="68.gd91J">الإشارة: قال الورتجبي: ولَمَّا خرج داودُ من امتحان الحق وبلائه، كساه خلعة الربوبية، وألبسه لباسَ العزة والسلطنة، كآدم خرج من البلاء، وجلس في الأرض على بساط فلك الخلافة، وذلك بعد كونهما متخلقين بخلق الرحمن، مصوّرين بصورة الروح الأعظم، فإذا تمكن داود في العشق، والمحبة، والنبوة، والرسالة، والتخلٌّق، صار أمرُه أمرَ الحق، ونهيُه نهيَ الحق. اهـ. وقال ابن عطية: لا يُطلق خليفة الله إلا لنبي، وإطلاقه في غير الأنبياء تجوُّز وغلوٌّ. اهـ. قلت: يُطلق عند الأولياء على مَن تحققت حريته، ورسخت ولايته، وظهر تصرفه في الوجود بالهمة، حتى يكون أمره بأمر الله، غالباً، وهو مقام القطبانية، فالمراتب ثلاث: صلاح، وولاية، وخلافة، فالصلاح لِمن صلح ظاهره بالتقوى، والولاية لِمن تحقق شهوده، مع بقية من نفسه، بحيث تقل عثراته جدًّا، والخلافة لِمن تحققت حريته، وظهرت عصمته، بجذب العناية، والله تعالى أعلم.</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تتبع الهوى</span><span class="ve">﴾</span></span>، الهوى: ما تهواه النفس، وتميل إليه، من الحظوظ الفانية، قلبية كانت، كحب الجاه، والمال، وكالميل في الحُكم عن صريح الحق، أو: نفسانية، كالتأنُّق في المآكل، والمشارب، والمناكح. واتباعُ الهوى: طلبُه، والسعي في تحصيله، فإن كان حراماً قدح في الإيمان، وإن كان مباحاً قدح في نور مقام الإحسان، فإن تَيسَّرَ من غير طلب وتشوُّف، وكان موافقاً للسان الشرع، جاز تناول الكفاية منه، مع الشكر وشهود المنَّة. قال عمر بن عبد العزيز: إذا وافق الحقُّ الهوى، كان كالزبد بالبرسَام، أي: السكر. وفي الحِكَم: (لا يخاف أن تلتبس الطرق عليك، إنما يخاف من غلبة الهوى عليك) وغلبة الهوى: قهره وسلطنته، بحيث لا يملك نفسه عند هيجان شهوتها.</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما خلقنا السماء والأرضَ وما بينهما باطلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بل خلقناهما لنُعرف بهما، فما نُصبت الكائنات لتراها، بل لترى فيها مولاها. وقد تقدّم هذا مراراً.</p><p id="68.x27P0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-38-29" data-v="38:29">كِتَابٌ أَنْزَلْنَاهُ إِلَيْكَ مُبَارَكٌ لِيَدَّبَّرُوا آَيَاتِهِ وَلِيَتَذَكَّرَ أُولُو الْأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/29" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.jlMAY"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كتابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر عن مضمر، أي: هذا، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنزلناه</span><span class="ve">﴾</span></span>: صفة له، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مبارك</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر ثان، أو: صفة الكتاب، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِّيدبروا</span><span class="ve">﴾</span></span>: متعلق بأنزلناه.</p><p id="68.jRZMp">قيل: لمَّا نفى التسوية بين الصالح المتقِّي، والمفسد الفاجر، بيَّن ما تحصل به لمتبعيه السعادة الأبدية، ويحصل به الصلاح التام، والتقوى الكاملة. وهو كتاب الله فقال جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كتابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ وهو القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنزلناه إليك مباركٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ كثير المنافع الدينية والدنيوية، أنزلناه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليدَّبّروا آياته</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ليتفكروا في آياته، التي من جملتها هذه الآيات المعربة عن أسرار التكوين والتشريع، فيعرفوا ما في ظاهرها من المعاني الفائقة، والتأويلات اللائقة. وقرى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتدبروا</span><span class="ve">﴾</span></span> على الخطاب، أي: أنت وعلماء أمتك، بحذف إحدى التاءين. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليتذكَّر أولوا الألباب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وليتّعِظ به ذوو العقول الصافية، السليمة من الهوى، فيقفوا على ما فيه، ويعملوا به، فإنَّ الكتب الإلهية ما نزلت إلا ليُتدبر ما فيها، ويُعمَل به. وعن الحسن: قد قرأ هذا القرآن عبيدٌ وصبيان، لا علم لهم بتأويله، حفظوا حروفه وضيّعوا حدوده. اهـ.</p><p id="68.9ZMzA">الإشارة: كتاب الله العزيز بطاقة من عند الملك، والمراد من البطاقة فَهْمُ ما فيها، والعمل به، لا قراءة حروفها ورسومها فقط، فمَن فعل ذلك فهو مقصّر.</p><p id="68.70x7G">وذكر في الإحياء أن آداب القراءة عشرة، أي: الآداب الباطنية:</p><p id="68.DE0Gg">الأول: فَهْمُ عظمة الكلام وعُلوّه، وفضل الله سبحانه بخلقه، في نزوله عن عرش جلاله، إلى درجة أفهام خلقه، فلولا استتار كُنه جلال كلام الله تعالى، بكسوة الحروف، لما ثبت لكلام الله عرش ولا ثرى، ولَتَلاشى ما بينهما من عظمة سلطانه، ولولا تثبيت الله موسى عليه السلام ما أطاق سماع كلامه، كما لم يطق الجبل مبادر نوره.</p><p id="68.x7L0M">الثاني: تعظيم المتكلم به، وهو الله سبحانه، فيخطر في قلبه عظمة المتكلم، ويعلم أن ما يقرأه ليس من كلام البشر، وأن في تلاوة كتابه غاية الخطر، ولهذا كان عكرمة إذا نشر المصحف غشي عليه.</p><p id="68.oa1xM">الثالث: حضور القلب، وترك حديث النفس، فإذا قرأ آية غافلاً أعادها.</p><p id="68.6or0w">الرابع: التدبُّر، وهو وراء الحضور، فإنه قد لا يتفكّر في غير القرآن، ولكنه مقتصر على سماع القرآن من نفسه وهو لا يتدبّره. قال عليٌّ رضي الله عنه: لا خير في عبادة لا فقه فيها، ولا خير في قراءة لا تدبُّر فيها.</p><p id="68.EDypl">الخامس: التفهُّم، وهو أن يستوضح كل آية ما يليق بها؛ إذ القرآن مشتمل على ذكر صفات الله تعالى، وذكر أفعاله، وذكر أحوال أنبيائه عليهم السلام، وذكر أحوال المكذّبين، وكيف أُهلكوا، وذكر أوامره وزواجره، وذكر الجنة والنار، قال عبد الله بن مسعود رضي الله عنه: مَن أراد علم الأولين والآخرين فليثوّر القرآن أي: فإنه مشتمل على فعل الله، وصفاته، وكشف أسرار ذاته، لمَن تأمّله حق تأمله.</p><p id="68.q3EBR">السادس: التخلي عن موانع الفهم، ومعظمها أربعة: أولها: صرف الهمة إلى إخراج الحروف من مخارجها، وهذا تولى حفظه شيطان وُكل بالقراء. وكذلك الاشتغال بضبط رواياته، فأنى تنكشف لهذا أسرار المعاني. ثانيها: أن يكون مقيَّداً بمذهب، أخذه بالتقليد، وجمد عليه، فهذا شخص قيَّده معتقدُه، فلا يمكن أن يخْطر بباله غير معتقده، فلا يتبجّر في معاني القرآن؛ لأنه مقيّد بما جمد عليه. ثالثها: أن يكون مصرًّا على ذنب، أو متصفاً بكبر، أو: مبتلى بهوى في الدنيا، وبهذا ابتلى كثير من الناس، وإليه الإشارة بقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-7-146" data-v="7:146">سَأَصْرِفُ عَنْ ءَايَاتِيَ الَّذِينَ يَتَكَبَّرُونَ في الأَرْضِ</span><a class="vn" href="/quran/7/146" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي: عن فهم آياتي. رابعها: أن يكون قد قرأ تفسيراً ظاهراً، واعتقد أنه لا معنى لكلمات القرآن إلا ما يتناوله النقل عن ابن عباس وغيره، وأمَّا ما وراء ذلك تفسير بالرأي، فهذا أيضاً من أعظم الحُجب؛ فإن القرآن العظيم له ظاهر وباطن، وحدّ ومُطلع، فالفهم فيه لا ينقطع إلى الأبد، فهو بحر مبذول، يغرف منه كل واحد على قدر وسعه، إلى يوم القيامة.</p><p id="68.jvO0g">السابع: التخصيص، وهو أن يعتقد أن المقصود بكل خطاب في القرآن، فإن سمع أمراً أو نهياً، قدر أنه المأمور والمنهي، وكذلك إن سمع وعداً ووعيداً، وإن سمع قصص الأولين عَلِمَ أن المقصود به الاعتبار، ليأخذ من تضاعيفه ما يحتاج إليه، ويتقوّى إيمانه، قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-11-120" data-v="11:120">وَكُّلاًّ نَّقُصُّ عَلَيْكَ مِنْ أَنْبَآءِ الرُّسُلِ مَا نُثَبِّتُ بشهِ فُؤَادَكَ</span><a class="vn" href="/quran/11/120" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> فالقرآن لم ينزل خاصّاً برسول الله صلى الله عليه وسلم، بل هو شفاء ورحمة ونور للعالمين، فيثبت فؤاد كل مَن يسمعه.</p><p id="68.oZKw5">الثامن: التأثير، وهو أن يتأثر قلبه بآثار مختلفة، بحسب اختلاف الآيات، فيكون له بحسب كل فهم حال ووجد، يتصف به قلبه؛ من الخوف، والرجاء، والقبض، والبسط، وغير ذلك.</p><p id="68.EZQPo">التاسع: الترقي وهو أن يترقى إلى أن يسمع الكلام من الله سبحانه، لا من نفسه، ولا من غيره. فدرجات القرآن ثلاث: أدناها: أن يُقدر العبد كأنه يقرأ على الله تعالى، واقفاً بين يديه، فيكون حاله السؤال والتملُّق. ثانيها: أن يشهد بقلبه كأن الله تعالى يُخاطبه بألفاظه، ويُناجيه بإنعامه وإحسانه، فمقامه الحياء والتعظيم. الثالثة: أن يرى في الكلام المتكلِّم، فلا ينظر إلى نفسه، ولا إلى قراءته، بل يكون مقصور الهم على المتكلم، مستغرقاً في شهوده، وهذه درجة المقرَّبين، وما قبلها درجة أصحاب اليمين، وما خرج عن هذا فهو درجة الغافلين. وعن الدرجة العليا أخبر جعفر الصادق رضي الله عنه بقوله: والله لقد تجلّى الله لخلقه في كلامه ولكن لا يُبصرون. اهـ. وقال بعض الحكماء: كنتُ أقرأ القرآن ولا أجد حلاوة، حتى تلوته كأنه أسمعه من رسول الله صلى الله عليه وسلم يتلوه على أصحابه، ثم رُفعت إلى مقام، كأني أسمعه من جبريل، يلقيه على رسول الله صلى الله عليه وسلم، ثم جاء الله بمنزلة أخرى، فأنا الآن أسمعه من المتكلِّم به، فعندها وجدت له لذة ونعيماً لا أصبر عنه.</p><p id="68.pbzWk">العاشر: التبري، وهو أن يتبرأ من حوله، وقوته، والالتفات إلى نفسه بعين الرضا. انظر بقية كلامه فقد اختصرناه غاية.</p><p id="68.g4j3x"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:30-33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-38-30" data-v="38:30">وَوَهَبْنَا لِدَاوُودَ سُلَيْمَانَ نِعْمَ الْعَبْدُ إِنَّهُ أَوَّابٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/30" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-31" data-v="38:31">إِذْ عُرِضَ عَلَيْهِ بِالْعَشِيِّ الصَّافِنَاتُ الْجِيَادُ</span><a class="vn" href="/quran/38/31" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-32" data-v="38:32">فَقَالَ إِنِّي أَحْبَبْتُ حُبَّ الْخَيْرِ عَنْ ذِكْرِ رَبِّي حَتَّى تَوَارَتْ بِالْحِجَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/32" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-33" data-v="38:33">رُدُّوهَا عَلَيَّ فَطَفِقَ مَسْحًا بِالسُّوقِ وَالْأَعْنَاقِ</span><a class="vn" href="/quran/38/33" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.w0jbg"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ووهبنا لداودَ سليمانَ نِعْمَ العبدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: سليمان، فهو المخصوص، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنه أوابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: رجَّاع إلى الله تعالى في السرّاء والضراء، وفي كل أموره، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذ عُرِضَ عليه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: واذكر ما صدر عنه حين عُرض عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالعشِيّ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ وهو ما بين الظهر إلى آخر النهار، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الصافناتُ الجياد</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الخيل الصافنات، وهي التي تقوم على طرف سنبك يدٍ أو رِجل. وهي من الصفات المحمودة، لا تكاد توجد إلا في الخيل العِراب، الخُلَّص. وقيل: هو الذي يجمع يديه ويستبق بهما، والجياد: جمع جواد، أو: جود، وهو الذي يسرع في جريه، أو: الذي يجود عند الركض، وقيل: وصفت بالصفون والجودة؛ لبيان جمعها بين الوصفين المحمودين، واقفة وجارية، أي: إذا وقفت كانت ساكنة، وإذا جرت كانت سِراعاً خفافاً في جريها.</p><p id="68.zMoJ9">رُوي أنه عليه السلام غزا أهل دمشق ونصيبين، وأصاب ألف فرس، وقيل: أصابها أبوه من العمالقة، وورثها منه، وفيه نظر؛ فإن الأنبياء لا يورثون، إلا أن يكون تركها حبساً، فورث النظر فيها. ويكون عقرها بنية إبدالها. وقيل: خرجت من البحر لها أجنحة، فقعد يوماً بعدما صلّى الظهر على كرسيه، فاستعرضها، فلم تزل تُعرض عليه حتى غربت الشمس، وغفل عن العصر، أو: عن الوِرد، كان له من الذكْر وقتئذ، وهو أليق بالعصمة، فاغتم لِما فاته، فاستردها، فعقرها، تقرُّباً إلى الله تعالى، وبقي مائة، فما في أيدي الناس اليوم مِن الجياد فمِن نسلها.</p><p id="68.La3OX">وقيل: لَمَّا عقرها أبدل الله تعالى له خيراً منها، وهي الريح تجري بأمره، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقال إِني أحببتُ حُبَّ الخيرِ عن ذكر ربي</span><span class="ve">﴾</span></span>، قاله عليه السلام عند غروب الشمس، اعترافاً بما صدر عنه من الاشتغال بها عن الصلاة أو الذكر، وغايته حينئذ: أن الأَوْلى استغراق الأوقات في ذكر الله من الاشتغال بالدنيا. فترَكَ الأَوْلى، وتحسّر لذلك، وأمر بالقطع. وأما حمله على الصلاة والاشتغال بها حتى يفوت الوقت، فذنب عظيم، تأباه العصمة. قاله شيخ شيوخنا الفاسي. وقد يُجاب بأنَّ تركه كان نسياناُ وذهولاً، لا عمداً، فلا معصية.</p><p id="68.OO9XE">وعدّى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحببتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن</span><span class="ve">﴾</span></span> دون على؛ لتضمنه معنى النيابة، أي: أَنَبْتُ حبَّ الخير، وهو المال الكثير، والمراد: الخيل التي شغلته عن ذكر ربه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى توارتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: استترت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالحجابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: غربت واحتجبت عن العيون، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن</span><span class="ve">﴾</span></span>: متعلق بأحببت، باعتبار استمرار المحبة ودوامها. حسب استمرار العَرض، أي: أنبتُ حب الخير عن ذكر ربي، واستمر ذلك حتى غربت الشمس. وإضمارها من غير تقدُّم ذكر لدلالة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العَشي</span><span class="ve">﴾</span></span> عليها.</p><p id="68.E5lZP"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رُدُّوها عليَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>، هو من مقالة سليمان، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فطَفِقَ مسْحاً</span><span class="ve">﴾</span></span>، الفاء فصيحة، مفصحة عن جملة حُذفت، لدلالة الكلام عليها، إيذاناً بسرعة الامتثال، أي: فَردُّوها عليه، فأخذ بمسح السيف مسحاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالسُّوقِ والأعناقِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بسوقها وأعناقها يقطعها، من قولهم: مسح عنقه بالسيف، وقيل: جعل يمسح بيده أعناقها وسوقها، حبّاً لها، وإعجاباً بها، وهو يُنافي سياق الكلام.</p><p id="68.OOVjo">الإشارة: لم يذكر الحق تعالى لسليمان ترجمة مخصوصة، كما ذكر لغيره بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذكر عبدنا داود</span><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-38-41" data-v="38:41">واذكر عبدنا أيوب</span><a class="vn" href="/quran/38/41" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span>، بل خرطه في سلك ترجمة أبيه، وجعله هبة له؛ تنبيهاً على أن مقام أهل الجمال الدنيوي، لا يبلغ مقام أهل الجلال؛ ففيه تنبيه على أن الفقير الصابر أعظم من الغني الشاكر. قاله في القوت.</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَطَفِقَ مَسْحاً بالسُوق</span><span class="ve">﴾</span></span>، فيه: أن مَن ترك شيئاً عوَّضه الله خيراً منه، فمَن كان في الله تلفه، كان على الله خلفه، وفيه حجة للصوفية على إتلاف كل ما شغل القلب عن الله، كما فعل الشبلي من تمزيق الثياب الرفهة. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.JKwPB"/><p id="68.waNKl"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:34-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-38-34" data-v="38:34">وَلَقَدْ فَتَنَّا سُلَيْمَانَ وَأَلْقَيْنَا عَلَى كُرْسِيِّهِ جَسَدًا ثُمَّ أَنَابَ</span><a class="vn" href="/quran/38/34" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-35" data-v="38:35">قَالَ رَبِّ اغْفِرْ لِي وَهَبْ لِي مُلْكًا لَا يَنْبَغِي لِأَحَدٍ مِنْ بَعْدِي إِنَّكَ أَنْتَ الْوَهَّابُ</span><a class="vn" href="/quran/38/35" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-36" data-v="38:36">فَسَخَّرْنَا لَهُ الرِّيحَ تَجْرِي بِأَمْرِهِ رُخَاءً حَيْثُ أَصَابَ</span><a class="vn" href="/quran/38/36" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-37" data-v="38:37">وَالشَّيَاطِينَ كُلَّ بَنَّاءٍ وَغَوَّاصٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/37" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-38" data-v="38:38">وَآَخَرِينَ مُقَرَّنِينَ فِي الْأَصْفَادِ</span><a class="vn" href="/quran/38/38" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-39" data-v="38:39">هَذَا عَطَاؤُنَا فَامْنُنْ أَوْ أَمْسِكْ بِغَيْرِ حِسَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/39" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-40" data-v="38:40">وَإِنَّ لَهُ عِنْدَنَا لَزُلْفَى وَحُسْنَ مَآَبٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/40" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.XMmvq"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد فتنَّا سليمانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ابتليناه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وألقينا على كرسيه</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ سرير ملكه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جسداً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ شق ولد، أو جِنياً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم أنابَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ رجع إلى الله تعالى، وأظهر ما قيل في فتنته عليه السلام ما رُوي مرفوعاً: أنه قال: لأطُوفَنَّ الليلةَ على سبعين أو تسع وتسعين امرأةً، تأتي كل واحدة منهن بفارس، يُجاهد في سبيل الله، ولم يقل إن شاء الله فطاف عليهنَّ، فلم تحمل إلا امرأة واحدة، جاءت بشقّ رجل. قال نبينا عليه الصلاة والسلام: <span class="hadeth">«والذي نفسي بيده لو قال: إن شاء اللهُ، لجاهدوا في سبيل الله فُرساناً أجمعون»</span> فالفتنة على هذا: كونه لم يقل: إن شاء الله والجسد هو شق الإنسان الذي وُلد له. وقيل: إنه ولد له ابن، فأجْمعَت الشياطين على قتله، وقالوا: إن عاش له ولد لم ننفك من خدمته، فلمَّا عَلِمَ ذلك، حمله في السحاب، فما شعر حتى ألقي على كرسيه جسداً ميتاً، فتنبّه لخطئه، حيث لم يتوكل على الله.</p><p id="68.jvp8P">وقيل: إنه غزا صيدون من الجزائر، فقتل مَلِكها، وأخذ بنتاً له تُسمى جرادة، من أحسن الناس، فاصطفاها لنفسه، وأسلمت على جفاء، وأحبها، وكان لا يرقأ دَمْعها، جزعاً على أبيها، فأمر الشياطين فمثَّلوا لها صورته، فكانت تغدو عليها وتروح مع ولائدها، فيسجدْنَ لها، كعادتهن في ملكه، فأخبره صاحبه آصف بذلك، فكسر الصورة، وعاقب المرأة، ثم خرج إلى فلاة، وفُرش له الرماد، وجلس عليه تائباً إلى الله متضرعاً. وكانت له أم ولد، يقال لها: أمينة إذا دخل للطهارة، أو لإصابة امرأة، يعطيها خاتمه، وكان فيها مُلكه، فأعطاها يوماً، فتمثّل لها بصورته شيطان، اسمه صخر وأخذ الخاتم، فتختّم به، وجلس على كرسيه، فاجتمع عليه الخلق، ونفذ حكمه في كل شيء، إلا في نسائه، على المشهور، وغُيرَ سليمان عن هيئته، فأتى أمينة لطلب الخاتم، فأنكرته وطردته، فعلم أن الخطيئة قد أدركته، فكان يطوف على البيوت يتكفف، وإذا قال: أنا سليمان، حثوا التراب عليه، وسبُّوه، ثم عمد إلى السمَّاكين ينقل لهم السمك، فيُعطونه كل يوم سمكتين، فمكث على ذلك أربعين صباحاً، عدد ما عبد الوثن في بيته، فأنكر آصف وعظماءُ بني إسرائيل حُكمَ الشيطان، حتى دخلوا على نسائه، فقالوا: قد أنكرنا حُكمه، فذهبوا حتى جلسوا بين يديه، فنشروا التوراة، فقرؤوها، فطار من بين أيديهم، والخاتم معه، ثم قذفه في البحر، فابتلعته سمكة، فوقعت في يد سليمان، فبَقَر بطنها، فإذا هو بالخاتم، فتختّم به، وخرّ ساجداً لله، وعاد إليه مُلكه، وقبض الجني صخر فجعله في وسط صخرة، وشدّ عليه بأخرى، ثم أوثقهما بالحديد والرصاص، وقذفه في البحر، فهو باق فيه.</p><p id="68.l3J8b">فالجسد على هذا عبارة عن صخر سمي به، وهو جسم لا روح فيه؛ لأنه تمثيل بما لم يكن كذلك، والخطيئة: تغافُلُه عليه السلام عن حال أهله؛ لأن اتخاذ التماثيل لم يكن محظوراً حينئذ، والسجود للصورة بغير علم منه لا يضره. وأنكر بعض المحققين هذه القصة. وقال: لا يصح ما نقله الإخباريون وأهل التفسير في هذا الموضع، من تشبُّه الشيطان بنبيه، وتسلُّطه على ملكه، وتصرُّفه في أمته والجور في حكمه.</p><p id="68.ooy9z">قال القاضي عياض: الشياطين لا يتسلطون على مثل هذا، وقد عصم الله الأنبياء عن مثله. ومثله لابن العربي أيضاً. وحكى إنكاره عن السمرقندي. وقال الطيبي: أشبه الأقاويل في إلقاء الجسد هو شق الولد، كما تقدّم. وخالفه ابن حجر، فقال: قال غير واحد من المفسرين: أن المراد بالجسد المذكور شيطان، وهو المعتمد، فالله أعلم، غير أن التنزيه أسلم.</p><p id="68.B0GW2">قال شيخُ شيوخنا الفاسي في حاشيته، وليس هذه كقصة أيوب، فيما يذكر أنه تسلّط الشيطان على إتلاف ماله وولده، وضرره في جسده؛ لأن ذلك إنما فيه تسلُّط على محض ضرر دنيوي لا ديني. وقد قال عليه الصلاة والسلام: <span class="hadeth">«تفلت عليّ البارحة عفريتٌ...»</span> الحديث. وكذا سُحر، وسُمّ، وشُجّ. والتسلُّط المذكور في حق سليمان، فيه تلبيس في الدين فلا يصح، إلا أن يقال: إنه لم يقر، بل رُفع اللبس بعد ذلك، كما في آية: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-22-52" data-v="22:52">فَيَنسَخُ اللهُ مَا يُلْقِى الشَّيْطَانُ</span><a class="vn" href="/quran/22/52" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، والله أعلم. اهـ.</p><p id="68.lR9vx"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال ربِّ اغفر لي</span><span class="ve">﴾</span></span>، هو بدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أناب</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: اغفر لي ما صدر عني من الزلة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهب لي مُلكاً لا ينبغي لأحد من بعدي</span><span class="ve">﴾</span></span>، ليكون معجزةً لي، مناسبة لحالي، فإنه عليه السلام لمَّا نشأ في بيت الملك والنبوة، وورثهما معاً، استدعى من ربه معجزة جامعة لحكمهما. أو: لا ينبغي لأحد يسلبه مني بعد هذه السلبة، أو: لا يصح لأحد من بعدي؛ لعظمته وشدته.</p><p id="68.OE1zQ">قال القشيري: ويُقال: لا ينبغي لأحد من بعدي أن يسأل المُلْك، بل يجب أن يَكِلَ أمرَه إلى الله ومثله للجنيد، وزاد: فإن المُلْكَ شُغل عن المالك أو يقال: لا ينبغي لأحدٍ من بعدي من الملوك، لا من الأنبياء، وإنما سأل المُلكَ لسياسة الناس، وإنصافِ بعضهم من بعض، والقيام بحقِّ الله، ولم يسأله لأجل مَيْلِه إلى الدنيا. وهو كما قال يوسف عليه السلام: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-12-55" data-v="12:55">اجْعَلْنِى عَلَى خَزَآئِنِ الأَرْضِ...</span><a class="vn" href="/quran/12/55" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span> . ثم قال: عَلِمَ أن نبينا عليه الصلاة والسلام لا يلاحِظَ الدنيا، ولا يملكها، تحقيراً لها فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا ينبغي لأحد من بعدي</span><span class="ve">﴾</span></span> لا لأنه بَخِلَ به عليه، ولكن لِعِلْمِه أنه لا ينظر إلى ذلك. اهـ. هذا، وقد يُقال: إن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهب لي مُلْكاً</span><span class="ve">﴾</span></span> قد جرى على لسانه، كما هو حال النطق بالله من أهل الله، ولذلك كان الأمر كذلك، ولم يزاحمه أحد، كقول الخليل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-2-129" data-v="2:129">وَابْعَثْ فِيهِمْ رَسُولاً</span><a class="vn" href="/quran/2/129" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> [البقرة: 129]، لما جرى به القضاء أنطقه الله بما سيكون. وتقديم الاستغفار على الاستيهاب؛ لمزيد اهتمامه بأمر الدين، جرياً على سنَن الأنبياء والصالحين، وكون ذلك أدخل في الإجابة.</p><p id="68.2QrXl"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنك أنت الوهابُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ تعليل للدعاء بالهبة والمغفرة معاً، فإن المغفرة من أحكام وصف الوهَّابية قطعاً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسخَّرنا له الريحَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فذللناها لطاعته، إجابة لدعوته، فعاد أمره عليه السلام إلى ما كان عليه قبل الفتنة، قيل: فتن سليمان بعدما ملك عشرين، وملك بعد الفتنة عشرين، فسخرت له الريح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تجري بأمره</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بيان لتسخيرها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رُخَاءً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لينة، من الرخاوة، أو: طيبة لا تزعج، وهذا بعد أن تُقِلّ السرير من الأرض الإعصارُ، فإذا صار في الهواء حملته الرخاء الطيبة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حيث أصابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قصد وشاء، بلغة حمير. تقول العرب: أصاب الصواب فأخطأ الجواب، أي: أراد الصواب فأخطأ. قال الشاعر:</p><p id="68.48rzX"/><center><span class="manzoma">أصَابَ الْكَلاَمَ فَلَمْ يَستَطِعْ ** فأَخْطَا الجَوابَ لَدَى المِفْصَلِ<br/></span></center><p id="68.DngKb"/><p id="68.DA0Jm"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> سخرنا له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الشياطينَ كلَّ بناءٍ وغَوَّاصٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>: بدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الشياطين</span><span class="ve">﴾</span></span>. فكانوا يبنون له ما يشاء، ويغوصون له في البحر؛ لاستخراج الآلئ، وهو أول مَن استخرج اللؤلؤ من البحر، وسخّرنا له كلَّ بنّاء وغوّاص من الشياطين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآخرين مقرَّنِينَ في الأصفاد</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فكان يقرن مردة الشياطين، بعضهم مع بعض، في القيود والسلاسل، للتأديب والكف عن العباد.</p><p id="68.XQ0aY">والصفد: القيد، وقد يسمى العطاء بالصفد؛ لأنه ارتباط للمنعَّم عليه في يد المنعِم. ومنه قول عليّ رضي الله عنه: (مَن برَّك فقد أسرك، ومَن جفاك فقد أطلقك)، ومن هذا كانت الصوفية يهربون من خير الناس، أكثر مما يهربون من شرهم. قال الشيخ عبد السلام بن مشيش لأبي الحسن الشاذلي رضي الله عنهما: يا أبا الحسن اهرب من خير الناس، أكثر ما تهرب من شرهم، فإنَّ خيرهم يُصيبك في قلبك، وشرهم يُصيبك في بدنك، ولئن تُصاب في بدنك خير من أن تصاب في قلبك، ولعدو تصل به إلى ربك خير من حبيب يقطعك عن ربك. اهـ.</p><p id="68.YGm16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا عطاؤنا</span><span class="ve">﴾</span></span>، هو حكاية لما خُوطب به سليمان من قِبَل الحق تعالى، أي: وقلنا له هذا الذي أعطيناك من المُلك العظيم، والسلطنة، والتسلُّط على ما لم يُسلط عليه غيرُك، هو عطاؤنا الخاص بك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فامْنُنْ أو أَمْسِكْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أعطِ مَن شئت، وامنع مَن شئت، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بغير حسابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: غير محاسَب على منِّه ومنعه لتفويض التصرُّف فيه إليك، فكان إذا أعطى أُجر، وإذا منع لم يأثم، بخلاف غيره. قال الحسن: إن الله لم يعطِ أحداً عطية إلا جعل فيها حساباً، إلا سليمان، فإن الله أعطاه عطاءً هيناً. وهذا مما خُصّ به سليمان عليه السلام، وأما غيره، فيؤخر على بذله، ويُعاقب على منعه من حقه، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بغير حساب</span><span class="ve">﴾</span></span>: قيل: متعلق بعطاؤنا، وقيل: حال من المستكن في الأمر، أي: هذا عطاؤنا جمّاً كثيراً، لا يكاد يقدر على حصره، أو: هذا التسخير عطاؤنا فامنن على مَن شئت من الشياطين بالإطلاق، أو: أمسك مَن شئت منهم في الوثاق، لا حساب عليك في ذلك.</p><p id="68.NxQlg"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِنَّ له عندنا لزُلفى</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لقُربى في الآخرة، مع ما له في الدنيا من الملك العظيم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وحُسنَ مآب</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مرجع، وهي الجنة. وزُلفى: اسم إن، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر، وعند: متعلق بالاستقرار.</p><p id="68.MLQAV">رُوي أن سليمان عليه السلام لما ورث مُلك أبيه، سار من الشام إلى العراق، فبلغ خبره كسرى، فهرب إلى خراسان، فلم يلبث حتى هلك. ثم سار سليمان عليه السلام إلى مرو، ثم إلى بلاد الترك، فأوغل فيها، ثم جاز بلاد الصين، ثم عطف إلى أن وافى بلد فارس، فنزلها أياماً، ثم عاد إلى الشام، فأمر ببناء بيت المقدس، فلما فرغ منه سار إلى تهامة، ثم إلى صنعاء، وكان من حديثه مع صاحبتها ما ذكر الله، وغزا بلاد المغرب؛ الأندلس وطنجة وغيرهما. انظر أبا السعود. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.JgO49">الإشارة: ما أعطى اللهُ عبداً مُكنةً إلا بعد محنة، ولا رفع مقاماً إلا بعد ابتلاء، وإما في البدن والمال، إما في الدين، إنْ صَحِبه رجوع وانكسار. كأنّ الله تعالى إذا أراد أن يرفع عبداً أهبطه إلى الأرض قهرية العبودية، ثم يرفعه إلى مشاهدة عظمة الربوبية، ثم يملكه الوجود بأسره، يتصرف فيه بهمّته كيف شاء. ولذلك قيل في معصية آدم: نعمت المعصية أورثت الخلافة. وشاهده حديث: <span class="hadeth">«أنا عند المنكسرة قلوبهم من أجلي»</span> ومَن كان الله عنده، ماذا يفوته؟</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهَبْ لي مُلكاً...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، قال القشيري: لم يطلب المُلكَ الظَاهر، وإنما أراد به أن يَمْلِكَ نَفْسَه، فإن المَلِكَ على الحقيقة مَن ملَك نفسَه، فمَن مَلِكَها لم يَتَّبعْ هواه، أي: فيكون حرّاً، فيملكه الله التصرُّف في الوجود. ثم قال: ويُقال أراد به كمالَ حاله في شهود ربه، حتى لا يَرى معه غيرَه، ويقال: سأل القناعةَ التي لا يبقى معها اختيار. اهـ.</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا عطاؤنا فامنُنْ أو أَمسك بغير حساب</span><span class="ve">﴾</span></span>، هو عند الأولياء ليس خاصّاً بسليمان، فكل مَن تمكَّن مع الله التمكُّن الكبير يُفوض إليه الأمر، ويقال: افعل ما شئت، وشاهده: حديث أهل بدر. وقال الشيخ أبو الحسن الشاذلي رضي الله عنه: يبلغ الوليّ مبلغاً يُقال له: أصحبناك السلامة، وأسقطنا عنك الملامة، فاصنع ما شئت. ثم استشهد بالآية في حق سليمان، هذا، وإن كان للنبي من أجل العصمة، فلِمن كان من الأولياء في مقام الإمامة قسط منه، من أجل الحفظة.</p><p id="68.dK0ql"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:41-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-38-41" data-v="38:41">وَاذْكُرْ عَبْدَنَا أَيُّوبَ إِذْ نَادَى رَبَّهُ أَنِّي مَسَّنِيَ الشَّيْطَانُ بِنُصْبٍ وَعَذَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/41" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-42" data-v="38:42">ارْكُضْ بِرِجْلِكَ هَذَا مُغْتَسَلٌ بَارِدٌ وَشَرَابٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/42" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-43" data-v="38:43">وَوَهَبْنَا لَهُ أَهْلَهُ وَمِثْلَهُمْ مَعَهُمْ رَحْمَةً مِنَّا وَذِكْرَى لِأُولِي الْأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/43" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-44" data-v="38:44">وَخُذْ بِيَدِكَ ضِغْثًا فَاضْرِبْ بِهِ وَلَا تَحْنَثْ إِنَّا وَجَدْنَاهُ صَابِرًا نِعْمَ الْعَبْدُ إِنَّهُ أَوَّابٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/44" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.XvYmN"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذكر عبدنَا أيوبَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهو ابن عيصو بن إسحاق عليه السلام، أي: من ذريته؛ لأنه بعد يوسف، وامرأته: رحمة بنت إفراثيم بن يوسف. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذ نادى ربَّه</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهو بدل اشتمال من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عبدنا</span><span class="ve">﴾</span></span>. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيوب</span><span class="ve">﴾</span></span>: عطف له، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بأني <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مسني الشيطان بنُصْبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تعب، وفيه قراءات بفتحتين، وبضمتين، وبضم وسكون، وبنصب وسكون. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعذابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ألم، يريد ما كان يقاسيه من فنون الشدائد، وهو الضر في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-21-83" data-v="21:83">مَسَّنِيَ الضُّرُّ</span><a class="vn" href="/quran/21/83" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الأنبياء: 83]، وهو حكاية لكلامه الذي ناداه به، وإلا لقيل: إنه مسّه. وإسناده إلى الشيطان على طريق الأدب في إسناد ما كان فيه كمال إلى الله تعالى، وما كان فيه نقص إلى الشيطان أو غيره، كقول الخليل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-26-80" data-v="26:80">وَإِذَا مَرِضْتُ</span><a class="vn" href="/quran/26/80" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الشعراء: 80] ولم يقل: أمرضني. وكقول يوشع عليه السلام: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-18-63" data-v="18:63">وَمَآ أَنسَانِيهُ إِلاَّ الشَّيْطَانُ</span><a class="vn" href="/quran/18/63" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span> . وفي الحقيقة: كلٌّ من عند الله. وقيل: أراد ما كان يوسوس به إليه في مرضه، من تعظيم ما نزل به من البلاء، ويغريه على الكراهة والجزع، فالتجأ إلى الله في أن يكفيه ذلك، بكشف البلاء، أو بدفعه وردّه بالصبر الجميل.</p><p id="68.PpJ8X">ورُوي: أنه كان يعوده ثلاثة من المؤمنين، فارتدّ أحدهم، فسأل عنه، فقيل: ألقى إليه الشيطان: أن الله لا يبتلي الأنبياء والصالحين، فشكا ذلك إلى ربه. وذكر في سبب بلائه؛ أنه ذبح شاة فأكلها، وجاره جائع، أو: رأى منكراً فسكت عنه، أو: استغاثه مظلوم فلم يغثه، أو: كانت مواشيه في ناحية ملك كافر، فداهنه، فلم يغزه، أو: سؤاله امتحاناً لصبره، أي: هل يصبر أم لا، أو: ابتلاه لرفع درجاته بلا سبب، وهو أولى.</p><p id="68.ERwzb"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اركُضْ برِجْلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، حكاية ما أجيب به أيوب عليه السلام، أي: أرسلنا له جبريل عليه السلام بعد انتهاء مدة مرضة، فقال له: اركض، أي: اضرب برجلك الأرض، وهي أرض موضع بالجابية، فضربها، فنبعت عين، فقيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا مُغتَسَل باردٌ وشَرابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: هذا ما تغتسل منه، وتشرب منه، فيبرأ ظاهرك وباطنك، وقيل: نبعت له عينان؛ حارة للاغتسال، وباردة للشرب، فاغتسل من إحداهما، فبرئ ما في ظاهره، وشرب من الأخرى، فبرئ ما في باطنه، بإذن الله تعالى. ومدة مرضه قيل: ثمان عشرة سنة، وقيل: أربعين، وقيل: سبع سنين، وسبعة أشهر، وسبعة أيام، وسبع ساعات.</p><p id="68.b8mbB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ووهبنا له أهلَه ومثلَهم معهم</span><span class="ve">﴾</span></span>، قيل: أحياهم الله بأعيانهم، وزاد مثلهم، وقيل: جمعهم بعد تفرُّقهم، وقيل: أعطاه أمثالهم وزاده ضِعفهم. قال القشيري: وكان له سبع بنات. وثلاثة بنين، في مكتب واحد، فحرّك الشيطانُ الأسطوانةَ، فانهدم البيت عليهم. اهـ. ولم يذكر كم كان له من الزوجات، فقد سلمت منهن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رحمة</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهلك الباقي.</p><p id="68.Zndvj">أعطيناه ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رحمةً منا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: رحمة عظيمة علية من قِبلنا.</p><p id="68.Kar50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وذِكْرى لأُولي الألبابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ولنذكرهم بذلك ليصبروا على الشدائد، ويلتجئوا إلى الله فيما ينزل بهم؛ لأنهم إذا سمعوا بما أنعمنا به عليه، لِصبره، رغَّبهم في الصبر على البلاء.</p><p id="68.GeONa">ولمّا حلف: لَيَضْربنَّ امرأته مائةَ ضربة، حيث أبطأت عليه في حاجتها. وقيل: باعت ذوائبها واشترت به رغيفين، وكانت متعلق أيوب. وقيل: طمع الشيطان فيها أن يسجد زوجُها له فيشفيه، أمره الله تعالى ببر يمينه، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وخُذْ بيدك ضِغْثاً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ حُزمة صغيرة من حشيش أو رَيحان، وعن ابن عباس رضي الله عنه: قبضة من الشجر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاضرِبْ به ولا تَحْنَثْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهذه الرخصة باقية عند الشافعي وأبي حنيفة، خلافاً لمالك؛ لأن الأَيْمَان عنده مبنية على الأعراف. قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا وجدناه</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ علمناه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صابراً</span><span class="ve">﴾</span></span> على البلاء، وأما شكواه فليست جزعاً، بل رجوعاً إلى مولاه، على أنه عليه السلام إنما طلب الشفاء خيفة على قومه، حيث كان الشيطانُ يوسوس إليهم: لو كان نبيّاً لما ابتلي بمثل ما ابتلي به، وإرادة القوة على الطاعة، فقد بلغ أمره إلى أن لم يبقَ منه إلا القلب واللسان. قلت: طلب الشفاء لا ينافي الرضا؛ لأن العبد ضعيف، لا قوة له على قهرية الحق. ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نِعْمَ العبدُ إِنه أوَّابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ رجَّاع إلى الله تعالى. قال القشيري: لم يشغله البلاء عن المُبْلِي. وهو تعليل لمرضه.</p><p id="68.4pZEo">الإشارة: كثير من الصوفية اختاروا البلاء على العافية، وبعضهم اختار العافية، قال عليّ رضي الله عنه: لأَن أُعطَى فأَشكر أحبُّ إِليَّ من أن أُبتلى فأَصبرِ، أي: لأنه طريق السلامة، وبه وردت الأحاديث، والأولى للعبد ألا يختار مع سيده شيئاً، بل يكون مفوضاً مستسلماً، يتلقى ما يرد عليه بالترحيب، أيّ شيء كان. وبالله التوفيق.</p><p id="68.GOVvk"/><p id="68.jpYQz"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:45-47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-38-45" data-v="38:45">وَاذْكُرْ عِبَادَنَا إِبْرَاهِيمَ وَإِسْحَاقَ وَيَعْقُوبَ أُولِي الْأَيْدِي وَالْأَبْصَارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/45" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-46" data-v="38:46">إِنَّا أَخْلَصْنَاهُمْ بِخَالِصَةٍ ذِكْرَى الدَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/46" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-47" data-v="38:47">وَإِنَّهُمْ عِنْدَنَا لَمِنَ الْمُصْطَفَيْنَ الْأَخْيَارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/47" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.JQnNB"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذكر عبادنا</span><span class="ve">﴾</span></span>، وقرأ المكي: عبدنا، إما على إرادة الخبر، وإما أن يريد إبراهيم وحده لشرفه، ثم عطف عليه من بعده، ثم بيَّنهم بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِبراهيمَ وإِسحاقَ ويعقوبَ أُولي الأيدي والأبصارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أُولي القوة في الطاعة والبصيرة في الدين، أو: أُولي الأعمال الجليلة، والعلوم الشريفة. فعبَّر بالأيدي عن الأعمال؛ لأن أكثرها تُباشر بها، وبالأبصار عن المعارف؛ لأنها أقوى مبادئها. وفيه تعريض بالجهلة الباطلين، كأنهم كالزّمنى والعماة، وتوبيخ على ترك المجاهدة والفكرة مع تمكنهم منهما.</p><p id="68.jnldZ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنا أخلصناهم بخالصةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: جعلناهم خالصين لنا بخصلة عظيمة الشأن، لا شوب فيها، هي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذِكْرَى الدَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تذكر للدار الآخرة على الدوام، فإنَّ خلوصهم في الطاعة بسبب تذكرهم لها، وذلك لأن مطمح أنظارهم، ومسرح أفكارهم، في كل ما يأتون وما يذرون، جوار الله عزّ وجل، والفوز بلقائه، ولا يتأتى ذلك على الدوام إلا في الآخرة، فمطلبهم إنما هو الجوار والرؤية. لا مجرد الحضور في تلك الدار، كما قال ابن الفارض رضي الله عنه:</p><p id="68.KoOG5"/><center><span class="manzoma">ليسَ سُؤلي من الجِنَان نَعيماً ** غيرَ أَنِّي أريدُها لأراكَ<br/></span></center><p id="68.jW2VJ"/><p id="68.mX4zj">قال ابن عطية: يحتمل أن يكون معنى الآية: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنا أخلصناهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بأن خلص لهم التذكير بالدار الآخرة، ودعاء الناس إليها، أي: وتزهيدهم في الدنيا، كما هو دَيدن الأنبياء والرسل. وهذا قول قتادة، أو: إنا أخلصناهم بأن خلص لهم ذكرهم للدار الآخرة وخوفهم والعمل بحسب ذلك. وهذا قول مجاهد. اهـ. قلت: مرتبة الرسل تنافي العمل لحرف، فإنَّ أولياء هذه الأمة تحرّروا من العمل للحرف، بل عبدوا الله شكراً ومحبة وعبودية، لا طمعاً في شيء، فكيف بأكابر الرسل. وإطلاق الدار للإشعار بأنها الدار في الحقيقة، وإنما الدنيا معبر إليها.</p><p id="68.xqyQx">ومَن قرأ بالإضافة، فمن إضافة الشيء إلى ما بيَّنَهُ؛ لأن الخالصة تكون ذكرى وغير ذكرى، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذكرى</span><span class="ve">﴾</span></span>: مصدر مضاف إلى المفعول، أي: بإخلاصهم ذكرى الدار. وقيل: خالصة بمعنى خلوص، وهي مضافة إلى الفاعل، أي: بأن خلصت لهم ذكرى الدار، على أنهم لا يشوبون ذكرى الدار بشيء آخر، إنما همّهم ذكرى الدار الآخرة لجوار الحبيب.</p><p id="68.r8kpa"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِنهم عندنا لمن المصْطَفَيْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> المختارين من بين أبناء جنسهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأخْيارِ</span><span class="ve">﴾</span></span>: جمع خيّر، أو: خيْر، على التخفيف، كأموات جمع ميّت، أو: ميْت.</p><p id="68.QdP7J">الإشارة: أولياء هذه الأمة أي: العارفون بالله يزاحمون الأنبياء والرسل في جلّ المراتب، قال صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«علماء أمتي كأنبياء بني إسرائيل»</span> أي: العلماء بالله؛ فإنهم لم يقفوا مع دنيا ولا مع آخرة، بل حطُّوا هممهم على الله، ولم يقصدوا شيئاً سواه، خلعوا النعلين عن الكونين، وركضوا إلى المكوِّن، وكانت لهم اليد الطولى في عمل الطاعات عبوديةً، والبصيرة النافذة في مشاهدة الربوبية، هذه طريقهم، وهذا مذهبهم، ومَن حاد منهم عن هذا لم يعدّوه منهم. جعلنا الله ممن خرط في سلكهم.</p><p id="68.aBmyZ"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-38-48" data-v="38:48">وَاذْكُرْ إِسْمَاعِيلَ وَالْيَسَعَ وَذَا الْكِفْلِ وَكُلٌّ مِنَ الْأَخْيَارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/48" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.ZBjQE"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذكر إِسماعيلَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، فصل ترجمته عن أبيه وأخيه؛ للإشعار بعلو شأنه، واستقلاله بالشرف والذكر، ولعراقته في الصبر، الذي هو المقصود بالتذكير، وهو أكبر بنيه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> اذكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْيَسَعَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بن خطوب بن العجوز، استعمله إلياس على بني إسرائيل، ثم استنبئ. وال فيه، قيل: للتعريف، وأصله: يسع، وقيل: زائدة؛ لأنه عجمي علَم، وقيل: هو يوشع، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وذا الكفلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو ابن عم اليسع، أو: بشر بن أيوب. واختلف في نبوته وسبب لقبه، فقيل: فرّ إليه مائة نبي من بني إسرائيل، خوفاً من القتل، فآواهم وكفلهم، وقيل: تكفل بعبادة رجل صالح كان في وقته. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكلٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وكلهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِّنَ الأخيارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> المشهورين بالخيرة.</p><p id="68.2ALPb">الإشارة: إنما كان هؤلاء مصطفين أخياراً بالوفاء بالعهود، والوقوف مع الحدود، والصبر على طاعة الملك المعبود، وتحمُّل ما يقرب إلى حضرة الشهود. فكل مَن اتصف بهذه الخصال كان من المُصْطَفَين الأخيار.</p><p id="68.5qW8b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:49-54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-38-49" data-v="38:49">هَذَا ذِكْرٌ وَإِنَّ لِلْمُتَّقِينَ لَحُسْنَ مَآَبٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/49" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-50" data-v="38:50">جَنَّاتِ عَدْنٍ مُفَتَّحَةً لَهُمُ الْأَبْوَابُ</span><a class="vn" href="/quran/38/50" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-51" data-v="38:51">مُتَّكِئِينَ فِيهَا يَدْعُونَ فِيهَا بِفَاكِهَةٍ كَثِيرَةٍ وَشَرَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/51" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-52" data-v="38:52">وَعِنْدَهُمْ قَاصِرَاتُ الطَّرْفِ أَتْرَابٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/52" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-53" data-v="38:53">هَذَا مَا تُوعَدُونَ لِيَوْمِ الْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/53" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-54" data-v="38:54">إِنَّ هَذَا لَرِزْقُنَا مَا لَهُ مِنْ نَفَادٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/54" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.R9RgW"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جناتِ</span><span class="ve">﴾</span></span>: عطف بيان لحُسن مآب، أو: بدل. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مفتَّحة</span><span class="ve">﴾</span></span>: حال من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جنات عدن</span><span class="ve">﴾</span></span>. والعامل فيها: الاستقرار في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للمتقين</span><span class="ve">﴾</span></span>. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأبواب</span><span class="ve">﴾</span></span>: نائب الفاعل لمُفتَّحة. والرابط بين الحال وصاحبها: إما ضمير مقدّر، كما هو رأي البصريين، أي: الأبواب منها، أو: الألف واللام القائم مقامه، كما هو رأي الكوفيين، أي: أبوابها. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متكئين</span><span class="ve">﴾</span></span>: حال من ضمير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم</span><span class="ve">﴾</span></span>، والعامل فيه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مفتحة</span><span class="ve">﴾</span></span>. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَدْعُون</span><span class="ve">﴾</span></span>: إما استئناف، أو: حال مما ذكر، أو: من ضمير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متكئين</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: هذا الذي ذكر من الآيات الناطقة بمحاسن الأنبياء والرسل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذِكْرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: شَرَفٌ لهم، وذِكْر جميل يُذكرون به أبداً، أو: نوع من الذكر، أي: القرآن. وآيٌ منه مشتمل على أنباء الأنبياء، أو: تذكير ووعظ؛ لأنه يذكر أحوال الأكابر ليقتدي بهم، أو: ذكر مَن مضى الأنبياء، أو: شرف لك؛ لأنه معجزة لك يدلّ على صدقك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِنَّ للمتقين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: جنس المتقين، أو: مَن ذكر مِن الرسل، عبّر عنهم بالمتقين مدحاً لهم بالتقوى؛ إذ هي غاية الكمال. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَحسنْ مآبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مرجع.</p><p id="68.3Nj9Z">ثم بيَّنه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جنات عدنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ إقامة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مفتحةً لهم الأبوابُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإذا جاؤوها لا يلحقهم ذلّ الحجاب، ولا كلفة الاستئذان، تستقبلهم الملائكة بالتبجيل والترحيب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متكئينَ فيها</span><span class="ve">﴾</span></span> على أرائكهم في حِجالهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَدْعُون فيها بفاكهةٍ كثيرة</span><span class="ve">﴾</span></span> مما يشتهون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وشرابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> كثير كذلك، حذف اكتفاء بالأول، والاقتصار على دُعاء الفاكهة للإيذان بأن مطاعمهم لمحض التفكُّه والتلذُّذ، دون التغذي والحاجة، فإنه لا تَحلُل في الأبدان ولا حاجة.</p><p id="68.Orl5Z"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعندهم</span><span class="ve">﴾</span></span> حور <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قاصِراتُ الطَّرْفِ</span><span class="ve">﴾</span></span> على أزواجهن، لا ينظرن إلى غيرهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أترابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لِداتٌ، أسنانُهنّ كأسنانهم. قيل: ثلاث وثلاثون سنة لكل واحد، أو: مستويات في الحُسن والجمال والشكل؛ لأن التحابّ بين الأقران أبلغ وأثبت، وقيل: أتراب بعضهن لبعض، لا عجوز فيهن ولا صبية. واشتقاقه من التراب، فإنه يمسَّهن في وقت واحد.</p><p id="68.K4PYl"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا ما تُوعدون ليوم الحساب</span><span class="ve">﴾</span></span>، قال ابن عرفة: اللام للتوقيت، أي: عنده، أو: للتعليل، فإن الحساب علَّة للوصول إلى الجزاء. وقرأ المكي والبصري بياء الغيب، ليُوافق ما قبله، والالتفات أليق بمقام الامتنان والتكريم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي ذكر من ألوان النعيم والكرامات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَرِزْقُنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أعطيناكموه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما له من نفاذٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ من انقطاع وتمام أبداً.</p><p id="68.WMLRY">الإشارة: كل مَن توجه إلى الله بكليته، واتصف بمحاسن الأخلاق، كان له ذكر وشرف في الدنيا، وكرامة في العُقبى، بما لا عين رأت، ولا أُذن سمعت، ولا خطر على قلب بشر.</p><p id="68.mVG57"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:55-64"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-38-55" data-v="38:55">هَذَا وَإِنَّ لِلطَّاغِينَ لَشَرَّ مَآَبٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/55" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-56" data-v="38:56">جَهَنَّمَ يَصْلَوْنَهَا فَبِئْسَ الْمِهَادُ</span><a class="vn" href="/quran/38/56" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-57" data-v="38:57">هَذَا فَلْيَذُوقُوهُ حَمِيمٌ وَغَسَّاقٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/57" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-58" data-v="38:58">وَآَخَرُ مِنْ شَكْلِهِ أَزْوَاجٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/58" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-59" data-v="38:59">هَذَا فَوْجٌ مُقْتَحِمٌ مَعَكُمْ لَا مَرْحَبًا بِهِمْ إِنَّهُمْ صَالُوا النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/59" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-60" data-v="38:60">قَالُوا بَلْ أَنْتُمْ لَا مَرْحَبًا بِكُمْ أَنْتُمْ قَدَّمْتُمُوهُ لَنَا فَبِئْسَ الْقَرَارُ</span><a class="vn" href="/quran/38/60" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-61" data-v="38:61">قَالُوا رَبَّنَا مَنْ قَدَّمَ لَنَا هَذَا فَزِدْهُ عَذَابًا ضِعْفًا فِي النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/61" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-62" data-v="38:62">وَقَالُوا مَا لَنَا لَا نَرَى رِجَالًا كُنَّا نَعُدُّهُمْ مِنَ الْأَشْرَارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/62" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-63" data-v="38:63">أَتَّخَذْنَاهُمْ سِخْرِيًّا أَمْ زَاغَتْ عَنْهُمُ الْأَبْصَارُ</span><a class="vn" href="/quran/38/63" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-64" data-v="38:64">إِنَّ ذَلِكَ لَحَقٌّ تَخَاصُمُ أَهْلِ النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/64" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.8Nlrk"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> خبر، أي: الأمر هذا، أو: مبتدأ؛ أي: هذا كما ذكر، وهو من الاقتضاب الذي يقرب من التخلص، كقوله بعد الحمد: أما بعد. قال السعد: هو من فصل الخطاب، الذي هو أحسن موقعاً من التخلُّص. قال: وقد يكون الخبر مذكوراً كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-38-49" data-v="38:49">هَذَا ذِكْرٌ وَإِنَّ لِلْمُتَّقِينَ...</span><a class="vn" href="/quran/38/49" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span> . اهـ. قال الطيبي: هو من فصل الخطاب، على التقدير الأول، لا الثاني. اهـ. أي: إذا كان خبراً عن مضمر، لا ما إذا ذكر الخبر.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الأمر هذا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِنَّ للطاغين لشرَّ مآبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مرجع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جهنَّمَ يصلونها</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يدخلونها، حال من جهنم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبئس المِهادُ</span><span class="ve">﴾</span></span>: الفراش، شبّه ما تحتهم من النار بالمهاد الذي يفرش للنائم، والمخصوص محذوف، أي: جهنم.</p><p id="68.wY7mE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا فليذوقوه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ليذوقوا هذا فليذوقوه، كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-2-40" data-v="2:40">وَإِيَّايَ فَارْهَبُونِ</span><a class="vn" href="/quran/2/40" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> [البقرة: 40] أو: العذاب هذا فليذوقوه، وهو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حميمٌ وغسَّاق</span><span class="ve">﴾</span></span>... إلخ، أو: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا</span><span class="ve">﴾</span></span>: مبتدأ، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حميم وغساق</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر، وما بينهما اعتراض، والغساق: ما يَغسَق، أي: يسيل من صديد أهل النار، يقال: غَسَقت العين؛ إذا سال دمعها. وقيل: الحميم يحرق بحرّه، والغساق يحرق ببرده. قيل: <span class="hadeth">«لو قطرت منه قطرة بالمشرق لأنتنت أهل المغرب، ولو قطرت بالمغرب لأنتنت أهل المشرق»</span> وقيل: الغساق: عذاب لا يعلمه إلا الله. وهو بالتخفيف والتشديد، قرئ بهما.</p><p id="68.DxpO4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآخَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وعذاب آخر، أو: مذوق آخر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من شَكْلِه</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ من مثل العذاب المذكور. وقرأ البصري: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-3-7" data-v="3:7">أُخَرُ</span><a class="vn" href="/quran/3/7" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> بالجمع، أي: ومذوقات أُخَرُ من شكل هذا العذاب في الشدّة والفظاظة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أزواجٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أصناف، وهو خبر لأخر، أو: صفة له، أو: للثلاثة.</p><p id="68.1ql8M"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا فوج مُّقْتَحِمٌ معكم</span><span class="ve">﴾</span></span>، حكاية لِمَا يقوله الخزنة للطاغين إذا دخلوا النار، واقتحمها معهم فوج كانوا يتبعونهم في الكفر والضلالة. والاقتحام: الدخول في الشيء بشدة، أو: من كلام الطاغين بعضهم من بعض. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا مرحباً بهم</span><span class="ve">﴾</span></span>، هو من تمام كلام الخزنة، على الأول، أو: من كلام الطاغين، دعاء منهم على أتباعهم. يُقال لمَن يدعو له أو يفرح به. مرحباً، أي: وجدت مكاناً رَحْباً، لا ضيقاً، ثم تدخل عليه النفي في دعاء السوء، فتقول: لا مرحباً. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بهم</span><span class="ve">﴾</span></span>: بيان للمدعو عليهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنهم صالُوا النارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: داخلوها. وهو تعليل لاستحقاقهم الدعاء عليهم. وقيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا فوج...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، من كلام الخزنة لرؤساء الكفرة. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا مرحباً بهم...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، من كلام الرؤساء.</p><p id="68.xrzoQ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الأتباع، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل أنتم لا مرحباً بكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الدعاء الذي دعوتم به علينا أنتم أحقّ به، وعلّلوا ذلك بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنتم قدمتموه لنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إنكم دعوتمونا للكفر، فتبعناكم، فقدمتمونا به للعذاب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبئس القرارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بئس المقر جهنم، قصدوا بذمها تغليظ جناية الرؤساء عليهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الأتباع، معرَّضين عن خصومتهم، متوجهين إلى الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربَّنا مَن قدَّم لنا هذا فزِدْهُ عذاباً ضعفاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مضاعفاً.</p><p id="68.p3R9z"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في النار</span><span class="ve">﴾</span></span> أو: ذا ضعف، ومثله قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-7-38" data-v="7:38">رَبَّنَا هَؤُلآَءِ أَضَلُّونَا فَئَاتِهِمْ عَذَاباً ضِعْفاً</span><a class="vn" href="/quran/7/38" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وهو أن يزيد على عذابه مثله.</p><p id="68.D96Qd"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقالوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الرؤساء: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لنا لا نرى رجالاً</span><span class="ve">﴾</span></span>، يعنون: فقراء المسلمين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كنا نَعُدُّهُم</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدنيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الأشرار</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ من الأرذال الذين لا خير فيهم ولا جدوى، حيث كانوا يسترذلونهم ويسخرون منهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتَّخذناهم سِخْرِيّاً</span><span class="ve">﴾</span></span>، بهمزة الاستفهام، سقطت لأجلها همزة الوصل. والجملة: استئنافية، ومَن قرأ بالوصل فقط فالجملة: صفة ثانية لرجال، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم زاغتْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مالت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عنهم الأبصارُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، والمعنى على الاستفهام: أتخذناهم سخرياً وليسوا كذلك، فلم يدخلوا معنا النار فهم في الجنة، أم دخلوها معنا، ولكن مالت عنهم أبصارنا، فلا نراهم معنا؟ وعلى الاستخبار: ما لنا لا نرى رجالاً معنا في النار، كانوا عندنا أشراراً، قد اتخذناهم سخرياً نسخر بهم، ثم أضربوا وقالوا: بل زاغت عنهم الأبصار، فلا نراهم فيها، وإن كانوا معنا، أو: زاغت أبصارنا، وكلَّت أفهامنا عنهم، حتى خفي علينا مقامهم، وأنهم على الحق ونحن على الباطل، وما تبعناهم. ومَن قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُخريا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالضم؛ فمن: التسخير والاستخدام. ومَن قرأ بالكسر، فمن: السخر، الذي هو الهزء. وجَوز في القاموس الضم والكسر فيهما معاً، فراجعه.</p><p id="68.nNzyR"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي حكى من أحوالهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَحَقٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> لابد من وقوعه ألْبتة، وهو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تخاصمُ أهلِ النار</span><span class="ve">﴾</span></span> فيها على ما تقدّم.</p><p id="68.1kAMl">ولمّا شبَّه تفاوضهم، وما يجري بينهم من السؤال والجواب، بما يجري بين المتخاصمين، سمَّاه تخاصماً، وبأنَّ قول الرؤساء: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا مرحباً</span><span class="ve">﴾</span></span> وقول الأتباع: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل أنتم لا مرحباً بكم</span><span class="ve">﴾</span></span> من باب الخصومة لا محالة، فسمي التقاول كله تخاصماً؛ لاشتماله على ذلك.</p><p id="68.gaXl7">الإشارة: كل مَن تعدى وطغى، ولم يتب، من المؤمنين، يرى شيئاً من أهوال الكفرة، فلا يدخل الجنة حتى يتخلص، وكل مَن سخر بالفقراء يسقط في الحضيض الأسفل، ويكون سكناه في أسفل الجنة، فيقول: ما لنا لا نرى معنا رجالاً كنا نَعُدُّهم من المبتدعة الأشرار، أتخذناهم سخرياً، وهم كُبراء عند الله، رُفعوا عنه، أم هم معنا ولكن زاغت عنهم الأبصار؟ فيُجابون: بأنهم رُفعوا مع المقربين، كانوا مشتغلين بنا، وكنتم منهم تضحكون. إني جزيتهم اليوم بما صبروا أنهم هم الفائزون بالقُرب ومشاهدة طلعتنا، في كل حين، وبالله التوفيق.</p><p id="68.Qn27o"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:65-70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-38-65" data-v="38:65">قُلْ إِنَّمَا أَنَا مُنْذِرٌ وَمَا مِنْ إِلَهٍ إِلَّا اللَّهُ الْوَاحِدُ الْقَهَّارُ</span><a class="vn" href="/quran/38/65" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-66" data-v="38:66">رَبُّ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَمَا بَيْنَهُمَا الْعَزِيزُ الْغَفَّارُ</span><a class="vn" href="/quran/38/66" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-67" data-v="38:67">قُلْ هُوَ نَبَأٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/67" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-68" data-v="38:68">أَنْتُمْ عَنْهُ مُعْرِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/38/68" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-69" data-v="38:69">مَا كَانَ لِيَ مِنْ عِلْمٍ بِالْمَلَإِ الْأَعْلَى إِذْ يَخْتَصِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/38/69" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-70" data-v="38:70">إِنْ يُوحَى إِلَيَّ إِلَّا أَنَّمَا أَنَا نَذِيرٌ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/70" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.lyej3"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد للمشركين: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنما أنا مُنذِر</span><span class="ve">﴾</span></span> من جهته تعالى، أُنذركم عذابه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما من إِلهٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الوجود <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا اللهُ الواحدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي لا يقبل الشركة أصلاً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">القهَّارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لكل شيء سواه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربُّ السماواتِ والأرضِ وما بينهما</span><span class="ve">﴾</span></span> من المخلوقات، فكيف يتوهم أن يكون له شريك منها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العزيزُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ الذي لا يغلب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الغفارُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ المبالغ في المغفرة لمَن يشاء. وفي هذه النعوت من تقرير التوحيد، والوعد للموحِّدين، والوعيد للمشركين، ما لا يخفى. وتثنية ما يُشعر بالوعيد من وصف القهر والعزة وتقديمهما على وصف المغفرة؛ لتقوية الإنذار.</p><p id="68.EpnRX"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل هو</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما نبأتكم به من كوني رسولاً، وأنَّ الله واحد لا شريك له، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نبأٌ عظيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ وارد من جهته تعالى، لا يُعرِض عن مثله إلا غافل منهمك. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنتم عنه معرضون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ غافلون، وعن ابن عباس: النبأ العظيم: القرآن. وعن الحسن: يوم القيامة. وتكرير الأمر للإيذان بأن المقول أمرٌ جليل، له شأن خطير، لابد من الاعتناء به، أمراً وائتماراً.</p><p id="68.yvG1V"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كان لِيَ من عِلْم بالملأِ الأعلى إِذْ يختصمون</span><span class="ve">﴾</span></span>، احتجاج على صحة نبوته، بأن ما ينبئ به عن الملأ الأعلى، واختصامهم، أمر غيبي، لم يكن له به علم قطّ، ثم علمه وأخبر به، ولم يسلك الطريق الذي سلكه الناس في علم ما لم يعلموا، وهو الأخذ عن أهل العلم، ودراسة الكتب، فتحقق أن ذلك لم يحصل له إلا بالوحي من الله تعالى. والملأ الأعلى هم الملائكة، وآدم، وإبليس؛ لأنهم كانوا في السماء، وكان اختصامهم: التقاول بينهم، كقولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-2-30" data-v="2:30">أَتَجْعَلُ فِيهَا مَن يُفْسِدُ فِيهَا...</span><a class="vn" href="/quran/2/30" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، وكقول إبليس: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-7-12" data-v="7:12">أَنَاْ خَيْرٌ مِّنْهُ...</span><a class="vn" href="/quran/7/12" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، ويدل عليه ما يأتي من الآيات. وقيل: اختصامهم في الكفارات وغفران الذنوب، فإن العبد إذا فعل حسنة اختلفت الملائكة في قدر ثوابه، حتى يقضي الله ما شاء.</p><p id="68.OXOKD">ورُوي في هذا حديث، وهو أنه عليه الصلاة والسلام قال له ربه عزّ وجل في النوم: <span class="hadeth">«أتدري فيما يختصم الملأ الأعلى؟ قلت: لا، قال: اختصموا في الكفارات والدرجات، فأما الكفارات فإسباغ الوضوء على المكاره، ونقل الأقدام إلى الجماعات، وانتظار الصلاة بعد الصلاة، وأما الدرجات؛ فإفشاء السلام، وإطعام الطعام، والصلاة بالليل والناس نيام»</span> رواه الترمذي.</p><p id="68.ZQ79E">و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذ يختصمون</span><span class="ve">﴾</span></span>: متعلق بمحذوف يقتضيه المقام؛ إذ المراد نفي علمه عليه الصلاة والسلام بحالهم لا بذواتهم، والتقدير: ما كان لِيَ فيما سبق علم بما يوحيه في شأن الملأ الأعلى وقت اختصامهم. وانظر أبا السعود.</p><p id="68.NrJkP"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن يُوحَى إِليَّ أَنَّما أنا نذير مبينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما يُوحى إليَّ ما يوحى من الأمور الغيبية، التي من جملتها حال الملأ الأعلى، إلا لأنما أنا نذير مبين من جهته تعالى، فحذف اللام وانتصب بإيصال الفعل إليه، ويجوز أن يرتفع بالنيابة عن الفاعل، أي: ما يوحى إليّ إلا هذا، وهو أن أُنذر وأُبلّغ، ولا أُفرط في ذلك، أي: ما أومرَ إلا بهذا الأمر وحده، وليس إليَّ غير ذلك.</p><p id="68.kgmKV">وقرئ بكسر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما</span><span class="ve">﴾</span></span> على الحكاية، أي: إلا هذا القول، وهو: أن أقول لكم: إنما أنا نذير مبين، ولا أدّعي شيئاً آخر.</p><p id="68.M5Yr2">الإشارة: تربية اليقين تُطلب في ثلاثة أمور؛ في توحيد الألوهية، بالتبري من الشرك الجلي والخفي. وهو مفاد قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما من إِله إِلا الله...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ. وفي تصديق الواسطة، وهو النذير المبين، بتعظيمه واتباع سُنَّته ومنهاجه القويم، وفي التصديق بما جاء به، وهو النبأ العظيم، على أيّ تفسير كان، إما القرآن، باتباعه، والتدبُّر في معانيه، أو: يوم القيامة، بالتأهُّب له، وجعله نُصب العين. وبالله التوفيق.</p><p id="68.r5l3Q"/><p id="68.n2xpg"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:71-85"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-38-71" data-v="38:71">إِذْ قَالَ رَبُّكَ لِلْمَلَائِكَةِ إِنِّي خَالِقٌ بَشَرًا مِنْ طِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/71" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-72" data-v="38:72">فَإِذَا سَوَّيْتُهُ وَنَفَخْتُ فِيهِ مِنْ رُوحِي فَقَعُوا لَهُ سَاجِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/72" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-73" data-v="38:73">فَسَجَدَ الْمَلَائِكَةُ كُلُّهُمْ أَجْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/38/73" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-74" data-v="38:74">إِلَّا إِبْلِيسَ اسْتَكْبَرَ وَكَانَ مِنَ الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/74" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-75" data-v="38:75">قَالَ يَا إِبْلِيسُ مَا مَنَعَكَ أَنْ تَسْجُدَ لِمَا خَلَقْتُ بِيَدَيَّ أَسْتَكْبَرْتَ أَمْ كُنْتَ مِنَ الْعَالِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/75" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-76" data-v="38:76">قَالَ أَنَا خَيْرٌ مِنْهُ خَلَقْتَنِي مِنْ نَارٍ وَخَلَقْتَهُ مِنْ طِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/76" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-77" data-v="38:77">قَالَ فَاخْرُجْ مِنْهَا فَإِنَّكَ رَجِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/77" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-78" data-v="38:78">وَإِنَّ عَلَيْكَ لَعْنَتِي إِلَى يَوْمِ الدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/38/78" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-79" data-v="38:79">قَالَ رَبِّ فَأَنْظِرْنِي إِلَى يَوْمِ يُبْعَثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/38/79" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-80" data-v="38:80">قَالَ فَإِنَّكَ مِنَ الْمُنْظَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/80" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-81" data-v="38:81">إِلَى يَوْمِ الْوَقْتِ الْمَعْلُومِ</span><a class="vn" href="/quran/38/81" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-82" data-v="38:82">قَالَ فَبِعِزَّتِكَ لَأُغْوِيَنَّهُمْ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/82" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-83" data-v="38:83">إِلَّا عِبَادَكَ مِنْهُمُ الْمُخْلَصِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/83" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-84" data-v="38:84">قَالَ فَالْحَقُّ وَالْحَقَّ أَقُولُ</span><a class="vn" href="/quran/38/84" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-85" data-v="38:85">لَأَمْلَأَنَّ جَهَنَّمَ مِنْكَ وَمِمَّنْ تَبِعَكَ مِنْهُمْ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/85" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.PJEnG"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ قال</span><span class="ve">﴾</span></span>: متعلق بيختصمون، أو: بدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ</span><span class="ve">﴾</span></span> قبله، أو: باذكر. والحق: فمن نصبه، فعلى حذف فعل القسم، كقولك: الله لأفعلن، أي: أقسم بالحق، فحذفت الباء ووصل الفعل به، ومن رفعه؛ فمبتدأ، أي: الحقُّ مني، أو: خبر، أي: أنا الحق. والحق الثاني: مفعول أقول، والجملة: معترضة بين القسم وجوابه، وهو: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأملأن</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.gAvDp">يقول الحق جلّ جلاله في تفسير الاختصام المذكور: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذ قال ربُّكَ للملائكة</span><span class="ve">﴾</span></span> حين أراد خلق آدم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِني خالق بشراً من طينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-2-30" data-v="2:30">إِنِّى جَاعِلٌ في الأَرْضِ خَلِيفَةً قَالُواْ أَتَجْعَلُ فِيهَا مَن يُفْسِدُ فِيهَا</span><a class="vn" href="/quran/2/30" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> . والتعرُّض لعنوان الربوبية، مع الإضافة إلى ضميره عليه الصلاة والسلام لتشريفه صلى الله عليه وسلم، والإيذان بأنَّ وحي هذا النبأ إليه تربية وتأييد له. والكاف وارد باعتبار حال الآمر، لكونه أدلّ على كونه وحياً منزلاً من عنده تعالى، كما في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-54" data-v="39:54">يَا عِبَادِيَ الَّذِينَ أَسْرَفُواْ...</span><a class="vn" href="/quran/39/54" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، دون حال المأمور، وإلاَّ لقال: ربي؛ لأنه داخل في حيز الأمر. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإِذا سوَّيتُه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: صوَّرْتُه بالصورة الإنسانية، والخلقة البشرية، أو: سويت أجزاء بدنه، بتعديل أعضائه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونَفَخْتُ فيه من روحي</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي خلقته قبلُ، وأضافه إليه تخصيصاً، كبيت الله، وناقة الله. والروح سر من أسرار الله، لطيفة ربانية، سارية في كثيفة ظلمانية، فإذا سرت فيه حيى بإذن الله، أي: فإذا أحييته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَعُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: اسقطوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهو أمر، مِن وقع، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ساجدين</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل: كان انحناء يدلّ على التواضع، وقيل: كان سجوداً لله، أو سجود تحية لآدم وتكريماً له.</p><p id="68.xZmd1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسجد الملائكةُ كلُّهم أجمعون</span><span class="ve">﴾</span></span>، كلّ للإحاطة، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أجمعون</span><span class="ve">﴾</span></span> للاجتماع، فأفاد أنهم سجدوا عن آخرهم جميعاً، في قوت واحد، غير متفرقين في أوقات. وظاهر هذه الآية وما في سورة الحِجْر: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-15-29" data-v="15:29">فَإِذَا سَوَّيْتُهُۥ وَنَفَخْتُ فِيهِ مِن رُّوحِى فَقَعُوا لَهُۥ سَٰجِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/29" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" id="qr-albahr-15-30" data-v="15:30">فَسَجَدَ ٱلْمَلَٰٓئِكَةُ كُلُّهُمْ أَجْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/15/30" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span> أن الأمر بالسجود كان تعليقاً، لا تنجيزياً، فأمرهم بالسجود قبل أن يخلقه، بل حين أعلمهم بخلقه، فلما خلقه سجدوا ممتثلين للأمر الأول، وظاهر ما في البقرة والأعراف والإسراء والكهف: أن الأمر كان تنجيزياً بعد خلقه، والجمع بينهما: أنه وقع قبل وبعد، أو: اكتفى بالتعليقي، كما يقتضيه الحديث، حيث قال له بعد نفح الروح فيه: <span class="hadeth">«اذهب فسلِّم على أولئك الملائكة، فسلّم عليهم، فردُّوا عليه وسجدوا له»</span> والله تعالى أعلم بغيبه.</p><p id="68.VyZdP"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا إِبليسَ استكْبَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تعاظم عن السجود، والاستثناء متصل إن قلنا: كان منهم، حيث عبد عبادتهم، واتصف بصفاتهم، مع كونه جنياً، أو: منقطع، أي: لكن إبليس استكبر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان من الكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: صار منهم بمخالفته للأمر، واستكباره عن الطاعة، أو: كان منهم في علم الله.</p><p id="68.ZY2vd"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال يا إبليسُ ما منعك أن تسجدَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: عن السجود <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِما خلقتُ بيديَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>، بلا واسطة أب ولا أم، امتثالاً لأمري، وإعظاماً لخطابي، ولَمَّا كانت الأعمال تُباشر في الغالب باليد، أطلقت على القدرة. والتثنية لإبراز كمال الاعتناء بخلقه عليه السلام، المستدعي لإجلاله وإعظامه، قصداً إلى تأكيد الإنكار، وتشديد التوبيخ، وسيأتي في الإشارة بقية الكلام في سر التثنية. قال له تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَسْتَكْبَرْتَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، بهمزة الاستفهام، وطرح همزة الوصل، أي: أتكبرت من غير استحقاق، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم كنت من العالين</span><span class="ve">﴾</span></span> المستحقين للتفوُّق، أو: أستكبرت عن السجود ولم تكن قبل ذلك من المتكبرين، أم كنت قبل ذلك من المتكبرين على ربك؟</p><p id="68.lnykN"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال أنا خير منه</span><span class="ve">﴾</span></span>، ولا يليق أن يسجد الفاضل للمفضول، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-15-30" data-v="15:30">لَمْ أَكُن لأَسْجُدَ لِبَشَرٍ خَلَقْتَهُ مِن صَلْصَالٍ مِّنْ حَمَإٍ مَّسْنُونٍ</span><a class="vn" href="/quran/15/30" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وبيَّن فضيلته في زعمه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلقتني من نارٍ وخلقته من طينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>، يعني لو كان مخلوقاً من نار لَمَا سجدتُ له؛ لأنه مخلوق مثلي، فكيف أسجد لمَن هو دوني؛ لأنه طين، والنار تغلب الطين وتأكله، ولقد أخطأ اللعين، حين خَصَّ الفضل بما من جهة المادة والعنصر، وغاب عنه ما من جهة الفاعل، كما أنبأ عنه قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِما خلقتُ بيدي</span><span class="ve">﴾</span></span>، وما من جهة الصورة كما نبّه عليه قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونفخت فيه من روحي</span><span class="ve">﴾</span></span>، وما من جهة الغاية، وهو ما خصَّه به من علوم الحكمة، التي ظهرت بها مزيته على الملائكة، حتى أُمروا بالسجود، لما ظهر أنه أعلم منهم بما تدور عليه أمر الخلافة في الأرض، وأن له خواص ليست لغيره.</p><p id="68.dmAW2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال فاخرجْ منها</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ من الجنة، أو: من زمرة الملائكة، وهو المراد بالأمر بالهبوط، أو: من السموات، أو: من الخِلقة التي أنت فيها، وانسلخ منها، فإنه كان يفتخر بخلقته، فغيّر الله خلقته، فاسودّ بعدما كان أبيض، وقبح بعدما كان حسناً، وأظلم بعدما كان نورانياً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإِنك رجيم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مرجوم، مطرود، من كل خير وكرامة. أو: شيطان يُرجم بالشُهب.</p><p id="68.5PVrB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِن عليك لعنتي</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ إبعادي من الرحمة، وتقييدها هنا، وإطلاقها في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-15-35" data-v="15:35">وَإِنَّ عَلَيْكَ اللَّعْنَةَ</span><a class="vn" href="/quran/15/35" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الحجر: 35]؛ لأن لعنة اللاعنين من الثقلين والملائكة أيضاً من جهته تعالى، وأنهم يدعون عليه بلعنة الله وإبعاده من الرحمة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلى يوم الدين</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ إلى يوم الجزاء والعقوبة، ولا يُظَن أن لعنته غايتها يوم الدين، ثم تنقطع، بل في الدنيا اللعنة وحدها، ويوم القيامة يقترن بها العذاب، فيلقى يومئذ من ألوان العذاب، وأفانين العقاب، ما ينسى به اللعنة، وتصير عنده كالزائد. أو: لَمَّا كان عليه اللعنة في أوان الرحمة، فأولى أن يكون عليه اللعنة في غير أوانها، وكيف ينقطع، وقد قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-7-44" data-v="7:44">فَأَذَّنَ مُؤَذِّنٌ بَيْنَهُمْ أَن لَّعْنَةُ اللهِ عَلَى الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/7/44" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهو إمامُهم؟</p><p id="68.myWOD"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span> إبليسُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبِّ فأَنظِرْنِي</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أمهلني وأخِّرني، أي: إذا جعلتني رجيماً فأمهلني ولا تمتني، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلى يوم يبعثون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: آدم وذريته للجزاء بعد فنائهم.</p><p id="68.nA7g6">وأراد بذلك فسْحته لإغوائهم، وليأخذ منهم ثأره، وينجو من الموت بالكلية؛ إذ لا موت بعد البعث، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span> تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإِنك من المنظرين إلى يوم الوقتِ المعلوم</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهو وقت النفخة الأولى، ومعنى معلوم أنه معلوم عند الله، لا يتقدم ولا يتأخر، وورود الجواب بالجملة الاسمية مع التعرُّض لشمول ما سأله لآخرين، على وجهٍ يُشعر بكون السائل تبعاً لهم في ذلك، دليل واضح على أنه إخبار بالإنظار المقدر لهم أزلاً، لا إنشاء لإنظار خاص به، قد وقع إجابة لدعائه، أي: إنك من جملة الذين أخرت آجالهم أزلاً، حسبما تقتضيه حكمة التكوين.</p><p id="68.601k8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال فبعزَّتك لأُغْوِينَّهم أجمعين</span><span class="ve">﴾</span></span>، أقسم بعزّة الله، وهو سلطانه وقهره على إغواء بني آدم، بتزيين المعاصي والكفر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا عبادَكَ منهم المخلصِين</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهم الذين أخلصهم الله للإيمان به وطاعته، وعصمهم من الغواية، أو: الذين أخلصوا قلوبهم وأعمالهم لله في قراءة الكسر.</p><p id="68.1LNQ9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span> تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالحقّ والحقَّ أقولُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أقسم بالحق ولا أقول إلا الحق، أو: الحق قسَمي وأقول الحق: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأملأَنَّ جهنمَ منك</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ من جنسك، وهم الشياطين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وممن تَبِعَكَ منهم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ من ذرية آدم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أجمعين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لأعمرنَّ جهنم من المتبوعين والتابعين أجمعين، لا أترك منهم أحداً.</p><p id="68.19Rbq">الإشارة: التجلي بهذا الهيكل الآدمي فاق جميع التجليات، وصورته البديعة فاقت جميع الصور، ولذلك لم يقل الحق تعالى في شيء أنه خلقه في أحسن تقويم إلا الآدمي، وذلك لأنه اجتمع فيه الضدان، واعتدل فيه الأمران؛ الظلمة والنور، الحس والمعنى، الروحانية والبشرية، القدرة والحكمة. ولذلك قال تعالى فيه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِما خلقت بيدي</span><span class="ve">﴾</span></span>، ولم يقله في غيره، أي: خلقته بيد القدرة ويد الحكمة. فالقدرة كناية عما في باطنه من أسرار المعاني الإلهية، والحكمة عبارة عما في قالَبه من عجائب التصوير، وغرائب التركيب، ولذلك كانت معرفته أتم، وترقِّيه لا ينقطع، إن كان من أهله، وراجع ما تقدّم في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-70" data-v="17:70">وَلَقَدْ كَرَّمْنَا بَنِى ءَادَمَ</span><a class="vn" href="/quran/17/70" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="68.e025B">وقال القشيري بعد كلام: فسبحان الله! خلق أعَزَّ خَلْقِه من أذّلِّ شيءٍ وأَخَسِّه. ثم قال: ما أودع عند آدم لم يوجد عند غيره، فيه ظهرت الخصوصية. اهـ.</p><p id="68.0Bwlj"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:86-88"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-38-86" data-v="38:86">قُلْ مَا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ مِنْ أَجْرٍ وَمَا أَنَا مِنَ الْمُتَكَلِّفِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/86" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-87" data-v="38:87">إِنْ هُوَ إِلَّا ذِكْرٌ لِلْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/87" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" id="qr-albahr-38-88" data-v="38:88">وَلَتَعْلَمُنَّ نَبَأَهُ بَعْدَ حِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/88" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.WejYb"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل ما أسألُكُم</span><span class="ve">﴾</span></span> على تبليغ الوحي أو على القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من أجْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> دنيوي، حتى يثقل عليكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أنا من المتكلِّفين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: المتصنِّعين بما ليسوا من أهله، وما عرفتموني قط متصنعاً حتى أنتحل النبوة، أو أتقوّل القرآن، وعنه صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«للمتكلف ثلاث علامات: ينازع من فوقه، ويتعاطى ما لا ينال، ويقول ما لا يعلم»</span>.</p><p id="68.rR3yQ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن هو</span><span class="ve">﴾</span></span>: ما هو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا ذِكْرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>: وعظ من الله عزّ وجل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للعالَمين</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ الثقلين كافة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولتعلمُنَّ نبأَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ نبأ القرآن، وصحة خبره، وما فيه من الوعد والوعيد، وذكر البعث والنشور، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعد حين</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بعد الموت، أو: يوم بدر، أو القيامة، أو: بعد ظهور الإسلام وفشوه. وفيه من التهديد ما لا يخفى. ختم السورة بالذكر كما افتتحها بالذكر.</p><p id="68.BVlJO">الإشارة: تقدّم مراراً التحذير من طلب الأجر على التعليم، أو الوعظ والتذكير، اقتداء بالرسل عليهم السلام. وفي الآية أيضاً: النهي عن التكلُّف والتصنُّع، وهو نوع من النفاق، وضرب من الرياء. وعن الزبير بن العوام رضي الله عنه نادى منادي النبي صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«اللهم اغفر للذين لا يدعون، ولا يتكلفون، ألا إني بريء من التكلُّف، وصالحوا أمتي»</span> وقال سلمان: <span class="hadeth">«أمرنا رسول الله صلى الله عليه وسلم ألاَّ نتكلف للضيف ما ليس عندنا!»</span>. وكان الصحابة رضي الله عنهم يُقَدِّمون ما حضر من الكسر اليابسة، والحشف البالي أي: الرديء من التمر ويقولون: لا ندري أيهما أعظم وزراً، الذي يحتقر ما قدم إليه، أو: الذي يحتقر ما عنده فلا يقدمه. اهـ. وبالله التوفيق، ولا حول ولا قوة إلا بالله، وصلّى الله على سيدنا محمد وآله وصحبه.</p><p id="68.DERvG"/></div></div></div></div></body></html>