<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة البينة" id="ch99"><h1 id="68.8VlGM">سورة البينة</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="98:1-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-98-1">لَمْ يَكُنِ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْ أَهْلِ الْكِتَابِ وَالْمُشْرِكِينَ مُنْفَكِّينَ حَتَّى تَأْتِيَهُمُ الْبَيِّنَةُ</span><a class="vn" href="/quran/98/1" target="_blank" title="سورة البينة" data-v="98:1"></a><span class="v" id="qr-albahr-98-2">رَسُولٌ مِنَ اللَّهِ يَتْلُو صُحُفًا مُطَهَّرَةً</span><a class="vn" href="/quran/98/2" target="_blank" title="سورة البينة" data-v="98:2"></a><span class="v" id="qr-albahr-98-3">فِيهَا كُتُبٌ قَيِّمَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/98/3" target="_blank" title="سورة البينة" data-v="98:3"></a><span class="v" id="qr-albahr-98-4">وَمَا تَفَرَّقَ الَّذِينَ أُوتُوا الْكِتَابَ إِلَّا مِنْ بَعْدِ مَا جَاءَتْهُمُ الْبَيِّنَةُ</span><a class="vn" href="/quran/98/4" target="_blank" title="سورة البينة" data-v="98:4"></a><span class="v" id="qr-albahr-98-5">وَمَا أُمِرُوا إِلَّا لِيَعْبُدُوا اللَّهَ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ حُنَفَاءَ وَيُقِيمُوا الصَّلَاةَ وَيُؤْتُوا الزَّكَاةَ وَذَلِكَ دِينُ الْقَيِّمَةِ</span><a class="vn" href="/quran/98/5" target="_blank" title="سورة البينة" data-v="98:5"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.MNxpO"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لم يكن الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بالرسول وبما أنزل عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من أهل الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> اليهود والنصارى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمشركين</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ عبَدة الأصنام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منفكِّين</span><span class="ve">﴾</span></span> منفصلين عن الكفر، وحذف لأنَّ صلة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل عليه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى تأتِيَهم البَيِّنَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الحجة الواضحة، وهو النبيُّ صلى الله عليه وسلم. يقول: لم يتركوا كفرهم حتى بُعث محمد صلى الله عليه وسلم، فلمّا بُعِثَ أسلم بعض وثبت على الكفر بعض. أو: لم يكونوا منفكين، أي: زائلين عن دينهم حتى تأتيَهم البَينة ببطلان ما هم عليه، فتقوم الحجة عليهم. أو: لم يكونوا لينفصلوا عن الدنيا حتى بَعَثَ اللهُ محمداً فقامت عليهم الحجة، وإلاّ لقالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-20-134">لولا أَرْسَلْتَ إِلَيْنَا رَسُولاً...</span><a class="vn" href="/quran/20/134" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:134"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآية.</p><p id="68.9pDjd">وتلك البينة هي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رسولٌ من الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: محمد صلى الله عليه وسلم وهو بدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">البينة</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتلو</span><span class="ve">﴾</span></span> يقرأ عليهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صُحفاً</span><span class="ve">﴾</span></span> كتباً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُطَهَّرةً</span><span class="ve">﴾</span></span> من الباطل والزور والكذب، والمراد: يتلو ما يتضمنه المكتوب في الصحف، وهو القرآن، يدل على ذلك أنه صلى الله عليه وسلم كان يتلو القرآن عن ظهر قلبه، ولم يكن يقرأ مكتوباً؛ لأنه كان أُميًّا لا يكتب ولا يقرأ الصحف، ولكنه لَمَّا كان تالياً معنى ما في الصُحف فكأنه قد تلى الصُحف. ثم بيّن ما في الصُحف، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: في الصُحف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُتب قَيِّمةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مستقيمة ناطقةٌ بالحق والعدل. ولَمّا كان القرآن جامعاً لِما في الكتب المتقدمة صدق أنَّ فيه كُتباً قيمة.</p><p id="68.yJWZ8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما تَفَرَّقَ الذين أُوتوا الكتاب إِلاَّ مِن بعد ما جاءتهم البينةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وما اختلفوا في نبوة محمد صلى الله عليه وسلم إلاَّ مِن بعد ما عَلِموا أنه حق، فمنهم مَن أنكر حسداً، ومنهم مَن آمن. وإنّما أفرد أهل الكتاب بعدما جمع إولاً بينهم وبين المشركين؛ لأنهم كانوا على علمٍ به؛ لوجوده في كتبهم، فإذا وُصفوا بالتفرُّق عنه كان مَن لا كتاب له أدخل في هذا. وقيل: المعنى: لم يكن الذين كفروا من أهل الكتاب والمشركين منفكين، أي: منفصلين عن معرفة نبوة محمد عليه الصلاة والسلام حتى بعثه الله.</p><p id="68.aNkWg"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أُمروا إِلاَّ ليعبدوا اللهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما أُمروا في التوراة والإنجيل إلاّ لأجل أن يعبدوا الله وحده من غير شرك ولا نفاق، ولكنهم حرّفوا وبدّلوا. وقيل: اللام بمعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إلاّ بأن يعبدوا الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مخلصين له الدينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: جاعلين دينَهم خالصاً له تعالى، أو: جاعلين أنفسهم خالصة له في الدين. قال ابن جُزي: استدل المالكية بهذا على وجوب النية في الوضوء، وهو بعيد؛ لأنَّ الإخلاص هنا يُراد به التوحيد وترك الشرك، أو ترك الرياء. انظر كلامه، وسيأتي بعضه في الإشارة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حنفاءَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مائلين عن جميع العقائد الزائغة إلى الإسلام، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويُقيموا الصلاةَ ويُؤتوا الزكاةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إن أريد بهما ما في شريعتهم من الصلاة والزكاة، فالأمر ظاهر، وإن أريد ما في شريعتنا فمعنى أمرهم بهما في الكتابين أمرهم بالدخول في شريعتنا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وذلك دِينُ القيِّمة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الملة المستقيمة.</p><p id="68.9GAze">والإشارة إلى ما ذكر من عبادة الله وحده وإقام الصلاة وإيتاء الزكاة، وما فيه من معنى البُعد للإشعار بعُلو رتبته وبُعد منزلته.</p><p id="68.2GyQ7">الإشارة: لم يكن الذين جحدوا وجودَ أهل الخصوصية من العلماء والجهّال منفكين عن ذلك حتى جاءتهم الحُجة القائمة عليهم، وهو ظهور شيخ التربية خليفة الرسول، يتلو كتابَ الله العزيز على ما ينبغي وما تَفَرَّقوا في التصديق إلاّ بعد ظهوره. وما أُمروا إلاّ بالإخلاص وتطهير سرائرهم، وهو لا يتأتى إلاّ بصُحبته. وتكلم ابنُ جزي هنا على الإخلاص، فقال: اعلم أنَّ الأعمال على ثلاثة أنواع: مأمورات ومنهيات ومباحات؛ فأمّا المأمورات فالإخلاص فيها عبارة عن: خلوص النية لوجه الله، بحيث لا يشوبها أُخرى، فإن كانت كذلك فالعمل خالص، وإن كانت لغير وجه الله من طلب منفعة دنيوية أو مدح أو غير ذلك، فالعمل رياء محض مردود، وإن كانت النية مشتركة؛ ففي ذلك تفصيل، فيه نظر واحتمال. قلت: وقد تقدّم كلام الغزالي في سورة البقرة عند قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-2-198">لَيْسَ عَلَيْكُمْ جُنَاحٌ أَن تَبْتَغُواْ فَضْلاً مِّن رَّبِّكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/2/198" target="_blank" title="سورة البقرة" data-v="2:198"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وحاصله: أنَّ الحكم للغالب وقوة الباعث. انظر لفظه.</p><p id="68.DeNpm">ثم قال ابن جزي: وأمَّا المنهيات فإنْ تَرَكها دون نية خرج عن عهدتها ولم يكن له أجر في تركها، وإن تركها بنية وجه الله خرج عن عهدتها وأُجر. وأمَّا المباحات، كلأكل والشرب، والنوم والجماع وغير ذلك، فإن فَعَلَها بغير نية لم يكن له فيها أجر، وإن فَعَلَها بنية وجه الله فله فيها أجر، فإنَّ كُلَّ مباح يمكن أن يصير قُربة إذا قصد به وجه الله، مثل أن يقصد بالأكل القوة على العبادة، ويقصد بالجِمَاع التعفُّف عن الحرام، وشبه ذلك. اهـ.</p><p id="68.d7AEe">ودرجات الإخلاص ثلاث: الأولى: أن يعبد الله لطلب غرض دنيوي أو أخروي من غير ملاحظة أحد من الخلق، والثانية: أن يعبد الله لطلب الآخرة فقط، والثالثة: أن يعبد الله عبودية ومحبة.</p><p id="68.Vz83n"/><p id="68.vmLd1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="98:6-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-98-6">إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْ أَهْلِ الْكِتَابِ وَالْمُشْرِكِينَ فِي نَارِ جَهَنَّمَ خَالِدِينَ فِيهَا أُولَئِكَ هُمْ شَرُّ الْبَرِيَّةِ</span><a class="vn" href="/quran/98/6" target="_blank" title="سورة البينة" data-v="98:6"></a><span class="v" id="qr-albahr-98-7">إِنَّ الَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ أُولَئِكَ هُمْ خَيْرُ الْبَرِيَّةِ</span><a class="vn" href="/quran/98/7" target="_blank" title="سورة البينة" data-v="98:7"></a><span class="v" id="qr-albahr-98-8">جَزَاؤُهُمْ عِنْدَ رَبِّهِمْ جَنَّاتُ عَدْنٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا أَبَدًا رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمْ وَرَضُوا عَنْهُ ذَلِكَ لِمَنْ خَشِيَ رَبَّهُ</span><a class="vn" href="/quran/98/8" target="_blank" title="سورة البينة" data-v="98:8"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.EoGyP"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنّ الذين كفروا من أهل الكتاب والمشركين</span><span class="ve">﴾</span></span> المتقدمين في أول السورة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في نار جهنم خالدين فيها أولئك هم شَرُّ البريَّةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الخليقة؛ لأنّ الله بَراهم، أي: أوجدهم. قرئ بالهمزة، وهو الأصل ويعدمه مع الإدغام، وهو الأكثر.</p><p id="68.V2Vd9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الذين آمنوا وعملوا الصالحات أولئك هم خيرُ البريَّةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا غيرهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جزاؤُهم عند ربهم جناتُ عدنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> إقامة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تجري من تحتها الأنهارُ خالدين فيها أبداً رضي الله عنهم ورَضُوا عنه</span><span class="ve">﴾</span></span> حيث بلغوا من الأماني قاصيها وملكوا من المآرب ناصيتها، وأتيح لهم ما لا عين رأت ولا أُذن سمعت، ولا خطر على قلب بشر. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك لِمَنْ خَشِيَ ربَّه</span><span class="ve">﴾</span></span>، فإنَّ الخشية التي هي مِن خصائص العلماء به مناطاة بجميع الكمالات العلمية والعملية، المستتبعة للسعادة الدينية والدنيوية. والتعرُّض لعنوان الربوبية، المعربة عن المالكية والتربية؛ للإشعار بعلو الخشية والتحذير من الاغترار بالتربية. قاله ابو السعود.</p><p id="68.NKvYg">وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خير البرية</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على فضل المؤمنين من البشر على الملائكة. وفيه تفصيل تقدّم ذكره في النساء. قال القشيري: قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خير البرية</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على أنهم أفضل من الملائكة. اهـ. قال في الحاشية: أي: في الجملة، ثم ذكر حكاية الرجل الذي أحياه الله بعد موته بدعوة عيسى، فقال: إنه كان في الجنة، وأنه مرّ بملأ من الملائكة، وهم يقولون: إنَّ من بني آدم لَمَنْ هو أكرم على الله من الملائكة. ثم ذكر عن نوادر الأصول: أنَّ المؤمن أكرم على الله من الملائكة المقربين، فانظره. وقال بعضهم: الملائكة عقل بلا شهوة، والبهائم شهوة بلا عقل، والآدمي فيه عقل وشهوة، فمَن غلب عقلُه على شهوته كان كالملائكة أو أفضل، ومَن غلبت شهوتُه على عقله كان كالبهائم أو أضلّ. اهـ.</p><p id="68.4g1N2">الإشارة: مَن كفر بأهل الخصوصية مِن أهل العلم وغيرهم لهم نار الحجاب والقطيعة، ومَن آمن بهم، ودخل تحت تربيتهم له جنات المعارف خالداً فيها، رضي الله عنهم حيث قرَّبهم إليه، ورَضُوا عنه حيث سلّموا الأمر إليه، وخشوا بعُده وطرده. قال الإمام الفخر: اعلم أنَّ العبد مُركَّب من جسد وروح، فجَنّة الجسد هي الموصوفة في القرآن، وجنة الروح هي رضا الرب. والأُولى مبدأ أمره، والثانية منتهى أمره.</p><p id="68.Raml3">وقال الورتجبي: عن الواسطي: الرضا والسخط نعتان قديمان، يجريان على الأبد بما جرى في الأزل، يظهران الوسْم على المقبولين والمطرودين. فقد بانت شواهد المقبولين بضيائها عليهم، كما بانت شواهد المطرودين بظلمتها عليهم. ثم قال عن سهل: الخشية سر والخشوع ظاهر. اهـ. فالخشية محلها البواطن، والخشوع ظهور أثر الخشية في الظاهر. وبالله التوفيق، وصلّى الله على سيدنا محمد وآله وصحبه.</p><p id="68.Y6MEJ"/></div></div></div></div></body></html>