<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة فصلت" id="ch42"><h1 id="68.oOP94">سورة فصلت</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="41:1-8" id="68.9GB35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-41-1" data-v="41:1">حم</span><a class="vn" href="/quran/41/1" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-albahr-41-2" data-v="41:2">تَنْزِيلٌ مِنَ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/41/2" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-albahr-41-3" data-v="41:3">كِتَابٌ فُصِّلَتْ آَيَاتُهُ قُرْآَنًا عَرَبِيًّا لِقَوْمٍ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/3" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-albahr-41-4" data-v="41:4">بَشِيرًا وَنَذِيرًا فَأَعْرَضَ أَكْثَرُهُمْ فَهُمْ لَا يَسْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/4" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-albahr-41-5" data-v="41:5">وَقَالُوا قُلُوبُنَا فِي أَكِنَّةٍ مِمَّا تَدْعُونَا إِلَيْهِ وَفِي آَذَانِنَا وَقْرٌ وَمِنْ بَيْنِنَا وَبَيْنِكَ حِجَابٌ فَاعْمَلْ إِنَّنَا عَامِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/5" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-albahr-41-6" data-v="41:6">قُلْ إِنَّمَا أَنَا بَشَرٌ مِثْلُكُمْ يُوحَى إِلَيَّ أَنَّمَا إِلَهُكُمْ إِلَهٌ وَاحِدٌ فَاسْتَقِيمُوا إِلَيْهِ وَاسْتَغْفِرُوهُ وَوَيْلٌ لِلْمُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/41/6" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-albahr-41-7" data-v="41:7">الَّذِينَ لَا يُؤْتُونَ الزَّكَاةَ وَهُمْ بِالْآَخِرَةِ هُمْ كَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/7" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-albahr-41-8" data-v="41:8">إِنَّ الَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَهُمْ أَجْرٌ غَيْرُ مَمْنُونٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/8" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.AJ1MB"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تنزيل</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر عن مضمر، أي: هذا تنزيل. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كتاب</span><span class="ve">﴾</span></span>. بدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تنزيل</span><span class="ve">﴾</span></span>، أو: خبر بعد خبر، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تنزيل</span><span class="ve">﴾</span></span>: مبتدأ. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الرحمن</span><span class="ve">﴾</span></span>: صفة، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كتاب</span><span class="ve">﴾</span></span>. خبره، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قرآناً</span><span class="ve">﴾</span></span>: منصوب على الاختصاص والمدح، أو: حال، أي: فُصِّلت آياته في حال كونه قرآناً. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقوم</span><span class="ve">﴾</span></span>: متعلق بفُصِّلت، أو: صفة، مثل ما قبله وما بعده، أي: قرآناً عربياً كائناً لقوم يعلمون. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بشيراً ونذيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>: صفتان ل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قرآناً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يا محمد هذا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تنزيلٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>، قاله القشيري: أي: بحقي وحياتي ومجدي في ذاتي وصفاتي، هذا تنزيلٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الرحمن الرحيم</span><span class="ve">﴾</span></span>. ونسبة التنزيل إلى الرحمن الرحيم للإيذان بأنه نزل للمصالح الدينية والدنيوية، واقع بمقتضى الرحمة الربانية، حسبما ينبئ عنه قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-21-107" data-v="21:107">وَمَآ أَرْسَلْنَاكَ إِلاَّ رَحْمَةً لِّلْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/107" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كتاب فُصّلت آياتُه</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مُيزت وجُعلت تفاصيل في أساليب مختلفة، ومعانٍ متغايرة؛ من أحكام، وتوحيد، وقصص، ومواعظ، ووعد، ووعيد وغير ذلك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قرآناً عربياً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أعني قرآناً بلسان العرب كائناً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقوم يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> معانيه، ويتدبّرون في آياته؛ لكونه على لسانهم، أو: لأهل العلم والنظر؛ لأنهم المنتفعون به.</p><p id="68.Kkm9w"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بشيراً ونذيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بشيراً لأهل الطاعة، ونذيراً لأهل المعصية، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأعْرَض أكثرُهم</span><span class="ve">﴾</span></span> عن الإيمان به والتدبُّر في معانيه مع كونه على لغتهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهم لا يسمعون</span><span class="ve">﴾</span></span> سماع تفكُّر وتأمُّل، حتى يفهموا جلالة قدره؛ فيؤمنوا به.</p><p id="68.lkNgo"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقالوا</span><span class="ve">﴾</span></span> للرسول عليه الصلاة والسلام عند دعوته إياهم إلى الإيمان والعمل بما في القرآن: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قلوبنا في أَكِنَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أغطية متكاثفة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفي آذاننا وَقْر</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ صمم وثِقَل يمنعنا من استماع قولك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن بيننا وبينك حجاب</span><span class="ve">﴾</span></span> غليظ، وستر مانع يمنعنا من التواصل إليك. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span> للدلالة على أن الحجاب مبتدى منهم ومنه بحيث استوعب ما بينهما من المسافة المتوسطة، ولم يبق ثمَّ فراغ أصلاً. وهذه تمثيلات لنبو قلوبهم عن إدراك الحق وقبوله، ومج أسماعهم له، كأنَّ بها صمماً وثِقلاً منعهم من موافقتهم لرسول الله صلى الله عليه وسلم ثم قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعمل</span><span class="ve">﴾</span></span> على دينك وإبطال ديننا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِننا عاملون</span><span class="ve">﴾</span></span> على ديننا، لا نفارقه أبداً.</p><p id="68.lLQ0A"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إِنما أنا بشر مثلُكم يُوحَى إِليَّ أَنَّما إِلهكُم إِله واحد</span><span class="ve">﴾</span></span>، هذا تلقين للجواب عنه، أي: لستُ من جنسٍ مباينٍ لكم حتى يكون بيني وبينكم حجاب، وتباين مصحح لتباين الأعمال والأديان، كما ينبئ عنه قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعلم إننا عاملون</span><span class="ve">﴾</span></span>، بل إنما أنا بشر مثلكم، مأمور بما أُمرتم به من التوحيد، حيث أخبرنا جميعاً بأن إلهنا واحد، فالخطاب في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلهكم</span><span class="ve">﴾</span></span> محكي منتظم للكل، لا أنه خطاب منه عليه الصلاة والسلام للكفرة. وقيل: لمّا دعاهم إلى الإيمان، قالوا: إنا نراك مثلنا، تأكل وتشرب، فلو كنتَ رسولاً لاستغنيت عن ذلك، فأنزل: {قل إنما أنا بشر.</p><p id="68.k9JbZ">..} الآية.</p><p id="68.rZLM7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستقيموا إِليه</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتوحيد وإخلاص العبادة، غير ذاهبين يميناً وشمالاً، ولا ملتفتين إلى ما يُسوّل لكم الشيطانُ من عبادة الأصنام... قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واستغفروه</span><span class="ve">﴾</span></span> مما كنتم عليه من سوء العقيدة. والفاء لترتيب ما قبلها من إيحاء التوحيد على ما بعدها من الاستقامة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وويل للمشركين</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهو ترهيب وتنفير لهم عن الشرك إثر ترغيبهم في التوحيد.</p><p id="68.qRwOJ">ووصفهم بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين لا يؤتون الزكاة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا يؤمنون بوجوب الزكاة ولا يُعطونها، وهو إخبار بما سيقع، إذ لم تكن الزكاة حينئذ مفروضة، أو: لا يفعلون ما يكونون به أزكياء، وهو الإيمان. وفيه تحذير من منع الزكاة، حيث جعله من أوصاف المشركين. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم بالآخرة هم كافرون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وهم بالبعث والثواب والعقاب كافرون. والجملة: عطف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يؤتون</span><span class="ve">﴾</span></span> داخل في الصلة. وإنما جعل منع الزكاة مقروناً بالكفر بالآخرة لأن أحب شيء إلى الإنسان ماله، وهو شقيق روحه، فإذا بذله في سبيل الله فذلك أقوى دليل على استقامته، وصدق نيته، وخلوص طويته، وما ارتدت العرب إلا بمنعها.</p><p id="68.pgxBk"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن الذين آمنوا وعملوا الصالحات لهم أجرٌ غيرُ ممنونٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ غير مقطوع، من: مننت الحبل: قطعته، أو: غير ممنون به عليهم. وقيل: نزلت في المرضى والهَرْمَى، إذا عجزوا عن الطاعة كتب لهم الأجر كأصح ما كانوا يعملون.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.joLVQ"> كان الرسول عليه الصلاة والسلام يدعو إلى الإيمان بالقرآن والعمل به، وخلفاؤه من مشايخ التربية يدعون إلى تصفية البواطن، لتتهيأ لفهمه والغوص عن أسراره، وحضور القلب عند تلاوته، فأعرض أكثرُ الناس عن صُحبتهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقالوا قلوبنا في أكنة مما تدعونا إليه...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى تمام الآية. فبقيت قلوبهم مغلفة بسبب الهوى، ألسنتهم تتلو وقلوبهم تجول في أودية الدينا، فلا حضور ولا تدبُّر، فلا حول ولا قوة إلا بالله، فإذا طلَبوا من المشايخ الذين هم أطبّة القلوب الكرامة، يقولون ما قالت الرسل: إنما نحن بشر يُوحى إلينا وحي إلهام بوحدانية الحق، وانفراده بالوجود، فاستقيموا إليه بتصفية بواطنكم، واستغفروه من سالف زلاتكم، فإن بقيتم على ما أنتم عليه من الشرك ورؤية السِّوى، فويل للمشركين الذين لا يُزكُّون أنفسهم، وهم بالآخرة حيث لم يتأهّبوا لها كلَّ التأهُّب هم الكافرون. إن الذين آمنوا إيمان الخصوص، بصحبة الخصوص، لهم أجر غير ممنون، وهو شهود الحق على الدوام. والله تعالى أعلم.</p></div><p id="68.qeZpL"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:9-12" id="68.PpaNM"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-41-9" data-v="41:9">قُلْ أَئِنَّكُمْ لَتَكْفُرُونَ بِالَّذِي خَلَقَ الْأَرْضَ فِي يَوْمَيْنِ وَتَجْعَلُونَ لَهُ أَنْدَادًا ذَلِكَ رَبُّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/41/9" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-albahr-41-10" data-v="41:10">وَجَعَلَ فِيهَا رَوَاسِيَ مِنْ فَوْقِهَا وَبَارَكَ فِيهَا وَقَدَّرَ فِيهَا أَقْوَاتَهَا فِي أَرْبَعَةِ أَيَّامٍ سَوَاءً لِلسَّائِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/41/10" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-albahr-41-11" data-v="41:11">ثُمَّ اسْتَوَى إِلَى السَّمَاءِ وَهِيَ دُخَانٌ فَقَالَ لَهَا وَلِلْأَرْضِ اِئْتِيَا طَوْعًا أَوْ كَرْهًا قَالَتَا أَتَيْنَا طَائِعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/41/11" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-albahr-41-12" data-v="41:12">فَقَضَاهُنَّ سَبْعَ سَمَوَاتٍ فِي يَوْمَيْنِ وَأَوْحَى فِي كُلِّ سَمَاءٍ أَمْرَهَا وَزَيَّنَّا السَّمَاءَ الدُّنْيَا بِمَصَابِيحَ وَحِفْظًا ذَلِكَ تَقْدِيرُ الْعَزِيزِ الْعَلِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/41/12" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.WoOp0"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتجعلون</span><span class="ve">﴾</span></span>: عطف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تكفرون</span><span class="ve">﴾</span></span>. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَعَلَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: عطف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَلَقَ</span><span class="ve">﴾</span></span> داخل في حيز الصلة، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سواء</span><span class="ve">﴾</span></span>: مَن نَصَبَه فمصدر أي: استوت سواء. ومَن جَرَّه فصفة لأيام، ومَن رفعه فخبر هي سواء. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للسائلين</span><span class="ve">﴾</span></span>: متعلق بقدّر، أو: بمحذوف، أي: هذا الحصر للسائلين عن مدة خلق الأرض.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل أَئِنَّكم لتكفرون بالذي خلقَ الأرضَ في يومين</span><span class="ve">﴾</span></span> وهما الأحد والاثنين، تعليماً للتأني، ولو أراد أن يخلقها في لحظة لفعل. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتجعلون له أنداداً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ شركاء وأشباهاً. والحال أنه لا يمكن أن يكون له ند واحد، فضلاً عن التعدُّد، وكيف يكون الحادث المعدوم ندّاً للقديم؟! <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي خلق ما سبق. وما في الإشارة من معنى البُعد مع قرب العهد بالمشار إليه لبُعد منزلته في العظمة، أي: ذلك العظيم الشأن هو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربُّ العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: خالق جميع الموجودات ومُربِّيها، فكيف يتصور أن يكون أخس الخلق نِدّاً له؟!</p><p id="68.BpkL7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعل فيها رواسي</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ جبالاً ثوابت كائنة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من فوقها</span><span class="ve">﴾</span></span>، وإنما اختار إرساءها من فوق الأرض لتكون منافع الجبال مُعرَضة لأهلها، ويظهر للناظرين ما فيها من مراصد الاعبتار، ومطارح الأفكار، فإن الأرض والجبال أثقال على أثقال، كلها ممسَكة بقدرة الله عزّ وجل. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وباركَ فيها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قدّر بأن يكثر خيرها بما يخلق فيها من منافع، ويجعل فيها من المصالح، وما ينبت فيها من الطيبات والأطعمة وأصناف النعم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقدّر فيها أقواتَها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: حكم أن يوجد فيها لأهلها ما يحتاجون إليه من الأقوات المختلفة المناسبة لهم على مقدار مُعين، تقتضيه الحكمة والمشيئة، وما يصلح بمعايشهم من الثمار والأنهار والأشجار، وجعل الأقوات مختلفة في الطعم والصورة والمقدار، وقيل: خصابها التي قسمها في البلاد. جعل ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في أربعةِ أيام</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تتمة أربعة أيام، يومين للخلق، ويومين لتقدير الأقوات، كما تقول: سِرت إلى البصرة في عشرة، وإلى الكوفة في خمسة عشر، أي: في تتمة خمسة عشر، ولو أجري الكلام على ظاهرة لكانت ثمانية أيام؛ يومين للخلق؛ وأربعة للتقدير، ويومين لخلق السماء، وهو مناقض لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-7-54" data-v="7:54">فِى سِتَّةِ أَيَّامٍ</span><a class="vn" href="/quran/7/54" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="68.NKvYg">وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سواء</span><span class="ve">﴾</span></span> راجع للأربعة، أي: في أربعة أيام مستويات تامات، أو: استوت سواء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للسائلين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قدَّر فيها الأقوات للطالبين لها والمحتاجين إليها، لأن كلاًّ يطلب القوت ويسأله، أو هذا الحصر في هذه الأيام لأجل مَن سأل: في كم خلقت الأرض وما فيها؟</p><p id="68.LDL30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم استوى إِلى السماء وهي دخان فقال لها وللأرض ائتيا طَوعاً أو كَرهاً قالتا أتينا طائعين</span><span class="ve">﴾</span></span>، الاستواء مجاز عن إيجاد الله تعالى السماء على ما أراد، تقول العرب: فعل فلان كذا ثم استوى إلى عمل كذا، يريدون أنه أكمل الأول وابتدأ الثاني، أو قصد وانتهى. فالاستواء إذا عدي ب إلى فهو بمعنى الانتهاء إليه بالذات أو بالتدبير، وإذا عدّي ب على فبمعنى الاستعلاء، ويفهم منه أن خلق السماء بعد الأرض، وهو كذلك، وأما دحو الأرض وتقدير أقواتها فمؤخر عن السماء، كما صرح في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-79-30" data-v="79:30">وَالأَرْضَ بَعْدَ ذَلِكَ دَحَاهَآ</span><a class="vn" href="/quran/79/30" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، والترتيب في الخارج: أنه خلق الأرض، ثم خلق السماء، ثم دحا الأرض في يومين، ف ثم للتفاوت بين الخلقين لا للترتيب، أو: للتفاوت في المرتبة، ترقياً من الأدنى إلى الأعلى، كقول القائل:</p><p id="68.Aa5gJ"/><center><span class="manzoma">إِنْ مَنْ ساد ثم ساد أبوه ** ثم قد ساد بعد ذلك جَدُّه<br/></span></center><p id="68.B7v2B"/><p id="68.PKjOv">وفي بعض الأحاديث: <span class="hadeth">«إن الله خلق الأرض يوم الأحد والاثنين، وخلق الجبال يوم الثلاثاء، وخلق يوم الأربعاء الشجر والماء والعُمران والخراب، فتلك أربعة أيام، وخلق يوم الخميس السماء، وخلق يوم الجمعة النجوم والشمس والقمر والملائكة، وخلق آدم عليه السلام في آخر ساعة من يوم الجمعة»</span> وهي الساعة التي تقوم فيها الساعة. قاله النسفي، وفي حديث مسلم ما يخالفه.</p><p id="68.mR8nV">قال ابن عباس رضي الله عنه: أول ما خلق الله أي: بعد العرش جوهرة طُولها وعرضها ألف سنة، فنظر إليها بالهيبة، فذابت وصارت ماء، فكان العرش على الماء، فاضطرب الماء، فثار منه دخان، فارتفع إلى الجو، واجتمع زيد، فقام فوق الماء، فجعل الزبد أرضاً، ثم فتقها سبعاً، والدخان سماء، فسوّاهن سبع سموات.</p><p id="68.6kDYq">ومعنى أمر السماء والأرض بالإتيان طوعاً أو كرهاً وامتثالهما؛ أنه أراد أن يُكوّنهما، فلم يمتنعا عليه، ووجدتَا كما أراد، وكانتا في ذلك كالمأمور والمطيع، وإنما ذكر الأرض مع السماء في الأمر بالإتيان، مع أن الأرض مخلوقة قبل السماء بيومين؛ لأن المعنى: ائتيا على ما ينبغي أن تأتيا عليه من الشكل والوصف، أي: ائتي يا أرض مدحوة قراراً ومهاداً لأهلك، وائتي يا سماء مبنية سقفاً لهم، ومعنى الإتيان: الحصول والوقوع.</p><p id="68.NKvYg">وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طوعاً أو كَرهاً</span><span class="ve">﴾</span></span> لبيان تأثير قدرته فيهما، وأن امتناعهما عن قدرته مُحال؛ كما تقول لمَن تحت يدك: لتفعلن هذا شئت أو أبيت، طوعاً أو كرهاً. وقال ابن عطية: الأمر بالإتيان بعد اختراعهما، قال: وهنا حذف، أي: ثم استوى إلى السماء فأوجدها، وأتقنها، وأكمل أمرها، وحينئذ قال لها وللأرض: ائتيا لأمري وإرادتي فيكما، والمراد: تنجيزهما لما أراده منهما، وما قدر من أعمالهما. اهـ. حُكي أن بعض الأنبياء قال: يا رب لو أن السماوات والأرض حين قلت لهما: ائتيا طوعاً أو كرهاً عصتاك، ما كنت صانعاً بهما؟ قال: كنتُ آمر دابة من دوابي فتبتلعهما، قال: وأين تلك الدابة؟ قال: في مرج من مروجي، قال: وأين ذلك المرج؟ قال: في علم من علومي.</p><p id="68.10o1Z">وانتصاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طوعاً أو كرهاً</span><span class="ve">﴾</span></span> على الحال، أي: طائعين أو مكرهين. ولم يقل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طائعتين</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأن المراد الجنس، أي: السموات والأرضين، وجمع جمع العقلاء لوصفهما بالطوع والكره، اللذين من وصف العقلاء، وقال: طائعين في موضع طائعات؛ تغليباً للتذكير؛ لشرفه، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-12-4" data-v="12:4">سَاجِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/4" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="68.e5vKR"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقضاهنّ سبعَ سماواتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فأحكم خلقهن، وأتقن أمرهن سبعاً، حسبما تقتضيه الحكمة، فالضمير راجع إلى السماء، لأنه جنس، يجوز أن يكون الضمير مبهماً مفسراً بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبع سماوات</span><span class="ve">﴾</span></span>، فينتصب سبع على الأول حالاً، وعلى الثاني تمييزاً. حصل ذلك القضاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في يومين</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ الخميس والجمعة، أي: في وقتين قدر يومين، فكان المجموع ستة أيام، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأَوحى في كلِّ سماءٍ أمرها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أوحى إلى ساكنها وعُمّارها من الملائكة في كل سماء ما شاء الله من الأمور، التي تليق بهم، كالخدمة وأنواع العبادة، وإلى السماء في نفسها ما شاء الله من الأمور التي بها قوامها وصلاحها.</p><p id="68.Xj7vk"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وزيّنا السماء الدنيا بمصابيح</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ كالشمس والقمر والنجوم، وهي زينة السماء الدنيا، سواء كانت فيها أو فيما فوقها؛ لأنها تُرى متلألأة عليها كأنها فيها، والالتفات إلى نون العظمة لإبراز مزيد العناية بأمرها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وحفظاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: حفظناها حفظاً من المسترقة، أو من الآفات، فهو مصدر لمحذوف، وقيل: مفعول لأجله على المعنى، أي: وجعلنا المصابيح للزينة والحفظ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك تقديرُ العزيز العليم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ذلك الذي ذكر تفصيله تقدير البالغ في القدرة والعلم، أو: الغالب العليم بمواقع الأمور.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.ynoQZ"> خلق الحق تعالى أرض النفوس محلاًّ للعبودية، وأرساها بجبال العقل، لئلا تميل إلى بحر الهوى، وبارك فيها، بأن جعل فيها صالحين وأبراراً، وعباداً وزهاداً، وعُلماء أتقياء، وقدّر لها أقواتها الحسية والمعنوية، فجعل الحسية سواء للسائلين، أي: مستوية لا يزيد بالطلب ولا بالتعب، ولا ينقص، ففيه تأديب لمَن لم يرضَ بقسمته، والأرزاق المعنوية: أرزاق القلوب من اليقين والمعرفة، يزيد بالطلب والتعب، وينقص بنقصانه، حكمة من الحكيم العليم، ثم استوى إلى سماء الأرواح، أي: قصدها بالدعاء إليه، وهي لطائف، فقال لها ولأرض النفوس: ائتيا إلى حضرتي، طوعاً أو كرهاً، قالتا: أتينا طائعين، فقضاهن سبع طبقات، وهي دوائر الأولياء، دائرة الغوث، ثم دائرة الأقطاب، ثم الأوتاد، ثم النقباء، ثم النجباء، ثم الأبرار، ثم الصالحين. وأوحى في كل سماء، أي: في كل دائرة ما يليق بها من العبادة، فمنهم مَن عبادته الشهود والعيان، ومنهم مَن عبادته الفكرة، ومنهم الركوع والسجود، ومنهم التلاوة والذكر... إلى غير ذلك من أنواع الأعمال.</p></div><p id="68.6dA37">قال القشيري: وجعل نفوسَ العابدين، أرضاً لطاعته وعبادته، وجعل قلوبهم فَلَكاً لنجوم علمه، وشموس معرفته، فأوتاد النفوس الخوفُ والرجاءُ، والرغبةُ والرهبة، وفي القلوب ضياءُ العرفان، وشموس التوحيد، ونجوم العلوم والعقول، والنفوس والقلوب، بيده يُصَرِّفُها على ما أراد من أحكامه. وقال في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعل فيها رواسي من فوقها</span><span class="ve">﴾</span></span>: الجبالُ أوتادُ الأرض، في الصورة، والأولياءُ رواسي الأرض في الحقيقة، بهم تنزل البركة والأمطار، وبهم يُدفع البلاء. ثم قال: قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وزيَّنا السماء الدنيا بمصابيح</span><span class="ve">﴾</span></span> وزيَّن وجه الأرض بمصابيح، وهي قلوب الأحباب، فأهلُ السماء إذا نظروا إلى قلوب أولياء الله بالليل، فذلك متنزهُهُم، كما أن أهل الأرض إذا نظروا إلى السماء تأنّسوا برؤية الكواكب. اهـ.</p><p id="68.xl7x2"/><p id="68.oQ4Je"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:13-18" id="68.ngLDw"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-41-13" data-v="41:13">فَإِنْ أَعْرَضُوا فَقُلْ أَنْذَرْتُكُمْ صَاعِقَةً مِثْلَ صَاعِقَةِ عَادٍ وَثَمُودَ</span><a class="vn" href="/quran/41/13" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-albahr-41-14" data-v="41:14">إِذْ جَاءَتْهُمُ الرُّسُلُ مِنْ بَيْنِ أَيْدِيهِمْ وَمِنْ خَلْفِهِمْ أَلَّا تَعْبُدُوا إِلَّا اللَّهَ قَالُوا لَوْ شَاءَ رَبُّنَا لَأَنْزَلَ مَلَائِكَةً فَإِنَّا بِمَا أُرْسِلْتُمْ بِهِ كَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/14" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-albahr-41-15" data-v="41:15">فَأَمَّا عَادٌ فَاسْتَكْبَرُوا فِي الْأَرْضِ بِغَيْرِ الْحَقِّ وَقَالُوا مَنْ أَشَدُّ مِنَّا قُوَّةً أَوَلَمْ يَرَوْا أَنَّ اللَّهَ الَّذِي خَلَقَهُمْ هُوَ أَشَدُّ مِنْهُمْ قُوَّةً وَكَانُوا بِآَيَاتِنَا يَجْحَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/15" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-albahr-41-16" data-v="41:16">فَأَرْسَلْنَا عَلَيْهِمْ رِيحًا صَرْصَرًا فِي أَيَّامٍ نَحِسَاتٍ لِنُذِيقَهُمْ عَذَابَ الْخِزْيِ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَلَعَذَابُ الْآَخِرَةِ أَخْزَى وَهُمْ لَا يُنْصَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/16" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-albahr-41-17" data-v="41:17">وَأَمَّا ثَمُودُ فَهَدَيْنَاهُمْ فَاسْتَحَبُّوا الْعَمَى عَلَى الْهُدَى فَأَخَذَتْهُمْ صَاعِقَةُ الْعَذَابِ الْهُونِ بِمَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/17" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-albahr-41-18" data-v="41:18">وَنَجَّيْنَا الَّذِينَ آَمَنُوا وَكَانُوا يَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/18" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.qmG5Z"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأما ثمود</span><span class="ve">﴾</span></span>، قراءة الجماعة بالرفع، غير مصروف، إرادة القبيلة، وقراءة الأعمش ويحيى بن وثاب مصروفاً، إرادة الحي، وقراءة ابن أبي إسحاق: بالنصب، من باب الاشتغال، وأصل الكلام: مهما يكن من شيء فثمود هديناهم، فحُذف الملزوم الذي هو الشرط، وأُقيم مقامه لازمه، وهو الجزاء، وأبقيت الفاء المؤذنه بأن ما بعدها لازم لما قبلها، وإلا فليس هذا موضع الفاء؛ لأن موضعه صدر الجزاء. انظر المُطوّل.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإِن أعرضُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عن الإيمان بعد هذا البيان؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقلْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنذرتُكمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ خوَّفتكم. وعبّر بالماضي للدلالة على تحقُّق الإنذار المنبئ عن تحقُّق الوقوع، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صاعقةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: عذاباً شديداً لو وقع كان كأنه صاعقة، وأصلها: رعد معه نار تحرق. تكون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مثلَ صاعقةِ عادٍ وثمودَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد تقدّم عذابهما.</p><p id="68.vJ2Ra"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذ جاءتْهُمُ</span><span class="ve">﴾</span></span>: ظرف لمحذوف، أي: أنزلناها بهم حين جاءتهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرسلُ من بين أيديهم ومن خلفِهِم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أتوهم من كل جانب، وعملوا فيهم كل حيلة، فلم يروا منهم إلا الإعراض، أو: جاءتهم الرسل قبلهم لآبائهم، وبعدَهم لِمَن خلفهم، أي: تواردت عليهم الرسل قديماً وحديثاً، والمعهود إنما هو هود وصالح عليهما السلام وعن الحسن: أنذروهم من وقائع الله بمَنْ قبلهم من الأمم وعذاب الآخرة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألاَّ تعبدوا إِلا اللهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بأن لا تعبدوا إلا الله، على أنها مصدرية، أو: لا تعبدوا، على أنها مفسرة، وقيل: مخففة، أي: أنه لا تعبدوا إلا الله. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا لو شاء ربُّنا لأنزل ملائكةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لو شاء إرسال الرسل لأرسل ملائكة، ولَمَّا كان إرسالهم بطريق الإنزال عبَّر به، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإِنا بما أُرسلتُم به كافرون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فحيث كنتم بشراً مثلنا، ولم تكونوا ملائكة، ولم يكن لكم فضل علينا، فإنا لا نؤمن بكم، ولا بما جئتم به، وقولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُرسلتم به</span><span class="ve">﴾</span></span> ليس بإقرار بالإرسال، وإنما هو على كلام الرسل، وفيه تهكُّم، كما قاله فرعون: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-26-27" data-v="26:27">إِنَّ رَسُولَكُمُ الذي أُرْسِلَ إِلَيْكُمْ لَمَجْنُونٌ</span><a class="vn" href="/quran/26/27" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما أرسلتم به كافرون</span><span class="ve">﴾</span></span> خطاب منهم لهود وصالح ولسائر الأنبياء، الذين دعوا للإيمان.</p><p id="68.Jy4d6">رُوي أن أبا جهل قال في ملأ من قريش: قد التبس علينا أمر محمد، فلو التمستم لنا رجلاً عالماً بالشعر والكهانة، فكَلَّمه، ثم أتانا بالبيان من أمره، فقال عُتبة بن ربيعة: والله لقد سمعتُ الشعر والكهانة والسحر، وعلمتُ من ذلك علماً ما يخفى عليَّ، فأتاه، فقال: أنت يا محمد خير أم هاشم؟ أنت يا محمد خير أم عبد المطلب؟ أنت خير أم عبد الله؟ فبمَ تشتم آلهتنا وتضللنا؟ فإن كنت تريد الرياسة عقدنا لك اللواء، فكنت رئيسنا ما بقيت، وإن كان بك الباءة زوجناك عشر نسوةٍ من أيّ بنات قريش شئتَ، وإن كان بك المال، جمعنا لك ما تستغني به أنت وعقبك.</p><p id="68.Oylvd">والنبي صلى الله عليه وسلم ساكت، فلما فرغ عتبةُ، قال صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«<a class="aya_multi_result" name="">{بسم الله الرحمن الرحيم حم تنزيل من الرحمن الرحيم...}</a> إلى قوله تعالى: <a class="aya" href="javascript:openquran(40,13,13)">{مثل صاعقة عاد وثمود}</a>»</span>، فأمسك عتبة على فِيه النبيّ صلى الله عليه وسلم وناشده بالرحم، فرجع عبتةُ إلى أهله، ولم يخرج إلى قريش، فلما احتبس عنهم، قالوا: ما نرى عتبة إلا صبأ، فانطلقوا، وقالوا: يا عتبة؛ ما حبسك عنا إلا أنك صبأت إلى محمد، أم أنك أعجبك طعامه؟ فغضب، ثم قال لهم: لقد كلمته فأجابني بشيء، والله ما هو شعر، ولا كهانة، ولا سحر، ثم تلى عليهم ما سمع منه إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مثل صاعقة عاد وثمود</span><span class="ve">﴾</span></span> فأمسكتُ بفيه، وناشدته بالرحم أن يكف، وقد علمتم أن محمداً إذا قال شيئاً لم يكذب، فخفتُ أن ينزل بكم العذاب. اهـ.</p><p id="68.moAnb">ثم بيَّن ما ذكره من صاعقة عاد وثمود، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأما عاد فاستبكروا في الأرض بغير الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تعاظموا فيها على أهلها بما لا يستحقون به التعظيم، وهو القوة، وعظم الأجرام، واستولوا على الأرض بغير استحقاق للولاية، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقالوا مَن أشدُّ منا قوةً</span><span class="ve">﴾</span></span>، كانوا ذوي أجسام طوال، وخلْق عظيم، بلغ من قوتهم أن الرجل كان يقلع الصخرة من الجبل بيده، ويلوي الحديد بيده، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوَلَمْ يَرَوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أَوَلَم يعلموا علم عيان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن الله الذي خلقهم هو أشَدُّ منهم قوةً</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ أوسعُ منهم قدرة؛ لأنه قادر على كل شيء، وهم قادرون على بعض الأشياء بإقداره، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكانوا بآياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span> المنزلة على رسلهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يجحدون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ينكرونها وهم يعرفون حقِيتها، كما يجحد المودَعُ الوديعة. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم</span><span class="ve">﴾</span></span>: عطف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستكبروا</span><span class="ve">﴾</span></span>، وما بينها اعتراض، للرد على كلمتهم الشنعاء.</p><p id="68.WjY6x"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأرسلنا عليهم ريحاً صَرْصَراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بارداً تهلك وتُحرق؛ لشدة بردها، من: الصر، وهو البرد، الذي يجمع ويقبض، أو: عاصفة تصوّت في هبوبها، من الصرير، فضوعف، كما يقال: نهنهت وكفكفت. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في أيام نَّحِساتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مشؤومات عليهم، من: نَحِس نحساً، نقيض: سعد سعداً، وكانت من الأربعاء آخر شوال إلى الأربعاء، وما عُذِّب قوم إلا في الأربعاء. قيل: أمسك الله عنهم المطر ثلاث سنين، ودامت الرياح عليهم من غير مطر. قيل: إذا أراد الله بقوم خيراً، أرسل عليهم المطر، وحبس عنهم كثرة الرياح، وإذا أراد الله بقوم شرّاً، حبس عنهم المطر، وأرسل عليهم كثرة الرياح. اهـ.</p><p id="68.p91oR"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لنُذيقَهُمْ عذابَ الخزي في الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span>، أضاف العذاب إلى الخزي، وهو الذل، على أنه وصف للعذاب، كأنه قال: عذاب خزي، ويدل عليه قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولعذابُ الآخرة أخزى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أذل لصاحبه، وهو في الحقيقة وصف للمعذَّب، وُصف به العذاب للمبالغة، كقولك: له شعر شاعر. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم لا يُنصَرُون</span><span class="ve">﴾</span></span> برفع العذاب عنهم بوجه من الوجوه.</p><p id="68.6zNRB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأما ثمودُ فهديناهمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ دللناهم على الرشد، بنصب الآيات التكوينية، وإرسال الرسل، وإنزال الآيات التشريعية، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستحبُّوا العَمَى على الهُدى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: اختاروا الضلالة على الهداية، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأخذتهم صاعقةُ العذابِ الهُون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: داهية العذاب الذي يهين صاحبه ويخزيه، وهي الصيحة والرجفة، والهُون: الهوان، وصف به للمبالغة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما كانوا يكسبون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بكسبهم الخبيث من الشرك والمعاصي.</p><p id="68.8R4Jd">قال الشيخ أبو منصور: يحتمل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهديناهم</span><span class="ve">﴾</span></span>: بيَّنا لهم، كما تقدّم، ويحتمل: خلق الهداية في قلوبهم، فصاروا مهتدين، ثم كفروا بعد ذلك، وعقروا الناقة، لأن الهدي المضاف إلى الخالق يكون بمعنى البيان، ويكون بخلق فعل الاهتداء، وأما الهدي المضاف إلى الخلق فيكون بمعنى البيان، لا غير. اهـ.</p><p id="68.8ZnLG">وقال الطيبي: قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهديناهم</span><span class="ve">﴾</span></span> هو كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ جَآءَتْهُمُ الرُّسُلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> . وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستحبوا العمى على الهدى</span><span class="ve">﴾</span></span> هو كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُواْ لَوْ شَآءَ رَبُّنَا...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية. وكذا في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأما عاد فاستكبروا في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span>، فإن الفاء في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستكبروا</span><span class="ve">﴾</span></span> فصيحة، تُفصح عن محذوف، أي: فهديناهم فاستكبروا بدلالة ما قيل في ثمود. اهـ.</p><p id="68.a9VGn"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونجينا الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: اختاروا الهدى على العمى، من تلك الصاعقة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكانوا يتقون</span><span class="ve">﴾</span></span> الضلالة والتقليد.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.RweXv"> كل مَن أعرض عن الوعظ والتذكار، ونأى عن صُحبة الأبرار؛ فالصعقة لاحقة به، إما في الدنيا أو في الآخرة. وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأما عاد فاستكبروا...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية: أوصاف العبودية أربعة: الضعف، والذل، والفقر، والعجز، فمَن خرج عن واحد منها، فقد تعدّى طوره، واستحقّ الهلاك والهوان، ورمته رياح الأقدار في مهاوي النيران.</p></div><p id="68.NKvYg">وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأما ثمود فهديناهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بيَّنا لهم طريق السير إلينا، على ألسنة الوسائط، فحادُوا عنها، واستحبُّوا العمى على الهدى؛ حيث لم يسبق لهم الهداية في الأزل، فالسوابق تُؤثر في العواقب، والعواقب لا تؤثر في السوابق، فكأن جبلة القوم الضلالة، فمالوا إلى ما جبلوا عليه من قبول الضلالة.</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونجينا الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: في الدنيا من الصاعقة، وفي الآخرة من السقوط في الهاوية. قال القشيري: منهم مَن نجَّاهم من غير أن رأوا النار، عَبَروا القنطرةَ ولم يعلموا، وقومٌ كالبرق الخاطف، وهم أعلاهم قلت: بل أعلاهم كالطرف ثم قال: وقوم كالرواكض، وهم أيضاً الأكابر، وقوم على الصراط يسقطون وتردُّهم الملائكة على الصراط، فبَعُدوا. ثم قال: وقومٌ بعدما دخلوا النار، فمنهم مَن تأخذه إلى كعبيه، ثم إلى ركبتيه، ثم إلى حَقْوَيْه، فإذا بلغ القلب قال الحقُّ للنار: لا تحرقي قلبه، فإنه محترقُ بي. وقوم يخرجون من النار بعدما أمْتُحِشُوا فصاروا حُمَماً. اهـ منه.</p><p id="68.ayb7n"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:19-24" id="68.vEBA9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-41-19" data-v="41:19">وَيَوْمَ يُحْشَرُ أَعْدَاءُ اللَّهِ إِلَى النَّارِ فَهُمْ يُوزَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/19" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-albahr-41-20" data-v="41:20">حَتَّى إِذَا مَا جَاءُوهَا شَهِدَ عَلَيْهِمْ سَمْعُهُمْ وَأَبْصَارُهُمْ وَجُلُودُهُمْ بِمَا كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/20" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-albahr-41-21" data-v="41:21">وَقَالُوا لِجُلُودِهِمْ لِمَ شَهِدْتُمْ عَلَيْنَا قَالُوا أَنْطَقَنَا اللَّهُ الَّذِي أَنْطَقَ كُلَّ شَيْءٍ وَهُوَ خَلَقَكُمْ أَوَّلَ مَرَّةٍ وَإِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/21" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-albahr-41-22" data-v="41:22">وَمَا كُنْتُمْ تَسْتَتِرُونَ أَنْ يَشْهَدَ عَلَيْكُمْ سَمْعُكُمْ وَلَا أَبْصَارُكُمْ وَلَا جُلُودُكُمْ وَلَكِنْ ظَنَنْتُمْ أَنَّ اللَّهَ لَا يَعْلَمُ كَثِيرًا مِمَّا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/22" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-albahr-41-23" data-v="41:23">وَذَلِكُمْ ظَنُّكُمُ الَّذِي ظَنَنْتُمْ بِرَبِّكُمْ أَرْدَاكُمْ فَأَصْبَحْتُمْ مِنَ الْخَاسِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/41/23" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-albahr-41-24" data-v="41:24">فَإِنْ يَصْبِرُوا فَالنَّارُ مَثْوًى لَهُمْ وَإِنْ يَسْتَعْتِبُوا فَمَا هُمْ مِنَ الْمُعْتَبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/41/24" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.N18Rg"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلَ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> اذكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم نَحْشُرُ أعداء الله</span><span class="ve">﴾</span></span> من كفار المتقدمين والمتأخرين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلى النارِ فهم يُوزَعون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يُضمون ويُساقون إلى النار، ويُحبس أولهم على أخرهم، فيستوقف سوابقهم حتى تلحق بهم تواليهم، وهي عبارةٌ عن كثرة أهل النار، وأصله: من وزَعته، أي: كففته. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إِذا ما جاؤوها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: حضروها، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى</span><span class="ve">﴾</span></span>: غاية للحشر، أو: ليوزعون، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span>: مزيدة؛ لتأكيد اتصال الشهادة بالحضور، فبمجرد حضورهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَهِدَ عليهم سمعُهُم وأبصارُهم وجلودُهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بَشَراتهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما كانوا يعملون</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدنيا، من فنون الكفر والمعاصي، بأن ينطقها الله تعالى، ويظهرعليها آثار ما اقترفوا بها. وعن ابن عباس رضي الله عنه: أن المراد بشهادة الجلود: شهادة الفروج، كقول الشاعر:</p><p id="68.9Pvp6"/><center><span class="manzoma">أوَ سالم مَنْ قد تث ** نَّى جِلْدُه وابْيَضَّ رَأسُه<br/></span></center><p id="68.zBex9"/><p id="68.raPqg">فكنَّى بجلده عن فرحه، وهو الأنسب؛ لتخصيص السؤال بها في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقالوا لجلودهم لمَ شهدتم علينا</span><span class="ve">﴾</span></span>، فإن ما تشهد به من الزنا أعظم جناية وقُبحاً، وأجلب للحزن والعقوبة، مما تشهد به السمع والأبصار من الجنايات المكتسبة بتوسطها. روي: أن العبد يقول يوم القيامة: يا رب، أليس قد وعدتني ألا تظلمني؟ فيقول تعالى: فإن لك ذلك، قال: فإني لا أقبل عليّ شاهداً إلا من نفسي، قال تعالى: أوَ ليس كفى بي شهيداً، وبالملائكة الكرام الكاتبين؟ قال: فيُختم على فِيهِ، وتتكلم أركانُه بما كان يعمل، فيقول لهن: بُعْداً لكُنَّ وسُحْقاً، عنكُنَّ كنتُ أُجادل.</p><p id="68.L5837"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span> في جوابهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنطقَنا اللهُ الذي أنطق كلَّ شيءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> من الحيوانات، وأقدرنا على بيان الواقع، فشهدنا عليكم بما عملتم من القبائح، وما كتمناها. أو: ما نطقنا باختيارنا، بل أنطقنا الله الذي انطق كل شيء. وقيل: سألوها سؤال تعجُّب، فالمعنى حينئذ: وليس نطقنا بعجب من قدرة الله تعالى الذي أنطق كل شيء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو خلقكم أولَ مرةٍ وإليه تُرجعون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فإنَّ مَن قدر على خلقكم أول مرة، وعلى إعادتكم ورجعكم إلى جزائه، لا يتعجب من إنطاقه جوارحكم. ولعل صيغة المضارع، مع أن هذه المحاورة بعد البعث والرجع، كما أن المراد بالرجوع ليس مجرد الرد إلى الحياة بالعبث، بل ما يعمه، وما يترتب عليه من العذاب الخالد الترقب عند التخاطب، على تغليب المتوقع على الواقع، مع ما فيه من مراعاة الفواصل، فهذا على أنه من تتمة كلام الجلود، وقيل: هو من كلام الحق تعالى لهم، فيُوقف على شيء وهو ضعيف. وكذا قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كنتم تستترون أن يشهد عليكم سمعُكم ولا أبصارُكم ولا جلودُكم</span><span class="ve">﴾</span></span>، يحتمل أن يكون من كلام الجلود، أو: من كلام الله عزّ وجل وهو الظاهر، أي: وما كنتم تستترون في الدنيا عند مباشرتكم الفواحش مخافة أن تشهد عليكم جوارحكم، ولو خفتم من ذلك ما استترتم بها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن ظننتم أنَّ الله لا يعلمُ كثيراً مما تعملون</span><span class="ve">﴾</span></span> من القبائح الخفية، فلا يظهرها في الآخرة.</p><p id="68.V42PL">وعن ابن مسعود رضي الله عنه: كنت مستتراً بأستار الكعبة، فدخل ثلاثة نفر؛ وثقفيان وقرشي، أو: قرشيان وثَقَفي، فقال أحدهم: أترون أن الله يسمع ما نقول؟ قال الآخر: سمع جهرنا ولا يسمع ما أخفينا، فذكر ذلك للنبي صلى الله عليه وسلم، فأنزل الله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كنتم تستترون...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية، فالحُكم المحكي حينئذ يكون خاصّاً بمَن كان على ذلك الاعتقاد من الكفرة، انظر أبا السعود.</p><p id="68.wJmY4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وذلكم ظنُّكم الذي ظننتم بربكم أرداكم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أهلككم، ف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span>: مبتدأ، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظنكم</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي ظننتم بربكم</span><span class="ve">﴾</span></span>: صفة، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرداكم</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر ثان، أو: ظنكم: بدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرداكم</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأصبحتم</span><span class="ve">﴾</span></span> بسبب الظن السوء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الخاسرين</span><span class="ve">﴾</span></span> إذ صار ما منحوا لسعادة الدارين سبباً لشقاء النشأتين.</p><p id="68.pya05"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإِن يصبروا فالنارُ مثوىً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مقام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فإن يصبروا لم ينفعهم الصبر، ولم ينفكوا به من الثوى في النار، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِن يستعينوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يسألُوا العتبى؛ وهو الاسترضاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما هم من المُعتَبين</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ المجابين إليها، أي: وإن يطلبوا الاسترضاء من الله تعالى ليرضى عنهم، فما هم من المرضين؛ لما تحتّم عليهم واستوجبوه من السخط، قال الجوهري: أعتبني فلان: إذا عاد إلى مسرتي، راجعاً عن الإساءة، والاسم منه: العتبى، يقال؛ استعتبته فأعتبني، أي: استرضيته فأرضاني. وقال الهروي: إن يستقيلوا ربهم لم يقلهم، أي: لم يردهم إلى الدنيا، أو: إن أقالهم وردهم لم يعملوا بطاعته، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-6-28" data-v="6:28">وَلَوْ رُدُّواْ لَعَادُواْ لِمَا نُهُواْ عَنْهُ</span><a class="vn" href="/quran/6/28" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.MkONQ"> أعداء الله هم الجاحدون لوحدانيته ولرسالة رسله، وهم الذين تشهد عليهم جوارحهم، وأما المؤمن فلا، نعم إن مات عاصياً شهدت عليه البقع أو الحفظة، فإن تاب أنسى الله حفظته ومعالمه في الأرض ذنوبه. قال في التذكرة: إن العبد إذا صدق في توبته أنسى اللهُ ذنوبه لحافظيه، وأوحى إلى بقع الأرض وإلى جميع جوارحه: أن اكتموا مساوي عبدي، ولا تظهروها، فإنه تاب إليَّ توبة صادقة، بنية مخلصة، فقبلته وتبتُ عليه، وأنا التوّاب الرحيم.</p></div><p id="68.0Pz5V">وفي الآية حث على حسن الظن بالله، وفي الحديث: <span class="hadeth">«لا يموتن أحدكم إلا وهو يُحسن الظن بالله عزّ وجل»</span> وقال أيضاً: <span class="hadeth">«يقول الله عزّ وجل: أنا عندَ ظنِّ عبدي بي...»</span> الحديث فمَن ظنَّ خيراً لقي خيراً، ومَن ظنّ شرّاً لقي شرّاً. وبالله التوفيق.</p><p id="68.4LyNA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:25" id="68.QG3Nx"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-41-25" data-v="41:25">وَقَيَّضْنَا لَهُمْ قُرَنَاءَ فَزَيَّنُوا لَهُمْ مَا بَيْنَ أَيْدِيهِمْ وَمَا خَلْفَهُمْ وَحَقَّ عَلَيْهِمُ الْقَوْلُ فِي أُمَمٍ قَدْ خَلَتْ مِنْ قَبْلِهِمْ مِنَ الْجِنِّ وَالْإِنْسِ إِنَّهُمْ كَانُوا خَاسِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/41/25" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.bOWje"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقيّضنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: سيَرنا، أو: قدّرنا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كفار مكة في الدنيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُرَناء</span><span class="ve">﴾</span></span> سواء من الجن والإنس، أو: سلطنا عليهم نظراء لهم من الشياطين يستولون عليهم، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-43-36" data-v="43:36">وَمَن يَعْشُ عَن ذِكْرِ الرَّحْمَنِ نُقَيِّضْ لَهُ شَيْطَاناً فَهُوَ لَهُ قَرِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/36" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الزخرف: 36]، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَزَيَّنوا لهم ما بين أيديهم</span><span class="ve">﴾</span></span> من أمور الدنيا، واتباع الشهوات، والتقليد لأسلافهم، حتى حادوا عن الحق، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما خَلْفَهم</span><span class="ve">﴾</span></span> من أمور الآخرة، حيث ألقوا إليهم: ألا بعث ولا حساب. أو: ما تقدّم من أعمالهم وما هم عازمون عليها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وحقّ عليهم القولُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ثبت وتقرّر عليهم كلمة العذاب، أو: تحقق موجبها ومصداقها، وهي قوله تعالى لإبليس: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-38-85" data-v="38:85">لأَمْلأَنَّ جَهَنَّمَ مِنكَ وَمِمَّن تَبِعَكَ مِنْهُمْ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/85" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span> [ص: 85]، حال كونهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في</span><span class="ve">﴾</span></span> جملة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمم قد خلت مِن قبلهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قبل أهل مكة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الجن والإِنس</span><span class="ve">﴾</span></span> كانوا مُصرّين على الكفر والعصيان، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنهم كانوا خاسرين</span><span class="ve">﴾</span></span> حيث آثروا الباطل على الحق، وهو تعليل لاستحقاقهم العذاب. والضمير لهم وللأمم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.B2p5b"> قال القشيري: إذا أراد الله بعبده سوء، قيّض له إخوان سوء وقرناء شر، هم الأضداد له فيما راموا، وإذا أراد الله بعبد خيراً قيّض له قرناء خير، يُعِينونه على الطاعة، ويَحْمِلونه عليها، ويدعونه إليها، وإذا كانوا إخوانَ سوءٍ يحملونه على المخالفات، ويدعونه إليها، ومن ذلك الشيطانُ. ثم قال: وشرُّ قرين للمرء نفسُه، ثم الشيطان، ثم شياطين الإنسِ، فزيّنوا لهم ما بين أيديهم من طول الأمل، وما خلفهم من نسيان الزَّلَلِ، والتسويف في التوبة، والتقصير في الطاعة. اهـ.</p></div><p id="68.kQoyM">قلت: والله ما رأينا الفلاح والخسران إلا من الخلطة. قال بعضهم: والله ما أفلح مَن أفلح إلا بصحبة مَن أفلح، ولاسيما صبحة العارفين؛ فساعة معهم تعدل عبادة سنين بالصيام والقيام وأنواع المجاهدة، ولله در الجيلاني رضي الله عنه حيث قال:</p><p id="68.xR8gN"/><center><span class="manzoma">فَشمرْ ولذْ بالأَولياءِ فإِنّهم ** لَهُمْ مِنْ كِتَاب الله تلْكَ الوَقَائعُ<br/></span></center><p id="68.pp9Vr"/><p id="68.XrM7N"/><center><span class="manzoma">هُمُ الذُّخْرُ للْملهوف والكَنزُ للرَّجا ** ومنهم يَنَالُ الصَّبُّ مَا هو طامِعُ<br/></span></center><p id="68.v63rK"/><p id="68.WNRvX"/><center><span class="manzoma">بهم يُهتدى للْعَيْنِ مَنْ ضَلَّ في العَمَى ** بهمْ يُجْذب العُشَّاقُ والرَّبْع شَاسِعُ<br/></span></center><p id="68.Ek75o"/><p id="68.xbx2L"/><center><span class="manzoma">هُمُ النّاسُ فالزَمْ إِنْ عَرفْت جَنَابَهم ** ففيهم لِضُرّ العالمين مَنَافِعُ<br/></span></center><p id="68.O1vpa"/><p id="68.KAMag"/><p id="68.k6ye4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:26-28" id="68.mADWP"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-41-26" data-v="41:26">وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا لَا تَسْمَعُوا لِهَذَا الْقُرْآَنِ وَالْغَوْا فِيهِ لَعَلَّكُمْ تَغْلِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/26" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-albahr-41-27" data-v="41:27">فَلَنُذِيقَنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا عَذَابًا شَدِيدًا وَلَنَجْزِيَنَّهُمْ أَسْوَأَ الَّذِي كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/27" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-albahr-41-28" data-v="41:28">ذَلِكَ جَزَاءُ أَعْدَاءِ اللَّهِ النَّارُ لَهُمْ فِيهَا دَارُ الْخُلْدِ جَزَاءً بِمَا كَانُوا بِآَيَاتِنَا يَجْحَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/28" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.e4eVp"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> من رؤساء المشركين لأتباعهم، أو: بعضهم لبعض: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تسمعوا لهذا القرآنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذا قرئ، أي: لا تنصتوا له؛ لأنه يقلب القلوب، ويسبي العقول، وكل مَن استمع إليه صبا إليه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والْغَوْا فيه لعلكم تَغْلِبون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: عارضوه بكلام غير مفهوم، أو: بالخرافات؛ من الرّجَز والشعر والتصدية، وارفعوا أصواتكم بها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلكم تغلبون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تغلبونه على قراءته، وشوِّشوا عليه فيقع في الغلط، أو: لا يسمعه منه أحد. واللغو: الساقط من الكلام الذي لا طائلَ تحته.</p><p id="68.R9QGK"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلنذيقنَّ الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي فوالله لنذيقن هؤلاء اللاغين والقائلين، أو: جميع الكفار، وهم داخلون فيهم دخولاً أولياً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عذاباً شديداً</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يُقادر قدره، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولنجزينهم أسوأ الذي كانوا يعملون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أعظم عقوبة على أسوأ أعمالهم، وهو الكفر، وقيل: إنه لا يجازيهم بمحاسن أعمالهم، كإغاثة الملهوفين، وصلة الأرحام، وقِرى الضيف؛ لأنها محبطة بالكفر، وإنما يجازيهم على أسوئها. عن ابن عباس: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عذاباً شديداً</span><span class="ve">﴾</span></span>: يوم بدر، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أسوأ الذي كانوا يعملون</span><span class="ve">﴾</span></span>: ما يُجزون في الآخرة.</p><p id="68.gQDnj"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك جزاءُ أعداء الله النارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ذلك الأسوأ من الجزاء هو جزاء أعداء الله، وهو النار. فالنار: خبر عن مضمر، أو: عطف بيان للجزاء، والنار: مبتدأ. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم فيها دارُ الخلد</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر، أي: النار في نفسها دار الخلد، كما تقول: لك في هذه الدار السرور، وأنت تعني الدار بعينها، ويسمى في علم البلاغة: التجريد، وهو أن ينتزع من ذي صفة أمراً آخر مثله، مبالغةً، لكمالٍ فيه. تقول: لقيت من زيد أسداً. وقيل: هي على معناها، والمراد: أن لهم في النار المشتملة على الدركات دار مخصوصة، هم فيها خالدون، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جزاء بما كانوا بآياتنا يجحدون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: جُوزوا بذلك جزاء بسبب ما كانوا يجحدون بآياتنا ويلغون فيها.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.8X7gD"> الآية تنسحب على مَن يرفع صوته بمحضر مجلس الوعظ والذكر، أو العلم النافع، أو صفوف الصلاة، فهذه المجالس يجب صونها من اللغو والصخب، ويجب الاستماع لها، والإنصات، والتوقير، والتعظيم، لأنها موروثة عن الرسول صلى الله عليه وسلم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-49-3" data-v="49:3">إِنَّ الَّذِينَ يَغُضُّونَ أَصْوَاتَهُمْ عِندَ رَسُولِ اللهِ أُوْلَئِكَ الَّذِينَ امْتَحَنَ اللهُ قُلُوبَهَمْ لِلتَّقْوَى</span><a class="vn" href="/quran/49/3" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، ومَن فعل شيئاً من ذلك فالوعيد بقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلنذيقن الذين كفروا...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية منه بالمرصاد. والله تعالى أعلم.</p></div><p id="68.G9NYL"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:29" id="68.xk0Vx"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-41-29" data-v="41:29">وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا رَبَّنَا أَرِنَا الَّذَيْنِ أَضَلَّانَا مِنَ الْجِنِّ وَالْإِنْسِ نَجْعَلْهُمَا تَحْتَ أَقْدَامِنَا لِيَكُونَا مِنَ الْأَسْفَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/41/29" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.vQxr6"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم متقلبون فيما ذكر من العذاب: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا أَرِنَا اللذَيْنِ أَضَلاَّنا من الجن والإنس</span><span class="ve">﴾</span></span>، يعنون الفريقين الحاملين على الضلال، من شياطين الجن والإنس، بالتسويل والتزيين، وقيل: هما إبليس وقابيل، فإنهما سنّا الكفر والقتل، وقرئ بسكون الراء تخفيفاً، كفَخِذ وفخْذ، وبالاختلاس، أي: أبصرناهما، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَجْعَلْهُما تحت أقدامنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ندسهما تحت أرجلنا، انتقاماً منهما، أو: نجعلهما في الدرك الأسفل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليكونا من الأسفلين</span><span class="ve">﴾</span></span> ذلاًّ ومهانةً، أو: مكاناً، جزاء إضلالهم إيانا.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.JVe0k"> كل مَن سقط عن درجة المقربين العارفين، وتعوّق عن صحبتهم، بسبب تعويق أحد، تمنى يوم القيامة أن يكون تحت قدمه، ليكون أسفل منه، غيظاً وندماً، ولا ينفع التمني والندم في ذلك اليوم. وبالله التوفيق.</p></div><p id="68.k6lWv"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:30-32" id="68.bpJNb"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-41-30" data-v="41:30">إِنَّ الَّذِينَ قَالُوا رَبُّنَا اللَّهُ ثُمَّ اسْتَقَامُوا تَتَنَزَّلُ عَلَيْهِمُ الْمَلَائِكَةُ أَلَّا تَخَافُوا وَلَا تَحْزَنُوا وَأَبْشِرُوا بِالْجَنَّةِ الَّتِي كُنْتُمْ تُوعَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/30" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-albahr-41-31" data-v="41:31">نَحْنُ أَوْلِيَاؤُكُمْ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَفِي الْآَخِرَةِ وَلَكُمْ فِيهَا مَا تَشْتَهِي أَنْفُسُكُمْ وَلَكُمْ فِيهَا مَا تَدَّعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/31" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-albahr-41-32" data-v="41:32">نُزُلًا مِنْ غَفُورٍ رَحِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/32" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.0q7wZ"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن الذين قالوا ربُّنا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: نطقوا بالتوحيد واعتقدوا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم استقاموا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ثبتوا على الإقرار ومقتضياته من حسن الأعمال، وعن الصدّيق رضي الله عنه: استقاموا فعلاً، كما استقاموا قولاً. وعنه: أنه تلاها ثم قال: ما تقولون فيها؟ قالوا: لم يذنبوا، قال: حملتم الأمر على أشده، قالوا: فما تقول؟ قال: لم يرجعوا إلى عبادة الأوثان. وعن عمر رضي الله عنه: لم يَرُوغوا رَوَغان الثعالب، أي: لم ينافقوا. وعن عثمان رضي الله عنه: أحكموا العمل، وعن عليّ رضي الله عنه: أدُّوا الفرائض. وعن الفُضيل: زهدوا في الفانية، ورغبوا في الباقية. قلت: ويجمعها الإقرار بالربوبية، والقيام بوصائف العبودية.</p><p id="68.ZEJ34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَتَنزَّلُ عليهم الملائكةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عند الموت، وفي القبر، وعند البعث، أو: في الدنيا بإلهام الخير وشرح الصدر، وإعانتهم على الأمور الدينية، كما أن الكفرة تقويهم ما قُيض لهم في قرناء السوء. والأظهر: العموم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألاَّ تخافوا ولا تحزنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ف أن مخففة، أو: تفسيرية، أي: لا تخافوا ما تٌقدمون عليه، ولا تحزنوا على ما خلفتم، فالخوف: غم يلحق لتوقع مكروه، والحزن: غم يلحق لفوات نافع، أو حضور ضارٍّ. والمعنى: أن الله تعالى كتب لكم الأمنَ من كل غم، فلن تذوقوه أبداً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأبْشِروا بالجنة التي كنتم تُوعدون</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدنيا على ألسنة الرسل. وقال محمد بن علي الترمذي: تتنزل عليهم ملائكة الرحمة، عند مفارقة الأرواح الأبدان، ألا تخافوا سلب الإيمان، ولا تحزنوا على ما كان من العصيان، وأبشروا بدخول الجنان، التي تُوعدون في سالف الأزمان.</p><p id="68.1bqDX"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نحن أولياؤُكم في الحياة الدنيا وفي الآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span>، كما أن الشياطين قرناء العصاة وإخوانهم، فكذلك الملائكة أولياء المتقين وأحباؤهم في الدارين. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكم فيها ما تشتهي أنفسُكم</span><span class="ve">﴾</span></span> من فنون الطيبات، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكم فيها ما تَدَّعون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ما تتمنون، افتعال من الدعاء، بمعنى الطلب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُزُلا</span><span class="ve">﴾</span></span>: حال من مفعلو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَدّعون</span><span class="ve">﴾</span></span> المحذوف، أو: من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span>، والنُزُل: ما يقدم للنزيل، وفيه تنبيه على أن ما يتمنونه بالنسبة إلى ما يعطون من عظائم النعيم كالنُزُل للضيف. والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.NxM5r"> إن الذين أقرُّوا بقهرية الربوبية، وقاموا بوظائف العبودية، تتنزل عليهم الملائكة بالبشارة الأبدية. قال القشيري: فأما الاستقامة فهي الثباتُ على شرائط الإيمان بجملتها، من غير إخلالٍ بشيء من أقسامها.</p></div><p id="68.z9Yw1">ثم قال: مَن كان له أصل الاستقامة، وهي التوحيد، أَمِنَ من الخلود في النار، ومَن كان له كمال الاستقامة أَمِنَ من الوعيد، من غير أن يلحقه سوء بحالٍ. ويقال: استقاموا على دوام الشهود، وانفراد القلب بالمعبود، أو: استقاموا في تصفية العقد، ثم في توفية العهد، ثم في صحة القصد، بدوام الوجد، أو: استقاموا بأقوالهم، ثم بأعمالهم، ثم بصفاء أحوالهم، في وقتهم وفي مآلهم، أو: داموا على طاعته، واستقاموا في معرفته، وهاموا في محبته، وقاموا بشرائط خدمته.</p><p id="68.aJwyx">واستقامة العابد: ألا يعود إلى الفترة واتباع الشهوة، ولا يدخله رياء ولا تصنُّع، واستقامةُ العارف: ألا يشوب معرفته حظ في الدارين، فيحجب به عن مولاه، واستقامةُ المحبين: ألا يكون لهم أرب من غير محبوبهم؛ يكتفون من عطائه ببقائه، ومن مقتضى جوده بدوام عِزِّه ووجوده. اهـ.</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تتنزل عليهم الملائكة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تمدهم بالاهتداء والأنوار، وتلهمهم العلوم والأسرار، في مقابلة تقييض الغافل بالقرناء الأشرار، فكما أن الغافل يخذل بتسليط الغواة في الدارين، كذلك العارف يُمد ويُنصر من قِبل الملائكة في الدارين.</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألاَّ تخافوا ولا تحزنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: حيث وجدتم الله لا تخافوا من شيء، ولا تحزنوا على فوات شيء، إذ لم يفتكم شيء، وماذا فقط من وجده؟</p><p id="68.oAkyz">قال القشيري: لا تخافوا من عزلة الولاية، ولا تحزنوا على ما أسلفتم من الجناية، وأبشروا بحسن العناية، أو: لا تخافوا مما أسلفتم، ولا تحزنوا على ما خلَّفتم، وأبشروا بالجنة التي وعدتم. أو: لا تخافوا المذلَّة، ولا تحزنوا على ما أسلفتم من الزلَّة، وأبشروا بدوام الوصلة. اهـ.</p><p id="68.d8Wk0">ثم قال في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نحن أولياؤكم</span><span class="ve">﴾</span></span>: الولاية من الله تعالى بمعنى المحبة، وتكون بمعنى النصرة، وهذا الخطاب بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نحن أولياؤكم</span><span class="ve">﴾</span></span>، يحتمل أن يكون من قِبَلِ الملائكة، الذين يتنزلون عليهم، ويحتمل أن يكون ابتداء خطابٍ من الله تعالى، والنصرة تصدر من المحبة، ولو لم تكن المحبة الأزلية لم تكن تحصل النصرة في الحال. اهـ. وكونه من الملائكة أظهر، كما تقدّم. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.D3g21"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:33-36" id="68.20na2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-41-33" data-v="41:33">وَمَنْ أَحْسَنُ قَوْلًا مِمَّنْ دَعَا إِلَى اللَّهِ وَعَمِلَ صَالِحًا وَقَالَ إِنَّنِي مِنَ الْمُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/41/33" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-albahr-41-34" data-v="41:34">وَلَا تَسْتَوِي الْحَسَنَةُ وَلَا السَّيِّئَةُ ادْفَعْ بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ فَإِذَا الَّذِي بَيْنَكَ وَبَيْنَهُ عَدَاوَةٌ كَأَنَّهُ وَلِيٌّ حَمِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/41/34" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-albahr-41-35" data-v="41:35">وَمَا يُلَقَّاهَا إِلَّا الَّذِينَ صَبَرُوا وَمَا يُلَقَّاهَا إِلَّا ذُو حَظٍّ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/35" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-albahr-41-36" data-v="41:36">وَإِمَّا يَنْزَغَنَّكَ مِنَ الشَّيْطَانِ نَزْغٌ فَاسْتَعِذْ بِاللَّهِ إِنَّهُ هُوَ السَّمِيعُ الْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/41/36" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.2xzBM"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومَن أحسنُ قولاً ممن دعا إِلى اللهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إلى الإقرار بربوبيته، والاستقامة على عبوديته، وهو الرسول صلى الله عليه وسلم وخلفاؤه من أمته، الدعاة إلى الله في كل عصر، أي: لا أحد أحسن قولاً ممن دعا إلى معرفة الله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعَمِل صالحاً</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما بينه وبين ربه، بأن عمل أولاً بما دعا إليه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال إِنني من المسلمين</span><span class="ve">﴾</span></span> تفاخراً بالإسلام، وابتهاجاً بأنه منهم، واتخاذ الإسلام ديناً، من قولهم: هذا قول فلان، أي: مذهبه؛ لأنه يتكلم بذلك، أو: يقوله تواضعاً، أي: من جملة عامة المسلمين.</p><p id="68.KRnAm"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تستوي الحسنةُ ولا السيئةُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، هذا بيان محاسن الأعمال الجارية بين العباد، إثر بيان محاسن الأعمال الجارية بين العبد وبين الرب عزّ وجل ترغيباً للدعاة إلى الله في الصبر على إذاية الخلق، لأن كل مَن يأمر بالحق يُؤذَى، فأُمروا بمقابلة الإساءة بالإحسان، أي: لا تستوي الخصلة الحسنة والخصلة السيئة، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا</span><span class="ve">﴾</span></span>: مزيدة، لتأكيد النفي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادفع بالتي هي أحسنُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ادفع السيئة التي اعترضتك من بعض أعدائك بالتي هي أحسن منها، وهي: أن تُحسن إليه في مقابلة إساءته، فالحسنة والسيئة متفاوتتان في أنفسهما، فخذ بالحسنة التي هي أحسن من أختها، وادفع بها السيئة، كما لو أساء إليك رجل، فالحسنة: أن تعفو عنه، والتي هي أحسن: أن تُحسن إليه مكان إساءته، مثل أن يذمك فتمدحه، ويحرمك فتعطيه، ويقطعك فتصله. وعن ابن عباس رضي الله عنه: التي هي أحسن: الصبر عند الغضب، والحلم عند الجهل، والعفو عند الإساءة. اهـ.</p><p id="68.jR20z"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإِذا الذي بينك وبينه عداوةٌ كأنه وليٌّ حميم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فإنك إن فعلت ذلك انقلب عدوك المشاقق مثل وليك الحميم الشفيق، مصافاة لك، وهذا صعب على النفوس، ولذلك قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يُلقاها إلا الذين صبروا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما يلقى هذه الخصلة التي في مقابلة الإساءة بالإحسان إلا أهل الصبر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يُلقاها إِلا ذو حظ عظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> من الله تعالى وسبق عنايته بكمال النفس وتهذيبها. وعن ابن عباس رضي الله عنه: الحظ العظيم: الثواب، وعن الحسن: والله ما عظم حظ دون الجنة. وقيل: نزلت في أبي سفيان بن حرب، كان عدوّاً مؤذياً للنبي صلى الله عليه وسلم فصار وليّاً مصافياً له، وبقيت عامة.</p><p id="68.5y6qj"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِما يَنزغنَّك من الشياطن نزغٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>، النزغ: شِبه النخس، والشيطان ينزغ الإنسان، كأنه ينخسه، يبعثه على ما لا ينبغي، وجعل النزغ نازغاً مجاز، كجدّ جدّه، والمعنى: وإن طرقك الشيطان على ترك ما وُصِّيْتَ به من الدفع بالتي هي أحسن، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستعِذْ بالله</span><span class="ve">﴾</span></span> من شرِّه، وامضِ على حلمك ولا تُطعه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنه هو السميعُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لاستعاذتك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العليمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بنيتك وتعلقك به، أو: بنزغ الشيطان ووسوسته. وهو تعليم لأمته صلى الله عليه وسلم إذ كان شيطانه أسلم على يده.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.y6n5o"> قال القشيري: قيل: الداعي إلى الله هو الذي يدعو الناس إلى الاكتفاء بالله، وتَرْكِ طلب العِوَض من الله، بل يَكِلُ أمره إلى الله، ويرضى من الله بقسمة الله. ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعَمِلَ صالحاً</span><span class="ve">﴾</span></span> كما يدعو الخلق إلى الله يأتي بما يدعوهم إليه، ويقال: هم الذين عرفوا طريقَ الله، ثم دعوا بعدما عرفوا الطريقَ إلى الله الخلقَ إلى الله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال إِنني من المسلمين</span><span class="ve">﴾</span></span> لحكمه، الراضين بقضائه وتدبيره. اهـ.</p></div><p id="68.W3R42">وقال الشاذلي رضي الله عنه: عليك برفض الناس جملة، إلا مَن يدلك على الله، بإشارةٍ صادقة، وأعمال ثابتة، لا ينقضها كتاب ولا سُنَّة. اهـ. وشروط الداعي إلى الله على طريق المشيخة أربعة: علم صحيح، وذوق صريح، وهمّة عالية، وحالة مرضية، كما قال زروق رضي الله عنه. وقال الشريشي في رائيته:</p><p id="68.PoP0a"/><center><span class="manzoma">وللشيخ آياتٌ إذا لَن تَكنّ له ** فما هُو إلا في ليالي الْهَوَى يَسْرِي<br/></span></center><p id="68.RzPen"/><p id="68.Q2er4"/><center><span class="manzoma">إذا لَمْ يكن عِلْم لَديْهِ بِظَاهرٍ ** ولاَ باطنٍ فاضْرِبْ بِهِ لُجَجَ الْبَحْرِ<br/></span></center><p id="68.05j84"/><p id="68.j2qQd">أما العلم الظاهر فإنما يشترط منه ما يحتاج إليه في خاصة نفسه، ويحتاج إليه المريد في حال سفره إلى ربه، وهو القَدْر الذي لابد منه، من أحكام الطهارة والصلاة ونحو ذلك، ولا يشترط التبحُّر في علم الشريعة. قال الشيخ أبو يزيد رضي الله عنه: صحبت أبا علي المسندي، فكنت أُلقنه ما يُقيم به فرضه، وكان يعلمني التوحيد والحقائق صِرفاً. اهـ. ومن المعلوم أن الشيخ ابن عباد لم يُفتح عليه إلا على يد رجل عامي، وقد تحققت تربية كثير من الأولياء، كانوا أميين في علم الظاهر. وأما علم الباطن فالمطلوب فيه التبحُّر التام؛ إذ المقصود بالذات في الشيخ المصطلح عليه عند القوم هو هذا العلم؛ لأن المريد إنما يطلب الشيخَ ليسلكه ويعلمه علم الطريقة والحقيقة؛ فيكون عنده علم تام بالله وصفاته وأسمائه، ذوقاً وكشفاً، وعلم بآفات الطريق، ومكائد النفس، والشيطان، وطرق المواجيد، وتحقيق المقامات، كما هو مقرر في فنه، وهذا الداعي لا تخلو الأرض منه على الكمال، خلافاً لمَن حكم بانقطاعه. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.e9r3k">وفي الإحياء: المقتدى به هو الذي استقام في نفسه، واستنار قلبه فانتشر نوره إلى غيره، لا مَن يُظهر خلاف ما هو عليه ليُقتدى به، فإنه مُلَبِّس، لم ينصح لنفسه، فكيف بغيره؟. اهـ.</p><p id="68.LpoqX">قال الورتجبي: ومَن أحسن قولاً ممن دعا إلى الله، أي: ممن عرف الله بعد أن رآه وأحبّه واشتاق إليه، ودعا الخلق إليه، من حيث هو فيه وصَدقه في حاله، يدعو الخلق إلى الله بلسان الأفعال، وصدق المقال، وحلاوة الأحوال، ويذكر لهم شمائل القِدَم وحق الربوبية، ويُعرفهم صفات الحق وجلال ذاته، ويُحبب اللهَ في قلوبهم، وهذا عمله الصالح، ثم يقول بعد كماله وتمكنه: إنني واحد من المسلمين، مِن تواضعه ولطفِ حاله خلقاً وظرافةً، وإن كان إسلامه من قُصارى أي: غاية أحوال المستقيمين.</p><p id="68.BD7Zn">قال سهل: أي ممن دلّ على الله، وعلى عبادة الله وسُنَّة رسوله، واجتناب المناهي، وإدامة الاستقامة مع الله، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تستوي الحسنة ولا السيئة</span><span class="ve">﴾</span></span> بيَّن اللهُ هنا أن الخُلق الحسن ليس كالخُلق السيء، وأمر بتبديل الأخلاق المذمومة بالأخلاق المحمودة، وأحسن الأخلاق: الحلم؛ إذ يكون به العدو صديقاً، والبعيد قريباً، حين دفع غضبه بحلمه، وظلمَه بعفوه، وسوءَ جانبه بكرمه، وفي مظنة الخطاب: أن مَن كان متخلقاً بخلقه، متصفاً بصفاته، مستقيماً في خدمته، صادقاً في محبته، عارفاً بذاته وصفاته، ليس كالمدعي الذي ليس في دعواه معنى.</p><p id="68.XBjX9">ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يُلقاها إِلا الذين صبروا</span><span class="ve">﴾</span></span>، بيَّن الله سبحانه ألا يبلغ أحد درجة الخلق الحسن، وحسنات الأعمال وسُنِيَّات الأفعال، إلا مَن تصبّر في بلاء الله، وامتحانه، بالوسائط وغير الوسائط، ولا يتحمّل هذه البليات إلا ذو حظ عظيم من مشاهدته، وذو نصيب من قربه ووصاله، صاحب معرفة كاملة، ومحبة شاملة: وكمال هذا الصبر الاتصاف بصبر الله، ثم الصبر في مشاهدة الأزل، فبالصبر الاتصافي ومشاهدة الأبدي، والحظ الجمالي، يوازي طوارق صدمات الألوهية، وغلبات القهّارية. ثم قال: عن الجنيد: ما يوفق لهذا المقام إلا ذو حظ عظيم من عناية الحق فيه. اهـ.</p><p id="68.NdVD6"/><p id="68.8qXA1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:37-39" id="68.EXPnM"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-41-37" data-v="41:37">وَمِنْ آَيَاتِهِ اللَّيْلُ وَالنَّهَارُ وَالشَّمْسُ وَالْقَمَرُ لَا تَسْجُدُوا لِلشَّمْسِ وَلَا لِلْقَمَرِ وَاسْجُدُوا لِلَّهِ الَّذِي خَلَقَهُنَّ إِنْ كُنْتُمْ إِيَّاهُ تَعْبُدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/37" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-albahr-41-38" data-v="41:38">فَإِنِ اسْتَكْبَرُوا فَالَّذِينَ عِنْدَ رَبِّكَ يُسَبِّحُونَ لَهُ بِاللَّيْلِ وَالنَّهَارِ وَهُمْ لَا يَسْأَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/38" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-albahr-41-39" data-v="41:39">وَمِنْ آَيَاتِهِ أَنَّكَ تَرَى الْأَرْضَ خَاشِعَةً فَإِذَا أَنْزَلْنَا عَلَيْهَا الْمَاءَ اهْتَزَّتْ وَرَبَتْ إِنَّ الَّذِي أَحْيَاهَا لَمُحْيِي الْمَوْتَى إِنَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/41/39" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.oJ6vD"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن آياته</span><span class="ve">﴾</span></span> الدالة على وحدانيته: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الليلُ والنهارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في تعاقبهما على حدِّ معلوم، وتناوبهما على قدرٍ مقسوم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والشمسُ والقمرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في اختصاصهما بسير مقدّر، ونورٍ مقرّر؛ إذ لا يصدر ذلك إلا من واحد قهّار. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تسجدوا للشمسِ ولا للقمر</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فإنها مخلوقان مثلكم، وإن كثرت منافعهما، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واسجُدُوا لله الذي خلقهنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الليل والنهار والشمس والقمر. وحكم جماعة ما لا يعقل حكم الأنثى أو الإناث في الضمير، تقول: الأقلام بريتها وبريتهنّ. ولعلّ ناساً من المشركين كانوا يسجدون للشمس والقمر، تبعاً للصّابئين من المجوس في عبادتهم الكواكب، ويزعمون أنهم يقصدون بالسجود لها السجود لله تعالى فنُهوا عن هذه الواسطة، وأُمِرُوا أن يقصدوا بسجودهم وَجْهَ الله وحده، إن كانوا موحدين، ولذلك قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن كنتم إِياه تعبدون</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن السجود أقصى مراتب العبادة، فلابد من تخصيصه به سبحانه، وهذا موضع السجدة عند مالك والشافعي، وعند أبي حنيفة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يسأمون</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.gxjwo"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإِن استكبروا</span><span class="ve">﴾</span></span> عن الامتثال، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالذين عند ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> من الملائكة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُسبّحون له بالليل والنهار</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: دائماً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم لا يسأمون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لا يملُّون ولا يَفْتُرون، والمعنى: فإن استكبر هؤلاء وأَبوا إلا الواسطة، فدعْهم وشأنَهم، فإن الله غني عنهم، وقد عمّر سماواته بمَن يعبده، وينزهه بالليل والنهار عن الأنداد. والعندية عبارة عن الزلفى والكرامة.</p><p id="68.2jZRK"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن آياته</span><span class="ve">﴾</span></span> أيضاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنك ترى الأرضَ خاشعةً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يابسةً مغبرة. والخشوع: التذلُّل، فاستعير للأرض إذا كانت قحطة لا نبات فيها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإِذا أنزلنا عليها الماء</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ المطر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اهتزّتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تحركت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورَبَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ انتفخت؛ لأن النبات إذا دنا أن يظهر ارتفعت به وانتفخت، ثم تصدّعت عن النبات، وقيل: تزخرفت وارتفعت بارتفاع نباتها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الذي أحياها لمحيي الموتَى</span><span class="ve">﴾</span></span> بالبعث، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنه على كل شيءٍ قديرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>، ومن جملة الأشياء: البعث والحساب.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.rJqzG"> الليل والنهار والشمس والقمر خَلَقَهن من أجلك، فعارٌ عليك أن تخضع لِمَا خُلق لك، وتترك المنعِّم بها عليك. قال القشيري: الحق سبحانه يأمرك بصيانة وجهك عن الشمس والقمر مع علوهما، وأنت لأجلِ حظِّ خِسِيسٍ تنقل قَدَمك إلى كلّ أحدٍ، وتذل وجهك لكل أحد. اهـ. وأما الخضوع لمَن أمر الله بالخضوع له من الدعاة إلى الله فهو من الخضوع لله، كأمر الملائكة بالسجود لآدم، وكأمره بالخضوع له من الدعاة إلى الله فهو من الخضوع لله، كأمر الملائكة بالسجود لآدم، وكأمره بالخضوع للأنبياء والأولياء، فكان مآل مَن سجد وخضع التقريب، ومآل مَن استكبر وأنف الطرد والبُعد، والله تعالى غني عن الكل، ولذلك قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن استكبروا...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية.</p></div><p id="68.BQLJz">قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن آياته أنك ترى الأرضَ خاشعةً...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية، وكذلك أرض النفوس تراها يابسة بالغفلة والقسوة والجهل، فإذا أنزل عليها ماء الحياة، وهي خمرة المحبة، هاجت وارتفعت، وحييت بذكر الله ومعرفته، إن الذي أحيا الأرض الحسية قادر على إحياء النفوس الميتة بالغفلة، وانظر القشيري.</p><p id="68.90eQx"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:40-42" id="68.pDONJ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-41-40" data-v="41:40">إِنَّ الَّذِينَ يُلْحِدُونَ فِي آَيَاتِنَا لَا يَخْفَوْنَ عَلَيْنَا أَفَمَنْ يُلْقَى فِي النَّارِ خَيْرٌ أَمْ مَنْ يَأْتِي آَمِنًا يَوْمَ الْقِيَامَةِ اعْمَلُوا مَا شِئْتُمْ إِنَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/41/40" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-albahr-41-41" data-v="41:41">إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا بِالذِّكْرِ لَمَّا جَاءَهُمْ وَإِنَّهُ لَكِتَابٌ عَزِيزٌ</span><a class="vn" href="/quran/41/41" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-albahr-41-42" data-v="41:42">لَا يَأْتِيهِ الْبَاطِلُ مِنْ بَيْنِ يَدَيْهِ وَلَا مِنْ خَلْفِهِ تَنْزِيلٌ مِنْ حَكِيمٍ حَمِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/42" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.Q2RJK"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن الذين يُلحدون في آياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يميلون عن الحق في أدلتنا التكوينية، الدالة على وحدانيتنا، فلا ينظرون فيها، أو: يُلحدون في آياتنا التنزيلية، بالطعن فيها، وتحريفها، بحملها على المحامل الباطلة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَخْفَونَ علينا</span><span class="ve">﴾</span></span>، بل نجازيهم على ذلك. يقال: ألحد الكافر ولحدَ: إذا مال عن الاستقامة عن الحق.</p><p id="68.WrmRM">ثم ذكر جزاءهم فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفمن يُلقى في النار خيرٌ أم من يأتي آمناً يومَ القيامةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل: نزلت في أبي جهل وعثمان، وهي عامة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اعملوا ما شئتم</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأعمال المؤدية إلى ما ذكر من الإبقاء في النار، والإتيان آمناً، وفيه تهديد وتنديد. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنه بما تعملون بصيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيجازيكم بحسب أعمالكم.</p><p id="68.VDWB2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن الذين كفروا بالذِكْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمَّا</span><span class="ve">﴾</span></span> حين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جاءهم</span><span class="ve">﴾</span></span> مخلَّدون في النار، أو: هالكون، أو: معاندون، فخبر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span> محذوف، دلَّ عليه ما قبله. وقيل: بدل من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن الذين يُلحدون في آياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span> فخبر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span> هو الخبر السابق، وقال عمرو بن العلاء: الخبر: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-41-44" data-v="41:44">أُوْلَئِكَ يُنَادَوْنَ</span><a class="vn" href="/quran/41/44" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> [فصلت: 44]، ورُدّ بكثرة الفصل.</p><p id="68.Ndk5X">ثم فسّر الذكر المذكور بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِنه لكتابٌ عزيز</span><span class="ve">﴾</span></span>، منيع، محميّ بحماية الله، لا تتأتى معارضته بحال، أو: كثير المنافع، عديم النظير، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يأتيه الباطلُ مِن بين يديه ولا مِن خلفه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا يتطرقه الباطل من جهة من الجهات، أو: لا يأتيه التبديل والتحريف، أو: التناقض بوجه من الوجوه، وأما النسخ فليس بمبطل للمنسوخ، بل هو: انتهاء حكم إلى مدة وابتداء حكم آخر، خلافاً لمَن احتجّ بالآية على عدم النسخ في القرآن، انظر ابن عرفة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تنزيلٌ من حكيم حميدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تنزيل من حكيم محمود، ف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تنزيل</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر عن مضمر، أو: صفة أخرى لكتاب، مفيدة لفخامته الإضافية، كما أن الصلتين السابقتين، مفيدتان لفخامته الذاتية، كل ذلك لتأكيد بطلان الكفر به وبشاعة قُبحه.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.v3xnD"> إن الذين يُلحدون في آياتنا، فيطعنون في أوليائنا، الدالين علينا، لا يخفون علينا، وسيُلقون في نار القطيعة والبُعد مع عموم الخوف من هول المطَّلع، أفمن يُلقى في النار خير أم مَن يأتي آمناً يوم القيامة؟ اعملوا ما شئتم من التسليم أو الانتقاد، وكل مَن لا يصحب الرجال لا يخلو خاطره من شك أو وَهْم في مواعيد القرآن، كالرزق وغيره، ينسحب عليه قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن الذين كفروا بالذكر...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية، من طريق الإشارة. والله تعالى أعلم.</p></div><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِنه لكتابٌ عزيز</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الشيخ عبد الرحمن اللجاي في كتاب قطب العارفين: الكتاب عزيز، وعلم الكتاب أعز، والعلم عزيز، والعمل به أعز، والعمل عزيز، والذوق أعز، والذوق عزيز، والمشاهدة في الذوق أعز، والمشاهدة عزيزة، والموافقة في المشاهدة أعز، والموافقة عزيزة، والأنفس في الموافقة أعز، والأنس عزيز، وآداب الأنس أعز. ثم قال: لكن لا يستنشق رائحة هذه المقامات مَن غلب جهلُه على علمه، وهواه على عقله، وسفهُه على حلمه. اهـ.</p><p id="68.QyNBv"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:43-44" id="68.6oNZA"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-41-43" data-v="41:43">مَا يُقَالُ لَكَ إِلَّا مَا قَدْ قِيلَ لِلرُّسُلِ مِنْ قَبْلِكَ إِنَّ رَبَّكَ لَذُو مَغْفِرَةٍ وَذُو عِقَابٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/43" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-albahr-41-44" data-v="41:44">وَلَوْ جَعَلْنَاهُ قُرْآَنًا أَعْجَمِيًّا لَقَالُوا لَوْلَا فُصِّلَتْ آَيَاتُهُ أَأَعْجَمِيٌّ وَعَرَبِيٌّ قُلْ هُوَ لِلَّذِينَ آَمَنُوا هُدًى وَشِفَاءٌ وَالَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ فِي آَذَانِهِمْ وَقْرٌ وَهُوَ عَلَيْهِمْ عَمًى أُولَئِكَ يُنَادَوْنَ مِنْ مَكَانٍ بَعِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/44" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.JE3w1"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما يُقال لك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما يقول لك كفار قومك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا ما قدْ قيلَ للرسل مِن قبلك</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ إلا مثل ما قال للرسل كفارُ قومهم، من الكلمات المؤذية، والمطاعن في الكتب المنزلة، فاصبر كما صبروا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن ربك لذو مغفرةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ورحمة لأنبيائه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وذو عقابٍ أليمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لأعدائهم، وقد نصر مَن قبلك مِن الرسل، وانتقم مِن أعدائهم، وسيفعل مثل ذلك بك وبأعدائك، و: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما يُقال لك</span><span class="ve">﴾</span></span> من الوحي وتخاطب به من جهته تعالى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا ما قد قيل للرسل</span><span class="ve">﴾</span></span> وأوحي إليهم، فلست ببدع منهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن ربك لذو مغفرة</span><span class="ve">﴾</span></span> لمَن صدق وحيه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وذو عقاب أليم</span><span class="ve">﴾</span></span> لمَن كذب.</p><p id="68.6d1yn"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو جعلناه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الذكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قرآناً أعجمياً لقالوا لولا فُصِّلتْ آياتهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: هلاَّ بُيّنت بلسان العرب حتى نفهمها، كانوا يقولون: لتعنتِهم: هلاّ نزل القرآن بلغة العجم! فقيل لهم: لو كان كما تقترحون لقلتم: هلاّ بُيّنت آياته بلغتنا لنفهمه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أأعجميٌّ وعربيٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span>، بهمزتين الأولى للإنكار، يعني: لو نزل بلغة العجم لأنكروا وقالوا: أقرآن أعجمي ورسول عربي؟ والأعجمي: الذي لا يفصح ولا يُفهم كلامه، سواء كان من العجم أو من العرب، والعجمي: منسوب إلى أمة العجم، فصيحاً كان أو غير فصيح، ومَن قرأ بهمزة واحدة، فالمعنى: هلاَّ فُصّلت آياته فيجعل بعضها أعجمياً لإفهام العجم، وبعضها عربيّاً لإفهام العرب، فيكون معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فُصِّلت</span><span class="ve">﴾</span></span>: نُوِّعَت.</p><p id="68.Ab7J6">وقرئ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعجمي</span><span class="ve">﴾</span></span> بفح العين، ويتجه على كونهم طعنوا فيه من أجل ما فيه من الكلمة العجمية، ك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-83-7" data-v="83:7">سِجِّينٍ</span><a class="vn" href="/quran/83/7" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span> [المطفِفين: 7] و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-18-31" data-v="18:31">إِسْتَبْرَقٍ</span><a class="vn" href="/quran/18/31" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، فقالوا: فيه أعجمي وعربي، مخلط من كلام العرب وكلام العجم، وأيّاً ما كان فالمقصود: أن آيات الله عزّ وجل على أيِّ طريق جاءتهم وجدوا متعنتاً يتعلّلون به؛ لأنهم غير طالبين للحقِّ، وإنما يتعبون أهواءهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل هو للذين آمنوا هُدًى</span><span class="ve">﴾</span></span> يهديهم إلى الحق، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وشفاءٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لما في الصدور من شك وشبهة؛ إذ الشك مرض.</p><p id="68.1X5aM"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين لا يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في آذانهم وَقْرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: صمم، فالموصول: مبتدأ، والجار: خبره، وقيل: في موضع الجر، بدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: هو للذين آمنوا هُدىً وللذين لا يؤمنون في آذانهم وقر، إلا أن فيه عطفاً على عاملين، وهو جائز عند الأخفش. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليهم عَمىً</span><span class="ve">﴾</span></span> ظلمة وشبهة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span> البعداء الموصوفون بما ذكر من التعامي عن الحق الذي يسمعونه، والتعامي عن الآيات الظاهرة التي يشاهدونها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُنادَوْنَ من مكان بعيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: أنهم لعدم قبولهم وانتفاعهم، كأنهم يُنادون إلى الإيمان بالقرآن من حيث لا يسمعون، لبُعد المسافة، وهو تمثيل لحالهم بحال مَن يُنادي من مسافة بعيدة؛ لا يكاد يسمع من مسافتها الأصوات، وقيل: ينادون في القيامة من مكان بعيد بأقبح الأسماء.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.jEKzO"> ما يُقال لك أيها المتوجه أو الوليّ، إلا ما قد قيل لِمن قبلك من المنتسبين، فقد أُوذِي مَن قبلك من أهل النسبة بأنواع الإذايات؛ من ضربٍ وقتلٍ وسجنٍ، وغير ذلك، ففيهم أُسوة لمن بَعدهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن ربك لذو مغفرة وذو عقاب أليم</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p></div><p id="68.OXk0L">ومما جرت عادة الله في خلقه ألا يُسَلِّموا لأحياء عصرهم ما نطقوا به من حِكَم، وأَتَوا به من علوم، ولو بلغت من البلاغة ما بلغت، كما وقع مِن طعن الكفرة في القرآن، على أيّ وجه جاء، وهي نزعة جاهلية.</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل هو للذين آمنوا هدى وشفاء</span><span class="ve">﴾</span></span>، قال الورتجبي: هُدىً، لقلوب العارفين إلى معدنه، وهو الذات القديم، وشفاء لقلوب العاشقين، وأرواح مرضى المحبة وسُقمى الصبابة، فلأنه خطاب حبيبهم، وكتاب مشوقهم، يستلذُّونه من حيث العبارات، ويعرفونه من حيث الإشارات. اهـ. وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في آذانهم وقر</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ذو النون: من وُقِر سمعُه وأصم عن نداء الحق في الأزل، لا يسمع نداءه عند الإيجاد، وإن سمعه كان ذلك عليه عمىً، ويكون عن دقائقه بعيداً، وذلك أنهم نُودوا عن بُعد، ولم يكونوا بالقرب. اهـ. فكل مَن قرأه ذاهلاً عن تدبُّره بوساوس نفسه، فهو ممن نُودي في الأزل عن بُعد. وبالله التوفيق.</p><p id="68.bJ9Xa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:45-46" id="68.KeaQp"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-41-45" data-v="41:45">وَلَقَدْ آَتَيْنَا مُوسَى الْكِتَابَ فَاخْتُلِفَ فِيهِ وَلَوْلَا كَلِمَةٌ سَبَقَتْ مِنْ رَبِّكَ لَقُضِيَ بَيْنَهُمْ وَإِنَّهُمْ لَفِي شَكٍّ مِنْهُ مُرِيبٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/45" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-albahr-41-46" data-v="41:46">مَنْ عَمِلَ صَالِحًا فَلِنَفْسِهِ وَمَنْ أَسَاءَ فَعَلَيْهَا وَمَا رَبُّكَ بِظَلَّامٍ لِلْعَبِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/41/46" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.G9DEo"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد آتينا موسى الكتابَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ التوراة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاختُلف فيه</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال بعضهم: حق، وقال بعضهم: كتبه بيده في الجبل، كما اختلف قومك في كتابك القرآن، فمِن مؤمن به وكافر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولولا كلمةٌ سبقتْ من ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> في حق أمتك بتأخير العذاب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقُضِيَ بينهم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأهلكهم إهلاك استئصال. وقيل: الكلمة السابقة هو العدة بالقيامة لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-54-46" data-v="54:46">بَلِ السَّاعَةُ مَوْعِدُهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/54/46" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> [القمر: 46]، وأن الخصومات تُفصل في ذلك اليوم، ولولا ذلك لقُضي بينهم في الدنيا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِنهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كفار قومك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لفي شكٍّ منه</span><span class="ve">﴾</span></span> من أجل القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُرِيبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ موقع للريبة، وقيل: الضمير في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بينهم</span><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنهم</span><span class="ve">﴾</span></span> لليهود، وفي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منه</span><span class="ve">﴾</span></span> لموسى، أو: لكتابه، وهو ضعيف.</p><p id="68.9ljZ5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن عَمِلَ صالحاً</span><span class="ve">﴾</span></span> بأن آمن بالكُتب وعمل بوحيها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلنفسه</span><span class="ve">﴾</span></span> نفع، لا غيره، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومَن أساء فعليها</span><span class="ve">﴾</span></span> ضرره، لا على غيره، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما ربك بظلاّمٍ للعبيد</span><span class="ve">﴾</span></span>، فيعذب غير المسيء، أو يُنقص من إحسان المحسن.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.2MQq3"> الاختلاف على أهل الخصوصية سُنَّة ماضية، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولن تجد لسنة الله تبديلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>، فمَن رام الاتفاق على خصوصيته، فهو كاذب في دعوى الخصوصية، وفي الحِكَم: (استشرافك أن يعلم الخلق بخصوصيتك دليل على عدم صدقك في عبوديتك).</p></div><p id="68.qgXwL"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:47-48" id="68.ZGzqE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-41-47" data-v="41:47">إِلَيْهِ يُرَدُّ عِلْمُ السَّاعَةِ وَمَا تَخْرُجُ مِنْ ثَمَرَاتٍ مِنْ أَكْمَامِهَا وَمَا تَحْمِلُ مِنْ أُنْثَى وَلَا تَضَعُ إِلَّا بِعِلْمِهِ وَيَوْمَ يُنَادِيهِمْ أَيْنَ شُرَكَائِي قَالُوا آَذَنَّاكَ مَا مِنَّا مِنْ شَهِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/47" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-albahr-41-48" data-v="41:48">وَضَلَّ عَنْهُمْ مَا كَانُوا يَدْعُونَ مِنْ قَبْلُ وَظَنُّوا مَا لَهُمْ مِنْ مَحِيصٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/48" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.RQX0J"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِليه يُرَدُّ عِلْمُ الساعةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إذا سُئل عنها يجب أن يقال: الله أعلم بوقت مجيئها، أو: لا يعلمها إلا الله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما تَخْرُجُ من ثمراتٍ من أكمامها</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ من أوعيتها، جمع كِمَ بكسر الكاف؛ وهو وعاء الثمرة قبل أن تنشق، أي: لا يعلم كيفية خروجها ومآلها إلا الله. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما تحمل من أُنثى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تعلقُ النطفة في رحمها، وما ينشأ عنها من ذكورة وأنوثة وأوصاف الخلقة؛ تامة أو ناقصة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تضع</span><span class="ve">﴾</span></span> حَملها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا بعلمه</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ استثناء مفرغ من أعم الأحوال، أي: ما يحدث شيء من خروج ثمرة، ولا حمل حامل، ولا وضع واضع، ملابساً بشيء من الأشياء إلا ملابساً بعلمه المحيط.</p><p id="68.DQrAG"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> اذكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يومَ يُناديهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فيقولُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أين شركائي</span><span class="ve">﴾</span></span> بزعمكم، أضافهم إليه على زعمهم، وفيه تهكم بهم وتقريع، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا آذَنَّاك ما مِنَّا من شهيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: من أحد يشهد لهم بالشركة، إذ تبرأنا منهم، لما عاينا حقيقة الحال، وتفسير آذن هنا بالإخبار، أحسن من تفسيره بالإعلام؛ لأن الله تعالى كان عالماً بذلك، وإعلام العالم محال؛ أما الإخبار للعالم بالشيء ليتحقق بما علم به فجائز، إلا أن يكون المعنى: إنك علمت من قلوبنا الآن: أنَّا لا نشهد تلك الشهادة الباطلة؛ لأنه إذا علمه من نفوسهم، فكأنهم أعلموه، أي: أخبرناك بأنَّا ما منا أحد اليوم يشهد بأنّ لك شريكاً، وما منا إلا مَن هو مُوَحَّد. أو: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما منا من</span><span class="ve">﴾</span></span> أحد يشاهدهم، لأنهم ضلُّوا عنهم في ساعة التوبيخ، وقيل: هو من كلام الشركاء، أي: ما منا شهيد يشهد بما أضافوا لنا من الشركة.</p><p id="68.XrYxL"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وضلّ عنهم ما كانوا يَدْعُون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يعبدون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدنيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وظنوا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ وأيقنوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لهم من محيصٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ من مهرب، والظن معلق عنهم بحرف النفي عن المفعولين.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.MklX9"> إليه تعالى يُرَدُّ علمُ الساعة، التي يقع الفتح فيها على المتوجه، بكشف الحجاب بينه وبين حبيبه، وما تخرج من ثمرات العلوم والحِكَم من أكمام قلبه، وما تحمل نفس من اليقين والمعرفة، إلا بعلمه. ثم ذمَّ مَن مال إلى غيره بالركون والمحبة، وذكر أنه يتبرأ منه في حال ضيقه، فلا ينبغي التعلُّق إلا به، ولا ميل القصد والمحبة إلا له سبحانه وبالله التوفيق.</p></div><p id="68.4bLdz"/><p id="68.qW6Ld"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:49-51" id="68.kOGRB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-41-49" data-v="41:49">لَا يَسْأَمُ الْإِنْسَانُ مِنْ دُعَاءِ الْخَيْرِ وَإِنْ مَسَّهُ الشَّرُّ فَيَئُوسٌ قَنُوطٌ</span><a class="vn" href="/quran/41/49" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-albahr-41-50" data-v="41:50">وَلَئِنْ أَذَقْنَاهُ رَحْمَةً مِنَّا مِنْ بَعْدِ ضَرَّاءَ مَسَّتْهُ لَيَقُولَنَّ هَذَا لِي وَمَا أَظُنُّ السَّاعَةَ قَائِمَةً وَلَئِنْ رُجِعْتُ إِلَى رَبِّي إِنَّ لِي عِنْدَهُ لَلْحُسْنَى فَلَنُنَبِّئَنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا بِمَا عَمِلُوا وَلَنُذِيقَنَّهُمْ مِنْ عَذَابٍ غَلِيظٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/50" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-albahr-41-51" data-v="41:51">وَإِذَا أَنْعَمْنَا عَلَى الْإِنْسَانِ أَعْرَضَ وَنَأَى بِجَانِبِهِ وَإِذَا مَسَّهُ الشَّرُّ فَذُو دُعَاءٍ عَرِيضٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/51" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.DPD8K"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يسأمُ الإِنسانُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: جنسه، أو: الكافر، بدليل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-18-36" data-v="18:36">وَمَآ أَظُنُّ السَّاعَةَ قَآئِمَةً</span><a class="vn" href="/quran/18/36" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، أي: لا يملّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من دعاءِ الخيرِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ من طلب السعة في المال والنعمة، ولا يملّ عن إرادة النفع والسلامة، والتقدير: من دعائه الخير، فحذف الفاعل وأضيف إلى المفعول، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِن مسَّه الشرُّ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ الفقر والضيق، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَؤُوسٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> من الخير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قنوطٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> من الرحمة، أي: لا يرجو زواله؛ لعدم علمه بربه، وانسداد الطريق على قلبه في الرجوع إلى ربه، بُولغ فيه من طريقين: من طريق بناء فَعول، ومن طريق التكرير؛ لأن اليأس هو القنط، والقنوط: أن يظهر أثر اليأس فيتضاءل وينكسر، ويظهرَ الجزع، وهذا صفة الكافر لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-12-87" data-v="12:87">إِنَّه لاَ يَايْئَسُ مِن رَّوْحِ اللهِ إِلاَّ الْقَوْمُ الْكَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/87" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span> . وقال الإمام الفخر: اليأس على أمر الدنيا من صفة القلب، والقنوط: إظهار آثاره على الظاهر. اهـ.</p><p id="68.En9R1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولئن أذقناه رحمةً من بعد ضراء مَسَّتْهُ ليقولَنَّ هذا لِي</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وإذا فرجنا عنه بصحّة بعد مرض، أو: سعة بعد ضيق، قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا لي</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: هذا قد وصل إليّ لأني استوجبته بما عندي من خير، وفضل، وأعمال برّ، أو: هذا لي لا يزول عني أبداً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أظنُّ الساعةَ قائمةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما أظنها تقوم فيما سيأتي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولئن رُّجِعْتُ إِلى ربي</span><span class="ve">﴾</span></span> كما يقول المسلمون، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ لي عنده لَلْحُسْنَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الحالة الحسنى من الكرامة والنعمة، أو: الجنة. قاس أمر الآخرة على أمر الدينا؛ لأن ما أصابه من نِعَمِ الدنيا، زعم أنه لاستحقاقه إياها، وأن نِعَم الآخرة كذلك. وهذا غرور وحمق، الرجاء ما قارنه عمل، وإلا فهو أُمنية، <span class="hadeth">«الجاهل مَن أَتْبَعَ نَفْسه هواها، وتمنّى على الله، والكيِّسُ مَن دَانَ نفسه، وعَمِلَ لما بعد الموتِ»</span>.</p><p id="68.abDnM"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلننبئَنَّ الذين كفروا بما عَمِلُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فلنخبرنهم بحقيقة ما عملوا من الأعمال الموجبة للعذاب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولَنُذِيقَنَّهم من عذابٍ غليظٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ شديد، لا يفتر عنهم.</p><p id="68.WAoJP"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِذا أنعمنا على الإِنسان أعْرَضَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، هذا ضرب آخر من طغيان الإنسان؛ إذا أصابه الله بنعمته، أبطرته النعمة، وأعجب بنفسه، فنسي المنعِّم، وأعرض عن شكره، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونأى بجانبهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ وتباعد عن ذكر الله ودعائه وطاعته، أو: ذهب بنفسه وتكبّر وتعاظم، والتحقيق: أن المراد بالجانب النفس، فكأنه قال: وتباعد بنفسه عن شكر ربه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِذا مَسَّهُ الشَّرُّ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ الفقر والضر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فذو دعاءٍ عريضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تضرُّع كثير، أي: أقبل على دوام الدعاء والابتهال. ولا منافاة بين قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيؤوس قنوط</span><span class="ve">﴾</span></span> وبين قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فذو دعاء عريض</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأن الأول في قوم، والثاني في قوم، أو: قَنوط في البَر، وذو دعاء عريض في البحر، أو: قَنُوط بالقلب، وذو دعاء باللسان، أو: قَنُوط من الصنم، وذو دعاء لله تعالى.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.EaVeG"> اللائق بالأدب أن يكون العبد عند الشدة داعياً بلسانه، راضياً بقلبه، إن أجابه شكر، وإن منعه انتظر وصبر، ولا ييأس ولا يقنط، فإنه ضَمِنَ الإجابة فيما يريد، لا فيما تريد، وفي الوقت الذي يريد، لا في الوقت الذي تريد، وإن فرّج عنك نسبتَ النعمةَ إليه، دون شيء من الوسائط العادية، هذا ما يُفهم من الآية، وتقدّم الكلام عليها في سورة هود. وبالله التوفيق.</p></div><p id="68.kqKl3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="41:52-54" id="68.rDwRP"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-41-52" data-v="41:52">قُلْ أَرَأَيْتُمْ إِنْ كَانَ مِنْ عِنْدِ اللَّهِ ثُمَّ كَفَرْتُمْ بِهِ مَنْ أَضَلُّ مِمَّنْ هُوَ فِي شِقَاقٍ بَعِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/52" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-albahr-41-53" data-v="41:53">سَنُرِيهِمْ آَيَاتِنَا فِي الْآَفَاقِ وَفِي أَنْفُسِهِمْ حَتَّى يَتَبَيَّنَ لَهُمْ أَنَّهُ الْحَقُّ أَوَلَمْ يَكْفِ بِرَبِّكَ أَنَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ شَهِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/41/53" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" id="qr-albahr-41-54" data-v="41:54">أَلَا إِنَّهُمْ فِي مِرْيَةٍ مِنْ لِقَاءِ رَبِّهِمْ أَلَا إِنَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ مُحِيطٌ</span><a class="vn" href="/quran/41/54" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.R6ngX"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل أرأيتم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أخبروني <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن كان</span><span class="ve">﴾</span></span> القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من عندِ اللهِ ثم كفرتُمْ به</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ جحدتم أنه من عند الله، مع تعاضد موجبات الإيمان به، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ أَضلُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> منكم؟ فوضع قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ممن هو في شقاق بعيد</span><span class="ve">﴾</span></span> موضعه، شرحاً لحالهم، وتعليلاً لمزيد ضلالهم.</p><p id="68.KXE5M"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَنُريهِمْ آياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span> الادلة على حقيَّتِه وكونه من عند الله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الآفاق</span><span class="ve">﴾</span></span> من فتح البلاد، وما أخبر به النبي صلى الله عليه وسلم من الحوادث الآتية، وآثار النوازل الماضية، وما يسَّر الله تعالى له ولخلفائه من الفتوحات، والظهور على آفاق الدنيا، والاستيلاء على بلاد المشارق والمغارب، على وجه خرق العادة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> نريهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في أنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ما ظهر من فتح مكة وما حلّ بهم.</p><p id="68.Bb3Rg">وقال ابن عباس: في الآفاق: منازل الأمم الخالية وآثارهم، وفي أنفسهم: يوم بدر. وقال مجاهد وغيره: في الآفاق: ما يفتح الله من القرى على نبيه صلى الله عليه وسلم والمسلمين، وفي أنفسهم: فتح مكة. وقيل: الآفاق: في أقطار السموات والأرض، من الشمس، والقمر، والنجوم، وما يترتب عليها من الليل، والنهار، والأضواء، والظلال، والظلمات، ومن النبات، والأشجار، والأنهار، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفي أنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span>: من لطيف الصنعة وبديع الحكمة، من تكوين النطفة في ظلمات الأرحام، وحدوث الأعضاء العجيبة، والتركيبات الغريبة، كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-51-21" data-v="51:21">وَفِى أَنفُسِكُمْ...</span><a class="vn" href="/quran/51/21" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="68.ABgRL">وعبّر بالسين مع أن إراءة تلك الآيات قد حصلت قبل ذلك، بمعنى أن الله تعالى سيُطلعهم على تلك الآيات زماناً فزماناً، ويَزيدهم وقوفاً على حقائقها يوماً فيوماً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى يتبين لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنه الحقُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: القرآن، أو: الإسلام، أو: التوحيد، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوَلَمْ يكف بربك أنه على كل شيءٍ شهيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>، توبيخ على تردُّدهم في شأن القرآن، وعنادهم المحوج إلى إراءة الآيات، وعدم اكتفائهم بإخباره تعالى. والهمزة للإنكار، والواو للعطف على مقدّر يقتضيه المقام، أي: أَلَمْ يُغن ولم يكف ربك. والباء: مزيدة للتأكيد، ولا تكاد تزاد إلا مع كفى.</p><p id="68.ZQ79E">و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنه...</span><span class="ve">﴾</span></span> الخ: بدل منه، أي: ألم يُغنهم عن إراءة الآيات المبنية لحقيّة القرآن ولم يكفهم في ذلك أنه تعالى شهيد على كل شيء، وقد أخبر أنه من عنده. وقيل: معناه: إن هذا الموعود من إظهار آيات الله في الآفاق وفي أنفسهم سيرونه ويشاهدونه فيتيقنون عند ذلك أن القرآن تنزيل من عالم الغيب؛ الذي هو على كل شيء شهيدٌ.</p><p id="68.A0p92"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلا إِنهم في مِريةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ شك عظيم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من لقاءِ ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فلذلك أنكروا القرآن، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا إِنه بكل شيءٍ محيط</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ عالم بجميع الأشياء وتفاصيلها، وظواهرها، وبواطنها، فلا يخفى عليه خافية منهم، وهو مجازيهم على كفرهم وشكهم، لا محالة.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.jKrX3"> قد اشتملت الآية على مقام الاستدلال في مقام الإيمان، وعلى مقام العيان في مقام الإحسان، أي: سنُريهم آياتنا الدالة على وجودنا في الآفاق، وفي أنفسهم، أي: في العوالم المنفصلة والمتصلة، حتى يتبين لهم أنه الحق، أي: وجوده حق، لأن الصنعة قطعاً تحتاج إلى صانع، ثم رقَّاهم إلى مقام المراقبة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوَلم يكف بربك أنه على كل شيء شهيد</span><span class="ve">﴾</span></span>، ثم زاد إلى المشاهدة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا إِنهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أهل الجهل بالله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في مرية من لقاء ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدنيا، بحصول الفناء، فيفنى وجود العبد في وجود الحق، ألا إنه بكل شيء محيط، فبحر العظمة أحاط بكل شيء، وأفنى كل شيء، ولم يبقَ مع وجوده شيء.</p></div><p id="68.0GOLp">وفي الحِكَم: ما حجبك عن الله وجود موجود معه؛ إذ لا شيء معه، وإنما حجبك توهُّم موجود معه وقال أيضاً: الأكوان ثابتة بإثباته، ممحوة بأحدية ذاته، فأحدية الذات محت وجودَ الأشياء كلها، ولم يبقَ إلا القديم الأزلي.</p><p id="68.7bg6a">وقال القطب ابن مشيش لأبي الحسن رضي الله عنه: يا أبا الحسن، حدّد بصر الإيمان تجد الله في كل شيء، وعند كل شيء، ومع كل شيء، وقبل كل شيء، وبعد كل شيء، وفوق كل شيء، وتحت كل شيء، وقريباً من كل شيء، ومحيطاً بكل شيء، بقُرب هو وصفه، وبحيطة هي نعته، وعَد عن الظرفية والحدود، وعن الأماكن والجهات، وعن الصحبة والقرب في المسافات، وعن الدور بالمخلوقات، وأمحق الكل بوصفه الأول والآخر والظاهر والباطن، وهو هو هو، كان الله ولا شيء معه، وهو الآن على ما عليه كان. اهـ.</p><p id="68.MbaMg">وقوله: وعد عن الحجهات، جاوز عن اعتقادها؛ إذ لا ظرف، ولا حد، ولا مكان، ولا جهة، إذ الكل عظمة ذاته، وأنوار صفاته، والحد إنما يتصور في المحدود، ولا حد لعظمة ذاته ولا نهاية، ولا يحصرها مكان، ولا جهة؛ إذ الكل منه وإليه. وبالله التوفيق، وهو الهادي إلى سواء الطريق، وصلّى الله على سيدنا ومولانا محمد، عين بحر التحقيق، وعلى آله وصحبه، وسلّم تسليماً.</p><p id="68.MNvQp"/></div></div></div></div></body></html>