<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة ق" id="ch51"><h1 id="68.Zdy76">سورة ق</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="50:1-11" id="68.vj6ZG"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-50-1" data-v="50:1">ق وَالْقُرْآَنِ الْمَجِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/50/1" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-albahr-50-2" data-v="50:2">بَلْ عَجِبُوا أَنْ جَاءَهُمْ مُنْذِرٌ مِنْهُمْ فَقَالَ الْكَافِرُونَ هَذَا شَيْءٌ عَجِيبٌ</span><a class="vn" href="/quran/50/2" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-albahr-50-3" data-v="50:3">أَئِذَا مِتْنَا وَكُنَّا تُرَابًا ذَلِكَ رَجْعٌ بَعِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/50/3" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-albahr-50-4" data-v="50:4">قَدْ عَلِمْنَا مَا تَنْقُصُ الْأَرْضُ مِنْهُمْ وَعِنْدَنَا كِتَابٌ حَفِيظٌ</span><a class="vn" href="/quran/50/4" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-albahr-50-5" data-v="50:5">بَلْ كَذَّبُوا بِالْحَقِّ لَمَّا جَاءَهُمْ فَهُمْ فِي أَمْرٍ مَرِيجٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/5" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-albahr-50-6" data-v="50:6">أَفَلَمْ يَنْظُرُوا إِلَى السَّمَاءِ فَوْقَهُمْ كَيْفَ بَنَيْنَاهَا وَزَيَّنَّاهَا وَمَا لَهَا مِنْ فُرُوجٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/6" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-albahr-50-7" data-v="50:7">وَالْأَرْضَ مَدَدْنَاهَا وَأَلْقَيْنَا فِيهَا رَوَاسِيَ وَأَنْبَتْنَا فِيهَا مِنْ كُلِّ زَوْجٍ بَهِيجٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/7" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-albahr-50-8" data-v="50:8">تَبْصِرَةً وَذِكْرَى لِكُلِّ عَبْدٍ مُنِيبٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/8" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-albahr-50-9" data-v="50:9">وَنَزَّلْنَا مِنَ السَّمَاءِ مَاءً مُبَارَكًا فَأَنْبَتْنَا بِهِ جَنَّاتٍ وَحَبَّ الْحَصِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/50/9" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-albahr-50-10" data-v="50:10">وَالنَّخْلَ بَاسِقَاتٍ لَهَا طَلْعٌ نَضِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/50/10" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-albahr-50-11" data-v="50:11">رِزْقًا لِلْعِبَادِ وَأَحْيَيْنَا بِهِ بَلْدَةً مَيْتًا كَذَلِكَ الْخُرُوجُ</span><a class="vn" href="/quran/50/11" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.6EyXg"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ق</span><span class="ve">﴾</span></span> أيها القريب المقرب من حضرتنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> حق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">القرآنِ المجيد</span><span class="ve">﴾</span></span> إنك لرسول مجيد، أو: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ق</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وحق القَويّ القريب، والقادر القاهر. وقال مجاهد: هو جبل محيط بالأرض من زمُردة خضراء، وعليه طغى الماء، وخُضرة السماء منه، والسماء مقبّبة عليه، وما أصاب الناس من زمرد فمما تساقط من ذلك الجبل. ورُوي أن ذا القرنين وصل إليه، فخاطبه، وقال: يا قاف أخبرني بشيء من عظمة الله، قال: إن شأن ربنا لَعظيم، وإن ورائي أرضاً ميسرة خمسمائة عام، في عرض خمسمائة عام، من ثلج يحطم بعضه بعضاً، لولا ذلك الثلج لاحترقت من نار جهنم. اهـ.</p><p id="68.6ep5Q"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والقرآنِ المجيد</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ذي المجد والشرف على سائر الكتب، أو: لأنه كلام مجيد، مَن علم معانيه وعمل بما فيه مَجُد عند الله وعند الناس. وجواب القسم محذوف، أي: إنك لرسول نذير، أوك لتُبعثن، بدليل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أئذا متنا...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، أو: إنا أنزلناه إليك لِتُنذر به فلم يؤمنوا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل عَجِبوا أن جاءهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لأن جاءهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُنذر منهم</span><span class="ve">﴾</span></span> من جنسهم، لا من جنس الملائكة، أو: من جلدتهم، وهو إنكار لتعجّبهم مما ليس بعجب، وهو أن يُخوفهم من غضب الله رجلٌ منهم قد عرفوا عدالته وأمانته، ومَن كان كذلك لم يكن إلا ناصحاً لقومه، خائفاً أن ينالهم مكروه وإذا علم أن مخوفاً أظلهم لزمه أن ينذرهم، فكيف بما هو غاية المخاوف؟ أو إنكار لتعجُّبهم مما أنذرَهم به من البعث مع علمهم بقدرة الله تعالى على خلق السموات والأرض وما بينهما، وإقرارهم بالنشأة الأولى، مع شهادة العقل بأنه لابد من الجزاء، وإلا كان إنشاء الخلق عبثاً، ثم بيَّن تعجُّبهم بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقال الكافرون هذا شيءٌ عجيبٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: هذا الذي يقوله محمد من البعث بعد الموت شيءٌ عجيب، أو: كون محمد منذراً بالقرآن شيءٌ يُتعجب منه. ووضع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكافرون</span><span class="ve">﴾</span></span> موضع الضمير للدلالة على أنهم في قولهم هذا مُقدِمون على كفر عظيم.</p><p id="68.5NgL5">ثم قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أئِذا متنا وكنا تُراباً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أنُبعث حين نموت ونصير تراباً كما يقوله هذا النذير؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك رجع بعيد</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ذلك البعث بعد هذه الحالة رجوع مستبعَد، منكَر، بعيد من الوهم والعادة. فالعامل في إذا محذوف مفهوم من الكلام كما قدرنا. قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد عَلِما ما تنقصُ الأرضُ منهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو ردّ لاستبعادهم؛ فإنَّ مَن عمّ علمه ولطفه حتى ينتهي إلى حيث علم ما تنقص الأرضُ من أجساد الموتى، وتأكل من لحومهم وعظمهم، كيف يستبعد رجعه إياهم أحياء كما كانوا؟! عن النبي صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«كلُّ ابن آدم يأكله التراب إلا عَجْبُ الذَّنَب، ومنه خُلق، وفيه يُرَكَّب»</span></p><p id="68.Jda3o">وهو العُصْعص، وقال في المصباح: العَجْب- كفلْس- من كل دابة: ما انضم عليه الورِك من أصل الذَّنَب. اهـ. وهو عَظم صغير قدر الحمصة، لا تأكله الأرض، كما لا تأكل أجساد الأنبياء والأولياء والشهداء. قال ابن عطية: حفظ ما تنقص الأرض إنما هو لِيعود بعينه يوم القيامة، وهذا هو الحق. وذهب بعض الأصوليين إلى أن الأجساد المبعوثة يجوز أن تكون غير هذه، هذا عندي خلاف ظاهر كتاب الله، ولو كانت غيرها كيف كانت تشهد الجلود والأيدي ولأرجل على الكفرة؟ إلى غير ذلك مما يقتضي أن أسجاد الدنيا هي التي تعود. اهـ.</p><p id="68.WE8dW"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعندنا كتابٌ حفيظ</span><span class="ve">﴾</span></span> لتفاصيل الأشياء، أو: محفوظ من التغيير، وهو اللوح المحفوظ، أو: حافظاً لما أودعه وكتب فيه، أو: يريد علمه تعالى، فيكون تمثيلاً لعلمه تعالى بكليات الأشياء وجزيئاتها، بعلم مَنْ عنده كتاب حفيظ يتلقى منه كل شيء.</p><p id="68.G5Y10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل كذّبوا بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> إضراب وانتقال من بيان شناعتهم السابقة، وتكذيب البعث، إلى ما أشنع منه وأفظع، وهو تكذيبهم للنبوة الثابتة بالمعجزات الباهرة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَمَّا جاءهم</span><span class="ve">﴾</span></span> من غير تأمُّل وتفكُّر، وقيل: الحق: القرآن، أو: الإخبار بالبعث، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهم في أمر مَرِيج</span><span class="ve">﴾</span></span> مضطرب، لا قرار له، يقال: مرج الخاتم في أصبعه إذا اضطرب من سعته، فيقولون تارة: مجنون، وطوراً: ساحر، ومرة: كاهن، ولا يثبتون على قول. أو: مختلط، يقال: مرج أمر الناس: اختلط. أو: ملبِس، قال قتادة: مَن ترك الحق مرج عليه أمره، وألبس عليه دينه.</p><p id="68.wEP8D"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلم ينظروا إلى السماء فوقهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بحيث يشاهدونها كل وقت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كيف بَنيناها</span><span class="ve">﴾</span></span> رفعناها بغير عمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وزيّناها</span><span class="ve">﴾</span></span> بما فيها من الكواكب المترتبة على نظام عجيب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما لها من فُروج</span><span class="ve">﴾</span></span> من فنوق لمَلاستها وسلامتها من كل عيبٍ وخلل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأرضَ مددناها</span><span class="ve">﴾</span></span> بسطناها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وألقينا فيها رواسيَ</span><span class="ve">﴾</span></span> جبالاً ثوابت، من: رسى الشيء: ثبت، والتعبير عنها بهذا الوصف للإيذان بأن إلقاءها إنما هو للإرسال، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنبتنا فيها من كل زوج</span><span class="ve">﴾</span></span> صنف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بهيج</span><span class="ve">﴾</span></span> حسن. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تبصرةً وذِكرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> علتان للأفعال المذكورة، أي: فعلنا ما فعلنا تبصُّراً وتذكيراً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكل عبدٍ مُنيبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: راجع إلى ربه، متفكر في بدائع صنائعه.</p><p id="68.lLGW3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونزَّلنا من السماء ماءً مباركاً</span><span class="ve">﴾</span></span> كثير المنافع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأنبتنا به جناتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بساتين كثيرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وحبَّ الحصيد</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: حب الزرع الذي شأنه أن يحصد من البُرِّ والشعير وأمثالهما، وتخصيص حب الحصيد بالذكر لأنه المقصود بالذات؛ إذ به جل القوام.</p><p id="68.02Mrx"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والنَّخْلُ باسقاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> طوالاً في السماء، أو: حوامل، من: بسَقت الشاة: إذا حملت. وتخصيصها بالذكر مع اندراجها في جنات لبيان فضلها على سائر الأشجار، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لها طَلع نَضِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> منضود، بعضه فوق بعض، والمراد: تراكم الطلع، أو: كثرة ما فيه من الثمر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رزقاً للعباد</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لرزق أشباحهم، كما أن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تبصرة وذكرى</span><span class="ve">﴾</span></span> لرزق أرواحهم. وفيه تنبيه على أن الواجب على العبد أن يكون انتفاعه بما ذكر من حيث التذكُّر والتبصُّر الذي هو رزق الروح أهم وأقدم من تمتُّعه من حيث الرزق الحسي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأحيينا به</span><span class="ve">﴾</span></span> بذلك الماء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بلدةً ميتاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أرضاً جدبة، لا نماء فيها أصلاً، فلما أنزلنا عليه الماء رب واهتزت بالنبات والأزهار، بعدما كانت جامدة.</p><p id="68.j8WYb">وضمَّن البلدة معنى البلد فذَكَّر الوصف. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك الخروجُ</span><span class="ve">﴾</span></span> من القبور، فكما حييت هذه البلدة الميتة كذلك تُخرجون أحياء بعد موتكم، لأن إحياء الموت كإحياء الأموات. وقدّم الخبر للقصد إلى القصر. والإشارة في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى الحياة المستفادة من الإحياء، وما فيه من معنى البُعد للإشعار ببُعد رتبها، أي: مثل ذلك الحياة البديعة حياتكم بالبعث من القبور، لا شيء مخالف لها. وفي التعبير عن إخراج النبات من الأرض بالإحياء، وعن حياة الأموات بالخروج؛ تفخيم لشأن النبات، وتهوين لأمر البعث، وتحقيق للمماثلة؛ لتوضيح منهاج القياس، وتقريبه إلى أفهام الناس.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.nVKqy"> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ق</span><span class="ve">﴾</span></span> أيها القريب المقرَّب، وحق القرآن المجيد، إنك لحبيب مجيد، رسول من عند الله الملك المجيد، وإن كنت بشراً فنسبتك من البشر كياقوتة بين الحجر، فالبشرية لا تُنافي الخصوصية، بل تجامعها مِنَّةً منه تعالى وفضلاً، على مَن شاء من عباده، فاستبعاد الكفار مجامعة الخصوصية للبشرية كاستبعاد إبليس تفضيل آدم لكونه بشراً من طين، وذلك قياس فاسد، مضاد للنص، وكما استَبعدت الكفرة وجود خصوصية النبوة في البشر، استبعدت الجهلُ خصوصية التربية بالإصطلاح في البشر، بل عجِبوا أن جاءهم منذر منهم، يدل على الله، ويُبين الطريق إليه، قالوا: هذا شيء عجيب: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أئذا متنا</span><span class="ve">﴾</span></span> بأن ماتت قلوبنا بالغفلة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكنا تراباً</span><span class="ve">﴾</span></span> أرضيين بشريين، تحيى أرواحنا بمعرفة العيان؟! ذلك رجع بعيد.</p></div><p id="68.dB9Zd">قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد علمنا ما تنقص الأرض منهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أرض النفوس من أرواحهم، وتهوي بها إلى الحضيض الأسفل، فيجذبها إلى أعلى عليين، إن سبقت عنايتنا، وعندنا كتاب حفيظ يحفظ المراتب والمقامات، فيلتحق كل واحد بما سبق له. بل كذّبوا بالحق، وهو الداعي إلى الحق، لمّا جاءهم في كل زمان، فهم في أمر مريج، تارة يُقرون وجود التربية بالهمّة والحال، وينكرون الاصطلاح، وتارة يُقرون بالجميع، وينكرون تعيينه، أفلم ينظروا إلى سماء القلوب والأرواح، كيف بنيناها، أي: رفعنا قدرها بالعلوم والمعارف، وزيَّنَّاها بأنوار الإيمان والإحسان، وليس فيها خلل، وأرض النفوس مددناها: جعلناها بساطاً للعبودية، وألقينا فيها رواسي أرسيناها بالعقول الصافية الثابتة، لئلا تضطرب عند زلزلات الامتحان، وأنبتنا فيها من كل صنف بهيج، من فنون علم الحكمة والتشريع، تبصرةً وتذكيراً لكل عبدٍ منيبٍ، راجع إلى مولاه، قاصدٍ لمعرفته.</p><p id="68.P7Xjv">قال القشيري: تبصرةً وذكرى لمَن رجع إلينا في شهود أفعالنا إلى رؤية صفاتنا، ومن شهود صفاتنا إلى شهود ذاتنا. اهـ. ونزَّلنا من السماء ماء العلوم اللدينة، كثير البركة والنفع، فأنبتنا به جنات المعارف وحب الحصيد، وهو حب المحبة؛ لأنه يحصد من القلب محبة ما سوى الله. والنخل باسقات، أي: شجرة المعرفة الكاملة لها طلع نضيد: ثمرة المعرفة وحلاوة الشهود، رزقاً لأرواح العباد، وأحيينا به نفساً ميتة بالغفلة والجهل، كذلك الخروج من ظلمة الجهل إلى نور العلم، أي: مثل هذا الخروج البديع يكون الخروج، وإلا فلا.</p><p id="68.JVvZY"/><p id="68.aRQLw"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="50:12-15" id="68.mEQRn"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-50-12" data-v="50:12">كَذَّبَتْ قَبْلَهُمْ قَوْمُ نُوحٍ وَأَصْحَابُ الرَّسِّ وَثَمُودُ</span><a class="vn" href="/quran/50/12" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-albahr-50-13" data-v="50:13">وَعَادٌ وَفِرْعَوْنُ وَإِخْوَانُ لُوطٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/13" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-albahr-50-14" data-v="50:14">وَأَصْحَابُ الْأَيْكَةِ وَقَوْمُ تُبَّعٍ كُلٌّ كَذَّبَ الرُّسُلَ فَحَقَّ وَعِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/50/14" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-albahr-50-15" data-v="50:15">أَفَعَيِينَا بِالْخَلْقِ الْأَوَّلِ بَلْ هُمْ فِي لَبْسٍ مِنْ خَلْقٍ جَدِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/15" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.D5q8B"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذبتْ قبلَهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قبل قريش <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قومُ نوحٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> نوحاً، حيث أنذرهم بالبعث، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأصحابُ الرسّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل: هم مَن بعث إليهم شعيب عليه السلام كما مَرَّ في سورة الفرقان بيانه وقيل: قوم باليمامة، وقيل: أصحاب الأخذود. والرس: بئر لم تطو، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وثمودُ وعادٌ وفرعونٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أراد بفرعون قومَه، ليلائم ما قبلهم؛ لأن المعطوف عليه جماعات، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِخوانُ لوط</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل: كان قومه من أصهاره عليه السلام، فسماهم إخوانه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأصحابُ الأيكة</span><span class="ve">﴾</span></span> هم ممن بعث إليهم شعيب عليه السلام غير أهل مدين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقومُ تُبَّعٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو ملك باليمن، دعا قومه إلى الإسلام وهم حِمير، فكذَّبوه، وسُمّي تُبعاً؛ لكثرة تبعه.</p><p id="68.MdO20">قال ابن إسحاق: كان تُبع الآخِر هو أسعدُ بن كرْب، حين أقبل من المشرق، ومرّ على المدينة، ولم يُهِج أهلها، وخلف عندهم ابناً له، فقُتِل غيلة، فجاء مجمعاً على حربهم، وخراب المدينة، فأجمع هذا الحي من الأنصار على قتاله، وسيدهم عمرو بن طلحة، أخو بن النجار، فتزْعُم الأنصارُ: أنهم كانوا يقاتلونه بالنهار، ويقرُّونه بالليل، فيعجبه ذلك، ويقول: إن قومنا هؤلاء لكرام، فبينما هو كذلك إذا جاءه حَبران من أحبار بني قريظة، من علماء أهل زمانهما، فقالا: أيها الملك لا تقاتلهم، فإنا لا نأمن عليك العقوبة؛ لأنها مهاجر نبيّ يخرُج من هذا الحي، من قريش، في آخر الزمان، هي داره وقراره، فكُفّ عنهم، ثم دعواه إلى دينهما، فاتبعهما، ثم رجع إلى اليمن، فقالت له حِمير: لا تدخلها وقد فارقت ديننا، فحاكِمْنا إلى النار، وقد كانت باليمن نار أسفل جبل يتحاكمون إليها، فتأكل الظالم لا تضر المظلوم، فخرجوا بأصنامهم، وخرج الحَبران بمصاحفهما، فأكلت النارُ الأوثانَ، وما قَرَّبوا معها، ومَن دخل ذلك من رجال حمير، وخرج الحبران بمصاحفهما في أعناقهما، يتلوان التوراة، ولم تضرهما، فأطبق أهلُ حمير على دين الحبرين، فمن هنالك كان أصل اليهودية باليمن. قال الرياشي: كان أبو كرب أسعد الحميري من التبابعة، آمن بالنبي صلى الله عليه وسلم قبل أن يُبعث بسبعمائة سنة. وتقدّم شِعره في الدُخَان.</p><p id="68.K3vRV"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلٌ كّذَّب الرسلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما أُرسلوا به من الشرائع، التي من جملتها: البعث الذي أجمعوا عليه قاطبة، أي: كل قوم من الأقوام المذكورين كذّبوا رسولهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فحقَّ وعيدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فوجب وحلّ عليهم وعيدي، وهي كلمة العذاب. وفيه تسلية لرسول الله صلى الله عليه وسلم وتهديد لهم.</p><p id="68.xrqjw"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَعيِينَا بالخلق الأول</span><span class="ve">﴾</span></span> استئناف مقرر لصحة البعث، الذي حكيت أحوال المنكرين له من الأمم المهلكة. والعَيُّ بالأمر: العجز عنه، يقال: عيى بالأمر: إذا لم يهتدِ لوجه عمله. والهمزة للإنكار، والفاء: عطف على مقدر، ينبئ عنه المقام، كأنه قيل: أقصدنا الخلق الأول فعجزنا عنه حتى يتوهم عجزنا عن الإعادة؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل هم في لَبْسِ من خَلقٍ جديدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بل هم في لبس وخلط وشُبهة، قد لبس عليهم الشيطان وحيّرهم، حيث سؤَّل لهم أن إحياء الموتى خارج عن العادة، فتركوا لذلك الاستدلال الصحيح، وهو: أن مَن قدر على الإنشاء كان على الإعادة أقدر.</p><p id="68.J1ngR">وهو معطوف على مقدر يدل عليه ما قبله، كأنه قيل: هم غير منكرين لقدرتنا على الخلق الأول، بل هم في خلط وشبهة من خلق مستأنف جديد. وتنكير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلق</span><span class="ve">﴾</span></span> لتفخيم شأنه، والإشعار بخروجه عن حدود العادة، والإيذان بأنه حقيق بأن يبحث عنه ويهتم بمعرفته.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.VO9mq"> قال القشيري: الإشارة في الآية إلى أنَّ الغالب في كل زمان غلبة الهوى والطبيعة الحيوانية واستيلاء الحس على الناس، نفوسهم متمردة. بعيدة من الحق، قريبة من الباطل، كلما جاء إليهم رسول كذّبوه، وعلى ما جاء به قاتلوه، فحقَّ عليهم عذابُ ربهم، لَمَّا كفروا نِعَمَه، فما أعياه إهلاكهم. اهـ. قلت: وكذلك جرى في كل زمان، كل مَن أَمَر الناس بإخراجهم عن عوائدهم، ومخالفة أهوائهم، رفضوه وعادوه، فقلَّ بسبب ذلك المخلصون، وكثر المخلطون، فإذا قالوا: لا يمكن الإخراج عن العوائد، قلنا: القدرة صالحة، قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفعيينا بالخلق الأول بل هم في لبس من خلق جديد</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو إحياء القلب الميت، فيجدّد إيمانه، وتحيا روحه حياة سرمدية. وبالله التوفيق.</p></div><p id="68.klKB0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="50:16-22" id="68.j92nV"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-50-16" data-v="50:16">وَلَقَدْ خَلَقْنَا الْإِنْسَانَ وَنَعْلَمُ مَا تُوَسْوِسُ بِهِ نَفْسُهُ وَنَحْنُ أَقْرَبُ إِلَيْهِ مِنْ حَبْلِ الْوَرِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/50/16" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-albahr-50-17" data-v="50:17">إِذْ يَتَلَقَّى الْمُتَلَقِّيَانِ عَنِ الْيَمِينِ وَعَنِ الشِّمَالِ قَعِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/50/17" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-albahr-50-18" data-v="50:18">مَا يَلْفِظُ مِنْ قَوْلٍ إِلَّا لَدَيْهِ رَقِيبٌ عَتِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/50/18" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-albahr-50-19" data-v="50:19">وَجَاءَتْ سَكْرَةُ الْمَوْتِ بِالْحَقِّ ذَلِكَ مَا كُنْتَ مِنْهُ تَحِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/50/19" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-albahr-50-20" data-v="50:20">وَنُفِخَ فِي الصُّورِ ذَلِكَ يَوْمُ الْوَعِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/50/20" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-albahr-50-21" data-v="50:21">وَجَاءَتْ كُلُّ نَفْسٍ مَعَهَا سَائِقٌ وَشَهِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/50/21" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-albahr-50-22" data-v="50:22">لَقَدْ كُنْتَ فِي غَفْلَةٍ مِنْ هَذَا فَكَشَفْنَا عَنْكَ غِطَاءَكَ فَبَصَرُكَ الْيَوْمَ حَدِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/50/22" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.X30my"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد خلقنا الإِنسانَ ونعلمُ ما تُوسْوسُ به نفسُه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما تُحدِّثه نفسُه ويهجس في ضميره من خير وشر. والوسوسة: الصوت الخفي، ووسوسة النفس: ما يخطر بالبال. والضمير في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">به</span><span class="ve">﴾</span></span> ل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span> إن جعلتها موصولةً، والباء كما في: صَوَّت بكذا، أو: للإنسان، إن جعلتها مصدرية. والباء حينئذ للتعددية. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونحن أقربُ إِليه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أعلم بحاله مما كان أقرب إليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن حبل الوريد</span><span class="ve">﴾</span></span> والحبل: العرق، وإضافته بيانية والوريدان: عرقان مكتفان بصفحتي العنق في مقدمه متصلان بالوتين، والوتين: عرق في القلب إذا انقطع مات صاحبه. قاله في القاموس، يَرِدان من الرأس إليه، وقيل: سُمي وريد؛ لأن الماء يرده.</p><p id="68.2QjKP"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذ يتلقَّى المتلقيان</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الملكان الحافظان لأعمال العبد. والظرف: منصوب بما في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أقرب</span><span class="ve">﴾</span></span> من معنى الفعل، أي: يتقرب إذ يتلقى. والمعنى: أنه تعالى لطيف يتوصل علمُه إلى ما لا شيء أخفى منه، وهو أقرب للإنسان من كل قريب، حين يتلقى الحافظان ما يُتلفظ به، وفيه إيذان بأنه تعالى غنيٌّ عن استحفاظها؛ لإحاطة علمه بما يخفى عليهم، وإنما ذلك لما في كتبهما وحفظهما لأعمال العباد، وعرض صحائفها يوم يقوم الأشهاد، وعلم العبد بذلك مع علمه بإحاطته بتفاصيل أحواله من زيادة لطف به في الكف عن السيئات، والرغبة في الحسنات. ثم ذكر مكانهما بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن اليمين وعن الشمال قَعِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: عن اليمين قعيد وعن الشمال قعيد، وحذف الأول لدلالة الثاني عليه. وقعيد: بمعنى مقاعد، كالجليس بمعنى المجالس، أو: بمعنى قاعد، كالسميع والعليم. وعنه صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«إن مقعد ملَكيْك على ثَنِيَّتِيك، ولسانك قلمهما، وريقك مدادُهما، وأنت تجري فيما لا يعنيك لا تستحي من الله ولا منهما!»</span> وقال الضحاك: مجلسهما تحت الثغر من الحَنَك، ورواه عن الحسن، وكان يُعجبه أن ينظف عنفقته.</p><p id="68.eGqob"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما يلفظ مِن قولٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما يتكلم به وما يَرْمي به من فِيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا لديه رقيبٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> حافظ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عتيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> حاضر لازم، أو معد مهيأ لكتابة ما أمر به من الخير والشر، وقال أبو أمامة عنه صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«كاتب الحسنات عن يمين الرجل وكاتب السيئات عن يساره، وكاتب الحسنات أمين على كاتب السيئات، فإذا عمل حسنةً كتبها صاحبُ اليمين عشراً، وإذا عمر سيئة قال صاحبُ اليمين لصاحب الشمال: دعه سبع ساعات، لعله يُسبِّح أو يستغفِر»</span>.</p><p id="68.JEjLx">قال الحسن: إنّ الملكين يجتنبان العبد عند غائطه، وعند جماعه، ويكتبان عليه كل شيء، حتى أنينه في مرضه. وقال عكرمة: لا يكتبان عليه إلا ما يؤجر عليه أو يؤزر. وعنه عليه السلام: <span class="hadeth">«ما من حافظين يرفعان إلى الله ما حفظا، فيرى الله تعالى في أول الصحيفة خيراً وفي آخرها خيراً، إلا قال للملائكة: اشهدوا أني قد غفرت لعبدي ما بين طرفي الصحيفة»</span></p><p id="68.RJAZq">والحفظة أربعة: اثنان بالليل، واثنان بالنهار، فإذا مات العبد قاموا على قبره يُكبران ويُهللان ويُكتب ذلك للعبد المؤمن.</p><p id="68.8mVWj">ولمَّا ذكر إنكارهم للبعث، واحتج عليهم بعموم قدرته وعِلمه، أعلمهم أن ما أنكروه هم لاقوه بعد الموت، ونبّه على اقتراب ذلك بأن عبّر عنه بلفظ الماضي فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجاءت سكرةُ الموت بالحق..</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ. وقال ابن عطية: هو عندي عطف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ يتلقى</span><span class="ve">﴾</span></span> والتقدير: وإذ تجيءُ سكرة الموت، يعني فهو كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-56-85" data-v="56:85">وَنَحْنُ أَقْرَبُ إِلَيْهِ مِنكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/56/85" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الواقعة: 85] الآية. اهـ. وحاصل الآية حينئذ: ولقد خلقنا الإنسان ونعلم ظاهره وباطنه، ونحن أقربُ إليه في جميع أحواله، في حياته، ووقت مجيء سكرة الموت، أي: شدته الذاهبة بالعقل، ملتبسة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بحقيقة الأمر، وجلاء الحال، من سعادة الميت أو شقاوته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك ما كنتَ منه تحيدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تنفر وتهرب وتميل عنه طبعاً. والإشارة إلى الموت. والخطاب للإنسان في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد خلقنا الإنسان</span><span class="ve">﴾</span></span> على طريقة الالتفات.</p><p id="68.a6Zrn"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونُفخ في الصور</span><span class="ve">﴾</span></span> نفخة العبث <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك يومُ الوعيد</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وقت ذلك النفخ هو يوم الوعيد، أي: يوم إنجاز الوعد ووقوع الوعيد. وتخصيص الوعيد بالذكر؛ لتهويله، ولذلك بدأ ببيان حال الكفرة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجاءت كُلُّ نَفْسٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> من النفوس البرّة والفاجرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">معها سائق وشهيد</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ملكان، أحدهما يسوقه إلى المحشر، والآخر يشهد عليه بعمله. قيل: السائق: كاتب الحسنات، والشاهد: كاتب السيئات، ويقال لها: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقد كنتَ في غفلة من هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> النازل بك اليوم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكشفنا عنك غِطاءك</span><span class="ve">﴾</span></span> فأزلنا غفلتك، وهو الوقوف مع المحسوسات والإلْف، والانهماك في الحظوظ، وقصر النظر عليها، فشاهدت اليومَ ما كنتَ غافلاً عنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبصرُكَ اليومَ حديدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> نافذة؛ لزوال المانع. جعلت الغفلة كأنها غطاء غطّى به جسده، أو غشاوة غطّى بها عينيه فهو لا يبصر شيئاً، فإذا كان يوم القيامة سقط، وزالت عنه الغفلة، وكشف غطاؤه، فبصر ما يبصره من الحق، ورجح بصره الكليل حديداً، لتيقُّظه حين لم ينفع التيفظ. وبالله التوفيق.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.Vk0QK"> هذه الآية وأشباهها أصل في مقام المراقبة القلبية، فينبغي للعبد أن يستحيي من الله أن يُحدِّث في نفسه بشيء يتسحيي أن يظهره، يعني الاسترسال معه، وإلا فالخواطر العارضة لا قدرة على دفعها. قال القشيري: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما توسوس به نفسُه</span><span class="ve">﴾</span></span> من شهوة تطلب استيفاءها، أو تصنُّع مع الخَلْق، أو سوء خُلُق، أو اعتقاد فاسد، أو غير ذلك من أوصاف النفس، توسوس بذلك لتشَوِّش عليه قلبه ووقته، وكيف لا نعلم ذلك وكُلُّ ذلك مما خلقناه وقدرناه. اهـ.</p></div><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونحن أقربُ إليه من حبل الوريد</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أنا أقرب إلى كل أحد من عروق قلبه، وهذا لأن قيام الفعل بالصفات، والصفات لا تُفارق الذات، فالقرب بالعلم والقدرة، وتستلزم القرب الذات، وقرب الحق من خلقه هو قرب المعاني من الأواني، إذ هي كليتها وقائمة بها، فافهم.</p><p id="68.5LjXo">قال القشيري: وفي هذه الآية هَيْبَةٌ وفَزَعٌ لقوم، ورَوْحٌ وأُنْسٌ وسُكونُ قلبٍ لقوم. اهـ. وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ يَتَلقى المتقليان...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، كأنّه تعالى يقول: مَن لم يعرف قدر قُربي منه، بأن يَعده وهمُه وجهلُه، فإني أوكل عليه رقيبين يحفظان أعماله لعله ينزجر.</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما يلفظ من قول...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، وأما عمل القلوب فاختص الله تعالى بعلمها، وهي محض الإخلاص. قال بعضهم: الإخلاص: إخفاء العمل بحيث لم يطلع عليه ملك فيكتبه، ولا شيطان فيُفسده، فالعارفون جُلّ أعمالهم قلبية، نظرة أو فكرة. رُوي أن بعض العارفين قال له حفظتُه: يا سيدي أظهر لنا شيئاً من أعمالك نفرح به عند الله، فقال لهم: يكفيكم الصلوات الخمس. اهـ. قال القشيري: وفيه أيضاً إشارة إلى كمال عنايته في حق عباده، إذ جعل على كل واحد رقيبين من الملائكة ليحفظوه بالليل والنهار، إذا كان قاعداً فواحد عن يمينه وواحد عن شماله، وإذا قام فواحد عند رأسه، وواحدٌ عند قَدَمِه، وإذا كان ماشياً فواحدٌ بين يديه وواحد خَلْفه. انظر بقيته. اهـ. وهذان غير الملكين الموكلين بحفظ الأعمال. والله أعلم.</p><p id="68.839Wk">وقال في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجاءت سكرةُ الموت بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span>: إذا أشرفت النفسُ على الخروج من الدنيا، فأحوالهم تختلف، فمنهم مَن يزداد في ذلك الوقت خوفُه، ولا يتبيّنُ حاله إلا عند ذهاب الروح، ومنهم مَن يُكَاشف قبلَ خروجه فتَسُكُن روحُه، يُحفظ عليه عَقْلُه، ويتم له حضورُه وتمييزُه، فسلَّم الروحَ على مَهَلٍ من غير استكراهٍ وعبوس منهم. وفي معناه يقول بعضهم:</p><p id="68.jZwxV"/><center><span class="manzoma">أنا إنْ مِتُّ فالهوى حشو قلبي ** وبداءِ الهوى تموت الكرامُ<br/></span></center><p id="68.Qzp4Y"/><p id="68.ZrP9Q"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونُفخ في الصور ذلك يوم الوعيد</span><span class="ve">﴾</span></span> لكل نفس ما وعدها الله، بحسب سيرها من أول العمر إلى يوم البعث، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجاءت كل نفس معها سائق</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو الذي ساقها في مبدأ الوجود، إما سوقاً باللطف، أو سوقاً بالعنف عند قوله: <span class="hadeth">«هؤلاء إلى الجنة ولا أبالي وهؤلاء إلى النار ولا أبالي»</span>، وشهيد يشهد عليها بما جرى لها من الأحكام الأزلية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقد كنتَ في غفلة من هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال القشيري: يُشير إلى أن الإنسان، وإن خُلق من عالم الغيب والشهادة، فالغالب عليه في البداية الشهادة، وهو العالم الحسي، فيرى بالحواس الظاهرة العالَم المحسوس مع اختلاف أجناسه، وهو بمعزل عن إدراك عالم الغيب، فمن الناس يكشف له غطاؤه عن بصره بصيرته، فيجعل حديداً، يبصر رشده، ويحذر شره، وهم المؤمنون من أهل السعادة، ومنهم مَن يكشف له غطاء عن بصر بصيرته يوم القيامة يوم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا ينفع نفساً إيمانها..</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية، وهم الكفار من أهل الشقاوة. اهـ.</p><p id="68.9OYB6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="50:23-29" id="68.QXYRK"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-50-23" data-v="50:23">وَقَالَ قَرِينُهُ هَذَا مَا لَدَيَّ عَتِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/50/23" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-albahr-50-24" data-v="50:24">أَلْقِيَا فِي جَهَنَّمَ كُلَّ كَفَّارٍ عَنِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/24" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-albahr-50-25" data-v="50:25">مَنَّاعٍ لِلْخَيْرِ مُعْتَدٍ مُرِيبٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/25" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-albahr-50-26" data-v="50:26">الَّذِي جَعَلَ مَعَ اللَّهِ إِلَهًا آَخَرَ فَأَلْقِيَاهُ فِي الْعَذَابِ الشَّدِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/50/26" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-albahr-50-27" data-v="50:27">قَالَ قَرِينُهُ رَبَّنَا مَا أَطْغَيْتُهُ وَلَكِنْ كَانَ فِي ضَلَالٍ بَعِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/27" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-albahr-50-28" data-v="50:28">قَالَ لَا تَخْتَصِمُوا لَدَيَّ وَقَدْ قَدَّمْتُ إِلَيْكُمْ بِالْوَعِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/50/28" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-albahr-50-29" data-v="50:29">مَا يُبَدَّلُ الْقَوْلُ لَدَيَّ وَمَا أَنَا بِظَلَّامٍ لِلْعَبِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/50/29" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.5qjBx"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال قرينُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الشيطان المقيض له، أو: الملك الكاتب الشاهد عليه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا ما لديَّ عَتِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: هذا ما عندي وفي ملكي عتيد لجهنم، قد هيأته بإغوائي وإضلالي، أو: هذا ديوان عمله عندي عتيد مهيأ للعرض، ف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span> موصولة، إما بدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> أو صفة، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عتيد</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر، أو: خبر، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عتيد</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر آخر، أو: موصوفة خبر هذا ولديّ: صفته، وكذا عتيد أي: هذا شيء ثابت لديّ عتيد.</p><p id="68.JMVQK">ثم يقول الله تعالى للسائق والشهيد: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألقيا في جهنم</span><span class="ve">﴾</span></span> أو: لملكين من خزنة جهنم، أو: يكون الخطاب لواحد، وكان الأصل: ألقِ ألقِ، فناب<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألقيا</span><span class="ve">﴾</span></span> عن التكرار؛ لأن الفاعل كالجزء من الفعل، فكان تثنية الفاعل نائباً عن تكرار الفعل، أو: أصله: ألْقِيَن، والألف بدل من نون التوكيد، إجراء للموصول مجرى الوقف، دليله: قراءة الحسن: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألْقينْ</span><span class="ve">﴾</span></span> والأحسن: أن يُراد جنس قرينه، فيصدق بالسائق والشهيد، فيقال لهما: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألقيا في جهنم كلَّ كَفَّار</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنعم والمُنعِم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عنيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>: مجانب للحق، معادٍ لأهله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منَّاعٍ للخير</span><span class="ve">﴾</span></span> كثر المنع للمال عن حقوقه، أو: منَّاع لجنس الخير أن يصل إلى أهله، أو: يراد بالخير الإسلام، لأن الآية نزلت في الوليد بن المغيرة، لَمَّا منع بني أخيه من الإسلام. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">معتدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ظالم متخطِّ للحق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مريب</span><span class="ve">﴾</span></span>: شاكٍّ في الله تعالى وفي دينه.</p><p id="68.pDWqK"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي جعل مع الله إِلهاً آخر</span><span class="ve">﴾</span></span>: بدل من<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كل كَفَّار</span><span class="ve">﴾</span></span>ولا يجوز أن يكون صفة؛ لأن النكرة لا توصف بالموصول، خلافاً لابن عطية، أو: مبتدأ مضمن معنى الشرط، خبره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فألْقِيَاهُ في العذاب الشديد</span><span class="ve">﴾</span></span> وعلى الأول يكون<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فألقياه</span><span class="ve">﴾</span></span>تكريراً للتوكيد، أو مفعولاً بمضمر، يُفسره<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فألقياه</span><span class="ve">﴾</span></span>أي: ألقِِ الذي جعل مع الله إلهاً آخر ألقياه.</p><p id="68.L4Z56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال قرينُه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: شيطانه الذي قُرن به، وهذا يؤيد أن المراد بالمتقدم جنس القرين، وإنما أُخليت هذه الجملة من الواو دون الأولى؛ لأن الأولى واجب عطفها؛ للدلالة على الجمع بين معناها ومعنى ما قبلها في الحصول، أي: مجيء كل نفس مع ملكين وقول قرينه ما قال له، وأما هذه فهي مستأنفة، كما تستأنف الجمل الواقعة في حكاية التقاول، كما في مقاولة موسى وفرعون في وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-26-23" data-v="26:23">قَالَ فِرْعَوْنُ وَمَا رَبُّ ٱلْعَٰلَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/26/23" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-26-24" data-v="26:24">قَالَ رَبُّ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلْأَرْضِ وَمَا بَيْنَهُمَآ إِن كُنتُم مُّوقِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/26/24" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-26-25" data-v="26:25">قَالَ لِمَنْ حَوْلَهُۥٓ أَلَا تَسْتَمِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/26/25" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-26-26" data-v="26:26">قَالَ رَبُّكُمْ وَرَبُّ ءَابَآئِكُمُ ٱلْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/26/26" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-26-27" data-v="26:27">قَالَ إِنَّ رَسُولَكُمُ ٱلَّذِىٓ أُرْسِلَ إِلَيْكُمْ لَمَجْنُونٌ</span><a class="vn" href="/quran/26/27" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-26-28" data-v="26:28">قَالَ رَبُّ ٱلْمَشْرِقِ وَٱلْمَغْرِبِ وَمَا بَيْنَهُمَآ إِن كُنتُمْ تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/26/28" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-26-29" data-v="26:29">قَالَ لَئِنِ ٱتَّخَذْتَ إِلَٰهًا غَيْرِى لَأَجْعَلَنَّكَ مِنَ ٱلْمَسْجُونِينَ</span><a class="vn" href="/quran/26/29" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-26-30" data-v="26:30">قَالَ أَوَلَوْ جِئْتُكَ بِشَىْءٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/26/30" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="v" id="qr-albahr-26-31" data-v="26:31">قَالَ فَأْتِ بِهِۦٓ إِن كُنتَ مِنَ ٱلصَّٰدِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/26/31" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> إلى آخر الآيات، فكأن الكافر قال: هو أطغاني، فأجابه قرينُه بتكذيبه فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا ما أطغيتُه ولكن كان في ضلال بعيد</span><span class="ve">﴾</span></span> عن الحق، أي: ما أوقعته في الطغيان بالقهر، ولكن طغى واختار الضلالة على الهدى، وهذا كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-14-22" data-v="14:22">وَمَا كَانَ لِيَ عَلَيْكُم مِّن سُلْطَانٍ إِلاَّ أَن دَعَوْتُكُمْ فَاسْتَجَبْتُمْ</span><a class="vn" href="/quran/14/22" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span> [إبراهيم: 22]، فالوسوسة والتزيين حاصل منه، والاختيار من الكافر، والفعل لله، لا يُسأل عما يفعل.</p><p id="68.NjrJ5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span> تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تختصمون لَدَيَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: في موقف الحساب والجزاء، إذ لا فائدة في ذلك، والجملة استئناف جواب عن سؤال، كأن قائلاً قال: فماذا قال الله تعالى لهم؟ قال: لا تختصموا عندي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقد قَدَّمتُ إِليكم بالوعيد</span><span class="ve">﴾</span></span> في دار الكسب على ألسنة رسلي، فلا تطمعوا في الخلاص منه بما أنتم فيه من التعلُّل بالمعاذير الباطلة. والجملة فيها تعليل للنهي، على معنى: لا تختصموا وقد صحّ عندكم أني قدمت إليكم بالوعيد حيث قالت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأملأن جهنم...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، فاتبعتموه معرضين عن الحق، فلا وجه للاختصام في هذا الوقت. والباء إما مزيدة كما في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-2-195" data-v="2:195">وَلاَ تُلْقُواْ بِأَيْدِيكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/2/195" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> أو معدية على أن قَدَّم مضارع تقدم.</p><p id="68.Jry9g"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما يُبدّلُ القولُ لَدَيَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا تطمعوا أن يُبدل قولي ووعيدي بإدخال الكفار في النار، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أنا بظَلاَّمٍ للعبيد</span><span class="ve">﴾</span></span> فلا أُعذب عبداً بغير ذنب مِن قِبلَه، بل بما صدر منه من الجنايات، حسبنا أشير إليه آنفاً. والتعبير عن بالظلم مع أن تعذيبهم بغير ذنب ليس بظلم على ما تقرر من قاعدة أهل السنة، فضلاً عن كونه ظلماً مفرطاً لتأكيد هذا المعنى، بإبراز ما ذكر من التعذيب بغير ذنب في معرض المبالغة في الظلم، وقيل: هو لرعاية جميعة العبيد، من قولهم: فلان ظالم لعبده وظلاّم لعبيده، وقيل: ظلاّم بمعنى: ذي ظلم، كلبّان لذي اللبن. والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.2YBd7"> قرين الإنسان نَفْسُه الأمّارة ورُوحه المطمئنة، فإذا غلبت النفسُ على الروح وصرّفت صاحبها في الهوى، تقول يوم القيامة: هذا ما لديّ عتيد، مهيَّا للعتاب، فيقال لهما: ألقيا في نار القطيعة كلَّ كفّار للنعم، جحود لوجود الطبيب، منّاع للخير، فلم يصرفه فيما يخلصه من نفسه، معتدٍ على الله بتكبُّره، وعدم حط رأسه للداعي إلى الله، مُريب، قد لعبت به الشكوك والأوهام والخواطر، أو: شاك في وجود الطبيب، الذي جعل مع الله إلهاً آخر، يُحبه ويخضع له، من الهوى والدنيا، وكل ما أشركه مع الله في المحبة، فألقياه في العذاب الشديد: الحجب عن الله، وعدم اللحوق بأولياء الله، أو العذاب الحسي. قال قرينه- روحه التي كانت سماوية، فصيّرها أرضية، بمتابعة هواه: ربنا ما أطغيته، فإنه ليس الإغواء والإطغاء من شأني، ولكن كان في ضلال بعيد، حيث أطاع نفسه وهواه، ورماني في مزابل الشهوات والغفلة، قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تختصموا لَدَيَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> اليوم، قد قدمت إليكم بالوعيد، حيث قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-12-53" data-v="12:53">إِنَّ النَّفْسَ لأَمَّارة بِالسُّوء</span><a class="vn" href="/quran/12/53" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-91-9" data-v="91:9">قَدْ أَفْلَحَ مَن زَكَّىٰهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/9" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="v" id="qr-albahr-91-10" data-v="91:10">وَقَدْ خَابَ مَن دَسَّىٰهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/10" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقلت في شأن مَن جاهد نفسه، وردها لأصلها: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-89-27" data-v="89:27">ياأيتها النفس المطمئنة</span><a class="vn" href="/quran/89/27" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآية، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما يُبدلّ القولُ لَدَيَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإني وعدت أهل المجاهدة بالوصول إلى حضرتي، والتنعُّم برؤيتي بقولي: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-29-69" data-v="29:69">وَالَّذِينَ جَاهَدُواْ فِينَا...</span><a class="vn" href="/quran/29/69" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآية، وأهلَ الغفلة بالحجاب، بقولي: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-83-14" data-v="83:14">كَلَّا بَلْ رَانَ عَلَىٰ قُلُوبِهِم مَّا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/14" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" id="qr-albahr-83-15" data-v="83:15">كَلَّآ إِنَّهُمْ عَن رَّبِّهِمْ يَوْمَئِذٍ لَّمَحْجُوبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/15" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وما ظلمت أحداً قط، لأن الظلم ليس من شأني، ولا يليق بمُلكي.</p></div><p id="68.Lz4DE"/><p id="68.zNn5G"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="50:30-35" id="68.er3bj"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-50-30" data-v="50:30">يَوْمَ نَقُولُ لِجَهَنَّمَ هَلِ امْتَلَأْتِ وَتَقُولُ هَلْ مِنْ مَزِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/30" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-albahr-50-31" data-v="50:31">وَأُزْلِفَتِ الْجَنَّةُ لِلْمُتَّقِينَ غَيْرَ بَعِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/31" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-albahr-50-32" data-v="50:32">هَذَا مَا تُوعَدُونَ لِكُلِّ أَوَّابٍ حَفِيظٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/32" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-albahr-50-33" data-v="50:33">مَنْ خَشِيَ الرَّحْمَنَ بِالْغَيْبِ وَجَاءَ بِقَلْبٍ مُنِيبٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/33" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-albahr-50-34" data-v="50:34">ادْخُلُوهَا بِسَلَامٍ ذَلِكَ يَوْمُ الْخُلُودِ</span><a class="vn" href="/quran/50/34" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-albahr-50-35" data-v="50:35">لَهُمْ مَا يَشَاءُونَ فِيهَا وَلَدَيْنَا مَزِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/50/35" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.qRl4Z"/><p id="68.GDXeW">يقول الحق جلّ جلاله: واذكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم يقول لجهنم هل امتلأتِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ وقرأ غير نافع وشعبة: بنون العظمة. فالعامل في الظرف: اذكر أو: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بظلاّم</span><span class="ve">﴾</span></span> أو محذوف مؤخر، أي: يكون من الأحوال والأهوال ما يقصر عنه المقال، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتقول هل من مزيد</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ أي: من زيادة، مصدر كالمجيد، أو: مفعول، كالمنيع، أي: هل بقي ما يزاد، يعني: أنها مع اتساعها وتباعد أقطارها يُطرح فيها الناس والجِنة فوجاً بعد فوج حتى تملأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتقول</span><span class="ve">﴾</span></span> بعد امتلائها: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هل من مزيد</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: هل بقي فيَّ موضع لم يمتلئ؟! يعني: قد امتلأت. أو: أنها من السعة يدخل مَن يدخلها ولم تمتلئ فتطلب المزيد، وهذا أولى.</p><p id="68.rl7Ze">قال ابن جزي: واختلف هل تتكلم جهنم حقيقة، أو مجازاً بلسان الحال، والأظهر: أنه حقيقة، وذلك على الله يسير، ومعنى قولها: هل من مزيد: أنها تطلب الزيادة، وكانت لم تمتلئ، وقيل: معناه: لا مزيد، أي: ليس عندي موضع للزيادة، فهي على هذا قد امتلأت، والأول أرجح، لما ورد في الحديث: <span class="hadeth">«لا تزال جهنم يُلقى فيها وتقول: هل من مزيد؟ حتى يضعَ الجبارُ فيها قدمه، فتنزوي، وتقول: قَطْ قَطْ»</span> وفي هذا الحديث كلام ليس هذا موضعه. اهـ.</p><p id="68.yAoGx">قال في الحاشية: ووضع القدم مَثَلٌ للردع والقمع، أي: يأتيها أمر يكفها عن طلب المزيد. وقال ابن حجر: واختلف في المراد بالقدم، فطريق السلف في هذا وغيره مشهورة. ثم قال: وقال كثير من أهل العلم بتأويل ذلك، فقيل: المراد إذلال جهنم، فإنها إذا بلغت في الطغيان، وطلبت المزيد، أذلّها الله، كوضعها تحت القدم، وليس المراد حقيقة القدم، والعرب تستعمل ألفاظ الأعضاء ظرفاً للأمثال، ولا تريد أعيانها كقولهم: رغم أنفه، وسقط في يده. اهـ. قلت: مَن دخل بحار الأحدية لم يصعب عليه حلّ أمثال هذه الشُبّه، فإن تجليات الحق لا تنحصر، فيتجلّى سبحانه كيف شاء، وبما شاء، ولا حضر ولا تحييز، ولا يفهم هذه إلا أهل الفناء والبقاء بصحبة الرجال.</p><p id="68.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأُزلفتْ الجنةُ للمتقين</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو شروع في بيان أحوال المؤمنين بعد النفخ ومجيء النفوس إلى موقف الحساب. وتقديم الكفرة في أمثال هذا؛ إما لتقديم الترهيب على الترغيب، أو لكثرة أهل الكفر، فإن المؤمنين بينهم كالشعرة البيضاء في جلدٍ أسود، أي: قربت الجنة للمتقين الكفر والمعاصي، بحيث يشاهدونها من الموقف، ويقفون على ما فيها من فنون المحاسن، فيبتهجون بأنهم محشورون إليها، فائزون بها، ويأتي في الإشارة بقية بيان، إن شاء الله. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غيرَ بعيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> تأكيد للإزلاف، أي: مكاناً غير بعيد، ويجوز أن يكون التذكير لكونه على زنة المصدر، الذي يستوي في الوصف به المذكر والمؤنث، أو لتأوّل الجنة بالبستان.</p><p id="68.7zmbX"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا ما تُوعدون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: هذا الثواب، أو الإزلاف، ما كنتم توعدون به في الدنيا، وهو حاصل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكل أواب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: رجّاع إلى الله تعالى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حفيظٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لأوامر الله، أو لما استودعه الله من حقوقه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ خَشِيَ الرحمنَ بالغيب</span><span class="ve">﴾</span></span>: بدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أواب</span><span class="ve">﴾</span></span> أو مبتدأ، خبره: أدخلوها، على تقدير: يقال لهم: ادخلوها؛ لأن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span> في معنى الجمع، والخشية: انزعاج القلب عند ذكر الخطيئة أو التقصير أو الهيبة. وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالغيب</span><span class="ve">﴾</span></span> حال من فاعل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خشي</span><span class="ve">﴾</span></span>، أو من مفعوله، أو صفة لمصدره، أي: خشية ملتبسة بالغيب، حيث خشي عقابه وهو غائب عنه، وخشي الرحمن وهو غائب عن الأعين في رداء الكبرياء، لا تراه الأعين الحسية الحادثة، والتعرُّض لعنوان الرحمن للثناء البليغ على الخاشي، حيث خشيَه مع علمه بسعة رحمته، فلم يصدهم علمهم بسعة رحمته عن خوفه تعالى، أو: للإشعار بأنهم مع خشيتهم عقابه راجون رحمته. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجاء بقلب منيب</span><span class="ve">﴾</span></span> راجع إلى الله، أو سريرةٍ مَرضيةٍ، وعقيدةٍ صحيحة.</p><p id="68.a2pvR">يُقال لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادخلوها بسلامٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: سالمين من زوال النعم وحلول النقم، أو: ملتبسين بسلام من الله تعالى وملائكته عليكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك يومُ الخلود</span><span class="ve">﴾</span></span> الإشارة إلى الزمان الممتد الواقع في بعض منه ما ذكر من الأحوال، أي: نهاية ذلك اليوم هو يوم الخلود، الذي لا انتهاء له، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم ما يشاؤون فيها</span><span class="ve">﴾</span></span> من فنون المطالب ومنتهى الرغائب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولدينا مزيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو النظر إلى وجهه الكريم، على قدر حضورهم اليوم، أو: هو ما لا يخطر ببالهم، ولا يندرج تحت مشيئتهم من الكرامات، التي لا عين رأت، ولا أُذن سمعت، ولا خطر على قلب بشر. وقيل: إن السحاب تمر باهل الجنة فتمطر عليهم الحور، فتقول: نحن المزيد الذي قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولدينا مزيد</span><span class="ve">﴾</span></span> قلت: مزيد كل واحد على قدر همته وشهوته. والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.e4oMG"> يوم يقول لجهنم: هل امتلأت؟ وتقول: هل من مزيد، كذلك النفس، نار شهوّاتها مشتعلة كلما أعطيتها شيئاً من حظوظها طلب المزيد، ولا يملأ جوف ابن آدم إلا التراب، ويتوب الله على مَن تاب، وفي الحديث: <span class="hadeth">«اثنان لا يشبعان: طالب الدنيا وطالب علم، طالب الدنيا يزداد من الله بُعداً، وطالب العلم يزداد من الله رضاً وقُرباً»</span> أو كما قال صلى الله عليه وسلم.</p></div><p id="68.2Nv5E">واعلم أن الروح إذا عشقت شيئاً فإن كان من الدنيا يُسمى حرصاً، وإن كان في جانب الحق سُمي محبة وشوقاً، وفي الحقيقة ما هي إلا محبة واحدة، إلا أنها لما تاهت انقلبت محبتها للفروقات الحسية، وغابت عن المعاني الأزلية، وكلما زاد في الحرص نقص في المحبة، وما نقص من الحرص زاد في المحبة. ويقال: كلما زادت محبة الحس نقصت المعنى، وبالعكس، وإذا اشتعلت نار المحبة فلا تسكن بما يلقى فيها من الأمور الحسية، كانت حظوظاً أو حقوقاً، بل كلما ألقي فيها تقول: هل من مزيد، حتى يضع الجبار قدمه، وهو قذف نور معرفته في القلب، فحينئذ يحصل الفناء وتقول: قط قط.</p><p id="68.8QEl5">ثم أخبر عن حال المؤمنين بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأُزلفت الجنة للمتقين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قربت جنة المعارف إلى قلوب خواص المتقين، الذي اتقوا ما سوى الله، فقربت منهم، ودَخَلوها في الدنيا، فإذا كان يوم القيامة قربت إليهم الجنة الحسية في المحشر، فيركبون في قصورها وغرفها، وتطير بهم إلى الجنة، فلا يسحون بالصراط ولا بالنار، وفيهم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-21-102" data-v="21:102">لاَ يَسْمَعُونَ حَسِيسَهَا</span><a class="vn" href="/quran/21/102" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الأنبياء: 102] والناس على ثلاثة أصناف: قوم يُحشرون إلى الجنة مشاة، وهم الذين قال الله فيهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-73" data-v="39:73">وَسِيقَ الَّذِينَ اتَّقَوْا رَبَّهُمْ إِلَى الْجَنَّةِ زُمَراً</span><a class="vn" href="/quran/39/73" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهم عوام المؤمنين، وقوم يُحشرون إلى الجنة ركباناً على طاعتهم، المصورة لهم على صورة المراكب، وهؤلاء الخواص من العباد والزهّاد والعلماء والصالحين، وأما خواص الخواص، وهم العارفون ومَن تعلق بهم، فهم الذين قال الله فيهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأزلفت الجنة للمتقين</span><span class="ve">﴾</span></span> تُقرب منهم، فيركبون فيها، ويسرحون إلى الجنة. انظر القشيري.</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا ما توعدون</span><span class="ve">﴾</span></span> الإشارة إلى مقعد صدق، ولو كان إلى الجنة لقال هذه. قال القشيري. ثم وصف أهل هذا المقام بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكل أواب حفيظ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: راجع إلى الله في جميع أموره، لا يعرف غيره، ولا يلتجئ إلا إليه، حفيظ لأنفاسه مع الله، لا يصرفها إلا في طلب الله، مَنْ خَشِيَ الرحمنَ بالغيب، أي: بنور الغيب يشاهد شواهد الحق، فيخشى بُعده أو حجبه. قال القشيري: والخشية تكون مقرونة بالأُنس، ولذلك لم يقل: مَن خشي الجبار. ثم قال: والخشية من الرحمن خشية الفراق، ويقال: هو مقتضى علمه بأنه يفعل ما يشاء، لا يُسأل عما يفعل، ويقال: الخشية ألطف من الخوف، فكأنها قريبة من الهيبة. ه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجاء بقلب منيب</span><span class="ve">﴾</span></span> مقبل على الله بكليته، معرض عما سواه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادخلوها</span><span class="ve">﴾</span></span> جنة المعارف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بسلام</span><span class="ve">﴾</span></span> من العيوب، آمنين من السلب والرجوع، وهذا قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك يوم الخلود</span><span class="ve">﴾</span></span> فيها، لهم ما يشاؤون من فنون المكاشفات، ولذيذ المشاهدات، ولدينا مزيد، زيادة ترقي أبداً سرمداً، جعلنا الله من هذا القبيل في الرعيل الأول، آمين.</p><p id="68.Rng42"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="50:36-38" id="68.kMdY4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-50-36" data-v="50:36">وَكَمْ أَهْلَكْنَا قَبْلَهُمْ مِنْ قَرْنٍ هُمْ أَشَدُّ مِنْهُمْ بَطْشًا فَنَقَّبُوا فِي الْبِلَادِ هَلْ مِنْ مَحِيصٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/36" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-albahr-50-37" data-v="50:37">إِنَّ فِي ذَلِكَ لَذِكْرَى لِمَنْ كَانَ لَهُ قَلْبٌ أَوْ أَلْقَى السَّمْعَ وَهُوَ شَهِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/50/37" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-albahr-50-38" data-v="50:38">وَلَقَدْ خَلَقْنَا السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا فِي سِتَّةِ أَيَّامٍ وَمَا مَسَّنَا مِنْ لُغُوبٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/38" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.AVLQp"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكم أهلكنا قبلهم</span><span class="ve">﴾</span></span> قبل قومك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قَرْنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> من القرون الذين كذَّبوا رسلهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم أشدُّ منهم</span><span class="ve">﴾</span></span> من قومك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بطشاً</span><span class="ve">﴾</span></span> قوة وسطوة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فنَقَّبوا في البلاد</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: خرّبوا وطافوا وتصرّفوا في أقطارها، وجالوا في أكناف الأرض كل مجال حذرا من الموت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هل</span><span class="ve">﴾</span></span> وجدوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من مَحيص</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مهرب منها؟ بل لَحِقَتهم ودقت أعناقهم، أو: هل وجدوا من مهرب من أمر الله وقضائه؟ وأصل التنقيب والنقب: البحث والطلب، قال امرؤ القيس:</p><p id="68.619zk"/><center><span class="manzoma">لقد نَقَّبْتُ في الآفاقِ حَتَّى ** رَضِيتُ من الغَنِيمَةِ بالإِيابِ<br/></span></center><p id="68.wrR5x"/><p id="68.dLXgD">ودخلت الفاء للتسبُّب عن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم أشد منهم بطشاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: شدة بطشهم، أي: قدرتهم على التنقيب في البلاد، ويجوز أن يعود الضمير إلى أهل مكة، أي: ساروا في أسفارهم ومسايرهم في بلد القرون، فهل روأوا لهم محيصاً حتى يُؤملوا مثله أنفسهم؟ ويؤيدهم قراءة مَن قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فنَقِّبوا</span><span class="ve">﴾</span></span> على صيغة الأمر.</p><p id="68.qm784"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ في ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فيما ذكر من قصصهم، أو: فيما ذكر في السورة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَذِكرى</span><span class="ve">﴾</span></span> لتذكرة وعظة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمَن كان له قلبٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> سليم واعٍ يُدرك كنه ما يشاهده من الأمور، ويتفكّر فيها، ليعلم أن مدار دمارهم هو الكفر، فيرتدع عنه بمجرد مشاهدة الآثار من غير تذكير، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو أَلقى السمعَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أصغى بقلبه إلى ما يتلى عليه من الوحي الناطق بما جرى عليهم، فإن مَن فعله يقف على كنه الأمر، فينزجر عما يؤدي إليه من الكفر والمعاصي، يقال: ألق إليَّ سمعَك، أي: استمع، ف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو</span><span class="ve">﴾</span></span> لمنع الخلو، لا لمنع الجمع، فإن إلقاء السمع لا يجدي بدون سلامة القلب عما ذكر من الصفات، للإذان بأن مَن عَرَى قلبه عنهما كمَن لا قلب له أصلاً. وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو شهيد</span><span class="ve">﴾</span></span> حال، أي: والحال أنه حاضر القلب لا يغفل أو: شاهد على ما يقرأ من كتاب الله.</p><p id="68.rVgxz"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد خلقنا السماواتِ والأرضَ وما بينهما</span><span class="ve">﴾</span></span> من أصناف المخلوقات، وهذا أيضاً احتجاج على القدرة على البعث بما هو أكبر، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-40-57" data-v="40:57">لَخَلْقُ السَّمَاوَاتِ وَالأَرْضِ أَكْبَرُ مِنْ خَلْقِ النَّاسِ</span><a class="vn" href="/quran/40/57" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في ستة أيام</span><span class="ve">﴾</span></span> إنما خلقها في تلك المدة تعليماً لخلقه التؤدة، وإلا فهو قادر على أن يخلقها في لمحة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-54-50" data-v="54:50">وَمَآ أَمْرُنَآ إِلاَّ وَاحِدةٌ كَلَمْحٍ بِالْبَصَرِ</span><a class="vn" href="/quran/54/50" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، ويحتمل أن هذا في عالم الأمر، وأما عالم الخلق فاقتضت الحكمة خلقه بالتدريج، وله الخلق والأمر، ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما مسَّنا من لُغوبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> من إعياء ولا تعب في الجملة، وهذا رد على جهلة اليهود، أنه تعالى بدأ العالم يوم الأحد، وفرغ منه يوم الجمعة، واستراح يوم السبت، واستلقى على العرش، تعالى عما يقولون عُلوّاً كبيراً.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.BjzBJ"> كثيراً ما أهلك اللّهُ من النفوس المتمردة في القرون الماضية، زجراً لمَن يأتي بعدهم، ففي ذلك ذِكرى لمَن كان له قلب سليم من تعلُّقات الكونين.</p></div><p id="68.PgaNj">قال القشيري: فالقلوب أربعة: قلب فاسد: وهو الكافر، وقلب مقفول: وهو قلب المنافق، وقلب مطمئن: وهو قلب المؤمن، وقلب سليم: وهو قلب المحبين والمحبوبين، الذي هو مرآة صفات جمال الله وجلاله، كما قال تعالى: <span class="hadeth">«لا يسعني أرضي ولا سمائي، ووسعني قلب عبدي المؤمن»</span>. اهـ. وقال الشبلي: لِمن كان له قلب حاضر مع الله، لا يغفل عنه طرفة عين. وقال يحيى بن معاذ: القلب قلبان: قلب احتشى بأشغال الدنيا، حتى إذا حضر أمرٌ من أمور الآخرة لم يدرِ ما يصنع، وقلب احتشى بالله وشهوده، فإذا حضر أمر من أمور الكونين لم يدرِ ما يصنع، غائب عن الكونين بشهود المكوِّن. وقال القتاد: لمن كان له قلب لا يتلقّب عن الله في السراء والضراء. اهـ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو ألقى السمع وهو شهيد</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يشهد ما مِن الله إلى الله، أو: يشهد أسرار الذات. قال القشيري: يعني مَن لم يكن له قلب بهذه الصفة يكون له سمع يسمع الله وهو حاضر مع الله، فيعتبر بما يشير إليه الله في إظهار اللطف أو القهر. اهـ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد خلقنا السماوات</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: سماوات الأرواح، وأرض الأشباح، وما بينهما من النفوس والقلوب والأسرار، وسر الأسرار، في ستة أيام، أي: ستة أنواع من المخلوقات، وهي محصورة فيما ذكرناه من الأرواح، والأشباح، والنفوس، والقلوب، والأسرار، وسر الأسرار، فلا مخلوق إلا وهو داخل في جملتها، لا يخرج عنها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما مسّنا من لُغوب</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن أمرنا بين الكاف والنون.</p><p id="68.kWLwJ"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="50:39-45" id="68.nLnE1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-50-39" data-v="50:39">فَاصْبِرْ عَلَى مَا يَقُولُونَ وَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ قَبْلَ طُلُوعِ الشَّمْسِ وَقَبْلَ الْغُرُوبِ</span><a class="vn" href="/quran/50/39" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-albahr-50-40" data-v="50:40">وَمِنَ اللَّيْلِ فَسَبِّحْهُ وَأَدْبَارَ السُّجُودِ</span><a class="vn" href="/quran/50/40" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-albahr-50-41" data-v="50:41">وَاسْتَمِعْ يَوْمَ يُنَادِ الْمُنَادِ مِنْ مَكَانٍ قَرِيبٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/41" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-albahr-50-42" data-v="50:42">يَوْمَ يَسْمَعُونَ الصَّيْحَةَ بِالْحَقِّ ذَلِكَ يَوْمُ الْخُرُوجِ</span><a class="vn" href="/quran/50/42" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-albahr-50-43" data-v="50:43">إِنَّا نَحْنُ نُحْيِي وَنُمِيتُ وَإِلَيْنَا الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/50/43" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-albahr-50-44" data-v="50:44">يَوْمَ تَشَقَّقُ الْأَرْضُ عَنْهُمْ سِرَاعًا ذَلِكَ حَشْرٌ عَلَيْنَا يَسِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/50/44" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" id="qr-albahr-50-45" data-v="50:45">نَحْنُ أَعْلَمُ بِمَا يَقُولُونَ وَمَا أَنْتَ عَلَيْهِمْ بِجَبَّارٍ فَذَكِّرْ بِالْقُرْآَنِ مَنْ يَخَافُ وَعِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/50/45" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.jNeq7"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاصبرْ على ما يقولون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما يقوله الشركون في شأن البعث من الأباطيل، فإنَّ الله قادر على بعثهم والانتقام منهم، أو: يقولونه في جانبك من النقص والتكذيب، أو: ما تقوله اليهود من مقالات الكفر والتشبيه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسبِّح بحمد ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: اصبر على ما تسمع واشتغل بالله عنهم، فسبِّح، أي: نزِّه ربك عن العجز عما يمكن، وعن وصفه تعالى بما يوجب التشبيه، حامداً له تعالى على ما أنعم به عليك من إصابة الحق والرشاد، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قبل طلوع الشمس وقبل الغروب</span><span class="ve">﴾</span></span> وهما وقت الفجر والعصر، وفضلهما مشهور.</p><p id="68.lM2eR"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن الليل فسبِّحه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وسبّشحه في بعض الليل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأدبارَ السجود</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أعقاب الصلوات، جمع: دبر، ومَن قرأ بالكسر، فمصدر، من: أدبرت الصلاة: انقضت، ومعناه: وقت انقضاء الصلاة، وقيل: المراد بالتسبيح: الصلوات الخمس، فالمراد بما قبل الطلوع: صلاة الفجر، وبما قبل الغروب: الظهر والعصر، وبما من الليل: المغرب والعشاء والتهجُّد، وبأدبار السجود: النوافل بعد المكتوبات.</p><p id="68.z3MEZ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واسْتَمِع</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لِما يُوحى إليك من أحوال القيامة، وفيه تهويل وتفظيع للمخبر به، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم يُنادي المنادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إسرافيل عليه السلام، فيقول: أيتها العظام البالية، واللحوم المتمزقة، والشعور المتفرقة؛ إن الله يأمركن أن تجتمعن لفصل القضاء، وقيل: إسرافيل ينفخ، وجبريل ينادي بالمحشر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من مكانٍ قريبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بحيث يصل نداؤه إلى الكل، على سواء، وقيل: من حجرة بيت المقدس، وهو أقرب مكان من الأرض إلى السماء باثني عشر ميلاً، وهي وسط الأرض، وقيل: من تحت أقدامهم، وقيل: من منابت شعورهم، فيسمع من كل شعرة. ويوم منصوب بما دلّ عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم الخروج</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يوم ينادِ المنادِ يخرجون من القبور، فيوقف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واستمع</span><span class="ve">﴾</span></span> وقيل: تقديره: واستمع حديث يوم ينادِ المنادي.</p><p id="68.ZQ79E">و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم يسمعون الصحيةَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: بدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم ينادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: واستمع يوم ينادِ المنادي، وذلك اليوم هو يوم يسمعون الصيحة، وهي النفخة الثانية. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span>: متعلق بالصيحة، أو: حال، أي: ملتبسة بالحق، وهو البعث والحشر للجزاء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك يومُ الخروجِ</span><span class="ve">﴾</span></span> من القبور.</p><p id="68.1JRrv"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنّا نحن نُحيي</span><span class="ve">﴾</span></span> الخلق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونُميتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: نُميتهم في الدنيا من غير أن يشاركنا في ذلك أحد، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِلينا المصير</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مصيرهم إلينا لا إلى غيرنا. وذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يومَ تشقق</span><span class="ve">﴾</span></span> أصله: تتشقق، فأدغم، وقرأ الكوفيون والبصري بالتخفيف، بحذف إحدى التاءين، أي: تتصدع، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأرضُ عنهم سِراعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> فيخرج المؤمنون من صدوعها مسرعين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك حشرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بعث <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">علينا يسيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَيْنٌ، وهو معادل لقول الكفرة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-50-3" data-v="50:3">ذلك رجع بعيد</span><a class="vn" href="/quran/50/3" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span>، وتقديم الجار والمجرور لتخصيص اليسر به تعالى.</p><p id="68.gE5ba"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نحن أعلم بما يقولون</span><span class="ve">﴾</span></span> من نفي البعث وتكذيب الآيات، وغير ذلك مما لا خير فيه، وهو تهديد لهم، وتسلية لرسول الله صلى الله عليه وسلم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أنت عليهم بجبَّار</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما أنت بمسلَّط عليهم، إنما أنت داع، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-88-22" data-v="88:22">لَّسْتَ عَلَيْهِمْ بِمُصَيْطِر</span><a class="vn" href="/quran/88/22" target="_blank" title="سورة الغاشية"></a><span class="ve">﴾</span></span> من: جبره على الأمر: قهره، أي: ما أنت بوالٍ عليهم تجبرهم على الإيمان، وهذا قبل الأمر بالقتال، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فذَكِّر بالقرآن من يخاف وعيدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنه هو الذي يتأثر بالوعظ، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-79-45" data-v="79:45">إِنَّمَآ أَنتَ مُنذِرُ مَن يَخْشَاهَا</span><a class="vn" href="/quran/79/45" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأما مَن عداهم، فنحن نفعل بهم ما توجبه أقوالهم، وتستدعيه أعمالهم من أنواع العقاب وفنون العذاب.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.jOezb"> فاصبر أيها المُتوجِّه على ما تسمع من الأذى، وغب عن ذلك بذكر ربك قبل طلوع شمس البسط، وقبل غروبها، أي: اشتغل بالله في القبض والبسط، أو: قبل طلوع شمس المعرفة، في حال السير، وقبل الغروب حين تطلع، ومن ليل القبض أو القطيعة فسبِّح حتى يطلع نهار البسط أو المعرفة، وأدبار السجود، أي: عقب سجود القلب في الحضرة، فلا يرفع رأسه أبداً، واستمع يوم ينادِ المنادي، وهي الهواتف الغيبية، والواردات الإلهية، والإلهامات الصادقة، من مكان قريب، هو القلب، يوم يسمعون الصيحة، أي: تسمع النفوس صيحة الداعي إلى الحق بالحق، فتجيب وتخضع إن سبقت لها العناية، ذلك يوم الخروج، خروج العوائد والشهوات من القلب، فتحيي الروح، وتُبعث بعد موتها بالغفلة والجهل، بإذن الله، إنا نحن نُحيي نفوساً بمعرفتنا، ونُميت نفوساً بقهريتنا، وإلينا المصير، أي: الرجوع إنما هو إلينا، فمَن رجع إلينا اختياراً أكرمناه ونعّمناه، وفي حضرة القدس أسكنّاه، ومَن رجع قهراً بالموت عاتبناه أو سامحناه، وفي مقام البُعد أقمناه.</p></div><p id="68.zmA23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم تشقق الأرضُ عنهم</span><span class="ve">﴾</span></span>: أرض الحشر في حق العامة، وأرض الوجود في حق الخاصة، أي: يذهب حس الكائنات، وتضمحل الرسوم، وتُبدل الأرض والسموات، ذلك حشر علينا يسير، أي: جمعكم إلينا، بإفناء وجودكم، وإبقائكم بوجودنا، يسير على قدرتنا، وجذبِ عنايتنا. ويُقال لكل داع إلى الله، في كل زمان، حين يُدبر الناس عنه، وينالون منه: نحن أعلم بما يقولون، وما أنت عليهم بجبّار، إنما أنت داع: خليفة الرسول، فذكِّر بالقرآن، وادع إلى الله مَن يخاف وعيدِ؛ إذ هو الذي يتأثر بالوعظ والتذكير، وبالله التوفيق، وهو الهادي إلى سواء الطريق، وصلّى الله على سيدنا محمد وآله وصحبه، وسلمّ.</p><p id="68.y9pKJ"/><p id="68.RDaAw"/></div></div></div></div></body></html>