<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الحديد" id="ch58"><h1 id="68.yjXqx">سورة الحديد</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="57:1-6" id="68.l2xRK"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-57-1" data-v="57:1">سَبَّحَ لِلَّهِ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/57/1" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="v" id="qr-albahr-57-2" data-v="57:2">لَهُ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ يُحْيِي وَيُمِيتُ وَهُوَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/57/2" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="v" id="qr-albahr-57-3" data-v="57:3">هُوَ الْأَوَّلُ وَالْآَخِرُ وَالظَّاهِرُ وَالْبَاطِنُ وَهُوَ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/57/3" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="v" id="qr-albahr-57-4" data-v="57:4">هُوَ الَّذِي خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ فِي سِتَّةِ أَيَّامٍ ثُمَّ اسْتَوَى عَلَى الْعَرْشِ يَعْلَمُ مَا يَلِجُ فِي الْأَرْضِ وَمَا يَخْرُجُ مِنْهَا وَمَا يَنْزِلُ مِنَ السَّمَاءِ وَمَا يَعْرُجُ فِيهَا وَهُوَ مَعَكُمْ أَيْنَ مَا كُنْتُمْ وَاللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/57/4" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="v" id="qr-albahr-57-5" data-v="57:5">لَهُ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَإِلَى اللَّهِ تُرْجَعُ الْأُمُورُ</span><a class="vn" href="/quran/57/5" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="v" id="qr-albahr-57-6" data-v="57:6">يُولِجُ اللَّيْلَ فِي النَّهَارِ وَيُولِجُ النَّهَارَ فِي اللَّيْلِ وَهُوَ عَلِيمٌ بِذَاتِ الصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/57/6" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.ZP4pn"/><p id="68.VwYMj">قلت: وقعت مادة التسبيح في القرآن بلفظ الماضي والمضارع والأمر والمصدر؛ استيفاء لهذه المادة، فقال هنا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَبَّحَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي الجمعة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-62-1" data-v="62:1">يُسَبِّحُ</span><a class="vn" href="/quran/62/1" target="_blank" title="سورة الجمعة"></a><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-87-1" data-v="87:1">سَبِّحِ اسْمَ رَبِّكَ الأَعْلَى</span><a class="vn" href="/quran/87/1" target="_blank" title="سورة الأعلى"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الأعلى: 1] و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-1" data-v="17:1">سُبْحَانَ الَّذِي أَسْرَى</span><a class="vn" href="/quran/17/1" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الإسراء: 1]. وهذا الفعل قد عُدّي باللام تارة، وبنفسه أخرى في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-33-42" data-v="33:42">وَسَبِّحُوهُ</span><a class="vn" href="/quran/33/42" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الأحزاب: 42]، وأصله: التعدي بنفسه؛ لأنّ معنى سبَّحته: بعّدته من السوء، من: سَبَح: إذا ذهب وبَعُد، فاللام إما أن تكون مثل اللام في: نصحته ونصحت له، وإما أن يراد ب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبَّح لله</span><span class="ve">﴾</span></span>: اكتسب التسبيح لأجل الله ولوجهه خالصاً. قاله النسفي.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَبَّح لله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: نَزَّه اللّهَ عما لا يليق بجلاله، اعتقاداً، أو قولاً وعملاً، مَن استقر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن الملائكة والجن والإنس والجمادات، بلسان الحال والمقال، فإنَّ كل فرد من أفراد الموجودات يدلّ بإمكانه وحدوثه على الصانع القديم، الواجب الوجود، المتصف بالكمال، المنزَّه عن النقائص، وهو المراد بقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-44" data-v="17:44">وَإِن مِّن شيء إِلاَّ يُسَبِّحُ بِحَمْدِهِ</span><a class="vn" href="/quran/17/44" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> قيل: إنما استغنى عن إعادة الموصل في خصوص هذه السورة لتكرر ذكر الأرض هنا في أربعة مواضع. اهـ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو العزيزُ</span><span class="ve">﴾</span></span> المنتقِم ممن لم يُسبِّح له عناداً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحكيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في مجازاة مَن سبَّح له انقياداً.</p><p id="68.rk9zX"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وله مُلك السماواتِ والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: التصرُّف الكلي فيهما وفيما فيهما من الموجودات، مِن نعت الإيجاد والإعدام وسائر التصرفات. قال الورتجبي: ذكر الله سبحانه ملكه على قدر أفهام الخليقة، وإلاّ فأين السموات والأرض من ملكه، والسموات والأرضون في ميادين مملكته أقل من خردلة! لمّا علم عجز خلقه عن إدراك ما فوق رؤيتهم، ذكر أنَّ مُلك السموات والأرض مِلكُ قدرته الواسعة، التي إذا أراد الله إيجاد شيء يقول كن فيكون بقدرته، وليس لقدرته نهاية، ولا لإرادته منتهى. اهـ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُحيي ويميت</span><span class="ve">﴾</span></span> استئناف مُبيِّن لبعض أحكام المُلك، أي: هو يُحيي الموتى ويُميت الأحياء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو على كل شيءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأشياء، التي من جملتها الإحياء والإماتة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قدير</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يعجزه شيء.</p><p id="68.6y1vR"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو الأولُ</span><span class="ve">﴾</span></span> القديم قبل كل شيء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والآخرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي يَبقى بعد فناء كل شيء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والظاهرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي ظهر بكل شيء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والباطنُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي اختفى بعد ظهوره في كل شيء، وقد جاء في الحديث: <span class="hadeth">«اللهم أنت الأول، فليس قبلك شيء، وأنت الآخر، فليس بعدك شيء، وأنت الظاهر فليس فوقك شيء، وأنت الباطن، فليس دونك شيء»</span> قال الطيبي: فالمعنيّ بالظاهر على التفسير النبوي: الغالب الذي يَغلب ولا يُغلب، فيتصرف في المكونات على سبيل الغلبة والاستيلاء؛ إذ ليس فوقه أحدٌ يمنعه، وبالباطن ألاّ ملجأ ولا منجا دونه، يُنجي ملتجئاً له. اهـ. وسيأتي في الإشارة تحقيقه إن شاء الله. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو بكل شيءٍ عليم</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يعزب عن علمه شيء من الظاهر والخفيِّ.</p><p id="68.D523e"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الذي خلق السماوات والأرضَ في ستة أيام</span><span class="ve">﴾</span></span> من أيام الدنيا، ولو أراد أن يخلقها في طرفة عين لفعل، ولكن جعل الست أصلاً ليكون عليها المدار، وتعليماً للتأني، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم استوى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: استولى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على العرش</span><span class="ve">﴾</span></span> حتى صار العرش وما احتوى عليه غيباً في عظمة أسرار ذاته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعلم ما يَلِجُ في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> ما يدخل فيها، من البذر، والقطر، والكنوز، والأمطار، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يعرجُ فيها</span><span class="ve">﴾</span></span> من الملائكة والأموات والأعمال، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو معكم أينما كنتم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالعلم والقدرة والإحاطة الذاتية، وما ادعاه ابنُ عطية من الإجماع أنه بالعلم، فإن كان مراده من أهل الظاهر فمسلّم، وأمّا أهل الباطن فمجمِعون على خلافه، انظر الإشارة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله بما تعملون بصير</span><span class="ve">﴾</span></span> فيُجازي كلاًّ بعمله.</p><p id="68.GgxMY"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له مُلك السماوات والأرضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تكرير للتأكيد، وتمهيد لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِلى الله تُرجع الأمورُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إليه وحده لا إلى غيره استقلالاً واشتراكاً ترجع جميع الأمور، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُولج الليلَ في النهار</span><span class="ve">﴾</span></span> يُدخل الليل في النهار، بأن ينقص من الليل ويزيد في النهار، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويُولج النهارَ في الليل</span><span class="ve">﴾</span></span> بأن ينقص من النهار ويزيد الليل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو عليم بذات الصدور</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بمكنونها اللازمة لها من الهواجس والخواطر، بيان لإحاطة علمه تعالى بما يضمرونه من نياتهم وخواطرهم، بعد بيان إحاطته بأعمالهم التي يظهرونها على جوارحهم، أو بحقائق الصدور من صلاحها وفسادها، كَنّى بها عن القلوب. والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.6WydG"> التسبيح مأخوذ من السبْح، وهو العوم، فأفكار العارفين تعوم في قلزوم بحر الذات وتيار الصفات، وترجع إلى ساحل البر لتقوم بوظائف العبودية والعبادات، وقد سبَح في بحر الذات وغرق فيه أهلُ السموات والأرض، شعروا أم لم يشعروا، بل كل الكائنات غريقة في بحر الذات، ممحوة بأحديتها. قال القشيري: تنزيهاً لله تعالى من حيث الاسم الجامع لجميع الأسماء والصفات الجلالية والجمالية ما في السموات الذات من الأسماء الذاتية، المتجلية في المظاهر الكلية، وما في أرض الصفات من الأسماء الصفاتية، المتجلية في المظاهر الجزئية. اعلم أن فَلَك الذات سماء الصفات، وفلك الصفات أرض الذات، وكذلك فلك الصفات سماء الأسماء، وفلك الأسماء أرض الصفات، وهذه السموات والأرضون كلها مظاهر اسم الله الأعظم، وهو المسبَّح- بالفتح- في مقام التفصيل، والمسبِّح- بالكسر- في مقام الجمع، كما ذكرنا. اهـ.</p></div><p id="68.zadM5">قلت: ومعنى قوله: فلك الذات سماء الصفات... إلخ، أنَّ أسرار الذات اللطيفة الأصلية سقف لأنوار الصفات، المتجلّي بها، وأنوار الصفات، أرض لتلك الأسرار، وكذلك أنوار الصفات سقف لأرض الأسماء، والأسماء أرض لسماء الصفات، وبقي عليه أن يقول: وفلك الأسماء سماء للأثر، والأثر أرض لسماء الأسماء، فكل مقام سماء لما تحته، وأرض لما فوقه، فالأثار أرض لسماء الأسماء، والأسماء أرض للصفات، والصفات أرض للذات، دلّ بوجود آثاره على وجود أسمائه، وبوجود أسمائه على وجود صفاته، وبوجود صفاته على وجود ذاته، وهذا مقام الترقي، ومقام التدلي بالعكس، انظر الحِكَم، وهو العزيز أن يُدرك كنه ربوبيته، الحكيم في اختفائه بعد ظهوره.</p><p id="68.jyvwq">له ملك سموات الأرواح وأرض الأشباح، أو: ملك سموات أفلاك الذات والصفات والأسماء، وفلك أرضها، على ما تقدّم. يُحيي قلوب أوليائه بمعرفته، ويُميت قلوب أعدائه بالجهل به، أو يُحيي القلوب بالعلم به، ويُميت النفوس بالفناء عنها، وهو على كل شيء قدير من الأحياء والإماتة وغيرهما. هو الأول بلا بداية والآخر بل نهاية، وهو الظاهر، فلا ظاهر معه، وهو الباطن في حال ظهوره. أو: هو الظاهر بتجلياته، والباطن بما نشر عليها من رداء كبريائه، أو: الظاهر بقدرته، والباطن بحكمته، أو: الظاهر بالتعريف، والباطن باعتبار التكييف. والحاصل: أنه ظاهر في بطونه، باطن في ظهوره، ما ظهر به هو الذي بطن فيه، وما بطن فيه هو الذي ظهر به، اسمه الظاهر يقتضي بطون الأشياء واستهلاكها وتلاشيها؛ إذ لا ظاهر معه، واسمه الباطن يقتضي ظهور حسها، ليكون باطناً فيها. وفي الحِكَم قال: أظهر كل شيء بأنه الباطن، وطوى وجود كل شيء بأنه الظاهر. ولا يفهم هذا إلاّ أهل الأذواق.</p><p id="68.wln5Z">قال القشيري: هو الأول في عين آخريته، والآخر في عين أوليته، والظاهر في عين باطنيته، والباطن في عين ظاهريته، من حيثية واحدة، واعتبار واحد، في آنٍ واحد؛ لأنها ذاته المطلقة عن هذه الاعتبارات المختلفة، والحيثيات المتنافرة؛ لإحاطته بالكل، واستغنائه عن الكل. قيل لأبي سعيد الخراز: بِمَ عرفت الله؟ قال: بجمعه بين الأضداد، ثم تلا هذه الآية: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الأول والآخر...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، ولا يتصور الجمع بين الأضداد إلاَّ مِن حيثية واحدة، واعتبار واحد، في آنٍ واحد. اهـ.</p><p id="68.xYoK9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الذي خلق السماوات والأرض في ستة أيام</span><span class="ve">﴾</span></span> قال القشيري: يُشير إلى مراتب الصفات الستة، وهي: الحياة، والعلم، والقدرة، والإرادة، والسمع، والبصر، أي: هو الذي تجلّى للأشياء كلها بذاته الموصوفة بالصفاة بالصفات الستة. انظر بقيته فيه. وتقدم الكلام على الاستواء في سورة الأعراف والسجدة. يعلم ما يلج في أرض البشرية من المساوئ، وما يخرج منها بالتخلية والمجاهدة، وما ينزل من سماء الغيوب على القلوب المطهرة، من العلوم والأسرار، وما يعرج فيها من حلاوة الشهود، وهو معكم أينما كنتم بذاته وصفاته، على ما يليق بجلال قدسه وكمال كبريائه؛ إذ الصفة لا تُفارق الموصوف فإذا كانت المعية بالعلم لَزِمَ أن تكون بالذات، فافهم، وسلِّم إن لم تذق.</p><p id="68.PByMW">حدثني شيخي، الفقيه المحرر الجنوي: أنَّ علماء مصر اجتمعوا للمناظرة في صفة المعية، فانفصل مجلسهم على أنها بالذات، على ما يليق به. وسمعتُه أيضاً يقول: إنَّ الفقيه العلامة سيدي أحمد بن مبارك لقي الرجل الصالح سيدي أحمد الصقلي، فقال له: كيف تعتقد: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو معكم أين ما كنتم</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ فقال: بالذات، فقال له: أشهد أنك من العارفين. اهـ.</p><p id="68.8lPQB">قلت: فبحر الذات متصل، لا يتصور فيه انفصال، ولا يخلو منه مكان ولا زمان، كان ولا زمان ولا مكان، وهو الآن على ما عليه كان.</p><p id="68.8Nzgx">وقال الورتجبي: للعارفين في هذا مقامان: مقام عين الجمع، ومقام إفراد القديم من الحدوث. فمِن حيث الوحدة والقِدم تتصاغر الأكوان في عزة الرحمن، وسطوات عظمته، حتى لا يبقى أثرها. ثم قال: ومِن حيث الجمع باشر نورُ الصفة نورَ العقل، ونورُ الصفة قائم بالذات، فيتجلّى بنوره لفعله من ذاته وصفاته، ثم يتجلّى من الفعل، فترى جميعَ الوجوه مرآةَ وجوده، وهو ظاهر لكل شيء، من كل شيء للعموم بالفعل، وللخصوص بالاسم والنعت، ولخصوص الخصوص بالصفة، وللقائمين بمشاهدة ذاته بالذات، فهو تعالى منزّه عن البينونة والحلول والافتراق والاجتماع، وإنما هو ذوق العشق، ولا يعلم تأويله إلاّ العاشقون. اهـ. وحاصل كلامه: أنك إن نظرت للوحدة لم يبقَ مَن تحصل معه المعية؛ إذ لا شيء معه، وإن نظرت من حيث الجمع والفرق أثبتَ الفرق في عين الجمع فتحصل المعية منه له جمعاً، ومنه لأثره فرقاً، ولا فرق حقيقة، فافهم، ولا يفهم هذا إلاّ أهل العشق الكامل، وهم أهل الفناء، كما قال ابن الفارض:</p><p id="68.MnL7w"/><center><span class="manzoma">فلم تَهْوَني ما لم تكن فيَّ فانياً ** ولم تَفْنَ ما لم تجْتَل فيك صورتي<br/></span></center><p id="68.KnN8r"/><p id="68.jNayn"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="57:7-11" id="68.w9Kbm"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-57-7" data-v="57:7">آَمِنُوا بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ وَأَنْفِقُوا مِمَّا جَعَلَكُمْ مُسْتَخْلَفِينَ فِيهِ فَالَّذِينَ آَمَنُوا مِنْكُمْ وَأَنْفَقُوا لَهُمْ أَجْرٌ كَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/57/7" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="v" id="qr-albahr-57-8" data-v="57:8">وَمَا لَكُمْ لَا تُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَالرَّسُولُ يَدْعُوكُمْ لِتُؤْمِنُوا بِرَبِّكُمْ وَقَدْ أَخَذَ مِيثَاقَكُمْ إِنْ كُنْتُمْ مُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/57/8" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="v" id="qr-albahr-57-9" data-v="57:9">هُوَ الَّذِي يُنَزِّلُ عَلَى عَبْدِهِ آَيَاتٍ بَيِّنَاتٍ لِيُخْرِجَكُمْ مِنَ الظُّلُمَاتِ إِلَى النُّورِ وَإِنَّ اللَّهَ بِكُمْ لَرَءُوفٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/57/9" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="v" id="qr-albahr-57-10" data-v="57:10">وَمَا لَكُمْ أَلَّا تُنْفِقُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ وَلِلَّهِ مِيرَاثُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ لَا يَسْتَوِي مِنْكُمْ مَنْ أَنْفَقَ مِنْ قَبْلِ الْفَتْحِ وَقَاتَلَ أُولَئِكَ أَعْظَمُ دَرَجَةً مِنَ الَّذِينَ أَنْفَقُوا مِنْ بَعْدُ وَقَاتَلُوا وَكُلًّا وَعَدَ اللَّهُ الْحُسْنَى وَاللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/57/10" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="v" id="qr-albahr-57-11" data-v="57:11">مَنْ ذَا الَّذِي يُقْرِضُ اللَّهَ قَرْضًا حَسَنًا فَيُضَاعِفَهُ لَهُ وَلَهُ أَجْرٌ كَرِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/57/11" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.r1QWM"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمِنوا بالله ورسوله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: دُوموا على إيمانكم، إن كان خطاباً للمؤمنين، فيكون توطئة لدعائهم إلى ما بعده من الإنفاق وغيره؛ لأنهم أهل لهذه الرُتب الرفيعة، أو: أَحْدِثوا الإيمان، إن كان خطاباً للكفار، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأَنفِقوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تصدّقوا، فيشمل الزكاة وغيرها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مما جعلكم مستخلفين فيه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: جعلكم خلفاء في التصرُّف فيه من غير أن تملكوه حقيقةً، وما أنتم فيه إلاّ بمنزلة الوكلاء والنُواب، فأنفِقوا منها في حقوق الله تعالى، وَلْيَهُنْ عليكم الإنفاق منها، كما يهون على الرجل الإنفاق من مال غيره إذا أَذِنَ له، أو: جعلكم مستخلفين ممن كان قبلكم فيما كان في أيديهم بتوريثكم إياه، وسينقله منكم إلى غيركم، فاعتبِروا بحالهم ولا تبخلوا به، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالله ورسوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منكم وأنفَقوا لهم أجرٌ كبير</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يُقادر قدره.</p><p id="68.mDoZy"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما لكم لا تؤمنون بالله</span><span class="ve">﴾</span></span> هو حال، أي: أيّ شيء حصل لكم غير مؤمنين، وهو توبيخ على ترك الإيمان حسبما أُمروا به، بإنكار أن يكون لهم عذر مّا في الجملة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والرسولُ يدعوكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ويُنبهكم عيله، ويُقيم لكم الحجج على ذلك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتؤمنوا بربكم وقد أخذ</span><span class="ve">﴾</span></span> قبل ذلك عليكم ميثاقه في عالم الذر، على الإقرار بالربوبية، والتصديق بالداعي، بعد أن رَكّب فيكم العقول، فلم يبق لكم عذر في ترك الإيمان، أو: أخذ ميثاقه بنصب الأدلة والتمكين من النظر، فانظروا واعتبروا وآمنوا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن كنتم مؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> بأخذ هذا الميثاق، أو: بموجبٍ ما، فإنَّ هذا موجب لا موجب وراءه.</p><p id="68.MZm3K"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الذي يُنَزِّلُ على عبده</span><span class="ve">﴾</span></span> محمد صلى الله عليه وسلم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آيات بيناتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> واضحاتٍ، يعني القرآن، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليُخرجَكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الله تعالى، أو العبد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الظلمات</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: من ظلمات الكفر والمعاصي والغفلة، إلى نور الإيمان والتوبة واليقظة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنَّ الله بكم لرؤوف رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> حيث يهديكم إلى سعادة الدارين، بإرسال الرسول، وتنزيل الآيات، بعد نصب الحُجج العقلية.</p><p id="68.ZZYvN">ثم وبَّخهم على ترك الإنفاق، بعد توبيخهم على ترك الإيمان، على ترتيب قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمِنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنفِقوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما لكم ألاَّ تُنفقوا في سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أيّ شيء حصل لكم في ألاّ تنفقوا فيما هو قُربة إلى الله تعالى، وهو له حقيقة، وإنما أنتم خلفاؤه في صرفه إلى ما عيّنه من المصارف؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولله ميراثُ السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> يرث كل شيء فيهما، لا يبقى لأحد شيء من ذلك، وإذا كان كذلك فأيّ عذر لكم في ترك إنفاقه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> والله مُهلككم، فوارث أموالكم؟ فتقديمها لله أولى، وهي أبلغ آية في الحث على الصدقة. وإظهار اسم الجليل في موضع الإضمار في<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لله</span><span class="ve">﴾</span></span> لزيادة التقرير، وتربية المهابة.</p><p id="68.QAxg9">ثم بيّن التفاوت بين المنفِقين منهم باعتبار الزمان، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يستوي منكم مَن أنفق مِن قبل الفتح وقاتلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مع مَن أنفق بعد الفتح وقاتل، حذفه لدلالة ما بعده عليه من قوله: {أولئك أعظم درجة.</p><p id="68.noQ5b">..} إلخ، والمراد: فتح مكة، أي: لا يستوي مَن أنفق قبل عز الإسلام وظهوره، مع مَن أنفق بعد لك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span> الذين أنفقوا قبل الفتح وقاتلوا، وهم السابقون الأولون من المهاجرين والأنصار، الذين قال فيهم النبي صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«لو أنفق أحدكم مثل أُحُدٍ ذهباً ما بَلَغَ مُدَّ أَحَدِهِمْ، ولا نِصفه»</span>، فهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعظمُ درجةً من الذين أنفقوا من بعدُ وقاتلَوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنّ مَن أنفق وقت الحاجة والاضطرار، أعظم ممن أنفق في حال السعة والبسط، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكُلاًّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كل واحد من الفريقين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَدَ اللّهُ الحسنى</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي الجنة مع تفاوت الدرجات. وقرأ الشامي بالرفع، مبتدأ، أي: وعده الله الحسنى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله بما تعملون خبير</span><span class="ve">﴾</span></span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ذا الذي يُقْرِضُ اللّهَ قرضاً حسناً</span><span class="ve">﴾</span></span> هو ندب بليغ من الله تعالى إلى الإنفاق في سبيله، بعد الأمر به، والتوبيخ على تركه، وبيان درجات المنفقين، أي: مَن ذا الذي يُنفق ماله في سبيل الله رجاء أن يعوضه مثل ذلك وأكثر، فإنه كمن يُقرضه. وحسن الإنفاق بالإخلاص فيه، وتحري أكرم المال، وأفضل الجهات، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيُضاعِفه له</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يعطيه أجره على إنفاقه مضاعفاً أضعافاً كثيرة من فضله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وله أجرٌ كريمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك الأجر المضموم إليه الأَضعاف كريمٌ في نفسه، حقيقٌ بأن يُتنافس فيه وإن لم يُضاعف، فكيف وقد ضُوعف أضعافاً كثيرة! ومن نصب فعلى جواب الاستفهام.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.8O8QL"> أَمَرَ الحقُّ تعالى مشايخَ التربية، والعلماءَ الأتقيا، أن يؤمنوا إيمان شهود وعيان، أو إيمان تحقيق وبرهان، فالأول للأولياء، والثاني للعلماء، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنفقوا مما جعلكم مستخلفين فيه</span><span class="ve">﴾</span></span> من العلوم الوهبية، أو الرسمية، فالذين آمنوا منكم كما تقدّم، مما عندهم سعة العلوم الوهبية، أو مِن ضيق العلوم الرسمية، لهم أجر كبير: سكنى الحضرة، في مقعد صدق، أو بُحْبُوحة الجنة في نعيم الأشباح. وما لكم لا تؤمنون بالله، أي: تُجددوا إيمانكم كل ساعة، بفكرة الاستبصار والاعتبار، والرسولُ يدعوكم لتُجددوا إيمانكم، وقد أخذ ميثاقكم في عالم الذر، ثم جدّده ببعث الرسل وخلفائهم من شيوخ التربية، الداعين إلى الله، إن كنتم مؤمنين بهذا الميثاق. هو الذي يُنزِّل على عبده آيات بينات، وهو القرآن، يَنزل على رسوله صلى الله عليه وسلم ليُخرجكم من الظلمات إلى النور، من ظلمة المعاصي إلى نور التوبة والاستقامة، ومن ظلمة الغفلة إلى نور اليقظة، ومن ظلمة الهوى والحظوظ إلى نور الزهد والعِفة، ومن ظلمة الحس إلى نور المعنى، ومن ظلمة الجهل إلى نور العلم بالله.</p></div><p id="68.jgyGN">وما لكم ألاَّ تنفقوا مُهجكم وأرواحكم في سبيل الله، ببذلها في مرضاة الله، ولله ميراث السموات والأرض، فيرثكم بأشباحكم وأرواحكم، فمَن بذلها عوّضه دوام الشهود، ومَن بخل بها عقبه حسرة الحجاب، لا يستوي منكم مَن أنفق نفسه وقاتلها قبل ظهور الطريق، مع مَن أنفق وجاهد بعد ظهورها، فالسابقون لم يجدوا أعواناً، والمتأخرون وجدوا أعواناً، وكُلاًّ وعد الله الحسنى الجنة الحسية، وزاد السابقين الجنة المعنوية، جنةَ المعارف. والله بما تعملون خبير، لا يخفى عليه مَن تقدم ممن تأخر. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ذا الذي يُقرض الله قرضاً حسناً</span><span class="ve">﴾</span></span>، قال القشيري: هو أن يُقرض وينقطع عن قلبه حُبّ الدارين، ففي الخبر: <span class="hadeth">«خير الصدقة ما كان عن ظهر غنىً»</span>. اهـ. فيضاعفه له بالترفي إلى ما لا نهاية له، وله أجر كريم، وهو مقعد صدق عند مليك مقتدر.</p><p id="68.5qg98"/><p id="68.bYGVo"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="57:12-15" id="68.KZgaK"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-57-12" data-v="57:12">يَوْمَ تَرَى الْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِنَاتِ يَسْعَى نُورُهُمْ بَيْنَ أَيْدِيهِمْ وَبِأَيْمَانِهِمْ بُشْرَاكُمُ الْيَوْمَ جَنَّاتٌ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا ذَلِكَ هُوَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/57/12" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="v" id="qr-albahr-57-13" data-v="57:13">يَوْمَ يَقُولُ الْمُنَافِقُونَ وَالْمُنَافِقَاتُ لِلَّذِينَ آَمَنُوا انْظُرُونَا نَقْتَبِسْ مِنْ نُورِكُمْ قِيلَ ارْجِعُوا وَرَاءَكُمْ فَالْتَمِسُوا نُورًا فَضُرِبَ بَيْنَهُمْ بِسُورٍ لَهُ بَابٌ بَاطِنُهُ فِيهِ الرَّحْمَةُ وَظَاهِرُهُ مِنْ قِبَلِهِ الْعَذَابُ</span><a class="vn" href="/quran/57/13" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="v" id="qr-albahr-57-14" data-v="57:14">يُنَادُونَهُمْ أَلَمْ نَكُنْ مَعَكُمْ قَالُوا بَلَى وَلَكِنَّكُمْ فَتَنْتُمْ أَنْفُسَكُمْ وَتَرَبَّصْتُمْ وَارْتَبْتُمْ وَغَرَّتْكُمُ الْأَمَانِيُّ حَتَّى جَاءَ أَمْرُ اللَّهِ وَغَرَّكُمْ بِاللَّهِ الْغَرُورُ</span><a class="vn" href="/quran/57/14" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="v" id="qr-albahr-57-15" data-v="57:15">فَالْيَوْمَ لَا يُؤْخَذُ مِنْكُمْ فِدْيَةٌ وَلَا مِنَ الَّذِينَ كَفَرُوا مَأْوَاكُمُ النَّارُ هِيَ مَوْلَاكُمْ وَبِئْسَ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/57/15" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.mN37l"/><p id="68.GDXeW">يقول الحق جلّ جلاله: واذكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يومَ ترى</span><span class="ve">﴾</span></span> أو: لهم أجر كبير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يومَ ترى المؤمنين والمؤمنات يسعى نُورُهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو نور الإيمان في الدنيا، يكون هناك حسيّاً يسعى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بين أيديهم وبأَيمانهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وقيل: هو القرآن، وعن ابن مسعود رضي الله عنه: يؤتون نورهم على قدر أعمالهم، فمنهم مَن يؤتى نوره كالنخلة، ومنهك كالرجل القائم، وأدناهم نوراً مَنْ نوره على إبهام رجله، يطفأ تارة ويلمع تارة.</p><p id="68.bx0M1">قلت: ومنهم مَن نُوره كالقمر ليلة البدر، ومنهم مَن نوره كالشمس الضاحية، يُضيء خمسمائة عام، كما في أحاديث أخرى، وذلك على قدر إيمانهم وعرفانهم. قال الحسن: يستضيئون به على الصراط، وهم متفاوتون في السرعة، قال أبو نصر الهمداني: أمة محمد صلى الله عليه وسلم على سبعة أنواع: الصدِّيقون، والعلماء، والبُدلاء، والشهداء، والحُجاج، والمطيعون، والعاصون، فالصدِّيقون يمرُّون كالبرق، والعلماء، أي: العاملون، كالريح العاصف، والبدلاء كالطير في ساعة، والشهداء كالجواد المسرع، يمرُّون في نصف يوم، والحجاج يمرُّون يومٍ كامل، والمطيعون في شهر، والعاصون يضعون أقدامهم على الصراط، وأوزارهم على ظهرهم، فيعثرون، فتقصد جهنم أن تحرقهم، فترى نور الإيمان في قلوبهم، فتقول: جز يا مؤمن، فإنَّ نورك قد أطفا لهبي. اهـ. قلت: الصدِّيقون على قسمين، أما أهل الاقتداء، الدالُّون على الله، المسلِّكون، فتقرب الغُرف لهم، فيركبونها، ويمرُّون، وأما الأفراد فيطيرون كالبرق. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.jaKZ5">وقال مقاتل: يكون هذا النور لهم دليلاً إلى الجنة، وتخصيص الجهتين لأنّ السعداء يُؤتون صحائف أعمالهم من هاتين الجهتين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من بين أيديهم وعن إيمانهم</span><span class="ve">﴾</span></span> كما أنَّ الأشقياء يؤتون صحائفهم من شمائلهم ووراء ظهورهم، فجَعَل النور في الجهتين إشعاراً لهم بأنهم بحسناتهم وبصحائفهم البيض أفلحوا.</p><p id="68.q8j2B">وتقول لهم الملائكة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بُشراكم اليومَ جناتٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: دخول جنات؛ لأنّ البشارة تقع بالإجداث دون الجُثث، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تجري من تحتها الأنهار خالدين فيها ذلك هو الفوز العظيم</span><span class="ve">﴾</span></span>. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يومَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم ترى</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقول المنافقون والمنافقاتُ للذين آمنوا انُظرونا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: انتظرونا؛ لأنه يُسرَع بهم إلى الجنة كالبرق الخاطف، ويبقى المنافقون في ظلمة، فيقولون للمؤمنين: قفوا في سيركم لنستضيء بنوركم. وقرأ حمزة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنظِرونا</span><span class="ve">﴾</span></span>، من الإنظار، وهو التأخير، أي: أَمهِلوا علينا. وقال الفراء: تقول العرب: أنظرني، أي: انتظرني، فتتفق القراءتان. وقيل: من النظر، أي: التفتوا إلينا وأَبْصِرونا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَقتبس مِن نوركم</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنَّ نورهم بين أيديهم، فيُقال طرداً لهم وتهكُّماً بهم من جهة المؤمنين أو الملائكة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ارجعوا وراءكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إلى الموقف، إلى حيث أُعطينا هذا النور <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالتمِسوا نوراً</span><span class="ve">﴾</span></span> فإنّا هناك اقتبسناه، أو: التفتوا وراءكم، فيلتفتون فيُحال بينهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فضُرِبَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حينئذ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بينهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بين الفريقين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بسُورٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بحائطٍ حائل بين شق الجنة وشق النار، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له باب</span><span class="ve">﴾</span></span> يلي المنافقين، ليروا ما فيه من المؤمنون من الأنوار والرحمة، فيزدادون حسرة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">باطِنُه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: باطن ذلك السور، وهو الجهة التي تلي المؤمنين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيه الرحمةُ وظاهرهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي يلي المنافقين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن قِبَلِه العذابُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: العذاب حاصل من قِبَلِه.</p><p id="68.bN8ZQ">فالعذاب: مبتدأ، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن قِبَلِه</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر، أي: ظاهر السور تليه جهنم أو الظلمة، فيقابله العذاب، فهم بين النار والسور.</p><p id="68.dar90"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُنادونهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ينادي المنافقون المؤمنين: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم نكن معكم</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدنيا؟ يريدون موافقتهم لهم في الظاهر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: المؤمنون: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بلى</span><span class="ve">﴾</span></span> كنتم معنا في الظاهر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكنكم فتنتم أنفسَكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: محنتموها وأهلكتموها بالنفاق والكفر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتربصتم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالمؤمنين الدوائر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وارتبتم</span><span class="ve">﴾</span></span> في أمر الدين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وغرتكم الأمانيُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> الفارغة، التي من جملتها أطماعكم في انتكاس الإسلام، أو: طول الأمل وامتداد الأعمار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى جاء أمرُ الله</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ الموت، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وغرَّكم بالله</span><span class="ve">﴾</span></span> الكريم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الغَرُورُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الشيطان بأنَّ الله غفور كريم لا يعذبكم، أو: بأنه لا بعث ولا حساب.</p><p id="68.AX8p6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاليومَ لا يُؤخذ منكم فديةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فداء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا من الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> جهراً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مأواكم النارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مرجعكم، لا تبرحون عنها أبداً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هي مولاكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: المتصرفة فيكم تصرُّف المولى في ملكه، أو: هي أولى بكم، وحقيقة مكانكم الذي يقال فيه هو أولى بكم، أو: ناصركم، على طريق:</p><p id="68.QzVpB"/><center><span class="manzoma">تحيةٌ بينهم ضَرْبٌ وجِيعُ<br/></span></center><p id="68.bQymJ"/><p id="68.AaBKl">فيكون تهكُّماً بهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبئس المصيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: النار.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.6qXaN"> يوم ترى المؤمنين والمؤمنات، الكاملين في الإيمان، الطالبين الوصول، يسعى نورُهم، وهو نور التوجُّه بين أيديهم وبأيمانهم، فيهتدون إلى أنوار المواجهة، وهي المشاهدة، فيقال لهم: بُشراكم اليوم جنات المعارف، تجري من تحتها أنهار العلوم، خالدين فيها، ذلك هو الفوز العظيم. قال القشيري: قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسعى نورهم...</span><span class="ve">﴾</span></span> الخ؛ كما أنَّ لهم في العرصة هذا النور؛ فاليومَ لهم نورٌ في قلوبهم وبواطنهم، يمشون في نورهم، ويهتدون به في جميع أحوالهم، قال صلى الله عليه وسلم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المؤمن ينظر بنور الله</span><span class="ve">﴾</span></span>، وقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-22" data-v="39:22">فَهُوَ عَلَى نُورٍ مِّن رَّبِّهِ</span><a class="vn" href="/quran/39/22" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الزمر: 22]. وربما سقط ذلك النورُ على مَنْ يَقْربُ إليهم، وربما يقع من ذلك على القلوب، فلا محالة لأوليائه هذه الخصوصية. اهـ. قال الورتجبي: ونورُ الحق الذي ألبس العارف تخضع له الأكوان ومَن فيها، ومثله لسهل. فانظره مسْتوفٍ.</p></div><p id="68.WNaqW">يوم يقول المنافقون والمنافقات، وهم الذين اعتنوا بتزيين الظواهر، وغفلوا عن البواطن، فصارت خراباً من النور، يقولون في الدنيا: انظُرونا والتفتوا إلينا، نقتبس من نوركم، قيل: ارجعوا وراءكم، إلى دنياكم وحظوظكم، فاتلمسوا نوراً، تهكُّماً بهم، فضُرب بينهم بسورٍ معنوي، وهو خرق العوائد، وتخريب الظواهر؛ إذ لا يقدرون على ارتكابه، له باب ليدخل معهم مَن أراد نورهم، باطن ذلك السور فيه الرحمة، وهي الراحة، والطمأنينة، والبسط، وبهجة المعارف، وظاهره الذي يلي العامة من قِبَلِه العذاب، وهو ما هم فيه من الحرص، والتعب، والجزع، والهلع، والقبض. ينادونهم: ألم نكن معكم في عالم الحس؟ وهو عالم الأشباح، قالوا: بلى، ولكنكم لم ترتقوا إلى عالم المعاني، وهو عالم الأرواح، الذي هو محل الراحة والهنا والسرور، بل فَتنتم أنفسكم بأشغال الدنيا، واشتغلتم بطلب حظوظها وجاهها، ورئاستها وطيب مأكلها، ومشربها وملبسها، وتربصتم بأهل التوجه الدوائر، أو الرجوع إلى ما أنتم فيه، وارتبتم في وجود خصوصية التربية، وغَرَّتكم الأماني: المطامع الكاذبة، وأنكم تنالون الخصوصية بغير صحبة ولا مجاهدة، وغرّكم طولُ الأمل والتسويف، عن التوبة والتوجُّه، وغرّك بحلمه الغرور، فزيَّن لكم القعود والتخلُّف عن مقامات الرجال، فاليوم، أي: حين ظهرت مقامات الرجال في الدنيا والآخرة، لا يؤخذ منكم فدية في التخلُّص من غم الحجاب، ولا من الذين كفروا، مأواكم نار القطيعة، هي مولاكم ومنسحبة عليكم، وبئس المصير.</p><p id="68.V7L89"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="57:16-17" id="68.dQD4Y"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-57-16" data-v="57:16">أَلَمْ يَأْنِ لِلَّذِينَ آَمَنُوا أَنْ تَخْشَعَ قُلُوبُهُمْ لِذِكْرِ اللَّهِ وَمَا نَزَلَ مِنَ الْحَقِّ وَلَا يَكُونُوا كَالَّذِينَ أُوتُوا الْكِتَابَ مِنْ قَبْلُ فَطَالَ عَلَيْهِمُ الْأَمَدُ فَقَسَتْ قُلُوبُهُمْ وَكَثِيرٌ مِنْهُمْ فَاسِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/57/16" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="v" id="qr-albahr-57-17" data-v="57:17">اعْلَمُوا أَنَّ اللَّهَ يُحْيِي الْأَرْضَ بَعْدَ مَوْتِهَا قَدْ بَيَّنَّا لَكُمُ الْآَيَاتِ لَعَلَّكُمْ تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/57/17" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.2N3b7"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم يأن</span><span class="ve">﴾</span></span>: مجزوم بحذف الياء، من: أَنَى يأنِي، كمَضَى يمضي: إذا حان وقرب. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن تخشع</span><span class="ve">﴾</span></span>: فاعل. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يكونوا</span><span class="ve">﴾</span></span>: عطف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تخشع</span><span class="ve">﴾</span></span>، وقرأ رويس عن يعقوب بالخطاب، فيكون التفاتاً؛ للاعتناء بالتحذير، أو نهياً.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم يَأْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ألم يحضر، أو يقرب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للذين آمنوا أن تخشع قُلوبُهم لذكر الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أو: ألم يجيء وقت خشوع قلوب المؤمنين لذكر الله تعالى، وتطمئن به، ويسارعون إلى طاعته، بالامثال لأوامره والاجتناب لنواهيه. قيل: كانوا مجدبين بمكة، فلما هاجروا وأصابوا الرزق والنعمة، ففتروا عما كانوا عليه، فنزلت. وبه تعلم أنَّ الشدة هي عين الرخاء، وأنَّ الجلال هو الجمال، وأين هو حبيبك ثَمَّ هو عدوك. وعن ابن مسعود رضي الله عنه: ما كان بين إسلامنا وبين أن عوتبنا بهذه الآية إلا أربعُ سنين. وعن ابن عباس رضي الله عنه: استبطأ قلوب المؤمنين فعاتبهم على رأس ثلاث عشرة سنة من نزول القرآن.</p><p id="68.89kyz">وعن أبي بكر رضي الله عنه: إنَّ هذه الآية قُرئت بين يديه، وعنده قوم من أهل اليمامة، فبكوا بكاءً شديداً، فنظر إليهم فقال: هكذا كنا حتى قست قلوبنا. قلت: مراده بالقسوة: التصلُّب والتثبُّت للورادات، وذلك أنَّ القلب في البدايات يكون رطباً مغلوباً للأحوال والواردات، يتأثر بأدنى شيء، فإذا استمر مع الأنوار والواردات؛ استأنس بها وتصلّب واشتد، فلا تؤثر فيه الواردات، فيكون مالكاً للأحوال، لا مملوكاً، وهذا أمر ذَوقْي، يرتفع البكاء عن العارفين، ويظهر على الصالحين والطالبين. وهذه الآية أيضاً كانت سبب توبة الفُضيل، كان صاعداً لجارية، فسمع قارئاً يقرأها، فقال: قد آن الخشوع والرجوع، فتاب.</p><p id="68.5alJG">والمراد بذكر الله ذكر اسمه تعالى على أي لفظ كان، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-2" data-v="8:2">إِنَّمَا الْمُؤمِنُونَ الَّذِينَ إِذَا ذُكِرَ اللَّهُ...</span><a class="vn" href="/quran/8/2" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآية، أو: القرآن، فيكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما نَزَلَ من الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> عطف تفسير، أو لتغاير العنوانين، فإنه ذِكْرٌ وموعظة، كما أنه حقٌّ نازل من السماء. والمراد بالخشوع: الإنابة والخضوع، ومتابعة الأمر والنهي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يكونوا كالذين أُوتوا الكتاب من قبلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: اليهود والنصارى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فطال عليهم الأمدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الزمن بينهم وبين أنبيائهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقست قلوبُهم</span><span class="ve">﴾</span></span> باتباع الشهوات، وذلك أنَّ بني إسرائيل كان الحقُّ يحول بينهم وبين شهواتهم، وإذا سمِعوا التوراة خشعوا له، ورقَّت قلوبهم، فلما طال عليهم الزمان غلب عليهم الجفاء والقسوة، واختلفوا.</p><p id="68.5reRA">قال ابن مسعود: إن بني إسرائيل لمّا طال عليهم الأمد قست قلوبُهم، فاخترعوا كتاباً من عند أنفسهم، استحلته أنفُسِهم، وكان الحق يحول بينهم وبين كثيرٍ من شهواتهم، حتى نبذوا كتابَ الله وراء ظهورهم، كأنهم لا يعلمون، ثم قالوا: اعْرِضوا هذا الكتاب على بني إسرائيل، فإن تابعوكم فاتركوهم، وإلاَّ فاقتلوهم.</p><p id="68.9rnAO">ثم اتفقوا أن يرسلوه إلى عالمٍ من علمائهم، وقالوا: إن هو تابعنا لم يخالفنا أحد، وإلاَّ قتلتموه، فلا يختلف علينا بعده أحد، فأرسلوا إليه، فكتب كتاب الله في ورقة، وجعلها في قرن، وعلقها في عنقه، ثم لبس عليه ثيابه، وأتاهم، فعرضوا عليه كتابهم، وقالوا: أتؤمن بهذا؟ فأومئ إلى صدره، وقال: آمنتُ بهذا- يعني المعلَّق على صدره- فافترقت بنو إسرائيل على بضع وسبعين ملة. اهـ.</p><p id="68.dB9Zd">قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكثيرُ منهم فاسقون</span><span class="ve">﴾</span></span> خارجون عن دينهم، رافضون لما في الكتابين، أي: وقليل منهم مؤمنون، فنهى الله تعالى المؤمنين أن يكونوا مثلهم. وقال ابن عطية: الإشارة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوتوا الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى بني إسرائيل المعاصرين لموسى عليه السلام، ولذلك قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبل</span><span class="ve">﴾</span></span>، وإنما شبّه أهل عصر نبي بأهل عصر نبي، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فطال عليهم الأمدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل: أمد الحياة، وقيل: أمد انتظار القيامة. اهـ. وقال مقاتل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأمد</span><span class="ve">﴾</span></span> هنا: الأمل، أي: لما طالت آمالهم لا جرم قست قلوبهم. اهـ. قيل: إن الصحابة ملُّوا ملالة، فقالوا: حدِّثنا، فنزل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-12-3" data-v="12:3">نَحْنُ نَقُصُّ عَلَيْكَ أَحْسَنَ الْقَصَصِ</span><a class="vn" href="/quran/12/3" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وبعد مدة قالوا: لو ذَكَّرتَنا، فنزلت هذه السورة.</p><p id="68.2gGV5">وهذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اعلموا أنَّ الله يُحيي الأرضَ بعد موتها</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل: هذا تمثيل لأثر الذكر في القلوب، وأنه يُحييها كما يُحيي الغيثُ الأرض، وفيه إرشاد إلى أنَّ طريق زوال القسوة ليس إلاَّ الالتجاء إلى الله، ونفى الحول والقوة؛ لأنه تعالى القادر وحده على ذلك، كما أنه وحده يُحيي الأرض، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد بيّنا لكم الآيات</span><span class="ve">﴾</span></span> التي من جملتها هذه الآية، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلكم تعقلون</span><span class="ve">﴾</span></span> كي تعقلوا ما فيها، وتعملوا بموجبها، فتفوزوا بسعادة الدارين. والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.GbD9v"> خشوع القلب لذكر الله هو ذهوله وغيبته عند سطوع أنوار المذكور، فيغيب الذاكر في المذكور، وهو الفناء، والخشوع لسماع ما نزل من الحق: أن يسمعه من الحق، لا من الخلق، وهو أقصى درجات المقربين. ثم نهى تعالى الخواص أن يتشبّهوا بأهل العلوم الرسمية اللسانية؛ لأنه طال بهم الأمل، وتنافسوا في الرئاسة، وتهالكوا في الحظوظ العاجلة، حتى قست قلوبهم، وخرجوا عن الإرادة بالكلية، قال القشيري: وقسوة القلب إنما تحصل من اتباع الشهوة؛ فإن الشهوة والصفوة لا يجتمعان، وموجِبُ القسوة: انحرافُ القلب عن مراقبة الربِّ، ويقال: موجب القسوة أوله خطرة، فإنْ لم تتدارَكْ صارت فكرة، وإن لم تتدارَكْ صارت عزيمة، فإن لم تتدارَكْ صارت مخالفة، فإن لم تتلافَ صارت قسوةً، وبعد ذلك طبع ودين. اهـ. وحينئذ لا ينفع الوعظ والتذكير، كما قال:</p></div><p id="68.w0wW5"/><center><span class="manzoma">إذا قسا القلبُ لم تنفعه موعظةٌ ** كالأرض إن سبختْ لم ينفع المطرُ<br/></span></center><p id="68.2NjRD"/><p id="68.RPgwe">اعلموا أن الله يُحيي أرض القلوب بالعلم والمعرفة، بعد موتها بالغفلة والجهل، قد بيَّنَّا الآيات لمَن يتدبّر ويعقل.</p><p id="68.M6ym4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="57:18-19" id="68.X47WX"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-57-18" data-v="57:18">إِنَّ الْمُصَّدِّقِينَ وَالْمُصَّدِّقَاتِ وَأَقْرَضُوا اللَّهَ قَرْضًا حَسَنًا يُضَاعَفُ لَهُمْ وَلَهُمْ أَجْرٌ كَرِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/57/18" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="v" id="qr-albahr-57-19" data-v="57:19">وَالَّذِينَ آَمَنُوا بِاللَّهِ وَرُسُلِهِ أُولَئِكَ هُمُ الصِّدِّيقُونَ وَالشُّهَدَاءُ عِنْدَ رَبِّهِمْ لَهُمْ أَجْرُهُمْ وَنُورُهُمْ وَالَّذِينَ كَفَرُوا وَكَذَّبُوا بِآَيَاتِنَا أُولَئِكَ أَصْحَابُ الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/57/19" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.BBZpO"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المصدقين</span><span class="ve">﴾</span></span> مَن قرأ بالتشديد فيهما فاسم فاعل، من: تصدّق، أدغمت التاء في الصاد، ومَن قرأ بتخفيف الصاد فاسم فاعل صدّق. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أقرضوا</span><span class="ve">﴾</span></span>: عطف على الصلة، أي: إن الذين تصدّقوا وأقرضوا.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ المصدِّقين والمصدِّقات</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: المتصدقين بأموالهم والمتصدقات أو: المصدقين بالله ورسوله والمصدقات، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأقرضوا اللّهَ قرضاً حسناً</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو أن تتصدّق من كسبٍ طيبٍ، بقلب طيب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُضاعف لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بأضعاف كثيرة إلى سبعمائة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولهم أجرٌ كريمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> الجنة وما فيها.</p><p id="68.MWPE8">وقد ورد في الصدقات أحاديث، منها: أنها تدفع سبعين باباً من السوء، وتزيد البركة في العمر. رُوي أن شابّاً وشابة دخلا على سليمان عليه السلام فعقد لهما النكاح، وخرجا من عنده مسرورين، وحضر ملك الموت، فقال: لا تعجب من سرورهما، فقد أُمرت أن أقبض روح هذا الشاب بعد خمسة أيام، فجعل سليمانُ يراعي حالَ الشاب، حتى ذهبت ستة أيام، ثم خمسة أشهر، فعجب من ذلك، فدخل عليه ملك الموت، فسأله عن ذلك، فقال: إني أُمرت أن أقبض روحه كما ذكرتُ لك، فلما خرج من عندك لقيه سائل، فدفع له درهماً، فدعا له بالبقاء، فأُمرت بتأخير الأمر عنه ببركة صدقته. اهـ. وانظر عند قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-13-38" data-v="13:38">يَمْحُواْ اللَّهُ مَا يَشَآءُ</span><a class="vn" href="/quran/13/38" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، ومثله قضية الرجل الذي آذى جيرانَه، فدعا موسى عليه السلام عليه، ثم تصدَّق صبيحة اليوم برغيف، فنزل الثعبان، فلقيته الصدقة فسقط ميتاً على حزمة حطبه.</p><p id="68.byjbR"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين آمنوا بالله ورسله أولئك هم الصدّيقون</span><span class="ve">﴾</span></span> المبالغون في التصديق، أو الصدق، وهو أولى؛ لأنّ وزن المبالغة لا يساغ من غير الثلاثي في الأكثر إلا نادراً، كمسّيك من أمسك. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> هم أيضاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الشهداءُ عند ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وظاهره: أن كل مَن آمن بالله ورسله ينال درجة الصدّيقين، الذين درجتهم دون درجة الأنبياء، وفوق درجة الخواص، وأنَّ كل مَن آمن ينال درجة الشهداء، وليس كذلك، فينبغي حمل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمَنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> على خصوص إيمان وكماله، وهم الذين لم يشكّوا في الرسل حين أخبَروهم، ولم يتوقفوا ساعة، أي: سبقوا إلى الإيمان، واستشهدوا في سبيل الله. وسيأتي في الإشارة حقيقة الصدّيق. وقيل: كل مَن آمن بالله ورسله مطلق الإيمان فهو صدّيق وشهيد، أي: ملحق بهما، وإن لم يتساووا في النعيم، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-4-69" data-v="4:69">وَمَن يُطِع اللَّهَ وَالرَّسُولَ فَأُوْلَئِكَ مَعَ الَّذِينَ أَنْعَمَ اللَّهُ عَلَيْهِم مِّنَ النَّبِيِّيِنَ وَالصِّدِّيقِينَ...</span><a class="vn" href="/quran/4/69" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="68.ywXld">والحاصل على هذه العبارة: الترغيب في الإيمان والحث عليه، وهو وارد في كلام العرب في مبالغة التشبيه، تقول: فلان هو حاتم بعينه، إذا شابهه في الجود، ويؤيد هذا حديث البراء بن عازب: أن النبي صلى الله عليه وسلم قال: <span class="hadeth">«مؤمنو أمتي شهداء»</span> قال مجاهد: (كل مؤمن صدّيق وشهيد)، أي: على ما تقدّم، وإنما خصّ النبي صلى الله عليه وسلم ذكرَ الشهداء السبعة تشريفاً على رتب الشهداء غيرهم، ألا ترى أنَّ المقتول في سبيل الله مخصوص أيضاً بتشريف ينفرد به، وقال بعضهم: معنى الشهداء هنا: أنهم يشهدون على الأمم.</p><p id="68.WyjY0">قال ابن عباس ومسروق والضحاك: الكلام تام في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الصدّيقون</span><span class="ve">﴾</span></span>، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الشهداء</span><span class="ve">﴾</span></span> استئناف كلام، أي: والشهداء حاضرون عند ربهم، أو: والشهداء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم أجرهم ونورهم</span><span class="ve">﴾</span></span> عند ربهم، قال أبو حيان: والظاهر: أن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الشهداء</span><span class="ve">﴾</span></span> مبتدأ، خبره ما بعده. اهـ.</p><p id="68.WyVnd">قلت: الظاهر: أنَّ الآية متصلة، فكل مؤمن حقيقي صدّيق وشهيد، أي: يلحق بهم، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم أجرهم ونورهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لهم أجر الصدّيقين ونورهم، على التشبيه، ولا يبلغ المشبَّه درجة المشبَّه به. وإذا قيّدنا الإيمان بالسبق، فالمعنى لهم أجرهم كامل ونورهم تام، ويؤيد عدم التقييد: ذكر ضده عقبه، كما هو عادة التنزيل، بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين كفروا وكذّبوا بآياتنا أولئك أصحاب الجحيم</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.95GLO"> إنَّ المصدّقين والمصدّقات، وهم الذين بذلوا مهجهم وأرواحهم في مرضاة الله- ومَن كان في الله تلفه كان على الله خَلَفَه- وأقرضوا الله قرضاً حسناً، أي: قطعوا قلوبهم عن محبة ما سواه، وحصروه في حضرة الله، يُضاعف لهم أنوارهم وأسرارهم، ولهم أجر كريم، شهود الذات الأقدس، وهؤلاء هم الصدِّيقون المشار إليهم بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين آمنوا بالله ورسله أولئك هم الصدّيقون</span><span class="ve">﴾</span></span> فهذا الإيمان عند الصوفية مقيد، قال الورتجبي: هم الذين شاهدوا الله بالله بنعت المعرفة والمحبة، وتبعوا رسولَه بنعت المحبة والمعرفة بشرفه وفضله، والانقياد بين يدي أمره ونهيه، فأولئك هم الصدّيقون؛ لأنهم معادن الإخلاص واليقين، وتصديق الله في قوله بعد أن شاهدوه مشاهدة الصديقية، التي لا اضطراب فيها من جهة معارضة النفس والشيطان، وهم شهداء الله المقتولون بسيوف محبته، مطروحون في بحر وصلته، يَحْيون بجماله، يَشهدون على وجودهم بفنائه في الله، وبفناء الكون في عظمة الله، وهم قوم يستشرفون على هموم الخلائق بنور الله، يشهدون لهم وعليهم؛ لِصدق الفراسة؛ لأنهم أمناء الله، خصَّهم الله بالصديقية والسعادة والولاية والخلافة. اهـ.</p></div><p id="68.nQyV1">وقال القشيري: الصدّيق مَن استوى ظاهرُه وباطنُه، ويقال: هو الذي يحمل الأمرَ على الأشَق، لا يَنْزلُ إلى الرُّخَصِ، ولا يجنح إلى التأويلات، والشهداء: الذين يشهدون بقلوبهم مواطن الوصلة، ويعتكفون بأسرارهم في أوطان القُربة، ونُورهم: ما كحل الحق به بصائرهم من أنوار التوحيد. اهـ.</p><p id="68.z7qex"/><p id="68.kXOpK"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="57:20-21" id="68.XGn38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-57-20" data-v="57:20">اعْلَمُوا أَنَّمَا الْحَيَاةُ الدُّنْيَا لَعِبٌ وَلَهْوٌ وَزِينَةٌ وَتَفَاخُرٌ بَيْنَكُمْ وَتَكَاثُرٌ فِي الْأَمْوَالِ وَالْأَوْلَادِ كَمَثَلِ غَيْثٍ أَعْجَبَ الْكُفَّارَ نَبَاتُهُ ثُمَّ يَهِيجُ فَتَرَاهُ مُصْفَرًّا ثُمَّ يَكُونُ حُطَامًا وَفِي الْآَخِرَةِ عَذَابٌ شَدِيدٌ وَمَغْفِرَةٌ مِنَ اللَّهِ وَرِضْوَانٌ وَمَا الْحَيَاةُ الدُّنْيَا إِلَّا مَتَاعُ الْغُرُورِ</span><a class="vn" href="/quran/57/20" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="v" id="qr-albahr-57-21" data-v="57:21">سَابِقُوا إِلَى مَغْفِرَةٍ مِنْ رَبِّكُمْ وَجَنَّةٍ عَرْضُهَا كَعَرْضِ السَّمَاءِ وَالْأَرْضِ أُعِدَّتْ لِلَّذِينَ آَمَنُوا بِاللَّهِ وَرُسُلِهِ ذَلِكَ فَضْلُ اللَّهِ يُؤْتِيهِ مَنْ يَشَاءُ وَاللَّهُ ذُو الْفَضْلِ الْعَظِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/57/21" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.APl3Y"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اعْلَموا أنما الحياةُ الدنيا لَعِبٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> كلعب الصبيان، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهوٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> كلهو الفتيان، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وزِينَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> كزينة النسوان، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتفاخر بينكم</span><span class="ve">﴾</span></span> كتفاخر الأقران، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتكاثرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> كتكاثر الدهقان- أي الفلاحين- <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الأموال والأولاد</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مباهاة بهما. والتكاثر: الاستكثار، والحاصل: أنها من محقرات الأمور التي لا يركن إليها العقلاء، فضلاً عن الاطمئنان بها، وأنها مع ذلك سريعة الزوال، وشيكة الاضمحلال، ولذلك قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَمَثَل غيثٍ أعجَبَ الكفَّارَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الحُرّاث، من: كَفَرَ الحبَ: ستره، ويقال: كفرت الغمامُ النجومَ: سترتها، أي: أعجب الزراع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نباتُه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: النبات الحاصل منه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم يَهيجُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يجف بعد خضرته ونضارته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتراه مُصْفراً</span><span class="ve">﴾</span></span> بعد ما رأيته ناضراً مونِعاً، وإنما لم يقل: ثم تراه؛ إيذاناً بأنّ اصفراره مقارن لجفافه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم يكون حُطاماً</span><span class="ve">﴾</span></span> متفتتاً متكسراً، شبَّه حالَ الدنيا وسرعة تقضّيها مع قلة جدواها بنباتٍ أنبته الغيث، فاستوى وقوي، وأعجب به حُرّاثه، أو: الكفار الجاحدون لنعمة الله تعالى فيما رزقهم من الغيث والنبات، فبعث عليه العاهة، فهاج، واصفرّ وصار حطاماً.</p><p id="68.gMDEG">وهذا المثل هو لمَن اشتغل بالدنيا، والجري عليها، وأمّا ما كان منها في طاعة الله، أو في الضرورات التي تُقيم الأولاد، وتُعين الطاعات، فلا يدخل في هذا المثل، وهذا مثال للإنسان ينشأ شابّاً قويّاً، حَسن المنظر والهيئة، ثم يأخذ في النقص والهرم، ثم يموت، ويضمحل أمره، وتصير الأموال لغيره. قال القشيري: الدنيا حقيرة، وأحقرُ منها قَدْراً: طالبُها، وأقلُّ منها خَطَراً: المُزاحِم فيها، فما هي إلاّ جيفة، وطلاب الجيفةِ ليس لهم خطر، وأخسُّهم مَن يبخل بها. وهذه الدنيا المذمومة هي ما شَغَل العبد عن الآخرة، فكل ما شغله عن الآخرة فهي الدنيا. اهـ.</p><p id="68.qNKMW"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفي الآخرةِ عذابٌ شديدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لمَن أعرض عن الله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومغفرةٌ من الله ورضوانٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لمَن أقبل على الله، وزهد فيما سواه. والحاصل: أنّ الدنيا ليست إلاَّ محقراتٍ من الأمور، وهي اللعب، واللهو، والزينة، والتفاخر، والتكاثر، وأمّا الآخرة؛ فما هي إلا أمورٌ عِظام، وهي العذاب الشديد، والمغفرة، والرضوان من الله الحميد. والكاف في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَمَثَلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في محل رفع، خبر بعد خبر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما الحياةُ الدنيا إِلا متاعُ الغُرور</span><span class="ve">﴾</span></span> لمَن ركن إليها، واعتمد عليها، ومتاع الغرور: هو الذي يظهر ما حسن منه، ويبطن ما قبح، يفعله مَن يغر الناس ويغشهم، وكذلك الدنيا تُظهر لطلابها حلاوةً ووَلُوعاً، وتزداد عليهم شيئاً فشيئاً، فينهمكون في حلاوة شهواتها وبهجتها، ويغفلون عن الاستعداد، والعمر يفنى من يدهم في البطالة، فهي تغرهم وتخدعهم حتى تسوقهم إلى الموت مفلسين. قال ذو النون: يا معشر المريدين؛ لا تطلبوا الدنيا، وإن طلبتموها فلا تحبوها، فإنّ الزاد منها، والمَقيل في غيرها.</p><p id="68.pAGKb">ولمَّا حقَّر الدنيا، وصغّ أمرها، وعظّم أمر الآخرة، حَثَّ عبادَه على المسارعة إلى نيل ما وَعَد من ذلك، وهي المغفرة والرضوان، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سابِقوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالأعمال الصالحة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلى مغفرة من ربكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أو: سارِعوا مسارعة السابقين لأقرانهم في المضمار، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجنةٍ عرضها كعرض السماء والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كعرض سبع سموات، وسبع أرضين، إذا مدت إحداها حَذْو الأخرى، وذَكَر العرض دون الطول؛ لأنّ كل ما له عرض وطول فعَرضه أقلّ من طوله، فإذا وصف عَرضه بالبسط عُرف أن طوله أبسط، وهذا تقريب لأفهام العرب، وإلاَّ فالجنة أعظم من ذلك مراراً، كيف لا والمؤمن الواحد يُعطي قدر الدنيا عشر مرات! <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُعِدَّتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> تلك الجنة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للذين آمنوا بالله ورسله</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو دليل أنها مخلوقة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك فضلُ الله يؤتيه من يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم المؤمنون، وفيه دليل أنه: <span class="hadeth">«لا يدخل الجنة أحدٌ بعمله»</span> كما في الحديث: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله ذو الفضل العظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> وبذلك يؤتي من شاء ذلك الفضل، الذي لا غاية وراءه.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.JjxpR"> قد شبّه بعضُ الحكماء الدنيا بسبعة أشياء، شبّهها بالماء المالح، يغرق ولا يروي، ويضر ولا ينفع، وشبهها بظل الغمام، يغر ويخذل، وشببها بالبرق الخاطف في سرعة الذهاب والإضرار، وبسحاب الصيف، يضر ولا ينفع، وبزهر الربيع، يغر بزهرته، ثم يصفر فتراه هَشيماً، بأحلام النائم، يرى السرورَ في منامه، فإذا استيقظ لم يجد في يديه شيئاً إلاّ الحسرة، وبالعسل المشوب بالسم الرعاف، يغر ويقتل. اهـ. قال حفيده: فتأملت هذه الحروف سبعين سنة، ثم زِدتُ فيها حرفاً واحداً فشبهتها بالغول التي تهلك مَن أجابها، وتترك مَن أعرض عنها. اهـ. وفي كتاب قطب العارفين، لسيدي عبد الرحمن اللجائي، قال: فأول درجة الذاهبين إلى الله تعالى: بغض الدنيا، التي هي ظلمة القلوب، وحجاب لوائح الغيوب، والحاجزة بين المحب والمحبوب، فبقدر رفضها يستعد للسفر، ويصح للقلوب النظر، فإن كانت الدنيا من قلب العبد مرفوضة، حتى لا تعدل عنده جناح بعوضة، فقد وضع قدمه في أول درجة من درجات المريدين، فينظر العبد بعد ذلك ما قدّمت دنياه، ويقبل على أخراه. اهـ.</p></div><p id="68.Zx4X9">وذكر القشيري في إشارة الآية: أنها إشارة إلى أطوار النفس والقلب والروح والسر، فقال بعد كلام: وأيضاً يُشير إلى تعب صِبا النفس الأمّارة بملاعب المخالفات الشرعية، والموافقات الطبيعية، وإلى لهو شاب القلب بالصفات القلبية، مثل الزهد، والورع، والتوكُّل والتقيُّيد بها، وإلى زينة كهل السر بالأحوال السرية، والمنازلات الغيبية، مثل الكشوفات والمشاهدات والمعاينات، وإلى تفاخر شيخ الروح بإنبات التجليات والتنزلات، وإلى تكاثر سر السر بالفناء عن ناسوتيته، والبقاء بلاهوتيته الجامع. اهـ. إلاّ أنه قدّم السر على الروح، والمعهود العكس، فانظره.</p><p id="68.2DOQ8">قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سابِقوا...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية، فيه إغراء على النهوض إلى الله، وسرعة السير إلى الحق تعالى، التنافس في السبق، كما قال الشاعر:</p><p id="68.Jd45a"/><center><span class="manzoma">السباقَ السباقَ قولاً وفعلاً ** حَذَّر النفسَ حسرةَ المسبوق<br/></span></center><p id="68.jvKaB"/><p id="68.3R7o2">حُكي عن أبي خالد القيرواني، وكان من العُبّاد، المجتهدين: أنه رأى خيلاً يسابقَ بها، فتقدمها فَرَسان، ثم تقدم أحدهما الآخر، ثم جدّ الثاني حتى سبق الأول، فتخلّل أبو خالد، حتى وصلَ إلى الفرس السابق، فجعل يُقبّله، ويقول: بارك الله فيك، صبرت فظفرت، ثم سقط مغشيّاً. اهـ. قال الورتجبي: دعا المريدين إلى مغفرته بنعت الإسراع، يعني في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سارِعوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ودعا المشتاقين إلى جماله بنعت الاشتياق، وقد دخل الكل في مظنة الخطاب؛ لأنّ الكل قد وقعوا في بحار الذنوب، حين لم يعرفوه حقّ معرفته، فدعاهم إلى التطهير برحمته من الغرور بأنهم عرفوه. اهـ. أي: دعاهم إلى التطهير من الاغترار بمعرفته، وهي لم تحصل. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.mlOAk"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="57:22-24" id="68.WoVrl"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-57-22" data-v="57:22">مَا أَصَابَ مِنْ مُصِيبَةٍ فِي الْأَرْضِ وَلَا فِي أَنْفُسِكُمْ إِلَّا فِي كِتَابٍ مِنْ قَبْلِ أَنْ نَبْرَأَهَا إِنَّ ذَلِكَ عَلَى اللَّهِ يَسِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/57/22" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="v" id="qr-albahr-57-23" data-v="57:23">لِكَيْلَا تَأْسَوْا عَلَى مَا فَاتَكُمْ وَلَا تَفْرَحُوا بِمَا آَتَاكُمْ وَاللَّهُ لَا يُحِبُّ كُلَّ مُخْتَالٍ فَخُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/57/23" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="v" id="qr-albahr-57-24" data-v="57:24">الَّذِينَ يَبْخَلُونَ وَيَأْمُرُونَ النَّاسَ بِالْبُخْلِ وَمَنْ يَتَوَلَّ فَإِنَّ اللَّهَ هُوَ الْغَنِيُّ الْحَمِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/57/24" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.qz3qw"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span>: نعت لمصيبة، أي: كائنة في الأرض، و(في كتاب): حال.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أصاب من مصيبةٍ في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> من الجدب وآفات الزروع والفواكه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا في أنفُسِكُم</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأمراض والأوصاب وموت الأولاد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> مكتوب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في كتابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> اللوح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبل أن نبرأها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مِن قبل أن تخلق الأنفس أو المصائب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنّ ذلك على الله يسير</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إن إثباتها في اللوح سهل على قدرته كلحظة، وكما كُتبت المصائب، كُتبت المسرات والمواهب، وقد يدلّ عليها قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِكَيْلا تأسَوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أخبرناكم بذلك لِكيلا تحزنوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على ما فاتكم</span><span class="ve">﴾</span></span> من الدنيا حزناً يقنطكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تفرحوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فرح المختال الفخور <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما آتاكم</span><span class="ve">﴾</span></span> من الدنيا وسعتها، ومن العافية وصحتها، فإنَّ مَنْ عَلِمَ أنَّ الكل مقدر، يفوت ما قدر فواته، ويأتي ما قدّر إتيانه، لا محالة، لا يعظم جزعه على ما فات، ولا فرحه بما هو آت، ومع هذا كل ما ينزل بالنفس من المصائب زيادة في درجاته، وتطهير من سيئاته، ففي صحيح مسلم: أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: <span class="hadeth">«ما يُصيب المسلم من وَصَبٍ، ولا نَصَب، ولا سقم، ولا حَزَنٍ، حتى الهمَ يَهُمُّه، إلاَّ كفّر به من سيئاته»</span> وقال أيضاً صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«عجبت لقضاء الله تعالى للمؤمن: إن قضى له بالسراء رضي وكان خيراً، وإن قضى له بالضراء ورضي كان خيراً له»</span>، وقال أيضاً: <span class="hadeth">«ما من مسلم يُشاكُ بشوكةٍ فما فوقها، إلاَّ كُتبتْ له درجةٌ، ومُحيتْ عنه بها خَطيئةٌ»</span>.</p><p id="68.R9KRB">وليس أحد إلاَّ وهو يفرح بمنفعةٍ تُصيبه، ويحزن عند مضرةٍ تنزل به، لأنه طبع بشري، ولذلك كان عمر رضي الله عنه إذا أوتي بغنيمة أو خير يقول: (اللهم إنا لا نستيطع إلاَّ أن نفرح بما آتيتنا)، ولكن ينبغي أن يكون الفرح شكراً، والحزن صبراً، وإنما يُذم مِن الحزن الجزع المنافي للصبر، ومن الفرح الأشر المُطغي المُلهي عن الشكر، والمؤدّي إلى الفخر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللّهُ لا يُحب كلَّ مختال فخور</span><span class="ve">﴾</span></span> فإنَّ مَن فرح بحظوظ الدنيا، وعظمت في نفسه، اختال وافتخر بها، لا محالة. وفي تخصيص التنزيل الذم بالفرح المذكور إيذان بأنه أقبح من الأسى.</p><p id="68.AqPMK">ثم أبدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كل مختال</span><span class="ve">﴾</span></span> تفسيراً له فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يبخلون ويأمرون الناسَ بالبخل</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا يُحب الذين يفرحون الفرحَ المُطغي إذا رُزقوا مالاً أو حظّاً من الدنيا، فلأجل فرحهم به عزّ في نفوسهم، فبخلوا به، وأَمروا غيرهم بإمساكه، ويحضُّونهم على البخل والادخار، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومَن يتولَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُعرض عن الإنفاق، أو عن أوامر الله تعالى ونواهيه، ولم ينتهِ عما نهى عنه من الأسى على الفائت، والفرح بالآتي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإِنَّ الله هو الغنيُّ الحميدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: غني عنه وعن أنفاقه، محمودٌ في ذاته، لا يضره إعراضُ مَن أعرض عن شكره، بالتقرُّب إليه بشيء من نعمه.</p><p id="68.mlo5G">وفيه تهديد وإشعار بأنَّ الأمر بالإنفاق إنما هلو لمصحلة المنفق فقط. وقرأ المدنيان وابن عامر بغير هو الذي يفيد الحصر، اكتفاء عنها بتعريف الجُزأين، مع تأكيد إنّ، وقرأ الباقون بزيادتها؛ للتنصيص على الحصر والتأكيد، وهو ضمير فصل عن البصريين، أي: الفرق؛ لأنه يفرق بين الخبر والصفة، وعماد عند الكوفيين، ورابطة عند المنطقيين.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.94XGL"> ما أصاب من مصيبة في أرض البشرية، من غلبة الطبع، والميل إلى الحظوظ النفسانية، ولا في أنفسكم؛ ولا في باطن أنفسكم، مما يُصيب القلبَ من الأمراض، كالعجب والرياء والكبر والحسد، وغيرها، وما يُصيب الروح من الوقوف مع المقامات، أو الكرامات، أو الكشوفات، إلاَّ في كتاب سابق، وهو العلم القديم، والقضاء المحتوم، فمَن وافقته رياح القضاء نهض رغماً عن أنفه، ومَن انتكبته نكس على عقبيه، أو وقف عن سيره، فالرجوع إلى الله واجب في الحالتين، عبودية وأدباً، فعلنا ذلك لكيلا تأسَوا على ما فاتكم. فمَن تحقّق بالعبودية لا يفوته شيء، ولا تفرحوا بما آتاكم مما شأنه يزول. قال القشيري: هذه صفة المتحررين من رِقِّ النفس، وقيمة الرجال إنما تتبين بتغيُّرهم، فمَن لم يتغير بما يَرِدُ عليه مما لا يريده من جفاءٍ أو مكروهٍ أو محبةٍ فهو كامل، ومَن لم يتغير بالمضار، ولا يَسُرُّه الوجد، كما لا يُحْزِنْه العَدَم، فهو سَيِّد وقته. اهـ. قلت: وهذه كانت سيرة الصحابة رضي الله عنهم كما قال كعب بن زهير في وصفهم:</p></div><p id="68.NZzB7"/><center><span class="manzoma">لا يَفرحونَ إذا نالت رِماحُهُمُ ** قَوْماً وليسوا مجازيعاً إذا نِيلوا<br/></span></center><p id="68.0ygxV"/><p id="68.BREaj">ثم قال: ويُقال: إذا أردْتَ أن تعرفَ الرجلَ فاطلبْه عند الموارد، والتغيراتُ من علامات بقاء النفْس بأيّ وجهٍ كان. اهـ. وقال الورتجبي عن الواسطي: العارف مستهلك في كُنه المعروف، فإذا حصل بمقام المعرفة لا يبقى عليه قصد فرح ولا أسى، قال الله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِكَيلا تأسوا...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية. اهـ. قلت: وإليه أشار في الحِكَم بقوله: ما تجده القلوب من الأحزان فلِما منعت من الشهود والعيان، وقال ابن الفارض، في شان الخمرة إذا دخلت القلب:</p><p id="68.vxRWk"/><center><span class="manzoma">وإن خطرتْ يوماً على خاطر امرئٍ ** أقامتْ به الأفراحُ وارتحلَ الهمّ<br/></span></center><p id="68.vzmK2"/><p id="68.y7rMK">أوحى الله تعالى إلى داود عليه السلام: يا داود، قُل للصدِّيقين: بي فليفرحوا، وبذكري فليتنعموا واحتجّ الغزالي بهذه الآية على أن الرزق لا يزيد بالطلب، ولا ينقص بتركه، ولو كان يزيد بالطلب وينقص بالترك لكان للأسى والفرح موضع، إذ هو قصَّر وتوانى حتى فاته، وشمَّر وجدّ حتى حصَّله، وقد قال صلى الله عليه وسلم للسائل: <span class="hadeth">«ما لك، لو لم تأتها لأتتك»</span>، ثم أورد كون الثواب والعقاب مكتوبيْن، ويزيد بالطلب وينقص بتركه، ثم فرّق بأنّ المكتوب قسمان: قسم مكتوب مطلقاً، من غير شرط وتعليقٍ بفعل العبد، وهو الأرزاق والآجال، وقسم معلّق بفعل العبد، وهو الثواب والعقاب. اهـ.</p><p id="68.rr6Yj">قلت: في تفريقه نظر، والحق: التفصيل في النظر، فمَن نظر لعالم الحكمة، وهو عالم التشريع، وجدهما معاً مقيدين بفعل العبد، أمّا الرزق الحسي فيأتي بسبب الفعل، إن توجه للأسباب ونقص من التقوى، وبغير سبب إن تجرّد من الأسباب، وحصل مقام التقوى؛ لقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-65-2" data-v="65:2">وَمَن يَتَّقِ اللَّهَ يَجْعَل لَّهُ مَخْرَجاً...</span><a class="vn" href="/quran/65/2" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآية، فالمُتَّقِي المنقطع إلى الله ناب اللّهُ عنه في الفعل، ومَن نظر لعالم القدرة، وهو عالم الحقيقة، وجد الفعل كله من الله بلا واسطة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يُسأل عما يفعل وهم يُسألون</span><span class="ve">﴾</span></span> وكذلك أمر الرزق المعنوي، وهو الطاعة واليقين، التي يتربت عليهما الثواب والعقاب، فمَن نظر لعالَم الحكمة وجده مقيداً بسبب العبد واجتهاده، وبها جاءت الشريعة، ومَن نظر لعالَم القدرة امتحى العبد ووجوده، فضلاً عن فعله وتسبُّبه، فتأمّله.</p><p id="68.BQLJz">قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله لا يُحب كل مختال فخور</span><span class="ve">﴾</span></span> قال القشيري: لأنّ الاختيال من بقاء النفس، والفخر رؤية خطر ما به يفتخر. اهـ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يبخلون</span><span class="ve">﴾</span></span> بما عندهم من الأرزاق الحسية والمعنوية، والبخل بها علامة الفرح بها، والوقوف معها، وأمّا مَن وصل إلى شهود مُعطيهما ومُجريها فلا يبخل بشيء؛ لغناه بالله عن كل شيء، ومَن يتولّ عن هذا كله، فإِنَّ الله الغني عنه وعن جميع الخلق، المحمود قبل وجود الخلق. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.woNWa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="57:25-27" id="68.Lkmn9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-57-25" data-v="57:25">لَقَدْ أَرْسَلْنَا رُسُلَنَا بِالْبَيِّنَاتِ وَأَنْزَلْنَا مَعَهُمُ الْكِتَابَ وَالْمِيزَانَ لِيَقُومَ النَّاسُ بِالْقِسْطِ وَأَنْزَلْنَا الْحَدِيدَ فِيهِ بَأْسٌ شَدِيدٌ وَمَنَافِعُ لِلنَّاسِ وَلِيَعْلَمَ اللَّهُ مَنْ يَنْصُرُهُ وَرُسُلَهُ بِالْغَيْبِ إِنَّ اللَّهَ قَوِيٌّ عَزِيزٌ</span><a class="vn" href="/quran/57/25" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="v" id="qr-albahr-57-26" data-v="57:26">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا نُوحًا وَإِبْرَاهِيمَ وَجَعَلْنَا فِي ذُرِّيَّتِهِمَا النُّبُوَّةَ وَالْكِتَابَ فَمِنْهُمْ مُهْتَدٍ وَكَثِيرٌ مِنْهُمْ فَاسِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/57/26" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="v" id="qr-albahr-57-27" data-v="57:27">ثُمَّ قَفَّيْنَا عَلَى آَثَارِهِمْ بِرُسُلِنَا وَقَفَّيْنَا بِعِيسَى ابْنِ مَرْيَمَ وَآَتَيْنَاهُ الْإِنْجِيلَ وَجَعَلْنَا فِي قُلُوبِ الَّذِينَ اتَّبَعُوهُ رَأْفَةً وَرَحْمَةً وَرَهْبَانِيَّةً ابْتَدَعُوهَا مَا كَتَبْنَاهَا عَلَيْهِمْ إِلَّا ابْتِغَاءَ رِضْوَانِ اللَّهِ فَمَا رَعَوْهَا حَقَّ رِعَايَتِهَا فَآَتَيْنَا الَّذِينَ آَمَنُوا مِنْهُمْ أَجْرَهُمْ وَكَثِيرٌ مِنْهُمْ فَاسِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/57/27" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.j8brk"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقد أرسلنا رسلنا</span><span class="ve">﴾</span></span> من البشر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالبينات</span><span class="ve">﴾</span></span> الحُجج والمعجزات، أو: لقد أرسلنا الملائكة إلى الإنبياء، والأنبياء إلى الأمم، ويؤيده قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنزلنا معهم الكتابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: جنس الكتاب الشامل للكل؛ لأنّ الكتاب من شأنه أن ينزل مع الملائكة، ويُجاب: بأن التقدير: وأنزلنا عليه الكتاب مصحوباً معهم لا تُفارقهم أحكامه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> أنزلنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الميزانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الشرع؛ لأنه عِيار الأحكام الصحيحة والفاسدة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليقوم الناسُ بالقسط</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: العدل، وقيل المراد: الميزان الحسي. رُوي أن جبريل عليه السلام نزل بالميزان، فدفعه إلى نوح عليه السلام، وقال: مُرْ قومَك يَزِنوا به. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنزلنا الحديدَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس: <span class="hadeth">«نزل آدم من الجنة ومعه آلة الحدادين، خمسة أشياء: السندان، والكَلْبتانِ، والمِيقَعَةُ، والمِطرقة، والإبرة»</span>. أو: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنزلنا الحديد</span><span class="ve">﴾</span></span> أخرجناه من المعادن، والمعادن تتكون من الماء النازل في الأرض، فينعقد في عروق المعادن، وقيل: المراد به السلاح.</p><p id="68.qzyJm">وحاصل مضمن الآية: أرسلنا الرسلَ وأنزلنا الكتابَ، فمَن تبع طوعاً نجا، ومَن أعرض فقد أنزلنا الحديد يُحارب به حتى يستقيم كرهاً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيه بأس شديد</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قوة وشدة يتمنّع بها ويحارب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومنافعُ للناس</span><span class="ve">﴾</span></span> يستعملونه في أدواتهم، فلا تجد صنعة تستغني عن الحديد، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليعلم اللّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> علم ظهور <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن ينصُرُه ورسُلَه</span><span class="ve">﴾</span></span> باستعمال السيوف والرماح وسائر السلاح في مجاهدة أعداء الدين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالغيبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> غائباً عنهم في مقام الإيمان بالغيب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الله قويٌّ عزيزٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيدفع بقوته مَن يُعرض عن ملته، وينصر بعزته مَن ينصر دينه، فيقوى جأشه على الثبوت في مداحض الحرب.</p><p id="68.nMnbk">قال النسفي: والمناسبة بين هذه الأشياء الثلاثة: أنّ الكتاب قانون الشريعة، ودستور الأحكام الدينية، يُبين سبيل المراشد والعهود، ويتضمن جوامع الأحكام والحدود، ويأمر بالعدل والإحسان، وينهى عن البغي والطغيان، والاجتناب عن الظلم إنما يقع بآلة بها يقع التعامل، ويحصل بها التساوي والتعادل، وهي الميزان. ومن المعلوم: أنَّ الكتاب الجامع للأوامر الإلهية، والآلة الموضوعة للتعامل بالتسوية، إنما يُحافظ العوامّ على اتباعها بالسيف، الذي هو حجة الله على مَن جحد وعَنَد، ونزع من صفقة الجماعة اليد، وهو الحديد، الذي وصف بالبأس الشديد. اهـ.</p><p id="68.58NZv"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد أرسلنا نوحاً وإِبراهيم</span><span class="ve">﴾</span></span> خُصّا بالذكر لأنهما أبوان للأنبياء عليهم السلام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلنا في ذريتهما</span><span class="ve">﴾</span></span> أولادهما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">النبوةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الوحي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والكتابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> جنس الكتاب. وعن ابن عباس: الخطّ بالقلم. يقال: كتب كتاباً وكتابة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمنهم</span><span class="ve">﴾</span></span> من الذرية، أو: مِن المرسَل إليهم، المدلول عليه من الإرسال، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُهتدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى الحق، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكثيرٌ منهم فاسقون</span><span class="ve">﴾</span></span> خارجون عن الطريق المستقيم، والعدول عن سبيل المقابلة للمبالغة في الذم، والإيذان بكثرة الضلاّل والفسّاق.</p><p id="68.wzqdR"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم قَفِّينا على آثارهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: نوح وإبراهيم، ومَن مضى من الأنبياء، أو: مَن عاصروهم من الرسل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">برسلنا وقَفِّينا بعيسى ابن مريم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أرسلنا رسولاً بعد رسول حتى انتهى إلى عيسى ابن مريم.</p><p id="68.32vj3">والتقفية: من القفا، كأنّ كل واحد جاء في قفا صاحبه من ورائه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآتيناه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: عيسى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الإِنجيلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه لغتان كسر الهمزة وفتحه، وهو عجمي لا يلزم فيه أبنية العرب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلنا في قلوب الذين ابتَعوه</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم النصارى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رأفةً</span><span class="ve">﴾</span></span> مودةً وليناً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورحمةً</span><span class="ve">﴾</span></span> تعطُّفاً على إخوانهم، وهذا ظاهر في النصارى دون اليهود، فأتباع عيسى أولاً كانوا الحواريين، وطائفة من اليهود، وكفرت به الطائفة الباقية، فالنصارى أشياع الحواريين، فما زالت الرحمة فيهم، وأما اليهود فقلوبهم أقسى من الحجر. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورهبانيةً ابتدعوها</span><span class="ve">﴾</span></span> من باب الاشتغال، أي: وابتدعوا رهبانية ابتدعوها من عند أنفسهم. أو: معطوفة على ما قبلها، أي: وجعلنا في قلوبهم رهبانيةً مبتدَعةً مِن عندهم، أي: وقفيناهم للتراحم بينهم ولابتداع الرهابنية واستحداثها، وهي: المبالغة في الرهبة بالعبادة، والانقطاع عن الناس، وهي منسوبة إلى الرَهْبان، وهو الخائف، فعلان من: رَهَبَ، كخشيان، من خشي. وقرئ بضم الراء، نسبة إلى الرُّهْبان جمع راهب، كراكب وركبان. وسبب ابتداعهم إياها: أنَّ الجبابرة ظهروا على المؤمنين بعد رفع عيسى عليه السلام، فقاتلوهم ثلاث مرات، فقُتل المؤمنون حتى لم يبقَ منهم إلاَّ القليل، فخافوا أن يفتونهم في دينهم، فاختاروا الرهبانية في قُلَل الجبال، فارين بدينهم، مختلِّصين أنفسهم. انظر الثعلبي فقد نقله حديثاً.</p><p id="68.XNbAp"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كتبناها عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لم نفرضها عليهم، ولكن نذروها على أنفسهم. ما فعلوا ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاَّ ابتغاءَ رِضْوانِ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> عليهم، قيل: الاستثناء منقطع، أي: ما كتبناها عليهم لكن فعلوها ابتغاء رضوان الله، وقيل: متصل من أعم الأحوال، أي: ما كتبناها عليهم في حال من الأحوال إلاّ ابتغاء الرضوان، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما رَعَوْها حقَّ رعايتها</span><span class="ve">﴾</span></span> كما يجب على الناذر رعاية نذره؛ لأنه عهد مع الله، لا يحلّ نكثه، وقيل: في حق مَن أدرك البعثة فلم يؤمن بالنبي صلى الله عليه وسلم أي: فما رَعَوا تلك الرهبانية حقها، حيث لم يؤمنوا بالنبي صلى الله عليه وسلم، ويؤيده قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فآتينا الذين آمنوا منهم</span><span class="ve">﴾</span></span> إيماناً صحيحاً، وهو الإيمان بالنبي صلى الله عليه وسلم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أجرَهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ما يخصهم من الأجر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكثيرٌ منهم فاسقون</span><span class="ve">﴾</span></span> خارجون عن حد الاتباع، كافرون بالله ورسوله.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.oae9B"> كل زمان يبعث اللّهُ رُسلاً يدعون إلى الله، وهم الأولياء العارفون، خلفاء الرسل، بالبينات الواضحة على ولايتهم، لمَن سبقت له العناية، وأنزلنا معهم الكتاب، أي: الواردات الإلهية، والميزان، وهو إلهام اصطلاح التربية المناسبة لذلك الزمان، فيزن بها أحوالَ المريدين، ويعطي كل واحد ما يناسبه من الأوراد، والأعمال، والأحوال، ليقوم الناس في أنفسهم بالقسط، من غير إفراط ولا تفريط، وأنزلنا الحديد، إشارة إلى الجذب، الذي في قلوب العارفين، فيه بأس شديد، يذهب العقول، ومنافع للناس، لأنه هو النور الذي يمشي به الوليّ في الناس، إذ بذلك الجذب يجذب قلوبَ المريدين، ومَن لم يكن له ذلك الجذب، فلا يصلح للتربية؛ لأنه ظاهري محض، ولابد لهذا الجذب أن يصحبه سلوك في الظاهر، وإلاَّ فلا يصلح أيضاً للتربية كالمصطلمين.</p></div><p id="68.VEW9N">خصّ هذا النور بأوليائه لِيعلم مَن ينصُر دينَه وسنةَ رسوله منهم، بالغيب، أي: مع غيب المشيئة عنهم، فهم يجتهدون في نصر الدين، وينظرون ما يفعل الله، وما سبق به القدر، وأمّا أمر الربوبية فهم في مقام العيان منها، إنَّ الله قوي، يُقوي قلوب المتوجهين، عزيز يُعز من يجتهد في نصر الدين.</p><p id="68.ErwNo">ولقد أرسلنا نوحاً وإبراهيم، خصّ هذين الرسولين؛ لأنّ نوحاً عليه السلام كان في غاية القوة والشدة، وإبراهيم كان في غاية الليونة، وهكذا أولياء كل زمان، بعضهم يميل للقوة جدّاً، وبعضهم يميل للرطوبة، فإذا أراد الله أن يُظهر طريقةً أ مِلةً جعل فيها هذين الضدين، من الأولياء مَنْ يميل لليونة ومَنْ يميل للقوة، ليعتدل الأمر في الوجود، فإن انفرد صاحبُ القوة احترق الوجود، أو غرق، كما جرى في زمان نوح عليه السلام، حين انفرد بالقوة، وإن انفرد صاحب الليونة وقعت برودة في الدين، كما وقع في زمن إبراهيم عليه السلام إذ لم تكن أمته كثيرة، ولمّا اجتمعا في زمان موسى كثرت أتباعه؛ لأنَّ موسى عليه السلام كان قوياً، وهارون كان ليناً، فكثرت أتباعه. وعظمت هذه المة المحمدية لدوام اجتماعهما في أمته، فكان عليه الصلاة والسلام سهلاً ليناً، وكان في مقابلته عمر من وزرائه قوياً صلباً في دين الله، ثم استخلف أبو بكر على قدم الرسول صلى الله عليه وسلم فقابله عمر رضي الله عنه، فلما استخلف عمر ولان؛ قابله عليّ رضي الله عنه، وهكذا كل طائفة كثرت أتباعها تجد فيها هذين الضدين. سبحان المدبِّر الحكيم، الجامع للأضداد.</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلنا في قلوب الذين اتبعوه رأفةً ورحمةً</span><span class="ve">﴾</span></span> هي صفة المريدين المتوجهين، ورهبانيةُ هذه الأمة: المساجد والزوايا، كما في الحديث. وليس من شأن العارفين الانفراد في الجبال والفيافي، إنما شأنهم خلط الناس وإرشادهم. قال الورتجبي: وصف الله تعالى هنا أهل السنة وأهل البدعة، أهل السنة: أهل الرحمة والرأفة، وأهل البدعة: أهل الرهبانية المبتدعة من أنفسهم. وصف الله قلوب المتمسكين بسنّة الأنبياء بالمودة والشفقة في دينه ومتابعة رسله، فتلك المودة من مودة الله إياهم، وتلك الرحمة من رحمة الله عليهم، حيث اختارهم في الأزل؛ لأنهم خلفاء الأنبياء، وقادة الأمة، ووصف المتكلفين الذي ابتدعوا رهبانية من أنفسهم، مثل ترك أكل اللحم، والجلوس في الزوايا للأربعين، عن الإتيان إلى الجمعة والجماعات، لأجل قبول العامة، فإنهم ليسوا على الطريق المستقيم، بل هم يتبعون شياطينهم، الذي غوتهم في دينهم، بل زيّنوا في قلوبهم المحالات والمزخافات، وما كتبنا عليهم إلا ابتغاء رضوان الله، ورضوان الله هو في الشريعة والطريقة الأحمدية صلى الله عليه وسلم. اهـ. وقوله: الأربعين كان العبّاد ينذرون خُلوة أربعين يوماً، فيتخلّفون عن الجمعة والجماعة، والأمر كما قيل: إذا ثبت عدالة المرء فليترك وما فعل، فهو أسلم. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.qe43d"/><p id="68.B6ROa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="57:28-29" id="68.3z2R9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-57-28" data-v="57:28">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا اتَّقُوا اللَّهَ وَآَمِنُوا بِرَسُولِهِ يُؤْتِكُمْ كِفْلَيْنِ مِنْ رَحْمَتِهِ وَيَجْعَلْ لَكُمْ نُورًا تَمْشُونَ بِهِ وَيَغْفِرْ لَكُمْ وَاللَّهُ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/57/28" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="v" id="qr-albahr-57-29" data-v="57:29">لِئَلَّا يَعْلَمَ أَهْلُ الْكِتَابِ أَلَّا يَقْدِرُونَ عَلَى شَيْءٍ مِنْ فَضْلِ اللَّهِ وَأَنَّ الْفَضْلَ بِيَدِ اللَّهِ يُؤْتِيهِ مَنْ يَشَاءُ وَاللَّهُ ذُو الْفَضْلِ الْعَظِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/57/29" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.Wy2Y8"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يأيها الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالرسل المتقدمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتقوا اللهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: خافوه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآمِنوا برسوله</span><span class="ve">﴾</span></span> محمدٍ صلى الله عليه وسلم، المذكور في كتابكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُؤتِكم كِفْلَين</span><span class="ve">﴾</span></span> نصيبين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من رحمته</span><span class="ve">﴾</span></span> لإيمانكم بالرسول صلى الله عليه وسلم وبمَن قبله، لكن لا بمعنى أن شريعتهم باقية بعد البعثة، بل على أنها كانت حقاً قبل النسخ، وإنما أعطى مَن آمن بنبينا كفلين مع بطلان شريعته، لصعوبة الخروج عن الإلف والعادة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويجعل لكم نوراً تمشون به</span><span class="ve">﴾</span></span> يوم القيامة، كما سبق للمؤمنين في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-57-12" data-v="57:12">يَسْعَى نُورُهُم...</span><a class="vn" href="/quran/57/12" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويغفرْ لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ما أسلفتم من الكفر والمعاصي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللهُ غفور رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> ويؤيد هذا التأويل وأنَّ الخطاب لأهل الكتاب: قوله صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«ثلاثة يؤتون أجرهم مرتين: رجل من أهل الكتاب آمن بنبيه وآمن بي...»</span> الحديث. وقيل: الخطاب للمؤمنين، أي: يأيها الذين آمنوا اتقوا الله فيما نهاكم عنه، ودُوموا على إيمانكم، يؤتكم كفلين... إلخ، ويؤيد هذا حديث الصحيحين: <span class="hadeth">«مَثَلُ أهل الكتاب قبلنا كمثل رجل استأجر أُجراء يعملون إلى الليل على قيراط قيراط، فعملت اليهود إلى نصف النهار، ثم عجزوا، ثم عملت النصارى إلى العصر، فعجزوا، ثم عملتم إلى الليل، فاستوفيتم أجر الفريقين، فقيل: ما شأن هؤلاء أقل عملاً وأعظم أجراً؟ فقال: هي ظلمتكم من حقكم شيئاً؟ قالوا: لا، قال: ذلك فضلي أوتيه مَن أشاء»</span>.</p><p id="68.X4nAb">قيل: لمّا نزل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك يُؤتون أجرهم مرتين بما صبروا</span><span class="ve">﴾</span></span> افتخر مؤمنو أهل الكتاب على أصحاب النبي صلى الله عليه وسلم فنزل. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ. ولمّا نزلت هذه الآية الكريمة في هذا الوعد الكريم للمؤمنين حسدتهم اليهود، فأنزل الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لئلا يعلم أهل الكتاب ألاَّ يقدرون على شيء...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، أي: إنما خصصت المسلمين بذلك ليعلم أهل الكتاب أنه، أي: الأمر والشأن لا يملكون فضل الله، ولا يدخل تحت قدرتهم، ف إن مخففة، واسمها: ضمير الشأن، و(لا) مزيدة، أي: ليعلم أهل الكتاب أنه لا يقدرون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على شيءٍ من فضل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا يملكونه، حتى يخصوا به مَن شاؤوا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> ليعلموا أيضاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنَّ الفضلَ بيد الله</span><span class="ve">﴾</span></span> في ملكه وتصرفه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُؤتيه من يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span> من عباده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللّهُ ذو الفضل العظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> لا نهاية لفضله. وعلى أنَّ الخطاب لأهل الكتاب يكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لئلا يعلم أهل الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مَن لم يؤمن منهم، فيكون راجعاً لمضمون الجملة الطلبية، المتضمنة لمعنى الشرط، أي: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بموسى وعيسى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتقوا الله وآمنوا برسوله</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن فعلتم ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُؤتكم كفلين من رحمته...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، وإنما جَعلتُ هذا لمَن آمن بمحمد صلى الله عليه وسلم، ليعلم أهل الكتاب الذين لم يؤمنوا به أنهم لا يملكون من فضل الله شيئاً، وأنَّ الفضل بيد الله... إلخ.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.bYm97"> تنسحب هذه الآية من طريق الإشارة على مَن كانت في أسلافه خصوصية ولاية، أو صلاح، أو شرف علم أو رئاسة مَّا، ثم ظهرت التربية الحقيقية في غير أسلافه، فإن حطّ رأسه وصَدّق بالخصوصية لغيره أعطي أجره مرتين، وعظم قدره في مقام الولاية، وإنما كانت تنتقل دولة الولاية؛ ليعلم أهلُ الخصوصية المتقدمة أنّ الفضل بيد الله، يُؤتيه مَن يشاء، والله ذو الفضل العظيم. والله الموفق، ولا حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم. وصلّى الله على سيدنا محمد، وآله وصحبه، وسلّم.</p></div><p id="68.8mPWN"/></div></div></div></div></body></html>