<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الزلزلة" id="ch100"><h1 id="68.aq846">سورة الزلزلة</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="99:1-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-99-1" data-v="99:1">إِذَا زُلْزِلَتِ الْأَرْضُ زِلْزَالَهَا</span><a class="vn" href="/quran/99/1" target="_blank" title="سورة الزلزلة"></a><span class="v" id="qr-albahr-99-2" data-v="99:2">وَأَخْرَجَتِ الْأَرْضُ أَثْقَالَهَا</span><a class="vn" href="/quran/99/2" target="_blank" title="سورة الزلزلة"></a><span class="v" id="qr-albahr-99-3" data-v="99:3">وَقَالَ الْإِنْسَانُ مَا لَهَا</span><a class="vn" href="/quran/99/3" target="_blank" title="سورة الزلزلة"></a><span class="v" id="qr-albahr-99-4" data-v="99:4">يَوْمَئِذٍ تُحَدِّثُ أَخْبَارَهَا</span><a class="vn" href="/quran/99/4" target="_blank" title="سورة الزلزلة"></a><span class="v" id="qr-albahr-99-5" data-v="99:5">بِأَنَّ رَبَّكَ أَوْحَى لَهَا</span><a class="vn" href="/quran/99/5" target="_blank" title="سورة الزلزلة"></a><span class="v" id="qr-albahr-99-6" data-v="99:6">يَوْمَئِذٍ يَصْدُرُ النَّاسُ أَشْتَاتًا لِيُرَوْا أَعْمَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/99/6" target="_blank" title="سورة الزلزلة"></a><span class="v" id="qr-albahr-99-7" data-v="99:7">فَمَنْ يَعْمَلْ مِثْقَالَ ذَرَّةٍ خَيْرًا يَرَهُ</span><a class="vn" href="/quran/99/7" target="_blank" title="سورة الزلزلة"></a><span class="v" id="qr-albahr-99-8" data-v="99:8">وَمَنْ يَعْمَلْ مِثْقَالَ ذَرَّةٍ شَرًّا يَرَهُ</span><a class="vn" href="/quran/99/8" target="_blank" title="سورة الزلزلة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.K9G4v"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذا زُلزلت الأرضُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: حُركت تحريكاً عنيفاً مكرراً متداركاً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زِلزالها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الزلزلة المخصوصة بها على مقتضى المشيئة الإلهية، وهو الزلزال الشديد الذي لا غاية وراءه، أو: زلزالها العجيب الذي لا يُقادر قدره. قال ابن عرفة: المراد: الأرض الأولى؛ لأنّ الثانية ليس فيها أموات. ولكن السموات عند المنجِّمين متلاصقة بعضها مع بعض، وكذلك الأرضون، وعندنا يجوز أن يكون بينهما تخلُّل، وهو ظاهر حديث الإسراء. اهـ.</p><p id="68.zNRq3">وذلك عند النفخة الثانية لقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأخرجت الأرضُ أثقالها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما في جوفها من الأموات والدفائن، جمع: ثِقُل، وهو: متاع البيت، جعل ما في جوفها من الدفائن أثقالاً لها. وإظهار الأرض في موضع الإضمار لزيادة التقرير، أو: للإيماء إلى تبدُّل الأرض غير الأرض. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال الإنسانُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كل فرد مِن أفراده، لِما يدهمهم من الطامة التامة، ويبهرهم من الداهية العامة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لها</span><span class="ve">﴾</span></span> زُلزلت هذه الزلزلة الشديدة، وأخرجت ما فيها من الأثقال، استعظاماً لِما شهدوه من الأمر الهائل، وقد سُيرت الجبال وفي الجو فصارت هباءً. وهذا قول عام يقوله المؤمن بطريق الاستعظام، والكافر بطريق التعجًّب.</p><p id="68.BOxvl"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يومئذٍ تُحَدِّثُ أخبارَها</span><span class="ve">﴾</span></span> يوم إذا زلزلت الأرض تُحَدِّث الناس أخبارها بما وقع على ظهرها، قيل: يُنطقها اللهُ وتُحدِّث بما وقع عليها خيرٍ وشر، رُوي عنه صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«أنها تشهد على كل أحدٍ بما عمل على ظهرها»</span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأنّ ربك أوْحى لها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بسبب أنَّ ربك أوحى لها بأن تُحَدِّث أي: أَمَرَها بذلك. والحديث يستعمل بالباء وبدونها، يقال: حدثت كذا وبكذا، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوحى</span><span class="ve">﴾</span></span> يتعدى باللام وب إلى.</p><p id="68.ZY3K5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يومئذٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يوم إذ يقع ما ذكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَصْدُر الناسُ</span><span class="ve">﴾</span></span> من قبورهم إلى موقف الحساب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أشتاتاً</span><span class="ve">﴾</span></span> متفرقين طبقات منهم بِيض الوجوه آمنين، ومنهم سُود الوجوه فزعين، كما في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-78-18" data-v="78:18">فَتَأْتُونَ أَفْوَاجاً</span><a class="vn" href="/quran/78/18" target="_blank" title="سورة النبأ"></a><span class="ve">﴾</span></span> [النبأ: 18] وقيل: يصدرون غن الموقف أشتاتاً، ذات اليمين إلى الجنة، وذات الشمال إلى النار، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُرَوا أعمالَهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: جزاء أعمالهم خيراً أو شراً.</p><p id="68.GZ8Vb"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمَن يعمل مثقالَ ذرةٍ خيراً يَرَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، والذرة: النملة الصغيرة. وقيل: ما يرى في شعاع الشمس من البهاء. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>: تمييز، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يعمل مثقالَ ذرةٍ شراً يَرَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل: هذا في الكافر، والأُولى في المؤمنين. وقال ابن عباس رضي الله عنه: ليس مؤمن ولا كافر، عَمِلَ خيراً ولا شرًّا في الدنيا إلاّ يراه في الآخرة، فأمّا المؤمن فيرى حسناته وسيئاته، فيغفر اللهُ سيئاته ويُثيبه بحسناته، وأمّا الكافر فيَرُدُّ اللهُ حسناته ويُعذبه بسيئاته. وقال محمد بن كعب: الكافر يرى ثوابه في الدنيا، في أهله وماله وولده، حتى يخرج من الدنيا وليس له عند الله خير، والمؤمن يرى عقوبته في الدنيا، في نفسه وأهله وماله، حتى يخرج من الدنيا وليس له عند الله شر.</p><p id="68.ErxLZ">وفي الحديث: <span class="hadeth">«إذا تاب العبدُ عن ذنبه أَنْسَى الله الحفظةَ ذنوبه، وأنسى ذلك جوارحه ومعالمه من الأرض، حتى يلقى الله وليس عليه شاهد بذنب»</span>.</p><p id="68.4DqEa">قال ابن جُزي: هو على عمومه في الكافر، وأمّا المؤمنون فلا يُجْزَون بذنوبهم إلاَّ بستة شروط؛ أن تكون ذنوبهم كِبار، وأن يموتوا قبل التوبة منها، وألاَّ يكون لهم حسنات أرجح في الميزان منها وألاّ يُشفع فيهم، وألاّ يكونوا ممن استحق المغفرة بعملٍ، كأهل بدر، وإلاّ يعفو الله عنهم، فإنّ المؤمن العاصي في مشيئة الله، إن شاء عذَّبه، وإن شاء غفر له. اهـ.</p><p id="68.bwveQ">الإشارة: إذا زُلزلت أرضُ النفوس زلزالها اللائق بها، وحُركت بالواردات والأحوال وتحققت الغيبة عنها بالكلية، أشرقت شمس العرفان، فغطّت وجودَ الأكوان، كما قال الشيخ أبو العباس رضي الله عنه مُنشِداً:</p><p id="68.2348O"/><center><span class="manzoma">فلوا عاينت عيناك يوم تزلزلت ** أرض النفوس ودُكت الأجبال<br/></span></center><p id="68.aEvWL"/><p id="68.D6ly3"/><center><span class="manzoma">لرأيتَ شمس الحق يسطع نورها ** يوم التزلزل والرجال رجال<br/></span></center><p id="68.47d14"/><p id="68.97vjl">وأخرجت حينئذ ما فيها من العلوم يومئذ تُحَدِّث أخبارها: أخبار الأسرار الكامنة فيها، بأنّ ربك أوحى لها إلهاماً. يومئذ يَصْدُر الناسُ من الفناء إلى البقاء، أشتاتاً، فمنهم الغالب حقيقته، ومنهم الغالب شريعته، ومنهم المعتدل. أو: فمنهم الغالب عليه القبض والقوة، ومنهم الغالب عليه البسط والليونة، وهذا أعم نفعاً. والله أعلم. وذلك لِيُروا أعمال مجاهدتهم بالتنعُّم في مشاهدتهم، فمَن يعمل مثقال ذرة خيراً بأن ينقص من نفسه عادةً في سيره يرَ جزاء ذلك، ومَن يعمل مثقال ذرة شرًّا بأن يزيد من الحس شيئاً في الظاهر يره، فإنه ينقص من معناه في الباطن، إلاّ إذا تمكّن من الشهود. وبالله التوفيق وصلّى الله على سيدنا محمد وآله.</p><p id="68.wKYer"/></div></div></div></div></body></html>