<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة المنافقون" id="ch64"><h1 id="68.wNrjM">سورة المنافقون</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="63:1-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-63-1" data-v="63:1">إِذَا جَاءَكَ الْمُنَافِقُونَ قَالُوا نَشْهَدُ إِنَّكَ لَرَسُولُ اللَّهِ وَاللَّهُ يَعْلَمُ إِنَّكَ لَرَسُولُهُ وَاللَّهُ يَشْهَدُ إِنَّ الْمُنَافِقِينَ لَكَاذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/63/1" target="_blank" title="سورة المنافقون"></a><span class="v" id="qr-albahr-63-2" data-v="63:2">اتَّخَذُوا أَيْمَانَهُمْ جُنَّةً فَصَدُّوا عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ إِنَّهُمْ سَاءَ مَا كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/63/2" target="_blank" title="سورة المنافقون"></a><span class="v" id="qr-albahr-63-3" data-v="63:3">ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ آَمَنُوا ثُمَّ كَفَرُوا فَطُبِعَ عَلَى قُلُوبِهِمْ فَهُمْ لَا يَفْقَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/63/3" target="_blank" title="سورة المنافقون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.NBEp5"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا جاءك</span><span class="ve">﴾</span></span> أيها الرسول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المنافقون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: حضروا مجلسك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا نشهدُ إِنك لَرسولُ الله</span><span class="ve">﴾</span></span>، أكدوا بإنَّ واللام؛ للإيذان بأنَّ شهادتهم هذه صادرة عن صميم قلبهم، وخلوص اعتقادهم، ووفور رغبتهم ونشاطهم، قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللهُ يعلم إِنك لَرسوله</span><span class="ve">﴾</span></span> حقيقةً، كما يدل عليه ظاهر كلامهم. والجملة معترضة بين شهادتهم وتكذيبهم بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللهُ يشهدُ إِنَّ المنافقين لكاذبون</span><span class="ve">﴾</span></span>، وحكمته: أنه لو لم يذكره لتوهم أنَّ قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللهُ يشهد إِنَّ المنافقين لكاذبون</span><span class="ve">﴾</span></span> إبطال للرسالة، فوسطه بين حكاية قول المنافقين وبين تكذيبهم؛ ليزيل هذا الوهم، ويُحقق الرسالة. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكاذبون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: في ادعائهم أنهم قالوا ذلك عن اعتقاد وصميم قلب، كما يُشير إليه ظاهر قولهم. قال القشيري: كذَّبهم فيما قالوا: إنّا نشهد عن بصيرة، ونعتقد تصديقك، فلم يكذبهم في الشهادة، ولكن كذَّبهم في قولهم: إنّا مخلصون مصدِّقون بك. اهـ.</p><p id="68.gD863"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتخَذوا أيمانَهم</span><span class="ve">﴾</span></span> الفاجرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جُنَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ وقاية عما يتوجه إليهم من المؤاخذة بالقتل والسبي، وغير ذلك، واتخاذها جُنَّةً عبارة عن إعدادهم وتهيئهم لها إلى وقت الحاجة، ليحلفوا بها، ويتخلّصوا عن المؤاخذة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فصَدُّوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بأنفسهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> وضلُّوا عن طريق الحق، أو: فصّدُّوا مَن أراد الدخول في الإسلام بإلقاء الشُبه، وصدُّوا مَن أراد الإنفاق في سبيل الله بالنهي عنه، كما سيجيء عنهم، ولا ريب أنّ هذا الصدّ منهم متقدم على حلفهم بالفعل، ولذلك عبّر بالاتخاذ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنهم ساء ما كانوا يعملون</span><span class="ve">﴾</span></span> من النفاق والصدّ. وفي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ساء</span><span class="ve">﴾</span></span> معنى التعجب وتعظيم أمرهم للسامعين.</p><p id="68.mwbla"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما تقدّم من قولهم، الناعي عليهم بأنهم أسوأ الناس أعمالاً، أو: ما وصف مِن حالهم في النفاق والكذب والاستتار بالأيمان الفاجرة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأنهم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بسبب أنهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ نطقوا بكلمة الشهادة، كسائر مَن دخل في الإسلام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ظهر كفرهم بما شُوهد منهم من شواهد الكفر ودلائله، أو: نطقوا بالإيمان عند المؤمنين، ونطقوا بالكفر عند شياطينهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فطُبعَ على قلوبهم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ختم عليها، حتى لا يدخلها الإيمان، جزاء على نفاقهم، فتمرّنوا على الكفر، واطمأنوا به، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهم لا يفقهون</span><span class="ve">﴾</span></span> شيئًا، لا يعرفون حقيَّة الإيمان ولا حقيقته أصلاً.</p><p id="68.XR814">الإشارة: قد يأتي إلى مشايخ التربية مَن يُنافقهم، طمعًا في الدنيا، فيقول: نشهد إنك لَمن العارفين، أو مِن أهل التربية، مثلاً، فَتَجُر الآيةُ ذيلَها عليه، وقد يكون مذبذباً، تارة تلوح له أنوارُ الولاية، وتارة تَستر عنه، فيُصدّق ثم يرجع، ثم يُطبع على قلبه. قال القشيري: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك بأنهم آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span>: استضاؤوا بنور الإجابة، فلم يَنْبَسِطْ عليهم شعاعُ نور السعادة، فانطفأ نورُهم بقَهْرِ الحرمان، وبَقوا في ظلمة القسمة السابقة بحكم الشقاوة. اهـ. وهنا إشارة أخرى للقشيري، وهو: إذا جاءك أيها الروح الصافية منافق الهوى والنفس الأمّارة، قالوا: نشهد إنك لَرسول الله، أي: كاملة صافية، يُريدون بذلك توقفها عن الترقي باستحسان ما أدركت، والوقوف معه، والله يعلم إنك لَرسوله، حين تصفى، فتكون محل العِلم الرباني، والوحي الإلهامي، والله يشهد إنهم لكاذبون في ادعاء الشهادة بلا حقيقة، اتخذوا أيمانهم جُنَّة، لئلا تكرّ عليهم بأنوارها، فتُخرجهم عن عوائدهم وشهواتهم، فصُدُّوا عن سبيل الله، حيث بقوا مع عوائدهم، أو: فصدُّوا الروح إن صدقتهم وطاوعتهم، ذلك بأنهم أمنوا، حيث ترد عليهم أنوار الواردات، ثم كفروا؛ رجعوا إلى وطنهم، من الحظوظ، حيث تخمد أنوار الواردات عنهم، فطُبع على قلوبهم، حيث وقفوا مع عوائدهم فهم لا يفقهون: لا يعرفون سر إيجادهم، ولا لماذا خُلقوا. اهـ. بالمعنى.</p><p id="68.D34Lk"/><p id="68.ZEkZ8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="63:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-63-4" data-v="63:4">وَإِذَا رَأَيْتَهُمْ تُعْجِبُكَ أَجْسَامُهُمْ وَإِنْ يَقُولُوا تَسْمَعْ لِقَوْلِهِمْ كَأَنَّهُمْ خُشُبٌ مُسَنَّدَةٌ يَحْسَبُونَ كُلَّ صَيْحَةٍ عَلَيْهِمْ هُمُ الْعَدُوُّ فَاحْذَرْهُمْ قَاتَلَهُمُ اللَّهُ أَنَّى يُؤْفَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/63/4" target="_blank" title="سورة المنافقون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.n07kb"/><p id="68.l48zj">يقول الحقّ جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِذا رأيتهم تُعْجِبُكَ أجسامُهم</span><span class="ve">﴾</span></span> لضخامتها، ويروقك منظرُهم؛ لصباحة وجوههم، والخطاب للرسول صلى الله عليه وسلم، أو: لكل سامع، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِن يقولوا تسمعْ لِقَولهم</span><span class="ve">﴾</span></span> لفصاحتهم، وذلاقة ألسنتهم، وحلاوة كلامهم، وكان ابن أُبي رجلاً جسيماً صبيحاً، وقوم من المنافقين في مثل صفته، فكانوا يحضرون مجلس الرسول صلى الله عليه وسلم، ويستندون فيه، ولهم جهارة المناظرة، وفصاحة الألسن، فكان النبي صلى الله عليه وسلم ومَن معه يُعجبون بهم، ويسمعون إلى كلامهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كأنهم خُشُب مُسَنَّدةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: هم كخشب مُسَنَّدة، شُبِّهوا في جلوسهم في مجلس الرسول صلى الله عليهم وسلم مستندين فيها بخُشب منظومة، مسندة إلى الحائط، في كونهم أشباحاً خاليه من العلم والخير؛ لأنّ الخشب إذا انتُفع بها كانت في سَقفٍ، أو جدارٍ، أو غير ذلك من مظان الانتفاع، وما دام متروكاً غير منتفع به، أُسند إلى الحائط فشُبِّهوا به في عدم الانتفاع. أو: لأنهم أشباح بلا أرواح، وأجرام بلا أحلام. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خُشُب</span><span class="ve">﴾</span></span> بضمتين، جمع خَشبة، كَثمرة وثُمُر، ويسكن، كبَدنة وبُدن.</p><p id="68.yQNbk"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحسبون كلَّ صيحةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> واقعة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span>، ف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كل</span><span class="ve">﴾</span></span>: مفعول أول، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span>: مفعول ثان، أي: يظنون كلَّ صيحة واقعة عليهم لاستقرار الرعب في قلوبهم، فإذا نادى منادٍ في العسكر، أو انفلتت دابة، أو نُشِدت ضالّة؛ ظنوه إيقاعاً بهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم العدوُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الكاملون في العداوة، الراسخون فيها، فإنّ أعدى الأعادي المكاشِر، الذي يُكاشر وتحت ضلوعه الداء. فالألف واللام للجنس، أو: للعهد، أي: العدو الذي يشهد لك، ويعتقد خلاف ما يشهد، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاحْذرهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا تغتر بحلاوة منطقهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قاتلهم اللهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، دعاء عليهم، أو: تعليم للمؤمنين أن يدعوا عليهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنى يُؤفكون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كيف يعدلون عن الحق بعد وضوحه، تعجُّباً من جهلهم وضلالتهم.</p><p id="68.VqzOx">الإشارة: لا عبرة بالأجسام العريضة، ولا بالألسن الفصيحة، إنما العبرة بالقلوب المطهرة، والسرائر المنورة، <span class="hadeth">«إن الله لا ينظر إلى صوركم...»</span> الحديث، و<span class="hadeth">«رُبَّ أشعثَ أغبر، مدفوعٍ بالأبواب، لو أقسمَ على الله لأبَرَّه في قسمه»</span> قال القشيري: قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا رأيتهم..</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، أي: هم أشباح وقوالب، ليس وراءهم ألبابُ وحقائق، والجوزُ الفارغ يؤنق ظاهره، ولكن للعب الصبيان. اهـ. وقال الشاعر:</p><p id="68.rmkoz"/><center><span class="manzoma">وما الحسنُ في وجه الفتى شرفاً له ** إذا لم يكن في فعله والخلائق<br/></span></center><p id="68.GVw7g"/><p id="68.4yjl3">وقالت العامة: لا يتكلم إلاَّ الجوز الفارغ، ذمًّا لشقشقة اللسان، وفي الحديث أيضاً ذمهم والتحذير منهم. أما قوله صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«التمسوا حوائجكم عن حِسَان الوُجُوه»</span> فإنما المراد: ما يظهر على الوجه من البهجة والنور، والخفة والملاحة، مما خامر الباطن من بشاشة الإيمان ونور المعرفة. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.KLxD4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="63:5-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-63-5" data-v="63:5">وَإِذَا قِيلَ لَهُمْ تَعَالَوْا يَسْتَغْفِرْ لَكُمْ رَسُولُ اللَّهِ لَوَّوْا رُءُوسَهُمْ وَرَأَيْتَهُمْ يَصُدُّونَ وَهُمْ مُسْتَكْبِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/63/5" target="_blank" title="سورة المنافقون"></a><span class="v" id="qr-albahr-63-6" data-v="63:6">سَوَاءٌ عَلَيْهِمْ أَسْتَغْفَرْتَ لَهُمْ أَمْ لَمْ تَسْتَغْفِرْ لَهُمْ لَنْ يَغْفِرَ اللَّهُ لَهُمْ إِنَّ اللَّهَ لَا يَهْدِي الْقَوْمَ الْفَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/63/6" target="_blank" title="سورة المنافقون"></a><span class="v" id="qr-albahr-63-7" data-v="63:7">هُمُ الَّذِينَ يَقُولُونَ لَا تُنْفِقُوا عَلَى مَنْ عِنْدَ رَسُولِ اللَّهِ حَتَّى يَنْفَضُّوا وَلِلَّهِ خَزَائِنُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَلَكِنَّ الْمُنَافِقِينَ لَا يَفْقَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/63/7" target="_blank" title="سورة المنافقون"></a><span class="v" id="qr-albahr-63-8" data-v="63:8">يَقُولُونَ لَئِنْ رَجَعْنَا إِلَى الْمَدِينَةِ لَيُخْرِجَنَّ الْأَعَزُّ مِنْهَا الْأَذَلَّ وَلِلَّهِ الْعِزَّةُ وَلِرَسُولِهِ وَلِلْمُؤْمِنِينَ وَلَكِنَّ الْمُنَافِقِينَ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/63/8" target="_blank" title="سورة المنافقون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.ABq4d"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِذا قيل لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> عند ظهور نفاقهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تعالَوا يستغفر لكم رسولُ الله لَووا رؤوسَهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: عطفوا استكباراً. وقرأ غير نافع بالتشديد للمبالغة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورأيتهم يصُدُّون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يُعرضون عن القائل، أوعن الاستغفار، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم مستكبرون</span><span class="ve">﴾</span></span> عن الاعتذار والاستغفار.</p><p id="68.2V9Y0">رُوي أنَّ رسولَ الله صلى الله عليه وسلم حين لقي بني المصطلق على المُرَيْسيع وهوماءٌ لهم وهزمهم، وقتلهم، ازدحم على الماء جهجاه أجير لعُمر مع سِنانٍ حليف لعبد الله بن أُبيّ المنافق فصرخ جهجاه: يا للمهاجرين! وصرخ سنان: يا للأنصار! فأعان جَهْجَاهاً جُعال من فقراء المهاجرين، ولطم سناناً، فقال ابنُ أُبيّ: أُوَقد فعلوها، وقال: وما صحبنا محمداً إلا لنُلطَم! وما مثلنا ومثلهم إلاَّ كما قائل القائل: سمِّن كلبك يَأكُلْكَ! والله لئن رجعنا إلى المدينة ليُخرجن الأعزُّ منها الأذلَّ. ثم قال لقومه: كُفوا طعامكم عن هذا الرجل، ولا تُنفقوا على مَن عنده حتى ينفضُّوا ويتركوه، فسمع ذلك زيدُ بن أرقم، وكان حدثاً، فقال: أنت والله الذليلُ، المبَغَّضُ في قومك، ومحمد على رأسه تاج المعراج، في عزّ من الرحمن، وقوةٍ من المسلمين، فقال عبدالله: اسكت، فإنما كنتُ ألعب، فأخبر زيدٌ رسولَ الله صلى الله عليه وسلم، فقال عمر رضي الله عنه: دعني أضرب عنقَ المنافق! فقال رسولُ الله صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«إذن تُرْعَدُ أنوفٌ كثيرة بيثرب»</span> قال: فإن كرهت أن يقتله مُهاجريّ، فمُر به أنصاريًّا، فقال: <span class="hadeth">«فكيف إذا تحدّث الناسُ أنّ محمداً يقتل أصحابه؟»</span> فأرسل صلى الله عليه وسلم له، فأتى، فقال: <span class="hadeth">«أنت صاحب الكلام الذي بلغني»</span>؟ فقال: والذي أنزل عليك الكتاب ما قلتُ شيئاً من ذلك، وإنّ زيداً لكاذب، وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتخَذوا أَيمانهم جُنَّة</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال الحاضرون: يا رسول الله! شيخُنا وكبيرُنا، لا تُصدق عليه كلام غلام، عسى أن يكون قد وَهم، قال زيد: فوجدتُ في نفسي، ولآمَنِي الناسُ، فلزمتُ بيتي، فلما نزلت الآية، قال رسولُ الله صلى الله عليه وسلم لزيد: <span class="hadeth">«يا غلام إنَّ الله قد صَدَّقك وكذّب المنافقين»</span>، فلما بان كذب عبدالله؛ قيل له: قد نزلت فيك آيٌ شِدادٌ، فاذهب إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم يستغفر لك، فلوى رأسه، وقال: أمرتموني أن أومن فآمنتُ، وأمرتموني أن أزكي مَالي، فزكّيتُ، ما بقي لي إلاّ أن أسجد لمحمد، فنزل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا قيل لهم تعالوا...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية، وما بقي إلاّ أياماً حتى اشتكى ومات. قاله النسفي، فانظره، مع أنّ سورة براءة متأخرة عن هذه، وفيها: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-9-84" data-v="9:84">وَلآ تُصَلِ عَلَى أَحَدٍ مّنْهُم...</span><a class="vn" href="/quran/9/84" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span> التي نزلت فيه.</p><p id="68.g5vEe">قالت تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سواءٌ عليهم أّسْتغفَرتَ لهم أم لم تستغفرْ لهم</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: لا مساغ للنصح فيهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لن يغفر اللهُ لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما داموا على النفاق.</p><p id="68.gwVx9">والمعنى: سواء عليهم الاستغفار وعدمه؛ لأنهم لا يلتفتون إليه، ولا يعتدون به؛ لكفرهم، أو لأنّ الله لا يغفر لهم أبداً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللهَ لا يهدي القوم الفاسقين</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لإصرارهم على الفسق، ورسوخهم في الكفر والنفاق. والمراد: إما هم بأعيانهم، والإظهار في موضع الإضمار لبيان غلوهم في الفسق، أو: الجنس، وهم داخلون في زمرتهم دخولاً أولياً.</p><p id="68.YDeZd"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم الذين يقولون</span><span class="ve">﴾</span></span> للأنصار: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تُنفقوا على مَن عند رسول الله حتى ينفضوا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يتفرقوا، وهذه المقالة كانت السبب في استدعائه إلى الاستغفار، كما تقدّم، فحقها التقديم قبل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِذا قيل لهم تعالوا</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنما أُخرت ليتوجه العتاب إليه مرتين، كما تقدّم في سورة البقرة.</p><p id="68.jWmx2">ثم قال تعالى، في الرد على الخبيث: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولله خزائنُ السموات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span>، فهو رد وإبطال لما زعموا من أنَّ عدم إنفاقهم يؤدي إلى انفضاض الفقراء من حوله صلى الله عليه وسلم ببيان أنَّ خزائن الأرزاق بيد الله تعالى خاصة، يُعطي مَن يشاء، ويمنع مَن يشاء، فيرزق منها المهاجرين، وإن أمسك أهلُ المدينة عنهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكنَّ المنافقين لا يفقهون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ولكن عبد الله وأضرابه لايفقهون ذلك فيهتدون، بما يُزيِّن لهم الشيطان.</p><p id="68.PAP7B"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقولون لئن رجعنا</span><span class="ve">﴾</span></span> من غزوة بني الصطلق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلى المدينة ليُخْرِجَنَّ الأعَزُّ منها</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: نفسه لعنه الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأذلَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: جانب المؤمنين، وإسناد القول بذلك إلى المنافقين؛ لرضاهم به، فردّ تعالى عليهم ذلك بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وللهِ العِزَّةُ ولرسوله وللمؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ولله الغلبة والعزّة، ولِمن أعزّه من رسوله والمؤمنين، لا لغيرهم، كما أنَّ المَذلة والهوان للشيطان وذويه من الكافرين والمنافقين. وعن بعض الصالحات، وكانت في هيئة رثّة من الفقر: ألستُ على الإسلام، وهو العزّ الذي لا ذُلّ معه، والغنى الذي لا فقر معه؟ وعن الحسن بن عليّ رضي الله عنه: أنّ رجلاً قال له: إنَّ فيك تيهاً؟ قال: ليس بتيه، ولكنه عزّة، وتلا هذه الآية. اهـ.</p><p id="68.Qpw4b"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكنَّ المنافقينَ لا يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> ذلك؛ لفرط جهلهم وغرورهم، فيهذون ما يهذون. رُوي أنَّ ولد عبدالله بن أُبيّ، واسمه عبدالله، وكان رجلاً صالحاً، لَمَّا سمع الآية جاء إلى أبيه، فقال له: أنت والله يا أبت الذليل، ورسول الله العزيز، ووقف على باب السكة التي يسلكها أبوه، وجرّد السيف، ومنعه الدخول، وقال: والله لا دخلتَ منزلك إلاَّ أن يأذن في ذلك رسولُ الله صلى الله عليه وسلم، وعبد الله في أذل حال، فبلغ ذلك رسولَ الله صلى الله عليه وسلم فبعث إليه: <span class="hadeth">«أن خَلِّه يمضي إلى منزله، وجزاه خيراً»</span> فقال: الآن فنعم. اهـ.</p><p id="68.Jj5oq">الإشارة: مَن تكبّر عن حط رأسه للأكابر ففيه خصلة من النفاق، والمراد بالأكابر: الأولياء العارفون بالله، مَن تكبّر عنهم مات، وفيه بقية مِن النفاق، إذ لا يخلو منه إلاّ بالتطهير الكبير على أيدي المشايخ، وكذلك مَن منع الناس مِن الإنفاق على أهل النسبة، كائناً ما كانوا، فشُؤمه الحرمان من نسيم أهل الوصلة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وللّه خزائن السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: خزائن الأرزاق الحسية والمعنوية، فقد يُعطي أحدهما دون الآخر، وقد يعطيهما معاً، أو: يمنعهما معاً، على حسب المشيئة، قال رجل لحاتم الأصم: من أين تأكل؟ فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وللّه خزائن السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال الجنيد: خزائن السماوات: الغيوب، وخزائن الأرض: القلوب، وهم علاّم الغيوب، ومُقلِّب القلوب.</p><p id="68.wO8rl">وكان الشبلي يقرأ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وللّه خزائن السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> ويقول: فأين تذهبون. اهـ. أي: حين تهتمون بالرزق بعد هذه الآية.</p><p id="68.k1KRj"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولله العزةُ ولرسوله وللمؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span>، قال بعضهم: عزة الله: قهره، وعزته لرسوله: إظهاره، وعزتُه للمؤمنين: نصره إياهم على مَن آذاهم. وقيل: عزة الله: الولاية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-18-44" data-v="18:44">هُنَالِكَ الولاية لِلَّهِ الحق</span><a class="vn" href="/quran/18/44" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وعزة الرسول: الكفاية والعناية، وعزة المؤمنين: الرفعة والرعاية، وقيل: عزة الله: الربوبية، وعزة الرسول: النبوة، وعزة المؤمنين: العبودية، فإذا أردتَ أيها العبد أن تكون عزيزاً فارفع همتك عن الخلق، وسُد باب الطمع، وتحلَّ بحلية الورع. قال بعضهم: والله ما رأيتُ العزّ إلاَّ في رفع الهمة عن الخلق، وقال آخر: ما قُذِّر لماضغيك أن يمضغاه فلابد أن يمضغاه، فامضغه ويحك بعز، ولا تمضغه بذل. اهـ.</p><p id="68.qQO7g"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="63:9-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-63-9" data-v="63:9">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا لَا تُلْهِكُمْ أَمْوَالُكُمْ وَلَا أَوْلَادُكُمْ عَنْ ذِكْرِ اللَّهِ وَمَنْ يَفْعَلْ ذَلِكَ فَأُولَئِكَ هُمُ الْخَاسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/63/9" target="_blank" title="سورة المنافقون"></a><span class="v" id="qr-albahr-63-10" data-v="63:10">وَأَنْفِقُوا مِنْ مَا رَزَقْنَاكُمْ مِنْ قَبْلِ أَنْ يَأْتِيَ أَحَدَكُمُ الْمَوْتُ فَيَقُولَ رَبِّ لَوْلَا أَخَّرْتَنِي إِلَى أَجَلٍ قَرِيبٍ فَأَصَّدَّقَ وَأَكُنْ مِنَ الصَّالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/63/10" target="_blank" title="سورة المنافقون"></a><span class="v" id="qr-albahr-63-11" data-v="63:11">وَلَنْ يُؤَخِّرَ اللَّهُ نَفْسًا إِذَا جَاءَ أَجَلُهَا وَاللَّهُ خَبِيرٌ بِمَا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/63/11" target="_blank" title="سورة المنافقون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.x2RKy"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا لا تُلهكم أموالكُم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لايشغلكم الاهتمام بتدبير أمورها، والاعتناء بمصالِحها، والتمتُّع بها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا أولادُكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: سروركم بهم، وشفقتكم عليهم، والاستغراق في الأسباب، للنفقة عليهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن ذكر الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: عن الاشتغال بذكره عزّ وجل، من الصلاة، والذكر، وسائر العبادات، والمراد: نهيهم عن التلهي بها، وتوجيه النهي لهم للمبالغة، كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-5-2" data-v="5:2">وَلآ يَجْرِمَنَّكُمْ شَنَئَآنُ قَوْمٍ</span><a class="vn" href="/quran/5/2" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يفعل ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: التلهي بالدنيا عن الدين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأولئك هم الخاسرون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ الكاملون في الخسران، حيث باعوا العظيم الباقي بالحقير الفاني.</p><p id="68.mWlBK"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأَنفِقوا مِن مَّا رزقناكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بعض ما رزقناكم، تفضُّلاً، من غير أن يكون حصوله من جهتكم ادخاراً للآخرة، وهو عام في المفروض والمندوب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن قبل أن يأتي أحدَكُم الموتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بأن يُشاهد دلائله، ويُعاين أمارته ومخايله. وتقديم المفعول على الفاعل للاهتمام بما قدّم، والتشويق لِما أخّر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيقولَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حين تَيَقُنِه بحلوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا أخَّرتني</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أمهلتني <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى أجلٍ قريب</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أمدٍ قصيرٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأصَّدَّقَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنصب جواب التمني <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأكن من الصالحين</span><span class="ve">﴾</span></span> بالجزم، عطفاً على محل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأصَّدق</span><span class="ve">﴾</span></span> أو: على توهُّم إسقاط الفاء، كأنه قيل: إن أخرتني أصَّدَّق وأكن، وقرأ أبو عمرو بالنصب عطفاً على اللفظ.</p><p id="68.X3DM6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولن يُؤخر اللهُ نفساً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لن يمهلها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذا جاء أجَلُهَا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ آخر عُمْرِها المكتوب في اللوح. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللهُ خبير بما تعملون</span><span class="ve">﴾</span></span> فيُجَازيكم عليه، إن خيراً فخير، وإن شرًّا فشر، فسارعوا إلى الخيرات، واستعِدوا لما هو آت. قال ابن عباس: ما قصَّر أحد في الزكاة والحجِّ إلاَّ سأل الرجعة عند الموت. اهـ. والظاهر: أنَّ كل مَن قصَّر في الاجتهاد، وتعمير الأوقات، كله يطلب الرجعة، وكل مَن أدركته المنية قبل الوصول إلى الله مغبون، ولذلك ذكر التغابن بعدها، وفي الحديث: <span class="hadeth">«ما مِن أحدٍ إلاَّ سيندم عند الموت، إن كان عاصياً أن لو تاب، وإن كان طائعاً أن لو زاد»</span> أو كما قال صلى الله عليه وسلم. قال في غريب المنتقى: إنّ العبد يقول عند كشف الغطاء: يا ملك الموت أَخِّرني يوماً أعتذر فيه إلى ربي، وأتوب وأتزوّد صالحاً لنفسي، فيقول المَلك: فَنيت الأيامُ، فلا يوم، فيقول: أخَّرني ساعة، فيقول: فَنِيَت الساعات فلا ساعة. اهـ.</p><p id="68.mVNXA">قيل: لمَّا كانت سورة المنافقين رأس ثلاث وستين سورة، أُشير فيها إلى وفاته صلى الله عليه وسلم بقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولن يُؤخر اللهُ نفساً إِذا جاء أجلها</span><span class="ve">﴾</span></span> فإنه صلى الله عليه وسلم مات على رأس ثلاث وستين سنة وعقبها بالتغابن، ليظهر التغابن في فقده صلى الله عليه وسلم. اهـ.</p><p id="68.jJoLE">الإشارة: قد نهى الله تعالى عن الاشتغال عن ذكره بالأموال والأولاد، ويُقاس عليه سائر القواطع، فلا عذر للعبد في تركه في وقت من الأوقات، فما مِن وقت من الأوقات إلاَّ وله حق جديد، وأمر أكيد، لا يُقضى في غيره، فحقوق الأوقات لا تقضى، بخلاف الحقوق التي لها أوقات محدودة، فإنها تُقضى في غيرها، ولمّا كان الذِكر يُطهِّر القلب، ويُخرج ما فيه من حب الدنيا وغيرها، أمر بالإنفاق بعد الأمر به؛ ليسهل الإنفاقَ على العبد.</p><p id="68.GaxJX">قال بعض الحكماء في مدح الذكر والترغيب فيه: الذكر منشور الولاية، ولابد منه في البداية والنهاية، وهو يُثمر أحوالاً شريفة، وماقامات عالية منيفة، وعلوماً لطيفة، ويحيي عوالم طالما كانت قَبْلُ مواتاً، ويُلبِسُ النفسَ وجنودَها ذلة وسُبَاتاً، ونظيره إذا وصل للقلب: كدخول الماء في الأسراب، فإنه يُخرج ما فيها من الحشرات والدواب، فكذلك الذكر، إذا صدم القلب، ودخل سُويداءه، فإنه يُخلصه مِن مساكنة صلصال النفس، ويُزيل عن ناظره الغشاوة واللبس، ولهذا كان أفضل الأعمال، وأزكى الأحوال وفُضّل على جهاد السيف والقتال. اهـ. وأنفِقوا مما رزقناكم من العلوم والمعارف، لمَن يطلبها وكان أهلاً لها، بعد إنفاق ما عنده من الحس، وإلاَّ فلا خير في فقير شحيح، فإنه مِن أقبح كل قبيح. فانتهزوا الفرصة، وبادِروا نفوذ الأجل، فالترقي إنما تهو في هذه الدار. قال القشيري: لا تَغْتَرُّوا بسلامةِ أوقاتِكم، وتَرَقَّبوا بغَتَات آجالكم، وتأهَّبوا لِما بين أيديكم من الرحيل، ولا تعرجوا في أوطان التسويف. اهـ. وبالله التوفيق، وصلّى الله على سيدنا محمد وآله وصحبه وسلّم.</p><p id="68.Mx18m"/></div></div></div></div></body></html>