<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الزمر" id="ch40"><h1 id="68.4kaDP">سورة الزمر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="39:1-4" id="68.KenEK"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-1" data-v="39:1">تَنْزِيلُ الْكِتَابِ مِنَ اللَّهِ الْعَزِيزِ الْحَكِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/39/1" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-albahr-39-2" data-v="39:2">إِنَّا أَنْزَلْنَا إِلَيْكَ الْكِتَابَ بِالْحَقِّ فَاعْبُدِ اللَّهَ مُخْلِصًا لَهُ الدِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/2" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-albahr-39-3" data-v="39:3">أَلَا لِلَّهِ الدِّينُ الْخَالِصُ وَالَّذِينَ اتَّخَذُوا مِنْ دُونِهِ أَوْلِيَاءَ مَا نَعْبُدُهُمْ إِلَّا لِيُقَرِّبُونَا إِلَى اللَّهِ زُلْفَى إِنَّ اللَّهَ يَحْكُمُ بَيْنَهُمْ فِي مَا هُمْ فِيهِ يَخْتَلِفُونَ إِنَّ اللَّهَ لَا يَهْدِي مَنْ هُوَ كَاذِبٌ كَفَّارٌ</span><a class="vn" href="/quran/39/3" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-albahr-39-4" data-v="39:4">لَوْ أَرَادَ اللَّهُ أَنْ يَتَّخِذَ وَلَدًا لَاصْطَفَى مِمَّا يَخْلُقُ مَا يَشَاءُ سُبْحَانَهُ هُوَ اللَّهُ الْوَاحِدُ الْقَهَّارُ</span><a class="vn" href="/quran/39/4" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.gPk6w"/><p id="68.z31vw"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَنزِيلُ الكتاب مِنَ الله العزيز الحكيم إِنَّآ أَنزَلْنَآ إِلَيْكَ الكتاب بالحق فاعبد الله مُخْلِصاً لَّهُ الدين أَلاَ لِلَّهِ الدين الخالص...</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تنزيل</span><span class="ve">﴾</span></span> خبر، أي: هذا تنزيل، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الله</span><span class="ve">﴾</span></span>: صلة لتنزيل، أو: خبر ثان، أو: حال من التنزيل، عاملها: معنى الإشارة.</p><p id="68.JwXeY">يقول الحق جلّ جلاله: هذا الذي تتلوه هو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تنزيلُ الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span>، نزل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span> عند <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله العزيزِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في سلطانه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> في تدبيره. وإيثار الوصفين للإيذان بجريان أثريهما في الكتاب، بجريان أحكامه ونفوذ أوامره ونواهيه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنا أنزلنا إِليك الكتاب بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span>: ليس بتكرُّر؛ لأن الأول كالعنوان للكتاب، والثاني لبيان ما في الكتاب. قال أبو السعود: والمراد بالكتاب: القرآن، وإظهاره على تقدير كونه هو المراد بالأول؛ لتعظيمه ومزيد الاعتناء بشأنه. والباء إما متعلقة بالإنزال، أي: بسبب الحق وإظهاره، أو: بداعيته واقتضائه، وإما بمحذوف هو حال من نون العظمة، أو: من الكتاب، أي: أنزلناه إليه محقين في ذلك، أو: ملتبساً بالحق والصواب، أي: ما فيه حق لا ريب فيه موجب العمل به حتماً. قال القشيري: بالحق، أي: بالدين الحق والشرع الحق، وأنا مُحِق في إنزاله.</p><p id="68.gRryQ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعْبُدِ اللهَ مُخْلِصاً له الدينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فاعبده تعالى مخلصاً دينه من شوائب الشرك والرياء، حسبما بُيِّن في تضاعيف ما أنزل إليه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألاَ للهِ الدينُ الخالِصُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: هو الذي وجب اختصاصه بأن تخلص له الطاعة من كل شائبة؛ لأنه المنفرد بصفات الألوهية، التي من جملتها: الاطلاع على السرائر والضمائر.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.rOoBb"> قال القشيري: كتابٌ عزيزٌ، نزل من ربٍّ عزيز، على عبدٍ عزيز، بلسان مَلَكٍ عزيز، في شأنِ أمةٍ عزيزة، بأمرٍ عزيز. وأنشدوا:</p></div><p id="68.vRZk9"/><center><span class="manzoma">ورَدَ الرسولُ من الحبيب الأوَّلِ ** بعد البلاء وبعد طُول الأمل<br/></span></center><p id="68.jva4R"/><p id="68.12Gjq">تنزيل تنزّهت قلوب الأحباب بعد ذُبولِ عصن سرورها، في كتاب الأحباب، عند قراءة فصولها. والعجب منها كيف لا تزهو سروراً بوصولها، وارتياحاً بحصولها، وكتابُ موسى في الألواح، ومنها كان يقرأ موسى، وكتابُ نبينا صلى الله عليه وسلم نَزَلَ به الروح، الأمين، على قلبك، وفَصْلٌ بين مَن يكون خطابُ ربه مكتوباً في ألواحه، وبين مَن يكون خطاب ربه محفوظاً في قلبه، وكذلك أمته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-29-49" data-v="29:49">بَلْ هُوَ ءَايَاتٌ بَيِّنَاتٌ في صُدُورِ الَّذِينَ أُوتُواْ الْعِلْمَ</span><a class="vn" href="/quran/29/49" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span> . اهـ.</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعْبُد اللهَ مخلصاً له الدينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، قال القشيري: العبادة: معانقة الطاعات على نعت الخضوع، وتكون بالنفس وبالقلب وبالروح، فالتي بالنفس أي: بالجوارح الإخلاص فيها: التباعد عن الانتقاص، والتي بالقلب، أي: كالفكرة والنظرة، الإخلاص فيها: التباعد عن رؤية الأشخاص أي: الحس من حيث هو والتي بالروح، الإخلاص فيها: التنقِّي عن رؤية طلب الاختصاص.</p><p id="68.BQLJz">قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا لله الدينُ الخالصُ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو ما يكون جملته لله، وما للعبد فيه نصيب فهو عن الإخلاص بعيد، اللهم إلا أن يكون بأمره، فإنه إذا أَمَرَ العبدَ أن يحتسب الأجرَ على طاعته، فأطاعه، لا يخرج عن الإخلاص بامتثاله ما أمره به، ولولا هذا مَا صحَّ أن يكون في العالَم مُخْلِصٌ، يعني: أن جُل الناس إنما يطيعون لاحتساب الأجر، إلا الفرد النادر، فمَن زال عنه الحجاب فإنه يعبد الله بالله، شكراً، وإظهاراً للأدب، فإن قصد الاحتساب، ثم طرأ عليه خواطر بعد تحقق الإخلاص، فلا يضر، يدل عليه قوله صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«مَن قاتل لتكون كلمة الله هي العليا فهو في سبيل الله»</span> وهذا في أصل القصد، والعوارض غير مضرة، كما هو صريح حديث آخر. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.GGRWQ">ثمّ ردّ على المشركين، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين اتخذوا مِن دُونِهِ أَوْلِيَآءَ مَا نَعْبُدُهُمْ إِلاَّ لِيُقَرِّبُونَآ إِلَى الله زلفى إِنَّ الله يَحْكُمُ بَيْنَهُمْ فِي مَا هُمْ فِيهِ يَخْتَلِفُونَ إِنَّ الله لاَ يَهْدِي مَنْ هُوَ كَاذِبٌ كَفَّارٌ لَّوْ أَرَادَ الله أَن يَتَّخِذَ وَلَداً لاصطفى مِمَّا يَخْلُقُ مَا يَشَآءُ سُبْحَانَهُ هُوَ الله الواحد القهار</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين</span><span class="ve">﴾</span></span>: مبتدأ، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما نعبدهم</span><span class="ve">﴾</span></span>: محكي بقول محذوف، حال من واو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتخذوا</span><span class="ve">﴾</span></span> وجملة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر، والاستثناء مفرغ من أعم العلل، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زلفى</span><span class="ve">﴾</span></span>: مصدر.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين اتخذوا من دونه أولياء</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لم يخلصوا في عبادتهم، بل شاوبُوها بعبادة غيره، كالأصنام، والملائكة، وعيسى، قائلين: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما نعبدهم</span><span class="ve">﴾</span></span> لشيء من الأشياء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا لِيُقَربُونا إِلى الله زُلفى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تقريباً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن الله يحكم بينهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وبين خصمائهم، الذين هم المخلصون للدين، وقد حذف لدلالة الحال عليه، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-2-285" data-v="2:285">لاَ نُفَرِّقُ بَيْنَ أَحَدٍ مِّن رُّسُلِهِ</span><a class="vn" href="/quran/2/285" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> [البقرة: 285] على أحد الوجهين، أي: بين أحد منهم وبين غيره. قيل: كان المسلمون إذا قالوا للمشركين: مَن خلق السماوات والأرض؟ قالوا: الله، فإذا قالوا لهم: فما لكم تعبدون الأصنام؟ قالوا: ما نعبدهم إلا ليقربونا إلى الله زلفى.</p><p id="68.qaQlY"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن الله يحكُم</span><span class="ve">﴾</span></span> يوم القيامة بين المتنازعين من المسلمين والمشركين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيما هم فيه يَختلِفُون</span><span class="ve">﴾</span></span> من التوحيد والإشراك، وادعاء كل واحد صحة ما انتحله. وحكمُه تعالى هو إدخال الموحدين الجنة والمشركين النار. وقيل: الموصول واقع على الأصنام، والعائد محذوف، أي: والذين اتخذوهم من دونه أولياء، قائلين: ما نعبدهم... إلخ، إن الله يحكم بينهم، أي: بين العبَدة والمعبودين فيما هم فيه يختلفون، حيث يرجون منها شفاعتها وهي تلعنهم، وهذا بعيد.</p><p id="68.OxDko"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن الله لا يهدي</span><span class="ve">﴾</span></span>: لا يُوفِّق للاهتداء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن هو كاذب كفَّار</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: راسخ في الكذب، مبالغ في الكفر، كما يُعرب عنه قراءة من قرأ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذاب</span><span class="ve">﴾</span></span> أو: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-11-65" data-v="11:65">كذوب</span><a class="vn" href="/quran/11/65" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span>، أي: لا يهديهما اليوم لدينه؛ لسابق الشقاء، ولا في الآخرة لثوابه؛ لأنهما اليوم فاقدان للبصيرة، غير قابلين للاهتداء؛ لتغييرهما الفطرة الأصلية بالتمرُّن في الضلالة والتمادي في الغي.</p><p id="68.kn51k"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو أراد اللهُ أن يتخذ ولداً</span><span class="ve">﴾</span></span> كما يزعم مَن يقول: الملائكة بنات الله، والمسيح وعزير ابن الله، تعالى الله عن قولهم عُلواً كبيراً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاصْطَفى مما يَخْلُقُ ما يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لاختار مِن خلقه ما يشاء، ممن له مناسبة صمدانية، كالملائكة، فإنهم منزَّهون عن نقائض البشرية، كالأكل والشرب والنكاح، لكن لم يُرد ذلك؛ لاستحالته في حقه تعالى.</p><p id="68.wEk4g">قال القشيري: خاطَبَهم على قَدْرِ عقولهم وعقائدهم، فقال: لو أراد الله أن يتخذ ولداً بالتبنِّي والكرامة لاختار من الملائكة، الذين هم مبرَّؤون من الأكل والشرب وأوصافِ الخلق، ثم أخبر عن تَقَدُّسه عن ذلك، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبحانه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تنزيهاً له عن اتخاذ الولد على الحقيقة؛ لاستحالة معناه في نَعْتِه، ولا بالتبني، لتقدُّسه عن الجنسية، والمحالات تدل على وجه الإبعاد. اهـ.</p><p id="68.7eBW4">والحاصل: أن الولد في حقه تعالى؛ إن كان عن طريق التولُّد فهو محال، عقلاً ونقلاً، وإن كان عن طريق التبني والكرامة فمُحال سمعاً، وقيل: وعقلاً. قال شيخ شيوخنا سيدي عبد الرحمن الفاسي رضي الله عنه: قوله، أي: القشيري: لتقدُّسه عن الجنسية، يعني لوحدته وقهره، كما رمز إلى ذلك بذكر الاسمين، أي: الواحد القهّار، وهما عاملان في كل مخلوق، ومحال تعطيلهما بالتبني المقتضي للجنسية، المباينة للوحدانية والقهر، فلا يمكن إلا العبودية، عقلاً، ونقلاً، وحقيقة، وهذا أشد من كلام ابن عطية، فإنه جوّز اتخاذه على جهة التشريف والتبني عقلاً، وإن امتنع شرعاً، لعموم آية: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-19-92" data-v="19:92">وَمَا يَنبَغِى لِلرَّحْمَنِ أَن يَتَّخِذَ وَلَداً</span><a class="vn" href="/quran/19/92" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span> ؛ لاتخاذ النسل المستحيل عقلاً ونقلاً، ولاتخاذ الاصطفاء الممتنع شرعاً. وهو أيضاً أشدُّ من كلام الزمخشري، حيث قال: معنى الآية: لو أراد الله اتخاذ الولد لامتنع ذلك، ولكنه يصطفي مَن يشاء من عباده، على وجه الاختصاص والتقريب، لا على وجه اتخاذه ولداً. اهـ. فأجمل في الامتناع، وإن كان المتبادر منه شمول القسمين، وكذا قرر جواب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: لامتنع، وجعل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاصطفى</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي هو ظاهر في كونه جواباً غير جواب بل على معنى الاستئناف، وهو خلاف المطروق والمفهوم من جري الكلام. والله أعلم.</p><p id="68.Eay25">وما ذكره الزمخشري أيضاً من الامتناع مع الإرادة هو فرض لتعلُّق الإرادة بالممتنع، وهي إنما تتعلق بالجائز، ويحتمل بناؤه على مذهبه الفاسد في إرادة بعض ما لم يقع، وهو شنيع مذهبه، بل ويلزمه عود القهر عليه تعالى عن ذلك، وهو الله الواحد القهّار، فكيف يريد ويمتنع ما يريده؟! هل ذلك إلا عين القهر؟ تعالى عن ذلك علوّاً كبيراً. اهـ.</p><p id="68.dB9Zd">قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبحانه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تنزّه بالذات عن اتخاذ الولد، تنزهه الخاص به، على أن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبحان</span><span class="ve">﴾</span></span> مصدر، من: سبّح: إذا بعّد. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو اللهُ الواحدُ القهّارُ</span><span class="ve">﴾</span></span>: استئناف مبينٌ لتنزهه بحسب الصفات، إثر بيان تنزُّهه عنه بحسب الذات، فإن صفة الألوهية المستتبعة لسائر صفات الكمال، النافية لسمات النقصان، والوحدة الذاتية، الموجبة لامتناع المماثلة والمشاركة بينه تعالى وبين غيره على الإطلاق، مما يقتضي تنزهه تعالى عما قالوه، قضاء متيقناً، وكذا وصف القهارية؛ لأن اتخاذ الولد شأنُ مَن يكون تحت ملكوت الغير، عرضة للفناء، ليقوم الولد مقامه عند فنائه، ومَن هو مستحيل الفناء، قهّار لكل الكائنات، كيف يتصور أن يتخذ من الأسماء الفانية مَن يقوم مقامه؟ قاله أبو السعود.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.AAyNa"> الحق سبحانه غيور، لا يرضى لغيره أن يعبد معه غيره، كان على وجه الواسطة والتقريب، أو: على وجه الاستقلال. لذلك حَرُم السجود لغير الله، وأما الخضوع للأولياء، العارفين بالله، على غير وجه العبادة، فهو عين الخضوع لله؛ لأن الله تعالى أمر بالخضوع للرسل، الدالين على الله، وهم ورثتهم في الدلالة، لكن لا يكون ذلك على هيئة السجود، وإنما يكون على وجه تقبيل القدم أو الأرض بين أيديهم، كما قال الشاعر:</p></div><p id="68.G6ova"/><center><span class="manzoma">يا مَن يلوم خمرة المحبه ** فخذوا عني هي حلال<br/></span></center><p id="68.E8qP5"/><p id="68.OZWk9"/><center><span class="manzoma">ومَن يرد يسقي منها عبهْ ** خَدّ يضع لأقدام الرجال<br/></span></center><p id="68.Kpvkl"/><p id="68.PJqLM"/><center><span class="manzoma">رأسي حططت بكل شيبه ** هم الموالي سقوني زلال<br/></span></center><p id="68.1gZax"/><p id="68.zgB7z">وجعل القشيري مناطَ الرد على الكفرة حيث فعلوا ذلك، وقالوا: ما نعبدهم إلا ليقربونا إلى الله، بغير إذن الله، وإنما حكموا بذلك من ذات أنفسهم. فردَّ الله عليهم. قال: وفي هذا إشارة إلى ما يفعله العبد من القُرَبِ، بنشاط نَفْسِه، من غير أن يقتضيه حُكْمُ الوقت، وما يعقد بينه وبين الله تعالى من عقودٍ لا يفي بها، وكان ذلك اتباعُ هوىً. قال الله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-57-27" data-v="57:27">فَمَا رَعَوْهَا حَقَّ رِعَايَتِهَا</span><a class="vn" href="/quran/57/27" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الحديد: 27]. قلت: ولأجل هذا وجب على مَن أراد الوصول إلى الله أن يتخذ شيخاً عارفاً بأحكام الوقت، ذا بصيرة بدسائس النفس، فيأمره في كل وقت، وفي كل زمان، بما يناسبه؛ ليُخرجه من هوى نفسه، وأسر طبعه، وإلا بقي في العنت والبُعد عن الله، يعبد الله على حرف، كلما زاد عبادة وقرباً في زعمه زاد بُعداً من ربه، وهو لا يشعر، فالنفس إن لم تتصل بمَن يرفع عنها الحجاب، كانت كدود القزِّ، تنسج الحجاب على نفسها بنفسها، حتى تموت في وسطه. وفي ذلك يقول الششتري في نونيته رضي الله عنه:</p><p id="68.nO0B2"/><center><span class="manzoma">ونحن كَدُودِ القزِّ يحصرُنا الذي ** صنعنا لدفع الحصر سجناً لنا مِنَّا<br/></span></center><p id="68.nnB9x"/><p id="68.ygXw2">وبالله التوفيق.</p><p id="68.eAd8E"/><p id="68.2WOmQ"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:5-6" id="68.G4npW"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-5" data-v="39:5">خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ بِالْحَقِّ يُكَوِّرُ اللَّيْلَ عَلَى النَّهَارِ وَيُكَوِّرُ النَّهَارَ عَلَى اللَّيْلِ وَسَخَّرَ الشَّمْسَ وَالْقَمَرَ كُلٌّ يَجْرِي لِأَجَلٍ مُسَمًّى أَلَا هُوَ الْعَزِيزُ الْغَفَّارُ</span><a class="vn" href="/quran/39/5" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-albahr-39-6" data-v="39:6">خَلَقَكُمْ مِنْ نَفْسٍ وَاحِدَةٍ ثُمَّ جَعَلَ مِنْهَا زَوْجَهَا وَأَنْزَلَ لَكُمْ مِنَ الْأَنْعَامِ ثَمَانِيَةَ أَزْوَاجٍ يَخْلُقُكُمْ فِي بُطُونِ أُمَّهَاتِكُمْ خَلْقًا مِنْ بَعْدِ خَلْقٍ فِي ظُلُمَاتٍ ثَلَاثٍ ذَلِكُمُ اللَّهُ رَبُّكُمْ لَهُ الْمُلْكُ لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ فَأَنَّى تُصْرَفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/6" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.aKDNr"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلق السماواتِ والأرضَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وما بينهما من الموجودات، ملتبسة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مشتملة على الحكم والمصالح الدينية والدنيوية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُكوِّر الليلَ على النهار ويُكوِّر النهارَ على الليل</span><span class="ve">﴾</span></span>، التكوير: اللّف والليّ، يقال: كار العمامة على رأسه وكوّرها. والمعنى: أن كل واحد منهما يغيّب الآخر إذا طرأ عليه، ويلفه لف اللباس باللابس، أو: يغيّبه كما يغيب الملفوف باللفافة، أو: يجعله كاراً عليه كرُوراً متتابعاً، تتابع أكوار العمامة، وهذا بيان لكيفية تصرفه تعالى في السموات والأرض بعد بيان خلقهما، وعبّر بالمضارع للدلالة على التجرُّد.</p><p id="68.wJkVz"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسخَّر الشمسَ والقمرَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: جعلهما منقادين لأمره. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلٌّ يجري لأَجَلٍ مُسمًّى</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهو يوم القيامة، أو: كل منهما يجري لمنتهى دورته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلاَ هو العزيزُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ الغالب القادر على كل شيء، ومن جملتها: عقاب العصاة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الغفارُ</span><span class="ve">﴾</span></span>: المبالغ في المغفرة، ولذلك لا يُعاجل بالعقوبة، ولا يمنع ما في هذه الصنائع البديعة من آثار رحمته. وتصدير الجملة بحرف التنبيه، لإظهار كمال الاعتناء بمضمونها.</p><p id="68.alb4e"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَلَقَكُم من نفسٍ واحدةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>، لَمَّا ذكر ما يتعلق بالعالم العلوي، ذكر ما يتعلق بالعالم السفلي، وترك العاطف للإيذان باستقلاله في الدلالة على الوحدانية، وبدأ بالإنسان؛ لأنه المقصود الأهم من هذا العالم، ولعَرَاقته في الدلالة على توحيد الحق وباهر قدرته؛ لما فيه من تعاجيب آثار القدرة، وأسرار الحكمة، وأصالته في المعرفة؛ فإن الإنسان بحال نفسه أعرف، والمراد بالنفس: نفس آدم عليه السلام.</p><p id="68.zNAXz"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم جعل منها زوجَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span>: عطف على محذوف، صفة لنفس، أي: من نفسٍ خلقها ثم جعل منها زوجها، أو: على معنى: واحدة، أي: نفس وُجدت ثم جعل منها زوجها حواء، وعطفت بثم دلالة على مباينتها له فضلاً ومزية، فهو من التراخي في الحال والمنزلة، مع التراخي في الزمان. وقيل: أخرج ذرية آدم من ظهره كالذّر، ثم أخرج منه حوّاء، ففيه ثلاث آيات؛ خلق آدم من غير أب ولا أم، وخلق حواء من قصيراه، ثم تشعيب الخلق الفائت للحصر منهما.</p><p id="68.gjBml"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنزل لكم من الأنعامِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قضى وجعل، أو: خلقها في الجنة مع آدم عليه السلام، ثم أنزلها، أو: أحدث لكم بأسباب نازلة من السماء، كالأمطار، وأشعة الكواكب، كما تقول الفلاسفة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثمانيةَ أزواج</span><span class="ve">﴾</span></span> ذكراً وأنثى، وهي: الإبل، والبقر، والضأن، والمعز. فالزوج اسم لواحد معه آخر، فإذا انفرد فهو فرد، ووتر.</p><p id="68.EZ5qj"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يخلقُكم في بطونِ أمهاتِكم</span><span class="ve">﴾</span></span>: استئناف؛ لبيان كيفية خلقهم، وأطوارهم المختلفة، الدالة على القدرة القاهرة. وصيغة المضارع للدلالة على التجرُّد. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلقاً من بعد خلق</span><span class="ve">﴾</span></span>: مصدر مؤكد، أي: يخلقكم فيها خلقاً كائناً من بعد خلق، أي: خلقاً مُدرَّجاً، حيواناً سويّاً، من بعد عظام مكسوة لحماً، من بعد عظام عارية، من بعد مضغة مخلَّقة، من بعد مضغة غير مخلَّقة، من بعد علقة، من بعد نطفة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في ظلمات ثلاث</span><span class="ve">﴾</span></span>: ظلم البطن، وظلمة الرحم، وظلمة المشيمة، أو: ظلمة الصلب، والبطن، والرحم.</p><p id="68.g9D5j"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلكم</span><span class="ve">﴾</span></span>: إشارة إلى الحق تعالى، باعتبار أفعاله المذكورة، وهو مبتدأ، وما فيه من معنى البُعد؛ للإيذان ببُعد منزلته في العظمة والكبرياء، أي: ذلكم العظيم الشأن، الذي عددت أفعاله هو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللهُ ربكُم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مربيكم بنعمة الإيجاد على الأطوار المتقدمة، وبنعمة الإمداد بعد نفخ الروح فيه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له الملكُ</span><span class="ve">﴾</span></span>: التصرف التام على الإطلاق في الدارين. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا إله إِلا هو</span><span class="ve">﴾</span></span>: لا متصرف غيره. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأنى تُصْرَفُون</span><span class="ve">﴾</span></span>: فكيف تصرفون عن عادته تعالى، مع وفور دواعيها، وانتفاء الصارف عنها بالكلية، إلى عبادة غيره، من غير داع إليها، مع كثرة الصوارف عنها؟ والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.zOnMj"> خلق سماوات الأرواح، وأرض النفوس، بالحق، أي: لسبب معرفته، وعبادته، فالمعرفة للأرواح، والعبادة للنفوس، يُكوّر نهار البسط على ليل القبض، وبالعكس، وسخَّر شمس العيان، وقمر البرهان، كُلٌّ يجري إلى أَجل مسمى، إلا أن قمر البرهان ينتهي بطلوع شمس العيان، وشمس العيان لا انتهاء لها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا إله إلا هو العزيز</span><span class="ve">﴾</span></span> فيمنع بعزته من الوصول إليه مَن أراد احتجابه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الغفار</span><span class="ve">﴾</span></span> فيغطي بفضله مساوي مَن أراد وصلتَه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلقكم من نفس واحدة</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ من روح واحدة، هي الروح الأعظم، ثم تفرّعت منها الأشياء كلها. وأنزل لكم من الأنعام ما تتصرفون فيه، وتتقربون به إلى ربكم، ثم ذكَّرهم بنعمة الإيجاد، ونعمة الإمداد، بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يخلقكم في بطون أمهاتكم...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، فنعمة الإيجاد ظاهرة، ونعمة الإمداد: ما يتغذّى به الجنين في بطن أمه من دم الحيض.</p></div><p id="68.aGx6a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:7" id="68.O3YE4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-7" data-v="39:7">إِنْ تَكْفُرُوا فَإِنَّ اللَّهَ غَنِيٌّ عَنْكُمْ وَلَا يَرْضَى لِعِبَادِهِ الْكُفْرَ وَإِنْ تَشْكُرُوا يَرْضَهُ لَكُمْ وَلَا تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرَى ثُمَّ إِلَى رَبِّكُمْ مَرْجِعُكُمْ فَيُنَبِّئُكُمْ بِمَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ إِنَّهُ عَلِيمٌ بِذَاتِ الصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/39/7" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.pK0wj"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن تكفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> به تعالى، بعد مشاهدة هذه النعم الجسيمة، وشؤونه العظيمة، الموجبة للإيمان والشكر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإِن الله غَنِيٌّ عنكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فاعلموا أنه تعالى غَنِي عن إيمانكم وشكركم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يرضى لعبادِهِ الكُفْرَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأن الكفر ليس برضا الله، وإن كان بإرادته، وعدمُ رضاه تعالى بالكفر لأجل منفعتهم، ودفع مضرتهم، رحمة بهم، لا لتضرره تعالى به. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِن تشكروا</span><span class="ve">﴾</span></span> وتؤمنوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يرضَهُ لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يرضى الشكر لأجلكم ومنفعتكم؛ لأنه سبب الفوز بسعادة الدارين.</p><p id="68.9bd17">وإنما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعباده</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكم</span><span class="ve">﴾</span></span>، لتعميم الحكم، وتعليله بكونهم عباده تعالى، والحاصل: أن وقوع الطاعة والإيمان هو بقدرته تعالى، وإرادته ورضاه، وأما الكفر والمعاصي فهو بقضائه وإرادته، ولم يرضها من عبده شرعاً، وإن رضيها تكويناً؛ لتقوم الحجة على العبد، ويظهر صورة العدل، ولا يظلم ربك أحداً، وإن كان الكل منه وإليه.</p><p id="68.YRoXE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تزر وازرةٌ وِزْرَ أُخرى</span><span class="ve">﴾</span></span>: بيان لعدم سريان كفر الكافر إلى غيره، أي: ولا تحمل نفس حاملة لوزرها حمل نفس أخرى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم إِلى ربكم مرجِعُكُم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالبعث بعد الموت، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيُنَبِّئُكُم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يُخبركم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما كنتم تعملون</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدنيا من الإيمان والكفر، فيجازيكم بها ثواباً وعقاباً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنه عليم بذاتِ الصدور</span><span class="ve">﴾</span></span>: أي بمضمرات القلوب، فكيف بالأعمال الظاهرة، وهو تعليل ل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ينبئكم</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.jYMbK"> قد تقدّم الكلام على الشكر في سورة سبأ قال القشيري: قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِن تشكروا يرضه لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> إن أطعتني شكرتُك، وإن ذكرتني ذكرتُك، وإن خطوت لأجلي خطوةً ملأتُ السموات والأرض من شكرك، وأنشدوا:</p></div><p id="68.D42K5"/><center><span class="manzoma">لم عَلِمْنا أن الزيارةَ حقٌ ** لَفَرَشْنَا الخدودَ أرضاً لِتَرْضَى<br/></span></center><p id="68.gXPeN"/><p id="68.qL3no"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:8" id="68.Q3yQo"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-8" data-v="39:8">وَإِذَا مَسَّ الْإِنْسَانَ ضُرٌّ دَعَا رَبَّهُ مُنِيبًا إِلَيْهِ ثُمَّ إِذَا خَوَّلَهُ نِعْمَةً مِنْهُ نَسِيَ مَا كَانَ يَدْعُو إِلَيْهِ مِنْ قَبْلُ وَجَعَلَ لِلَّهِ أَنْدَادًا لِيُضِلَّ عَنْ سَبِيلِهِ قُلْ تَمَتَّعْ بِكُفْرِكَ قَلِيلًا إِنَّكَ مِنْ أَصْحَابِ النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/39/8" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.J9aWQ"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِذا مَسَّ الإِنسانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: جنس الإنسان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضُرٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> من مرض وغيره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دَعَا رَبَّه مُنِيباً</span><span class="ve">﴾</span></span> إليه؛ راجعاً إليه مما كان يدعوه في حالة الرخاء؛ لعِلمه بأنه بمعزل عن القدرة على كشف ضره، وهذا وصف للجنس ببعض أفراده، كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-14-34" data-v="14:34">إِنَّ الإِنسَانَ لَظَلُومٌ كَفَّارٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/34" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span> [إِبراهيم: 34] وقيل: المراد أبو جهل، أو: كل كافر. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم إِذا خَوَّلهُ نعمةً منه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أعطاه نعمة عظيمة من جنابه، من التخوُّل، وهو التعهُّد، يقال: فلان خائل مال، إذا كان متعهّداً إليه حسن القيام به. وفي الصحاح: خَوَّله اللهُ الشيء: ملَّكه إياه. وفي القاموس: وخوَّله اللهُ المالَ: أعطاه إياه.</p><p id="68.wEdKj">قال ابن عطية: خوَّله، أي: ملَّكه، وحكمه فيها ابتداء من الله، لا مجازاة، ولا يقال في الجزاء: خوّل. اهـ. أو: من الخوَل، وهو الافتخار، أي: جعله يخول، أي: يختال ويفتخر بنعمه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَسِيَ ما كان يدعو إِليه من قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: نسيَ الضر الذي كان يدعو الله تعالى كشفه من قبل التخويل، أو: نسي ربه الذي كان يدعو ويتضرّع إليه، على أن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span>، كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-92-3" data-v="92:3">وَمَا خَلَقَ الذَّكَرَ وَالأُنثَى</span><a class="vn" href="/quran/92/3" target="_blank" title="سورة الليل"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الليل: 3]، أو: إيذاناً بأن نِسْيانَه بلغ به إلى حيث لا يعرف ما يدعوه، وهو كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-22-2" data-v="22:2">عَمَّآ أَرْضَعَتْ</span><a class="vn" href="/quran/22/2" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="68.Pqz3e"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعل لله أنداداً</span><span class="ve">﴾</span></span>: شركاء في العبادة؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليُضل</span><span class="ve">﴾</span></span> بذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن سبيله</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي هو التوحيد، أي: ليُضل غيره، أو: ليزاد ضلالاً، أو: يثبت عليه، على القراءتين، وإلا؛ فأصل الضلال غير متأخر عن الجعل المذكور. واللام للعاقبة، كما في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-28-8" data-v="28:8">فَالْتَقَطَهُ ءَالُ فِرْعَوْنَ لِيَكُونَ لَهُمْ عَدُوّاً وَحَزَناً</span><a class="vn" href="/quran/28/8" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span> غير أن هذا أقرب للحقيقة؛ لأن الجاعل هنا قاصد بجعله المذكور حقيقة الإضلال والضلال، وإن لم يعرف؛ لجهله أنهما إضلال وضلال، وأما آل فرعون فهم غير قاصدين بالتقاطهم العداوة أصلاً. قاله أبو السعود.</p><p id="68.97BG1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ تَمتعْ بكفرك قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تمتعاً قليلاً، أو: زماناً قليلاً في الدنيا، وهو تهديد لذلك الضال المضل، وبيان لحاله ومآله. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنك من أصحاب النار</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: من ملازميها، والمعذَّبين فيها على الدوام، وهو تعليل لقلة التمتُّع. وفيه من الإقناط من النجاة ما لا يخفى، كأنه قيل: إذا أبيتَ قبول ما أمرت به من الإيمان والطاعة، فمن حقك أن تؤمَر بتركه لتذوق عقوبته.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.9zPOQ"> الصفة الممدوحة في الإنسان: أن يكون إذا مسَّه الضر التجأ إلى سيده، مع الرضا والتسليم، فإذا كشف عنه شكر الله وحمده، ودام على شكره، ونسب التأثير إلى الأسباب والعلل، وهو صريح الآية. وبالله التوفيق.</p></div><p id="68.M27Wq"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:9" id="68.5ZxgE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-9" data-v="39:9">أَمْ مَنْ هُوَ قَانِتٌ آَنَاءَ اللَّيْلِ سَاجِدًا وَقَائِمًا يَحْذَرُ الْآَخِرَةَ وَيَرْجُو رَحْمَةَ رَبِّهِ قُلْ هَلْ يَسْتَوِي الَّذِينَ يَعْلَمُونَ وَالَّذِينَ لَا يَعْلَمُونَ إِنَّمَا يَتَذَكَّرُ أُولُو الْأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/39/9" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.e32mM"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمنْ هو قانتٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مطيع، قائم بواجب الطاعات، دائم على أداء وظائف العبادات، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آناء الليل</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: في ساعات الليل، حالتي السراء والضراء، كمَن ليس كذلك، بل إنما يفزع إلى الله في الضراء فقط، فإذا كشف عنه نسي ما كان يدعو إليه من قبلُ، وحذفه لدلالة ما قبله عليه. ومَن قرأ بالتشديد، ف أم إما متصلة، حُذف مقابلها، أي: أنت خير حالاً ومآلاً أم مَن هو قائم بوظائف العبادات، أو: منقطعة، والإضراب للانتقال من التهديد إلى التبكيت بالجواب الملجئ إلى الاعتراف بما بينهما، كأنه قيل: أم مَن هو قانت أفضل، أم مَن هو كافر مثلك؟</p><p id="68.bNynE">حال كون القانت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ساجداً وقائماً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: جامعاً بين الوصفين المحمودين. وتقديم السجود على القيام؛ لكونه أدخل في معنى العبادة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحْذَرُ الآخرةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: عذاب الآخرة، حال أخرى، أو: استئناف، جواب عما نشأ من حكاية حاله من القنوت والسجود، كأنه قيل: فما باله يفعل ذلك؟ فقيل: يحذر الآخرة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويرجو رحمةَ ربه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الجنة، فينجو بذلك مما يحذره، ويفوز بما يرجوه، كما ينبئ عنه التعرُّض لعنوان الربوبية، المنبئة عن التبليغ إلى الكمال، مع الإضافة إلى ضمير الراجي.</p><p id="68.0WLJ7">ودلّت الآية على أن المؤمن يجب أن يكون بين الخوف والرجاء، يرجو رحمته، لا عمله، ويحذر عقابه؛ لتقصيره في عمله، ثم الرجاء إذا جاوز حدّه يكون أمناً. والخوف إذا جاوز حدّه يكون إياساً، وقد قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-7-99" data-v="7:99">فَلاَ يَأْمَنُ مَكْرَ اللهِ إِلاَّ الْقَوْمُ الْخَاسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/99" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-12-87" data-v="12:87">لاَ يَايْئَسُ مِن رَّوْحِ اللهِ إِلاَّ الْقَوْمُ الْكَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/87" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span> فيجب ألا يجاوز أحدهما حدَّه؛ بل يكون كالطائر بين جناحيه، إلا في حالة المرض، فيغلب الرجاء، ليحسن ظنه بالله. ومذهب محققي الصوفية: تغليب الرجاء مطلقاً، لهم ولعباد الله؛ لغلبة حسن ظنهم بربهم.</p><p id="68.1DdpG">والآية، قيل: نزلت في عثمان رضي الله عنه كان يحيي الليل، وقيل: في عمار وأبي حذيفة، وهي عامة لمَن سواهم.</p><p id="68.0Droz"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ هل يستوي الذين يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> حقائق الأحوال، فيعملون بموجب علمهم، كالقانت المذكور، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين لا يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> شيئاً؛ فيعملون بمقتضى جهلهم، كدأب الكافر المتقدم. والاستفهام للتنبيه على أن كون الأولين في أعلى معارج الخير، وكون الآخرين في أقصى مدارج الشر من الظهور، بحيث لا يكاد يخفى على أحد.</p><p id="68.87wKP">قال النسفي: أي: يعلمون ويعملون به، كأنه جعل مَن لا يعمل غير عالم، وفيه ازدراءٌ عظيمٌ بالذين يقْتَنون أي: يدخرون العلوم، ثم لا يَقْنُتون، ويَتفننون فيها، ثم يُفتنون بالدنيا، فهم عند الله جهلة، حيث جعل القانتين هم العلماء. أو: يريد به التشبيه، أي: كما لا يستوي العالم والجاهل، كذلك لا يستوي المطيع والعاصي. اهـ.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.Xpk3E"> القنوت هو القيام بآداب الخدمة، ظاهراً وباطناً، من غير فتور ولا تقصير، قاله القشيري.</p></div><p id="68.qJ023">وهو على قسمين، قنوت العارفين، وهي عبادة القلوب، كالفكرة والنظرة، ساعة منها أفضل من عبادة سبعين سنة، وثمرتها: التمكُّن من شهود الذات الأقدس، عاجلاً وآجلاً، وقنوت الصالحين، وهي عبادة الجوارح، كالركوع والسجود والتلاوة، وغيرها من أعمال الجوارح، وثمرتها نعيم الجنان بالحور والولدان، مع الرضا والرضوان، ورؤية وجه الرحمن.</p><p id="68.bxXjJ">رُوي عن قبيصة بن سفيان، قال: رأيت سفيان الثوري في المنام بعد موته، فقلت له: ما فعل الله بك؟ فأنشأ يقول:</p><p id="68.869GB"/><center><span class="manzoma">نظرتُ إِلَى ربِّي عِياناً فقال لي ** هنيئاً رضائي عنك يا ابنَ سعيدِ<br/></span></center><p id="68.60brZ"/><p id="68.8kzxp"/><center><span class="manzoma">لقد كنتَ قوَّاماً إذا الليلُ قد دَجا ** بِعَبْرة محزونٍ وقلب عميدِ<br/></span></center><p id="68.olb6E"/><p id="68.leQp6"/><center><span class="manzoma">فدونك فاختر أيّ قصر تريدُه ** وزرني فإني منك غيرُ بعيدِ<br/></span></center><p id="68.AkD19"/><p id="68.R4lwj">وكان شعبةُ ومِسْعَر رجلين صالحين، وكانا من ثقة المحدِّثين، فماتا، قال أبو أحمد اليزيدي: فرأيتهما في المنام، وكنتُ إلى شعبة أميل مني إلى مسعر، فقلت لشعبة: يا أبا بسطام؛ ما فعل الله بك؟ فقال: يا بني احفظ ما أقول لك:</p><p id="68.Za0n5"/><center><span class="manzoma">حَباني إلهي في الجِنان بقُبة ** لها ألفُ باب من لجَيْن وجوهرا<br/></span></center><p id="68.kB8DX"/><p id="68.9bBao"/><center><span class="manzoma">وقال لي الجبارُ يا شعبة الذي ** تبحَّر في جمع العلوم وأكثرا<br/></span></center><p id="68.QJVzx"/><p id="68.GvzmE"/><center><span class="manzoma">تمتعْ بقربي إنني عنك ذو رضا ** وعن عبديَ القوَّام في الليل مِسعرا<br/></span></center><p id="68.wamOX"/><p id="68.JQGlB"/><center><span class="manzoma">كفى مسعراً عزّاً بأنْ سيزورُني ** وأكشفُ عن وجهي ويدنو لينظرا<br/></span></center><p id="68.LRzor"/><p id="68.pORb8"/><center><span class="manzoma">وهذا فَعالي بالذين تنسَّكوا ** ولم يألفوا في سالف الدهر منكرا<br/></span></center><p id="68.Vzk5G"/><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل هل يستوي الذين يعلمون والذين لا يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا يستوي العالم بالله مع الجاهل به، العالم يعبده على العيان، والجاهل به في مقام الاستدلال والبرهان. العالم بالله يستدل بالله على غيره، والجاهل به يستدل بالأشياء على الله، وشتّان بين مَن يستدل به أو يستدل عليه، المستدل به عرف الحق لأهله، وأثبت الأمر من وجود أصله، والاستدلال عليه من عدم الوصول إليه، كما في الحِكَم. العالم بالله من السابقين المقربين، والجاهل به من عامة أهل اليمين، ولو تبحّر في العلو الرسمية غاية التبحُّر. قال الورتجبي: وصف تعالى أحوال أهل الوجود والكشوفات، المستأنسين به، وبلذائذ خطابه ومناجاته، وتحمّلوا من لطائف خطابه مكنونَ أسرار غيبه، من العلوم الغريبة، والأنباء العجيبة، لذلك وصفهم بالعلم الإلهي، الذي استفادوا من قُربه ووصاله، وكشف جماله بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هل يستوي الذين يعلمون والذين لا يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> كيف يستوي الشاهد والغائب، والشاهد يرى ما لا يرى الغائب؟. اهـ.</p><p id="68.86m4L">قال القشيري: العلم المخلوق على ضربين: علم مجلوبٌ بكسب العبد، وموهوبٌ من قِبَلِ الربِّ.. انظر تمامه.</p><p id="68.QR08K"/><p id="68.M6Rgx"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:10" id="68.KdKBz"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-10" data-v="39:10">قُلْ يَا عِبَادِ الَّذِينَ آَمَنُوا اتَّقُوا رَبَّكُمْ لِلَّذِينَ أَحْسَنُوا فِي هَذِهِ الدُّنْيَا حَسَنَةٌ وَأَرْضُ اللَّهِ وَاسِعَةٌ إِنَّمَا يُوَفَّى الصَّابِرُونَ أَجْرَهُمْ بِغَيْرِ حِسَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/39/10" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.oxno3"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في هذه</span><span class="ve">﴾</span></span>: متعلق بأحسنوا، أو: بحسنة، على أنه بيان لمكانها، أو: حال من ضميرها في الظرف.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل يا عبادِ الذين آمنوا اتقوا ربَّكم</span><span class="ve">﴾</span></span> بامتثال أوامره، واجتناب نواهيه، أمر رسوله صلى الله عليه وسلم بأن يحثّهم على التقوى ويُذكِّرهم بها، بعد تخصيص التذكير بأولي الألباب، إيذاناً بأن أُولي الألباب هم أهل التقوى، وفي إضافتهم إلى ضمير الجلالة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا عبادي</span><span class="ve">﴾</span></span> تشريف لهم، ومزيد اعتناء بشأن المأمور به، وهو التقوى.</p><p id="68.QOy0D">ثم حرَّض على الامتثال بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للذين أحسنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: اتقوا الله وأطاعوه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في هذه الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> الفانية، التي هي مزرعة الآخرة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حسنةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: حسنةٌ عظيمة، لا يُكتنه كُنهها، وهي الجنة ونعيمها، أو: للذين أحسنوا بالطاعة والإخلاص حسنة معجّلة في الدنيا، وهي الصحة والعافية، والحياة الطيبة، أو: للذين أحسنوا، أي: حصلوا مقام الإحسان الذي عبّر عنه عليه الصلاة والسلام بقوله: <span class="hadeth">«أن تعبد الله كأنك تراه»</span> حسنة كبيرة، وهي لذة الشهود، والأنس بالملك الودود في الدارين.</p><p id="68.GXKE4">ولما كان هذا المقام لا يتأتى تحصيله إلا في بعض البلاد الخالية من الشواغل والموانع، أمر بالهجرة من الأرض التي لا يتأتى فيها التفرُّغ، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأرضُ الله واسعةً</span><span class="ve">﴾</span></span>، فمَن تعسَّر عليه التفرُّغ للتقوى، والإحسان وعمل القلوب، في وطنه، فليهاجر إلى بلد يتمكن فيه ذلك، كما هي سُنَّة الأنبياء والأولياء، فإنه لا عذر له في التفريط والبطالة أصلاً.</p><p id="68.PnYBx">ولمّا كان الخروج من الوطن صعباً على النفوس، يحتاج إلى صبر كبير؛ ورغَّب في الصبر بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنما يُوفى الصابرون</span><span class="ve">﴾</span></span> على مفارقة الأوطان، وتحمُّل مشاق الطاعات، وتحقيق الإحسان، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أجْرَهم</span><span class="ve">﴾</span></span> في مقابلة ما كابدوه من الصبر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بغير حسابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بحيث لا يحصى ولا يحصر؛ بل يصب عليهم الأجر صبّاً، فلهم ما لا عين رأت، ولا أُذن سمعت، ولا خطر على قلب بشر.</p><p id="68.wkBvA">وعن ابن عباس رضي الله عنه: (لا يهدي إليه حساب الحسّاب، ولا يُعرف)، وفي الحديث: <span class="hadeth">«أنه يُنصب الموازين يوم القيامة لأهل الصلاة والصيام والحج، فيوفّون بها أجورهم، ولا تنصب لأهل البلاء؛ بل يُصب عليهم الأجر صبّاً، حتى يتمنى أهل العافية في الدنيا أن أجسادهم تقرض بالمقاريض، مما يذهب به أهل البلاء من الفضل»</span> وكل ما يشق على النفس ويتعبها فهو بلاء، والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.78ByZ"> بالتقوى الكاملة يصير العبد من أُولي الألباب، فبقدر ما تعظم التقوى يعظم إشراق النور في القلب، ويتصفّى من الرذائل، وقد تقدّم الكلام عليها مستوفياً عند قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-4-100" data-v="4:100">وَلَقَدْ وَصَّيْنَا الَّذِينَ أُوتُواْ الْكِتَابَ مِن قَبْلِكُمْ وَإِيَّاكُمْ أَنِ اتَّقُواْ اللهَ</span><a class="vn" href="/quran/4/100" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> فمَن أحسن في تقواه أحسن الله عاقبته ومثواه، وحفظه في دنياه وأخراه.</p></div><p id="68.0zZLk">فمَن تعذّرت عليه التقوى في وطنه، فليهاجر منه إلى غيره، والهجرة سُنَّة نبوية، وليتجرّع الصبر على مفارقة الأوطان، ومهاجرة العشائر والإخوان، لينخرط في سلك أهل الإحسان، قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-9-100" data-v="9:100">وَالسَّابِقُونَ الأَوَّلُونَ مِنَ الْمُهَاجِرِينَ وَالأَنصَارِ والَّذِينَ اتَّبَعُوهُم بِإِحْسَانٍ رَّضِيَ اللهُ عَنْهُمْ وَرَضُواْ عَنْهُ</span><a class="vn" href="/quran/9/100" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآية.</p><p id="68.9bqNy">قال القشيري: الصبر: حَبْسُ النفس على ما تكره، ويقال: تجرُّعُ كاسات التقدير، من غير استكراهٍ ولا تعبيس، ويقال: التهدُّف لسهام البلاء. اهـ.</p><p id="68.W0BW8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:11-16" id="68.Bq95P"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-11" data-v="39:11">قُلْ إِنِّي أُمِرْتُ أَنْ أَعْبُدَ اللَّهَ مُخْلِصًا لَهُ الدِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/11" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-albahr-39-12" data-v="39:12">وَأُمِرْتُ لِأَنْ أَكُونَ أَوَّلَ الْمُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/12" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-albahr-39-13" data-v="39:13">قُلْ إِنِّي أَخَافُ إِنْ عَصَيْتُ رَبِّي عَذَابَ يَوْمٍ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/39/13" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-albahr-39-14" data-v="39:14">قُلِ اللَّهَ أَعْبُدُ مُخْلِصًا لَهُ دِينِي</span><a class="vn" href="/quran/39/14" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-albahr-39-15" data-v="39:15">فَاعْبُدُوا مَا شِئْتُمْ مِنْ دُونِهِ قُلْ إِنَّ الْخَاسِرِينَ الَّذِينَ خَسِرُوا أَنْفُسَهُمْ وَأَهْلِيهِمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ أَلَا ذَلِكَ هُوَ الْخُسْرَانُ الْمُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/39/15" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-albahr-39-16" data-v="39:16">لَهُمْ مِنْ فَوْقِهِمْ ظُلَلٌ مِنَ النَّارِ وَمِنْ تَحْتِهِمْ ظُلَلٌ ذَلِكَ يُخَوِّفُ اللَّهُ بِهِ عِبَادَهُ يَا عِبَادِ فَاتَّقُونِ</span><a class="vn" href="/quran/39/16" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.Xq4dp"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُل</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِني أُمرتُ أن أعبدَ اللهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حال كوني <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مخلصاً له الدينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> من كل ما ينافيه من الشرك والرياء، وما أمر به صلى الله عليه وسلم يُؤمر به أمته؛ بل هم المقصودون. ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأمرتُ لأن أكون أول المسلمين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وأُمرت بذلك لأجل أن أكون مقدمهم في الدنيا والآخرة؛ لأن إحراز قصَبِ السبق في الدين بالإخلاص فيه، فالإسلام الحقيقي هو المنعوت بالإخلاص، والتقدير: أُمرت بالعبادة والإخلاص فيها، وأُمرت بذلك لأن أكون أول المخلصين.</p><p id="68.b9DdJ">أو: تكون اللام زائدة، وهو أظهر، كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-6-14" data-v="6:14">قُلْ إِنَّى أُمِرْتُ أَنْ أَكُونَ أَوَّلَ مَنَ أَسْلَمَ</span><a class="vn" href="/quran/6/14" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي: من قومي، أو: من أهل زماني، أو: أكون أول مَن دعا غيره إلى ما دعا إليه نفسه، وهو الإسلام، وحاصله: أُمرت بإخلاص الدين، وأُمرت أن أكون من السابقين في ذلك زماناً ورتبة؛ لأنه داع إلى الإسلام، والداعي إلى الشيء ينبغي أن يكون متحلياً به، كما هي سُنَّة الأنبياء والأولياء، لا الملوك والمتجبرين.</p><p id="68.wOWMY"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل إِني أخافُ إِن عَصَيْتُ ربي</span><span class="ve">﴾</span></span> بترك الإخلاص، والميل إلى ما أنتم عليه من الشرك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عذابَ يومٍ عظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> هو يوم القيامة. وُصف بالعظمة؛ لعظمة ما فيه من الدواهي والأهوال.</p><p id="68.8PyL4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلِ اللهَ أعبدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا غيره، لا استقلالاً ولا اشتراكاً. وليس بتكرار؛ لأن الأول إخبار عن كونه مأموراً بالإخلاص في الدين، وبالسبق إليه، وهذا إخبار بأنه امتثل الأمر، وفعل ما أُمر به. وقدِّم المفعول لأنه جواب لقول الكفرة: أعْبُدْ ما نعبد، لنعبُد ما تعبد، فهو كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-109-6" data-v="109:6">لَكُمْ دِينُكُمْ وَلِيَ دِينِ</span><a class="vn" href="/quran/109/6" target="_blank" title="سورة الكافرون"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الكافرون: 6] أي: لا أعبد إلا الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مخلصاً له ديني</span><span class="ve">﴾</span></span> من كل ما يشوبه من العلل، فأمر صلى الله عليه وسلم أولاً ببيان كونه مأموراً بعبادة الله وإخلاص الدين له، ثم بالإخبار بخوفه من العذاب على تقدير العصيان، ثم بالإخبار بامتثالهِ لِمَا أمر به على أبلغ وجه؛ إظهاراً لتصلُّبه في الدين، وحسماً لمادة أطماعهم الفارغة، وتمهيداً لتهديدهم بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعبدوا ما شئتم</span><span class="ve">﴾</span></span> أن تعبدوه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من دونه</span><span class="ve">﴾</span></span> تعالى. وفيه من الدلالة على شدة الغضب عليهم ما لا يخفى، كأنهم لَمَّا لَمْ ينتهوا عما نُهوا عنه أُمِرُوا به، كي يحيق بهم العذاب.</p><p id="68.Wq3Bn"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قلْ إِن الخاسرين</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ الكاملين في الخسران، الذي هو عبارة عن: إضاعة ما يهمه، وإتلاف ما لابد منه، هم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين خسروا أنفُسَهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بتعريضها للعطب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأهلِيِهِم</span><span class="ve">﴾</span></span> بتعريضهم للتفرُّق عنهم، فرقاً لا جمع بعده؛ إما في عذاب الأبد، إن ماتوا على الكفر معهم، أو: في الجنة، إن آمنوا، فلا يرونهم أبداً. وقيل: خسروا أهلهم؛ لأنهم لم يدخلوا مدخل الذين لهم أهل في الجنة، أو: خسروا أهلهم الذين كانوا يتمتعون بهم، لو آمنوا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا ذلك هو الخسرانُ المبينُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي لا خسران أظهر منه.</p><p id="68.Z5egE">وتصدير الجملة بحرف التنبيه، والإشارة بذلك إلى بُعد منزلة المشار إليه في الشر. وتوسيط ضمير الفصل، وتعريف الخسران، ووصفه بالمبين؛ من الدلالة على كمال هوله وفظاعته، وأنه لا خسران وراءه، ما لا يخفى.</p><p id="68.OVP0l"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم من فوقهم ظُلَلٌ من النار</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لهم ظلل كثيرة متراكمة بعضها فوق بعض، كائنة من النار، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن تحتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أيضاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظُلَلٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أطباق كثيرة، بعضها تحت بعض، هي ظلل لآخرين. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> العذاب الفظيع هو الذي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُخوِّف اللهُ به عبادَه</span><span class="ve">﴾</span></span> ويُحذِّرهم إياه؛ ليجتنبوا ما يوقعهم فيه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا عبادِ فاتقون</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا تتعرضوا لِما يُوجب سخطي. وهذه موعظة من الله بالغة، منطوية على غاية اللطف والرحمة، جعلنا الله من أهلها بمنِّه وكرمه.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.WnJAe"> الإخلاص سر بين الله وبين عبده، لا يطلع عليه ملك فيكتبه، ولا شيطان فيُفسده، وهو الغيبة عما سوى الله، فلا يرى في الدارين إلا الله، ولا يعتمد إلا عليه، ولا يخاف إلا منه، ولا يرجو إلا إياه. والإسلام هو: الانقياد بالجوارح في الظاهر للأحكام التكليفية، والاستسلام في الباطن للأحكام القهرية التعريفية، فالإسلام صورة، والاستسلام روحها، فالإسلام بلا استسلام جسد بلا روح.</p></div><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعبدوا ما شئتم</span><span class="ve">﴾</span></span> هو تهديد لمَن عبدَ نفسه وهواه، وهو الخسران المبين. ويقال: الخاسر: مَن خسر أيام عمره بالبطالة والتقصير، وخسر آخرته بعدم التأهُّب والتشمير، وخسر مولاه بعدم الوصول إلى مشاهدة حضرة العلي الكبير، وهي حضرة الذات، فمَن خسر هذا الخسران، فقد أحاطت به نار القطيعة والحجاب من كل مكان. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك يُخوِّف اللهُ بهِ عباده</span><span class="ve">﴾</span></span> قال القشيري: إن خفتَ اليوم كُفيت خوف ذلك اليوم، وإلا فبين يديك عقبة كُؤُود.</p><p id="68.WnJyZ"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:17-18" id="68.RN6jg"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-17" data-v="39:17">وَالَّذِينَ اجْتَنَبُوا الطَّاغُوتَ أَنْ يَعْبُدُوهَا وَأَنَابُوا إِلَى اللَّهِ لَهُمُ الْبُشْرَى فَبَشِّرْ عِبَادِ</span><a class="vn" href="/quran/39/17" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-albahr-39-18" data-v="39:18">الَّذِينَ يَسْتَمِعُونَ الْقَوْلَ فَيَتَّبِعُونَ أَحْسَنَهُ أُولَئِكَ الَّذِينَ هَدَاهُمُ اللَّهُ وَأُولَئِكَ هُمْ أُولُو الْأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/39/18" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.49OPp"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يعبدوها</span><span class="ve">﴾</span></span>: بدل اشتمال من <span class="hadeth">«الطاغوت»</span>، والطاغوت: فعلوت، من الطغيان، بتقديم اللام على العين، وأصله: طغيوت، ثم طيغوت، ثم طاغوت.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين اجتنبوا الطاغوتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: البالغ أقصى غاية الطغيان، وهو الشيطان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يعبدُوها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: اجتنبوا عبادة الطاغوت، الذي هو الشيطان، أو: كل ما عُبد من دون الله، وكل مَن عَبَد غيرَ الله فإنما عَبَد الشيطان؛ لأنه هو المزيّن لها، والحامل عليها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنابوا إِلى الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وأقبلوا إليه، معرضين عما سواه، إقبالاً كليّاً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم البُشرى</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنعيم المقيم، على ألسنة الرسل والملائكة، عند حضور الموت، وحين يُحشرون، وبعد ذلك.</p><p id="68.AD816"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبشِّرْ عبادِ الذين يستمعون القولَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما نزل من الوحي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيتبعون أحسَنَه</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أرجحه وأكثره ثواباً، أو: أبْينه، الذي هو ضد المتشابه. وهؤلاء هم الموصوفون باجتناب الطاغوت، والإنابة إلى ربهم، لكن وضع موضع ضميرهم الظاهر؛ تشريفاً لهم بالإضافة، ودلالةً على أن مدار اتصافهم بالوصفين الجليلين كونهم نُقاداً في الدين، يُميِّزون الحق من الباطل، ويُؤثرون الأفضل.</p><p id="68.Q58zW"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span> المنعوتون بتلك المحاسن الجميلة؛ هم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين هداهُمُ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> لدينه، والإشارة إليهم باعتبار اتصافهم بما ذكر من النعوت الجليلة، وما فيه من معنى البُعد؛ للإيذان بعلو رتبهم، وبُعد منزلتهم في الفضل. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأولئك هم أولوا الألبابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: هم أصحاب العقول الصافية، السليمة من معارضة الوهم ومنازعة الهوى، المستحقون للهداية، لا غيرهم.</p><p id="68.AdA7L">وفيه دليل على أن الهداية تحصل بفضل الله تعالى، لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هداهم الله</span><span class="ve">﴾</span></span>، وقبول النفس لها؛ لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم أولوا الألباب</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.xkOq5"> مذهب الصوفية: الأخذ بالعزائم، والأرجح من كل شيء، عقداً، وقولاً، وعملاً، فأخذوا من العقائد مقام العيان، ولم يقنعوا بالدليل والبرهان، وأخذوا من الأقوال ألينها وأطيبها، ويجمع ذلك: حسن الخلق مع كل مخلوق، فآثروا العفو على القصاص، والصفح على العتاب، وغير ذلك من عزائم الشريعة على رخصها، ومن الأذكار: أرجحها وأجمعها، وهو الاسم المفرد، الذي هو سلطان الأسماء، ومن الأعمال: أعظمها وأرجحها، وهو عمل القلوب، الذي هو الذرة منه تعدل أمثال الجبال من أعمال الجوارح، كعبادة الفكرة والنظرة، وفي الحديث: <span class="hadeth">«تفكُّر ساعة أفضل من عبادة سبعين سنة»</span>، فأوقاتهم كلها ليلة القدر، وكالتخلُّق بمكارم الأخلاق، كالرضا، والتسليم، والحلم، والسخاء، والكرم، وغير ذلك من محاسن الخِلل، الذي هو من عمل القلوب، فهم الذين تحققت فيهم البشارة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبشِّر عباد الذين يستمعون القول فيتبعون أحسنه</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p></div><p id="68.bPVpq">وقال الورتجبي بعد كلام: ويَتبع الكلام الأزلي الذي هو الخطاب بالفهم العجيب، والعلم الغريب، والإدراك الصافي، وانفراد الحق عن المخلوق، في المحبة، والشوق، والمعرفة، والتوحيد، والإخلاص، والعبودية، والربوبية، والحرية، فهذا أفضل وِرد بالبديهة، من حيث ظهور الأنباء العجيبة، والروح القدسية، والإلهامات الربانية.. انظر بقية كلامه. وقال القشيري: الاستماع يكون لكل شيء، والاتباع يكون للأحسن. ثم قال: مَن عرف الله لا يسمع إلا بالله. اهـ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك الذين هداهم الله</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى صريح معرفته العيانية. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأولئك هم أولوا الألباب</span><span class="ve">﴾</span></span>، ولب الشيء: قلبه وخصاله، فقلوبهم خالصة لمولاهم، وأرواحهم متنعمة بشهود حبيبها، وأسرارهم متنزهة في رياض ملكوت سيدها. وبالله التوفيق.</p><p id="68.v9M7r"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:19" id="68.GRaLN"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-19" data-v="39:19">أَفَمَنْ حَقَّ عَلَيْهِ كَلِمَةُ الْعَذَابِ أَفَأَنْتَ تُنْقِذُ مَنْ فِي النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/39/19" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.rgv2y"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن</span><span class="ve">﴾</span></span>: شرطية، دخل عليها همزة الإنكار، والفاء عاطفة على جملة محذوفة؛ ليتعلق الإنكار والنفي بمضمونها معاً، أي: أنت مالك أمر الناس، فمَنْ حَقَّ علية كلمة العذاب أفأنت تُنقذه، ثم كررت الهمزة في الجزاء؛ لتأكيد الإنكار، وتكريره، لَمّا طال الكلام، ثم وضع موضع الضمير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن في النار</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لمزيد تشديد الإنكار والاستبعاد، والتنبيه على أن المحكوم عليه بالعذاب بمنزلة الواقع في النار، ويجوز أن يكون الجزاء محذوفاً، دلّ عليه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفأنت تُنقذ</span><span class="ve">﴾</span></span>... إلخ، أي: أفمن حقَّ عليه العذاب تنقذه أنت.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفمن حقّ عليه كلمةُ العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span>. وهم عبَدَة الطاغوت ومتبعو خطواتها، كما يلُوح إليه التعبير عنهم ب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن حق عليه كلمة العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span>، فإن المراد بها قوله تعالى لإبليس: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-38-85" data-v="38:85">لأَمْلأَنَّ جَهَنَّمَ مِنكَ وَمِمَّن تَبِعَكَ مِنْهُمْ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/85" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span> [ص: 85]، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-7-18" data-v="7:18">لَّمَن تَبِعَكَ مِنْهُمْ لأَمْلأَنَّ جَهَنَّمَ مِنكُمْ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/7/18" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الأعراف: 18] أي: أفمن حقّت عليه كلمة الشقاء، تقدر أن تهديه وتُنقذه من الكفر، الذي هو سبب النار؟ أو: تقول: المحكوم عليه بالنار بمنزلة الداخل فيها، فاجتهاده صلى الله عليه وسلم في دعائهم إلى الإيمان سعي في إنقاذهم من النار بعد الدخول فيها، وهو لا يفيد. فالمراد: تسكينه صلى الله عليه وسلم وتفريغه من الحرص عليهم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.5q69b"> مَن سبق له الإبعاد لا يفيده الكد والاجتهاد، ومَن أسدل بينه وبينه الحجاب، لا يفيده إلا الوقوف بالباب، حتى يحنّ الكريمُ الوهاب، فإنّ العواقب في هذه الدر مبهمة، والأعمال بالخواتم. قال القشيري: والذين حقت عليهم كلمةُ العذاب، فإنهم اليوم اليوم لا يخرجون من حجاب قلوبهم. اهـ. وبالله التوفيق.</p></div><p id="68.rMq8p">ولمَّا كان المراد بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفأنت تُنقذ مَن في النار</span><span class="ve">﴾</span></span> هم الذين قيل في حقهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-16" data-v="39:16">لَهُم مِّن فَوْقِهِمْ ظُلَلٌ مِّنَ النَّارِ وَمِن تَحْتِهِمْ ظُلَلٌ</span><a class="vn" href="/quran/39/16" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الزمر: 16] استدرك عنهم أهل التقى.</p><p id="68.MNBGA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:20" id="68.2oeJm"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-20" data-v="39:20">لَكِنِ الَّذِينَ اتَّقَوْا رَبَّهُمْ لَهُمْ غُرَفٌ مِنْ فَوْقِهَا غُرَفٌ مَبْنِيَّةٌ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ وَعْدَ اللَّهِ لَا يُخْلِفُ اللَّهُ الْمِيعَادَ</span><a class="vn" href="/quran/39/20" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.4yx4G"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكِنِ الذين اتقوا ربَّهم</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهم الذين وصفوا بقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-16" data-v="39:16">يَا عِبَادِ فَاتَّقُونِ</span><a class="vn" href="/quran/39/16" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الزمر: 16]، ووُصفوا بالاجتناب والإنابة، وحصل لهم البُشرى، حيث استمعوا وتبعوا أحسن القول، وهم المخاطبون أيضاً بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-10" data-v="39:10">يَا عِبَادِ الَّذِينَ ءَامَنُوا اتَّقُوا رَبَّكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/39/10" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ... الآية.</p><p id="68.lgPD3">فبيَّن هنا أن لهم درجات عالية في جنات النعيم، في مقابلة ما للكفرة من دركات سافلة في الجحيم، فهي في مقابلة قوله لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من فوقهم ظُلل من النار ومن تحتهم ظُلل</span><span class="ve">﴾</span></span> في حق الكفار، أي: لكن أهل التقى لهم عَلالِي، بعضها فوق بعض <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مبنيةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بناء المنازل المؤسسة على الأرض في الرصانة والإحكام. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تجري من تحتها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: من تحت تلك الغرف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأنهارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> من غير تفاوت بين العلو والسفل. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعْدَ اللهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وعد الله ذلك وعداً، فهو مصدر مؤكد لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم غُرف</span><span class="ve">﴾</span></span> فإنه في قوة الوعد. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يُخلف الله الميعاد</span><span class="ve">﴾</span></span> لاستحالته عليه سبحانه.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.5zjwn"> مَن اتقى الله فيما أمر ونهى، كانت له درجات حسية، مبنية من الذهب والفضة، يترقَّى فيها على قدر عمله وتقواه. ومَن اتقى ما يشغل عن الله من جنس الكائنات، كانت له درجات ومقامات معنوية، قُربية اصطفائية، يرتقي فيها بقدر تقواه وسعيه إلى مولاه، وعد الله لا يُخلف الله الميعاد. قال القشيري: وَعَدَ المطيعين الجنة ولا محالة لا يُخلفه، ووَعَدَ المذنبين المغفرة، ولا محالة يغفر لهم، ووَعَدَ المريدين القاصدين بالوصول، فإذا لم تقع لهم فترة؛ فلا محالةَ يَصدقُ وَعْده. اهـ.</p></div><p id="68.Kq6X4"/><p id="68.vPxlz"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:21" id="68.zjXmv"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-21" data-v="39:21">أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ أَنْزَلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَسَلَكَهُ يَنَابِيعَ فِي الْأَرْضِ ثُمَّ يُخْرِجُ بِهِ زَرْعًا مُخْتَلِفًا أَلْوَانُهُ ثُمَّ يَهِيجُ فَتَرَاهُ مُصْفَرًّا ثُمَّ يَجْعَلُهُ حُطَامًا إِنَّ فِي ذَلِكَ لَذِكْرَى لِأُولِي الْأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/39/21" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.Eg2xv"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم تَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيها السامع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن الله أنزلَ من السماء ماءً</span><span class="ve">﴾</span></span> هو المطر، وقيل: كل ماء في الأرض فهو من السماء، ينزل منها إلى الصخرة، فيقسمه الله تعالى بين البقاع. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسَلَكَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>: أدخله ونظمه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ينابيعَ في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: عيوناً ومجاري في الأرض، كجري الدماء في العروق في الأجساد: أو: مياهاً نابعة في ظهرها، فإن الينبوع يطلق على المنبع والنابع. فنصب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ينابيع</span><span class="ve">﴾</span></span> على الحال، على القول الثاني، وعلى نزع الخافض، على الأول.</p><p id="68.jxwKG"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم يُخرِجُ به زرعاً مختلفاً ألوانه</span><span class="ve">﴾</span></span>: أصنافه، من بُر وشعير وغيرهما، أو: كيفياته من الألوان، كالصفرة والخضرة والحمرة، والطعوم وغيرهما. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم</span><span class="ve">﴾</span></span>: للتراخي في الرتبة والزمان، وصيغة المضارع: لاستحضار الصورة البديعة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم يهيجُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يتم جفافه، ويشرف على أن يثور من منابته، ويستقل على وجه الأرض، ساتراً لها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتراه مُصفراً</span><span class="ve">﴾</span></span> من بعد خضرته ونَضرته. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم يجعله حطاماً</span><span class="ve">﴾</span></span>، فُتاتاً متكسرة، كأن لم يغنَ بالأمس، فمَن قدر على هذا قدر على إنشاء الخلق بعد فنائهم ومجازاتهم.</p><p id="68.Jmw53">وقيل: المراد من الآية: تمثيل الحياة الدنيا، في سرعة الزوال، وقُرب الاضمحلال، بما ذكر من أحوال الزرع، ترغيباً عن زخارفها وزينتها، وتحذيراً من الاغترار بمَن سُرّ بها، كما في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-24" data-v="10:24">إِنَّمَا مَثَلُ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا كَمَآءٍ أَنْزَلْنَاهُ مِنَ السَّمَآءِ</span><a class="vn" href="/quran/10/24" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span> ... الآية، وقيل: للاستشهاد على تحقق الموعود من الأنهار الجارية من تحت الغُرف، بما يشاهد من إنزال المياه من السماء، وما يترتب عليه من آثار قدرته تعالى، وإحكام حكمته ورحمته.</p><p id="68.LAgv4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن في ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما ذكر تفصيلاً من إنزال الماء وما نشأ عنه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لذِكْرى</span><span class="ve">﴾</span></span>: لتذكيراً عظيماً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأُولي الألباب</span><span class="ve">﴾</span></span>: لأصحاب العقول الخالصة من شوائب الهوى، فيتذكرون بذلك أن الحياة الدنيا في سرعة التقضي والانصرام، كما يشاهدونه من حال الحكام كل عام، فلا يغترُّون ببهجتها، ولا يُفتنون بفتنتها، أو: يجزمون بأن مَن قدر على إنزال الماء من السماء، وإجرائه في ينابيع الأرض، قادر على إجراء الأنهار من تحت الغُرف. وأما ما قيل: من أنه استدلال على وجود الصانع؛ فلا يليق؛ لأن هذه الأفعال الجليلة ذُكرت مسندة إلى الله تعالى؛ وإنما يليق الاستدلال بها على وجود الصانع لو ذُكرت غير مسندة إلى مؤثر، فتَعَيّن أن يكون متعلق التذكير والتنبيه شؤونه تعالى وشؤون آثاره، كما بيَّن، لا وجوده تعالى. قاله أبو السعود.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.B56ko"> قال القشيري: والإشارة في هذا أن الإنسان يكون طفلاً، ثم شابًّا، ثم كهلاً، ثم شيخاً، ثم يصير إلى أرذل العمر، ثم إلى آخره يُخترم، ويقال: إن الزرع ما لم يأخذْ في الجفاف لا يُؤخذ منه الحَبُّ، الذي هو المقصود منه، كذلك الإنسان ما لم يخل من نفسه وحَوْلِه لا يكون له قَدْرٌ ولا قيمةٌ.</p></div><p id="68.vv7Y9">قلت: يعني أنه ما لم يمحص نفسه، وينهكها في التقرُّب إلى مولاه، لا قيمة له.</p><p id="68.3n5Ap">ثم قال: ويقال: إن المؤمن بقوة عقله يوجبُ استقلاله بعمله إلا أن يبرُز منه كمالٌ يُمكِّنه من وفارة بصيرته، ثم إذا بدت لائحةٌ من سلطان المعارف تصير تلك الأبواب مغمورة، فإذا بَدَتْ أنوارُ التوحيد استهلكت تلك الجملة كذلك، وأنشدوا:</p><p id="68.k1yP2"/><center><span class="manzoma">فلمَّا استبان الصبحُ أدرج ضوءُه ** بأنواره أنوارَ ضوء الكواكبِ<br/></span></center><p id="68.VRYrD"/><p id="68.2zvoJ">قلت: استقلال العبد بعمله هو مثل بروز الزرع من منبته، ووفُورِ بصيرته هو إخراج حبه في سنبله، وبدو لائحة من سلطان المعارف هو اصفراره، وظهور أنوار التوحيد التي تفني وجوده وتغمره في وجود الحق هو صيرورتها حطاماً.</p><p id="68.8GxLr"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:22" id="68.oKPrg"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-22" data-v="39:22">أَفَمَنْ شَرَحَ اللَّهُ صَدْرَهُ لِلْإِسْلَامِ فَهُوَ عَلَى نُورٍ مِنْ رَبِّهِ فَوَيْلٌ لِلْقَاسِيَةِ قُلُوبُهُمْ مِنْ ذِكْرِ اللَّهِ أُولَئِكَ فِي ضَلَالٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/39/22" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.jAm23"/><p id="68.bb0eM">قلت: الهمزة للإنكار، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span>: مبتدأ، والخبر محذوف، أي: كمَن ليس كذلك.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفمَنْ شرحَ الله صَدْرَه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وسَّعه وهيَّأه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للإسلام</span><span class="ve">﴾</span></span> حتى قَبِله وفرح به، واستضاء بنوره، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهو على نورٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> عظيم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ربه</span><span class="ve">﴾</span></span>، وبصيرة في دينه، وهذا النور: هو اللطف الإلهي الفائض عليه عند مشاهدة الآيات التكوينية والتنزيلية، والتوفيق للاهتداء بها، أو: بمحض الإلهام من الجود والكرم، فيقذف في قلبه نور اليقين، بلا سبب، أو: بصحبة أهل النور، هل يكون هذا كمَن قسا قلبه، وحرج صدره، واستولى عليه ظلمة الغي والضلالة، فأعرض عن تلك الآيات بالكلية؟!</p><p id="68.LpG5k">ولما نزلت هذه الآية سئل صلى الله عليه وسلم عن الشرح المذكور، فقال: <span class="hadeth">«نور يقذفه الله في القلب، فإذا دخل النور القلب انشرح وانفسح»</span> قيل: وهل لذلك علامة؟ قال: <span class="hadeth">«نعم التجافي عن دار الغرور، والإنابة إلى دار الخلود، والاستعداد للموت قبل نزوله»</span>.</p><p id="68.003Y5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فويلٌ للقاسيةِ قلوبهم</span><span class="ve">﴾</span></span>: أي الصلبة اليابسة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن ذكر الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: من أجل ذكره، الذي من حقه أن ينشرح له الصدر، وتلين له النفس، ويطمئن به القلب، وهؤلاء إذا ذكر الله عندهم اشمأزوا من أجله، وازدادت قلوبهم قساوة.</p><p id="68.0kJZY">قال الفخر: اعلم أن ذكر الله سبب لحصول النور والهداية، وزيادة الاطمئنان في النفوس الطاهرة الروحانية، وقد يوجب القسوة والبُعد عن الحق في النفوس الخبيثة الشيطانية، فإذا عرفتَ هذا، فنقول: رأس الأدوية التي تفيد الصحة الروحانية ورتبتها: هو ذكر الله، فإذا اتفق لبعض النفوس أن صار ذكر الله سبباً لازدياد مرضها، كان مرض تلك النفوس مرضاً لا يرجى زواله، ولا يُتوقع علاجه، وكانت في نهاية الشر والرداءة، فلهذا المعنى قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فويل للقاسية قلوبهم من ذكر الله أولئك في ضلال مبين</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا كلام محقق. اهـ. وهو كما قيل في الجُعَل أنها تتضرر برياح الورد، أي: وتنتعش بالشين. فكل مَن يفر من ذكر الله، ويثقل عليه، فقلبه جُعَل. ذكره في الحاشية.</p><p id="68.k18Vb"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك في ضلال مبين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أولئك، البُعَداء الموصوفون بما ذكر من قساوة القلوب في ضلال بعيد من الحق، ظاهر ضلاله لكل أحد. قيل: نزلت الآية في حمزة وعليّ رضي الله عنهما وأبي لهب وولده، وقيل: في عمّار وأبي جهل. والحق: إنها عامة.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.41ojA"> مَن أراد الله به السعادة شَرَح صدرَه للإسلام، فقَبِله وعمل عمله، ومَن أراد به جذب العناية وتحقيق الولاية، شرح صدره لطريق أهل مقام الإحسان، فدخل في طريقهم، وهيّأ نفسه لصُحبتهم وخدمتهم، فما زال يقطعون به مهامه النفوس حتى يقولون له: ها أنت وربك، فتلوح له الأنوار، وتُشرق عليه شموس المعارف والأسرار، حتى يفنى ويبقى بالله.</p></div><p id="68.2RWkm">قال القشيري: والنورُ الذي من قِبَله تعالى نورُ اللوائح بتحقق العلم، ثم نورُ اللوامع بثبات الفهم، ثم نورُ المحاضرة بزوائد اليقين، ثم نور المكاشفة بتجلي الصفات، ثم نور المشاهدة بظهور الذات، ثم أنوار الصمدية بحقائق التوحيد، وعند ذلك فلا وجد ولا فقد، ولا بُعد ولا قُرب، كلا، بل هو الله الواحد القهّار. اهـ. فمَن لم يبلغ هذا لا يخلو قلبه من قساوة، فويل للقاسية قلوبهم من ذكر الله، أولئك في ضلال مبين.</p><p id="68.JXRJP"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:23" id="68.nRgvJ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-23" data-v="39:23">اللَّهُ نَزَّلَ أَحْسَنَ الْحَدِيثِ كِتَابًا مُتَشَابِهًا مَثَانِيَ تَقْشَعِرُّ مِنْهُ جُلُودُ الَّذِينَ يَخْشَوْنَ رَبَّهُمْ ثُمَّ تَلِينُ جُلُودُهُمْ وَقُلُوبُهُمْ إِلَى ذِكْرِ اللَّهِ ذَلِكَ هُدَى اللَّهِ يَهْدِي بِهِ مَنْ يَشَاءُ وَمَنْ يُضْلِلِ اللَّهُ فَمَا لَهُ مِنْ هَادٍ</span><a class="vn" href="/quran/39/23" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.bk6z4"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كتاباً</span><span class="ve">﴾</span></span>: بدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحسن</span><span class="ve">﴾</span></span>، أو: حال، لوصفه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متشابهاً</span><span class="ve">﴾</span></span>. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مثاني</span><span class="ve">﴾</span></span>: صفة أخرى لكتابِ، أو: حال أخرى منه، أو: تمييز من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متشابهاً</span><span class="ve">﴾</span></span>، كما تقول: رأيت رجلاً حسناً شمائلَ، أي: شمائله، والمعنى: متشابهة مثانيه. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تقشعر</span><span class="ve">﴾</span></span>: الأظهر أنه استئناف، وقيل: صفة لكتاب، أو: حال منه.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللهُ نزَّل أحسنَ الحديثِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو القرآن؛ إذ لا حديث أحسن منه، لا تمله القلوب، وتسأمه الأسماع؛ بل تِرداده يزيده تجمُّلاً وطراوة وتكثير حلاوة. رُوي أن أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم مَلُّوا ملةً، فقالوا لرسول الله صلى الله عليه وسلم: حدثنا حديثاً، فنزلت. والمعنى: أن فيه مندوحة عن سائر الأحاديث.</p><p id="68.g1Yea">وفي إيقاع اسم الجلالة مبتدأ، وبناءِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نزّل</span><span class="ve">﴾</span></span> عليه، من تفخيم أحسن الحديث، ورفع محله، والاستشهاد على حسنه، وتأكيد إسناده إليه تعالى، وأنه من عنده، لا يمكن صدوره من غيره، والتنبيه على أنه وحي معجز، ما لا يخفى.</p><p id="68.pvoYR">حال كونه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كتاباً مُتشابهاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يُشبه بعضُه بعضاً في الإعجاز والبلاغة، أو: تشابهت معانيه بالصحة، والإحكام، والابتناء على الحق والصدق، واستتباع منافع الخلق في المعاد والمعاش، وتناسب ألفاظه وجُمَلِه في الفصاحة والبلاغة، وتجاوب نظمه في الإعجاز. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّثَانِيَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: جمع مثنى، أي: مكرر، ومردد، لما ثنى من قصصه، وأنبائه، وأحكامه، وأوامره ونواهيه، ووعده ووعيده، ووعظه. وقيل: لأنه يثنّى في التلاوة، ويُكرر مرة بعد أخرى. قال القشيري: ويشتمل على نوعي الثناء عليه، بذكر سلطانه وإحسانه، وصفة الجنة والنار، والوعد والوعيد. اهـ.</p><p id="68.yMQx0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَقْشَعِرُّ منه جُلودُ الذين يخشون ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ترتعد وتنقبض، والاقشعرار: التقبُّض، يقال: اقشعرّ الجلد: إذا انقبض، ويقال: اقشعر جلده ووقف شعره: إذا عرض له خوف شديد، من منكر هائل دهمه بغتة. والمعنى: أنهم إذا سمعوا القرآن وقوارعه وزواجره، أصابتهم هيبة وخشية تقشعر منه جلودهم، وإذا ذكروا رحمة الله تعالى تبدلت خشيتهم رجاءً، ورهبتهم رغبةً، وذلك قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم تَلينُ جُلودُهم وقلوبُهم إِلى ذكرِ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ساكنة مطمئنة إلى ذكر الله.</p><p id="68.M2Rvx"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الكتاب الذي شُرِح أحواله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُدَى اللهِ يهدي به مَن يشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أن يهديه، بصرف مجهوده إلى سبب الاهتداء به، أو بتأمله فيما في تضاعيفه من شواهد الحقيقة، ودلائل كونه من عند الله. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومَن يُضللِ اللهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يخلق فيه الضلالة، بصرف قدرته إلى مبادئها، وإعراضه عما يرشد إلى الحق بالكلية، وعدم تأثُّره بوعده ووعيده، أو: مَن يخذله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما له من هَادٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُخلصه من ورطة الضلال. أو: ذلك الذي ذكر من الخشية والرجاء هو أثر هدى الله، يهدي لذلك الأثر مَن يشاء من عباده، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومَن يُضلل</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ومَن لم يؤثر فيه لطفه وهدايته؛ لقسوة قلبه، وإصراره على فجوره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما له من هادٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>: من مؤثر فيه بشيء قط.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.NgJ1y"> أول ما يظهر الفتح على قلب العبد في فَهْم كتاب الله، والتمتُّع بحلاوة تلاوته، ثم ينتقل إلى الاستغراق في ذكره باللسان، ثم بالقلب، ثم إلى الفكرة، ثم العكوف في الحضرة، إن وجد مَن يربيه وينقله عن هذه المقامات، وإلا بقي في مقامه الأول.</p></div><p id="68.6rnxq">وقال الطيبي: مَن أراد الله أن يهديه بالقرآن، أوقع في قلبه الخشية، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-2-2" data-v="2:2">هُدًى لِّلْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/2/2" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> [البقرة: 2] ثم يتأثر منه ظاهراً، بأن تأخذه في بدء الحال قشعريرة؛ لضعفه، وقوة سطوة الوارد، فإذا أدمن على سماعه، وأَلِفَ أنواره، يطمئن ويلين ويسكن. اهـ. قلت: وعن هذا عبّر الصدّيق بقوله حين رأى قوماً يبكون عند سماعه: (كذلك كنا ثم قست القلوب) أي: صلبت وقويت على حمل الواردات.</p><p id="68.ldgnW">وقال الورتجبي: سماع المريدين بإظهار الحال عليهم، وسماع العارفين بالطمأنينة والسكون. اهـ. وقال على قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متشابهاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: إنه أخبر عن كلية الذات والصفات، التي منبعهما أصل القدم، وصفاته كذاته، وذاته كصفاته، وكل صفة كصفة أخرى، من حيث التنزيه والقدس والتقديس، والكلام بنفسه متشابه المعاني. اهـ. يعني: إنما كان القرآن متشابهاً؛ لأنه أخبر عن كلية الذات والصفات القديمين، والذات لها شبه بالصفات من حيث اللطافة، والصفات تشبه بعضها بعضاً في الدلالة على التنزيه والكمال، أي: كتاباً دالاًّ على كلية الذات المشابهة للصفات. وهذا حملٌ بعيد.</p><p id="68.qLM8k"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:24-26" id="68.zjXg1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-24" data-v="39:24">أَفَمَنْ يَتَّقِي بِوَجْهِهِ سُوءَ الْعَذَابِ يَوْمَ الْقِيَامَةِ وَقِيلَ لِلظَّالِمِينَ ذُوقُوا مَا كُنْتُمْ تَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/24" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-albahr-39-25" data-v="39:25">كَذَّبَ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ فَأَتَاهُمُ الْعَذَابُ مِنْ حَيْثُ لَا يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/25" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-albahr-39-26" data-v="39:26">فَأَذَاقَهُمُ اللَّهُ الْخِزْيَ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَلَعَذَابُ الْآَخِرَةِ أَكْبَرُ لَوْ كَانُوا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/26" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.brEZD"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقيل</span><span class="ve">﴾</span></span>: عطف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتقي</span><span class="ve">﴾</span></span>، أو: حال من ضمير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتقي</span><span class="ve">﴾</span></span>، بإضمار قد.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفمَنْ يتقي بوجهِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي هو أشرف أعضائه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سوء العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: العذاب السيئ الشديد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يومَ القيامة</span><span class="ve">﴾</span></span> كمَن ليس كذلك، بل هو آمن، لا يعتريه مكروه، ولا يحتاج إلى اتقاء، بوجه من الوجوه، وإنما كان يتقي النارَ بوجهه؛ لكون يده التي كان يتقي بها المكاره والمخاوف مغلولة إلى عنقه. قال القشيري: قيل: إن الكافر يُلقى في النار، فيلقاها أولاً بوجهه؛ لأنه يُرمَى فيها منكوساً؛ فأما المؤمن المُوقَّى ذلك؛ فهو المُلقَّى بالكرامة، فوجهُهُ ضاحكٌ مُسْتَبْشرٌ. اهـ.</p><p id="68.ZyZ4O"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقيل للظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span>: يقال لهم من جهة خزنة النار. وصيغة الماضي للدلالة على التحقُّق. ووضع المظهر في مقام المضمر للتسجيل عليهم بالظلم، والإشعار بعلة الأمر في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذُوقوا ما كنتم تكسبون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وبال ما كنتم تكسبونه في الدنيا، من الظلم بالكفر والمعاصي.</p><p id="68.B6573"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذَّبَ الذين مِن قبلهم</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأمم السالفة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأتَاهمُ العذابُ</span><span class="ve">﴾</span></span> المقرر لكل أمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من حيث لا يشعرون</span><span class="ve">﴾</span></span> من الجهة التي لا يحتسبون، ولا يخطر ببالهم إتيان الشر منها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأذاقهم اللهُ الخزيَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الذل والصغار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span>، كالمسخ، والخسف، والقتل، والأسر، والإجلاء، وغير ذلك من فنون النكال، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولعذابُ الآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span> المعد لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أكبرُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لشدته ودوامه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو كانوا يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لو كان من شأنهم أن يعلموا شيئاً لعلموا ذلك واعتبروا به.</p><p id="68.r0brZ">والآية، يحتمل أن تكون تهديداً لقريش، فالضمير في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَبْلِهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعود إليهم؛ لأن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومَن يُضلل الله</span><span class="ve">﴾</span></span>... إلخ تعرض بمَن أعرض عن كتابه من كفار قريش. وقال أبو السعود: هو استئناف، مسوق لبيان ما أصاب بعض الكفرة من العذاب، إثر بيان ما يصيب الكل من العذاب الأخروي. اهـ.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.gpneZ"> الوجه هو أشرفُ الأعضاء وإِمَامُها، فإن كانت في الباطن بهجة المحبة، أو سيما المعرفة، ظهرت عليه، فيتنورُ ويبتهج، وإن كانت ظلمة المعاصي، أو كآبة الحجاب، ظهرت عليه، وإن كانت غيبة في الحق أو سكرة، كان هو أول ما يغيب من الإنسان ويغرق، ثم تغيب البشرية في البحر المحيط، وهو بحر الأحدية. وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأتاهم العذاب من حيث لا يشعرون</span><span class="ve">﴾</span></span>، قال القشيري: أشدُّ العذاب ما يكون بغتةً، كما أن أتمَّ السرور ما يكون فلتةً. وفي الهجران والفراق والشدة ما يكون بغتةً غير متوقعة، وهو أنكى للفؤاد، وأشدُّ في التأثير، وأوجعه للقلوب، وفي معناه أنشدوا:</p></div><p id="68.Yw9kR"/><center><span class="manzoma">فَبِتَّ بخيرٍ والدُّنى مطمئنةٌ ** فأصبحتَ يوماً والزمانُ تقَلُّبَا<br/></span></center><p id="68.745ep"/><p id="68.4zgk5">وأتمُّ السرور وأعظمه تأثيراً ما يكون فجأة، حتى قال بعضهم: أشد السرور غفلة على غفلة، وأنشدوا:</p><p id="68.1DRWj"/><center><span class="manzoma">بينما خاطرُ المُنى بالتلاقي ** سابحٌ في فؤاده وفؤادي<br/></span></center><p id="68.omAV3"/><p id="68.KBGKL"/><center><span class="manzoma">جمَعَ اللهُ بيننا فالتقيْنا ** هكذا بغتةً بلا ميعاد<br/></span></center><p id="68.gad0K"/><p id="68.6XBMp"/><p id="68.K2dx0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:27-28" id="68.o9R8K"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-27" data-v="39:27">وَلَقَدْ ضَرَبْنَا لِلنَّاسِ فِي هَذَا الْقُرْآَنِ مِنْ كُلِّ مَثَلٍ لَعَلَّهُمْ يَتَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/27" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-albahr-39-28" data-v="39:28">قُرْآَنًا عَرَبِيًّا غَيْرَ ذِي عِوَجٍ لَعَلَّهُمْ يَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/28" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.bDxd6"/><p id="68.LwOMx">قلت: قرآناً: حال مؤكدة من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا</span><span class="ve">﴾</span></span>، على أن مدار التأكيد هو الوصف، كقولك: جاءني زيد رجلاً صالحاً.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد ضَرَبْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وضحنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للناس في هذا القرآنِ من كل مَثَل</span><span class="ve">﴾</span></span>: يحتاج إليه الناظر في أمر دينه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلهم يتذكرون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كي يتذكروا به ويتعظوا، حال كونه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قرآناً عربياً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لتفهموا معانيه بسرعة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غيرَ ذي عوجٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>: لا اختلاف فيه بوجه من الوجوه، فهو أبلغ من المستقيم، وأخص بالمعاني: وقيل: المراد بالعوج: الشك. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلهم يتقون</span><span class="ve">﴾</span></span> ما يضرهم في معادهم ومعاشهم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.vkpKE"> قد بيَّن الله في القرآن ما يحتاج إليه المريد في سلوكه وجذبه، وسيره ووصوله، من بيان الشرائع وإظهار الطرائق، وتبيين الحقائق. قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-6-38" data-v="6:38">مَّا فَرَّطْنَا في الْكِتَابِ مِن شَيْءٍ</span><a class="vn" href="/quran/6/38" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> لكن لا يغوص على هذا إلا الجهابذة من البحرية الذين غاصوا بأسرارهم في بحر الأحدية، وتغلغلوا في العلوم اللدنية، ومَن لم يبلغ هذا المقام يصحب مَن يبلغه، حتى يوصله إلى ربه، ولا يكون الوصول إلا بقلب مفردٍ، غير مشترك.</p></div><p id="68.rk6e1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:29-31" id="68.KYRKd"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-29" data-v="39:29">ضَرَبَ اللَّهُ مَثَلًا رَجُلًا فِيهِ شُرَكَاءُ مُتَشَاكِسُونَ وَرَجُلًا سَلَمًا لِرَجُلٍ هَلْ يَسْتَوِيَانِ مَثَلًا الْحَمْدُ لِلَّهِ بَلْ أَكْثَرُهُمْ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/29" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-albahr-39-30" data-v="39:30">إِنَّكَ مَيِّتٌ وَإِنَّهُمْ مَيِّتُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/30" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-albahr-39-31" data-v="39:31">ثُمَّ إِنَّكُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ عِنْدَ رَبِّكُمْ تَخْتَصِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/31" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.0GB65"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مثلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: مفعول ثان لضرب، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رجلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: مفعول أول، وأُخِّرَ للتشويق إليه ليصل بما وصف به، وقيل: بدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مثلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيه</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شركاء</span><span class="ve">﴾</span></span>: مبتدأ، والجملة: صفة لرجل، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مثلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: تمييز.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضَرَبَ اللهُ مثلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> للمشرك والموحد، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رجلاً فيه شركاءُ مُتَشَاكِسُون</span><span class="ve">﴾</span></span>: مختلفون متخاصمون عسيرون، وهو المشرك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورجلاً سلماً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: خالصاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لرجل</span><span class="ve">﴾</span></span> فرد، ليس لغيره عليه سبيل. والمعنى: جعل الله مثلاً للمشرك حسبما يقوده إليه مذهبه، من ادعاء كل من معبوديه عبوديتَه، عبداً يتشارك فيه جماعة، يتجاذبونه في مهماته المتباينة في تحيُّره وتعبه، ومثلاً آخر للموحّد، وهو عبد خالص لرجل واحد؛ فإنه يكون عند سيده أحظى، وبه أرفق.</p><p id="68.wNpRW"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هل يستويان مثلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: إنكار واستبعاد لاستوائهما، وإيذان بأن ذلك من الجلاء والظهور، بحيث لا يقدر أحد أن يتفوّه باستوائهما؛ ضرورة أن أحدهما في أعلى عليين، والآخر في أسفل سافلين.</p><p id="68.6W5JR">وقرأ نافع وابن عامر والكوفيون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَلَماً</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتحتين، وهو مصدر، من: سلم له كذا: إذا خلُص، نُعت به للمبالغة، فالقراءتان متفقتان معنى. والمراد من المثَل: تصوير استراحة الموحد وانجماعِه على معبوده، وتعب المشرك وتشتيت باله، وخصوصاً مع فرض التعاكس من الشركاء، فيصير متحيراً، وفي عنت كبير من الجمع بين أغراضهم، بل ربما يتعذر ذلك ويستحيل؛ للتضاد في الأغراض والتناقض، مع فرض التخالف والتنازع بينهم، واعتبر ذلك بحال الوالدين، إذا اختلفا على الولد، فإنه يعسر إرضاؤهُما إلا بمشقة واحتيال، وكذلك عابد الأوثان؛ فإنه معذَّب الفكر بها، وبحراسة حاله منها، ومتى توهم أنه أرضى واحداً في زعمه تفكر فيما يصنع مع الآخر، فهو أبداً في تعب وضلال، وكذلك هو المصانع للناس، الممتحن بخدمة الملوك. قاله ابن عطية.</p><p id="68.Jd7mM">والحاصل: أن إرضاء الواحد أسهل وأيسر من إرضاء الجماعة.</p><p id="68.Yqb0J"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحمد لله</span><span class="ve">﴾</span></span> على عدم استوائهما. قال الطيبي: ثم إذا لزمتهم الحجة قل: الحمد لله، شكراً على ما أولاك من النصرة، وقهر الأعداء بالحجج الساطعة. وفيه تنبيه للموحدين على أن ما لهم من المزية، وعلو الرتبة، بتوفيق الله تعالى، وأنه مِنَّة جليلة، موجبة عليهم أن يداوموا على حمده وعبادته، أو: حيث ضرب لهم المثل الأعلى، وللمشركين المثال السوء، فهذا صنع جميل، ولُطف تام، مستوجب لحمده وشكره؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل أكثرُهُم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: المشركون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> ذلك، مع كمال ظهوره، فيقعون في ورطة الشرك والضلال، وهو انتقال من بيان الاستواء على الوجه المذكور، إلى بيان عدم علمهم ذلك، مع غاية ظهوره.</p><p id="68.kgZRA">ثم ذكر المحل الذي يظهر فيه عدم استوائهما عياناً، وهو ما بعد الموت، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنك مَيِّت وإِنهم ميتون</span><span class="ve">﴾</span></span>، فتجتمعون عندنا، فنحكم بينكم. وقيل: كانوا يتربّصون برسول الله صلى الله عليه وسلم موته، أي: إنكم جميعاً بصدد الموت، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم إنكم يوم القيامة عند ربكم تَخْتصمون</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.J6dP1">فتحتجّ عليهم بأنك بلّغت الرسالة، واجتهدت في الدعوة، فتلزمهم الحجة؛ لأنهم قد لجُّوا في العناد، فإذا اعتذروا بتقليد آبائهم لم يُقبل عذرهم. وقيل: المراد: الاختصام فيما دار بينهم في الدنيا. والأول أنسب.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.n7r2M"> لا يستوي القلب المشترك مع القلب المفرد الخالص لله، القلب المشترك تفرّقت همومه، وتشتت أنواره، بتشتيت شواغِله وعلائقه، وتفرّقت محبته، بتفرُّق أهوائه وحظوظه، والقلب المفرد اجتمعت محبته، وتوفرت أنواره وأسراره بقدر تفرُّغه من شواغله وعلائقه. وفي الحِكَم: (كما لا يحب العمل المشترك، لا يحب القلب المشترك، العمل المشترك لا يقبله، والقلب المشترك لا يُقبل عليه). وقال أيضاً: فرِّغ قلبك من الأغيار تملؤه بالمعارف والأسرار.</p></div><p id="68.Dv83Q">وقيل: للجنيد: كيف السبيل إلى الوصول؟ فقال: بتوبة تزيل الإصرار، وخوف يقطع التسويف، ورجاء يبعث على مسالك العمل، وبإهانة النفس، بقربها من الأجل، وبُعدها من الأمل. قيل له: وبمَ يتوصل إلى هذا؟ فقال: بقلب مفرد، فيه توحيد مجرد. اهـ.</p><p id="68.y1PZe">وفي الحديث عن رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«مَن جعل الهموم هَمّاً واحداً أي: وهو الله كفاه اللهُ همَّ دنياه، ومَن تشعبت به الهمومُ لم يُبالِ اللهُ به في أيِّ أوديةِ الدنيا هَلَكَ»</span> وقال صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«مَن كانت الدنيا هَمَّهُ فرّق الله عليه أمره، وجعل فقرَه بين عينيه، ولم يأته من الدنيا إلا ما قُسم له، ومَن كانت الآخرة نيته، جمع الله عليه أمره، وجعل غناه في قلبه، وأتته الدنيا وهي صاغرة»</span> ومَن كان الله همُّه بفنائه فيه؛ جمع الله عليه سره، وأغناه به عما سواه، وخدمه الوجود بأسره، <span class="hadeth">«أنت مع الأكوان ما لم تشهد المكون، فإذا شَهِدت المكون كانت الأكوانُ معك»</span>. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.JYg1x"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:32-35" id="68.wPD0Z"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-32" data-v="39:32">فَمَنْ أَظْلَمُ مِمَّنْ كَذَبَ عَلَى اللَّهِ وَكَذَّبَ بِالصِّدْقِ إِذْ جَاءَهُ أَلَيْسَ فِي جَهَنَّمَ مَثْوًى لِلْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/32" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-albahr-39-33" data-v="39:33">وَالَّذِي جَاءَ بِالصِّدْقِ وَصَدَّقَ بِهِ أُولَئِكَ هُمُ الْمُتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/33" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-albahr-39-34" data-v="39:34">لَهُمْ مَا يَشَاءُونَ عِنْدَ رَبِّهِمْ ذَلِكَ جَزَاءُ الْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/34" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-albahr-39-35" data-v="39:35">لِيُكَفِّرَ اللَّهُ عَنْهُمْ أَسْوَأَ الَّذِي عَمِلُوا وَيَجْزِيَهُمْ أَجْرَهُمْ بِأَحْسَنِ الَّذِي كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/35" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.b8WX7"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمَن أظلمُ ممن كَذَبَ على الله</span><span class="ve">﴾</span></span> بأن أضاف إليه الشريك والولد، فإنه لا أحد أظلم منه؛ إذ هو أظلم من كل ظالم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكذَّب بالصِّدق</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الأمر الذي هو نفس الصدق وعين الحق، وهو ما جاء به النبي صلى الله عليه وسلم من عند الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ جاءه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كذَّب في أول مجيئه، من غير تأمُّل فيه ولا تدبُّر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أليس في جهنم مَثْوىً للكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ أي: لهؤلاء الذين افتروا على الله، وسارعوا إلى التكذيب بالصدق، فأظهر موضع الإضمار تسجيلاً وإيذاناً بعلة الحكم الذي استحقوا به جهنم، والجمع باعتبار معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن</span><span class="ve">﴾</span></span>. كما أن الإفراد في الضمائر السابقة باعتبار لفظها، أو: لجنس الكفرة، وهم داخلون في الكفر دخولاً أولياً.</p><p id="68.NwWqa"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذي جاء بالصدقِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو محمد صلى الله عليه وسلم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وصدَّق به</span><span class="ve">﴾</span></span>: وهم المؤمنون، أي: والفوج، أو: الفريق الذي جاء بالصدق، والفريق الذي صدّق به. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك هم المتقون</span><span class="ve">﴾</span></span>: المنعوتون بالتقى، التي هي أجلّ الرغائب.</p><p id="68.Ab7J6">وقرئ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صَدَقَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتخفيف، أي: صدق به الناس، فأدَّاه إليهم كما أنزل عليه، من غير تغيير، وقيل: صار صادقاً بسببه؛ لأن ما جاء به من القرآن معجزة دالة على صدقه صلى الله عليه وسلم.</p><p id="68.wBEmO"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم ما يشاؤون عند ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span>: هو بيان لِما لهم في الآخرة من حسن المآب، بعد بيان ما لهم في الدنيا من محاسن الأعمال، أي: لهم ما يشاؤونه من جلب المنافع ودفع المضار، وتوالي المسار في الآخرة، لا في الجنة فقط؛ لأن بعض ما يشاؤون يقع قبل دخول الجنة، من تكفير السيئات، والأمن من الفزع الأكبر، وسائر أهوال القيامة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي ذكر من حصول كل ما يشاؤونه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جزاءُ المحسنين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الذين أحسنوا أعمالهم في الدنيا.</p><p id="68.zReDW"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُكَفِّر الله عنهم أَسْوَأَ الذي عَمِلُوا</span><span class="ve">﴾</span></span>، اللام متعلق بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم ما يشاؤون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأنه في معنى الوعد، كأنه قيل: وعد الله لهم جميع ما يشاؤونه من دفع المضار وحصول المسار؛ ليكفر عنهم بموجب ذلك الوعد أسوأ الذي عملوا، أي: أقبحه وأعظمه، وأولى أصغره. وقيل: يتعلق بمحذوف، أي: يسر لهم الصدق والتصديق ليكفر... إلخ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويجْزِيَهم أجْرَهُم بأحسنِ الذي كانوا يعملون</span><span class="ve">﴾</span></span> فإذا كان في عملهم حسن وأحسنُ منه، جزاهم بجزاء الأحسن على الجميع، تكرُّماً منه وإحساناً.</p><p id="68.0RN2M">والحاصل: أنه سبحانه لكرمه يُكفر السيئ والأسوأ بالأحروية، ويجزي على الحسن بجزاء الأحسن منه والأرجح، كمَن أهدى لملك هديتين؛ صغيرة وكبيرة، فكافأه على الصغيرة بقدر ما كافأه على الكبيرة. قال القشيري: وأحسن أعمال المؤمن: الإيمان والمعرفة، فيكون على أحسن الأعمال أحسن الثواب، وهو الرؤية. اهـ.</p><p id="68.WNnW0">وإظهار اسم الجليل في موضع الإضمار، لإبراز كمال الاعتناء بمضمون الكلام، والجمع بين الماضي والمستقبل في صلة الموصول الثاني أي: الذي كانوا يعملون دون الأول؛ للإيذان باستمرارهم على الأعمال الصالحة، بخلاف السيئة.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.vNXoE"> كل مَن ادعى حالاً مع الله، وليست متحققة فيه، فقد كذب على الله، وكل مَن أنكرعلى أولياء زمانه فقد كذّب بالصدق إذ جاءه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذي جاء بالصدق</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهو مَن أَذِن له في التذكير أو التربية. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وصدّق به</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهو مَن سمع وتبع، أولئك هم المتقون، دون غيرهم، لهم ما يتمنون عند ربهم في الدنيا والآخرة، ذلك جزاء أهل مقام الإحسان، الذين يعبدونه على العيان، يُغطي وصفهم بوصفه، ونعتهم بنعته، فيوصلهم بما منه إليهم، لا بما منهم إليه، ثم يكفيهم جميع الشرور.</p></div><p id="68.o2MNk"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:36-37" id="68.jVLG0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-36" data-v="39:36">أَلَيْسَ اللَّهُ بِكَافٍ عَبْدَهُ وَيُخَوِّفُونَكَ بِالَّذِينَ مِنْ دُونِهِ وَمَنْ يُضْلِلِ اللَّهُ فَمَا لَهُ مِنْ هَادٍ</span><a class="vn" href="/quran/39/36" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-albahr-39-37" data-v="39:37">وَمَنْ يَهْدِ اللَّهُ فَمَا لَهُ مِنْ مُضِلٍّ أَلَيْسَ اللَّهُ بِعَزِيزٍ ذِي انْتِقَامٍ</span><a class="vn" href="/quran/39/37" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.DjGKQ"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أليس اللهُ بكافٍ عَبْدَه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: نبيه صلى الله عليه وسلم. نزلت تقوية لقلبه عليه السلام، وإزالة للخوف الذي كان الكفار يخوفونه، أو: جنس العبد، فيشمل الأنبياء كلهم والمؤمنين، وينتظم فيه النبي صلى الله عليه وسلم انتظاماً أولياً، ويُؤيده قراءة الأخويْن بالجمع. وهو إنكار ونفي لعدم كفايته تعالى على أبلغ وجه وآكده، كأنَّ الكفاية بلغت من الظهور ما لا يقدر أحد على أن يتفوّه بعدمها، أو يتلعثم في الجواب بوجودها، وإذا علم العبدُ أن الحق تعالى قائم بكفايته، سكن قلبه واطمأن، وأسقط الأحمال والكُلَف عن ظهره، فلا جرم أن الله يكفيه ما أهمّه، ويؤمّنه مما يخافه، كما قال تعالى لنبيه صلى الله عليه وسلم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويُخوفونك بالذين من دُونه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الأوثان التي اتخذوها آلهة دونه تعالى، وهي جوامد، لا تضر ولا تنفع، وهذا تسلية لرسول الله صلى الله عليه وسلم عما قالت قريش: إنا نخاف أن تخبُلك آلهتنا، وتُصيبك معرَّتها لعيبك إياها. وفي رواية: قالوا: لتكفنّ عن آلهتنا، أو ليصيبنك منهم خبل أو جنون، كما قال قوم هود: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-11-54" data-v="11:54">إِن نَّقٌولُ إِلاَّ اعْتَرَاكَ بَعْضُ ءَالِهَتِنَا بِسُوءٍ</span><a class="vn" href="/quran/11/54" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> . وجملة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويخوفونك</span><span class="ve">﴾</span></span>: استئناف، أو: حال. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومَن يُضلِلِ اللهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> حتى غفل عن كفايته وعصمته صلى الله عليه وسلم، أو: اعتقد أن الأصنام تضر وتنفع؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما له من هادٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يهديه إلى ما يرشده.</p><p id="68.93MzN"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومَن يهدِ اللهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى توحيده وطاعته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما له من مُضلٍّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يصرفه عن رشده، أو يصيبه سوء يخل بسلوكه؛ إذ لا راد لفعله، ولا معارض لقضائه، كما ينطقُ به قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أليسَ اللهُ بعزيزٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>: غالب لا يغالَب، منيع لا يمانَع ولا ينازَع، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذي انتقامٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> من أعدائه لأوليائه، بإعزاز أوليائه وإذلال أعدائه. وإظهار الاسم الجليل في موضع الإضمار لتحقيق مضمون الكلام، وتربية المهابة. والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.bMogV"> إذا عَلِمَ العبدُ أن الله كاف جميع عباده، وثق بضمانه، فاستراح من تعبه، وأزال الهموم والأكدار عن قلبه، فيدخل جنة الرضا والتسليم، ويهب عليه من روح الوصال وريحان الجمال نسيم، فيكتفي بالله، ويقنع بعلم الله، ويثق بضمانه.</p></div><p id="68.jamJP">قال في لطائف المنن: مبنى الوليّ على الاكتفاء بالله، والقناعة بعلمه، والاغتناء بشهوده. قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أليس الله بكافٍ عبده</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-41-53" data-v="41:53">أَوَلَمْ يَكْفِ بِرَبِّكَ أَنَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ شَهِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/41/53" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> . اهـ. وقال الشيخ أبو الحسن صلى الله عليه وسلم: يقول الله عزّ وجل: عبدي اجعلني مكان همك أكفك همك، عبدي؛ ما كنت بك فأنت في محل البُعد، وما كنت بي فأنت في محل القُرب، فاختر لنفسك. اهـ. أي: ما دمت مهموماً بنفسك فأنت في محل البُعد، وإذا خرجت عنها، وطرحتها بين يدي خالقها، أو غبت عن وجودها بالكلية، فأنت في محل القُرب، الأول: قُرب مراقبة، والثاني: قُرب مشاهدة.</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويُخوفونك بالذين من دونه</span><span class="ve">﴾</span></span>: هو عام في كل ما يُخاف منه، فالعارف لا يخاف من شيء؛ لعلمه بأن الله ليس معه شيء، ولا يقع في الوجود إلا قدره وقضاؤه، ومَن يعتقد غير هذا فهو ضال، ومَن يُضلل الله فلا هادي له. وبالله التوفيق.</p><p id="68.Lrm6v"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:38" id="68.ZDj18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-38" data-v="39:38">وَلَئِنْ سَأَلْتَهُمْ مَنْ خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ لَيَقُولُنَّ اللَّهُ قُلْ أَفَرَأَيْتُمْ مَا تَدْعُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ إِنْ أَرَادَنِيَ اللَّهُ بِضُرٍّ هَلْ هُنَّ كَاشِفَاتُ ضُرِّهِ أَوْ أَرَادَنِي بِرَحْمَةٍ هَلْ هُنَّ مُمْسِكَاتُ رَحْمَتِهِ قُلْ حَسْبِيَ اللَّهُ عَلَيْهِ يَتَوَكَّلُ الْمُتَوَكِّلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/38" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.GpO4W"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولئن سألْتَهُم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مَن يخوفونك ممن سوى الله، وقلت لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن خلَقَ السماواتِ والأرض لَيقولُنَّ اللهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لوضوح الدلائل على انفراده بالاختراع. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ</span><span class="ve">﴾</span></span> تبكيتاً لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفرأيتم ما تدعون من دون الله</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأصنام، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن أرادنيَ اللهُ بضُرٍّ هل هن كاشفاتُ ضُره</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إذا تحققتم أن خالق العالم العلوي والسفلي هو الله وحده، فأخبروني عن آلهتكم، إن أرادني اللهُ بضُر هل يقدر أحد منهم على كشف ذلك الضر عني؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو أرادنِي برحمةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بنفع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هل هن مُمسكاتُ رحمته</span><span class="ve">﴾</span></span> وصارفتها عني؟!</p><p id="68.vaok7">وقرأ البصري: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كاشفاتٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ممسكاتٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتنوين، ونصب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضره</span><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رحمته</span><span class="ve">﴾</span></span> على المفعول. وتعليق إرادة الضر والرحمة بنفسه صلى الله عليه وسلم، للرد في نحورهم؛ حيث كانوا يُخوفونه من معرَّة الأوثان، ولما فيه من الإيذان بإمحاض النصيحة. وإنما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كاشفات</span><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ممسكات</span><span class="ve">﴾</span></span> على التأنيث، بعد قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويُخوفونك بالذين من دونه</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأنهن إناث، وهن اللات، والعزّى، ومناة، وفيه تهكّم بهم، وبمعبودهم؛ حيث جعلهم يعبدون الإناث.</p><p id="68.2Rywz"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُل حَسْبِيَ اللهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كافيني في جميع أموري من إصابة الخير ودفع الشر. رُوي أنه صلى الله عليه وسلم لما سألهم سكتوا، فنزلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل حسبي الله عليه يتوكلُ المتوكلون</span><span class="ve">﴾</span></span>، لا على غيره أصلاً؛ لعلمهم بأن كل ما سواه تحت قهر ملكوته.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.dqRBb"> الناس على قسمين: أعداء وأحباب، فإن نظرت إلى الأعداء وجدتهم لا يقدرون أن ينفعوك بشيء إلا ما قدّر الله لك، وإن نظرت إلى الأعداء وجدتهم لا يقدرون أن يضروك بشيء إلا ما قدّر الله عليك، فارفض الجميع، وتعلّق بالله بغنك عن غيره، ويوصل إليك ما قسم لك بالعز والهناء.</p></div><p id="68.6PnKQ"/><p id="68.yezdm"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:39-41" id="68.MMyNJ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-39" data-v="39:39">قُلْ يَا قَوْمِ اعْمَلُوا عَلَى مَكَانَتِكُمْ إِنِّي عَامِلٌ فَسَوْفَ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/39" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-albahr-39-40" data-v="39:40">مَنْ يَأْتِيهِ عَذَابٌ يُخْزِيهِ وَيَحِلُّ عَلَيْهِ عَذَابٌ مُقِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/39/40" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-albahr-39-41" data-v="39:41">إِنَّا أَنْزَلْنَا عَلَيْكَ الْكِتَابَ لِلنَّاسِ بِالْحَقِّ فَمَنِ اهْتَدَى فَلِنَفْسِهِ وَمَنْ ضَلَّ فَإِنَّمَا يَضِلُّ عَلَيْهَا وَمَا أَنْتَ عَلَيْهِمْ بِوَكِيلٍ</span><a class="vn" href="/quran/39/41" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.v62KN"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ يا قوم اعملوا على مكانَتِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: على حالتكم التي أنتم عليها، وجهتكم من العداوة التي تمكنتم فيها، فالمكانة بمعنى المكان، فاستعيرت من العين للمعنى، وهي الحال، كما تستعار هنا. وحيث للزمان، وإنما وضعا للمكان. وقرأ أبو بكر وحمَّادِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مكانات</span><span class="ve">﴾</span></span> بالجمع. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِني عامل</span><span class="ve">﴾</span></span> على مكانتي، فحذف للاختصار، والمبالغةِ في الوعيد، والإشعار بأن حاله لا تزال تزداد قوة بنصر الله تعالى له، وتأييده، ولذلك توعّدهم بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسوف تعلمون مَن يأتيه عذاب يُخْزِيه</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فإنَّ خزي أعدائه دليل غلبته صلى الله عليه وسلم ونصره في الدنيا والآخرة. وقد أخزاهم وعذّبهم يوم بدر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> سوف تعلمون أيضاً مَن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَحِلُّ عليه عذابٌ مقيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الآخرة؛ لأنه مقيم على الدوام.</p><p id="68.N1qWd">ثم ذكر الفاصل بين أهل العذاب المقيم، والنعيم الدائم، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنا أنزلنا عليك الكتابَ للناسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لأجلهم، فمَن أعرض عنه فقد استحقَّ العذاب الأليم، ومَن تمسّك به استوجب النعيم المقيم، حال كونه ملتبساً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> ناطقاً به، أو: أنزلناه مُحِقين في إنزاله. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمَن اهتدى فلنفسه</span><span class="ve">﴾</span></span>، إنما ينفع به نفسه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومَن ضلَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>: بأن أعرض عنه، أو عن العمل به. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإِنما يَضِلُّ عليها</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأن وبال إضلاله مقصور عليها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أنت عليهم بوكيلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> حتى تجبرهم على الهدى، وما وظيفتك إلا التبليغ، وقد بلغت أيّ بلاغ.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.X0lKb"> مَن ذَكَّر قوماً فأعرضوا عنه، ولم يرفعوا له رأساً، يقول لهم: يا قوم اعملوا على مكانتكم... إلخ، وأيّ عذاب أشد من الحجاب، والبُعد عن حضرة الحبيب؟</p></div><p id="68.L3GDQ"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:42" id="68.wDy3o"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-42" data-v="39:42">اللَّهُ يَتَوَفَّى الْأَنْفُسَ حِينَ مَوْتِهَا وَالَّتِي لَمْ تَمُتْ فِي مَنَامِهَا فَيُمْسِكُ الَّتِي قَضَى عَلَيْهَا الْمَوْتَ وَيُرْسِلُ الْأُخْرَى إِلَى أَجَلٍ مُسَمًّى إِنَّ فِي ذَلِكَ لَآَيَاتٍ لِقَوْمٍ يَتَفَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/42" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.Vrzy8"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله يتوفّى الأنفُسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الأرواح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حين موتِها</span><span class="ve">﴾</span></span> فيقبضها إليه قبضاً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> يتوفى الأنفس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">التي لم تمت في منامها</span><span class="ve">﴾</span></span> فيقبضها ويترك شعاعها في البدن، فالتي قضى عليها الموت يتوفاها ظاهراً وباطناً، والتي لم يقضِ موتها يتوفاها ظاهراً فقط عند النوم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيُمسك التي قَضَى عليها الموتَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، لا يردها إلى البدن، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويُرْسِلُ الأخرى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: النائمة إلى بدنها عند التيقُّظ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلى أجلٍ مُسمًّى</span><span class="ve">﴾</span></span>: هو الوقت المضروب لموتها، فشبَّه النائمين بالموتى، حيث لا يميزون ولا يتصرفون، كما أن الموتى كذلك.</p><p id="68.Qwg69">قال الإمام: النفس الإنسانية عبارة عن جوهر مشرق روحاني، إذا تعلّق بالبدن حصل ضوؤه في جميع الأعضاء، وهي الحياة، ثم إنه في وقت النوم ينقطع تعلُّقه عن ظهر البدن، دون باطنه، وفي وقت الموت ينقطع تعلقه عن ظاهر البدن وباطنه، فالموت والنوم من جنس واحد بهذا الاعتبار، لكن الموت انقطاع كامل، والنوم انقطاع ناقص، فظهر أن القادر الحكيم دبَّر تعلُّق جوهر النفس بالبدن على ثلاثة أوجه:</p><p id="68.eyVRk">أحدها: أنه دبَّر أمرها بحيث يقع ضوء الروح على جميع أجزاء البدن، ظاهره وباطنه، وذلك هو اليقظة.</p><p id="68.8b29v">وثانيها: بحيث يقطع عن الظاهر والباطن، وهو الموت.</p><p id="68.zDlrk">وثالثها: بحيث يقطع عن ظاهر البدن دون الباطن، وهو النوم، فثبت أن النوم والموت يشتركان في كل واحد منهما بتوفي النفس، ثم يمتاز أحدهما بخواص معينة. ومثل هذا التقدير العجيب لا يمكن صدوره إلا عن القادر العليم الحكيم. اهـ.</p><p id="68.jjK8V">وقال سهل: إن الله إذا توفى الأنفس أخرج الروح النوري من لطيف نفس الطبيعي الكثيفي، فالذي يتوفى في النوم من لطيف نفس الطبع، لا لطيف نفس الروح. فالنائم يتنفس تنفُّساً لطيفاً، وهو نَفَس الروح، الذي إذا زال لم يكن للعبد حركة، وكان ميتاً. وقال: حياة النفس الطبيعي بنور لطيف، وحياة لطيف نفس الروح بذكر الله. وقال أيضاً: الروح تقوم بلطيفة في ذاتها بغير نفس الطبع، ألا ترى أن الله تعالى خاطب الكل في الذر بنفس، وروح، وفهم، وعقل، وعلم لطيف، بلا حضور طبع كثيف. اهـ. قلت: وبهذا الاعتبار يقع لها العذاب في البرزخ أو النعيم، وتذهب وتجيء في عالم البرزخ.</p><p id="68.komK9">وقال في القصد: النفس مع الروح كالجسد مع الظل، والظل يميل، والأصل لا يميل، والروح سره، والسر بربه، وهو شعاع الحقيقة الصغرى، والسر نور السر الأعلى، وكل هذا مخلوق، بقدرة الله موثوق، فلا يستفزك غير هذا فتشقى، وفي جهنم من نور البُعد تلقى. اهـ. قلت: السر الأعلى هو معاني أسرار الذات القائمة بالأشياء، وهو قديم غير مخلوق.</p><p id="68.jpY7E">وذكر الثعلبي عن ابن عباس أنه قال: في ابن آدم نفس وروح، بينهما مثل شعاع الشمس، فالنفسُ هي التي بها العقل والتمييز، والروح التي بها التحرُّك والنَّفَس؛ فإذا نام العبد قبض الله نفسه ولم يقبض روحه. اهـ.</p><p id="68.ykOPy">هذا، وفي الصحيح: إن الله قبض أرواحنا حيث شاء، وردها حيث شاء. فأطلق القبض على الأرواح. والصواب: أن النفس والروح في هذا واحد؛ بدليل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللهُ يتوفى الأنفس حين موتها والتي لم تمت</span><span class="ve">﴾</span></span> والحاصل: أن الموت: توفِّ كامل، بإخراج الروح مع شعاعها من البدن، فتذهب الحياة، والنوم: توفٍّ ناقص، بإخراج الروح مع بقاء شعاعها في البدن، به الحياة والتنفُّس.</p><p id="68.NmDoR">وعن ابن عباس رضي الله عنه أيضاً أنه قال: إن أرواح الأحياء والأموات تلتقي في المنام، ويتعارف ما شاء الله منها، فإذا أراد الله رجوعها إلى الأجسام، يُمسك الله عنده أرواح الأموات، ويرسل أرواح الأحياء إلى أجسادها، فذلك قوله عزّ وجل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله يتوفى الأنفس</span><span class="ve">﴾</span></span>... الآية.</p><p id="68.E5LkO">وعبارة عز الدين بن عبد السلام: في كل جسد روحان؛ إحداهما: روح اليقظة، التي أجرى الله العادة أنها إذا كانت في الجسد كان الإنسان متيقظاً، فإذا خرجت من الجسد نام الإنسان، ورأت تلك الروح المنامات، والأخرى: روح الحياة، التي أجرى الله العادة أنها إذا كانت في الجسد كان حيّاً؛ فإذا فارقته مات، فإذا رجعت إليه حَيِيَ، وهاتان الروحان في بطن الإنسان، لا يعلم مقرَّهما إلا مَن أطلعه الله عليهما، فهما كجنينين في بطن امرأة. اهـ.</p><p id="68.Qlyb2">والآية منبهة على كمال قدرته، وفيها دلالة على البعث، وأنه كاليقظة سواء، وهذا معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن في ذلك لآياتٍ يتفكرون</span><span class="ve">﴾</span></span> في عجائب قدرته، فيعلمون أن مَن قدر على إمساك الأرواح في النوم، وردها، قادر على إماتتها وإحيائها. وفي التوراة: كما تنام تموت، وكما تستيقظ تُبعث.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.wERqx"> الله يتوفى الأنفس المطهرة إلى حضرة قدسه، حين موتها من الهوى، ويقبض الأنفس التي لم تمت من حظوظها في سجن الأكوان، وهيكل ذاتها، في حال منام غفلتها، فيمسك التي قضى عليها الموت في حضرة قدسه، فلا يردها إلى شهود حضرة الأشباح ويرسل الأخرى تجول في حضرة الأشباح وأودية الدنيا، إلى أجل مسمًّى، إما موتها الحسي أو المعنوي، إن سبقت لها سابقة عناية.</p></div><p id="68.aZGzq"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:43-44" id="68.g9xWE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-43" data-v="39:43">أَمِ اتَّخَذُوا مِنْ دُونِ اللَّهِ شُفَعَاءَ قُلْ أَوَلَوْ كَانُوا لَا يَمْلِكُونَ شَيْئًا وَلَا يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/43" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-albahr-39-44" data-v="39:44">قُلْ لِلَّهِ الشَّفَاعَةُ جَمِيعًا لَهُ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ثُمَّ إِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/44" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.Y9jnX"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمِ اتخذوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قريش <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من دون الله شفعاء</span><span class="ve">﴾</span></span>، فيزعمون أن أصنامهم تشفع لهم عند الله، أي: إنهم اتخذوا على زعمهم من دون الله شفعاء بحكمهم، لا بتعريف من قِبل الله وإخبار، فإن الله لا يقبل الشفاعة من أحد إلا بإذن منه، وإن الذين يقولون ذلك افتراء على الله. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُل أَوَلَوْ كانوا لا يملكون شيئاً ولا يعقلون</span><span class="ve">﴾</span></span>، الهمزة لإنكار الواقع واستقباحه، والتوبيخ عليه، أي: قل: أتتخذونهم شفعاء ولو كانوا لا يملكون شيئاً من الأشياء ولا يعقلون شيئاً، فضلاً عن أن يملكوا الشفاعة عند الله تعالى.</p><p id="68.40GoJ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُل</span><span class="ve">﴾</span></span> تبكيتاً وتجهيلاً لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للهِ الشفاعةُ جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: هو مالكها، ولا يقدر أحد أن يتصدّى لها، إلا أن يكون المشفوع له مرتضىً، والشفيع مأذوناً، وكلاهما مفقود في أصنامهم، ثم قرر اختصاصه بالشفاعة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له ملكُ السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: له التصرف فيهما، وفيما فيهما من المخلوقات، لا يملك أحد أن يتكلم في أمر من أموره بدون إذنه ورضاه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم إليه تُرجعون</span><span class="ve">﴾</span></span> يوم القيامة، لا إلى أحد سواه، فيفعل يومئذ ما يريد.</p><p id="68.OkJQO">قال النسفي: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له ملك السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> اليوم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم إليه تُرجعون</span><span class="ve">﴾</span></span> يوم القيامة، فلا يكون المُلك في ذلك اليوم إِلاّ له، فله المُلك في الدنيا والآخرة. اهـ.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.gM5Gx"> الشفاعة إنما تكون لأهل الجاه عند الله، والجاه يعظم بحسب التوجه، والتوجه يعظم على قدر المحبة، والمحبة على حسب العناية السابقة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُحبهم ويُحبونه</span><span class="ve">﴾</span></span> فبقدر أنوار التوجه تعظم أنوار المواجهة، وبقدر أنوار المواجهة تتسع المعرفة، وبحسب المعرفة يكون الجاه، وبقدر الجاه تتسع الشفاعة، حتى إن الواحد من الأولياء يشفع في وجود بأسره من أهل زمانه، إما عند موته، أو عند الحساب. والله تعالى أعلم.</p></div><p id="68.0jlRy"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:45-46" id="68.yzZpv"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-45" data-v="39:45">وَإِذَا ذُكِرَ اللَّهُ وَحْدَهُ اشْمَأَزَّتْ قُلُوبُ الَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ بِالْآَخِرَةِ وَإِذَا ذُكِرَ الَّذِينَ مِنْ دُونِهِ إِذَا هُمْ يَسْتَبْشِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/45" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-albahr-39-46" data-v="39:46">قُلِ اللَّهُمَّ فَاطِرَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ عَالِمَ الْغَيْبِ وَالشَّهَادَةِ أَنْتَ تَحْكُمُ بَيْنَ عِبَادِكَ فِي مَا كَانُوا فِيهِ يَخْتَلِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/46" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.PL1mX"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وحده</span><span class="ve">﴾</span></span>: منصوب عند سيبويه، على المصدر، وعند الفراء: على الحال، والظاهر: أنه أطلق المصدر على اسمه.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِذا ذُكِرَ اللهُ وَحْدَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إذا أُفرد الله بالذكر، ولم تُذكر معه آلهتهم، فمدار المعنى على قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وحده</span><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اشْمَأَزَّتْ قلوبُ الذين لا يؤمنون بالآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: انقبضت ونفرت، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-46" data-v="17:46">وإِذَا ذَكَرْتَ رَبَّكَ في الْقُرْءَانِ وَحْدَهُ وَلَّوْاْ عَلَى أَدْبَارِهِمْ نُفُوراً</span><a class="vn" href="/quran/17/46" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِذا ذُكر الذين مِن دونه</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: آلهتهم، ذُكر اللهُ معهم، أو لم يُذكر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذا هم يستبشرون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لفرط افتتانهم بها، ونسيانهم ذكر الله، أو: وإذا قيل لهم: لا إله إلا الله وحده لا شريك له، نفروا؛ لأن فيه نفياً لآلهتهم.</p><p id="68.8kPm4">وقال الورتجبي: صورة الآية وقعت على الجاحدين والمتكبرين، الذين ليس في محبتهم إلا متابعة الأشكال والأمثال، من حيث التشبيه والخيال؛ لأن قلوبهم خلقت على مشاكلة الأضداد والأنداد، ولم يكن في قلوبهم سجية أهل المعرفة بالله، فإذا سَمِعُوا ذِكْر مَن لا يدخل في الخيال والمثال انقبضت قلوبهم وصدورهم، ونفرت، وإذا سمعوا ذكر غير الله من الصور والأشباح، سكنت نفوسهم إليها من غاية غباوتهم، وكمال جهالتهم، فهم مثل الصبيان، إذ هم يفرحون بالأفراس الطينية والأُسد الخشبية، ولا يطيقون أن ينظروا إلى عَدْوِ العاديات، وإلى الضراغم الباديات... اهـ. مختصراً.</p><p id="68.mVdN0">ولقد بالغ في بيان حالتيهم المتقابلتين؛ حيث ذكر الغاية فيهما، فإن الاستبشار: هو أن يمتلئ القلب سروراً، حتى تنبسط له بشرة الوجه وتتهلل، والاشمئزاز: أن يمتلئ القلب غيظاً وغمّاً، حتى ينقبض منه أديم الوجه، فتظهر عليه الكآبة والحزن. والعامل في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذا</span><span class="ve">﴾</span></span> الأولى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اشمأزت</span><span class="ve">﴾</span></span>، وفي الثانية: ما هو العامل في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا</span><span class="ve">﴾</span></span> الفجائية، والتقدير: وقت ذكر الذين من دونه فاجأوا وقت الاستبشار.</p><p id="68.O17WV">ثم أمر نبيه بالالتجاء إليه حين إدبارهم، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلِ اللهمَّ فاطِرَ السماواتِ والأرضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يا فاطر، وليس بوصف، خلافاً للفراء والمبرّد، أي: اللهم يا مظهر السماوات والأرض، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عالِمَ الغيبِ والشهادةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما غاب من أسرار ذاتك وما ظهر، أو: السر والعلانية، أي: التجئ إليه تعالى إذا اغتممت من شدة شكيمتهم في المكابرة والعناد؛ فإنه القادر على الأشياء بجملتها، والعالم بالأحوال برمتها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنت تَحْكُمُ بين عبادك فيما كانوا فيه يختلفون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: حُكماً يُسلمه كل مكابر ومعاند، ويخضع له كلَّ عاتٍ ومارد، فاحكم بيني وبين معاندي، بالنصر عليهم في الدنيا والآخرة.</p><p id="68.qRNGW">وعن ابن المسيّب: ما أعرفُ آية قرئت فدعى عندها إلا أجيب سوى هذه. يعني أنه صلى الله عليه وسلم دعا الله أن يحكم بينه وبين عدوه بالاستئصال، فأمهل؛ لأنه رحمة. وعن الربيع بن خثيم وكان قليل الكلام: أنه أُخبر بقتل الحسين رضي الله عنه، وقالوا: الآن يتكلم، فما زاد على أن قال: أَوَقد فعلوا؟ وقرأ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللهم فاطر السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.vpevx">.. الآية، ثم قال على إثرها: قُتِل مَن كان رسول الله صلى الله عليه وسلم يُجلسه في حجره، ويُقبِّل فاه. اهـ.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.8oEQ1"> ينبغي للمؤمن أن يكون متعاكساً مع المشرك، إذا سمع كلمة التوحيد لا إله إلا الله فرح وانبسط، وإذا ذكر اللغو واللعب اشمأز وانقبض، والعابد أو الزاهد إذا سَمِعَ ما يدل على الطاعة والاستعداد للآخرة فرح ونشط، وإذا سمع ما يدلّ على الدنيا والبطالة اشمأز وانقبض، والمريد السائر، إذا سمع ما يقرب إلى الله فرح وانبسط، وإذا سمع ما يُبعد عند من ذكره السِّوى اشمأز وانقبض، وأما الواصل الكامل فلا ينقبض من شيء؛ لزيادته إلى الله بكل شيء؛ لأنه عرف الله في كل شيء، وسمع منه في كل شيء، فلا يحجبه عن الله شيء، قد فنيت دائرة حسه، واتسعت دائرة معرفته، يأخذ النصيب من كل شيء، ولا يأخذ النصيبَ منه شيء.</p></div><p id="68.NMmAp">قال الشيخ أبو الحسن الشاذلي رضي الله عنه: في بعض كتب الله المنزلة على أنبيائه، يقول الله تعالى: مَن أطاعني في كل شيء، بهجرانه لكل شيء، أطعته في كل شيء، بأن أتجلى له دون كل شيء، حتى يراني أقرب إليه من كل شيء. هذه طريق أُولى، وهي طريق السالكين. وطريق أخرى كبرى: مَن أطاعني في كل شيء، بإقباله علي كل شيء، لحسن إرادة مولاه في كل شيء، أطعته في كل شيء، بأن أتجلّى له في كل شيء، حتى يراني كأني كل شيء. اهـ.</p><p id="68.JbO2m"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:47-48" id="68.90Rr3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-47" data-v="39:47">وَلَوْ أَنَّ لِلَّذِينَ ظَلَمُوا مَا فِي الْأَرْضِ جَمِيعًا وَمِثْلَهُ مَعَهُ لَافْتَدَوْا بِهِ مِنْ سُوءِ الْعَذَابِ يَوْمَ الْقِيَامَةِ وَبَدَا لَهُمْ مِنَ اللَّهِ مَا لَمْ يَكُونُوا يَحْتَسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/47" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-albahr-39-48" data-v="39:48">وَبَدَا لَهُمْ سَيِّئَاتُ مَا كَسَبُوا وَحَاقَ بِهِمْ مَا كَانُوا بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/48" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.b8J6v"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو أنّ للذين ظلموا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالشرك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما في الأرض جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: من الأموال والذخائر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومِثْلَهُ معه</span><span class="ve">﴾</span></span> زائد عليه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لافْتَدوا به من سوءِ العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: شدته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يومَ القيامةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لو أن لهم جميع ما في الدنيا لجعلوا ذلك فدية لأنفسهم من العذاب الشديد، وهيهات هيهات، ولات حين مناص. وهذا كما ترى وعيد شديد لأهل الشرك، وإقناط كلي لهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَدَا لهم من الله ما لم يكونوا يحتسبون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ظهر لهم من فنون العقوبات ما لم يكن في ظنهم وحسبانهم، ولم يُحدِّثوا به نفوسهم. وهذا غاية من الوعيد، لا غاية وراءها، ونظيره في الوعد: قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-32-17" data-v="32:17">فلا تعلم نفس ما أخفي لهم من قرة أعين</span><a class="vn" href="/quran/32/17" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="ve">﴾</span></span> [السجدة: 17].</p><p id="68.WvyZb"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبدا لهم سيئاتُ ما كسبوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ظهر لهم سيئات أعمالهم التي كسبوها، أو سيئات كسبهم حين تُعرض عليهم صحائفُهم، وكانت خافية عليهم، أو: عقاب ذلك. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وحاقَ بهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: نزل بهم وأحاط، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كانوا به يستهزئون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: جزاء هزئهم بالإسلام، ومَن جاء به، ومَن تبعه.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.a9QNw"> الآية تجرّ ذيلها على كل ظالم لم يتب، فيتمنى الفداء بجميع ما في الأرض، فلا يُمكّن منه. وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبدا لهم من الله ما لم يكونوا يحتسبون</span><span class="ve">﴾</span></span>، هذه الآية عامة، لا يُفلت منها إلا الفرد النادر، الذي وصل إلى غاية المعرفة العيانية، ومَن لم يصل إلى هذا المقام فهو مقصِّر، يظن أنه في عليين، وهو في أسفل سافلين، ولذلك عظم خوف السلف منها، فقد جزع محمد بن المنكدر عند الموت، فقيل له في ذلك، فقال: أخشى آيةً من كتاب الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبدا لهم من الله ما لم يكونوا يحتسبون</span><span class="ve">﴾</span></span> فأنا أخشى أن يبدو لِي من الله ما لم أحتسب. وعن سفيان أنه قرأها، فقال: ويلٌ لأهل الرياء، ويلٌ لأهل الرياء. اهـ.</p></div><p id="68.qVr2R">وفي الإحياء: مَن اعتقد في ذات الله وصفاته وأفعاله خلاف الحق، وخلاف ما هو عليه؛ إما برأيه أو معقوله ونظره، الذي به يجادل، وعليه يعول، وبه يغتر، وإما بالتقليد، فمَن هذا حاله ربما ينكشف له حال الموت بطلان ما اعتقده جهلاً، فيتطرّق له أن كل ما اعتقده لا أصل له، فيكون ذلك سبباً في شكه عند خروج روحه، فيختم له بسوء الخاتمة، وهذا هو المراد بقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبَدَا لهم من الله ما لم يكونوا يحتسبون</span><span class="ve">﴾</span></span> وبقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-18-103" data-v="18:103">هَلْ نُنَبِّئُكُم بِالأَخْسَرِينَ أَعْمَالاً</span><a class="vn" href="/quran/18/103" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الكهف: 103]... الآية. انظر عبارته في كتاب الخوف، وقريباً منه في القوت، عصمنا الله من سوء القضاء، وختم لنا بالسعادة التامة بمنِّه وكرمه.</p><p id="68.aVZNo"/><p id="68.egqVj"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:49-51" id="68.E2gje"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-49" data-v="39:49">فَإِذَا مَسَّ الْإِنْسَانَ ضُرٌّ دَعَانَا ثُمَّ إِذَا خَوَّلْنَاهُ نِعْمَةً مِنَّا قَالَ إِنَّمَا أُوتِيتُهُ عَلَى عِلْمٍ بَلْ هِيَ فِتْنَةٌ وَلَكِنَّ أَكْثَرَهُمْ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/49" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-albahr-39-50" data-v="39:50">قَدْ قَالَهَا الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ فَمَا أَغْنَى عَنْهُمْ مَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/50" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-albahr-39-51" data-v="39:51">فَأَصَابَهُمْ سَيِّئَاتُ مَا كَسَبُوا وَالَّذِينَ ظَلَمُوا مِنْ هَؤُلَاءِ سَيُصِيبُهُمْ سَيِّئَاتُ مَا كَسَبُوا وَمَا هُمْ بِمُعْجِزِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/51" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.yJGo3"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإِذا مَسَّ الإِنسانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: جنسه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضُرٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span>: فقر أو غيره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دعانا</span><span class="ve">﴾</span></span> معرضاً عما سوانا. والفاء لترتيب ما بعدها على ما قبلها، من ذكر حالتي أهل الشرك القبيحتين، وما بينهما اعتراض مؤكد للإنكار عليهم، أي: إنهم يشمئزون عن ذكر الله وحده، ويستبشرون بذكر الآلهة، فإذا مسّهم الضر دعوا مَن اشمأزوا عن ذكره، دون مَن استبشروا بذكره، فناقضوا فعلهم.</p><p id="68.3GOm6">فإن قلت: حق الاعتراض أن يؤكّد المعترَض بينه وبينه؟ قلت: ما في الاعتراض من دعاء الرسول صلى الله عليه وسلم ربه، بأمر من الله، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-46" data-v="39:46">أنت تحكم بين عبادك</span><a class="vn" href="/quran/39/46" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span>، ثم ما عقّبه من الوعد العظيم، تأكيد لإنكار اشمئزازهم، واستبشارهم، ورجوعهم إلى الله في الشدائد، دون آلهتهم، كأنه قيل: قل: يا ربّ لا يحكم بيني وبين هؤلاء، الذين يجترئون عليك مثل هذه الجراءة، إلا أنت، ثم هددهم بقوله: ولو أن لهؤلاء الظلمة ما في الأرض جميعاً لافتدوا به. انظر النسفي.</p><p id="68.zLaJj"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم إِذا خوَّلناه نعمةً منا</span><span class="ve">﴾</span></span>: أعطيناه إياها، تفضُّلاً؛ فإن التخويل مختص به، لا يطلق على ما أعطى جزاء، فإذا أعطيناه ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال إِنما أُوتيته</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ذلك التخويل أو الإنعام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على عِلْم</span><span class="ve">﴾</span></span> مني بوجوه كسبه، كما قال قارون: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-28-78" data-v="28:78">إِنَّمَا أُوتِيتُهُ عَلَى عِلْمٍ عِندِى</span><a class="vn" href="/quran/28/78" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span> أو: على علم مني بأني سأُعطاه، لِما فيّ من فضل واستحقاق، أو: على علم من الله تعالى باستحقاقي لذلك المال، فتذكير الضمير إما لعوده على التخويل المأخوذ من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خولناه</span><span class="ve">﴾</span></span>، أو: بتأويل النعمة بمعنى الإنعام، أو: المراد بشيء من النعمة، أو: يعود على ما إذا قلنا: موصولة، لا كافة، أي: إن الذي أوتيته على علم مني.</p><p id="68.dB9Zd">قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل هي فتنةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ليس ما خوَّلناه نعمة؛ بل هي محنة وابتلاء له؛ ليظهر كفره أو شكره. ولما كان الخبر مؤنثاً ساغ تأنيث المبتدأ لأجله، وقرئ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل هم فتنة</span><span class="ve">﴾</span></span>. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكنَّ أكْثَرَهُم لا يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> أنَّ الأمر كذلك، وأنَّ التخويل إنما كان فتنة، وفيه دلالة على أن المراد بالإنسان الجنس.</p><p id="68.V7mQ5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد قالها الذين مِن قبلهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قد قال هذه المقالة، وهي: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما أوتيته على علم</span><span class="ve">﴾</span></span> من قبلهم، كقارون وقومه، قال قارون: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-28-78" data-v="28:78">إِنَّمَآ أُوتِيتُهُ عَلَى عِلْمٍ عِندِي</span><a class="vn" href="/quran/28/78" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقومه راضون بمقالته، فكأنهم قالوها معه. ويجوز أن يكون في الأمم الخالية آخرون قائلون مثلها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما أَغنى عنهم ما كانوا يكسبون</span><span class="ve">﴾</span></span> من متاع الدنيا، وما جمعوا منها شيئاً حتى ينزل بهم العذاب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأصابهم سيئاتُ ما كَسَبُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: جزاء سيئات ما كسبوا، وهو العذاب في الدنيا والآخرة، أو: سمّي جزاء السيئة سيئة؛ للازدواج، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-42-40" data-v="42:40">وَجَزآؤُاْ سَيِّئَةٍ سَيِّئَةٌ مِّثْلُهَا</span><a class="vn" href="/quran/42/40" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي: فأصابهم وبال ما كسبوا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين ظلموا من هؤلاء</span><span class="ve">﴾</span></span>: المشركين، يعني قريشاً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سيُصِيبهُم سيئاتُ ما كسبوا</span><span class="ve">﴾</span></span> من الكفر والمعاصي، كما أصاب أولئك.</p><p id="68.nDPWe">والسين للتأكيد. وقد أصابهم ذلك، حيث قحطوا سبع سنين، وقتل صناديدهم يوم بدر. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما هم بمُعْجزين</span><span class="ve">﴾</span></span>: بفائتين من عذاب الله.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.g7rLj"> هذه الخصال الذميمة تُوجد في كثير من هذه الأمة، إذا أصابت العبد شدة أو قهرية رجع إلى الله، فإذا فرّج عنه بسب عادي كما هو دأب عالم الحكمة، أسند الفرج إلى ذلك السبب، فيقول: فلان فرّج عني، أو الدواء الفلاني شفاني، وهو شرك، كاد أن يكون جليّاً. والواجب: النظر إلى فعل الله وقدرته، وإسقاط الوسائط من نظره، ولو وجدت حكمةً، فالكمال فعلها وجوداً، والغيبة عنها شهوداً. وبالله التوفيق.</p></div><p id="68.Nvmb7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:52" id="68.KbjNJ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-52" data-v="39:52">أَوَلَمْ يَعْلَمُوا أَنَّ اللَّهَ يَبْسُطُ الرِّزْقَ لِمَنْ يَشَاءُ وَيَقْدِرُ إِنَّ فِي ذَلِكَ لَآَيَاتٍ لِقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/52" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.b63rK"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَمْ يعلموا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أقالوا ذلك ولم يعلموا، أو أَغفلوا ولم يعلموا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَّ الله يبسُطُ الرِّزقَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يوسعه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمَن يشاءُ ويقدرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يضيق لمَن يشاء بلا سبب ولا علة، أو: يجعله على قدر القوت من غير زيادة ولا نقصان، وهو من إتمام النعمة. وفي الحِكَم: (من تمام النعمة عليك أن يعطيك ما يكفيك، ويمنعك ما يطغيك) <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن في ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span>: البسط والقبض <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لآياتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> دالة على أن الحوادث كلها من الله بلا واسطة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقوم يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span>، إذ هم المستدلُّون بها على أن القابض والباسط هو الله، دون غيره.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.RNQrZ"> قد يبسط الله الرزق لمَن لا خلاق له عنده، ويقبضه عن أحب الخلق إليه، وهو الغالب، فرزق المتقين كفاف، ورزق المترفين جزاف.</p></div><p id="68.bJ2wd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:53-54" id="68.xY6w3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-53" data-v="39:53">قُلْ يَا عِبَادِيَ الَّذِينَ أَسْرَفُوا عَلَى أَنْفُسِهِمْ لَا تَقْنَطُوا مِنْ رَحْمَةِ اللَّهِ إِنَّ اللَّهَ يَغْفِرُ الذُّنُوبَ جَمِيعًا إِنَّهُ هُوَ الْغَفُورُ الرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/39/53" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-albahr-39-54" data-v="39:54">وَأَنِيبُوا إِلَى رَبِّكُمْ وَأَسْلِمُوا لَهُ مِنْ قَبْلِ أَنْ يَأْتِيَكُمُ الْعَذَابُ ثُمَّ لَا تُنْصَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/54" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.8yVbA"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا عباديَ الذين أسرفوا على أنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أفرطوا في الجناية عليها، بالإسراف في المعاصي، والغلو فيها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تقنطوا من رحمة الله</span><span class="ve">﴾</span></span>: لا تيأسوا من مغفرته أولاً، وتفضُّله بالرحمة ثانياً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن الله يغفرُ الذنوبَ جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span>، بالعفو عنها، إلا الشرك. وفي قراءة النبي صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«يغفر الذنوب جميعاً ولا يُبالي»</span> لكنها لم تتواتر عنه.</p><p id="68.qpQ87">والمغفرة تصدق بعد التعذيب وقبله، وتقييده بالتوبة خلاف الظاهر، كيف، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-4-48" data-v="4:48">إِنَّ اللهَ لاَ يَغْفِرُ أَن يُشْرَكَ بِهِ وَيَغْفِرُ مَا دُونَ ذَلِكَ لِمَن يَشَآءُ</span><a class="vn" href="/quran/4/48" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ظاهر في الإطلاق مما عدا الشرك؟ وَلِمَا يدل عليه التعليل بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنه هو الغفور الرحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> على المبالغة، وإفادة الحصر، والوعد بالرحمة بعد المغفرة. وما في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عبادي</span><span class="ve">﴾</span></span> من الدلالة على الذلة والاختصاص، المقتضييْن للترحُّم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنه هو الغفورُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يستر عظام الذنوب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرحيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يكشف فظائع الكروب. والآية، وإن نزلت في وحشي، قاتل حمزة، أو في غيره، لا تقتضي التخصيص بهم، فإن أسباب النزول لا تخصص. وعن النبي صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«ما أحب أن لي الدنيا وما فيها بهذه الآية»</span>.</p><p id="68.Q5N1M">ولما نزلت في شأن وحشي، وأسلم، قال المسلمون: هذه له خاصة، أو للمسلمين عامة؟ فقال النبي صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«بل هي للمسلمين عامة»</span> وقال قتادة إن ناساً أصابوا ذنوباً عظاماً، فلما جاء الإسلام أشفقوا ألا يتاب عليهم، فدعاهم الله تعالى بهذه الآية. وقال ابن عمر: نزلت هذه الآيات في عياش بن أبي ربيعة، والوليد بن الوليد، ونفر كانوا قد أسلموا ثم فُتنوا، فكنا نقول: لا يقبل الله منهم صرفاً ولا عدلاً، فنزلت الآية، وكان عمر بن الخطاب كاتباً، فكتبها بيده، ثم بعث بها إلى عياش بن أبي ربيعة والوليد، وإلى أولئك النفر، فأسلموا، وهاجروا.</p><p id="68.Mv6aP">قال علي رضي الله عنه: <span class="hadeth">«ما في القرآن آية أوسع من هذه الآية»</span>. فما يُقنط الناس ويشدد عليهم بعد هذه الآية إلا جهول، أو جامد، قال زيد بن أسلم: إنَّ رجلاً كان في الأمم الماضية مجتهداً في العبادة، فيشدد على نفسه، ويقنط الناس من رحمة الله، فمات، فقال: أيّ ربّ؛ ما لي عندك؟ فقال: النار. فقال: يا رب؛ أين عبادتي؟ فقال: إنك كنت تُقنط الناس من رحمتي في الدنيا، فاليوم أقنطك من رحمتي. وعن عليّ كرّم الله وجهه قال: الفقيه كل الفقيه الذي لا يقنط الناس من رحمة الله، ولا يؤمنهم من عذاب الله، ولا يرخص لهم في معاصي الله. اهـ.</p><p id="68.aXrwe">ثم حضَّ على التوبة لتتحقق المغفرة، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأَنِيبوا إِلى ربكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ارجعوا إليه بالتوبة والإخلاص.</p><p id="68.78kOj">فالإنابة أخص من التوبة؛ لأن التوبة: مطلق الندم على الزلة، والإنابة: تحقيق التوبة والنهوض إلى الله بإخلاص التوجه. قال صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«من السعادة أن يطول عمر الرجل ويرزقه الله الإنابة»</span> قال القشيري: وقيل الفرق بين الإنابة والتوبة: أن التائب يرجع خوفاً من العقوبة، والمنيب يرجع حياءً منه تعالى. اهـ.</p><p id="68.w2Vnz">والأمر بالتوبة لا يدل على تقييد المغفرة في الآية بها، كما تقدّم؛ إذ ليس المدعَى: أن الآية تدل على حصول المغفرة لكل أحد من غير توبة وسبْق تعذيب، حتى يغني عن الأمر بها، وإنما المراد: الإخبار بسعة غفرانه، سواء كان مع التوبة أم لا. قال ابن عرفة: واعلم أن التوبة من الكفر مقطوع بها، ومن المعاصي، قيل: مظنونة، وقيل: مقطوع بها، هذا في الجملة، وأما في التعيين، كتوبة زيد بن عَمْرو، فلا خلاف أنها مظنونة. اهـ. قلت: قد اقترن بتوبة زيد من الأخبار ما يقطع بصحتها.</p><p id="68.NPKoD">ثم قال: وأما العاصي إذا لم يتب فهو في المشيئة، مع تغليب جانب الخوف والعقوبة، واعتقاد أن العذاب أرجح، وأما العصيان بالقتل، ففيه خلاف بين أهل السُّنة، فقيل: يخلد في النار، وقيل: في المشيئة. اهـ. وقال أبو الحجاج الضرير رحمه الله:</p><p id="68.A3VB9"/><center><span class="manzoma">وتوبةُ الكافرِ تمحُو اِثْمَه ** لا خلافَ فيه بين الأُمَّهْ<br/></span></center><p id="68.15P26"/><p id="68.v1VKk"/><center><span class="manzoma">وتوبةُ العاصي على الإِرجاءِ ** وقيلَ كالأول بالسواءِ<br/></span></center><p id="68.jJBkq"/><p id="68.wv2jD"/><center><span class="manzoma">إذ لا يكونُ دونه في الحالِ ** وَهُوَ عندي أحسنُ الأقوالِ<br/></span></center><p id="68.Nn0AW"/><p id="68.XGN4m"/><center><span class="manzoma">دليلُه تتابعُ الظواهِرْ ** شاملةٌ مسلمٌ وكافرْ<br/></span></center><p id="68.qPy0z"/><p id="68.drmRV"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأَسْلِمُوا له</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: اخضعوا له، وانقادوا لأمره. قال القشيري: أي: أَخلصوا في طاعتكم، والإسلامُ الذي هو الإخلاص بعد الإنابة: هو أن يعلم نجاته بفضلِه، لا بإنابته؛ فبفضله يصل إلى إثابته، لا بإنابته يصل إلى فضله. اهـ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبل أن يأتيكم العذابُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدنيا، أو في الآخرة، إن لم تتوبوا قبل نزول العقاب. قال القشيري: العذاب هنا، قيل: الفراق، وقيل: هو أن يفوتَه وقت الرجوعِ بسوء الإياس. اهـ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم لا تُنصرون</span><span class="ve">﴾</span></span>: لا تُمنعون منه أبداً.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.xAbyd"> لا يعظم عندك الذنب عظمة تصدك عن حسن الظن بالله، فإن مَن استحضر عظمة ربه صغر في عينه كل شيء. وتذكر قضية الرجل الذي قتل تسعاً وتسعين نفساً، ثم سأل راهباً: هل له توبة؟ فقال: لا، فكمل به المائة، ثم سأل عارفاً، فقال له: ومَن يحول بينك وبينها؟ لكن اخرج من القرية التي كنت تعصي فيها، واذهب إلى قوم يعبدون الله في مكان، فذهب، فأدركه الموت في الطريق، فلما أحسّ بالموت انحاز بصدره إلى القرية التي قصدها، ثم مات، فاختصمت فيه ملائكة العذاب وملائكة الرحمة فقال لهم الحق تعالى: قيسوا من القرية التي خرج منها، إلى القرية التي قصدها، فإلى أيهما هو أقرب هو منها؟ فوجدوه أقرب إلى القرية التي قصدها بشبر، فأخذته ملائكة الرحمة.</p></div><p id="68.pvylk">إلى غير ذلك من الحكايات التي لا تحصى في هذا المعنى.</p><p id="68.4rELX">وتأمل قضية الشاب الذي أتى النبي صلى الله عليه وسلم يبكي، فقال: <span class="hadeth">«ما يبكيك؟»</span> قال: ذنوبي. فقال له عليه السلام: <span class="hadeth">«إن الله يغفر ذنوبك، ولو كانت مثل السماوات السبع، والأرضين السبع، والجبال الرواسي»</span>، فقال: يا رسول الله، ذنب من ذنوبي أعظم من السماوات السبع والأرضين السبع، فقال له: <span class="hadeth">«ذنوبك أعظم أو العرش؟»</span> قال: ذنوبي، فقال له: <span class="hadeth">«ذنوبك أعظم أو الكرسي؟»</span> قال: ذنوبي، فقال: <span class="hadeth">«ذنوبك أعظم أو إلهك؟»</span> فقال: الله أعظم، فقال: <span class="hadeth">«فأخبرني عن ذنبك»</span> قال: إني أستحيي، فقال: <span class="hadeth">«فأخبرني»</span>، فقال: إني كنت نبّاشاً أنبش القبور منذ سبع سنين، حتى ماتت جارية من بنات الأنصار، فنبشتها، وأخرجتها من كفنها، فمضيت، ثم غلبني الشيطان، فرجعت، فجامعتها، فقامت الجارية، وقالت: الويل لك يا شاب من دَيّان يوم الدين، يوم يضع كرسيه للقضاء، يأخذ من الظالم للمظلوم، تركتني عريانة في عساكر الموتى، وأوقفتني جُنباً بين يدي الله، فقام النبي صلى الله عليه وسلم وهو يضرب في قفاه، وهو يقول: <span class="hadeth">«يا فاسق، اخرج، ما أقربك من النار»</span>، فخرج الشاب تائباً إلى الله تعالى، حتى أتى عليه ما شاء الله، ثم قال: يا إله محمد وآدم وحواء، إن كنت غفرت لي فأَعْلِم محمداً وأصحابه، وإلا فأرسل عليَّ ناراً من السماء فأحرقني بها، ونجِّني من عذاب الآخرة، فجاء جبريل: فقال: السلام يقرئك السلام، فقال: <span class="hadeth">«هو السلام وإليه يعود السلام»</span>، قال: يقول أأنت خلقت خلقي؟ قال: <span class="hadeth">«بل هو الذي خلقهم»</span> قال: يقول: ترزقهم؟ قال: <span class="hadeth">«بل هو الذي يرزقهم»</span>، قال: يقول: أأنت تتوب عليهم؟ قال: <span class="hadeth">«بل هو الذي يتوب عليهم»</span> قال: فتب على عبدي، فإني تبتُ عليه، فدعا النبي صلى الله عليه وسلم الشاب، وتاب عليه، وقال: <span class="hadeth">«إن الله هو التوّاب الرحيم»</span>. اهـ. ذكره السمرقندي والثعلبي.</p><p id="68.ZOjKa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:55-59" id="68.GJY5l"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-55" data-v="39:55">وَاتَّبِعُوا أَحْسَنَ مَا أُنْزِلَ إِلَيْكُمْ مِنْ رَبِّكُمْ مِنْ قَبْلِ أَنْ يَأْتِيَكُمُ الْعَذَابُ بَغْتَةً وَأَنْتُمْ لَا تَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/55" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-albahr-39-56" data-v="39:56">أَنْ تَقُولَ نَفْسٌ يَا حَسْرَتَا عَلَى مَا فَرَّطْتُ فِي جَنْبِ اللَّهِ وَإِنْ كُنْتُ لَمِنَ السَّاخِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/56" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-albahr-39-57" data-v="39:57">أَوْ تَقُولَ لَوْ أَنَّ اللَّهَ هَدَانِي لَكُنْتُ مِنَ الْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/57" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-albahr-39-58" data-v="39:58">أَوْ تَقُولَ حِينَ تَرَى الْعَذَابَ لَوْ أَنَّ لِي كَرَّةً فَأَكُونَ مِنَ الْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/58" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-albahr-39-59" data-v="39:59">بَلَى قَدْ جَاءَتْكَ آَيَاتِي فَكَذَّبْتَ بِهَا وَاسْتَكْبَرْتَ وَكُنْتَ مِنَ الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/59" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.v7vxB"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتَّبِعُوا أحسنَ ما أُنزل إليكم من ربكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: القرآن، فإنه أحسن الحديث، ولا أحسن منه لفظاً ومعنى، أو: المأمور به دون المنهي، أو: العزائم دون الرُخص، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-18" data-v="39:18">الَّذِينَ يَسْتَمِعُونَ الْقَوْلَ فَيَتَّبِعُونَ أَحْسَنَهُ</span><a class="vn" href="/quran/39/18" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، أو: الناسخ دون المنسوخ، ولعله ما هو أعم، فيصدق بكل ما يقرب إلى الله، كالإنابة، والطاعة، ونحوهما، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبل أن يأتيكم العذابُ بغتةً</span><span class="ve">﴾</span></span>: فجأة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنتم لا تشعرون</span><span class="ve">﴾</span></span> بمجيئه؛ لتداركوا وتتأهبوا.</p><p id="68.WQklB">أمرتكم بذلك كراهة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن تقول نفس</span><span class="ve">﴾</span></span>، والتنكير للتكثير، كما في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-81-14" data-v="81:14">عَلِمَتْ نَفْسٌ مَّآ أَحْضَرَتْ</span><a class="vn" href="/quran/81/14" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، أو: يراد به بعض الأنفس، وهي نفس الكافر، أو: يُراد نفس متميزة إما بلجاج في الكفر شديد أو بعقاب عظيم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا حسرتا</span><span class="ve">﴾</span></span>، بألف بدل من ياء الإضافة؛ لأن العرب تقلب ياء المتكلم ألفاً في الاستغاثة، فيقولون: يا ويلتا، يا ندامتا، فيخرجون ذلك على لفظ الدعاء، وربما ألحَقوا بها الهاء، فيقال: يا رباهُ، يا مولاهُ، وربما ألحقوا ياء المتكلم، جمعاً بين العوض والمعوض، وبذلك قرأ أبو جعفر: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا حسرتاي</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يا ندامتاه ويا حزناه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على ما فَرَّطتُ</span><span class="ve">﴾</span></span>: قصَّرت. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span>: مصدرية، أي: على تقصيري وتفريطي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في جَنبِ اللهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: جانبه وحقه وطاعته، أو: في ذاته، أي: معرفة ذاته، أو في قربه، من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-4-36" data-v="4:36">وَالصَّاحِبِ بِالْجَنبِ</span><a class="vn" href="/quran/4/36" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، أو: في سبيل الله ودينه، والعرب تسمي السبب الموصل إلى الشيء جنباً، تقول: تجرّعت في جنبك غُصَصاً، أي: لأجلك، أو: في الجانب الذي يؤدي إلى رضوانه، وهو توحيده والإقرار بنبوة نبيه محمد صلى الله عليه وسلم. وقرئ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في ذكر الله</span><span class="ve">﴾</span></span>. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِن كُنتُ لمن الساخرين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: المستهزئين بدين الله. قال قتادة: لم يكفهِ أن ضيّع طاعة الله حتى سخر بأهلها. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span>: مخففة، والجملة: حالية، أي: فرطت وأنا ساخر.</p><p id="68.8N4vo"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ تقولَ لو أنَّ الله هداني</span><span class="ve">﴾</span></span>: أعطاني الهداية، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكنتُ من المتقين</span><span class="ve">﴾</span></span>: من الذين يتقون الشرك. قال الإمام أبو منصور: هذا الكافر أعرفُ بهداية الله من المعتزلة. وكذلك أولئك الكفرة، الذين قالوا لأتباعهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-14-21" data-v="14:21">لَّوْ هَدَانَا اللهُ لَهَدَيْنَاكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/14/21" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span> يقولون: لو وفقنا الله للهداية، وأعطانا الهدى لدعوناكم إليه، ولكن عَلِمَ منا اختيار الضلالة والغواية فخذلنا ولم يوفقنا. والمعتزلة يقولون: بل هداهم وأعطاهم التوفيق؛ لكنهم لم يهتدوا. انظر النسفي.</p><p id="68.gm8a3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو تقولَ حين ترى العذابَ لو أن لي كرةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: رجعة للدنيا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأكونَ من المحسنين</span><span class="ve">﴾</span></span>: الموحِّدين الطائعين. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو</span><span class="ve">﴾</span></span> للدلالة على أنها لا تخلو من هذه الأقوال، تحيُّراً وتحسُّراً، وتعليلاً بما لا طائل تحته.</p><p id="68.VaYV6">فردَّ الله عليهم بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بلى قد جاءتك آياتي فكذَّبتَ بها واستكبرتَ وكنتَ من الكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قد جاءتك آياتي، وبيّنت لك الهدايةَ من الغواية، وسبيلَ الحق من الباطل، فتركت ذلك، وضيعت، واستكبرت عن قبوله، وآثرت الضلالة على الهدى، واشتغلت بضد ما أمرت به، وإنما جاء التضييع من قِبلك، فلا عذر لك.</p><p id="68.ZQ79E">و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بلى</span><span class="ve">﴾</span></span>: جواب لنفي مقدر، وهو نتيجة القياس الاستثنائي، أي: لو أن الله هداني لاهتديتُ وكنت متقياً، لكنه لم يهدني، وإنما أخّره؛ لأنه لابد من حكاية أقوال النفس عى ترتيبها، ثم يذكر الجواب في الجملة. والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.Ol5Jj"> واتبعوا أحسن ما أُنزل إليكم، أي: خذوا في الجد والاجتهاد في اتباع الأحسن والأرجح، في الأفعال، والأقوال، والعقائد، من قبل أن ينزل بكم العذاب. ولا عذاب أشد من الحجاب، والتخلُّف عن مقامات الأحباب، في وقت لا ينفع التأسُّف ولا التحسُّر. قال القشيري: هذا في أقوامٍ يَرَوْن أمثالَهم وأشكالهم، تقدّموا عليهم في أحوالهم، فشكوا ما سَلَفَ من تقصيرهم، ويَرَوْن ما وُفِّقَ أولئك إليه من أعالي الرتب، فيعضُّون بنواجذ الحسرة على أنامل الخيبة. اهـ. وفي ذلك قيل وأنشد:</p></div><p id="68.oG9QB"/><center><span class="manzoma">السِّباق السِّبَاقَ قَوْلاً وفِعلاً ** حَذِرِ النفسَ حَسْرَةَ المسْبُوقِ<br/></span></center><p id="68.dBjzr"/><p id="68.jXKzr">وهو معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن تقول نفس</span><span class="ve">﴾</span></span> كانت مُقصِّرة في الدنيا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا حسرتا على ما فرطتُ في جنب الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: في السير إلى معرفة ذاته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِن كنت لمن الساخرين</span><span class="ve">﴾</span></span> ممن يتعاطى ذلك، ويخرب ظاهره لتعمير باطنه، فكنت أسخر منه وأضحك عليه، أو تحتج بالقدر، فتقول: لو أن الله هداني لسلوك طريقه لكنت من المتقين الكاملين في التقوى. ولا ينفع الاحتجاج بالقدر في دار التكليف مع بيان الطريق. أو تقول حين ترى العذاب، وهو فراق الأحباب والتخلُّف عنهم: لو أن لي كرة إلى الدنيا، فأجهد نفسي حتى أكون من أهل الإحسان، الذين يعبدون الله على العيان، بلى قد جاءتك آياتي، وهم الدعاة إليَّ في كل زمان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-2-106" data-v="2:106">ما ننسخ من آية أو ننسها نأت بخير منها أو مثلها</span><a class="vn" href="/quran/2/106" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span>، فكذَّبتَ بها، واستكبرتَ عن الخضوع لهم، وكنت من الجاحدين لطريق التربية.</p><p id="68.DkQym"/><p id="68.VQ0Jy"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:60-61" id="68.oBdoy"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-60" data-v="39:60">وَيَوْمَ الْقِيَامَةِ تَرَى الَّذِينَ كَذَبُوا عَلَى اللَّهِ وُجُوهُهُمْ مُسْوَدَّةٌ أَلَيْسَ فِي جَهَنَّمَ مَثْوًى لِلْمُتَكَبِّرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/60" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-albahr-39-61" data-v="39:61">وَيُنَجِّي اللَّهُ الَّذِينَ اتَّقَوْا بِمَفَازَتِهِمْ لَا يَمَسُّهُمُ السُّوءُ وَلَا هُمْ يَحْزَنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/61" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.kvq6N"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويومَ القيامة ترى الذين كَذَبوا على الله</span><span class="ve">﴾</span></span>، بأن وصفوه بما لا يليق بشأنه، كاتخاذ الولد والشريك ونفي الصفات عنه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجُوهُهُم مسودةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بما ينالهم من الشدة والكآبة. والجملة: حال، على أن الرؤية بصرية، أو: مفعول ثان لها، إن كانت علمية. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أليس في جهنم مَثْوىً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مقام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للمتكبرين</span><span class="ve">﴾</span></span> عن الإيمان والطاعة، وهو إشارة إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واستكبرت</span><span class="ve">﴾</span></span>، ولا ينافي إشعاره بأن تكبرهم علة لاستحقاقهم النار أن يكون دخولهم فيها؛ لأجل أن كلمة العذاب حقَّتْ عليهم؛ لأن كبرهم مسبب عنها.</p><p id="68.DbnOm"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويُنجِّي اللهُ الذين اتَّقَوا</span><span class="ve">﴾</span></span> الشرك والمعاصي، أي: من جهنم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بمفازتهم</span><span class="ve">﴾</span></span>: بفوزهم، مصدر ميمي، يقال: فاز بالمطلوب: ظفر به، والباء متعلقة بمحذوف، حال من الموصول، مفيدة لمقارنة نجاتهم من العذاب بنيل الثواب، أي: ينجيهم الله من مثوى المتكبرين ملتبسين بفوزهم بمطلوبهم أو: بسبب فوزهم بالإيمان والأعمال الحسنة في الدنيا، ولذا قرأ ابن عباس رضي الله عنه: <span class="hadeth">«بمفازتهم بالأعمال الحسنة»</span>. قال القشيري: كما وَقَاهم اليومَ من المخالفات، وحماهم، فكذلك غداً عن العقوبة وقاهم، فالمتقون فازوا بسعادة الدارين، اليومَ عصمة، وغداً نعمة، واليومَ عناية، وغداً كفاية. اهـ.</p><p id="68.Gwk6o"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يمسُّهُم السوءُ ولا هم يحزنون</span><span class="ve">﴾</span></span>: إما حال أخرى من الموصول، أو: من مفازتهم وقيل: تفسير للمفازة، كأنه قيل: وما مفازتهم؟ فقيل: لا يمسهم السوء، أي: ينجيهم بنفي السوء والحُزن عنهم، فلا يمس أبدانَهم سوء، ولا قلوبَهم حزن.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.nDYJl"> ويوم القيامة ترى الذين كَذَبوا على الله، بالدعاوى الباطلة، من القلوب الخاوية، فكل مَن ادعى حالاً ليست فيه، أو: مرتبة لم يتحققها، فالآية تجر ذيلها عليه، واسوداد وجوههم بافتضاحهم.</p></div><p id="68.E0EZ1">قال القشيري: هؤلاء الذين ادَّعوا أحوالاً، ولم يَصْدُقُوا فيها، وأظهروا المحبةَ لله، ولم يتحققوا بها، وكفى بهم ذلك افتضاحاً، وأنشدوا:</p><p id="68.N9xAv"/><center><span class="manzoma">ولما ادَّعَيْتُ الحُبَّ قالت كَذَبْتَني ** فما لي أرى الأعضاء منك كواسيا<br/></span></center><p id="68.PPR07"/><p id="68.81OWD"/><center><span class="manzoma">فما الحُبُّ حتى تنزفَ العينُ بالبكا ** وتخرسَ حتى لا تجيب المناديا<br/></span></center><p id="68.VgV0K"/><p id="68.4rjyB">وينجي الله الذين اتقوا شهود السِّوى من كل مكروه، بسبب مفازتهم بمعرفة الله في الدنيا، لا يمسهم السوء، أي: غم الحجاب، لرفعه عنهم على الدوام، ولا هم يحزنون على فوات شيء؛ إذ لم يفتهم شيء؛ حيث فازوا بالله، <span class="hadeth">«ماذا فَقَد من وجدك»</span>؟</p><p id="68.zO3M9">قال الورتجبي: بمفازتهم: ما كان لهم في الله في أزل أزله، من محبتهم، وقبولهم بمعرفته، وحسن وصاله، ودوام شهود كماله. لا يمسهم السوء: لا يلحقهم، فلا يلحق بهم في منازل الامتحان، تفرقة عن مقام الوصلة، وحجاب عن جمال المشاهدة، انظر تمامه. وحاصله: فازوا بإدراك السعادة الأزلية. وعن جعفر الصادق: بمفازتهم: بسعادتهم القديمة، يعني لقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-21-101" data-v="21:101">إِنَّ الَّذِينَ سَبَقَتْ لَهُم مِّنَّا الْحُسْنَى</span><a class="vn" href="/quran/21/101" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> .... الآية. قاله المحشي الفاسي.</p><p id="68.nPmYB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:62-66" id="68.JnZJw"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-62" data-v="39:62">اللَّهُ خَالِقُ كُلِّ شَيْءٍ وَهُوَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ وَكِيلٌ</span><a class="vn" href="/quran/39/62" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-albahr-39-63" data-v="39:63">لَهُ مَقَالِيدُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَالَّذِينَ كَفَرُوا بِآَيَاتِ اللَّهِ أُولَئِكَ هُمُ الْخَاسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/63" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-albahr-39-64" data-v="39:64">قُلْ أَفَغَيْرَ اللَّهِ تَأْمُرُونِّي أَعْبُدُ أَيُّهَا الْجَاهِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/64" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-albahr-39-65" data-v="39:65">وَلَقَدْ أُوحِيَ إِلَيْكَ وَإِلَى الَّذِينَ مِنْ قَبْلِكَ لَئِنْ أَشْرَكْتَ لَيَحْبَطَنَّ عَمَلُكَ وَلَتَكُونَنَّ مِنَ الْخَاسِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/65" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-albahr-39-66" data-v="39:66">بَلِ اللَّهَ فَاعْبُدْ وَكُنْ مِنَ الشَّاكِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/66" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.0AOJ1"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللهُ خالقُ كُلّ شيءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>: جامد أو حي، خير أو شر، إيمان أو كفر، لا بالجبر، بل بمباشرة الكاسب في عالَم الحكمة، وفيه إثبات القدرة والعلم، وهما مصححان للبعث والجزاء بالخير والشر، لمحسن أو مسيء. قال القشيري: ويدخل تحت قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كل شيء</span><span class="ve">﴾</span></span> كسبُ العباد، ولا يدخل كلامُه؛ لأن المخاطِبَ لا يدخل تحت خطابه ولا صفاته. اهـ. والمراد بالكلام: المعاني القديمة، وأما الألفاظ والحروف فهي مخلوقة، كما هو مقرر في محله. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو على كل شيءٍ وكيل</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: حافظ يتولى التصرُّف فيه كيف يشاء.</p><p id="68.OO425"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له مقاليدُ السماواتِ والأرضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مفاتح خزائنها، واحدها مِقْليد، أو: إقليد، أو: لا واحد لها، وأصلها فارسية، والمراد: أنه مالكها وحافظها، وهو من باب الكناية؛ لأن حافظ الخزائن ومدبّر أمرها هو الذي يملك مقاليدها، ومنه قولهم: فلان ألقيتْ إليه مقاليد الملك، أي: مفاتح التصرف قد سُلّمت إليه، وفيه مزيد دلالة على الاستقلال والاستبداد؛ لأن الخزائن لا يدخلها ولا يتصرف فيها إلا مَن بيده مفاتحها.</p><p id="68.emNDJ">وعن عثمان: أنه سأل النبي صلى الله عليه وسلم عن المقاليد، فقال صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«هي لا إله إلا الله، والله أكبر، وسبحان الله وبحمده، أستغفر الله، ولا حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم، هو الأول والآخر، والظاهر والباطن، بيده الخير، يُحيي ويُميت وهو على كل شيء قدير»</span> ومعناه: أن لله هذه الكلمات، يُوحّد بها ويُمجّد، وهي مفاتحُ خير السماوات والأرض، ومَن تكلّم بها أدرك ذلك في الدنيا أو في الآخرة، ومرجعها إلى التحقق بالعبودية في الظاهر، ومعرفة الذات في الباطن، وهما السبب في كل خير، وبهما يدرك العبد التصرُّف في الوجود بأسره، فتأمله.</p><p id="68.EAr0E"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين كفروا بآيات الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كفروا به بعد كونه خالق كل شيء، ومتصرفاً في ملكه كيف يشاء، بيده مقاليد العالم العلوي والسفلي، فكفروا بعد هذا بآياته التكوينية، المنصوبة في الآفاق وفي الأنفس، والتنزيلية، التي من جملتها هذه الآيات الناطقة بذلك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك هم الخاسرون</span><span class="ve">﴾</span></span> خسراناً لا خسرَ وراءه، وقيل: هو متصل بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويُنجي الله الذين اتقوا</span><span class="ve">﴾</span></span>، وما بينهما اعتراض.</p><p id="68.9y0B9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أفغير الله تأمروني أعبدُ أيها الجاهلون</span><span class="ve">﴾</span></span> به، وكانوا يقولون له: أسلِم لبعض آلهتنا نؤمن بإلهك؛ لفرط جهالتهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وغير</span><span class="ve">﴾</span></span>: منصوب ب أعبد، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تأمروني</span><span class="ve">﴾</span></span>: اعتراض، أي: أتأمروني أعبد غير الله بعد هذا البيان التام؟ وحذفُ نون الوقاية وإثباتها مدغمة وغير مدغمة، كُلٌّ قرئ به.</p><p id="68.K71jy"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد أُوحيَ إِليك وإِلى الذين من قبِلكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: من الأنبياء عليهم السلام: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لئن أشركتَ لَيَحْبَطنَّ عَمَلُكَ ولَتكُونَنَّ من الخاسرين</span><span class="ve">﴾</span></span>، كلام وراد على طريق الفرض، لتهييج الرسل، وإقناط الكفرة، والإيذان بغاية بشاعة الإشراك وقُبحه، وكونه بحيث يُنهي عنه مَن لا يكاد يمكن أن يباشره بمَن عداه أو: الخطاب له، والمراد غيره.</p><p id="68.KYZP9">وإفراد الخطاب مع كون الموحَى إليهم جماعة، باعتبار خطاب كل واحد في عصره، واللام موطئة لقسم محذوف، والثانية لام الجواب، وهو سادّ مسدّ جواب الشرط، وإطلاق الإحباط لاحتمال أن يكون من خصائصهم؛ لأن الإشراك منهم أشد، وأن يكون مقيداً بالموت، كما صرح به في آية البقرة، وهو مذهب الشافعي، وذهب مالك إلى أن الشرك يُحبط العمل قبل الردة، مات عليها، أو رجع إلى الإسلام، فينتقض وضوؤه وصومُه. وما قاله الشافعي أظهر.</p><p id="68.ZRgvL"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل اللهَ فاعبُدْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، رد لما أمروه به من عبادة آلهتهم، كأنه قال: لا تعبد ما أمروك بعبادته؛ بل إذا عبدت فاعبد الله، فحذف الشرط، وأقيم تقديم المفعول مقامه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكن من الشاكرين</span><span class="ve">﴾</span></span> على ما أنعم به عليك؛ حيث جعلك رأس الموحدين وسيد المرسلين.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.b793l"> الله مُظهر كل شيء؛ حيث تجلّى بها، وهو قائم بكل شيء. له مفاتيح غيوب السماوات والأرض، لا يطلعَ عليها إلا مَن خضع لأوليائه، الذين هم آيات من آياته. والذين كفروا بآيات الله، الدالة على الله، وهم أولياء الله، أولئك هم الخاسرون، فلا خسران أعظم من خيبة الوصول؛ إذ لا يخلو المفروق عن الله من الشرك الخفي، فإذا أُمر المريد بإظهار شيء من سره، أو مداهنة غيره، قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفغير الله تأمروني أعبدُ أيها الجاهلون</span><span class="ve">﴾</span></span>. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد أوحي إليك وإلى الذين من قبلك لئن أشركت</span><span class="ve">﴾</span></span> بأن طالعت غيري في سرك، أو تشوّفت أن يعلم الناس بخصوصيتك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليحبطن عملك ولتكونن من الخاسرين بل الله فاعبد</span><span class="ve">﴾</span></span> واكتفِ به، واقنع بعلمه، واغتنِ بشهوده. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكن من الشاكرين</span><span class="ve">﴾</span></span> على ما أولاك من سر خصوصيته.</p></div><p id="68.oE4gk"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:67" id="68.r5W3P"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-67" data-v="39:67">وَمَا قَدَرُوا اللَّهَ حَقَّ قَدْرِهِ وَالْأَرْضُ جَمِيعًا قَبْضَتُهُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ وَالسَّماوَاتُ مَطْوِيَّاتٌ بِيَمِينِهِ سُبْحَانَهُ وَتَعَالَى عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/67" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.wK7Zm"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما قَدرُوا اللهَ حقَّ قَدْرِه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما عظَّموه حق تعظيمه؛ حيث جعلوا له شريكاً، أو وصفوه بما لا يليق بشؤونه الجليلة، أو: حيث دعوك إلى عبادة غيره تعالى، أو: ما عرفوه حق معرفته، حيث لم يؤمنوا بقدرة الله تعالى. قال ابن عباس: فمَن آمن أن الله على كل شيء قدير، فقد قدر الله حق قدره. يقال: قدرت الشيء: إذا حزرته لتعرف مبْلغه، والقدر: المقدار. والضمير، إما لقريش، المحدث عنهم، وقيل: لليهود، حيث تكلّموا في صفات الله تعالى، فألحدوا وجسّموا.</p><p id="68.aPnKo">ثم بيَّن لهم شيئاً من عظمته تعالى، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأرضُ جميعاً قبضَتُه يومَ القيامةِ والسماواتُ مطويات بيمينهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>: ف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: حال من الأرض؛ لأنه بمعنى الأرضين، أي: والأرضون جميعاً مقبوضة له بقدرته يوم القيامة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والسماوات مطويات بيمينه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بقدرته. والقبضة: المرة من القبض، والقُبْضة: المقدار المقبوض بالكف، والمراد من الكلام: تصوير عظمته تعالى، والتوقيف على كنه جلاله، وأن تخريب هذا العالم هو عليه شيء هين، على طريقة التمثيل والتخييل، من غير اعتبار القبضة واليمين حقيقة، ولا مجازاً، هكذا قال جمهور المفسرين.</p><p id="68.1VEP7">قلت: لا يبعد أن تحمل الآية على ظاهرها، فإن الله تعالى يُبدل الأرض ويجمعها بأجمعها، فتكون كخبزة النقي، ويطوي السماء كطي الكتاب، حتى يبرز العرش، كما في الحديث، ففي حديث البخاري، عن أبي سعيد الخدري، قال النبي صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«تكون الأرضُ يومَ القيامة خبزةً واحدةً، يتكفؤُها الجبارُ بيده، كما يتكفؤُ أحدُكم خُبْزَته في السفر، نُزُلاً لأهل الجنة»</span> وفي حديث أبي هريرة: <span class="hadeth">«إن الله يقبض الأرض، ويطوي السماء بيمينه، ثم يقول: أنا الملك، أين ملوك الأرض»</span>.</p><p id="68.73Od5">وقال ابن عمر: رأيت النبي صلى الله عليه وسلم قائماً على المنبر، وهو يحكي عن ربه تعالى، فقال: <span class="hadeth">«إن الله تعالى إذا كان يوم القيامة، جمع السماوات والأرضين السبع في قبضته، ثم قال هكذا، وشدّ قبضته، ثم بسطها، ثم يقول: أنا الله، أنا الرحمن...»</span> الحديث. وفي لفظ آخر: <span class="hadeth">«يطوي الله السماوات يوم القيامة، ثم يأخذهن بيده اليمنى، ثم يقول: أنا لملك، أين الجبارون أين المتكبرون؟»</span> وقال ابن عباس في تفسير هذه الآية: <span class="hadeth">«كل ذلك في يمينه، وليس في يده الأخرى شيء، وإنما يستعين بشماله المشغولُ بيمينه، وما السماوات السبع، والأرضون السبع، في يد الله تعالى، إلا كخردلة في يد أحدكم، ولهذا قال: <a class="aya_multi_result" name="">{مطويات بيَمينِهِ}</a>: يعني السماوات والأرضين كلها بيمينه»</span> قلت: من كَحل عين بصيرته بإثمد التوحيد الخاص، لا تصعب عليه هذه الأمور؛ إذ تجليات الحق لا تنحصر، فيمكن أن يتجلى من نور جبروته بنور يشاكل الآدمي في الأعضاء كلها، فيكون له ذات لها يدان وقدمان، وبه ورد أن الله يضع قدمه على النار، فتقول: قط قط، ويكشف عن ساقه لأهل الموقف، ويتقدمهم للجنة، إلى غير ذلك مما ورد في الحديث.</p><p id="68.wrLVa">ولا يلزم من ذلك حصر ولا تجسيم، إنما هي تجليات للذات الكلية المطلقة، ولا يفهم هذا إلا أهل الفناء والبقاء من العارفين، فسلِّم تسلَم.</p><p id="68.ZL7od"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبحانه وتعالى عما يشركون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تنزيهاً عظيماً لمَن هذه قدرته وشأنه عما يضاف إليه من الشركاء، أي: ما أبعد من هذا شأنه عن إشراكهم!</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.3D9Nv"> ما عرف لله حق معرفته مَن أثبت الكائنات معه، وهي ممحوة بأحدية ذاته، لا وجود لها معه على التحقيق، فالأرض قبضة أسرار ذاته، والسماوات محيطاتُ أفلاك أنواره، وبحر الذات مطبق على الجميع، ماحٍ للكل، وأنشدوا:</p></div><p id="68.0bv9d"/><center><span class="manzoma">فالكلُّ دونَ اللهِ إِنْ حققتَه ** عدمٌ على التفصيل والإجمالِ<br/></span></center><p id="68.dR098"/><p id="68.Mj2gL"/><center><span class="manzoma">واعلمْ بأنك والعوالِمَ كلَّها ** لولاه في محوٍ وفي اضمحلالِ<br/></span></center><p id="68.DJldV"/><p id="68.JPAgE"/><center><span class="manzoma">مَن لا وجودَ لذاتِه من ذاتِه ** فوجودُه لولاه عينُ مُحالِ<br/></span></center><p id="68.GAE2K"/><p id="68.eWo2k">وقال آخر:</p><p id="68.QG85R"/><center><span class="manzoma">مَن أَبْصَرَ الخلقَ كالسَّراب ** فقد تَرَقَّى عن الحِجَابِ<br/></span></center><p id="68.wb4KG"/><p id="68.OYzWp"/><center><span class="manzoma">إِلى وُجودٍ تراه رَتْقاً ** بلا ابتعادٍ ولا اقْترابِ<br/></span></center><p id="68.VEJl1"/><p id="68.2a4pA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:68-70" id="68.V0yNq"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-68" data-v="39:68">وَنُفِخَ فِي الصُّورِ فَصَعِقَ مَنْ فِي السَّمَاوَاتِ وَمَنْ فِي الْأَرْضِ إِلَّا مَنْ شَاءَ اللَّهُ ثُمَّ نُفِخَ فِيهِ أُخْرَى فَإِذَا هُمْ قِيَامٌ يَنْظُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/68" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-albahr-39-69" data-v="39:69">وَأَشْرَقَتِ الْأَرْضُ بِنُورِ رَبِّهَا وَوُضِعَ الْكِتَابُ وَجِيءَ بِالنَّبِيِّينَ وَالشُّهَدَاءِ وَقُضِيَ بَيْنَهُمْ بِالْحَقِّ وَهُمْ لَا يُظْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/69" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-albahr-39-70" data-v="39:70">وَوُفِّيَتْ كُلُّ نَفْسٍ مَا عَمِلَتْ وَهُوَ أَعْلَمُ بِمَا يَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/70" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.EPBRz"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونُفخ في الصُّورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> النفخة الأولى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فصَعِقَ مَنْ في السماوات ومَنْ في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: خرّ ميتاً، أو مغشياً عليه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا مَن شاء اللهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل: جبريل وميكائيل وإسرافيل وملك الموت، ثم يُميتهم الله بعد ذلك، وقيل: حمَلَة العرش، وقيل: خزَنة النار والجنة.</p><p id="68.Wyezx"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم نُفخ فيه أُخرى</span><span class="ve">﴾</span></span> هي النفخة الثانية. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أخرى</span><span class="ve">﴾</span></span>: في محل الرفع صفة لمحذوف، أي: نفخ نفخة أخرى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإِذا هم قيام</span><span class="ve">﴾</span></span> من قبورهم، حال كونهم إذا فاجأهم خطب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ينظرون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يُقلبون أبصارهم في الجوانب الأربعة، كالمبهوتين، أو: ينظرون ما يفعل بهم، ودلت الآية على أن النفخة اثنتان؛ للموت، والبعث، وقيل: ثلاث؛ للفزع، والموت، والبعث.</p><p id="68.bJoda"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأشرقت الأرضُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أضاءت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بنور ربها</span><span class="ve">﴾</span></span> حين يتجلّى لفصل عباده، فتُشرق الأرض أي: عرَصَات القيامة بنور وجهه، ويقال: إن الله يخلق في القيامة نوراً يلبسه وجهَ الأرض، فتشرق به. قال في الحاشية الفاسية: وهذا القول هو الذي اختاره محيي السنة، وانتصر له الطيبي، بما ورد من الأحاديث المقتضية لرؤيته في عرصات القيامة، قال: وما تعسف الزمخشري، من حمل النور على العدل، إلا فراراً من ذلك. اهـ. قال القشيري: هو نور يخلقه في القيامة، عند تكوير الشمس، وانكدار النجوم، ويستضيء به قومٌ دون قوم، والكفارُ يَبْقَون في الظلمة، والمؤمنون: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-57-12" data-v="57:12">يَسْعَى نُورُهُم</span><a class="vn" href="/quran/57/12" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الحديد: 12] الآية. ويقال: غداً إشراق الأرض، واليوم إشراق القلب، غداً أنوار التولي، واليوم أنوار التجلي. اهـ.</p><p id="68.v3vjX">وقال السدي: بعدله، على الاستعارة، يقال للملك العادل: أشرقت الأرض بعدله، كما استعيرت الظلمة للظُلم. وفي الحديث: <span class="hadeth">«الظلم ظلمات يوم القيامة»</span>.</p><p id="68.XMQqd"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ووُضِع الكتابُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: صحائف الأعمال. اكتفى باسم الجنس، أو: كتاب المحاسبة والجزاء. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجيء بالنبيين</span><span class="ve">﴾</span></span> ليسألهم ربهم عما أجابتهم به أممهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والشهداء</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الحفظة، ليشهدوا على كل إنسان بما عمل، والذين يشهدون للرسل بتبليغ الرسالة إذا جحدتهم أممهم، أو: الذين استُشهدوا في سبيل الله. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقُضِيَ بينهم</span><span class="ve">﴾</span></span>: بين العباد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالحق وهم لا يُظلَمُون</span><span class="ve">﴾</span></span> بنقص ثواب، أو زيادة عقاب، قال ابن عطية: الضمير في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بينهم</span><span class="ve">﴾</span></span> عائد على العالم بأجمعه. اهـ. فيقتضي دخول الملائكة، ويتصور القضاء في حقهم، من حيث جعلوا حفظة على العباد، وأمناء على الوحي والتبليغ، وغير ذلك من ترتيبهم في مقاماتهم، وترقيهم في علومهم، وتفاوتهم في ذلك. وفي وجوه تخصيصاتهم وتصديقهم في التبليغ، ورد ما استندوا فيه لظواهر الأمور، مع علمه تعالى خلافه، مما لا اطلاعَ لهم عليه. قاله في الحاشية.</p><p id="68.gpoaQ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ووُفِّيت كلُّ نفسٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> جزاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما عملَتْ وهو أعلم بما يفعلون</span><span class="ve">﴾</span></span> فلا يفوته شيء من أفعالهم. ومضمون الآية: تصوير التعرُّض للقضاء بين العباد على ما هو شأن الملك، من إحضار الشهود وخواص حضرته، حين يبرز لذلك، ويشهده الظالم والمظلوم، وإن كان كنه معرفته موكولاً إليه، ثم من لوازم ذلك العدل.</p><p id="68.VewGo">والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.eJd9P"> في الآية إشارة للفناء والبقاء، فيصعق العبد عن رؤية وجوده، ثم يبقى بربه، فتشرق أرض البشرية بنور وجود الحق، ثم يشرق العالم كله. قال الورتجبي: نفخة الصعق قهرية جلالية، ونفخة البعث ظهور أنوار جماله في أنوار جلاله، وبذلك ينتظر وقوع نور الكشف بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأشرقت الأرضُ بنور ربها</span><span class="ve">﴾</span></span> فيتجلّى للخواص، ثم تستضيء بأنوارهم أرض المحشر، للعموم والخصوص، تعالت صفاته عن أن تقع على الأماكن، أو أن يكون محلاًّ للحدثان، يا عاقل، لا تكون ذرة من العرش إلى الثرى إلا وهي مستغرقة في أنوار إشراق آزاله وآباده. ثم قال عن بعضهم: (إلا مَن شاء الله) هم أهل التمكين، مكّن الله أسرارهم من تحمُّل الواردات.</p></div><p id="68.OB5AO"/><p id="68.De1Yw"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:71-72" id="68.8XOrK"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-71" data-v="39:71">وَسِيقَ الَّذِينَ كَفَرُوا إِلَى جَهَنَّمَ زُمَرًا حَتَّى إِذَا جَاءُوهَا فُتِحَتْ أَبْوَابُهَا وَقَالَ لَهُمْ خَزَنَتُهَا أَلَمْ يَأْتِكُمْ رُسُلٌ مِنْكُمْ يَتْلُونَ عَلَيْكُمْ آَيَاتِ رَبِّكُمْ وَيُنْذِرُونَكُمْ لِقَاءَ يَوْمِكُمْ هَذَا قَالُوا بَلَى وَلَكِنْ حَقَّتْ كَلِمَةُ الْعَذَابِ عَلَى الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/71" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-albahr-39-72" data-v="39:72">قِيلَ ادْخُلُوا أَبْوَابَ جَهَنَّمَ خَالِدِينَ فِيهَا فَبِئْسَ مَثْوَى الْمُتَكَبِّرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/72" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.ge0vn"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسيق الذين كفروا إلى جهنم زُمراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تسوقهم الزبانية بالعنف والإهانة، كما تساق الأسارى والخارجين على السلطان، إذا سيقوا للقتل أو السجن، فتسوقهم الزبانية إلى جهنم أفواجاً متفرقة، بعضها إثر بعض، حسب ترتُّب طبقاتهم في الضلالة والشرارة، والزمر: جمع زمرة، أي: الجماعة، واشتقاقها من الزمر، أي: الصوت. والجماعة لا تخلو عنه.</p><p id="68.kQ0ma"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إذا جاؤوها فُتِحَتْ أبوابها</span><span class="ve">﴾</span></span> ليدخلوها، وهي سبعة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال لهم خزنتُها</span><span class="ve">﴾</span></span> تقريعاً وتوبيخاً: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم يأتكم رسلٌ منكم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ من جنسكم. وقرئ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُذُر منكم</span><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتلون عليكم آياتِ ربكم ويُنذرونكم لقاء يومكم هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وقتكم هذا، وهو وقت دخولهم النار. وفيه دليل على أنه لا تكليف قبل الشرع، من حيث إنهم علّلوا توبيخهم بإتيان الرسل وتبليغ الكتب. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا بلى</span><span class="ve">﴾</span></span> قد أتونا وأنذرونا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن حقتْ كلمةُ العذاب على الكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ولكن وجبت علينا كلمة الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-11-119" data-v="11:119">لأَمْلأَنَّ جَهَنَّمَ</span><a class="vn" href="/quran/11/119" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> بسوء أعمالنا حيث كذَّبنا، وقلنا ما نزّل الله من شيء، إن أنتم إلا تكذبون. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قيل ادخلوا أبوابَ جهنمَ خالدين فيها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مقدرين الخلود، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبئس مثوى المتكبرين</span><span class="ve">﴾</span></span>، اللام للجنس، والمخصوص محذوف، أي: بئس مثوى المتكبرين جهنم، وتكبرهم مسبب عن استحقاق كلمة العذاب عليهم. والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.ZeY2x"> كل مَن تكبَّر عن أولياء زمانه أهل التربية حتى مات محجوباً عن شهود الحق، يلحقه التوبيخ بلسان الحال، فيقال له: ألم يأتكم رسل من أولياء زمانكم، يعرفون بنا في كل زمان؟ فيقولون: بلى، ولكن حقت علينا كلمة الحجاب، فيخلدون في القطيعة والحجاب، إلا في وقت مخصوص، وبالله التوفيق.</p></div><p id="68.N6YgR"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:73-75" id="68.nwpyv"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-73" data-v="39:73">وَسِيقَ الَّذِينَ اتَّقَوْا رَبَّهُمْ إِلَى الْجَنَّةِ زُمَرًا حَتَّى إِذَا جَاءُوهَا وَفُتِحَتْ أَبْوَابُهَا وَقَالَ لَهُمْ خَزَنَتُهَا سَلَامٌ عَلَيْكُمْ طِبْتُمْ فَادْخُلُوهَا خَالِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/73" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-albahr-39-74" data-v="39:74">وَقَالُوا الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي صَدَقَنَا وَعْدَهُ وَأَوْرَثَنَا الْأَرْضَ نَتَبَوَّأُ مِنَ الْجَنَّةِ حَيْثُ نَشَاءُ فَنِعْمَ أَجْرُ الْعَامِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/74" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-albahr-39-75" data-v="39:75">وَتَرَى الْمَلَائِكَةَ حَافِّينَ مِنْ حَوْلِ الْعَرْشِ يُسَبِّحُونَ بِحَمْدِ رَبِّهِمْ وَقُضِيَ بَيْنَهُمْ بِالْحَقِّ وَقِيلَ الْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/75" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.vb1Rw"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسيقَ الذين اتقوا ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> مساق إعزاز وتشريف، بلا إسراع ولا تكليف، إلى دار الكرامة والتعريف. قيل: يُساقون راكبين مبجَّلين، كما يجيء الوافدون إلى دار الملوك، يساقون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلى الجنة زُمراً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ جماعة متفاوتين، بحسب تفاوت مراتبهم في الفضل، وعلو الطبقة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إِذا جاؤوها وفُتِحَتْ أبوابها</span><span class="ve">﴾</span></span> الثمانية. وقرئ بالتخفيف والتشديد. وجواب إذا محذوف؛ للإيذان بأن لهم من فنون الكرامة ما لا تُحيط به العبارة، كأنه قيل: حتى إذا جاؤوها، وقد فتحت أبوابها، كان من الأمر والخبر ما يقصر عنه البيان. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال لهم خزنتُها سلامٌ عليكم طبتم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ظفرتم، وتقدّستم في دار التقديس من كل دنس، وطبتم نفساً، بما أتيح لكم من النعيم والأمن، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فادْخُلوها خالدين</span><span class="ve">﴾</span></span>، وحذف الواو في وصف أهل النار؛ لأن أبواب جهنم لا تفتح لهم حتى لهم حتى يصلوا إليها، وفي وقوفهم قبل فتحها مذلة لهم، كما هي حال السجون، بخلاف أهل الجنة، فإنهم يجدونها مفتوحة، قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-38-50" data-v="38:50">مُّفَتَّحَةً لَّهُمُ الأَبْوَابُ</span><a class="vn" href="/quran/38/50" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span> [ص: 50] كما هي حال منازل الأفراح والسرور.</p><p id="68.W3E94"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقالوا الحمدُ لله الذي صَدَقَنا وَعْدَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أنجزنا ما وعدنا في الدنيا من نعيم العقبى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأورثنا الأرضَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أرض الجنة، أي: المكان الذي استقرُّوا فيه، وقد أُورثوها وملكوها. وأطلق تصرفهم فيها كما يشاؤون تشبيهاً بحال الوارث وتصرفه فيما يرثه، واتساعه فيها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نتبوَّأُ من الجنة حيث نشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يتخذ كل واحد منا جنة لا توصف، سعة وزيادة على الحاجة، فيتبوأ أيَّ مكان أراده من جنته الواسعة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنِعمَ أجرُ العاملين</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدنيا الجنة.</p><p id="68.DPm0k"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وترى الملائكةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حال كونهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حافِّينَ من حول العرشِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: محدقين به. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span> لابتداء الغاية، أي: ابتداء حفوفهم من حول العرش إلى حيث شاء الله، أو: زائدة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُسبِّحون بحمدِ ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يقولون سبحان الله، والحمد لله، سُبوح قُدوس، رب الملائكة والروح. أو: ينزهونه تعالى عما لا يليق به، ملتبسين بحمده. والمعنى: ذاكرين الله تعالى بوصفي جلاله وإكرامه، تلذُّذاً، وفيه إشعار بأن أقصى درجات العليين في لذائذهم هو الاستغراق في شهوده عزّ وجل.</p><p id="68.4eVMO"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقيل الحمدُ لله رب العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> يقوله أهل الجنة شكراً لله حين دخلوها، وتمّ وعد الله لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحمد لله رب العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-10" data-v="10:10">وَءَاخِرُ دَعْوَاهُمْ أَنِ الْحَمْدُ للهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/10" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.7KoMy"> وسيق الذين اتقوا ربهم حق تقاته إلى جنة المعارف، زُمراً، متفاوتين في السير، على قدر تفاوتهم في القريحة، والاعتناء، والتفرُّغ من الشواغل والعلائق. حتى إذا جاؤوها وفُتحت أبوابها، بذهاب حجاب الكائنات، حتى بقي المكوّن وحده، كما كان وحده، وجدوا من الأسرار والأنوار ما لا يدخل تحت دوائر العبارة، ولا تحيط به الإشارة. وقال لهم خزنتها، وهم شيوخ التربية، العارفون الله: سلام عليكم طِبتم، أي: تقدّستم من العيوب والأكدار، فادخلوها خالدين؛ لأن مَن وصل لا يرجع أبداً، وما رجع مَن رجع إلا من الطريق.</p></div><p id="68.8XpQG">وقالوا: الحمد لله الذي صدقنا وعده، بأن أنجز لنا ما وعدنا من الوصول، على ألسنة المشايخ. قال في الحِكَم: (سبحان مَن لم يجعل الدليل على أوليائه إلا من حيث الدليل عليه، ولم يوصل إليهم إلا مَن أراد أن يوصله إليه).</p><p id="68.6Gnod">وأورَثَنا أرضَ الوجود بأسره، نتبوأ من جنة المعارف، في أقطار الوجود، بفكرتنا وهمتنا، حيث نشاء، فنِعم أجر العاملين. وترى الملائكة حافين من حول العرش، أي: قلب العارف؛ لأن بيت الرب، ومحل قرار نوره، فيحفُّونه بالحفظ والرعاية من دخول الأغيار، ويُنزهون الله عن الحلول والاستقرار. وقُضي بينهم بالحق، فعزلت الشياطين عن قلوب الذاكرين، وتسلّطت على قلوب الغافلين، والحمد لله رب العالمين، حيث لم يظلم أحداً من العالمين.</p><p id="68.X5qrk"/></div></div></div></div></body></html>