<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الحاقة" id="ch70"><h1 id="68.Rlk1g">سورة الحاقة</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="69:1-8" id="68.7KmyQ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-69-1" data-v="69:1">الْحَاقَّةُ</span><a class="vn" href="/quran/69/1" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-2" data-v="69:2">مَا الْحَاقَّةُ</span><a class="vn" href="/quran/69/2" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-3" data-v="69:3">وَمَا أَدْرَاكَ مَا الْحَاقَّةُ</span><a class="vn" href="/quran/69/3" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-4" data-v="69:4">كَذَّبَتْ ثَمُودُ وَعَادٌ بِالْقَارِعَةِ</span><a class="vn" href="/quran/69/4" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-5" data-v="69:5">فَأَمَّا ثَمُودُ فَأُهْلِكُوا بِالطَّاغِيَةِ</span><a class="vn" href="/quran/69/5" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-6" data-v="69:6">وَأَمَّا عَادٌ فَأُهْلِكُوا بِرِيحٍ صَرْصَرٍ عَاتِيَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/69/6" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-7" data-v="69:7">سَخَّرَهَا عَلَيْهِمْ سَبْعَ لَيَالٍ وَثَمَانِيَةَ أَيَّامٍ حُسُومًا فَتَرَى الْقَوْمَ فِيهَا صَرْعَى كَأَنَّهُمْ أَعْجَازُ نَخْلٍ خَاوِيَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/69/7" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-8" data-v="69:8">فَهَلْ تَرَى لَهُمْ مِنْ بَاقِيَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/69/8" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.j2dPW"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحاقة</span><span class="ve">﴾</span></span>: مبتدأ، وجملة الاستفهام خبر، والأصل: الحاقة ما هي؟ فوضع الظاهر موضع المضمر؛ تفخيماً لشأنها، وتهويلاً لأمرها، وأدْرَى يتعدى إلى مفعولين، علق عن الثاني بالاستفهام.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحاقةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الساعة الواجبة الوقوع، الثابتة المجيء، التي هي آتيةٌ لا ريب فيها، من: حقّ يحِقُّ: وجب، أو: التي يحق فيها الحقوق من الثواب والعقاب، أو: التي تحق فيها الحقائق وتُعرف، من: حقه: إذا عرف حقيقته، جعل الفعل لها مجازاً، وهو لِما فيها من الأمور، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما الحاقةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما هي الحاقة، فهي من الأمور التي يُستفهم عنها؛ لغرابتها وهول مطلعها، وأكد كذلك بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أدراك</span><span class="ve">﴾</span></span> وأيّ شيءٍ أعلمك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span> هي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحاقة</span><span class="ve">﴾</span></span>، يعني: أنك لا علم لك بكنهها؛ لخروجها عن دائرة علوم المخلوقات، على معنى: أن عظم شأنها، ومدى هولها وشدتها، بحيث لا يكاد يبلغه درايةُ أحد ولا وهمُه، وكيفما قدرت حالها فهي أعظم من ذلك.</p><p id="68.waY6w">ثم ذكر وبال مَن كذّب بها، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذبت ثمودُ وعادٌ بالقارعة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بالحاقة. فوضعت القارعة موضعها لأنها من أسماء القيامة، كالحاقة. وسميت بذلك؛ لأنها تقرع الناسَ بفنون الأفزاع والأهوال، وتقرع السماءَ بالانشقاق والانفطار، والأرض والجبال بالدك والنسف، والنجوم بالطمس والانكدار. قال أبو السعود: والجملة استئناف مسوق لإعلام بعض أحوال الحاقة له صلى الله عليه وسلم إثر تقرير أنه ما أدراه بها أحد كما في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-101-10" data-v="101:10">وَمَآ أَدْرَىٰكَ مَا هِيَهْ</span><a class="vn" href="/quran/101/10" target="_blank" title="سورة القارعة"></a><span class="v" id="qr-albahr-101-11" data-v="101:11">نَارٌ حَامِيَةٌۢ</span><a class="vn" href="/quran/101/11" target="_blank" title="سورة القارعة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ونظائره، خلا أن المبَّين هناك نفس المسؤول عنها، وها هنا حال من أحوالها، كما في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-97-2" data-v="97:2">وَمَآ أَدْرَىٰكَ مَا لَيْلَةُ ٱلْقَدْرِ</span><a class="vn" href="/quran/97/2" target="_blank" title="سورة القدر"></a><span class="v" id="qr-albahr-97-3" data-v="97:3">لَيْلَةُ ٱلْقَدْرِ خَيْرٌ مِّنْ أَلْفِ شَهْرٍ</span><a class="vn" href="/quran/97/3" target="_blank" title="سورة القدر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، كما أن المبيَّن هناك ليس نفس ليلة القدر، بل فضلها وشرفها، كذلك المبيّن هاهنا هولُ الحاقة وعظم شأنها، وكونها بحيث يحق إهلاك مَن يُكَذِّب بها، كأنه قيل: وما أدراك ما الحاقة كذّب بها عاد وثمود فأُهلكوا. اهـ.</p><p id="68.96RQe"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأمّا ثمودُ فأُهلكوا بالطَّاغية</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بالوقعة المتجاوزة للحدّ في الشدة، وهي الصيحة أو الرجفة، وقيل: هي مصدر كالعاقبة، من المعاقبة، أي: بسبب طغيانهم وعصيانهم، والأول أنسب بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأمّا عادٌ فأُهلكوا بريحٍ صَرْصَرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: شديدة الصوت، لها صرصرة، أو شديدة البرد، تحرق ببردها، من الصِّر، كرّر بردها حتى أحرقهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَاتيةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ شديدة الغضب، كأنها عتت على خُزّانها فلم يضبطوها بإذن الله، غضباً على أعداء الله. قال صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«ما أرسل الله نسفة من ريح إلاّ بمكيال، ولا قطرة من ماء إلاّ بمكيال، إلاّ يوم عاد ويوم نوح، فإنَّ الماء طغى على الخُزان، وكذلك الريح، طغت على خُزانها»</span> ثم قرأ الآية. أو طغت على عاد فلم يقدروا على ردها.</p><p id="68.OObe6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَخَّرَها عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: سلَّطها عليهم، وهو استئناف جيء به لبيان كيفية إهلاكهم بها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَبْعَ ليالٍ وثمانيةَ أيام حُسوماً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: متتابعات، جمع حاسم، كشهود وشاهد، تمثيلاً لتتابعها بتتابع فعل الحاسم في إعادة الكيّ كرة بعد أخرى حتى ينحسم الداء، أو: محسمات، حسمت كل خير واستأصلته، أو قاطعات قطعت دابرهم، وهو حال، ويجوز أن يكون مصدراً، أي: تحسمه حسوماً، أي: تستأصلهم استئصالاْ، ويؤيده قراءة الفتح، وكانت العرب تُسمي هذه الأيام أيام العجوز، من صبيحة الأربعاء إلى غروب الأربعاء الآخر، وإنما سميت بذلك؛ لأنّ عجوزاً من عاد توارت في سِرب، فانتزعَتها الريحُ في اليوم الثامن، فأهلكتها. وقيل: سميت عجوزاً لأنها في عَجُز الشتاء، أي: آخره. وأسماؤها: الصِنُّ، والصنْبَرِ، والوَبْر، والآمر، والمُؤْتمر والمُعلِّل، ومُطْفئ الجمْر، واليوم الثامن مكفي الظُّعن.</p><p id="68.dExKr"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فترى القومَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إن كنت حاضراً حينئذ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: في تلك الليالي والأيام، أو في مهابَّها، أو في ديارهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صَرْعَى</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ موتى هلكى، جمع صريع، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كأنهم أعجازُ نخلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أصول نخل، جمع نخلة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خاويةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>. ساقطة، أو بالية متآكلة الأجواف، وكانت أجسامهم طوالاً، تبلغ مائة ذراعٍ، أو مائتين، ولذلك شُبّهوا بالنخل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهل ترى لهم من باقية</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بقاء، فيكون مصدراً، كالطاغية، أو مِن نفس باقية. والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.xyp7l"> الحاقة هي تجلِّي الحقيقة الأحدية، وظهور الخمرة الأزلية، لقلوب العارفين؛ لأنها تُحق الحق وتُزهق الباطل، تظهر بها حقائق الأشياء على ما هي عليه في الأصل. قال الورتجبي: الحاقة يوم تحق حقائق الأمور عياناً، لا يبقى فيها ريب أهل الظنون، ينكشف الحق لأهل الحق، ولا معارضة للنفس فيها، ويتبين للجاهلين أعلام ولاية العارفين. اهـ. ثم عظَّمها وهوَّل أمرها، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما الحاقة وما أدراك ما الحاقة</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يدريها إلاّ الشجعان من الرجال الأقوياء، والكمَّال، كما قال الجيلاني رضي الله عنه:</p></div><p id="68.LaOKJ"/><center><span class="manzoma">وإيَّاكَ جَزعاً لا يَهُولُكَ أمْرُها ** فَمَا نَالَها إلاَّ الشُّجَاعُ المُقَارعُ<br/></span></center><p id="68.BnVEa"/><p id="68.qayJG">ثم ذكر أنَّ مَن أنكرها أو كذّب بوجودها من النفوس العادية، والقلوب القاسية، يهلك في مهاوي الفروقات، برجفة الوساوس والخواطر، أو رياح الفتن الباطنة والظاهرة، سخّرها عليهم سبع ليالٍ على عدد الجوارح السبعة، وثمانية أيام. قال القشيري: أي: أيام كاشفات لسبع صفات الطبيعية، وهي: الغضب، والشهوة، والحقد، والحسد، والبُخل، والجُبن، والعجب، والشره، حُسوماً، أي: تحسم، وتقطع أمور الحق وأحكامه من الخيرات والمبرّات. اهـ.</p><p id="68.jE8PO"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="69:9-12" id="68.NL5Yq"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-69-9" data-v="69:9">وَجَاءَ فِرْعَوْنُ وَمَنْ قَبْلَهُ وَالْمُؤْتَفِكَاتُ بِالْخَاطِئَةِ</span><a class="vn" href="/quran/69/9" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-10" data-v="69:10">فَعَصَوْا رَسُولَ رَبِّهِمْ فَأَخَذَهُمْ أَخْذَةً رَابِيَةً</span><a class="vn" href="/quran/69/10" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-11" data-v="69:11">إِنَّا لَمَّا طَغَى الْمَاءُ حَمَلْنَاكُمْ فِي الْجَارِيَةِ</span><a class="vn" href="/quran/69/11" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-12" data-v="69:12">لِنَجْعَلَهَا لَكُمْ تَذْكِرَةً وَتَعِيَهَا أُذُنٌ وَاعِيَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/69/12" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.PoKwp"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجاء فرعونُ ومَنْ قبله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ومَن تقدمه. وقرأ البصري والكسائي: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومَن قِبَلَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بكسر القاف، أي: ومَن عنده من أتباعه وجنوده، ويؤيده أنه قرئ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن معه</span><span class="ve">﴾</span></span>. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمؤتفكاتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي قُرى قوم لوط؛ لأنها ائتفَكت، أي: انقلبت بهم، أي: وجاء أهل المؤتفكات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالخاطئة</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بالخطأ، أو بالفعلة، أو الأفعال الخاطئة، أي: ذات الخطأ، التي من جملتها: تكذيب البعث والقيامة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَعَصَوا رسولَ ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: عصت كل أمة رسولها، حيث نهوهم عما كانوا يتعاطونه من القبائح، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأخَذّهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الله عزّ وجل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أخذةً رابيةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: زائدة في الشدة، كما زادت قبائحهم في القُبح، من: ربا الشيء إذا زاد.</p><p id="68.dJKRV"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا لَمَّا طغى الماءُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ارتفع وقت الطوفان، على أعلى جبل في الدنيا، خمسة عشر ذراعاً، بسبب إصرار قوم نوح على فنون المعاصي، ومبالغتهم في تكذيبه عليه السلام وما أوحي إليه من الأحكام، التي من جملتها أحوال الحاقة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حملناكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: في أصلاب آبائكم، محمولين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الجارية</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ في سفينة نوح عليه السلام، والمراد: حملهم فيها أيام الطوفان، فالجار متعلق بمحذوف حال، لا صلة لحملنا، أي: رفعناكم فوق الماء، حال كونكم محمولين في السفينة بأمرنا وحفظنا. وفيه تنبيه على أنَّ مدار حفظهم محض عصمته تعالى، وإنما السفينة سبب صوري.</p><p id="68.YLBK7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِنجعلَها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الفعلة التي هي عبارة عن إنجاء المؤمنين وإغراق الكافرين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكم تذكرةً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ عِبرة ودلالة على كمال قدرته تعالى وحكمته، وقوة قهره، وسعة رحمته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتَعِيَها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تحفظها. والوعي: أن تحفظ الشيء في نفسك، والإيعاء: أن تحفظه في غيرك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُذنٌ واعيةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أُذن مِن شأنها أن تحفظ ما يجب حفظه، بتذكيره وإشاعته والتفكُّر فيه، ولا تضيعة بترك العمل به. والتنكير لدلالة قلتها. قال قتادة: الأذن الواعية هي التي عقلت عن الله، وانتفعت بما سمعت. وعن عليّ رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«سألتُ الله تعالى أن يجعلها أذنَك يا علي»</span> قال: فما سمعتُ من رسول الله صلى الله عليه وسلم شيئاً ونسيته قط.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.5rW7l"> وجاء فرعون النفس، ومَن تقدمه من شواغل الدنيا، ووساوس الشيطان، أو مَن قِبَلَهُ من هامان الهوى، وقارون الحظوظ، والمؤتفكات: القلوب المُنَكَّسَةِ عن قبول الحق، أتت بالخاطئة، وهي الإصرار على الوقوف مع العوائد والحظوظ، فعَصَوا رسولَ ربهم، وهو مَن يدعوهم إلى الله، بالخروج عن عوائدهم، فأخذهم بالهلاك، والبُعد والطرد عن ساحة الحضرة أخذةً رابية زائدة على قُبح فعلهم، لتأبُّدهم في غمِّ الحجاب. إنّا لما طغا الماء، وهو طوفان حب الدنيا، عَمَّ الناسَ وأغرقهم في بحر الهوى، حملناكم يا معشر أهل النسبة، الذين أجابوا الداعي، ودخلوا في حصن تربيته في سفينة النجاة، ليَعْتبر بكم مَن تقدّم عنكم ومَن تأخر، أو: لمّا طغى الماء الغيبي وظهر، وانطبق بحر الأحدية عليكم، حملناكم في سفينة الشريعة؛ لئلا تصطلموا، أو: حملناكم في سفينة الأفكار الجارية في بحار الملكوت وأسرار الجبروت، لنجلعها لكم تذكرة وترقية وتعيها أُذن واعية راسخة في علم الربوبية، فتدونَها في الكتب؛ لينتفع بها مَن يروم العوم في تلك البحار، وهذا شأن مَن غنَّى بتلك الأسرار، كالششتري وغيره، أو ألَّف فيها كابن عطاء الله وأمثاله، نفع الله ببركاتهم.</p></div><p id="68.Zgj8Z"/><p id="68.XqeAL"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="69:13-18" id="68.D16mX"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-69-13" data-v="69:13">فَإِذَا نُفِخَ فِي الصُّورِ نَفْخَةٌ وَاحِدَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/69/13" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-14" data-v="69:14">وَحُمِلَتِ الْأَرْضُ وَالْجِبَالُ فَدُكَّتَا دَكَّةً وَاحِدَةً</span><a class="vn" href="/quran/69/14" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-15" data-v="69:15">فَيَوْمَئِذٍ وَقَعَتِ الْوَاقِعَةُ</span><a class="vn" href="/quran/69/15" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-16" data-v="69:16">وَانْشَقَّتِ السَّمَاءُ فَهِيَ يَوْمَئِذٍ وَاهِيَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/69/16" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-17" data-v="69:17">وَالْمَلَكُ عَلَى أَرْجَائِهَا وَيَحْمِلُ عَرْشَ رَبِّكَ فَوْقَهُمْ يَوْمَئِذٍ ثَمَانِيَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/69/17" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-18" data-v="69:18">يَوْمَئِذٍ تُعْرَضُونَ لَا تَخْفَى مِنْكُمْ خَافِيَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/69/18" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.LwZ3k"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإِذا نُفخ في الصُّور نفخةٌ واحدةُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهي النفخة الأولى، وتموت عندها الخلائق، والثانية يحيون عندها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وحُمِلتِ الأرضُ والجبالُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قلعت ورفعت عن أماكنها، بمجرد القدرة الإلهية، أو بتوسُّط الزلزلة، أو الريح العاصفة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فدُكَّتا دَكَّةً واحدةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: دقّتا وكسرتا، أي: ضُرب بعضها ببعض حتى تندق وترجع كثيباً مهيلاً وهباءً منثوراً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيومئذٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>، فحينئذ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقعت الواقعةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قامت القيامة بعدها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وانشقتِ السماءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فُتحت أبواباً لنزول الملائكة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهي</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: السماء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يومئذٍ واهيةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ضعيفة مسترخية، كالصوف أو القطن، بعدها كانت مُحْكَمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمَلَكُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: جنس المَلك، وهو بمعنى الجمع، فهو أعمّ من الملائكة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على أرجائها</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ جوانبها، جمع رَجاً، مقصور، أي: تنشق السماءِ، التي هي مسكنهم، فيلتجئون إلى أكنافها وأطرافها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويحملُ عرشَ ربك فوقهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فوق الملَك الذين هم على الأرجاء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يومئذٍ ثمانيةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> من الملائكة، واليوم تحمله أربعة، وزيدت أربعة أخرى يوم القيامة إمداداً لتلك الأربعة.</p><p id="68.rLNoy">رُوي عن رسول الله صلى الله عليه وسلم أنه قال: <span class="hadeth">«هم اليوم أربعة، فإذا كان يوم القيامة قوّاهم الله تعالى بأربعة أخرى»</span>، وقال ابن عباس: هي ثمانية صفوف من الملائكة، لا يعلم أحدٌ عِدتهم. وقال ابن زيدٍ: هم ثمانية أملاك، على هيئة الوعول. الوَعِلَ: تيسُ الجبل، وقيل: على هيئة الناس، أرجلهم تحت الأرض السابعة، وكواهلهم فوق السماء السابعة، والعرش فوق رؤوسهم، وهم مطرقون. وفي بعض الأخبار: أنَّ الأربعة التي تحمل العرش اليوم؛ أحدهم على صورة الإنسان، يطلب الرزق للأرض، والآخر على صورة الثور، يطلب الرزق للبهائم، والآخر على صورة النسر، يطلب الرزق للطيور، والآخر على صورة الأسد، يطلب الرزق للوحوش، وقيل: المراد بالآية: تمثيل لعظمة الله تعالى بما يُشاهَد من أحوال السلاطين، يوم خروجهم على الناس للقضاء العام، لكونها أقصى ما يتصور من العظمة والجلال، وإلاّ فشؤونه تعالى أجلَّ من كل ما يُحيط به فلك العبارة والإشارة.</p><p id="68.QgKRX"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يومئذٍ تُعرضون</span><span class="ve">﴾</span></span> للسؤال والحساب، شبّه ذلك بعرض السلطان الجيشَ؛ ليعرف أحواله، رُوي <span class="hadeth">«أن في القيامة ثلاث عَرْضَاتٍ، فأمّا عَرْضَتَان: فاعتذار واحتجاج، وأما الثالثة: ففيها تُنشر الكتب، فيأخذ الفائز كتابه بيمينه، والهالك بشماله»</span>، وهذا وإن كان بعد النفحة الثانية لكن لمّا كان اليوم اسماً لزمان متسع يقع فيه النفحتان، والصعقة والنشور والحساب، وإدخال أهل الجنةِ الجنةَ، وأهل النارِ النارَ، صحّ جعله ظرفاً للكل، وظاهر نظم الآية أنَّ نشر الموتى من القبور لا يكون إلاَّ بعد دك الأرض، وتسيير الجبال، فلا يقع النشر إلاّ على الأرض المستوية، لا ترى فيها عِوجاً ولا أمتاً، وأمّا انشقاق السماء فمؤخّر، يكون والله أعلم والناس في الموقف على ما في بعض أخبار الآخرة.</p><p id="68.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تخفى منكم خافيةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: سريرةٌ ولا حالٌ كانت تخفى في الدنيا. والجملة: حال من ضمير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُعرضون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تُعرضون غير خافٍ عليه تعالى السرائر، وقرأ أهل الكوفة غير عاصم بالياء؛ لأن تأنيثها مجازي.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.KZNmw"> فإذا نُفخ في صور القلب الغافل، الخالي من الحياة الأبدية، نفخة واحدة، من همّة شيخ كامل، إما بوارد شوق مُقلق، أو خوف مُزعج، وحُملت أرض بشريته، وجبال عقله، فدُكتا دكةً واحدة، فغاب حس البشرية وانخنس، وغاب نور العقل عند سطوع أنوار شمس العرفان، فيومئذ وقعت الواقعة، أي: ظهرت الحقيقة العيانية، وبدلت الأرض غير الأرض، والسموات، فصار الجميع نوراً ملكوتياً، أو سرًّا جبروتيًّا، وانشقت سماء الأرواح فظهرت أسرار المعاني خلف رداء الأواني، فهي أي: الأواني الحسية يومئذ واهية ضعيفة متلاشية، لا وجود لها من ذاتها، والمَلك، اي: الواردات الإلهية، والخواطر الملكية، على أرجائها: على أطراف سماء الأرواح، يُلهمها العلوم اللدنية، والأعمال الصافية، ويحمل عرش ربك، أي: عرش معرفة الرب، وهو القلب، فهو سرير سلطان المعرفة، ومحل التجليات الذاتية، ثمانية: الصبر، والشكر، والورع، والزهد، والتوكل، والتسليم، والمحبة، والمراقبة، وهو عرش المعرفة، يومئذ تُعرض الخواطر على القلب، لا يخفى عليه منها شيء، فيقبل الحسَن، ويرفع القبيح. والله تعالى أعلم. وذكر في الحاشية الفاسية ما فوق العرش الحسي، وما تحت الأرض السفلى، فقال ما نصُّه: وفي حديث: <span class="hadeth">«فوق السماء السابعة بحرٌ، بين أعلاه وأسفله، كما بين السماء والسماء، وفوفق ذلك ثمانية أَوْعَالٍ، بين أظلافهِنَّ ورُكبهنَّ ما بين سماءٍ إلى سماء، وفوق ظهورهن العرش، بين أسفله وأعلاه ما بين سماء إلى السماء، والله تبارك وتعالى فوق ذلك»</span>، وفي حديث آخر: <span class="hadeth">«عدد الأرضين سبع، بين كل واحدة والآخرى خمسمائة سنة، والذي نفس محمد بيده؛ لو أنكم دلّيتم بحبل إلى الأرض السفلى لهبط على الله»</span>، ثم قرأ صلى الله عليه وسلم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-57-3" data-v="57:3">هُوَ الأول والآخر والظاهر والباطن</span><a class="vn" href="/quran/57/3" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="ve">﴾</span></span> . اهـ.</p></div><p id="68.ZG5mo">فتحصل من حديث سيد العارفين، وقدوة الواصلين، أنَّ الحق جلّ جلاله محيط بكل شيء، فأسرار ذاته العلية أحاطت بالوجود بأسره. فما فوق العرش هو عين ما تحت الثرى، فلو صعد أحد إلى ما فوق العرش لوجد الله، ولو هبط إلى ما تحت الأرض السفلى لوجد الله؛ إذ عظمته أحاطته بكل شيء، ومحت وجود كل شيء. واعلم أن الحق جلّ جلاله منفرد بالوجود، لا شيء معه، غير أنَّ عظمة الذات الخارجة عن دائرة قبضة التكوين باقية على أصلها من اللطافة والكنزية، والعظمةَ الداخلة في القبضة حين دخلها التكثيف، وتحسّست ليقع بها التجلِّي، استترت وتردّت برداء الكبرياء، فظهر فيها الضدان؛ العبودية والربوبية، والحس والمعنى، والقدرة والحكمة، فاستترت الربوبية برداء الكبرياء، فكان من اصطلاح الوحي التنزيلي أن يُخبر عن العظمة الأصلية وينعت أوصافها، ويسكت عن العظمة الفرعية، التي وقع بها التجلِّي، ستراً لسر الربوبية أن يظهر، إذ لو ظهر لفسد نظام عالم الحكمة، ولذلك قال سهل رضي الله عنه: للألوهية سر لو انكشف لبطلت النبوات، وللنبوات سر لو انكشف لبطل العِلم، وللعلم سر لو انكشف لبطلت الأحكام. اهـ.</p><p id="68.AQaR3">فَسِرُّ الألوهية هو قيامها بالأشياء، وظهورها بها، بل لا وجود للأشياء معها، فلو انكشف هذا السر لجميع الناس لاستغنوا عن العبادة والعبودية، ولبطلت أحكام النبوة، إذ النبوة إنما هي لبيان العبادة وآداب العبودية، وعند ظهور هذا السر يقع الاستغناء عن تلقي الوحي. وأيضاً، ليست القلوب كلها تقدر على حمل هذا السر، فلو تجلّى للقلوب الضعيفة لوقع لها الدهش والحيرة، وربما أدّاها إلى التلف. وسر النبوات هو سدل الحجاب بين الله وعباده، حتى يفتقر الناس إلى تلقي العلم بواسطة النبوة، فلو انكشف هذا الحجاب لوقع الاستغناء عن النبوة، لتلقِّيه حينئذ كشفاً بدونها من غير تكلُّف، وسر العلم هو إبهام العواقب، فلو انكشف هذا السر وعرف كل واحد مآله للجنة أو النار؛ لبطلت الأحكام؛ إذ مَن عرف أنه للجنة قطعاً استغنى عن العبادة ومَن عرف أنه للنار قطعاً انهمك في المعاصي، فأخفى الله هذا السر ليعمل كل واحد على الرجاء والخوف. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.D6MN8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="69:19-37" id="68.nnjzP"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-69-19" data-v="69:19">فَأَمَّا مَنْ أُوتِيَ كِتَابَهُ بِيَمِينِهِ فَيَقُولُ هَاؤُمُ اقْرَءُوا كِتَابِيَهْ</span><a class="vn" href="/quran/69/19" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-20" data-v="69:20">إِنِّي ظَنَنْتُ أَنِّي مُلَاقٍ حِسَابِيَهْ</span><a class="vn" href="/quran/69/20" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-21" data-v="69:21">فَهُوَ فِي عِيشَةٍ رَاضِيَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/69/21" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-22" data-v="69:22">فِي جَنَّةٍ عَالِيَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/69/22" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-23" data-v="69:23">قُطُوفُهَا دَانِيَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/69/23" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-24" data-v="69:24">كُلُوا وَاشْرَبُوا هَنِيئًا بِمَا أَسْلَفْتُمْ فِي الْأَيَّامِ الْخَالِيَةِ</span><a class="vn" href="/quran/69/24" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-25" data-v="69:25">وَأَمَّا مَنْ أُوتِيَ كِتَابَهُ بِشِمَالِهِ فَيَقُولُ يَا لَيْتَنِي لَمْ أُوتَ كِتَابِيَهْ</span><a class="vn" href="/quran/69/25" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-26" data-v="69:26">وَلَمْ أَدْرِ مَا حِسَابِيَهْ</span><a class="vn" href="/quran/69/26" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-27" data-v="69:27">يَا لَيْتَهَا كَانَتِ الْقَاضِيَةَ</span><a class="vn" href="/quran/69/27" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-28" data-v="69:28">مَا أَغْنَى عَنِّي مَالِيَهْ</span><a class="vn" href="/quran/69/28" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-29" data-v="69:29">هَلَكَ عَنِّي سُلْطَانِيَهْ</span><a class="vn" href="/quran/69/29" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-30" data-v="69:30">خُذُوهُ فَغُلُّوهُ</span><a class="vn" href="/quran/69/30" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-31" data-v="69:31">ثُمَّ الْجَحِيمَ صَلُّوهُ</span><a class="vn" href="/quran/69/31" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-32" data-v="69:32">ثُمَّ فِي سِلْسِلَةٍ ذَرْعُهَا سَبْعُونَ ذِرَاعًا فَاسْلُكُوهُ</span><a class="vn" href="/quran/69/32" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-33" data-v="69:33">إِنَّهُ كَانَ لَا يُؤْمِنُ بِاللَّهِ الْعَظِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/69/33" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-34" data-v="69:34">وَلَا يَحُضُّ عَلَى طَعَامِ الْمِسْكِينِ</span><a class="vn" href="/quran/69/34" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-35" data-v="69:35">فَلَيْسَ لَهُ الْيَوْمَ هَاهُنَا حَمِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/69/35" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-36" data-v="69:36">وَلَا طَعَامٌ إِلَّا مِنْ غِسْلِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/69/36" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-37" data-v="69:37">لَا يَأْكُلُهُ إِلَّا الْخَاطِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/69/37" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.K8RW7"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأمّا مَن أُوتي كتابه بيمينه فيقول</span><span class="ve">﴾</span></span> تبجُّحاً وابتهاجاً وسروراً، لِما يرى فيه من الخيرات خطاباً لجماعته: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هاؤُمُ</span><span class="ve">﴾</span></span>: اسم فعل، بمعنى خُذوا، وفيه لغات، أجودهن المطابقة تقول: هاء يا رجل، وهاءِ يا امرأة، بهمزة مكسورة من غير ياء، وهاؤما يا رجلان وامرأتان، وهاؤم يا رجال وهاؤنّ يا نساء. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اقرؤوا كتابيَهْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، والأصل: هاؤم كتابي اقرأوا كتابيهْ، فحذف الأول لدلالة الثاني عليه، والعامل في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كتابيه</span><span class="ve">﴾</span></span> اقرأوا، عند البصريين؛ لأنهم يُعملون الأقرب، والهاء في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كتابيه</span><span class="ve">﴾</span></span>، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حسابيه</span><span class="ve">﴾</span></span>، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ماليه</span><span class="ve">﴾</span></span>، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سلطانيه</span><span class="ve">﴾</span></span> للسكت، وحقها أن تثبت في الوقف، وتسقط في الوصل، وقد استُحبّ إيثار الوقف إيثاراً لثباتها؛ لثبوتها في المصحف. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِني ظننتُ أني ملاقٍ حسابيهْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: علمت وتيقنت أني سألقى حسابي، ولعل التعبير بالظن للإشعار بأنه لا يقدح في الاعتقاد ما يهجس في النفس من الخطرات التي لا تنفك عنها العلوم النظرية. قاله أبو السعود، وقد تقدّم سره في البقرة.</p><p id="68.5lVLn"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهو في عيشةٍ راضيةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ذات رضا يرضى بها صاحبها. جعل الفعل لها مجازاً، وهو لصاحبها؛ لكونها صافية من الشوائب، دائمة، مقرونة بالتعظيم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في جنةٍ عاليةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مرتفعة المكان؛ لأنها في السماء السابعة، أو: رفيعة الدرجات، أو المباني والأشجار والقصور، وهو خبر بعد خبر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُطوفها دانيةُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ثمارها قريبة من مريدها، ينالها القاعد والمضطجع كالقائم. قال ابن عرفة: هذه الجملة احتراس؛ لأنه تعالى وصفها بالعلو، وشأن المكان العالي أن تكون ثماره كذلك، فأزال ذلك بأنها مع علو ثمارها قريبة التناول، سهلة المأخذ. اهـ. والقطوف جمع قطف، وهو ما يحثي بسرعة.</p><p id="68.WwW5p">ويقال لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلُوا واشربوا هنيئاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أكلاً وشُرباً هنيئاً، لا مكروه فيهما ولا أذىً، أو: هنئتم هنيئاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما أسلفتم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بمقابلة ما قدّمتم من الأعمال الصالحة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الأيام الخاليةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الماضية في الدنيا، وعن مجاهد: أيام الصيام وقال ابن عباس: هي في الصائمين، أي: كلوا واشربوا بدل ما أمسكتم عن الأكل والشرب لوجه الله تعالى.</p><p id="68.55wPK">رُوي أن الله تعالى يقول: <span class="hadeth">«يا أوليائي، طالما نظرتُ إليكم في الدنيا، وقد قلَصَتْ شفاهكم عن الأشربة، وغارت أعينكم وخمصت بطونكم، فكونوا اليوم في نعيمكم، وكلوا واشربوا هنيئاً بما أسلفتم في الأيام الخالية»</span> ولا تقصر الآية على الصوم، بل كل ما أسلف الإنسانُ من الأعمال الصالحة داخل في الآية، بدليل قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-52-19" data-v="52:19">كُلُواْ واشربوا هَنِيئاً بِمَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/52/19" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="68.3Av37">وهذه الآية وأمثالها هزّت قلوب المجتهدين، حتى عمَّروا أوقاتهم، وحافظوا على أنفاسهم؛ لئلا تضيع، وكان عمر رضي الله عنه يقول: حاسبوا أنفسكم قبل أن تُحاسبُوا، فإنه أهون، أو أيسر لحسابكم، وزنوا أنفسكم قبل أن تُوزنوا وتجهّزوا للعرض الأكبر، يومئذ تعرضون لا تخفى منكم خافية. اهـ.</p><p id="68.9OVNL"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأمَّا مَن أُوتي كتابه بشِماله</span><span class="ve">﴾</span></span>، ورأى ما فيه من قبائح الأعمال، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيقول يا ليتني لم أُوتَ كتابيهْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لم أُعطَ كتابي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولم أّدْرٍ ما حسابيهْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يا ليتني لم أعلم حسابي، ولم أقف عليه، لِمَا شاهد من سوء العاقبة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا ليتها</span><span class="ve">﴾</span></span>: يا ليت الموتة التي متُّها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كانت القاضيةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: القاطعة لأمري، ولم أُبعث بعدها، ولم ألقَ ما لقيت، فضمير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليتها</span><span class="ve">﴾</span></span> للموتة، ويجوز أن يكون لِما شاهده من الحالة، أي: يا ليت هذه الحالة كانت الموتة التي قُضيت عليَّ؛ لأنه وجدها أَمَرّ من الموت، فتمناه عندها، وقد جوّز أن يكون للحياة الدنيا، أي: يا ليت الحياة الدنيا كانت الموتة ولم أُخْلَق حيًّا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أغنى عن مالِيَهْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما نفعني ما جمعتُ من الأموال شيئاً، ف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span> نافية، أو استفهامية للإنكار، أي: أيُّ شيء أغنى عني ما كان لي من اليسار؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هلك عني سلطانيهْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مُلكي وعزي، وتسلُّطي على الناس، وبقيتُ فقيراً ذليلاً، أو: حُجتي التي كنت أحتجّ بها في الدنيا.</p><p id="68.k2pX6">فيقول الله تعالى لخزنة جهنّم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خُذوه فغُلُّوه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فشُدُّوه بالأغلال، بأن تجمع يده إلى عنقه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم الجحيم صَلُّوه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أدخلوه، أي: لا تصلّوه إلاّ للجحيم، وهي النار العظيمة؛ ليكون الجزاء على وفق المعصية، حيث كان يتعاظم على الناس، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم في سلسلة ذَرْعُها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: طُولها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبعون ذراعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> بذراع الملَك، وقيل: لا يعرف قدرها إلاّ الله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسْلُكُوه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فأدْخِلوه فيها، وقيل: تدخل من دبره وتخرج من منخريه، وقيل: تدخل من قُبله وتخرج من دبره.</p><p id="68.A3L9m"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أِنه كان لا يُؤمن بالله العظيم</span><span class="ve">﴾</span></span>، تعليل لاستحقاق العذاب، ووصفه تعالى بالعظيم؛ للإيذان بأنه المستحق للعظمة وحده، فمَن نَسَبَها لنفسه استحقّ أعظم العقوبات، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يَحُضُّ على طعام المسكين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا يحث على بذل طعام غيره، فضلاً عن أن يبذل ماله، وقيل: ذكر الحض للتنبيه على أنَّ تارك الحضّ إذا كان بهذه المنزلة، فما ظنك بتاركه؟ وفيه دلالة على أنَّ الكفار مخاطبون بالفروع، وأنَّ أقبح العقائد الكفر، وأشنع الرذائل البخل وقسوة القلب، وفيه أيضاً إشارة إلى أنه كان لا يؤمن بالبعث، لأنَّ إطعام المساكين إنما يرجى جزاؤه يوم القيامة، فإذا لم يؤمن بالبعث لم يكن له ما يحمله على إطعامهم، وفيه دليل على عِظم جُرم حرمان المساكين؛ لأنّه عطفه على الكفر، وجعله دليلاً عليه وقرينَه.</p><p id="68.LM12e">وعن أبي الدرداء رضي الله عنه أنه كان يحضّ امرأته على تكثير المرق لأجل المساكين، ويقول: خلَعْنا نصفَ السلسلة بالإيمان، فلنخلع نصفها بهذا، أي: الصدقة.</p><p id="68.LjmE6">قال النسفي: وهذه الآية ناطقة بأنَّ المؤمنين يُرحمون جميعاً، والكافرون لا يُرحمون؛ لأنه تعالى قسّم الخلق صنفين، فجعل صنفاً منهم أهل اليمين، ووصفهم بالإيمان بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني ظننتُ إني ملاقٍ حسابيه</span><span class="ve">﴾</span></span>، وصنفاً منهم أهل الشمال، ووصفهم بالكفر بقوله: {إنه كان لا يؤمن بالله العظيم.</p><p id="68.bGrPO">..} إلخ، وجاز أنَّ الذي يُعاقَب من المؤمنين إنما يعاقَب قبل أن يؤتَى كتابه بيمينه. اهـ.</p><p id="68.5YDqe">قال ابن عطية: والذين يُعطون كتابهم بأيْمانهم هم المخلَّدون في الجنة من أهل الإيمان، واختلف العلماء في الفرقة التي ينفذ فيها الوعيد من أهل المعاصي، متى تأخذ كتبها؟ فقال بعضهم: الأظهر أنها تأخذها مع الناس، وذلك يُؤنسُها مدة العذاب، قال الحسن: فإذا أعطي كتابه بيمينه لم يقرأه حتى يأذن الله له، فإذا أَذِنَ له قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هاؤم اقرأوا كتابيه</span><span class="ve">﴾</span></span>، وقال آخرون: الأظهر أنها إذا خرجوا من النار، والإيمان يؤنسُهم وقت العذاب، قال: وهذا هو ظاهر الآية؛ لأنَّ مَن يسير إلى النار كيف يقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هاؤم اقرأوا كتابيه</span><span class="ve">﴾</span></span>. ثم قال: والمخلَّدون في النار من أهل الكفر هم الذين يُؤتون كتابهم بشمالهم، وقال في آية الانشقاق: مَن ينفذ فيه الوعيد من العصاة، يُعطى كتابه عند خروجه من النار، وقد جَوّز قومٌ أن يُعطاه أولاً قبل دخوله النار، وهذه الآية ترد عليه. اهـ. يعني قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-84-9" data-v="84:9">وَيَنقَلِبُ إِلَى أَهْلِهِ مَسْرُوراً</span><a class="vn" href="/quran/84/9" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الانشقاق: 9].</p><p id="68.0ZoqA">قلت: والذي يظهر من الأحاديث التي في أخبار البعث: أنَّ الصحف تُنشر دفعة واحدة للطائع والعاصي، والمؤمن والكافر، فالمؤمن يأخذ كتابه بيمينه، فيُسرّ، فإن كان كاملاً فسُروره ظاهر، وإن كان عاصياً فرح أن مآله للجنة، ويجوز أن يُبهم الأمر عليه حينئذ، فيفرح لظنه النجاة، فإن مرَّ على الصراط زلّت قدمه لمكان معاصيه، فينفذ فيه الوعيد، ثم يخرج، وأمّا بعد خروجه من النار وحسابه حينئذٍ فبعيد جدًّا، لم يرد به نص.</p><p id="68.2wAVe">قال الشيخ ابن أبي جمرة رضي الله عنه: عادته تعالى في التنزيل أن يذكر الكامل في الطاعة، والكامل في العصيان أي: الكفر ويسكت عن المخلط، فدلَّ على أنه يرى من هذا ويرى من هذا. اهـ. بالمعنى. فالذي يقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هاؤم اقرأوا كتابيه</span><span class="ve">﴾</span></span> هو الكامل، أو الذي حوسب وعُفي عنه، وأمّا العاصي الذي ينفذ فيه الوعيد، فلعله يسكت. والله تعالى أعلم، وسَتَرِد وتعلم.</p><p id="68.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فليس له اليومَ هاهنا حميمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قريب يحميه ويدفع عنه؛ لأنَّ أولياءه الذين يتحامونه يفرُّون منه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا طعامٌ إِلاَّ من غِسْلِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو غسالة أهل النار وصديدُهم، فِعْلِين، من الغَسْلِ، والنون زائدة، والمراد: ما يسيل من جلودهم من الصديد والدم. وقال ابن عزيز: غِسْلين: غسالة أجواف أهل النار، وكل جرح أو دبر غسلته، فخرج منه شيء، فهو غِسلين. اهـ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يأكُله إِلاّ الخاطئون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ الكافرون، أصحاب الخطايا العظام. من خَطِئ الرجل: إذا تعمَّد الذنب. أو من الخطأ، المقابل للصواب، وهو هنا: مَن أخطأ طريقَ التوحيد، وعن ابن عباس: هم المشركون.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.RvGrd"> أهل اليمين مَن سبق لهم اليُمن في الأزل، وأهل الشمال مَن سبق لهم الشؤم كذلك.</p></div><p id="68.ErxLZ">وفي الحديث: <span class="hadeth">«إن الله قبض قبضة فقال: هؤلاء إلى الجنة ولا أبالي، ثم قبض أخرى، وقال: هؤلاء إلى النار ولا أبالي»</span> أي: لا أُبالي بما يعملون. وقال القشيري: في إشارة الآية ما نصه: يشير إلى قوله عليه السلام في أثناء حديث طويل: <span class="hadeth">«قبض قبضة، فإذا فيها آدم وبنوه، فمسح بيده اليُمنى الجمالية اللطيفة على ظهره الأيمن الجمالي، فأخرج منها ذراريه، كالقبضة البيضاء، باليد الجمالية أصحاب اليمين، ثم مسح بيده اليسى الجلالية القهرية، على ظهره الأيسر الجلالي، فأخرج منه ذريته كالحمصة السوداء، باليد الجلالية، أصحاب الشمال»</span> أول ما في معناه. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كتابيه</span><span class="ve">﴾</span></span> يُشير إلى الكتاب الاستعدادي، المكتوب في الأزل، على لوح جبين كل واحد، بما يعمل إلى الأبد. اهـ. فالكتاب الذي يُعطى يوم القيامة نسخة مما سُطِّر على لوح الجبين، الموافق للأزل، فحكمته قيام الحُجة في الظاهر، فمَنْ سبق له سهم العناية تبجّح به، ويقول: هاؤم اقرأوا كتابيه، إني تحققت في الدنيا أني ملاقٍ حسابيهْ. وعبَّر بالظن ستراً لأهل الظنون والخواطر، وتوسعة عليهم، فهم في الدارين في عيشة راضية، في الدنيا في روح الرضا ونسيم التسليم وجنة العرفان، وفي الآخرة في مقعد صِدق في جوار الرحمن، في جنة عالية، رفيعة القدر حسًّا ومعنىً، قُطوفها دانية. أمّا جنة المعارف فقطوفها ما يتجتنى من ثمار العلوم، وفواكه الحِكم، وتزايد الفهوم، وأمّا في الآخرة فزيادة الترقي والكشف أبداً سرمداً، ويُقال لهم: كُلوا من قوت أرواحكم وأشباحكم، واشربوا من خمرة قلوبكم وأسراركم، من كأس المحبة، والاجتباء، هنيئاً لا كدر فيه ولا تعب، بما أسلفتم في أيام مجاهدتكم الماضية، ومَن سبق لهم سهم الشقاء يقول: يا ليته لم يكن شيئاً، ويتمنى بقاءه في حيز العدم، ثم يَلقى من أنواع العذاب الجسماني والروحاني، من البُعد والطرد ما ذكره الحق تعالى في بقية الآية، نعوذ بالله من سوء القضاء، ومن السلب بعد العطاء.</p><p id="68.B8G3p"/><p id="68.wq3M8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="69:38-52" id="68.X18qB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-69-38" data-v="69:38">فَلَا أُقْسِمُ بِمَا تُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/69/38" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-39" data-v="69:39">وَمَا لَا تُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/69/39" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-40" data-v="69:40">إِنَّهُ لَقَوْلُ رَسُولٍ كَرِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/69/40" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-41" data-v="69:41">وَمَا هُوَ بِقَوْلِ شَاعِرٍ قَلِيلًا مَا تُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/69/41" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-42" data-v="69:42">وَلَا بِقَوْلِ كَاهِنٍ قَلِيلًا مَا تَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/69/42" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-43" data-v="69:43">تَنْزِيلٌ مِنْ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/69/43" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-44" data-v="69:44">وَلَوْ تَقَوَّلَ عَلَيْنَا بَعْضَ الْأَقَاوِيلِ</span><a class="vn" href="/quran/69/44" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-45" data-v="69:45">لَأَخَذْنَا مِنْهُ بِالْيَمِينِ</span><a class="vn" href="/quran/69/45" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-46" data-v="69:46">ثُمَّ لَقَطَعْنَا مِنْهُ الْوَتِينَ</span><a class="vn" href="/quran/69/46" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-47" data-v="69:47">فَمَا مِنْكُمْ مِنْ أَحَدٍ عَنْهُ حَاجِزِينَ</span><a class="vn" href="/quran/69/47" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-48" data-v="69:48">وَإِنَّهُ لَتَذْكِرَةٌ لِلْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/69/48" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-49" data-v="69:49">وَإِنَّا لَنَعْلَمُ أَنَّ مِنْكُمْ مُكَذِّبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/69/49" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-50" data-v="69:50">وَإِنَّهُ لَحَسْرَةٌ عَلَى الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/69/50" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-51" data-v="69:51">وَإِنَّهُ لَحَقُّ الْيَقِينِ</span><a class="vn" href="/quran/69/51" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="v" id="qr-albahr-69-52" data-v="69:52">فَسَبِّحْ بِاسْمِ رَبِّكَ الْعَظِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/69/52" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.JwL1K"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا أُقسم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أُقسم، على أن لا مزيدة للتأكيد، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-4-65" data-v="4:65">فَلاَ وَرَبِكَ</span><a class="vn" href="/quran/4/65" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي: احلف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما تُبصرون</span><span class="ve">﴾</span></span> في عالم الشهادة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما لا تُبصرون</span><span class="ve">﴾</span></span> مما هو في عالم الغيب، أو بما تُبصرون من الأرض والسماء، والأجسام والأجرام، وما لا تُبصرون من الملائكة والأرواح، أو: ما تُبصرون من النعم الظاهرة، وما لا تُبصرون من النِعَم الباطنة. والتحقيق: أنه أقسم بالكل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقولُ رسولٍ كريم</span><span class="ve">﴾</span></span> على الله، وهو محمد صلى الله عليه وسلم، أو جبريل عليه السلام، أي: يقوله ويتكلم به على وجه الرسالة من عند الله عزّ وجل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما هو بقولِ شاعرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> كما تزعمون تارة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قليلاً ما تؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إيماناً قليلاً تؤمنون، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا بقول كاهنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> كما تزعمون ذلك تارة أخرى، والكاهن هو الذي يُخبر عن بعض المضمرات فيُصيب بعضها ويخطئ أكثرها، ويزعم أنَّ الجن تُخبره بذلك، ويدخل فيه: مَن يُخبر عن المغيبات من جهة النجوم أو الحساب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قليلاً ما تذكّرون</span><span class="ve">﴾</span></span>، والقلة في معنى العدم، يقال: هذه أرض قلما تُنبت؛ أي: لا تنبت أصلاً، والمعنى: لا تؤمنون ولا تذكرون ألبتّة.</p><p id="68.77bDZ">وقال ابن عطية: يحتمل أن تكون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span> نافية؛ فينتفي إيمانهم ألبتة، ويحتمل أن تكون مصدرية، فيتصف إيمانهم بالقلة، ويكون إيماناً لغوياً؛ لأنهم صدّقوا بأشياء يسيرة، لا تغني شيئاً. اهـ. فتحصل في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span> ثلاثة أقوال؛ المشهور: أنها زائدة لتأكيد القلة. قال أبو السعود: قيل: ذكر الإيمان مع نفي الشاعرية؛ لأنّ عدم مشابهة القرآن للشِعر أمر بيِّن، لا يُنكره إلاَّ معاند، بخلاف مباينته للكهانة؛ فإنه يتوقف على تذكُّر أحواله صلى الله عليه وسلم ومعاني القرآن المنافية لطريقة الكهنة، ومعاني أقوالهم، وأنت خبير بأنَّ ذلك أيضاً مما لا يتوقف على تأمُّل قطعاً. وقرئ بالياء فيهما. اهـ.</p><p id="68.4nE42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تنزيلٌ من رَبِّ العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: هو تنزيل، وهو تقرير لكنه قول رسول كريم، نزل عليه من رب العالمين، أنزله على لسان جبريل صلى الله عليه وسلم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو تقوَّل علينا</span><span class="ve">﴾</span></span> محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعضَ الأقاويل</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ولو ادّعى علينا شيئاً لم نَقُلْهُ افتراء علينا. سَمَّى الافتراء تقوُّلاً؛ لأنه قول متكلّف، والأقوال المفتراة أقاويل، تحقيراً لها، كأنها جمع أفعولة، من القوْل، كالأضاحيك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأخذنا منه باليمين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لقتلناه صبراً، كما تفعل الملوك بمَن يَكذب عليهم، مُعاجلةً بالسخط والانتقام، فصوّر قتل الصبر بصورته؛ ليكون أهْول، وهو أن يأخذ بيده، وتصرب رقبته، وخصَّ اليمين؛ لأنَّ القتَّال إذا أراد أن يوقع الضرب في قفاه أخذ بيساره، وإذا أراد أن يوقعه في جيده، وهو أن يكفحه بالسيف وهو أشد على المصبور؛ لنظره إلى السيف أخذه بيمينه، ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأخذنا منه باليمين</span><span class="ve">﴾</span></span>: لأخذنا بيمينه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم لقطعنا منه الوتينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لقطعنا وتينه، وهو نياط القلب، إذا قطع مات صاحبه.</p><p id="68.OXLO6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما منكم</span><span class="ve">﴾</span></span>، الخطاب للناس، أو المسلمين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن أحدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span> زائدة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عنه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: عن القتل أو المقتول، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حاجزين</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ دافعين، وجمعَه، وإن كان وصفاً ل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحد</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأنه في معنى الجماعة؛ لأنَّ النكرة بعد النفي تعم.</p><p id="68.NRZQ7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِنه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتذكرةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لَعِظةٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للمتقين</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنهم المنتفعون به، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِنَّا لَنَعْلَمُ أَنَّ مِنكُم مُكَذِّبِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فنُجازيهم على تكذيبهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِنه لحسرةٌ على الكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span> عند مشاهدتهم لثواب المؤمنين له، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِنه لَحقُّ اليقين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: محض اليقين الذي لا يحوم حوله ريب ما، وحق اليقين فوق عين اليقين على ما يأتي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسَبِّحْ باسم ربك العظيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فَسبِّح بذكر اسمه العظيم، تنزيهاً عن التقوُّل عليه، شكراً على ما أوحي إليك، أي: قل سبحان الله العظيم شكراً لنعمة الوحي والاصطفاء.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.VzdDn"> أقسم تعالى بذاته المقدسة، ما وقع به التجلِّي وما لم يقع، أي: ما ظهر منها في عالَم الشهادة، وما لم يظهر، على حقيّة القرآن، وأنه خرج من حضرة الحق، إلى الرسول الحق، ناطقاً بالحق، على لسان السفير الحق، متجلِّياً من ذات الحق، واصلاً من الحق إلى الحق، مشتملاً على علم اليقين، وعين اليقين، وحق اليقين، فعلم اليقين: ما أدراك من جهة البرهان، وعين اليقين: ما أدراك بالكشف والبيان، وحق اليقين: ما أدراك بالشمول والبيان، ومثال ذلك تقريباً، وجود مكة مثلاً، فمَن لم يرها فقد حصل له بالإخبار علم اليقين، ومَن رآها، ولم يدخلها، فقد حصل له عين اليقين، ومَن دخلها وعرف أماكنها وأزقتها، فقد حصل له حق اليقين، وكذلك شهود الحق تعالى، فمَن تحقق بوجوده من جهة الدليل فعنده علم اليقين، ومَن كشف له عن حس الكائنات، وشاهد أسرار الذات، لكنه لم يتمكن من دوام شهودها، فعنده عين اليقين، ومَن تمكن مِن شهودها ورسخ في المعرفة، فعنده حق اليقين. وبالله التوفيق، وصلّى الله على سيدنا محمد وآله وسلّم.</p></div><p id="68.jGJoE"/></div></div></div></div></body></html>