<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الفرقان" id="ch26"><h1 id="68.Dkl1n">سورة الفرقان</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="25:1-2" id="68.AMQJ2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-25-1" data-v="25:1">تَبَارَكَ الَّذِي نَزَّلَ الْفُرْقَانَ عَلَى عَبْدِهِ لِيَكُونَ لِلْعَالَمِينَ نَذِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/1" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-2" data-v="25:2">الَّذِي لَهُ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَلَمْ يَتَّخِذْ وَلَدًا وَلَمْ يَكُنْ لَهُ شَرِيكٌ فِي الْمُلْكِ وَخَلَقَ كُلَّ شَيْءٍ فَقَدَّرَهُ تَقْدِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/2" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.48V1E"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تبارك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تكاثر خيره وتزايد، أو: دام واتصل. وهي كلمة تعظيم لم تستعمل إلا لله، والمستعمل منها الماضي فقط، والتفاعل فيها للمبالغة. ومعناها راجع إلى ما يفيض سبحانه على مخلوقاته من فنون الخيرات، التي من جملتها: تنزيل القرآن، المنطوي على جميع الخيرات الدينية والدنيوية، أي: تعاظم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي نَزَّلَ الفرقانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: القرآن، مصدر فرق بين اثنين، إذا فصل بينهما. سمي به القرآن؛ لفصله بين الحق والباطل، والحلال والحرام، أو: لأنه لم ينزل جملة، ولكن مفروقاً مفصولاً بين أجزائه شيئاً فشيئاً، ألا ترى إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-106" data-v="17:106">وَقُرْآناً فَرَقْنَاهُ لِتَقْرَأَهُ عَلَى الناس على مُكْثٍ</span><a class="vn" href="/quran/17/106" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="68.lmPyr">أنزله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على عبده</span><span class="ve">﴾</span></span> محمد صلى الله عليه وسلم، وإيراده- عليه الصلاة والسلام- بذلك العنوان؛ لتشريفه، والإيذان بكونه في أقصى مراتب العبودية، والتنبيه على أن الرسل لا يكون إلا عبداً للمُرسل؛ رداً على النصارى. أنزله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليكون</span><span class="ve">﴾</span></span> العبد المنزل عليه، أو الفرقان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للعالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> من الثقلين، زاد بعضهم: والملائكة أرسل إليهم ليتأدبوا بأدبه، حيث لم يقف مع مقام ولا حال، ويقتبسوا من أنواره، وهو حكمة الإسرار، وقيل: حتى إلى الحيوانات والجمادات، أُمرت بطاعته فيما يأمرها به، وبتعظيمه- عليه الصلاة والسلام- وهذا كله داخل في العالمين؛ لأن ما سوى الله كله عالم؛ كما تقدم في الفاتحة. وعموم الرسالة من خصائصه- عليه الصلاة والسلام-. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نذيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مخوِّفاً، وعدم التعرض للتبشير؛ لأن الكلام مسوق لأحوال الكفرة، ولا بشارة لهم.</p><p id="68.B0gLe"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي له مُلكُ السموات والأرضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: له، خاصةً، دون غيره، لا استقلالاً ولا اشتراكاً. فالقهرية لازمة لهما، المستلزمة للقدرة التامة والتصرف الكلي، إيجاداً وإعداماً، وإحياءً وإماتةً، وأمراً ونهياً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولم يتخذ ولداً</span><span class="ve">﴾</span></span> كما زعم اليهود والنصارى في عزير والمسيح- عليهما السلام-، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولم يكن له شريك في المُلْك</span><span class="ve">﴾</span></span> كما زعمت الثنوية القائلون بتعدد الآلهة، والرد في نحورهم.</p><p id="68.qeQ0y"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وخَلَقَ كلَّ شيء</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أحدث كل شيء وحده، لا كما تقول المجوس والثنوية من النور والظلمة. أي: أظهر كل شيء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقدَّره</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فهيأه لِمَا أراد به من الخصائص والأفعال اللائقة به، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تقديراً</span><span class="ve">﴾</span></span> بديعاً، لا يقادر قدره، ولا يُبلغ كنهه؛ كتهيئة الإنسان للفهم والإدراك، والنظر والتدبير في أمور المعاش والمعاد، واستنباط الصنائع المتنوعة، والدلائل المختلفة، على وجود الصانع. أو: فقدَّره للبقاء إلى أبد معلوم. وأيّاً ما كان، فالجملة تعليل لما قبلها، فإن خلقه تعالى لجميع الأشياء على ذلك الشكل البديع والنظام الرائق، وكل ما سواه تحت قهره وسلطانه، كيف يتوهم أنه ولد الله سبحانه، أو شريكٌ له في ملكه. تعالى الله عن ذلك علواً كبيراً.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.gOX7Q"> عبّر بالعبودية في التنزيل والإسراء؛ إشارة إلى أن كل من تحقق بالعبودية الكاملة له حفظ من تنزيل الفرقان على قلبه، حتى يفرق بين الحق والباطل، وحظ من الإسراء بروحه إلى عالم الملكوت والجبروت، حتى يعاين عجائب أسرار ربه.</p></div><p id="68.39rpj">وما منع الناس من تنزل العلوم اللدنية على قلوبهم، ومن العروج بروحهم، إلا عدم التحقق بالعبودية الكاملة لربهم، حتى يكون مع مراده، لا مع مرادهم، لا يريدون إلا ما أراد، ولا يشتهون إلا ما يقضي، قد تحرروا من رقِّ الأشياء، واتحدت عبوديتهم للواحد الأعلى. فإذا كانوا كذلك صاروا خلفاء الأنبياء، يُعرج بأرواحهم، ويُوحى إلى قلوبهم ما يفرقون به من الحق والباطل، ليكونوا نُذراً لعالمي زمانه؛ قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-35-24" data-v="35:24">وَإِن مِّنْ أُمَّةٍ إِلاَّ خَلاَ فِيهَا نَذِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/24" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span> . وبالله التوفيق.</p><p id="68.V02kw"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:3" id="68.DMEP1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-25-3" data-v="25:3">وَاتَّخَذُوا مِنْ دُونِهِ آَلِهَةً لَا يَخْلُقُونَ شَيْئًا وَهُمْ يُخْلَقُونَ وَلَا يَمْلِكُونَ لِأَنْفُسِهِمْ ضَرًّا وَلَا نَفْعًا وَلَا يَمْلِكُونَ مَوْتًا وَلَا حَيَاةً وَلَا نُشُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/3" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.nAm6y"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتخذوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الكفار المدرجون تحت العالمين المنذَرين، اتخذوا لأنفسهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من دونه</span><span class="ve">﴾</span></span> تعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آلهة</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أصناماً، يعبدونها ويستعينون بها، وهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَخْلُقُون شيئاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا يقدرون على خلق شيء من الأشياء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم يخْلَقُون</span><span class="ve">﴾</span></span> كسائر المخلوقات. والمعنى أنهم آثروا على عبادة من هو منفرد بالألوهية والخلق، والملك والتقدير، عباداً عجزة، لا يقدرون على خلق شيء، وهم مخلوقون ومصورون. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يملكون لأنفسهم ضَراً ولا نفعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا يستطيعون لأنفسهم دفع ضر عنها، ولا جلب نفع لها. وهذا بيان لغاية عجزهم وضعفهم؛ فإن بعض المخلوقين ربما يملك دفع ضر وجلب نفع في الجملة، وهؤلاء لا يقدرون على شيء البتة، فكيف يملكون نفع مَنْ عبدَهم، أو ضرر من لم يعبدهم؟!</p><p id="68.AQLK4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يملكون موتاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إماتة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا حياةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إحياء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا نشوراً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بعثاً بعد الموت، أي: لا يقدرون على إماتة حي، ولا نفخ الروح في ميت، ولا بعث للحساب والعقاب. والإله يجب أن يكون قادراً على جميع ذلك. وفي إيذان بغاية جهلهم، وسخافة عقولهم، كأنهم غير عارفين بانتفاء ما نُفي عن آلهتهم مما ذكر، مفتقرون إلى التصريح لهم بها. والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.wLK6V"> كل من ركن إلى غير الله، أو مال بمحبته إلى شيء سواه، فقد اتخذ من دونه إلهاً يعبده من دون الله. وكل من رفع حاجته إلى غير مولاه، فقد خاب مطلبه ومسعاه؛ لأنه تعلق بعاجز ضعيف، لا يقدر على نفع نفسه، فكيف ينفع غيره؟ وفي الحِكَمِ: (لا ترفعن إلى غيره حاجة هو موردها عليك، فكيف ترفع إلى غيره ما كان هو له واضعاً؟! من لا يستطيع أن يرفع حاجته عن نفسه، فكيف يكون لها عن غيره رافعاً؟).</p></div><p id="68.5AX4m">قال بعض الحكماء: من اعتمد على غير الله فهو في غرور؛ لأن الغرور ما لا يدوم، ولا يدوم شيء سواه، وهو الدائم القديم، لم يزل ولا يزال، وعطاؤه وفضله دائمان، فلا تعتمد إلا على من يدوم عليك منه الفضل والعطاء، في كل نفس وحين وأوان وزمان. اهـ. وقال وهب بن منبه: أوحى الله تعالى إلى داود: يا داود؛ أما وعزتي وجلالي وعظمتي لا ينتصر بي عبد من عبادي دُون خلقي، أعلم ذلك من نيته، فتكيده السموات السبع ومن فيهن، والأرضون السبع ومن فيهن، وإلا جعلت له منهن فرجاً ومخرجاً. أما وعزتي وجلالي لا يعتصم عبد من عبادي بمخلوق دوني، أعلم ذلك من نيته، إلا قطعت أسباب السموات من يده، وأسخت الأرض من تحته، ولا أبالي في وادٍ هلك. اهـ. وبالله التوفيق.</p><p id="68.xpjL4"/><p id="68.EROmv"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:4-9" id="68.R0RBw"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-25-4" data-v="25:4">وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا إِنْ هَذَا إِلَّا إِفْكٌ افْتَرَاهُ وَأَعَانَهُ عَلَيْهِ قَوْمٌ آَخَرُونَ فَقَدْ جَاءُوا ظُلْمًا وَزُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/4" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-5" data-v="25:5">وَقَالُوا أَسَاطِيرُ الْأَوَّلِينَ اكْتَتَبَهَا فَهِيَ تُمْلَى عَلَيْهِ بُكْرَةً وَأَصِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/5" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-6" data-v="25:6">قُلْ أَنْزَلَهُ الَّذِي يَعْلَمُ السِّرَّ فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ إِنَّهُ كَانَ غَفُورًا رَحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/25/6" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-7" data-v="25:7">وَقَالُوا مَالِ هَذَا الرَّسُولِ يَأْكُلُ الطَّعَامَ وَيَمْشِي فِي الْأَسْوَاقِ لَوْلَا أُنْزِلَ إِلَيْهِ مَلَكٌ فَيَكُونَ مَعَهُ نَذِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/7" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-8" data-v="25:8">أَوْ يُلْقَى إِلَيْهِ كَنْزٌ أَوْ تَكُونُ لَهُ جَنَّةٌ يَأْكُلُ مِنْهَا وَقَالَ الظَّالِمُونَ إِنْ تَتَّبِعُونَ إِلَّا رَجُلًا مَسْحُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/8" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-9" data-v="25:9">انْظُرْ كَيْفَ ضَرَبُوا لَكَ الْأَمْثَالَ فَضَلُّوا فَلَا يَسْتَطِيعُونَ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/9" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.lVn0v"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تمردوا في الكفر والطغيان. قيل: هم النضر بن الحارث، وعبد الله بن أمية، ونوفل بن خويلد، ومن ضاهاهم.</p><p id="68.5kAlm">وقيل: النضر فقط، والجمع؛ لمشايعة الباقين له في ذلك. قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ هذا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ما هذا القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا إفكٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ كذب مصروف عن وجهه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">افتراه</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ اختلقه واخترعه محمد من عند نفسه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأعانة عليه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: على اختلاقه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قومٌ آخرون</span><span class="ve">﴾</span></span>، يعنون: اليهود، بأن يلقوا إليه أخبار الأمم الدارسة، وهو يعبر عنها بعبارته. وقيل: هم عدَّاس، ويسار، وأبو فكيهة الرومي، كان لهم علم التوراة والإنجيل. ويحتمل: وأعانه على إظهاره وإشاعته قوم آخرون، ممن أسلم معه صلى الله عليه وسلم.</p><p id="68.dB9Zd">قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقد جاؤوا</span><span class="ve">﴾</span></span>، وأتوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظُلماً</span><span class="ve">﴾</span></span> أو: بظلم، فقد تستعمل (جاء) بمعنى فعل، فتتعدى تعديته، أو بحرف الجر، والتنوين للتفخيم، أي: جاؤوا ظلماً هائلاً عظيماً؛ حيث جعلوا الحق البيِّن، الذي لا يأتيه الباطل من بين يديه ولا من خلفه، إفكاً مفترى من قول البشر، وجعلوا العربي الفصيح يتلقى من العجمي الرومي، وهو من جهة نظمه الفائق وطرازه الرائق؛ لو اجتمعت الإنس والجن على مباراته لعجزوا عن مثل آية من آياته. ومن جهة اشتماله على الحكم العجيبة، المستتْبعة للسعادات الدينية والدنيوية، والأمور الغيبية، بحيث لا يناله عقول البشر، ولا تفي بفهمه الفهوم، ولو استعملوا غاية القوى والقدر. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> أتوا أيضاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كذباً كثيراً، لا يُبْلَغُ غايتُه؛ حيث نسبوا إليه صلى الله عليه وسلم ما هو بريء منه.</p><p id="68.Dm1dJ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقالوا أساطيرُ الأولين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: هو أحاديث المتقدمين، وما سطروه من خرافاتهم؛ كرُستم وغيره. جمع أسطار، أو أسطورة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اكتتبها</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ كتبها لنفسه، أو: استكتبتها فكُتبت له، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهي تُملى عليه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تُلقى عليه من كتابه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بكرةً</span><span class="ve">﴾</span></span>: أول النهار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأصيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ آخره، فيحفظ ما يتلى ثم يتلوه علينا. انظر هذه الجرأة العظيمة، قاتلهم الله، أنى يؤفكون؟.</p><p id="68.4gb1m"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنزله الذي يعلم السرَّ في السمواتِ والأرضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يعلم كل سر خفي في السماوات والأرض، يعني: أن القرآن، لما اشتمل على علم الغيوب، التي يستحيل عادة أن يعلمها محمد صلى الله عليه وسلم من غير تعلم إلهي، دلَّ على أنه من عند علام الغيوب، أي: ليس ذلك مما يُفْتَرَى ويختلق، بإعانة قوم، وكتابة آخرين؛ من الاحاديث والأساطير المتقدمة، بل هو أمر سماوي، أنزله الذي لا يعزب عن علمه شيء، أودع فيه فنون الحِكَم والأحكام، على وجه بديع، لا تحوم حوله الأفهام، حيث أعجزكم قاطبة بفصاحته وبلاغته، وأخبركم بأمور مغيبات، وأسرار مكنونات، لا يهتدي إليها ولا يوقف عليها إلا بتوقيف العليم الخبير، ثم جعلتموه إفكاً مفترى، واستوجبتم بذلك أن يصبَّ عليكم العذاب صباً، لولا حِلمه ورحمته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه كان غفوراً رحيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فأمهلكم، ولم يعاجلكم بالعقوبة.</p><p id="68.jw2QP">وهو تعليل لما هو المشاهد من تأخير العقوبة عنهم، أي: كان أزلاً وأبداً مستمراً على المغفرة والرحمة، فلذلك لم يعاجلكم بالعقوبة على ما تقولون في حقه وفي حق رسوله، مع كمال اقتداره.</p><p id="68.XpL1g">ثم ذكر طعنهم فيمن نُزل عليه، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقالوا مَالِ هذا الرسولِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقعت اللام في المصحف مفصولة عن الهاء، وخط المصحف سُنّة لا يغير. وتسميتهم إياه بالرسول سخرية منهم، كأنهم قالوا: أي شيء لهذا الزاعم أنه رسول؛ يأكل الطعام كما تأكلون، ويمشي في الأسواق لابتغاء الأرزاق كما تمشون، أي: إن صح ما يدعيه فما له لم يخالف حالنا؟! <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا أُنزل إليه ملَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> على صورته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيكون معه نذيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهذا منهم تنزل عن اقتراح كونه صلى الله عليه وسلم ملكاً مستغنياً عن المادة الحسية، إلى اقتراح أن يكون معه ملك يُصدقه، ويكون ردءاً له في الإنذار، ويُعبر عنه، ويفسر ما يقوله للعامة.</p><p id="68.RX6mp"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو يُلْقَى إليه كنزٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> من السماء، يستغني به عن طلب المعاش معنا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو تكونُ له جنةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بستان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يأكل منها</span><span class="ve">﴾</span></span> كالأغنياء المياسير. والحاصل: أنهم أول مرة ادعوا أن الرسول لا يكون إلا كالملائكة، مستغنياً عن الطعام والشراب، وتعجبوا من كون الرسول بشراً، ثم تنزلوا إلى اقتراح أن يكون إنساناً معه ملك يُصدقه ويعينه على الإنذار، ثم تنزلوا إلى اقتراح أن يكون معه كنز، يستظهر به على نوائبه، ثم تنزلوا إلى اقتراح أن يكون رجلاً له بستان يأكل منه، كالمياسير، أو نأكل نحن منه، على قراءة حمزة والكسائي.</p><p id="68.dB9Zd">قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال الظالمون</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم الكفرة القائلون ما تقدم، غير أنه وضع الظاهر موضع المضمر، تسجيلاً عليهم بالظلم وتجاوز الحد فيه. وهم كفار قريش، أي: قالوا للمؤمنين: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن تتبعون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ما تتبعون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا رجلاً مسحوراً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ قد سُحر فغلب على عقله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انظر كيف ضربوا لك الأمثال</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: انظر كيف قالوا في حقك تلك الأقاويل العجيبة، الخارجة عن العقول، الجارية؛ لغرابتها، مجرى الأمثال، واخترعوا لك تلك الصفات والأحوال الشاذة، البعيدة عن الوقوع؟! <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فضلّوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عن طريق الجادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا يستطيعون سبيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فلا يجدون طريقاً إليه، أو: فلا يجدون سبيلاً إلى القدح في نبوتك، بأن يجدوا قولاً يستقرون عليه، أو: فضلّوا عن الحق ضلالاً مبيناً، فلا يجدون طريقاً موصلاً إليه، فإن من اعتاد استعمال هذه الأباطيل لا يكاد يهتدي إلى استعمال المقدمات الموصلة إلى الرشد والصواب. وبالله التوفيق.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.Q9dbq"> تكذيب الصادقين سُنَّة ماضية، فإن سمع أهل الإنكار منهم علوماً وأسراراً قالوا: ليست من فيضه، إنما نقلها عن غيره، وأعانه على إظهارها قومٌ آخرون، قل: أنزلها على قلوبهم الذي يعلم السر في السماوات والأرض، أنه كان غفوراً رحيماً، حيث ستر وصفهم بوصفه ونعتهم بنعته، فوصلهم بما منه إليهم، لا بما منهم إليه. وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مال هذا الرسول يأكل الطعام ويمشي في الأسواق</span><span class="ve">﴾</span></span>، أنكروا وجود الخصوصية مع وصف البشرية، ولا يلزم من وجود الخصوصية عدم وصف البشرية، كما تقدم مراراً. والله تعالى أعلم.</p></div><p id="68.lkd4l"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:10-16" id="68.aO1j5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-25-10" data-v="25:10">تَبَارَكَ الَّذِي إِنْ شَاءَ جَعَلَ لَكَ خَيْرًا مِنْ ذَلِكَ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ وَيَجْعَلْ لَكَ قُصُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/10" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-11" data-v="25:11">بَلْ كَذَّبُوا بِالسَّاعَةِ وَأَعْتَدْنَا لِمَنْ كَذَّبَ بِالسَّاعَةِ سَعِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/11" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-12" data-v="25:12">إِذَا رَأَتْهُمْ مِنْ مَكَانٍ بَعِيدٍ سَمِعُوا لَهَا تَغَيُّظًا وَزَفِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/12" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-13" data-v="25:13">وَإِذَا أُلْقُوا مِنْهَا مَكَانًا ضَيِّقًا مُقَرَّنِينَ دَعَوْا هُنَالِكَ ثُبُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/13" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-14" data-v="25:14">لَا تَدْعُوا الْيَوْمَ ثُبُورًا وَاحِدًا وَادْعُوا ثُبُورًا كَثِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/14" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-15" data-v="25:15">قُلْ أَذَلِكَ خَيْرٌ أَمْ جَنَّةُ الْخُلْدِ الَّتِي وُعِدَ الْمُتَّقُونَ كَانَتْ لَهُمْ جَزَاءً وَمَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/15" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-16" data-v="25:16">لَهُمْ فِيهَا مَا يَشَاءُونَ خَالِدِينَ كَانَ عَلَى رَبِّكَ وَعْدًا مَسْئُولًا</span><a class="vn" href="/quran/25/16" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.jjzx4"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جنات</span><span class="ve">﴾</span></span>: بدل من خيراً، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يجعل</span><span class="ve">﴾</span></span>، من جزمه عطفه على محل جواب الشرط، ومن رفعه فعلى الاستئناف، أي: وهو يجعل لك قصوراً، ويجوز عطفه على الجواب؛ لأن الشرط إذا كان ماضياً جاز في الجواب الرفع والجزم، كما هو مقرر في محله.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تبارك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تكاثر وتزايد خيره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي إن شاء جَعَلَ لك</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدنيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> لك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي اقترحوه؛ من أن يكون لك جنة تأكل منها؛ بأن يجعل لك مثل ما وعدك في الجنة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جناتٍ تجري من تحتها الأنهارُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، فإنه خير من جنة واحدة من غير أنهار، كما اقترحوا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويجعل لك قصوراً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ وغرفاً في الدنيا، كقصور الآخرة، لكن لم يشأ ذلك؛ لأن الدنيا لا تسع ما يعطيه لخواص أحبابه في الآخرة؛ لأنها ضيقة الزمان والمكان.</p><p id="68.GxLkE">وعدم التعرض لجواب الاقتراحين الأولين، وهو إنزال الملك وإلقاء الكنز؛ لظهور بطلانهما ومنافاتهما للحكمة التشريعية، وإنما الذي له وجه في الجملة وهو الاقتراح الأخير؛ فإنه غير مناف للحكمة بالكلية، فإن بعض الأنبياء- عليهم السلام- قد أُتوا مع النبوة مُلكاً عظيماً، لكنه نادر.</p><p id="68.20r2G">ثم أضرب عن توبيخهم بحكاية جناياتهم السابقة، وانتقل إلى توبيخهم بحكاية جناية أخرى، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل كذَّبوا بالساعة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بل أتوا بأعجب من ذلك كله، وهو تكذيبهم بالساعة. ويحتمل أن يكون متصلاً بما قبله، كأنه قال: بل كذبوا بالساعة، وكيف يلتفتون إلى هذا الجواب، وكيف يصدقون بتعجيل مثل ما وعدك في الآخرة، وهم لا يؤمنون بها؟ ثم تخلص إلى وبال من كذَّب بها فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأعتدنا لمن كَذَّبَ بالساعة سعيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وهيأنا للمكذبين بها ناراً شديدة الإسعار، أي: الاشتعال. ووضع الموصول موضع ضمير هم، أو لكل من كذب بها كائناً من كان، ويدخلون هم في زمرتهم دخولاً أولياً. ووضع الساعة موضع ضميرها؛ للمبالغة في التشنيع.</p><p id="68.ZO7gq"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا رَأَتْهُم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: النار، أي: قابلتهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من مكان بعيد</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بأن كانت منهم بمرأى للناظرين في البُعد، كقوله صلى الله عليه وسلم في شأن المؤمن والكافر: <span class="hadeth">«لا تترآءى نَاراهُما»</span>، أي: لا يتقاربان بحيث تكون إحداهما بمرأى من الأخرى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سمعوا لها تغيُّظاً وزفيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: سمعوا صوت غليانها. شُبه ذلك بصوت المتغيظ والزفير، وهو صوت من جوفه. ولا يبعد أن يخلق الله فيها الإدراك فتتغيظ وتزفر. وقيل: إن ذلك من زبانيتها، نُسب إليها، وهو بعيد.</p><p id="68.Ooj6Q"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا أُلْقُوا منها</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ من النار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مكاناً ضَيِّقاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: في مكان ضيق؛ لأن الكرب يعظم مع الضيق، كما أن الروح يعظم مع السعة، وهو السر في وصف الجنة بأن عرضها السموات والأرض. وعن ابن عباس وابن عمر- رضي الله عنهما-: (تضيق جهنم عليهم، كما يضيق الزجُّ على الرمح).</p><p id="68.aQgdo">وسئل النبي صلى الله عليه وسلم عن ذلك فقال: <span class="hadeth">«والذي نفسي بيده إنهم ليُستكرهون في النار كما يُستكره الوتد في الحائط»</span> حال كونهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُقرّنين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مسلسلين، أي: مقرونين في السلاسل، قُرنت أيديهم إلى أعناقهم في الأغلال. أو: يقرن مع كل كافر شيطانه في سلسة، وفي أرجلهم الأصفاد. فإذا أُلقوا في الضيق، على هذا الوصف، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دَعَوا هنالك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: في ذلك المكان الهائل والحالة الفظيعة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُبُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: هلاكاً، بأن يقولوا: واثبوراه؛ هذا حينُك فتعال، فيتمنون الهلاك ليستريحوا، فيقال لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تدعوا اليوم ثُبوراً واحداً وادعوا ثُبوراً كثيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا تدعوا بالهلاك على أنفسكم مرة واحدة، ودعاءً واحداً، بل ادعوا دعاء متعدداً بأدعية كثيرة، فإن ما أنتم عليه من العذاب لغاية شدته وطول مدته، مستوجب لتكرر الدعاء في كل أوان. وهو يدل على فظاعة العذاب وهوله.</p><p id="68.0lDVm">وأما ما قيل من أن المعنى: إنكم وقعتم فيما ليس ثبوركم فيه واحداً، وإنما هو ثبور كثير، إما لأن العذاب أنواع وألوان، كل نوع منها ثبور؛ لشدته وفظاعته، أو: لأنهم كلما نضجت جلودهم بُدلوا غيرها، فلا غاية لها، فلا يلائم المقام. انظر أبا السعود. وعن أنس رضي الله عنه قال: قال النبي صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«أولُ من يُكْسَى حُلَّةً من النار إبليسُ، فيضعُها على حاجبيه، ويسحبُها من خلفه، وذُريتُهُ من بعده، وهو يقول: يا ثُبُوراه، وهم يجاوبونه: يا ثُبُورهم، حتى يَقِفُوا على النار، فيقال لهم: لا تدعوا ثبوراً واحداً...»</span>.</p><p id="68.xeVzE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم يا محمد؛ تقريعاً لهم وتهكماً بهم، وتحسراً على ما فاتهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أذلك خيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>، والإشارة إلى السعير، باعتبار اتصافها بما فُصِّل من الأحوال الهائلة، وما فيه من معنى البُعد؛ لكونها في الغاية القاصية من الهول والفظاعة. أي: قل لهم أذلك الذي ذكر من السعير، التي أعدت لمن كذب بالساعة، وشأنها كيت وكيت؛ خير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم جنةُ الخُلد التي وُعِدَ المتقون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وعدها الله المتقين؟ وإنما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أذلك خير</span><span class="ve">﴾</span></span>، ولا خير في النار؛ تهكماً بهم. كما تقدم، وإضافة الجنة إلى الخلد؛ للمدح، وقيل: للتميز عن جنات الدنيا. والمراد بالمتقين: المتصفون بمطلق التقوى، لا بغايتها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كانت</span><span class="ve">﴾</span></span> تلك الجنة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> في علم الله تعالى، أو في اللوح، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جزاءً</span><span class="ve">﴾</span></span> على أعمالهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومصيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> يصيرون إليه بعد الموت.</p><p id="68.k4OZo"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم فيها ما يشاؤون</span><span class="ve">﴾</span></span> من فنون الملاذ والمشتهيات، وأنواع النعيم والخيرات، كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-43-71" data-v="43:71">وَفِيهَا مَا تَشْتَهِيهِ الأنفس وَتَلَذُّ الأعين</span><a class="vn" href="/quran/43/71" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، ولعل كل فريق منهم يقنع بما أتيح له من درجات النعيم، ولا تمتد أعناق همهم إلى ما فوق ذلك من المراتب العالية. فلا يلزم الحرمان، ولا تساوى أهل الجنان. حال كونهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالدين</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يفنون، ولا يفنى ما هم فيه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كان على ربك وعداً مسؤولاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: موعوداً حقيقياً بأن يُسْأَلَ ويُطلب؛ لكونه مما يتنافس فيه المتنافسون، أو: مسؤولاً لا يسأله الناس في دعائهم، بقولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-3-194" data-v="3:194">رَبَّنَا وَآتِنَا مَا وَعَدتَّنَا على رُسُلِكَ</span><a class="vn" href="/quran/3/194" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> أو: تسأله الملائكة بقولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-40-8" data-v="40:8">رَبَّنَا وَأَدْخِلْهُمْ جَنَّاتِ عَدْنٍ التي وَعَدْتَّهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/40/8" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وما في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على</span><span class="ve">﴾</span></span> من معنى الوجوب، لامتناع الخُلْفِ في عده تعالى، فكأنه أوجبه على نفسه؛ تفضيلاً وإحساناً. وفي التعرض لعنوان الربوبية؛ مع الإضافة إلى ضميره صلى الله عليه وسلم؛ من تشريفه والإشعار بأنه صلى الله عليه وسلم هو أول الفائزين بمغانم هذا الوعد الكريم ما لا يخفى. قاله أبو السعود.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.qJ6pn"> تبارك الذي إن شاء جعل ذلك خيراً من ذلك، وهي جنة المعارف المعجلة، تجري من تحتها أنهار العلوم وفيض المواهب، ويجعل لك قصوراً تنزل فيها، ثم ترحل عنها، وهي منازل السائرين ومقامات المقربين، إلى أن تسكن في محل الشهود والعيان، وهو العكوف في حضرة الإحسان. بل كذَّبوا بالساعة، أي: من تنكب عن هذا الخير الجسيم، إنما سببه أنه فعل فِعْل من يُكذب بالساعة؛ من الانهماك في الدنيا، والاشتغال بها عن زاد الآخرة. وأَعتدنا لمن فعل ذلك سعيراً، أي: إحراقاً للقلب بالتعب، والحرص، والجزع والهلع، والإقبال على الدنيا، إذا قابلتهم من مكان بعيد سمعوا لها تَغَيُّظاً وزفيراً؛ غيظاً على طلابها، حيث آثروها على ما فيه رضا مولاها، وإذا ألقوا في أشغالها، وضاق عليهم الزمان في إداركها، دعَوا بالويل والثبور، وذلك عند معاينة أعلام الموت، والرحيل إلى القبور، ولا ينفعهم ذلك. قل: أذلك خير أم جنة الخلد؟ وهي جنة المعارف التي وُعد المتقون لكل ما سوى الله كانت لهم جزاء على مجاهدتهم وصَبْرهم، ومصيراً يصيرون إليها بأرواحهم وأسرارهم. لهم فيها ما يشاؤون؛ لكونهم حينئذٍ أمرهم بأمر الله، كان على ربك وعداً مسؤولاً، أي: مطلوباً للعارفين والسائرين. وبالله التوفيق.</p></div><p id="68.bWMwn"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:17-19" id="68.VxWym"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-25-17" data-v="25:17">وَيَوْمَ يَحْشُرُهُمْ وَمَا يَعْبُدُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ فَيَقُولُ أَأَنْتُمْ أَضْلَلْتُمْ عِبَادِي هَؤُلَاءِ أَمْ هُمْ ضَلُّوا السَّبِيلَ</span><a class="vn" href="/quran/25/17" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-18" data-v="25:18">قَالُوا سُبْحَانَكَ مَا كَانَ يَنْبَغِي لَنَا أَنْ نَتَّخِذَ مِنْ دُونِكَ مِنْ أَوْلِيَاءَ وَلَكِنْ مَتَّعْتَهُمْ وَآَبَاءَهُمْ حَتَّى نَسُوا الذِّكْرَ وَكَانُوا قَوْمًا بُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/18" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-19" data-v="25:19">فَقَدْ كَذَّبُوكُمْ بِمَا تَقُولُونَ فَمَا تَسْتَطِيعُونَ صَرْفًا وَلَا نَصْرًا وَمَنْ يَظْلِمْ مِنْكُمْ نُذِقْهُ عَذَابًا كَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/19" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.83gDR"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتخذ</span><span class="ve">﴾</span></span> قد يتعدى إلى مفعول واحد، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-21-8" data-v="21:8">أَمِ اْتَّخَذُوا ءَالِهَةً</span><a class="vn" href="/quran/21/8" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وقد يتعدى إلى مفعولين، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-4-125" data-v="4:125">واتخذ الله إِبْرَاهِيمَ خَلِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/4/125" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> فقرأ الجمهور: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن نَتَّخِذَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بالبناء لفاعل. وقرأ الحسن وأبو جعفر بالبناء للمفعول. فالقراءة الأولى على تعديته لواحد، والثانية على تعديته لاثنين. فالأول: الضمير في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نتخذ</span><span class="ve">﴾</span></span>، والثاني: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من أولياء</span><span class="ve">﴾</span></span>. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن</span><span class="ve">﴾</span></span>: للتبعيض، أي: ما ينبغي لنا أن نتخذ بعضَ أولياءٍ من دونك؛ لأن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span> لا تزاد في المفعول الثاني، بل في الأول، تقول: ما اتخذت من أحد وليّاً، ولا تقول: ما اتخذت أحداً من ولي. وأنكر القراءة أبو عمرُو بن العلاء وغيره، وهو محجوج؛ لأن قراءة أبي جعفر من المتواتر.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> اذكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم نحشرهم</span><span class="ve">﴾</span></span>، أو: يوم يحشرهم الله جميعاً للبعث والحساب، يكون ما لا تفي به العبارة من الأهوال الفظيعة والأحوال الغريبة، فيحشرهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يعبدون من دون الله</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ من الملائكة والمسيح وعزير. وعن الكلبي: الأصنام؛ يُنطقها الله، وقيل: عام في الجميع. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span>: يتناول العقلاء وغيرهم؛ لأنه أريد به الوصف، كأنه قيل: ومعبودهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيقول</span><span class="ve">﴾</span></span> الحق جل جلاله للمعبودين، إثر حشر الكل؛ تقريعاً للعَبَدة وتبكيتاً: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أأنتم أَضْلَلْتُمْ عبادِي هؤلاء</span><span class="ve">﴾</span></span>، بأن دعوتموهم إلى عبادتكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم هم ضلُّوا السبيل</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: عن السبيل بأنفسهم؛ بإخلالهم بالنظر الصحيح، وإعراضهم عن الرشد.</p><p id="68.6gPK3">وتقديم الضميريْن على الفعلين بحيث لم يقل: أضللتم عبادي هؤلاء أم ضلوا السبيل؛ لأن السؤال ليس عن نفس الفعل، وإنما هو عن متوليه والمتصدي له، فلابد من ذكره، وإيلائه حرف الاستفهام؛ ليعلم أنه المسؤول عنه. وفائدة سؤالهم، مع علمه تعالى بالمسؤول عنه؛ لأن يجيبوا بما أجابوا به؛ حتى يُبكت عبدتهم بتكذيبهم إياهم، فتزيد حسرتهم.</p><p id="68.LxyvD"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span> في الجواب: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبحانك</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ تعجيباً مما قيل، لأنهم إما ملائكة معصومون، أو جمادات لا تنطق ولا قدرة لها على شيء، أو: قصدوا به تنزيهه عن الأنداد، ثم قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كان ينبغي لنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما صح وما استقام لنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن نتخذ من دونك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: متجاوزين إياك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من أولياء</span><span class="ve">﴾</span></span> نعبدهم؛ لِمَا قام بنا من الحالة المنافية له، فَأَنَّى يُتَصَوَّرُ أن نحمل غيرنا على أن يتخذوا غيرك، فضلاً أن يتخذونا أولياء، أو: ما كان يصح لنا أن نتولى أحداً دونك فكيف يصح لنا أن نحمل غيرنا أن يتولونا دونك حتى يتخذونا أرباباً من دونك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن متَّعتهم وآباءهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالأموال والأولاد وطول العمر، فاستغرقوا في الشهوات، وانهمكوا فيها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى نَسُوا الذّكر</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: غفلوا عن ذكرك، وعن الإيمان بك، واتباع شرائعك فجعلوا أسباب الهداية؛ من النعم والعوافي ذريعة إلى الغواية. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكانوا</span><span class="ve">﴾</span></span> في قضائك وعلمك الأزلي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قوماً بوراً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ هالكين، جمع: بائر، كعائذ وعوذ.</p><p id="68.KdBoJ">ثم يقال للكافر بطريق الالتفات: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقد كَذَّبوكم بما تقولون</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهو احتجاج من الله تعالى على العبدة؛ مبالغة في تقريعهم وتبكيتهم؛ على تقدير قول مرتب على الجواب، أي: فقال الله جل جلاله عند ذلك للعبدة: فقد كذبكم المعبودون أيها الكفرة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما تقولون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: في قولكم: هؤلاء أضلونا. والباء بمعنى في، وعن قنبل: بالياء، والمعنى: فقد كذبوكم بقولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُبْحَانَكَ مَا كَانَ يَنبَغِي لَنَآ أَن نَّتَّخِذَ مِن دُونِكَ مِنْ أَوْلِيَآءَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، والباء حينئذٍ كقولك: كتبت بالقلم.</p><p id="68.kGyMn"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما يستطيعون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فما يملكون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صَرْفاً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ دفعاً للعذاب عنكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا نصراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فرداً من أفراد النصر. والمعنى: فما تستطيع آلهتكم أن يصرفوا عنكم العذاب أو ينصروكم. وعن حفص بالتاء، أي: فما تستطيعون أنتم أيها الكفرة صرفاً للعذاب عنكم، ولا نصر أنفسكم.</p><p id="68.avZk8">ثم خاطب المكلَّفين على العموم فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يَظْلِمْ منكم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يشرك؛ بدليل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-31-13" data-v="31:13">إِنَّ الشرك لَظُلْمٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/31/13" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span> لأن الظلم: وضع الشيء في غير محله، ومن جعل المخلوق شريكاً لخالقه فقد ظلم ظلماً عظيماً. أي: ومن يظلم منكم أيها المكلفون، كدأب هؤلاء الكفرة، حيث ركبوا متن المكابرة والعناد، واستمروا على الملاججة والفساد، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُذقْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الآخرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عذاباً كبيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يقادر قدره، وهو الخلود في النار، والعياذ بالله.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.gBoPz"> كل من عشق شيئاً وأحبه من دون الله فهو عابد له، فرداً أو متعدداً، فيُحشر معه يوم القيامة، فيقال لهم: أأنتم أضللتم عبادي هؤلاء، أم هم ضلوا السبيل؟ فيتبرؤون منهم، ويقولون: بل متعتهم بالدنيا، وألهيتهم عن الذكر والتفكر والاعتبار، أو عن الشهود والاستبصار، حتى نسوا ذكر الله وكانوا قوماً بوراً. وقد ورد: (أن الدنيا تُبعث يوم القيامة على هيئة عجوز شمطاء زرقاء، فتنادي: أين أولادي؟ فيجمعون لها كرهاً، فتقدمهم، فتوردهم النار). وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يظلم منكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يخرج عن حد الاستقامة في العبودية، وشهود عظمة الربوبية، نُذقه عذاباً كبيراً، وهو ضرب الحجاب على سبيل الدوام، إلا وقتاً مخصوصاً مع العوام. وبالله التوفيق.</p></div><p id="68.Azw7D"/><p id="68.ajM5n"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:20" id="68.7GAWY"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-25-20" data-v="25:20">وَمَا أَرْسَلْنَا قَبْلَكَ مِنَ الْمُرْسَلِينَ إِلَّا إِنَّهُمْ لَيَأْكُلُونَ الطَّعَامَ وَيَمْشُونَ فِي الْأَسْوَاقِ وَجَعَلْنَا بَعْضَكُمْ لِبَعْضٍ فِتْنَةً أَتَصْبِرُونَ وَكَانَ رَبُّكَ بَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/20" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.xLznm"/><p id="68.xmzOo">قلت: كُسرت (إنَّ)؛ لأجل اللام في الخبر. والجملة بعد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا</span><span class="ve">﴾</span></span>: صفة لمحذوف، أي: وما أرسلنا قبلك أحداً من المرسلين إلا آكلين وماشين، وإنما حذف؛ اكتفاء بالجار والمجرور، يعني من المرسلين، وهو كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-37-164" data-v="37:164">وَمَا مِنَّآ إِلاَّ لَهُ مَقَامٌ مَّعْلُومٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/164" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، أي: وما منا أحد. وقيل: هي حال، والتقدير: إلا وأنهم ليأكلون.</p><p id="68.j9D2Q">يقول الحق جل جلاله: في الجواب المشركين عن قولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-25-7" data-v="25:7">مَالِ هذا الرسول يَأْكُلُ الطعام وَيَمْشِى في الأسواق</span><a class="vn" href="/quran/25/7" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span> ؛ تسلية لنبيه صلى الله عليه وسلم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أرسلنا قبلك من المرسلين إلا</span><span class="ve">﴾</span></span> وَصِفَتُهُمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنهم لَيأْكُلون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بشر يأكلون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الطعامَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، مفتقرون إليه في قيام بنيتهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويمشون في الاسواق</span><span class="ve">﴾</span></span> في طلب حوائجهم، فليس ببدع أن تكون أنت كذلك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلنا بعضهم لبعض فتنةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: محنة، وهو التعليل لما قبله، أي: إنما جعلت الرسل مفتقرين للمادة، وفقراء من المال، يمشون في الاسواق لطلب المعاش؛ ابتلاء، وفتنة، واختباراً لمن تبعهم، من غير طمع، ولم يعرض عنهم لأجل فقرهم، فقد جعلت بعضكم لبعض فتنة. قال ابن عباس: أي: جعلت بعضكم بلاءً لبعض؛ لتصبروا على ما تسمعون منهم، وترون من خلافهم، وتتبعوا الهدى بغير أن أعطيكم عليه الدنيا، ولو شئتُ أن أجعل الدنيا مع رسلي، فلا يخالَفون، لفعلت، ولكن قدرت أن أبتلي العباد بكم وأبتليكم بهم. اهـ.</p><p id="68.6KqAY">فالحكمة في فقر الرسل من المال: تحقيق الإخلاص لمن تبعهم، وإظهار المزية لهم؛ حيث تبعوهم بلا حرف. قال النسفي: أو جعلناك فتنة لهم؛ لأنك لو كنت صاحب كنوز وجنات لكانت طاعتهم لأجل الدنيا، أو ممزوجة بالدنيا، فإنما بعثناك فقيراً؛ لتكون طاعة من يطعيك خالصة لنا. اهـ.</p><p id="68.L9Yel">قال في الحاشية: وقد قيل: إن الدنيا دار بلاء وامتحان، فأراد تعالى أن يجعل بعض العبيد فتنة لبعض، على العموم في جميع الناس: مؤمن وكافر، بمعنى: أن كل واحد مُخْتَبَرٌ بصاحبه، فالغنى ممتحن بالفقير، عليه أن يواسيه ولا يسخر منه. والفقير ممتحن بالغنى، عليه ألا يحسده، ولا يأخذ منه إلا ما أعطاه، وأن يصبر كل واحد منهما على الحق الذي عليه، وتوجه إليه من ذلك؛ لأن الدار دار تكليف بموجبات الصبر، وقد جعل تعالى إمهال الكفار والتوسعة عليهم؛ فتنة للمؤمنين، واختباراً لهم. ولمّا صبروا نزل فيهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-23-111" data-v="23:111">إِنِّي جَزَيْتُهُمُ اليوم بِمَا صبروا</span><a class="vn" href="/quran/23/111" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span> . والحاصل: أن الله تعالى دبَّر خلقه، وخص كلاَّ بما شاء، من غِنى أو فقر، أو علم أو جهل، أو نبوة أو غيرها. وكذا سائر الخصوصيات؛ ليظهر من يسلّم له حُكمه وقسمته، ومن ينازعه في ذلك، ومن يؤدي حق ما توجه عليه من ذلك؛ فيكون شاكراً صابراً، ومن لا، وهو أعلم بحكمته في ذلك، ولذلك قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان ربك بصيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>. اهـ.</p><p id="68.lwjK4">وقال مقاتل: نزلت في أبي جهل، والوليد بن عتبة، والعاص، حين رأوا أبا ذر وعماراً وصهيباً، وغيرهم من الفقراء المسلمين، قالوا: أنسلم؛ فنكون مِثل هؤلاء؟ فنزلت الآية، تخاطب هؤلاء المؤمنين: أتصبرون على هذه الحالة من الشدة والفقر؟ اهـ.</p><p id="68.8G3mp">قال النسفي: أتصبرون على هذه الفتنة فتؤجروا، أم لا تصبرون فيزداد غمّكم؟ حكي أن بعض الصالحين تبرّم بضنك عيشه، فخرج ضجِراً، فرأى خصياً في مواكب ومراكب، فخطر بباله شيء، فإذا بقارئ يقرأ هذه الآية، فقال: بل نصبر، ربّنا. اهـ.</p><p id="68.0YOKr">قال القشيري: هو استفهام بمعنى الأمر، فمن قارنه التوفيقُ صبر وشكر، ومن قارنه الخذلان أبى وكفر. اهـ. وقيل: هو الأمر بالإعراض عما جعل في نظره فتنة، كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-20-131" data-v="20:131">وَلاَ تَمُدَّنَّ عَيْنَيْكَ</span><a class="vn" href="/quran/20/131" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span> [طه: 131]، فينبغي ألا ينظر بعض إلى بعض، إلا لمن دونه، كما ورد في الخبر. اهـ.</p><p id="68.2NGLZ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان ربك بصيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ عالماً بالحكمة فيما يَبْتلِي به، أو: بمن يصبر ويجزع. وقال أبو السعود: هو وعد كريم لرسول الله صلى الله عليه وسلم بالأجر الجزيل؛ لصبره الجميل، مع مزيد تشريف له- عليه الصلاة والسلام-؛ بالالتفات إلى إسم الرب مضافاً إلى ضميره صلى الله عليه وسلم. اهـ.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.DvM2O"> الطريق الجادة التي درج عليها الأنبياء والأولياء هي سلوك طريق الفقر والتخفيف من الدنيا، إلا قدر الحاجة، بعد التوقف والاضطرار، ابتداءً وانتهاء، حتى تحققوا بالله. ومنهم من أتته الدنيا بعد التمكين فلم تضره. والحالة الشريفة: ما سلكها نبينا صلى الله عليه وسلم وهو التخفيف منها وإخراجها من اليد، حتى مات ودرعه مرهونة عند يهودي، في وسق من شعير. وعادته تعالى، فيمن سلك هذا المسلك، أن يُديل الغنى في عقبه، فيكونون أغنياء في الغالب. والله تعالى أعلم.</p></div><p id="68.NQ4lD">وما وَصَف به الحق تعالى رسله؛ من كونهم يأكلون الطعام، ويمشون في الأسواق، هو وصف للأولياء أيضاً- رضي الله عنهم-؛ فيمشون في الأسواق؛ للعبرة والاستبصار في تجليات الواحد القهار، فحيث يحصل الزحام يعظم الشهود للملك العلام، وفي ذلك يقول الششتري رضي الله عنه: عين الزحام هو الوصول لِحَيِّنا.</p><p id="68.6eWZ4">وكان شيخ أشياخنا- سيدي علي العمراني- يقول لأصحابه: من أراد أن يذوق فليمش إلى السوق. اهـ. فينبغي للمريد أن يربي فكرته في العزلة والخلطة والخلوة والجلوة، ولا يقتصر على تربيتها في العزلة فقط؛ لئلا يتغير حاله في حال الخلطة؛ فيبقى ضعيفاً. فالعزلة تكون؛ ابتداء، قبل دخول بلاد المعاني، فإذا دخل بلاد المعاني فليختر الخلطة على العزلة، حتى يستوي قلبه في الخلوة والجلوة، فالعزلة عن الناس عزلة الضعفاء؛ والعزلة بين الناس عزلة الأقوياء. فالمشي في الأسواق والأكل فيها سنة الفقراء، أهل الأحوال؛ مجاهدةً لنفوسهم، وترييضاً لها على إسقاط مراقبة الخلق، والخوف منهم. وقد ورد أن الله تعالى أمر بذلك نبيه صلى الله عليه وسلم؛ تشريفاً لأهل الأحوال، كما ذكره صاحب اللباب عند قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مال هذا الرسول يأكل الطعام ويمشي في الأسواق...</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.dnqr5">ومن آداب الداخل في السوق: أن يكون ماشياً على رجليه، لا راكباً، كما وصف الله تعالى الرسل- عليهم السلام. وفي قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلنا بعضكم لبعض فتنة أتصبرون</span><span class="ve">﴾</span></span>: تسلية لمن يُبْتَلَى من الأولياء، وتهوين له على ما يلقاه من شدائد الزمان، وإذاية الإخوان، وجفوة الناس. وبالله التوفيق.</p><p id="68.Q5EeM"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:21-24" id="68.lgDKR"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-25-21" data-v="25:21">وَقَالَ الَّذِينَ لَا يَرْجُونَ لِقَاءَنَا لَوْلَا أُنْزِلَ عَلَيْنَا الْمَلَائِكَةُ أَوْ نَرَى رَبَّنَا لَقَدِ اسْتَكْبَرُوا فِي أَنْفُسِهِمْ وَعَتَوْا عُتُوًّا كَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/21" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-22" data-v="25:22">يَوْمَ يَرَوْنَ الْمَلَائِكَةَ لَا بُشْرَى يَوْمَئِذٍ لِلْمُجْرِمِينَ وَيَقُولُونَ حِجْرًا مَحْجُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/22" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-23" data-v="25:23">وَقَدِمْنَا إِلَى مَا عَمِلُوا مِنْ عَمَلٍ فَجَعَلْنَاهُ هَبَاءً مَنْثُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/23" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-24" data-v="25:24">أَصْحَابُ الْجَنَّةِ يَوْمَئِذٍ خَيْرٌ مُسْتَقَرًّا وَأَحْسَنُ مَقِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/24" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.97YmQ"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال</span><span class="ve">﴾</span></span>: عطف على: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقالوا مال هذا الرسول...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، ووضع الموصول موضع الضمير؛ للتنبيه بما في حيز الصلة على أن ما حكي عنهم مِنَ الشناعة بحيث لا يصدر ممن يعتقد المصير إلى الله- عز وجل-.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال الذين لا يرجون لقاءنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا يتوقعون الرجوع إلينا بالبعث، أو حسابنا المؤدي إلى سوء العذاب، الذي تستوجبه مقالاتهم الشنيعة.</p><p id="68.RQ7mB">والحاصل: أنهم يُنكرون البعث بالكلية، فأطلق الرجاء على التوقع. وقيل: لا يخافون لقاءنا؛ لأن الرجاء في لغة تهامة: الخوف، قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ هلا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنزل علينا الملائكةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> رسلاً دون البشر، أو: يشهدون بنبوة محمد ودعوى رسالته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو نرى ربَّنا</span><span class="ve">﴾</span></span> جهرة، فيخبرنا برسالته، ويأمرنا باتباعه، وإنما قالوا ذلك؛ عناداً وعتواً.</p><p id="68.dB9Zd">قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقد استكبروا في أنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أضمروا الاستكبار، وهو الكفر والعناد في قلوبهم، أو: عظموا في أنفسهم حتى اجترؤوا على التفوه بمثل هذه العظيمة الشنعاء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعَتَواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي تجاوزوا الحد في الظلم والطغيان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عُتواً كبيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بالغاً أقصى غاياته، أي: إنهم لم يجترئوا على هذا القول العظيم؛ إلا لأنهم بلغوا غاية الاستكبار، وأقصى العتو، حتى أمَّلوا نيل المشاهدة والمعاينة والمفاوضة التي اختص بها أكابر الرسل وخاصة الأولياء، بعد تطهير النفوس وتصفية القلوب والأرواح. وهذا كقولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-90" data-v="17:90">وَقَالُوا لَن نُّؤْمِنَ لَكَ...</span><a class="vn" href="/quran/17/90" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-92" data-v="17:92">أَوْ تَأْتِيَ بِاللهِ وَالْمَلاَئِكَةِ قَبِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/17/92" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> . ولم يكتفوا بما رأوا من المعجزات القاهرة؛ فذهبوا في الاقتراح كل مذهب، حتى منَّتهم أنفسهم الخبيثة أمالي سُدت دونها مطامع النفوس القدسية. واللام: جواب قسم محذوف، أي: والله لقد استكبروا.. الآية. وفيه من الدلالة على قُبح ما هم عليه، والإشعار بالتعجب من استكبارهم وعتوهم، ما لا يخفى.</p><p id="68.EvA5y"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم يَرَون الملائكةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عند الموت أو البعث. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم</span><span class="ve">﴾</span></span>: منصوب باذكر، أو بما دل عليه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا بُشرى يومئذٍ للمجرمين</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فإنه بمعنى: يُمنعون البشرى، أو: لا يبشر المجرمون. انظر البيضاوي. والجملة: استئناف مسوق لبيان ما يلقونه عند مشاهدتهم لما اقترحوه من نزول الملائكة، بعد استعظامه وبيان كونه في غاية ما يكون من الشناعة. وإنما قيل: يوم يرون، دون أن يقال: يوم تنزل؛ إيذاناً، من أول الأمر، بأن رؤيتهم لهم ليست على طريق الإجابة إلى ما اقترحوه، بل على وجه آخر غير معهود. وتكرير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يومئذٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لتأكيد التهويل، مع ما فيه من الإيذان بأن تقديم الظرف للاهتمام، لا لِقَصْرِ نَفْي البُشرى على ذلك الوقت فقط؛ فإن ذلك مُخل بتفظيع حالهم. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للمجرمين</span><span class="ve">﴾</span></span>: تعيين على أنه مظهر، وُضِعَ موضع الضمير؛ تسجيلاً عليهم بالإجرام، مع ما هم عليه من الكفر والطغيان.</p><p id="68.EOx1L"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقولون حِجْراً محجوراً</span><span class="ve">﴾</span></span> على ما ذكر من الفعل المنفي، أي: لا يبشرون، ويقولون. وهو ينبئ عن كمال فظاعة ما يحيق بهم من الشر، وغاية هول مطلعه، أي: يقولون، عند مشاهدة ملائكة العذاب: حِجْراً محجوراً، أي: منعاً ممنوعاً منكم، وهي كلمة تقولها العرب عند لقاء عدو هائل، أو هجوم نازلة هائلة، يضعونها موضع الاستعاذة، فكأن المعنى: نسأل الله تعالى أن يمنع ذلك عَنَّا منعاً، ويحجره عنا حجراً.</p><p id="68.PXbe6">والمعنى: أنهم يطلبون نزول الملائكة- عليهم السلام- ويقترحونه، وهم إذا رأوهم كرهوا لقاءهم أشد كراهة، وفزعوا منهم فزعاً شديداً. وقالوا، عند رؤيتهم، ما كانوا يقولون عند نزول خطب شنيع وبأس فظيع.</p><p id="68.d9Rep">وقيل: هو قول الملائكة، أي: تقول الملائكة للمجرمين، حين يرونهم: حِجْراً محجوراً، أي: حراماً محرماً عليكم البشرى، أي: جعل الله ذلك حراماً عليكم، إنما البشرى للمؤمنين. و(الحجر): مصدر، يُفتح ويكسر، وقرئ بهما. من حَجَرَهُ؛ إذا منعه. وهو من المصادر المنصوبة بأفعال متروك إظهارها. ومحجوراً: لتأكيد معنى الحجر، كما قالوا: موت مائت. وانظر ما وُجِّه بِهِ وقْفُ الهبطى على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حِجْراً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فلعله الأوجه له.</p><p id="68.eOgED">ثم ذكر مآل أعمالهم، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقدمنا إلى ما عملوا من عمل فجعلناه هباء منثوراً</span><span class="ve">﴾</span></span> الهباء: شِبْهُ غُبَارٍ يُرى في شعاع الشمس، يطلع من كُوَّة. والقدوم هنا: مجاز. مُثلتْ حال هؤلاء الكفرة وأعمالهم التي عملوها في كفرهم؛ من صلة رحم، وإغاثة ملهوف، وقِرى ضيف، وعِتقٍ، ونحو ذلك، بحال من خالف سلطانه، فقدم إلى أشيائه، وقصد إلى ما تحت يديه، فأفسدها، ومزقها كل ممزق، ولم يترك لها عيناً ولا أثراً، أي: عمدنا إليها وأبطلناها، أي: أظهرنا بطلانها بالكلية، من غير أن يكون هناك قدوم. والمنثور: المفرّق، وهو استعارة عن جَعْلِهِ لا يقبل الاجتماع ولا يقع به الانتفاع.</p><p id="68.PJdxZ">ثم ذكر ضدهم، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أصحابُ الجنة يومئذٍ خيرٌ مُستقراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مكاناً يستقرون فيه، والمستقر: المكان الذي يستقر فيه في أكثر الأوقات، للتجالس والتحادث، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأحسن مَقِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: مكاناً يأوون إليه للاسترواح إلى أزواجهم. ولا نوم في الجنة، ولكنه سمي مكان استرواحهم إلى أزواجهم الحور مقبلاً؛ على طريق التشبيه. ورُوي أنه يفرغ من الحساب في نصف ذلك اليوم، فيقيل أهل الجنة في الجنة، وأهل النار في النار.</p><p id="68.oXxqe">وقال سعيد الصواف: بلغني أن يوم القيامة يقصر على المؤمنين، حتى يكون ما بين العصر إلى غروب الشمس، إنهم ليقيلون في رياض الجنة حتى يفرغ من حساب الناس.</p><p id="68.1VAPy">وقرأ هذه الآية. اهـ. وأما الكافر فيطول عليه، كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-70-4" data-v="70:4">فِى يَوْمٍ كَانَ مِقْدَارُهُ خَمْسِينَ أَلْفَ سَنَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/70/4" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="68.NbVXa">قال أبو السعود: وفي وصفه بزيادة الحسن، مع حصول الخيرية، رمز إلى أنه مزين بفنون الزين والزخارف. والتفضيل المعتبر فيهما: إما لإرادة الزيادة على الإطلاق، أي: هم في أقصى ما يكون من خيرية المستقر وحسن المقيل، وأما بالإضافة إلى ما للكفرة المتنعمين في الدنيا، أو إلى ما لهم في الآخرة، بطريق التهكم بهم، كما مرّ في قوله: {أذلك خير.</p><p id="68.rBolA">..} الآية. اهـ.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.LwkAX"> هؤلاء طلبوا الرؤية قبل إِبَّانِهَا وتحصيل شروطها، وهي الإيمان بالله، والإخلاص، والخضوع لمن يدل على الله، وذل النفس وتصغيرها في طلب الله. ولذلك قال تعالى في وصفهم- الذي منعهم من شهوده تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقد استكبروا في أنفسهم وعَتَوْا عتواً كبيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ولو صغروا في أنفسهم، وخضعوا خضوعاً كبيراً؛ لحصل لهم ما طلبوا، ولبُشروا بما أملوا، وفي ذلك يقول الشاعر:</p></div><p id="68.eB3e9"/><center><span class="manzoma">تَذَلَّلْ لِمنْ تَهْوَى فَلَيْسَ الْهَوى سَهْلُ ** إِذَا رَضِيَ المحبوبُ صَحّ لَكَ الوَصْلُ<br/></span></center><p id="68.dvwlJ"/><p id="68.q7rLA"/><center><span class="manzoma">تذلَّلْ لَهُ تَحْظَى بِرُؤيَا جَمالِهِ ** فَفِي وَجْهِ مَنْ تَهْوَى الْفَرَائِضُ والنَّفْلُ<br/></span></center><p id="68.6xp2e"/><p id="68.wv6Bm">وقيل لأبي يزيد رضي الله عنه، حين قام يصلي بالليل: يا أبا يزيد، خزائننا معمورة بالخدمة، ائتنا من كُوّة الذل والافتقار. وقال الشيخ عبد القادر الجيلاني رضي الله عنه: أتيت الأبواب كلها فوجدت عليها الزحام، فأتيت باب الذل والفقر فوجدته خالياً، فدخلت وقلت: هلموا إلى ربكم. أو كما قال.</p><p id="68.w18qm">وفي قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدِمْنَا إِلَى مَا عَمِلُواْ مِنْ عَمَلٍ...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، الترغيب في الإخلاص الموجب لقبول الأعمال، والترهيب من الرياء والعجب، الموجبان لإحباط الأعمال. وفي حديث معاذ عنه صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«إن الله خلق سبعة أملاك قبل خلق السموات، ووكل كل مَلَكٍ بباب من أبواب السماء، فتصعد الحَفَظَةُ بعمل العبد إلى السماء الأولى فيقول المَلَكُ: ردوه، واضربوا به وجهه؛ إنَّ صاحبه كان يغتاب الناس، تم تصعد الحفظة بعمل العبد إلى السماء الثانية، فيقول الملك: ردوه؛ إنه كان يفتخر على الناس في مجالسهم ثم تصعد الحفظة بعمل العبد إلى السماء الثالثة فيقول الملك: ردوه؛ إنه كان يتكبر على الناس في مجالسهم ثم تصعد الحفظة بعمل العبد إلى السماء الخامسة فيقول الملك: ردوه؛ إنه كان يحسد الناس ويقع فيهم، ثم تصعد الحفظة إلى السماء السادسة، فيقول الملك: ردوه؛ إنه كان لا يرحم إنساناً قط بل كان يشمت بمن وقع في بلاء أنا ملك الرحمة أمرني ألا يجاوزني عمله. ثم تصعد الحفظة إلى السماء السابعة فيقول الملك: ردوه؛ إنه كان يحب الظهور والرفعة عند الناس، ثم تصعد الحفظة بعمل العبد؛ من صلاة، وذكر، وتفكر، وحسن خلق، فيقفون بين يدي الله، ويشهدون له بالصلاح، فيقول الرب جل جلاله: أنتم الحفظة على عمل عبدي، وأنا الرقيب على قلبه، إنه لم يُرِدْنِي بهذا العمل، أراد به غيري، فعليه لعنتي، ثم تلعنه الملائكة والسموات»</span>. وانتهى باختصار، وخرجه المنذري. وتكلم في وضعه. وبالله التوفيق.</p><p id="68.nWVbe"/><p id="68.w6LW8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:25-29" id="68.kwn6X"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-25-25" data-v="25:25">وَيَوْمَ تَشَقَّقُ السَّمَاءُ بِالْغَمَامِ وَنُزِّلَ الْمَلَائِكَةُ تَنْزِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/25" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-26" data-v="25:26">الْمُلْكُ يَوْمَئِذٍ الْحَقُّ لِلرَّحْمَنِ وَكَانَ يَوْمًا عَلَى الْكَافِرِينَ عَسِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/26" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-27" data-v="25:27">وَيَوْمَ يَعَضُّ الظَّالِمُ عَلَى يَدَيْهِ يَقُولُ يَا لَيْتَنِي اتَّخَذْتُ مَعَ الرَّسُولِ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/27" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-28" data-v="25:28">يَا وَيْلَتَا لَيْتَنِي لَمْ أَتَّخِذْ فُلَانًا خَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/28" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-29" data-v="25:29">لَقَدْ أَضَلَّنِي عَنِ الذِّكْرِ بَعْدَ إِذْ جَاءَنِي وَكَانَ الشَّيْطَانُ لِلْإِنْسَانِ خَذُولًا</span><a class="vn" href="/quran/25/29" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.emYrv"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المُلْكُ</span><span class="ve">﴾</span></span>: مبتدأ، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحق</span><span class="ve">﴾</span></span>: صفته. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للرحمن</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يومئذٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>: ظرف للاستقرار.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> اذكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم تشَقَّقُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تنفتح، فمن قرأ بالتخفيف: حذف إحدى التاءين، وأصله: تتشقق. ومن شد: أدغم التاء في الشين، أي: تنشق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السماءُ بالغمام</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: عن الغمام، فتنزل ملائكة السموات في تلك الغمام؛ ليقع الفصل بين الخلائق، وهو المراد بقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-2-65" data-v="2:65">هَلْ يَنظُرُونَ إِلاَّ أَن يَأْتِيَهُمُ اللهُ فِي ظُلَلٍ مِّنَ الْغَمَامِ وَالْملاَئِكَةُ</span><a class="vn" href="/quran/2/65" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> . قيل: هو غمام أبيض رقيق مثل الضبابة، ولم يكن إلا لبني إسرائيل في تيههم.</p><p id="68.0vxq0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونُزِّلَ الملائكةُ تنزيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> عجيباً غير معهود. رُوي أن السموات تنشق سماءً سماءً، وتنزل ملائكة كل سماء في ذلك الغمام، وفي أيديها صحائف أعمال العباد، فيفصل الله بين خلقه، ولذلك قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الملكُ يومئذٍ الحقُّ للرحمن</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: السلطنة القاهرة، والاستيلاء العام، الثابت؛ الذي لا زوال له أصلاً، هو للرحمن وحده؛ لأن كل ملْك يزول يومئذٍ، ولا يبقى إلا ملكه.</p><p id="68.m9Gvw">وفائدة التقييد، مع أن الملك لله في الدنيا والآخرة؛ لأن في الدنيا قد تظهر صورة الملك للمخلوق؛ مجازاً، ويكون له تصرف صوري، بخلاف يوم القيامة، ينقطع فيه الدعاوي، ويظهر الملك لله الواحد القهار، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان يوماً على الكافرين عسيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وكان ذلك اليوم، مع كون الملك للمبالغ في الرحمة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عسيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: صعباً، شديداً على النفوس بالنسبة للكافرين، وأما على المؤمنين فيكون يسيراً، بفضل الله تعالى. وقد جاء في الحديث: <span class="hadeth">«أنه يهون يوم القيامة على المؤمنين حتى يكون أخف عليهم من صلاة مكتوبة، صلَّوْهَا في الدنيا»</span>. ففي حديث أبي سعد الخِدري حيث قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-70-4" data-v="70:4">في يوم كان مقداره خمسين ألف سنة</span><a class="vn" href="/quran/70/4" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="ve">﴾</span></span>، قلت: يا رسول الله، ما أطول هذا اليوم؟ فقال صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«والذي نفسي بيده إِنَّهُ ليُخَفَّفُ على المؤمِنِ حتى يكونَ أخفَّ عليه من صلاةٍ مكتوبة، يصليها في الدنيا»</span>.</p><p id="68.zdLRw"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> اذكر أيضاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم يَعَضُّ الظالمُ على يديه</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ندماً وتحسراً، فعض اليد والأنامل: كناية عن شدة الغيظ والحسرة؛ لأنها من روادفها، فتذكر المرادفة ويراد بها المردوف، فيرتفع الكلام بذلك في طبقة الفصاحة، ويجد السامع في نفسه من الروعة ما لا يجده عند اللفظ المكنى عنه.</p><p id="68.MobWZ">والمراد بالظالم: إما عُقبةَ بْن أَبِي مُعيط، وكان خليلاً لأُبَيّ بن خلف وكان عقبة يكثر مجالسة النبي صلى الله عليه وسلم، فقدم من سفر وصنع طعاماً، فدعا إليه أشرف قومه، ودعا النبي صلى الله عليه وسلم، فلما قُرِّب الطعام، قال النبي صلى لله عليه وسلم: <span class="hadeth">«ما أنا بآكل من طعام، حتى تشهد أن لا إله إلا الله، وأني رسول الله»</span> فقال عقُبة: أشهد أن لا إله إلا الله، وأن محمداً رسول الله.</p><p id="68.ywWlV">فأكل النبي صلى الله عليه وسلم طَعَامه، وكان أُبي بن خلف غائباً فلما أُخبر، قال له: صَبأتَ يا عُقبة؟ فقال: لاَ، والله ما صبأتُ، ولكن دخل عليّ رجل فأَبَى أن يأكُلَ من طَعَامِي إلا أن أشهد له، فاسْتَحْيَيْتُ أَنْ يخرج من بيتي ولم يطعم، فَشَهِدْتُ لَهُ، فطعم، فقال: ما أنا بالذي أرضى عنك أبداً، حتى تأتيه فَتبْزُق في وَجْهِهِ، وتَطَأَ عُنقه، فَوَجَدَهُ صلى الله عليه وسلم سَاجِداً، فَفعَل ذَلِكَ، وأخذ رَحِم دابته فألقاها بين كتفيه، فقال النبي صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«لا ألْقَاكَ خَارجاً من مَكَّةَ إلا عَلَوْتُ رأسَكَ بالسيفِ»</span> فقُتِلَ عُقبةُ يَوْمَ بَدْرٍ؛ صبراً. وأما أُبيُّ فقتله النبي صلى الله عليه وسلم بيده، يوم أُحُد، في المبارزة، طعنه في عنقه، فمات بمكة.</p><p id="68.vevAd">وعن الضحاك: لما بَصَقَ عقبة- بأمر أبي- في وجه النبي صلى الله عليه وسلم، رجع بُصَاقُهُ في وجهه، وشوى وجهه وشفتيه، حتى أثر في وجهه وأحرق خديه، فلم يزل في وجهه حتى قتل، وقتله علي ببدر بأمره صلى الله عليه وسلم بقتله. اهـ. وقال الشعبي: كان عُقْبَةُ بن أبي معيط خليلاً لأُبَي بن خلف، فأسلم عقبة، فقال أُبيّ: وجهي من وجهك حرام، أنْ تابعت محمداً، فارتدَّ؛ لرضا صاحبه، فنزلت الآية. اهـ.</p><p id="68.zDYk3">وإمَّا جنس الظالم، ويدخل عقبة فيه دخولاً أولياً.</p><p id="68.5rJEg"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقول يا ليتني</span><span class="ve">﴾</span></span>، الياء لمجرد التنبيه، من غير تعيين المنبّه، أو: المنبه محذوف، أي: يا هؤلاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليتني اتخذت</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدنيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مع الرسول</span><span class="ve">﴾</span></span> محمد صلى الله عليه وسلم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: طريقاً مُنجياً من هذه الورطات، وهي طريق الإسلام، ولم أكن ضالاً، أو: طريقاً إلى الجنة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا وَيْلَتَي</span><span class="ve">﴾</span></span>، بقلب ياء المتكلم ألفاً، كما في صَحَارَى وعذارَى. وقرئ بالياء على الأصل، أي: يا هَلَكَتِي، تَعَاليّ؛ هذا أَوَانَكِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليتني لم أتخذ فلاناً خليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>، فلان: كناية عن الإعلام، فإن أريد بالظالم عقبة، فالمعنى: لم أتخذ أبيّاً خليلاً، فكنى عن اسمه، وإن أريد به الجنس، فهو كناية عن علم كل من يضله، كائناً من كان، من شياطين الإنس والجن. وقيل: هو كناية عن الشيطان.</p><p id="68.XBjX9">ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقد أضلني عن الذِّكْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ عن ذكر الله، أو: القرآن، أو: الإيمان، أو موعظة الرسول صلى الله عليه وسلم، أو كلمة الشهادة. وتصديره بلام القسم؛ للمبالغة في بيان خطئه، وإظهار ندمه وحسرته، أي: والله لقد أضلني عن الذكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعد إِذا جاءني</span><span class="ve">﴾</span></span> من الله، وتمكنت منه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان الشيطانُ للإِنسان خذولاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مبالغاً في الخذلان، حيث يواليه من يؤديه إلى الهلاك، ثم يتركه ولا ينفعه، وهو الحامل له على مخاللة المضِل ومخالفة الرسل. وقيل: المراد به خليله أُبيّ، وسماه شيطاناً؛ لأنه أضله كما يضله الشيطان. والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.gARo5"> في الآية تحريض على محبة الرسول صلى الله عليه وسلم وشد اليد على التمسك بسنته، والاهتداء بهديه، واتباع ما جاء به، قبل أن تقول: يا ليتني أتخذت مع الرسول سبيلاً. وفيها أيضاً: الترغيب في صحبة الأبرار، والترهيب من صحبة الفجار، وأنشد بعض الحكماء:</p></div><p id="68.Vaq5Z"/><center><span class="manzoma">تَجَنَّبْ قَرِينَ السوء وَاصْرمْ حِبَالَهُ ** فَإِن لَّمْ تَجِدْ عَنْهُ مَحيصاً فَدَارِهِ<br/></span></center><p id="68.wbDLP"/><p id="68.DQ7PV"/><center><span class="manzoma">وَأَحْبِبْ حَبِيبَ الصِّدْقِ وَاْحذَرْ مِرَاءَهُ ** تَنَلْ مِنْهُ صَفْوَ الْوُدِّ مَا لمْ تُمارهِ<br/></span></center><p id="68.oGRAJ"/><p id="68.18azv"/><center><span class="manzoma">وَفِي الشَّيْبِ مَا يَنهى الحَلِيمَ عَن الصِّبَا ** إِذا اشْتَعَلَتْ نِيَرانُه فِي عَذَارِهِ<br/></span></center><p id="68.GxeZm"/><p id="68.eWo2k">وقال آخر:</p><p id="68.1Mdlz"/><center><span class="manzoma">اصْحَبْ خِيَارَ الناسِ حَيْثُ لَقِيتَهُمْ ** خَيْرُ الصَّحَابَةِ مَنْ يَكُونُ عَفِيفا<br/></span></center><p id="68.V6YbN"/><p id="68.7AD6m"/><center><span class="manzoma">وَالنَّاسُ دَرَاهِمٍ مَيَّزْتُها ** فَوَجَدْتُ فيهَا فِضَّةً وُزُيُوفا<br/></span></center><p id="68.LGLba"/><p id="68.e1VE8">وفي حديث أبي موسى رضي الله عنه صلى الله عليه وسلم قال: <span class="hadeth">«مثل الجليس الصَّالح مَثَلُ العَطَّارِ، إنْ لَمْ يُحْذِكَ مِنْ عِطْره يَعْلق بك مِنْ رِيحِه. ومَثَل الجَلِيس السُّوء مَثَلُ الكِيِر، إن لم يَحْرِق ثِيابَكَ يَعْلق بك مِن رِيحِه»</span> وقال في الحِكَم: (لا تصحب من لا يُنْهِضُكَ حاله، ولا يَدُلُّكَ على الله مَقَالُهُ). فإنهاض الحال هو ذكر الله عند رؤيته، والانحياش إليه بالقلب عند صحبته. ودلالة المقال على الله هو زجه في الحضرة بلا تعب، بان يرفع بينه وبين ربه الحُجُبَ، ويقول له: ها أنت وربك. وهذه حال الصوفية العارفين بالله، وقد وصفهم بعض العلماء، فقال: الصوفي من لا يعرف في الدارين أحداً غير الله، ولا يشهد مع الله سوى الله، قد سخر له كل شيء، ولم يُسخر هو لشيء، يسلط على كل شيء، ولم يسلط عليه شيء، يأخذ النصيب من كل شيء، ولم يأخذ النصيب منه شيء، يصفو به كدر كُلِّ شيء، ولا يكدر صَفْوَه شيء، قد أشغله واحد على كل شيء، وكفاه واحد من كل شيء. اهـ.</p><p id="68.NgDyj">قال في التنبيه: وبصحبة أمثال هؤلاء يحصل للمريد من المزيد مالا يحصل له بغيرها؛ من فنون المجاهدات وأنواع المكابدات، حتى يبلغ بذلك إلى أمر لا يسعه عقل عاقل، ولا يحيط به عالم ناقل. اهـ. وفي شانهم أيضاً قال صاحب العينية رضي الله عنه:</p><p id="68.40GRn"/><center><span class="manzoma">فَشَمِّرْ وَلُذْ بالأوْلياءِ فإِنهُمْ ** لهُمْ مِنْ كِتَابِ الحَقِّ تِلْكَ الوَقَائِعُ<br/></span></center><p id="68.ROwDb"/><p id="68.4bzxr"/><center><span class="manzoma">هُمُ الذُّخْرُ لِلْمَلهُوفِ والكَنْزُ للرَّجَا ** وَمِنهُمْ يَنَالُ الصَّبُّ ما هُوَ طَامِعُ<br/></span></center><p id="68.BMgd3"/><p id="68.wyavZ"/><center><span class="manzoma">بِهِم يَهْتَدِي لِلْعَينْ مَنْ ضَلَّ فِي الْعَمَى ** بِهمْ يُجْذَبُ العُشَّاقُ والرَّبْعُ شَاسِعُ<br/></span></center><p id="68.4bDdX"/><p id="68.j4mAR"/><center><span class="manzoma">هُمُ القَصْدُ والمطْلُوبُ والسُؤْلُ والمُنَى ** واسْمُهُمُ للصَّبِّ فِي الحُبِّ شَافِعُ<br/></span></center><p id="68.QRW0A"/><p id="68.VwBWo"/><center><span class="manzoma">هُمُ النَّاسُ فَالْزَمْ إِنْ عَرَفْتَ جَنابَهُمْ ** فَفيهمْ لِضُرِّ العَالَمِينَ مَنَافِعُ<br/></span></center><p id="68.ve4L8"/><p id="68.8E8qe">وقال الجنيد رضي الله عنه: إذا أراد الله بالمريد خيراً ألقاه إلى الصوفية، ومنعه صحبة القراء. وقال سهل رضي الله عنه: احذر صحبة ثلاثة من أصناف الناس: الجبابرة الغافلين، والقراء المداهنين، والمتصوفة الجاهلين. اهـ. وقال حمدون القصار رضي الله عنه: (اصحب الصوفية؛ فإن للقبح عندهم وجوهاً من المعاذير، وليس للحُسْنِ عندهم كبير موقع يعظمونك به)؛ إشارة إلى أن العجب بالعمل منفي في صحبتهم.</p><p id="68.xVvwZ">وقال سيدنا علي رضي الله عنه: شر الأصدقاء: من أحوجك إلى المداراة، وألجأك إلى الاعتذار.</p><p id="68.0e294">وقال أيضاً: شر الأصدقاء من تُكُلِّف له. اهـ. وليوسف بن الحسين الداراني رضي الله عنه:</p><p id="68.MqRL8"/><center><span class="manzoma">أُحِبُّ مِنَ الإِخْوَانِ كلَّ مُواتي ** فِيًّا غَضِيض الطَّرف عَن عَثراتِي<br/></span></center><p id="68.JdyDO"/><p id="68.rMdZ8"/><center><span class="manzoma">يوافقني في كل أمر أحبه ** ويحفظُني حَياً وبَعد مماتي<br/></span></center><p id="68.LmKZ4"/><p id="68.vev6K"/><center><span class="manzoma">فمن لِي بهذا ليتني قد وَجَدْتُه ** فَقَاسَمْتُهُ مَالِي مِنَ الْحَسَنَاتِ<br/></span></center><p id="68.oGaZJ"/><p id="68.OjR4N">والحاصل من هذا؛ أن صحبة الصوفية هي التي يحصل بها كمال الانتفاع للصاحب، دون من عداهم من المنسوبين إلى الدين والعلم؛ لأنهم خُصوا من حقائق التوحيد والمعرفة بخصائص، لم يساهمهم فيها أحد سواهم. وسريان ذلك من الصاحب إلى المصحوب هو غاية الأمل والمطلوب، فقد قيل: مَنْ تَحَقَّقَ بِحَالَةٍ لَمْ يَخْلُ حَاضِرُوهُ مِنْهَا. انتهى من التنبيه. وبالله التوفيق.</p><p id="68.M7l3n"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:30-31" id="68.j4g68"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-25-30" data-v="25:30">وَقَالَ الرَّسُولُ يَا رَبِّ إِنَّ قَوْمِي اتَّخَذُوا هَذَا الْقُرْآَنَ مَهْجُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/30" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-31" data-v="25:31">وَكَذَلِكَ جَعَلْنَا لِكُلِّ نَبِيٍّ عَدُوًّا مِنَ الْمُجْرِمِينَ وَكَفَى بِرَبِّكَ هَادِيًا وَنَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/31" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.ZmP8n"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال الرسول</span><span class="ve">﴾</span></span>: عطف على: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال الذين لا يرجون..</span><span class="ve">﴾</span></span>، وما بينهما: اعتراض؛ لبيان قبح ما قالوا، وما يحيق بهم في الآخرة من الأهوال والخطوب.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال الرسولُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ محمد صلى الله عليه وسلم، وإيراده بعنوان الرسالة؛ للرد في نحورهم، حيث كان ما حكي عنهم قدحاً في رسالته صلى الله عليه وسلم، أي: قال، إثر ما شاهد منهم من غاية العتو ونهاية الطغيان، شاكياً إلى ربه- عز وجل:- <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا ربِّ إِن قومي</span><span class="ve">﴾</span></span>، يعني: قريشاً الذي حكى عنهم ما تقدم من الشنائع، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتخذوا هذا القرآنَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، الذي من جملته الآيات الناطقة بما يحيق بهم في الآخرة من فنون العقاب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مهجوراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: متروكاً بالكلية، فلم يؤمنوا به ويرفعوا إليه رأساً، ولم يتأثروا بوعظه ووعيده، وهو من الهجران، وفيه تلويح بأن حق المؤمن أن يكون كثيرَ التعاهد للقرآن؛ لئلا يندرج تحت ظاهر النظم الكريم. قال أنس: قال النبي صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«مَنْ تَعَلَّم القُرْآن؛ فعلَّقَ مُصحفاً لَمْ يتعَاهَدْهُ، وَلَمْ يَنْظُرْ فيه، جَاءَ يَوْمَ الْقِيَامَةِ مُتعَلِّقاً بِهِ، يَقُولُ: يَا رَبَّ العَالمينَ عَبْدُكَ هذَا اتَّخَذَنِي مَهْجُوراً، اقْضِ بَيْنِي وبَيْنَهُ»</span>.</p><p id="68.x3nV2">وقيل: هو من هجر؛ إذا هذى، أي: قالوا فيه أقاويل باطلة، كالسحر، ونحوه، أو: بأن هجروا فيه إذا سمعوه، كقولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-41-26" data-v="41:26">لاَ تَسْمَعُواْ لهذا القرآن والغوا فِيهِ</span><a class="vn" href="/quran/41/26" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> ؛ أي: مهجوراً فيه.</p><p id="68.XOe9N">وفيه من التحذير والتخويف ما لا يخفى، فإن الأنبياء- عليهم السلام- إذا شكوا إلى الله تعالى قومهم عجَّل لهم العذاب، ولم يُنظروا.</p><p id="68.bR4dz">ثم أقبل عليه؛ مسلياً، وواعداً لنصره عليهم، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكذلك جعلنا لكل نبي عدواً من المجرمين</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فتسلّ بهم، واقْتَدِ بمن قبلك من الأنبياء، فَمِنْ هنا سَاروا. أي: كما جعلنا لك أعداء من المشركين، يقولون ما يقولون، ويفعلون ما يفعلون من الأباطيل، جعلنا لكل نبي من الأنبياء، الذين هم أصحاب الشرائع والدعوة إليها، عدواً من مجرمي قومِهم، فاصبر كما صبروا؛ فإن الله ناصرك كما نصرهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكفى بربك هادياً ونصيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهو وعد كريم بالهداية له إلى مطالبه، والنصر على أعدائه، أي: كفاك مالِكُ أمرِك ومُبَلغك إلى غاية الكمال، هادياً إلى ما يوصلك إلى غاية الغايات، التي من جملتها: تبليغ الكتاب، وإجراء أحكامه إلي يوم القيامة. أو: وكفى بربك هادياً لك إلى طريق قهرهم والانتصار منهم، وناصراً لك عليهم. والعدو: يجوز أن يكون واحداً وجمعاً، والباء زائدة، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هادياً ونصيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>: تمييزان. والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.0nWLv"> من السنة التي أجراها الله تعالى في خواصه: أن يكون جيرانهم وأقاربهم أزهد الناس فيهم، وأقواهم عليهم، وأعدى الناس إليهم. وفي الأثر: <span class="hadeth">«أزْهَدُ النَّاس في العَالِم جِيرانُهُ»</span> فلا ينتفع بالولي، في الغالب، إلا أبعدُ الناس منه، وقلَّ أن تجد ولياً عُمِّرَ سُوقُهُ في بلده، فالهجرة سنة ماضية، ولن تسجد لسنة الله تبديلاً. وكما جعل لكل نبي عدواً جعل لكل ولي عدواً، فلابد للولي أن يبقى له من يحركه إلى ربه بالإذاية والتحريش، إما من جيرانه، أو من نسائه وأولاده؛ ليكون سيره بين جلاله وجماله، وكفى بربك هادياً ونصيراً.</p></div><p id="68.yLRyV"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:32-34" id="68.1owAR"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-25-32" data-v="25:32">وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا لَوْلَا نُزِّلَ عَلَيْهِ الْقُرْآَنُ جُمْلَةً وَاحِدَةً كَذَلِكَ لِنُثَبِّتَ بِهِ فُؤَادَكَ وَرَتَّلْنَاهُ تَرْتِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/32" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-33" data-v="25:33">وَلَا يَأْتُونَكَ بِمَثَلٍ إِلَّا جِئْنَاكَ بِالْحَقِّ وَأَحْسَنَ تَفْسِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/33" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-34" data-v="25:34">الَّذِينَ يُحْشَرُونَ عَلَى وُجُوهِهِمْ إِلَى جَهَنَّمَ أُولَئِكَ شَرٌّ مَكَانًا وَأَضَلُّ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/34" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.oLJBZ"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: قريشاً، وهم القائلون: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-25-21" data-v="25:21">لَوْلاَ أُنْزِلَ عَلَيْنَا الملائكة أَوْ نرى رَبَّنَا</span><a class="vn" href="/quran/25/21" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، والتعبير عنهم بعنوان الكفر؛ لذمهم، والإشعار بِعِلِّيَّةِ الحكم، قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا نُزِّل عليه القرآنُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، نُزِّل هنا بمعنى أُنْزِلَ، وإلا كان متدافعاً؛ لأن التنزيل يقتضي التدرج بصيغته، وهم إنما اقترحوا الإنزال جملة، أي: هلاَّ أنزل القرآن، حال كونه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جملةً واحدةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: دفعة واحدة في وقت واحد، كما أنزلت الكتب الثلاثة، وماله أنزل مفرقاً في سنين؟ وبطلان هذه المقالة الحمقاء مما لا يكاد يخفى على أحد؛ فإن الكتب المتقدمة لم يكن شاهد صحتها، ودليل كونها من عند الله، إعجازُها، وأما القرآن الكريم، فبينة صحته، ودليل كونه من عند الله، نظمُه المعجز الباقي على مر الدهور، ولا ريب في أن ما يدور عليه فلك الإعجاز هو المطابقة لما تقتضيه الأحوال، ومن ضرورية تغيرها وتجددها تغيرُ ما يطابقها حتماً، على أن له فوائد أخرى، قد أشير إلى بعض منها بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك لنُثبّتَ به فؤادَك</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فإنه استئناف وارد من جهته تعالى؛ لرد مقالتهم الباطلة، وبيان الحكمة في التنزيل التدريجي. قاله أبو السعود.</p><p id="68.MXEZV">أي: أنزلناه كذلك مفرقاً في عشرين سنة، أو ثلاث وعشرين؛ لنثبت به فؤادك، ونقوي به يقينك، فَكُلَّمَا نزل شيء من الوحي قوي القلب، وازداد اليقين، حتى يصير إلى عين اليقين وحق اليقين. قال القشيري: لأنه لو كان دفعة واحدة لم يتكرر نزول جبريل- عليه السلام- بالرسالة في كل وقت وحين. وكثرة نزوله كان أوجبَ؛ لسكون قلبه، وكمال رَوْحه، ودوام أُنْسه، ولأنه كان جبريل يأتيه في كل وقت بما يقتضيه ذلك الوقتُ من الكوائن والأمور الحادثة، فكان ذلك أبلغ في كونه معجزة، وكان أبعدَ من التهم من أن يكون من جهة غيره، وبالاستعانة بمن سواه حاصلاً. اهـ.</p><p id="68.5G2YL">وقال القرطبي بعد كلام: أيضاً: لو أنزل جملة، بما فيه من الفرائض؛ لثقل عليهم، وأيضاً: في تفريقه تنبيه لهم، مرة بعد مرة، وهو أنفع لهم، وأيضاً فيه ناسخ ومنسوخ، ولو نزل ذلك جملة لنزل فيه الأمر بالشيء وبتركه، وهو لا يصح. اهـ. وقال النسفي: لنقوي، بتفريقه، فؤادك؛ حتى تعيه وتحفظه؛ لأن المتلقي إنما يقوى قلبه على حفظ العلم شيئاً بعد شيء، وجزءاً عقب جزء، ولو ألقي عليه جملة واحدة لعجز عن حفظه. أو: لنُثبت به فؤادك عن الضجر؛ وذلك بتواتر الوصول وتتابع الرسول؛ لأن قلب المحب يسكن بتواصل كتب المحبوب. اهـ.</p><p id="68.XJbVw"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورتلناه ترتيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كذلك فرقناه ورتلناه ترتيلاً بديعاً عجيباً، أي: قدرناه آية بعد آية ووقفة عقب وقفة، وأمرنا بترتيل قراءته، بقولنا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-73-4" data-v="73:4">وَرَتِّلِ القرآن تَرْتِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/73/4" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="ve">﴾</span></span> أو: فصلناه تفصيلاً، أو: بيّناه تبييناً فيه ترتيل وتثبيت.</p><p id="68.jnygv"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يأتونك بمَثَلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بسؤال عجيب من سؤالاتهم الباطلة، واقتراحاتهم الفاسدة الخارجة عن دائرة العقول، الجارية لذلك مجرى الأمثال، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا جئناك بالحقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ إلا أتيناك بالجواب الحق الذي لا محيد عنه، الذي ينحى عليه بالإبطال ويحسم مادة القيل والقال، كما مر من الأجوبة الحقية، القالعة لعروق أسئلتهم الشنيعة، الدامغة لها بالكلية. وجئناك بأحسن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تفسيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بيانأ وتفصيلاً، بمعنى أنه في غاية ما يكون من الحسن في حد ذاته، لا أن ما يأتون به حَسَنٌ، وهذا أحسن منه، وإنما المعنى: لا يسألونك عن شيء غريب إلا جئناك بما يبطله وما يكشف معناه، ويفسره غاية التفسير.</p><p id="68.Q3Koq">ثم ذكر مآل الكفرة المقترحين لهذه الشُّبَهِ، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يُحشرون على وجوههم إلى جهنم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يُحشرون كائنين على وجوههم، يُسبحون عليها، ويجرون إلى جهنم. وقيل: مقلوبين؛ وجوههم إلى قفاهم، وأرجلُهم فوق، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أؤلئك شرٌّ مكاناً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مكانة ومنزلة، أو: مسكناً ومنزلاً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأضلُّ سبيلا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ وأخطأ طريقاً.</p><p id="68.W8Kly">ونزلت الآية لَمَّا قالوا: إن أصحاب محمد شر خلق الله وأضل الناس طريقاً. وقيل: المعنى: إن حاملكم على هذه السؤالات اعتقادُكُمَ أن محمداً ضال، ومكانه حقير، ولو نظرتم إلى ما يؤول إليه أمركم، لعلمتم أنكم شر منه مكاناً، وأضل سبيلاً. والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.rx8pV"> تثبيت القلوب على الإيمان، وتربية اليقين، يكون بصحبة الأبرار ورؤية العارفين الكبار، والترقي في معاريج التوحيد، إلى أن يفضي إلى مقام العيان، يكون بعقد الصحبة مع أهل التربية، وخدمتهم وتعظيمهم، حتى يوصلوه إلى ربه. ومن شأنهم أن الله يدافع عنهم، ويجيب من سألهم تشغيباً، فيلهمهم الجواب، فضلاً منه، فلا يُسألون عن شيء إلا جاءهم بالحق وأحسن تفسيراً، ثم هدد من صغَّرهم وحقَّر شأنهم بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يُحشرون...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية. والله تعالى أعلم.</p></div><p id="68.zplZN"/><p id="68.0yZzk"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:35-36" id="68.w2eyg"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-25-35" data-v="25:35">وَلَقَدْ آَتَيْنَا مُوسَى الْكِتَابَ وَجَعَلْنَا مَعَهُ أَخَاهُ هَارُونَ وَزِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/35" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-36" data-v="25:36">فَقُلْنَا اذْهَبَا إِلَى الْقَوْمِ الَّذِينَ كَذَّبُوا بِآَيَاتِنَا فَدَمَّرْنَاهُمْ تَدْمِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/36" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.BkAem"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد آتينا موسى الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أُنزل عليه جملة، ومع ذلك كفروا وكذبوا به، كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-28-48" data-v="28:48">أَوَلَمْ يَكْفُرُواْ بِمَآ أُوتِيَ موسى مِن قَبْلُ</span><a class="vn" href="/quran/28/48" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، فكذلك هؤلاء، لو نزل جملة، كما اقترحوا، لكفروا وكذبوا كما كذَّب أولئك. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلنا معه أخاه هارونَ وزيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>، فأخاه: مفعول أول لجعل، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وزيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>: مفعول ثان، أي: جعلنا معه أخاه مقوياً ومعيناً. والوزير: من يُرجع إليه ويُتَحَصَّنُ برأيه، من الوزَر، وهو الملجأ.</p><p id="68.bANJL">والوزارة لا تنافي النبوة؛ فقد كان يُبعث في الزمن الواحد أنبياء، ويُؤمرون أن يوازر بعضهم بعضاً. أو: يكون وزيراً أول مرة ورسولاً ثانياً.</p><p id="68.NdJB4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقلنا اذهبا إلى القوم الذين كذّبوا بآياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فرعون وقومه. والمراد بالآيات: التسع الظاهرة على يد موسى عليه السلام، ولم يتصف القوم بالتكذيب عند إرسالها إليهم ضرورة؛ لتأخير تكذيب الآيات عن إظهارها المتأخر عن إرسالها، بل إنما وُصفوا بذلك عند الحكاية لرسول الله صلى الله عليه وسلم، بياناً لعلة استحقاقهم، لما حكي بعده من التدمير. أي: فذهبا إليهم فأرياهم آياتنا كلها، فكذبوهما تكذيباً مستمراً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فدمَّرناهم</span><span class="ve">﴾</span></span> إثر ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تدميراً</span><span class="ve">﴾</span></span> عجيباً هائلاً، لا يقادر قدره، ولا يدرك كنهه. فاقتصر على حاشيتي القصة؛ اكتفاء بما هو المقصود. انظر أبا السعود.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.q1oDA"> أعباء الرسالة والولاية لا تحمل ولا تظهر إلا بمُعين. قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-5-2" data-v="5:2">وَتَعَاوَنُواْ عَلَى البر والتقوى</span><a class="vn" href="/quran/5/2" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، ولابد لصاحب الخصوصية من إخوان يستعين بهم على ذكر الله، ويستظهر بهم على إظهار طريقة الله. فإن وُجد وَليّ لا إخوان له، ولا أولاد، فلا يكون إلا غالباً عليه القبض، مائلاً لجهة الجذب، فيقل الانتفاع به، ولا تحصل التوسعة للوَلي إلا بكثرة الأصحاب والإخوان، يعالجهم ويصبر على جفاهم، حتى يتسع صدره وتتسع معرفته. وبالله التوفيق.</p></div><p id="68.qMkJB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:37-40" id="68.VN8bz"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-25-37" data-v="25:37">وَقَوْمَ نُوحٍ لَمَّا كَذَّبُوا الرُّسُلَ أَغْرَقْنَاهُمْ وَجَعَلْنَاهُمْ لِلنَّاسِ آَيَةً وَأَعْتَدْنَا لِلظَّالِمِينَ عَذَابًا أَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/25/37" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-38" data-v="25:38">وَعَادًا وَثَمُودَ وَأَصْحَابَ الرَّسِّ وَقُرُونًا بَيْنَ ذَلِكَ كَثِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/38" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-39" data-v="25:39">وَكُلًّا ضَرَبْنَا لَهُ الْأَمْثَالَ وَكُلًّا تَبَّرْنَا تَتْبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/39" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-40" data-v="25:40">وَلَقَدْ أَتَوْا عَلَى الْقَرْيَةِ الَّتِي أُمْطِرَتْ مَطَرَ السَّوْءِ أَفَلَمْ يَكُونُوا يَرَوْنَهَا بَلْ كَانُوا لَا يَرْجُونَ نُشُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/40" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.95vEd"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقوم</span><span class="ve">﴾</span></span>: منصوب بمضمر يدل عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دمرناهم</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: ودمرنا قوم نوح، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عاداً وثموداً</span><span class="ve">﴾</span></span>: عطف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قوم نوح</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> دمرنا أيضاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قومَ نوحٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وذلك أنهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمَّا كذَّبوا الرسلَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ نوحاً، ومن قبله شَيْثاً وإدريس، أو: لأن تكذيبهم لواحد تكذيب للجميع؛ لاتِّفَاقِهمْ على التوحيد والإسلام، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أغرقناهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالطوفان، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلناهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وجعلنا إغراقهم أو قصتهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للناس آية</span><span class="ve">﴾</span></span>: عبرة يعتبر بها كل من يشاهدها أو يسمعها.</p><p id="68.RPwJK"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأَعْتَدنا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ هيأنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لهم. وأظهر في موضع الإضمار؛ للإيذان بتجاوزهم الحد في الظلم، أو لكل ظالم ظلم شرك، فيدخل كل من شاركهم، كقريش وغيرهم، أي: هيأنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عذاباً أليماً</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: النار المؤبدة عليهم.</p><p id="68.QjAd0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> دمرنا أيضاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عاداً وثموداً</span><span class="ve">﴾</span></span>، وقد تقدم في الأعراف، وهو كيفية تدميرهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأصحابَ الرَّسّ</span><span class="ve">﴾</span></span>، هم قوم شعيب؛ قال ابن عباس: أصحاب الرسّ: أصحاب البئر. قال وهب: كانوا أهل بئر، قعوداً عليها، وأصحابَ مواشي، وكانوا يعبدون الأصنام، فأرسل الله إليهم شعيباً، فآذوه، وتمادوا في طغيانهم فبينما هم حول البئر- والبئر في وسط منازلهم- انهارت بهم وبديارهم، فهلكوا جميعاً. وقال قتادة: الرسُّ: قرية بفَلْح اليمامة، قتلوا نبيّهم فأهلكهم الله. وقيل: هم بقية قوم هود وقوم صالح، وهو أصحاب البئر، التي قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-22-45" data-v="22:45">وَبِئْرٍ مُّعَطَّلَةٍ وَقَصْرٍ مَّشِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/22/45" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الحج: 45].</p><p id="68.Zj8rv">وقال سعيد بن جبير وغيره: قوم كان لهم نبي، يقال له: حنظلة بن صفوان، وكان بأرضهم جبل، يقال له: فتخ، مَصْعَدُه في السماء ميل، وكانت العنقاء تنتابه، وهي كأعظم ما يكون من الطير، وفيها من كل لون- وسموها العنقاء؛ لطول عنقها- وكانت تنقض على الطير فتأكلها، فجاعت ذات يوم، فانقضت على صبي فذهبت به،- وسميت عنقاء مغرب؛ لأنها تُغّرِّبُ ما تأكله عن أهله فتأكله- ثم انقضت على جارية قد ترعرعت، فأخذتها فطارت بها، فشكوا إلى نبيهم، فقال: اللهم خذها واقطع نسلها، فأصابتها صاعقة، فاحترقت، فلم يُر لها أثر، فصارت مثلاً عند العرب. ثم إنهم قتلوا نبيهم فأهلكم الله. وقال مقاتل والسدي: هم أصحاب بئر إنطاكية، وتسمى الرس، قتلوا فيها حبيباً النجار، فنُسبوا إليها، وهم الذين ذُكروا في (يس). وقيل هم أصحاب الأخدود الذين حفروه، والرسُّ في كلام العرب: كل محفور؛ مثل البئر، والقبر، والمعدن، وغير ذلك، وجمعها: رساس. وقال عكرمة: هم قوم رسّوا نبيهم في بئر.</p><p id="68.A4l2o">قال النبي صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«إن أول الناس مِمَّنْ يدخل الجنة عبد أسود»</span>، وذلك أن الله تعالى بَعَثَ نَبِياً إلى قَرْيَةٍ، فَلَمْ يُؤْمِنْ بِهِ إلا ذلِكَ الأَسْوَد، فحَفَرَ أَهْلُ القَرْيَةِ بِئْراً وأَلْقوا فِيها نبيهم، وأطْبقُوا عَلَيْهَا بحَجر ضخْم، فكَانَ العَبْدُ يَحْتَطِب على ظهره، ويبيعه، ويأتيه بطعامه، فيعينه الله تعالى على رفع تلك الصخرة حتى يُدليه إليْهِ فبينما هو يحْتَطِبُ ذَات يَوْمٍ إذا نام فَضَرَبَ على أذنهِ سَبْعَ سِنينَ ثم جاء بطَعَامه إلى البئر فلم يَجِده. وكان قومُه قد بدا لهم فاسْتَخْرجُوه وآمَنُوا بِهِ، ومات ذلك النبي، فقال- عليه الصلاة والسلام-: <span class="hadeth">«إنَّ ذَلِكَ الأسْوَدَ لأوَّلُ مَنْ يَدْخُلُ الجَنَّة»</span>، يعني من قومه. اهـ. وهؤلاء آمنوا فلا يصح حمل الآية عليها، إلا أن يكون أحدثوا شيئاً بعد نبيهم، فدمرهم الله.</p><p id="68.N21Qw">وقال جعفر بن محمد عن أبيه: أن أصحاب الرسّ: السحّاقات، قال أنس: قال النبي صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«إِنَّ مِنْ أَشْراطِ السَّاعَةِ أن يستكفي الرجالُ بالرجالِ، والنساءُ بالنساءِ»</span>، وذلك السحاق، ويقال له أيضاً: المساحقة، وهو حرام بالإجماع. وسبب ظهوره: أن قوماً أحدثوا فاحشة اللواط، حتى استغنوا عن النساء، فبقيت النساء معطلة، فجاءتهن شيطانة في صورة إمرأة، وهي الوَلِهات بنت إبليس، فشهَّت إلى النساء ركوب بعضهن بعضاً، وعلمتهن كيف يصنعن ذلك، فسلط عليهم صاعقة من أول الليل، وخسفاً من آخر الليل، وصيحة مع الشمس، فلم يبق منهم بقية. اهـ.</p><p id="68.k3yZ6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقُُروناً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: دمرنا أهل قرون. والقرن سبعون سنة، وقيل: أقل، وقيل: أكثر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بين ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بين ذلك المذكور من الأمم والطوائف، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كثيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>، لا يعلم عددها إلا العليمُ الخبير، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأمم المذكورين قد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضربنا له الأمثالَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بيَّنا له القصص العجيبة، الزاجرة عما هم عليه من الكفر والمعاصي، بواسطة الرسل. وقيل: المراد: تبيين ما وقع لهم ووصف ما أدى إليه تكذيبهم لأنبيائِهِمْ من عذاب الله وتدميرهم إياهم ليكون عبرة لمن بعدهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وكل واحد منهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبَّرنا تتبيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أهلكنا إهلاكاً عجيباً. والتتبير: التفتيت. قال الزجاج: كل شيء كسرته وفتته فقد تبرته.</p><p id="68.p9ROg">ثم بيّن بعض آثار الأمم المُتَبَّرَةِ، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد أَتَوْا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: أهل مكة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على القرية</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهي سدوم، وهي أعظم قرى قوم لوط، وكانت خمساً، أهلك الله أربعاً، وبقيت واحدة، كان أهلها لا يعملون الخبيث، وأما البواقي فأهلكها بالحجارة، وإليه أشار بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">التي أُمطِرَتْ مَطَرَ السَّوْءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أمطر الله عليها الحجارة. والمعنى: والله لقد أتى قريش في متاجرهم إلى الشام على القرية التي أهلكها الله، وبقي آثارها خاربة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَلَمْ يكونوا يرونها</span><span class="ve">﴾</span></span> في مرورهم ورجوعهم فيتفكرون ويؤمنون، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل كانوا لا يرجون نُشُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بل كانوا قوماً كفرة بالبعث، لا يخافون ولا يأملون بعثاً، كما يأمله المؤمنون؛ لطمعهم في الوصول إلى ثواب أعمالهم. أو: بل كانوا قوماً كفرة بالبعث، منهمكين في الغفلة، يرون ما نزل بالأمم أمر اتفاقياً، لا بقدرة الباقي، فطابع الكفر منعهم من التفكر والاعتبار. والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.n2Vp6"> ينبغي للمؤمن العاقل، المشفق على نفسه، أن ينظر فيمن هلك من الأمم السالفة، ويتأمل في سبب هلاكهم، فيشد يده على الاحتراز مما استوجبوا به الهلاك، وهو مخالفة الرسل وترك الإيمان؛ فيشد يده على متابعة ما جاء به الرسول صلى الله عليه وسلم من الأوامر والنواهي، ويرغب فيما رَغَّب فيه، ويهتدي بهديه، ويقتدي بسنته، ويربي إيمانه، ويجعل البعث والنشر والحشر بين عينيه، فهذه طريق النجاة.</p></div><p id="68.glQ2z">وينبغي للمريد، إذا رأى فقيراً سقط من درجة الإرادة ويبست أشجاره، أن يحترز من تلك الزلاقة التي زلق فيها، فيبحث عن سبب رجوعه، ويجتنبه جهد استطاعته. ومرجعها إلى ثلاث: خروجه من يد شيخه إلى غيره، وسقوط تعظيم شيخه من قلبه؛ بسبب اعتراض أو غيره، واستعمال كثرة الأحوال، حتى يلحقه الملل. نسأل الله الحفظ من الجميع بمنِّه وكرمه.</p><p id="68.eJ305"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:41-44" id="68.7wrlM"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-25-41" data-v="25:41">وَإِذَا رَأَوْكَ إِنْ يَتَّخِذُونَكَ إِلَّا هُزُوًا أَهَذَا الَّذِي بَعَثَ اللَّهُ رَسُولًا</span><a class="vn" href="/quran/25/41" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-42" data-v="25:42">إِنْ كَادَ لَيُضِلُّنَا عَنْ آَلِهَتِنَا لَوْلَا أَنْ صَبَرْنَا عَلَيْهَا وَسَوْفَ يَعْلَمُونَ حِينَ يَرَوْنَ الْعَذَابَ مَنْ أَضَلُّ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/42" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-43" data-v="25:43">أَرَأَيْتَ مَنِ اتَّخَذَ إِلَهَهُ هَوَاهُ أَفَأَنْتَ تَكُونُ عَلَيْهِ وَكِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/43" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-44" data-v="25:44">أَمْ تَحْسَبُ أَنَّ أَكْثَرَهُمْ يَسْمَعُونَ أَوْ يَعْقِلُونَ إِنْ هُمْ إِلَّا كَالْأَنْعَامِ بَلْ هُمْ أَضَلُّ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/44" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.NYW38"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِذا رَأَوْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مشركو مكة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتخذونَك إلا هُزُواً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مهزوءاً بك، أو محل هزء، حال كونهم قائلين: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أهذا الذي بعثَ الله رسولاً</span><span class="ve">﴾</span></span>، ورسولاً، حال من العائد المحذوف، أي: هذا الذي بعثه الله رسولاً، والإشارة؛ للاستحقار في اعتقادهم وتسليمهم البعث والرسالة، مع كونهم في غاية الإنكار لهما؛ على طريق الاستهزاء، وإلا لقالوا: أبعث الله هذا رسولاً.</p><p id="68.mApjg"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كاد لَيُضلُّنا عن آلهتنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ليصرفنا عن عبادتها صرفاً كلياً، والعدول إلى الإضلال؛ لغاية ضلالتهم بادعاء أن عبادتها طريق سَوي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا أن صبرنا عليها</span><span class="ve">﴾</span></span> لصرفنا عنها، وهو دليل على مجاهدة الرسول صلى الله عليه وسلم في دعوتهم، وإظهار المعجزات لهم، حتى شارفوا أن يتركوا دينهم إلى دين الإسلام، لولا فرط لجاجهم وتقليدهم. قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسوف يعلمون حين يَرَوْن العذابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي يستوجبه كفرهم وعنادهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من أضلُّ سبيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>، وأخطأ طريقاً. وفيه ما لا يخفى من الوعيد والتنبيه على أنه تعالى يُمهل ولا يهمل.</p><p id="68.Ee1nM"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرأيتَ من اتخذ إلهَهُ هَواهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أطاع هواه فيما يذر ويفعل، فصار معبوده هواه، يقول لرسول الله صلى الله عليه وسلم: هذا الذي لا يرى معبوده إلا هواه، كيف تستطيع أن تدعوه إلى الهدى وتهديه إليها؟ يُروى أن الواحد من أهل الجاهلية كان يعبد الحجر، فإذا مر بحجر أحسن منه تركه وَعَبَد الثاني. وقال الحسن: هو في كل متبع هواه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفأنت تكون عليه وكيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ حفيظاً تحفظه عن متابعة هواه وعبادة ما يهواه. والفاء؛ لترتيب الإنكار على ما قبله، كأنه قيل: أَبَعْدَمَا شاهدت من غلوه في طاعة الهوى، وعتوه عن اتباع الهدى، تقهره على الإيمان، شاء أو أبى، وإنما عليك التبليغ فقط.</p><p id="68.WAWJD"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم تَحْسَبُ أن أكثرهم يسمعون أو يعقلون</span><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم</span><span class="ve">﴾</span></span>: منقطعة، بمعنى بل، أي: بل أتظن أن أكثرهم يسمعون ما تتلو عليهم من الآيات حق السماع، أو يعقلون ما في تضاعيفها من المواعظ والأنكال؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ هم كالأنعام</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما هم، في عدم الانتفاع بما يقرع آذانهم من قوارع الآيات، وانتفاء التأثير بما يشاهدونه من الدلائل والمعجزات، إلاّ كالبهائم، التي هي غاية في الغفلة، ومَثل في الضلالة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل هم أضلُّ سبيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأن البهائم تنقاد لصاحبها الذي يعلفها ويتعاهدها وتعرف من يُحسن إليها ممن يسيء إليها وتطلب ما ينفعها وتجتنب ما يضرها وتهتدي لمراعيها ومشاربها، وتأوي إلى معاطنها، وهؤلاء لا ينقادون لخالقهم ورازقهم، ولا يعرفون إحسانه من إساءة الشيطان، الذي هو أعدى عدوهم ولا يطلبون الثواب الذي هو أعظم المنافع ولا يتقون العقاب الذي هو أقبح المضار والمعاطب ولا يهتدون الحق الذي هو الشرع الهني، والمورد العذب الروي، ولأنها، إن تعتقد حقاً مستتبعاً لاكتساب الخير، لم تعتقد باطلاً مستوجباً لاقتراب الشر، بخلاف هؤلاء؛ حيث مهَّدوا قواعد الباطل، وفرعوا أحكام الشرور، ولأن أحكام جهالتها وضلالتها مقصورة عليها، لا تتعدى إلى أحد، وجهالة هؤلاء مؤدية إلى ثوران الفساد، وصد الناس عن سنَن السداد، وهيجان الهرج والمرج فيما بين العباد، ولأنها غير متمكنة من طلب الكمال، لعدم القوى العقلية، فلا تقصير من قبلها، ولا ذم، وهؤلاء متمكنون من القوى العقلية مضيعون الفطرة الأصلية، مستحقون بذلك أعظم العقاب، وأشد النكال. اهـ. وأصله للبيضاوي.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.vvEy5"> تعظيم الرسول صلى الله عليه وسلم وإجلاله وتوقيره من أعظم ما يُقرب إلى الله، ويوصل إلى رضوان الله، ويدخل العبد على مولاه؛ لأنه باب الله الأعظم، والواسطة الكبرى بين الله وبين عباده فمن عظَّمه صلى الله عليه وسلم وبجّله وخدمه أتم الخدمة، أدخله الحضرة، على التوقير والتعظيم والهيبة والإجلال. ومن حاد عن متابعتة فقد أتى البيت من غير بابه؛ كمن دخل حضرة الملك بالتسور، فيستحق القتل والطرد والبُعد. وإدخاله على الله: دلالته على من يعرفه بالله، وقد يوصله بلا واسطة، لكنه نادر. ومن أهمل هذا الجانب واستصغره طرده الله وأبعده، وانسحب عليه قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِذا رأوك إِن يتخذونك إلا هزوا</span><span class="ve">﴾</span></span> وكا ممن اتخذ إلهه هواه، وكان كالبهائم، أو أضل؛ لأن من اتبع الواسطة كان هواه تابعاً لما جاء من عند الله، وقد قال صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«لاَ يُؤْمِنُ أَحَدُكُمْ حَتَّى يكُون هَواه تَبِعاً لما جئتُ به»</span> وبالله التوفيق.</p></div><p id="68.b03ng"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:45-50" id="68.BYWVz"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-25-45" data-v="25:45">أَلَمْ تَرَ إِلَى رَبِّكَ كَيْفَ مَدَّ الظِّلَّ وَلَوْ شَاءَ لَجَعَلَهُ سَاكِنًا ثُمَّ جَعَلْنَا الشَّمْسَ عَلَيْهِ دَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/45" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-46" data-v="25:46">ثُمَّ قَبَضْنَاهُ إِلَيْنَا قَبْضًا يَسِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/46" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-47" data-v="25:47">وَهُوَ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ اللَّيْلَ لِبَاسًا وَالنَّوْمَ سُبَاتًا وَجَعَلَ النَّهَارَ نُشُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/47" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-48" data-v="25:48">وَهُوَ الَّذِي أَرْسَلَ الرِّيَاحَ بُشْرًا بَيْنَ يَدَيْ رَحْمَتِهِ وَأَنْزَلْنَا مِنَ السَّمَاءِ مَاءً طَهُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/48" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-49" data-v="25:49">لِنُحْيِيَ بِهِ بَلْدَةً مَيْتًا وَنُسْقِيَهُ مِمَّا خَلَقْنَا أَنْعَامًا وَأَنَاسِيَّ كَثِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/49" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-50" data-v="25:50">وَلَقَدْ صَرَّفْنَاهُ بَيْنَهُمْ لِيَذَّكَّرُوا فَأَبَى أَكْثَرُ النَّاسِ إِلَّا كُفُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/50" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.gg6Qv"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم تَر</span><span class="ve">﴾</span></span> يامحمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى رَبّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ألم تنظر إلى بديع صنع ربك ودلائل قدرته وتوحيده. والتعرض لعنوان الربوبية، مع الإضافة إلى ضميره- عليه الصلاة والسلام-، لتشريفه وتبجيله، وللإيذان بأن ما يعقبه من آثار قدرته ورحمته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كيف مَدَّ الظِّلَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بسطه حتى عمَّ الأرض، وذلك من حين طلوع الفجر إلى وقت طلوع الشمس، في قول الجمهور؛ لأنه ظل ممدود، لا شمس معه ولا ظلمة، فهو شبيه بظل الجنة. وقيل: مد ظل الأشياء الشاخصة أول النهار؛ من شجر، أو مدر، أو إنسان، ثم قبضها وردها إلى المشرق. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو شاء لجعله ساكناً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: دائماً لا يزول ولا تُذهبه الشمس، أو: لا ينتقص بسيرها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم جعلنا الشمسَ عليه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: على الظل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>، لأنه بالشمس يُعرف الظل، فلولا طلوعها وظهورها ما عرف الظل، ولا ظهر له أثر، فالأشياء تُعرف بأضدادها.</p><p id="68.wW90R"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم قبضناه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أخذنا ذلك الظل الممدود <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلينا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ إلى حيث إرادتنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَبْضاً يسيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: على مهل قليلاً قليلاً، حسب ارتفاع دليله، على حسب مصالح المخلوقات ومرافقها.</p><p id="68.7lxEb"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو الذي جعلَ لكم الليلَ لباساً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: جعل الظلام الساتر كاللباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والنوم سباتاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: راحة لأبدانكم، وقطعاً لأعمالكم. والسبت: القطع، والنائم مسبوت؛ لأنه انقطع عمله وحركته، وقيل السبات: الموت، والميت مسبوت؛ لأنه مقطوع الحياة، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-6-60" data-v="6:60">وَهُوَ الذي يَتَوَفَّاكُم باليل</span><a class="vn" href="/quran/6/60" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> . ويعضده ذكر النشور في مقابلته بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعل النهار نُشُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ذا نشور، أي: انبعاث من النوم، كنشور الميت، أو: ينشر فيه الخلق للمعاش.</p><p id="68.6Ea43">وهذه الآية، مع دلالتها على قدرته تعالى، فيها إظهار لنعمته تعالى؛ لأن في الاحتجاب بستر الليل فوائد دينية ودنيوية، وفي النوم واليقظة- المشبهين بالموت والبعث- عبرة للمعتبرين. قال لقمان لابنه: كما تنام فتوقظ، كذلك تموت فتنشر.</p><p id="68.byQ2j"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو الذي أرسل الرياحَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وعن المكي بالإفراد، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نشراً</span><span class="ve">﴾</span></span>: جمع نشور، أي: أرسلها للسحاب حتى تسوقها إلى حيث أراد تعالى أن تمطر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بين يدي رحمته</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أرسلها قدام المطر، لأنه ريح، ثم سحاب، ثم مطر. وقرأ عاصم الباء، أي: مبشرات بالمطر. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنزلنا من السماء ماءً طَهُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مطهراً بالغاً في التطهير، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-11" data-v="8:11">لِّيُطَهِّرَكُم بِهِ</span><a class="vn" href="/quran/8/11" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الأنفال: 11] وهو اسم لما يتطهر به، كالوضوء والوقود، لِمَا يتوضأ به ويوقد به. وقيل: طهور في نفسه، مبالغة في الطاهرية، فالطهور في العربية يكون صفة، كما تقول: ماء طهور، واسماً، كما في قوله صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«التراب طهور، والمؤمن طهور»</span> وقد يكون مَصْدَراً بمعنى الطهارة، كقولك: تطهرت طهوراً حسناً، ومنه قوله صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«لا صلاة إلا بطهور»</span> ووصْفُهُ تعالى الماءَ بذلك؛ ليكون أبلغ في النعمة، فإن الماء الطهور أنفع وأهنأ مما خالطه ما يزيل طهوريته، أي: أنزلناه كذلك.</p><p id="68.r7Jgm"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لنُحيي به</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بالمطر الطهور <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بلدةً ميتاً</span><span class="ve">﴾</span></span> بالجدب والقحط، فحييت بالنبات والعشب. والتذكير؛ لأن البلدة بمعنى البلد، والمراد به: القطعة من الأرض عامرة أو غامرة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونُسْقِيَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ذلك الماء الطهور، عند جريانه في الأودية، أو اجتماعه في الآبار والحياض، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مما خلقنا أنعاماً وأَنَاسِيَّ كثيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: نسقي ذلك بهائم وناساً كثيراً. والأناسي: جمع أُنْسِيّ، ككرسي وكراسي. وقيل: جمع إنسان، وأصله: أناسين، وأبدلت النون ياءً، وأدغمت التي قبلها فيها. وقدَّم إحياء الأرض على سقي الأنعام والأناسي؛ لأن حياتها سبب لحياتهما. وتخصيص الأنعام من بين سائر الحيوان؛ لأن عامة منافع الإنسان متعلقة بها.</p><p id="68.APVLB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد صرَّفناه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: هذا القول، الذي هو إنشاء السحاب وإنزال المطر، على الوجه الذي مرّ من الغايات الجميلة، في القرآن وغيره من الكتب السماوية، أو: صرفنا المطر عاماً بعد عام وفي بلدة دون أخرى. أو صرفناه بينهم وابلاً، وطَلاًّ، ورذاذاً وديمة. وقيل: التصريف راجع إلى الريح. وقيل: إلى القرآن المتقدم في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-25-32" data-v="25:32">لَوْلاَ نُزِّلَ عَلَيْهِ القرآن</span><a class="vn" href="/quran/25/32" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span> ويعضده: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-25-52" data-v="25:52">وَجَاهِدْهُم بِهِ</span><a class="vn" href="/quran/25/52" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الفرقان: 52]. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بينهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بين الناس جميعاً متقدمين ومتأخرين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليذَّكَّرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ليتفكروا ويعرفوا قدر النعمة فيه، أو: ليعرفوا بذلك كمال قدرته وسعة رحمته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأبَى أكثرُ الناس</span><span class="ve">﴾</span></span> ممن سلف وخلف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا كفوراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: جُحُداً لهذه النعمة وقلة اكْتِرَاثٍ بها، وربما نسبوها إلى غير خالقها، فيقولون: مُطرنا بنَوْء كذا.</p><p id="68.VmzDP">وفي البخاري عنه صلى الله عليه وسلم يقول الله تعالى: <span class="hadeth">«أَصْبَحَ مِنْ عِبَادِي مُؤْمِنٌ بِي وكَافِرٌ، فَأَما مَنْ قَالَ: مُطِرْنَا بِفَضْل الله ورَحْمَتهِ؛ فَذلِكَ مُؤْمِنٌ بِي، كَافِرٌ بالكَواكِب. وأما مَنْ قَالَ: مُطِرْنَا بِنَوْءِ كَذَا، فهو كافِرُ بِي، مُؤْمِنٌ بالكَواكِبِ»</span> فمن نسب الأمطار إلى الأنواء، وجَحَد أن تكون هي والأنواء من خلق الله، فقد كفر، ومن اعتقد أن الله خالقها، وقد نصب الأنواء أمارات ودلالات عليها، لم يكفر.</p><p id="68.lNMbY">وعن ابن مسعود رضي الله عنه عن النبي صلى الله عليه وسلم قال: <span class="hadeth">«ليس سَنَةٌ بأمطر من الأخرى، ولكن الله تعالى قسم هذه الأرزاق، فجعلها في سماء الدنيا، في هذا القطر، ينزل منه كل سنة بكيل معلوم ووزن معلوم. ولكن إذا عمل قوم بالمعاصي حوَّل الله ذلك إلى غيرهم، فإذا عصوا جميعاً صرف الله ذلك إلى الفيافي والبحار»</span> والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.N7omy"> الكون كله، من جهة حسه الظاهر، ظل آفل، وضباب حائل، لا وجود له من ذاته، وإنما الوجود للمعاني القديمة الأزلية. فنسبة الكائنات، من بحر المعاني الأزلية، كنسبة ظلال الأشجار في البحار. فظلال الأشجار في البحار لا تمنع السفن من التسيار فكذلك ظلال الكائنات لا تمنع سفن الأفكار من الخوض في بحار المعاني الأزلية الجبروتية، بل تخرقها، وتخوض في بحار الأحدية الجبروتية، الأولية والآخرية، والظاهرية والباطنية، والعلوية والسفلية، ولا يحجبها عن الله ظل شيء من الكائنات، وإليه الإشارة قوله: ألم تر، أيها العارف، إلى ربك كيف مد الظل، أي: مد ظل الكائنات؛ ليعرف بها كنز ربوبيته وبطون غيبه، ثم يرفع ذلك الظل عن عين البصيرة، التي أراد فتحها، فتشاهد بطون الأزل وغيب الغيب، وتصير عارفة بالله.</p></div><p id="68.ER5Z6">ولو شاء لجعله ساكناً، فيقع به الحجاب، فيحجب العبد بسحب الآثار عن شهود الأنوار. ثم جعلنا شمس العرفان عليه أي: على الأثر، دليلاً، فيستدل بالله على غيره، فلا يرى غيره، ثم قبضناه، أي: ذلك الظل، عن قلب السائر أو العارف، قبضاً يسيراً، فيغيب عنه شيئاً فشيئاً، حتى يفنى عن حسه وحس غيره من الكائنات، فلا يشهد إلا المكوِّن؛ لأن ذلك إنما يكون بالتدرج والتدريب، فإذا تحقق فناؤه رجع إلى شهود الأثر بالله؛ قياماً برسم الحكمة، وأداءاً لحق العبودية.</p><p id="68.pLG98">وهو الذي جعل ليل القبض لباساً، أي: ستراً ورداء من الهفوات؛ لأن القبض يغلب فيه السكون، وجانبه مأمون، والنوم- أي: الزوال- سُباتاً، أي: راحة من كد التدبير والاختيار، وجعل نهار البسط نشوراً، تنتشر فيه العلوم وتنبسط فيه المعارف، إن قام صاحبه بآدابه، ولا يقوم به إلا القليل؛ لأنه مزلة أقدام، ولذلك قال في الحكم: (ربما أفادك في ليل القبض ما لم تستفده في إشراق نهار البسط، لا تدرون أيهم أقرب لكم نفعاً).</p><p id="68.1nkbp">وهو الذي أرسل رياح الواردات الإلهية نُشْراً بين يدي رحمته، أي: معرفته؛ إذ لا رحمة أعظم منها، وأنزلنا من سماء الغيوب ماءاً طهوراً، وهو العلم بالله، الذي تحيا به الأرواح والأسرار، وتطهر به قلوب الأحرار، لنحيي به بلدة ميتاً، أي: روحاً ميتة بالجهل والغفلة، ونُسقيه مما خلقنا أنعاماً وأناسي كثيراً؛ لأن ماء المعاني سارٍ في كل الأواني؛ فماء التوحيد سار في الأشياء كلها، جَهلَ هذا مَنْ جهله، وعرفه من عرفه. وأكثر الناس جاحدون لهذا. ولذلك قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد صرفناه بينهم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فكل شيء فيه سر من حياة هذا الماء، فأبى أكثر الناس إلا كفوراً وجحوداً له، ولم ينتفع به إلا خواص أوليائه. وبالله التوفيق.</p><p id="68.KLjmN">ثم إن هذا الماء إنما يسقى على أيدي الوسائط. وكان القياس تعددهم كتعدد سحابات الأمطار بتعدد الأقطار، لكن خُولف ذلك في حق نبينا صلى الله عليه وسلم؛ تشريفاً لقدره، وتعظيماً لأمره.</p><p id="68.6WX2d"/><p id="68.LxqB7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:51-52" id="68.qW6Zl"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-25-51" data-v="25:51">وَلَوْ شِئْنَا لَبَعَثْنَا فِي كُلِّ قَرْيَةٍ نَذِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/51" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-52" data-v="25:52">فَلَا تُطِعِ الْكَافِرِينَ وَجَاهِدْهُمْ بِهِ جِهَادًا كَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/52" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.yweX6"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو شئنا لبَعَثْنَا في كل قريةٍ نذيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: رسولاً يُنذر أهلها، ولقسمنا النذر بينهم كما قسمنا المطر، فيخف عليك أعباء النبوة، ولكنا لم نشأ ذلك؛ فحملناك ثقل نذارة جميع القرى، حسبما نطق به قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-25-1" data-v="25:1">لِيَكُونَ لِلْعَالَمِينَ نَذِيراً</span><a class="vn" href="/quran/25/1" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الفرقان: 1]؛ لتستوجب بذلك الدرجة القصوى، وتفضل على سائر الرسل والأنبياء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تُطع الكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما يدعونك إليه من موافقتهم ومداهنتهم. وكما آثرْتُك على جميع الأنبياء فآثر رضاي على جميع الأهواء، وكأنه نهى للرسول صلى الله عليه وسلم عن المداراة معهم، والتقصير في الدعوة؛ لئلا تغلبه الشفقة عن مقابلتهم بصريح الحق.</p><p id="68.1xPX9">قال القشيري: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تُطع الكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كُنْ قائماً بحقِّنا، من غير أن يكون منك جنوحٌ إلى غيرنا، أو مبالاةٌ بسوانا، فإنا نَعْصِمُكَ بكل وجهٍ، ولا نرفع عنكَ ظِلَّ عنايتنا بحالٍ. اهـ.</p><p id="68.bbxyL"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجاهِدْهُمْ به</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بالقرآن؛ بأن تقرأ عليهم ما فيه من الزواجر والقوارع والمواعظ، وذكر أحوال الأمم الهالكة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جهاداً كبيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ عظيماً موقعه عند الله؛ لما يتحمل فيه من المشاق، فإن دعوة كُلِّ العالمين، على الوجه المذكور، جهاد كبير، أو: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جاهدهم به</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بالشدة والعنف؛ من غير مداراة ولا ملاينة، فَكِبَرُ الجهادِ هو ملابسته بالشدة والعنف، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-9-73" data-v="9:73">جَاهِدِ الكفار والمنافقين واغلظ عَلَيْهِمْ</span><a class="vn" href="/quran/9/73" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span> . والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.Agdk6"> الإنذار والوعظ بالمقال مع الهمة والحال عزيز الوجود، فقلَّ أن يجتمع منهم، في العصر الواحد، ثلاثة أو أربعة في الإقليم الكبير؛ لأن الله تعالى لم يشأ ذلك بحكمته، قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو شئنا لبعثنا في كل قرية نذيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>، وكلما قَلَّ عددهم، وعظُم الانتفاع بهم، عظُم قدرهم، فينبغي للمذكِّر أن يُذكِّر كلاًّ بما يليق به، فأهل العصيان ينبغي له أن يشدد في الإنذار، ولا يداريهم ولا يداهنهم. وأهل الطاعة ينبغي له أن يُبشِّرهم ويسهل الأمر عليهم، وقد قال صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«يَسِّروا ولا تُعَسِّروا، وبَشِّروا ولا تُنَفِّرُوا»</span>، فيحتاج المذكِّر إلى فطنة وفراسة، حتى يعطي كل واحد ما يليق به، ويخاطب كل واحد بما يطيقه. وبالله التوفيق.</p></div><p id="68.E5oKZ"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:53-55" id="68.laWLd"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-25-53" data-v="25:53">وَهُوَ الَّذِي مَرَجَ الْبَحْرَيْنِ هَذَا عَذْبٌ فُرَاتٌ وَهَذَا مِلْحٌ أُجَاجٌ وَجَعَلَ بَيْنَهُمَا بَرْزَخًا وَحِجْرًا مَحْجُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/53" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-54" data-v="25:54">وَهُوَ الَّذِي خَلَقَ مِنَ الْمَاءِ بَشَرًا فَجَعَلَهُ نَسَبًا وَصِهْرًا وَكَانَ رَبُّكَ قَدِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/54" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-55" data-v="25:55">وَيَعْبُدُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ مَا لَا يَنْفَعُهُمْ وَلَا يَضُرُّهُمْ وَكَانَ الْكَافِرُ عَلَى رَبِّهِ ظَهِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/55" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.xxdwm"/><p id="68.5PjpQ">قلت: أصل المرج: الخلط والإرسال، ومنه قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-50-5" data-v="50:5">فَهُمْ في أَمْرٍ مَّرِيجٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/5" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وقوله صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«كيف بك يا عبدَ اللهِ إذا كنت في حُثَالةٍ من الناس، قد مرجتْ عهودهُمْ وأماناتهمْ، وصاروا هكذا، وشَبَّكَ بين أصابعه»</span>. يقال: مرج دابته وأمرجتها: إذا أرسلتها في المرعى. ومنه قيل للروضة: مرج.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو الذي مَرَجَ البحرين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أرسلهما، وخَلاَّهُمَا متجاورَيْن متلاصقَيْن غير متمازجَيْن. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا عذبٌ فُرَاتٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي شديد العذوبة، قامع للعطش؛ لعذوبته، أي: برودته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهذا مِلْحٌ أُجاجٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>: بليغ الملوحة، أو هذا عذب لا ملوحة فيه، وهذا ملح لا عذوبة فيه، مع اتحاد جنسهما، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعل بينهما برزخاً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ حائلاً بقدرته، يفصل بينهما ويمنعهما التمازج؛ لئلا يختلطا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وحِجْراً محجوراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وستراً ممنوعاً عن الأعين، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-45" data-v="17:45">حِجَاباً مَّسْتُوراً</span><a class="vn" href="/quran/17/45" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الإسراء: 45]، أي: جعل بينهما حاجزاً خفياً؛ لئلا يغلب أحدهما الآخر، أو: سداً ممنوعاً يمنعهما فلا يبغيان، ولا يفسد الملحُ العذبَ، ولو خَلاَّ الله تعالى البحر الملح، ولم يلجمه بقدرته، لفاض على الدنيا، واختلط مع العذب وأفسده.</p><p id="68.4mdDg">ثم ذكر دليلاً آخر، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو الذي خلقَ من الماءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: النطفة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَشَراً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ إنساناً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فجعله نسباً وصِهْراً</span><span class="ve">﴾</span></span>. قسم البشر قسمين: ذوي نسب، أي ذكوراً، ينسب إليهم، فيقال: فلان ابن فلان. وذوات صهر، أي: إناثاً يصاهر بهن، فهو كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-75-39" data-v="75:39">فَجَعَلَ مِنْهُ الزوجين الذكر والأنثى</span><a class="vn" href="/quran/75/39" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span> . قال ابن جزي: والنسب: أن يجتمع إنسان مع آخر في أب أو أمّ، قَرُبَ ذلك أو بَعُدَ. والصهر: هو الاختلاط بالتناكح. اهـ. وعن علي رضي الله عنه: النسب ما لا يحل نكاحه، والصهر: ما يحل نكاحه. وعن الضحاك ومقاتل: النسب سبعة، والصهر خمسة، ثم قرأ هذه الآية: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-4-23" data-v="4:23">حُرِّمَتْ عَلَيْكُمْ أُمَّهَاتُكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/4/23" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> [النساء: 23]. فالسبعة الأولى: نسب، والباقي: صهر. اهـ. والأصح أن التسعة نسب، والباقي صهر.</p><p id="68.6XbLz"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان ربك قديراً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ حيث خلق من النطفة الواحدة بشراً ذا نوعين، ذكراً وأنثى، أو: حيث خلق من مادة واحدة بشراً ذا أعضاء مختلفةٍ وطباعٍ متباعدة، وجعله قسمين متقابلين؛ ذكراً وأنثى.</p><p id="68.zgMVO"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويعبدون من دون الله</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بعد هذا البرهان الواضح على توحيده، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لا ينفعُهم</span><span class="ve">﴾</span></span> إن عبدوه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يضرُّهم</span><span class="ve">﴾</span></span> إن تركوه، وهم الأصنام، أو كل من عبد من دون الله؛ إذ المخلوق كله عاجز، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان الكافر على ربه</span><span class="ve">﴾</span></span>، الذي ذكر آثار قدرته ودلائل ربوبيته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظَهِيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مُعِيناً، يظاهر الشيطان ويعينه على الكفر والعصيان. والمعنى: أن الكافر؛ بعبادة الصنم، يتابع الشيطان ويُعاونه على معصية الرحمن. وقال ابن عرفة: أي: مظاهراً لأعداء الله على أولياء الله، فتلك إعانته. اهـ.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.njgOV"> مَرج البحرين؛ بحر الشريعة وبحر الحقيقة، فبحر الشريعة عذب فرات؛ لأنه سهل المدارك، يناله الخاص والعام، وبحر الحقيقة ملح أجاج؛ لأنه لا يناله إلا من ذاق مرارة فطام النفس من هواها، ومجاهدتها في ترك مُنَاها، حتى تموت ثم تحيا، فحينئذٍ تتلذذ بمشاهدة مولاها، وتطيب حياتها في أخراها ودنياها. فبحر الحقيقة صعب المرام، لا يركبه إلا الشجعان، وفي ذلك يقول صاحب العينية رضي الله عنه:</p></div><p id="68.03lJj"/><center><span class="manzoma">وَإِيَّاك جَزْعاً لا يَهُولُكَ أَمْرُهَا ** فَمَا نَالَهَا إلاَّ الشُّجَاعُ المُقَارعُ<br/></span></center><p id="68.nW4gE"/><p id="68.X9w6K">والبرزخ الذي جعل بينهما: نور العقل، يميز بين محل الشرائع ومحل الحقائق، فيعطي كل ذي حق حقه، ويوفي كل ذي قسط قسطه.</p><p id="68.zEekM"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:56-57" id="68.1xEwM"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-25-56" data-v="25:56">وَمَا أَرْسَلْنَاكَ إِلَّا مُبَشِّرًا وَنَذِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/56" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-57" data-v="25:57">قُلْ مَا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ مِنْ أَجْرٍ إِلَّا مَنْ شَاءَ أَنْ يَتَّخِذَ إِلَى رَبِّهِ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/57" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.Zx7ab"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أرسلناك</span><span class="ve">﴾</span></span> يامحمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا مبشراً</span><span class="ve">﴾</span></span> للمؤمنين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونذيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> للكافرين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل ما أسألكم عليه</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ على تبليغ الرسالة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من أجْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> من جهتكم، فتقولون: أن يتخذ إلى ربه طريقاً تُوصله إليه، بإنفاقِهِ مَالَهُ في سبيل الله، فليفعل وليعطه لغيره.</p><p id="68.49bLx">وقيل: الاستثناء متصل، أي: لا أسألكم عليه أجراً، إلا فعل من يريد أن يتقرب إليه تعالى، ويطلب الزلفى عنده بالإيمان والطاعة، حسبما أدعوكم إليهما. فَصوّر ذلك بصورة الأجر؛ من حيث أنه مقصود الإتيان به، واستثناه منه؛ قطعاً لشائبة الطمع، وإظهاراً لغاية الشفقة عليهم، حيث جعل ذلك، مع كون نفعه عائداً إليهم، عائداً إليه صلى الله عليه وسلم. والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.1dzrm"> العلماء بالله خلفاء الرسل، فما أظهرهم الله في كل زمان إلا ليذكروا الناس ويعظوهم ويبشروهم ويُنذروهم، من غير عوض ولا طمع، فإن تعلقت همتهم بشيء من عرض الدنيا؛ من أيدي الناس، كسَف ذلك نورهم، ونقص نفعهم، وقَلَّ الاهتداء على أيديهم، وقدم تقدم هذا مراراً. وبالله التوفيق.</p></div><p id="68.k06E9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:58-60" id="68.1NKbZ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-25-58" data-v="25:58">وَتَوَكَّلْ عَلَى الْحَيِّ الَّذِي لَا يَمُوتُ وَسَبِّحْ بِحَمْدِهِ وَكَفَى بِهِ بِذُنُوبِ عِبَادِهِ خَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/58" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-59" data-v="25:59">الَّذِي خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا فِي سِتَّةِ أَيَّامٍ ثُمَّ اسْتَوَى عَلَى الْعَرْشِ الرَّحْمَنُ فَاسْأَلْ بِهِ خَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/59" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-60" data-v="25:60">وَإِذَا قِيلَ لَهُمُ اسْجُدُوا لِلرَّحْمَنِ قَالُوا وَمَا الرَّحْمَنُ أَنَسْجُدُ لِمَا تَأْمُرُنَا وَزَادَهُمْ نُفُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/60" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.o95VJ"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتوكَّلْ على الحيّ الذي لا يموتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الاستكفاء عن شرورهم، والاغتناء عن أجورهم، أي: ثق به؛ فإنه يكفيك عن الطمع فيمن يموت، فلا تطلب على تبليغك من مخلوق أجراً، فإن الله كافيك. قرأها بعض الصالحين فقال: لا يصح لذي عقل أن يثق بعدها بمخلوق. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسَبَّحْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ونزهه أن يكل إلى غيره مَنْ تَوَكَّلَ عليه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بحمده</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بتوفيقه الذي يوجب الحمد، أو: قل سبحان الله وبحمده، أو: نزهه عن صفات النقصان، مثنياً عليه بنعوت الكمال، طالباً لمزيد الإنعام، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكفى به بذنوب عباده خبيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كفى الله خبيراً بذنوب عباده، ما ظهر منها وما بطن، يعني: أنه خبير بأحوالهم، كافٍ في جزاء أعمالهم.</p><p id="68.PQKMV"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي خلق السموات والأرضَ وما بينهما في ستة أيام</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: في مدة مقدارها ستة أيام؛ إذْ لم يكن ليل ولا نهار. وعن مجاهد: أولها يوم الأحد، وآخرها يوم الجمعة، وإنما خلقها في هذه المدة، وهو قادر على خلقها في لحظة، تعليماً لخلقه الرفق والتثبت. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم استوى على العرش</span><span class="ve">﴾</span></span> استواء يليق به، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرحمنُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: هو الرحمن، أو: فاعل استوى، أي: استوى الرحمن، برحمانيته على العرش وما احتوى عليه. وراجع ما تقدم في الأعراف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسألْ به خبيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: سل عنه رجلاً عارفاً خبيراً به، يُخبرك برحمانيته. وكانوا ينكرون اسم الرحمن، ويقولون: لا نعرف الرحمن إلا الذي باليمامة، يعنون: مسيلمة الكذاب، وكان يقال له: رحمن اليمامة؛ غُلُوًّا فيه، فأمر نبيه أن يسأل من له خبرة وعلم بالكتب المتقدمة عن اسم الرحمن، فإنه مذكور في الكتب المتقدمة.</p><p id="68.BOXA9">قال شيخ شيوخنا سيدي عبد الرحمن العارف: والظاهر: أن الخبير هو الله، أي: أسأل الله الخبير بالأشياء، الأعلم بخفاياها، والتقدير: فسل بسؤالك إياه خبيراً. وإنما استظهرنا هذا القول؛ لأن المأمور بالسؤال الرسول صلى الله عليه وسلم، وَتَجِلُّ رتبته عن سؤال غير ربه. والمراد: فسل الله الخبير بالرحمن ووصفه. انظر تمام كلامه.</p><p id="68.WO0rb"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِذا قيل لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إذا قال محمد للمشركين: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اسجدوا للرحمن</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ صَلّوا له، أو: اخضعوا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا وما الرحمنُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا نعرف الرحمن فنسجد له، قالوا ذلك: إما لأنهم ما كانوا يطلقونه على الله تعالى، أو لأنهم ظنوا أن المراد به غيره تعالى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنسجُدُ لما تأمرنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: للذي تأمرنا بالسجود له، أو لأمرك بالسجود له من غير علم منا به. وهو منهم عناد؛ لأن معناه في اللغة: ذو الرحمة التي لا غاية لها؛ لأن فَعْلاَنَ يدل على المبالغة، وهم من أهل اللغة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وزادهم نُفُوراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: زادهم الأمر بالسجود للرحمن تباعداً عن الإيمان ونفوراً عنه. وبالله التوفيق.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.OB4qX"> قد تقدم الكلام على التوكل في مواضع. وللقشيري هنا كلام، وملخصه باختصار: أن التوكل: تفويضُ الأمر إلى الله سبحانه، وأصله: عِلْمُ العبدِ بأنَّ الحادثاتِ كلّها حاصِلةٌ من الله، ولا يقدر أحدٌ على إيجاد شيء أو دفعه، فإذا عَرَفَ العبدُ هذا، وعلم أن مراد الله لا يرتفع ولا يدفع، حصل له التوكل.</p></div><p id="68.mDWdb">وهذا القدر فرض، وهو من شرائط الإيمان، قال الله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-5-23" data-v="5:23">وَعَلَى الله فتوكلوا إِن كُنتُم مُّؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/5/23" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وما زاد على هذا القَدْرِ؛ من سكون القلب، وطمأنينته، وزوال الانزعاج والاضطراب، فهو من أحوال التوكل ومقاماته.</p><p id="68.K650N">فالناس في الاكتفاء والسكون على أقسام ودرجات، فأول رتبة فيه: أن يكتفي بما في يده، ولا يطلب الزيادة عليه، ويستريح قلبه من طلب الزيادة. وتسمى هذه الحالة: القناعة، فيقنع بالحاصل، ولا يستزيد ما ليس بحاصل- يعني: مع وجود الأسباب- ثم بعد هذا سكون القلب في حال عَدَمِ الأسباب، وهو مقام التجريد، وهم متباينون في الرتبة: واحد يكتفي بوعده، لأنه صَدَّقَهَ في ضمانه، فسكن قلبه عند فقد الأسباب؛ ثقةً منه بوعد ربه، وقد قيل: إن التوكل: سكون القلب بضمان الربِّ، ويقال: سكون الجأش في طلب المعاش، ويقال: الاكتفاء بوعده عند عدم نَقْدِه.</p><p id="68.Zkn3Z">وألطف من هذا أن يكتفي بِعلْمِ الله، فيشتغل بمولاه، ولا يلتفت إلى إنجاز وعد ولا ضمان، فيكِلُ أمره إلى الله، وهذه حالة التسليم. وفوق هذه: التفويض، وهو أن يَكِلَ أمرَه إليه، ولا يختار حالاً على حال، فيشتغل بمولاه ويغيب عن نفسه وعن كل ما سواه، يعلم أنه مملوكٌ لسيِّده، والسيَّدُ أولى من العبد بنفسه. فإذا ارتقى عن هذه الحالة وَجَدَ الراحة في المنْع، ويستعذب ما يستقبله من الرَّدِّ، فهي رتبة الرضا، ويحصل له في هذه الحالة، من فوائد الرضا ومطالعته، ما لا يحصل لمن دونه من الحلاوة في وجود المقصود.</p><p id="68.XnKWr">وبعد هذا: الموافقة؛ وهو ألا يجد الراحة في المنع ولا في العطاء، وإنما يجد حلاوة نسيم القُرب، وزوائد الأنس بنسيان كل أرَبٍ. فكما أن حلاوة الطاعات تتصاغر عند بَرْدٍ الرضا- ويعدُّون ذلك حجاباً- كذلك أهل الأُنْسِ بالله يَعدُّون الوقوف مع حلاوة الرضا والاشتغال بلطائفه نقصاناً وحجاباً. ثم بعد هذا استيلاءُ سلطان الحقيقة، بما يأخذ العبد عن جملته بالكلية، فيُعبر عن هذه الحالة بالخمود، والاستهلاك، والوجود، والاصطلام، والفناء- وهذا هو عين التوحيد الخاص- فعند ذلك لا أنس، ولا هيبة، ولا لذة، ولا راحة، ولا وحشة، ولا آفة. يعني: غيب المقامات بلذاتها وراحتها، عند تحقق الفناء، ثم قال: هذا بيان ترتيبهم، فأمّا ما دون ذلك؛ فالإخبار عن أحوال المتوكلين، على تباين شرفهم، يختلف على حسب اختلاف حالهم. انتهى بالمعنى.</p><p id="68.LKe7v">وقال أيضاً: ويقال: التوكل في الأسباب الدنيوية ينتهي إلى حدّ، وأما التوكل على الله في إصلاح آخرته: فهو أشدُّ غموضاً وأكثرُ خفاء، فالواجب، في الأسباب الدنيوية، أن يكون السكونُ عند طلبها غالباً، والحركةُ تكون ضرورةً، وأما في أمر الآخرةِ وما يتعلق بالطاعةِ، فالواجبُ البِدار والجدُّ والانكماشُ، والخروجُ عن أوطان الكسل، وترك الجنوح إلى الفشل.</p><p id="68.40Aro">والذي يوصف بالتواني في العبادات والتباطؤِ في تلافي ما ضيَّعَه من إرضاء الخصوم، والقيام بحقِّ الواجبات، ثم يعتقد في نفسه أنه متوكِّلٌ على الله، فهو متمن معلول الحال، ممكورٌ مُسْتَدْرَج، بل يجب أن يبذل جهدَه، ويستفرغ وسعَه، ثم بعد ذلك لا يعتمد على طاعته، ولا يستند إلى سكونه وحركته، ويتبرأ من حَوْلِه وقوَّتِه، ثم يُحسن الظنّ بربِّه. ومع حُسْنِ ظنه بِرَبِّه لا ينبغي أن يخلوَ من مخافته، اللهم إلا أن يَغْلِبَ على قلبه ما يشغله في الحال؛ من كشوفات الحقائق عن الفكرة في العواقب؛ فإن ذلك- إذا حَصَلَ- فالوقت غالبٌ، وهو أحد ما قيل في قولهم: الوقت سيف. اهـ.</p><p id="68.JwdZV"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:61-62" id="68.ARE2J"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-25-61" data-v="25:61">تَبَارَكَ الَّذِي جَعَلَ فِي السَّمَاءِ بُرُوجًا وَجَعَلَ فِيهَا سِرَاجًا وَقَمَرًا مُنِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/61" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-62" data-v="25:62">وَهُوَ الَّذِي جَعَلَ اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ خِلْفَةً لِمَنْ أَرَادَ أَنْ يَذَّكَّرَ أَوْ أَرَادَ شُكُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/62" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.2vpVk"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تبارك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تعاظم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي جعل في السماء بُروجاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي البروج الاثنا عشر: الحَمَل، والثور، والجوزاء، والسرطان، والأسد، والسنبلة، والميزان، والعقرب، والقوس، والجدي، والدلو، والحوت. وهي منازل الكواكب السبعة السيارة، لكل كوكب بيتان، يقوي حاله فيهما، وللشمس بيت، وللقمر بيت، فالحمل والعقرب بيتا المريخ، والثور والميزان بيتا الزهرة، والجوزاء والسنبلة بيتا عطارد، والسرطان بيت القمر، والأسد بيت الشمس، والقوس والحوت بيتا المشتري، والجدي والدلو بيتا زُحل. وهذه البروج مقسومة على الطبائع الأربع ليصيب كل واحدة منها ثلاثة بروج، فالحمل والأسد والقوس مثلثة نارية، والثور والسنبلة والجدي مثلثة أرضية، والجوزاء والميزان والدلو مثلثة هوائية، والسرطان والعقرب والحوت مثلثة مائية. سميت بالبروج التي هي القصور العالية؛ لأنها، لهذه الكواكب، كالمنازل الرفيعة لسكانها. واعتبر بزيادة ابحر عند زيادة القمر ونقصه عند نقصه، فإن بيت القمر- وهو السرطان- مائي، وذلك من إمداد الأسماء لا بالطبع. وتذكر: وبالاسم الذي وضعته على الليل فَأَظْلَمَ.... إلخ. قاله في الحاشية.</p><p id="68.o0Z64">واشتقاق البروج من التبرج، الذي هو الظهور؛ لظهورها، ولذلك قال الحسن وقتادة ومجاهد: البروج: النجوم الكبار؛ لظُهورها.</p><p id="68.MZLVR"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعل فيها سِرَاجاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الشمس، لقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-71-16" data-v="71:16">وَجَعَلَ اْلشَّمْسَ سِرَاجاً</span><a class="vn" href="/quran/71/16" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span> . وقرأ الأَخَوَان: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُرُجاً</span><span class="ve">﴾</span></span>. ويراد: النجوم الكبار والشمس، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقمراً منيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مضيئاً بالليل.</p><p id="68.qYejQ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو الذي جعل اليللَ والنهارَ خِلْفةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ذو خلفة؛ يخلف كل واحد منهما الآخر، بأن يقوم مقامه، فيما ينبغي أن يعمل فيه، فمن فاته عمله في أحدهما قضاه في الآخر. قال قتادة: فأروا الله تعالى من أعمالكم خيراً في هذا الليل والنهار، فإنهما مطيتان تقحمان الناس إلى آجالهم، تقربان كل بعيد، وتبليان كل جديد، وتجيئان بكل موعود.</p><p id="68.41K8l">وقال رجل لعمر بن الخطاب رضي الله عنه: فاتتني الصلاةُ الليلةَ، فقال: أدرِكْ ما فاتك من ليلتك في نهارك، فإن الله تعالى جعل الليل والنهار خلفة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمن أراد أن يذَّكَّر</span><span class="ve">﴾</span></span>. اهـ. أي: يتذكر آلاء الله- عز وجل-، ويتفكر في بدائع صنعه فيعلم أنه لابد له من صانع حكيم. وقرأ حمزة وخلف: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَذْكُرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يذكر الله في قضاء ما فاته في أحدهما، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو أراد شكوراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: شكر نعمة ربه عليه فيهما، فيجتهد في عمارتهما بالطاعة؛ شكراً. وبالله التوفيق.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.90BbD"> تبارك الذي جعل في سماء القلوب أو الأرواح بروجاً؛ منازل ينزلها السائر، ثم يرحل عنها، وهي مقامات اليقين؛ كالخوف، والرجاء، والورع، والزهد، والصبر، والشكر، والرضا، والتسليم، والمحبة، والمراقبة، والمشاهدة، والمعاينة. وجعل فيها سراجاً، أي: شمس العرفان لأهل الإحسان، وقمراً منيراً، وهو توحيد البرهان لأهل الإيمان. وهو الذي جعل ليل القبض ونهار البسط خِلْفةً، يخلف أحدهما الآخر، لمن أراد أن يذكر في ليل القبض، ويشكر في نهار البسط. والله تعالى أعلم.</p></div><p id="68.BAElZ"/><p id="68.AvkBR"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:63-71" id="68.NpAZy"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-25-63" data-v="25:63">وَعِبَادُ الرَّحْمَنِ الَّذِينَ يَمْشُونَ عَلَى الْأَرْضِ هَوْنًا وَإِذَا خَاطَبَهُمُ الْجَاهِلُونَ قَالُوا سَلَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/63" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-64" data-v="25:64">وَالَّذِينَ يَبِيتُونَ لِرَبِّهِمْ سُجَّدًا وَقِيَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/64" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-65" data-v="25:65">وَالَّذِينَ يَقُولُونَ رَبَّنَا اصْرِفْ عَنَّا عَذَابَ جَهَنَّمَ إِنَّ عَذَابَهَا كَانَ غَرَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/65" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-66" data-v="25:66">إِنَّهَا سَاءَتْ مُسْتَقَرًّا وَمُقَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/66" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-67" data-v="25:67">وَالَّذِينَ إِذَا أَنْفَقُوا لَمْ يُسْرِفُوا وَلَمْ يَقْتُرُوا وَكَانَ بَيْنَ ذَلِكَ قَوَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/67" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-68" data-v="25:68">وَالَّذِينَ لَا يَدْعُونَ مَعَ اللَّهِ إِلَهًا آَخَرَ وَلَا يَقْتُلُونَ النَّفْسَ الَّتِي حَرَّمَ اللَّهُ إِلَّا بِالْحَقِّ وَلَا يَزْنُونَ وَمَنْ يَفْعَلْ ذَلِكَ يَلْقَ أَثَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/68" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-69" data-v="25:69">يُضَاعَفْ لَهُ الْعَذَابُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ وَيَخْلُدْ فِيهِ مُهَانًا</span><a class="vn" href="/quran/25/69" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-70" data-v="25:70">إِلَّا مَنْ تَابَ وَآَمَنَ وَعَمِلَ عَمَلًا صَالِحًا فَأُولَئِكَ يُبَدِّلُ اللَّهُ سَيِّئَاتِهِمْ حَسَنَاتٍ وَكَانَ اللَّهُ غَفُورًا رَحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/25/70" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-71" data-v="25:71">وَمَنْ تَابَ وَعَمِلَ صَالِحًا فَإِنَّهُ يَتُوبُ إِلَى اللَّهِ مَتَابًا</span><a class="vn" href="/quran/25/71" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.DkDV7"/><p id="68.PP9az"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعِبَادُ الرحمن الذين يَمْشُونَ على الأرض هَوْناً وَإِذَا خَاطَبَهُمُ الجَاهِلُونَ قَالُواْ سَلاَماً وَالَّذِينَ يِبِيتُونَ لِرَبِّهِمْ سُجَّداً وَقِيَاماً والذين يَقُولُونَ رَبَّنَا اصرف عَنَّا عَذَابَ جَهَنَّمَ إِنَّ عَذَابَهَا كَانَ غَرَاماً إِنَّهَا سَآءَتْ مُسْتَقَرّاً وَمُقَاماً والذين إِذَآ أَنفَقُواْ لَمْ يُسْرِفُواْ وَلَمْ يَقْتُرُواْ وَكَانَ بَيْنَ ذَلِكَ قَوَاماً والذين لاَ يَدْعُونَ مَعَ الله إلها آخَرَ وَلاَ يَقْتُلُونَ النفس التي حَرَّمَ الله إِلاَّ بالحق وَلاَ يَزْنُونَ...</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.PQxNb">قلت: و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عباد</span><span class="ve">﴾</span></span>: مبتدأ، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين</span><span class="ve">﴾</span></span> وما بعده: خبر. وقيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك يُجزون</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.ZQ79E">و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هوناً</span><span class="ve">﴾</span></span>: حال، أو: صفة، أي: يمشون هينين، أو مشياً هونا.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعبادُ الرحمن</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: خواصه الذين يسجدون ويخضعون للرحمن، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يمشون على الأرض هوناً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بسكينة وتواضع ووقار، قال الحسن: يمشون حُلَمَاء علماء مثل الأنبياء، لا يؤذون الذر، في سكون وتواضع وخشوع، وهو ضد المختال الفخور المَرِح، الذي يختال في مشيه. وقال ابن الحنفية: أصحاب وقار وعفة، لا يسفهون، وإن سفهم عليهم حلَموا. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الهَوْن</span><span class="ve">﴾</span></span> في اللغة: الرفق واللين. ومن قوله صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«أحْبِبْ حَبِيبَكَ هَوْناً مَا، عَسَى أَنْ يَكُونَ بَغِيضَكَ يَوْماً مَا. وأبْغِض بَغِيضَكَ هَوْناً مَا، عسى أنْ يَكُونَ حَبِيبَكَ يَوْماً مَا»</span>.</p><p id="68.O38Z1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا خاطبهم الجاهلون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: السفهاء بما يكرهون، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا سلاماً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ سداداً من القول، يَسلمون فيه من الإيذاء والإثم والخَنا. أو: سلمنا منكم سلاماً، أو: سلموا عليهم سلاماً، دليله قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-28-55" data-v="28:55">وَإِذَا سَمِعُواْ اللغو أَعْرَضُواْ عَنْهُ</span><a class="vn" href="/quran/28/55" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، ثم قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سلام عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span>. قيل: نسختها آية القتال، وفيه نظر؛ فإن الإغضاء عن السفهاء مستحسن شرعاً ومروءة، فلا ينسخ. وكان الحسن إذا تلا الآيتين قال: هذا وصف نهارهم، ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين يبيتون لربهم سُجّداً وقياماً</span><span class="ve">﴾</span></span>: هذا وصف ليلهم. قال ابن عباس: من صلى لله تعالى ركعتين، أو أكثر، بعد العشاء، فقد بات لله تعالى ساجداً وقائماً. وقيل: ما الركعتان بعد المغرب والركعتان بعد العشاء، والظاهر أنه وصف لهم بإحياء الليل أو أكثره.</p><p id="68.Ab9nd"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين يقولون ربنا اصرفْ عنا عذابَ جهنم إن عذابها كان غَرَاماً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ هلاكاً لازماً.</p><p id="68.nglm6">ومنه: الغريم؛ لملازمته غريمه، وصفهم بإحياء الليل ساجدين وقائمين، وعقّبه بذكر دعوتهم هُنا؛ إيذاناً بأنهم، مع اجتهادهم، خائفين مبتهلين إلى الله في صرف العذاب عنهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنها ساءت مستقراً ومُقاماً</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: إن جهنم قَبُحَت مستقراً ومقاماً لهم. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ساءت</span><span class="ve">﴾</span></span>: في حكم بئست، وفيها ضمير مبهم يفسره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مستقراً</span><span class="ve">﴾</span></span>. والمخصوص بالذم: محذوف، أي: ساءت مستقراً ومقاماً هي. وهذا الضمير هو الذي ربط الجملة باسم إن.</p><p id="68.xnXMV"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين إذا أنفقوا لم يُسْرفُوا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لم يجاوزوا الحد في النفقة. وعن ابن عباس: لم ينفقوا في المعاصي. فالإسراف: مجاوزة حد الأمر، لا مجاوزة القدر.</p><p id="68.VMm3A">وسمع رجلٌ رجلاً يقول: لا خير في الإسراف، فقال: لا إسراف في الخير. وقال صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«من منع حقاً فقد قتر، ومن أعطى في غير حق فقد أسرف»</span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولم يَقْتُرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span>، القتر والإقتار والتقتير: التضييق. وقرئ بالجميع، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان بين ذلك قواماً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وكان إنفاقهم بين الإسراف والإقتار قواماً؛ عدلاً بينهما. فالقوام: العدل بين الشيئين. قال أبو عبيدة: لم يزيدوا على المعروف، ولم يخلو به، لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-29" data-v="17:29">وَلاَ تَجْعَلْ يَدَكَ مَغْلُولَةً إلى عُنُقِكَ</span><a class="vn" href="/quran/17/29" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآية. وقال يزيد بن أبي حبيب في هذه الآية: أولئك أصحاب محمد صلى الله عليه وسلم، كانوا لا يأكلون الطعاماً للتنعم واللذة، ولا يلبسون ثوباً للجمال والزينة. ولكن كانوا يريدون من الطعام ما يسدُّ عنهم الجوع، ويقويهم على عبادة ربهم، ومن الثياب ما يستر عوراتهم، ويُكِنُّهم من الحرّ والبرد.</p><p id="68.Rp8NV">وقال عمر بن الخطاب رضي الله عنه: كفى بالمرء سَرَفاً إلا يشتهي شيئاً إلا اشتراه فأكله. ومثله في سنن ابن ماجه؛ مرفوعاً. قال القشيري: الإسراف: أن ينفق في الهوى ونصيب النفْس، ولو فلساً، وأما ما كان لله فليس فيه إسراف، ولو ألفاً. والإقتارُ: ما كان ادخاراً عن الله، فأمَّا التضييقُ على النَّفْس؛ منعاً لها عن اتباع الشهوات، ولتتعود الاجتزاء باليسير، فليس بالإقتار المذموم. اهـ.</p><p id="68.b5m0z"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين لا يدعون مع الله إلهاً آخر</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا يشركون بالله شيئاً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يقتلون النفسَ التي حرَّم الله</span><span class="ve">﴾</span></span> قتلها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> بقَوَدٍ، أو رَجْمٍ، أو شِرْكٍ، أو سعي في الأرض بالفساد، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يزنون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا يفعلون من هذه العظائم القبيحة التي جمعهن الكفرة شيئاً، حيث كانوا مع إشراكهم به- سبحانه- مداومين على قتل النفوس المحرمة، التي من جملتها المؤودة، مُنْكَبِّينَ على الزنا، لا يرعوون عنه أصلاً، فنفَى هذه الكبائر عن عباده الصالحين؛ تعريضاً بما كان عليه أعداؤهم من قريش وغيره، كأنه قيل: والذين طهرهم الله مما أنتم عليه. وعن ابن مسعود رضي الله عنه: <span class="hadeth">«قُلْتُ: يا رَسُولَ الله، أيُّ الذَّنْبِ أعْظَمُ؟ قال: أنْ تَجْعَلَ لله نداً وَهُوَ خَلَقَكَ، قلت: ثُمَّ أيُّ؟ قال: أنْ تَقْتلَ وَلَدَكَ خَشْيَةَ أنْ يُطْعَمَ مَعَكَ، قُلْتُ: ثمَّ أيُّ؟ قال: أنْ تُزَانِي بحَلِيلَة جَارِكَ»</span> فنزلت الآية تصديقاً لذلك.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.d6pQv"> قد تضمنت الآية أربعة أصناف من الناس على سبيل التدلي؛ الأول: الأولياء العارفون بالله، أهل التربية النبوية، ومن تعلق بهم من أهل التهذيب والتأديب، وإليهم أشار بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعباد الرحمن..</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، وفيهم قال النبي صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«رأيت أقواماً من أمتي، ما خُلقوا بعد، وسيكونون فيما بعد اليوم، أُحبهم ويحبونني، ويتناصحون ويتباذلون، ويمشون بنور الله في الناس رويداً، في خفية وتقى، يَسلمون من الناس، ويسلم الناسُ منهم بصبرهم وحلمهم، قلوبهم بذلك إليه يَرْجِعُون، ومساجدهم بصلاتهم يعمرون، يرحمون ضعيفهم، ويجلون كبيرهم، ويتواسَوْن بينهم، يعود غنيهُم على فقيرهم، وقويُهم على ضعيفهم، يعودون مرضاهم، ويشهدون جنائزهم»</span></p></div><p id="68.b8rwG">فقال رجل من القوم: يرفقون برقيقهم؟ فالتفت إليه النبي صلى الله عليه وسلم فقال: <span class="hadeth">«كلا؛ لا رقيق لهم، وهم خدام أنفسهم، هم أكرم على الله تعالى من أن يوسع عليهم؛ لهوان الدنيا عند ربهم.»</span> ثم تلى النبي صلى الله عليه وسلم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعباد الرحمن الذين يمشون على الأرض هوناً...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية. رواه أبو برزة الأسلمي، عنه صلى الله عليه وسلم.</p><p id="68.9jAnK">الثاني: العباد والزهاد أهل الجد والاجتهاد، أهل الصيام والقيام، الذين يبيتون لربهم سجداً وقياماً، أقامهم الحق تعالى لخدمته، كما أقام الأولين لمحبته ومعرفته. الثالث: الصالحون والأبرار، الذين يعبدون الله طمعاً في الجنة وخوفاً من النار، ومن كان منهم له مال أنفقه في سبيل الله، من غير سرف ولا إقتار. الرابع: عامة الموحدّين من أهل اليمين، المجتنبون لكبائر الذنوب، المسارعون بالتوبة إلى علام الغيوب. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.MYLmx">ثم أشار إلى وبال من فعل شيئاً من ذلك ولم يتب، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَفْعَلْ ذلك يَلْقَ أَثَاماً يُضَاعَفْ لَهُ العذاب يَوْمَ القيامة وَيَخْلُدْ فِيهِ مُهَاناً إِلاَّ مَن تَابَ وَآمَنَ وَعَمِلَ عَمَلاً صَالِحاً فأولئك يُبَدِّلُ الله سَيِّئَاتِهِمْ حَسَنَاتٍ وَكَانَ الله غَفُوراً رَّحِيماً وَمَن تَابَ وَعَمِلَ صَالِحاً فَإِنَّهُ يَتُوبُ إِلَى الله مَتاباً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُضاعفْ</span><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يخلُدْ</span><span class="ve">﴾</span></span>: بدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَلْقَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بدل كل من كل، عند الأزهري؛ لأن لُقِيّ الآثام هي مضاعفة العذاب، وبدل اشتمال، عند المرادي. ومن رفعهما: فعلى الاستئناف.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يَفْعَلْ ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما ذكر، كما هو دأب الكفرة المذكورين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَلْقَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الآخرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أثاماً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ وهو جزاء الآثام، كالوبال والنكال؛ وزْناً ومعنى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُضاعَفْ له العذابُ يومَ القيامة</span><span class="ve">﴾</span></span> أضعافاً كثيرة، كما يضاعف للمؤمنين جزاء أعمالهم كذلك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويخْلُدْ فيه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: في ذلك العذاب المضاعف، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مهاناً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ذليلاً حقيراً، جامعاً للعذاب الجسماني والروحاني.</p><p id="68.GNjWx"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا من تابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> من الشرك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآمن</span><span class="ve">﴾</span></span> بمحمد صلى الله عليه وسلم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعَمِلَ عملاً صالحاً</span><span class="ve">﴾</span></span> بعد توبته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأولئك يُبَدِّلُ الله سيئاتهم حسناتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يوفقهم للمحاسن بعد القبائح، فيوفقهم للإيمان بعد الشرك، ولقتل الكافر بعد قتل المؤمن، وللعفة بعد الزنا، أو: يمحوها بالتوبة، ويثبت مكانها الحسنات. ولم يُرد أن السيئة بعينها تصير حسنة، ولكن يمحوها ويعوض منها حسنة.</p><p id="68.2R73q">وعنه صلى الله عليه وسلم أنه قال: <span class="hadeth">«لَيَتَمَنَّيَنَّ أقوامٌ أنهم أكثروا من السيئات، قيل: من؟ قال: الذين يُبدل الله سيئاتهم حسنات»</span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكان الله غفوراً</span><span class="ve">﴾</span></span> للسيئات، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رحمياً</span><span class="ve">﴾</span></span> يُبَدِّلُها حسنات.</p><p id="68.jqMQx"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن تاب وعمل صالحاً فإِنه يتوب إلى الله مَتَابَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ومن تاب، وحقق التوبة بالعمل الصالح، فإنه بذلك تائب إلى الله متاباً مُرْضِياً مكفراً للخطايا. وسبب نزول الآية: أن ناساً من المشركين قَتَلوا فأكثروا، وزنوا فأكثروا، ثم أتوا النبي صلى الله عليه وسلم فقالوا: إن الذي تدعو إليه لَحَسنٌ لو تخبرنا أنَّ لِمَا عَمِلْنَاهُ كَفَّارَةً.</p><p id="68.78JZg">فنزلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين لا يدعون مع الله إلهاً آخر...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا من تاب...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ. والظاهر أن توبة قاتل النفس بغير حق مقبولة؛ لعموم قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا من تاب</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهو قول الجمهور. وقيل: إن هذه منسوخة بآية النساء، وهو ضعيف والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.VeLPM"> من قنع من نفسه بمجرد الإسلام والإيمان، ولم تنهضه نفسه إلى التشوف لمقام الإحسان، لابد أن يلحقه الندم وضرب من الهوان، ولو دخل فسيح الجنان؛ لتخلفه عن أهل القرب والوصال، وفي ذلك يقول الشاعر:</p></div><p id="68.12E4N"/><center><span class="manzoma">مَنْ فَاتَهُ مِنْكَ وَصْلٌ حَظُّهُ النَّدَمُ ** ومَنْ تَكُنْ هَمَّهُ تَسْمُو به الهِمَمُ<br/></span></center><p id="68.KD6nR"/><p id="68.wPApX"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:72-77" id="68.ZXnvg"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-25-72" data-v="25:72">وَالَّذِينَ لَا يَشْهَدُونَ الزُّورَ وَإِذَا مَرُّوا بِاللَّغْوِ مَرُّوا كِرَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/72" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-73" data-v="25:73">وَالَّذِينَ إِذَا ذُكِّرُوا بِآَيَاتِ رَبِّهِمْ لَمْ يَخِرُّوا عَلَيْهَا صُمًّا وَعُمْيَانًا</span><a class="vn" href="/quran/25/73" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-74" data-v="25:74">وَالَّذِينَ يَقُولُونَ رَبَّنَا هَبْ لَنَا مِنْ أَزْوَاجِنَا وَذُرِّيَّاتِنَا قُرَّةَ أَعْيُنٍ وَاجْعَلْنَا لِلْمُتَّقِينَ إِمَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/74" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-75" data-v="25:75">أُولَئِكَ يُجْزَوْنَ الْغُرْفَةَ بِمَا صَبَرُوا وَيُلَقَّوْنَ فِيهَا تَحِيَّةً وَسَلَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/75" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-76" data-v="25:76">خَالِدِينَ فِيهَا حَسُنَتْ مُسْتَقَرًّا وَمُقَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/76" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-albahr-25-77" data-v="25:77">قُلْ مَا يَعْبَأُ بِكُمْ رَبِّي لَوْلَا دُعَاؤُكُمْ فَقَدْ كَذَّبْتُمْ فَسَوْفَ يَكُونُ لِزَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/77" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.p0JOP"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين لا يشهدون الزورَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا يقيمون شهادة الكذب، أو لا يحضرون محاضر الكذب؛ فإنَّ مشاهدة الباطل مشاركة فيه، أي: يبعدون عن محاضر الكذابين ومجالس الخطَّائين، فلا يقربونها، تَنَزُّها عن مخالطة الشر وأهله. وفي مواعظ عيسى- عليه السلام-: إياكم ومجالسَ الخطَّائين. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِذا مَرُّوا باللغو</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بالفحش وكل ما ينبغي أن يلغى ويُطرح، والمعنى: وإذا مروا بأهل اللغو المشتغلين به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَرُّوا كراماً</span><span class="ve">﴾</span></span> معرضين عنه مكرمين أنفسهم عن التلوث به كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-28-55" data-v="28:55">وَإِذَا سَمِعُواْ اللغو أَعْرَضُواْ عَنْهُ</span><a class="vn" href="/quran/28/55" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span> وعن الباقر: إذا ذَكروا الفروج كفوا عنها، وقال مقاتل: إذا سمعوا من الكفار الشتم والأذى أعرضوا عنه وصفحوا.</p><p id="68.zLJjd"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين إذا ذُكِّروا بآياتِ ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قرئ عليهم القرآن، أو: وعظوا بالقرآن، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لم يَخرُّوا عليها صُمّاً وعُمْياناً</span><span class="ve">﴾</span></span>، بل أكبوا عليها سامعين بآذان واعية، مجلتين لها بعيون راعية. وإنما عبّر بنفي الضد؛ تعريضاً بما يفعله الكفرة والمنافقون.</p><p id="68.qqPmn"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين يقولون ربنا هَبْ لنا من أزواجنا</span><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span>: للبيان، كأنه قيل: هب لنا قرة أعين، ثم بُينت القرة وفُسرت بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من أزواجنا وذرياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى: أن يجعلهم الله لهم قرة أعين؛ بأن يروا منهم من الطاعة والإحسان وما تقر به العين. أو للابتداء، أي: هب لنا من جهتهم ما تقر به العين، من طاعة أو صلاح. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> هب لنا أيضاً من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذرياتنا قُرةَ أعيُن</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بتوفيقهم للطاعة، ومبادرتهم للفضائل والكمالات، فإن المؤمن إذا ساعده أهله في طاعة الله تعالى وشاركوه فيها؛ يسر قلبه، وتقر عينه؛ بما شاهده من مقاربتهم له في الدين، ويكون ذلك سبباً في لحوقهم به في الجنة، حسبما وعد به قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-52-21" data-v="52:21">أَلْحَقْنَا بِهِمْ ذُرِّيَّتَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/52/21" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الطور: 21].</p><p id="68.9bd17">وإنما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعين</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بلفظ القلة، دون عيون؛ لأن المراد أعين المتقين، وهي قليلة بالإضافة إلى أعين غيرهم. والمعنى: أنهم سألوا ربهم يرزقهم أزواجاً وأعقاباً، عُمَّالاً لله، يسرون بمكانهم، وتقر بهم عيونهم، قيل: ليس شيء أقر لعين المؤمن من أن يرى زوجته وأولاده مطيعين لله. وعن ابن عباس: (هو الولد إذا رآه يكتب الفقه).</p><p id="68.XJZmO"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واجعلنا للمتقين إماماً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أئمة يقتدى بنا في الدين، فاكتفى بالواحد؛ لدلالته على الجنس، أو: واجعل كل واحد منا إماماً؛ أي: من أولادنا إماماً. والظاهر: أن صدور هذا الدعاء منهم كان بطريق الانفراد؛ إذ يتعذر اجتماعهم في دعاء واحد. وإنما كانت عبارة كل واحد منهم عند الدعاء: واجعلني للمتقين إماماً، غير أنه حكيت عبارة الكل بصيغة المتكلم مع الغير؛ قصداً إلى الإيجاز، كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-23-51" data-v="23:51">ياأيها الرسل كُلُواْ مِنَ الطيبات</span><a class="vn" href="/quran/23/51" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span> . وأبقى إماماً على حاله من الانفراد. قيل: وفي الآية دليل على أن الرئاسة في الدين ينبغي أن تُطلب ويُرغب فيها، إذا كان القصد نفع عباد الله دون حظ نفساني.</p><p id="68.GAYRE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك يُجْزَوْنَ الغرفة</span><span class="ve">﴾</span></span>، جنس، أي: الغرفات، وهي العلالي في الجنة. ووحده بقصد الجنس. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما صبروا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بصبرهم على مشاق الطاعات، وترك الشهوات، وتحمل المجاهدات، وعلى إذاية أهل الإنكار، وارتكاب الذل والافتقار. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويُلَقَّون فيها تحيةً وسلاماً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تحييهم الملائكة، ويدعون لهم بطول الحياة والسلامة من الآفات. أو: يُحيي بعضُهم بعضاً، ويسلمون عليهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالدين فيها</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لا يموتون ولا يخرجون، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَسُنتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الغرفة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مستقراً ومُقاماً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ موضعَ قرارٍ وإقامة، وهي مقابلة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ساءت مستقراً ومقاماً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.6XnYV"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما يعبأُ بكم ربي لولا دعاؤكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما يصنع بكم ربِّي، وأي فائدة في خلقكم، لولا دعاؤكم إلى الإسلام والتوحيد، أو: لولا عبادتكم له، أي: إنما خلقكم لعبادته؛ كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-51-56" data-v="51:56">وَمَا خَلَقْتُ الجن والإنس إِلاَّ لِيَعْبُدُونِ</span><a class="vn" href="/quran/51/56" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> ؛ فإنما خلق الإنسان لمعرفته وطاعته، وإلا فهو وسائر البهائم سواء. قال المحشي: والظاهر: أنه خطاب لقريش القائلين: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-25-60" data-v="25:60">أنسجد لما تأمرنا</span><a class="vn" href="/quran/25/60" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا يحفل بكم ربي لولا تضرعكم واستغاثتكم إياه في الشدائد. اهـ.</p><p id="68.O7N9E">وقيل: ما يعبأ: بمغفرة ذنوبكم، ولا هو عنده عظيم، لولا دعاؤكم معه الآلهة والشركاء، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-4-147" data-v="4:147">مَّا يَفْعَلُ الله بِعَذَابِكُمْ إِن شَكَرْتُمْ وَآمَنْتُمْ</span><a class="vn" href="/quran/4/147" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، قاله الضحاك. ثم قال: فظاهره: أن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span>: استفهامية، ويحتمل كَوْنُهَا نَافِيَةً. انظر بقية كلامه.</p><p id="68.bb51J">وفسّر البخاري الدعاء هنا بالإيمان، أي: ما يبالي بكم ربي لولا إيمانكم المتوقع من بعضكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقد كذبتم</span><span class="ve">﴾</span></span> بما جاء به الرسول فتستحقون العقاب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسوفَ يكونُ</span><span class="ve">﴾</span></span> العذاب الذي أنْتَجَهُ تكذيبكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِزاماً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لازماً لكم؛ لا تنفكون عنه، حتى يكبكُم في النار. فالفاء في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقد كذَّبتم</span><span class="ve">﴾</span></span> استئناف وتعليل لكونهم لا يُعبأ بهم، وإنما أضمر العذاب من غير تقدم ذكرٍ؛ للإيذان بغاية ظهوره وتهويل أمره، وأنه مما لا تفي العبارة به.</p><p id="68.z5xOv">وعن مجاهد: هو القتل يوم بدر، وأنه لُوزِمَ بين القتلى. وفي المشارق: اللزام: الفيصل، وقد كان يوم بدر. اهـ. والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.rbVAx"> قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا مروا بأهل اللغو</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهم المتكلمون في حس الأكوان، مروا كراماً؛ مكرمين أنفسهم عن الالتفات إلى خوضهم. والذين إذا سمعوا الوعظ والتذكير أنصتوا بقلوبهم وأرواحهم، خلاف ما عليه العامة من التصامم والعمى عنه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين يقولون ربنا..</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، قال القشيري: قرة الروح: حياتها، وإنما تكون كذلك إذا كان بحق الله قائماً. ويقال: قرة العين من كان لطاعة الله معانقاً، ولمخالفة الأمر مفارقاً. اهـ. قلت: قرة العين تكون في الولد الروحاني، كما تكون في الولد البشري؛ فإن الشيخ إذا رأى تلميذه مُجِدّاً صادقاً في الطلب، حصل له بذلك غاية السرور والطرب، كما هو معلوم عند أرباب الفن. وبالله التوفيق، وهو الهادي إلى سواء الطريق، وَصلَّى الله على سيدنا محمد صلى الله عليه وسلم وآله وصحبه وسَلَّمَ تسليماً.</p></div><p id="68.re6vD"/><p id="68.YJ4eD"/></div></div></div></div></body></html>