<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة محمد" id="ch48"><h1 id="68.XDELw">سورة محمد</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="47:1-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-47-1">الَّذِينَ كَفَرُوا وَصَدُّوا عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ أَضَلَّ أَعْمَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/1" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:1"></a><span class="v" id="qr-albahr-47-2">وَالَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ وَآَمَنُوا بِمَا نُزِّلَ عَلَى مُحَمَّدٍ وَهُوَ الْحَقُّ مِنْ رَبِّهِمْ كَفَّرَ عَنْهُمْ سَيِّئَاتِهِمْ وَأَصْلَحَ بَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/2" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:2"></a><span class="v" id="qr-albahr-47-3">ذَلِكَ بِأَنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا اتَّبَعُوا الْبَاطِلَ وَأَنَّ الَّذِينَ آَمَنُوا اتَّبَعُوا الْحَقَّ مِنْ رَبِّهِمْ كَذَلِكَ يَضْرِبُ اللَّهُ لِلنَّاسِ أَمْثَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/3" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:3"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.mLZYP"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين</span><span class="ve">﴾</span></span>: مبتدأ، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أضل</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span>: من ضمير الحق، وجملة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو...</span><span class="ve">﴾</span></span> الخ: اعتراضية بين المبتدأ والخبر، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span>: مبتدأ، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأن</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين كفروا وصَدوا عن سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أعرضوا وامتنعوا عن الدخول في الإسلام، أو صدُّوا غيرهم عنه. قال الجوهري: صدّ عنه، يَصِدّ، صُدُوداً: أعْرَض، وصدَّهُ عن الأمر صَدّاً، مَنَعَه، وصَرَفه عنه. اهـ. وهم المطعمون يوم بدر، أو: أهل الكتاب، كانوا يصدون مَن أراد الدخول في الإسلام، منهم ومن غيرهم، أو عام في كل مَن كفر وصدّ، فهؤلاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أضلَّ أعمالهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أحبطها وأبطلها، أي: جعلها ضالة ضائعة، ليس لها مَن يتقبلها ويُثيب عليها، كضالة الإبل. وليس المعنى أنه أبطلها بعد أن لم تكن كذلك، بل بمعنى: أنه حكم ببطلانها وضياعها، فإنَّ ما كانوا يعملونه من أعمال البر، كصِلة الأرحام، وقِرى الضيف، وفك الأسارى، وغيرها من المكارم، ليس لها أثر من أصلها؛ لعدم الإيمان، أو: أبطل ما عملوا من الكيد برسول الله صلى الله عليه وسلم، والصد عن سبيله، بنصر رسوله، وإظهار دينه على الدين كله، وهو الأوفق بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-47-8">فَتَعْساً لَّهُمْ وَأَضَلَّ أَعْمَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/8" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:8"></a><span class="ve">﴾</span></span> [محمد: 8].</p><p id="68.x3aL0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين آمنوا وعملوا الصالحات</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل: هم ناس من قريش، وقيل: من الأنصار، وقيل: مَن آمن مِن أهل الكتاب، والمختار أنه عام، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآمَنوا بما نُزِّل على محمد</span><span class="ve">﴾</span></span> صلى الله عليه وسلم، وهو القرآن، وخُصّ بالذكر من بين ما يجب الإيمان به؛ تنويهاً بشأنه، وتنبيهاً على سُمو مكانه من بين ما يجب الإيمان به، وأنه الأصل في الكل؛ ولذلك أكّده بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو الحق من ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: القرآن: لكونه ناسخاً لغيره من الكتب، وقيل: دين محمد صلى الله عليه وسلم؛ إذ لا يرد عليه النسخ، وهو ناسخ لسائر الأديان، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كفَّر عنهم سيئاتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ستر بالإيمان والعمل الصالح ما كان منهم من الكفر والمعاصي؛ لرجوعهم عنها بالتوبة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأصلح بالهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: حالهم وشانهم، بالتوفيق لأمور الدين، وبالتسليط على الدنيا، بما أعطاهم الله من النصرة والعزة والتمكين في البلاد.</p><p id="68.EMKYO"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك بأن الذين كفروا اتَّبعوا الباطلَ وأنَّ الذين آمنوا اتَّبعوا الحق من ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ذلك الأمر، وهو إضلال أعمال أهل الكفر، وتفكير سيئات أهل الإيمان، وإصلاح شأنهم؛ كائن بسبب اتباع هؤلاء الباطلَ؛ وهو الشيطان، حيث فعلوا ما فعلوا من الكفر والصد، واتباع هؤلاء الحق، وهو القرآن، أو ما جاء به صلى الله عليه وسلم، أو يراد بالباطل: الزائل الذاهب من الدّين الفاسد، وبالحق: الدين الثابت، أو يراد بالباطل: نفس الكفر والصد، وبالحق: نفس الإيمان والأعمال الصالحة.</p><p id="68.xedbl"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مثل الضرب البديع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يضرب اللّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يُبين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للناس أمثالهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أحوال الفريقين، وأوصافهما، الجارية في الغرابة مجرى الأمثال، وهو اتباع الأولين الباطلَ، وخيبتهم وخسرانهم، واتباع الآخرين الحقَّ، وفوزهم وفلاحهم، والضمير راجع إل الناس، أو إلى المذكورين من الفريقين، على معنى: أنه يضربُ أمثالهم لأجل الناس ليعتبروا بهم، وقد جعل اتباع الباطل مثلاً لعمل الكافرين، واتباع الحق مثلاً لعمل المؤمنين، أو جعل الإضلال مثلاً لخيبة الكفار، وتكفير السيئات مثلاً لفوز الأبرار.</p><p id="68.KvO2k">الإشارة: الذين كفروا بوجود الخصوصية، وصدُّوا الناسَ عنها؛ أبطل سيرهم إليه، فكلما ساروا رجعوا، والذين آمنوا الإيمان الكامل واتعبوا السنّة النبوية، ستر مساوئهم، وأصلح شأنهم، حتى صلحوا لحضرته. قال القشيري: الذين كفروا: امتنعوا، وصدُّوا: مَنَعوا، فلامتناعهم عن الله استوجبوا العقوبة، ولمنعهم الخلق عن الله استوجبوا الحَجْبَةَ. ثم قال في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأصلح بالهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فالكفر للأعمال مُحْبطٌ، والإيمان للخلود مُسْقِط، ويقال: الذين اشتغلوا بطاعة الله، ولم يعملوا شيئاً مما خالف اللّهَ- فلا محالة- يقوم الله بكفاية أشغالهم. اهـ.</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك بأنَّ الذين كفروا اتبعوا الباطل...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية، قال الورتجبي: اتبع الكفرة ما وقع في مخايلهم، من هواجس النفس، ووساوس الشيطان، ولا يقبلون طرائق الرشد من حيث الوحي والإلهام، وأنَّ الذين صدقوا في دين الله، وشاهدوا الله بالله، واتبعوا سنّة رسوله وخطابه، وما يقع في أسرارهم من النور والبيان، والإلهام والكلام، بنعت الإخلاص في طاعته، والأدب في خدمته والإعراض عن غيره، قال ابن عطاء: اتباع الباطل: ارتكاب الشهوات وأمالي النفس، واتباع الحق: اتباع الأوامر والسنن. اهـ. قال القشيري: اتباع الحق بموافقة السنة، ومتابعة الجد في رعاية الحق وإيثار رضاه، والقيام بالطاعة، واتباع الباطل: الابتداع والعمل بالهوى، وإيثار الحظوظ وارتكاب المعصية. اهـ.</p><p id="68.7v6WJ"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:4-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-47-4">فَإِذَا لَقِيتُمُ الَّذِينَ كَفَرُوا فَضَرْبَ الرِّقَابِ حَتَّى إِذَا أَثْخَنْتُمُوهُمْ فَشُدُّوا الْوَثَاقَ فَإِمَّا مَنًّا بَعْدُ وَإِمَّا فِدَاءً حَتَّى تَضَعَ الْحَرْبُ أَوْزَارَهَا ذَلِكَ وَلَوْ يَشَاءُ اللَّهُ لَانْتَصَرَ مِنْهُمْ وَلَكِنْ لِيَبْلُوَ بَعْضَكُمْ بِبَعْضٍ وَالَّذِينَ قُتِلُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ فَلَنْ يُضِلَّ أَعْمَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/4" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:4"></a><span class="v" id="qr-albahr-47-5">سَيَهْدِيهِمْ وَيُصْلِحُ بَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/5" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:5"></a><span class="v" id="qr-albahr-47-6">وَيُدْخِلُهُمُ الْجَنَّةَ عَرَّفَهَا لَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/6" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:6"></a><span class="v" id="qr-albahr-47-7">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا إِنْ تَنْصُرُوا اللَّهَ يَنْصُرْكُمْ وَيُثَبِّتْ أَقْدَامَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/7" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:7"></a><span class="v" id="qr-albahr-47-8">وَالَّذِينَ كَفَرُوا فَتَعْسًا لَهُمْ وَأَضَلَّ أَعْمَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/8" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:8"></a><span class="v" id="qr-albahr-47-9">ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ كَرِهُوا مَا أَنْزَلَ اللَّهُ فَأَحْبَطَ أَعْمَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/9" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:9"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.6mn52"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فضَرْب</span><span class="ve">﴾</span></span>: مصدر، نائب عن فعله، مضاف إلى مفعوله، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنّاً</span><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِدَاءً</span><span class="ve">﴾</span></span>: مصدران لمحذوف، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span>: مبتدأ حُذف خبره، وهو العامل في المصدر، أي: والذين كفروا فأتعسهم تعساً، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أضل أعمالهم</span><span class="ve">﴾</span></span>: عطف على الخبر المحذوف.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإِذا لقيتم الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> في المحاربة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَضَرْبَ الرقابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أصله: فاضربوا الرقاب ضرباً، فحذف الفعل وناب عن مصدره؛ للاختصار، مع إعطاء معنى التوكيد، لدلالة نصبه على مؤكده، وضرب الرقاب عبارةٌ عن مطلق القتل، والتعبير به عن القتل تصوير له بأشنع صورة وتهويل لأمره، وإرشاد للغزاة إلى أيسر ما يكون، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إِذا أَثخنتموهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أكثرتم فيه القتل، وأغلظتموه، من: الشيء الثخين، وهو الغليظ، أو: أثقلتموهم بالجِراح وهزمتموهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فشُدُّوا الوَثاقَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فأسِروهم، وشُدوا وثاقهم، لئلا يتفلتوا، والوثاق بالفتح والكسر: ما يشد به. فإذا أسرتموهم فتخيّروا فيهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِما فِدَاءً</span><span class="ve">﴾</span></span> أن تفدوا فداءً، والمعنى: التخيُّر بين الأمرين بعد الأسر، بين أن يَمُنُّوا عليهم فيطلقوهم، وبين أن يُفادوهم، ومذهب مالك: أن الإمام مُخَيَّر في الأسارى بين خمسة، وهي: المنّ، والفداء، والقتل، والاسترقاق، وضرب الجزية، وقيل: لا يجوز المَن ولا الفداء؛ لأن الآية منسوخة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-9-5">فَاقْتُلُواْ الْمُشْرِكِينَ حَيْثُ وَجَدتُّمُوهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/9/5" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:5"></a><span class="ve">﴾</span></span> فيتعين قتلهم، والصحيح أنها محكمة، ومَذْهَب الشافعي: أن الإمام مُخير بين أربعة: القتل، والاسترقاق، والفداء بأسارى المسلمين، والمنّ. ولعل الجزية عنده خاصة بأهل الكتاب.</p><p id="68.a3NxO">ومذهب أبي حنيفة: التخيير بين القتل والاسترقاق فقط، قال: والآية منسوخة؛ لأن سورة براءة آخر ما نزل. وعن مجاهد: ليس اليوم مَنّ ولا فداء، والمراد بالمنّ في الآية.</p><p id="68.0roRK">أن يمنّ عليهم بترك القتل، فيسترقوا، أو يمنّ عليهم بإعطاء الجزية. اهـ.</p><p id="68.vnwRv">والمشهور: مذهب مالك؛ لأن النبي صلى الله عليه وسلم قتل عقبةَ بن أبي معيط، والنضر بن الحارث، يوم بدر صبراً، وفادى سائر الأسارى، ومَنَّ على ثمامة بن أثال الحنفي، وهو أسير، وارتق نساء بني قريظة، فابعهم، وضرب الجزية على نصارى نجران ومجوس هاجر.</p><p id="68.Owzan">ثم ذكر غاية الحرب فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى تضع الحربُ أوزارها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: اضربوا رقابهم حتى تضع الحرب أثقالها، وآلاتها، التي لا قوم إلا بها، كالسلاح والكراع، وذلك حيث لم يبقَ حرب، بأن تضع أهل الحرب عُدتها، وقيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوزارها</span><span class="ve">﴾</span></span> آثامها، يعني: حتى يترك أهل الحرب المشركين شركهم، بأن يُسلموا جميعاً. والمختار: أن المعنى: أثخنوا المشركين بالقتل والأسر حتى يظهر الإسلام على سائر الأديان، ويؤمن أهل الكتاب، طوعاً أو كرهاً، ويكون الدين كله للّه، فلا يحتاج إلى قتال. وقال الحسن: معناه،: حتى لا يُعبد إلا الله. وقال ابن عطية: ظاهر اللفظ: أنها استعارة، يُراد بها التزام الأمر كذلك أبداً، كما تقول: أنا أفعل ذلك إلى يوم القيامة. اهـ.</p><p id="68.Xp1Bz">فالغاية بـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى</span><span class="ve">﴾</span></span> راجعة إلى الضرب والشد، وما ترتب عليه من المنّ والفداء.</p><p id="68.7wQqd"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> الأمر ذلك، أو افعلوا ذلك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو يشاء اللّهُ لانتصرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لانتقم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بغير قتال؛ بأن ينزل بهم أسباب الهلاك والاستئصال، كالخسف أو الرجف أو غير ذلك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن</span><span class="ve">﴾</span></span> أمركم بالقتال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليَبلُوا بعضَكم ببعض</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: المؤمنين بالكافرين، فأمَرَهم بالجهاد ليستوجبوا الثواب العظيم، وليسلم مَن سبق إسلامه من الكافرين. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين قاتلوا في سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> لإعلاء كلمة التوحيد، لا لغرض آخر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلن يُضِلَّ أعمالَهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فلن يضيعها.</p><p id="68.X5b96"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سيهديهمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدنيا إلى طريق الرشد والصواب، وفي الآخرة إلى جزيل الثواب وقيل: يهديه إلى جواب منكر ونكير، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويُصلحُ بالَهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بأن يَقبل أعمالهم ويُرضي خصماءهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويُدخلهم الجنةَ عَرَّفها لهم</span><span class="ve">﴾</span></span>. قال مجاهد: عرّفهم مساكنهم فيها؛ حتى لا يحتاجوا إلى دليل لها، أو: طَيَّبها، من: العَرف، وهو طيب الرائحة، ويمكن الجمع: بأن عَرْف المحل يهدي صاحبَه إلى جنته ومحله.</p><p id="68.5W7zM"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا إِن تنصروا اللهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بنصر دينه وإظهار شريعة نبيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ينصركمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> على عدوكم، ويفتح لكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويُثبت أقدامكم</span><span class="ve">﴾</span></span> في مواطن الحرب ومواقفها، أو على محجة الإسلام، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين كفروا فتعساً لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فيقال: تعساً لهم، والتعس: الهلاك، أو السقوط والانحطاط، أو العثار، أو البُعد. وقال ابن السكيت: التعس: أن يجر على وجهه. اهـ. أي: أتعسهم الله تعساً، أي: أهلكهم وأبعدهم. وقال ابن عباس: في الدنيا بالقتل والأسر، وفي الآخرة بالتردي في النار. والمراد بالذين كفروا عام، وقيل: المراد مَن يضاد الذين ينصرون دين الله، كأنه قيل: إن تنصروا الله ينصركم ويثبت أقدامكم، ومَن لم ينصره فتعساً له، فوضع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> موضع مَن لم ينصره؛ تغليظاً، فهو وِفقٌ لأسلوب السورة من التقابل المعنوي، فهو عطف جملة على جملة شرطية مثلها، ولذلك دخلت الفاء في خبر الموصول، كما قرره الزجاج. انظر الطيّبي. اهـ. من الحاشية. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأضَلَّ أعمالَهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أحبطها وأبطلها.</p><p id="68.WBmVD"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> التعس والإضلال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأنهم كَرِهوا ما أنزلَ اللّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> من القرآن؛ لما فيه من التوحيد؛ وسائر الأحكام، المخالفة لما ألفوه واشتهته أنفسهم الأمّارة بالسوء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأحْبَط</span><span class="ve">﴾</span></span> لأجل ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعمالَهم</span><span class="ve">﴾</span></span> التي كانوا عَمِلُوها، من صلة الأرحام وغيرها.</p><p id="68.NV4ar">الإشارة: نهايةُ الجهاد الأصغر: وضعُ الحرب أوزارَها بالإسلام أو السّلم، ونهاية الجهاد الأكبر: استسلامُ النفس وانقيادها لما يُراد منها، أو موتها بالغيبة عنها بالكلية. قال بعض العارفين: انتهى سير السائرين إلى الظفر بنفوسهم، فإن ظفروا بها وصلوا. اهـ. فالإشارةُ بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا لقيتم الذين كفروا...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ إلى قتل الهوى والشطيان وسائر القواطع، حتى إذا أثخنتموهم فشُدُّوا وثاقهم، ولا تأمنوا غائلتهم.</p><p id="68.9EN7K">قال القشيري، بعد كلام: وكذلك العبد إذا ظفر بنفسه؛ فلا ينبغي أن يُبْقِيَ بعد انتقَاش شَوْكها بقيةً، ولا في قلع شجرها مستطاعاً وميسوراً؛ فالحيّة إن بقيت منها بقية من الحياة مَنْ وضع عليها إصبُعَه بَثَّتْ سُمَّها فيه. اهـ. فإذا تمكنتم من معرفة الله، فإما أن تَمُنوا عليها بترك جِهادها الأكبر، وإما أن تفدوها بالغيبة عنها في حلاوة الشهود، حتى تضع الحرب أوزارها بالموت، ولو شاء اللّهُ لخلّصكم منها من غير جهاد، فالقدرة صالحة، ولكن ليختبركم، فيظهر السائرون من القاعدين مع حظوظهم لولا ميادينُ النفوس ما تحقق سير السائرين. والذين قاتلوا نفوسَهم في سبيل الله وطلب معرفته، فلن يُضل أعمالَهم، سيهديهم إلى معرفته، ويُصلح بالهم بالاستغراق في شهوده، ويُدخلهم جنة المعارف، قد عرَّفها لهم، وبيَّنها على أيدي الوسائط من الشيوخ العارفين، أو طيّبها لهم، فيهتدون بنسيم واردات التوجه، إلى أنوار المواجهة. وقد أشار تعالى بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين قاتلوا في سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى طلب الإخلاص، فلا يوصل الجهاد الأصغر ولا الأكبر إلى رضوان الله، أو معرفته، إلا بتحقُّق الإخلاص، من غير التفات لغرض نفساني، لا عاجلاً ولا آجلاً.</p><p id="68.j7y0M">ذكر الشيخ أبو نعيم الحافظ: أن ميْسرة الخادم، قال: غزونا في بعض الغزوات، فإذا بفتى جانبي، وهو مقنَّع بالحديد، فحمل على الميمنة، ثم الميسرة، ثم على القلب، ثم أنشأ يقول:</p><p id="68.mrNBV"/><center><span class="manzoma">أَحْسِنْ بمَولاكَ سَعيدُ ظنّاً ** هَذَا الذِي كُنتَ تَمَنَّى<br/></span></center><p id="68.kD012"/><p id="68.zLmJd"/><center><span class="manzoma">تَنَح يا حُورَ الْجنَانِ عَنَّا ** مَا فيك قَاتَلْنَا ولا قُتِلْنا<br/></span></center><p id="68.0G4LP"/><p id="68.Vprne"/><center><span class="manzoma">لكِنْ إِلى سَيدكُنَّ اشْتَقْنَا ** قَدْ عَلِم السر وما أَعْلَنَّا<br/></span></center><p id="68.9ZdKa"/><p id="68.jXwa0">قال: فحمَل فقاتل، فقَتَل منهم عدداً، ثم رجع إلى موقفِه، فتكالب عليه العدو، فحملَ، وأنشأ يقول:</p><p id="68.E9rqx"/><center><span class="manzoma">قد كُنْتُ أَرْجُوا وَرَجَائي لَمْ يَخِبْ ** أَلاَّ يَضيعَ الْيَومَ كَدِّي والطَّلَبْ<br/></span></center><p id="68.6RKlM"/><p id="68.Dp9nY"/><center><span class="manzoma">يا مَن ملأ تِلْكَ الْقُصُورِ باللعب ** لَولاَكَ مَا طَابَتْ ولاَ طَابَ الطَّرَب<br/></span></center><p id="68.4WMpm"/><p id="68.vOyGz">ثم حمَلَ فقاتل، فقَتل عدداً كثيرا، ثم رجع إلى مصافه، فتكالب عليه العدو، فحملَ ثالثة، وأنشأ يقول:</p><p id="68.8npey"/><center><span class="manzoma">يَا لُعبةَ الْخُلْدِ قِفِي ثُمَّ اسْمَعِي ** ما لَكِ قَاتَلْنَا فَكُفّي وَارْجِعي<br/></span></center><p id="68.qbDMk"/><p id="68.Q37WZ"/><center><span class="manzoma">ثُمَّ ارْجِعِي إلى الْجِنَانِ وأَسْرعي ** لاَ تَطْمعِي لاَ تَطْمعِي لاَ تَطْمعِي<br/></span></center><p id="68.PGRkx"/><p id="68.Wv3x9">فقاتل رضي الله عنه حتى قُتل- رحمه الله. اهـ.</p><p id="68.BQLJz">قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن تنصروا الله ينصركمْ ويُثبتْ أقدامكمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه ترغيب وتنشيط لأهل الوعظ والتذكير، الداعين إلى الله، الذين يسعون في أظهار الدين، وإرشاد عباد الله إلى محبة الله وطاعته. وفي الحديث عنه صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«والذي نفس محمد بيده، لئن شئتم لأقسمن لكم، أن أحب عباد الله إلى الله الذين يُحببون اللّهَ إلى عباده، ويُحببون عبادَ اللهَ إلى الله، ويمشون في الأرض بالنصيحة»</span> وقال أيضاً: <span class="hadeth">«الخلق عيال الله، وأحب الخلق إلى الله أنفعهم لعياله»</span> وأعظم النفع: إرشادهم إلى الله، الذي هو سبب سعادتهم السرمدية.</p><p id="68.lbW1X">وقال الورتجبي: نُصرةُ العبد لله: أن يجاهد نفسه وهواه وشيطانه، فإنهم أعداؤه، فإذا خاصمها يُقويه الله وينصره عليهم، بأن يدفع شرهم عنه، ويجعله مستقيماً في طاعة الله، ويجازيه بكشف جماله، حتى يَثْبُتَ في مقام العبودية، وانكشاف أنوار الربوبية. اهـ.</p><p id="68.nnYQk">قال القشيري: ونصرةُ الله للعبد بإعلاء كلمته، وقمع أعدائه. ثم قال في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويُثبت أقدامكم</span><span class="ve">﴾</span></span> هو إدامة التوفيق، لئلا ينهزم من صَوْلة أعداء الدين، ولا يَضعُف قلبُه في معاداتهم، ولا ينكسر باطنُه ثقةً بالله في إعزازِ دينه. اهـ. ثم ذكر تعالى أضداد الداعين إلى الله، الناصرين لدينه، وهم المنتقدون عليهم، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين كفروا فتسعاً لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: خيبةً لهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأضل أعمالهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فلا يتوصلون بها إلى معرفته، لكونها معلولة.</p><p id="68.rEgkb"/><p id="68.07XvD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:10-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-47-10">أَفَلَمْ يَسِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَيَنْظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ دَمَّرَ اللَّهُ عَلَيْهِمْ وَلِلْكَافِرِينَ أَمْثَالُهَا</span><a class="vn" href="/quran/47/10" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:10"></a><span class="v" id="qr-albahr-47-11">ذَلِكَ بِأَنَّ اللَّهَ مَوْلَى الَّذِينَ آَمَنُوا وَأَنَّ الْكَافِرِينَ لَا مَوْلَى لَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/11" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:11"></a><span class="v" id="qr-albahr-47-12">إِنَّ اللَّهَ يُدْخِلُ الَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ وَالَّذِينَ كَفَرُوا يَتَمَتَّعُونَ وَيَأْكُلُونَ كَمَا تَأْكُلُ الْأَنْعَامُ وَالنَّارُ مَثْوًى لَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/12" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:12"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.AZpXE"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلم يسيروا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أَقعدوا فلم يسيروا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني كفار مكة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فينظروا كيف كان عاقبةُ الذين من قبلهم</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأمم المكذبة؟ فإنّ آثار ديارهم تنبئ عن أخبارهم، فقد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دَمَّر اللَّهُ عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فالجملة: استئناف مبني على سؤال، كأنه قيل: كيف كان عاقبتهم؟ فقيل: استأصل الله عليهم ما اختص بهم من أنفسهم وأهليهم وأموالهم، يُقال: دمّره؛ أهلَكه، ودمّر عليه: أهلك عليه ما يختص به، قاله أبو السعود. وفي الصحاح: الدمار: الهلاك، دمّره تدميراً، ودمَّر عليه، بمعنى. اهـ. فظاهرة: أن معناهما واحد، وفسره في الأساس بالهلاك المستأصل، وقال الطيبي: في دمّر عليهم تضمينُ معنى أطبقَ، فعُدي بعلى، ولذلك استأصل. اهـ.</p><p id="68.kgBRL"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وللكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ولهؤلاء الكافرين السائرين بسيرَتِهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمثالُها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أمثال تلك الهلكة المفهومة من التدمير، أو أمثال عواقِبهمْ أو عُقوبَاتهم، لكن لا على أنّ لهؤلاء أمثال ما لأولئك وأضعافَه؛ بل مثله، وإنما جمع باعتبار مماثلته لعواقب متعددة، حسبما تعدّد الأمم المعذّبة، ويجوز أن يكون عذابُهم أشدّ من عذاب الأولين فقد قُتلوا وأُسروا بأيدي مَن كانوا يستخفونهم ويستضعفونهم، والقتل بيد المثل أشد ألماً من الهلاك بسبب عام، وقيل: دمَّر اللّهُ عليهم في الدنيا، ولهم في الآخرة أمثالُها.</p><p id="68.GlApn"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: نصرُ المؤمنين وهلاكُ الكافرين في الحال أو المآل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأنَّ اللّهَ مولى الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ناصِرُهم ومعِزَّهُم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنَّ الكافرين لا مولى لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فيدفع عنهم ما حَلّ بهم من العقوبة، ولا يخالف هذا قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-6-62">ثُمَّ رُدُّواْ إِلَى اللَّهِ مَوْلاَهُمُ الْحَقِّ</span><a class="vn" href="/quran/6/62" target="_blank" title="سورة الأنعام" data-v="6:62"></a><span class="ve">﴾</span></span> لأن المولى هناك بمعنى المالك.</p><p id="68.GEnZV"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن الله يُدخل الذين آمنوا وعملوا الصالحات جناتِ تجري من تحتها الأنهارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا بيان لحكم ولاية الله لهم وثمرتها الأخروية، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين كفروا يتمتعون</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدنيا بمتاعِها أياماً قلائل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويأكلون</span><span class="ve">﴾</span></span> غافلين عن عَواقبهم، غير متفكرين فيها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كما تأكل الأنعامُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في مسارحها، غافلة عما هي بصدده من النحر والذبح، فالتشبيهُ بالأنعام صادقٌ بالغفلةِ عن تدبير العاقبة، وعن شكر المنعِم، وبعدم التمييز للمُضر من غيره، كأكل الحرام وعدم تَوَقيه، وكذا كونُه غير مقصورٍ على الحاجة، ولا على وقتها، وسيأتي في الإشارة إن شاء الله. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والنارُ مثوىً لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: منزلُ ثوَاه وإقامته، والجملةُ إما حال مقدرةٌ من واو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يأكلون</span><span class="ve">﴾</span></span>، أو استئناف.</p><p id="68.57J80">الإشارة: تفكُّر الاعتبار يكون في أربعة، الأول: في سرعة ذهاب الدنيا وانقراضها، كأضغاث أحلام، وكيف غرَّت مَن انتشب بها، وأخذته في شبكتها، حتى قدِم على الله بلا زاد، وكيف دَمّر اللّهُ على أهل الطغيان، واستأصل شأفتهم، فيُنتج ذلك التشمير والتأهُّب ليوم الجزاء. الثاني: في دوام دار البقاء، ودوام نعيمها، فينتهز الفرصة في العمل الصالح،. الثالث: في النِعَم التي أنعم الله بها على عباده، الدنيوية والأخروية، الحسية والمعنوية، قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-14-34">وَإِن تَعُدُّواْ نِعْمَتَ اللَّهِ لاَ تُحْصُوهَا</span><a class="vn" href="/quran/14/34" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:34"></a><span class="ve">﴾</span></span> فينْتِج ذلك الشكر، لتدوم عليه. الرابع: في نصب هذه العوالم، على ما هي عليه من الإبداع والإتقان، فيُثمر ذلك معرفةَ الصانع، وباهرِ قدرته وحكمته.</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك بأن الله مولى الذين آمنوا...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، قال القشيري: المَوْلَى: المحِبُّ، فهو محب الذين آمنوا، والكافرين لا يُحبهم، ويصح أن يُقال: أرجى آيةٍ في القرآن هذه الآية، لم يقل مولى الزُهّاد والعُبّاد وأصحاب الأورادِ والاجتهاد: بل قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مولى الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> والمؤمن وإن كان عاصياً فهو من جملتهم. اهـ. والمحبة تتفاوت بقدر زيادة الإيمان والإيقان حتى يصير محبوباً مقرباً.</p><p id="68.BQLJz">قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين كفروا يتمتعون ويأكلون كما تأكل الأنعام</span><span class="ve">﴾</span></span> وكذلك الغافل، فالأنعام تأكل بلا تمييز، من أي موضع وجدت، كذلك الجاهل، لا تمييز له من الحلال أو من الحرام، والأنعام ليس لها وقت لأكلها، بل تأكل في كل وقت، وكذلك الغافل والكافر. فقد ورد <span class="hadeth">«أن الكفار يأكل في سبعة أمعاء، والمؤمن يجتزئ بما تيسّر»</span>، كما في الخبر: <span class="hadeth">«ما ملأ آدميٌّ وعاءً شرّاً من بطنٍ»</span> والأنعام تأكل على الغفلة، فمَن كان في أكله ناسياً لربه، فأكلُه كأكل الأنعام. انظر القشيري.</p><p id="68.PgrY6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:13-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-47-13">وَكَأَيِّنْ مِنْ قَرْيَةٍ هِيَ أَشَدُّ قُوَّةً مِنْ قَرْيَتِكَ الَّتِي أَخْرَجَتْكَ أَهْلَكْنَاهُمْ فَلَا نَاصِرَ لَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/13" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:13"></a><span class="v" id="qr-albahr-47-14">أَفَمَنْ كَانَ عَلَى بَيِّنَةٍ مِنْ رَبِّهِ كَمَنْ زُيِّنَ لَهُ سُوءُ عَمَلِهِ وَاتَّبَعُوا أَهْوَاءَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/14" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:14"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.QzMj2"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كأيّن</span><span class="ve">﴾</span></span>: كلمة مركبة من الكاف وأيّ، بمعنى كم الخبرية، ومحلها: الرفع بالابتداء، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هي أشد</span><span class="ve">﴾</span></span>: نعت لقرية، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أهلكناهم</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر، وحذف المضاف، أي: أهل قرية، بدليل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أهلكناهم</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكأيِّن من قريةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كثير من أهل قرية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هي أشدُّ قوةً من قريتك</span><span class="ve">﴾</span></span> مكة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">التي أخرجتك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تسببوا في خروجك، أي: وكم من قوم هم أشدُّ قوةً من قومك الذين أخرجوك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أهلكناهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بأنواع العذاب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا ناصرَ لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فلم يكن لهم مَن ينصرهم ويدفعُ العذابَ عنهم، فأنتم يا معشر قريش أهونُ منهم، وأولى بنزول ما حجل بهم.</p><p id="68.z7MG6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفمَن كان على بينة من ربه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: حُجةٍ واضحةٍ، وبرهانٍ قاطع، وهو القرآن المعجزُ، وسائر المعجزات، يعني: رسول الله صلى الله عليه وسلم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كمن زُيِّن له سوءُ عمله</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو أهل مكة، زين للشيطانُ شركَهم وعداوتَهم لله ولرسوله صلى الله عليه وسلم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتبَعوا أهوائهم</span><span class="ve">﴾</span></span> الزائغة، ونهمكوا في فنون الضلالات، من غير أن يكون لهم شُبهة توهم صحة ما هم عليه، فضلاً عن حُجةٍ تدل عليها. وقيل: المراد بمَن كان على بينة: المؤمنون فقط، المتمسكون بأدلة الدين.</p><p id="68.Ven9Y">قال أبو السعود: وجعلُها عبارة عن النبي صلى الله عليه وسلم وعن المؤمنين، لا يُساعد النظم الكريم، عى أن الموازاة بينه صلى الله عليه وسلم، وبين مَن زُيّنَ له سوءُ عمله مما يأباه مَنصِبُه الجليل. والتقدير: أليس الأمر كما ذُكِر؟ فمَن كان مستقرّاً على حُجةٍ ظاهرة، وبرهانٍ نيّر من مالكٍ أمره ومُربّيه، وهو القرآن، وسائر الحجج العقلية، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كمَن زُين له سوء عمله</span><span class="ve">﴾</span></span> من الشرك وسائر المعاصي، مع كونه في نفسه أقبح القبائح. اهـ.</p><p id="68.mZpD2">الإشارة: في الآية تهديدٌ لمَن يُؤذي أولياءَ الله، ويُخرجهم من مواطنهم بالهلاك العاجل أو الآجل. وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفمن كان على بينة من ربه</span><span class="ve">﴾</span></span> تقدّم في سورة هود الكلام عليها. وقال القشيري هنا، في تفسير البينة: هي الضياء والحُجة والاستبصار بواضح المحجة، فالعلماء في ضياء برهانهم، والعارفون في ضياء بيانهم، فهؤلاء بأحكام أدلة الأصول يُبصرون، وهؤلاء بحُكم الإلهام والوصول يستبصرون. اهـ.</p><p id="68.K2dOe"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-47-15">مَثَلُ الْجَنَّةِ الَّتِي وُعِدَ الْمُتَّقُونَ فِيهَا أَنْهَارٌ مِنْ مَاءٍ غَيْرِ آَسِنٍ وَأَنْهَارٌ مِنْ لَبَنٍ لَمْ يَتَغَيَّرْ طَعْمُهُ وَأَنْهَارٌ مِنْ خَمْرٍ لَذَّةٍ لِلشَّارِبِينَ وَأَنْهَارٌ مِنْ عَسَلٍ مُصَفًّى وَلَهُمْ فِيهَا مِنْ كُلِّ الثَّمَرَاتِ وَمَغْفِرَةٌ مِنْ رَبِّهِمْ كَمَنْ هُوَ خَالِدٌ فِي النَّارِ وَسُقُوا مَاءً حَمِيمًا فَقَطَّعَ أَمْعَاءَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/15" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:15"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.xJdAW"/><p id="68.9mOg6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مثل</span><span class="ve">﴾</span></span>: مبتدأ حُذف خبره، أي: صفة الجنة ما تسمعون، وقدَّره سيبويه: فيما يُتلى عليكم مثل الجنة، وقيل: المثل زائد، أي: الجنة فيها أنهار... إلخ، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كمَن هو خالد</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر لمحذوف، أي: أَمَن هو خالد في هذه الجنة، كمَن هو خالد في النار؟</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَثلُ الجنةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: صفتها العجيبة، العظيمة الشأن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">التي وُعدَ المتقون</span><span class="ve">﴾</span></span> الشركَ والمعاصي، هو ما نذكره لكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيها أنهار من ماء غيرِ آسنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> غير متغير الطعم واللون والرائحة، يقال: أسن الماء: إذا تغير، سواء أنتن أم لا، فهو آسن وأسِن، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنهار من لبن لم يتغيّر طعمُه</span><span class="ve">﴾</span></span> كما تتغير ألبان الدنيا بالحموضة وغيرها، وانظر إذا تمنّاه كذلك مربّباً أو مضروباً. والظاهر: أنه يعطَاه كذلك، إذ فيها ما تشتهيه الأنفس. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنهارٌ من خبرٍ لذةٍ للشاربين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لذيذة، ليس فيها كراهة طعم وريح، ولا غائلة سُكْرٍ، وإنما هي تلذُّذ محضٌ. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لذة</span><span class="ve">﴾</span></span>: إما تأنيث لذّ بمعنى لذيذ، أو: مصدر نُعت به للمبالغة.</p><p id="68.RANqR"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنهار من عسل مُصفى</span><span class="ve">﴾</span></span> لم يخرج من بطون النحل فيخالطه شمع أو غيره، وفي حديث الترمذي: <span class="hadeth">«إنَّ في الجنة بحرَ الماء، وبحرَ اللبن، وبحرَ العسل، وبحرَ الخمر، ثم تُشَقَّقُ الأنهارُ بعدُ»</span> قال: حسن صحيح. وعن كعب: نهر دجلة من نهر ماء الجنة، والفرات نهر من لبنها، والنيل من نهر خمرها، وسَيْحان من نهر عسلها، والكل يخرج من الكوثر. قلت: ولعل الثالثة لمّا خرجوا إلى الدنيا تغيّر حالُهم، ليبقى الإيمان بالغيب. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.6lYZv">قيل: بُدئ من هذه الأنهار بالماء؛ لأنه لا يُستغنى عنه قط، ثم باللبن؛ لأنه يجري مجرى المطعوم والمشروب في كثير من الأوقات، ثم بالخمر؛ لأنه إذا حصل الريّ المطعومُ تشوقت النفسُ إلى ما يلتذ به، ثم بالعسل؛ لأنه فيه الشفاء في الدنيا مما يعرض من المشروب والمطعوم؛ فهو متأخر في الرتبة.</p><p id="68.N8rE0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولهم فيها</span><span class="ve">﴾</span></span> مع ما ذكر من فنون الأنعام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من كل الثمراتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: صنف من كل الثمرات. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مغفِرةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> عظيمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كائنة من ربهم، فهو متعلق أي: مغفرة عظيمة من ربهم. وعبّر بعنوان المغفرة دون الرحمة؛ إشعاراً بأن الميل إلى نعيم الأشباح نقص في الدارين يستوجب المغفرة.</p><p id="68.6wamQ">أيكون هذا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كمَن هو خالد في النار</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ أو: مثل الجنة كمثل جزاء مَن هو خالد في النار؟ وهو كلام في صورة الإثبات، ومعناه: النفي، لانطوائه تحت حكم كلام مصدّر بحرف الإنكار، ودخوله في حيّزه، وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-47-14">أَفَمَن كَانَ عَلَى بَيِّنَةٍ مِّن رَّبِّهِ كَمَن زُيِّنَ لَهُ سُوءُ عَمَلِهِ</span><a class="vn" href="/quran/47/14" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:14"></a><span class="ve">﴾</span></span> [محمد: 14]، وفائدة حذف حرف الإنكار، زيادةُ تصويرٍ لمكابرة مَن يسوّي بين المتمسك بالبيّنة والتابع لهواه، وأنه بمنزلة مَن يُثبت التسوية بين الجنة، التي يجري فيها تلك الأنهار، وبين النار، التي يُسقى أهلها الحميم الحار، المُشار إليه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسُقوا ماءً حميماً</span><span class="ve">﴾</span></span> حارّاً في النهاية، إذا دنا منهم شوى وجوههم، ووقعت فروة رؤوسهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقَطَّع أمعاءهم</span><span class="ve">﴾</span></span> مصارينهم، التي هي مكان تلك الأشربة.</p><p id="68.dAKvq">نسأل الله العافية.</p><p id="68.by2WN">الإشارة: مثل جنة المعارف، التي وُعدها المتقون كلَّ ما يشغل عن الله، فيها أنهار من ماء علوم الحقيقة، غير متغير صفاؤها، ولا متكدرة أنوارُها، وأنهار من لبن علوم الشريعة المؤيَّدة بالكتاب والسنّة، لم تتغير حلاوة معاملتها، ولا لذة مناجاتها، وأنهار من خمرة الشهود، لذة للشاربين لها، تذهل حلاوتها العقول، وتفوتُ عن مداركِ النقول، وأنها من عسل حلاوة المكالمة والمسارَرة والمناجاة، صافيات الأوقات، محفوظة من المكدرات، ولهم فيه من طُرف الحِكَم وفواكه العلوم، ما لا تحصيه الطروس، ولا تدركه محافل الدروس.</p><p id="68.1xPX9">قال القشيري: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مثل الجنة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: صفتها كذا، وللأولياء اليوم، لهم شراب الوفاء، ثم شراب الصفاء، ثم شراب الولاء، ثم شراب في حال اللقاء، ولكل من هذه الأشربة عملٌ، ولصاحبه سُكرٌ وصحوٌ، فمَن تحسّى شراب الوفاء لم ينظر إلى أحد من الخلق في أيام غيبته عن إحساسه، وأنشدوا:</p><p id="68.r8R7A"/><center><span class="manzoma">وَمَا سَرَّ صَدْرِي مُنْذُ شَطَّتْ بِكَ النَّوى ** أنيس وَلاَ كَأْسٌ ولاَ مُتطرف<br/></span></center><p id="68.v6pdY"/><p id="68.dGmqY">ومَن شرب بكأس الصفا خلص له عن كل شوب بلا كدورة في عهده، فهو في كل وقت ظامئ عن نفسه، خالٍ عن مطالباته، قائم به، بلا شغل في الدنيا ولا في الآخرة، ومَن شرب كأس الولاء عدم فيه القرار، ولم يغب سيرُه لحظة، ليلاً ولا نهاراً، وَمن شرب في حال اللقاء أَنِسَ على الدوام ببقائه؛ فلم يطلب مع بقائه شيئاً آخر، لا من عطائه ولا من لقائه لاستهلاكه في علائه عند سطوات كبريائه. اهـ.</p><p id="68.9woZ5">قلت: أما شراب الوفاء؛ فهو عَقد الإرادة مع الشيخ، أو عقد المحبة والخدمة مع الحق، فيجب الوفاء بكل منهما، وهو كشُرب العطشان من الماء العذب، وأما شراب الصفاء فهو صفاء العلم بالله، وهو كاللبن تتغذى به الأرواح في حال ترقيها إلى الحضرة، وأما شراب الولاء فهو شراب أهل التمكين من الولاية الكبرى، فيشربون من الخمرة الأزلية، فيسكرون، ثم يصحون، وفيها يقول الششتري رضي الله عنه:</p><p id="68.RJL0r"/><center><span class="manzoma">لا شراب الدوالِي إنها أرضيه ** خمرُها دُون خمري خمرتي أزليه<br/></span></center><p id="68.ENoqv"/><p id="68.LqW1P">وأما شراب حال اللقاء؛ فالمراد به، أوقات رجوعهم إلى البقاء، فيتفنّنون في علوم الحكمة وحلاوة المعاملة. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.9rKa3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:16-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-47-16">وَمِنْهُمْ مَنْ يَسْتَمِعُ إِلَيْكَ حَتَّى إِذَا خَرَجُوا مِنْ عِنْدِكَ قَالُوا لِلَّذِينَ أُوتُوا الْعِلْمَ مَاذَا قَالَ آَنِفًا أُولَئِكَ الَّذِينَ طَبَعَ اللَّهُ عَلَى قُلُوبِهِمْ وَاتَّبَعُوا أَهْوَاءَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/16" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:16"></a><span class="v" id="qr-albahr-47-17">وَالَّذِينَ اهْتَدَوْا زَادَهُمْ هُدًى وَآَتَاهُمْ تَقْوَاهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/17" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:17"></a><span class="v" id="qr-albahr-47-18">فَهَلْ يَنْظُرُونَ إِلَّا السَّاعَةَ أَنْ تَأْتِيَهُمْ بَغْتَةً فَقَدْ جَاءَ أَشْرَاطُهَا فَأَنَّى لَهُمْ إِذَا جَاءَتْهُمْ ذِكْرَاهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/18" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:18"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.qlm7p"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آنفاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: قال الزمخشري ومَن تبعه: ظرف، أي: الساعة، وقال أبو حيان: لا أعلم أحداً عدّه من الظروف، وجوَّز مَكيّ فيه الظرف والحالية. قال الهروي: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آنفاً</span><span class="ve">﴾</span></span> مأخذوة من: ائتنفت الشيء: إذا ابتدأته، وروضة أنُفٌ: إذا لم تُرعَ. المعنى: ماذا قال في وقت يقرب من وقتنا؟ و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن تأتيهم</span><span class="ve">﴾</span></span>: بدل اشتمال من الساعة.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومنهم مَن يستمعُ إليك</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم المنافقون، كانوا يحضرون مجلس رسول الله صلى الله عليه وسلم، ويسمعون كلامه ولا يَعُونَه، ولا يُراعونَه حق رعايته، تهاوناً منهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إِذا خرجوا من عندك قالوا للذين أُوتوا العلم</span><span class="ve">﴾</span></span> من الصحابة رضي الله عنهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ماذا قال آنفاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ما الذي قال الساعة؟ على طريقة الاستهزاء، أو: ما القول الذي ائتنفه الآن قبل انفصالنا عنه؟</p><p id="68.7QJoe">وقال مقاتل: كان النبي صلى الله عليه وسلم يخطب، ويعيب المنافقين، فسمع المنافقون قوله، فلما خرجوا من المسجد، سألوا ابنَ مسعود عما قال النبي صلى الله عليه وسلم استهزاء. وقال ابن عباس: أنا من الذين أُوتوا العلم، وقد سُئلت فيمن سُئل. ويقال: الناس ثلاثة: سامع عامل، وسامع غافل، وسامع تارك.</p><p id="68.R6Ol3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك الذين طبع اللّهُ على قلوبهم</span><span class="ve">﴾</span></span> لعدم توجهها إلى الخير أصلاً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتبعوا أهواءهم</span><span class="ve">﴾</span></span> الباطلة، فلذلك فعلوا ما فعلوا، مما لا خير فيه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين اهتدوا</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى طريق الحق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زادهم</span><span class="ve">﴾</span></span> الله بذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُدىً</span><span class="ve">﴾</span></span> علماً وبصيرة، أو شرْح صدر بالتوفيق والإلهام، أو: زادهم ما سمعوا من الرسول صلى الله عليه وسلم هدايةً على ما عندهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآتاهم تقواهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أعانهم عليها، أو: آتاهم جزاء تقواهم، أو: بيَّن لهم ما يتقون.</p><p id="68.9vJAj"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهل ينظرون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما ينتظرون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا الساعةَ أن تأتيهم بغتةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تُباغِتهم بغتةً، وهي الفجاءة، والمعنى: أنهم لا يتذكرون بأحوال الأمم الخالية، ولا بالإخبار بإتيان الساعة، وما فيها من عظائم الأهوال، وما ينظرون إلا إتيان نفس الساعة بغتة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقد جاء أشراطُها</span><span class="ve">﴾</span></span> علاماتهان جمع: شَرَط بالتحريك، بمعنى: العلامة، وهي مبعث محمد صلى الله عليه وسلم، وانشقاق القمر، والدخان، على قول. وقيل: قطع الأرحام، وقلة الكِرام، وكثر اللئام، فقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقد جاء أشراطها</span><span class="ve">﴾</span></span> تعليل لمفاجأتها، لا لمطلق إتيانها، على معنى: أنه لم يبقَ من الأمور الموجبة للتذكير أمر مترقب ينتظرونه سوى إتيان نفس الساعة إذ قد جاء أشراطها، فلم يرفعوا لها رأساً، ولم يعدوها من مبادئ إتيانها؛ فيكون إتيانها بطريق المفاجأة لا محالة.</p><p id="68.gYDyd"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأنَّى لهم إِذا جاءتهم ذِكراهم</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الأخفش: التقدير: فأنَّى لهم ذكراهم إذا جاءتهم، أي: فمن أين لهم التذكير والاتعاظ إذا جاءتهم الساعة؟ ف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذكراهم</span><span class="ve">﴾</span></span>: مبتدأ، وأنَّى: خبر مقدم، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا جاءتهم</span><span class="ve">﴾</span></span>: اعتراض، وسط بينهما، رمز إلى غاية سرعة مجيئها، والمقصود: عدم نفع التذكير عند مجيئها، كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-89-23">يَوْمَئِذ بِجَهَنَّمَ يَوْمَئِذٍ يَتَذَكَّرُ الإِنسَانُ وَأَنَّى لَهُ الذِّكْرَى</span><a class="vn" href="/quran/89/23" target="_blank" title="سورة الفجر" data-v="89:23"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="68.lGb8P">الإشارة: مجلس الوعظ والتذكير، إن كان المذكِّر من أهل التنوير، نهض المستمع له إلى الله قطعاً، لكن ذلك يتفاوت على قدر سريان النور فيه قطعاً، فمنهم مَن يصل النور إلى ظاهر قلبه، ومنهم مَن يصل إلى داخل القلب، ومنهم مَن يصل إلى روحه، ومنهم مَن يصل إلى سره، وذلك على قدر التفرُّع والاستعداد، فمَن وصل النورُ إلى ظاهر قلبه نهض إلى العمل الظاهر، وكان بين حب الدنيا والآخرة، ومَن وصل إلى قلبه نهض بقلبه إلى الله، ورفض الدنيا وراءه، ومَن وصل إلى روحه انكشف عنه الحجاب، ومَن وصل إلى سره تمكن من شهود الحق.</p><p id="68.brAJg">وفي الحِكَم: (تسبق أنوارُ الحكماء أقوالَهم، فحيثما سار التنويرُ وصل التعبير)، وهذا إن حضر مستفيداً، وأما إن حضر منتقداً، فهو قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومنهم من يستمع إليك...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية، والذين اهتدوا لدخول طريق التربية زادهم هُدىً، فلا يزالون يزيدون تربيةً وترقيةً إلى أن يصلوا إلى مقام التمكين من الشهود. قال القشيري: والذين اهتدوا بأنواع المجاهدات زادهم هُدىً لأنوار المشاهداتْ، واهتدوا بتأمُّل البرهان، فزادهم هُدىً برَوْح البيان، أو اهتدوا بعلم اليقين، فزادهم هُدىً بحق اليقين. اهـ.</p><p id="68.jJkRD"/><p id="68.EkGnA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-47-19">فَاعْلَمْ أَنَّهُ لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ وَاسْتَغْفِرْ لِذَنْبِكَ وَلِلْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِنَاتِ وَاللَّهُ يَعْلَمُ مُتَقَلَّبَكُمْ وَمَثْوَاكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/19" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:19"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.Wxgmk"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعلم أنه لا إِله إِلا اللّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إذا علمت أن مدار السعادة، والفوز بالنعيم في دار البقاء هو التوحيد والطاعة، ومناط الشقاء والخسران في دار الهوان هو الإشراكُ والعصيان، فاثبت على ما أنت عليه من التوحيد، واعلم أنه لا إله في الوجود إلا الله، فلا يستحق العبادة غيره، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واستغفر لذنبك</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو ما قد يصدر منه صلى الله عليه وسلم من خلاف الأولى، عبّر عنه بالذنب نظراً إلى منصبه الجليل، كيف لا، وحسنات الأبرار سيئات المقربين؟ فكل مقام له آداب، فإذا أخلّ بشيء من آدابه أُمر بالاستغفار، فلمقام الرسالة آداب، ولمقام الولاية آداب، ولمقام الصلاة آداب، وضعفُ العبودية لا يقوم بجميع حقوق الربوبية، قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-67">وَمَا قٌدَرُواْ اللَّهَ حَقَّ قَدْرِهِ</span><a class="vn" href="/quran/39/67" target="_blank" title="سورة الزمر" data-v="39:67"></a><span class="ve">﴾</span></span> . وبالجملة فالقيام بالآداب مع الله- تعالى- على ما يستحقه- سبحانه- حتى يُحيط العبد بجميع الآداب مع عظمة الربوبية محال عادة، قال صلى الله عليه وسلم مع جلالة منصبه: <span class="hadeth">«لا أُحصي ثناء عليك، أنت كما أثنيت على نفسك»</span> فكل ما قَرُبَ العبدُ من الحضرة شُدّد عليه في طلب الأدب، فإذا أخذته سِنةٌ أُمر بالاستغفار، ولذلك كان صلى الله عليه وسلم يستغفر في المجلس سبعين مرة، أو مائة، على ما في الأثر.</p><p id="68.vNMre">وقال شيخ شيوخنا، سيدي عبد الرحمن الفاسي، بعد كلام: والحق أن استغفاره صلى الله عليه وسلم طلب ثبات المغفرة والستر من الوقوع، لا طلب العفو بعد الوقوع، وقد أخبره تعالى بأنه فعل. وقد يُقال: استغفار تعبُّد لا غير. قال: والذي يظهر لي أن أمره بالاستغفار مع وعد الله بأنه مغفور له؛ إشارة إلى الوقوف مع غيب المشيئة، لا مع الوعد، وذلك حقيقةٌ، والوقوف مع الوعد شريعة. وقال الطيبي: إذا تيقنت أن الساعة آتية، وقد جاء أشراطها، فخُذ بالأهم فالأهم، والأَولى فالأَولى، فتمسّك بالتوحيد، ونزِّه اللّهَ عما لا ينبغي، ثم طَهِّر نفسك بالاستغفار عما لا يليق بك، مِن ترك الأَولى، فإذا صِرت كاملاً في نفسك فكن مكمِلاً لغيرك، فاستغفر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للمؤمنين والمؤمنات</span><span class="ve">﴾</span></span>. اهـ. أي: استغفر لذنوبهم بالدعاء لهم، وترغيبهم فيما يستدعي غفران ذنوبهم.</p><p id="68.2y6VA">وفي إعادة الجار تنبيه على اختلاف معلّقيْه؛ إذ ليس موجبُ استغفاره صلى الله عليه وسلم كموجب استغفارهم، فسيئاته- عليه السلام- فرضاً حسناتهم. وفي حذف المضاف، وإقامة المضاف إليه مقامه- أي: ولذنب المؤمنين- إشعار بعراقتهم في الذنوب، وفرط افتقارهم إلى الاستغفار.</p><p id="68.ayxDQ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللّهُ يعلم متقلَّبكم ومثواكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يعلم متقلبكم في الدنيا، فإنها مراحل لابد من قطعه، ويعلم مثواكم في العقبى؛ فإنها مواطن إقامتكم، فلا يأمركم إلا بما هو خير لكم فيهما، فبادِروا إلى الامتثال لما أمركم به، فإنه المهم لكم، أو: يعلم متقلبكم: في معايشكم ومتاجركم، ومثواكم: حيث تستقروا في منازلكم، أو متقلبكم: في حياتكم، ومثواكم: في القبور، أو: متقلبكم: في أعمالكم الحسنة أو السيئة، ومثواكم: من الجنة أو النار، أو: يعلم جميع أحوالكم فلا يخفى عليه شيء منها، فمثله حقيق بأن يُخشى ويُتقى ويُستغفر.</p><p id="68.5xgML">الإشارة: قال القشيري: قال تعالى لنبيه صلى الله عليه وسلم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعلم أنه لا إِله إلا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> وكان عالماً، ولكن أمره باستدامة العلم واستزادته، وذلك في الثاني من حاله في ابتداء العلم، لأن العلم أمر، ولا يجوز البقاء على الأمر الواحد، فكل لحظة يأتي فيها علم. ويقال: كان له علم اليقين، فأُمِر بعين اليقين، فأُمِر بعين اليقين، أو: كان له عيه اليقين، فأُمر بحق اليقين. ويقال: قال صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«أنا أعملكم بالله وأخشاكم له»</span> فنزلت الآية، أي: أُمر بالتواضع. وهنا سؤال: كيف قال: <span class="hadeth">«فاعلم»</span> ولم يقل صلى الله عليه وسلم بعدُ: علمتُ، كما قال إبراهيم حين قال له: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-2-131">أَسْلِمْ قَالَ أَسْلَمْتُ</span><a class="vn" href="/quran/2/131" target="_blank" title="سورة البقرة" data-v="2:131"></a><span class="ve">﴾</span></span> [البقرة: 131] ويُجاب: بأن الله تعالى أخبر عنه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-2-285">ءَامَنَ الرَّسُولُ</span><a class="vn" href="/quran/2/285" target="_blank" title="سورة البقرة" data-v="2:285"></a><span class="ve">﴾</span></span> والإيمان هو العلم، فإخبارُ الحق تعالى عنه أتم من إخباره عن نفسه بقوله: علمته.</p><p id="68.ezXZa">ويُقال: إبراهيم عليه السلام لما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أسلمتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ابتلي، ونبينا صلى الله عليه وسلم لم يقل علمت، فعُوفي، ويقال: فرق بين موسى، لمَّا احتاج إلى زيادة العلم أُحيل على الخضر، ونبينا صلى الله عليه وسلم قال له: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-20-114">وَقُل رَّبِّ زِدْنِى عِلْماً</span><a class="vn" href="/quran/20/114" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:114"></a><span class="ve">﴾</span></span> فكم بين مَن أُحيل في استزادة العلم على عبد، وبين مَن أُمِر باستزادة العلم من الحق. ويقال: إنما أمره بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعلم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالانقطاع إليه من الحظوظ من الخلق، ثم بالانقطاع منه إليه، وإذا قال العبد هذه الكلمة على العادة، والغفلة عن الحقيقة، وهي نصف البيان؛ فليس لهذا القول كبيرُ قيمةٍ، وهذا إذا تعجب من شيء فذكر هذه الكلمة، فليس له قَدْرٌ، وإذا قاله مخلصاً ذاكراً لمعناها، متحققاً بحقيقتها، فإن قاله بنفسه فهو في وطن التفرقة، وعندهم هذا من الشِّرْكِ الخفيِّ، وإن قاله بالحق فهو إخلاص، والعبد أولاً يعلم ربه بدليل وحُجةٍ، فعلمه بنفسه ضروري، وهو أصل الأصول، وعليه ينبني كل علم استدلالي. ثم تزداد قوةُ علمه بزيادة البيان، وزيادة الحُجج، ويتناقض علمه بنفسه لغَلَبة ذكرِ الله بقلبه عليه، فإذا انتهى لحال المشاهدة، واستيلاء سلطان الحقيقة عليه، صار علمه في تلك الحالة ضرورياً، ويقِل إحساسه بنفسه، حتى يصير علمه بنفسه كالاستدلال، وكأنه غافلٌ عن نفسه، أو ناسٍ لنفسه، ويُقال: الذي في البحر غلب عليه ما يأخذه من الرؤية عن ذكر نفسه، فإذا ركب البحر فرَّ من هذه الحالة، فإذا غرق في البحر فلا إحساس له بشيء سوى ما هو مستغرقٌ فيه مستهلَك. اهـ.</p><p id="68.Bm31e">قلت: لا مدخل للحجج هنا، وإنما هو أذواق وكشوفات، فالصواب أن يقول: ثم تزداد قوة علمه، بزيادة الكشف والذوق، حتى يغيب عن وجوده، بشهود معبوده، فيتناقض علمه، فيصير علمه بالله ضرورياً، وعلمه بعدم وجوده ضرورياً، والله تعالى أعلم.</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واستغفر لذنبك</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الورتجبي عن الجنيد: أي: اعلم حقيقة أنك بنا ولنا وبنا، عَلِمتنا، وإياك أن ترى نفسَك في ذلك، فإن خطر بك خاطر غَيْرٍ، فاستغفر من خاطرك، فلا ذنب ولا خطب أعظم ممن رجع عنا إلى سوانا، ولو في خطرة ونفَس، ثم قال عن الأستاذ القشيري: إذا علمت أنك علمته فاستغفر لذنبك من هذا؛ فإن الحق علا جلال قدره أن يعلمه غيره. اهـ. قلت: وحاصله: أنَّ استغفاره صلى الله عليه وسلم ما عسى أن يخطر بباله رؤية وجوده، كما قال الشاعر:</p><p id="68.8PdaK"/><center><span class="manzoma">وجُودك ذَنْبٌ لاَ يُقَاسُ بِه ذَنْبُ<br/></span></center><p id="68.doXq1"/><p id="68.kp7Ed">فَلاَ وُجوُدَ لِلْغَيْرِ مَعَهُ أَصْلاً، فهو الذي عَرف نفسه بنفسه، ووحّد نفسه بنفسه، وقدّس نفسه بنفسه، وعظّم نفسه بنفسه، كما قال الهروي رضي الله عنه حين سُئل عن التوحيد الخاص:</p><p id="68.wGW3l"/><center><span class="manzoma">مَا وَحَّدَ الْوَاحِدَ مِنْ وَاحد ** إِذْ كُلُّ مَنْ وَحَّدَهُ جَاحِدُ<br/></span></center><p id="68.XERXZ"/><p id="68.aOVgA"/><center><span class="manzoma">تَوحِيدُ مَنْ يَنْطِق عَنْ نَعْتِه ** عَارِيَةٌ أَبْطَلَها الْوَاحِدُ<br/></span></center><p id="68.m5Bel"/><p id="68.PlreW"/><center><span class="manzoma">تَوْحِيدُه إِيّاه توحِيدُه ** وَنَعْتُ مَنْ يَنْعَتُه لأحِدْ<br/></span></center><p id="68.r38GZ"/><p id="68.zOb1l"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:20-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-47-20">وَيَقُولُ الَّذِينَ آَمَنُوا لَوْلَا نُزِّلَتْ سُورَةٌ فَإِذَا أُنْزِلَتْ سُورَةٌ مُحْكَمَةٌ وَذُكِرَ فِيهَا الْقِتَالُ رَأَيْتَ الَّذِينَ فِي قُلُوبِهِمْ مَرَضٌ يَنْظُرُونَ إِلَيْكَ نَظَرَ الْمَغْشِيِّ عَلَيْهِ مِنَ الْمَوْتِ فَأَوْلَى لَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/20" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:20"></a><span class="v" id="qr-albahr-47-21">طَاعَةٌ وَقَوْلٌ مَعْرُوفٌ فَإِذَا عَزَمَ الْأَمْرُ فَلَوْ صَدَقُوا اللَّهَ لَكَانَ خَيْرًا لَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/21" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:21"></a><span class="v" id="qr-albahr-47-22">فَهَلْ عَسَيْتُمْ إِنْ تَوَلَّيْتُمْ أَنْ تُفْسِدُوا فِي الْأَرْضِ وَتُقَطِّعُوا أَرْحَامَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/22" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:22"></a><span class="v" id="qr-albahr-47-23">أُولَئِكَ الَّذِينَ لَعَنَهُمُ اللَّهُ فَأَصَمَّهُمْ وَأَعْمَى أَبْصَارَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/23" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:23"></a><span class="v" id="qr-albahr-47-24">أَفَلَا يَتَدَبَّرُونَ الْقُرْآَنَ أَمْ عَلَى قُلُوبٍ أَقْفَالُهَا</span><a class="vn" href="/quran/47/24" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:24"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.XROpN"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقول الذين آمنوا لولا نُزَّلت سورةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيها ذِكر الجهاد، وذلك أنَّ المؤمنين كان حرصُهم على الجهاد يبعثهم على تمني ظهور الإسلام، وتمني قتال العدو، فكانوا يأنسوا بالوحي، ويستوحشون إذا أبطأ، وكان المنافقون على العكس من ذلك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإِذا أُنزلت سورةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> في معنى الجهاد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">محكمةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مبيّنة غير متشابهة، لا تحتمل وجهاً إلا وجوب الجهاد. وعن قتادة: كل سورة فيها ذِكْر القتال فهي محكمة؛ لأن النسخ لا يَردُّ عليها؛ لأن القتال نسَخَ ما كان قبلُ من الصلح والمهادنة، وهو غير منسوخ إلى يوم القيامة. اهـ.</p><p id="68.gAzNx"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وذُكِر فيها القتالُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أُمر فيها بالجهاد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رأيتَ الذين في قلوبهم مرض</span><span class="ve">﴾</span></span> نفاق، أي: رأيت المنافقين فيما بينهم يضجرون منها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ينظرون إِليك نظرَ المغشيِّ عليه من الموت</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تشخص أبصارُهم جُبناً وجَزعاً؛ كما ينظر مَن أصابته الغشيةُ عند الموت.</p><p id="68.MkQ5q">قال القشيري: كان المسلمون تضيق صدورُهم لتأخر الوحي، وكانوا يتمنون أن ينزل الوحيُ بسرعةٍ، والمنافقون إذا ذُكر القتال يكرهون ذلك؛ لما كان يشُق عليهم القتال، فكانوا بذلك يفتضحون وينظرون إليه نظر المغشيِّ عليه من الموت؛ أي: بغاية الكراهة لذلك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأَوْلَى لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> تهديد، أي: الوعيد لهم. اهـ. وقيل: المعنى: فويل لهم، وهو أفعل، من: الوَلْي، وهو القرب، والمعنى: الدعاءُ عليهم بأن يليَهم المكروه، ويقربَ من ساحتِهم، وقيل: أصله: أَوْيَل، فقُلب، فوزنه: أفلَع، قال الثعلبي: يقال لمَن همّ بالعطَب ثم أفلت: أولى لك، أي: قاربت العطَب.</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طاعةٌ وقولٌ معروف</span><span class="ve">﴾</span></span> استئناف، أي: طاعة لله وللرسول، وقولٌ معروف حسن خيرٌ لهم، أو: يكون حكايةَ قولِ المنافقين، أي: قالوا: أَمْرُنا طاعة وقول معروفٌ، قالوه نفاقاً، فيكون خبراً عن مضمر، وقيل: أَوْلَى: مبتدأ، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طاعة</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبره، وهذا أحسن، وهو المشهور من استعمال أَوْلى بمعنى: أحق وأصوب، أي: فالطاعة والقول المعروف أَوْلى لهم وأصوب.</p><p id="68.2Q0q7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإِذا عَزَمَ الأمرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فإذا جدّ الأمر ولزمهم القتال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَوْ صَدَقوا اللّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الإيمان والطاعة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكان</span><span class="ve">﴾</span></span> الصدق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خيراً لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> من كراهة الجهاد، وقيل: جواب إذا وهو العامل فيها- محذوف، أي: فإذا عزم الأمرُ خالفوا أو تخلّفوا، أو نافقوا، أو كرهوا.</p><p id="68.d0Eor"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهل عسيتم إِن توليتم أن تُفسداو في الأرض وتقطِّعوا أرحامكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فلعلكم إن أعرضتم عن دين الله وسنّة رسول الله صلى الله عليه وسلم أن ترجعوا إلى ما كنتم عليه في الجاهلية من الإفساد في الأرض، بالتغاور والتناهب، وقطع الأرحام، بمقاتلة بعض الأقارب بعضاً، أو: فهل عسيتم إن توليتم أمور الناس وتأمّرتم عليهم أن تُفسدوا في الأرض، تَفاخراً على الملك، وتهالكاً على الدنيا، فإن أحوالكم شاهدة بذلك من خراب الدين، والحرص على الدنيا.</p><p id="68.yBmEy">قال في الحاشية الفاسية: والأشهر أنه من الولاية، أي: إن وُليتم الحكم، وقد جاء حديث أنهم قريش؛ أخذ الله عليهم إن وُلوا أمر الناس ألا يُفسدوا، ولا يَقطعوا الأرحام، قاله ابن حجر. اهـ.</p><p id="68.aq9Yg">وخبر عسى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن تُفسدوا</span><span class="ve">﴾</span></span> والشرط اعتراض بين الاسم والخبر، والتقدير: فهل عسيتم أن تُفسدوا في الأرض إن توليتم. تقول: عسى يا فلان إن فعلت كذا أن يكون كذا، فهل عسيتَ أنت ذلك، أي: فهل توقعت ذلك؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span> المذكورون، فالإشارة إلى المخاطبين، إيذاناً بأن ذكر مساوئهم أوجبَ إسقاطَهم عن رتبة الخطاب، وحكاية أحوالهم الفظيعة لغيرهم، وهو مبتدأ، وخبره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين لعنهم اللّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أبعدهم عن رحمته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأصَمَّهم</span><span class="ve">﴾</span></span> عن استماع الحق والموعظة لتصاممهم عنه بسوء اختيارهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأعمى أبصارهم</span><span class="ve">﴾</span></span> لتعاميهم عما يُشاهدونه من الآيات المنصوبة في الأنفُس والآفاق.</p><p id="68.90m5Y"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلا يتدبرون القرآن</span><span class="ve">﴾</span></span> فيعرفون ما فيه من المواعظ والزواجر، حتى لا يقعوا فيما وقعوا فيه من الموبقات، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم على قلوبٍ أقفالها</span><span class="ve">﴾</span></span> فلا يصل إليها وعظ أصلاً، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم</span><span class="ve">﴾</span></span> منقطعة، وما فيها من معنى بل للانتقال من التوبيخ على عدم التدبُّر إلى الوبيخ بكون قلوبهم مُقفلة، لا تقبل التدبُّر والتفكُّر، والهمزة للتقرير. وتنكير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قلوب</span><span class="ve">﴾</span></span>، إما لتهويل حالها، وتفظيع شأنها، بإبهام أمرها في الفساد والجهالة، كأنه قيل: قلوب منكرة لا يُعرف حالها، ولا يُقادر قدرُها في القسوة، إما لأنّ المراد بها قلوبُ بعض منهم، وهم المنافقون، وإضافة الأقفال إليها للدلالة على أنها مخصوصة بها، مناسبة لها، غير مجانسة لسائر الأفعال المعهودة.</p><p id="68.8912o">قال القشيري: إذا تدبروا القرآنَ أفضى بهم إلى حس العرفان، وأزاحهم عن ظلمة التحيرُّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم على قلوب أقفالها</span><span class="ve">﴾</span></span> أقفَل الحقُّ على قلوب الكفار، فلا يدخلها زواجر التنبيه، ولا تنبسط عليها شعاعُ العلم، ولا يحصل فيهم الخطابُ، والبابُ إذا كان مُقفلاً، فكما لا يدخل فيه شيء لا يخرج ما فيه، كذلك هي قلوب الكفار مقفلة؛ فلا الكفر الذي فيها يخرج، ولا الإيمان الذي يدعَوْن إليه يدخل في قلوبهم. اهـ.</p><p id="68.kerqR">وقال ابن عطية: هو الران الذي منعهم من الإيمان، ثم ذكر حكاية الشاب، وذلك أن وفْد اليمن قدم على النبي صلى الله عليه وسلم وفيهم شاب، فقرأ عليهم النبيُّ صلى الله عليه وسلم هذه الآية، فقال الشابُّ: عليها أقفالها حتى يفتحها الله ويُفْرجَها، قال عمر: فعَظُم في عيني، فما زالت في نفس عمر رضي الله عنه حتى وُلّي الخلافة، فاستعان بذلك الفتى. اهـ. وفي الحديث: <span class="hadeth">«إذا أراد الله بعبد خيراً فتح له قُفل قلبه، وجعل فيه اليقين»</span>.</p><p id="68.zqQ2M">الإشارة: أهل التوجُّه والرياضة يفرحون بما ينزل بهم، مما يثقل على نفوسهم، كالفاقات والأزمات، وتسليط الخلق عليهم، وغير ذلك من النوائب؛ لتموت نفوسهم؛ فتحيا قلوبهم وأرواحهم بمعرفة الله، والذين في قلوبهم مرض كالوساوس والخواطر يفرُّون من ذلك، وينظرون- حين يرون أمارات ذلك- نظر المغشي عليه من الموت، فالأَوْلى لهم الخضوع تحت مجاري الأقدار، والرضا والتسليم لأحكام الواحد القهار، فإذا عزم الأمرُ بالتوجه إلى جهاد النفس، أو بالسفر إلى مَن يُداويها، فلو صدقوا في الطلب، وتوجّهوا للطبيب، لكان خيراً لهم.</p><p id="68.DG34W">فهل عسيتم إن توليتم وأعرضتم عن ذلك، ولم تُسافروا إلى الطبيب، أن تُفسدوا في الأرض بالمعاصي والغفلة، وتُقطعوا أرحامكم، إذا لا يصل رحِمَه حقيقةً إلا مَن صفا قلبه، ودخله الخوف والهيبة، أولئك الذي أبعدهم اللّهُ عن حضرتِه، فأصمَّهم عن سماع الداعي إلى الله، وأعمى أبصارهم عن رؤية خصوصيته، وأنوار معرفته، أفلا يتدبرون القرآن، فإنَّ فيه علومَ الظاهر والباطن، لكن إذا زالت عن القلوب الأقفال، وحاصلها أربعة: حب الدنيا، وحب الرئاسة، والانهماك في الحظوظ والشهوات، وكثرة العلائق والشواغل، فإن سَلِمَ من هذه صفا قلبُه، وتجلّت فيه أسرارُ معاني الذات والصفات، فيتدبّر القرآن، ويغوص في بحر أسراره، ويستخرج يواقيتَه ودرره. وبالله التوفيق.</p><p id="68.ZDpG1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:25-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-47-25">إِنَّ الَّذِينَ ارْتَدُّوا عَلَى أَدْبَارِهِمْ مِنْ بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُمُ الْهُدَى الشَّيْطَانُ سَوَّلَ لَهُمْ وَأَمْلَى لَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/25" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:25"></a><span class="v" id="qr-albahr-47-26">ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ قَالُوا لِلَّذِينَ كَرِهُوا مَا نَزَّلَ اللَّهُ سَنُطِيعُكُمْ فِي بَعْضِ الْأَمْرِ وَاللَّهُ يَعْلَمُ إِسْرَارَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/26" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:26"></a><span class="v" id="qr-albahr-47-27">فَكَيْفَ إِذَا تَوَفَّتْهُمُ الْمَلَائِكَةُ يَضْرِبُونَ وُجُوهَهُمْ وَأَدْبَارَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/27" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:27"></a><span class="v" id="qr-albahr-47-28">ذَلِكَ بِأَنَّهُمُ اتَّبَعُوا مَا أَسْخَطَ اللَّهَ وَكَرِهُوا رِضْوَانَهُ فَأَحْبَطَ أَعْمَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/28" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:28"></a><span class="v" id="qr-albahr-47-29">أَمْ حَسِبَ الَّذِينَ فِي قُلُوبِهِمْ مَرَضٌ أَنْ لَنْ يُخْرِجَ اللَّهُ أَضْغَانَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/29" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:29"></a><span class="v" id="qr-albahr-47-30">وَلَوْ نَشَاءُ لَأَرَيْنَاكَهُمْ فَلَعَرَفْتَهُمْ بِسِيمَاهُمْ وَلَتَعْرِفَنَّهُمْ فِي لَحْنِ الْقَوْلِ وَاللَّهُ يَعْلَمُ أَعْمَالَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/30" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:30"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.peoQq"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الذين ارتَدُّوا على أدبارهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: رجعوا إلا الكفر، وهم المنافقون، الذين وُصفوا قبلُ بمرض القلوب، وغيره، من قبائح الأفعال والأحوال، فإنهم كفروا به صلى الله عليه وسلم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من بعد ما تبيّن لهم الهُدى</span><span class="ve">﴾</span></span> بالدلائل الظاهرة، والمعجزات القاهرة. وقيل: اليهود، وقيل: أهل الكتابيْن جميعاً، كفروا به صلى الله عليه وسلم بعدما وجدوا نعته في كتابهم، وعرفوا أنه المنعوت بذلك، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الشيطانُ سوَّل لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> الجملة: خبر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الشيطان زيَّن لهم ذلك، أو: سهَّل لهم ركوب العظائم، من: السّول، وهو الاسترخاء، أي: أَرْخى العنانَ لهم، حتى جرَّهم إلى مراده، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأَمْلَى لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ومدَّ لهم في الآمال والأماني، وقرأ البصري: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأُمْليَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالبناء للمفعول، أي: أُمهلوا ومُدَّ في عُمرهم.</p><p id="68.a47m0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك بأنهم قالوا للذين كَرِهوا ما نزّل اللّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الإشارة إلى ما ذُكر من ارتدادِهم، لا إلى الإملاء، ولا إلى التسويل- كما قيل- إذ ليس شيئاً منهما سبباً في القول الآتي؛ أي: ذلك الارتداد بسبب أنهم- أي المنافقون- قالوا لليهود الذين كرهوا ما نَزَّل الله من القرآن على رسول الله صلى الله عليه وسلم بعدما علموا أنه من عند الله حسداً وطمعاً في نزوله عليهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سنُطيعكم في بعض الأمر</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: عداوة محمد والقعود عن نصْرِ دينه، أو: في نصرهم والدفع عنهم إن نزل بهم شيء، من قِبَلهِ عليه السلام، وهو الذي حكاه عنهم بقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-59-11">أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ نَافَقُواْ يَقُولُونَ لإِخْوَانِهِمُ...</span><a class="vn" href="/quran/59/11" target="_blank" title="سورة الحشر" data-v="59:11"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآية وهم بنو قريظة والنضير، الذين كانوا يُوالونهم ويُوادونهم، وإنما كانوا يقولون لهم ذلك سرّاً، كما ينبئ عنه قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله يعلم أسرارهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: جميع أسرارهم التي من جملتها: قولهم هذا، وقرأ الأخوان وحفص بكسر الهمزة مصدر، أي: إخفاءَهم لما يقولون لليهود.</p><p id="68.w5WNw"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكيف</span><span class="ve">﴾</span></span> تكون حيلتهم وما يصنعون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذا توفتهم الملائكةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> حال كونهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يضربون وجوهَهم وأدبارَهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو تصوير لحال توفيهم على أَهْولَ الوجوه وأفظعها. وعن ابن عباس رضي الله عنه: لا يتوفى أحدٌ على معصية إلا تضرب الملائكة وجهَهُ ودُبره. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> التوفِّي الهائل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأنهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بسبب أنهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتبعوا ما أسخط اللّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> من الكفر والمعاصي ومعاونة الكفرة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكَرِهُوا رضوانه</span><span class="ve">﴾</span></span> من الطاعة والإيمان ونصر المؤمنين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأَحْبَط</span><span class="ve">﴾</span></span> لأجل ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعمالَهم</span><span class="ve">﴾</span></span> التي عمِلوها حال الإيمان وبعد الارتداد، من أعمال البر.</p><p id="68.Gvj5q"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ حَسِبَ الذين في قلوبهم مرضٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> هم المنافقون الذين فصلت أحوالهم الشينعة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن لن يُخرج اللّهُ أضغانهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أحقادهم، ف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> منقطعة، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن</span><span class="ve">﴾</span></span> مخففة، واسمها: ضمير الشأن، أي: أظن المنافقون الذين في قلوبهم حِقد وعداوة أنه لن يُخرج اللّهُ أحقادهم، ولن يُبرزَها لرسول الله صلى الله عليه وسلم والمؤمنين، فيبقي أمورَهم مستورة؟ بل لا يكاد يدخل ذلك تحت الاحتمال.</p><p id="68.l9W0y"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو نشاء لأريناكهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ودللناك عليهم بأمارات، حتى تعرفهم بأعينهم، معرفةً مزاحِمةً للرؤية. والالتفات لنون العظمة لإبراز العناية بالإرادة، وفي مسند أحمد، عن ابن مسعود: خطبنا رسول الله صلى الله عليه وسلم فحمد الله، وأثنى عليه، ثم قال: <span class="hadeth">«إن منكم منافقين، فمَن سميتُ فليقم، ثم قال: قم يا فلان، حتى سمّى ستة وثلاثين»</span> انظر الطيبي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلعَرفتَهم بسِيماهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بعلامتهم التي نَسِمُهم بها، وعن ابن عباس رضي الله عنه: ما خَفي عن رسول الله صلى الله عليه وسلم بعد هذه الآية شيء من المنافقين؛ كان يعرفهم بسيماهم، ولقد كنا في بعض الغزوات وفيها تسعة من المنافقين، يشْكُرهم الناس؛ فناموا، فأصبح على وجه كل واحد منهم مكتوب: هذا منافق قال ابن زيد: قصد الله إظهارَهم، وأمرَهم أن يخرجوا من المسجد، فأبوا إلا أن يتمسّكوا بلا إله إلا الله، فحُقِنت دماءهم، ونَكحوا ونُكح منهم بها.</p><p id="68.7L32G"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولَتعرِفَنَّهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: والله لتعرفنهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في لحن القول</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مجراه وأسلوبه وإمالته عن الاعتدال؛ لما فيه من التذويق والتشديق، وقد كانت ألسنتهم حادة، وقلوبهم خاربة، كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-2-204">وَمِنَ النَّاسِ مَن يُعْجِبُكَ قَوْلُهُ...</span><a class="vn" href="/quran/2/204" target="_blank" title="سورة البقرة" data-v="2:204"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآية، مَن في قلبه شيءٌ لابد أن يظهر على لسانه، كما قيل: ما كمَن فيك ظَهَرَ على فِيك. وهذه الجُمل كلها داخِلة تحت لَوْ معلقةً بالمشيئة، واللحن يُطلق على وجهين: صواب وخطأ، فالفعل من الصواب: لَحِنَ يلْحَنُ لَحْناً، كفرِح، فهو لَحِنٌ، إذا فطنَ للشيء، ومنه قوله صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«ولعل بعضَكم أن يكون ألحن بحجته من بعض»</span> أي: لقُوتهِ على تصريف الكلام. والفعلُ من الخطأ: لَحَنَ يلحَنُ لحْناً، كجعل، فهو لاَحِنٌ إذا أخطأ، والأصل فيه: إزالة الكلام عن جهته، مأخوذ من: اللحن، وهو ضد الإعراب، وهو الذهاب عن الصواب في الكلام. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله يعلم أعمالَكم</span><span class="ve">﴾</span></span> فيُجازيكم بحسب قصدكم؛ إذا الأعمال بالنيات، وهذا وعد للمؤمنين، وإيذانٌ بأن حالهم بخلاف حال المنافقين، أو: يعلم جميع أعمال العباد، فيميزُ خيرَها من شرها.</p><p id="68.nVKqy">الإشارة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين ارتدوا على أدبارهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: رَجعوا عن صحبة المشايخ، بعدما ظهر لهم أسرارُ خصوصيتهم؛ الشيطانُ سوَّل لهم وأَمْلَى لهم، وتقدّم عن القشيري: أنه يتخلّف عنهم يوم القيامة، ولا يلحق بالمقربين، ولو يشفع فيه ألفُ عارف، بل من كمال المكر به أن يُلقي شَبَهَه في الآخرة على غيره، حتى يتوهم عارفوه من أهل المعرفة أنه هو، فلا يشفع أحد فيه؛ لظنهم أنه معهم، فإذا ارتفعوا إلى عليين مُحيت صورته، ورُفع إلى مقام العامة، انظر معناه في آل عمران.</p><p id="68.9NV79">وقال هنا: الذي طلع فَجرُ قلبه وتلألأ نورُ التوحيد فيه، ثم ارتدّ قبل طلوع نهار إيمانه؛ انكسفَ شمسُ يومه، وأظلم نهارُ عرفانه، ودَجا ليل شَكِّه، وغابت نجومُ عقله، فحدَّث عن ظلماتهم ولا حرج. اهـ.</p><p id="68.vDMNd">ولا سيما إذا تحزّب مع العامة في الإذايَة، وقال للذين كرهوا ما نَزّل الله على أهل الخصوصية من الأسرار: سنُطيعكم في بعض الأمر من إذايتهم، والله يعلم أسرارهم، وباقي الوعيد الذي في الآية ربما يشملهم. وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم حسب الذين في قلوبهم مرض</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: عداوةٌ لأولياء الله أن لن يُخرج اللّهُ أضغانهم؟ بل يُخرجها ويُظهر وبالها، ويفتضحون ولو بعد حين، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولتعرفنهم في لحن القول</span><span class="ve">﴾</span></span> في قوة الخطاب، ومفهوم الكلام؛ لأن الأسِرَّة تدلُّ على السريرة، وما خامر القلوبَ فعلى الوجوه يلوحُ، وأنشدوا في المعنى:</p><p id="68.6jwAn"/><center><span class="manzoma">لَستُ مَنْ لَيْس يَدْرِي مَا هوانٌ مِن كَرَامه ** إِنَّ لِلْحُبِّ وَلِلْبَغْضِ عَلَى الْوَجْهِ عَلاَمه<br/></span></center><p id="68.zJ6kL"/><p id="68.7rXxV">المؤمن ينظر بنور الفراسة، والعارفُ ينظر بعين التحقيق، والموحِّدُ ينظر بالله، ولا يستتر عليه شيء. اهـ. من القشيري.</p><p id="68.762Q1"/><p id="68.9oyAE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:31-32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-47-31">وَلَنَبْلُوَنَّكُمْ حَتَّى نَعْلَمَ الْمُجَاهِدِينَ مِنْكُمْ وَالصَّابِرِينَ وَنَبْلُوَ أَخْبَارَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/31" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:31"></a><span class="v" id="qr-albahr-47-32">إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا وَصَدُّوا عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ وَشَاقُّوا الرَّسُولَ مِنْ بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُمُ الْهُدَى لَنْ يَضُرُّوا اللَّهَ شَيْئًا وَسَيُحْبِطُ أَعْمَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/32" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:32"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.jaV5g"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولَنبلونَّكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: والله لَنختبرنَّكم بالأمر بالجهاد، ونحوه من التكاليف الشاقة، أي: نعاملكم معاملة المختبر؛ ليكون أبلغ في أظهار العدل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى نعلمَ المجاهدين منكم والصابرين</span><span class="ve">﴾</span></span> على مشاق الجهاد والتكاليف، عِلماً ظاهراً، يتعلق به الجزاء بعد تعلُّق العلم به في الأزل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونبلوَ أخبارَكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ونختبر أسراركم بإظهار ما فيها من خير أو شر، بالنهوض أو التخلُّف، وقيل: أراد بأخباركم: أعمالكم، عبّر بالأخبار عن الأعمال على سبيل الكناية؛ لأن الإخبار تابع لوجود المخبر عنه، إن كان الخبر حسناً كان المخبر عنه- وهو العمل- حسناً، وإن كان الخبر قبيحاً فالمخبَر عنه قبيح. اهـ.</p><p id="68.RA9e2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الذين كفروا وصَدُّوا</span><span class="ve">﴾</span></span> الناس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن سبيل الله وشاقُوا الرسولَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: عادوه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من بعد ما تبيّن لهم الهدى</span><span class="ve">﴾</span></span> بما شاهدوا من نعته في التوراة، وبما ظهر على يديه من المعجزات، ونزل من الآيات، وهم بنو قريظة والنضير، أو: المطعمون يوم بدر من رؤساء قريش، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لن يضروا</span><span class="ve">﴾</span></span> بكفرهم وصدهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللّهَ شيئاً</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأشياء، أو: شيئاً من الصد، أو: لن يضرُّوا رسولَ الله صلى الله عليه وسلم بمشاقته، وقد حذف المضاف؛ لتعظيم شأنه وتعظيم مشاقته. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسيُحبط أعمالَهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مكائدهم التي نصبوها في إبطال دينه تعالى، ومشاقة رسوله صلى الله عليه وسلم، فلا يصلون بها إلى ما كانوا يبغون من الغوائل، ولا يُثمرُ لهم إلا القتل والجلاء عن أوطانهم.</p><p id="68.e4dG3">الإشارة: قال القشيري: في الابتلاء والامتحان يتبينُ جواهرُ الرجال، فيظهر المخلصُ، ويفتضح الممارق، وينكشف المنافق. اهـ. وكان الفُضيل إذا قرأ هذه الآية بكى، وقال: اللهم لا تبلُنا؛ فإنك إن بلوتنا فضحتنا وهتكت أستارنا. اهـ. ويبغي أن يزيد: وإن بلوتنا فأيّدنا، وبالله التوفيق. إن الذين جحدوا وصدُّوا الناس عن طريق الوصول، وخرجوا عن مناهج السنّة، لن يضرُّوا الله شيئاً؛ فإن لله رجالاً يقومون بالدعوة، لا يضرهم مَن عاداهم، حتى يأتي أمر الله، وسيُحبط أعمالَ الصادّين المعوِّقين، فلا ينهضون إلى الله نهوض الرجال، بشؤم انتقادهم. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.r3Ny5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:33-38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-47-33">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا أَطِيعُوا اللَّهَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ وَلَا تُبْطِلُوا أَعْمَالَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/33" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:33"></a><span class="v" id="qr-albahr-47-34">إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا وَصَدُّوا عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ ثُمَّ مَاتُوا وَهُمْ كُفَّارٌ فَلَنْ يَغْفِرَ اللَّهُ لَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/34" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:34"></a><span class="v" id="qr-albahr-47-35">فَلَا تَهِنُوا وَتَدْعُوا إِلَى السَّلْمِ وَأَنْتُمُ الْأَعْلَوْنَ وَاللَّهُ مَعَكُمْ وَلَنْ يَتِرَكُمْ أَعْمَالَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/35" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:35"></a><span class="v" id="qr-albahr-47-36">إِنَّمَا الْحَيَاةُ الدُّنْيَا لَعِبٌ وَلَهْوٌ وَإِنْ تُؤْمِنُوا وَتَتَّقُوا يُؤْتِكُمْ أُجُورَكُمْ وَلَا يَسْأَلْكُمْ أَمْوَالَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/36" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:36"></a><span class="v" id="qr-albahr-47-37">إِنْ يَسْأَلْكُمُوهَا فَيُحْفِكُمْ تَبْخَلُوا وَيُخْرِجْ أَضْغَانَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/37" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:37"></a><span class="v" id="qr-albahr-47-38">هَا أَنْتُمْ هَؤُلَاءِ تُدْعَوْنَ لِتُنْفِقُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ فَمِنْكُمْ مَنْ يَبْخَلُ وَمَنْ يَبْخَلْ فَإِنَّمَا يَبْخَلُ عَنْ نَفْسِهِ وَاللَّهُ الْغَنِيُّ وَأَنْتُمُ الْفُقَرَاءُ وَإِنْ تَتَوَلَّوْا يَسْتَبْدِلْ قَوْمًا غَيْرَكُمْ ثُمَّ لَا يَكُونُوا أَمْثَالَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/38" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:38"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.OyNZQ"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا أطيعوا اللّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما يأمركم به من الجهاد وغيره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأطيعوا الرسولَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما سنَّه لكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تُبطلوا أعمالَكم</span><span class="ve">﴾</span></span> بما أبطل به هؤلاء أعمالهم من الكفر والنفاق، وغير ذلك من مفسدات الأعمال، كالعجب والرياء، والمن والأذى، وليس فيه دليل على إحباط الطاعات بالكبائر، خلافاً للمعتزلة، أو: لا تبطلوا أعمالكم بأن تقطعوها قبل تمامها. وبها احتجَ الفقهاء على وجوب إتمام العمل؛ فأوجبوا على مَن شَرَعَ في نافلة إتمامها، وأخذُه عن الآية ضعيف؛ لأن السياق إنما هو في إحباط العمل بالكفر، لقوله قبلُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسيُحبط أعمالهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لا تكونوا كهؤلاء الذين أحبط الله أعمالهم؛ بكفرهم وصدهم عن سبيل الله، ومشاقتهم الرسولَ، ويؤيده أيضاً: قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن الذين كفروا وصَدُّوا عن سبيل الله ثم ماتوا وهم كفار فلن يغفر اللّهُ لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> هذا عام في كل مَن مات على الكفر، وإن صحّ نزوله في أهل القليب.</p><p id="68.rZnX3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تَهِنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لا تضعفوا عن الجهاد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتدعوا إِلى السَّلْم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا تدعوا الكفار إلى الصلح والمسالمة؛ فإن ذلك إعطاء الدنِيَّة- أي: الذلة- في الدين، ويجوز أن يكون منصوباً بإضمار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن</span><span class="ve">﴾</span></span> في جواب النهي؛ أي: لا تهنوا مع إعطاء السلم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنتم الأَعْلَون</span><span class="ve">﴾</span></span> الأغلبون، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللّهُ معكم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنصر والمعونة، ومَن كان غالباً ومنصوراً والله معه، لا يتصور منه إظهار الذلة والضراعة لعدوه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولن يَتِرَكُمْ أعمالكم</span><span class="ve">﴾</span></span> لن يضيعها، من: وترت الرجل: إذا قتلت له قتيلاً، من ولد أو أخ أو حميم، فأفردته منه، حتى صار وتراً، عبّر عن ترك الإثابة في مقابلة العمل بالوتر، الذي هو إضاعة شيء معتد به من الأنفس والأموال، مع أن الأعمال غير موجبة للثواب على قاعدة أهل السُنَّة، إبرازاً لغاية للطف، بتصوير الثواب بصورة الحق المستحق، وتنزيل ترك الإثابة منزلة إضاعة أعظم الحقوق وإتلافها، سبحانه من رب رحيم!.</p><p id="68.4M2zm"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنما الحياةُ لعبٌ ولهوٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا ثبات لها، ولا اعتداد بها، فلا تُؤثروا حياتها الفانية على الحياة الأبدية بالموت في الجهاد الأصغر أو الأكبر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِن تؤمنوا وتتقوا يؤتكم أجوركم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ثواب إيمانكم وأعمالكم من الباقيات الصالحات، التي فيها يتنافس المتنافسون، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يسألكم أموالَكمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بحيث يُخل أداؤها بمعايشكم، وإنما سألكم نزراً يسيراً؛ هو ربع العشر، تؤدونه إلى فقرائكم.</p><p id="68.gBnQP"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن يسألكُمُوها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: جميع أموالكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيُحْفِكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يجهدكم بطلب الكُل، فالإحفاء والإلحاف: المبالغة في السؤال: وبلوغ الغاية، يُقال: أحفاه في المسألة: إذا لم يترك شيئاً من الإلحاح، وأحفى شاربه: استأصله، أي: إن يسألكم جميعها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تبخلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فلا تُعطوا شيئاً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويُخرجْ أضغانكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أحقادكم؛ لأن عند سؤال المال يظهر الصادق من الكاذب، وضمير لا يسألكم وما بعدها للّه أو لرسوله.</p><p id="68.e2JYA">وضمير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُخرج</span><span class="ve">﴾</span></span> لله تعالى، ويؤيده القراءة بنون العظمة، أو البخل؛ لأنه سبب الأضغان.</p><p id="68.XvK3J"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ها أنتم هؤلاء</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يا هؤلاء، وقيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ها</span><span class="ve">﴾</span></span>: للتنبيه، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هؤلاء</span><span class="ve">﴾</span></span>: موصول بمعنى الذين، وصلته: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُدْعَون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أنتم الذي تُدعون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتُنفقوا في سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> هي النفقة في الغزو والزكاة، كأنه قيل: الدليل على أنه لو أحفاكم لبخلتم أنكم تدعون إلى أداء ربع العشر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمنكم مَن يبخلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فمنكم ناس يبخلون به، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومَن يبخلْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالصدقة وأداء الفريضة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإِنما يبخلُ على نفسه</span><span class="ve">﴾</span></span> فإنَّ كُلاًّ مِن نفع الإنفاق وضرر البخل عائد إليه، وفي حديث الترمذي: <span class="hadeth">«السخي قريبٌ من الله، قريب من الجنة، قريب من الناس، بعيد من النار، والبخيل بعيد من الله، بعيد من الجنة، بعيد من الناس، قريب من النار، ولجاهلٌ سخيٌّ أحبُّ إلى الله من عابدٍ بخيل»</span> وفي رواية: <span class="hadeth">«من عالم بخيل»</span> والبخيل يتعدّى ب عن، وعلى لتضمُّنه معنى: الإمساك والعدي.</p><p id="68.8Lkx6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله الغنيُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> عن كل ما سواه، ويفتقر إليه كُلَّ ما عداه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنتم الفقراءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إنه- تعالى- لا يأمر بذلك لحاجته إليه؛ لأنه الغنيُّ عن الحاجات، ولكن لحاجتكم وفقركم إلى الثواب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِن تَتولَّوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وإن تُعرضوا أيها العرب عن طاعته، وطاعة رسوله، والإنفاق في سبيله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يستبدل قوماً غيرَكم</span><span class="ve">﴾</span></span> يخلف قوماً خيراً منكم وأطوع، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم لا يكونوا أمثالكم</span><span class="ve">﴾</span></span> في الطاعة، بل أطوع، راغبين فيما يقرب إلى الله ورسوله، وهم فارس، وسئل رسول الله صلى الله عليه وسلم عن هؤلاء القوم- وكان سلمان إلى جنبه، فضرب على فخذه، فقال: <span class="hadeth">«هذا وقومه، والذي نفسي بيده لو كان الإيمان بالثُريا لتناوله رجالٌ من فارس»</span>.</p><p id="68.W7yJA">قلت: صدق الصادق المصدوق، فكم خرج منهم من جهابذة العلماء، وأكابر الأولياء، كالجنيد، إما الصوفية، والغزالي، حَبر هذه الأمة، وأضرابهما. وقيل: الملائكة، وقيل: الأنصار، وقيل: كندة، وقيل: الروم، والأول أشهر.</p><p id="68.nVKqy">الإشارة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا أطيعوا الله وأطيعوا الرسول</span><span class="ve">﴾</span></span> أو خليفته، وهو الداعي إلى الله على بصيرة العيان، ولا تُبطلوا أعمالكم، برجوعكم عن السير، بترك المجاهدة قبل المشاهدة. إنَّ الذين كفروا بوجود خصوصية التربية، وصدُّوا الناسَ عنها، ثم ماتوا على ذلك، لن يستر اللّهُ مساوئهم، ولا يُغيّبهم عن شهود نفوسهم التي حجبتهم عن الله. فلا تهنوا: ولا تضعُفوا، أيها المترفهون، عن مجاهدة نفوسكم، فينقطع سيركم، وذلك بالرجوع إلى الدنيا، ولا تدعوا إلى السلم والمصالحة بينكم وبين نفوسكم، وأنتم الأعلون، قد أشرفتم على الظفر بها، والله معكم؛ لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-29-69">وَالَّذِينَ جَاهَدُواْ فِينَا لَنَهْدِيَنَّهُمْ سُبُلَنآ وَإِنَّ اللَّهَ لَمَعَ الْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/69" target="_blank" title="سورة العنكبوت" data-v="29:69"></a><span class="ve">﴾</span></span> ولن ينقصكم شيئاً من أعمالكم، بل يُريكم ثمرتها، عاجلاً وآجلاً، ولا يفترنَّكم عن المجاهدة طولُ الأمل.</p><p id="68.7Zv82">إنما الحياة الدنيا لعب ولهو؛ أي: ساعة من نهار، وإن تُؤمنوا بكل ما وعدَ اللّهُ، وتتقوا كل ما يشغل عن الله، يُؤتكم أجوركم عاجلاً وآجلاً، ولا يسألكم الداعي إليه جميعَ أموالكم، إنما يسألكم ما يَخف عليكم، تُقدموه بين يدي نجواكم، ولو سألكم جميع أموالكم لبخلتم، ويُخرج إضغانكم، وهذا في حق عامة المريدين، وأما الخاصة الأقوياء، فلو سُئلوا أرواحَهم لبذلوها، واستحقروها في جنب ما نالوا من الخصوصية، وأما أموالهم فأهون عندهم من أن يبخلوا بشيء منها، ويُقال لعامة الطالبين للوصول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ها أنتم هؤلاء تُدعون...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية.</p><p id="68.ZQMje">قال القشيري: والله الغني لذاته بذاته، ومن غنائه: تمكُّنه من تنفيذ مُراده، واستغناؤه عما سواه، وأنتم الفقراء إلى الله، في نعمة الإيجاد، ونعمة الإمداد، في الابتداء ليخلقكم، وفي الوسط ليُربيكم، وفي الانتهاء يفنيكم عن أنانيتكم، ويُبقيكم بهويته، فالله غني عنكم من الأزل إلى الأبد، وأنتم الفقراء محتاجون إليه من الأزل إلى الأبد. اهـ. وإن تتولوا عن السير، وتركنوا إلى الرخص والشهوات قبل التمكين، يستبدل قوماً غيركم، يكونوا أحزم منكم، وأشد مجاهدة، صادقين في الطلب، ثابتين القَدم في آداب العبودية، قد أدركتهم جذباتُ العناية، وهَبَّتْ عليهم ريحُ الهداية، ثم لا يكونوا أمثالكم في التولِّي والضعف، حتى يصلوا إلى مولاهم. وبالله التوفيق، وهو الهادي إلى سواء الطريق، وصلّى لله على سيدنا ومولانا محمد وآله وصحبه وسلّم.</p><p id="68.m4BGe"/></div></div></div></div></body></html>