<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة النور" id="ch25"><h1 id="68.0Xvaw">سورة النور</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="24:1-2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-1">سُورَةٌ أَنْزَلْنَاهَا وَفَرَضْنَاهَا وَأَنْزَلْنَا فِيهَا آَيَاتٍ بَيِّنَاتٍ لَعَلَّكُمْ تَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/24/1" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:1"></a><span class="v" id="qr-albahr-24-2">الزَّانِيَةُ وَالزَّانِي فَاجْلِدُوا كُلَّ وَاحِدٍ مِنْهُمَا مِئَةَ جَلْدَةٍ وَلَا تَأْخُذْكُمْ بِهِمَا رَأْفَةٌ فِي دِينِ اللَّهِ إِنْ كُنْتُمْ تُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الْآَخِرِ وَلْيَشْهَدْ عَذَابَهُمَا طَائِفَةٌ مِنَ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/24/2" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:2"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.r4oWL"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سورة</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر، أي: هذه سورة، وأشير لها، مع عدم تقدم ذكره؛ لأنها في حكم الحاضر المشاهدَ. وقرئ بالنصب على الاشتغال، وجملة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنزلناها</span><span class="ve">﴾</span></span>، وما عطف عليه: صفة لسورة، مؤكد لما أفاده التنكير من الفخامة. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الزانية</span><span class="ve">﴾</span></span>: مبتدأ، والخبر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاجلدوا</span><span class="ve">﴾</span></span>، ودخلت الفاء؛ لتضمن المبتدأ معنى الشرط؛ إذ اللام موصولة، أي: والتي زنت والذي زنى فاجلدوا، هذا مذهب المبرد وغيره، والاختيار عند سيبويه: الرفع على الابتداء، والخبر: محذوف، أي: فيما فرض عليكم، أو: مما يُتلى عليكم: حكم الزانية والزاني، وقدَّم الزانية؛ لأنها الأصل في الفعل، والداعية فيها أوفر، ولوال تمكينها منه لم يقع. وقيل: لمّا كان وجود الزنى في النساء أكثر، بخلاف السرقة، ففي الرجال أكثر، قَدَّم الحق تعالى الأكثر فيهما.</p><p id="68.5L0PV">يقول الحق جل جلاله: هذه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سورةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهي الجامعة لآيات، بفاتحة لها وخاتمة، مشتقة من سور البلد. من نعت تلك السورة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنزلناها</span><span class="ve">﴾</span></span> عليك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفرضْنَاها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فرضنا الأحكام التي فيها. وأصل الفرض: القطع، أي: جعلناها مقطوعاً بها قطعَ إيجاب.</p><p id="68.MJ4Ym">وقرأ المكي وأبو عمرو: بالتشديد؛ للمبالغة في الإيجاب وتوكيده، أو: لأن فيها فرائض شتى، أو لكثرة المفروض عليهم من السلف ومن بعدهم.</p><p id="68.KeD0J"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنزلنا فيها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: في تضاعيفها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آيات بينات</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: دلائل واضحات؛ لوضوح دلالتها على أحكامها لا على معانيها؛ فإنها كسائر السور. وتكرير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنزلنا</span><span class="ve">﴾</span></span>، مع أن جميع الآيات عين السورة؛ لاستقلالها بعنوان رائق دَاع إلى تخصيص إنزالها بالذكر؛ إبانة لخطرها، ورفعاً لقدرها، كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-11-58">وَنَجَّيْنَاهُمْ مِّنْ عَذَابٍ غَلِيظٍ</span><a class="vn" href="/quran/11/58" target="_blank" title="سورة هود" data-v="11:58"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، بعد قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَجَّيْنَا هُوداً وَالَّذِينَ ءامَنُواْ مَعَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلكم تذكَّرون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لكي تتعظوا فتعملوا بموجبها عند وقوع الحوادث الداعية إلى إجراء أحكامها. وفيه إيذان بأن حقها أن تكون على بالٍ منهم، بحيث متى مست الحاجة إليها استحضروها.</p><p id="68.W03Ya">ثم شرع في تفصيل أحكامها، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الزانيةُ والزاني فاجلدوا كلَّ واحد منهما مائةَ جلدةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ إذا كانا حُرَّيْن، بالغين، غَيْر مُحْصَنَيْنِ، وألا تكون المرأة مكرَهة. وظاهر الآية: عموم المحصن وغيره، ثم نسخ بالسُنة المشهورة. وقد رجم- عليه الصلاة والسلام- مَاعزاً وغيره. وعن علي رضي الله عنه: جلدتهما بكتاب الله، ورجمتهما بسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم. وقيل نسخ بآية منسوخة التلاوة، وهي: (الشيخ والشيخة إذا زنيا فارجموهما أَلْبَتَّةَ؛ نكالاً من الله والله عزيز حكيم)، ويأباه ما رُوي عن علي رضي الله عنه. اهـ. قاله أبو السعود.</p><p id="68.B1kVp">وشرط الإحصان: العقل، والحرية، والإسلام، والبلوغ، والتزوج بنكاح صحيح، ودخول معتبر. وفي التعبير بالجلد، دون الضرب؛ إشارة إلى أنه لا يبالغ إلى أن يصلَ أثرُ الضرب إلى اللحم، ولكن يخفف حتى يكون حد ألمه الجِلد الظاهر. والخطاب للأئمة؛ لأن إقامة الحدود من الدِّين، وهو على الكل، إلا أنه لا يمكن الاجتماع، فيقوم الإمام مقامهم، وزاد مالك والشافعي مع الجلد: تغريب عام، أخذاً بالحديث الصحيح.</p><p id="68.9EQYJ">وقال أبو حنيفة: إنه منسوخ بالآية.</p><p id="68.0Gm7R"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تأخذكم بهما رأفةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: رحمة ورقة. وفيها لغات: السكونُ، والفتح مع القصر والمد، كالنشأة والنشاءة، وقيل: الرأفة في دفع المكروه، والرحمة في إيصال المحبوب. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في دين الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: طاعته وإقامة حدوده، والمعنى: أن الواجب على المؤمنين أن يتصلبوا في دين الله، ولا يأخذهم اللين حتى يتركوا حدود الله. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كنتم تؤمنون بالله واليوم الآخر</span><span class="ve">﴾</span></span>، هو من باب التهييج، وإلهاب الغضب لله، ولدينه، فإن الإيمان يقتضي الجد في طاعته، والاجتهاد في إجراء أحكامه. وذكر اليوم الآخر؛ لتذكير ما فيه العقاب في مقابلة المسامحة. وجواب الشرط: مضمر، أي: إن كنتم تؤمنون بالله فاجلدوا ولا تعطلوا الحد.</p><p id="68.jJLPX">قيل لأبي مجلز في هذه الآية: والله إنا لنرحمهم أن يُجلَدَ الرجل أو تُقطع يده، فقال: إنما ذلك في السلطان، ليس له أن يدعهم رحمة لهم. وجَلَدَ ابن عمر جارية، فقال للجلاد: ظهرَها ورجليها وأسفلها، وخفّف، فقيل له: أين قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تأخذكم بهما رأفة</span><span class="ve">﴾</span></span>...؟ فقال: أأقتلها؟، إنَّ الله أمرني أن أضربها وأأدبها، ولم يأمرني أن أقتلها. اهـ. ويجرد للجلد إلا ما يستر العورة.</p><p id="68.pXjJ5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليشهدْ عذابَهما</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وليحضر موضع حدِّهما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طائفةٌ من المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ زيادة في التنكيل، فإن التفضيح قد ينكل أكثر من التعذيب. قال بعض العلماء: ينبغي أن يقام بين يدي الحكام، ولا يقيمه إلا فضلاء الناس وخيارهم؛ لأنه قيام بقاعدة شرعية، وقُربة تعبدية، يجب المحافظة على فعلها، وقدرها، ومحلها، وحالها، بحيث لا يتعذر شيء من شروطها وحرمتها، فإن دم المسلم وحرمته عظيمة، فيجب مراعاته بكل ما أمكن، فلا يقصر عن الحد، ولا يزاد عليه. ويطلب الاعتدال في السوط، فلا يكون ليناً جداً، ولا يابساً جداً، وكذلك في الضرب، فلا يرفع يده حتى يرى إبطه، ولا يخفف فيه جداً، بل يتوسط بحيث يؤلمه ولا يضره.</p><p id="68.Xb297">وتسمية الحدّ عذاباً دليل على أنه عقوبة وكفارة. والطائفة: فرقة، يمكن أن تكون حافة حول الشيء، من الطوْف، وهو الإدارة، وأقلها: ثلاثة، وقيل: أربعة إلى أربعين.</p><p id="68.7GYob">وعن الحسن: عشرة، والمراد: جمع يحصل به التشهير. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.wgN2p">الإشارة: التقوى أساس الطريق، وبها يقع السير إلى عين التحقيق. فمن لا تقوى له لا طريق له، ومن لا طريق له لا سير له، ومن لا سيرله لا وصول له. وأعظم ما يتَقي العبدُ شهوةَ الفروج، فهي أعظم الفتن وأقبح المحن، وقد قال عليه الصلاة والسلام: <span class="hadeth">«ما تَرَكْتُ بَعْدِي أضَرّ عَلَى الرِّجَالِ مِنَ النِّسَاءِ»</span> أو كما قال صلى الله عليه وسلم. وعن حذيفة رضي الله عنه قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«يا معشر الناس اتقوا الزنا، فإن فيه ستَّ خصال: ثلاثاً في الدنيا، وثلاثاً في الآخرة: فأما اللاتي في الدنيا؛ فيُذهب البهاء، ويورثُ الفقرَ، وينْقُصُ العمرَ، وأما اللاتي في الآخرة؛ فيوجب السخطَة وسوءَ الحسابِ والخلودَ إلى النار»</span> والمراد بنقص العمر: قلة بركته، وبالخلود: طول المكث. وفي حديث آخر: <span class="hadeth">«إن أهل النار ليتأذون من نتن فروج الزناة والزواني»</span>، وعن أنس رضي الله عنه قال: قال النبي صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«إن أعمال أمتي تُعرض عليَّ في كل جمعة مرتين، فاشتد غضب الله على الزناة»</span> وقال وهب بن منبه: (مكتوب في التوراة: الزاني لا يموت حتى يفتقر، والقواد لا يموت حتى يعمى).</p><p id="68.OGAMv">وفي بعض الأخبار القدسية: يقول الله عز وجل: أنا الله لا إله إلا أنا، خلقت مكة بيدي، أُغني الحاج ولو بعد حين، وأُفقر الزاني ولو بعد حين، هذا وباله في الدنيا والآخرة، وأما في عالم البرزخ؛ فتُجعل أرواحهم في تنوير من نار، فإذا اشتعلت عَلَوْا مع النار، وإذا خمدت سقطوا إلى أسفلها، هكذا حتى تقوم الساعة، كما في حديث البخاري. وقال ابن رشد: ليس بعد الشرك أقبح من الزنا؛ لِما فيه من هتك الأعراض واختلاط الأنساب، ومن تاب فإن الله يتوب على من تاب. وبالله التوفيق.</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تأخذكم بهما رأفة في دين الله</span><span class="ve">﴾</span></span>: قال في الإحياء: في الحديث: <span class="hadeth">«خيار أمتي أَحِدَّاؤُهَا»</span> يعني: في الدين؛ قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تأخذكم بهما رأفة</span><span class="ve">﴾</span></span>، فالغيرة على الحُرَمِ، والغضب لله وعلى النفس، بكفها عن شهوتها وهواها، محمود، وفَقْدُ ذلك مذمومٌ. اهـ. وبالله التوفيق.</p><p id="68.JpGDr"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-3">الزَّانِي لَا يَنْكِحُ إِلَّا زَانِيَةً أَوْ مُشْرِكَةً وَالزَّانِيَةُ لَا يَنْكِحُهَا إِلَّا زَانٍ أَوْ مُشْرِكٌ وَحُرِّمَ ذَلِكَ عَلَى الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/24/3" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:3"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.BRGNQ"/><p id="68.pPElz">يقول الحق جل جلاله: من شأن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الزاني</span><span class="ve">﴾</span></span> الخبيث: أنه لا يرغب إلا في زانية خبيثة من شكله، أو في مشركة، والخبيثة المسافحة لا يرغب فيها إلا من هو من شكلها، من الفسقة أو المشركين، وهذا حُكْمٌ جار على الغالب المعتاد، جيء به؛ لزجر المؤمنين عن نكاح الزواني، بعد زجرهم عن الزنا بهن؛ إذ الزنا عديل الشرك في القبح، كما أن الإيمان قرين العفاف والتحصن، وهو نظير قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-26">الخبيثات لِلْخَبِيثِينَ</span><a class="vn" href="/quran/24/26" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:26"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="68.J07PA">روي أن المهاجرين لَمَّا قدموا المدينة، وكان فيهم من ليس له مال ولا أهل، وبالمدينة نساء بغايا مُسافِحَات، يُكرين أنفسهن وهُنَّ أخْصَبُ أهل المدينة، رغب بعضُ الفقراء في نكاحهن؛ لحسنهن، ولينفقوا عليهم من كَسْبِهِنّ، فاستأذنوا النبي صلى الله عليه وسلم فنزلت، فنفرهم الله تعالى عنه، وبيَّن أنه من أفعال الزناة وخصائص المشركين، فلا تحوموا حوله؛ لئلا تنتظموا في سلكهم وتَتَّسِمُوا بسمتهم.</p><p id="68.Lzdxk">قيل: كان نكاح الزانية محرماً في أول الإسلام، ثم نسخ بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-32">وَأَنْكِحُواْ الأيامى مِنْكُمْ وا</span><a class="vn" href="/quran/24/32" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:32"></a><span class="ve">﴾</span></span> . وقيل: المراد بالنكاح: الوطء، أي: الزاني لا يزني إلا بزانية مثله، وهو بعيد، أو باطل.</p><p id="68.9k1nV">وسُئل رسولُ الله صلى الله عليه وسلم عمن زنا بامرأة ثم تزوجها. فقال: <span class="hadeth">«أَوَّلُهُ سِفَاحٌ، وآخره نكاح»</span> و<span class="hadeth">«الحرام لا يُحرم الحلال»</span>.</p><p id="68.eprw0">ومعنى الجملة الأولى: وصفُ الزاني بكونه غير راغب في العفائف، ولكن في الفواجر. ومعنى الثانية: وصف الزانية بكونها غير مرغوب فيها للأعفاء، ولكن الزناة، وهما معنيان مختلفان. وقدّم الزاني هنا، بخلاف ما تقدم في الجلد؛ لأن تلك الآية سيقت لعقوبتهما على ما جنيا، والمرأة هي المادة التي منها نشأت تلك الجناية، كما تقدم، وأما هنا فمسوقة لذكر النكاح، والرجل اصل فيه.</p><p id="68.vwEgn">ثم ذكر الحُكْم فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وحُرِّم ذلك على المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: نكاح الزواني بقصد التكسب، أو: للجمال؛ لما في ذلك من التشبه بالفساق وحضور مواضع التهمة، والتعرض لسوء المقالة والغيبة والطعن في النسب، وغير ذلك من المفاسد التي لا تكاد تليق بأحد من الأداني والأراذل، فكيف بالمؤمنين والأفاضل؟، ولذلك عبّر عن التنزيه بالتحريم، مبالغة في الزجر، وقيل: النفي بمعنى النهي، وقرئ به. والتحريم: إما على حقيقته، ثم نسخ بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-32">وَأَنْكِحُواْ الأيامى مِنْكُمْ وا</span><a class="vn" href="/quran/24/32" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:32"></a><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، أو: مخصوص بسبب النزول. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.bYjgN">الإشارة: الصحبة لها تأثير في الأصل والفرع، فيحصل الشرف أو السقوط بصحبة أهل الشرف أو الأراذل، وفي ذلك يقول القائل:</p><p id="68.4846k"/><center><span class="manzoma">عَلَيْكَ بأَرْبَابِ الصُّدُورِ فَمَنْ غَدَا ** مُضَافاً لأَرْبَابِ الصُّدُورِ تَصَدَّرَا<br/></span></center><p id="68.bKj9l"/><p id="68.wr6k3"/><center><span class="manzoma">وَإِيَّاكَ أَنْ تَرْضَى بِصُحْبَةِ سَاقِطٍ ** فَتَنحط قَدْراً مِنْ عُلاَكَ وَتَحْقُرَا<br/></span></center><p id="68.ZqzDy"/><p id="68.gRp2j">فالمرء على دين خليله، ومن تحقق بحالة لا يخلوا حاضروه منها، والحكم للغالب، فإن كان النورُ قوياً غلب الظلمةَ، وإن كانت الظلمة قوية غلبت النور، وصيرته ظلمة، ولذلك نهى الله تعالى عن نكاح الزواني، فإنه وإن كان نور الزوج غالباً- إذا كان ذا نور- فإن العِرْقَ نَزَّاعٌ، فيسرى ذلك في الفروع، فلا تكاد تجد أولاد أهل الزنا إلا زناة، ولا أولاد أهل العفة إلا أعِفَّاء،</p><p id="68.y1roy"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-7-58">والبلد الطيب يَخْرُجُ نَبَاتُهُ بِإِذْنِ رَبِّهِ والذي خَبُثَ لاَ يَخْرُجُ إِلاَّ نَكِداً</span><a class="vn" href="/quran/7/58" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:58"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="68.ErxLZ">وفي الحديث: <span class="hadeth">«إياكم وخَضْرَاءَ الدِّمَنِ، قيل: وما خضراء الدمن يا رسول الله؟ قال: المرأة الحسناء في المنبت السوء»</span> قال ابن السكيت: شبهها بالبقلة الخضراء في دِمْنَةِ أرض خبيثة؛ لأن الأصل الخبيث يحن إلى أصله، فتجيء أولادها لأصلها في الغالب. فيجيب على اللبيب- إن ساعفته الأقدار- أن يختار لزراعته الأرض الطيبة، وهي الأصل الطيب، لتكون الفروع طيبة. وفي الحديث: <span class="hadeth">«تخيَّرُوا لنطفكم ولا تضعوها إلاّ في الأَكْفَاءِ»</span>. اهـ. وبالله التوفيق.</p><p id="68.9zRVK"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:4-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-4">وَالَّذِينَ يَرْمُونَ الْمُحْصَنَاتِ ثُمَّ لَمْ يَأْتُوا بِأَرْبَعَةِ شُهَدَاءَ فَاجْلِدُوهُمْ ثَمَانِينَ جَلْدَةً وَلَا تَقْبَلُوا لَهُمْ شَهَادَةً أَبَدًا وَأُولَئِكَ هُمُ الْفَاسِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/24/4" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:4"></a><span class="v" id="qr-albahr-24-5">إِلَّا الَّذِينَ تَابُوا مِنْ بَعْدِ ذَلِكَ وَأَصْلَحُوا فَإِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/5" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:5"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.RLRDw"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثمانين</span><span class="ve">﴾</span></span>: مفعول مطلق، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جلَدة</span><span class="ve">﴾</span></span>: تمييز. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا الذين تابوا</span><span class="ve">﴾</span></span>: إما استثناء من ضمير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم</span><span class="ve">﴾</span></span>، فمحله: الجر، او: من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الفاسقون</span><span class="ve">﴾</span></span>، فمحله: النصب؛ لأنه بعد مُوجَبٍ تام.</p><p id="68.8ljrM">يقول الحق جل جلاله، في بيان شأن العفائف، بعد بيان شأن الزواني: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين يرمُون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يقذفون بالزنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المحصناتِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ الحرائر العفائف المسلمات المكلفات، بأن يقول: يا زانية، أو: يا مُحبة، ولا فرق بين التصريح والتعريض، ولا بين النساء والرجال، قاذفاً أو مقذوفاً. والتعبير بالرمي، المنبئ عن صلابة الآلة، وإيلام المرمى، وبعده عن الرامي؛ إيذان بشدة تأثيره فيهن، وكونه رجماً بالغيب. والتعبير بالإحصان يدل على أن رميهن إنما كان بالزنا، لا غير.</p><p id="68.VZoWB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم لم يأتوا بأربعةِ شهداء</span><span class="ve">﴾</span></span> يشهدون عليهن بما رموهن به، وفي كلمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ إشارة إلى جواز تأخير الإتيان بالشهود، كما أن في كلمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لم</span><span class="ve">﴾</span></span>: تحقق الإتيان بهم. وشروط إحصان القذف: الحرية، والعقل، والبلوغ، والإسلام، والعفة عن الزنا، فإن توفرت الشروط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاجلدوهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: القاذفين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثمانينَ جلدة</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لظهور كذبهم وافترائهم؛ لقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-13">فَإِذْ لَمْ يَأْتُواْ بِالشُّهَدَآءِ فأولئك عِندَ الله هُمُ الكاذبون</span><a class="vn" href="/quran/24/13" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:13"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وتخصيص رميهن بهذا الحكم، مع أن رمي المحصنين أيضاً كذلك؛ لخصوص الواقعة، وشيوع الرمي فيهن. والحدود كلها تشطر بالرق، فعلى العبد في الزنا خمسون، وفي القذف أربعون.</p><p id="68.GgBXZ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تقبلوا لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بعد ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شهادةً أبداً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ زجراً لهم؛ لأن رد شهادتهم مؤلم لقلبهم، كما أن الجلد مؤلم لبدنهم. وقد آذى المقذوف بلسانه، فعوقب بإهدار شهادته، جزاء وفاقاً. والمعنى: ولا تقبلوا منهم شهادة من الشهادات، حال كونها حاصلة لهم عند الرمي، أبداً، مدة حياتهم، فالرد من تتمه الحدّ، كأنه قيل: فاجلدوهم وردوا شهادتهم، أي: فاجمعوا لهم بين الجلد والبرد. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأولئك هم الفاسقون</span><span class="ve">﴾</span></span>، كلام مستأنف غير داخل في جزاء الشرط؛ لأنه حكاية حال الرامي عند الله تعالى بعد انقضاء الجزاء، وما في اسم الإشارة من معنى البُعد؛ للإيذان ببُعد منزلتهم في الشر والفساد، أي: أولئك هم المحكوم عليهم بالفسق، والخروج عن الطاعة، والتجاوز عن الحد، فإنهم المستحقون لإطلاق اسم الفاسق عليهم، دون غيرهم.</p><p id="68.7Lymp"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا الذين تابوا من بعد ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> القذف، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأَصلحوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أحوالهم، فهو استثناء من الفاسقين، بدليل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن الله غفور رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يغفر ذنوبهم ويرحمهم، ولا ينظمهم في سلك الفاسقين. فعلى هذا لا تُقبل شهادته مطلقاً فيما حدّ فيه وفي غيره؛ لأن رد شهادته وُصلت بالأبد، وأما توبته فإنما تنفعه فيما بينه وبين الله، وبه قال أبو حنيفة وأصحابه، وهو قول ابن عباس وشريح والنخعي. وقيل: الاستثناء راجع لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تقبلوا لهم شهادة</span><span class="ve">﴾</span></span>، فإذا تاب وأصلح قبلت شهادته مطلقاً؛ لأنه زال عنه اسم الفسق، والأبد عبارة عن مدة كونه فاسقاً، فينتهي بالتوبة، وبه قال الشافعي وأصحابه، وهو قول الشعبي ومسروق وابن جبير وعطاء وسليمان بن يسار.</p><p id="68.GRJDL">وفصل مالك، فقال: لا تجوز فيما حدّ فيه، ولو تاب، وتجوز فيما سواه، وكأنه جمع بين القولين. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.omeGV">الإشارة: الغض عن مساوئ الناس من أفضل القرب، وهو من شيم ذوي الألباب، وبه السلامة من الهلاك والعطَب، والتعرض لمساوئهم من أعظم الذنوب، وأقبح العيوب، ولله در القائل:</p><p id="68.P1Pm4"/><center><span class="manzoma">إذَا شئْتَ أَن تَحْيَا ودينك سالم ** وحظك موفُورٌ وعِرْضُكَ صَيّنُ<br/></span></center><p id="68.z8jKY"/><p id="68.GPNyO"/><center><span class="manzoma">لِسَانَكَ لا تذكُرْ به عَوْرَةَ امِرئٍ ** فعندك عَوْرَاتٌ ولِلنَّاس أَلسُنُ<br/></span></center><p id="68.y34ld"/><p id="68.jB0A9"/><center><span class="manzoma">وإنْ أبصرت عَيْنَاكَ عيباً فقل لها ** أيا عَيْنُ لا تنظري فللناس أعيُنُ<br/></span></center><p id="68.eNpPm"/><p id="68.Rm7OL"/><center><span class="manzoma">وعَاشِرْ بمَعْرُوفٍ وجَانِبْ مَنِ اعتَدى ** وفارقْ ولكنْ بالتي هي أحْسَنُ<br/></span></center><p id="68.o3Ng5"/><p id="68.Pa5VW">فالمتوجه إلى الله لا يشتغل بغير مولاه، ولا يرى في المملكة سواه، يذكر الله على الأشياء، فتنقلب نوراً؛ لحسن ظنه بالله، ويلتمس المعاذر لعباد الله؛ لكمال حسن ظنه بهم. وبالله التوفيق.</p><p id="68.weBRV"/><p id="68.Ov1Zg"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:6-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-6">وَالَّذِينَ يَرْمُونَ أَزْوَاجَهُمْ وَلَمْ يَكُنْ لَهُمْ شُهَدَاءُ إِلَّا أَنْفُسُهُمْ فَشَهَادَةُ أَحَدِهِمْ أَرْبَعُ شَهَادَاتٍ بِاللَّهِ إِنَّهُ لَمِنَ الصَّادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/24/6" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:6"></a><span class="v" id="qr-albahr-24-7">وَالْخَامِسَةُ أَنَّ لَعْنَةَ اللَّهِ عَلَيْهِ إِنْ كَانَ مِنَ الْكَاذِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/24/7" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:7"></a><span class="v" id="qr-albahr-24-8">وَيَدْرَأُ عَنْهَا الْعَذَابَ أَنْ تَشْهَدَ أَرْبَعَ شَهَادَاتٍ بِاللَّهِ إِنَّهُ لَمِنَ الْكَاذِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/24/8" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:8"></a><span class="v" id="qr-albahr-24-9">وَالْخَامِسَةَ أَنَّ غَضَبَ اللَّهِ عَلَيْهَا إِنْ كَانَ مِنَ الصَّادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/24/9" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:9"></a><span class="v" id="qr-albahr-24-10">وَلَوْلَا فَضْلُ اللَّهِ عَلَيْكُمْ وَرَحْمَتُهُ وَأَنَّ اللَّهَ تَوَّابٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/10" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:10"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.bvBg9"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا أنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span>: بدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شهداء</span><span class="ve">﴾</span></span>، أو صفة له، على أن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى غير. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فشهادة</span><span class="ve">﴾</span></span>: مبتدأ، والخب محذوف، أي: واجبة، أو: تدرأ عنه العذاب، أو: خبر عن محذوف، أي: فالواجب شهادة أحدهم، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>، في الموضعين: مخففة، وَمَنْ شَدَّدَ؛ فعلى الأصل. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الخامسة</span><span class="ve">﴾</span></span>: مبتدأ و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنَّ غَضَبَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر، وقرأ حفص بالنصب، أي: ويشهد الشهادة الخامسة.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين يرمون أزواجهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يقذفون زوجاتهم بالزنا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولم يكن لهم شهداءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لم يكن لهم على تصديق قولهم من يشهد لهم به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا أنفسهُمُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، جُعِلوا من جملة الشهداء؛ إيذاناً بعدم قبول قولهم بالمرة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فشهادةُ أحدهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فالواجب شهادة أحدهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أربعُ شهادات بالله</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول أشهد بالله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه لمن الصادقين</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما رماها به من الزنا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والخامسةُ أنَّ لعنت الله عليه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إنه لعنة الله عليه، أي: يقول فيها: لعنة الله عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كان من الكاذبين</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما رماها به. فإذا حلف دُرِئَ عنه العذاب، أي: دفع عنه الحد، وَإِنْ نَكَلَ: حُدَّ؛ لقذفها.</p><p id="68.xkZKp"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويدرأُ عنها العذابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يدفع عنها الحدَّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن تشهدَ أربعَ شهاداتٍ بالله إِنه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الزوج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمن الكاذبين</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما رماها به من الزنا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والخامسة أنَّ غضب الله عليها إن كان</span><span class="ve">﴾</span></span> الزوج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الصادقين</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما رماها به من الزنا. وذكر الغضب في حق النساء؛ تغليظاً؛ لأن النساء؛ يستعملن اللعن كثيراً، كما ورد به الحديث: <span class="hadeth">«يُكْثِرْنَ اللعْنَ»</span>، فربما يجترئن على الإقدام، لكثرة جري اللعن على ألسنتهن، وسقوط وقعه عن قلوبهن، فذكر الغضب في جانبهن؛ ليكون ردعاً لهن.</p><p id="68.Eb65m">فإذا حلفا معاً فُرق بينهما بمجرد التلاعن، عند مالك والشافعي، على سبيل التأبيد، وقال أبو حنيفة: حتى يحكم القاضي بطلقة بائنة؛ فتحل له بنكاح جديد إذا أكذب نفسه وتاب.</p><p id="68.0YwKo">رُوي أن آية القذف المتقدمة لَمَّا نزلت؛ قرأها النبي صلى الله عليه وسلم على المنبر، فقام عاصم بن عدي الأنصاري، فقال: جعلني الله فداءك، إن وجد رجل مع امرأته رجلاً، فأخبر بما رأى، جُلِدَ ثمانين، وسماه المسلمون فاسقاً، ولا تقبل شهادته أيضاً، فكيف لنا بالشهداء، ونحن إذا التمسنا الشهداء فرغ الرجلُ من حاجته، وإن ضربه بالسيف قُتل؟ اللهم افتح، وخرج فاستقبله هلالُ بن أمية- وقيل: عُوَيْمِر- فقال: ما وراءك؟ فقال: الشر، وجدت على امراتي خولة- وهي بنت عاصم- شريكَ بن سحماء- فقال عاصم: والله هذا سؤال ما أسرع ما ابتليت به، فرجعا، فأخبرا رسول الله صلى الله عليه وسلم، فكلم خولة: فأنكرت، فنزلت هذه الآية، فتلاعنا في المسجد، وفرَّق بينهما، فقال صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«ارقبوا الولد، إن جاءت به على نعت كذا وكذا، فما أراه إلا كذب عليها، وإن جاءت به على نعت كذا، فما أراه إلا صدق»</span></p><p id="68.NRGk2">فجاءت به على النعت المكروه.</p><p id="68.dB9Zd">قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولولا فضلُ الله عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تفضله عليكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورحمتُه</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ونعمته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنَّ الله تواب حكيم</span><span class="ve">﴾</span></span>، وجواب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا</span><span class="ve">﴾</span></span>: محذوف؛ لتهويله، والإشعار بضيق العبارة عن حصره، كأنه قيل: لولا تفضله تعالى عليكم ورحمته وأنه تعالى مبالغ في قبول التوبة، حكيم في جميع افعاله وأحكامه، التي من جملتها: ما شرع لكم من حكم اللعان، لكان ما كان، مما لا يحيط به نطاق العبارة، من حد الزوج مع الفضيحة، أو قتل المرأة، أو غير ذلك من العقوبة. قال القشيري: لبقيتم في هذه المعضلة ولم تهتدوا إلى الخروج من هذه الحالة المشكلة. اهـ.</p><p id="68.Re8JX">الإشارة: النفس إذا تحقق فناؤها، وكمل تهذيبها، رجعت سراً من أسرار الله، فلا يحل رميها بنقص؛ لأن سر الله تعالى منزه عن النقائص، فإن رماها بشيء فليبادر بالرجوع عنه. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.5dqer"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-11">إِنَّ الَّذِينَ جَاءُوا بِالْإِفْكِ عُصْبَةٌ مِنْكُمْ لَا تَحْسَبُوهُ شَرًّا لَكُمْ بَلْ هُوَ خَيْرٌ لَكُمْ لِكُلِّ امْرِئٍ مِنْهُمْ مَا اكْتَسَبَ مِنَ الْإِثْمِ وَالَّذِي تَوَلَّى كِبْرَهُ مِنْهُمْ لَهُ عَذَابٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/11" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:11"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.VMbzy"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عُصْبة</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span>، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تحسبوه</span><span class="ve">﴾</span></span>: استئناف.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين جاؤوا بالإِفْكِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ وهو أبلغ ما يكون من الكذب والافتراء، وقيل: هو البهتان لا تشعر به حتى يفاجئك. والمراد: مَا أُفِك على الصديقة عائشة- رضي الله عنه-، وفي لفظ المجيء إشارة إلا أنهم أظهروه من عند أنفسهم من غير أن يكون له أصل.</p><p id="68.raDJk">وذلك أن رسول الله صلى الله عليه وسلم كان إذا أراد سفراً أقْرَعَ بين نسائِه، فأيَّتهُنَّ خرجت قُرعتها استصحبها، قالت عائشة- رضي الله عنها-: فأقرعَ بيننا في غزوةٍ غزاها- قيل: هي غزوة بني المصطلق، وتُسمى أيضاً: غزوة المريسيع، وفيها أيضاً نزل التيمم- فَخَرّج سهمي، فخرجتُ معه صلى الله عليه وسلم بعد نزول آية الحجاب، فحُملت في هودج، فسرنا حتى إذا قفلنا ودنونا من المدينة؛ نزلنا منزلاً، ثم نُودي بالرحيل، فقمتُ ومشيتُ حتى جاوزتُ الجيش، فلما قضيتُ شأني أقبلتُ إلى رَحْلي، فلمسْتُ صدري فإذا عِقْدٌ لي مِنْ جَزْعِ أظفارٍ قد انقطعَ، فرجعتُ فالتمسته، فحبسني التماسه. وأقبل الرَّهطُ الذين كانوا يرحلوني، فاحتملوا هَوْدَجِي فرحلوه على بعيري، وهم يحسبون أنِّي فيه؛ لخفتي، فلم يستنكروا خفة الهودج، وذهبوا بالبعير، ووجدت عقدي بعدما استمر الجيش، فجئت منازلهم وليس فيه داعٍ ولا مجيب، فتيممت منزلي، وظننت أن سيفقدونني ويعودُون في طَلَبي، فبينما أنا جالسة في منزلي غلبتني عيني، فنمت، وكان صَفْوَانُ بن المعطِّل قد عرّس من وراء الجيش، فأدْلَجَ فأصبح عند منزلي، فلما رآني عرفني، وكان يراني قبل الحجاب، فاسترجع، فاستيقظت باسترجاعه، فخَمَّرْتُ وجهي بجلبابي، والله ما تكلمنا بكلمة، ولا سمعتُ منه كلمة، غير استرجاعه، فأناخ راحلته، فوطئ على يدها، فقمت إليها فركبتها، وانطلق يقود بي الراحلة، حتى أتينا الجيش مُوغرين في نَحْرِ الظهيرة، وهم نزول، وافْتَقَدني الناسُ حين نَزَلُوا، وماج الناس في ذِكْرِي، فبينما الناس كذلك إذ هَجَمْتُ عليهم، فخَاضَ الناس في حديثي، فهلك مَنْ هلك. والحديث بطوله مذكور في الصحيحين والسّيَر.</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عُصْبَةٌ منكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: جماعة من جلدتكم، والعصبة: من العشرة إلى الأربعين، وكذا العصابة، يقال: اعصوصبَوا: اجتمعوا. وهم عبد الله بن أُبّي رأس المنافقين، وزيد بن رفاعة، ومسطح بن أثاثة، وحمنة بنت جحش، ومن ساعدهم. واختلف في حساب بن ثابت، فمن قال: كان منهم، أنشد البيت المروي في شأنهم ممن جلدوا الحد:</p><p id="68.6gdw1"/><center><span class="manzoma">لَقَدْ ذَاقَ حَسَّانُ الذي هُو أَهْلُهُ ** وَحِمْنَةُ إذ قالا هجَيْراً وِمسْطَحُ<br/></span></center><p id="68.rzQb5"/><p id="68.6nb8L">ومن برَّأ حَسان من الإفك قال: إنما الرواية في البيت: (لقد ذاق عبد الله ما كان أهله)، والمشهور أن النبي صلى الله عليه وسلم لم يحد عبد الله بن أُبّي، حين حدّ الرامين لعائشة، تأليفاً له؛ قال البرماوي في حاشيته على البخاري في فوائد حديث الإفك: وفيه ترك الحد لما يخشى من تفريق الكلمة، كما ترك عليه الصلاة والسلام حدّ ابن سلول. اهـ.</p><p id="68.6VAnJ">وقد رَوى ابن عبد البر أن عائشة برأت حسان من الفرية، وقد أنكر حسانُ أن يكون قال فيها شيئاً في أبياته، التي من جملتها:</p><p id="68.Kb7m9"/><center><span class="manzoma">حَصَانُ رَزَانٌ ما تُزَنُّ بِرِيبَةٍ ** وتُصْبحُ غَرْثَى من لُحُوم الْغَوافِلِ<br/></span></center><p id="68.1eED1"/><p id="68.xpZBD">إلى أن قال:</p><p id="68.8vlBn"/><center><span class="manzoma">فَإنْ كان ما بُلِّغْتَ عَنِّي قُلْتُه ** فَلاَ رَفَعَتْ سَوْطِي إليَّ أَنامِلي<br/></span></center><p id="68.ym5Dg"/><p id="68.QD5Bb">ويجمع بين قوله هنا ذلك، وبين قولها له عند قوله: وتُصْبِحُ غَرْثَى من لُحُوم الْغَوافِلِ:لكنك لست كذلك؛ بأنه لم يقل نصاً وتصريحاً، ولكن عرّض وأومأ، فنُسب ذلك إليه. والله أعلم أيُّ ذلك كان.</p><p id="68.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تحسَبُوه شَرَّا لكم</span><span class="ve">﴾</span></span>، والخطاب للرسول- عليه الصلاة والسلام-، وأبي بكر، وعائشة، وصفوان؛ تسلية لهم من أول الأمر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل هو خيرٌ لكم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لاكتسابكم به الثواب العظيم، وظهور كرامتكم على الله عز وجل؛ بإنزال القرآن الذي يُتلى إلى يوم الدين في نزاهة ساحتكم وتعظيم شأنكم، وتشديد الوعيد فيمن تكلم فيكم، والثناء على من ظن خيراً بكم، مع ما فيه من صدق الرُّجْعَى إلى الله، والافتقار إليه، والإياس مما سواه.</p><p id="68.V7LZO">ثم ذكر وبال من وقع فيها بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكل امرئٍ منهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: من أولئك العصبة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما اكتسبَ من الإثم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: له من الجزاء بقدر ما خاض فيه، وكان بعضهم ضحك، وبعضهم تكلم، وبعضهم سكت. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذي تولى كِبْرَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: معظمه وجُله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: من العصبة، وهو عبد الله بن أُبَيّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له عذابٌ عظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> في الآخرة، إن كان كافراً، كابن أُبّي، وفي الدنيا إن كان مؤمناً، وهو الحد وإبطال شهادتهم وتكذيبهم. وقد رُوي أن مسطح كُف بصره، وكذلك حسان، إن ثبت عنه الخوض فيه، والله تعالى أعلم.</p><p id="68.d5gD4">الإشارة: كلام الناس في أهل الخصوصية مَقَاذِفُ لسير سفينتهم، ورياح لها، فكلما قوي كلام الناس في الولي قَوِيَ سَيْرُهُ إلى حضرة ربه، حتى تمنى بعضهم أن يكون غابة والناس فيه حَطاَّبَة. وفي الحِكَم: (إنما أجرى الأذى عليهم كي لا تكون ساكناً إليهم، أراد أن يُزْعِجَكَ عن كل شيء حتى لا يَشْغَلَكَ عنه شيء).</p><p id="68.ymoJ2">والحق تعالى غيور على قلوب أصفيائه، لا يحب أن تركن إلى غيره، فمهما ركنت إلى شيء شوش ذلك عليه، كقضية سيدنا إبراهيم الخليل عليه السلام مع ابنه حين أمر بذبحه، وكقضية سيدنا يعقوب عليه السلام مع ابنه حين غيّبه عنه. وكانت عائشة رضي الله عنها- قد استولى عليها حبه- عليه الصلاة والسلام-، فكادت تحجب بالواسطة عن الموسوط، فردها إليه تعالى بما أنزل بها، تمحيصاً وتخليصاً وتخصيصاً، حتى أفردت الحق تعالى بالشهود، فقالت: بحمد الله، لا بحمد أحد. وكذا شأنه تعالى مع أحبائه؛ يردهم إليه بما يوقع بهم من المحن والبلايا حتى لا يكونوا لغيره. وبالله التوفيق.</p><p id="68.OJbKX"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:12-13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-12">لَوْلَا إِذْ سَمِعْتُمُوهُ ظَنَّ الْمُؤْمِنُونَ وَالْمُؤْمِنَاتُ بِأَنْفُسِهِمْ خَيْرًا وَقَالُوا هَذَا إِفْكٌ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/12" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:12"></a><span class="v" id="qr-albahr-24-13">لَوْلَا جَاءُوا عَلَيْهِ بِأَرْبَعَةِ شُهَدَاءَ فَإِذْ لَمْ يَأْتُوا بِالشُّهَدَاءِ فَأُولَئِكَ عِنْدَ اللَّهِ هُمُ الْكَاذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/24/13" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:13"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.an8Lm"/><p id="68.KJreX">قلت: قال ابن هشام: وقد يلي حرف التخصيص اسم معلق بفعل، إما بمضمر، نحو:فهَلاَّ بكْراً تُلاعِبُها وتُلاعِبُك أي: فهلا تزوجت، أو مؤخراً نحو: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا إذ سمعتموه قلتم..</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فهلا قلتم إذ سمعتموه. اهـ. وإليه أشار في الخلاصة بقوله:</p><p id="68.8pqbo"/><center><span class="manzoma">وَقَدْ يَلِيهَا اسْمٌ بِفِعْلِ مُضْمَرِ ** عُلِّقَ أَوْ بِظاَهِرٍ مُؤَخَّرِ<br/></span></center><p id="68.yMwBD"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا إذْ سمعتموه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الإفك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظنَّ المؤمنون والمؤمناتُ بأنفسهم خيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> بالذين هم منهم؛ لأن المؤمنين كنفس واحدة، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-49-11">وَلاَ تلمزوا أَنفُسَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/49/11" target="_blank" title="سورة الحجرات" data-v="49:11"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي: هلا ظنوا بإخوانهم خيراً: عَفَافاً وصلاحاً، وذلك نحو ما يُروى عن عمر رضي الله عنه قال لرسول الله صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«أنا قاطع بكذب المنافقين؛ لأن الله تعالى عصمك عن وقوع الذباب على جلدك، لئلا يقع على النجاسات فَتُلَطَّخَ بها، فإذا عصمك من ذلك فكيف لا يعصمك من صحبة من تكون ملطخة بهذه الفاحشة»</span>!. وقال عثمان رضي الله عنه: (ما أوقع ظلك على الأرض؛ لئلا يضع إنسان قدمه عليه؛ فلَمَّا لم يُمكِّن أحداً من وضع القدم على ظلك، فكيف يُمكِّن أحداً من تلويث عرض زوجتك!).</p><p id="68.5rZkL">وكذا قال عليّ رضي الله عنه: (إن جبريل أخبرك أنَّ على نَعْلِك قذراً، وأمرك بإخراج النعل عن رجلك، بسبب ما التصق به من القذر، فكيف لا يأمرك بإخراجها، على تقدير أن تكون متلطخة بشيء من الفواحش)؟ قال النسفي.</p><p id="68.n7LPA">وروي أن أبا أيوب الأنصاري قال لامرأته: ألا ترين ما يقال في عائشة؟ فقالت: لو كُنْتَ بدل صفوان أَكُنْتَ تخُون رسول الله صلى الله عليه وسلم؟ فقال: لا، قالت: ولو كنتُ أنا بدل عائشة مَا خُنْتُ رسول الله، فعائشة خير مني، وصفوان خير منك. وفي رواية ابن إسحاق: قالت زوجة أبي أيوب لأبي أيوب: ألا تسمع ما يقول الناس في عائشة؟ قال: بلى، وذلك الكذب. أَكُنْتِ فاعلة ذلك يا أم أيوب؟ قالت: لا والله، فقال: عائشة خير منك، سبحان الله، هذا بهتان عظيم، فنزل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّوْلاَ إِذْ سَمِعْتُمُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>... الآية.</p><p id="68.P6812">وإنما عدل عن الخطاب إلى الغيبة، وعن الضمير الظاهر، ولم يقل: ظننتم بأنفسكم خيراً، وقلتم؛ ليبالغ في التوبيخ بطرق الالتفات، وليدل التصريح بلفظ الإيمان على أن المؤمن لا يسيء الظن بأحد من المؤمنين.</p><p id="68.OprwO"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقالوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عند سماع هذه الفرية: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا إفكٌ مبين</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ كذب ظاهر لا يليق بمنصب الصدّيقة بنت الصدّيق. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا جاؤوا عليه بأربعةِ شهداءَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ هلاَّ جاء الخائضون بأربعة شهداء على ما قالوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإِذْ لم يأتوا بالشهداءَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، ولم يقل:بهم؛ لزيادة التقرير، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأولئك</span><span class="ve">﴾</span></span> الخائضون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عند الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: في حُكمه وشرعه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم الكاذبون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ الكاملون في الكذب، المستحقون لإطلاق هذا الاسم عليهم دون غيرهم. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.XEGby">الإشارة: حُسن الظن بعباد الله من أفضل الخصال عند الله، ولاسيما ما فيه حرمة من حُرَم الله. قال القشيري على الآية: عاتبهم على المبادرة إلى الاعتراض وتَرْكِ الإعراضِ عن حُرمة بيت نبيهم. ثم قال: وسبيلُ المؤمن ألا يستصغر في الوفاق طاعة، ولا في الخلاف زَلَّةً، فإِنَّ تعظيمَ الأمْرِ بتعظيم الآمرِ، وإن الله لينتقم لأوليائه ما لا ينتقم لنفسه، ولاسيما ما تعلق به حق الرسول- عليه الصلاة والسلام- فذلك أعظم عند الله، ولذلك بالغ في التوبيخ على ما أقدموا عليه، مما تأذى به الرسول، وقلوب آل الصدِّيق، وقلوب المخلصين من المؤمنين. اهـ.</p><p id="68.wQMBp"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:14-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-14">وَلَوْلَا فَضْلُ اللَّهِ عَلَيْكُمْ وَرَحْمَتُهُ فِي الدُّنْيَا وَالْآَخِرَةِ لَمَسَّكُمْ فِي مَا أَفَضْتُمْ فِيهِ عَذَابٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/14" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:14"></a><span class="v" id="qr-albahr-24-15">إِذْ تَلَقَّوْنَهُ بِأَلْسِنَتِكُمْ وَتَقُولُونَ بِأَفْوَاهِكُمْ مَا لَيْسَ لَكُمْ بِهِ عِلْمٌ وَتَحْسَبُونَهُ هَيِّنًا وَهُوَ عِنْدَ اللَّهِ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/15" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:15"></a><span class="v" id="qr-albahr-24-16">وَلَوْلَا إِذْ سَمِعْتُمُوهُ قُلْتُمْ مَا يَكُونُ لَنَا أَنْ نَتَكَلَّمَ بِهَذَا سُبْحَانَكَ هَذَا بُهْتَانٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/16" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:16"></a><span class="v" id="qr-albahr-24-17">يَعِظُكُمَ اللَّهُ أَنْ تَعُودُوا لِمِثْلِهِ أَبَدًا إِنْ كُنْتُمْ مُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/24/17" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:17"></a><span class="v" id="qr-albahr-24-18">وَيُبَيِّنُ اللَّهُ لَكُمُ الْآَيَاتِ وَاللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/18" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:18"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.kKp3l"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا</span><span class="ve">﴾</span></span> هنا: امتناعية بخلاف المتقدمة؛ فإنها تحضيضية، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ سمعتموه</span><span class="ve">﴾</span></span>: معمول لقُلتم، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ تلقونه</span><span class="ve">﴾</span></span>: ظرف لمسَّكم.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولولا فضلُ الله عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أيها السامعون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورحمتُهُ في الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ من فنون النِعَم، التي من جملتها: الإمهال والتوبة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الآخرةِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ من ضروب الآلاء، التي من جملتها: العفو والمغفرة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمسَّكم</span><span class="ve">﴾</span></span> عاجلاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيما أفَضْتُم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بسبب ما خضتم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيه</span><span class="ve">﴾</span></span> من حديث الإفك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عذابٌ عظيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُستحقر دونه التوبيخ والجَلْدُ، يقال أفاض في الحديث، وفاض، واندفع: إذا خاض فيه.</p><p id="68.8zAP9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ تلقَّوْنه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لمسكم العذاب العظيم وقت تلقيه إياكم من المخترعين له، يقال: تلقى القول، وتلقنه، وتلقفه، بمعنى واحد، غير أن التلفق: فيه معنى الخطف والأخذ بسرعة، أي: إذ تأخذونه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بألسنتكم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بأن يقول بعضُكم لبعض: هل بلغك حديث عائشة، حتى شاع فيما بينكم وانتشر، فلم يبق بيت ولا نادٍ إلا طارفيه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتقولون بأفواهكم ما ليس لكم به علمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قولاً لا حقيقة له، وقيّده بالأفواه، مع أن الكلام لا يكون إلا بالفم؛ لأن الشيء المعلوم يكون في القلب، ثم يترجم عنه اللسان، وهذا الإفك ليس إلا قولاً يدور فيه الأفواه، من غير ترجمة عن علم به في القلب. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتحسبونه هيِّناً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وتظنون أن خوضكم في عائشة سَهْلٌ لا تبعة فيه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو عند الله عظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: والحال أنه عند الله كبير، لا يُقادر قدره في استجلاب العذاب. جزع بعض الصالحين عند الموت، فقيل له في ذلك، فقال: أخاف ذنباً لم يكن مني على بال، وهو عند الله عظيم.</p><p id="68.nGYoW"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولولا إذْ سَمِعْتُموه</span><span class="ve">﴾</span></span> من المخترعين والشائعين له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلتم ما يكونُ لنا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ما يمكننا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن نتكلَّمَ بهذا</span><span class="ve">﴾</span></span>، وما ينبغي أن يصدر عنا، وتوسيط الظروف بين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا</span><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قلتم</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى أنه كان الواجب أن يُبادروا بإنكار هذا الكلام في أول وقت سمعوه، فلما تأخر الإنكار وبَّخهم عليه، فكان ذكرُ الوقت أَهَمَّ، فقدّم، والمعنى: هلاَّ قُلتم إذ سمعتم الإفك: ما يصح لنا أن نتكلم بهذا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبحانك</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ تنزيهاً لك، وهو تعجبٌ مِنْ عِظَمِ ما فاهوا به. ومعنى التعجب في كلمة التسبيح: أن الأصل أن يسبح الله عند رؤية العجيب من صنائعه تعالى، ثم كثر حتى استعمل في كل متعجب منه. أو: تنزيهاً لك أن يكون في حرم نبيك فاجرة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا بهتانٌ عظيم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لعظمة المبهوت عليه، واستحالة صدقه، فإنَّ حقارة الذنوب وعظمتها باعتبار متعلقاتها. وقال فيما تقدم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-12">هاذآ إِفْكٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/12" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:12"></a><span class="ve">﴾</span></span> . ويجوز أن يكونوا أُمروا بهما معاً، مبالغة في التبري.</p><p id="68.L5Je0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَعِظُكُمُ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ينصحكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن تعودوا لمثله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كراهة أن تعودوا، أو يزجركم أن تعودوا لمثل هذا الحديث أو القذف أو الاستماع، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أبداً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مدة حياتكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كنتم مؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فإن الإيمان وازع عنه لا محالة.</p><p id="68.lrpBl">وفيه تهييج وتقريع وتذكير بما يوجب ترك العود، وهو الإيمان الصادُّ عن كل قبيح.</p><p id="68.GYKBL"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويُبيِّن الله لكم الآياتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الدالة على الشرائع ومحاسن الأدب، دلالة واضحة؛ لتتعظوا وتتأدبوا، أي: ينزلها كذلك ظاهرة مبينة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله عليمٌ حكيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ عليم بأحوال مخلوقاته، حكيم في جميع تدابيره وأفعاله، فَأَنَّى يصحُّ ما قيل في حرمة من اصطفاه لرسالته، وبعثه إلى كافة الخلق، ليرشدهم إلى الحق، ويزكيهم ويطهرهم تطهيراً؟ والله تعالى أعلم.</p><p id="68.RnG4v">الإشارة: الكلام في الأولياء سم قاتل؛ لأن الله ينتصر لأوليائه لا محالة، فمنهم من ينتصر لهم في الدنيا بإنزال البلايا والمحن في بدنه أو ولده أو ماله، ومنهم من يؤخر عقوبته إلى الآخرة، وهو أقبح. ومنهم من تكون عقوبته دينية قلبية؛ كقساوة القلب وجمود العين، وتعويق عن الطاعة، ووقوع في ذنب، أو فترة في همة، أو سلب لذاذة خدمة أو معرفة، وهذه أقبح العقوبة، والعياذ بالله.</p><p id="68.XBGg5"/><p id="68.bG4yN"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:19-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-19">إِنَّ الَّذِينَ يُحِبُّونَ أَنْ تَشِيعَ الْفَاحِشَةُ فِي الَّذِينَ آَمَنُوا لَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ فِي الدُّنْيَا وَالْآَخِرَةِ وَاللَّهُ يَعْلَمُ وَأَنْتُمْ لَا تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/24/19" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:19"></a><span class="v" id="qr-albahr-24-20">وَلَوْلَا فَضْلُ اللَّهِ عَلَيْكُمْ وَرَحْمَتُهُ وَأَنَّ اللَّهَ رَءُوفٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/20" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:20"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.OG9QO"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين يُحبون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يريدون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن تشيعَ الفاحشةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تنتشر الخصلة المفرطة في القبح، وهو الرمي بالزنا، أو نفس الزنا، والمراد بشيوعها: شيوع خبرها، أي: يحبون شيوعها ويتصدون مع ذلك لإشاعتها. وإنما لم يصرح به؛ اكتفاء بذكر المحبة؛ فإنها مستلزمة له لا محالة، وهم: عبد الله بن أبيّ وأصحابه ومن تبعهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم عذابٌ أليم في الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بالحدّ والفضيحة والتكذيب. ولقد ضرب صلى الله عليه وسلم الحدّ كل من رمى عائشة. وتقدم الخلاف في ابن أُبي، فقيل: حدَّه، وقيل: تركه؛ استئلافاً له.</p><p id="68.yweAo"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم العذاب في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنار وغيرها، إن لم يتوبوا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله يعلم</span><span class="ve">﴾</span></span> جميع الأمور، التي من جملتها: المحبة المذكورة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنتم لا تعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> ما يعلمه تعالى، بل إنما يعلمون ما ظهر من الأقوال والأفعال المحسوسة، فابنوا أمركم على ما تعلمونه، وعاقبوا في الدنيا على ما تشاهدونه من الأحوال الظاهرة، والله يتولى السرائر، فيعاقب في الآخرة على ما تُكنه الصدور.</p><p id="68.n03L2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولولا فضلُ الله عليكم ورحمتُه</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ التكرير؛ لتعظيم المِنَّةِ بترك المعاجلة؛ للتنبيه على كَمَالِ عِظَمِ الجريمة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنَّ الله رؤوف رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> عطف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فضل الله</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: لولا فضله ورأفته لعاَجلكم بالعقوبة، وإظهار إسم الجليل؛ لتربية المهابة، والإشعار باستتباع صفة الأولوهية للرأفة والرحمة، وتصديره بحرف التأكيد؛ لأن المراد بيان اتصافه تعالى في ذاته بالرأفة التي هي كمال الرحمة وبالرحيمية التي هي المبالغة فيها على الدوام والاستمرار. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.v1ayv">الإشارة: من شأن أهل الُبعد والإنكار: أنهم إذا سمعوا بحدوث نقص أو عيب في أهل النِّسْبَةِ وأهل الخصوصية فرحوا، وأحبوا أن تشيع الفاحشة فيهم؛ قصداً لغض مرتبتهم؛ حسداً وعناداً، لهم عذاب أليم في الدنيا والآخرة، ولولا فضل الله ورحمته لعاجلهم بالعقوبة. والله تعالى أعلم وأحلم.</p><p id="68.q49zr">ولما نزلت براءة عائشة- رضي الله عنها- حلف أبوها لا ينفق على مسطح شيئاً؛ غضباً لعائشة، وكان يُنفق عليه؛ لقرابته.</p><p id="68.7ElxK"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:21-22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-21">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا لَا تَتَّبِعُوا خُطُوَاتِ الشَّيْطَانِ وَمَنْ يَتَّبِعْ خُطُوَاتِ الشَّيْطَانِ فَإِنَّهُ يَأْمُرُ بِالْفَحْشَاءِ وَالْمُنْكَرِ وَلَوْلَا فَضْلُ اللَّهِ عَلَيْكُمْ وَرَحْمَتُهُ مَا زَكَا مِنْكُمْ مِنْ أَحَدٍ أَبَدًا وَلَكِنَّ اللَّهَ يُزَكِّي مَنْ يَشَاءُ وَاللَّهُ سَمِيعٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/21" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:21"></a><span class="v" id="qr-albahr-24-22">وَلَا يَأْتَلِ أُولُو الْفَضْلِ مِنْكُمْ وَالسَّعَةِ أَنْ يُؤْتُوا أُولِي الْقُرْبَى وَالْمَسَاكِينَ وَالْمُهَاجِرِينَ فِي سَبِيلِ اللَّهِ وَلْيَعْفُوا وَلْيَصْفَحُوا أَلَا تُحِبُّونَ أَنْ يَغْفِرَ اللَّهُ لَكُمْ وَاللَّهُ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/22" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:22"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.Gm97e"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا لا تتبعوا خُطواتِ الشيطان</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا تسلكوا مسالكه في كل ما تأتون وتذرون من الأفاعيل، والتي من جملتها: منع الإحسان إلى من أساء إليكم؛ غضباً وحَمِيَّةً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يتبع خُطُوات الشيطان</span><span class="ve">﴾</span></span>، وضع الظاهر موضع المضمر، حيث لم يقل: ومن يتبعها، أو: ومن يتبع خطواته؛ لزيادة التقرير والمبالغة في التنفير، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإنه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الشيطان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يأمرُ بالفحشاء</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ كالبخل والشح، وكل ما عَظُمَ قُبْحُهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمنكر</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ كالغضب، والحمية، وكل ما ينكره الشرع؛ لأن شأن الشيطان أن يأمر بهما. فمن اتبع خطواته فقد امتثل أمره.</p><p id="68.0rQpX"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولولا فضلُ الله عليكم ورحمتُه</span><span class="ve">﴾</span></span> بالهداية والتوفيق لأسباب التطهير والعصمة والحفظ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما زَكَى منكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما طَهُرَ من أَدْناسِ العيوب ولوث الفواحش <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من أحدٍ أبداً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ إلى ما لا نهاية له، وإذا كان التطهير والعصمة بيد الله فلا تروا لأنفسكم فضلاً عمن لم يعصمه الله؛ فإنه مقهور تحت مجاري الأقدار، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولَكِنَّ الله يُزَكِّي مَنْ يَشَاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يطهر من يشاء من عباده؛ بإفاضة آثار فضله ورحمته عليه؛ بالحفظ والرعاية، أو بالتوبة بعد الجناية، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله سميعٌ عليم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ سميع لأقوالكم وإن خفيت، ومن جملتها: الحلف على ترك فعل الخير، عليم بنياتكم وإخلاصكم.</p><p id="68.kyWVG">وهذا الكلام مقدمة لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يأْتَل</span><span class="ve">﴾</span></span>، من قولك: أليت: إذا حلفت، أي: لاَ يَحْلِفْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولو الفضل منكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: في الدين، وكفى به دليلاً على فضل الصِّدِيقِ رضي الله عنه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والسَّعَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span>. أي: والسعة في المال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يُؤتوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا يحلف على ألا يُعطوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولي القربى والمساكين والمهاجرين في سبيلِ الله</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ كمسطح، فإنه كان ابن خالته، وكان من فقراء المهاجرين. وهذه الأوصاف هي لموصوف واحد، جيء بها، بطريق العطف؛ تنبيهاً على أن كلاًّ منها علة مستقلة لا ستحقاقه الإيتاء. وحذف المفعول الثاني؛ لظهوره، أي: على ألاّ يؤتوهم شيئاً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليعفُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عما فرط منهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليصفحُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالإغضاء عنه، فالعفو: التستر، والصفح: الإعراض، أي: وليتجاوزوا عن الجفاء، وليُعرضوا عن العقوبة.</p><p id="68.g4dy9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا تُحبُّون أن يغفر الله لكم</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ فلتفعلوا ما تحبون أن يُفْعَلَ بكم وبهم، مع كثرة خطاياهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله غفور رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مبالغ في المغفرة والرحمة، مع كثرة ذنوب العباد، فتأدبوا بآداب الله، واعفوا، وارحموا. ولما قرأها النبي صلى الله عليه وسلم على أبي بكر رضي الله عنه قال: بل أُحب أن يغفر الله لي. ورد إلى مسطح نفقته، وقال: والله لا أنزعها منه أبداً.</p><p id="68.ygXw2">وبالله التوفيق.</p><p id="68.2NgZb">الإشارة: كل ما يصد عن مكارم الأخلاق؛ كالحلم، والصبر، والعفو، والكرم، والإغضاء، وغير ذلك من الكمالات، فهو من خطوات الشيطان، تجب مجانبته، فإن الشيطان لا يأمر إلا بالفحشاء والمنكر؛ كالغضب، والانتصار، والحمية، والحقد، والشح، والبخل، وغير ذلك من المساوئ، ولا طريق إلى الدواء من تلك المساوئ إلا بالرجوع إلى الله والاضطرار له، والتعلق بأذيال فضله وكرمه.</p><p id="68.ZkGrQ">ولولا فضل الله عليكم ورحمته ما زكى منكم من أحد أبداً، فإذا تعلق بالله، واضطر إليه اضطرار الظمآن إلى الماء طهَّره الله وزكاه، إما بلا سبب، أو بأن يلقيه إلى شيخ كامل، يُربيه ويهذبه بإذن الله، وهذا هو الكثير، والكل منه وإليه.</p><p id="68.ev4dx">قال الورتيجبي قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولولا فضل الله عليكم رحمته...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ: بيّن أن تطهير العباد من الذنوب لا يكون إلا بفضله السابق وعنايته الأزلية، كيف يزكي العِلَلَ ما يكون عللاً، فالمعلول لا يُطَهِّرُ، والمعلول أفعال الحدثان على كل صنف، ولطف القديم له استحقاق ذهاب العلل بوصوله. قال السياري: قال الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولولا فضل الله عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span>، ولم يقل: لولا عبادتكم وصلاتكم وجهادكم وحسن قيامكم بأمر الله ما نجا منكم أحد؛ ليعلم أن العبادات، وإن كثرت، فإنها من نتائج الفضل. اهـ.</p><p id="68.mNvnx">قال في الحاشية: وظهر لي أن الآية مقدمة لما ندب إليه الصدِّيق بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يأتل أولو الفضل منكم</span><span class="ve">﴾</span></span>، ففيه إشارة إلى أن فضله وزكاته فضل من الله عليه، وعنايةٌ سابقةٌ، وهي سبب حِفْظِهِ وتحليه بِخِلَعِ كوامل الأوصاف، فليشهدْ ذلك، ولا يأتل على من لم يجد ذلك، حتى وقع فيما وقع من القذف، بل يعذره، ويرى مِنَّةَ الله عليه في كونه نَزَّهَهُ بعنايته من الوقوع في مثل ذلك، مع كون المحل قابلاً، ولكن الله خَصَّصَهُ. اهـ.</p><p id="68.zJPOp">قال الورتجيبي على قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يأتل...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ: في الآية بيانُ وتأديبُ الله للشيوخ والأكابر ألاَّ يهجروا صاحب العثرات والزلات، من المريدين، ويتخلقوا بخلق الله، حيث يغفر الذنوب العظامَ ولا يبالي، وأَعْلَمَهُمْ الاّ يَكُفُّوا أعطافهم عنهم. ثم قال: فَإنَّ مَنْ لَهُ اسْتِعْدَادٌ لا يَحْتَجِبُ بِعَوَارِضِ البَشَرِيَّةِ عَنْ أَحْكَامِ الطَّرِيقَةِ أبَداً. اهـ.</p><p id="68.vAb7e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:23-25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-23">إِنَّ الَّذِينَ يَرْمُونَ الْمُحْصَنَاتِ الْغَافِلَاتِ الْمُؤْمِنَاتِ لُعِنُوا فِي الدُّنْيَا وَالْآَخِرَةِ وَلَهُمْ عَذَابٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/23" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:23"></a><span class="v" id="qr-albahr-24-24">يَوْمَ تَشْهَدُ عَلَيْهِمْ أَلْسِنَتُهُمْ وَأَيْدِيهِمْ وَأَرْجُلُهُمْ بِمَا كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/24/24" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:24"></a><span class="v" id="qr-albahr-24-25">يَوْمَئِذٍ يُوَفِّيهِمُ اللَّهُ دِينَهُمُ الْحَقَّ وَيَعْلَمُونَ أَنَّ اللَّهَ هُوَ الْحَقُّ الْمُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/24/25" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:25"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.gNl8j"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم تشهد</span><span class="ve">﴾</span></span>: ظرف للاستقرار، في لهم، أو: معمول لا ذكر.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين يرمون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يقذفون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المحصَنَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ العفائف مِمَا رُمين به من الفاحشة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الغافلاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عنها على الإطلاق، بحيث لم يخطر ببالهن شيء منها ولا من مقدماتها، أو السليمات الصدور، النقيات القلوب، اللاتي ليس فيهن دهاء ولا مكر؛ لأنهن لم يُجربن الأمور، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المؤمنات</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ المتصفات بالإيمان بكل ما يجب الإيمان به، إيماناً حقيقياً لا يُخالجه شيء مما يكدره. عن ابن عباس: هنّ أزواج النبي صلى الله عليه وسلم، وقيل: جميع المؤمنات؛ إذ العبرة بعموم اللفظ لا بخصوص السبب. وقيل: أريدت عائشة وحدها، وإنما جمع؛ لأن من قذف واحدة من أزواج النبي صلى الله عليه وسلم فكأنه قذفهنّ.</p><p id="68.vwEgn">ثم ذكر الوعيد، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لُعِنُوا في الدنيا والآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span>، حيث يلعنهم اللاعنون من المؤمنين والملائكة أبداً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولهم</span><span class="ve">﴾</span></span> مع ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عذابٌ عظيم</span><span class="ve">﴾</span></span>، هائل لا يُقادَرُ قَدْرُهُ؛ لعظم ما اقترفوه من الجناية، إن لم يتوبوا، فيعذبون.</p><p id="68.gjeB7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم تشهدُ عليهم ألسنتُهم وأيديهم وأرجلُهم بما كانوا يعملون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بما أَفكوا وبَهَتُوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يومئذٍ يُوفّيهم الله دينَهُم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يوم تشهد جوارحُهم بأعمالهم القبيحة يُوفيهم الله جزاءهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحقَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الثابت الذي يحق أن يثبت لهم لا محالة، أو الذي هم أهله، والحق: صفة لدينهم، أو لله، ونصب على المدح. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عند ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن الله هو الحقُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> الثابت الواجب الوجود <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المبين</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ الظاهر البين؛ لارتفاع الشكوك، وحصول العلم الضروري؛ لارتفاع الغطاء بظهور ما كان وعداً غيباً.</p><p id="68.p4a5k">ولم يُغَلِظِ الله تعالى في القرآن في شيء من المعاصي تَغْلِيظَهُ في إفك عائشة- رضي الله عنها- فأوجز في ذلك وأَشْبَعَ، وفَصَّل، وأَجَمَلَ، وأَكَّدَ، وكَرَّرَ، وما ذلك إلا لأمر عظيم.</p><p id="68.22QJv">وعن ابن عباس رضي الله عنه: (من أذنب ذنباً وتاب قُبلت توبته، إلا مَن خاض في أمر عائشة- رضي الله عنها)، وهذا منه مبالغةً وتعظيم لأمر الإفك، وقد برّأ الله تعالى أربعة؛ برّأ يوسف بشاهدٍ من أهلها، وموسى عليه السلام من قول اليهود فيه: أنه آدر، بالحجر الذي ذهب بثوبه، ومريم بنطق ولدها، وعائشة بهذه الآي العظام في كتابه المعجز، المتلوّ على وجود الدهر، بهذه المبالغات. فانظر: كم بينها وبين تبرئة أولئك؟! وما ذلك إلا لإظهار علوّ منزلة رسوله، والتنبيه على إنَافَةِ محله صلى الله عليه وسلم.</p><p id="68.AxLdo">وقد رام بعضُ النصارى الطَّعْنَ على المسلمين بقضية الإفك، فقال: كيف تبقى زوجة نبيكم، مع رجل أجنبي؟ فقال له من كان يناظره من العلماء: قد برأها من برأ أُمَّ نبيكم فبُهت الذي كفر. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.ZQ9NV">الإشارة: قد مدح الله تعالى أزواج النبي صلى الله عليه وسلم بثلاثة أوصاف، هي من أكمل الأوصاف: العفة، والتغافل، وتحقيق الإيمان؛ أما العفة: فهي حفظ القلب من دخول الهوى، والجوارح من معاصي المولى، وأما التغافل: فهو الغيبة عما سوى الله، والتغافل عن مساوئِ الناس.</p><p id="68.ErxLZ">وفي الحديث: <span class="hadeth">«المؤمن ثلثاه تغافل»</span>، وقال أيضاً صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«المومنُ غِرٌّ كَرِيمٌ، والمنافقُ خَبٌّ لَئِيمٌ»</span> وأما تحقيق الإيمان فيكون بالتفكر والاعتبار، وبصحبة الصالحين الأبرار، ثم يصير الإيمان ضرورياً بصحبة العارفين الكبار.</p><p id="68.ev4dx">قال القشيري: قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويعلمون أن الله هو الحق المبين</span><span class="ve">﴾</span></span>: تصير المعارف ضروريةً، فيجدون المعافاة في النظر والتذكر، ويستريح القلبُ من وَصْفَيْ تَرَدُّدِه وتَغيُّرِه، باستغنائه ببَصرِه عن تبصره. ويقال: لا يشهدون هذا إلا بالحق، فهم قائمون بالحق للحق مع الحق، يُبدي لهم أسرارَ التوحيد وحقائقه، فيكون القائمَ فيهم والآخذَ لهم عنهم، من غير أن يردهم عليهم. اهـ. وبالله التوفيق.</p><p id="68.2lNEJ"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-26">الْخَبِيثَاتُ لِلْخَبِيثِينَ وَالْخَبِيثُونَ لِلْخَبِيثَاتِ وَالطَّيِّبَاتُ لِلطَّيِّبِينَ وَالطَّيِّبُونَ لِلطَّيِّبَاتِ أُولَئِكَ مُبَرَّءُونَ مِمَّا يَقُولُونَ لَهُمْ مَغْفِرَةٌ وَرِزْقٌ كَرِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/26" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:26"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.Mw1Yo"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الخبيثاتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> من النساء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للخبيثين</span><span class="ve">﴾</span></span> من الرجال، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والخبيثون</span><span class="ve">﴾</span></span> من الرجال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للخبيثات</span><span class="ve">﴾</span></span> من النساء. وهذه قاعدة السنة الإلهية، أن الله تعالى يسوق الأهل للأهل، فمن كان خبيثاً فاسقاً يُزوجه الله للخبيثة الفاسقة مثله، ومن كان طيباً عفيفاً رزقه الله طيبة مثله. وهو معنى قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والطيباتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> من النساء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للطيبين</span><span class="ve">﴾</span></span> من الرجال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والطيبون</span><span class="ve">﴾</span></span> من الرجال، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للطيباتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> من النساء، فهذا هو الغالب.</p><p id="68.zN2Yd">وحيث كان- عليه الصلاة والسلام- أطيب الأطيبين، وخيرة الأولين والآخرين، تبين كون الصديقة- رضي الله عنها- من أطيب الطيبات، واتضح بطلان ما قيل فيها من الخرافات، حسبما نطق به قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك مبرؤون مما يقولون</span><span class="ve">﴾</span></span>، على أن الإشارة إلى أهل البيت، المنتظمين في سلك الصِّدِّيقِيَّةِ انتظاماً أولياً، وقيل: إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم والصدِّيقة وصفوان، وما في أسم الإشارة معنى البُعد، للإيذان بعلو رتبة المشار إليهم، وبُعْدِ منزلتهم في الفضل، أي: أولئك الموصوفون بعلو الشأن: مبرؤون مما يقوله أهله الإفك في حقهم من الأكاذيب الباطلة.</p><p id="68.5Aw9q">وقيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الخبيثات</span><span class="ve">﴾</span></span> من القول تقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للخبيثين</span><span class="ve">﴾</span></span> من الرجال والنساء، أي: لائقة بهم، لا ينبغي أن تقال إلا لهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والخبيثون</span><span class="ve">﴾</span></span> من الفريقين أَحِقَّاءُ بأن يُقَالَ في حقهم خبائث القول. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والطيبات</span><span class="ve">﴾</span></span> من الكلم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للطيبين</span><span class="ve">﴾</span></span> من الفريقين، مختصة بهم، وهم أحقاء بأن يقال في شأنهم طيبات الكلم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span> الطيبون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مبرؤون</span><span class="ve">﴾</span></span> مما يقول الخبيثون في حقهم.</p><p id="68.9dk6r">فمآله تنزيه الصديقة أيضاً. وقيل: الخبيثات من القول لا تصدر إلا من الخبيثين، والطيبات من الكلمات لا تصدر إلا من الطيبين، وهم مبرؤون مما يقوله أهل الخبث، لا يقع ذلك منهم أَلْبَتَّةَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم مغفرة</span><span class="ve">﴾</span></span> لما لا يخلو عنه البشر من الذنب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورزق كريم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ هو نعيم الجنان.</p><p id="68.37Wzd">دخل ابن عباس رضي الله عنه على عائشة- رضي الله عنها- في مرضها، وهي خائفة من القدوم على الله عز وجل، فقال: لا تخافي، فإنك لا تقدمين إلا على مغفرة ورزق كريم، وتلى الآية، فغشي عليها: فرحاً بما تلا. وقالت رضي الله عنها-: (قد أُعْطِيت تسعاً ما أُعْطِيَتْهُنَّ امرأة: نزل جبريل بصورتي في راحته، حين أمر- عليه الصلاة والسلام- أن يتزوجني، وتزوجني بكراً، وما تزوج بكراً غيري، وتوفي- عليه الصلاة والسلام- ورأسه في حِجْري، وقبره في بيتي، وينزل عليه الوحي وأنا في لحافه، وأنا ابنة خليفته وصديقه، ونزل عذري من السماء، وخُلقت طيبة عند طيب، ووُعدت مغفرةً ورزقاً كريماً).</p><p id="68.bO4va">الإشارة: الأخلاق الخبيثة؛ مثل الكبر، والعجب، والرياء، والسمعة، والحقد، والحسد، وحب الجاه والمال، للخبيثين، والخبيثون للخبيثات، فهم متصفون بها، وهي لازمة لهم، إلا أن يَصْحُبوا أهل الصفاء والتطهير، فيتطهرون بإذن الله، والأخلاق الطيبات؛ كالتواضع، والإخلاص، وسلامة الصدور، والزهد، والورع، والسخاء، والكرم، وغير ذلك من الأخلاق الطيبة، للطيبين، والرجال الطيبون للأخلاق الطيبات. أولئك مبرؤون مما يقول أهل الإنكار فيهم، لهم مغفرة؛ ستر لعيوبهم، ورزق كريم لأرواحهم؛ من قوت اليقين، وشهود رب العالمين. وبالله التوفيق.</p><p id="68.q2W35"/><p id="68.6xXOY"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:27-29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-27">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا لَا تَدْخُلُوا بُيُوتًا غَيْرَ بُيُوتِكُمْ حَتَّى تَسْتَأْنِسُوا وَتُسَلِّمُوا عَلَى أَهْلِهَا ذَلِكُمْ خَيْرٌ لَكُمْ لَعَلَّكُمْ تَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/24/27" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:27"></a><span class="v" id="qr-albahr-24-28">فَإِنْ لَمْ تَجِدُوا فِيهَا أَحَدًا فَلَا تَدْخُلُوهَا حَتَّى يُؤْذَنَ لَكُمْ وَإِنْ قِيلَ لَكُمُ ارْجِعُوا فَارْجِعُوا هُوَ أَزْكَى لَكُمْ وَاللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/28" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:28"></a><span class="v" id="qr-albahr-24-29">لَيْسَ عَلَيْكُمْ جُنَاحٌ أَنْ تَدْخُلُوا بُيُوتًا غَيْرَ مَسْكُونَةٍ فِيهَا مَتَاعٌ لَكُمْ وَاللَّهُ يَعْلَمُ مَا تُبْدُونَ وَمَا تَكْتُمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/24/29" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:29"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.eA4wl"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا لا تدخلوا بيوتاً غير بيوتكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بيوتاً لستم تملكونها ولا تسكنونها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى تستَأْنسوا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ تسأذنوا، وقرئ به، والاستئناس: الاستعلام، والاستكشاف، استفعال، من أنَس الشيء: أبصره، فإن المستأذن مستعلم للحال، مستكشف له، هل يؤذن له أم لا، ويحصل بذكر الله جهراً، كتسبيحة أو تكبيرة.</p><p id="68.Q6Raq">أو تَنَحْنُحٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتُسلِّموا على أهلها</span><span class="ve">﴾</span></span>، بأن يقول: السلام عليكم، أَأَدْخُلُ؟ ثلالث مرات، فإذا أُذن له، وإلا رجع، فإن تلاقيا، قدّم التسليم، وإلا، فالاستئذان. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: التسليم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خيرٌ لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> من أن تدخلوا بغتة، أو من تحية الجاهلية.</p><p id="68.g2kl5">كان الرجل منهم إذا أراد أن يدخل بيتاً غير بيته يقول: حُييتم صباحاً، حييتم مساءاً، فربما أصاب الرجلَ مع امرأته في لحاف. رُوي أن رجلاً قال للنبي صلى الله عليه وسلم: أَأَسْتأذنُ على أمي؟ قال: <span class="hadeth">«نَعَم»</span> قال: ليس لها خادم غيري، أأستأذن عليها كلما دَخَلْتُ؟ قال صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«أتحُبُّ أن تراها عريانة...؟»</span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلكم تذكَّرون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أمرتكم به، أو: قيل لكم هذا؛ لكي تتعظوا وتعملوا بموجبه.</p><p id="68.Nxv98"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن لم تجدوا فيها</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ في البيوت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحداً</span><span class="ve">﴾</span></span> ممن يستحق الإذن، من الرجال البالغين وأما النساء والولدان فوجودهم وعدمهم سواء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تدخلوها</span><span class="ve">﴾</span></span>، على أن مدلول الآية هو النهي عن دخول البيوت الخالية؛ لما فيه من الاطلاع على ما يعتاد الناس إخفاءه، وأما حرمة دخول ما فيه النساء والولدان فمن باب الأولى؛ لما فيه الاطلاع على الحريم وعورات النساء. فإن لم يُؤذن لكم فلا تدخلوا، واصبروا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى يُؤْذَنَ لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> من جهة من يملك الإذن، أو: فإن لم تجدوا فيها أحداً من أهلها، ولكم فيها حاجة فلا تدخلوها إلا بإذن أهلها؛ لأن التصرف في ملك الغير لابد أن يكون برضاه.</p><p id="68.yKXvn"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن قيل لكم ارجِعُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إذا كان فيها قوم، وقالوا: ارجعوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فارجعوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا تُلحُّوا في طلب الإذن، ولا تقِفُوا بالأبواب، ولا تخرقوا الحجاب؛ لأن هذا مما يُوجب الكراهية والعداوة، وإذا نهى عن ذلك؛ لأدائه إلى الكراهية؛ وجب الانتهاء عن كل ما أدى إليها؛ من قرع الباب بعنف، والتصييح بصاحب الدار، وغير ذلك. وعن أبي عبيد: ما قرعت باباً على عالم قط. فالرجوع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو أزْكَى لكمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أطيب لكم وأطهر؛ لِمَا فيه من سلامة الصدور والبُعد عن الريبة، والوقوفُ على الأبواب من دنس الدناءة والرذالة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله بما تعملون عليم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فيعلم ما تأتون وما تذرون مما كلفتموه، فيجازيكم عليه. وهو وعيد للمخاطبين.</p><p id="68.6aY32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليس عليكم جُنَاحٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن تدخلوا بيوتاً غير مسكونةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: غير موضوعة لسكنى طائفة مخصوصة، بل يتمتع بها مَنْ يُضطر إليها، من غير أن يتخذها مسكناً؛ كالرُّبَطِ، والخانات، والحمامات، وحوانيت التجار.</p><p id="68.adeY1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيها متاعٌ لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: منفعة؛ كاستكنانٍ من الحر والبرد، وإيواء الرجال والسلع، والشراء والبيع، والاغتسال، وغير ذلك، فلا بأس بدخولها بغير استئذان. روي أن أبا بكر رضي الله عنه قال: يا رسول الله، إن الله قد أنزل عليك آية في الاستئذان، وإنا لنختلِفُ في تجارتنا إلى هذه الخانات، فلا ندخلها إلا بإذن؟ فنزلت. وقيل: هي الخرابات، يُتَبَرَّزُ فيها، ويقضون فيها حاجتهم من البول وغيره، والظاهر: أنها من جملة ما ينتظم في البيوت، لا أنها المرادة فقط. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله يعلم ما تُبدون وما تكتمون</span><span class="ve">﴾</span></span>، وعيد لمن يدخل مدخلاً من هذه المداخل؛ لفسادٍ أو اطلاعٍ على عورات. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.6qNzK">الإشارة: التصوف كله آداب، حتى قال بعضهم: اجعل عملك مِلْحاً وأدبك دقيقاً.</p><p id="68.glve9">فيتأدبون بالسُنَّة في حركاتهم وسكناتهم، ودخولهم وخروجهم، فهم أَولى بالأدب، فيستأذنون كما أمر الله عند دخول منزلهم؛ برفع صوتهم بذكر الله، أو بالتسبيح، أو بالسلام قبل الدخول. وكذا عند دخول منزل غيرهم، أو منزل بعضهم بعضاً. وأما مع الشيخ: فالأدب هو الصبر حتى يخرج، تأدباً بقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-49-5">وَلَوْ أَنَّهُمْ صَبَرُواْ حتى تَخْرُجَ إِلَيْهِمْ لَكَانَ خَيْراً لَّهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/49/5" target="_blank" title="سورة الحجرات" data-v="49:5"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، فلا يقرعون بابه، ولا يطلبون خروجه إلا لضرورة فادحة.</p><p id="68.KJRke"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:30-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-30">قُلْ لِلْمُؤْمِنِينَ يَغُضُّوا مِنْ أَبْصَارِهِمْ وَيَحْفَظُوا فُرُوجَهُمْ ذَلِكَ أَزْكَى لَهُمْ إِنَّ اللَّهَ خَبِيرٌ بِمَا يَصْنَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/24/30" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:30"></a><span class="v" id="qr-albahr-24-31">وَقُلْ لِلْمُؤْمِنَاتِ يَغْضُضْنَ مِنْ أَبْصَارِهِنَّ وَيَحْفَظْنَ فُرُوجَهُنَّ وَلَا يُبْدِينَ زِينَتَهُنَّ إِلَّا مَا ظَهَرَ مِنْهَا وَلْيَضْرِبْنَ بِخُمُرِهِنَّ عَلَى جُيُوبِهِنَّ وَلَا يُبْدِينَ زِينَتَهُنَّ إِلَّا لِبُعُولَتِهِنَّ أَوْ آَبَائِهِنَّ أَوْ آَبَاءِ بُعُولَتِهِنَّ أَوْ أَبْنَائِهِنَّ أَوْ أَبْنَاءِ بُعُولَتِهِنَّ أَوْ إِخْوَانِهِنَّ أَوْ بَنِي إِخْوَانِهِنَّ أَوْ بَنِي أَخَوَاتِهِنَّ أَوْ نِسَائِهِنَّ أَوْ مَا مَلَكَتْ أَيْمَانُهُنَّ أَوِ التَّابِعِينَ غَيْرِ أُولِي الْإِرْبَةِ مِنَ الرِّجَالِ أَوِ الطِّفْلِ الَّذِينَ لَمْ يَظْهَرُوا عَلَى عَوْرَاتِ النِّسَاءِ وَلَا يَضْرِبْنَ بِأَرْجُلِهِنَّ لِيُعْلَمَ مَا يُخْفِينَ مِنْ زِينَتِهِنَّ وَتُوبُوا إِلَى اللَّهِ جَمِيعًا أَيُّهَا الْمُؤْمِنُونَ لَعَلَّكُمْ تُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/24/31" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:31"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.WbLey"/><p id="68.xLax4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لِّلْمُؤْمِنِينَ يَغُضُّواْ مِنْ أَبْصَارِهِمْ وَيَحْفَظُواْ فُرُوجَهُمْ ذلك أزكى لَهُمْ إِنَّ الله خَبِيرٌ بِمَا يَصْنَعُونَ وَقُل لِّلْمُؤْمِنَاتِ يَغْضُضْنَ مِنْ أَبْصَارِهِنَّ وَيَحْفَظْنَ فُرُوجَهُنَّ وَلاَ يُبْدِينَ زِينَتَهُنَّ إِلاَّ مَا ظَهَرَ مِنْهَا وَلْيَضْرِبْنَ بِخُمُرِهِنَّ على جُيُوبِهِنَّ وَلاَ يُبْدِينَ زِينَتَهُنَّ إِلاَّ لِبُعُولَتِهِنَّ أَوْ آبَآئِهِنَّ أَوْ آبَآءِ بُعُولَتِهِنَّ أَوْ أَبْنَآئِهِنَّ أَوْ أَبْنَآءِ بُعُولَتِهِنَّ أَوْ إِخْوَانِهِنَّ أَوْ بنى إِخْوَانِهِنَّ أَوْ بنى أَخَوَاتِهِنَّ أَوْ نِسَآئِهِنَّ أَوْ مَا مَلَكَتْ أَيْمَانُهُنَّ أَوِ التابعين غَيْرِ أُوْلِى الإربة مِنَ الرجال أَوِ الطفل الذين لَمْ يَظْهَرُواْ على عَوْرَاتِ النسآء وَلاَ يَضْرِبْنَ بِأَرْجُلِهِنَّ لِيُعْلَمَ مَا يُخْفِينَ مِن زِينَتِهِنَّ...</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل للمؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span>، ويندرج فيهم المستأذنون بعد دخولهم البيوت اندراجاً أوَّلِيّاً، أي: قل لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يغضُّوا مِنْ أبصارهم</span><span class="ve">﴾</span></span>، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن</span><span class="ve">﴾</span></span>: للتبعيض، والمراد: غض البصر عما يحرم، والاقتصار على ما يحل. ووجه المرأة وكفاها ليس بعورة، إلا خوف الفتنة، فيحل للرجل الصالح أن يرى وجه الأجنبية بغير شهوة. وفي الموطأ: هل تأكل المرأة مع غير ذي محرم، أو مع غلامها؟ قال مالك: لا بأس بذلك، على وجه ما يُعرف للمرأة أن تأكل معه من الرجال، وقد تأكل المرأة مع زوجها ومع غيره ممن يؤاكله. اهـ. وقال ابن القطان: فيه إباحة إبداء المرأة وجهها ويديها للأجنبي، إذ لا يتصور الأكل إلا هكذا، وقد أبقاه الباجِي على ظاهره وقال عياض: ليس بواجب أت تستر المرأة وجهها وإنما ذلك استحباب أو سنَّة لها، وعلى الرجل غض بصره. ثم قال في الإكمال: ولا خلاف أن فرض ستر الوجه مما اختص به أزواج النبي صلى الله عليه وسلم. اهـ.</p><p id="68.4eGJj"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> قل لهم أيضاً: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحفظوا فُرُوجَهُم</span><span class="ve">﴾</span></span>، إلا على أزواجهم، أو ما ملكت إيمانهم، وتقييد الغض بمن التبعيضية، دون حفظ الفروج؛ لِما في النظر من السَّعَة، فيجوز النظر إلى وجه الأجنبية وكفيها وقدميها، وإلى رأس المحارم والصدور والساقين والعضدين. قاله النسفي. قلت: ومذهب مالك: حرمة نظر الساقين والعضدين من المحرَم، فإن تعذر التحرر مِنْهُ، كشغل البنات في الدار، باديات الأرجلِ، فليتمسك بقول الحنفي، إن لم يقدر على غض بصره. قاله شيخنا الجنوي.</p><p id="68.Mynbp"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك أَزْكَى لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أطهر لهم من دَنَسِ الإثم أو الريبة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله خبير بما يصنعون</span><span class="ve">﴾</span></span>، وفيه ترغيب وترهيب، يعني: أنه خبير بأحوالهم وأفعالهم، فكيف يجيلون أبصارهم، وهو يعلم خائنة الأعين وما تُخفي الصدور؟! فعليهم، إذا عرفوا ذلك، أن يكونوا منه على حَذر.</p><p id="68.zx86p"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقُلْ للمؤمنات يَغْضُضْنَ من أبصارهن</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بالتستر والتصون عن الزنا، فلا تنظر إلى ما لا يحل لهن النظر إليه من عورات الرجال والنساء، وهي من الرجل: ما عدا الوجه والأطراف، ومن النساء: ما بين السرة والركبة، فلا يحل للمرأة أن تنظر إلى الرجل ما سوى الوجه والأطراف، أو بشهوة.</p><p id="68.7AvRL">وقيل: إن حصل الأمن من الشهوة جاز، وعليه يحمل نظر عائشة إلى الحبشة.</p><p id="68.rqVX5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَحْفَظْنَ فُروجَهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> من الزنا والمساحقة. وإنما قدّم غض البصر على حفظ الفروج؛ لأن النظر بريد الزنا، ورائد الفجور، فَبَذْرُ الهوى طُمُوحُ العَيْنِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يُبدينَ زينتَهُن</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ كالحُلي، والكحل، والخِصاب، والمراد بالزينة: مَوَاضِعُها، فلا يحل للمرأة أن تظهر مواضع الزينة، كانت مُتَحَلِّيَةً بها أم لا، وهي: الرأس، والأُذن، والعنق، والصدر، والعضدان، والذراع، والساق. والزينة هي: الإكليل، والقرط، والقلادة، والوِشاح، والدملج، والسوار والخلخال. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا ما ظهرَ منها</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ إلا ما جرت العادة بإظهارها، وهو الوجه والكفان، إلا لخوف الفتنة، زاد أبو حنيفة: والقدمين، ففي ستر هذه حرج؛ فإن المرأة لا تجد بُدّاً من مزاولة الأشياء بيديها، ومن الحاجة إلى كشف وجهها، خصوصاً في الشهادة والمحاكمة والنكاح، وتضطر إلى المشي في الطرقات، وظهور قدميها، ولاسيما الفقيرات منهن. قاله النسفي.</p><p id="68.wY3O6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليَضْرِبْنَ بخُمُرِهنَّ على جُيُوبهنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وَلْيَضَعْنَ خُمُرَهنَّ، جمع خمار، وهو ما يستر الرأس، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على جيوبهن</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهو شَقُّ القميص من ناحية الصدر، وكانت النساء على عادة الجاهلية يَسْدِلْنَ خُمُرَهُنَّ مِنْ خَلْفِهِنَّ، فتبدو نحورُهن وقلائدهُن من جيوبهن، وكانت واسعةً، يبدو منها صدورهن وما حواليها، فأُمِرْنَ بإسدال خُمُرِهن على جيوبهن؛ ستراً لما يبدو منها. وقد ضمَّنَ الضَّرْبَ معنى الإلقاء والوضع، فَعُدِّيَ بعلى.</p><p id="68.NBPpO"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يُبدين زينتهنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مواضع الزينة الباطنة؛ كالصدر، والرأس، ونحوهما، كرره: ليستثني منه ما رخص فيه، وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا لِبُعُولَتِهِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأزواجهن، فإنهم المقصودون بالزينة. ولهم أن ينظروا إلى جميع بدنهن حتى الفرج، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو آبائِهنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>، ويدخل فيهم الأجداد، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو آباء بُعُولَتِهنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فقد صاروا محارم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو أبنائهن</span><span class="ve">﴾</span></span>، ويدخل فيهم الأحفاد، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو أبناء بُعولتِهِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأنهم صاروا محارم أيضاً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو إِخوانهن</span><span class="ve">﴾</span></span> الشقائق، أو لأب، أو لأم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو بني إخوانهن أو بني أخَوَاتِهِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإن سفلوا، ويدخل سائر المحارم، كالأعمام، والأخوال، وغيرهم؛ لكثرة المخالطة وقلة توقع الفتنة من قِبلَهِم، فإن تحققت؛ حيل بينهم، وعدم ذكر الأعمام والأخوال، لأن الأحوط أن يُسْتَرْنَ عنهم؛ حذراً من أن يَصِفُوهُنَّ لأبنائهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو نسائهنّ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يعني جميع المؤمنات؛ فكأنه قال: أو صنفهن؛ ويخرج من ذلك نساء الكفار؛ لئلا يَصفْنَهُنَّ إلى الرجال، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو ما ملكت أيمانُهنّ</span><span class="ve">﴾</span></span>، يعني: الإماء المؤمنات أو الكتابيات، وأما العبيد ففيهم ثلاثة أقوال: منع رؤيتهم لسيدتهم، وهو قول الشافعي، والجواز، وهو قول ابن عباس وعائشة، والجواز بشرط أن يكون العبد وَغْداً، وهو قول مالك.</p><p id="68.ZVAKl">قال البيضاوي: رُوي أنه- عليه الصلاة والسلام- أتى فَاطِمَةَ بعبد، وَهَبَهُ لها، وعليها ثوب إذا قَنَّعَتْ به رأسها لم يبلغ رجليها، وإذا غطّت رجليها لم يبلغ رأسها، فقال- عليه الصلاة والسلام: <span class="hadeth">«إنه ليس عليك بأسٌ، إنما هو أبوكِ وغلامُك»</span>، فانظر من أخرجه.</p><p id="68.JJAzb">واختلف: هل يجوز أن يراها عبد زوجها، وعبد الأجنبي، أم لا؟ على قولين.</p><p id="68.j97jZ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو التابعين غير أُولِي الإرْبة من الرجالِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الذين يتبعونكم ليصيبوا من فضل طعامكم، أو لخدمة، أو لشيء يُعْطَاهُ، كالوكيل والمتصرف. وقال بعضهم: هو الذي يتبعك وَهَمُّهُ بَطْنُهُ، ويشترط ألا تكون له إِربةٌ، أي: حاجة وشهوة إلى النساء؛ كالخَصِيِّ، والمُخَنَّثِ، والشيخ الهَرِم، والأحمق، فلا تجوز رؤيتهم إلا باجتماع الشرطين: أن يكونوا تابعين، ولا إربة لهم في النساء. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو الطفل الذين لم يَظْهَرُوا على عَوْرَاتِ النساء</span><span class="ve">﴾</span></span>، أراد بالطفل: الجنس، ولذلك وصفه بالجمع، ويقال فيه: طفل ما لم يراهق الحلُمُ. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يظهروا</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه: يطلعون بالوطء على عورات النساء، مِنْ: ظهر على كذا: إذا قوي عليه، فمعناه: الذين لم يطيقوا وطء النساء، أو: لا يدرون ما عورات النساء؟.</p><p id="68.MXwv6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولاَ يضْربنَ بأرجُلهنَّ ليُعْلَم ما يُخفين من زِينَتِهِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>، كانت المرأة تضرب برجلها الأرض ليسمع قعقعة خلخالها، فيعلم أنها ذات خُلْخال، فنُهين عن ذلك؛ إذ سَمَاعُ صَوْتِ الزينة كإظهارها، فيورث ميل الرجال إليهن. ويوهم أن لهن ميلاً إليهم. قال الزجاج: سماع صوت الزينة أشد تحريكاً للشهوة من إبدائها. اهـ.</p><p id="68.avN2n">الإشارة: غض البصر عما تُكره رؤيته: من أسباب جمع القلب على الله وتربية الإيمان. وفي الحديث: <span class="hadeth">«من غض بصره عن محارم الله، عوضه الله إيماناً يجد حلاوته في قلبه»</span> وفي إرسال البصر: مِنْ تشتيت القلب، وتفريق الهم، ما لا يخفى، وفي ذلك يقول الشاعر:</p><p id="68.Q97Rb"/><center><span class="manzoma">وإِنَّكَ إِنْ أَرْسَلْتَ طَرْفَكَ رَائِداً ** لِقَلْبِكَ يَوْماً أَتْعَبَتْكَ المُناظِرُ<br/></span></center><p id="68.PXAlM"/><p id="68.eL5Z8"/><center><span class="manzoma">تَرَى ما لاَ كٌلهُ أَنْتَ قَادِرٌ ** عَلَيْهِ وَلاَ عَنْ بَعْضِه أَنْتَ صَابِرُ<br/></span></center><p id="68.jPNAD"/><p id="68.MLxeo">فالعباد والزهاد يغضون بصرهم عن بهجة الدنيا، والعارفون يغضون بصرهم عن رؤية السِّوَى، فلا يرون إلا تجليات المولى. قال الشبلي: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قٌل لِلمُؤمِنِينَ يَغُضُّوا مِنْ أَبْصَارِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أبصار الرؤوس عن المحارم، وأبصار القلوب عما سِوَى الله. اهـ.</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يبدين زينتهن إلا ما ظهر منها</span><span class="ve">﴾</span></span>، قال بعضهم: لا يجوز كل ما يستدعي فِتْنَةً للغير؛ من إظهار حال مع الله، مما هو زينة السريرة، فلا يظهر شيئاً من ذلك إلا لأهله، إلا إذا ظهر عليه شيئ من غير إظهار منه، ولا قصدَ غير صالح. اهـ. فلا يجوز إظهار العلوم التي يفتتن بها الناس؛ من حقائق أسرار التوحيد، ولا من الأحوال التي تُنكرها الشريعة، فَيُوقِعُ النَّاسَ في غيبته. وأما قَضِيَّةُ لِصَّ الحَمَّامِ؛ فحال غالبة لا يقتدى بها. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.6gePA">ثم أمر بالتوبة؛ لأن النظر لا يسلم منه أحد في الغالب. فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتوبوا إِلَى الله جَمِيعاً أَيُّهَ المؤمنون لَعَلَّكُمْ تُفْلِحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتوبوا إلى الله جميعاً أَيُّه المؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ إذ لا يكاد يخلو أحدكم من تفريط، ولاسيما في الكف عن الشهوات، وقيل: توبوا مما كنتم تفعلونه في الجاهلية، فإنه، وإن جُبّ بالإسلام، لكن يجب الندم عليه، والعزم على الكف عنه، كلما يُتَذَكَّرُ، ويَخْطِرُ بالبال.</p><p id="68.8L0Ma">وفي تكرير الخطاب بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أية المؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span>: تأكيد للإيجاب، وإيذان بأن وصف الإيمان موجب للامتثال، حَتْماً. قيل: أحوج الناس إلى التوبة من توهم أنه ليس له حاجة إلى التوبة. وظاهر الآية: أن العصيان لا ينافي الإيمان، فبادروا بالتوبة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلكم تفلحون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ تفوزون بسعادة الدارين. وبالله التوفيق.</p><p id="68.bbvVd">الإشارة: التوبة أساس الطريق، ومنها السير إلى عين التحقيق، فَمَنْ لاَ تَوْبَةَ لَهُ لا سَيْرَ لَهُ، كمن يبني على غير أساس. والتوبة يَحْتَاجُ إليها المبتدئ والمتوسط والمنتهي، فتوبة المبتدئ من المعاصي والذنوب، وتوبة السائر: من الغفلة ولوث العيوب، وتوبة المنتهي: من النظر إلى سوى علام الغيوب.</p><p id="68.nWDPv">قال ابن جزي: التوبة واجبة على كل مكلف، بدليل الكتاب والسنة وإجماع الأمة.</p><p id="68.p8mXn">وفرائضها ثلاثة: الندم على الذنب؛ من حيث عُصِيَ به ذو الجلال، لا من حيث أضر ببدن أو مال. والإقلاع على الذنب في أول أوقات الإمكان، من غير تأخير ولا توان، والعزم ألا يعود إليها أبداً. ومهما قضى الله عليه بالعود، أضحْدَثَ عَزْماً مُجَدَّداً. وآدابها ثلاث: الاعتراف بالذنب، مقروناً بالانكسار، والإكثار من التضرع والاستغفار، والإكثار من الحسنات لمحو ما تقدم من الأوزار. ومراتبها سبع: فتوبة الكفار من الكفر، وتوبة المُخَلِّطِينَ من الذنوب الكبائر، وتوبة العدول من الصغائر، وتوبة العابدين من الفترات، وتوبة السالكين من عِلَلِ القلوب والآفات، وتوبة أهل الورع من الشبهات، وتوبة أهل المشاهدة من الغفلات. والبواعث على التوبة سبعة: خوف العقاب، ورجاء الثواب، والخجل من الحساب، ومحبة الحبيب، ومراقبة الرقيب، وتعظيم المقام، وشكر الإنعام. اهـ.</p><p id="68.x28a4"/><p id="68.535nZ"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:32-34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-32">وَأَنْكِحُوا الْأَيَامَى مِنْكُمْ وَالصَّالِحِينَ مِنْ عِبَادِكُمْ وَإِمَائِكُمْ إِنْ يَكُونُوا فُقَرَاءَ يُغْنِهِمُ اللَّهُ مِنْ فَضْلِهِ وَاللَّهُ وَاسِعٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/32" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:32"></a><span class="v" id="qr-albahr-24-33">وَلْيَسْتَعْفِفِ الَّذِينَ لَا يَجِدُونَ نِكَاحًا حَتَّى يُغْنِيَهُمُ اللَّهُ مِنْ فَضْلِهِ وَالَّذِينَ يَبْتَغُونَ الْكِتَابَ مِمَّا مَلَكَتْ أَيْمَانُكُمْ فَكَاتِبُوهُمْ إِنْ عَلِمْتُمْ فِيهِمْ خَيْرًا وَآَتُوهُمْ مِنْ مَالِ اللَّهِ الَّذِي آَتَاكُمْ وَلَا تُكْرِهُوا فَتَيَاتِكُمْ عَلَى الْبِغَاءِ إِنْ أَرَدْنَ تَحَصُّنًا لِتَبْتَغُوا عَرَضَ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَمَنْ يُكْرِهُّنَّ فَإِنَّ اللَّهَ مِنْ بَعْدِ إِكْرَاهِهِنَّ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/33" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:33"></a><span class="v" id="qr-albahr-24-34">وَلَقَدْ أَنْزَلْنَا إِلَيْكُمْ آَيَاتٍ مُبَيِّنَاتٍ وَمَثَلًا مِنَ الَّذِينَ خَلَوْا مِنْ قَبْلِكُمْ وَمَوْعِظَةً لِلْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/24/34" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:34"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.nxEM3"/><p id="68.kpE3d"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنْكِحُواْ الأيامى مِنْكُمْ والصالحين مِنْ عِبَادِكُمْ وَإِمائِكُمْ إِن يَكُونُواْ فُقَرَآءَ يُغْنِهِمُ الله مِن فَضْلِهِ والله وَاسِعٌ عَلِيمٌ وَلْيَسْتَعْفِفِ الذين لاَ يَجِدُونَ نِكَاحاً حتى يُغْنِيَهُمُ الله مِن فَضْلِهِ...</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.ZAKDl">قلت: الأيامى: جَمْعُ أَيِّمٍ، وأصله: أيايم، فقلبت الياء؛ لآخِر الكلمة، ثم قلبت ألفاً، فصارت أيامى. والأيم: من لاَ زوج له من الرجال والنساء.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنْكِحُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: زَوِّجُوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأيامى منكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مَنْ لا زوج له من الرجال والنساء، بِكراً كان أو ثيباً. والمعنى: زوجوا من لا زوج له من الأحرار والحرائر. والخطاب للأولياء والحكام، أمرهم بتزويج الأيامى، فاقتضى ذلك النهي عن عضلهن. وفي الآية دليل عدم استقلال المرأة بالنكاح، واشتراط الولي فيه، وهو مذهب مالك والشافعي، خلافاً لأبي حنيفة.</p><p id="68.8Op7x"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والصالحين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الخيّرين، أو: مَنْ يصلح للتزوج، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من عِبَادِكم وإمائِكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: من غلمانكم وجواريكم، والأمر: للندب؛ إذ النكاح مندوب إليه، والمخاطبون: ساداتهم. ومذهب الشافعي: أن السيد يُجبَر على تزويج عبيده، لهذه الآية، خلافاً لمالك، ومذهب مالك: أن السيد يَجْبُر عبدَه على النكاح، خلافاً للشافعي. واعتبار الصلاح في الأَرِقَّاءِ: لأن مَنْ لاَ صَلاَحَ له بمعزلٍ من أن يكون خليقاً بأن يَعْتَنِيَ مولاه بشأنه، وأيضاً: فالتزويج يحفظ عليه صَلاَحَهُ الحاصل، وأما عدم اعتبار الصلاح في الأحرار والحرائر؛ لأن الغالب فيهم الصلاح، على أنهم مستبدون بالتصرف في أنفسهم وأموالهم، فإذا عزموا النكاح فلابد من مساعدة الأولياء لهم.</p><p id="68.88xPQ">وقيل: المراد بالصلاح: صلاحهم للتزوج، والقيام بحقوقهم، فإن ضَعُفُوا؛ لم يُزَوَّجُوا. ونفقة العبد على سيده؛ إن زَوَّجَه، أو أَذن له، وإلا خُيِّر فيه.</p><p id="68.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن يكونوا فقراءَ</span><span class="ve">﴾</span></span> من المال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُغْنِهِمُ الله من فضله</span><span class="ve">﴾</span></span> بالكفاية والقناعة، أو باجتماع الرزقين. وفي الحديث: <span class="hadeth">«التمسوا الرزق بالنكاح»</span> وقال ابن عجلان: أن رجلاً أتى النبي صلى الله عليه وسلم فشكا إليه الحاجة، فقال: <span class="hadeth">«عليك بالباءة»</span>، أي: التزوج. وكذلك قال أبو بكر وعمر وعثمان لمن شكى إليهم العَيْلَةَ، متمسكين بقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن يكونوا فقراء يغنهم الله من فضله والله واسع عليم</span><span class="ve">﴾</span></span>، فبسط الرزق لمن يشاء ويقدر، حسبما تقتضيه المشيئة والحكمة والمصلحة. فالغِنَى، للمتزوج، مقيد بالمشيئة، فلا يلزم الخلف بوجود من لم يستغن مع التزوج، وقيل: مقيد بحسن القصد، وهو مغيب. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.aKPdz">الترغيب في النكاح: قال صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«تناكحوا تكثروا، فإني أباهي بكم الأمم حتى بالسقط»</span> وقال صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«من أحب فطرتي فليستن بسنتي، وهي النكاح، فإن الرجل يُرفعُ بدعاء ولده من بعده»</span>، وقال سمرة رضي الله عنه: (نهى النبي صلى الله عليه وسلم عن التبتل). وقال- عليه الصلاة والسلام-: <span class="hadeth">«من كان له ما يتزوج به، فلم يتزوج، فليس منا»</span> وقال عليه الصلاة والسلام: <span class="hadeth">«من أدرك له ولد، وعنده ما يزوجه به، فلم يزوجه، فأحدث، فالإثم بينهما»</span> وقال أبو هريرة: لو لم يبق من الدنيا إلا يوم واحد للقيت الله بزوجة، سمعت النبي صلى الله عليه وسلم يقول: <span class="hadeth">«شراركم عُزَّابُكُم، إذا تزوج أحدكم عَجَّ شيطانه: يا ويله عَصَمَ ابنُ آدَمَ ثلثي دِينِهِ»</span> وقال صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«مسكين، مسكين، رجل ليست له امرأة، ومسكينة، مسكينة؛ امرأة ليست لها زوج، قالوا: يا رسول الله! وإن كانت غنية من المال؟ قال: وإن»</span>.</p><p id="68.14KeG">وقال أبو أمامة: (أربعة لعنهم الله من فوق عرشه، وأمَّنت عليهم ملائكته: الذي يحصر نفسه عن النساء، فلا يتزوج ولا يتسرى؛ لئلا يولد له، والرجل يتشبه بالنساء، والمرأة تتشبه بالرجال، وقد خلقها الله أنثى، ومُضلل المساكين). وقال سهل بن عبد الله: لا يصح الزهد في النساء؛ لأنهن قد حُببن إلى سيد الزاهدين. ووافقه ابن عُيَيْنَةَ، فقال: ليس في كثرة النساء دنيا؛ لأن أزهد الصحابة كان عليَّ بن أبي طالب رضي الله عنه، وكان له أربع نسوة وبِضعَ عَشْرَةَ سُرِّيَّةً. اهـ. من القوت.</p><p id="68.dYjxM">وقال عطية بن بُسْر المازني: أتى عكافُ بن وَدَاعَة الهلالي النَّبِيَّ صلى الله عليه وسلم فقال له: <span class="hadeth">«يا عكاف؛ ألك زوجة؟ قال: لا، يارسول الله، ولا أمة؟ قال: لا. قال: وأنت صحيح موسر؟ قال: نعم، والحمد لله. قال: فإنك، إذاً، من إخوان الشياطين، إما أن تكون من رهبان النصارى، وإما تكون مؤمناً، فاصنع ما بدا لك. فإن سنتنا النكاح، شراركم عزابكم، وأرذال موتاكم عزابكم، ما للشيطان، في سلاح، أبلغ من مُحْتَمِلِ العَزَبَةِ، ألا إن المتزوجين هم المطهرون المبرؤون من الخنا»</span> انظر الثعلبي.</p><p id="68.dB9Zd">قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولْيَسْتَعْفِفِ الذين لا يجدون نكاحاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ليجتهد في العفة عن الزنا وقمع الشهوة من لم يجد الاستطاعة على النكاح؛ من المهر والنفقة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى يُغْنِيَهُم الله من فضلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ حتى يقدرهم الله على المهر والنفقة، قال عليه الصلاة والسلام: <span class="hadeth">«يا معشر الشباب، من استطاع منكم الباءة فليتزوج؛ فإنه أغضُّ للبصر، وأحصنُ للفرج، ومن لم يستطع فعليه بالصوم؛ فإنه له وجَاءٌ»</span>، فانظر كيف رتَّب الحق تعالى هذه الأمور؟ أَمَرَ، أولاً، بما يَعْصِمُ من الفتنة، ويُبعد عن مواقعة المعصية، وهو غض البصر، ثم بالنكاح المُحَصَّنِ للدين، المغني عن الحرام، ثم بعزف النفس الأمارة بالسوء عن الطموح إلى الشهوة، عند العجز عن النكاح، إلى أن يقدر عليه. وبالله التوفيق.</p><p id="68.5d32J">الإشارة: الأرواح والقلوب والنفوس لا يظهر نِتَاجُها حتى ينعقد النكاح بينها وبين شيخ كامل، فإذا انعقدت الصحبة بينها وبين الشيخ، قذف نطفة المعرفة في الروح أو القلب أو النفس، ثم يربيها في مشيمة الهِمَّة، ثم في حَضَانة الحفظ والرعاية، فَيَظْهَرُ منها نِتاجُ اليقين والعلوم والأسرار والمعارف، وأما إن بقيت أيامَى؛ لا زوج لها، فلا مطمع في نِتَاجها، قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأَنْكِحوا الأيامى منكم</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهي الأرواح، والصالحين من قلوبكم، ونفوسكم، إن يكونوا فقراء؛ من اليقين، والمعرفة بالله، يغُنهم الله من فضله؛ بمعرفته، والله واسع عليم، وليتعفف، عن المناكر، الذين لا يجدون من يأخذ بيدهم، حتى يغنيهم الله من فضله؛ بالسقوط على شيخ كامل؛ فإنه من فضل الله ومنته، لا يسقط عليه إلا من اضْطُرَّ إليه، وصَدَقَ الطلبَ في الوصول إليه.</p><p id="68.ygXw2">وبالله التوفيق.</p><p id="68.KlrxN">ولما أمر بتزوج العبيد، أمر بمكاتبتهم، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين يَبْتَغُونَ الْكِتَابَ مِمَّا مَلَكَتْ أَيْمَانُكُمْ فَكَاتِبُوهُمْ إِنْ عَلِمُتُمْ فِيهِمْ خَيْراً وَآتُوهُمْ مِّن مَّالِ الله الذي آتَاكُمْ...</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.o0Qm2">قلت: الكتاب هنا: مصدر، بمعنى الكتابة. وهي: مقاطعة العبد على مال مُنَجَّمٍ، فإذا أداه؛ خرج حراً، وإن عجز، ولو عن نصف درهم، بقي رقيقاً.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين يَبْتَغُون الكتابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: والمماليك الذين يطلبون الكتابة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مما ملكتْ أيمانُكم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ من عبيدكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكاتِبُوهُم</span><span class="ve">﴾</span></span>، والأمر للندب، عند مالك والجمهور، وقال الظاهرية وغيرهم: على الوجوب، وهو ظاهر قول عمر رضي الله عنه لأنس بن مالك، حين سأله مملوكه سيرين الكتابة، فأبى عليه أنس، فقال له عمر: لتكاتبنه، أَوْ لأُوجِعَنَّكَ بالدِّرَّةِ. وإنما حمله مالك على الندب؛ لأن الكتابة كالبيع، فكما لا يجبر على البيع لا يجبر عليها.</p><p id="68.2LnVK">واختلف: هل يُجْبِرُ السيدُ عَبْدَهُ عليها، أم لا؟ قولان في المذهب. ونزلت الآية بسبب حُوَيْطب بن عبد العُزَّى، سأل مولاه أن يكاتبه، فأبى عليه. وحكمها عام، فأمر الله سادات العبيد أن يُكاتبوهم إذا طلبوا الكتابة. والكتابة: أن يقول لمملوكه: كاتبتك على كذا، فإن أدى ذلك عُتِقَ، ومعناه: كتبت لك على نفسي أن تُعْتَقَ مني إذا وَفَّيْتَ المال، وكتبتَ لي على نفسك أن تفي بذلك. وتجوز حَالَّةً، وتسمى: القطاعة، ومُنَجَّمَةً وَغَيْرَ مُنَجَّمَةٍ.</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ علمتمْ فيهم خيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: قدرة على الكسب، وأمانة وديانة، والنَّدْبِيَّةُ متعلقة بهذا الشرط، فالخير هنا: القوة على الأداء بأي وجه كان، وقيل: هو المال الذي يؤدي منه كتابته، من غير أن يسأل أموال الناس، وقيل: الصلاح في الدين.</p><p id="68.EnEbV"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآتوهم من مال الله الذي آتاكم</span><span class="ve">﴾</span></span>، هذا أمر بإعانَةِ المكاتب على كتابته، واخْتُلِف: مَنِ المُخَاطَبُ بذلك؟ فقيل: هو خطاب للناس أجمعين، وقيل: للولاة، والأمر على هذين القولين للندب، وقيل: للسادات المُكَاتِبينَ، وهو على هذا القول، ندب عند مالك، ووجوب عند الشافعي. فإن كان الأمر للناس، فالمعنى: أن يعطوهم صدقة من أموالهم، وإن كان للولاة: فيعطوهم من الزكوات أو من بيت المال، وإن كان للسادات فَيَحُطُّوا عنهم من كتابتهم، وقيل: يعطوهم من أموالهم، من غير الكتابة، وعلى القول بالحط من الكتابة اختلف في مقدار ما يُحَطُّ، فقيل: الربع، وروي ذلك عن رسول الله صلى الله عليه وسلم، وقيل الثلث، وقال مالك: لا حد قي ذلك، بل أقل ما يطلق عليه شيء، إلا أن الشافعي يجبره على ذلك، ولا يجبره مالك.</p><p id="68.qBmNj">وزمان الحط عنه في آخر الكتابة عند مالك، وقيل: في أول نَجْمٍ. قاله ابن جزي.</p><p id="68.vJbqx">الإشارة: العبيد على أربعة أقسام: عَبْدٌ قِنُّ مقتنى للخدمة، وعبد مأذون له في التجارة، وعبد مُكَاتبٌ، وعبد آبق. فمثال الأول، وهو العبد القن: أهل الخدمة، وهم العباد والزهاد، أقامهم الحق تعالى لخدمته، وقَوَّاهُمُ على دوام معاملته، أهل الصيام والقيام، وأهل السياحة والهيام. ومثال الثاني، وهو المأذون له: العارفون بالله، يتصرفون في ملك سيدهم بالله، خلفاء رسول الله صلى الله عليه وسلم، ولا يُؤْخَذُ من نصيبهم شيء، قد سخرّ لهم كل شيء، ولم يُسَخَّرُوا لشيء، سُلَِطُوا على كل شيء، ولم يُسَلَّطْ عليهم شيء، يخالطون الناس بجسمهم، ويباينونهم بسرهم، فالدنيا سوق تجارتهم، والمعرفة رأس بضاعتهم، والعدل في الغضب والرضا مِيزانُهم، والقصد في الفقر والغنى عُنْوانهم، والعلم بالله مفزعهم ومنجاهم، والقرآن كتاب الإذن من مولاهم، والفهم عن الله مرجعهم ومأواهم.</p><p id="68.NbGJv">ومثال الثالث، وهو المُكَاتَب: الصالحون من المؤمنين؛ يعملون على فك رقبتهم من النار، فإذا أدوا ما فرض عليهم؛ حررهم بعد موتهم، وأسكنهم فسيح جنانه. ومثال الآبق: هم العصاة والفجار، استمروا على عصيانهم، حتى قدموا على الملك الجبار، فهم تحت حكم المشيئة، إن شاء عفا عنهم، وإن شاء عاقبهم. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.ayer1">ولما أمر بتزويج الإماء نهى عن إكراههن على الزنا، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاَ تُكْرِهُواْ فَتَيَاتِكُمْ عَلَى البغآء إِنْ أَرَدْنَ تَحَصُّناً لِّتَبْتَغُواْ عَرَضَ الحياة الدنيا وَمَن يُكْرِههُنَّ فِإِنَّ الله مِن بَعْدِ إِكْرَاهِهِنَّ غَفُورٌ رَّحِيمٌ وَلَقَدْ أَنْزَلْنَآ إِلَيْكُمْ آيَاتٍ مُّبَيِّنَاتٍ وَمَثَلاً مِّنَ الذين خَلَوْاْ مِن قَبْلِكُمْ وَمَوْعِظَةً لِّلْمُتَّقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تُكْرهُوا فتياتكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إِمَاءَكُمْ، يقال للعبد: فتى، وللأمة: فتاة. والجمع: فتيات، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على البغاء</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الزنا، وهو خاص بزنا النساء. كان لابن أُبيِّ ست جوار: مُعَاذَة، ومُسَيْكَة، وأميمة، وعَمْرَة، وأَرْوَى، وقُتَيْلَة، وكان يكرههن، ويضرب عليهن الضرائب لذلك، فشكتِ ثنتان منهن إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم، فنزلت الآية.</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ أَرَدْنَ تَحَصُّناً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تعففاً، ليس قيداً في النهي عن الإكراه، بل جرى على سبب النزول، فالإكراه: إنما يُتَصَوَّرُ مع إرادة التَّحَصُّنِ؛ لأن المطيعة لا تسمى مكرهة، ثم خصوص السبب لا يُوجب تخصيص الحُكم على صورة السبب، فلا يختص النهي عن الإكراه بإرادة التعفف، وكذلك الأمر بالزنا، والإذن فيه لا يُبَاحُ ولا يجوز شيء من ذلك للسيد، وما يقبض من تلك الناحية سُحْتٌ وربا. وفيه توبيخ للموالي؛ لأن الإماء إذا رغبن في التحصن؛ فأنتم أولى بذلك، ثم علل الإكراه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتبتغوا عَرَض الحياةِ الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لتبتغوا بإكراهن على الزنا أجورهن وأولادهن، جيءَ به؛ تشنيعاً لهم على ما هم عليه من أحمال الوزر الكبير لأجل النزر الحقير، أي: لا تفعلوا ذلك لطلب المتاع السريع الزوال، الوشيك الاضمحلال.</p><p id="68.A5P0B"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يُكْرِههُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ على ما ذُكِرَ من البغاء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن الله من بعد إكرَاهِهِنَّ غفورٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لهن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رحيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بهن، وفي مصحف ابن مسعود كذلك. وكان الحسن يقول: لهن والله. وقيل: للسيد إذا تاب. واحتياجهن إلى المغفرة المنبئة عن سابقة الإثم: إما اعتبار أنهن- وإن كن مُكْرَهَاتٍ- لا يخلون في تضاعيف الزنا من شائبة مطاوعة ما، بحكم الجِبِلَّةِ البشرية، وإما لغاية تهويل أمر الزنا، وحث المكرهات على التثبت في التجافي عنه، والتشديد في تحذير المكرِهِينَ ببيان أنهن حَيْثُ كُنَّ عُرْضَةً للعقوبة، لولا أن تداركهن المغفرة، الرحمة، مع قيام العذر في حقهن، فما بالك بحال من يكرههن في استحقاق العقاب؟</p><p id="68.6nJoD"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد أنزلنا إليكم آياتٍ مُبَيِّنَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مُو ضِّحَات، أو: واضحات المعنى، والمراد: الآيات التي بُينت في هذه السورة، وأوضحت معاني الأحكام والحدود. وهو كلام مستأنف جيء به في تضاعيف ما ورد من الآيات السابقة واللاحقة؛ لبيان جلالة شأنها، المقتضي للإقبال الكلي على العمل بمضمونها. وصُدر بِالْقَسَمِ الذي تُعرب عنه اللام؛ لإبراز كمال العناية بشأنها. أي: والله، لقد أنزلنا إليكم، في هذه السورة الكريمة، آيات مبينات لكل ما لكم حاجة إلى بيانه؛ من الحدود وسائر الأحكام، وإسناد البيان إليها: مجازي، أو: آيات واضحات تصدقها الكتب القدسية والعقول السليمة، على أن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُبَيِّنات</span><span class="ve">﴾</span></span>، مِنْ بيَّن، بمعنى تبين، كقولهم في المثل: قد بيَّن الصبح لذي عينين، أي: تبين. ومن قرأها بالبناء للمفعول، فمعناه: قد بيَّن الله فيها الأحكام والحدود.</p><p id="68.BpYyj"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومثلاً من الذين خَلَوا مِن قبلكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وأنزلنا مثلاً من أمثال مَنْ قَبْلَكُم، من القصص العجيبة، والأمثال المضروبة لهم في الكتب السابقة، والكلمات الجارية على ألسنة الأنبياء والحكماء، فتنتظم قصة عائشة- رضي الله عنها- المحاكية لقصة يوسف عليه السلام وقصة مَرْيَمَ، وسائر الأمثال الواردة في السورة الكريمة، انتظاماً واضحاً. وتخصيص الآيات البينات بالسوابق، وحمل المثل على قصة عائشة المحاكية لقصة يوسف ومريم، يأباه تعقيب الكلام بما سيأتي من التمثيلات.</p><p id="68.qE6bY"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> أنزلنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">موعظةً للمتقين</span><span class="ve">﴾</span></span> يتعظون بها، وينزجرون عما لا ينبغي من المحرمات والمكروهات وسائر ما يخُل بمحاسن الآداب، والمراد: ما وعظ به من الآيات والمثل، مثل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-2">وَلاَ تَأْخُذْكُمْ بِهِمَا رَأْفَةٌ فِي دِينِ الله</span><a class="vn" href="/quran/24/2" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:2"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-12">لولا إِذْ سَمِعْتُمُوهُ...</span><a class="vn" href="/quran/24/12" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:12"></a><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-17">يَعِظُكُمُ الله أَن تَعُودُواْ لِمِثْلِهِ</span><a class="vn" href="/quran/24/17" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:17"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="68.06PxZ">وتخصيص المتقين؛ لأنهم المنتفعون بها، المغتنمون لآثارها، المقتسبةن لأنوارها، ومدار العطف هو التَّغَايُرُ العنواني المُنَزَّلُ مَنْزِلَةَ التغايُرِ الذاتي. وقد خصَّت الآيات بما بيّن الأحكامَ والحدودَ، والموعظة بما وعظ به من قوله: {ولا تأخذكم.</p><p id="68.8o15M">..} إلى آخر ما تقدم. وقيل: المراد بالآيات المبينات والمثل والموعظة: جميع ما في القرآن المجيد من الأمثال والمواعظ والله تعالى أعلم.</p><p id="68.zpRw8">الإشارة: كل من أمر بالمعصية ودلَّ عليها، أو رضي فعلها، فهو شريك الفاعل في الوزر، أو أعظم. وكل من أمر بالطاعة ودلّ عليها فهو شريك الفاعل في الثواب، أو أعظم. وفي الأثر: <span class="hadeth">«الدَّالُّ عَلَى الخَيْرِ كَفَاعِلِه»</span>.</p><p id="68.zon2L">قال القشيري: حامِلُ العاصي على زَلَّته، والداعي له إلى عَثْرَته، والمُعِينُ له على مخالفته، تتضاعف عليه العقوبة، وله من الوِزْرِ أكثرُ من غيره، وعكسه لو كان الأمر في الطاعة والإعانة على العبادة. اهـ. ومن هذا القبيل: تعليم العلم لمن تحقق أنه يطلب به رئاسةً أو جاهاً، أو تَوَصُّلاً إلى الدنيا المذمومة، أو عَلِمَ منه قصداً فاسداً، فإن تحقق ذلك وعَلِمَه، فهو مُعين له على المعصية، كمن يعطي سيفاً لمن يقطع به الطريق على المسلمين. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.0V03q"/><p id="68.2OezV"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-35">اللَّهُ نُورُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ مَثَلُ نُورِهِ كَمِشْكَاةٍ فِيهَا مِصْبَاحٌ الْمِصْبَاحُ فِي زُجَاجَةٍ الزُّجَاجَةُ كَأَنَّهَا كَوْكَبٌ دُرِّيٌّ يُوقَدُ مِنْ شَجَرَةٍ مُبَارَكَةٍ زَيْتُونَةٍ لَا شَرْقِيَّةٍ وَلَا غَرْبِيَّةٍ يَكَادُ زَيْتُهَا يُضِيءُ وَلَوْ لَمْ تَمْسَسْهُ نَارٌ نُورٌ عَلَى نُورٍ يَهْدِي اللَّهُ لِنُورِهِ مَنْ يَشَاءُ وَيَضْرِبُ اللَّهُ الْأَمْثَالَ لِلنَّاسِ وَاللَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/35" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:35"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.eE0Kl"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله نورُ السموات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: منور أهلهما بنور الإسلام والإيمان؛ لأهل الإيمان، وبنور الإحسان؛ لأهل الإحسان، فحقيقة النور: هو الذي تنكشف به الأشياء على ما هي عليه، حسية أو معنوية، والمراد هنا: المعنوية؛ بدليل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يهدي الله لنُوره من يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span>، فإن انكشف به أحكام العبودية، باعتبار المعاملة الظاهرة، يُسمّى: نُورُ الإسلام، وإن انكشف به أوصاف الذات العلية وكمالاتها، من طريق البرهان، يُسمى: نُور الإيمان، وإن انكشف به حقيقة الذات وأسرارها، من طريق العيان، يُسمى: نور الإحسان. فالأول: يشبه نور النجوم، والثاني: نور القمر، والثالث نور الشمس، ولذلك تقول الصوفية: نجوم الإسلام، وقمر الإيمان، وشمس العرفان.</p><p id="68.WydXN">ثم ضرب المثل لذلك النور، حين يقذفه في قلب المؤمن، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَثَلُ نُورِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: صفة نوره العجيبة في قلب المؤمن- كما هي قراءة ابن مسعود- <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كمشكاةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كَصِفَةِ مِشْكَاةٍ، وهي الكُوَّةُ في الجدار غير النافذة؛ لأن المصباح فيها يكون نوره مجموعاً، فيكون أزهر وأنور، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيها مصباح</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: سراج ضخم ثاقب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المصباحُ في زجاجة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: في قنديل من زجاج صافٍ أزهر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الزجاجةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> من شدة صفائها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كأنها كوكب دُرِّيِّ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بضم الدال وتشديد الراء، منسوب إلى الدر؛ لفرط ضيائه وصفائه، وبالكسر والهمز: أبو عمرو؛ على أنه يدْرأ الظلام بضوئه. وبالضم والهمز: أبو بكر وحمزة، شبهه بأحد الكواكب الدراري، كالمشتري والزهرة ونحوهما. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَوَقَدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتخفيف والتأنيث، أي: الزجاجة، أو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُوقَدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتخفيف والغيب، أو: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَوَقَّدَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتشديد، أي: المصباح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من شجرةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من زيت شجرة الزيتون، أي: رويت فتيلته من زيت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شجرةٍ مباركةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ كثيرة المنافع، أو: لأنها تنبت في الأرض التي بارك فيها للعالمين، وهي الشام، وقيل: بارك فيها سبعون نبياً، منهم إبراهيم عليه السلام.</p><p id="68.MVK6J"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زيتونةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>: بدلٌ من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شجرة</span><span class="ve">﴾</span></span>، من نعتها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا شرقيةٍ ولا غريبةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ليست شرقية فقط، لا تُصيبها الشمس إلا في حالة الشروق، ولا غربية، لا تصيبها إلا في حال الغروب، بل هي شرقية غربية، تصيبها الشمس بالغداة والعشي، فهو أَنْضَرُ لها، وأوجود لزيتونها. وقيل: ليست من المشرق ولا من المغرب، بل في الوسط منه، وهو الشام، وأجودُ الزيتونِ زيتون الشام.</p><p id="68.4L5NA"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يكادُ زيتُها يٌضيءُ ولو لم تمسسه نارٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ هو في الصفاء والإنارة بحيث يكاد يضيء بنفسه من غير مسَاسٍ نَارٍ أصلاً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نورٌ على نورٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: نور المصباح متضاعف على نور الزيت الصافي، فهذا مثال النور الذي يقذفه الله في قلب المؤمن؛ فالمشكاة هو الصدر، والمصباح نور الإيمان أو الإسلام أو الإحسان، على ما تقدم، والزجاجة هو القلب الصافي، ولذلك شبهه بالكوكب الدُرّيّ، والزيت هو العِلْمُ النافع الذي يقوي اليقين. ولذلك وصفه بالصفاء والإنارة.</p><p id="68.vRvO8">يكاد صاحبه تشرق عليه أنوار الحقائق، ولو لم يمسسه علمها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نورٌ على نورٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي نور الإيمان مُضَافٌ إلى نور الإسلام، أو نور الإحسان مضاف إلى نور الإيمان والإسلام.</p><p id="68.a9E7D"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يهدي الله لنوره</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لهذا لنور الباهر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span> من عباده؛ إما بإلهام أو بواسطة تعليم. وفيه إيذان بأن مناط هذه الهداية إنما هي بمشيئته تعالى، وأن الأسباب لا تأثير لها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويضرب الله الأمثالَ للناس</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ تقريباً للفهم، لأنه إبراز للمعقول في هيئة المحسوس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله بكل شيءٍعليمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>، معقولاً كان أو محسوساً، فيبين الأشياء بما يمكن أن تُعْلَم به. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.wEqOm">الإشارة: أعلم أن الكون كله من عرشه إلى فرشه قطْعةٌ من نور الحق، وسر من أسرار ذاته، مُلْكٌ، وباطنه ملكوت فائض من بحر الجبروت، فالكائنات كلها: الله نُورُها وسرُّها، وهو القائم بها. ولا يفهم هذا إلا أهل الفناء من العارفين بالله، وحسبُ من لم يبلغ مقامهم التسليم لما رمزوا إليه، وتحققوه ذوقاً وكشفاً.</p><p id="68.0DYBO">ثم ضرب الحقُّ تعالى مثلاً لنوره الفائض من بحر جبروته، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مثل نوره</span><span class="ve">﴾</span></span> الظاهر، الذي تجلى به في عالم الشهادة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كمشكاة فيها مصباح</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كطاقة انفتحت من بحر اللّطَافَةِ الكَنْزِيَّةِ، خرج منها نور كثيف كالمصباح، فالكون كله مِصْبَاحُ نورٍ، انفجر من نور النور، ومن ذلك المصباح تفرعت الكائنات، فهي كلها نور فائض من بحر نوره اللطيف، ثم جعل الحق تعالى يصف ذلك المصباح في توقده وتوهجه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المصباح في زجاجة الزجاجة كأنها كوكب دُري...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ. فالآية كلها من تتمه التمثيل.</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو لم تمسسه نار</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل: الإشارة فيه إلى استغناء العبد في تلك الحالة عن الاستمداد إلا من رب العزة، فيستغني عن الوسائط. وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نورٌ على نور</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: نور ملكوته على نور جبروته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يهدي الله لنوره</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لشهود نوره، أو لمعرفة نوره، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span> من خواص أحبابه، كأنبيائه وأوليائه، فمن لم يشهد هذا النور، ولم يعرفه، لا خصوصية له؛ يتميز بها عن العوام، فهو من عامة أهل اليمين، ولو كثر علمه وعمله؛ إذ لا عبرة بالعلم والعمل مع الحِجَاب. وفي الحكَم: (الكائن في الكون، ولم تفتح له ميادين الغيوب، مسجون بمحيطاته، محصور في هيكل ذاته)، والمحجوب برؤية الأكوان من جملة العوام عند أهل العيان، ينسحب عليه معنى المثال الآتي في ضد هذا بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو كظلمات...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ.</p><p id="68.abYE6">وفي الحِكَم: (الكون كله ظلمة، وإنما أناره ظهورُ الحَقِّ فيه، فمن رأى الكون ولم يشهده فيه، أو عنده، أو قبله أو بعده، فقد أعوزه وجود الأنوار، وحجبت عنه شموس المعارف بسُحب الآثار). فالكون عند أهل العيان كله نور، وعند أهل الحجاب كله ظلمة، وهو محيط بهم، فالظلمة محيطة بهم، وقد ألف الغزالي في هذه الآية كتابه: (مشكاة الأنوار)، وكلامه فيه يدور على أن معنى اسمه تعالى النور: يرجع إلى ما ثبتت به الأشياء وظهرت من العدم، ولذلك قال قائلهم:</p><p id="68.w9kLD"/><center><span class="manzoma">فَالنُّورُ يُظْهِرُ مَا تَرَى مِنْ صُورَةٍ ** وبه ظهور الكَائِنَاتِ بِلاَ امْتِرَاءِ<br/></span></center><p id="68.0qx0G"/><p id="68.bpze5">وفي لطائف المنن: الله نور السموات والأرض؛ نور سموات الأرواح بمشاهدته، ونور أرض النفوس بمطالعته وخدمته، وجعل قلوب أوليائه مَجْلاَةً لذاته ولظهور صفاته، أظهرهم ليظهر فيهم خصوصاً، وهو الظاهر في كل شيء عموماً، ظهر فيهم بأنواره وأسراره، كما ظهر فيهم، وفيما عداهم بقدرته واقتداره. اهـ.</p><p id="68.RROX8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:36-38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-36">فِي بُيُوتٍ أَذِنَ اللَّهُ أَنْ تُرْفَعَ وَيُذْكَرَ فِيهَا اسْمُهُ يُسَبِّحُ لَهُ فِيهَا بِالْغُدُوِّ وَالْآَصَالِ</span><a class="vn" href="/quran/24/36" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:36"></a><span class="v" id="qr-albahr-24-37">رِجَالٌ لَا تُلْهِيهِمْ تِجَارَةٌ وَلَا بَيْعٌ عَنْ ذِكْرِ اللَّهِ وَإِقَامِ الصَّلَاةِ وَإِيتَاءِ الزَّكَاةِ يَخَافُونَ يَوْمًا تَتَقَلَّبُ فِيهِ الْقُلُوبُ وَالْأَبْصَارُ</span><a class="vn" href="/quran/24/37" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:37"></a><span class="v" id="qr-albahr-24-38">لِيَجْزِيَهُمُ اللَّهُ أَحْسَنَ مَا عَمِلُوا وَيَزِيدَهُمْ مِنْ فَضْلِهِ وَاللَّهُ يَرْزُقُ مَنْ يَشَاءُ بِغَيْرِ حِسَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/24/38" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:38"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.e60Pz"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في بيوت</span><span class="ve">﴾</span></span>: يتعلق بمشكاة، أي: كائنة في بيوت، أو توقد، أو بيسبح، أي: يسبح له رجال في بيوت، وفيه تكرير؛ لزيادة التأكيد، نحو: زيد في الدار جالس فيها، أو بمحذوف، أي: سبّحوا في بيوت. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَذِنَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: نَعْتٌ له.</p><p id="68.j8Yo1">يقول الحق جل جلاله: وذلك النور الذي في المشكاة يكون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في بيوتٍ أَذن الله أن ترفع</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهي المساجد والزوايا المُعدَّة لذكر الله والصلاة وتلاوة القرآن. ورفعها: تعظيمها. أي: التي أمر الله بتعظيمها؛ كتطهيرها من الخبث، وتنقيتها من القذى، وتعليق القناديل ونصب الشموع، ويزاد التعظيم في شهر رمضان. ومن تعظيمها: غلقها في غير أوقات الصلاة، وقيل المراد برفعها: بناؤها، كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-79-27">بناها رَفَعَ... سَمْكَهَاَ</span><a class="vn" href="/quran/79/27" target="_blank" title="سورة النازعات" data-v="79:27"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-2-127">وَإِذْ يَرْفَعُ إِبْرَاهِيمُ القواعد مِنَ البيت</span><a class="vn" href="/quran/2/127" target="_blank" title="سورة البقرة" data-v="2:127"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، والأول أصح.</p><p id="68.GxyEG"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> أَذِنَ أيضاً أن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُذْكَرَ فيها اسمُه</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهو عام في جميع الذِّكْر، مفرداً أو جماعة، ويدخل فيه تلاوة القرآن. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُسَبِّحُ له فيها بالغُدوّ والآصال</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يصلي له فيها بالغداة: صلاة الفجر، والآصال: صلاة الظهر والعصر والعِشَاءين. وإنما وَحَّد الغدو؛ لأن صلاته صلاة واحدة، وفي الآصال صلوات، وهو جمع أصيل، وفاعل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُسَبِّحُ</span><span class="ve">﴾</span></span>: رجال.</p><p id="68.QneJK">ومن قرأ بفتح الباء، فأسنده إلى أحد الظروف الثلاثة، أعني: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له فيها بالغدو</span><span class="ve">﴾</span></span>. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رجال</span><span class="ve">﴾</span></span>: مرفوع بمحذوف، دل عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُسبح</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يسبحه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رجالٌ لا تُلهيهم</span><span class="ve">﴾</span></span>: لا تشغلهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تجارةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> في السفر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا بيعٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الحضر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن ذكر الله</span><span class="ve">﴾</span></span> باللسان والقلب، وقيل: التجارة: الشراء، أي: لا يشغلهم شراء ولا بيع عن ذكر الله، والجملة صفة لرجال، مؤكدة لما أفاده التنكير من الفخامة، مفيدة لكمال تَبَتُّلِهِمْ إلى الله تعالى، واستغراقهم فيما حكى عنهم من التسبيح من غير صارف يلويهم ولا عاطف يثنيهم.</p><p id="68.qq25D">وتخصيصُ التِّجَارَةِ بالذكر؛ لكونها أقوى الصوارف عندهم وأشهرها، أي: لا يشغلهم نوع من أنواع التجارة، ولا فرد من أفراد البياعات، وإن كان في غاية الربح.</p><p id="68.7lag1">وإفراده بالذكر، مع اندراجه تحت التجارة؛ لأنه ألهى؛ لأن ربحه متيقن ناجز في الغالب، وما عداه متوقع في ثاني الحال.</p><p id="68.MnGOg"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يشغلهم ذلك أيضاً عن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِقامِ الصلاةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إقامتها لمواقيتها من غير تأخير، وأصله: وإقامة، فأسقطت التاء المعوضة عن العين الساقطة بالإعلال، وعوض عنها الإضافة، فأقيمت الإضافة مقام التاء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِيتاء الزكاة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وعن إيتاء الزكاة، وذكرها، وإن لم يكن مما تفعل في البيوت، لكونها قرينتها لا تفارق إقامة الصلاة في عامة المواضع، مع ما فيه من التنبيه على أن مَحَاسِنَ أعمالهم غَيْرُ مُنْحَصِرَةٍ فيما يقع في المساجد. والمعنى: لا تجارة لهم حتى تلهيهم، أو يبيعون ويشترون ويذكرون الله مع ذلك، لا يشغلهم عن ذكر الله شيء، وإذا حضرت الصلاة قاموا إليها مسرعين.</p><p id="68.nm3Ey"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يخافون يوماً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يوم القيامة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تتقلَّبُ فيه القلوبُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تضطرب وتتغير من الهول والفزع، وتبلغ إلى الحناجر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> تتقلب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأبصارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالشخوص أو الزرقة. أو تتقلب القلوب إلى الإيمان بعد الكفران، والأبصار إلى العيان بعد النكران، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-50-22">فَكَشَفْنَا عَنكَ غِطَآءَكَ فَبَصَرُكَ اليوم حَدِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/50/22" target="_blank" title="سورة ق" data-v="50:22"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="68.KK6lZ">يفعلون ذلك الاستغراق في التسبيح والذكر، مع الخوف؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليجزيهم الله أحسنَ ما عَمِلُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أحسن جزاء أعمالهم، حسبما وعدهم بمقابلة حسنة بعشر أمثالها إلى سبع مائة ضعف، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويزيدَهُم من فَضْلِه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يتفضل عليهم بأشياء وعدهم بها، لم تخطر على بال؛ كالنظر إلى وجهه، وزيادة كشف ذاته، فهو كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-26">لِّلَّذِينَ أَحْسَنُواْ الحسنى وَزِيَادَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/10/26" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:26"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله يرزق من يشاء بغير حساب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يثيب من يشاء ثواباً لا يدخل تحت حساب الخلق، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ</span><span class="ve">﴾</span></span>: واقعة على من ذُكِرَتْ أوصافهم الجميلة، كأنه قيل: والله يرزقهم بغير حساب، ووضعه موضع ضميرهم؛ للتنبيه على أن مناط الرزق المذكور مَحْضُ مشيئتِه تعالى، لا أعمالهم المحكية، ويحتمل أن يريد بالرزق ما يرزقهم في الدنيا مما يقوم بأمرهم، حين تَبتَّلُوا إلى العبادة، يرزقهم الله من حيث لا يحتسبون، من غير حَصْرٍ ولا عد. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.e6jnb">الإشارة: البيوت التي أَذِنَ الله أن تُرفع هي القلوب، التي هي معدن الأسرار ومحل مصابيح الأنوار، ورفعها: صونها من الأغيار، وتطهيرها من لوث الأكدار، وبُعدها من جيفة الدنيا، التي هي مجمع الخبائث والأشرار، ليُذكَرَ فيها اسم الله، كثيراً، على نعت الحضور والاستهتار، وإنما يمكن ذلك من أهل التجريد والانقطاع إلى الله، الذين لا تلهيهم تجارة ولا بيع عن ذكر الله، يخافون يوماً تتقلب فيه القلوب عن حضرة الله، والأبصار عن شهود الله، وذلك بشؤم الغفلة في الدنيا عن الله، والقيام بحقوق الله، ليجزيهم الله أحسن ما عملوا، في جنة الزخارف، ويزيدهم من فضله التَّنَزُّهَ في جنة المعارف. والله يرزق من العلوم والمعارف من يشاء بغير حساب.</p><p id="68.LjoRm"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:39-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-39">وَالَّذِينَ كَفَرُوا أَعْمَالُهُمْ كَسَرَابٍ بِقِيعَةٍ يَحْسَبُهُ الظَّمْآَنُ مَاءً حَتَّى إِذَا جَاءَهُ لَمْ يَجِدْهُ شَيْئًا وَوَجَدَ اللَّهَ عِنْدَهُ فَوَفَّاهُ حِسَابَهُ وَاللَّهُ سَرِيعُ الْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/24/39" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:39"></a><span class="v" id="qr-albahr-24-40">أَوْ كَظُلُمَاتٍ فِي بَحْرٍ لُجِّيٍّ يَغْشَاهُ مَوْجٌ مِنْ فَوْقِهِ مَوْجٌ مِنْ فَوْقِهِ سَحَابٌ ظُلُمَاتٌ بَعْضُهَا فَوْقَ بَعْضٍ إِذَا أَخْرَجَ يَدَهُ لَمْ يَكَدْ يَرَاهَا وَمَنْ لَمْ يَجْعَلِ اللَّهُ لَهُ نُورًا فَمَا لَهُ مِنْ نُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/24/40" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:40"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.YdvrA"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كسراب</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر الثاني، وهو: ما يُرى في الفلوات من لمعان الشمس وقت الظهيرة، يسرب على وجه الأرض، فَيُظَنُّ أنه ماء يجري. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بقيعة</span><span class="ve">﴾</span></span>: متعلق بمحذوف، صفة لسراب، أي: كائن بأرض قيعة، أي: منبسطة، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سحاب ظلمات</span><span class="ve">﴾</span></span>: مَنْ جَرَّها: فبالإضافة، ومن رفعها: فخبر، أي: هي ظلمات.</p><p id="68.EoXEG">يقول الحق جل جلاله: في بيان أعمال الكفرة وظلمة قلوبهم، بعد بيان حَالِ المؤمنين وأنوار قلوبهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين كفروا أعمالُهم</span><span class="ve">﴾</span></span> التي هي من أبواب البر، كصلة الرحم، وفك العُنَاةِ، وسقاية الحاج، وعمارة البيت، وإغاثة الملهوف، وَقِرَى الأضياف، ونحوها، مما لَوْ قارنه الإيمان لاستوجب الثواب، مثاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كسراب</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ كفضاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بقيعَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بأرض منبسطة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَحْسَبُهُ الظمآنُ ماءً حتى إذا جاءه لم يجِدْه شيئاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لم يجده كما ظنه ورجاه، بل خاب مطمعه ومسعاه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ووجدَ الله عنده</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وجد جزاء الله، أو حُكمه، عند عمله، أو عند جزائه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فوفَّاه حسابَه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أعطاه جزاءه كله وافياً، وإنما وحّد، بعد تقديم الجمع، حملاً على كل واحد من الكفار.</p><p id="68.jOj93"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله سريعُ الحساب</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يحاسب العباد في ساعة؛ لأنه لا يحتاج إلى عد وعقد، ولا يشغله حساب عن حساب، أو قَرِيبٌ حسابُه؛ لأنَّ كل آتٍ قريبٌ. شبه ما يعمله الكفرة من البر، الذي يعتقد أنه ينفعه يوم القيامة وينجيه من عذاب الله، ثم يخيب في العاقبة أَملُهُ، ويلقى خلاف ما قدّر، بسراب يراه الكافر بالساهرة، وقد غلبه عطش يوم القيامة، فيحسبه ماء، فيأتيه، فلا يجد ما رجاه، ويجد زبانية الله، فيأخذونه إلى جهنم، فيسقونه الحميم والغساق. قيل: هم الذين قال الله فيهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-88-3">عَامِلَةٌ نَّاصِبَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/88/3" target="_blank" title="سورة الغاشية" data-v="88:3"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الغاشية: 3]، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-18-104">ويَحْسَبُونَ أَنَّهُمْ يُحْسِنُونَ صُنْعاً</span><a class="vn" href="/quran/18/104" target="_blank" title="سورة الكهف" data-v="18:104"></a><span class="ve">﴾</span></span> . قيل: نزلت في عتبة بن ربيعة بن أمية، كان ترهب في الجاهلية ولبس المسوح، والتمس الدين، فلما جاء الإسلام كفر. اهـ.</p><p id="68.g4rxa">ثم ضرب مثلاً لأعمالهم في الدنيا، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ كظلماتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو</span><span class="ve">﴾</span></span>: للتنويع، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في بحرٍ لجيِّ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ عميق كثير الماء، منسوب إلى اللج، وهو معظم ماء البحر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يغشاه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يغشى البحر، أو مَن فيه، أي: يعلوه ويغطيه بالكلية، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">موجٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو ما ارتفع من الماء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من فوقه موجٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: من فوق الموج موج آخر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من فوقه سَحَابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ من فوق الموج الأعلى سحاب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظلماتٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: هذه ظلمات؛ ظلمة السحاب، وظلمة الأمواج وظلمة البحر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعضُها فوق بعض</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ظلمة الموج على ظلمة البحر، وظلمة الموج على ظلمة الموج الأسفل، وظلمة السحاب على الموج، وهذا أعظمُ للخوف وأقربُ للعطب، لأنه يغطي النجوم التي يهتدي بها ويشتد معه الريح والمطر، وذلك يؤكد التلف، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا أخرج يده</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الواقع فيه، أو مَن ابْتُلِيَ بها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لم يكد يراها</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مبالغة في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لم يرها</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: لم يقرب أن يراها، فضلاً عن أن يراها.</p><p id="68.37ma1">شبّه أعمالهم، في ظلمتها وسوادها؛ لكونها باطلة، وخلوها عن نور الحق، بظلماتٍ متراكمة من لج البحر والأمواج والسحاب.</p><p id="68.54NYJ">قال ابن جُزَيّ: لما ذكر حال المؤمنين عَقَّبَ ذلك بمثالين لأعمال الكفار؛ الأول: يقتضي حال أعمالهم في الآخرة، وأنها لا تنفعهم، بل يضمحل ثوابها كما يضمحل السراب. والثاني: يقتضي حال أعمالهم في الدنيا، وأنها في غاية الفساد والضلال، كالظلمة التي بعضها فوق بعض. ثم قال: وفي وصف هذه الظلمات مبالغة، كما أن في وصف النور المذكور قبلها مبالغة. اهـ. وقوله: لما ذكر حال المؤمنين، يعني بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رجال لا تلهيهم..</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، الله بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-35">يهدي الله لنوره من يشاء</span><a class="vn" href="/quran/24/35" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:35"></a><span class="ve">﴾</span></span>، وقيل: كلا المثالين في الآخرة، يخيبون من نفعها، ويخوضون في بحر ظلمتها.</p><p id="68.4GYPJ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يجعل الله له نوراً</span><span class="ve">﴾</span></span> في قلبه، من نور توحيده ومعرفته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما له من نورٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: من لم يشأ الله أن يهديه لنوره: لم يهتد، وفي الحديث: <span class="hadeth">«خلق الله الخلق في ظلمة، ثم رش عليها من نوره، فمن أصابه ذلك النور اهتدى، ومن أخطأه ضل»</span>، وينبغي للقارئ عند هذه الآية أن يقول: (اللهمَّ اجعلْ في قلبي نوراً، وفي سمعي نوراً، وفي بصري نوراً، وعن يميني نوراً، وعن شمالي نوراً، ومن فوقي نوراً، ومن تحتي نوراً، واجعلني نوراً، وأعظم لي نوراً)، كما في الحديث في غير هذا المحل.</p><p id="68.KBp57">الإشارة: كل من لم يتحقق بمقام الإخلاص كانت أعماله كسرابٍ بقيعة، يحسبه الظمآنُ ماء، حتى إذا جاءه لم يجده شيئاً، ووجد الله عنده، فوفاه حسابه، أي: يناقشه فيما أراد بعمله، وأهل التوحيد الخاص: الوجود كله، عندهم، كالسراب، يحسبه الناظر إليه شيئاً، حتى إذا جاءه بفكرته لم يجده شيئاً، ووجد الله عنده وحده، وفيه يقول الشاعر:</p><p id="68.E5YX4"/><center><span class="manzoma">مَنْ أبْصَرَ الخَلْقَ كالسَّرابِ ** فَقَدْ تَرَقَّى عَن الحِجَابِ<br/></span></center><p id="68.yZpEO"/><p id="68.vkv4J"/><center><span class="manzoma">إِلَى وجُودٍ تَرَاهُ رَتْقَاً ** بِلاَ ابتعَادٍ ولا اقْتِرَابِ<br/></span></center><p id="68.1KbpW"/><p id="68.4Lz9K"/><center><span class="manzoma">ولم تُشاهد به سواه ** هناك يُهْدَى إلى الصَّوَابِ<br/></span></center><p id="68.Ly85W"/><p id="68.oGJm1"/><center><span class="manzoma">فلا خِطَاب بِهِ إِلَيْهِ ** ولا مُشير إلى الخِطَابِ<br/></span></center><p id="68.z6WqR"/><p id="68.mx9bL">ومثال من عكف على دنياه، واتخذ إلهه هواه، كذي ظلمات في بحر لجي، وهو بحر الهوى، يغشاه موج الجهل والمخالفات، من فوقه موج الحظوظ والشهوات، من فوقه سحاب أثر الكائنات، أو: يغشاه موج الغفلات، من فوقه موج العادات، من فوقه سحاب الكائنات، ظلمات بعضها فوق بعض؛ من حب الدنيا، وحب الجاه، وحب الرئاسة، إذا أخرج يد فكرته لم يكد يراها.</p><p id="68.BGv0X">وقال بعضهم: الدنيا كلها بحر لُجَي، والناس مغروقون فيه، إلا مَنْ عَصَمَ الله، وساحله الموت، فمن لعبت به أمواج الهوى والحظوظ، فليأوي إلى سفينة الزهد والورع، وليتمسك برئيس عارف بأهوال البحر، وهم العارفون بالله، فإنه ينجو من أهوالها، ومن أخطأ هذا غرق في تيارها، ولعبت به أمواج حظوظها وشهواتها، فكان من الهالكين، نسأل الله الحفظ بمنِّه وكرمه.</p><p id="68.w5Xoq"/><p id="68.qn1Al"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:41-42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-41">أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ يُسَبِّحُ لَهُ مَنْ فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَالطَّيْرُ صَافَّاتٍ كُلٌّ قَدْ عَلِمَ صَلَاتَهُ وَتَسْبِيحَهُ وَاللَّهُ عَلِيمٌ بِمَا يَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/24/41" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:41"></a><span class="v" id="qr-albahr-24-42">وَلِلَّهِ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَإِلَى اللَّهِ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/24/42" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:42"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.Mqj0O"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم تَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد، وخصَّه بالخطاب؛ إيذاناً بأنه صلى الله عليه وسلم قد أفاض عليه أعلى مَرَاتِبَ النور وأجلاها، وبيَّن له من أسرار الملكوت أجلهَا وأخفاها، أي: ألم تنظر بعين بصيرتك، فتعلم علم اليقين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن الله يُسبِّح له</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ينزهه على الدَّوَامِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من في السموات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ من العقلاء وغيرهم، تنزيهاً معنوياً، فإن كلا من الموجودات يدل على وجود صانع واجب الوجود، متصف بصفات الكمال، مقدس عن كل ما لا يليق بعلو شأنه. أو تنزيهاً حسياً بلسان المقال، ولكن لا تفقهون تسبيحهم. وتخصيص التنزيه بالذكر، مع دلالة ما فيهما على اتصافه تعالى بنعوت الكمال أيضأً؛ لأن مساق الكلام تَقْبيحُ حَالِ الكفرة في إخلالهم بالتنزيه؛ بجعلهم الجمادات شركاء له ودعوى اتخاذه الولد.</p><p id="68.9XJnW"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> يسبحه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الطيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> حال كونها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صافَّاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يصففن أجنحتهن في الهواء، وتخصيصها بالذكر، مع اندراجها في جملة ما في الأرض؛ لعدم استمرار قرارها فيها، ولاختصاصها بصنع بارع، وهو اصطفاف أجنحتها في الجو، وتمكينها من الحركة كيف تشاء، وإرشادها إلى كيفية استعمالها بالقبض والبسط، ففي ذلك دلالة واضحة على كمال قدرة الصانع المجيد، وغاية حكمة المبدئ المعيد.</p><p id="68.bOP61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلٌّ قد عَلِمَ صلاتَه وتسبيحه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كل واحد من الأشياء المذكورة قد عَلِمَ الله تعالى صَلاتَهُ، أي: دعاءه وخضوعه وتسبيحه. أو: كلٌّ قد علم في نفسه ما يصدر عنه من صَلاَةٍ وتسبيح، فالضمير: ما إليه أو لكلٌ. ولا يبعد أن يلهم الله الطيرَ دعاءه وتسبيحه كما ألهمها سائر العلوم الدقيقة التي لا يكاد العقلاء يهتدون إليها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله عليم بما يفعلون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لا يعزب عن علمه شيء.</p><p id="68.y7ZB2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولله ملكُ السموات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> لا لغيره؛ لأنه الخالق لهما، ولما فيهما من الذوات، وهو المتصرف فيهما فيهما إيجاداً وَإعْداماً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإلى الله المصير</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إليه، خَاصَّةً، رجوع الكل بالفناء والبعث لا إلى غيره، وإظهار اسم الجلالة في موضع الإضمار، لتربية المهابة، والإشعار بِعِلِّيّةِ الحُكم. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.WdBMG">الإشارة: ما استقر في السموات السبع والأرضين السبع كله من قَبْضَةِ النُّور الأوَّلِيَّةِ بين حس ومعنى، حسه خاضع لأحكام الربوبية، ومعناه قاهر بسطوات الألوهية، حسه حِكْمةٌ، ومعناه قدرة، حسه مُلْكٌ، ومعناه ملكوت، وهذا معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله نورُ السموات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span>، فافهم.</p><p id="68.78egA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:43-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-43">أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ يُزْجِي سَحَابًا ثُمَّ يُؤَلِّفُ بَيْنَهُ ثُمَّ يَجْعَلُهُ رُكَامًا فَتَرَى الْوَدْقَ يَخْرُجُ مِنْ خِلَالِهِ وَيُنَزِّلُ مِنَ السَّمَاءِ مِنْ جِبَالٍ فِيهَا مِنْ بَرَدٍ فَيُصِيبُ بِهِ مَنْ يَشَاءُ وَيَصْرِفُهُ عَنْ مَنْ يَشَاءُ يَكَادُ سَنَا بَرْقِهِ يَذْهَبُ بِالْأَبْصَارِ</span><a class="vn" href="/quran/24/43" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:43"></a><span class="v" id="qr-albahr-24-44">يُقَلِّبُ اللَّهُ اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ إِنَّ فِي ذَلِكَ لَعِبْرَةً لِأُولِي الْأَبْصَارِ</span><a class="vn" href="/quran/24/44" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:44"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.wnBjV"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم ترَ أن الله يُزْجِي</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يسوق، برفق وسهولة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَحَاباً</span><span class="ve">﴾</span></span>: جمع سحابة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم يُؤلِّف بينه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يضم بعضه إلى بعض، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم يجعله رُكاماً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ متراكماً بعضه فوق بعض، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَرى الوَدْقَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: المطر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يخرجُ من خِلالِه</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ من فُتُوقِهِ ووسطه، جمع خَلل، كجبال وجبل، وقيل: مفرد، كحجاب وحجاز.</p><p id="68.O34r7">قال القشيري: ترتفع بقدرته بُخَارَاتُ البحر، فيتصعد، بتسييره وتقديره، إلى الهواء، وهو السحاب، ثم يديره إلى سَمْتِ يريد أن ينزل به المطر، ثم ينزل ما في السحاب من ماء البحر، قطرة قطرة، ويكون الماء، حين حصوله في بخارات البحر، غير عذب، فيقلبه عذباً، ويَسُحُّهُ السحابُ سَكْباً، فيوصل إلى كلِّ موضع قَدْراً يكون له مُراداً معلوماً، لا بالجهدِ مِنَ المخلوقين يُمْسَكُ عن المواضع الذي عليه ينزله، ولا بالحيلة يُسْتَنْزلُ على المكانِ الذي لا يُمْطِره. اهـ. قلت: وهذا أحد الأقوال في الحقيقة المطر، والمشهور عند أهل السنة: أن الله تعالى يُنْشِئُ السحاب بقدرته، ويخلق فيه الماء بحكمته، وينزله حيث شاء.</p><p id="68.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويُنزِّل من السماء من جبالٍ فيها من بَرَدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الأولى: لابتداء الغاية، والثانية: بدل من الأولى، والثالثة: لبيان الجنس، أي: يُنَزِّل البَرَد، وهو الثلج المكور، من السماء، أي: الغمام العلوي، فكل ما علاك سماء، من جبال فيها كائنة من البَرَد، ولا غرابة في أن الله يخلق في السماء جِبَالَ بَرَدٍ كما خلق في الأرض جبال حجر.</p><p id="68.BwWZL">قال ابن جزي: قيل: إن الجبال هنا حقيقة، وإن الله جعل في السماء جبالاً من بَرَد، وقيل: إنه مجاز، كقولك: عند فلان جبال من مال أو عِلم، أي: هن في الكثرة مثل الجبال. اهـ. وأصله لابن عطيه. وقال الشيخ أبو زيد الثعالبي: حَمْلُ اللفظ على حقيقته أولى، إن لم يمنع من ذلك مانع. اهـ. يعني: ولا مانع هنا، فيحمل على ظاهره، وإن الله خلق جبال بَرد في السماء. وقال الهروي عن ابن عرفة- يعنى اللغوي-: سمعت أحمد بن يحيى يقول: فيه قولان: أحدهما: وينزل من السماء بَرَدَاً من جباللافي السماء من برد والآخر: وينزل من السماء أمثال الجبال من البَرَد. ويقال: إنما سمي برَدَاً؛ لأنه يَبْرُدُ وجه الأرض أي: يُقشره. اهـ.</p><p id="68.DjJvE">قال البيضاوي: إن الأبخرة إذا تصاعدت ولم يتخللها حرارة، فبلغت الطبقة الباردة من الهواء، وقوي البرد هناك، اجتمع وصار سحاباً، فإن لم يشتد البرد تقاطر مطراً، وإن اشتد، فإن وصل إلى الأجزاء البخارية قبل اجتماعها، نزل ثلجاً، وإلاّ نزل بَرَداً، وقد يبرد الهواء برداً مفرطاً فينقبض، وينعقد سحاباً، وينزل منه المطر أو الثلج. وكل ذلك لابد وأن يُسْنَدَ إلى إرادة الواجب الحكيم؛ لقيام الدليل على أنها الموجبة لاختصاص الحوادث بمحالِّها وأوقاتها، وإليه أشار بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيُصيبُ به من يشاء ويصْرِفُهُ عمن يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span> والضمير للبرَد. اهـ.</p><p id="68.eeMma">أي: فيصيب بذلك البَرَد من يشاء أن يصيبه به، فيناله ما ناله من ضرره في بدنه وماله؛ من زرع أو غيره. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويَصْرِفُه عمن يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span> أن يصرفه عنه، فينجو من غائلته.</p><p id="68.XXaoR"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يكاد سَنَا بَرْقِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ضوء برق السحاب، الموصوف بما مر من الإزجاء والتآلف.</p><p id="68.nnedb">وإضافة البرق إليه، قبل الإخبار بوجوده، فيه إيذان بظهور أمره واستغنائه عن التصريح به. وقيل: الضمير للسماء، وهو أقرب، أي: يكاد ضوء برق السماء، ويحتمل أن يعود على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span> تعالى؛ لتقدم ذكره، أي: يكاد ضوء برقه تعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يذهب بالأبصار</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: يخطفها من فرط الإضاءة، وسرعة ورودها، ولو عند إغماضها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُقلِّبُ الله الليلَ والنهارَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يصرفهما بالتعاقب، فيأتي هذا بعد هذا، أو بنقصِ أحدهما وزيادة الآخر، أو بتغيير أحوالهما بالحر والبرد وغيرهما.</p><p id="68.PXw1A"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن في ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span>، الإشارة إلى ما فصل آنفاً، أي: إن في إزجاء السحاب، وإنزال الودق، وتقليب الليل والنهار، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعبرةً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لَدَلاَلَةً واضحة على وجود الصانع القديم، القائم بالأشياء، والمدبر لها بقدرته وحكمته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأُولي الأبصار</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لذوي العقول الصافية. وهذا من تعدد الدلائل على ظهور نوره تعالى في الكائنات، حيث ذكر تسبيح مَنْ في السموات والأرض ما يطير بينهما وخضوعهم له، وتسخير السحاب وإنزال الأمطار، وتقليب الليل والنهار، إلى غير ذلك من لوامح الأنوار. والله تعالى أعلم وأحكم.</p><p id="68.1ojbY">الإشارة: ألم تر أن الله يُزجي سحابَ الواردات الإلهية، تحمل العلوم اللدنية، ثم يُؤلف بينه حتى يكون قوياً، يُقتطع به صاحبه عن حسه، ويغيبه عن أمسه ورسمه، فترى أمطار العلوم اللدنية، والأسرار الربانية، والفتوحات العرفانية، تخرج من خلاله، أي: من قلب العارف، وهي نتائج الواردات وثمراتها. وفي الحِكَم: (لا تزكين وارداً لم تعلم ثمرته، فليس المراد من السحابة الأمطار، وإنما المراد منها وجود الأثمار).</p><p id="68.d30e4">وينزل من سماء الأرواح من جبالِ عقولٍ، فيها علم الرسوم الظاهرة، فيصيب به من يشاء، ممن أريد لحمل الشرائع والقيام بها، ويصرفه عمن يشاء، ممن أريد أن يكون من عامة الناس، أو من خاصتهم. إن هبت عليه رياح الحقائق، فأمطرت على قلبه العلوم الغيبية فأغنته عن العلوم الرسمية، يكاد سنا برقه الساطع لقلوب أوليائه، وهو سطوع أنوار الملكوت وأسرار الجبروت، فإنها تكون أولاً كالبرق، تلمع وتخفي، ثم يتصل ورودها وشروقها، فتكون متصلة البروق دائمة الشروق، نهار بلا ليل، واتصال بلا انفصال، ووصال بلا انقطاع. وفي ذلك يقول القائل:</p><p id="68.lpk7L"/><center><span class="manzoma">طلعت شمسُ مَنْ أُحِبُّ بِلَيْلٍ ** وَاسْتَنَارَتْ فَمَا تَلاَهَا غُرُوبُ<br/></span></center><p id="68.8goq9"/><p id="68.K9eyP"/><center><span class="manzoma">إنَّ شَمْسَ النهار تَغْربُ بالليل ** وشَمْسَ القُلُوبِ ليْس لَهَا مَغِيبُ<br/></span></center><p id="68.nB87y"/><p id="68.Ak32w">يقلب الله ليل القبض على نهار البسط، ونهار البسط على ليل القبض، حتى يتصل النهار بالخروج عنهما، ليكون لله، لاشيء دونه. وبالله التوفيق.</p><p id="68.7jnla"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-45">وَاللَّهُ خَلَقَ كُلَّ دَابَّةٍ مِنْ مَاءٍ فَمِنْهُمْ مَنْ يَمْشِي عَلَى بَطْنِهِ وَمِنْهُمْ مَنْ يَمْشِي عَلَى رِجْلَيْنِ وَمِنْهُمْ مَنْ يَمْشِي عَلَى أَرْبَعٍ يَخْلُقُ اللَّهُ مَا يَشَاءُ إِنَّ اللَّهَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/45" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:45"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.wq7EP"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله خلقَ كلَّ دابةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: خلق كل حيوان يدب على وجه الأرض <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ماء</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ من نوع من الماء مختص بتلك الدابة، وهو جزء مادته عند الأطباء، أو: من ماء مخصوص، وهو النطفة، ثم خالف بين المخلوقات من تلك النطفة، فمنها أناسي، ومنها بهائم، ومنها هوام وسباع، وهو كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-13-4">يسقى بِمَآءٍ وَاحِدٍ وَنُفَضِّلُ بَعْضَهَا على بَعْضٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/4" target="_blank" title="سورة الرعد" data-v="13:4"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهذا دليل على أن لها خالقاً مدبراً، وإلاَّ لم تختلف لاتفاق الأصل، وإنما عَرَّفَ الماء في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-21-30">وَجَعَلْنَا مِنَ المآء كُلَّ شيء حَيٍّ</span><a class="vn" href="/quran/21/30" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:30"></a><span class="ve">﴾</span></span> ونكّرره هنا؛ لأن المقصود ثمَّة أن أجناس الحيوان مخلوقة من جنس الماء، وأنه هو الأصل، وإن تخللت بينه وبينها وسائط، وأما هنا فالمراد نوع منه.</p><p id="68.w75xr">قالوا: إن أول ما خلق الله الماء، فخلق منه النار والريح والطين، فخلق من النار الجن، ومن الريح الملائكة، ومن الطين آدم ودواب الأرض. قاله النسفي. وعلى الثاني: تكون الآية أغلبية؛ لأن مِن الحيواناتِ من يتولد من غير نطفة، كالدود والبَعُوضِ وغيرهما.</p><p id="68.4NlZR">ثم فصّل أحوالهم بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمنهم من يمشي على بطنه</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ كالحية والحوت، وتسمية حركتها مشياً، مع كونها زحفاً، استعارة، كما يقال في الشيء المستمر: قد مشى هذا الأمر على هذا النمط، او على طريق المشاكلة؛ لذكر الزاحف مع الماشين. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومنهم من يمشي على رِجْلين</span><span class="ve">﴾</span></span> كالإنسان والطير، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومنهم من يمشي على أربع</span><span class="ve">﴾</span></span> كالبهائم والوحش. وعدم التعرض لما يمشي على أكثر من أربع؛ كالعناكب ونحوها من الحشرات؛ لعدم الاعتداد بها، لقلتها. وتذكير الضمير في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منهم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لتغليب العقلاء، وكذلك التعبير بكلمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن</span><span class="ve">﴾</span></span>. وقدَّم ما هو أغرق في القدرة، وهو الماشي بغير آلة، ثم الماشي على رجلين، ثم الماشي على أربع.</p><p id="68.rkb8p"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَخْلُقُ الله ما يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span> مما ذكر ومما لم يذكر، بَسيطاً أو مركباً، على ما يشاء من الصور والأعضاء والهيئات والطبائع والقوى والأفاعيل، مع اتحاد العنصر؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الله على كل شيء قدير</span><span class="ve">﴾</span></span> فيفعل ما يشاء كما يشاء. وإظهار الاسم الجليل في الموضعين في موضع الإضمار؛ لتفخيم شأن الخلق المذكور، والإيذان بأنه من أحكام الألوهية. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.vQ6R4">الإشارة: أظهر الحق تعالى الأشياء من الماء، وأظهر الماء من نور القبضة، وأظهر القبضة من بحر سر الذات. أو تقول: أظهر الماء من نور الملكوت، وأبرز نور الملكوت من بحر الجبروت، وبحر الجبروت هو بحر أسرار الذات الأزلية، فالكل منه وإليه، ولا شيء معه، فتنوعت أنوار التجليات، وتعددت أسماؤها بتعدد فروعها، والمتجلي واحد، كما قال صاحب العينية:</p><p id="68.9XzZG"/><center><span class="manzoma">تَجلَّى حَبِيبي في مَرَائِي جَمَالِهِ ** فَفِي كُلِّ مَرْئِيّ لِلْحَبِيبِ طَلاَئِعُ<br/></span></center><p id="68.EW4rZ"/><p id="68.YyJA2"/><center><span class="manzoma">فَلَمَّا تَبَدَّى حُسْنُه مُتَنَوِّعاً ** تَسَمَّى بِأَسْمَاءٍ فَهُنَ مَطَالِعُ<br/></span></center><p id="68.Dql5A"/><p id="68.M4NPy">ولا يفهم هذا إلا من هداه الله لمعرفته.</p><p id="68.Mm9zp"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-46">لَقَدْ أَنْزَلْنَا آَيَاتٍ مُبَيِّنَاتٍ وَاللَّهُ يَهْدِي مَنْ يَشَاءُ إِلَى صِرَاطٍ مُسْتَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/24/46" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:46"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.y7QKl"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقد أنزلنا آياتٍ مُبَيِّناتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لكل ما يليق بيانه؛ من الأحكام الدينية، والأسرار التكوينية. أو: موضحات، أوضحنا بها ما يحتاجون إليه من علم الشرائع والأحكام، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله يهدي من يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span> توفيقه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى صراط مستقيم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: دين قيِّم يُوصل إلى رضوان الله ومعرفته.</p><p id="68.XkBGg">الإشارة: لقد أنزلنا من بحر الجبروت أنواراً ساطعة لعالم الملكوت، والله يهدي من يشاء إلى طريق شهود هذه الأنوار. فالطريق المستقيم هي التي تُوصل إلى حضرة العيان، على نعت الكشف والوجدان، وهي ثلاثة مدارج: المدرج الأول: إتقان الشريعة الظاهرة، وهي تهذيب الظواهر وتأديبها بالسُنَّة والمتابعة. والمدرج الثاني: إتقان الطريقة، وهي تهذيب البواطن وتصفيتها من الرذائل، فإذا تطهر الباطن، وكمل تهذيبه، أشرف على المدرج الثالث، وهو كشف الحقائق العرفانية والأسرار الربانية فتغطي وجودَ الأكوان. وبالله التوفيق.</p><p id="68.ewZam"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:47-50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-47">وَيَقُولُونَ آَمَنَّا بِاللَّهِ وَبِالرَّسُولِ وَأَطَعْنَا ثُمَّ يَتَوَلَّى فَرِيقٌ مِنْهُمْ مِنْ بَعْدِ ذَلِكَ وَمَا أُولَئِكَ بِالْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/24/47" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:47"></a><span class="v" id="qr-albahr-24-48">وَإِذَا دُعُوا إِلَى اللَّهِ وَرَسُولِهِ لِيَحْكُمَ بَيْنَهُمْ إِذَا فَرِيقٌ مِنْهُمْ مُعْرِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/24/48" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:48"></a><span class="v" id="qr-albahr-24-49">وَإِنْ يَكُنْ لَهُمُ الْحَقُّ يَأْتُوا إِلَيْهِ مُذْعِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/24/49" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:49"></a><span class="v" id="qr-albahr-24-50">أَفِي قُلُوبِهِمْ مَرَضٌ أَمِ ارْتَابُوا أَمْ يَخَافُونَ أَنْ يَحِيفَ اللَّهُ عَلَيْهِمْ وَرَسُولُهُ بَلْ أُولَئِكَ هُمُ الظَّالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/24/50" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:50"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.Bwd2X"/><p id="68.Ok1q6">يقول الحق جل جلاله في شأن من لم يشأ هدايته إلى صراط مستقيم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقولون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: المنافقون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمنا بالله وبالرسول</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بألسنتهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأطعنا</span><span class="ve">﴾</span></span> الله والرسول في الأمر والنهي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم يتولى</span><span class="ve">﴾</span></span> عن قبول حُكْمِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فريقٌ منهم مِن بعدِ ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: من بعد ما صدر عنهم من ادعاء الإيمان بالله والرسول والطاعة لهما.</p><p id="68.omj39">قال الحسن: نزلت في المنافقين، الذين كانوا يُظهرون الإيمان ويًسرون الكفر.</p><p id="68.8kB1q">وقيل: نزلت في بِشْر المنافق، خاصم يهودياً، فدعاه إلى كعب بن الأشْرَف، ودعاه اليهودي إلى النبي صلى الله عليه وسلم، فقال بشر: لا، إن محمداً يحيفُ علينا- قبح الله سعيه. وقيل: في المغيرة بن وائل، خاصم عليّاً رضي الله عنه في أرض وماء، فأبى أن يتحاكم إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم. وأيا ما كان فصيغة الجمع تدل على أن للقائل طائفة يساعدونه ويشايعونه في تلك المقال.</p><p id="68.an2GR">ثم حكم عليهم بالكفر، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أولئك بالمؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: المخلصين، والإشارة إلى القائلين: آمنا بالله وبالرسول، لا إلى الفريق المتولي منهم فقط، لئلا يلزم نفي الإيمان عنهم فقط، دون مَنْ قبلهم، بخلاف العكس، فإن نفى الإيمان عن القائلين يقتضي نفيه عنهم، على أبلغ وجه وآكده، وما فيه من معنى البعد؛ للإشعار ببُعد منزلتهم في الكفر والفساد.</p><p id="68.aNOyp"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا دُعُوا إلى الله ورسولِه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم؛ لأن حُكمَه حكمُ الله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليَحْكُمَ بينهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ليحكم الرسول بينهم؛ لأنه المباشر للحُكم حقيقة، وإن كان ذلك حكم الله في الحقيقة؛ لأنه خليفته. وذكر الله تعالى لتفخيم شأنه عليه، والإيذان بجلالة قدره عنده. فإذا دُعُوا إلى التحاكم بينهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا فريقٌ منهم مُعْرِضون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فاجأ فريق منهم الإعراض عن المحاكمة إليه صلى الله عليه وسلم؛ لكون الحق عليهم، وقد علموا أنه صلى الله عليه وسلم يحكم بالحق على من كان.</p><p id="68.vzDea"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن يكن لهم الحقُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> على غيرهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يأتوا إليه</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ إلى الرسول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُذْعنين</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مسرعين في الطاعة، طلباً لحقهم، لا رضاً بحُكم رسولهم. قال الزجاج: والإذعان: الإسراع مع الطاعة. والمعنى: أنهم؛ لمعرفتهم أنك لا تحكم إلا بالحق المُر والعدل المحض، يمتنعون من المحاكمة إليك، إذا ركبهم الحق، لئلا تنزعه منهم بقضائك عليهم لخصُومهم، وإن ثبت لهم حق على خصم أسرعوا إليك، ولم يرضوا إلا بحكومتك، لتأخذ لهم ما وجب لهم على خصمهم.</p><p id="68.O8lpx"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفي قلوبهم مرضٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ كفر ونفاق، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم ارْتابُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> في نبوته صلى الله عليه وسلم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم يخافون أن يَحِيفَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أن يجور <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله عليهم ورسولهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيحكم بينهم بغير الحق. قسَّم الحق تعالى الأمر في صدود المنافقين عن حكومته- عليه الصلاة والسلام- إذا كان الحق عليهم ثلاث: بأن يكونوا مرضى القلوب منافقين أو مرتابين في أمر نبوته، أو خائفين الحيف في قضائه، ثم أبطل الكل بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل أولئك هم الظالمون</span><span class="ve">﴾</span></span>، أما الأولان؛ فلأنه لو كان شيء منهما لأعرضوا عنه، عند كون الحق لهم؛ لتحقيق نفاقهم وارتيابهم، وأما الثالث؛ فلمعرفتهم بأحواله صلى الله عليه وسلم في الأمان والثبات على الحق، فهم لا يشكون أنه لا يحيف؛ بل لأنهم هم الظالمون، يريدون أن يظلِمُوا من له الحق عليهم، ويتم لهم جحودهم، فيأبَوْن المحاكمة إليه- عليه الصلاة والسلام- لأنه صلى الله عليه وسلم يقضي عليهم بالحق الصريح، المؤيد بالوحي الصحيح.</p><p id="68.eklD3">الإشارة: ترى فريقاً من الناس يدّعون الإيمان والطاعة والمحبة، ونفوسهم غالبة عليهم، فإذا دُعُوا إلى من يحكم بينهم وبينها، بأن يأمرهم بمجاهدتها أو قتلها؛ إذا فريق منهم معرضون، وإن يكن لهم الحق، بأن وجدوا من يدلهم على البقاء مع عوائدها وشهواتها، يأتوا إليه مذعنين. أفي قلوبهم شك ووَهْم، أم ارتابوا في وجود الطبيب، أم يخافون أن يحيف الله عليهم؟ بأن يدلهم على من يتبعهم ولا يبرئهم، حتى حسَّنوا الظن به والتجأوا إليه، فلا يدلهم إلا على من يوصلهم إليه، بل أولئك هم الظالمون لنفوسهم، حيث حرموها الوصول، وتركوها في أودية الشكوك والخواطر تجول. قال الورتجبي: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا دُعُوا إلى الله ورسوله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: دُعوا إلى مشاهدة الله بنعت المحبة والمعرفة، وعبوديته بنعت الإخلاص، ودُعُوا إلى رسوله بالمتابعة والموافقة في الشريعة والطريقة. اهـ.</p><p id="68.w6nRa"/><p id="68.1qkw6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:51-52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-51">إِنَّمَا كَانَ قَوْلَ الْمُؤْمِنِينَ إِذَا دُعُوا إِلَى اللَّهِ وَرَسُولِهِ لِيَحْكُمَ بَيْنَهُمْ أَنْ يَقُولُوا سَمِعْنَا وَأَطَعْنَا وَأُولَئِكَ هُمُ الْمُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/24/51" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:51"></a><span class="v" id="qr-albahr-24-52">وَمَنْ يُطِعِ اللَّهَ وَرَسُولَهُ وَيَخْشَ اللَّهَ وَيَتَّقْهِ فَأُولَئِكَ هُمُ الْفَائِزُونَ</span><a class="vn" href="/quran/24/52" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:52"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.R39Zy"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قول</span><span class="ve">﴾</span></span>: خَبَرُكَانَ؛ مُقَدَّمٌ، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يقولوا</span><span class="ve">﴾</span></span>: اسمها؛ مؤخر، وقرأ الحسن: بالرفع؛ على الاسمية، والأول: أرجح؛ صنَاعةً، والثاني: أظهر؛ دلالة، وأكثر إفادة. انظر أبا السعود.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنما كان قَوْلَ المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> الصادر عنهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا دُعُوا إلى الله ورسولِه ليحكم</span><span class="ve">﴾</span></span> الرسولُ صلى الله عليه وسلم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بينهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وبين خصومهم، سواء كانوا منهم أو من غيرهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يقولوا سمعنا</span><span class="ve">﴾</span></span> قوله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأطعنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أمره، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأولئك هم المفلحون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ الفائزون بكل مطلب، الناجون من كل مهرب. والإشارة إلى المؤمنين باعتبار صدور القول المذكور عنهم، وما فيه من البُعد، للإشعار بعلو رتبتهم، وبُعد منزلتهم في الفضل، أي: أولئك المنعوتون بتلك النعوت الجميلة هم الفائزون بكل مطلوب.</p><p id="68.qM19b"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يُطع الله ورسولَه</span><span class="ve">﴾</span></span>، هذا استئناف جيء به لتقرير ما قبله من حسن حال المؤمنين، وترغيب مَن عَدَاهم في الانتظام في سلكهم، أي: ومن يُطع الله ورسوله، كائناً من كان، فيما أمَرَا به من الأحكام الشرعية اللازمة والمتعدية، وقيل: من يطع الله في فرائضه، ورسولَهُ في سننه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويَخْشَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> على ما مضى من ذنوبه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويتَّقه</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما يستقبل من عمره، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأولئك</span><span class="ve">﴾</span></span> الموصوفون بما ذكر؛ من الطاعة والخشية، والاتقاء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم الفائزون</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنعيم المقيم، لاَ مَنْ عَدَاهُم.</p><p id="68.J2Xa8">وعن بعض الملوك: أنه سأل عن آية كافية، فتُليت عليه هذه الآية. وهي جامعة لأسباب الفوز. قال القرطبي: ذكر أسلم: أن عمر بينما هو قائم في مسجده صلى الله عليه وسلم فإذا رجل من دهاقين الروم قائم على رأسه، وهو يقول: أشهد أن لا إله إلا الله، وأشهد أن محمداً رسول الله، فقال له عمر: ما شأنك؟ قال: أسلمت، قال: ألهذا سبب؟ قال: نعم؛ إني قرأت التوراة والزبور والإنجيل، وكثيراً من كتب الأنبياء، فسمعت أسيراً يقرأ آية من القرآن، جمع فيها كل ما في الكتب المتقدمة، فعلمت أنه من عند الله، فأسلمت. قال: ما هذه الآية؟ قال قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يُطع الله</span><span class="ve">﴾</span></span> في الفرائض، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورسولَه</span><span class="ve">﴾</span></span> في السنن، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويَخْشَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما مضى من عمره، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويتَّقه</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما بقي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاولئك هم الفائزون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ والفائز: من نجا من النار واُدْخِل الجنة، فقال عمر: قال النبي صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«أُعطيتُ جوامع الكلم»</span>. اهـ. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.Z1jmr">الإشارة: إنما كان قول المؤمنين الكاملين، الطالبين الوصول إلى حضرة رب العالمين، إذا دُعوا إلى حضرة الله ورسوله؛ ليحكم بينهم وبين نفوسهم التي حجبتهم حتى يغيبوا عنها، أن يقولوا: سمعنا وأطعنا، ويدخلوا تحت تربية المشايخ، فإذا أمروهم أو نهوهم، قالوا: سمعنا وأطعنا، وأولئك هم المفلحون الفائزون بالوصول إلى الله تعالى.</p><p id="68.mLQ3R">ومن يطع الله في أمره ونهيه، ورسوله في سنَّته، وما رغَّب فيه، ويخش الله أن يعاتبه، أو يؤدبه ويتقه أي: يجعل وقاية بينه وبيْن ما يحجبه أو يبعده عنه فأولئك هم الفائزون الظافرون بمعرفة الله على نعت الشهود والعيان. وبالله التوفيق.</p><p id="68.LAMOB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:53-54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-53">وَأَقْسَمُوا بِاللَّهِ جَهْدَ أَيْمَانِهِمْ لَئِنْ أَمَرْتَهُمْ لَيَخْرُجُنَّ قُلْ لَا تُقْسِمُوا طَاعَةٌ مَعْرُوفَةٌ إِنَّ اللَّهَ خَبِيرٌ بِمَا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/24/53" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:53"></a><span class="v" id="qr-albahr-24-54">قُلْ أَطِيعُوا اللَّهَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ فَإِنْ تَوَلَّوْا فَإِنَّمَا عَلَيْهِ مَا حُمِّلَ وَعَلَيْكُمْ مَا حُمِّلْتُمْ وَإِنْ تُطِيعُوهُ تَهْتَدُوا وَمَا عَلَى الرَّسُولِ إِلَّا الْبَلَاغُ الْمُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/24/54" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:54"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.LQ0rD"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جهد</span><span class="ve">﴾</span></span>: مصدر مؤكد لفعله، الذي هو حيز النصب على الحال، من فاعل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أقسموا</span><span class="ve">﴾</span></span>، ومعنى جَهْدِ اليمين: بلوغ غايتها بطريق الإستعارة، من قولهم: جهد نفسه: إذا بلغ أقصى وسعها وطاقتها. وأصل أقسم جهد اليمين: أقسم بجهدِ اليمين جَهداً، فحذف الفعل وقدم المصدر، فوضع موضعه مضافاً إلى المفعول، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-47-4">فَضَرْبَ الرِّقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/47/4" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:4"></a><span class="ve">﴾</span></span> [محمد: 5] وحكم هذا المنصوب حكم حال، كأنه قال: أقسموا جاهدين أيمانهم. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طاعة</span><span class="ve">﴾</span></span>: مبتدأ حذف خبره، أي: طاعة معروفة أولى من تسويفكم، أو: خبر عن محذوف، أي: الذي يطلب منكم طاعة معروفة.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأَقْسَموا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: المنافقون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالله جَهْدَ أَيمانهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بلغوا فيها غاية وسعهم، بأن حلفوا بالله. وعن ابن عباس رضي الله عنه: (من حلف بالله فقد جهد يمينه)، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لئن أمرتهم ليخرجُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قالوا: لئن أمرنا محمد بالخروج للغزو، أو من ديارنا وأموالنا، لخرجنا. وحيث كانت مقالتهم هذه كاذبة ويمينهم فاجرة أمر عليه الصلاة والسلام- بردها حيث قيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل لا تُقسموا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قل؛ رداً عليهم، وزجراً عن التفوه بها: لا تحلفوا وأنتم كاذبون، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طاعةٌ معروفة</span><span class="ve">﴾</span></span>، تعليل للنهي، أي: لا تُقسموا على ما تدعون من الطاعة؛ لأن طاعتكم طاعة نفاقية، معروفة بالنفاق، واقعة باللسان فقط من غير مواطأة للقلب. وإنما عبّر عنها بمعروفة؛ للإيذان بأن كونها نفاقية مشهور معروف لكل أحد. وحملها على الطاعة الحقيقية، على حذف المبتدأ أو الخبر، مما لا يساعده المقام. انظر أبا السعود.</p><p id="68.vxdqQ">قال القشيري: طاعة في الوقت أولى من تسويفٍ في الوعد، ولا تعِدُوا بما هو معلوم أنكم لا تفوا به. اهـ. وقال النسفي: طاعة معروفة أمثل وأولى بكم من هذه الأيمان الفاجرة. أو: الذي يطلب منكم طاعة معروفة معلومة لا يُشك فيها ولا يُرتاب، كطاعة الخُلص من المؤمنين، لا أيمان تقسمونها بأفواهكم، وقلوبُكُم على خلافها. اهـ.</p><p id="68.zNBXq"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله خبير بما تعملون</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأعمال الظاهرة والباطنة، التي من جملتها ما تظهرونه من الأكاذيب المؤكدة بالأيمان الفاجرة، وما تضمرونه في قلوبكم من الكفر والنفاق، والعزيمة على مخادعة المؤمنين، وغيرها من فنون الفساد.</p><p id="68.vmDEB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل أطيعوا الله وأطيعوا الرسولَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أُمِر- عليه الصلاة والسلام- بتبليغ ما خاطبهم الله به، وصرف الكلام عن الغيبة إلى الخطاب، وهو أبلغ في تبكيتهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإِن تولَّوا</span><span class="ve">﴾</span></span>- بحذف إحدى التاءين؛ بدليل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعليكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فإن تُعرضوا عن الطاعة إثر ما أمرتكم بها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإِنما عليه ما حُمِّلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> من التبليغ وقد بلَّغَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعليكم ما حُمِّلتم</span><span class="ve">﴾</span></span> من التلقي بالقبول والإذعان. والمعنى: فإن تعرضوا عن الإيمان فما ضررتم إلا أنفسكم، فإن الرسول ليس عليه إلا ما حمله الله تعالى من أداء الرسالة، فإذا أدى فقد خرج عن عهدة تكليفه.</p><p id="68.pKRGA">وأما أنتم فعليكم ما كلفتم، أي: ما أمرتم به من الطاعة والإذعان، فإن لم تفعلوا وتوليتم فقد عرَّضتم نفوسكم لسخط الله وعقوبته. قال القشيري: قل يا محمد: أطيعوا الله، فإن أجابوا، سعدوا في الدارين، وإنما أحسنوا لأنفسهم. وإن تولوا؛ فما أضروا إلا بأنفسهم، ويكون اللوم في المستقبل عليهم، وسوف يلقون سوء عواقبهم. اهـ.</p><p id="68.Ydg0z"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن تُطيعوه</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما أمركم به من الهدى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تهتدوا</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى الحق، الذي هو المقصد الأصلي الموصل إلى كل خير، والمنجي من كل شر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما على الرسول إلا البلاغُ المبين</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ الموضح لكل ما يحتاج إلى الإيضاح، أو: البيِّن الوضوح؛ لكونه مقروناً بالآيات والمعجزات المتواترة. والجملة مقررة لما قبلها من أن غائلة التولي وفائدة الإطاعة مقصورتان عليهم. واللام: إما للجنس المنتظم فيه- عليه الصلاة والسلام- انتظاماً أولياً، أو للعهد، أي: ما على جنس الرسول كائناً من كان، أو ما عليه- عليه الصلاة والسلام- إلا التبليغ الواضح. وبالله التوفيق.</p><p id="68.3xp7D">الإشارة: ترى بعض الناس يُقسمون بالله جهد أَيْمَانهم: لئن ظهر شيخ التربية وأمرهم بالخروج عن أموالهم وأنفسهم ليخرجن، فلما ظهر تولوا وأعرضوا، فيقال لهم: فإن تولوا فإنما عليه ما حُمِّل من الدلالة على الله، والتعريف به، وعليكم ما حُملتم من الدخول تحت تربيته، وإن تُطيعوه تهتدوا إلى معرفة الله بالعيان، وما على الرسول إلا البلاغ المبين.</p><p id="68.aWrkZ"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:55-56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-55">وَعَدَ اللَّهُ الَّذِينَ آَمَنُوا مِنْكُمْ وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَيَسْتَخْلِفَنَّهُمْ فِي الْأَرْضِ كَمَا اسْتَخْلَفَ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ وَلَيُمَكِّنَنَّ لَهُمْ دِينَهُمُ الَّذِي ارْتَضَى لَهُمْ وَلَيُبَدِّلَنَّهُمْ مِنْ بَعْدِ خَوْفِهِمْ أَمْنًا يَعْبُدُونَنِي لَا يُشْرِكُونَ بِي شَيْئًا وَمَنْ كَفَرَ بَعْدَ ذَلِكَ فَأُولَئِكَ هُمُ الْفَاسِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/24/55" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:55"></a><span class="v" id="qr-albahr-24-56">وَأَقِيمُوا الصَّلَاةَ وَآَتُوا الزَّكَاةَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ لَعَلَّكُمْ تُرْحَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/24/56" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:56"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.qxnjP"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليستخلفنهم</span><span class="ve">﴾</span></span>: جواب لقسم مضمر، أو تنزيل وعْده تعالى منزلة القسم، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كما</span><span class="ve">﴾</span></span>: الكاف: محلها النصب على المصدر التشبيهي، أي: استخلافاً كائناً كاستخلافه مَنْ قَبْلَهُمْ. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span>: مصدرية. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويعبدونني</span><span class="ve">﴾</span></span>: حال من الموصول الأول، مقيدة للوعد بالثبات على التوحيد، أو استئنافٌ ببيان مقتضى الاستخلاف، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يشركون</span><span class="ve">﴾</span></span>: حال من واو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعبدونني</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعد الله الذين آمنوا منكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كل من اتصف بالإيمان بعد الكفر من أي طائفة كان، وفي أي وقت وجد، لا من آمن من المنافقين فقط، ولا من آمن بعد نزول الآية الكريمة، بحسب ظهور الوعد الكريم. و(من): للبيان. وقيل: للتبعيض، ويراد المهاجرون فقط. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعملوا</span><span class="ve">﴾</span></span> مع الإيمان الأعمال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الصالحات</span><span class="ve">﴾</span></span>، وتوسيط المجرور بين المَعْطُوفَيْنِ؛ لإظهار أصالة الإيمان وعراقته في استتباع الآثار والأحكام، والإيذان بكونه أول ما يطلب منهم، وأهم ما يجب عليهم.</p><p id="68.3An49">وأما تأخيره في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-48-29">وَعَدَ الله الذين آمَنُواْ وَعَمِلُواْ الصالحات مِنْهُم مَّغْفِرَةً</span><a class="vn" href="/quran/48/29" target="_blank" title="سورة الفتح" data-v="48:29"></a><span class="ve">﴾</span></span> ؛ فإن الضمير للذين آمنوا معه صلى الله عليه وسلم؛ فلا ريب أنهم جامعون بين الإيمان والأعمال الصالحة، مثابون عليها، فلابد من ورود بيانهم بعد نعوتهم الجليلة بكمالها.</p><p id="68.ag4lA">ثم ذكر الموعود به، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيستخلفنَّهم في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لَيجعلهم خلفاء متصرفين فيها تصرف الملوك في مماليكهم، والمراد بالأرض: أرض الكفار كلها، لقوله عليه الصلاة والسلام: <span class="hadeth">«ليدخلن هذا الدين ما دخل الليل والنهار»</span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كما استخلف الذين مِن قبلهم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ كبني إسرائيل، استخلفهم الله في مصر والشام، بعد إهلاك فرعون والجبابرة، ومَنْ قَبْلَهم مِن الأمم المؤمنة التي استخلفهم الله في أرض من أهلكه الله بكفره. كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-14-13">فأوحى إِلَيْهِمْ رَبُّهُمْ لَنُهْلِكَنَّ الظالمين وَلَنُسْكِنَنَّكُمُ الأرض مِن بَعْدِهِمْ</span><a class="vn" href="/quran/14/13" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:13"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="68.9v4Kk"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليُمَكِّنَنَّ لهم دينَهم</span><span class="ve">﴾</span></span>: عطف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليستخلفنهم</span><span class="ve">﴾</span></span>، داخل معه في سلك الجواب، وتأخيره عنه مع كونه أصل الرغائب الموعودة وأعظمها؛ لأن النفوس إلى الحظوظ العاجلة أميل، فَتصْدير المواعد بها فب الاستمالة أدخل، والمعنى: ليجعل دينهم ثابتاً متمكناً مقرراً لا يتبدل ولا يتغير، ولا تنسخ أحكامه إلى يوم القيامة. ثم وصف بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي ارتضى لهم</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهو دين الإسلام، وصفه بالارتضاء؛ تأليفاً ومزيدَ ترغيب فيه وفضْلَ تثبيت عليه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليُبدِّلنهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتشديد والتخفيف من الإبدال، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من بعد خوفهم</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأعداء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمناً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.KK567">نزلتْ حيث كان أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم قبل الهجرة عشر سنين، أو أكثر، خائفين، ولَمَّا هاجروا كانوا بلمدينة يُصْبِحُون في السلاح ويُمْسُون فيه، حتى قال رجل: ما يأتي علينا يوم نأمن فيه، ونضع السلاح، فلما نزلت، قال عليه الصلاة والسلام: <span class="hadeth">«لا تصبرون إلا يسيراً حتى يَجْلِسَ الرجل منكم في الملأِ العظيم، مُحْتبياً، ليس معه حديدة»</span>، فأنجز الله وعده، فأمِنُوا، وأظهرهم على جزيرة العرب، وفتح لهم بلاد المشرق والمغرب، ومزقوا ملك الأكاسرة، وملكوا خزائنهم، واستولوا على الدنيا بحذافيرها.</p><p id="68.mxbay">وفيه من الإخبار بالغيب ما لا يخفى. وقيل: الخوف والأمن في الآخرة.</p><p id="68.P9Lk1">ثم مدحهم بالإخلاص فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعبدونني</span><span class="ve">﴾</span></span> وحدي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يُشركون بي شيئاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: حال كونهم موحدين غير مشركين بي شيئاً من الأشياء، شركاً جلياً ولا خفياً؛ لرسوخ محبتهم، فلا يُحبون معه غيره، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن كَفَر بعد ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بعد الوعد الكريم، كفرانَ النعمة، أو الرجوع عن الإيمان، كما فعل أهلُ الردة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأولئك هم الفاسقون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ الكاملون في الفسق، حيث كفروا تلك النعمة بعد ظهور عزها وأنوارها، قيل: أول من كفر هذه النعمة قتلةُ عثمان رضي الله عنه؛ فاقتتلوا بعد ما كانوا إخواناً.</p><p id="68.Arj8M">والآية أوضح دليل على صحة خلافة الخلفاء الراشدين؛ لأن المستخلَفين الذين آمنوا وعملوا الصالحات على ما ينبغي هم الخلفاء- رضي الله عنهم-.</p><p id="68.EDEJd">ولمّا كان كفر من كفر بعد الوعد إنما كان بمعنى بمنع الزكاة، قرَنَه مع الصلاة في الأمر به فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأقيموا الصلاة وآتوا الزكاةَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فمن فرّق بينهما فقد كفر، وكان من الفاسقين. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأطيعوا الرسولَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما دعاكم إليه وأمركم به، ومن جملة ما أمر به: طاعة أمرائه وخلفائه؛ لقوله: <span class="hadeth">«عليكم بسنتي، وسنَّة الخلفاء الراشدين من بعدي، عَضُّوا عليها بالنواجذ»</span>، فمن امتنع من دفع الزكاة لخليفته- كما فعل أهل الردة- فقد كفر، ومن أداها إليه كما أمره الله فقد استوجب الرحمة، لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلكم تُرحمون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لكي تُرحموا، فإنها من مُسْتَجلبَاتِ الرحمة. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.l9QNo">الإشارة: سنة الله تعالى في خواصه: أن يُسلط عليهم في بدايتهم الخَلْقَ، فينُزل بهم الذلَ والفقرَ والخوفَ من الرجوع عن الطريق، ثم يُعزهم، ويُمكن لهم دينهم الذي ارتضى لهم، ويبدلهم من بعد خوفهم أمناً، كما قال الشاذلي رضي الله عنه: اللهم إن القوم قد حكمت عليهم بالذل حتى عزوا... إلخ كلامه.</p><p id="68.G1Z3O">قال القشيري: وفي الآية إشارة إلى أئمة الدين، الذين هم أركان السُنَّة ودعائم الإسلام، الناصحون لعباد الله، الهادون من يسترشد في الله. ثم قال: فأما حُفاظ الدين؛ فهم الأئمة والعلماء الناصحون لدين الله، وهم أصناف: قومٌ هم حفَّاظُ أخبار الرسول صلى الله عليه وسلم، وحُفّاظُ القرآن، وهم بمنزلة الخزنة، وقوم هم علماء الأصول، الرادُّون على أهلِ العناد، وأصحاب الابتداع، بواضح الأدلة، وهم بطارِقَةُ الإسلام وشجعانُه، وقوم وهم الفقهاء المرجوعُ إليهم في علوم الشريعة وفي العبادات وكيفية المعاملات، وهم من الدين بمنزلة الوكلاء والمتصرفين في المُلْك، وآخرون هم أهل المعرفة وأصحاب الحقائق، وهم في الدِّين كخواص الملك وأعيان مجلس السلطان وأرباب الأسرار، الذين لا يبرحون في عالي مجلس السلطان، فالدين معمورٌ بهؤلاء على اختلافهم إلى يوم القيامة. اهـ. تقدم ومثله في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-9-122">فَلَوْلاَ نَفَرَ مِن كُلِّ فِرْقَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/9/122" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:122"></a><span class="ve">﴾</span></span> [التوبة: 122]. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.6AkLd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-57">لَا تَحْسَبَنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا مُعْجِزِينَ فِي الْأَرْضِ وَمَأْوَاهُمُ النَّارُ وَلَبِئْسَ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/24/57" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:57"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.MavxQ"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تحسَبنَّ الذين كفروا مُعْجِزِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فائتين الله عن إدراكهم وإهلاكهم، في قُطْرٍ من أقطار الأرض، بل لابد من أخذهم، عاجلاً أو آجلاً، والخطاب للرسول صلى الله عليه وسلم أو لكل سامع. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين</span><span class="ve">﴾</span></span>: مفعول أول، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">معجزين</span><span class="ve">﴾</span></span>: مفعول ثان. وقرأ حمزة والشامي بالغيب، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين</span><span class="ve">﴾</span></span>: فاعل، والأول، محذوف، أي: لا يحسبن الذين كفروا أنفسهم معجزين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span>. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مأواهم النار</span><span class="ve">﴾</span></span>: معطوف على محذوف، أي: بل هم مُدْرَكُونَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومأواهم النار</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مسكنهم ومرجعهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولبئس المصيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: والله لبئس المرجع هي. وفي إيراد النار، بعنوان كونها مأوى ومصيراً لهم، إثر نفي قوتهم بالهرب في الأرض كل مهرب، من الجزالة ما لا غاية وراءه. والله تعلى أعلم.</p><p id="68.qlRD2">الإشارة: لا تحسبن أهل الانتقاد على أولياء الله أنهم فائتون، بل لابد من غيرة الله عليهم، عاجلاً أو آجلاً، في الظاهر أو الباطن، ومأواهم نار القطيعة ولبئس المصير. وقال القشيري على هذه الآية: الباطل قد تكون له صَوْلَةٌ لكنه يختل، وما لذلك بقاء، ولعل لبثه من عارض الشتاء في القيظ، أي: الحر. اهـ. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.Bl8g1"/><p id="68.Pgbpq"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:58-59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-58">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا لِيَسْتَأْذِنْكُمُ الَّذِينَ مَلَكَتْ أَيْمَانُكُمْ وَالَّذِينَ لَمْ يَبْلُغُوا الْحُلُمَ مِنْكُمْ ثَلَاثَ مَرَّاتٍ مِنْ قَبْلِ صَلَاةِ الْفَجْرِ وَحِينَ تَضَعُونَ ثِيَابَكُمْ مِنَ الظَّهِيرَةِ وَمِنْ بَعْدِ صَلَاةِ الْعِشَاءِ ثَلَاثُ عَوْرَاتٍ لَكُمْ لَيْسَ عَلَيْكُمْ وَلَا عَلَيْهِمْ جُنَاحٌ بَعْدَهُنَّ طَوَّافُونَ عَلَيْكُمْ بَعْضُكُمْ عَلَى بَعْضٍ كَذَلِكَ يُبَيِّنُ اللَّهُ لَكُمُ الْآَيَاتِ وَاللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/58" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:58"></a><span class="v" id="qr-albahr-24-59">وَإِذَا بَلَغَ الْأَطْفَالُ مِنْكُمُ الْحُلُمَ فَلْيَسْتَأْذِنُوا كَمَا اسْتَأْذَنَ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ كَذَلِكَ يُبَيِّنُ اللَّهُ لَكُمْ آَيَاتِهِ وَاللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/59" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:59"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.0jPWk"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span>، ويدخل فيه النساء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَسْتَأْذِنكُمُ الذين ملكت أيمانُكُم</span><span class="ve">﴾</span></span> من العبيد والإماء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين لم يبلغوا الحُلُمَ منكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: والأطفال الذين لم يحتلموا من الأحرار، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثلاثَ مراتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> في اليوم والليلة، وهي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبلِ صلاة الفجر</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأنه وقت القيام من المضاجع، وطرح ما ينام فيه من الثياب، ولبس ثياب اليقظة، وربما يجدهم في هذا الوقت نائمين متجردين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وحين تضعون ثيابكم من الظهيرة</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ وهي نصف النهار في القيظ؛ لأنها وقت وضع الثياب للقيلولة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن بعد صلاةِ العشاء</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأنه وقت التجرد من ثياب اليقظة، والالتحاف بثياب النوم. هي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثلاثُ عوراتٍ لكم</span><span class="ve">﴾</span></span>، ومن نصبه؛ فَبَدلٌ من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثلاث مرات</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أوقاتُ ثلاثِ عوراتٍ، وسمى كل واحد من هذه الأوقات عورة؛ لأن الإنسان يختل تستره فيها، والعورة: الخلل، ومنه سمي الأعور؛ لاختلاف عينه.</p><p id="68.z3bpe">رُوي أن غلاماً لأسماء بنت أبي مرثد دخل عليها في وقت كَرِهَتْهُ، فنزلت. وقيل: أرسل رسول الله صلى الله عليه وسلم مُدْلِجَ بنَ عَمرو الأنصاري، وكان غلاماً، وقت الظهيرة، ليدعو عُمر رضي الله عنه، فدخل عليه وهو نائم قد انكشف عنه ثوبه، فقال عمر رضي الله عنه: لوددت أن الله تعالى نهى عن الدخول في هذه الساعات إلا بإذن، فانطلق إلى النبي صلى الله عليه وسلم، فوجده وقد نزلت عليه هذه الآية. والأمر، قيل: للوجوب، وقيل: للندب.</p><p id="68.ZBl2o">ثم عذرهم في ترك الاستئذان في غير هذه الأوقات، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليس عليكم ولا عليهم جُناح بعدهنّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا إثم عليكم ولا على المذكورين من المماليك والغلمان في الدخول بغير استئذان بعد كل واحدة من تلك العورات الثلاث، أي: في الأزمنة التي بين هذه العورات الثلاث.</p><p id="68.OgNPv">ثم بيّن العلة في ترك الاستئذان في هذه الأوقات بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طوَّافون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: هم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طوَّافون عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span> لحاجة البيت والخدمة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعضُكم على بعضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بعضكم طائف على بعض، أو يطوف على بعض، والجملة: إما بدل مما قبلها، أوبيان، يعني: أنكم محتاجون إلى المخالطة والمداخلة، يطوفون عليكم للخدمة وتطوفون عليهم للاستخدام، فلو جزم الأمر بالاستئذان في كل وقت لأفضى إلى الحرج، وهو مدفوع بالنص، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك يبين الله لكم الآيات</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كما بيّن الاستئذان، يبين لكم غيره من الآيات التي تحتاجون إلى بيانها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله عليمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بمصالح عبادة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما دَبَّرَ وحكم به.</p><p id="68.Q3Rqr"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا بلغ الأطفالُ منكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الأحرار دون المماليك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحُلُمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الاحتلام، وهو البلوغ، وأرادوا الدخول عليكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيَستأذِنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> في جميع الأوقات. قال القرطبي: لم يقل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فليستأذنوكم</span><span class="ve">﴾</span></span>، وقال في الأولى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليستأذنكم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأن الأطفال غير مخاطبين ولا متعبَدين. اهـ. قلت: فالمخاطبون في الأولى هم الأولياء بتعليمهم الاستئذان وإيصائهم به، وهنا صاروا بالغين، فأمرهم بالاستئذان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كما استأذن الذين من قبلهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الذين بلغوا الحُلُم مِن قبلهم، وهم الرجال المذكورون في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-27">ياأيها الذين آمَنُواْ لاَ تَدْخُلُواْ بُيُوتاً غَيْرَ بُيُوتِكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/24/27" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:27"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآية. والمعنى: أن الأطفال مأذون لهم في الدخول بغير إذن، إلا في العورات الثلاث، فإذا اعتاد الأطفال ذلك ثم بلغوا الحُلُمَ وَجَبَ أن يُفطَمُوا عن تلك العادة، ويُحملوا على أن يَسْتَأْذِنوا في جميع الأوقات، كالرجال الكبار الذين لم يعتادوا الدخول عليكم إلا بإذن.</p><p id="68.pBZV5">والناس عن هذه غافلون. عن ابن عباس رضي الله عنه: ثلاث آيات جحدهن الناس: الإذن كله، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-49-13">إِنَّ أَكْرَمَكُمْ عَندَ الله أَتْقَاكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/49/13" target="_blank" title="سورة الحجرات" data-v="49:13"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-4-8">وَإِذَا حَضَرَ القسمة</span><a class="vn" href="/quran/4/8" target="_blank" title="سورة النساء" data-v="4:8"></a><span class="ve">﴾</span></span> . وعن سعيد بن جبير: (يقولون: إنها منسوخة، والله ما هي بمنسوخة). وعن ابن عباس أيضاً قال: إنما أُمروا بها حين لم يكن للبيوت الستر، فلما وجدوا ذلك استغنوا عن الاستئذان. وعن أبي محمد مكي: هذا الأمر إنما كان من الله للمؤمنين؛ إذ كانت البيوت بغير أبواب. قلت: أما باعتبار الأجانب فالأبواب تكفي، وأما باعتبار المماليك والأطفال الذين يلجون الدار من غير حَجْرٍ؛ فلا تكفي الأبواب في حقهم، فلا بن من الاستئذان كما في الآية.</p><p id="68.lBvyE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مثل ذلك البيان العجيب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُبين الله لكم آياته</span><span class="ve">﴾</span></span>. قال ابْنُ عرفة: قال قبل هذه وبعدها: الآيات، وفي هذه: آياته؛ لوجهين، الأول: هذه خاصة بالأطفال، وما قبلَها عامة في العبيد والأطفال، فأطلقت الآية، ولم تقيد بالإضافة، وهذه خاصة، فعبّر عنها بلفظ خاص. الثاني: أن الخطاب بما هنا للبالغين، فأسند فيه الحكم إلى الله تعالى، تخويفاً لهم وتشديداً عليهم. اهـ. والمتبادر أنه تفنن. قاله المحشي الفاسي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله عليمٌ حكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما أمر ودبر.</p><p id="68.35RZy">الإشارة: إنما أمر الله بالاستئذان لئلا يُكشف السر إلى غير أهله؛ غَيْرَةً منه تعالى على كشف أسرار عباده، وإذا كان غار على كشف سر عبد، فَغَيْرَتُهُ على كشف أسرار ذاته أولى وأحرى، فيجب كتم أسرار الذات عن غير أهله، وكل من خصه الله بسر وجب كتمه إلا على من هو أهل له، وهو من أَعْطَى نفسه وماله، وباعهما لله تعالى. وكل من أُطْلِعَ على سر من أسرار الله أو قضاء من قضائه، ثم استشرف أن يُعْلِم الناس بذلك فهو كذاب. وفي الحِكَم: (استشرافك أن يعلم الخلق بخصوصِيَّتِكَ دليل على عدم صدقك في عبوديتك). وبالله التوفيق.</p><p id="68.wEMGB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-60">وَالْقَوَاعِدُ مِنَ النِّسَاءِ اللَّاتِي لَا يَرْجُونَ نِكَاحًا فَلَيْسَ عَلَيْهِنَّ جُنَاحٌ أَنْ يَضَعْنَ ثِيَابَهُنَّ غَيْرَ مُتَبَرِّجَاتٍ بِزِينَةٍ وَأَنْ يَسْتَعْفِفْنَ خَيْرٌ لَهُنَّ وَاللَّهُ سَمِيعٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/60" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:60"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.jRGx1"/><p id="68.olZNY">قلت:<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">القواعد</span><span class="ve">﴾</span></span>: جمع قاعد، بغير تاء؛ لأنهما من الصفات المختصة بالنساء، كالطالق والحائض، فلا تحتاج إلى تمييز، وهو مبتدأ، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللاتي</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ: صفة له، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فليس</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر، وأدخلت الفاء لما في المبتدأ من معنى الشرط من العموم الذي في الألف واللام. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يرْجُون</span><span class="ve">﴾</span></span>: مبني لاتصاله بنون النسوة.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والقواعدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: العجائز <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من النساء اللاتي</span><span class="ve">﴾</span></span> قعدن عن الحيض والولادة؛ لِكِبَرِهِنَّ. قال ابن قتيبة: سمين بذلك لأنهن بعد الكِبَرِ يُكثرن القعود. ويقرب منه من فسره بالقعود عن التصرف للكبر، والظاهر أن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يرْجُون نِكاحاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: نعت مُخَصِّصٌ، إن فُسِّرَ القعود فيها بالقعود عن الحيض والولد؛ لأنه قد يكون فيها مع ذلك رَغْبَةٌ للرجال. وقد يُجْعَلُ كاشفاً؛ إذا فسر القعود باستقذار الرجال لهن من عزوف النفس عنهن، فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يرجون نكاحاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا يطمعن في رغبة الرجال فيهن، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فليس عليهن جناحٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يَضَعْنَ ثيابَهنّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الثياب الظاهرة، كَالجِلْبَابِ الذي فوق الخمار ونحوه.</p><p id="68.z7Xgz">قال ابن عطية: قرأ ابن مسعود وأُبَيّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يَضَعْنَ مِنْ ثيابهن</span><span class="ve">﴾</span></span>. والعرب تقول: امرأة واضع، للتي كبرت فوضعت خِمَارها، قال في الحاشية: والآية صادقة بما إذا دخل أجنبي بعد الاستئذان، وبخروجهن أيضاً، ومن التبرج: لبس ما يَصف؛ لكونه رقيقاً، أو: شفافاً. اهـ.</p><p id="68.w5DEm">ثم قيَّد الرخصة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غير مُتَبرِّجَاتٍ بزينة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مظهرات زينة، يريد الزينة الخفية، كالشعر والنحر والساق ونحوه، أي: لا يقصدن بوضعهن التبرجَ وإظهارَ مَحَاسنها، ولكن التخفيف. وحقيقة التبرج: تَكَلُّفُ إِظْهَارِ ما يجب إخفاؤه، من قولهم: سفينة بارجة: لاَ غِطَاءَ عليها، إلا أنه خص بكشف المرأة زينتها أو محل حسنها للرجال. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأن يستعففنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يطلبن العفة عن وضع الثياب، فيتسترن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خيرٌ لهن</span><span class="ve">﴾</span></span> من الانكشاف، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله سميعٌ عليم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: سميع ما يجري بيهن وبين الرجال من المقاولة، عليم، فيعلم مقاصدهن وسرائرهن في قصد التخفيف أو التبرج، وفيه من الترهيب ما لا يخفى.</p><p id="68.ayGL2">الإشارة: إذا كمل تهذيب الإنسان وإخلاصه، وكمل استغناؤه بربه، فلا بأس أن يظهر من أحواله وعلومه ما يقتدى به ويُهتدى، ليعلم الانتفاع به. فإن خيف منه تهمة فالاستعفاف والاكتفاء بعلم الله خير له. والله سميع عليم.</p><p id="68.q972b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-61">لَيْسَ عَلَى الْأَعْمَى حَرَجٌ وَلَا عَلَى الْأَعْرَجِ حَرَجٌ وَلَا عَلَى الْمَرِيضِ حَرَجٌ وَلَا عَلَى أَنْفُسِكُمْ أَنْ تَأْكُلُوا مِنْ بُيُوتِكُمْ أَوْ بُيُوتِ آَبَائِكُمْ أَوْ بُيُوتِ أُمَّهَاتِكُمْ أَوْ بُيُوتِ إِخْوَانِكُمْ أَوْ بُيُوتِ أَخَوَاتِكُمْ أَوْ بُيُوتِ أَعْمَامِكُمْ أَوْ بُيُوتِ عَمَّاتِكُمْ أَوْ بُيُوتِ أَخْوَالِكُمْ أَوْ بُيُوتِ خَالَاتِكُمْ أَوْ مَا مَلَكْتُمْ مَفَاتِحَهُ أَوْ صَدِيقِكُمْ لَيْسَ عَلَيْكُمْ جُنَاحٌ أَنْ تَأْكُلُوا جَمِيعًا أَوْ أَشْتَاتًا فَإِذَا دَخَلْتُمْ بُيُوتًا فَسَلِّمُوا عَلَى أَنْفُسِكُمْ تَحِيَّةً مِنْ عِنْدِ اللَّهِ مُبَارَكَةً طَيِّبَةً كَذَلِكَ يُبَيِّنُ اللَّهُ لَكُمُ الْآَيَاتِ لَعَلَّكُمْ تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/24/61" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:61"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.45QBZ"/><p id="68.d82jn"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّيْسَ عَلَى الأعمى حَرَجٌ وَلاَ عَلَى الأعرج حَرَجٌ وَلاَ عَلَى المريض حَرَجٌ وَلاَ على أَنفُسِكُمْ أَن تَأْكُلُواْ مِن بُيُوتِكُمْ أَوْ بُيُوتِ آبَآئِكُمْ أَوْ بُيُوتِ أُمَّهَاتِكُمْ أَوْ بُيُوتِ إِخْوَانِكُمْ أَوْ بُيُوتِ أَخَوَاتِكُمْ أَوْ بُيُوتِ أَعْمَامِكُمْ أَوْ بُيُوتِ عَمَّاتِكُمْ أَوْ بُيُوتِ أَخْوَالِكُمْ أَوْ بُيُوتِ خَالاَتِكُمْ أَوْ مَا مَلَكْتُمْ مَّفَاتِحهُ أَوْ صَدِيقِكُمْ لَيْسَ عَلَيْكُمْ جُنَاحٌ أَن تَأْكُلُواْ جَمِيعاً أَوْ أَشْتَاتاً...</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليس على الأعمى حَرَجٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدخول من غير استئذان؛ لأنه لا يتوقع منه نظر لما يكره. وكذلك لا حرج عليه فيما لا قدرة له عليه من الجهاد وغيره، ثم استطرد من شاركه في مطلق العذر فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا على الأعْرج حَرَجٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما لا يقدر عليه من الجهاد وغيره، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا على المريض حرج</span><span class="ve">﴾</span></span> في ذلك. وقال سعيد بن المُسَيِّب: كان المسلمون إذا خرجوا إلى الغزو وضعوا مفاتيح بيوتهم عند الأعمى والأعرج والمريض وعند أقاربهم، ويأذنونهم أن يأكلوا من بيوتهم، فكانوا يتحرجون من ذلك، ويقولون: نخشى أن تكون نفوسهم غير طيبة بذلك، فنزلت الآية، رُخْصَةً لهم. وقيل: كانوا يتحرجون من ذلك ويقولون: نخشى أن تكون نفوسهم غير طيبة بذلك فنزلت الآية رُخْصَةً لهم وقيل: كانوا يتحرجون من الأكل معهم؛ لأن الأعمى لا يبصر الطيب من الطعام، والأعرج لا يستطيع المزاحمة عليه، والمريض لا يستطيع استيفاءه. اهـ.</p><p id="68.XGlrz"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا على أنفسكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا حرج عليكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن تأكلوا من بيوتكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: البيت الذي فيه أهل بيتكم؛ أزواجكم وعيالكم، فإذا كان للزوجة أو للولد هناك شيء منسوب إليهما فلا بأس للرجل بأكله؛ لأن الزوجين صارا كنفس واحدة، فصار بيت المرأة بيت الزوج. وقيل: المراد ببيوتكم: بيوت أولادكم، فجعل بيوت أولادهم بيوتهم؛ لأن ولد الرجل من كسبه، وماله كمالِه، لقوله عليه الصلاة والسلام: <span class="hadeth">«أنت ومالك لأبيك»</span>، ولذلك لم يذكر الأولاد في الآية؛ لاندراجهم في بيوتكم.</p><p id="68.RdkwK">ولا حرج عليكم أيضاً أن تأكلوا من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بيوت آبائكم أو بيوتِ أمهاتكم أو بيوتِ إخوانكم</span><span class="ve">﴾</span></span> الذكور <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو بيوت أَخَواتكم</span><span class="ve">﴾</span></span> النساء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو بيوت أعمامكم أو بيوت عمَّاتكم أو بيوتِ أخوالكم أو بيوت خالاتكم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأن الإذن من هؤلاء ثابت؛ دلالة. واختلف العلماء في إباحة الأكل من هذه البيوت المذكورة، فقيل: إنه منسوخ وإنه لا يجوز الأكل من بيت أحد إلا بإذنه، والناسخ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-2-188">وَلاَ تأكلوا أَمْوَالَكُمْ بَيْنَكُمْ بالباطل</span><a class="vn" href="/quran/2/188" target="_blank" title="سورة البقرة" data-v="2:188"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وقوله عليه الصلاة والسلام: <span class="hadeth">«لاَ يَحِلُّ مَالُ امْرِئٍ مسلم إلا عن طِيبِ نَفْسٍ»</span> وقيل: محكمة ومعناها: إذا أذنوا في ذلك، وقيل: ولو بغير إذن، والتحقيق: هو التفصيل: فمن عُلم منه طيب نفسه وفرحُه بذلك؛ بقرينةٍ: حَلَّ أَكْلُ مَالِهِ، ومَنْ لاَ؛ فلا.</p><p id="68.dZVMg"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو ما ملكتم مَّفَاتحه</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس: وهو وكيل الرجل وقيّمه في ضَيْعَتِهِ وماشيته، له أن يأكل من ثمرة ضيعته، ويشرب مِنْ لبن ماشيته.</p><p id="68.77OBL">والمراد بملك المفاتيح: كَوْنُها في يده وتحت حَوْزِهِ. وقيّده ابن العربي بما إذا لم تكن له أجرة، وإن كانت له أجرة على فعله حَرُمَ، يعني: إلا إذا علم طيب نَفْسٍ صاحبه؛ فيدخل في الصديق. وقيل: أريد به بيت عَبْدهِ؛ لأن العبد وما في يده لمولاه.</p><p id="68.zXp8R"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو صَدِيقِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أو بيوت أصدقائكم، والصديق يكون واحداً وجمعاً، وهو من يصدقك في مودته وتصدقه في مودتك، يُؤلمه ما يؤلمك ما يؤلمه، ويسرك ما يسره كذلك. وكان الرجل من السلف يدخل دار صديقه وهو غائب، فيسأل جاريته كيسَهُ فيأخذ ما شاء، فإذا حضر مولاها أعتقها سروراً بذلك، فأما الآن فقد غلب الشحّ فلا يأكل إلا بإذن. قاله النسفي.</p><p id="68.1GV4w"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليس عليكم جناحٌ أن تأكلوا جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: مجتمعين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو أشتاتاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: متفرقين، جمع شَتّ، نزلت في بني ليث بن عمرو، كانوا يتحرّجُون أن يأكل الرجل وحده، فربما قعد منتظراً نهاره إلى الليل، فإذا لم يجد من يؤاكله من الضيفان أكَل أكْل ضرورة. وقيل: في قوم من الأنصار كانوا إذا نزل بهم ضيف لا يأكلون إلا مع ضيفهم، فرخص لهم أن يأكلوا كيف شاؤوا. وقيل: في قوم تحرجوا من الاجتماع على الطعام لاختلاف الناس في الأكل، وزيادة بعضهم على بعض، فخيّرهم. وقيل: كان الغنى منهم إذا دخل على الفقير من ذوي قرابته وصداقته، ودعاه إلى الطعام، فيقول: إني أتحرج أن آكل معك، وأنا غني وأنت فقير، فأباح لهم ذلك. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.4OK04">الإشارة: ليس على من عَمِيَتْ بصيرتُه، فلم ير إلا الكون حَرج في أن يقف مع رُخَصِ الشريعة، ويتناول كل ما يشتهيه نفسه، مما أباحته الشريعة، من غير تورع ولا توقف ولا تبصر. وكذلك المريضَ القلب بالخواطر والأوهام، ومن عَرجت فكرته عن شهود الملكوت، فلا بأس لهؤلاء الضعفاء أن يقفوا مع العوائد والأسباب، ويتناولوا كل ما أباحته ظواهر الشريعة، وأما الأقوياء فلا يأخذون إلا ما تحققوا حِلِّيَّتَهُ، وفهموا عن الله في أخذه وتركه، لفتح بصيرتهم وشدة تبصُّرهم.</p><p id="68.o8EGW">وقال الورتجبي في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليس على الأعمى حرج</span><span class="ve">﴾</span></span>: عماه الحقيقي ألا يطيق أن ينظر بطونَ الأزل والغيبَ وغيبَ الغيب. وهذا من قوله- عليه الصلاة والسلام- في وصف جمال الحق سبحانه: <span class="hadeth">«حجابه النور، لو كشفه لأحرقت سُبُحَاتُ وَجْهِه ما انتهى إليه بَصَرُهُ مِنْ خلْقِهِ»</span> فجعله معذوراً ألا يدرك حق الحقيقة وحقيقة الحق؛ إذ يستحيل الحَدَثُ أن يحيط بالقدم إن كان واجباً معرفة الكل من حيث الحقوق لا من حيث التوحيد. ه ومراده ببطون الأزل: تجلياته تعالى، البارزة من وسط بحر جبروته الغيبي، وهي المراد بالغيب وغيب الغيب، فالأكوان كلها برزت من بحر الذات الأزلية والكنز الغيبي، لكنها، لما تجلت، كستها رداء الكبرياء، فمن فتحت بصيرته رأى الحق تعالى فيها، أو قبلها، أو معها، ومن عميت بصيرته لم ير إلا حس الأكوان الظُّلْمَانِيَّةِ.</p><p id="68.VewGo">والله تعالى أعلم.</p><p id="68.3pBZL">ومذهب الصوفية في تناول متاع بعضهم بعضاً هو ما قال القائل: نَحْنُ: لاَ مَالٌ مَقْسُومٌ، وَلاَ سِرٌّ مَكْتُومٌ، فَتَرِكَتُهُمْ لاَ تُقْسَمُ أبداً. دخل الجنيد بَيْتَ بَعْضِ إخوانه، فوجد زوجته، فقال: هل عندك شيء نطعم به الفقراء؟ فأشارت إلى وعاء فيه تمر، لا يملك غيره، فأفرغه على رأسه، فأكلوا، وأخذوا ما بقي، فلما جاء زوجها ذكرت له ذلك، فقال: الآن علمت أنه يُحبني.</p><p id="68.W32r8">ثم أمر بالسلام بعد الاستئذان، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا دَخَلْتُمْ بُيُوتاً فَسَلِّمُواْ على أَنفُسِكُمْ تَحِيَّةً مِّنْ عِندِ الله مُبَارَكَةً طَيِّبَةً كَذَلِكَ يُبَيِّنُ الله لَكُمُ الآيات لَعَلَّكُمْ تَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا دخلتم بيوتاً</span><span class="ve">﴾</span></span> من البيوت المذكورة أو غيرها بعد الإذن، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسَلّمُوا على أنفسكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فابدأوا بالسلام على أهلها، الذين هم منكم، الذين هم بمنزلة أنفسكم؛ لما بينكم وبينهم من القرابة الدينية أو النَّسَبِيَّةِ. أو بيوتاً فارغة، أو مسجداً، بأن تقولوا: السلام عليكم، أو السلام علينا وعلى عباد الله الصالحين، إن كانت خاوية. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تحيةً</span><span class="ve">﴾</span></span>، مَنْ نَصَبَ فعلى المصدر لِسلِّمُوا؛ لأنها في معنى تسليماً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من عند الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بأمره مشروعه من لدنه، أو لأنها طلب للسلامة، وهي بيد الله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مباركةً</span><span class="ve">﴾</span></span>: مستتبعة لزيادة الخير والثواب ودوامهما، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طيبةً</span><span class="ve">﴾</span></span>: تطيب بها نفس المستمع.</p><p id="68.3gAo7">وعن أنس رضي الله عنه أنه- عليه الصلاة والسلام- قال: <span class="hadeth">«من لقيت أحداً من أمتي فسلم عليه، يَطُلْ عُمْرُكَ. وإذا دخلت بيتك فسلم عليهم يكْثُرُ خَيْرُ بَيْتِك، وصل صلاة الضحى فإنها صلاة الأبرار الأوابين»</span>.</p><p id="68.vLxk9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك يُبين الله لكم الآيات</span><span class="ve">﴾</span></span>، تكرير؛ لتأكيد الأحكام المختتمة وتفخيمها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلكم تعقلون</span><span class="ve">﴾</span></span>: لكي تعقلوا ما في تضاعيفها من الشرائع والأحكام، وتعملوا بموجبها، فتفوزوا بسعادة الدارين. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.g6W1x">الإشارة: السلام على النفس: هو طلب الأمان لها ومنها، فإذا سَلِمَت النفس من موجات الغضب من الله، سَلِمَ صاحبها منها، قال القشيري: السلامُ: الأمانُ، فسبيل المؤمن إذا دخل بيتاً أن يُسلِّمَ مِنَ الله على نَفْسه، يعني: بأن يقول السلام علينا وعلى عباد الله الصالحين، وأن يطلب السلامة والأمان من الله تعالى، لِتسْلَمَ نَفْسُه من الإقدام على ما لا يرضي الله، إذ لا يحل لمُسلم أن يفْتُرَ لحظة عن الاستجارة بالله، بأن لا يرفع عنه ظل عصمته بإدامة حِفظهِ من الاتصاف بمكروه الشرع. اهـ.</p><p id="68.ZE16Q"/><p id="68.ZNxeo"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:62"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-62">إِنَّمَا الْمُؤْمِنُونَ الَّذِينَ آَمَنُوا بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ وَإِذَا كَانُوا مَعَهُ عَلَى أَمْرٍ جَامِعٍ لَمْ يَذْهَبُوا حَتَّى يَسْتَأْذِنُوهُ إِنَّ الَّذِينَ يَسْتَأْذِنُونَكَ أُولَئِكَ الَّذِينَ يُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ فَإِذَا اسْتَأْذَنُوكَ لِبَعْضِ شَأْنِهِمْ فَأْذَنْ لِمَنْ شِئْتَ مِنْهُمْ وَاسْتَغْفِرْ لَهُمُ اللَّهَ إِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/62" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:62"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.RK618"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنما المؤمنون الذين آمنوا بالله ورسوله</span><span class="ve">﴾</span></span>، إنما ذكر الإيمان بالله ورسوله في حيز الصلة للموصول الواقع خبراً للمبتدأ، مع تضمنه له؛ تقريراً لِمَا قبله، وتمهيداً لما بعده، وإيذاناً بأن ما بعده حقيق بأن يُجْعَلَ قريناً للإيمان بهما ومنتظماً في سلكه.</p><p id="68.VgeMX"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا كانوا معه على أمرٍ جامعٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>: عَطْفٌ على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span>، دَاخِلٌ في حيز الصلة، أي: إنما الكاملون في الإيمان: الذين آمنوا بالله ورسوله عن صميم قلوبهم، وأطاعوه في جميع الأحكام والأحوال المطردة الوقوع، والأحوال الواقعة بحسب الاتفاق، كما إذا كانوا معه- عليه الصلاة والسلام- على أمر مُهم يجب الاجتماع في شأنه؛ كالجمعة والأعياد، والجهاد، وتدريب الحروب، وغيرها من الأمور الداعية إلى الاجتماع، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لم يذهبوا حتى يستأذنوه</span><span class="ve">﴾</span></span>، ويأذن لهم، ولو كان الأمر يقوم بدونهم، ليتميز المخلص من المنافق، فإن دَيْدنه التسلل للفرار، ولتعظيم الجرم؛ لما في الذهاب بغير إذنه صلى الله عليه وسلم من الخيانة.</p><p id="68.OoGQL">وَلَمَّا أراد الحقُّ تعالى أَنْ يُرِيَهُمْ عِظَمَ الجنايةِ في ذهاب الذاهب عن مجلس رسول الله صلى الله عليه وسلم بغير إذنه، إذا كانوا معه على أمر جامع، جعل ترك ذهابهم والصبر معه، حتى يأذن لهم: ثالث الإيمان، وجعل الإيمان برسوله كالسبب له، والبساط لذكره، وذلك مع تصدير الجملة ب إنما، ثم عقبة بما يزيده توكيداً وتشديداً؛ حيث أعاده عاى أسلوب آخر فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين يستأذنونك أولئك الذين يؤمنون بالله ورسوله</span><span class="ve">﴾</span></span>، فقضَى بأن المستأذنين هم المؤمنون خاصة. وفي أولئك: من تفخيم المستأذنين، ما لا يخفى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإذا استأذنوك</span><span class="ve">﴾</span></span> في الانصراف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لبعض شأنهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أمرهم المهم وخطْبهم الملم.</p><p id="68.7o52x"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَذَنْ لِمَنِ شئْتَ منهم</span><span class="ve">﴾</span></span> لما علمت في ذلك من مصلحة وحكمة.</p><p id="68.3EVAp">وهذا بيان لما هو وظيفة صلى الله عليه وسلم في هذا الباب، إثر بيان ما هو وظيفة المؤمنين، وأن الإذن منه- عليه الصلاة والسلام- ليس بأمر محتوم، بل هو مفوّض إلى رأيه عليه الصلاة والسلام، وفيه مِنْ رَفْع شأنه صلى الله عليه وسلم ما لا يخفى. والفاء: لترتيب ما بعدها على ما قبلها، أي: بعدما تحقق أن الكاملين في الإيمان هو المستأذِنُون.</p><p id="68.jbL9e"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإذا استأذنوك لبعض شأنهم فَأْذَنْ لمن شئتَ منهم واستغفر لهم الله</span><span class="ve">﴾</span></span>، فإن الاستئذان، وإن كان لعذر، فقد لا يخلو من شائبة تقديم أمر الدنيا على أمر الآخرة، ففيه دليل على أن الصبر وترك الاستئذان أفضل. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله غفور رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مبالغ في غفران فَرَطَاتِ العِبَاد، وفيه إفاضة آثار الرحمة عليهم.</p><p id="68.3WqQw">وما ذكره الحق تعالى في شأن الصحابة مع الرسول- عليه الصلاة والسلام- في شأن الاستئذان ينبغي أن يكون كذلك مع أئمتهم ومقدّميهم في العلم والدين، لا يتفرقون عنهم إلا بإذن.</p><p id="68.aRzy4">والآية نزلت في الخندق، كان المنافقون يرجعون إلى منازلهم من غير استئذان، فنزلت. وبقي حكمها عاماً إلى يوم القيامة. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.QL7AO">الإشارة: من آداب الفقراء مع شيخهم ألا يتحركوا لأمر إلا بإذنه، أما أهل البدايات فيستأذنون في الجليل والحقير، كقضية الفقير الذي وجد بَعْضَ البَاقِلاَّءِ- أي: الفول- في الطريق، فأتى بها إلى الشيخ، فقال: يا سيدي ما نفعل به؟ فقال: اتركه، حتى تفطر عليه، فقال بعض الحاضرين: يستأذنك في الباقلاء؟ فقال: لو خالفني في أمر؛ لم يفلح أبداً. وأما أهل النهايات الذين عرفوا الطريق، واستشرفوا على عين التحقيق، وحصلوا على مقام الفهم عن الله، فلا يستأذنون إلا في الأمر المهم؛ كالتزوج، والحج، ونحوهما. وَصَبْرُهُ حتى يأمره الشيخ بذلك أولى، فالمريد بقدر ما يترك تدبيره مع الشيخ، ويتحقق بالتفويض معه قبل الوصول، كذلك يتركه ويتحقق تفويضه مع الله بعد الوصول.</p><p id="68.oDjlW">فالأدب مع الشيخ هو الأدب مع الله، لكن لما كان من شأن العبد الجهل بالله وسوء الأدب معه أمره بالتحكيم لغيره من جنسه، فإذا حكم جنسه على نفسه قبل المعرفة حكم الله على نفسه بعد المعرفة. والتحكيم في غاية الصعوبة على النفس، لا يرضاها إلا من سبقت له الهداية، وجذبته جواذب العناية، أعني الدخول تحت الشيخ وتحكيمَه على نفسه، حتى لا يتحرك إلا بإذنه، فهذا سبب الوصول إلى مقام الشهود والعيان، فإذا فعل المريد شيئاً من غير استئذان فليتب وليطلب من الشيخ الاستغفار له. وينبغي للشيخ أن يقبل العذر ويسامح ويستغفر له، لقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واستغفر لهم الله إن الله غفور رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span>، فالخليفة لرسول الله قائم مقامه، ونائب عنه في رتبة التربية. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.9ZA7w"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="24:63-64"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-63">لَا تَجْعَلُوا دُعَاءَ الرَّسُولِ بَيْنَكُمْ كَدُعَاءِ بَعْضِكُمْ بَعْضًا قَدْ يَعْلَمُ اللَّهُ الَّذِينَ يَتَسَلَّلُونَ مِنْكُمْ لِوَاذًا فَلْيَحْذَرِ الَّذِينَ يُخَالِفُونَ عَنْ أَمْرِهِ أَنْ تُصِيبَهُمْ فِتْنَةٌ أَوْ يُصِيبَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/63" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:63"></a><span class="v" id="qr-albahr-24-64">أَلَا إِنَّ لِلَّهِ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ قَدْ يَعْلَمُ مَا أَنْتُمْ عَلَيْهِ وَيَوْمَ يُرْجَعُونَ إِلَيْهِ فَيُنَبِّئُهُمْ بِمَا عَمِلُوا وَاللَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/64" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:64"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.MApK6"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تجعلوا دُعاءَ الرسولِ بينكم كدُعَاءِ بعضِكم بعضاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إذا احتاج الرسول صلى الله عليه وسلم إلى اجتماعكم لأمر جامع، فدعَاكم، فلا تتفرقوا عنه إلا بإذنه، ولا تقيسوا دعاءه إياكم على دعاء بعضكم بعضاً، ورجوعكم عن المجمع بغر إذن الراعي؛ لأن أمره- عليه الصلاة والسلام- وشأنه ليس كشأنكم: أو: لا تجعلوا دعاء الرسول على أحد، كدعاء بعضكم على بعضاً، فإنَّ غضبه عليه ليس كغضبكم؛ لأن غضبه غضب الله، ودعاءه مستجاب. وهذا يناسب ما قبله من جهة التحذير عن ترك الاستئذان، فإنَّ من رجع بغير استئذان معرض لغضبه- عليه الصلاة والسلام- ودعائه عليه. أو: لا تجعلوا نداءه صلى الله عليه وسلم كنداء بعضكم بعضاً؛ كندائه باسمه، ورفع الصوت عليه، وندائه من وراء الحُجرات، ولكن بلَقَبه المعظم؛ يا رسول الله، يا نبي الله، مع غاية التوقير والتفخيم والتواضع وخفض الصوت.</p><p id="68.kK85Y">قال القشيري: أي: عَظِّموه في الخطاب، واحفظوا حرمته وخدمته في الأدب، وعانقوا طاعته على مراعاة الهيبة والتوقير. اهـ. فالإضافة، على الأوليْن: للفاعل، وعلى الثالث؛ للمفعول، لكنه بعيد من المناسبة لما قبله ولما بعده في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد يعلم الله الذين يتسللون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يخرجون قليلاً قليلاً على خِفْيَةٍ منكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِوَاذاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ملاوذين، بأن يستتر بعضهم ببعض حتى يخرج، أو يلوذ بمن يخرج بالإذن؛ إراءة أنه من أتباعه. أو مصدر، أي: يلوذون لواذاً. واللواذ: الملاوذة، وهي التعلق بالغير، وهو أن يلوذ هذا بهذا في أمر، أي: يتسللون عن الجماعة؛ خفية، على سبيل الملاوذة واستتار بعضهم ببعض.</p><p id="68.xqQ53">ثم هددهم على المخالفة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فليحذرِ الذين يُخالفون عن أمره</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الذين يصدون عن أمره، يقال: خالفه إلى الأمر: إذا ذهب إلى دونه، ومنه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-11-88">وَمَآ أُرِيدُ أَنْ أُخَالِفَكُمْ إلى مَآ أَنْهَاكُمْ عَنْهُ</span><a class="vn" href="/quran/11/88" target="_blank" title="سورة هود" data-v="11:88"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وخالفه عن الأمر: إذا صد عنه. والضمير: إما لله سبحانه، أو للرسول عليه الصلاة والسلام-، وهو أنسب؛ لأنه المقصود بالذكر.</p><p id="68.KB6yD">والمعنى: فليحذر الذين يخالفون عن طاعته ودينه وسنَّته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن تُصيبَهم فتنةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ محنة في الدنيا؛ كقتل أو زلازل وأهوال، أو تسليط جائر، أو عدو، أو قسوة قلب. أو كثرة دنيا؛ استدراجاً وفتنة.</p><p id="68.qydQR">قال القشيري: سعادة الدارين في متابعة السُّنَّة، وشقاوتهما في مخالفتها، ومما يصيب من خالفها: سقوط حشمة الدين عن القلب. اهـ.</p><p id="68.d7wOg"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو يُصيبهم عذابٌ أليم</span><span class="ve">﴾</span></span> في الآخرة. والآية تدل على أن الأمر للإيجاب، وكلمة أو: لمنع الخلو، دون منع الجمع. وإعادة الفعل صريحاً؛ للاعتناء بالتهديد والتحذير.</p><p id="68.7Mmxq"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلاَ إنَّ لله ما في السمواتِ والأرضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> من الموجودات، خلقاً وملكاً وتصرفاً، وإيجاداً وإعداماً، بَدْءاً وإعادةً، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألاَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: تنبيه على أن يخالفوا من له ما في السموات والأرض.</p><p id="68.yJaYm"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد يعلمُ ما أنتم عليه</span><span class="ve">﴾</span></span> أيها المُكَلَّفُون، من الأحوال والأوضاع، التي من جملتها الموافقةُ والمخالفةُ، والإخلاصُ والنفاقُ. وأدخل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ليؤكد علمه بما هم عليه، ومرجع توكيد العلم إلى توكيد الوعيد. والمعنى: أن جميع ما استقر في السموات تحت ملكه وسلطانه وإحاطة علمه، فكيف يخفى عليه أحوال المنافقين، وإن اجتهدوا في سترها؟! <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويوم يُرجعون إليه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ويعلم يوم يُردون إلى جزائه، وهو يوم القيامة.</p><p id="68.onXlq">والخطاب والغيبة في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد يعلم ما أنتم عليه ويوم يرجعون إليه</span><span class="ve">﴾</span></span> يجوز أن يكون للمنافقين، على طريق الالتفات، ويجوز أن يكون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أنتم عليه</span><span class="ve">﴾</span></span> عاماً، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُرجعون</span><span class="ve">﴾</span></span> للمنافقين. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فينبئهم</span><span class="ve">﴾</span></span> حينئذٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما عملوا</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأعمال السيئة، التي من جملتها: مخالفة الأمر، ليرتب على ذلك الإنباء ما يليق به من التوبيخ والجزاء.</p><p id="68.kbe7g"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله بكل شيءٍ عليم</span><span class="ve">﴾</span></span>، لا يعزب عنه مثقال ذرة في الأرض ولا في السماء. رُوي عن ابن عباس رضي الله عنه: أنه قرأ سورة النور على المنبر في الموسم، وفسرها على وجه لو سمعته الروم لأسلمت. اهـ. وأما ما ورد في فضل السور فموضوع، وقد غلط من ذكره من المفسرين. وبالله التوفيق.</p><p id="68.1BmZD">الإشارة: شيوخ التربية خلفاء الرسول صلى الله عليه وسلم في القيام بالتربية النبوية، فيجب امتثال كل ما أمروا به، واجتناب كل ما نهوا عنه، فُهِمَ معناه أو لم يُفهم. فإذا كانوا مجموعين في أمر جامع لم يذهب أحد حتى يستأذن شيخه، ولا يكفي إِذْنُ بَعْضِ الفقراء، إلا إنْ وَجّهَهُ الشيخ لذلك، فلا يكون دعاء الشيخ كدعاء بعضكم بعضاً في التساهل في مخالفة أمره، أو امتثال أمره. قد يعلم الله الذين يتسللون، فيفرون عنه؛ لِواذاً، فليحذر الذين يُخالفون عن أمره أن تصيبهم فتنة؛ كتسليط الدنيا عليه فتفتنه وتنسخ حلاوة الشهود من قلبه، أو يصيبهم عذاب أليم، وهو السلب بعد العطاء، والعياذ بالله من الزلل ومواقع الضلال. نسأل الله تعالى أن يثبت قدمنا على منهاج الحق، وأن يميتنا على المحبة والتعظيم، ورسوخ القدم في معرفة الرحمن الرحيم. آمين. وصلى الله على سيدنا ومولانا محمد، النبي الكريم، وعلى آله وصحبه، وسلم.</p><p id="68.D9zGW"/></div></div></div></div></body></html>