<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الفيل" id="ch106"><h1 id="68.LOlRY">سورة الفيل</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="105:1-5" id="68.47ZbQ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-105-1" data-v="105:1">أَلَمْ تَرَ كَيْفَ فَعَلَ رَبُّكَ بِأَصْحَابِ الْفِيلِ</span><a class="vn" href="/quran/105/1" target="_blank" title="سورة الفيل"></a><span class="v" id="qr-albahr-105-2" data-v="105:2">أَلَمْ يَجْعَلْ كَيْدَهُمْ فِي تَضْلِيلٍ</span><a class="vn" href="/quran/105/2" target="_blank" title="سورة الفيل"></a><span class="v" id="qr-albahr-105-3" data-v="105:3">وَأَرْسَلَ عَلَيْهِمْ طَيْرًا أَبَابِيلَ</span><a class="vn" href="/quran/105/3" target="_blank" title="سورة الفيل"></a><span class="v" id="qr-albahr-105-4" data-v="105:4">تَرْمِيهِمْ بِحِجَارَةٍ مِنْ سِجِّيلٍ</span><a class="vn" href="/quran/105/4" target="_blank" title="سورة الفيل"></a><span class="v" id="qr-albahr-105-5" data-v="105:5">فَجَعَلَهُمْ كَعَصْفٍ مَأْكُولٍ</span><a class="vn" href="/quran/105/5" target="_blank" title="سورة الفيل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.EbmLy"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم تَرَ كيف فَعَلَ ربُّكَ بأصحابِ الفيل</span><span class="ve">﴾</span></span> الخطاب للرسول عليه الصلاة والسلام، أو لكل سامع، والهَمزة للتقرير، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كيف</span><span class="ve">﴾</span></span> معلقة لفعل الرؤية، منصوبة بما بعدها. والرؤية: علمية، أي: ألم تعلم علماً ضرورياً مزاحماً للمشاهدة والعيان باستماع الأخبار المتواترة، ومعاينة الآثار الظاهرة. وتعليق الرؤية بكيفية فعله عزّ وجل لا بنفسه، بأن يُقال: ألم ترَ ما فعل ربُّك لتهويل الحادثة والإيذان بوقوعها على كيفية هائلة وهيئة عجيبة، دالة على عِظم قدرة الله عزّ وجل، وكمال عِلمه وحكمته، وعزة بيته، وشرف رسوله صلى الله عليه وسلم فإنَّ ذلك مِن الإرهاصات له، لِما رُوي أنَّ الوقعة وقعت في السنة التي وُلد فيها صلى الله عليه وسلم.</p><p id="68.lnMaL">وتفصيلها: إنَّ أُبرهة بن الصَبَّاح الأشرم، مالك اليمن من قِبل النجاشي، بنى بصنعاء كنيسة، سماها القُلَّيس، وأراد أن يصرف إليها الحاج، فخرج رجل من كنانة، فأحدث فيها ليلاً، وذكر الواقدي: أنَّ الرجل لطّخ قبلتها بالعذرة، ورمى فيها الجيف، قال: واسمه نفيل الحضرمي فغضب أبرهة، وحلف ليهدمنّ الكعبة، فخرج من الحبشة، ومعه فيل، اسمه محمود وكان قويًّا عظيماً، بعثه النجاشي إليه، ومعه اثنا عشر فيلاً غيره، وقيل: ثمانية، فلما بلغ المُغَمسَ خرج إليه عبد المطلب وعرض عليه ثلث أموال تهامة ليرجع، فأبى وعبّأ جيشه، وقدّم الفيل، فأخذ نفيل بن حبيب بأُذنه، وقال: أبرك محمود، فإنك في حرم الله، وارجع من حيث جئت راشداً، فبرك فكان كُلما وجَّهوه إلى الحرم برك ولم يبرح، وإذا وجَّهوه إلى اليمن أو إلى غيره من الجهات هرول، فأرسل اللهُ عليهم سحابة من الطير خرجت من البحر، مع كل طائر حجر في منقاره، وحجر في رجليه، أكبر من العدسة، وأصغر من الحمّصَةِ، فكان الحجرُ يقع على رأس الرجل، ويخرج من دُبره، وعلى كل حجر اسم مَن يقع عليه، ففرُّوا وهلكوا في كل طريق ومنهل، ورُمي أبرهة فتساقطت أنامله وآرابه، وما مات حتى انصدع صدره عن قلبه، وانفلت وزيره أبو يسكوم، وطائر يُحلّق فوقه، حتى بلغ النجاشي، فقصّ عليه القصة، فلما أتمها وقع عليه الحجر، فخرّ ميّتاً بين يديه.</p><p id="68.LRkOP">ورُوي: أن أبرهة أخذ لعبد المطلب مائتي بعير، فخرج إليه في شأنها، فلما رآه أبرهة عَظُمَ في عينه، وكان وسيماً جسيماً فقيل له: هذا سيّد قريش، وصاحب عير مكّة، الذي يُطعم الناس في السهل، والوحوش في رؤوس الجبال، فنزل أبرهة عن سريره، وجلس معه على بساطه، وقيل: أَجلسه معه، وقال لترجمانه: قل له: ما حاجتك؟ فلما ذكر له حاجته، وهو: أن يرد إليه إبله، قال: سَقَطت من عيني، جئتُ لأهدم البيت، الذي هو دينك ودين آبائك، وعِصمتكم، وشرفكم في قديم الدهر، لا تكلمني فيه، ألهاك عه ذود أُخذت لك؟ فقال عبد المطلب: أنا ربّ الإبل، وإنَّ للبيت ربًّا يحيمه، قال أبرهة: ما كان ليحميه مني، فقال: ها أنت وذلك.</p><p id="68.mpWPb">ثم رجع وأتى باب الكعبة وأخذ بحلقته، ومعه نفر من قريش، فدعوا الله عزّ وجل، فالتفت وهو يدعو، فإذا هو بطير من نحو اليمن، فقال: والله إنها لطير غريبة، ما هي نجدية ولا تهامية، فأرسل حلقة الباب، ثم انطلق مع أصحابه ينظرون ماذا يفعل أبرهة، فأرسل الله تعالى عليهم الطير، فكان ما كان.</p><p id="68.EDVod">وقيل: كان أبرهة جد النجاشي، الذي كان في زمن النبي صلى الله عليه وسلم. وعن عائشة رضي الله عنها: رأيت قائد الفيل وسائقه أعميَيْن مُقعدين يستطعمان.</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم يجعل كَيْدَهُمْ في تضليلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بيان إجمالي لما فعل اللهُ بهم والهمزة للتقرير كما سبق ولذلك عطف على الجملة الاستفهامية ما بعدها، كأنه قيل: جعل كيدهم للكعبة وتخريبها في تضييع وإبطال بأن دَمَّرهم أشد تدمير. يقال: ضلّ كيده، أي: جعله ضالاًّ ضائعاً، وقيل لامرئ القيس: الملِك الضلّيلِ؛ لأنه ضيّع ملك أبيه باشتغاله بالهوى.</p><p id="68.2goRW"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأَرْسَل عليهم طيراً أبابيلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: جماعات تجيء شيئاً بعد شيء. والجمهور: أنه لا واحد له من لفظه كشماطيط وعبابيد، وقيل: واحدها: إبّالة. قالت عائشة رضي الله عنها: أشبهُ شيء بالخطاطيف. قال أبو الجوز: أنشأها الله في الهواء في ذلك الوقت، وقال محمد بن كعب: طيرد سود بَحرية، وقيل: إنها شبيهة بالوطواط حُمْر وسُود. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ترميهم بحجارةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> صفة لطير، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من سِجّيلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> من طين متحجر مطبوخ مثل الآجر، قال ابن عباس: <span class="hadeth">«أدركت عند أم هاني نحو قفيز من هذه الحجارة»</span>. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فجعلهم كعَصْفٍ مأكولٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> كورَق زرع وقع فيه الأكل، أي: أكلته الدود، أو: كَتِبن أكلته الدواب فراثته، فجمع لهم الخسة والمهانة والتلف، أو: كتبن علفته الدواب وشتته.</p><p id="68.3pNDw">فائدة: قال الغزالي عن غير واحد من الصالحين وأرباب القلوب: إنه مَن قرأ في ركعتي الفجر في الأولى بالفاتحة و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-94-1" data-v="94:1">ألم نشرح</span><a class="vn" href="/quran/94/1" target="_blank" title="سورة الشرح"></a><span class="ve">﴾</span></span>، والثانية بالفاتحة و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم تر</span><span class="ve">﴾</span></span> قََصرت يد كُل عدو عنه، ولو يُجعل لهم إليه سبيلاً قال: وهذا صحيح لا شك فيه. ذكره في الجواهر.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.pdBKG"> قلب العارف هو كعبة الوجود، وهو بيت الرب، وجيوش الخواطر والوساوس تطلب تخريبه، فيحميه اللهُ منهم، كما حمى بيتَه من أبرهة، فيقال: ألم ترَ أيها السامع كيف فعل ربك بأصحاب الفيل، وهم الأخلاق البهيمية والسبعية، والخواطر الردية، ألم يجعل كيدهم في تضليل، وأرسل عليهم طير الواردات الإلهية، فرمتهم بحجارة الأذكار وأنوار الأفكار، فأسْحقتهم فجعلتهم كعصفٍ مأكول. والله تعالى أعلم، وصلّى الله على سيدنا محمد وآله.</p></div><p id="68.xO51X"/><p id="68.bkbJX"/></div></div></div></div></body></html>