<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة المؤمنون" id="ch24"><h1 id="68.WBO2E">سورة المؤمنون</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="23:1-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-23-1" data-v="23:1">قَدْ أَفْلَحَ الْمُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/1" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-2" data-v="23:2">الَّذِينَ هُمْ فِي صَلَاتِهِمْ خَاشِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/2" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-3" data-v="23:3">وَالَّذِينَ هُمْ عَنِ اللَّغْوِ مُعْرِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/3" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-4" data-v="23:4">وَالَّذِينَ هُمْ لِلزَّكَاةِ فَاعِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/4" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-5" data-v="23:5">وَالَّذِينَ هُمْ لِفُرُوجِهِمْ حَافِظُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/5" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-6" data-v="23:6">إِلَّا عَلَى أَزْوَاجِهِمْ أَوْ مَا مَلَكَتْ أَيْمَانُهُمْ فَإِنَّهُمْ غَيْرُ مَلُومِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/6" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-7" data-v="23:7">فَمَنِ ابْتَغَى وَرَاءَ ذَلِكَ فَأُولَئِكَ هُمُ الْعَادُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/7" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-8" data-v="23:8">وَالَّذِينَ هُمْ لِأَمَانَاتِهِمْ وَعَهْدِهِمْ رَاعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/8" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-9" data-v="23:9">وَالَّذِينَ هُمْ عَلَى صَلَوَاتِهِمْ يُحَافِظُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/9" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-10" data-v="23:10">أُولَئِكَ هُمُ الْوَارِثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/10" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-11" data-v="23:11">الَّذِينَ يَرِثُونَ الْفِرْدَوْسَ هُمْ فِيهَا خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/11" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.EmGRb"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد أفلح المؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فازوا بكل مطلوب، ونالوا كل مرغوب، فالفلاح: الفوز بالمرام والنجاة من المكاره والآلام، وقيل: البقاء في الخير على الأبد، وقد تقتضي ثبوت أمر متوقع، فهي هنا لإفادة ثبوت ما كان متوقع الثبوت من قبل، وكان المؤمنون يتوقعون مثل هذه البشارة؛ وهي الإخبار بثبوت الفلاح لهم، فخُوطبوا بما دل على ثبات ما توقعوه. والإيمان في اللغة: التصديق بالقلب، والمؤمن: المصدِّق لِما جاء به الشرع، مع الإذعان بالقلب، وإلا.. فكم من كافر صدّق بالحق ولم يذعن، تكبُّراً وعناداً، فكل من نطق بالشهادتين، مواطئاً لسانُه قلبَه فهو مؤمن شرعاً، قال عليه الصلاة والسلام: <span class="hadeth">«لَمَّا خَلَقَ الله الجَنَّةَ، قَالَ لَهَا: تَكَلَّمِي، فَقَالَتْ: قَدْ أَفْلَحَ الْمُؤمنُون- ثلاثاً- أنا حرامٌ على كلِّ بخيل مُرائي»</span>؛ لأنه بالرياء أبطل العبادات الدينية، وليس له أعمال صافية.</p><p id="68.JR3YE">ثم وصف أهل الإيمان بست صفات، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين هم في صلاتهم خاشعون</span><span class="ve">﴾</span></span>: خاضعون بالقلب ساكنون بالجوارح، وقيل: الخشوع في الصلاة: جمع الهمة، والإعراض عما سواها، وعلامته: ألا يجاوز بصرُه مصلاه، وألاّ يلتفت ولا يعبث. وعن أبي الدرداء: (هو إخلاص المقال، وإعظام المقام، واليقين التام، وجمع الاهتمام). وأضيفت الصلاة إلى المصلين؛ لانتفاع المصلِّي بها وحده وهي عُدَّته وذخيرته وأما المُصلَّى له فَغَني عنها.</p><p id="68.nNg15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين هم عن اللغو مُعرضون</span><span class="ve">﴾</span></span>، اللغو: كل كلام ساقط، حقه أن يُلغَى، كالكذب والشتم ونحوهما. والحق إن اللغو: كل ما لا يَعني من الأقوال والأفعال، وصفهم بالحزم والاشتغال بما يعنيهم وما يقربهم إلى مولاهم في عامة أوقاتهم، كما ينبئ عنه التعبير بالاسم الدال على الثبوت والاستمرار، بعد وصفه لهم بالخشوع؛ ليجمع لهم بين الفعل والترك، الشاقَّين على النفس، اللذَيْن هما قاعدتا التكليف. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين هم للزكاة فاعلون</span><span class="ve">﴾</span></span>: مؤدون، والمراد بالزكاة: المصدر، الذي هو الإخراج، لا المخرج. ويجوز أن يراد به العين، وهو الشيء المُخْرج، على حذف مضاف، أي: لأداء الزكاة فاعلون. وصفهم بذلك، بعد وصفهم بالخشوع في الصلاة؛ للدلالة على أنهم بلغوا الغاية القصوى من القيام بالطاعة البدنية والمالية، والتجنب عن النقائص، وتوسيط الإعراض عن اللغو بينهما؛ لكمال ملابسته بالخشوع في الصلاة؛ لأن من لزم الصمت والاشتغال بما يعني عَظُم خشوعُه وأُنسه بالله.</p><p id="68.Be1Yo"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين هم لفروجهم حافظون</span><span class="ve">﴾</span></span>: ممسكون لها، ويشمل فرجَ الرجل والمرأة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا على أزواجهم</span><span class="ve">﴾</span></span>، الظاهر أن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى عن أي: إلا عن أزواجهم، فلا يجب حفظها عنهن، ويمكن أن تبقى على بابها، تقول العرب: احفظ عليّ عنان فرسي، أي: أمسكه، ويجوز أن يكون ما بعد الإستثناء حالاً، أي: إلا والين على أزواجهم، من قولك: كان زياد على البصرة، أي: والياً عليها، والمعنى: أنهم لفروجهم حافظون في كافة الأحوال، إلا في حالة تزوجهم أو تسريهم.</p><p id="68.bpBK6">أو يتعلق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على</span><span class="ve">﴾</span></span> بمحذوف يدل عليه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غير ملومين</span><span class="ve">﴾</span></span>، كأنه قيل: يُلامون إلا على أزواجهم، أي: يلامون على كل مباشرة إلا على ما أبيح لهم، فإنهم غير ملومين عليه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو ما ملكت أيمانهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: سراريهم، وعبَّر عنهن بما؛ لأن المملوك يجري مجرى غير العقلاء، لأنه يباع كما تباع البهائم. وقال في الكشاف: وإنما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span>، ولم يقل مَن؛ لأن الإناث يجرين مجرى غير العقلاء. اهـ. يعني: لكونهن ناقصات عقل، كما في الحديث. وفيه احتراس من الذكور بالملك، فلا يباح إتيانهم والتمتع بهم للمالك ولا للمالكة، بإجماع.</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإنهم غير مَلومين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا لوم عليهم في عدم حفظ فروجهم عن نسائهم وإمائهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمن ابتغى وراء ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ طلب قضاء شهوته في غير هذين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأولئك هم العادُون</span><span class="ve">﴾</span></span>: الكاملون في العدوان، وفيه دليل على تحريم المتعة والاستمتاع بالكف لإرادة الشهوة؛ لأن نكاح المتعة فاسد، والمعدوم شرعاً كالمعدوم حساً، ويدل على فساده عدم التوارث فيه بالإجماع، وكان في أول الإسلام ثم نُسخ.</p><p id="68.RJEjP"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين هم لأمانتهم وعهدهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لما يؤتمنون عليه، ويُعَاهَدون عليه من جهة الحق أو الخلق، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">راعون</span><span class="ve">﴾</span></span>: حافظون عليها قائمون بها، والراعي: القائم على الشيء بحفظ وإصلاح، كراعي الغنم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين هم على صلواتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> المفروضة عليهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحافظون</span><span class="ve">﴾</span></span>: يداومون عليها في أوقاتها. وأعاد الصلاة؛ لأنها أهم، ولأن الخشوع فيها زائد على المحافظة عليها، وَوُحِّدَت أولاً؛ ليُفاد أَن الخشوع في جنس الصلاة أيَّةَ صلاة كانت، وجُمعت ثانياً؛ ليُفاد المحافظة على أنواعها من الفرائض والواجبات والسنن والنوافل. قاله النسفي.</p><p id="68.ApNLY"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span> الجامعون لهذه الأوصاف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم الوارثون</span><span class="ve">﴾</span></span> الأحقاء بأن يُسَمَّوُا وارثين، دون غيرهم ممن ورث رغائِب الأموال والذخائر وكرائمها، وقيل: إنهم يرثون من الكفار منازلهم في الجنة، حيث فوَّتُوها على أنفسهم، لأنه تعالى خلق لكل إنسان منزلاً في الجنة ومنزلاً في النار، ففي الحديث: <span class="hadeth">«مَا مِنْكُمْ مِنْ أَحَدٍ إلاّ ولَهُ مَنْزِلاَنِ: مَنْزِلٌ في الجنة ومَنْزِلٌ في النَّارِ، فَإِن مَاتَ ودَخَلَ الجَنَّة، وَرٍثَ أَهْلُ النَّارِ مَنْزِله، وإِنْ مَات ودَخَلَ النَّارَ، وَرثَ أَهْلُ الجَنَّةَ مَنْزِلَهُ»</span>.</p><p id="68.NXe4m">ثم ترجم الوارثين بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يرثون الفردوس</span><span class="ve">﴾</span></span>، هو في لغة الروم والحبشة: البستان الواسع، الجامع لأصناف الثمر، والمراد: أعلى الجنان، استحقوا ذلك بأعمالهم المتقدمة حسبما يقتضيه الوعد الكريم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم فيها خالدون</span><span class="ve">﴾</span></span>، أنث الفردوس بتأويل الجنة، أو لأنه طبقة من طبقاتها، وهي العليا. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.L8wab">الإشارة: قال القشيري: الفلاح: الفوزُ بالمطلوب، والظَّفَرُ بالمقصود. والإيمان: انتسامُ الحقِّ في السريرة، ومخامرة التصديق بخُلاصة القلب، واستكمال التحقيق من تامور الفؤاد. والخشوع في الصلاة: إطراق السِّرِّ على بساط النَّجوى، باستكمال نَعْتِ الهيبة، والذوبانِ تحت سلطان الكشف، والانمحاءِ عند غلبات التَّجلِّي. اهـ.</p><p id="68.mNzD9">قلت: كأنه فسر الفلاح والإيمان والخشوع بغايتهن، فأول الفلاح: الدخول في حوز الإسلام بحصول الإيمان، وغايته: إشراق شمس العرفان، وأول الإيمان: تصديق القلب بوجود الرب، من طرق الاستدلال والبرهان، وغايته: إشراق أسرار الذات على السريرة، فيصير الدليل محل العيان، فتَبتَهج السريرة بمخامرة الذوق والوجدان، وأوا الخشوع: تدبر القول فيما يقول، وحضوره عندما يفعل، وغايته: غيبته عن فعله في شهود معبوده، فينمحي وجود العبد عند تجلي أنوار الرب، فتكون صلاته شكراً لا قهراً، كما قال سيد العارفين صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«أفلا أكون عبداً شكوراً»</span>.</p><p id="68.qR3x5">ولا تتحقق هذه المقامات إلا بالإعراض عن اللغو، وهو كل ما يشغل عن الله، وتزكية النفوس ببذلها في مرضاة الله، وإمساك الجوارح عن محارم الله، وحفظ الأنفاس والساعات، التي هي أمانات عند العبد من الله.</p><p id="68.1lank">قال في القوت: قال بعض العارفين: إن الله- عز وجل- إلى عبده سرّيْن يُسِرهما إليه، يُوجده ذلك بإلهام يُلهَمهُ، أحدهما: إذا وُلِد وخرج من بطن أمه، يقول له: <span class="hadeth">«عبدي، قد أخرجتك إلى الدنيا طاهراً نظيفاً، واستودعتك عُمرك، ائتمنتك عليه، فانظر كيف تحفظ الأمانة، وانظر كيف تلقاني كما أخرجتك،»</span> وسِرٌ عن خروج روحه، يقول له: <span class="hadeth">«عبدي، ماذا صنعت في أمانتي عندك؟ هل حفظتها حتى تلقاني على العهد والرعاية، فالقاك بالوفاء والجزاء؟ أو أضعتها فألقاك بالمطالبة والعقاب؟»</span> فهذا داخل في قوله عز وجل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين هُمْ لأَمَانَاتِهِمْ وَعَهْدِهِمْ رَاعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي قوله عز وجل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-2-40" data-v="2:40">وَأَوْفُواْ بعهدي أُوفِ بِعَهْدِكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/2/40" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> فعُمْر العبد أمانة عنده، إن حفظه أدى الأمانة، وإن ضيَّعه فقد خان، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-58" data-v="8:58">إِنَّ الله لاَ يُحِبُّ الخائنين</span><a class="vn" href="/quran/8/58" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span> . اهـ.</p><p id="68.yWJkx"/><p id="68.8no7A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:12-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-23-12" data-v="23:12">وَلَقَدْ خَلَقْنَا الْإِنْسَانَ مِنْ سُلَالَةٍ مِنْ طِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/23/12" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-13" data-v="23:13">ثُمَّ جَعَلْنَاهُ نُطْفَةً فِي قَرَارٍ مَكِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/23/13" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-14" data-v="23:14">ثُمَّ خَلَقْنَا النُّطْفَةَ عَلَقَةً فَخَلَقْنَا الْعَلَقَةَ مُضْغَةً فَخَلَقْنَا الْمُضْغَةَ عِظَامًا فَكَسَوْنَا الْعِظَامَ لَحْمًا ثُمَّ أَنْشَأْنَاهُ خَلْقًا آَخَرَ فَتَبَارَكَ اللَّهُ أَحْسَنُ الْخَالِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/14" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-15" data-v="23:15">ثُمَّ إِنَّكُمْ بَعْدَ ذَلِكَ لَمَيِّتُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/15" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-16" data-v="23:16">ثُمَّ إِنَّكُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ تُبْعَثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/16" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.yvl6M"/><p id="68.JPdgj">قلت: خلق: إن كان بمعنى اخترع وأحدث؛ تعدى إلى واحد، وإن كان بمعنى صَيَّر؛ تعدى إلى مفعولين، ومنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ خَلَقْنَا النطفة عَلَقَةً</span><span class="ve">﴾</span></span>، ومن بعده.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد خلقنا الإنسان</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ جنس الإنسان، أو آدم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من سُلالةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span>: للابتداء، والسلالة: الخُلاصة؛ لأنها تسل من بين الكدر، وهو ما سُلَّ من الشيء واستخرج منه، فإن (فُعالة) اسم لما يحصل من الفعل، فتارة يكون مقصوداً منه، كالخُلاصة، وتارة غير مقصود، كالقُلامة والكناسة، والسلالة من قبيل الأول؛ فإنها مقصودة بالسَّل، وقيل: إنما سمي التراب الذي خُلق من آدم سلالة، لأنه سُلّ من كل تربة. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من طين</span><span class="ve">﴾</span></span>، بيان، متعلقة بمحذوف، صفة للسلالة، أي: خلقناه من سلالة كائنة من طين.</p><p id="68.YON0M"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم جعلناه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الجنس، باعتبار أفراده المتغايرة لآدم عليه السلام، وجعلنا نسله، على حذف مضاف، إن أُريد بالإنسان آدم، فيكون كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: جعلنا نسله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نطفة</span><span class="ve">﴾</span></span>: ماءً قليلاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في قرار مكين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: في مستقر- وهو الرحم- <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مكين</span><span class="ve">﴾</span></span>: حصين، أو متمكن فيه، وَصف الرحم بصفة ما استقر فيه، مثل طريق سائر، أي: مسير فيه.</p><p id="68.o7vWb"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم خلقنا النطفة علقة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: دماً جامداً، بأن جعلنا النطفة البيضاء علقة حمراء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فخلقنا العلقة مُضغة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قطعة لحم لا استبانةَ ولا تمايز فيها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فخلقنا المضغة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: غالبها ومعظمها، أو كلها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عظاماً</span><span class="ve">﴾</span></span>، بأن صلبناها، وجعلناها عَموداً على هيئةٍ وأوضاع مخصوصة، تقتضيها الحكمة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكسونا العظام</span><span class="ve">﴾</span></span> المعهودة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لحما</span><span class="ve">﴾</span></span> بأن أنبتنا عليها اللحم، فصار لها كاللباس، أو كسونا كل عظم من تلك العظام ما يليق به من اللحم، على مقدار لائق به، وهيئة مناسبة. وقرئ بالإفراد فيهما، اكتفاء بالجنس، وبتوحيد الأول فقط، وبتوحيد الثاني فحسب. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم أنشأناه خلقاً آخر</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: خلقاً مبايناً للخلق الأول، حيث جعله حيواناً، وكان جماداً، وناطقاً وسميعاً وبصيراً، وكان بضد هذه الصفات، ولذلك قال الفقهاء: من غصب بيضة فأفرخت عنده ضمِّنَ البيضة، ولم يَرُدّ الفرخ؛ لأنه خلق آخر سوى البيضة.</p><p id="68.L024W"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتبارك الله أحسن الخالقين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فتعالى أمره في قدرته الباهرة، وعلمه الشامل. والالتفات إلى الإسم الجليل؛ لتربية المهابة، وإدخال الروعة، والإشعار بأنَّ ما ذكر من الأفاعيل العجيبة من أحكام الألوهية، وللإيذان بأنَّ من حق كل من سمع ما فصَّل من آثار قدرته تعالى أو لاحظه، أن يسارع إلى التكلم به، إجلالاً وإعظاماً لشؤونه تعالى، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحسن الخالقين</span><span class="ve">﴾</span></span>: بدل اسم الجلالة، أو نعت، على أنَّ الإضافة محضة؛ ليطابقه في التعريف، أو خبر، أي: هو أحسن الخالقين خلقاً، أي: أحسن المقدرين تقديراً، فحذف التمييز؛ لدلالة الخالقين عليه.</p><p id="68.Gmrx1">قيل: إنَّ عبدَ اللهِ بنَ أبي سَرْح كان يَكْتُبُ الوحيَ للنبي صلى الله عليه وسلم، فلمَّا انتهى- عليه الصلاة والسلام- إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلقا آخَر</span><span class="ve">﴾</span></span>، سَاَرَعَ عبدُ الله إلى النُطقِ بِذَلِكَ، فَنَطَقَ بذلِكَ، قبل إِمْلاَئِهِ، فَقَالَ له رسُول الله صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«اكْتبْ، هَكَذَا أُنْزِلَتْ»</span> فَشَكَّ عبدُ الله، فَقَالَ: إنْ كانَ مُحمدٌ يُوحَى إليْهِ، فَأَنَا يُوحَى إليَّ، فارتدَّ ولَحِق بمكَّةَ كافِراً، ثم أَسْلَمَ يَوْمَ الفَتْحِ. وقيل: الحكاية غير صحيحة؛ لأن ارتداده كان بالمدينة، والسورة مكية.</p><p id="68.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم إنكم بعد ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بعد ما ذكر من الأمور العجيبة، حسبما ينبئ عنه ما في اسم الإشارة من البُعد، المشعر بعُلُوِّ مرتبة المشار إليه وبُعد منزلته في الفضل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لميتون</span><span class="ve">﴾</span></span>: لصائرون إلى الموت لا محالة، كما يؤذن به صيغة الصفة، وقرئ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المائتون</span><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم إنكم يوم القيامة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: عند النفخة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تبعثون</span><span class="ve">﴾</span></span> في قبوركم للحساب والمجازاة، فإن قلت: لِمَ أكدَّ الأول بإنّ واللام، وعبَّر بالاسم دون الثاني، الذي هو البعث، والمتبادر للفهم العكس؛ لأن الموت لم ينكره أحد، والبعث أنكره الكفار والحكماء؟ فالجواب كما قال ابن عرفة: إنه من حمَل اللفظ على غير ظاهره، مثل:</p><p id="68.8p02Y"/><center><span class="manzoma">جَاءَ شَقِيقٌ عَارضاً رُمْحَه ** إِنَّ بني عَمِّك فِيهِمْ رِمَاحُ<br/></span></center><p id="68.6LmBz"/><p id="68.ddGzx">فَهُم، لعصيانهم ومخالفتهم، لم يعملوا للموت، فحالهم كحال المنكر لها، ولمّا كانت دلائل البعث ظاهرة صار كالأمر الثابت الذي لا يُرتاب فيه. اهـ.</p><p id="68.pQdZq">الإشارة: اعلم أن الروح لها أطوار كأطوار البشرية، من الضعف والقوة شيئاً فشيئاً، باعتبار قوة اليقين، والترقي إلى العلم بالله ومشاهدته، فتكون أولاً صغيرة العلم، ضعيفة اليقين، تم تتربى بقوت القلوب وغذاء الأرواح؛ فقوتُ القلوب: العمل الظاهر، وقوت الأرواح: العمل الباطن، فلا تزال تتقوت بالعمل الظاهر شيئاً فشيئاً حتى تقوى على كمالِ غايته، ثم تنتقل إلى قوت العمل الباطن؛ كالذكر القلبي، والتفكر والاعتبار، وجولان القلب في ميادين الأغيار، ثم دوام حضور القلب مع الحق على سبيل الاستهتار، ثم يفتح لها ميادين الغيوب، ويوسع عليها فضاء الشهود، فيكون قُوتها حينئذٍ رؤية المحبوب، وهو غاية المطلوب، فتبلغ مبلغ الرجال، وتحوز مراتب الكمال، ومن لم يبلغ هذا بقي في مرتبة الأطفال، ولا يمكن حصول هذا إلا بصحبة طبيب ماهر، يعالجها ويربيها، وينقلها من طور لى طور، وإلاَّ بقيت الروح مريضة لا تتقوت إلا بالمحسوسات، وهي لا تُشبع ولا تُغني من جوع. وبالله التوفيق.</p><p id="68.N2WDv"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:17-22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-23-17" data-v="23:17">وَلَقَدْ خَلَقْنَا فَوْقَكُمْ سَبْعَ طَرَائِقَ وَمَا كُنَّا عَنِ الْخَلْقِ غَافِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/17" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-18" data-v="23:18">وَأَنْزَلْنَا مِنَ السَّمَاءِ مَاءً بِقَدَرٍ فَأَسْكَنَّاهُ فِي الْأَرْضِ وَإِنَّا عَلَى ذَهَابٍ بِهِ لَقَادِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/18" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-19" data-v="23:19">فَأَنْشَأْنَا لَكُمْ بِهِ جَنَّاتٍ مِنْ نَخِيلٍ وَأَعْنَابٍ لَكُمْ فِيهَا فَوَاكِهُ كَثِيرَةٌ وَمِنْهَا تَأْكُلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/19" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-20" data-v="23:20">وَشَجَرَةً تَخْرُجُ مِنْ طُورِ سَيْنَاءَ تَنْبُتُ بِالدُّهْنِ وَصِبْغٍ لِلْآَكِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/20" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-21" data-v="23:21">وَإِنَّ لَكُمْ فِي الْأَنْعَامِ لَعِبْرَةً نُسْقِيكُمْ مِمَّا فِي بُطُونِهَا وَلَكُمْ فِيهَا مَنَافِعُ كَثِيرَةٌ وَمِنْهَا تَأْكُلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/21" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-22" data-v="23:22">وَعَلَيْهَا وَعَلَى الْفُلْكِ تُحْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/22" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.LP79L"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سيناء</span><span class="ve">﴾</span></span>، مَنْ فتحها: جعل همزتها للتأنيث، فلم يصرفه؛ للتأنيث والوصف، كحمراء، أو لألف التأنيث، لقيامه مقام علتين، ومن كسرها: لم يصرفه؛ للتعريف والعجمة، وهذا البناء ليس من أبنية التأنيث، وإنما ألفُهُ ألف الإلحاق، كعلِباء وجِرباء.</p><p id="68.g9Koz">ونبت وأنبت: لغتان بمعنى واحد وكذلك سقى وأسقى.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد خلقنا فوقكم سبعَ طرائق</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهي السموات السبع، جمع طريقة؛ لأنها طرق الملائكة وتقلباتها، وطرق الكواكب، فيها مسيرها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كنا عن الخلق غافلين</span><span class="ve">﴾</span></span>، أراد بالخلق السموات، كأنه قال: خلقناها وما غفلنا عن حفظها وإمساكها، أو الناس، أي: خلقناها فوقكم؛ لنفتح عليكم منها الأرزاق والبركات، وما كنا غافلين عنكم وعما يصلحكم، أو: خلقناها فوقكم، وما حالت بيننا وبينكم، بل نحن أقرب إليكم من كل شيء، فلا نغفل عن شيء من أمركم، قلَّ أو جلَّ.</p><p id="68.N61Ol"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنزلنا من السماء ماءً</span><span class="ve">﴾</span></span> هو المطر، وقيل: الأنهار النازلة من الجنة، وهي خمسة: سَيْحُون نهر الهند، وَجَيْحونُ نهر بلخ، ودِجْلَةُ والفُراتُ نهرا العراق، والنيل نهر مصر، أنزلها الله تعالى من عين واحدة من عيون الجنة. اهـ. وقوله تعالى؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بقدَرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بتقدير، يَسْلَمون معه من المضرة، ويصلون إلى المنفعة، أو بمقدار ما علمنا بهم من الحاجة، أو: بقدر سابق لا يزيد عليه ولا ينقص، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأسكناه في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: جعلناه ثابتاً قاراً فيها، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-21" data-v="39:21">فَسَلَكَهُ يَنَابِيعَ في الأرض</span><a class="vn" href="/quran/39/21" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، فماء الأرض كله من السماء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنا على ذهاب به</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إزالته بالإفساد والتغوير، حيث يتعذر استنباطه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقادرون</span><span class="ve">﴾</span></span> كما كنا قادرين على إنزاله، وفي تنكير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذهاب</span><span class="ve">﴾</span></span>: إيماء إلى كثرة طرقه، ومبالغة في الإيعاد به، ولذلك كان أبلغ من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-67-30" data-v="67:30">قُلْ أَرَأَيْتُمْ إِنْ أَصْبَحَ مَآؤُكُمْ غَوْراً فَمَن يَأْتِيكُمْ بِمَآءٍ مَّعِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/67/30" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="68.2jN0Q">ثم ذكر نتائجه، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأنشأنا لكم به</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بذلك الماء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جنات من نخيلِ وأعنابِ لكم فيها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: في الجنات، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فواكهُ كثيرةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> تتفكهون بها سوى النخيل والأعناب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومنها تأكلون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من الجنات تأكلون تغذياً، وتفكهاً، أو تُرزقون وتحصِّلون معايشكم، من قولهم: فلان يأكل من حرفته، وهذه الجنة وجوه أرزاقكم منها ترزقون وتتمعشون، ويجوز أن يكون الضميران للنخيل والأعناب، أي: لكم في ثمرتها أنواع من الفواكه، الرطب والعنب، والتمر والزبيب، والعصير والدِّبْسُ، وغير ذلك وطعاماً تأكلونه.</p><p id="68.rQy21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> أنبتنا به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شجرةً</span><span class="ve">﴾</span></span> هي الزيتون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تخرج من طُور سَيْناء</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهو جبل موسى عليه السلام بين مصر وأيلة، وقيل: بفلسطين، ويقال: فيه طور سنين، فإمَّا أن يكون الطور اسم الجبل، وسيناء اسم البقعة أضيف إليها، أو المركب منهما عَلَمٌ له، كامرئ القيس، وتخصيصها بالخروج منه، مع خروجها من سائر البقع، إما لتعظيمها، أو لأنه المنشأ الأصلي لها؛ لأن أصل الزيتون من الشام، وأول ما نبت في الطور، ومنه نُقل إلى سائر البلاد، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَنْبُتُ بالدُّهن</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: متلبسة بالدهن، أي: ما يدهن به، وهو الزيت، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وصِبْغِ للآكلين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إدام لهم، قال مقاتل: جعل الله في هذه إداماً ودُهناً، فالإدام: الزيتون، والدهن: الزيت.</p><p id="68.wakr6">وقيل: هي اول شجرة تنبت بعد الطوفان، وخص هذه الأنواع الثلاثة؛ لأنها أكرم الشجر وأفضلها وأنفعها.</p><p id="68.DJ6PG"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنَّ لكم في الأنعام</span><span class="ve">﴾</span></span>، جمع نعم، وهي الإبل والبقر والغنم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعِبْرَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> تعتبرون بها، وتستدلون بأحوالها على عظم قدرة الله تعالى، وسابغ نعمته، وتشكرونه عليه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُسقيكم مما في بطونها</span><span class="ve">﴾</span></span> من الألبان سائغة للشاربين، أو مما استقر في بطونها من العلَف؛ فإنَّ اللبن يتكون منه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكم فيها منافعُ كثيرةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>، سوى الألبان، وهي منافع الأصواف والأوبار والأشعار. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومنها تأكلون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: من لحومها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعليها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: على الأنعام في البر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعلى الفُلك</span><span class="ve">﴾</span></span> في البحر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُحملون</span><span class="ve">﴾</span></span> في أسفاركم ومتاجركم، والمراد بالأنعام في الحمل الإبل؛ لأنها هي المحمول عليها في البر، فهي سفائن العرب، كما قال ذو الرمة:</p><p id="68.JqMwG"/><center><span class="manzoma">سَفِنَةُ بَرِّ تَحْتَ خَدِّي زِمَامُهَا<br/></span></center><p id="68.qpzMO"/><p id="68.N7aKv">يريد ناقته. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.Lkzj7">الإشارة: ولقد خلقنا فوق قلوبكم سبعة حجب، فمن خَرقَها أفضى إلى فضاء شهود ذاتنا وأنوار صفاتنا، وهي حجاب المعاصي والذنوب، وحجاب النقائص والعيوب، وحجاب الغفلات، وحجاب العوائد والشهوات، وحجاب الوقوف مع حلاوة المعاملات، وحجاب الوقوف مع الكرامات والمقامات، وحجاب حس الكائنات، فمن خرق هذه الحجب بالتوبة والتزكية واليقظة والعفة والرياضة، والأنس بالله والغيبة عما سواه، ارتفعت عنه الحجب، ووصل إلى المحبوب. قال الورتجبي: أوضح سبع طرائق لنا إلى أنوار صفاته السبعة. اهـ. وقال القشيري: الحق- سبحانه- لا يستتر من رؤيته مُدْرَكٌ، ولا تخفى عليه من مخلوقاته خافية، وإنما الحُجُبُ على أبصارِ الخَلْق وبصائرهم، والعادةُ جاريةٌ أنه لا يخلق لنا الإدراك لِمَا وراء الحُجُب، ولذلك أدخِلَت الغفلةُ القلوبَ، واستولى عليها الذهول، سدَّت بصائرها، وغيبت فهومها، ففوقها حجب ظاهِرة وباطنة ففي الظاهر: السموات حجبٌ تحول بيننا وبين المنازل العالية وعلى القلوب أغشية وأغطية، كالشهوة والأمنية، والإرادات الشاغلة والغفلة المتراكمة.</p><p id="68.D3bQZ">ثم ذكر أن طرائق المريدين الفَتْرَة، وطرائق الزاهدين ترك عُروق الرغبة. قال: وأما العارفون فربما تظلهم في بعض أحيانهم وقفةٌ في تضاعيف سيرهم إلى ساحات الحقائق، فيصيرون موقوفين ريثما يتفضّلُ الحقُّ- سبحانه- عليهم بكفاية ذلك، فيجدون نفاذاً، ويدفع عنهم ما عاقهم من الطرائق، وفي جميع ذلك فالحق- سبحانه- غير تاركٍ للعبد ولا غافلٍ عن الخلق. اهـ.</p><p id="68.NKvYg">وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كنا عن الخلق غافلين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وما كنا غافلين عن إرسال من يخرجهم من تلك الحجب القهرية، بل بعثنا الرسل، وفي أثرهم العارفين الربانيين، يُخرجون من تعلق بهم من تلك الطرائق، ويوصلونهم إلى بحر الحقائق. وأنزلنا من سماء الغيوب ماء العلم اللدني، فأسكناه في أرض النفوس والقلوب، بقدر ما سبق لكل قلب منيب، وإناعلى ذهاب به من القلوب والصدور لقادرون.</p><p id="68.qryK2">ولذلك كان العارفون لا يزول اضطرارهم، ولا يكون مع غير الله قرارهم، فأنشأنا بذلك العلم في قلوب العارفين جنات المعارف من نخيل الأذواق والوجدان، وأعناب خمرة العيان، لكم فيها فواكه كثيرة، أي: تمتع كثير بلذة الشهود، ومنها تتقوت أرواحكم وأسراركم، وشجرة المعرفة تخرج من القلوب الصافية، التي هي محل المناجاة، كطور موسى، أي: تنبت فيها ويخرج أغصانها إلى ظاهر الجوارح، تنبت في القلب بدهن الذوق والوجد، وصبغ للآكلين، أي: المريدين الآكلين من تلك الشجرة، فتصبغ قلوبهم بالمعرفة واليقين.</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن لكم في الأنعام لعبرة</span><span class="ve">﴾</span></span>، قال القشيري: الإشارة فيه: أنّ الكدوراتِ الناجمةَ المتراكمةَ لا عِبْرَةَ بها ولا مبالاة، فإنَّ اللَّبنَ الخالص السائغَ يخرجُ من أخلاف الإبل والأنعام، من بين ما ينطوي حواياها عليها من الوحشة، ولكنه صافٍ لم يؤثر فيها بُحكم الجِوار، والصفا يوجد أكثره في عين الكُدروة؛ إذ الحقيقة لا يتعلق بها حق ولا باطل. ومَنْ أَشرف على سِرِّ التوحيد تحقَّقَ بأنَّ ظهور جميع الحدثان من التقدير، فتسْقُط عنه كلفة التمييز؛ فالأسرارُ عند ذلك تصفو، والوقت لصاحبه لا يجفو، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكم فيها منافع</span><span class="ve">﴾</span></span> لازمةٌ لكم، ومتعدية منكم إلى كلِّ متصلٍ بكم. انتهى على لحن فيه، فتأمله.</p><p id="68.OJL8N"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:23-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-23-23" data-v="23:23">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا نُوحًا إِلَى قَوْمِهِ فَقَالَ يَا قَوْمِ اعْبُدُوا اللَّهَ مَا لَكُمْ مِنْ إِلَهٍ غَيْرُهُ أَفَلَا تَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/23" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-24" data-v="23:24">فَقَالَ الْمَلَأُ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْ قَوْمِهِ مَا هَذَا إِلَّا بَشَرٌ مِثْلُكُمْ يُرِيدُ أَنْ يَتَفَضَّلَ عَلَيْكُمْ وَلَوْ شَاءَ اللَّهُ لَأَنْزَلَ مَلَائِكَةً مَا سَمِعْنَا بِهَذَا فِي آَبَائِنَا الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/24" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-25" data-v="23:25">إِنْ هُوَ إِلَّا رَجُلٌ بِهِ جِنَّةٌ فَتَرَبَّصُوا بِهِ حَتَّى حِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/23/25" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-26" data-v="23:26">قَالَ رَبِّ انْصُرْنِي بِمَا كَذَّبُونِ</span><a class="vn" href="/quran/23/26" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-27" data-v="23:27">فَأَوْحَيْنَا إِلَيْهِ أَنِ اصْنَعِ الْفُلْكَ بِأَعْيُنِنَا وَوَحْيِنَا فَإِذَا جَاءَ أَمْرُنَا وَفَارَ التَّنُّورُ فَاسْلُكْ فِيهَا مِنْ كُلٍّ زَوْجَيْنِ اثْنَيْنِ وَأَهْلَكَ إِلَّا مَنْ سَبَقَ عَلَيْهِ الْقَوْلُ مِنْهُمْ وَلَا تُخَاطِبْنِي فِي الَّذِينَ ظَلَمُوا إِنَّهُمْ مُغْرَقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/27" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-28" data-v="23:28">فَإِذَا اسْتَوَيْتَ أَنْتَ وَمَنْ مَعَكَ عَلَى الْفُلْكِ فَقُلِ الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي نَجَّانَا مِنَ الْقَوْمِ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/28" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-29" data-v="23:29">وَقُلْ رَبِّ أَنْزِلْنِي مُنْزَلًا مُبَارَكًا وَأَنْتَ خَيْرُ الْمُنْزِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/29" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-30" data-v="23:30">إِنَّ فِي ذَلِكَ لَآَيَاتٍ وَإِنْ كُنَّا لَمُبْتَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/30" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.P8odx"/><p id="68.31D8K">قلت: ذكر في الحاشية وجوهاً من المناسبة، فقال: لمّا استطرد ذكر الفلك ناسب ذكر نوح إثره، لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اصنع الفلك</span><span class="ve">﴾</span></span>، وأيضاً: هو أبو البشر الثاني، فَذُكِرَ كما ذكر أولاً آدم، في ذكر خلق الإنسان، وأيضاً في ذكر نجاة المؤمنين وفلاحهم، فناسب صدر السورة، وهلاك الكافر وهو ضد المؤمن، كما صرح بذلك في قوله في آخرها: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-23-117" data-v="23:117">إنه لا يفلح الكافرون</span><a class="vn" href="/quran/23/117" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span>، وفي النجاة في الفلك مناسبة للنعم المقررة قبل ذكره. اهـ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن كنا لمبتلين</span><span class="ve">﴾</span></span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ</span><span class="ve">﴾</span></span>: مخففة، واسمها: ضمير الشأن، واللام فارقة.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد أرسلنا</span><span class="ve">﴾</span></span>: وتالله لقد أرسلنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نوحاً إلى قومه</span><span class="ve">﴾</span></span>، وقد مرّ في الأعراف نسبه وكيفية بعثته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقال</span><span class="ve">﴾</span></span> لقومه حين أُرسل إليهم، متعطفاً عليهم، ومستميلاً لهم إلى الحق: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا قوم اعبدوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> وحده؛ إذ العبادة مع الإشراك لا عبرة بها، فلذلك لم يقيدها هنا، وقيدها في هود، بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-11-26" data-v="11:26">أَن لاَّ تعبدوا إِلاَّ الله</span><a class="vn" href="/quran/11/26" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لكم من إلهٍ غيرهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما لكم من الوجود إله يستحق أن يُعبد غيره، فالرفع على المحل، والجر على اللفظ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلا تتقون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أفلا تخافون عقوبة الله، الذي هو ربكم وخالقكم، إذا عبدتم غيره مما ليس من استحقاق العبادة في شيء، أو: أفلا تخافون عذابه الذي يستوجبه ما أنتم عليه، كما يُفصح عنه قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-7-59" data-v="7:59">إنى أَخَافُ عَلَيْكُمْ عَذَابَ يَوْمٍ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/7/59" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="68.JE5y1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقال الملأ الذين كفروا من قومه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أشرافهم لعوامهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما هذا إلا بشرٌ مثلكُم</span><span class="ve">﴾</span></span> في الجنس والوصف، يأكل ويشرب مثلكم، من غير فرق بينكم وبينه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُريد أن يتفضَّل عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يطلب الفضل عليكم، ويتقدمكم بادعاء الرسالة مع كونه مثلكم، والعجب منهم أنهم رضوا بالألوهية والخضوع للحَجَر، ولم يرضوا بنبوة البشر. ثم قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو شاء الله لأنزل ملائكة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لو شاء الله إرسال الرسل لأرسل رسلاً من الملائكة. وإنما قال: لأنزل ولم يقل: لأرسل؛ لأنَّ إرسال الملائكة لا يكون إلا بطريق الإنزال، فمفعول المشيئة مطلق الإنزال، أي: لو شاء ربنا إنزال شيء من الوحي لأنزل ملائكة يرسلهم إلينا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما سمعنا بهذا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بمثل هذا الكلام، الذي هو الأمر بعبادة الله وحده، وترك عبادة ما سواه، أو: ما سمعنا بأنَّ البشر يكون رسولاً، أو بمثل نوح عليه السلام في دعوى النبوة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في آبائنا الأولين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الماضين قبل بعثة نوح عليه السلام، وإنما قالوا ذلك؛ إما من فرط عنادهم، أو لأنهم كانوا في فترة متطاولة، وقيل: معناه: ما سمعنا به أنه نبي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ هو</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما هو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا رجل به جِنَّةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي جنون، أو جن يخبلونه، ولذلك يقول ما يقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتربصوا به حتى حين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: انتظروا واصبروا إلى زمان حتى ينجلي أمره، فإن أفاق من جنونه، وإلا قتلتموه.</p><p id="68.YnKOJ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال ربّ انصرني بما كذَّبونِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، لمَّا أيس من إيمانهم دعا الله بالانتقام منهم، فالجملة استئناف نشأ عن سؤال، كأنه قيل: فماذا قال عليه السلام، بعدما سمع هذه الأباطيل؟ فقيل: قال، لما رآهم قد أصروا على الكفر والتكذيب، وتمادوا في الغواية والضلال، حتى أيس من إيمانهم بالكلية وقد أوحى إليه أنه لن يؤمن من قومك إلا من قد آمن: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب انصرني</span><span class="ve">﴾</span></span> بإهلاكهم بالمرة، فهو حكاية إجمالية لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-71-26" data-v="71:26">لاَ تَذَرْ عَلَى الأرض مِنَ الكافرين دَيَّاراً</span><a class="vn" href="/quran/71/26" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما كذَّبون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بسبب تكذيبهم إياي، أو بدل تكذيبهم، كقولك: هذا بذاك، أي: بدل ذاك والمعنى: أبدلني من غم تكذيبهم سلَوة النصر عليهم.</p><p id="68.GvJDb"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأوحينا إليه</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أجببنا دعاءه وأوحينا إليه عند ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنِ اصنعِ الفُلكَ بأعيننا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ملتبساً بحفظنا وكلاءتنا، كأنَّ معك حُفاظنا يكلؤونك بأعينهم، لئلا يتعرض لك أحد، يفسد عملك، ومنه قولهم: عليه من الله عيون كالئة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ووَحْينا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أمرنا وتعليمنا إياك صنعتها. رُوي: أنه أوحى إليه أن يصنعها مثل جُؤْجؤ الطائر. وفي القاموس جُؤجؤ- كَهُدْهُد-: الصدرُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإذا جاء أَمْرُنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: عذابنا بأمرنا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفار التنُّور</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فار الماء من تنور الخبز، فخرج سبب الغرق من موضع الحرق؛ ليكون أبلغ في الإنذار والإعتبار. رُوي أنه قيل لنوح: إذا رأيت الماء يفور من التنور؛ فاركب أنت وأهلك السفينة، فلما نبع الماء من التنور؛ أخبرته امرأته، فركب، وكان التنور تنورَ آدم، فصار إلى نوح، وكان من حجارة. واختلف في مكانه، فقيل: في مسجد الكوفة عن يمين الداخل، وقيل: بالشام، وقيل: بالهند.</p><p id="68.VP6OK">فإذا فار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسْلُكْ فيها</span><span class="ve">﴾</span></span>: فَأَدْخِلْ في السفينة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من كل زوجين اثنين</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ من كل أمة اثنين مزدوجين، ذكر وأنثى. قال الحسن: لم يحمل نوح في السفينة إلا ما يلد ويبيض، فأما البق والدود والزباب، فلم يحمل منه شيئاً، وإنما يخرج من الطير. اهـ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> احمل في السفينة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أهلَك</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ نساءك وأولادك، أو من آمن معك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا من سبق عليه القولُ منهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: القول من الله بهلاكه، وهو ابنه وإحدى زوجتيه، وإنما جيء بعلى؛ لكون السابق ضاراً، كما جيء باللام في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-21-101" data-v="21:101">إِنَّ الذين سَبَقَتْ لَهُمْ مِّنَّا الحسنى</span><a class="vn" href="/quran/21/101" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-37-171" data-v="37:171">وَلَقَدْ سَبَقَتْ كَلِمَتُنَا لِعِبَادِنَا المرسلين</span><a class="vn" href="/quran/37/171" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> ؛ لكونه نافعاً، ونحوه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-2-286" data-v="2:286">لَهَا مَا كَسَبَتْ وَعَلَيْهَا مَا اكتسبت</span><a class="vn" href="/quran/2/286" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تخاطبني في الذين ظلموا إنهم مغرقون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا تسألني نجاة الذين كفروا، إنهم مقضى عليهم بالإغراق لا محالة؛ لظلمهم بالإشراك والإصرار، ومَنْ هذا شأنه لا يُشفع له، وكأنه عليه السلام ندم على الدعاء عليهم، حين تحقق هلاكهم، فهَمَّ بمراجعة الحق فيهم؛ شفقة ورحمة، فَنُهي عن ذلك.</p><p id="68.zKroq">ثم قال له: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإِذا استويتَ أنت ومن معك على الفُلْك</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فإذا تمكنتم عليها راكبين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقل الحمد لله الذي نجَّانا من القوم الظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span>، أُمر بالحمد على هلاكهم والنجاة منهم على طريق: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-6-45" data-v="6:45">فَقُطِعَ دَابِرُ القوم الذين ظَلَمُواْ والحمد للَّهِ رَبِّ العالمين</span><a class="vn" href="/quran/6/45" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> . ولم يقل: فقولوا، وإن كان أهله ومن معه قد استووا معه؛ لأنه نبيهم وإمامهم، فكان قوله قولَهم، مع ما فيه من الإشعار بفضل النبوة.</p><p id="68.55d3R"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقل ربِّ أنزلني</span><span class="ve">﴾</span></span> في السفينة، أو منها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُنْزَلاً مباركاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إنزالاً مباركاً، أو موضع إنزال يستتبع خيراً كثيراً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنت خير المُنزِلين</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ خير من ينزل في كل خير، أُمر عليه السلام بأن يشفع دعاءه بما يطابقه من ثنائه عليه تعالى، توسلاً به إلى إجابة دعائه، فالبركة في السفينة: النجاة فيها، وبعد الخروج منها: كثرة النسل وتتابع الخيرات، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ في ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما فعل بنوح وقومه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لآياتِ</span><span class="ve">﴾</span></span>: لعبراً ومواعظ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن كنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وإن الشأن والقصة كنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمبتلين</span><span class="ve">﴾</span></span>: مُصيبين قوم نوح ببلاء عظيم وعقاب شديد، أو: مختبرين بهذه الآيات عبادنا، لننظر من يعتبر ويذكر، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-54-15" data-v="54:15">وَلَقَدْ تَّرَكْنَاهَا آيَةً فَهَلْ مِن مُّدَّكِرٍ</span><a class="vn" href="/quran/54/15" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> . والله تعالى أعلم.</p><p id="68.JVYoK">الإشارة: تقدمت إشارة هذه القصة مراراً بتكررها، وفيها تسلية لمن أوذي من الأولياء بقول قبيح أو فعل ذميم. وقال القشيري في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقل رب أنزلني منزلاً مباركاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: الإنزال المبارك: أن تكون بالله ولله على شهود الله، من غير غفلة عن الله، ولا مخالفة لأمر الله. اهـ.</p><p id="68.r85NJ"/><p id="68.lqra4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:31-41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-23-31" data-v="23:31">ثُمَّ أَنْشَأْنَا مِنْ بَعْدِهِمْ قَرْنًا آَخَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/31" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-32" data-v="23:32">فَأَرْسَلْنَا فِيهِمْ رَسُولًا مِنْهُمْ أَنِ اعْبُدُوا اللَّهَ مَا لَكُمْ مِنْ إِلَهٍ غَيْرُهُ أَفَلَا تَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/32" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-33" data-v="23:33">وَقَالَ الْمَلَأُ مِنْ قَوْمِهِ الَّذِينَ كَفَرُوا وَكَذَّبُوا بِلِقَاءِ الْآَخِرَةِ وَأَتْرَفْنَاهُمْ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا مَا هَذَا إِلَّا بَشَرٌ مِثْلُكُمْ يَأْكُلُ مِمَّا تَأْكُلُونَ مِنْهُ وَيَشْرَبُ مِمَّا تَشْرَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/33" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-34" data-v="23:34">وَلَئِنْ أَطَعْتُمْ بَشَرًا مِثْلَكُمْ إِنَّكُمْ إِذًا لَخَاسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/34" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-35" data-v="23:35">أَيَعِدُكُمْ أَنَّكُمْ إِذَا مِتُّمْ وَكُنْتُمْ تُرَابًا وَعِظَامًا أَنَّكُمْ مُخْرَجُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/35" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-36" data-v="23:36">هَيْهَاتَ هَيْهَاتَ لِمَا تُوعَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/36" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-37" data-v="23:37">إِنْ هِيَ إِلَّا حَيَاتُنَا الدُّنْيَا نَمُوتُ وَنَحْيَا وَمَا نَحْنُ بِمَبْعُوثِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/37" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-38" data-v="23:38">إِنْ هُوَ إِلَّا رَجُلٌ افْتَرَى عَلَى اللَّهِ كَذِبًا وَمَا نَحْنُ لَهُ بِمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/38" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-39" data-v="23:39">قَالَ رَبِّ انْصُرْنِي بِمَا كَذَّبُونِ</span><a class="vn" href="/quran/23/39" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-40" data-v="23:40">قَالَ عَمَّا قَلِيلٍ لَيُصْبِحُنَّ نَادِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/40" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-41" data-v="23:41">فَأَخَذَتْهُمُ الصَّيْحَةُ بِالْحَقِّ فَجَعَلْنَاهُمْ غُثَاءً فَبُعْدًا لِلْقَوْمِ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/41" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.O9E5R"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم أنشأنا من بعدهم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ من بعد قوم نوح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قرناً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قوماً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آخرين</span><span class="ve">﴾</span></span> هم عادٌ قوم هود، حسبما رُوي عن ابن عباس، ويشهد له قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-7-69" data-v="7:69">واذكروا إِذْ جَعَلَكُمْ خُلَفَآءَ مِن بَعْدِ قَوْمِ نُوحٍ</span><a class="vn" href="/quran/7/69" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، ومجيء قصة هود على إثر قصة نوح في الأعراف وهود والشعراء، ونقل ابن عطية عن الطبري: أن المراد بهم ثمود قوم صالح، قال: والترتيب يقتضي قوم عاد، إلاَّ أنهم لم يُهلكوا بالصيحة، بل بالريح، قال في الحاشية: والظاهر أنهم صالح. كما قاله الطبري. وحمل الواحدي الصيحة على صيحة العذاب، فيتجه لذلك أنهم عاد قوم هود، وقد تقرر أن ثمود بعد عاد. ثم قال: وفي السيرة: عادٌ بن عوص بن إرَم بن سام بن نوح، وثمود بن عابر بن أرَم بن سام بن نوح. اهـ.</p><p id="68.4BrPO"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأرسلنا فيهم</span><span class="ve">﴾</span></span>، الإرسال يُعَدّى بإلى، ولم يُعَدَّ بها هنا وفي قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-13-30" data-v="13:30">كَذَلِكَ أَرْسَلْنَاكَ في أُمَّةٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/30" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-7-94" data-v="7:94">وَمَآ أَرْسَلْنَا فِي قَرْيَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/7/94" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ؛ لأن الأمة والقرية جعلت موضعاً للإرسال، إيذاناً بأن المرسَل إليهم لم يأتهم من غير مكانهم، بل إنما نشأ بين أظهرهم، كما ينبئ عنه قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رسولاً منهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: من جملتهم نسباً، وهو: هود أو صالح، فإنهما- عليهما السلام- كانا منهم. قائلاً لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنِ اعبدوا الله ما لكم من إلهٍ غيرهُ أفلا تتقون</span><span class="ve">﴾</span></span> عذابه، الذي يقتضيه ما أنتم عليه من الشرك والمعاصي.</p><p id="68.GrQpd"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال الملأُ من قومه</span><span class="ve">﴾</span></span>، ذكر مقال قوم هود، في جوابه، في الأعراف وهود بغير واو؛ لأنه على تقدير سؤال سائل، قال: فما قال قومه؟ فقيل: قالوا: كيت وكيت، وهنا مع الواو؛ لأنه عطفٌ لما قالوه على ما قاله الرسول؛ ومعناه: حكاية قولهم الباطل إثر حكاية قول الرسول الحق، وليس بجواب للنبي متصل بكلامه، وجيء بالفاء في قصة نوح عليه السلام؛ لأنه جواب لقوله، واقعٌ عَقِبَه،، أي: وقال الأشراف من قومه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span>، وُصفوا بالكفر؛ ذَماً لهم، وتنبيهاً على غُلوِّهم فيه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكذَّبوا بلقاء الآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بلقاء ما فيها من الحساب والثواب والعقاب وغير ذلك، أو بمعادهم إلى الحياة الثانية، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأترفناهم</span><span class="ve">﴾</span></span>: نَعَّمناهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> بكثرة الأموال والأولاد، أي: قالوا لأتباعهم، مُضلين لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> النبي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا بشرٌ مثلُكم</span><span class="ve">﴾</span></span> في الصفة والأحوال، والاحتياج إلى القِوام، ولم يقولوا: مثلنا؛ تهويناً لأمره عليه السلام.</p><p id="68.5e0Ol">ثم فسر المثلية بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يأكل مما تأكلون منه ويشرب مما تشربون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: منه، فحذف؛ لدلالة ما قبله عليه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولئن أطعتم بشراً مثلكم</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما يأمركم به وينهاكم عنه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنكم إذاً لخاسرون</span><span class="ve">﴾</span></span> بالانقياد لمثلكم، ومن حمقهم أنهم أبَوْا اتِّباع مثلهم وعبدوا أعجز منهم.</p><p id="68.2waRA"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَيعدُكُمْ أنكم إِذا مِتُّم</span><span class="ve">﴾</span></span>- بالكسر والضم-؛ من مات يُمات ويموت، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكنتم تراباً وعظاماً</span><span class="ve">﴾</span></span> نخرة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنكم مُخْرَجُون</span><span class="ve">﴾</span></span>، فأنكم الثانية، توكيد للأولى؛ للفصل بينهما، والتقدير: أيعدكم أنكم مخرجون بالبعث إذا متم وكنتم تراباً وعظاماً؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هيهات هيهاتَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، تكرير؛ لتأكيد البُعد، وهو اسم فعل مبني على الفتح، واقع موقع بَعُد، فاعلها مضمر، أي: بعد التصديق أو الوقوع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِما تُوعدون</span><span class="ve">﴾</span></span> من العذاب، أو فاعلها: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما توعدون</span><span class="ve">﴾</span></span>، واللام زائدة، أي بَعُد ما تعدون من البعث، وقيل: ما توعدون من البعث.</p><p id="68.535nM">وقيل: مبتدأ، وهما اسم للبعد، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لما توعدون</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر، أي: بُعْدٌ بُعْدٌ لما توعدون، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span>: ما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هِيَ إلا حياتنا الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span>، والضمير لا يُعْلَمُ ما يُغْنَى به إلا بما بعده من بيانه، وأصله: إن الحياةُ إلا حياتنا، وأتى بالضمير؛ حذراً من التكرير، أي: لا حياة إلا هذه الحياة التي نحن فيها، ودنت منها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نموت ونحيا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يموت بعضنا ويولد بعضٌ، إلى انقراض العصر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما نحن بمبعوثين</span><span class="ve">﴾</span></span> بَعد الموت، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو إلا رجل افترى على الله كَذِباً</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما يدَّعيه من الإرسال، وفيما يَعدنا من البعث، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما نحن له بمؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span>: بمصدِّقين بما يقول.</p><p id="68.Yny04"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span> هود، أو صالح- عليهما السلام- بعدما سلك في دعوتهم كل مسلك، متضرعاً إلى الله- عز وجل-: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربِّ انصرني</span><span class="ve">﴾</span></span> عليهم، وانتقم منهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما كذَّبونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بسبب تكذيبهم إياي وإصرارهم عليه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span> تعالى؛ إجابة لدعائه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عمَّا قليلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: عن زمان قليل، زيدت ما، بين الجار والمجرور؛ لتأكيد معنى القلة، أو نكرة موصوفة، أي؛ عن شيء قليل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليصبِحُنَّ نادمين</span><span class="ve">﴾</span></span> عما فعلوا عن التكذيب، وذلك عند معاينتهم العذاب.</p><p id="68.KJD2k"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأخذتهم الصيحةُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، لعلهم، حين اصابتهم الريح العقيم، أُصيبوا في تضاعيفها بصيحة هائلة من صوته. أو يراد بها: صرير الريح وصوته. وقد رُوي أن شَدَّاداً حين أتم بناء إرم، سار إليها بأهله، فلما دنا منها بعث الله عليهم صيحة من السماء، فهلكوا، وقيل: الصيحة: العذاب المصطلِم، قال الشاعر:</p><p id="68.gzm3o"/><center><span class="manzoma">صَاحَ الزَّمانُ بآلِ فُدَكٍ صيَحةً ** خَرُّوا لشِدَّتها على اْالأَذْقَانِ<br/></span></center><p id="68.P5pPL"/><p id="68.R4vRL">وإذ قلنا: هم قوم صالح، فالصيحة صيحة جبريل عليه السلام، صاح عليهم فدمرهم. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بالعدل من الله، يقال: فلان يقضي بالحق، أي بالعدل، أو: أخذتهم بالحق، أي: بالأمر الثابت الذي لا دفاع له، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فجعلناهم غُثاء</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كغثاء السيل، وهو ما يحمله من الورق والحشيش، شبههم في دمارهم بالغثاء، وهو ما يرميه السيل، من حيث أنهم مَرْمِي بهم في كل جانب وسَهْب. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبُعداً</span><span class="ve">﴾</span></span>: فهلاكاً، يقال بَعُدَ بُعْداً، أي: هلك هلاكاً، وهو من المصادر المنصوبة بأفعال لا تظهر أفعالها، أي: فسحقاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للقوم الظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهو إخبار، أو دعاء، واللام؛ لبيان من دُعي عليه بالبُعد، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-12-23" data-v="12:23">هَيْتَ لَكَ</span><a class="vn" href="/quran/12/23" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span> [يوسف: 23]. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.2P96z">الإشارة: من عادة الحق- سبحانه-، إذا أكب الناس على دنياهم، واتخذوا إلههم هواهم، بعث من يذكرهم بالله، فيقول لهم: اعبدوا الله، ما لكم من إله غيره، أي: أفردوه بالمحبة، واقصدوه بالوجهة، فما عبدَ الله من عبد هواه، فيقول المترفون، وهم المنهمكون في الغفلة، المحجوبون بالنعمة عن المنعم، الذين اتسعت دائرة حسهم: ما هذا الذي يعظكم، ويريد أن يخرجكم عن عوائدكم، ألا بشر مثلكم، يأكل مما تأكلون، ويشرب مما تشربون، وما دَروا أنَّ وصف البشرية لا ينافي وجود الخصوصية، فإذا تمادوا في غفلتهم، وأيس من هدايتهم، ربما دعا عليهم، فأصبحوا نادمين، حين لا ينفعهم الندم، وذلك عند نزول هواجم الحِمَامِ. وبالله التوفيق.</p><p id="68.QQlGM"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:42-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-23-42" data-v="23:42">ثُمَّ أَنْشَأْنَا مِنْ بَعْدِهِمْ قُرُونًا آَخَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/42" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-43" data-v="23:43">مَا تَسْبِقُ مِنْ أُمَّةٍ أَجَلَهَا وَمَا يَسْتَأْخِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/43" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-44" data-v="23:44">ثُمَّ أَرْسَلْنَا رُسُلَنَا تَتْرَى كُلَّ مَا جَاءَ أُمَّةً رَسُولُهَا كَذَّبُوهُ فَأَتْبَعْنَا بَعْضَهُمْ بَعْضًا وَجَعَلْنَاهُمْ أَحَادِيثَ فَبُعْدًا لِقَوْمٍ لَا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/44" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.BlPGA"/><p id="68.prD3J">قلت: القرن: أهل العصر، سُموا به؛ لِقران بعضهم البعض، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تترا</span><span class="ve">﴾</span></span>: حال، فمن قرأه بالألف فهو كسكرى، وهو من الوتر، واحداً بعد واحد، فالتاء الأولى بدل من الواو، وأصله: وَترى، كتراث وتقوى، والألف للتأنيث، باعتبار أن الرسل جماعة، ومن نَوَّنَه جعله كأرطى ومعزى، فيقال: أرطى ومعزى، وقيل: مصدر بمعنى فاعل، أي: متتابعين.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم أنشأنا من بعدهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: من بعد قوم هود، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قروناً آخرين</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ قوم صالح ولوط وشعيب وغيرهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما تسبق من أمة</span><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ</span><span class="ve">﴾</span></span> صلة، أي: ما تتقدم أمة من الأمم المهلكة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أجلَها</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي عُيِّن لهلاكها في الأزل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يستأخرون</span><span class="ve">﴾</span></span> عنه ساعة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم أرسلنا رسلَنا</span><span class="ve">﴾</span></span>، عطف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنشأنا</span><span class="ve">﴾</span></span>، على معنى أن إرسالهم متراخ عن إنشاء القرون المذكورة، وما بينهما اعتراض، والمعنى: ثم أنشأنا من بعدهم قروناً آخرين، قد أرسلنا إلى كل قرن منهم رسولاً خاصاً به، والفصل بين الجملتين بالجملة المتعرضة الناطقة بعدم تقدم الأمم من أجلها المضروب لهلاكهم؛ للمسارعة إلى بيان هلاكهم على وجهٍ إجمالي.</p><p id="68.NKvYg">وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَتْرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: متواترين واحداً بعد واحد، أو متتابعين يتبع بعضهم بعضاً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلما جاء أمةً رسولها كذبوه</span><span class="ve">﴾</span></span>، الرسول يلابس المرسِل والمرسلَ إليه، والإضافة تكون بالملابسة، فأضافهم أولاً إلى نون العظمة، وهنا إلى المرسل إليهم؛ للإشعار بكمال شناعتهم وضلالتهم، حيث كذبت كلُّ أمةٍ رسولها المعين لها، وعبَّر عن التبليغ بالمجيء؛ للإيذان بأنهم كذبوه في الملاقاة الأولى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأتبعنا بعضَهم بعضاً</span><span class="ve">﴾</span></span> في الهلاك، كما تبع بعضهم بعضاً في الكفر والتكذيب، الذي هو سبب الهلاك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلناهم أحاديثَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أخبار، يُسمر بها ويُتعجب منها، أي: لم يبق منهم إلا حكايات يعتبر بها المعتبرون، والأحاديث يكون اسم جمع للحديث، ومنه: أحاديث النبي- عليه الصلاة والسلام- ويكون جمعاً للأحدوثة، وهي ما يتحدث بها الناس؛ تلهياً وتعجباً، وهو المراد هنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبعداً لقوم لا يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> به وبرسله اقتصر هنا على عدمإيمانهم وأما القرون الأولى فحيث نقل عنهم ما مرَّ من العتو وتجاوز الحد في الكفر والعدوان وصفهم بالظلم. والله تعالى أعلم وأحكم.</p><p id="68.M7klK">الإشارة: كل ما حكى الله تعالى عن القرون الماضية والأمم السابقة، فالمراد ترهيب هذه الأمة المحمدية، وإزعاجٌ لها عن أسباب الهلاك، وإنهاض لها إلى العمل الصالح، لتكون أحاديث حِساناً بين الأمم، فكل إنسان ينبغي له أن يجتهد في تحصيل الكمالات العلمية والعملية، ليكون حديثاً حسناً لمن بعده، كما قال القائل:</p><p id="68.8KR8W"/><center><span class="manzoma">مَا الْمَرءُ إلا حديثٌ من بَعدِه ** فَكنْ حَديثاً حَسَناً لِمَن وَعَا<br/></span></center><p id="68.LnR7Y"/><p id="68.eWo2k">وقال آخر:</p><p id="68.MOB1V"/><center><span class="manzoma">ومَا الْمَرءُ إلا كالشَّهابِ وضَوْؤهُ ** يَحورُ رَماداً بَعْدَما هو سَاطِعُ<br/></span></center><p id="68.0r8na"/><p id="68.M14x7"/><center><span class="manzoma">ومَا المَالُ والأَهلْونَ إلا وديعةٌ ** ولابد يوماً أن تُردَّ الْودَائِعُ<br/></span></center><p id="68.NzZ49"/><p id="68.ygXw2">وبالله التوفيق.</p><p id="68.rL4O1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:45-49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-23-45" data-v="23:45">ثُمَّ أَرْسَلْنَا مُوسَى وَأَخَاهُ هَارُونَ بِآَيَاتِنَا وَسُلْطَانٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/23/45" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-46" data-v="23:46">إِلَى فِرْعَوْنَ وَمَلَئِهِ فَاسْتَكْبَرُوا وَكَانُوا قَوْمًا عَالِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/46" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-47" data-v="23:47">فَقَالُوا أَنُؤْمِنُ لِبَشَرَيْنِ مِثْلِنَا وَقَوْمُهُمَا لَنَا عَابِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/47" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-48" data-v="23:48">فَكَذَّبُوهُمَا فَكَانُوا مِنَ الْمُهْلَكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/48" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-49" data-v="23:49">وَلَقَدْ آَتَيْنَا مُوسَى الْكِتَابَ لَعَلَّهُمْ يَهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/49" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.WKMaQ"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هارون</span><span class="ve">﴾</span></span>: بدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أخاه</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم أرسلنا موسى وأخاه هارون بآياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span> التسع؛ من اليد، والعصا، والطوفان، والجراد، والقُمَّل، والضفادع، والدم، ونقص الثمرات، والطاعون. ولا مساغ لعدّ فلق البحر منها؛ إذ المراد الآيات التي كذبُوها واستكبروا عنها، بدليل ما بعدها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسلطانٍ مبينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ وحجة واضحة مُلزِمَة للخصم الإقرار بما دُعي إليه، وهي إمّا العصا، وإفرادها بالذكر مع اندراجها في الآيات؛ لأنها أبهر آياته عليه السلام، وقد تضمنت معجزات شتى؛ من انقلابها ثعباناً، وتلقفها ما أفكته السحرة، كما تقدم. وأما التعرض لانفلاق البحر وانفجار العيون من الحجر؛ بضربها، وحراستها، وصيرورتها شمعة، وشجرة خضراء مثمرة، ودلْواً ورشاء، وغير ذلك مما ظهر منها في غير مشهد فرعون وقومه، فغير ملائم لمقتضى المقام، وإمّا ما أتى به من الحجج الباهرة، فيشمل ما تقدم وغيره.</p><p id="68.zB27E"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى فرعون وملَئه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أشراف قومه، خصهم بالذكر؛ ليرتب عليه ما بعده من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستكبروا</span><span class="ve">﴾</span></span> عن الإنقياد وتمردوا. تكبراً وترفعاً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكانوا قوماً عالين</span><span class="ve">﴾</span></span>: متكبرين، متمردين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقالوا</span><span class="ve">﴾</span></span>، فيما بينهم، على طريق المناصحة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنؤمن لبشَرَيْنِ مثلنا</span><span class="ve">﴾</span></span>، مثل وغير يوصف بها الإثنان والجمع والمذكر والمؤنث، والبشر يطلق على الواحد، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-19-17" data-v="19:17">بَشَراً سَوِياًّ</span><a class="vn" href="/quran/19/17" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span> [مريم: 17]، وعلى الجمع، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-19-26" data-v="19:26">فَإِمَّا تَرَيِنَّ مِنَ الْبَشَرِ أَحَداً</span><a class="vn" href="/quran/19/26" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وأراد به هنا الواحد، فثناه، أي: كيف نؤمن لبشرين مثلنا في العجز والافتقار، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقومهما لنا عابدون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: خادمون منقادون لنا كالعبيد، وكأنهم قصدوا بذلك التعريض بهما- عليهما السلام- وحط رتبتهما العلية عن منصب الرسالة من وجه آخر غير البشرية، بناء على زعمهم الفاسد، من قياس الرئاسة الدينية على الرئاسات الدنيوية، الدائرة على التقدم في نيل الحظوظ الدنيوية، من المال والجاه، كدأب قريش، حيث قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-46-11" data-v="46:11">لَوْ كَانَ خَيْراً مَّا سَبَقُونَآ إِلَيْهِ</span><a class="vn" href="/quran/46/11" target="_blank" title="سورة الأحقاف"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-43-31" data-v="43:31">وَقَالُواْ لَوْلاَ نُزِّلَ هذا القرآن على رَجُلٍ مِّنَ القريتين عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/43/31" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span> . وعلى جهلهم بأن مناط الاصطفاء للرسالة هو السبق في حيازة النعوت العلية، وإحراز الكمالات السنية، جِبِلَّةً او اكتساباً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكذبوهما</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فتمادوا على تكذيبهما، وأصروا، واستكبروا استكباراً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكانوا من المهلَكِين</span><span class="ve">﴾</span></span> بالغرق في بحر القلزم.</p><p id="68.BWnG5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد آتينا</span><span class="ve">﴾</span></span> بعد إهلاكهم، وإنجاء بني إسرائيل من مِلكِهم واسترقاقهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">موسى الكتابَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: التوراة، ولَمَّا نزلت لإرشاد قومه جُعلوا كأنهم أوتوها، فقيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلهم يهتدون</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى الحق بالعمل بما من الشرائع والأحكام، وقيل: على حذف مضاف، أي: آتينا قوم موسى، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-83" data-v="10:83">على خَوْفٍ مِّن فِرْعَوْنَ وَمَلئِهِمْ أَن يَفْتِنَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/10/83" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، أي: من آل فرعون وملئهم. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.gjJkZ">الإشارة: كل من طُرد وأُبعد عن ساحة رحمة الله تعالى والوصول إليه، فإنما سببه التكبر والعلو، وكل من قرب ووصل إلى الله فإنما سببه التواضع والحنو، ولذلك ورد: <span class="hadeth">«لا يَدْخُلُ الجَنَّةَ مَنْ كان في قَلْبِه مِثْقَالُ ذَرَّةٍ مِنْ كِبْرٍ»</span> وحقيقة الكِبرِ: بَطَرُ الحَقِّ وغَمْطُ النَّاسِ، أي: إنكار الحق واحتقار الناس، وفي مدح التواضع والخمول ما لا يخفى. فمن تواضع، دون قدره، رَفَعَهُ الله فوق قدره، فالتواضع مصيدة الشرف، به يصطاد وينال، ومن أوصاف أهل الجنة: <span class="hadeth">«كل ضعيف مستضعف، لو أقسم على الله لأبره في قسمه»</span>، إلى غير ذلك من الأخبار.</p><p id="68.X3OXg">وكل من أنكر على أهل الخصوصية فسببه إما الحسد، أو الجهل بأن الخصوصية لا تنافي أوصاف البشرية، أو قياس الرئاسة الباطنية الدينية على الرئاسة الدنيوية، فأسقط من لا رئاسة له في الظاهر ولا جاه، أو لعدم ظهور الكرامة، وهي غير مطلوبة عند المحققين. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.waw0Q"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-23-50" data-v="23:50">وَجَعَلْنَا ابْنَ مَرْيَمَ وَأُمَّهُ آَيَةً وَآَوَيْنَاهُمَا إِلَى رَبْوَةٍ ذَاتِ قَرَارٍ وَمَعِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/23/50" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.K47k5"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلنا ابنَ مريَم وأمه آيةً</span><span class="ve">﴾</span></span> دالة على كمال قدرتنا؛ بولادته منها من غير مسيس بشر، ووحَّدها؛ لأن الأعجوبة فيهما واحدة. أو المراد: وجعلنا ابن مريم آية وأمه آية، فحذفت الأولى؛ لدلالة الثانية عليها، أي: وجعلنا ابن مريم وحده، من غير أن يكون له أب، آية، وأمه، من حيث أنها وَلدت من غير ذَكَر، آية، وتقديمه عليه السلام؛ لأصالته فيما ذَكَر من كونه آية كما أن تقديم أمه في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-21-91" data-v="21:91">وَجَعَلْنَاهَا وابنهآ آيَةً لِّلْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/91" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، لأصالتها فيما نسب إليها من الإحصان والنفخ.</p><p id="68.YB4LW"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآويناهما</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: جعلنا مأويهما ومنزلهما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى ربوةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أرض مرتفعة، وهو بيت المقدس؛ فإنها كبد الأرض، وأقرب الأرض إلى السماء، بمعنى أنه يزيد علوها على علو الأرض، فينتقصُ بُعدها عن السماء عن بُعد غيرها منها بثمانية عشر ميلاً، كما جاء، ولعل ذلك سر كونها أرض الحشر، وكون الإسراء وقع منها. قاله المحشي، وقيل: دمشق، وقيل: فلسطين، والرملة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذات قرارٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مستقر من الأرض، مستوية منبسطة، سهلة، أو ذات ثمار، يستقر؛ لأجل ثمارها، ساكنوها فيها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومَعِين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ماء معين، ظاهر، جارٍ، فقيل: من معن، إذا جرى، أو مدرك بالعين لظهوره من عانه إذا أدركه بعينه أو من الماعون وهو النفع؛ لأنه نفاع لظهوره وجريه. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.yAEQq">الإشارة: كان عيسى عليه السلام منقطعاً عن هذا العالم، متبتلاً زاهداً، لم يتخذ في هذه الدنيا قراراً، ولم يبن فيها مسكناً ولا داراً، فكان آية للعباد والزهاد من الرجال. كما أن أمه كانت آية للنساء العابدات، في التبتل والانقطاع، فآواهما إلى ربوة التقريب والاصطفاء، ذات قرار وتمكين ومصافاة ووفاء، وجعل، جل جلاله، أولياءه على قدم أنبيائه، فمنهم على قدم نوح عليه السلام في القوة ونفوذ الهمة، مهما دعا على أحد هلك. ومنهم على قدم إبراهيم عليه السلام في الشفقة والرحمة وعلو الهمة، وتحقيق التوحيد، وإمام أهل التفريد، ومنهم على قدم موسى عليه السلام في المناجاة والمكالمة والقوة والعزم، ومنهم على قدم عيسى عليه السلام في الزهد والانقطاع، ومنهم على قدم نبينا محمد- عليه الصلاة والسلام-؛ وهو الجامع لما افترق في غيره، وهو قطب الدائرة، نفعنا الله بهم جميعاً.</p><p id="68.ddJ2M"/><p id="68.4XoyQ"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:51-56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-23-51" data-v="23:51">يَا أَيُّهَا الرُّسُلُ كُلُوا مِنَ الطَّيِّبَاتِ وَاعْمَلُوا صَالِحًا إِنِّي بِمَا تَعْمَلُونَ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/23/51" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-52" data-v="23:52">وَإِنَّ هَذِهِ أُمَّتُكُمْ أُمَّةً وَاحِدَةً وَأَنَا رَبُّكُمْ فَاتَّقُونِ</span><a class="vn" href="/quran/23/52" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-53" data-v="23:53">فَتَقَطَّعُوا أَمْرَهُمْ بَيْنَهُمْ زُبُرًا كُلُّ حِزْبٍ بِمَا لَدَيْهِمْ فَرِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/53" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-54" data-v="23:54">فَذَرْهُمْ فِي غَمْرَتِهِمْ حَتَّى حِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/23/54" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-55" data-v="23:55">أَيَحْسَبُونَ أَنَّمَا نُمِدُّهُمْ بِهِ مِنْ مَالٍ وَبَنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/55" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-56" data-v="23:56">نُسَارِعُ لَهُمْ فِي الْخَيْرَاتِ بَلْ لَا يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/56" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.g3A6L"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن هذه</span><span class="ve">﴾</span></span>: مَن كسره استأنف، ومَن فتحه حذف اللام، أي: فاتقون؛ لأنَّ هذه، أو معطوف على ما قبله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما تعملون عليم</span><span class="ve">﴾</span></span>، وبأن هذه، أو بتقدير: واعلموا أن هذه. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زُبُراً</span><span class="ve">﴾</span></span>: حال من: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْرهم</span><span class="ve">﴾</span></span>، أو من واو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تقطعوا</span><span class="ve">﴾</span></span>، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُسارع</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر أن، وما: موصولة.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الرسل كُلوا من الطيبات</span><span class="ve">﴾</span></span>، هذا النداء والخطاب ليسا على ظاهرهما؛ لأنهم أرسلوا متفرقين في أزمنة مختلفة، وإنما المعنى: الإعلام بأنَّ كل رسول في زمانه نُودي بذلك، ووصي به؛ للإيذان بأن إباحة الطيبات شرعٌ قديم، جرى عليه جميع الرسل- عليه الصلاة والسلام- وَوُصّوا به، أي: وقلنا لكل رسول: كُلْ من الطيبات واعمل صالحاً. فعبَّر عن تلك الأوامر المتعددة المتعلقة بالرسل بصيغة الجمع؛ للإيجاز، وفيه من الدلالة على بطلان ما عليه الرهابنة من رفض الطيبات ما لا يخفى. قاله أبو السعود. وقيل: خطاب لعيسى عليه السلام؛ لاتصال الآية به، وكان يأكل من غزل أمه، وهو من أطيب الطيبات، وقيل لنبينا محمد صلى الله عليه وسلم؛ لفضله وقيامه مقام الكل، وكان يأكل من الغنائم، وما رزقه الله من غير اختيار على الله، والجمع: للتعظيم فيهما، والطيبات: ما يُستطاب ويُستلذ من مباحات المآكل والفواكه، حسبما يُنبئ عنه سياق النظم الكريم.</p><p id="68.o5zv9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واعملوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عملاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صالحاً</span><span class="ve">﴾</span></span>، فإنه المقصود منكم؛ شكراً لما أُسدي إليكم، ولا تشتغلوا بالنعم عن طاعة المنعم وشهوده، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني بما تعملون</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأعمال الظاهرة والباطنة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليم</span><span class="ve">﴾</span></span>، فأجازيكم عليه، وفيه تهديد للمذكورين، فما بالك بغيرهم ممن ألهته النعم عن شهود المنعم وشكره؟!</p><p id="68.2zJAB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن هذه أمتكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ملتكم وشريعتكم التي أنتم عليها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمةً واحدة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ملة واحدة، متحدة في أصول الشرائع، التي لا تُبدل بتبدل الأعصار، وهو التوحيد وما يتبعه من أصول العقائد. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنا ربكم</span><span class="ve">﴾</span></span> من غير أن يكون لي شريك في الربوبية، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاتقون</span><span class="ve">﴾</span></span>: فخافوا عتابي في مخالفتكم أمري، أو في شق العصا، والمخالفة بالإخلال بمواجب ما ذكر من اختصاص الربوبية بي.</p><p id="68.304xQ">والخطاب للرسل والأمم جميعاً، على أن الأمر في حق الرسل للتهييج، وفي حق الأمم للتحذير. قيل: وجاء هنا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاتقون</span><span class="ve">﴾</span></span>، الذي هو أبلغ في التخويف والتحذير من قوله في الأنبياء: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-21-92" data-v="21:92">فَاعْبُدُونِ</span><a class="vn" href="/quran/21/92" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ؛ لأن هذه جاءت عقب إهلاك طوائف كثيرين، وفي الأنبياء، وإن تقدمت أيضاً قصة نوح وما قبلها، فإنه جاء بعدها ما يدل على الإحسان واللطف التام، في قصة أيوب ويونس وزكريا ومريم، فناسب الأمر بالعبادة لمن هذه صفته.</p><p id="68.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتقطَّعوا أمرهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فتفرقوا في أمر دينهم مع اتحاده، وجعلوه قطعاً متفرقة، وأدياناً مختلفة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بينهم زُبراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قطعاً- جمع زَبور، بمعنى الفرقة، ويؤيده قراءة من قرأ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زُبَراً</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح الباء، جمع زُبْرة؛ كغُرْفة، أي: قطعاً مختلفة، كلٌّ ينتحل كتاباً، وقيل: جمع زَبور، بمعنى كتاب، أي: كل فريق يزعم أن له كتاباً يتمسك به.</p><p id="68.oe9nO">وعن الحسن: قطعوا كتاب الله قطعاً وحرَّفوه، والأول أقرب، أي: تفرقوا في أصل الدين فرقاً، وتحزبوا أحزاباً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كل حزب</span><span class="ve">﴾</span></span> من أولئك المتحزبين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما لديهم</span><span class="ve">﴾</span></span> من الدين الذي اختاروه، أول من الهوى والرأي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرِحُون</span><span class="ve">﴾</span></span>: مُعجبُون، يعتقدون أنه الحق.</p><p id="68.opaDq"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فذَرهم في غمرتهم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ في جهالتهم وغفلتهم، شبَّه ما هم فيه من الجهالة بالماء الذي يغمر القامة؛ لأنهم مغمورون فيها، سابحون في بحر الجهالة، والخطاب للرسول صلى الله عليه وسلم؛ إيذاناً بأنهم مطبوع على قلوبهم، أي: اتركهم على حالهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى حين</span><span class="ve">﴾</span></span>: حتى نأمرك فيهم بما شئتُ من الجهاد أو غيره، أو: إلى أن يُقتلوا أو يموتوا على الكفر، أو: إلى وقت حلول العذاب بهم. فهو تهديد وتسلية لرسول الله صلى الله عليه وسلم، ونهى عن استعجال عذابهم، وفي التنكير والإبهام ما لا يخفى من التهويل.</p><p id="68.Q1Ekv"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيحسبون أنما نُمِدُّهم به</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: نعطيهم إياه ونجعله مدداً لهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من مالٍ وبنين</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span>: بيان، أي: أيظنون أن الذي نمدهم به من الأموال والبنين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُسارعُ لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الخيرات بل لا يشعرون</span><span class="ve">﴾</span></span> أنه استدراج، قيل: استدراك لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيحسبون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بل هم أشباه البهائم، لا شعور لهم حتى يتأملوا في ذلك، هل هو استدراج أو مسارعة في الخيرات؟ وحاصل المعنى: أن هذا الإمداد ليس إلا استدراجاً لهم إلى المعاصي، وهم يحسبونه مسارعة لهم في الخيرات، ومعاملة لهم بالثواب، جزاء على حسن صنيعهم.</p><p id="68.lXo1Q">وهذه الآية حجة على المعتزلة في مسألة الأصلح؛ لأنهم يقولون: إن الله- تعالى- لا يفعل بأحد من الخلق إلا ما هو أصلح له في الدين، وقد أخبر أن ذلك لا خير لهم فيه ولا صلاح، والله تعالى أعلم.</p><p id="68.2ylQ9">الإشارة: تناول الطيبات وما تشتهيه النفس من أنواع الملذوذات، مباح في الشرع قديماً وحديثاً، إن كان من وجه مباح وقارنه الشكر؛ لأن الحق تعالى ما خلق ذلك إلا لعباده؛ ليشكروه ويحمدوه، ويتذكروا بذلك نعيم الجنان، الذي لا يفنى ولا يزول، وما هذا النعيم الدنيوي إلا أنموذج من نعيم الآخرة، قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-9-38" data-v="9:38">فَمَا مَتَاعُ الحياة الدنيا في الآخرة إِلاَّ قَلِيلٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/38" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span> . هذا باعتبار عامة المسلمين، وأما الخاصة؛ من العُبَّاد والزهاد والمريدين السائرين، فهم يجتنبون ما تجنح إليه النفس، ويتعلق به القلب؛ خوفاً من الإشتغال بذلك عن العبادة أو السير؛ لأن القلب إذا توجه لأمر أعرض عن الآخر، فإذا توجه إلى طلب الشهوات أعرض عن الله، وتَفَتَّر عن السير، وتَكَبَّل عن النهوض إلى الحضرة. ولذلك قال في الحِكَم: (كيف يشرق قلب: صُورُ الأكوان منطبعة في مرآته؟ أم كيف يرحل إلى الله وهو مُكَبَّل بشهواته؟ أم كيف يدخل حضرة الله وهو لم يتطهر من جنابة غفلاته؟ أم كيف يرجو أن يفهم دقائق الأسرار وهو لم يتب من هفواته؟) وقال بعضهم: لَدغُ الزنابير على الأجسام المَقرحة، أيسر من لدغ الشهوات على القلوب المتوجهة. اهـ.</p><p id="68.60GP8">وأما خاصة الخاصة؛ وهم العارفون المتمكنون، فهم مع مولاهم، يأخذون من يده ما يعطيهم؛ لأن قلوبهم قد استغرقتها الأنوار، فلم يبق فيها متسع للأغيار، قد تهذبت نفوسهم، واطمأنت بالله قلوبهم، فلا تلتفت إلى غير مولاها. وبالله التوفيق.</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتقطعوا أمرهم بينهم...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، الاختلاف، إن كان التوحيد وما يرجع إليه من أصول العقائد، فهو مذموم، وهو الذي نعاه الله على الكفرة المتحزبة، وأمَّا إن كان في الفروع فهو مشروع، كاختلاف الشرائع والمذاهب، ولذلك قال- عليه الصلاة والسلام-: <span class="hadeth">«اختلاف أمتي رحمة»</span>، وقال بعض الصوفية: ما زالت الصوفية بخير ما تنافروا، فإن توافقوا فلا خير فيهم. اهـ. والمراد بالتنافر- في حقهم- التناصح، وإنكار بعضهم على بعض؛ إذا رأى من أحد عيباً، فإن سكتوا عن بعضهم، وتوافقوا على مساوئ بعضهم بعضاً، فلا خير فيهم، وأما قلوبهم فهي متوافقة مؤتلفة.</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كل حزب بما لديهم فرحون</span><span class="ve">﴾</span></span>، أما أهل الحق فهم فرحون؛ لسلوكهم على المنهاج المستقيم، المُفضي إلى رضوان الله ورحمته، وأما أهل الباطل فزين لهم الشيطان أعمالهم؛ ليتمكنوا من التقرر عليه حتى ينفذ مراد الله فيهم، ولو تحققوا أنهم على باطل لم يمكن قرارهم عليه، فتبطل حكمته وقهريته، وكل من أقامه الحق- تعالى- في حرفة أو خُطة، زينها الله- تعالى- في قلبه حتى يقوم بها، وكذلك أهل الأسباب من أرباب الدليل والبرهان، مع أهل التجريد من أهل الشهود والعيان، لو علموا بمقام أهل العيان ما أقاموا في الأسباب، ولتجردوا كلهم، فتبطل الحكمة الإلهية. وكان إبراهيم بن أدهم رضي الله عنه يقول: (لو يعلم الملوك ما نحن فيه لجالدونا عليه بالسيوف): فسبحان من قرَّب قوماً وأبعد قوما، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم يحسبون أنهم يُحسنون صُنعا</span><span class="ve">﴾</span></span>. والله تعالى أعلم وأحكم.</p><p id="68.ObE8L"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:57-62"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-23-57" data-v="23:57">إِنَّ الَّذِينَ هُمْ مِنْ خَشْيَةِ رَبِّهِمْ مُشْفِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/57" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-58" data-v="23:58">وَالَّذِينَ هُمْ بِآَيَاتِ رَبِّهِمْ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/58" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-59" data-v="23:59">وَالَّذِينَ هُمْ بِرَبِّهِمْ لَا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/59" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-60" data-v="23:60">وَالَّذِينَ يُؤْتُونَ مَا آَتَوْا وَقُلُوبُهُمْ وَجِلَةٌ أَنَّهُمْ إِلَى رَبِّهِمْ رَاجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/60" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-61" data-v="23:61">أُولَئِكَ يُسَارِعُونَ فِي الْخَيْرَاتِ وَهُمْ لَهَا سَابِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/61" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-62" data-v="23:62">وَلَا نُكَلِّفُ نَفْسًا إِلَّا وُسْعَهَا وَلَدَيْنَا كِتَابٌ يَنْطِقُ بِالْحَقِّ وَهُمْ لَا يُظْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/62" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.kkRLl"/><p id="68.QB4a5">قال في الحاشية: لمّا ذكر تعالى غفلةَ الكفار ووعيدهم، عقَّب ذلك بوصف المؤمنين بضد ذلك ويقينهم بالرُّجْعَى، وإشفاقهم من جلال الحق وقهره. اهـ.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين هم من خشية ربهم مشفقون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: من عذابه خائفون حذرون، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين هم بآيات ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> المنصوبة والمُنَزَّلة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> بتصديق مدلولها، وبكتب الله كلها، لا يُفرقون بين كتبه، كالذين تقطعوا أمرهم بينهم- وهم أهل الكتاب وغيرهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين هم بربهم لا يشركون</span><span class="ve">﴾</span></span> شركاً جلياً ولا خفياً، بخلاف مشركي العرب والعجم.</p><p id="68.Aryv9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين يُؤتون ما آتَوْا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يعطون ما أعطوا من الزكوات والصدقات. وقرئ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يأَتُونَ مَا أَتَواْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالقصر، أي: يفعلون من الطاعات، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقلوبهم وَجِلةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>: خائفة ألاَّ تُقبل منهم؛ لتقصيرهم؛ بأن لا يقع على الوجه اللائق، فيُؤخذوا به ويُحرموا ثوابه؛ لأنهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى ربهم راجعون</span><span class="ve">﴾</span></span> فيعاتبهم، أو من مرجعهم إليه، وهو يعلم ما يحيق عليهم، والمصولات الأربعة عبارة عن طائفة واحدة متصفة بما ذكر، في حَيِّزِ صِلاتِهَا من الأوصاف الأربعة، لا عن طوائف، كل واحدة منها متصفة بواحد من الأوصاف المذكورة، كأنه قيل: إن الذين هم من خشية ربهم مشفقون، وبآيات ربهم يؤمنون... إلخ.</p><p id="68.q65LP">وإنما كرر الموصول؛ إيذاناً باستقلال كل واحد من تلك الصفات بفضيلة باهرة على حِيالها، وتنزيلاً لاستقلالها منزلة استقلال الموصوف بها، وخبر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّ</span><span class="ve">﴾</span></span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك يسارعون</span><span class="ve">﴾</span></span>، أشار إليهم بالجمع اعتبار اتصافهم بتلك النعوت، مع أنَّ الموصول واقع على الجمع.</p><p id="68.z79oj">ومعنى البُعد؛ للإشعار ببُعد رُتبتهم في الفضل، أي: أولئك المنعوتون بتلك النعوت الجليلة يسرعون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الخيرات</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يرغبون في الطاعات أشد الرغبة، فيبادرون إليها. أويسارعون في نيل الخيرات العاجلة والآجلة الموعودة على الأعمال الصالحات؛ كما في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-3-148" data-v="3:148">فَآتَاهُمُ الله ثَوَابَ الدنيا وَحُسْنَ ثَوَابِ الآخرة</span><a class="vn" href="/quran/3/148" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-16-122" data-v="16:122">وَآتَيْنَاهُ في الدنيا حَسَنَةً وَإِنَّهُ في الآخرة لَمِنَ الصالحين</span><a class="vn" href="/quran/16/122" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، فقد أثبت لهم ما نفى عن أضدادهم، غير أنه غيّر الأسلوب، حيث لم يقل: أولئك نسارع لهم في الخيرات؛ بل أسند المسارعة إليهم؛ إيماءاً إلى كمال استحقاقهم نيل الخيرات لمحاسن الأعمال. وإيثار كلمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في</span><span class="ve">﴾</span></span>، عن كلمة إلى؛ إيذانا بأنهم مُتَقلِّبون في فنون الخيرات، لا أنهم خارجون عنها متوجهون إليها، كما في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-3-133" data-v="3:133">وسارعوا إلى مَغْفِرَةٍ مِّن رَّبِّكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/3/133" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآية.</p><p id="68.q1PNY"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-36-75" data-v="36:75">وهم لهم</span><a class="vn" href="/quran/36/75" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي: لأجل نيل تلك الخيرات، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سابقون</span><span class="ve">﴾</span></span> الناس إلى الطاعات، أو: وهم إياها سابقون، واللام زائدة؛ لتقوية العامل، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم لها عاملون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ينالونها قبل الآخرة، فتُعجل لهم في الدنيا، وعن ابن عباس: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم لها سابقون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: سبقت لهم من الله السعادة، فلذلك سارعوا في الخيرات. اهـ. فهو إشارة إلى تيسير كلِّ لما خُلِق له، وأنه يَسَّرهمُ القدرُ لما وصفهم به من الخير، كما أن الكفار أُمدوا بما يدعو للغفلة والإعجاب، مما هو استدراج ومكر من حيث لا يشعرون.</p><p id="68.dB9Zd">قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا نُكلِف نفساً إلا وُسْعَها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: طاقتها، فهو تحريض على تحصيل ما وُصف به السابقون من فعل الطاعات المؤدي إلى نيل الخيرات؛ ببيان سهولته، وأنه غير خارج عن حد الوسع والطاقة، أي: عادتنا جارية بأنْ لا نكلف نفساً من النفوس إلا ما في طاقتها، فإن لم يبلغوا في فعل الطاعة مراتب السابقين، فلا عليهم، بعد أن يبذلوا طاقتهم ويستفرغوا وسعهم.</p><p id="68.aaO3W"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولدينا كتابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: صحائف الأعمال التي يرونها عند الحساب، حسبما يُعرب عنه قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ينطِق بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span>، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-45-29" data-v="45:29">هذا كِتَابُنَا يَنطِقُ عَلَيْكُم بالحق إِنَّ كُنَّا نَسْتَنسِخُ مَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/29" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي: عندنا كتاب أثبت فيه أعمال كل أحد على ما هو عليه، أو أعمال السابقين والمقتصدين جميعاً، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span>: يتعلق بينطق، أي: يُظهر الحق المطابق للواقع على ما هو عليه، أو يظهره للسامع، فيظهر هناك جلائل أعمالهم ودقائقها، ويرتب عليها أجزيتها، إن خيراً فخير، وإن شراً فشرٌ، وقيل: المراد بالكتاب: اللوح المحفوظ، وهو مناسب لتفسير ابن عباس بسبق السعادة، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم لا يظلمون</span><span class="ve">﴾</span></span>، بيان لفضله تعالى وعدله في الجزاء، إثر بيان لطفه في التكليف وكتب الأعمال، أي: لا يظلمون في الجزاء؛ بنقص الثواب أو بزيادة عذاب، بل يُجزون بقدر أعمالهم التي كُلّفوها، ونطقت بها صحائف أعمالهم، أو: لا يُظلمون بتكليف ما لا وسع فيه، أو: لا ينقصون مما سبق لهم في اللوح المحفوظ شيئاً، والله تعالى أعلم.</p><p id="68.mQvZR">الإشارة: ذكر في هذه الآية أربعة أوصاف من أوصاف المقربين، أولها: الخوف والإشفاق من الطرد والإبعاد، والثاني: الإيمان الذي لا يبقى معه شك ولا وَهْم، بما تضمنته الآيات التنزيلية من الوعد والإيعاد، والثالث: التوحيد الذي لا يبقى معه شرك جلي ولا خفي، والرابع: السخاء والكرم، مع رؤية التقصير فيما يعطي. فمن جمع هذه الخصال كان من السابقين في الخيرات ويُسارع لهم في تعجيل الخيرات، وكل ذلك بقدر ما يطيق العبد، مع بذل المجهود في فعل الخيرات.</p><p id="68.Avr8D">قال في الحاشية: والمسارعة إلى الخيرات إنما هو بقطع الشرور وأول الشرور: حب الدنيا؛ لأنها مزرعة الشيطان، فمن طلبها وعمرها فهو حراثه وعبده، وشر من الشيطان من يُعين الشيطان على عمارة داره، وما ذلك إلا أنه لم يهتم بأمر معاده ومنقلبه، لما جرى عليه في السابقة من الحكم، ولا كذلك من وصفه في الإشفاق من المؤمين؛ إجلالاً لربهم، ورجوعاً لحكمه فيهم غيباً، فلا يأمنون مكره بحال، ولا يركنون إلى أعمال، بل عمدتهم ربهم ورحمته في كل حال. والله أعلم. والحاصل: أنهم مع كونهم يخشون ربهم ويؤمنون بآياته، ولا يشركون به شيئاً، ويودون طاعته، يخافون عدم قبوله لهم عند الرجوع إليه، ولقائهم له؛ لأنه يفعل ما يشاء، ويحكم ما يريد، وأحكامه لا تعلل، ومن استغرق فيه لم يقف مع وعده. اهـ.</p><p id="68.3vBLJ">قوله: ومن استغرق فيه لم يقف مع وعده، أي: لأنه قد يرتب ذلك على شروط أخفاها عنه، ليدوم خوفه واضطراره، ولذلك كان العارف لا يزول اضطراره، وليس خوف العارف من السابقة ولا من الخاتمة؛ لأنه شغله استغراقه في الحق والغيبة فيه عن الشعور بالسابقة واللاحقة، إنما خوفه من الإبعاد بعد التقريب، أو الافتراق بعد الجمع، وهذا أيضاً قبل التمكين، وإلا فالكريم إذا أعطى لا يرجع. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.wQ5VL"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:63-67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-23-63" data-v="23:63">بَلْ قُلُوبُهُمْ فِي غَمْرَةٍ مِنْ هَذَا وَلَهُمْ أَعْمَالٌ مِنْ دُونِ ذَلِكَ هُمْ لَهَا عَامِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/63" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-64" data-v="23:64">حَتَّى إِذَا أَخَذْنَا مُتْرَفِيهِمْ بِالْعَذَابِ إِذَا هُمْ يَجْأَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/64" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-65" data-v="23:65">لَا تَجْأَرُوا الْيَوْمَ إِنَّكُمْ مِنَّا لَا تُنْصَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/65" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-66" data-v="23:66">قَدْ كَانَتْ آَيَاتِي تُتْلَى عَلَيْكُمْ فَكُنْتُمْ عَلَى أَعْقَابِكُمْ تَنْكِصُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/66" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-67" data-v="23:67">مُسْتَكْبِرِينَ بِهِ سَامِرًا تَهْجُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/67" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.EdOQ6"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل</span><span class="ve">﴾</span></span> إضراب عما قبله من أوصاف المؤمنين، وانتقال إلى أضدادهم من الكافرين، والضمير للكفرة، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى</span><span class="ve">﴾</span></span>: ابتدائية مختصة بالدخول على الجُمل.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل قلوبُهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الكفرة المستدرج بهم، وهم لا يشعرون، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في غَمْرَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ في غفلة غامرة لها، مما عليه هؤلاء الموصوفون بما تقدم من الخشية وما بعده، أو مما بيَّن في القرآن من أن لديه كتاباً ينطق بالحق، ويُظهر لهم أعمالهم السيئة على رؤوس الأشهاد، فيُفضحون بها، كما ينبئ عنه ما بعده من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد كانت آياتي تتلى عليكم..</span><span class="ve">﴾</span></span>. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولهم أعمال من دون ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ولهم أعمال خبيثة كثيرة، متجاوزة لذلك الذي وصف به المؤمنون، من الأعمال الصالحات، وهي فنون كفرهم ومعاصيهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم لها عاملون</span><span class="ve">﴾</span></span>، وعليها مقيمون، مستمرون عليها، حتى يأخذهم الله بالعذاب، كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إذا أخذنا مُتْرَفِيهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: منعميهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالعذاب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: عذاب الدنيا، وهو القحط سبع سنين، حين دعا عليهم النبي صلى الله عليه وسلم بقوله: <span class="hadeth">«اللهُمَّ اشْدُدْ وَطْأَتَكَ عَلَى مُضَرَ، واجعلها عَلَيْهمَ سِنِينَ كَسِنيِّ يُوسُفَ»</span>، فقحطوا حتى أكلوا الكلاب والجيف والعظام. أو: القتل يوم بدر. والحق: إنه العذاب الأخروي؛ إذ هو الذي يُفاجأون عنده بالجؤار، فيجابون بالرد والإقناط عن النصر، وأما عذاب يوم بدر فلم يوجد لهم عنده جؤار، حسبما ينبئ عنه قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-23-76" data-v="23:76">وَلَقَدْ أَخَذْنَاهُمْ بالعذاب فَمَا استكانوا لِرَبِّهِمْ وَمَا يَتَضَرَّعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/76" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span> فإنَّ المراد به ما جرى عليهم يوم بدر كما يأتي. وأما الجوع فإن أبا سفيان، وإن تضرع إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم، فلم يرد عليه بالإقناط، بل دعا لهم فكشف عنهم. وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا هم يجأرون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يصرخون؛ استغاثة، والجؤار: الصراخ باستغاثة. فيقال لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تجأروا اليوم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فإن الجؤار غيرُ نافع لكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنكم منا لا تُنصرون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا يلحقكم من جهتنا نصرة تمنعكم مما دهمكم.</p><p id="68.XZBpG"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقد كانت آياتي</span><span class="ve">﴾</span></span> القرآنية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُتلى عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدنيا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكنتم على أعقابكم تَنكصُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ترجعون القهقرى، وتعرضون عن سماعها أشد الإعراض فضلاً عن تصديقها والعمل بها والنكوص: الرجوع القهقرى وهي أقبح المشية؛ لأنه لا يرى ما وراءه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مستكبرين به</span><span class="ve">﴾</span></span>، الظاهر أن الضمير للقرآن؛ لتقدم ذكر آياته، والباء بمعنى عن أي: متكبرين عن سماعه والإذعان له، أو سببية، أي: فكنتم بسبب سماعه مستكبرين عن قبوله، وعمن جاء به، أو ضَمَّن مستكبرين معنى مُكذبين، وقيل: يعود إلى البيت الحرام، أو الحرم، وأضمر ولم يذكر؛ لأنه من السياق. والمعنى: أنهم يستكبرون بسبب المسجد الحرام؛ لأنهم أهله وأهل ولايته، وكانوا يقولون: لا يظهر علينا أحد؛ لأن أهل الحرم، وقيل: تتعلق بالباء بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سامراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تسمرون بذكر القرآن والطعن فيه، وكانوا يجتمعون حول البيت يسمرون، وكان عامة سمرهم ذكر القرآن والطعن فيه، وفي النبي صلى الله عليه وسلم الذي جاء به، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سامراً</span><span class="ve">﴾</span></span>: مفرد بمعنى الجمع، وقرئ سُمَّاراً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تهجرون</span><span class="ve">﴾</span></span>، إما من الهَجر بالفتح، بمعنى الهذيان، أي: تهذون في شأن القرآن كما يهذو الحالم أو السكران.</p><p id="68.Wnx7M">أو من الترك، أي: تتركونه وتفرون منه، أو تهجرون النبي صلى الله عليه وسلم والمؤمنين، أو من الهجر بالضم، وهو الفحش، ويؤيده قراءة من قرأ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُهجِرون</span><span class="ve">﴾</span></span>، من أهجر في منطقة: إذا أفحش. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.DjdoL">الإشارة: من كان قلبه في غمرة حظوظه وهواه، عاكفاً على جمع دنياه، لا يطمع في دخول حضرة مولاه، ولو صلى وصام ألف سنة. قال القشيري: لا يَصلُحُ لهذا الشأنِ إلا من كان فارغاً من الأعمال كلها، لا شغلَ له في شأن الدنيا والآخرة، فأمَّا من شُغل بدنياه، وعلى قلبه حديثٌ من عقباه، فليس له نصيبٌ من حديث مولاه. اهـ. وفي الحديث: <span class="hadeth">«نِعْمَتَانِ مَغْبُونٌ فِيهمَا كَثِيرٌ مِنَ الناس: الِّصحَّةُ والفَرَاغُ»</span>.</p><p id="68.0Kqnz"/><p id="68.MLEG7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:68-74"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-23-68" data-v="23:68">أَفَلَمْ يَدَّبَّرُوا الْقَوْلَ أَمْ جَاءَهُمْ مَا لَمْ يَأْتِ آَبَاءَهُمُ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/68" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-69" data-v="23:69">أَمْ لَمْ يَعْرِفُوا رَسُولَهُمْ فَهُمْ لَهُ مُنْكِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/69" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-70" data-v="23:70">أَمْ يَقُولُونَ بِهِ جِنَّةٌ بَلْ جَاءَهُمْ بِالْحَقِّ وَأَكْثَرُهُمْ لِلْحَقِّ كَارِهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/70" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-71" data-v="23:71">وَلَوِ اتَّبَعَ الْحَقُّ أَهْوَاءَهُمْ لَفَسَدَتِ السَّمَوَاتُ وَالْأَرْضُ وَمَنْ فِيهِنَّ بَلْ أَتَيْنَاهُمْ بِذِكْرِهِمْ فَهُمْ عَنْ ذِكْرِهِمْ مُعْرِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/71" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-72" data-v="23:72">أَمْ تَسْأَلُهُمْ خَرْجًا فَخَرَاجُ رَبِّكَ خَيْرٌ وَهُوَ خَيْرُ الرَّازِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/72" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-73" data-v="23:73">وَإِنَّكَ لَتَدْعُوهُمْ إِلَى صِرَاطٍ مُسْتَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/23/73" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-74" data-v="23:74">وَإِنَّ الَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ بِالْآَخِرَةِ عَنِ الصِّرَاطِ لَنَاكِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/74" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.r27aw"/><p id="68.VqLYr">قلت: الهمزة للإنكار، والفاء للعطف على محذوف، أي: أَفعلوا ما فعلوا من النكوص والاستكبار فلم يتدبروا القرآن، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم</span><span class="ve">﴾</span></span>: منقطعة، فيها معنى الإضراب والتوبيخ في الجميع.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَلَمْ يدّبروا القولَ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يتدبروا القرآن ليعرفوا، بما فيه من إعجاز النظم وصحة المدلول، والإخبار عن المغيبات الماضية والمستقبلة، أنه الحق، فيؤمنوا به، ويُذعنوا لمن جاء به، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم جاءهم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بل أَجاءهم من الكتاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لم يأتِ آباءهم الأولين</span><span class="ve">﴾</span></span>، حتى استبعدوه واستبدعوه، فوقعوا فيما وقعوا فيه من الكفر والضلال، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم لم يعرفوا رسولهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بل ألم يعرفوه- عليه الصلاة والسلام- بالأمانة والصدق، وحسن الأخلاق، وكمال العلم من غير تعلم ولا مدارسة، وغير ذلك مما حازه من الكمالات اللائقة بالأنبياء قبله، بل عرفوه بذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهم له منكِرون</span><span class="ve">﴾</span></span> بغياً وحسداً.</p><p id="68.VpRbx"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم يقولون جِنَّة</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ جنون، وليس كذلك؛ لأنهم يعلمون أنه أرجحهم عقلاً، وأثقبهم ذهناً، وأتقنهم رأياً، وأوفرهم رزانة، ولقد شهد له بذلك كل من رآه من الأعداء والأحباب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل جاءهم بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ليس الأمر كما زعموه في حق الرسول- عليه الصلاة والسلام-، وما جاء به من القرآن، بل جاءهم بالحق الأبلج والصراط المستقيم، وبما خالف أهواهم، من التوحيد الخالص والدين القيم، ولم يجدوا له مرداً ولا مدفعاً، فلذلك نسبوه إلى الجنون، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأكثرُهُم للحقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> من حيث هو حق، لا لهذا بعينه، فلذلك أظهر في موضع الإضمار، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كارهون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لِمَا في جبلتهم من الزيغ والانحراف المناسب للباطل؛ ولذلك كرهوا هذا الحق الأبلج، وزاغوا عن الطريق الأبهج، وفي التعبير بالأكثر دليل على أن أقلهم ما كان كارهاً للحق بل كان تاركاً للإيمان به، أنفةً واستنكافاً من توبيخ قومه، أو لقلة فطنته وعدم تفكره، كأبي طالب وأضرابه. قال ابو السعود: وأنت خبير بأن التعرض لعدم كراهة بعضهم للحق، مع اتفاق الكل على الكفر به، مما لا يساعده المقام أصلاً. اهـ. فحمل الأكثر على الكل.</p><p id="68.njY2r"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو اتبع الحقُّ أهواءهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بأن كان في الواقع آلهة شتى؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لفسدتِ السمواتُ والأرضُ ومن فيهن</span><span class="ve">﴾</span></span> كما تقدم في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-21-22" data-v="21:22">لَوْ كَانَ فِيهِمَآ آلِهَةٌ إِلاَّ الله لَفَسَدَتَا</span><a class="vn" href="/quran/21/22" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، فالاتباع هنا مجاز، أي: لو جاء الوحي على ما يشتهون لفسدت السموات، فالحق هنا هو المذكور في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل جاءهم بالحق وأكثرهم للحق كارهون</span><span class="ve">﴾</span></span>، والمعنى: لو كان ما كرهوه من الحق، الذي من جملته ما جاء به النبي صلى الله عليه وسلم، موافقاً لأهوائهم الباطلة؛ لفسد نظام العالم، وتخصيص العقلاء بالذكر حيث عبَّر بمن؛ لأنَّ غيرهم تبع.</p><p id="68.yN6Qq"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل أتيناهم بذكْرهم</span><span class="ve">﴾</span></span>: بشرفهم، وهو القرآن الذي فيه فخرهم وشرفهم، كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-43-44" data-v="43:44">وَإِنَّهُ لَذِكْرٌ لَّكَ وَلِقَوْمِكَ</span><a class="vn" href="/quran/43/44" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الزخرف: 44]؛ لأن الرسول منهم، والقرآن لغتهم، أو بتذكيرهم ووعظهم، أو بالذكر الذي كانوا يتمنونه، ويقولون: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-37-168" data-v="37:168">لَوْ أَنَّ عِندَنَا ذِكْراً مِّنَ الأولين</span><a class="vn" href="/quran/37/168" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهم عن ذِكْرِهم معرضون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فهم، بما فعلوا من النكوص، عن فخرهم وشرفهم معرضون، وهذا مما جُبِلَتْ عليه النفوس الأَمّارة؛ الإعراض عما فيه خيرها، والرغبة فيما فيه هلاكها، إلا من عصم الله، وفي إسناد الإتيان إلى نون العظمة، بعد إسناده إلى ضميره عليه الصلاة والسلام، ومن التنويه بشأن النبي صلى الله عليه وسلم ما لا يخفى. انظر أبا السعود.</p><p id="68.eylmY"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم تسألُهُم خَرْجاً</span><span class="ve">﴾</span></span>، هذا انتقال من توبيخهم بما ذكر من قولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم يقولون به جِنَّة</span><span class="ve">﴾</span></span>، إلى التوبيخ بوجه آخر، كأنه قال: أم يزعمون أنك تسألهم عن أداء الرسالة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَرْجا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: جُعلاً، فيتهمونك، أو يثقل عليهم فلذلك لا يؤمنون، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فخراجُ ربك خيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: رزقه في الدنيا، وثوابه في الآخرة، خير لك من ذلك؛ لدوامه وكثرته، أي: لا تسألهم ذلك؛ فإن ما رزقك الله في الدنيا والعقبى خير لك من ذلك؛ وفي التعرض لعنوان الربوبية، مع الإضافة إلى ضميره- عليه الصلاة والسلام-، من تعليل الحكم وتشريفه صلى الله عليه وسلم ما لا يخفى.</p><p id="68.g7kJZ">والخَرْج والخراج واحد، وهو: الأجر المأخوذ على العمل، ويطلق على الغلة والضريبة كخراج العبد والأرض، وقال النضر بن شُميل: سألت أبا عمرو بن العلاء عن الفراق بين الخراج والخَرْج، فقال: الخراج ما لزمك، والخرج مَا تَبَرَّعْتَ به، وقيل: الخرج أخص من الخراج؛ لأنَّ الخراج يطلق على كل ما يستفيده المرء من غلة، أو أجرة، أو زكاة، والخرج خاص بالأجرة، وفي الخراج إشعار بالكثرة، فلذلك عبَّر به في جانبه- تعالى- والمعنى: أم تسألهم، على هدايتك لهم، قليلاً من عطاء الخلق، فالكثير من عطاء الخالق خير، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو خير الرازقين</span><span class="ve">﴾</span></span>: أفضل المعطين.</p><p id="68.kG04Q"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنك لتدعوهم إلى صراط مستقيم</span><span class="ve">﴾</span></span> تشهد العقول السليمة باستقامته، ليس فيه شائبة اعوجاج، توجب اتهامهم لك بوجه من الوجوه، ولقد ألزمهم الله- تعالى- الحجة، وأزاح عِللهم في هذه الآيات، حيث حصر أقسام ما يؤدي إلى الإنكار والاتهام من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم لم يعرفوا رسولهم...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى هنا، وبيَّن انتفاءها، ولم يبق إلا كراهة الحق وعدم الفطنة أو العناد أو المكابرة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنَّ الذين لا يؤمنون بالآخرة عن الصراط</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ عن طريق الحق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لناكِبُون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لعَادلون عن هذا الصراط المذكور، وهو الصراط المستقيم، وصفهم بعدم الإيمان بالآخرة، تشنيعاً لهم بما هم عليه من الانهماك في الدنيا، وزعمهم ألاَّ حياة إلاَّ حياة الدنيا، وإشعاراً بعِلّيّة الحُكم؛ فإن الإيمان بالآخرة وخوف ما فيها من الدواهي من أمور الدعاوي إلى طلب الحق وسلوك سبيله. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.zzJ8Y">الإشارة: كل من أنكر على أهل الخصوصية، ولم يعرف خصوصيتهم؛ فسببه ثلاثة أمور: إما أنه لم يصحبهم ولم يتدبر ما يقولون، ولا ما يأمرون به وينهون عنه، وإنما يرميهم رجماً بالغيب، وإما أنه حسدهم وخاف على جاهه أن يتنقل لغيره، وإما أنهم أتوا بخرق عوائد النفوس التي لم تكن لآبائهم الأولين، فقالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا وَجَدْنَا ءَابَآءَنَا عَلَى أُمَّةٍ وَإِنَّا عَلَى ءَاثَارِهِمِ مُّقْتَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وإنما جاءهم بالحق، وأكثرهم للحق كارهون، وكيف تُخرق للعبد العوائد، وهو لم يخرق من نفسه العوائد؟.</p><p id="68.qp7aP"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوِ اْتَّبَعَ اْلحَقُّ أَهْوَاءَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>، بأن كانت التربية على طريق العوائد، والاستمرار معها لفسد النظام، ولبقي الكون كله ظلمة لجميع الأنام؛ إذ لا يمكن أن يصير الكون نوراً، بظهور الحق فيه، إلا بخرق عوائد النفوس، وإخراجها عن هواها، فحينئذٍ تخرق له ظلمة الكَون، فيفضي إلى شهود المكَوّن، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل أتيناهم بذكرهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بشرفهم، بمعرفة الحق على نعت العيان، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم عن ذكرهم معرضون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ حيث انهمكوا في عوائدهم، ولم يقبلوا من يخرجهم عنها ويعرفهم بالله لله، من غير خراج ولا طمع.</p><p id="68.ADoQn">قال تعالى لنبيه- عليه الصلاة والسلام-: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ تَسْئَلُهُمْ خَرْجاً فَخَرَاجُ رَبِّكَ خَيْرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>. قال القشري: أي: إنَّكَ لا تُطالبهم على تبليغ الرسالة بأجرة، ولا بإعطاءِ عِوَض، حتى تكون في موضع التهمة فيما تأتيهم به من الشريعة، أم لعلك تريد أن يَعْقدُوا لك الرئاسة، ثم قال: والذي لَكَ من الله- سبحانه- من جزيل الثواب، وحسن المآب، يُغْنيك عن التصدي لنيلِ ما يكون في حصوله منهم مطمع. هذه كانت سُنَّة الأنبياء والمرسلين- عليهم السلام-؛ عملوا لله فلم يطلبوا عليه أجراً من غير الله، والعلماء ورثة الأنبياء في التنزه من التَّدَنُّس بالأطماع، والأكل بالدين، فإنه ربا مُضِرٌّ بالإيمان، إن كان العملُ لله فالأجر مُنتظرٌ من الله، وهو موعودٌ مِن قبل الله. اهـ. وراجع ما تقدم في سورة هود؛ فإنه أوفى من هذا.</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّكَ لَتَدْعُوهُمْ إِلَى صِرَطٍ مُّسْتَقِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهو طريق الوصول إلى شهود الذات الأقدس، من طريق التربية، التي هي مخالفة الهوى والخروج عن العوائد. وقال القشيري: الصراطُ المستقيمُ: هو شهودُ الحقِّ بنعت الإنفراد في جميع الأشياء، والإيجاف، والاستسلام لقضايا الإلزام، بمواطأة القلب من غير استكراها الحُكمْ. اهـ. وقال الورتجبي عن بعضهم: لولا أن الله- تعالى- أمر بمخالفة النفوس ومباينتها، لاتَّبع الخلق أهواءهم في شهوات النفوس، ولو فعلوا ذلك لضلوا عن طريق العبودية، وتركوا أوامر الله، وأعرضوا عن طاعته، ولزموا المخالفة، ألا ترى الله يقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو اتبع الحق أهواءهم لفسدت السموات والأرض ومن فيهن</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.0g6PJ">ثم بيَّن سبحانه أن حبيبه- عليه الصلاة والسلام- يدعوهم إلى تلك المشاهدة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّكَ لَتَدْعُوهُمْ إِلَى صِرَاطٍ مُّسْتَقِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مما أوضحه أنوار جماله وشاهَدْتَه، وهي طريق معرفته في قلوب الصِّدّيقين للأرواح القدسية. وتلك الطريقة منتهاها المحبة، وبدايتها الأسوة والمتابعة؛ لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-3-31" data-v="3:31">قُلْ إِن كُنتُمْ تُحِبُّونَ الله فاتبعوني يُحْبِبْكُمُ الله</span><a class="vn" href="/quran/3/31" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> . اهـ. قلت: المراد بالمحبة محبة الحق لعبده؛ بدليل الآية التي ذكر. وقال ابن عطاء: إنك لتحملهم على مسالك الوصول، وليس كل أحد يصلح لذلك السلوك، ولا يوفق له إلا أهل الإستقامة، وهم الذين استقاموا مع الله ولم يطلبوا معه سواه، ولم يروا لأنفسهم درجة ولا مقاماً. اهـ.</p><p id="68.BQLJz">قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن الذين لا يؤمنون بالآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا يؤمنون بالحياة الآخرة، وهي حياة النفوس بالمعرفة العيانية، بعد موتها بالجهل والوقوف مع الحس والعوائد، ممن لا يصدق بهذه الحياة، وأنكر وجود من يوصل إليها عن طريق الحق الموصلة إليه، لناكبون، فهم في الحيرة والتلف تائهون، عائذاً بالله من ذلك.</p><p id="68.ge2gQ"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:75-77"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-23-75" data-v="23:75">وَلَوْ رَحِمْنَاهُمْ وَكَشَفْنَا مَا بِهِمْ مِنْ ضُرٍّ لَلَجُّوا فِي طُغْيَانِهِمْ يَعْمَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/75" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-76" data-v="23:76">وَلَقَدْ أَخَذْنَاهُمْ بِالْعَذَابِ فَمَا اسْتَكَانُوا لِرَبِّهِمْ وَمَا يَتَضَرَّعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/76" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-77" data-v="23:77">حَتَّى إِذَا فَتَحْنَا عَلَيْهِمْ بَابًا ذَا عَذَابٍ شَدِيدٍ إِذَا هُمْ فِيهِ مُبْلِسُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/77" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.KjDaV"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو رحمناهم وكشفنا ما بهم من ضُرّ</span><span class="ve">﴾</span></span>، كقحط وجدب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَلَجُّوا</span><span class="ve">﴾</span></span>: لتمادَوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في طغيانهم</span><span class="ve">﴾</span></span>: إفراطهم في الكفر والعتو والإستكبار وعداوة الرسول- عليه الصلاة والسلام- والمؤمنين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعمهون</span><span class="ve">﴾</span></span>: يترددون عامهين عن الهدى. قال ابن عباس: لما أَسْلَمَ ثُمَامَةُ بن أَثالٍ الحنفي، ورجع إلى اليَمَامَةِ، مَنَعَ المِيرَةَ عَنْ أَهْلِ مَكَّة، وَأَخَذَهُمُ الله تعالى بالسنين حَتَّى أَكلَّوا العِلْهِزَ، جَاءَ أبو سُفْيانَ إلى رَسُولِ الله صلى الله عليه وسلم فقال له: أَنْشدُك الله والرَّحِمَ، ألسْتَ تزعمُ أَنّك بُعثْتَ رَحْمَة للعالَمين؟ قال: بَلَى، قال: قتلتَ الآباءَ بالسَّيف، والأبنَاءَ بالجوعِ، فنزلت. قال ابن جُزي: وفيه نظر؛ فإن الآية مكية باتفاق، وإنما دعا النبي صلى الله عليه وسلم على قريش بعد الهجرة، حسبما ورد في الحديث. اهـ.</p><p id="68.RqvXE">قلت: والتحقيق: أن القحط نزل بهم مرتين، أحدهما قبل الهجرة، حين دعا عليهم- صلى الله عليه وسلم- بقوله: <span class="hadeth">«اللهم أَعنِّي عليهم بسبع كسبع يوسف»</span>، فأخذتهم سَنَةٌ حصدت كل شيء، حتى أكلوا الميتة والعظام، وكانوا يرون كهيئة الدخان من الجوع، فجاء أبو سفيان فقال: يا محمد، جئت تأمر بصلة الرحم، وإن قومك قد هلكوا، فادعُ الله يغيثنا، فدعا لهم.. الحديث. وفيه نزل الله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-44-10" data-v="44:10">فارتقب يَوْمَ تَأْتِى السمآء بِدُخَانٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/44/10" target="_blank" title="سورة الدخان"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآية، وقوله هنا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو رحمناهم وكشفنا...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية. ومرة أخرى بالمدينة؛ حين استغاثوا به عليه السلام وهو يخطب، ولعله هو الذي ذكره ابن عباس في إسلام ثمامة، ولعل قوله: فنزلت الآية سهو؛ لأنها نزلت قبل الهجرة، إلاّ أن تكون الآية مدنية في السورة المكية، وقول ابن جزي: دعا عليهم بعد الهجرة، التحقيق، أنه دعا عليهم قبلُ وبعدُ. والله أعلم.</p><p id="68.0lZ4K">والمعنى: لو رحمناهم، وكشفنا ما بهم من القحط والهزال؛ برحمتنا إياهم، ووجدوا الخصب، لارتدوا إلى ما كانوا عليه من الكفر والاستكبار، ولذهب عنهم هذا الخلق والتعلق بك، وهذا كقوله تعالى في الدخان: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-44-15" data-v="44:15">إِنَّكُمْ عَآئِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/44/15" target="_blank" title="سورة الدخان"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، قيل: المراد بالضر: العذاب الأخروي، فيكون كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-6-28" data-v="6:28">وَلَوْ رُدُّواْ لَعَادُواْ لِمَا نُهُواْ عَنْهُ</span><a class="vn" href="/quran/6/28" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="68.1p8lB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد أخذناهم بالعذاب</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهو ما أصابهم يوم بدر من القتل والأسر، وهو قوله- تعالى- في الدخان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-44-16" data-v="44:16">يَوْمَ نَبْطِشُ البطشة الكبرى</span><a class="vn" href="/quran/44/16" target="_blank" title="سورة الدخان"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما استكانُوا لربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بذلك، أي: لم يخضعوا ولم يتذللوا. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">استكانوا</span><span class="ve">﴾</span></span>: افتعل من السكون، والألف زائدة، أو استفعل من الكون، أي: انتقل من كون إلى كون، كاستحال، إذا انتقل من حالٍ إلى حال؛ لأن الخاضع ينتقل من كون إلى كون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يتضرعون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وليس من حالهم التضرع إليه تعالى، وعبَّر بالمضارع، ليدل على الاستمرار، أي: ليس شأنهم التضرع في هذه الحالة وغيرها، أو: فما استكانوا فيما مضى، وما يتضرعون فيما ينزل بهم في المستقبل، والمعنى: تالله لقد أخذناهم بالعذاب، وقتلناهم بالسيوف، وما جرى عليهم يوم بدر من قتل صناديدهم، فما وُجدت، بعد ذلك، منهم استكانة ولا تضرع.</p><p id="68.b57wP"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إذا فتحنا عليهم باباً ذا عذابٍ شديد</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهو عذاب الآخرة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا هم فيه مبلسون</span><span class="ve">﴾</span></span>: متحيرون آيسون من كل خير، وهذا هو الصواب من حمل العذاب على عذاب الآخرة، بدليل وصفه بالشدة والإياس. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.WjQNM">الإشارة: أهل الغفلة والبُعد لا يرجعون إلى الله في السراء ولا في الضراء؛ لانهماكهم في الغفلة والقساوة، وأهل اليقظة يرجعون إلى الله في السراء والضراء، في السراء بالحمد والشكر، وفي الضراء بالصبر والرضا والتسليم، مع التضرع والابتهال؛ عبوديةً، والمقتصدون يرجعون إليه- تعالى- في الضراء، ويغفلون عن الشكر في السراء، والأول ظالم لنفسه، والثاني سابق، والثالث مقتصد. وبالله التوفيق.</p><p id="68.0EyoD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:78-83"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-23-78" data-v="23:78">وَهُوَ الَّذِي أَنْشَأَ لَكُمُ السَّمْعَ وَالْأَبْصَارَ وَالْأَفْئِدَةَ قَلِيلًا مَا تَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/78" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-79" data-v="23:79">وَهُوَ الَّذِي ذَرَأَكُمْ فِي الْأَرْضِ وَإِلَيْهِ تُحْشَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/79" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-80" data-v="23:80">وَهُوَ الَّذِي يُحْيِي وَيُمِيتُ وَلَهُ اخْتِلَافُ اللَّيْلِ وَالنَّهَارِ أَفَلَا تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/80" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-81" data-v="23:81">بَلْ قَالُوا مِثْلَ مَا قَالَ الْأَوَّلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/81" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-82" data-v="23:82">قَالُوا أَئِذَا مِتْنَا وَكُنَّا تُرَابًا وَعِظَامًا أَئِنَّا لَمَبْعُوثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/82" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-83" data-v="23:83">لَقَدْ وُعِدْنَا نَحْنُ وَآَبَاؤُنَا هَذَا مِنْ قَبْلُ إِنْ هَذَا إِلَّا أَسَاطِيرُ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/83" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.ojmR1"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو الذي أنشأ</span><span class="ve">﴾</span></span>: خلق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكم السمع والأبصار</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لتشاهدوا بها عجائب مصنوعاته ودلائل قدرته، أو لتتوصلوا إلى شهود آياته الكونية والتنزيلية، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأفئدة</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لتتفكروا بها فيما تشاهدونه منها وتعتبروا، وخصها بالذكر؛ لأنه يتعلق بها من بالمنافع ما لا يتعلق بغيرها، وقدَّم السمع؛ لأنَّ أكثر العلوم إنما تُنال به، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قليلاً ما تشكرون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: شكراً قليلاً غير معتد به تشكرون تلك النعم الجليلة؛ لأن العمدة في الشكر: صرف تلك القوى- التي هي في أنفسها نِعمَ باهرة- إلى ما خلقت له، وأنتم تنتحلون بها ضلالاً عظيماً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو الذي ذرأكم في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: خلقكم وبثكم فيها بالتناسل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإليه تُحشرون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تجمعون يوم القيامة بعد تفرقكم، فيجازيكم على إحسانكم وإساءتكم.</p><p id="68.eExDm"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو الذي يُحيي ويميت</span><span class="ve">﴾</span></span>، من غير أن يشاركه في ذلك أحد ولا شيء من الأشياء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وله اختلافُ الليل والنهار</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: المؤثر في اختلافهما، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلا تعقلون</span><span class="ve">﴾</span></span> فتعرفون بالنظر والتأمل أن الكل منا، وأن قدرتنا تعم جميع الممكنات، التي من جملتها البعث والحساب، وقُرئ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعقلون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بالغيب، على الالتفات؛ لحكاية سوء حال المخاطبين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عطف على مضمر يقتضيه المقام، أي: فلم يعقلوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل قالوا مثلَ ما قال الأولون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: آباؤهم ومن دان دينهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا أئذا مِتْنا وكنا تراباً وعظاماً أئنا لمبعوثون</span><span class="ve">﴾</span></span>، هو تفسير لما أبهم قبله، أي: قالوا: أُنبعث بعد هذه الحالة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقد وُعِدْنَا نحن وآباؤنا هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> البعث <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبل</span><span class="ve">﴾</span></span>: متعلق بالفعل من حيث إسناده إلى آبائهم لا إليهم، أي: وُعِدَ هذا آباؤنا من قبلُ، أو حال من آبائنا، أي: كائنين من قبل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما هذا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا أساطير الأولين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أكاذيبهم التي سطروها، وهي جمع أسطورة كأُحدوثة وأُعجوبة، أو جمع أسطار، جمع سطر، فيكون جمع الجمع. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.4NQ1b">الإشارة: ذكر في الآية خمس نِعَم، يجب على العبد شكر كل واحدة منها، فشُكْر نعمة السمع: أن تسمع به ما ينفع، وتكفه عما لا ينفع، وإذا سمعت خيراً أفشيته، وإذا سمعت شراً دفنته. وشكر نعمة البصر: أن تنظر به في ملكوت السموات والأرض وما بينهما، فتعرف عظمة الصانع، أو تشاهده وتوحده فيها. وشكر نعمة القلوب: أن تعرف بها علام الغيوب، وتُفرده بالوجود في كل مرغوب ومرهوب. وشكر نعمة الإيجاد: أن تكون له عبداً في كل حال. وشكر نعمة الإعادة: أن تتأهب للقائه في كل لحظة وساعة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو الذي يحيي ويميت</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يحيي قلوباً بالمعرفة بعد الجهل، ويميت قوباً بالغفلة والجهل بعد العلم واليقظة، وذلك بالسلب بعد العطاء والعياذ بالله. وله اختلاف ليل القبض ونهار البسط على العبد، ثم يُخرجه عنهما؛ ليكون مع الله لا مع شيء سواه. وبالله التوفيق.</p><p id="68.p7vR0"/><p id="68.81rg4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:84-90"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-23-84" data-v="23:84">قُلْ لِمَنِ الْأَرْضُ وَمَنْ فِيهَا إِنْ كُنْتُمْ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/84" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-85" data-v="23:85">سَيَقُولُونَ لِلَّهِ قُلْ أَفَلَا تَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/85" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-86" data-v="23:86">قُلْ مَنْ رَبُّ السَّمَاوَاتِ السَّبْعِ وَرَبُّ الْعَرْشِ الْعَظِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/23/86" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-87" data-v="23:87">سَيَقُولُونَ لِلَّهِ قُلْ أَفَلَا تَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/87" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-88" data-v="23:88">قُلْ مَنْ بِيَدِهِ مَلَكُوتُ كُلِّ شَيْءٍ وَهُوَ يُجِيرُ وَلَا يُجَارُ عَلَيْهِ إِنْ كُنْتُمْ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/88" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-89" data-v="23:89">سَيَقُولُونَ لِلَّهِ قُلْ فَأَنَّى تُسْحَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/89" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-90" data-v="23:90">بَلْ أَتَيْنَاهُمْ بِالْحَقِّ وَإِنَّهُمْ لَكَاذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/90" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.ZKZkg"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد لمن أنكر البعث: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمن الأرضُ ومن فيها</span><span class="ve">﴾</span></span> من المخلوقات؛ عاقلاً أو غيره، أي: من أوجدها، ودبر أمرها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كنتم تعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> شيئاً؟ والجواب محذوف، أي: فأخبروني؛ فإن ذلك كاف في الجواب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سيقولون لله</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأنهم مُقرُّون بأنه الخالق، فإن أقروا بذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقل أفلا تذكرون</span><span class="ve">﴾</span></span> فتعلمون أنَّ من قدر على خلق السموات والأرض وما فيهن، كيف لا يقدر على إعادة الخلق بعد عدومها؟ فإن الإعادة أهون من البدء. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل من ربُّ السموات السبع وربُّ العرش العظيم</span><span class="ve">﴾</span></span>، أعيد الرب؛ تنويهاً لشأن العرش، ورفعاً لمحله؛ لئلا يكون تبعاً للسموات والأرض، وجوداً وذكراً، ولقد روعي في الأمر بالسؤال الترقي من الأدنى إلى الأعلى، فإن سألتهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سيقولون لله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: هي لله، كقولك: مَن رب هذا الدار؟ فتقول: هي لفلان، وقال الشاعر:</p><p id="68.nbzWN"/><center><span class="manzoma">إذَا قِيل مَن رَبُّ الْمَزالِفِ والْقِرَى ** ورَبُّ الْجِياد الجُرْدِ قيل لخَالِدِ<br/></span></center><p id="68.JJ02M"/><p id="68.R3p4J">وقال الأخَفش: اللام زائدة، أي: هو الله، وبعدمه قرأ أهل البصرة، فيه وفيما بعده، واتفقوا على إثباته في الأول، ليطابق السؤال، فإن أجابوا بذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-31" data-v="10:31">فقل أفلا تتقون</span><a class="vn" href="/quran/10/31" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي: أتعلمون ذلك، ولا تتقون عذابه في كفركم وجحودكم قدرته على البعث؟</p><p id="68.blJeY"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل من بيده ملكوت كل شيء</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: التصرف التام في كل شيء بقهره وسلطانه، فالملكوت، في أصل اللغة، مبالغة في الملك، زيدت الواو والتاء؛ للمبالغة، كالجبروت؛ مبالغةً في الجبر، وفي عرف الصوفية، الملكوت: ما بطن من أسرار المعاني القائمة بالأواني، أو نقول: ما غاب في عالم الشهادة من أسرار الذات، فحس الأواني مُلك، ومعانيها ملكوت، والجبروت: ما خرج عن دائرة الأكوان من بحر الأسرار، الفائض بأنوار الملكوت، وهذه أسماء لمسمى واحد، وهو بحر الوحدة.</p><p id="68.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو يُجير</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يغيث، يقال: أجرت فلاناً على فلان: إذا أغثته منه، يعني: وهو يغيث من شاء ممن شاء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يُجار عليه</span><span class="ve">﴾</span></span>: ولا يغيث أحد عليه، أي: لا يمنع أحدٌ أحداً بالنصر عليه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كنتم تعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> شيئاً ما، أو تعلمون ذلك، فأجيبوني؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سيقولون لله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لله ملكوت كل شيء، وهو يُجير ولا يُجار عليه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قلْ فأنى تُسحرون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فمن أين تُخدعون وتُصرفون عن الرشد، وعن توحيد الله وطاعته؟ فإنَّ من لا يكون مسحوراً مختل العقل لا يكون كذلك، قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل أتيناهم بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي لا محيد عنه؛ من التوحيد والوعد بالبعث، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنهم لكاذبون</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما قالوا من الشرك وإنكار البعث. وبالله التوفيق.</p><p id="68.QQyAM">الإشارة: قل: لمن أرض النفوس، وما فيها من الأهوية والحظوظ والعلائق؟ سيقولون: هي لله يتصرف فيها كيف يشاء، فتارة يُملِّكها لعبده، فتكون تحت قهره وسلطانه، فيكون حراً من رق الأشياء، وتارة يُملّكه لها بعدله، فيكون تحت قهرها وسلطانها، تتصرف فيه كيف تشاء، ويكون مملوكاً لها، ينخرط في سلك من اتخذ إلهه هواه، قل: من رب سماوات الأرواح وعرش الأسرار والأنوار، وهو القلب الذي هو بيت الرب، قل: سيقولون: لله، يظهرها متى شاء، ويوصلها إلى أصلها كيف شاء، قل: من بيده ملكوت كل شيء، فيتصرف في النفوس والأرواح؛ بالتقريب والتبعيد، وهو يُجير مِن الحظوظ والأهوية مَن يشاء، ويسلطها على مَن يشاء، ولا يُجار عليه، لا يمينع من قهره أحد، فأنَّى تسحرون.</p><p id="68.A45PJ">قال القشيري: أولاً قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلا تذكرون</span><span class="ve">﴾</span></span>، ثم قال بعده: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلا تتقون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ قدَّمَ التذكرَ على التقوى؛ لأن بتذكيرهم يَصلُون إلى المعرفة، وبعد أن عرفوه، علموا أنه يجب عليهم اتقاءُ مخالفته، ثم بعد ذلك قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأنى تُسْحَرون</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ أي: بعد وضوح الحجة، أيُّ شَكٍّ بَقِيَ حتى تَنْسِبُوه إلى السِّحر؟. اهـ.</p><p id="68.XPGJg"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:91-92"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-23-91" data-v="23:91">مَا اتَّخَذَ اللَّهُ مِنْ وَلَدٍ وَمَا كَانَ مَعَهُ مِنْ إِلَهٍ إِذًا لَذَهَبَ كُلُّ إِلَهٍ بِمَا خَلَقَ وَلَعَلَا بَعْضُهُمْ عَلَى بَعْضٍ سُبْحَانَ اللَّهِ عَمَّا يَصِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/91" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-92" data-v="23:92">عَالِمِ الْغَيْبِ وَالشَّهَادَةِ فَتَعَالَى عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/92" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.BNX5O"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما اتخذَ الله من ولدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>، خلاف ما يقوله النصارى، والعرب التي قالت: للملائكة بنات الله، تعالى عن قولهم علواً كبيراً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كان معه من إلهٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُشاركه في ألوهيته، كما يقول عبدة الأوثان وغيرهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذاً لذهب كل إله بما خلق</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لو كان معه آلهة، كما يزعمون، لذهب كل واحد منهم بما خلقه واستبد به؛ ليتميز ملكه من ملك الآخر، ووقع بينهم التغالب والتحارب، كما هو الجاري بين الملوك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولعلا بعضُهم على بعضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>: ولغلب بعضهم على بعض، وارتفع عليه، كما ترون حال ملوك الدنيا؛ ممالكهم متمايزة وهم متغالبون، وحين لم تروا أثراً لتمايز الممالك والتغالب؛ فاعلموا أنما هو إله واحد.</p><p id="68.8bwao">قال ابن جُزَيّ: وليس هذا البرهان بدليل التمانع، كما فهم ابن عطية وغيره، بل بدليل آخر. وقال في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو كان فيها آلهة إلا الله لفسدتا</span><span class="ve">﴾</span></span>: قال كثير من الناس: إنه دليل التمانع الذي أورده المتكلمون، والظاهر من اللفظ أنه استدلال آخر أصح منه. ه قال النسفي: ولا يقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذاً</span><span class="ve">﴾</span></span> لا تدخل إلا على كلام هو جزاء وجواب، وهو هنا وقع لذهب؛ جزاءً وجواباً، ولم يتقدمه شرط ولا سؤال سائل؛ لأن الشرط هنا محذوف، تقديره: لو كان معه آلهة كما يزعمون لذهب... إلخ، دل عليه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كان معه من إله</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهو جواب لمن حاجّه من المشركين. اهـ.</p><p id="68.9nWPY"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبحان الله عما يصفون</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأنداد والأولاد، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عالِمِ الغيبِ والشهادةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: السر والعلانية، أو ما ظهر من حس الأكوان، وما غاب فيها وعنها، فمن جرّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عالم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فبدل من الجلالة، او صفة له، ومن رفعه؛ فخبر عن مضمر، أي: هو عالم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتعالى عمّا يُشركون</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأصنام وغيرها، والفاء لترتيب ما بعدها على ما قبلها؛ فإنَّ تفرده تعالى بالألوهية والعلم المحيط، موجب لتعاليه عن أن يكون له شريك. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.nWDN2">الإشارة: ثلاثة إذا تعددت فسد النظام: الإله والسلطان والطبيب؛ فلو تعدد الإله لفسد نظام العالم ولو تعدد الْملك لفسدت الرعية بالهرج والفتن ولو تعدد الطبيب لفسد العلاج. والطبيب على قسمين: طبيب الأبدان وطبيب القلوب وهو شيخ التربية فإذا تعدد على مريد واحد فسدت تربيته؛ لانقسام محبته واختلاف علاجه فالمريد إذا علق قلبه بغير شيخه لا ينهض نهوض من جمع همته على شيخه بل لا يجيء منه شيء. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.Ol9eW">قال القشيري: كل أمر نِيطَ بين اثنين انتفى عنه النظام وصحةُ التربية. اهـ. وقال الورتجبي: نزه الحق- سبحانه- ذاته عن مخايل الزنادقة، وكان منزهاً عن أباطيل إشارة المشبهة، وذاته ممتنعة بكمال أحديته، عن زعم الثنوية، كيف يجوز أن يكون القِدم محل الحوادث؛ إذ القديم المنزه، إذا تجلى بنعت القدم للحدثان، صار معدوماً كالعدم، تعالى الله عن كل وهْم وإشارة. اهـ.</p><p id="68.m4RXq"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:93-100"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-23-93" data-v="23:93">قُلْ رَبِّ إِمَّا تُرِيَنِّي مَا يُوعَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/93" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-94" data-v="23:94">رَبِّ فَلَا تَجْعَلْنِي فِي الْقَوْمِ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/94" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-95" data-v="23:95">وَإِنَّا عَلَى أَنْ نُرِيَكَ مَا نَعِدُهُمْ لَقَادِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/95" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-96" data-v="23:96">ادْفَعْ بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ السَّيِّئَةَ نَحْنُ أَعْلَمُ بِمَا يَصِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/96" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-97" data-v="23:97">وَقُلْ رَبِّ أَعُوذُ بِكَ مِنْ هَمَزَاتِ الشَّيَاطِينِ</span><a class="vn" href="/quran/23/97" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-98" data-v="23:98">وَأَعُوذُ بِكَ رَبِّ أَنْ يَحْضُرُونِ</span><a class="vn" href="/quran/23/98" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-99" data-v="23:99">حَتَّى إِذَا جَاءَ أَحَدَهُمُ الْمَوْتُ قَالَ رَبِّ ارْجِعُونِ</span><a class="vn" href="/quran/23/99" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-100" data-v="23:100">لَعَلِّي أَعْمَلُ صَالِحًا فِيمَا تَرَكْتُ كَلَّا إِنَّهَا كَلِمَةٌ هُوَ قَائِلُهَا وَمِنْ وَرَائِهِمْ بَرْزَخٌ إِلَى يَوْمِ يُبْعَثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/100" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.Gr91k"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل ربّ إِما تُرِيَنَّي</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إذا كان لابد أن تريني ما يوعدون من العذاب المستأصل في الدنيا أو عذاب الآخرة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربِّ فلا تجعلني في القوم الظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قريباً لهم فيما هم فيه من العذاب، وفيه إيذان بفظاعة ما وُعدوه من العذاب، وأنه يجب أن يستعيذ منه مَن لا يكاد أن يحيق به، وردٍّ لإنكارهم إياه واستعجالهم على طريقة الاستهزاء، وقيل: أمر به صلى الله عليه وسلم هضماً لنفسه، وقيل: إن شؤم الكفرة قد يحيق بمن وراءهم؛ كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-25" data-v="8:25">وَاتَّقُواْ فِتْنَةً...</span><a class="vn" href="/quran/8/25" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، ورُوي عن الحسن (أنه- تعالى- أخبر نبيه صلى الله عليه وسلم بأن في أمته نقمة، ولم يطلعه على وقتها، فأمر بهذا الدعاء) ويجوز أن يسأل النبيُّ المعصوم ربه ما علم أنه يفعله، وأن يستعيذ به مما علم أنه لا يفعله؛ إظهاراً للعبودية وتواضعاً لربه. والفاء: جواب إما الشرطية، أي: إن نزلت بهم النقمة فاجعلني خارجاً عنهم، وتكرير النداء، وتصدير كل من الشرط والجزاء به- أي: بالدعاء-؛ لإبراز كمال الضراعة والابتهال.</p><p id="68.dB9Zd">قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِنا على أن نُّرِيَكَ ما نَعِدُهم</span><span class="ve">﴾</span></span> من العذاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقادرون</span><span class="ve">﴾</span></span>، ولكنا نؤخره؛ لعلمنا بأن بعضهم، أو بعض أعقابهم، سيؤمنون، أو: لأنا لا نعذبهم وأنت فيهم، وقيل: قد أراهم ذلك، وهو ما أصابهم يومَ بدر وفتح ومكة، وهو بعيد؛ لأن المبادر أن يكون ما استحقوه من العذاب الموعود عذاباً هائلاً مستأصلاً لا يظهر على يديه صلى الله عليه وسلم؛ للحكمة الداعية إليه، وكانوا يضحكون، استهزاءً بهذا الوعد، وإنكاراً له، فقال لنبيه- عليه الصلاة والسلام-: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادفع بالتي هي أحسنُ السيئةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ادفع الخصلة السيئة بالخصلة التي هي أحسن، وهو الصفح عنها والإحسان في مقابلتها، لكن بحيث لا يؤدي إلى وَهَنٍ في الدين وإهانةٍ له. وقيل: السيئة: الشرك، والتي هي أحسن: كلمة التوحيد، وقيل: السيئة: المنكر، والتي هي أحسن: النهي عنه، وقيل: هي منسوخة بآية السيف، وقيل: محكمة؛ إذ المداراة مأمور بها. قال ابن عطية: أمر بمكارم الأخلاق، وما كان منها بهذا المعنى، فهو محكم باق في الأمة أبداً، وما كان بمعنى المواعدة فمنسوخ بآية القتال. اهـ.</p><p id="68.OO3dZ">وهذا التركيب أبلغ من ادفع بالحسنة السيئة؛ لما فيه من التنصيص على التفضيل، وتقديم الجار والمجرور على المفعول؛ للاهتمام. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نحن أعلم بما يصفون</span><span class="ve">﴾</span></span> من الشرك والولد، أو بما يصفك به، مما أنت على خلافه، من السحر وغيره، فسنجازيهم عليه، وفيه وعيد لهم، وتسلية لرسوله صلى الله عليه وسلم، وإرشاد له إلى تفويض أمره إليه تعالى والاكتفاء بعلمه.</p><p id="68.ZnV24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقل ربِّ أعوذُ بك من هَمَزاتِ الشياطين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وساوسهم المغرية على خلاف ما أمرت من المحاسن، التي من جملتها دفع السيئة بالحسنة، وأصل الهمز: النخس، ومنه: مهماز الرائض، شبه حثهم للناس على المعاصي بهمز الرائض الدوابَّ على الإسراع والوثب.</p><p id="68.gQWAl">وجَمَعَ همزات؛ لتنوُّع الوساوس وتعدد المضاف إليه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأعوذ بك ربِّ أن يحضرون</span><span class="ve">﴾</span></span>، أمر بالتعوذ من نخساتهم بلفظ المبتهل إلى ربه، والتعوذ من أن يحضروه أصلاً في حال من الأحوال؛ مبالغة في التحذير من ملابستهم، أو أن يحضروه عند التلاوة أو الصلاة، أو عند النزع؛ تشريعاً. وإعادة الفعل، مع تكرير النداء؛ لإظهار كمال الاعتناء بالمأمور به.</p><p id="68.Ox8gA">ولا تزال الكفرة تصف الحق بما لا يليق به من الشرك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إذا جاء أحدَهم الموتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا يزالون مشركين حتى يموتوا، فحتى، هنا، ابتدائية، دخلت على جملة الشرط، وهي متعلقة بيصفون، وما بينهما اعتراض مؤكد للإغضاء، لكن لا بمعنى أنه العامل فيه؛ لفساد المعنى، بل بمعنى أنه معمول لمحذوف دل عليه ذلك، أي: تنزيهاً له تعالى عما يصفون، ويستمرون على الوصف المذكور، حتى إذا جاء أحداً منهم الموت الذي لا مرد له، وظهرت له أحوال الآخرة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ تحسراً على ما فَرَّطَ فيه من الإيمان والطاعة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربِّ ارجعون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ردني إلى الدنيا، والواو؛ لتعظيم المخاطب، كخطاب الملوك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلي أعملُ صالحاً فيما تركت</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: في الإيمان الذي تركته، أو في الموضع الذي تركت فيه الإيمان والطاعة؛ وهو الدنيا؛ لأنه ترك الدنيا وصار إلى العقبى.</p><p id="68.WrgZ2">قال قتادة: ما تمنى أن يرجع إلى أهل ولا عشيرة، ولكن ليتدارك ما فرط.</p><p id="68.2R73q">وعنه، صلى الله عليه وسلم أنه قال: <span class="hadeth">«إِذَا عَايَنَ المؤمن المَلائِكَةَ قَالُوا له: نُرجِعُكَ إلى الدُّنْيا؟ فَيَقُولُ: إِلَى دارِ الهُمومِ والأحْزانِ؟ بَلْ قُدُوماً إلى اللهِ تبارك، وتعالى، وأمَّا الكافر فَيقُولُ: ارجعون لعلي أعملَ صالحاً...»</span> وقال القرطبي: ليس سؤالُ الرجعة مختصاً بالكافر، فقد يسألها المؤمن، كما في آخر سورة المنافقين، ودلت الآية على أن أحداً لا يموت حتى يعرف: أهو من أولياء الله أم من أعداء الله، ولولا ذلك لما سأل الرجعة، فيعلم ذلك قبل نزول الموت وذواقه. اهـ. قال المحشي الفاسي: ولعل محمل الحديث في المؤمن الكامل غير المقصِّر، والآية في غيره. والله أعلم. اهـ.</p><p id="68.vgQAX"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلاَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا رجوع له أصلاً، وهو ردع عن طلب الرجعة، واستبعاد لها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب ارجعون</span><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلمةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>، والمراد: طائفة من الكلام، وهو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربِّ ارجعون...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو قائلها</span><span class="ve">﴾</span></span>، ولا فائدة له فيها، ولا حقيقة لها؛ لعدم حصول مضمونها، أو هو قائلها لا محالة؛ لتسليط الحسرة والندم عليه، فلا يقدر على السكوت عليها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن ورائهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أمامهم، والضمير للجماعة؛ لأن أحدهم بمعنى كلهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">برزخٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>: حائل بينهم وبين الرجعة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى يوم يُبعثون</span><span class="ve">﴾</span></span>: يوم القيامة، وهو إقناط كلي عن الرجوع إلى الدنيا، لما علِم أنه لا رجعة يوم القيامة إلى الدنيا، وإنما الرجوع فيه إلى الحياة الأخرية.</p><p id="68.VewGo">والله تعالى أعلم.</p><p id="68.OxoMX">الإشارة: ما قاله صلى الله عليه وسلم في تضرعه إلى الله تعالى- كما أمره الحق تعالى- يقوله كل عارف ومتيقظ، فيقول: ربِّ إما تُريني ما يُوعدهُ أهل الغَفلة والبطالة من التحسر والندم، عند انقراض الدنيا وإقبال الآخرة، فلا تجعلني في القوم الظالمين، أي: لا تسلك بي مسلكهم حتى أتحسر معهم فإذا أوذي في الله- كما هو شأن أهل الخصوصية- يقال له: ادفع بالتي هي أحسنُ السيئةَ، وقابل الإساءة بالإحسان، وإياك والانتصار لنفسك، وتعوذ بالله من همزات الشياطين، إن قامت عليك نفسك وأرادت الانتصار، كما هو شأن أهل الغفلة، في كونهم منهمكين في الغفلة، مملوكين في أيدي أنفسهم، مستمرين على ذلك، حتى إذا حضر أجلهم طلبوا من الله الرجعة، هيهات هيهات، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلاَّ إِنَّهَا كَلِمَةٌ هُوَ قَآئِلُهَا وَمِن وَرَآئِهِمْ بَرْزَخٌ إلى يَوْمِ يُبْعَثُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، وفي الأثر: <span class="hadeth">«ما منكم من أحد إلا وسيندم عند الموت، إن كان محسناً أن لو زاد، وإن كان مسيئاً أن لو تاب»</span> أو كما قال.</p><p id="68.gY6Bm">ولأجل هذا المعنى شد أهل اليقظة الحُزُم، وشمروا عن ذراعهم في طاعة مولاهم، وعمروا أوقاتهم بما يقربهم إلى محبوبهم، وتنافسوا في ذلك أيَّ تنافس، وفي ذلك يقول القائل:</p><p id="68.wV2L1"/><center><span class="manzoma">السِّباقَ السِّباقَ قولاً وفِعْلاً ** حَذِّرِ النَّفْس حَسْرَة المسْبُوقِ<br/></span></center><p id="68.QV1YE"/><p id="68.mZlkz">وكان بعض العباد حفر قبراً في بيته، فإذا صلى العشاء دخل فيه، وقرأ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال رب ارجعون لعلي أعمل صالحاً...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية، فيقول لنفسه: ستطلبين الرجعة ولا تُمكنين منها، وأنت اليوم متمكنة من الرجوع، قومي إلى خدمة مولاك، قبل أن يحال بينك وبينها، فيبيت قائماً يُصلي. وهكذا شأن اهل اليقظة؛ يُقدمون الندم والجد قبل فوات إبَّانِهِ. أعاننا الله على اغتنام طاعته، وما يقربنا إلى حضرته. آمين.</p><p id="68.9LvoQ"/><p id="68.9904Q"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:101-105"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-23-101" data-v="23:101">فَإِذَا نُفِخَ فِي الصُّورِ فَلَا أَنْسَابَ بَيْنَهُمْ يَوْمَئِذٍ وَلَا يَتَسَاءَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/101" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-102" data-v="23:102">فَمَنْ ثَقُلَتْ مَوَازِينُهُ فَأُولَئِكَ هُمُ الْمُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/102" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-103" data-v="23:103">وَمَنْ خَفَّتْ مَوَازِينُهُ فَأُولَئِكَ الَّذِينَ خَسِرُوا أَنْفُسَهُمْ فِي جَهَنَّمَ خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/103" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-104" data-v="23:104">تَلْفَحُ وُجُوهَهُمُ النَّارُ وَهُمْ فِيهَا كَالِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/104" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-105" data-v="23:105">أَلَمْ تَكُنْ آَيَاتِي تُتْلَى عَلَيْكُمْ فَكُنْتُمْ بِهَا تُكَذِّبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/105" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.qOzMq"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإذا نُفخ في الصور</span><span class="ve">﴾</span></span> لقيام الساعة، وهي نفخة البعث والنشور، وقيل: فإذا نفخ في الأجسادِ أرواحها، على أن الصور جمع صورة، ويؤيده القراءة بفتح الواو مع الضم، وبه مع كسر الصاد. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا أنساب بينهم يومئذٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> تنفعهم، لزوال التراحم والتعاطف بينهم؛ من فرط الحيرة واستيلاء الدهشة، بحيث يفر المرءُ من أخيه وأمه وأبيه وصاحبته وبنيه. قال ابن عباس: (لا يفتخرون بالأنساب والأحساب في الآخرة، كما كانوا يفتخرون في الدنيا) <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يتساءلون</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يسأل بعضهم بعضاً؛ لاشتغال كل منهم بنفسه، ولا يناقضه قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-37-27" data-v="37:27">وَأَقْبَلَ بَعْضُهُمْ على بَعْضٍ يَتَسَآءَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/27" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> ؛ لأن هذا- أي: سكوتهم- عند ابتداء النفخة الثانية، وذلك بعدها؛ لأن يوم القيامة ألوان، تارة يبهتون ولا يتساءلون، وتارة يفيقون، فأقبل بعضهم على بعض يتساءلون.</p><p id="68.yP2lz">وقال ابن عباس: إنما عنى النفخة الأولى، حين يصعق الناس، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا أنساب بينهم يومئذٍ ولا يتساءلون</span><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-68" data-v="39:68">ثُمَّ نُفِخَ فِيهِ أخرى فَإِذَا هُمْ قِيَامٌ يَنظُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/68" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَقْبَلَ بَعْضُهُمْ عَلَى بَعْضٍ يَتَسَاءَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>. نقله الثعلبي.</p><p id="68.VWmox"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمن ثَقُلَتْ موازينهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: موزونات حسناته من العقائد الصحيحة والأعمال الصالحة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأولئك هم المفلحون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ الفائزون بكل مرغوب، الناجون من كل مرهوب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن خفت موازينهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ومن لم يكن له من العقائد والأعمال ما يوزن- وهم الكفار- لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-18-105" data-v="18:105">فَلاَ نُقِيمُ لَهُمْ يَوْمَ القيامة وَزْناً</span><a class="vn" href="/quran/18/105" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وتقدم ما فيه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأولئك الذين خسروا أنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span>: ضيعوها بتضييع زمان استكمالها، وأبطلوا استعدادها لنيل كمالها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في جهنم خالدون</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهو خبر ثان لأولئك، أو بدل من الصلة، وعن ابن مسعود رضي الله عنه قال: (يؤخذ بيد العبدِ أو الأمة يوم القيامة، فينصب على رؤوس الأولين والآخرين، ثم ينادي مناد: هذا فلان بن فلان، من كان له حق فليأت إلى حقه، فتفرح المرأة أن يدور لها الحق على ابنها، أو على زوجها، أو على أبيها، أو على أخيها، ثم قرأ ابن مسعود: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا أنساب بينهم يومئذٍ ولا يتساءلون</span><span class="ve">﴾</span></span>، ثم يقول الرب تعالى: آت هؤلاء حقوقهم، فيقول ربِّ، فنيت الدنيا؛ فمن أين آتيهم؟ فيقول للملائكة: خذوا من حسناته فأعطوا كل إنسان بقدر طلْبته...) إلخ الحديث، انظر النسفي.</p><p id="68.dB9Zd">قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تلفح وجوهَهُم النار</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ تحرقها، واللفح كالنفخ، إلاَّ أنه أشد تأثيراً منه، وتخصيص الوجوه بذلك؛ لأنها أشرف الأعضاء. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم فيها كالحون</span><span class="ve">﴾</span></span>: عابسون من شدة الإحراق، والكلوح: تقلص الشفتين من الإنسان، قال النبي صلى الله عليه وسلم في كالحون: <span class="hadeth">«تَشْوِيهِ النَّارُ فَتَقلَّص شَفَتَهُ العُلْيَا، حَتَّى تَبْلُغَ وَسَطَ رَأَسِهِ، وَتَسْتَرخِي السُّفْلَى حَتَّى تَبْلُغَ سُرَّته»</span> فيقال لهم- تعنيفاً وتذكيراً لما به استحقوا ما ابتلوا به: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم تكن آياتي</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُتْلَى عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدنيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكنتم بها تُكذِّبون</span><span class="ve">﴾</span></span> حينئذٍ، فذوقوا وبال ما كنتم به تكذبون.</p><p id="68.wnNko">نسأل الله التوفيق والهداية.</p><p id="68.7E8DX">الإشارة: قال الترمذي الحكيم: الأنساب كلها منقطعة إلا من كانت نسبته صحيحة في عبودية ربه، فإن تلك نسبة لا تنقطع أبداً، وتلك النسبة المفتخر بها، لا نسبة الأجناس من الآباء والأمهات والأولاد. اهـ. وقال الورتجبي: عند المعاينة والمشاهدة بوجوده ونشر جوده، نسبهم هناك نسب المعرفة والمحبة الأزلية، واصطفائيته القدسية، لا يفتخرون بشيء دونه، من العرش إلى الثرى، ولا يتساءلون؛ شغلاً بما هم فيه. اهـ.</p><p id="68.r0bQ8">ومعنى كلام الشيخين: أن العبد، إذا صحت نسبته إلى مولاه، وانقطع بكليته إليه، ورفض كل ما سواه، اتصلت نسبته، ودامت محبته وأنسه، ومن تعلق بغيره، وتودد إلى سواه، انقطع ذلك وانفصل، ومن النسب التي تتصل وتدوم، النسبة إلى أولياء الله، والتحبب إليهم وخدمتهم، وهي في الحقيقة من نسبة الله تعالى؛ لأنها سبب معرفته والتحقق بعبوديته، فهي عينها، فمن انتسب إليهم فقد انتسب إلى الله، ومن أحبهم فإنما أحب الله، فمحبتهم، والاجتماع معهم يؤدي إلى محبة الله ورضوانه، وهم الذين يكونون عن يمين الرحمن، يغشى نورُهُم الناس يوم القيامة، يغبطهم النبيون والشهداء؛ لمنزلتهم عند الله. قال عليه الصلاة والسلام: لما سئل عنهم: <span class="hadeth">«هم رجال من قبائل شتى، يجتمعون على ذكر الله ومحبته»</span> أو كما قال صلى الله عليه وسلم كما في الحديث. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.rljDE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:106-114"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-23-106" data-v="23:106">قَالُوا رَبَّنَا غَلَبَتْ عَلَيْنَا شِقْوَتُنَا وَكُنَّا قَوْمًا ضَالِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/106" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-107" data-v="23:107">رَبَّنَا أَخْرِجْنَا مِنْهَا فَإِنْ عُدْنَا فَإِنَّا ظَالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/107" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-108" data-v="23:108">قَالَ اخْسَئُوا فِيهَا وَلَا تُكَلِّمُونِ</span><a class="vn" href="/quran/23/108" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-109" data-v="23:109">إِنَّهُ كَانَ فَرِيقٌ مِنْ عِبَادِي يَقُولُونَ رَبَّنَا آَمَنَّا فَاغْفِرْ لَنَا وَارْحَمْنَا وَأَنْتَ خَيْرُ الرَّاحِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/109" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-110" data-v="23:110">فَاتَّخَذْتُمُوهُمْ سِخْرِيًّا حَتَّى أَنْسَوْكُمْ ذِكْرِي وَكُنْتُمْ مِنْهُمْ تَضْحَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/110" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-111" data-v="23:111">إِنِّي جَزَيْتُهُمُ الْيَوْمَ بِمَا صَبَرُوا أَنَّهُمْ هُمُ الْفَائِزُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/111" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-112" data-v="23:112">قَالَ كَمْ لَبِثْتُمْ فِي الْأَرْضِ عَدَدَ سِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/112" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-113" data-v="23:113">قَالُوا لَبِثْنَا يَوْمًا أَوْ بَعْضَ يَوْمٍ فَاسْأَلِ الْعَادِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/113" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-114" data-v="23:114">قَالَ إِنْ لَبِثْتُمْ إِلَّا قَلِيلًا لَوْ أَنَّكُمْ كُنْتُمْ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/114" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.jnlP1"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أهل النار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا غلبت علينا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ملكتنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شِقْوَتُنا</span><span class="ve">﴾</span></span>: شقاوتنا التي اقترفناها بسوء اختيارنا، كما يُنبئ عنه إضافتها إلى أنفسهم، أي: شقينا بأعمالنا السيئة التي عملناها، ولا يصح حمله على الشقاوة الأزلية؛ لأنهم غير مكلفين بصرفها عنهم؛ إذ ليس في اختيارهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكنا قوماً ضالِّين</span><span class="ve">﴾</span></span> عن الحق، ولذلك فعلنا ما فعلنا من التكذيب، وهذا، كما ترى، اعتراف منهم بأن ما أصابهم إنما أصابهم بسوء صنعهم، وأمَّا ما قيل: من أنه اعتذار منهم بغلبة ما كتب عليهم من الشقاوة الأزلية، فلا يصح؛ لأن الله تعالى ما كتب عليهم الشقاء حتى علم أنهم يفعلونه باختيارهم، لا بما كتب عليهم.</p><p id="68.5NgL5">ثم قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا أَخْرِجْنَا منها فَإِن عُدْنا فإِنا ظالمون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أخرجنا من النار، وردنا إلى الدنيا، فإن عدنا بعد ذلك إلى ما كنا عليه من الكفر والمعاصي، فإنا متجاوزون الحد في الظلم، ولو كان اعتقادهم أنهم مجبورون على ما صدر عنهم لما سألوا الرجعة إلى الدنيا، ولما وَعَدوا بالطاعة والإيمان. قال القرطبي: طلبوا الرجعة إلى الدنيا كما طلبوها عند الموت.</p><p id="68.kladg">ثم يجيبهم الحق تعالى، بعد ألف سنة، بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال اخسؤوا فيها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: اسكتوا في النار سكوت ذل وهوان، وانزجروا انزجار الكلاب، يقال: خسأت الكلب، إذا زجرته، فخسأ، أي: انزجر. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تُكَلِّمونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> باستدعاء الإخراج من النار والرجوع إلى الدنيا، أو في رفع العذاب عنكم؛ فإنه لا يرفع ولا يخفف، روي أنه آخر كلام يتكلمون به، ثم لا كلام بعد ذلك إلاَّ الشهيق والزفير، ويصير لهم عُواء كعُواء الكلاب لا يفهمون ولا يُفهمون. قيل: ويرده الخطابات الآتية، وقد يجاب: بأن قبل هذه الكلمة.</p><p id="68.nXLAw">ثم علل استحقاقهم لذلك العذاب بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الأمر والشأن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كان فريق من عبادي</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم المؤمنون، او الصحابة، أو أهل الصفة- رضوان الله تعالى عليهم أجمعين- <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقولون</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدنيا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا آمنا فاغفر لنا وارحمنا وأنت خير الراحمين فاتخذتموهم سخريا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: هزواً، وهو مصدر سخر، زيدت فيه ياء النسب؛ للمبالغة، وفيه الضم والكسر. وقال الكوفيون: المكسور بمعنى الهزء، والمضموم من السخرة، بمعنى الانقياد للخدمة، ولذلك اتفق عليه في الزخرف، أي: اتخذتموهم؛ مهزواً بهم، وتشاغلتم بهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى أَنْسَوْكم ذكري</span><span class="ve">﴾</span></span>، من فرط اشتغالكم بالاستهزاء بهم، ولم تخافوني في أوليائي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكنتم منهم تضحكون</span><span class="ve">﴾</span></span>، وذلك غاية الاستهزاء.</p><p id="68.dB9Zd">قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني جَزَيْتُهُم اليوم</span><span class="ve">﴾</span></span> جزاء على صبرهم على أذاكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنهم همُ الفائزون</span><span class="ve">﴾</span></span> بكل مطلوب دونكم، فأنهم: مفعول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جزيتهم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأنه يتعدى إلى مفعولين، وقرأ حمزة بالكسر؛ على الإستئناف؛ تعليلاً للجزاء، وبياناً أنه في غاية الحسن، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال كم لبثتم</span><span class="ve">﴾</span></span>، القائل هو الله تعالى، أو الملك، وقرأ المكي وحمزة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ التي بلفظ الأمر للملك، يسألهم: كم لبثوا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> التي دعوا الله أن يردهم إليها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عدد سنين</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهو تمييز، أي: كم لبثتم في الأرض عدد السنين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا لبثنا يوماً أو بعض يوم</span><span class="ve">﴾</span></span>، استقصار لمدة لبثهم فيها بالنسبة إلى خلودهم، ولِمَا هم فيه من عذابها؛ لأن الممتحن يستطيل أيام محنته، ويستقصر ما مر عليه من أيام الدعة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسْئَل العادِين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: المتمكنين من العد؛ فإنا بما دُهمنا من العذاب بمعزل من العد، أو الملائكة العادين لأعمار العباد وأعمالهم.</p><p id="68.NQ03N"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span> الله تعالى، أو الملك، تصديقاً لهم في مقالهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن لبثتم إلاَّ قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: ما لبثتم إلا زماناً قليلاً أو لبثاً قليلاً بالنسبة لما بعده، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو أنكم كنتم تعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> شيئاً، أو: لو كنتم من أهل العلم لعلمتم قلة لبثكم فيها، فالجواب محذوف. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.010NO">الإشارة: إذا تميز المتحابون في الله، المجتمعون على ذكر الله ومحبته وطلب معرفته، وعُرفوا بأنوارهم وأسرارهم، وانحازوا إلى ظل العرش، يوم لا ظل إلا ظله، ورآهم البطالون المنكرون عليهم، وهم في حسرة الحساب، يقولون بلسان الحال أو المقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا غلبت علينا شقوتنا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ حيث لم نصحب هؤلاء الأولياء، وكنا قوماً ضالين، ربنا أخرجنا من هذه الحسرة، وردنا إلى الدنيا، فإن عدنا إلى البطالة والإنكار عليهم فإنا ظالمون، فيقال لهم: اخسؤوا فيها؛ فقد فات الإبان، إنه كان فريق من عبادي، وهم المنتسبون من أهل التجريد، المتزيون بزي الصوفية أهل التفريد، يقولون: ربنا آمنا بطريق الخصوصية ودخلنا فيها، فاغفر لنا، أي: غط مساوئنا، وارحمنا رحمة تضمنا إلى حضرتك، وأنت خير الراحمين، فاتخذتموهم سخرياً، وانشغلتم بالوقوع فيهم، حتى أنسوكم ذكري، وكنتم منهم تضحكون، إني جزيتهم اليوم، بما صبروا، أنهم هم الفائزون بشهود ذاتي، والقرب من أحبابي، المتنزهون في كمال جمالي، في درجات المقربين من النبيين والصديقين.</p><p id="68.W7k8o">قال القشيري: الحق ينتقم من أعدائه بما يُطَيَّبُ به قلوبَ أوليائه، وتلك خَصْمَةُ الحق، فيقول لهم: كان فريقٌ من أوليائي يُفْصِحون بمدحي وإطرائي، فاتخذتموهم سخرياً، فأنا اليوم أُجازيهم، وأنتقم ممن كان يناويهم. اهـ.</p><p id="68.BQLJz">قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال كم لبثتم...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، اعلم أن أيام الدنيا كلها تقصر عند انقضاء عمر العبد، فتعود كيوم واحد، أو بعض يوم، فإن أفضى إلى الراحة بعد الموت نسي أيام التعب، وغاب عنها، فتصير كأضغاث أحلام، وإن أفضى إلى التعب، نسي أيام الراحة كأنها طيف منام. قال في الحاشية: الأشياء وإن كانت كثيرة فقد تنقص وتقل بالإضافة إلى ما يرجّى عليها كذلك مدة مقامهم تحت الأرض إن كانوا في الراحة فقد تقل، بالإضافة إلى الراحات التي يلقونها في القيامة، وإن كانت شديدة فقد تتلاشى في جنب رؤية ذلك اليوم؛ لما فيه من أليم تلك العقوبات المتوالية. اهـ.</p><p id="68.QgXY3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:115-118"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-23-115" data-v="23:115">أَفَحَسِبْتُمْ أَنَّمَا خَلَقْنَاكُمْ عَبَثًا وَأَنَّكُمْ إِلَيْنَا لَا تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/115" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-116" data-v="23:116">فَتَعَالَى اللَّهُ الْمَلِكُ الْحَقُّ لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ رَبُّ الْعَرْشِ الْكَرِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/23/116" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-117" data-v="23:117">وَمَنْ يَدْعُ مَعَ اللَّهِ إِلَهًا آَخَرَ لَا بُرْهَانَ لَهُ بِهِ فَإِنَّمَا حِسَابُهُ عِنْدَ رَبِّهِ إِنَّهُ لَا يُفْلِحُ الْكَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/117" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-albahr-23-118" data-v="23:118">وَقُلْ رَبِّ اغْفِرْ وَارْحَمْ وَأَنْتَ خَيْرُ الرَّاحِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/118" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.dNJ2R"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفحسبتم</span><span class="ve">﴾</span></span>: المعطوف محذوف، أي: ألم تعلموا شيئاً فحسبتم، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عبثاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: حال، أو مفعول من أجله.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفحسبتم أنما خلقناكم عبثاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: عابثين، أو للبعث من غير حكمة في خلقكم وإظهاركم حتى أنكرتم البعث، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنكم إلينا لا ترجعون</span><span class="ve">﴾</span></span> للحساب والجزاء، بل خلقناكم للتكليف، ثم للرجوع إلينا، فنُثيب المحسن، ونعاقب المسيء.</p><p id="68.d09mb"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتعالى الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أن يخلق شيئاً عبثاً، وهو استعظام له نعالى ولشؤونه التي يُصَرِّف عليهاعباده؛ من البدء والإعادة، والإثابة والعقاب، بموجب الحكمة، أي: ارتفع بذاته، وتنزه عن مماثلة المخلوقين في ذاته وصفاته وأفعاله وعن خلو أفعاله عن الحِكَم والمصالح والغايات الحميدة.</p><p id="68.LlbEZ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الملك الحق</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ الذي يحق له الملك على الإطلاق، إيجاداً وإعداماً، وإحياء وإماته، عذاباً وإثابة، وكل ما سواه مملوك له، مقهور تحت ملكوته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا إله إلا هو</span><span class="ve">﴾</span></span>، فإنَّ كل ما عداه عبيده، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربُّ العرش الكريم</span><span class="ve">﴾</span></span>، فكيف بما تحته من الموجودات، كائناً ما كان، ووصفه بالكرم: إمّا لأنه منه ينزل الوحي الذي منه القرآن الكريم، والخير والبركة، أو لنسبته إلى أكرم الأكرمين.</p><p id="68.w1rRA"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يدعُ مع الله إلهاً آخر</span><span class="ve">﴾</span></span>، يعبده فرداً أو اشتراكاً، من صفته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا برهان له به</span><span class="ve">﴾</span></span> على صحة عبادته. وفيه تنبيه على أن التدين بما لا دليل عليه باطل، فكيف بما شهدت بديهة العقول بخلافه؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإنما حسابُه عند ربه</span><span class="ve">﴾</span></span>،. فهو مُجازٍ له على قدر ما يستحقه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الأمر والشأن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يُفلح الكافرون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لا فوز لهم ولا نجاة.</p><p id="68.vgJwV">بدئت السورة الكريمة بتقرير فلاح المؤمنين، وختمت بنفي فلاح الكافرين؛ تحريضاً على الإيمان، وعلى ما يوجب بقاءه وتنميته، من التمسك بما جاء به التنزيل، وبما جاء به النبي الجليل، ليقع الفوز بالفلاح الجميل.</p><p id="68.WKB0O">ثم علَّمنا سؤال المغفرة والرحمة؛ لأن شؤم المعاصي يؤدي إلى سوء الختام، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقل ربِّ اغفرْ وارحمْ وأنت خير الراحمين</span><span class="ve">﴾</span></span>، وفيه إيذان بأنهما من أهم الأمور الدينية، حيث أمر به من قد غفَر له ما تقدم من ذنبه وما تأخر، فكيف بمن عداه؟ نسأل الله- تعالى- المغفرة الشاملة، والرحمة الكاملة، لنا ولإخواننا ولجميع المسلمين.. آمين.</p><p id="68.voz71">روي عن عبد الله بن مسعود رضي الله عنه أنه مرَّ بمصابٍ مبتلى، فقرأ في أذنه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفحسبتم أنما...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ السورة، فبرئ من حينه. فقال النبي صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«ماذا قرأت في أذنه؟»</span> فأخبره، فقال: <span class="hadeth">«والذي نفسي بيده لو أن رجلاً مؤمناً قرأها على جبل لزال»</span>.</p><p id="68.78R6k">الإشارة: ما أظهر الله الكائنات إلا ليُعرف بها، ويُظْهِرَ فيها أسرار ذاته وأنوار صفاته، وفي الأثر القدسي: <span class="hadeth">«كنت كنزاً لم أُعرف، فأحببتُ أن أعرف، فخلقت الخلق، فتعرفت لهم، فبي عرفوني»</span>.</p><p id="68.xwm9Y">وفي إيجاد المخلوقات حِكَم بليغه وأسرار عجيبة، لا يحصيها إلا من خلقها ودبّرها. فمن المخلوقات من خلقهم ليظهر فيهم أثر رحمته وكرمه وإحسانه، وهم أهل الإيمان والطاعة، ومنهم من خلقهم ليظهر فيهم حلمه وعفوه، وهم أهل العصيان، ومنهم من خلقهم ليظهر فيهم عدله وقهره ونقمته، وهم أهل الكفر والطغيان. وقال الحكيم الترمذي رضي الله عنه: إن الله خلق الخلق عبيداً ليعبدوه، فيثيبهم على العبادة، ويعاقبهم على تركها، فإنْ عبدوه فهم اليوم له عبيد، أحرار كرام من رق الدنيا، ملوك في دار السلام، وإن رفضوا العبودية فهم اليوم عبيد أُباق، سُقاط، لئام، أعداء في السجون بين أطباق النيران. اهـ.</p><p id="68.jpm1v">وقال بعضهم: إنما أظهر الله الكون لأجل نبينا صلى الله عليه وسلم تشريفاً له، فهو من نوره. قال ابن عباس رضي الله عنه: أوحى الله تعالى إلى عيسى عليه السلام: يا عيسى ابن مريم؛ آمن بمحمد، ومُر أمتك أن يؤمنوا به، فلولا محمد ما خلقت آدم، ولولا محمد ما خلقت الجنة والنار... الحديث.</p><p id="68.kqpYr">قال القشيري: حسابُه على الله في آجله، وعذابُه من الله له في عاجله، وهو ما أودعَ قلبَه حتى رَضِيَ أنْ يَعْبُدَ معه غيره، لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-3" data-v="39:3">مَا نَعْبُدُهُمْ إِلاَّ لِيُقَرِّبُونَآ إِلَى الله زلفى</span><a class="vn" href="/quran/39/3" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، كلامٌ حاصلٌ عن غير دليل عقل، ولا شهادة خبرٍ ونقل، فما هو إلا إفك وبهتان، وقولٌ ليس يساعده برهان. ه وبالله التوفيق، وهو الهادي إلى سواء الطريق- وصلى الله على سيدنا ومولانا محمد، وآله وصحبه وسلم تسليماً، والحمد لله رب العالمين.</p><p id="68.OZzkn"/><p id="68.ydb5Q"/></div></div></div></div></body></html>