<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الكافرون" id="ch110"><h1 id="68.5Kg0M">سورة الكافرون</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="109:1-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-109-1" data-v="109:1">قُلْ يَا أَيُّهَا الْكَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/109/1" target="_blank" title="سورة الكافرون"></a><span class="v" id="qr-albahr-109-2" data-v="109:2">لَا أَعْبُدُ مَا تَعْبُدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/109/2" target="_blank" title="سورة الكافرون"></a><span class="v" id="qr-albahr-109-3" data-v="109:3">وَلَا أَنْتُمْ عَابِدُونَ مَا أَعْبُدُ</span><a class="vn" href="/quran/109/3" target="_blank" title="سورة الكافرون"></a><span class="v" id="qr-albahr-109-4" data-v="109:4">وَلَا أَنَا عَابِدٌ مَا عَبَدْتُمْ</span><a class="vn" href="/quran/109/4" target="_blank" title="سورة الكافرون"></a><span class="v" id="qr-albahr-109-5" data-v="109:5">وَلَا أَنْتُمْ عَابِدُونَ مَا أَعْبُدُ</span><a class="vn" href="/quran/109/5" target="_blank" title="سورة الكافرون"></a><span class="v" id="qr-albahr-109-6" data-v="109:6">لَكُمْ دِينُكُمْ وَلِيَ دِينِ</span><a class="vn" href="/quran/109/6" target="_blank" title="سورة الكافرون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.5mlMa"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل يا أيها الكافرون</span><span class="ve">﴾</span></span> المخاطَبون كفرة مخصوصون، عَلِمَ الله أنهم لا يُؤمنون. رُوي أنَّ رهطاً من صناديد قريش قالوا: يا محمد هلم تتبع ديننا ونتبع دينك، تعبد آلهتنا سنة، ونعبد إلهك سنة، فإن كان دينك خيراً شَرَكْناك فيه، وإن كان ديننا خيراً شركتنا في أمرنا، فقال: <span class="hadeth">«معاذ الله أن نُشرك بالله غيره»</span> فنزلت فغدا إلى المسجد الحرام، وفيه الملأ من قريش، فقرأها عليهم، فأيسوا.</p><p id="68.1a9jD">أي: قل لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا أعْبُدُ ما تعبدون</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما يُستقبل؛ لأنَّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا</span><span class="ve">﴾</span></span> إذا دخلت على المضارع خلصته للاستقبال أي: لا أفعل في المستقبل ما تطلبونه مني من عبادة آلهتكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا أنتم عابدون ما أعبدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ولا أنتم فاعلون في الحال ما أطلب منكم من عبادة إلهي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا أنا عابد ما عبدتم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وما كنت قط عابداً فيما سلف ما عبدتم فيه، ولم يعهد مني عبادة صنم، فكيف يرجى مني في الإسلام؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا أنتم عابدون ما أعبدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وما عبدتم في وقت من الأوقات ما أنا على عبادته. وقيل: إنَّ هاتين الجملتين لنفي العبادة حالاً، كما أنَّ الأوليين لنفيها استقبالاً. وإيثار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span> في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أعبد</span><span class="ve">﴾</span></span> على من؛ لأنَّ المراد هو الوصف، كأنه قيل: ما أعبد من المعبود العظيم الشأن الذي لا يُقادر قدر عظمته. وقيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span> مصدرية، أي: لا أعبد عبادتكم، ولا تعبدون عبادتي، وقيل: الأوليان بمعنى الذي، والأخريان مصدريتان.</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكم دينكُم وليَ دِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تقرير لِما تقدّم، والمعنى: إنَّ دينكم الفاسد، الذي هو الإشراك، مقصور عليكم، لا يتجاوزه إلى الحصول ليّ، كما تطمعون فيه، فلا تُعلِّقوا به أطماعكم الفارغة، فإنَّ ذلك من المحالات، كما أنَّ ديني الحق لا يتجاوزني إليكم، لِما سبق لكم من الشقاء. والقصر المستفاد من تقديم المسند قصر إفراد حتماً. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.qD1Jk">الإشارة: إذا طلبت العامةٌ المريدَ بالرجوع، إلى الدنيا والاشتغال بها، يُقال له: قل يا أيها الكافرون بطريق التجريد، والتي هي سبب حصول التوحيد والتفريد، لا أعبدُ ما تعبدون من الدينا وحظوظها، أي: لا أرجع إليها فيما يُستقبل من الزمان، ولا أنتم عابدون ما أعبدُ من إفراد الحق بالمحبة والعبادة، أي: لا تقدرون على ذلك، ولا أنا عابد ما عبدتم من الدنيا في الحال، لكم دينكم المبني على تعب الأسباب، وليَ ديني المبني على التعلُّق بمسبِّب الأسباب، أو لكم دينكم المكدّر بالوساوس والخواطر والأوهام، ولي ديني الخالص الصافي، المبني على تربية اليقين، أو: لكم دينكم المبني على الاستدلال، ولي ديني المبني على العيان. أهل الدليل والبرهان عموم عند أهل الشهود والعيان، كما قال الشاذلي رضي الله عنه. وبالله التوفيق، وصلّى الله على سيدنا محمد وآله.</p><p id="68.oZO4n"/><p id="68.EWjeq"/></div></div></div></div></body></html>