<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الماعون" id="ch108"><h1 id="68.8XOVx">سورة الماعون</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="107:1-7" id="68.JlDGM"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-107-1" data-v="107:1">أَرَأَيْتَ الَّذِي يُكَذِّبُ بِالدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/107/1" target="_blank" title="سورة الماعون"></a><span class="v" id="qr-albahr-107-2" data-v="107:2">فَذَلِكَ الَّذِي يَدُعُّ الْيَتِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/107/2" target="_blank" title="سورة الماعون"></a><span class="v" id="qr-albahr-107-3" data-v="107:3">وَلَا يَحُضُّ عَلَى طَعَامِ الْمِسْكِينِ</span><a class="vn" href="/quran/107/3" target="_blank" title="سورة الماعون"></a><span class="v" id="qr-albahr-107-4" data-v="107:4">فَوَيْلٌ لِلْمُصَلِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/107/4" target="_blank" title="سورة الماعون"></a><span class="v" id="qr-albahr-107-5" data-v="107:5">الَّذِينَ هُمْ عَنْ صَلَاتِهِمْ سَاهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/107/5" target="_blank" title="سورة الماعون"></a><span class="v" id="qr-albahr-107-6" data-v="107:6">الَّذِينَ هُمْ يُرَاءُونَ</span><a class="vn" href="/quran/107/6" target="_blank" title="سورة الماعون"></a><span class="v" id="qr-albahr-107-7" data-v="107:7">وَيَمْنَعُونَ الْمَاعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/107/7" target="_blank" title="سورة الماعون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.wJWDR"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرأيت الذي يُكذِّبُ بالدين</span><span class="ve">﴾</span></span> استفهام أُريد به تشويق السامع إلى معرفة مَن سبق له الكلام والتعجب منه، والخطاب للرسول صلى الله عليه وسلم أو لكل سامع. والرؤية بمعنى المعرفة، والفاء في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فذلك الذي يَدُعْ اليتيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: جواب شرط محذوف، والمعنى: هل عرفتَ هذا الذي يُكذِّب بالجزاء أو بالإسلام، فإنْ أردت أن تعرفه فهو الذي يَدُعُّ أي: يدفع اليتيم دفعاً عنيفاً، ويزجره زجراً قبيحاً، قيل: هو أبو جهل، كان وصيًّا ليتيم، فأتاه عُرياناً يسأله مِن مال نفسه فدفعه دفعاً شديداً وقيل: هو الوليد بن المغيرة، وقيل: العاص بن وائل. وقيل: أبو سفيان، نحر جزوراً فسأله يتيمٌ لحماً فقرعه بعصاه، وقيل: على عمومه. وقرئ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَدَع</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يتركه ويجفوه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يَحُضُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أهلَه وغيرهم من الموسرين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على طعام المسكين</span><span class="ve">﴾</span></span> فأَولى هو لا يُطعمه، جعل علامة التكذيب بالجزاء: منع المعروف، والإقدام على أذى الضعيف؛ إذ لو آمن بالجزاء، وأيقن بالوعيد، لخشي عقاب الله وغضبه.</p><p id="68.RW4R5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فويل للمُصَلِّين الذي هم عن صلاتهم ساهون</span><span class="ve">﴾</span></span> غير مبالين بها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين هم يُراؤون</span><span class="ve">﴾</span></span> الناس بأعمالهم، ليُمدحوا عليها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويمنعونَ الماعونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الزكاة. نزلت في المنافقين؛ لأنهم كانوا يسهون عن فعل الصلاة، أي: لا يُبالون بها، لأنهم لا يعتقدون وجوبها.</p><p id="68.1p13d">قال الكواشي عن بعضهم: ليس المراد السهو الواقع في الصلاة الذي لا يكاد يخلو منه مسلم، فإنَّ رسولَ الله صلى الله عليه وسلم كان يسهو، ويُعضد هذا ما رُوي عن أنس أنه قال: الحمد لله الذي لم يقل في صلاتهم لأنهم لمّا قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن صلاتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> كان المعنى: أنهم ساهون عنها سهو ترك وقلة مبالاة والتفات إليها ولو قال في صلاتهم كان المعنى: أنّ السهو يعتريهم وهم في الصلاة، والخلوص من هذا شديد. وقيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى في، أي: في صلاتهم ساهون. ثم قال عن ابن عطاء: ليس في القرآن وعيد صعب إلاّ وبعده وعيد لطيف، غير قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فويل للمصلِّين..</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية، ذكل الويل لمَن صلاّها بلا حضور في قلبه، فكيف بمَن تركها رأساً؟ فقيل له: ما الصلاة؟ فقال: الاتصال بالله من حيث لا يعلم إلاّ الله. ثم قال الكواشي: ومما يدل على أنَّ مَن شَرَعَ في الصلاة خالصاً لله، واعترضه السهو مع تعظيمه للصلاة ولشرائع الإسلام، ليس بداخل مع هؤلاء: أنه وصفهم بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين هم يراؤون</span><span class="ve">﴾</span></span>. ثم قال: وفي اجتناب الرياء صُعوبة عظيمة، وفي الحديث: <span class="hadeth">«الرياء أخفى من دبيب النملة السوداء، في الليلة الظلماء، على المسح الأسود»</span> وقال بعضهم: هم الذين لا يُخلصون لله عملاً، ولا يُطالبون أنفسهم بحقيقة الإخلاص ولا يَرِد عليهم وارد من ربهم يقطعهم عن رؤية الخلق والتزيُّن لهم. اهـ.</p><p id="68.wvELO"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويمنعون الماعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل: الماعون: كل ما يُرتفق به، كالفأس والماء والنار، ونحوها، أي: الماعون المعروف كله، حتى القِدْر والقصعة، أو: ما لا يحل منعه، كالماء والملح والنار، قالوا: ومَنْع هذه الأشياء محظور شرعاً، إذا استعيرت عن ضرورة، وقُبْح في المروءة إذا استعيرت في غير حال الاضطرار. قال عكرمة: ليس الويل لمَن منع هذه الأشياء، إنما الويل لمَن جمعها فراءى في صلاته وسهى عنها ومَنَع هذه الأشياء. اهـ.</p><p id="68.GPDeO">قال ابن عزيز: الماعون في الجاهلية: كل عطية ومنفعة، والماعون في الإسلام: الزكاة والطاعة، وقيل: هو ما ينتفع به المسلم من أخيه، كالعارية والإغاثة ونحوهما، وقيل: الماعون: الماء، نقله الفراء، وفي البخاري: الماعون: المعروف كله، أعلاه الزكاة، وأدناه عارية المتاع. والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.05VDy"> الدين هو إحراز الإسلام والإيمان والإحسان، فمَن جمع هذه الثلاث تخلّص باطنه، فكان فيه الشفقة والرأفة والكرم والسخاء، وتحقق بمقام الإخلاص، وذاق حلاوة المعاملة وأمّا مَن لم يظفر بمقام الإحسان فلا يخلو باطنه من عُنف وبُخل ودقيق رياء، ربما يصدق عليه قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرأيت الذي يُكذِّب بالدين فذلك الذي يَدُعُّ اليتيم..</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ. وقال القشيري في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فويل للمُصلّين الذين هم عن صلاتهم ساهون</span><span class="ve">﴾</span></span>: يُشير إلى المحجوبين عن أسرار الصلاة ودقائقها، الساهين عن شهود مطالعها وطرائقها الغافلين الجاهلين عن علومها وأحكامها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين هم يُراؤون</span><span class="ve">﴾</span></span> في أعمالهم وأحوالهم، بنسبتها وإضافتها إلى أنفسهم الظلمانية، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويمنعون الماعون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما يُفيد السالك إلى طريق الحق، من الإرشاد والنُصح، وانظر عبارته نقلتها بالمعنى. وبالله التوفيق، وصلّى الله على سيدنا محمد وآله.</p></div><p id="68.oWKDZ"/></div></div></div></div></body></html>