<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الفجر" id="ch90"><h1 id="68.L6qY7">سورة الفجر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="89:1-13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-89-1" data-v="89:1">وَالْفَجْرِ</span><a class="vn" href="/quran/89/1" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" id="qr-albahr-89-2" data-v="89:2">وَلَيَالٍ عَشْرٍ</span><a class="vn" href="/quran/89/2" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" id="qr-albahr-89-3" data-v="89:3">وَالشَّفْعِ وَالْوَتْرِ</span><a class="vn" href="/quran/89/3" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" id="qr-albahr-89-4" data-v="89:4">وَاللَّيْلِ إِذَا يَسْرِ</span><a class="vn" href="/quran/89/4" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" id="qr-albahr-89-5" data-v="89:5">هَلْ فِي ذَلِكَ قَسَمٌ لِذِي حِجْرٍ</span><a class="vn" href="/quran/89/5" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" id="qr-albahr-89-6" data-v="89:6">أَلَمْ تَرَ كَيْفَ فَعَلَ رَبُّكَ بِعَادٍ</span><a class="vn" href="/quran/89/6" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" id="qr-albahr-89-7" data-v="89:7">إِرَمَ ذَاتِ الْعِمَادِ</span><a class="vn" href="/quran/89/7" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" id="qr-albahr-89-8" data-v="89:8">الَّتِي لَمْ يُخْلَقْ مِثْلُهَا فِي الْبِلَادِ</span><a class="vn" href="/quran/89/8" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" id="qr-albahr-89-9" data-v="89:9">وَثَمُودَ الَّذِينَ جَابُوا الصَّخْرَ بِالْوَادِ</span><a class="vn" href="/quran/89/9" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" id="qr-albahr-89-10" data-v="89:10">وَفِرْعَوْنَ ذِي الْأَوْتَادِ</span><a class="vn" href="/quran/89/10" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" id="qr-albahr-89-11" data-v="89:11">الَّذِينَ طَغَوْا فِي الْبِلَادِ</span><a class="vn" href="/quran/89/11" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" id="qr-albahr-89-12" data-v="89:12">فَأَكْثَرُوا فِيهَا الْفَسَادَ</span><a class="vn" href="/quran/89/12" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" id="qr-albahr-89-13" data-v="89:13">فَصَبَّ عَلَيْهِمْ رَبُّكَ سَوْطَ عَذَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/89/13" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.lDVW8"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والفجر</span><span class="ve">﴾</span></span>، إمّا وقته، أقسم به لشرفه، كما أقسم بالصُبح، لِمَا في ذلك من الاقتدار، أو: صلاته؛ لكونها مشهودة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليالٍ عشر</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ عشر ذي الحجة، أو العشر الأُول من المحرم، أو الأواخر من رمضان، ونُكِّرت للتفخيم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والشفع والوتر</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: شفع كل الأشياء ووترها، أو: شفع هذه الليالي ووترها، أو: شفع الصلوات ووترها، أو: يوم النحر، لأنه اليوم العاشر، ويوم عرفة لأنه التاسع، أو الخلق والخالق، او صلاة النافلة والوتر بعدها، أو الأعداد؛ لأنَّ منها شفعاً ومنها وتراً، والمختار العموم، كأنه تعالى أقسم بكل شيء؛ إذ لا يخلو شيء من أن يكون شفعاً وهو الزوج، أو وتراً وهو الفرد، والوتر بالفتح والكسر لغتان.</p><p id="68.lVXQo">ولمَّا أقسم بالليالي المخصوصة، أقسم بالليالي على العموم، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والليلِ إِذا يَسْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذا ذهب، أو: يسري فيه السائر، وقيل: أُريد به ليلة القدر، وحُذفت الياء في الوصل؛ اكتفاءً بكسرتها، وسُئل الأخفش عن سقوطها، فقال للسائل: لا أجيبك حتى تخدمني سنة، فسأله بعد سنة، فقال: الليل لا يسري، وإنّما يُسرى فيه، فلمّا عدل عن معناه عدل عن لفظه موافقةً. اهـ. ويرد عليه: أنها حُذفت في كلمات كثيرة، ليس فيها هذه العلة.</p><p id="68.NyaKP"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هل في ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فيما أقسمت به من هذه الأشياء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَسَمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مٌقسم به، أو إقسام، والمعنى: مَن كان ذا لُبٍّ عَلِمَ أنَّ ما أقسم الله به من هذه الأشياء فيه عجائب ودلائل على التوحيد والربوبية، فهو حقيق بان يُقسم به، وهذا تفخيم لشأن المقسَم بها، وكونها أموراً جليلة حقيقة بالإقسام بها لذوي العقول، وهذا كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-56-76" data-v="56:76">وَإِنَّهُ لَقَسَمٌ لَّوْ تَعْلَمُونَ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/56/76" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الواقعة: 76] وتذكير الإشارة لتأويلها بما ذكر، وما فيها من معنى البُعد للإيذان ببُعد مرتبة المشار إليه، وبُعد منزلته في الشرف والفضل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لذي حِجْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لذي عقل؟ سُمِّي به لأنه يحجر عن التهافت فيما لا ينبغي، كما سُمِّي عقلاْ ونُهْيَةً لأنه يعقل صاحبه وينهاه عن الرذائل؛ والمعنى: هل يحقُّ عند ذوي العقول أن تُعَظَّم هذه الأشياء بالإقسام بها؟ أو: هل في إقسامي بها إقسام لذي حجر، أي: هل هو قسم عظيم يؤكّد بمثله المقسَم عليه؟ أو: هل في القسم بهذه الأشياء قسم مُقنع لذي لُب وعقل؟ والمقسَم عليه محذوف، أي: لتهلكنّ يا معشر الكفار ثم لتبنؤن بالحساب، يدلّ عليه قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم تَرَ كيف فعل ربُّك بعادٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإنه استشهاد بعلمه صلى الله عليه وسلم بما فعل بعاد وأضرابهم المشاركين لقومه صلى الله عليه وسلم في الطغيان والفساد، أي: ألم تعلم علماً يقيناً كيف عذَّب ربُّك عاداً ونظائرهم، فيُعذّب هؤلاء أيضاً لاشتراكهم فيما يوجبه من الكفر والمعاصي، والمراد بعاد: أولاد عاد بن عَوْص بن إرم بن سام بن نوح عليه السلام قوم هود عليه السلام، سُمُّوا باسم أبيهم، وقد قيل لأوائلهم: عاد الأولى، ولآخرهم عاد الآخرة، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِرَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عطف بيان لعاد؛ للإيذان بأنهم عاد الأولى بتقدير مضاف، أي: سبط إرم، أو: أهل إرم، على ما قيل: من أنَّ إرم اسم بلدتهم أو أرضهم التي كانوا فيها، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-12-82" data-v="12:82">وَسْئَلِ القرية</span><a class="vn" href="/quran/12/82" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، ويؤيده قراءة ابن الزبير بالإضافة، ومنعت الصرف للتعريف والتأنيث، قبيلةً، كانت أو أرضاً. وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذاتِ العماد</span><span class="ve">﴾</span></span> صفة لإِرم، فإذا كانت قبيلة فالمعنى: أنهم كانوا بدويين أهل عمد، أو: طِوال الأجسام على تشبيه قدودهم بالأعمدة، وإن كانت صفة للبلدة، فالمعنى: أنها ذات عماد طِوال لخيامهم على قدر طول أجسامهم، رُوي: أنها كانت من ذهب، فلما أرسل اللهُ عليهم الريح دفنتها في التراب، أو ذات أساطين.</p><p id="68.DDLKe">رُوي: أنه كان لعاد ابنان شدّاد وشديد، فمَلَكا وقَهَرا، ثم مات شديد وخلص الأمر لشدّاد، فملك الدنيا ودانت له ملوكها، فسمع بذكر الجنة، فقال: أبني مثلها، فبنى إرم في بعض صحاري عدن في ثلاثمائة سنة، وكان عمره تسعمائة سنة، وهي مدينةٌ عظيمةٌ، قصورها من الذهب والفضة، وأساطينها من الزبرجد والياقوت، وفيها أصناف الأشجار والأنهار، ولمَّا تمَّ بناءها سار إليها بأهل مملكته، فلمّا كان منها على مسيرة يوم وليلةٍ، بعث اللهُ عليه صيحة من السماء فهلكوا، وقيل: غطتها الريح بالرمل فما غمًّا عليها. وعن عبد الله بن قلابة: أنه خرج في طلب إبل له، فوقع عليها، فحمل ما قدر عليه ممّا ثمَّ، فبلغ خبره معاوية، فاستحضره فقصَّ عليه، فبعث إلى كعب فسأله، فقال: هي إرم ذات العماد، وسيدخلها رجل من المسلمين في زمانك، أحمر أشقر، قصير، على حاجبه خال، وعلى عنقه خال، يرخج في طلب إبل له، ثم التفت فأبصر ابن قلابة، فقال: هذا واللهُ ذلك الرجل. انظر الثعلبي.</p><p id="68.OnzyA"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">التي لم يُخْلَق مثلُها في البلاد</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مثل عادٍ في قوتهم، كان الرجل منهم يحمل الصخرة، فيجعلها على الحق فيهلكهم، وطُولِ قامتهم، كان طول الرجل منهم أربعمائة ذراع، أو: لم يُخلق مثل مدينة شدّاد في جميع بلاد الدنيا، ذكر في القوت: أنَّ بعض الأولياء قال: دخلتُ مائة مدينة، أصغرها إرم ذات العماد، ثم قال: وقوله تعالى على هذا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لم يخلق مثلها في البلاد</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بلاد اليمن. اهـ.</p><p id="68.PLx5r"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وثمودَ الذين جابوا الصَّخْرَ بالوادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قطعوا صخر الجبال، واتخذوا فيها بيوتاً، قيل: أوّل مَن نحت الجبال والصخور ثمود، وبنوا ألفاً وسبعمائة مدينةٍ كلها من الحجارة، والمراد بالواد وادي القُرى، وقيل غيره. والوادي: ما بين الجبلين، وإن لم يكن فيه ماء.</p><p id="68.BaMXx"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفرعونَ ذي الأوتاد</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وكيف فعل بفرعون صاحب الأوتاد، أي: الجنود الكثيرة، وصف بذلك لكثرة جنوده وخيامهم التي كانوا يضربونها في منازلهم إذا نزلوا، وقيل: كان له أوتاد يُعذّب الناسَ بها، كما فعل بآسية.</p><p id="68.pvrxj"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين طَغَوا في البلاد</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ تجاوزوا الحدّ، والموصول إمّا مجرور صفة للمذكورين، أو منصوب، أو مرفوع على الذم، أي: طغى كل طائفة منهم في بلادهم، وكذا قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأكثَرُوا فيها الفسادَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالكفر القتل والظلم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فصبَّ عليهم ربُّك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أنزل إنزالاً شديداً على كل طائفة من أولئك الطوائف عقب ما فعلت من الطغيان والفساد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سوطَ عذابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: عذاباً شديداً لا يُدرك غايته وهو عبارة عما حلَّ بكل واحدٍ منهم من فنون العذاب التي بُينت في سائر السور الكريمة، وتسميته سوطاً؛ للإشارة إلى أنَّ ذلك بالنسبة إلى ما أعدّ لهم في الآخرة بمنزلة السوط عند السيف، والتعبير بالصب، للإيذان بشدته وكثرته، واستمراره، أي: عُذِّبوا عذاباً دائماً مؤلماً، والعياذ بالله من أسباب المحن.</p><p id="68.5DVlE">الإشارة: أقسم تعالى بأول فجر نهار الإحسان، وتمام قمر نور الإيمان، ليلة العشر وشفعية الأثر، ووتر الوحدة، لتُسْتَأصلَن القواطع عمن توجه إليه بالصدق والإخلاص، ألم ترَ كيف فعل ربك بعاد النفس الأمّارة العاتية، الشبيهة بعاد إرم ذات العماد في العتو، التي لم يُخلق مثلُها في البلاد؛ في بلاد القواطع، إذ هي أقبح من سبعين شيطاناً، وثمود الذين جابوا الصخر بالوادي. القشيري: يشير إلى ثمود القوة الشهوانية القاطعة لصخرات الشهوات الجثمانية، وفرعون ذي الأوتاد، يُشير إلى فرعون القوة الغضبية، وكثرة تباعته، وأنواع عقوباته وتشدداته. اهـ. فأكثَروا فيها الفساد، أي: مدينة القلب، فصبَّ عليهم ربك سوط عذاب بأنواع المجاهدات والرياضات، ممن أراد الله تأييده وولايته.</p><p id="68.WxY8D"/><p id="68.VBo1p"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="89:14-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-89-14" data-v="89:14">إِنَّ رَبَّكَ لَبِالْمِرْصَادِ</span><a class="vn" href="/quran/89/14" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" id="qr-albahr-89-15" data-v="89:15">فَأَمَّا الْإِنْسَانُ إِذَا مَا ابْتَلَاهُ رَبُّهُ فَأَكْرَمَهُ وَنَعَّمَهُ فَيَقُولُ رَبِّي أَكْرَمَنِ</span><a class="vn" href="/quran/89/15" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" id="qr-albahr-89-16" data-v="89:16">وَأَمَّا إِذَا مَا ابْتَلَاهُ فَقَدَرَ عَلَيْهِ رِزْقَهُ فَيَقُولُ رَبِّي أَهَانَنِ</span><a class="vn" href="/quran/89/16" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" id="qr-albahr-89-17" data-v="89:17">كَلَّا بَلْ لَا تُكْرِمُونَ الْيَتِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/89/17" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" id="qr-albahr-89-18" data-v="89:18">وَلَا تَحَاضُّونَ عَلَى طَعَامِ الْمِسْكِينِ</span><a class="vn" href="/quran/89/18" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" id="qr-albahr-89-19" data-v="89:19">وَتَأْكُلُونَ التُّرَاثَ أَكْلًا لَمًّا</span><a class="vn" href="/quran/89/19" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" id="qr-albahr-89-20" data-v="89:20">وَتُحِبُّونَ الْمَالَ حُبًّا جَمًّا</span><a class="vn" href="/quran/89/20" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.dD7PO"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ربك لبالمرصاد</span><span class="ve">﴾</span></span>، قال ابن عباس: بحيث يرى ويسمع فلا يعزب عنه شيء، ولا يفوته أحد، فتجب مراقبته لا الغفلة عنه في الانهماك في حب العاجلة، كما أشار إليه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأمّا الإنسان..</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، فإنه بضد المراد مما تقتضيه حال المراقبة لمَن بالمرصاد. اهـ. وأصل المرصاد: المكان الذي يترقّب فيه الرَّصَد، أي: الانتظار، مفعال، من: رصَده، كالميقات من وقته، وهذا تمثيل لإرصاده تعالى بالعصاة، وأنهم لا يفوتونه، قال الطيبي: لمّا بيّن تعالى ما فعل بأولئك الطغاة من قوم عاد وثمود وفرعون حيث صَبَّ عليهم سوط العذاب، أتبعه قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ربك لبالمرصاد</span><span class="ve">﴾</span></span> تخلُّصاً، أي: فعل بأولئك ما فعل، وهو يرصد هؤلاء الكفار الذين طغوا على أفضل البشر وسيد الرسل، مما جاء به من الأمر بمكارم الأخلاق ومعالي الأمور والنهي عن سفسافها، ورذائلها، فيصب عليهم في الدنيا سوط عذاب، ويُعذبهم في الآخرة عذاباً فوق كل عذاب، كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-89-25" data-v="89:25">لاَّ يُعَذِّبُ عَذَابَهُ أَحَدٌ</span><a class="vn" href="/quran/89/25" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الفجر: 25].</p><p id="68.Je0ra">ثم فصّل أحوال الناس بعد أن أعلم أنه مطلع عليهم، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأمّا الإِنسانُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، فهو متصل بما قبله، كأنه قيل: إنه تعالى بصدد مراقبته أحوال عباده ومجازاتهم بأعمالهم خيراً أو شرًّا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأمّا الإنسان</span><span class="ve">﴾</span></span> الغافل فلا يهمه ذلك، وإنما مطمح نظره ومرصد أفكاره الدنيا ولذائذها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذا ما ابتلاه ربُّه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: عامله معاملة مَن يبتليه ويختبره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأكْرَمَه ونَعَّمه</span><span class="ve">﴾</span></span>، الفاء تفسيرية، فالإكرام والتنعُّم هو عين الابتلاء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيقول ربي أكرمنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فضّلني بما أعطاني من الجاه والمال حسبما كنت أستحقه، ولا يخطر بباله أنه أعطاه ذلك ليبلوه أيشكر أم يكفر، وهو خبر المتبدأ الذي هو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الإنسان</span><span class="ve">﴾</span></span>، والفاء لما في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمَّا</span><span class="ve">﴾</span></span> من معنى الشرط، والظرف المتوسط على نية التأخُّر، كأنه قيل: فأمّا الإنسان فيقول ربي أكرمني وقت ابتلائه بالإنعام، وإنما قدّمه للإيذان من أول مرة بأنّ الإكرام والتنعُّم بطريق الابتلاء. ونقل الرضي أن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا</span><span class="ve">﴾</span></span> هنا جزائية، فقال: وقد تقع كلمة الشرط مع الشرط في جملة أجزاء الجزاء ثم استشهد بالآية، وقال: والتقدير: فمهما يكن من شيء فإذا ابتلاه يقول. اهـ. وقال المرادي: إذا توالى شرطان دون عطف فالجواب لأولهما، والثاني مقيد للأول، كتقييده بحال واقعة موقعه، ثم استشهد بما حاصله في الآية: فأمّا الإنسان حال كونه مبتلى فيقول... إلخ، فالشرط الثاني في معنى الحال، والحال لا تحتاج إلى جواب. اهـ. مختصراً انظر الحاشية الفاسية.</p><p id="68.jGWxQ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأمّا إِذا ما ابتلاه فَقَدَرَ عليه رزقَه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ضَيّق عليه رزقه، وجعله بمقدار بلغته، حسبما تقتضيه ميشئته المبينة على الحِكَم البالغة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيقول ربي أهاننِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، ولا يخطر بباله أنَّ ذلك لِيبلوه أيصبر أم يجزع، مع أنه ليس من الإهانة في شيءٍ بل التقتير قد يُؤدي إلى كرامة الدارين، والتوسعة قد تفضي إلى خسرانهما، فالواجب لمَن علم أنَّ ربه بالمرصاد منه أن يسعى للعاقبة، ولا تَهمّه العاجلة، وهو قد عكسن فإذا امتحنه ربه بالنعمة والسعة ليشكر قال ربي أكرمني وفضّلني بما أعطاني، فيرى الإكرام في كثرة الحظّ من الدنيا، وإذا امتحنه بالفقر، فَقَدَر عليه رزقه ليصبر، قال: ربّي أهانني، فيرى الهوان في قلة الحظ من الدنيا؛ لأنه لا يهمه إلاَّ العاجلة، وهو ما يلذّه وينعِّمه فيها، وإنما أنكر قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربي أكرمن</span><span class="ve">﴾</span></span> مع أنه أثبته بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأكرمه ونعَّمه</span><span class="ve">﴾</span></span>، لأنه قاله على قصد خلاف ما صحّحه الله عليه وأثبته، وهو قصده إلى أن الله أعطاه إكراماً له لاستحقاقه، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-28-78" data-v="28:78">إِنَّمَآ أُوتِيتُهُ على عِلْمٍ عنديا</span><a class="vn" href="/quran/28/78" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span> وإنما أعطاه الله ابتلاءً من غير استحقاق منه، فردّ تعالى عليه زعمه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلاَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ليس الإكرام والإهانة في كثرة المال وقلّته، بل الإكرام في التوفيق للطاعة، والإهانة في الخذلان ف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلا</span><span class="ve">﴾</span></span> ردع للإنسان عن مقالته، وتكذيب له في الحالتين، قال ابن عباس: المعنى: لم أبتله بالغنى لكرامته عليّ، ولم أبتله بالفقر لهوانه عليّ، بل ذلك بمحض القضاء والقدر.</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل لا تُكرِمون اليتيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> انتقال من بيان سوء أقواله إلى بيان سوء أفعاله، والالفتات إلى الخطاب؛ للإيذان بمشافهته بالعتاب، تشديداً للتقريع، وتأكيداً للتشنيع، والجمع باعتبار معنى الإنسان، إذ المراد به الجنس، أي: بل لكم أحوال أشد شرًّا مما ذكر، وأدل على تهالككم على المال، حيث يُكرمكم الله تعالى بكثرة المال فلا تؤدون ما يلزمكم فيه من إكرام اليتيم بالمبّرة به.</p><p id="68.aaRzN"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تَحاضُّون على طعام المسكين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يحض بعضُكم بعضاً على إطعام المساكين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتأكلون التراثَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الميراث، وأصله الوُراث، فقلبت الواو تاء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أكلاً لمّا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ذا لَمّ، وهو الجمع بين الحلال والحرام فإنهم كانوا لا يُورِثون النساء والصبيان، ويأكلون أنصباءهم، ويأكلون كل ما تركه المُورّث من حلال وحرام، عالمين بذلك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتُحبون المالَ حباً جماً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كثيراً شديداً، مع الحرص ومنع الحقوق، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلاًّ</span><span class="ve">﴾</span></span> ردعٌ عن ذلك، وإنكارٌ عليهم. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.5Lanq">الإشارة: إنَّ ربك لبالمرصاد، المطلع على أسرار العباد، العالم بمَن أقبل عليه أو أدبر عنه، ثم يختبرهم بالجمال والجلال، فأمّا الإنسان إذا ما ابتلاه ربُّه فأكْرَمه ونَعَّمَه في الظاهر، فيقول ربي أكرمني، ويبطر ويتكبّر، وأمّا إذا ما ابتلاه فقَدَر عليه رزقه فيقول ربي أهانني، ويقنط ويتسخّط، كَلاَّ لِينزجرا عن اعتقادهما وفعلهما، وليعلما أنه اختبار من الحق، فمَن شكر النِعم وأطعم الفير والمسكين، وأبرّ اليتيم والأيم، كان من الأبرار، وإن عكس القضية كان من الفُجّار ومَن صبر على الفقر، ورضي بالقسمة، وفرح بالفاقة، فهو من الأولياء، ومَن عكس القضية كان من البُعداء، فَمن نظر الإنسان القصير ظنُ النقمة نعمة، والنعمة نقمة، فبسطُ الدنيا على العبد قبل معرفته بربه هوانٌ، وقبضها عنه أحسان، وفي الحكم: (ربما أعطاك فمنعك، وربما منعك فأعطاك). ثم زجر الحقُّ تعالى عن التمتُّع الشهواني البهيمي، وعن محبة المال الفاني، وهو من فعل أهل الانهماك في الغفلة.</p><p id="68.6A0ae"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="89:21-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-89-21" data-v="89:21">كَلَّا إِذَا دُكَّتِ الْأَرْضُ دَكًّا دَكًّا</span><a class="vn" href="/quran/89/21" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" id="qr-albahr-89-22" data-v="89:22">وَجَاءَ رَبُّكَ وَالْمَلَكُ صَفًّا صَفًّا</span><a class="vn" href="/quran/89/22" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" id="qr-albahr-89-23" data-v="89:23">وَجِيءَ يَوْمَئِذٍ بِجَهَنَّمَ يَوْمَئِذٍ يَتَذَكَّرُ الْإِنْسَانُ وَأَنَّى لَهُ الذِّكْرَى</span><a class="vn" href="/quran/89/23" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" id="qr-albahr-89-24" data-v="89:24">يَقُولُ يَا لَيْتَنِي قَدَّمْتُ لِحَيَاتِي</span><a class="vn" href="/quran/89/24" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" id="qr-albahr-89-25" data-v="89:25">فَيَوْمَئِذٍ لَا يُعَذِّبُ عَذَابَهُ أَحَدٌ</span><a class="vn" href="/quran/89/25" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" id="qr-albahr-89-26" data-v="89:26">وَلَا يُوثِقُ وَثَاقَهُ أَحَدٌ</span><a class="vn" href="/quran/89/26" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" id="qr-albahr-89-27" data-v="89:27">يَا أَيَّتُهَا النَّفْسُ الْمُطْمَئِنَّةُ</span><a class="vn" href="/quran/89/27" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" id="qr-albahr-89-28" data-v="89:28">ارْجِعِي إِلَى رَبِّكِ رَاضِيَةً مَرْضِيَّةً</span><a class="vn" href="/quran/89/28" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" id="qr-albahr-89-29" data-v="89:29">فَادْخُلِي فِي عِبَادِي</span><a class="vn" href="/quran/89/29" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" id="qr-albahr-89-30" data-v="89:30">وَادْخُلِي جَنَّتِي</span><a class="vn" href="/quran/89/30" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.ED7Z1"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلا إِذا دُكَّتِ الأرْضُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: زُلزلت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دَكاً دَكاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: دكاً بعد دكّ، أي: كرّر عليها الدكّ حتى صارت هباءً منبثاً، أو قاعاً صفصفاً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجاء ربُّك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تجلّى لفصل قضائه بين عباده، وعن ابن عباس: أمره وقضاؤه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمَلكُ صفاً صفاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: نزل ملائكة كل سماء فيصفون صفاً بعد صف محدقين بالإنس والجن، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجيء يومئذٍ بجهنمَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، قيل: بُرِّزت لأهلها، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-26-91" data-v="26:91">وَبُرِّزَتِ الجحيم لِلْغَاوِينَ</span><a class="vn" href="/quran/26/91" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقيل: يجاء بها حقيقة، وفي الحديث: <span class="hadeth">«يؤتى بجهنم يومئذٍ، لها سبعونَ ألفَ زمامٍ، مع كل زمام سبعون ألف ملك يَجرُّونها، حتى تنصب عن يسار العرش لها لغيط وزفير»</span> رواه مسلم.</p><p id="68.49jV0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يومئذ يتذكّرُ الإِنسانُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يتّعظ، وهو بدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا دُكت</span><span class="ve">﴾</span></span> والعامل فيه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتذكّر</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إذا دُكت الأرض ووقع الفصل بين العباد يتذكر الإنسان ما فرّط فيه بمشاهدة جزائه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنَّى له الذِّكْرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ومن أين له الذكرى؟ لفوات وقتها في الدنيا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقول يا ليتني قدمتُ لحياتي</span><span class="ve">﴾</span></span> هذه، وهي حياة الآخرة، أي: يا ليتني قدّمتُ الأعمالَ الصالحة في الدنيا الفانية لحياتي الباقية.</p><p id="68.5yKak"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيومئذٍ لا يُعَذِّبُ عذابَه أحدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا يتولّى عذاب الله أحد؛ لأن الأمر لله وحده في ذلك اليوم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يُوثِقُ وثاقه أحدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>، قال صاحب الكشف: لا يُعدِّب بالسلاسل والأغلال أحدٌ كعذاب الله، ولا يوثِق أحدٌ أحداً كوثاق الله. وقرأ الأخوان بفتح الذال والثاء، بالبناء للمفعول، قيل: وهي قراءة رسول الله صلى الله عليه وسلم، ورجع إليها أبو عمرو في آخر عمره، والضمير يرجع إلى الإنسان الموصوف، وهو الكافر. وقيل: هو أُبيّ بن خلف، أي: لا يُعذِّب أحدٌ مثل عذابه، ولا يوثق بالسلاسل مثل وثاقه؛ لتناهيه في كفره وعناده.</p><p id="68.5PG2m">ثم يقول الله تعالى للمؤمن: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيتها النفسُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يخاطبه تعالى إكراماً له بلا واسطة أو على لسان ملك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المطمئنةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بوجود الله، أو بذكره، أو بشهوده، الواصلة إلى بَلَج اليقين، بحيث لا يخالطها شك ولا وهم، وقيل: المطمئنة، أي: الآمنة التي لا يستفزها خوف ولا حزن، ويؤيده: قراءة مَن قرأ: يا أيتها النفس الآمنة المطمئنة. ويقال لها هذا عند البعث، أو عند تمام الحساب، أو عند الموت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ارجعي إِلى ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى وعده، أو: إلى إكرامه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">راضيةً</span><span class="ve">﴾</span></span> بما أُوتيت من النعيم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مرضيةً</span><span class="ve">﴾</span></span> عند الله عزّ وجل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فادخلي في عبادي</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: في زمرة عبادي الصالحين المخلصين، وانتظمي في سلكهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وادخلي جنتي</span><span class="ve">﴾</span></span> معهم. وقال أبو عبيدة: أي: مع عبادي وبين عبادي. أي: خواصّي، كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-27-19" data-v="27:19">وَأَدْخِلْنِي بِرَحْمَتِكَ فِي عِبَادِكَ الصالحين</span><a class="vn" href="/quran/27/19" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span> . وقيل: المراد بالنفس: الروح، أي: وادخلي في أجساد عبادي، لقراءة ابن مسعود: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في جسد عبادي</span><span class="ve">﴾</span></span> ولمّا مات ابن عباس بالطائف جاء طائر لم يُرَ على خلقته فدخل في نعشه، فلما دُفن تُليت هذه الآية على شفا قبره، ولم يُدْرَ مَن تلاها، وقيل: نزلت في حمزة بن عبد المطلب وقيل: في خُبيْب بن عدي، الذي صلبه أهلُ مكة والمختار: أنها عامة في المؤمنين؛ إذ العبرة بعموم اللفظ لا بخصوص السبب.</p><p id="68.N1YgN">الإشارة: إذا دُكت أرض الحس، باستيلاء المعنى عليها، أو أرض البشرية، باستيلاء الروحانية عليها، دكاً بعد دكٍّ، بالتدريج والتدريب، حتى يحصل التمكين من أسرار المعاني، وجاء ربك، أي: ظهر وتجلّى للعيان، والملَك صفاً صفاً، أي: وجاءت الملائكة صفوفاً، وجيء يومئذٍ بجهنم، أي: بنار البُعد لأهل الفرق، يومئذ يتذكّر الإنسانُ ما فاته من المجاهدة وصُحبة أهل الجمع، وأنَّى له الذكرى مع إقامته في الفَرْق طول عمره، يقول: يا ليتني قدمتُ لحياتي؛ رُوحي بالمشاهدة بعد المجاهدة، فيومئذٍ يتولى الحق تصرُّفه في عباده بقدرته، فيُعَذِّب أهل الحجاب بسلاسل العلائق والشواغل، ويُقيدهم بقيود البين، ثم يُنادي روح المقربين أهل الأرواح القدسية: يا أيتها النفس المطمئنة، التي اطمأنت بشهود الحق، ودام فناؤها وبقاؤها بالله، ارجعي إلى ربك؛ إلى شهود ربك بعد أن كنت عنه محجوبة، راضية عن الله في الجلال والجمال، مرضية عنده في حضرة الكمال، وعلامة الطمأنينة: أنَّ صاحبها لا ينهزم عند الشدائد وتفاقم الأهوال، لأنَّ مَن كانت يده مع الملك صحيحة لا يبالي بمَن واجهه بالتخويف أو التهديد. وقال الورتجبي: النفس المطمئنة هي التي صدرت مِن نور خطاب الأول الذي أوجدها من العدم بنور القِدم، واطمأنت بالحق وبخطابه ووصاله، فدعاها الله إلى معدنها الأول، وهي التي ما نالت من الأول إلى الآخر غير مشاهدة الله، راضية من الله بالله، مرضية عند الله بالاصطفائية الأزلية. اهـ. والنفوس ثلاثة: أمّارة، ولوّامة، ومطمئنة، وزاد بعضهم: اللاّمة. والله تعالى أعلم، صلّى الله على سيدنا محمد وآله.</p><p id="68.E0nZw"/></div></div></div></div></body></html>