<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الأنفال" id="ch9"><h1 id="68.G2EP8">سورة الأنفال</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="8:1-4" id="68.7v76d"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-1" data-v="8:1">يَسْأَلُونَكَ عَنِ الْأَنْفَالِ قُلِ الْأَنْفَالُ لِلَّهِ وَالرَّسُولِ فَاتَّقُوا اللَّهَ وَأَصْلِحُوا ذَاتَ بَيْنِكُمْ وَأَطِيعُوا اللَّهَ وَرَسُولَهُ إِنْ كُنْتُمْ مُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/1" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-albahr-8-2" data-v="8:2">إِنَّمَا الْمُؤْمِنُونَ الَّذِينَ إِذَا ذُكِرَ اللَّهُ وَجِلَتْ قُلُوبُهُمْ وَإِذَا تُلِيَتْ عَلَيْهِمْ آَيَاتُهُ زَادَتْهُمْ إِيمَانًا وَعَلَى رَبِّهِمْ يَتَوَكَّلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/2" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-albahr-8-3" data-v="8:3">الَّذِينَ يُقِيمُونَ الصَّلَاةَ وَمِمَّا رَزَقْنَاهُمْ يُنْفِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/3" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-albahr-8-4" data-v="8:4">أُولَئِكَ هُمُ الْمُؤْمِنُونَ حَقًّا لَهُمْ دَرَجَاتٌ عِنْدَ رَبِّهِمْ وَمَغْفِرَةٌ وَرِزْقٌ كَرِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/4" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.7QY9D"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسألونك عن</span><span class="ve">﴾</span></span> قسمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأنفالِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي الغنائم، سميت الغنيمة نفلاً لأنها عطية من الله تعالى، وزيادة فضل، كما يسمى ما يشترط الإمام للشجاع المقتحم خطراً، نفلاً؛ لأنه عطية له زيادة على سهمه، وكما سمى يعقوب عليه السلام نافلة؛ لأنه عطية زائدة على ولد إبراهيم عليه السلام، حيث كان حفيده، ثم أجابهم الحق تعالى فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل الأنفال لله والرسول</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أَمرها إلى الله ورسوله، يقسمها رسول الله صلى الله عليه وسلم حيث يأمره الله تعالى، وفي الوضع الذي يعينه له.</p><p id="68.xVpWO">وسبب نزولها: اختلاف المسلمين في غنائم بدر كيف تقسم، هل في المهاجرين لفقرهم، أو في الأنصار لنصرهم، أو فيهما معاً. قال ابن جزي: وذلك أنهم كانوا يوم بدر ثلاث فرق: فرقة مع النبي صلى الله عليه وسلم في العريش تحرسه وتؤنسه، وفرقة اتبعوا المشركين فقتلوهم وأسروهم، وفرقة أحاطوا بأسلاب العدو وعسكرهم لما انهزموا، فلما انجلت الحرب واجتمع الناس، ورأت كل فرقة أنها بالغنيمة من غيرها، اختلفوا فيما بينهم. فنزلت الآية. اهـ.</p><p id="68.Gx4wA">وقيل: شرط رسول الله صلى الله عليه وسلم لمن كان له غناء أن ينفله، فتسارع شبابهم حتى قتلوا سبعين وأسروا سبعين، ثم طلبوا نفلهم، وكان المال قليلاً، فقال الشيخ والوجوه الذين كانوا عند الرايات: كنا رداءاً لكم، وفئة تنحازون إلينا، فلا تختصوا بشيء دوننا، فنزلت، فقسمها رسول الله صلى الله عليه وسلم بينهم على السواء. ولهذا قيل: لا يلزم الإمام الوفاء بما وعد، وهذا قول الشافعي رضي الله عنه.</p><p id="68.b6XGv">وعن سعد بن أبي وقاص رضي الله عنه قال: لمّا كَانَ يَوْمُ بَدْرٍ قُتل أَخي عُمَيْرٌ، وقتلتُ سَعِيدَ بْنَ العَاصِ، وأخذتُ سَيْفَهُ وأتيتُ به رسول الله صلى الله عليه وسلم، واستوهبته منه، فقال: <span class="hadeth">«لَيْسَ هَذَا لِي، ولكن ضَعهُ في القَبض»</span>. فَطَرحْتُهُ، وفي قلبي مَا لا يَعْلَمُهُ إِلا الله من قَتَلِ أَخِي وأَخْذِ سَلَبي، فَمَا جَاوَزْتُها إلا قليلاً حتى نزلت سُورَةُ الأَنْفَال، فقال لي رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«سَأَلَتنِي السَّيف ولَيْس لِي، وإِنّهُ قد صَارَ لِي فاذْهَبْ فَخُذْهُ»</span>.</p><p id="68.6jvo5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> في المشاجرة والاختلاف، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأَصلحوا ذات بينكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أصلحوا الحال التي بينكم بالمواساة والمواددة وسلامة الصدور، ولمساعدة فيما رزقكم الله، وتسليم أمره إلى الله تعالى ورسوله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأطيعوا الله ورسوله</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما يأمركم به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كنتم مؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فإن الإيمان يقتضي الاستماع والاتباع، أو إن كنتم كاملي الإيمان؛ فإن كمال الإيمان يقتضي التمسك بهذه الخصال الثلاث: امتثال الأوامر، واجتناب النواهي، وإصلاح ذات البين بالعدل والإحسان.</p><p id="68.z3LGP">ثم ذكر شروط كمال الإيمان، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما المؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> الكاملون في الإيمان: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين إذا ذُكر الله وَجَلتْ قلوبُهم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ خافت واقشعرت لذكره؛ استعظاماً له وهيبة من جلاله، وقيل: هو الرجل يهم بالمعصية فقال له اتق الله، فينزع عنها خوفاً من عقابه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِذا تُلِيت عليهم آياته</span><span class="ve">﴾</span></span> القرآنية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زادتهم إيماناً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يقيناً وطمأنينة بتظاهر الأدلة التي اشتملت عليها، أو بالعمل بموجبها.</p><p id="68.8WVzZ">وهو دليل على أن الإيمان يزيد بالطاعة وينقص بالمعصية، بناء على أن العمل داخل فيه، والتحقيق: أن العمل خارج عنه، لكن نوره يتقوى به وينقص بنقصانه أو بالمعصية وسيأتي في الإشارة الكلام عليه.</p><p id="68.DpQld">ومن أوصاف أهل الإيمان: التوكل على الله والاعتماد عليه، كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعلى ربهم يتوكلون</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد تقدم في آل عمران الكلام على التوكل، ثم وصفهم بإقامة الدين فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يقيمون الصلاة ومما رزقناهم ينفقون</span><span class="ve">﴾</span></span> في الواجب والتطوع. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك هم المؤمنون حقاً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأنهم حققوا إيمانهم بأن ضموا إليه مكارم أعمال القلب، من الخشية والإخلاص والتوكل، ومحاسن أعمال الجوارح التي هي العِيار عليها، كالصلاة والصدقة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم درجات عند ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي كرامات وعلو منزلة، أو درجات الجنة يرتقونها بأعمالهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومغفرة</span><span class="ve">﴾</span></span> لما فرط من ذنوبهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورزقٌ كريم</span><span class="ve">﴾</span></span> أعده لهم في الجنة، لا ينقطع مدده، ولا ينتهي أمده، بمحض الفضل والكرم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.rDp42"> الانفال الحقيقة هي المواهب التي ترد على القلوب، من حضرة الغيوب؛ من العلوم اللدنية والأسرار الربانية، لا تزال تتوالى على القلوب، حتى تغيب عما سوى المحبوب، فيستغني غناء لا فقر معه أبداً، وهذه غنائم خصوص الخصوص، وغنائم الخصوص: هي القرب من الحبيب، ومراقبة الرقيب، بكمال الطاعة والجد والاجتهاد، وهذه غنائم العباد والزهاد، وغنائم عوام أهل اليمين: مغفرة الذنوب، والستر على العيوب، والنجاة من النار، ومرافقة الأبرار، وفي الحديث عنه صلى الله عليه وسلم أنه قال: <span class="hadeth">«مَنْ قَالَ عِندَ نَوْمِهِ: أسْتَغْفِر اللِّه َالعَظِيمَ الذي لا إله إلاّ هُوَ الحَيُّ القَيّومَ وَأَتُوبُ إِليْهِ، غَفَرَ الله ذُنُوبَهُ، وَإِنْ كَانَتْ مِثْلَ زَبَد البَحَرِ، وعَدَدَ أَيَّامِ الدُّنْيَا»</span>.</p></div><p id="68.0bKAr">قال الشيخ زروق: وهذه هي الغنيمة الباردة، وهذه الأمور بيد الله وبواسطة رسول الله صلى الله عليه وسلم وهو معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل الأنفال لله والرسول</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم دل على موجباتها فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاتقوا الله وأصلحوا ذات بينكم...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية، وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زادتهم إيماناً</span><span class="ve">﴾</span></span>: اعْلم أن الإيمان على ثلاثة أقسام: إيمان لا يزيد ولا ينقص وهو إيمان الملائكة، وإيمان يزيد وينقص، وهو إيمان عامة المسلمين، وإيمان يزيد ولا ينقص وهو إيمان الأنبياء والرسل، ومن كان على قدمهم من العارفين الروحانيين الراسخين في علم اليقين، ومن تعلق بهم من المريدين السائرين، بالطاعة والمعصية؛ لتيقظهم وكمال توحيدهم، وفي الحكم: (وربما قضى عليك بالذنب فكان سبب الوصول) وقال أيضاً: <span class="hadeth">«معصية أورثت ذلاً وافتقاراً خير من طاعة أورثت عزاً واستكباراً»</span> والله تعالى أعلم.</p><p id="68.z4KzY"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:5-6" id="68.2jyB2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-5" data-v="8:5">كَمَا أَخْرَجَكَ رَبُّكَ مِنْ بَيْتِكَ بِالْحَقِّ وَإِنَّ فَرِيقًا مِنَ الْمُؤْمِنِينَ لَكَارِهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/5" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-albahr-8-6" data-v="8:6">يُجَادِلُونَكَ فِي الْحَقِّ بَعْدَمَا تَبَيَّنَ كَأَنَّمَا يُسَاقُونَ إِلَى الْمَوْتِ وَهُمْ يَنْظُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/6" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.OEkN5"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كما أخرجك</span><span class="ve">﴾</span></span> خبر عن مبتدأ محذوف، أي: هذه الحال، وهي عزلهم عن تولية الأَنفال في كراهتهم لها، كحال إخراجك في الحرب في كراهتهم لها، أو حالهم في كراهية ما رأيت من تنفيلك للغزاة، مثل حالهم في كراهية خروجك، أو صفة لمصدر الفعل المقدر في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لله والرسول</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الأنفال تثبت لله وللرسول صلى الله عليه وسلم، مع كراهتهم، ثباتاً مثل ثبات إخراجك ربُّك من بيتك، يعني المدينة؛ لأنها مسكنه أو بيته منها، وجملة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن فريقاً</span><span class="ve">﴾</span></span> حال مِن أخرجك، أي: أخرجك في حال كراهية فريق من المؤمنين.</p><p id="68.a7l58">يقول الحق جل جلاله لنبيه صلى الله عليه وسلم: قد كره أصحابُك قسمتك للأنفال كما كرهوا إخراجك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربُّك من بيتك بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> لقتال العدو، والحال أن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فريقاً من المؤمنين لكارهون</span><span class="ve">﴾</span></span> خروجك لذلك، وتلك الكراهية من قِبل النفس وطبع البشرية، لا من قِبل الإنكار في قلوبهم لأمر الله ورسوله، فإنهم راضون مستسلمون، غير أن الطبع ينزع لِحَظَّه، والعبد مأمور بمخالفته وجهاده.</p><p id="68.dxd04">وذلك الفريق الذي كره خروجك للقتال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُجادلونك في الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يخاصمونك في إيثارك الجهاد لإظهار الحق، حيث أرادوا الرجوع للمدينة، وقالوا: إنا لم نخرج لقتال، قالوا ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعد ما تَبَيّن</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم أنهم منصرون أينما توجهوا، بإعلام الرسول لهم، لكن الطبع البشري ينزع إلى مواطن السلامة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كأنما يُساقون إلى الموت وهم ينظرون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يكرهون القتال كراهة من يُساق إلى الموت، وهو يشاهد أسبابه، وكان ذلك لقلة عددهم وعدم تأهبهم، إذ رُوي أنهم كانوا رجّالة، وما كان فيهم إلا فارسان، وذلك أن رسول الله صلى الله عليه وسلم لم يخرج لقصد الجهاد، وإنما لملاقاة عير قُرَيْش، لمّا سمع أنها قدمت من الشّام، وفيها تجارةٌ عَظيِمةٌ، ومعها أربعُون رَاكباً، فيهم أَبُو سُفْيان، وعمرو بنُ العاص، ومخرفة بن نوفل، وعمروبن هِشَام، فأراد رَسُول اللَّه صلى الله عليه وسلم أن يتعرض لها ويأخذها غنيمة، حيث أخبره جبريلُ بقدومها من الشام، فأخبرَ رسولُ الله صلى الله عليه وسلم المسلمين، فأعْجَبَهُم تلقيها، لكثرةِ المال وقلةِ الرجالِ، فلما خرجُوا، بَلَغ الخبرُ أبا سفيان، فسلك بالعير طريق السَاحِل، واستأجر من يذهب إلى مكة يستنفرها، فلما بلغهم خروج رسول الله صلى الله عليه وسلم لعيرهم، نادى أبو جهل فوق الكعبة: يا أهل مكة، النَّجَاء، النجاء على كل صَعْبٍ وذَلُولٍ، عِيرُكُمْ وأَمْوالكم إن أصَابَهَا مُحَمَّدٌ لن تُفْلِحُوا بعدها أبداً.</p><p id="68.jjrwX">وقد رأت، قبل ذلك بثلاث ليال، عاتكةُ بنت المطلب، رؤيا؛ وهو أن رجلاً تمثل على جبل قبيس فنادى: يا آل لكع، اخرجوا إلى مصارعكم، ثم تمثل على الكعبة، فنادى مثل ذلك، ثم أخذ حجراً فضرب به، فلم يبق بيت في مكة إلا دخلة شيء من ذلك الحجر، فحدثت بها العباس، وبلغ ذلك أبا جهل، فقال: أما ترضى رجالهم أن يتنبؤوا حتى تتنبأ نساؤهم؟ لنتربص ثلاثاً، فإن لم يظهر ما تقول لنكتبن عليكم يا بني هاشم أنكم أكذب بيت في العرب، فلما مضت ثلاث ليال جاء رسولُ أبي سفيان ليستنفرهم.</p><p id="68.DzJxr">فخرج أبو جهل بجموع أهل مكة، ومضى بهم إلى بدر، وهو ماء كانت العرب تجتمع عليه لسوقهم يوماً في السنة، وكان رسول الله صلى الله عليه وسلم بوادي ذَفِران، فنزل عليه جبريل بالوعد بإحدى الطائفتين: إما العيرُ وإما قُرَيْش، فاستشار فيه أصحابه، فقال بعضهم: ما خرجنا لقتال ولا تهيأنا له، وردد عليهم وقال: إن العير قد مضت على ساحل البحر، وهذا أبو جهل قد أقبل، فقالوا: يا رسول الله، عَلَيكَ بالعيرِ ودَع العَدو، فغضب رسول الله صلى الله عليه وسلم، فقام أبو بكر وعُمَرُ فأحْسَنَا، ثم قام سَعْدُ بن عُبادة فقال: انظرُ في أمْرِكَ، وامْضِ، فواللَّهِ لَو سِرْتَ إلى عَدَنٍ ما تَخَلَفَ رجلٌ مِنْ الأنْصارِ، ثم قام المقِدَادُ بنُ عَمْرٍو فقال: امْضِ يا رسول الله لما أمرك ربك، فإنا معك حيثما أحببتَ، لا نقولُ كما قالت بنو إسرائيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-5-24" data-v="5:24">فَاذهَب أَنتَ وَرَبُّكَ فَقَتِلاَ إِنَّا هاهنا قَاعِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/5/24" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، ولكن اذهب أنت وربك فقاتِلاَ إنا معكُما مقاتلونَ، فتبسم رسول الله صلى الله عليه وسلم، فقال: <span class="hadeth">«أشيروا عَلَيَّ أيّها الناسُ»</span>، يريدُ الأنصار؛ لأنهم كانوا عددهم، وقد شرطوا حين بايعوه بالعقبة أنهم بُرءاء من ذمامه حتى يصل إلى ديارهم، فتخوف ألاّ يروا نصرته إلا على عدو دهمه بالمدينة، فقام سَعْدُ بنُ معَاٍذ وقال: لَكأنَّكَ تُرِيدُنَا يا رسولِ الله؟ فقال: أجَلْ، فقال: قد آمنّا بِك وصَدَّقْنَاكَ، وشهدنا أن ما جئْتَ بِهِ هو الحقُّ فأعطَيْنَاكَ على ذلِك عُهُودَنَا ومَوَاثِيقَنَا على السَّمْعِ والطَّاعّةِ، فامْضِ يا رَسُولَ اللهِ لما أرْدتَ، فوالذي بَعَثَكَ بالْحق لو اسْتَعْرَضت بنا هذا البَحْرَ فخُضته لخضْنَاهُ مَعَكَ، ما تَخَلَّفَ مِنّا رَجُلٌ واحِدٌ، وما نَكرَهُ أن تَلقِي بِنَا عَدُوِّنَا، وإنا لَصُبُرٌ عِندَ الحَربِ، صُدُقٌ عندَ الِّلقَاءِ، ولعَلَّ اللَّهَ يُريكَ منا ما تقرُّ بِه عينُكَ، فَسِرْ بنا على بَركَةِ اللهِ، فنشطه قوله، ثم قال: <span class="hadeth">«سِيرُواعَلَى بَركَةِ الله، وأبْشِرُوا؛ فِإنَّ الله قد وَعَدَنِي إِحْدَى الطَّائفَتَينِ، واللهِ لكأنّي أنْظرُ إلى مَصارع القَوْم»</span>.</p><p id="68.bD9JA">ثم مضى رسول الله صلى الله عليه وسلم حتى نزل بأصحابه آخر مياه من مياه بدر، فَبُني له هناك عريش، فجلس فيه هو وأبو بكر، فلما انتشب القتال أخذ قبضة من تراب فرمى بها وجوه القوم، وقال: شاهت الوجوه، فلم تبق عين من الكفار إلا وقع فيها شيء منها، ونزلت الملائكة في العنان، أي: السماء، فقتل منهم سبعون، وأُسر سبعون، وقيل: إن رسول الله صلى الله عليه وسلم لما فرغ من غزوة بدر، قيل له: عليك بالعير، فقال العباس وقد أعطاك ما وعدك، فكره بعضهم قوله، ثم رجع صلى الله عليه وسلم إلى المدينة منصوراً فرحاً مسروراً، وقد أنجزه الله ما وعده.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.6kmaw"> من حكمته تعالى الجارية في عبادة أن كل ما يثقل على النفوس ويشق عليها في بدايته تكون عاقبته الفتح والنصر، والهناء والسرور، فكل ما تكرهه النفوس فغايته حضرة القدوس، وما تحقق سير السائرين إلا بمحاربة نفوسهم ومخالفة عوائدهم. وفي الحديث عنه صلى الله عليه وسلم، قال لابن عباس في حديث طويل: <span class="hadeth">«وَفِي الصَّبْرِ عَلَى مَا تَكْرَهُ خَيْر كَثِير»</span> والله تعالى أعلم.</p></div><p id="68.62345"/><p id="68.bEkr6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:7-8" id="68.8d8Yj"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-7" data-v="8:7">وَإِذْ يَعِدُكُمُ اللَّهُ إِحْدَى الطَّائِفَتَيْنِ أَنَّهَا لَكُمْ وَتَوَدُّونَ أَنَّ غَيْرَ ذَاتِ الشَّوْكَةِ تَكُونُ لَكُمْ وَيُرِيدُ اللَّهُ أَنْ يُحِقَّ الْحَقَّ بِكَلِمَاتِهِ وَيَقْطَعَ دَابِرَ الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/7" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-albahr-8-8" data-v="8:8">لِيُحِقَّ الْحَقَّ وَيُبْطِلَ الْبَاطِلَ وَلَوْ كَرِهَ الْمُجْرِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/8" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.R58nw"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذ</span><span class="ve">﴾</span></span>: ظرف لاذكر، محذوفة، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنها لكم</span><span class="ve">﴾</span></span>: بدل اشتمال من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إحدى الطائفتين</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ والشوكة: الحدة، مستعارة من واحد الشوك، وسميت الحرب شوكة لحدة سلاحها.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> اذكروا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ يعدكم الله إحدى الطائفتين</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ قريشاً أو عِيرهَم، وعدكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنها لكم وتَودون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ وتتمنون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنَّ غير ذات الشوكة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ذات الحرب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تكونُ لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي العير، فإنها لم يكن فيها إلا أربعون رجلاً، وتكرهون ملاقاة النفير لكثرة عَدَدِهِمِْ وعُددهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويريد الله أن يُحق الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يظهر الحق، وهو الإسلام، بقتل الكفار وهلاكهم في تلك الغزوة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بكلماته</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بإظهار كلماته العليا، أو بكلماته التي أوحى بها في هذه الحال، أو بأوامره للملائكة بالأمداد، أو بنفود كلماته الصادقة بهلاكهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقطع دابر الكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يستأصلهم ويقطع شوكتهم.</p><p id="68.KQGjv">ومعنى الآية: أنكم تُريدون أن تُصيبوا مالاً ولا تلقوا مكروهاً، والله يريد إعلاء الدين وإظهار الحق، وما يحصل لكم من فوز الدارين، وإنما فعل ما فعل من سوقكم إلى القتال؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليُحق الحق ويُبطل الباطل</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ليُظهر الدين ويبطل الكفر.</p><p id="68.3NPgd">قال البيضاوي: وليس بتكرار؛ لأن الأول لبيان المراد، وما بينه وبين مرادهم من التفاوت، والثاني لبيان الداعي إلى حمل الرسول صلى الله عليه وسلم على اختيار ذات الشوكة وقصره عليها. اهـ. وقال ابن جزي: ليس تكرار للأول؛ لأن الأول مفعول يريد، هذا تعليل لفعل الله تعالى، ويحتمل أن يريد بالحق الأول الوعد بالنصرة، وبالحق الثاني الإسلام، فيكون المعنى: أنه نصرهم ليظهر الإسلام، ويؤيد هذا قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويُبطل الباطل</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يُبطل الكفر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو كره المجرمون</span><span class="ve">﴾</span></span> ذلك، فإن الله لابد أن يظهر دينه على الدين كله، ولو كره الكافرون.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.XPqEv"> وعد الله المتوجهين إليه بالوصول إلى سر الخصوصية، وهي الولاية، لكن بعد المجاهدة والمحاربة للنفوس؛ لأن الحضرة لا يدخلها إلا أهل التهذيب والتدريب، وترى كثيراً من الناس يتمنون أن تكون لهم من غير حرب ولا قتال، ويريد الله أن يحق الحق بكشف الحجب عن القلوب، حتى لا يشاهدوا إلا الحق، ويُبطل الباطل، وهو السَّوي، ولا يكون في العادة إلا بعد موت النفوس وتهذيبها وتطهيرها بالرياضة على شيخ عارف. قال الششتري مترجماً عن لسان الحقيقة:</p></div><p id="68.qgMNr"/><center><span class="manzoma">أن تُرِدْ وَصْلَنَا فَمَوْتكَ شَرْطٌ ** لا يَنَالُ الوِصَالَ مَنْ فِيهِ فَضْلَه<br/></span></center><p id="68.DvmaX"/><p id="68.v0yrZ"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:9-10" id="68.ADnlK"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-9" data-v="8:9">إِذْ تَسْتَغِيثُونَ رَبَّكُمْ فَاسْتَجَابَ لَكُمْ أَنِّي مُمِدُّكُمْ بِأَلْفٍ مِنَ الْمَلَائِكَةِ مُرْدِفِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/9" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-albahr-8-10" data-v="8:10">وَمَا جَعَلَهُ اللَّهُ إِلَّا بُشْرَى وَلِتَطْمَئِنَّ بِهِ قُلُوبُكُمْ وَمَا النَّصْرُ إِلَّا مِنْ عِنْدِ اللَّهِ إِنَّ اللَّهَ عَزِيزٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/10" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.6Yo2g"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ</span><span class="ve">﴾</span></span>: بدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-7" data-v="8:7">إذ يعدكم</span><a class="vn" href="/quran/8/7" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span> أو متعلق بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-8" data-v="8:8">ليحق الحق</span><a class="vn" href="/quran/8/8" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span> أو باذكر.</p><p id="68.A0Re9">يقول الحق جلاله: واذكروا حين كنتم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تستغيثون ربكم</span><span class="ve">﴾</span></span> وتدعون بالغوث والنصر، وذلك أن الصحابة رضي الله عنهم لمّا علموا ألاّ محيص لهم عن القتال أخذوا يقولون: ربنا انصرنا على عدوك، يا غياث المستغيثين أغثنا.</p><p id="68.XJDvr">وعن عمر رضي الله عنه: أنه نَظَرَ إلى المُشْرِكِينَ وهُمْ أَلفٌ، وإلى أَصْحَابِهِ وهُمْ ثَلاثُمائةٍ، فاسْتَقْبَلَ القِبْلَةِ ومدَّ يديهِ يدعوه: <span class="hadeth">«اللهم أَنْجِزْ لي ما وَعدْتَنِي، اللهُم إن تَهْلِكْ هذه العصابة لم تُعْبَد في الأرْضِ»</span>، فما زَالَ كَذَلِك َحتى سَقَطَ رِدَاؤُهُ، فقال أَبُو بكر، كَفَاكَ مُنَاشَدَتك رَبَّكَ، فإِنَّهُ سيُنْجِزُ لَكَ ما وَعَدَكَ.</p><p id="68.RnQ17">وقد تقدم أن الأنبياء وكبراء الأولياء لا يقفون مع ظاهر الوعد والوعيد لسعة دائرة علمهم، بل لا يزول اضطرارهم، ولا يكون مع غير الله قرارهم، ولعل ذلك الوعد يكون متوقفاً على شروط أخفاها الحق تعالى؛ لتظهر قهريته وانفراده بالعلم المحيط.</p><p id="68.Pq68X">ولما استغاثوا بالله وأظهروا الحاجة إليه أجابهم فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستجاب لكم أني مُمدكم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مقويكم ومكثركم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأَلْفٍ من الملائكة مُردفين</span><span class="ve">﴾</span></span> يتبع بعضهم بعضاً، ويتبع المؤمين، فكانوا خلفهم ردْءاً لهم، فمن قرأ بفتح الدال فهو اسم مفعول، ومن قرأه بالكسر فاسم فاعل، وصح معنى القرءتين، لأن الملائكة المنزلين يتبع بعضهم بعضاً، فمنهم تابعون ومتبوعون، ومن قرأ بالفتح فالمراد مردفين بالمؤمنين، فكانوا مقدمة الجيش، ومن قرأ بالكسر فالمراد مردفين للمؤمنين تابعين لهم، فكانوا ساقة للجيش.</p><p id="68.6pEmJ">ثم ذكر حكمة الإمداد بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما جعله الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الإمداد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا بُشرى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بشارة بالنصر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولتطمئن به قلوبكم</span><span class="ve">﴾</span></span> فيزول ما بها من الوجل لقلتكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما النصر إلا من عند الله</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لا يتوقف على سبب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله عزيز</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يغلب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> في تدبير الأسباب وترتيبها رداء للقدرة الأزلية، فإمداد الملائكة، وكثرة العدد، والتأهب، وسائط، لا تأثير لها، فلا تحسبوا النصر منها، ولا تيأسوا منه بفقدها، فحكم الأزل جلّ أن يضاف إلى العلل.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.WXOv8"> إظهار الفاقة الابتهال لا يقدح في صحة التوكل على الكبيرالمتعال، بل هو شرف للإنسان، وتقريب من الكريم المنان، بل من شأن العارف الكامل الرجوع إلى الله في كل شيء، والتعلق به في كل حال، ولو وعده بالنصر أو الإجابة، لا يقطع عنه السؤال، عبوديةً وتملقاً بين يدي الحبيب.</p></div><p id="68.on7AG">وقد اختلف الصوفية: أي الحالين أشرف: هل الدعاء والتضرع؟ أو السكوت والرضى تحت مجاري الأقدار؟ وقال بعضهم: يجب أن يكون العبد صاحب دعاء بلسانه، صاحب رضى بقلبه، ليجمع بين الأمرين. قال القشيري: والأَوْلى أن يُقال: إن الأوقات مختلفة، ففي بعض الأحوال الدعاء أفضلُ، وفي بعض الأحوال السكوت أفضل، وإنما يُعرف ذلك في الوقت؛ لأن علم الوقت يحصل في الوقت، فإذا وجد في قلبه إشارة إلى الدعاء؛ فالدعاء منه أولى، وإذا وجل إشارة إلى السكوت فالسكوت أتم. اهـ. وقد تقدم في آل عمران إشارة الإمداد. وبالله التوفيق.</p><p id="68.wnKqV"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:11-12" id="68.DKq0Y"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-11" data-v="8:11">إِذْ يُغَشِّيكُمُ النُّعَاسَ أَمَنَةً مِنْهُ وَيُنَزِّلُ عَلَيْكُمْ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً لِيُطَهِّرَكُمْ بِهِ وَيُذْهِبَ عَنْكُمْ رِجْزَ الشَّيْطَانِ وَلِيَرْبِطَ عَلَى قُلُوبِكُمْ وَيُثَبِّتَ بِهِ الْأَقْدَامَ</span><a class="vn" href="/quran/8/11" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-albahr-8-12" data-v="8:12">إِذْ يُوحِي رَبُّكَ إِلَى الْمَلَائِكَةِ أَنِّي مَعَكُمْ فَثَبِّتُوا الَّذِينَ آَمَنُوا سَأُلْقِي فِي قُلُوبِ الَّذِينَ كَفَرُوا الرُّعْبَ فَاضْرِبُوا فَوْقَ الْأَعْنَاقِ وَاضْرِبُوا مِنْهُمْ كُلَّ بَنَانٍ</span><a class="vn" href="/quran/8/12" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.qw8pq"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا</span><span class="ve">﴾</span></span> بدل ثان من (إذ يعدكم)، أو متعلق بالنصر، لِمَا في (عند الله) من معنى الفعل، أو بإضمار اذكروا، ومن قرأ بضم الياء، فهو من أغشى، أي: غطى، ومن قرأ بالتشديد، فهو من غشي المضعف، وكلاهما يتعدى إلى مفعولين، الكاف الأول والنعاس الثاني، ومن قرأ بالفتح والتخفيف، فهو من غشى يغشى؛ المتعدي إلى واحد و(وأمنة): مفعول من أجلة.</p><p id="68.GDXeW">يقول الحق جل جلاله: واذكروا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ يُغشيكم</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: حين كان يغشيكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">النُعاسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأنتم في القتال، حين ينزل عليكم الأمْن من العدو بعد شدة الخوف، وذلك لأجل الأمن الذي نزل من الله عليكم بعد شدة خوفكم. قال ابن مسعود رضي الله عنه: النعاس عند حضور القتال علامة أَمْنٍ مِنَ العدو.</p><p id="68.5kQvb">ثم ذكّرهم بمنة أُخرى، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويُنزل عليكم من السماء ماء ليُطهركم به</span><span class="ve">﴾</span></span> من الحدث والجنابة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويُذهب عنكم رجز الشيطان</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وسوسته وتخويفه إياهم من العطش، رُوي أنهم نزلوا في كثيب رمل دهس، تسوخ فيه الأقدام على ماء قليل، وناموا فاحتلم أكثرهم، فوسوس إليهم الشيطان، وقال: كيف تُنصرون وأنتم تصلون محدثين مجنبين، وتزعمون أنكم أولياء الله فيكم رسوله؟ فأشفقوا، فأنزل الله المطر، فمُطروا ليلاً حتى جرى الوادي، فاتخذوا الحياض على عدوته، وسقوا الركاب، واغتسلوا وتوضؤوا، وتلبد الرمل الذي بينهم وبين العدو، حتى ثبتت عليه الأقدام وزالت الدهوسة، وهذا معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليَرِبطَ على قلوبكم ويُثبتَ به الأقدام</span><span class="ve">﴾</span></span> أي؛ وليربط على قلوبكم بالوثوق على لطف وزوال ما وسوس إليهم الشيطان، وذهاب الكسل عنها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويُثبت به الأقدام</span><span class="ve">﴾</span></span> حتى لا تسوخ في الرمل، أو بالربط على القلوب حتى تثبت في مداحض الحرب.</p><p id="68.MkBJx">واذكروا أيضاً: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ يوحي ربك إلى الملائكة أني معكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أُثبت أقدامكم حين أُوحي إلى الملائكة أني معكم في نصر المؤمنين وتثبيتهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فثبتوا الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بتكثير عددهم، أو بالبشارة لهم، أو بمحاربة أعدائهم، على قول من قال: إنهم باشروا القتال. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سأُلقي في قلوب الذين كفروا الرعب</span><span class="ve">﴾</span></span> والجزع حتى لا يثبتوا لقتالكم، يحتمل أن يكون من خطاب الله للملائكة، أو استئناف؛ إخباراً للمؤمنين عما يفعله بعدوهم عاجلاً وآجلاً. ثم قال للملائكة أو للمؤمنين: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاضربوا فوق الأعناق</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أعاليها التي هي المذابح والرؤوس، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واضربوا منهم كل بَنَان</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أصابعهم، أي: جزوا رقابهم واقطعوا أطرافهم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.Mj5EM"> كان شيخ شيخنا يُشير على الفقراء، إذا كثرت عليهم الخواطر والهواجس، بالنوم، ويقول؛ من تشوش خاطره فليرقد حتى يشبع من النعاس، فإنه يجد قلبه؛ لأن النعاس أمنة من الله يذهب به رجز الشيطان وثقله، ويربط على القلوب في الحضرة؛ لأنه زوال، وإذا زال العبد ظهر الحق وزهق الباطل.</p></div><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويُنزل عليكم من السماء ماء</span><span class="ve">﴾</span></span>: هو ماء الغيب الذي يطهر القوب من شهود السَّوى، ويذهب به رجز الشيطان، وهي ظلمة الأكوان، التي تنعقد في القلب من حب الهوى الذي هو من تزيين الشيطان، ويثبت به الأقدام، حتى تثبت عند مصادمة أنوار الحضرة، التي هي تجلي الذات، فلا يثبت لها إلا الشجعان والأبطال وأكابر الرجال. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.VWQpy"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:13-14" id="68.y8Bzx"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-13" data-v="8:13">ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ شَاقُّوا اللَّهَ وَرَسُولَهُ وَمَنْ يُشَاقِقِ اللَّهَ وَرَسُولَهُ فَإِنَّ اللَّهَ شَدِيدُ الْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/8/13" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-albahr-8-14" data-v="8:14">ذَلِكُمْ فَذُوقُوهُ وَأَنَّ لِلْكَافِرِينَ عَذَابَ النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/8/14" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.9aXZ4"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلكم</span><span class="ve">﴾</span></span>: مبتدأ حُذف خبره، أي: ذلكم العقاب أو العذاب، أو خبر، أي: الأمر ذلكم، أو منصوب بمضمر يفسره فذوقوه، و(الكافرون): عطف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلكم</span><span class="ve">﴾</span></span>، أو نصب على المفعول معه، وقرئ بالكسر؛ استئنافاً.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذاك</span><span class="ve">﴾</span></span> الضرب لأعناق الكفار، أو الأمر به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأنهم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بسبب أنهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شاقوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: خالفوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله ورسوله</span><span class="ve">﴾</span></span>، وصاروا كأنهم في شق وهو في شق؛ مبالغة في المخالفة والمباعدة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يشاقق الله ورسوله</span><span class="ve">﴾</span></span> ويبعد عنهما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن الله شديد العقاب</span><span class="ve">﴾</span></span> لكم من خالفه أو خالف رسوله، وهو تقرير للتعليل، أو وعيد بما أعد الله لهم في الآخرة بعد ما حاق بهم في الدنيا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلكم</span><span class="ve">﴾</span></span> العذاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فذوقوه</span><span class="ve">﴾</span></span> وباشروا مرارته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنَّ للكافرين عذابَ النار</span><span class="ve">﴾</span></span>، والمعنى: ذُوقوا ما عجل لكم من النقمة في الدنيا مع ما يحل عليكم في الآخرة من عذاب النار، ووضع الظاهر موضع المضمر؛ للدلالة على أن الكفر سبب العذاب العاجل والآجل.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.ggXWL"> مخالفة الله ورسوله توجب الطرد والبعاد، وموافقة الله ورسوله توجب القربة والوداد، وهذا الموافقة التي توجب للعبد المحبة والوداد تحصل بخمسة أشياء: امتثال أمره، واجتناب نهيه، والإكثار من ذكره، الاستسلام لقهره، والاقتداء بنبيه صلى الله عليه وسلم والتأدب بآدابه، والتخلق بأخلاقه، وبأضداد هذه الأشياء يحصل للعبد المخالفة التي توجب طرده وبُعده، وهي مخالفة أمره، وارتكاب نهيه، والغفلة عن ذكره، والتسخط عند نزول قهره، وعدم الاقتداء بنبيه صلى الله عليه وسلم؛ بارتكاب البدع المحرمة والمكروهة، حتى يُفضى به الحال إلى المشاققة والمباعدة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يشاقق الله ورسوله فإن الله شديد العقاب</span><span class="ve">﴾</span></span> بالله التوفيق.</p></div><p id="68.50Q5r"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:15-16" id="68.pbO0w"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-15" data-v="8:15">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا إِذَا لَقِيتُمُ الَّذِينَ كَفَرُوا زَحْفًا فَلَا تُوَلُّوهُمُ الْأَدْبَارَ</span><a class="vn" href="/quran/8/15" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-albahr-8-16" data-v="8:16">وَمَنْ يُوَلِّهِمْ يَوْمَئِذٍ دُبُرَهُ إِلَّا مُتَحَرِّفًا لِقِتَالٍ أَوْ مُتَحَيِّزًا إِلَى فِئَةٍ فَقَدْ بَاءَ بِغَضَبٍ مِنَ اللَّهِ وَمَأْوَاهُ جَهَنَّمُ وَبِئْسَ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/8/16" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.a45JL"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زحْفاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: مصدر، وزحف الصبي إذا دب على مقعده قليلاً قيلاً، سمى به الجيش المقابل للقتال؛ لأنه يندفع للقتال شيئاً فشيئاً، ونصبه على الحال من فاعل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقيتم</span><span class="ve">﴾</span></span> أو من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متحرفاً</span><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متحيزاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: حالان، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا</span><span class="ve">﴾</span></span> مُلغاة، ووزن متحيز: متفيْعل، لا متفعل، وإلا كان متحوزاً؛ لأنه من حاز يحوز.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا إذا لقيتم الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> زاحفين لهم، تدبون إليهم ويدبون إليكم، تريدون قتالهم متوجهين إليهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تُولوهم الأدبارَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالانهزام عنهم، فإنه حرام، وهو من الكبائر، ويفيد بألا يكون الكفار أكثر من ثلثي المسلمين، فإن زادوا على ثلثي المسلمين حلَّ الفرار، وأن يكون المسلمون مسلحين، وإلا جاز الفرار ممن هو بالسلاح دونه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يُولَّهم يومئذ دُبُره إلا متحرفاً لقتالِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهو أن يكرّ راجعاً أمام العدو ليرى عدوه أنه منهزم ثم يعطف عليه، وهو من مكائد الحرب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو متحيزاً إلى فئة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: منحازاً إلى جماعة من المسلمين ليستعين بهم، فإن كانت الجماعة حاضرة في الحرب، أو قريبة فالتحيز إليها جائز باتفاق، واختلف في التحيز إلى المدينة، والإمام والجماعة إذا لم يكن شيء من ذلك حاضراً.</p><p id="68.1EgVy">ويُروى عن عمر بن الخطاب رضي الله عنه أنه قال: أنا فئة لكل مسلم. ورُوي عن ابن عمر: أنه كان في سرية بعثهم رسول الله صلى الله عليه وسلم، وففَرُّوا إلى المدينة، فقلت: يا رَسُولَ اللَّهِ، نحن الفَرَّارُونَ، فقال: <span class="hadeth">«أًنْتُم الكرَّارُونَ، وأنا فِئَتُكُمْ»</span>.</p><p id="68.GjOPx">فمن فرَّ من الجهاد بالشرط المتقدم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقد باء بغضب من الله ومأواه جهنمُ وبئس المصيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، ومن هذا يفهم أنه من الكبائر. قال البيضاوي: وهذا إذا لم يزد العدو على الضعف لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-66" data-v="8:66">الئَنَ خَفَّفَ اللَّهُ عَنكُم...</span><a class="vn" href="/quran/8/66" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآية، وقيل: الآية مخصوصة بأهل بيته والحاضرون معه في الحرب. اهـ.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.2JBlk"> يقول الحق جل جلاله للمتوجهين إليه بالمجاهدة والمكابدة: إذا لقيتم أعداءكم من القواطع؛ كالحظوظ، والشهوات، وسائر العلائق، فاثبتوا حتى تظفروا، ولا ترجعوا وتولوهم الأدبار فيظفروا بكم، إلا متحيزاً لقتال؛ بإيثار بعض الرخص، ليقوى على ما هو أشد منها مشقة عليها، أو متحيزاً إلى جماعة من أكابر العارفين، فإنهم يُغنونه بالمشاهدة عن المجاهدة، إذا ملكهم زمام نفسه، وفعل كل ما يُشيرون به عليه، فإن ذلك يُفضي به إلى الراحة بعد التعب، والمشاهدة بعد المجاهدة، إذا لا تجتمع المجاهدة في الظاهر مع مشاهدة الباطن عند أهل الذوق.</p></div><p id="68.x71k2">قال القشيري بعد كلامه على الآية: فالأقوياء من الأغنياء ينفقون على خَدَمِهم من نعمهم، والأصفياء من الأولياء يُنفقون على مريديهم من هِمَمِهم؛ يجبرون كَسْرَهم وينوبون عنهم، ويساعدونهم بحسن إرشادهم، ومَنْ أهمل مريداً وهو يعرف صِدْقه، أو خالف شيخاً وهو يعرف فضله، وحَقَّه، فقد بَاءَ من الله بسخط، واللّهُ تعالى حسيبُه في مكافأته على ما حصل من قبيح وصفه. اهـ.</p><p id="68.0zoy6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:17-18" id="68.nKze5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-17" data-v="8:17">فَلَمْ تَقْتُلُوهُمْ وَلَكِنَّ اللَّهَ قَتَلَهُمْ وَمَا رَمَيْتَ إِذْ رَمَيْتَ وَلَكِنَّ اللَّهَ رَمَى وَلِيُبْلِيَ الْمُؤْمِنِينَ مِنْهُ بَلَاءً حَسَنًا إِنَّ اللَّهَ سَمِيعٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/17" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-albahr-8-18" data-v="8:18">ذَلِكُمْ وَأَنَّ اللَّهَ مُوهِنُ كَيْدِ الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/18" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.m130x"/><p id="68.lezxP">يقول الحق جل جلاله: فَلَمْ تقتلوا الكفار بحولكم وقوتكم وذلتكم، وقلّة عُدتكم وعدَدكم، وكثرة عدوكم وعُدتهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن اللَّه قتلهمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بواسطة مباشرتكم، حيث أيدكم وسلطكم عليهم، وإمداد الملائكة لكم، وإلقاء الرعب في قلوب عدوكم.</p><p id="68.bMg2X">قال البيضاوي: رُوي أنه لما أَطلَّتْ قريش من العقنقل اسم جبل قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«هذِهِ قُرَيْشٌ جَاءَتْ بخُيَلائِهَا وفَخْرِهَا، يُكَذِّبُونَ رَسُولَكَ، اللَّهُمَّ إِنَّي أَسْأَلُكَ مَا وَعَدْتَنِي»</span>، فأَتَاهُ جِبْرِيلُ، وَقَال له: خُذْ قَبْضَةً مِنْ تُرَابٍ فارْمِهِمْ بِهَا، فلمَّا التَقَى الجَمعَأن تناول كفّاً من الحَصْبَاءِ فَرَمَى بها في وُجُوهِهِم، وقال: <span class="hadeth">«شَاهَتْ الوُجُوهُ»</span> فَلَمْ يَبق مُشْرِكٌ إلا شُغِلَ بَعَيْنَيْهِ، فانْهَزَمُوا. وردفهم المؤمنون يقتلونهم ويأسرونهم، ثم لما انصرفوا أقبلوا على التفاخر، فيقول الرجل: قتلتُ وأسرتُ، فنزلت الآية، وإلغاء جواب شرط محذوف، تقديره: إن افتخرتم بقتلهم فلَمْ تقتلوهم، ولكن الله قتلهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما رميتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد رمياً توصها إلى أعينهم. ولم تقدر عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ رميتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: حين ألقيت صورة الرمي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكنَّ الله رَمَى</span><span class="ve">﴾</span></span>، أتى بما هو غاية الرمي، فأوصلها إلى أعينهم جميعاً، حتى انهزموا وتمكنتم من قطع دابرهم. اهـ. فالرمي، حقيقة، إنما وقع من الله تعالى، وإن ظهر حساً من النبي صلى الله عليه وسلم.</p><p id="68.Vl9NZ">وإنما فعل ذلك ليقطع طرفاً من الكفار، ويحد شوكتهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليُبلي المؤمنين منه بلاءً حسناً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ليختبر المؤمنين منه اختباراً حسناً، ليظهر شكرهم على هذه النعمة، أو لينعم عليهم نعمة عظيمة؛ بالنصر والغنيمة ومشاهدة الآيات، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله سميع</span><span class="ve">﴾</span></span> لاستغاثتهم ودعائهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليم</span><span class="ve">﴾</span></span> بنياتهم وأحوالهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: البلاء الحسن، أو القتل، أو الرمي، واقع لا محالة، أو الأمر ذلكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأن الله موهن كيد الكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مضعف كيد الكافرين، ومبطل حيلهم، أي: المقصود بذلك القتل أو الرمي إبلاء المؤمنين، وتوهين كيد الكافرين وإبطال حيلهم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.OOZRz"> يقول الحق جل جلاله للمريدين المتوجهين لحضرة محبوبهم: فلَمْ تقتلوا نفوسكم بمجاهدتكم؛ إذ لا طاقة لكم عليها، ولكن الله قتلها بالنصر والتأييد، حتى حييت بمعرفته، ويقول الشيخ: وما رميت القلوب بمحبتي ومعرفتي، ولكن الله رمى تلك القلوب بشيء من ذلك، وإنما أنت واسطة وسبب من الأسباب العادية، لا تأثير لك في شيء من ذلك.</p></div><p id="68.057eD">حُكي أن الحلاج، لما كان محبوساً للقتل، سأله الشبلي عن المحبة، فقال: الغيبة عما سوى المحبوب، ثم قال: يا شبلي، ألست تقرأ كتاب الله؟ فقال الشبلي: بلى، فقال: قد قال الله لنبيه عليه الصلاة والسلام: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما رميت إذ رميت ولكن الله رمى</span><span class="ve">﴾</span></span>، يا شبلي؛ إذ رَمَى اللَّهُ قَلْبَ عبده بِحَبََّةٍ من حُبّه، نادى عليه مدى الأزمان بلسان العتاب. اهـ. والمقصود بذلك: تخصيص أوليائه المقربين بالمحبة والمعرفة والتمكين، وتوهين كيد الغافلين المنكرين لخصوصية المقربين. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.Rj8ab"/><p id="68.1Lr9M"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:19" id="68.AOGM5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-19" data-v="8:19">إِنْ تَسْتَفْتِحُوا فَقَدْ جَاءَكُمُ الْفَتْحُ وَإِنْ تَنْتَهُوا فَهُوَ خَيْرٌ لَكُمْ وَإِنْ تَعُودُوا نَعُدْ وَلَنْ تُغْنِيَ عَنْكُمْ فِئَتُكُمْ شَيْئًا وَلَوْ كَثُرَتْ وَأَنَّ اللَّهَ مَعَ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/19" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.aedZj"/><p id="68.RWAle">يقول الحق جل جلاله لكفار مكة على جهة التهكم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن تستفتحوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تطلبوالفتح، أي: الحكم على أهْدى الفئتين وأعلى الجندين وأكرم الحزبين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقد جاءكم</span><span class="ve">﴾</span></span> الحكم كما طلبتم، فقد نصر الله أعلى الجندين وأهدى الفئتين وأكرم الحزبين، وهو محمد صلى الله عليه وسلم وحزبه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن تنتهوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عن الكفر ومعاداة الرسول، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهو خيرٌ لكم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لتضمنه سلامة الدارين وخير المنزلين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن تعودوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لمحاربته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نعد</span><span class="ve">﴾</span></span> لنصره، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولن تغني</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ تدفع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عنكم فئتكم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ جماعتكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شيئاً</span><span class="ve">﴾</span></span> من المضار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو كثُرت</span><span class="ve">﴾</span></span> فئتكم، إذ العبرة بالنصرة لا بالكثره، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن الله مع المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنصر والمعونة.</p><p id="68.WyO0w">ومن قرأ بالفتح؛ فعلى حذف الجار، أي: ولأن الله مع المؤمنين، وقيل: الخطاب للمؤمنين، والمعنى: إن تستنصروا فقد جاءكم النصر، وإن تنتهوا عن التكاسل في القتال، والرغبة عما يختاره الرسول، فهو خير لكم، وإن تعودوا إليه نعد عليكم الإنكار، أو تهييج العدو، ولن تغني، حينئذٍ عنكم كثرتكم؛ إذ لم يكن الله معكم بالنصر، فإنه مع الكاملين في إيمانهم. قال البيضاوي.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.zq2RD"> إن تستفتحوا أيها المتوجهون، أي؛ تطلبوا الفتح من الله في معرفته، فقد جاءكم الفتح، حيث صح توجهكم وتركتم حظوظكم وعلائقكم، لأن البدايات مَجْلاَةُ النهايات، من وجد ثمرة عمله عاجلاً فهو علامة القبول آجلاً، وإن تنتهوا عن حظوظكم وعوائقكم فهو خير لكم، وبه يقرب فتْحُكُم، وإن تعودوا إليها نعد إليكم بالتأديب والإبعاد، ولن تغني عنكم جماعتكم شيئاً في دفع التأديب، أو البعد ولو كثرت، وأن الله مع المؤمنين الكاملين في الإيمان؛ بالنصر والرعاية.</p></div><p id="68.Z9Zel"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:20-21" id="68.JqdrP"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-20" data-v="8:20">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا أَطِيعُوا اللَّهَ وَرَسُولَهُ وَلَا تَوَلَّوْا عَنْهُ وَأَنْتُمْ تَسْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/20" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-albahr-8-21" data-v="8:21">وَلَا تَكُونُوا كَالَّذِينَ قَالُوا سَمِعْنَا وَهُمْ لَا يَسْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/21" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.OOvbK"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا أطيعوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما أمركم به ونهاكم عنه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورسولَه</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما ندبكم إليه من الجهاد وغيره، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تَولوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تُعرضوا عن الرسول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنتم تسمعون</span><span class="ve">﴾</span></span> القرآن يأمركم بالتمسك به، والاقتداء بهديه. والمراد بالآية: النهي عن الإعراض عن الرسول. وذكرُ طاعة الله إما هو للتوطئة والتنبيه على أن طاعة الله في طاعة الرسول، لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-4-80" data-v="4:80">مَّن يُطِعِ الرَّسُولَ فَقَد أَطَاعَ اللَّه</span><a class="vn" href="/quran/4/80" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، ثم أكد النهي بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تكونوا كالذين قالوا سمعنا</span><span class="ve">﴾</span></span> بآذاننا، كالكفرة والمنافقين، ادَّعَوْا السماع، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم لا يسمعون</span><span class="ve">﴾</span></span> سماعاً ينتفعون به، فكأنهم لا يسمعون رأساً.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.7vzgR"> لما غلب عليه الصلاة والسلام بقي خلفاؤه في الظاهر والباطن؛ وهم العلماء الأتقياء، والعارفون الأصفياء. فمن تمسك بهم، واستمع لقولهم، فقد تمسك بالرسول صلى الله عليه وسلم، ومن أعرض عنهم فقد أعرض عنه صلى الله عليه وسلم، فمن تمسك بما جاءت به العلماء، فاز بالشريعة المحمدية، وكان من الناجين الفائزين. ومن تمسك بالأولياء العارفين، واستمع لهم، وتبع إرشادهم، فاز بالحقيقة الربانية، وكان من المقربين. ومن سمع منهم الوعظ والتذكير، ثم صرفه عن نفسه إلى غيره، يصدق عليه القوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تكونوا كالذين قالوا سمعنا وهم لا يسمعون</span><span class="ve">﴾</span></span> وكان من شر الدواب.</p></div><p id="68.458Og"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:22-23" id="68.Eb3Mz"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-22" data-v="8:22">إِنَّ شَرَّ الدَّوَابِّ عِنْدَ اللَّهِ الصُّمُّ الْبُكْمُ الَّذِينَ لَا يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/22" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-albahr-8-23" data-v="8:23">وَلَوْ عَلِمَ اللَّهُ فِيهِمْ خَيْرًا لَأَسْمَعَهُمْ وَلَوْ أَسْمَعَهُمْ لَتَوَلَّوْا وَهُمْ مُعْرِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/23" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.mdJ2g"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن شر الدوابّ عند الله</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ وهو كل من يدب على وجه الأرض، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الصمُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> عن سماع الحق، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">البُكمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عن النطق به، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين لا يعقلون</span><span class="ve">﴾</span></span> الحق ولا يعرفونه، عدهم من البهائم ثم جعلهم شرها؛ لإبطالهم ما مُيزوا به وفُضلوا لأجله، وهو استعمال العقل فيما ينفعهم من التفكر والاعتبار. قال ابن قتيبة: نزلت هذه الآية في بني عبد الدار، فإنهم جدوا في القتال مع المشركين، يعني يوم بدر، وحكمها عام.</p><p id="68.gO6Ep"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو علِمَ الله فيهم خيراً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ سعادة كتبت لهم، أو انتفاعاً بالآيات، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأسمعهُم</span><span class="ve">﴾</span></span> سماع تَفَهُّم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو أسمعهم</span><span class="ve">﴾</span></span>، مع كونه قد علم الأخير فيهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتولَّوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عنه، ولم ينتفعوا به، وارتدوا بعد التصديق والقبول، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم مُّعرضون</span><span class="ve">﴾</span></span> عنه لعنادهم، وقيل: إنهم طلبوا من النبي صلى الله عليه وسلم أن يُحيي لهم قُصي بن كلاب، ويشهد له بالرسالة، حتى يسمعوا منه ذلك، فأنزل الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو عَلِمَ اللَّهُ فيهم خيراً لأسمعهم</span><span class="ve">﴾</span></span> كلامه بعد إحيائه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو أسمعهم لتولوا وهم مُّعرضُون</span><span class="ve">﴾</span></span>، لسبق الشقاوة في حقهم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.J6qG1"> اعلم أن الأمر الذي شرف به الآدمي وفضل غيره هو معرفة خالقه، واستعمال العقل فيما يقربه إليه، وسماع الوعظ الذي يزجره عن غيه، فإذا فقد هذا كان كالبهائم أو أضل، ولله در ابن البنا، حيث يقول في مباحثه:</p></div><p id="68.loxM5"/><center><span class="manzoma">وَاعْلَمْ أَنَّ عُصْبَةَ الجُهَّالِ ** بَهَائِمٌ في صُوَرِ الرِّجَال<br/></span></center><p id="68.vqBLz"/><p id="68.qr2Kx">واعلم أيضاً أن بعض القلوب لا تقبل علم الحقائق، فأشغلها بعلم الشرائع، ولو علم فيها خيراً لأسمعها تلك الأسرار، ولو أسمعها، مع علمه بعدم قبولها، لتولت عنها وأعرضت؛ لضيق صدرها وعدم التفرغ لها.</p><p id="68.p9dgv"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:24" id="68.4DBON"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-24" data-v="8:24">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا اسْتَجِيبُوا لِلَّهِ وَلِلرَّسُولِ إِذَا دَعَاكُمْ لِمَا يُحْيِيكُمْ وَاعْلَمُوا أَنَّ اللَّهَ يَحُولُ بَيْنَ الْمَرْءِ وَقَلْبِهِ وَأَنَّهُ إِلَيْهِ تُحْشَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/24" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.me0Rp"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا استجيبوا لله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أجيبوا فيما دعاكم إليه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وللرسول</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما دلكم عليه من الطاعة والإحسان، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا دعاكم لما يُحييكم</span><span class="ve">﴾</span></span> من العلوم الدينية؛ فإنها حياة القلب، كما أن الجهل موته، أو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا دعاكم لما يُحييكم</span><span class="ve">﴾</span></span> الحياة الأبدية، في النعيم الدائم، من العقائد والأعمال، أو من الجهاد، فإنه سبب بقائكم؛ إذ تركتموه لغلبكم العدو وقتلكم، أو الشهادة، لقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-3-169" data-v="3:169">أَحيَاءُ عِندَ رَبِّهِم يُرزَقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/169" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، ووحد الضمير في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا دعاكم</span><span class="ve">﴾</span></span> باعتبار ما ذكر، أو لأن دعوة الله تُسمع من الرسول.</p><p id="68.N6nye">وفي البخاري: أن الرسول صلى الله عليه وسلم دعا أبيّ بْنَ كَعْبٍ، وهو في الصَّلاة، فلم يجب، فلما فرغ أجاب، فقال له صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«ما مَنَعَكَ أن تجيبني»</span> فقال: كُنْتُ أُصلّي، فقال: <span class="hadeth">«أَلمْ تَسْمَعَ قوله: <a class="aya_multi_result" name="">{استَجِيتُوا لِلَّهِ وَلِلرَّسُول}</a>»</span> فاختلف فيه العلماء، فقيل لأن إجابته صلى الله عليه وسلم لا تقطع الصلاة، فيُجيب، ويبقى على صلاته، وقيل: إن دعاءه كان لأمر لا يقبل التأخير، وللمصلي أن يقطع الصلاة لمثله، كإنقاذ أعمى وشبهه.</p><p id="68.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واعلموا أنَّ الله يَحُولُ بين المرء وقلبه</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فينقله من الإيمان إلى الكفر، ومن الكفر إلى الإيمان، ومن اليقين إلى الشك ومن الشك إلى اليقين، ومن الصفاء إلى الكدر، ومن الكدر إلى الصفاء. وقيل البيضاوي: هو تمثيل لغاية قربه من العبد؛ كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-50-16" data-v="50:16">وَنَحنُ أَقرَبُ إِلَيهِ مِن حَبلِ الوَرِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/50/16" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وتنبيه على أنه مطلع على مكنونات القلوب، مما عسى أن يغفل عنها صاحبها، أو حث على المبادرة إلى إخلاص القلوب وتصفيتها، قبل أن يحول الله بينه وبين قلبه بالموت أو غيره، أو تصوير وتخييل لتملكه على العبد قلبه؛ فيفسخ عزائمه، ويغير مقاصده، ويحول بينه وبين الكفر، إن أراد سعادته، وبينه وبين الإيمان، إن قضى شقاوته. اهـ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> اعلموا أيضاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنه إليه تُحشرون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فيجازيكم بأعمالكم وعقائدكم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.gaGAN"> قد جعل الله، من فضله ورحمته، في كل زمان وعصر، دعاة يدعون الناس إلى ما تحيا به قلوبهم، حتى تصلح لدخول حضرة محبوبهم، فهم خلفاء عن الله ورسوله، فمن استجاب لهم وصحبهم حيي قلبه، وتطهر سره ولبه، ومن تنكب عنهم ماتت روحه في أودية الخواطر والأوهام.</p></div><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واعلموا أن الله يَحُولُ بين المرء وقلبه</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ حيلولة الحق تعالى بين المرء وهو تغطيته وحجبه عن شهود أسرار ذاته وأنوار صفاته، بالوقوف مع الحس، وشهود الفرق بلا جمع، ويعبر عنه أهل الفن بفَقْد القلب، فإذا قال أحدهم: فقدتُ قلبي، فمعناه: أنه رجع لشهود حسه ووجود نفسه، ووجدان القلب هو احتضاره بشهود معاني أسرار الذات وأنوار الصفات، فيغيب عن نفسه وحسه، وعن سائر الأكوان الحسية، وفقدان القلب يكون بسبب سوء الأدب، وقد يكون بلا سبب؛ اختباراً من الحق تعالى، هل يفزع إليه في فقدان أو يبقى مع حاله.</p><p id="68.9qd80">وقد تكلم الغزالي على القلب فقال، في أول شرح عجائب القلب من الإحياء: إن المطيع بالحقيقة لله هو القلب، وهو العالم بالله، وهو الساعي إلى الله، والمتقرب إليه، المكاشف بما عند الله ولديه، وإنما الجوارح أتباع، والقلب هو المقبول عند الله، إذا سَلِمَ من غير الله، وهو المحجوب عن الله إذا صار مستغرقاً في غير الله وهو المطالب والمخاطب، وهو المعاتب والمعاقب، وهو الذي يسعد بالقرب من الله، فيفلح إذا زكاه، ويخيب ويشقى إذا دنسه ودساه. ثم قال: وهو الذي إذا عرفه الإنسان فقد عرف نفسه، وإذا عرف نفسه فقد عرف ربه، وإذا جهله فقد جهل نفسه، وإذا جهل نفسه، جهل ربه، ومن جهل قلبه فهو لغيره أجهل، وأكثر الناس جاهلون بقلوبهم وأنفسهم وقد حيل بينهم وبين أنفسهم، فإن الله يحول بين المرء وقلبه، وحيلولته بأن يمنعه عن مشاهدته ومراقبته، ومعرفة صفاته، وكيفية تقلبه بين أصبعين من أصابع الرحمن، إلى أعلى عليين، ويرتقي إلى عالم الملائكة المقربين، ومن لم يعرف قلبه ليراقبه ويراعيه، ويترصد ما يلوح من خزائن الملكوت عليه وفيه، فهو ممن قال الله تعالى فيهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-59-19" data-v="59:19">نَسُوا اللَّهَ فَأَنسَاهُم أَنفُسَهُم</span><a class="vn" href="/quran/59/19" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآية. اهـ.</p><p id="68.RNdLY">وقد أنشد من وجد قلبه، وعرف ربه، وغنى بما وجد، فقال:</p><p id="68.8Zlje"/><center><span class="manzoma">أَنَا القُرآنُ والسَّبْعُ المَثَانِي ** وروحُ الرُّوح لا روح الأَوَاني<br/></span></center><p id="68.O7lzJ"/><p id="68.g17A6"/><center><span class="manzoma">فؤادي عند معلوم مقيم ** تناجيه وعندكم لساني<br/></span></center><p id="68.Mwny9"/><p id="68.ZqzOy"/><center><span class="manzoma">فَلاَ نَنْظُرْ بِطَرْفِكَ نَحْوَ جِسْمِي ** وعُدْ عن التنعيم الأواني<br/></span></center><p id="68.Gy2ZJ"/><p id="68.N93WO"/><center><span class="manzoma">فأَسْرارِي تراءت مبهمات ** مُسَتَّرَةً بأَنْوار المَعَاني<br/></span></center><p id="68.831mA"/><p id="68.rn3B0"/><center><span class="manzoma">فَمَنْ فَهِمَ الإشَارَةَ فليَصُنْها ** وإلاّ سوف يقتل بالسنانِ<br/></span></center><p id="68.mvP19"/><p id="68.4z9Jk"/><center><span class="manzoma">كَحَلاَّج المحبة إذْ تبدَّتْ ** له شمسُ الحقيقة بالتداني<br/></span></center><p id="68.7bkvW"/><p id="68.ZXZov"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:25" id="68.JjVv5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-25" data-v="8:25">وَاتَّقُوا فِتْنَةً لَا تُصِيبَنَّ الَّذِينَ ظَلَمُوا مِنْكُمْ خَاصَّةً وَاعْلَمُوا أَنَّ اللَّهَ شَدِيدُ الْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/8/25" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.xYEmB"/><p id="68.N67o2">قلت: دخلت النون في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تصيبن</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأنه في معنى النهي، على حد قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-27-18" data-v="27:18">لاَ يَحطِمَنَّكُم سُلَيَمَان</span><a class="vn" href="/quran/27/18" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span> انظر البيضاوي.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتقوا فتنة</span><span class="ve">﴾</span></span>، إن نزلت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تصيبن الذين ظلموا منكم خاصة</span><span class="ve">﴾</span></span>، بل تعم الظالم وغيره، ثم يبعث الناس على نيتهم، وذلك كإقرار المنكَر بين أظهركم، والمداهنة في الأمر بالمعروف، واقتراف الكبائر، وظهور البدع، والتكاسل في الجهاد، وعن الفرائض، وغير ذلك من أنواع الذنوب، وفي الحديث: <span class="hadeth">«لَتأْمُرُنَّ بالمَعْرُوفِ ولَتَنْهُونَّ عن المُنْكَرِ، أو لَيَعُمَّنَّكُمْ اللَّهُ بِعَذَابِهِ»</span> أو كما قال صلى الله عليه وسلم. قالت عائشة رضي الله عنها: أنهلك وفينا الصالحون؟ قال: <span class="hadeth">«نعم، إذا كثُر الخبث»</span>.</p><p id="68.jNMQP">قال القشيري. في معنى الآية: احذروا أن ترتكبوا زلَّةً توجب لكم عقوبة لا تخص مرتكبها، بل يعمُّ شؤمُها مَنْ تعاطاها ومن لم يتعاطاها. وغير المجرم لا يُؤخْذَ بجُرْم من أذنب، ولكن قد ينفرد واحدٌ بجُرم فيحمل أقوامٌ من المختصين بفاعل هذا الجُرْم، كأن يتعصبوا له إذا أُخِذَ بحكم ذلك الجرّم، فبعد ألا يكونوا ظالمين يصيرون ظالمين بمعاونتهم وتعصبهم لهذا الظالم؛ فتكون فتنة لا تختص بمن كان ظالماً في الحا ل، بل تصيب أيضاً ظالماً في المستقبل؛ بسبب تعصبه لهذا الظالم، ورضاه به. اهـ. وسيأتي تمامه في الإشارة.</p><p id="68.5Z6vY">وحكى الطبري أنها نزلت في علي بن أبي طالب وعمار بن ياسر وطلحة والزبير، وأن الفتنة ما جرى لهم يوم الجمل. اهـ. قال تعالى؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واعلموا أن الله شديد العقاب</span><span class="ve">﴾</span></span> لمن ارتكب معاصيه وتسبب في فتنة غيره.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.wlqj8"> في القشيري، لما تكلم على تفسير الظاهر، قال: وأما من جهة الإشارة فإن العبدّ إذا باشر زّلّةٍ بنفسه عادت إلى القلب منها الفتنة، وهي العقوبة المعجلة، ونصيب النفس من الفتنة العقوبة، والقلبُ إذا حصلت منه فتنة، وهو همه بما لا يجوز، تَعدَّتْ فتنته إلى السر وهي الحُجْبَةُ. وكذلك المُقَدًّمُ في شأنه، إذا فعل ما لا يجوز، انقطعت البركات التي كانت تتعدى منه إلى مُتَّبعِيهِ وتلامذتِهِ، فكان انقطاع تلك البركات عنهم نصيبهم من الفتنة، وهم لم يعملوا ذنباً، ويقال: إن الأكابر إذا سكتوا عن التنكير على الأصاغر أصابتهم فتنة بتَرْكِهِم الإنكار عليهم فيما فعلوا من الإجرام.</p></div><p id="68.yD3OX">ثم قال: ويقال: إنًّ الزاهد إذا انحط إلى رخصة الشرع في اخذ الزيادة من الدنيا بما فوق الكفاية وإن كانت من وجه حلال تعدت فتنتهُ إلى من يتخرج على يديه من المبتدئين، فيحمله على ما رأى منه على الرغبة في الدنيا، وتَرْكِ التقلل، فيؤديه إلى الانهماك في أودية الغفلة في الأشغال الدنيوية، والعابد إذا جَنَحَ إلى سوء ترك الأوراد تعدَّى ذلك إلى ما كان ينشط في المجاهدة به، ويتوطَّن الكسل، ثم يحمله الفراغ وترك المجاهدة على متابعة الشهوات فيصير كما قيل:</p><p id="68.ndJlR"/><center><span class="manzoma">إن الشبابَ والفراغ والجدَةْ ** مفسدةٌ للمرء أي مفسده<br/></span></center><p id="68.G2EWo"/><p id="68.x4KVm">فهذا يكون نصيبهم من الفتنة، والعارف إذا رجع إلى ما فيه حَظَّ له، نَظَرَ إليه المريدُ فتتداخله فتنة فَتْرَةٌ فيما هو به من الصدق المنازلة، فيكون ذلك نصيبه من فتنة العارف. وبالجملة: إذا غفل المَلِكُ، وتَشَاغَلَ عن سياسة رعيته، تَعَطَّلَ الجندُ والرعية، وعَظُمَ فيهم الخَلَلُ والبَليَّة، وفي معناه أنشدوا:</p><p id="68.9DjX6"/><center><span class="manzoma">رُعَاتُك ضيَّعوا بالجهل منهم ** غُنَيْمَاتٍ فَساسَتْها ذِئابُ<br/></span></center><p id="68.Xnal6"/><p id="68.lvQjg">انتهى كلامه رضي الله عنه.</p><p id="68.NQNmY"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:26" id="68.Mo8y9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-26" data-v="8:26">وَاذْكُرُوا إِذْ أَنْتُمْ قَلِيلٌ مُسْتَضْعَفُونَ فِي الْأَرْضِ تَخَافُونَ أَنْ يَتَخَطَّفَكُمُ النَّاسُ فَآَوَاكُمْ وَأَيَّدَكُمْ بِنَصْرِهِ وَرَزَقَكُمْ مِنَ الطَّيِّبَاتِ لَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/26" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.b520J"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذكروا إذ أنتم قليل</span><span class="ve">﴾</span></span> أي؛ اذكروا هذه النعمة، حيث كنتم بمكة وأنتم قليل عَددكم مع كثرة عدوكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مستضعفون في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أرض مكة، يستضعفكم قريش ويعذبونكم ويضيقون عليكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تخافون أن يتخطفكم الناسُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قريش، أو من عداهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فآواكم</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى المدينة، وجعلها لكم مأوىً تتحصنون بها من أعدائكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأَيَّدكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قواكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بنصره</span><span class="ve">﴾</span></span> على الكفار، أو بمظاهرة الأنصار، أو بإمداد الملائكة يوم بدر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورزَقكم من الطيبات</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ من الغنائم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلكم تشكرون</span><span class="ve">﴾</span></span> هذه النعم.</p><p id="68.BNm40">والخطاب للمهاجرين، وقيل: للعرب كافة؛ فإنهم كانوا أذلاء في أيدي فارس والروم، يخافون أن يتخطفهم الناس من كثرة الفتن، فكان القوي يأكل الضعيف منهم، فآواهم الله إلى الإسلام، فحصل بينهم الأمن والأمان، وأيدهم بنصره، حيث نصرهم على جميع الأديان، وأعزهم بمحمد صلى الله عليه وسلم، ورزقهم من الطيبات، حيث فتح عليهم البلاد، وملكوا ملك فارس والروم، فملكوا ديارهم وأموالهم، ونكحوا نساءهم وبناتِهم، لعلهم يشكرون.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.aQRzr"> التذكير بهذه النعمة يتوجه إلى خصوص هذه الأمة، وهم الفقراء المتوجهون إلى الله، فهم قليل في كل زمان، مستضعفون في كل أوان، حتى إذا تمكنوا وتهذبوا، وطهروا من البقايا منَّ عليهم بالنصر والعز والتأييد، كما وعدهم بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-28-5" data-v="28:5">وَنُرِيدُ أًن نَّمُنَّ عَلَى الَّذِينَ في الأَرضِ...</span><a class="vn" href="/quran/28/5" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآية، والغالب عليهم شكر هذه النعم، لَمَا خصهم به من كمال المعرفة. والله تعالى أعلم.</p></div><p id="68.0z2g0"/><p id="68.dd6DV"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:27-28" id="68.BE0e3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-27" data-v="8:27">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا لَا تَخُونُوا اللَّهَ وَالرَّسُولَ وَتَخُونُوا أَمَانَاتِكُمْ وَأَنْتُمْ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/27" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-albahr-8-28" data-v="8:28">وَاعْلَمُوا أَنَّمَا أَمْوَالُكُمْ وَأَوْلَادُكُمْ فِتْنَةٌ وَأَنَّ اللَّهَ عِنْدَهُ أَجْرٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/28" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.P9XYn"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا لا تخونوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بتضييع أوامره، وارتكاب نواهيه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والرسول</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بمخالفة أمره وترك سنته، أو بالغلول في الغنائم، أو بأن تُبطنوا خلاف ما تظهرون.</p><p id="68.NQl28">قيل: نزلت في أبي لبابة في قصة بَني قُرَيْظَةَ. روي أنه صلى الله عليه وسلم حاصرهم إِحْدَى وعشرين ليلةً، فَسَأَلوا الصُّلْحَ كما صَالَحَ إِخْوانَهُمْ بَني النَّضِير، عَلَى أَنْ يَصيروا إلى إخوانهم بأذْرِعَاتٍ وأريحا من الشَّام، فأبَى إلا أن يَنْزِلوا عَلَى حُكْمِ سَعْدِ بْنِ مُعَاذٍ، فَأبَوْا وقَالوا: أرْسِلَ لنا أبا لُبَابَةَ، وكان مُنَاصِحاُ لهُمْ؛ لأنَّ عيَالهُ ومَالَهُ في أَيْدِيِهِمْ، فَبَعَثَه إليْهِمْ، فقالوا: ما تَرَى؟ هَلْ نَنْزِلُ على حُكْم سَعْدٍ؟ فأَشارَ إلى حَلْقِهِ، أنه الذَّبْحُ، فقال أبو لُبَابَة: فما زَالت قَدَمَاي حَتَّى عَلِمْتُ أَنِّي قَدْ خُنْتُ الله ورسُولَهُ، فنزل وشدَّ نَفْسَهُ إلى ساريةٍ في المسجد، وقال: والله لا أَذُوقُ طعاماُ ولا شَرَاباً حتى أمُوتَ، أوْ يَتُوبَ اللَّهُ عَلَيَّ، فَمَكَثَ سَبْعَةَ أيام حتى خَرَّ مَغْشِيّاً عَلَيهِ، ثم تَابَ اللَّهُ فَقِيلَ لَهُ؛ تِيب عَلَيْكَ فحُلّ نفسك، فقال: لاً والله أحلها حتى يكون رسول الله صلى الله عليه وسلم هو الذي يحلني، فجاء رسول الله صلى الله عليه وسلم فحلَّه، فقال صلى الله عليه وسلم هو الذي يحلني، فجاء رسولُ الله صلى الله عليه وسلم فحلَّه، فقال: إِنَّ من تَمام تَوْبَتِي أن أَهْجُرَ دَارَ قَوْمِي الّتِي أصَبْتُ فيها الذَّنْب، وأن أنخَلِعَ من مَالِي، فقال صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«يَجْزِيكَ الثُّلثُ أنْ تَتَصَّدَّقَ بِه»</span>.</p><p id="68.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتخونوا أماناتكم</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما بينكم، أو فيما أسر الرسول إليكم من السر فتفشوه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنتم تعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> أن الخيانة ليست من شأن الكرام، بل هي من شأن اللئام، كما قال الشاعر:</p><p id="68.MyYw7"/><center><span class="manzoma">لا يَكتُمُ السرَّ إلا كُلُّ ذِي ثِقَةٍ ** فالسرُّ عِنْدَ خِيَارِ النَّاسِ مَكْتُومُ<br/></span></center><p id="68.XXr5R"/><p id="68.DmRXD">أو: وأنتم علماء تميزون الحسن من القبيح.</p><p id="68.4Z5Nd"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واعلموا أنما أموالكم وأولادُكُم فتنةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأنه سبب الوقوع في الإثم والعقاب، أو محنة من الله ليبلوكم فيها، فلا يحملنكم حبهم على الخيانة، كما فعل أبو لبابة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنَّ الله عنده أجرٌ عظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> لمن آثر رضا الله ومحبته عليهم، وراعى حُدود الله فيهم، فعلّقوا هممكم بما يؤديكم إلى أجره العظيم، ورضاه العميم، حتى تفوزوا بالخير الجسيم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.OYb1J"> خيانة الله ورسوله تكون بإظهار الموافقة وإبطان المخالفة، بحيث يكون ظاهره حسن وباطنه قبيح، وهذا من أقبح الخيانة، وينخرط فيه إبطان الاعتراض على المشايخ وإظهار الوفاق، فمن فعل ذلك فسيف الشريعة فوق رأسه، إذا كان سالكاً غير مجذوب، لأن من أفشى سر الملك استحق القتل، وكان خائناً، ومن كان خائناً لا يُؤمن على السر، فهو حقيق أن ينزع منه، إن لم يقتل أو يتب، ولله در القائل:</p></div><p id="68.j9bXl"/><center><span class="manzoma">سَأَكْتُم عِلْمِي عَنْ ذَوِي الجَهْلِ طَاقَتِي ** وَلاَ أَنْثُرُ الدُّر النفيس على الْبَهَمْ<br/></span></center><p id="68.AOmBG"/><p id="68.vNwpZ"/><center><span class="manzoma">فإنْ قَدَّرَ اللَّهُ الكريمُ بلُطْفِهِ ** وَلاَ أَهلاً للعلوم وللحِكَمْ<br/></span></center><p id="68.QzPEp"/><p id="68.KDX6V"/><center><span class="manzoma">بَذَلْتُ عُلومِي واسْتَنَفَدْتُ عُلُومَهُم ** وإِلاّ فمخزونٌ لديَّ ومُكْتَتَمْ<br/></span></center><p id="68.Yq4Dp"/><p id="68.lAZnp"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:29" id="68.OAMe3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-29" data-v="8:29">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا إِنْ تَتَّقُوا اللَّهَ يَجْعَلْ لَكُمْ فُرْقَانًا وَيُكَفِّرْ عَنْكُمْ سَيِّئَاتِكُمْ وَيَغْفِرْ لَكُمْ وَاللَّهُ ذُو الْفَضْلِ الْعَظِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/8/29" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.ZxMpP"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا إن تتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span>، كما أمركم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يجعل لكم فرقاناً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ نوراً في قلوبكم، تُفرقون به بين الحق والباطل، والحسن والقبيح. قال ابن جزي: وذلك دليل على أن التقوى تُنور القلب، وتشرح الصدر، وتزيد في العلم والمعرفة. اهـ. أو: نصراً يُفرق بين المحق والمبطل؛ بإعزاز المؤمنين وإذلال الكافرين، أو مخرجاً من الشبهات، أو نجاة مما تحذرون في الدارين من المكروهات، أو ظهوراً يشهر أمركم ويثبت صِيتَكم، من قولهم: فرقان الصبح، أي نوره، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويُكفِّر عنكم سيئاتكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يسترها، فلا يفضحكم يوم القيامة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويغفرْ لكم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يتجاوز عن مساوئكم، أو يكفر صغائركم ويغفر كبائركم، أو يكفر ما تقدم ويغفر ما تأخر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله ذوالفضل العظيم</span><span class="ve">﴾</span></span>، ففضله أعظم من كل ذنب، وفيه تنبيه على أن ما وعده لهم على التقوى تفضل منه وإحسان، لا أن تقواهم أو جبت ذلك عليه، كالسيد إذا ما وعده عبده أن يعطيه شيئاً في مقابلة عمل امره به، مع أنه واجب عليه لا محيد له عند. والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.7YmMN"> الفرقان الذي يلقيه الله في قلوب المتقين من المتوجهين هو نور الواردات الإلهية، التي ترد على القلوب من حضرة الغيوب، وهي ثلاثة أقسام: وارد الانتباه: وهو نور يفرق به بين الغفلة واليقظة، وبين البطالة والنهوض إلى الطاعة، فيترك غفلته وهواه، وينهض إلى مولاه، ووارد الإقبال: وهو نور يفرق به بين الوقوف مع ظلمة الحجاب وبين السير إلى شهود الأحباب، ووارد الوصال: وهو نور يفرق به بين ظلمة الأكوان، ونور الشهود، أو بين ظلمة سحاب الأثر وشهود شمس العرفان.</p></div><p id="68.le6Ko">وإلى هذه الواردات الثلاثة أشار في الحكم بقوله: <span class="hadeth">«إنما أورد عليك الوارد لتكون به عليه وارداً، أورد عليك الوارد ليسلمك من يد الأغيار، ويحررك من رق الآثار، أورد عليك الوارد ليخرجك من سجن وجودك إلى فضاء شهودك»</span>.</p><p id="68.vZr87"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:30" id="68.rWvA3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-30" data-v="8:30">وَإِذْ يَمْكُرُ بِكَ الَّذِينَ كَفَرُوا لِيُثْبِتُوكَ أَوْ يَقْتُلُوكَ أَوْ يُخْرِجُوكَ وَيَمْكُرُونَ وَيَمْكُرُ اللَّهُ وَاللَّهُ خَيْرُ الْمَاكِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/30" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.NBK3A"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> اذكر، يا محمد، نعمة الله عليك بحفظه ورعايته لك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ يمكُر بك الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> من قريش، حين اجتمعوا في دار الندوة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليُثْبِتُوكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يحبسوك في الوثاق والسجن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو يقتلوك</span><span class="ve">﴾</span></span> بسيوفهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو يخرجوك</span><span class="ve">﴾</span></span> من مكة.</p><p id="68.An3Wl">وذلك أنهم لما سمعوا بإسلام الأنصار ومبايعتهم للنبي صلى الله عليه وسلم، خافوا على أنفسهم، واجتمعوا في دار الندوة متشاورين في أمره، فدخل عليهم إبليس في صورة شيخ، وقال: أنا من نجد، سمعت اجتماعكم فأردت أن أحضركم، ولن تعدموا مني رأياً ونصحاً، فقال أبو البحتري: أرى أن تحبسوه في بيت، وتسدوا منافذه، غير كوة تلقون إليه طعامه وشرابه فيها، حتى يموت، فقال الشيخ: بئس الرأي، يأتيكم من يقاتلكم من قومه، ويخلصه من أيديكم. فقال هشام بن عمرو: أرى أن تحملوه على جمل فتخرجوه من أرضكم، فلا يضركم ما صنع، فقال الشيخ: بئس الرأي، يُفسد قوماً غيركم ويقاتلكم بهم. فقال أبو جهل: أنا أرى أن تأخذوا من كل بطن غلاماً، وتعطوه سيفاً، فتضربوه ضربة واحدة، فيتفرق دمه في القبائل، فلا يقوى بنو هاشم على حرب قريش كلهم، فإن طلبوا العَقَلَ عقلناه. فقال الشيخ: صدق هذا الفتى، فتفرقوا على رأيه، فأتى جبريلُ النبي صلى الله عليه وسلم وأخبره الخبر، وأمره بالهجرة فبيت عليّاً رضي الله عنه على مضجعه، وخرج مع أبي بكر إلى الغار، ثم سافر مهاجراً إلى المدينة.</p><p id="68.dB9Zd">قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويمكرون ويمكر اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ برد مكرهم عليهم، أو مجازاتهم عليه، أو بمعاملة الماكرين معهم، بأن أخرجهم إلى بدر، وقلل المسلمين في أعينهم، حتى تجرأوا على قتالهم، فقُتِلوا وأُسِروا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله خيرُ الماكرين</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ إذ لا يؤبه بمكرهم دون مكره، وإسناد أمثال هذا مما يحسن للمزاوجة، ولا يجوز إطلاقها ابتداء؛ لما فيه من إيهام الذم. قاله البيضاوي.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.VEzmW"> وإذ يمكر بك أيها القلب الذين كفروا، وهم القواطع من العلائق والحظوظ والشهوات، ليحبسوك في سجن الأكوان، مسجوناً بمحيطاتك، محصوراً في هيكل ذاتك، أو يقتلوك بالغفلة والجهل وتوارد الخواطر والأوهام، أو يُخرجوك من حضرة ربك إلى شهود نفسك، أو من صحبة العارفين إلى مخالطة الغافلين، أو من حصن طاعته إلى محل الهلاك من موطن معصيته، أو من دائرة الإسلام إلى الزيغ والإلحاد، عائذاً بالله من المحن، والله خير الماكرين، فيرد كيد الماكرين، وينصر أولياءه المتوجهين والواصلين، وبالله التوفيق.</p></div><p id="68.18g4k"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:31" id="68.kN2Qo"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-31" data-v="8:31">وَإِذَا تُتْلَى عَلَيْهِمْ آَيَاتُنَا قَالُوا قَدْ سَمِعْنَا لَوْ نَشَاءُ لَقُلْنَا مِثْلَ هَذَا إِنْ هَذَا إِلَّا أَسَاطِيرُ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/31" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.gJj3X"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا</span><span class="ve">﴾</span></span>: ظرفية شرطية، خافضة لشرطها، معمولة لجوابها، أي قالوا وقت تلاوة الآيات: لو نشاء... لخ.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا تُتلى عليهم آياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span> القرآنية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا قد سمعنا</span><span class="ve">﴾</span></span> ما تتلوه علينا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو نشاء لقلنا مثل هذا إنْ هذا إلا أساطير الأولين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: اخبارهم المسطورة أو أكاذيبهم المختلقة. قال البيضاوي؛ وهذا قول النَّضْر بن الحارث، وإسناده إلى الجمع إسناد ما فعله رئيس القوم إليهم، فإنه كان قاصهم، أي: يقص عليهم أخبار فارس والروم، فإذا سمع القرآن يقص أخبار الأنبياء قال: لو شئت لقلتُ مثل هذا، أو قول الذين ائتمروا في شأنه: وهذا غاية مكائدهم، وفرط عنادهم، إذ لو استطاعوا ذلك لسارعوا إليه، فما منعهم أن يشاؤوا وقد تحداهم وقرعهم بالعجز عشر سنين، ثم قارعهم بالسيف، فلم يعارضوا، مع أنفتهم وفرط استنكافهم أن يغلَبوا، خصوصاً في باب البيان؟ اهـ. بالمعنى.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.Aj8w6"> هذه المقالة بقيت سُنَّةً في أهل الإنكار على أهل الخصوصية، إذا سمعوا منهم علوماً لدنية، أو أسراراً ربانية، أو حِكماً قدسية، قالوا: لو نشاء لقلنا مثل هذا، وهم لا يقدرون على كلمة واحدة من تلك الأسرار، وهذا الغالب على المعاصرين لأهل الخصوصية، دون من تأخر عنهم، فإنهم مغرورون عنده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-35-43" data-v="35:43">وَلَن تَجِدَ لِسُنَّتِ اللَّهِ تَحوِيلا</span><a class="vn" href="/quran/35/43" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p></div><p id="68.xL0xv"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:32" id="68.vKbMv"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-32" data-v="8:32">وَإِذْ قَالُوا اللَّهُمَّ إِنْ كَانَ هَذَا هُوَ الْحَقَّ مِنْ عِنْدِكَ فَأَمْطِرْ عَلَيْنَا حِجَارَةً مِنَ السَّمَاءِ أَوِ ائْتِنَا بِعَذَابٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/8/32" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.EODwA"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحق</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر كان.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> اذكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ قالوا اللهم إن كان هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي أتى به محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الحقَّ من عندك فأمطر علينا حجارةً من السماءِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ كأصحاب لوط، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو ائتنا بعذاب أليم</span><span class="ve">﴾</span></span>، قيل: القائل هذا هو النَّضْر بن الحارث، وهو أبلغ في الجحود. رُوي أنه لما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن هذا أساطير الأولين</span><span class="ve">﴾</span></span>، قال له النبي صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«ويلك إنه كلام الله»</span> فقال هذه المقالة. والذي في صحيحي البخاري ومسلم: أن القائل هو أبو جهل، وقيل: سائر قريش لمّا كذبوا الني صلى الله عليه وسلم دعوا على أنفسهم، زيادة في تكذيبهم وعتوهم. وقال الزمخشري: ليس بدعاء، وإنما هو جحود، أي: إن كان هو الحق فأمطر علينا، لكنه ليس بحق فلا تستوجب عقاباً. بالمعنى.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.kX953"> قد وقعت هذه المقالة لبعض المنكرين على الأولياء، فعجلت عقوبته، ولعل ذلك الولي لم تتسع دائرة حلمه ومعرفته، وإلا لكان على قدم نبيه صلى الله عليه وسلم.</p></div><p id="68.PL79J"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:33-34" id="68.wYjKJ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-33" data-v="8:33">وَمَا كَانَ اللَّهُ لِيُعَذِّبَهُمْ وَأَنْتَ فِيهِمْ وَمَا كَانَ اللَّهُ مُعَذِّبَهُمْ وَهُمْ يَسْتَغْفِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/33" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-albahr-8-34" data-v="8:34">وَمَا لَهُمْ أَلَّا يُعَذِّبَهُمُ اللَّهُ وَهُمْ يَصُدُّونَ عَنِ الْمَسْجِدِ الْحَرَامِ وَمَا كَانُوا أَوْلِيَاءَهُ إِنْ أَوْلِيَاؤُهُ إِلَّا الْمُتَّقُونَ وَلَكِنَّ أَكْثَرَهُمْ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/34" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.GJrqZ"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كان الله ليُعذبهم وأنت</span><span class="ve">﴾</span></span> موجود <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيهم</span><span class="ve">﴾</span></span>، ونازل بين أظهرهم، وقد جعلتلك رحمة للعالمين، خصوصاً عشيرتك الأقربين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كان الله مُعَذِّبَهُم وهم يستغفرون</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل: كانوا يقولون: غفرانك اللهم، فلما تركوه عُذبوا يوم بدر، وقيل: وفيهم من يستغفر، وهو من بقي فيهم من المؤمنين، فلما هاجروا كلهم عُذبوا، وقيل: على الفرض والتقدير، أي: ما كان الله ليعذبهم لو آمنوا واستغفروا.</p><p id="68.EMEkK">قال بعض السلف: كان لنا أمانان من العذاب: النبي صلى الله عليه وسلم والاستغفار، فلما مات النبي صلى الله عليه وسلم ذهب الأمان الواحد وبقي الآخر، والمقصود من الآية: بيان ما كان الموجب لإمهاله لهم والتوقف على إجابة دعائهم، وهو وجوده صلى الله عليه وسلم أو من يستغفر فيهم.</p><p id="68.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما لهم ألا يعذبهم الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وأيُّ شيء يمنع من عذابهم؟ وكيف لا يعذبون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم يصُدُّون</span><span class="ve">﴾</span></span> الناس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن المسجد الحرام</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ أي: يمنعُون المتقين من المسجد الحرام، ويصدون رسوله عن الوصول إليه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كانوا أولياءَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> المستحقين لولايته مع شركهم وكفرهم، وهو ردٌّ لما كانوا يقولون: نحن ولاة البيت الحرام؛ فنصد من نشاء ونُدخل من نشاء. قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ أولياؤُه إلا المتقون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما المستحقون لولايته إلا المتقون، الذين يتقون الشرك والمعاصي ولا يعبدون فيه إلا الله، ويعظمونه، حق تعظيمه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكنَّ أكثرهم لا يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> أن لا ولاية لهم عليه، وإنما الولاية لأهل الإيمان، وكأنه نبه بالأكثر على أن منهم من يعلم ذلك ويعاند أو أراد به الكل، كما يراد بالقلة العدم. قاله البيضاوي.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.A0w96"> قد جعل الله رسوله صلى الله عليه وسلم أماناً لأمته ما دام حياً، فلما مات صلى الله عليه وسلم بقيت سنته أماناً لأمته، فإذا أُميتت سنته أتاهم ما يوعدون من البلاء والفتن، وكذلك خواص خلفائه، وهم العارفون الكبار، فوجودهم أمان للناس. فقد قالوا: إن الإقليم الذي يكون فيه القطب لا يصيبه قحط ولا بلاء، ولا هرج ولا فتن؛ لأنه أمان لذلك الإقليم، خلافة عن رسول الله صلى الله عليه وسلم. والله تعالى أعلم.</p></div><p id="68.prOxg"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:35" id="68.JdLBl"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-35" data-v="8:35">وَمَا كَانَ صَلَاتُهُمْ عِنْدَ الْبَيْتِ إِلَّا مُكَاءً وَتَصْدِيَةً فَذُوقُوا الْعَذَابَ بِمَا كُنْتُمْ تَكْفُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/35" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.6n319"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كان صلاتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> التي يصلونها في بيت الله الحرام، ويسمونها صلاة، أو ما يضعون موضعها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا مكاءً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تصفيراً بالفم، كما يفعله الرعاة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتصديةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تصفيقاً باليد، الذي هو من شأن النساء، مأخوذ من الصدى، وهو صوت الجبال والجدران. قال ابن جزي: كانوا يفعلون ذلك إذا صلى المسلمون، ليخلطوا عليهم صلاتهم.</p><p id="68.KVLBa">وقال البيضاوي: رُوي أنهم كانوا يطوفون بالبيت عراة، الرجال والنساء، مشبكين بين أصابعهم، يصفرون فيها ويصفقون، وقيل: كانوا يفعلون ذلك إذا أراد النبي صلى الله عليه وسلم أن يُصلي، يخلطون عليه، ويرون أنهم يصلون أيضاً، ومساق الآية: تقرير استحقاقهم العذاب المتقدم في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-34" data-v="8:34">وما لهم ألا يعذبهم الله</span><a class="vn" href="/quran/8/34" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span>، أو عدم ولايتهم للمسجد، فإنها لا تليق بمن هذه صلاته. اهـ.</p><p id="68.dB9Zd">قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فذوقوا العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي طلبتم، وهو القتل والأسر يوم بدر، فاللام للعهد، والمعهود: (أو ائتنا بعذاب أليم)، أو عذاب الآخرة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما كنتم تكفرون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بسبب كفركم اعتقاداً وعملاً.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.7dLP7"> وما كان صلاة أهل الغفلة عند بيت قلوبهم إلا ملعبة للخواطر والهواجس، وتصفيقاً للوسواس والشيطان، وذلك لخراب بواطنهم من النور، حتى سكنتها الشياطين واستحوذت عليها، والعياذ بالله، فيقال لهم: ذوقوا عذاب الحجاب والقطيعة، بما كنتم تكفرون بطريق الخصوص وتبعدون عنهم. والله تعالى أعلم.</p></div><p id="68.WE7XV"/><p id="68.q14vj"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:36-37" id="68.ZoYOk"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-36" data-v="8:36">إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا يُنْفِقُونَ أَمْوَالَهُمْ لِيَصُدُّوا عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ فَسَيُنْفِقُونَهَا ثُمَّ تَكُونُ عَلَيْهِمْ حَسْرَةً ثُمَّ يُغْلَبُونَ وَالَّذِينَ كَفَرُوا إِلَى جَهَنَّمَ يُحْشَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/36" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-albahr-8-37" data-v="8:37">لِيَمِيزَ اللَّهُ الْخَبِيثَ مِنَ الطَّيِّبِ وَيَجْعَلَ الْخَبِيثَ بَعْضَهُ عَلَى بَعْضٍ فَيَرْكُمَهُ جَمِيعًا فَيَجْعَلَهُ فِي جَهَنَّمَ أُولَئِكَ هُمُ الْخَاسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/37" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.6am2e"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الذين كفروا يُنفقون أموالهم ليصدوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن سبيلِ الله</span><span class="ve">﴾</span></span>، ويُحاربون الله ورسوله. قيل: نزلت في أصحاب العير؛ فإنه لما أصيب قريش ببدر قيل لهم: أعينوا بهذا المال على حرب محمد، لعلنا ندرك منه ثأرنا، ففعلوا، وقيل: في المطْعمين يوم بدر، وكانوا اثني عشر رجلاً من قريش، يطعم كل واحد منهم، كل يوم، عشر جزر، وقيل: في أبي سفيان، استأجر ليوم أُحد ألفين من العرب، وأنفق عليهم أربعين أوقية.</p><p id="68.dB9Zd">قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسينفقونها</span><span class="ve">﴾</span></span> بتمامها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم تكون عليهم حسرةً</span><span class="ve">﴾</span></span> يتأسفون على إنفاقها من غير فائدة، فيصير إنفاقها ندماً وغمَّاَ، لفواتها من غير حصول المقصود، وجعل ذاتها تصير حسرة، وهي عاقبة إنفاقها؛ مبالغةً. قال البيضاوي: ولعل الأول إخبار عن إنفاقهم في تلك الحال، وهو إنفاق بدر، والثاني عن إنفاقها فيما يُستقبل، وهو إنفاق غزوة أحد، ويحتمل أن يراد بهما واحد، على أن مساق الأول لبيان غرض الإنفاق، ومساق الثاني لبيان عاقبته، وهو لم يقع بعد. اهـ. قلت: وهذا الأخير هو الأحسن.</p><p id="68.mNRm6">ثم ذكر وعيدهم فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي؛ الذين ثبتوا على الكفر منهم؛ إذ أسلم بعضهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى جهنم يُحشرون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يُضمون ويُساقون، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليميزَ الله الخبيثَ من الطّيبِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ الكافرين من المؤمنين، أو الفساد من الصلاح، أو ما أنفقه المشركون في عداوة رسول الله صلى الله عليه وسلم، وما أنفقه المسلمون في نصرته، أي: حشرهم إليه ليفرق بين الخبيث والطيب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يجعل الخبيثَ بعضَهُ على بعض فيَركُمَه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يجمعه، أو يضم بعضه إلى بعض، حتى يتراكمون من فرط ازدحامهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيجعَلهُ في جهنم</span><span class="ve">﴾</span></span> كله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك هم الخاسرون</span><span class="ve">﴾</span></span> الكاملون في الخسران، لأنهم خسروا أنفسهم وأموالهم، والإشارة تعود على الخبيث؛ لأنه بمعنى الفريق الخبيث، أو على المنفقين ليصدوا عن سبيل الله. والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.nDNG9"> كل من أنفق ماله في لهو الدنيا، وفرجتها، من غير قصدٍ حسن، بل لمجرد الحظ والهوى، تكون عليه حسرة وندامة، تنقضي لذاته وتبقى تبعاته، وهو من كفران نعمة المال، فهو معرض للزوال، وإن بقي فهو استدراج، وعلامة إنفاقه في الهوى: أنه أتاه فقير يسأله درهماً منعه، وينفق في النزهة والفرجة الثلاثين والأربعين، فهذا يكون إنفاقه حسرة عليه، والعياذ بالله.</p></div><p id="68.ovzrl"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:38" id="68.VjrwD"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-38" data-v="8:38">قُلْ لِلَّذِينَ كَفَرُوا إِنْ يَنْتَهُوا يُغْفَرْ لَهُمْ مَا قَدْ سَلَفَ وَإِنْ يَعُودُوا فَقَدْ مَضَتْ سُنَّةُ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/38" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.njx2L"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل للذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ كقريش وغيرهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن ينتهوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عن الكفر ومعاداة الرسول بالدخول في الإسلام، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يغفر لهم ما قد سلف</span><span class="ve">﴾</span></span> من ذنوبهم، ولو عظمت، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن يعودوا</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى الكفر وقتاله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقد مضت سُنَّتُ الأولين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مضت عادتي مع الذين تحزبُوا على الأنبياء بالتدمير والهلاك، كعاد وثمود وأضرابهم، وكما فعل بهم يوم بدر، فليتوقعوا مثل ذلك، وهو تهديد وتخويف.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.Weawn"> قل للمنهمكين في الذنوب والمعاصي: لا تقنطوا من رحمتي، فإني لا يتعاظمني ذنب أغفره، فإن تنتهوا أغفر لكم ما قد سلف، وأنشدوا:</p></div><p id="68.Pwj4e"/><center><span class="manzoma">يستوجب العَفْوَ الفتى إذا اعترف ** بما جَنى وما أتى وما اقْتَرفْ<br/></span></center><p id="68.dWMoQ"/><p id="68.443R7">لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُل للذين كفروا إنْ ينتهوا يُغفر لهم ما قد سلف</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.GRgWo">وللشافعي رضي الله عنه:</p><p id="68.kg6NY"/><center><span class="manzoma">فَلَمَّا قَسَا قَلْبِي وَضَاقَتْ مَذَاهِبِي ** جَعَلْتُ الرَّجَا مِنَّي لعَفْوكَ سُلما<br/></span></center><p id="68.oZMbB"/><p id="68.VKVWz"/><center><span class="manzoma">تَعَاظَمَنِي ذَنْبِي فَلَمّا قَرَنْتهُ ** بعَفْوِكَ رَبِّي كانَ عَفْوُكَ أَعْظَمَا<br/></span></center><p id="68.rp0RO"/><p id="68.QWLOy"/><center><span class="manzoma">فَمَا زِلْتَ ذَا جُودِ وَفَضْلٍ وَمِنَّةٍ ** تَجُودُ وتَعْفُو مِنَّهً وتَكَرُّمَا<br/></span></center><p id="68.DdeD2"/><p id="68.JPWNA">فإن لم ينته المنهمك في الهوى فقد مضت سُنة الله فيه؛ بالطرد والإبعاد، ويخاف عليه سوء الختام، والعياذ بالله.</p><p id="68.WeYXo"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:39-40" id="68.6qY6K"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-39" data-v="8:39">وَقَاتِلُوهُمْ حَتَّى لَا تَكُونَ فِتْنَةٌ وَيَكُونَ الدِّينُ كُلُّهُ لِلَّهِ فَإِنِ انْتَهَوْا فَإِنَّ اللَّهَ بِمَا يَعْمَلُونَ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/39" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-albahr-8-40" data-v="8:40">وَإِنْ تَوَلَّوْا فَاعْلَمُوا أَنَّ اللَّهَ مَوْلَاكُمْ نِعْمَ الْمَوْلَى وَنِعْمَ النَّصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/8/40" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.Xj3E6"/><p id="68.46KJb">يقول الحق جل جلاله: وقاتلوا من لم ينته عن كفره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى لا تكونَ فتنة</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: حتى لا يوجد منهم شرك، فهو كقوله عليه السلام: <span class="hadeth">«أُمِرْتُ أَنْ أُقَاتِلَ حَتَّى يَقُولُوا: لا إله إلاَّ الله»</span>. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويكون الدين كلُّه لله</span><span class="ve">﴾</span></span> بحيث تضمحل الأديان الباطلة ويظهر الدين الحق، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن انتهوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عن الكفر وأسلموا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن الله بما يعملون بصير</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فيجازيهم على انتهائهم، وقرأ يعقوب بتاء الخطاب؛ على معنى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن الله بما تعملون</span><span class="ve">﴾</span></span> يا معشر المسلمين؛ من الجهاد، والدعوة إلى الإسلام، والإخراج من ظلمة الكفر إلى نور الإيمان، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بصير</span><span class="ve">﴾</span></span> فيجازيهم، ويضاعف أجوركم بمن أسلم على أيديكم.</p><p id="68.0Q80b"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن تَولَّوا</span><span class="ve">﴾</span></span>، ولم ينتهوا عن كفرهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعلموا أن الله مولاكم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ناصركم، فثقوا به ولا تبالوا بمعاداتهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نِعْمَ المولى</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فلا يضيع من تولاه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونِعْمَ النصير</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فلا يغلب من نصره.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.Zk8jA"> يُؤمر المريد بجهاد القواطع والعلائق والخواطر، حتى لا يبقى في قلبه فتنة بشيء من الحس، ويكون القلب كله لله، فإن انتهت القواطع فإن الله بصير به، يجازيه على جهاده، ومجازاته: إدخال الحضرة المقدسة، مع المقربين، وإن لم ينته فليستمر على مجاهداته وانقطاعه إلى ربه، وليستنصر به في مجاهدته، فإن الله مولاه وناصره، وهو نعم المولى ونعم النصير.</p></div><p id="68.12Ebl"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:41" id="68.X2xaw"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-41" data-v="8:41">وَاعْلَمُوا أَنَّمَا غَنِمْتُمْ مِنْ شَيْءٍ فَأَنَّ لِلَّهِ خُمُسَهُ وَلِلرَّسُولِ وَلِذِي الْقُرْبَى وَالْيَتَامَى وَالْمَسَاكِينِ وَابْنِ السَّبِيلِ إِنْ كُنْتُمْ آَمَنْتُمْ بِاللَّهِ وَمَا أَنْزَلْنَا عَلَى عَبْدِنَا يَوْمَ الْفُرْقَانِ يَوْمَ الْتَقَى الْجَمْعَانِ وَاللَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/41" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.B2DBJ"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأن لله</span><span class="ve">﴾</span></span>: مبتدأ حُذف خبره، أي: فكون خمسة لله ثابت، أو خبر، أي: فالواجب كون خمسه لله.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واعلموا أنما غَنِمتُم من شيء</span><span class="ve">﴾</span></span> مما أخذتموه من الكفار؛ قهراً بالقتال، لا الذي هربوا عنه بلا قتال، فكله للإمام فَيء، يأخذ حاجته ويصرف باقيه في مصالح المسلمين، ولا الذي طرحه العدو خوف الغرق، فلواجده، بلا تخميس، وكذا ما أخذه من كان ببلاد العرب على وجه التلصيص، فأما ما أخذه بالقتال: فللَّه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خُمُسَه وللرسول ولذي القربى واليتامى والمساكين وابن السبيل</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ الجمهور على أن ذكر الله للتعظيم كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-9-62" data-v="9:62">واللَّهُ وَرَسُولُهُ أَحَقُّ أَن يُرضُوه</span><a class="vn" href="/quran/9/62" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وإنما المراد: قسم الخمس على الخمسة الباقية.</p><p id="68.jBny4">واختلف العلماء في الخمسة، فقال مالك: الرأي للإمام، يلحقه ببيت الفَيء، ويعطي من ذلك البيت لقرابة رسول الله صلى الله عليه وسلم ما رآه، كما يعطي منه اليتامى والمساكين، وغيرهم، وإنما ذكر من ذكر على جهة التنبيه عليهم، لأنهم من أهم ما يدفع إليهم. وقال الشافعي: يعطي للخمسة المعطوفة على (الله)، ولا يجعل لله سهماً مختصاً، وإنما ذكر ابتداء تعظيماً، لأن الكل ملكه، وسهم الرسول يأخذه الإمام، يصرفه في المصالح، فيعطي للأربعة المعطوفة على الرسول، ويفضل أهل الحاجة. قال مالك: لا يجب التعميم، فله أن يعطي الأحوج، وإن حرم غيره، ومبني الخلاف: هل اللام لبيان المصرف أو للاستحقاق، كما في آية الزكاة.</p><p id="68.RMe72">وقال أبو حنيفة: على ثلاثة أسهم، لليتامى والمساكين وابن السبيل، قال: وسقط الرسول وذوو القربى بوفاته عليه الصلاة والسلام. وقال أبو العالية: يقسم على ستةٍ، أخذاً بظاهر الآية، ويصرف سهم الله إلى الكعبة، وسهم الرسول في مصالح المسلمين، وسهم ذوي القربى لأهل البيت الذين لا تحل لهم الزكاة، ثم يعطى سهم اليتامى والمساكين وابن السبيل.</p><p id="68.GRNK6">قال البيضاوي: وذوو القربى: بنو هاشم، وبنو المطلب، لِمَا رُوي: أنه صلى الله عليه وسلم قسم سهم ذوي القربى عليهما، فقال عثمان وجبير بن مطعم: هؤُلاء إِخْوانك بَنُو هِاشِمٍ لا ننكر فَضْلَهُمْ لمَكَانِك الذي جَعَلَك اللَّهُ مِنْهُمْ، أرأيت إخواننا من بَني المُطَّلِب، أعْطَيْتَهُمْ وحَرَمْتَنَا، وإنَّما نَحنُ وَهُمْ بمَنْزِلَةٍ وَاحِدةٍ؟ فَقَالَ عليه الصلاة والسلام: <span class="hadeth">«إِنَّهُمْ لَمْ يُفَارِقُونَا في جَاهِلِيَّةٍ ولا إٍسْلاَم»</span> وشَبَّكّ بَيْنَ أَصَابِعِهِ. وقيل: بنو هاشم وحدهم. قلت: وهو مشهور مذهب مالك وقيل: جميع قريش. اهـ.</p><p id="68.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ كنتم آمنتم بالله</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: إن كنتم آمنتم بالله فاعلموا أنه جعل الخمس لهؤلاء، فسلموه إليه، واقنعوا بالأخماس الأربعة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما</span><span class="ve">﴾</span></span> وكذا إن كنتم آمنتم بما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنزلنا على عبدنا</span><span class="ve">﴾</span></span> محمد صلى الله عليه وسلم من القرآن، في شأن الأنفال، ومن النصر والملائكة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم الفرقان</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يوم بدر، فإنه فرّق فيه بين الحق والباطل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم التقى الجمعان</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ المسلمون والكفار، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله على كل شيء قدير</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فيقدر على نصر القليل على الكثير، بالإمداد بالملائكة، وبلا إمداد، ولكن حكمته اقتضت وجود الأسباب والوسائط، والله حكيم عليم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.g6qBK"> واعلموا أنما غنمتم من شيء من العلوم اللدنية، والمواهب القدسية، والأسرار الربانية، بعد مجاهدة العلائق والعوائق، حتى صار دين القلب كله لله، فللَّه خمسه؛ فناء، وللرسول؛ بقاءً، ولذي القربى واليتامى والمساكين وابن السبيل؛ تعظيماً وآداباً. يعني: أن العلم بالله يقتضي بهذه الوظائف: الفناء في الله، بالغيبة عما سواه، وشهود الداعي الأعظم، وهو رسول الله، والأدب مع عباد الله، ليتحقق الأدب مع الله. ثم تعالى أعلم بأسرار كتابه.</p></div><p id="68.4MPzq"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:42-44" id="68.Z1ZQE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-42" data-v="8:42">إِذْ أَنْتُمْ بِالْعُدْوَةِ الدُّنْيَا وَهُمْ بِالْعُدْوَةِ الْقُصْوَى وَالرَّكْبُ أَسْفَلَ مِنْكُمْ وَلَوْ تَوَاعَدْتُمْ لَاخْتَلَفْتُمْ فِي الْمِيعَادِ وَلَكِنْ لِيَقْضِيَ اللَّهُ أَمْرًا كَانَ مَفْعُولًا لِيَهْلِكَ مَنْ هَلَكَ عَنْ بَيِّنَةٍ وَيَحْيَى مَنْ حَيَّ عَنْ بَيِّنَةٍ وَإِنَّ اللَّهَ لَسَمِيعٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/42" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-albahr-8-43" data-v="8:43">إِذْ يُرِيكَهُمُ اللَّهُ فِي مَنَامِكَ قَلِيلًا وَلَوْ أَرَاكَهُمْ كَثِيرًا لَفَشِلْتُمْ وَلَتَنَازَعْتُمْ فِي الْأَمْرِ وَلَكِنَّ اللَّهَ سَلَّمَ إِنَّهُ عَلِيمٌ بِذَاتِ الصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/8/43" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-albahr-8-44" data-v="8:44">وَإِذْ يُرِيكُمُوهُمْ إِذِ الْتَقَيْتُمْ فِي أَعْيُنِكُمْ قَلِيلًا وَيُقَلِّلُكُمْ فِي أَعْيُنِهِمْ لِيَقْضِيَ اللَّهُ أَمْرًا كَانَ مَفْعُولًا وَإِلَى اللَّهِ تُرْجَعُ الْأُمُورُ</span><a class="vn" href="/quran/8/44" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.rEJaO"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ</span><span class="ve">﴾</span></span>: بدل من (يوم الفرقان)، أو ظرف لالْتقى، أو لاذكر، محذوفة، والعدوة مثلث العين: شاطئ الوادي و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: القربى، نعت له، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">القصوى</span><span class="ve">﴾</span></span>: تأنيث الأقصى، وكان قياسه: قلب الواو ياء، كالدنيا والعليا؛ تفرقة بين الاسم والصفة، فجاء على الأصل، كالقَود، وسُمع فيه: القصيا على الأصل، وهو شاذ. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الركب</span><span class="ve">﴾</span></span>: مبتدأ، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أسفل</span><span class="ve">﴾</span></span>: ظرف خبره.</p><p id="68.GDXeW">يقول الحق جل جلاله: واذكروا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ أنتم بالعُدْوَة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي؛ بعدوة الوادي القريبة من المدينة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كفار قريش، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالعُدْوة القصوى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: البعيدة منها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والركبُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: العير التي قصدتكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أسفل منكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: في مكان أسفل منكم، يعني الساحل، ثم جمع الله بينكم على غير ميعاد، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو تواعدتُم</span><span class="ve">﴾</span></span> لهذا الجمع، أنتم وهم للقتال، ثم علمتم حالكم وحالهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاختلفتم في الميعاد</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ هيبة منهم؛ لكثرتهم وقلتكم، لتتحققوا أن ما اتفق لكم من الفتح والظفر ليس إلا صنيعاً من الله تعالى خارقاً للعادة، فتزدادوا إيماناً وشكراً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن</span><span class="ve">﴾</span></span> الله جمع بينكم من غير ميعاد؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليقضي اللَّهُ أمراً كان مفعولا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ سابقاً في الأزل، وهو نصر أوليائه وقهراً أعدائه في ذلك اليوم، لا يختلف عنه ساعة. رضي الله عنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليَهلِكَ من هلك عن بينة ويحيى مَنْ حَيَّ عن بينة</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: قدَّر ذلك الأمر العجيب ليموت من يموت عن بينة عاينها، ويعيش من يعيش عن حجة شاهدها، لئلا يكون له حجة ومعذرة، فإن وقعة بدر من الآيات الواضحة، فكل من عاينها ولم يؤمن قامت الحجة عليه. أو ليهلك بالكفر من هلك عن بينة وحجة قائمة عليه، ويحيى بالإيمان من حي به عن بينة من ربه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنَّ الله لسميع عليمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بكفر من كفر وإيمان من أمن، فيجازي كلاًّ على فعله. ولعل الجمع بين صفة السمع والعلم؛ لاشتمال الأمرين على القول والاعتقاد.</p><p id="68.MkBJx">واذكر أيضاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ يُريكَهُمُ الله في منامك قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>، كان صلى الله عليه وسلم قد رأى الكفار في نومه قليلاً، فأخبر بذلك أصحابه، فقويت نفوسهم وتجرؤوا على قتالهم، وكانوا قليلاً في المعنى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو أراكَهُمْ كثيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> في الحس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لفشلْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لجبنتم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولتنازعتم في الأمر</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ في أمر القتال، وتفرقت آراؤكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكنَّ الله سلَّم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أنعم بالسلامة من الفشل والتنازع؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه عليمٌ بذات الصدور</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يعلم ما يكون فيها من الخواطر وما يغير أحوالها.</p><p id="68.JBZ5k"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> اذكر أيضاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ يُريكموهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يريكم الله الكفار، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ التقيتم في أعينكم قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>، حتى قال ابن مسعود لمن إلى جنبه: أتراهم سبعين؟ فقال: أراهم مائة، تثبتاً وتصديقاً لرؤيا الرسول صلى الله عليه وسلم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويُقلِّلكم في أعينهم</span><span class="ve">﴾</span></span>، حتى قال أبو جهل: إن محمداً وأصحابه أَكَلَهُ جزور بفتح الهمزة والكاف جمع آكل، أي: قدر ما يكفيهم جذور في أكلهم.</p><p id="68.x34Qg">قال البيضاوي: قللهم في أعينهم قبل التحام القتال؛ ليجترئوا عليهم ولا يستعدوا لهم، ثم كثّرهم حين رأوهم مثليهم؛ لتفجأهم الكثرة فتبهتهم وتكسر قلوبهم، وهذا من عظائم آيات الله في تلك الوقعة، فإن البصر، وإن كان قد يرى الكثير قليلاً والقليل كثيراً، لكن لا على هذا الوجه ولا إلى هذا الحد، وإنما يتصور ذلك بصد الله الأبصارَ عن إبصار بعضٍ، مع التساوي في المرئي. اهـ.</p><p id="68.jEDQp">وإنما فعل ذلك في الجهتين؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليقضيَ الله أمراً كان مفعولاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ليظهر الله أمراً كان سبق به القضاء والقدر، فكان مفعولاً في سابق العلم، لا محيد عنه، ومن شأن الحكمة إظهار الأسباب والعلل، كما أن من شأن القدرة إبراز ما سبق في الأزل، وإنما كرره؛ لاختلاف الفعل المعلل به؛ لأن الأول علة لالتقائهم من غير ميعاد، وهنا لتقليلهم في أعين الكفرة، أو للتنبيه على أن المطلوب من العبد هو النظر إلى سابق القدر، ليخف عليه ما يبرز منه من الشدائد والأهوال، ولذلك قال أثره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإلى الله تُرجع الأمور</span><span class="ve">﴾</span></span>، وإذا كانت الأمور كلها راجعة إلى الله تعالى فلا يسع العبد إلا الرضا والتسليم لكل ما يبرز منها، فكل ما يبرز من عند الحبيب حبيب. والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.ByAp3"> الأرواح والأسرار بالعُدوة القريبة من بحر الحقائق، ليس بينها وبينه إلا إظهار أدب العبودية، وهو الذي بين بحر الحقيقة والشريعة، والأنفس وسائر القواطع بالعدوة القصوى منه، والقلب، الذي هو الركب المنازع فيه، بينهما، أسفل من الروح، وفوق مقام النفس، الروح تريد أن تجذبه إليها ليسكن الحضرة، والنفس وجنودها تريد أن تميله إليها ليسكن وطن الغفلة معها، والحرب بينهما سجال تارة ترد عليه الواردات الإلهية، التي هي جند الروح، فتنزل عليه بغتة من غير ميعاد، فتجذبه إلى الحضرة.</p></div><p id="68.AdlaJ">وتارة ترد عليه الخواطر والهواجس الردية فتحطه إلى أرض الحظوظ بغتة، ليقضي الله أمراً كان مفعولاً في سابق علمه، فإذا أراد الله عناية عبد قلّل عنه مدد الأغيار، حتى يراها كل شيء، وقواه بمدد الأنوار حتى يغيب عنه كُل شيء فتذهب عنه ظلمة الأغيار وإذا أراد الله خذلان عبد قطع عنه مدد الأنوار، وقوى عليه مدد الأغيار، حتى ينحط إلى الدرك الأسفل من النار، والعياذ بالله من سوء القضاء والقدر، وإليه الإشارة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليهلك من هلك عن بينة ويحيى من حي عن بينة</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.bAypB"/><p id="68.y7DNg"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:45-47" id="68.BbYAq"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-45" data-v="8:45">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا إِذَا لَقِيتُمْ فِئَةً فَاثْبُتُوا وَاذْكُرُوا اللَّهَ كَثِيرًا لَعَلَّكُمْ تُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/45" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-albahr-8-46" data-v="8:46">وَأَطِيعُوا اللَّهَ وَرَسُولَهُ وَلَا تَنَازَعُوا فَتَفْشَلُوا وَتَذْهَبَ رِيحُكُمْ وَاصْبِرُوا إِنَّ اللَّهَ مَعَ الصَّابِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/46" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-albahr-8-47" data-v="8:47">وَلَا تَكُونُوا كَالَّذِينَ خَرَجُوا مِنْ دِيَارِهِمْ بَطَرًا وَرِئَاءَ النَّاسِ وَيَصُدُّونَ عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ وَاللَّهُ بِمَا يَعْمَلُونَ مُحِيطٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/47" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.6pjnY"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بطراً ورئاء</span><span class="ve">﴾</span></span>: مصدران في موضع الحال، أي: بطرين ومراءين، أو مفعول لأجله، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويصُدُّون</span><span class="ve">﴾</span></span>: عطف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بطراً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ على الوجهين، أي: صادين، أو للصد.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها آمنوا إذا لَقيتُم فئةً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ جماعة من الكفار عند الحرب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاثبتُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> للقائهم، ولا تفروا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذكروا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> في تلك الحال سراً داعين له، مستظهرين بذكره، متوجهين لنصره، معتمدين على حوله وقوته، غير ذاهلين عنه بهجوم الأحوال وشدائد الأهوال؛ إذ لا يذكر الله تعالى في ذلك الحال إلا الأبطال من الرجال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلكم تفلحون</span><span class="ve">﴾</span></span> بالظفر وعظيم النوال. قال البيضاوي: وفيه تنبيه على أن العبد ينبغي ألا يشغله شيء عن ذكر الله، وأن يلتجئ إليه عند الشدائد ويقبل عليه بشراشره، فارغ البال، واثقاً بأن لطفه لا ينفعك عنه في جميع الأحوال. اهـ.</p><p id="68.oVOXg"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأطيعوا الله ورسوله</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما يأمركم به وينهاكم عنه؛ فإن الطاعة مفتاح الخيرات، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تنازعوا</span><span class="ve">﴾</span></span> باختلاف الآراء كما فعلتم في شأن الأنفال، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتفشلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> وتجبنوا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتذهب ريحُكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ريح نصركم بانقطاع دولتكم، شبه النصر والدولة بهبوب الريح؛ من حيث إنها تمشي على مرادها، لا يقدر أحد أن يردها، وقيل: المراد بها الريح حقيقة، فإن النصرة لا تكون إلا بريح يبعثه الله من ناحية المنصور تذهب إلى ناحية المخذول. وفي الحديث: <span class="hadeth">«نُصِرتُ بالصِّبَا، وأُهْلِكَتْ عَادٌ بالدَّبُورِ»</span>. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واصبروا إن الله مع الصابرين</span><span class="ve">﴾</span></span> بالمعونة والكلاءة والنصر.</p><p id="68.jrgWE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تكونُوا كالذين خرجُوا من ديارهم</span><span class="ve">﴾</span></span>، يعني: أهل مكة، خرجوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بطراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فخراً وشَرّاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورئاء الناس</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ليثنوا عليهم بالشجاعة والسماحة، وذلك أنهم لما بلغوا الجحفة أتاهم رسولُ أبي سفيان، يقول لهم: ارجعوا فقد سلمت عيركم، فقال أبو جهل: لا والله حتى نأتي بدراً، ونشرب بها الخمور، وتغني علينا القيان، ونطعم بها من حضرنا من العرب، فتسمع بنا سائر العرب، فتهابُنا، فوافوها، ولكن سُقوا بها كأس المنايا، وناحت عليهم النوائح؛ مما نزل بهم من البلايا، فنهى الله المؤمنين أن يكون أمثالهم بطرين مراءين، وأمرهم أن يكونوا أهل تقوى وإخلاص، لأن النهي عن الشيء امرٌ بضده. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويصدّون عن سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: خرجوا ليصدوا الناس عن طريق الله، باتباع طريقهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله بما يعملون محيطٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيجازيهم عليه.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.rZQky"> خاطب الله المتوجهين إليه، السائرين إلى حضرته، وأمرهم بالثبوت ودوام السير، وبالصبر ولزوم الذكر عند ملاقاة القواطع والشواغب، وكل ما يصدهم عن طريق الحضرة، وذلك بالغيبة عنه والاشتغال بالله عنه، وعدم الإصغاء إلى خوضه وتكديره، فمن صبر ظفر، ومن دام على السير وصل، وأمرهم ايضاً بطاعة الله ورسوله، ومن يدلهم على الوصول إليه، ممن هو خليفة عنه في أرضه، وأمرهم بعدم المنازعة والملاججة، فإن التنازع يُوجب تفرق القلوب والأبدان، ويوجب الفشل والوهن، ويذهب بريح النصر والإعزاز، كما أن الوفاق يوجب النصر ودوام العز.</p></div><p id="68.Da7Xr">ونهاهم عن التشبه بأهل الخوض والتكدير، ممن أولع بالطعن والتنكير، بل يكونون على خلافهم مخلصين في أعمالهم وأحوالهم، دالين على الله، داعين إلى طريق الله، يُحببون الله إلى عباده، ويحببون عباد الله إلى الله، وهذه صفة أهل الله. نفعنا الله بذكرهم. آمين.</p><p id="68.6nblO"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:48" id="68.QQGAw"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-48" data-v="8:48">وَإِذْ زَيَّنَ لَهُمُ الشَّيْطَانُ أَعْمَالَهُمْ وَقَالَ لَا غَالِبَ لَكُمُ الْيَوْمَ مِنَ النَّاسِ وَإِنِّي جَارٌ لَكُمْ فَلَمَّا تَرَاءَتِ الْفِئَتَانِ نَكَصَ عَلَى عَقِبَيْهِ وَقَالَ إِنِّي بَرِيءٌ مِنْكُمْ إِنِّي أَرَى مَا لَا تَرَوْنَ إِنِّي أَخَافُ اللَّهَ وَاللَّهُ شَدِيدُ الْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/8/48" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.Y0j78"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذْ زيّنَ لهم الشيطانُ أعمالهم</span><span class="ve">﴾</span></span> السيئة، ومن جملتها: خروجهم إلى حربك؛ بأن وسوس لهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال لا غالبَ لكم اليومَ من الناس وإني جارٌ لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل: قال لهم ذلك مقالة نفسانية، بأن ألقي في رُوعهم، وخيَّل إليهم أنهم لا يُغلبون ولا يطاقون، لكثرة عَددهم وعُددهم، وأوهمهم أن اتباعهم إياه في ذلك قربة مجيرة لهم من المكاره.</p><p id="68.XprVg"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما تراءت الفئتان</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تلاقي الفريقان، ورأى بعضهم بعضاً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَكصَ على عقبيه</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ رجع القهقري، أي: بطل كيده، وعاد ما خيل لهم أنه مجير لهم سبب هلاكهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال إني بريء منكم إني أرى ما لا ترون إني أخاف الله</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: تبرأ منهم وخاف عليهم، وأيس من حولهم، لمّا رأى إمداد المسلمين بالملائكة.</p><p id="68.wdm57">وقيل: إن هذه المقالة كانت حقيقة لسانِيَّة. رُوي أن قريشاً لما اجتمعت على المسير إلى بدر، ذكرت ما بينهم وبين بني كنانة من العداوة، فهموا بالرجوع عن المسير، فمثل لهم إبليس في صورة سراقة بن مالك الكناني، وقال: لا غالب لكم اليوم وإني جارٌ لكم، وإني مجيركم من بني كنانة، فلما رأى الملائكة تنزل نكص على عقبيه، وكانت يده في يد الحارث بن هشام، فقال له: إلى أين؟ أتخذلنا في هذه الحالة؟ فقال: إني أرى ما لا ترون، ودفع في صدر الحارث، فانطلق وانهزموا، فلما بلغوا مكة، قالوا: هزم النَّاسَ سُراقَةُ، فبلغه ذلك، فقال: والله ما شعرت بسيركم حتى بلغني هزيمتكم! فلما أسلموا علموا أنه الشيطان.</p><p id="68.kWGxp">وعلى هذا، يحتمل أن يكون معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني أخافُ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أخاف أن يصيبني مكروهاً من الملائكة، أو يهلكني، ويكون هذا الوقت هو الوقت الموعود، إذ رأى فيه ما لم ير قبله. والأول: ما قاله الحسن، واختاره ابن حجر. وقال الورتجبي: أي: إني أخاف عذاب الله، وذلك بعد رؤية البأس، ولا ينفع ذلك، ولو كان متحققاً في خوفه ما عصى الله طرفة عين. اهـ.</p><p id="68.kOgwz">وذكر ابن حجر عن البيهقي، عن عليّ كرم الله وجهه، قال: هبت ريح شديدة، فلم أر مثلها، ثم هبت ريح شديدة، وأظنه ذكر ثالثة، فكانت الأولى جبريل، والثانية: ميكائيل، والثالثة: إسرافيل، وكان ميكائيل عن يمين النبي صلى الله عليه وسلم، وفيها أبو بكر، وإسرافيل عن يساره، وأنا فيها. وعن عليّ ايضاً: قيل ليَّ ولأبي بكر يوم بدر: مع أحدكما جبريل، ومع الآخر ميكائيل وإسرافيل ملك عظيم يحضر لصف ويشهد القتال. انتهى.</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله شديدُ العقاب</span><span class="ve">﴾</span></span>، يجوز أن يكون من كلام إبليس، وأن يكون مستأنفاً.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.D1zjO"> عادة الشيطان مع العوام أن يُغريهم على الطعن والإنكار على أولياء الله، وإيذائهم لهم، فإذا رأى غيرة الله على أوليائه نكص على عقبيه، وقال: إني منكم بريء؛ إني أرى ما لا ترون، إني أخاف الله، والله شديد العقاب.</p></div><p id="68.b9Q7O"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:49" id="68.anDdX"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-49" data-v="8:49">إِذْ يَقُولُ الْمُنَافِقُونَ وَالَّذِينَ فِي قُلُوبِهِمْ مَرَضٌ غَرَّ هَؤُلَاءِ دِينُهُمْ وَمَنْ يَتَوَكَّلْ عَلَى اللَّهِ فَإِنَّ اللَّهَ عَزِيزٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/49" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.N1gQ9"/><p id="68.GDXeW">يقول الحق جل جلاله: واذكروا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ يقول المنافقون</span><span class="ve">﴾</span></span> من أهل المدينة، أو نفر من قريش كانوا أسلموا وبقوا بمكة، فخرجوا يوم بدر مع الكفار، منهم: قيس بن الوليد بن المغيرة، وأبو القبس بن الفاكه بن المغيرة، والحارث بن ربيعة بن الأسود، وعلي بن أمية بن خلف، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> هم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين في قلوبهم مرض</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: شك؛ لم تطمئن قلوبهم، بل بقي فيها شبهة، قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غرَّ هؤلاء دينُهُم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: اغتر المسلمون بدينهم، فأدخلوا أنفسهم فيما لا طاقة لهم به، فخرجوا وهم ثلاثمائة وبضعة عشر إلى زهاء ألف. فأجابهم الحق تعالى بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يتوكل على الله فإن الله عزيزٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: غالب لا يذل من استجار به، وإن قلَّ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حكيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يفعل بحكمته البالغة ما يستبعده العقل، ويعجز عن دركه الفهم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.vGnBb"> إذا عظم اليقين في قلوب أهل التقى أقدموا على أمور عظام، تستغرب العادة إدراكها، أو يغلب العطب فيها، فيقول المنافقون والذين في قلوبهم مرض: غرَّ هؤلاء طريقتهم، ومن يتوكل على الله فإن الله عزيز لا يُغلبْ، ولا يُغلبْ من انتسب إليه، وتوكل في أموره عليه، حكيم فلا يَخرج عن حكمته وقدرته شيء، أو عزيز لا يُذل من استجار به، ولا يضيع من لاذ به، والتجأ إلى ذماره، حكيم لا يقصر عن تدبير من توكل على تدبيره، قاله في الإحياء. ثم قال: وكل ما ذكر في القرآن من التوحيد هو تنبيه على قطع الملاحظة عن الأغيار، والتوكل على الواحد القهار. اهـ. وبالله التوفيق.</p></div><p id="68.2xvE6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:50-51" id="68.lj7dN"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-50" data-v="8:50">وَلَوْ تَرَى إِذْ يَتَوَفَّى الَّذِينَ كَفَرُوا الْمَلَائِكَةُ يَضْرِبُونَ وُجُوهَهُمْ وَأَدْبَارَهُمْ وَذُوقُوا عَذَابَ الْحَرِيقِ</span><a class="vn" href="/quran/8/50" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-albahr-8-51" data-v="8:51">ذَلِكَ بِمَا قَدَّمَتْ أَيْدِيكُمْ وَأَنَّ اللَّهَ لَيْسَ بِظَلَّامٍ لِلْعَبِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/8/51" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.qK4R3"/><p id="68.zGOJ1">قلت: جواب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو</span><span class="ve">﴾</span></span> محذوف أي: لرأيت أمراً عظيماً، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الملائكة</span><span class="ve">﴾</span></span>: فاعل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتوفى</span><span class="ve">﴾</span></span> فلا يوقف على ما قبله، ويرجحه قراءة ابن عامر بالتاء، ويجوز أن يكون الفاعل ضمير (الله)، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الملائكة</span><span class="ve">﴾</span></span> مبتدأ، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يضربون</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر، والجملة: حال من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span>، والرابط: ضمير الواو، وعلى هذا فيوقف على ما قبله، وعلى الأول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يضربون</span><span class="ve">﴾</span></span>: حال من الملائكة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وذُوقوا</span><span class="ve">﴾</span></span>: عطف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يضربون</span><span class="ve">﴾</span></span> على حذف القول، أي: ويقولون ذوقوا. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span>: مبتدأ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما قدمت</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن الله</span><span class="ve">﴾</span></span>: عطف على ما؛ للدلالة على أن مقيدة بانضمامه إليه. انظر البيضاوي.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو ترى</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد، أو يا من تصح منكم الرؤية، حال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> حين تتوفاهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الملائكةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ببدر، أو مطلقاً، وهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يضربون وجوهَهُم وأدبارَهم</span><span class="ve">﴾</span></span>، أو حين يتوفاهم الله ويقبض أرواحهم، حال كونهم الملائكة يضربون وجوههم وظهورهم، أو أستاهَهُم، لرأيت أمراً فظيعاً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> يقولون لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذُوقوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: باشروا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عذابَ الحريق</span><span class="ve">﴾</span></span> يوم القيامة؛ بشارة لهم بما يلقون من العذاب في الآخرة. وقيل: تكون معهم مقامع من حديد، كلما ضربوا التهبت النار منها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> العذاب إنما وقع بكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بسبب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قدمت أيديكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بما كسبتم من الكفر والمعاصي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأَنَّ الله ليس بظلام للعبيد</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ حتى يعذب بلا سبب، أو يهمل العباد بلا جزاء.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.WbYzE"> قد ذكر الحق جل جلاله حال الكاملين في العصيان في هذه الآية، وذكر في سورة النحل الكاملين في الطاعة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-16-32" data-v="16:32">الَّذِينَ تَتَوَفّاَهُمُ المَلائَكَةُ طَيِّبِين</span><a class="vn" href="/quran/16/32" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآية، وسكت عن المخلطين، ولعلهم يرون طرفاً من هذا أو طرفاً من هذا، والله تعالى أعلم.</p></div><p id="68.gPLqz"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:52-54" id="68.693gZ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-52" data-v="8:52">كَدَأْبِ آَلِ فِرْعَوْنَ وَالَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ كَفَرُوا بِآَيَاتِ اللَّهِ فَأَخَذَهُمُ اللَّهُ بِذُنُوبِهِمْ إِنَّ اللَّهَ قَوِيٌّ شَدِيدُ الْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/8/52" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-albahr-8-53" data-v="8:53">ذَلِكَ بِأَنَّ اللَّهَ لَمْ يَكُ مُغَيِّرًا نِعْمَةً أَنْعَمَهَا عَلَى قَوْمٍ حَتَّى يُغَيِّرُوا مَا بِأَنْفُسِهِمْ وَأَنَّ اللَّهَ سَمِيعٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/53" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-albahr-8-54" data-v="8:54">كَدَأْبِ آَلِ فِرْعَوْنَ وَالَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ كَذَّبُوا بِآَيَاتِ رَبِّهِمْ فَأَهْلَكْنَاهُمْ بِذُنُوبِهِمْ وَأَغْرَقْنَا آَلَ فِرْعَوْنَ وَكُلٌّ كَانُوا ظَالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/54" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.rA6jw"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كدأب</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر عن مضمر، أي: دأب هؤلاء مثل دأب آل فرعون، وهو عملهم وطريقتهم، التي دأبوا فيها، أي: داموا عليها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مبتدأ، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأنَّ الله</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر، وقال سيبويه: خبر، أي: الأمر ذلك، والفاء سببية.</p><p id="68.erlXZ">يقول الحق جل جلاله: عادة هؤلاء الكفرة العاصين المعاصرين لك، في استمرارهم على الكفر والمعاصي، كعادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آل فِرعون والذين</span><span class="ve">﴾</span></span> مضوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ قبلهم</span><span class="ve">﴾</span></span>، ثم فسر دأبهم فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كفروا بآيات الله</span><span class="ve">﴾</span></span> الدالة على توحيده، المنزلة على رسله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأخذهم الله بذنوبهم</span><span class="ve">﴾</span></span> كما أخذ هؤلاء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله قوي شديد العقاب</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لا يغلبه في دفعه شيء.</p><p id="68.gBjRv"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> العذاب الذي حل بهم، بسبب ذنوبهم وكفرهم؛ لأن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله لم يكُ مغيراً نعمةً أنعمها على قوم</span><span class="ve">﴾</span></span> فيبدلها بالنقمة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى يغيروا ما بأنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: حتى يبدلوا ما بأنفسهم، من حال الشكر إلى حال الكفر، أو من حال الطاعة إلى حال المعصية، كتغيير قريش حالهم: من صلة الرحم، والكف عن التعرض لإيذاء الرسول ومن تبعه، بمعاداة الرسول، والسعي في إراقة دم من تبعه، والتكذيب بالآيات والاستهزاء بها. إلى غير ذلك مما أحدثوه بعد البعثة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنَّ الله سميعٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لما يقولون: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليم</span><span class="ve">﴾</span></span> بما يفعلون.</p><p id="68.3rKW1">دأبهم في ذلك التغيير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَدأْب آل فِرعون والذين من قبلهم كذّبوا بآيات ربهم فأهلكناهم بذنوبهم وأغرقنا آلَ فرعون</span><span class="ve">﴾</span></span> لمّا بدلوا وغيَّروا، ولم يشكروا ما بأيديهم من النعم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكلِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> من الفرق المكذبة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كانوا ظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فأغرقنا آل فرعون، وقتلنا صناديد قريش؛ بظلمهم وما كنا ظالمين.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.8WPXz"> إذا أنعم الله على قوم بنعم ظاهرة أو باطنة، ثم لم يشكروا الله عليها، بل قابلوها بالكفران، وبارزوا المنعم بالذنوب والعصيان، فاعلم أن الله تعالى أراد أن يسلبهم تلك النعم، ويبدلها بأضدادها من النقم، فمن شكر النعم فقد قيدها بعقالها، ومن لم يشكرها فقد تعرض لزوالها. فالشكر قيد الموجود وصيد المفقود، فمن أعطي ولم يشكر، سُلب منها ولم يشعر، والشكر؛ أَلا يُعْصَى الله بنعمه، كما قال الجنيد رضي الله عنه. والله تعالى أعلم.</p></div><p id="68.zvpn3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:55-59" id="68.9dbgp"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-55" data-v="8:55">إِنَّ شَرَّ الدَّوَابِّ عِنْدَ اللَّهِ الَّذِينَ كَفَرُوا فَهُمْ لَا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/55" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-albahr-8-56" data-v="8:56">الَّذِينَ عَاهَدْتَ مِنْهُمْ ثُمَّ يَنْقُضُونَ عَهْدَهُمْ فِي كُلِّ مَرَّةٍ وَهُمْ لَا يَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/56" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-albahr-8-57" data-v="8:57">فَإِمَّا تَثْقَفَنَّهُمْ فِي الْحَرْبِ فَشَرِّدْ بِهِمْ مَنْ خَلْفَهُمْ لَعَلَّهُمْ يَذَّكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/57" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-albahr-8-58" data-v="8:58">وَإِمَّا تَخَافَنَّ مِنْ قَوْمٍ خِيَانَةً فَانْبِذْ إِلَيْهِمْ عَلَى سَوَاءٍ إِنَّ اللَّهَ لَا يُحِبُّ الْخَائِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/58" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-albahr-8-59" data-v="8:59">وَلَا يَحْسَبَنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا سَبَقُوا إِنَّهُمْ لَا يُعْجِزُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/59" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.qMWo6"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهم لا يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span>: جملة معطوفة على جملة الصلة، والفاء للتنبيه على أن تحقق المعطوف عليه يستدعي تحقق المعطوف، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين عاهدت</span><span class="ve">﴾</span></span>: بدل بعضٍ من (الذين كفروا)، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فشرد</span><span class="ve">﴾</span></span>: جواب (إما)، والتشريد: تفريق على اضطراب.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ شرَّ الدوابِّ عند الله</span><span class="ve">﴾</span></span> منزلة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span>، تحقق كفرهم، وسبق به القدر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهم لا يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> أبداً؛ لِمَا سبق لهم من الشقاء. نزلت في القوم مخصوصين، وهم بنو قريظة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين عاهدتَّ منهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أخذت عَليهم العهد ألا يعاونوا عليك الكفار، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم يَنقُصُونَ عهدَهم في كل مرةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يخونون عهدك المرة بعد المرة، فأعانوا المشركين بالسلاح يوم أُحد، وقالوا: نسينا، ثم عاهدهم، فنكثوا ومالؤوهم عليه يوم الخندق، وركب كعبُ بن الأشرف في ملأ منهم إلى مكة، فحالفوا المشركين على حرب رسول الله صلى الله عليه وسلم، فخرج إليهم رسول الله صلى الله عليه وسلم، فقتل مقاتلتهم سبا ذراريهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم لا يتقون</span><span class="ve">﴾</span></span> شؤم الغدر وتبعته، أو: لا يتقون الله في الغدر ونصرته للمؤمنين وتسليطه إياهم عليهم.</p><p id="68.DvqEW">قال تعالى لنبيه الصلاة والسلام: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإما تَثقفنُهمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مهما تصادفهم وتظفر بهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الحرب فشرِّدْ بهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فرِّق عنك من يُناصبك بسبب تنكيلهم وقتلهم، أو نكِّل بهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من خَلْفَهم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بأن تفعل بهم من النقمة ما يزجرُ غيرهم؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلهم يذكّرون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لعل من خلفهم يتعظون فينزجروا عن حربك.</p><p id="68.YN29y"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإما تَخَافَنَّ من قوم</span><span class="ve">﴾</span></span> معاهدين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خيانةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: نقص عهد بأمارات تلوح لك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانبِذْ إليهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فاطرح إليهم عهدهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على سواءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: على عدل وطريق قصد في العداوة، ولا تناجزهم بالحرب قبل العلم بالنبذ، فإنه يكون خيانة منك، أو على سواء في العلم بنقض العهد، فتستوي معهم في العلم بنقض العهد، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الله لا يُحب الخائنين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا يرضى فعلهم، وهو تعليل للأمر بالنبذ والنهي عن مناجزة القتال المدلول عليه بالحال.</p><p id="68.4aMXN"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تحسبن</span><span class="ve">﴾</span></span>، يا محمد، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين كفروا سَبقُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> قدرتنا، ونجوا من نكالنا؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنهم لا يُعجزُون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا يفوتون في الدنيا والآخرة، فلا يعجزون قدرتنا، أو لا يجدون طالبهم عاجزاً عن إدراكهم، بل اللَّهُ محيط بهم أينما حلوا. والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.Rx5Kq"> شرفُ الإنسان وكمالُه في خمسة أشياء: الإيمان بالله، وبسائر ما يتوقف الإيمان عليه، والوفاء بالعهود، والوقوف مع الحدود، والرضى بالموجود، والصبر على المفقود.</p></div><p id="68.qn4oQ">وقال القشيري في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإما تثقفهم في الحرب...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية، أي: إنْ صَادَفْتَ واحداً من هؤلاء الذين دأبُهم نقصُ العهد، فاجعلهم لمن يأتي بعدهم، لئلا يسلكوا طريقَهم، فيستوجبوا عُقُوبتهُم. كذلك مَنْ فَسَخْ عقده مع الله بقلبه، برجوعه إلى رُخَصِ التأويلات، ونزول إلى السكون مع العادات، يجعله الله نكالاً لمن بعده، بحرمان ما كان خوَّلَه وتنغيصه عليه. ثم قال عند قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإما تخافن من قوم خيانة</span><span class="ve">﴾</span></span>، يريد إذا تحقَّقْت خيانة قوم منهم، فَصَرِّح بأن لا عهدَ بينك وبينهم، فإذا حصلت الخيانة زال سَمتُ الأمانة، وخيانةُ كلّ أحدٍ على ما يليق بحاله. اهـ.</p><p id="68.JWr6g"/><p id="68.qq58J"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:60" id="68.d6WkD"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-60" data-v="8:60">وَأَعِدُّوا لَهُمْ مَا اسْتَطَعْتُمْ مِنْ قُوَّةٍ وَمِنْ رِبَاطِ الْخَيْلِ تُرْهِبُونَ بِهِ عَدُوَّ اللَّهِ وَعَدُوَّكُمْ وَآَخَرِينَ مِنْ دُونِهِمْ لَا تَعْلَمُونَهُمُ اللَّهُ يَعْلَمُهُمْ وَمَا تُنْفِقُوا مِنْ شَيْءٍ فِي سَبِيلِ اللَّهِ يُوَفَّ إِلَيْكُمْ وَأَنْتُمْ لَا تُظْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/60" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.RXW3D"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأعدوا لهم</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: لناقضي العهد، أو لمطلق الكفار، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما استطعتم من قوة</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: ما قدرتم عليه من كل ما يتقوى به في الحرب. وعن عقبة ابن عامر، قال: سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول على المنبر: <span class="hadeth">«ألاَ إنَّ القُوَّة الرَّمْي»</span> قالها ثلاثاً، ولعله عليه الصلاة والسلام خصه بالذكر؛ لأنه أعظم القوى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> أعدوا لهم أيضاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من رباط الخيل</span><span class="ve">﴾</span></span> اي: من الخيل المربوطة للجهاد، وهو اسم للخيل التي تربط في سبيل الله، بمعنى مفعول، أو مصدر، أو جمع ربيط؛ كفصيل وفصال.</p><p id="68.5q5DL">والمراد: الحث على استعداد الخيل العتاق التي تربط وتعلف بقصد الجهاد، وهو من جملة القوة، فهو من عطف الخاص على العام، للاعتناء بأمر الخيل لما فيها من الإرهاب. ولذلك قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُرهِبون به</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تخوفون بذلك الأعداء، أو بما ذكر من الخيل المربوطة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عدو الله وعدوَّكم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني كفار مكة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآخرين من دُونهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: من غيرهم من الكفرة، كفارس والروم وسائر الكفرة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تعلمونَهم</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي؛ لا تعرفونهم اليوم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله يعلمهم</span><span class="ve">﴾</span></span>، وسيمكنكم منهم، فتقاتلونهم وتملكون ملكهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما تُنفقوا من شيء في سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span>، في شأن الاستعداد، وغيره مما يستعان به على الجهاد، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُوف إليكم</span><span class="ve">﴾</span></span> جزاؤه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنتم لا تُظلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> بتضييع عمل أو نقص أجر، بل يضاعفه لكم أضعافاً كثيرة، بسبعمائة أو أكثر. والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.RrMlv"> وأعدوا لجهاد القواطع والعلائق التي تعوقكم عن الحضرة، ما استطعتم من قوة، وهو العزم على السير من غير التفات، ومن رباط القلوب في حضرة الحق، تُرهبون به عدو الله، وهو الشيطان، وعدوكم، وهي النفس، وآخرين من دونهم: الحظوظ واللحوظ وخفايا خدع النفوس، لا تعلمونهم، الله يعلمهم؛ كالرياء والشرك الخفي، فإنه يدب دبيب النمل، وما تنفقوا من شيء يُوف إليكم أضعافاً مضاعفة، بالعز الدائم والغنى الأكبر، وأنتم لا تُظلمون.</p></div><p id="68.2E1KZ">وقال الورتجبي: أَعلم الله المؤمنين والعارفين استعداد قتل أعداء الله، وسمى آلة القتال بقوة، وتلك القوة قوة الإلهية التي لا ينالها العارف من الله إلا بخضوعه بين يديه، بنعت الفناء في جلاله، فإذا كان كذلك يلبسه الله لباس عظمته ونور كبريائه وهيبته، ويغريه إلى الدعاء عليهم، ويجعله منبسطاً، حتى يقول في سره: إلهي خذهم، فيأخذهم بلحظة، ويسقطهم صرعى بين يديه بعونه وكرمه، ويسلي قلب وليه بتفريجه من شرور مُعارضيه ومنكريه، وذلك سهم رمى نفوس الهمة عن كنانة الغيرة، كما رمى نبي الله صلى الله عليه وسلم إلى منكريه حين قال: <span class="hadeth">«شاهت الوجوه»</span> وهذا الرمي من الله بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-17" data-v="8:17">وما رميت إذ رميت ولكن الله رمى</span><a class="vn" href="/quran/8/17" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.EqBXx">سمعت أن ذا النون المصري رضي الله عنه كان في غزو، وغلب المشركون على المؤمنين، فقيل له: لو دعوت الله، فنزل عن دابته وسجد، فهُزم المشركون في لحظة، وأُخذوا جميعاً، وأُسروا، وقُتلوا.</p><p id="68.RqGzd">وأيضاً: وأعدوا: أي اقتبسوا من الله قوة من قوى صفاته لنفوسكم حتى يقويكم في محاربتها. قال أبو علي الروذباري، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأعدوا لهم ما استطعتم من قوة</span><span class="ve">﴾</span></span>، فقال: القوة هي الثقة بالله، قيل ظاهر الآية: إنه الرمي بسهام القِسي. وفي الحقيقة: رمي سهام الليالي في الغيب؛ بالخضوع والاستكانة، ورمي القلب إلى الحق؛ معتمداً عليه، راجعاً إليه عما سواه. اهـ.</p><p id="68.00Zaq">ثم بيّن أن المعول على الله ونصرته، لا على السلاح والآلات بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-62" data-v="8:62">هو الذي أيدك بنصره وبالمؤمنين</span><a class="vn" href="/quran/8/62" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span>، أي: قواك بقوته الأزلية، ونصرك بنصرته الأبدية، ووفق المؤمنين بإعانتك على عدوك. ثم بيّن سبحانه أن نصرة المؤمنين لم تكن إلا بتأليفه بين قلوبهم، وجمعهم على محبة الله ومحبة رسوله، بعد تباينها بتفريقة الهموم في أودية الامتحان، بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وألَّف بين قلوبهم</span><span class="ve">﴾</span></span>. وقال القشيري: الإشارة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُرهبون</span><span class="ve">﴾</span></span>: إلى أنه لا يجاهد على رجاء غنيمةٍ ينالها، أو إشفاء صدر عن قضية حقد، بل قصده أن تكون كلمة الله هي العليا. اهـ.</p><p id="68.n2Enl"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:61-63" id="68.XKRy1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-61" data-v="8:61">وَإِنْ جَنَحُوا لِلسَّلْمِ فَاجْنَحْ لَهَا وَتَوَكَّلْ عَلَى اللَّهِ إِنَّهُ هُوَ السَّمِيعُ الْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/8/61" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-albahr-8-62" data-v="8:62">وَإِنْ يُرِيدُوا أَنْ يَخْدَعُوكَ فَإِنَّ حَسْبَكَ اللَّهُ هُوَ الَّذِي أَيَّدَكَ بِنَصْرِهِ وَبِالْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/62" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-albahr-8-63" data-v="8:63">وَأَلَّفَ بَيْنَ قُلُوبِهِمْ لَوْ أَنْفَقْتَ مَا فِي الْأَرْضِ جَمِيعًا مَا أَلَّفْتَ بَيْنَ قُلُوبِهِمْ وَلَكِنَّ اللَّهَ أَلَّفَ بَيْنَهُمْ إِنَّهُ عَزِيزٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/63" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.1yn65"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنْ جَنَحُوا للسَّلمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وإن مالوا للصلح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاجْنَح لها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي؛ فصالحهم، ومل إلى المعاهدة معهم، وتوكل على الله؛ فلا تخف منهم أن يكونوا أبطنوا خداعاً؛ فإن الله يعصمك من مكرهم؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-35-42" data-v="35:42">وَلاَ يَحِيقُ المَكرُ السَّيئُ إِلاَّ بِأَهلِهِ</span><a class="vn" href="/quran/35/42" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه هو السميع</span><span class="ve">﴾</span></span> لأقوالهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العليم</span><span class="ve">﴾</span></span> بأحوالهم.</p><p id="68.18DpO"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنْ يُريدُوا أن يخدعُوك</span><span class="ve">﴾</span></span> بعد الصلح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن حَسْبَكَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فحسبك الله وكافيك شرهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الذي أيدك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قواك ونصرك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بنصرِه</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ تحقيقاً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبالمؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ تشريفاً، أو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بنصره</span><span class="ve">﴾</span></span> قدرة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبالمؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> حكمةً، والقدرة والحكمة منه وإليه، فلا دليل عليه للمعتزلة حيث نسبوا الفعل للعبد، وقالوا: العطف يقتضي المغايرة.</p><p id="68.eEzo2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وألَّفَ بين قلوبهم</span><span class="ve">﴾</span></span> مع ما كان فيها من زمن الجاهلية من المعصية والضغائن والتهالك على الانتقام، حتى لا يكاد يأتلف فيهم قلبان، ثم صاروا كنفس واحدة، وهذا من معجزاته صلى الله عليه وسلم. قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو أنفقتَ ما في الأرض جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span>، في إصلاح ما بينهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما ألفت بين قلوبهم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لتناهي عداوتهم إلى حد لو أنفق منفق في إصلاح ذات بينهم ما في الأرض من الأموال لم يقدر على الألفة بينهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكنَّ الله ألفَ بينهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بقدرته البالغة؛ فإنه المالك للقلوب يُقبلها كيف يشاء. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه عزيز</span><span class="ve">﴾</span></span> تام القدرة، لا يَعصي عليه ما يريده، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعلم كيف ينبغي أن يفعل ما يريده.</p><p id="68.NwG7Z">قيل: إن الآية نزلت في الأوس والخزرج، كان بينهم إِحنٌ وضغائن لا أمد لها، ووقائع هلكت فيها ساداتهم، فأنساهم الله ذلك، وألَّف بينهم بالإسلام، حتى تصادقوا وصاروا أنصار الدين. وبالله التوفيق.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.6yp3A"> وإن مالت النفس وجنودها إلى الصلح مع صاحبها؛ بأن ألقت السلاح، ومالت إلى فعل كل ما فيه خير وصلاح، وعقدت الرجوع عن هواها، والدؤوب على طاعة مولاها، فالواجب عقد الصلح معها، وتصديقها فيما تأمر به أو تَنْهَى عنه، مما يرد عليها، مع التوكل على مولاها، فإن خدعت بعد ذلك، أو رجعت إلى مألوفها، فالله يكفي أمرها، ويقوي صاحبها على درها، إما بسبب شيخ كامل، أو أخ صالح، فإن الصحبة فيها سر كبير، لاسيما مع أهل الصفاء، الذين صفت قلوبهم، وألف الله بينهم بالمحبة والوداد، وحسن الظن والاعتقاد، وإما بسابق عناية ربانية وقوة إلهية. وبالله التوفيق.</p></div><p id="68.wBqAm"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:64" id="68.1NL0B"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-64" data-v="8:64">يَا أَيُّهَا النَّبِيُّ حَسْبُكَ اللَّهُ وَمَنِ اتَّبَعَكَ مِنَ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/64" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.bzl3W"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حسبك</span><span class="ve">﴾</span></span>: مبتدأ، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر، ويصح العكس، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من اتبعك</span><span class="ve">﴾</span></span>: إما عطف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: كفاك الله والمؤمنون، أو في محل نصب على المفعول معه، أو في محل جر؛ عطف على الضمير، على مذهب الكوفيين، أي: حسبك وحسب من اتبعك الله، والأول: أصح.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها النبي حَسْبُكَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كافيك الله، فلا تلتفت إلى شي سواه، أي: لَمّا مَنَنْتُ عليك بائتلاف قلوب المؤمنين في نصرتك، فلا تلتفت إليهم في محل التوحيد، فإني حسبك وحدي بغير معاونة الخلق، فينبغي أن تفرد القدم عن الحدوث في سيرك مني إليَّ، وأنا حسب المؤمنين عن كل ما دوني، وإن كان مَلَكاً مقرباً أو نبياً مرسلاً، ولا ينبغي في حقيقة التوحيد النظر إلى غيري، إنما أيدتك بواسطة المؤمنين، وذَكَرتُهم معي؛ تشريفاً لأمتك، وستراً لقدرتي، وإظهار لكمال حكمتي، وإلا فقدرتي لا يفوتها شيء، ولا تتوقف على شيء؛ جل حكم الأزل أن يضاف إلى العلل.</p><p id="68.6Z9Ge">قال البيضاوي: نزلت الآية تأييداً في غزوة بدر، وقيل: أسلم مع النبي صلى الله عليه وسلم ثلاثة وثلاثون رجلاً وست نسوة، ثم أسلم عمر رضي الله عنه. فنزلت. ولذلك قال ابن عباس رضي الله عنهما: نزلت في إسلامه.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.RL5eA"> ما خوطب به النبي صلى الله عليه وسلم يخاطب به ورثته الكرام، من الاكتفاء بالله وعدم الالتفات إلى ما سواه، وتصحيح عقد التوحيد، والاعتماد على الكريم المجيد. والله تعالى أعلم.</p></div><p id="68.Wn480"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:65-66" id="68.NG5Ld"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-65" data-v="8:65">يَا أَيُّهَا النَّبِيُّ حَرِّضِ الْمُؤْمِنِينَ عَلَى الْقِتَالِ إِنْ يَكُنْ مِنْكُمْ عِشْرُونَ صَابِرُونَ يَغْلِبُوا مِائَتَيْنِ وَإِنْ يَكُنْ مِنْكُمْ مِئَةٌ يَغْلِبُوا أَلْفًا مِنَ الَّذِينَ كَفَرُوا بِأَنَّهُمْ قَوْمٌ لَا يَفْقَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/8/65" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-albahr-8-66" data-v="8:66">الْآَنَ خَفَّفَ اللَّهُ عَنْكُمْ وَعَلِمَ أَنَّ فِيكُمْ ضَعْفًا فَإِنْ يَكُنْ مِنْكُمْ مِئَةٌ صَابِرَةٌ يَغْلِبُوا مِائَتَيْنِ وَإِنْ يَكُنْ مِنْكُمْ أَلْفٌ يَغْلِبُوا أَلْفَيْنِ بِإِذْنِ اللَّهِ وَاللَّهُ مَعَ الصَّابِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/66" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.DDXmv"/><p id="68.4dbLR">قلت: التحريض: هو الحث على الشيء والمبالغة في طلبه، وهو من الحرض، الذي هو الإشفاء على الهلاك.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها النبي حرّض المؤمنينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: حثهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على القتال</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الجهاد. ثم أمرهم بالصبر والثبات للعدو بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ يكنْ منكم عشرون صابرون يغلبوا مائتين وإن يكن منكم مائة يغلبوا ألفاً من الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهذا خبر بمعنى الأمر، أي: يقاتل العشرون منكم المائتين، والمائة الألف، وليثبتوا لهم، ولا يصح أن يكون خبراً محضاً؛ إذ لو كان خبراً محضاً لَمَا تخلف في الواقع، ولو في جزئية؛ إذ خبره تعالى لا يخلف.</p><p id="68.wAEMn">قال الفخر الرازي: حَسُن هذا التكليف لِما كان مسبوفاً بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حسبُكَ الله ومن اتبعك من المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فلما وعد المؤمنين بالكفاية والنصر كان هذا التكليف سهلاً؛ لأن من تكفل الله بنصره فإن أهل العالم لا يقدرون على إذايته. اهـ.</p><p id="68.lRnMg">وإنما كان القليل من المؤمنين يقاوم الكثير من الكفار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأنهم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بسبب أنهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قوم لا يفقهون</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: لأنهم جهلة بالله واليوم الآخر، فلا يثبتون ثبات المؤمنين، رجاء الثواب والترقي في الدرجات، قتلوا أو ماتوا، بخلاف الكفار؛ فلا يستحقون من الله إلا الهوان والخذلان.</p><p id="68.ORjpB">ولمّا كلفهم بهذا في أول الإسلام، وشقَّ ذلك عليهم، خفف عنهم فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الآن خففَ الله عنكم وعَلِمَ أن فيكم ضعفاً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فلا يقاوم الواحدُ منكم العشرة، ولا المائةُ الألفَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن يكن منكم مائة صابرة يَغْلِبُوا مائتين وإن يكن منكم ألفٌ يغلبوا ألفين بإذن الله</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ أمرهم بمقاومة الواحد لاثنين. وقيل: كان فيهم قلة، فلما كثروا خفف عنهم، وتكرير المعنى الواحد بذكر الأعداد المتناسبة؛ للدلالة على أن حكم القليل والكثير واحد، والضعف: ضعف البدن، لا ضعف القلب.</p><p id="68.2v4Ma">قال بعض الصحابة رضي الله عنهم: لما نزل التخفيف ذهب من الصبر تسعة أعشار، وبقي العشر. ولذلك قال تعالى هنا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله مع الصابرين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بالنصر والمعونة، فكيف لا يغلب من يقاومهم ولو كثر عدده؟.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.NEKwV"> ينبغي لأهل التذكير أن يُحرضوا الناس على جهاد نفوسهم، الذي هو الجهاد الأكبر، وإنما كان أكبر؛ لأن العدد الحسي يقابلك وتقابله، بخلاف النفس فإنها جاءت تحت الرماية خفية عدو حبيب، فلا يتقدم لجهادها إلا الرجال، فينبغي للشيوخ أن يحضوا المريدين على جهادها، ويهونوا لهم شأنها، فإنَّ النفس لا يهول أمرها إلا قبل رمي اليد فيها، فإذا رميت يدك فيها بالعزم على قتلها ضعفت ولانت، وسهل علاجها، وإذا خِفت منها، وسوَّفت لها، طالت عليك وملكتك، ولابد في جهادها من شيخ يريك مساوئها، ويعينك بهمته على قتلها، وإلاّ بقيتَ في العَنَتِ معها، والشغل بمعاناتها حتى تموت بلا حصول نتيجة جهادها، وهي المعرفة بسيدها وخالقها. والله تعالى أعلم.</p></div><p id="68.lQ37X"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:67-69" id="68.b21Mz"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-67" data-v="8:67">مَا كَانَ لِنَبِيٍّ أَنْ يَكُونَ لَهُ أَسْرَى حَتَّى يُثْخِنَ فِي الْأَرْضِ تُرِيدُونَ عَرَضَ الدُّنْيَا وَاللَّهُ يُرِيدُ الْآَخِرَةَ وَاللَّهُ عَزِيزٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/67" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-albahr-8-68" data-v="8:68">لَوْلَا كِتَابٌ مِنَ اللَّهِ سَبَقَ لَمَسَّكُمْ فِيمَا أَخَذْتُمْ عَذَابٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/68" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-albahr-8-69" data-v="8:69">فَكُلُوا مِمَّا غَنِمْتُمْ حَلَالًا طَيِّبًا وَاتَّقُوا اللَّهَ إِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/69" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.Lmlr6"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كان لنبي أن يكونَ له أسرى</span><span class="ve">﴾</span></span> يقبضها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى يُثخِنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يبالغ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بالقتل حتى يذل الكفر ويقل حزبه، ويعز الإسلام ويستولي أهله. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُريدون</span><span class="ve">﴾</span></span> بقبض الأسارى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَرَض الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ حطامها بأخذ الفداء منهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله يُريدُ الآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يريد لكم ثواب الآخرة، الذي يدوم ويبقى، أو يريد سبب نيل الآخرة من إعزاز دينه وقمع أعدائه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله عزيز</span><span class="ve">﴾</span></span> يغلب أولياءه على أعدائه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعلم ما يليق بكمال حالهم ويخصهم بها، كما أمر بالإثخان، ومَنَعَ مِنْ أخذ الفداء حين كانت الشوكة للمشركين، وخيَّر بينه وبين المنِّ لما تحولت الحال، وصارت الغلبة للمؤمنين.</p><p id="68.o3wxo">رُوي أنه عليه الصلاة والسلام أُتِيَ يوم بدر بسَبْعِينَ أسِيراً، فيهم العَبَّاس وعَقيلُ بن أَبي طَالِبٍ، فاستأْذن فِيهِمْ؛ فقال أبو بكر رضي الله عنه: قَومُكَ وأهلُك، اسْتَبِقهِمْ، لعلَّ الله يَتُوب عَلَيْهِمْ، وخُذْ مِنْهُمْ فدْيةً تُقَوِّي بِها أَصْحَابَكَ. وقال عمر رضي الله عنهم: اضْربْ أعْنَاقَهُمْ، فإنهم أئِمَّةُ الكُفْر وإنَّ الله أغْنَاكَ عَنِ الفِدَاءِ، فمكِّني من فُلاَن لنَسِيبٍ لَهُ ومكِّنَ عَليّاً وحَمْزَةَ مِنْ أخويهما، فَلْنَضْربْ أَعنَاقَهُمْ فلم يَهْو ذلك رسول الله صلى عليه وسلم، وقال: <span class="hadeth">«إنَّ اللَّهَ لَيُلَيِّنَ قُلُوبَ رِجَالٍ حَتَّى تكُونَ أَلْيَنَ من كُلّ لين، وإن الله ليُشَدِّدُ قُلوب رِجَالٍ حتَّى تَكُونَ أَشَدَّ من الحِجَارَةِ، وإن مَثلَكَ يا أَبَا بَكْر مَثَلُ إبراهيم»</span>، قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-14-36" data-v="14:36">فَمَن تَبِعَني فَإِنَّهُ مِنّي وَمَن عَصَانِى فَإِنَّكَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/36" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، ومَثَلُكَ يا عُمَرُ مَثَلُ نوح، قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-71-26" data-v="71:26">رَّبِّ لاَ تَذَر عَلَى الْأَرضِ مِنَ الكَفِرينَ دِيَّاراً</span><a class="vn" href="/quran/71/26" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span> . فخيَّر أصحابه، فأخذوا الفداء، فنزلت، فدخل عمر رضي الله عنه على رسول الله صلى الله عليه وسلم، فإذا هو وأبو بكر يَبْكِيانِ، فقال: يا رسول الله: أخْبِرْنيِ، فَإنْ أجد بُكاء بَكَيْتُ، وإلا تَبَاكيْتُ؟ فقال: <span class="hadeth">«أبكِي على أصْحَابِكَ في أخْذِهُمُ الفداء، ولقد عُرض عليَّ عذابُهم أدْنَى مِنْ هذِهِ الشَّجَرة»</span> لِشَجَرَة قَرِيبَةٍ.</p><p id="68.grwvA">والآية دليل على أن الأنبياء عليهم السلام يجتهدون، وأنه قد يكون الخطأ، ولكن لا يقرون عليه. قاله البيضاوي. قال القشيري: أخَذَ النبي صلى الله عليه وسلم يوم بدر منهم الفداء، وكان ذلك جائزاً لوجوب العصمة، ولكن قتلهم كان أَوْلى. اهـ. وقال ابن عطية: إنما توجه العتاب للصحابة على استبقاء الرجال دون قتلهم، لا على الفداء؛ لأن الله تعالى قد كان خيَّرهم، فاختاروا الفداء على أن يقتل منهم سبعين، كما تقدم في سورة آل عمران. ثم قال: والنبي عليه الصلاة السلام خارج عن ذلك الاستبقاء. انظر تمامه في الحاشية.</p><p id="68.09zN5">فإن قلت: إذا كان الحق تعالى خيَّرهم فكيف عاتبهم، وهم لم يرتكبوا محظوراً؟ فالجواب: أن العتاب تابع لعلو المقام، فالخواص يُعاتبون على المباح، إن كان فعله مرجوحاً، والحق تعالى إنما عاتبهم على رغبتهم في أمر دنيوي، وهو الفداء، حتى آثروا قتل أنفسهم على أخذه، ويدل عليه قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُريدون عَرَض الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهذا إنما كان في بعضهم، وجُلهم إنما اختاروا الفداء استبقاء لقرابة الرسول عليه الصلاة والسلام.</p><p id="68.VewGo">والله تعالى أعلم.</p><p id="68.AVWBp">ثم قال تعالى في تمام عتابهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا كتابٌ من الله سبق</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لولا حكم الله سبق إثباته في اللوح المحظوظ، وهو ألا يعاقب المخطئ في اجتهاده، أو أنه سيحل لكم الغنائم، أو ما سبق في الأزل من العفو عنكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمسّكم فيما أخذتُم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ من الفداء أو من الأسارى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عذابٌ عظيم</span><span class="ve">﴾</span></span>. رُوي أنه عليه الصلاة والسلام قال، حيث نزلت: <span class="hadeth">«لو نزل العذاب ما نجا منه غير عمر وسعد بن معاذ»</span>؛ وذلك لأنه أيضاً أشار بالإثخان.</p><p id="68.avKae">ثم أباح لهم الغنائم وأخذ الفداء فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكلوا مما غنمتُم</span><span class="ve">﴾</span></span> من الكفار، ومن جملته: الفدية، فإنها من الغنائم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حلالاً طيباً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أكلاً حلالاً، فائدته: إزاحة ما وقع في نفوسهم بسبب تلك المعاتبة، أو حرمتها على المتقدمين. رُوي أنه لما عاتبهم أمسكوا عنها حتى نزلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكلوا مما غنمتم</span><span class="ve">﴾</span></span>، ووصفة بالطيب؛ تسكيناً لقلوبهم، وزيادة في حليتها. وفي الحديث عنه صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«أُعْطِيتُ خَمْساً لِيَ لَمْ يُعْطَهُنَّ أّحّدٌ من الأَنْبِيَاءِ قَبْلِي: أُحِلَّتْ لِيَ الغَنَائِمُ، ونُصِرْتُ بالرُّعْبِ مسِيرَةَ شَهْرٍ وجُعِلَتْ لِيَ الأَرْضُ مَسْجِداً وطهُوراً وأُعْطِيتُ الشَّفَاعَةَ، وخُصصتُ بِجَوَامعِ الكلمِ»</span> أو كما قال عليه الصلاة والسلام.</p><p id="68.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> في مخالفته؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله غفور رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يغفر لكم ما فرط، ويرحمكم بإباحة ما حرم على غيركم؛ توسعةً عليكم. والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.q8lK4"> ما ينبغي للفقير المتوجه أن يكون له أتباع يتصرف فيهم ويستفيد منهم، عوضاً عن الدنيا، حتى يبالغ في قتل نفسه وتموت، ويأمن عليها الرجوع إلى وطنها من حب الرئاسة والجاة، أو جمع المال، والتمتع بالحظوظ، فإن تعاطي ذلك قبل موت نفسه كان ذلك سبب طرده، وتعجيل العقوبة له، حتى إذا تداركه الله بلطفه، وسبقت له عناية من ربه، فيقال له حينئذٍ: لولا كتاب من الله سبق لمسك فيما أخذت عذاب عظيم.</p></div><p id="68.Zj38k"/><p id="68.lXejQ"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:70-71" id="68.XjPYQ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-70" data-v="8:70">يَا أَيُّهَا النَّبِيُّ قُلْ لِمَنْ فِي أَيْدِيكُمْ مِنَ الْأَسْرَى إِنْ يَعْلَمِ اللَّهُ فِي قُلُوبِكُمْ خَيْرًا يُؤْتِكُمْ خَيْرًا مِمَّا أُخِذَ مِنْكُمْ وَيَغْفِرْ لَكُمْ وَاللَّهُ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/70" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-albahr-8-71" data-v="8:71">وَإِنْ يُرِيدُوا خِيَانَتَكَ فَقَدْ خَانُوا اللَّهَ مِنْ قَبْلُ فَأَمْكَنَ مِنْهُمْ وَاللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/71" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.oYQJ1"/><p id="68.jLjYr">قلت: (أسْرى): جمع أسير، ويجمع على أسارى. وقرئ بهما، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خيراً مما</span><span class="ve">﴾</span></span>: اسم تفضيل، وأصله: أًخْيَر، فاستغنى عنه بخير، وكذلك شر؛ أصله: أشر، قال في الكافية:</p><p id="68.BeQkm"/><center><span class="manzoma">وغالباً أغناهم خير وشر ** عن قولهم أخيرُ منه وأشر<br/></span></center><p id="68.9xZKd"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها النبي قل لمن في أيديكم من الأسرى</span><span class="ve">﴾</span></span> الذين أخذتم منهم الفداء: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ يعلم اللَّهُ في قلوبكم خيراُ</span><span class="ve">﴾</span></span> من الفداء.</p><p id="68.rmdYv">رُوي أنها نزلت في العباس رضي الله عنه؛ كلَّفه رسول الله صلى الله عليه وسلم أن يفدي نفسه، وابني أخويه: عقيل بن أبي طالب ونوفل بن الحارث، فقال: يا محمد، تركتني أتكففُ قريشاً ما بقيت، فقال له عليه الصلاة والسلام: وأين الذهب الذي دفعتَهُ لأُمِّ الفضلِ وقتَ خُرُوجك، وقلت لها: لا أدْري ما يصيبني في وَجْهي هذا، فإن حَدَثَ بي حدثٌ فهو لك، ولعبدِ الله، وعُبيد الله، والفضل، وقُثَم، قال له وما يُدْريكَ؟ قال: أخبرني به ربي تعالى، قال: فأشهدُ أنكَ صادِقٌ، وأن لا اله إلا الله، وأنك رسول الله، واللَّهِ لم يطلعْ عليه أحدٌ إلا الله، ولقد دفعته إليها في سَوَادِ اللِّيْلِ.</p><p id="68.ADpAw">قال العباس: فأبْدَلَني الله خيراً من ذلك، أعطاني رسول الله صلى الله عليه وسلم من المال الذي قدم من البحرين ما لم أقدر على حمله، ولي الآن عشرون عبداً، إن أدناهم يضرب أي: يتجر في عشرين ألفاً، وأعطاني زمزم، ما أحب أَنَّ لي بها جميعَ أموالِ أهل مكَّة، وأنا أنتظرُ المغفره مِنْ ربكم، يعني: الموعود بقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَغفِر لَكُم وَاللَّهُ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.2o39M"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنْ يُريدوا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ الأسارى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خيانتك</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بنقض ما عهدوك به، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقد خانوا الله من قبلُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بالكفر والمعاصي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأمْكَنَ منهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وأمكنك من ناصيتهم، فقُبِضوا وأُسروا ببدر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله عليمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يخفى عليه شيء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حكيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما دبر وأمضى.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.474Qj"> يقال للفقراء المتوجهين إلى الله، الذين بذلوا أموالهم ومهَجَهم، وقتلوا نفوسهم في طلب محبوبهم: إن يعلم الله في قلوبكم خيراً، كصدق وإخلاص، يؤتكم أفضل مما أخذ منكم، من ذبح النفوس وحط الرؤوس ودفع الفلوس. وهو الغناء الأكبر، والسر الأشهر، الذي هو الفناء في الله، والغيببة عما سواه، وثمرته: المشاهدة التي تصحبها المكالمة، وهذا هو الإكسير والغنا الكبير، فكل من باع نفسه في طلب هذا فقد ربحت صفقته، وزكت تجارته، مع غفران الذنوب، وتغطية المساوئ والعيوب. وبالله التوفيق.</p></div><p id="68.V7qBx"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:72-73" id="68.NyKJE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-72" data-v="8:72">إِنَّ الَّذِينَ آَمَنُوا وَهَاجَرُوا وَجَاهَدُوا بِأَمْوَالِهِمْ وَأَنْفُسِهِمْ فِي سَبِيلِ اللَّهِ وَالَّذِينَ آَوَوْا وَنَصَرُوا أُولَئِكَ بَعْضُهُمْ أَوْلِيَاءُ بَعْضٍ وَالَّذِينَ آَمَنُوا وَلَمْ يُهَاجِرُوا مَا لَكُمْ مِنْ وَلَايَتِهِمْ مِنْ شَيْءٍ حَتَّى يُهَاجِرُوا وَإِنِ اسْتَنْصَرُوكُمْ فِي الدِّينِ فَعَلَيْكُمُ النَّصْرُ إِلَّا عَلَى قَوْمٍ بَيْنَكُمْ وَبَيْنَهُمْ مِيثَاقٌ وَاللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/72" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-albahr-8-73" data-v="8:73">وَالَّذِينَ كَفَرُوا بَعْضُهُمْ أَوْلِيَاءُ بَعْضٍ إِلَّا تَفْعَلُوهُ تَكُنْ فِتْنَةٌ فِي الْأَرْضِ وَفَسَادٌ كَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/73" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.BE32L"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين آمنوا وهاجروا</span><span class="ve">﴾</span></span> أوطانهم في الخروج مع رسول الله صلى الله عليه وسلم، لنصرة الدين بالجهاد، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجاهدوا بأموالهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فصرفوها في الإعداد للجهاد، كالكراع والسلاح، وأنفقوها على المجاريح، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنفسهم في سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بمباشرة القتال، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين آوَوْا</span><span class="ve">﴾</span></span> رسول الله ومن هاجر معه، وواسوهم بأموالهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونصرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> دين الله ورسوله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك بعضُهم أولياءُ بعض</span><span class="ve">﴾</span></span> في التعاون والتناصر، أو في الميراث.</p><p id="68.jVldG">وكان المهاجرون والأنصار يتوارثون بالهجرة والنصرة دون الأقارب، حتى نسخ بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-33-6" data-v="33:6">وَأُولُوا الأَرحَامِ بَعضُهُم أَولَى بِبعضٍ</span><a class="vn" href="/quran/33/6" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="68.Pm7vY">ثم ذكر من لم يهاجر فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين آمنوا ولم يُهاجِروا ما لكم من ولايتهم من شيء</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لا في النصرة، ولا في الميراث، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى يُهاجِروا</span><span class="ve">﴾</span></span> إليكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنِ استنصروكم</span><span class="ve">﴾</span></span> على المشركين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في</span><span class="ve">﴾</span></span> إظهار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الدين فعليكم النصرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فواجب عليكم نصرهم وإعانتهم، لئلا يستولي الكفر على الإيمان، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا على قوم</span><span class="ve">﴾</span></span> كان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بينكم وبينهم</span><span class="ve">﴾</span></span> عهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ميثاق</span><span class="ve">﴾</span></span>، فلا تنقضوا عهدهم بنصرهم. فإن الخيانة ليست من شأن أهل الإيمان، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله بما تعملون بصيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يخفى عليه من أوفى ومن نقص.</p><p id="68.KkVl9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين كفروا بعضُهم أولياءُ بعضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الميراث. ويدل بمفهومه، على منع التوراث والمؤازرة بينهم وبين المسلمين. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا تفعلُوه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إلا تفعلوه ما أُمرتم به من موالاة المؤمنين ونصرتهم، أو نصرة من استنصر بكم ممن لم يهاجر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تكن فتنةٌ في الأرضِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ باستيلاء المشركين على المؤمنين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفسادٌ كبير</span><span class="ve">﴾</span></span> بإحلال المشركين أموال المؤمنين وفروجهم، أو: إلاّ تفعلوا ما أمرتم به من حفظ الميثاق، تكن فتنة في الأرض، فلا يفي أحد بعهد أبداً، وفساد كبير بنهب الأموال والأنفس.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.W62n7"> أهل التجريد، ظاهراً وباطناً، هم الذين آمنوا وهاجروا حظوظهم، وجاهدوا نفوسهم بسيوف المخالفة وآوَوا من نزل أو التجأ إليهم من إخوانهم أو غيرهم، أو آووا أشياخهم وقاموا بأمورهم، ونصروا الدين بالتذكير والإرشاد والدلالة على الله، أينما حلوا من البلاد، أولئك بعضهم أولياء بعض في العلوم والأسرار، وكذلك في الأموال. فقد قال بعض الصوفية: (الفقراء: لا رزق مقسوم، ولا سر مكتوم). وهذا في حق أهل الصفاء من المتحابين في الله.</p></div><p id="68.Z6zXp">والذين آمنوا ولم يهاجروا هم أهل الأسباب من المنتسبين، فقد نهى الله عن موالاتهم في علوم الأسرار وغوامض التوحيد؛ لأنهم لا يطيقون ذلك؛ لشغل فكرتهم الأسباب أو بالعلوم الرسمية، نعم، إن وقعوا في شبهة أو حيرة، وجب نصرهم بما يزيل إشكالهم، لئلا تقع بهم فتنة أو فساد كبير في اعتقادهم. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.lkK9M"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="8:74-75" id="68.RWnb5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-74" data-v="8:74">وَالَّذِينَ آَمَنُوا وَهَاجَرُوا وَجَاهَدُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ وَالَّذِينَ آَوَوْا وَنَصَرُوا أُولَئِكَ هُمُ الْمُؤْمِنُونَ حَقًّا لَهُمْ مَغْفِرَةٌ وَرِزْقٌ كَرِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/74" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="v" id="qr-albahr-8-75" data-v="8:75">وَالَّذِينَ آَمَنُوا مِنْ بَعْدُ وَهَاجَرُوا وَجَاهَدُوا مَعَكُمْ فَأُولَئِكَ مِنْكُمْ وَأُولُو الْأَرْحَامِ بَعْضُهُمْ أَوْلَى بِبَعْضٍ فِي كِتَابِ اللَّهِ إِنَّ اللَّهَ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/8/75" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.ALkrx"/><p id="68.dMWzw">قال البيضاوي: لما قسم المؤمنين ثلاثة أقسام، أي: مهاجرين، وأنصار، ومن آمن ولم يهاجر بين أن الكاملين في الإيمان منهم هم الذين حققوا إيمانهم، بتحصيل مقتضاه من الهجرة، والجهاد، وبذل المال، ونصرة الحق، ووعد لهم الوعد الكريم، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم مغفرة ورزق كريم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لا تبعة له، ولا فتنة فيه. ثم ألحق بهم في الأمرين من يلتحق بهم ويتسم بسمتهم فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذيِنَ ءَامَنُوا مِن بَعدُ وَهَاجَرُوا وَجَهَدُوا مَعَكُم فَأُولَئِكَ مَنكُم...</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="68.Q9VdL">أي: من جملتكم أيها المهاجرين والأنصار. اهـ.</p><p id="68.bP6rR">ثم نسخ الميراث المتقدم، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأْوْلُواْ الأرحام بَعْضُهُمْ أولى بِبَعْضٍ فِي كِتَابِ الله إِنَّ الله بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأولُوا الأرحامِ</span><span class="ve">﴾</span></span> من قرابة النسب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعضُهم أوْلى ببعض</span><span class="ve">﴾</span></span> في التوارث من الأجانب، وظاهره: توريث ذوي الأرحام، كالخال والعمة وسائر ذوي الأرحام، وبه قال أبو حنيفة، ومنعه مالك، ورأى أن الآية منسوخة بآية المواريث التي في النساء، أو يراد بالأولية: غير الميراث، كالنصرة وغيرها. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في كتابِ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: في القرآن، أو اللوح المحفوظ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله بكل شيء عليم</span><span class="ve">﴾</span></span> من أمر المواريث وغيرها، أو عليم بحكمة إناطتها بنسبة الإسلام والمظاهرة أولاً، بالقربة ثانياً، والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.Olb23"> الناس ثلاثة: عوام، وخواص، وخواص الخواص. فالعوام: هم الذين لا شيخ لهم يصلح للتربية. والخواص: هم الذين صحبوا شيخ التربية، ولم ينهضوا إلى مقام التجريد. وخواص الخواص: هم الذين صحبوا شيخ التربية وتجردوا ظاهراً وباطناً، خربوا ظواهرهم، وعمّوا بواطنهم، وهم الذين خاضوا بحار التوحيد، وذاقوا أسرار التفريد. وهم الذين أشار المجذوب إلى مقاومهم بقوله:</p></div><p id="68.O8kAw"/><center><span class="manzoma">يا قارئين علم التوحيد ** هنا البحور اليَّ تغْبي<br/></span></center><p id="68.lnqDd"/><p id="68.mODoV"/><center><span class="manzoma">هذامقام أهل التجريد ** الواقفين مع ربي<br/></span></center><p id="68.VDwgm"/><p id="68.kAplY">فأهل التجريد، كالمهاجرين والأنصار، وأهل الأسباب من أهل النسبة، كمن لم يهاجر من الصحابة، ومن تجرد بعدُ ودخل معهم، والتحق بهم. قال تعالى؛ ق ل تعالى؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين آمنوا من بعد وهاجروا وجاهدوا معكم فأولئك منكم</span><span class="ve">﴾</span></span>، ومن لا نسبة له كمن لا صحبة له، وبالله التوفيق، وهو الهادي إلى سواء الطريق. وصلى الله على سيدنا ومولانا محمد، وآله، وصحبه، وسلم تسليماً، وآخر دعوانا أن الحمد لله رب العالمين.</p><p id="68.wQ097"/></div></div></div></div></body></html>