<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة يونس" id="ch11"><h1 id="68.mVpkG">سورة يونس</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="10:1-2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-1">الر تِلْكَ آَيَاتُ الْكِتَابِ الْحَكِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/10/1" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:1"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-2">أَكَانَ لِلنَّاسِ عَجَبًا أَنْ أَوْحَيْنَا إِلَى رَجُلٍ مِنْهُمْ أَنْ أَنْذِرِ النَّاسَ وَبَشِّرِ الَّذِينَ آَمَنُوا أَنَّ لَهُمْ قَدَمَ صِدْقٍ عِنْدَ رَبِّهِمْ قَالَ الْكَافِرُونَ إِنَّ هَذَا لَسَاحِرٌ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/10/2" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:2"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.XZvwg"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عجباً</span><span class="ve">﴾</span></span> خبر كان، واسمها: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن أوحينا</span><span class="ve">﴾</span></span>، ومن قرأ بالرفع فالأمر بالعكس، أو كان تامة، واللام متعلقة بعجباً، وهو مصدر للدلالة على أنهم جعلوه أعجوبة لهم، يتوجهون نحوه بإنكارهم واستهزائهم.</p><p id="68.ae2r9">قال في المغني: المصدر الذي ليس في تقدير حرف الموصول وصلته لا يمنع التقديم عليه، على أن السعد قال في المطوّل: إن معمول المصدر إذا كان ظرفاً أو شبهة، الأظهر أنه جائز التقديم، قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-37-102">فَلَمَّا بَلَغَ مَعَهُ السعي</span><a class="vn" href="/quran/37/102" target="_blank" title="سورة الصافات" data-v="37:102"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-24-2">وَلاَ تَأْخُذْكُمْ بِهِمَا رَأْفَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/24/2" target="_blank" title="سورة النور" data-v="24:2"></a><span class="ve">﴾</span></span> مثل هذا كثير في الكلام، وليس كل ما أول بشيء حكمُه حكم ما أول به، مع أن الظرف مما يكفيه رائحة الفعل؛ لأن له شأناً ليس لغيره؛ لتنزله من الشيء منزلة نفسه؛ لوقوعه فيه وعدم انفكاكه عنه، ولهذا اتسع في الظروف ما لم يتسع في غيرها. اهـ.</p><p id="68.dkbwy">يقول الحق جل جلاله: أيها الرسول المجتبى المختار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تلك</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيات التي تنزل عليك هي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آياتُ الكتاب الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span>، الذي اشتمل على الحكم الباهرة والعبر الظاهرة، أو المحكم الذي لم ينسخ منه شيء بكتاب آخر بعده، أو كلام حكيم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَكَانَ للناس</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كفار قريش وغيرهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَجَباً أن أوحينا إلى رجل منهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يكن من عظمائهم؟ والاستفهام للإنكار، والرد على من استبعد النبوة، أو تعجب من أن يبعث الله رجلاً من وسط الناس.</p><p id="68.WaeYW">قيل: كانوا يقولون: العجب أن الله تعالى لم يجد رسولاً يرسله إلى الناس إلا يتيم أبي طالب. وهذا من فرط حماقتهم، وقصور نظرهم على الأمور العاجلة، وجهلهم بحقيقة الوحي والنبوة.</p><p id="68.QX9Ed">هذا.. وأنه عليه الصلاة والسلام لم يكن يقْصر عن عظمائهم فيما يعتبرونه، إلا في المال، وخفةُ الحال أعون شيء في هذا الباب، ولذلك كان أكثر الأنبياء قبله كذلك أي خفافاً من المال وقيل: تعجبوا من أنه بشراً رسولاً، كما سبق في سورة الأنعام. قاله البيضاوي.</p><p id="68.Qg6Rl">ثم فسَّر الوحي المذكور فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن أنذر الناس</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أوحينا إليه بأن أنذر الناس أي: خوفهم من غضب ربهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبشّر الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span>، عمم الإنذار، ليس من أحد إلا وفيه ما ينبغي أن ينذر منه، وخصص البشارة إذ ليس للكفار ما يصح أن يبشروا به، قاله البيضاوي.</p><p id="68.OMgEv">أي: بشر المؤمنون بأنَّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم قَدَمَ صدْقٍ عند ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: سابقة ومنزلة رفيعة، سميت قدَماً لأن السبق يكون بها، كما سميت النعمة يداً لأنها تُعْطى باليد، وأضيفت إلى الصدق لتحققها وللتنبيه على أنهم إنما ينالونها بصدق القول والنية. قال ابن جزي: أي: عمل صالح قدموه، وقال ابن عباس: السعادة السابقة لهم في اللوح المحفوظ. اهـ. وقال ابن عطية: والصدق في هذه الآية بمعنى الصلاح، كما تقول: صدقٍ ورجل سوْءٍ. اهـ.</p><p id="68.zOnXW"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال الكافرون إنَّ هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> الكتاب، أو ما جاء به الرسول، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-76">لسحر مبين</span><a class="vn" href="/quran/10/76" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:76"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي: بيَّن ظاهر، وقرأ ابن كثير والكوفيون: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لساحر</span><span class="ve">﴾</span></span>، على أن الإشارة إلى الرسول، وفيه اعتراف بأنهم صادفوا من الرسول أموراً خارقة للعادة، معجزة لهم عن المعارضة، وكلامهم هذا يحتمل أن يكون تفسيراً لما ذكره قبلُ من تعجبهم، أويكون مستأنفاً.</p><p id="68.rDX97">الإشارة: تعجبُ الناس من أهل الخصوصية سُنة ماضية، فكما خفي عن أعين الكفار سر النبوة، خفي عن أعين الخفافيش سر الخصوصية، فلا يطلع عليها إلا من سبق له قدم صدق عند ربه، فسبحان من ستر سر الخصوصية بظهور وصف البشرية؛ فلم يدل عليها إلا من أراد أن يوصله إلى مشاهدة عظمة الربوبية.</p><p id="68.pWYXa">قال في لطائف المنن: فأولياء الله أهل كهف الإيواء، فقليل من يعرفهم، وسمعت الشيخ أبا العباس رضي الله عنه يقول: معرفة الولي أصعب من معرفة الله، فإنَّ الله تعالى معروف بكماله وجماله، ومتى تعرف مخلوقاً مثلك يأكل كما تأكل، ويشرب كما تشرب؟، وإذا أراد الله أن يعرفك بولي من أوليائه طوى عنك وجود بشريته، وأشهدك وجود خصوصيته. اهـ.</p><p id="68.W2mMk"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:3-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-3">إِنَّ رَبَّكُمُ اللَّهُ الَّذِي خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ فِي سِتَّةِ أَيَّامٍ ثُمَّ اسْتَوَى عَلَى الْعَرْشِ يُدَبِّرُ الْأَمْرَ مَا مِنْ شَفِيعٍ إِلَّا مِنْ بَعْدِ إِذْنِهِ ذَلِكُمُ اللَّهُ رَبُّكُمْ فَاعْبُدُوهُ أَفَلَا تَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/3" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:3"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-4">إِلَيْهِ مَرْجِعُكُمْ جَمِيعًا وَعْدَ اللَّهِ حَقًّا إِنَّهُ يَبْدَأُ الْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ لِيَجْزِيَ الَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ بِالْقِسْطِ وَالَّذِينَ كَفَرُوا لَهُمْ شَرَابٌ مِنْ حَمِيمٍ وَعَذَابٌ أَلِيمٌ بِمَا كَانُوا يَكْفُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/4" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:4"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.oJplv"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن ربكم</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي يستحق العبادة وحده هو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي أظهر الكائنات من العدم إلى الوجود، وبه رد على من أنكر النبوة، كأنه يقول: إنما أدعوكم إلى عبادة الله الذي خلق الأشياء، فكيف تنكرون ذلك وهو الحق المبين؟ ثم فصَّل ذلك فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي خلق السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> التي هي أصول الكائنات، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في</span><span class="ve">﴾</span></span> مقدار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ستةِ أيام</span><span class="ve">﴾</span></span> من أيام الدنيا، ولم يكن حينئذٍ ليل ولا نهار، والجمهور: أن ابتداء الخلق يوم الأحد، وفي حديث مسلم: يوم السبت، وأنه خلق الأرض، ثم استوى إلى السماء فسواهن سبع سماوات، ثم دحا الأرض بعد ذلك. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم استوى على العرش</span><span class="ve">﴾</span></span> استواء يليق به، كاستواء الملك على سريره ليُدير أمر مملكته، ولذلك رتب عليه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُدَبِّر الأمرَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وقد تقدم الكلام عليه في الأعراف.</p><p id="68.x8blW">قال البيضاوي: يُدبر أمر الكائنات على ما تقتضيه حكمته، وسبقت به كلمته، بتحريك أفلاكها، وتهيئ أسبابها، والتدبير: النظر في عواقب الأمور لتجيء محمودة العاقبة. اهـ.</p><p id="68.Walmw"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما من شفيع</span><span class="ve">﴾</span></span> تُقبل شفاعته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا من بعد إِذْنِه</span><span class="ve">﴾</span></span> له في الشفاعة، وهو تقرير لعظمته وعزة جلاله، ورد على من يزعم أن آلهتهم تشفع لهم عند الله، وفيه إثبات الشفاعة لمن أذن له، كالأنبياء والعلماء الأتقياء. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلكم الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الموصوف بتلك الصفات المقتضية للألوهية والربوبية هو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله ربكم</span><span class="ve">﴾</span></span> لا غير؛ إذ لا يشاركه أحد في شيء من ذلك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعبدوه</span><span class="ve">﴾</span></span>: أفردوه بالعبادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلا تذكرون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تتفكرون أدنى تفكر، فتعرفون أنه المستحق للربوبية والعبادة، لا ما تعبدون من الأصنام.</p><p id="68.LLW5R"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إليه مرجعكم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالبعث <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> فيجازيكم على أعمالكم، ويعاقبكم على شرككم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعد الله حقاً</span><span class="ve">﴾</span></span>. مصدر مؤكد لنفسه؛ لأن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إليه مرجعكم</span><span class="ve">﴾</span></span> وعدٌ من الله. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه يبدأ الخلق</span><span class="ve">﴾</span></span> بإظهاره في الدنيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم يُعيده</span><span class="ve">﴾</span></span> بعد إهلاكه في الآخرة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليجزي الذين آمنوا وعملوا الصالحات</span><span class="ve">﴾</span></span>، تعليل للعودة؛ وهي البعثة، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالقسط</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بالعدل؛ بأن يعدل في جزائهم، فلا يظلم مثقال ذرة، أو بعدلهم وقيامهم على العمل في أمورهم، أو بإيمانهم؛ لأنه العدل القويم، كما أن الشرك ظلم عظيم. وهو الأوجه لمقابلة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين كفروا لهم شراب من حميم وعذاب أليم</span><span class="ve">﴾</span></span> بسبب كفرهم وشركهم الذي هو الظلم العظيم لكنه غيَّر النظم للمبالغة في استحقاقهم العذاب والتنْبيه على أن المقصود بالذات من الإبداء والإعادة هو الإثابة، وأما العقاب فإنما هو الواقع بالعرض، وأنه تعالى يتولى إثابة المؤمنين بما يليق بلطفه وكرمه، ولذلك لم يعينه، وأما عقاب الكفرة، فإنه إنما ساقه إليهم سوء اعتقادهم وشوم أفعالهم.</p><p id="68.Wo3nN">والآية كالدليل لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إليه مرجعكم جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span>، فإنَّه لمَّا كان المقصود من الإبداء والإعادة مجازاة الله المكلفين على أعمالهم، كان مرجع الجميع إليه لا محالة، ويؤيده قراءة من قرأ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنه يبدأ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالفتح، أي: لأنه، ويجوز أن يكون منصوباً بما نصب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعد الله</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.e8yVG">قاله البيضاوي.</p><p id="68.RGm7l">الإشارة: تقدم بعض إشارة هذه الآية في الأعراف، وقال الورتجبي هنا: جعل العرش مرآة تجلي قدسه ومأوى أرواح أحبابه لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم استوى...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية، ثم قال: ثم دعاهم إلى عبادته بعد معرفته بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعبدوه</span><span class="ve">﴾</span></span>. وقال القشيري: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلكم الله ربكم</span><span class="ve">﴾</span></span> تعريف، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعبدوه</span><span class="ve">﴾</span></span> تكليف، فحصولُ التعريف بتحقيقه، والوصولُ إلى ما وَرَدَ به التكليف بتوفيقه. اهـ. وقال في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إليه مرجعكم جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: الرجوع يقتضي ابتداء، والأرواح قبل حصولها في الأشباح كان لها في مواطن التسبيح والتقديس إقامة، والغائب إذا رجع إلى وطنه من سفره فلقدومه أثر عند مُحبيِّه وذويه، وأنشدوا:</p><p id="68.MoR1X"/><center><span class="manzoma">أَيا قَادماً من سَفرةِ الهَجرِ مَرْحَباً ** أَنَا ذاك لا أَنساكَ مَا هَبَّت الصَّبا<br/></span></center><p id="68.7GgAx"/><p id="68.vw6e7">. اهـ.</p><p id="68.xN63P">وفي الإحياء: كل من نسي الله أنساه لا محالة نفسه، ونزل إلى رتبة البهائم، وترك الترقي إلى أُفق الملأ الأعلى، وخان في الأمانة التي أودعها له تعالى، وأنعم بها عليه، وكان كافراً لنعمته، ومتعرضاً لنقمته؛ فإن البهيمة تتخلص بالموت، وأما هذا فعنده أمانة سترجعُ لا محالة إلى مُودعها، فإليه مرجع الأمانة ومصيرها، وتلك الأمانة كالشمس الزاهرة، وإنما هبطت إلى هذا القالب الفاني وغربت فيه، وستطلع هذه الشمس عند خراب هذا القالب من مغربها، وتعود إلى بارئها وخالقها، إما مظلمة مُنكسة، وإما زاهرة مشرقة، والزاهرة المشرقة غير محجوبة عن حضرة الربوبية، والمظلمة أيضاً راجعة إلى الحضرة؛ إذ المرجع ومصير الكل إليه، إلا أنها ناكسة رؤوسها عن جهة أعلى عليين، إلى جهة أسفل سافلين، ولذلك قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-32-12">وَلَوْ ترى إِذِ المجرمون نَاكِسُواْ رُءُوسِهِمْ عِندَ رَبِّهِمْ</span><a class="vn" href="/quran/32/12" target="_blank" title="سورة السجدة" data-v="32:12"></a><span class="ve">﴾</span></span> فبيَّن أنهم عند ربهم منكسون منحوسون، قد انقلبت وجوههم إلى اقفيتهم، وانتكست رؤوسهم عن جهة فوق إلى جهة أسفل، وذلك حكم الله تعالى فيمن حَرمَهُ توفيقه، ولم يهده طريقه فنعوذ بالله من الضلال والنزول في منازل الجُهال. اهـ.</p><p id="68.ZqLGW">قلت: ظاهر كلامه: أن الروح لا ترجع إلى وطنها وتتصل بحضرة ربها إلا بعد خراب هذا البدن، والحق إنها ترجع لأصلها، وتتصل بحضرة ربها مع قيام هذا البدن؛ إذا كمل تطهيرها وتمت تصفيتها من بقايا الحس، وانقطع عنها علائق هذا العالم الجسماني، فتتصل حينئذٍ بالعالم الروحاني، مع قيام العالم الجسماني، كما هو مقرر عند أهل التحقيق، والله تعالى أعلم.</p><p id="68.0ejDB"/><p id="68.zv4AD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:5-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-5">هُوَ الَّذِي جَعَلَ الشَّمْسَ ضِيَاءً وَالْقَمَرَ نُورًا وَقَدَّرَهُ مَنَازِلَ لِتَعْلَمُوا عَدَدَ السِّنِينَ وَالْحِسَابَ مَا خَلَقَ اللَّهُ ذَلِكَ إِلَّا بِالْحَقِّ يُفَصِّلُ الْآَيَاتِ لِقَوْمٍ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/5" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:5"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-6">إِنَّ فِي اخْتِلَافِ اللَّيْلِ وَالنَّهَارِ وَمَا خَلَقَ اللَّهُ فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ لَآَيَاتٍ لِقَوْمٍ يَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/6" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:6"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-7">إِنَّ الَّذِينَ لَا يَرْجُونَ لِقَاءَنَا وَرَضُوا بِالْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَاطْمَأَنُّوا بِهَا وَالَّذِينَ هُمْ عَنْ آَيَاتِنَا غَافِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/7" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:7"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-8">أُولَئِكَ مَأْوَاهُمُ النَّارُ بِمَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/8" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:8"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.lN5k2"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="hadeth">«ضياء»</span>: مفعول ثان، أي: ذات ضياء، وهو مصدر كقيام، أو جمع ضوء كسياط، والياء منقلبة عن الواو، وفي رواية عن ابن كثير بهمزتين في كل القرآن على القلب، بتقديم اللام على العين، والضمير في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قدره</span><span class="ve">﴾</span></span> للشمس والقمر، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-9-26">والله وَرَسُولُهُ أَحَقُّ أَن يُرْضُوهُ</span><a class="vn" href="/quran/9/26" target="_blank" title="سورة التوبة" data-v="9:26"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، أو للقمر فقط.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الذي جعل الشمس ضياء</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ذات ضوء وإشراق أصلي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والقمرَ نوراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ذا نور عارض، مقتبس من نور الشمس عند مقابلته إياها، ولذلك يزيد نوره وينقص، فقد نبه سبحانه بذلك على أنه خلق الشمس نيرة في ذاتها، والقمر نوراً بعرض مقابلة الشمس والاكتساب منها، فالنور أعم من الضياء، والضياء أعظم من النور. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقدَّره منازلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قدر سير كل واحد منهما منازل، أو القمر فقط، وخصصه بالذكر لسرعة سيره، ومعاينة منازله، وإناطة أحكام الشرع به. ولذلك علله بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتعلموا عددَ السنينَ والحسابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: حساب الأوقات من الأشهر والأيام والليالي في معاملتكم وتصرفاتكم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما خلق اللَّهُ ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي تقدم من أنواع المخلوقات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ملتبساً بالحق، مراعياً فيه مقتضى الحكمة البالغة، لا عبثاً عارياً عن الحكمة، أو ما خلق ذلك إلا ليُعرف فيها، فما نُصب الكائنات لتراها، بل لترى فيها مولاها. وقال الشيخ أبو العباس المرسي رضي الله عنه: الحق الذي خلق الله به كل شيء كلمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كن</span><span class="ve">﴾</span></span>. قال سبحانه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-6-73">وَيَوْمَ يَقُولُ كُن فَيَكُونُ قَوْلُهُ الحق وَلَهُ الملك</span><a class="vn" href="/quran/6/73" target="_blank" title="سورة الأنعام" data-v="6:73"></a><span class="ve">﴾</span></span> . اهـ. وهو بعيد هنا.</p><p id="68.6V6wB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُفَصِّلُ الآياتِ لقوم يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> فإنهم المنتفعون بالنظر فيها والاعتبار بها.</p><p id="68.bDBzW">ثم بيَّن وجه الاعتبار فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن في اختلاف الليل والنهار</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تعاقبهما بالذهاب والمجيء، أو بالزيادة والنقصان، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما خلق اللهُ في السموات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> من أنواع الكائنات وضروب المخلوقات، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لآياتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> دالة على وجود الصانع ووحدته، وكمال علمه وقدرته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقوم يتقون</span><span class="ve">﴾</span></span> الله، ويخشون العواقب، فإن ذلك يحملهم على التفكر والتدبر، بخلاف المنهمكين في الغفلة والمعاصي، الذين أشار إليهم بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين لا يرجون لقاءَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا يتوقعونه، أو: لا يخافون بأسه لإنكارهم البعث، وذهولهم بالمحسوسات عما وراءها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورَضُوا بالحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span>: قنعوا بها بدلاً من الآخرة لغفلتهم عنها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واطمأنوا بها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: سكنوا إليها مقْصرين هممهم على لذائذها وزخارفها، وسكنوا فيها سكون من يظن أنه لا ينزعج عنها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين هم عن آياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span> المتقدمة الدالة على كمال قدرتنا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غافلون</span><span class="ve">﴾</span></span>: لا يتفكرون فيها ولا يعتبرون؛ لانهماكهم في الغفلة والذنوب.</p><p id="68.o83yJ">قال البيضاوي: والعطف إما لتغاير الوصفين، والتنبيه على أن الوعيد على الجمع بين الذهول عن الآيات رأساً، والانهماك في الشهوات، بحيث لا تخطر الآخرة ببالهم أصلاً، وإما لتغاير الفريقين، والمراد بالأولين: من أنكر البعث ولم يُرد إلاّ الحياة الدنيا، وبالآخرين من ألهاه حبُ العاجل عن التأمل في الآجل والإعداد له. اهـ.</p><p id="68.0Pd2r"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك مأواهم النار بما كانوا يكسبون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بما واظبوا عليه وتمرنوا به من المعاصي. قال ابن عطية: وفي هذه اللفظة رد على الجبرية، ونص على تعلق العقاب بالتكسب. اهـ.</p><p id="68.Zw8ep">الإشارة: هو الذي جعل شمس العِيَان مشرقة في قلوب أهل العرفان، لا غروب لها مدى الأزمان، وجعل قمر توحيد الدليل والبرهان نوراً يهتدي به إلى طريق الوصول إلى العيان، وقدَّر السير به منازل وهي مقامات اليقين ومنازل السائرين ينزلون فيها مقاماً مقاماً إلى صريح المعرفة، وهي التوبة والخوف، والرجاء والورع، والزهد والصبر، والشكر والرضى والتسليم والمحبة، والمراقبة والمشاهدة. ما خلق الله ذلك إلا بالحق، ليتوصل به إلى الحق. إن في اختلاف ليل القبض ونهار البسط على قلب المريد لآيات دالة له على السير، لقوم يتّقون السوى، أو شواغل الحس.</p><p id="68.P9N6z">إن الذين لا يرجون الوصول إلينا لقصر همتهم، ورضوا بالحياة الدنيا وشهواتها، واطمأنوا بها لم يرحلوا عنها، إذ لا يتحقق سير السائرين إلا بمجاهدة تركها والرحيل بالقلب عنها، والذين هم عن آياتنا غافلون؛ لانهماكهم في الهوى والحظوظ، أولئك مأواهم نار القطيعة وغم الحجاب، بما كانوا يكسبون من الاشتغال بالحظوظ والشهوات. وبالله التوفيق.</p><p id="68.jzlQJ"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:9-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-9">إِنَّ الَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ يَهْدِيهِمْ رَبُّهُمْ بِإِيمَانِهِمْ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهِمُ الْأَنْهَارُ فِي جَنَّاتِ النَّعِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/10/9" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:9"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-10">دَعْوَاهُمْ فِيهَا سُبْحَانَكَ اللَّهُمَّ وَتَحِيَّتُهُمْ فِيهَا سَلَامٌ وَآَخِرُ دَعْوَاهُمْ أَنِ الْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/10" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:10"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.7E8vl"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تجري</span><span class="ve">﴾</span></span>: جملة استئنافية، أو خبر ثان لإنَّ، أو حال من الضمير المنصوب في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يهديهم</span><span class="ve">﴾</span></span>. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دعواهم</span><span class="ve">﴾</span></span>: مبتدأ، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبحانك</span><span class="ve">﴾</span></span>: مقول للخبر أي: قولهم سبحانك. والتحية مأخوذة من تمني الحياة والدعاء بها، حياة تحية، ويقال للوجه: مُحيا لوقوع التحية عند رؤيته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآخر</span><span class="ve">﴾</span></span>: مبتدأ، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن الحمد لله</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر، وأن مخففة.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين آمنوا وعملوا الصالحات يَهْدِيهمْ ربُّهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يسددهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بإيمانهم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بسبب إيمانهم إلى الاستقامة والنظر، أوْ إلى سلوك سبيل يؤدي إلى الجنة، أوْ إلى إدراك الحقائق العرفانية، كما قال عليه الصلاة والسلام: <span class="hadeth">«مَنْ عَمِلَ بما علِم أَوْرَثه اللهُ علْمَ ما لَمْ يَعْلَمْ»</span> أو لِمَا يشتهونه في الجنة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تجري من تحتهم الأنهارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الأربعة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في جنات النعيم</span><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دَعْواهم فيها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: دعاؤهم فيها: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبحانك اللهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: اللهم إنا نسبحك تسْبيحاً. ورُوي: أن هذه الكلمة هي ثمر أهل الجنة، فإذا اشتهى احدهم شيئاً قال: سبحانك اللهم، فينزل بين يديه. رواه ابن جريج وسفيان بن عيينة.</p><p id="68.9WwGD"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتحيتُهم فيها سلام</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما يحيي به بعضهم بعضاً، أو تحيّة الملائكة إياهم، أو تسليم الله تعالى عليهم فيها سلام، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآخر دعواهم أن الحمد لله رب العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وخاتمة دعائهم في كل موطن حمده تعالى وشكره. والمعنى: أنهم إذا دخلوا الجنة وعاينوا عظمته وكبرياءه مجَّدوه ونعتوه بنعوت الجلال، وقدَّسُوه عند مشاهدته عن كل تماثيل وخيال، فحيَّاهم بسلام من عنده، وعندما منحهم سلامه واحلَّ عليهم رضوانه، وأدام لهم كرامته وجواره، وأراهم وجهه، حمدوه بما حمد به نفسه، فكانت بدايتهم بالتنزيه والتعظيم، وخاتمة دعائهم في كل موطن حمده وشكره على ما مكنهم فيه، من رؤية وجهه الكريم، ودوام النعيم المقيم، وسمي دعاء لأنه يستدعي المزيد من فضله. قاله المحشي.</p><p id="68.QWPAx">الإشارة: إن الذين استكملوا الإيمان، وأخلصوا الأعمال، يهديهم ربهم إلى من يوصلهم إلى جنة حضرته ببركة إيمانهم، تجري من تحت أفكارهم أنهار العلوم، في جنات مشاهدة طلعته، والتنعم بأنوار معرفته، فإذا عاينوا ذلك أدهشتهم الأنوار، فبادروا إلى التنزيه والتقديس، فيجيبهم الحق تعالى بإقباله عليهم بأنوار وجهه، وأسرار ذاته، فيحمدونه ويشكرونه على ما أولاهم من سوابغ نعمته، والسكون في جوار حضرته، منحنا الله من ذلك الحظ الأوفر، آمين.</p><p id="68.RjpEG"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-11">وَلَوْ يُعَجِّلُ اللَّهُ لِلنَّاسِ الشَّرَّ اسْتِعْجَالَهُمْ بِالْخَيْرِ لَقُضِيَ إِلَيْهِمْ أَجَلُهُمْ فَنَذَرُ الَّذِينَ لَا يَرْجُونَ لِقَاءَنَا فِي طُغْيَانِهِمْ يَعْمَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/11" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:11"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.A54De"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">استعجالهم</span><span class="ve">﴾</span></span>: نصب على المصدر، أي: استعجالاً مثل استعجالهم بالخير. قال البيضاوي: وضع موضع تعجيله لهم بالخير إشعاراً بسرعة إجابته لهم في الخير، حتى كأن استعجالهم به تعجيل لهم. اهـ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنَذَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: عطف على فعل محذوف دلت عليه الشرطية، كأنه قيل: ولكن لا نعجل ولا نقضي بل نمهلهم فنذر.. إلخ.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو يعجلُ الله الناس الشرَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> حيث يطلبونه، كقولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-8-32">فَأَمْطِرْ عَلَيْنَا حِجَارَةً مِّنَ السمآء أَوِ ائتنا بِعَذَابٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/8/32" target="_blank" title="سورة الأنفال" data-v="8:32"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-7-77">ائتنا بِمَا تَعِدُنَآ</span><a class="vn" href="/quran/7/77" target="_blank" title="سورة الأعراف" data-v="7:77"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">استعجالهم بالخير</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ كما يعجل الله لهم الخير حين يسألونه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقُضِيَ إليهم أجلُهُم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لأميتوا وأهلكوا من ساعتهم، وقرأ ابن عباس ويعقوب: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَضى</span><span class="ve">﴾</span></span> بالبناء للفاعل، أي: لقضى الله إليهم أجلهم، ولكن من حلمه الله تعالى وكرمه يُمهلهم إلى تمام أجلهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنذَرُ الذين لا يرجون لقاءنا</span><span class="ve">﴾</span></span> استدراجاً وإمهالاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في طغيانهم يعمهون</span><span class="ve">﴾</span></span>: يتحيرون. والعمه: الخبط في الضلال، وهذا التفسير أليق بمناسبة الكلام، وقيل: نزلت في دعاء الإنسان على نفسه وماله بالشر، أي: لو عجل اللهُ للناس الشر كما يحبون تعجيل الخير لهلكوا سريعاً، فهو كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-11">وَيَدْعُ الإنسان بالشر دُعَآءَهُ بالخير</span><a class="vn" href="/quran/17/11" target="_blank" title="سورة الإسراء" data-v="17:11"></a><span class="ve">﴾</span></span> ويكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فنذر...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ استئنافاً. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.Qz1Y8">الإشارة: من حلمه تعالى وسعة جوده أنه لا يعامل عبده بما يستحقه من العقاب، ولا يعاجله بما يطلبه إن لم يكن فيه سداد وصواب، حُكي أن رجلاً قال لبعض الأنبياء عليهم السلام: قل لربي: كم أعصيه وأخالفه ولم يعاقبني، فأوحى الله إلى ذلك النبي: ليعلم أني أنا وأنت أنت. اهـ. بل من عظيم كرمه تعالى أنه قد يعامل السائرين بعكس ما يستحقونه في جانب المخالفة؛ فقد تهوى بهم أنفسهم إلى مقام الخفض فيرتفعون، وإلى مقام البُعد فيقتربون، وهذا في قوم سبقت لهم العناية، فلم تضرهم الجناية، وحفت بهم الرعاية، فلم تستهوهم الغواية، إذا صدرت منهم المخالفة ندموا وانكسروا. والغالب فيمن كانت تحت جناح الأولياء الكبار أن يسلك به هذا المسلك العظيم وما ذلك على الله بعزيز.</p><p id="68.EBWx9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-12">وَإِذَا مَسَّ الْإِنْسَانَ الضُّرُّ دَعَانَا لِجَنْبِهِ أَوْ قَاعِدًا أَوْ قَائِمًا فَلَمَّا كَشَفْنَا عَنْهُ ضُرَّهُ مَرَّ كَأَنْ لَمْ يَدْعُنَا إِلَى ضُرٍّ مَسَّهُ كَذَلِكَ زُيِّنَ لِلْمُسْرِفِينَ مَا كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/12" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:12"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.QN8j7"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لجنبه</span><span class="ve">﴾</span></span>: متعلق بحال محذوفة، أي: مضطجعاً لجنبه، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كأن</span><span class="ve">﴾</span></span> مخففة.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا مسَّ الإنسان الضُّرُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> في بدنه أو ماله أو أحبابه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دعانا</span><span class="ve">﴾</span></span> لإزالته مخلصاً فيه، وتضرع إلينا حال كونه مضطجعاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لجَنْبِه أو قاعداً أو قائماً</span><span class="ve">﴾</span></span>، وفائدة الترديد تقسم الدعاء لجميع الأحوال أو لأصناف المضار، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما كشفنا عنه ضُرَّه مرَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مضى على طريقه واستمر على كفره، ولم يشكر الله على دفعه، أو مرَّ عن موقف الدعاء، ولم يرجع إليه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كأن لم يَدْعُنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كأنه لم يدعنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى</span><span class="ve">﴾</span></span> كشف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضُرّ مسَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قط: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-8">نَسِيَ مَا كَانَ يدعوا إِلَيْهِ مِن قَبْلُ</span><a class="vn" href="/quran/39/8" target="_blank" title="سورة الزمر" data-v="39:8"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك زُيّنَ للمسرفين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مثل هذا التزيين زين للمسرفين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كانوا يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> من الانهماك في الشهوات، والإعراض عن شكر المنعم عند المسرات وذهاب العاهات.</p><p id="68.P1lLa">وفي الآية تهديد لمن تشبه بهذه الحالة، بل الواجب على العبد دوام التجائه إلى ربه، والشكر له عند ظهور إجابته وإسدال عافيته.</p><p id="68.rA1O3">الإشارة: من حسن الأدب؛ السكون تحت مجاري الأقدار، والتسليم لأحكام الواحد القهار، فليس الشأن تُرزق الطلب، إنما الشأن أن تُرزق حسن الأدب، وحسن الأدب: هو الفهم عن الله؛ فإذا شرح صدرك للدعاء، فادع ولا تكثر، فإن المدعو قريب، ليس بغافل فيُنبه، ولا ببعيد فتنادي عليه، فإذا دعوته وأجابك فاشكره، وإن أخَّر عنك الإجابة فاصبر؛ فقد ضمن الإجابة فيما يريد، لا فيما تريد، وفي الوقت الذي يريد لا في الوقت الذي تريد. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.XmnvZ"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:13-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-13">وَلَقَدْ أَهْلَكْنَا الْقُرُونَ مِنْ قَبْلِكُمْ لَمَّا ظَلَمُوا وَجَاءَتْهُمْ رُسُلُهُمْ بِالْبَيِّنَاتِ وَمَا كَانُوا لِيُؤْمِنُوا كَذَلِكَ نَجْزِي الْقَوْمَ الْمُجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/13" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:13"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-14">ثُمَّ جَعَلْنَاكُمْ خَلَائِفَ فِي الْأَرْضِ مِنْ بَعْدِهِمْ لِنَنْظُرَ كَيْفَ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/14" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:14"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.ro9pA"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد أهلكنا القرونَ من قبلكم</span><span class="ve">﴾</span></span> يا أهل مكة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمَّا ظلمُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالكفر وتكذيب الرسل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجاءتهم رسلُهم بالبينات</span><span class="ve">﴾</span></span>: بالمعجزات الواضحات، الدالة على صدقهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كانوا ليؤمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما استقام لهم أن يُؤمنوا، لما سبق لهم من الشقاء ولفساد استعدادهم، أو ما كانوا ليؤمنوا بعد أن هلكوا لفوات محله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مثل ذلك الجزاء وهو إهلاكهم بسبب تكذيبهم الرسل وإصرارهم عليه، بحيث تحقق أنه لا فائدة في إمهالهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نجزي القوم المجرمين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: نجزي كل مجرم، أو نجزيهم، ووضع المظهر موضع المضمر؛ للدلالة على كمال جرمهم، وأنهم أعلام فيه. قال البيضاوي.</p><p id="68.YEjP3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم جعلناكم</span><span class="ve">﴾</span></span> يا أمة محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلائف في الأرض من بعدِهم</span><span class="ve">﴾</span></span> من بعد إهلاكهم، فقد استخلفناكم فيها بعد القرون التي أهلكناها، استخلاف من يختَبرُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لننظُرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لنظهر ما سبق به العلم، فيتبين في الوجود، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كيف تعملون</span><span class="ve">﴾</span></span>، أخيراً أم شراً؟ فنعاملكم على مقتضى أعمالكم.</p><p id="68.jrYMN">وكان سيدنا عمر بن الخطاب رضي الله عنه يقول: <span class="hadeth">«إنما جعلنا خلفاً لينظر كيف عملنا، فأروا الله حسن أعمالكم في السر والعلانية»</span> وكان أيضاً يقول: <span class="hadeth">«قد استخلفتَ يا ابن الخطاب، فانظر كيف تعمل»</span>.</p><p id="68.104vJ">الإشارة: ما هلك من هلك إلا لإخلاله بالشرائع أو بالحقائق، فالشرائع، صيانة للأشباح، والحقائق صيانة للأرواح، فمن قام بالشرائع كما ينبغي صان نفسه من الآفات الدنيوية والأخروية، ومن قام بالحقائق على ما ينبغي، صان روحَه من الجهل بالله في هذه الدار، وفي تلك الدار ومن قام بهما معاً صان جسمه وروحه، وكان من المقربين، ومن قام بالشرائع دون الحقائق صان جسمه وترك روحه معذَّبةً في هذه الدار بالخواطر والوساوس والأوهام، وفي تلك الدار بالبعد والمقام مع العوام. ومن قام بالحقائق دون الشرائع فإن كان دعوى عُذب جسمه وروحه لزندقته، وإن كان حقاً عذب جسمه هنا بالقتل، كما فُعل بالحلاج، والتحق بالمقربين في تلك الدار.</p><p id="68.JgqlO">ويقال لأهل كل عصر: ولقد أهلكنا القرون من قبلكم بالبُعد وغم الحجاب، لما ظلموا بالوقوف مع الحظوظ والشهوات، وجاءتهم رسلهم التي توصلهم إلى ربهم وهم أولياء زمانهم الآيات الواضحة على صدقهم، ولو لم يكن إلا هداية الخلق على يديهم فأنكروهم، وما كانوا ليؤمنوا بهم لِمَا سبق لهم من البُعد، ثم جعلناكم خلائف في الأرض من بعدهم، لننظر كيف تعملون مع شيوخ التربية في زمانكم، هل تنكرونهم أو تقرونهم، والله تعالى أعلم.</p><p id="68.rWek0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:15-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-15">وَإِذَا تُتْلَى عَلَيْهِمْ آَيَاتُنَا بَيِّنَاتٍ قَالَ الَّذِينَ لَا يَرْجُونَ لِقَاءَنَا ائْتِ بِقُرْآَنٍ غَيْرِ هَذَا أَوْ بَدِّلْهُ قُلْ مَا يَكُونُ لِي أَنْ أُبَدِّلَهُ مِنْ تِلْقَاءِ نَفْسِي إِنْ أَتَّبِعُ إِلَّا مَا يُوحَى إِلَيَّ إِنِّي أَخَافُ إِنْ عَصَيْتُ رَبِّي عَذَابَ يَوْمٍ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/10/15" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:15"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-16">قُلْ لَوْ شَاءَ اللَّهُ مَا تَلَوْتُهُ عَلَيْكُمْ وَلَا أَدْرَاكُمْ بِهِ فَقَدْ لَبِثْتُ فِيكُمْ عُمُرًا مِنْ قَبْلِهِ أَفَلَا تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/16" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:16"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.vXlrG"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا تُتلى عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني كفار قريش <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آياتُنا بينات قال الذين لا يرجون لقاءنا</span><span class="ve">﴾</span></span> من المشركين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ائْتِ بقرآن غيرِ هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بكتاب آخر ليس فيه ما نستبعده من البعث والحساب، والعقاب بعد الموت، أو ما ذكره من سب آلهتنا، وعيب ديننا، أو اجعل هذا الكلام الذي من قِبَلك على اختيارنا، فأحل ما حرمته، وحرم ما أحللته؛ ليكون أمرنا واحداً وكلمتنا متصلة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوبدِّلْه</span><span class="ve">﴾</span></span> بأن تجعل مكان الآية المشتملة على ذلك آية أخرى.</p><p id="68.WWzjG"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم يا محمد: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما يكون</span><span class="ve">﴾</span></span>: ما يصح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لي أن أبدِّله من تلقاء نفسي</span><span class="ve">﴾</span></span>: من قِبل نفسي، وإنما اكتفى بالجواب المذكور عن التبديل؛ لاستلزام امتناعه امتناع الإتيان بقرآن آخر، قل لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتبعُ إلا ما يوحى إليَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>، لا أقدر أن أقول شيئاً من عندي. قال البيضاوي: هو تعليل لما يكون، فإن المتبع لغيره في أمر لم يستبد بالتصرف فيه بوجه، وجواب للنقض بنسخ بعض الآيات لبعض، ورد لما عَرّضوا له بهذا السؤال من أن القرآن كلامه واختراعُه، ولذلك قيد التبديل في الجواب وسماه عصياناً فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني أخاف إن عصيتُ ربي عذاب يوم عظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> يوم القيامة، وفيه إيماء بأنهم استوجبوا العذاب بهذا الاقتراح. اهـ.</p><p id="68.DM1kj"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل لو شاءَ اللهُ ما</span><span class="ve">﴾</span></span> أرسلني إليكم، ولا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تلوتُه عليكم ولا أدْرَاكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أعلمكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">به</span><span class="ve">﴾</span></span> على لساني. وفي قراءة ابن كثير: ولأدراكم، بلام التأكيد، أي: لو شاء الله ما تلوته عليكم ولأعلمكم به على لسان غيري.</p><p id="68.p6a2k">والمعنى أنه الحق لا شك فيه، لو لم أُرْسَل به أنا لأرسل به غيري. وحاصل المعنى: أن الأمر بمشيئة الله لا بمشيئتي، حتى أجعله على نحو ما تشتهون. ثم قرر ذلك بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقدْ لبثتُ فيكم عُمُراً</span><span class="ve">﴾</span></span> منذ أربعين سنة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن قبله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: من قبل نزول هذا القرآن، لا أتلوه ولا أعلم منه شيئاً، وفيه إشارة إلى القرآن معجز خارق للعادة، فأن من عاش بين أظهرهم أربعين سنة لم يدرس فيها علماً، ولا يشاهد عالِماً، ولم ينشد قريضاً أي: شعراً ولا خطبة، ثم قرأ عليهم كتاباً أعجزت فصاحتُه كل منطيق، وفاق كل منظوم ومنثور، واحتوى على قواعد عِلْمي الأصول والفروع، وأعرب عن أَقاصيص الأولين وأحاديث الآخرين على ما هي عليه، عُلم انه معلم به من عند الله. قاله البيضاوي.</p><p id="68.lqe1Q">فكل من له عقل سليم أدرك حقِّيته، ولذلك قرعهم بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلا تعقلون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أفلا تستعملون عقولكم بالتدبر والتفكر، فتعلموا أنه ليس من طوْق البشر، بل هو من عند الحكيم العليم الواحد القهار.</p><p id="68.OXWLv">الإشارة: إذا ظهر أهل التربية الداعون إلى الله بطريق صعبة على النفوس، يُسيرون الناس عليها، كخرق العوائد وتخريب الظواهر والتجريد، قال من لا يرجو الوصول إلى الله لغلبة الهوى عليه: ائتونا بطريق غير هذا لنتبعكم عليه، يكون سهلاً على النفوس، موافقاً لعوائدنا، أو بدلوا هذا بطريق أسهل، وأما هذا الذي أتيتم به، فلا نقدر عليه، وربما رموه بالبدعة، فيقولون لهم: ما يكون لنا أن نبدله من تلقاء أنفسنا، إن نتبع إلا ما سلك عليه أشياخنا وأشياخهم، فما ربَّوْنا به نُربّي به من تبعنا، فإن خالفنا طريقهم خفنا من عقاب الله، حيث غششنا من اتبعنا، ولقد مكثنا معكم قبل صحبة أشياخنا سنين، فلم تروا علينا شيئاً من ذلك حتى صحبناهم، فدل ذلك على أنه موروث عن أشياخهم وأشياخ أشياخهم، أفلا تعقلون؟.</p><p id="68.O7Ba6"/><p id="68.GrokO"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:17-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-17">فَمَنْ أَظْلَمُ مِمَّنِ افْتَرَى عَلَى اللَّهِ كَذِبًا أَوْ كَذَّبَ بِآَيَاتِهِ إِنَّهُ لَا يُفْلِحُ الْمُجْرِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/17" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:17"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-18">وَيَعْبُدُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ مَا لَا يَضُرُّهُمْ وَلَا يَنْفَعُهُمْ وَيَقُولُونَ هَؤُلَاءِ شُفَعَاؤُنَا عِنْدَ اللَّهِ قُلْ أَتُنَبِّئُونَ اللَّهَ بِمَا لَا يَعْلَمُ فِي السَّمَاوَاتِ وَلَا فِي الْأَرْضِ سُبْحَانَهُ وَتَعَالَى عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/18" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:18"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.xBXD3"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمن أظلم</span><span class="ve">﴾</span></span> لا أحد أظلم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ممن افترى على الله كذباً</span><span class="ve">﴾</span></span> بأن تقوَّل على الله ما لم يقل، وهذا بيان لبراءته، مما اتهموه به من اختراعه القرآن، وإشارة إلى كذبهم على الله في نسبة الشركاء له والولد، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو كذَّب بآياته</span><span class="ve">﴾</span></span> فكفر بها، فلا أظلم منه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الأمر والشأن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يُفلح المجرمون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا يظفرون ببغيتهم، ولا تنجح مساعيهم؛ لإشراكهم بالله. كما قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويعبدون من دون الله ما لا يضرهم ولا ينفعُهم</span><span class="ve">﴾</span></span> من الجمادات التي لا تقدر على ضر ولا نفع، والمعبود ينبغي أن يكون مثيباً ومُعاقباً، حتى تكون عبادته لجلب نفع أو دفع الضر. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقولون هؤلاء</span><span class="ve">﴾</span></span> الأوثان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شفعاؤنا عند الله</span><span class="ve">﴾</span></span> تشفع لنا فيما يهمنا من أمور الدنيا، أو في الآخرة إن يكن بعث، وكأنهم كانوا شاكين فيه، وهذا من فرط جهالتهم، حيث تركوا عبادة الموجد للأشياء، الضار النافع، إلى عبادة ما يُعلم قطعاً أنه لا يضر ولا ينفع. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل أتنبّئون الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أتخبرونه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما لا يعلم</span><span class="ve">﴾</span></span> وجوده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في السماوات ولا في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو أن له شريكاً فيهما يستحق أن يعبد. وفيه تقريع وتهكم بهم.</p><p id="68.eL8BZ">قال ابن جزي: هو رد عليهم في قولهم بشفاعة الأصنام، والمعنى: أن شفاعة الأصنام ليست بمعلومة لله الذي هوعالم بما في السماوات والأرض، وكل ما ليس بمعلوم له فهو عدم محض، ليس بشيء، فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتنبئون الله</span><span class="ve">﴾</span></span> تقرير لهم على وجه التوبيخ والتهكم، أي: كيف تعلمون الله بما لا يعلم. اهـ. قال ابن عطية: وفي التوقيف على هذا أعظم غلبةٍ لهم، إذ لا يمكنهم إلا أن يقولوا: لا نفعل، ولا نقدر أن نخبر الله بما لا يعلم.</p><p id="68.4BRqe">ثم نزه نفسه عن ذلك فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبحانه وتعالى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تنزيهاً له وتعاظم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عما يشركون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إشراكهم أو عن الشركاء الذين يشركونهم معه. وقرأ الأخوان: بالتاء، أي: عما تشركون أيها الكفار.</p><p id="68.n93E0">الإشارة: في هذه الآية زجر كبير لأهل الدعوى، الذين ادعوا الخصوصية افتراء، ولأهل الإنكار الذين كذبوا من ثبتت خصوصيته، وتسجيل عليهم بالإجرام، وبعدم النجاح والفلاح، وفيها أيضاً: زجر لمن اعتمد على مخلوق في جلب نفع أو دفع ضر، أو اغتر بصحبة ولي يظن أنه يشفع له مع إصراره، وعظيم أوزاره. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.4oB4r"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-19">وَمَا كَانَ النَّاسُ إِلَّا أُمَّةً وَاحِدَةً فَاخْتَلَفُوا وَلَوْلَا كَلِمَةٌ سَبَقَتْ مِنْ رَبِّكَ لَقُضِيَ بَيْنَهُمْ فِيمَا فِيهِ يَخْتَلِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/19" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:19"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.Zajdp"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كان الناس إلا أمةً واحدةً</span><span class="ve">﴾</span></span> موحَّدين، على الفطرة الأصلية، أو متفقين على الحق، وذلك في عهد آدم، إلى أن قتل قابيل أخاه هابيل، أو بعد الطوفان إلى زمان اختلافهم، أو الأرواح حيث استخرجهم واستشهدهم، فاتفقوا على الإقرار، ثم اختلفوا، في عالم الأشباح باتباع الهوى والأباطيل، أو ببعثة الرسل فتبعتهم طائفة وكفرت اخرى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولولا كلمة سبقتْ من ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> في اللوح المحفوظ، بتأخير الحكم، أو العذاب الفاصل بينهم إلى يوم القيامة، فإنه يوم الفصل والجزاء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقُضي بينهم</span><span class="ve">﴾</span></span> عاجلاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيما فيه يختلفون</span><span class="ve">﴾</span></span> بإهلاك المُبْطِل وإبقاء المحق.</p><p id="68.1GW2o">الإشارة: اختلاف الناس على الأولياء كاختلافهم على الأنبياء، أمر سبق به الحكم الأزلي لا محيد عنه، فمن طلب اتفاقهم عليه فهو جاهل بالله وبطريق أهل الله. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.29B62"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-20">وَيَقُولُونَ لَوْلَا أُنْزِلَ عَلَيْهِ آَيَةٌ مِنْ رَبِّهِ فَقُلْ إِنَّمَا الْغَيْبُ لِلَّهِ فَانْتَظِرُوا إِنِّي مَعَكُمْ مِنَ الْمُنْتَظِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/20" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:20"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.8Q7KR"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقولون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يقول الكفار: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ هلا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُنزلَ عليه آيةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ظاهرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ربه</span><span class="ve">﴾</span></span> تدل على صدقه، يعاينُها الناس كلها، فتلجئهم إلى الإيمان به، وهذا الأمر على هذا الوجه لم يكن لنبي قط، إنما كانت الآية تظهر معرّضة للنظر، فيهتدي بها قوم، ويكفر بها آخرون، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقلْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما</span><span class="ve">﴾</span></span> علم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الغيب لله</span><span class="ve">﴾</span></span> مختص به، فلم أَطََّلع عليه حتى أعلم وقت نزولها، ولعله علم ما في نزولها من الضرر لكم فصرفها عنكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانتظروا</span><span class="ve">﴾</span></span> نزول ما اقترحتموه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني معكم من المنتظرين</span><span class="ve">﴾</span></span> لذلك، وهذا وعد قد صدقه الله بنصرته عليه الصلاة والسلام وأخذهم ببدر وغيره، أو من المنتظرين لما يفعل الله بكم لعنادكم وجحودكم الآيات.</p><p id="68.mxWLE">الإشارة: ما زالت العامة تطلب من مشايخ التربية الكرامات، فجوابهم ما قال تعالى لنبيه صلى الله عليه وسلم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل إنما الغيب لله</span><span class="ve">﴾</span></span> فانتظروا ما يظهر على أيديهم من الهداية والإرشاد، وإحياء البلاد والعباد بذكر الله، وهذا أعظم الكرامة، فإن إخراج الناس عن عوائدهم وعن دنياهم خارق للعادة، سيما في هذا الزمان الذي احتوت فيه الدنيا على القلوب، فلا ترى عالماً ولا صالحاً ولا منتسباً إلا وهو مغروق في بحر ظلماتها، فإنا لله وإنا إليه راجعون.</p><p id="68.a8Gy3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:21-23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-21">وَإِذَا أَذَقْنَا النَّاسَ رَحْمَةً مِنْ بَعْدِ ضَرَّاءَ مَسَّتْهُمْ إِذَا لَهُمْ مَكْرٌ فِي آَيَاتِنَا قُلِ اللَّهُ أَسْرَعُ مَكْرًا إِنَّ رُسُلَنَا يَكْتُبُونَ مَا تَمْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/21" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:21"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-22">هُوَ الَّذِي يُسَيِّرُكُمْ فِي الْبَرِّ وَالْبَحْرِ حَتَّى إِذَا كُنْتُمْ فِي الْفُلْكِ وَجَرَيْنَ بِهِمْ بِرِيحٍ طَيِّبَةٍ وَفَرِحُوا بِهَا جَاءَتْهَا رِيحٌ عَاصِفٌ وَجَاءَهُمُ الْمَوْجُ مِنْ كُلِّ مَكَانٍ وَظَنُّوا أَنَّهُمْ أُحِيطَ بِهِمْ دَعَوُا اللَّهَ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ لَئِنْ أَنْجَيْتَنَا مِنْ هَذِهِ لَنَكُونَنَّ مِنَ الشَّاكِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/22" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:22"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-23">فَلَمَّا أَنْجَاهُمْ إِذَا هُمْ يَبْغُونَ فِي الْأَرْضِ بِغَيْرِ الْحَقِّ يَا أَيُّهَا النَّاسُ إِنَّمَا بَغْيُكُمْ عَلَى أَنْفُسِكُمْ مَتَاعَ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا ثُمَّ إِلَيْنَا مَرْجِعُكُمْ فَنُنَبِّئُكُمْ بِمَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/23" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:23"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.zdNkQ"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جاءتها</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا</span><span class="ve">﴾</span></span> وجملة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دعوا</span><span class="ve">﴾</span></span>: بدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بدل اشتمال؛ لأن دعاءهم من لوازم الظن.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا أذقنا الناسَ رحمةً</span><span class="ve">﴾</span></span>، كصحة وعافية وخصب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من بعد ضراءَ مَستْهم</span><span class="ve">﴾</span></span>، كمرض أو قحط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا لهم مكرٌ في آياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالطعن فيها، والاحتيال في دفعها، فقد قحط أهل مكة حتى أكلوا الجلود والميتة، ثم رحمهم بالغيث، فطعنوا في آياته بالتكذيب، وكادوا رسوله عليه الصلاة والسلام- <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل اللهُ أسرعُ مكراً</span><span class="ve">﴾</span></span> منكم، فقد دبر عقابكم قبل أن تدبروا كيدكم، ووصف مكر الله بالسرعة وإن كان الاستدراج يمهلهم؛ لأنه متيقن واقع لا محالة، وكل آت قريب.</p><p id="68.x1Dom"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ رسلنا</span><span class="ve">﴾</span></span> الحفظة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يكتبون ما تمكرون</span><span class="ve">﴾</span></span> فنجازيكم عليه. قال البيضاوي: هو تحقيق للانتقام، وتنبيه على أن ما يدبرون في إخفائه لم يَخفْ على الحفظة فضلاً أن يخفى على الله. وعن يعقوب: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يمكرون</span><span class="ve">﴾</span></span> بالياء ليوافق ما قبله. اهـ. قال ابن جزي: هذه الآية للكفار، وتتضمن النهي لمن كان كذلك عن غيرهم، والمكر هنا: الطعن في آيات الله وترك شكره، ومكر الله الموصوف بالسرعة هو عقابه لهم، سماه مكراً مشاكلة لفعلهم، وتسمية للعقوبة باسم الذنب. اهـ.</p><p id="68.NJzbr">فنزول الرحمة بعد الشدة آية تدل على كمال قدرته. وقد وَرَدَ أنه لما نزل بهم القحط التجأوا إليه صلى الله عليه وسلم وقالوا: يا محمد؛ إنك جئت تأمر بمكارم الأخلاق، وإن قومك قد هلكوا، فادع الله يغيثنا، فدعا، فنزل عليهم الغيث، فكانت معجزة له عليه الصلاة والسلام.</p><p id="68.30Bwe">ثم ذكر آية أخرى فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الذي يُسيركم</span><span class="ve">﴾</span></span> يقدرته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في البَرِّ والبحر حتى إذا كنتم في الفلك</span><span class="ve">﴾</span></span>: السفن، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجَرَيْنَ بهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بمن فيهم، عدل عن الخطاب إلى الغيبة للمبالغة، كأنه تذكرة لغيرهم ليتعجب من حالهم، ففيه التفات. ومقتضى القياس: وجرين بكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بريح طيبةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>: لينة الهبوب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفَرحُوا بها</span><span class="ve">﴾</span></span> لسهوله السير بها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جاءتها ريحٌ عاصفٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: شديد الهبوب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجاءهم الموجُ من كل مكانٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> من كل جهة لهيجان البحر حينئذ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وظنوا أنهم أحيطَ بهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أهلكوا، أو سُدت عليهم مسالك الخلاص، كمن أحاط به العدو.</p><p id="68.WvQZq">قال ابن عطية: ركوب البحر وقت حسن الظن به للجهاد والحج متفق على جوازه، وكذا لضرورة المعاش بالصيد ويتصرف للتجر، وأما ركوبه لطلب الدنيا والاستكثار فمكروه عند الأكثر. قلت: ما لم يكن لبلد تجري فيه أحكام الكفار على المسلمين وإلا حرم. ثم قال: وأما ركوبه وقت ارتجاجه فممنوع، وفي الحديث: <span class="hadeth">«من ركب البحر في ارتجاجه فقد برِئَتْ منه الذمة»</span> وقال النبي صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«البحر لا أركبه أبداً»</span></p><p id="68.e4pDW">وعن علي كرم الله وجهه أنه قال: لولا هذا الآية، لضربت عنق من يركب البحر.</p><p id="68.nyWno">فقال ابن عباس: إني لأعلم كلمات من قالهُن عند ركوب البحر وأصابه عطب فعليّ ديته، قيل: وما هي؟ قال: اللهم يا من له السماوات خاشعة، والأرضون السبع خاضعه، والجبال الراسية طائعة، أنت خير حفظاً وأنت أرحم الراحمين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-67">وَمَا قَدَرُواْ الله حَقَّ قَدْرِهِ والأرض جَمِيعاً قَبْضَتُهُ يَوْمَ القيامة والسماوات مَطْوِيَّاتٌ بِيَمِينِهِ سُبْحَانَهُ وتعالى عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/67" target="_blank" title="سورة الزمر" data-v="39:67"></a><span class="ve">﴾</span></span> صلى الله على محمد النبي المصطفى، وعلى أهل بيته، وأزواجه وذريته، وعلى جميع النبيين والمرسلين، والملائكة المقربين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-11-41">وَقَالَ اركبوا فِيهَا بِسْمِ الله مَجْرَاهَا وَمُرْسَاهَا إِنَّ رَبِّي لَغَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/11/41" target="_blank" title="سورة هود" data-v="11:41"></a><span class="ve">﴾</span></span> . قال بعض الفضلاء: جربته فصح. اهـ.</p><p id="68.DLalm">ثم قال تعالى في وصف الكفار عند إحاطة البحر بهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دعوا الله مخلصين له الدين</span><span class="ve">﴾</span></span> من غير إشراك؛ لتراجع الفطرة، وزوال المعارض من شدة الخوف، قائلين: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لئن أنجيتنا من هذه</span><span class="ve">﴾</span></span> الشدة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لنكونن من الشاكرين</span><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما أنجاهم</span><span class="ve">﴾</span></span> إجابة لدعائهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ هم يبغون في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> بالكفر والمعاصي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بغير الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: سارعوا إلى ما كانوا عليه من البغي والفساد في الأرض بغير حق، واحترز بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بغير الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> عن تخريب المسلمين ديار الكفرة، وإحراق زروعهم، وقلع أشجارهم، فإنها إفساد بحق. قاله البيضاوي: قلت: وفي كونه بغياً نظر، والأظهر أن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بغير الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> تأكيد لا مفهوم له.</p><p id="68.6R32g"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الناس إنما بَغْيُكم على أنفسكم</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن وباله عائد عليكم، أو على أبناء حنسكم، وذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متاع الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> تتمتعون به ساعة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم إلينا مرجعكم</span><span class="ve">﴾</span></span> في القيامة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فنُنبئكم بما كنتم تعملون</span><span class="ve">﴾</span></span> بالجزاء عليه.</p><p id="68.678RA">الإشارة: وإذا أذقنا الناس حلاوة المعرفة والعلم، بعد ضرر الجهل والغفلة، إذا لهم مكر في آياتنا وهم الأولياء والمشايخ، الذين فتح الله بسببهم عليهم بالطعن عليهم والانتقال عنهم، كما يفعله بعض المريدين، أو جُلُّ طلبة العلم، بنسيان مشايخهم ونسيان العهد إليهم، قل الله أسرع مكراً بهم، فيريهم أن الأمداد باقية، تجري عليهم استدراجاً، ثم يحبس ذلك عنهم فتيبس أشجار معانيهم، وتظلم قلوبهم.</p><p id="68.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الذي يُسيركم</span><span class="ve">﴾</span></span> إليه في بر الشريعة، وبحر الحقيقة، فيقع السير بينهما، فإذا كانت الشريعة أقوى نقص له منها وزاد في حقيقته، وإذا قويت حقيقته نقص له منها إلى شريعته، هكذا حتى تعتدلا، فتكمل تربيته، فإذا ركبوا سفن الأفكار وساروا بأرواحهم في تيار البحار، فخاضوا بأفكارهم بحار التوحيد وأسرار التفريد، وجرت أفكارهم في عالم الملكوت بريح طيبة وهي ريح السلوك جاءتها ريح عاصف، وهي الواردات الإلهية، تأتي من حضرة القهار، لا تصادم شيئاً إلا دمغته، فإذا خافوا على نفوسهم صدمات الجذب او المحْو؛ دََعوا الله مخلصين له الدين، فلما ردهم إلى السلوك اشتغلوا برياضة نفوسهم بالمجاهدة والمكابدة، فبغوا عليها كما بغت عليهم في أيام غفلتهم. وبالله التوفيق.</p><p id="68.PgjX0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:24-25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-24">إِنَّمَا مَثَلُ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا كَمَاءٍ أَنْزَلْنَاهُ مِنَ السَّمَاءِ فَاخْتَلَطَ بِهِ نَبَاتُ الْأَرْضِ مِمَّا يَأْكُلُ النَّاسُ وَالْأَنْعَامُ حَتَّى إِذَا أَخَذَتِ الْأَرْضُ زُخْرُفَهَا وَازَّيَّنَتْ وَظَنَّ أَهْلُهَا أَنَّهُمْ قَادِرُونَ عَلَيْهَا أَتَاهَا أَمْرُنَا لَيْلًا أَوْ نَهَارًا فَجَعَلْنَاهَا حَصِيدًا كَأَنْ لَمْ تَغْنَ بِالْأَمْسِ كَذَلِكَ نُفَصِّلُ الْآَيَاتِ لِقَوْمٍ يَتَفَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/24" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:24"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-25">وَاللَّهُ يَدْعُو إِلَى دَارِ السَّلَامِ وَيَهْدِي مَنْ يَشَاءُ إِلَى صِرَاطٍ مُسْتَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/10/25" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:25"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.VeMB7"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما مَثَلُ الحياةِ الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> في سرعة تقضيها، وذهاب نعيمها بعد إقبالها، واغترار الناس بها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كماء أنزلناه من السماءِ فاختلط</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: اشتبك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">به نباتُ الأرضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> حتى اختلط بعضه ببعض، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مما يأكلُ الناسُ والأنعام</span><span class="ve">﴾</span></span> من الزرع والبقول والحشيش، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إذا أخذت الأرضُ زخرفها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: زينتها وبهجتها بكمال نباتها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وازّينتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تزينت بأصناف النبات وأشكالها وألوانها المختلفة؛ كعروس أخذت من ألوان الثياب والحلي فتزينت بها.</p><p id="68.roAxn"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وظن اهلُها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أهل الأرض <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنهم قادِرُون عليها</span><span class="ve">﴾</span></span> متمكنون من حصدها ورفع غلتها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتاها أمرُنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بعض الجوائح، كالريح والمطر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليلاً أو نهار فجعلناها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: زرعها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حصيداً</span><span class="ve">﴾</span></span>: شبيهاً بما حصد من أصله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كأن لم تَغنَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: كأن لم تُقم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالأمس</span><span class="ve">﴾</span></span>، أو كأن يغن زرعها، أي: لم ينبت. والمراد: تشبيه الدنيا في سرعة انقضائها بنبات اخضرَّ ثم صار هشيماً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك نُفَصِّلُ الآيات لقوم يتفكرون</span><span class="ve">﴾</span></span> ويتدبرون عواقب الأموار، فيعلمون أن الدنيا سريعة الزوال، وشيكة التغير والانتقال، فيزهدون فيها ويجعلونها مزرعة لدار السلام، التي هي دار البقاء.</p><p id="68.a26Q7">وهي التي دعا إليها عبادة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله يدعو إلى الدار السلام</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: السلامة من الفناء وجميع الآفات، أو دار الله الذي هو السلام. وتخصيص هذا الاسم للتنبيه على ذلك، أو دار يُسلم اللهُ والملائكةُ فيها على من يدخلها، وهي الجنة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويهدي من يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span> توْفِيقَه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى صراط مستقيم</span><span class="ve">﴾</span></span>، التي توصل إليها وإلى رضوانه فيها، وهو الإسلام والتدرُّع بلباس التقوى، وفي تعميم الدعوة وتخصيص الهداية بالمشيئة دليل على أن الأمر غير الإرادة، وأن المُصِرّ على الضلالة لم يرد الله رشده. قاله البيضاوي.</p><p id="68.WAxqV">الإشارة: ما ذكر الحق تعالى في هذا الآية هو مثال لمن صرف همته إلى الدنيا، وأتعب نفسه في جمعها، فبنى وشيد وزخرف وغرس، فلما أشرف على التمتع بذلك اختطفته المنية، فلا ما كان أمَّل أدرك، ولا إلى ما فاته من العمل الصالح رجع.</p><p id="68.pNObK">وفي بعض خطبه عليه الصلاة والسلام أنه قال: <span class="hadeth">«أما رأيتم المؤاخَذين على الغرة، المزعَجين بعد الطمأنينة، الذين أقاموا على الشبهات، وجنحوا إلى الشهوات، حتى أتتهم رسلُ ربهم، فلا ما كانوا أمّلوا أدركوا، ولا ما فاتهم رجعوا، قدِموا على ما قدَّموا، وندموا على ما خلفوا، ولم ينفع الندم وقد جف القلم»</span>. وقال أيضاً صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«لا تخدعنكم زخارف دنيا دنية عن مراتب جنات عالية، فكأنْ قد كشف القناع، وارتفع الارتياب ولاقى كل امرئ مستقره، وعرف مثواه ومنقلبه»</span>.</p><p id="68.eqoY4">ورُوي عن جابر رضي الله عنه أنه قال: شهدت مجلساً من مجالس رسول الله صلى الله عليه وسلم، إذ أتاه رجل أبيض، حسن الشعر واللون، فقال: السلام عليك يا رسول الله، قال: <span class="hadeth">«وعليك السلام»</span>. قال: يا رسول الله، ما الدنيا؟ فقال: <span class="hadeth">«حلم النائم، وأهلها مجازَون ومعاقبون»</span>. قال: يا رسول الله، فما الآخرة؟. قال: <span class="hadeth">«الأبد، فريق في الجنة، وفريق في السعير»</span> قال: يا رسول الله، فما الجنة؟ قال <span class="hadeth">«ترك الدنيا بنعيمها أبداً»</span> ثم قال: فما خير الأمة؟ قال <span class="hadeth">«الذي يعجل بطاعة الله»</span> قال: فكيف يكون الرجل فيها؟ أي في الدنيا قال <span class="hadeth">«متشمراً كطالب قافلة»</span> قال: وكم القرار بها؟ قال <span class="hadeth">«كقدر المتخلف عن القافلة»</span> قال: فكم بين الدنيا والآخرة؟ قال <span class="hadeth">«كغمضة عين»</span>. ثم ذهب الرجل فلم يُر، فقال صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«هذا جبريل أتاكم يزهدكم في الدنيا»</span>.</p><p id="68.MOx32">وقال الورتجبي عند قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله يدعو إلى دار السلام</span><span class="ve">﴾</span></span>: الله تعالى يدعو العبادَ من هذه الدار الفانية إلى الدار الباقية، لئلا يفتتنوا بزخرفها وغرورها، وليصلوا إلى جواره، ونعيم مشاهدته. اهـ.</p><p id="68.3lPex">قال المحشي: قلت: وذلك أن أعلى اللذات التحقق بصفات الربوبية، وهي محبوبة للقلب والروح بالطبع، لما فيه من المناسبة لها. ولذلك قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-85">قُلِ الروح مِنْ أَمْرِ رَبِّي</span><a class="vn" href="/quran/17/85" target="_blank" title="سورة الإسراء" data-v="17:85"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، ثم المناسب إنما هو بقاء لا فناء وعز لا ذل فيه، وغنى لا فقر فيه، وكمال لا نقص فيه، وأمن لا خوف فيه، وهذا كله من أوصاف الربوبية، وحق كل عبد أن يطلب ملكاً عظيماً لا آخر له، ولا يكون ذلك في الدنيا لانصرافها وشوبها بآلام مكدّرات، وإنما ذلك في الآخرة ولكن الشيطان بتلبيسه وحسده يدعو إلى ما لا يدوم من العاجلة، متوسلاً بما في الطبع من العجلة، والله يدعو إلى المُلك الحقيقي، وذلك بالزهد في العاجل والراحة منه عاجلاً، ليكون ملكاً في الدنيا، وبالقرب من الله والرغبة في التحقق به وبأوصافه ليكون ملكاً في الآخرة.</p><p id="68.3PNQl">وفي الطيبي: قيل لابن أدهم: ما لنا ندعو فلا نجاب؟ فقال: لأنه دعاهم فلم تُجيبوه، ثم قرأ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله يدعو إلى دار السلام</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-42-26">وَيَسْتَجِيبُ الذين آمَنُواْ</span><a class="vn" href="/quran/42/26" target="_blank" title="سورة الشورى" data-v="42:26"></a><span class="ve">﴾</span></span> . اهـ.</p><p id="68.J3raG"/><p id="68.nbGo2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-26">لِلَّذِينَ أَحْسَنُوا الْحُسْنَى وَزِيَادَةٌ وَلَا يَرْهَقُ وُجُوهَهُمْ قَتَرٌ وَلَا ذِلَّةٌ أُولَئِكَ أَصْحَابُ الْجَنَّةِ هُمْ فِيهَا خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/26" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:26"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.K4qDw"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للذين أحسنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما بينهم وبين ربهم بتوحيده وعبادته، وفيما بينهم وبين عباده بكف أذاهم وحمل جفاهم، لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحسنى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: المثوبة الحسنى، وهي الجنة وزيادة، وهي النظر إلى وجهه الكريم، أو الحسنى: ما يثيب به على العمل، والزيادة: ما يزيد على ما يستحق العبد تفضلاً كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-4-173">وَيَزيدُهُمْ مِّن فَضْلِهِ</span><a class="vn" href="/quran/4/173" target="_blank" title="سورة النساء" data-v="4:173"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، أو الحسنى: مثل حسناتهم، والزيادة: التضعيف بعشر أمثالها إلى سبعمائة أو أكثر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يرهقُ وجوهَهم</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يغشاها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَتَرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>: غبرة فيها سواد تغبر الوجه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا ذِلَّةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: هوان، والمعنى لا يرهقهم ما يرهق أهل النار، أو لا يرهقهم ما يوجب ذلك من خزي وسوء حال، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك أصحاب الجنة هم فيها خالدون</span><span class="ve">﴾</span></span>: دائمون، لا زوال لهم عنها، ولا انقراض لنعيمها، بخلاف الدنيا وزخرفها فقد تقدم مثالها.</p><p id="68.6w4lm">الإشارة: للذين أحسنوا بالانقطاع إلى الله والزهد فيما سواه الحسنى، وهي المعرفة، وزيادة، وهي الترقي في المقامات، والعروج في سماء المشاهدات، والازدياد من الأسرار والمكاشفات، وترادف المناجاة والمكالمات ولا يغشى وجوههم قتر ولا ذلة، بل وجوههم بنور البقاء مستبشرة، وهم خالدون في نعيم الفكرة والنظرة.</p><p id="68.yMamY"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-27">وَالَّذِينَ كَسَبُوا السَّيِّئَاتِ جَزَاءُ سَيِّئَةٍ بِمِثْلِهَا وَتَرْهَقُهُمْ ذِلَّةٌ مَا لَهُمْ مِنَ اللَّهِ مِنْ عَاصِمٍ كَأَنَّمَا أُغْشِيَتْ وُجُوهُهُمْ قِطَعًا مِنَ اللَّيْلِ مُظْلِمًا أُولَئِكَ أَصْحَابُ النَّارِ هُمْ فِيهَا خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/27" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:27"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.A8Gpv"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين</span><span class="ve">﴾</span></span>: مبتدأ على حذف مضاف، أي: جزاء الذين كسبوا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-42-40">وجزاء</span><a class="vn" href="/quran/42/40" target="_blank" title="سورة الشورى" data-v="42:40"></a><span class="ve">﴾</span></span>: خبر، أو على تقدير لهم أو معطوف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للذين أحسنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> على مذهب من يُجوز: في الدار زيد والحجرةِ عمرو. أو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جزاء</span><span class="ve">﴾</span></span>: مبتدأ، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بمثلها</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر، والجملة حينئذٍ كبرى. ومن قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قِطعَاً</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح الطاء فجمع قطيع، وهو مفعول ثان، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مظلماً</span><span class="ve">﴾</span></span>: حال من الليل، ومن قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قِطعَاً</span><span class="ve">﴾</span></span> بالسكون فمصدر، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مظلماً</span><span class="ve">﴾</span></span> نعت له، أو حال منه أو من الليل.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين كسَبوا السيئات</span><span class="ve">﴾</span></span> كالكفر والشرك، وما يتبعهما من المعاصي، جزاؤهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سيئة بمثلها</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يزاد عليها، فلا تضاعف سيئاتهم، عدلاً منه سبحانه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وترهقُهم ذِلةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: هوان عند حشرهم للنار، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لهم من الله من عاصم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعصمهم من عذاب الله وغضبه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كأنما أُغشيَت وجوهُهُم قِطعَاً من الليل مظلماً</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: يحشرون مسودة وجوههم، كأنما أُكْسِيَتْ وجوههم قطْعاً كثيرة من الليل المظلم، أو قطْعاً مظلماً من الليل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك أصحابُ النار هم فيها خالدون</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.BrYoK">قال البيضاوي: هذا مما يحتج به الوعيدية يعني المعتزلة في تخليد العصاة. والجواب: أن الآية في الكفار؛ لاشتمال السيئات على الكفر والشرك، ولأن الذين أحسنوا يتناول الكثير من أهل القبلة، فلا يتناوله قسيمُه. اهـ.</p><p id="68.KZv3g">الإشارة: جزاء المعاصي البُعد والهوان، وتسْويد وجوه القلوب والأبدان، كما أن جزاء الطاعة التقريب والإبرار، وتنوير وجوه القلوب والأسرار والإحسان، وفي ذلك يقول ابن النحوي في منفرجته:</p><p id="68.Zn2wm"/><center><span class="manzoma">وَمَعَاصِي اللَّهِ سَماجَتُها ** تَزَدَانُ لِذي الخُلْقِ السَّمِج<br/></span></center><p id="68.OeN7p"/><p id="68.X49Zm"/><center><span class="manzoma">وَلِطَاعَتِه وَصَبَاحَتِهَا ** أنْوارُ صَبَاحٍ مُنْبَلِجِ<br/></span></center><p id="68.pypKx"/><p id="68.elzLn">قيل لبعض الصالحين: ما بال المجتهدين من أحسن الناس خلَقاً؟ قال: لأنهم خلَوْا بالرحمن فألبسهم نوراً من نوره. اهـ. نعم، إن صحب المعصية توبةٌ وانكسارٌ، وصحب الطاعة عز واستكبارُ، انقلبت حقيقتهما، فقد تُقرب المعصية وتبعد الطاعة. وفي الحكم: معصية أورثت ذلاً وافتقاراً خير من طاعة أورثت عزاً واستكباراً، وقال أيضاً: وربما قضى عليك بالذنب فكان سبب الوصول.</p><p id="68.6mzBO"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:28-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-28">وَيَوْمَ نَحْشُرُهُمْ جَمِيعًا ثُمَّ نَقُولُ لِلَّذِينَ أَشْرَكُوا مَكَانَكُمْ أَنْتُمْ وَشُرَكَاؤُكُمْ فَزَيَّلْنَا بَيْنَهُمْ وَقَالَ شُرَكَاؤُهُمْ مَا كُنْتُمْ إِيَّانَا تَعْبُدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/28" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:28"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-29">فَكَفَى بِاللَّهِ شَهِيدًا بَيْنَنَا وَبَيْنَكُمْ إِنْ كُنَّا عَنْ عِبَادَتِكُمْ لَغَافِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/29" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:29"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-30">هُنَالِكَ تَبْلُو كُلُّ نَفْسٍ مَا أَسْلَفَتْ وَرُدُّوا إِلَى اللَّهِ مَوْلَاهُمُ الْحَقِّ وَضَلَّ عَنْهُمْ مَا كَانُوا يَفْتَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/30" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:30"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.qY4Bp"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مكانكم</span><span class="ve">﴾</span></span>: مفعول، أي: الزموا مكانكم، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنتم</span><span class="ve">﴾</span></span> تأكيد للضمير المنتقل إليه، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شركاؤكم</span><span class="ve">﴾</span></span> عطف عليه.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> اذكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم نحشرهم جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني فريق الحسنى، وفريق النار، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم نقول للذين أشركوا</span><span class="ve">﴾</span></span> الزموا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مكانَكم</span><span class="ve">﴾</span></span> من الخزي والهوان، حتى تنظروا ما يُفعل بكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنتم شركاؤُكم</span><span class="ve">﴾</span></span> معكم، تمثيل حينئذ معهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فزَيَّلنا</span><span class="ve">﴾</span></span>: فرَّقنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بينهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وقطعنا الوُصل التي كانت بينهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال شركاؤهم</span><span class="ve">﴾</span></span>، ينطقها الله تعالى تكذيباً لهم فتقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كنتم إيانا تعبدون</span><span class="ve">﴾</span></span>، وإنما عبدتم في الحقيقة أهواؤكم؛ لأنها الأمارة لكم بالإشراك. وقيل: المراد بالشركاء: الملائكة والمسيح.</p><p id="68.XwRdg"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكفى بالله شهيداً بيننا وبينكم</span><span class="ve">﴾</span></span>، فإنه العالم بحقيقة الحال، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إنه الأمر والشأن كنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن عبادتكم لغافلين</span><span class="ve">﴾</span></span>، لم نأمركم بها ولم نرضها. قال ابن عطية: وظاهرة هذه الآية أن محاورتهم إنما هي مع الأصنام دون الملائكة وعيسى، بدليل القول لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مكانكم أنتم وشركاؤكم</span><span class="ve">﴾</span></span>. ودون فرعون، ومن عُبد من الجن، بدليل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كنا عن عبادتكم لغافلين</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهؤلاء لم يغفلوا قط عن عبادة من عبدهم. اهـ.</p><p id="68.P6GJ8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هنالك تَبْلُو</span><span class="ve">﴾</span></span>: في ذلك المقام تبلو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلُّ نفس ما أسلفتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تختبر ما قدمت من الأعمال خيراً أو شراً؛ فتعاين نفعه وضرره، وقرأ الأخوان: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تتلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> من التلاوة، أي: تقرأه في صحائف أعمالها، أو من التلوِ، أي: تتبع عملها فتقودها إلى الجنة أو النار. والمعنى: تفعل بها فعل المختبر لحالها المعرّف لسعادتها وشقاوتها، فتعرف ما أسلفت من أعمالها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورُدُّوا إلى النار</span><span class="ve">﴾</span></span>: إلى جزائه إياها بما أسلفوا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مولاهُمُ الحقّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: متولِّي أمورهم على الحقيقة، لا ما اتخذوه مَولى بافترائهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وضلَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ضاع وغاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عنهم ما كانوا يفترون</span><span class="ve">﴾</span></span> من أن آلهتهم تشفع لهم، أو كانوا يدّعون أنها آلهة.</p><p id="68.6Nx4k">الإشارة: من أحب شيئاً كان عبداً له، ومن عبد شيئاً حُشر معه. رُوي: أن الدنيا تبعث على صورة عجوز شمطاء زرقاء، تنادي: أين أولادي وأحبابي؟ ثم تذهب إلى جهنم فيذهبون معها. فمن عبد دنياه وهواه وقف موقف الهوان، ومن أحب مولاه ولم يحب معه شيئاً سواه، وقف موقف العز والتقريب في مواطن الإحسان. فهناك تفضح السرائر، وتكشف الضمائر، وتظهر مقامات الرجال، ويفتضح من أسر النقص وادعى الكمال فيرتفع المقربون إلى شهود مولاهم الحق، ويبقى المدعون مع حظوظهم في حجاب الحس والخلق. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.v7xD5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:31-33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-31">قُلْ مَنْ يَرْزُقُكُمْ مِنَ السَّمَاءِ وَالْأَرْضِ أَمْ مَنْ يَمْلِكُ السَّمْعَ وَالْأَبْصَارَ وَمَنْ يُخْرِجُ الْحَيَّ مِنَ الْمَيِّتِ وَيُخْرِجُ الْمَيِّتَ مِنَ الْحَيِّ وَمَنْ يُدَبِّرُ الْأَمْرَ فَسَيَقُولُونَ اللَّهُ فَقُلْ أَفَلَا تَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/31" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:31"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-32">فَذَلِكُمُ اللَّهُ رَبُّكُمُ الْحَقُّ فَمَاذَا بَعْدَ الْحَقِّ إِلَّا الضَّلَالُ فَأَنَّى تُصْرَفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/32" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:32"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-33">كَذَلِكَ حَقَّتْ كَلِمَةُ رَبِّكَ عَلَى الَّذِينَ فَسَقُوا أَنَّهُمْ لَا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/33" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:33"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.OpOzB"/><p id="68.57peo">يقول الحق جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من يرزقُكُم من السماء</span><span class="ve">﴾</span></span> بإنزال الأمطار، وإنبات الحبوب، فإن الأرزاق تحْصل بأسباب سماوية ومواد أرضية، أو من كل واحد منهما؛ توسعة عليكم، أو من السماء لأهل التوكل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> لأهل الأسباب. وقل لهم أيضاً: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمَّن يملك السمعَ والأبصارَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: من يستطيع خلقهما وتسويتهما، أو من يحفظهما من الآفات مع كثرتهما، وسرعة انفعالهما من أدنى شيء، أو مَن أمرهُما بيده، إن شاء ذهب بهما؟ وقل لهم أيضاً: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن</span><span class="ve">﴾</span></span> يقدر أن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُخرج الحيَّ من الميت ويخرجُ الميت من الحيَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>، فيخرج الحيوان من النطفة من الحيوان؟ وهكذا.</p><p id="68.ZWxYo">وقل لهم أيضاً: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يُدبَّرُ الأَمرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ومن يلي تدبير العالم، من عرشه إلى فرشه؟ وهو تعميم بعد تخصيص، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسيقولون الله</span><span class="ve">﴾</span></span>، لا محيص لهم عن الإقرار بسواه؛ إذ لا يقدرون على المكابرة والعناد في ذلك؛ لفرط وضوحُه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقل أفلا تتقون</span><span class="ve">﴾</span></span> عقاب الله وغضبه؟ بسبب إشراككم معه ما لا يشاركه في شيء من ذلك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فذلكم الله ربكم الحقُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: المتولي لهذه الأمور هو ربكم، الذي يستحق أن تعبدوه، الثابت ربوبيته، لأنه هو الذي أنشأكم وأحياكم ورزقكم ودبر أموركم، دون من تعبدوه، الثابت ربوبيته، لأنه هو الذي أنشأكم وأحياكم ورزقكم ودبر أموركم، دون من تعبدونه من الأوثان. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فماذا بعد الحقِّ إلا الضلال</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ليس بعد الحق إلا الضلال، فمن تخطى الحق الذي هو عبادة الله وقع في الضلال.</p><p id="68.BXEpn">قال ابن عطية: حكمت هذه الآية بأنه ليس بين الحق والضلال منزلة ثالثة في هذه المسألة التي هي توحيد الله تعالى وكذلك هو الأمر في نظائرها، وهي مسائل الأصول التي الحقّ فيها في طرف واحد، لأن الكلام فيها إنما هو في تقرير وجود ذات كيف هي، وذلك بخلاف مسائل الفروع التي قال تعالى فيها: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-5-48">لِكُلٍّ جَعَلْنَا مِنكُمْ شِرْعَةً وَمِنْهَاجاً</span><a class="vn" href="/quran/5/48" target="_blank" title="سورة المائدة" data-v="5:48"></a><span class="ve">﴾</span></span> . اهـ.</p><p id="68.xGbR9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأَنَّى تُصرَفُون</span><span class="ve">﴾</span></span> عن الحق إلى الضلال.</p><p id="68.rRo4w"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك حقت كلمة ربك من الذين فسقوا أنهم لا يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كما حق الحق في الاعتقادات؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك حقتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وجبت وثبتت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلمةُ ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> في اللوح المحفوظ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنهم لا يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span>، وذلك في قوم مخوصين. قال البيضاوي: أي: كما حقت الربوبية لله، أو أن الحق بعده الضلال، أو أنهم مصروفون عن الحق، كذلك حقت كلمة الله وحكمه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على الذين فسقوا</span><span class="ve">﴾</span></span>: تمردوا في كفرهم، وخرجوا عن حد الإصلاح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنهم لا يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهو بدل من الكلمة، أو تعليل لها، والمراد بها العِدَة بالعذاب. وقرأ نافع وابن عامر: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلمات</span><span class="ve">﴾</span></span> بالجمع هنا، وفي آخر السورة، وفي غافر. اهـ.</p><p id="68.WzJdG">الإشارة: قل من يرزقكم من سماء الأرواح علوم الأسرار والحقائق.</p><p id="68.Er3Z5">ومن أرض النفوس علوم الشرائع والطرائق؟ أمَّن يملك السمع والابصار فيصرفهما إلى سماع الوعظ والتذكار، ونظر التفكر والاعتبار؛ ليلتحق صاحبهما بالمقربين والأبرار، وقدَّم السمع لأنه أنفع لإيصال النفع إلى القلب من البصر. أم من يخرج الحي من الميت، فيخرج العارف من الجاهل، والذاكر من الغافل، أو يخرج القلب الحي من الميت؛ بحيث يحييه بالمعرفة بعد الجهل؟ ومن يدبر الأمر لخواص عباده؟ أي: تدبيراً خاصاً، بحيث يقوم لهم بتدبير شؤونهم، حيث لم يدبروا معه. فمن لم يدبر دبر له، فالفاعل لهذه الأمور هو الحق المنفرد بالوجود، فكل ما سواه باطل، كما قال القائل:</p><p id="68.AlRLQ"/><center><span class="manzoma">ألا كُلُّ شَيءٍ مَا خَلاَ اللًّه بَاطِلُ ** وَكُلُّ نَعِيمٍ لا مَحَالَةَ زَائِلُ<br/></span></center><p id="68.ND2dr"/><p id="68.9NDJO">قال صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«أَصْدَقُ كَلِمَةُ قَالَها الشاعِرُ كَلَِمَةُ لَبيدٍ: أَلا كُلُ شيءٍ...»</span> إلخ. فكل من صُرف عن شهود الحق إلى نظر السِّوى فهو في ضلال. قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فماذا بعد الحق إلا الضلال فأنى تصرفون</span><span class="ve">﴾</span></span>، لكن من حقت عليه كلمة الشقاء لا يُؤمن بأهل الفناء والبقاء، فلا يزال في تعب وشقاء؛ إذ لا طريق إلى شهود الحق وإفراده بالوجود إلا بصحبة أهل الفناء والبقاء، الموصوفين بالكرم والجود، واعلم أن كل من لم يصل إلى مقام الشهود، فهو ضال عندهم في مذهبهم، وبالله التوفيق.</p><p id="68.5YNnQ"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:34-35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-34">قُلْ هَلْ مِنْ شُرَكَائِكُمْ مَنْ يَبْدَأُ الْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ قُلِ اللَّهُ يَبْدَأُ الْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ فَأَنَّى تُؤْفَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/34" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:34"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-35">قُلْ هَلْ مِنْ شُرَكَائِكُمْ مَنْ يَهْدِي إِلَى الْحَقِّ قُلِ اللَّهُ يَهْدِي لِلْحَقِّ أَفَمَنْ يَهْدِي إِلَى الْحَقِّ أَحَقُّ أَنْ يُتَّبَعَ أَمْ مَنْ لَا يَهِدِّي إِلَّا أَنْ يُهْدَى فَمَا لَكُمْ كَيْفَ تَحْكُمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/35" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:35"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.w1Rnj"/><p id="68.XYb26">قلت: من قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَهَدّي</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح الهاء، فأصله: يهتدي، نُقِلت حركة التاء إلى الهاء، وأدغمت في الدال. ومن قرأ بكسر الهاء فعلى التقاء الساكنين، حين سكنت التاء لتدغم. ومن كسر الياء فعلى الاتباع، ومن قرأ بالاختلاس فإشارة إلى عروض الحركة، ومن قرأ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يهدي</span><span class="ve">﴾</span></span> بالسكون، فمعناه يهدي غيره.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هل من شركائكم من يبدأُ الخلقَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بإظهاره للوجود <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم يُعيده</span><span class="ve">﴾</span></span> بالبعْث. فإن قلت كيف يحتج عليهم بالإعادة، وهم لا يعترفون بها؟ فالجواب: أنها لظهور برهانها وتواتر أخبارها كأنها معلومة عندهم، فلو أنصفوا ونظروا لأقروا بها، ولذلك أمر الرسول بأن ينوب عليهم في الجواب، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل اللهُ يبدأُ الخلق ثم يُعيده</span><span class="ve">﴾</span></span>: لأن لجاجهم وجحودهم لا يتركهم يعترفون بها، ولذلك قال لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأنى تُؤفكون</span><span class="ve">﴾</span></span>: تُصرفون عن سواء السبيل، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم أيضاً: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هل من شركائكم من يهدي إلى الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> بنصب الدلائل، وإرسال الرسل، والتوفيق للنظر والتدبر؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل اللهُ يهدي للحق</span><span class="ve">﴾</span></span>. قال البيضاوي: وهدى كما يعدى بإلى؛ لتضمنه معنى الانتهاء، يعدى باللام للدلالة على منتهى غاية الهداية. انظر تمامه.</p><p id="68.W6kPQ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفمن يَهدي إلى الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو الحق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحقُّ أن يُتبع أمَّن لا يهدي</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى شيء، فأولى ألا يهدي غيره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا أن يُهدى</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ أي: إلا أن يهديه غيره، وهي معبوداتهم، كالملائكة والمسيح وعزير، فلا يستطيعون أن يهدوا أنفسهم إلا أن يهديهم الله. وحمل ابن عطية الآية على الأصنام، وقال: معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمن لا يهدي إلا أن يهدى</span><span class="ve">﴾</span></span> هي عبارة عن أنها لا تنتقِل إلا أن تنقلَ. قال: ويحتمل أن يكون ما ذكره الله من تسبيح الجمادات؛ هو اهتداؤه. ويحتمل أن يكون الاستثناء في اهتدائها إشارة إلى مناكرة الكفار يوم القيامة حسبما مضى في هذه السورة. اهـ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما لكم كيف تحكمون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أيُّ شيء حصل لعقولكم، فكيف تحكمون بشيء يقتضي العقل بطلانه بأدنى تفكر؟.</p><p id="68.4Y9ZQ">اِلإشارة: في الآية تحريض على رفع عن السِّوى، إلى من بيده البدء والإعادة، والإرشاد والهداية، إلا من جعل على يديه الإرشاد والهداية، وهم الأنبياء والأولياء والعلماء الأتقياء، فالخضوع إليهم خضوع إلى الله على الحقيقة، واتباعهم اتباع لله على الحقيقة، وكل من تبع غيرهم فإنما يتبع الظن والهوى دون الحق.</p><p id="68.JVlYg"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-36">وَمَا يَتَّبِعُ أَكْثَرُهُمْ إِلَّا ظَنًّا إِنَّ الظَّنَّ لَا يُغْنِي مِنَ الْحَقِّ شَيْئًا إِنَّ اللَّهَ عَلِيمٌ بِمَا يَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/36" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:36"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.m23Mx"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يتبع</span><span class="ve">﴾</span></span> أكثر المشركين في اعتقادهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا ظَنّاً</span><span class="ve">﴾</span></span> مستنداً إلى خيالات فارغة وأقيسة فاسدة، كقياس الغائب على الشاهد، والخالق على المخلوق، بأدنى مشاركة موهوبة. والمراد بالأكثر الجميع، أو من ينتسب منهم إلى تمييز ونظر، ولم يرضى بالتقليد الصرف، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الظن لا يغنى من الحق</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ من علم التحقيق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شيئاً</span><span class="ve">﴾</span></span>، أو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span> الاعتقاد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحق شيئاً</span><span class="ve">﴾</span></span> من الإغناء. قال البيضاوي: وفيه دليل على أن تحصيل العلم في الأصول واجب، وأن الاكتفاء بالتقليد والظن غير جائز. اهـ. وعدم الاكتفاء بالظن إنما هو في الأصول، وأما الفروع فالظن فيها كاف. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله عليم بما يفعلون</span><span class="ve">﴾</span></span> هذا وعيد لهم على اتباعهم الظن، وإعراضهم عن النظر والاستدلال، وعلى عدم اتباعهم من يدلهم على الحق. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.rOwjG">الإشارة: الناس على قسمين: أهل تصديق وإيمان، وأهل شهود وعيان. فأهل التصديق والإيمان هم عامة أهل اليمين، وهم أكثر المسلمين من العلماء الصالحين، يستندون في معرفتهم بالله إلى الدليل والبرهان، فتارة يقوى عندهم الدليل فيترقَّون عن اتباع الظن إلى الجزم والتصميم، وتارة يضعف فيرجعون إلى اتباع الظن الراجح.</p><p id="68.ndxlk">وأما أهل الشهود والعيان، فقد غابت عنهم الأكوان في شهود المكوّن، فصاروا يستدلون بالله على وجوه غيره، فلا يجدونه، حتى قال بعضهم: لو كُلفت أن أرى غيره لم أستطع فإنه لا غير معه حتى اشهده، محال أن تشهده وتشهد معه سواه. وقال شاعرهم:</p><p id="68.xK8Y6"/><center><span class="manzoma">مذْ عَرَفتُ الإِله لَم أَرَ غَيراً ** وَكَذَا الغَيرُ عِندَنَا مَمنُوعُ<br/></span></center><p id="68.WOL4M"/><p id="68.VA0GX"/><center><span class="manzoma">مُذ تَجَمَّعَتُ ما خَشِيتُ افتراقاً ** فَأَنا اليَومَ وَاصِلٌ مَجمُوعُ<br/></span></center><p id="68.VQWNr"/><p id="68.eWo2k">وقال آخر:</p><p id="68.QGgk6"/><center><span class="manzoma">عجبتُ لِمْنَ يَنبَغي عَلَيكَ شَهَادَةً ** وَأَنتَ الَّذي أَشهَدتُه كُلَّ شَاهِد<br/></span></center><p id="68.g2NMo"/><p id="68.g2ODn">وقال في الحكم: (شتان بين من يستدل به أو يستدل عليه، المستدل به عرف الحق لأهله، فأثبت الأمر من وجود أصله، والاستدلال عليه من عدم الوصول إليه، وإلا... فمتى غاب حتى يستدل عليه، ومتى بَعُدَ حتى تكون الآثار هي التي توصل إليه!).</p><p id="68.VMadv">ولا مطمع لأحد في التطهير من الظنون والأوهام إلا بصحبة شيخ كامل عارف بالله، فيلقي إليه نفسه، فلا يزال يسير به، حتى يقول له: ها أنت وربك، فحينئذٍ ترتفع عنه الشكوك والظنون والأوهام، ويبلغ في مشاهدة الحق إلى عين اليقين وحق اليقين. وأما قول الجنيد رضي الله عنه: (أدركت سبعين صديقاً، كلهم يعبدون الله على الظن والوهم، حتى الشيخ أبا يزيد، ولو أدرك صبياً من صبياننا لأسلم على يديه). فقال الشيخ أبو العباس المرسي رضي الله عنه: معنى كلامه: أنهم ظنوا وتوهموا أنهم بلغوا إلى مقام النهاية، بحيث لا مقام فوق ذلك، ولو أدرك أحدهُم صبيَّاً لنبههم على أن ما فاتهم أكثر مما أدركوا ولانقادوا له. اهـ. بالمعنى. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.7wv97"/><p id="68.dNqn3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:37-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-37">وَمَا كَانَ هَذَا الْقُرْآَنُ أَنْ يُفْتَرَى مِنْ دُونِ اللَّهِ وَلَكِنْ تَصْدِيقَ الَّذِي بَيْنَ يَدَيْهِ وَتَفْصِيلَ الْكِتَابِ لَا رَيْبَ فِيهِ مِنْ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/37" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:37"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-38">أَمْ يَقُولُونَ افْتَرَاهُ قُلْ فَأْتُوا بِسُورَةٍ مِثْلِهِ وَادْعُوا مَنِ اسْتَطَعْتُمْ مِنْ دُونِ اللَّهِ إِنْ كُنْتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/38" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:38"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-39">بَلْ كَذَّبُوا بِمَا لَمْ يُحِيطُوا بِعِلْمِهِ وَلَمَّا يَأْتِهِمْ تَأْوِيلُهُ كَذَلِكَ كَذَّبَ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ فَانْظُرْ كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/39" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:39"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-40">وَمِنْهُمْ مَنْ يُؤْمِنُ بِهِ وَمِنْهُمْ مَنْ لَا يُؤْمِنُ بِهِ وَرَبُّكَ أَعْلَمُ بِالْمُفْسِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/40" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:40"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.dX2LG"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تصديق</span><span class="ve">﴾</span></span>: مصدر، والعامل فيه كان محذوفة، أو أنزل، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا ريب</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر ثالث لها، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من رب العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر آخر، أي: كائناً من رب العالمين، أو متعلق بتصديق أو بتفصيل، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا ريب</span><span class="ve">﴾</span></span>: اعتراض، أو بالفعل المعلل بهما وهو نزل ويجوز أن يكون حالاً من الكتاب، أو من الضمير في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيه</span><span class="ve">﴾</span></span>،: وأم: منقطعة بمعنى بل مع الاستفهام الإنكاري، وكيف خبر كان.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كان هذا القرآنُ أن يفترى من دون الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: صح له أن يفترى من الخلق، إذ لا قدرة له على ذلك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن</span><span class="ve">﴾</span></span> كان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تصديقَ الذي بين يديه</span><span class="ve">﴾</span></span> من الكتب، أو: ولكن أنزله تصديقاً لما سلف قبله من الكتب الإلهية، المشهود على صدقها؛ لأنه مطابق لها، فلا يكون كذباً، كيف وهو لكونه معجزاً عيار عليها، شاهد على صحتها؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتفصيلَ الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وأنزله تفصيلَ ما حقق وأثبت من العقائد والشرائع، التي تضمنها الكتاب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا ريبَ فيه</span><span class="ve">﴾</span></span>: لا ينبغي أن يرتاب فيه؛ لما احتفّت به من شواهد الحق، وارتياب الكفار فيه كلا ريب. كائناً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من رب العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span>، أول نزل منه.</p><p id="68.9kyrM"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم</span><span class="ve">﴾</span></span>: بل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقولون افتراه</span><span class="ve">﴾</span></span> محمد من عند نفسه؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل فأتُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أنتم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بسورةٍ مثله</span><span class="ve">﴾</span></span> في البلاغة وحسن النظم، وجودة المعنى، فإنكم مثلي في العربية والفصاحة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وادعوا من استطعتم</span><span class="ve">﴾</span></span>: مَنْ قدرتم عليه من الجن والإنس، يُعينكم على ذلك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من دون الله</span><span class="ve">﴾</span></span> فإنه وحده قادر على ذلك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كنتم صادقين</span><span class="ve">﴾</span></span> أنه مفترىً.</p><p id="68.BMPAX"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل كذّبوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: سارعوا إلى التكذيب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما لم يُحيطُوا بعلمه</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو القرآن، بحيث لم يستمعوه، ولم يتدبروا آياته ويحيطوا بالعلم بشأنه، حتى يعلموا أحق هو أم لا، أو بما جهلوه ولم يحيطوا به علماً، من ذكر البعث والجزاء، وسائر ما يخالف دينهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولمَّا يأتهم تأويلُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ولم يقفوا بعدُ على تأويله، ولم تبلغ أذهانهم معانيه، أو لم يأتهم بعدُ تأويلُ ما فيه من الإخبار بالغيوب، حتى يتبين لهم أنه صدق أو كذب، والمعنى: أن القرآن معجز من جهة اللفظ والمعنى، ثم إنهم فاجؤوا تكذيبه قبل أن يتدبروا نظمه، ويتصفحوا معناه.</p><p id="68.j7pze">ومعنى التَّوقع في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمَّا</span><span class="ve">﴾</span></span>: أنه قد ظهر بالآخرة إعجازه؛ لمّا كرر عليهم التحدَّي؛ فزادوا أذْهانهم في معارضته؛ فتضاءلت دونها، أو لمّا شاهدوا وقوع ما أخبر به طبق ما أخبر مراراً فلم يقلعوا عن التكذيب تمرداً وعناداً. قاله البيضاوي. قال ابن جزي: لمَّا يأتهم ما فيه من الوعيد لهم، أي: وسيأتيهم يوم القيامة أو قبله.</p><p id="68.r2nKd"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك كذَّب الذين من قبلهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أنبياءهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانظر كيف كان عاقبةُ الظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span>، فيه وعيد لهم بمثل ما عوقب به من قبلهم.</p><p id="68.2maqj"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومنهم</span><span class="ve">﴾</span></span> من المكذبين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من يؤمن به</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يصدق به في نفسه ويعلم أنه حق ولكن يعاند، أو مَن يؤمن به ويتوب عن كفره، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومنهم من لا يؤمن به</span><span class="ve">﴾</span></span> في نفسه لفرط غباوته وقلة تدبره، أو لا يؤمن فيما يستقبل فيموت على كفره، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وربك أعلم بالمفسدين</span><span class="ve">﴾</span></span>: بالمعاندين أو المصرين.</p><p id="68.0aoxY">الإشارة: إذا تطهرت القلوب من الأغيار، وتصفّتْ من الأكدار، أوحى إليها بدقائق العلوم والأسرار، وما كان لتلك العلوم أن تُفترى من دون الله؛ ولكن تكون تصديقاً لما قبلها من علوم القوم وأسرارها، التي يهبها الله لأوليائه، وفيها تفصيل طريق السير، وما أوجبه الله على المريدين من الآداب، وشروط المعاملة، فمن طعن في ذلك فليأت بشيء من ذلك من عند نفسه، ويستعنْ على ذلك بأبناء جنسه، بل كذَّب بما لم يُحط به علمُه، ولم يبلغه عقلُه وفهمُه، فإن كشفت عند الله الحقائق ظهر تأويل ما ينطق به أهل الحقائق، ومن الناس من يؤمن بهذه الأسرار، ومنهم من لا يؤمن بها ويطعن على أهلها، حتى ربما رموهم بالزندقة لأجلها، وربك أعلم بالمفسدين.</p><p id="68.vPOxn"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:41-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-41">وَإِنْ كَذَّبُوكَ فَقُلْ لِي عَمَلِي وَلَكُمْ عَمَلُكُمْ أَنْتُمْ بَرِيئُونَ مِمَّا أَعْمَلُ وَأَنَا بَرِيءٌ مِمَّا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/41" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:41"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-42">وَمِنْهُمْ مَنْ يَسْتَمِعُونَ إِلَيْكَ أَفَأَنْتَ تُسْمِعُ الصُّمَّ وَلَوْ كَانُوا لَا يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/42" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:42"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-43">وَمِنْهُمْ مَنْ يَنْظُرُ إِلَيْكَ أَفَأَنْتَ تَهْدِي الْعُمْيَ وَلَوْ كَانُوا لَا يُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/43" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:43"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-44">إِنَّ اللَّهَ لَا يَظْلِمُ النَّاسَ شَيْئًا وَلَكِنَّ النَّاسَ أَنْفُسَهُمْ يَظْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/44" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:44"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.Ej0D6"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span> الموصولة لفظها مفرد، معناها واقع على الجمع أو غيره، فإن عاد الضمير عليها جاز فيه مراعاة المعنى ومراعاة اللفظ، فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومنهم من يستمعون</span><span class="ve">﴾</span></span> راعى جانب المعنى، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-33-23">ومنهم من ينتظر</span><a class="vn" href="/quran/33/23" target="_blank" title="سورة الأحزاب" data-v="33:23"></a><span class="ve">﴾</span></span> راعى جانب اللفظ، فإن راعى أولاً اللفظ جاز أن يرجع إلى مراعاة المعنى، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-47-16">وَمِنْهُمْ مَّن يَسْتَمِعُ إِلَيْكَ حتى إِذَا خَرَجُواْ</span><a class="vn" href="/quran/47/16" target="_blank" title="سورة محمد" data-v="47:16"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأما إن راعى أولاً المعنى فلا يرجع إلى مراعاة اللفظ، لأن مراعاة المعنى أقوى. أنظر الإتقان.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن كذبوك</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ كذبك قومك بعد إلزام الحجة لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقل</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لي عملي ولكم عملكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فتبرأ منهم وقل لهم: لي جزاء عملي، ولكم جزاء عملكم، حقاً كان أو باطلاً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنتم بريئون مما أعملُ وأنا بريء مما تعملون</span><span class="ve">﴾</span></span>، لا تؤاخذهم بعملي، ولا أُؤاخذ بعملكم، ولأجل ما فيه من إيهام الإعراض عنهم وتخلية سبيلهم قيل: إنه منسوخ بآية السيف.</p><p id="68.bo39y"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومنهم من يستمعون إليك</span><span class="ve">﴾</span></span> إذا قرأت القرآن، أو علمت الشرائع، ولكن لا يقبلون، كالأصم الذي لا يسمع أصلاً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفأنتَ تُسمع الصُّمَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> تقدر على إسماعهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو كانوا لا يعقلون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ولو انضم إلى مصممهم فَقْدُ عقولهم، فهو احرى في عدم الاستماع.</p><p id="68.G7pLX">قال البيضاوي: وفيه تنبيه على أن حقيقة استماع الكلام هو فهم المعنى المقصود منه، ولذلك لا توصف به أي: بالاستماع البهائم، وهو لا يتأتى إلا باستعمال العقل وتدبره. وعقولهم لما كانت مؤوفة أي: قاصرة بمعارضة الوهم ومشايعة الإلف والتقليد بعدت أفهامهم عن فهم الحِكَم والمعاني الدقيقة، فلم ينتفعوا بسرد الألفاظ عليهم غير ما ينتفع به البهائم من كلام الناعق. اهـ.</p><p id="68.5JLAN"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومنهم من ينظر إليك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يعاينون دلائل نبوتك، ولكن لا يصدقون، كأنهم عمي عنها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفأنت تهدي العُمْيَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: تقدر على هدايتهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو كانوا لا يُبصرون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وإن انضم إلى عدم البصرَ عدم البصيرة، فإن المقصود من الإبصار هو الاعتبار والاستبصار، والعمدة في ذلك البصيرة، فإذا فقدت فلا اعتبار ولا استبصار، ولذلك يُحدس الأعمى المتبصر، ويتفطن لما لا يدركه البصير الأحمق. والآية كالتعليل للأمر بالتبري.</p><p id="68.69qOm"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله لا يظلم الناسَ شيئاً</span><span class="ve">﴾</span></span> بسلب حواسهم وعقولهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن الناس أنفسَهم يظلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> بإفسادهم وإهمالها، وتفويت منافعها عليهم. وفيه دليل على أن للعبد كسباً، وأنه ليس مسلوب الاختيار بالكلية، كما زعمت الجبرية، ويجوز ان يكون وعيداً لهم، بمعنى: أن ما يحيق يوم القيامة من العذاب عدل من الله، لا يظلمهم به، ولكنهم ظلموا أنفسهم باقتراف أسبابه. قاله البيضاوي.</p><p id="68.OwlxJ">الإشارة: إذا رأى أهل الوعظ والتذكير قوماً غرقوا في بحر الهوى، وأخذتهم شبكة الدنيا واستتحوذت عليهم الغفلة، فذكروهم وبذلوا جهدهم في نصحهم، فلم يقلعوا، فليتبرؤوا منهم، وليقولوا: نحن براءٌ مما تعملون، وأنتم بريئون مما نعمل. ومنهم من يستمع إلى وعظك أيها الواعظ، ولكن لا يتعظ، أفأنت تسمع الصم ولو كانوا لا يعقلون. ومنهم من يشاهد كرامتك وخصوصيتك ولكن لا يهتدي، فأنت تهدي العمي ولو كانوا لا يبصرون؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله لا يظلم الناس شيئاً</span><span class="ve">﴾</span></span>، بل في كل زمان يبعث من يذكر ويُدَاوي أمراض القلوب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن الناس أنفسهم يظلمون</span><span class="ve">﴾</span></span>، حيث حادوا عنهم، وأساؤوا الظن بهم، وبالله التوفيق.</p><p id="68.gBd1G"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:45-48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-45">وَيَوْمَ يَحْشُرُهُمْ كَأَنْ لَمْ يَلْبَثُوا إِلَّا سَاعَةً مِنَ النَّهَارِ يَتَعَارَفُونَ بَيْنَهُمْ قَدْ خَسِرَ الَّذِينَ كَذَّبُوا بِلِقَاءِ اللَّهِ وَمَا كَانُوا مُهْتَدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/45" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:45"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-46">وَإِمَّا نُرِيَنَّكَ بَعْضَ الَّذِي نَعِدُهُمْ أَوْ نَتَوَفَّيَنَّكَ فَإِلَيْنَا مَرْجِعُهُمْ ثُمَّ اللَّهُ شَهِيدٌ عَلَى مَا يَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/46" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:46"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-47">وَلِكُلِّ أُمَّةٍ رَسُولٌ فَإِذَا جَاءَ رَسُولُهُمْ قُضِيَ بَيْنَهُمْ بِالْقِسْطِ وَهُمْ لَا يُظْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/47" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:47"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-48">وَيَقُولُونَ مَتَى هَذَا الْوَعْدُ إِنْ كُنْتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/48" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:48"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.BGazK"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كأن لم يلبثوا</span><span class="ve">﴾</span></span>: حال، أي: نحشرهم مشبهين بمن لم يلبث إلا ساعة. أو صفة ليوم، والعائد محذوف، أي: كأن لم يلبثوا قبله، أو لمصدر محذوف، أي: حشراً كأن لم يلبثوا قبله. وجملة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتعارفون</span><span class="ve">﴾</span></span>: حال أخرى مقدرة، أو بيان لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كأن لم يلبثوا</span><span class="ve">﴾</span></span>، أو لتعلق الظرف، والتقدير: يتعارفون يوم نحشرهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإما</span><span class="ve">﴾</span></span>: شرط، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نرينك</span><span class="ve">﴾</span></span> فعله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو نتوفينك</span><span class="ve">﴾</span></span>: عطف عليه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإلينا</span><span class="ve">﴾</span></span> جواب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نتوفينك</span><span class="ve">﴾</span></span>، وجواب الأول محذوف، أي: إن أريتك بعض عذابهم في الدنيا فذاك، وإن توفيناك قبل ذلك فإلينا مرجعهم.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> اذكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يومَ نحشُرهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ونجمعهم للحساب، فتقصر عندهم مدة لبثهم في الدنيا وفي البرزخ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كأن لمْ يلبثوا إلا ساعةً من النهار</span><span class="ve">﴾</span></span> يستقصرون مدة لبثهم في الدنيا، أو في القبور؛ لهول ما يرون، حال كونهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتعارفون بينهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يعرف بعضهم بعضاً، كأن لم يتفارقوا إلا قليلاً، وهذا في أول حشرهم، ثم ينقطع التعارف؛ لشدة الأمر عليهم لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-70-10">وَلاَ يَسْأَلُ حَمِيمٌ حَمِيماً يُبَصَّرُونَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/70/10" target="_blank" title="سورة المعارج" data-v="70:10"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="68.AOJDL"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد خَسِرَ الذين كذَّبُوا بلقاءِ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> خسرانا لا ربح بعده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كانوا مهتدين</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى طريق الربح أصلاً، أو إلى طريق توصلهم إلى معرفة الله ورضوانه، لترك استعمال ما منحوه من العقل فيما يوصل إلى الإيمان بالله ورسله، فاستكسبوا جهالات أدت بهم إلى الرّدى والعذاب الدائم.</p><p id="68.lBW8l"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإما نُرينّك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مهما نبصرنك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعضَ الذي نَعِدُهم</span><span class="ve">﴾</span></span> من العذاب في حياتك، كما أراه يوم بدر. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو نتوفينَّك</span><span class="ve">﴾</span></span> قبل أن نريك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإلينا مَرجِعُهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فنريكه في الآخرة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم اللهُ شهيدٌ على ما يفعلون</span><span class="ve">﴾</span></span>، فيجازيهم عليه حينئذٍ، فالترتيب إخباري.</p><p id="68.LBwaY">وقال البيضاوي، تبعاً للزمخشري: ذكر الشهادة وأراد نتيجتها ومقتضاها، وهو العقاب، ولذلك رتبها على الرجوع بثم، أو مؤدِّ شهادته على أفعالهم يوم القيامة. اهـ.</p><p id="68.6yZbE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكل أُمة</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأمم الماضية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رسولٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يبعثه إليهم، يدعوهم إلى الحق، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإذا جاء رسولُهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالمعجزات فكذبوه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُضِيَ بينهم بالقسط</span><span class="ve">﴾</span></span>: بالعدل، فأنجى الرسولَ ومن تبعه، وأهلك المكذبين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم لا يُظلمون</span><span class="ve">﴾</span></span>، حيث أعذر إليهم على ألسنة الرسل. وقيل معناه: لكل أمة يوم القيامة رسول تنسب إليه. كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-17-71">يَوْمَ نَدْعُواْ كُلَّ أُنَاسٍ بِإِمَامِهِمْ</span><a class="vn" href="/quran/17/71" target="_blank" title="سورة الإسراء" data-v="17:71"></a><span class="ve">﴾</span></span> فإذا جاء رسلهم الموقفَ ليشهد عليهم بالكفر أو الإيمان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قضي بينهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بإنجاء المؤمنين وعقاب الكافرين، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-39-69">وَجِيءَ بالنبيين والشهدآء وَقُضِيَ بَيْنَهُم</span><a class="vn" href="/quran/39/69" target="_blank" title="سورة الزمر" data-v="39:69"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="68.rKd3x"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقولون متى هذا الوعد</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي تعدنا، استبعاداً له واستهزاء به، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كنتم صادقين</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه، وهو خطاب منهم للنبي صلى الله عليه وسلم.</p><p id="68.Pl0pV">الإشارة: أهل الغفلة إذا بعثوا أو ماتوا ندموا على ما فوّتوا، وقصر بين أعينهم ما عاشوا في البطالة والغفلة، كأن لم يلبثوا في الدنيا إلا ساعة من نهار. فالبدار البدار أيها الغافل إلى التوبة واليقظة، قبل أن تسقط إلى جنبك فتنفرد رهيناً بذنبك.</p><p id="68.Wva3m">فأما أهل اليقظة وهم العارفون بالله فقد حصل لهم اللقاء، قبل يوم اللقاء، قد خسر الوصول من كذَّب بأهل الوصول، وما كان أبداً ليهتدي إلى الوصول إلا بصحبة أهل الوصول. وإما نرينك أيها العارف بعض الذي نعدهم من الوصول لمن تعلق بك، أو نتوفينك قبل ذلك، فإلينا مرجعهم فنوصلهم بعدك بواسطة أو بغيرها. ولكل أمة رسول يبعثه الله يُذكر الناس ويدعوهم إلى الله، فإذا جاء رسولهم قُضي بينهم بالقسط، فيوصل من تبعه ويبعد من انتكبه. والله تعالى أعلم بأسرار كتابه.</p><p id="68.G0X6V"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:49-52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-49">قُلْ لَا أَمْلِكُ لِنَفْسِي ضَرًّا وَلَا نَفْعًا إِلَّا مَا شَاءَ اللَّهُ لِكُلِّ أُمَّةٍ أَجَلٌ إِذَا جَاءَ أَجَلُهُمْ فَلَا يَسْتَأْخِرُونَ سَاعَةً وَلَا يَسْتَقْدِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/49" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:49"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-50">قُلْ أَرَأَيْتُمْ إِنْ أَتَاكُمْ عَذَابُهُ بَيَاتًا أَوْ نَهَارًا مَاذَا يَسْتَعْجِلُ مِنْهُ الْمُجْرِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/50" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:50"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-51">أَثُمَّ إِذَا مَا وَقَعَ آَمَنْتُمْ بِهِ آَلْآَنَ وَقَدْ كُنْتُمْ بِهِ تَسْتَعْجِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/51" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:51"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-52">ثُمَّ قِيلَ لِلَّذِينَ ظَلَمُوا ذُوقُوا عَذَابَ الْخُلْدِ هَلْ تُجْزَوْنَ إِلَّا بِمَا كُنْتُمْ تَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/52" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:52"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.NnB15"/><p id="68.AR1oM">قلت: قدَّم في الأعراف النفع، وهنا الضر؛ لأن السؤال في الأعراف عن مطلق الساعة المشتملة على النفع والضر، وهنا السؤال عن العقاب الذي وعدهم به، بدليل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل أرأيتم أتاكم عذابه</span><span class="ve">﴾</span></span>. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا ما شاء الله</span><span class="ve">﴾</span></span> منقطع، ويصح الاتصال، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ماذا يستعجل منه المجرمون</span><span class="ve">﴾</span></span> وضع المظهر موضع المضمر، أي: ماذا تستعجلون منه؟.. والجملة الاستفهامية جواب الشرط، كما يقال: إن أتيتك ماذا تعطيني؟، أو محذوف، أي: إن أتاكم ألكم منه منعة أو به طاقة فماذا تستعجلون منه؟</p><p id="68.dP2Gd">وقال الواحدي: الاستفهام للتهويل والتفظيع، أي: ما أعظم ما تستعجلون منه، كما تقول: أعلمت ماذا تجْني على نفسك؟. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أثم إذا ما وقع</span><span class="ve">﴾</span></span>، دخلت همزة التقرير على ثم العاطفة، أي: إن استعجلتم ثم وقع بكم العذاب آمنتم به حين لا ينفعكم.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا أملكُ لنفسي ضراً ولا نفعاً</span><span class="ve">﴾</span></span>، فكيف أملك لكم ما تستعجلون من طلب العذاب؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا ما شاءَ اللهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>: لكن ما شاء الله من ذلك يكون، أو: لا أملك إلا ما ملكني ربي بمشيئته وقدرته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكلِّ أمةٍ أجلٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مضروب إلى هلاكهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا جاء أجَلُهُمْ فلا يستأخرون</span><span class="ve">﴾</span></span> عنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ساعةً</span><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا</span><span class="ve">﴾</span></span> هم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يستقدمون</span><span class="ve">﴾</span></span> عنه فلا تستعجلوا، فسيحين وقتكم وينجز وعدكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل أرأيتم إن أتاكم عذابُه</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي تستعجلون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بياتاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وقت بيات واشتغال بالنوم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو نهاراً</span><span class="ve">﴾</span></span> حين يشتغلون بطلب معاشكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ماذا يستعجل منه المجرمون</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ أيّ: شيء من العذاب يستعجلونه وكله مكروه لا يلائم الاستعجال؟ وهو متعلق بأرأيتم، لأنه في معنى أخبروني، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المجرمون</span><span class="ve">﴾</span></span>، وضع موضع المضمر؛ للدلالة على أنهم لجرمهم ينبغي أن يفزعوا من مجيء العذاب، لا أن يستعجلوه. قاله البيضاوي.</p><p id="68.PK25k"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أثم إذا ما وقع آمنتم به</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أثم تؤمنون إذا وقع العذاب وعاينتموه، حين لا ينفعكم إيمانكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الآن</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فيقال لكم الآن آمنتم حين فات وقته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقد كنتم به تستعجلون</span><span class="ve">﴾</span></span> تكذيباً واستهزاء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم قيل للذين ظلموا</span><span class="ve">﴾</span></span> بعد هلاكهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذُوقُوا عذابَ الخُلد</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: العذاب المؤلم الذي تخلدون فيه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هل تُجْزَوْنَ إلا ما كنتم تكسِبُون</span><span class="ve">﴾</span></span> من الكفر والمعاصي.</p><p id="68.aq7KP">الإشارة: لا يشترط في الولي أن يكاشف بالأمور المغيبة حتى يحترز من المكاره أو يجلب المنافع، إذ لم يكن ذلك للنبي، فكيف يكون للولي؟ بل هو معرض للمقادير الجارية على الناس، يجري عليه ما يجري عليهم، نَعْم.. باطنه محفوظ من السخط أو القنط، يتلقى كل ما يلقى إليه بالرضا والتسليم. فمن شرط ذلك فيه فهو محروم من بركة أولياء زمانه. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.yBoQV"/><p id="68.rWay6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:53-54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-53">وَيَسْتَنْبِئُونَكَ أَحَقٌّ هُوَ قُلْ إِي وَرَبِّي إِنَّهُ لَحَقٌّ وَمَا أَنْتُمْ بِمُعْجِزِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/53" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:53"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-54">وَلَوْ أَنَّ لِكُلِّ نَفْسٍ ظَلَمَتْ مَا فِي الْأَرْضِ لَافْتَدَتْ بِهِ وَأَسَرُّوا النَّدَامَةَ لَمَّا رَأَوُا الْعَذَابَ وَقُضِيَ بَيْنَهُمْ بِالْقِسْطِ وَهُمْ لَا يُظْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/54" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:54"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.KpPo3"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحق</span><span class="ve">﴾</span></span>: مبتدأ، والضمير فاعله سد مسد الخبر، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إي</span><span class="ve">﴾</span></span>: حرف جواب، بمعنى نعم، وهو من لوازم القسم، لذلك يوصل بواوه، فيقال: إي والله، ولا يقال إي وحُده.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويستنبئونَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يستخبرونك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحقٌ هُو</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما تقول من الوعد أو ادعاء النبوة، قيل: قاله حيي بن أخطب لما قدم مكة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إي وربي إنه لحقٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: العذاب الموعود لحق، أو ما ادعيته من النبوة لثابت، والأول أرجح لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أنتم بمعجزين</span><span class="ve">﴾</span></span>: بفائتين العذاب الموعد.</p><p id="68.vbLaN"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو أنَّ لكلِّ نفسٍ ظلمتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالشرك أو التعدي على الغير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> من خزائنها وأموالها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لافتدتْ به</span><span class="ve">﴾</span></span>: لجعلته فدية لها من العذاب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأسرُّوا الندامة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أخفى رؤساء هؤلاء الكفار الندامة خوف الشماتة والتعيير من سفلتهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمَّا رأوا العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span>، أو جميعهم، لأنهم بهتوا بما عاينوا، مما لم يحتسبوا من فظاعة الأمر وهوله، فلم يقدروا أن ينطقوا، وقيل: أظهروها، من قولهم: أسر الشيء: أظهره، ومنه: أسارير الوجه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقُضِيَ بينهم بالقسط وهم لا يُظلمون</span><span class="ve">﴾</span></span>، ليس تكراراً؛ لأن الأول قضاء بين الأنبياء ومكذبيهم، والثاني في جزاء المشركين على شركهم. قاله البيضاوي.</p><p id="68.eYQA8">الإشارة: كثير من الناس من يستخبر عن شيخ التربية، أحق وجوده أم لا؟ إي وربي إنه لحق، ولا يخلو منه زمان، إذ القطب والعدد الذي يقوم الوجود بهم لا ينقطع، والقطبانية لا تدرك من غير تربية أصلاً، وما أنتم بفائتين عنه إن طلبتموه بصدق الاضطرار. ولو أن لكم نفس ظلمت نفسها حيث بقيت بعيبها وغم حجابها حتى لقيت مولاها ما في الأرض جميعاً لافتدت به من البعد وغم الحجاب، وفوات القرب من الأحباب، وقد قضى بين الخلائق بالحق، فارتفع المقربون الذين لقوا الله بقلب سليم، وانحط الغافلون، الذين لقوا الله بقلب سقيم، وندموا على ترك صحبة من يخلصهم من عيبهم، فإن كانت لهم رئاسة علم أو صلاح أضمروا ذلك عمن قلدهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يظلم ربك أحداً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.J8NaJ"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:55-56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-55">أَلَا إِنَّ لِلَّهِ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ أَلَا إِنَّ وَعْدَ اللَّهِ حَقٌّ وَلَكِنَّ أَكْثَرَهُمْ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/55" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:55"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-56">هُوَ يُحْيِي وَيُمِيتُ وَإِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/56" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:56"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.61jy2"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا إن لله ما في السموات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> خلقاً وملكاً وعبيداً، يتصرف فيهم تصرف المالك في ملكه، فلا يتطرقه ظلم ولا جور. ويحتمل أن يكون تقريراً لقدرته على الإثابة والعقاب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلاَ إن وعد الله حقٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما وعد به من الثواب والعقاب، لا خلف فيه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن أكثرهم لا يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> لقصور عقولهم، فلا يعلمون إلا ظاهراً من الحياة الدنيا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو يُحيي ويُميت</span><span class="ve">﴾</span></span> يحيي من يريد إظهاره للدنيا، ويميت من يريد نقله للآخرة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإليه تُرجعون</span><span class="ve">﴾</span></span> بالموت والنشور؛ لأن من قدر على الإيجاد والإعدام في الدنيا قدرعليها في العقبى؛ لأن القادر لذاته لا تزول قدرته، والمادة القابلة بالذات للحياة والموت قابلة لهما أبداً. اهـ. من البيضاوي.</p><p id="68.VAdKV">الإشارة: ما وعد به الحق سبحانه القاصدين إليه من الوصول والمعرفة به حق، إن وفوا بشرطه، وهو صحبة من يوصل إليه، مع الصدق والتعظيم، وإخلاص القصد، هو يحيي قلوباً بمعرفته، ويميت قلوباً بالغفلة والجهل به، وإليه ترجعون، فيظهر العارف من الجاهل والذاكر من الغافل.</p><p id="68.9XVNK"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:57-58"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-57">يَا أَيُّهَا النَّاسُ قَدْ جَاءَتْكُمْ مَوْعِظَةٌ مِنْ رَبِّكُمْ وَشِفَاءٌ لِمَا فِي الصُّدُورِ وَهُدًى وَرَحْمَةٌ لِلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/57" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:57"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-58">قُلْ بِفَضْلِ اللَّهِ وَبِرَحْمَتِهِ فَبِذَلِكَ فَلْيَفْرَحُوا هُوَ خَيْرٌ مِمَّا يَجْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/58" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:58"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.RLzM8"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بفضل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> يتعلق بمحذوف، يفسره ما بعده، أي: ليفرحوا بفضل الله، أو بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فليفرحوا</span><span class="ve">﴾</span></span>. وكرر قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> تأكيداً والفاء بمعنى الشرط، كأنه قال: إن فرحوا بشيء فبهما فليفرحوا.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الناسُ قد جاءتكم موعظة من ربكم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعنى القرآن العظيم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وشفاء لما في الصدور</span><span class="ve">﴾</span></span> من الشك والجهل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهُدىً ورحمةٌ للمؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> هداية في بواطنهم بأنوار التحقيق، ورحمة في ظواهرهم بآداب التشريع.</p><p id="68.RL45a">قال البيضاوي: قد جاءكم كتاب جامع للحكمة العملية، الكاشف عن محاسن الأعمال وقبائحها، والراغبة في المحاسن، والزاجرة عن القبائح، والحكمة النظرية التي هي شفاء لما في الصدور من الشكوك وسوء الاعتقاد، وهدى إلى الحق واليقين، ورحمة للمؤمنين؛ حيث أنزلت عليهم فنجوا من ظلمات الضلال بنور الإيمان، وتبدلت مقاعدهم من طبقات النيران بمصاعد من درجات الجنان. والتنكير فيها للتعظيم. اهـ.</p><p id="68.8vAY0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل بفضل الله وبرحمته</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بمطلق الفضل والرحمة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبذلك فليفْرَحُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لا بغيره، أو الفضل: الإسلام، والرحمة: القرآن. وقرأ يعقوب بتاء الخطاب، ورُوي مرفوعاً، ويؤيده قراءة من قرأ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فافرحوا</span><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو خيرٌ مما يجمعون</span><span class="ve">﴾</span></span> من حطام الدنيا، فإنها إلى الزوال، وقرأ ابن عامر: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تجمعون</span><span class="ve">﴾</span></span> بالخطاب، على معنى: فبذلك فليفرح المؤمنون، فهو خير مما تجمعون أيها المخاطبون.</p><p id="68.rNXBj">الإشارة: قد جعل الله في خواصِّ أوليائه موعظة للناس بما يسمعون منهم من التذكير والإرشاد وشفاء لما في الصدور، لما يسري منهم إلى القلوب من الإمداد، وما يكتسبه مَنْ صحبهم من أنوار التحقيق، وهدى إلى صريح العرفان وإشراق أنوار الإحسان، ورحمة بسكون القلوب والطمأنينة بذكر علام الغيوب، قل بفضل الله وبرحمته فبذلك فليفرحوا، ففضل الله: أنوار الإسلام والإيمان، ورحمته: أنوار الإحسان، أو فضل الله: أحكام الشريعة، ورحمته: الطريقة والحقيقة، أو فضل الله: حلاوة المعاملة، ورحمته: حلاوة المشاهدة، أو فضل الله: استقامة الظواهر، ورحمته: استقامة البواطن، أو فضل الله: محبته، ورحمته: معرفته. إلى غير ذلك مما لا ينحصر، ولم يقل: فبذلك فلتفرح يا محمد؛ لأن فرحه صلى الله عليه وسلم بالله، لا بشيءٍ دونه.</p><p id="68.XXGN6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:59-60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-59">قُلْ أَرَأَيْتُمْ مَا أَنْزَلَ اللَّهُ لَكُمْ مِنْ رِزْقٍ فَجَعَلْتُمْ مِنْهُ حَرَامًا وَحَلَالًا قُلْ آَللَّهُ أَذِنَ لَكُمْ أَمْ عَلَى اللَّهِ تَفْتَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/59" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:59"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-60">وَمَا ظَنُّ الَّذِينَ يَفْتَرُونَ عَلَى اللَّهِ الْكَذِبَ يَوْمَ الْقِيَامَةِ إِنَّ اللَّهَ لَذُو فَضْلٍ عَلَى النَّاسِ وَلَكِنَّ أَكْثَرَهُمْ لَا يَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/60" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:60"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.1VmqQ"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أنزل</span><span class="ve">﴾</span></span>: نصب بأنزل أو بأرأيتم؛ لأنه بمعنى اخبروني.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل أرأيتم</span><span class="ve">﴾</span></span>: أخبروني <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أنزل الله لكم من رزقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بقدرته، وإن سترها بالأسباب العادية، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> دل على أن المراد منه: ما حلّ، ولذلك وبَّخ على التبعيض بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فجعلتم منه حراماً وحلالاً</span><span class="ve">﴾</span></span> كالبحائر وأخواتها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-6-139">وَقَالُواْ مَا فِي بُطُونِ هذه الأنعام خَالِصَةٌ لِّذُكُورِنَا وَمُحَرَّمٌ على أَزْوَاجِنَا</span><a class="vn" href="/quran/6/139" target="_blank" title="سورة الأنعام" data-v="6:139"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="68.RNMay"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آللَّهُ أَذِنَ لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> في التحريم والتحليل، فتقولون ذلك عنه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم على الله تفترون</span><span class="ve">﴾</span></span> في نسبة ذلك إليه؟. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما ظنّ الذين يفترون على الله الكذبَ يوم القيامة</span><span class="ve">﴾</span></span>، أيُّ شيء ظنهم يفعل بهم، أيحسبون أنه لا يجازيهم عليه؟ وفيه تهديد عظيم لهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله لذو فضل على الناس</span><span class="ve">﴾</span></span>، حيث أنعم عليهم بالعقل، وهداهم بإرسال الرسل وإنزال الكتب، وشرع لهم الأحكام، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن أكثرهم لا يشكرون</span><span class="ve">﴾</span></span> هذه النعمة.</p><p id="68.ZVQMp">قال ابن عطية: ثنَّى بإيجاب الفضل على الناس في الإمهال لهم مع الافتراء والعصيان، والإمهال داعية إلى التوبة والإنابة، ثم استدرك من لا يرى حق الإمهال ولا يشكره، ولا يبادر فيه على جهه الذم لهم، والآية بعد هذا تعم جميع فضل الله، وجميع تقصير الخلق في شكره، لا رب غيره. اهـ.</p><p id="68.2XGKW">الإشارة: الوقوف مع حدود الشريعة، والتمسك بالسنة النبوية قولاً وفعلاً، وأخذاً وتركاً، والاهتداء بأنوار الطريقة تخلية وتجلية، هو السير إلى أسرار الحقيقة، فمن تخطى شيئاً من ذلك فقد حاد عن طريق السير. وبالله التوفيق.</p><p id="68.vVwX0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-61">وَمَا تَكُونُ فِي شَأْنٍ وَمَا تَتْلُو مِنْهُ مِنْ قُرْآَنٍ وَلَا تَعْمَلُونَ مِنْ عَمَلٍ إِلَّا كُنَّا عَلَيْكُمْ شُهُودًا إِذْ تُفِيضُونَ فِيهِ وَمَا يَعْزُبُ عَنْ رَبِّكَ مِنْ مِثْقَالِ ذَرَّةٍ فِي الْأَرْضِ وَلَا فِي السَّمَاءِ وَلَا أَصْغَرَ مِنْ ذَلِكَ وَلَا أَكْبَرَ إِلَّا فِي كِتَابٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/10/61" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:61"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.QDvzb"/><p id="68.8gNvO">قلت: الضمير في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منه</span><span class="ve">﴾</span></span> يعود على القرآن، وإن لم يتقدم ذكره؛ لدلالة ما بعده عليه، كأنه قال: وما تتلو شيئاً من القرآن، وقيل: يعود على الشأن، والأول أرجح؛ لأن الإضمار قبل الذكر تفخيم للشيء. قاله ابن جزي. قلت: والأحسن أن يعود على الله تعالى؛ لتقدم ذكره قبل، ومن قرأ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا أصغر</span><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا أكبر</span><span class="ve">﴾</span></span> بالفتح فعطف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مثقال</span><span class="ve">﴾</span></span> ممنوع من الصرف، أو مبني مع لا، ومن قرأ بالرفع فعطف على موضعه، أو مبتدأ، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا في كتاب</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما تكون في شأنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أمر من الأمور، والخطاب للنبي صلى الله عليه وسلم والمراد هو وجميع الخلق، ولذلك قال في آخرها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تعملون من عمل</span><span class="ve">﴾</span></span>، ومعنى الآية: إحاطة علم الله تعالى بكل شيء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما تتلو منه من قرآنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وما تتلو شيئاً من القرآن، أو وما تتلو من الله من قرآن، أي: تأخذه عنه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تعملون من عملٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي عمل كان، وهو تعميم للخطاب بعد تخصيصه بمن هو رأسهم، ولذلك ذكر الحق تعالى، حيث خص بالذكر ما فيه فخامة وتعظيم، وذكر حيث عمم ما يتناول الجليل والحقير، أي: لا تعلمون شيئاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا كنا عليكم شهوداً</span><span class="ve">﴾</span></span>: رقباء مطلعين عليه ظاهراً وباطناً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ تُفيضون فيه</span><span class="ve">﴾</span></span>: حين تخوضون فيه وتندفعون إليه، يقال: أفاض الرجل في الأمر: إذا أخذ فيه بجد واندفع إليه، ومنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-2-198">فَإِذَآ أَفَضْتُم مِّنْ عَرَفَاتٍ</span><a class="vn" href="/quran/2/198" target="_blank" title="سورة البقرة" data-v="2:198"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يَعْزُبُ عن ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما يغيب عنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مثقال ذرةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>: ما يوازن نملة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الأرض ولا في السماء</span><span class="ve">﴾</span></span> والمراد: لا يغيب عنه شيء في الوجود بأسره، وخصهما لأن العامة لا تعرف غيرهما. قال في الكشاف: فإن قلت: لِمَ قدَّم هنا الأرض بخلاف سورة سبأ؟ فالجواب: أن السماء قدمت في سبأ لأن حقها التقديم، وقدمت الأرض هنا لما ذكرت الشهادةُ على أهل الأرض. اهـ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا أصغرَ من ذلك ولا أكبرَ إلا في كتاب مبين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: اللوح المحفوظ، أو علمه تعالى المحيط، المُبيّن للأشياء على ما هي عليه.</p><p id="68.N4oqz">الإشارة: هذه الآية وأمثالها هي أصل المراقبة عند القوم، وهي على ثلاثة أقسام: مراقبة الظواهر، ومراقبة القلوب، ومراقبة السرائر. فالأولى للعوام، والثانية للخواص، والثالثة لخواص الخواص.</p><p id="68.NB0n1">فأما مراقبة الظواهر: فهي اعتقاد العبد أن الله يراه، ومطلع عليه في كل مكان، فينتجُ له الحياء من الله، فيستحيي أن يسيء الأدب معه وهو بين يديه، وفي بعض الأخبار القدسية: <span class="hadeth">«إن كنتم تعتقدون أني لا أراكم، فالخَللُ في إيمانكم، وإن كنتم تعتقدون أني أراكم فلِمَ جعلتموني أهون الناظرين إليكم؟»</span>.</p><p id="68.EZjbz">وقال عليه الصلاة والسلام: <span class="hadeth">«أفضل الناس إيماناً من يعلم أن الله معه في كل مكان»</span> أو كما قال صلى الله عليه وسلم: ورُوي أن عبد الله بن عمر رضي الله عنه مرَّ براعي غنم، فقال له: أعطنا شاة من غنمك، فقال له: ليست لي. فقال له: لصاحبها أكلها الذئب، فقال له الراعي: وأين الله؟!. ورُويَ أن رجلاً خلا بجارية فراودها على المعصية، وقال لها: لا ترانا إلا الكواكب، فقال له: وأين مُكوكُبها؟.</p><p id="68.51jwE">وأما مراقبة القلوب فهي: تحقيق العبد أن الله مطلع على قلبه، فيستحي منه أن يجول فيما لا يعني، أو يدبر ما لا يفيد ولا يجدي، أو يهم بسوء أدب؛ فإنْ جال في ذلك استغفر وتاب.</p><p id="68.7KVN7">وأما مراقبة السرائر فهي: كشف الحجاب عن الروح، حتى ترى الله أقرب إليها من كل شيء، فتستحي أن تجول فيما سواه من المحسوسات، فإن فعلت بادرت إلى التوبة والاستغفار، فالتوبة لا تفارق أهل المراقبة مطلقاً، وقد تقدم في أول سورة النساء بعض الكلام على المراقبة، فمن لم يُحْكِم أمر المراقبة، لم يذق أسرار المشاهدة.</p><p id="68.AgjMP"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:62-64"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-62">أَلَا إِنَّ أَوْلِيَاءَ اللَّهِ لَا خَوْفٌ عَلَيْهِمْ وَلَا هُمْ يَحْزَنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/62" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:62"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-63">الَّذِينَ آَمَنُوا وَكَانُوا يَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/63" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:63"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-64">لَهُمُ الْبُشْرَى فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَفِي الْآَخِرَةِ لَا تَبْدِيلَ لِكَلِمَاتِ اللَّهِ ذَلِكَ هُوَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/10/64" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:64"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.KmrOZ"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span>: صفة للأولياء، أو منصوب على المدح، أو مرفوع به على تقدير: هم أو مبتدأ، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم البشرى</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر،</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا إن أولياءَ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> الذين يتولونه بالطاعة، وهو يتولاهم بالكرامة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا خوفٌ عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span> من لحوق مكروه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا هم يحزنون</span><span class="ve">﴾</span></span> بفوات مأمول.</p><p id="68.12vwq">ثم فسرهم بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين آمنوا وكانوا يتقون</span><span class="ve">﴾</span></span>، فمن جمع بين الإيمان والتقوى فهو ولي أعني الولاية العامة وسيأتي بقية الكلام في الإشارة إن شاء الله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم البُشْرَى في الحياةِ الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو ما بشّر به المتقين في كتابه، على لسان نبيه صلى الله عليه وسلم من الحفظ والعز والكفاية، والنصر في الدنيا وما يثيبهم به في الآخرة، أو ما يريهم من الرؤيا الصالحة يراها أو تُرى له. رُوي ذلك عن رسول الله صلى الله عليه وسلم، أو محبة الناس للرجل الصالح، أو ما يتحفهم به من المكاشفات، أو التوفيق لأنواع الطاعات، أو بشرى الملائكة عند النزع، أو رؤية المقعد قبل خروج الروح، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفي الآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span> هي الجنة أو تلقي الملائكة إياهم عند الحشر بالبشرى والكرامة.</p><p id="68.AmG2x"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تبديل لكلماتِ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا تغيير لأقواله، ولا اختلاف لمواعيده، واستدل ابن عمر بالآية على أن القرآن لا يقدر أحد أن يُغيره، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك هو الفوز العظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> الإشارة إلى كونهم مبشَّرين في الدارين، أو لانتفاء الخوف والحزن عنهم مع ما بُشروا به، والله تعالى أعلم.</p><p id="68.6wRL5">الإشارة: الولاية على قسمين: ولاية عامة، وولاية عرفية خاصة، فالولاية العامة، هي التي ذكرها الحق تعالى: فكل من حقق الإيمان والتقوى؛ فله من الولاية على قدر ما حصًّل منها، والولاية الخاصة خاصة بأهل الفناء والبقاء، الجامعين بين الحقيقة والشريعة، بين الجذب والسلوك مع الزهد التام والمحبة الكاملة، وصحبة من تحققت ولايته. فقد سئل عليه الصلاة والسلام عن أولياء الله الذين لا خوف عليهم ولا هم يحزنون، فقال: <span class="hadeth">«الذينَ نَظَرُوا إلى بَاطِنِ الدنْيَا، حينَ نَظََرَ النَّاسُ إلى ظََاهِرهَا، واهْتَمُّوا بآجِلِ الدُّنيا حِين اهتَمَّ النَّاسُ بعَاجِلِها؛ فأمَاتُوا منها ما خَشوا أن يُمِيتهم، وتركوا منها ما عملوا أن سيتركُهُم، فما عارضهم من نائلها عارض إلا رفضوه، ولا خادعهم من رفعتها خادعٍ إلا وضعوه، خلقتِ الدنيا في قلوبهم فما يجددونها وخربت بينهم فما يعمرونها، وماتت في صدروهم فما يُحْيونها بل يهدمُونها، فيبنون بها آخرتهم، ويبيعونها فيشترون بها ما يبقى لهم، نظروا إلى أهلها صرْعى قد حلَّت بهم المَثُلات، فما يرون أماناً دون ما يرجون، ولا خوفاً دون ما يجدون»</span>.</p><p id="68.0GPnq">وفي حديث آخر: قيل: يا رسول الله مَنْ أولياء الله؟ قال: <span class="hadeth">«المتحابَّون في الله»</span> وقال القشيري رضي الله عنه: علامة الولي ثلاث: شغله بالله، وفراره إلى الله، وهمه الله. اهـ.</p><p id="68.WApkP">وقال أبو سعيد الخراز رضي الله عنه: إذا أراد الله أن يوالي عبداً من عباده فتح عليه باب ذكره، فإذا اشتد ذكره فتح عليه باب القرب، ثم رُفع إلى مجلس الأنس، ثم أجلسه على كرسي التوحيد، ثم رفع عنه الحجب وأدخله دار الفردانية، وكشف له عن الجلال والعظمة، فإذا عاين ذلك بقي بلا هو، فحينئذٍ يفني نفسه ويبرأ من دعاويها. اهـ.</p><p id="68.AVWwz">فأنت ترى كيف جعل الفناء هو نهاية السير والوصول إلى الولاية، فَمن لا فناء له لا محبة له، ومن لا محبة له لا ولاية له. وإلى ذلك أشار ابن الفارض رضي الله عنه، في تائيته بقوله:</p><p id="68.ADrw1"/><center><span class="manzoma">فلمْ تهْوَني ما لم تكنْ فيّ فانِيّا ** ولم تَفنَ ما لَمْ تَجتَل فيكَ صُورتي<br/></span></center><p id="68.4bK0r"/><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين أمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إيمان الخصوص، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكانوا يتقون</span><span class="ve">﴾</span></span> ما سوى الله؛ فلا يطمئنون إلى شيء سواه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم البشرى في الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span>، حلاوة الذوق والوجدان، مع مقام الشهود والعيان، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفي الآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span> بإدراك ما لا عين رأت، ولا أذن سمعت، ولا خطر ببال من المعارف والأسرار، فمن أدرك هذا فليوطن نفسه على الإنكار.</p><p id="68.BE72w"/><p id="68.6pLKJ"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:65"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-65">وَلَا يَحْزُنْكَ قَوْلُهُمْ إِنَّ الْعِزَّةَ لِلَّهِ جَمِيعًا هُوَ السَّمِيعُ الْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/10/65" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:65"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.dqWOQ"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span>: استئناف، ومن قرأ بالفتح فعلى إسقاط لام العلة.</p><p id="68.XyZej">يقول الحق جل جلاله لنبيه صلى الله عليه وآله وسلم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يحزنُكَ قولُهم</span><span class="ve">﴾</span></span> في جانب الربوبية، أو جانبك بالطعن والشتم والتهديد، فالعاقبة لك بالنصر والعز؛ فإن الله يُعز أولياءه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ العزَّة لله جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إن الغلبة لله جميعاً، لا يملك غيرُه منها شيئاً، فهو يقهرهم وينصرك عليهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو السميع</span><span class="ve">﴾</span></span> لأقوالهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العليم</span><span class="ve">﴾</span></span> بمكائدهم فيجازيهم عليها.</p><p id="68.G2adZ">الإشارة: الداخل على الله منكور، فكل من رام الخصوصية فليعوِّلْ على الطعن والإنكار، وليتسلَّ بما تسلى به النبي المختار، ولينتظر العز والنصر من الواحد القهار، فإن الأمر كله بيده.</p><p id="68.WMnVN"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:66-67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-66">أَلَا إِنَّ لِلَّهِ مَنْ فِي السَّمَاوَاتِ وَمَنْ فِي الْأَرْضِ وَمَا يَتَّبِعُ الَّذِينَ يَدْعُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ شُرَكَاءَ إِنْ يَتَّبِعُونَ إِلَّا الظَّنَّ وَإِنْ هُمْ إِلَّا يَخْرُصُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/66" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:66"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-67">هُوَ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ اللَّيْلَ لِتَسْكُنُوا فِيهِ وَالنَّهَارَ مُبْصِرًا إِنَّ فِي ذَلِكَ لَآَيَاتٍ لِقَوْمٍ يَسْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/67" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:67"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.4PvAl"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يتبع</span><span class="ve">﴾</span></span>: يحتمل الاستفهام، فتكون منصوبة بيتبع، أي، أيُّ شيء يتبعون ما يتبعون؟ إلا الظن، ويحتمل النفي، أي: ما يتبع الذين يدعون الشركاء يقيناً؛ إن يتبعون إلا الظن، أو تكون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span> تأكيداً لها، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا الظن</span><span class="ve">﴾</span></span> إبطال لنفي ما.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا إن لله مَن في السماوات ومن في والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> من الملائكة والثقلين ملكاً وعبيداً، فلا يصلح أحد منهم للألوهية، وإذا كان هؤلاء الذين هم أشرف الممكنات لا تصلح للربوبية، فأحرى الجامدات التي يدعونها آلهة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يتبعُ الذين يدعُون من دون الله شركاءَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أيُّ شيء يتبعون، تحقيراً لهم، أو ما يتبع الذين يدعون من دون الله شركاء يقيناً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن يتبعون إلا الظنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> وما سولت لهم أنفسهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن هم إلا يخرصُون</span><span class="ve">﴾</span></span>: يكذبون فيما ينسبون إلى الله، أو يحزرُون ويقدرون أنها شركاء تقديراً باطلاً، بل الواجب أن يعبدوا من عمت قدرته ونعمُه على خلقه، ولذلك قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الذي جعل لكم الليلَ لتسكنوا فيه</span><span class="ve">﴾</span></span> راحة لأبدانكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والنهارَ مبصراً</span><span class="ve">﴾</span></span> طلباً لمعاشكم، وفيه تنبيه على كمال قدرته وعظيم نعمته، ليدُلهم على تفرده باستحقاق العبادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن في ذلك لآيات لقوم يسمعون</span><span class="ve">﴾</span></span> سماع تدبر واعتبار.</p><p id="68.KKwbE">الإشارة: كل من ركن إلى شيء دون الله، محبة أو خوفاً أو طمعاً فيه، فقد أشرك مع الله، ولم يتبع إلا الظن والوهم، وفي الحِكَم: (ما قادك شيءٌ مثلُ الوهم، أنت حرٌ مما أنت آيس، وعبد لما أنت فيه طامع، فكيف يترك العبد سيده الذي بيده ملك السماوات والأرض، ويتعلق بعبد مثله حقير؟. يترك الملك الكبير ويتعلق بالعبد الصغير). هو الذي جعل ليل القبض لتسكنوا فيه عن التعلق بالغير، ونهار البسط لتبصروا في انتشاركم الحقائق العرفانية والأسرار الربانية، إن كنتم تسمعون به ومنه، فتنزهونه عما لا يليق به.</p><p id="68.AmRd0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:68-70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-68">قَالُوا اتَّخَذَ اللَّهُ وَلَدًا سُبْحَانَهُ هُوَ الْغَنِيُّ لَهُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ إِنْ عِنْدَكُمْ مِنْ سُلْطَانٍ بِهَذَا أَتَقُولُونَ عَلَى اللَّهِ مَا لَا تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/68" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:68"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-69">قُلْ إِنَّ الَّذِينَ يَفْتَرُونَ عَلَى اللَّهِ الْكَذِبَ لَا يُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/69" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:69"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-70">مَتَاعٌ فِي الدُّنْيَا ثُمَّ إِلَيْنَا مَرْجِعُهُمْ ثُمَّ نُذِيقُهُمُ الْعَذَابَ الشَّدِيدَ بِمَا كَانُوا يَكْفُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/70" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:70"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.OMmJ8"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عندكم</span><span class="ve">﴾</span></span>: متعلق بالاستقرار، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من سلطان</span><span class="ve">﴾</span></span> فاعل به؛ لأن المجرور والظرف إذا نفى يرفع الفاعل بالاستقرار، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متاع</span><span class="ve">﴾</span></span>: خبر، أي: ذلك متاع... إلخ.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: المشركون، ومن تبعهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتخذ الله ولداً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تبنّاه كالملائكة وغيرهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبحانه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تنزيهاً له عما يقول الظالمون، فإن التبني لا يصح إلا ممن يتصور منه الولد، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الغني</span><span class="ve">﴾</span></span> عن كل شيء، مفتقر إليه كلُّ شيء، والولد مسبب عن الحاجة، والحق تعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له ما في السماوات وما في والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> ملكاً وعبيداً، فلا يفتقر إلى اتخاذ الولد، وهو الغني بالإطلاق، لا يحتاج إلى من يعينه، واجب الوجود لا يفتقر إلى من يخلفة في ملكه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن عندكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما عندكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من سلطان</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: برهان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بهذا</span><span class="ve">﴾</span></span>، بل افتريتموه من عندكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتقون على الله ما لا تعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهو توبيخ وتقريع على اختلاقهم وجهلهم، وفيه دليل على أن كل قول لا دليل عليه فهو جهالة، وأن العقائد لابد فيها من قاطع، وأن التقليد فيها غير سائغ. قاله البيضاوي.</p><p id="68.3l16Q">قلت: والتحقيق أن إيمان المقلّد صحيح، وأن تقليد الأنبياء والرسل والكتب السماوية صحيح مكتفٍ عن الدليل.</p><p id="68.28VnA">ثم هدد أهل الشرك فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل إن الذين يفترون على الله الكذبَ</span><span class="ve">﴾</span></span> باتخاذ الولد وإضافة الشريك إليه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يُفلحون</span><span class="ve">﴾</span></span>: لا ينجون من النار، ولا يفوزون بالجنة، إنما ذلك الافتراء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متاع في الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقيمون به رئاستهم في الكفر، فيتمتعون به قليلاً، أو لهم تمتع في الدنيا مدة أعمارهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم إلينا مرجعُهُم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالموت، فيلقون الشقاء المؤبد، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم نُذيقهم العذاب الشديد بما كانوا يكفرون</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.eEXqQ">الإشارة: إظهار الكائنات من الغيب إلى الشهادة كلها على حد سواء في الاختراع والافتقار، ليس بعضها أقرب من بعض، وأما قوله: عليه الصلاة والسلام: <span class="hadeth">«الخَلْقُ عِيَالُ اللَّهِ وَأَحَبُّ الخَلْقِِِ إلى اللَّهِ أَنفَعُهُم لِعِيَالِهِ»</span>. فمعناه أنهم في حفظه وكفالته مفتقرون إليه في إيصال المادة، كافتقار الولد إلى أبيه.</p><p id="68.7Wldy">وأما قرب العبد من ربه بطاعته فمعناه قرب محبة ورضا، لا قرب مسافة أو نسب؛ إذ أوصاف العبودية غير مجانسة لأوصاف الربوبية، بل هي بعيدة منها مع شدة قربها، ولذلك قال في الحِكَم: (إلهي ما أقربَكَ مِنَّي وما أَبعَدَني عنك...) إلخ، وقد تشرق على العبد أنوار الربوبية فتكسوه حتى يغيب عن حسه ورسمه فلا يرى إلا أنوار ربه، فربما تغلبه الأنوار، فيدَّعي الاتحاد أو الحلول، وهو معذور عند أهل الباطن لسكره، وقد رفع التكليف عن السكران، فإذا صحى وبقي على دعواه قُتل شرعاً. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.MzD8O"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:71-73"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-71">وَاتْلُ عَلَيْهِمْ نَبَأَ نُوحٍ إِذْ قَالَ لِقَوْمِهِ يَا قَوْمِ إِنْ كَانَ كَبُرَ عَلَيْكُمْ مَقَامِي وَتَذْكِيرِي بِآَيَاتِ اللَّهِ فَعَلَى اللَّهِ تَوَكَّلْتُ فَأَجْمِعُوا أَمْرَكُمْ وَشُرَكَاءَكُمْ ثُمَّ لَا يَكُنْ أَمْرُكُمْ عَلَيْكُمْ غُمَّةً ثُمَّ اقْضُوا إِلَيَّ وَلَا تُنْظِرُونِ</span><a class="vn" href="/quran/10/71" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:71"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-72">فَإِنْ تَوَلَّيْتُمْ فَمَا سَأَلْتُكُمْ مِنْ أَجْرٍ إِنْ أَجْرِيَ إِلَّا عَلَى اللَّهِ وَأُمِرْتُ أَنْ أَكُونَ مِنَ الْمُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/72" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:72"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-73">فَكَذَّبُوهُ فَنَجَّيْنَاهُ وَمَنْ مَعَهُ فِي الْفُلْكِ وَجَعَلْنَاهُمْ خَلَائِفَ وَأَغْرَقْنَا الَّذِينَ كَذَّبُوا بِآَيَاتِنَا فَانْظُرْ كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الْمُنْذَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/73" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:73"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.YXPkG"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وشركاءكم</span><span class="ve">﴾</span></span>: مفعول معه، أو بفعل محذوف، أي: اعزموا أمركم وأجمعُوا شركاءكم ومن قرأ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اجمَعُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بهمزة وصل فشركاءكم: معطوف، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غمة</span><span class="ve">﴾</span></span>: خفيّا، وفي الحديث: <span class="hadeth">«فَإنْ غُمَّ عَلَيكُمْ فَاقدَروا لَهُ»</span>.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتل عليهم نبأ نوحٍٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: خبره مع قومه، قيل: اسمه عبد الغفار، وسمي نوحاً لكثرة نَوحه من هيبة ربه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ قال لقومه يا قوم إن كان كَبُرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: عَظُمَ وشقَّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليكم مقامي</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كوني بين أظهركم، وإقامتي بينكم مدة مديدة أذكركم بالله، أو قيامي علّيكم لوعظكم، أو نفسي ووجودي بينكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتذكيري</span><span class="ve">﴾</span></span> لكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بآيات الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أدعوكم بها إلى الله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فعلى الله توكلتُ</span><span class="ve">﴾</span></span>: وثقت به، فلا أبالي ببعدكم عني وتخويفكم إياي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأجمعُوا أمرَكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: اعزموا عليه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وشركاءَكم</span><span class="ve">﴾</span></span> مع شركائكم، أو وأمر شركائكم، أو أجْمِعُوا أمركم واتَّفَِقُوا عليه وأجمِعُوا شركاءكم. والمعنى: أنه أمرهم بالعزم والإجماع على قصده، والسعي في إهلاكه، على أي وجه يمكنهم؛ لشدة ثقته بالله وعدم مبالاته بهم.</p><p id="68.7drRO"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم لا يكن أمرُكم</span><span class="ve">﴾</span></span> في قصد إهلاكي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليكم غُمَّة</span><span class="ve">﴾</span></span>: مستوراً خفيَّاً، بل اجعلوه ظاهراً مكشوفاً تتمكنون فيه، لأن من يكتم أمراً ويخفيه لا يقدر أن يفعل ما يريد، أو ثم لا يكن حالكم عليكم غمَّاً، أي: لا يلحقكم غم إذا أهلكتموني وتخلصتم من ثقل مقامي وتذكيري. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم اقْضُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: انفذوا قضاءكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إليَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما تريدون. وقرأ السري بن يَنْعَم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفضوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالفاء وقطع الهمزة، أي: انتهوا إليَّ بشرِّكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تُنظرون</span><span class="ve">﴾</span></span>: ولا تمهلون.</p><p id="68.P6rQx"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن توليتم</span><span class="ve">﴾</span></span>: أعرضتم عن تذكيري، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما سألتُكم من أجرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يوجب توليكم وإعراضكم لثقله عليكم. واتهامكم إياي لأجله، أو يفوتني إذا توليتم عني، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ أجْرِيَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: ما ثوابي على الدعوة والتذكير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا على اللهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا تعلق لي بشيء دونه، آمنتم أو توليتم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأُمرتُ أن أكون من المسلمين</span><span class="ve">﴾</span></span> المنقادين لحكمه، لا أخالف أمره. ولا أرجو غيره.</p><p id="68.xQAm7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكذّبوه</span><span class="ve">﴾</span></span>: فأصروا على تكذيبه بعد إلزامهم الحجة، وتبين ان توليهم ليس إلا لعنادهم وتمرُّدهم فلا جرَم حقت عليهم كلمة العذاب، فهلكوا بالغرق، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فنجيناه ومن</span><span class="ve">﴾</span></span> آمن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">معه في الفلك</span><span class="ve">﴾</span></span>، وكانوا ثمانين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلناهم خلائفَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عمروا الأرض بعد الهالكين وخلفوهم فيها، ولم يُعقب منهم إلا أولاد نوح عليه السلام، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأغرقنا الذين كذَّبوا بآياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالطوفان، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانظرْ كيف كان عاقبةُ المنذَرين</span><span class="ve">﴾</span></span>، تعظيم لما جرى عليهم، وتحذير لمن كذب الرسول، وتسلية له. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.ZRgND">الإشارة: لا يكون الرجل كامل اليقين حتى يسقط من قبله خوف المخلوقين، فلا يبالي بهم ولو أجمعوا على كيده، إذ ليس بيدهم شيء، وإنما أمْرهم بيد الله، ويقول لهم كما قال نوح عليه السلام: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأجمعوا أمركم وشركاءكم</span><span class="ve">﴾</span></span>. وكما قال هود عليه السلام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-11-55">مِن دُونِهِۦ فَكِيدُونِى جَمِيعًا ثُمَّ لَا تُنظِرُونِ</span><a class="vn" href="/quran/11/55" target="_blank" title="سورة هود" data-v="11:55"></a><span class="v" id="qr-albahr-11-56">إِنِّى تَوَكَّلْتُ عَلَى ٱللَّهِ رَبِّى وَرَبِّكُم مَّا مِن دَآبَّةٍ إِلَّا هُوَ ءَاخِذٌۢ بِنَاصِيَتِهَآ إِنَّ رَبِّى عَلَىٰ صِرَٰطٍ مُّسْتَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/11/56" target="_blank" title="سورة هود" data-v="11:56"></a><span class="ve">﴾</span></span> . وفي الحديث: <span class="hadeth">«لو اجْتَمَعَ الخَلْقُ كَلُهمْ عَلَى أن يَضُرُّوكَ بِشَيءٍ لم يَضُرُّوكَ إلا بِشَيءٍ قَدَّرَهُ الله عَلَيكَ، جَفْتِ الأقلامُ وطُويت الصُّحُفُ»</span>. وقال أيضاً صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«لا يَكمُلُ إيمَانُ العَبدِ حتَّى يَكُون الناسُ عندَه كالأباعد»</span>. يعني لا يهابهم ولا يراقبهم. وبالله التوفيق.</p><p id="68.gav0k"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:74"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-74">ثُمَّ بَعَثْنَا مِنْ بَعْدِهِ رُسُلًا إِلَى قَوْمِهِمْ فَجَاءُوهُمْ بِالْبَيِّنَاتِ فَمَا كَانُوا لِيُؤْمِنُوا بِمَا كَذَّبُوا بِهِ مِنْ قَبْلُ كَذَلِكَ نَطْبَعُ عَلَى قُلُوبِ الْمُعْتَدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/74" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:74"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.g2b4A"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما كذبوا به</span><span class="ve">﴾</span></span> ذكر هنا الرابط، وحذفه في سورة الأعراف، إشارة إلى جواز الأمرين، وإليه أشار في الألفية، بقوله:</p><p id="68.zJRb6"/><center><span class="manzoma">كذَا الذي جُرَّ بما الموصُولُ جَر ** ك مُرَّ بالّذي مررْتُ فَهْو بَر<br/></span></center><p id="68.Dzoar"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم بعثنا من بعده</span><span class="ve">﴾</span></span>: من بعد نوح عليه السلام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رسلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ كهود وصالح وإبراهيم وغيرهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى قومهم</span><span class="ve">﴾</span></span>، كل رسول إلى قومه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فجاؤوهم بالبينات</span><span class="ve">﴾</span></span>: بالمعجزات الواضحات المثبتة لدعواهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما كانوا ليؤمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فما استقام لهم أن يؤمنوا لشدة شكيمتهم في الكفر، ولسبق شقاوتهم، فما آمنوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما كذَّبوا به من قبل</span><span class="ve">﴾</span></span> مجيئهم المعجزات، يعني أنهم طلبوا المعجزات ليؤمنوا، فلما جاءتهم استمروا على تكذيبهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك نطبع على قلوب المعتدين</span><span class="ve">﴾</span></span> فلا تنفع فيهم معجزة ولا تذكير، وفيه دليل على أن الأفعال واقعة بقدرة الله، مع إثبات كسب العبد لقيام عالم الحكمة الذي هو رداء لتصرف القدرة. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.oRPKY">الإشارة: كما بعث الله في كل أمة رسولاً يذكرهم ويدعوهم إلى الله، بعث الله في كل عصر وليَّاً عارفاً، يدعو الخلق إلى معرفة الله وتوحيده الخاص، فمن سبقت له العناية آمن به من غير طلب آية، ومن سبق له الخذلان لا يصدق به ولو راى ألف برهان. وبالله التوفيق.</p><p id="68.7wQbO"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:75-78"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-75">ثُمَّ بَعَثْنَا مِنْ بَعْدِهِمْ مُوسَى وَهَارُونَ إِلَى فِرْعَوْنَ وَمَلَئِهِ بِآَيَاتِنَا فَاسْتَكْبَرُوا وَكَانُوا قَوْمًا مُجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/75" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:75"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-76">فَلَمَّا جَاءَهُمُ الْحَقُّ مِنْ عِنْدِنَا قَالُوا إِنَّ هَذَا لَسِحْرٌ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/10/76" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:76"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-77">قَالَ مُوسَى أَتَقُولُونَ لِلْحَقِّ لَمَّا جَاءَكُمْ أَسِحْرٌ هَذَا وَلَا يُفْلِحُ السَّاحِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/77" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:77"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-78">قَالُوا أَجِئْتَنَا لِتَلْفِتَنَا عَمَّا وَجَدْنَا عَلَيْهِ آَبَاءَنَا وَتَكُونَ لَكُمَا الْكِبْرِيَاءُ فِي الْأَرْضِ وَمَا نَحْنُ لَكُمَا بِمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/78" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:78"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.Ol6N3"/><p id="68.vGKlv">الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم بعثنا</span><span class="ve">﴾</span></span>، من بعد هؤلاء الرسل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">موسى وهارون إلى فرعون ومَلَئه بأياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span> التسع، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستكبروا</span><span class="ve">﴾</span></span> عن اتباعها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكانوا قوماً مجرمين</span><span class="ve">﴾</span></span> معتادين الإجرام، فلذلك تهاونوا برسالة ربهم، واجترؤوا على ردها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما جاءهم الحقُّ من عندنا</span><span class="ve">﴾</span></span> وعرفوه، وهو بعثه موسى عليه السلام؛ لتظاهر المعجزات على يديه، القاهرة المزيحة للشك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span> من فرط تمردهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي جئت به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لسحرٌ مبين</span><span class="ve">﴾</span></span>: ظاهر.</p><p id="68.4oD8v"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">موسى للحقَّ لمَّا جاءكم</span><span class="ve">﴾</span></span> إنه سحر، فكيف يقدر السحرة على مثله؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أسحرٌ هذا</span><span class="ve">﴾</span></span>: أيتوهم أحد أن يكون هذا سحراً؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يُفلح الساحرون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لو كان سحراً لاضْمَحَلَّ، ولم يُبطل سحرَ السحرة، والعالم بأن الساحر لا يُفلح لا يستعمل السحر، فهذا كله من كلام موسى عليه السلام، أو من تمام قولهم؛ إن جعل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أسحرٌ هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> محكياً لقولهم، كأنهم قالوا: أجئتنا بالسحر لتطلب به الفلاح ولا يفلح الساحرون، والأول أرجح.</p><p id="68.dwe37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا أجئتنا لِتَلْفتنا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لتصرفنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عما وجدنا عليه آباءنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> من عبادة الأصنام، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتكون لكما الكبرياءُ في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span>: الملك فيها، سمي كبرياء لاتَّصاف الملوك بالتكبر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما نحن لكما بمؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span>: بمصدّقين.</p><p id="68.op5nZ">الإشارة: السحر على قسمين: سحر يسحر القلوب إلى حضرة الرحمن، وسحر يسحرها إلى حضرة الشيطان، فالسحر الذي يسحر إلى حضرة الرَّحمن: هو ما جاءت به الأنبياء والرسل، وقامت به الأولياء بعدهم من الأمور التي تقرب إلى حضرة، إما ما يتعلق بالظواهر، كتبيين الشرائع، وإمّا ما يتعلق بالبواطن، كتبيين الطرائق والأمور التي تُشرق بها أسرارُ الحقائق، وأما السحر الذي يسحر إلى حضرة الشيطان: فكل ما يشغل عن ذكر الرَّحمن، ولذلك قال عليه السلام: <span class="hadeth">«اتَّقُوا الدُّنيا فإنَّها أَسْحَرُ مَنْ هَارُوت ومَارُوت»</span>.</p><p id="68.gWdlo"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:79-82"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-79">وَقَالَ فِرْعَوْنُ ائْتُونِي بِكُلِّ سَاحِرٍ عَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/10/79" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:79"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-80">فَلَمَّا جَاءَ السَّحَرَةُ قَالَ لَهُمْ مُوسَى أَلْقُوا مَا أَنْتُمْ مُلْقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/80" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:80"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-81">فَلَمَّا أَلْقَوْا قَالَ مُوسَى مَا جِئْتُمْ بِهِ السِّحْرُ إِنَّ اللَّهَ سَيُبْطِلُهُ إِنَّ اللَّهَ لَا يُصْلِحُ عَمَلَ الْمُفْسِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/81" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:81"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-82">وَيُحِقُّ اللَّهُ الْحَقَّ بِكَلِمَاتِهِ وَلَوْ كَرِهَ الْمُجْرِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/82" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:82"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.jxrjb"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما جئتم به</span><span class="ve">﴾</span></span> موصوله على من قرأ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السحر</span><span class="ve">﴾</span></span> بلا استفهام، ومن قرأ بالاستفهام ف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span> مبتدأ و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جئتم</span><span class="ve">﴾</span></span> خبرها، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السحر</span><span class="ve">﴾</span></span>: بدل منه، أو خبر لمحذوف، أي: أهو السحر؟ أو مبتدأ حذف خبره، أي: السحر هو.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال فرعونُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لما أراد معارضة موسى عليه السلام: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ائتوني بكلِّ ساحرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>، في قراءة الأخوين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سحَّار</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليم</span><span class="ve">﴾</span></span>: حاذق في فنه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما جاء السحرة قال لهم موسى ألقوا ما أنتم ملقون</span><span class="ve">﴾</span></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما ألقَوا</span><span class="ve">﴾</span></span> حبالهم وعصيهم، فانقلبت حَيَّات في أعين الناس، يركب بعضها بعضاً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">موسى ما جئتم به السحر</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الذي جئتم به هو السحر، لا ما سماه فرعون وقومه سحراً من معجزات العصا. وقرأ البصري: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آلسحر</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أيّ شيء جئتم به السحر هو؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله سيُبْطلُه</span><span class="ve">﴾</span></span>: سيمحقه، أو سيظهر بطلانه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله لا يُصلح عملَ المفسدين</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يثيبه ولا يديمُه، وفيه دليل على أن السحر تمويه لا حقيقة له، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويُحقُّ الله الحقَّ بكلماته</span><span class="ve">﴾</span></span> السابقة الأزلية، أو بأوامره وقضاياه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو كره المجرمون</span><span class="ve">﴾</span></span> ذلك.</p><p id="68.NYLBN">الإشارة: الأكوان كلها عند اهل التحقيق شعوذة سحرية، خيالية كخيال السحر الذي يظهره المشعوذ، تظهر ثم تبطن، وليس في الوجود حقيقة إلا الواحد الأحد الفرد الصمد، فهي ثابتة بإثباته، ممحوة بأحدية ذاته، وهي أيضاً أشبه شيء بالظلال، والظلال لا وجود لها من ذاتها، وإنما تابعة لشواخصها، ولذلك قالوا: ظلال الأشجار لا تعرق السفن عن التِّسْيار، فظلال الأكوان وأجرامها لا تعوق سفن الأفكار عن التسيار في بحار معاني الأسرار، بل تغيب عن ظلال حسها إلى فضاء شهود معانيها، فالعارف لا يحجبه عن الله شيء؛ لنفوذه إلى شهود أسرار الربوبية في كل شيء، والله تعالى أعلم.</p><p id="68.J6vkB"/><p id="68.A2x0L"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:83"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-83">فَمَا آَمَنَ لِمُوسَى إِلَّا ذُرِّيَّةٌ مِنْ قَوْمِهِ عَلَى خَوْفٍ مِنْ فِرْعَوْنَ وَمَلَئِهِمْ أَنْ يَفْتِنَهُمْ وَإِنَّ فِرْعَوْنَ لَعَالٍ فِي الْأَرْضِ وَإِنَّهُ لَمِنَ الْمُسْرِفِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/83" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:83"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.5z0ND"/><p id="68.8gNvO">قلت: الضمير في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ملئهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعود على فرعون، وجمعه على ما هو المعتاد في ضمير العظماء، أو باعتبار آل فرعون، كما يقال: ربيعة ومُضَر، أو على الذرية، أو على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قومه</span><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يفتنهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بدل من فرعون، أو مفعول بخوف، وأفرد ضمير الفاعل، فلم يقل: أن يفتنوهم؛ للدلالة على أن الخوف من الملأ كان بسبب فرعون.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما آمنَ لموسى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: صدّقه في أول مبعثه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا ذريةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>: إلا شباب وفتيان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قومه</span><span class="ve">﴾</span></span>: من بني إسرائيل، آمنوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على خوفٍ من فرعون وملئهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مع خوف من فرعون وقومه، أو على خوف من فرعون وملأ بني إسرائيل؛ لأن الأكابر من بني إسرائيل كانوا يمنعون أولادهم من الإيمان خوفاً من فرعون، وهذا أرجح. خافوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يفتنهم</span><span class="ve">﴾</span></span>: يعذبهم حتى يردهم عن دينهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأن فرعونَ لعالٍ في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span>: لغالب فيها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنه لَمِن المسرفين</span><span class="ve">﴾</span></span> في الكفر والعُتُوِّ حتى ادعى الربوبية، واسترقَّ أسباط الأنبياء.</p><p id="68.eQMp9">الإشارة: أهل التصديق بأهل الخصوصية قليل في كل زمان، وإيذاء المنتسبين لهم سنة جارية في كل أوان، فكل زمان له فراعين يُؤذون المنتسبين، والعاقبة للمتقين.</p><p id="68.V1z34"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:84-86"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-84">وَقَالَ مُوسَى يَا قَوْمِ إِنْ كُنْتُمْ آَمَنْتُمْ بِاللَّهِ فَعَلَيْهِ تَوَكَّلُوا إِنْ كُنْتُمْ مُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/84" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:84"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-85">فَقَالُوا عَلَى اللَّهِ تَوَكَّلْنَا رَبَّنَا لَا تَجْعَلْنَا فِتْنَةً لِلْقَوْمِ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/85" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:85"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-86">وَنَجِّنَا بِرَحْمَتِكَ مِنَ الْقَوْمِ الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/86" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:86"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.M1DNz"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال موسى</span><span class="ve">﴾</span></span> لقومه، لمّا رأى خوفهم من فرعون: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا قوم إن كنتم آمنتم بالله فعليه توكلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ثِقُوا به واعتمِدُوا عليه، ولا تُبالوا بغيره، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كنتم مسلمين</span><span class="ve">﴾</span></span> مستسلمين لقضاء الله أو منقادين لأحكامه، قائمتين بطاعته، بعد تحصيل الإيمان به، وقال لهم ذلك مع علمه بإيمانهم وإسلامهم؛ إنهاضاً لهم وتحريضاً على الصبر، كما تقول: إن كنت رجلاً فافعل كذا.</p><p id="68.oX4Vd"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقالوا على الله توكلنا</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنّا مؤمنون مخلصون، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا لا تجعلنا فتنةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: موضع فتنة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للقوم الظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا تسلطهم علينا فيفتنونا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونجنا برحمتك من القوم الكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: من كيدهم، أو شؤم مشاهدتهم. وفي تقديم التوكل على الدعاء تنبيه على أن الداعي ينبغي أن يتوكل أولاً لتُجاب دعوته؛ لأنه يتسبب في نجاح أمره، ثم يدعو. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.P02rj">الإشارة: التوكل هو ثمرة الإيمان ونتيجته، فكلما قوي الإيمان واشتدت أركانه قوي التوكل وظهرت أسراره. وكلما ضعف الإيمان ضعف التوكل، فالتَّوَغل في الأسباب نتيجة ضعف الإيمان، والتقلل منها نتيجة صحة التوكل والإيقان، والتوكل: أن تكون بما في يد الله أوثق مما في يدك. قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-16-96">مَا عِندَكُمْ يَنفَدُ وَمَا عِندَ الله بَاقٍ</span><a class="vn" href="/quran/16/96" target="_blank" title="سورة النحل" data-v="16:96"></a><span class="ve">﴾</span></span> والتوكل قد يوجد مع الأسباب، ومع التجريد أنفع، وقد تقدم الكلام عليه في آل عمران. وبالله التوفيق.</p><p id="68.pZ0Yg"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:87"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-87">وَأَوْحَيْنَا إِلَى مُوسَى وَأَخِيهِ أَنْ تَبَوَّآَ لِقَوْمِكُمَا بِمِصْرَ بُيُوتًا وَاجْعَلُوا بُيُوتَكُمْ قِبْلَةً وَأَقِيمُوا الصَّلَاةَ وَبَشِّرِ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/87" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:87"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.VWXwp"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأوحينا إلى موسى وأخيه ان تبَوءا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: اتخذا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقومكما بمصر بيوتاً</span><span class="ve">﴾</span></span> للصلاة والعبادة، قيل: أراد الإسكندرية، وهي من مصر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واجعلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أنتما وقومكما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بُيوتَكم</span><span class="ve">﴾</span></span> التي تسكنون فيها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قبلةً</span><span class="ve">﴾</span></span>: مصلّى ومساجد. ورُوي أن فرعون أخافهم، وهدم مواضع كانوا اتخذوها للصلاة، فأمروا بإخفائها وجعلها في بيوتهم، وتكون متوجهة نحو القبلة يعني مكة وكان موسى يصلي إليها.</p><p id="68.EB3vq">فإن قلت: لِمَ خُصَّ موسى وهارون بالخطاب في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن تَبوءا</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم خُوطب بها بنو إسرائيل في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واجعلوا بيوتكم</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ فالجواب: أن التبوء واتخاذ المساجد مما يتعاطاه رؤوس القوم للتشاور، بخلاف جعل البيوت قبلة فمما ينبغي أن يفعله كل أحد.</p><p id="68.Jk4Oq"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأقيموا الصلاة</span><span class="ve">﴾</span></span> في تلك البيوت، أُمروا بذلك أول مرة لئلا تظهر عليهم الكفرة ويفتنونهم عن دينهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبشَّر المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنصر والعز في الدنيا، وبالجنة في العقبى.</p><p id="68.57xJ6">الإشارة: اتخاذ الأماكن للعبادة والعزلة مطلوب عند القوم، وفي الحِكَم: (ما نفع القلبَ شيءٌ مثلُ عزلةٍ يدخل بها ميدان فكرة)، وأصلهم في ذلك: اعتزاله صلى الله عليه وسلم في غار حراء في مبدأ الوحي، فالخلوة للمريد لابد منها في ابتداء أمره، فإذا قوي نوره، ودخل مقام الفناء؛ صلح له حينئذٍ الخلطة مع الناس، بحيث يكون جسده مع الخلق وقلبه مع الحق، فإن لله رجالاً أشباحُهم مع الخلق تسعى، وأرواحهم في الملكوت ترعى. وقال بعضهم: الجَسدُ في الحانوت والقلب في الملكوت، فإذا رجع إلى البقاء لم يختَرْ حالاً على حال؛ لأنه مع الله على كل حال، وهذا من أقوياء الرجال. نفعنا الله بهم.</p><p id="68.JbmPr"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:88-89"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-88">وَقَالَ مُوسَى رَبَّنَا إِنَّكَ آَتَيْتَ فِرْعَوْنَ وَمَلَأَهُ زِينَةً وَأَمْوَالًا فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا رَبَّنَا لِيُضِلُّوا عَنْ سَبِيلِكَ رَبَّنَا اطْمِسْ عَلَى أَمْوَالِهِمْ وَاشْدُدْ عَلَى قُلُوبِهِمْ فَلَا يُؤْمِنُوا حَتَّى يَرَوُا الْعَذَابَ الْأَلِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/10/88" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:88"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-89">قَالَ قَدْ أُجِيبَتْ دَعْوَتُكُمَا فَاسْتَقِيمَا وَلَا تَتَّبِعَانِّ سَبِيلَ الَّذِينَ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/89" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:89"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.meOko"/><p id="68.Rb5Ye">قلت: اللام في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليُضلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لام كي، متعلقة بآتيت محذوفة، أو بالمذكورة، ولفظ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا</span><span class="ve">﴾</span></span> تكرار، أو تكون لام الأمر، فيكون دعاء عليهم بلفظ الأمر، بما علم من قرائن أحوالهم أنه لا يكون غيره. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا يؤمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span>: جواب الدعاء أو عطف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليضلوا</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال موسى ربنا إنك آتيت فرعون وملأهُ زينةً</span><span class="ve">﴾</span></span>: ما يتزين به من الملابس والمراكب، ونحوها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأموالاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: أنواعاً من المال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> استدراجاً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا</span><span class="ve">﴾</span></span> آتيتهم ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليُضلوا عن سبيلك</span><span class="ve">﴾</span></span> طغياناً وبطراً بها، وصرفها في غير محلها، أو ربنا اجعلهم ضالين في سبيلك، كقول نوح عليه السلام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-71-24">وَلاَ تَزِدِ الظالمين إِلاَّ ضَلاَلاً</span><a class="vn" href="/quran/71/24" target="_blank" title="سورة نوح" data-v="71:24"></a><span class="ve">﴾</span></span> لما أيس من إيمانهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا اطمسْ على أموالهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أهلكها وامحقها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واشْدُدْ على قلوبهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالقسوة، واطبع عليها حتى لا تنشرح للإيمان، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا يؤمنوا حتى يَرَوا العذابَ الأليم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إن تطمس على أموالهم وتشدد على قلوبهم لا يؤمنوا إلا قهراً.</p><p id="68.Eo73L">وفي الآية دليل على جواز الدعاء على الظالم بالمعصية، أو الكفر، وقد فعله سعد بن أبي وقاص على الذي شهد فيه بالباطل، ووجْهُ جوازه مع استلزامه وقوع المعاصي: أنه لم يُعتبر من حيث تاديته إلى المعاصي، ولكن من حيث تأديته إلى نِكاية الظالم وعقوبته، وهذا كما قيل في تمني الشهادة أنه مشروع، وإن كان يؤدي إلى قتل الكافر للمسلم، وهو معصية ووهن في الدين، ولكن الغرض من تمنى الشهادة ثوابُها، لا نفسها.</p><p id="68.M31z0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span> تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد أجيَبت دعوتُكما</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني موسى وهارون، وكان يُؤمِّن على دعاء أخيه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستقيما</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: اثبتا على ما أنتما عليه من الاستقامة والدعوة وإلزام الحجة، ولا تستعجلا، فإن ما طلبتما كائن ولكن في وقته، روي أنه مكث فيهم بعد الدعاء أربعين سنة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تتبعانِّ سبيلَ الذين لا يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span>: طريق الجهلة في استعجال الأشياء قبل وقتها، أو في عدم الوثوق والاطمئنان بوعدنا، وقرأ ابن ذكوان: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تتبعان</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنون الخفيفة وكسرها لالتقاء الساكنين، وهو قليل، قال ابن مالك:</p><p id="68.eLPR1"/><center><span class="manzoma">وَلم تَقَعْ خَفِيفَةٌ بَعدَ الأَلفْ<br/></span></center><p id="68.Vx1dP"/><p id="68.7z52r">ويحتمل أن تكون نون الرفع، ولا نافية، أي: والأمر لا تتبعان سبيل الذين لا يعلمون.</p><p id="68.6WRX9">الإشارة: دعاء الأولياء على الظالم مشروع بعد الإذن الإلهامي على ما يفهمونه، وقد مكث الشيخ أبو الحسن سنين لم يدع على ابن البراء حتى كان سنة في عرفة، فقال: الآن أًذن لي في الدعاء على ابن البراء... إلخ فإن لم يكن إذن فالصبر أوْلى، بل الأولى الدعاء له بالهداية، حتى يأخذ الله بيده؛ وهذا مقام الصديقين، فإذا وقع الدعاء مطلقاً وتأخرت الإجابة فلا يستعجل، فيكون تبع سبيل الذين لا يعلمون، وفي الحكم: (لا يكن تأخرُ أمدِ العطاءِ مع الإلحاحِ في الدعاء موجباً ليأسك، فقد ضمن لك الإحابة فيما يختار لك لا فيما تختار أنت لنفسك، وفي الوقت الذين يريد، لا في الوقت الذي تريد)، وقال أيضاً: (لا يشككنَّك في الوعد عدم وقوع الموعود وإن تعين زمنه؛ لئلا يكون ذلك قَدْحاً في بصيرتك، وإخماداً لنور سريرتك). وبالله التوفيق.</p><p id="68.aRVaB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:90-92"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-90">وَجَاوَزْنَا بِبَنِي إِسْرَائِيلَ الْبَحْرَ فَأَتْبَعَهُمْ فِرْعَوْنُ وَجُنُودُهُ بَغْيًا وَعَدْوًا حَتَّى إِذَا أَدْرَكَهُ الْغَرَقُ قَالَ آَمَنْتُ أَنَّهُ لَا إِلَهَ إِلَّا الَّذِي آَمَنَتْ بِهِ بَنُو إِسْرَائِيلَ وَأَنَا مِنَ الْمُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/90" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:90"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-91">آَلْآَنَ وَقَدْ عَصَيْتَ قَبْلُ وَكُنْتَ مِنَ الْمُفْسِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/91" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:91"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-92">فَالْيَوْمَ نُنَجِّيكَ بِبَدَنِكَ لِتَكُونَ لِمَنْ خَلْفَكَ آَيَةً وَإِنَّ كَثِيرًا مِنَ النَّاسِ عَنْ آَيَاتِنَا لَغَافِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/92" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:92"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.6Rj9e"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأتبعهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تبعهم، يقال: تبع وأتبع لغتان.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجاوزنا ببني إسرائيل البحرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: جوزناهم في البحر يبساً؛ حتى بلغوا الشط الآخر حافظين لهم. رُوي أن بني إسرائيل حين جاوزوا البحر كانوا ستمائة ألف، وكان يعقوب عليه السلام قد دخل مصر في نيف وسبعين من ذريته، فتناسلوا حتى بلغوا وقت موسى العدد المذكور.</p><p id="68.lOJ07"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأتْبعهم</span><span class="ve">﴾</span></span>: فأدركهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فرعونُ وجنودُه</span><span class="ve">﴾</span></span>، رُوي أنهم كانوا ثمانمائة ألف أدهم، سوى ما يناسبها من أواسط الخيل. تبعهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بغياً وعَدْواً</span><span class="ve">﴾</span></span>: باغين وعادين عليهم. مستمراً على بغيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إذا أدركه الغرق قال آمنتُ أنه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بأنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا إله إلا الذي آمنتْ به بنو إسرائيل وأنا من المسلمين</span><span class="ve">﴾</span></span>، فآمن حين لا ينفع الإيمان بمعانية الموت، ومن قال بصحة إيمانه فغلطٌ، كالحاتمي فإنه قال في الفصوص: إنه من الناجين، وذلك من جملة هفواته.</p><p id="68.5jDWM">قال تعالى لفرعون: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الآن</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أتؤمن الآن، وقد أيست من نفسك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقد عَصَيْتَ قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مدة عمرك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكنتَ من المفسدين</span><span class="ve">﴾</span></span>: الضالين المضلين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاليوم نُنَجِّيك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ننقذك مما وقع فيه قومك من قعر البحر، ونجعلك طافياً على وجه الماء، أو نلقيك على نجوة من الأرض ليراك الناس، فيتحققوا بغرق من معك حال كونك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ببدنك</span><span class="ve">﴾</span></span> عارياً عن الروح، أو عرياناً بلا لباس، أو بدرعك، وكانت له دُروع من ذهب يعرف بها، وكان مظاهراً بينها.</p><p id="68.PxjXd"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتكونَ لمنَ خَلْفِكَ آيةً</span><span class="ve">﴾</span></span>: لمن وراءك علامة يعرفون أنك من الهالكين، والمراد: بنو إسرائيل؛ إذ كان نفوسهم من عظمته ما خيّل إليهم أنه لا يهلك حتى كذبوا موسى عليه السلام حين أخبرهم بغرقه، إلى أن عاينوه منطرحاً على ممرهم من الساحل، أو لمن يأتي بعدك من القرون إذا سمعوا مآل امرك، فيكون ذلك عبرة ونكالاً للطغْيان، أوْ حجة تدلهم على أن الإنسان على ما كان عليه من عظيم الشأن وكبرياء الملك مملوك مقهور، بعيد عن مظانِّ الربوبية، أو آية تدل على كمال قدرته وإحاطة علمه وحكمته، فإن إفراده بالإلقاء إلى الساحل دون غيره؛ يفيد أنه مقصود لإزاحة الشك في أمره.</p><p id="68.eLdDw"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن كثيراً من الناس عن آياتنا لغافلون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لا يتفكرون فيها ولا يعتبرون بها، والإخبار بهذا الأخذ الذي وقع في قعر البحر من أعلام النبوة؛ إذ لا يمكن أن يخبر بها إلا عَلاَّم الغيوب الذي لا يخفى عليه شيء، ولا يخلو منه مكان. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.Jg9XB">الإشارة: كل من دخل بحر التوحيد علماً وهو فرعون برؤية نفسه، ولم يصحب من يغيبُه عنها غرق في بحر الزندقة والدعوى، فإن رجع إلى الإيمان بعد معاينة الهلاك بسيف الشريعة قيل له: الآن وقد عصيت قبلُ وكنتَ من المفسدين؟ فإن تاب حقيقة رجى له النجاة، وإن قتل كان آية ونكالاً لمن خلفه. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.qrZBL"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:93"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-93">وَلَقَدْ بَوَّأْنَا بَنِي إِسْرَائِيلَ مُبَوَّأَ صِدْقٍ وَرَزَقْنَاهُمْ مِنَ الطَّيِّبَاتِ فَمَا اخْتَلَفُوا حَتَّى جَاءَهُمُ الْعِلْمُ إِنَّ رَبَّكَ يَقْضِي بَيْنَهُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ فِيمَا كَانُوا فِيهِ يَخْتَلِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/93" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:93"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.zWbnB"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُبوَّأ</span><span class="ve">﴾</span></span>: ظرف بمعنى منزل.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد بوأنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أنزلنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بني إسرائيل مُبَوَّأ صِدْقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: منزل صدق، أي: منزلاً صالحاً مرضياً يصدق فيه ظن قاصده وساكنه، فما ظن فيه من الكمالات وجدها صدقاً وحقاً، والمراد به: الشام وقراها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورزقناهم من الطيبات</span><span class="ve">﴾</span></span> من اللذائذ، وكانوا متفقين على دينهم، وعلى ظهور دين الإسلام، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما اختلفوا</span><span class="ve">﴾</span></span> في أمر دينهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى جاءهم العلم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بأن قرؤوا التوارة وعلموا أحكامها، ثم طغوا وعصوا، أو في أمر محمد صلى الله عليه وسلم إلا من بعد ما علموا صدقه بنعوته، وتظاهر معجزاته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن ربك يقتضي بينهم يومَ القيامة فيما كانوا فيه يختلفون</span><span class="ve">﴾</span></span>، فيميز المحقَّ من المبطل بالإنجاء والإهلاك.</p><p id="68.72LE6">الإشارة: قد يمد الله عباده بأنواع النعم، ثم يبعث لهم من يذكرهم بأيام الله، ويعرفهم به، فإذا اختلفوا عليه ظهر الشاكر من غيره، فيغير عليهم تلك النعم، فيوصل إليه أهل التصديق والاستماع والاتباع، ويبعد أهل الإنكار والابتداع. وبالله التوفيق. رضي الله عنه.</p><p id="68.PGyr2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:94-95"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-94">فَإِنْ كُنْتَ فِي شَكٍّ مِمَّا أَنْزَلْنَا إِلَيْكَ فَاسْأَلِ الَّذِينَ يَقْرَءُونَ الْكِتَابَ مِنْ قَبْلِكَ لَقَدْ جَاءَكَ الْحَقُّ مِنْ رَبِّكَ فَلَا تَكُونَنَّ مِنَ الْمُمْتَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/94" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:94"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-95">وَلَا تَكُونَنَّ مِنَ الَّذِينَ كَذَّبُوا بِآَيَاتِ اللَّهِ فَتَكُونَ مِنَ الْخَاسِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/95" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:95"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.aGd0W"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن كنتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في شكٍ مما أنزلنا إليك فاسألِ الذين يقرؤون من قَبلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الخطاب للرسول صلى الله عليه وسلم، والمراد به: من وقع له شك، فإن الملك إذا إراد أن يُعرض بأحد؛ خاطب كبير القوم وهو يريد غيره، فهو كقول العامة: الكلام مع السارية وافهمي يا جارية.</p><p id="68.mvn7X">وأما النبي صلى الله عليه وسلم فهو بعيد من الشك؛ لأنه عين اليقين، وهو الذي علَّم الناس اليقين، ولذلك قال عليه الصلاة والسلام لما نزلت: <span class="hadeth">«لا أشُكُ وَلاَ أَسأَل»</span> والمراد بالذين يقرؤون الكتاب: من أسلم منهم، كعبد الله بن سلام وغيره، أو فإن كنت أيها المستمع في شك مما أنزلنا إليك على لسان فاسأل... إلخ، وفيه تنبيه على أن من خالجته شبهة في الدين ينبغي أن يسارع إلى حلها، بالرجوع إلى أهل اليقين إن كانت في التوحيد، أو إلى أهل العلم إن كانت في الفروع.</p><p id="68.NoEqB">قال ابن عطية: الخواطر التي لا ينجو منها أحد، هي خلاف الشك الذي يحال فيه على الاستشفاء بالسؤال. اهـ. أي: فإنها معفوّ عنها.</p><p id="68.qqp6r">ثم قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقد جاءك الحقُّ من ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> واضحاً لا مدخل للمرية فيه بالآيات القاطعة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تكوننَّ من الممتَرين</span><span class="ve">﴾</span></span>: الشاكِّين بالتزلزل على ما أنت عليه من الجزم واليقين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تكوننَّ من الذين كذَّبوا بآيات الله فتكون من الخاسرين</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهذا كله يجري على ما تقدم من أنه لكل سامع. وقال البيضاوي: هو من باب التهييج والتثبيت، وقطع الأطماع عنه، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-28-86">فَلاَ تَكُونَنَّ ظَهيراً لِّلْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/86" target="_blank" title="سورة القصص" data-v="28:86"></a><span class="ve">﴾</span></span> . اهـ.</p><p id="68.vJ1m3">الإشارة: لا تنقطع عن العبد الأوهام والشكوك والخواطر، حتى يدخل مقام الإحسان، ويكاشف بمقام الشهود والعيان، بالغيبة عن حس الأكوان، بسطوع أنوار المعاني عند غيبة الأواني، ومن غاب عن حس نفسه غاب عنه حس جميع الأكوان؛ وذلك بصحبة أهل العرفان، الذين سلكوا الطريق حتى أفضوا إلى عين التحقيق، فزاحت عنهم الشكوك والأوهام، وانحلت عنهم الشُّبَه، وزالت عن قلوبهم الأسقام، واطلعوا على تاويل المتشابه من القرآن، فبصحبة هؤلاء ترتفع الخواطر والشكوك، ويرتفع العبد إلى حضرة ملك الملوك، فجلوس ساعة مع هؤلاء تعدل عبادة سنين. وفي بعض الآثار: (تعلموا اليقين بمجالسة أهل اليقين) قلت: وقد مَنَّ الله علينا بمعرفتهم وصحبتهم، بعد أن تحققنا بخصوصيتهم، فللّه الحمد وله الشكر.</p><p id="68.bzpPM"/><p id="68.PQKkx"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:96-97"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-96">إِنَّ الَّذِينَ حَقَّتْ عَلَيْهِمْ كَلِمَةُ رَبِّكَ لَا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/96" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:96"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-97">وَلَوْ جَاءَتْهُمْ كُلُّ آَيَةٍ حَتَّى يَرَوُا الْعَذَابَ الْأَلِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/10/97" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:97"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.O6KZJ"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله:: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين حقتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ثبتت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليهم كلمة ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> بأنهم لا يؤمنون، أو بأنهم مخلدون في العذاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> أبداً؛ إذ لا يكذب كلامه ولا ينتقض قضاؤه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو جاءتهم كلُّ آيةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وعاينوها فإن السبب الأصلي لإيمانهم هو تعلق إرادته تعالى، وقد أرادَ خلافه، فلا يؤمنوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى يَروُا العذابَ الأليم</span><span class="ve">﴾</span></span> وحينئذٍ لا ينفعهم، كما لم ينفع فرعون، وبالله التوفيق.</p><p id="68.NYQpk">الإشارة: من انتكبه التوفيق لا يصدق بأهل التحقيق، ولو رأى منهم ألف كرامة، فلا تنفك عنه الشكوك والأوهام؛ حتى يفضي إلى شرب كأس الحِمام، فيلقى الله بقلب سقيم، وربما مات على الشك، فيلحقه العذاب الأليم، عائذاً بالله من ذلك.</p><p id="68.Yd6Wv"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:98"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-98">فَلَوْلَا كَانَتْ قَرْيَةٌ آَمَنَتْ فَنَفَعَهَا إِيمَانُهَا إِلَّا قَوْمَ يُونُسَ لَمَّا آَمَنُوا كَشَفْنَا عَنْهُمْ عَذَابَ الْخِزْيِ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَمَتَّعْنَاهُمْ إِلَى حِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/10/98" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:98"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.AN60r"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلولا</span><span class="ve">﴾</span></span>: تحضيضية، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا قوم يونس</span><span class="ve">﴾</span></span>: استثناء منقطع، ويجوز الاتصال؛ فيكون الاستثناء من معنى النفي الذي تضمَّنَهُ حرف التحضيض؛ لأن المراد بالقُرى: أهلها، كأنه قال: ما آمن أهل قرية من القرى الماضية فنفعها إيمانها إلا قوم يونس، ويؤيده قراءةُ الرفع. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يونس</span><span class="ve">﴾</span></span>: عجمي مثلث النون.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلولا كانت</span><span class="ve">﴾</span></span> هلاَّ وُجدت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قريةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> من القرى التي أهلكناها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمنتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قبل معاينة العذاب، ولم تؤخر الإيمان إلى نزوله كما فعل فرعون، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنَفَعَها</span><span class="ve">﴾</span></span> حينئذٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إيمانُها</span><span class="ve">﴾</span></span> بأن يقبله الله منها؛ فيكشف عنها العذاب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا</span><span class="ve">﴾</span></span> لكن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قومَ يونسَ لما آمنوا كشفنا عنهم عذابَ الخزي في الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span>، فرفعنا عنهم العذاب حين آمنوا بعد أن ظهرت مخايله، فنجوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومتعناهم إلى حين</span><span class="ve">﴾</span></span>: إلى تمام آجالهم.</p><p id="68.PBk4o">رُوي أن يونس عليه السلام بُعث إلى أهل نينوى من الموصل، فكذبوه وأصروا على تكذيبه، فوعدهم بالعذاب إلى ثلاث، فلما دنا الموعد وأغامت السماء غيماً أسود ذا دخان شديد فهبط حتى غشي مدينتهم، فهابوا، فطلبوا يونس فلم يجدوا فأيقنوا صدقه، فلبسوا المُسوح وبرزوا إلى الصعيد بأنفسهم ونسائهم وصبيانهم، ودوابهم، وفرقوا بين كل والدة وولدها، فحن بعضها إلى بعض وعلت الأصوات والضجيج، وأخلصوا التوبة والإيمان، وتضرعوا إلى الله تعالى، فرحمهم وكشف العذاب عنهم، وكان يوم عاشوراء ويوم الجمعة. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.2Evqa">الإشارة: ينبغي للعبد أن يعتني بتربية إيمانه وتقوية إيقانه قبل فوات إبّانه، وهو انصرام أجله. وتربيته تكون بصحبة أهل اليقين، فإن لم يعثر بهم فبمطالعة كتبهم، والوقوف على أخبارهم ومناقبهم، مع دوام التفكر والاعتبار، والإكثار من الطاعة والخضوع والافتقار، والتمسك بالذل والانكسار، قال تعالى في بعض الأخبار: <span class="hadeth">«أنا عند المنكسرة قلوبُهم من أَجلِي»</span> وبالله التوفيق.</p><p id="68.AzKQ1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:99-100"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-99">وَلَوْ شَاءَ رَبُّكَ لَآَمَنَ مَنْ فِي الْأَرْضِ كُلُّهُمْ جَمِيعًا أَفَأَنْتَ تُكْرِهُ النَّاسَ حَتَّى يَكُونُوا مُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/99" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:99"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-100">وَمَا كَانَ لِنَفْسٍ أَنْ تُؤْمِنَ إِلَّا بِإِذْنِ اللَّهِ وَيَجْعَلُ الرِّجْسَ عَلَى الَّذِينَ لَا يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/100" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:100"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.4k9N3"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو شاء ربُّك</span><span class="ve">﴾</span></span> هداية الخلق كلهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لآمن من في الأرض كلُّهُم جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> بحيث لا يتخلف عنه أحد، لكن حكمته اقتضت وجود الخلاف، فمن رام اتفاقهم على الإيمان فقد رام المحال، ولذلك قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفأنت تُكرهُ الناسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالقهر على ما لم يشأ الله منهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى يكونوا مؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> كلهم.</p><p id="68.aDkmw">قال البيضاوي: وترتيب الإكراه على المشيئة بالفاء، وإيلاؤها حرف الاستفهام الإنكاري، وتقديم الضمير على الفعل، للدلالة على أن خلاف المشيئة مستحيل، فلا يمكنه تحصيله بالإكراه فضلاً عن الحث والتحريض عليه، إذ روي أنه عليه الصلاة والسلام كان حريصاً على إيمان قومه، شديد الاهتمام به، فنزلت، ولذلك قرره بقولة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كان لنفسٍ أن تُؤمن إلا بإذن الله</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بمشيئته وألطافه وتوفيقه؛ فلا تجهد نفسك في هداها، فإنه إلى الله تعالى. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويجعلُ الرِّجْسَ</span><span class="ve">﴾</span></span>: العذاب أو الخذلان فإنه سببه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على الذين لا يعقلون</span><span class="ve">﴾</span></span>: لا يستعملون عقولهم بالنظر في الحجج والآيات، أو لا يعقلون دلائل القرآن وأحكامه؛ لِمَا على قلوبهم من الطبع، ويؤيده الأول قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل انظروا...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ. اهـ.</p><p id="68.JmdYl">الإشارة: في الآية تسلية لأهل التذكير حين يرون الناس لم ينفع فيهم تذكيرهم، وفيها تأديب لمن حرص على هداية الناس كلهم، أو يتمنى أن يكونوا كلهم خصوصاً، فإن هذا خلاف حكمته تعالى. قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-11-118">وَلاَ يَزَالُونَ مُخْتَلِفِينَ</span><a class="vn" href="/quran/11/118" target="_blank" title="سورة هود" data-v="11:118"></a><span class="ve">﴾</span></span> [هود: 118] فالداعون إلى الله لا يكونون حُرصاً على الناس أبداً، بل يدعون إلى الله، ويذكرون بالله، وينظرون ما يفعل الله اقتداء بنبي الله، بعد أن علمه الله كيف يكون مع عباد الله، والله تعالى أعلم.</p><p id="68.Ol8MO"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:101-103"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-101">قُلِ انْظُرُوا مَاذَا فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَمَا تُغْنِي الْآَيَاتُ وَالنُّذُرُ عَنْ قَوْمٍ لَا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/101" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:101"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-102">فَهَلْ يَنْتَظِرُونَ إِلَّا مِثْلَ أَيَّامِ الَّذِينَ خَلَوْا مِنْ قَبْلِهِمْ قُلْ فَانْتَظِرُوا إِنِّي مَعَكُمْ مِنَ الْمُنْتَظِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/102" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:102"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-103">ثُمَّ نُنَجِّي رُسُلَنَا وَالَّذِينَ آَمَنُوا كَذَلِكَ حَقًّا عَلَيْنَا نُنْجِ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/103" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:103"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.KnqKk"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ماذا</span><span class="ve">﴾</span></span> إن كانت استفهامية علقت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انظروا</span><span class="ve">﴾</span></span> عن العمل، وإن كانت موصولة فمفعول به، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما تغني الآيات</span><span class="ve">﴾</span></span>: يحتمل الاستفهام في محل نصب بتُغني، أو النفي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم ننجي</span><span class="ve">﴾</span></span> معطوف على محذوف دل عليه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا مثل أيام</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فكانت عادتنا معهم أن نهلك المكذبين، ثم ننجي رسلنا ومن آمن معهم، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> مصدر معمول لننجي، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حقاً</span><span class="ve">﴾</span></span> اعتراض بينهما، وهو مصدر لفعل محذوف، أي: مثل ذلك الإنجاء ننجي المؤمنين يحق ذلك حقاً، وعلى هذا يوقف على: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span>، ثم يُبْتدأ بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك حقاً...</span><span class="ve">﴾</span></span> الخ. وقيل: خبر عن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: والذين آمنوا مثلهم في الإنجاء، وهو ضعيف.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span> للمشركين الذين طلبوا منك الآية: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انظروا ماذا في السماوات والأرضِِ</span><span class="ve">﴾</span></span> من الآيات والعِبَر، وعجائب الصنع ليدلكم على وحدانية الله تعالى، وكمال قدرته، ثم بيَّن أن الآيات لا تفيد من سبق عليه الشقاء، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما تُغني الآياتُ والنُّذُرُ عن قوم لا يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> في علم الله وحُكمه، ثم هددهم بالهلاك فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هل ينتظرون إلا مثل أيام الذين خلوا من قبلهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مثل وقائعهم ونزول العذاب بهم؛ إذ لا يستحق غيره، فهو من قولهم: أيام العرب، لوقائعها.</p><p id="68.108Jm"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانتظروا</span><span class="ve">﴾</span></span> هلاككم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني معكم من المنتظِرِين</span><span class="ve">﴾</span></span> لذلك، أو فانتظروا هلاكي إني معكم من المنتظرين هلاككم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم نُنَجِّي رُسُلَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: عادتنا أن ننجي رسلنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> معهم من ذلك الهلاك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك حقاً علينا ننج المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> من أصحاب محمد صلى الله عليه وسلم حين نُهلك المجرمين؛ حقاً واجباً علينا كما هي عادتنا مع من تحبب إلينا بالإيمان والطاعة.</p><p id="68.aDZqa">الإشارة: أمر الحق جل جلاله أهل النظر والاستبصار بأن ينظروا ماذا في السماوات والأرض من الأسرار والأنوار، أمرهم أن يشاهدوا أسرار الذات وأنوار الصفات، دون الوقوف مع الأجرام الحسِّيات، أمرهم أن ينظروا المعاني خلف رقة الأواني، لا أن يقفوا مع الأواني، وإليه أشار ابن الفارض في خمريته، حيث قال:</p><p id="68.eZ2bj"/><center><span class="manzoma">ولُطفُ الأَواني في الحقيقة تَابعٌ ** لِلُطْفِ المَعَانِي والمَعَانِي بِها تَسْمُو<br/></span></center><p id="68.RQ2kJ"/><p id="68.j8y21">فالأكوان كلها أواني حاملة للطف المعاني، وأصل الأواني، تحسست وتكثفت فمن لطَّف الأواني وذوّبها بفكرته رجعت معاني، واتصلت المعاني بالمعاني، وغابت حينئذٍ الأواني، ولا يعرف هذا إلا من صحب أهل المعاني، وهم أهل الفناء والبقاء، ومن لم يصحبهم فحسبه الوقوف مع الأجرام الحسية، ويستعمل فكرة التصديق والإيمان، وهي عبادة التفكر والاعتبار والأولى فكرة أهل الشهود والاستبصار، وفي أمثالهم قال الشاعر:</p><p id="68.Q9bOM"/><center><span class="manzoma">هُم الرِّجالُ وغَبْنٌ أن يُقال لِمَن ** لَمْ يَتَّصِفْ بِمَعَانِي وَصْفِهِم رَجُلُ<br/></span></center><p id="68.rPQxq"/><p id="68.ZWvbr">وقد ذكر في الحِكَم هذه الإشارة فقال <span class="hadeth">«أباح لك أن تنظر ما في المُكَوِّنات، وما أباح لك أن تَقِفَ مع ذوات المكونات، <a class="aya_multi_result" name="">{قل انظروا ماذا في السماوات}</a> فتح لك باب الأفهام، ولم يقل: انظروا السماوات؛ لئلا يدلك على وجود الأجرام»</span>.</p><p id="68.zO4qD">ومن سبق له في العلم القديم الخذلان لا يخرج عن دائرة الأكوان، فلا يؤمن بوجود أهل الشهود والعيان، فما ينتظر مثل هذا إلا ما نزل بأمثالهِ، من هجوم الحِِمام قبل خروجه من سجن الأجرام، فإنه لا ينجو من سجن الأكوان إلا من صحب أهل العرفان، الذين أفضوا إلى فضاء الشهود والعيان وقليل ما هم.</p><p id="68.BZXrA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:104-107"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-104">قُلْ يَا أَيُّهَا النَّاسُ إِنْ كُنْتُمْ فِي شَكٍّ مِنْ دِينِي فَلَا أَعْبُدُ الَّذِينَ تَعْبُدُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ وَلَكِنْ أَعْبُدُ اللَّهَ الَّذِي يَتَوَفَّاكُمْ وَأُمِرْتُ أَنْ أَكُونَ مِنَ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/104" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:104"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-105">وَأَنْ أَقِمْ وَجْهَكَ لِلدِّينِ حَنِيفًا وَلَا تَكُونَنَّ مِنَ الْمُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/105" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:105"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-106">وَلَا تَدْعُ مِنْ دُونِ اللَّهِ مَا لَا يَنْفَعُكَ وَلَا يَضُرُّكَ فَإِنْ فَعَلْتَ فَإِنَّكَ إِذًا مِنَ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/106" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:106"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-107">وَإِنْ يَمْسَسْكَ اللَّهُ بِضُرٍّ فَلَا كَاشِفَ لَهُ إِلَّا هُوَ وَإِنْ يُرِدْكَ بِخَيْرٍ فَلَا رَادَّ لِفَضْلِهِ يُصِيبُ بِهِ مَنْ يَشَاءُ مِنْ عِبَادِهِ وَهُوَ الْغَفُورُ الرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/10/107" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:107"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.2gvqE"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأن اقم</span><span class="ve">﴾</span></span>: عطف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن أكون</span><span class="ve">﴾</span></span> وإن كان بصيغة الأمر؛ لأنَّ الغرض وصل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن</span><span class="ve">﴾</span></span> بما يتضمن معنى المصدر يدل معه عليه، وصِيغ الأفعال كلها كذلك، سواء الخبر منها والطلب، والمعنى، وأمرت بالإيمان والاستقامة.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قلْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد لأهل مكة أو لجميع الناس: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الناسُ إن كنتم في شكٍ من ديني</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بأن شككتم في صحته حتى عبدتم غير الله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا أعبدُ الذين تعبدون من دون الله ولكن أعبدُ الله الذي يتوفاكم</span><span class="ve">﴾</span></span> فهذا خلاصة ديني اعتقاداً وعملاً، فاعرضوها على العقل السليم، وانظروا فيها بعين الإنصاف، لتعلموا صحتها، وهو أني لا أعبد ما تخلقونه وتعبدونه، ولكن أعبد خالقكم، الذي هو يوجدكم ويتوفاكم. وإنما خص التوفي بالذكر لأنه أليق بالتهديد، انظر البيضاوي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأمرت أن أكون من المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> بالله وحده، الذي دل عليه العقل ونطق به الوحي.</p><p id="68.wVwe0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنْ أقِمْ وجهَكَ للدين حنيفاً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مائلاً عن الأديان الفاسدة، أي: أمرت بالاستقامة بذاتي كلها في الدين والتوغل فيه، بأداء الفرائض والانتهاء عن القبائح، أو: أن أقيم وجهي في الصلاة باستقبال القبلة. وقيل لي: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا نكوننَّ من المشركين</span><span class="ve">﴾</span></span> بالله في شيء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تَدْعُ من دون الله ما لا ينفعكُ ولا يضرُّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بنفسه ولا بدَعْوَته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن فعلتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ودعَوْتَهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإنك إذاً من الظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهو تنفير وتحذير للغير من الميل إليه.</p><p id="68.yR7LJ">ثم بيَّن من يستحق العبادة والدعاء، وهو الله تعالى فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن يمسسك الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يصيبك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بضر فلا كاشف له</span><span class="ve">﴾</span></span>: لا رافع له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا هُو</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن يُردكَ بخيرٍ فلا رادَّ</span><span class="ve">﴾</span></span>: لا دافع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لفضله</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي أرادك له.</p><p id="68.RvJD2">قال البيضاوي: ولعله ذكر الإرادة مع الخير، والمس مع الضر، مع تلازم الأمرين للتنبيه على أن الخير مراد بالذات، وأن الضر إنما مسهم لا بالقصد الأول، ووضع الفضل موضع الضمير للدلالة على أنه متفضل بما يريد بهم من الخير لا لاستحقاق لهم عليه، ولم يستثن لأن مراد الله لا يمكن رده. اهـ.</p><p id="68.9mk5o"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يصيب به</span><span class="ve">﴾</span></span> بذلك الخير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من يشاء من عباده وهو الغفور الرحيم</span><span class="ve">﴾</span></span>، فتعرّضوا لخيره بالتضرع والسؤال، ولا يمنعكم من ذلك ما اقترفتم من العصيان والزلل، فإنه غفور رحيم.</p><p id="68.zZQdm">الإشارة: ينبغي لمن تمسك بطريق الخصوص، وانقطع بكليته إلى مولاه، أن يقول لمن خالفه في ذلك: إن كنتم في شك من ديني من طريقي فلا أعبدُ ما تعبدون من دون الله، من متابعة الهوى والحرص على الدنيا، ولكن أعبدُ الله الذي يتوفاكم، وأمرت أن أكون من المؤمنين، وأن اقيم وجهي للدين حنيفاً مائلاً عن دينكم ودنياكم، كما قال القائل:</p><p id="68.k2BP0"/><center><span class="manzoma">تَرَكتُ للِنَّاسِ دُنْياهُمْ ودِينَهم ** شُغْلاً بِذِكرِكَ يا دِيني ودُنيَائِي<br/></span></center><p id="68.yWO2N"/><p id="68.28bZz">قال آخر:</p><p id="68.leb4j"/><center><span class="manzoma">تَرَكتُ لِلنَّاس مَا تَهوَى نُفُوسُهُم ** مِن حُبِّ دُنيَا وَمِن عِزٍّ وَمِن جَاهِ<br/></span></center><p id="68.KR4BV"/><p id="68.zM3Z8"/><center><span class="manzoma">كَذاكَ تَرْكُ المَقَامَاتِ هُنَا وهُنَا ** والقَصْدُ غَيْبَتُنا عَمَّا سِوَى اللَّهِ<br/></span></center><p id="68.rOA7k"/><p id="68.kqneP"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تدع من دون الله ما لا ينفعك ولا يضرك</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهو ما سوى الله، فليس بيد أحد ضر، ولا نفع، ولا جلب ولا دفع، قال في الحكم: (لا ترفعنَّ إلى غيره حاجة هو مُوردها عليك، فكيف يرفع إلى غيره ما كان هو له واضعا؟! من لا يستطيع أن يرفع حاجته عن نفسه؛ فكيف يستطيع أن يكون لها عن غيره رافعاً؟!).</p><p id="68.V9ZA8">قال بعضهم: من اعتمد على غير الله فهو في غرور؛ لأن الغرور ما لا يدوم، ولا يدوم شيء سواه، وهو الدائم القديم، لم يزل ولا يزال، عطاؤه وفضله دائمان، فلا تعتمد إلا على من يدوم عليك منه الفضل والعطاء، في كل نفس وحين وأوان وزمان. اهـ.</p><p id="68.m8kNd">وقال وهب بن منبّه: أوحى الله إلى داود عليه السلام: <span class="hadeth">«يا داود أما وعزتي وجلالي وعظمتي لا ينتصر بي عبد من عبادي دون خلقي، أعلم ذلك من نيته فتكيده السماوات السبع ومن فيهن، والأرضون السبع ومن فيهن، إلا جعلت له منهن فرجاً ومخرجاً، أما وعزتي وجلالي لا يعتصم عبد من عبادي بمخلوق دوني، أعلم ذلك من نيته إلا قطعت أسباب السماوات من يده، وأسخطتُّ الأرض من تحته ولا أُبالي في أي وادٍ هلك»</span>. اهـ.</p><p id="68.baD0g">وقال بعضهم: قرأت في بعض الكتب: أن الله عز وجل يقول: <span class="hadeth">«وعزتي وجلالي، وجودي وكرمي، وارتفاعي فوق عرشي في عُلو مكاني، لأقطعن آمال كل مؤمّل لغيري بالإياس، ولأكسونه ثوب المذلة بين الناس، ولأنحينَّه من قربي، ولأقطعنه من وصلي، أيؤمِّل غيري في النوائب، والشدائدُ بيدي، وأنا الحي، ويُرجى غيري ويقرع بالكفر باب غيري، وبيدي مفاتح الأبواب، وهي مغلقة وبابي مفتحوح لمن دعاني، ومن ذا الذي أملني لنائبة فقطعت به دونها؟ ومن ذا الذي رجاني بعظيم جرمه فقطعت رجاءه مني؟ ومن ذا الذي قرع بابي فلم أفتح له؟ جَعلت آمال خلقي بيني وبينهم متصلة، فقطعت بغيري، وجعلت رجاءهم مدخُوراً لهم عندي، فلم يرضوا بحفظي، وملأت سماواتي بمن لا يملُّون تسبيحي من ملائكتي، وأمرتهم ألا يغلقوا الأبواب بيني وبين عبادي، فلم يثقوا بقولي، ألم يعلم من طرقَتْه نائبة من نوائبي أنه لا يملك كشفها أحدٌ غيري؟ فما لي أراه بآماله مُعرضاً عني؟ وما لي أراه لاهياً إلى سواي، أعطيته بجودي ما لم يسألني ثم انتزعته منه فلم يسألني رده. وسأل غيري، أفتراني أبداً بالعطية قبل المسألة ثم أسأل فلا أجيب سائلي؟ أبخيل أنا فيبخلني خلقي؟ أليس الدنيا والآخرة لي؟ أوَليس الجود والكرم لي؟ أوَليس أنا محل الآمال؟ فمن ذا الذي يقطعها دوني؟ وما عسى أن يؤمل المؤملون لو قُلت لأهل سمواتي وأهل أرضي: أمِّلوني، ثم أعطيتُ كل واحد منهم من الفكر مثل ما أعطيت الجميع، ما انتقص ذلك من ملكي عضو ذرَّة، وكيف ينقص ملك كامل أنا فيه؟. فيا بؤس القانطين من رحمتي، ويا بؤسَ من عصاني ولم يراقبني، وثَبَ على محارمي ولم يَسْتَحِ منٍّي»</span>.</p><p id="68.2g1zx"/><p id="68.rz4JN"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:108-109"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-108">قُلْ يَا أَيُّهَا النَّاسُ قَدْ جَاءَكُمُ الْحَقُّ مِنْ رَبِّكُمْ فَمَنِ اهْتَدَى فَإِنَّمَا يَهْتَدِي لِنَفْسِهِ وَمَنْ ضَلَّ فَإِنَّمَا يَضِلُّ عَلَيْهَا وَمَا أَنَا عَلَيْكُمْ بِوَكِيلٍ</span><a class="vn" href="/quran/10/108" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:108"></a><span class="v" id="qr-albahr-10-109">وَاتَّبِعْ مَا يُوحَى إِلَيْكَ وَاصْبِرْ حَتَّى يَحْكُمَ اللَّهُ وَهُوَ خَيْرُ الْحَاكِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/109" target="_blank" title="سورة يونس" data-v="10:109"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.WDd7b"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جل جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل أيها الناس قد جاءكم الحق من ربكم</span><span class="ve">﴾</span></span> الرسول أو القرآن، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمن اهتدى</span><span class="ve">﴾</span></span> بالإيمان والمتابعة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإنما يهتدي لنفسه</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأن نفعه لها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن ضلَّ فإنما يضل عليها</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأن وبال الضلال عليها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أنا عليكم بوكيل</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: موكلٌ عليكم، فأقهركم على الإيمان، وإنما أنا بشير نذير. وهو منسوخ بآية السيف. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتبع ما يُوحى إليك</span><span class="ve">﴾</span></span> بالامتثال والتبليغ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واصبر حتى يحكم الله</span><span class="ve">﴾</span></span> بينك وبين عدوك، بالأمر بالقتال، ثم بالنصر والعز، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو خير الحاكمين</span><span class="ve">﴾</span></span> إذا لا يمكن الخطأ في حكمه، لاطلاعه على السرائر كاطلاعه على الظواهر.</p><p id="68.mQVeA">الإشارة: يا أيها الناس قد جاءكم من يُعرفكم بالحق من ربكم، فمن اهتدى بمعرفته واتباعه نفع نفسه، حيث أخرجها من غم الحجاب، وشفاها من سقم الشك والارتياب، ومن ضل عن معرفته فوبالهُ عليه، حيث ترك نفسه في أودية الخواطر تَجُول، وحرمها من الله حقيقة الوصول. ويقال: للعارف إذا اعرض الخلق عنه، ولم ينفع فيهم تذكيره ووعظه: اتبع ما يوحى إليك من وحي الإلهام، فإنه حق في حق الخصوص؛ إذ لا يتجلى في قلوبهم إلا ما هو حق، حيث تطهرت من خواطر الخلق. واصبر حتى يحكم الله بإرسال ريح الهداية، وهو خير الحاكمين. وبالله التوفيق، وهو الهادي إلى سواء الطريق.</p><p id="68.nJXvj"/></div></div></div></div></body></html>