<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الجن" id="ch73"><h1 id="68.lwWAa">سورة الجن</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="72:1-7" id="68.lqRQ1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-72-1" data-v="72:1">قُلْ أُوحِيَ إِلَيَّ أَنَّهُ اسْتَمَعَ نَفَرٌ مِنَ الْجِنِّ فَقَالُوا إِنَّا سَمِعْنَا قُرْآَنًا عَجَبًا</span><a class="vn" href="/quran/72/1" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-albahr-72-2" data-v="72:2">يَهْدِي إِلَى الرُّشْدِ فَآَمَنَّا بِهِ وَلَنْ نُشْرِكَ بِرَبِّنَا أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/2" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-albahr-72-3" data-v="72:3">وَأَنَّهُ تَعَالَى جَدُّ رَبِّنَا مَا اتَّخَذَ صَاحِبَةً وَلَا وَلَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/3" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-albahr-72-4" data-v="72:4">وَأَنَّهُ كَانَ يَقُولُ سَفِيهُنَا عَلَى اللَّهِ شَطَطًا</span><a class="vn" href="/quran/72/4" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-albahr-72-5" data-v="72:5">وَأَنَّا ظَنَنَّا أَنْ لَنْ تَقُولَ الْإِنْسُ وَالْجِنُّ عَلَى اللَّهِ كَذِبًا</span><a class="vn" href="/quran/72/5" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-albahr-72-6" data-v="72:6">وَأَنَّهُ كَانَ رِجَالٌ مِنَ الْإِنْسِ يَعُوذُونَ بِرِجَالٍ مِنَ الْجِنِّ فَزَادُوهُمْ رَهَقًا</span><a class="vn" href="/quran/72/6" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-albahr-72-7" data-v="72:7">وَأَنَّهُمْ ظَنُّوا كَمَا ظَنَنْتُمْ أَنْ لَنْ يَبْعَثَ اللَّهُ أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/7" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.MlAgY"/><p id="68.bEA3R">قلت: قد أجمعوا على فتح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنه</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأنه نائب فاعل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوحى</span><span class="ve">﴾</span></span>، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-72-16" data-v="72:16">وَأَلَّوِ استقاموا</span><a class="vn" href="/quran/72/16" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-72-18" data-v="72:18">وَأَنَّ المساجد</span><a class="vn" href="/quran/72/18" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="ve">﴾</span></span> للعطف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنه استمع</span><span class="ve">﴾</span></span> ف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن</span><span class="ve">﴾</span></span> مخففة، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-72-28" data-v="72:28">أَن قَدْ أَبْلَغُواْ</span><a class="vn" href="/quran/72/28" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="ve">﴾</span></span> لتعدّي يعلم إليها، وكسر ما بعد فاء الجزاء، وبعد القول، نحو: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-72-23" data-v="72:23">فَإِنَّ لَهُ نَارَ جَهَنَّمَ</span><a class="vn" href="/quran/72/23" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الجن: 23] و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا إنّا سمعنا</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لأنه مبتدأ محكي بعد القول. واختلفوا في فتح الهمزة وكسرها من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنه تعالى جَدٌ ربنا</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنَّا منا المسلمون</span><span class="ve">﴾</span></span>، ففتحها الشامي والكوفيّ غير أبي بكر؛ عطفاً على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنه استمع</span><span class="ve">﴾</span></span>، أو على محلّ الجار والمجرور في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمنا به</span><span class="ve">﴾</span></span> تقديره: صدّقناه وصدّقنا أنه تعالى جدّ ربنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنه كان يقول سفيهنا...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى آخره، وكسرها غيرُهم عطفاً على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا سمعنا</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهم يقفون على آخر الآيات.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد لأمتك: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُوحي إِليَّ أنه استمع</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الأمر والشأن استمع للقرأن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نفر من الجن</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهم جن نصيبين، كما تقدّم في الأحقاف، وكانوا متمسكين باليهودية. والنفر ما بين الثلاثة والعشرة. والجن عاقلة خفية، يغلب عليهم الناري والهوائية، وقيل: روح من الأرواح المجرّدة. وفيه دلالة على أنه صلى الله عليه وسلم لم يشعر بهم وباستماعهم، ولم يقرأ عليهم، وإنما اتفق حضورهم في بعض أوقات قراءته، فسمعوها، فأخبره الله تعالى بذلك، فهذه غير الحكاية التي حضر معهم، ودعاهم، وقرأ عليهم سورة الرحمن، كما في حديث ابن مسعود. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقالوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: المستمِعون حين رجعوا إلى قومهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا سمعنا قرآناً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ كتاباً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عجباً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بديعاً، مبايناً لكلام الناس في حُسن النظم ورقّة المعنى. والعجب: ما يكون خارجاً عن العادة، وهو مصدر وصف به للمبالغة.</p><p id="68.LOlb1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يهدي إِلى الرُّشْد</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ إلى الحق والصواب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فآمنّا به</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بذلك القرآن، ولمَّا كان الإيمان به إيماناً بالله وتوحيده، وبراءةً من الشرك، قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولن نُشْرِكَ بربنا أحداً</span><span class="ve">﴾</span></span> من خلقه، حسبما نطق به ما فيه من دلائل التوحيد، ويجوز أن يكون الضمير في به لله تعالى؛ لأنَّ قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بربنا</span><span class="ve">﴾</span></span> يُفسّره.</p><p id="68.Xx38e"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنه تعالى جَدُّ ربِّنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ارتفع أو تنَزّه عظمة ربنا، أو سلطانه أو غناه، يُقال: جَدّ فلان في عيني إذا عَظُم ومنه قول عمر: كان الرجل إذا قرأ البقرة وآل عمران جَدَّ في عيننا، أي: عظم في عيوننا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما اتخذَ صاحبةً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ زوجة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا ولداً</span><span class="ve">﴾</span></span> كما يقول كفار الجن والإنس، والمعنى: وصفوه بالاستغناء عن الصاحبة والولد؛ لعظمته وسلطانه، أو لغناه، وقرئ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَدًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> على التمييز، أي: أنه تعالى ربنا جَداً، وقرئ بكسر الجيم أي: تنزّه صِدق ربوبيته، وحق إلهيته عن اتخاذ الصاحبة والولد، وذلك أنهم لمَّا سمعوا القرآن، واهتدوا للتوحيد والإيمان، تنبّهوا للخطأ فيما اعتقده كفرة الجن من تشبيهه تعالى بخلقه في اتخاذ الصاحبة والولد فاستعظموه ونزّهوه تعالى عنه.</p><p id="68.dkWLw"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنه كان يقول سفيهُنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: جاهلنا من مردة الجن، أو إبليس؛ إذ ليس فوقه سفيه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على الله شططاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قولاً ذا شطط أي: بُعدٍ وجورٍ، وهو الكفر؛ لبُعده عن الصواب، من: شطت الدار: بَعُدت، أو: قولاً مجاوزاً للحدّ، بعيداً عن القصد، أو هو شطط في نفسه؛ لفرط بُعده عن الحق، وهو نسبة الصاحبة والولد لله تعالى. والشطط: مجاوزة الحدِّ في الظلم وغيره. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنَّا ظننا أن لن تقول الإِنسُ والجنُّ على الله كذباً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قولاً كذباً أو مكذوباً فيه، أي: كان في ظننا أنَّ أحداً لن يكذب على الله بنسبة الصاحبة والولد، فكنا نصدقهم فيما أضافوا إليه حتى تبيّن لنا بالقرآن كذبهم.</p><p id="68.Kvp7W"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنه كان رجالٌ من الإِنس يعوذون برجالٍ من الجن</span><span class="ve">﴾</span></span>، كان الرجل من العرب إذا نزل بوادٍ قفرٍ وخافَ على نفسه، يقول: أعوذ بسيد هذا الوادي من سفهاء قومه، يريد الجن وكبيرهم، فإذا سمعوا بذلك استكبروا وقالوا: سُدنا الإنس والجنّ، وذلك قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فزادوهم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ زاد الإنسُ والجنَّ باستعاذتهم بهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَهَقاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: طغياناً وسفهاً وتكبُّراً وعتواً، أو: فزاد الجنُّ والإنسَ رهقاً: إثماً وغيًّا؛ بأن أضلوهم، حتى استعاذوا بهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الجن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظنوا كما ظننتم</span><span class="ve">﴾</span></span> يا أهل مكة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن لن يبعثَ اللهُ أحداً</span><span class="ve">﴾</span></span> بعد الموت، أي: إنَّ الجن كانوا يُنكرون البعث كإنكاركم يا معشر الكفرة، ثم بسماع القرآن اهتدوا، وأقرُّوا بالبعث، فهلاّ أقررتم كما أقرُّوا؟! أو: ظنوا ألن يبعث اللهُ رسولاً من الإنس. وبالله التوفيق.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.REwMm"> كما كانت تسمع الجنُّ من الرسول صلى الله عليه وسلم وتأخذ عنه، كذلك تسمع من خلفائه من الأولياء والعلماء الأتقياء فهي تحضر مجالسَ الذكر والتذكير والعلم، على حسب ما يطلب كلُّ واحد منهم، وقد حدثني بعضُ أصحابنا أنه بات في موضع خالٍ، فأتاه رجلان من الجن وتحدّثا معه، وأخبره أنهما من الجن نازلان مع قومهما في ذلك الموضع، وقالا له: إنا لنحضر مجلس شيخكما أي: مولاي العربي الدرقاوي رضي الله عنه ونسمع منه. اهـ. ففيهم الأولياء والعلماء، والقُراء، وسائر الطرائق، كما يأتي في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طرائق قِدداً</span><span class="ve">﴾</span></span>. وقال الورتجبي: خلق اللهُ بعض أوليائه من الجن، لهم أرواح ملكوتية، وأجسام روحانية، وهم إخواننا في المعرفة، يُطيعون اللهَ ورسوله، ويُحبون أولياءه، ويستنُّون بسنّة نبينا صلى الله عليه وسلم، ويسمعون القرآن، ويفهمون معناه، وبعضهم شاهدوا النبي صلى الله عليه وسلم وسمعوا كلام الحق منه شِفاهاً، وخضعوا له إذعاناً، واستبشروا برَوح الله، ورَوح قضائه استبشاراً. اهـ. قلتُ: ومعرفة الآدمي أكمل؛ لاعتدال بشريته وروحانيته، والجن الغالب عليه الانحراف للطافة بشريته واحتراقها.</p></div><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يهدي إلى الرُشد</span><span class="ve">﴾</span></span>، قال الجنيد: يهدي إلى الوصول إلى الله، وهو الرشد. اهـ. وقال الورتجبي: يهدي إلى معدن الرشد، وهو الذات القديم. اهـ.</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنه تعالى جَدُّ ربنا...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، أي: تنزهت عظمة ربنا الأزلية، عن اتخاذ الصاحبة والولد، إنما اتخاذ الصاحبة والولد من شأن عالم الحكمة، ستراً لأسرار القدرة، فافهم. وقال الجنيد: ارتفع شأنه عن أن يتخذ صاحبة أو ولداً. اهـ. والشطط الذي يقوله السفيه الجاهل هو وجود السوي مع الحق تعالى، وهو أيضاً الكذب الذين ظنّت الجن أن لن يُقال على الله، ولذلك قال الشاعر:</p><p id="68.RRM7J"/><center><span class="manzoma">مُذْ عَرفْتُ الإِلَهَ لَمْ أَرَ غَيْراً ** وكَذّا الْغَيْرُ عندنا مَمنوعُ<br/></span></center><p id="68.A1y5Y"/><p id="68.07v0b">وقال بعض العارفين: لو كُلفت أن أشهد غيره لم أستطيع، فإنه لا شيء معه حتى أشهده. اهـ. وكل مَن استعاذ بغير الله فهو ضال مضل، وكل مَن أنكر النشأة الأخرى فهو تالف ملحد.</p><p id="68.AJOEl"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="72:8-10" id="68.zXbEv"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-72-8" data-v="72:8">وَأَنَّا لَمَسْنَا السَّمَاءَ فَوَجَدْنَاهَا مُلِئَتْ حَرَسًا شَدِيدًا وَشُهُبًا</span><a class="vn" href="/quran/72/8" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-albahr-72-9" data-v="72:9">وَأَنَّا كُنَّا نَقْعُدُ مِنْهَا مَقَاعِدَ لِلسَّمْعِ فَمَنْ يَسْتَمِعِ الْآَنَ يَجِدْ لَهُ شِهَابًا رَصَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/9" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-albahr-72-10" data-v="72:10">وَأَنَّا لَا نَدْرِي أَشَرٌّ أُرِيدَ بِمَنْ فِي الْأَرْضِ أَمْ أَرَادَ بِهِمْ رَبُّهُمْ رَشَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/10" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.9qX7o"/><p id="68.2m10n">يقول الحق جلّ جلاله، حاكياً عن الجن: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنَّا لمسنا السماءَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: طلبنا بلوغ السماء واستماع كلام أهلها، واللمس،: المسُ، استعير للطلب لأن الماسّ طالب متعرّف، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فوجدناها مُلِئتْ حَرَساً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: حُراساً، اسم جمع، كخدم، مفرد اللفظ، ولذلك قيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شديداً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قوياً، أي: وجدنا جمعاً أقوياء من الملائكة يحرسونها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> ملئت أيضاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شُهباً</span><span class="ve">﴾</span></span>: جمع شهاب، وهي الشعلة المقتبسة من نار الكواكب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنَّا كنا نقعُدُ منه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: من السماء، قبل هذا الوقت، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مقاعِدَ للسمعِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، لاستماع أخبار السماء، يعني: كنَّا نجد بعض السماء خالية من الحرس والشُهب قبل المبعث، فنقعد نسترق، وقد فسّر في الحديث صفة قعود الجن، وأنهم كانوا واحداً فوق واحد، فمتى احترق الأعلى طلع الذي تحته مكانه، فكانوا يسترقون الكلمة، فيُلقونها إلى الكُهان، ويزيدون معها، ثم يزيد الكُهانُ للكلمة مائة كذبة.</p><p id="68.d1WP0">هذا قبل المبعث، وأمّا بعده فأشار إليه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمَن يستمعِ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يريد الاستماع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الآنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بعد المبعث <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يجدْ له شِهَاباً رصداً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: شهاباً راصداً له ولأجله، يصده عن الاستماع، أو هو اسم جمع لراصد، على معنى: ذوي شهاب راصدين بالرجم، وهم الملائكة الذين يرجمونهم بالشُهب، ويمنعونهم من الاستماع، والجمهور على أن ذلك لم يكون قبل مبعث نبينا صلى الله عليه وسلم، وقيل: كان الرجم في الجاهلية، ولكن الشياطين كانت تسترق في بعض الأوقات، فمُنعوا من الاستراق أصلاً بعد مبعث النبي صلى الله عليه وسلم. قلت: وهذا هو الظاهر، وأنّ الرمي كان موجوداً قبل البعثة، إلاَّ أنه قليل، وأشعار الجاهلية محشوة بذلك. انظر الثعلبي. ورُوي في بعض الأخبار: أنّ إبليس كان يسترق السمع من السموات، فلما وُلد عيسى عليه السلام وبُعث، حُجبت الشياطين عن ثلاث سموات، فلما وُلد محمد صلى الله عليه وسلم حُجبت عن السموات كلها، وقُذفت بالنجوم. اهـ.</p><p id="68.eyqv2">وذكر أبو جعفر العقيلي، بإسناد له إلى لهب بن مالك، قال: حضرت مع رسول الله صلى الله عليه وسلم فذكرت عنده الكهانة، فقلت: بأبي أنت وأمي؛ نحن أول مَن عرف حراسة السماء، ورصد الشياطين، ومنعهم من استراق السمع عند قذف النجوم، وذلك أنا جئنا إلى كاهن لنا، يُقال له خطل، وكان شيخاً كبيراً، قد أتت عليه مائتا سنة وثمانون سننة، فقلنا: يا خطل؛ هل عندك علم بهذا النجوم التي يُرمى بها، فإنّا قد فزعنا منها، وخفنا سوءَ عاقبتها، فقال: ائتوني بسَحَر أُخبركم الخبر، ألِخَيْر أم ضرر، أم لأمن أو حذر، فأتيناه غداً عند السحَر، فإذا هو قائم على قدميه، شَاخص إلى السماء بعينيه، فناديناه: يا خطل، فأومأ إلينا: أن أمسكوا، فأنقضّ نجم عظيم من السماء، وصرخ الكاهن رافعاً صوته: أصابه إصابة، خامره عقابه، عاجله عذابه، أحرقه شهابه، ثم قال: يا معشر قحطان، أخبركم بالحق والبيان، أُقسم بالكعبة والأركان، لمُنع السمع عُتَاةٌ الجان، لِمولود عظيم الشأن، يُبعث بالتنزيل والقرآن، وبالهدى وفاصل الفرقان، يَمنع من عبادة الأوثان.</p><p id="68.eKZGE">فقلنا: ما ترى لقومك؟ فقال: أرى لقومي ما أرى لنفسي، أن يتبعوا خير نبي الإنس، برهانه مثل شعاع الشمس، يُبعث من مكة دارَ الحُمْس، يحكم بالتنزيل غير اللبس، فقلنا: وممَّن هو؟ فقال: والحياة والعيش، إنه لمن قريش، ما في حلمه طيش، ولا في خَلقه هيش، يكون في جيش، وأيّ جيش!! فقلنا: بَيِّن لنا مِن أي قريش هو؟ فقال: والبيت ذي الدعائم، والديار والحمائم، إنه لمن نجل هاشم، من معشرٍ أكارم، يُبعث بالملاحم، وقتلِ كل ظالم، هذا البيان، أخبرني به رئيس الجان، ثم قال: الله أكبر، جاء الحق وظهر، وانقطع عن الجن الخبر. اهـ.</p><p id="68.ZVQm5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنَّا لا ندري أَشَرٌّ أُريد بمَن في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> بحراسة السماء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم أراد بهم ربُّهم رشداً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ خيراً ورحمة، ونسبة الخير إلى الله تعالى دون الشر من الآداب الشريفة القرآنية، كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-26-80" data-v="26:80">وَإِذَا مَرِضْتُ فَهُوَ يَشْفِينِ</span><a class="vn" href="/quran/26/80" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> [الشعراء: 80] وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-4-79" data-v="4:79">مَّآ أَصَابَكَ مِنْ حَسَنَةٍ فَمِنَ اللهِ وَمَآ أَصَابَكَ مِن سَيِئَةٍ فَمِن نَّفْسِكَ</span><a class="vn" href="/quran/4/79" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> بعد أن ذكر ما في نفس الأمر بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-4-78" data-v="4:78">قُلْ كُلٌ مِنْ عِندِ اللهِ</span><a class="vn" href="/quran/4/78" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.q2W15"> إذا كان اللهُ تعالى قد حفظ السماء من استراق السمع، فقلوب أوليائه أولى بأن يحفظها من خواطر السوء، فإذا تَوَلَّى عبداً حَفِظ قلبه من طوارق الشك، وخواطر التدبير، وسوء الأدب مع الربوبية، فيملؤه باليقين والطمأنينة، ويهبُّ عليه برد الرضا ونسيم التسليم، فيخرج عن مراد نفسه إلى مراد مولاه، في كل وجهة وعلى كل حال. جعلنا الله مِن أهل هذا القبيل، بمنِّه وكرمه.</p></div><p id="68.4Pake"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="72:11-17" id="68.Dg1Db"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-72-11" data-v="72:11">وَأَنَّا مِنَّا الصَّالِحُونَ وَمِنَّا دُونَ ذَلِكَ كُنَّا طَرَائِقَ قِدَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/11" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-albahr-72-12" data-v="72:12">وَأَنَّا ظَنَنَّا أَنْ لَنْ نُعجِزَ اللَّهَ فِي الْأَرْضِ وَلَنْ نُعْجِزَهُ هَرَبًا</span><a class="vn" href="/quran/72/12" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-albahr-72-13" data-v="72:13">وَأَنَّا لَمَّا سَمِعْنَا الْهُدَى آَمَنَّا بِهِ فَمَنْ يُؤْمِنْ بِرَبِّهِ فَلَا يَخَافُ بَخْسًا وَلَا رَهَقًا</span><a class="vn" href="/quran/72/13" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-albahr-72-14" data-v="72:14">وَأَنَّا مِنَّا الْمُسْلِمُونَ وَمِنَّا الْقَاسِطُونَ فَمَنْ أَسْلَمَ فَأُولَئِكَ تَحَرَّوْا رَشَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/14" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-albahr-72-15" data-v="72:15">وَأَمَّا الْقَاسِطُونَ فَكَانُوا لِجَهَنَّمَ حَطَبًا</span><a class="vn" href="/quran/72/15" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-albahr-72-16" data-v="72:16">وَأَنْ لَوِ اسْتَقَامُوا عَلَى الطَّرِيقَةِ لَأَسْقَيْنَاهُمْ مَاءً غَدَقًا</span><a class="vn" href="/quran/72/16" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-albahr-72-17" data-v="72:17">لِنَفْتِنَهُمْ فِيهِ وَمَنْ يُعْرِضْ عَنْ ذِكْرِ رَبِّهِ يَسْلُكْهُ عَذَابًا صَعَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/17" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.N0znx"/><p id="68.69law">يقول الحق جلّ جلاله، في مقالة الجن: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنَّا منا الصالحون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الموصوفون بصلاح الحال، في شأن أنفسهم مع ربهم، وفي معاملتهم مع غيرهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومنا دونَ ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ومنا قوم دون ذلك، وهم المقتصدون في الصلاح، غير الكاملين فيه على الوجه المذكور، لا في الإيمان والتقوى، كما يتوهم، فإن هذا بيان لحالهم قبل استماع القرآن، كما يُعرب عنه قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كنا طرائِقَ قِدداً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مذاهب متفرقة، وأدياناً مختلفة، وأما حالهم بعد استماعهم، فسيحكي بقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنا لَمَّا سمعنا الهدى...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، أي: كنا قبل هذا ذوي طرائق، أي: مذاهب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قِدَداً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: متفرقة مختلفة، جمع قِدّة، من: قَدَّ إذا شقّ، كقِطعة من قطع. قاله أبو السعود.</p><p id="68.01jqa">وقال الثعلبي: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنَّا منا الصالحون</span><span class="ve">﴾</span></span> السبعة الذين استمعوا القرآن، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومنا دون ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> دون الصالحين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كنا طرائق قددا</span><span class="ve">﴾</span></span> أهواء مختلفة، وفِرقاً شتى، كأهواء الإنس، قيل: وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنا منا الصالحون ومنا دون ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span>، يعنون بعد استماع القرآن، أي: منا بررة أتقياء، ومنا دون البررة، وهم مسلمون، وقيل: معناه: مسلمون وغير مسلمين، قال المسيب: كانوا مسلمين ويهوداً ونصارى، وقال السدي: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طرائق قددا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: في الجن مثلكم، قدرية، ومرجئة، ورافضة، وشيعة. اهـ. والحاصل: أن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دون</span><span class="ve">﴾</span></span> صفة لمحذوف، وهي إمّا أن تكون بمعنى الأدون، فيكون الجميع مسلمين، لكنهم متفاوتون، أو بمعنى غير فيكون المعنى: منا المسلمون ومنا غير المسلمين، كنا مذاهب متفرقة؛ نصارى ويهود ومجوس كالإنس، والظاهر: أنه قبل استماع القرآن، بدليل ما يأتي في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنَّا لمَّا سمعنا الهُدى...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ.</p><p id="68.7R6lj"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنَّا ظننا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تيقَّنَّا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن لن نُّعْجِزَ اللهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أن الشأن لن نفوت الله ونسبقه، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span>: حال، أي: لن نعجزه كائنين في الأرض أينما كنا فيها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولن نُّعجِزَه هَرَباً</span><span class="ve">﴾</span></span>: مصدر في موضع الحال، هاربين منها إلى السماء، أي: فلا مهرب منه تعالى إن طلبنا، لا في أرضه ولا في سمائه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنَّا لمَّا سمعنا الهُدى</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمنا به</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ بالقرآن، أو بالله تعالى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمَن يؤمن بربه فلا يخافُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فهو لا يخاف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَخْساً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ نقصاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا رَهَقَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ولا ترهقه ذلة، كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-10-26" data-v="10:26">وَلآ يَرْهَقُ وُجُوهَهُمْ قَتَرٌ وَلآ ذِلَّةُ</span><a class="vn" href="/quran/10/26" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وفيه دليل على أنَّ العمل ليس من الإيمان، وأنَّ المؤمن لا يخلد في النار.</p><p id="68.y7oe3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنَّا منا المسلمون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ المؤمنون، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومنّا القاسِطون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ الجائرون عن طريق الحق، الذي هو الإيمان والطاعة، وهم الكفرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمَن أسلم فأولئك تَحَروا رَشَداً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ طلبوا هدى. والتحرّي: طلب الأحرى، أي الأَولى، وجمع الإشارة باعتبار معنى مَن، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأمَّا القاسطون</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ الحائدون عن الإسلام، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكانوا</span><span class="ve">﴾</span></span> في علم الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِجهنم حَطَباً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ وقوداً، وفيه دليل على أنَّ الجنِّي الكافر يُعذّب في النار وإن كان منها، والله أعلم بكيفية عذابه، وقد تقدّم أنّ المشهور أنهم يُثابون على طاعتهم بالجنة، قال ابن عطية: في قوله تعالى: {فمَن أسلم.</p><p id="68.dAqEk">.} إلخ، الوجه فيه: أن تكون مخاطبة مِن الله لنبيه محمد صلى الله عليه وسلم، ويؤيده ما بعده من الآيات. اهـ.</p><p id="68.oP34k"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأن لو استقاموا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: القاسطون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على الطريقة</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ طريقة الإسلام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأسْقيناهم</span><span class="ve">﴾</span></span> المطر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ماءً غَدَقاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كثيراً، والمعنى: لوسّعنا عليهم الرزق. وذكر الماء الغَدَق؛ لأنه سبب سعة الرزق، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِنفتنَهم فيه</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لنختبرهم فيه كيف يشكرون ما خُوِّلوا منه. وفي الحديث القدسي يقول الله عزّ وجل: <span class="hadeth">«لَوْ أنَّ عِبادِي أطاعوني لأسْقَيتُهم المطرَ باللَّيْل، وأَطْلَعتُ عليهمُ الشمس بالنهار، ولم أًسمِعهم صوت الرعد»</span>، وهذا كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-7-96" data-v="7:96">وَلَوْ أّنَّ أّهْلَ القرى ءَامَنُواْ واتقوا لَفَتَحْنَا عَلَيْهِم بَرَكَاتٍ مِنَ السمآء والأرض</span><a class="vn" href="/quran/7/96" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وقيل: المعنى: وأن لو استقاموا على طريقة الكفر لأسقيناهم ماءً غدقاً، استدراجاً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِنفتنَهم فيه</span><span class="ve">﴾</span></span> فإذا لم يشكروا أهلكناهم، وهذا كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-43-33" data-v="43:33">وَلَوْلآ أّن يَكُونَ الناس أُمَّةَ وَاحِدَةً لَّجَعَلْنَا...</span><a class="vn" href="/quran/43/33" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span> الخ. والأول أظهر، بدليل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومَن يُعرض عن ذكر ربه</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ القرآن أو التوحيد أو العبادة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-15-12" data-v="15:12">نسلكه</span><a class="vn" href="/quran/15/12" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span>؛ ندخله أو يدخله الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عذاباً صعداً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ شاقًّا صعباً، يعلو المعذّب ويغلبه ويصعد عليه، ومنه قول عمر رضي الله عنه: ما تصَعَّدني شيءٌ ما تصعّدتني خِطبة النكاح، أي: ما شقَّ عليّ. وهو مصدر وصف به، مبالغة، فعلى قول ابن عطية أنَّ قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمَن أسلم</span><span class="ve">﴾</span></span> من مخاطبة الله لنبيه عليه السلام، فيكون قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأن لو استقاموا</span><span class="ve">﴾</span></span> من تتمة الخطاب، فلا تقدير، وإذا قلنا: هو من قول الجن، فالتقدير: وأوحي إليَّ أن لو استقاموا... إلخ.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.K41db"> تقدّم أنَّ الجن فيهم الصالحون والعارفون، إلاّ أنَّ معرفة الآدمي أكمل؛ لاعتداله، وأما دوائر الأولياء من الأقطاب، والأوتاد، والنقباء، والنجباء، وغير ذلك، فلا تكون إلاّ من الإنس؛ لشرفهم. قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنا ظننا ألن نُعجز اللهَ في الأرض...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، أي: تيقَّنا ألاّ مهرب منه، فرجعنا إليه اختباراً، فنحن ممن انقاد إليه بملاطفة الإحسان، لا بسلاسل الامتحان، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنَّا لمّا سمعنا الهُدى آمنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أجبنا الداعي بلا تلَعْثم ولا تردد، وكذا في كل داعٍ بعد الداعي الأكبر، فيكون السابقون في كل زمان، وهؤلاء سابِقو الجن ومقربوهم، فمَن يؤمن بربه، ويتوجه إليه، فلا يخاف نقصاً ولا ذُلاًّ، بل كمالاً وعِزًّا، من أي فريق كان، وأنّا منا المسلمون المنقادون لأحكامه تعالى، التكليفية والتعريفية، وهي الأحكام القهرية، فمَن استسلم ورَضِي فقد تحرّى رشداً، ومَن قنط وسخط كان لجهنم حطباً، وأن لو استقاموا على الطريقة المرضية بالرضا والتسليم، وترك الاختيار؛ لأسقيناهم من خمرة الأزل، ومن ماء الحياة، ماءً غدقاً، تحيا به قلوبهم وأرواحهم، فيتنعّمون في شهود الذات الأقدس في الحياة وبعد الممات. قال القشيري: الاستقامة تقتضي إكمالَ النعمةِ وإكساب الراحة، والإعراضُ عن الله يُجب تَنَقُّصَ النعمة ودوام العقوبة. اهـ.</p></div><p id="68.NKvYg">وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِنفتنهم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لنختبرهم، مَن يعرف قدرها فيشكر، أو لا يعرف قدرها فيُنكر، فيُسلب من حيث لا يشعر. والله تعالى أعلم.</p><p id="68.vjBxA"/><p id="68.JGWdZ"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="72:18-28" id="68.m8AQo"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-72-18" data-v="72:18">وَأَنَّ الْمَسَاجِدَ لِلَّهِ فَلَا تَدْعُوا مَعَ اللَّهِ أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/18" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-albahr-72-19" data-v="72:19">وَأَنَّهُ لَمَّا قَامَ عَبْدُ اللَّهِ يَدْعُوهُ كَادُوا يَكُونُونَ عَلَيْهِ لِبَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/19" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-albahr-72-20" data-v="72:20">قُلْ إِنَّمَا أَدْعُو رَبِّي وَلَا أُشْرِكُ بِهِ أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/20" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-albahr-72-21" data-v="72:21">قُلْ إِنِّي لَا أَمْلِكُ لَكُمْ ضَرًّا وَلَا رَشَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/21" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-albahr-72-22" data-v="72:22">قُلْ إِنِّي لَنْ يُجِيرَنِي مِنَ اللَّهِ أَحَدٌ وَلَنْ أَجِدَ مِنْ دُونِهِ مُلْتَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/22" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-albahr-72-23" data-v="72:23">إِلَّا بَلَاغًا مِنَ اللَّهِ وَرِسَالَاتِهِ وَمَنْ يَعْصِ اللَّهَ وَرَسُولَهُ فَإِنَّ لَهُ نَارَ جَهَنَّمَ خَالِدِينَ فِيهَا أَبَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/23" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-albahr-72-24" data-v="72:24">حَتَّى إِذَا رَأَوْا مَا يُوعَدُونَ فَسَيَعْلَمُونَ مَنْ أَضْعَفُ نَاصِرًا وَأَقَلُّ عَدَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/24" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-albahr-72-25" data-v="72:25">قُلْ إِنْ أَدْرِي أَقَرِيبٌ مَا تُوعَدُونَ أَمْ يَجْعَلُ لَهُ رَبِّي أَمَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/25" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-albahr-72-26" data-v="72:26">عَالِمُ الْغَيْبِ فَلَا يُظْهِرُ عَلَى غَيْبِهِ أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/26" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-albahr-72-27" data-v="72:27">إِلَّا مَنِ ارْتَضَى مِنْ رَسُولٍ فَإِنَّهُ يَسْلُكُ مِنْ بَيْنِ يَدَيْهِ وَمِنْ خَلْفِهِ رَصَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/27" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-albahr-72-28" data-v="72:28">لِيَعْلَمَ أَنْ قَدْ أَبْلَغُوا رِسَالَاتِ رَبِّهِمْ وَأَحَاطَ بِمَا لَدَيْهِمْ وَأَحْصَى كُلَّ شَيْءٍ عَدَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/28" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.pOQAn"/><p id="68.WW8Gb"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّ المساجد لِلَّهِ فَلاَ تَدْعُواْ مَعَ الله أَحَداً وَأَنَّهُ لَّمَا قَامَ عَبْدُ الله يَدْعُوهُ كَادُواْ يَكُونُونَ عَلَيْهِ لِبَداً قُلْ إِنَّمَآ أَدْعُو رَبِّي وَلاَ أُشْرِكُ بِهِ أَحَداً قُلْ إِنِّي لاَ أَمْلِكُ لَكُمْ ضَرّاً وَلاَ رَشَداً قُلْ إِنِّي لَن يُجِيرَنِي مِنَ الله أَحَدٌ وَلَنْ أَجِدَ مِن دُونِهِ مُلْتَحَداً إِلاَّ بَلاَغاً مِّنَ الله وَرِسَالاَتِهِ...</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنَّ المساجدَ لله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ومن جملة ما أُوحي إليَّ: أنَّ المساجد، أي: البيوت المبنية للصلاة فيها هي لله، وقيل: معناه: ولأنّ المساجد لله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تدعوا</span><span class="ve">﴾</span></span>، على أنَّ اللام متعلّقة ب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تدعوا</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: فلا تدعوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مع الله أحداً</span><span class="ve">﴾</span></span> في المساجد؛ لأنها خالصة لله ولعبادته، فلا تعبدوا فيها غيره تعالى، ولا تفعلوا فيها إلا ما هو عبادة. وقيل: المراد: المسجد الحرام، والجمع؛ لأن كل ناحية منه مسجد له قبلة مخصوصة، أو لأنه قبلة المساجد، وقيل: الأرض كلها؛ لأن جُعلت للنبي صلى الله عليه وسلم مسجداً وطهوراً، وقيل: أعضاء السجود السبعة التي يسجد عليها العبد، وهي: القدمان، والركبتان، واليدان، والوجه، يقول: هذه الأعضاء أنعم الله بها عليك، فلا تسجد عليها لغيره، فتجحد نِعَمه، ولا تذلها لغير خالقها. فإن جعلت المساجد المواضع، فواحدها مسجِد بكسر الجيم، وإن جعلت الأعضاء، فبفتح الجيم.</p><p id="68.bP5Q2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ومما أوحي إليّ أن الشأن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمَّا قام عبدُ الله</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهو محمد صلى الله عليه وسلم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يدعوه</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يعبده في الصلاة، ويقرأ القرآن في صلاة الفجر، كما تقدم في الأحقاف، ولم يقل: نبي الله، أو رسول الله؛ لأنَّ العبودية من أشرف الخصال، أو: لأنه لمّا كان واقعاً في كلامه صلى الله عليه وسلم عن نفسِه جيء به على ما يقتضيه التواضع، أو: لأنَّ عبادة عبد الله ليست بأمر مستبعد حتّى يجتمعوا عليه، كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كادوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كاد الجن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يكونون عليه لِبداً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ جماعات متراكبين من ازدحامهم عليه، تعجُّباً مما رأوا من عبادته، واقتداء أصحابه به، أو إعجاباً مما تلي من القرآن؛ لأنهم رأوا ما لم يروا مثله، وسمعوا ما لم يسمعوا بنظيره. وقيل: معناه: لمَّا قام عليه السلام يعبد اللهَ وحدَه مخالفاً للمشركين، كادوا يزدحمون عليه متراكبين. واللبدّ: جمع لبدة، وهي ما تلبّد بعضه على بعض. وعن قتادة: تلبّدت الإنس والجن على أن يُطفئوا نوره، فأبى اللهُ إلاَّ أن يُظهره على مَن ناوأه. قال ابن عطية: قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنه...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، يحتمل أن يكون خطاباً من الله تعالى، وأن يكون إخباراً عن الجن.</p><p id="68.qNz23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال إِنما أدعو</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أعبد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربي ولا أُشرك به</span><span class="ve">﴾</span></span> في عبادتي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحداً</span><span class="ve">﴾</span></span>، فليس ذلك ببدع ولا بمستنكر يوجب التعجُّب أو الإطباق على عداوتي، وقرأ عاصم وحمزه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span> بالأمر، ثم تبرّأ من ملِك الضر والنفع لأحد ولا لنفسه، وأنَّ ذلك لله وحده، فلا يُعبد إلاَّ إياه، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل إِني لا أملك لكم ضرًّا ولا رَشَداً</span><span class="ve">﴾</span></span> والأصل: لا أملك لكم ضرًّا ولا نفعاً، ولا غيًّا ولا رشداً فترك من كلا المتقابلين ما ذكر في الآخر، أو أراد بالضر: الغي، أي: لا أستطيع أن أضركم ولا أنفعكم؛ إذ ليس من وظيفتي إلاَّ الإنذار.</p><p id="68.2JeYv"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل إِني لن يُجيرني من الله أحدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لن يدفع عني عذابه إن عصيته، كقول صالح عليه السلام: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-11-63" data-v="11:63">فَمَن يَنصُرُنِي مِنَ الله إِنْ عَصَيْتُهُ</span><a class="vn" href="/quran/11/63" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولن أجد من دونه مُلتحداً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مُلتجئاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا بلاغاً من الله</span><span class="ve">﴾</span></span>، استثناء من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا أملك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا أملك لكم شيئاً إلا تبليغ الرسالة، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل إني لن يجيرني</span><span class="ve">﴾</span></span>: اعتراض لتأكيد نفي الاستطاعة عن نفسه، وبيان عجزه، وقيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بلاغاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: بدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ملتحداً</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: لن أجد من دونه ملجاً إلاّ أن أُبلّغ عنه ما أرسلني به، أي: لا ينجيني إلاَّ أن أُبلغ عن الله ما أُرسلت به فإنه ينجيني، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورسالاته</span><span class="ve">﴾</span></span>: عطف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بلاغاً</span><span class="ve">﴾</span></span>، كأنه قيل: لا أملك لكم إلا التبليغ والرسالات، أي: إلاّ أن أُبلغ عن الله، فأقول قال الله كذا، ناسباً قوله إليه، وأن أُبلّغ رسالاته التي أرسلني بها، بلا زيادة ولا نقصان و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن</span><span class="ve">﴾</span></span> ليست صلة للتبليغ، إنما هي بمنزلة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن</span><span class="ve">﴾</span></span> في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-9-1" data-v="9:1">بَرَآءَةٌ مِّنَ الله</span><a class="vn" href="/quran/9/1" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي: بلاغاً كائناً من الله وتبليغ رسالاته قاله النسفي. والله تعالى أعلم.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.md316"> وأنَّ مساجد الحضرة لله، والحضرة: شهود الذات الأقدس وحدها، فلا تدعوا مع الله أحداً، أي: لا تَروا معه غيره، فتخرجوا من حضرته، وأنه لمّا قام عبدُ الله، وهو الداعي إلى الله في كل زمان يدعوه، ويدعو إليه، كادوا يكونون عليه لِبداً، إمّا متعجبين منه، أو مقتبسين من أنواره، قال: إنما أدعو ربي ولا أُشرك به شيئاً قل يا أيها الداعي لتلك اللبد، لا أملك لكم من الله غيًّا ولا رشداً، إلاَّ بلاغاً، أي إنذاراً وتبليغ ما كُلفت به، فإنما أنا أدعو، والله يهدي على يدي مَن يشاء إلى صراط مستقيم، قل يا أيها الداعي: إني لن يُجيرني من الله أحد إن قَصّرت في الدعوة أو أسأت الأدب، ولن أجد من دونه ملتجأ. وبالله التوفيق.</p></div><p id="68.m9y06">ثم ذكر وبال مَن ردّ الرسالة، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَعْصِ الله وَرَسُولَهُ فَإِنَّ لَهُ نَارَ جَهَنَّمَ خَالِدِينَ فِيهَآ أَبَداً حتى إِذَا رَأَوْاْ مَا يُوعَدُونَ فَسَيَعْلَمُونَ مَنْ أَضْعَفُ نَاصِراً وَأَقَلُّ عَدَداً قُلْ إِنْ أدري أَقَرِيبٌ مَّا تُوعَدُونَ أَمْ يَجْعَلُ لَهُ ربي أَمَداً عَالِمُ الغيب فَلاَ يُظْهِرُ على غَيْبِهِ أَحَداً إِلاَّ مَنِ ارتضى مِن رَّسُولٍ فَإِنَّهُ يَسْلُكُ مِن بَيْنِ يَدَيْهِ وَمِنْ خَلْفِهِ رَصَداً لِّيَعْلَمَ أَن قَدْ أَبْلَغُواْ رِسَالاَتِ رَبِّهِمْ وَأَحَاطَ بِمَا لَدَيْهِمْ وأحصى كُلَّ شَيْءٍ عَدَداً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومَ يعص اللهَ ورسولَه</span><span class="ve">﴾</span></span> في رد رسالته، وعدم قبول ما جاء به الرسول، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإِنَّ له نارَ جهنمَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وقرئ بفتح الهمزة، أي: فحقه، أو فجزاؤه أنّ له نار جهنم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالدين فيها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: في النار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أبداً</span><span class="ve">﴾</span></span>، وحّد في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له</span><span class="ve">﴾</span></span> وجمع في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالدين</span><span class="ve">﴾</span></span> للفظ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إِذا رَأَوا ما يوعدون</span><span class="ve">﴾</span></span>، متعلق بمحذوف، يدل عليه الحال من استضعاف الكفار لأمره صلى الله عليه وسلم، واستقلالهم لعدده، كأنه قيل: لا يزالون على ما هم عليه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إّذا رَأَوا ما يُوعدون</span><span class="ve">﴾</span></span> من فنون العذاب في الآخرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسيعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> عند حلول العذاب بهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن أَضْعَفْ ناصراً وأقلُّ عدداً</span><span class="ve">﴾</span></span> أهم أم المؤمنون؟ بل الكفار لا ناصر لهم يؤمئذ، والمؤمنون ينصرهم الله ويُعزّهم. وحُمل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما يوعدون</span><span class="ve">﴾</span></span> على ما رأوه يوم بدر، ويُبعده قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل إِن أدرِي أقريب ما تُوعَدُون</span><span class="ve">﴾</span></span> من العذاب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم يجعل له ربي أمداً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ غاية بعيدة يعني: أنكم معذَّبون قطعاً، ولكن لا أدري أهو حالّ أم مؤجّل؟</p><p id="68.n4v1q"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عالِمُ الغيبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: هو عالم الغيب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا يُظْهِر</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فلا يُطلع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على غيبه أحداً إِلاّ مَن ارتضى من رسولٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إلاَّ رسولاً قد ارتضاه لِعلْمِ بعض الغيب؛ ليكون إخباره عن الغيب معجزةً له، والولي إذا أخبر بشيء فظهر فهو غير جازم به، وإنما أخبر به بناءً على رؤيا، أو بالفراسة، أو بتجلِّ قلبي، على أنّ كل كرامة لوليّ فهي معجزة لنبيه. قال بعضهم: وفي هذه الآية دلالة على تكذيب المنجّمة، وليس كذلك، فإنَّ فيهم مَن يَصدق خبره، وكذلك المتطببة، فإنهم يعرفون طبائع النبات، وذا لا يُعرف بالتأمُّل، فعلم بأنهم وقفوا على علمه من جهة رسول انقطع أثره، وبقي علمه في الخلق. قاله النسفي. فتحصّل: أنّ إطلاع النبي على الغيب قطعي، وغيره ظني.</p><p id="68.x7RvN">وقال أبو السعود: وليس في الآية ما يدلّ على نفي كرامات الأولياء المتعلقة بالكشف، فإنّ اختصاص الغاية القاصية من مراتب الكشف بالرسل لا يستلزم عدم حصول مرتبةٍ ما من تلك المراتب لغيرهم أصلاًن ولا يدعي أحدٌ لأحدٍ من الأولياء ما في رتبة الرسل عليهم السلام من الكشف الكامل الحاصل بالوحي الصريح. اهـ. وفيه تعريض بالزمخشري، فإنه استدل بالآية على نفي كرامات الأولياء، قال: لأنَّ الله خصّ الاطلاع على الغيب بالرسل دون غيرهم. قال بعض العلماء: ولا غرابة في إنكار معظم المعتزلة لكرامات الأولياء؛ إذ هم لم يُشاهدوا في جماعتهم الضالة المضلة ولياً لله تعالى قط، فكيف يعرفون الكرامة؟!!. اهـ.</p><p id="68.vD8ly"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإنه يَسْلُكُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يدخل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن بين يديه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الرسول، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومِن خلفه</span><span class="ve">﴾</span></span> عند إظهاره على غيبه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَصَداً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ حفظة وحَرَساً من الملائكة يحفظونه من تعرُّض الشيطان، لما أظهره عليه من الغيوب، ويعصمونه من وساوسهم، وتخاليطهم حتى يُبلغ الوحي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليعلم</span><span class="ve">﴾</span></span> اللهُ عِلْمَ شهادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن قد أَبلغوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الرسل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رسالات ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> كاملة، بلا زيادة ولا نقصان، إلى المرسَل إليهم، أي: ليعلم ذلك على ظهور، وقد كان يعلم ذلك قبل وجوده.</p><p id="68.1DVPm">ووحّد الضمير في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يديه وخلفه</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مراعاة للفظ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن</span><span class="ve">﴾</span></span>، وجمع في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَبلَغوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لمعناه، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن</span><span class="ve">﴾</span></span> مخففة من الثقيلة، واسمها: ضمير الشأن، والجملة خبرها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأحاط</span><span class="ve">﴾</span></span> الله تعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما لديهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بما عند الرسل من العلم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأحْصَى كُلَّ شيءٍ عَدَداً</span><span class="ve">﴾</span></span>، من القطر، والرمل، وورق الأشجار، وزبد البحر، فكيف لا يحيط بما عند الرسل من وحيه وكلامه؟! و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عدداً</span><span class="ve">﴾</span></span>: حال، أي: علم كلّ شيءٍ معدوداً محصوراً، أو مصدر، أي: أحصاه إحصاءً.</p><div class="ishara" id="68.lEg4j"><h2 id="68.RXR2A">الإشارة</h2><p id="68.WRJo4"> ومَن يعص اللهَ ورسولَه، أو خليفته الداعي إلى الله بطريق التربية النبوية، فإنَّ له نار القطيعة، خالدين فيها أبداً، وقد كانوا في حال حياتهم يستظهرون عليه بالدعاوى الفارغة، وكثرة الأتباع، حتى إذا رأوا ما يُوعدون من أمارات الموت، فسيعلمون مَن أضعف ناصراً وأقل عدداً، قل: إن أدري أقريب ما تُوعدون من الموت، أم يجعل له ربي أمداً، ولابد أن ينتهي، ويقع الرحيل إلى دار تنكشف فيها السرائر، ويُفضح فيها الموعود. عالم الغيب، أي: يعلم ما غاب عن الحس من أسرار ذاته وأنوار ملكوته، أي: يعلم أسرار المعاني القائمة بالأواني، فلا يظهر على غيبه أحداً، أي: لا يكشف عن اسرار ذاته في دار الدنيا إلاّ لمَن ارتضى من رسول، أو نائبه، وهو العارف الحقيقي، فإنه يسلك من بين يديه ومن خلفه رَصَداً، أي: يحفظه من جميع القواطع، من كل جهاته، حتى يوصله إلى حضرة أسرار ذاته، ليظهر أن قد أبلغوا رسالات ربهم، ودعوا الناس إلى معرفة ذاته، وقد أحاط تعالى بكل شيء علماً، وأحصى كل شيء عدداً. وبالله التوفيق، وصلّى الله على سيدنا محمد وآله.</p></div><p id="68.YX4vm"/></div></div></div></div></body></html>