<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الإخلاص" id="ch113"><h1 id="68.p0jB7">سورة الإخلاص</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="112:1-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-112-1">قُلْ هُوَ اللَّهُ أَحَدٌ</span><a class="vn" href="/quran/112/1" target="_blank" title="سورة الإخلاص" data-v="112:1"></a><span class="v" id="qr-albahr-112-2">اللَّهُ الصَّمَدُ</span><a class="vn" href="/quran/112/2" target="_blank" title="سورة الإخلاص" data-v="112:2"></a><span class="v" id="qr-albahr-112-3">لَمْ يَلِدْ وَلَمْ يُولَدْ</span><a class="vn" href="/quran/112/3" target="_blank" title="سورة الإخلاص" data-v="112:3"></a><span class="v" id="qr-albahr-112-4">وَلَمْ يَكُنْ لَهُ كُفُوًا أَحَدٌ</span><a class="vn" href="/quran/112/4" target="_blank" title="سورة الإخلاص" data-v="112:4"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.e015R"/><p id="68.9Bn7N">قلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو</span><span class="ve">﴾</span></span> ضمير الشأن مبتدأ، والجملة بعده خبر، ولا تحتاج إلى رابط لأنها نفس المبتدأ، فإنها عين الشأن الذي عبّر عنه بالضمير، ورفعه من غير عائد يعود عليه؛ للإيذان بأنه الشُهرة والنباهة بحيث يستحضرة كلُّ أحد، وإليه يُشير كل مُشير وعليه يعود كل ضمير، كما يُنبئ عنه اسم الشأن الذي هو القصد. والسر في تصدير الجملة به للتنبيه من أول الأمر على فخامة مضمونها وجلالة حيزها، مع ما فيه من زيادة تحقيقٍ وتقرير، فإنَّ الضمير لا يُفهم منه من أول الأمر إلاّ شأن مبهم، له خطر جليلٍ، فيبقى الذهن مترقباً لِما أمامه مما يفسره ويزيل إبهامه، فيتمكن عند وروده له فضل تمكُّن. وكل جملة بعد خبره مقرِّره لِما قبلها على ما يأتي.</p><p id="68.8mxDr">يقول الحق جلّ جلاله مجيباً للمشركين لَمّا قالوا: صِفْ لنا ربك الذي تدعونا إليه، وانسبه؟ فسكت عنهم صلى الله عليه وسلم فنزلت، أو اليهود، لَمّا قالوا: صِفْ لنا ربك وانسبه، فإنه وَصَفَ نفسه في التوراة ونَسَبَها، فارتعد رسولُ الله صلى الله عليه وسلم حتى خَرّ مغشيًّا عليه، فنزل جبريلُ عليه السلام بالسورة. ويمكن أن تنزل مرتين كما تقدّم.</p><p id="68.j45oe">فقال جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل هو اللهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> المعبود بالحق، الواجب الوجود، المستحق للكمالات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحَدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا شريك له في ذاته، ولا في صفاته، ولا في أفعاله، لا يتبعّض ولا يتجزّأ ولا يُحد، ولا يُحصَى، أول بلا بداية، وآخر بلا نهاية، ظاهر بالتعريف لكل أحد، باطن في ظهوره عن كل أحد.</p><p id="68.NOXgK">وأصل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحد</span><span class="ve">﴾</span></span> هنا وَحَد فأبدلت الواو همزة، وليست كأحد الملازم للنفي، فإنَّ همزة أصلية. ووصفه تعالى بالوحدانية له ثلاث معان، الأول: أنه لا ثاني له، فهو نفي للعدد، والآخر: أنه واحد لا نظير له ولا شريك له، كما تقول: فلان واحد عصره، أي: لا نظير له، الثالث: أنه واحد لا ينقسم ولا يتبعّض. والأظهر أن المراد هنا: نفي الشريك، لقصد الرد على المشركين. انظر ابن جزي.</p><p id="68.4O7GB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللهُ الصمدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو فَعَلٌ بمعنى مفعول، من: صمد إليه: إذا قصده، أي: هو السيّد المصمود إليه في الحوائج، المستغني بذاته عن كل ما سواه، المفتقِر إليه كلُّ ما عداه، افتقاراً ضرورياً في كل لحظة، إذ لا قيام للأشياء إلاّ به. أو الصمد: الدائم الباقي الذي لم يزل ولا يزال، أو: الذي يفعل ما يشاء ويحكم ما يريد، والذي يُطْعِم ولا يُطْعَم ولا يأكل ولا يشرب، أو: الذي لا جوف له، وتعريفه لعلمهم بصمديته، بخلاف أحديته.</p><p id="68.AKBMy">وتكرير الاسم الجليل، للإشعار بأنَّ مَن لم يتصف بذلك فهو بمعزلٍ عن استحقاق الألوهية، والتلذُّذ بذكره. وتعرية الجملة عن العاطف، لأنها كالنتيجة عن الأولى، بيَّن أولاً ألوهيته عزّ وجل، المستوجبة لجميع نعوت الكمال، ثم أحديته الموجبة لتنزّهه عن شائبة التعدد والتركيب بوجهٍ من الوجوه، وتوهم المشاركة في الحقيقة وخواصها ثم صمديته المقتضية لاستغنائه الذاتي عما سواه، وافتقار المخلوقات إليه في وجودها وبقائها وسائر أحوالها، تحقيقاً للحق وإرشاداً إلى التعلُّق بصمديته تعالى.</p><p id="68.Ezq6V">ثم صرّح ببعض أحكام مندرجة تحت الأحكام السابقة، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لم يلدْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لم يتولد عن شيء، ردًّا على المشركين، وإبطالاً لاعتقادهم في الملائكة والمسيح، ولذلك ورد النفي على صيغة الماضي، أي: لم يصدر عنه ولد؛ لأنه لا يُجانسه شيء يمكن أن يكون له من جنسه صاحبة ليتوالدا، كما ينطق به قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-6-101">أنى يَكُونُ لَهُ وَلَدٌ وَلَمْ تَكُنْ لَّهُ صَاحِبَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/6/101" target="_blank" title="سورة الأنعام" data-v="6:101"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، ولا يفتقر إلى ما يُعينه أو يخلفه؛ لاستحالة الحاجة عليه، لصمدانيته وغناه المطلق.</p><p id="68.8LMm0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولم يُولدْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لم يتولد عن شيءٍ، لا ستحالة نسبة العدم إليه سابقاً ولاحقاً. والتصريح به مع كونهم معترفين بمضمونه لتقرير ما قبله وتحقيقه وللإشارة إلى أنهما متلازمان، إذ المعهود أنَّ ما يلد يولد، وما لا فلا، ومِن قضية الاعتراف بأنه لم يلد: الاعتراف بأنه لم يُولد، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولم يكن له كُفُواً أحَدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ولم يكن أحد مماثلاً له ولا مشاكلاً، مِن صاحبة أو غيرها. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له</span><span class="ve">﴾</span></span>: متعلق ب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُفُواً</span><span class="ve">﴾</span></span>، قدمت عليه للاهتمام بها؛ لأنَّ المقصود نفي المكافأة عن ذاته تعالى، وأمّا تأخير اسم كان فلمراعاة الفواصل. ووجه الوصل في هذه الجُمل غَنِي عن البيان.</p><p id="68.D1gMA">هذا ولانطواء السورة الكريمة، مع تقارب قطريها، على أنواع المعارف الإلهية والأوصاف القدسية، والرد على مَن ألحد فيها، ورد في الحديث النبوي: أنها تعدل ثلث القرآن، فإنّ مقاصده منحصرة في بيان العقائد والأحكام والقصص، وقد استوفت العقائد لمَن أمعن النظر فيها. عن النبي صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«أُسست السموات السبع والأرضون السبع على <a class="aya" href="javascript:openquran(111,1,1)">{قل هو الله أحد}</a>»</span> أي: ما خلقت إلاَّ لتكون دلائل توحيده، ومعرفة ذاته، التي نطقت بها هذه السورة الكريمة.</p><p id="68.g73eD">وعنه صلى الله عليه وسلم أنه سمع رجلاً يقرؤها، فقال: <span class="hadeth">«وجبت»</span> فقيل: وما وجبت؟ فقال: <span class="hadeth">«الجنة»</span>، وشكى إليه رَجُلٌ الفقرَ وضيق المعاش، فقال له صلى الله عليه وسلم: <span class="hadeth">«إذا دخلت بيتك فسَلِّم إن كان فيه أحد، وإلا فسَلِّم عليّ واقرأ: <a class="aya" href="javascript:openquran(111,1,1)">{قل هو الله أحد}</a>»</span> ففعل الرجل، فأدرّ اللهُ عليه الرزق، حتى أفاض على جيرانه، وخرّج الترمذي: أنَّ رسولَ الله صلى الله عليه وسلم قال: <span class="hadeth">«من قرأ <a class="aya" href="javascript:openquran(111,1,1)">{قل هو الله أحد}</a> مائتي مرة في يوم غُفرت له ذنوب خمسين سنة، إلاّ أن يكون عليه دَيْن»</span>، وفي الجامع الصغير أحاديث في فضل السورة تركناه خوف الإطناب.</p><p id="68.RLW96">الإشارة: قد اشتملت السورةُ على التوحيد الخاص، أعني: توحيد أهل العيان، وعلى التوحيد العام، أعني: توحيد أهل البرهان، فالتوحيد الخاص له مقامان: مقام الأسرار الجبروتية، ومقام الأنوار الملكوتية، فكلمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو</span><span class="ve">﴾</span></span> تُشير إلى مقام الأسرار اللطيفة الأصلية الجبروتية.</p><p id="68.ZQ79E">و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span> يشير إلى مقام الأنوار الكثيفة المتدفقة من بحر الجبروت؛ لأنّ حقيقة المشاهدة: تكثيف اللطيف، وحقيقة المعاينة: تلطيف الكثيف، فالمعاينة أرقّ، فشهود الكون أنواراً كثيفة فاضت من بحر الجبروت مشاهدة، فإذا لَطَّفها حتى اتصلت بالبحر اللطيف المحيط، وانطبق بحر الأحدية على الكل سُميت معاينةً، ووصفه تعالى بالأحدية والصمدية والتنزيه عن الولد والوالد يحتاج إلى استدلال وبرهان، وهو مقام الإيمان، والأول مقام الإحسان فالآية من باب التدلي.</p><p id="68.17x96">قال القشيري: يقال كاشَفَ تعالى الأسرارَ بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو</span><span class="ve">﴾</span></span> والأرواحَ بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span> وكاشف القلوبَ بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحد</span><span class="ve">﴾</span></span> وكاشف نفوسَ المؤمنين بباقي السورة. ويُقال: كاشف الوالهين بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو</span><span class="ve">﴾</span></span> والموحِّدين بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span> والعارفين بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحد</span><span class="ve">﴾</span></span> والعلماء بالباقي، ثم قال: ويُقال: خاطب خاصة الخاص بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو</span><span class="ve">﴾</span></span> فاستقلوا، ثم خاطب الخواص بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span> فاشتغلوا، ثم زاد في البيان لمَن نزل عنهم، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحد</span><span class="ve">﴾</span></span>، ثم نزل عنهم بالصمد، وكذلك لمَن دونهم. اهـ. وقال في نوادر الأصول: هو اسم لا ضمير، من الهوية، أي: الحقيقة. انظر بقية كلامه.</p><p id="68.mnZN1">قال شيخ شيوخنا، سيدي عبد الرحمن العارف: والحاصل: أنَّ الإشارة ب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو</span><span class="ve">﴾</span></span> مختصة بأهل الاستغراق والتحقُّق في الهوية الحقيقة، فلانطباق بحر الأحدية عليهم، وانكشاف الوجود الحقيقي لديهم، فقدوا مَن يشار إليه إلاّ هو، لأنّ المُشار إليه لمّا كان واحداً كانت الإشارة مطلقة لا تكون إلاّ إليه، لفقد ما سواه في شعورهم، لفنائهم عن الرسوم البشرية بالكلية، وغيبتهم عن وجودهم، وعن إحساسهم وأوصافهم الكونية، وذلك غاية في التوحيد والإعظام. منحنا اللهُ ذلك على الدوام، وجعلنا من أهله، ببركة نبيه عليه الصلاة والسلام. وبالله التوفيق، وصلّى الله على سيدنا محمد وآله.</p><p id="68.9oL2v"/><p id="68.ZVglZ"/></div></div></div></div></body></html>