<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة المزمل" id="ch74"><h1 id="68.N4N9Y">سورة المزمل</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="73:1-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-73-1" data-v="73:1">يَا أَيُّهَا الْمُزَّمِّلُ</span><a class="vn" href="/quran/73/1" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" id="qr-albahr-73-2" data-v="73:2">قُمِ اللَّيْلَ إِلَّا قَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/73/2" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" id="qr-albahr-73-3" data-v="73:3">نِصْفَهُ أَوِ انْقُصْ مِنْهُ قَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/73/3" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" id="qr-albahr-73-4" data-v="73:4">أَوْ زِدْ عَلَيْهِ وَرَتِّلِ الْقُرْآَنَ تَرْتِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/73/4" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" id="qr-albahr-73-5" data-v="73:5">إِنَّا سَنُلْقِي عَلَيْكَ قَوْلًا ثَقِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/73/5" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" id="qr-albahr-73-6" data-v="73:6">إِنَّ نَاشِئَةَ اللَّيْلِ هِيَ أَشَدُّ وَطْئًا وَأَقْوَمُ قِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/73/6" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" id="qr-albahr-73-7" data-v="73:7">إِنَّ لَكَ فِي النَّهَارِ سَبْحًا طَوِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/73/7" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" id="qr-albahr-73-8" data-v="73:8">وَاذْكُرِ اسْمَ رَبِّكَ وَتَبَتَّلْ إِلَيْهِ تَبْتِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/73/8" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" id="qr-albahr-73-9" data-v="73:9">رَبُّ الْمَشْرِقِ وَالْمَغْرِبِ لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ فَاتَّخِذْهُ وَكِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/73/9" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" id="qr-albahr-73-10" data-v="73:10">وَاصْبِرْ عَلَى مَا يَقُولُونَ وَاهْجُرْهُمْ هَجْرًا جَمِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/73/10" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.QZkN3"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها المزَّمِّلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: المتزمّل، وهو الذي تزمّل في ثيابه، أي: التفّ بها، بإدغام التاء في الزاي. قال السهيلي: المزمّل: اسم مشتق من الحال التي كان عليها صلى الله عليه وسلم حين الخطاب، وكذلك المُدَّثِر. وفي خطابه بهذا الاسم فائدتان: إحداهما الملاطفة؛ فإنّ العرب إذا قصدت ملاطفةَ المخاطَب، وتَرْكَ عتابه، سَمَّوه باسم مشتق من حالته، كقوله صلى الله عليه وسلم لعليّ حين غاضب فاطمة: <span class="hadeth">«قم أبا تراب»</span> إشعاراً له أنه غير عاتب عليه، وملاطفةَ له. والفائدة الثانية: التنبيه لكل متزمّل، راقد ليله، لينتبه إلى قيام الليل وذكرِ الله فيه؛ لأنّ الاسم المشتق من الفعل يشترك فيه المخاطَب، وكل مَن عمل بذلك العمل، واتصف بتلك الصفة. اهـ.</p><p id="68.mmn5K">وكان صلى الله عليه وسلم ذات ليلة متزمِّلاً في ثيابه نائماً، فنزل جبريل يأمره بقيام الليل بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَمْ الليلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قُم للصلاة بالليل، ف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الليل</span><span class="ve">﴾</span></span> نصب على الظرفية، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلاَّ قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>: استثناء من الليل، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-73-20" data-v="73:20">نِصْفَه</span><a class="vn" href="/quran/73/20" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="ve">﴾</span></span>: بدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الليل</span><span class="ve">﴾</span></span> الباقي بعد الثنيا، بدل الكل، أي: قُم نصفه، أو: مِن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>، والتعبير عن النصف المخرج بالقليل لإظهار كمال الاعتداد بشأن الجزاء المقارن للقيام، والإيذان بفضله، وكون القيام فيه بمنزلة القيام في أكثره في كثرة الثواب. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو انقُصْ منه</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ من النصف نقصاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى الثلث، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو زِدْ عليه</span><span class="ve">﴾</span></span>، على النصف إلى الثلثين، فالمعنى: تخييره صلى الله عليه وسلم بين أن يقوم نصفَه أو أقلّ منه أو أكثر. وقيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نصفه</span><span class="ve">﴾</span></span> بدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الليل</span><span class="ve">﴾</span></span>، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلاّ قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> مستثنى من النصف، فالضمير في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منه</span><span class="ve">﴾</span></span> و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليه</span><span class="ve">﴾</span></span> للنصف، والمعنى: التخيير بين أمرين، بين أن يقوم أقل من نصف على البت، وبين أن يختار أحد الأمرين، وهما النقصان من النصف، والزيادة عليه، والذي يليق بجزالة التنزيل هو الأول. أنظر أبا السعود.</p><p id="68.LnzZJ">والجمهور: أن الأمر هنا للندب، وقيل: كان فرضاً وقت نزول الآية، وقيل: كان فرضاً على النبي صلى الله عليه وسلم خاصة، وبقي كذلك حتى تُوفي.</p><p id="68.20zlr"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَتِّلِ القرآن</span><span class="ve">﴾</span></span> في أثناء قيامك بالليل، أي: اقرأه على تُؤدة وتبيين حروفٍ ترتيلاً بليغاً بحيث يتمكن السامع مِن عَدٍّها، من قولهم: ثغر رَتَل: إذا كان مفلّجاّ. وترتيلُ القرأن واجب، فمَن لم يرتِّله فهو آثم إذا أخلَّ بشيء من أداء التجويد، كترك الإشباع أو غيره. والمقصود من الترتيل: تدبُّر المعاني، وإجالة الفكر في أسرار القرآن. قال في الإحياء: واعلم أنّ الترتيل أشد تأثيراً في القلب من الهذرمة والاستعجال، والمقصود من القرآن: التفكُّر، والترتيلُ مُعين عليه.</p><p id="68.MGvwD">وسيأتي في الإشارة تمامه إن شاء الله.</p><p id="68.8OeYm"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا سنُلْقِي</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: سنُنزل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليك قولاً ثقيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو القرآن العظيم، المنطوي على تكاليف شاقة ثقيلة على المكلّفين، أو: ثقيلاً على المنافقين، أو: ثقيلاً لرزانة لفظه، ومتانة معناه، أو: ثقيلاً على المتأمِّل؛ لافتقاره إلى مزيد تأمُّل وتفرُّغ للسر، وتجريدٍ للنظر، أو ثقيلاً في الميزان، أو ثقيلاً تلقيه من جبريل، فقد كان عليه السلام ينزل عليه الوحي في اليوم الشديد البردِ، فَيَفْصِم عنه، وإنّ جبينه لَيتَفَصَّدُ عَرَقاً.</p><p id="68.6emPG"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن ناشئةَ الليلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قيام الليل، مصدر من نشأ إذا قام ونهض، على وزن فاعلة، كالعافية العاقبة، أو: إنَّ النفس التي تنشأ مِن مضجعها إلى العبادة، أي: تنهض، أو: إن العبادة التي تنشأ بالليل، أي: تحدث، أو: ساعات الليل؛ لأنها تنشأ ساعة فساعة، وكان زين العابدين يُصلّي بين العشاءين ويقول: هذه ناشئة الليل. قلت: وهذا وقت كان السلف يحرصون على عمارته بأنواع العبادات؛ لأنه يمحوا ظلمة النهار التي تُكتسب من شغل الدنيا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هي أشَدُّ وَطْأً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: موافقة للقلب. وقرأ البصري والشامي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وِطاء</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وِفاقاً، أي: يوافق فيها القلبُ اللسانَ، وعن الحسن: أشدّ موافقة بين السر والعلانية؛ لانقطاع رؤية الخلائق وغيرها، أو: أشدّ ثباتَ قَدَم وكلفة، أي: أثقل على المصلي من صلاة النهار؛ لطرد النوم في وقته، من قوله عليه السلام: <span class="hadeth">«اللهم اشْدُدْ وطْأَتَك على مُضَرَ»</span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأقْوَمُ قِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أصْوب مقالاً، وبه قرأ أنس، فقيل له: إنما هو أقوم فقال: أقوم وأصوب واحد، وإنما كانت قراءة الليل أصوب قولاً؛ لقلة خطأ اللسان فيها؛ لتفرُّغه من ثقل الطعام، وقيل: المعنى: أثبت قراءةً؛ لحضور القلب؛ لهدوّ الأصوات، وانقطاع الحركات.</p><p id="68.JYK1J"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنّ لك في النهار سَبْحاً طويلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تصرُّفاً وتقلُّباً في مهمّاتك واشتغالاً بتعليم أمتك، فتفرّغ بالليل لعبادة ربك. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذكر أسْمَ ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: دُم على ذكره في الليل والنهار، على أي وجهٍ، من تسبيح وتهليل وتكبير، وقراءة قرآن، وتدريس علم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتبتلْ إِليه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: انقطع إلى عبادته عن كل شيءٍ، بمجامع الهمة، واستغراق العزيمة. والتبتُّل: الانقطاع إلى الله تعالى بتأميل الخير منه دون غيره، وقيل: رفض الدنيا وما فيها، والتماس ما عند الله. وأكّده بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تبتيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> زيادةً في التحريض، مع ما فيه من رعاية الفواصل.</p><p id="68.y7JN1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربُّ المشرقِ والمغربِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: هو رب، أو: مبتدأ خبره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا إِله إلاّ هو</span><span class="ve">﴾</span></span>، ومَن قرأه بالجر فبدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربك</span><span class="ve">﴾</span></span>، وقيل: على إضمار القسم، وجوابه: لا إله إلاّ هو، أي: وربِّ المشرق لا إله إلا هو، كقولك: والله لا أحد في الدار. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاتَّخِذْه وَكِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وليًّا وكفيلاً بما وعدك من النصر والعز. والفاء لترتيب ما قبله، أي: إذا علمت أنه ملك المشرق والمغرب، وأن لا إله إلا هو، فاتخذه كفيلاً لأمورك. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واصبرْ على ما يقولون</span><span class="ve">﴾</span></span> في جانبي من الصاحِبة والولد، وفيك مِن الساحر والشاعر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واهجرهم هَجْراً جميلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> بأن تُجانبهم وتداريَهم ولا تجافهم، بل كِلْ أمرهم إلى ربهم، كما يُعرب عنه ما بعده، أون: جانبهم بقلبك وخالطِهم بجسمك مع حسن المخالطة وترك المكافأة، وقيل: هو منسوخ بآية القتال.</p><p id="68.6PxvK">الإشارة: يا أيها المتزمّل بالعلوم والمعارف والأسرار، قُم الليل شكراً لِما أُسدي إليك من النعم الغزار، ولذلك لمّا امتثل هذا الأمر بغاية جهده حتى تفطّرت قدماه، قال: <span class="hadeth">«أفلا أكون عبداً شكوراً»</span>، وقيام الليل لا يخص بالصلاة، بل لكل مقام مقال، فقيام العُبَّاد والزُهَّاد للتهجد والتلاوة والأذكار والاستغفار بالأسحار، وقيام العارفين لفكرة الشهود والاستبصار، وهي صلاة القلوب الدائمة.</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورتِّل القرآنَ ترتيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> خطاب لأهل التهجُّد، وهم ألوان مختلفة، فمنهم مَن يقطع الليل في سورة أو آية يُرددها، وهم أهل الخوف المزعِج، أو الشوق المقلِق، ومنهم مَن يختم القرآن في مدة قليلة، فمنهم مَن كان يختمه في كل ليلة في ركعة، ومنهم مَن كان يختمه في ليلة مرتين، ومنهم مَن كان يختمه بين الظهر والعصر، أو بين المغرب والعشاء. وكان أبو حنيفة والشافعي يختمانه في رمضان ستين مرة، وابن القاسم صاحب مالك تسعين مرة، وابن عباس مائة مرة، وكان سليمان بن عمير يختمه ثلاث ختمات في كل ليلة، ويجامع أهله بعد كل ختمة. وكان رجل بالمشرق، يُقال له أبو عيسى التلمساني، يختم القرآن بين اليوم والليلة اثنتي عشرة ألف مرة، فذكر ذلك بمدينة سبتة، بحضور الفقيه العزفي، فقال الفقيه: لون كان يقول: القرآن القرآن ما أتمّ اثنتي عشر ألف مرة، فاغتاظ الرجل الذي نقل ذلك، فخرج إلى المشرق، فأتى ببينةٍ مُصحِّحة من قاض إلى قاض بصحة ذلك.</p><p id="68.pElAv">قلت: وهذا من باب الخوارق التي تكون للصالحين، تطوي لهم مسافة الكلام كما تُطوى لهم مسافة الزمان والمكان، وقد كان داود عليه السلام تُسرج له دابته، فيقرأ الزبور قبل أن تُسرج، كما في الصحيح، وذكر الفرغاني في شرح التائية: أنَّ رجلاً كان يختم القرآن بين الحِجر إلى الركن اليماني، فأنكر بعضٌ ذلك عليه، فأخذ بأذنه وقرأ فيها من الفاتحة إلى الختم، وهو يسمع حرفاً حرفاً، فسبحان القادر على كل شيء؟!.</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا سنُلقي عليك قولاً ثقيلا</span><span class="ve">﴾</span></span>، قال القشيري: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثقيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: له خطْر ويقال: لا يقوى عليه إلاَّ مَن أيّد بقوة سماوية، ورُبّي في حجر التقريب. اهـ. قال الورتجبي: وكيف لا يثقل قولهُ سبحانه وهو قديم، وأجدر أن تذوب تحت سطوات عزيته الأرواح والأشباح والأكوان والحدثان، بل هو بذاته يحمل صفاته لا غير، وكان عليه السلام مؤيداَ بالاتصاف بالحق، فكان يحمل الحق بالحق. اهـ. المراد منه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ ناشئة الليل</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: نشأة الفكرة في الليل هي أشد وطأً، أي: موافقة، وغرقاً في بحر الذات، وتيار الصفات؛ لتفرغ القلب حينئذ من شواغل الحس.</p><p id="68.vxN75">وكان الشيخ أبو يزيد يخرج كل ليلة إلى الصحراء، ويبيت واقفاً على أطراف قدميه، شاخصاً ببصره إلى السماء، فقال لمَن رآه كذلك: دَوَّرَني الحق تعالى في الفلك العلوي والسفلي، وأطلعني على عجائب ملكوته... إلخ كلامه، وما كانت إلاَّ فكرته غاصت في بحر الذات، ودارت مع التجليات العلوية والسفلية ووقوفه في ذلك لغلبة الحال، ولله رجال في زماننا هذا يقلبون الوجود، ويَدُورون معه، وهم على فُرشهم، لتمكُّنهم من الشهود بلا تعب.</p><p id="68.ORkOw">وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن لك في النهار سَبْحاً طويلا</span><span class="ve">﴾</span></span> السَبح هو العوم، أي: إنَّ لك في النهار عوماً طويلاً في بحار الأحدية، فاستغرق ليلك ونهارك في ذلك، واذكر اسم ربك بقلبك وروحك وسرك، وهو عين السَبْح المتقدم، وتبتّل إليه تبتيلاً في الظاهر والباطن، فبالتبتُّل يحصل الوصول، وبذكر الاسم باللسان يحصل الذكر للجنان، ثم يسبح في بحر العيان. رب المشرق والمغرب، أي: مشرق العيان ومغرب قمر الإيمان، بسطوع شمس العيان. لا إله إلا هو فاتخذه وكيلاً، وثِقْ به كفيلاً يعطك عطاءً جزيلاً، ويمنحك فخراً جليلاً، واصبر على ما يقولون في جانبك، فإنَّ الداخل على الله منكور، والراجع إلى الناس مبرور. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واهجرهم هجراً جميلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>، قال القشيري: أي: عاشِرهم بظاهرك، وبايِنْهم بسرِّك وقلبك، ويُقال: الهجرُ الجميل: ما يكون بحق ربك، لا بحظِّ نفسك. اهـ.</p><p id="68.mVvAE"/><p id="68.gWmo4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="73:11-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-73-11" data-v="73:11">وَذَرْنِي وَالْمُكَذِّبِينَ أُولِي النَّعْمَةِ وَمَهِّلْهُمْ قَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/73/11" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" id="qr-albahr-73-12" data-v="73:12">إِنَّ لَدَيْنَا أَنْكَالًا وَجَحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/73/12" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" id="qr-albahr-73-13" data-v="73:13">وَطَعَامًا ذَا غُصَّةٍ وَعَذَابًا أَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/73/13" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" id="qr-albahr-73-14" data-v="73:14">يَوْمَ تَرْجُفُ الْأَرْضُ وَالْجِبَالُ وَكَانَتِ الْجِبَالُ كَثِيبًا مَهِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/73/14" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" id="qr-albahr-73-15" data-v="73:15">إِنَّا أَرْسَلْنَا إِلَيْكُمْ رَسُولًا شَاهِدًا عَلَيْكُمْ كَمَا أَرْسَلْنَا إِلَى فِرْعَوْنَ رَسُولًا</span><a class="vn" href="/quran/73/15" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" id="qr-albahr-73-16" data-v="73:16">فَعَصَى فِرْعَوْنُ الرَّسُولَ فَأَخَذْنَاهُ أَخْذًا وَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/73/16" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" id="qr-albahr-73-17" data-v="73:17">فَكَيْفَ تَتَّقُونَ إِنْ كَفَرْتُمْ يَوْمًا يَجْعَلُ الْوِلْدَانَ شِيبًا</span><a class="vn" href="/quran/73/17" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" id="qr-albahr-73-18" data-v="73:18">السَّمَاءُ مُنْفَطِرٌ بِهِ كَانَ وَعْدُهُ مَفْعُولًا</span><a class="vn" href="/quran/73/18" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" id="qr-albahr-73-19" data-v="73:19">إِنَّ هَذِهِ تَذْكِرَةٌ فَمَنْ شَاءَ اتَّخَذَ إِلَى رَبِّهِ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/73/19" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.bKoGg"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَذَرْنِي والمكذِّبينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: دعني وإيّاهم وكِلْ أمرَهم إليّ، فإني أكفيكهم، والمراد رؤساء قريش، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المكذِّبين</span><span class="ve">﴾</span></span>: مفعول معه، أو: عطف على الياء. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولِي النَّعْمَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أرباب التنعُّم وهم صناديد الكفرة، فالنَّعمة بالفتح: التنعُّم، وبالكسر: ما يتنعّم به، وبالضم: المسرة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومَهِّلْهُمْ قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إمهالاً قليلاً، أو زمناً قليلاً إلى يوم بدر، أو يوم القيامة.</p><p id="68.DblnQ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ لَدَيْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> للكافرين يوم القيامة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنكالاً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ قيوداً ثِقالاً، جمع نِكْل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجَحيماً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ ناراً محرقة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وطعاماً ذا غُصَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي ينشب في الحلوق فلا يُساغ، يعني: الضريع والزقوم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعذاباً أليماً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ مؤلماً يخلص وجعه إلى القلب. رُوي أنه صلى الله عليه وسلم قرأ الآية فصعق، وعن الحسن: أنه أمْسى صائماً، فأُتي بطعام، فعرضت له هذه الآية، فقال: ارفعه، ووُضع عنده الليلة الثانية فعرضت له، فقال: ارفعه، وكذلك الليلة الثالثة، فأخبر ثابت البناني وغيره، فجاؤوا، فلم يزالوا به، حتّى شرب شربةً من سَّوِيق.</p><p id="68.9nvYw">وهذا العذاب واقع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ ترجُف الأرضُ والجبالُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تتحرّك حركةً شديدة مع صلابتها وارتفاعها، فالظرف منصوب بما في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لدينا</span><span class="ve">﴾</span></span> من معنى الفعل، أي: استقر للكفار كذا وكذا يوم ترجف... الخ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكانت الجبالُ كَثِيباً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ رملاً مجتمعاً. من: كثب الشيء إذ جمعه، كأنه فعيل بمعنى مفعول. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّهِيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ سائلاً بعد اجتماعه.</p><p id="68.ERdaV"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّا أرسلنا إِليكم</span><span class="ve">﴾</span></span> يا أهل مكة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رسولاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو محمد صلى الله عليه وسلم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شاهداً عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يشهد يوم القيامة بما صدر منكم من الكفر والعصيان، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كما أرسلنا إِلى فرعون رسولاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو موسى عليه السلام، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فعصى فرعونُ الرسولَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي أرسلنا إليه، أي: عصى ذلك الرسول؛ لأنَّ النكرة إذا أعيدت معرفة كانت عين الأولى. ومحل الكاف النصب على أنها صفة لمصدر محذوف، أي: أرسلنا إليكم رسولاً فعصيتموه، كما يُعرب عنه قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شاهداً</span><span class="ve">﴾</span></span> إرسالاً كائناً كإرسال موسى لفرعون، فعصاه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأخذناه أخذاً وَبيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ شديداً غليظاً. وإنما خص موسى وفرعون؛ لأنَّ خبرهما كان منتشراً بين أهل مكة؛ لأنهم كانوا جيران اليهود.</p><p id="68.QeY0v"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكيف تتقون إِن كفرتم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: بقيتم على كفركم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوماً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: عذاب يوم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يجعلُ الوِلْدان</span><span class="ve">﴾</span></span> من شدة هوله، وفظاعة ما فيه من الدواهي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شِيباً</span><span class="ve">﴾</span></span> جمع أشيب، أي: شيوخاً، إمّا حقيقة، أو تمثيلاً، وذلك أنَّ الهموم والأحزان إذا تفاقمت على المرء ضعفت قواه وأسرع فيه الشيب، فإذا قلنا: هو من باب التمثيل، يكون كقولهم في اليوم الشديد: يوم تشيب فيه نواصي الأطفال، وإذا قلنا حقيقة فلعله ممن بلغ الحلم، وصَحِبه تفريط، وهذا الوقت الذي يُشيب الولدان هو حين يُقال لآدم عليه السلام: <span class="hadeth">«أخْرِج بعثَ النار من ذريتك...»</span> الحديث، ف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوماً</span><span class="ve">﴾</span></span> مفعول بكفرتم، أي: جحدتم، أو: ب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تتقون</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: كيف تتقون عذاب يوم كذا إن كفرتم بالله، أو: ظرف، أي: فكيف لكم التقوى في يوم القيامة إن كفرتم في الدنيا، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يجعل</span><span class="ve">﴾</span></span> صفة ليوم، والعائد محذوف، أي: فيه.</p><p id="68.68AkB"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السماءُ مُنفَطِر به</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: السماء على عِظمها وإحكامها منفطر به، أي: متشققة مِن هوله، فما ظنك بغيرها من الخلائق؟ والتذكير لتأويل السماء بالسقف، أو: لإجرائه على موصوف مذكّر، أي: شيء منفطر، وعبّر عنها بذلك؛ للتنبيه على أنها تبدّلت، حقيقتها، وزال عنها اسمها ورَسمها، ولم يبقَ منها إلا ما يُعبر عنه بشيء. والباء في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">به</span><span class="ve">﴾</span></span> للآله، يعني: أنها تتفطّر لشِدّة ذلك اليوم وهوله، كما ينفطر الشيء بما يفطر به. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كان وعدُه</span><span class="ve">﴾</span></span> بالبعث <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مفعولا</span><span class="ve">﴾</span></span> لا شك فيه، فالضمير لله عزّ وجل، والمصدر مضاف إلى فاعله أول إلى مفعوله، وهو اليوم، والفاعل هو الله عزّ وجل. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ هذه تذكرةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: إنَّ هذه الآيات المنطوية على القوارع المذكورة موعظة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمَن شاء اتَّخَذِ إِلى ربه سبيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فَمن شاء اتعظ بها، واتخذ طريقاً إلى الله تعالى بالإيمان والطاعة، فإنه المنهاج الموصَّل إلى مرضاته.</p><p id="68.vzd1A">الإشارة: قال القشيري: فذرني والمكذّبين، القائلين بكثرة الوجود وتعدده. اهـ. أي: مع أنه متحد، كما قال الشاعر:</p><p id="68.JYAjz"/><center><span class="manzoma">هَذّا الوُجودُ وإن تَعَدَّدَ ظَاهِراً ** وحَيَاتكُم ما فِيه إلا أَنْتُمُ<br/></span></center><p id="68.oEWzm"/><p id="68.d8wak">أُولي النِّعمة: الترفُّه، فطلبُ اللذات والتنعُّم شَغَلهم عن التبتُّل حتى افترقت قلوبُهم وأرواحهم، وأشركوا مع الله غيره، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَهِّلْهُم قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: زمن عمرهم؛ لأنه قليل وإن طالت مدته؛ إذ لا فائدة فيه. إنَّ لدينا أنكالاً، أي: قيوداً من العلائق والعوائق تعلقهم وتعوقهم عن الوصول إلى أسرار التوحيد، وطعاماً ذا غُصةٍ يغص الروح عن شراب الحمرة؛ لضيق مسلكه بوجود العوائق، وعذاباً أليماً: البُعد والطرد عن باب حضرتنا وجناب كبريائنا. يوم ترجف أرض البشرية بهزها بذكر الله، وجبال العقل بتجلِّي أنوار الذات، فيصير هباءً منثوراً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّا أرسلنا إليكم رسولاً شاهداً عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهو الداعي إلى هذه الأسرار التفريدية، كما أرسلنا إلى فراعين كل زمان رسولاً يدعوهم إلى الله، فعصى فرعونُ كل زمان رسولَه، وهو الخليفة عن الله ورسولِه صلى الله عليه وسلم فأخذناه أخذاً وبيلاً، فاختطفته المنية من سعة القصور إلى ضيق القبور، فكيف تتقون الله حق تقاته، إن كفرتم يوم وقوفكم بين يدي الواحد القهار؟ يوم تشيب فيه الولدان خجلاً من الملك الديّان. السماءُ منفطر مِن هوله، حين يُحال بين المرء وعملِه، إذ ليس محلّ العمل، وإنما هو محل إظهار كرامات العمل، وحِيل بينهم وبين ما يشتهون، إنَّ هذه تذكرة بالغة، فمَن شاء اتخذ إلى ربه سبيلاً يوصله إليه اليوم، قبل أن يُحال بينه وبينه بسور الموت. وبالله التوفيق.</p><p id="68.94mbo"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="73:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-albahr-73-20" data-v="73:20">إِنَّ رَبَّكَ يَعْلَمُ أَنَّكَ تَقُومُ أَدْنَى مِنْ ثُلُثَيِ اللَّيْلِ وَنِصْفَهُ وَثُلُثَهُ وَطَائِفَةٌ مِنَ الَّذِينَ مَعَكَ وَاللَّهُ يُقَدِّرُ اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ عَلِمَ أَنْ لَنْ تُحْصُوهُ فَتَابَ عَلَيْكُمْ فَاقْرَءُوا مَا تَيَسَّرَ مِنَ الْقُرْآَنِ عَلِمَ أَنْ سَيَكُونُ مِنْكُمْ مَرْضَى وَآَخَرُونَ يَضْرِبُونَ فِي الْأَرْضِ يَبْتَغُونَ مِنْ فَضْلِ اللَّهِ وَآَخَرُونَ يُقَاتِلُونَ فِي سَبِيلِ اللَّهِ فَاقْرَءُوا مَا تَيَسَّرَ مِنْهُ وَأَقِيمُوا الصَّلَاةَ وَآَتُوا الزَّكَاةَ وَأَقْرِضُوا اللَّهَ قَرْضًا حَسَنًا وَمَا تُقَدِّمُوا لِأَنْفُسِكُمْ مِنْ خَيْرٍ تَجِدُوهُ عِنْدَ اللَّهِ هُوَ خَيْرًا وَأَعْظَمَ أَجْرًا وَاسْتَغْفِرُوا اللَّهَ إِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/73/20" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="68.EGbMY"/><p id="68.l48zj">يقول الحق جلّ جلاله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ربك يعلمُ أنك تقومُ أدْنَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أقل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ثلثي الليل</span><span class="ve">﴾</span></span>، استعير الأدنى وهو الأقرب، للأقل؛ لأنَّ المسافة بين الثلثين إذا دنت قلَّ ما بينهما من الأحيان، وإذا بعدت كثر ذلك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونِصْفَهُ وثُلُثَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>، مَن نَصَبَهما عَطَفَهما على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أدنى</span><span class="ve">﴾</span></span> ومَن جرهما عطفهما على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُلثي</span><span class="ve">﴾</span></span>، أي: عَلِمَ أنك تقوم تارة أدنى من ثلثي الليل، وتارة نصفَه، وتارة ثلثه، أو أدنى من ثلثه بحسب ما تيسر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وطائفةٌ من الذين معك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ويقوم ذلك المقدار طائفة مِن أصحابك. قيل: وفيه دليل على أنه لم يكن فرضاً على الجميع، وإلاَّ لقال: والذين معك، إلاّ أن يُقال: كان فيهم مَن يقوم في بيته، ومنهم مَن يقوم معه، فيمكن إذ ذاك الفرضية على الجميع، وعلى كل حال فالمراد بالطائفة: الجماعة الكثيرة من الصحابة؛ لأنها في معرض الثناء، على أنه لا يتصور الحرج على الفرد النادر، ف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طائفة</span><span class="ve">﴾</span></span> عطف على ضمير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقوم</span><span class="ve">﴾</span></span>، وجاز بلا توكيد لوجود الفصل.</p><p id="68.O4Zay"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله يُقَدِّرُ الليلَ والنهارَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لايَقدر على تقدير الليل والنهار ولا يعلم مقادير ساعاتها إلاَّ الله وحده، وتقديم اسمه عزّ وجل يُؤذن بالاختصاص. ثم إنهم قاموا حتى انتفحت أقدامهم، فنزل التخفيف بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلِمَ أن لن تُحْصُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ لن تطيقوا قيامه على المقادير المأمور بها أول السورة إلاَّ بشدة وحرج. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتابَ عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ فخفف عنكم، وأسقط عنكم فرض قيام الليل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأقرؤوا ما تيسَّرَ من القرآن</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: فصَلُّوا ما تيسّر لكم من صلاة الليل، عبّر عن الصلاة بالقراءة؛ لأنها بعض أركانها. قيل: كان التهجُّد واجباً على التخيير المذكور، ثم نسخ بما تيسّر منه، ثم نسخ بالصلوات الخمس. وقيل: المراد بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاقرؤوا ما تيسَّر</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: في صلاة الفرض، فيكون الأمر للوجوب، وعيّنَ مالك قولَه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما تيسّر</span><span class="ve">﴾</span></span> بالفاتحة، وتركه أبو حنيفة على ظاهره، فأي آية قرأ كفت في الفرض وغيره، والمشهور: أن الآية في قيام الليل، وقيل: في مطلق التلاوة في كل ليلة. قال القشيري: يقال: من خمس آيات فما زاد، ويُقال: من عشر آيات فما زاد. اهـ.</p><p id="68.DBk2E">ونقل ابن عطية عن بعضهم: أن الركعتين بعد العشاء مع الوتر داخله في أمثال هذا الأمر، ومَن زاده الله. اهـ. وقال الثعلبي: ما خفّ وسهل من غير مقدار من القراءة والمدة. وقيل هو فرض على أهل القرآن دون غيرهم، أي: فيجب عليهم تلاوة القرآن كل ليلة. قال الحسن: مَن قرأ مائة آية لم يحجّه القرآن، أي: لم يغلبه بالحجة. اهـ. فمَن قرأ كل ليلة حزباً فقد كفاه ولم يحاسَب عليه. ورَوى أبو حنيفة عن أبي هريرة رضي الله عنه: أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: <span class="hadeth">«مَنْ قرأَ مائة آية في لَيْلةٍ لم يُكْتَب مِن الغَافلين، ومَن قَرأَ مائتي آية كُتب من القَانتين...»</span> الحديث.</p><p id="68.qWl8o">ثم بيّن الحكمة في النسخ، وهي تعذُّر القيام على المرضى والمسافرين والمجاهدين، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلِمَ أن سيكونُ منكم مَّرْضَى</span><span class="ve">﴾</span></span> فيشق عليهم قيام الليل، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن</span><span class="ve">﴾</span></span> مخففة، والسين دالة على ذلك؛ لأنها تلي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن</span><span class="ve">﴾</span></span> المصدرية، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآخرون يضربون في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ يُسافرون فيها للتجارة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَبتغون من فضل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> الريح، ويدخل في ابتغاء الفضل: تحصيل العلم وزيادة الأولياء. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآخرون يُقاتلون في سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> لإعلاء كلمة الله، سَوَّى بين المجاهِد والمكتسِب؛ لأنَّ كسب الحلال جهاد، قال ابن مسعود رضي الله عنه: أيُّما رجل جَلَبَ شيئاً إلى مدينة من مدائن المسلمين، صابراً محتسباً، فباعه بسعر يومه كان عند الله من الشهداء، وقال ابن عمر رضي الله عنه: ما خلق اللهُ موتة أموتها بعد القتل في سبيل الله أحب إليَّ من أن أموت بين شِقيْ رحْلي، أضرب في الأرض، أبتغي من فضل الله. اهـ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاقرؤوا ما تيسّر منه</span><span class="ve">﴾</span></span> من غير تحمُّل المشاق. كرّر الأمر بالتيسير لشدة احتياجهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأقيموا الصلاةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> المفروضة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآتوا الزكاةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الواجبة. وهذا يؤيد أنّ الآية مدنية. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأَقْرِضوا اللهَ قرضاً حسناً</span><span class="ve">﴾</span></span>، أريد الإنفاقات في سبيل الله من الحلال بالإخلاص، فالقرض لغة: القطع، وفي الاصطلاح: السلف، فالمنفِق يقطع ذلك القدر من ماله فيدفعه إلى غيره، وكذلك المتصدِّق يقطع ذلك القدر من ماله فيجعله لله، وأنما أضافه تعالى إلى نفسه؛ لئلا يَمُنّ على الفقير فيما يتصدّق به عليه؛ لأنّ الفقير مُعين له في تلك القُربة، فلا تكون له عليه مِنَّة بل المِنَّة للفقير عليه، حيث قَبِلَه منه.</p><p id="68.Lo1gM"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما تُقدِّموا لأنفسكم من خيرٍ تجدوه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ثوابه، وهو جواب الشرط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عند الله هو خيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> مما خلفتم، أو أخّرتم إلى الوصية عند الموت. و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> مفعول ثان بتجدوه، وهو ضمير فصل، وجاز وإن لم يقع بين معرفتين؛ لأنّ أفعل في حكم المعرفة، ولذلك امتنع من حرف التعريف، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأعظمَ أجراً</span><span class="ve">﴾</span></span>؛ وأجزل ثواباً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واستغفِرُوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> في كافة أحوالكم، فإنَّ الإنسان لا يخلو من تفريط، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن الله غفور</span><span class="ve">﴾</span></span> يستر على أهل الذنوب والعصيان، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> يخفّف عن أهل الجهد والتشمير.</p><p id="68.gk9E2">الإشارة: أُعطي صلى الله عليه وسلم القوة في الجهتين، فكان قوي الظاهر والباطن؛ ليقتدي به الجميع، فالعُبَّاد والزُهَّاد أخذوا من عبادة الظاهر، من الصيام والقيام، والعارفون المسلكون أخذوا منه عبادةَ الباطن من الفكرة والنظرة، والعكوف في الحضرة، فتهجُّد العُبّاد والزُهّاد والصالحين بالركوع والسجود، وتَهَجُّد العارفين بعكوف القلب في شهود الملك الودود، ومناجاته، والتملُّق بين يديه، وهكذا كانت الصحابة رضي الله عنهم كان فيهم مَن يقوم بالصلاة، ومنهم مَن يقطع ليله في الفكرة، كالصدّيق وأمثاله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله يُقدِّر الليل والنهار</span><span class="ve">﴾</span></span> قال القشيري: يعني يُقدِّر السلوك من ليل الطبيعة إلى نهار الحقيقة، بتقدير الله لا بتقدير السالك.</p><p id="68.9XBw6">عَلِمَ أن لن تحصوه، أي: لن تقدروا على مدة ذلك بالوصول إلى الله، والوصول مترتب على فضل الله ورحمته، لا على سلوككم وسيركم، فكم مِن سالك انقطع في الطريق، ورجع القهقرى، كما قيل: ليس كل مَن سلك وصل، ولا كل مَن وصل اتصل، ولا كل مَن اتصل انفصل. اهـ.</p><p id="68.Q3gmQ"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاقرؤوا ما تيسّر من القرآن</span><span class="ve">﴾</span></span>، ولا تستغرقوا أوقاتكم في تلاوة حروفه حتى تستكملوا تصفية قلوبكم بذكر الله، لتتهيأ لإشراق أنوار معانيه وأسراره فيها، وأمّا ما دامت القلوب محشوة بصور الألوان، مكدّرة بصدى الهوى والحظوظ، فلا تتمتع بحلاوة أسراره، ولا تتمكن من تدبُّر خطابه، ولأجل هذا كانت الأشياخ تأمر المريد أولاً بمجرد الذكر والرياضة والاستغراق في الاسم المفرد، حتى يتجوهر عقله، وتصفو مرآة قلبه، ويتمكن من مقام الفناء والبقاء، وحينئذ يرجع لتلاوة القرآن، ليجد حلاوته، ولذلك قال تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلِمَ أن سيكونُ منكم مَرْضى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: مرضى القلوب بحجب الأنانية، والاشتغال بحب الدنيا وشهواتها فلا يظهر عليها مِن أسرار القرآن وحقائقه شيء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآخرون يضربون في الأرض يبتغون من فضل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم الطالبون من العُبَّاد والزُهَّاد، فلا ينالون من باطن القرآن شيئاً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآخرون يقاتلون في سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span>، مشتغلون بجهاد أنفسهم، فلا يتفرّغون لتدبُّر كلامه تعالى، فيقال لهم: اقرؤوا ما تيسّر منه، وأقيموا صلاة القلوب، بعُكوف الهم على ذكر واحد، وآتوا الزكاة، زكاة أبدانكم بالرياضة والمجاهدة، وأَقرِضوا الله قرضاً حسناً، بأن تقطعوا حب الدنيا من قلوبكم فمَن زهد الدنيا أحبّه الله. وما تُقدموا لأنفسكم من خير، كالمجاهدة والمكابدة؛ تجدوه عند الله في الدنيا والآخرة؛ هو خيراً وأعظم أجراً، فتدوم المشاهدة، وتصحبها المكالمة. واستغفِروا الله من الالتفات لوجودكم إن وقع، إن الله غفور رحيم. وصلّى الله على سيدنا محمد وآله وصحبه وسلّم.</p><p id="68.d8Bk1"/></div></div></div></div></body></html>