<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة المسد" id="ch111"><h1 id="104.dzYMo">سورة المسد</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="111:1-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="111:1" id="qr-samarqandi-111-1">تَبَّتْ يَدَا أَبِي لَهَبٍ وَتَبَّ</span><a class="vn" href="/quran/111/1" target="_blank" title="سورة المسد"></a><span class="v" data-v="111:2" id="qr-samarqandi-111-2">مَا أَغْنَىٰ عَنْهُ مَالُهُ وَمَا كَسَبَ</span><a class="vn" href="/quran/111/2" target="_blank" title="سورة المسد"></a><span class="v" data-v="111:3" id="qr-samarqandi-111-3">سَيَصْلَىٰ نَارًا ذَاتَ لَهَبٍ</span><a class="vn" href="/quran/111/3" target="_blank" title="سورة المسد"></a><span class="v" data-v="111:4" id="qr-samarqandi-111-4">وَامْرَأَتُهُ حَمَّالَةَ الْحَطَبِ</span><a class="vn" href="/quran/111/4" target="_blank" title="سورة المسد"></a><span class="v" data-v="111:5" id="qr-samarqandi-111-5">فِي جِيدِهَا حَبْلٌ مِّن مَّسَدٍ</span><a class="vn" href="/quran/111/5" target="_blank" title="سورة المسد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="103.e5e75"/><p id="104.ErNEW">وهي خمس آيات مكية <br/>قوله تعالى: تَبَّتْ يَدا أَبِي لَهَبٍ يعني: خسر أبو لهب وذلك أن النبيّ <span class="honorific"></span> حين نزل قوله تعالى: وَأَنْذِرْ عَشِيرَتَكَ الْأَقْرَبِينَ [الشعراء: 214] صعد على الصفا ونادى فاجتمعوا فقال النبيّ <span class="honorific"></span>: «أَمَرَنِي رَبِّي أَنْ أُنْذِرَ عَشِيرَتِي الأَقْرَبِينَ وَأَدْعُوهُمْ إِلَى شهادة أن لا إله إلاَّ الله، فَقُولُوا أَشْهَدْ لَكُمْ بِهَا عِنْدَ رَبِّي» فأنكروا ذلك فقال أبو لهب: تبا لك سائر الأيام ألهذا دعوتنا، وروي في خبر آخر أنه اتخذ طعاماً ودعاهم ثم قال: «أَسْلِمُوا تَسْلَمُوا وَأَطِيعُوا تَهْتَدُوا» فقال أبو لهب: <br/>تبا لك سائر الأيام ألهذا دعوتنا فنزلت تَبَّتْ يَدا أَبِي لَهَبٍ يعني: خسرت يدا أبي لهب عن التوحيد وَتَبَّ يعني: وقد خسر ويقال: إنما ذكر اليد وأراد به هو وقال مقاتل: تَبَّتْ يَدَآ أَبِى لَهَبٍ وتب يعني: خسر نفسه وكان أبو لهب عن النبيّ <span class="honorific"></span> واسمه «عبد العزى» ولهذا ذكره بالكنية ولم يذكر اسمه لأن اسمه كان منسوباً إلى صنم وقال بعضهم: كنيته كان اسمه ثم قال عز وجل: مَا أَغْنى عَنْهُ مالُهُ يعني: ما نفعه ماله في الآخرة إذ كفر في الدنيا وَما كَسَبَ يعني: ما ينفعه ولده في الآخرة إذا كفر في الدنيا والكسب أراد به الولد لأن ولد الرجل من كسبه ثم قال عز وجل: سَيَصْلى نَاراً ذاتَ لَهَبٍ يعني: يدخل في النار ذات لهب يعني: ذات شعل ثم قال عز وجل: وَامْرَأَتُهُ يعني: امرأته تدخل النار معه حَمَّالَةَ الْحَطَبِ قرأ عاصم حمالة الحطب بنصب الهاء ويكون على معنى الذم والشين ومعناه أعني حمالة الحطب والباقون بالضم على معنى الابتداء وحمالة الحطب جعل نعتاً لها فقال: حَمَّالَةَ الْحَطَبِ يعني: حمالة الخطايا والذنوب. ويقال: حَمَّالَةَ الْحَطَبِ يعني: تمشي بالنميمة فسمى النميمة حطباً لأنه يلقي بني القوم العداوة والبغضاء وكانت تمشي بالنميمة في عداوة النبيّ <span class="honorific"></span> وأصحابه ويقال: <br/>كانت تحمل الشوك فتطرحه في طريق النبيّ <span class="honorific"></span> وأصحابه بالليل من بغضها لهم حتى بلغ النبي - <span class="honorific"></span>- شدة وعناء فحملت ذات ليلة حزمة شوك لكي تطرحها في طريقهم فوضعتها على جدار وشدتها بحبل من ليف على صدرها فأتاها جبريل- <span class="honorific"></span>- ومده خلف الجدار وخنقها حتى ماتت فذلك قوله: فِي جِيدِها حَبْلٌ مِنْ مَسَدٍ أي من ليف وقال أكثر أهل التفسير فِي جِيدِها حَبْلٌ مِنْ مَسَدٍ يعني: في الآخرة في عنقها سلسلة من حديد وتحتها نار وفوقها نار، وروى سعيد بن جبير <span class="honorific"></span> عن أبي بكر الصديق <span class="honorific"></span> قال: <br/>لما نزلت تَبَّتْ يَدَآ أَبِى لَهَبٍ جاءت امرأة أبي لهب فقال أبو بكر <span class="honorific"></span> لو تنحَّيْتَ يا رسول الله فإنها امرأة بذية فقال النبيّ <span class="honorific"></span>: «سَيُحَال بَيْنِي وَبَيْنَهَا» فدخلت فلم تره فقالت لأبي بكر <span class="honorific"></span> هجاناً صاحبك فقال والله ما ينطق بالشعر ولا يقوله قالت إنك لمصدق فاندفعت راجعة فقال أبو بكر <span class="honorific"></span> يا رسول الله ما رأتك فقال: «لَمْ يَزَلْ بَيْنِي وَبَيْنَها مَلَكٌ يَسْتُرُنِي عَنْهَا حَتَّى رَجِعَتْ» . وروى إسرائيل عن أبي إسحاق عن أبي يزيد بن زيد قال لما نزلت هذه السورة قيل لامرأة أبي لهب أن النبي <span class="honorific"></span> قد هجاك فأتت رسول الله <span class="honorific"></span> وهو جالس في الخلاء وقالت يا محمد <span class="honorific"></span> على ماذا تهجوني فقال: «أَمَا وَلله مَا أَنَا هَجَوْتُكِ مَا هَجَاكِ إلاَّ الله عَزَّ وَجَلَّ» قالت هل رأيتني أحمل الحطب أو رأيت في جيدي حبل من مسد؟ وقال مجاهد: <br/>فِي جِيدِها حَبْلٌ مِنْ مَسَدٍ مثل حديد البكرة، وقال غيره يعني عروة سلسلة من حديد ذرعها سبعون ذراعاً والله أعلم.</p><p id="103.DFDAB"/></div></div></div></div></body></html>