<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة القارعة" id="ch101"><h1 id="104.pXZLg">سورة القارعة</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="101:1-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="101:1" id="qr-samarqandi-101-1">الْقَارِعَةُ</span><a class="vn" href="/quran/101/1" target="_blank" title="سورة القارعة"></a><span class="v" data-v="101:2" id="qr-samarqandi-101-2">مَا الْقَارِعَةُ</span><a class="vn" href="/quran/101/2" target="_blank" title="سورة القارعة"></a><span class="v" data-v="101:3" id="qr-samarqandi-101-3">وَمَا أَدْرَاكَ مَا الْقَارِعَةُ</span><a class="vn" href="/quran/101/3" target="_blank" title="سورة القارعة"></a><span class="v" data-v="101:4" id="qr-samarqandi-101-4">يَوْمَ يَكُونُ النَّاسُ كَالْفَرَاشِ الْمَبْثُوثِ</span><a class="vn" href="/quran/101/4" target="_blank" title="سورة القارعة"></a><span class="v" data-v="101:5" id="qr-samarqandi-101-5">وَتَكُونُ الْجِبَالُ كَالْعِهْنِ الْمَنفُوشِ</span><a class="vn" href="/quran/101/5" target="_blank" title="سورة القارعة"></a><span class="v" data-v="101:6" id="qr-samarqandi-101-6">فَأَمَّا مَن ثَقُلَتْ مَوَازِينُهُ</span><a class="vn" href="/quran/101/6" target="_blank" title="سورة القارعة"></a><span class="v" data-v="101:7" id="qr-samarqandi-101-7">فَهُوَ فِي عِيشَةٍ رَّاضِيَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/101/7" target="_blank" title="سورة القارعة"></a><span class="v" data-v="101:8" id="qr-samarqandi-101-8">وَأَمَّا مَنْ خَفَّتْ مَوَازِينُهُ</span><a class="vn" href="/quran/101/8" target="_blank" title="سورة القارعة"></a><span class="v" data-v="101:9" id="qr-samarqandi-101-9">فَأُمُّهُ هَاوِيَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/101/9" target="_blank" title="سورة القارعة"></a><span class="v" data-v="101:10" id="qr-samarqandi-101-10">وَمَا أَدْرَاكَ مَا هِيَهْ</span><a class="vn" href="/quran/101/10" target="_blank" title="سورة القارعة"></a><span class="v" data-v="101:11" id="qr-samarqandi-101-11">نَارٌ حَامِيَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/101/11" target="_blank" title="سورة القارعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="103.5d2a4"/><p id="104.KdENX">مختلف فيها وهي إحدى عشرة آية مكية <br/>قوله تعالى الْقارِعَةُ مَا الْقارِعَةُ يعني: القيامة والساعة ما الساعة وهذا من أسماء يوم القيامة مثل الحاقة والطامة والصاخة، وإنما سميت القارعة لأنها تنزع القلوب بالأهوال ويقال سماها قارعة لثلاثة: لأنها تقرع في أذن العبد بما علم وسمعه والثاني تقرع أركان العبد بعضه في بعض والثالث تقرع القلوب كما تقرع القصار الثوب ثم قال عز وجل: وَما أَدْراكَ مَا الْقارِعَةُ تعظيماً لشدتها ثم وصفها فقال يَوْمَ يَكُونُ النَّاسُ كَالْفَراشِ الْمَبْثُوثِ يعني: كالجراد كالفراش يجول بعضهم في بعض كما قال في آية أخرى كَأَنَّهُمْ جَرادٌ مُنْتَشِرٌ [القمر: 7] ويقال شبههم بالفراش لأنهم يلقون أنفسهم في النار كما يلقي الفراش نفسه في النار وَتَكُونُ الْجِبالُ كَالْعِهْنِ الْمَنْفُوشِ يعني: كالصوف المندوف وهي تمر مَرَّ السحاب فَأَمَّا مَنْ ثَقُلَتْ مَوازِينُهُ يعني: رجحت حسناته على سيئاته ويقال ثقلت موازينه بالعمل الصالح بالصلاة والزكاة وغيرها من العبادات فَهُوَ فِي عِيشَةٍ راضِيَةٍ يعني: في عيش مرضي يعني: في الجنة لا موت فيها ولا فقر ولا مرض ولا خوف ولا جنون يعني: آمن من كل خوف وفقر وَأَمَّا مَنْ خَفَّتْ مَوازِينُهُ يعني: رجحت سيئاته على حسناته يعني: الكافر ويقال من خفت موازينه يعني: لا يكون له عمل صالح فَأُمُّهُ هاوِيَةٌ يعني: مصيره إلى النار قال قتادة هي أمهم ومأواهم وإنما سميت الهاوية لأن الكافر إذا طرح فيها يهوي على هامته وإنما سميت أمه لأنه مصيره إليها ومسكنه فيها ثم وصفها فقال وَما أَدْراكَ مَا هِيَهْ تعظيماً لشدتها ثم أخبر عنها فقال نارٌ حامِيَةٌ <br/>يعني: حارة قد انتهى حرها وأصله ما هي فأدخلت الهاء للوقف كقوله اقْرَؤُا كِتابِيَهْ [الحاقة: 19] وأصله كتابي قرأ حمزة والكسائي وما أدراك ما هي بغير هاء في الوصل وبالهاء عند الوقف وقرأ الباقون بإثباتها في الوصل والوقف والله تعالى أعلم بالصواب.</p><p id="103.5d41E"/></div></div></div></div></body></html>