<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الشرح" id="ch94"><h1 id="104.x7WYn">سورة الشرح</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="94:1-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="94:1" id="qr-samarqandi-94-1">أَلَمْ نَشْرَحْ لَكَ صَدْرَكَ</span><a class="vn" href="/quran/94/1" target="_blank" title="سورة الشرح"></a><span class="v" data-v="94:2" id="qr-samarqandi-94-2">وَوَضَعْنَا عَنكَ وِزْرَكَ</span><a class="vn" href="/quran/94/2" target="_blank" title="سورة الشرح"></a><span class="v" data-v="94:3" id="qr-samarqandi-94-3">الَّذِي أَنقَضَ ظَهْرَكَ</span><a class="vn" href="/quran/94/3" target="_blank" title="سورة الشرح"></a><span class="v" data-v="94:4" id="qr-samarqandi-94-4">وَرَفَعْنَا لَكَ ذِكْرَكَ</span><a class="vn" href="/quran/94/4" target="_blank" title="سورة الشرح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="103.fc2DD"/><p id="104.kq9A2">وهي ثمان آيات مكيّة <br/>قوله تعالى: أَلَمْ نَشْرَحْ لَكَ صَدْرَكَ هو معطوف على قوله أَلَمْ يَجِدْكَ يَتِيماً فَآوى [الضحى: 6] وذلك أن النبيّ <span class="honorific"></span>، قال: «سَألْتُ رَبِّي مَسْأَلَةً، وَوَدَدْتُ أَنِّي لَمْ أَسْألْهَا قَطُّ، فَقُلْتُ: <br/>اتَّخَذْتَ إِبْرَاهِيمَ خَلِيلاً، وَكَلَّمْتَ مُوسَى تَكْلِيماً. فَقَالَ الله تعالى: أَلَمْ يَجِدْكَ يَتِيماً فَآوى قُلْتُ: بَلَى قال: وَوَجَدَكَ ضَالًّا فَهَدى (7) [الضحى: 7] قُلْتُ: بَلَى قال: وَوَجَدَكَ عائِلًا فَأَغْنى (8) [الضحى: 8] قُلْتُ: بَلَى. قال: أَلَمْ نَشْرَحْ لَكَ صَدْرَكَ» الآية. <br/>وروي عن بعض المتقدمين أنه قال: سورة التوبة والأنفال، بمنزلة سورة واحدة، وسورة ألم نشرح لك والضحى بمنزلة سورة واحدة، وسورة لإيلاف قريش وألم تر كيف فعل ربك، بمنزلة سورة واحدة. <br/>قال أَلَمْ نَشْرَحْ لَكَ صَدْرَكَ يعني: ألم نوسع قلبك بالتوحيد والإيمان، وهذا قول مقاتل. وقال الكلبي: أتاه جبريل فشرح صدره، حتى أبدى قلبه، ثم جاء بدلو من ماء زمزم، فغسله وأنقاه مما فيه، ثم جاء بطشت من ذهب قد ملئ علماً وإيماناً، فوضعه فيه. <br/>ويقال الانشراح للعلم، حتى علم أنه رسول الله <span class="honorific"></span>، وكان مؤمناً من وقت الميثاق، فشق صدره على جهة المثل، فيعبر به عنه. ويقال أَلَمْ نَشْرَحْ لَكَ صَدْرَكَ يعني: ألم نلين قلبك بقبول الوحي، وحب الخيرات. ويقال: معناه، ألم نطهر لك قلبك، حتى لا يؤذيك الوسواس، كسائر الناس. ويقال: معناه أَلَمْ نَشْرَحْ يعني: نوسع لك قلبك بالعلم، كقوله وعلمك مما لم تكن تعلم. <br/>ثم قال: وَوَضَعْنا عَنْكَ وِزْرَكَ يعني: غفرنا لك ذنبك، كقوله لِيَغْفِرَ لَكَ اللَّهُ مَا تَقَدَّمَ مِنْ ذَنْبِكَ وَما تَأَخَّرَ ويقال: غفرنا لك ذنبك، وذلتك بترك الاستثناء ويقال: معنى وَوَضَعْنا عَنْكَ وِزْرَكَ يعني: عصمناك من الذنوب الَّذِي أَنْقَضَ ظَهْرَكَ لو لم يعصمك الله، لأثقل ظهرك، ويقال: معناه أخرجنا من قلبك الأخلاق السيئة، وطبائع السوء الَّذِي أَنْقَضَ ظَهْرَكَ يعني: <br/>التي لو لم ننزعها عن قلبك، لأثقل عليك حمل النبوة والرسالة. ثم قال عز وجل: وَرَفَعْنا لَكَ ذِكْرَكَ يعني: في التأذين والخطب، حتى لا أذكر إلا وذكرت معي، يعني: أشهد أن لا إله إلاَّ الله، وَأَشْهَدُ أنَّ محمداً رسول الله <span class="honorific"></span>، في كل يوم خمس مرات، في الأذان والإقامة.</p><p id="103.caD6e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="94:5-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="94:5" id="qr-samarqandi-94-5">فَإِنَّ مَعَ الْعُسْرِ يُسْرًا</span><a class="vn" href="/quran/94/5" target="_blank" title="سورة الشرح"></a><span class="v" data-v="94:6" id="qr-samarqandi-94-6">إِنَّ مَعَ الْعُسْرِ يُسْرًا</span><a class="vn" href="/quran/94/6" target="_blank" title="سورة الشرح"></a><span class="v" data-v="94:7" id="qr-samarqandi-94-7">فَإِذَا فَرَغْتَ فَانصَبْ</span><a class="vn" href="/quran/94/7" target="_blank" title="سورة الشرح"></a><span class="v" data-v="94:8" id="qr-samarqandi-94-8">وَإِلَىٰ رَبِّكَ فَارْغَب</span><a class="vn" href="/quran/94/8" target="_blank" title="سورة الشرح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="103.fF88A"/><p id="104.1x3Qo">قال تعالى: فَإِنَّ مَعَ الْعُسْرِ يُسْراً يعني: مع الشدة سعة، يعني: بعد الشدة سعة في الدنيا. ويقال: بعد شدة الدنيا سعة في الآخرة، يعني: إذا احتمل المشقة في الدنيا، ينال الجنة في الآخرة. ثم قال عز وجل: إِنَّ مَعَ الْعُسْرِ يُسْراً على وجه التأكيد. وروي عن ابن عباس، أنه قال: لا يغلب العُسْرُ يُسْرَينْ. وروى مبارك بن فضالة، عن الحسن أنه قال: كانوا يقولون: <br/>لا يغلب عسرٌ واحد يُسْرَين، فقال ابن مسعود- <span class="honorific"></span>: لو كان العسر في حُجر، جاء اليسر حتى يدخل عليه، لأنه قال تعالى إِنَّ مَعَ الْعُسْرِ يُسْراً ويقال: إن مع العسر وهو إخراج أهل مكة النبيّ <span class="honorific"></span> يُسْراً، وهو دخوله يوم فتح مكة، مع عشرة آلاف رجل في عز وشرف. <br/>ثم قال عز وجل: فَإِذا فَرَغْتَ فَانْصَبْ يعني: إذا فرغت من الجهاد، فاجتهد في العبادة وَإِلى رَبِّكَ فَارْغَبْ يعني: اطلب المسألة إليه. قال قتادة: فإذا فرغت من الصلاة، فانصب في الدعاء. هكذا قال الضحاك، وقال مجاهد، فَإِذا فَرَغْتَ من اشتغال نفسك فَانْصَبْ يعني: فَصَلِّ ويقال فَإِذا فَرَغْتَ من الفرائض فانصب في الفضائل، فيقال فَإِذا فَرَغْتَ من الصلاة، فانصب نفسك للدعاء والمسألة، وَإِلى رَبِّكَ فَارْغَبْ يعني: إلى الله فارغب في الدعاء، برفع حوائجك إليه، والله أعلم وأحكم بالصواب.</p><p id="103.e9bec"/></div></div></div></div></body></html>