<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الإنفطار" id="ch82"><h1 id="104.nmL82">سورة الإنفطار</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="82:1-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="82:1" id="qr-samarqandi-82-1">إِذَا السَّمَاءُ انفَطَرَتْ</span><a class="vn" href="/quran/82/1" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="v" data-v="82:2" id="qr-samarqandi-82-2">وَإِذَا الْكَوَاكِبُ انتَثَرَتْ</span><a class="vn" href="/quran/82/2" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="v" data-v="82:3" id="qr-samarqandi-82-3">وَإِذَا الْبِحَارُ فُجِّرَتْ</span><a class="vn" href="/quran/82/3" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="v" data-v="82:4" id="qr-samarqandi-82-4">وَإِذَا الْقُبُورُ بُعْثِرَتْ</span><a class="vn" href="/quran/82/4" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="v" data-v="82:5" id="qr-samarqandi-82-5">عَلِمَتْ نَفْسٌ مَّا قَدَّمَتْ وَأَخَّرَتْ</span><a class="vn" href="/quran/82/5" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="103.dbF3c"/><p id="104.EXDYx">وهي تسع عشرة آية مكية <br/>قوله تعالى: إِذَا السَّماءُ انْفَطَرَتْ يعني: انفجرت لهيبة الرب تبارك وتعالى ويقال: <br/>انفجرت لنزول الملائكة لقوله تعالى: وَيَوْمَ تَشَقَّقُ السَّماءُ بِالْغَمامِ وَنُزِّلَ الْمَلائِكَةُ تَنْزِيلًا [الفرقان: 25] وَإِذَا الْكَواكِبُ انْتَثَرَتْ يعني: تساقطت وَإِذَا الْبِحارُ فُجِّرَتْ يعني: فتحت بعضها في بعض وصارت بحراً واحداً وَإِذَا الْقُبُورُ بُعْثِرَتْ يعني: بعثرت وأخرج ما فيه، ويقال: بعثرت المتاع وبعثرته إذا جعلت أسفله أعلاه ثم قال عز وجل: عَلِمَتْ نَفْسٌ مَّا قَدَّمَتْ وَأَخَّرَتْ يعني: ما عملت من خير وشر يعني: ما عملت من سنة صالحة أو سيئة، وروى أبو هريرة- <span class="honorific"></span>- عن النبيّ <span class="honorific"></span> أنه قال: «أَيُّمَا دَاعٍ دَعَا إلَى الْهُدَى فَاتُّبِعَ فَلَهُ أَجْرُ مَنِ اتَّبَعَهُ إلا أنه لا ينقص مِنْ أُجُورِهِمْ شَيْئاً وأَيُّمَا دَاعٍ دَعَا إلَى الضَّلاَلَةِ فَاتُّبِعَ فَلَهُ أَجْرُ مَنِ اتبعه إلا أنه لا يَنْقُصُ مِنْ أَوْزَارِهِمْ شَيْئَاً» ويقال: مَّا قَدَّمَتْ أي: ما عملت وما أَخَّرَتْ يعني: أضاعت العمل فلم تعمل.</p><p id="103.bbd26"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="82:6-13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="82:6" id="qr-samarqandi-82-6">يَا أَيُّهَا الْإِنسَانُ مَا غَرَّكَ بِرَبِّكَ الْكَرِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/82/6" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="v" data-v="82:7" id="qr-samarqandi-82-7">الَّذِي خَلَقَكَ فَسَوَّاكَ فَعَدَلَكَ</span><a class="vn" href="/quran/82/7" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="v" data-v="82:8" id="qr-samarqandi-82-8">فِي أَيِّ صُورَةٍ مَّا شَاءَ رَكَّبَكَ</span><a class="vn" href="/quran/82/8" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="v" data-v="82:9" id="qr-samarqandi-82-9">كَلَّا بَلْ تُكَذِّبُونَ بِالدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/82/9" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="v" data-v="82:10" id="qr-samarqandi-82-10">وَإِنَّ عَلَيْكُمْ لَحَافِظِينَ</span><a class="vn" href="/quran/82/10" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="v" data-v="82:11" id="qr-samarqandi-82-11">كِرَامًا كَاتِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/82/11" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="v" data-v="82:12" id="qr-samarqandi-82-12">يَعْلَمُونَ مَا تَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/82/12" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="103.f7bfc"/><p id="104.LlzM7">ثم قال عز وجل: يا أَيُّهَا الْإِنْسانُ يعني: يا أيها الكافر مَا غَرَّكَ بِرَبِّكَ الْكَرِيمِ يعني: لم يعجل بالعقوبة، وقال مقاتل: نزلت في كلدة بن أسيد حيث ضرب النبيّ <span class="honorific"></span> بقوسه فلم يعاقبه النبيّ <span class="honorific"></span>، فبلغ ذلك حمزة فأسلم حمية لذلك ثم أراد أن يعود كلدة لضرب رسول الله <span class="honorific"></span> فأنزل الله تعالى هذه الآية فأسلم حمزة يومئذٍ» . <br/>ويقال نزلت في جميع الكفار ما غرك يعني: ما خدعك حين كفرت بربك الكريم المتجاوز لمن تاب الَّذِي خَلَقَكَ من النطفة فَسَوَّاكَ يعني: فسوى خلقك فَعَدَلَكَ يعني: خلقك معتدل القامة فِي أَيِّ صُورَةٍ ما شاءَ رَكَّبَكَ يعني: شبهك بأي صورة شاء إن شاء بالوالد وإن شاء بالوالدة قرأ عاصم والكسائي وحمزة فعدلك بالتخفيف والباقون بالتشديد فمن قرأ بالتخفيف جعل في المعنى إلى فكأنه قال فعدلك إلى أي صورة شاء أن يركبك يعني صرفك إلى ما شاء من الصور من الحسن والقبح ومن قرأ بالتشديد فمعناه قومك ويكون ما صلة وقد تم الكلام عند قوله فعدلك ثم ابتدأ فقال: في أي صورة شاء ركبك، ويقال: في ما معنى الشرط والجزاء والمعنى أي صورة ما شاء أن يركبك فيها ركبك ويكون شاء بمعنى يشاء ثم قال عز وجل: كَلَّا يعني: لا يؤمن هذا الإنسان بما ذكره من أمره وصورته بَلْ تُكَذِّبُونَ بِالدِّينِ يعني: تكذبون بأنكم مبعوثون يوم القيامة ثم أعلم الله تعالى أن أعمالكم محفوظة عليهم فقال: وَإِنَّ عَلَيْكُمْ لَحافِظِينَ من الملائكة يحفظون أعمالكم كِراماً كاتِبِينَ يعني: <br/>كراماً على الله تعالى كاتبين يعني يكتبون أعمال بني آدم- <span class="honorific"></span>- يَعْلَمُونَ مَا تَفْعَلُونَ من الخير والشر، وروى مجاهد عن النبيّ <span class="honorific"></span> قال: «أَكْرِمُوا الكِرَامَ الْكَاتِبِينَ الَّذِينَ لاَ يُفَارِقُونَكُمْ إلاَّ عِنْدَ إِحْدَى الْحَالَتَيْنِ الجَنَابَةِ والغائط» .</p><p id="103.F2Bc3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="82:13-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="82:13" id="qr-samarqandi-82-13">إِنَّ الْأَبْرَارَ لَفِي نَعِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/82/13" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="v" data-v="82:14" id="qr-samarqandi-82-14">وَإِنَّ الْفُجَّارَ لَفِي جَحِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/82/14" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="v" data-v="82:15" id="qr-samarqandi-82-15">يَصْلَوْنَهَا يَوْمَ الدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/82/15" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="v" data-v="82:16" id="qr-samarqandi-82-16">وَمَا هُمْ عَنْهَا بِغَائِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/82/16" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="v" data-v="82:17" id="qr-samarqandi-82-17">وَمَا أَدْرَاكَ مَا يَوْمُ الدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/82/17" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="v" data-v="82:18" id="qr-samarqandi-82-18">ثُمَّ مَا أَدْرَاكَ مَا يَوْمُ الدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/82/18" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="v" data-v="82:19" id="qr-samarqandi-82-19">يَوْمَ لَا تَمْلِكُ نَفْسٌ لِّنَفْسٍ شَيْئًا ۖ وَالْأَمْرُ يَوْمَئِذٍ لِّلَّهِ</span><a class="vn" href="/quran/82/19" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="103.CdE79"/><p id="104.xvwKR">ثم قال تعالى: إِنَّ الْأَبْرارَ يعني: المؤمنين المصدقين في أيمانهم لَفِي نَعِيمٍ يعني: <br/>في الجنة وهم أبو بكر وعمر وعثمان وعلي وأصحاب النبيّ <span class="honorific"></span>- و<span class="honorific"></span>م- ومن كان مثل حالهم وَإِنَّ الْفُجَّارَ يعني: الكفار لَفِي جَحِيمٍ يَصْلَوْنَها يَوْمَ الدِّينِ يعني: يدخلون فيها يوم القيامة وَما هُمْ عَنْها بِغائِبِينَ يعني: لا يخرجون منها أبداً وَما أَدْراكَ مَا يَوْمُ الدِّينِ تعظيماً لذلك اليوم ثُمَّ مَا أَدْراكَ مَا يَوْمُ الدِّينِ يعني: كيف تعلم حقيقة ذلك اليوم ولم تعاينه يَوْمَ لاَ تَمْلِكُ نَفْسٌ لِنَفْسٍ شَيْئاً يعني: لا تنفع نفس مؤمنة لنفس كافرة شيئاً بالشفاعة قرأ ابن كثير ونافع وأبو عمرو بالضم والباقون بالنصب فمن قرأ بالضم معناه يوم لا تملك ومن قرأ بالنصب فلنزع الخافض يعني في يوم ثم قال: وَالْأَمْرُ يَوْمَئِذٍ لِلَّهِ يعني: الحكم والقضاء لله تعالى وهو يوم القيامة.</p><p id="103.76AdE"/></div></div></div></div></body></html>