<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة القيامة" id="ch75"><h1 id="104.0JXED">سورة القيامة</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="75:1-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="75:1" id="qr-samarqandi-75-1">لَا أُقْسِمُ بِيَوْمِ الْقِيَامَةِ</span><a class="vn" href="/quran/75/1" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" data-v="75:2" id="qr-samarqandi-75-2">وَلَا أُقْسِمُ بِالنَّفْسِ اللَّوَّامَةِ</span><a class="vn" href="/quran/75/2" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" data-v="75:3" id="qr-samarqandi-75-3">أَيَحْسَبُ الْإِنسَانُ أَلَّن نَّجْمَعَ عِظَامَهُ</span><a class="vn" href="/quran/75/3" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" data-v="75:4" id="qr-samarqandi-75-4">بَلَىٰ قَادِرِينَ عَلَىٰ أَن نُّسَوِّيَ بَنَانَهُ</span><a class="vn" href="/quran/75/4" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" data-v="75:5" id="qr-samarqandi-75-5">بَلْ يُرِيدُ الْإِنسَانُ لِيَفْجُرَ أَمَامَهُ</span><a class="vn" href="/quran/75/5" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="103.fCFb2"/><p id="104.m1VvO">وهي أربعون آية مكية <br/>قوله تعالى: لاَ أُقْسِمُ بِيَوْمِ الْقِيامَةِ أجمع أهل التفسير أن معناه أقسم، واختلفوا في تفسير لا. قال بعضهم: والكلام زيادة للزينة، ويجري في كلام العرب زيادة لا، كما في آية أخرى. قال: قالَ مَا مَنَعَكَ أَلَّا تَسْجُدَ [الأعراف: 12] يعني: أن تسجد. وقال بعضهم: لا رد لكلامهم، حيث أنكروا البعث. فقال: ليس الأمر كما ذكر. ثم قال: أُقْسِمُ بِيَوْمِ الْقِيامَةِ ويقال: معناه أقسم برب يوم القيامة إنها كائنة. وَلا أُقْسِمُ بِالنَّفْسِ اللَّوَّامَةِ يعني: أقسم بخالق النفس اللوامة، وهي نفس ابن آدم، يلوم نفسه. كما روي عن ابن عباس، وعن عمر- <span class="honorific"></span>م-: ما من نفس برة وفاجرة، إلا تلوم نفسها، إن كانت محسنة تقول: يا ليتني زدت إحساناً، وإن كانت سيئة تقول: يا ليتني تركت. ولم يذكر جواب القسم، لأن في الكلام دليلاً عليه، وهو قوله بَلى قادِرِينَ ومعناه: ولا أقسم بالنفس اللوامة، لتبعثن بعد الموت. <br/>ثم قال عز وجل: أَيَحْسَبُ الْإِنْسانُ يعني: أيظن الكافر أَلَّنْ نَجْمَعَ عِظامَهُ يعني: <br/>أن لن يبعث الله بعد الموت. نزلت في أبي بن خلف، ويقال: في عدي بن الربيعة، لإنكار البعث بعد الموت. يقول الله تعالى: بَلى قادِرِينَ يعني: أن الله تعالى قادر عَلى أَنْ نُسَوِّيَ بَنانَهُ يعني: يجعل أصابعه ملتزقة، وألحق الراحة بالأنامل. وهذا قول ابن عباس. وقال القتبي: فكأنه يقول: أيحسب الإنسان أن لن نجمع عظامه في الآخرة، بلى قادرين على أن نسوي بنانه، يعني: أن نجمع ما صغر منه، ونؤلف بينه. أي: نعيد السلاميات على صغرها، ومن قدر على جمع هذا، فهو على جمع كبار العظام أقدر. وقال مجاهد: على أن نسوي خفه كخف البعير، لا يعمل به شيئاً. وقال سعيد بن جبير يعني: كنف البعير، أو كحافر الدابة والحمر، لأنه ليس من دابة، إلا وهي تأكل بفمها غير الإنسان. <br/>قوله تعالى: بَلْ يُرِيدُ الْإِنْسانُ لِيَفْجُرَ أَمامَهُ يعني: يقدم ذنوبه، ويؤخر توبته ويقول: <br/>سوف أتوب، ولا يترك الذنوب، وهذا قول ابن عباس <span class="honorific"></span>. وقال عكرمة: لِيَفْجُرَ أَمامَهُ يعني: يريد الذنوب في المستقبل. وقال القتبي: بل يريد الإنسان ليفجر أمامه، فقد كثرت فيه التفاسير. وقال سعيد بن جبير سوف أتوب، وقال الكلبي: يكثر الذنوب، ويؤخر التوبة. وقال آخرون: يتمنى الخطيئة، وفيه قول آخر على طريق الإنكار، بأن يكون الفجور بمعنى: التكذيب بيوم القيامة، ومن كذب بالحق، فقد فجر، وأصل الفجور: الميل. فقيل: <br/>للكاذب والمكذب والفاسق فاجر، لأنه مال عن الحق.</p><p id="103.Faea3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="75:6-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="75:6" id="qr-samarqandi-75-6">يَسْأَلُ أَيَّانَ يَوْمُ الْقِيَامَةِ</span><a class="vn" href="/quran/75/6" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" data-v="75:7" id="qr-samarqandi-75-7">فَإِذَا بَرِقَ الْبَصَرُ</span><a class="vn" href="/quran/75/7" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" data-v="75:8" id="qr-samarqandi-75-8">وَخَسَفَ الْقَمَرُ</span><a class="vn" href="/quran/75/8" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" data-v="75:9" id="qr-samarqandi-75-9">وَجُمِعَ الشَّمْسُ وَالْقَمَرُ</span><a class="vn" href="/quran/75/9" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" data-v="75:10" id="qr-samarqandi-75-10">يَقُولُ الْإِنسَانُ يَوْمَئِذٍ أَيْنَ الْمَفَرُّ</span><a class="vn" href="/quran/75/10" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" data-v="75:11" id="qr-samarqandi-75-11">كَلَّا لَا وَزَرَ</span><a class="vn" href="/quran/75/11" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" data-v="75:12" id="qr-samarqandi-75-12">إِلَىٰ رَبِّكَ يَوْمَئِذٍ الْمُسْتَقَرُّ</span><a class="vn" href="/quran/75/12" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" data-v="75:13" id="qr-samarqandi-75-13">يُنَبَّأُ الْإِنسَانُ يَوْمَئِذٍ بِمَا قَدَّمَ وَأَخَّرَ</span><a class="vn" href="/quran/75/13" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" data-v="75:14" id="qr-samarqandi-75-14">بَلِ الْإِنسَانُ عَلَىٰ نَفْسِهِ بَصِيرَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/75/14" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" data-v="75:15" id="qr-samarqandi-75-15">وَلَوْ أَلْقَىٰ مَعَاذِيرَهُ</span><a class="vn" href="/quran/75/15" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" data-v="75:16" id="qr-samarqandi-75-16">لَا تُحَرِّكْ بِهِ لِسَانَكَ لِتَعْجَلَ بِهِ</span><a class="vn" href="/quran/75/16" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" data-v="75:17" id="qr-samarqandi-75-17">إِنَّ عَلَيْنَا جَمْعَهُ وَقُرْآنَهُ</span><a class="vn" href="/quran/75/17" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" data-v="75:18" id="qr-samarqandi-75-18">فَإِذَا قَرَأْنَاهُ فَاتَّبِعْ قُرْآنَهُ</span><a class="vn" href="/quran/75/18" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" data-v="75:19" id="qr-samarqandi-75-19">ثُمَّ إِنَّ عَلَيْنَا بَيَانَهُ</span><a class="vn" href="/quran/75/19" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" data-v="75:20" id="qr-samarqandi-75-20">كَلَّا بَلْ تُحِبُّونَ الْعَاجِلَةَ</span><a class="vn" href="/quran/75/20" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" data-v="75:21" id="qr-samarqandi-75-21">وَتَذَرُونَ الْآخِرَةَ</span><a class="vn" href="/quran/75/21" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" data-v="75:22" id="qr-samarqandi-75-22">وُجُوهٌ يَوْمَئِذٍ نَّاضِرَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/75/22" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" data-v="75:23" id="qr-samarqandi-75-23">إِلَىٰ رَبِّهَا نَاظِرَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/75/23" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" data-v="75:24" id="qr-samarqandi-75-24">وَوُجُوهٌ يَوْمَئِذٍ بَاسِرَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/75/24" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" data-v="75:25" id="qr-samarqandi-75-25">تَظُنُّ أَن يُفْعَلَ بِهَا فَاقِرَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/75/25" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" data-v="75:26" id="qr-samarqandi-75-26">كَلَّا إِذَا بَلَغَتِ التَّرَاقِيَ</span><a class="vn" href="/quran/75/26" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" data-v="75:27" id="qr-samarqandi-75-27">وَقِيلَ مَنْ ۜ رَاقٍ</span><a class="vn" href="/quran/75/27" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" data-v="75:28" id="qr-samarqandi-75-28">وَظَنَّ أَنَّهُ الْفِرَاقُ</span><a class="vn" href="/quran/75/28" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" data-v="75:29" id="qr-samarqandi-75-29">وَالْتَفَّتِ السَّاقُ بِالسَّاقِ</span><a class="vn" href="/quran/75/29" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" data-v="75:30" id="qr-samarqandi-75-30">إِلَىٰ رَبِّكَ يَوْمَئِذٍ الْمَسَاقُ</span><a class="vn" href="/quran/75/30" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="103.fD9c6"/><p id="104.A9WoN">قوله تعالى: يَسْئَلُ أَيَّانَ يَوْمُ الْقِيامَةِ يعني: يسأل متى يوم القيامة، تكذيباً بالبعث. <br/>فكأنه قال: بل يريد الإنسان أن يكذب بيوم القيامة، وهو أمامه، وهو يسأل متى يكون. فبين الله تعالى في أي يوم يكون فقال: فَإِذا بَرِقَ الْبَصَرُ يعني: شخص البصر، وتحير. قرأ نافع فَإِذا بَرِقَ الْبَصَرُ بنصب الراء، والباقون بالكسر. فمن قرأ بالنصب، فهو من برق يبرق بريقاً، ومعناه: شخص فلا يطرق من شدة الفزع. ومن قرأ بالكسر، يعني: فزع وتحير. وأصله: أن الرجل إذا رأى البرق تحير، وإذا رأى من أعاجيب يوم القيامة، تحير ودهش. <br/>وَخَسَفَ الْقَمَرُ يعني: ذهب ضوؤه وَجُمِعَ الشَّمْسُ وَالْقَمَرُ يعني: كالثورين المقرنين. ويقال: برق البصر، وخسف القمر. قال كوكب العين ذهب ضوؤه. وروى علي بن أبي طالب، - <span class="honorific"></span>- أنه قال: يجعلان في نور الحجاب. ويقال: جمع الشمس والقمر، يعني: سوى بينهما في ذهاب نورهما، وإنما قال: وجمع الشمس والقمر، ولم يقل وجمعت، لأن المؤنث والمذكر إذا اجتمعا، فالغلبة للمذكر. يَقُولُ الْإِنْسانُ يَوْمَئِذٍ أَيْنَ الْمَفَرُّ يقول: أين الملجأ من النار؟ قرئ في الشاذ، أين المفر بالكسر للفاء، على معنى: أين مكان الفرار. وقراءة العامة بالنصب، يعني: أين الفرار. <br/>ثم قال: كَلَّا لاَ وَزَرَ يعني: حقاً لا جبل يلجئون إليه، فيمنعهم من النار، ولا شجر يواريهم. والوزر في كلام العرب، الجبل الذي يلتجئ إليه، والوزر والستر هنا، الشيء الذي يستترون به. وقال عكرمة: ولا وزر. يعني: منعه. وقال الضحاك: يعني: لا حصن لهم يوم القيامة. ثم قال عز وجل: إِلى رَبِّكَ يَوْمَئِذٍ الْمُسْتَقَرُّ <br/>يعني: المرجع يُنَبَّؤُا الْإِنْسانُ يَوْمَئِذٍ بِما قَدَّمَ وَأَخَّرَ <br/>يعني: يسأل ويبين له، ويجازى بما قدم من الأعمال وأخر، من سنة صالحة أو سيئة. <br/>قوله عز وجل: بَلِ الْإِنْسانُ عَلى نَفْسِهِ بَصِيرَةٌ <br/>يعني: جوارح العبد شاهدة عليه. <br/>ومعناه على الإنسان من نفسه شاهد، يشهد عليه كل عضو بما فعل. ويقال يعني: جوارح، العبد شاهدة عليه، ومعناه رقيب بعضها على بعض. والبصيرة أدخلت فيها الهاء للمبالغة، كما يقال: رجل علامة. وقال الحسن: على نفسه بصيرة، يعني: بعيوب غيره، الجاهل بعيوب نفسه وَلَوْ أَلْقى مَعاذِيرَهُ <br/>يعني: ولو تكلم بعذر لم يقبل منه. ويقال: ولو أرخى ستوره، يعني: أنه شاهد على نفسه، وإن أذنب في الستور. <br/>قوله تعالى: لاَ تُحَرِّكْ بِهِ لِسانَكَ <br/>يعني: لا تعجل بقراءة القرآن، من قبل أن يفرغ جبريل- <span class="honorific"></span>- من قراءته وروى سعيد بن جبير، عن ابن عباس، - <span class="honorific"></span>ما- قال: كان رسول الله <span class="honorific"></span>، إذا نزل عليه القرآن، تعجل به للحفظ فنزل: لاَ تُحَرِّكْ بِهِ لِسانَكَ <br/>لِتَعْجَلَ <br/>بِهِ إِنَّ عَلَيْنا جَمْعَهُ <br/>يعني: حفظه في قلبك وَقُرْآنَهُ <br/>يعني: يقرأ عليك جبريل، حتى تحفظه فَإِذا قَرَأْناهُ فَاتَّبِعْ قُرْآنَهُ <br/>يعني: إذا قرأ عليك جبريل فاقرأ أنت بعد قراءته وفراغه وقال محمد بن كعب: فاتبع قراءته، يعني: فاتبع حلاله وحرامه. وقال الأخفش: إِنَّ عَلَيْنا جَمْعَهُ <br/>يعني: تأليفه فَإِذا قَرَأْناهُ فَاتَّبِعْ قُرْآنَهُ <br/>يعني: تأليفه ثُمَّ إِنَّ عَلَيْنا بَيانَهُ يعني: بيان أحكامه وحدوده. ويقال: علينا بيانه، يعني: شرحه. ويقال: بيان فرائضه، كما بين على لسان النبيّ <span class="honorific"></span>. <br/>ثم نزل بعد هذه الأحكام، قوله تعالى: كَلَّا بَلْ تُحِبُّونَ الْعاجِلَةَ يعني: تحبون العمل للدنيا وَتَذَرُونَ الْآخِرَةَ يعني: تتركون العمل للآخرة. قرأ ابن كثير، وأبو عمرو بل يحبون بالياء، على معنى الخبر عنهم. والباقون بالتاء، على معنى المخاطبة. ثم بين حال ذلك اليوم فقال: وُجُوهٌ يَوْمَئِذٍ ناضِرَةٌ أي: حسنة مشرقة مضيئة، كما قال في آية أخرى: تَعْرِفُ فِي وُجُوهِهِمْ نَضْرَةَ النَّعِيمِ (24) [المطففين: 24] إِلى رَبِّها ناظِرَةٌ يعني: ناظرين يومئذ إلى الله تبارك وتعالى. وقال مجاهد: إِلى رَبِّها ناظِرَةٌ يعني: تنتظر الثواب من ربها. وهذا القول لا يصح، لأنه مقيد بالوجوه، موصول بإلى، ومثل هذا، لا يستعمل في الانتظار. <br/>ثم قال عز وجل: وَوُجُوهٌ يَوْمَئِذٍ باسِرَةٌ يعني: عابسة. ويقال: كريهة. ويقال: كاسفة ومسودة تَظُنُّ أَنْ يُفْعَلَ بِها فاقِرَةٌ يعني: تعلم أنه قد نزل بها العذاب والشدة. يعني: تعلم هذه الأنفس. ويقال: الفاقرة الداهية، ويقال: قد أيقنت أن العذاب نازل بها. ثم قال عز وجل: كَلَّا إِذا بَلَغَتِ التَّراقِيَ يعني: حقاً إذا بلغت النفس إلى الحلقوم. يعني: خروج الروح وَقِيلَ مَنْ راقٍ <br/>يعني: يقول من حضر عند الموت، هل من طبيب حاذق يداويه؟ <br/>ويقال: من راق، يعني: من يشفي من هذا الحال. ويقال: من راق، يعني: من يقدر أن يرقي من الموت. يعني: لا يقدر أحد أن يرقي من الموت. والعرب تقول: من الرقية، رقى يرقي رقيةً، ومن الرقيّ وهو الصعود، رقي يرقى رقياً، فهو راق منهما. <br/>وَظَنَّ أَنَّهُ الْفِراقُ يعني: استيقن أنه ميت، وأنه يفارق الروح من الجسد. ويقال: وقيل من راق، أن الملائكة الذين حضروا لقبض روحه يقول: بعضهم لبعض، من راق يعني من يصعد منا بروحه إلى السماء، فأيقن عند ذلك أنه الفراق وَالْتَفَّتِ السَّاقُ بِالسَّاقِ إِلى رَبِّكَ يَوْمَئِذٍ الْمَساقُ قال ابن عباس: يعني: التفت شدتان أخر يوم من أيام الدنيا، وأول يوم من الآخرة. <br/>وروى وكيع، عن بشير بن المهاجر قال: سمعت الحسن يقول: والتفت الساق بالساق، قال: <br/>هما ساقان إذا التفتا في الكفن، إلى ربك يومئذٍ المساق يعني: يساق العبد إلى ربه.</p><p id="103.baC03"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="75:31-41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="75:31" id="qr-samarqandi-75-31">فَلَا صَدَّقَ وَلَا صَلَّىٰ</span><a class="vn" href="/quran/75/31" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" data-v="75:32" id="qr-samarqandi-75-32">وَلَٰكِن كَذَّبَ وَتَوَلَّىٰ</span><a class="vn" href="/quran/75/32" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" data-v="75:33" id="qr-samarqandi-75-33">ثُمَّ ذَهَبَ إِلَىٰ أَهْلِهِ يَتَمَطَّىٰ</span><a class="vn" href="/quran/75/33" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" data-v="75:34" id="qr-samarqandi-75-34">أَوْلَىٰ لَكَ فَأَوْلَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/75/34" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" data-v="75:35" id="qr-samarqandi-75-35">ثُمَّ أَوْلَىٰ لَكَ فَأَوْلَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/75/35" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" data-v="75:36" id="qr-samarqandi-75-36">أَيَحْسَبُ الْإِنسَانُ أَن يُتْرَكَ سُدًى</span><a class="vn" href="/quran/75/36" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" data-v="75:37" id="qr-samarqandi-75-37">أَلَمْ يَكُ نُطْفَةً مِّن مَّنِيٍّ يُمْنَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/75/37" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" data-v="75:38" id="qr-samarqandi-75-38">ثُمَّ كَانَ عَلَقَةً فَخَلَقَ فَسَوَّىٰ</span><a class="vn" href="/quran/75/38" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" data-v="75:39" id="qr-samarqandi-75-39">فَجَعَلَ مِنْهُ الزَّوْجَيْنِ الذَّكَرَ وَالْأُنثَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/75/39" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="v" data-v="75:40" id="qr-samarqandi-75-40">أَلَيْسَ ذَٰلِكَ بِقَادِرٍ عَلَىٰ أَن يُحْيِيَ الْمَوْتَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/75/40" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="103.D6aBF"/><p id="104.pQmkJ">ثم قال عز وجل: فَلا صَدَّقَ وَلا صَلَّى وهو أبو جهل بن هشام، يعني: لم يصدق بتوحيد الله تعالى، وبمحمد <span class="honorific"></span>، ولم يصل لله تعالى. ويقال: وَلا صَلَّى يعني: ولا أسلم. فسمي المسلم مصلياً وَلكِنْ كَذَّبَ وَتَوَلَّى يعني: كذب بالتوحيد، وتولى يعني: <br/>أعرض عن الإيمان ثُمَّ ذَهَبَ إِلى أَهْلِهِ يَتَمَطَّى قال القتبي: يعني: وأصله في اللغة يتمطط فقلبت الطاء ياء فصار يتمطى يعني: ذهب إلى أهله يتمطى يعني: ويتبختر في مشيته أَوْلى لَكَ فَأَوْلى وعيد على أثر وعيد، يعني: احذر يا أبا جهل. ومعنى أَوْلى لَكَ أي: قرب لك يا أبا جهل. وقال سعيد بن جبير: قال النبيّ <span class="honorific"></span> لأبي جهل: أولى لك فأولى ثُمَّ أَوْلى لَكَ فَأَوْلى ثم نزل به القرآن. وقال الزجاج: معناه أولى لك يعني: يوجب لك المكروه يا أبا جهل، والعرب تقول أولى بفلان، إذا وعد له مكروهاً. وقال القتبي: أولى لك تهديد ووعيد كما قال: فأولى لهم ثم ابتدأ فقال: طاعَةٌ وَقَوْلٌ مَعْرُوفٌ [محمد: 21] . <br/>ثم قال: أَيَحْسَبُ الْإِنْسانُ أَنْ يُتْرَكَ سُدىً يعني: أن يترك مهملاً، لا يؤمر ولا ينهى أَلَمْ يَكُ نُطْفَةً مِنْ مَنِيٍّ يُمْنى يعني: أليس قد خلق من ماء مهين. قرأ ابن عامر وحفص، عن عاصم، من منى يمنى بالهاء، والباقون بالتاء على معنى التأنيث، لأن النطفة مؤنثة. ومن قرأ بالياء، انصرف إلى المعنى وهو الماء ثُمَّ كانَ عَلَقَةً يعني: صارت بعد النطفة علقة فَخَلَقَ فَسَوَّى يعني: جمع خلقه في بطن أمه مستوياً، معتدل القامة فَجَعَلَ مِنْهُ يعني: خلق من المني الزَّوْجَيْنِ يعني: لونين من الخلق الذَّكَرَ وَالْأُنْثى أَلَيْسَ ذلِكَ بِقادِرٍ عَلى أَنْ يُحْيِيَ الْمَوْتى اللفظ لفظ الاستفهام، والمراد به التقرير، يعني: إن هذا الذي يفعل مثل هذا، هو قادر. على أن يحيي الموتى. وذكر عن ابن عباس، أنه كان إذا قرأ أَلَيْسَ ذلِكَ بِقادِرٍ عَلى أَنْ يُحْيِيَ الْمَوْتى قال: سبحانك اللهم بلى قادر، والله أعلم، وصلى الله على سيدنا محمد، وعلى آله وصحبه وسلم.</p><p id="103.c3F3A"/></div></div></div></div></body></html>