<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الرعد" id="ch22"><h1 id="96.Ee2gQ">سورة الرعد</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="13:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-13-1" data-v="13:1">المر تِلْكَ آَيَاتُ الْكِتَابِ وَالَّذِي أُنْزِلَ إِلَيْكَ مِنْ رَبِّكَ الْحَقُّ وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لَا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/13/1" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.JN7j0">أخرج ابن جرير وأبو الشيخ، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">المر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أنا الله أرى.</span></p><p id="96.NVOvw">وأخرج ابن جرير، عن مجاهد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تلك آيات الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: التوراة والإِنجيل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذي أنزل إليك من ربك الحق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: القرآن.</span></p><p id="96.14DwK">وأخرج ابن جرير وأبو الشيخ، عن قتادة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تلك آيات الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الكتب التي كانت قبل القرآن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذي أنزل إليك من ربك الحق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي هذا القرآن.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:2-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-13-2" data-v="13:2">اللَّهُ الَّذِي رَفَعَ السَّمَاوَاتِ بِغَيْرِ عَمَدٍ تَرَوْنَهَا ثُمَّ اسْتَوَى عَلَى الْعَرْشِ وَسَخَّرَ الشَّمْسَ وَالْقَمَرَ كُلٌّ يَجْرِي لِأَجَلٍ مُسَمًّى يُدَبِّرُ الْأَمْرَ يُفَصِّلُ الْآَيَاتِ لَعَلَّكُمْ بِلِقَاءِ رَبِّكُمْ تُوقِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/13/2" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" id="qr-aldorr-13-3" data-v="13:3">وَهُوَ الَّذِي مَدَّ الْأَرْضَ وَجَعَلَ فِيهَا رَوَاسِيَ وَأَنْهَارًا وَمِنْ كُلِّ الثَّمَرَاتِ جَعَلَ فِيهَا زَوْجَيْنِ اثْنَيْنِ يُغْشِي اللَّيْلَ النَّهَارَ إِنَّ فِي ذَلِكَ لَآَيَاتٍ لِقَوْمٍ يَتَفَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/13/3" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.ajXma">أخرج ابن أبي شيبة وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم، عن عكرمة رضي الله عنه قال: قلت لابن عباس- رضي الله عنهما- إن فلان يقول: إنها على عمد، يعني السماء. فقال: اقرأها <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بغير عمد ترونها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي لا ترونها.</span></p><p id="96.6OZmx">وأخرج ابن جرير وابن المنذر، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رفع السموات بغير عمد ترونها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: وما يدريك لعلها بعمد لا ترونها.</span></p><p id="96.WAeJQ">وأخرج عبد الرزاق وابن المنذر وأبو الشيخ، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بغير عمد ترونها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول: لها عمد، ولكن لا ترونها. يعني الأعماد.</span></p><p id="96.odWqE">وأخرج ابن جرير، عن إياس بن معاوية رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رفع السماوات بغير عمد ترونها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: السماء مقبية على الأرض مثل القبة.</span></p><p id="96.Bleq8">وأخرج ابن أبي حاتم، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- قال: السماء على أربعة أملاك، كل زاوية موكل بها ملك.</p><p id="96.QO9JQ">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم عن مجاهد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بغير عمد ترونها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هي بعمد لا ترونها.</span></p><p id="96.4NEvj">وأخرج عبد الرزاق وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن الحسن وقتادة- رضي الله عنهما- أنهما كانا يقولان: خلقها بغير عمد. قال لها قومي فقامت.</p><p id="96.zM1ay">وأخرج ابن أبي شيبة وابن المنذر، عن معاذ قال: في مصحف أبي <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بغير عمد ترونه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.LV67K">وأخرج ابن أبي حاتم، عن قتادة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وسخر الشمس والقمر كل يجري لأجل مسمى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أجل معلوم، وحد لا يقصر دونه ولا يتعدى.</span></p><p id="96.n0mzG">وأخرج ابن جرير وأبو الشيخ عن مجاهد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يدبر الأمر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: يقضيه وحده.</span></p><p id="96.ZqwxB">وأخرج أبو الشيخ، عن قتادة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لعلكم بلقاء ربكم توقنون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: إن الله إنما أنزل كتابه وبعث رسله، ليؤمن بوعده ويستيقن بلقائه.</span></p><p id="96.DpN5O">وأخرج ابن أبي حاتم، عن عمر بن عبد الله، مولى غفرة. أن كعباً قال لعمر بن الخطاب: إن الله جعل مسيرة ما بين المشرق والمغرب، خمسمائة سنة. فمائة سنة في المشرق، لا يسكنها شيء من الحيوان، لا جن ولا إنس ولا دابة ولا شجرة. ومائة سنة في المغرب بتلك المنزلة، وثلثمائة فيما بين المشرق والمغرب يسكنها الحيوان.</p><p id="96.gYP54">وأخرج ابن أبي حاتم عن عبد الله بن عمر: والدنيا مسيرة خمسمائة عام، أربعمائة عام خراب ومائة عمار، في أيدي المسلمين من ذلك مسيرة سنة.</p><p id="96.8RJ57">وأخرج ابن أبي حاتم وأبو نعيم في الحلية، عن وهب بن منبه رضي الله عنه قال: ما العمارة في الدنيا في الخراب إلا كفسطاط في البحر.</p><p id="96.MOrxD">وأخرج ابن أبي حاتم، عن أبي الجلد رضي الله عنه قال: الأرض أربعة وعشرون ألف فرسخ، فالسودان اثنا عشر ألفاً، والروم ثمانية، ولفارس ثلاثة، وللعرب ألف.</p><p id="96.LkVN7">وأخرج ابن أبي حاتم، عن خالد بن مضرب رضي الله عنه قال: الأرض مسيرة خمسمائة سنة، ثلثمائة عمار، ومائتان خراب.</p><p id="96.JG7XK">وأخرج ابن المنذر وابن أبي حاتم، عن حسان بن عطية رضي الله عنه قال: سعة الأرض مسيرة خمسمائة سنة، البحار ثلثمائة، ومائة خراب، ومائة عمران.</p><p id="96.74zLg">وأخرج ابن أبي حاتم، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- قال: الأرض سبعة أجزاء: ستة أجزاء فيها يأجوج ومأجوج، وجزء فيه سائر الخلق.</p><p id="96.Pwl1q">وأخرج ابن أبي حاتم عن قتادة رضي الله عنه قال: ذكر لي أن الأرض أربعة وعشرون ألف فرسخ، اثنا عشر ألفاً منه أرض الهند، وثمانية الصين، وثلاثة آلاف المغرب، وألف العرب.</p><p id="96.EVO5b">وأخرج ابن المنذر عن مغيث بن سمي رضي الله عنه قال: الأرض ثلاثة أثلاث، ثلث فيه الناس والشجر، وثلث فيه البحار، وثلث هواء.</p><p id="96.ZBEGn">أما قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وجعل فيها رواسي</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.9KQow">أخرج أبو الشيخ عن ابن عباس- رضي الله عنهما- قال: إن الله تبارك وتعالى حين أراد أن يخلق الخلق، خلق الريح فنشجت الريح، فأبدت عن حشفة، فهي تحت الأرض. ومنها دُحيت الأرض حيث ما شاء في العرض والطول، فكانت تميد فجعل الجبال الرواسي.</p><p id="96.eDGZw">وأخرج ابن جرير عن عليّ بن أبي طالب رضي الله عنه قال: لما خلق الله الأرض، قمصت وقالت: أي رب، تجعل عليّ بني آدم يعملون عليّ الخطايا ويجعلون عليّ الخبث؟ فأرسل الله فيها من الجبال ما ترون وما لا ترون، فكان إقرارها كاللحم ترجرج.</p><p id="96.XQD6X">وأخرج ابن أبي شيبة وابن أبي حاتم، عن عطاء رضي الله عنه- قال: أول جبل وضع في الأرض، أبو قبيس.</p><p id="96.6BJ8X">وأخرج أبو الشيخ عن مجاهد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">جعل فيها زوجين اثنين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ذكراً وانثى من كل صنف.</span></p><p id="96.14DwK">وأخرج ابن جرير وأبو الشيخ، عن قتادة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يغشي الليل النهار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي يلبس الليل النهار.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-13-4" data-v="13:4">وَفِي الْأَرْضِ قِطَعٌ مُتَجَاوِرَاتٌ وَجَنَّاتٌ مِنْ أَعْنَابٍ وَزَرْعٌ وَنَخِيلٌ صِنْوَانٌ وَغَيْرُ صِنْوَانٍ يُسْقَى بِمَاءٍ وَاحِدٍ وَنُفَضِّلُ بَعْضَهَا عَلَى بَعْضٍ فِي الْأُكُلِ إِنَّ فِي ذَلِكَ لَآَيَاتٍ لِقَوْمٍ يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/13/4" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.BNyeD">أخرج ابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وفي الأرض قطع متجاورات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: يريد الأرض الطيبة العذبة التي تخرج نباتها بإذن ربها، تجاورها السبخة القبيحة المالحة التي لا تخرج، وهما أرض واحدة وماؤهما شيء ملح وعذب. ففضلت احداهما على الأخرى.</span></p><p id="96.gpk1D">وأخرج ابن أبي حاتم، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- قال: ليس في الأرض ماء، إلا ما نزل من السماء، ولكن عروق في الأرض تغيره، فمن أراد أن يعود الملح عذباً فليصعد الماء من الأرض.</p><p id="96.n0mzG">وأخرج ابن جرير وأبو الشيخ، عن مجاهد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وفي الأرض قطع متجاورات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: السبخة والعذبة والمالح والطيب.</span></p><p id="96.b0bAR">وأخرج ابن جرير وأبو الشيخ، عن قتادة- رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وفي الأرض قطع متجاورات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: قرى متجاورات، قريب بعضها من بعض.</span></p><p id="96.6LOW7">وأخرج أبو الشيخ عن الحسن رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وفي الأرض قطع متجاورات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: فارس والأهواز والكوفة والبصرة.</span></p><p id="96.8PgyM">وأخرج ابن جرير عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وفي الأرض قطع متجاورات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الأرض تنبت حلواً، والأرض تنبت حامضاً. وهي متجاورات تسقى بماء واحد.</span></p><p id="96.Zlmr3">وأخرج ابن جرير وأبو الشيخ عن سعيد بن جبير رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وفي الأرض قطع متجاورات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الأرض الواحدة، يكون فيها الخوخ والكمثرى والعنب الأبيض والأسود، وبعضه أكبر حملاً من بعض، وبعضه حلو وبعضه حامض، وبعضه أفضل من بعض.</span></p><p id="96.NZK6B">وأخرج الفريابي وسعيد بن منصور وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ وابن مردويه، عن البراء بن عازب رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">صنوان وغير صنوان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الصنوان، ما كان أصله واحداً وهو متفرق وغير صنوان، التي تنبت وحدها. وفي لفظ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">صنوان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>النخلة في النخلة ملتصقة، وغير صنوان النخل المتفرق.</span></p><p id="96.oXGVw">وأخرج ابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم، عن ابن عباس- رضي الله عنهما <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">صنوان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: مجتمع النخيل في أصل واحد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وغير صنوان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: النخل المتفرق.</span></p><p id="96.wLjJm">وأخرج ابن أبي شيبة وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن مجاهد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وفي الأرض قطع متجاورات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: طيبها عذبها. وخبيثها السباخ. وفي قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وجنات من أعناب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: جنات وما معها. وفي قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">صنوان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: النخلتان وأكثر في أصل واحد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وغير صنوان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وحدها تسقى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بماء واحد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ماء السماء، كمثل صالح بني آدم وخبيثهم، أبوهم واحد. وكذلك النخلة، أصلها واحد وطعامها مختلف. وهو يشرب بماء واحد.</span></p><p id="96.L6bKg">وأخرج عبد بن حميد وابن جرير وابن المنذر، عن سعيد بن جبير رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">صنوان وغير صنوان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: مجتمع وغير مجتمع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يسقى بماء واحد ونفضل بعضها على بعض في الأكل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: العنب الأبيض والأسود والأحمر، والتين الأبيض والأسود، والنخل الأحمر والأصفر.</span></p><p id="96.OWDwg">وأخرج ابن جرير وأبو الشيخ، عن مجاهد رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">صنوان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ثلاث نخلات في أصل واحد، كمثل ثلاثة من بني أب وأم يتفاضلون في العمل، كما يتفاضل ثمر هذه النخلات الثلاث في أصل واحد.</span></p><p id="96.818Xn">وأخرج ابن جرير عن الحسن رضي الله عنه في الآية قال: مثل ضربه الله عز وجل لقلوب بني آدم، كما كانت الأرض في يد الرحمن طينة واحدة، فسطحها وبطحها، فصارت الأرض قطعاً متجاورة، فينزل عليها الماء من السماء، فتخرج هذه زهرتها وثمرها وشجرها، وتخرج نباتها وتحيي موتاها، وتخرج هذه سبخها وملحها وخبثها، وكلتاهما <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يسقى بماء واحد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فلو كان الماء مالحاً، قيل إنما استبخت هذه من قبل الماء، كذلك الناس خلقوا من آدم، فينزل عليهم من السماء تذكرة فترق قلوب فتخشع وتخضع، وتقسو قلوب فتلهو وتسهو وتجفو، قال الحسن رضي الله عنه والله ما جالس القرآن أحد، إلا قام من عنده بزيادة أو نقصان. قال الله تعالى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وننزل من القرآن ما هو شفاء ورحمة للمؤمنين ولا يزيد الظالمين إلا خساراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/17/82">[ الإسراء: 82]</a> .</span></p><p id="96.vgBJe">وأخرج عبد الرزاق وابن جرير، عن قتادة رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">صنوان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الصنوان، النخلة التي يكون فيها نخلتان وثلاث، أصلهن واحد. قال: وحدثني رجل أنه كان بين عمر بن الخطاب رضي الله عنه وبين العباس قول، فأسرع إليه العباس فجاء عمر بن الخطاب رضي الله عنه فقال: يا نبي الله، ألم تر عباساً؟ فعل بي وفعل، فأردت أن أجيبه فذكرت مكانك منه فكففت عنه. فقال: يرحمك الله، إن عم الرجل صنو أبيه.</span></p><p id="96.8jJPg">وأخرج عبد الرزاق وابن جرير. عن مجاهد رضي الله عنه أن النبي صلى الله عليه وسلم قال: <span>«لا تؤذوني في العباس، فإنه بقية آبائي، وإن عم الرجل صنو أبيه»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.k0YLV">وأخرج ابن جرير عن عطاء رضي الله عنه وابن أبي مليكة. أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال لعمر: <span>«يا عمر، أما علمت أن عم الرجل صنو أبيه؟»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.Xrze5">وأخرج الحاكم وصححه وضعفه الذهبي وابن مردويه، عن جابر رضي الله عنه سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: <span>«يا علي، الناس من شجر شتى، وأنا وأنت يا علي، من شجرة واحدة»</span><span class="orphaned-text">ثم قرأ النبي صلى الله عليه وسلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وجنات من أعناب وزرع ونخيل صنوان وغير صنوان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.wyzGl">وأخرج الحاكم وصححه، عن أبي هريرة رضي الله عنه عن النبي صلى الله عليه وسلم، أنه قرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ونفضل بعضها على بعض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالنون.</span></p><p id="96.8ZKAb">وأخرج الترمذي وحسنه والبزار وابن جرير وابن المنذر وأبو الشيخ وابن مردويه، عن أبي هريرة رضي الله عنه عن النبي صلى الله عليه وسلم في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ونفضل بعضها على بعض في الأكل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الدقل والفارسي والحلو والحامض.</span></p><p id="96.xD345">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ونفضل بعضها على بعض في الأكل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هذا حامض وهذا حلو وهذا دقل وهذا فارسي.</span></p><p id="96.Vp6dD">وأخرج أبو الشيخ، عن مجاهد <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ونفضل بعضها على بعض في الأكل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هذا حلو وهذا مر وهذا حامض، كذلك بنو آدم أبوهم واحد، ومنهم المؤمن والكافر.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-13-5" data-v="13:5">وَإِنْ تَعْجَبْ فَعَجَبٌ قَوْلُهُمْ أَئِذَا كُنَّا تُرَابًا أَئِنَّا لَفِي خَلْقٍ جَدِيدٍ أُولَئِكَ الَّذِينَ كَفَرُوا بِرَبِّهِمْ وَأُولَئِكَ الْأَغْلَالُ فِي أَعْنَاقِهِمْ وَأُولَئِكَ أَصْحَابُ النَّارِ هُمْ فِيهَا خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/13/5" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.J4VDx">أخرج ابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن الحسن رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وإن تعجب فعجب قولهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن تعجب يا محمد من تكذيبهم إياك، فعجب قولهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.Om2N5">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن ابن زيد رضي الله عنه في الآية قال: إن تعجب من تكذيبهم وهم رأوا من قدرة الله وأمره، وما ضرب لهم من الأمثال وأراهم حياة الموتى والأرض الميتة، فتعجب من قولهم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أئذا كنا تراباً أئنا لفي خلق جديد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أو لا يرون أنه خلقهم من نطفة أشد من الخلق من تراب وعظام؟؟..</span></p><p id="96.LDBRW">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن قتادة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وإن تعجب فعجب قولهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: عجب الرحمن من تكذيبهم بالبعث.</span></p><p id="96.ZBEGn">أما قوله تعالى <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأولئك الأغلال في أعناقهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.6MGgD">أخرج ابن أبي شيبة وابن أبي حاتم والخطيب، عن الحسن رضي الله عنه قال: إن الأغلال لم تجعل في أعناق أهل النار لأنهم أعجزوا الرب، ولكنها جعلت في أعناقهم، لكي إذا طغا بهم اللهب أرسبتهم في النار.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-13-6" data-v="13:6">وَيَسْتَعْجِلُونَكَ بِالسَّيِّئَةِ قَبْلَ الْحَسَنَةِ وَقَدْ خَلَتْ مِنْ قَبْلِهِمُ الْمَثُلَاتُ وَإِنَّ رَبَّكَ لَذُو مَغْفِرَةٍ لِلنَّاسِ عَلَى ظُلْمِهِمْ وَإِنَّ رَبَّكَ لَشَدِيدُ الْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/6" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.88G6V">أخرج عبد الرزاق وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم، عن قتادة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويستعجلونك بالسيئة قبل الحسنة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: بالعقوبة قبل العافية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وقد خلت من قبلهم المثلات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: وقائع الله في الأمم فيمن خلا قبلهم.</span></p><p id="96.v84rj">وأخرج ابن أبي حاتم، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">المثلات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ما أصاب القرون الماضية من العذاب.</span></p><p id="96.ooMn6">وأخرج ابن أبي شيبة وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن مجاهد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وقد خلت من قبلهم المثلات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الأمثال.</span></p><p id="96.47pl1">وأخرج ابن جرير عن الشعبي رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وقد خلت من قبلهم المثلات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: القردة والخنازير، هي المثلات.</span></p><p id="96.JEJpB">وأخرج ابن جرير عن ابن عباس- رضي الله عنهما <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وإن ربك لذو مغفرة للناس على ظلمهم وإن ربك لشديد العقاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«لولا عفو الله وتجاوزه، ما هنأ لأحد العيش، ولولا وعيده، وعقابه، لاتَّكَلَ كُلُّ أحد»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-13-7" data-v="13:7">وَيَقُولُ الَّذِينَ كَفَرُوا لَوْلَا أُنْزِلَ عَلَيْهِ آَيَةٌ مِنْ رَبِّهِ إِنَّمَا أَنْتَ مُنْذِرٌ وَلِكُلِّ قَوْمٍ هَادٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/7" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.mn5B2">أخرج ابن جرير وأبو الشيخ، عن قتادة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويقول الذين كفروا لولا أنزل عليه آية من ربه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هذا قول مشركي العرب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنما أنت منذر ولكل قوم هاد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لكل قوم داع يدعوهم إلى الله.</span></p><p id="96.79gGO">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولكل قوم هاد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: داع.</span></p><p id="96.wLjJm">وأخرج ابن أبي شيبة وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن مجاهد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنما أنت منذر ولكل قوم هاد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: المنذر، محمد صلى الله عليه وسلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولكل قوم هاد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>نبي يدعوهم إلى الله.</span></p><p id="96.RdBoP">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم، عن سعيد بن جبير رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنما أنت منذر ولكل قوم هاد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: محمد المنذر، والهادي الله عز وجل.</span></p><p id="96.dRwvg">وأخرج ابن جرير وابن مردويه، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنما أنت منذر ولكل قوم هاد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: المنذر، محمد صلى الله عليه وسلم، والله عز وجل، هادي كل قوم. وفي لفظ؛ رسول الله صلى الله عليه وسلم هو المنذر وهو الهادي.</span></p><p id="96.w30xG">وأخرج ابن جرير عن عكرمة رضي الله عنه وأبي الضحى في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنما أنت منذر ولكل قوم هاد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وضع رسول الله صلى الله عليه وسلم يده على صدره فقال:</span><span>«أنا المنذر، وأومأ بيده على منكب علي رضي الله عنه فقال: أنت الهادي يا علي، بك يهتدي المهتدون من بعدي»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.9vrop">وأخرج ابن مردويه عن أبي برزة الأسلمي رضي الله عنه سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: <span>«</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنما أنت منذر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ووضع يده على صدر نفسه ثم وضعها على صدر علي ويقول:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لكل قوم هاد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.r3W1L">وأخرج ابن مردوية والضياء في المختارة، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في الآية، قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«المنذر أنا والهادي علي بن أبي طالب رضي الله عنه»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.yWG1p">وأخرج عبد الله بن أحمد في زوائد المسند، وابن أبي حاتم والطبراني في الأوسط، والحاكم وصححه وابن مردويه وابن عساكر، عن علي بن أبي طالب رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنما أنت منذر ولكل قوم هاد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: رسول الله صلى الله عليه وسلم المنذر، وانا الهادي. وفي لفظ، والهادي: رجل من بني هاشم. يعني نفسه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-13-8" data-v="13:8">اللَّهُ يَعْلَمُ مَا تَحْمِلُ كُلُّ أُنْثَى وَمَا تَغِيضُ الْأَرْحَامُ وَمَا تَزْدَادُ وَكُلُّ شَيْءٍ عِنْدَهُ بِمِقْدَارٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/8" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.KNMJA">أخرج ابن جرير عن الضحاك رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الله يعلم ما تحمل كل أنثى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: يعلم ذكر هو أو أنثى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وما تغيض الأرحام</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هي المرأة ترى الدم في حملها.</span></p><p id="96.jLgKm">وأخرج ابن أبي شيبة وابن جرير وابن المنذر وأبو الشيخ، عن مجاهد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وما تغيض الأرحام</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال خروج الدم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وما تزداد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: استمساكه.</span></p><p id="96.eE03V">وأخرج ابن المنذر وابن أبي حاتم، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وما تغيض الأرحام</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أن ترى الدم في حملها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وما تزداد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: في التسعة أشهر.</span></p><p id="96.v3opv">وأخرج ابن أبي حاتم من طريق الضحاك رضي الله عنه عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وما تغيض الأرحام وما تزداد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ما تزداد على التسعة، وما تنقص من التسعة. قال الضحاك- رضي الله عنه-: وضعتني أمي وقد حملتني في بطنها سنتين، وولدتني قد خرجت ثنيتي.</span></p><p id="96.OPjem">وأخرج ابن المنذر وأبو الشيخ، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وما تغيض الأرحام</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ما دون تسعة أشهر، وما تزداد فوق التسعة.</span></p><p id="96.xD345">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الله يعلم ما تحمل كل أنثى وما تغيض الأرحام</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني السقط</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وما تزداد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول: ما زادت في الحمل على ما غاضت حتى ولدته تماماً، وذلك أن من النساء من تحمل عشرة أشهر، ومنهن من تحمل تسعة أشهر، ومنهن من تزيد في الحمل، ومنهن من تنقص. فذلك الغيض والزيادة التي ذكر الله تعالى، وكل ذلك بعلمه تعالى.</span></p><p id="96.2bON7">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن الضحاك رضي الله عنه قال: ما دون التسعة أشهر فهو غيض، وما فوقها فهو زيادة.</p><p id="96.jNG9D">وأخرج ابن جرير عن عائشة- رضي الله عنها- قالت: لا يكون الحمل أكثر من سنتين، قدرٌ ما يتحول فلكة مغْزَل.</p><p id="96.6GRDK">وأخرج ابن أبي شيبة وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن عكرمة رضي الله عنه قال: ما غاضت الرحم بالدم يوماً، إلا زاد في الحمل يوماً حتى تستكمل تسعة أشهر طاهراً.</p><p id="96.nrLZ5">وأخرج ابن المنذر وابن أبي حاتم، عن الحسن رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وما تغيض الأرحام</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: السقط.</span></p><p id="96.vnPpk">وأخرج ابن أبي شيبة وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم، عن مجاهد رضي الله عنه في الآية قال: إذا رأت الدم، هش الولد. وإذا لم تر الدم، عظم الولد.</p><p id="96.Pbyv0">وأخرج ابن أبي حاتم عن مكحول رضي الله عنه قال: الجنين في بطن أمه لا يطلب ولا يحزن ولا يغتم، وإنما يأتيه رزقه في بطن أمه من دم حيضتها، فمن ثم لا تحيض الحامل، فإذا وقع إلى الأرض استهل.</p><p id="96.Z6qda">واستهلاله استنكار لمكانه، فإذا قطعت سرته حول الله رزقه إلى ثدي أمه، حتى لا يطلب ولا يغتم ولا يحزن، ثم يصير طفلاً يتناول الشيء بكفه فيأكله، فإذا بلغ قال: أنى لي بالرزق، يا ويحك، غَذَّاكَ وأنت في بطن أمك وأنت طفل صغير، حتى إذا اشتددت وعقلت قلت: أنى لي بالرزق؟! ثم قرأ مكحول رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يعلم ما تحمل كل أنثى....</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية.</span></p><p id="96.G31YD">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن قتادة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وكل شيء عنده بمقدار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي بأجل، حفظ أرزاق خلقه وآجالهم، وجعل لذلك أجلاً معلوماً.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:9-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-13-9" data-v="13:9">عَالِمُ الْغَيْبِ وَالشَّهَادَةِ الْكَبِيرُ الْمُتَعَالِ</span><a class="vn" href="/quran/13/9" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" id="qr-aldorr-13-10" data-v="13:10">سَوَاءٌ مِنْكُمْ مَنْ أَسَرَّ الْقَوْلَ وَمَنْ جَهَرَ بِهِ وَمَنْ هُوَ مُسْتَخْفٍ بِاللَّيْلِ وَسَارِبٌ بِالنَّهَارِ</span><a class="vn" href="/quran/13/10" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.vr5eE">أخرج ابن أبي حاتم، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عالم الغيب والشهادة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: السر والعلانية.</span></p><p id="96.wLjJm">وأخرج ابن أبي شيبة وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن مجاهد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سواء منكم من أسر القول ومن جهر به</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: من أسره وأعلنه عنده سواء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومن هو مستخف بالليل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>راكب رأسه في المعاصي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وسارب بالنهار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ظاهر بالنهار بالمعاصي.</span></p><p id="96.6PXWb">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن قتادة رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سواء منكم من أسر القول ومن جهر به</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: كل ذلك عنده سواء، السر عنده علانية والظلمة عنده ضوء.</span></p><p id="96.yaVwO">وأخرج ابن أبي حاتم عن الحسن رضي الله عنه في الآية قال: يعلم من السر ما يعلم من العلانية، ويعلم من العلانية ما يعلم من السر، ويعلم من الليل ما يعلم من النهار، ويعلم من النهار ما يعلم من الليل.</p><p id="96.MgnOd">وأخرج أبو عبيد وابن جرير وابن المنذر وأبو الشيخ، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وسارب بالنهار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الظاهر.</span></p><p id="96.xD345">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومن هو مستخف بالليل وسارب بالنهار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هو صاحب ريبة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مستخف بالليل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وإذا خرج بالنهار، أرى الناس أنه بريء من الإِثم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-13-11" data-v="13:11">لَهُ مُعَقِّبَاتٌ مِنْ بَيْنِ يَدَيْهِ وَمِنْ خَلْفِهِ يَحْفَظُونَهُ مِنْ أَمْرِ اللَّهِ إِنَّ اللَّهَ لَا يُغَيِّرُ مَا بِقَوْمٍ حَتَّى يُغَيِّرُوا مَا بِأَنْفُسِهِمْ وَإِذَا أَرَادَ اللَّهُ بِقَوْمٍ سُوءًا فَلَا مَرَدَّ لَهُ وَمَا لَهُمْ مِنْ دُونِهِ مِنْ وَالٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/11" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.1yO3Q">أخرج ابن المنذر وابن أبي حاتم والطبراني في الكبير، وابن مردويه وأبو نعيم في الدلائل، من طريق عطاء بن يسار رضي الله عنه عن ابن عباس- رضي الله عنهما- <span>«أن أربد بن قيس وعامر بن الطفيل، قدما المدينة على رسول الله صلى الله عليه وسلم، فانتهيا إليه وهو جالس، فجلسا بين يديه فقال عامر: ما تجعل لي إن أسلمت؟ قال النبي صلى الله عليه وسلم: لك ما للمسلمين وعليك ما عليهم. قال: أتجعل لي إن أسلمت، الأمر من بعدك؟ قال: ليس لك ولا لقومك، ولكن لك أعنة الخيل. قال: فاجعل لي الوبر ولك المدر. فقال النبي صلى الله عليه وسلم: لا. فلما قفى من عنده قال لأمَلأَنَّها عليك خيلاً ورجالاً. قال النبي صلى الله عليه وسلم: يمنعك الله»</span><span class="orphaned-text">فلما خرج أربد وعامر، قال عامر: يا أربد، إني سألهي محمداً عنك بالحديث، فاضربه بالسيف، فإن الناس إذا قتلت محمداً لم يزيدوا على أن يرضوا بالدية ويكرهوا الحرب، فسنعطيهم الدية. فقال أربد: أفعل. فأقبلا راجعين فقال عامر: يا محمد، قم معي أكلمك. فقام معه فخليا إلى الجدار، ووقف معه عامر يكلمه وسل أربد السيف، فلما وضع يده على سيفه يبست على قائم السيف، فلا يستطيع سل سيفه. وأبطأ أربد على عامر بالضرب، فالتفت رسول الله صلى الله عليه وسلم فرأى أربد وما يصنع فانصرف عنهما. وقال عامر لأربد: ما لك حشمت؟ قال وضعت يدي على قائم السيف فيبست، فلما خرج عامر واربد من عند رسول الله صلى الله عليه وسلم، حتى إذا كانا بحرة واقم، نزلا. فخرج إليهما سعد بن معاذ وأسيد بن حضير فقال: اشخصا يا عدوَّي الله، لعنكما الله، ووقع بهما. فقال عامر: من هذا يا سعد؟ فقال سعد: هذا أسيد بن حضير الكتائب، قال: اما والله ان كان حضير صديقاً لي، حتى إذا كانا بالرقم أرسل الله على أربد صاعقة فقتلته، وخرج عامر حتى إذا كان بالخريب أرسل الله عليه قرحة فأدركه الموت فيها: فأنزل الله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الله يعلم ما تحمل كل أنثى....</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">... له معقبات من بين يديه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: المعقبات من أمر الله، يحفظون محمداً صلى الله عليه وسلم. ثم ذكر أربد وما قتله، فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هو الذي يريكم البرق...</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">... وهو شديد المحال</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.opLx7">وأخرج ابن المنذر وابن أبي حاتم والطبراني وأبو الشيخ وابن مردوية عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">له معقبات من بين يديه ومن خلفه يحفظونه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هذه للنبي صلى الله عليه وسلم خاصة.</span></p><p id="96.MNDl7">وأخرج ابن أبي حاتم، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يحفظونه من أمر الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: عن أمر الله، يحفظونه من بين يديه ومن خلفه.</span></p><p id="96.eG7j2">وأخرج أبو الشيخ عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يحفظونه من أمر الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ذلك الحفظ من أمر الله بأمر الله.</span></p><p id="96.ydRwy">وأخرج ابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">له معقبات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الملائكة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يحفظونه من أمر الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: باذن الله.</span></p><p id="96.47pl1">وأخرج ابن جرير عن الحسن رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">له معقبات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الملائكة.</span></p><p id="96.NVOvw">وأخرج ابن جرير عن مجاهد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">له معقبات...</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية قال: الملائكة من أمر الله.</span></p><p id="96.azedn">وأخرج ابن جرير عن سعيد بن جبير رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">له معقبات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الملائكة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يحفظونه من أمر الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: حفظهم إياه بأمر الله.</span></p><p id="96.AeqKD">وأخرج ابن جرير عن قتادة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يحفظونه من أمر الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: بأمر الله. قال: وفي بعض القراءة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يحفظونه بأمر الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.8PgyM">وأخرج ابن جرير عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">له معقبات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية. يعني ولي السلطان، يكون عليه الحراس يحفظونه من بين يديه ومن خلفه، يقول الله</span><span>«يحفظونه من أمري؟!.. فإني إذا أردت بقوم سوءاً فلا مرد له»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.9o2K7">وأخرج ابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">له معقبات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية. قال: الملوك يتخذون الحرس يحفظونه من أمامه ومن خلفه، وعن يمينه وعن شماله يحفظونه من القتل. ألم تسمع أن الله تعالى يقول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وإذا أراد الله بقوم سوءاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لم يغن الحرس عنه شيئاً.</span></p><p id="96.pDkQ0">وأخرج ابن جرير عن عكرمة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">له معقبات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هؤلاء الأمراء.</span></p><p id="96.eE03V">وأخرج ابن المنذر وابن أبي حاتم، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">له معقبات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هم الملائكة، تعقب بالليل والنهار وتكتب على بني آدم.</span></p><p id="96.n0mzG">وأخرج ابن جرير وابن المنذر، عن مجاهد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">له معقبات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الحفظة.</span></p><p id="96.BmRae">وأخرج ابن المنذر من وجه آخر، عن مجاهد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">له معقبات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الملائكة تعقب الليل والنهار، تكتب على ابن آدم. وبلغني أن النبي صلى الله عليه وسلم قال:</span><span>«يجتمعون فيكم عند صلاة الصبح وصلاة العصر من بين يديه»</span><span class="orphaned-text">مثله قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عن اليمين وعن الشمال</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/50/17">[ ق: 17]</a> الحسنات من بين يديه، والسيئات من خلفه. الذي على يمينه يكتب الحسنات، والذي على يساره لا يكتب إلا بشهادة الذي على يمينه، فإذا مشى كان أحدهما عند رأسه والآخر عند رجليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يحفظونه من أمر الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: يحفظون عليه.</span></p><p id="96.WKxZW">وأخرج أبو الشيخ عن عطاء رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">له معقبات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هم الكرام الكاتبون، حفظة من الله على ابن آدم أمروا به.</span></p><p id="96.2LPlQ">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن إبراهيم رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يحفظونه من أمر الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: من الجن.</span></p><p id="96.9NvJX">وأخرج عبد الرزاق والفريابي وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">له معقبات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ملائكة يحفظونه من بين يديه ومن خلفه، فإذا جاء قدره خلوا عنه.</span></p><p id="96.ReGnx">وأخرج ابن جرير عن مجاهد رضي الله عنه قال: ما من عبد إلا به ملك موكل يحفظه في نومه ويقظته من الجن والإنس والهوام. فما منها شيء يأتيه يريده إلا قال وراءك. إلا شيئاً يأذن الله فيه فيصيبه.</p><p id="96.ON2nj">وأخرج ابن جرير عن كعب الأحبار رضي الله عنه قال: لو تجلى لابن آدم كل سهل وحزن، لرأى على كل شيء من ذلك شياطين، لولا أن الله وكل بكم ملائكة يذبون عنكم في مطعمكم ومشربكم وعوراتكم، إذاً لَتَخَطَّفَتْكُم.</p><p id="96.ZEo2m">وأخرج ابن جرير، عن أبي مجلز رضي الله عنه قال: جاء رجل من مراد إلى علي رضي الله عنه- وهو يصلي فقال: احترس؛ فإن ناساً من مراد يريدون قتلك. فقال: إن مع كل رجل ملكين يحفظانه مما لم يقدر! فإذا جاء القدر، خليا بينه وبينه، وأن الأجل جنة حصينة.</p><p id="96.Pj4Xv">وأخرج ابن جرير عن أبي أمامة رضي الله عنه قال: ما من آدمي إلا ومعه ملك يذود عنه، حتى يسلمه للذي قدر له.</p><p id="96.zar2l">وأخرج أبو الشيخ عن السدي رضي الله عنه في الآية قال: ليس من عبد إلا له معقبات من الملائكة، ملكان يكونان معه في النهار، فإذا جاء الليل صعدا وأعقبهما ملكان، فكانا معه ليله حتى يصبح يحفظونه من بين يديه ومن خلفه، ولا يصيبه شيء لم يكتب عليه، إذا غشي من ذلك شيء دفعاه عنه. ألم تره يمر بالحائط فإذا جاز سقط؟ فإذا جاء الكتاب خلوا بينه وبين ما كتب له. وهم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">من أمر الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أمرهم أن يحفظوه.</span></p><p id="96.7oxJ7">وأخرج ابن جرير عن قتادة رضي الله عنه قال: في قراءة أبي بن كعب رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">له معقبات من بين يديه ورقيب من خلفه يحفظونه من أمر الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.vQ2WP">وأخرج سعيد بن منصور وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- أنه كان يقرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">له معقبات من بين يديه ورقباء من خلفه من أمر الله يحفظونه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.lD17j">وأخرج سعيد بن منصور وابن جرير وابن أبي حاتم، عن الجارود بن أبي سبرة رضي الله عنه قال: سمعني ابن عباس- رضي الله عنهما- اقرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">له معقبات من بين يديه ومن خلفه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقال: ليست هناك، ولكن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">له معقبات من بين يديه ورقيب من خلفه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.LWe8g">وأخرج ابن المنذر وأبو الشيخ عن علي رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">له معقبات من بين يديه ومن خلفه يحفظونه من أمر الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ليس من عبد إلا ومعه ملائكة يحفظونه من أن يقع عليه حائط، أو يتردى في بئر، أو يأكله سبع، أو غرق أو حرق، فإذا جاء القدر، خلوا بينه وبين القدر.</span></p><p id="96.AnAzr">وأخرج ابن أبي الدنيا في مكايد الشيطان، والطبراني والصابوني في المائتين، عن أبي أمامة رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«وكل بالمؤمن ثلثمائة وستون ملكاً، يدفعون عنه ما لم يقدر عليه من ذلك»</span><span class="orphaned-text">للبصر سبعة أملاك يذبون عنه كما يذب عن قصعة العسل من الذباب في اليوم الصائف، وما لو بدا لكم لرأيتموه على كل سهل وجبل، كلهم باسط يديه فاغر فاه، وما لو وكل العبد فيه إلى نفسه طرفة عين، لاختطفته الشياطين.</span></p><p id="96.1vy2m">وأخرج أبو داود في القدر، وابن أبي الدنيا وابن عساكر، عن علي بن أبي طالب رضي الله عنه قال: لكل عبد حفظة يحفظونه، لا يخر عليه حائط أو يتردى في بئر أو تصيبه دابة، حتى إذا جاء القدر الذي قدّر له، خلت عنه الحفظة فأصابه ما شاء الله أن يصيبه. وفي لفظ لأبي داود: وليس من الناس أحد إلا وقد وكل به ملك، فلا تريده دابة ولا شيء إلا قال اتقه اتقه، فإذا جاء القدر خلى عنه.</p><p id="96.Rk9Op">وأخرج ابن جرير عن كنانة العدوي رضي الله عنه قال: دخل عثمان بن عفان رضي الله عنه على رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال: يا رسول الله، أخبرني عن العبد، كم معه من ملك؟ فقال: <span>«ملك عن يمينك على حسناتك، وهو أمين على الذي على الشمال، إذا عملت حسنة كتبت عشراً، فإذا عملت سيئة، قال الذي على الشمال للذي على اليمين: اكتب؟ قال: لا، لعله يستغفر الله ويتوب، فإذا قال ثلاثاً قال: نعم اكتبه، أراحنا الله منه فبئس القرين، ما أقل مراقبته لله وأقل استحياءه منه؟! يقول الله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وما يلفظ من قول إلا لديه رقيب عتيد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/50/18">[ ق: 18]</a> وملكان من بين يديك ومن خلفك، يقول الله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">له معقبات من بين يديه ومن خلفه يحفظونه من أمر الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وملك قابض على ناصيتك، فإذا تواضعت لله رفعك، وإذا تجبرت على الله قصمك، وملكان على شفتيك ليس يحفظان عليك إلا الصلاة على النبي صلى الله عليه وسلم، وملك قائم على فيك لا يدع أن تدخل الحية في فيك، وملكان على يمينك، فهؤلاء عشرة أملاك على كل بني آدم، ينزل ملائكة الليل على ملائكة النهار، لأن ملائكة الليل سوى ملائكة النهار، فهؤلاء عشرون ملكاً على كل آدمي، وإبليس بالنهار وولده بالليل»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.JzMkO">وأخرج أبو الشيخ، عن ابن عباس- رضي الله عنهما <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن الله لا يغير ما بقوم حتى يغيروا ما بأنفسهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا يغير ما بهم من النعمة حتى يعملوا بالمعاصي، فيرفع الله عنهم النعم.</span></p><p id="96.9RmqO">وأخرج ابن أبي شيبة في كتاب العرش، وأبو الشيخ وابن مردويه، عن علي رضي الله عنه عن رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول الله <span>«وعزتي وجلالي وارتفاعي فوق عرشي، ما من أهل قرية ولا أهل بيت ولا رجل ببادية، كانوا على ما كرهته من معصيتي، ثم تحوّلوا عنها إلى ما أحببت من طاعتي، إلا تحوّلت لهم عما يكرهون من عذابي إلى ما يحبون من رحمتي؛ وما من أهل بيت ولا قرية ولا رجل ببادية كانوا على ما أحببت من طاعتي، ثم تحولوا عنها إلى ما كرهت من معصيتي، إلا تحولت لهم عما يحبون من رحمتي إلى ما يكرهون من غضبي»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.nnE8Q">وأخرج ابن جرير وأبو الشيخ، عن ابن زيد رضي الله عنه قال: أتى عامر بن الطفيل وأربد بن ربيعة إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم، فقال له عامر: <span>«ما تجعل لي إن اتبعتك؟ قال: أنت فارس، أعطيك أعنة الخيل. قال: فقط؟ قال: فما تبغي؟ قال: لي الشرق ولك الغرب، ولي الوبر ولك المدر. قال: لا. قال: لأملأنها إذاً عليك خيلاً ورجالاً. قال: يمنعك الله ذلك»</span><span class="orphaned-text">وأتيا قبيلة تدعى الأوس والخزرج، فخرجا، فقال عامر لأربد: إن كان الرجل لنا يمكنا لو قتلناه ما انتطحت فيه عنزان، ولرضوا بأن نعقله لهم، وأحبوا السلم وكرهوا الحرب إذا رأوا أمراً قد وقع، فقال الآخر: إن شئت. فتشاورا وقال: أرجع، أنا أشغله عنك بالمجادلة، وكن وراءه فاضربه بالسيف ضربة واحدة، فكانا كذلك، واحد وراء النبي صلى الله عليه وسلم، والآخر قال: أقصص عليّ قصصك. قال: ما تقول؟ قال: قرأتك، فجعل يجادله ويستبطئه، حتى قال له ما لك، أحشمت؟ قال: وضعت يدي على قائم السيف فيبست، فما قدرت على أن أحلي ولا أمري، فجعل يحركها ولا تتحرك، فخرجا، فلما كانا بالحرة سمع بذلك سعد بن معاذ وأسيد بن خضير، فخرجا إليه على كل واحد منهما لأمته ورمحه بيده، وهو متقلد سيفه، فقال أسيد لعامر بن الطفيل: يا أعور الخبيث، أنت الذي تشترط على رسول الله صلى الله عليه وسلم؟! لولا أنك في أمان من رسول الله صلى الله عليه وسلم، ما رمت المنزل حتى ضربت عنقك.</span></p><p id="96.xpPDb">فقال: من هذا؟ قالوا: أسيد ابن حضير. قال: لو كان أبوه حياً لم يفعل بي هذا، ثم قال عامر لأربد: أخرج أنت يا أربد إلى ناحية عذبة، وأخرج أنا إلى محمد فأجمع الرجال فنلتقي عليه، فخرج أربد حتى إذا كان بالرقم، بعث الله سحابة من الصيف فيها صاعقة فأحرقته، وخرج عامر حتى إذا كان بوادي الحريد، أرسل الله عليه الطاعون، فجعل يصيح: يا آل عامر، اغدة كغدة البعير تقتلني، وموت أيضاً في بيت سلولية، وهي امرأة من قيس، فذلك قول الله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سواء منكم من أسر القول ومن جهر به...</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">له معقبات من ببين يديه ومن خلفه يحفظونه من أمر الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هذا مقدم ومؤخر لرسول الله صلى الله عليه وسلم، تلك المعقبات من أمر الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن الله لا يغير ما بقوم حتى يغيروا ما بأنفسهم...</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حتى بلغ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وما دعاء الكافرين إلا في ضلال</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقال لبيد في أخيه أربد وهو يبكيه:</span></p><p/><center><span class="manzoma">أخشى على أربد الحتوف ولا ** أرهب نوء السماء والأسد<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">فجعتني الرعد والصواعق بالفا ** رس يوم الكريهة النجد<br/></span></center><p/><p id="96.jZMgL">وأخرج أبو الشيخ عن قتادة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن الله لا يغير ما بقوم حتى يغيروا ما بأنفسهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: إنما يجيء التغيير من الناس، والتيسير من الله، فلا تغيروا ما بكم من نعم الله.</span></p><p id="96.a7LWN">وأخرج ابن أبي حاتم، عن إبراهيم رضي الله عنه قال: أوحى الله إلى نبي من أنبياء بني إسرائيل، أن قل لقومك أنه ليس من أهل قرية ولا من أهل بيت يكونون على طاعة الله فيتحوّلون إلى معصية الله، إلا تحوّل الله مما يحبون إلى ما يكرهون، ثم قال: إن تصديق ذلك في كتاب الله تعالى <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن الله لا يغير ما بقوم حتى يغيروا ما بأنفسهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.8BnVR">وأخرج أبو الشيخ عن سعيد بن أبي هلال رضي الله عنه قال: بلغني أن نبياً من الأنبياء عليهم السلام، لما أسرع قومه في المعاصي قال لهم: اجتمعوا إلي لأبلغكم رسالة ربي، فاجتمعوا إليه وفي يده فخارة فقال: إن الله تبارك وتعالى يقول لكم إنكم قد عملتم ذنوباً قد بلغت السماء، وإنكم لا تتوبون منها وتنزعون عنها إلا إن كسرتم كما تكسر هذه. فألقاها فانكسرت وتفرقت، ثم قال: وأفرقكم حتى لا ينتفع بكم، ثم أبعث عليكم من لا حظ له فينتقم لي منكم، ثم أكون الذي أنتقم لنفسي بعد.</p><p id="96.XxLpe">وأخرج أبو الشيخ عن الحسن رضي الله عنه قال: إن الحجاج عقوبة، فلا تستقبلوا عقوبة الله بالسيف، ولكن استقبلوها بتوبة وتضرع واستكانة.</p><p id="96.PGmn2">وأخرج أبو الشيخ، عن مالك بن دينار رضي الله عنه قال: كلما أحدثتم ذنباً، أحدث الله لكم من سلطانكم عقوبة.</p><p id="96.RAeq0">وأخرج أبو الشيخ، عن مالك بن دينار رضي الله عنه قال: قرأت في بعض الكتب: <span>«إني أنا الله مالك الملوك، قلوب الملوك بيدي، فلا تشغلوا قلوبكم بسبب الملوك، وادعوني أعطفهم عليكم»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.6LOW7">وأخرج أبو الشيخ عن السدي رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وما لهم من دونه من وال</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هو الذي تولاهم فينصرهم ويلجئهم إليه.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-13-12" data-v="13:12">هُوَ الَّذِي يُرِيكُمُ الْبَرْقَ خَوْفًا وَطَمَعًا وَيُنْشِئُ السَّحَابَ الثِّقَالَ</span><a class="vn" href="/quran/13/12" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.6KQXk">أخرج عبد الرزاق وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن قتادة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هو الذي يريكم البرق خوفاً وطمعاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: خوفاً للمسافر، يخاف أذاه ومشقته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وطمعاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>للمقيم، يطمع في رزق الله ويرجو بركة المطر ومنفعته.</span></p><p id="96.0Ww8Y">وأخرج أبو الشيخ عن الحسن رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يريكم البرق خوفاً وطمعاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خوفاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأهل البحر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وطمعاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأهل البر.</span></p><p id="96.0Ww8Y">وأخرج أبو الشيخ عن الضحاك رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يريكم البرق خوفاً وطمعاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الخوف: ما يخاف من الصواعق، والطمع: الغيث.</span></p><p id="96.jew6E">وأخرج ابن جرير، عن أبي جهضم موسى بن سالم مولى ابن عباس- رضي الله عنهما- قال: كتب ابن عباس إلى أبي الجلد يسأله عن البرق فقال: البرق: الماء.</p><p id="96.10D5V">وأخرج أبو الشيخ عن ابن جريج رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يريكم البرق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: شعيب الجياني في كتاب الله: الملائكة، حملة العرش أسماؤهم في كتاب الله الحيات، لكل ملك وجه إنسان واسد ونسر، فإذا حركوا أجنحتهم فهو البرق. قال أمية بن أبي الصلت:</span></p><p/><center><span class="manzoma">رجل وثور تحت رجل يمينه ** والنسر للأخرى وليث مرصد<br/></span></center><p/><p id="96.M6jEv">وأخرج ابن المنذر، عن مجاهد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يريكم البرق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ملائكة تمصع بأجنحتها، فذلك البرق. زعموا أنها تدعى الحيات.</span></p><p id="96.DLBEe">وأخرج ابن أبي حاتم، عن محمد بن مسلم رضي الله عنه قال: بلغنا أن البرق له أربعة وجوه: وجه إنسان، ووجه ثور، ووجه نسر، ووجه أسد، فإذا مصع بذنبه فذلك البرق.</p><p id="96.GBMYZ">وأخرج عبد بن حميد وابن جرير وأبو الشيخ، عن مجاهد رضي الله عنه قال: البرق مصع ملك، يسوق السحاب.</p><p id="96.Z6qO2">وأخرج ابن أبي الدنيا في كتاب المطر، وأبو الشيخ، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- قال: البرق ملك يترايا.</p><p id="96.Z6gPb">وأخرج عبد بن حميد وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ والخرائطي في مكارم الأخلاق، والبيهقي في سننه من طرق، عن علي بن أبي طالب رضي الله عنه قال: البرق مخاريق من نار بأيدي ملائكة السحاب، يزجرون به السحاب.</p><p id="96.nkyDp">وأخرج أبو الشيخ عن مجاهد رضي الله عنه قال: البرق مخاريق يسوق به الرعد السحاب.</p><p id="96.vVkNn">وأخرج ابن أبي حاتم، عن أبي هريرة رضي الله عنه قال: البرق اصطفاق البرد.</p><p id="96.kqrYe">وأخرج ابن أبي حاتم وأبو الشيخ في كتاب العظمة، عن كعب رضي الله عنه قال: البرق تصفيق الملك البرد، ولو ظهر لأهل الأرض لصعقوا.</p><p id="96.4OoYP">وأخرج الشافعي عن عروة بن الزبير رضي الله عنه قال: إذا رأى أحدكم البرق أو الودق، فلا يشر إليه وليصف ولينعت.</p><p id="96.0nLrz">وأخرج ابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن مجاهد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وينشئ السحاب الثقال</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الذي فيه الماء.</span></p><p id="96.rXxBn">وأخرج أحمد وابن أبي الدنيا في كتاب المطر، وأبو الشيخ في العظمة، والبيهقي في الأسماء والصفات، عن أبي ذر الغفاري- رضي الله عنه-: سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: <span>«إن الله ينشئ السحاب فينطق أحسن النطق، ويضحك أحسن الضحك»</span><span class="orphaned-text">قال إبراهيم بن سعد: النطق، الرعد. والضحك، البرق.</span></p><p id="96.1VZmN">وأخرج العقيلي وضعفه وابن مردويه، عن أبي هريرة رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«ينشئ الله السحاب، ثم ينزل فيه الماء. فلا شيء أحسن من ضحكه؛ ولا شيء أحسن من منطقه، ومنطقه الرعد، وضحكه البرق»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.eer0w">وأخرج ابن مردويه عن عمرو بن بجاد الأشعري رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«اسم السحاب عند الله، العنان، والرعد، ملك يزجر السحاب. والبرق، طرف ملك يقال له روقيل»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.1LKVO">وأخرج ابن مردويه عن جابر بن عبد الله رضي الله عنه أن خزيمة بن ثابت- وليس بالأنصاري- رضي الله عنه، سأل رسول الله صلى الله عليه وسلم، عن منشأ السحاب فقال: <span>«إن ملكاً موكل بالسحاب يلم القاصية ويلحم الدانية، في يده مخراق، فإذا رفع برقت، وإذا زجر رعدت، وإذا ضرب صعقت»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-13-13" data-v="13:13">وَيُسَبِّحُ الرَّعْدُ بِحَمْدِهِ وَالْمَلَائِكَةُ مِنْ خِيفَتِهِ وَيُرْسِلُ الصَّوَاعِقَ فَيُصِيبُ بِهَا مَنْ يَشَاءُ وَهُمْ يُجَادِلُونَ فِي اللَّهِ وَهُوَ شَدِيدُ الْمِحَالِ</span><a class="vn" href="/quran/13/13" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.6a85n">أخرج أحمد والترمذي وصححه، والنسائي وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ في العظمة، وابن مردويه وأبو نعيم في الدلائل، والضياء في المختارة، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- قال: أقبلت يهود إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم: فقالوا: <span>«يا أبا القاسم، إنا نسألك عن خمسة أشياء، فإن أنباتنا بهن عرفنا أنك نبي واتبعناك. فأخذ عليهم ما أخذ إسرائيل على بنيه، إذ قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والله على ما نقول وكيل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/28/28">[ القصص: 28]</a> قال: هاتوا. قالوا: أخبرنا عن علامة النبي. قال: تنام عيناه ولا ينام قلبه. قالوا: أخبرنا، كيف تؤنث المرأة، وكيف تذكر؟ قال: يلتقي الماءان، فإذا علا ماء الرجل ماء المرأة، اذكرت. وإذا علا ماء المرأة ماء الرجل، أنثت. قالوا: أخبرنا عما حرم إسرائيل على نفسه، فقال: كان يشتكي عرق النسا، فلم يجد شيئاً يلائمه إلا ألبان كذا وكذا- يعني الإِبل- فحرم لحومها. قالوا: صدقت، قالوا: أخبرنا، ما هذا الرعد؟ قال: ملك من ملائكة الله موكل السحاب، بيديه مخراق من نار، يزجر به السحاب يسوقه حيث أمره الله، قالوا: فماذا الصوت الذي نسمع؟ قال: صوته. قالوا: صدقت إنما بقيت واحدة، وهي التي نتابعك إن أخبرتنا أنه ليس من نبي إلا له ملك يأتيه بالخبر، فأخبرنا من صاحبك؟ قال: جبريل. قالوا: جبريل!... ذلك ينزل بالحرب والقتال والعذاب عدوّنا، لو قلت ميكائيل، الذي ينزل بالرحمة والنبات والمطر لكان. فأنزل الله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل من كان عدوّاً لجبريل...</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/97">[ البقرة: 97]</a> إلى آخر الآية»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.xGZpX">وأخرج ابن أبي الدنيا في كتاب المطر، وابن جرير وابن المنذر والبيهقي في سننه، والخرائطي في مكارم الأخلاق، عن علي بن أبي طالب رضي الله عنه قال: الرعد، ملك. والبرق، ضربه السحاب بمخراق من حديد.</p><p id="96.LOAqd">وأخرج ابن المنذر وأبو الشيخ والخرائطي، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- قال: الرعد، ملك يسوق السحاب بالتسبيح، كما يسوق الحادي الإِبل بحدائه.</p><p id="96.3Gj0N">وأخرج البخاري في الأدب المفرد، وابن أبي الدنيا في المطر، وابن جرير، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- أنه كان إذا سمع صوت الرعد قال: سبحان الذي سبحت له، وقال: إن الرعد ملك ينعق بالغيث كما ينعق الراعي بغنمه.</p><p id="96.4Jglq">وأخرج ابن جرير وابن مردويه، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- قال: الرعد ملك من الملائكة، اسمه الرعد، وهو الذي تسمعون صوته، والبرق سوط من نور يزجر به الملك السحاب.</p><p id="96.jdONw">وأخرج ابن المنذر وابن مردويه، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- قال: الرعد ملك اسمه الرعد، وصوته هذا تسبيحه، فإذا اشتد زجره، احتك السحاب واصطدم من خوفه فتخرج الصواعق من بينه.</p><p id="96.RgpaP">وأخرج أبو الشيخ عن ابن عباس- رضي الله عنهما- قال: الرعد ملك يزجر السحاب بالتسبيح والتكبير.</p><p id="96.d8Y6D">وأخرج ابن أبي حاتم، عن أبي هريرة رضي الله عنه قال: ما خلق الله شيئاً أشد سَوْقاً من السحاب، ملك يسوقه. والرعد، صوت الملك يزجر به، والمخاريق يسوقه بها.</p><p id="96.akKgM">وأخرج أبو الشيخ عن عبد الله بن عمرو، أنه سئل عن الرعد فقال: ملك وكله الله بسياق السحاب، فإذا أراد الله أن يسوقه إلى بلد، أمره فساقه، فإذا تفرق عليه زجره بصوته حتى يجتمع، كما يرد أحدكم ركانه، ثم تلا هذه الآية <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويسبح الرعد بحمده</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.KRxop">وأخرج عبد بن حميد وابن جرير وأبو الشيخ، عن مجاهد رضي الله عنه قال: الرعد، ملك ينشئ السحاب، ودوّيه صوته.</p><p id="96.g7Aan">وأخرج ابن المنذر وأبو الشيخ، عن الضحاك رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويسبح الرعد بحمده</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هو ملك يسمى الرعد، وذلك الصوت تسبيحه.</span></p><p id="96.ZrDx8">وأخرج ابن جرير والخرائطي وأبو الشيخ، عن أبي صالح رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويسبح الرعد بحمده</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ملك من الملائكة.</span></p><p id="96.DKBDk">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر والبيهقي في سننه، عن عكرمة رضي الله عنه قال: إن الرعد ملك من الملائكة، وكل بالسحاب يسوقها كما يسوق الراعي الإِبل.</p><p id="96.p6ple">وأخرج عبد بن حميد وابن جرير وابو الشيخ في العظمة، عن شهر بن حوشب رضي الله عنه قال: إن الرعد ملك يزجر السحاب كما يحث الراعي الإِبل، فإذا شذت سحابة ضمها، فإذا اشتد غضبه طار من فيه النار، فهي الصواعق.</p><p id="96.Xb53R">وأخرج عبد بن حميد عن مجاهد، أن رجلاً سأله عن الرعد فقال: ملك يسبح بحمده.</p><p id="96.3goJx">وأخرج الخرائطي في مكارم الأخلاق، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- قال: الرعد الملك، والبرق الماء.</p><p id="96.xZKlk">وأخرج الخرائطي عن عكرمة رضي الله عنه قال: الرعد، ملك يزجر السحاب بصوته.</p><p id="96.qNvza">وأخرج الخرائطي عن مجاهد رضي الله عنه مثله.</p><p id="96.7BoJd">وأخرج أبو الشيخ في العظمة، عن عمرو بن أبي عمرو، عن الثقة: أن النبي صلى الله عليه وسلم قال: <span>«هذا سحاب ينشئ الله عز وجل فينزل الله منه الماء، فما من منطق أحسن من منطقه، ولا من ضحك أحسن من ضحكه»</span><span class="orphaned-text">وقال رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«منطقه الرعد وضحكه البرق»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.VKYNo">وأخرج أحمد والحاكم عن أبي هريرة رضي الله عنه عن النبي صلى الله عليه وسلم قال: <span>«إن ربكم يقول: لو أن عبادي أطاعوني لأسقيتهم المطر بالليل، وأطلعت عليهم الشمس بالنهار، ولم أسمعهم صوت الرعد»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.GJOVl">وأخرج ابن أبي شيبة وأحمد والبخاري في الأدب، والترمذي والنسائي وابن المنذر وأبو الشيخ في العظمة، والحاكم وابن مردويه والخرائطي في مكارم الأخلاق، عن ابن عمر رضي الله عنه قال: كان رسول الله صلى الله عليه وسلم إذا سمع صوت الرعد والصواعق قال: <span>«اللهم لا تقتلنا بغضبك، ولا تهلكنا بعذابك، وعافنا قبل ذلك»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.0eGwd">وأخرج ابن جرير وابن مردويه، عن أبي هريرة رضي الله عنه يرفع الحديث، أنه كان إذا سمع الرعد قال: سبحان من يسبح الرعد بحمده.</p><p id="96.OyvVo">وأخرج ابن مردويه وابن جرير عن أبي هريرة رضي الله عنه أن رسول الله صلى الله عليه وسلم كان إذا هبت الريح أو سمع صوت الرعد تغير لونه، حتى عرف ذلك في وجهه، ثم يقول للرعد: <span>«سبحان من سبحت له»</span><span class="orphaned-text">ويقول للريح:</span><span>«اللهم اجعلها رحمة ولا تجعلها عذاباً»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.45zgw">وأخرج الشافعي عن المطلب بن حنطب رضي الله عنه أن النبي صلى الله عليه وسلم كان إذا برقت السماء أو رعدت، عرف ذلك في وجهه، فإذا أمطرت سري عنه.</p><p id="96.QDKOj">وأخرج الطبراني وأبو الشيخ وابن مردويه، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«إذا سمعتم الرعد فاذكروا الله، فإنه لا يصيب ذاكراً»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.aKvda">وأخرج أبو داود في مراسيله، عن عبيد الله بن أبي جعفر رضي الله عنه أن قوماً سمعوا الرعد فكبروا، فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«إذا سمعتم الرعد فسبحوا ولا تكبروا»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.3XBxG">وأخرج ابن أبي شيبة، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- أنه كان إذا سمع الرعد قال: سبحان الله وبحمده، سبحان الله العظيم.</p><p id="96.J2rg4">وأخرج ابن جرير عن علي رضي الله عنه أنه كان إذا سمع صوت الرعد قال: سبحان من سبحت له.</p><p id="96.Q1kdx">وأخرج مالك وابن سعد وابن أبي شيبة وأحمد في الزهد، والبخاري في الأدب، وابن المنذر والخرائطي، وأبو الشيخ في العظمة، عن عبد الله بن الزبير: أنه كان إذا سمع الرعد ترك الحديث وقال: سبحان الذي يسبح الرعد بحمده، والملائكة من خيفته، ثم يقول: إن هذا الوعيد لأهل الأرض شديد.</p><p id="96.n09kO">وأخرج ابن أبي حاتم، عن علي بن الحسين رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«إنما الرعد وعيد من الله، فإذا سمعتموه فأمسكوا عن الحديث»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.89DeJ">وأخرج سعيد بن منصور وابن المنذر، عن ابن عباس- رضي الله عنهما قال: من سمع صوت الرعد فقال: سبحان من يسبح الرعد بحمده، والملائكة من خيفته، وهو على كل شيء قدير، فإن أصابته صاعقة فعليّ ديته.</p><p id="96.RmL7M">وأخرج ابن أبي شيبة وابن جرير وأبو الشيخ، عن عبد الله بن أبي زكريا رضي الله عنه قال: بلغني أن من سمع صوت الرعد فقال: سبحان الله وبحمده، لم تصبه صاعقة.</p><p id="96.oNm8q">وأخرج الخرائطي في مكارم الأخلاق، عن أحمد بن داود رضي الله عنه قال: بينما سليمان بن داود عليه السلام يمشي مع أبويه وهو غلام، إذ سمع صوت الرعد، فخر فلصق بفخذ أبيه، فقال: يا بني، هذا صوت مقدمات رحمته، فكيف لو سمعت صوت مقدمات غضبه؟</p><p id="96.lqeB0">وأخرج أبو الشيخ في العظمة، عن كعب رضي الله عنه قال: من قال حين يسمع الرعد: سبحان من يسبح الرعد بحمده والملائكة من خيفته ثلاثاً، عوفي مما يكون في ذلك الرعد.</p><p id="96.Br5K0">وأخرج ابن مردويه عن أبي هريرة رضي الله عنه قال: كنا جلوساً مع رسول الله صلى الله عليه وسلم فسمع الرعد فقال: <span>«أتدرون ما يقول؟ فقلنا: الله ورسوله أعلم. قال: فإنه يقول: موعدك لمدينة كذا»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.lYWZD">وأخرج مسلم عن أبي هريرة رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«بينما رجل في فلاة من الأرض، فسمع صوتاً في سحابة: اسق حديقة فلان، فتنحى ذلك السحاب، فأفرغ ماءه في حرة فإذا شرجة من تلك الشراج قد استوعبت ذلك الماء كله، فتتبع الماء، فإذا هو رجل قائم في حديقة يحوّل الماء بمسحاته، فقال له: يا عبد الله، ما اسمك؟ فقال: فلان- للإسم الذي سمع في السحابة- فقال له: لم سألتني عن اسمي؟! قال: سمعت في السحاب الذي هذا ماؤه، اسق حديقة فلان لإِسمك بما تصنع فيها. قال: أما إذ قلت هذا، فإني أنظر إلى ما يخرج منها فأتصدق بثلثه، وآكل أنا وعيالي ثلثاً، وأرد فيه ثلثه»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.rEB06">وأخرج النسائي والبزار وأبو يعلى وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ والطبراني في الأوسط، وابن مردويه والبيهقي في الدلائل، عن أنس بن مالك رضي الله عنه أن رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«بعث رجلاً من أصحابه إلى رأس من رؤساء المشركين يدعوه إلى الله، فقال المشرك: هذا الإِله الذي تدعوني إليه، أمن ذهب هو أم من فضة، أم من نحاس؟ فتعاظم مقالته، فرجع إلى النبي صلى الله عليه وسلم فأخبره، فقال: ارجع إليه، فرجع إليه، فأعاد عليه القول الأول، فرجع فأعاده الثالثة، فبينما هما يتراجعان الكلام بينهما، إذ بعث الله سحابة حيال رأسه فرعدت وأرقت، ووقع منها صاعقة فذهبت بقحف رأسه، فأنزل الله تعالى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويرسل الصواعق فيصيب بها من يشاء...</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.Lbdgl">وأخرج ابن جرير والخرائطي في مكارم الأخلاق، <span>«عن عبد الرحمن بن صحار العبدي، أنه بلغه أن نبي الله صلى الله عليه وسلم بعث إلى جبار يدعوه فقال: أرأيتم ربكم، أذهب هو، أم فضة هو، أم لؤلؤ هو، قال: فبينما هو يجادلهم إذ بعث الله سحابة فرعدت، فأرسل الله عليه صاعقة فذهبت بقحف رأسه.</span></p><p id="96.KRkgA">فأنزل الله هذه الآية <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويرسل الصواعق فيصيب بها من يشاء وهم يجادلون في الله وهو شديد المحال</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.WDbko">وأخرج الحكيم الترمذي وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم، عن مجاهد رضي الله عنه قال: <span>«جاء رجل إلى النبي صلى الله عليه وسلم فقال: أخبرني عن ربك، من ذهب هو، أم من لؤلؤ، أم ياقوت؟ فجاءه صاعقة فأخذته، فأنزل الله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويرسل الصواعق فيصيب بها من يشاء...</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.2KvWp">وأخرج ابن جرير عن علي رضي الله عنه قال: <span>«جاء رجل إلى النبي صلى الله عليه وسلم فقال: يا محمد حدثني عن إلهك هذا الذي تدعو إليه أياقوت هو؟ أذهب هو؟ أم ما هو؟... فنزلت على السائل صاعقة فأحرقته. فأنزل الله تعالى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويرسل الصواعق فيصيب بها من يشاء...</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.JxK3X">وأخرج ابن أبي حاتم، عن أبي كعب المكي رضي الله عنه قال: <span>«قال خبيث من خبثاء قريش: أخبرونا عن ربكم، من ذهب هو، أم من فضة، أم من نحاس؟ فقعقعت السماء قعقعة، فإذا قحف رأسه ساقطٌ بين يديه، فأنزل الله تعالى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويرسل الصواعق...</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.7Lblz">وأخرج ابن جرير والخرائطي، عن قتادة رضي الله عنه ذكر لنا <span>«أن رجلاً أنكر القرآن، وكذب النبي صلى الله عليه وسلم، فأرسل الله عليه صاعقة فأهلكته، فأنزل الله تعالى فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وهم يجادلون في الله...</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.R9djw">وأخرج ابن جرير وأبو الشيخ، عن ابن جريج رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويرسل الصواعق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: نزلت في عامر بن الطفيل وفي أربد بن قيس، أقبل عامر فقال: إن لي حاجة، فقال له النبي صلى الله عليه وسلم:</span><span>«اقترب، فاقترب حتى جثا على النبي صلى الله عليه وسلم، وسل أربد بعض سيفه، فلما رأى النبي صلى الله عليه وسلم بريقه، تعوّذ بآية من القرآن كان يتعوّذ بها، فأيبس الله يد أربد على السيف، وأرسل عليه صاعقة فاحترق»</span><span class="orphaned-text">فذلك قول أخيه:</span></p><p/><center><span class="manzoma">أخشى على أربد الحتوف ولا ** أرهب نوء السماك والأسد<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">فجعني البرق بالفا ** رس يوم الكريهة النجد<br/></span></center><p/><p id="96.EQ8Oq">وأخرج ابن أبي حاتم والخرائطي وأبو الشيخ في العظمة، عن أبي عمران الجوني قال: إن بحوراً من النار دون العرش يكون فيها الصواعق.</p><p id="96.pLAgV">وأخرج أبو الشيخ عن السدي قال: الصواعق نار.</p><p id="96.LlWZ7">وأخرج ابن أبي حاتم، عن سفيان رضي الله عنه قال: الصواعق من نار السموم، وهذا صوت الحجب التي بحرها ما بيننا وبينه من الحجاب، يسوق السحاب.</p><p id="96.q2oNk">وأخرج أبو الشيخ عن عمرو بن دينار رضي الله عنه قال: لم أسمع أحداً ذهب البرق ببصره، لقول الله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يكاد البرق يخطف أبصارهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[ سورة البقرة: 120] والصواعق تحرق لقول الله تعالى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويرسل الصواعق فيصيب بها من يشاء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.v61kR">وأخرج أبو الشيخ عن ابن أبي نجيح رضي الله عنه قال: رأيت صاعقة أصابت نخلتين بعرفة، فأحرقتهما.</p><p id="96.wR2J8">وأخرج ابن المنذر وابن أبي حاتم، عن أبي جعفر رضي الله عنه قال: الصاعقة تصيب المؤمن والكافر، ولا تصيب ذاكر الله.</p><p id="96.MZanG">وأخرج أبو الشيخ عن نصر بن عاصم الثقفي رضي الله عنه قال: من قال: سبحان الله شديد المحال، لم تصبه عقوبة.</p><p id="96.0Kn3X">وأخرج ابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وهو شديد المحال</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: شديد القوة.</span></p><p id="96.2lk8P">وأخرج ابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وهو شديد المحال</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: شديد المكر، شديد القوّة.</span></p><p id="96.JEJpB">وأخرج ابن جرير عن ابن عباس- رضي الله عنهما- <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وهو شديد المحال</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: شديد الحول.</span></p><p id="96.JEJpB">وأخرج ابن جرير عن ابن عباس رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وهو شديد المحال</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: شديد الأخذ.</span></p><p id="96.LZ0dn">وأخرج ابن أبي حاتم، عن مجاهد رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وهو شديد المحال</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: شديد الانتقام.</span></p><p id="96.dKnxG">وأخرج أبو الشيخ عن عكرمة رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وهو شديد المحال</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: شديد الحقد.</span></p><p id="96.D6QxO">وأخرج عبد الرزاق وابن جرير وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن قتادة رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وهو شديد المحال</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: شديد القوّة والحيلة.</span></p><p id="96.6LOW7">وأخرج أبو الشيخ عن السدي، رضي الله عنه- <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وهو شديد المحال</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: شديد الحول والقوّة.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-13-14" data-v="13:14">لَهُ دَعْوَةُ الْحَقِّ وَالَّذِينَ يَدْعُونَ مِنْ دُونِهِ لَا يَسْتَجِيبُونَ لَهُمْ بِشَيْءٍ إِلَّا كَبَاسِطِ كَفَّيْهِ إِلَى الْمَاءِ لِيَبْلُغَ فَاهُ وَمَا هُوَ بِبَالِغِهِ وَمَا دُعَاءُ الْكَافِرِينَ إِلَّا فِي ضَلَالٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/14" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.aEJvr">أخرج ابن جرير وأبو الشيخ، عن علي بن أبي طالب رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">له دعوة الحق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: التوحيد، لا إله إلا الله.</span></p><p id="96.pWGMk">وأخرج عبد الرزاق والفريابي وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ في الأسماء والصفات من طرق عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">له دعوة الحق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: شهادة أن لا إله إلا الله.</span></p><p id="96.pDkQ0">وأخرج ابن جرير عن علي رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الا كباسط كفيه إلى الماء ليبلغ فاه وما هو ببالغه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: كالرجل العطشان يمد يده إلى البئر ليرتفع الماء إليه، وما هو ببالغه.</span></p><p id="96.q53vg">وأخرج ابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم، عن مجاهد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كباسط كفيه إلى الماء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: يدعو الماء بلسانه، ويشير إليه بيده، فلا يأتيه أبداً، كذلك لا يستجيب من هو دونه.</span></p><p id="96.b0bAR">وأخرج ابن جرير وأبو الشيخ عن قتادة رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذين يدعون من دونه لا يستجيبون لهم بشيء إلا كباسط كفيه إلى الماء ليبلغ فاه وما هو ببالغه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وليس ببالغه حتى يتمزع عنقه ويهلك عطشاً. قال الله تعالى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وما دعاء الكافرين إلا في ضلال</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فهذا مثل ضربه الله تبارك وتعالى، إن هذا الذي يدعون من دون الله، هذا الوثن وهذا الحجر لا يستجيب له بشيء في الدنيا، ولا يسوق إليه خيراً، ولا يدفع عنه سوءاً حتى يأتيه الموت، كمثل هذا الذي بسط ذراعيه إلى الماء ليبلغ فاه، ولا يبلغ فاه ولا يصل ذلك إليه حتى يموت عطشاً.</span></p><p id="96.MOoN1">وأخرج أبو عبيد وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن عطاء رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذين يدعون من دونه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية قال: الرجل يقعد على شفة البئر فيبسط كفيه إلى قعر البئر ليتناول بهما، فيده لا تبلغ الماء، والماء لا ينزو إلى يده، فكذلك لا ينفعهم ما كانوا يدعون من دون الله.</span></p><p id="96.xNm9G">وأخرج ابن أبي حاتم، عن بكير بن معروف رضي الله عنه قال: لما قتل قابيل أخاه، جعله الله بناصيته في البحر، ليس بينه وبين الماء إلا أصبع، وهو يجد برد الماء من تحت قدميه ولا يناله. وذلك قول الله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إلا كباسط كفيه إلى الماء ليبلغ فاه وما هو ببالغه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فإذا كان الصيف، ضرب عليه سبع حيطان من سموم؛ وإذا كان الشتاء، ضرب عليه سبع حيطان من ثلج.</span></p><p id="96.9o2K7">وأخرج ابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كباسط كفيه إلى الماء ليبلغ فاه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هذا مثل المشرك الذي عبد مع الله غيره، فمثله كمثل الرجل العطشان الذي ينظر إلى خياله في الماء من بعيد، هو يريد أن يتناوله ولا يقدر عليه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-13-15" data-v="13:15">وَلِلَّهِ يَسْجُدُ مَنْ فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ طَوْعًا وَكَرْهًا وَظِلَالُهُمْ بِالْغُدُوِّ وَالْآَصَالِ</span><a class="vn" href="/quran/13/15" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.zD9vY">أخرج ابن جرير وابن المنذر، عن مجاهد رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولله يسجد من في السماوات والأرض طوعاً وكرهاً وظلالهم بالغدوّ والآصال</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ظل المؤمن يسجد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">طوعاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهو طائع لله، وظل الكافر يسجد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كرهاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهو كاره.</span></p><p id="96.6PXWb">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن قتادة رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولله يسجد من في السماوات والأرض طوعاً وكرهاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أما المؤمن، فيسجد طائعاً. وأما الكافر، فيسجد كارهاً، يسجد ظله.</span></p><p id="96.n9zk3">وأخرج أبو الشيخ عن مجاهد رضي الله عنه في الآية قال: الطائع، المؤمن. والكاره، ظل الكافر.</p><p id="96.Kb0e8">وأخرج أبو الشيخ عن الحسن رضي الله عنه في الآية قال: يسجد من في السموات طوعاً، ومن في الأرض، طوعاً وكرهاً.</p><p id="96.o6q9m">وأخرج ابن جرير عن ابن زيد رضي الله عنه في الآية قال: من دخل طائعاً، هذا طوعاً. وكرهاً: من لم يدخل إلا بالسيف.</p><p id="96.vBPr0">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن منذر قال: كان ربيع بن خيثم إذا سجد في سجدة الرعد قال: بل طوعاً يا ربنا.</p><p id="96.xD345">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وظلالهم بالغدوّ والآصال</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني حين يفيء ظل أحدهم عن يمينه أو شماله.</span></p><p id="96.qOAGZ">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم، عن ابن زيد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وظلالهم بالغدوّ والآصال</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ذكر لنا أن ظلال الأشياء كلها تسجد لله، وقرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سجداً لله وهم داخرون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[ سورة النحل: 48] قال: تلك الظلال تسجد لله.</span></p><p id="96.rw1W2">وأخرج ابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن مجاهد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وظلالهم بالغدوّ والآصال</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ظل الكافر يصلي وهو لا يصلي.</span></p><p id="96.Mn9k3">وأخرج أبو الشيخ عن الضحاك رضي الله عنه في الآية قال: إذا طلعت الشمس، يسجد ظل كل شيء نحو المغرب. فإذا زالت الشمس، سجد ظل كل شيء نحو المشرق حتى تغيب.</p><p id="96.gy2Z0">وأخرج أبو الشيخ عن الحسن رضي الله عنه أنه سئل عن قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وظلالهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ألا ترى إلى الكافر؟ فإن ظلاله جسده كله أعضاؤه لله مطيعة غير قلبه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-13-16" data-v="13:16">قُلْ مَنْ رَبُّ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ قُلِ اللَّهُ قُلْ أَفَاتَّخَذْتُمْ مِنْ دُونِهِ أَوْلِيَاءَ لَا يَمْلِكُونَ لِأَنْفُسِهِمْ نَفْعًا وَلَا ضَرًّا قُلْ هَلْ يَسْتَوِي الْأَعْمَى وَالْبَصِيرُ أَمْ هَلْ تَسْتَوِي الظُّلُمَاتُ وَالنُّورُ أَمْ جَعَلُوا لِلَّهِ شُرَكَاءَ خَلَقُوا كَخَلْقِهِ فَتَشَابَهَ الْخَلْقُ عَلَيْهِمْ قُلِ اللَّهُ خَالِقُ كُلِّ شَيْءٍ وَهُوَ الْوَاحِدُ الْقَهَّارُ</span><a class="vn" href="/quran/13/16" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.xZrOK">أخرج ابن مردويه عن أنس رضي الله عنه قال: قالوا يا رسول الله، إنا نكون عندك على حال، فإذا فارقناك كنا على غيره، فنخاف أن يكون ذلك النفاق. قال: كيف أنتم وربكم؟ قالوا: الله ربنا في السر والعلانية. قال: كيف أنتم ونبيكم؟ قالوا: أنت نبينا في السر والعلانية. قال: ليس ذاكم بالنفاق.</p><p id="96.eG7j2">وأخرج أبو الشيخ عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هل يستوي الأعمى والبصير</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: المؤمن والكافر.</span></p><p id="96.2lM4D">وأخرج ابن جرير عن مجاهد رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل هل يستوي الأعمى والبصير أم هل تستوي الظلمات والنور</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أما الأعمى والبصير، فالكافر والمؤمن. وأما الظلمات والنور، فالهدى والضلال.</span></p><p id="96.wLjJm">وأخرج ابن أبي شيبة وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ عن مجاهد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أم جعلوا لله شركاء خلقوا كخلقه فتشابه الخلق عليهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خلقوا كخلقه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فحملهم ذلك على أن شكوا في الأوثان.</span></p><p id="96.NVOvw">وأخرج ابن جرير عن مجاهد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أم جعلوا لله شركاء خلقوا كخلقه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ضربت مثلاً.</span></p><p id="96.wmEa9">وأخرج ابن المنذر وابن أبي حاتم، عن ابن جريج رضي الله عنه في قوله تعالى <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أم جعلوا لله شركاء خلقوا كخلقه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: فأخبرني ليث بن أبي سليم، عن ابن محمد، عن حذيفة بن اليمان، عن أبي بكر إما حضر ذلك حذيفة من النبي صلى الله عليه وسلم مع أبي بكر، وإما حدثه إياه أبو بكر، عن النبي صلى الله عليه وسلم قال:</span><span>«الشرك فيكم أخفى من دبيب النمل. قال أبو بكر: يا رسول الله، وهل الشرك إلا ما عُبِدَ من دون الله، أو ما دعي مع الله؟!... قال: ثكلتك أمك.... الشرك فيكم أخفى من دبيب النمل، ألا أخبرك بقول يذهب صغاره وكباره؟ أو قال: لصغيره وكبيره؟ قال: بلى. قال: تقول كل يوم ثلاث مرات:اللهم اني أعوذ بك أن أشرك بك وأنا أعلم، واستغفرك لما لا أعلم. والشرك، أن تقول أعطاني الله وفلان والند، أن يقول الإِنسان: لولا فلان، قتلني فلان»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.v8EON">وأخرج البخاري في الأدب المفرد، عن معقل بن يسار رضي الله عنه قال: انطلقت مع أبي بكر الصديق رضي الله عنه إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال: <span>«يا أبا بكر، للشرك فيكم أخفى من دبيب النمل، فقال أبو بكر رضي الله عنه وهل الشرك إلا من جعل مع الله إلهاً آخر؟ فقال النبي صلى الله عليه وسلم: والذي نفسي بيده، للشرك فيكم أخفى من دبيب النمل، ألا أدلك على شيء إذا قلته ذهب قليله وكثيره؟ قل اللهم إني أعوذ بك أن أشرك بك وأنا أعلم، واستغفرك لما لا أعلم»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:17-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-13-17" data-v="13:17">أَنْزَلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَسَالَتْ أَوْدِيَةٌ بِقَدَرِهَا فَاحْتَمَلَ السَّيْلُ زَبَدًا رَابِيًا وَمِمَّا يُوقِدُونَ عَلَيْهِ فِي النَّارِ ابْتِغَاءَ حِلْيَةٍ أَوْ مَتَاعٍ زَبَدٌ مِثْلُهُ كَذَلِكَ يَضْرِبُ اللَّهُ الْحَقَّ وَالْبَاطِلَ فَأَمَّا الزَّبَدُ فَيَذْهَبُ جُفَاءً وَأَمَّا مَا يَنْفَعُ النَّاسَ فَيَمْكُثُ فِي الْأَرْضِ كَذَلِكَ يَضْرِبُ اللَّهُ الْأَمْثَالَ</span><a class="vn" href="/quran/13/17" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" id="qr-aldorr-13-18" data-v="13:18">لِلَّذِينَ اسْتَجَابُوا لِرَبِّهِمُ الْحُسْنَى وَالَّذِينَ لَمْ يَسْتَجِيبُوا لَهُ لَوْ أَنَّ لَهُمْ مَا فِي الْأَرْضِ جَمِيعًا وَمِثْلَهُ مَعَهُ لَافْتَدَوْا بِهِ أُولَئِكَ لَهُمْ سُوءُ الْحِسَابِ وَمَأْوَاهُمْ جَهَنَّمُ وَبِئْسَ الْمِهَادُ</span><a class="vn" href="/quran/13/18" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.BNyeD">أخرج ابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أنزل من السماء ماء...</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية قال: هذا مثل ضربه الله تعالى احتملت منه القلوب على قدر يقينها وشكها، فأما الشك، فما ينفع معه العمل. وأما اليقين، فينفع الله به أهله. وهو قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فأما الزبد فيذهب جفاء وأما ما ينفع الناس فيمكث في الأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهو اليقين، كما يجعل الحلي في النار فيؤخذ خالصه به ويترك خبيثه في النار، كذلك يقبل الله تعالى اليقين ويترك الشك.</span></p><p id="96.9o2K7">وأخرج ابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فسالت أودية بقدرها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الصغير، قدر صغيره. والكبير، قدر كبيره.</span></p><p id="96.MZl9j">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في الآية قال: هذا مثل ضربه الله تعالى بين الحق والباطل، يقول: احتمل السيل ما في الوادي من عود ودمنة، ومما توقدون عليه في النار فهو الذهب والقضة والحلية والمتاع النحاس والحديد، وللنحاس والحديد خبث، فجعل الله تعالى مثل خبثه كمثل زبد الماء، فأما ما ينفع الناس، فالذهب والفضة. وأما ما ينفع الأرض، فما شربت من الماء فأنبتت. فجعل ذلك مثل العمل الصالح الذي يبقى لأهله. والعمل السيء يضمحل من محله، فما يذهب هذا الزبد، فذلك الهدى والحق جاء من عند الله تعالى، فمن عمل بالحق كان له. وما بقي كما يبقى، ما ينفع الناس في الأرض. وكذلك الحديد، لا يستطيع أن يعمل منه سكين ولا سيف حتى يدخل النار، فتأكل خبثه فيخرج جيده فينتفع به، كذلك يضمحل الباطل، وإذا كان يوم القيامة وأقيم الناس وعرضت الأعمال، فيرفع الباطل ويهلك، وينتفع أهل الحق بالحق.</p><p id="96.7ZGVr">وأخرج ابن أبي حاتم وأبو الشيخ من طريق السدي، عن أبي مالك وعن أبي صالح من طريق مرة، عن ابن مسعود رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فسالت أودية بقدرها...</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية. قال: فمر السيل على رأسه من التراب والغثاء حتى استقر في القرار وعليه الزبد، فضربته الريح فذهب الزبد جفاء إلى جوانبه فيبس فلم ينفع أحداً، وبقي الماء الذي ينتفع به الناس، فشربوا منه وسقوا أنعامهم. فكما ذهب الزبد فلم ينفع، فكذلك الباطل يضمحل يوم القيامة فلا ينفع أهله، وكما نفع الماء فكذلك ينفع الحق أهله. هذا مثل ضربه الله.</span></p><p id="96.pBXae">وأخرج ابن أبي حاتم وأبو الشيخ عن عطاء رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أنزل من السماء ماء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هذا مثل ضربه الله تعالى للمؤمن والكافر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فسالت أودية بقدرها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حتى جرى الوادي وامتلأ بقدر ما يحمل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فاحتمل السيل زبداً رابياً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: زبد الماء.</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومما يوقدون عليه في النار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: زبد ما توقدون عليه من ذلك حلية، وما سقط فهو مثل زبد الماء، وهو مثل ضرب للحق والباطل. فأما خبث الحديد والذهب وزبد الماء فهو الباطل، وما تصنعوا من الحلية والماء والحديد فمثل الحق.</span></p><p id="96.EYvPb">وأخرج ابن جرير وأبو الشيخ، عن عطاء رضي الله عنه قال: ضرب الله تعالى مثل الحق والباطل. فضرب مثل الحق، السيل الذي يمكث في الأرض فينتفع الناس به. ومثل الباطل، مثل الزبد الذي لا ينفع الناس. ومثل الحق، مثل الحلي الذي يجعل في النار، فما خلص منه انتفع به أهله. وما خبث منه، فهو مثل الباطل علم أن لا ينفع الزبد، وخبث الحلي أهله، فكذلك الباطل لا ينفع أهله.</p><p id="96.LDBRW">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن قتادة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أنزل من السماء ماء فسالت أودية بقدرها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الصغير بصغيره، والكبير بكبره،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فاحتمل السيل زبداً رابياً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: عالياً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومما يوقدون...</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فيذهب جفاء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والجفاء، ما يتعلق بالشجر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأما ما ينفع الناس فيمكث في الأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هذه ثلاثة أمثال ضربها الله تعالى في مثل واحد، يقول: كما اضمحل هذا الزبد فصار جفاء لا ينتفع به ولا يرجى بركته، كذلك يضمحل الباطل عن أهله. وكما مكث هذا الماء في الأرض فأمرعت وربت بركته وأخرجت نباتها، كذلك يبقى الحق لأهله. وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومما يوقدون عليه في النار ابتغاء حلية</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كما يبقى خالص هذا الذهب والفضة حين أدخل النار، كذلك فيذهب خبثه، كذلك يبقى الحق لأهله. وكما اضمحل خبث هذا الذهب والفضة حين أدخل في النار، كذلك يضمحل الباطل عن أهله. وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أو متاع زبد مثله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول هذا الحديد وهذا الصفر حين دخل النار وذهبت بخبثه، كذلك يبقى الحق لأهله كما بقي خالصهما.</span></p><p id="96.ZonQ6">وأخرج عبد الرزاق وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم، عن قتادة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فسالت أودية بقدرها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الكبير بقدره والصغير بقدره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">زبداً رابياً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ربا فوق الماء الزبد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومما توقدون عليه في النار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هو الذهب، إذا ادخل النار بقي صفوه وذهب ما كان فيه من كدر. وهذا مثل ضربه الله للحق والباطل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فأما الزبد فيذهب جفاء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يتعلق بالشجر ولا يكون شيئاً، هذا مثل الباطل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأما ما ينفع الناس فيمكث في الأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هذا يخرج النبات، وهذا مثل الحق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أو متاع زبد مثله...</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: المتاع الصفر والحديد.</span></p><p id="96.NynYg">وأخرج أبو عبيد وابن أبي شيبة وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن مجاهد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أنزل من السماء ماء فسالت أودية بقدرها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: بملئها ما أطاقت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فاحتمل السيل زبداً رابياً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: انقضى الكلام، ثم استقبل فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومما توقدون عليه في النار ابتغاء حلية أو متاع زبد مثله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: المتاع الحديد والنحاس والرصاص وأشباهه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">زبد مثله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: خبث ذلك الحديد، والحلية مثل زبد السيل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأما ما ينفع الناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من الماء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فيمكث في الأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وأما الزبد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فيذهب جفاء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: جموداً في الأرض، قال: فكذلك مثل الحق والباطل.</span></p><p id="96.XbM4p">وأخرج ابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن الحسن رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أنزل من السماء ماء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية. قال: ابتغاء حلية الذهب والفضة، أو متاع الصفر والحديد. قال: كما أوقد على الذهب والفضة والصفر والحديد خلص خالصه، كذلك بقي الحق لأهله فانتفعوا به.</span></p><p id="96.eG7j2">وأخرج أبو الشيخ عن ابن عيينة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أنزل من السماء ماء فسالت أودية بقدرها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أنزل من السماء قرآناً فاحتمله عقول الرجال.</span></p><p id="96.Jn1XG">وأخرج ابن أبي حاتم، عن مجاهد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">للذين استجابوا لربهم الحسنى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الحياة والرزق.</span></p><p id="96.14DwK">وأخرج ابن جرير وأبو الشيخ، عن قتادة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">للذين استجابوا لربهم الحسنى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هي الجنة.</span></p><p id="96.A0514">وأخرج سعيد بن منصور وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم، عن فرقد السبخي رضي الله عنه قال: قال لي شهر بن حوشب رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سوء الحساب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أن لا يتجاوز له عن شيء.</span></p><p id="96.Kqmkl">وأخرج سعيد بن منصور وابن جرير وأبو الشيخ، عن فرقد السبخي رضي الله عنه قال: قال لي إبراهيم النخعي- رضي الله عنه-: يا فرقد، أتدري ما سوء الحساب؟ قلت: لا. قال: هو أن يحاسب الرجل بذنبه كله لا يغفر له منه شيء.</p><p id="96.L9wey">وأخرج ابن المنذر وأبو الشيخ، عن الحسن رضي الله عنه قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سوء الحساب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أن يؤخذ العبد بذنوبه كلها ولا يغفر له منها ذنب.</span></p><p id="96.XAJa3">وأخرج ابن أبي شيبة وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن أبي الجوزاء رضي الله عنه في الآية قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سوء الحساب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>المناقشة في الأعمال.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-13-19" data-v="13:19">أَفَمَنْ يَعْلَمُ أَنَّمَا أُنْزِلَ إِلَيْكَ مِنْ رَبِّكَ الْحَقُّ كَمَنْ هُوَ أَعْمَى إِنَّمَا يَتَذَكَّرُ أُولُو الْأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/19" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.wYnXN">أخرج ابن جرير وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن قتادة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أفمن يعلم أنما أنزل إليك من ربك الحق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هؤلاء قوم انتفعوا بما سمعوا من كتاب الله وعقلوه ووعوه.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كمن هو أعمى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: عن الحق، فلا يبصره ولا يعقله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنما يتذكر أولوا الألباب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فبين من هم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذين يوفون بعهد الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.6rLno">وأخرج ابن أبي حاتم، عن سعيد بن جبير- رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أولوا الألباب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني، من كان له لب أو عقل.</span></p><p id="96.nKzyv">وأخرج ابن أبي حاتم عن الحسن رضي الله عنه قال: إنما عاتب الله تعالى أولي الألباب، لأنه يحبهم. ووجدت ذلك في آية من كتاب الله تعالى <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنما يتذكر أولوا الألباب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:20-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-13-20" data-v="13:20">الَّذِينَ يُوفُونَ بِعَهْدِ اللَّهِ وَلَا يَنْقُضُونَ الْمِيثَاقَ</span><a class="vn" href="/quran/13/20" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" id="qr-aldorr-13-21" data-v="13:21">وَالَّذِينَ يَصِلُونَ مَا أَمَرَ اللَّهُ بِهِ أَنْ يُوصَلَ وَيَخْشَوْنَ رَبَّهُمْ وَيَخَافُونَ سُوءَ الْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/21" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.wYnXN">أخرج ابن جرير وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن قتادة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذين يوفون بعهد الله ولا ينقضون الميثاق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فعليكم بالوفاء بالعهد ولا تنقضوا الميثاق، فإن الله قد نهى عنه وقدم فيه أشد التقدمة، وذكره في بضع وعشرين آية، نصيحة لكم وتقدمة إليكم وحجة عليكم، وإنما تعظم الأمور بما عظمها الله عند أهل الفهم وأهل العقل وأهل العلم بالله، وذكر لنا أن النبي صلى الله عليه وسلم، كان يقول في خطبته</span><span>«لا إيمان لمن لا أمانة له، ولا دين لمن لا عهد له»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.nq4Ey">وأخرج الخطيب وابن عساكر، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«إن البر والصلة، ليخففان سوء العذاب يوم القيامة»</span><span class="orphaned-text">ثم تلا رسول الله صلى الله عليه وسلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذين يصلون ما أمر الله به أن يوصل ويخشون ربهم ويخافون سوء الحساب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.VyOjv">وأخرج ابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن سعيد بن جبير رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذين يصلون ما أمر الله به أن يوصل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني، من إيمان بالنبيين وبالكتب كلها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويخشون ربهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني، يخافون في قطيعة ما أمر الله به أن يوصل.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويخافون سوء الحساب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني شدة الحساب.</span></p><p id="96.Kjzge">وأخرج ابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن قتادة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذين يصلون ما أمر الله به أن يوصل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ذكر لنا أن نبي الله صلى الله عليه وسلم، كان يقول:</span><span>«اتقوا الله وصلوا الأرحام، فإنه أبقى لكم في الدنيا وخير لكم في الآخرة»</span><span class="orphaned-text">وذكر لنا أن رجلاً من خثعم، أتى النبي صلى الله عليه وسلم وهو بمكة فقال:</span><span>«أنت الذي تزعم أنك رسول الله؟ قال: نعم. قال: فأي الأعمال أحب إلى الله؟ قال: الايمان بالله. قال: ثم ماذا؟ قال: صلة الرحم»</span><span class="orphaned-text">وكان عبد الله بن عمرو يقول: إن الحليم ليس من ظلم ثم حلم، حتى إذا هيجه قوم اهتاج، ولكن الحليم من قدر ثم عفا، وإن الوصول ليس من وصل ثم وصل، فتلك مجازاة، ولكن الوصول من قطع ثم وصل وعطف على من لا يصله.</span></p><p id="96.lPZ5L">وأخرج ابن جرير وابن المنذر وأبو الشيخ، عن ابن جرير في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويقطعون ما أمر الله به أن يوصل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: بلغنا أن النبي صلى الله عليه وسلم قال:</span><span>«إذا لم تمش إلى ذي رحمك برجلك، ولم تعطه من مالك، فقد قطعته»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:22-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-13-22" data-v="13:22">وَالَّذِينَ صَبَرُوا ابْتِغَاءَ وَجْهِ رَبِّهِمْ وَأَقَامُوا الصَّلَاةَ وَأَنْفَقُوا مِمَّا رَزَقْنَاهُمْ سِرًّا وَعَلَانِيَةً وَيَدْرَءُونَ بِالْحَسَنَةِ السَّيِّئَةَ أُولَئِكَ لَهُمْ عُقْبَى الدَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/13/22" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" id="qr-aldorr-13-23" data-v="13:23">جَنَّاتُ عَدْنٍ يَدْخُلُونَهَا وَمَنْ صَلَحَ مِنْ آَبَائِهِمْ وَأَزْوَاجِهِمْ وَذُرِّيَّاتِهِمْ وَالْمَلَائِكَةُ يَدْخُلُونَ عَلَيْهِمْ مِنْ كُلِّ بَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/23" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" id="qr-aldorr-13-24" data-v="13:24">سَلَامٌ عَلَيْكُمْ بِمَا صَبَرْتُمْ فَنِعْمَ عُقْبَى الدَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/13/24" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.74Dk7">أخرج ابن جرير وأبو الشيخ، عن سعيد بن جبير رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذين صبروا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني على أمر الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ابتغاء وجه ربهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني ابتغاء رضا ربهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأقاموا الصلاة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني وأتموها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأنفقوا مما رزقناهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني من الأموال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سراً وعلانية</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني في حق الله وطاعته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويدرؤون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني يدفعون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بالحسنة السيئة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني يردون معروفاً على من يسيء إليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أولئك لهم عقبى الدار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني دار الجنة.</span></p><p id="96.avkl3">وأخرج ابن أبي شيبة وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن الضحاك- رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويدرؤون بالحسنة السيئة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: يدفعون بالحسنة السيئة.</span></p><p id="96.lz2Xa">وأخرج ابن جرير عن ابن زيد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويدرؤون بالحسنة السيئة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: يدفعون الشر بالخير، لا يكافئون الشر بالشر، ولكن يدفعونه بالخير.</span></p><p id="96.ZBEGn">أما قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">جنات عدن</span><span class="ve">﴾ </span></span></p><p id="96.OR1ka">أخرج ابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم، عن عبد الله بن عمر- رضي الله عنهما- قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«إن في الجنة قصراً يقال له عدن، حوله البروج والمروج له خمسة آلاف باب، عند كل باب خمسة آلاف حيرة، لا يدخله أو لا يسكنه إلا نبي أو صديق أو شهيد أو امام عادل»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.BlVQN">وأخرج ابن أبي شيبة وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم، عن مجاهد رضي الله عنه قال: قرأ عمر رضي الله عنه على المنبر <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">جنات عدن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقال: أيها الناس، هل تدرون ما جنات عدن؟ قصر في الجنة له عشرة آلاف باب، على كل باب خمسة وعشرون ألفاً من الحور العين، لا يدخله إلا نبي أو صديق أو شهيد.</span></p><p id="96.orV8b">وأخرج عبد الرزاق والفريابي وابن أبي شيبة وهناد وعبد بن حميد وابن المنذر وأبو الشيخ، عن ابن مسعود رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">جنات عدن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: بطنان الجنة، يعني وسطها.</span></p><p id="96.Nd8MK">وأخرج سعيد بن منصور وابن المنذر، عن الحسن رضي الله عنه قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">جنات عدن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وما يدريك ما جنات عدن؟.. قال: قصر من ذهب، لا يدخله إلا نبي أو صديق أو شهيد أو حكم عدل.</span></p><p id="96.Z9nW8">وأخرج ابن جرير وأبو الشيخ، عن الضحاك رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">جنات عدن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: مدينة وسط الجنة، فيها الرسل والأنبياء والشهداء وأئمة الهدى، والناس حولهم بعد، والجنات حولها.</span></p><p id="96.bBrP7">وأخرج عبد بن حميد عن الحسن رضي الله عنه أن عمر قال لكعب: ما عدن؟ قال: هو قصر في الجنة، لا يدخله إلا نبي أو صديق أو شهيد أو حكم عدل.</p><p id="96.yYbL3">وأخرج ابن مردويه، عن علي قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«جنة عدن قضيب غرسه الله بيده، ثم قال له: كن فكان»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.ZBEGn">أما قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يدخلونها ومن صلح من آبائهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية.</span></p><p id="96.l5ZVo">أخرج ابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن سعيد بن جبير رضي الله عنه قال: يدخل الرجل الجنة فيقول: أين أمي، أين ولدي، أين زوجتي،؟؟... فيقال: لم يعملوا مثل عملك. فيقول: كنت أعمل لي ولهم، ثم قرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">جنات عدن يدخلونها ومن صلح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني من آمن بالتوحيد بعد هؤلاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">من آباءهم وأزواجهم وذرياتهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يدخلون معهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والملائكة يدخلون عليهم من كل باب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: يدخلون عليهم على مقدار كل يوم من أيام الدنيا ثلاث مرات، معهم التحف من الله ما ليس لهم في جنات عدن، ويقولون لهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سلام عليكم بما صبرتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني على أمر الله تعالى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فنعم عقبى الدار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني دار الجنة.</span></p><p id="96.l1rP0">وأخرج ابن أبي شيبة وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن مجاهد رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومن صلح من آبائهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: من آمن في الدنيا.</span></p><p id="96.7qA9d">وأخرج ابن أبي حاتم، عن أبي مجلز رضي الله عنه في الآية قال: علم الله تعالى أن المؤمن يحب أن يجمع الله تعالى له أهله وشمله في الدنيا، فأحب أن يجمعهم له في الآخرة.</p><p id="96.X0zol">وأخرج ابن أبي حاتم، عن أنس بن مالك رضي الله عنه أنه قرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">جنات عدن يدخلونها ومن صلح...</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حتى ختم الآية قال: إنه لفي خيمة من درة مجوفة، ليس فيها صدع ولا وصل، طولها في الهواء ستون ميلاً، في كل زاوية منها أهل ومال. لها أربعة آلاف مصراع من ذهب، يقوم على كل باب منها سبعون ألفاً من الملائكة، مع كل ملك هدية من الرحمن ليس مع صاحبه مثلها، لا يصلون إليه إلا بإذن بينه وبينهم حجاب.</span></p><p id="96.AA7Y3">وأخرج أبو الشيخ، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- قال: أخس أهل الجنة منزلاً يوم القيامة له قصر من درة جوفاء، فيها سبعة آلاف غرفة، لكل غرفة سبعون ألف باب، يدخل عليه من كل باب سبعون ألفاً من الملائكة بالتحية والسلام.</p><p id="96.nve3Q">وأخرج عبد الرزاق وابن جرير وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن أبي عمران الجوني رضي الله عنه- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سلام عليكم بما صبرتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: على دينكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فنعم عقبى الدار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: فنعم ما أعقبكم الله تعالى من الدنيا الجنة.</span></p><p id="96.VxOZz">وأخرج ابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن الحسن رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سلام عليكم بما صبرتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: صبروا على فضول الدنيا.</span></p><p id="96.8M4BX">وأخرج أبو الشيخ عن محمد بن نصر الحارثي رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سلام عليكم بما صبرتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: على الفقر في الدنيا.</span></p><p id="96.PnbyM">وأخرج أحمد والبزار وابن جرير وابن أبي حاتم وابن حيان وأبو الشيخ والحاكم وصححه، وابن مردويه وأبو نعيم في الحلية، والبيهقي في شعب الإِيمان، عن عبد الله بن عمرو قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«أول من يدخل الجنة من خلق الله تعالى، فقراء المهاجرين الذين تسد بهم الثغور وتتقى بهم المكاره، ويموت أحدهم وحاجته في صدره لا يستطيع لها قضاء، فيقول الله تعالى لمن يشاء من الملائكة: ائتوهم فحيوهم. فتقول الملائكة: ربنا نحن سكان سمائك وخيرتك من خلقك، أفتأمرنا أن نأتي هؤلاء فنسلم عليهم؟!... قال الله تعالى: إن هؤلاء عبادي كانوا يعبدونني في الدنيا ولا يشركون بي شيئاً، وتسد بهم الثغور وتتقى بهم المكاره، ويموت أحدهم وحاجته في صدره لا يستطيع لها قضاء، فتأتيهم الملائكة عند ذلك فيدخلون عليهم من كل باب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سلام عليكم بما صبرتم فنعم عقبى الدار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.GjxZO">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم، عن أبي أمامة رضي الله عنه قال: إن المؤمن ليكون متكئاً على أريكته إذا دخل الجنة، وعنده سماطان من خدم، وعند طرف السماطين باب مبوّب، فيقبل الملك فيستأذن، فيقول أقصى الخدم للذي يليه: ملك يستأذن، ويقول الذي يليه للذي يليه: ملك يستأذن، حتى يبلغ المؤمن فيقول: ائذنوا له. فيقول أقربهم إلى المؤمن: ائذنوا. ويقول الذي يليه للذي يليه: ائذنوا، حتى تبلغ أقصاهم الذي عند الباب فيفتح له، فيدخل فيسلم عليه ثم ينصرف.</p><p id="96.RVnk1">وأخرج ابن المنذر وابن مردويه، عن أنس- رضي الله عنه-: <span>«أن رسول الله صلى الله عليه وسلم كان يأتي أحداً كل عام، فإذا تفوّه الشعب، سلم على قبور الشهداء، فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سلام عليكم بما صبرتم فنعم عقبى الدار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.1A2p8">وأخرج ابن جرير عن محمد بن إبراهيم رضي الله عنه قال: <span>«كان النبي صلى الله عليه وسلم يأتي قبور الشهداء على رأس كل حول فيقول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سلام عليكم بما صبرتم فنعم عقبى الدار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وأبو بكر وعمر وعثمان»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:25-26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-13-25" data-v="13:25">وَالَّذِينَ يَنْقُضُونَ عَهْدَ اللَّهِ مِنْ بَعْدِ مِيثَاقِهِ وَيَقْطَعُونَ مَا أَمَرَ اللَّهُ بِهِ أَنْ يُوصَلَ وَيُفْسِدُونَ فِي الْأَرْضِ أُولَئِكَ لَهُمُ اللَّعْنَةُ وَلَهُمْ سُوءُ الدَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/13/25" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" id="qr-aldorr-13-26" data-v="13:26">اللَّهُ يَبْسُطُ الرِّزْقَ لِمَنْ يَشَاءُ وَيَقْدِرُ وَفَرِحُوا بِالْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَمَا الْحَيَاةُ الدُّنْيَا فِي الْآَخِرَةِ إِلَّا مَتَاعٌ</span><a class="vn" href="/quran/13/26" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.8dzn4">أخرج أبو الشيخ عن ميمون بن مهران رضي الله عنه قال: قال لي عمر بن عبد العزيز- رضي الله عنه-: لا تؤاخين قاطع رحم؛ فإني سمعت الله لعنهم في سورتين: في سورة الرعد وسورة محمد صلى الله عليه وسلم.</p><p id="96.MNDl7">وأخرج ابن أبي حاتم عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولهم سوء الدار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: سوء العاقبة.</span></p><p id="96.lwV8z">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن عبد الرحمن بن سابط رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وما الحياة الدنيا في الآخرة إلا متاع</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: كان الرجل يخرج في الزمان الأول في إبله أو غنمه، فيقول لأهله: متعوني. فيمتعونه، فلقلة الخبز أو التمر. فهذا مثل ضربه الله للدنيا.</span></p><p id="96.wLjJm">وأخرج ابن أبي شيبة وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن مجاهد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إلا متاع</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: قليل ذاهب.</span></p><p id="96.R8m2W">وأخرج الترمذي والحاكم، عن عبد الله بن مسعود رضي الله عنه قال: <span>«نام رسول الله صلى الله عليه وسلم على حصير، فقام وقد أثر في جنبه، فقلنا يا رسول الله، لو اتخذنا لك. فقال: ما لي وللدنيا!... ما أنا في الدنيا إلا كراكب استظل تحت شجرة ثم راح وتركها»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:27-29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-13-27" data-v="13:27">وَيَقُولُ الَّذِينَ كَفَرُوا لَوْلَا أُنْزِلَ عَلَيْهِ آَيَةٌ مِنْ رَبِّهِ قُلْ إِنَّ اللَّهَ يُضِلُّ مَنْ يَشَاءُ وَيَهْدِي إِلَيْهِ مَنْ أَنَابَ</span><a class="vn" href="/quran/13/27" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" id="qr-aldorr-13-28" data-v="13:28">الَّذِينَ آَمَنُوا وَتَطْمَئِنُّ قُلُوبُهُمْ بِذِكْرِ اللَّهِ أَلَا بِذِكْرِ اللَّهِ تَطْمَئِنُّ الْقُلُوبُ</span><a class="vn" href="/quran/13/28" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" id="qr-aldorr-13-29" data-v="13:29">الَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ طُوبَى لَهُمْ وَحُسْنُ مَآَبٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/29" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.wYnXN">أخرج ابن جرير وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن قتادة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويهدي إليه من أناب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي من تاب. وفي قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وتطمئن قلوبهم بذكر الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هشت إليه واستأنست به.</span></p><p id="96.6LOW7">وأخرج أبو الشيخ عن السدي رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذين آمنوا وتطمئن قلوبهم بذكر الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول: إذا حلف لهم بالله صدقوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ألا بذكر الله تطمئن القلوب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: تسكن القلوب.</span></p><p id="96.wLjJm">وأخرج ابن أبي شيبة وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن مجاهد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ألا بذكر الله تطمئن القلوب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: محمد صلى الله عليه وسلم وأصحابه.</span></p><p id="96.MELGp">وأخرج أبو الشيخ عن أنس رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم لأصحابه، حين نزلت هذه الآية <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ألا بذكر الله تطمئن القلوب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>:</span><span>«هل تدرون ما معنى ذلك؟ قالوا: الله ورسوله أعلم. قال: من أحب الله ورسوله، أحب أصحابي»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.ZNrp3">وأخرج ابن مردويه عن علي رضي الله عنه أن رسول الله صلى الله عليه وسلم، لما نزلت هذه الآية <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ألا بذكر الله تطمئن القلوب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال:</span><span>«ذاك من أحب الله ورسوله، وأحب أهل بيتي صادقاً غير كاذب، وأحب المؤمنين شاهداً وغائباً، ألا بذكر الله يتحابون»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.9o2K7">وأخرج ابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">طوبى لهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: فرح وقرة عين.</span></p><p id="96.ayLjR">وأخرج ابن أبي شيبة وهناد وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن عكرمة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">طوبى لهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: نعم ما لهم.</span></p><p id="96.Z9nW8">وأخرج ابن جرير وأبو الشيخ، عن الضحاك رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">طوبى لهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: غبطة لهم.</span></p><p id="96.LDBRW">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن قتادة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">طوبى لهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: حسنى لهم. وهي كلمة من كلام العرب.</span></p><p id="96.AeqKD">وأخرج ابن جرير عن قتادة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">طوبى لهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هذه كلمة عربية، يقول الرجل طوبى لك، أي أحببت خيراً.</span></p><p id="96.G5L7m">وأخرج ابن جرير وأبو الشيخ، عن إبراهيم رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">طوبى لهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الخير والكرامة الذي أعطاهم الله سبحانه وتعالى.</span></p><p id="96.QL0dk">وأخرج ابن أبي شيبة وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم، عن مجاهد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">طوبى لهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الجنة.</span></p><p id="96.pDkQ0">وأخرج ابن جرير عن عكرمة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">طوبى لهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الجنة بالحبشية.</span></p><p id="96.dKLV3">وأخرج ابن جرير عن ابن عباس- رضي الله عنهما- قال: لما خلق الله الجنة وفرغ منها قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذين آمنوا وعملوا الصالحات طوبى لهم وحسن مآب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وذلك حين أعجبته.</span></p><p id="96.pr4NE">وأخرج جرير وأبو الشيخ، عن سعيد بن مسجوح رضي الله عنه قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">طوبى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>اسم الجنة بالهندية.</span></p><p id="96.bQA7M">وأخرج ابن المنذر عن سعيد بن جبير رضي الله عنه قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">طوبى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>اسم الجنة بالهندية.</span></p><p id="96.4QzVg">وأخرج ابن جرير وابن المنذر وأبو الشيخ، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">طوبى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>اسم شجرة في الجنة.</span></p><p id="96.4m5lq">وأخرج عبد الرزاق وابن أبي الدنيا في صفة الجنة، وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم، عن أبي هريرة رضي الله عنه قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">طوبى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>شجرة في الجنة، يقول الله تعالى لها: تفتقي لعبدي عما شاء. فتنفتق له عن الخيل بسروجها ولجمها، وعن الإِبل برحالها وأزمتها، وعما شاء من الكسوة.</span></p><p id="96.eQBw8">وأخرج ابن جرير من طريق معاوية بن قرة رضي الله عنه عن أبيه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«طوبى، شجرة غرسها الله تعالى بيده، ونفخ فيها من روحه، تنبت بالحلى والحلل، وإن أغصانها لترى من وراء سور الجنة»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.J5LBD">وأخرج أحمد وابن جرير وابن أبي حاتم والطبراني وابن مردويه والبيهقي في البعث والنشور، عن عتبة بن عبد رضي الله عنه قال: جاء أعرابي إلى النبي صلى الله عليه وسلم فقال: <span>«يا رسول الله، في الجنة فاكهة؟ قال: نعم، فيها شجرة تدعى طوبى، هي نطاق الفردوس. قال: قال أي شجر أرضنا تشبه؟ قال: ليس تشبه شيئاً من شجر أرضك. ولكن، أتيت الشام؟ قال: لا. قال: فإنها تشبه شجرة بالشام تدعى الجوزة، تنبت على ساق واحد ثم ينشر أعلاها. قال: ما عظم أصلها؟ قال: لو ارتحلت جذعة من إبل أهلك ما أحطت بأصلها حتى تنكسر ترقوتاها هرماً. قال فهل فيها عنب؟ قال: نعم. قال: ما عظم العنقود منه؟ قال: مسيرة شهر للغراب الأبقع»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.O1R5O">وأخرج أحمد وأبو يعلى وابن جرير وابن أبي حاتم وابن حبان وابن مردويه والخطيب في تاريخه، عن أبي سعيد الخدري رضي الله عنه عن رسول الله صلى الله عليه وسلم: أن رجلاً قال: <span>«يا رسول الله، طوبى لمن رآك وآمن بك؟ قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">طوبى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لمن رآني وآمن، وطوبى ثم طوبى لمن آمن بي ولم يرني. قال رجل: وما طوبى؟!... قال: شجرة في الجنة مسيرة مائة عام، تخرج من اكمامها»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.9jeMl">وأخرج ابن أبي شيبة في صفة الجنة، وابن أبي حاتم عن أبي أمامة رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«ما منكم من أحد يدخل الجنة، إلا انطلق به إلى طوبى، فتنفتح له أكمامها فيأخذ له من أي ذلك شاء. إن شاء أبيض وإن شاء أحمر وإن شاء أخضر وإن شاء أصفر وإن شاء أسود. مثل شقائق النعمان وأرق وأحسن»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.5V9zK">وأخرج ابن أبي حاتم عن ابن سيرين رضي الله عنه قال: شجرة في الجنة أصلها في حجرة علي، وليس في الجنة حجرة إلا وفيها غصن من أغصانها.</p><p id="96.KOB83">وأخرج ابن أبي حاتم وأبو الشيخ عن أبي جعفر رجل من أهل الشام قال إن ربك أخذ لؤلؤة فوضعها ثم دملجها ثم فرشها وسط الجنة فقال لها امتدي حتى تبلغي مرضاتي. ففعلت ثم أخذ شجرة فغرسها وسط اللؤلؤة ثم قال لها: امتدي ففعلت فلما استوت تفجرت من أصولها أنهار الجنة وهي طوبى.</p><p id="96.XDg8N">وأخرج ابن أبي حاتم عن فرقد السبخي رضي الله عنه قال: أوحى الله إلى عيسى ابن مريم عليه السلام في الإِنجيل (يا عيسى، جد في أمري ولا تهزل، واسمع قولي وأطع أمري. يا ابن البكر البتول، إني خلقتك من غير فحل، وجعلتك وأمك آية للعالمين، فإياي فاعبدْ وعلي ّفتوكل، وخذ الكتاب بقوة. قال عيسى عليه السلام: أي رب، أي كتاب آخذ بقوّة؟... قال: خذ كتاب الإِنجيل بقوّة، ففسره لأهل السريانية، وأخبرهم أني أنا الله لا إله إلا أنا الحي القيوم البديع الدائم، الذي لا زوال له، فآمنوا بالله ورسوله النبي الأمي الذي يكون في آخر الزمان، فصدقوه واتبعوه صاحب الجمل والمدرعة والهراوة والتاج، الانجل العين، المقرون الحاجبين، صاحب الكساء الذي إنما نسله من المباركة- يعني خديجة- يا عيسى، لها بيت من لؤلؤ من قصب موصل بالذهب، لا يسمع فيه أذى ولا نصب، لها ابنة- يعني فاطمة، ولها ابنان فيستشهدان يعني الحسن والحسين- طوبى لمن سمع كلامه وأدرك زمانه وشهد أيامه. قال عيسى عليه السلام: يا رب، وما طوبى؟ قال: شجرة في الجنة، أنا غرستها بيدي وأسكنتها ملائكتي، أصلها من رضوان، وماؤها من تسنيم).</p><p id="96.G5bEg">وأخرج ابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن مجاهد رضي الله عنه قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">طوبى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في الجنة، حملها مثال ثدي النساء، فيه حلل أهل الجنة.</span></p><p id="96.1jLrn">وأخرج ابن أبي الدنيا في العزاء، وابن أبي حاتم عن خالد بن معدان رضي الله عنه قال: إن في الجنة شجرة يقال لها طوبى، ضروع كلها، ترضع صبيان أهل الجنة، فمن مات من الصبيان الذين يرضعون، رضع من طوبى؛ وأنّ سقط المرأة يكون في نهر من أنهار الجنة يتقلب فيه حتى تقوم القيامة، فيبعث ابن أربعين سنة.</p><p id="96.0eQBZ">وأخرج ابن جرير وأبو الشيخ، وعن شهر بن حوشب قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">طوبى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>شجرة في الجنة، كل شجرة في الجنة منها أغصانها من وراء سور الجنة.</span></p><p id="96.L4EOA">وأخرج ابن جرير وأبو الشيخ، عن وهب بن منبه رضي الله عنه قال: إن في الجنة شجرة يقال لها طوبى، يسير الراكب في ظلها مائة عام ما يقطعها، زهرها رياط، وورقها برود، وقضبانها عنبر، وبطحاؤها ياقوت، وترابها كافور، ووحلها مسك، يخرج من أصلها أنهار الخمر واللبن والعسل، وهي مجلس من مجالس أهل الجنة، ومتحدث بينهم. فبينما هم في مجلسهم، إذْ أتتهم ملائكة من ربهم يقودون خيماً مزمومة بسلاسل من ذهب، وجوهها كالمصابيح من حسنها ووبرها كخد المرعزي من لينه، عليها رحال ألواحها من ياقوت، ودفوفها من ذهب، وثيابها من سندس واستبرق، فينيخونها ويقولون: ربنا أرسلنا إليكم لتزوروه. فيركبوها، فهي أسرع من الطائر واوطأ من الفراش، نجباء من غير مهنة، يسير الرجل إلى جنب أخيه وهو يكلمه ويناجيه، لا يصيب إذن راحلة منها إذن صاحبتها، ولا تزل راحلة بزلل صاحبتها، حتى أن الشجرة لتنحى عن طرقهم لئلا يفرق بين الرجل وأخيه، فيأتون إلى الرحمن الرحيم، فيسفر لهم عن وجهه الكريم حتى ينظروا إليه، فإذا رأوه قالوا: <span>«اللهم أنت السلام ومنك السلام وحق لك الجلال والإِكرام. ويقول عز وجل، عند ذلك: أنا السلام ومني السلام وعليكم حققت رحمتي ومحبتي، مرحباً بعبادي الذين خشوني بالغيب وأطاعوا أمري. فيقولون: ربنا إنا لم نعبدك حق عبادتك ولم نقدرك حق قدرك، فأذن لنا في السجود قدامك. فيقول الله عز وجل: إنها ليست بدار نصب ولا عبادة، ولكنها دار ملك ونعيم، وإني قد رفعت عنكم نصب العبادة فسلوني ما شئتم، فإن لكل رجل منكم أمنيته. فيسألونه حتى إن أقصرهم أمنية ليقول: ربّ، تنافس أهل الدنيا في دنياهم فتضايقوا فيها. ربّ، فائتني كل شيء كانوا فيه من يوم خلقتها إلى أن انتهت الدنيا، فيقول الله عز وجل: لقد قصرت بك أمنيتك، ولقد سألت دون منزلتك، هذا لك مني وسأتحفك بمنزلتي؛ لأنه ليس في عطائي نكد ولا تصريد، ثم يقول: اعرضوا على عبادي ما لم تبلغ أمانيهم ولم يخطر على بال فيعرضون عليهم حتى تقصر بهم أمانيهم التي في أنفسهم، فيكون فيما يعرضون عليهم: براذين مقرنة، على كل أربعة منهم سرير من ياقوتة واحدة، على كل منها قبة من ذهب مفرغة، في كل قبة منها فرش من فرش الجنة مظاهرة، في كل قبة منها جاريتان من الحور العين، على كل جارية منهن ثوبان من ثياب الجنة، وليس في الجنة ألوان إلا وهو فيهما، ولا ريح طيبة إلا وقد عبقتا به ينفذ ضوء وجوهما غلظ القبة، حتى يظن من يراهما أنهما من دون القبة، يرى مخهما من فوق أسرتهما كالسلك الأبيض من ياقوتة حمراء، يريان له من الفضل على صاحبته كفضل الشمس على الحجارة أو أفضل.</span></p><p id="96.XNpLQ">ويرى هو لهما مثل ذلك، ثم يدخل إليهما فيجيئآنه ويقبلانه ويعانقانه، ويقولان له: والله ما ظننا أن الله يخلق مثل ذلك. ثم يأمر الله تعالى الملائكة فيسيرون بهم صفاً في الجنة، حتى ينتهي كل رجل منهم إلى منزله الذي أعد له»<span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.2R6NB">وأخرج ابن أبي حاتم من وجه آخر، عن وهب بن منبه رضي الله عنه عن محمد بن علي بن الحسين بن فاطمة قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«إن في الجنة شجرة يقال لها طوبى، لو يسير الراكب الجواب في ظلها، لسار فيه مائة عام قبل أن يقطعه، وورقها برود خضر، وزهرها رياط صفر، وأقتادها سندس واستبرق، وثمرها حلل خضر، وصمغها زنجبيل وعسل، وبطحاؤها ياقوت أحمر وزمرد أخضر، وترابها مسك وعنبر، وكافور أصفر، وحشيشها زعفران منبع، والأجوج ناجحان في غير وقود، ينفجر من أصلها. أنهارها السلسبيل والمعين في الرحيق، وظلها مجلس من مجالس أهل الجنة يألفونه، ومتحدث يجمعهم. فبينما هم يوماً في ظلها يتحدثون، إذ جاءتهم ملائكة يقودون نجباً جبلت من الياقوت ثم نفخ فيها الروح، مزمومة بسلاسل من ذهب كأن وجوهها المصابيح نضارة، وبرها خز أحمر ومرعز أحمر يخترطان. لم ينظر الناظرون إلى مثله حسناً وبهاء، ولا من غير مهانة، عليها رحال ألواحها من الدر والياقوت، مفضضة باللؤلؤ والمرجان فأناخوا إليهم تلك النجائب، ثم قالوا لهم: ربكم يقرئكم السلام ويستزيركم لتنظروا إليه وينظر إليكم، وتحيونه ويحييكم، وتكلمونه ويكلمكم ويزيدكم من فضله وسعته إنه ذو رحمة واسعة وفضل عظيم، فتحوّل كل رجل منهم على راحلته حتى انطلقوا صفاً واحداً معتدلاً، لا يفوت منه شيء ولا يفوت اذن ناقة إذن صاحبتها، ولا بركة ناقة بركة صاحبها، ولا يمرون بشجرة من أشجار الجنة إلا أتحفتهم بثمرها ورجلت لهم عن طريقها كراهية أن تثلم صفهم، أو تفرق بين رجل ورفيقه، فلما دفعوا إلى الجبار تعالى، سفر لهم عن وجهه الكريم وتجلى لهم في عظمته العظيم يحييهم بالسلام»</span><span class="orphaned-text">. فقالوا: ربنا أنت السلام، ومنك السلام، لك حق الجلال والإِكرام. قال لهم ربهم: أنا السلام ومني السلام ولي حق الجلال والاكرام، فمرحباً بعبادي الذي حفظوا وصيتي ورعوا عهدي وخافوني بالغيب، وكانوا مني على كل حال مشفقين. قالوا: أما وعزتك وعظمتك وجلالك وعلو مكانك، ما قدرناك حق قدرك، ولا أدينا إليك كل حقك، فأذن لها بالسجود لك. قال لهم ربهم: إني قد وضعت عنكم مؤنة العبادة وأرحت لكم أبدانكم طالما نصبتم لي الأبدان وأعنتم لي الوجوه، فالآن أفضتم إلى روحي ورحمتي وكرامتي وطولي وجلالي وعلو مكاني وعظمة شأني. فما يزالون في الأماني والعطايا والمواهب حتى أن المقصر منهم في أمنيته ليتمنى مثل جميع الدنيا منذ يوم خلقها الله تعالى إلى يوم يفنيها. قال لهم ربهم: لقد قصرتم في أمانيكم ورضيتم بدون ما يحق لكم، فقد أوجبت لكم ما سألتم وتمنيتم، وألحقت بكم وزدتكم ما قصرت عنه أمانيكم... فانظروا إلى مواهب ربكم التي وهبكم.... فإذا بقباب في الرفيق الأعلى وغرف مبنية من الدر والمرجان، أبوابها من ذهب وسررها من ياقوت وفرشها من سندس واستبرق، ومنابرها من نور يفور من أبوابها، وأعراصها نور مثل شعاع الشمس عنده مثل الكوكب الدري في النهار المضيء، وإذا بقصور شامخة في أعلى عليين من الياقوت يزهر نورها. فلولا أنه مسخر إذن لالتمع الأبصار، فما كان من تلك القصور من الياقوت الأبيض، فهو مفروش بالحرير الأبيض. وما كان منها من الياقوت الأحمر، فهو مفروش بالعبقري. وما كان منها من الياقوت الأخضر، فهو مفروش بالسندس الأخضر. وما كان منها من الياقوت الأصفر، فهو مفروش بالأرجوان الأصفر مبوبة بالزمرد الأخضر والذهب الأحمر والفضة البيضاء. قواعدها وأركانها من الجوهر، وشرفها قباب من لؤلؤ، وبروجها غرف من المرجان. فلما انصرفوا إلى ما أعطاهم ربهم، قربت لهم براذين من ياقوت أبيض منفوخ فيها الروح، بجنبها الولدان المخلدون، بيد كل وليد منهم حكمة برذون من تلك البراذين، ولجمها وأعنتها من فضة بيضاء منظومة بالدر والياقوت، سروجها سرر موضونة مفروشة بالسندس والاستبرق، فانطلقت بهم تلك البراذين تزف بهم وتطأ رياض الجنة، فلما انتهوا إلى منازلهم وجدوا الملائكة قعوداً على منابر من نور ينتظرونهم ليزوروهم ويصافحوهم ويهنوهم كرامة ربهم. فلما دخلوا قصورهم وجدوا فيها جميع ما تطاول به عليهم ربهم مما سألوا وتمنوا، وإذا على باب كل قصر من تلك القصور أربعة جنان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">جنتان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذواتا أفنان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وجنتان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مدهامتان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فيهما عينان نضاختان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/55/66">[ الرحمن: 66]</a> وفيهما من كل فاكهة زوجان و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حور مقصورات في الخيام</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/55/72">[ الرحمن: 72]</a> فلما تبوأوا منازلهم واستقروا قرارهم، قال لهم ربهم: هل وجدتم ما وعد ربكم حقاً؟ قالوا: نعم وربنا. قال: هل رضيتم بثواب ربكم؟ قالوا: ربنا رضينا فارض عنا. قال برضاي عنكم حللتم داري ونظرتم إلى وجهي وصافحتم ملائكتي، فهنيئاً لكم عطاء غير مجذوذ ليس فيه تنغيص ولا تصريد، فعند ذلك قالوا: الحمد لله الذي أذهب عنا الحزن وأحلنا دار المقامة من فضله، لا يمسنا فيها نصب ولا يمسنا فيها لغوب، إن ربنا لغفور شكور.</span></p><p id="96.olNRa">وأخرج عبد بن حميد، عن زيد مولى بني مخزوم قال: سمعت أبا هريرة رضي الله عنه يقول: إن في الجنة شجرة يسير الراكب في ظلها مائة عام لا يقطعها، واقرؤوا إن شئتم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وظل ممدود</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فبلغ ذلك كعباً رضي الله عنه فقال: صدق والذي أنزل التوراة على موسى، والفرقان على محمد صلى الله عليه وسلم.</span></p><p id="96.6zreK">لو أن رجلاً ركب حقة أو جذعة ثم دار بأصل تلك الشجرة ما بلغها حتى يسقط هرماً. إن الله عز وجل غرسها بيده ونفخ فيها من روحه، وإن أفنانها من وراء سور الجنة، وما في الجنة نهر إلا يخرج من أصل تلك الشجرة.</p><p id="96.Kw1QB">وأخرج ابن جرير عن مغيث بن سميّ رضي الله عنه قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">طوبى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>شجرة في الجنة، لو أن رجلاً ركب قلوصاً جذعاً أو جذعة، ثم دار بها، لم يبلغ المكان الذي ارتحل منه حتى يموت هرماً. وما من أهل الجنة منزل إلا غصن من تلك الشجرة متدل عليهم، فإذا أرادوا أن يأكلوا من الثمرة تدلى إليهم فيأكلون ما شاؤوا. ويجيء الطير فيأكلون منه قديداً وشوياً ما شاؤوا ثم يطير.</span></p><p id="96.ExLom">وأخرج ابن أبي شيبة عن أبي صالح رضي الله عنه قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">طوبى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>شجرة في الجنة، لو أن راكباً ركب حقة أو جذعة فأطاف بها، ما بلغ ذلك الموضع الذي ركب فيه حتى يقتله الهرم.</span></p><p id="96.nvDyB">وأخرج ابن مردويه عن ابن عمر- رضي الله عنهما- قال: ذكر عند النبي صلى الله عليه وسلم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">طوبى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقال النبي صلى الله عليه وسلم:</span><span>«يا أبا بكر، هل بلغك طوبى؟ قال: الله تعالى ورسوله أعلم. قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">طوبى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>شجرة في الجنة لا يعلم طولها إلا الله تعالى، يسير الراكب تحت غصن من أغصانها سبعين خريفاً. ورقها الحلل، يقع عليها الطير كأمثال البخت. قال أبو بكر- رضي الله عنه-: إن ذلك الطير ناعم، قال: أنعم منه من يأكله، وأنت منهم يا أبا بكر إن شاء الله»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.NvXq9">وأخرج ابن مردويه عن ابن عباس- رضي الله عنهما- قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«طوبى، شجرة في الجنة غرسها الله بيده ونفخ فيها من روحه، وإن أغصانها لترى من وراء سور الجنة، تنبت الحلى، والثمار منهدلة على أفواهها»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.2GwBW">وأخرج سعيد بن منصور وابن أبي شيبة وهناد بن السري في الزهد، وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن مغيث بن سمي رضي الله عنه قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">طوبى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>شجرة في الجنة ليس في الجنة دار إلا يظلها غصن من أغصانها، فيه من ألوان الثمر. ويقع عليها طير أمثال البخت، فإذا اشتهى الرجل طيراً دعاه فيقع على خوانه، فيأكل من إحدى جانبيه شواء، والآخر قديداً، ثم يصير طائراً فيطير فيذهب.</span></p><p id="96.42ELM">وأخرج ابن أبي الدنيا في العزاء، وابن أبي حاتم عن خالد بن معدان رضي الله عنه قال: إن في الجنة شجرة يقال لها طوبى، كلها ضروع، فمن مات من الصبيان الذين يرضعون رضع من طوبى.</p><p id="96.6rLno">وأخرج ابن أبي حاتم، عن سعيد بن جبير رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">طوبى لهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: غبطة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وحسن مآب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: حسن مرجع.</span></p><p id="96.6LOW7">وأخرج أبو الشيخ عن السدي رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وحسن مآب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: حسن منقلب.</span></p><p id="96.Z6kBj">وأخرج ابن جرير عن الضحاك رضي الله عنه مثله.</p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-13-30" data-v="13:30">كَذَلِكَ أَرْسَلْنَاكَ فِي أُمَّةٍ قَدْ خَلَتْ مِنْ قَبْلِهَا أُمَمٌ لِتَتْلُوَ عَلَيْهِمُ الَّذِي أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ وَهُمْ يَكْفُرُونَ بِالرَّحْمَنِ قُلْ هُوَ رَبِّي لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ عَلَيْهِ تَوَكَّلْتُ وَإِلَيْهِ مَتَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/30" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.wYnXN">أخرج ابن جرير وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن قتادة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وهم يكفرون بالرحمن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ذكر لنا أن رسول الله صلى الله عليه وسلم زمن الحديبية- حين صالح قريشاً، كتب في الكتاب:</span><span>«بسم الله الرحمن الرحيم. فقالت قريش: أما الرحمن فلا نعرفه، وكان أهل الجاهلية يكتبون: باسمك اللهم. فقال أصحابه: دعنا نقاتلهم. قال: لا، ولكن اكتبوا كما يريدون»</span></p><p id="96.MPkDR">وأخرج ابن جرير وابن المنذر، عن ابن جريج في الآية قال: هذا لما كاتب رسول الله صلى الله عليه وسلم قريشاً في الحديبية، كتب <span>«بسم الله الرحمن الرحيم. فقالوا: لا نكتب الرحمن وما ندري ما الرحمن!.... وما نكتب إلا باسمك اللهم فأنزل الله تعالى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وهم يكفرون بالرحمن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.LZ0dn">وأخرج ابن أبي حاتم عن مجاهد رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وإليه متاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: توبتي.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:31-34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-13-31" data-v="13:31">وَلَوْ أَنَّ قُرْآَنًا سُيِّرَتْ بِهِ الْجِبَالُ أَوْ قُطِّعَتْ بِهِ الْأَرْضُ أَوْ كُلِّمَ بِهِ الْمَوْتَى بَلْ لِلَّهِ الْأَمْرُ جَمِيعًا أَفَلَمْ يَيْئَسِ الَّذِينَ آَمَنُوا أَنْ لَوْ يَشَاءُ اللَّهُ لَهَدَى النَّاسَ جَمِيعًا وَلَا يَزَالُ الَّذِينَ كَفَرُوا تُصِيبُهُمْ بِمَا صَنَعُوا قَارِعَةٌ أَوْ تَحُلُّ قَرِيبًا مِنْ دَارِهِمْ حَتَّى يَأْتِيَ وَعْدُ اللَّهِ إِنَّ اللَّهَ لَا يُخْلِفُ الْمِيعَادَ</span><a class="vn" href="/quran/13/31" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" id="qr-aldorr-13-32" data-v="13:32">وَلَقَدِ اسْتُهْزِئَ بِرُسُلٍ مِنْ قَبْلِكَ فَأَمْلَيْتُ لِلَّذِينَ كَفَرُوا ثُمَّ أَخَذْتُهُمْ فَكَيْفَ كَانَ عِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/32" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" id="qr-aldorr-13-33" data-v="13:33">أَفَمَنْ هُوَ قَائِمٌ عَلَى كُلِّ نَفْسٍ بِمَا كَسَبَتْ وَجَعَلُوا لِلَّهِ شُرَكَاءَ قُلْ سَمُّوهُمْ أَمْ تُنَبِّئُونَهُ بِمَا لَا يَعْلَمُ فِي الْأَرْضِ أَمْ بِظَاهِرٍ مِنَ الْقَوْلِ بَلْ زُيِّنَ لِلَّذِينَ كَفَرُوا مَكْرُهُمْ وَصُدُّوا عَنِ السَّبِيلِ وَمَنْ يُضْلِلِ اللَّهُ فَمَا لَهُ مِنْ هَادٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/33" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" id="qr-aldorr-13-34" data-v="13:34">لَهُمْ عَذَابٌ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَلَعَذَابُ الْآَخِرَةِ أَشَقُّ وَمَا لَهُمْ مِنَ اللَّهِ مِنْ وَاقٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/34" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.Zbjkp">أخرج الطبراني وأبو الشيخ وابن مردويه، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- قال: قالوا للنبي صلى الله عليه وسلم إن كان كما تقول، فأرِنا أشياخنا الذين من الموتى نكلمهم، وافسح لنا هذه الجبال- جبال مكة- التي قد ضمتنا. فنزلت <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولو أن قرآناً سيرت به الجبال أو قطعت به الأرض أو كلم به الموتى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.6Dnb9">وأخرج ابن أبي حاتم وأبو الشيخ وابن مردويه، عن عطية العوفي رضي الله عنه قال: قالوا لمحمد صلى الله عليه وسلم <span>«لو سيرت لنا جبال مكة حتى تتسع فنحرث فيها، أو قطعتْ لنا الأرض كما كان سليمان عليه السلام يقطع لقومه بالريح، أو أحييت لنا الموتى كما كان عيسى عليه السلام يحيي الموتى لقومه. فأنزل الله تعالى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولو أن قرآناً سيرت به الجبال...</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية، إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أفلم ييأس الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أفلم يتبين الذين آمنوا؟»</span><span class="orphaned-text">قالوا: هل تروي هذا الحديث عن أحد من أصحاب النبي صلى الله عليه وسلم؟ قال: عن أبي سعيد الخدري رضي الله عنه عن النبي صلى الله عليه وسلم.</span></p><p id="96.EK3yW">وأخرج ابن جرير وابن مردويه من طريق العوفي، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- قال: قال المشركون من قريش لرسول الله صلى الله عليه وسلم: لو وسعت لنا أودية مكة وسيرت جبالها فاحترثناها، وأحييت من مات منا واقطع به الأرض، أو كلم به الموتى... فأنزل الله تعالى <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولو أن قرآناً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.Bgrj1">وأخرج أبو يعلى وأبو نعيم في الدلائل، وابن مردويه عن الزبير بن العوّام رضي الله عنه قال: لما نزلت <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأنذر عشيرتك الأقربين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/26/214">[ الشعراء: 214]</a> صاح رسول الله صلى الله عليه وسلم على أبي قبيس:</span><span>«يا آل عبد مناف، إني نذير فجاءته قريش، فحذرهم وأنذرهم. فقالوا: تزعم أنك نبي يوحى إليك، وأن سليمان عليه السلام سخرت له الريح والجبال، وإن موسى عليه السلام سخر له البحر، وإن عيسى عليه السلام كان يحيي الموتى، فادع الله أن يسير عنا هذه الجبال، ويفجر لنا الأرض أنهاراً فنتخذها محارث، فنزرع ونأكل وإلا، فادع الله أن يحيي لنا الموتى فنكلمهم ويكلمونا وإلا، فادع الله أن يجعل هذه الصخرة التي تحتك ذهباً فننحت منها وتغنينا عن رحلة الشتاء والصيف، فإنك تزعم أنك كهيئتهم. فبينا نحن حوله، إذ نزل عليه الوحي، فلما سرى عنه الوحي قال: والذي نفسي بيده لقد أعطاني الله ما سألتم، ولو شئت لكان، ولكنه خيرني بين أن تدخلوا باب الرحمة فيؤمن مؤمنكم، وبين أن يكلكم إلى ما اخترتم لأنفسكم فتضلوا عن باب الرحمة ولا يؤمن مؤمنكم، فاخترت باب الرحمة ويؤمن مؤمنكم، وأخبرني إن أعطاكم ذلك ثم كفرتم يعذبكم عذاباً لا يعذبه أحداً من العالمين»</span></p><p id="96.78JZg">فنزلت <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وما منعنا أن نرسل بالآيات إلا ان كذب بها الأولون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/17/59">[ الإِسراء: 59]</a> حتى قرأ ثلاث آيات. ونزلت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولو أن قرآناً سيرت به الجبال...</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية.</span></p><p id="96.QzRA1">وأخرج أبو الشيخ عن قتادة أن هذه الآية <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولو أن قرآناً سيرت به الجبال أو قطعت به الأرض أو كلم به الموتى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مكية.</span></p><p id="96.NVOvw">وأخرج ابن جرير عن مجاهد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولو أن قرآناً سيرت به الجبال</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية. قال: قول كفار قريش لمحمد صلى الله عليه وسلم: سيّر جبالنا تتسع لنا أرضنا فإنها ضيقة، أو قرب لنا الشام فإنا نتجر إليها، أو أخرج لنا آباءنا من القبور نكلمهم.</span></p><p id="96.BNR9O">وأخرج ابن جرير وأبو الشيخ، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- قال: قالوا سير بالقرآن الجبال، قطع بالقرآن الأرض، أخرج به موتانا.</p><p id="96.325km">وأخرج ابن جرير عن الضحاك رضي الله عنه قال: قال كفار مكة لمحمد صلى الله عليه وسلم: <span>«سيّر لنا الجبال كما سخرت لداود، وقطع لنا الأرض كما قطعت لسليمان عليه السلام فاغدُ بها شهراً، ورح بها شهراً، أو كلم لنا الموتى كما كان عيسى عليه السلام يكلمهم. يقول: لم أنزل بهذا كتاباً، ولكن كان شيئاً أُعطيته أنبيائي ورسلي»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.OGO2g">وأخرج ابن أبي شيبة في المصنف وابن المنذر وابن أبي حاتم، عن الشعبي رضي الله عنه قال: قالت قريش لرسول الله صلى الله عليه وسلم: إن كنت نبياً كما تزعم، فباعد عن مكة اخشبيها هذين مسيرة أربعة أيام، أو خمسة أيام، فإنها ضيقة حتى نزرع فيها أو نزعى، وابعث لنا آباءنا من الموتى حتى يكلمونا ويخبرونا إنك نبي، أو احملنا إلى الشام أو إلى اليمن أو إلى الحيرة، حتى نذهب ونجيء في ليلة كما زعمت إنك فعلته. فأنزل الله تعالى <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولو أن قرآناً سيرت به الجبال</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية.</span></p><p id="96.OBqAm">وأخرج إسحاق وابن أبي حاتم، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بل لله الأمر جميعاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا يصنع من ذلك إلا ما يشاء، ولم يكن ليفعل.</span></p><p id="96.OqJ0k">وأخرج أبو عبيد وسعيد بن منصور وابن المنذر، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- أنه كان يقرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أفلم ييأس الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.1Bmxy">وأخرج ابن جرير وابن الأنباري في المصاحف، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- أنه قرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أفلم يتبين الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقيل له: إنها في المصحف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أفلم ييأس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقال: أظن الكاتب كتبها وهو ناعس.</span></p><p id="96.38N36">وأخرج ابن جرير عن علي رضي الله عنه أنه كان يقرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أفلم يتبين الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.oXGVw">وأخرج ابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أفلم ييأس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول: يعلم.</span></p><p id="96.ZZog6">وأخرج الطستي عن ابن عباس- رضي الله عنهما- أن نافع بن الأزرق سأله عن قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أفلم ييأس الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أفلم يعلم، بلغة بني مالك. قال: وهل تعرف العرب ذلك؟ قال: نعم. أما سمعت مالك بن عوف يقول:</span></p><p/><center><span class="manzoma">لقد يئس الأقوام أني أنا ابنه ** وإن كنت عن أرض العشيرة نائيا<br/></span></center><p/><p id="96.kqAvg">وأخرج ابن الأنباري، عن أبي صالح رضي الله عنه قال: في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أفلم ييأس الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أفلم يعلم، بلغة هوازن، وأنشد قول مالك بن عوف النضري:</span></p><p/><center><span class="manzoma">أقول لهم بالشعب إذ ييئسونني ** ألم تعلموا أني ابن فارس زهدم<br/></span></center><p/><p id="96.EKLkD">وأخرج ابن جرير وأبو الشيخ، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أفلم ييأس الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أفلم يعلم الذين آمنوا؟.</span></p><p id="96.DlMrN">وأخرج أبو الشيخ عن قتادة رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أفلم ييأس الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أفلم يعرف الذين آمنوا.</span></p><p id="96.E63ao">وأخرج أبو الشيخ عن ابن زيد رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أفلم ييأس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أفلم يعلم. ومن الناس من يقرؤها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أفلم يتبين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وإنما هو كالاستنقاء، أفلم يعقلوا ليعلموا أن الله يفعل ذلك؟ لم ييأسوا من ذلك وهم يعلمون أن الله تعالى لو شاء فعل ذلك.</span></p><p id="96.JKN10">وأخرج ابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن أبي العالية رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أفلم ييأس الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: يئس الذين آمنوا أن يهدوا، ولو شاء الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لهدى الناس جميعاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.a9Wq2">وأخرج الفريابي وابن جرير وابن مردويه من طريق عكرمة رضي الله عنه عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تصيبهم بما صنعوا قارعة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: السرايا.</span></p><p id="96.d73Wz">وأخرج الطيالسي وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ وابن مردويه والبيهقي في الدلائل من طريق سعيد بن جبير رضي الله عنه- عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولا يزال الذين كفروا تصيبهم بما صنعوا قارعة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: سرية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أو تحل قريباً من دارهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أنت يا محمد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حتى يأتي وعد الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال فتح مكة.</span></p><p id="96.3w4xN">وأخرج ابن مردويه عن أبي سعيد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تصيبهم بما صنعوا قارعة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: سرية من سرايا رسول الله صلى الله عليه وسلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أو تحل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يا محمد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قريباً من دارهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.6OEdp">وأخرج ابن شيبة وابن جرير وابن المنذر وأبو الشيخ والبيهقي في الدلائل، عن مجاهد رضي الله عنه قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">القارعة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>السرايا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أو تحل قريباً من دارهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الحديبية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حتى يأتي وعد الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: فتح مكة.</span></p><p id="96.pDkQ0">وأخرج ابن جرير عن عكرمة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولا يزال الذين كفروا...</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية.</span></p><p id="96.wMBqo">قال: نزلت بالمدينة في سرايا النبي صلى الله عليه وسلم. <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أو تحل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أنت يا محمد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قريباً من دارهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.10RJm">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر وابن أبي حاتم من طريق عكرمة، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تصيبهم بما صنعوا قارعة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: نكبة.</span></p><p id="96.WXxp7">وأخرج ابن جرير وابن مردويه من طريق العوفي، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تصيبهم بما صنعوا قارعة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: عذاب من السماء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أو تحل قريباً من دارهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني، نزول رسول الله صلى الله عليه وسلم بهم وقتاله إياهم.</span></p><p id="96.47pl1">وأخرج ابن جرير عن الحسن رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أو تحل قريباً من دارهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أو تحل القارعة قريباً من دارهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حتى يأتي وعد الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: يوم القيامة.</span></p><p id="96.ZBEGn">أما قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولقد استهزئ برسل من قبلك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.xPpg3">وأخرج أبو الشيخ وابن مردويه، عن ابن عمر- رضي الله عنهما- قال: <span>«كان رجل خلف النبي صلى الله عليه وسلم يحاكيه ويلمطه، فرآه النبي صلى الله عليه وسلم فقال: كذلك فكن. فرجع إلى أهله فلبث به مغشياً شهراً، ثم أفاق حين أفاق وهو كما حاكى رسول الله صلى الله عليه وسلم»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.dRwvg">وأخرج ابن جرير وابن مردويه، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أفمن هو قائم على كل نفس بما كسبت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: يعني بذلك نفسه.</span></p><p id="96.pBXae">وأخرج ابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن عطاء رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أفمن هو قائم على كل نفس بما كسبت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الله تعالى، قائم بالقسط والعدل.</span></p><p id="96.N2jRv">وأخرج ابن جرير عن قتادة رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أفمن هو قائم على كل نفس بما كسبت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ذلكم ربكم تبارك وتعالى قائم على بني آدم بأرزاقهم وآجالهم.</span></p><p id="96.WPAln">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن الضحاك رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أفمن هو قائم على كل نفس بما كسبت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الله عز وجل، القائم على كل نفس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بما كسبت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على رزقها وعلى علمها. وفي لفظ: قائم على كل بر وفاجر، يرزقهم ويكلؤهم ثم يشرك به منهم من أشرك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وجعلوا لله شركاء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول: آلهة معه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل سموهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ولو سموا آلهة لكذبوا وقالوا في ذلك غير الحق؛ لأن الله تعالى واحد لا شريك له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أم تنبئونه بما لا يعلم في الأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول: لا يعلم الله تعالى في الأرض إلهاً غيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أم بظاهر من القول</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول: أم بباطل من القول وكذب.</span></p><p id="96.wp41a">وأخرج ابن جرير وأبو الشيخ، عن ابن جريج رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أفمن هو قائم على كل نفس بما كسبت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني بذلك نفسه، يقول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قائم على كل نفس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على كل بر وفاجر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بما كسبت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وعلى رزقهم، وعلى طعامهم، فأنا على ذلك وهم عبيدي، ثم جعلوا لي شركاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل سموهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ولو سموهم كذبوا في ذلك لا يعلم الله تعالى من إله غير الله، فذلك قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أم تنبئونه بما لا يعلم في الأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.B8x0R">وأخرج أبو الشيخ عن ربيعة الجرشي رضي الله عنه أنه قام في الناس يوماً، فقال: اتقوا الله في السرائر وما ترخى عليه الستور... ما بال أحدكم ينزع عن الخطيئة للنبطي يمر به، والأمة من إمائه، والله تعالى يقول <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أفمن هو قائم على كل نفس بما كسبت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ويحكم فأجلوا مقام الله سبحانه وتعالى: ما يؤمن أحدكم أن يمسخه قرداً أو خنزيراً بمعصيته إياه، فإذا هو خزي في الدنيا وعقوبة في الآخرة. فقال رجل من القوم: والله الذي لا إله إلا هو، ليكونن ذاك يا ربيعة، فنظر القوم من الحالف فإذا هو عبد الرحمن بن غنم.</span></p><p id="96.wLjJm">وأخرج ابن أبي شيبة وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن مجاهد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أم بظاهر من القول</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: بظن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بل زين للذين كفروا مكرهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: قولهم.</span></p><p id="96.14DwK">وأخرج ابن جرير وأبو الشيخ، عن قتادة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أم بظاهر من القول</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الظاهر من القول، هو الباطل.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-13-35" data-v="13:35">مَثَلُ الْجَنَّةِ الَّتِي وُعِدَ الْمُتَّقُونَ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ أُكُلُهَا دَائِمٌ وَظِلُّهَا تِلْكَ عُقْبَى الَّذِينَ اتَّقَوْا وَعُقْبَى الْكَافِرِينَ النَّارُ</span><a class="vn" href="/quran/13/35" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.EjVOe">أخرج ابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن عكرمة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مثل الجنة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: نعت الجنة، ليس للجنة مثل.</span></p><p id="96.G2eyW">وأخرج ابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن إبراهيم التيمي رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أكلها دائم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: لذتها دائمة في أفواههم.</span></p><p id="96.ONKP8">وأخرج ابن المنذر وأبو الشيخ، عن خارجة بن مصعب رضي الله عنه قال: كفرت الجهمية بآيات من القرآن، قالوا: إن الجنة تنفد، ومن قال تنفد فقد كفر بالقرآن. قال الله تعالى <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن هذا لرزقنا ما له من نفاد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/38/54">[ ص: 54]</a> وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا مقطوعة ولا ممنوعة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/56/33">[ الواقعة: 33]</a> فمن قال إنها تنقطع فقد كفر. وقال عطاء غير مجذوذ، فمن قال إنها تنقطع فقد كفر. وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أكلها دائم وظلها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فمن قال إنها لا تدوم، فقد كفر.</span></p><p id="96.Gj2LP">وأخرج ابن المنذر وابو الشيخ، عن مالك بن أنس رضي الله عنه قال: ما من شيء من ثنار الدنيا أشبه بثمار الجنة من الموز، لأنك لا تطلبه في صيف ولا شتاء إلا وجدته. قال الله تعالى <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أكلها دائم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:36-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-13-36" data-v="13:36">وَالَّذِينَ آَتَيْنَاهُمُ الْكِتَابَ يَفْرَحُونَ بِمَا أُنْزِلَ إِلَيْكَ وَمِنَ الْأَحْزَابِ مَنْ يُنْكِرُ بَعْضَهُ قُلْ إِنَّمَا أُمِرْتُ أَنْ أَعْبُدَ اللَّهَ وَلَا أُشْرِكَ بِهِ إِلَيْهِ أَدْعُو وَإِلَيْهِ مَآَبِ</span><a class="vn" href="/quran/13/36" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" id="qr-aldorr-13-37" data-v="13:37">وَكَذَلِكَ أَنْزَلْنَاهُ حُكْمًا عَرَبِيًّا وَلَئِنِ اتَّبَعْتَ أَهْوَاءَهُمْ بَعْدَمَا جَاءَكَ مِنَ الْعِلْمِ مَا لَكَ مِنَ اللَّهِ مِنْ وَلِيٍّ وَلَا وَاقٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/37" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" id="qr-aldorr-13-38" data-v="13:38">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا رُسُلًا مِنْ قَبْلِكَ وَجَعَلْنَا لَهُمْ أَزْوَاجًا وَذُرِّيَّةً وَمَا كَانَ لِرَسُولٍ أَنْ يَأْتِيَ بِآَيَةٍ إِلَّا بِإِذْنِ اللَّهِ لِكُلِّ أَجَلٍ كِتَابٌ</span><a class="vn" href="/quran/13/38" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" id="qr-aldorr-13-39" data-v="13:39">يَمْحُوا اللَّهُ مَا يَشَاءُ وَيُثْبِتُ وَعِنْدَهُ أُمُّ الْكِتَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/39" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" id="qr-aldorr-13-40" data-v="13:40">وَإِنْ مَا نُرِيَنَّكَ بَعْضَ الَّذِي نَعِدُهُمْ أَوْ نَتَوَفَّيَنَّكَ فَإِنَّمَا عَلَيْكَ الْبَلَاغُ وَعَلَيْنَا الْحِسَابُ</span><a class="vn" href="/quran/13/40" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.EgoKV">أخرج ابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ، عن قتادة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذين آتيناهم الكتاب يفرحون بما أنزل إليك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أولئك أصحاب محمد صلى الله عليه وسلم، فرحوا بكتاب الله وبرسوله صلى الله عليه وسلم، وصدقوا به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومن الأحزاب من ينكر بعضه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني اليهود والنصارى والمجوس.</span></p><p id="96.1jo8A">وأخرج ابن جرير وأبو الشيخ عن ابن زيد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذين آتيناهم الكتاب يفرحون بما أنزل إليك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هذا من آمن برسول الله صلى الله عليه وسلم من أهل الكتاب، يفرحون بذلك. وقرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومنهم من يؤمن به ومنهم من لا يؤمن به</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/10/40">[ يونس: 40]</a></span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومن الأحزاب من ينكر بعضه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الأحزاب، الأمم اليهود والنصارى والمجوس، منهم من آمن به، ومنهم من أنكره.</span></p><p id="96.q53vg">وأخرج ابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم، عن مجاهد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومن الأحزاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: من أهل الكتاب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">من ينكر بعضه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: بعض القرآن.</span></p><p id="96.kBzw3">وأخرج عبد الرزاق وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ؛ عن قتادة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وإليه مآب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: إليه مصير كل عبد.</span></p><p id="96.0Ww8Y">وأخرج أبو الشيخ عن الضحاك رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ما لك من الله من ولي ولا واق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: من أحد يمنعك من عذاب الله تعالى.</span></p><p id="96.J9bj5">وأخرج ابن ماجة وابن المنذر وابن أبي حاتم والطبراني وأبو الشيخ وابن مردويه من طريق قتادة، عن الحسن، عن سمرة قال: نهى رسول الله صلى الله عليه وسلم عن التبتل، وقرأ قتادة رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولقد أرسلنا رسلاً من قبلك وجعلنا لهم أزواجاً وذرية</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.7MK05">وأخرج ابن أبي حاتم وابن مردويه، عن سعد بن هشام قال: دخلت على عائشة- رضي الله عنها- فقلت: إني أريد أن أتبتل. قالت: لا تفعل، أما سمعت الله يقول <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولقد أرسلنا رسلاً من قبلك وجعلنا لهم أزواجاً وذرية</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.gqrlZ">وأخرج ابن أبي شيبة وأحمد والترمذي، عن أبي أيوب رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«أربع من سنن المرسلين: التعطر والنكاح والسواك والختان»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.oyWEw">وأخرجه عبد الرزاق في المصنف بلفظ <span>«الختان والسواك والتعطر والنكاح من سنتي»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.Z9nW8">وأخرج ابن جرير وأبو الشيخ، عن الضحاك رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لكل أجل كتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول: لكل كتاب ينزل من السماء أجل فيمحو الله من ذلك ما يشاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويثبت وعنده أم الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.dRQG1">وأخرج ابن شيبة وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم، عن مجاهد- رضي الله عنه-.</p><p id="96.E35Nq">قال: قالت قريش حين أنزل <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وما كان لرسول أن يأتي بآية إلا بإذن الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ما نراك يا محمد تملك من شيء ولقد فرغ من الأمر. فأنزلت هذه الآية تخويفاً لهم ووعيداً لهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يمحو الله ما يشاء ويثبت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إنا إن شئنا أحدثنا له من أمرنا ما شئنا، ويحدث الله تعالى في كل رمضان فيمحو الله ما يشاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويثبت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من أرزاق الناس ومصائبهم، وما يعطيهم وما يقسم لهم.</span></p><p id="96.JjR0l">وأخرج عبد الرزاق والفريابي وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم والبيهقي في الشعب، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يمحو الله ما يشاء ويثبت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ينزل الله تعالى في كل شهر رمضان إلى سماء الدنيا، يدبر أمر السنة إلى السنة في ليلة القدر، فيمحو ما يشاء، إلا الشقوة والسعادة، والحياة والممات.</span></p><p id="96.Ejmy6">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يمحو الله ما يشاء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هو الرجل، يعمل الزمان بطاعة الله، ثم يعود لمعصية الله فيموت على ضلاله، فهو الذي يمحو والذي يثبت، الرجل يعمل بمعصية الله تعالى وقد سبق له خير حتى يموت وهو في طاعة الله سبحانه وتعالى.</span></p><p id="96.VxnPZ">وأخرج ابن جرير ومحمد بن نصر وابن المنذر وابن أبي حاتم والحاكم وصححه عن ابن عباس- رضي الله عنهما- <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يمحو الله ما يشاء ويثبت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: من أحد الكتابين هما كتابان يمحو الله ما يشاء من أحدهما ويثبت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وعنده أم الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي جملة الكتاب.</span></p><p id="96.4Drzy">وأخرج ابن جرير عن ابن عباس- رضي الله عنهما- قال: إن لله لوحاً محفوظاً مسيرة خمسمائة عام من درة بيضاء، له دفتان من ياقوت، والدفتان لوحان لله كل يوم ثلاث وستون لحظة يمحو ما يشاء <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويثبت وعنده أم الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.aOwZn">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم وابن مردويه والطبراني، عن أبي الدرداء رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«إن الله تعالى ينزل في ثلاث ساعات يبقين من الليل فينسخ الذكر في الساعة الأولى منها، ينظر في الذكر الذي لا ينظر فيه أحد غيره، فيمحو ما يشاء ويثبت. ثم ينزل في الساعة الثانية إلى جنة عدن، وهي داره التي لم ترها عين ولم تخطر على قلب بشر، لا يسكنها من بني آدم غير ثلاثة: النبيين والصديقين والشهداء، ثم يقول: طوبى لمن نزلك. ثم ينزل في الساعة الثالثة إلى السماء الدنيا بروحه وملائكته، فتنتفض، فيقول: قومي بعزتي، ثم يطلع إلى عباده فيقول: هل من مستغفر فأغفر له؟ هل من داع فأجيبه؟ حتى يصلي الفجر، وذلك قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن قرآن الفجر كان مشهوداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/17/78">[ الإِسراء: 78]</a> يقول: يشهده الله وملائكة الليل والنهار»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.q6Xrw">وأخرج الطبراني في الأوسط وابن مردويه بسند ضعيف، عن ابن عمر- رضي الله عنهما- سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: <span>«</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يمحو الله ما يشاء ويثبت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلا الشقوة والسعادة، والحياة والموت»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.1jzK5">وأخرج ابن سعد وابن جرير وابن مردويه، عن الكلبي رضي الله عنه في الآية قال: <span>«يمحو من الرزق ويزيد فيه، ويمحو من الأجل ويزيد فيه»</span><span class="orphaned-text">. فقيل له: من حدثك بهذا؟ قال: أبو صالح عن جابر بن عبد الله بن رباب الأنصاري، عن النبي صلى الله عليه وسلم.</span></p><p id="96.Jvzwp">وأخرج ابن مردويه عن ابن عباس- رضي الله عنهما- أن النبي صلى الله عليه وسلم سئل عن قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يمحو الله ما يشاء ويثبت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال:</span><span>«ذلك كل ليلة القدر، يرفع ويخفض ويرزق، غير الحياة والموت والشقاوة والسعاة، فإن ذلك لا يزول»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.4ylK4">وأخرج ابن مردويه وابن عساكر، عن علي رضي الله عنه أنه سأل رسول الله صلى الله عليه وسلم عن هذه الآية فقال له <span>«لأقرن عينيك بتفسيرها، ولأقرن عين أمتي بعدي بتفسيرها، الصدقة على وجهها، وبر الوالدين، واصطناع المعروف؛ يحول الشقاء سعادة ويزيد في العمر ويقي مصارع السوء»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.9VJyk">وأخرج الحاكم وصححه عن ابن عباس- رضي الله عنهما- قال: لا ينفع الحذر من القدر، ولكن الله يمحو بالدعاء ما يشاء من القدر.</p><p id="96.Qydwg">وأخرج ابن جرير عن قيس بن عباد رضي الله عنه قال: العاشر من رجب، هو يوم يمحو الله فيه ما يشاء.</p><p id="96.w0NYV">وأخرج ابن المنذر وابن أبي حاتم والبيهقي في الشعب، عن قيس بن عباد رضي الله عنه قال: لله أمر في كل ليلة العاشر من أشهر الحرام، أما العشر من الأضحى، فيوم النحر. وأما العشر من المحرم، فيوم عاشوراء. وأما العشر من رجب، ففيه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يمحو الله ما يشاء ويثبت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ونسيت ما قال في ذي القعدة.</span></p><p id="96.K9e0Y">وأخرج عبد بن حميد وابن جرير وابن المنذر، عن عمر بن الخطاب رضي الله عنه أنه قال وهو يطوف بالبيت: اللهم إن كنت كتبت علي شقاوة أو ذنباً فامحه، فإنك تمحو ما تشاء وتثبت، وعندك أم الكتاب فاجعله سعادة ومغفرة.</p><p id="96.OeXbz">وأخرج ابن أبي شيبة في المصنف وابن أبي الدنيا في الدعاء، عن ابن مسعود رضي الله عنه قال: ما دعا عبد قط بهذه الدعوات، إلا وسع الله له في معيشته؛ يا ذا المن ولا يمن عليه، يا ذا الجلال والإِكرام، يا ذا الطول، لا إله إلا أنت ظهر اللاجين وجار المستجيرين ومأمن الخائفين، إن كنت كتبتني عندم في أم الكتاب شقياً فامح عني اسم الشقاء، وأثبتني عندك سعيداً، وإن كنت كتبتني عندك في أم الكتاب محروماً مقتراً عليّ رزقي، فامح حرماني ويسر رزقي وأثبتني عندك سعيداً موفقاً للخير، فإنك تقول في كتابك الذي أنزلت <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يمحو الله ما يشاء ويثبت وعنده أم الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.0XQDP">وأخرج ابن مردويه والبيهقي في شعب الإِيمان عن السائب بن ملجان من أهل الشام- وكان قد أدرك الصحابة رضي الله عنهم- قال: لما دخل عمر رضي الله عنه الشام، حمد الله وأثنى عليه ووعظ وذكر وأمر بالمعروف ونهى عن المنكر، ثم قال: إن رسول الله صلى الله عليه وسلم قام فينا خطيباً كقيامي فيكم، فأمر بتقوى الله وصلة الرحم وصلاح ذات البين، وقال: <span>«عليكم بالجماعة، فإن يد الله على الجماعة وإن الشيطان مع الواحد، وهو من الاثنين أبعد. لا يخلونّ رجل بامرأة، فإن الشيطان ثالثهما، ومن ساءته سيئته وسرته حسنته، فهو أمارة المسلم المؤمن، وأمارة المنافق الذي لا تسوءه سيئته ولا تسره حسنته، إن عمل خيراً لم يرج من الله في ذلك ثواباً؛ وإن عمل شراً لم يخف من الله في ذلك الشر عقوبة، وأجملوا في طلب الدنيا فإن الله قد تكفل بأرزاقكم، وكلّ سيتم له عمله الذي كان عاملاً، استعينوا الله على أعمالكم، فإنه يمحو ما يشاء ويثبت وعنده أم الكتاب»</span><span class="orphaned-text">صلى الله على نبينا محمد وآله وعليه السلام ورحمة الله، السلام عليكم. قال البيهقي- رضي الله عنه-: هذه خطبة عمر بن الخطاب رضي الله عنه على أهل الشام، أثرها عن رسول الله صلى الله عليه وسلم.</span></p><p id="96.4kwOD">وأخرج ابن مردويه والديلمي، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- قال: كان أبو رومي من شر أهل زمانه، وكان لا يدع شيئاً من المحارم إلا ارتكبه. وكان النبي صلى الله عليه وسلم يقول: <span>«لئن رأيت أبا رومي في بعض أزقة المدينة، لأضربن عنقه»</span><span class="orphaned-text">؛ وإن بعض أصحاب النبي صلى الله عليه وسلم، أتاه ضيف له فقال لامرأته: اذهبي إلى أبي رومي فخذي لنا منه بدرهم طعاماً حتى ييسره الله تعالى. فقالت له: إنك لتبعثني إلى أبي رومي وهو من أفسق أهل المدينة؟!.. فقال: اذهبي، فليس عليك منه بأس إن شاء الله تعالى. فانطلقت إليه فضربت عليه الباب، فقال: من هذا؟ قالت: فلانة. قال: ما كنت لنا بزوّارة، ففتح لها الباب فأخذها بكلام رفث ومدّ يده إليها، فأخذها رعدة شديدة. فقال لها: ما شأنك؟ قالت إن هذا عمل ما عملته قط. قال أبو رومي: ثكلت أبا رومي أمه، هذا عمل عمله منذ هو صغير لا تأخذه رعدة ولا يبالي، على أبي رومي عهد الله، إن عاد لشيء من هذا أبداً، فلما أصبح، غدا على النبي صلى الله عليه وسلم فقال:</span><span>«مرحباً بأبي رومي، وأخذ يوسع له المكان، وقال له يا أبا رومي، ما عملت البارحة؟ فقال: ما عسى أن أعمل يا نبي الله؟ أنا شر أهل الأرض. فقال النبي صلى الله عليه وسلم: إن الله قد حوّل مكتبك إلى الجنة»</span><span class="orphaned-text">فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يمحو الله ما يشاء ويثبت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.6xe7L">وأخرج يعقوب بن سفيان وأبو نعيم، عن ابن عباس رضي الله عنهما قال: كان أبو رومي من شر أهل زمانه، وكان لا يدع شيئاً من المحارم إلا ارتكبه، فلما غدا على النبي صلى الله عليه وسلم، فلما رآه النبي صلى الله عليه وسلم من بعيد قال: <span>«مرحباً بأبي رومي، وأخذ يوسع له المكان، فقال: يا أبا رومي، ما عملت البارحة؟ قال: ما عسى أن أعمل يا نبي الله؟ أنا شر أهل الأرض، فقال له النبي صلى الله عليه وسلم: إن الله قد حول مكتبك إلى الجنة، فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يمحو الله ما يشاء ويثبت وعنده أم الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.NVOvw">وأخرج ابن جرير عن مجاهد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يمحو الله ما يشاء ويثبت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: إن الله ينزل كل شيء يكون في السنة في ليلة القدر، فيمحو ما يشاء من الآجال والأرزاق والمقادير، إلا الشقاء والسعادة، فإنهما ثابتان.</span></p><p id="96.lMLEg">وأخرج ابن جرير عن منصور رضي الله عنه قال: سألت مجاهداً رضي الله عنه فقلت: أرأيت دعاء أحدنا يقول: اللهم إن كان اسمي في السعداء فأثبته فيهم، وإن كان في الأشقياء فامحه منهم، واجعله في السعداء؟.... فقال: حسن. ثم لقيته بعد ذلك بحول أو أكثر من ذلك، فسألته عن ذلك فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">انا أنزلناه في ليلة مباركة إنا كنا منذرين فيها يفرق كل أمر حكيم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[ الدخان: 3 و4] قال: يعني في ليلة القدر، ما يكون في السنة من رزق أو مصيبة، ثم يقدم ما يشاء ويؤخر ما يشاء. فأما كتاب الشقاء والسعادة، فهو ثابت لا يغير.</span></p><p id="96.n0mzG">وأخرج ابن جرير وابن المنذر، عن مجاهد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يمحو الله ما يشاء ويثبت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: إلا الحياة والموت، والشقاء والسعادة، فإنهما لا يتغيران.</span></p><p id="96.4NDmV">وأخرج ابن جرير، عن شقيق بن أبي وائل قال: كان مما يكثر أن يدعو بهؤلاء الدعوات: اللهم إن كنت كتبتنا أشقياء، فامحنا واكتبنا سعداء؛ وإن كنت كتبتنا سعداء فأثبتنا، فإنك تمحو ما تشاء وتثبت، وعندك أم الكتاب.</p><p id="96.wDOdk">وأخرج ابن جرير وابن المنذر والطبراني، عن ابن مسعود رضي الله عنه أنه كان يقول: اللهم إن كنت كتبتني في السعداء، فأثبتني في السعداء؛ وإن كنت كتبتني في الأشقياء، فامحني من الأشقياء وأثبتني في السعداء، فإنك تمحو ما تشاء وتثبت وعندك أم الكتاب.</p><p id="96.WEyxQ">وأخرج ابن جرير عن كعب رضي الله عنه أنه قال لعمر رضي الله عنه يا أمير المؤمنين، لولا آية في كتاب الله، لأنبأتك بما هو كائن إلى يوم القيامة.</p><p id="96.oQxEJ">قال: وما هي؟ قال: قول الله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يمحو الله ما يشاء ويثبت وعنده أم الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.WoApy">وأخرج ابن جرير عن الضحاك رضي الله عنه في الآية، قال: يقول انسخ ما شئت واصنع في الآجال ما شئت، وإن شئت زدت فيها وإن شئت نقصت <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وعنده أم الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: جملة الكتاب وعلمه، يعني بذلك ما ينسخ منه وما يثبت.</span></p><p id="96.aZX09">وأخرج ابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم والبيهقي في المدخل، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يمحو الله ما يشاء ويثبت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: يبدل الله ما يشاء من القرآن فينسخه، ويثبت ما يشاء فلا يبدله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وعنده أم الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول: وجملة ذلك عنده في أم الكتاب الناسخ والمنسوخ، وما يبدل وما يثبت، كل ذلك في كتاب الله تعالى.</span></p><p id="96.AeqKD">وأخرج ابن جرير عن قتادة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يمحو الله ما يشاء ويثبت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هي مثل قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ما ننسخ من آية أو ننسها نأت بخير منها أو مثلها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[ البقرة: 106] وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وعنده أم الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي جملة الكتاب وأصله.</span></p><p id="96.rV8P2">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم، عن ابن زيد في الآية قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يمحو الله ما يشاء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مما ينزل على الأنبياء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويثبت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ما يشاء مما ينزل على الأنبياء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وعنده أم الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا يغير ولا يبدل.</span></p><p id="96.V5D37">وأخرج ابن جرير عن ابن جريج رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يمحو الله ما يشاء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ينسخ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وعنده أم الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الذكر.</span></p><p id="96.a38Mm">وأخرج ابن أبي شيبة وابن المنذر وابن أبي حاتم، عن عكرمة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يمحو الله ما يشاء ويثبت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: يمحو الله الآية بالآية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وعنده أم الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أصل الكتاب.</span></p><p id="96.9PRQ7">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم، عن الحسن رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لكل أجل كتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أجل بني آدم في كتاب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يمحو الله ما يشاء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: من جاء أجله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويثبت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: من لم يجيء أجله بعد، فهو يجري إلى أجله.</span></p><p id="96.bPkqg">وأخرج ابن أبي شيبة وابن المنذر وابن أبي حاتم، عن الحسن رضي الله عنه في الآية قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يمحو الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>رزق هذا الميت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويثبت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>رزق هذا المخلوق الحي.</span></p><p id="96.azedn">وأخرج ابن جرير عن سعيد بن جبير رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يمحو الله ما يشاء ويثبت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: يثبت في البطن الشقاء والسعادة، وكل شيء هو كائن، فيقدم منه ما يشاء ويؤخر ما يشاء.</span></p><p id="96.zRZmv">وأخرج الحاكم عن أبي الدرداء رضي الله عنه أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يمحو الله ما يشاء ويثبت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مخففة.</span></p><p id="96.8PgyM">وأخرج ابن جرير عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وعنده أم الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الذكر.</span></p><p id="96.doeYd">وأخرج ابن المنذر عن مجاهد رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عنده أم الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الذكر.</span></p><p id="96.J745E">وأخرج عبد الرزاق وابن جرير، عن سيار عن ابن عباس- رضي الله عنهما- أنه سأل كعباً رضي الله عنه عن أم الكتاب، فقال: علم الله ما هو خالق وما خلقه عاملون. فقال لعلمه: كن كتاباً. فكان كتاباً.</p><p id="96.zmLoe">وأخرج ابن أبي حاتم عن السدي رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وعنده أم الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول: عنده الذي لا يبدل.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:41-42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-13-41" data-v="13:41">أَوَلَمْ يَرَوْا أَنَّا نَأْتِي الْأَرْضَ نَنْقُصُهَا مِنْ أَطْرَافِهَا وَاللَّهُ يَحْكُمُ لَا مُعَقِّبَ لِحُكْمِهِ وَهُوَ سَرِيعُ الْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/41" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" id="qr-aldorr-13-42" data-v="13:42">وَقَدْ مَكَرَ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ فَلِلَّهِ الْمَكْرُ جَمِيعًا يَعْلَمُ مَا تَكْسِبُ كُلُّ نَفْسٍ وَسَيَعْلَمُ الْكُفَّارُ لِمَنْ عُقْبَى الدَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/13/42" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.OE6yk">أخرج ابن مردويه عن أبي هريرة رضي الله عنه قال: <span>«قال رسول الله صلى الله عليه وسلم في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ننقصها من أطرافها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ذهاب العلماء»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.AJ7rK">وأخرج عبد الرزاق وابن أبي شيبة ونعيم بن حماد في الفتن، وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم والحاكم وصححه، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ننقصها من أطرافها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: موت علمائها وفقهائها وذهاب خيار أهلها.</span></p><p id="96.ve6GV">وأخرج ابن أبي شيبة وابن جرير، عن مجاهد- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ننقصها من أطرافها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: موت علمائها وفقهائها وذهاب خيار أهلها.</span></p><p id="96.ve6GV">وأخرج ابن أبي شيبة وابن جرير عن مجاهد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ننقصها من أطرافها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: موت العلماء.</span></p><p id="96.MeoV1">وأخرج عبد الرزاق وعبد بن حميد وابن جرير وابن أبي حاتم، عن قتادة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أو لم يروا أنا نأتي الأرض ننقصها من أطرافها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: كان عكرمة يقول: هو قبض الناس. وكان الحسن يقول: هو ظهور المسلمين على المشركين.</span></p><p id="96.8PgyM">وأخرج ابن جرير عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أو لم يروا أنا نأتي الأرض ننقصها من أطرافها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أو لم يروا أنا نفتح لمحمد صلى الله عليه وسلم الأرض بعد الأرض.</span></p><p id="96.dRwvg">وأخرج ابن جرير وابن مردويه، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أو لم يروا أنا نأتي الأرض ننقصها من أطرافها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني بذلك ما فتح الله على محمد صلى الله عليه وسلم، فذلك نقصانها.</span></p><p id="96.eVAqm">وأخرج سعيد بن منصور وابن أبي شيبة وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم، عن الضحاك رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أو لم يروا أنا نأتي الأرض ننقصها من أطرافها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: يعني أن نبي الله صلى الله عليه وسلم، كان ينتقص له ما حوله من الأرضين، فينظرون إلى ذلك فلا يعتبرون، وقال الله في سورة الأنبياء عليهم السلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ننقصها من أطرافها أفهم الغالبون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/21/44">[ الأنبياء: 44]</a> قال: بل نبي الله صلى الله عليه وسلم وأصحابه هم الغالبون.</span></p><p id="96.09XzN">وأخرج ابن أبي شيبة وابن المنذر، عن عطية رضي الله عنه في الآية قال: نقصها الله من المشركين للمسلمين.</p><p id="96.WdBEA">وأخرج ابن أبي حاتم عن السدي رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ننقصها من أطرافها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: نفتحها لك من أطرافها.</span></p><p id="96.5DGgz">وأخرج عبد بن حميد، عن الضحاك- رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أو لم يروا أنا نأتي الأرض ننقصها من أطرافها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أو لم يروا أنا نفتح لمحمد صلى الله عليه وسلم أرضاً بعد أرض؟</span></p><p id="96.ydRwy">وأخرج ابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ننقصها من أطرافها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول: نقصان أهلها وبركتها.</span></p><p id="96.AJozr">وأخرج ابن المنذر عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في الآية قال: إنما تنقص الأنفس والثمرات، وأما الأرض فلا تنقص.</p><p id="96.n7BMa">وأخرج ابن أبي شيبة وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم، عن الشعبي رضي الله عنه في الآية قال: لو كانت الأرض تنقص، لضاق عليك حشك، ولكن، تنقص الأنفس والثمرات.</p><p id="96.274Ll">وأخرج ابن جرير عن عكرمة رضي الله عنه في الآية قال: هو الموت. لو كانت الأرض تنقص، لم تجد مكاناً تجلس فيه.</p><p id="96.ydRwy">وأخرج ابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أو لم يروا أنا نأتي الأرض ننقصها من أطرافها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أو لم يروا إلى القرية تخرب حتى يكون العمران في ناحية منها؟</span></p><p id="96.n0mzG">وأخرج ابن جرير وابن المنذر عن مجاهد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ننقصها من أطرافها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: خرابها.</span></p><p id="96.Mw2pJ">وأخرج سعيد بن منصور وابن المنذر، عن أبي مالك رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ننقصها من أطرافها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: القرية تخرب ناحية منها.</span></p><p id="96.E4d0m">وأخرج ابن أبي حاتم، عن ابن زيد رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والله يحكم لا معقب لحكمه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ليس أحد يتعقب حكمه فيرده، كما يتعقب أهل الدنيا بعضهم حكم بعض فيرده.</span></p><p id="96.ZBEGn">أما قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فلله المكر جميعاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.0mzKr">وأخرج ابن مردويه، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- قال: كان النبي صلى الله عليه وسلم يدعو بهذا الدعاء: <span>«رب أعني ولا تعن عليّ، وانصرني ولا تنصر عليّ، وامكر لي ولا تمكر عليّ، واهدني ويسر الهدى إليّ، وانصرني على من بغى عليّ»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-13-43" data-v="13:43">وَيَقُولُ الَّذِينَ كَفَرُوا لَسْتَ مُرْسَلًا قُلْ كَفَى بِاللَّهِ شَهِيدًا بَيْنِي وَبَيْنَكُمْ وَمَنْ عِنْدَهُ عِلْمُ الْكِتَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/43" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.g3B4b">أخرج ابن مردويه عن ابن عباس- رضي الله عنهما- قال: قدم على رسول الله صلى الله عليه وسلم أسقف من اليمن، فقال له رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«هل تجدني في الإِنجيل رسولاً؟ قال: لا. فأنزل الله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل كفى بالله شهيداً بيني وبينكم ومن عنده علم الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>»</span><span class="orphaned-text">يقول: عبد الله بن سلام.</span></p><p id="96.Ea7Rv">وأخرج ابن جرير وابن مردويه من طريق عبد الملك بن عمير، أن محمد بن يوسف بن عبد الله بن سلام قال: قال عبد الله بن سلام: قد أنزل الله فيّ في القرآن <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل كفى بالله شهيداً بيني وبينكم ومن عنده علم الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.5zqYy">وأخرج ابن مردويه من طريق عبد الملك بن عمير، عن جندب رضي الله عنه قال: جاء عبد الله بن سلام رضي الله عنه حتى أخذ بعضادتي باب المسجد، ثم قال: أنشدكم بالله، أتعلمون أني أنا الذي أنزلت فيه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومن عنده علم الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قالوا اللهم نعم.</span></p><p id="96.2b9qO">وأخرج ابن مردويه من طريق عبد الرحمن بن زيد بن أسلم، عن أبيه عن عبد الله بن سلام رضي الله عنه أنه لقي الذين أرادوا قتل عثمان رضي الله عنه فناشدهم بالله فيمن تعلمون نزل <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل كفى بالله شهيداً بيني وبينكم ومن عنده علم الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قالوا فيك.</span></p><p id="96.pd9j3">وأخرج ابن سعد وابن أبي شيبة وابن جرير وابن المنذر، عن مجاهد رضي الله عنه أنه كان يقرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومن عنده علم الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هو عبد الله بن سلام.</span></p><p id="96.K60Ag">وأخرج ابن جرير من طريق العوفي، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومن عنده علم الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هم أهل الكتاب من اليهود والنصارى.</span></p><p id="96.18dwL">وأخرج عبد الرزاق وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم، عن قتادة رضي الله عنه في الآية قال: كان من أهل الكتاب قوم يشهدون بالحق ويعرفونه، منهم: عبد الله بن سلام والجارود وتميم الداري وسلمان الفارسي.</p><p id="96.j42Qb">وأخرج أبو يعلى وابن جرير وابن مردويه وابن عدي بسند ضعيف، عن ابن عمر- رضي الله عنهما- أن النبي صلى الله عليه وسلم قرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومن عنده علم الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: من عند الله علم الكتاب.</span></p><p id="96.xdZp9">وأخرج تمام في فوائده وابن مردويه، عن عمر رضي الله عنه أن النبي صلى الله عليه وسلم قرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومن عنده علم الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: من عند الله علم الكتاب.</span></p><p id="96.ZxD2Q">وأخرج أبو عبيد وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم، عن ابن عباس- رضي الله عنهما- أنه كان يقرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومن عنده علم الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول: ومن عند الله علم الكتاب.</span></p><p id="96.NJ84Z">وأخرج سعيد بن منصور وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم والنحاس في ناسخه، عن سعيد بن جبير رضي الله عنه أنه سئل عن قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومن عنده علم الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أهو عبد الله بن سلام- رضي الله عنه؟ قال: وكيف، وهذه السورة مكية؟!</span></p><p id="96.RR50B">وأخرج ابن المنذر عن الشعبي رضي الله عنه قال: ما نزل في عبد الله بن سلام رضي الله عنه شيء من القرآن.</p><p id="96.6rLno">وأخرج ابن أبي حاتم عن سعيد بن جبير رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومن عنده علم الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: جبريل.</span></p><p id="96.7apYq">وأخرج ابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم، عن مجاهد رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومن عنده علم الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هو الله عز وجل.</span></p><p id="96.KZVbp">وأخرج عبد الرزاق وابن المنذر عن الزهري رضي الله عنه قال: كان عمر بن الخطاب رضي الله عنه شديداً على رسول الله صلى الله عليه وسلم، فانطلق يوماً حتى دنا من رسول الله صلى الله عليه وسلم وهو يصلي، فسمعه وهو يقرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وما كنت تتلو من قبله من كتاب ولا تخطه بيمينك إذاً لارتاب المبطلون...</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/29/48">[ العنكبوت: 48]</a> حتى بلغ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الظالمون...</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/29/49">[ العنكبوت: 49]</a> وسمعه وهو يقرأ يقول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذين كفروا لست مرسلاً...</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">علم الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فانتظره حتى سلم، فأسرع في أثره فأسلم.</span></p><p/><p/></div></div></div></div></body></html>