<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الكوثر" id="ch117"><h1 id="96.jDplR">سورة الكوثر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="108:1-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-108-1" data-v="108:1">إِنَّا أَعْطَيْنَاكَ الْكَوْثَرَ</span><a class="vn" href="/quran/108/1" target="_blank" title="سورة الكوثر"></a><span class="v" id="qr-aldorr-108-2" data-v="108:2">فَصَلِّ لِرَبِّكَ وَانْحَرْ</span><a class="vn" href="/quran/108/2" target="_blank" title="سورة الكوثر"></a><span class="v" id="qr-aldorr-108-3" data-v="108:3">إِنَّ شَانِئَكَ هُوَ الْأَبْتَرُ</span><a class="vn" href="/quran/108/3" target="_blank" title="سورة الكوثر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.0dkmr">أخرج ابن مردويه عن ابن عباس قال: نزلت سورة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنا أعطيناك الكوثر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بمكة.</span></p><p id="96.dgvwK">وأخرج ابن مردويه عن ابن الزبير وعائشة مثله.</p><p id="96.5anzE">وأخرج ابن أبي شيبة عن عمرو بن ميمون قال: لما طعن عمر وماج الناس تقدم عبد الرحمن بن عوف فقرأ بأقصر سورتين في القرآن <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنا أعطيناك الكوثر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذا جاء نصر الله والفتح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/110/1">[ النصر: 1]</a> .</span></p><p id="96.1eAx9">وأخرج البيهقي عن ابن شبرمة قال: ليس في القرآن سورة أقل من ثلاث آيات.</p><p id="96.gvEj3">وأخرج الطستي عن ابن عباس أن نافع بن الأزرق قال له: أخبرني عن قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنا أعطيناك الكوثر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: نهر في بطنان الجنة حافتاه قباب الدر والياقوت فيه أزواجه وخدمه. قال: وبأي شيء ذكر ذلك؟ قال: إن رسول الله صلى الله عليه وسلم دخل من باب الصفا وخرج من باب المروة، فاستقبله العاص بن واثل السهمي، فرجع العاص إلى قريش، فقالت له قريش: من استقبلك يا أبا عمرو آنفاً؟ قال: ذلك الأبتر، يريد به النبي صلى الله عليه وسلم، حتى أنزل الله هذه السورة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنا أعطيناك الكوثر فصل لربك وانحر إن شانئك هو الأبتر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني عدوّك العاص بن وائل هو الأبتر من الخير لا أذكر في مكان إلا ذكرت معي يا محمد، فمن ذكرني ولم يذكرك ليس له في الجنة نصيب، قال: وهل تعرف العرب ذلك؟ قال: نعم أما سمعت حسان بن ثابت يقول:</span></p><p/><center><span class="manzoma">وحباه الإِله بالكوثر ** الأكبر فيه النعيم والخيرات<br/></span></center><p/><p id="96.0EA6w">وأخرج ابن أبي شيبة وأحمد ومسلم وأبو داود والنسائي وابن جرير وابن المنذر وابن مردويه والبيهقي في سننه عن أنس بن مالك قال: أغفي رسول الله صلى الله عليه وسلم إغفاءة، فرفع رأسه متبسماً فقال: <span>«إنه نزلت عليّ آنفاً سورة فقرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بسم الله الرحمن الرحيم إنا أعطيناك الكوثر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حتى ختمها، قال: هل تدرون ما الكوثر؟»</span><span class="orphaned-text">قالوا: الله ورسوله أعلم قال:</span><span>«هو نهر أعطانيه ربي في الجنة عليه خير كثير ترده أمتي يوم القيامة، آنيته عدد الكواكب، يختلج العبد منهم فأقول يا رب إنه من أمتي، فيقال: إنك لا تدري ما أحدث بعدك»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.OE59Z">وأخرج مسلم والبيهقي من وجه آخر بلفظ ثم رفع رأسه فقرأ إلى آخر السورة، قال البيهقي والمشهور فيما بين أهل التفاسير والمغازي أن هذه السورة مكية وهذا اللفظ لا يخالفه فيشبه أن يكون أولى.</p><p id="96.pOjyL">وأخرج الطبراني والحاكم وصححه وابن مردويه عن أم سلمة أن النبي صلى الله عليه وسلم قرأ هذه الآية <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنا أعطيناك الكوثر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.lOE7b">وأخرج أحمد وابن المنذر وابن مردويه عن أنس أنه قرأ هذه الآية <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنا أعطيناك الكوثر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«أعطيت الكوثر فإذا هو نهر في الجنة يجري ولم يشق شقاً، وإذا حافتاه قباب اللؤلؤ فضربت بيدي إلى تربته فإذا هو مسكة ذفرة وإذا حصاه اللؤلؤ»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.KLGp7">وأخرج الطيالسي وابن أبي شيبة وأحمد والبخاري ومسلم والترمذي والنسائي وابن ماجة عن أنس قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«دخلت الجنة فإذا أنا بنهر حافتاه خيام اللؤلؤ، فضربت بيدي إلى ما يجري فيه الماء، فإذا مسك اذفر. قلت: ما هذا يا جبريل؟ قال: هذا الكوثر الذي أعطاكه الله»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.dlPRj">وأخرج أحمد والترمذي وابن جرير وابن المنذر والحاكم وابن مردويه عن أنس: <span>«أن رجلاً قال يا رسول الله: ما الكوثر؟ قال: نهر في الجنة أعطانيه ربي لهو أشد بياضاً من اللبن وأحلى من العسل، فيه طيور أعناقها كأعناق الجزر. قال عمر: يا رسول الله إنها لناعمة. قال: آكلها أنعم منها يا عمر»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.BXO3v">وأخرج ابن مردويه عن أنس قال: <span>«دخلت على رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال: قد أعطيت الكوثر، قلت يا رسول الله: ما الكوثر؟ قال: نهر في الجنة عرضه وطوله ما بين المشرق والمغرب لا يشرب منه أحد فيظمأ ولا يتوضأ منه أحد فيتشعث أبداً، لا يشرب منه من أخفر ذمتي ولا من قتل أهل بيتي»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.3VaK3">وأخرج ابن أبي شيبة وأحمد والترمذي وصححه وابن ماجة وابن جرير وابن المنذر وابن مردويه عن عطاء بن السائب قال: قال لي محارب بن دثار ما قال سعيد بن جبير في الكوثر؟ قلت: حدثنا عن ابن عباس أنه الخير الكثير. فقال: صدقت والله إنه للخير الكثير، ولكن حدثنا ابن عمر قال: نزلت <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنا أعطيناك الكوثر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«الكوثر نهر في الجنة حافتاه من ذهب يجري على الدر والياقوت، تربته أطيب من المسك وماؤه أشد بياضاً من اللبن وأحلى من العسل»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.1R1Qm">وأخرج ابن أبي شيبة والبخاري وابن جرير وابن مردويه عن عائشة رضي الله عنها أنها سئلت عن قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنا أعطيناك الكوثر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قالت: هو نهر أعطيه نبيكم صلى الله عليه وسلم في بطنان الجنة شاطئاه عليه در مجوّف فيه من الآنية والأباريق عدد النجوم.</span></p><p id="96.QXnN8">وأخرج ابن جرير وابن مردويه من طريق ابن أبي نجيح عن مجاهد في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنا أعطيناك الكوثر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الخير الكثير. وقال أنس بن مالك: نهر في الجنة، وقالت عائشة: هو نهر في الجنة ليس أحد يدخل أصبعيه في أذنيه إلا سمع خرير ذلك النهر.</span></p><p id="96.o3ZP7">وأخرج ابن مردويه عن ابن عباس قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«أوتيت الكوثر آنيته عدد النجوم»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.w2xkG">وأخرج ابن مردويه عن عائشة عن النبي صلى الله عليه وسلم مثله.</p><p id="96.J7Rnw">وأخرج ابن مردويه عن ابن عباس رضي الله عنهما في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنا أعطيناك الكوثر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: نهر أعطاه الله محمداً في الجنة.</span></p><p id="96.Gvwl8">وأخرج ابن جرير عن ابن عباس رضي الله عنهما قال: الكوثر نهر في الجنة حافتاه من ذهب وفضة يجري على الياقوت والدر، وماؤه أبيض من الثلج وأحلى من العسل.</p><p id="96.J7Rnw">وأخرج ابن مردويه عن ابن عباس رضي الله عنهما في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنا أعطيناك الكوثر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: نهر في الجنة عمقه سبعون ألف فرسخ ماؤه أشد بياضاً من اللبن وأحلى من العسل، شاطئاه الدر والياقوت والزبرجد خص الله به نبيه محمداً صلى الله عليه وسلم دون الأنبياء.</span></p><p id="96.9podZ">وأخرج البخاري وابن جرير والحاكم من طريق أبي بشر عن سعيد بن جبير عن ابن عباس رضي الله عنهما أنه قال: الكوثر الخير الذي أعطاه الله إياه. قال أبو بشر: قلت لسعيد بن جبير: فإن ناساً يزعمون أنه نهر الجنة قال: النهر الذي في الجنة من الخير الذي أعطاه الله إياه.</p><p id="96.RLy46">وأخرج الطبراني في الأوسط عن حذيفة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنا أعطيناك الكوثر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: نهر في الجنة أجوف فيه آنية من الذهب والفضة لا يعلمها ألا الله.</span></p><p id="96.6VRjG">وأخرج ابن جرير وابن مردويه عن أسامة بن زيد: <span>«أن رسول الله صلى الله عليه وسلم أتى حمزة بن عبد المطلب يوماً فلم يجده فسأل امرأته عنه؟ فقالت: خرج آنفاً أو لا تدخل يا رسول الله؟ فدخل فقدمت له حيساً فأكل فقالت: هنيئاً لك يا رسول الله ومريئاً لقد جئت وأنا أريد أن آتيك فأهنيك وأمريك، أخبرني أبو عمارة أنك أعطيت نهراً في الجنة يدعى الكوثر فقال: أجل وأرضه ياقوت ومرجان وزبرجد ولؤلؤ»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.nkDqG">وأخرج ابن مردويه عن عمرو بن شعيب عن أبيه عن جده: <span>«أن رجلاً قال يا رسول الله: ما الكوثر؟ قال: نهر من أنهار الجنة أعطانيه الله عرضه ما بين إيلة وعدن. قال: يا رسول الله أله طين أو حال. قال: نعم المسك الأبيض. قال: له رضراض حصى؟ قال: نعم رضراضه الجوهر وحصباؤه اللؤلؤ. قال: أله شجر؟ قال: نعم، حافتاه قضبان ذهب رطبة شارعة عليه. قال: ألتلك القضبان ثمار؟ قال: نعم تنبت أصناف الياقوت الأحمر والزبرجد الأخضر، فيه أكواب وآنية وأقداح تسعى إلى من أراد أن يشرب منها منتشرة في وسطه كأنها الكوكب الدري»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.yOVnj">وأخرج ابن المنذر عن الضحاك رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنا أعطيناك الكوثر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: نهر في الجنة حافتاه قباب الدر فيه أزواج النبي صلى الله عليه وسلم.</span></p><p id="96.ZmMjW">وأخرج هناد وابن جرير عن عائشة رضي الله عنها قالت: من أحب أن يسمع خرير الكوثر فليجعل أصبعيه في أذنيه.</p><p id="96.3Rj84">وأخرج ابن جرير وابن عساكر عن مجاهد رضي الله عنه قال: الكوثر خير الدنيا والآخرة.</p><p id="96.NzQJ5">وأخرج هناد وابن جرير وابن أبي حاتم وابن عساكر عن عكرمة رضي الله عنه قال: الكوثر ما أعطاه الله من النبوّة والخير والقرآن.</p><p id="96.wXkMQ">وأخرج ابن أبي حاتم عن الحسن قال: الكوثر القرآن.</p><p id="96.484wZ">وأخرج ابن أبي حاتم والحاكم وابن مردويه والبيهقي في سننه عن علي بن أبي طالب قال: <span>«لما نزلت هذه السورة على النبي صلى الله عليه وسلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنا أعطيناك الكوثر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: النبي صلى الله عليه وسلم لجبريل: ما هذه النحيرة التي أمرني بها ربي؟ قال: إنها ليست بنحيرة، ولكن يأمرك إذا تحرمت للصلاة أن ترفع يديك إذا كبرت وإذا ركعت وإذا رفعت رأسك من الركوع، فإنها صلاتنا وصلاة الملائكة الذين هم في السموات السبع، وإن لكل شيء زينة وزينة الصلاة رفع اليدين عند كل تكبيرة. قال النبي صلى الله عليه وسلم: رفع اليدين من الاستكانة التي قال الله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فما استكانوا لربهم وما يتضرعون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/23/76">[ المؤمنون: 76]</a> »</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.7q8wk">وأخرج ابن جرير عن أبي جعفر في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فصل لربك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الصلاة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وانحر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: يرفع يديه أول ما يكبر في الافتتاح.</span></p><p id="96.J7Rnw">وأخرج ابن مردويه عن ابن عباس رضي الله عنهما في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فصل لربك وانحر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: إن الله أوحى إلى رسوله أن ارفع يديك حذاء نحرك إذا كبرت للصلاة فذاك النحر.</span></p><p id="96.AqAmW">وأخرج ابن أبي شيبة في المصنف والبخاري في تاريخه وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم والدارقطني في الافراد وأبو الشيخ والحاكم وابن مردويه والبيهقي في سننه عن علي بن أبي طالب رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فصل لربك وانحر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: وضع يده اليمنى على وسط ساعده اليسرى ثم وضعهما على صدره في الصلاة.</span></p><p id="96.A9DXg">وأخرج أبو الشيخ والبيهقي في سننه عن أنس رضي الله عنه عن النبي صلى الله عليه وسلم مثله.</p><p id="96.EYvDy">وأخرج ابن أبي حاتم وابن شاهين في السنة وابن مردويه والبيهقي عن ابن عباس رضي الله عنهما <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فصل لربك وانحر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: وضع اليمنى على الشمال عند التحرم في الصلاة.</span></p><p id="96.XWLYD">وأخرج ابن أبي حاتم عن عطاء <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فصل لربك وانحر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: إذا صليت فرفعت رأسك من الركوع فاستو قائماً.</span></p><p id="96.4nRP2">وأخرج ابن أبي حاتم عن أبي الأحوص <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فصل لربك وانحر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: استقبل القبلة بنحرك.</span></p><p id="96.Q6QVa">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم عن الضحاك رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فصل لربك وانحر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: صلي لربك الصلاة المكتوبة واسأل.</span></p><p id="96.abrgM">وأخرج ابن المنذر وابن أبي حاتم عن عكرمة رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فصل لربك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: اشكر لربك.</span></p><p id="96.EE6DB">وأخرج ابن جرير وابن مردويه عن سعيد بن جبير قال: كانت هذه الآية يوم الحديبية أتاه جبريل فقال انحر وارجع، فقام رسول الله صلى الله عليه وسلم فخطب خطبة الأضحى، ثم ركع ركعتين، ثم انصرف إلى البدن فنحرها، فذلك حين يقول: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فصل لربك وانحر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.DKXQb">وأخرج عبد الرزاق وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم عن مجاهد وعطاء وعكرمة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فصل لربك وانحر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قالوا: صلاة الصبح بجمع ونحر البدن بمنى.</span></p><p id="96.v157x">وأخرج ابن جرير وابن المنذر عن ابن عباس <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وانحر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الصلاة المكتوبة والذبح يوم الأضحى.</span></p><p id="96.bPYL5">وأخرج ابن جريرعن قتادة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فصل لربك وانحر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الأضحى والنحر نحر البدن.</span></p><p id="96.XWLYD">وأخرج ابن أبي حاتم عن عطاء <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فصل لربك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: صلاة العيد.</span></p><p id="96.e82me">وأخرج ابن أبي حاتم عن سعيد بن جبير <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وانحر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: البدن.</span></p><p id="96.R5VL4">وأخرج ابن جرير عن أنس قال: كان النبي صلى الله عليه وسلم ينحر قبل أن يصلي فأمر أن يصلي ثم ينحر.</p><p id="96.lVKgX">وأخرج البيهقي في سننه عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وانحر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: يقول فادع يوم النحر.</span></p><p id="96.9rP75">وأخرج عبد الرزاق وابن جرير وابن المنذر عن عكرمة قال: لما أوحى الله تعالى إلى النبي صلى الله عليه وسلم قالت قريش: بتر محمد منا فنزلت <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن شانئك هو الأبتر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.anqXm">وأخرج البزار وابن جرير وابن أبي حاتم وابن مردويه عن ابن عباس قال: قدم كعب بن الأشرف مكة فقالت له قريش: أنت خير أهل المدينة وسيدهم ألا ترى إلى هذا الصابئ المنبتر من قومه يزعم أنه خير منا ونحن أهل الحجيج وأهل السقاية وأهل السدانة؟ قال: أنتم خير منه. فنزلت <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن شانئك هو الأبتر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ونزلت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ألم تر إلى الذين أوتوا نصيباً من الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/4/51">[ النساء: 51]</a> إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فلن تجد له نصيراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/4/52">[ النساء: 52]</a> .</span></p><p id="96.vbqOD">وأخرج الطبراني وابن مردويه عن أبي أيوب قال: لما مات إبراهيم ابن النبي صلى الله عليه وسلم مشى المشركون بعضهم إلى بعض فقالوا: إن هذا الصابئ قد بتر الليلة، فأنزل الله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنا أعطيناك الكوثر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى آخر السورة.</span></p><p id="96.7dbKn">وأخرج ابن سعد وابن عساكر من طريق الكلبي عن أبي صالح عن ابن عباس قال: كان أكبر ولد رسول الله صلى الله عليه وسلم القاسم ثم زينب ثم عبد الله ثم أم كلثوم ثم فاطمة ثم رقية، فمات القاسم وهو أول ميت من ولده بمكة، ثما مات عبد الله، فقال العاصي بن وائل السهمي: قد انقطع نسله فهو أبتر، فأنزل الله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن شانئك هو الأبتر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.3e74Y">وأخرج ابن عساكر من طريق ميمون بن مهران عن ابن عباس قال: ولدت خديجة من النبي صلى الله عليه وسلم عبد الله، ثم أبطأ عليه الولد من بعده، فبينما رسول الله صلى الله عليه وسلم يكلم رجلاً والعاصي بن وائل ينظر إليه إذ قال له رجل: من هذا؟ قال: هذا الأبتر يعني النبي صلى الله عليه وسلم، فكانت قريش إذا ولد للرجل ثم أبطأ عليه الولد من بعده قالوا هذا الأبتر، فأنزل الله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن شانئك هو الأبتر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي مبغضك هو الأبتر الذي بتر من كل خير.</span></p><p id="96.XGXnO">وأخرج البيهقي في الدلائل عن محمد بن علي قال: كان القاسم ابن رسول الله صلى الله عليه وسلم قد بلغ أن يركب على الدابة ويسير على النجيبة، فلما قبضه الله قال عمرو بن العاصي: لقد أصبح محمد أبتر من ابنه، فأنزل الله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنا أعطيناك الكوثر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عوضاً يا محمد عن مصيبتك بالقاسم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فصل لربك وانحر إن شانئك هو الأبتر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال البيهقي: هكذا روي بهذا الإِسناد وهو ضعيف والمشهور أنها نزلت في العاصي بن وائل.</span></p><p id="96.9p03r">وأخرج الزبير بن بكار وابن عساكر عن جعفر بن محمد عن أبيه قال: توفي القاسم ابن رسول الله صلى الله عليه وسلم بمكة فمر رسول الله صلى الله عليه وسلم، وهو آت من جنازته، على العاصي بن وائل وابنه عمرو فقال حين رأى رسول الله صلى الله عليه وسلم إني لأشنئوه فقال العاصي بن وائل: لا جرم لقد أصبح أبتر، فأنزل الله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن شانئك هو الأبتر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.8zn8v">وأخرج ابن جرير وابن مردويه عن ابن عباس رضي الله عنهما <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن شانئك هو الأبتر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هو العاصي بن وائل.</span></p><p id="96.ZYr1R">وأخرج ابن أبي حاتم عن السدي رضي الله عنه قال: كانت قريش تقول إذا مات ذكور الرجل: بتر فلان، فلما مات ولد النبي صلى الله عليه وسلم قال العاصي بن وائل: بتر، والأبتر الفرد.</p><p id="96.gZXq9">وأخرج ابن المنذر وابن جرير وعبد الرزاق وابن أبي حاتم وابن مردويه عن ابن عباس رضي الله عنهما <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن شانئك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول: عدوّك.</span></p><p id="96.XWLYD">وأخرج ابن أبي حاتم عن عطاء <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن شانئك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أبو جهل.</span></p><p id="96.KRa7y">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم عن شهر بن عطية عن إبراهيم قال: كان عقبة بن أبي معيط يقول: إنه لا يبقى للنبي صلى الله عليه وسلم ولد وهو أبتر، فأنزل الله فيه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن شانئك هو الأبتر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p/><p/><p/></div></div></div></div></body></html>