<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة غافر" id="ch49"><h1 id="96.Rol8A">سورة غافر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="40:1-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-40-1">حم</span><a class="vn" href="/quran/40/1" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:1"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-2">تَنْزِيلُ الْكِتَابِ مِنَ اللَّهِ الْعَزِيزِ الْعَلِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/40/2" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:2"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-3">غَافِرِ الذَّنْبِ وَقَابِلِ التَّوْبِ شَدِيدِ الْعِقَابِ ذِي الطَّوْلِ لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ إِلَيْهِ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/40/3" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:3"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.rbazr">أخرج ابن الضريس عن إسحاق بن عبد الله رضي الله عنه قال: بلغنا أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: <span>«لكل شجرة ثمراً وإن ثمرات القرآن ذوات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من روضات، مخصبات، معشبات، متجاورات فمن أحب أن يرتع في رياض الجنة فليقرأ الحواميم ومن قرأ سورة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الدخان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في ليلة الجمعة أصبح مغفوراً له، ومن قرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الم تنزيل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>السجدة و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تبارك الذي بيده الملك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في يوم وليلة فكأنما وافق ليلة القدر، ومن قرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذا زلزلت الأرض زلزالها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فكأنما قرأ ربع القرآن، ومن قرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل يا أيها الكافرون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فكأنما قرأ ربع القرآن، ومن قرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل هو الله أحد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عشر مرات بنى الله له قصراً في الجنة. فقال أبو بكر رضي الله عنه: إذن نستكثر من القصور فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: الله أكثر وأطيب، ومن قرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل أعوذ برب الفلق، وقل أعوذ برب الناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لم يَبْقَ شيء من البشر إلا قال: أي رب أعذه من شري، ومن قرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أم القرآن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فكأنما قرأ ربع القرآن، ومن قرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ألهاكم التكاثر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فكأنما قرأ ألف آية»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.1vEgl">وأخرج ابن مردويه عن أبي أمامة رضي الله عنه قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>اسم من أسماء الله تعالى.</span></p><p id="96.JZbxA">وأخرج عبد الرزاق في المصنف وأبو عبيد وابن سعد وابن أبي شيبة وأبو داود والترمذي والحاكم وصححه وابن مردويه عن المهلب بن أبي صفرة رضي الله عنه قال: حدثني من سمع النبي صلى الله عليه وسلم: <span>«إن قلتم الليلة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا ينصرون»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.7D9dl">وأخرج ابن أبي شيبة والنسائي والحاكم وابن مردويه عن البراء بن عازب رضي الله عنه أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: <span>«إنكم تلقون عدوّكم غداًَ فليكن شعاركم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا ينصرون»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.054qM">وأخرج أبو نعيم في الدلائل عن أنس رضي الله عنه قال: <span>«انهزم المسلمون بخيبر، فأخذ رسول الله صلى الله عليه وسلم حفنة من تراب حفنها في وجوههم، وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا ينصرون، فانهزم القوم، وما رميناهم بسهم، ولا طعن برمح»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.8k01l">وأخرج البغوي والطبراني عن شيبة بن عثمان رضي الله عنه قال: <span>«لما كان يوم خيبر تناول رسول الله صلى الله عليه وسلم من الحصى ينفخ في وجوههم وقال: شاهت الوجوه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا ينصرون»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.y1kYw">وأخرج عبد بن حميد عن يزيد بن الأصم رضي الله عنه أن رجلاً كان ذا بأس وكان من أهل الشام، وأن عمر فقده فسأل عنه فقيل له: في الشراب، فدعا عمر رضي الله عنه كاتبه فقال له: اكتب من عمر بن الخطاب إلى فلان بن فلان.</p><p id="96.18Mgl">سلام عليكم، فإن أحمد إليكم الله الذي لا إله إلا هو <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">غافر الذنب وقابل التوب شديد العقاب ذي الطول لا إله إلا هو إليه المصير</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ثم دعا، وأمن من عنده، فدعوا له أن يقبل الله عليه بقلبه، وأن يتوب الله عليه. فلما أتت الصحيفة الرجل جعل يقرأها ويقول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">غافر الذنب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قد وعدني أن يغفر لي،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وقابل التوب شديد العقاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قد حذرني الله عقابه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذي الطول</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الكثير الخير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إليه المصير</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فلم يزل يرددها على نفسه حتى بكى، ثم نزع فاحسن النزع. فلما بلغ عمر رضي الله عنه أمره قال: هكذا فافعلوا إذا رأيتم حالكم في زلة فسددوه، ووفقوه وادعوا الله له أن يتوب عليه، ولا تكونوا أعواناً للشيطان عليه.</span></p><p id="96.5beyP">وأخرج عبد بن حميد عن قتادة رضي الله عنه قال: كان شاب بالمدينة صاحب عبادة، وكان عمر رضي الله عنه يحبه، فانطلق إلى مصر، فانفسد فجعل لا يمتنع من شر، فقدم على عمر رضي الله عنه بعض أهله، فسأله حتى سأله عن الشاب فقال: لا تسألني عنه قال: لم؟ قال: لأنه قد فسد وخلع، فكتب إليه عمر رضي الله عنه: من عمر إلى فلان <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حمتنزيل الكتاب من الله العزيز العليم، غافر الذنب وقابل التوب شديد العقاب ذي الطول لا إله إلا هو إليه المصير</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فجعل يقرأها على نفسه فأقبل بخير.</span></p><p id="96.vXzOy">وأخرج أبو الشيخ في العظمة عن الحسن رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">غافر الذنب وقابل التوب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">غافر الذنب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لمن لم يتب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وقابل التوب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لمن تاب.</span></p><p id="96.DP8Lk">وأخرج ابن أبي حاتم وابن المنذر عن أبي إسحاق السبيعي قال: جاء رجل إلى عمر بن الخطاب رضي الله عنه فقال: يا أمير المؤمنين إن قتلت فهل لي من توبة؟ فقرأ عليه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حمتنزيل الكتاب من الله العزيز العليم، غافر الذنب وقابل التوب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقال: اعمل ولا تيأس.</span></p><p id="96.Gd8Go">وأخرج ابن المنذر وابن أبي حاتم والبيهقي في الأسماء والصفات عن ابن عباس رضي الله عنهما <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذي الطول</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>السعة والغنى.</span></p><p id="96.Noln7">وأخرج عبد بن حميد عن مجاهد رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذي الطول</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ذي الغنى.</span></p><p id="96.Vg7kY">وأخرج عبد بن حميد عن قتادة رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذي الطول</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ذي النعم.</span></p><p id="96.8WGbx">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر عن عكرمة رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذي الطول</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ذي المن.</span></p><p id="96.DpBNX">وأخرج الطبراني في الأوسط وابن مردويه عن ابن عمر رضي الله عنهما في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">غافر الذنب وقابل التوب...</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">غافر الذنب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لمن يقول لا إله إلا الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قابل التوب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لمن يقول لا إله إلا الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">شديد العقاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لمن لا يقول لا إله إلا الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذي الطول</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ذي الغنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا إله إلا هو</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كانت كفار قريش لا يوحدونه فوحد نفسه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إليه المصير</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مصير من يقول لا إله إلا هو فيدخله الجنة، ومصير من لا يقول لا إله إلا هو فيدخله النار.</span></p><p id="96.LMpY4">وأخرج ابن أبي شيبة وابن أبي حاتم عن ثابت البناني رضي الله عنه قال: كنت مع مصعب بن الزبير رضي الله عنه في سواد الكوفة، فدخلت حائطاً أصلي ركعتين، فافتتحت <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>المؤمن حتى بلغت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا إله إلا هو إليه المصير</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، فإذا خلفي رجل على بغلة شهباء عليه مقطنات يمنية فقال: إذا قلت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قابل التوب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقل: يا قابل التوب اقبل توبتي، وإذا قلت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">شديد العقاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقل: يا شديد العقاب لا تعاقبني، ولفظ ابن أبي شيبة اعف عني، وإذا قلت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذي الطول</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقل: يا ذا الطول طل علي بخير قال: فقلتها ثم التفت فلم أر أحداً، فخرجت إلى الباب فقلت: مر بكم رجل عليه مقطنات يمينة؟! قالوا: مارأينا أحداً. كانوا يقولون إنه إلياس.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:4-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-40-4">مَا يُجَادِلُ فِي آَيَاتِ اللَّهِ إِلَّا الَّذِينَ كَفَرُوا فَلَا يَغْرُرْكَ تَقَلُّبُهُمْ فِي الْبِلَادِ</span><a class="vn" href="/quran/40/4" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:4"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-5">كَذَّبَتْ قَبْلَهُمْ قَوْمُ نُوحٍ وَالْأَحْزَابُ مِنْ بَعْدِهِمْ وَهَمَّتْ كُلُّ أُمَّةٍ بِرَسُولِهِمْ لِيَأْخُذُوهُ وَجَادَلُوا بِالْبَاطِلِ لِيُدْحِضُوا بِهِ الْحَقَّ فَأَخَذْتُهُمْ فَكَيْفَ كَانَ عِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/5" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:5"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-6">وَكَذَلِكَ حَقَّتْ كَلِمَةُ رَبِّكَ عَلَى الَّذِينَ كَفَرُوا أَنَّهُمْ أَصْحَابُ النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/6" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:6"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.dbwjl">أخرج ابن أبي حاتم عن أبي مالك رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ما يجادل في آيات الله إلا الذين كفروا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ونزلت في الحرث بن قيس السلمي.</span></p><p id="96.oLwDl">وأخرج عبد بن حميد عن أبي هريرة رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«إن جدالاً في القرآن كفر»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.oLwDl">وأخرج عبد بن حميد عن أبي هريرة رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«مراء في القرآن كفر»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.zP2dg">وأخرج عبد بن حميد عن أبي جهم رضي الله عنه قال: اختلف رجلان من أصحاب النبي صلى الله عليه وسلم في آية فقال أحدهما: تلقيتها من في رسول الله صلى الله عليه وسلم. وقال الآخر أنا تلقيتها من في رسول الله صلى الله عليه وسلم. فأتيا النبي صلى الله عليه وسلم فذكرا ذلك له فقال: <span>«أنزل القرآن على سبعة أحرف، وإياكم والمراء فيه فإن المراء كفر»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.oLwDl">وأخرج عبد بن حميد عن أبي هريرة رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«جدال في القرآن كفر»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.LY7o5">وأخرج عبد الرزاق وعبد بن حميد عن قتادة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فلا يغررك تقلبهم في البلاد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: إقبالهم، وإدبارهم، وتقلبهم في أسفارهم. وفي قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والأحزاب من بعدهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: من بعد قوم نوح، عاد، وثمود، وتلك القرون. كانوا أحزاباً على الكفار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وهمت كل أمة برسولهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ليأخذوه فيقتلوه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وكذلك حقت كلمة ربك على الذين كفروا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: حق عليهم العذاب بأعمالهم.</span></p><p id="96.qQd7V">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر عن قتادة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فلا يغررك تقلبهم في البلاد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: فسادهم فيها، وكفرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فأخذتهم فكيف كان عقاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: والله شديد العقاب.</span></p><p id="96.ZBEGn">أما قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وجادلوا بالباطل ليدحضوا به الحق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.olvy0">أخرج الطبراني عن ابن عباس رضي الله عنهما عن النبي صلى الله عليه وسلم قال: <span>«من أعان باطلاً ليدحض بباطله حقاً فقد برئت منه ذمة الله وذمة رسوله»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:7-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-40-7">الَّذِينَ يَحْمِلُونَ الْعَرْشَ وَمَنْ حَوْلَهُ يُسَبِّحُونَ بِحَمْدِ رَبِّهِمْ وَيُؤْمِنُونَ بِهِ وَيَسْتَغْفِرُونَ لِلَّذِينَ آَمَنُوا رَبَّنَا وَسِعْتَ كُلَّ شَيْءٍ رَحْمَةً وَعِلْمًا فَاغْفِرْ لِلَّذِينَ تَابُوا وَاتَّبَعُوا سَبِيلَكَ وَقِهِمْ عَذَابَ الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/40/7" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:7"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-8">رَبَّنَا وَأَدْخِلْهُمْ جَنَّاتِ عَدْنٍ الَّتِي وَعَدْتَهُمْ وَمَنْ صَلَحَ مِنْ آَبَائِهِمْ وَأَزْوَاجِهِمْ وَذُرِّيَّاتِهِمْ إِنَّكَ أَنْتَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/40/8" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:8"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-9">وَقِهِمُ السَّيِّئَاتِ وَمَنْ تَقِ السَّيِّئَاتِ يَوْمَئِذٍ فَقَدْ رَحِمْتَهُ وَذَلِكَ هُوَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/40/9" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:9"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.4YALm">أخرج أبو يعلى وابن مردويه بسند صحيح عن أبي هريرة رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«أذن لي أن أحدث عن ملك قد مرقت رجلاه الأرض السابعة، والعرش على منكبيه وهو يقول: سبحانك أين كنت وأين تكون؟!»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.wJx0n">وأخرج أبو داود وابن أبي حاتم وأبو الشيخ في العظمة وابن مردويه والبيهقي في الأسماء والصفات بسند صحيح عن جابر رضي الله عنه، أن النبي صلى الله عليه وسلم قال: <span>«أذن لي أن أحدث عن ملك من ملائكة الله من حملة العرش، ما بين شحمة أذنه إلى عاتقه مسيرة سبعمائة سنة»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.vJMkG">وأخرج ابن المنذر وأبو الشيخ عن حبان بن عطية رضي الله عنه قال: حملة العرش ثمانية. أقدامهم مثقفة في الأرض السابعة، ورؤوسهم قد جاوزت السماء السابعة، وقرونهم مثل طولهم عليها العرش.</p><p id="96.nnbLB">وأخرج أبو الشيخ عن ذاذان رضي الله عنه قال: حملة العرش أرجلهم في التخوم لا يستطيعون أن يرفعوا أبصارهم من شعاع النور.</p><p id="96.m6Ep3">وأخرج ابن المنذر وأبو الشيخ والبيهقي في شعب الإِيمان عن هرون بن رباب رضي الله عنه قال: حملة العرش ثمانية يتجاوبون بصوت رخيم. يقول أربعة منهم: سبحانك وبحمدك على عفوك بعد قدرتك. وأربعة منهم يقولون: سبحانك وبحمدك على حلمك بعد علمك.</p><p id="96.adpbJ">وأخرج أبو الشيخ وابن أبي حاتم من طريق أبي قبيل أنه سمع عبدالله بن عمر رضي الله عنهما يقول: حملة العرش ثمانية. ما بين موق أحدهم إلى مؤخرة عينيه مسيرة خمسمائة عام.</p><p id="96.elEQD">وأخرج أبو الشيخ عن وهب رضي الله عنه قال: حملة العرش الذي يحملونه لكل ملك منهم أربعة وجوه، وأربعة أجنحة: جناحان على وجهه ينظر إلى العرش فيصعق، وجناحان يطير بهما. أقدامهم في الثرى، والعرش على أكتافهم. لكل واحد منهم وجه ثور، ووجه أسد، ووجه إنسان، ووجه نسر. ليس لهم كلام إلا أن يقولوا: قدوس الله القوي، ملأت عظمته السموات والأرض.</p><p id="96.JAO0P">وأخرج أبو الشيخ عن وهب رضي الله عنه قال: حملة العرش أربعة فإذا كان يوم القيامة أيدوا بأربعة آخرين. ملك منهم في صورة إنسان يشفع لبني آدم في أرزاقهم، وملك منهم في سورة نسر يشفع للطير في أرزاقهم، وملك منهم في صورة ثور يشفع للبهائم في أرزاقهم، وملك في صورة أسد يشفع للسباع في أرزاقهم. فلما حملوا العرش وقعوا على ركبهم من عظمة الله، فلقنوا لا حول ولا قوة إلا بالله، فاستووا قياماً على أرجلهم.</p><p id="96.PAjgP">وأخرج أبو الشيخ عن مكحول رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«إن في حملة العرش أربعة أملاك: ملك على صورة سيد الصور وهو ابن آدم، وملك على صورة سيد السباع وهو الأسد، وملك على صورة سيد الأنعام وهو الثور فما زال غضبان مذ يوم العجل إلى ساعتي هذه، وملك على صورة سيد الطير وهو النسر»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.2rnJP">وأخرج ابن مردويه عن أم سعد رضي الله عنها قالت: سمعت النبي صلى الله عليه وسلم يقول: <span>«العرش على ملك من لؤلؤة على صورة ديك رجلاه في تخوم الأرض، وجناحاه في الشرق، وعنقه تحت العرش»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.rGVde">وأخرج عبد بن حميد عن عكرمة رضي الله عنه قال: حملة العرش كلهم على صور. قيل: يا عكرمة وما صور؟ فأمال خده قليلاً.</p><p id="96.jw9lr">وأخرج عبد بن حميد عن ميسرة رضي الله عنه قال: لا تستطيع الملائكة الذين يحملون العرش أن ينظروا إلى ما فوقهم من شعاع النور.</p><p id="96.LoPpA">وأخرج عبد بن حميد وابن مردويه والبيهقي في الأسماء والصفات عن ابن عباس رضي الله عنهما قال: حملة العرش ما بين منكب أحدهم إلى أسفل قدميه مسيرة خمسمائة عام، وذكر: إن خطوة تلك الملك ما بين المشرق والمغرب.</p><p id="96.DZM38">وأخرج عبد بن حميد عن ميسرة رضي الله عنه قال: حملة العرش أرجلهم في الأرض السفلى، ورؤوسهم قد خرقت العرش، وهم خشوع لا يرفعون طرفهم، وهم أشد خوفاً من أهل السماء السابعة، وأهل السماء السابعة أشد خوفاً من أهل السماء التي تليها، وأهل السماء التي تليها أشد خوفاً من التي تليها.</p><p id="96.0Pnkq">وأخرج البيهقي عن عروة رضي الله عنه قال: حملة العرش منهم من صورته صورة الإِنسان، ومنهم من صورته صورة النسر، ومنهم من صورته صورة الثور، ومنهم من صورته صورة الأسد.</p><p id="96.PJg3K">وأخرج ابن أبي شيبة عن أبي أمامة رضي الله عنه قال: إن الملائكة الذين يحملون العرش يتكلمون بالفارسية.</p><p id="96.8qQWo">وأخرج أبو الشيخ في العظمة عن ابن عباس رضي الله عنهما أن رسول الله صلى الله عليه وسلم خرج على أصحابه فقال: <span>«ما جمعكم قالوا: اجتمعنا نذكر ربنا، ونتفكر في عظمته فقال: لن تدركوا التفكر في عظمته. ألا أخبركم ببعض عظمة ربكم؟ قيل: بلى يا رسول الله قال: إن ملكاً من حملة العرش يقال له إسرافيل، زاوية من زوايا العرش على كاهله. قد مرقت قدماه في الأرض السابعة السفلى، ومرق رأسه من السماء السابعة في مثله من خليقة ربكم تعالى»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.7kG9l">وأخرج عبد بن حميد عن قتادة رضي الله عنه قال: في بعض القراءة <span>«الذين يحملون العرش فالذين حوله الملائكة يسبحون بحمد ربهم»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.N5arE">وأخرج عبد الرزاق وعبد بن حميد عن قتادة رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويستغفرون للذين آمنوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال مطرف بن عبد الله بن الشخير: وجدنا أنصح عباد الله لعباده الملائكة عليهم السلام، ووجدنا أغش عباد الله لعباده الشياطين.</span></p><p id="96.ynq4k">وأخرج عبد الرزاق وعبد بن حميد عن قتادة رضي الله عنه قال: في بعض القراءة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذين يحملون العرش</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فاغفر للذين تابوا- من الشرك- واتبعوا سبيلك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: طاعتك وفي قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأدخلهم جنات عدن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: إن عمر بن الخطاب رضي الله عنه قال: يا كعب ما عدن؟ قال: قصور من ذهب في الجنة يسكنها النبيون، والصديقون، وأئمة العدل وفي قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وقهم السيئآت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: العذاب.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-40-10">إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا يُنَادَوْنَ لَمَقْتُ اللَّهِ أَكْبَرُ مِنْ مَقْتِكُمْ أَنْفُسَكُمْ إِذْ تُدْعَوْنَ إِلَى الْإِيمَانِ فَتَكْفُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/10" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:10"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.ZWd8Z">أخرج عبد بن حميد عن الحسن رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن الذين كفروا ينادون لمقت الله أكبر من مقتكم أنفسكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: إذا كان يوم القيامة فرأوا ما صاروا إليه مقتوا أنفسهم فقيل لهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لمقت الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إياكم في الدنيا إذ تدعون إلى الإِيمان فتكفرون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أكبر من مقتكم أنفسكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>اليوم.</span></p><p id="96.ydJPV">وأخرج عبد بن حميد عن الحسن قال: مقتوا أنفسهم لما دخل المؤمنون الجنة وأدخلوا النار، فأكلوا أناملهم من المقت قال: ينادون في النار <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لمقت الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إياكم في الدنيا إذ تدعون إلى الإِيمان فتكفرون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أكبر من مقتكم أنفسكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في النار.</span></p><p id="96.Aq7Jw">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر عن مجاهد في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لمقت الله أكبر من مقتكم أنفسكم...</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية. يقول: لمقت الله أهل الضلالة حين يعرض عليهم الإِيمان في الدنيا فتركوه وأبوا أن يقبلوا أكبر مما مقتوا أنفسهم حين عاينوا عذاب الله يوم القيامة.</span></p><p id="96.ZRx6N">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر عن زر الهمداني رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن الذين كفروا ينادون لمقت الله أكبر من مقتكم أنفسكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هذا شيء يقال لهم يوم القيامة حين مقتوا أنفسهم، فيقال لهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لمقت الله أكبر من مقتكم أنفسكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: مقتوا أنفسهم حين عاينوا عذاب الله يوم القيامة حين مقتوا أنفسهم الآن حين علمتم أنكم من أصحاب النار.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:11-13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-40-11">قَالُوا رَبَّنَا أَمَتَّنَا اثْنَتَيْنِ وَأَحْيَيْتَنَا اثْنَتَيْنِ فَاعْتَرَفْنَا بِذُنُوبِنَا فَهَلْ إِلَى خُرُوجٍ مِنْ سَبِيلٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/11" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:11"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-12">ذَلِكُمْ بِأَنَّهُ إِذَا دُعِيَ اللَّهُ وَحْدَهُ كَفَرْتُمْ وَإِنْ يُشْرَكْ بِهِ تُؤْمِنُوا فَالْحُكْمُ لِلَّهِ الْعَلِيِّ الْكَبِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/40/12" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:12"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-13">هُوَ الَّذِي يُرِيكُمْ آَيَاتِهِ وَيُنَزِّلُ لَكُمْ مِنَ السَّمَاءِ رِزْقًا وَمَا يَتَذَكَّرُ إِلَّا مَنْ يُنِيبُ</span><a class="vn" href="/quran/40/13" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:13"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.kojdk">أخرج الفريابي وعبد بن حميد وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم والطبراني والحاكم وصححه عن ابن مسعود رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أمتنا اثنتين وأحييتنا اثنتين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هي مثل التي في البقرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كنتم أمواتاً فأحياكم ثم يميتكم ثم يحييكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/28">[ البقرة: 28]</a> كانوا أمواتاً في أصلاب آبائهم ثم أخرجهم فأحياهم ثم يميتهم ثم يحييهم بعد الموت.</span></p><p id="96.ba7Md">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم وابن مردويه عن ابن عباس رضي الله عنهما في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أمتنا اثنتين وأحييتنا اثنتين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: كنتم أمواتاً قبل أن يخلقكم فهذه ميتة، ثم أحياكم فهذه حياة، ثم يميتكم فترجعون إلى القبور فهذه ميتة أخرى، ثم يبعثكم يوم القيامة فهذه حياة فهما ميتتان وحياتان. فهو كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كيف تكفرون بالله وكنتم أمواتاً فأحياكم ثم يميتكم ثم يحييكم ثم إليه ترجعون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/28">[ البقرة: 28]</a> .</span></p><p id="96.4zkRy">وأخرج عبد بن حميد عن أبي مالك رضي الله عنه قال: كانوا أمواتاً فأحياهم الله تعالى، فأماتهم، ثم يحييهم الله تعالى يوم القيامة.</p><p id="96.qQd7V">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر عن قتادة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أمتنا اثنتين وأحييتنا اثنتين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: كانوا أمواتاً في أصلاب آبائهم فأحياهم الله تعالى في الدنيا، ثم أماتهم الموتة التي لا بد منها، ثم أحياهم للبعث يوم القيامة. فهما حياتان وموتتان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فاعترفنا بذنوبنا فهل إلى خروج من سبيل؟</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فهل إلى كرة إلى الدنيا من سبيل.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-40-14">فَادْعُوا اللَّهَ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ وَلَوْ كَرِهَ الْكَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/14" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:14"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.ne2qE">أخرج مسلم وأبو داود والنسائي عن عبدالله بن الزبير رضي الله عنه قال: كان رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول دبر الصلاة: <span>«لا إله إلا الله وحده لا شريك له له الملك وله الحمد وهو على كل شيء قدير. ولا إله إلا الله ولا نعبد إلا إياه مخلصين له الدين ولو كره الكافرون»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:15-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-40-15">رَفِيعُ الدَّرَجَاتِ ذُو الْعَرْشِ يُلْقِي الرُّوحَ مِنْ أَمْرِهِ عَلَى مَنْ يَشَاءُ مِنْ عِبَادِهِ لِيُنْذِرَ يَوْمَ التَّلَاقِ</span><a class="vn" href="/quran/40/15" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:15"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-16">يَوْمَ هُمْ بَارِزُونَ لَا يَخْفَى عَلَى اللَّهِ مِنْهُمْ شَيْءٌ لِمَنِ الْمُلْكُ الْيَوْمَ لِلَّهِ الْوَاحِدِ الْقَهَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/16" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:16"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.nJGVx">أخرج عبد الرزاق وعبد بن حميد وابن المنذر عن قتادة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يلقي الروح من أمره</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الوحي والرحمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لينذر يوم التلاق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: يوم يتلاقى أهل السماء وأهل الأرض، والخالق وخلقه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يوم هم بارزون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ولا يسترهم جبل ولا شيء.</span></p><p id="96.pQq7p">وأخرج ابن المنذر عن ابن عباس رضي الله عنهما قال: يوم التلاق، ويوم الآزفة ونحو هذا من أسماء يوم القيامة عظمة الله، وحذره عباده.</p><p id="96.Vg7kY">وأخرج عبد بن حميد عن قتادة رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يوم هم بارزون لا يخفى على الله منهم شيء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: واليوم لا يخفى على الله منهم شيء، ولكنهم برزوا لله يوم القيامة لا يستترون بجبل ولا مدر.</span></p><p id="96.pBJmQ">وأخرج عبد بن حميد في زوائد الزهد وابن أبي حاتم والحاكم وصححه وأبو نعيم في الحلية عن ابن عباس رضي الله عنهما قال: ينادي مناد بين يدي الساعة: يا أيها الناس أتتكم الساعة فيسمعها الأحياء والأموات، وينزل الله إلى السماء الدنيا فيقول <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لمن الملك اليوم لله الواحد القهار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.9EWj4">وأخرج ابن أبي الدنيا في البعث والديلمي عن أبي سعيد رضي الله عنه عن النبي صلى الله عليه وسلم قال: <span>«ينادي مناد بين الصيحة: يا أيها الناس أتتكم الساعة- ومد بها صوته يسمعه الأحياء والأموات- وينزل الله إلى السماء الدنيا، ثم ينادي مناد: لمن الملك اليوم لله...؟ الواحد القهار»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-40-17">الْيَوْمَ تُجْزَى كُلُّ نَفْسٍ بِمَا كَسَبَتْ لَا ظُلْمَ الْيَوْمَ إِنَّ اللَّهَ سَرِيعُ الْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/17" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:17"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.RvlLW">أخرج الحاكم وصححه والبيهقي في الأسماء والصفات عن جابر رضي الله عنه قال: بلغني حديث عن رجل من أصحاب النبي صلى الله عليه وسلم في القصاص، فأتيت بعيراً فشددت عليه رحلي، ثم سرت إليه شهراً حتى قدمت مصر فأتيت عبدالله بن أنيس فقلت له حديث بلغني عنك في القصاص فقال: سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: <span>«يحشر الله العباد حفاة عراة غرلاً. قلنا ما هما؟ قال: ليس معهم شيء، ثم يناديهم بصوت يسمعه من بعد كما يسمعه من قرب. أنا الملك، أنا الديان، لا ينبغي لأحد من أهل الجنة أن يدخل الجنة، ولا لأحد من أهل النار أن يدخل النار وعنده مظلمة حتى أقصه منها حتى اللطمة. قلنا كيف وان نأتي الله غرلاً بهما؟ قال: بالحسنات والسيئآت، وتلا رسول الله صلى الله عليه وسلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اليوم تجزى كل نفس بما كسبت لا ظلم اليوم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.PkxL1">وأخرج عبد بن حميد عن ابن عباس رضي الله عنهما قال: الذنوب ثلاثة: فذنب يغفر، وذنب لا يغفر، وذنب لا يترك منه شيء. فالذنب الذي يغفر العبد يذنب الذنب فيستغفر الله فيغفر له، وأما النذب الذي لا يغفر فالشرك، وأما الذنب الذي لا يترك منه شيء فمظلمة الرجل أخاه. ثم قرأ ابن عباس رضي الله عنهما <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اليوم تجزى كل نفس بما كسبت لا ظلم اليوم إن الله سريع الحساب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يؤخذ للشاة الجماء من ذات القرون بفضل نطحها.</span></p><p id="96.gmvYJ">وأخرج عبد بن حميد عن ابن مسعود رضي الله عنه قال: يجمع الله الخلق يوم القيامة بصعيد واحد بأرض بيضاء كأنها سبيكة فضة لم يعص الله عليها قط ولم يخط فيها. فأول ما يتكلم أن ينادي مناد: لمن الملك اليوم... ! لله الواحد القهار <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اليوم تجزى كل نفس بما كسبت لا ظلم اليوم إن الله سريع الحساب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فأول ما يبدأون به من الخصومات (الدماء) فيؤتى بالقاتل والمقتول فيقول: سل عبدك هذا فيم قتلتني؟ فيقول: نعم. فإن قال قتلته لتكون العزة لله فإنها له، وإن قال قتلته لتكون العزة لفلان فإنها ليست له، ويبوء بإثمه فيقتله. ومن كان قتل بالغين ما بلغوا ويذوقوا الموت كما ذاقوه في الدنيا.</span></p><p id="96.ey6bK">وأخرج الخطيب في تاريخه بسندٍ واهٍ عن عمر رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«يحشر الناس يوم القيامة كما ولدتهم أمهاتهم حفاة عراة غرلا. فقالت عائشة رضي الله عنها: واسوأتاه...؟! ينظر بعضنا إلى بعض، فضرب على منكبها وقال: يا بنت أبي قحافة شغل الناس يومئذ عن النظر، وسموا بأبصارهم إلى السماء موقوفون أربعين سنة. لا يأكلون، ولا يشربون، ولا يتكلمون، سامين أبصارهم إلى السماء. يلجمهم العرق، فمنهم من بلغ العرق قدميه، ومنهم من بلغ ساقيه، ومنهم من بلغ فخذيه. وبطنه، ومنهم من يلجمه العرق.</span></p><p id="96.65lL7">ثم يرحم بعد ذلك على العباد فيأمر الملائكة المقربين، فيحملون عرش الرب عز وجل حتى يوضع في أرض بيضاء كأنها الفضة لم يسفك فيها دم حرام، ولم يعمل فيها خطيئة، وذلك أول يوم نظرت عين إلى الله تعالى. ثم تقوم الملائكة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حافين من حول العرش</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/39/75">[ الزمر: 75]</a> ثم ينادي منادٍ فينادي بصوت يسمع الثقلين الجن والإِنس يستمع الناس لذلك الصوت، ثم يخرج الرجل من الموقف، فيعرق الناس كلهم، ثم يعرق بأخذ حسناته فتخرج معه، فيخرج بشيء لم ير الناس مثله كثرة، ويعرف الناس تلك الحسنات، فإذا وقف بين يدي رب العالمين قال: أين أصحاب المظالم؟ فيقول له الرحمن تعالى: أظلمت فلان ابن فلان في كذا وكذا... فيقول: نعم يا رب وذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يوم تشهد عليه ألسنتهم وأيديهم وأرجلهم بما كانوا يعملون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/24/24">[ النور: 24]</a> فإذا فرغ من ذلك فيؤخذ من حسناته فيدع إلى من ظلمه. وذلك يوم لا دينار ولا درهم إلا أخذ من الحسنات وترك من السيئآت، فإذا لم يبق حسنة قال: من بقي يا ربنا، ما بال غيرنا استوفوا حقوقهم وبقينا؟ قيل: لا تعجلوا، فيؤخذ من سيئآتهم عليه، فإذا لم يبق أحد يطلبه قيل له ارجع إلى أمك الهاوية فإنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا ظلم اليوم إن الله سريع الحساب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ولا يبقى ملك مقرب، ولا نبي مرسل، ولا صديق، ولا شهيد، إلا ظن أنه لم ينج لما رأى من شدة الحساب»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-40-18">وَأَنْذِرْهُمْ يَوْمَ الْآَزِفَةِ إِذِ الْقُلُوبُ لَدَى الْحَنَاجِرِ كَاظِمِينَ مَا لِلظَّالِمِينَ مِنْ حَمِيمٍ وَلَا شَفِيعٍ يُطَاعُ</span><a class="vn" href="/quran/40/18" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:18"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.P1AJK">أخرج عبد الرزاق وعبد بن حميد عن قتادة رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأنذرهم يوم الآزفة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الساعة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذ القلوب لدى الحناجر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: وقعت في حناجرهم من المخافة، فلا تخرج ولا تعود إلى أماكنها.</span></p><p id="96.Nbe6a">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر عن مجاهد رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأنذرهم يوم الآزفة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: يوم القيامة.</span></p><p id="96.wYPNe">وأخرج ابن المنذر عن ابن جريج رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذ القلوب لدى الحناجر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: إذا عاين أهل النار النار حتى تبلغ حناجرهم، فلا تخرج فيموتون، ولا ترجع إلى أماكنها من أجوافهم. وفي قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كاظمين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: باكين.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:19-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-40-19">يَعْلَمُ خَائِنَةَ الْأَعْيُنِ وَمَا تُخْفِي الصُّدُورُ</span><a class="vn" href="/quran/40/19" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:19"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-20">وَاللَّهُ يَقْضِي بِالْحَقِّ وَالَّذِينَ يَدْعُونَ مِنْ دُونِهِ لَا يَقْضُونَ بِشَيْءٍ إِنَّ اللَّهَ هُوَ السَّمِيعُ الْبَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/40/20" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:20"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.nwbMo">أخرج سعيد بن منصور وابن أبي شيبة وابن المنذر وابن أبي حاتم عن ابن عباس رضي الله عنهما في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يعلم خائنة الأعين وما تخفي الصدور</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الرجل يكون في القوم، فتمر بهم المرأة فيريهم أنه يغض بصره عنها، وإذا غفلوا لحظ إليها، وإذا نظروا غض بصره عنها، وقد اطلع الله من قلبه أنه ودَّ أنه ينظر إلى عورتها.</span></p><p id="96.ONopK">وأخرج أبو نعيم في الحلية وابن أبي حاتم والطبراني في الأوسط والبيهقي في شعب الإِيمان عن ابن عباس رضي الله عنهما في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يعلم خائنة الأعين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: نظرت اليها لتريد الخيانة أم لا؟</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وما تخفي الصدور</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: إذا قدرت عليها أتزني بها أم لا؟ ألا أخبركم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والله يقضي بالحق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قادر على أن يجزي بالحسنة الحسنة، وبالسيئة السيئة.</span></p><p id="96.Rp8PD">وأخرج عبد بن حميد وأبو الشيخ في العظمة عن قتادة رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يعلم خائنة الأعين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: يعلم همزه وإضمامه بعينيه فيما لا يحب الله تعالى.</span></p><p id="96.Nbe6a">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر عن مجاهد رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يعلم خائنة الأعين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: نظر العين إلى ما نهي عنه.</span></p><p id="96.dn10d">وأخرج عبد بن حميد عن أبي الجوزاء رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يعلم خائنة الأعين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: كان الرجل يدخل على القوم في البيت وفي البيت امرأة، فيرفع رأسه فيلحظ إليها ثم ينكس.</span></p><p id="96.VZY6X">وأخرج أبو داود والنسائي وابن مردويه عن سعد رضي الله عنه قال: لما كان يوم فتح مكة أمن رسول الله صلى الله عليه وسلم الناس إلا أربعة نفر وامرأتين، وقال: <span>«أقتلوهم وإن وجدتموهم متعلقين بأستار الكعبة، منهم عبد الله بن سعد بن أبي سرح. فاختبأ عند عثمان بن عفان رضي الله عنه، فلما دعا رسول الله صلى الله عليه وسلم الناس إلى البيعة جاء به فقال: يا رسول الله بايع عبد الله. فرفع رأسه فنظر إليه ثلاثاً كل ذلك يأبى يبايعه، ثم أقبل على أصحابه فقال: أما كان فيكم رجل رشيد يقوم إلى هذا حين رآني كففت يدي عن بيعته فيقتله؟ فقالوا: ما يدرينا يا رسول الله ما في نفسك، هلا أومأت إلينا بعينك؟! قال: أنه لا ينبغي لنبي أن يكون له خائنة الأعين»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.KXyRm">وأخرج الخطيب في تاريخه والحكيم الترمذي عن أم معبد رضي الله عنها قالت: سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: <span>«اللهم طهر قلبي من النفاق، وعملي من الرياء، ولساني من الكذب، وعيني من الخيانة، فإنك تعلم خائنة الأعين وما تخفي الصدور»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.lEnVy">وأخرج ابن المنذر عن ابن جريج رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والله يقضي بالحق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: قادر على أن يقضي بالحق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذين يدعون من دونه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا يقدرون على أن يقضوا بالحق.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:21-22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-40-21">أَوَلَمْ يَسِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَيَنْظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الَّذِينَ كَانُوا مِنْ قَبْلِهِمْ كَانُوا هُمْ أَشَدَّ مِنْهُمْ قُوَّةً وَآَثَارًا فِي الْأَرْضِ فَأَخَذَهُمُ اللَّهُ بِذُنُوبِهِمْ وَمَا كَانَ لَهُمْ مِنَ اللَّهِ مِنْ وَاقٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/21" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:21"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-22">ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ كَانَتْ تَأْتِيهِمْ رُسُلُهُمْ بِالْبَيِّنَاتِ فَكَفَرُوا فَأَخَذَهُمُ اللَّهُ إِنَّهُ قَوِيٌّ شَدِيدُ الْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/22" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:22"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.ll7w8">أخرج عبد بن حميد عن قتادة رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وما كان لهم من الله من واق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: من واق يقيهم، ولا ينفعهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:23-27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-40-23">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا مُوسَى بِآَيَاتِنَا وَسُلْطَانٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/23" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:23"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-24">إِلَى فِرْعَوْنَ وَهَامَانَ وَقَارُونَ فَقَالُوا سَاحِرٌ كَذَّابٌ</span><a class="vn" href="/quran/40/24" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:24"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-25">فَلَمَّا جَاءَهُمْ بِالْحَقِّ مِنْ عِنْدِنَا قَالُوا اقْتُلُوا أَبْنَاءَ الَّذِينَ آَمَنُوا مَعَهُ وَاسْتَحْيُوا نِسَاءَهُمْ وَمَا كَيْدُ الْكَافِرِينَ إِلَّا فِي ضَلَالٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/25" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:25"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-26">وَقَالَ فِرْعَوْنُ ذَرُونِي أَقْتُلْ مُوسَى وَلْيَدْعُ رَبَّهُ إِنِّي أَخَافُ أَنْ يُبَدِّلَ دِينَكُمْ أَوْ أَنْ يُظْهِرَ فِي الْأَرْضِ الْفَسَادَ</span><a class="vn" href="/quran/40/26" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:26"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-27">وَقَالَ مُوسَى إِنِّي عُذْتُ بِرَبِّي وَرَبِّكُمْ مِنْ كُلِّ مُتَكَبِّرٍ لَا يُؤْمِنُ بِيَوْمِ الْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/27" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:27"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.P1AJK">أخرج عبد الرزاق وعبد بن حميد عن قتادة رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فلما جاءهم بالحق من عندنا قالوا اقتلوا أبناء الذين آمنوا...</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>. قال: هذا بعد القتل الأول، ولفظ عبد بن حميد هذا قتل غير القتل الأوّل الذي كان.</span></p><p id="96.yOVnj">وأخرج ابن المنذر عن الضحاك رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وقال فرعون ذروني أقتل موسى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أنظر من يمنعه مني.</span></p><p id="96.wYPNe">وأخرج ابن المنذر عن ابن جريج رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إني أخاف أن يبدل دينكم أو أن يظهر في الأرض الفساد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أن يقتلوا أبناءكم ويستحيوا نساءكم إذا ظهروا عليكم كما كنتم تفعلون بهم.</span></p><p id="96.Ppo02">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر عن قتادة رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إني أخاف أن يبدل دينكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي أمركم الذي أنتم عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أو أن يظهر في الأرض الفساد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والفساد عنده أن يعمل بطاعة الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن الله لا يهدي من هو مسرف كذاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: المشرك أسرف على نفسه بالشرك.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-40-28">وَقَالَ رَجُلٌ مُؤْمِنٌ مِنْ آَلِ فِرْعَوْنَ يَكْتُمُ إِيمَانَهُ أَتَقْتُلُونَ رَجُلًا أَنْ يَقُولَ رَبِّيَ اللَّهُ وَقَدْ جَاءَكُمْ بِالْبَيِّنَاتِ مِنْ رَبِّكُمْ وَإِنْ يَكُ كَاذِبًا فَعَلَيْهِ كَذِبُهُ وَإِنْ يَكُ صَادِقًا يُصِبْكُمْ بَعْضُ الَّذِي يَعِدُكُمْ إِنَّ اللَّهَ لَا يَهْدِي مَنْ هُوَ مُسْرِفٌ كَذَّابٌ</span><a class="vn" href="/quran/40/28" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:28"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.W7Jgl">أخرج ابن المنذر وابن أبي حاتم عن ابن عباس رضي الله عنهما قال: لم يكن في آل فرعون مؤمن غيره، وغير امرأة فرعون، وغير المؤمن الذي أنذر موسى عليه السلام؛ الذي قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أن الملأ يأتمرون بك ليقتلوك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال ابن المنذر أخبرت ان اسمه حزقيل.</span></p><p id="96.XGLmE">وأخرج عبد بن حميد عن أبي إسحاق رضي الله عنه قال: كان اسم الرجل الذي آمن من آل فرعون حبيب.</p><p id="96.N73EK">وأخرج البخاري وابن المنذر وابن مردويه من طريق عروة رضي الله عنه قال: قلت لعبدالله بن عمرو بن العاص رضي الله عنه أخبرني بأشد شيء صنعه المشركون برسول الله صلى الله عليه وسلم؟ قال: بينا رسول الله صلى الله عليه وسلم يصلي بفناء الكعبة إذ أقبل عقبة بن أبي معيط، فأخذ بمنكب رسول الله صلى الله عليه وسلم، ولوى ثوبه في عنقه، فخنقه خنقاً شديداً، فأقبل أبو بكر رضي الله عنه فأخذ بمنكبيه ودفعه عن النبي صلى الله عليه وسلم. ثم قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أتقتلون رجلاً أن يقول ربي الله وقد جاءكم بالبينات من ربكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.387QL">وأخرج ابن أبي شيبة والحكيم الترمذي وابن مردويه والبيهقي في الدلائل عن عمرو بن العاص رضي الله عنه قال: <span>«ما رأى رسول الله صلى الله عليه وسلم شيئاً كان أشد من أن طاف بالبيت ضحى فلقوه حين فرغ، فأخذوا بمجامع ردائه وقالوا: أنت الذي تنهانا عما كان يعبد آباؤنا؟ قال: أنا ذاك. فقام أبو بكر رضي الله عنه فالتزمه من ورائه، ثم قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أتقتلون رجلاً أن يقول ربي الله وقد جاءكم بالبينات من ربكم وإن يك كاذباً فعليه كذبه وإن يك صادقاً يصبكم بعض الذي يعدكم إن الله لا يهدي من هو مسرف كذاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>رافعاً صوته بذلك وعيناه يسحان حتى أرسلوه»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.yXYx7">وأخرج ابن مردويه عن أنس بن مالك رضي الله عنه قال: ضربوا رسول الله صلى الله عليه وسلم حتى غشي عليه. فقام أبو بكر رضي الله عنه، فجعل ينادي ويلكم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أتقتلون رجلاً أن يقول ربي الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قالوا: من هذا؟ قال: هذا ابن أبي قحافة.</span></p><p id="96.vQoZw">وأخرج الحكيم الترمذي وابن مردويه من حديث أسماء بنت أبي بكر رضي الله عنهما، نحوه.</p><p id="96.Mz5r2">وأخرج البزار وأبو نعيم في فضائل الصحابة عن علي رضي الله عنه أنه قال: أيها الناس أخبروني بأشجع الناس؟ قالوا: أنت. قال: لا. قالوا: فمن؟ قال: أبو بكر رضي الله عنه. لقد رأيت رسول الله صلى الله عليه وسلم وأخذته قريش. هذا يحثه، وهذا يبلبله، وهم يقولون: أنت الذي جعلت الآلهة إلهاً واحداً قال: فوالله ما دنا منا أحد إلا أبو بكر رضي الله عنه، يضرب هذا، ويجاهد هذا، وهو يقول <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويلكم أتقتلون رجلاً أن يقول ربي الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ثم رفع علي رضي عنه بردة كانت عليه، فبكى حتى اخضلت لحيته، ثم قال: أنشدكم بالله أمؤمن آل فرعون خير أم أبو بكر رضي الله عنه خير من مؤمن آل فرعون؟ ذاك رجل يكتم إيمانه، وهذا رجل أعلن إيمانه.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:29-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-40-29">يَا قَوْمِ لَكُمُ الْمُلْكُ الْيَوْمَ ظَاهِرِينَ فِي الْأَرْضِ فَمَنْ يَنْصُرُنَا مِنْ بَأْسِ اللَّهِ إِنْ جَاءَنَا قَالَ فِرْعَوْنُ مَا أُرِيكُمْ إِلَّا مَا أَرَى وَمَا أَهْدِيكُمْ إِلَّا سَبِيلَ الرَّشَادِ</span><a class="vn" href="/quran/40/29" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:29"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-30">وَقَالَ الَّذِي آَمَنَ يَا قَوْمِ إِنِّي أَخَافُ عَلَيْكُمْ مِثْلَ يَوْمِ الْأَحْزَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/30" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:30"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-31">مِثْلَ دَأْبِ قَوْمِ نُوحٍ وَعَادٍ وَثَمُودَ وَالَّذِينَ مِنْ بَعْدِهِمْ وَمَا اللَّهُ يُرِيدُ ظُلْمًا لِلْعِبَادِ</span><a class="vn" href="/quran/40/31" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:31"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.1YE7B">أخرج ابن المنذر عن ابن عباس <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مثل دأب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مثل حال.</span></p><p id="96.N5arE">وأخرج عبد الرزاق وعبد بن حميد عن قتادة رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مثل دأب قوم نوح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هم الأحزاب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قوم نوح وعادٍ وثمود</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:32-33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-40-32">وَيَا قَوْمِ إِنِّي أَخَافُ عَلَيْكُمْ يَوْمَ التَّنَادِ</span><a class="vn" href="/quran/40/32" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:32"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-33">يَوْمَ تُوَلُّونَ مُدْبِرِينَ مَا لَكُمْ مِنَ اللَّهِ مِنْ عَاصِمٍ وَمَنْ يُضْلِلِ اللَّهُ فَمَا لَهُ مِنْ هَادٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/33" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:33"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.e1nxP">أخرج ابن المبارك وعبد بن حميد وابن جرير وابن المنذر عن الضحاك رضي الله عنه قال: إذا كان يوم القيامة أمر الله السماء الدنيا فتشققت بأهلها، فتكون الملائكة على حافتها حتى يأمرهم الرب، فينزلون فيحيطون بالأرض ومن بها، ثم الثانية، ثم الثالثة، ثم الرابعة، ثم الخامسة، ثم السادسة، ثم السابعة. فصفوا صفاً دون صف، ثم ينزل الملك الأعلى ليسري جهنم فإذا رآها أهل الأرض هربوا، فلا يأتون قطراً من أقطار الأرض إلا وجدوا سبعة صفوف من الملائكة، فيرجعون إلى المكان الذي كانوا فيه. فذلك قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يوم التناد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني بتشديد الدال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يوم تولون مدبرين ما لكم من الله من عاصم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وذلك قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وجاء ربك والملك صفاً صفاً وجيء يومئذ بجهنم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[ الفجر: 22-23] وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا معشر الجن والإِنس إن استطعتم أن تنفذوا من أقطار السماوات والأرض فانفذوا لا تنفذون إلا بسلطان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[ الرحمن: 33] وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وانشقت السماء فهي يومئذ واهية والملك على أرجائها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/69/17">[ الحاقة: 17]</a> يعني ما تشقق فيها. فبينما هم كذلك إذ سمعوا الصوت فأقبلوا إلى الحساب.</span></p><p id="96.lEnVy">وأخرج ابن المنذر عن ابن جريج رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يوم التناد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ينادى كل قوم بأعمالهم. فينادي أهل النار أهل الجنة، وأهل الجنة أهل النار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يوم تولون مدبرين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى النار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ما لكم من الله من عاصم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي من ناصر.</span></p><p id="96.Vg7kY">وأخرج عبد بن حميد عن قتادة رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويا قوم إني أخاف عليكم يوم التناد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ينادي أهل الجنة أهل النار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أن قد وجدنا ما وعدنا ربنا حقاً فهل وجدتم ما وعد ربكم حقاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/44">[ الأعراف: 44]</a> قال: وينادي أهل النار أهل الجنة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أن أفيضوا علينا من الماء أو مما رزقكم الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/50">[ الأعراف: 50]</a> .</span></p><p id="96.Ppo02">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر عن قتادة رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يوم تولون مدبرين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: قادرين غير معجزين.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:34-38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-40-34">وَلَقَدْ جَاءَكُمْ يُوسُفُ مِنْ قَبْلُ بِالْبَيِّنَاتِ فَمَا زِلْتُمْ فِي شَكٍّ مِمَّا جَاءَكُمْ بِهِ حَتَّى إِذَا هَلَكَ قُلْتُمْ لَنْ يَبْعَثَ اللَّهُ مِنْ بَعْدِهِ رَسُولًا كَذَلِكَ يُضِلُّ اللَّهُ مَنْ هُوَ مُسْرِفٌ مُرْتَابٌ</span><a class="vn" href="/quran/40/34" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:34"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-35">الَّذِينَ يُجَادِلُونَ فِي آَيَاتِ اللَّهِ بِغَيْرِ سُلْطَانٍ أَتَاهُمْ كَبُرَ مَقْتًا عِنْدَ اللَّهِ وَعِنْدَ الَّذِينَ آَمَنُوا كَذَلِكَ يَطْبَعُ اللَّهُ عَلَى كُلِّ قَلْبِ مُتَكَبِّرٍ جَبَّارٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/35" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:35"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-36">وَقَالَ فِرْعَوْنُ يَا هَامَانُ ابْنِ لِي صَرْحًا لَعَلِّي أَبْلُغُ الْأَسْبَابَ</span><a class="vn" href="/quran/40/36" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:36"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-37">أَسْبَابَ السَّمَاوَاتِ فَأَطَّلِعَ إِلَى إِلَهِ مُوسَى وَإِنِّي لَأَظُنُّهُ كَاذِبًا وَكَذَلِكَ زُيِّنَ لِفِرْعَوْنَ سُوءُ عَمَلِهِ وَصُدَّ عَنِ السَّبِيلِ وَمَا كَيْدُ فِرْعَوْنَ إِلَّا فِي تَبَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/37" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:37"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-38">وَقَالَ الَّذِي آَمَنَ يَا قَوْمِ اتَّبِعُونِ أَهْدِكُمْ سَبِيلَ الرَّشَادِ</span><a class="vn" href="/quran/40/38" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:38"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.Orqol">أخرج ابن المنذر عن ابن جريج رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولقد جاءكم يوسف من قبل بالبينات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: رؤيا يوسف عليه السلام.</span></p><p id="96.lzV3d">وأخرج ابن المنذر عن الضحاك في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذين يجادلون في آيات الله بغير سلطان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: بغير برهان.</span></p><p id="96.ddOmB">وأخرج ابن أبي حاتم عن ابن مسعود رضي الله عنه قال: ما رآه المؤمنون حسناً فهو حسن عند الله، وما رآه المؤمنون سيئاً فهو سيء عند الله. وكان الأعمش رضي الله عنه يتأول بعده <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كبر مقتاً عند الله وعند الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.BZv9O">وأخرج عبد بن حميد عن عاصم رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كذلك يطبع الله على كل قلب متكبر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مضاف لا ينون في قلب.</span></p><p id="96.N5arE">وأخرج عبد الرزاق وعبد بن حميد عن قتادة رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وقال فرعون يا هامان ابن لي صرحاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: كان أوّل من بنى بهذا الآجر وطبخه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لعلي أبلغ الأسباب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الأبواب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أسباب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي أبواب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">السماوات، وكذلك زيّن لفرعون سوء عمله وصد عن السبيل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: فعل ذلك به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وزين له سوء عمله وما كيد فرعون إلا في تباب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي في ضلال وخسار.</span></p><p id="96.WdqYB">وأخرج ابن المنذر عن سعيد بن جبير رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا هامان ابنِ لي صرحاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: اَوْقِدْ على الطين حتى يكون الآجُرُّ.</span></p><p id="96.1dQyo">وأخرج عبد بن حميد عن أبي صالح رضي الله عنهم في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أسباب السماوات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: طرق السموات.</span></p><p id="96.eE03V">وأخرج ابن المنذر وابن أبي حاتم عن ابن عباس رضي الله عنهما في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إلا في تباب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: خسران.</span></p><p id="96.N1D8J">وأخرج عبد بن حميد عن مجاهد <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">في تباب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: في خسارة.</span></p><p id="96.7Zz8d">وأخرج عبد بن حميد عن عاصم رضي الله عنه أنه قرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وصدوا عن السبيل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>برفع الصاد.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:39-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-40-39">يَا قَوْمِ إِنَّمَا هَذِهِ الْحَيَاةُ الدُّنْيَا مَتَاعٌ وَإِنَّ الْآَخِرَةَ هِيَ دَارُ الْقَرَارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/39" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:39"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-40">مَنْ عَمِلَ سَيِّئَةً فَلَا يُجْزَى إِلَّا مِثْلَهَا وَمَنْ عَمِلَ صَالِحًا مِنْ ذَكَرٍ أَوْ أُنْثَى وَهُوَ مُؤْمِنٌ فَأُولَئِكَ يَدْخُلُونَ الْجَنَّةَ يُرْزَقُونَ فِيهَا بِغَيْرِ حِسَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/40" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:40"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.WQyxa">أخرج ابن أبي حاتم عن ابن عباس رضي الله عنهما قال: الدنيا جمعة من جمع الآخرة. سبعة آلاف سنة.</p><p id="96.dXlmv">وأخرج ابن مردويه عن أبي هريرة رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«إن الحياة الدنيا متاع، وليس من متاعه شيء خيراً من المرأة الصالحة التي إذا نظرت إليها سرتك، وإذا غبت عنها حفظتك في نفسها ومالك»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.Vg7kY">وأخرج عبد بن حميد عن قتادة رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وإن الآخرة هي دار القرار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>استقرت الجنة بأهلها، واستقرت النار بأهلها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">من عمل سيئة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الشرك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فلا يجزى إلا مثلها ومن عمل صالحاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي خيراً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">من ذكر أو أنثى وهو مؤمن فأولئك يدخلون الجنة يرزقون فيها بغير حساب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا والله ما هناك مكيال ولا ميزان.</span></p><p id="96.7Zz8d">وأخرج عبد بن حميد عن عاصم رضي الله عنه أنه قرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فأولئك يدخلون الجنة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بنصب الياء.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:41-45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-40-41">وَيَا قَوْمِ مَا لِي أَدْعُوكُمْ إِلَى النَّجَاةِ وَتَدْعُونَنِي إِلَى النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/41" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:41"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-42">تَدْعُونَنِي لِأَكْفُرَ بِاللَّهِ وَأُشْرِكَ بِهِ مَا لَيْسَ لِي بِهِ عِلْمٌ وَأَنَا أَدْعُوكُمْ إِلَى الْعَزِيزِ الْغَفَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/42" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:42"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-43">لَا جَرَمَ أَنَّمَا تَدْعُونَنِي إِلَيْهِ لَيْسَ لَهُ دَعْوَةٌ فِي الدُّنْيَا وَلَا فِي الْآَخِرَةِ وَأَنَّ مَرَدَّنَا إِلَى اللَّهِ وَأَنَّ الْمُسْرِفِينَ هُمْ أَصْحَابُ النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/43" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:43"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-44">فَسَتَذْكُرُونَ مَا أَقُولُ لَكُمْ وَأُفَوِّضُ أَمْرِي إِلَى اللَّهِ إِنَّ اللَّهَ بَصِيرٌ بِالْعِبَادِ</span><a class="vn" href="/quran/40/44" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:44"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-45">فَوَقَاهُ اللَّهُ سَيِّئَاتِ مَا مَكَرُوا وَحَاقَ بِآَلِ فِرْعَوْنَ سُوءُ الْعَذَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/45" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:45"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.ZoOzK">أخرج الفريابي وسعيد بن منصور وعبد بن حميد عن مجاهد في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويا قوم ما لي أدعوكم إلى النجاة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: إلى الإِيمان! وفي قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا جرم إنما تدعونني إليه ليس له دعوة في الدنيا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الوثن ليس بشيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وإن المسرفين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>السفاكين الدماء بغير حقها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هم أصحاب النار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.j6mga">وأخرج عبد بن حميد عن قتادة قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ليس له دعوة في الدنيا ولا في الآخرة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: لا يضر ولا ينفع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وإن المسرفين هم أصحاب النار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: جميع أصحابنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن المسرفين هم أصحاب النار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.Qq9M4">وأخرج عبد بن حميد وعبد الرزاق وابن المنذر عن قتادة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فوقاه الله سيئآت ما مكروا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: كان قبطياً من قوم فرعون، فنجا مع موسى وبني إسرائيل حين نجوا.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:46-50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-40-46">النَّارُ يُعْرَضُونَ عَلَيْهَا غُدُوًّا وَعَشِيًّا وَيَوْمَ تَقُومُ السَّاعَةُ أَدْخِلُوا آَلَ فِرْعَوْنَ أَشَدَّ الْعَذَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/46" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:46"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-47">وَإِذْ يَتَحَاجُّونَ فِي النَّارِ فَيَقُولُ الضُّعَفَاءُ لِلَّذِينَ اسْتَكْبَرُوا إِنَّا كُنَّا لَكُمْ تَبَعًا فَهَلْ أَنْتُمْ مُغْنُونَ عَنَّا نَصِيبًا مِنَ النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/47" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:47"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-48">قَالَ الَّذِينَ اسْتَكْبَرُوا إِنَّا كُلٌّ فِيهَا إِنَّ اللَّهَ قَدْ حَكَمَ بَيْنَ الْعِبَادِ</span><a class="vn" href="/quran/40/48" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:48"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-49">وَقَالَ الَّذِينَ فِي النَّارِ لِخَزَنَةِ جَهَنَّمَ ادْعُوا رَبَّكُمْ يُخَفِّفْ عَنَّا يَوْمًا مِنَ الْعَذَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/49" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:49"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-50">قَالُوا أَوَلَمْ تَكُ تَأْتِيكُمْ رُسُلُكُمْ بِالْبَيِّنَاتِ قَالُوا بَلَى قَالُوا فَادْعُوا وَمَا دُعَاءُ الْكَافِرِينَ إِلَّا فِي ضَلَالٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/50" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:50"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.jp7kq">أخرج ابن أبي شيبة وهناد وعبد بن حميد عن هذيل بن شرحبيل رضي الله عنه قال: إن أرواح آل فرعون في أجواف طير سود تغدو وتروح على النار. فذلك عرضها، وأرواح الشهداء في أجواف طير خضر، وأولاد المسلمين الذين لم يبلغوا الحنث في أجواف عصافير من عصافير الجنة ترعى وتسرح.</p><p id="96.1bQK1">وأخرج عبد بن حميد عن الضحاك رضي الله عنه أنه سئل عن أرواح الشهداء قال: تجعل أرواحهم في أجواف طير خضر تسرح في الجنة، وتأوي بالليل إلى قناديل من ذهب معلقة بالعرش فتأوي فيها. قيل فأرواح الكفار؟ قال: توجد أرواحهم فتجعل في أجواف طير سود تغدو وتروح على النار. ثم قرأ هذه الآية <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">النار يعرضون عليها غدواً وعشياً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.ORvEw">وأخرج عبد الرزاق وابن أبي حاتم عن ابن مسعود رضي الله عنه قال: أرواح الشهداء في أجواف طير خضر تسرح بهم في الجنة حيث شاءوا، وإن أرواح ولدان المؤمنين في أجواف عصافير تسرح في الجنة حيث شاءت، وإن أرواح آل فرعون في أجواف طير سود تغدو على جهنم وتروح. فذلك عرضها.</p><p id="96.Ppo02">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر عن قتادة رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">النار يعرضون عليها غدواً وعشياً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: صباحاً ومساءً. يقال لهم: هذه منازلكم، فانظروا إليها توبيخاً ونقمة وصغاراً.</span></p><p id="96.Aq7Jw">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر عن مجاهد في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يعرضون عليها غدواً وعشياً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ما كانت الدنيا تعرض أرواحهم.</span></p><p id="96.NojlE">وأخرج سعيد بن منصور وعبد بن حميد وابن المنذر والبيهقي في شعب الإِيمان عن أبي هريرة رضي الله عنه. أنه كان له صرختان في كل يوم غدوة وعشية. كان يقول أول النهار: ذهب الليل وجاء النهار، وعرض آل فرعون على النار فلا يسمع أحد صوته إلا استعاذ بالله من النار.</p><p id="96.j9E7X">وأخرج ابن أبي الدنيا في كتاب من عاش بعد الموت وابن جرير عن الأوزاعي رضي الله عنه؛ أنه سأله رجل فقال: يا أبا عمرو إنا نرى طيراً أسود تخرج من البحر فوجاً فوجاً لا يعلم عددها إلا الله تعالى فإذا كان العشاء عاد مثلها بيضا؟! قال: وفطنتم لذلك؟ قالوا: نعم. قال: تلك في حواصلها أرواح آل فرعون <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يعرضون على النار غدواً وعشياً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فترجع وكورها وقد أحرقت رياشها وصارت سوداء، فينبت عليها ريش أبيض وتتناثر السود، ثم تعرض على النار، ثم ترجع إلى وكورها، فذلك دأبهم في الدنيا، فإذا كان يوم القيامة قال الله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أدخلوا آل فرعون أشد العذاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.rXD48">وأخرج ابن أبي شيبة والبخاري ومسلم وابن مردويه عن ابن عمر رضي الله عنهما قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«إن أحدكم إذا مات عرض عليه مقعده من الغداة والعشي. إن كان من أهل الجنة فمن أهل الجنة، وإن كان من أهل النار فمن أهل النار. يقال: هذا مقعدك حتى يبعثك الله يوم القيامة. زاد ابن مردويه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">النار يعرضون عليها غدواً وعشياً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.4ePEr">وأخرج البزار وابن أبي حاتم وصححه وابن مردويه والبيهقي في شعب الإِيمان عن ابن مسعود رضي الله عنه عن النبي صلى الله عليه وسلم قال: <span>«ما أحسن محسن مسلم أو كافر إلا أثابه الله. قلنا يا رسول الله ما إثابة الكافر؟ قال: المال، والولد، والصحة، وأشباه ذلك. قلنا: وما إثابته في الآخرة؟ قال: عذاباً دون العذاب»</span><span class="orphaned-text">وقرأ رسول الله صلى الله عليه وسلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أدخلوا آل فرعون أشد العذاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قراءة مقطوعة الألف.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:51-55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-40-51">إِنَّا لَنَنْصُرُ رُسُلَنَا وَالَّذِينَ آَمَنُوا فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَيَوْمَ يَقُومُ الْأَشْهَادُ</span><a class="vn" href="/quran/40/51" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:51"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-52">يَوْمَ لَا يَنْفَعُ الظَّالِمِينَ مَعْذِرَتُهُمْ وَلَهُمُ اللَّعْنَةُ وَلَهُمْ سُوءُ الدَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/52" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:52"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-53">وَلَقَدْ آَتَيْنَا مُوسَى الْهُدَى وَأَوْرَثْنَا بَنِي إِسْرَائِيلَ الْكِتَابَ</span><a class="vn" href="/quran/40/53" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:53"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-54">هُدًى وَذِكْرَى لِأُولِي الْأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/54" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:54"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-55">فَاصْبِرْ إِنَّ وَعْدَ اللَّهِ حَقٌّ وَاسْتَغْفِرْ لِذَنْبِكَ وَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ بِالْعَشِيِّ وَالْإِبْكَارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/55" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:55"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.xpmAP">أخرج أحمد والترمذي وحسنه وابن أبي الدنيا في ذم الغيبة والطبراني وابن مردويه والبيهقي في شعب الإِيمان عن أبي الدرداء رضي الله عنه عن النبي صلى الله عليه وسلم قال: <span>«من رد عن عرض أخيه رد الله عن وجهه نار جهنم. ثم تلا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنا لننصر رسلنا..</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.Omz6K">وأخرج ابن مردويه من حديث أبي هريرة رضي الله عنه، مثله.</p><p id="96.ek7Yj">وأخرج ابن أبي حاتم عن أبي العالية رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنا لننصر رسلنا..</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية. قال: ذلك في الحجة. يفتح الله حجتهم في الدنيا.</span></p><p id="96.RKwMz">وأخرج ابن أبي حاتم عن السدي رضي الله عنه في هذه الآية قال: لم يبعث الله إليهم من ينصرهم، فيطلب بدمائهم ممن فعل ذلك بهم في الدنيا وهم منصورون فيها.</p><p id="96.6BJ8X">وأخرج أبو الشيخ عن مجاهد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويوم يقوم الأشهاد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هم الملائكة.</span></p><p id="96.ER97K">وأخرج عبد الرزاق عن قتادة رضي الله عنه، مثله.</p><p id="96.NLBbD">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر عن سفيان رضي الله عنه قال: سألت الأعمش عن قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويوم يقوم الأشهاد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الملائكة.</span></p><p id="96.eER62">وأخرج عبد بن حميد عن قتادة رضي الله عنه قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الأشهاد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ملائكة الله، وأنبياؤه، والمؤمنون.</span></p><p id="96.mRBX9">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم عن زيد بن أسلم رضي الله عنه قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الأشهاد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أربعة: الملائكة الذين يحصون أعمالنا. وقرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وجاءت كل نفس معها سائق وشهيد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/50/21">[ ق: 21]</a> . والنبيون شهداء على أممهم. وقرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فكيف إذا جئنا من كل أمة بشهيد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/4/41">[ النساء: 41]</a> . وأمة محمد صلى الله عليه وسلم شهداء على الأمم. وقرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لتكونوا شهداء على الناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/22/78">[ الحج: 78]</a> . والأجساد والجلود. وقرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وقالوا لجلودهم لم شهدتم علينا قالوا أنطقنا الله الذي أنطق كل شيء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/41/21">[ فصلت: 21]</a> .</span></p><p id="96.pvj3r">وأخرج ابن المنذر عن الضحاك <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وسبح بحمد ربك بالعشي والإِبكار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: صل لربك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بالعشي والإِبكار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الصلوات المكتوبات.</span></p><p id="96.LY7o5">وأخرج عبد الرزاق وعبد بن حميد عن قتادة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بالعشي والإِبكار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: صلاة الفجر والعصر.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:56-59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-40-56">إِنَّ الَّذِينَ يُجَادِلُونَ فِي آَيَاتِ اللَّهِ بِغَيْرِ سُلْطَانٍ أَتَاهُمْ إِنْ فِي صُدُورِهِمْ إِلَّا كِبْرٌ مَا هُمْ بِبَالِغِيهِ فَاسْتَعِذْ بِاللَّهِ إِنَّهُ هُوَ السَّمِيعُ الْبَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/40/56" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:56"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-57">لَخَلْقُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ أَكْبَرُ مِنْ خَلْقِ النَّاسِ وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/57" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:57"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-58">وَمَا يَسْتَوِي الْأَعْمَى وَالْبَصِيرُ وَالَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ وَلَا الْمُسِيءُ قَلِيلًا مَا تَتَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/58" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:58"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-59">إِنَّ السَّاعَةَ لَآَتِيَةٌ لَا رَيْبَ فِيهَا وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لَا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/59" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:59"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.Jdnx4">أخرج عبد بن حميد وابن أبي حاتم بسند صحيح عن أبي العالية رضي الله عنه قال: إن اليهود أتوا النبي صلى الله عليه وسلم فقالوا: إن الدجال يكون منا في آخر الزمان، ويكون من أمره فعظموا أمره، وقالوا: يصنع كذا... فأنزل الله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن الذين يجادلون في آيات الله بغير سلطان أتاهم إن في صدورهم إلا كبر ما هم ببالغيه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: لا يبلغ الذي يقول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فاستعذ بالله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فأمر نبيه صلى الله عليه وسلم أن يتعوذ من فتنة الدجال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لخلق السماوات والأرض أكبر من خلق الناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الدجال.</span></p><p id="96.jj57Y">وأخرج ابن أبي حاتم عن كعب الأحبار رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن الذين يجادلون في آيات الله بغير سلطان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هم اليهود نزلت فيهم، فيما ينتظرونه من أمر الدجال.</span></p><p id="96.lEnVy">وأخرج ابن المنذر عن ابن جريج رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لخلق السماوات والأرض أكبر من خلق الناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: زعموا أن اليهود قالوا يكون منا ملك في آخر الزمان، البحر إلى ركبتيه، والسحاب دون رأسه، يأخذ الطير بين السماء والأرض. معه جبل خبز ونهر. فنزلت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لخلق السماوات والأرض أكبر من خلق الناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.Aq7Jw">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر عن مجاهد في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن في صدورهم إلا كبر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: عظمة.</span></p><p id="96.zDzLa">وأخرج عبد بن حميد عن قتادة. إنما حملهم على التكذيب الزيغ الذي في قلوبهم.</p><p id="96.EOv3P">وأخرج عبد بن حميد عن قتادة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وما يستوي الأعمى والبصير</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الأعمى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الكافر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والبصير</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>المؤمن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذين آمنوا وعملوا الصالحات ولا المسيء قليلاً ما تتذكرون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هم في بغيهم بعد.</span></p><p id="96.KVENJ">وأخرج أحمد والحاكم وصححه عن جابر قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«ما كان من فتنة ولا تكون حتى تقوم الساعة أعظم من فتنة الدجال، وما من نبي إلا حذر قومه ولأخبرنكم عنه بشيء ما أخبره نبي قبلي. فوضع يده على عينه، ثم قال: أشهد أن الله ليس بأعور»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.dKGV6">وأخرج ابن عدي قال: سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: <span>«ما من نبي إلا وقد حذر أمته الدجال. وهو أعور بين عينيه طفرة، مكتوب عليه كافر، معه واديان؛ أحدهما جنة، والآخر نار. فناره جنة، وجنته نار»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.53OYm">وأخرج ابن أبي شيبة وأحمد عن داود بن عامر بن سعد بن أبي وقاص عن أبيه عن جده قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«إنه لم يكن نبي قبلي إلا وقد وصف الدجال لأمته. وَلأَصِفَنَّهُ صفةً لم يصفها أحد كان قبلي، إنه أعور، وإن الله عز وجل ليس بأعور»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.nO2Zl">وأخرج ابن أبي شيبة وأحمد وأبو داود والترمذي وحسنه عن أبي عبيدة بن الجراح.</p><p id="96.vodXk">سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: <span>«إنه لم يكن نبي إلا قد أنذر قومه الدجال، وأنا أنذركموه. فوصف لنا رسول الله صلى الله عليه وسلم وقال: لعله سيدركه بعض من رآني وسمع كلامي قالوا: يا رسول الله كيف قلوبنا يومئذ؟ قال: مثلها اليوم أو خير»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.ndgDk">وأخرج ابن أبي شيبة وأحمد وعبد بن حميد في مسنده والحاكم عن أبي سعيد الخدري قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«إني خاتم ألف نبي أو أكثر. ما بعث نبي إلا وقد حذر أمته، وإني قد بين لي من أمره ما لم يتبين لأحد، وإنه أعور، وإن ربكم ليس بأعور، وعينه اليمنى جاحظة كأنها في حائط مجصص، وعينه اليسرى كأنها كوكب دري، معه من كل لسان، ومعه صورة الجنة خضراء يجري فيها الماء، ومعه صورة النار سوداء تدخن، يتبعه من كل قوم يدعونهم بلسانهم إليها»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.eP7e4">وأخرج أحمد والبخاري ومسلم عن أنس قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«ما بعث نبي إلا أنذر أمته الأعور والكذاب. ألا أنه أعور وإن ربكم ليس بأعور، ومكتوب بين عينيه كافر»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.7V5OR">وأخرج يعقوب بن سفيان عن معاذ بن جبل قال: سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: <span>«ما من نبي إلا وقد حذر أمته الدجال، وإني أحذركم أمره. إنه أعور، وإن ربكم عز وجل ليس بأعور، مكتوب بين عينيه كافر، يقرأه الكاتب وغير الكاتب، معه جنة ونار، فناره جنة، وجنته نار»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.ZEoyO">وأخرج ابن أبي شيبة والبزار وابن مردويه عن جابر بن عبدالله رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«إني لخاتم ألف نبي أو أكثر، وإنه ليس منهم نبي إلا وقد أنذر قومه الدجال، وإنه قد تبين لي ما لم يتبين لأحد منهم، وإنه أعور، وإن ربكم ليس بأعور»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.dyQoP">وأخرج ابن أبي شيبة وأحمد والبخاري عن ابن عمر رضي الله عنهما قال: <span>«قام رسول الله صلى الله عليه وسلم في الناس فأثنى على الله بما هو أهله، ثم ذكر الدجال فقال: إني انذركموه وما من نبي إلا قد أنذر قومه. لقد أنذر نوح قومه. ولكن سأقول لكم فيه قولاً لم يقله نبي لقومه، تعلمون أنه أعور، وإن الله ليس بأعور»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.xZlrP">وأخرج أحمد عن عبد الله بن عمر قال: كنا نحدث بحجة الوداع ولا نرى أنه الوداع من رسول الله صلى الله عليه وسلم، فذكر المسيح الدجال فأطنب في ذكره قال: <span>«ما بعث الله من نبي إلا قد أنذر أمته. لقد أنذر نوح أمته والنبيون من بعده. إلا ما خفي عليكم من شأنه فلا يخفين عليكم. إن ربكم ليس بأعور. قالها ثلاثا»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.N2eKk">وأخرج ابن أبي شيبة عن أنس أن النبي صلى الله عليه وسلم قال: <span>«الدجال أعور العين عليها طفرة. مكتوب بين عينيه كافر»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.8Lev7">وأخرج ابن أبي شيبة عن ابن عباس رضي الله عنهما عن النبي صلى الله عليه وسلم قال: <span>«إن الدجال أعور جعد حجان أحمر كان رأسه غصن شجرة. أشبه الناس بعبد العزى، فأما هلك الهلك فإنه أعور، وإن ربكم ليس بأعور»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.MqRn8">وأخرج ابن أبي شيبة عن حذيفة رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«لأنا أعلم بما مع الدجال. معه نهران يجريان. أحدهما رأى العين نار تتأجج، فمن أدرك ذلك فليأت النار الذي يراه، فليغمض عينيه، ثم يطأطئ رأسه يشرب فإنه بارد وإن الدجال ممسوح العين عليه طفرة غليظة، مكتوب بين عينيه كافر يقرأها كل مؤمن كاتب وغير كاتب»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.gpybl">وأخرج ابن أبي شيبة عن أبي هريرة رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«الا أحدثكم عن الدجال حديثاً ما حدثه نبي قط. إنه أعور، وإنه يجيء معه بمثل الجنة والنار، فالذي يقول هي الجنة هي النار، وإني أنذركم به كما أنذر نوح قومه»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.646Zo">وأخرج ابن أبي شيبة وأحمد وأبو داود والطبراني والحاكم عن عمران بن حصين رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«من سمع منكم بخروج الدجال فلينأى عنه ما استطاع، فإن الرجل يأتيه وهو يحسب أنه مؤمن فما يزال به حتى يتبعه مما يرى من الشبهات»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.ZN2WZ">وأخرج ابن أبي شيبة عن المغيرة بن شعبة رضي الله عنه قال: <span>«ما كان أحد يسأل رسول الله صلى الله عليه وسلم عن الدجال أكثر مني قال: وما تسألني عنه؟قلت: إن الناس يقولون: إن معه الطعام والشراب. قال: هو أهون على الله من ذلك»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.gpybl">وأخرج ابن أبي شيبة عن أبي هريرة رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«إذا تشهد أحدكم فليستعذ بالله من شر فتنة المسيح الدجال»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.gpybl">وأخرج ابن أبي شيبة عن أبي هريرة رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«من نجا من ثلاثة فقد نجا، قالها ثلاث مرات قالوا: ما ذاك يا رسول الله؟ قال: داء، والدجال، وقتل خليفة يصطبر بالحق يعطيه»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.lz4wv">وأخرج ابن أبي شيبة عن عبدالله بن سلام رضي الله عنه قال: يمكث الناس بعد خروج الدجال أربعين عاماً، ويغرس النخل وتقوم الأسواق.</p><p id="96.BjRnk">وأخرج ابن أبي شيبة عن أبي العلاء بن الشخير رضي الله عنه: أن نوحاً عليه السلام ومن بعده من الأنبياء عليهم السلام كانوا يتعوّذون من فتنة الدجال.</p><p id="96.eQ0Wk">وأخرج ابن أبي شيبة عن حذيفة رضي الله عنه قال: لا يخرج الدجال حتى يكون خروجه أشهى إلى المسلمين من شرب الماء على الظمأ، فقال له رجل: لم؟ قال: من شدة البلاء والشر.</p><p id="96.mEVdv">وأخرج ابن أبي شيبة عن حذيفة رضي الله عنه قال: حتى لا يكون غائب أحب إلى المؤمن خروجاً منه، وما خروجه بأضر للمؤمن من حصاة يرفعها من الأرض، وما علم أحدهم أدناهم وأقصاهم إلا سواء.</p><p id="96.xgaPz">وأخرج ابن أبي شيبة عن أبي وائل رضي الله عنه قال: أكثر أتباع الدجال اليهود، وأولاد الأمهات.</p><p id="96.yo7Lk">وأخرج ابن أبي شيبة عن كعب قال: كان بمقدمة الأعور الدجال ستمائة ألف يلبسون التيجان.</p><p id="96.dpWkL">وأخرج ابن أبي شيبة وأحمد ومسلم عن هشام بن عامر رضي الله عنه قال: سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: <span>«ما بين خلق آدم إلى قيام الساعة أمر أكبر من الدجال»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.56zZN">وأخرج ابن أبي شيبة وأحمد والترمذي وصححه وابن ماجة عن أبي بكر الصديق رضي الله عنه قال: حدثنا رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«أن الدجال يخرج من أرض بالمشرق يقال لها خراسان، يتبعه أقوام كان وجوههم المجان المطرقة»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.kZXVL">وأخرج أحمد عن أبيّ بن كعب، إن رسول الله صلى الله عليه وسلم ذكر عنده الدجال فقال: <span>«إحدى عينيه كأنها زجاجة خضراء»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.dkO16">وأخرج ابن أبي شيبة عن ابن عاصم قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«أما مسيح الضلالة فرجل أجلى الجبهة، ممسوخ العين اليسرى، عريض النحر، فيه دمامة كأنه فلان بن عبد العزى، أو عبد العزى بن فلان»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.K3wvN">وأخرج ابن أبي شيبة عن سفينة قال: خطبنا رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال: <span>«إنه لم يكن نبي إلا حذر الدجال أمته. أعور العين اليسرى، بعينه اليمنى طفرة غليظة، بين عينيه كافر، معه واديان. أحدهما جنة. والآخر نار، فجنته نار، وناره جنة، ومعه ملكان يشبهان نبيين من الأنبياء. أحدهما عن يمينه، والآخر عن شماله، فيقول من الناس إلا صاحبه فيقول صاحبه: صدقت. فيسمعه الناس، فيحسبون ما صدق الدجال، وذلك فتنة ثم يسير حتى يأتي الشام فينزل عيسى، فيقتله الله عند عقبة أفيق»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.6v6po">وأخرج ابن أبي شيبة عن أبي بكر رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«يمكث أبوا الدجال ثلاثين عاماً لا يولد لهما ولد، ثم يولد لهما غلام أعور. أضر شيء. وأقله نفعاً، تنام عيناه ولا ينام قلبه. ثم نعت أبويه فقال: أبوه رجل طوال ضرب اللحم، طويل الأنف، كان أنفه مهار. وأمه امرأة فرغانية، عظيمةالثديين»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.WkJ68">وأخرج ابن أبي شيبة ومسلم، إن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: <span>«إن الدجال يطوي الأرض كلها إلا مكة والمدينة، فيأتي المدينة فيجد كل نقب من أنقابها صفوفاً من الملائكة، فيأتي سبخة الجرف فيضرب رواقه، ثم ترتجف المدينة ثلاث رجفات، فيخرج إليه كل منافق ومنافقة»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.oXkzA">وأخرج ابن أبي شيبة عن حذيفة رضي الله عنه قال: لو خرج الدجال لآمن به قوم في قبورهم.</p><p id="96.Do6m0">وأخرج ابن أبي شيبة عن أبي هريرة رضي الله عنه قال: يهبط الدجال من كور كرهان، معه ثمانون ألفاً عليهم الطيالسة ينتعلون، كأن وجوههم مجان مطرقة.</p><p id="96.24NDO">وأخرج ابن أبي شيبة من طريق حوط العبدي عن عبد الله رضي الله عنه قال: إن أذن حمار الدجال لتظل سبعين ألفاً.</p><p id="96.kb1yv">وأخرج ابن أبي شهبة عن جنادة بن أمية الدري رضي الله عنه قال: دخلت أنا وصاحب لي على رجل من أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم فقلنا: حدثنا ما سمعت من رسول الله صلى الله عليه وسلم ولا تحدثنا عن غيره، وإن كان عندنا مصدقاً قال: نعم. قام فينا رسول الله صلى الله عليه وسلم ذات يوم فقال: <span>«أنذركم الدجال أنذركم الدجال أنذركم الدجال. فإنه لم يكن نبي إلا أنذره أمته، وأنه فيكم أيتها الأمة، وأنه جعد آدم ممسوخ العين اليسرى، وإن معه جنة وناراً، فناره جنة، وجنته نار، وإن معه نهر ماء، وجبل خبز، وإنه يسلط على نفس فيقتلها، ثم يحييها لا يسلط على غيرها، وإنه يمطر السماء، وينبت الأرض، وإنه يلبث في الأرض أربعين صباحاً حتى يبلغ منها كل منهل، وإنه لا يقرب أربعة مساجد: مسجد الحرام، ومسجد الرسول، ومسجد المقدس، ومسجد الطور، وما عليكم من الأشياء فإن الله ليس بأعور مرتين»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.4BA26">وأخرج ابن أبي شيبة والطبراني عن سمرة بن جندب رضي الله عنه عن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: <span>«والله لا تقوم الساعة حتى يخرج ثلاثون كذاباً آخرهم الأعور الدجال. ممسوخ العين اليسرى كأنها عين أبي يحيى الشيخ من الأنصار، وإنه متى يخرج فإنه يزعم أنه الله، فمن آمن به وصدقه واتبعه فليس ينفعه صالح له من عمل له سلف، ومن كفر به وكذبه فليس يعاقب بشيء من عمل له سلف. وإنه سيظهر على الأرض كلها إلا الحرم وبيت المقدس، فهزمه الله وجنوده. حتى أن حرم الحائط، أو أصل الشجرة ينادي: يا مؤمن هذا كافر يستتر بي فتعال فاقتله، ولن يكون ذاك كذلك حتى تروا أموراً يتفاقم شأنها في أنفسكم، فتتساءلون بينكم هل كان نبيكم ذكر لكم منها شيئاً ذكر أو حتى تزول جبال عن مراتبها، ثم على أثر ذلك القبض. وأشار بيده إلى الموت»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.j9x46">وأخرج ابن أبي شيبة عن الحسن رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«الدجال يخوض البحار إلى ركبتيه، ويتناول السحاب، ويسبق الشمس إلى مغربها، وفي جبهته قرن منه الحيات، وقد صور في جسده السلاح كله حتى ذكر السيف والرمح والدرق»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.p96Az">وأخرج ابن أبي شيبة عن ابن مسعود رضي الله عنه قال: يخرج الدجال فيمكث في الأرض أربعين صباحاً يبلغ منها كل منهل. اليوم منها كالجمعة، والجمعة كالشهر، والشهر كالسنة.</p><p id="96.RZrJo">وأخرج ابن أبي شيبة عن عبيد بن عمير رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«ليصحبن الدجال قوم يقولون: انا لنصحبه، وانا لنعلم انه كذاب، ولكنا إنما نصحبه لنأكل من الطعام، ونرعى من الشجر، وإذا نزل غضب الله نزل عليهم كلهم»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.Mj2KW">وأخرج الطبراني عن أشعث بن أبي الشعثاء عن أبيه قال: ذكر الدجال عند عبد الله بن مسعود رضي الله عنه فقال: لا تكثروا ذكره فإن الأمر إذا قضي في السماء كان أسرع لنزوله إلى الأرض أن يظهر على ألسنة الناس.</p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:60-64"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-40-60">وَقَالَ رَبُّكُمُ ادْعُونِي أَسْتَجِبْ لَكُمْ إِنَّ الَّذِينَ يَسْتَكْبِرُونَ عَنْ عِبَادَتِي سَيَدْخُلُونَ جَهَنَّمَ دَاخِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/40/60" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:60"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-61">اللَّهُ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ اللَّيْلَ لِتَسْكُنُوا فِيهِ وَالنَّهَارَ مُبْصِرًا إِنَّ اللَّهَ لَذُو فَضْلٍ عَلَى النَّاسِ وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لَا يَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/61" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:61"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-62">ذَلِكُمُ اللَّهُ رَبُّكُمْ خَالِقُ كُلِّ شَيْءٍ لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ فَأَنَّى تُؤْفَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/62" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:62"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-63">كَذَلِكَ يُؤْفَكُ الَّذِينَ كَانُوا بِآَيَاتِ اللَّهِ يَجْحَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/63" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:63"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-64">اللَّهُ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ الْأَرْضَ قَرَارًا وَالسَّمَاءَ بِنَاءً وَصَوَّرَكُمْ فَأَحْسَنَ صُوَرَكُمْ وَرَزَقَكُمْ مِنَ الطَّيِّبَاتِ ذَلِكُمُ اللَّهُ رَبُّكُمْ فَتَبَارَكَ اللَّهُ رَبُّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/40/64" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:64"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.bO2EB">أخرج سعيد بن منصور وابن أبي شيبة وأحمد وعبد بن حميد والبخاري في الأدب المفرد وأبو داود والترمذي والنسائي وابن ماجة وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم والطبراني وابن حبان والحاكم وصححه وابن مردويه وأبو نعيم في الحلية والبيهقي في شعب الإِيمان عن النعمان بن بشير رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«الدعاء تلو العبادة. ثم قرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وقال ربكم ادعوني أستجب لكم إن الذين يستكبرون عن عبادتي</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: عن دعائي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سيدخلون جهنم داخرين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هل تدرون ما عبادة الله؟ قلنا: الله ورسوله أعلم! قال: هو اخلاص الله مما سواه»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.nQW62">وأخرج ابن مردويه والخطيب عن البراء رضي الله عنه أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: <span>«إن الدعاء هو العبادة. وقرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وقال ربكم ادعوني أستجب لكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.8jzg8">وأخرج ابن جرير وابن المنذر وأبو الشيخ في العظمة عن ابن عباس رضي الله عنهما في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ادعوني أستجب لكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: اعبدوني.</span></p><p id="96.47pl1">وأخرج ابن جرير عن السدي رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سيدخلون جهنم داخرين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: صاغرين.</span></p><p id="96.xxGVW">وأخرج ابن مردويه عن عائشة رضي الله عنها قالت: <span>«قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: الدعاء الإِستغفار»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.8pLdy">وأخرج ابن أبي شيبة والحاكم وأحمد عن أبي هريرة رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«من لم يدع الله يغضب عليه»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.MwdPv">وأخرج أحمد والحكيم الترمذي وأبو يعلى والطبراني عن معاذ رضي الله عنه قال: لن ينفع حذر من قدر، ولكن الدعاء ينفع مما نزل، ومما لم ينزل. فعليكم بالدعاء عباد الله.</p><p id="96.QlmJ5">وأخرج الحكيم الترمذي في نوادر الأصول عن أنس بن مالك رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«إذا فتح الله على عبد بالدعاء فليدع، فإن الله يستجيب له»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.5x41B">وأخرج الحكيم الترمذي وابن عدي في نوادر الأصول عن أنس بن مالك رضي الله عنه قال: سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: <span>«إن الله يحب الملحين في الدعاء»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.9DWOx">وأخرج الحكيم الترمذي عن وهب بن منبه رضي الله عنه قال: نجد فيما أنزل الله تعالى في بعض الكتب، أن الله تعالى يقول: أنزل البلاء استخرج به الدعاء.</p><p id="96.pjB1A">وأخرج ابن المنذر عن أنس بن مالك رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ادعوني أستجب لكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: قال ربكم:</span><span>«عبدي إنك ما دعوتني ورجوتني فإني سأغفر لك على ما كان فيك، ولو لقيتني بقراب الأرض خطايا لقيتك بقرابها مغفرة، ولو أخطأت حتى تبلغ خطاياك عنان السماء ثم استغفرتني غفرت لك ولا أبالي»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.6jxbe">وأخرج ابن المنذر والحاكم وصححه عن ابن عباس رضي الله عنهما قال: أفضل العبادة الدعاء وقرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وقال ربكم ادعوني أستجب لكم...</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.PvxZ0">وأخرج سعيد بن منصور وابن المنذر عن الحسن رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ادعوني أستجب لكم...</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>. قال: اعملوا، وابشروا، فإنه حق على الله أن يستجيب للذين آمنوا وعملوا الصالحات ويزيدهم من فضله.</span></p><p id="96.6BdRW">وأخرج سعيد بن منصور وابن المنذر عن كعب رضي الله عنه أنه تلا هذه الآية فقال: ما أعطي أحد من الأمم ما أعطيت هذه الأمة إلا بني الرجل المجتبى، يقال له: سل تعطه.</p><p id="96.R50Jr">وأخرج البخاري في الأدب عن عائشة رضي الله عنها قالت: <span>«سئل النبي صلى الله عليه وسلم أي العبادة أفضل؟ فقال: دعاء المرء لنفسه»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.MNzPo">وأخرج الحكيم الترمذي في نوادر الأصول عن كعب رضي الله عنه قال: قال الله تعالى لموسى عليه الصلاة والسلام: <span>«قل للمؤمنين لا يستعجلوني إذا دعوني، ولا يبخلوني، أليس يعلمون أني أبغض البخيل فكيف أكون بخيلاً! يا موسى لا تخف مني بخلاً أن تسألني عظيماً، ولا تستحي أن تسألني صغيراً. اطلب إليَّ الدقة، واطلب إليَّ العلف لشاتك. يا موسى أما علمت أني خلقت الخردلة فما فوقها؟ وأني لم أخلق شيئاً إلا وقد علمت أن الخلق يحتاجون إليه، فمن يسألني مسألة وهو يعلم أني قادر أعطي وأمنع، وأعطيته مسألته مع المغفرة فإن حمدني حين أعطيته وحين أمنعه أسكنته دار الحمادين، وأيما عبد لم يسألني مسألة ثم أعطيته كان أشد عليه من الحساب»</span></p><p id="96.L5mAN">وأخرج الحكيم الترمذي عن مالك بن أنس رضي الله عنه قال: قال عروة بن الزبير رضي الله عنه: أني لأسأل الله تعالى حوائجي في صلاتي. حتى أسأله الملح لأهلي.</p><p id="96.7NylB">وأخرج الحكيم الترمذي عن زهرة بن معبد رضي الله عنه قال: سمعت محمد بن المنكدر رضي الله عنه يدعو يقول: اللهم قوِّ ذكري، فإن فيه منفعة لأهلي.</p><p id="96.W046O">وأخرج أحمد في الزهد عن ثابت البناني رضي الله عنه قال: تعبد رجل سبعين سنة، فكان يقول في دعائه: رب اجزني بعملي فادخل الجنة، فمكث فيها سبعين عاماً، فلما وفت قيل له: اخرج قد استوفيت عملك. أي شيء كان في الدنيا أوثق في نفسه، فلم يجد شيئاً أوثق في نفسه مما دعا الله سبحانه، فأقبل يقول في دعائه: رب سمعتك وأنا في الدنيا، وأنت تقيل العثرات فأقل اليوم عثرتي. فترك في الجنة.</p><p id="96.ZBEGn">أما قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الله الذي جعل لكم الليل لتسكنوا فيه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.B9xBj">أخرج ابن مردويه عن عبد الله بن مغفل قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«إن عيسى ابن مريم عليه السلام قال: يا معشر الحواريين الصلاة جامعة، فخرج الحواريون في هيئة العبادة قد تضمرت البطون، وغارت العيون، واصفرت الألوان، فسار بهم عيسى عليه السلام إلى فلاة من الأرض، فقام على رأس جرثومة، فحمد الله وأثنى عليه ثم أنشأ يتلو عليهم آيات الله وحكمته فقال: يا معشر الحواريين اسمعوا ما أقول لكم. اني لأجد في كتاب الله المنزل الذي أنزل الله في الإِنجيل أشياء معلومة فاعملوا بها، قالوا: يا روح الله وما هي؟ قال: خلق الليل لثلاث خصال، وخلق النهار لسبع خصال، فمن مضى عليه الليل والنهار وهو في غير هذه الخصال خاصمه الليل والنهار يوم القيامة فخصماه. خلق الليل لتسكن فيه العروق الفاترة التي أتعبتها في نهارك، وتستغفر لذنبك الذي كسبته في النهار ثم لا تعود فيه، وتقنت فيه قنوت الصابرين. فثلث تنام، وثلث تقوم، وثلث تتضرع إلى ربك. فهذا ما خلق له الليل، وخلق النهار لتؤدي فيه الصلاة المفروضة التي عنها تسأل وبها تُحاسَبْ وبر والديك، وأن تضرب في الأرض تبتغي المعيشة معيشة يومك، وأن تعود فيه ولياً لله تعالى كيما يتعهدكم الله برحمته، وأن تشيعوا فيه جنازة كيما تنقلبوا مغفوراً لكم، وأن تأمروا بمعروف وتنهوا عن منكر فهو ذروة الإِيمان وقوام الدين، وأن تجاهد في سبيل الله تراحموا إبراهيم خليل الرحمن عليه الصلاة والسلام في قبته. ومن مضى عليه الليل والنهار وهو في غير هذه الخصال خاصمه الله والنهار يوم القيامة وهو عند مليك مقتدر»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:65"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-40-65">هُوَ الْحَيُّ لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ فَادْعُوهُ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ الْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/40/65" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:65"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.e0p6E">أخرج ابن جرير وابن المنذر والحاكم وصححه وابن مردويه والبيهقي في الأسماء والصفات عن ابن عباس رضي الله عنهما قال: من قال لا إله إلا الله فليقل على أثرهما الحمد لله رب العالمين. وذلك قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فادعوه مخلصين له الدين الحمد لله رب العالمين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.pW3QP">وأخرج عبد بن حميد عن سعيد بن جبير رضي الله عنه أنه كان يستحب إذا قال: لا إله إلا الله يتبعها الحمد لله رب العالمين، ثم يقرأ هذه الآية <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هو الحي لا إله إلا هو فادعوه مخلصين له الدين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والله أعلم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:66"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-40-66">قُلْ إِنِّي نُهِيتُ أَنْ أَعْبُدَ الَّذِينَ تَدْعُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ لَمَّا جَاءَنِيَ الْبَيِّنَاتُ مِنْ رَبِّي وَأُمِرْتُ أَنْ أُسْلِمَ لِرَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/40/66" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:66"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.nJP6N">أخرج ابن جرير عن ابن عباس رضي الله عنهما أن الوليد بن المغيرة وشيبة بن ربيعة قالا: يا محمد ارجع عما تقول وعليك بدين آبائك وأجدادك. فأنزل الله تعالى <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل إني نهيت أن أعبد الذين تدعون من دون الله لما جاءني البينات من ربي وأمرت أن أسلم لرب العالمين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:67-70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-40-67">هُوَ الَّذِي خَلَقَكُمْ مِنْ تُرَابٍ ثُمَّ مِنْ نُطْفَةٍ ثُمَّ مِنْ عَلَقَةٍ ثُمَّ يُخْرِجُكُمْ طِفْلًا ثُمَّ لِتَبْلُغُوا أَشُدَّكُمْ ثُمَّ لِتَكُونُوا شُيُوخًا وَمِنْكُمْ مَنْ يُتَوَفَّى مِنْ قَبْلُ وَلِتَبْلُغُوا أَجَلًا مُسَمًّى وَلَعَلَّكُمْ تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/67" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:67"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-68">هُوَ الَّذِي يُحْيِي وَيُمِيتُ فَإِذَا قَضَى أَمْرًا فَإِنَّمَا يَقُولُ لَهُ كُنْ فَيَكُونُ</span><a class="vn" href="/quran/40/68" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:68"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-69">أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ يُجَادِلُونَ فِي آَيَاتِ اللَّهِ أَنَّى يُصْرَفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/69" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:69"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-70">الَّذِينَ كَذَّبُوا بِالْكِتَابِ وَبِمَا أَرْسَلْنَا بِهِ رُسُلَنَا فَسَوْفَ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/70" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:70"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.q0dep">أخرج عبد بن حميد عن قتادة رضي الله عنه قال: يثغر الغلام لسبع، ويحتلم لأربعة عشر، وينتهي طوله لإِحدى وعشرين، وينتهي عقله لثمان وعشرين، ويبلغ أشده لثلاث وثلاثين.</p><p id="96.wYPNe">وأخرج ابن المنذر عن ابن جرير رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومنكم من يتوفى من قبل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: من قبل أن يكون شيخاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولتبلغوا أجلاً مسمى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الشيخ والشاب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولعلكم تعقلون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عن ربكم أنه يحييكم كما أماتكم وهذه لأهل مكة كانوا يكذبون بالبعث.</span></p><p id="96.Vg7kY">وأخرج عبد بن حميد عن قتادة رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أنّى يصرفون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أنّى يكذبون وهم يعقلون.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:71-77"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-40-71">إِذِ الْأَغْلَالُ فِي أَعْنَاقِهِمْ وَالسَّلَاسِلُ يُسْحَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/71" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:71"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-72">فِي الْحَمِيمِ ثُمَّ فِي النَّارِ يُسْجَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/72" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:72"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-73">ثُمَّ قِيلَ لَهُمْ أَيْنَ مَا كُنْتُمْ تُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/73" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:73"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-74">مِنْ دُونِ اللَّهِ قَالُوا ضَلُّوا عَنَّا بَلْ لَمْ نَكُنْ نَدْعُو مِنْ قَبْلُ شَيْئًا كَذَلِكَ يُضِلُّ اللَّهُ الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/40/74" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:74"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-75">ذَلِكُمْ بِمَا كُنْتُمْ تَفْرَحُونَ فِي الْأَرْضِ بِغَيْرِ الْحَقِّ وَبِمَا كُنْتُمْ تَمْرَحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/75" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:75"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-76">ادْخُلُوا أَبْوَابَ جَهَنَّمَ خَالِدِينَ فِيهَا فَبِئْسَ مَثْوَى الْمُتَكَبِّرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/40/76" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:76"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-77">فَاصْبِرْ إِنَّ وَعْدَ اللَّهِ حَقٌّ فَإِمَّا نُرِيَنَّكَ بَعْضَ الَّذِي نَعِدُهُمْ أَوْ نَتَوَفَّيَنَّكَ فَإِلَيْنَا يُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/77" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:77"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.rJrvK">أخرج أحمد والترمذي وحسنه والحاكم وصححه وابن مردويه والبيهقي في البعث والنشور عن عبد الله بن عمرو رضي الله عنهما قال: تلا رسول الله صلى الله عليه وسلم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذ الأغلال في أعناقهم والسلاسل يسحبون، في الحميم ثم في النار يسجرون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقال:</span><span>«لو أن رصاصة مثل هذه- وأشار إلى جمجمة أرسلت من السماء إلى الأرض وهي مسيرة خمسمائة سنة- لبلغت الأرض قبل الليل، ولو أنها أرسلت من رأس السلسلة لسارت أربعين خريفاً- الليل والنهار- قبل أن تبلغ أصلها أو قال قعرها»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.lL3G4">وأخرج ابن أبي حاتم والطبراني في الأوسط وابن مردويه عن يعلى بن منبه رضي الله عنه رفع الحديث إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: <span>«ينشئ الله سحابة لأهل النار سوداء مظلمة يقال لها ولأهل النار أي شيء تطلبون؟ فيذكرون بها سحاب الدنيا فيقولون: يا ربنا الشراب، فتمطرهم أغلالاً تزيد في أعناقهم، وسلاسل تزيد في سلاسلهم، وجمراً يلتهب عليهم»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.jeQO7">وأخرج ابن أبي حاتم عن ابن عباس رضي الله عنهما أنه قرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والسلاسل يسحبون، في الحميم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.52M8v">وأخرج ابن أبي شيبة عن سعيد بن جبير رضي الله عنه وهو يصلي في شهر رمضان يردد هذه الآية <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فسوف يعلمون إذ الأغلال في أعناقهم والسلاسل يسحبون، في الحميم ثم في النار يسجرون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.rgNox">وأخرج ابن أبي الدنيا في صفة النار عن ابن عباس رضي الله عنهما قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يسحبون، في الحميم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فيسلخ كل شيء عليهم من جلد، ولحم، وعرق، حتى يصير في عقبه. حتى ان لحمه قدر طوله ستون ذراعاً. ثم يكسى جلداً آخر، ثم يسجر في الحميم، فيسلخ كل شيء عليهم من جلد ولحم وعرق.</span></p><p id="96.g7RXk">وأخرج الفريابي وعبد بن حميد وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم عن مجاهد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يسجرون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: توقد بهم النار. وفي قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تمرحون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: تبطرون وتاشرون.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:78"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-40-78">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا رُسُلًا مِنْ قَبْلِكَ مِنْهُمْ مَنْ قَصَصْنَا عَلَيْكَ وَمِنْهُمْ مَنْ لَمْ نَقْصُصْ عَلَيْكَ وَمَا كَانَ لِرَسُولٍ أَنْ يَأْتِيَ بِآَيَةٍ إِلَّا بِإِذْنِ اللَّهِ فَإِذَا جَاءَ أَمْرُ اللَّهِ قُضِيَ بِالْحَقِّ وَخَسِرَ هُنَالِكَ الْمُبْطِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/78" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:78"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.3lWe5">أخرج الطبراني في الأوسط وابن مردويه عن علي بن أبي طالب رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومنهم من لم نقصص عليك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: بعث الله عبداً حبشياً نبياً، فهو ممن لم يقصص على محمد صلى الله عليه وسلم.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:79-85"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-40-79">اللَّهُ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ الْأَنْعَامَ لِتَرْكَبُوا مِنْهَا وَمِنْهَا تَأْكُلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/79" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:79"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-80">وَلَكُمْ فِيهَا مَنَافِعُ وَلِتَبْلُغُوا عَلَيْهَا حَاجَةً فِي صُدُورِكُمْ وَعَلَيْهَا وَعَلَى الْفُلْكِ تُحْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/80" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:80"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-81">وَيُرِيكُمْ آَيَاتِهِ فَأَيَّ آَيَاتِ اللَّهِ تُنْكِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/81" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:81"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-82">أَفَلَمْ يَسِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَيَنْظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ كَانُوا أَكْثَرَ مِنْهُمْ وَأَشَدَّ قُوَّةً وَآَثَارًا فِي الْأَرْضِ فَمَا أَغْنَى عَنْهُمْ مَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/82" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:82"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-83">فَلَمَّا جَاءَتْهُمْ رُسُلُهُمْ بِالْبَيِّنَاتِ فَرِحُوا بِمَا عِنْدَهُمْ مِنَ الْعِلْمِ وَحَاقَ بِهِمْ مَا كَانُوا بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/83" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:83"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-84">فَلَمَّا رَأَوْا بَأْسَنَا قَالُوا آَمَنَّا بِاللَّهِ وَحْدَهُ وَكَفَرْنَا بِمَا كُنَّا بِهِ مُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/40/84" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:84"></a><span class="v" id="qr-aldorr-40-85">فَلَمْ يَكُ يَنْفَعُهُمْ إِيمَانُهُمْ لَمَّا رَأَوْا بَأْسَنَا سُنَّةَ اللَّهِ الَّتِي قَدْ خَلَتْ فِي عِبَادِهِ وَخَسِرَ هُنَالِكَ الْكَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/85" target="_blank" title="سورة غافر" data-v="40:85"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.36gP8">أخرج عبد بن حميد وابن المنذر عن مجاهد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولتبلغوا عليها حاجة في صدوركم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أسفاركم لحاجتكم ما كانت. وفي قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وآثاراً في الأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: المشي فيها بأرجلهم. وفي قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فرحوا بما عندهم من العلم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: قولهم نحن أعلم منهم ولن نعذب، وفي قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وحاق بهم ما كانوا به يستهزءون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ما جاءت به رسلهم من الحق.</span></p><p id="96.LY7o5">وأخرج عبد الرزاق وعبد بن حميد عن قتادة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولتبلغوا عليها حاجة في صدوركم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: من بلد إلى بلد. وفي قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سنت الله التي قد خلت في عباده</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: سننه أنهم كانوا إذا رأوا بأسنا آمنوا فلم ينفعهم إيمانهم عند ذلك.</span></p><p/><p/></div></div></div></div></body></html>