<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الماعون" id="ch116"><h1 id="96.8XOVx">سورة الماعون</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="107:1-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-107-1">أَرَأَيْتَ الَّذِي يُكَذِّبُ بِالدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/107/1" target="_blank" title="سورة الماعون" data-v="107:1"></a><span class="v" id="qr-aldorr-107-2">فَذَلِكَ الَّذِي يَدُعُّ الْيَتِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/107/2" target="_blank" title="سورة الماعون" data-v="107:2"></a><span class="v" id="qr-aldorr-107-3">وَلَا يَحُضُّ عَلَى طَعَامِ الْمِسْكِينِ</span><a class="vn" href="/quran/107/3" target="_blank" title="سورة الماعون" data-v="107:3"></a><span class="v" id="qr-aldorr-107-4">فَوَيْلٌ لِلْمُصَلِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/107/4" target="_blank" title="سورة الماعون" data-v="107:4"></a><span class="v" id="qr-aldorr-107-5">الَّذِينَ هُمْ عَنْ صَلَاتِهِمْ سَاهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/107/5" target="_blank" title="سورة الماعون" data-v="107:5"></a><span class="v" id="qr-aldorr-107-6">الَّذِينَ هُمْ يُرَاءُونَ</span><a class="vn" href="/quran/107/6" target="_blank" title="سورة الماعون" data-v="107:6"></a><span class="v" id="qr-aldorr-107-7">وَيَمْنَعُونَ الْمَاعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/107/7" target="_blank" title="سورة الماعون" data-v="107:7"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.Ra2jR">أخرج ابن مردويه عن ابن عباس قال: أنزلت <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أرأيت الذي يكذب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بمكة.</span></p><p id="96.aOkbz">وأخرج ابن مردويه عن عبد الله بن الزبير مثله.</p><p id="96.1QOaM">وأخرج ابن أبي حاتم عن الحسن <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أرأيت الذي يكذب بالدين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الكافر.</span></p><p id="96.xm2Bp">وأخرج ابن جرير وابن المنذر عن ابن جريج <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أرأيت الذي يكذب بالدين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: بالحساب.</span></p><p id="96.LqWQe">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم عن ابن عباس <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أرأيت الذي بالدين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: يكذب بحكم الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فذلك الذي يدعّ اليتيم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: يدفعه عن حقه.</span></p><p id="96.gQo4p">وأخرج الطستي عن ابن عباس أن نافع بن الأزرق قال له: أخبرني عن قوله عز وجل <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فذلك الذي يدعّ اليتيم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: يدفعه عن حقه. قال: وهل تعرف العرب ذلك؟ قال: نعم، أما سمعت أبا طالب يقول:</span></p><p/><center><span class="manzoma">يقسم حقاً لليتيم ولم يكن ** يدعّ لذي يسارهن الأصاغر<br/></span></center><p/><p id="96.Wo0dO">وأخرج سعيد بن منصور عن محمد بن كعب <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يدع اليتيم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: يدفعه.</span></p><p id="96.Qgyjl">وأخرج عبد الرزاق وابن المنذر وابن أبي حاتم عن قتادة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يدع اليتيم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: يظلمه.</span></p><p id="96.3WjBM">وأخرج ابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وابن مردويه والبيهقي في شعب الإِيمان عن ابن عباس <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فويل للمصلين الذين هم عن صلاتهم ساهون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هم المنافقون يراؤون الناس بصلاتهم إذا حضروا ويتركونها إذا غابوا ويمنعونهم العارية بغضاً لهم وهي الماعون.</span></p><p id="96.novQP">وأخرج ابن جرير وابن مردويه عن ابن عباس <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذين هم عن صلاتهم ساهون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هم المنافقون يتركون الصلاة في السر، ويصلون في العلانية.</span></p><p id="96.jg34Y">وأخرج الفريابي وابن جرير وابن المنذر عن مجاهد <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذين هم عن صلاتهم ساهون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هم المنافقون.</span></p><p id="96.7doJy">وأخرج الفريابي وسعيد بن منصور وأبو يعلى وابن جرير وابن المنذر وابن مردويه والبيهقي في سننه عن مصعب بن سعد قال: قلت لأبي: أرأيت قول الله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذين هم عن صلاتهم ساهون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أينا لا يسهو، وأينا لا يحدث نفسه؟ قال: إنه ليس ذلك، إنه إضاعة الوقت.</span></p><p id="96.6WPkn">وأخرج أبو يعلى وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم والطبراني في الأوسط وابن مردويه والبيهقي في سننه عن سعد بن أبي وقاص قال: سألت النبي صلى الله عليه وسلم عن قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذين هم عن صلاتهم ساهون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هم الذين يؤخرون الصلاة عن وقتها قال الحاكم والبيهقي الموقوف أصح.</span></p><p id="96.RKQ1b">وأخرج ابن جرير وابن مردويه بسند ضعيف عن أبي برزة الأسلمي قال: <span>«لما نزلت هذه الآية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذين هم عن صلاتهم ساهون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: الله أكبر هذه الآية خير لكم من أن يعطى كل رجل منكم جميع الدنيا، هو الذي إن صلى لم يرج خير صلاته، وإن تركها لم يخف ربه»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.KKRj3">وأخرج ابن جرير عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذين هم عن صلاتهم ساهون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الذين يؤخرونها عن وقتها.</span></p><p id="96.5bVZ2">وأخرج ابن أبي حاتم عن مسروق <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عن صلاتهم ساهون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: تضييع ميقاتها.</span></p><p id="96.vPB8Y">وأخرج عبد الرزاق وابن المنذر عن مالك بن دينار قال: سأل رجل أبا العالية عن قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذين هم عن صلاتهم ساهون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ما هو؟ فقال أبو العالية: هو الذي لا يدري عن كم انصرف عن شفع أو عن وتر، فقال الحسن: مه هو الذي يسهو عن ميقاتها حتى تفوت.</span></p><p id="96.oQaEV">وأخرج ابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم عن مجاهد في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عن صلاتهم ساهون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: لاهون.</span></p><p id="96.nVJra">وأخرج ابن الأنباري في المصاحف والبيهقي في سننه والخطيب في تالي التلخيص عن ابن مسعود أنه قرأ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذين هم عن صلاتهم لاهون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.BQ2BL">وأخرج ابن جرير عن عطاء بن يسار قال: الحمد لله الذي قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هم عن صلاتهم ساهون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ولم يقل في صلاتهم.</span></p><p id="96.4nRP2">وأخرج ابن أبي حاتم عن أبي العالية <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عن صلاتهم ساهون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هو الذي يصلي ويقول: هكذا وهكذا يعني يلتفت عن يمينه وعن يساره.</span></p><p id="96.KEx6k">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم عن زيد بن أسلم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عن صلاتهم ساهون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: يصلون رياء وليس الصلاة من شأنهم.</span></p><p id="96.NNKBa">وأخرج عبد الرزاق وابن جرير عن قتادة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عن صلاتهم ساهون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: لا يبالي عنها أصلى أم لم يصلّ.</span></p><p id="96.4amqO">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم والبيهقي في سننه عن علي بن أبي طالب <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذين هم يراؤون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: يراؤون بصلاتهم.</span></p><p id="96.0R1M6">وأخرج سعيد بن منصور وابن أبي شيبة وأبو داود والنسائي والبزار وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم والطبراني في الأوسط وابن مردويه والبيهقي في سننه من طرق عن ابن مسعود قال: كنا نعد الماعون على عهد رسول الله صلى الله عليه وسلم عارية الدلو والقدر والفأس والميزان وما تتعاطون بينكم.</p><p id="96.41JA8">وأخرج الطبراني عن ابن مسعود قال: كنا أصحاب محمد صلى الله عليه وسلم نتحدث أن الماعون الدلو والقدر والفأس ولا يستغني عنهن.</p><p id="96.rQwjN">وأخرج الفريابي والبيهقي عن ابن مسعود في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الماعون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الفأس والقدر والدلو ونحوها.</span></p><p id="96.avA3w">وأخرج ابن مردويه عن ابن مسعود قال: كان المسلمون يستعيرون من المنافقين الدلو والقدر والفأس وشبهه فيمنعونهم فأنزل الله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويمنعون الماعون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.L3pGk">وأخرج أبو نعيم والديلمي وابن عساكر <span>«عن أبي هريرة عن النبي صلى الله عليه وسلم في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويمنعون الماعون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ما تعاون الناس بينهم الفأس والقدر والدلو وأشباهه»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.g10KN">وأخرج ابن أبي حاتم وابن مردويه <span>«عن قرة بن دعموص النميري أنهم وفدوا إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم فقالوا: يا رسول الله ما تعهد إلينا؟ قال: لا تمنعوا الماعون. قالوا: وما الماعون؟ قال: في الحجر وفي الحديدة وفي الماء. قال: فأي الحديدة؟ قال: قدوركم النحاس وحديد الناس الذي يمتهنون به. قالوا: ما الحجر؟ قال: قدوركم الحجارة»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.ppLJj">وأخرج الباوردي عن الحرث بن شريح قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«المسلم أخو المسلم لا يمنعه الماعون، قالوا: يا رسول الله، ما الماعون؟ قال: في الحجر وفي الماء وفي الحديد، قالوا أي الحديد؟ قال: قدر النحاس وحديد الفأس الذي تمتهنون به. قالوا: فما هذا الحجر؟ قال: القدر الذي من الحجارة»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.345ma">وأخرج ابن قانع عن علي بن أبي طالب سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: <span>«المسلم أخو المسلم إذا لقيه حياه بالسلام ويرد عليه ما هو خير منه، لا يمنع الماعون. قلت: يا رسول الله ما الماعون؟ قال: الحجر والحديد والماء وأشباه ذلك»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.GmDyr">وأخرج الطبراني وابن مردويه بسند ضعيف عن حفصة بنت سيرين: قالت لنا أم عطية: أمرنا رسول الله صلى الله عليه وسلم أن لا نمنع الماعون. قلت: وما الماعون؟ قالت: هو ما يتعاطاه الناس بينهم.</p><p id="96.n5RGn">وأخرج ابن أبي شيبة وابن جرير عن سعيد بن عياض عن أصحاب النبي صلى الله عليه وسلم: الماعون والفأس والقدر والدلو.</p><p id="96.ezO9W">وأخرج آدم وسعيد بن منصور وابن أبي شيبة وابن جرير وابن المنذر والطبراني والحاكم وصححه والبيهقي والضياء في المختارة عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويمنعون الماعون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: عارية متاع البيت.</span></p><p id="96.BkYXw">وأخرج الفريابي عن سعيد بن جبير قال: الماعون العارية.</p><p id="96.k1Ard">وأخرج الفريابي وابن المنذر والبيهقي عن عكرمة أنه سئل عن الماعون فقال: هي العارية، فقيل: فمن يمنع متاع بيته فله الويل؟ قال: لا ولكن إذا جمعهن ثلاثهن فله الويل إذا سهى عن الصلاة ورايا ومنع الماعون.</p><p id="96.wpX8L">وأخرج الفريابي وسعيد بن منصور وابن أبي شيبة وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم والحاكم والبيهقي في سننه عن علي بن أبي طالب قال: الماعون الزكاة المفروضة يراؤون بصلاتهم ويمنعون زكاتهم.</p><p id="96.zrQBN">وأخرج ابن المنذر وابن أبي حاتم عن زيد بن أسلم في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويمنعون الماعون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أولئك المنافقون ظهرت الصلاة فصلوها وخفيت الزكاة فمنعوها.</span></p><p id="96.Az7eJ">وأخرج البيهقي عن ابن عباس <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويمنعون الماعون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الزكاة.</span></p><p id="96.nk0yl">وأخرج عبد الرزاق والفريابي وسعيد بن منصور وابن جرير وابن المنذر عن أبي المغيرة قال: قال ابن عمر: المال الذي لا يعطى حقه. قلت له: إن ابن مسعود قال: هو ما يتعطاه الناس بينهم من الخير. قال: ذلك ما أقول لك.</p><p id="96.QO9nq">وأخرج ابن أبي حاتم عن عكرمة قال: رأس الماعون زكاة المال وأدناه المنخل والدلو والإِبرة.</p><p id="96.2Kv0g">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم عن سعيد بن المسيب قال: الماعون بلسان قريش المال.</p><p id="96.PexVp">وأخرج ابن أبي شيبة عن الضحاك وابن الحنفية قالا: الماعون الزكاة.</p><p id="96.nWvNV">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم عن محمد بن كعب قال: الماعون المعروف.</p><p id="96.nLxgW">وأخرج ابن مردويه من طريق العوفي عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويمنعون الماعون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: اختلف الناس في ذلك، فمنهم من قال: يمنعون الزكاة، ومنهم من قال: يمنعون الطاعة، ومنهم من قال: يمنعون العارية.</span></p><p id="96.memAV">وأخرج ابن أبي شيبة وابن جرير وابن أبي حاتم عن ابن عباس <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويمنعون الماعون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ما جاء هؤلاء بعد.</span></p><p/><p/></div></div></div></div></body></html>