<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة المائدة (آية ٩٧ – ١٢٠)" id="ch12"><h1 id="96.1KNJP">سورة المائدة (آية ٩٧ – ١٢٠)</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="5:97"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-5-97" data-v="5:97">جَعَلَ اللَّهُ الْكَعْبَةَ الْبَيْتَ الْحَرَامَ قِيَامًا لِلنَّاسِ وَالشَّهْرَ الْحَرَامَ وَالْهَدْيَ وَالْقَلَائِدَ ذَلِكَ لِتَعْلَمُوا أَنَّ اللَّهَ يَعْلَمُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ وَأَنَّ اللَّهَ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/5/97" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.k96En">أخرج ابن أبي شيبة وعبد بن حميد وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ عن مجاهد قال: إنما سميت الكعبة لأنها مربعة.</p><p id="96.1gdp0">وأخرج ابن أبي شيبة وعبد بن حميد وابن جرير وابن المنذر عن عكرمة قال: إنما سميت الكعبة لتربيعها.</p><p id="96.JGdV9">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">جعل الله الكعبة البيت الحرام قياماً للناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: قياماً لدينهم ومعالم لحجهم.</span></p><p id="96.we3dL">وأخرج ابن جرير عن ابن عباس في الآية قال: قيامها أن يأمن من توجه إليها.</p><p id="96.3wA65">وأخرج ابن جرير عن مجاهد <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قياماً للناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: قواماً للناس.</span></p><p id="96.vkBvd">وأخرج ابن أبي شيبة وعبد بن حميد وابن جرير وابن المنذر وأبو الشيخ عن سعيد بن جبير <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قياماً للناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: صلاحاً لدينهم.</span></p><p id="96.DdO35">وأخرج ابن أبي شيبة وعبد بن حميد وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ عن سعيد بن جبير <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قياماً للناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: شدة لدينهم.</span></p><p id="96.5kaWm">وأخرج ابن المنذر وأبو الشيخ عن سعيد بن جبير <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قياماً للناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: عصمة في أمر دينهم.</span></p><p id="96.XGJQE">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم عن ابن زيد قال: كان الناس كلهم فيهم ملوك يدفع بعضهم عن بعض، ولم يكن في العرب ملوك يدفع بعضهم عن بعض، فجعل الله لهم البيت الحرام قياماً يدفع بعضهم عن بعض به <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والشهر الحرام</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كذلك يدفع الله بعضهم عن بعض بالأشهر الحرم والقلائد، ويلقي الرجل قاتل أبيه أو ابن عمه فلا يعرض له، وهذا كله قد نسخ.</span></p><p id="96.O3olk">وأخرج ابن أبي حاتم عن ابن شهاب قال: جعل الله البيت الحرام والشهر الحرام قياماً للناس يأمنون به في الجاهلية الأولى، لا يخاف بعضهم بعضاً حين يلقونهم عند البيت، أو في الحرم أو في الشهر الحرام.</p><p id="96.XQ5eZ">وأخرج عبد بن حميد وابن جرير وابن المنذر وأبو الشيخ عن قتادة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">جعل الله الكعبة البيت الحرام قياماً للناس والشهر الحرام والهدي والقلائد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: حواجز أبقاها الله في الجاهلية بين الناس، فكان الرجل لو جر كل جريرة ثم لجأ الحرم لم يتناول ولم يقرب، وكان الرجل لو لقي قاتل أبيه في الشهر الحرام لم يعرض له ولم يقربه، وكان الرجل لو لقي الهدي مقلداً وهو يأكل العصب من الجوع لم يعرض له ولم يقربه، وكان الرجل إذا أراد البيت تقلد قلادة من شعر فأحمته ومنعته من الناس، وكان إذا نفر تقلد قلادة من الإذخر أو من السمر فمنعته من الناس حتى يأتي أهله حواجز أبقاها الله بين الناس في الجاهلية.</span></p><p id="96.ywj9R">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر وابن أبي حاتم عن الحسن. أنه تلا هذه الآية <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">جعل الله الكعبة البيت الحرام قياماً للناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: لا يزال الناس على دين ما حجوا البيت واستقبلوا القبلة.</span></p><p id="96.jG7gY">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم عن السدي في الآية قال: جعل الله هذه الأربعة قياماً للناس هي قوام أمرهم.</p><p id="96.bRLdD">وأخرج ابن أبي حاتم عن جعفر بن محمد عن أبيه عن جده في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قياماً للناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: تعظيمهم إياها.</span></p><p id="96.G48Bk">وأخرج ابن أبي حاتم وأبو الشيخ عن مقاتل بن حيان <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قياماً للناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول: قواماً علماً لقبلتهم، وأمناً هم فيه آمنون.</span></p><p id="96.bangB">وأخرج أبو الشيخ عن زيد بن أسلم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قياماً للناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أمنا.</span></p><p id="96.dwED7">وأخرج أبو الشيخ عن عبد الله بن مسلم بن هرمز قال: حدثني من أصدق قال: تنصب الكعبة يوم القيامة للناس تخبرهم بأعمالهم فيها.</p><p id="96.XVLbG">وأخرج أبو الشيخ عن أبي مجلز. أن أهل الجاهلية كان الرجل منهم إذا أحرم تقلد قلادة من شعر فلا يعرض له أحد، فإذا حج وقضى حجه تقلد قلادة من إذخر فقال الله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">جعل الله الكعبة البيت الحرام قياماً للناس والشهر الحرام...</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية.</span></p><p id="96.ajlO0">وأخرج أبو الشيخ عن عطاء الخراساني في الآية قال: كانوا إذا دخل الشهر الحرام وضعوا السلاح، ومشى بعضهم إلى بعض.</p><p id="96.Qb80G">وأخرج أبو الشيخ عن زيد بن أسلم في الآية قال: كانت العرب في جاهليتها جعل الله هذا لهم شيئاً بينهم يعيشون به، فمن انتهك شيئاً من هذا أو هذا لم يناظره الله حتى بعد ذلك <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لتعلموا أن الله يعلم ما في السماوات وما في الأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>. والله تعالى أعلم.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="5:98-99"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-5-98" data-v="5:98">اعْلَمُوا أَنَّ اللَّهَ شَدِيدُ الْعِقَابِ وَأَنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/5/98" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="v" id="qr-aldorr-5-99" data-v="5:99">مَا عَلَى الرَّسُولِ إِلَّا الْبَلَاغُ وَاللَّهُ يَعْلَمُ مَا تُبْدُونَ وَمَا تَكْتُمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/5/99" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.7kPK7">أخرج أبو الشيخ عن الحسن، أن أبا بكر الصديق حين حضرته الوفاة قال: ألم ترَ أن الله ذكر آية الرخاء عند آية الشدة، وآية الشدة عند آية الرخاء، ليكون المؤمن راغباً راهباً، لا يتمنى على الله غير الحق، ولا يلقي بيده إلى التهلكة.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="5:100"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-5-100" data-v="5:100">قُلْ لَا يَسْتَوِي الْخَبِيثُ وَالطَّيِّبُ وَلَوْ أَعْجَبَكَ كَثْرَةُ الْخَبِيثِ فَاتَّقُوا اللَّهَ يَا أُولِي الْأَلْبَابِ لَعَلَّكُمْ تُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/5/100" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.8pNj4">أخرج ابن جرير وابن أبي حاتم وأبو الشيخ عن السدي في الآية قال: الخبيث هم المشركون، والطيب هم المؤمنون.</p><p id="96.3WQdb">وأخرج ابن أبي حاتم عن أبي هريرة قال: لدرهم حلال أتصدق به أحب إليَّ من مائة ألف ومائة ألف حرام، فإن شئتم فاقرأوا كتاب الله <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل لا يستوي الخبيث والطيب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.w6y9j">وأخرج ابن أبي حاتم حدثنا يونس بن عبد الأعلى حدثنا ابن وهب حدثني يعقوب بن عبد الرحمن الاسكندراني قال: كتب إلى عمر عبد العزبز بعض عماله يذكر أن الخراج قد انكسر، فكتب إليه عمر أن الله يقول <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا يستوي الخبيث والطيب ولو أعجبك كثرة الخبيث</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فإن استطعت أن تكون في العدل والإصلاح والإحسان بمنزلة من كان قبلك في الظلم والفجور والعدوان فافعل ولا قوّة إلا بالله.</span></p><p id="96.3Nlb9">وأخرج ابن أبي حاتم عن سعيد بن جبير في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أولي الألباب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول: من كان له لب أو عقل.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="5:101-102"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-5-101" data-v="5:101">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا لَا تَسْأَلُوا عَنْ أَشْيَاءَ إِنْ تُبْدَ لَكُمْ تَسُؤْكُمْ وَإِنْ تَسْأَلُوا عَنْهَا حِينَ يُنَزَّلُ الْقُرْآَنُ تُبْدَ لَكُمْ عَفَا اللَّهُ عَنْهَا وَاللَّهُ غَفُورٌ حَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/5/101" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="v" id="qr-aldorr-5-102" data-v="5:102">قَدْ سَأَلَهَا قَوْمٌ مِنْ قَبْلِكُمْ ثُمَّ أَصْبَحُوا بِهَا كَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/5/102" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.b7XJp">أخرج البخاري ومسلم والترمذي والنسائي وابن جرير وأبو الشيخ وابن مردويه عن أنس قال: <span>«خطب النبي صلى الله عليه وسلم خطبة ما سمعت مثلها قط، فقال رجل: من أبي؟ قال فلان، فنزلت هذه الآية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا تسألوا عن أشياء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.zYz3R">وأخرج عبد بن حميد وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وابن مردويه من طريق قتادة عن أنس <span>«في قوله تعالى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا لا تسألوا عن أشياء إن تبد لكم تسؤكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أن الناس سألوا نبي الله صلى الله عليه وسلم حتى أحفوه بالمسألة، فخرج ذات يوم حتى صعد المنبر فقال: لا تسألوني اليوم عن شيء إلا أنبأتكم به، فلما سمع ذلك القوم أرموا وظنوا أن ذلك بين يدي أمر قد حضر، فجعلت التفت عن يميني وشمالي، فإذا كل رجل لاف ثوبه برأسه يبكي، فأتاه رجل فقال: يا رسول الله، من أبي؟ قال: أبوك حذافة، وكان إذا لاحى يدعى إلى غير أبيه، فقال عمر بن الخطاب: رضينا بالله رباً، وبالإسلام ديناً، ونعوذ بالله من سوء الفتن. قال: فقال النبي صلى الله عليه وسلم: ما رأيت في الخير والشر كاليوم قط، إن الجنة والنار مثلتا لي حتى رأيتهما دون الحائط»</span><span class="orphaned-text">قال قتادة: وإن الله يريه ما لا ترون، ويسمعه ما لا تسمعون. قال: وأنزل عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا لا تسألوا عن أشياء..</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية. قال قتادة: وفي قراءة أبي بن كعب</span><span>«قد سألها قوم بينت لهم فأصبحوا بها كافرين»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.GD0LK">وأخرج البخاري وابن جرير وابن أبي حاتم والطبراني وابن مردويه عن ابن عباس قال: كان ناس يسألون رسول الله صلى الله عليه وسلم استهزاء، فيقول الرجل: من أبي؟ ويقول الرجل تضل ناقته: أين ناقتي؟ فأنزل الله فيهم هذه الآية <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا لا تسألوا عن أشياء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حتى فرغ من الآية كلها.</span></p><p id="96.5K8Wv">وأخرج ابن جرير <span>«عن ابن عون قال: سألت عكرمة مولى ابن عباس عن قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا لا تسألوا عن أشياء إن تبد لكم تسؤكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ذاك يوم قام فيهم النبي صلى الله عليه وسلم فقال: لا تسألوني عن شيء إلا أخبرتكم به، فقام رجل فكره المسلمون مقامه يومئذ، فقال: يا رسول الله، من أبي؟ قال: أبوك حذافة. فنزلت هذه الآية»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.ze5kB">وأخرج عبد الرزاق وابن جرير عن طاوس قال: <span>«نزلت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا تسألوا عن أشياء إن تبد لكم تسؤكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في رجل قال: يا رسول الله من أبي؟ قال: أبوك فلان»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.5aBmp">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم عن السدي <span>«في قوله تعالى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا لا تسألوا عن أشياء...</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية. قال: غضب رسول الله صلى الله عليه وسلم يوماً من الأيام فقام خطيباً، فقال: سلوني فإنكم لا تسألوني عن شيء إلا أنبأتكم به، فقام إليه رجل من قريش من بني سهم يقال له عبدالله بن حذافة- وكان يطعن فيه- فقال: يا رسول الله، من أبي؟ قال: أبوك فلان، فدعاه لأبيه، فقام إليه عمر فقبل رجله، وقال: يا رسول الله، رضينا بالله رباً، وبك نبياً، وبالقرآن إماماً، فاعف عنا عفا الله عنك، فلم يزل به حتى رضي، فيومئذ قال: الولد للفراش وللعاهر الحجر، وأنزل عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قد سألها قوم من قبلكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.gZoOy">وأخرج الفريابي وابن جرير وابن مردويه عن أبي هريرة قال: <span>«خرج رسول الله صلى الله عليه وسلم وهو غضبان محمار وجهه حتى جلس على المنبر، فقام إليه رجل فقال: أين آبائي؟ قال: في النار. فقام آخر فقال: من أبي؟ فقال: أبوك حذافة. فقام عمر بن الخطاب فقال: رضينا بالله رباً، وبالإسلام ديناً، وبمحمد نبياً، وبالقرآن إماماً، إنا يا رسول الله حديث عهد بجاهلية وشرك، والله أعلم مَنْ آباؤنا، فسكن غضبه، ونزلت هذه الآية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا لا تسألوا عن أشياء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.Ll2KE">وأخرج ابن حبان عن أبي هريرة أن رسول الله صلى الله عليه وسلم خطب فقال: أيها الناس إن الله تعالى قد افترض عليكم الحج، فقام رجل فقال: لكل عام يا رسول الله؟ فسكت عنه حتى أعادها ثلاث مرات قال: <span>«لو قلت نعم لوجبت ولو وجبت ما قمتم بها، ذروني ما تركتكم فإنما هلك الذين قبلكم بكثرة سؤالهم واختلافهم على أنبيائهم، فإذا نهيتكم عن شيء فاجتنبوه، وإذا أمرتكم بشيء فأتوا منه ما استطعتم، وذكر أن هذه الآية في المائدة نزلت في ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا لا تسألوا عن أشياء إن تبد لكم تسؤكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.blR6g">وأخرج ابن جرير وأبو الشيخ وابن مردويه عن أبي هريرة قال: خطبنا رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال: <span>«يا أيها الناس كتب الله عليكم الحج. فقام عكاشة بن محصن الأسدي فقال: أفي كل عام يا رسول الله؟ قال: أما أني لو قلت نعم لوجبت ولو وجبت ثم تركتكم لضللتم، اسكتوا عني ما سكت عنكم، فإنما هلك من كان قبلكم بسؤالهم واختلافهم على أنبيائهم، فأنزل الله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا لا تسألوا عن أشياء إن تبد لكم تسؤكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى آخر الآية»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.kbzkn">وأخرج ابن جرير والطبراني وابن مردويه عن أبي أمامة الباهلي قال: <span>«قام رسول الله صلى الله عليه وسلم في الناس فقال: إن الله تعالى كتب عليكم الحج. فقال رجل من الأعراب: أفي كل عام؟ فسكت طويلاً ثم تكلم، فقال: من السائل؟ فقال: أنا ذا. فقال: ويحك.. ! ماذا يؤمنك أن أقول نعم؟ والله لو قلت نعم لوجبت، ولو وجبت لتركتم، ولو تركتم لكفرتم، ألا أنه إنما أهلك الذين من قبلكم أئمة الحرج والله لو أني أحللت لكم جميع ما في الأرض من شيء، وحرمت عليكم منها موضع خف بعير لوقعتم فيه، وأنزل الله عند ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا لا تسألوا عن أشياء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى آخر الآية»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.mwyGQ">وأخرج ابن مردويه عن ابن مسعود رضي الله عنه <span>«عن النبي صلى الله عليه وسلم قال كتب الله عليكم الحج. فقال رجل: يا رسول الله، كل عام؟ فأعرض عنه ثم قال: والذي نفسي بيده لو قلت نعم لوجبت، ولو وجبت ما أطقتموها، ولو تركتموها لكفرتم، فأنزل الله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا لا تسألوا عن أشياء...</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.MkgMP">وأخرج ابن مردويه عن ابن عباس قال: <span>«جاء رجل إلى النبي صلى الله عليه وسلم فقال: أين أبي؟ قال: في النار. ثم جاء آخر فقال: يا رسول الله، الحج كل عام؟ فغضب رسول الله صلى الله عليه وسلم، فحول وركه فدخل البيت، ثم خرج فقال: لم تسألوني عما لا أسألكم عنه؟! ثم قال: والذي نفسي بيده لو قلت نعم لوجبت عليكم كل عام ثم لكفرتم، فأنزل الله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا لا تسألوا عن أشياء...</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.7aGrP">وأخرج أحمد والترمذي وابن ماجة وابن المنذر وابن أبي حاتم والدارقطني والحاكم وابن مردويه عن علي قال: <span>«لما نزلت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولله على الناس حجُّ البيت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/3/97">[ آل عمران: 97]</a> قالوا: يا رسول الله، أفي كل عام؟ فسكت ثم قالوا: أفي كل عام؟ قال: لا: ولو قلت نعم لوجبت، فنزلت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا لا تسألوا عن أشياء إن تُبْدَ لكم تسؤكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.2pAwN">وأخرج ابن جرير وابن مردويه عن ابن عباس قال: <span>«لما نزلت آية الحج أذن النبي صلى الله عليه وسلم في الناس، فقال: يا أيها الناس، إن الله قد كتب عليكم الحج فحجوا. فقالوا: يا رسول الله، أعاماً واحداً أم كل عام؟ فقال: لا، بل عاماً واحداً، ولو قلت كل عام لوجبت، ولو وجبت لكفرتم، وأنزل الله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا لا تسألوا عن أشياء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.0kdyD">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم وابن مردويه عن ابن عباس أن رسول الله صلى الله عليه وسلم أذن في الناس فقال: يا قوم، كتب عليكم الحج، فقام رجل من بني أسد فقال: يا رسول الله، أفي كل عام؟ فغضب غضباً شديداً فقال: والذي نفسي بيده لو قلت نعم لوجبت، ولو وجبت ما استطعتم وإذن لكفرتم، فاتركوني ما تركتكم، وإذا أمرتكم بشيء فافعلوا، وإذا نهيتكم عن شيء فانتهوا عنه، فأنزل الله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا تسألوا عن أشياء إن تبد لكم تسؤكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>نهاهم أن يسألوا عن مثل الذي سألت النصارى من المائدة، فأصبحوا بها كافرين، فنهى الله عن ذلك وقال:</span><span>«</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا تسألوا عن أشياء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي إن نزل القرآن فيها بتغليظ ساءكم ذلك ولكن انتظروا، فإذا نزل القرآن فإنكم لا تسألون عن شيء إلا وجدتم تبيانه»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.0MYG0">وأخرج ابن أبي شيبة وعبد بن حميد وابن جرير وابن المنذر عن مجاهد <span>«في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا لا تسألوا عن أشياء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ذكر رسول الله صلى الله عليه وسلم الحج. فقيل: أواجب هو يا رسول الله كل عام؟ قال: لا، ولو قلتها لوجبت عليكم كل عام، ولو وجبت ما أطقتم، ولو لم تطيقوا لكفرتم، ثم قال: سلوني فلا يسألني رجل في مجلسي هذا عن شيء إلا أخبرته، وإن سألني عن أبيه. فقام إليه رجل فقال: من أبي؟ قال: أبوك حذافة بن قيس. فقام عمر فقال: يا رسول الله، رضينا بالله رباً، وبالإسلام ديناً، وبمحمد صلى الله عليه وسلم نبياً، ونعوذ بالله من غضبه وغضب رسوله»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.PYBkX">وأخرج ابن المنذر عن سعد بن أبي وقاص قال: <span>«إن كانوا ليسألون عن الشيء وهو لهم حلال، فما يزالون يسألون حتى يحرم عليهم، وإذا حرم عليهم وقعوا فيه»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.gPv0w">وأخرج الشافعي وأحمد والبخاري ومسلم وأبو داود وابن المنذر عن سعد بن أبي وقاص قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«أعظم المسلمين في المسلمين جرماً من سأل عن شيء لم يحرم فحرم من أجل مسألته»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.BRbqB">وأخرج ابن جرير وابن المنذر والحاكم وصححه عن أبي ثعلبة الخشني قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«إن لله حد حدوداً فلا تعتدوها، وفرض لكم فرائض فلا تضيعوها، وحرم أشياء فلا تنتهكوها، وترك أشياء في غير نسيان ولكن رحمة منه لكم فاقبلوها ولا تبحثوا عنها»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.8L2Z0">وأخرج سعيد بن منصور وابن جرير وابن المنذر وأبو الشيخ وابن مردويه من طريق خصيف عن مجاهد عن ابن عباس. في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا تسألوا عن أشياء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: يعني البحيرة والسائبة والوصيلة والحام، ألا ترى أنه يقول بعد ذلك: ما جعل الله من كذا ولا كذا قال: وأما عكرمة فإنه قال: إنهم كانوا يسألونه عن الآيات فنهوا عن ذلك، ثم قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قد سألها قوم من قبلكم ثم أصبحوا بها كافرين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: فقلت: قد حدثني مجاهد بخلاف هذا عن ابن عباس فما لك تقول هذا؟ فقال: هاه.</span></p><p id="96.gOmxr">وأخرج ابن أبي حاتم وأبو الشيخ من طريق عبد الكريم عن عكرمة في قوله تعالى <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا لا تسألوا عن أشياء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هو الذي سأل النبي صلى الله عليه وسلم: من أبي؟ وأما سعيد بن جبير فقال: هم الذين سألوا رسول الله صلى الله عليه وسلم عن البحيرة والسائبة، وأما مقسم فقال: هي فيما سألت الأمم أنبياءها عن الآيات.</span></p><p id="96.WY74b">وأخرج عبد بن حميد وأبو الشيخ عن نافع في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا تسألوا عن أشياء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ما زال كثرة السؤال مذ قط تكره.</span></p><p id="96.wOAzy">وأخرج عبد بن حميد عن عاصم. أنه قرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تبد لكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>برفع التاء ونصب الدال.</span></p><p id="96.RvV5w">وأخرج أبو الشيخ عن عبد الملك بن أبي جمعة الأزدي قال: سألت الحسن عن كسب الكناس فقال لي: ويحك... ! ما تسأل عن شيء لو ترك في منازلكم لضاقت عليكم، ثم تلا هذه الآية <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا لا تسألوا عن أشياء إن تبد لكم تسؤكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.7QjDl">وأخرج أحمد وأبو الشيخ والطبراني وابن مردويه عن أبي أمامة أن رسول الله صلى الله عليه وسلم وقف في حجة الوداع، وهو مردف الفضل بن عباس على جمل آدم، فقال: يا أيها الناس، خذوا العلم قبل رفعه وقبضه. قال: وكنا نهاب مسألته بعد تنزيل الله الآية <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا تسألوا عن أشياء إن تبد لكم تسؤكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقدمنا إليه أعرابياً، فرشوناه برداء على مسألته فاعتم بها حتى رأيت حاشية البرد على حاجبه الأيمن، وقلنا له: سل رسول الله صلى الله عليه وسلم كيف يرفع العلم وهذا القرآن بين أظهرنا، وقد تعلمناه وعلمناه نساءنا وذرارينا وخدامنا؟ فرفع رسول الله صلى الله عليه وسلم رأسه، قد علا وجهه حمرة من الغضب فقال:</span><span>«أوليست اليهود والنصارى بين أظهرها المصاحف، وقد أصبحوا ما يتعلقون منها بحرف مما جاء به أنبياؤهم، ألا وإن ذهاب العلم أن تذهب حملته»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.klbdm">وأخرج أحمد وابن أبي حاتم والطبراني والبيهقي في الأسماء والصفات <span>«عن أبي مالك الأشعري قال: كنت عند النبي صلى الله عليه وسلم، فنزلت هذه الآية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا لا تسألوا عن أشياء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: فنحن نسأله إذ قال: إن لله عباداً ليسوا بأنبياء ولا شهداء، يغبطهم النبيون والشهداء بقربهم ومقعدهم من الله يوم القيامة. فقال أعرابي: من هم يا رسول الله؟ قال: هم عباد من عباد الله من بلدان شتى وقبائل شتى من شعوب القبائل، لم تكن بينهم أرحام يتواصلون بها، ولا دنيا يتبادلون بها، يتحابون بروح الله، يجعل الله وجوههم نوراً، ويجعل لهم منابر من لؤلؤ قدام الرحمن، يفزع الناس ولا يفزعون، ويخاف الناس ولا يخافون»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.m3nlq">وأخرج أبو الشيخ وابن مردويه عن عبدالله بن مالك بن بحينة قال: <span>«صلى رسول الله صلى الله عليه وسلم على أهل المقبرة ثلاث مرات، وذلك بعد نزول هذه الآية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا لا تسألوا عن أشياء إن تبد لكم تسؤكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فاسكت القوم. فقام أبو بكر، فأتى عائشة فقال: إن النبي صلى الله عليه وسلم صلى على أهل المقبرة؟ فقالت عائشة: صليت على أهل المقبرة؟ فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: تلك مقبرة بعسقلان يحشر منها سبعون ألف شهيد»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.M0Gwp">وأخرج محمد بن نصر المروزي في كتاب الصلاة والخرائطي في مكارم الأخلاق عن معاذ بن جبل قال: <span>«كنا مع النبي صلى الله عليه وسلم، فتقدمت به راحلته، ثم إن راحلتي لحقت براحلته حتى تصحب ركبتي ركبته، فقلت: يا رسول الله، إني أريد أن أسألك عن أمر يمنعني مكان هذه الآية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا لا تسألوا عن أشياء إن تبد لكم تسؤكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ما هو يا معاذ؟ قلت: ما العمل الذي يدخلني الجنة وينجيني من النار؟ قال: قد سألت عن عظيم وإنه يسير، شهادة أن لا إله إلا الله وأني رسول الله، وإقام الصلاة، وايتاء الزكاة، وحج البيت، وصوم رمضان، ثم قال: ألا أخبرك برأس الأمر وعموده وذروته؟ أما رأس الأمر فالإسلام، وعموده الصلاة، وأما ذروته فالجهاد، ثم قال: الصيام جنة، والصدقة تكفر الخطايا، وقيام الليل، وقرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تتجافى جنوبهم عن المضاجع...</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى آخر الآية. ثم قال: ألا أنبئكم ما هو أملك بالناس من ذلك؟ ثم أخرج لسانه فأمسكه بين أصبعيه، فقلت: يا رسول الله، أكل ما نتكلم به يكتب علينا؟ قال: ثكلتك أمك...؟ وهل يكب الناس على مناخرهم في النار إلا حصائد ألسنتهم؟ إنك لن تزال سالماً ما أمسكت، فإذا تكلمت كتب عليك أو لك»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="5:103-104"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-5-103" data-v="5:103">مَا جَعَلَ اللَّهُ مِنْ بَحِيرَةٍ وَلَا سَائِبَةٍ وَلَا وَصِيلَةٍ وَلَا حَامٍ وَلَكِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا يَفْتَرُونَ عَلَى اللَّهِ الْكَذِبَ وَأَكْثَرُهُمْ لَا يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/5/103" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="v" id="qr-aldorr-5-104" data-v="5:104">وَإِذَا قِيلَ لَهُمْ تَعَالَوْا إِلَى مَا أَنْزَلَ اللَّهُ وَإِلَى الرَّسُولِ قَالُوا حَسْبُنَا مَا وَجَدْنَا عَلَيْهِ آَبَاءَنَا أَوَلَوْ كَانَ آَبَاؤُهُمْ لَا يَعْلَمُونَ شَيْئًا وَلَا يَهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/5/104" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.D3Opj">أخرج البخاري ومسلم وعبد الرزاق وعبد بن حميد والنسائي وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ وابن مردويه عن سعيد بن المسيب قال: البحيرة. التي يمنع درها للطواغيت ولا يحلها أحد من الناس، والسائبة: كانوا يسيبونها لآلهتهم لا يحمل عليها شيء. قال: وقال أبو هريرة: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«رأيت عمرو بن عامر الخزاعي يجر قصبه في النار، كان أول من سيب السوائب»</span><span class="orphaned-text">قال ابن المسيب: والوصيلة. الناقة البكر تبكر في أول نتاج الإبل ثم تثني بعد بأنثى، وكانوا يسيبونها لطواغيتهم إن وصلت إحداهما بالأخرى ليس بينهما ذكر، والحامي: فحل الإبل، يضرب الضراب المعدود فإذا قضى ضرابه ودعوه للطواغيت واعفوه من الحمل فلم يحمل شيء وسموه الحامي.</span></p><p id="96.e7Vpo">وأخرج أحمد وعبد بن حميد والحكيم الترمذي في نوادر الأصول وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم والبيهقي في الأسماء والصفات عن أبي الأحوص عن أبيه قال: أتيت رسول الله صلى الله عليه وسلم في خلقان من الثياب، فقال لي: هل لك من مال؟ قلت: نعم. قال: من أي المال؟ قلت: من كل المال، من الإبل والغنم والخيل والرقيق. قال: فإذا آتاك الله مالاً فلير عليك، ثم قال: تنتج إبلك رافية آذانها؟ قلت: نعم، وهل تنتج الإبل إلا كذلك! قال: فلعلك تأخذ موسى قتقطع آذان طائفة منها وتقول: هذه بحر، وتشق آذان طائفة منها وتقول: هذه الصرم، قلت: نعم. قال: فلا تفعل؛ إن كل ما آتاك الله لك حل، ثم قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ما جعل الله من بحيرة ولا سائبة ولا وصيلة ولا حام</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال أبو الأحوص: أما البحيرة فهي التي يجدعون آذانها، فلا تنتفع امرأته، ولا بناته، ولا أحد من أهل بيته بصوفها، ولا أوبارها، ولا أشعارها، ولا ألبانها، فإذا ماتت اشتركوا فيها. وأما السائبة: فهي التي يسيبون لآلهتهم. وأما الوصيلة: فالشاة تلد ستة أبطن وتلد السابع جدياً وعناقاً، فيقولون: قد وصلت فلا يذبحونها، ولا تضرب، ولا تمنع مهما وردت على حوض، وإذا ماتت كانوا فيها سواء. والحام من الإبل إذا أدرك له عشرة من صلبه كلها تضرب حمى ظهره فسمي الحام، فلا ينتفع له بوبر، ولا ينحر، ولا يركب له ظهر، فإذا مات كانوا فيه سواء.</span></p><p id="96.oQ9jV">وأخرج ابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم من طريق علي بن أبي طلحة عن ابن عباس قال: البحيرة. هي الناقة، إذا أنتجت خمسة أبطن نظروا إلى الخامس فإن كان ذكراً ذبحوه فأكله الرجال دون النساء، وإن كانت أنثى جدعوا آذانها فقالوا: هذه بحيرة. وأما السائبة: فكانوا يسيبون من أنعامهم لآلهتهم لا يركبون لها ظهراً، ولا يحلبون لها لبناً، ولا يجزون لها وبراً، ولا يحملون عليها شيئاً.</p><p id="96.4VAMw">وأما الوصيلة: فالشاة، إذا أنتجت سبعة أبطن نظروا السابع، فإن كان ذكراً أو أنثى وهو ميت، اشترك فيه الرجال دون النساء، وإن كانت أنثى استحيوها، وإن كان ذكراً وأنثى في بطن استحيوهما، وقالوا: وصلته أخته فحرمته علينا. وأما الحام: فالفحل من الإبل إذا ولد لولده قالوا: حمى هذا ظهره فلا يحملون عليه شيئاً، ولا يجزون له وبراً، ولا يمنعونه من حمى رعي، ولا من حوض يشرب منه، وإن كان الحوض لغير صاحبه.</p><p id="96.292G8">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم وابن مردويه من طريق العوفي عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ما جعل الله من بحيرة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: البحيرة الناقة، كان الرجل إذا ولدت خمسة فيعمد إلى الخامسة، فما لم تكن سقياً فيبتك آذانها، ولا يجز لها وبراً، ولا يذوق لها لبناً، فتلك البحيرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولا سائبة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كان الرجل يسيب من ماله ما شاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولا وصيلة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فهي الشاة إذا ولدت سبعاً عمد إلى السابع، فإن كان ذكراً ذبح، وإن كانت أنثى تركت، وإن كان في بطنها اثنان ذكر وأنثى فولدتهما، قالوا: وصلت أخاها فيتركان جميعاً لا يذبحان، فتلك الوصيلة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولا حام</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كان الرجل يكون له الفحل، فإذا ألقح عشراً قيل: حام فاتركوه.</span></p><p id="96.M8kNR">وأخرج عبد بن حميد وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم عن مجاهد في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ما جعل الله من بحيرة...</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية. قال: البحيرة من الإبل، كان أهل الجاهلية يحرمون وبرها وظهرها ولحمها ولبنها إلا على الرجال، فما ولدت من ذكر وأنثى فهو على هيئتها، فإن ماتت اشترك الرجال والنساء في أكل لحمها، فإذا ضرب من ولد البحيرة فهو الحامي، والسائبة من الغنم على نحو ذلك، إلا أنها ما ولدت من ولد بينها وبين ستة أولاد كان على هيئتها، فإذا ولدت في السابع ذكراً أو أنثى أو ذكرين ذبحوه فأكله رجالهم دون نسائهم، وإن توأمت أنثى وذكر فهي وصيلة ترك ذبح الذكر بالأنثى، وإن كانتا أنثيين تركتا.</span></p><p id="96.34Bz5">وأخرج ابن المنذر عن أبي سعيد الخدري قال: <span>«صلى بنا رسول الله صلى الله عليه وسلم الظهر، فاستأخر عن قبلته، وأعرض بوجهه، وتعوَّذ بالله، ثم دنا من قبلته حتى رأيناه يتناول بيده، فلما سلم رسول الله صلى الله عليه وسلم قلنا: يا نبي الله، لقد صنعت اليوم في صلاتك شيئاً ما كنت تصنعه!.. قال: نعم، عرضت عليَّ في مقامي هذا الجنة والنار، فرأيت في النار ما لا يعلمه إلا الله، ورأيت فيها الحميرية صاحبة الهرة التي ربطتها فلم تطعمها، ولم تسقها، ولم ترسلها فتأكل من خشاش الأرض حتى ماتت في رباطها، ورأيت فيها عمرو بن لحي يجر قصبه في النار، وهو الذي سيَّب السوائب، وبحر البحيرة، ونصب الأوثان وغيَّر دين إسماعيل، ورأيت فيها عمران الغفاري معه محجنه الذي كان يسرق به الحاج. قال: وسمى لي الرابع فنسيته. ورأيت الجنة فلم أر مثل ما فيها، فتناولت منها قطفاً لأريكموه فحيل بيني وبينه، فقال رجل من القوم: كيف تكون الحبة منه؟ قال: كأعظم دلو فرته أمك قط. قال محمد بن إسحاق: فسألت عن الرابع فقال: هو صاحب ثنيتي رسول الله صلى الله عليه وسلم الذي نزعهما»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.7LArp">وأخرج البخاري وابن مردويه عن عائشة قالت: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«رأيت جهنم يحطم بعضها بعضاً، ورأيت عمراً يجر قصبه في النار وهو أول من سيب السوائب»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.a39xN">وأخرج ابن أبي شيبة وابن جرير وابن مردويه والحاكم وصححه عن أبي هريرة قال: <span>«سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول لأكتم بن الجون: يا أكتم، عرضت عليَّ النار فرأيت فيها عمرو بن لحي بن قمعة بن خندف يجر قصبه في النار، فما رأيت رجلاً أشبه برجل منك به ولا به منك. فقال أكتم: أخشى أن يضرني شبهه يا رسول الله؟ فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: لا إنك مؤمن وهو كافر، إنه أول من غيَّر دين إبراهيم، وبحر البحيرة، وسيب السائبة، وحمى الحامي»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.pREzV">وأخرج أحمد وعبد بن حميد وابن مردويه عن ابن مسعود عن النبي صلى الله عليه وسلم قال: <span>«إن أول من سيب السوائب، وعبد الأصنام، أبو خزاعة عمرو بن عامر، وإني رأيته يجر أمعاءه في النار»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.eJrGq">وأخرج عبد الرزاق وابن أبي شيبة وعبد بن حميد وابن جرير عن زيد بن أسلم قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«إني لأعرف أول من سيَّب السوائب، ونصب النصب، وأول من غير دين إبراهيم، قالوا: من هو يا رسول الله؟ قال: عمرو بن لحي، أخو بني كعب، لقد رأيته يجر قصبه في النار، يؤذي أهل النار ريح قصبه، وإني لأعرف من بحر البحائر. قالوا: من هو يا رسول الله؟ قال: رجل من بني مدلج، كانت له ناقتان، فجدع آذانهما وحرم ألبانهما وظهورهما، وقال: هاتان لله، ثم احتاج إليهما فشرب ألبانهما، وركب ظهورهما، قال: فلقد رأيته في النار وهما يقضمانه بأفواههما ويطآنه بأخفافهما»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.ZMEY7">وأخرج أحمد والحاكم وصححه عن أبي بن كعب قال: <span>«بينما نحن مع رسول الله صلى الله عليه وسلم في صلاة الظهر والناس في الصفوف خلفه، فرأيناه تناول شيئاً فجعل يتناوله، فتأخر، فتأخر الناس، ثم تأخر الثانية فتأخر الناس، فقلت: يا رسول الله، رأيناك صنعت اليوم شيئاً ما كنت تصنعه في الصلاة؟ فقال: إنه عرضت علي الجنة بما فيها من الزهرة والنضرة، فتناولت قطفاً من عنبها، ولو أخذته لأكل منه من بين السماء والأرض لا ينقصونه، فحيل بيني وبينه، وعرضت علي النار فلما وجدت سفعتها تأخَّرت عنها، وأكثر من رأيت فيها النساء إن ائتمن أفشين، وإن سألن ألحفن، وإذا سئلن بخلن، وإذا أعطين لم يشكرن، ورأيت فيها عمرو بن لحي يجر قصبه في النار، وأشبه من رأيت به معبد بن أكتم الخزاعي، فقال معبد: يا رسول الله، أتخشى عليّ من شبهه؟ قال: لا، أنت مؤمن وهو كافر، وهو أول من حمل العرب على عبادة الأصنام»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.9KM6A">وأخرج عبد بن حميد وأبو الشيخ عن قتادة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولكن الذين كفروا يفترون على الله الكذب وأكثرهم لا يعقلون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: لا يعقلون تحريم الشيطان الذي يحرم عليهم.</span></p><p id="96.xb9qG">وأخرج أبو الشيخ عن محمد بن أبي موسى في الآية قال: الآباء جعلوا هذا وماتوا، ونشأ الأبناء وظنوا أن الله هو جعل هذا، فقال الله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولكن الذين كفروا يفترون على الله الكذب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآباء فالآباء افتروا على الله الكذب، والأبناء أكثرهم لا يعقلون، يظنون الله هو الذي جعله.</span></p><p id="96.8xgam">وأخرج ابن أبي شيبة وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ عن محمد بن أبي موسى في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولكن الذين كفروا يفترون على الله الكذب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هم أهل الكتاب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأكثرهم لا يعقلون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هم أهل الأوثان.</span></p><p id="96.0brQO">وأخرج ابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم عن الشعبي في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولكن الذين كفروا يفترون على الله الكذب وأكثرهم لا يعقلون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الذين لا يعقلوهم الأتباع، وأما الذين افتروا فعقلوا أنهم افتروا.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="5:105"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-5-105" data-v="5:105">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا عَلَيْكُمْ أَنْفُسَكُمْ لَا يَضُرُّكُمْ مَنْ ضَلَّ إِذَا اهْتَدَيْتُمْ إِلَى اللَّهِ مَرْجِعُكُمْ جَمِيعًا فَيُنَبِّئُكُمْ بِمَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/5/105" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.ZJrbZ">أخرج ابن أبي شيبة وأحمد وعبد بن حميد والعدني وابن منيع والحميدي في مسانيدهم، وأبو داود والترمذي وصححه والنسائي وابن ماجة وأبو يعلى والكجي في سننه، وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وابن حبان والدارقطني في الأفراد، وأبو الشيخ وابن مردويه والبيهقي في شعب الإيمان، والضياء في المختارة، عن قيس قال: قام أبو بكر، فحمد الله وأثنى عليه وقال: يا أيها الناس، إنكم تقرأون هذه الآية <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا عليكم أنفسكم لا يضركم من ضل إذا اهتديتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وإنكم تضعونها على غير موضعها، وإني سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول:</span><span>«إن الناس إذا رأوا المنكر ولم يغيروه أوشك أن يعمهم الله بعقاب»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.RPv8g">وأخرج ابن جرير عن قيس بن أبي حازم قال: صعد أبو بكر منبر رسول الله صلى الله عليه وسلم، فحمد الله وأثنى عليه، ثم قال: أيها الناس، إنكم لتتلون آية من كتاب الله وتعدونها رخصة، والله ما أنزل الله في كتابه أشد منها <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا عليكم أنفسكم لا يضركم من ضل إذا اهتديتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والله لتأمرن بالمعروف ولتنهون عن المنكر أو ليعمنكم الله منه بعقاب.</span></p><p id="96.7BPOZ">وأخرج عبد الرزاق وعبد بن حميد عن جرير البجلي: سمعت النبي صلى الله عليه وسلم يقول: <span>«ما من قوم يكون بين أظهرهم رجل يعمل بالمعاصي هم أمنع منه وأعز، ثم لا يغيرون عليه إلا أوشك أن يعمهم الله منه بعقاب»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.Z78zM">وأخرج الترمذي وصححه وابن ماجة وابن جرير والبغوي في معجمه وابن المنذر وابن أبي حاتم والطبراني وأبو الشيخ وابن مردويه والحاكم وصححه والبيهقي في الشعب عن أبي أمية الشعباني قال أتيت أبا ثعلبة الخشني فقلت له: كيف تصنع في هذه الآية؟ قال: أية آية؟ قال: قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا عليكم أنفسكم لا يضرُّكم من ضل إذا اهتديتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أما والله لقد سألت عنها خبيراً، سألت عنها رسول الله صلى الله عليه وسلم قال:</span><span>«بل ائتمروا بالمعروف وتناهوا عن المنكر. حتى إذا رأيت شحاً مطاعاً، وهوى تبعاً، ودنيا مؤثرة، وإعجاب كل ذي رأي برأيه، فعليك بخاصة نفسك، ودع عنك أمر العوام، فإن من ورائكم أيام الصبر، الصابر فيهن مثل القابض على الحمر، للعامل فيهن مثل أجر خمسين رجلاً، يعملون مثل عملكم»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.vGXZ7">وأخرج أحمد وابن أبي حاتم والطبراني وابن مردويه عن أبي عامر الأشعري <span>«أنه كان فيهم شيء، فاحتبس على رسول الله صلى الله عليه وسلم، ثم أتاه فقال: ما حبسك؟ قال: يا رسول الله، قرأت هذه الآية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا عليكم أنفسكم لا يضرُّكم من ضل إذا اهتديتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: فقال له النبي صلى الله عليه وسلم: أين ذهبتم؟ إنما هي لا يضركم من ضل من الكفار إذا اهتديتم»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.bOEWm">وأخرج عبد الرزاق وسعيد بن منصور وعبد بن حميد وابن جرير وابن المنذر والطبراني وأبو الشيخ عن الحسن. أن ابن مسعود سأله رجل عن قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عليكم أنفسكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقال: أيها الناس، إنه ليس بزمانها فإنها اليوم مقبولة، ولكنه قد أوشك أن يأتي زمان تأمرون بالمعروف فيصنع بكم كذا وكذا، أو قال: فلا يقبل منكم، فحينئذ عليكم أنفسكم لا يضركم من ضل إذا اهتديتم.</span></p><p id="96.1kAMz">وأخرج سعيد بن منصور وعبد بن حميد عن ابن مسعود في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عليكم أنفسكم...</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية. قال: مروا بالمعروف، وانهوا عن المنكر ما لم يكن من دون ذلك السوط والسيف، فإذا كان ذلك كذلك فعليكم أنفسكم.</span></p><p id="96.dYpkN">وأخرج عبد بن حميد ونعيم بن حماد في الفتن وابن جرير وابن أبي حاتم وأبو الشيخ وابن مردويه والبيهقي في الشعب عن أبي العالية قال: كانوا عند عبدالله بن مسعود، فوقع بين رجلين بعض ما يكون بين الناس، حتى قام كل واحد منهما إلى صاحبه فقال رجل من جلساء عبدالله: ألا أقوم فآمرهما بالمعروف وأنهاهما عن المنكر؟ فقال آخر إلى جنبه: عليك نفسك، فإن الله تعالى يقول <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عليكم أنفسكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فسمعها ابن مسعود فقال: مه! لم يجئ تأويل هذه الآية بعد، إن القرآن أنزل حيث أنزل، ومنه آي قد مضى تأويلهن قبل أن ينزلن، ومنه ما وقع تأويلهن على عهد رسول الله صلى الله عليه وسلم، ومنه آي يقع تأويلهن بعد رسول الله صلى الله عليه وسلم بسنين، ومنه آي يقع تأويلهن بعد اليوم، ومنه آي يقع تأويلهن عند الساعة ما ذكر من أمر الساعة، ومنه آي يقع تأويلهن عند الحساب ما ذكر من أمر الحساب والجنة والنار، فما دامت قلوبكم واحدة، وأهواؤكم واحدة، ولم تلبسوا شيعاً، فلم يذق بعضكم بأس بعض، فمروا وانهوا، فإذا اختلفت القلوب والأهواء وألبستم شيعاً وذاق بعضكم بأس بعض فكل امرئ ونفسه، فعند ذلك جاء تأويل هذه الآية.</span></p><p id="96.gwbD1">وأخرج ابن جرير وابن مردويه عن ابن عمر. أنه قيل له: أجلست في هذه الأيام فلم تأمر ولم تنه، فإن الله قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عليكم أنفسكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقال: إنها ليست لي ولا لأصحابي؛ لأن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال</span><span>«ألا فليبلغ الشاهد الغائب»</span><span class="orphaned-text">فكنا نحن الشهود وأنتم الغيب، ولكن هذه الآية لأقوام يجيئون من بعدنا، إن قالوا لم يقبل منه.</span></p><p id="96.y7koj">وأخرج عبد الرزاق وابن جرير من طريق قتادة عن رجل قال: كنت في خلافة عمر بن الخطاب بالمدينة في حلقة فيهم أصحاب النبي صلى الله عليه وسلم، فإذا فيهم شيخ حسبت أنه قال أبي بن كعب، فقرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عليكم أنفسكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقال: إنما تأويلها في آخر الزمان.</span></p><p id="96.5KzvR">وأخرج عبد بن حميد وابن جرير وأبو الشيخ من طريق قتادة عن أبي مازن قال: انطلقت على عهد عثمان إلى المدينة، فإذا قوم جلوس، فقرأ أحدهم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عليكم أنفسكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقال: أكثرهم: لم يجيء تأويل هذه الآية اليوم.</span></p><p id="96.yKE2y">وأخرج ابن جرير عن جبير بن نفير قال: كنت في حلقة فيها أصحاب النبي صلى الله عليه وسلم وإني لأصغر القوم، فتذاكروا الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر، فقلت: أليس الله يقول <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عليكم أنفسكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فأقبلوا علي بلسان واحد، فقالوا: تنزع آية من القرآن لا تعرفها ولا تدري ما تأويلها؟ حتى تمنيت أني لم أكن تكلمت، ثم أقبلوا يتحدثون، فلما حضر قيامهم قالوا: إنك غلام حدث السن، وإنك نزعت أية لا تدري ماهي، وعسى أن تدرك ذلك الزمان إذا رأيت شحاً مطاعاً، وهوى متبعاً، وإعجاب كل ذي رأي برأيه، فعليك بنفسك، لا يضرك من ضل إذا اهتديت.</span></p><p id="96.4dL3w">وأخرج ابن مردويه عن معاذ بن جبل أنه قال: يا رسول الله، أخبرني عن قول الله عز وجل <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا عليكم أنفسكم لا يضركم من ضل إذا اهتديتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال:</span><span>«يا معاذ، مروا بالمعروف وتناهوا عن المنكر، فإذا رأيتم شحاً مطاعاً، وهوى متبعاً، وإعجاب كل امرئ برأيه، فعليكم أنفسكم لا يضركم ضلالة غيركم، فهو من ورائكم أيام صبر، المتمسك فيها بدينه مثل القابض على الجمر، فللعامل منهم يومئذ مثل عمل أحدكم اليوم كأجر خمسين منكم. قلت: يا رسول الله، خمسين منهم؟ قال: بل خمسين منكم أنتم»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.5WRq8">وأخرج ابن مردويه عن أبي سعيد الخدري قال: ذكرت هذه الآية عند رسول الله صلى الله عليه وسلم. قول الله عز وجل <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا عليكم أنفسكم لا يضركم من ضل إذا اهتديتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقال نبي الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«لم يجئ تأويلها، لا يجيء تأويلها حتى يهبط عيسى بن مريم عليه السلام»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.2RqKE">وأخرج ابن مردويه عن محمد بن عبدالله التيمي عن أبي بكر الصديق سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: <span>«ما ترك قوم الجهاد في سبيل الله إلا ضربهم الله بذل، ولا أقر قوم المنكر بين أظهرهم إلا عمهم الله بعقاب، وما بينكم وبين أن يعمكم الله بعقاب من عنده إلا أن تأولوا هذه الآية على غير أمر بمعروف ولا نهي عن المنكر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا عليكم أنفسكم لا يضركم من ضل إذا اهتديتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.WEbWJ">وأخرج ابن مردويه عن أبي بكر بن محمد بن عمرو بن حزم قال: خطب أبو بكر الناس فكان في خطبته قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«يا أيها الناس لا تتكلموا على هذه الآية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا عليكم أنفسكم لا يضركم من ضل إذا اهتديتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إن الذاعر ليكون في الحي فلا يمنعوه، فيعمهم الله بعقاب»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.P7eJA">وأخرج عبد بن حميد وأبو الشيخ عن الحسن. أنه تلا هذه الآية <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عليكم أنفسكم لا يضركم من ضل إذا اهتديتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقال: يا لها من سعة ما أوسعها!، ويا لها ثقة ما أوثقها!.</span></p><p id="96.O16mx">وأخرج أبو الشيخ عن عثمان الشحام أبي سلمة قال: حدثني شيخ من أهل البصرة وكان له فضل وسن قال: بلغني أن داود سأل ربه قال: يا رب، كيف لي أن أمشي لك في الأرض وأعمل لك فيها بنصح؟ قال <span>«يا داود، تحب من أحبني من أحمر وأبيض، ولا يزال شفتاك رطبتين من ذكري، واجتنب فراش المغيب. قال: أي رب، فكيف أن تحبني أهل الدنيا البر والفاجر؟ قال: يا داود، تصانع أهل الدنيا لدنياهم، وتحب أهل الآخرة لآخرتهم، وتجتان إليك ذنبك بيني وبينك، فإنك إذا فعلت ذلك فلا يضرك من ضل إذا اهتديت»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.2Dzpm">وأخرج ابن مردويه عن ابن عمر. أنه جاء رجل فقال: يا أبا عبد الرحمن، نفر ستة كلهم قرأ القرآن، وكلهم مجتهد لا يألوهم في ذلك يشهد بعضهم على بعض بالشرك، فقال: لعلك ترى أني آمرك أن تذهب إليهم تقاتلهم، عظهم وانههم، فإن عصوك فعليك نفسك، فإن الله تعالى يقول <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا عليكم أنفسكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حتى ختم الآية.</span></p><p id="96.PPNpB">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم عن صفوان بن محرز. أنه أتاه رجل من أصحاب الأهواء، فذكر له بعض أمره فقال له صفوان: ألا أدلك على خاصة الله التي خص الله بها أولياءه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا عليكم أنفسكم لا يضركم من ضل إذا اهتديتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.5PzpX">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم من طريق علي عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عليكم أنفسكم لا يضركم من ضل إذا اهتديتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول: أطيعوا أمري، واحفظوا وصيتي.</span></p><p id="96.bnqVA">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم من طريق العوفي عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عليكم أنفسكم لا يضركم من ضل إذا اهتديتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول: إذا ما أطاعني العبد فيما أمرته من الحلال والحرام، فلا يضره من ضل بعده إذا عمل بما أمرته به.</span></p><p id="96.53xlO">وأخرج ابن جرير من طريق قارب بينهما عن الضحاك عن ابن عباس قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عليكم أنفسكم لا يضركم من ضل إذا اهتديتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ما لم يكن سيف أو سوط.</span></p><p id="96.pm71K">وأخرج ابن أبي حاتم عن مكحول. أن رجلاً سأله عن قول الله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عليكم أنفسكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية. فقال: إن تأويل هذه الآية لم يجيء بعد، إذا هاب الواعظ وأنكر الموعوظ، فعليك نفسك لا يضرك حينئذ من ضل إذا اهتديت.</span></p><p id="96.zZNEL">وأخرج ابن أبي حاتم عن عمر مولى غفرة قال: إنما أنزلت هذه الآية لأن الرجل كان يسلم ويكفر أبوه، ويسلم الرجل ويكفر أخوه، فلما دخل قلوبهم حلاوة الإيمان دعوا آباءهم وإخوانهم، فقالوا: حسبنا ما وجدنا عليه آباءنا.</p><p id="96.zxBqE">فأنزل الله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا عليكم أنفسكم لا يضركم من ضل إذا اهتديتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.XEYpo">وأخرج عبد بن حميد وابن جرير وابن المنذر وأبو الشيخ عن سعيد بن جبير أنه سئل عن هذه الآية فقال: نزلت في أهل الكتاب يقول <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا عليكم أنفسكم لا يضركم من ضل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من أهل الكتاب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذا اهتديتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.9RAa1">وأخرج ابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم عن حذيفة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عليكم أنفسكم لا يضركم من ضل إذا اهتديتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: إذا أمرتم بالمعروف ونهيتم عن المنكر.</span></p><p id="96.nXDxL">وأخرج ابن جرير عن سعيد بن المسيب في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا يضركم من ضل إذا اهتديتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: إذا أمرت بالمعروف ونهيت عن المنكر لا يضرك من ضل إذا اهتديت.</span></p><p id="96.2oBMq">وأخرج ابن جرير عن الحسن. أنه تلا هذه الآية <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا عليكم أنفسكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقال: الحمد لله بها والحمد لله عليها، ما كان مؤمن فيما مضى ولا مؤمن فيما بقي إلا وإلى جانبه منافق يكره عمله.</span></p><p id="96.N2brB">وأخرج أحمد وابن ماجة والبيهقي في الشعب عن أنس قال: قيل يا رسول الله، متى يترك الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر؟ قال <span>«إذا ظهر فيكم ما ظهر في بني إسرائيل قبلكم»</span><span class="orphaned-text">. قالوا: وما ذاك يا رسول الله؟ قال:</span><span>«إذا ظهر الادهان في خياركم، والفاحشة في كباركم، وتحوّل الملك في صغاركم والفقه»</span><span class="orphaned-text">، وفي لفظ:</span><span>«والعلم في رذالكم»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.1oOR8">وأخرج البيهقي عن حذيفة. أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال <span>«والذي نفسي بيده لتأمرن بالمعروف ولتنهون عن المنكر أو ليوشكن الله أن يبعث عليكم عقاباً منه، ثم تدعونه فلا يستجيب لكم. والله تعالى أعلم»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="5:106-108"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-5-106" data-v="5:106">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا شَهَادَةُ بَيْنِكُمْ إِذَا حَضَرَ أَحَدَكُمُ الْمَوْتُ حِينَ الْوَصِيَّةِ اثْنَانِ ذَوَا عَدْلٍ مِنْكُمْ أَوْ آَخَرَانِ مِنْ غَيْرِكُمْ إِنْ أَنْتُمْ ضَرَبْتُمْ فِي الْأَرْضِ فَأَصَابَتْكُمْ مُصِيبَةُ الْمَوْتِ تَحْبِسُونَهُمَا مِنْ بَعْدِ الصَّلَاةِ فَيُقْسِمَانِ بِاللَّهِ إِنِ ارْتَبْتُمْ لَا نَشْتَرِي بِهِ ثَمَنًا وَلَوْ كَانَ ذَا قُرْبَى وَلَا نَكْتُمُ شَهَادَةَ اللَّهِ إِنَّا إِذًا لَمِنَ الْآَثِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/5/106" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="v" id="qr-aldorr-5-107" data-v="5:107">فَإِنْ عُثِرَ عَلَى أَنَّهُمَا اسْتَحَقَّا إِثْمًا فَآَخَرَانِ يَقُومَانِ مَقَامَهُمَا مِنَ الَّذِينَ اسْتَحَقَّ عَلَيْهِمُ الْأَوْلَيَانِ فَيُقْسِمَانِ بِاللَّهِ لَشَهَادَتُنَا أَحَقُّ مِنْ شَهَادَتِهِمَا وَمَا اعْتَدَيْنَا إِنَّا إِذًا لَمِنَ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/5/107" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="v" id="qr-aldorr-5-108" data-v="5:108">ذَلِكَ أَدْنَى أَنْ يَأْتُوا بِالشَّهَادَةِ عَلَى وَجْهِهَا أَوْ يَخَافُوا أَنْ تُرَدَّ أَيْمَانٌ بَعْدَ أَيْمَانِهِمْ وَاتَّقُوا اللَّهَ وَاسْمَعُوا وَاللَّهُ لَا يَهْدِي الْقَوْمَ الْفَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/5/108" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.DvkdG">أخرج الترمذي وضعفه وابن جرير وابن أبي حاتم والنحاس في ناسخه وأبو الشيخ وابن مردويه وأبو النعيم في المعرفة من طريق أبي النضر وهو الكلبي، عن باذان مولى أم هانئ عن ابن عباس عن تميم الداري في هذه الآية <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا شهادة بينكم إذا حضر أحدكم الموت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال:</span><span>«برئ الناس منها غيري وغير عدي بن بداء، وكانا نصرانيين يختلفان إلى الشام قبل الإسلام، فأتيا الشام لتجارتهما، وقدم عليهما مولى لبني سهم يقال له: بديل بن أبي مريم بتجارة، ومعه جام من فضة يريد به الملك وهو عظم تجارته، فمرض فأوصى إليهما وأمرهما أن يبلغا ما ترك أهله. قال تميم: فلما مات أخذنا ذلك الجام فبعناه بألف درهم، ثم اقتسمناه أنا وعدي بن بداء، فلما قدمنا إلى أهله دفعنا إليهم ما كان معنا، وفقدوا الجام فسألونا عنه، فقلنا: ما ترك غير هذا وما دفع إلينا غيره. قال تميم: فلما أسلمت بعد قدوم رسول الله صلى الله عليه وسلم المدينة تأثمت من ذلك، فأتيت أهله فأخبرتهم الخبر، وأديت إليهم خمسمائة درهم، وأخبرتهم أن عند صاحبي مثلها، فأتوا به رسول الله صلى الله عليه وسلم، فسألهم البينة فلم يجدوا، فأمرهم أن يستحلفوه بما يعظم به على أهل دينه، فحلف الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا شهادة بينكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أن ترد أيمان بعد أيمانهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقام عمرو بن العاص ورجل آخر، فحلفا، فنزعت الخمسمائة درهم من عدي بن بداء»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.q8EXm">وأخرج البخاري في تاريخه والترمذي وحسنه وابن جرير وابن المنذر والنحاس والطبراني وأبو الشيخ وابن مردويه والبيهقي في سننه عن ابن عباس قال: <span>«خرج رجل من بني سهم مع تميم الداري وعدي بن بداء، فمات السهمي بأرض ليس فيها مسلم فأوصى إليهما، فلما قدما بتركته فقدوا جاماً من فضة مخوصاً بالذهب، فأحلفهما رسول الله صلى الله عليه وسلم بالله: ما كتمتماها ولا اطلعتما، ثم وجدوا الجام بمكة، فقيل: اشتريناه من تميم وعدي، فقام رجلان من أولياء السهمي، فحلفا بالله لشهادتنا أحق من شهادتهما، وإن الجام لصاحبهم، وأخذ الجام وفيه نزلت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا شهادة بينكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.prvpn">وأخرج ابن جرير وابن المنذر عن عكرمة قال: <span>«كان تميم الداري وعدي بن بداء رجلين نصرانيين يتجران إلى مكة في الجاهلية ويطيلان الإقامة بها، فلما هاجر النبي صلى الله عليه وسلم حوّل متجرهما إلى المدينة، فخرج بديل بن أبي مارية مولى عمرو بن العاص تاجراً حتى قدم المدينة، فخرجوا جميعاً تجاراً إلى الشام، حتى إذا كانوا ببعض الطريق اشتكى بديل، فكتب وصيته بيده ثم دسها في متاعه وأوصى إليهما، فلما مات، فتحا متاعه، فأخذا منه شيئاً ثم حجزاه كما كان، وقدما المدينة على أهله فدفعا متاعه، ففتح أهله متاعه فوجدوا كتابه وعهده وما خرج به، وفقدوا شيئاً فسألوهما عنه، فقالوا: هذا الذي قبضنا له وَدُفِعَ إلينا، فقالوا لهما: هذا كتابه بيده! قالوا: ما كتمنا له شيئاً، فترافعوا إلى النبي صلى الله عليه وسلم، فنزلت هذه الآية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا شهادة بينكم إذا حضر أحدكم الموت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنا إذاً لمن الآثمين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فأمر رسول الله صلى الله عليه وسلم أن يستحلفوهما بعد صلاة العصر بالله الذي لا إله إلا هو، ما قبضنا له غير هذا ولا كتمنا، فمكثا ما شاء الله أن يمكثا، ثم ظهر معهما على إناء من فضة منقوش مموه بذهب، فقال أهله: هذا من متاعه ولكنا اشتريناه منه، ونسينا أن نذكره حين حلفنا، فكرهنا أن نكذب نفوسنا، فترافعوا إلى النبي صلى الله عليه وسلم، فنزلت الآية الأخرى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فإن عثر على أنهما استحقا إثماً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فأمر النبي صلى الله عليه وسلم رجلين من أهل الميت أن يحلفا على ما كتما وغيبا ويستحقانه، ثم إن تميماً الداري أسلم وبايع النبي صلى الله عليه وسلم، وكان يقول: صدق الله ورسوله، أنا أخذت الإناء، ثم قال: يا رسول الله، إن الله يظهرك على أهل الأرض كلها، فهب لي قريتين من بيت لحم- وهي القرية التي ولد فيها عيسى- فكتب له بها كتاباً، فلما قدم عمر الشام أتاه تميم بكتاب رسول الله صلى الله عليه وسلم، فقال عمر: أنا حاضر ذلك فدفعها إليه»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.wOAzy">وأخرج عبد بن حميد عن عاصم أنه قرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">شهادة بينكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مضاف برفع شهادة بغير نون وبخفض بينكم.</span></p><p id="96.rXR52">وأخرج ابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم والنحاس من طريق علي عن أبي طلحة عن ابن عباس <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا شهادة بينكم إذا حضر أحدكم الموت حين الوصية اثنان ذوا عدل منكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هذا لمن مات وعنده المسلمون، أمره الله أن يشهد على وصيته عدلين من المسلمين، ثم قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أو آخران من غيركم إن أنتم ضربتم في الأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فهذا لمن مات وليس عنده أحد من المسلمين، أمره الله بشهادة رجلين من غير المسلمين، فإن ارتيب بشهادتهما استحلفا بالله بعد الصلاة: ما اشترينا بشهادتنا ثمناً قليلاً، فإن اطلع الأولياء على أن الكافرين كذبا في شهادتهما، قام رجلان من الأولياء فحلفا بالله أن شهادة الكافرين باطلة، فذلك قوله تعالى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فإن عثر على أنهما استحقا إثماً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول: إن اطلع على أن الكافرين كذبا، قام الأوليان فحلفا أنهما كذبا، ذلك أدنى أن يأتي الكافران بالشهادة على وجهها، أو يخافوا أن ترد أيمان بعد أيمانهم، فتترك شهادة الكافرين، ويحكم بشهادة الأوليان، فليس على شهود المسلمين أقسام، إنما الأقسام إذا كانا كافرين.</span></p><p id="96.bnqVA">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم من طريق العوفي عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اثنان ذوا عدل منكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: من أهل الإسلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أو آخران من غيركم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: من غير أهل الإسلام، وفي قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فيقسمان بالله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول: يحلفان بالله بعد الصلاة. وفي قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فآخران يقومان مقامهما</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: من أولياء الميت فيحلفان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بالله لشهادتنا أحق من شهادتهما</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول: فيحلفان بالله ما كان صاحبنا ليوصي بهذا وإنهما لكاذبان. وفي قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذلك أدنى أن يأتوا بالشهادة على وجهها أو يخافوا أن ترد أيمان بعد أيمانهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني أولياء الميت فيستحقون ماله بأيمانهم، ثم يوضع ميراثه كما أمر الله، وتبطل شهادة الكافرين. وهي منسوخة.</span></p><p id="96.4jlqK">وأخرج ابن أبي حاتم وأبو الشيخ عن ابن مسعود أنه سئل عن هذه الآية <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اثنان ذوا عدل منكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ما من الكتاب إلا قد جاء على شيء جاء على إدلاله غير هذه الآية، ولئن أنا لم أخبركم بها لأنا أجهل من الذي ترك الغسل يوم الجمعة، هذا رجل خرج مسافراً ومعه مال، فأدركه قدره، فإن وجد رجلين من المسلمين دفع إليهما تركته، وأشهد عليهما عدلين من المسلمين، فإن لم يجد عدلين من المسلمين فرجلين من أهل الكتاب، فإن أدى فسبيل ما أدى، وإن هو جحد استحلف بالله الذي لا إله إلا هو دبر صلاة: أن هذا الذي وقع إلي وما غيبت شيئاً، فإذا حلف برئ، فإذا أتى بعد ذلك صاحبا الكتاب فشهدا عليه، ثم ادعى القوم عليه من تسميتهم ما لهم جعلت أيمان الورثة مع شهادتهم ثم اقتطعوا حقه، فذلك الذي يقول الله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذوا عدل منكم أو آخران من غيركم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.z431z">وأخرج عبد بن حميد وأبو الشيخ عن مجاهد <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">شهادة بينكم إذا حضر أحدكم الموت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أن يموت المؤمن فيحضر موته مسلمان أو كافران، لا يحضره غير اثنين منهم، فإن رضي ورثته بما غابا عنه من تركته فذلك، ويحلف الشاهدان أنهما صادقان، فإن عثر قال: وجد لطخ أو لبس أو تشبيه حلف الاثنان الأوّلان من الورثة، فاستحقا وأبطلا أيمان الشاهدين.</span></p><p id="96.PWO1K">وأخرج ابن أبي حاتم وأبو الشيخ وابن مردويه والضياء في المختارة عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أو آخران من غيركم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: من غير المسلمين من أهل الكتاب.</span></p><p id="96.gOzRZ">وأخرج عبد الرزاق وعبد بن حميد وابن جرير عن سعيد بن المسيب في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اثنان ذوا عدل منكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: من أهل دينكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أو آخران من غيركم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: من أهل الكتاب إذا كان ببلاد لا يجد غيرهم.</span></p><p id="96.ve2zb">وأخرج عبد الرزاق وعبد بن حميد وابن جرير وأبو الشيخ عن شريح قال: لا تجوز شهادة اليهودي ولا النصراني إلا في وصية، ولا تجوز في وصية إلا في سفر.</p><p id="96.93dzB">وأخرج عبد الرزاق وأبو عبيد وعبد بن حميد وابن جرير وابن المنذر والطبراني وابن مردويه والحاكم وصححه عن الشعبي. أن رجلاً من المسلمين حضرته الوفاة بدقوقاء، ولم يجد أحداً من المسلمين يشهد على وصيته، فأشهد رجلين من أهل الكتاب، فقدما الكوفة فأتيا أبا موسى الأشعري، فأخبراه وقدما بتركته ووصيته، فقال الأشعري: هذا أمر لم يكن بعد الذي كان في عهد النبي صلى الله عليه وسلم. فأحلفهما بعد العصر بالله ما خانا ولا كذبا ولا بدَّلا ولا كتما ولا غيرا، وإنها وصية الرجل وتركته، فأمضى شهادتهما.</p><p id="96.Vg2WV">وأخرج ابن جرير عن زيد بن أسلم في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">شهادة بينكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية. كلها قال: كان ذلك في رجل توفي وليس عنده أحد من أهل الإسلام، وذلك في أول الإسلام، والأرض حرب، والناس كفار، إلا أن رسول الله صلى الله عليه وسلم وأصحابه بالمدينة، وكان الناس يتوارثون بينهم بالوصية، ثم نسخت الوصية وفرضت الفرائض وعمل المسلمون بها.</span></p><p id="96.V8Ynd">وأخرج ابن جرير عن الزبير قال: مضت السنة أن لا تجوز شهادة كافر في حضر ولا سفر، إنما هي في المسلمين.</p><p id="96.Xxred">وأخرج ابن جرير عن ابن عباس قال: هذه الآية منسوخة.</p><p id="96.rdDVN">وأخرج عبد بن حميد وأبو الشيخ عن عكرمة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أو آخران من غيركم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: من المسلمين من غير حيه.</span></p><p id="96.Z7XBG">وأخرج سعيد بن منصور وعبد بن حميد والنحاس وأبو الشيخ والبيهقي في سننه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إثنان ذوا عدل منكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: من قبيلتكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أو آخران من غيركم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: من غير قبيلتكم، ألا ترى أنه يقول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تحبسونهما من بعد الصلاة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كلهم من المسلمين.</span></p><p id="96.ZyebD">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم من طريق عقيل قال: سألت ابن شهاب عن هذه الآية قلت: أرأيت الاثنين اللَّذين ذكر الله من غير أهل المرء الموصي، أهما من المسلمين أو هما من أهل الكتاب؟ ورأيت الآخرين اللذين يقومان مقامهما، أتراهما من أهل المرء الموصي أم هما في غير المسلمين؟ قال ابن شهاب: لم نسمع في هذه الآية عن رسول الله صلى الله عليه وسلم، ولا عن أئمة العامة سنة أذكرها، وقد كنا نتذاكرها أناساً من علمائنا أحياناً فلا يذكرون فيها سنة معلومة ولا قضاء من إمام عادل، ولكنه مختلف فيها رأيهم، وكان أعجبهم فيها رأيا إلينا الذين كانوا يقولون: هي فيما بين أهل الميراث من المسلمين، يشهد بعضهم الميت الذي يرثونه ويغيب عنه بعضهم، ويشهد من شهده على ما أوصى به لذوي القربى، فيخبرون من غاب عنه منهم بما حضروا من وصية، فإن سلموا جازت وصيته، وإن ارتابوا أن يكونوا بدلوا قول الميت وآثروا بالوصية من أرادوا ممن لم يوص لهم الميت بشيء، حلف اللذان يشهدان على ذلك بعد الصلاة، وهي أن المسلمين <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يقسمان بالله إن ارتبتم لا نشتري به ثمناً ولو كان ذا قربى ولا نكتم شهادة الله إنا إذاً لمن الآثمين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فإذا أقسما على ذلك جازت شهادتهما وأيمانهما ما لم يعثر على أنهما استحقا إثماً في شيء من ذلك، قام آخران مقامهما من أهل الميراث من الخصم الذين ينكرون ما يشهد عليه الأولان المستحلفان أول مرة، فيقسمان بالله لشهادتنا على تكذيبكما أو إبطال ما شهدتما به، وما اعتدينا إنا إذاً لمن الظالمين.</span></p><p id="96.AW20v">وأخرج عبد الرزاق وعبد بن حميد وابن أبي حاتم عن عبيدة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تحبسونهما من بعد الصلاة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: صلاة العصر.</span></p><p id="96.mzbdY">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم عن ابن زيد في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا نشتري به ثمناً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: لا نأخذ به رشوة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولا نكتم شهادة الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وإن كان صاحبها بعيداً.</span></p><p id="96.nmakN">وأخرج أبو عبيدة وابن جرير وابن أبي حاتم عن عامر الشعبي أنه كان يقرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولا نكتم شهادة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني بقطع الكلام منوّناً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بقطع الألف وخفض اسم الله على القسم.</span></p><p id="96.XjVpX">وأخرج عبد بن حميد عن أبي عبد الرحمن السلمي أنه كان يقرؤها <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولا نكتم شهادة الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول هو القسم.</span></p><p id="96.3jGlg">وأخرج عن عاصم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولا نكتم شهادة الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مضاف بنصب شهادة، ولا ينون.</span></p><p id="96.BJ2bW">وأخرج عبد بن حميد وابن جرير وابن المنذر عن قتادة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فإن عثر على أنهما استحقا إثماً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي اطلع منهما على خيانة على أنهما كذبا أو كتما، فشهد رجلان هما أعدل منهما بخلاف ما قالا، أجيز شهادة الآخرين وبطلت شهادة الأولين.</span></p><p id="96.VMLzV">وأخرج الفريابي وعبد بن حميد وأبو عبيدة وابن جرير وابن المنذر وأبو الشيخ عن علي بن أبي طالب أنه كان يقرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">من الذين استحق عليهم الأوليان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بفتح التاء.</span></p><p id="96.VaDd5">وأخرج ابن مردويه والحاكم وصححه عن علي بن أبي طالب أن النبي صلى الله عليه وسلم قرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">من الذين استحق عليهم الأوليان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.RMvyj">وأخرج عبد بن حميد وابن جرير وابن عدي عن أبي مجلز أن أبي بن كعب قرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">من الذين استحق عليهم الأوليان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال عمر: كذبت. قال: أنت أكذب. فقال الرجل: تكذب أمير المؤمنين! قال: أنا أشد تعظيماً لحق أمير المؤمنين منك، ولكن كذبته في تصديق كتاب الله ولم أصدق أمير المؤمنين في تكذيب كتاب الله. فقال عمر: صدق.</span></p><p id="96.K8vEM">وأخرج ابن أبي حاتم عن يحيى ابن يعمر أنه قرأها <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الأوليان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقال: هما الوليان.</span></p><p id="96.30L9W">وأخرج أبو عبيد وسعيد بن منصور وعبد بن حميد وابن جرير وأبو الشيخ عن ابن عباس أنه كان يقرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">من الذين استحق عليهم الأولين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ويقول: أرأيت لو كان الأوليان صغيرين كيف يقومان مقامهما؟</span></p><p id="96.8BEK7">وأخرج عبد بن حميد عن أبي العالية أنه كان يقرأ الأوّلين مشدّدة على الجماع.</p><p id="96.wGjlW">وأخرج عبد بن حميد عن عاصم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">من الذين استحق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>برفع التاء وكسر الحاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عليهم الأولين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مشددة على الجماع.</span></p><p id="96.vnovM">وأخرج ابن جرير عن ابن زيد في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الأوليان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الميت.</span></p><p id="96.eL0M7">وأخرج ابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ عن قتادة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذلك أدنى أن يأتوا بالشهادة على وجهها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول: ذلك أحرى أن يصدقوا في شهادتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أو يخافوا أن ترد أيمان بعد أيمانهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول: وأن يخافوا العنت.</span></p><p id="96.vnovM">وأخرج ابن جرير عن ابن زيد في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أو يخافوا أن ترد أيمان بعد أيمانهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فتبطل أيمانهم وتؤخذ أيمان هؤلاء.</span></p><p id="96.Zj7w5">وأخرج ابن أبي حاتم وأبو الشيخ عن مقاتل في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">واتقوا الله واسمعوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: يعني القضاء.</span></p><p id="96.mzbdY">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم عن ابن زيد في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والله لا يهدي القوم الفاسقين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الكاذبين الذين يحلفون على الكذب. والله تعالى أعلم.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="5:109"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-5-109" data-v="5:109">يَوْمَ يَجْمَعُ اللَّهُ الرُّسُلَ فَيَقُولُ مَاذَا أُجِبْتُمْ قَالُوا لَا عِلْمَ لَنَا إِنَّكَ أَنْتَ عَلَّامُ الْغُيُوبِ</span><a class="vn" href="/quran/5/109" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.QWJdr">أخرج الفريابي وعبد الرزاق وعبد بن حميد وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ عن مجاهد في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يوم يجمع الله الرسل فيقول ماذا أجبتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فيفزعون فيقول: ماذا أجبتم فيقولون: لا علم لنا، فيرد إليهم أفئدتهم فيعلمون.</span></p><p id="96.7op1O">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم وأبو الشيخ عن السدي في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يوم يجمع الله الرسل فيقول ماذا أجبتم قالوا لا علم لنا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ذلك أنهم نزلوا منزلاً ذهلت فيه العقول، فلما سئلوا قالوا: لا علم لنا، ثم نزلوا منزلاً آخر فشهدوا على قومهم.</span></p><p id="96.PaGW6">وأخرج ابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم من طريق علي عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يوم يجمع الله الرسل فيقول ماذا أجبتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فيقولون للرب تبارك وتعالى: لا علم لنا إلا علم أنت أعلم به منا.</span></p><p id="96.3EbDv">وأخرج ابن أبي حاتم وأبو الشيخ من طريق الضحاك عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يوم يجمع الله الرسل فيقول ماذا أجبتم قالوا لا علم لنا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: فرقا تذهل عقولهم، ثم يرد الله عقولهم إليهم، فيكونون هم الذين يسألون يقول الله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فلنسألن الذين أرسل إليهم ولنسألن المرسلين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/6">[ الأعراف: 6]</a> .</span></p><p id="96.R97rv">وأخرج ابن أبي حاتم وأبو الشيخ عن الحسن في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فيقول ماذا أجبتم قالوا لا علم لنا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: من هول ذلك اليوم.</span></p><p id="96.oYpjV">وأخرج أبو الشيخ عن زيد بن أسلم قال: يأتي على الخلق ساعة يذهل فيها عقل كل ذي عقل، <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يوم يجمع الله الرسل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.Plm9z">وأخرج الخطيب في تاريخه عن عطاء بن أبي رباح قال: جاء نافع بن الأزرق إلى ابن عباس فقال: والذي نفسي بيده لتفسرن لي آياً من كتاب الله عز وجل أو لأكفرن به، فقال ابن عباس: ويحك.. ! أنا لها اليوم، أي آي؟ قال: أخبرني عن قوله عز وجل <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يوم يجمع الله الرسل فيقول ماذا أجبتم قالوا لا علم لنا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقال في آية أخرى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ونزعنا من كل أمة شهيداً فقلنا هاتوا برهانكم فعلموا أن الحق لله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/28/75">[ القصص: 75]</a> فكيف علموا وقد قالوا لا علم لنا؟ وأخبرني عن قول الله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ثم إنكم يوم القيامة عند ربكم تختصمون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/39/31">[ الزمر: 31]</a> وقال في آية أخرى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا تختصموا لديَّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/50/38">[ ق: 38]</a> فكيف يختصمون وقد قال: لا تختصموا لديَّ؟ وأخبرني عن قول الله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اليوم نختم على أفواههم وتكلمنا أيديهم وتشهد أرجلهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/36/65">[ يس: 65]</a> فكيف شهدوا وقد ختم على الأفواه؟ فقال ابن عباس: ثكلتك أمك يا ابن الأزرق، إن للقيامة أحوالاً وأهوالاً وفظائع وزلازل، فإذا تشققت السموات، وتناثرت النجوم، وذهب ضوء الشمس والقمر، وذهلت الأمهات عن الأولاد، وقذفت الحوامل ما في البطون، وسجرت البحار، ودكدكت الجبال، ولم يلتفت والد إلى ولد، ولا ولد إلى والد، وجيء بالجنة تلوح فيها قباب الدر والياقوت حتى تنصب على يمين العرش، ثم جيء بجهنم تقاد بسبعين ألف زمام من حديد ممسك بكل زمام سبعون ألف ملك، لها عينان زرقاوان، تجر الشفة السفلى أربعين عاماً، تخطر كما يخطر الفحل، لو تركت لأتت على كل مؤمن وكافر، ثم يؤتى بها حتى تنصب عن يسار العرش، فتستأذن ربها في السجود فيأذن لها، فتحمده بمحامد لم يسمع الخلائق بمثلها تقول: لك الحمد إلهي إذ جعلتني أنتقم من أعدائك ولم تجعل لي شيئاً مما خلقت تنتقم به مني إلى أهلي، فلهي أعرف بأهلها من الطير بالحب على وجه الأرض، حتى إذا كانت من الموقف على مسيرة مائة عام، وهو قول الله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذا رأتهم من مكان بعيد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/25/12">[ الفرقان: 12]</a> زفرت زفرة فلا يبقي ملك مقرب، ولا نبي مرسل، ولا صديق منتخب، ولا شهيد مما هنالك الآخر جاثياً على ركبتيه، ثم تزفر الثانية زفرة فلا يبقى قطرة من الدموع إلا بدرت، فلو كان لكل آدمي يومئذ عمل اثنين وسبعين نبياً لظن أنه سيواقعها، ثم تزفر الثالثة زفرة فتنقطع القلوب من أماكنها، فتصير بين اللهوات والحناجر، ويعلو سواد العيون بياضها، ينادي كل آدمي يومئذ يا رب نفسي نفسي، لا أسألك غيرها، حتى أن إبراهيم ليتعلق بساق العرش ينادي: يا رب نفسي نفسي، لا أسألك غيرها، ونبيكم صلى الله عليه وسلم يقول: يا رب أمتي أمتي، لا همة له غيركم، فعند ذلك يدعى بالأنبياء والرسل فيقال لهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ماذا أجبتم قالوا لا علم لنا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>طاشت الأحلام وذهلت العقول، فإذا رجعت القلوب إلى أماكنها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نزعنا من كل أمة شهيداً فقلنا هاتوا برهانكم فعلموا أن الحق لله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/28/75">[ القصص: 75]</a> وأما قوله تعالى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ثم إنكم يوم القيامة عند ربكم تختصمون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/39/31">[ الزمر: 31]</a> فيؤخذ للمظلوم من الظالم، وللمملوك من المالك، وللضعيف من الشديد، وللجماء من القرناء حتى يؤدي إلى كل ذي حق حقه، فإذا أدى إلى كل ذي حق حقه أمر بأهل الجنة إلى الجنة، وأهل النار إلى النار، اختصموا فقالوا: ربنا هؤلاء أضلونا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ربنا من قدم لنا هذا فزده عذاباً ضعفاً في النار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/38/16">[ ص: 16]</a> فيقول الله تعالى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا تختصموا لديَّ وقد قدمت إليكم بالوعيد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/50/38">[ ق: 38]</a> إنما الخصومة بالموقف، وقد قضيت بينكم بالموقف، فلا تختصموا لدي. وأما قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اليوم نختم على أفواههم وتكلمنا أيديهم وتشهد أرجلهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/36/65">[ يس: 65]</a> فهذا يوم القيامة، حيث يرى الكفار ما يعطي الله أهل التوحيد من الفضائل والخير. يقولون: تعالوا حتى نحلف بالله ما كنا مشركين، فتتكلم الأيدي بخلاف ما قالت الألسن: وتشهد الأرجل تصديقاً للأيدي، ثم يأذن الله للأفواه فتنطق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فقالوا لجلودهم لم شهدتم علينا قالوا أنطقنا الله الذي أنطق كل شيء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/41/21">[ فصلت: 21]</a> .</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="5:110"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-5-110" data-v="5:110">إِذْ قَالَ اللَّهُ يَا عِيسَى ابْنَ مَرْيَمَ اذْكُرْ نِعْمَتِي عَلَيْكَ وَعَلَى وَالِدَتِكَ إِذْ أَيَّدْتُكَ بِرُوحِ الْقُدُسِ تُكَلِّمُ النَّاسَ فِي الْمَهْدِ وَكَهْلًا وَإِذْ عَلَّمْتُكَ الْكِتَابَ وَالْحِكْمَةَ وَالتَّوْرَاةَ وَالْإِنْجِيلَ وَإِذْ تَخْلُقُ مِنَ الطِّينِ كَهَيْئَةِ الطَّيْرِ بِإِذْنِي فَتَنْفُخُ فِيهَا فَتَكُونُ طَيْرًا بِإِذْنِي وَتُبْرِئُ الْأَكْمَهَ وَالْأَبْرَصَ بِإِذْنِي وَإِذْ تُخْرِجُ الْمَوْتَى بِإِذْنِي وَإِذْ كَفَفْتُ بَنِي إِسْرَائِيلَ عَنْكَ إِذْ جِئْتَهُمْ بِالْبَيِّنَاتِ فَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْهُمْ إِنْ هَذَا إِلَّا سِحْرٌ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/5/110" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.0o0JQ">أخرج ابن أبي حاتم وابن عساكر وابن مردويه عن أبي موسى الأشعري قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«إذا كان يوم القيامة دعى بالأنبياء وأممها، ثم يدعى بعيسى فيذكره الله نعمته عليه فيقربها، يقول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا عيسى ابن مريم اذكر نعمتي عليك وعلى والدتك...</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية. ثم يقول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أأنت قلت للناس اتخذوني وأمي إلهين من دون الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/5/116">[ المائدة: 116]</a> فينكر أن يكون قال ذلك، فيؤتي بالنصارى فيسألون؟ فيقولون: نعم، هو أمرنا بذلك. فيطول شعر عيسى حتى يأخذ كل ملك من الملائكة بشعرة من شعر رأسه وجسده، فيجاثيهم بين يدي الله مقدار ألف عام، حتى يوقع عليهم الحجة، ويرفع لهم الصليب، وينطلق بهم إلى النار»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.l5d0e">وأخرج ابن أبي حاتم من طريق أبي بكر بن عياش عن ابن وهب عن أبيه قال: قدم رجل من أهل الكتاب اليمن فقال أبي: ائته واسمع منه. فقلت: تحيلني على رجل نصراني؟ قال: نعم. ائته واسمع منه. فأتيته فقال: لما رفع الله عيسى عليه السلام أقامه بين يدي جبريل وميكائيل فقال له <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اذكر نعمتي عليك وعلى والدتك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فعلت بك وفعلت بك، ثم أخرجتك من بطن أمك، ففعلت بك وفعلت بك، ستكون أمة بعدك ينتجلونك وينتجلون ربوبيتك، ويشهدون أنك قدمت وكيف يكون رب يموت؟ فبعزتي حلفت لأناصبنهم الحساب يوم القيامة، ولأقيمنهم مقام الخصم من الخصم حتى ينفذوا ما قالوا ولن ينفذوه أبداً، ثم أسلم وجاء من الأحاديث بشيء لم أسمع مثلها.</span></p><p id="96.e9e50">وأخرج ابن أبي حاتم عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وإذ كففت بني إسرائيل عنك إذ جئتهم بالبينات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي الآيات التي وضع على يديه من احياء الموتى، وخلقه من الطين كهيئة الطير. ثم ينفخ فيه فيكون طيراً بإذن الله، وإبراء الأسقام، والخبر بكثير من الغيوب مما يدخرون في بيوتهم، وما رد عليهم من التوراة مع الإنجيل الذي أحدث الله إليه، ثم ذكر كفرهم بذلك كله.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="5:111"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-5-111" data-v="5:111">وَإِذْ أَوْحَيْتُ إِلَى الْحَوَارِيِّينَ أَنْ آَمِنُوا بِي وَبِرَسُولِي قَالُوا آَمَنَّا وَاشْهَدْ بِأَنَّنَا مُسْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/5/111" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.J58R2">أخرج ابن جرير وابن أبي حاتم وأبو الشيخ عن السدي في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وإذ أوحيت إلى الحواريين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول: قذفت في قلوبهم.</span></p><p id="96.EOv3P">وأخرج عبد بن حميد عن قتادة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وإذ أوحيت إلى الحواريين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: وحي قذف في قلوبهم ليس بوحي نبوّة، والوحي وحيان: وحي تجيء به الملائكة، ووحي يقذف في قلب العبد.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="5:112-115"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-5-112" data-v="5:112">إِذْ قَالَ الْحَوَارِيُّونَ يَا عِيسَى ابْنَ مَرْيَمَ هَلْ يَسْتَطِيعُ رَبُّكَ أَنْ يُنَزِّلَ عَلَيْنَا مَائِدَةً مِنَ السَّمَاءِ قَالَ اتَّقُوا اللَّهَ إِنْ كُنْتُمْ مُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/5/112" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="v" id="qr-aldorr-5-113" data-v="5:113">قَالُوا نُرِيدُ أَنْ نَأْكُلَ مِنْهَا وَتَطْمَئِنَّ قُلُوبُنَا وَنَعْلَمَ أَنْ قَدْ صَدَقْتَنَا وَنَكُونَ عَلَيْهَا مِنَ الشَّاهِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/5/113" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="v" id="qr-aldorr-5-114" data-v="5:114">قَالَ عِيسَى ابْنُ مَرْيَمَ اللَّهُمَّ رَبَّنَا أَنْزِلْ عَلَيْنَا مَائِدَةً مِنَ السَّمَاءِ تَكُونُ لَنَا عِيدًا لِأَوَّلِنَا وَآَخِرِنَا وَآَيَةً مِنْكَ وَارْزُقْنَا وَأَنْتَ خَيْرُ الرَّازِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/5/114" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="v" id="qr-aldorr-5-115" data-v="5:115">قَالَ اللَّهُ إِنِّي مُنَزِّلُهَا عَلَيْكُمْ فَمَنْ يَكْفُرْ بَعْدُ مِنْكُمْ فَإِنِّي أُعَذِّبُهُ عَذَابًا لَا أُعَذِّبُهُ أَحَدًا مِنَ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/5/115" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.7GoyD">أخرج ابن أبي شيبة وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ وابن مردويه عن عائشة رضي الله عنها قالت: كان الحواريون أعلم بالله من أن يقولوا هل يستطيع ربك، إنما قالوا: هل تستطيع أنت، ربك هل تستطيع أن تدعوه.</p><p id="96.4EdjA">وأخرج الحاكم وصححه والطبراني وابن مردويه عن عبد الرحمن بن غنم قال: سألت معاذ بن جبل عن قول الحواريين <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هل يستطيع ربك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أو تستطيع ربك؟ فقال؟ أقرأني رسول الله صلى الله عليه وسلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هل تستطيع ربك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتاء.</span></p><p id="96.mRKlj">وأخرج أبو عبيد وعبد بن حميد وابن المنذر وأبو الشيخ عن ابن عباس أنه قرأها <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هل تستطيع ربك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتاء ونصب ربك.</span></p><p id="96.7vZgz">وأخرج أبو عبيد وابن جرير عن سعيد بن جبير أنه قرأها <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هل تستطيع ربك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هل تستطيع أن تسأل ربك.</span></p><p id="96.Ep79R">وأخرج ابن أبي حاتم عن عامر الشعبي أن علياً كان يقرأها <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هل يستطيع ربك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هل يعطيك ربك.</span></p><p id="96.kv4G7">وأخرج عبد بن حميد عن يحيى بن وثاب وأبي رجاء أنهما قرآ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هل يستطيع ربك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالياء والرفع.</span></p><p id="96.re7xj">وأخرج ابن جرير عن السدي في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هل يستطيع ربك أن ينزل علينا مائدة من السماء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: قالوا: هل يطيعك ربك إن سألته، فأنزل الله عليهم مائدة من السماء فيها جميع الطعام إلا اللحم، فأكلوا منها.</span></p><p id="96.3Nlb9">وأخرج ابن أبي حاتم عن سعيد بن جبير في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مائدة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: المائدة الخوان. وفي قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وتطمئن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: توقن.</span></p><p id="96.7op1O">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم وأبو الشيخ عن السدي في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تكون لنا عيداً لأوّلنا وآخرنا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول: نتخذ اليوم الذي نزلت فيه عيداً نعظمه نحن ومن بعدنا.</span></p><p id="96.OMGRb">وأخرج عبد بن حميد وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ عن قتادة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تكون لنا عيداً لأوّلنا وآخرنا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أرادوا أن تكون لعقبهم من بعدهم.</span></p><p id="96.4WByz">وأخرج الحكيم الترمذي في نوادر الأصول وابن أبي حاتم وأبو الشيخ في العظمة وأبو بكر الشافعي في فوائده المعروفة بالغيلانيات عن سلمان الفارسي قال: لما سأل الحواريون عيسى ابن مريم المائدة كره ذلك جداً، وقال: اقنعوا بما رزقكم الله في الأرض، ولا تسألوا المائدة من السماء فإنها إن نزلت عليكم كانت آية من ربكم، وإنما هلكت ثمود حين سألوا نبيهم آية، فابتلوا بها حتى كان بوارهم فيها، فأبوا إلا أن يأتيهم بها، فلذلك <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قالوا نريد أن نأكل منها وتطمئن قلوبنا ونعلم أن قد صدقتنا ونكون عليها من الشاهدين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.aq6BM">فلما رأى عيسى أن قد أبوا إلا أن يدعو لهم بها قام فألقى عنه الصوف، ولبس الشعر الأسود، وجبة من شعر، وعباءة من شعر، ثم توضأ واغتسل ودخل مصلاه، فصلى ما شاء الله، فلما قضى صلاته قام قائماً مستقبل القبلة، وصف قدميه حتى استويا فألصق الكعب بالكعب، وحاذي الأصابع بالأصابع، ووضع يده اليمنى على اليسرى فوق صدره، وغض بصره، وطأطأ رأسه خشوعاً، ثم أرسل عينيه بالبكاء، فما زالت دموعه تسيل على خديه وتقطر من أطراف لحيته حتى ابتلت الأرض حيال وجهه من خشوعه، فلما رأى ذلك دعا الله فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اللهم ربنا أنزل علينا مائدة من السماء تكون لنا عيداً لأوّلنا وآخرنا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تكون عظة منك لنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وآية منك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي علامة منك تكون بيننا وبينك، وارزقنا عليها طعاماً نأكله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأنت خير الرازقين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.9gMjB">فأنزل الله عليهم سفرة حمراء بين غمامتين، غمامة فوقها وغمامة تحتها، وهم ينظرون إليها في الهواء منقضة من فلك السماء تهوي إليهم، وعيسى يبكي خوفاً للشروط التي اتخذ الله فيها عليهم، إنه يعذب من يكفر بها منهم بعد نزولها عذاباً لم يعذبه أحداً من العالمين، وهو يدعو الله في مكانه ويقول: إلهي اجعلها رحمة، إلهي لا تجعلها عذاباً، إلهي كم من عجيبة سألتك فأعطيتني، إلهي اجعلنا لك شاكرين، إلهي أعوذ بك أن تكون أنزلتها غضباً ورجزاً، إلهي اجعلها سلامة وعافية ولا تجعلها فتنة ومثلة، فما زال يدعو حتى استقرت السفرة بين يدي عيسى، والحواريون وأصحابه حوله يجدون رائحة طيبة لم يجدوا فيما مضى رائحة مثلها قط، وخر عيسى والحواريون لله سجداً شكراً له بما رزقهم من حيث لم يحتسبوا، وأراهم فيه آية عظيمة ذات عجب وعبرة.</p><p id="96.jeQNg">وأقبلت اليهود ينظرون فرأوا أمراً عجباً أورثهم كمداً وغماً، ثم انصرفوا بغيظ شديد، وأقبل عيسى والحواريون وأصحابه حتى جلسوا حول السفرة، فإذا عليه منديل مغطى قال عيسى: من أجرؤنا على كشف المنديل عن هذه السفرة وأوثقنا بنفسه وأحسننا بلاء عند ربه فليكشف عن هذه الآية حتى نراها، ونحمد ربنا، ونذكر باسمه، ونأكل من رزقه الذي رزقنا، فقال الحواريون: يا روح الله وكلمته، أنت أولانا بذلك وأحقنا بالكشف عنها.</p><p id="96.pOJNL">فقام عيسى: فاستأنف وضوءاً جديداً، ثم دخل مصلاه فصلى بذلك ركعات، ثم بكى طويلاً ودعا الله أن يأذن له في الكشف عنها، ويجعل له ولقومه فيها بركة ورزقاً، ثم انصرف وجلس إلى السفرة، وتناول المنديل وقال: بسم الله خير الرازقين، وكشف عن السفرة، وإذا هو عليها سمكة ضخمة مشوية ليس عليها بواسير، وليس في جوفها سوك، يسيل منها السمن سيلاً، قد نضد حولها بقول من كل صنف غير الكراث، وعند رأسها خل، وعند ذنبها ملح، وحول البقول خمسة أرغفة على واحد منها زيتون، وعلى الآخر تمرات، وعلى الآخر خمس رمانات، فقال شمعون رأس الحواريين لعيسى: يا روح الله وكلمته أمن طعام الدنيا هذا أم من طعام الجنة؟ فقال: أما آن لكم أن تعتبروا بما ترون من الآيات وتنتهوا عن تنقير المسائل، ما أخوفني عليكم أن تعاقبوا في سبب هذه الآية.</p><p id="96.XpYWl">فقال شمعون: لا وإله إسرائيل ما أردت بها سوءاً يا ابن الصديقة. فقال عيسى: ليس شيء مما ترون عليها من طعام الجنة ولا من طعام الدنيا، إنما هو شيء ابتدعه الله في الهواء بالقدرة الغالبة القاهرة، فقال له كن فكان أسرع من طرفة عين، فكلوا مما سألتم بسم الله، واحمدوا عليه ربكم يمدكم منه ويزدكم، فإنه بديع قادر شاكر.</p><p id="96.KeADd">فقال يا روح الله وكلمته إنا نحب أن ترينا آية في هذه الآية. فقال عيسى: سبحان الله.. ! أما اكتفيتم بما رأيتم من هذه الآية حتى تسألوا فيها آية أخرى! ثم أقبل عيسى على السمكة فقال: يا سمكة عودي بإذن الله حية كما كنت، فأحياها الله بقدرته فاضطربت وعادت بإذن الله حية طرية تلمظ كما يتلمظ الأسد، تدور عيناها لها بصيص، وعادت عليها بواسيرها، ففزع القوم منها وانحاسوا، فلما رأى عيسى ذلك منهم قال: ما لكم تسألون الآية فإذا أراكموها ربكم كرهتموها، ما أخوفني عليكم أن تعاقبوا بما تصنعون! يا سمكة عودي بإذن الله كما كنت، فعادت بإذن الله مشوية كما كانت في خلقها الأول.</p><p id="96.elAax">فقالوا لعيسى: كن أنت يا روح الله الذي تبدأ بالأكل منها ثم نحن بعد. فقال: معاذ الله من ذلك، يبدأ بالأكل كل من طلبها. فلما رأى الحواريون وأصحابهم امتناع نبيهم منها خافوا أن يكون نزولها سخطة وفي أكلها مثلة فتحاموها، فلما رأى ذلك عيسى دعا لها الفقراء والزمنى وقال: كلوا من رزق ربكم ودعوة نبيكم، واحمدوا الله الذي أنزلها لكم، يكون مهناها لكم وعقوبتها على غيركم، وافتتحوا أكلكم بسم الله واختتموه بحمد الله ففعلوا، فأكل منها ألف وثلثمائة إنسان بين رجل وامرأة، يصدرون عنها كل واحد منهم شبعان يتجشأ.</p><p id="96.37jJz">ونظر عيسى والحواريون فإذا ما عليها كهيئة إذ نزلت من السماء لم ينتقص منه شيء، ثم إنها رفعت إلى السماء وهم ينظرون فاستغنى كل فقير أكل منها، وبريء كل زمن منهم أكل منها، فلم يزالوا أغنياء صحاحاً حتى خرجوا من الدنيا، وندم الحواريون وأصحابهم الذين أبوا أن يأكلوا منها ندامة سألت منها أشفارهم، وبقيت حسرتها في قلوبهم إلى يوم الممات. قال: فكانت المائدة إذا نزلت بعد ذلك أقبلت بنو إسرائيل إليها من كل مكان يسعون يزاحم بعضهم بعضاً، الأغنياء والفقراء والنساء والصغار والكبار والأصحاء والمرضى يركب بعضهم بعضاً، فلما رأى عيسى ذلك جعلها نوباً بينهم، فكانت تنزل يوماً ولا تنزل يوماً، فلبثوا في ذلك أربعين يوماً تنزل عليهم غباً عند ارتفاع الضحى، فلا تزال موضوعة يؤكل منها، حتى إذا قالوا ارتفعت عنهم بإذن الله إلى جو السماء وهم ينظرون إلى ظلها في الأرض حتى توارى عنهم.</p><p id="96.BXMov">فأوحى الله إلى عيسى أن اجعل رزقي في المائدة لليتامى والفقراء والزمنى دون الأغنياء من الناس، فلما فعل الله ذلك ارتاب بها الأغنياء وغمصوا ذلك، حتى شكوا فيها في أنفسهم وشككوا فيها الناس، وأذاعوا في أمرها القبيح والمنكر، وأدرك الشيطان منهم حاجته، وقذف وساوسه في قلوب المرتابين، حتى قالوا لعيسى: أخبرنا عن المائدة ونزولها من السماء حق فإنه ارتاب بها بشر منا كثير. قال عيسى: كذبتم وإله المسيح، طلبتم المائدة إلى نبيكم أن يطلبها لكم إلى ربكم، فلما أن فعل وأنزلها الله عليكم رحمة ورزقاً وأراكم فيها الآيات والعبر كذبتم بها وشككتم فيها، فأبشروا بالعذاب فإنه نازل بكم إلا أن يرحمكم الله، وأوحى الله إلى عيسى إني آخذ المكذبين بشرطي، فإني معذب منهم من كفر بالمائدة بعد نزولها عذاباً لا أعذبه أحداً من العالمين، فلما أمسى المرتابون بها وأخذوا مضاجعهم في أحسن صورة من نسائهم آمنين، فلما كان من آخر الليل مسخهم الله خنازير، وأصبحوا يتتبعون الأقذار في الكناسات.</p><p id="96.wAjdL">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم وأبو الشيخ عن ابن عباس. أنه كان يحدث عن عيسى ابن مريم أنه قال لبني إسرائيل: هل لكم أن تصوموا لله ثلاثين يوماً؟ ثم تسألوه فيعطيكم ما سألتم، فإن أجر العامل على من عمل له، ففعلوا ثم قالوا: يا معلم الخير قلت لنا إن أجر العامل على من عمل له، وأمرتنا أن نصوم ثلاثين يوماً ففعلنا، ولم نكن نعمل لأحد ثلاثين يوماً إلا أطعمنا، <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هل يستطيع ربك أن ينزل علينا مائدة من السماء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أحداً من العالمين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فأقبلت الملائكة تطير بمائدة من السماء عليها سبعة أحوات وسبعة أرغفة حتى وضعتها بين أيديهم، فأكل منها آخر الناس كما أكل منها أولهم.</span></p><p id="96.omDoJ">وأخرج الترمذي وابن جرير وابن أبي حاتم وابن الأنباري في كتاب الأضداد وأبو الشيخ وابن مردويه عن عمار بن ياسر قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«أنزلت المائدة من السماء خبزاً ولحماً، وأمروا أن لا يخونوا ولا يدخروا لغد، فخانوا وادخروا ورفعوا لغد، فمسخوا قردة وخنازير»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.5ab6e">وأخرج ابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم من وجه آخر عن عمار بن ياسر موقوفاً مثله. قال الترمذي: والوقف أصح.</p><p id="96.vq1rD">وأخرج عبد بن حميد وابن أبي حاتم وأبو الشيخ وابن مردويه عن عمار بن ياسر قال: نزلت المائدة عليها ثمر من ثمر الجنة.</p><p id="96.Pzaq5">وأخرج ابن أبي حاتم عن ابن عباس قال: المائدة سمكة وأريغفة.</p><p id="96.Zn3LW">وأخرج سفيان بن عيينة عن عكرمة. أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: <span>«لولا بنو إسرائيل ما خنز الخبز ولا أنتن اللحم، ولكن خَبَّأوه لغد فأُنتن اللحم وخنز الخبز»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.7M0Q1">وأخرج ابن الأنباري في كتاب الأضداد عن أبي عبد الرحمن السلمي في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أنزل علينا مائدة من السماء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: خبزاً وسمكاً.</span></p><p id="96.NOdLJ">وأخرج ابن الأنباري وأبو الشيخ في العظمة عن سعيد بن جبير قال: نزلت المائدة وهي طعام يفور، فكانوا يأكلون منها قعوداً، فأحدثوا فرفعت شيئاً فأكلوا على الركب، ثم أحدثوا فرفعت البتة.</p><p id="96.wXAwB">وأخرج ابن الأنباري عن وهب بن منبه قال: كانت مائدة يجلس عليها أربعة آلاف فقالوا لقوم من وضعائهم: إن هؤلاء يلطخون ثيابنا علينا فلو بنينا لها دكاناً يرفعها، فبنوا لها دكاناً فجعلت الضعفاء لا تصل إلى شيء، فلما خالفوا أمر الله عز وجل رفعها عنهم.</p><p id="96.RL94j">وأخرج عبد بن حميد وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وابن الأنباري في كتاب الأضداد وأبو الشيخ عن عطية العوفي قال: المائدة سمكة فيها من طعم كل طعام.</p><p id="96.7JPyW">وأخرج ابن أبي حاتم وأبو الشيخ عن عكرمة. أن الخبز الذي أنزل مع المائدة كان من أرز.</p><p id="96.jBdZA">وأخرج ابن جرير من طريق العوفي عن ابن عباس قال: نزل على عيسى ابن مريم والحواريين خوان عليه خبز وسمك، يأكلون منه أينما تولوا إذا شاؤوا.</p><p id="96.NNezv">وأخرج ابن جرير وابن الأنباري في كتاب الأضداد من طريق عكرمة عن ابن عباس في المائدة قال: كان طعاماً ينزل عليهم من السماء حيثما نزلوا.</p><p id="96.BpN2A">وأخرج عبد بن حميد وابن جرير عن مجاهد قال: هو الطعام ينزل عليهم حيث نزلوا.</p><p id="96.2knRM">وأخرج ابن جرير عن إسحاق بن عبد الله. أن المائدة نزلت على عيسى ابن مريم، عليها سبعة أرغفة وسبعة أحوات يأكلون منها ما شاؤوا، فسرق بعضهم منها وقال: لعلها لا تنزل غداً فرفعت.</p><p id="96.GXryb">وأخرج عبد بن حميد وابن جرير وابن الأنباري وأبو الشيخ عن قتادة قال: ذكر لنا أنها كانت مائدة ينزل عليها الثمر من ثمار الجنة، وأمروا أن لا يخبئوا ولا يخونوا ولا يدخروا لغد بلاء أبلاهم الله به، وكانوا إذا فعلوا شيئاً من ذلك أنبأهم به عيسى، فخان القوم فيه فخبأوا وادَّخَروا لِغدٍ.</p><p id="96.mqvR7">وأخرج عبد بن حميد وابن أبي حاتم عن سعيد بن جبير قال: أنزل على المائدة كل شيء إلا اللحم. والمائدة الخوان.</p><p id="96.negXV">وأخرج ابن أبي شيبة وابن جرير وابن المنذر عن ميسرة وزاذان قالا: كانت المائدة إذا وضعت لبني إسرائيل اختلفت الأيدي فيها بكل طعام.</p><p id="96.OAERZ">وأخرج ابن أبي حاتم عن وهب بن منبه أنه سئل عن المائدة التي أنزلها الله من السماء على بني إسرائيل؟ قال: كان ينزل عليهم في كل يوم في تلك المائدة من ثمار الجنة، فأكلوا ما شاؤوا من ضروب شتى، فكانت يقعد عليها أربعة آلاف، فإذا أكلوا أبدل الله مكان ذلك بمثله، فلبثوا بذلك ما شاء الله.</p><p id="96.Je89j">وأخرج عبد بن حميد وابن جرير وابن أبي حاتم عن مجاهد في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أنزل علينا مائدة من السماء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هو مثل ضرب ولم ينزل عليهم شيء.</span></p><p id="96.o4qwk">وأخرج أبو عبيد وابن جرير وابن المنذر عن مجاهد قال: مائدة عليها طعام أبوها حين عرض عليهم العذاب إن كفروا، فأبوا أن ينزل عليهم.</p><p id="96.K8AX4">وأخرج عبد بن حميد وابن جرير وابن أبي حاتم وابن الأنباري عن الحسن قال: لما قيل لهم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فمن يكفر بعد منكم فإني أعذبه عذاباً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قالوا: لا حاجة لنا فيها فلم تنزل عليهم.</span></p><p id="96.9PwQn">وأخرج عبد بن حميد وابن جرير وابن أبي حاتم عن قتادة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فإني أعذبه عذاباً لا أعذبه أحداً من العالمين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ذكر لنا أنهم لما صنعوا في المائدة ما صنعوا حوِّلوا خنازير.</span></p><p id="96.zZmJ1">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم عن السدي في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فمن يكفر بعد منكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بعد ما جاءته المائدة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فإني أعذبه عذاباً لا أعذبه أحداً من العالمين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول: أعذبه بعذاب لا أعذبه أحداً غير أهل المائدة.</span></p><p id="96.DNAlM">وأخرج عبد بن حميد وابن جرير وأبو الشيخ عن عبد الله بن عمرو قال: إن أشد الناس عذاباً يوم القيامة من كفر من أصحاب المائدة والمنافقون وآل فرعون.</p><p id="96.wOAzy">وأخرج عبد بن حميد عن عاصم أنه قرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إني منزلها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مثقلة.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="5:116-117"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-5-116" data-v="5:116">وَإِذْ قَالَ اللَّهُ يَا عِيسَى ابْنَ مَرْيَمَ أَأَنْتَ قُلْتَ لِلنَّاسِ اتَّخِذُونِي وَأُمِّيَ إِلَهَيْنِ مِنْ دُونِ اللَّهِ قَالَ سُبْحَانَكَ مَا يَكُونُ لِي أَنْ أَقُولَ مَا لَيْسَ لِي بِحَقٍّ إِنْ كُنْتُ قُلْتُهُ فَقَدْ عَلِمْتَهُ تَعْلَمُ مَا فِي نَفْسِي وَلَا أَعْلَمُ مَا فِي نَفْسِكَ إِنَّكَ أَنْتَ عَلَّامُ الْغُيُوبِ</span><a class="vn" href="/quran/5/116" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="v" id="qr-aldorr-5-117" data-v="5:117">مَا قُلْتُ لَهُمْ إِلَّا مَا أَمَرْتَنِي بِهِ أَنِ اعْبُدُوا اللَّهَ رَبِّي وَرَبَّكُمْ وَكُنْتُ عَلَيْهِمْ شَهِيدًا مَا دُمْتُ فِيهِمْ فَلَمَّا تَوَفَّيْتَنِي كُنْتَ أَنْتَ الرَّقِيبَ عَلَيْهِمْ وَأَنْتَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ شَهِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/5/117" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.E31EN">أخرج الترمذي وصححه والنسائي وابن أبي حاتم وأبو الشيخ وابن مردويه والديلمي عن أبي هريرة قال: يلقي الله عيسى والله لقاه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وإذ قال الله يا عيسى ابن مريم أأنت قلت للناس اتخذوني وأمي إلهين من دون الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال أبو هريرة</span><span>«عن النبي صلى الله عليه وسلم: فلقاه الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سبحانك ما يكون لي أن أقول ما ليس لي بحق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>»</span><span class="orphaned-text">. الآية كلها.</span></p><p id="96.RdGe0">وأخرج ابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ عن ميسرة قال: لما <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قال الله يا عيسى ابن مريم أأنت قلت للناس اتخذوني وأمي إلهين من دون الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أرعد كل مفصل منه حتى وقع.</span></p><p id="96.m4mrJ">وأخرج ابن أبي حاتم عن الحسن بن صالح قال: لما قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أأنت قلت للناس اتخذوني وأمي إلهين من دون الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>زال كل مفصل له من مكانه خيفة.</span></p><p id="96.7bDZq">وأخرج عبد الرزاق وابن جرير وابن أبي حاتم عن قتادة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أأنت قلت للناس اتخذوني وأمي إلهين من دون الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>متى يكون ذلك؟ قال: يوم القيامة ألا ترى أنه يقول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هذا يوم ينفع الصادقين صدقهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/5/119">[ المائدة: 119]</a> .</span></p><p id="96.zZmJ1">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم عن السدي في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وإذ قال الله يا عيسى ابن مريم أأنت قلت للناس اتخذوني وأمي إلهين من دون الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: لما رفع الله عيسى بن مريم إليه قالت النصارى ما قالت، وزعموا أن عيسى أمرهم بذلك، فسأله عن قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قال سبحانك ما يكون لي</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأنت على كل شيء شهيد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.voxDE">وأخرج عبد الرزاق والفريابي وابن أبي شيبة وعبد بن حميد وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم عن طاوس في هذه الآية قال: احتج عيسى وربه والله وفقه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قال سبحانك ما يكون لي أن أقول ما ليس لي بحق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.8dQ8x">وأخرج أبو الشيخ من طريق طاوس عن أبي هريرة عن النبي صلى الله عليه وسلم قال: <span>«إن عيسى حاجه ربه فحاج عيسى ربه، والله لقاه حجته بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أأنت قلت للناس...</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.eG85g">وأخرج ابن مردويه عن جابر بن عبد الله سمع النبي صلى الله عليه وسلم يقول: <span>«إذا كان يوم القيامة جمعت الأمم ودعي كل أناس بإمامهم، قال: ويدعى عيسى فيقول لعيسى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا عيسى أأنت قلت للناس اتخذوني وأمي إلهين من دون الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فيقول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سبحانك ما يكون لي أن أقول ما ليس لي بحق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يوم ينفع الصادقين صدقهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.VbgQv">وأخرج أبو الشيخ عن ابن جريج <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وإذ قال الله يا عيسى ابن مريم أأنت قلت للناس اتخذوني وأمي إلهين من دون الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والناس يسمعون، فراجعه بما قد رأيت، فأقر له بالعبودية على نفسه، فعلم من كان يقول في عيسى ما كان يقول أنه إنما كان يقول باطلاً.</span></p><p id="96.z6gBm">وأخرج أبو الشيخ عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أن اعبدوا الله ربي وربكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: سيدي وسيدكم.</span></p><p id="96.1bPy5">وأخرج الطبراني عن ابن مسعود قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«وكنت عليهم شهيداً ما دمت فيهم»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.ZqkQz">وأخرج ابن أبي شيبة وأحمد وعبد بن حميد والبخاري ومسلم والترمذي والنسائي وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وابن حبان وأبو الشيخ وابن مردويه والبيهقي في الأسماء والصفات عن ابن عباس قال: خطب رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال: <span>«يا أيها الناس إنكم محشورون إلى الله حفاة عراة غرلاً، ثم قرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كما بدأنا أول خلق نعيده وعداً علينا إنا كنا فاعلين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/21/104">[ الأنبياء: 104]</a> ثم قال: ألا وإن أول الخلائق يكسى يوم القيامة إبراهيم، ألا وإنه يجاء برجال من أمتي فيؤخذ بهم ذات الشمال، فأقول: يا رب أصحابي أصحابي، فيقال: إنك لا تدري ما أحدثوا بعدك، فأقول كما قال العبد الصالح</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وكنت عليهم شهيداً ما دمت فيهم فلما توفيتني كنت أنت الرقيب عليهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فيقال: أما هؤلاء لم يزالوا مرتدين على أعقابهم مذ فارقتهم»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.Ladlo">وأخرج ابن المنذر عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كنت أنت الرقيب عليهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الحفيظ.</span></p><p id="96.gozm0">وأخرج عبد الرزاق وابن المنذر وابن أبي حاتم عن قتادة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كنت أنت الرقيب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الحفيظ.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="5:118"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-5-118" data-v="5:118">إِنْ تُعَذِّبْهُمْ فَإِنَّهُمْ عِبَادُكَ وَإِنْ تَغْفِرْ لَهُمْ فَإِنَّكَ أَنْتَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/5/118" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.0w9eD">أخرج ابن أبي شيبة في المصنف وأحمد والنسائي وابن مردويه والبيهقي في سننه عن أبي ذر قال: <span>«صلى رسول الله صلى الله عليه وسلم ليلة فقرأ بآية حتى أصبح يركع بها ويسجد بها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن تعذبهم فإنهم عبادك...</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية. فلما أصبح قلت: يا رسول الله، ما زلت تقرأ هذه الآية حتى أصبحت؟! قال: إني سألت ربي الشفاعة لأمتي فأعطانيها، وهي نائلة إن شاء الله من لا يشرك بالله شيئاً»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.waNdL">وأخرج ابن ماجة عن أبي ذر قال: <span>«قام النبي صلى الله عليه وسلم بآية حتى أصبح يرددها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن تعذبهم فإنهم عبادك وإن تغفر لهم فإنك أنت العزيز الحكيم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.npGjK">وأخرج مسلم والنسائي وابن أبي الدنيا في حسن الظن وابن جرير وابن أبي حاتم وابن حبان والطبراني والبيهقي في الأسماء والصفات عن عبد الله بن عمرو بن العاص <span>«أن نبي الله تلا قول الله في إبراهيم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رب إنهن أضللن كثيراً من الناس فمن تبعني فإنه مني...</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/14/36">[ إبراهيم: 36]</a> الآية. وقال عيسى بن مريم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن تعذبهم فإنهم عبادك وإن تغفر لهم فإنك أنت العزيز الحكيم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فرفع يديه فقال: اللهم أمتي أمتي وبكى. فقال الله: جبريل اذهب إلى محمد فقل إنا سنرضيك في أمتك ولا نسوءك»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.59vZd">وأخرج ابن مردويه عن أبي ذر قال: <span>«بات رسول الله صلى الله عليه وسلم ليلة يشفع لأمته، فكان يصلي بهذه الآية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن تعذِّبهم فإنهم عبادك...</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى آخر الآية. كان بها يسجد، وبها يركع، وبها يقوم، وبها يقعد حتى أصبح»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.59vZd">وأخرج ابن مردويه عن أبي ذر قال: <span>«قلت للنبي صلى الله عليه وسلم بأبي أنت وأمي يا رسول الله قمت الليلة بآية من القرآن، ومعك قرآن لو فعل هذا بعضنا لوجدنا عليه؟ قال: دعوت لأمتي. قال: فماذا أجبت؟ قال: أجبت بالذي لو اطَّلع كثير منهم عليه تركوا الصلاة. قال: أفلا أبشر الناس؟ قال: بلى. فقال عمر: يا رسول الله إنك إن تبعث إلى الناس بهذا نكلوا عن العبادة، فناداه أن ارجع فرجع، وتلا الآية التي يتلوها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن تعذِّبهم فإنهم عبادك وإن تغفر لهم فإنك أنت العزيز الحكيم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.DDjO0">وأخرج أبو الشيخ عن ابن عباس <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن تعذبهم فإنهم عبادك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول: عبيدك قد استوجبوا العذاب بمقالتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وإن تغفر لهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي من تركت منهم ومد في عمره حتى أهبط من السماء إلى الأرض يقتل الدجال، فنزلوا عن مقالتهم ووحدوك، وأقروا إنا عبيد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وإن تغفر لهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حيث رجعوا عن مقالتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فإنك أنت العزيز الحكيم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.7op1O">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم وأبو الشيخ عن السدي في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن تعذبهم فإنهم عبادك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول: إن تعذبهم تميتهم بنصرانيتهم فيحق عليهم العذاب فإنهم عبادك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وإن تغفر لهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فتخرجهم من النصرانية وتهديهم إلى الإسلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فإنك أنت العزيز الحكيم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هذا قول عيسى عليه السلام في الدنيا.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="5:119-120"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-5-119" data-v="5:119">قَالَ اللَّهُ هَذَا يَوْمُ يَنْفَعُ الصَّادِقِينَ صِدْقُهُمْ لَهُمْ جَنَّاتٌ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا أَبَدًا رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمْ وَرَضُوا عَنْهُ ذَلِكَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/5/119" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="v" id="qr-aldorr-5-120" data-v="5:120">لِلَّهِ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَمَا فِيهِنَّ وَهُوَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/5/120" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.yG4ZQ">أخرج ابن أبي حاتم وأبو الشيخ عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هذا يوم ينفع الصادقين صدقهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: يقول هذا يوم ينفع الموحدين توحيدهم.</span></p><p id="96.zZmJ1">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم عن السدي في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قال الله هذا يوم ينفع الصادقين صدقهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هذا فصل بين كلام عيسى وهذا يوم القيامة.</span></p><p id="96.zZDkM">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر وأبو الشيخ عن قتادة قال: متكلمان تكلما يوم القيامة. نبي الله عيسى، وإبليس عدو الله، فأما إبليس فيقول <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن الله وعدكم وعد الحق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/14/42">[ إبراهيم: 42]</a> إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إلا أن دعوتكم فاستجبتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لي وصدق عدو الله يومئذ، وكان في الدنيا كاذبا، وأما عيسى فما قص الله عليكم في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وإذ قال الله يا عيسى ابن مريم أأنت قلت للناس اتخذوني وأمي إلهين من دون الله قال سبحانك ما يكون لي</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/5/116">[ المائدة: 116]</a> إلى آخر الآية:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قال الله هذا يوم ينفع الصادقين صدقهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وكان صادقاً في الحياة الدنيا وبعد الموت.</span></p><p id="96.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لله ملك السماوات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية.</span></p><p id="96.JNWQP">أخرج أبوعبيد في فضائله عن أبي الزاهرية أن عثمان رضي الله عنه كتب في آخر المائدة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لله ملك السموات والأرض والله سميع بصير</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p/></div></div></div></div></body></html>