<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة النصر" id="ch119"><h1 id="96.wJXZ3">سورة النصر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="110:1-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-110-1">إِذَا جَاءَ نَصْرُ اللَّهِ وَالْفَتْحُ</span><a class="vn" href="/quran/110/1" target="_blank" title="سورة النصر" data-v="110:1"></a><span class="v" id="qr-aldorr-110-2">وَرَأَيْتَ النَّاسَ يَدْخُلُونَ فِي دِينِ اللَّهِ أَفْوَاجًا</span><a class="vn" href="/quran/110/2" target="_blank" title="سورة النصر" data-v="110:2"></a><span class="v" id="qr-aldorr-110-3">فَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ وَاسْتَغْفِرْهُ إِنَّهُ كَانَ تَوَّابًا</span><a class="vn" href="/quran/110/3" target="_blank" title="سورة النصر" data-v="110:3"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.KXQZ5">أخرج ابن مردويه عن ابن عباس قال: أنزل بالمدينة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذا جاء نصر الله والفتح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.pyq9P">وأخرج ابن مردويه عن ابن الزبير قال: أنزل <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذا جاء نصر الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالمدينة.</span></p><p id="96.rl1gw">وأخرج ابن جرير عن عطاء بن يسار قال: نزلت <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذا جاء نصر الله والفتح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كلها بالمدينة بعد فتح مكة ودخول الناس في الدين ينعى إليه نفسه.</span></p><p id="96.bWjd2">وأخرج ابن أبي شيبة وعبد بن حميد والبزار وأبو يعلى وابن مردويه والبيهقي في الدلائل عن ابن عمر قال: هذه السورة نزلت على النبي صلى الله عليه وسلم أوسط أيام التشريق بمنى وهو في حجة الوداع <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذا جاء نصر الله والفتح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حتى ختمها، فعرف رسول الله صلى الله عليه وسلم أنه الوداع.</span></p><p id="96.Xe31A">وأخرج أبو عبيد وابن المنذر عن ابن عباس أنه قرأ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذا جاء فتح الله والنصر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.Aylq8">وأخرج ابن جرير وابن المنذر عن مجاهد في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذا جاء نصر الله والفتح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: فتح مكة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ورأيت الناس يدخلون في دين الله أفواجاً فسبح بحمد ربك واستغفره إنه كان توّاباً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أعلم أنك ستموت عند ذلك.</span></p><p id="96.Ladlo">وأخرج ابن المنذر عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أفواجاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الزمر من الناس.</span></p><p id="96.re7xj">وأخرج ابن جرير عن الضحاك في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذا جاء نصر الله والفتح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: كانت هذه السورة آية لموت النبي صلى الله عليه وسلم.</span></p><p id="96.4JLXe">وأخرج عبد بن حميد وابن جرير وابن المنذر عن وابن المنذر عن قتادة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذا جاء نصر الله والفتح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ذكر لنا أن ابن عباس قال: هذه السورة علم وحد حده الله لنبيه ونعى نفسه أي إنك لن تعيش بعدها إلا قليلاً. قال قتادة: والله ما عاش بعدها إلا قليلاً سنتين ثم توفي.</span></p><p id="96.KNobJ">وأخرج أحمد وابن جرير وابن المنذر وابن مردويه عن ابن عباس قال: <span>«لما نزلت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذا جاء نصر الله والفتح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: نعيت إلى نفسي إني مقبوض في تلك السنة»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.MkgMP">وأخرج ابن مردويه عن ابن عباس قال: <span>«لما نزلت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذا جاء نصر الله والفتح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: رسول الله صلى الله عليه وسلم نعيت إلى نفسي وقرب أجلي»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.482r1">وأخرج ابن مردويه عن ابن عباس قال: لما نزلت على النبي صلى الله عليه وسلم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذا جاء نصر الله والفتح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>علم أنه نعيت إليه نفسه.</span></p><p id="96.qP6kb">وأخرج الطيالسي وابن أبي شيبة وأحمد والطبراني والحاكم وصححه وابن مردويه والبيهقي في الدلائل عن أبي سعيد الخدري قال: <span>«لما نزلت هذه السورة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذا جاء نصر الله والفتح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قرأها رسول الله صلى الله عليه وسلم حتى ختمها ثم قال: أنا وأصحابي خير والناس خير لا هجرة بعد الفتح ولكن جهاد ونية»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.dxKMO">وأخرج النسائي وعبدالله بن أحمد في زوائد الزهد وابن أبي حاتم والطبراني وابن مردويه عن ابن عباس قال: لما نزلت <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذا جاء نصر الله والفتح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>نعيت لرسول الله صلى الله عليه وسلم نفسه حين أنزلت فأخذني أشد ما يكون اجتهاداً في أمر الآخرة.</span></p><p id="96.1omVG">وأخرج ابن أبي حاتم وابن مردويه عن أم حبيبة قالت: <span>«لما نزلت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذا جاء نصر الله والفتح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: إن الله لم يبعث نبياً إلا عمر في أمته شطر ما عمر النبي الماضي قبله، وإن عيسى ابن مريم كان أربعين سنة في بني إسرائيل، وهذه لي عشرون سنة وأنا ميت في هذه السنة»</span><span class="orphaned-text">فبكت فاطمة فقال النبي صلى الله عليه وسلم:</span><span>«أنت أول أهل بيتي لحوقاً بي فتبسمت»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.MkgMP">وأخرج ابن مردويه عن ابن عباس قال: <span>«لما أقبل رسول الله صلى الله عليه وسلم من غزوة حنين أنزل عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذا جاء نصر الله والفتح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: يا علي بن أبي طالب، يا فاطمة بنت محمد جاء نصر الله والفتح ورأيت الناس يدخلون في دين الله أفواجاً فسبحان ربي وبحمده واستغفره إنه كان توابا»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.Bvxwp">وأخرج الخطيب وابن عساكر عن علي قال: نعى الله لنبيه صلى الله عليه وسلم نفسه حين أنزل عليه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذا جاء نصر الله والفتح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فكان الفتح سنة ثمان بعدما هاجر رسول الله صلى الله عليه وسلم، فلما طعن في سنة تسع من مهاجره تتابع عليه القبائل تسعى فلم يدر متى الأجل ليلاً أو نهاراً، فعمل على قدر ذلك فوسع السنن، وشدد الفرائض، وأظهر الرخص، ونسخ كثيراً من الأحاديث، وغزا تبوك، وفعل فعل مودع.</span></p><p id="96.RA4Lr">وأخرج الطبراني عن ابن عباس قال: لما أقبل رسول الله صلى الله عليه وسلم من غزوة حنين أنزل عليه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذا جاء نصر الله والفتح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى آخر القصة. قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«يا علي بن أبي طالب، ويا فاطمة بنت محمد، جاء نصر الله والفتح إلى آخر القصة، سبحان ربي وبحمده وأستغفره إنه كان توّاباً، ويا علي إنه يكون بعدي في المؤمنين الجهاد. قال: علام نجاهد المؤمنين الذين يقولون آمنا؟ قال: على الاحداث في الدين إذا عملوا بالرأي، ولا رأي في الدين، إنما الدين من الرب أمره ونهيه قال علي: يا رسول الله أرأيت إن عرض علينا أمر لم ينزل فيه قرآن ولم يقض فيه سنة منك. قال: تجعلونه شورى بين العابدين من المؤمنين ولا تقضونه برأي خاصة، فلو كنت مستخلفاً أحداً لم يكن أحد أحق منك لقربك في الإِسلام، وقرابتك من رسول الله صلى الله عليه وسلم، وصهرك، وعندك سيدة نساء المؤمنين، وقبل ذلك ما كان بلاء أبي طالب إياي، ونزل القرآن وأنا حريص على أن أرعى له في ولده»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.P6GYj">وأخرج أحمد والطبراني وابن مردويه والبيهقي في الدلائل عن ابن عباس قال: <span>«لما نزلت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذا جاء نصر الله والفتح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>دعا رسول الله صلى الله عليه وسلم فاطمة فقال: إنه قد نعيت إلى نفسي»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.d3RqO">وأخرج سعيد بن منصور وابن سعد والبخاري وابن جرير وابن المنذر والطبراني وابن مردويه والبيهقي وأبو نعيم معاً في الدلائل عن ابن عباس قال: كان عمر يدخلني وأشياخ بدر، فقال له عبد الرحمن بن عوف: لم تدخل هذا الفتى معنا ولنا أبناء مثله فقال: إنه ممن قد علمتم، فدعاهم ذات يوم ودعاني معهم وما رأيته دعاني يومئذ إلا ليريهم مني، فقال: ما تقولون في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذا جاء نصر الله والفتح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حتى ختم السورة فقال بعضهم: أمرنا الله أن نحمده ونستغفره إذا جاء نصر الله وفتح علينا وقال بعضهم: لا ندري وبعضهم لم يقل شيئاً فقال لي يا ابن عباس: أكذاك تقول؟ قلت: لا. قال: فما تقول؟ قلت: هو أجل رسول الله أعلمه الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذا جاء نصر الله والفتح ورأيت الناس يدخلون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والفتح فتح مكة، فذلك علامة أجلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فسبح بحمد ربك واستغفره إنه كان تواباً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقال عمر: ما أعلم منها إلا ما تعلم.</span></p><p id="96.QjvR3">وأخرج ابن مردويه عن ابن عباس أن عمر سألهم عن قول الله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذا جاء نصر الله والفتح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقالوا: فتح المدائن والقصور، قال: فأنت يا ابن عباس ما تقول؟ قال: قلت مثل ضرب لمحمد نعيت له نفسه.</span></p><p id="96.zVn6w">وأخرج ابن مردويه وأبو نعيم في فضائل الصحابة والخطيب في تالي التلخيص عن ابن عباس قال: لما نزلت <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذا جاء نصر الله والفتح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>جاء العباس إلى عليّ فقال: انطلق بنا إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم فإن كان هذا الأمر لنا من بعده لم تشاحنا فيه قريش، وإن كان لغيرنا سألناه الوصاة لنا. قال: لا، قال العباس: جئت فذكرت ذلك له، فقال:</span><span>«إن الله جعل أبا بكر خليفتي على دين الله ووحيه وهو مستوص فاسمعوا له وأطيعوا تهتدوا وتفلحوا، واقتدوا به ترشدوا»</span><span class="orphaned-text">قال ابن عباس: فما وافق أبا بكر على رأيه ولا وازره على أمره ولا أعانه على شأنه إذ خالفه أصحابه في ارتداد العرب إلا العباس. قال: فوالله ما عدل رأيهما وحزمهما رأي أهل الأرض أجمعين.</span></p><p id="96.WzoR4">وأخرج الطبراني وابن مردويه عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذا جاء نصر الله والفتح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ذاك حين نعى لهم نفسه يقول: إذا رأيت الناس يدخلون في دين الله أفواجاً يعني إسلام الناس يقول فذلك حين حضر أجلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فسبح بحمد ربك واستغفره إنه كان توّاباً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.8PvYQ">وأخرج ابن مردويه والخطيب وابن عساكر عن أبي هريرة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذا جاء نصر الله والفتح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: علم وحد حده الله لنبيه صلى الله عليه وسلم ونعى إليه نفسه أنك لا تبقى بعد فتح مكة إلا قليلاً.</span></p><p id="96.xPLy4">وأخرج ابن أبي شيبة وابن مردويه عن ابن عباس قال: آخر سورة نزلت من القرآن جميعاً <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذا جاء نصر الله والفتح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.z37AX">وأخرج البخاري عن سهل بن سعد الساعدي عن أبي بكر أن سورة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذا جاء نصر الله والفتح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حين أنزلت على رسول الله صلى الله عليه وسلم علم أن نفسه نعيت إليه.</span></p><p id="96.jNgnL">وأخرج البيهقي في الدلائل عن ابن عباس قال: غزا رسول الله صلى الله عليه وسلم غزوة الفتح فتح مكة فخرج من المدينة في رمضان ومعه من المسلمين عشرة آلاف، وذلك على رأس ثمان سنين ونصف سنة من مقدمة المدينة، وافتتح مكة لثلاث عشرة بقيت من رمضان.</p><p id="96.ED983">وأخرج ابن أبي شيبة ومسلم وابن جرير وابن المنذر وابن مردويه، عن عائشة قالت: <span>«كان رسول الله صلى الله عليه وسلم يكثر من قول: سبحان الله وبحمده وأستغفر الله وأتوب إليه، فقلت يا رسول الله: أراك تكثر من قول: سبحان الله وبحمده وأستغفر الله وأتوب إليه، فقال: خبرني أني سأرى علامة في أمتي فإذا رأيتها أكثرت من قول سبحان الله وبحمده وأستغفر الله وأتوب إليه، فقد رأيتها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذا جاء نصر الله والفتح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فتح مكة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ورأيت الناس يدخلون في دين الله أفواجاً فسبح بحمد ربك واستغفره إنه كان تواباً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.7Yy62">وأخرج عبد الرزاق وأحمد والبخاري ومسلم وأبو داود والنسائي وابن ماجة وابن جرير وابن جرير وابن المنذر وابن مردويه عن عائشة قالت: كان رسول الله صلى الله عليه وسلم يكثر أن يقول في ركوعه وسجوده. <span>«سبحانك اللهم وبحمدك، اللهم اغفر لي»</span><span class="orphaned-text">يتأول القرآن يعني</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذا جاء نصر الله والفتح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.721mv">وأخرج ابن جرير عن عائشة قالت: ما سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم منذ أنزلت عليه هذه السورة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذا جاء نصر الله والفتح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلا يقول مثلهما:</span><span>«سبحانك اللهم ربنا وبحمدك اللهم اغفر لي»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.VL0ym">وأخرج ابن جرير وابن مردويه عن أم سلمة قالت: <span>«كان رسول الله صلى الله عليه وسلم في آخر عمره لا يقوم ولا يقعد ولا يذهب ولا يجيء إلا قال: سبحانك اللهم وبحمدك، استغفرك وأتوب إليك فقلت له: قال: إني أمرت بها وقرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذا جاء نصر الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>»</span><span class="orphaned-text">إلى آخر السورة.</span></p><p id="96.MG5X2">وأخرج عبد الرزاق ومحمد بن نصر وابن جرير وابن المنذر وابن مردويه عن ابن مسعود قال: <span>«لما نزلت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذا جاء نصر الله والفتح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كان النبي صلى الله عليه وسلم يكثر أن يقول: سبحانك اللهم وبحمدك اغفر لي إنك أنت التواب الغفور»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.P7XNK">وأخرج الحاكم وابن مردويه عن ابن مسعود قال: <span>«كان رسول الله صلى الله عليه وسلم يكثر أن يقول: سبحانك ربنا وبحمدك فلما نزلت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذا جاء نصر الله والفتح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال:سبحانك اللهم ربنا وبحمدك اللهم اغفر لي إنك أنت التواب الرحيم»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.NLa9r">وأخرج ابن مردويه عن أبي هريرة قال: <span>«لما نزلت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذا جاء نصر الله والفتح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: جاء أهل اليمن هم أرقْ قلوباً الإِيمان يمان والفقه يمان والحكمة يمانيه»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.B0bKZ">وأخرج الحاكم وصححه عن أبي هريرة قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ورأيت الناس يدخلون في دين الله أفواجاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقال: ليخرجن منه أفواجاً كما دخلوا فيه أفواجاً»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.V43Jd">وأخرج الطبراني وابن مردويه وأبو نعيم في الحلية عن الفضيل بن عياض قال: <span>«لما نزلت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذا جاء نصر الله والفتح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى آخر السورة قال محمد صلى الله عليه وسلم: يا جبريل نعيت إليَّ نفسي قال جبريل: الآخرة خير لك من الأولى»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.yKzY6">وأخرج ابن مردويه عن جابر بن عبد الله: سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: <span>«إن الناس دخلوا في دين الله أفواجاً وسيخرجون منه أفواجاً»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.nQEDz">وأخرج ابن عساكر عن ابن عباس أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: <span>«</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إذا جاء نصر الله والفتح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وجاء أهل اليمن رقيقة أفئدتهم وطباعهم سجية قلوبهم عظيمة حسنتهم دخلوا في دين الله أفواجاً»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/><p/><p/></div></div></div></div></body></html>