<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الجاثية" id="ch54"><h1 id="96.qDMwZ">سورة الجاثية</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="45:1-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-45-1" data-v="45:1">حم</span><a class="vn" href="/quran/45/1" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-aldorr-45-2" data-v="45:2">تَنْزِيلُ الْكِتَابِ مِنَ اللَّهِ الْعَزِيزِ الْحَكِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/45/2" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-aldorr-45-3" data-v="45:3">إِنَّ فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ لَآَيَاتٍ لِلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/45/3" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-aldorr-45-4" data-v="45:4">وَفِي خَلْقِكُمْ وَمَا يَبُثُّ مِنْ دَابَّةٍ آَيَاتٌ لِقَوْمٍ يُوقِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/4" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-aldorr-45-5" data-v="45:5">وَاخْتِلَافِ اللَّيْلِ وَالنَّهَارِ وَمَا أَنْزَلَ اللَّهُ مِنَ السَّمَاءِ مِنْ رِزْقٍ فَأَحْيَا بِهِ الْأَرْضَ بَعْدَ مَوْتِهَا وَتَصْرِيفِ الرِّيَاحِ آَيَاتٌ لِقَوْمٍ يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/5" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-aldorr-45-6" data-v="45:6">تِلْكَ آَيَاتُ اللَّهِ نَتْلُوهَا عَلَيْكَ بِالْحَقِّ فَبِأَيِّ حَدِيثٍ بَعْدَ اللَّهِ وَآَيَاتِهِ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/6" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-aldorr-45-7" data-v="45:7">وَيْلٌ لِكُلِّ أَفَّاكٍ أَثِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/45/7" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-aldorr-45-8" data-v="45:8">يَسْمَعُ آَيَاتِ اللَّهِ تُتْلَى عَلَيْهِ ثُمَّ يُصِرُّ مُسْتَكْبِرًا كَأَنْ لَمْ يَسْمَعْهَا فَبَشِّرْهُ بِعَذَابٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/45/8" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-aldorr-45-9" data-v="45:9">وَإِذَا عَلِمَ مِنْ آَيَاتِنَا شَيْئًا اتَّخَذَهَا هُزُوًا أُولَئِكَ لَهُمْ عَذَابٌ مُهِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/45/9" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-aldorr-45-10" data-v="45:10">مِنْ وَرَائِهِمْ جَهَنَّمُ وَلَا يُغْنِي عَنْهُمْ مَا كَسَبُوا شَيْئًا وَلَا مَا اتَّخَذُوا مِنْ دُونِ اللَّهِ أَوْلِيَاءَ وَلَهُمْ عَذَابٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/45/10" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-aldorr-45-11" data-v="45:11">هَذَا هُدًى وَالَّذِينَ كَفَرُوا بِآَيَاتِ رَبِّهِمْ لَهُمْ عَذَابٌ مِنْ رِجْزٍ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/45/11" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.Orqol">أخرج ابن المنذر عن ابن جريج رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وما أنزل الله من السماء من رزق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: المطر. وفي قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وتصريف الرياح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إذا شاء جعلها رحمة وإذا شاء جعلها عذاباً. وفي قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لكل أفاك أثيم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: كذاب.</span></p><p id="96.J7Rnw">وأخرج ابن مردويه عن ابن عباس رضي الله عنهما في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لكل أفاك أثيم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: المغيرة بن مخزوم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="45:12-13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-45-12" data-v="45:12">اللَّهُ الَّذِي سَخَّرَ لَكُمُ الْبَحْرَ لِتَجْرِيَ الْفُلْكُ فِيهِ بِأَمْرِهِ وَلِتَبْتَغُوا مِنْ فَضْلِهِ وَلَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/12" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-aldorr-45-13" data-v="45:13">وَسَخَّرَ لَكُمْ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ جَمِيعًا مِنْهُ إِنَّ فِي ذَلِكَ لَآَيَاتٍ لِقَوْمٍ يَتَفَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/13" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.wwWD3">أخرج ابن المنذر من طريق عكرمة رضي الله عنه عن ابن عباس رضي الله عنهما أنه لم يكن يفسر أربع آيات قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وسخر لكم ما في السماوات وما في الأرض جميعاً منه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والرقيم والغسلين.</span></p><p id="96.k5dDo">وأخرج ابن أبي حاتم عن عكرمة قال: لم يفسر ابن عباس رضي الله عنهما هذه الآية إلا لندبة القارئ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وسخر لكم ما في السماوات وما في الأرض جميعاً منه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.G8EwD">وأخرج عبد الرزاق والفريابي وعبد بن حميد وأبو الشيخ في العظمة من طريق عكرمة عن ابن عباس رضي الله عنهما في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وسخر لكم ما في السماوات وما في الأرض جميعاً منه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>نور الشمس والقمر.</span></p><p id="96.8PgyM">وأخرج ابن جرير عن ابن عباس رضي الله عنهما في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وسخر لكم ما في السماوات وما في الأرض جميعاً منه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: كل شيء هو من الله.</span></p><p id="96.Vp9xQ">وأخرج عبد الرزاق وعبد بن حميد وابن المنذر والحاكم وصححه والبيهقي في الأسماء والصفات عن طاوس رضي الله عنه قال: جاء رجل إلى عبدالله بن عمرو بن العاص رضي الله عنهما فسأله: مم خلق الخلق؟ قال: من الماء والنور والظلمة والريح والتراب. قال: فمم خلق هؤلاء؟ قال: لا أدري. ثم أتى الرجل عبدالله بن الزبير رضي الله عنه فسأله فقال له مثل قول عبدالله بن عمرو رضي الله عنه، فأتى ابن عباس رضي الله عنهما فسأله: مم خلق الخلق؟ قال: من الماء والنور والظلمة والريح والتراب. قال: فمم خلق هؤلاء؟ فقرأ ابن عباس رضي الله عنهما <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وسخر لكم ما في السماوات وما في الأرض جميعاً منه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقال الرجل: ما كان يأتي بهذا إلا رجلٌ من أهل بيت النبي صلى الله عليه وسلم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="45:14-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-45-14" data-v="45:14">قُلْ لِلَّذِينَ آَمَنُوا يَغْفِرُوا لِلَّذِينَ لَا يَرْجُونَ أَيَّامَ اللَّهِ لِيَجْزِيَ قَوْمًا بِمَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/14" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-aldorr-45-15" data-v="45:15">مَنْ عَمِلَ صَالِحًا فَلِنَفْسِهِ وَمَنْ أَسَاءَ فَعَلَيْهَا ثُمَّ إِلَى رَبِّكُمْ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/15" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.ll7w8">أخرج عبد بن حميد عن قتادة رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل للذين آمنوا يغفروا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية قال: ما زال النبي صلى الله عليه وسلم يأمر بالعفو، ويحث عليه ويرغب فيه حتى أمر أن يعفو عمن لا يرجو أيام الله، وذكر أنها منسوخة نسختها الآية التي في الأنفال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فإما تثقفنهم في الحرب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/8/57">[ الأنفال: 57]</a> الآية.</span></p><p id="96.dRwvg">وأخرج ابن جرير وابن مردويه عن ابن عباس رضي الله عنهما في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل للذين آمنوا يغفروا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية قال: كان نبي الله صلى الله عليه وسلم يعرض عن المشركين إذا أذوه، وكان يستهزؤون به، ويكذبونه، فأمره الله أن يقاتل المشركين كافة، فكان هذا من المنسوخ.</span></p><p id="96.MWzJp">وأخرج أبو داود في تاريخه وابن جرير وابن المنذر عن مجاهد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل للذين آمنوا يغفروا للذين لا يرجون أيام الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>. قال: الذين لا يدرون أنعم الله عليهم أم لم ينعم، قال سفيان رضي الله عنه: بلغني أنها نسختها آية القتال.</span></p><p id="96.EAGVo">وأخرج ابن جرير وابن الأنباري في المصاحف عن قتادة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل للذين آمنوا يغفروا للذين لا يرجون أيام الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هي منسوخة بقول الله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فإذا انسلخ الأشهر الحرم فاقتلوا المشركين حيث وجدتموهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.ZYOxj">وأخرج ابن عساكر عن أبي مسلم الخولاني رضي الله عنه أنه قال لجارية له: لولا أن الله تعالى يقول <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل للذين آمنوا يغفروا للذين لا يرجون أيام الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأوجعتك. فقالت: والله إني لممن يرجو أيامه، فما لك لا توجعني؟ فقال: إن الله تعالى يأمرني أن أغفر للذين لا يرجون أيامه، فعمّن يرجو أيامه أحرى، انطلقي فأنت حرة.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="45:16-22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-45-16" data-v="45:16">وَلَقَدْ آَتَيْنَا بَنِي إِسْرَائِيلَ الْكِتَابَ وَالْحُكْمَ وَالنُّبُوَّةَ وَرَزَقْنَاهُمْ مِنَ الطَّيِّبَاتِ وَفَضَّلْنَاهُمْ عَلَى الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/45/16" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-aldorr-45-17" data-v="45:17">وَآَتَيْنَاهُمْ بَيِّنَاتٍ مِنَ الْأَمْرِ فَمَا اخْتَلَفُوا إِلَّا مِنْ بَعْدِ مَا جَاءَهُمُ الْعِلْمُ بَغْيًا بَيْنَهُمْ إِنَّ رَبَّكَ يَقْضِي بَيْنَهُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ فِيمَا كَانُوا فِيهِ يَخْتَلِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/17" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-aldorr-45-18" data-v="45:18">ثُمَّ جَعَلْنَاكَ عَلَى شَرِيعَةٍ مِنَ الْأَمْرِ فَاتَّبِعْهَا وَلَا تَتَّبِعْ أَهْوَاءَ الَّذِينَ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/18" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-aldorr-45-19" data-v="45:19">إِنَّهُمْ لَنْ يُغْنُوا عَنْكَ مِنَ اللَّهِ شَيْئًا وَإِنَّ الظَّالِمِينَ بَعْضُهُمْ أَوْلِيَاءُ بَعْضٍ وَاللَّهُ وَلِيُّ الْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/45/19" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-aldorr-45-20" data-v="45:20">هَذَا بَصَائِرُ لِلنَّاسِ وَهُدًى وَرَحْمَةٌ لِقَوْمٍ يُوقِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/20" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-aldorr-45-21" data-v="45:21">أَمْ حَسِبَ الَّذِينَ اجْتَرَحُوا السَّيِّئَاتِ أَنْ نَجْعَلَهُمْ كَالَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ سَوَاءً مَحْيَاهُمْ وَمَمَاتُهُمْ سَاءَ مَا يَحْكُمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/21" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-aldorr-45-22" data-v="45:22">وَخَلَقَ اللَّهُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ بِالْحَقِّ وَلِتُجْزَى كُلُّ نَفْسٍ بِمَا كَسَبَتْ وَهُمْ لَا يُظْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/22" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.VK3dx">أخرج عبد بن حميد، وابن المنذر عن عكرمة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولقد آتينا بني إسرائيل الكتاب والحكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: اللب.</span></p><p id="96.449dz">وأخرج ابن المنذر عن ابن جريج في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ثم جعلناك على شريعة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: على طريقة.</span></p><p id="96.JEJpB">وأخرج ابن جرير عن ابن عباس رضي الله عنهما <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ثم جعلناك على شريعة من الأمر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول: على هدى من الأمر وبينة.</span></p><p id="96.N2jRv">وأخرج ابن جرير عن قتادة رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ثم جعلناك على شريعة من الأمر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الشريعة الفرائض والحدود والأمر والنهي.</span></p><p id="96.m392r">وأخرج ابن المبارك، وسعيد بن منصور، وابن سعد، وابن أبي شيبة، وعبدالله بن أحمد في زوائد الزهد، والطبراني عن أبي الضحى رضي الله عنه قال: قرأ تميم الداري رضي الله عنه سورة الجاثية، فلما أتى على هذه الآية <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أم حسب الذين اجترحوا السيئات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية، فلم يزل يكررها ويبكي حتى أصبح وهو عند المقام.</span></p><p id="96.XaWpX">وأخرج ابن أبي شيبة عن بشير مولى الربيع بن خيثم رضي الله عنه قال: قام تميم الداري يصلي فمر بهذه الآية <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أم حسب الذين اجترحوا السيئات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فلم يزل يرددها حتى أصبح.</span></p><p id="96.NVOvw">وأخرج ابن جرير عن مجاهد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سواء محياهم ومماتهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: المؤمن في الدنيا والآخرة مؤمن، والكافر في الدنيا والآخرة كافر.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="45:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-45-23" data-v="45:23">أَفَرَأَيْتَ مَنِ اتَّخَذَ إِلَهَهُ هَوَاهُ وَأَضَلَّهُ اللَّهُ عَلَى عِلْمٍ وَخَتَمَ عَلَى سَمْعِهِ وَقَلْبِهِ وَجَعَلَ عَلَى بَصَرِهِ غِشَاوَةً فَمَنْ يَهْدِيهِ مِنْ بَعْدِ اللَّهِ أَفَلَا تَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/23" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.vrv6j">أخرج ابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم واللالكائي في السنة والبيهقي في الأسماء والصفات عن ابن عباس رضي الله عنهما في الآية <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أفرأيت من اتخذ إلهه هواه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ذاك الكافر اتخذ دينه بغير هدى من الله ولا برهان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأضله الله على علم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول: أضله الله في سابق علمه.</span></p><p id="96.AeqKD">وأخرج ابن جرير عن قتادة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أفرأيت من اتخذ إلهه هواه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: لا يهوى شيئاً إلا ركبه، لا يخاف الله عز وجل.</span></p><p id="96.7Qp5J">وأخرج النسائي، وابن جرير، وابن المنذر، وابن مردويه عن ابن عباس رضي الله عنهما قال: كان الرجل من العرب يعبد الحجر، فإذا رأى أحسن منه أخذه وألقى الآخر، فأنزل الله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أفرأيت من اتخذ إلهه هواه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="45:24-26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-45-24" data-v="45:24">وَقَالُوا مَا هِيَ إِلَّا حَيَاتُنَا الدُّنْيَا نَمُوتُ وَنَحْيَا وَمَا يُهْلِكُنَا إِلَّا الدَّهْرُ وَمَا لَهُمْ بِذَلِكَ مِنْ عِلْمٍ إِنْ هُمْ إِلَّا يَظُنُّونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/24" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-aldorr-45-25" data-v="45:25">وَإِذَا تُتْلَى عَلَيْهِمْ آَيَاتُنَا بَيِّنَاتٍ مَا كَانَ حُجَّتَهُمْ إِلَّا أَنْ قَالُوا ائْتُوا بِآَبَائِنَا إِنْ كُنْتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/45/25" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-aldorr-45-26" data-v="45:26">قُلِ اللَّهُ يُحْيِيكُمْ ثُمَّ يُمِيتُكُمْ ثُمَّ يَجْمَعُكُمْ إِلَى يَوْمِ الْقِيَامَةِ لَا رَيْبَ فِيهِ وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/26" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.4NKw2">أخرج ابن جرير وابن أبي حاتم والحاكم وابن مردويه عن أبي هريرة رضي الله عنه قال: كان أهل الجاهلية يقولون: إنما يهلكنا الليل والنهار، فقال الله في كتابه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وقالوا ما هي إلا حياتنا الدنيا نموت ونحيا وما يهلكنا إلا الدهر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقال الله:</span><span>«يؤذيني ابن آدم يسب الدهر وأنا الدهر بيدي الأمر أقلب الليل والنهار»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.R7Pxa">وأخرج أبو عبيد، وابن المنذر، وابن أبي حاتم عن ابن مسعود رضي الله عنه أنه قرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وقالوا ما هي إلا حياتنا الدنيا نموت ونحيا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.DzWL2">وأخرج أحمد والبخاري ومسلم وأبو داود والنسائي وابن جرير وابن مردويه عن أبي هريرة رضي الله عنه: سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: <span>«قال الله عز وجل: يؤذيني ابن آدم يسب الدهر وأنا الدهر بيدي الأمر أقلب الليل والنهار»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.3mZpA">وأخرج عبد بن حميد وابن جرير وابن المنذر عن مجاهد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وما يهلكنا إلا الدهر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الزمان.</span></p><p id="96.0Nw6G">وأخرج ابن جرير والبيهقي في الأسماء والصفات عن أبي هريرة رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«قال الله تبارك وتعالى: لا يقل ابن آدم يسب الدهر بأخيبة الدهر فإني أنا الدهر أرسل الليل والنهار فإذا شئت قبضتهما»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.jq7WK">وأخرج ابن جرير والحاكم عن أبي هريرة رضي الله عنه أن النبي صلى الله عليه وسلم قال: <span>«يقول الله تعالى: استقرضت عبدي فلم يعطني وسبني عبدي يقول وادهراه وأنا الدهر»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="45:27-37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-45-27" data-v="45:27">وَلِلَّهِ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَيَوْمَ تَقُومُ السَّاعَةُ يَوْمَئِذٍ يَخْسَرُ الْمُبْطِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/27" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-aldorr-45-28" data-v="45:28">وَتَرَى كُلَّ أُمَّةٍ جَاثِيَةً كُلُّ أُمَّةٍ تُدْعَى إِلَى كِتَابِهَا الْيَوْمَ تُجْزَوْنَ مَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/28" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-aldorr-45-29" data-v="45:29">هَذَا كِتَابُنَا يَنْطِقُ عَلَيْكُمْ بِالْحَقِّ إِنَّا كُنَّا نَسْتَنْسِخُ مَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/29" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-aldorr-45-30" data-v="45:30">فَأَمَّا الَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ فَيُدْخِلُهُمْ رَبُّهُمْ فِي رَحْمَتِهِ ذَلِكَ هُوَ الْفَوْزُ الْمُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/45/30" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-aldorr-45-31" data-v="45:31">وَأَمَّا الَّذِينَ كَفَرُوا أَفَلَمْ تَكُنْ آَيَاتِي تُتْلَى عَلَيْكُمْ فَاسْتَكْبَرْتُمْ وَكُنْتُمْ قَوْمًا مُجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/45/31" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-aldorr-45-32" data-v="45:32">وَإِذَا قِيلَ إِنَّ وَعْدَ اللَّهِ حَقٌّ وَالسَّاعَةُ لَا رَيْبَ فِيهَا قُلْتُمْ مَا نَدْرِي مَا السَّاعَةُ إِنْ نَظُنُّ إِلَّا ظَنًّا وَمَا نَحْنُ بِمُسْتَيْقِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/45/32" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-aldorr-45-33" data-v="45:33">وَبَدَا لَهُمْ سَيِّئَاتُ مَا عَمِلُوا وَحَاقَ بِهِمْ مَا كَانُوا بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/33" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-aldorr-45-34" data-v="45:34">وَقِيلَ الْيَوْمَ نَنْسَاكُمْ كَمَا نَسِيتُمْ لِقَاءَ يَوْمِكُمْ هَذَا وَمَأْوَاكُمُ النَّارُ وَمَا لَكُمْ مِنْ نَاصِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/45/34" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-aldorr-45-35" data-v="45:35">ذَلِكُمْ بِأَنَّكُمُ اتَّخَذْتُمْ آَيَاتِ اللَّهِ هُزُوًا وَغَرَّتْكُمُ الْحَيَاةُ الدُّنْيَا فَالْيَوْمَ لَا يُخْرَجُونَ مِنْهَا وَلَا هُمْ يُسْتَعْتَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/35" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-aldorr-45-36" data-v="45:36">فَلِلَّهِ الْحَمْدُ رَبِّ السَّمَاوَاتِ وَرَبِّ الْأَرْضِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/45/36" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" id="qr-aldorr-45-37" data-v="45:37">وَلَهُ الْكِبْرِيَاءُ فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/45/37" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.6oeGz">أخرج البيهقي في شعب الإِيمان عن عبد الله بن عمر رضي الله عنه أنه مرّ على قوم وعليه بردة حمراء حسناء، فقال رجل من القوم إن أنا سلبته بردته فما لي عندكم؟ فجعلوا له شيئاً فأتاه فقال: يا أبا عبد الرحمن! بردتك هذه لي. فقال: إني اشتريتها أمس. قال: قد أعلمتك وأنت في حرج من لبسها. فخلعها ليدفعها إليه فضحك القوم. فقال: ما لكم؟ فقالوا: هذا رجل بطال. فالتفت إليه فقال يا أخي: أما علمت أن الموت أمامك لا تدري متى يأتيك صباحاً أو مساء أو نهاراً ثم القبر ومنكر ونكير، وبعد ذلك القيامة يوم يخسر فيه المبطلون فأبكاهم ومضى.</p><p id="96.BZv9O">وأخرج عبد بن حميد عن عكرمة رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وترى كل أمة جاثية</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: متميزة.</span></p><p id="96.yGkoj">وأخرج عبد بن حميد، وابن جرير، وابن المنذر عن مجاهد رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وترى كل أمة جاثية</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: تستفز على الركب.</span></p><p id="96.wL5Q4">وأخرج ابن جرير عن الضحاك رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وترى كل أمة جاثية</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول: على الركب عند الحساب.</span></p><p id="96.nxXN7">وأخرج سعيد بن منصور، وعبد الله بن أحمد في زوائد الزهد، وابن أبي حاتم والبيهقي في البعث عن عبدالله بن باباه رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«كأني أراكم بالكوم دون جهنم جاثين»</span><span class="orphaned-text">ثم قرأ سفيان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وترى كل أمة جاثية</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.J7Rnw">وأخرج ابن مردويه عن ابن عمر رضي الله عنهما في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وترى كل أمة جاثية</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كل أمة مع نبيها حتى يجيء رسول الله صلى الله عليه وسلم على كوم قد علا الخلائق فذلك المقام المحمود.</span></p><p id="96.AeqKD">وأخرج ابن جرير عن قتادة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كل أمة تدعى إلى كتابها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال يعلمون أنه يدعى أمة قبل أمة، وقوم قبل قوم، ورجل قبل رجل، ذكر لنا أن نبي الله صلى الله عليه وسلم كان يقول:</span><span>«يمثل لكل أمة يوم القيامة ما كانت تعبد من حجر أو وثن أو خشبة أو دابة، ثم يقال: من كان يعبد شيئاً فليتبعه، فيكون أول ذلك الأوثان قادة إلى النار حتى تقذفهم فيها فيبقى أمة محمد صلى الله عليه وسلم وأهل الكتاب فيقال لليهود: ما كنتم تعبدون؟ فيقولون: كنا نعبد الله وعزيراً إلا قليلاً منهم ثم يقال لهم: أما عزير فليس منكم ولستم منه، فيؤخذ بهم ذات الشمال فينطلقون ولا يستطيعون مكوثاً. ثم يدعى بالنصارى فيقال لهم: ما كنتم تعبدون؟ فيقولون: كنا نعبد الله والمسيح ابن مريم إلا قليلاً منهم، فيقال: أما المسيح فليس منكم ولستم منه، فيؤخذ بهم ذات الشمال فينطلقون ولا يستطيعون مكوثاً. وتبقى أمة محمد صلى الله عليه وسلم فيقال: ما كنتم تعبدون؟ فيقولون: كنا نعبد الله وحده وإنما فارقنا في الدنيا مخافة يومنا هذا، فيؤذن للمؤمنين في السجود، فيسجد المؤمنون، ويمنع كل منافق، فيقصم ظهر المنافق عن السجود ويجعل الله سجود المؤمنين عليه توبيخاً وصغاراً وحسرة وندامة»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.8PgyM">وأخرج ابن جرير عن ابن عباس رضي الله عنهما في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هذا كتابنا ينطق عليكم بالحق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هو أم الكتاب فيه أعمال بني آدم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنا كنا نستنسخ ما كنتم تعملون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هم الملائكة عليهم الصلاة والسلام يستنسخون أعمال بني آدم.</span></p><p id="96.Alm4G">وأخرج ابن المنذر وابن أبي حاتم عن ابن عباس رضي الله عنهما أنه سئل عن هذه الآية <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنا كنا نستنسخ ما كنتم تعملون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقال: إن أوّل ما خلق الله القلم، ثم خلق النون وهي الدواة، ثم خلق الألواح، فكتب الدنيا وما يكون فيها حتى تفنى من خلق مخلوق، وعمل معمول، من بر أو فاجر، وما كان من رزق حلال أو حرام، وما كان من رطب ويابس، ثم ألزم كل شيء من ذلك شأنه دخوله في الدنيا حي وبقاؤه فيها كم وإلى كم تفنى، ثم وكل بذلك الكتاب الملائكة، ووكل بالخلق ملائكة، فتأتي ملائكة الخلق إلى ملائكة ذلك الكتاب فيستنسخون ما يكون في كل يوم وليلة مقسوم على ما وكلوا به ثم يأتون إلى الناس فيحفظونهم بأمر الله، ويسوقونهم إلى ما في أيديهم من تلك النسخ. فقام رجل يا ابن عباس. ألستم قوماً عرباً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنا كنا نستنسخ ما كنتم تعملون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هل يستنسخ الشيء إلا من كتاب؟</span></p><p id="96.pYORv">وأخرج ابن جرير عن ابن عباس رضي الله عنهما قال: إن الله خلق النون وهو الدواة، وخلق القلم فقال: اكتب. قال: ما أكتب؟ قال: اكتب ما هو كائن إلى يوم القيامة من عمل معمول بر أو فاجر أو رزق مقسوم حلال أو حرام، ثم ألزم كل شيء من ذلك شأنه: دخوله في الدنيا، ومقامه فيها كم، وخروجه منها كيف، ثم جعل على العباد حفظة وعلى الكتاب خزاناً تحفظه ينسخون كل يوم من الخزان عمل ذلك اليوم، فإذا فني ذلك الرزق انقطع الأمر وانقضى الأجل أتت الحفظة الخزنة يطلبون عمل ذلك اليوم، فتقول لهم الخزنة: ما نجد لصاحبكم عندنا شيئاً، فترجع الحفظة فيجدونهم قد ماتوا. قال ابن عباس رضي الله عنهما: ألستم قوماً عرباً تسمعون الحفظة يقولون <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنا كنا نستنسخ ما كنتم تعملون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهل يكون الاستنساخ إلا من أصل.</span></p><p id="96.x1oxq">وأخرج ابن جرير عن علي بن أبي طالب رضي الله عنه قال: إن لله ملائكة يتولون في كل يوم بشيء يكتبون فيه أعمال بني آدم.</p><p id="96.rjkro">وأخرج ابن مردويه عن ابن عمر رضي الله عنهما أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال <span>«إن أوّل شيء خلق الله القلم فأخذه بيمينه وكلتا يديه يمين فكتب الدنيا وما يكون فيها من عمل معمول بر أو فاجر رطب أو يابس فأحصاه عنده في الذكر وقال اقرؤوا إن شئتم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هذا كتابنا ينطق عليكم بالحق إنا كنا نستنسخ ما كنتم تعملون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فهل تكون النسخة إلا من شيء قد فرغ منه؟»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.2G8EP">وأخرج ابن مردويه بسند ضعيف عن ابن عباس رضي الله عنهما عن النبي صلى الله عليه وسلم في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنا كنا نستنسخ ما كنتم تعملون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال:</span><span>«هي أعمال أهل الدنيا الحسنات والسيئات تنزل من السماء كل غداة أو عشية ما يصيب الإِنسان في ذلك اليوم أو الليلة الذي يقتل، والذي يغرق والذي يقع من فوق بيت، والذي يتردى من فوق جبل، والذي يقع في بئر، والذي يحرق بالنار، فيحفظون عليه ذلك كله. فإذا كان العشي صعدوا به إلى السماء فيجدونه كما في السماء مكتوباً في الذكر الحكيم»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.Pxby6">وأخرج ابن مردويه عن ابن عباس رضي الله عنهما في الآية قال: تستنسخ الحفظة من أم الكتاب ما يعمل بنو آدم، فإنما يعمل الإِنسان على ما استنسخ الملك من أم الكتاب.</p><p id="96.wZBey">وأخرج ابن مردويه وأبو نعيم في الحلية عن ابن عباس رضي الله عنهما قال: كتب في الذكر عنده كل شيء هو كائن ثم بعث الحفظة على آدم عليه السلام وذريته فالحفظة ينسخون من الذكر ما يعمل العباد، ثم قرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هذا كتابنا ينطق عليكم بالحق إنا كنا نستنسخ ما كنتم تعملون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.L0BYE">وأخرج الطبراني عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنا كنا نستنسخ ما كنتم تعملون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: إن الله وكل ملائكة ينسخون من ذلك العام في رمضان ليلة القدر ما يكون في الأرض من حدث إلى مثلها من السنة المستقبلة، فيعارضون به حفظة الله على العباد عشية كل خميس فيجدون ما رفع الحفظة موافقاً لما في كتابهم ذلك ليس فيه زيادة ولا نقصان.</span></p><p id="96.ydRwy">وأخرج ابن جرير، وابن المنذر، وابن أبي حاتم عن ابن عباس رضي الله عنهما في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وقيل اليوم ننساكم كما نسيتم لقاء يومكم هذا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: تركتم ذكري وطاعتي فكذا أترككم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كما نسيتم لقاء يومكم هذا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: تركتم ذكري وطاعتي، فكذا تركتم في النار.</span></p><p id="96.86dLl">وأخرج ابن عساكر عن عمر بن ذر عن أبيه أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: <span>«ما قعد قوم يذكرون الله إلا قعد معهم عددهم من الملائكة، فإذا حمدوا الله حمدوه، وإن سبحوا الله سبحوه، وإن كبروا الله كبروه، وإن استغفروا الله أمنوا، ثم عرجوا إلى ربهم فيسألهم، فقالوا: ربنا عبيد لك في الأرض ذكروك فذكرناك. قال: ماذا قالوا؟ قالوا: ربنا حمدوك فقال: أوّل من عبد وآخر من حمد. قالوا: وسبحوك. قال: مدحي لا ينبغي لأحد غيري قالوا: ربنا كبروك. قال: لي الكبرياء في السموات والأرض وأنا العزيز الحكيم. قالوا: ربنا استغفروك. قال: أشهدكم أني قد غفرت لهم»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.O41GP">وأخرج ابن مردويه والبيهقي في شعب الإِيمان عن أبي هريرة رضي الله عنه رفعه أن لله ثلاثة أثواب: اتزر بالعزة، وتسربل الرحمة، وارتدى بالكبرياء فمن تعزز بغير ما أعز الله فذلك الذي يقال له <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذق إنك أنت العزيز الكريم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/44/49">[ الدخان: 49]</a> ومن رحم رحمه الله، ومن تكبر فقد نازع الله الذي ينبغي له، فإنه تبارك وتعالى يقول: لا ينبغي لمن نازعني أن أدخله الجنة.</span></p><p id="96.0Z3nj">وأخرج ابن أبي شيبة ومسلم وأبو داود وابن ماجة وابن مردويه والبيهقي في الأسماء والصفات عن أبي هريرة رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«يقول الله عز وجل: الكبرياء ردائي والعظمة إزاري فمن نازعني في واحد منهما ألقيته في النار»</span><span class="orphaned-text">والله أعلم.</span></p><p/><p/><p/></div></div></div></div></body></html>