<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الحديد" id="ch66"><h1 id="96.yjXqx">سورة الحديد</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="57:1-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-57-1" data-v="57:1">سَبَّحَ لِلَّهِ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/57/1" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="v" id="qr-aldorr-57-2" data-v="57:2">لَهُ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ يُحْيِي وَيُمِيتُ وَهُوَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/57/2" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="v" id="qr-aldorr-57-3" data-v="57:3">هُوَ الْأَوَّلُ وَالْآَخِرُ وَالظَّاهِرُ وَالْبَاطِنُ وَهُوَ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/57/3" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="v" id="qr-aldorr-57-4" data-v="57:4">هُوَ الَّذِي خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ فِي سِتَّةِ أَيَّامٍ ثُمَّ اسْتَوَى عَلَى الْعَرْشِ يَعْلَمُ مَا يَلِجُ فِي الْأَرْضِ وَمَا يَخْرُجُ مِنْهَا وَمَا يَنْزِلُ مِنَ السَّمَاءِ وَمَا يَعْرُجُ فِيهَا وَهُوَ مَعَكُمْ أَيْنَ مَا كُنْتُمْ وَاللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/57/4" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="v" id="qr-aldorr-57-5" data-v="57:5">لَهُ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَإِلَى اللَّهِ تُرْجَعُ الْأُمُورُ</span><a class="vn" href="/quran/57/5" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="v" id="qr-aldorr-57-6" data-v="57:6">يُولِجُ اللَّيْلَ فِي النَّهَارِ وَيُولِجُ النَّهَارَ فِي اللَّيْلِ وَهُوَ عَلِيمٌ بِذَاتِ الصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/57/6" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.l5XdP">أخرج ابن الضريس والنحاس وابن مردويه والبيهقي عن ابن عباس رضي الله عنهما قال: نزلت سورة الحديد بالمدينة.</p><p id="96.9gGoM">وأخرج ابن مردويه والبيهقي عن ابن الزبير قال: أنزلت سورة الحديد بالمدينة.</p><p id="96.zNjVm">وأخرج الطبراني وابن مردويه بسند ضعيف عن ابن عمر قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«نزلت سورة الحديد يوم الثلاثاء، وخلق الله الحديد يوم الثلاثاء، وقتل ابن آدم أخاه يوم الثلاثاء، ونهى رسول الله صلى الله عليه وسلم عن الحجامة يوم الثلاثاء»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.oaYkO">وأخرج الديلمي عن جابر مرفوعاً: <span>«لا تحتجموا يوم الثلاثاء فإن سورة الحديد أنزلت عليّ يوم الثلاثاء»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.koAWQ">وأخرج أحمد وأبو داود والترمذي وحسنه النسائي وابن مردويه والبيهقي في شعب الإِيمان <span>«عن عرباض بن سارية أن رسول الله صلى الله عليه وسلم كان يقرأ المسبحات قبل أن يرقد وقال إن فيهن آية أفضل من ألف آية»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.42rw9">وأخرج ابن الضريس عن يحيى بن أبي كثير قال: <span>«كان رسول الله صلى الله عليه وسلم لا ينام حتى يقرأ المسبحات، وكان يقول: إن فيهن آية هي أفضل من ألف آية»</span><span class="orphaned-text">، قال يحيى: فنراها الآية التي في آخر الحشر.</span></p><p id="96.DBYae">وأخرج البزار وابن عساكر وابن مردويه وأبو نعيم في الحلية والبيهقي في الدلائل عن عمر قال: كنت أشد الناس على رسول الله صلى الله عليه وسلم، فبينا أنا في يوم حار بالهاجرة في بعض طريق مكة إذ لقيني رجل فقال: عجبا لك يا ابن الخطاب إنك تزعم أنك وأنك، وقد دخل عليك الأمر في بيتك، قلت: وما ذاك؟ قال: هذه أختك قد أسلمت، فرجعت مغضباً حتى قرعت الباب فقيل: من هذا؟ قلت: عمر، فتبادروا، فاختفوا مني، وقد كانوا يقرأون صحيفة بين أيديهم تركوها أو نسوها، فدخلت حتى جلست على السرير، فنظرت إلى الصحيفة، فقلت: ما هذه؟ ناولينيها، قالت: إنك لست من أهلها إنك لا تغتسل من الجنابة، ولا تطهر، وهذا كتاب لا يمسه إلا المطهرون، فما زلت حتى ناولتنيها ففتحتها فإذا فيها بسم الله الرحمن الرحيم، فلما قرأت الرحمن الرحيم ذعرت، فألقيت الصحيفة من يدي، ثم رجعت إلى نفسي فأخذتها فإذا فيها بسم الله الرحمن الرحيم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سبح لله ما في السماوات والأرض وهو العزيز الحكيم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فكلما مررت باسم من أسماء الله ذعرت ثم ترجع إليَّ نفسي حتى بلغت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">آمنوا بالله ورسوله وأنفقوا مما جعلكم مستخلفين فيه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقلت: أشهد أن لا إله إلا الله، وأن محمداً رسول الله، فخرج القوم مستبشرين فكبروا.</span></p><p id="96.3myrY">وأخرج أبو الشيخ في العظمة عن أبي الأسود قال: قال رأس الجالوت: إنما التوراة الحلال والحرام إلا أن في كتابكم جامعاً <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سبح لله ما في السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وفي التوراة يسبح لله الطير والسباع.</span></p><p id="96.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هو الأول والآخر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.N8bP5">أخرج أحمد وعبد بن حميد والترمذي وابن المنذر وابن مردويه والبيهقي وأبو الشيخ في العظمة عن أبي هريرة قال: <span>«بينما رسول الله صلى الله عليه وسلم جالس وأصحابه إذ أتى عليهم سحاب فقال نبي الله صلى الله عليه وسلم: هل تدرون ما هذا؟ قالوا: الله ورسوله أعلم، قال: هذا العنان هذه روايا الأرض يسوقها الله إلى قوم لا يشكرونه ولا يدعونه، ثم قال: هل تدرون ما فوقكم؟ قالوا: الله ورسوله أعلم قال: فإنها الرقيع سقف محفوظ وموج مكفوف. ثم قال: هل تدرون كم بينكم وبينها؟ قالوا: الله ورسوله أعلم. قال: بينكم وبينها خمسمائة سنة، ثم قال: هل تدرون ما فوق ذلك؟ قالوا: الله ورسوله أعلم قال: فإن فوق ذلك سماءين ما بينهما مسيرة خمسمائة سنة حتى عدد سبع سموات ما بين كل سماءين كما بين السماء والأرض، ثم قال: هل تدرون ما فوق ذلك؟ قالوا: الله ورسوله أعلم قال: فوق ذلك العرش وبينه وبين السماء بعد مثل ما بين السماءين، ثم قال: هل تدرون ما الذي تحتكم؟ قالوا: الله ورسوله أعلم، قال: فإنها الأرض. ثم قال: هل تدرون ما تحت ذلك؟ قالوا: الله ورسوله أعلم. قال: فإن تحتها الأرض الأخرى بينهما مسيرة خمسمائة عام، حتى عد سبع أرضين بين كل أرضين مسيرة خمسمائة سنة. ثم قال: والذي نفس محمد بيده لو أنكم دليتم أحدكم بحبل إلى الأرض السابعة السفلى لهبط على الله، ثم قرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هو الأول والآخر والظاهر والباطن وهو بكل شيء عليم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>»</span><span class="orphaned-text">قال: الترمذي فسر بعض أهل العلم هذا الحديث فقالوا: إنما هبط على علم الله وقدرته وسلطانه.</span></p><p id="96.R26YO">وأخرج ابن مردويه عن ابن عباس بن عبد المطلب عن النبي صلى الله عليه وسلم قال: <span>«والذي نفس محمد بيده لو دليتم أحدكم بحبل إلى الأرض السابعة لقدم على ربه، ثم تلا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هو الأول والآخر والظاهر والباطن هو بكل شيء عليم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.abWpz">وأخرج البيهقي في الأسماء والصفات <span>«عن أم سلمة عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه كان يدعو بهؤلاء الكلمات: اللهم أنت الأول فلا شيء قبلك، وأنت الآخر فلا شيء بعدك، أعوذ بك من شر كل دابة ناصيتها بيدك، وأعوذ بك من الإِثم والكسل، ومن عذاب النار، ومن عذاب القبر، ومن فتنة الغنى، ومن فتنة الفقر، وأعوذ بك من المأثم والمغرم»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.JLk8o">وأخرج ابن أبي شيبة والترمذي وحسنة والبيهقي عن أبي هريرة قال: <span>«جاءت فاطمة إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم تسأل خادماً فقال لها: قولي اللهم رب السموات السبع ورب العرش العظيم، وربنا ورب كل شيء منزل التوراة والإِنجيل والفرقان، فالق الحب النوى أعوذ بك من شر كل ذي شر أنت آخذ بناصيته أنت الأول فليس قبلك شيء وأنت الآخر فليس بعدك شيء، وأنت الظاهر فليس فوقك شيء، وأنت الباطن فليس دونك شيء اقض عنا الدين وأغننا من الفقر»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.Ama31">وأخرج ابن أبي شيبة وأحمد ومسلم وابن مردويه والبيهقي عن أبي هريرة رضي الله عنه أن رسول الله صلى الله عليه وسلم كان يدعو عند النوم: <span>«اللهم رب السموات السبع ورب العرش العظيم، ربنا ورب كل شيء، منزل التوراة والإِنجيل والفرقان، فالق الحب والنوى، لا إله إلا أنت، أعوذ بك من شر كل شيء أنت آخذ بناصيته، أنت الأول فليس قبلك شيء، وأنت الآخر فليس بعدك شيء، وأنت الظاهر فليس فوقك شيء، وأنت الباطن فليس دونك شيء، اقض عنا الدين، وأغننا من الفقر»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.DgZXG">وأخرج البيهقي عن ابن عمر قال: كان من دعاء رسول الله صلى الله عليه وسلم الذي يقول: <span>«يا كائن قبل أن يكون شيء، والمكوّن لكل شيء، والكائن بعدما لا يكون شيء، أسألك بلحظة من لحظاتك الحافظات الوافرات الراجيات المنجيات»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.MGgYb">وأخرج ابن أبي الدنيا والبيهقي عن محمد بن علي رضي الله عنه أن النبي صلى الله عليه وسلم علم عليّاً دعوة يدعوها عندما أهمه، فكان علي رضي الله عنه يعلمها لولده: يا كائن قبل كل شيء ويا مكوّن كل شيء ويا كائن بعد كل شيء أفعل بي كذا وكذا.</p><p id="96.BxNW0">وأخرج البيهقي في الأسماء والصفات عن مقاتل بن حيان رضي الله عنه قال: بلغنا في قوله عز وجل هو الأوّل قبل كل شيء والآخر بعد كل شيء والظاهر فوق كل شيء والباطن أقرب من كل شيء وإنما يعني بالقرب بعلمه وقدرته وهو فوق عرشه وهو بكل شيء عليم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هو الذي خلق السماوات والأرض في ستة أيام</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مقدار كل يوم ألف عام ثم استوى على العرش يعلم ما يلج في الأرض من القطر وما يخرج منها من النبات، وما ينزل من السماء من القطر وما يعرج فيها يعني ما يصعد إلى السماء من الملائكة وهو معكم أينما كنتم يعني قدرته وسلطانه وعلمه معكم إينما كنتم والله بما تعملون بصير.</span></p><p id="96.V035b">وأخرج أبو الشيخ في العظمة عن ابن عمر وأبي سعيد عن النبي صلى الله عليه وسلم قال: <span>«لا يزال الناس يسألون عن كل شيء حتى يقولوا هذا الله كان قبل كل شيء فماذا كان قبل الله؟ فإن قالوا لكم ذلك فقولوا: هو الأوّل قبل كل شيء وهو الآخر فليس بعده شيء وهو الظاهر فوق كل شيء وهو الباطن دون كل شيء وهو بكل شيء عليم»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.PrZVR">وأخرج أبو داود عن أبي زميل قال: سألت ابن عباس رضي الله عنهما فقلت: ما شيء أجده في صدري قال: ما هو؟ قلت: والله لا أتكلم به فقال لي: أشيء من شك؟ وضحك؟ قال: ما نجا من ذلك أحد حتى أنزل الله تعالى <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فإن كنت في شك مما أنزلت إليك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية وقال لي: إذا وجدت في نفسك شيئاً فقل: هو الأوّل والآخر والظاهر والباطن وهو بكل شيء عليم.</span></p><p id="96.Ed65v">أخرج ابن أبي حاتم عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وهو معكم أين ما كنتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: عالم بكم أينما كنتم.</span></p><p id="96.E5kNo">وأخرج البيهقي في الأسماء والصفات عن سفيان الثوري رضي الله عنه أنه سئل عن قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وهو معكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: علمه.</span></p><p id="96.eZyMp">وأخرج ابن مردويه والبيهقي عن عبادة بن الصامت قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«إن من أفضل إيمان المرء أن يعلم أن الله تعالى معه حيث كان»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.1KEAD">وأخرج ابن النجار في تاريخ بغداد بسند ضعيف عن البراء بن عازب قال: قلت لعليّ رضي الله عنه: يا أمير المؤمنين أسألك بالله ورسوله إلا خصصتني بأعظم ما خصك به رسول الله صلى الله عليه وسلم واختصه به جبريل، وأرسله به الرحمن، فقال: إذا أردت أن تدعو الله باسمه الأعظم فاقرأ من أول سورة الحديد إلى آخر ست آيات منها <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عليم بذات الصدور</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وآخر سورة الحشر يعني أربع آيات، ثم ارفع يديك فقل: يا من هو هكذا أسألك بحق هذه الأسماء أن تصلّي على محمد وأن تفعل بي كذا وكذا مما تريد، فوالله الذي لا إله غيره لتنقلبن بحاجتك إن شاء الله.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="57:7-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-57-7" data-v="57:7">آَمِنُوا بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ وَأَنْفِقُوا مِمَّا جَعَلَكُمْ مُسْتَخْلَفِينَ فِيهِ فَالَّذِينَ آَمَنُوا مِنْكُمْ وَأَنْفَقُوا لَهُمْ أَجْرٌ كَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/57/7" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="v" id="qr-aldorr-57-8" data-v="57:8">وَمَا لَكُمْ لَا تُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَالرَّسُولُ يَدْعُوكُمْ لِتُؤْمِنُوا بِرَبِّكُمْ وَقَدْ أَخَذَ مِيثَاقَكُمْ إِنْ كُنْتُمْ مُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/57/8" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="v" id="qr-aldorr-57-9" data-v="57:9">هُوَ الَّذِي يُنَزِّلُ عَلَى عَبْدِهِ آَيَاتٍ بَيِّنَاتٍ لِيُخْرِجَكُمْ مِنَ الظُّلُمَاتِ إِلَى النُّورِ وَإِنَّ اللَّهَ بِكُمْ لَرَءُوفٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/57/9" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="v" id="qr-aldorr-57-10" data-v="57:10">وَمَا لَكُمْ أَلَّا تُنْفِقُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ وَلِلَّهِ مِيرَاثُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ لَا يَسْتَوِي مِنْكُمْ مَنْ أَنْفَقَ مِنْ قَبْلِ الْفَتْحِ وَقَاتَلَ أُولَئِكَ أَعْظَمُ دَرَجَةً مِنَ الَّذِينَ أَنْفَقُوا مِنْ بَعْدُ وَقَاتَلُوا وَكُلًّا وَعَدَ اللَّهُ الْحُسْنَى وَاللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/57/10" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="v" id="qr-aldorr-57-11" data-v="57:11">مَنْ ذَا الَّذِي يُقْرِضُ اللَّهَ قَرْضًا حَسَنًا فَيُضَاعِفَهُ لَهُ وَلَهُ أَجْرٌ كَرِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/57/11" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.o7YEl">أخرج الفريابي وعبد بن حميد وابن جرير وابن المنذر عن مجاهد في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأنفقوا مما جعلكم مستخلفين فيه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: معمرين فيه بالرزق، وفي قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وقد أخذ ميثاقكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: في ظهر آدم، وفي قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ليخرجكم من الظلمات إلى النور</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: من الضلالة إلى الهدى.</span></p><p id="96.ApBEv">وأخرج سعيد بن منصور وابن المنذر وعبد بن حميد عن مجاهد في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا يستوي منكم من أنفق من قبل الفتح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول: من أسلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وقاتل أولئك أعظم درجة من الذين أنفقوا من بعد وقاتلوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني أسلموا يقول ليس من هاجر كمن لم يهاجر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وكلاً وعد الله الحسنى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الجنة.</span></p><p id="96.g9dAG">وأخرج عبد الرزاق وعبد بن حميد وابن المنذر عن قتادة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا يستوي منكم من أنفق من قبل الفتح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية، قال: كان قتالان أحدهما أفضل من الآخر، وكانت نفقتان احداهما أفضل من الأخرى، قال: كانت النفقة والقتال قبل الفتح فتح مكة أفضل من النفقة والقتال بعد ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وكلاً وعد الله الحسنى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الجنة.</span></p><p id="96.WAV1J">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر عن عكرمة قال: لما نزلت هذه الآية <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا يستوي منكم من أنفق من قبل الفتح وقاتل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال أبو الدحداح: والله لأنفقن اليوم نفقة أدرك بها من قبلي ولا يسبقني بها أحد بعدي، فقال: اللهم كل شيء يملكه أبو الدحداح فإن نصفه لله حتى بلغ فرد نعله ثم قال: وهذا.</span></p><p id="96.KZGn5">وأخرج سعيد بن منصور عن زيد بن أسلم قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«يأتيكم قوم من ههنا، وأشار بيده إلى اليمن، تحقرون أعمالكم عند أعمالهم، قالوا: فنحن خير أم هم؟ قال: بل أنتم، فلو أن أحدهم أنفق مثل أحد ذهباً ما أدرك أحدكم ولا نصيفه فصلت هذه الآية بيننا وبين الناس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا يستوي منكم من أنفق من قبل الفتح وقاتل أولئك أعظم درجة من الذين أنفقوا من بعد الفتح وقاتلوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.PdnwA">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم وابن مردويه وأبو نعيم في الدلائل من طريق زيد بن أسلم عن عطاء بن يسار عن أبي سعيد الخدري رضي الله عنه قال: <span>«خرجنا مع رسول الله صلى الله عليه وسلم عام الحديبية إذا كان بعسفان قال رسول الله صلى الله عليه وسلم يوشك أن يأتي قوم تحقرون أعمالكم مع أعمالهم، قلنا: من هم يا رسول الله أقريش؟ قال: لا، ولكنهم أهل اليمن، هم أرق أفئدة وألين قلوباً، فقلنا: أهم خير منا يا رسول الله؟ قال: لو كان لأحدهم جبل من ذهب فأنفقه ما أدرك مد أحدكم ولا نصيفه إلا أن هذا فصل ما بيننا وبين الناس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا يستوي منكم من أنفق من قبل الفتح وقاتل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.bmZk7">وأخرج أحمد عن أنس قال: <span>«كان بين خالد بن الوليد وبين عبد الرحمن بن عوف كلام، فقال خالد لعبد الرحمن بن عوف: تستطيلون علينا بأيام سبقتمونا بها، فبلغ النبي صلى الله عليه وسلم فقال: دعوا لي أصحابي فوالذي نفسي بيده لو أنفقتم مثل أحد أو مثل الجبال ذهباً ما بلغتم أعمالهم»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.xPqO4">وأخرج أحمد عن يوسف بن عبدالله بن سلام قال: <span>«سئل رسول الله صلى الله عليه وسلم: أنحن خير أم من بعدنا؟ فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: لو أنفق أحدهم أحداً ذهباً ما بلغ مد أحدكم ولا نصيفه»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.MndEX">وأخرج ابن أبي شيبة والبخاري ومسلم وأبو داود والترمذي عن أبي سعيد رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«لا تسبوا أصحابي فوالذي نفسي بيده لو أن أحدكم أنفق مثل أحد ذهباً ما أدرك مدّ أحدهم ولا نصيفه»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.mwg6z">وأخرج ابن أبي شيبة عن ابن عمر قال: لا تسبوا أصحاب محمد صلى الله عليه وسلم، فلمقام أحدهم ساعة خير من عمل أحدكم عمره.</p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="57:12-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-57-12" data-v="57:12">يَوْمَ تَرَى الْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِنَاتِ يَسْعَى نُورُهُمْ بَيْنَ أَيْدِيهِمْ وَبِأَيْمَانِهِمْ بُشْرَاكُمُ الْيَوْمَ جَنَّاتٌ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا ذَلِكَ هُوَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/57/12" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="v" id="qr-aldorr-57-13" data-v="57:13">يَوْمَ يَقُولُ الْمُنَافِقُونَ وَالْمُنَافِقَاتُ لِلَّذِينَ آَمَنُوا انْظُرُونَا نَقْتَبِسْ مِنْ نُورِكُمْ قِيلَ ارْجِعُوا وَرَاءَكُمْ فَالْتَمِسُوا نُورًا فَضُرِبَ بَيْنَهُمْ بِسُورٍ لَهُ بَابٌ بَاطِنُهُ فِيهِ الرَّحْمَةُ وَظَاهِرُهُ مِنْ قِبَلِهِ الْعَذَابُ</span><a class="vn" href="/quran/57/13" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="v" id="qr-aldorr-57-14" data-v="57:14">يُنَادُونَهُمْ أَلَمْ نَكُنْ مَعَكُمْ قَالُوا بَلَى وَلَكِنَّكُمْ فَتَنْتُمْ أَنْفُسَكُمْ وَتَرَبَّصْتُمْ وَارْتَبْتُمْ وَغَرَّتْكُمُ الْأَمَانِيُّ حَتَّى جَاءَ أَمْرُ اللَّهِ وَغَرَّكُمْ بِاللَّهِ الْغَرُورُ</span><a class="vn" href="/quran/57/14" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="v" id="qr-aldorr-57-15" data-v="57:15">فَالْيَوْمَ لَا يُؤْخَذُ مِنْكُمْ فِدْيَةٌ وَلَا مِنَ الَّذِينَ كَفَرُوا مَأْوَاكُمُ النَّارُ هِيَ مَوْلَاكُمْ وَبِئْسَ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/57/15" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.41oGW">أخرج ابن أبي شيبة وابن المنذر عن الحسن في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يسعى نورهم بين أيديهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: على الصراط حتى يدخلوا الجنة.</span></p><p id="96.XlLjd">وأخرج عبد بن حميد عن ابن مسعود <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يسعى نورهم بين أيديهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: على الصراط.</span></p><p id="96.b8YkM">وأخرج ابن المنذر عن يزيد بن شجرة قال: إنكم مكتوبون عند الله بأسمائكم وسيماكم وحلاكم ونجواكم ومجالسكم، فإذا كان يوم القيامة قيل: يا فلان ابن فلان هلم بنورك ويا فلان ابن فلان لا نور لك.</p><p id="96.b8AQp">وأخرج عبد الرزاق وعبد بن حميد وابن المنذر عن قتادة في الآية قال: ذكر لنا أن نبي الله صلى الله عليه وسلم قال: <span>«إن من المؤمنين يوم القيامة من يضيء له نوره كما بين المدينة إلى عدن أبين إلى صنعاء فدون ذلك حتى أن من المؤمنين من لا يضيء له نوره إلا موضع قدميه، والناس منازل بأعمالهم»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.Nogmk">وأخرج ابن أبي شيبة وابن المنذر وابن أبي حاتم وابن مردويه والحاكم وصححه عن ابن مسعود في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يسعى نورهم بين أيديهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: يؤتون نورهم على قدر أعمالهم، يمرون على الصراط منهم من نوره مثل الجبل ومنهم من نوره مثل النخلة وأدناهم نوراً من نوره على إبهامه يطفأ مرة ويقد أخرى.</span></p><p id="96.aV6x3">وأخرج ابن أبي حاتم والحاكم وصححه وابن مردويه عن عبد الرحمن بن جبير أنه سمع أبا ذر وأبا الدرداء قالا: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«أنا أول من يؤذن له في السجود يوم القيامة وأول من يؤذن له أن يرفع رأسه، فأرفع رأسي فأنظر بين يدي وعن خلفي وعن يميني وعن شمالي فأعرف أمتي من بين الأمم فقيل: يا رسول الله وكيف تعرفهم من بين الأمم ما بين نوح إلى أمتك؟ قال: غر محجلون من أثر الوضوء، ولا يكون لأحد غيرهم، وأعرفهم أنهم يؤتون كتبهم بأيمانهم، وأعرفهم بسيماهم في وجوههم من أثر السجود، وأعرفهم بنورهم الذي يسعى بين أيديهم وعن أيمانهم وعن شمائلهم»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.GOPmY">وأخرج ابن المبارك وابن أبي حاتم والحاكم وصححه والبيهقي في الأسماء والصفات عن أبي أمامة الباهلي أنه قال: أيها الناس إنكم قد أصبحتم وأمسيتم في منزل تقتسمون فيه الحسنات والسيئات، وتوشكون أن تظعنوا منه إلى منزل آخر، وهو القبر بيت الوحدة وبيت الظلمة وبيد الدود وبيت الضيق، إلا ما وسع الله، ثم تنتقلون منه إلى مواطن يوم القيامة، فإنكم لفي بعض تلك المواطن حتى يغشى الناس أمر الله، فتبيض وجوه وتسود وجوه، ثم تنتقلون منه إلى موضع آخر فتغشى الناس ظلمة شديدة، ثم يقسم النور فيعطى المؤمن نوراً ويترك الكافر والمنافق فلا يعطيان شيئاً وهو المثل الذي ضرب الله في كتابه إلى قوله ولا يستضيء الكافر والمنافق بنور المؤمن كما لا يستضيء الأعمى ببصر البصير، ويقول المنافق للذين آمنوا: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">انظرونا نقتبس من نوركم قيل ارجعوا وراءكم فالتمسوا نوراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهي خدعة الله التي خدع بها المنافقين حيث قال:</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يخادعون الله وهو خادعهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/4/142">[ النساء: 142]</a> فيرجعون إلى المكان الذي قسم فيه النور فلا يجدون شيئاً فينصرفون إليهم،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فضرب بينهم بسور له باب باطنه فيه الرحمة وظاهره من قبله العذاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ينادونهم ألم نكن معكم نصلي صلاتكم ونغزو مغازيكم؟ قالوا: بلى إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وبئس المصير</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.5gZzA">وأخرج ابن أبي حاتم من وجه آخر عن أبي أمامة قال: تبعث ظلمة يوم القيامة فما من مؤمن ولا كافر يرى كفه حتى يبعث الله بالنور إلى المؤمنين بقدر أعمالهم فيتبعهم المنافقون فيقولون: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">انظرونا نقتبس من نوركم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.O4D18">وأخرج ابن جرير وابن مردويه والبيهقي في البعث عن ابن عباس قال: بينما الناس في ظلمة إذا بعث الله نوراً فلما رأى المؤمنون النور توجهوا نحوه وكان النور دليلاً لهم من الله إلى الجنة فلما رأى المنافقون المؤمنين انطلقوا إلى النور تبعوهم، فأظلم الله على المنافقين فقالوا حينئذ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">انظرونا نقتبس من نوركم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فإنا كنا معكم في الدنيا قال المؤمنون: ارجعوا وراءكم فالتمسوا نوراً من حيث جئتم من الظلمة فالتمسوا هنالك النور.</span></p><p id="96.DW0RB">وأخرج الطبراني وابن مردويه عن ابن عباس قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«إن الله يدعو الناس يوم القيامة بأمهاتهم ستراً منه على عباده، وأما عند الصراط فإن الله يعطي كل مؤمن نوراً وكل منافق نوراً فإذا استووا على الصراط سلب الله نور المنافقين والمنافقات، فقال المنافقون:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">انظرونا نقتبس من نوركم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقال المؤمنون:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ربنا أتمم لنا نورنا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فلا يذكر عند ذلك أحد أحداً»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.o3ZP7">وأخرج ابن مردويه عن ابن عباس قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«إذا جمع الله الأولين والآخرين دعا اليهود فقيل لهم: من كنتم تعبدون؟ فيقولون: كنا نعبد الله، فيقال لهم: كنتم تعبدون معه غيره فيقولون: نعم، فيقال لهم: من كنتم تعبدون معه؟ فيقولون: عُزيراً فيوجهون وجهاً، ثم يدعو النصارى، فيقال لهم: من كنتم تعبدون؟ فيقولون: كنا نعبد الله، فيقول لهم: هل كنتم تعبدون معه غيره؟ فيقولون: نعم، فيقال لهم: من كنتم تعبدون معه؟ فيقولون: المسيح، فيوجهون وجهاً ثم يدعى المسلمون وهم على رابة من الأرض فيقال لهم: من كنتم تعبدون؟ فيقولون: كنا نعبد الله وحده، فيقال لهم: هل كنتم تعبدون معه غيره؟ فيغضبون فيقولون: ما عبدنا غيره فيعطى كل إنسان منهم نوراً، ثم يوجهون إلى الصراط ثم قرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يوم يقول المنافقون والمنافقات للذين آمنوا أنظرونا نقتبس من نوركم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية وقرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يوم لا يخزي الله النبي والذين آمنوا معه نورهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/66/8">[ التحريم: 8]</a> إلى آخر الآية»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.90AD2">وأخرج ابن مردويه عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يوم يقول المنافقون والمنافقات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية قال: بينما الناس في ظلمة إذ بعث الله نوراً فلما رأى المؤمنون النور توجهوا نحوه وكان النور لهم دليلاً إلى الجنة من الله فلما رأى المنافقون المؤمنين قد انطلقوا تبعوهم، فأظلم الله على المنافقين، فقالوا حينئذ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">انظرونا نقتبس من نوركم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فإنا كنا معكم في الدنيا قال المؤمنون: ارجعوا من حيث جئتم من الظلمة فالتمسوا هنالك النور.</span></p><p id="96.mANqM">وأخرج عبد بن حميد وابن جرير وابن المنذر عن أبي فاختة قال: يجمع الله الخلائق يوم القيامة، ويرسل الله على الناس ظلمة فيستغيثون ربهم فيؤتي الله كل مؤمن يومئذ نوراً ويؤتي المنافقين نوراً فينطلقون جميعاً متوجهين إلى الجنة معهم نورهم، فبينما هم كذلك إذ طفأ الله نور المنافقين، فيترددوهن في الظلمة، ويسبقهم المؤمنون بنورهم بين أيديهم فينادونهم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">انظرونا نقتبس من نوركم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فضرب بينهم بسور له باب باطنه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حيث ذهب المؤمنون فيه الرحمة ومن قبله الجنة، ويناديهم المنافقون ألم نكن معكم؟ قالوا: بلى ولكنكم فتنتم أنفسكم وتربصتم وارتبتم فيقول المنافقون بعضهم لبعض: وهم يتسكعون في الظلمة تعالوا نلتمس إلى المؤمنين سبيلاً فيسقطون على هوة، فيقول بعضهم لبعض: إن هذا ينفق بكم إلى المؤمنين فيتهافتون فيها فلا يزالون يهوون فيها حتى ينتهوا إلى قعر جهنم، فهنالك خدع المنافقون كما قال الله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وهو خادعهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.wOAzy">وأخرج عبد بن حميد عن عاصم أنه قرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">انظرونا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>موصولة برفع الألف.</span></p><p id="96.mEzxO">وأخرج عبد بن حميد عن الأعمش أنه قرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">انظرونا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مقطوعة بنصب الألف وكسر الظاء.</span></p><p id="96.KL52R">وأخرج ابن أبي شيبة عن أبي الدرداء قال: أين أنت من يوم جيء بجهنم قد سدت ما بين الخافقين وقيل: لن تدخل الجنة حتى تخوض النار، فإن كان معك نور استقام بك الصراط فقد والله نجوت وهديت، وإن لم يكن معك نور تشبث بك بعض خطاطيف جهنم أو كلاليبها، فقد والله رديت وهويت.</p><p id="96.W5wR2">وأخرج البيهقي في الأسماء والصفات عن مقاتل في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يوم يقول المنافقون والمنافقات للذين آمنوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهم على الصراط</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">انظرونا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول: ارقبونا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نقتبس من نوركم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني نصيب من نوركم فنمضي معكم قيل: يعني قالت الملائكة لهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ارجعوا وراءكم فالتمسوا نوراً من حيث جئتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هذا من الاستهزاء بهم استهزؤوا بالمؤمنين في الدنيا حين قالوا: آمنا وليسوا بمؤمنين فذلك قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الله يستهزئ بهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حين يقال لهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ارجعوا وراءكم فالتمسوا نوراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فضرب بينهم بسور له باب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني بالسور حائط بين أهل الجنة والنار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">باب باطنه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني باطن السور</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فيه الرحمة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مما يلي الجنة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وظاهره من قبله العذاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني جهنم وهو الحجاب الذي ضرب بين أهل الجنة وأهل النار.</span></p><p id="96.xJ4Kk">وأخرج عبد بن حميد عن عبادة بن الصامت أنه كان على سور بيت المقدس الشرقي فبكى فقيل له ما يبكيك؟ فقال: هاهنا أخبرنا رسول الله صلى الله عليه وسلم أنه رأى جهنم يحدث عن أبيه أنه قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فضرب بينهم بسور</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال:</span><span>«هذا موضع السور عند وادي جهنم»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.2bw4B">وأخرج عبد بن حميد عن عن أبي سنان قال: كنت مع علي بن عبدالله بن عباس عند وادي جهنم.</p><p id="96.8MYn7">وأخرج عبد بن حميد وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم والحاكم وصححه وابن عساكر عن عبدالله بن عمرو بن العاص قال: إن السور الذي ذكره الله في القرآن <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فضرب بينهم بسور</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هو السور الذي ببيت المقدس الشرقي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">باطنه فيه الرحمة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>المسجد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وظاهره من قبله العذاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني وادي جهنم وما يليه.</span></p><p id="96.EwbOv">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر وابن أبي حاتم عن قتادة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فضرب بينهم بسور</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: حائط بين الجنة والنار.</span></p><p id="96.yKAm5">وأخرج ابن أبي شيبة عن الحسن في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">باطنه فيه الرحمة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الجنة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وظاهره من قبله العذاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: النار.</span></p><p id="96.Drvqb">وأخرج آدم بن أبي إياس وعبد بن حميد وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم والبيهقي في الأسماء والصفات عن مجاهد في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يوم يقول المنافقون والمنافقات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية، قال: إن المنافقين كانوا مع المؤمنين أحياء في الدنيا يناكحونهم ويعاشرونهم وكانوا معهم أمواتاً ويعطون النور جميعاً يوم القيامة فيطفأ نور المنافقين إذا بلغوا السور يماز بينهم يومئذ والسور كالحجاب في الأعراف فيقولون:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أنظرونا نقتبس من نوركم قيل ارجعوا وراءكم فالتمسوا نوراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.0nORV">وأخرج البيهقي في شعب الإِيمان عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولكنكم فتنتم أنفسكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: بالشهوات واللذات وتربصتم بالتوبة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وارتبتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي شككتم في الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وغرتكم الأماني حتى جاء أمر الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الموت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وغركم بالله الغرور</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الشيطان.</span></p><p id="96.pxnl3">وأخرج عبد بن حميد عن أبي سفيان <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولكنكم فتنتم أنفسكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: بالمعاصي وتربصتم بالتوبة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وارتبتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>شككتم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وغرتكم الأماني</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قلتم: سيغفر لنا حتى جاء أمر الله قال: الموت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وغركم بالله الغرور</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الشيطان.</span></p><p id="96.qvlV9">وأخرج عبد بن حميد عن محبوب الليثي <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولكنكم فتنتم أنفسكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي بالشهوات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وتربصتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتوبة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وارتبتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي شككتم في الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وغرتكم الأماني</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: طول الأمل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حتى جاء أمر الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الموت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وغركم بالله الغرور</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الشيطان.</span></p><p id="96.EOv3P">وأخرج عبد بن حميد عن قتادة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وتربصتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: تربصوا بالحق وأهله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وارتبتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: كانوا في شك من أمر الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وغرتكم الأماني</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: كانوا على خدعة من الشيطان والله ما زالوا عليها حتى قذفهم الله في النار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وغركم بالله الغرور</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الشيطان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فاليوم لا يؤخذ منكم فدية</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني من المنافقين ولا من الذين كفروا.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="57:16-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-57-16" data-v="57:16">أَلَمْ يَأْنِ لِلَّذِينَ آَمَنُوا أَنْ تَخْشَعَ قُلُوبُهُمْ لِذِكْرِ اللَّهِ وَمَا نَزَلَ مِنَ الْحَقِّ وَلَا يَكُونُوا كَالَّذِينَ أُوتُوا الْكِتَابَ مِنْ قَبْلُ فَطَالَ عَلَيْهِمُ الْأَمَدُ فَقَسَتْ قُلُوبُهُمْ وَكَثِيرٌ مِنْهُمْ فَاسِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/57/16" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="v" id="qr-aldorr-57-17" data-v="57:17">اعْلَمُوا أَنَّ اللَّهَ يُحْيِي الْأَرْضَ بَعْدَ مَوْتِهَا قَدْ بَيَّنَّا لَكُمُ الْآَيَاتِ لَعَلَّكُمْ تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/57/17" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="v" id="qr-aldorr-57-18" data-v="57:18">إِنَّ الْمُصَّدِّقِينَ وَالْمُصَّدِّقَاتِ وَأَقْرَضُوا اللَّهَ قَرْضًا حَسَنًا يُضَاعَفُ لَهُمْ وَلَهُمْ أَجْرٌ كَرِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/57/18" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.Dv6Ze">أخرج عبد بن حميد عن الحسن رضي الله عنه أنه قرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ألمايان للذين آمنوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.L0XA7">وأخرج ابن مردويه عن أنس لا أعلمه إلا مرفوعاً إلى النبي صلى الله عليه وسلم قال: <span>«استبطأ الله قلوب المهاجرين بعد سبع عشرة من نزول القرآن، فأنزل الله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ألم يأن للذين آمنوا أن تخشع قلوبهم لذكر الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.y3k5v">وأخرج ابن مردويه عن عائشة قالت: <span>«خرج رسول الله صلى الله عليه وسلم على نفر من أصحابه في المسجد وهم يضحكون فسحب رداءه محمراً وجهه فقال: أتضحكون ولم يأتكم أمان من ربكم بأنه قد غفر لكم ولقد أنزل عليّ في ضحككم آية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ألم يأن للذين آمنوا أن تخشع قلوبهم لذكر الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قالوا يا رسول الله: فما كفارة ذلك؟ قال: تبكون قدر ما ضحكتم»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.EOv3P">وأخرج عبد بن حميد عن قتادة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ألم يأن للذين آمنوا أن تخشع قلوبهم لذكر الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ذكر لنا أن شداد بن أوس كان يروي عن رسول الله صلى الله عليه وسلم أنه كان يقول:</span><span>«أول ما يرفع من الناس الخشوع»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.ZPolq">وأخرج عبد بن حميد عن عكرمة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ألم يأن للذين آمنوا أن تخشع قلوبهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول: ألم يحن للذين آمنوا.</span></p><p id="96.NXYjw">وأخرج ابن المبارك عن ابن عباس رضي الله عنهما <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اعلموا أن الله يحيي الأرض بعد موتها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: تليين القلوب بعد قسوتها.</span></p><p id="96.00mA2">وأخرج مسلم والنسائي وابن ماجة وابن المنذر وابن مردويه عن ابن مسعود قال: ما كان بين أسلامنا وبين أن عاتبنا الله بهذه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ألم يأن للذين آمنوا أن تخشع قلوبهم لذكر الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلا أربع سنين.</span></p><p id="96.OYgxP">وأخرج ابن المنذر وابن مردويه والطبراني والحاكم وصححه عن عبدالله بن الزبير أن ابن مسعود أخبره أنه لم يكن بين إسلامهم وبين أن نزلت هذه الآية يعاتبهم الله بها إلا أربع سنين، ولا يكونوا كالذين أوتوا الكتاب من قبل فطال عليهم الأمد فقست قلوبهم وكثير منهم فاسقون.</p><p id="96.byAYw">وأخرج أبو يعلى وابن مردويه عن ابن عباس قال: لما نزلت <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ألم يأن للذين آمنوا أن تخشع قلوبهم لذكر الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية أقبل بعضنا على بعض أي شيء أحدثنا؟ أي شيء صنعنا؟.</span></p><p id="96.9rOwD">وأخرج ابن أبي حاتم وابن مردويه عن ابن عباس قال: إن الله استبطأ قلوب المهاجرين فعاتبهم على رأس ثلاث عشرة سنة من نزول القرآن فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ألم يأن للذين آمنوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية.</span></p><p id="96.Nl4pY">وأخرج ابن أبي شيبة في المصنف عن عبد العزيز بن أبي رواد أن أصحاب النبي صلى الله عليه وسلم ظهر منهم المزاح والضحك فنزلت <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ألم يأن للذين آمنوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية.</span></p><p id="96.P6xRV">وأخرج ابن أبي حاتم عن مقاتل بن حيان قال: كان أصحاب النبي صلى الله عليه وسلم قد أخذوا في شيء من المزاح فأنزل الله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ألم يأن للذين آمنوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية.</span></p><p id="96.jQZm5">وأخرج ابن المبارك وعبد الرزاق وابن المنذر عن الأعمش قال: لما قدم أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم المدينة فأصابوا من لين العيش ما أصابوا بعدما كان بهم من الجهد، فكأنهم فتروا عن بعض ما كانوا عليه، فعوتبوا، فنزلت <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ألم يأن للذين أمنوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية.</span></p><p id="96.ZXdn7">وأخرج ابن أبي حاتم من طريق السدي عن القاسم قال: ملّ أصحاب النبي صلى الله عليه وسلم ملة فقالوا: حدثنا يا رسول الله فأنزل الله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نحن نقص عليك أحسن القصص</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/12/3">[ يوسف: 3]</a> ثم ملوا ملة فقالوا حدثنا يا رسول الله فأنزل الله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ألم يأن للذين آمنوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية.</span></p><p id="96.ZA7Qe">وأخرج ابن مردويه عن ابن مسعود أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: <span>«لا يطولن عليكم الأمد فتقسو قلوبكم ألا أن كل ما هو آت قريب، ألا إنما البعيد ما ليس بآت»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.goApZ">وأخرجه ابن مردويه عن ابن مسعود مرفوعاً.</p><p id="96.Orwo1">وأخرج سعيد بن منصور والبيهقي في الشعب عن عبدالله بن مسعود رضي الله عنه قال: إن بني إسرائيل لما طال عليهم الأمد قست قلوبهم اخترعوا كتاباً من عند أنفسهم استهوته قلوبهم، واستحلته ألسنتهم وكان الحق يحول بينهم وبين كثير من شهواتهم حتى نبذوا كتاب الله وراء ظهورهم كأنهم لا يعلمون فقالوا: أعرضوا هذا الكتاب على بني إسرائيل فإن تابعوكم فاتركوهم، وإن خالفوكم فاقتلوهم، قالوا: لا بل أرسلوا إلى فلان رجل من علمائهم فاعرضوا عليه هذا الكتاب، فإن تابعكم فلن يخالفكم أحد بعده، وإن خالفكم فاقتلوه فلن يختلف عليكم أحد بعده، فأرسلوا إليه فأخذ ورقة وكتب فيها كتاب الله ثم علقها في عنقه، ثم لبس عليه الثياب فعرضوا عليه الكتاب فقالوا: أتؤمن بهذا؟ فأومأ إلى صدره فقال: آمنت بهذا وما لي لا أومن بهذا؟ يعني الكتاب الذي فيه القرآن فخلوا سبيله، وكان له أصحاب يغشونه، فلما مات وجدوا الكتاب الذي فيه القرآن معلق عليه فقالوا: ألا ترون إلى قوله: آمنت بهذا وما لي لا أومن بهذا؟ إنما عنى هذا الكتاب، فاختلف بنوا إسرائيل على بضع وسبعين ملة وخير مللهم أصحاب ذي القرآن. قال عبدالله: وإن من بقي منكم سيرى منكراً وبحسب امرئ يرى منكراً لا يستطيع أن يغيره أن يعلم الله من قلبه أنه كاره له.</p><p id="96.dwV8g">وأخرج ابن المنذر عن ابن عمر رضي الله عنه أنه كان إذا تلا هذه الآية <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ألم يأن للذين آمنوا أن تخشع قلوبهم لذكر الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ثم قال: بلى يا رب بلى يا رب.</span></p><p id="96.xWYG8">وأخرج عبد الرزاق وعبد بن حميد وابن المنذر عن قتادة في الآية شداد بن أوس: أول ما يرفع من الناس الخشوع.</p><p id="96.ybGJe">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر عن مجاهد رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الأمد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الدهر.</span></p><p id="96.DAWnv">وأخرج ابن أبي شيبة عن أبي حرب بن أبي الأسود عن أبيه قال: جمع أبو موسى الأشعري القراء فقال: لا يدخلن عليكم إلا من جمع القرآن، فدخلنا ثلاثمائة رجل فوعظنا وقال: أنتم قراء هذه البلد والله ليطولن عليكم الأمد فتقسو قلوبكم كما قست قلوب أهل الكتاب.</p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="57:19-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-57-19" data-v="57:19">وَالَّذِينَ آَمَنُوا بِاللَّهِ وَرُسُلِهِ أُولَئِكَ هُمُ الصِّدِّيقُونَ وَالشُّهَدَاءُ عِنْدَ رَبِّهِمْ لَهُمْ أَجْرُهُمْ وَنُورُهُمْ وَالَّذِينَ كَفَرُوا وَكَذَّبُوا بِآَيَاتِنَا أُولَئِكَ أَصْحَابُ الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/57/19" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="v" id="qr-aldorr-57-20" data-v="57:20">اعْلَمُوا أَنَّمَا الْحَيَاةُ الدُّنْيَا لَعِبٌ وَلَهْوٌ وَزِينَةٌ وَتَفَاخُرٌ بَيْنَكُمْ وَتَكَاثُرٌ فِي الْأَمْوَالِ وَالْأَوْلَادِ كَمَثَلِ غَيْثٍ أَعْجَبَ الْكُفَّارَ نَبَاتُهُ ثُمَّ يَهِيجُ فَتَرَاهُ مُصْفَرًّا ثُمَّ يَكُونُ حُطَامًا وَفِي الْآَخِرَةِ عَذَابٌ شَدِيدٌ وَمَغْفِرَةٌ مِنَ اللَّهِ وَرِضْوَانٌ وَمَا الْحَيَاةُ الدُّنْيَا إِلَّا مَتَاعُ الْغُرُورِ</span><a class="vn" href="/quran/57/20" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="v" id="qr-aldorr-57-21" data-v="57:21">سَابِقُوا إِلَى مَغْفِرَةٍ مِنْ رَبِّكُمْ وَجَنَّةٍ عَرْضُهَا كَعَرْضِ السَّمَاءِ وَالْأَرْضِ أُعِدَّتْ لِلَّذِينَ آَمَنُوا بِاللَّهِ وَرُسُلِهِ ذَلِكَ فَضْلُ اللَّهِ يُؤْتِيهِ مَنْ يَشَاءُ وَاللَّهُ ذُو الْفَضْلِ الْعَظِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/57/21" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.Dqnk9">أخرج ابن مردويه عن أبي الدرداء رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«من فرّ بدينه من أرض إلى أرض مخافة الفتنة على نفسه ودينه كتب عند الله صديقاً، فإذا مات قبضه الله شهيداً، وتلا هذه الآية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذين آمنوا بالله ورسله أولئك هم الصديقون والشهداء عند ربهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ثم قال: والفارون بدينهم من أرض إلى أرض يوم القيامة مع عيسى ابن مريم في درجته في الجنة»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.EOPMj">وأخرج ابن جرير عن البراء بن عازب رضي الله عنه: سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: <span>«مؤمنو أمتي شهداء، ثم تلا النبي صلى الله عليه وسلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذين آمنوا بالله ورسله أولئك هم الصديقون والشهداء عند ربهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.RbrlB">وأخرج ابن المنذر عن ابن مسعود رضي الله عنه قال: إن الرجل ليموت على فراشه وهو شهيد ثم تلا <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذين آمنوا بالله ورسله أولئك هم الصديقون والشهداء عند ربهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.XgkYK">وأخرج ابن أبي حاتم عن أبي هريرة رضي الله عنه أنه قال يوماً وهم عنده: كلكم صديق وشهيد، قيل له: ما تقول يا أبا هريرة؟ قال: أقرأوا <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذين آمنوا بالله ورسله أولئك هم الصديقون والشهداء عند ربهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.XO6AJ">وأخرج عبد الرزاق عن أبي هريرة رضي الله عنه قال: إنما الشهيد الذي لو مات على فراشه دخل الجنة يعني الذي يموت على فراشه ولا ذنب له.</p><p id="96.EM9aW">وأخرج عبد الرزاق وعبد بن حميد عن مجاهد رضي الله عنه قال: كل مؤمن صديق وشهيد ثم تلا <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذين آمنوا بالله ورسله أولئك هم الصديقون والشهداء عند ربهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.2vpE2">وأخرج عبد بن حميد عن عمرو بن ميمون قال: كل مؤمن صديق ثم قرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذين آمنوا بالله ورسله أولئك هم الصديقون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هذه مفصولة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والشهداء عند ربهم لهم أجرهم ونورهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.re7xj">وأخرج ابن جرير عن الضحاك في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذين آمنوا بالله ورسله أولئك هم الصديقون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هذه مفصولة سماهم صديقين ثم قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والشهداء عند ربهم لهم أجرهم ونورهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.JKBWn">وأخرج عبد الرزاق وعبد بن حميد وابن المنذر عن مسروق قال: هي للشهداء خاصة.</p><p id="96.pr9kg">وأخرج ابن حبان عن عمرو بن ميمون الجهني قال: <span>«جاء رجل للنبي صلى الله عليه وسلم فقال: يا رسول الله أرأيت إن شهدت أن لا إله إلا الله وأنك رسول الله وصليت الصلوات الخمس وأديت الزكاة وصمت رمضان وقمته فممن أنا؟ قال: من الصديقين والشهداء»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.leWX0">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر عن قتادة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وفي الآخرة عذاب شديد ومغفرة من الله ورضوان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: صار الناس إلى هذين الحرفين في الآخرة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="57:22-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-57-22" data-v="57:22">مَا أَصَابَ مِنْ مُصِيبَةٍ فِي الْأَرْضِ وَلَا فِي أَنْفُسِكُمْ إِلَّا فِي كِتَابٍ مِنْ قَبْلِ أَنْ نَبْرَأَهَا إِنَّ ذَلِكَ عَلَى اللَّهِ يَسِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/57/22" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="v" id="qr-aldorr-57-23" data-v="57:23">لِكَيْلَا تَأْسَوْا عَلَى مَا فَاتَكُمْ وَلَا تَفْرَحُوا بِمَا آَتَاكُمْ وَاللَّهُ لَا يُحِبُّ كُلَّ مُخْتَالٍ فَخُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/57/23" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="v" id="qr-aldorr-57-24" data-v="57:24">الَّذِينَ يَبْخَلُونَ وَيَأْمُرُونَ النَّاسَ بِالْبُخْلِ وَمَنْ يَتَوَلَّ فَإِنَّ اللَّهَ هُوَ الْغَنِيُّ الْحَمِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/57/24" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.7b4gN">أخرج ابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم عن ابن عباس رضي الله عنهما في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ما أصاب من مصيبة في الأرض ولا في أنفسكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول: في الدنيا ولا في الدين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إلا في كتاب من قبل أن نبرأها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: نخلقها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لكي لا تأسوا على ما فاتكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من الدنيا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولا تفرحوا بما آتاكم منها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.KKRj3">وأخرج ابن جرير عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ما أصاب من مصيبة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية قال: هو شيء قد فرغ منه من قبل أن تبرأ الأنفس.</span></p><p id="96.8DNK6">وأخرج أحمد والحاكم وصححه عن أبي حسان أن رجلين دخلا على عائشة فقالا: إن أبا هريرة يحدث أن نبي الله صلى الله عليه وسلم كان يقول: إنما الطيرة في الدابة والمرأة والدار، فقالت: والذي أنزل القرآن على أبي القاسم ما هكذا كان يقول: ولكن كان رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: <span>«كان أهل الجاهلية يقولون: إنما الطيرة في المرأة والدابة والدار، ثم قرأت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ما أصاب من مصيبة في الأرض ولا في أنفسكم إلا في كتاب من قبل أن نبرأها إن ذلك على الله يسير</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.RB6bx">وأخرج البيهقي في شعب الإِيمان عن الحسن أنه سئل عنه هذه الآية فقال: سبحان الله من يشك في هذا كل مصيبة في السماء والأرض ففي كتاب من قبل أن تبرأ النسمة.</p><p id="96.vPpKj">وأخرج ابن أبي شيبة وعبد بن حميد وابن جرير وابن المنذر والحاكم وصححه والبيهقي في شعب الإِيمان عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لكي لا تأسوا على ما فاتكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية قال: ليس أحد إلا وهو يحزن ويفرح، ولكن إن أصابته مصيبة جعلها صبراً وإن أصابه خير جعله شكراً.</span></p><p id="96.Ladlo">وأخرج ابن المنذر عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ما أصاب من مصيبة في الأرض ولا في أنفسكم إلا في كتاب من قبل أن نبرأها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يريد مصائب المعاش ولا يريد مصائب الدين أنه قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لكي لا تأسوا على ما فاتكم ولا تفرحو بما آتاكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وليس عن مصائب الدين أمرهم أن يأسوا على السيئة ويفرحوا بالحسنة.</span></p><p id="96.AnEYN">وأخرج ابن المنذر عن الحسن في الآية قال: إنه ليقضي بالسيئة في السماء وهو كل يوم في شأن، ثم يضرب لها أجل فيحسبها إلى أجلها فإذا جاء أجلها أرسلها فليس لها مردود أنه كائن في يوم كذا من شهر كذا من سنة كذا في بلد كذا من المصيبة من القحط والرزق والمصيبة في الخاصة والعامة حتى إن الرجل يأخذ العصا يتوكأ بها، وقد كان لها كارهاً، ثم يعتادها حتى ما يستطيع تركها.</p><p id="96.W8WeQ">وأخرج ابن أبي شيبة وعبد بن حميد وابن المنذر عن الربيع بن أبي صالح قال: دخلت على سعيد بن جبير في نفر، فبكى رجل من القوم، فقال: ما يبكيك؟ فقال: أبكي لما أرى بك ولما يذهب بك إليه، قال: فلا تبك فإنه كان في علم الله أن يكون ألا تسمع إلى قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ما أصاب من مصيبة في الأرض ولا في أنفسكم إلا في كتاب من قبل أن نبرأها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.g9dAG">وأخرج عبد الرزاق وعبد بن حميد وابن المنذر عن قتادة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ما أصاب من مصيبة في الأرض ولا في أنفسكم إلا في كتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الأوجاع والأمراض</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">من قبل أن نبرأها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: من قبل أن نخلقها.</span></p><p id="96.5LNvK">وأخرج ابن المنذر عن الحسن رضي الله عنه في الآية قال: أنزل الله المصيبة ثم حبسها عنده ثم يخلق صاحبها فإذا عمل خطيئتها أرسلها عليه.</p><p id="96.XRQda">وأخرج الديلمي عن سليم بن جابر النجيمي قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«سيفتح على أمتي باب من القدر في آخر الزمان لا يسده شيء يكفيكم منه أن تقوهم بهذه الآية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ما أصاب من مصيبة في الأرض ولا في أنفسكم إلا في كتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.e8mXB">وأخرج عبد بن حميد وعبد بن أحمد في زوائد الزهد عن قزعة قال: رأيت على ابن عمر ثياباً خشنة، فقلت: يا أبا عبد الرحمن إني قد أتيتك بثوب لين مما يصنع بخراسان وتقر عيني أن أراه عليك، فإن عليك ثياباً خشنة، قال: إني أخاف أن ألبسه فأكون مختالاً فخوراً <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والله لا يحب كل مختال فخور</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="57:25-27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-57-25" data-v="57:25">لَقَدْ أَرْسَلْنَا رُسُلَنَا بِالْبَيِّنَاتِ وَأَنْزَلْنَا مَعَهُمُ الْكِتَابَ وَالْمِيزَانَ لِيَقُومَ النَّاسُ بِالْقِسْطِ وَأَنْزَلْنَا الْحَدِيدَ فِيهِ بَأْسٌ شَدِيدٌ وَمَنَافِعُ لِلنَّاسِ وَلِيَعْلَمَ اللَّهُ مَنْ يَنْصُرُهُ وَرُسُلَهُ بِالْغَيْبِ إِنَّ اللَّهَ قَوِيٌّ عَزِيزٌ</span><a class="vn" href="/quran/57/25" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="v" id="qr-aldorr-57-26" data-v="57:26">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا نُوحًا وَإِبْرَاهِيمَ وَجَعَلْنَا فِي ذُرِّيَّتِهِمَا النُّبُوَّةَ وَالْكِتَابَ فَمِنْهُمْ مُهْتَدٍ وَكَثِيرٌ مِنْهُمْ فَاسِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/57/26" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="v" id="qr-aldorr-57-27" data-v="57:27">ثُمَّ قَفَّيْنَا عَلَى آَثَارِهِمْ بِرُسُلِنَا وَقَفَّيْنَا بِعِيسَى ابْنِ مَرْيَمَ وَآَتَيْنَاهُ الْإِنْجِيلَ وَجَعَلْنَا فِي قُلُوبِ الَّذِينَ اتَّبَعُوهُ رَأْفَةً وَرَحْمَةً وَرَهْبَانِيَّةً ابْتَدَعُوهَا مَا كَتَبْنَاهَا عَلَيْهِمْ إِلَّا ابْتِغَاءَ رِضْوَانِ اللَّهِ فَمَا رَعَوْهَا حَقَّ رِعَايَتِهَا فَآَتَيْنَا الَّذِينَ آَمَنُوا مِنْهُمْ أَجْرَهُمْ وَكَثِيرٌ مِنْهُمْ فَاسِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/57/27" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.ME0r1">أخرج عبد الرزاق وابن المنذر عن قتادة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأنزلنا معهم الكتاب والميزان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: العدل.</span></p><p id="96.z8mez">وأخرج الفريابي وعبد بن حميد عن مجاهد في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأنزلنا الحديد فيه بأس شديد ومنافع للناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: جنة وسلاح.</span></p><p id="96.6D0ze">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر عن عكرمة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأنزلنا الحديد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية قال: إن أول ما أنزل الله من الحديد الكلبتين والذي يضرب عليه الحديد.</span></p><p id="96.pzBLX">وأخرج ابن أبي حاتم عن ابن عباس أنه سئل عن الأيام فقال: السبت عدد، والأحد عدد، والاثنين يوم تعرض فيه الأعمال، والثلاثاء يوم الدم، والأربعاء يوم الحديد <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأنزلنا الحديد فيه بأس شديد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والخميس يوم تعرض فيه الأعمال، والجمعة يوم بدأ الله الخلق وفيه تقوم الساعة.</span></p><p id="96.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وجعلنا في قلوب الذين اتبعوه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية.</span></p><p id="96.pxkdB">أخرج عبد بن حميد والحكيم الترمذي في نوادر الأصول وأبو يعلى وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم والطبراني والحاكم وصححه وابن مردويه والبيهقي في شعب الإِيمان وابن عساكر من طرق <span>«عن ابن مسعود قال: قال لي رسول الله صلى الله عليه وسلم: يا عبد الله: قلت: لبيك يا رسول الله ثلاث مرات، قال: هل تدري أي عرا الإِيمان أوثق؟ قلت: الله ورسوله أعلم، قال: أوثق عرا الإِيمان الولاية في الله بالحب فيه والبغض فيه، قال: هل تدري أي الناس أفضل؟ قلت: الله ورسوله أعلم، قال: أفضل الناس عملاً إذا تفقهوا في الدين، يا عبد الله هل تدري أي الناس أعلم؟ قلت: الله ورسوله أعلم، قال: فإن أعلم الناس أبصرهم بالحق إذا اختلف الناس، وإن كان مقصراً بالعمل، وإن كان يزحف على استه، واختلف من كان قبلنا على اثنتين وسبعين فِرْقةً نجا منها ثلاث وهلك سائرها فُرْقَةً، وزت الملوك وقاتلتهم على دين الله وعيسى ابن مريم حتى قتلوا، وفرقة لم يكن لهم طاقة بموازاة الملوك ولا بالمقام معهم، فساحوا في الجبال، وترهبوا فيها وهم الذين قال الله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ورهبانية ابتدعوها ما كتبناها عليهم إلا ابتغاء رضوان الله فما رعوها حق رعايتها فآتينا الذين آمنوا منهم أجرهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الذين آمنوا بي وصدقوني</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وكثير منهم فاسقون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الذين كفروا بي وجحدوني»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.6nNoQ">وأخرج النسائي والحكيم الترمذي في نوادر الأصول وابن جرير وابن المنذر وابن مردويه عن ابن عباس قال: كانت ملوك بعد عيسى بدلت التوراة والإِنجيل، فكان منهم مؤمنون يقرأون التوراة والإِنجيل فقيل لملوكهم: ما نجد شيئاً أشد من شتم يشتمنا هؤلاء انهم يقرؤون <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومن لم يحكم بما أنزل الله فأولئك هم الكافرون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/5/44">[ المائدة: 44]</a></span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومن لم يحكم بما أنزل الله فأولئك هم الظالمون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/5/45">[ المائدة: 45]</a></span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومن لم يحكم بما أنزل الله فأولئك هم الفاسقون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/5/47">[ المائدة: 47]</a> مع ما يعيبوننا به من أعمالنا في قراءتهم فادعهم فليقرؤوا كما نقرأ وليؤمنوا كما آمنا فدعاهم فجمعهم وعرض عليهم القتل أو يتركوا قراءة التوراة والإِنجيل إلا ما بدلوا منها، فقالوا: ما تريدون إلى ذلك؟ دعونا، فقالت طائفة منهم: ابنوا لنا اسطوانة ثم ارفعونا إليها، ثم أعطونا شيئاً ترفع به طعامنا وشرابنا، ولا ترد عليكم، وقالت طائفة: دعونا نسيح في الأرض ونهيم ونأكل مما تأكل منه الوحوش ونشرب مما تشرب فإن قدرتم علينا في أرضكم فاقتلونا وقالت طائفة: ابنوا لنا ديوراً في الفيافي ونحتفر الآبار ونحرث البقول، فلا نَرِد عليكم ولا نمر بكم، وليس أحد من القبائل إلا له حميم فيهم، ففعلوا ذلك فأنزل الله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ورهبانية ابتدعوها ما كتبناها عليهم إلا ابتغاء رضوان الله فما رعوها حق رعايتها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: والآخرون ممن تعبد من أهل الشرك وفني من قد فني منهم قالوا: نتعبد كما تعبد فلان، ونسيح كما ساح فلان ونتخذ ديوراً كما اتخذ فلان، وهم على شركهم لا علم لهم بإِيمان الذين اقتدوا بهم، فلما بعث النبي صلى الله عليه وسلم، ولم يبق منهم إلا القليل انحط صاحب الصومعة من صومعته، وجاء السائح من سياحته وصاحب الدير من ديره، فآمنوا به وصدقوه، فقال الله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا اتقوا الله وآمنوا برسوله يؤتكم كفلين من رحمته</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أجرين بإيمانهم بعيسى ونصب أنفسهم والتوراة والإِنجيل، وبإيمانهم بمحمد وتصديقهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويجعل لكم نوراً تمشون به</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>القرآن واتباعهم النبي صلى الله عليه وسلم.</span></p><p id="96.pm1b2">وأخرج أبو يعلى عن أنس أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: <span>«لا تشددوا على أنفسكم فيشدد عليكم فإن قوماً شددوا على أنفسهم فشدد عليهم فتلك بقاياهم في الصوامع والديارات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رهبانية ابتدعوها ما كتبناها عليهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.bOnQX">وأخرج البيهقي في الشعب عن سهل بن أبي أمامة بن سهل بن جبير عن أبيه عن جده أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: <span>«لا تشددوا على أنفسكم فإنما هلك من كان قبلكم بتشديدهم على أنفسهم وستجدون بقاياهم في الصوامع والديارات»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.rawPd">وأخرج سعيد بن منصور وعبد بن حميد وابن جرير وابن مردويه وابن نصر عن أبي أمامة رضي الله عنه قال: إن الله كتب عليكم صيام شهر رمضان ولم يكتب عليكم قيامه، وإنما القيام شيء ابتدعتموه فدوموا عليه ولا تتركوه، فإن ناساً من بني إسرائيل ابتدعوا بدعة فعابهم الله بتركها وتلا هذه الآية <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ورهبانية ابتدعوها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.NbvJV">وأخرج أحمد والحكيم الترمذي في نوادر الأصول وأبو يعلى والبيهقي في الشعب عن أنس أن النبي صلى الله عليه وسلم قال: <span>«إن لكل أمة رهبانية ورهبانية هذه الأمة الجهاد في سبيل الله»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.leWX0">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر عن قتادة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ورهبانية ابتدعوها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ذكر لنا أنهم رفضوا النساء واتخذوا الصوامع.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="57:28-29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-57-28" data-v="57:28">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا اتَّقُوا اللَّهَ وَآَمِنُوا بِرَسُولِهِ يُؤْتِكُمْ كِفْلَيْنِ مِنْ رَحْمَتِهِ وَيَجْعَلْ لَكُمْ نُورًا تَمْشُونَ بِهِ وَيَغْفِرْ لَكُمْ وَاللَّهُ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/57/28" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="v" id="qr-aldorr-57-29" data-v="57:29">لِئَلَّا يَعْلَمَ أَهْلُ الْكِتَابِ أَلَّا يَقْدِرُونَ عَلَى شَيْءٍ مِنْ فَضْلِ اللَّهِ وَأَنَّ الْفَضْلَ بِيَدِ اللَّهِ يُؤْتِيهِ مَنْ يَشَاءُ وَاللَّهُ ذُو الْفَضْلِ الْعَظِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/57/29" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.ayLZ1">أخرج الطبراني في الأوسط عن ابن عباس أن أربعين من أصحاب النجاشي قدموا على النبي صلى الله عليه وسلم فشهدوا معه أحداً فكانت فيهم جراحات ولم يقتل منهم أحد، فلما رأوا ما بالمؤمنين من الحاجة قالوا يا رسول الله: إنا أهل ميسرة فائذن لنا نجيء بأموالنا نواسي بها المسلمين فأنزل الله فيهم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذين آتيناهم الكتاب من قبله هم به يؤمنون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أولئك يؤتون أجرهم مرتين بما صبروا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فجعل لهم أجرين، قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويدرءون بالحسنة السيئة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أي النفقة التي واسوا بها المسلمين فلما نزلت هذه الآية قالوا: يا معاشر المسلمين أما من آمن منا بكتابكم فله أجران ومن لم يؤمن بكتابكم فله أجر كأجوركم فأنزل الله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا اتقوا الله وآمنوا برسوله يؤتكم كفلين من رحمته ويجعل لكم نوراً تمشون به ويغفر لكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فزادهم النور والمغفرة.</span></p><p id="96.QgA8B">وأخرج ابن أبي حاتم عن سعيد بن جبير مثله.</p><p id="96.BpVa4">وأخرج ابن أبي حاتم عن مقاتل بن حيان قال: لما نزلت <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أولئك يؤتون أجرهم مرتين بما صبروا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فخر مؤمنو أهل الكتاب على أصحاب النبي صلى الله عليه وسلم فقالوا: لنا أجران ولكم أجر، فاشتد ذلك على الصحابة فأنزل الله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا اتقوا الله وآمنوا برسوله يؤتكم كفلين من رحمته</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فجعل لهم أجرين مثل أجور مؤمني أهل الكتاب وسوى بينهم في الأجر.</span></p><p id="96.0rW5O">وأخرج عبد بن حميد عن ابن عباس <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يؤتكم كفلين من رحمته</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أجرين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويجعل لكم نوراً تمشون به</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: القرآن.</span></p><p id="96.N1D8J">وأخرج عبد بن حميد عن مجاهد <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يؤتكم كفلين من رحمته</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ضعفين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويجعل لكم نوراً تمشون به</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هدى.</span></p><p id="96.XDgek">وأخرج عبد بن حميد عن الضحاك في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كفلين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أجرين.</span></p><p id="96.EOv3P">وأخرج عبد بن حميد عن قتادة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كفلين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: حظين.</span></p><p id="96.rWyrK">وأخرج ابن جرير وابن المنذر عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كفلين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ضعفين.</span></p><p id="96.8P43A">وأخرج ابن أبي شيبة وعبد بن حميد وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم عن أبي موسى في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كفلين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ضعفين، وهي بلسان الحبشة.</span></p><p id="96.VGJVL">وأخرج الفريابي وابن المنذر وابن أبي حاتم وابن مردويه عن ابن عمر في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يؤتكم كفلين من رحمته</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الكفل ثلاثمائة جزء وخمسون جزءاً من رحمة الله.</span></p><p id="96.qEDWb">وأخرج عبد بن حميد عن أبي قلابة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يؤتكم كفلين من رحمته</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الكفل ثلاثمائة جزء من الرحمة.</span></p><p id="96.jkNgb">وأخرج ابن الضريس عن سعيد بن جبير <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويجعل لكم نوراً تمشون به</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: القرآن.</span></p><p id="96.WaNpn">وأخرج عبد بن حميد عن يزيد بن حازم قال: سمعت عكرمة وعبد الله بن أبي سلمة رضي الله عنهما قرأ أحدهما <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لئلا يعلم أهل الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقرأ الآخر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ليعلم أهل الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.o3ZP7">وأخرج ابن مردويه عن ابن عمر قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«إن الله قسم العمل وقسم الأجر، وفي لفظ: وقسم الأجل، فقيل لليهود: اعملوا فعملوا إلى نصف النهار، فقيل: لكم قيراط، وقيل للنصارى: اعملوا فعملوا من نصف النهار إلى العصر، فقيل: لكم قيراط، وقيل للمسلمين: اعملوا فعملوا من العصر إلى غروب الشمس فقيل: لكم قيراطان، فتكلمت اليهود والنصارى في ذلك، فقالت اليهود: أنعمل إلى نصف النهار فيكون لنا قيراط؟ وقالت النصارى: أنعمل من نصف النهار إلى العصر فيكون لنا قيراط؟ ويعمل هؤلاء من العصر إلىغروب الشمس فيكون لهم قيراطان؟ فأنزل الله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لئلا يعلم أهل الكتاب أن لا يقدرون على شيء من فضل اللهْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى آخر الآية ثم قال: إن مثلكم فيما قبلكم من الأمم كما بين العصر إلى غروب الشمس»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.9VPxX">وأخرج عبد الرزاق وعبد بن حميد وابن جرير وابن المنذر عن قتادة رضي الله عنه قال: لما نزلت <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا اتقوا الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية حسدهم أهل الكتاب عليها فأنزل الله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لئلا يعلم أهل الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية.</span></p><p id="96.ob9QN">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر عن مجاهد رضي الله عنه قال: قالت اليهود: يوشك أن يخرج منا نبي فيقطع الأيدي والأرجل، فلما خرج من العرب كفروا فأنزل الله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لئلا يعلم أهل الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية يعني بالفضل النبوة.</span></p><p id="96.55mY1">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر عن سعيد بن جبير رضي الله عنه أنه قرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كي لا يعلم أهل الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والله أعلم.</span></p><p/><p/></div></div></div></div></body></html>