<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة التغابن" id="ch73"><h1 id="96.JRndg">سورة التغابن</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="64:1-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-64-1">يُسَبِّحُ لِلَّهِ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ لَهُ الْمُلْكُ وَلَهُ الْحَمْدُ وَهُوَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/64/1" target="_blank" title="سورة التغابن" data-v="64:1"></a><span class="v" id="qr-aldorr-64-2">هُوَ الَّذِي خَلَقَكُمْ فَمِنْكُمْ كَافِرٌ وَمِنْكُمْ مُؤْمِنٌ وَاللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/64/2" target="_blank" title="سورة التغابن" data-v="64:2"></a><span class="v" id="qr-aldorr-64-3">خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ بِالْحَقِّ وَصَوَّرَكُمْ فَأَحْسَنَ صُوَرَكُمْ وَإِلَيْهِ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/64/3" target="_blank" title="سورة التغابن" data-v="64:3"></a><span class="v" id="qr-aldorr-64-4">يَعْلَمُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَيَعْلَمُ مَا تُسِرُّونَ وَمَا تُعْلِنُونَ وَاللَّهُ عَلِيمٌ بِذَاتِ الصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/64/4" target="_blank" title="سورة التغابن" data-v="64:4"></a><span class="v" id="qr-aldorr-64-5">أَلَمْ يَأْتِكُمْ نَبَأُ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْ قَبْلُ فَذَاقُوا وَبَالَ أَمْرِهِمْ وَلَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/64/5" target="_blank" title="سورة التغابن" data-v="64:5"></a><span class="v" id="qr-aldorr-64-6">ذَلِكَ بِأَنَّهُ كَانَتْ تَأْتِيهِمْ رُسُلُهُمْ بِالْبَيِّنَاتِ فَقَالُوا أَبَشَرٌ يَهْدُونَنَا فَكَفَرُوا وَتَوَلَّوْا وَاسْتَغْنَى اللَّهُ وَاللَّهُ غَنِيٌّ حَمِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/64/6" target="_blank" title="سورة التغابن" data-v="64:6"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.a5OeR">أخرج ابن حبان في الضعفاء والطبراني وابن مردويه وابن عساكر عن عبدالله بن عمرو عن النبي صلى الله عليه وسلم قال: <span>«ما من مولود يولد إلا وإنه مكتوب في تشبيك رأسه خمس آيات من فاتحة سورة التغابن»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.jDZz5">وأخرج عبد بن حميد وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وابن مردويه عن أبي ذر قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«إذا مكث المني في الرحم أربعين ليلة أتاه ملك النفوس فعرج به إلى الرب فيقول: يا رب أذكر أم أنثى؟ فيقضي الله ما هو قاض، فيقول أشقي أم سعيد؟ فيكتب ما هو لاق»</span><span class="orphaned-text">وقرأ أبو ذر من فاتحة التغابن خمس آيات إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وصوّركم فأحسن صوركم وإليه المصير</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.o3ZP7">وأخرج ابن مردويه عن ابن عباس قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«العبد يولد مؤمناً ويعيش مؤمناً ويموت مؤمناً، والعبد يولد كافراً ويعيش كافراً ويموت كافراً، وإن العبد يعمل برهة من الزمان بالشقاوة، ثم يدركه الموت بما كتب له، فيموت شقياً، وإن العبد يعمل برهة من دهره بالشقاوة ثم يدركه ما كتب له فيموت سعيداً»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="64:7-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-64-7">زَعَمَ الَّذِينَ كَفَرُوا أَنْ لَنْ يُبْعَثُوا قُلْ بَلَى وَرَبِّي لَتُبْعَثُنَّ ثُمَّ لَتُنَبَّؤُنَّ بِمَا عَمِلْتُمْ وَذَلِكَ عَلَى اللَّهِ يَسِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/64/7" target="_blank" title="سورة التغابن" data-v="64:7"></a><span class="v" id="qr-aldorr-64-8">فَآَمِنُوا بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ وَالنُّورِ الَّذِي أَنْزَلْنَا وَاللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/64/8" target="_blank" title="سورة التغابن" data-v="64:8"></a><span class="v" id="qr-aldorr-64-9">يَوْمَ يَجْمَعُكُمْ لِيَوْمِ الْجَمْعِ ذَلِكَ يَوْمُ التَّغَابُنِ وَمَنْ يُؤْمِنْ بِاللَّهِ وَيَعْمَلْ صَالِحًا يُكَفِّرْ عَنْهُ سَيِّئَاتِهِ وَيُدْخِلْهُ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا أَبَدًا ذَلِكَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/64/9" target="_blank" title="سورة التغابن" data-v="64:9"></a><span class="v" id="qr-aldorr-64-10">وَالَّذِينَ كَفَرُوا وَكَذَّبُوا بِآَيَاتِنَا أُولَئِكَ أَصْحَابُ النَّارِ خَالِدِينَ فِيهَا وَبِئْسَ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/64/10" target="_blank" title="سورة التغابن" data-v="64:10"></a><span class="v" id="qr-aldorr-64-11">مَا أَصَابَ مِنْ مُصِيبَةٍ إِلَّا بِإِذْنِ اللَّهِ وَمَنْ يُؤْمِنْ بِاللَّهِ يَهْدِ قَلْبَهُ وَاللَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/64/11" target="_blank" title="سورة التغابن" data-v="64:11"></a><span class="v" id="qr-aldorr-64-12">وَأَطِيعُوا اللَّهَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ فَإِنْ تَوَلَّيْتُمْ فَإِنَّمَا عَلَى رَسُولِنَا الْبَلَاغُ الْمُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/64/12" target="_blank" title="سورة التغابن" data-v="64:12"></a><span class="v" id="qr-aldorr-64-13">اللَّهُ لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ وَعَلَى اللَّهِ فَلْيَتَوَكَّلِ الْمُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/64/13" target="_blank" title="سورة التغابن" data-v="64:13"></a><span class="v" id="qr-aldorr-64-14">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا إِنَّ مِنْ أَزْوَاجِكُمْ وَأَوْلَادِكُمْ عَدُوًّا لَكُمْ فَاحْذَرُوهُمْ وَإِنْ تَعْفُوا وَتَصْفَحُوا وَتَغْفِرُوا فَإِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/64/14" target="_blank" title="سورة التغابن" data-v="64:14"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.AGXmE">أخرج ابن أبي شيبة وابن مردويه عن ابن مسعود أنه قيل له: ما سمعت النبي صلى الله عليه وسلم يقول في (زعموا) قال: سمعته يقول: <span>«بئس مطية الرجل»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.0BqD3">وأخرج ابن أبي شيبة وابن المنذر عن عبد الله بن مسعود أنه كره: زعموا.</p><p id="96.kl3L6">وأخرج ابن أبي شيبة وعبد بن حميد وابن المنذر عن مجاهد أنه كره زعموا لقول الله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">زعم الذين كفروا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.BNVWA">وأخرج ابن أبي شيبة وعبد بن حميد عن هانئ بن عروة أنه قال لابنه: هب لي اثنتين: زعموا وسوف لا يكونان في حديثك.</p><p id="96.DvOaA">وأخرج ابن جرير عن ابن عمر قال: زعم كنية الكذب.</p><p id="96.LkRBr">وأخرج ابن سعد وابن أبي شيبة وعبد بن حميد عن شريح قال: زعم كنية الكذب.</p><p id="96.NNGwq">وأخرج ابن أبي شيبة قال: زعموا زاملة الكذب.</p><p id="96.W7lO0">وأخرج عبد بن حميد عن قتادة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يوم يجمعكم ليوم الجمع</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هو يوم القيامة وذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يوم التغابن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>غبن أهل الجنة أهل النار.</span></p><p id="96.yyd1g">وأخرج ابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم عن ابن عباس <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يوم التغابن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من أسماء يوم القيامة.</span></p><p id="96.nrpvB">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذلك يوم التغابن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: غبن أهل الجنة أهل النار.</span></p><p id="96.84zey">وأخرج الفريابي وابن أبي شيبة وعبد بن حميد وابن المنذر عن مجاهد <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذلك يوم التغابن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: غابن أهل الجنة أهل النار، والله أعلم.</span></p><p id="96.09LPx">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر والبيهقي في شعب الإِيمان عن علقمة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ما أصاب من مصيبة إلا بإذن الله ومن يؤمن بالله يهد قلبه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هو الرجل تصيبه المصيبة فيعلم أنها من عند الله فيسلم الأمر لله ويرضى بذلك.</span></p><p id="96.65G2v">وأخرج سعيد بن منصور عن ابن مسعود رضي الله عنه في الآية قال: هي المصيبات تصيب الرجل فيعلم أنها من عند الله فيسلم لها ويرضى.</p><p id="96.6OZmx">وأخرج ابن جرير وابن المنذر عن ابن عباس رضي الله عنهما في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومن يؤمن بالله يهد قلبه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني يهد قلبه لليقين، فيعلم أن ما أصابه لم يكن ليخطئه، وما أخطأه لم يكن ليصيبه.</span></p><p id="96.7YO6Q">وأخرج ابن المنذر عن جريج رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومن يؤمن بالله يهد قلبه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: من أصاب من الإِيمان ما يعرف به الله فهو مهتدي القلب.</span></p><p id="96.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الله لا إله إلا هو وعلى الله فليتوكل المؤمنون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.Qawep">أخرج ابن مردويه عن عائشة رضي الله عنها قالت: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«شعار المؤمنون يوم يبعثون من قبورهم لا إله إلا الله، وعلى الله فليتوكل المؤمنون»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.pgBPx">أخرج الفريابي وعبد بن حميد والترمذي وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم والطبراني والحاكم وصححه وابن مردويه عن ابن عباس رضي الله عنهما قال: نزلت هذه الآية <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا إن من أزواجكم وأولادكم عدوّاً لكم فاحذروهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في قوم من أهل مكة أسلموا وأرادوا أن يأتوا النبي صلى الله عليه وسلم، فأبى أزواجهم وأولادهم أن يدعوهم، فلما أتوا رسول الله صلى الله عليه وسلم فرأوا الناس قد فقهوا في الدين هموا أن يعاقبوهم، فأنزل الله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا إن من أزواجكم وأولادكم عدوّاً لكم فاحذروهم، وإن تعفوا وتصفحوا وتغفروا فإن الله غفور رحيم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.bYNxO">وأخرج عبد بن حميد وابن مردويه عن ابن عباس رضي الله عنهما في الآية قال: كان الرجل يريد الهجرة فتحبسه امرأته وولده، فيقول: إنا والله لئن جمع الله بيني وبينكم في دار الهجرة لأفعلن ولأفعلن، فجمع الله بينهم في دار الهجرة، فأنزل الله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وإن تعفوا وتصفحوا وتغفروا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.D5EV6">وأخرج عبد حميد عن مجاهد رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن من أزواجكم وأولادكم عدوّاً لكم فاحذروهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: منهم من لا يأمر بطاعة ولا ينهى عن معصية، وكفى بذلك عداوة للمرء أن يكون صاحبه لا يأمر بطاعة، ولا ينهى عن معصية، وكانوا يثبطون عن الجهاد والهجرة إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="64:15-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-64-15">إِنَّمَا أَمْوَالُكُمْ وَأَوْلَادُكُمْ فِتْنَةٌ وَاللَّهُ عِنْدَهُ أَجْرٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/64/15" target="_blank" title="سورة التغابن" data-v="64:15"></a><span class="v" id="qr-aldorr-64-16">فَاتَّقُوا اللَّهَ مَا اسْتَطَعْتُمْ وَاسْمَعُوا وَأَطِيعُوا وَأَنْفِقُوا خَيْرًا لِأَنْفُسِكُمْ وَمَنْ يُوقَ شُحَّ نَفْسِهِ فَأُولَئِكَ هُمُ الْمُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/64/16" target="_blank" title="سورة التغابن" data-v="64:16"></a><span class="v" id="qr-aldorr-64-17">إِنْ تُقْرِضُوا اللَّهَ قَرْضًا حَسَنًا يُضَاعِفْهُ لَكُمْ وَيَغْفِرْ لَكُمْ وَاللَّهُ شَكُورٌ حَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/64/17" target="_blank" title="سورة التغابن" data-v="64:17"></a><span class="v" id="qr-aldorr-64-18">عَالِمُ الْغَيْبِ وَالشَّهَادَةِ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/64/18" target="_blank" title="سورة التغابن" data-v="64:18"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.d1bVD">أخرج عبد بن حميد وابن المنذر عن قتادة رضي الله عنه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنما أموالكم وأولادكم فتنة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: بلاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والله عنده أجر عظيم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الجنة.</span></p><p id="96.Eq5b2">وأخرج ابن المنذر والطبراني عن ابن مسعود رضي الله عنه قال: لا يقولن أحدكم: اللهم إني أعوذ بك من الفتنة، فإنه ليس أحد منكم إلا وهو مشتمل على فتنة، فإن الله يقول: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنما أموالكم وأولادكم فتنة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ولكن من استعاذ فليستعذ من مضلاتها.</span></p><p id="96.Ky02X">وأخرج ابن أبي شيبة عن أبي الضحى قال: قال رجل، وهو عند عمر: اللهم إني أعوذ بك من الفتنة أو الفتن، فقال عمر: أتحب أن لا يرزقك الله مالاً ولا ولداً، أيكم استعاذ من الفتن فليستعذ من مضلاتها.</p><p id="96.Wed08">وأخرج ابن مردويه عن كعب بن عياض رضي الله عنه: سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: <span>«إن لكل أمة فتنة، وإن فتنة أمتي المال»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.3NQWR">وأخرج ابن مردويه عن عبادة بن الصامت رضي الله عنه قال: <span>«لكل أمة فتنة وفتنة أمتي المال»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.LxNmp">وأخرج ابن مردويه عن عبدالله بن أبي أوفى رضي الله عنه: سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: <span>«لكل أمة فتنة وفتنة أمتي المال»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.qg5al">وأخرج وكيع في الغرر عن محمد بن سيرين رضي الله عنه قال: قال ابن عمر لرجل: إنك تحب الفتنة. قال: أنا؟ قال: نعم فلما رأى ابن عمر ما داخل الرجل من ذاك، قال: تحب المال والولد.</p><p id="96.0n7K4">وأخرج ابن أبي شيبة وأحمد وأبو داود والترمذي والنسائي وابن ماجة والحاكم وابن مردويه عن بريدة رضي الله عنه قال: <span>«كان النبي صلى الله عليه وسلم يخطب فأقبل الحسن والحسين رضي الله عنهما عليهما قميصان أحمران، يمشيان ويعثران، فنزل رسول الله صلى الله عليه وسلم من المنبر فحملهما واحداً من ذا الشق، وواحداً من ذا الشق، ثم صعد المنبر فقال: صدق الله، قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنما أموالكم وأولادكم فتنة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إني لما نظرت إلى هذين الغلامين يمشيان ويعثران لم أصبر أن قطعت كلامي ونزلت إليهما»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.PYba9">وأخرج ابن مردويه عن عبدالله بن عمر رضي الله عنه أن رسول الله صلى الله عليه وسلم بينما هو يخطب الناس على المنبر خرج الحسين بن علي رضي الله عنه فوطئ في ثوب كان عليه فسقط، فبكى، فنزل رسول الله صلى الله عليه وسلم عن المنبر، فلما رأى الناس أسرعوا إلى الحسين رضي الله عنه يتعاطونه، يعطيه بعضهم بعضاً حتى وقع في يد رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال: <span>«قاتل الله الشيطان، إن الولد لفتنة، والذي نفسي بيده ما دريت أني نزلت عن منبري»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.nzgrG">وأخرج ابن المنذر عن يحيى بن أبي كثير رضي الله عنه قال: <span>«سمع النبي صلى الله عليه وسلم بكاء حسن أو حسين، فقال النبي صلى الله عليه وسلم: الولد فتنة، لقد قمت إليه وما أعقل»</span><span class="orphaned-text">والله تعالى أعلم.</span></p><p id="96.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فاتقوا الله ما استطعتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.D7X43">أخرج ابن أبي حاتم عن سعيد بن جبير رضي الله عنه قال: لما نزلت <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اتقوا الله حق تقاته</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/3/102">[ آل عمران: 102]</a> اشتد على القوم العمل فقاموا حتى ورمت عراقيبهم وتقرحت جباههم، فأنزل الله تحفيفاً على المسلمين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فاتقوا الله ما استطعتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فنسخت الآية الأولى.</span></p><p id="96.kE4d2">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر عن الربيع بن أنس <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فاتقوا الله ما استطعتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: جهدكم.</span></p><p id="96.vqQA2">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر عن قتادة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فاتقوا الله ما استطعتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هي رخصة من الله، كان الله قد أنزل في سورة آل عمران</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اتقوا الله حق تقاته</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/3/102">[ آل عمران: 102]</a> وحق تقاته أن يطاع فلا يعصى، ثم خفف عن عباده، فأنزل الرخصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فاتقوا الله ما استطعتم واسمعوا وأطيعوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: السمع والطاعة فيما استطعت يا ابن آدم عليها، بايع النبي صلى الله عليه وسلم أصحابه على السمع والطاعة فيما استطاعوا.</span></p><p id="96.04Qke">وأخرج ابن سعد وأحمد وأبو داود عن الحكم بن حزن الكلفي قال: وفدنا على رسول الله صلى الله عليه وسلم، فلبثنا أياماً شهدنا فيها الجمعة مع رسول الله صلى الله عليه وسلم، فقام متوكئاً على قوس، فحمد الله، وأثنى عليه كلمات طيبات خفيفات مباركات، ثم قال: <span>«أيها الناس إنكم لن تطيقوا كل ما أمرتم به فسددوا وابشروا»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.BZv9O">وأخرج عبد بن حميد عن عطاء رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومن يوق شح نفسه فأولئك هم المفلحون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: في النفقة.</span></p><p id="96.EDYjk">وأخرج عبد بن حميد عن حبيب بن شهاب العنبري أنه سمع أخاه يقول: لقيت ابن عمر يوم عرفة، فأردت أن أقتدي من سيرته، وأسمع من قوله، فسمعته أكثر ما يقول: اللهم إني أعوذ بك من الشح الفاحش، حتى أفاض، ثم بات بجمع، فسمعته أيضاً يقول ذلك، فلما أردت أن أفارقه قلت يا عبدالله: إني أردت أن أقتدي بسيرتك فسمعتك أكثر ما تقول أن تعوذ من الشح الفاحش قال: وما أبغي أفضل من أن أكون من المفلحين؟ قال الله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومن يوق شح نفسه فأولئك هم المفلحون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.BQLJz">قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن تقرضوا الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية.</span></p><p id="96.RzJQd">أخرج الحاكم وصححه عن أبي هريرة قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«يقول الله استقرضت عبدي فأبى أن يقرضني، وشتمني عبدي، وهو لا يدري، يقول وادهراه وادهراه، وأنا الدهر»</span><span class="orphaned-text">ثم تلا أبو هريرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن تقرضوا الله قرضاً حسناً يضاعفه لكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.eWwal">وأخرج عبد بن حميد عن أبي حيان عن أبيه عن شيخ لهم أنه كان يقول إذا سمع السائل يقول: من يقرض الله قرضاً حسناً، قال سبحان الله والحمد لله ولا إله إلا الله والله أكبر هذا القرض الحسن.</p><p/><p/><p/></div></div></div></div></body></html>