<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الجن" id="ch81"><h1 id="96.lwWAa">سورة الجن</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="72:1-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-72-1" data-v="72:1">قُلْ أُوحِيَ إِلَيَّ أَنَّهُ اسْتَمَعَ نَفَرٌ مِنَ الْجِنِّ فَقَالُوا إِنَّا سَمِعْنَا قُرْآَنًا عَجَبًا</span><a class="vn" href="/quran/72/1" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-aldorr-72-2" data-v="72:2">يَهْدِي إِلَى الرُّشْدِ فَآَمَنَّا بِهِ وَلَنْ نُشْرِكَ بِرَبِّنَا أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/2" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-aldorr-72-3" data-v="72:3">وَأَنَّهُ تَعَالَى جَدُّ رَبِّنَا مَا اتَّخَذَ صَاحِبَةً وَلَا وَلَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/3" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-aldorr-72-4" data-v="72:4">وَأَنَّهُ كَانَ يَقُولُ سَفِيهُنَا عَلَى اللَّهِ شَطَطًا</span><a class="vn" href="/quran/72/4" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-aldorr-72-5" data-v="72:5">وَأَنَّا ظَنَنَّا أَنْ لَنْ تَقُولَ الْإِنْسُ وَالْجِنُّ عَلَى اللَّهِ كَذِبًا</span><a class="vn" href="/quran/72/5" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-aldorr-72-6" data-v="72:6">وَأَنَّهُ كَانَ رِجَالٌ مِنَ الْإِنْسِ يَعُوذُونَ بِرِجَالٍ مِنَ الْجِنِّ فَزَادُوهُمْ رَهَقًا</span><a class="vn" href="/quran/72/6" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-aldorr-72-7" data-v="72:7">وَأَنَّهُمْ ظَنُّوا كَمَا ظَنَنْتُمْ أَنْ لَنْ يَبْعَثَ اللَّهُ أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/7" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-aldorr-72-8" data-v="72:8">وَأَنَّا لَمَسْنَا السَّمَاءَ فَوَجَدْنَاهَا مُلِئَتْ حَرَسًا شَدِيدًا وَشُهُبًا</span><a class="vn" href="/quran/72/8" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-aldorr-72-9" data-v="72:9">وَأَنَّا كُنَّا نَقْعُدُ مِنْهَا مَقَاعِدَ لِلسَّمْعِ فَمَنْ يَسْتَمِعِ الْآَنَ يَجِدْ لَهُ شِهَابًا رَصَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/9" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-aldorr-72-10" data-v="72:10">وَأَنَّا لَا نَدْرِي أَشَرٌّ أُرِيدَ بِمَنْ فِي الْأَرْضِ أَمْ أَرَادَ بِهِمْ رَبُّهُمْ رَشَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/10" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.JkO7A">أخرج أحمد وعبد بن حميد والبخاري ومسلم والترمذي والنسائي وابن المنذر والحاكم والطبراني وابن مردويه وأبو نعيم والبيهقي معاً في الدلائل عن ابن عباس قال: انطلق النبي صلى الله عليه وسلم في طائفة من أصحابه عامدين إلى سوق عكاظ، وقد حيل بين الشياطين وبين خبر السماء، وأرسلت عليهم الشهب، فرجعت الشياطين إلى قومهم فقالوا: ما لكم؟ فقالوا: أحيل بيننا وبين خبر السماء، وأرسلت علينا الشهب، فقالوا: ما حال بينكم وبين خبر السماء إلا شيء حدث، فاضربوا مشارق الأرض ومغاربها، فانظروا ما الذي حال بينكم وبين خبر السماء؟ فانصرف أولئك الذين ذهبوا نحو تهامة إلى النبي صلى الله عليه وسلم وهو بنخلة عامدين إلى سوق عكاظ وهو يصلي بأصحابه صلاة الفجر، فلما سمعوا القرآن استمعوا له، فقالوا: هذا والله الذي حال بينكم وبين خبر السماء، فهنالك رجعوا إلى قومهم، فقالوا: يا قومنا <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنا سمعنا قرآناً عجباً يهدي إلى الرشد فآمنا به ولن نشرك بربنا أحداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فأنزل الله على نبيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل أوحي إليّ أنه استمع نفر من الجن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وإنما أوحى إليه قول الجن.</span></p><p id="96.LBYml">وأخرج ابن المنذر عن عبد الملك قال: لم تحرس الجن في الفترة بين عيسى ومحمد، فلما بعث الله محمداً صلى الله عليه وسلم حرست السماء الدنيا ورميت الجن بالشهب فاجتمعت إلى إبليس فقال: لقد حدث في الأرض حدث فتعرفوا فأخبرونا ما هذا الحدث؟ فبعث هؤلاء النفر إلى تهامة وإلى جانب اليمن وهم أشراف الجن وسادتهم فوجدوا النبي صلى الله عليه وسلم يصلي صلاة الغداة بنخلة، فسمعوه يتلوا القرآن، فلما حضروه قالوا: أنصتوا، فلما قضى يعني بذلك أنه فرغ من صلاة الصبح ولوا إلى قومهم منذرين مؤمنين لم يشعر بهم حتى نزل <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل أوحي إليّ أنه استمع نفر من الجن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقال: سبعة من أهل نصيبين.</span></p><p id="96.BzKoQ">وأخرج ابن الجوزي في كتاب صفوة الصفوة بسنده عن سهل بن عبد الله قال: كنت في ناحية ديار عاد إذ رأيت مدينة من حجر منقورة في وسطها قصر من حجارة تأويه الجن، فدخلت فإذا شيخ عظيم الخلق يصلي نحو الكعبة وعليه جبة صوف فيها طراوة، فلم أتعجب من عظم خلقته كتعجبي من طراوة جبته، فسلمت عليه فرد عليّ السلام، وقال: يا سهل إن الأبدان لا تخلق الثياب، وإنما يخلقها روائح الذنوب ومطاعم السحت، وإن هذه الجبة عليَّ منذ سبعمائة سنة لقيت بها عيسى ومحمداً عليهما السلام، فآمنت بهما فقلت له: ومن أنت؟ قال: أنا من الذين نزلت فيهم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل أوحي إليَّ أنه استمع نفر من الجن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: كانوا من جن نصيبين.</span></p><p id="96.e9e50">وأخرج ابن أبي حاتم عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تعالى جد ربنا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الأمر وعظمته.</span></p><p id="96.WqoZn">وأخرج ابن المنذر وابن أبي حاتم عن ابن عباس في قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأنه تعالى جد ربنا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أمره وقدرته.</span></p><p id="96.dQ7gD">وأخرج الطستي في مسائله عن ابن عباس أن نافع بن الأزرق سأله عن قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تعالى جد ربنا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: عظمته. قال: وهل تعرف العرب ذلك؟ قال: نعم. أما سمعت قول أمية بن أبي الصلت الشاعر وهو يقول:</span></p><p/><center><span class="manzoma">لك الحمد والنعماء والملك ربنا ** ولا شيء أعلى منك جداً وأمجدا<br/></span></center><p/><p id="96.JakdK">وأخرج عبد الرزاق وعبد بن حميد عن ابن عباس قال: لو علمت الجن أية يكون في الإِنس ما قالوا <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تعالى جد ربنا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.XDgek">وأخرج عبد بن حميد عن الحسن في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تعالى جد ربنا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: غنى ربنا.</span></p><p id="96.aQXdz">وأخرج عبد الرزاق وعبد بن حميد عن قتادة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تعالى جد ربنا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: تعالت عظمته.</span></p><p id="96.oEGZx">وأخرج عبد بن حميد عن عكرمة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تعالى جد ربنا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: جلال ربنا.</span></p><p id="96.Bdo3Y">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر وابن أبي حاتم عن مجاهد في قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأنه تعالى جد ربنا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ذكره، وفي قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأنه كان يقول سفيهنا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هو إبليس.</span></p><p id="96.3y3NX">وأخرج ابن مردويه والديلمي بسند واه عن أبي موسى الأشعري مرفوعاً <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأنه كان يقول سفيهنا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: إبليس.</span></p><p id="96.lGo2v">وأخرج عبد بن حميد عن عثمان بن حاضر مثله.</p><p id="96.EOv3P">وأخرج عبد بن حميد عن قتادة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأنه كان يقول سفيهنا على الله شططاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: عصاه سفيه الجن كما عصاه سفيه الإِنس.</span></p><p id="96.1lY0m">وأخرج عبد بن حميد عن علقمة أنه كان يقرأ التي في الجن والتي في النجم وأن وأنه بالنصب.</p><p id="96.9NV8E">وأخرج ابن المنذر وابن أبي حاتم والعقيلي في الضعفاء والطبراني وأبو الشيخ في العظمة وابن عساكر عن كردم بن أبي السائب الأنصاري رضي الله عنه قال: خرجت مع أبي إلى المدينة في حاجة، وذلك أول ما ذكر رسول الله صلى الله عليه وسلم بمكة فآوانا المبيت إلى راعي غنم، فلما انتصف الليل جاء ذئب فأخذ حملاً من الغنم، فوثب الراعي، فقال: يا عامر الوادي أنا جار دارك، فنادى منادٍ لا تراه يا سرحان أرسله، فأتى الحمل يشتد حتى دخل في الغنم، وأنزل الله على رسوله بمكة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأنه كان رجال من الإِنس يعوذون برجال من الجن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية.</span></p><p id="96.KNvwq">وأخرج ابن سعد عن أبي رجاء العطاردي من بني تميم قال: بعث رسول الله صلى الله عليه وسلم وقد رعيت على أهلي وكفيت مهنتهم، فلما بعث النبي صلى الله عليه وسلم خرجنا هراباً فأتينا على فلاة من الأرض، وكنا إذا أمسينا بمثلها قال شيخنا: إنا نعوذ بعزيز هذا الوادي من الجن الليلة، فقلنا ذاك، فقيل لنا: إنما سبيل هذا الرجل شهادة أن لا إله إلا الله وأن محمداً رسول الله فمن أقرّ بها أمن على دمه وماله، فرجعنا فدخلنا في الإِسلام قال أبو رجاء: إني لأرى هذه الآية نزلت فيّ وفي أصحابي <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأنه كان رجال من الإِنس يعوذون برجال من الجن فزادوهم رهقاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.ndZwJ">وأخرج أبو نصر السجزي في الإِبانة من طريق مجاهد عن ابن عباس أن رجلاً من بني تميم كان جريئاً على الليل والرجال، وأنه سار ليلة فنزل في أرض مجنة، فاستوحش، فعقل راحلته، ثم توسد ذراعيها وقال: أعوذ بسيد هذا الوادي من شر أهله، فأجاره شيخ منهم، وكان منهم شاب وكان سيداً في الجن، فغضب الشاب لما أجاره الشيخ، فأخذ حربة له قد سقاها السم لينحر ناقة الرجل بها فتلقاه الشيخ دون الناقة فقال:</p><p/><center><span class="manzoma">يا مالك بن مهلهل ** مهلاً فذلك محجري وإزاري<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">عن ناقة الإِنسان لا تعرض لها ** واختر إذا ورد المها أثواري<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">إني ضمنت له سلامة رحله ** فاكفف يمينك راشداً عن جاري<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">ولقد أتيت إلى ما لم أحتسب ** إلا رعيت قرابتي وجواري<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">تسعى إليه بحربة مسمومة ** أفّ لقربك يا أبا اليقطاري<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">لولا الحياء وان أهلك جيرة ** لتمزقتك بقوة أظفاري<br/></span></center><p/><p id="96.QRJVq">فقال له الفتى:</p><p/><center><span class="manzoma">أتريد أن تعلوا وتخفض ذكرنا ** في غير مزرية أبا العيزار<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">متنحلاً أمراً لغيرك فضله ** فارحل فإن المجد للمرار<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">من كان منكم سيداً فيما مضى ** إن الخيار هم بنو الأخيار<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">فاقصد لقصدك يا معيكر إنما ** كان المجير مهلهل بن وبار<br/></span></center><p/><p id="96.vr9gO">فقال الشيخ: صدقت كان أبوك سيدنا وأفضلنا، دع هذا الرجل لا أنازعك بعده أحداً، فتركه، فأتى الرجل النبي صلى الله عليه وسلم فقص عليه القصة، فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«إذا أصاب أحداً منكم وحشة، أو نزل بأرض مجنة فليقل: أعوذ بكلمات الله التامات التي لا يجاوزهن بر ولا فاجر من شر ما يلج في الأرض، وما يخرج منها، وما ينزل من السماء وما يعرج فيها، ومن فتن الليل، ومن طوارق النهار إلا طارقاً يطرق بخير»</span><span class="orphaned-text">فأنزل الله في ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأنه كان رجال من الإِنس يعوذون برجال من الجن فزادوهم رهقاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال أبو نصر: غريب جداً لم نكتبه إلا من هذا الوجه.</span></p><p id="96.RKBwk">وأخرج الخرائطي في كتاب الهواتف عن سعيد بن جبير رضي الله عنه أن رجلاً من بني تميم يقال له: رافع بن عمير حدث عن بدء إسلامه قال: إني لأسير برمل عالج ذات ليلة إذا غلبني النوم فنزلت عن راحلتي وأنختها ونمت وقد تعوذت قبل نومي فقلت: أعوذ بعظيم هذا الوادي من الجن فرأيت رجلاً في منامي بيده حربة يريد أن يضعها في نحر ناقتي، فانتبهت فزعاً فنظرت يميناً وشمالاً فلم أر شيئاً، فقلت: هذا حلم. ثم عدت فغفوت فرأيت مثل ذلك فانتبهت فدرت حول ناقتي فلم أر شيئاً، فإذا ناقتي ترعد.</p><p id="96.Wr8j7">ثم غفوت فرأيت مثل ذلك فانتبهت فرأيت ناقتي تضطرب، والتفتّ فإذا أنا برجل شاب كالذي رأيته في المنام بيده حربة ورجل شيخ ممسك بيده يرده عنها فبينما هما يتنازعان، إذ طلعت ثلاثة أثوار من الوحش فقال الشيخ للفتى: قم فخذ أيها شئت فداء لناقة جاري الإِنسي. فقام الفتى فأخذ منها ثوراً عظيماً وانصرف، ثم التفت إلى الشيخ وقال: يا هذا إذا نزلت وادياً من الأودية فخفت هوله فقل: أعوذ بالله رب محمد من هول هذا الوادي، ولا تعذ بأحد من الجن، فقد بطل أمرها. فقلت له: ومن محمد هذا؟ قال: نبي عربي لا شرقي ولا غربي بعث يوم الأثنين. قلت: فأين مسكنه؟ قال: يثرب ذات النخل. فركبت راحلتي حين برق الصبح وجددت السير حتى أتيت المدينة، فرآني رسول الله صلى الله عليه وسلم، فحدثني بحديثي قبل أن أذكر له منه شيئاً ودعاني إلى الإِسلام فأسلمت. قال سعيد بن جبير رضي الله عنه: وكنا نرى أنه هو الذي أنزل الله فيه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأنه كان رجال من الإِنس يعوذون برجال من الجن فزادوهم رهقاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.NRPDM">وأخرج ابن جرير وابن مردويه عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأنه كان رجال من الإِنس يعوذون برجال من الجن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: كان رجال من الإِنس يبيت أحدهم في الجاهلية بالوادي فيقول: أعوذ بعزيز هذا الوادي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فزادوهم رهقاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: إثماً.</span></p><p id="96.GGROm">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر عن الحسن في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأنه كان رجال من الإِنس يعوذون برجال من الجن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: كان أحدهم إذا نزل الوادي يقول: أعوذ بعزيز هذا الوادي من شر سفهاء قومه، فيأمن في نفسه ليلته أو يومه.</span></p><p id="96.Aq7Jw">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر عن مجاهد في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأنه كان رجال من الإِنس يعوذون برجال من الجن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: كانوا يقولون إذا هبطوا وادياً: نعوذ بعظيم هذا الوادي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فزادوهم رهقاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: زادوا الكفار طغياناً.</span></p><p id="96.aQXdz">وأخرج عبد الرزاق وعبد بن حميد عن قتادة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأنه كان رجال من الإِنس يعوذون برجال من الجن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: كانوا في الجاهلية إذا نزلوا منزلاً قالوا: نعوذ بعزيز هذا المكان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فزادوهم رهقاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول: خطيئة وإثماً.</span></p><p id="96.zkQYZ">وأخرج عبد بن حميد عن إبراهيم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأنه كان رجال من الإِنس يعوذون برجال من الجن فزادوهم رهقاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: كان القوم إذا نزلوا وادياً قالوا: نعوذ بسيد أهل هذا الوادي فقالوا: نحن لا نملك لنا ولا لكم ضراً ولا نفعاً، وهؤلاء يخافونا فاحتووا عليهم.</span></p><p id="96.nxzXp">وأخرج عبد بن حميد عن الربيع بن أنس <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأنه كان رجال من الإِنس يعوذون برجال من الجن فزادوهم رهقاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: كانوا يقولون: فلان رب هذا الوادي من الجن، فكان أحدهم إذا دخل ذلك الوادي يعوذ برب الوادي من دون الله، فيزيده بذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رهقاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي خوفاً.</span></p><p id="96.KVzDo">وأخرج عبد بن حميد عن عكرمة قال: إن ناساً في الجاهلية كانوا إذا أتو وادياً للجن ناد منادي الإِنس إلى خيار الجن أن احبسوا عنا سفهاءكم فلم يغنهم ما وعظوا به <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فزادوهم رهقاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.jj7pr">وأخرج ابن مردويه عن ابن عباس قال: كان القوم في الجاهلية إذا نزلوا بالوادي قالوا: نعوذ بسيد هذا الوادي من شر ما فيه فلا يكونون بشيء أشد ولعاً منهم بهم، فذلك قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فزادوهم رهقاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.1og8X">وأخرج ابن مردويه من طريق معاوية بن قرة عن أبيه قال: ذهبت لأسلم حين بعث الله محمداً مع رجلين أو ثلاثة في الإِسلام، فأتيت الماء حيث يجتمع الناس، فإذا الناس براعي القرية الذي يرعى لهم أغنامهم، فقال: لا أرعى لكم أغنامكم. قالوا: لم؟ قال: يجيء الذئب كل ليلة يأخذ شاة وصنمكم هذا راقد لا يضر ولا ينفع ولا يقر ولا ينكر، فذهبوا وأنا أرجو أن يسلموا، فلما أصبحنا جاء الراعي يشتد يقول: البشرى البشرى قد جيء بالذئب وهو مقموط بين يدي الصنم بغير قماط، فذهبوا وذهبت معهم فقتلوه وسجدوا له، وقالوا: هكذا فاصنع، فدخلت على محمد صلى الله عليه وسلم، فحدثته هذا الحديث فقال: لعب بهم الشيطان.</p><p id="96.JOxR5">أخرج عبد بن حميد في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأنا لمسنا السماء فوجدناها ملئت حرساً شديداً وشهباً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: كانت الجن تسمع سمع السماء فلما بعث الله محمداً حرست السماء ومنعوا ذلك، فتفقدت الجن ذلك من أنفسها. قال: وذكر لنا أن أشراف الجن كانوا بنصيبين من أرض الموصل فطلبوا وصوبوا النظر حتى سقطوا على رسول الله صلى الله عليه وسلم، وهو يصلي بأصحابه عامداً إلى عطاظ.</span></p><p id="96.bmbMl">وأخرج ابن أبي شيبة وأحمد وعبد بن حميد والترمذي وصححه والنسائي وابن جرير والطبراني وابن مردويه وأبو نعيم والبيهقي معاً في دلائل النبوة عن ابن عباس قال: كان الشياطين لهم مقاعد في السماء يستمعون فيها الوحي، فإذا سمعوا الكلمة زادوا فيها تسعاً فأما الكلمة فتكون حقاً، وأما ما زادوا فيكون باطلاً، فلما بعث رسول الله صلى الله عليه وسلم منعوا مقاعدهم، فذكروا ذلك لإِبليس، ولم تكن النجوم يرمي بها قبل ذلك، فقال لهم إبليس: ما هذا الأمر إلا لأمر حدث في الأرض، فبعث جنوده فوجدوا رسول الله صلى الله عليه وسلم قائماً يصلي بين جبلي نخلة، فأتوه فأخبروه، فقال: هذا الحدث الذي حدث في الأرض.</p><p id="96.7VDQE">وأخرج ابن جرير وابن مردويه عن ابن عباس قال: كان للجن مقاعد في السماء يستمعون الوحي، فبينما هم كذلك إذ بعث النبي صلى الله عليه وسلم، فدحرت الشياطين من السماء ورموا بالكواكب، فجعل لا يصعد أحد منهم إلا احترق، وفزع أهل الأرض لما رأوا من الكواكب ولم يكن قبل ذلك، وقال إبليس: حدث في الأرض حدث فأتى من كل أرض بتربة فشمها، فقال لتربة تهامة: هنا حدث الحدث فصرف إليه نفراً من الجن فهم الذين استمعوا القرآن.</p><p id="96.DlyXe">وأخرج ابن جرير وابن مردويه والبيهقي في الدلائل عن ابن عباس قال: لم تكن سماء الدنيا تحرس في الفترة بين عيسى ومحمد عليهما السلام، وكانوا يقعدون منها مقاعد للسمع، فلما بعث الله محمداً صلى الله عليه وسلم حرست السماء شديداً ورجمت الشياطين، فانكروا ذلك، فقالوا: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا ندري أشر أريد بمن في الأرض أم أراد بهم ربهم رشداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقال إبليس: لقد حدث في الأرض حدث، فاجتمعت إليه الجن، فقال: تفرقوا في الأرض فأخبروني ما هذا الحدث الذي حدث في السماء؟ وكان أول بعث بعث ركب من أهل نصيبين، وهم أشراف الجن وساداتهم، فبعثهم إلى تهامة، فاندفعوا حتى بلغوا الوادي وادي نخلة فوجدوا نبي الله صلى الله عليه وسلم يصلي صلاة الغداة، ولم يكن نبي الله صلى الله عليه وسلم علم أنهم استمعوا إليه، وهو يقرأ القرآن، فلما قضى يقول: لما فرغ من الصلاة ولوا إلى قومهم منذرين يقول: مؤمنين.</span></p><p id="96.EG9pQ">وأخرج الواقدي وأبو نعيم في الدلائل عن ابن عمرو قال: لما كان اليوم الذي تنبأ فيه رسول الله صلى الله عليه وسلم منعت الشياطين من السماء ورموا بالشهب.</p><p id="96.dLEYj">وأخرج الواقدي وأبو نعيم عن أبيّ بن كعب قال: لم يرم بنجم منذ رفع عيسى حتى تنبأ رسول الله صلى الله عليه وسلم رمى بها.</p><p id="96.37GkW">وأخرج البيهقي في الدلائل عن الزهري قال: إن الله حجب الشياطين عن السمع بهذه النجوم، انقطعت الكهنة فلا كهانة.</p><p id="96.Ladlo">وأخرج ابن المنذر عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأنا كنا نقعد منها مقاعد للسمع</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: حرست به السماء حين بعث النبي صلى الله عليه وسلم لكيلا يسترق السمع، فأنكرت الجن ذلك، فكان كل من استمع منهم قذف.</span></p><p id="96.ZPb9z">وأخرج ابن مردويه عن ابن عباس قال: كانت الجن قبل أن يبعث النبي صلى الله عليه وسلم يستمعون من السماء، فلما بعث حرست فلم يستطيعوا فجاؤوا إلى قومهم يقولون للذين لم يستمعوا فقالوا: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنا لمسنا السماء فوجدناها ملئت حرساً شديداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهم الملائكة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وشهباً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهي الكواكب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأنا كنا نقعد منها مقاعد للسمع فمن يستمع الآن يجد له شهاباً رصداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول: نجماً قد أوصد له يرمي به. قال: فلما رموا بالنجم قالوا لقومهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أنا لا ندري أشر أريد بمن في الأرض أم أراد بهم ربهم رشداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.449dz">وأخرج ابن المنذر عن ابن جريج في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يجد له شهاباً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: من النجوم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رصداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: من الملائكة وفي قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأنا لا ندري أشر أريد بمن في الأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قالوا: لا ندري لم بعث هذا النبي لأن يؤمنوا به ويتبعوه فيرشدوا أو لأن يكفروا به ويكذبوه فيهلكوا كما هلك من قبلهم من الأمم والله أعلم.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="72:11-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-72-11" data-v="72:11">وَأَنَّا مِنَّا الصَّالِحُونَ وَمِنَّا دُونَ ذَلِكَ كُنَّا طَرَائِقَ قِدَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/11" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-aldorr-72-12" data-v="72:12">وَأَنَّا ظَنَنَّا أَنْ لَنْ نُعجِزَ اللَّهَ فِي الْأَرْضِ وَلَنْ نُعْجِزَهُ هَرَبًا</span><a class="vn" href="/quran/72/12" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-aldorr-72-13" data-v="72:13">وَأَنَّا لَمَّا سَمِعْنَا الْهُدَى آَمَنَّا بِهِ فَمَنْ يُؤْمِنْ بِرَبِّهِ فَلَا يَخَافُ بَخْسًا وَلَا رَهَقًا</span><a class="vn" href="/quran/72/13" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-aldorr-72-14" data-v="72:14">وَأَنَّا مِنَّا الْمُسْلِمُونَ وَمِنَّا الْقَاسِطُونَ فَمَنْ أَسْلَمَ فَأُولَئِكَ تَحَرَّوْا رَشَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/14" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-aldorr-72-15" data-v="72:15">وَأَمَّا الْقَاسِطُونَ فَكَانُوا لِجَهَنَّمَ حَطَبًا</span><a class="vn" href="/quran/72/15" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-aldorr-72-16" data-v="72:16">وَأَنْ لَوِ اسْتَقَامُوا عَلَى الطَّرِيقَةِ لَأَسْقَيْنَاهُمْ مَاءً غَدَقًا</span><a class="vn" href="/quran/72/16" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-aldorr-72-17" data-v="72:17">لِنَفْتِنَهُمْ فِيهِ وَمَنْ يُعْرِضْ عَنْ ذِكْرِ رَبِّهِ يَسْلُكْهُ عَذَابًا صَعَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/17" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-aldorr-72-18" data-v="72:18">وَأَنَّ الْمَسَاجِدَ لِلَّهِ فَلَا تَدْعُوا مَعَ اللَّهِ أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/18" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.orEgW">أخرج ابن جرير وابن أبي حاتم عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأنا منا الصالحون ومنا دون ذلك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول: منا المسلم ومنا المشرك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كنا طرائق قدداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أهواء شتى.</span></p><p id="96.8y65J">وأخرج الطستي في مسائله عن ابن عباس أن نافع بن الأزرق سأله عن قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">طرائق قدداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: المنقطعة في كل وجه. قال: وهل تعرف العرب ذلك؟ قال: نعم. أما سمعت الشاعر وهو يقول:</span></p><p/><center><span class="manzoma">ولقد قلت وزيد حاسر ** يوم ولت خيل زيد قدداً<br/></span></center><p/><p id="96.aQXdz">وأخرج عبد الرزاق وعبد بن حميد عن قتادة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كنا طرائق قدداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أهواء مختلفة.</span></p><p id="96.DAnxe">وأخرج عبد بن حميد عن مجاهد في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كنا طرائق قدداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: مسلمين وكافرين.</span></p><p id="96.QOJY2">وأخرج أبو الشيخ في العظمة عن السدي في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كنا طرائق قدداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني الجن هم مثلكم قدرية ومرجئة ورافضة وشيعة.</span></p><p id="96.449dz">وأخرج ابن المنذر عن ابن جريج في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأنا ظننا أن لن نعجز الله في الأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية، قالوا: لن نمتنع منه في الأرض ولا هرباً.</span></p><p id="96.bVQXP">وأخرج ابن المنذر وابن أبي حاتم عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فلا يخاف بخساً ولا رهقاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: لا يخاف نقصاً من حسناته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولا رهقاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ولا أن يحمل عليه ذنب غيره.</span></p><p id="96.KKRj3">وأخرج ابن جرير عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومنا القاسطون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: العادلون عن الحق.</span></p><p id="96.Aq7Jw">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر عن مجاهد في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومنا القاسطون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هم الظالمون.</span></p><p id="96.W7lO0">وأخرج عبد بن حميد عن قتادة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومنا القاسطون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هم الجائرون، وفي قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأَلَّوِ استقاموا على الطريقة لأسقيناهم ماء غدقاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: لو آمنوا كلهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لأسقيناهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأوسعنا لهم من الدنيا.</span></p><p id="96.vl2P4">وأخرج ابن أبي حاتم عن ابن عباس <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأَلَّوِ استقاموا على الطريقة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أقاموا ما أمروا به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لأسقيناهم ماء غدقاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: معيناً.</span></p><p id="96.XDgek">وأخرج عبد بن حميد عن الحسن في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأَلَّوِ استقاموا على الطريقة لأسقيناهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية، قال: يقول لو استقاموا على طاعة الله وما أمروا به لأكثر الله لهم من الأموال حتى يغتنوا بها، ثم يقول الحسن: والله إن كان أصحاب محمد لكذلك، كانوا سامعين لله مطيعين له، فتحت عليهم كنوز كسرى وقيصر، فتنوا بها فوثبوا بإمامهم فقتلوه.</span></p><p id="96.Aq7Jw">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر عن مجاهد في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأَلَّوِ استقاموا على الطريقة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: طريقة الإِسلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لأسقيناهم ماء غدقاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: لأعطيناهم مالاً كثيراً.</span></p><p id="96.dQ7gD">وأخرج الطستي في مسائله عن ابن عباس أن نافع بن الأزرق سأله عن قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ماء غدقاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: كثيراً جارياً. قال: وهل تعرف العرب ذلك؟ قال: نعم أما سمعت الشاعر يقول:</span></p><p/><center><span class="manzoma">تدني كراديس ملتفاً حدائقها ** كالنبت جادت به أنهارها غدقاً<br/></span></center><p/><p id="96.oEAgP">وأخرج عبد بن حميد وابن جرير عن السري قال: قال عمر <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأَلَّوِ استقاموا على الطريقة لأسقيناهم ماء غدقاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: لأعطيناهم مالاً كثيراً.</span></p><p id="96.ZJmNG">وأخرج عبد بن حميد عن أبي مالك <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لأسقيناهم ماء غدقاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: كثيراً، والماء المال.</span></p><p id="96.2AD34">وأخرج عبد بن حميد عن الربيع بن أنس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ماء غدقاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: عيشاً رغداً.</span></p><p id="96.KKRj3">وأخرج ابن جرير عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لنفتنهم فيه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: لنبتليهم به. وفي قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومن يعرض عن ذكر ربه يسلكه عذاباً صعداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: مشقة العذاب يصعد فيها.</span></p><p id="96.DAnxe">وأخرج عبد بن حميد عن مجاهد في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لنفتنهم فيه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: لنبتليهم حتى يرجعوا إلى ما كتب عليهم وفي قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عذاباً صعداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: مشقة من العذاب.</span></p><p id="96.4zYPD">وأخرج هناد وعبد بن حميد وابن المنذر والحاكم وصححه عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يسلكه عذاباً صعداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: جبلاً في جهنم.</span></p><p id="96.KKRj3">وأخرج ابن جرير عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عذاباً صعداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: صعوداً من عذاب الله لا راحة فيه.</span></p><p id="96.aQXdz">وأخرج عبد الرزاق وعبد بن حميد عن قتادة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عذاباً صعداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: صعوداً من عذاب الله لا راحة فيه.</span></p><p id="96.z645x">وأخرج هناد عن مجاهد وعكرمة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عذاباً صعداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: مشقة من العذاب.</span></p><p id="96.wOAzy">وأخرج عبد بن حميد عن عاصم أنه قرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يسلكه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالياء.</span></p><p id="96.e9e50">وأخرج ابن أبي حاتم عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأن المساجد لله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: لم يكن يوم نزلت هذه الآية في الأرض مسجد إلا المسجد الحرام ومسجد إيليا بيت المقدس.</span></p><p id="96.ed3NL">وأخرج ابن أبي حاتم عن الأعمش قال: قالت الجن: يا رسول الله ائذن لنا فنشهد معك الصلوات في مسجدك، فأنزل الله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأن المساجد لله فلا تدعوا مع الله أحداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول: صلوا لا تخالطوا الناس.</span></p><p id="96.18rON">وأخرج ابن جرير عن سعيد بن جبير قال: قالت الجن للنبي صلى الله عليه وسلم: كيف لنا أن نأتي المسجد ونحن ناؤون عنك؟ أو كيف نشهد الصلاة ونحن ناؤون عنك؟ فنزلت <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأن المساجد لله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية.</span></p><p id="96.449dz">وأخرج ابن المنذر عن ابن جريج في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأن المساجد لله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية، قال: إن اليهود والنصارى إذا دخلوا بيعهم وكنائسهم أشركوا بربهم، فأمرهم أن يوحدوه.</span></p><p id="96.g9dAG">وأخرج عبد الرزاق وعبد بن حميد وابن المنذر عن قتادة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأن المساجد لله فلا تدعوا مع الله أحداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: كانت اليهود والنصارى إذا دخلوا بيعهم وكنائسهم أشركوا بالله، فأمر الله نبيه صلى الله عليه وسلم أن يخلص الدعوة لله إذا دخل المسجد.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="72:19-28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-72-19" data-v="72:19">وَأَنَّهُ لَمَّا قَامَ عَبْدُ اللَّهِ يَدْعُوهُ كَادُوا يَكُونُونَ عَلَيْهِ لِبَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/19" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-aldorr-72-20" data-v="72:20">قُلْ إِنَّمَا أَدْعُو رَبِّي وَلَا أُشْرِكُ بِهِ أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/20" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-aldorr-72-21" data-v="72:21">قُلْ إِنِّي لَا أَمْلِكُ لَكُمْ ضَرًّا وَلَا رَشَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/21" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-aldorr-72-22" data-v="72:22">قُلْ إِنِّي لَنْ يُجِيرَنِي مِنَ اللَّهِ أَحَدٌ وَلَنْ أَجِدَ مِنْ دُونِهِ مُلْتَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/22" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-aldorr-72-23" data-v="72:23">إِلَّا بَلَاغًا مِنَ اللَّهِ وَرِسَالَاتِهِ وَمَنْ يَعْصِ اللَّهَ وَرَسُولَهُ فَإِنَّ لَهُ نَارَ جَهَنَّمَ خَالِدِينَ فِيهَا أَبَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/23" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-aldorr-72-24" data-v="72:24">حَتَّى إِذَا رَأَوْا مَا يُوعَدُونَ فَسَيَعْلَمُونَ مَنْ أَضْعَفُ نَاصِرًا وَأَقَلُّ عَدَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/24" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-aldorr-72-25" data-v="72:25">قُلْ إِنْ أَدْرِي أَقَرِيبٌ مَا تُوعَدُونَ أَمْ يَجْعَلُ لَهُ رَبِّي أَمَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/25" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-aldorr-72-26" data-v="72:26">عَالِمُ الْغَيْبِ فَلَا يُظْهِرُ عَلَى غَيْبِهِ أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/26" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-aldorr-72-27" data-v="72:27">إِلَّا مَنِ ارْتَضَى مِنْ رَسُولٍ فَإِنَّهُ يَسْلُكُ مِنْ بَيْنِ يَدَيْهِ وَمِنْ خَلْفِهِ رَصَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/27" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="v" id="qr-aldorr-72-28" data-v="72:28">لِيَعْلَمَ أَنْ قَدْ أَبْلَغُوا رِسَالَاتِ رَبِّهِمْ وَأَحَاطَ بِمَا لَدَيْهِمْ وَأَحْصَى كُلَّ شَيْءٍ عَدَدًا</span><a class="vn" href="/quran/72/28" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.Naqxz">أخرج أبو نعيم في الدلائل عن ابن مسعود قال: <span>«خرج علينا رسول الله صلى الله عليه وسلم قبل الهجرة إلى نواحي مكة فخط لي خطاً وقال: لا تحدثن شيئاً حتى آتيك»</span><span class="orphaned-text">، ثم قال:</span><span>«لا يهولنك شيء تراه»</span><span class="orphaned-text">. فتقدم شيئاً ثم جلس فإذا رجال سود كأنهم رجال الزطّ، وكانوا كما قال الله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كادوا يكونون عليه لبداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.NRPDM">وأخرج ابن جرير وابن مردويه عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأنه لما قدم عبد الله كادوا يكونون عليه لبداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: لما سمعوا النبي صلى الله عليه وسلم يتلوا القرآن كادوا يركبونه من الحرص لما سمعوه يتلو القرآن، ودنوا منه فلم يعلم بهم حتى أتاه الرسول فجعل يقرئه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل أوحي إليَّ أنه استمع نفر من الجن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.dQwzX">وأخرج ابن أبي حاتم عن الزبير بن العوام مثله.</p><p id="96.45oa2">وأخرج عبد بن حميد والترمذي والحاكم وصححاه وابن جرير وابن مردويه والضياء في المختارة عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأنه لما قام عبد الله يدعوه كادوا يكونون عليه لبداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: لما أتى الجن على رسول الله صلى الله عليه وسلم وهو يصلي بأصحابه يركعون بركوعه ويسجدون بسجوده فعجبوا من طواعية أصحابه له، فقالوا لقومهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لما قام عبد الله يدعوه كادوا يكونون عليه لبداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.Ladlo">وأخرج ابن المنذر عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأنه لما قام عبد الله يدعوه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي يدعو إليه.</span></p><p id="96.g9dAG">وأخرج عبد الرزاق وعبد بن حميد وابن المنذر عن قتادة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأنه لما قام عبد الله يدعوه كادوا يكونون عليه لبداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: لما قام نبي الله صلى الله عليه وسلم تلبدت الإِنس والجن على هذا الأمر ليطفئوه فأبى الله إلا أن ينصره ويظهره على من ناوأه.</span></p><p id="96.13xd4">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر عن الحسن <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأنه لما قام عبد الله يدعوه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: لما قام رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: لا إله إلا الله، ويدعو الناس إلى ربهم كادت العرب تلبد عليه جميعاً.</span></p><p id="96.bVQXP">وأخرج ابن المنذر وابن أبي حاتم عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كادوا يكونون عليه لبداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أعواناً.</span></p><p id="96.02Mzl">وأخرج عبد بن حميد من طريق أبي بكر عن أبي عاصم أنه قرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يكونون عليه لبداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بكسر اللام ونصب الباء وفي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا أقسم بهذا البلد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مالاً لبداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/90/6">[ البلد: 6]</a> برفع اللام ونصب الباء، وفسرها أبو بكر فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لبداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كثيراً و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لبداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بعضها على بعض.</span></p><p id="96.wOAzy">وأخرج عبد بن حميد عن عاصم أنه قرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل إنما أدعو ربي</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بغير ألف.</span></p><p id="96.O8d1N">وأخرج ابن جرير عن حضرمي. قال: ذكر لنا أن جنياً من الجن من أشرافهم ذا تبع قال: إنما يريد محمد أن نجيره وأنا أجيره فأنزل الله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل إني لن يجيرني من الله أحد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية.</span></p><p id="96.ekNl3">وأخرج ابن مردويه والبيهقي في الدلائل عن ابن مسعود قال: انطلقت مع النبي صلى الله عليه وسلم ليلة الجن حتى أتى الحجون فخط علي خطاً ثم تقدم إليهم فازدحموا عليه فقال سيدهم، يقال له وردان: الا أرجلهم عنك يا رسول الله؟ قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إني لن يجيرني من الله أحد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.XDgek">وأخرج عبد بن حميد عن الضحاك في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولن أجد من دونه ملتحداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ملجأ.</span></p><p id="96.leWX0">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر عن قتادة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولن أجد من دونه ملتحداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ملجأ ولا نصيراً إلا بلاغاً من الله ورسالاته. قال: هذا الذي يملك بلاغاً من الله ورسالاته، وفي قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عالم الغيب فلا يظهر على غيبه أحداً إلا من ارتضى من رسول</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: فإنه إذا ارتضى الرسول اصطفاه، وأطلعه على ما شاء من غيبه وانتخبه.</span></p><p id="96.9gM1m">وأخرج ابن المنذر وابن مردويه عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فلا يظهر على غيبه أحداً إلا من ارتضى من رسول</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أعلم الله الرسل من الغيب الوحي وأظهرهم عليه فيما أوحي إليهم من غيبه وما يحكم الله فإنه لا يعلم ذلك غيره.</span></p><p id="96.wQeoJ">وأخرج ابن حاتم وابن مردويه عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إلا من ارتضى من رسول فإنه يسلك من بين يديه ومن خلفه رصداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هي معقبات من الملائكة يحفظونه من الشيطان حتى يبين الذي أرسل إليهم به، وذلك حين يقول أهل الشرك قد أبلغوا رسالات ربهم.</span></p><p id="96.lRwq4">وأخرج عبد بن حميد عن سعيد بن جبير في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إلا من ارتضى من رسول</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: جبريل.</span></p><p id="96.5nXGb">وأخرج ابن مردويه عن عباس قال: ما أنزل الله على نبيه آية من القرآن إلا ومعها أربعة من الأملاك يحفظونها حتى يؤدوها إلى النبي صلى الله عليه وسلم ثم قرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عالم الغيب فلا يظهر على غيبه أحداً إلا من ارتضى من رسول فإنه يسلك من بين يديه ومن خلفه رصداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني الملائكة الأربعة ليعلم أن قد أبلغوا رسالات ربهم.</span></p><p id="96.90AD2">وأخرج ابن مردويه عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إلا من ارتضى من رسول</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: كان النبي صلى الله عليه وسلم قبل أن يلقى الشيطان في أمنيته يدنون منه فلما ألقى الشيطان في أمنيته أمرهم أن يتنحوا عنه قليلاً ليعلم أن الوحي إذا نزل من عند الله.</span></p><p id="96.lv56k">وأخرج عبد بن حميد وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وأبو الشيخ في العظمة عن سعيد بن جبير في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فإنه يسلك من بين يديه ومن خلفه رصداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أربعة حفظة من الملائكة مع جبريل ليعلم محمد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أن قد أبلغوا رسالات ربهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: وما جاء جبريل إلا ومعه أربعة من الملائكة حفظة.</span></p><p id="96.GNY5B">وأخرج ابن المنذر عن إبراهيم النخعي في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فإنه يسلك من بين يديه ومن خلفه رصداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الملائكة يحفظونه من الجن.</span></p><p id="96.dn1P8">وأخرج عبد بن حميد وابن جرير عن الضحاك بن مزاحم في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إلا من ارتضى من رسول فإنه يسلك من بين يديه ومن خلفه رصداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: كان النبي صلى الله عليه وسلم إذا بعث إليه الملك بالوحي بعث معه نفراً من الملائكة يحرسونه من بين يديه ومن خلفه أن يتشبه الشيطان على صورة الملك.</span></p><p id="96.g9dAG">وأخرج عبد الرزاق وعبد بن حميد وابن المنذر عن قتادة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إلا من ارتضى من رسول</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: يظهره من الغيب على ما شاء إذا ارتضاه وفي قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فإنه يسلك من بين يديه ومن خلفه رصداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: من الملائكة وفي قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ليعلم أن قد أبلغوا رسالات ربهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ليعلم نبي الله أن الرسل قد بلغت عن الله وأن الله حفظها ودفع عنها.</span></p><p id="96.DAnxe">وأخرج عبد بن حميد عن مجاهد في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ليعلم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ليعلم ذلك من كذب الرسل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أن قد أبلغوا رسالات ربهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p/><p/><p/></div></div></div></div></body></html>