<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة البينة" id="ch107"><h1 id="96.8VlGM">سورة البينة</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="98:1-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-98-1">لَمْ يَكُنِ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْ أَهْلِ الْكِتَابِ وَالْمُشْرِكِينَ مُنْفَكِّينَ حَتَّى تَأْتِيَهُمُ الْبَيِّنَةُ</span><a class="vn" href="/quran/98/1" target="_blank" title="سورة البينة" data-v="98:1"></a><span class="v" id="qr-aldorr-98-2">رَسُولٌ مِنَ اللَّهِ يَتْلُو صُحُفًا مُطَهَّرَةً</span><a class="vn" href="/quran/98/2" target="_blank" title="سورة البينة" data-v="98:2"></a><span class="v" id="qr-aldorr-98-3">فِيهَا كُتُبٌ قَيِّمَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/98/3" target="_blank" title="سورة البينة" data-v="98:3"></a><span class="v" id="qr-aldorr-98-4">وَمَا تَفَرَّقَ الَّذِينَ أُوتُوا الْكِتَابَ إِلَّا مِنْ بَعْدِ مَا جَاءَتْهُمُ الْبَيِّنَةُ</span><a class="vn" href="/quran/98/4" target="_blank" title="سورة البينة" data-v="98:4"></a><span class="v" id="qr-aldorr-98-5">وَمَا أُمِرُوا إِلَّا لِيَعْبُدُوا اللَّهَ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ حُنَفَاءَ وَيُقِيمُوا الصَّلَاةَ وَيُؤْتُوا الزَّكَاةَ وَذَلِكَ دِينُ الْقَيِّمَةِ</span><a class="vn" href="/quran/98/5" target="_blank" title="سورة البينة" data-v="98:5"></a><span class="v" id="qr-aldorr-98-6">إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْ أَهْلِ الْكِتَابِ وَالْمُشْرِكِينَ فِي نَارِ جَهَنَّمَ خَالِدِينَ فِيهَا أُولَئِكَ هُمْ شَرُّ الْبَرِيَّةِ</span><a class="vn" href="/quran/98/6" target="_blank" title="سورة البينة" data-v="98:6"></a><span class="v" id="qr-aldorr-98-7">إِنَّ الَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ أُولَئِكَ هُمْ خَيْرُ الْبَرِيَّةِ</span><a class="vn" href="/quran/98/7" target="_blank" title="سورة البينة" data-v="98:7"></a><span class="v" id="qr-aldorr-98-8">جَزَاؤُهُمْ عِنْدَ رَبِّهِمْ جَنَّاتُ عَدْنٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا أَبَدًا رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمْ وَرَضُوا عَنْهُ ذَلِكَ لِمَنْ خَشِيَ رَبَّهُ</span><a class="vn" href="/quran/98/8" target="_blank" title="سورة البينة" data-v="98:8"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.0dkmr">أخرج ابن مردويه عن ابن عباس قال: نزلت سورة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لم يكن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالمدينة.</span></p><p id="96.r4kVA">وأخرج ابن مردويه عن عائشة قالت: نزلت سورة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لم يكن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بمكة.</span></p><p id="96.KbpmJ">وأخرج أبو نعيم في المعرفة عن اسماعيل بن أبي حكيم المزني أحد بني فضيل: سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: <span>«إن الله ليسمع قراءة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لم يكن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فيقول: أبشر عبدي فوعزتي وجلالي لأمكنن لك في الجنة حتى ترضى»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.qbzyL">وأخرج أبو موسى المديني في المعرفة عن اسماعيل بن أبي حكيم عن مطر المزني أو المدني عن النبي صلى الله عليه وسلم قال: <span>«إن الله ليسمع قراءة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لم يكن الذين كفروا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فيقول: أبشر عبدي فوعزتي وجلالي لا أنساك على حال من أحوال الدنيا والآخرة ولأمكنن لك في الجنة حتى ترضى»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.xbQvJ">وأخرج أحمد وابن قانع في معجم الصحابة والطبراني وابن مردويه عن أبي حبة البدري قال: <span>«لما نزلت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لم يكن الذين كفروا من أهل الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى آخرها، قال جبريل للنبي صلى الله عليه وسلم: يا رسول الله إن ربك يأمرك أن تقرئها أبياً فقال النبي صلى الله عليه وسلم لأبي: إن جبريل أمرني أن أقرئك هذه السورة. قال أبيّ: وقد ذكرت ثم يا رسول الله؟ قال: نعم فبكى»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.jDwXL">وأخرج ابن سعد وأحمد والبخاري ومسلم وابن مردويه عن أنس قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم لأبيّ بن كعب: <span>«إن الله أمرني أن أقرأ عليك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لم يكن الذين كفروا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: وسماني لك؟ قال: نعم فبكى، وفي لفظ: لما نزلت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لم يكن الذين كفروا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>دعا أبيّ بن كعب فقرأها عليه، فقال: أمرت أن أقرأ عليك»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.4kvqQ">وأخرج أحمد والترمذي والحاكم وصححه عن أبيّ بن كعب أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: <span>«إن الله أمرني أن أقرأ عليك القرآن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لم يكن الذين كفروا من أهل الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقرأ فيها ولو أن ابن آدم سأل وادياً من مال فأعطيته لسأل ثانياً، ولو سأل ثانياً فأعطيه لسأل ثالثاً، ولا يملأ جوف ابن آدم إلا التراب، ويتوب الله على من تاب وإن ذات الدين عند الله الحنيفية غير المشركة ولا اليهودية ولا النصرانية، ومن يفعل ذلك فلن يكفره»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.8GRM1">وأخرج أحمد عن أبيّ بن كعب قال: قال لي رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«إن الله أمرني أن أقرأ عليك فقرأ عليَّ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لم يكن الذين كفروا من أهل الكتاب والمشركين منفكين حتى تأتيهم البينة رسول من الله يتلوا صحفاً مطهرة فيها كتب قيمة وما تفرق الذين أوتوا الكتاب إلا من بعد ما جاءتهم البينة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إن الدين عند الله الحنيفية غير المشركة ولا اليهودية ولا النصرانية، ومن يفعل خيراً فلن يكفره»</span></p><p id="96.85Av0">قال شعبة: ثم قرأ آيات بعدها ثم قرأ <span>«لو أن لابن آدم وادياً من مال لسأل وادياً ثانياً ولا يملأ جوف ابن آدم إلا التراب»</span><span class="orphaned-text">، قال: ثم ختم بما بقي من السورة.</span></p><p id="96.NJVjQ">وأخرج ابن مردويه عن أبيّ بن كعب أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: <span>«يا أبيّ إني أمرت أن أقرئك سورة فأقرأنيها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لم يكن الذين كفروا من أهل الكتاب والمشركين منفكين حتى تأتيهم البينة رسول من الله يتلوا صحفاً مطهرة فيها كتب قيمة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي ذات اليهودية والنصرانية إن أقوم الدين الحنيفية مسلمة غير مشركة، ومن يعمل صالحاً فلن يكفره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وما تفرق الذين أوتوا الكتاب إلا من بعد ما جاءتهم البينة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إن الذين كفروا وصدوا عن سبيل الله وفارقوا الكتاب لما جاءهم أولئك عند الله شر البرية، ما كان الناس إلا أمة واحدة ثم أرسل الله النبيين مبشرين ومنذرين يأمرون الناس يقيمون الصلاة ويؤتون الزكاة ويعبدون الله وحده، وأولئك عند الله هم خير البرية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">جزاؤهم عند ربهم جنات عدن تجري من تحتها الأنهار خالدين فيها أبداً رضي الله عنهم ورضوا عنه ذلك لمن خشي ربه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.QnklR">وأخرج أحمد عن ابن عباس قال: جاء رجل إلى عمر يسأله فجعل عمر ينظر إلى رأسه مرة وإلى رجليه أخرى هل يرى عليه من البؤس، ثم قال له عمر: كم مالك؟ قال: أربعون من الإِبل. قال ابن عباس: قلت صدق الله ورسوله لو كان لابن آدم واديان من ذهب لابتغى الثالث، ولا يملأ جوف ابن آدم إلا التراب، ويتوب الله على من تاب. فقال عمر: ما هذا؟ فقلت: هكذا اقرأني أبيّ. قال: فمر بنا إليه فجاء إلى أبيّ فقال: ما تقول هذا؟ قال أبيّ: هكذا أقرأنيها رسول الله صلى الله عليه وسلم. قال: إذاً أثبتها في المصحف؟ قال: نعم.</p><p id="96.OD2eR">وأخرج ابن الضريس عن ابن عباس قال: قلت يا أمير المؤمنين: إن أبيّاً يزعم أنك تركت من آيات الله آية لم تكتبها. قال: والله لأسألن أبيّاً فإن أنكر لتكذبن. فلما صلى صلاة الغداة غدا على أبيّ فأذن له وطرح له وسادة وقال: يزعم هذا أنك تزعم أني تركت آية من كتاب الله لم أكتبها. فقال: إني سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: <span>«لو أن لابن آدم واديين من مال لابتغى إليهما وادياً ثالثاً، ولا يملأ جوف ابن آدم إلا التراب، ويتوب الله على من تاب»</span><span class="orphaned-text">فقال عمر: أفأكتبها؟ قال: لا أنهاك. قال: فكأن أبيّاً شك أقول من رسول الله صلى الله عليه وسلم أو قرآن منزل.</span></p><p id="96.e67R5">وأخرج عبد بن حميد عن مجاهد قال: لما نزلت <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لم يكن الذين كفروا من أهل الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لقي أبيّ بن كعب رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال: يا أبيّ إن الله قد أنزل سورة وأمرني أن أقرئكها فقال: الله أمرك؟ قال: نعم.</span></p><p id="96.A9r5O">قال: فافعل. قال: فاقرأها إياه.</p><p id="96.lVoyp">أخرج عبد الرزاق وعبد بن حميد وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم عن قتادة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لم يكن الذين كفروا من أهل الكتاب والمشركين منفكين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: منتهين عما هم فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حتى تأتيهم البينة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي هذا القرآن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رسول من الله يتلوا صحفاً مطهرة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: يذكر القرآن بأحسن الذكر، ويثني عليه بأحسن الثناء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وما أمروا إلا ليعبدوا الله مخلصين له الدين حنفاء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والحنيفية الختام وتحريم الأمهات والبنات والأخوات والعمات والخالات والمناسك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويقيموا الصلاة ويؤتوا الزكاة وذلك دين القيمة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هو الذي بعث الله به رسوله وشرعه لنفسه ورضيه.</span></p><p id="96.Ladlo">وأخرج ابن المنذر عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">منفكين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: برحين.</span></p><p id="96.xOrpB">وأخرج الفريابي وعبد بن حميد وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم عن مجاهد <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">منفكين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: منتهين لم يكونوا ليؤمنوا حتى تبين لهم الحق.</span></p><p id="96.449dz">وأخرج ابن المنذر عن ابن جريج في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حتى تأتيهم البينة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: محمد، وفي قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وذلك دين القيمة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: القيم.</span></p><p id="96.b1EGA">وأخرج ابن المنذر عن عكرمة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">من بعد ما جاءتهم البينة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: محمد.</span></p><p id="96.V8294">وأخرج ابن أبي حاتم عن عقيل قال: قلت للزهري تزعمون أن الصلاة والزكاة ليسا من الإِيمان فقرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وما أمروا إلا ليعبدوا الله مخلصين له الدين حنفاء ويقيموا الصلاة ويؤتوا الزكاة وذلك دين القيمة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ترى هذا من الإِيمان أم لا؟.</span></p><p id="96.Zbv5Y">وأخرج ابن المنذر عن عطاء بن أبي رباح أنه قيل له: إن قوماً قالوا: إن الصلاة والزكاة ليسا من الدين فقال: أليس يقول الله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وما أمروا إلا ليعبدوا الله مخلصين له الدين حنفاء ويقيموا الصلاة ويؤتوا الزكاة وذلك دين القيمة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فالصلاة والزكاة من الدين.</span></p><p id="96.MkKOB">وأخرج عبد بن حميد عن المغيرة قال: كان أبو واثل إذا سئل عن شيء من الإِيمان قرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لم يكن الذين كفروا من أهل الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وما أمروا إلا ليعبدوا الله مخلصين له الدين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.mxZle">أخرج ابن أبي حاتم عن أبي هريرة قال: أتعجبون من منزلة الملائكة من الله؟ والذي نفسي بيده لمنزلة العبد المؤمن عند الله يوم القيامة أعظم من منزلة ملك واقرأوا إن شئتم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن الذين آمنوا وعملوا الصالحات أولئك هم خير البرية</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.y3k5v">وأخرج ابن مردويه عن عائشة قالت: <span>«قلت يا رسول الله: من أكرم الخلق على الله؟ قال: يا عائشة أما تقرئين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن الذين آمنوا وعملوا الصالحات أولئك هم خير البرية</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.KR1J8">وأخرج ابن عساكر عن جابر بن عبد الله قال: <span>«كنا عند النبي صلى الله عليه وسلم فأقبل عليّ فقال النبي صلى الله عليه وسلم: والذي نفسي بيده إن هذا وشيعته لهم الفائزون يوم القيامة، ونزلت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن الذين آمنوا وعملوا الصالحات أولئك هم خير البرية</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>»</span></p><p id="96.OmzV8">فكان أصحاب النبي صلى الله عليه وسلم إذا أقبل عليّ قالوا: جاء خير البرية.</p><p id="96.QAKe5">وأخرج ابن عدي وابن عساكر عن أبي سعيد مرفوعاً: عليّ خير البرية.</p><p id="96.v1v92">وأخرج ابن عدي عن ابن عباس قال: <span>«لما نزلت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن الذين آمنوا وعملوا الصالحات أولئك هم خير البرية</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال رسول الله صلى الله عليه وسلم لعلي: هو أنت وشيعتك يوم القيامة راضين مرضيين»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.9GwAx">وأخرج ابن مردويه عن عليّ قال: قال لي رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«ألم تسمع قول الله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن الذين آمنوا وعملوا الصالحات أولئك هم خير البرية</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أنت وشيعتك وموعدي وموعدكم الحوض إذا جئت الأمم للحساب تدعون غرّاً محجلين»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/></div></div></div></div></body></html>