<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة البروج" id="ch94"><h1 id="96.5J1a6">سورة البروج</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="85:1-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-85-1">وَالسَّمَاءِ ذَاتِ الْبُرُوجِ</span><a class="vn" href="/quran/85/1" target="_blank" title="سورة البروج" data-v="85:1"></a><span class="v" id="qr-aldorr-85-2">وَالْيَوْمِ الْمَوْعُودِ</span><a class="vn" href="/quran/85/2" target="_blank" title="سورة البروج" data-v="85:2"></a><span class="v" id="qr-aldorr-85-3">وَشَاهِدٍ وَمَشْهُودٍ</span><a class="vn" href="/quran/85/3" target="_blank" title="سورة البروج" data-v="85:3"></a><span class="v" id="qr-aldorr-85-4">قُتِلَ أَصْحَابُ الْأُخْدُودِ</span><a class="vn" href="/quran/85/4" target="_blank" title="سورة البروج" data-v="85:4"></a><span class="v" id="qr-aldorr-85-5">النَّارِ ذَاتِ الْوَقُودِ</span><a class="vn" href="/quran/85/5" target="_blank" title="سورة البروج" data-v="85:5"></a><span class="v" id="qr-aldorr-85-6">إِذْ هُمْ عَلَيْهَا قُعُودٌ</span><a class="vn" href="/quran/85/6" target="_blank" title="سورة البروج" data-v="85:6"></a><span class="v" id="qr-aldorr-85-7">وَهُمْ عَلَى مَا يَفْعَلُونَ بِالْمُؤْمِنِينَ شُهُودٌ</span><a class="vn" href="/quran/85/7" target="_blank" title="سورة البروج" data-v="85:7"></a><span class="v" id="qr-aldorr-85-8">وَمَا نَقَمُوا مِنْهُمْ إِلَّا أَنْ يُؤْمِنُوا بِاللَّهِ الْعَزِيزِ الْحَمِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/85/8" target="_blank" title="سورة البروج" data-v="85:8"></a><span class="v" id="qr-aldorr-85-9">الَّذِي لَهُ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَاللَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ شَهِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/85/9" target="_blank" title="سورة البروج" data-v="85:9"></a><span class="v" id="qr-aldorr-85-10">إِنَّ الَّذِينَ فَتَنُوا الْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِنَاتِ ثُمَّ لَمْ يَتُوبُوا فَلَهُمْ عَذَابُ جَهَنَّمَ وَلَهُمْ عَذَابُ الْحَرِيقِ</span><a class="vn" href="/quran/85/10" target="_blank" title="سورة البروج" data-v="85:10"></a><span class="v" id="qr-aldorr-85-11">إِنَّ الَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَهُمْ جَنَّاتٌ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ ذَلِكَ الْفَوْزُ الْكَبِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/85/11" target="_blank" title="سورة البروج" data-v="85:11"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.k7ev0">أخرج ابن جرير عن ابن عباس قال: البروج قصور في السماء.</p><p id="96.K6Pjp">وأخرج ابن المنذر عن الأعمش قال: كان أصحاب عبد الله يقولون في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والسماء ذات البروج</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ذات القصور.</span></p><p id="96.5M4OA">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر عن أبي صالح في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذات البروج</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: النجوم العظام.</span></p><p id="96.ZaOz0">وأخرج ابن مردويه عن جابر بن عبد الله <span>«أن النبي صلى الله عليه وسلم سئل عن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والسماء ذات البروج</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقال: الكواكب، وسئل عن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذي جعل في السماء بروجاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقال: الكواكب. قيل: فبروج مشيدة فقال: قصور»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.aQXdz">وأخرج عبد الرزاق وعبد بن حميد عن قتادة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والسماء ذات البروج</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: بروجها نجومها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">واليوم الموعود</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: يوم القيامة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وشاهد ومشهود</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: يومان عظيمان عظمهما الله من أيام الدنيا كنا نحدث أن الشاهد يوم القيامة والمشهود يوم عرفة.</span></p><p id="96.GGROm">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر عن الحسن في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والسماء ذات البروج</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: حبكت بالخلق الحسن، ثم حبكت بالنجوم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">واليوم الموعود</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: يوم القيامة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وشاهد ومشهود</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الشاهد يوم الجمعة، والمشهود يوم القيامة.</span></p><p id="96.MAR6n">وأخرج عبد بن حميد وابن جرير وابن المنذر عن مجاهد <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والسماء ذات البروج</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ذات النجوم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وشاهد ومشهود</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الشاهد ابن آدم والمشهود يوم القيامة.</span></p><p id="96.0PVRz">وأخرج ابن مردويه عن ابن عباس في قول الله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">واليوم الموعود وشاهد ومشهود</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: اليوم الموعود يوم القيامة، والشاهد يوم الجمعة، والمشهود يوم عرفة، وهو الحج الأكبر، فيوم الجمعة جعله الله عيداً لمحمد وأمته، وفضّلهم بها على الخلق أجمعين، وهو سيد الأيام عند الله، وأحب الأعمال فيه إلى الله، وفيه ساعة لا يوافقها عبد قائم يصلي يسأل الله فيها خيراً إلا أعطاه إياه.</span></p><p id="96.RW8qm">وأخرج عبد بن حميد والترمذي وابن أبي الدنيا في الأصول وابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم وابن مردويه والبيهقي في سننه عن أبي هريرة قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«اليوم الموعود يوم القيامة، واليوم المشهود يوم عرفة، والشاهد يوم الجمعة، وما طلعت الشمس، ولا غربت على يوم أفضل منه، فيه ساعة لا يوافقها عبد مؤمن يدعو الله بخير إلا استجاب الله له، ولا يستعيذ بشيء إلا أعاذه الله منه»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.pWEnV">وأخرج الحاكم وصححه ابن مردويه والبيهقي في سننه عن أبي هريرة رفعه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وشاهد ومشهود</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الشاهد يوم عرفة ويوم الجمعة، والمشهود هو الموعود يوم القيامة.</span></p><p id="96.2vlow">وأخرج ابن جرير والطبراني وابن مردويه من طريق شريح بن عبيد عن أبي مالك الأشعري قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«اليوم الموعود يوم القيامة، والشاهد يوم الجمعة، والمشهود يوم عرفة، ويوم الجمعة دخره الله لنا، والصلاة الوسطى صلاة العصر»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.mPr90">وأخرج سعيد بن منصور عن شريح بن عبيد مرسلاً.</p><p id="96.n1A9m">وأخرج ابن مردويه وابن عساكر عن جبير بن مطعم قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وشاهد ومشهود</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال:</span><span>«الشاهد يوم الجمعة، والمشهود يوم عرفة»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.mveKq">وأخرج عبد بن حميد عن ابن عباس وأبي هريرة موقوفاً مثله.</p><p id="96.a1RQe">وأخرج سعيد بن منصور وابن جرير وعبد بن حميد وابن مردويه عن سعيد بن المسيب قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«إن سيد الأيام يوم الجمعة، وهو الشاهد والمشهود يوم عرفة»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.pQB3l">وأخرج ابن جرير عن أبي الدرداء قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«أكثروا عليّ من الصلاة يوم الجمعة فإنه يوم مشهود تشهده الملائكة»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.3ao6p">وأخرج عبد الرزاق والفريابي وعبد بن حميد وابن جرير وابن المنذر عن عليّ بن أبي طالب في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وشاهد ومشهود</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الشاهد يوم الجمعة، والمشهود يوم عرفة.</span></p><p id="96.4kQd1">وأخرج ابن جرير وابن مردويه عن الحسن بن علي أن رجلاً سأله عن قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وشاهد ومشهود</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هل سألت أحداً قبلي؟ قال: نعم، سألت ابن عمرو وابن الزبير فقالا: يوم الريح ويوم الجمعة، فقال: لا، ولكن الشاهد محمد صلى الله عليه وسلم، ثم قرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنا أرسلناك شاهداً ومبشراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/33/45">[ الأحزاب: 45]</a></span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وجئنا بك شهيداً على هؤلاء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/16/89">[ النحل: 89]</a> والمشهود يوم القيامة ثم قرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذلك يوم مجموع له الناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/11/103">[ هود: 103]</a></span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وذلك يوم مشهود</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/11/103">[ هود: 103]</a> .</span></p><p id="96.Q7qk3">وأخرج الطبراني في الأوسط وعبد بن حميد وابن مردويه وابن عساكر من طرق عن ابن عباس <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">واليوم الموعود</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يوم القيامة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وشاهد ومشهود</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الشاهد محمد والمشهود يوم القيامة، وتلا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذلك يوم مجموع له الناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/11/103">[ هود: 103]</a></span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وذلك يوم مشهود</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/11/103">[ هود: 103]</a> .</span></p><p id="96.RaQVW">وأخرج ابن جرير من طريق علي عن ابن عباس قال: الشاهد الله والمشهود يوم القيامة.</p><p id="96.BOorl">وأخرج سعيد بن منصور وعبد الرزاق وعبد بن حميد وابن المنذر عن عكرمة رضي الله عنه قال: الشاهد الذي يشهد على الإِنسان بعمله والمشهود يوم القيامة.</p><p id="96.wKLJP">وأخرج ابن أبي حاتم من طريق عبد الله بن نجي عن عليّ بن أبي طالب قال: كان نبي أصحاب الأخدود حبشياً.</p><p id="96.5pogJ">وأخرج ابن أبي حاتم وابن المنذر من طريق الحسن عن علي بن أبي طالب في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أصحاب الأخدود</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هم الحبشة.</span></p><p id="96.NLv0Z">وأخرج ابن جرير وابن المنذر عن عكرمة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قتل أصحاب الأخدود</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: كانوا من النبط.</span></p><p id="96.KKRj3">وأخرج ابن جرير عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قتل أصحاب الأخدود</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هم ناس من بني إسرائيل خددوا أخدوداً في الأرض ثم أوقدوا فيه ناراً، ثم أقاموا على ذلك الأخدود رجالاً ونساء فعرضوا عليها.</span></p><p id="96.bjRyo">وأخرج الفريابي وعبد بن حميد وابن المنذر عن مجاهد قال: الأخدود شق بنجران كانوا يعذبون الناس فيه.</p><p id="96.ked8o">وأخرج ابن عساكر عن عبد الرحمن بن نفير قال: كانت الأخدود زمان تبع.</p><p id="96.M5gov">وأخرج ابن المنذر عن الضحاك رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قتل أصحاب الأخدود</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هم قوم خددوا في الأرض، ثم أوقدوا فيه ناراً ثم جاؤوا بأهل الإِسلام فقالوا: اكفروا بالله واتبعوا ديننا، وإلا ألقيناكم في هذه النار، فاختاروا النار على الكفر فألقوا فيها.</span></p><p id="96.leWX0">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر عن قتادة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قتل أصحاب الأخدود</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: حدثنا أن علي بن أبي طالب كان يقول: هم أناس بمدارع اليمن اقتتل مؤمنوهم وكفارهم فظهر مؤمنوهم على كفارهم، ثم أخذ بعضهم على بعض عهوداً ومواثيق لا يغدر بعضهم ببعض، فغدرهم الكفار فأخذوهم، ثم إن رجلاً من المؤمنين قال: هل لكم إلى خير، توقدون ناراً ثم تعرضوننا عليه فمن بايعكم على دينكم، فذلك الذي تشتهون، ومن لا اقتحم فاسترحتم منه، فأججوا لهم ناراً وعرضوهم عليها، فجعلوا يقتحمونها حتى بقيت عجوز فكأنها تلكأت، فقال طفل في حجرها: امضي ولا تقاعسي، فقص الله عليكم نبأهم وحديثهم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">النار ذات الوقود إذ هم عليها قعود</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: يعني بذلك المؤمنين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وهم على ما يفعلون بالمؤمنين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني بذلك الكفار.</span></p><p id="96.vqQA2">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر عن قتادة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن الذين فتنوا المؤمنين والمؤمنات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: حرقوا.</span></p><p id="96.ryGxD">وأخرج الفريابي وعبد بن حميد وابن جرير وابن المنذر عن قتادة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن الذين فتنوا المؤمنين والمؤمنات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: عذبوا.</span></p><p id="96.KMgLY">وأخرج عبد بن حميد عن الحسن قال: كان بعض الجبابرة خد أخدوداً في الأرض، وجعل فيها النيران، وعرض المؤمنين على ذلك فمن تابعه على كفره خلى عنه، ومن أبى ألقاه في النار، فجعل يلقي حتى أتى على امرأة ومعها بني لها صغير، فكأنها أنفت النار فكلمها الصبيّ فقال: يا أمه قعي في النار ولا تقاعسي، فألقيت في النار، والله ما كانت إلا نقطة من نار حتى أفضوا إلى رحمة الله تعالى. قال: الحسن: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«فما ذكرت أصحاب الأخدود إلا تعوذت بالله من جهد البلاء»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.gYmQG">وأخرج ابن مردويه عن عبد الله بن نجي قال: شهدت علياً وأتاه أسقف نجران فسأله عن أصحاب الأخدود، فقص عليه القصة، فقال عليّ: أنا أعلم بهم منك بعث نبي من الحبشة إلى قومه ثم قرأ علي <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولقد أرسلنا رسلاً من قبلك منهم من قصصنا عليك ومنهم من لم نقصص عليك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/40/78">[ غافر: 78]</a> فدعاهم فتابعه الناس فقاتلهم فقتل أصحابه، وأخذ فأوثق، فانفلت فأنس إليه رجال، يقول: اجتمع إليه رجال فقاتلهم فقتلوا وأخذ فأوثق فخدوا أخدوداً في الأرض وجعلوا فيه النيران، فجعلوا يعرضون الناس فمن تبع النبي رمي به فيها، ومن تابعهم ترك، وجاءت امرأة في آخر من جاء معها صبي لها، فجزعت، فقال الصبي: يا أمه اطمري ولا تماري فوقعت.</span></p><p id="96.MaKwQ">وأخرج عبد بن حميد عن سلمة بن كهيل قال: ذكروا أصحاب الأخدود عند عليّ فقال: أما إن فيكم مثلهم فلا تكونن أعجز من قوم.</p><p id="96.AMYkZ">وأخرج عبد بن حميد عن علي بن أبي طالب قال: كان المجوس أهل كتاب، وكانوا مستمسكين بكتابهم، وكانت الخمر قد أحلت لهم، فتناول منها ملك من ملوكهم فغلبته على عقله، فتناول أخته أو ابنته فوقع عليها، فلما ذهب عنه السكر ندم، وقال لها: ويحك ما هذا الذي أتيت؟ وما المخرج منه؟ قالت: المخرج منه أن تخطب الناس فتقول أيها الناس إن الله قد أحل لكم نكاح الأخوات والبنات، فإذا ذهب ذا في الناس وتناسوه خطبتهم فحرمته، فقام خطيباً فقال: يا أيها الناس إن الله أحل لكم نكاح الأخوات أو البنات، فقال الناس جماعتهم: معاذ الله أن نؤمن بهذا أو نقر به، أو جاءنا به نبي، أو نزل علينا في كتاب، فرجع إلى صاحبته فقال: ويحك إن الناس قد أبوا عليّ ذلك. قالت: إذا أبوا عليك ذلك فابسط فيهم السوط، فبسط فيهم السوط، فأبوا أن يقروا، فرجع إليها فقال: قد بسطت فيهم السوط فأبوا أن يقروا. قالت: فجرد فيهم السيف، فجرد فيهم السيف، فأبوا أن يقروا. قالت: خدّ لهم الأخدود، ثم أوقد فيه النيران فمن تابعك فخلّ عنه. فخدَّ لهم أخدوداً وأوقد فيه النيران، وعرض أهل مملكته على ذلك، فمن أبى قذفه في النار، ومن لم يأب خلّى عنه، فأنزل الله فيهم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قتل أصحاب الأخدود</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلىقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولهم عذاب الحريق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.MoPw2">أخرج ابن أبي شيبة عن عوف قال: كان رسول الله صلى الله عليه وسلم إذا ذكر أصحاب الأخدود تعوذ بالله من جهد البلاء.</p><p id="96.OKodN">وأخرج عبد الرزاق وابن أبي شيبة وعبد بن حميد ومسلم والنسائي والترمذي عن صهيب قال: كان رسول الله صلى الله عليه وسلم إذا صلى العصر همس، فقيل له: إنك يا رسول الله إذا صليت العصر همست، فقال: <span>«إن نبياً من الأنبياء كان أعجب بأمته، فقال: من يقوم لهؤلاء فأوحى الله إليه أن خيرهم بين أن ينتقم منهم، وبين أن يسلط عليهم عدوهم، فاختاروا النقمة، فسلط عليهم الموت فمات منهم في يوم سبعون ألفاً قال: وكان إذا حدث بهذا الحديث الآخر قال: كان ملك من الملوك، وكان لذلك الملك كاهن يكهن له، فقال له ذلك الكاهن: انظروا إلى غلاماً فهماً أو قال: فطناً لقناً فأعلمه علمي هذا، فإني أخاف أن أموت فينقطع هذا العلم منكم، ولا يكون فيكم من يعلمه قال: فنظروا له على ما وصف، فأمروه أن يحضر ذلك الكاهن، وإن يختلف إليه، فجعل الغلام يختلف إليه، وكان على طريق الغلام راهب في صومعته، فجعل الغلام يسأل الراهب كلما مر به، فلم يزل به حتى أخبره، فقال: إنما أعبد الله، فجعل الغلام يمكث عند الراهب ويبطيء على الكاهن، فأرسل الكاهن إلى أهل الغلام أنه لا يكاد يحضرني، فأخبر الغلام الراهب بذلك، فقال له الراهب: إذا قال لك: أين كنت؟ فقل: عند أهلي، وإذا قال لك أهلك: أين كنت؟ فقل: عند الكاهن. فبينما الغلام على ذلك إذ مر بجماعة من الناس كثيرة قد حبستهم دابة يقال كانت أسداً، فأخذ الغلام حجراً فقال: اللهم إن كان ما يقول الراهب حقاً فأسألك أن أقتل هذه الدابة، وإن كان ما يقوله الكاهن حقاً فأسألك أن لا أقتلها، ثم رمى فقتل الدابة فقال الناس: من قتلها؟ فقالوا: الغلام. ففزع الناس وقالوا: قد علم هذا الغلام علماً لم يعلمه أحد، فسمع أعمى فجاءه، فقال له: إن أنت رددت بصري فلك كذا وكذا، فقال الغلام: لا أريد منك هذا ولكن أرأيت إن رجع عليك بصرك أتؤمن بالذي رده عليك؟ قال: نعم، فدعا الله فرد عليه بصره فآمن الأعمى فبلغ الملك أمرهم فبعث إليهم، فأتى بهم فقال: لأقتلن كل واحد منكم قتلة لا أقتل بها صاحبه، فأمر بالراهب والرجل الذي كان أعمى فوضع المنشار على مفرق أحدهما فقتله وقتل الآخر بقتلة أخرى ثم أمر بالغلام فقال: انطلقوا به إلى جبل كذا وكذا فألقوه من رأسه. فانطلقوا به إلى ذلك الجبل، فلما انتهوا به إلى ذلك المكان الذي أرادوا أن يلقوه منه جعلوا يتهافتون من ذلك الجبل ويتردون حتى لم يبق منهم إلا الغلام، ثم رجع الغلام فأمر الملك أن ينطلقوا به إلى البحر فيلقوه فيه، فانطلق به إلى البحر، فغرق الله الذين كانوا معه، وأنجاه الله. فقال الغلام للملك: إنك لا تقتلني إلا أن تصلبني وترميني وتقول: بسم الله رب الغلام، فأمر به فصلب ثم رماه وقال: بسم الله رب الغلام، فوضع الغلام يده على صدغه حين رمي ثم مات. فقال الناس: لقد علم هذا الغلام علماً ما علمه أحد فإنا نؤمن برب هذا الغلام، فقيل للملك: أجزعت أن خالفك ثلاثة فهذا العالم كلهم قد خالفوك؟ قال: فخدّ أخدوداً ثم ألقى فيها الحطب والنار، ثم جمع الناس فقال: من رجع عن دينه تركناه، ومن لم يرجع ألقيناه في هذه النار. فجعل يلقيهم في تلك الأخدود فقال: يقول الله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قتل أصحاب الأخدود النار ذات الوقود</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حتى بلغ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">العزيز الحميد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فأما الغلام فإنه دفن ثم أخرج»</span></p><p id="96.0JEeZ">، فيذكر أنه أخرج في زمن عمر بن الخطاب واصبعه على صدغه كما وضعها حين قتل.</p><p id="96.lbJ0p">وأخرج عبد بن حميد وابن مردويه عن صهيب أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: <span>«كان ملك ممن كان قبلكم، وكان له ساحر فلما كبر الساحر قال للملك: إني قد كبرت سني وحضر أجلي فادفع إليّ غلاماً أعلمه السحر. فدفع إليه غلاماً فكان يعلمه السحر. وكان بين الساحر وبين الملك راهب فأتى الغلام على الراهب فسمع من كلامه فأعجبه نحوه وكلامه، فكان إذا أتى على الساحر ضربه وقال: ما حبسك؟ فإذا أتى أهله جلس عند الراهب فيبطئ فإذا أتى أهله ضربوه وقالوا: ما حبسك؟ فشكا ذلك إلى الراهب فقال: إذا أراد الساحر أن يضربك فقل: حبسني أهلي، وإذا أراد أهلك أن يضربوك فقل: حبسني الساحر. فبينما هو كذلك إذ أتى ذات يوم على دابة فظيعة عظيمة قد حبست الناس فلا يستطيعون أن يجوزوا، فقال الغلام: اليوم أعلم أمر الراهب أحب إلى الله أم أمر الساحر. فأخذ حجراً فقال: اللهم إن كان أمر الراهب أحب إليك وأرضى لك من أمر الساحر فاقتل هذه الدابة، حتى يجوز الناس. فرماها فقتلها، ومضى الناس فأخبر الراهب بذلك، فقال: أي بني أنت أفضل مني وإنك ستبتلى، فإن ابتليت فلا تدل عليّ. وكان الغلام يبرئ الأكمه والأبرص وسائر الأدواء ويشفيهم، وكان جليس الملك قد عمي فسمع به فأتاه بهدايا كثيرة، فقال له: اشفني ولك ما هاهنا أجمع، فقال: ما أشفي أنا أحداً إنما يشفي الله، فإن آمنت بالله دعوت الله فشفاك، فآمن فدعا له فشفاه. ثم أتى الملك فجلس منه نحو ما كان يجلس، فقال له الملك: يا فلان من رد عليك بصرك؟ قال: ربي، قال: أنا. قال: لا. قال: أو لك رب غيري؟ قال: نعم. فلم يزل به يعذبه حتى دل على الغلام، فبعث إليه الملك فقال: أي بني قد بلغ من سحرك أن تبرئ الأكمه والأبرص وهذه الأدواء؟ قال: ما أشفي أنا أحداً ما يشفي غير الله. قال: أنا؟ قال: لا. قال: وإن لك رباً غيري؟ قال: نعم ربي وربك الله. فأخذه أيضاً بالعذاب، فلم يزل به حتى دل على الراهب. فقال له: ارجع عن دينك، فأبى فوضع المنشار في مفرقه حتى وقع شقاه على الأرض، وقال للغلام: ارجع عن دينك فأبى، فبعث به مع نفر إلى جبل كذا وكذا، وقال: إذا بلغتم ذروته فإن رجع عن دينه وإلا فدهدهوه من فوقه، فذهبوا به، فلما علوا به الجبل قال: اللهم اكفنيهم بما شئت. فرجف بهم الجبل فتدهدهوا أجمعين. وجاء الغلام يتلمس حتى دخل على الملك فقال: ما فعل أصحابك؟ قال: كفانيهم الله. فبعث به في قرقور مع نفر فقال: إذا لججتم به البحر فإن رجع عن دينه وإلا فأغرقوه. فلجوا به البحر فقال الغلام: اللهم أكفنيهم بما شئت فغرقوا أجمعين. وجاء الغلام يتلمس حتى دخل على الملك. فقال: ما فعل أصحابك؟ قال: كفانيهم الله. ثم قال للملك: إنك لست بقاتلي حتى تفعل ما آمرك به، فإن أنت فعلت ما آمرك به قتلتني وإلا فإنك لن تستطيع قتلي. قال: وما هو؟ قال: تجمع الناس في صعيد، ثم تصلبني على جذع، وتأخذ سهماً من كنانتي، ثم قل بسم الله رب الغلام فإنك إذا فعلت ذلك قتلتني. ففعل ووضع السهم في كبد القوس ثم رماه، وقال: بسم الله رب الغلام. فوقع السهم في صدغه. فوضع الغلام يده على موضع السهم ومات. فقال الناس: آمنا برب الغلام. فقيل للملك: أرأيت ما كنت تحذر فقد والله نزل بك هذا من الناس كلهم فأمر بأفواه السكك فخدت فيها الأخدود، وأضرمت فيها النيران وقال: من رجع عن دينه فدعوه وإلا فاقحموه فيها. فكانوا يتقارعون فيها ويتدافعون، فجاءت امرأة بابن لها صغير فكأنها تقاعست أن تقع في النار فقال الصبي: يا أمه اصبري فإنك على الحق»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="85:12-22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-85-12">إِنَّ بَطْشَ رَبِّكَ لَشَدِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/85/12" target="_blank" title="سورة البروج" data-v="85:12"></a><span class="v" id="qr-aldorr-85-13">إِنَّهُ هُوَ يُبْدِئُ وَيُعِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/85/13" target="_blank" title="سورة البروج" data-v="85:13"></a><span class="v" id="qr-aldorr-85-14">وَهُوَ الْغَفُورُ الْوَدُودُ</span><a class="vn" href="/quran/85/14" target="_blank" title="سورة البروج" data-v="85:14"></a><span class="v" id="qr-aldorr-85-15">ذُو الْعَرْشِ الْمَجِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/85/15" target="_blank" title="سورة البروج" data-v="85:15"></a><span class="v" id="qr-aldorr-85-16">فَعَّالٌ لِمَا يُرِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/85/16" target="_blank" title="سورة البروج" data-v="85:16"></a><span class="v" id="qr-aldorr-85-17">هَلْ أَتَاكَ حَدِيثُ الْجُنُودِ</span><a class="vn" href="/quran/85/17" target="_blank" title="سورة البروج" data-v="85:17"></a><span class="v" id="qr-aldorr-85-18">فِرْعَوْنَ وَثَمُودَ</span><a class="vn" href="/quran/85/18" target="_blank" title="سورة البروج" data-v="85:18"></a><span class="v" id="qr-aldorr-85-19">بَلِ الَّذِينَ كَفَرُوا فِي تَكْذِيبٍ</span><a class="vn" href="/quran/85/19" target="_blank" title="سورة البروج" data-v="85:19"></a><span class="v" id="qr-aldorr-85-20">وَاللَّهُ مِنْ وَرَائِهِمْ مُحِيطٌ</span><a class="vn" href="/quran/85/20" target="_blank" title="سورة البروج" data-v="85:20"></a><span class="v" id="qr-aldorr-85-21">بَلْ هُوَ قُرْآَنٌ مَجِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/85/21" target="_blank" title="سورة البروج" data-v="85:21"></a><span class="v" id="qr-aldorr-85-22">فِي لَوْحٍ مَحْفُوظٍ</span><a class="vn" href="/quran/85/22" target="_blank" title="سورة البروج" data-v="85:22"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.JOo3Q">وأخرج ابن المنذر والحاكم وصححه عن ابن مسعود قال: قسم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والسماء ذت البروج</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وشاهد ومشهود</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هذا قسم على أن بطش ربك لشديد إلى آخرها.</span></p><p id="96.449dz">وأخرج ابن المنذر عن ابن جريج في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن بطش ربك لشديد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هاهنا القسم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنه هو يبدئ ويعيد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: يبدئ الخلق ثم يعيده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وهو الغفور الودود</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: يود على طاعته من أطاعه.</span></p><p id="96.jGMVX">وأخرج ابن جرير عن ابن عباس <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنه هو يبدئ ويعيد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: يبدئ العذاب ويعيده.</span></p><p id="96.OD3RK">وأخرج أبو الشيخ عن الحسين بن واقد في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وهو الغفور الودود</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الغفور للمؤمنين الودود لأوليائه.</span></p><p id="96.brDxo">وأخرج ابن جرير وابن المنذر والبيهقي في الأسماء والصفات عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الودود</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الحبيب، وفي قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذو العرش المجيد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الكريم.</span></p><p id="96.00b56">وأخرج ابن جرير عن أنس قال: إن اللوح المحفوظ الذي ذكره الله في القرآن في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بل هو قرآن مجيد في لوح محفوظ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في جبهة اسرافيل.</span></p><p id="96.495QY">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر عن مجاهد <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">في لوح محفوظ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: في أم الكتاب.</span></p><p id="96.Ladlo">وأخرج ابن المنذر عن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">في لوح محفوظ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أخبرت أن لوح الذكر لوح واحد فيه الذكر، وإن ذلك اللوح من نور، وإنه مسيرة ثلاثمائة سنة.</span></p><p id="96.aky2b">وأخرج عبد الرزاق وابن المنذر عن قتادة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">محفوظ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: محفوظ عند الله.</span></p><p id="96.leWX0">وأخرج عبد بن حميد وابن المنذر عن قتادة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">في لوح محفوظ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: في صدور المؤمنين.</span></p><p id="96.J4Jyl">وأخرج ابن المنذر عن عبد الله بن بريدة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">في لوح محفوظ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: لوح عند الله وهو أم الكتاب.</span></p><p id="96.vYVyk">وأخرج أبو الشيخ في العظمة بسند جيد عن ابن عباس قال: خلق الله اللوح المحفوظ كمسيرة مائة عام، فقال للقلم: قبل أن يخلق اكتب علمي في خلقي، فجرى بما هو كائن إلى يوم القيامة.</p><p id="96.k3xoE">وأخرج ابن أبي الدنيا في مكارم الأخلاق والبيهقي في الشعب وأبو الشيخ في العظمة وابن مردويه من طريق حلال القسلي عن أنس قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«إن لله لوحاً من زبرجدة خضراء جعله تحت العرش، وكتب فيه: إني أنا الله لا إله إلا أنا خلقت ثلاثمائة وبضعة عشر خلقاً، من جاء بخلق منها مع شهادة أن لا إله إلا الله دخل الجنة»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.9xPmA">وأخرج عبد بن حميد في مسنده وأبو يعلى بسند ضعيف عن أبي سعيد الخدري قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«إن بين يدي الرحمن تبارك وتعالى لوحاً فيه ثلاثمائة وخمس عشرة شريعة، يقول الرحمن: وعزتي وجلالي لا يجيئني عبد من عبادي لا يشرك بي شيئاً فيه واحدة منكن إلا أدخلته الجنة»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.WrlDP">وأخرج أبو الشيخ في العظمة عن أنس قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«إن لله لوحاً أحد وجهيه ياقوتة والوجه الثاني زبرجدة خضراء، قلمه النور، فيه يخلق وفيه يرزق، وفيه يحيي وفيه يميت، وفيه يعز، وفيه يفعل ما يشاء في كل يوم وليلة»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.RPz7K">وأخرج أبو الشيخ وابن مردويه عن ابن عباس قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«خلق الله لوحاً من درة بيضاء، دفتاه من زبرجدة خضراء، كتابه من نور، يلحظ إليه في كل يوم ثلاثمائة وستين لحظة يحيي ويميت ويخلق ويعز ويذل ويفعل ما يشاء»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/></div></div></div></div></body></html>