<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الفلق" id="ch122"><h1 id="96.o3xdb">سورة الفلق</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="113:1-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-aldorr-113-1" data-v="113:1">قُلْ أَعُوذُ بِرَبِّ الْفَلَقِ</span><a class="vn" href="/quran/113/1" target="_blank" title="سورة الفلق"></a><span class="v" id="qr-aldorr-113-2" data-v="113:2">مِنْ شَرِّ مَا خَلَقَ</span><a class="vn" href="/quran/113/2" target="_blank" title="سورة الفلق"></a><span class="v" id="qr-aldorr-113-3" data-v="113:3">وَمِنْ شَرِّ غَاسِقٍ إِذَا وَقَبَ</span><a class="vn" href="/quran/113/3" target="_blank" title="سورة الفلق"></a><span class="v" id="qr-aldorr-113-4" data-v="113:4">وَمِنْ شَرِّ النَّفَّاثَاتِ فِي الْعُقَدِ</span><a class="vn" href="/quran/113/4" target="_blank" title="سورة الفلق"></a><span class="v" id="qr-aldorr-113-5" data-v="113:5">وَمِنْ شَرِّ حَاسِدٍ إِذَا حَسَدَ</span><a class="vn" href="/quran/113/5" target="_blank" title="سورة الفلق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="96.yaYPA">أخرج أحمد والبزار والطبراني وابن مردويه من طرق صحيحة عن ابن عباس وابن مسعود أنه كان يحك المعوّذتين من المصحف ويقول: لا تخلطوا القرآن بما ليس منه، إنهما ليستا من كتاب الله، إنما أمر النبي صلى الله عليه وسلم أن يتعوّذ بهما، وكان ابن مسعود لا يقرأ بهما. قال البزار: لم يتابع ابن مسعود أحد من الصحابة، وقد صح عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قرأ بهما في الصلاة وأثبتتا في المصحف.</p><p id="96.gxoBE">وأخرج الطبراني عن ابن مسعود: <span>«أن النبي صلى الله عليه وسلم سئل عن هاتين السورتين فقال: قيل لي فقلت فقولوا كما قلت»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.JbRJW">وأخرج أحمد والبخاري والنسائي وابن الضريس وابن الأنباري وابن حبان وابن مردويه عن زر بن حبيش قال: أتيت المدينة فلقيت أبيّ بن كعب فقلت: يا أبا المنذر إني رأيت ابن مسعود لا يكتب المعوذتين في مصحفه، فقال: أما والذي بعث محمداً بالحق قد سألت رسول الله صلى الله عليه وسلم عنهما وما سألني عنهما أحد منذ سألته غيرك. قال: قيل لي قل فقلت فقولوا، فنحن نقول كما قال رسول الله صلى الله عليه وسلم.</p><p id="96.MogR8">وأخرج مسدد وابن مردويه عن حنظلة السدوسي قال: لعكرمة: إني أصلي بقوم فأقرأ ب <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل أعوذ برب الفلق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل أعوذ برب الناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقال: اقرأ بهما فإنهما من القرآن.</span></p><p id="96.oqKVJ">وأخرج أحمد وابن الضريس بسند صحيح عن أبي العلاء يزيد بن عبد الله بن الشخير قال: <span>«قال رجل: كنا مع رسول الله صلى الله عليه وسلم في سفر، والناس يعتقبون، وفي الظهر قلة، فجاءت نزلة رسول الله صلى الله عليه وسلم ونزلتي فلحقني فضرب منكبي فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل أعوذ برب الفلق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقلت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أعوذ برب الفلق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقرأها رسول الله صلى الله عليه وسلم وقرأتها معه، ثم قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل أعوذ برب الناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقرأها رسول الله صلى الله عليه وسلم وقرأتها معه. قال: إذا أنت صليت فاقرأ بهما»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.jNv9q">وأخرج الطبراني في الأوسط بسند حسن عن ابن مسعود عن النبي صلى الله عليه وسلم قال: <span>«لقد أنزل عليَّ آيات لم ينزل علي مثلهن المعوّذتين»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.7pJvR">وأخرج مسلم والترمذي والنسائي وابن الضريس وابن الأنباري في المصاحف وابن مردويه عن عقبة بن عامر قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«أنزلت علي الليلة آيات لم أر مثلهن قط</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل أعوذ برب الفلق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل أعوذ برب الناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.Ke9Am">وأخرج ابن الضريس وابن الأنباري والحاكم وصححه وابن مردويه والبيهقي في الشعب عن عقبة بن عامر قال: <span>«بينا أنا أسير مع رسول الله صلى الله عليه وسلم فيما بين الجحفة والأبواء إذ غشينا ريح وظلمة شديدة فجعل رسول الله صلى الله عليه وسلم يتعوّذ ب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أعوذ برب الفلق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أعوذ برب الناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ويقول: يا عقبة تعوّذ بهما فما تعوذ متعوّذ بمثلهما»</span></p><p id="96.xnJW8">قال: وسمعته يؤمنا بهما في الصلاة.</p><p id="96.ONDoG">وأخرج ابن سعد والنسائي والبغوي والبيهقي عن أبي حابس الجهني أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال له: <span>«يا أبا حابس ألا أخبرك بأفضل ما تعوّذ به المتعوّذون؟ قال: بلى يا رسول الله. قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل أعوذ برب الفلق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل أعوذ برب الناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هما المعوّذتان»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.LzOpW">وأخرج الترمذي وحسنه والنسائي وابن مردويه والبيهقي عن أبي سعيد الخدري قال: كان رسول الله صلى الله عليه وسلم يتعوذ من عين الجان ومن عين الإِنس فلما نزلت سورة المعوّذتين أخذ بهما وترك ما سوى ذلك.</p><p id="96.njRxe">وأخرج أبو داود والنسائي والحاكم وصححه عن ابن مسعود أن نبي الله صلى الله عليه وسلم كان يكره عشر خصال: الصفرة يعني الخلوق، وتغيير الشيب، وجر الإِزار، والتختم بالذهب، وعقد التمائم والرقى إلا بالمعوذات والضرب بالكعاب، والتبرج بالزينة لغير بعلها، وعزل الماء لغير حله، وفساد الصبي غير محرمه.</p><p id="96.r7k6x">وأخرج البيهقي في شعب الإِيمان عن ابن مسعود قال: كان رسول الله صلى الله عليه وسلم يكره الرقى إلا بالمعوذات.</p><p id="96.eDoQP">وأخرج ابن مردويه عن عقبة بن عامر قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«إقرؤوا بالمعوذات في دبر كل صلاة»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.nxeGa">وأخرج ابن أ بي شيبة وابن مردويه عن عقبة بن عامر قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«ما سأل سائل ولا استعاذ مستعيذ بمثلهما يعني المعوذتين»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.levV3">وأخرج ابن مردويه عن عقبة بن عامر قال: قال لي رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«يا عقبة اقرأ ب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل أعوذ برب الفلق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل أعوذ برب الناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فإنك لن تقرأ أبلغ منهما»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.gZM8o">وأخرج ابن مردويه عن أم سلمة قالت: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«من أحب السور إلى الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل أعوذ برب الفلق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل أعوذ برب الناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.k02JA">وأخرج ابن مردويه عن معاذ بن جبل قال: <span>«كنت مع رسول الله صلى الله عليه وسلم في سفر فصلى الغداة فقرأ فيها بالمعوذتين، ثم قال: يا معاذ هل سمعت؟ قلت: نعم. قال: ما قرأ الناس بمثلهن»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.BAVm4">وأخرج النسائي وابن الضريس وابن الأنباري وابن مردويه عن جابر بن عبد الله قال: <span>«أخذ منكبي رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: اقرأ قلت: ما أقرأ؟ بأبي أنت وأمي قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل أعوذ برب الفلق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ثم قال: اقرأ قلت: بأبي أنت وأمي ما أقرأ: قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل أعوذ برب الناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ولن تقرأ بمثلهما»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.RjYQV">وأخرج ابن سعد عن يوسف بن محمد بن ثابت بن قيس بن شماس أن ثابت بن قيس اشتكى فأتاه رسول الله صلى الله عليه وسلم وهو مريض فرقاه بالمعوّذات ونفث عليه، وقال: <span>«اللهم رب الناس اكشف الباس عن ثابت بن قيس بن شماس ثم أخذ تراباً من واديهم ذلك يعني بطحان فألقاه في ماء فسقاه»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.4QaA9">وأخرج ابن أبي شيبة وابن الضريس عن عقبة بن عامر الجهني قال: <span>«كنت مع رسول الله صلى الله عليه وسلم في سفر فلما طلع الفجر أذن وأقام ثم أقامني عن يمينه ثم قرأ بالمعوذتين، فلما انصرف قال: كيف رأيت؟ قلت: قد رأيت يا رسول الله. قال: فاقرأ بهما كلما نمت وكلما قمت»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.qnP3G">وأخرج ابن الأنباري عن قتادة قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم لعقبة بن عامر: <span>«اقرأ ب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل أعوذ برب الفلق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل أعوذ برب الناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فإنهما من أحب القرآن إلى الله»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.5wRnN">وأخرج الحاكم عن عقبة بن عامر قال: <span>«كنت أقود برسول الله صلى الله عليه وسلم راحلته في السفر فقال: يا عقبة ألا أعلمك خير سورتين قرئتا؟ قلت: بلى. قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل أعوذ برب الفلق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل أعوذ برب الناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فلما نزل صلى بهما صلاة الغداة، ثم قال له: كيف ترى يا عقبة»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.PZavy">وأخرج ابن مردويه عن أنس بن مالك أن النبي صلى الله عليه وسلم ركب بغلة فحادت به فحبسها وأمر رجلاً أن يقرأ عليها <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل أعوذ برب الفلق من شر ما خلق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فسكنت ومضت.</span></p><p id="96.NLa9r">وأخرج ابن مردويه عن أبي هريرة قال: <span>«أهدى النجاشي إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم بغلة شهباء فكان فيها صعوبة فقال للزبير: اركبها وذللها فكأن الزبير اتقى فقال له: أركبها واقرأ القرآن. قال: ما أقرأ؟ قال: اقرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل أعوذ برب الفلق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فوالذي نفسي بيده ما قمت تصلي بمثلها»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.DKZjM">وأخرج ابن الأنباري عن عائشة أن رسول الله صلى الله عليه وسلم كان إذا اشتكى قرأ على نفسه المعوذتين وتفل أو نفث.</p><p id="96.jzl0O">وأخرج ابن الأنباري عن ابن عمر قال: إذا قرأت <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل أعوذ برب الفلق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقل أعوذ برب الفلق، وإذا قرأت ب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل أعوذ برب الناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقل: أعوذ برب الناس.</span></p><p id="96.RKOqw">وأخرج محمد بن نصر عن أبي ضمرة عن أبيه عن جده أن النبي صلى الله عليه وسلم كان يقرأ في الركعة الثانية التي يوتر بها ب <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل هو الله أحد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والمعوذتين.</span></p><p id="96.DdDAO">وأخرج الطبراني عن ابن مسعود أنه رأى في عنق امرأة من أهله سيراً فيه تمائم فقطعه، وقال: إن آل عبد الله أغنياء عن الشرك، ثم قال: التولة والتمائم والرقى من الشرك، فقالت امرأة: إن إحدانا لتشتكي رأسها فتسترقى، فإذا استرقت ظنت أن ذلك قد نفعها، فقال عبد الله إن الشيطان يأتي أحداكن فينخس في رأسها فإذا استرقت حبس، فإذا لم تسترق نحر فلو أن إحداكن تدعو بماء فتنضحه على رأسها ووجهها ثم تقول: بسم الله الرحمن الرحيم ثم تقرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل هو الله أحد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل أعوذ برب الفلق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل أعوذ برب الناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>نفعها ذلك إن شاء الله.</span></p><p id="96.OoknK">وأخرج عبد بن حميد في مسنده عن زيد بن أسلم قال: سحر النبي صلى الله عليه وسلم رجل من اليهود فاشتكى فأتاه جبريل فنزل عليه بالمعوذتين وقال: إن رجلاً من اليهود سحرك، والسحر في بئر فلان، فأرسل علياً فجاء به فأمره أن يحل العقد ويقرأ آية فجعل يقرأ ويحل حتى قام النبي صلى الله عليه وسلم كأنما نشط من عقال.</p><p id="96.19pDz">وأخرج ابن مردويه والبيهقي في الدلائل عن عائشة قالت: <span>«كان لرسول الله صلى الله عليه وسلم غلام يهودي يخدمه يقال له لبيد بن أعصم، فلم تزل به يهود حتى سحر النبي صلى الله عليه وسلم، وكان النبي صلى الله عليه وسلم يذوب ولا يدري ما وجعه، فبينا رسول الله صلى الله عليه وسلم ذات ليلة نائم إذا أتاه ملكان فجلس أحدهما عند رأسه والآخر عند رجليه، فقال الذي عند رأسه للذي عند رجليه: ما وجعه؟ قال: مطبوب. قال: من طبه؟ قال: لبيد بن أعصم. قال: بم طبه؟ قال: بمشط وماشطة وجف طلعة ذكر بذي أروان وهي تحت راعوفة البئر. فلما أصبح رسول الله صلى الله عليه وسلم غدا ومعه أصحابه إلى البئر فنزل رجل فاستخرج جف طلعة من تحت الراعوفة، فإذا فيها مشط رسول الله صلى الله عليه وسلم ومن مشاطة رأسه، وإذا تمثال من شمع تمثال رسول الله صلى الله عليه وسلم، وإذا فيها أبر مغروزة، وإذا وتر فيه إحدى عشرة عقدة، فأتاه جبريل بالمعوّذتين فقال: يا محمد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل أعوذ برب الفلق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وحل عقدة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">من شر ما خلق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وحل عقده حتى فرغ منها وحل العقد كلها وجعل لا ينزع إبرة إلا يجد لها ألماً ثم يجد بعد ذلك راحة، فقيل: يا رسول الله لو قتلت اليهودي فقال: قد عافاني الله وما وراءه من عذاب الله أشد فأخرجه»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.qPGZr">وأخرج ابن مردويه من طريق عكرمة عن ابن عباس رضي الله عنهما أن لبيد بن الأعصم اليهودي سحر النبي صلى الله عليه وسلم وجعل فيه تمثالاً فيه إحدى عشرة عقدة، فأصابه من ذلك وجع شديد، فأتاه جبريل وميكائيل يعوذانه فقال ميكائيل يا جبريل إن صاحبك شاك. قال أجل. قال: أصابه لبيد بن الأعصم اليهودي وهو في بئر ميمون في كدية تحت صخرة الماء.</p><p id="96.KbBzL">قال: فما وراء ذلك؟ قال: تنزح البئر ثم تقلب الصخرة فتأخذ الكدية فيها تمثال فيه إحدى عشرة عقدة فتحرق فإنه يبرأ بإذن الله، فأرسل إلى رهط فيهم عمار بن ياسر فنزح الماء فوجدوه قد صار كأنه ماء الحناء، ثم قلبت الصخرة إذا كدية فيها صخرة فيها تمثال فيها إحدى عشرة عقدة، فأنزل الله يا محمد <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل أعوذ برب الفلق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الصبح فانحلت عقدة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">من شر ما خلق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من الجن والإِنس فانحلت عقدة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومن شر غاسق إذا وقب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الليل وما يجيء به الليل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومن شر النفاثات في العقد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>السحارات المؤذيات فانحلت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومن شر حاسد إذا حسد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="96.21kr2">وأخرج ابن مردويه عن أنس بن مالك رضي الله عنه قال: صنعت اليهود بالنبي صلى الله عليه وسلم شيئاً فأصابه منه وجع شديد، فدخل عليه أصحابه فخرجوا من عنده وهم يرون أنه ألم به فأتاه جبريل بالمعوّذتين فعوّذه بهما ثم قال: <span>«بسم الله أرقيك من كل شر يؤذيك ومن كل عين ونفس حاسد الله يشفيك باسم الله أرقيك»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.DWaZY">أخرج ابن مردويه عن عمرو بن عبسة رضي الله عنه قال: صلى بنا رسول الله صلى الله عليه وسلم فقرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل أعوذ برب الفلق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقال:</span><span>«يا ابن عبسة أتدري ما الفلق؟ قلت الله ورسوله أعلم. قال: بئر في جهنم إذا سعرت جهنم فمنه تسعر، وإنها لتتأذى به كما يتأذى بنو آدم من جهنم»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.BQRxX">وأخرج ابن مردويه عن عقبة بن عامر رضي الله عنه قال: قال لي رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«أقرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل أعوذ بر الفلق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هل تدري ما الفلق؟ باب في النار إذا فتح سعرت جهنم»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.AkY0Z">وأخرج ابن مردويه والديلمي عن عبد الله بن عمرو بن العاصي رضي الله عنه قال: <span>«سألت رسول الله صلى الله عليه وسلم عن قول الله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل أعوذ برب الفلق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هو سجن في جهنم يحبس فيه الجبارون والمتكبرون، وإن جهنم لتعوذ بالله منه»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.yPymX">وأخرج ابن جرير عن أبي هريرة رضي الله عنه عن النبي صلى الله عليه وسلم قال: <span>«الفلق جب في جهنم مغطى»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.PMZeo">وأخرج ابن أبي حاتم عن زيد بن علي عن آبائه قال: الفلق جب في قعر جهنم عليه غطاء، فإذا كشف عنه خرجت منه نار تصيح منه جهنم من شدة حر ما يخرج منه.</p><p id="96.AWqGl">وأخرج ابن جريرعن ابن عباس رضي الله عنهما قال: الفلق الصبح.</p><p id="96.MbmwY">وأخرج الطستي عن ابن عباس رضي الله عنهما أن نافع بن الأزرق قال له: أخبرني عن قوله تعالى <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل أعوذ برب الفلق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: أعوذ برب الصبح إذا انفلق عن ظلمة الليل. قال: وهل تعرف العرب ذلك؟ قال: نعم أما سمعت زهير بن أبي سلمى يقول:</span></p><p/><center><span class="manzoma">الفارج الهمّ مسدولاً عساكره ** كما يفرج غم الظلمة الفلق<br/></span></center><p/><p id="96.y0wkg">وأخرج ابن جرير وابن المنذر وابن أبي حاتم عن ابن عباس رضي الله عنهما قال: الفلق الخلق.</p><p id="96.55jDn">وأخرج أحمد والترمذي وابن جرير وابن المنذر وأبو الشيخ في العظمة والحاكم وصححه وابن مردويه عن عائشة قالت: <span>«نظر رسول الله صلى الله عليه وسلم يوماً إلى القمر لما طلع فقال يا عائشة استعيذي بالله من شر هذا فإن هذا الغاسق إذا وقب»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.b5Y3R">وأخرج ابن جرير وأبو الشيخ وابن مردويه عن أبي هريرة <span>«عن النبي صلى الله عليه وسلم في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومن شر غاسق إذا وقب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: النجم هو الغاسق، وهو الثريا»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.q69Va">وأخرج ابن جرير وأبو الشيخ عن ابن زيد في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومن شر غاسق إذا وقب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: كانت العرب تقول الغاسق سقوط الثريا، وكانت الأسقام والطواعين تكثر عند وقوعها وترتفع عند طلوعها.</span></p><p id="96.D7eX2">وأخرج أبو الشيخ عن أبي هريرة قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«إذا ارتفعت النجوم رفعت العاهة عن كل بلد»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.XWLYD">وأخرج ابن أبي حاتم عن عطية <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومن شر غاسق إذا وقب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الليل إذا ذهب.</span></p><p id="96.3jMwD">وأخرج ابن أبي حاتم عن ابن شهاب رضي الله عنه قال: الغاسق سقوط الثريا، والغاسق إذا وقب الشمس إذا غربت.</p><p id="96.EKLkD">وأخرج ابن جرير وابن المنذر عن ابن عباس رضي الله عنهما <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومن شر غاسق إذا وقب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الليل إذا أقبل.</span></p><p id="96.gQo4p">وأخرج الطستي عن ابن عباس أن نافع بن الأزرق قال له: أخبرني عن قوله: عز وجل <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومن شر غاسق إذا وقب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الغاسق الظلمة والوقب شدة سواده إذا دخل في كل شيء قال: وهل تعرف العرب ذلك؟ قال: نعم أما سمعت زهيراً يقول:</span></p><p/><center><span class="manzoma">ظلت تجوب يداها وهي لاهية ** حتى إذا جنح الإِظلام والغسق<br/></span></center><p/><p id="96.Zwb1m">وقال في الوقب:</p><p/><center><span class="manzoma">وقب العذاب عليهم فكأنهم ** لحقتهم نار السماء فأخمدوا<br/></span></center><p/><p id="96.OWDwg">وأخرج ابن جرير وابن المنذر عن مجاهد رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">غاسق إذا وقب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الليل إذا دخل.</span></p><p id="96.gLQgb">أخرج ابن المنذر عن ابن عباس رضي الله عنهما <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومن شر النفاثات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الساحرات.</span></p><p id="96.JEJpB">وأخرج ابن جرير عن ابن عباس رضي الله عنهما <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">النفاثات في العقد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: ما خالط السحر من الرقى.</span></p><p id="96.zmLoe">وأخرج ابن أبي حاتم عن الضحاك رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">النفاثات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: السواحر.</span></p><p id="96.62aJm">وأخرج ابن جرير وابن أبي حاتم عن مجاهد رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">النفاثات في العقد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: الرقى في عقد الخيط.</span></p><p id="96.GWPye">وأخرج ابن مردويه عن أبي هريرة رضي الله عنه أن النبي صلى الله عليه وسلم قال: <span>«من عقد عقدة ثم نفث فيها فقد سحر، ومن سحر فقد أشرك»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.9xl3v">وأخرج الحاكم وابن مردويه <span>«عن أبي هريرة رضي الله عنه: أن النبي صلى الله عليه وسلم جاءه يعوده فقال: ألا أرقيك برقية رقاني بها جبريل؟ قلت بلى، بأبي أنت وأمي. قال: بسم الله أرقيك والله يشفيك من كل داء فيك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">من شر النفاثات في العقد ومن شر حاسد إذا حسد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فرقى بها ثلاث مرات»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.ADjyq">وأخرج ابن مردويه عن ابن عمر رضي الله عنه: <span>«أن النبي صلى الله عليه وسلم وجد وجعاً في رأسه فأبطأ على أصحابه ثم خرج إليهم فقال له عمر: ما الذي بطأ بك عنا؟ فقال: وجع وجدته في رأس فهبط عليّ جبريل، فوضع يده على رأسي ثم قال: بسم الله أرقيك من كل شيء يؤذيك أو يصيبك ومن شر كل ذي شر معلن أو مسر، ومن شر الجن والإِنس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومن شر النفاثات في العقد ومن شر حاسد إذا حسد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: فبرأت»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.6xzpQ">أخرج ابن عدي في الكامل والبيهقي في شعب الإِيمان عن الحسن في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومن شر حاسد إذا حسد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: هو أول ذنب كان في السماء.</span></p><p id="96.zmLoe">وأخرج ابن أبي حاتم عن الحسن رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومن شر حاسد إذا حسد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني اليهود هم حسدة الإِسلام.</span></p><p id="96.NXYjw">وأخرج ابن المنذر عن ابن عباس رضي الله عنهما <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومن شر حاسد إذا حسد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: نفس ابن آدم وعينه.</span></p><p id="96.b0bAR">وأخرج ابن جرير وابن المنذر عن قتادة رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومن شر حاسد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: من شر عينه ونفسه.</span></p><p id="96.Wo421">وأخرج ابن مردويه عن عبادة بن الصامت رضي الله عنه عن رسول الله صلى الله عليه وسلم أن جبريل أتاه وهو يوعك فقال: بسم الله أرقيك من كل شيء يؤذيك، من حسد حاسد، وكل عين، اسم الله يشفيك.</p><p id="96.qjqPK">وأخرج ابن مردويه عن جابر بن عبد الله أو عن أبي سعيد الخدري رضي الله عنه أن النبي صلى الله عليه وسلم اشتكى فأتاه جبريل فقال: بسم الله أرقيك من كل شيء يؤذيك، من كل كاهن وحاسد، والله يشفيك.</p><p id="96.dXlmv">وأخرج ابن مردويه عن أبي هريرة رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«إياكم والحسد فإن الحسد يأكل الحسنات كما تأكل النار الحطب»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.Egyka">وأخرج ابن مردويه عن معاذ بن جبل رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«لا يحل الدرجات العلى اللعان ولا منان ولا بخيل ولا باغ ولا حسود»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.7wjz9">وأخرج البيهقي في الشعب عن أنس رضي الله عنه قال: <span>«كنا عند النبي صلى الله عليه وسلم جلوساً فقال: يطلع عليكم الآن من هذا الفج رجل من أهل الجنة، فطلع رجل من الأنصار تنطف لحيته من وضوئه قد علق نعليه في يده الشمال فسلم، فلما كان من الغد، قال النبي صلى الله عليه وسلم مثل ذلك فطلع الرجل مثل مرته الأولى، فلما كان اليوم الثالث قال النبي صلى الله عليه وسلم مثل مقالته فطلع ذلك الرجل على مثل حاله الأول، فلما قام النبي صلى الله عليه وسلم تبعه عبد الله بن عمرو بن العاص رضي الله عنه فقال: إني لاحيت أبي فاقسمت أن لا أدخل عليه ثلاثاً فإن رأيت أن تأويني إليك حتى تمضي الثلاث فعلت قال: نعم. قال أنس: فكان عبد الله يحدث أنه بات معه ثلاث ليال فلم يره يقوم إلا لصلاة الفجر، وإذا تقلب على فراشه ذكر الله وكبره، ولا يقول إلا خيراً. فلما مضى الثلاث ليال وكدت احتقر عمله قلت يا عبد الله: لم يكن بيني وبين والدي غضب ولا هجرة، ولكني سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: يطلع الآن عليكم رجل من أهل الجنة فطلعت أنت الثلاث مرات، فأردت أن آوي إليك فأنظر ما عملك فلم أرك تعمل كثير عمل، فلما وليت دعاني فقال: ما هو إلا ما رأيت غير أني لا أجد في نفسي غشاً على أحد من المسلمين ولا أحسده على خير أعطاه الله إياه. قال عبد الله: فهذه التي بلغت بك وهي التي لا تطاق»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.EVJw6">وأخرج البيهقي عن أنس رضي الله عنه أن رسول الله صلى الله عليه وسلم قال: <span>«الصلاة نور، والصيام جنة، والصدقة تطفئ الخطيئة كما يطفئ الماء النار، والحسد يأكل الحسنات كما تأكل النار الحطب»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.Boz1D">وأخرج ابن أبي شيبة والبيهقي عن أنس رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«كاد الفقر أن يكون كفراً، وكاد الحسد أن يغلب القدر»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="96.7eAgJ">وأخرج البيهقي في الشعب عن الأصمعي رضي الله عنه قال: بلغني أن الله عز وجل يقول: الحاسد عدو نعمتي، متسخط لقضائي، غير راض بقسمتي التي قسمت بين عبادي.</p><p id="96.v09Ve">وأخرج ابن أبي شيبة عن أنس رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«إن الحسد ليأكل الحسنات كما تأكل النار الحطب»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/><p/></div></div></div></div></body></html>