<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة التغابن" id="ch96"><h1 id="101.JRndg">سورة التغابن</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="64:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:1" id="qr-alaloosi-64-1">يُسَبِّحُ لِلَّهِ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ ۖ لَهُ الْمُلْكُ وَلَهُ الْحَمْدُ ۖ وَهُوَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/64/1" target="_blank" title="سورة التغابن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="101.FBFF7"/><p id="101.E0EFD"><br/>سُورَةُ التَّغابُنِ <br/>مَدَنِيَّةٌ في قَوْلِ الأكْثَرِينَ، وعَنِ ابْنِ عَبّاسٍ وعَطاءِ بْنِ يَسارٍ أنَّها مَكِّيَّةٌ إلّا آياتٍ مِن آخِرِها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:14" id="qr-alaloosi-64-14">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا إنَّ مِن أزْواجِكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/64/14" target="_blank" title="سورة التغابن"></a><span class="ve">﴾</span></span> إلَخْ، وعَدَدُ آيِها تِسْعَ عَشْرَةَ آيَةً بِلا خِلافٍ، ومُناسَبَتُها لِما قَبْلَها أنَّهُ سُبْحانَهُ ذَكَرَ هُناكَ حالَ المُنافِقِينَ وخاطَبَ بَعْدُ المُؤْمِنِينَ، وذَكَرَ جَلَّ وعَلا هُنا تَقْسِيمَ النّاسِ إلى مُؤْمِنٍ وكافِرٍ، وأيْضًا في آخِرِ تِلْكَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="63:9" id="qr-alaloosi-63-9">لا تُلْهِكم أمْوالُكم ولا أوْلادُكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/63/9" target="_blank" title="سورة المنافقون"></a><span class="ve">﴾</span></span> وفي هَذِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:15" id="qr-alaloosi-64-15">إنَّما أمْوالُكم وأوْلادُكم فِتْنَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/64/15" target="_blank" title="سورة التغابن"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهَذِهِ الجُمْلَةُ عَلى ما قِيلَ: كالتَّعْلِيلِ لِتِلْكَ، وأيْضًا في ذِكْرِ التَّغابُنِ نَوْعُ حَثٍّ عَلى الإنْفاقِ قَبْلَ المَوْتِ المَأْمُورِ بِهِ فِيما قَبْلُ، واسْتَنْبَطَ بَعْضُهم عُمُرَ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> ثَلاثًا وسِتِّينَ مِن قَوْلِهِ تَعالى في تِلْكَ السُّورَةِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="63:10" id="qr-alaloosi-63-10">ولَنْ يُؤَخِّرَ اللَّهُ نَفْسًا إذا جاءَ أجَلُها</span><a class="vn" href="/quran/63/10" target="_blank" title="سورة المنافقون"></a><span class="ve">﴾</span></span> فَإنَّها رَأْسُ ثَلاثٍ وسِتِّينَ سُورَةً، وعَقَّبَها سُبْحانَهُ بِالتَّغابُنِ لِيَظْهَرَ التَّغابُنُ في فَقْدِهِ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ. <br/>بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُسَبِّحُ لِلَّهِ ما في السَّماواتِ وما في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ يُنَزِّهُهُ سُبْحانَهُ وتَعالى جَمِيعُ المَخْلُوقاتِ عَمّا لا يَلِيقُ بِجَنابِ كِبْرِيائِهِ سُبْحانَهُ تَسْبِيحًا مُسْتَمِرًّا، وذَلِكَ بِدَلالَتِها عَلى كَمالِهِ عَزَّ وجَلَّ واسْتِغْنائِهِ تَعالى، والتَّجَدُّدُ بِاعْتِبارِ تَجَدُّدِ النَّظَرِ في وُجُوهِ الدَّلالَةِ عَلى ذَلِكَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُ المُلْكُ ولَهُ الحَمْدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا لِغَيْرِهِ تَعالى إذْ هو جَلَّ شَأْنُهُ المُبْدِئُ لِكُلِّ شَيْءٍ وهو القائِمُ بِهِ والمُهَيْمِنُ عَلَيْهِ وهو عَزَّ وجَلَّ المَوْلى لِأُصُولِ النِّعَمِ وفُرُوعِها وأمّا مِلْكُ غَيْرِهِ سُبْحانَهُ فاسْتِرْعاءٌ مِنهُ تَعالى وتَسْلِيطٌ، وأمّا حَمْدُ غَيْرِهِ تَبارَكَ وتَعالى فَلِجَرَيانِ إنْعامِهِ تَعالى عَلى يَدِهِ فَكِلا الأمْرَيْنِ لَهُ تَعالى في الحَقِيقَةِ ولِغَيْرِهِ بِحَسَبِ الصُّورَةِ، وتَقْدِيمُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُ المُلْكُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهُ كالدَّلِيلِ لِما بَعْدَهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهُوَ عَلى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّ نِسْبَةَ ذاتِهِ جَلَّ شَأْنُهُ المُقْتَضِيَةَ لِلْقُدْرَةِ إلى الكُلِّ سَواءٌ فَلا يُتَصَوَّرُ كَوْنُ بَعْضٍ مَقْدُورًا دُونَ بَعْضٍ،</p><p id="101.Db3e8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="64:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:2" id="qr-alaloosi-64-2">هُوَ الَّذِي خَلَقَكُمْ فَمِنكُمْ كَافِرٌ وَمِنكُم مُّؤْمِنٌ ۚ وَاللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/64/2" target="_blank" title="سورة التغابن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="101.B3Bd0"/><p id="101.jpMq1">وقَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الَّذِي خَلَقَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلَخْ بَيانٌ لِبَعْضِ قُدْرَتِهِ تَعالى العامَّةِ، والمُرادُ هو الَّذِي أوَجَدَكم كَما شاءَ وقَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمِنكم كافِرٌ ومِنكم مُؤْمِنٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ فَبَعْضُكم كافِرٌ بِهِ تَعالى وبَعْضُكم مُؤْمِنٌ بِهِ عَزَّ وجَلَّ، أوْ فَبَعْضٌ مِنكم كافِرٌ بِهِ سُبْحانَهُ وبَعْضٌ مِنكم مُؤْمِنٌ بِهِ تَعالى تَفْصِيلٌ لِما في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَلَقَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الإجْمالِ لِأنَّ كَوْنَ بَعْضِهِمْ أوْ بَعْضٍ مِنهم كافِرًا، وكَوْنَ بَعْضِهِمْ أوْ بَعْضٍ مِنهم مُؤْمِنًا مُرادٌ مِنهُ فالفاءُ مِثْلُها في قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="24:45" id="qr-alaloosi-24-45">واللَّهُ خَلَقَ كُلَّ دابَّةٍ مِن ماءٍ فَمِنهم مِن يَمْشِي عَلى بَطْنِهِ</span><a class="vn" href="/quran/24/45" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span> إلَخْ فَيَكُونُ الكُفْرُ والإيمانُ في ضِمْنِ الخَلْقِ وهو الَّذِي تُؤَيِّدُهُ الأخْبارُ الصَّحِيحَةُ كَخَبَرِ البُخارِيِّ ومُسْلِمٍ والتِّرْمِذِيِّ وأبِي داوُدَ عَنِ ابْنِ مَسْعُودٍ قالَ: حَدَّثَنا رَسُولُ اللَّهِ صَلّى اللَّهُ تَعالى عَلَيْهِ وسَلَّمَ- وهو الصّادِقُ المَصْدُوقُ - ««إنَّ خَلْقَ أحَدِكم يُجْمَعُ في بَطْنِ أُمِّهِ أرْبَعِينَ يَوْمًا نُطْفَةً ثُمَّ يَكُونُ عَلَقَةً مِثْلَ ذَلِكَ ثُمَّ يَكُونُ مُضْغَةً مِثْلَ ذَلِكَ ثُمَّ يَبْعَثُ اللَّهُ إلَيْهِ مَلَكًا بِأرْبَعِ كَلِماتٍ: يُكْتَبُ رِزْقُهُ وأجَلُهُ وعَمَلُهُ وشَقِيٌّ أوْ سَعِيدٌ ثُمَّ يُنْفَخُ فِيهِ الرُّوحُ» الحَدِيثَ» وأخْرَجَ عَبْدُ بْنُ حُمَيْدٍ وابْنُ المُنْذِرِ وابْنُ أبِي حاتِمٍ وابْنُ مَرْدُوَيْهِ عَنْ أبِي ذَرٍّ قالَ: قالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: ««إذا مَكَثَ المَنِيُّ في الرَّحِمِ أرْبَعِينَ لَيْلَةً أتاهُ مَلَكُ النُّفُوسِ فَعَرَجَ بِهِ إلى الرَّبِّ فَيَقُولُ: يا رَبِّ أذَكَرٌ أمْ أُنْثى ؟ فَيَقْضِي اللَّهُ ما هو قاضٍ فَيَقُولُ: أشَقِيٌّ أمْ سَعِيدٌ ؟ فَيَكْتُبُ ما هو لاقٍ»» . <br/>وقَرَأ أبُو ذَرٍّ مِن فاتِحَةِ التَّغابُنِ خَمْسَ آياتٍ إلى قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وصَوَّرَكم فَأحْسَنَ صُوَرَكم وإلَيْهِ المَصِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> والجَمْعُ بَيْنَ الخَبَرَيْنِ مِمّا لا يَخْفى عَلى مَن أُوتِيَ نَصِيبًا مِنَ العِلْمِ، وتَقْدِيمُ الكُفْرِ لِأنَّهُ الأغْلَبُ. <br/>واخْتارَ بَعْضُهم كَوْنَ المَعْنى هو الَّذِي خَلَقَكم خَلْقًا بَدِيعًا حاوِيًا لِجَمِيعِ مَبادِئِ الكِمالاتِ العِلْمِيَّةِ والعَمَلِيَّةِ، ومَعَ ذَلِكَ فَمِنكم مُخْتارٌ لِلْكُفْرِ كاسِبٌ لَهُ عَلى خِلافِ ما تَسْتَدْعِيهِ خِلْقَتُهُ، ومِنكم مُخْتارٌ لِلْإيمانِ كاسِبٌ لَهُ حَسْبَما تَقْتَضِيهِ خِلْقَتُهُ، وكانَ الواجِبُ عَلَيْكم جَمِيعًا أنْ تَكُونُوا مُخْتارِينَ لِلْإيمانِ شاكِرِينَ لِنِعْمَةِ الخَلْقِ والإيجادِ وما يَتَفَرَّعُ عَلَيْهِما مِن سائِرِ النِّعَمِ، فَما فَعَلْتُمْ ذَلِكَ مَعَ تَمامِ تَمَكُّنِكم مِنهُ بَلْ تَشَعَّبْتُمْ شِعَبًا وتَفَرَّقْتُمْ فِرَقًا، وهو الَّذِي ذَهَبَ إلَيْهِ الزَّمَخْشَرِيُّ، بَيْدَ أنَّهُ فَسَّرَ الكافِرَ بِالآتِي بِالكُفْرِ والفاعِلِ لَهُ والمُؤْمِنَ بِالآتِي بِالإيمانِ والفاعِلِ لَهُ لِأنَّهُ الأوْفَقُ بِمَذْهَبِهِ مِن أنَّ العَبْدَ خالِقٌ لِأفْعالِهِ، وأنَّ الآيَةَ لِبَيانِ إخْلالِهِمْ بِما يَقْتَضِيهِ التَّفَضُّلُ عَلَيْهِمْ بِأصْلِ النِّعَمِ الَّذِي هو الخَلْقُ والإيجادُ مِنَ النِّعَمِ، وأنَّ الآياتِ بَعْدُ في مَعْنى الوَعِيدِ عَلى الكُفْرِ وإنْكارِ أنْ يُعْصى الخالِقُ ولا تُشْكَرَ نِعْمَتُهُ. ثُمَّ قالَ: فَما أجْهَلَ مَن يَمْزُجُ الكُفْرَ بِالخَلْقِ ويَجْعَلُهُ مِن جُمْلَتِهِ، والخَلْقُ أعْظَمُ نِعْمَةٍ مِنَ اللَّهِ تَعالى عَلى عِبادِهِ، والكُفْرُ أعْظَمُ كُفْرانٍ مِنَ العِبادِ لِرَبِّهِمْ سُبْحانَهُ، وجَعَلَ الطَّيِّبِيُّ الفاءَ عَلى هَذا لِلتَّرْتِيبِ والفَرْضِ عَلى سَبِيلِ الِاسْتِعارَةِ كاللّامِ في قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:8" id="qr-alaloosi-28-8">فالتَقَطَهُ آلُ فِرْعَوْنَ لِيَكُونَ لَهم عَدُوًّا وحَزَنًا</span><a class="vn" href="/quran/28/8" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهي كالفاءِ في قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="57:26" id="qr-alaloosi-57-26">وجَعَلْنا في ذُرِّيَّتِهِما النُّبُوَّةَ والكِتابَ فَمِنهم مُهْتَدٍ وكَثِيرٌ مِنهم فاسِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/57/26" target="_blank" title="سورة الحديد"></a><span class="ve">﴾</span></span> ولَمْ يَجْعَلْها لِلتَّفْصِيلِ كَما قِيلَ. <br/>واخْتارَ في الآيَةِ المَعْنى السّابِقَ مُؤَيِّدًا لَهُ بِالأحادِيثِ الصَّحِيحَةِ، وبِأنَّ السِّياقَ عَلَيْهِ مُدَّعِيًا أنَّ الآياتِ كُلَّها وارِدَةٌ لِبَيانِ عَظَمَةِ اللَّهِ تَعالى في مُلْكِهِ ومَلَكُوتِهِ واسْتِبْدادِهِ فِيهِما، وفي شُمُولٍ عِلْمِهِ تَعالى كُلِّها وفي إنْشائِهِ تَعالى المُكَوِّناتِ ذَواتِها وأعْراضَها، ووافَقَهُ في اخْتِيارِ ذَلِكَ تِلْمِيذُهُ المُدَقِّقُ صاحِبُ الكَشْفِ، واعْتَرَضَ قَوْلَ الزَّمَخْشَرِيِّ: فَما أجْهَلَ إلَخْ بِقَوْلِهِ فِيهِ ما مَرَّ مِرارًا كَأنَّهُ يَعْنِي مُخالَفَةَ النُّصُوصِ في عَدَمِ كَوْنِ الكُفْرِ مَخْلُوقًا كَغَيْرِهِ عَلى أنَّ خَلْقَ الكُفْرِ أيْضًا مِنَ النِّعَمِ العِظامِ فَلَوْلا خَلْقُهُ وتَبْيِينُ ما فِيهِ مِنَ المَضارِّ ما ظَهَرَ مِقْدارُ الإنْعامِ بِالإيمانِ وما فِيهِ مِنَ المَنافِعِ، ثُمَّ إنَّ كَوْنَهُ كُفْرًا بِاعْتِبارِ قِيامِهِ بِالعَبْدِ ومِنهُ جاءَ القُبْحُ لا بِاعْتِبارِ كَوْنِهِ خَلَقَهُ تَعالى عَلى ما حُقِّقَ في مَوْضِعِهِ، ثُمَّ قالَ: ومِنهُ يَظْهَرُ أنَّ تَكَلُّفَهُ في قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمِنكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلَخْ لَيُخْرِجَهُ عَنْ تَفْصِيلِ المُجْمَلِ في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَلَقَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَحْرِيفٌ لِكِتابِ اللَّهِ تَعالى. انْتَهى. <br/>ويُرَجِّحُ التَّفْصِيلَ عِنْدِي في الجُمْلَةِ قَوْلُهُ تَعالى: ”كافِرٌ ومُؤْمِنٌ“ دُونَ مَن يَكْفُرُ ومَن يُؤْمِنُ، نَعَمْ عَدَمُ دُخُولِ الكُفْرِ والإيمانِ في الخَلْقِ أوْفَقُ بِقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:30" id="qr-alaloosi-30-30">فِطْرَتَ اللَّهِ الَّتِي فَطَرَ النّاسَ عَلَيْها</span><a class="vn" href="/quran/30/30" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقَوْلِهِ صَلّى اللَّهُ تَعالى عَلَيْهِ وسَلَّمَ: ««كُلُّ مَوْلُودٍ يُولَدُ عَلى الفِطْرَةِ»» والإنْصافُ أنَّ الآيَةَ تَحْتَمِلُ كُلًّا مِنَ المَعْنَيَيْنِ: المَعْنى الَّذِي ذُكِرَ أوَّلًا. <br/>والمَعْنى الَّذِي اخْتارَهُ البَعْضُ، والسِّياقُ يُحْتَمَلُ أنْ يُحْمَلَ عَلى ما يُناسِبُ كُلًّا ولَيْسَ نَصًّا في أحَدِ الأمْرَيْنِ اللَّذَيْنِ سَمِعْتَهُما حَتّى قِيلَ: إنَّ الآياتِ وارِدَةٌ لِبَيانِ ما يَتَوَقَّفُ عَلَيْهِ الوَعْدُ والوَعِيدُ بَعْدُ مِنَ القُدْرَةِ التّامَّةِ والعِلْمِ المُحِيطِ بِالنَّشْأتَيْنِ، وقَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ بِما تَعْمَلُونَ بَصِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ فَيُجازِيكم بِما يُناسِبُ ذَلِكَ لا يُنافِي خَلْقَ الكُفْرِ والإيمانِ لِأنَّهُما مَكْسُوبانِ لِلْعَبْدِ، وخَلْقُ اللَّهِ تَعالى إيّاهُما لا يُنافِي كَوْنَهُما مَكْسُوبَيْنِ لِلْعَبْدِ كَما بُيِّنَ في الكَلامِ عَلى قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:96" id="qr-alaloosi-37-96">واللَّهُ خَلَقَكم وما تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/96" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> لَكِنَّ أكْثَرَ الأحادِيثِ تُؤَيِّدُ المَعْنى الأوَّلَ، وكَأنِّي بِكَ تَخْتارُ الثّانِيَ لِأنَّ كَوْنَ المَقامِ لِلتَّوْبِيخِ عَلى الكُفْرِ أظْهَرَ وهو أوْفَقُ بِهِ، وعَنْ عَطاءِ بْنِ أبِي رَباحٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمِنكم كافِرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِاللَّهِ تَعالى مُؤْمِنٌ بِالكَوْكَبِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومِنكم مُؤْمِنٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِاللَّهِ تَعالى كافِرٌ بِالكَوْكَبِ، وقِيلَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمِنكم كافِرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالخَلْقِ وهُمُ الدَّهْرِيَّةُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومِنكم مُؤْمِنٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِهِ، وعَنِ الحَسَنِ أنَّ في الكَلامِ حَذْفًا والتَّقْدِيرُ ومِنكم فاسِقٌ، ولا أراهُ يَصِحُّ، وكَأنَّهُ مِن كَذِبِ المُعْتَزِلَةِ عَلَيْهِ، والجُمْلَةُ - عَلى ما اسْتَظْهَرَ بَعْضُ الأفاضِلِ - مَعْطُوفَةٌ عَلى الصِّلَةِ، ولا يَضُرُّهُ عَدَمُ العائِدِ لِأنَّ <br/>المَعْطُوفَ بِالفاءِ يَكْفِيهِ وُجُودُ العائِدِ في إحْدى الجُمْلَتَيْنِ كَما قَرَّرُوهُ في نَحْوِ الَّذِي يَطِيرُ فَيَغْضَبُ زَيْدٌ الذُّبابُ، أوْ يُقالُ: فِيها رابِطٌ بِالتَّأْوِيلِ أيْ مِنكم مَن قُدِّرَ كُفْرُهُ ومِنكم مَن قُدِّرَ إيمانُهُ، أوْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمِنكم كافِرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومِنكم مُؤْمِنٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِهِ، ويُقَدَّرُ الحَذْفُ تَدْرِيجًا، وجُوِّزَ أنْ يَكُونَ العَطْفُ عَلى جُمْلَةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الَّذِي خَلَقَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="101.A28B4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="64:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:3" id="qr-alaloosi-64-3">خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ بِالْحَقِّ وَصَوَّرَكُمْ فَأَحْسَنَ صُوَرَكُمْ ۖ وَإِلَيْهِ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/64/3" target="_blank" title="سورة التغابن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="101.0097C"/><p id="101.bEc98"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَلَقَ السَّماواتِ والأرْضَ بِالحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالحِكْمَةِ البالِغَةِ المُتَضَمِّنَةِ لِلْمَصالِحِ الدِّينِيَّةِ والدُّنْيَوِيَّةِ، قِيلَ: وأصْلُ الحَقِّ مُقابِلُ الباطِلِ فَأُرِيدَ بِهِ الغَرَضُ الصَّحِيحُ الواقِعُ عَلى أتَمِّ الوُجُوهِ وهو الحِكْمَةُ العَظِيمَةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وصَوَّرَكم فَأحْسَنَ صُوَرَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَيْثُ بَرَأكم سُبْحانَهُ في أحْسَنِ تَقْوِيمٍ وأوْدَعَ فِيكم مِنَ القُوى والمَشاعِرِ الظّاهِرَةِ والباطِنَةِ ما نِيطَ بِها جَمِيعُ الكِمالاتِ البارِزَةِ والكامِنَةِ وزَيَّنَكم بِصَفْوَةِ صِفاتِ مَصْنُوعاتِهِ وخَصَّكم بِخُلاصَةِ خَصائِصِ مُبْدِعاتِهِ وجَعَلَكم أُنْمُوذَجَ جَمِيعِ مَخْلُوقاتِهِ في هَذِهِ النَّشْأةِ، وقَدْ ذَكَرَ بَعْضُ المُحَقِّقِينَ أنَّ الإنْسانَ جامِعٌ بَيْنَ العالَمِ العُلْوِيِّ والسُّفْلِيِّ، وذَلِكَ لِرُوحِهِ الَّتِي هي مِن عالَمِ المُجَرَّداتِ وبَدَنِهِ الَّذِي هو مِن عالَمِ المادِّيّاتِ وأنْشَدُوا: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="101.mjp0x">وتَزْعُمُ أنَّكَ جِرْمٌ صَغِيرٌ وفِيكَ انْطَوى العالَمُ الأكْبَرُ</p>ولَعَمْرِي إنَّ الإنْسانَ أعْجَبُ نُسْخَةٍ في هَذا العالَمِ قَدِ اشْتَمَلَتْ عَلى دَقائِقِ أسْرارٍ شَهِدَتْ بِبَعْضِها الآثارُ وعَلِمَ ما عَلِمَ مِنها ذَوُو الأبْصارِ، وخَصَّ بَعْضُهُمُ الصُّورَةَ بِالشَّكْلِ المُدْرَكِ بِالعَيْنِ كَما هو مَعْرُوفٌ، وكُلُّ ما يُشاهَدُ مِنَ الصُّوَرِ الإنْسانِيَّةِ حَسَنٌ لَكِنَّ الحُسْنَ كَغَيْرِهِ مِنَ المَعانِي عَلى طَبَقاتٍ ومَراتِبَ فَلِانْحِطاطُ بَعْضِها عَنْ مَراتِبِ ما فَوْقَها انْحِطاطًا بَيِّنًا وإضافَتُها إلى المُوَفّى عَلَيْها لا تُسْتَمْلَحُ وإلّا فَهي داخِلَةٌ في حَيِّزِ الحُسْنِ غَيْرُ خارِجَةٍ مِن حَدِّهِ ألا تَرى أنَّكَ قَدْ تَعْجَبُ بِصُورَةٍ وتَسْتَمْلِحُها ولا تَرى الدُّنْيا بِها ثُمَّ تَرى أمْلَحَ وأعْلى في مَراتِبِ الحُسْنِ فَيَنْبُو عَنِ الأُولى طَرْفُكَ وتَسْتَثْقِلُ النَّظَرَ إلَيْها بَعْدَ افْتِتانِكَ بِها وتَهالُكِكَ عَلَيْها، وقالَتِ الحُكَماءُ: شَيْئانِ لا غايَةَ لَهُما: الجَمالُ والبَيانُ. <br/>وقَرَأ زَيْدُ بْنُ عَلِيٍّ وأبُو رُزَيْنٌ «صِوَرَكم» بِكَسْرِ الصّادِ والقِياسُ الضَّمُّ كَما في قِراءَةِ الجُمْهُورِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإلَيْهِ المَصِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في النَّشْأةِ الأُخْرى لا إلى غَيْرِهِ اسْتِقْلالًا أوِ اشْتِراكًا فاصْرِفُوا ما خُلِقَ لَكم فِيما خَلَقَهُ لِئَلّا يُمْسَخَ ما يُشاهَدُ مِن حُسْنِكم بِالعَذابِ<p/><p id="101.dfe37"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="64:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:4" id="qr-alaloosi-64-4">يَعْلَمُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَيَعْلَمُ مَا تُسِرُّونَ وَمَا تُعْلِنُونَ ۚ وَاللَّهُ عَلِيمٌ بِذَاتِ الصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/64/4" target="_blank" title="سورة التغابن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="101.87Cc1"/><p id="101.5Ae2B"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَعْلَمُ ما في السَّماواتِ والأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الأُمُورِ الكُلِّيَّةِ والجُزْئِيَّةِ والأحْوالِ الجَلِيَّةِ والخَفِيَّةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويَعْلَمُ ما تُسِرُّونَ وما تُعْلِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ما تُسِرُّونَهُ فِيما بَيْنَكم وما تُظْهِرُونَهُ مِنَ الأُمُورِ والتَّصْرِيحِ بِهِ مَعَ انْدِراجِهِ فِيما قَبْلَهُ لِلِاعْتِناءِ بِشَأْنِهِ لِأنَّهُ الَّذِي يَدُورُ عَلَيْهِ الجَزاءُ، وقَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ عَلِيمٌ بِذاتِ الصُّدُورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> اعْتِراضٌ تَذْيِيلِيٌّ مُقَرِّرٌ لِما قَبْلَهُ مِن شُمُولِ عِلْمِهِ تَعالى لِسِرِّهِمْ وعَلَنِهِمْ أيْ هو عَزَّ وجَلَّ مُحِيطٌ بِجَمِيعِ المُضِرّاتِ المُسْتَكِنَّةِ في صُدُورِ النّاسِ بِحَيْثُ لا تُفارِقُها أصْلًا فَكَيْفَ يَخْفى عَلَيْهِ تَعالى ما يُسِرُّونَهُ وما يُعْلِنُونَهُ، وإظْهارُ الجَلالَةِ لِلْإشْعارِ بِعِلَّةِ الحُكْمِ وتَأْكِيدِ اسْتِقْلالِ الجُمْلَةِ، قِيلَ: وتَقْدِيمُ تَقْرِيرِ القُدْرَةِ عَلى العِلْمِ لِأنَّ دَلالَةَ المَخْلُوقاتِ عَلى قُدْرَتِهِ تَعالى بِالذّاتِ وعَلى عِلْمِهِ سُبْحانَهُ لِما فِيها مِنَ الإتْقانِ والِاخْتِصاصِ بِبَعْضِ الأنْحاءِ. <br/>وقَرَأ عُبَيْدٌ عَنْ أبِي عَمْرٍو وأبانٌ عَنْ عاصِمٍ - ما يُسِرُّونَ وما يُعْلِنُونَ - بِياءِ الغَيْبَةِ</p><p id="101.16f1A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="64:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:5" id="qr-alaloosi-64-5">أَلَمْ يَأْتِكُمْ نَبَأُ الَّذِينَ كَفَرُوا مِن قَبْلُ فَذَاقُوا وَبَالَ أَمْرِهِمْ وَلَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/64/5" target="_blank" title="سورة التغابن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="101.9fAE1"/><p id="101.CEcDa"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَمْ يَأْتِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أيُّها الكَفَرَةُ لِدَلالَةِ ما بَعْدُ عَلى تَخْصِيصِ الخِطابِ بِهِمْ، وظاهِرُ كَلامِ بَعْضِ الأجِلَّةِ أنَّ المُرادَ بِهِمْ أهْلُ مَكَّةَ فَكَأنَّهُ قِيلَ: ألَمْ يَأْتِكم يا أهْلَ مَكَّةَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَبَأُ الَّذِينَ كَفَرُوا مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَقَوْمِ نُوحٍ وهُودٍ وصالِحٍ وغَيْرِهِمْ مِنَ الأُمَمِ المُصِرَّةِ عَلى الكُفْرِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَذاقُوا وبالَ أمْرِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ضَرَرِ كُفْرِهِمْ في الدُّنْيا مِن غَيْرِ مُهْلَةٍ، وأصْلُ الوَبالِ الثِّقَلُ والشِّدَّةُ المُتَرَتِّبَةُ عَلى أمْرٍ مِنَ الأُمُورِ، ومِنهُ الوَبِيلُ لِطَعامٍ يَثْقُلُ عَلى المَعِدَةِ، والوابِلُ لِلْمَطَرِ الثَّقِيلِ القِطارِ، واسْتُعْمِلَ لِلضَّرَرِ لِأنَّهُ يَثْقُلُ عَلى الإنْسانِ ثِقَلًا مَعْنَوِيًّا، وعَبَّرَ عَنْ كُفْرِهِمْ بِالأمْرِ لِلْإيذانِ بِأنَّهُ أمْرٌ هائِلٌ وجِنايَةٌ عَظِيمَةٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الآخِرَةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَذابٌ ألِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يُقادَرُ قَدْرُهُ</p><p id="101.4aaBe"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="64:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:6" id="qr-alaloosi-64-6">ذَٰلِكَ بِأَنَّهُ كَانَت تَّأْتِيهِمْ رُسُلُهُم بِالْبَيِّنَاتِ فَقَالُوا أَبَشَرٌ يَهْدُونَنَا فَكَفَرُوا وَتَوَلَّوا ۚ وَّاسْتَغْنَى اللَّهُ ۚ وَاللَّهُ غَنِيٌّ حَمِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/64/6" target="_blank" title="سورة التغابن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="101.82FB2"/><p id="101.4Bd46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ما ذُكِرَ مِنَ العَذابِ الَّذِي ذاقُوهُ في الدُّنْيا وما سَيَذُوقُونَهُ في الآخِرَةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِأنَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِسَبَبِ أنَّ الشَّأْنَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كانَتْ تَأْتِيهِمْ رُسُلُهم بِالبَيِّناتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالمُعْجِزاتِ الظّاهِرَةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقالُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَطْفٌ عَلى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كانَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أبَشَرٌ يَهْدُونَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ قالَ كُلُّ قَوْمٍ مِن أُولَئِكَ الأقْوامِ الَّذِينَ كَفَرُوا في حَقِّ رَسُولِهِمُ الَّذِي أتاهم بِالمُعْجِزاتِ مُنْكِرِينَ لِكَوْنِ الرَّسُولِ مِن جِنْسِ البَشَرِ، أوْ مُتَعَجِّبِينَ مِن ذَلِكَ أبَشَرٌ يَهْدِينا كَما قالَتْ ثَمُودُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="54:24" id="qr-alaloosi-54-24">أبَشَرًا مِنّا واحِدًا نَتَّبِعُهُ</span><a class="vn" href="/quran/54/24" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span>، وقَدْ أجْمَلَ في الحِكايَةِ فَأسْنَدَ القَوْلَ إلى جَمِيعِ الأقْوامِ، وأُرِيدَ بِالبَشَرِ الجِنْسُ، فَوُصِفَ بِالجَمْعِ كَما أجْمَلَ الخِطابَ، والأمْرُ في قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="23:51" id="qr-alaloosi-23-51">يا أيُّها الرُّسُلُ كُلُوا مِنَ الطَّيِّباتِ واعْمَلُوا صالِحًا</span><a class="vn" href="/quran/23/51" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span> وارْتِفاعُ ”بَشَرٌ“ عَلى الِابْتِداءِ، وجُمْلَةُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَهْدُونَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> هو الخَبَرُ عِنْدَ الحَوْفِيِّ وابْنِ عَطِيَّةَ، والأحْسَنُ أنْ يَكُونَ مَرْفُوعًا عَلى الفاعِلِيَّةِ بِفِعْلٍ مَحْذُوفٍ يُفَسِّرُهُ المَذْكُورُ لِأنَّ هَمْزَةَ الِاسْتِفْهامِ أمْيَلُ إلى الفِعْلِ والمادَّةُ مِن بابِ الِاشْتِغالِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَفَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالرُّسُلِ عَلَيْهِمُ السَّلامُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتَوَلَّوْا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ التَّأمُّلِ فِيما أُتُوا بِهِ مِنَ البَيِّناتِ، وعَنِ الإيمانِ بِهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واسْتَغْنى اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أظْهَرَ سُبْحانَهُ غِناهُ عَنْ إيمانِهِمْ وعَنْ طاعَتِهِمْ حَيْثُ أهْلَكَهم وقَطَعَ دابِرَهم، ولَوْلا غِناهُ عَزَّ وجَلَّ عَنْهُما لَما فَعَلَ ذَلِكَ، والجُمْلَةَ ُعَطْفٌ عَلى ما قَبْلَها، وقِيلَ في مَوْضِعِ الحالِ عَلى أنَّ المَعْنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَفَرُوا وتَوَلَّوْا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَدِ اسْتَغْنى اللَّهُ تَعالى عَنْ كُلِّ شَيْءٍ، والأوَّلُ هو الوَجْهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ غَنِيٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ العالَمِينَ فَضْلًا عَنْ إيمانِهِمْ وطاعَتِهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَمِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْمَدُهُ كُلُّ مَخْلُوقٍ بِلِسانِ الحالِ الَّذِي هو أفْصَحُ مِن لِسانِ المَقالِ، أوْ مُسْتَحِقٌّ جَلَّ شَأْنُهُ لِلْحَمْدِ بِذاتِهِ وإنْ لَمْ يَحْمَدْهُ سُبْحانَهُ حامِدٌ</p><p id="101.aA801"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="64:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:7" id="qr-alaloosi-64-7">زَعَمَ الَّذِينَ كَفَرُوا أَن لَّن يُبْعَثُوا ۚ قُلْ بَلَىٰ وَرَبِّي لَتُبْعَثُنَّ ثُمَّ لَتُنَبَّؤُنَّ بِمَا عَمِلْتُمْ ۚ وَذَٰلِكَ عَلَى اللَّهِ يَسِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/64/7" target="_blank" title="سورة التغابن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="101.9F5e0"/><p id="101.7c35D"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زَعَمَ الَّذِينَ كَفَرُوا أنْ لَنْ يُبْعَثُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> الزَّعْمُ ادِّعاءُ العِلْمِ، وأكْثَرُ ما يُسْتَعْمَلُ لِلِادِّعاءِ الباطِلَ. وعَنِ ابْنِ عُمَرَ وابْنِ شُرَيْحٍ إنَّهُ كُنْيَةُ الكَذِبِ، واشْتُهِرَ أنَّهُ مَطِيَّةُ الكَذِبِ، ولِما فِيهِ مِن مَعْنى العِلْمِ يَتَعَدّى إلى مَفْعُولَيْنِ، وقَدْ قامَ مَقامَهُما هُنا ”أنْ“ المُخَفَّفَةُ وما في حَيِّزِها، والمُرادُ بِالمَوْصُولِ عَلى ما في الكَشّافِ أهْلُ مَكَّةَ فَهو عَلى ما سَمِعْتَ في الخِطابِ مِن إقامَةِ الظّاهِرِ مَقامَ المُضْمَرِ، ويُؤَيِّدُهُ ظاهِرًا قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ بَلى ورَبِّي لَتُبْعَثُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ في الكَشْفِ: ويُحْتَمَلُ التَّعْمِيمُ فَيَتَناوَلَهم وأضْرابَهم لِتَقَدُّمِ كُفّارِ مَكَّةَ في الذِّكْرِ وغَيْرِهِمْ مِمَّنْ حُمِلُوا عَلى الِاعْتِبارِ بِحالِهِمْ، وهَذا أبْلَغُ أيْ زَعَمُوا أنَّ الشَّأْنَ لَنْ يُبْعَثُوا بَعْدَ مَوْتِهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ</span><span class="ve">﴾</span></span> رَدًّا عَلَيْهِمْ وإظْهارًا لِبُطْلانِ زَعْمِهِمْ بِإثْباتِ ما نَفَوْهُ بَلى تُبْعَثُونَ، وأكَّدَ ذَلِكَ بِالجُمْلَةِ القَسَمِيَّةِ فَهي داخِلَةٌ <br/>فِي حَيِّزِ الأمْرِ، وكَذا قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ لَتُنَبَّؤُنَّ بِما عَمِلْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لَتُحاسَبُنَّ وتُجْزَوْنَ بِأعْمالِكم، وزِيدَ ذَلِكَ لِبَيانِ تَحَقُّقِ أمْرٍ آخَرَ مُتَفَرِّعٍ عَلى البَعْثِ مَنُوطٍ بِهِ فَفِيهِ أيْضًا تَأْكِيدٌ لَهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ما ذُكِرَ مِنَ البَعْثِ والجَزاءِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى اللَّهِ يَسِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِتَحَقُّقِ القُدْرَةِ التّامَّةِ وقَبُولِ المادَّةِ والفاءُ في قَوْلِهِ تَعالى:</p><p id="101.8dbF4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="64:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:8" id="qr-alaloosi-64-8">فَآمِنُوا بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ وَالنُّورِ الَّذِي أَنزَلْنَا ۚ وَاللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/64/8" target="_blank" title="سورة التغابن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="101.2F0E5"/><p id="101.051d7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَآمِنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> مُفَصَّحَةٌ بِشَرْطٍ قَدْ حُذِفَ ثِقَةً بِغايَةِ ظُهُورِهِ أيْ إذا كانَ الأمْرُ كَذَلِكَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَآمِنُوا بِاللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي سَمِعْتُمْ ما سَمِعْتُمْ مِن شُؤُونِهِ عَزَّ وجَلَّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورَسُولِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُحَمَّدٍ صَلّى اللَّهُ تَعالى عَلَيْهِ وسَلَّمَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والنُّورِ الَّذِي أنْزَلْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو القُرْآنُ، فَإنَّهُ بِإعْجازِهِ بَيِّنٌ بِنَفْسِهِ مُبَيِّنٌ لِغَيْرِهِ كَما أنَّ النُّورَ كَذَلِكَ، والِالتِفاتُ إلى نُونِ العَظَمَةِ لِإبْرازِ العِنايَةِ بِأمْرِ الإنْزالِ، وفي ذَلِكَ مِن تَعْظِيمِ شَأْنِ القُرْآنِ ما فِيهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ بِما تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الِامْتِثالِ بِالأمْرِ وتَرْكِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَبِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> عالِمٌ بِباطِنِهِ. <br/>والمُرادُ كَمالُ عِلْمِهِ تَعالى بِذَلِكَ، وقِيلَ: عالِمٌ بِأخْبارِهِ</p><p id="101.0aFBB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="64:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:9" id="qr-alaloosi-64-9">يَوْمَ يَجْمَعُكُمْ لِيَوْمِ الْجَمْعِ ۖ ذَٰلِكَ يَوْمُ التَّغَابُنِ ۗ وَمَن يُؤْمِن بِاللَّهِ وَيَعْمَلْ صَالِحًا يُكَفِّرْ عَنْهُ سَيِّئَاتِهِ وَيُدْخِلْهُ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا أَبَدًا ۚ ذَٰلِكَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/64/9" target="_blank" title="سورة التغابن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="101.A0d3C"/><p id="101.2c67C"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَجْمَعُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ظَرْفُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَتُنَبَّؤُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وذَلِكَ عَلى اللَّهِ يَسِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَوْلُهُ سُبْحانَهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَآمِنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَبِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الِاعْتِراضِ، فالأوَّلُ يُحَقِّقُ القُدْرَةَ عَلى البَعْثِ، والثّانِي يُؤَكِّدُ ما سِيقَ لَهُ الكَلامُ مِنَ الحَثِّ عَلى الإيمانِ بِهِ وبِما تَضَمَّنَهُ مِنَ الكِتابِ وبِمَن جاءَ بِهِ، وبِالحَقِيقَةِ هو نَتِيجَةُ قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَتُبْعَثُنَّ ثُمَّ لَتُنَبَّؤُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قُدِّمَ عَلى مَعْمُولِهِ لِلِاهْتِمامِ فَجَرى مَجْرى الِاعْتِراضِ، وقَوْلُهُ سُبْحانَهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ بِما تَعْمَلُونَ خَبِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> اعْتِراضٌ في اعْتِراضٍ لِأنَّهُ مِن تَتِمَّةِ الحَثِّ عَلى الإيمانِ كَما تَقُولُ: اعْمَلْ إنِّي غَيْرُ غافِرٍ عَنْكَ، وقالَ الحَوْفِيُّ: ظَرْفٌ - لِخَبِيرٍ - وهو عِنْدَ غَيْرِ واحِدٍ مِنَ الأجِلَّةِ بِمَعْنى مُجازِيكم فَيَتَضَمَّنُ الوَعْدَ والوَعِيدَ. <br/>وجَعَلَهُ الزَّمَخْشَرِيُّ بِمَعْنى مُعاقِبِكم، ثُمَّ جَوَّزَ هَذا الوَجْهَ، وتُعُقِّبَ بِأنَّهُ يُرَدُّ عَلَيْهِ أنَّهُ لَيْسَ لِمُجَرَّدِ الوَعِيدِ بَلْ لِلْحَثِّ كَيْفَ لا والوَعِيدُ قَدْ تَمَّ بِقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَتُنَبَّؤُنَّ بِما عَمِلْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلَمْ يَحْسُنْ جَعْلُهُ بِمَعْنى مُعاقِبِكم فَتَدَبَّرْ، وجُوِّزَ كَوْنُهُ مَنصُوبًا بِإضْمارِ اذْكُرْ مُقَدَّرًا، وتُعُقِّبَ بِأنَّهُ وإنْ كانَ حَسَنًا إلّا أنَّهُ حَذْفٌ لا قَرِينَةَ ظاهِرَةً عَلَيْهِ، وجُوِّزَ كَوْنُهُ ظَرْفًا لِمَحْذُوفٍ بِقَرِينَةِ السِّياقِ أيْ يَكُونُ مِنَ الأحْوالِ والأهْوالِ ما لا يُحِيطُ بِهِ نِطاقُ المَقالِ يَوْمَ يَجْمَعُكم، وتُعُقِّبُ بِأنَّ فِيهِ ارْتِكابُ حَذْفٍ لا يُحْتاجُ إلَيْهِ، فالأرْجَحُ الوَجْهُ الأوَّلُ، وقُرِئَ «يَجْمَعْكم» بِسُكُونِ العَيْنِ، وقَدْ يُسَكَّنُ الفِعْلُ المُضارِعُ المَرْفُوعُ مَعَ ضَمِيرِ جَمْعِ المُخاطَبِينَ المَنصُوبِ، ورُوِيَ إشْمامُها الضَّمَّ، وقَرَأ سَلامٌ ويَعْقُوبُ وزَيْدُ بْنُ عَلِيٍّ والشَّعْبِيُّ «نَجْمَعُكم» بِالنُّونِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَوْمِ الجَمْعِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِيَوْمٍ يُجْمَعُ فِيهِ الأوَّلُونَ والآخِرُونَ، وقِيلَ: المَلائِكَةُ عَلَيْهِمُ السَّلامُ والثَّقَلانِ، وقِيلَ: غَيْرُ ذَلِكَ، والأوَّلُ أظْهَرُ، واللّامُ قِيلَ: لِلتَّعْلِيلِ، وفي الكَلامِ مُضافٌ مُقَدَّرٌ أيْ لِأجْلِ ما في يَوْمِ الجَمْعِ مِنَ الحِسابِ، وقِيلَ: بِمَعْنى في فَلا تَقْدِيرَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ يَوْمُ التَّغابُنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أخْرَجَ عَبْدُ بْنُ حُمَيْدٍ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ ومُجاهِدٍ وقَتادَةَ أنَّهم قالُوا: يَوْمَ غُبِنَ فِيهِ أهْلُ الجَنَّةِ وأهْلُ النّارِ فالتَّفاعُلُ فِيهِ لَيْسَ عَلى ظاهِرِهِ كَما في التَّواضُعِ والتَّحامُلِ لِوُقُوعِهِ مِن جانِبٍ واحِدٍ، واخْتِيرَ لِلْمُبالَغَةِ، وإلى هَذا ذَهَبَ الواحِدِيُّ. <br/>وقالَ غَيْرُ واحِدٍ: أيْ يَوْمَ غَبَنَ فِيهِ بَعْضُ النّاسِ بَعْضًا بِنُزُولِ السُّعَداءِ مَنازِلَ الأشْقِياءِ لَوْ كانُوا سُعَداءَ وبِالعَكْسِ، فَفي الصَّحِيحِ «ما مِن عَبْدٍ يَدْخُلُ الجَنَّةَ إلّا أُرِيَ مَقْعَدَهُ مِنَ النّارِ لَوْ أساءَ لِيَزْدادَ شُكْرًا، وما مِن عَبْدٍ يَدْخُلُ النّارَ إلّا أُرِيَ مَقْعَدَهُ مِنَ الجَنَّةِ لَوْ أحْسَنَ لِيَزْدادَ حَسْرَةً» وهو مُسْتَعارٌ مِن تَغابُنِ القَوْمِ في التِّجارَةِ، وفِيهِ تَهَكُّمٌ بِالأشْقِياءِ لِأنَّهم لا يُغْبَنُونَ حَقِيقَةَ السُّعَداءِ بِنُزُولِهِمْ في مَنازِلِهِمْ مِنَ النّارِ، أوْ جَعَلَ ذَلِكَ تَغابُنًا مُبالَغَةً عَلى طَرِيقِ المُشاكَلَةِ فالتَّفاعُلُ عَلى هَذا <br/>القَوْلِ عَلى ظاهِرِهِ وهو حَسَنٌ إلّا أنَّ التَّغابُنَ فِيهِ تَغابُنُ السُّعَداءِ والأشْقِياءِ عَلى التَّقابُلِ، والأحْسَنُ الإطْلاقُ، وتَغابُنُ السُّعَداءِ عَلى الزِّيادَةِ ثَبَتَ في الصِّحاحِ، واخْتارَ ذَلِكَ مُحْيِي السُّنَّةِ حَيْثُ قالَ: التَّغابُنُ تَفاعُلٌ مِنَ الغَبْنِ وهو فَوْتُ الحَظِّ، والمُرادُ بِالمَغْبُونِ مَن غُبِنَ في أهْلِهِ ومَنازِلِهِ في الجَنَّةِ فَيَظْهَرُ يَوْمَئِذٍ غَبْنُ كُلِّ كافِرٍ بِتَرْكِ الإيمانِ وغَبْنُ كُلِّ مُؤْمِنٍ بِتَقْصِيرِهِ في الإحْسانِ، قالَ الطَّيِّبِيُّ: وعَلى هَذا الرّاغِبُ حَيْثُ قالَ: الغَبْنُ أنْ يُبْخَسَ صاحِبُكَ في مُعامَلَةٍ بَيْنَكَ وبَيْنَهُ بِضَرْبٍ مِنَ الإخْفاءِ فَإنْ كانَ ذَلِكَ في مالٍ يُقالُ: غُبِنَ فُلانٌ بِضَمِّ الغَيْنِ وكَسْرِ الباءِ، وإنْ كانَ في رَأْيٍ يُقالُ: غَبِنَ بِفَتْحِ الغَيْنِ وكَسْرِ الباءِ، و”يَوْمُ التَّغابُنِ“ يَوْمُ القِيامَةِ لِظُهُورِ الغَبْنِ في المُبايَعَةِ المُشارِ إلَيْها بِقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:207" id="qr-alaloosi-2-207">ومِنَ النّاسِ مَن يَشْرِي نَفْسَهُ ابْتِغاءَ مَرْضاتِ اللَّهِ</span><a class="vn" href="/quran/2/207" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقَوْلِهِ سُبْحانَهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:111" id="qr-alaloosi-9-111">إنَّ اللَّهَ اشْتَرى مِنَ المُؤْمِنِينَ أنْفُسَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/9/111" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقَوْلِهِ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:77" id="qr-alaloosi-3-77">الَّذِينَ يَشْتَرُونَ بِعَهْدِ اللَّهِ وأيْمانِهِمْ ثَمَنًا قَلِيلا</span><a class="vn" href="/quran/3/77" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> فَعُلِمَ أنَّهم قَدْ غُبِنُوا فِيما تَرَكُوا مِنَ المُبايَعَةِ وفِيما تَعاطَوْهُ مِن ذَلِكَ جَمِيعًا. انْتَهى، والجُمْلَةُ مُبْتَدَأٌ وخَبَرٌ، والتَّعْرِيفُ لِلْجِنْسِ، وفِيها دَلالَةٌ عَلى اسْتِعْظامِ ذَلِكَ اليَوْمِ وأنَّ تَغابُنَهُ هو التَّغابُنُ في الحَقِيقَةِ لا التَّغابُنُ في أُمُورِ الدُّنْيا وإنْ جَلَّتْ وعَظُمَتْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومَن يُؤْمِن بِاللَّهِ ويَعْمَلْ صالِحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ عَمَلًا صالِحًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُكَفِّرْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ اللَّهُ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَنْهُ سَيِّئاتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في ذَلِكَ اليَوْمِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويُدْخِلْهُ جَنّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِها الأنْهارُ خالِدِينَ فِيها أبَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مُقَدِّرِينَ الخُلُودَ فِيها، والجَمْعُ بِاعْتِبارِ مَعْنى ”مَن“ كَما أنَّ الإفْرادَ بِاعْتِبارِ لَفْظِهِ، وقَرَأ الأعْرَجُ وشَيْبَةُ وأبُو جَعْفَرٍ وطَلْحَةُ ونافِعٌ وابْنُ عامِرٍ والمُفَضَّلُ عَنْ عاصِمٍ وزَيْدُ بْنُ عَلِيٍّ والحَسَنُ بِخِلافٍ عَنْهُ - نُكَفِّرْ. ونُدْخِلْهُ - بِنُونِ العَظَمَةِ فِيهِما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ما ذُكِرَ مِن تَكْفِيرِ السَّيِّئاتِ وإدْخالِ الجَنّاتِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الفَوْزُ العَظِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي لا فَوْزَ وراءَهُ لِانْطِوائِهِ عَلى النَّجاةِ مِن أعْظَمِ الهَلَكاتِ والظَّفَرِ بِأجَلِّ الطِّلْباتِ.</p><p id="101.3cE3a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="64:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:10" id="qr-alaloosi-64-10">وَالَّذِينَ كَفَرُوا وَكَذَّبُوا بِآيَاتِنَا أُولَٰئِكَ أَصْحَابُ النَّارِ خَالِدِينَ فِيهَا ۖ وَبِئْسَ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/64/10" target="_blank" title="سورة التغابن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="101.32Fd7"/><p id="101.c8Dd6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ كَفَرُوا وكَذَّبُوا بِآياتِنا أُولَئِكَ أصْحابُ النّارِ خالِدِينَ فِيها وبِئْسَ المَصِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ النّارُ، وكَأنَّ هَذِهِ الآيَةَ - والَّتِي قَبْلَها لِاحْتِوائِهِما عَلى مَنازِلِ السُّعَداءِ والأشْقِياءِ - بَيانٌ لِلتَّغابُنِ عَلى تَفْسِيرِهِ بِتَغابُنِ الفَرِيقَيْنِ عَلى التَّقابُلِ ولِما فِيهِ مِنَ التَّفْصِيلِ نَزَلَ مَنزِلَةَ المُغايِرِ فَعُطِفَ بِالواوِ وكَذا عَلى الإطْلاقِ لَكِنَّهُ عَلَيْهِ بَيانٌ في الجُمْلَةِ.</p><p id="101.Ba1c9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="64:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:11" id="qr-alaloosi-64-11">مَا أَصَابَ مِن مُّصِيبَةٍ إِلَّا بِإِذْنِ اللَّهِ ۗ وَمَن يُؤْمِن بِاللَّهِ يَهْدِ قَلْبَهُ ۚ وَاللَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/64/11" target="_blank" title="سورة التغابن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="101.bEB18"/><p id="101.47Ac3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أصابَ مِن مُصِيبَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ما أصابَ أحَدًا مُصِيبَةٌ عَلى أنَّ المَفْعُولَ مَحْذُوفٌ، و”مِن“ زائِدَةٌ، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُصِيبَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فاعِلٌ، وعَدَمُ إلْحاقِ التّاءِ في مِثْلِ ذَلِكَ فَصِيحٌ لَكِنَّ الإلْحاقَ أكْثَرُ كَقَوْلِهِ تَعالى: ”ما تَسْبِقُ مِن أُمَّةٍ أجَلَها“ [الحِجْرَ: 5، المُؤْمِنُونَ: 43] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:4" id="qr-alaloosi-6-4">وما تَأْتِيهِمْ مِن آيَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/6/4" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> والمُرادُ - بِالمُصِيبَةِ -الرَّزِيَّةُ وما يَسُوءُ العَبْدَ في نَفْسٍ أوْ مالٍ أوْ ولَدٍ أوْ قَوْلٍ أوْ فِعْلٍ أيْ ما أصابَ أحَدًا مِن رَزايا الدُّنْيا أيَّ رَزِيَّةٍ كانَتْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا بِإذْنِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِإرادَتِهِ سُبْحانَهُ وتَمْكِينِهِ عَزَّ وجَلَّ كَأنَّ الرَّزِيَّةَ بِذاتِها مُتَوَجِّهَةٌ إلى العَبْدِ مُتَوَقِّفَةٌ عَلى إرادَتِهِ تَعالى وتَمْكِينِهِ جَلَّ وعَلا، وجُوِّزَ أنْ يُرادَ - بِالمُصِيبَةِ -الحادِثَةُ مِن شَرٍّ أوْ خَيْرٍ، وقَدْ نَصُّوا عَلى أنَّها تُسْتَعْمَلُ فِيما يُصِيبُ العَبْدَ مِنَ الخَيْرِ وفِيما يُصِيبُهُ مِنَ الشَّرِّ لَكِنْ قِيلَ: إنَّها في الأوَّلِ مِنَ الصَّوْبِ أيِ المَطَرُ، وفي الثّانِي مِن إصابَةِ السَّهْمِ، والأوَّلُ هو الظّاهِرُ، وإنْ كانَ الحُكْمُ بِالتَّوَقُّفِ عَلى الإذْنِ عامًّا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومَن يُؤْمِن بِاللَّهِ يَهْدِ قَلْبَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عِنْدَ إصابَتِها لِلصَّبْرِ والِاسْتِرْجاعِ عَلى ما قِيلَ، وعَنْ عَلْقَمَةَ لِلْعِلْمِ بِأنَّها مِن عِنْدِ اللَّهِ تَعالى فَيُسَلِّمُ لِأمْرِ اللَّهِ تَعالى ويَرْضى بِها، وعَنِ ابْنِ مَسْعُودٍ قَرِيبٌ مِنهُ، وقالَ ابْنُ عَبّاسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَهْدِ قَلْبَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلْيَقِينِ فَيَعْلَمُ أنَّ ما أصابَهُ لَمْ يَكُنْ لِيُخْطِئَهُ وما أخْطَأهُ لَمْ يَكُنْ لِيُصِيبَهُ، وقِيلَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَهْدِ قَلْبَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ يَلْطُفُ بِهِ ويَشْرَحُهُ لِازْدِيادِ <br/>الخَيْرِ والطّاعَةِ، وقَرَأ ابْنُ جُبَيْرٍ وطَلْحَةُ وابْنُ هُرْمُزَ والأزْرَقُ عَنْ حَمْزَةَ - نَهْدِ - بِنُونِ العَظَمَةِ. <br/>وقَرَأ السُّلَمِيُّ والضَّحّاكُ وأبُو جَعْفَرٍ «يُهْدَ» بِالياءِ مَبْنِيًّا لِلْمَفْعُولِ «قَلْبُهُ» بِالرَّفْعِ عَلى النِّيابَةِ عَنِ الفاعِلِ، وقُرِئَ كَذَلِكَ لَكِنْ بِنَصْبِ «قَلْبِهِ»، وخُرِّجَ عَلى أنَّ نائِبَ الفاعِلِ ضَمِيرُ مَن وقَلْبَهُ مَنصُوبٌ بِنَزْعِ الخافِضِ أيْ يُهْدَ في قَلْبِهِ، أوْ يُهْدَ إلى قَلْبِهِ عَلى مَعْنى أنَّ الكافِرَ ضالٌّ عَنْ قَلْبِهِ بَعِيدٌ مِنهُ، والمُؤْمِنَ واجِدٌ لَهُ مُهْتَدٍ إلَيْهِ كَقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="50:37" id="qr-alaloosi-50-37">لِمَن كانَ لَهُ قَلْبٌ</span><a class="vn" href="/quran/50/37" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span> فالكَلامُ مِنَ الحَذْفِ والإيصالِ نَحْوَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="1:6" id="qr-alaloosi-1-6">اهْدِنا الصِّراطَ المُسْتَقِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/1/6" target="_blank" title="سورة الفاتحة"></a><span class="ve">﴾</span></span>، وفِيهِ جَعْلُ القَلْبِ بِمَنزِلَةِ المَقْصِدِ فَمَن ضَلَّ فَقَدْ مُنِعَ مِنهُ ومَن وصَلَ فَقَدْ هُدِيَ إلَيْهِ، وجُوِّزَ أنْ يَكُونَ نَصْبُهُ عَلى التَّمْيِيزِ بِناءً عَلى أنَّهُ يَجُوزُ تَعْرِيفُهُ. <br/>وقَرَأ عِكْرِمَةُ وعَمْرُو بْنُ دِينارٍ ومالِكُ بْنُ دِينارٍ «يَهْدَأُ» بِهَمْزَةٍ ساكِنَةٍ «قَلْبُهُ» بِالرَّفْعِ أيْ يَطَمْئِنُّ قَلْبُهُ ويَسْكُنُ بِالإيمانِ ولا يَكُونُ فِيهِ قَلَقٌ واضْطِرابٌ، وقَرَأ عَمْرُو بْنُ فايِدٍ - يَهْدا - بِألِفٍ بَدَلًا مِنَ الهَمْزَةِ السّاكِنَةِ، وعِكْرِمَةُ ومالِكُ بْنُ دِينارٍ أيْضًا «يَهْدَ» بِحَذْفِ الألِفِ بَعْدَ إبْدالِها مِنَ الهَمْزَةِ، وإبْدالُ الهَمْزَةِ في مِثْلِ ذَلِكَ لَيْسَ بِقِياسٍ عَلى ما قالَ أبُو حَيّانَ، وأجازَ ذَلِكَ بَعْضُهم قِياسًا، وبُنِيَ عَلَيْهِ جَوازُ حَذْفِ تِلْكَ الألِفَ لِلْجازِمِ، وخُرِّجَ عَلَيْهِ قَوْلُ زُهَيْرِ بْنِ أبِي سُلْمى: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="101.VDYP4">جَرِيءٌ مَتى يَظْلِمْ يُعاقَبْ بِظُلْمِهِ سَرِيعًا وإنْ لا يَبْدَ بِالظُّلْمِ يُظْلَمُ</p>أصْلُهُ يَبْدَأُ فَأُبْدِلَتِ الهَمْزَةُ ألِفًا ثُمَّ حُذِفَتْ لِلْجازِمِ تَشْبِيهًا بِألِفِ - يَخْشى - إذا دَخَلَ عَلَيْهِ الجازِمُ، وقَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الأشْياءِ الَّتِي مِن جُمْلَتِها القُلُوبُ وأحْوالُها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيَعْلَمُ إيمانَ المُؤْمِنِ ويَهْدِي قَلْبَهُ عِنْدَ إصابَةِ المُصِيبَةِ فالجُمْلَةُ مُتَعَلِّقَةٌ بِقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومَن يُؤْمِن</span><span class="ve">﴾</span></span> إلَخْ، وجُوِّزَ أنْ تَكُونَ مُتَعَلِّقَةً بِقَوْلِهِ سُبْحانَهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أصابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلَخْ عَلى أنَّها تَذْيِيلٌ لَهُ لِلتَّقْرِيرِ والتَّأْكِيدِ، وذَكَرَ الطَّيِّبِيُّ أنَّ في كَلامِ الكَشّافَ رَمْزًا إلى أنَّ في الآيَةِ حَذْفًا أيْ فَمَن لَمْ يُؤْمِن لَمْ يَلْطُفْ بِهِ أوْ لَمْ يَهْدِ قَلْبَهُ، ومَن يُؤْمِن بِاللَّهِ يَهْدِ قَلْبَهُ، وبُنِيَ عَلَيْهِ أنَّ المُصِيبَةَ تَشْمَلُ الكُفْرَ والمَعاصِيَ أيْضًا لِوُرُودِها عَقِيبَ جَزاءِ المُؤْمِنِ والكافِرِ وإرْدافُها بِالأمْرِ الآتِي وأيُّ مُصِيبَةٍ أعْظَمُ مِنهُما ؟ وهو كَما أشارَ إلَيْهِ يَدْفَعُ في نَحْرِ المُعْتَزِلَةِ<p/><p id="101.ff520"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="64:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:12" id="qr-alaloosi-64-12">وَأَطِيعُوا اللَّهَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ ۚ فَإِن تَوَلَّيْتُمْ فَإِنَّمَا عَلَىٰ رَسُولِنَا الْبَلَاغُ الْمُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/64/12" target="_blank" title="سورة التغابن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="101.FF308"/><p id="101.cc2b5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأطِيعُوا اللَّهَ وأطِيعُوا الرَّسُولَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَرَّرَ الأمْرَ لِلتَّأْكِيدِ والإيذانِ بِالفَرْقِ بَيْنَ الإطاعَتَيْنِ في الكَيْفِيَّةِ، وتَوْضِيحِ مَوْرِدِ التَّوَلِّي في قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنْ تَوَلَّيْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ عَنْ إطاعَةِ الرَّسُولِ، وقَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنَّما عَلى رَسُولِنا البَلاغُ المُبِينُ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَعْلِيلٌ لِلْجَوابِ المَحْذُوفِ أُقِيمَ مَقامَهُ أيْ فَلا بَأْسَ عَلَيْهِ إذْ ما عَلَيْهِ إلّا التَّبْلِيغُ المُبِينُ وقَدْ فَعَلَ ذَلِكَ بِما لا مَزِيدَ عَلَيْهِ، وإظْهارُ الرَّسُولِ مُضافًا إلى نُونِ العَظَمَةِ في مَقامِ إضْمارِهِ لِتَشْرِيفِهِ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ، والإشْعارِ بِمَدارِ الحُكْمِ الَّذِي هو كَوْنُ وظِيفَتِهِ صَلّى اللَّهُ تَعالى عَلَيْهِ وسَلَّمَ مَحْضَ البَلاغِ ولِزِيادَةِ تَشْنِيعِ التَّوَلِّي عَنْهُ، والحَصْرُ في الكَلامِ إضافِيٌّ</p><p id="101.fb456"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="64:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:13" id="qr-alaloosi-64-13">اللَّهُ لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ ۚ وَعَلَى اللَّهِ فَلْيَتَوَكَّلِ الْمُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/64/13" target="_blank" title="سورة التغابن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="101.83daf"/><p id="101.6d8CC"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ لا إلَهَ إلا هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الكَلامُ فِيها كالكَلامِ في كَلِمَةِ التَّوْحِيدِ، وقَدْ مَرَّ وحَلا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعَلى اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ عَلَيْهِ تَعالى خاصَّةً دُونَ غَيْرِهِ لا اسْتِقْلالًا ولا اشْتِراكًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيَتَوَكَّلِ المُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإظْهارُ الجَلالَةِ في مَوْقِعِ الإضْمارِ لِلْإشْعارِ بِعِلَّةِ التَّوَكُّلِ. أوِ الأمْرِ بِهِ فَإنَّ الأُلُوهِيَّةَ مُقْتَضِيَةٌ لِلتَّبَتُّلِ إلَيْهِ تَعالى بِالكُلِّيَّةِ، وقَطْعِ التَّعَلُّقِ بِالمَرَّةِ عَمّا سِواهُ مِنَ البَرِيَّةِ، وذَكَرَ بَعْضُ الأجِلَّةِ أنَّ تَخْصِيصَ المُؤْمِنِ بِالأمْرِ بِالتَّوَكُّلِ لِأنَّ الإيمانَ بِأنَّ الكُلَّ مِنهُ تَعالى يَقْتَضِي التَّوَكُّلَ، ومِن هُنا قِيلَ: لَيْسَ في الآياتِ لِمَن تَأمَّلَ في الحَثِّ عَلى التَّوَكُّلِ أعْظَمُ <br/>مِن هَذِهِ الآيَةِ لِإيمائِها إلى أنَّ مَن لا يَتَوَكَّلُ عَلى اللَّهِ تَعالى لَيْسَ بِمُؤْمِنٍ، وهي عَلى ما قالَ الطَّيِّبِيُّ: كالخاتِمَةِ والفَذْلَكَةِ لِما تَقَدَّمَ، وكالمُخَلِّصِ إلى مَشْرَعٍ آخَرَ.</p><p id="101.4DF54"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="64:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:14" id="qr-alaloosi-64-14">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِنَّ مِنْ أَزْوَاجِكُمْ وَأَوْلَادِكُمْ عَدُوًّا لَّكُمْ فَاحْذَرُوهُمْ ۚ وَإِن تَعْفُوا وَتَصْفَحُوا وَتَغْفِرُوا فَإِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/64/14" target="_blank" title="سورة التغابن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="101.85d32"/><p id="101.caacF"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا إنَّ مِن أزْواجِكم وأوْلادِكم عَدُوًّا لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ إنَّ بَعْضَهم كَذَلِكَ فَمِنَ الأزْواجِ أزْواجًا يُعادِينَ بُعُولَتَهم ويُخاصِمْنَهم ويَجْلِبْنَ عَلَيْهِمْ، ومِنَ الأوْلادِ أوْلادًا يُعادُونَ آباءَهم ويَعُقُّونَهم ويُجَرِّعُونَهُمُ الغُصَصَ والأذى، وقَدْ شاهَدْنا مِنَ الأزْواجِ مَن قَتَلَتْ زَوْجَها، ومَن أفْسَدَتْ عَقْلَهُ بِإطْعامِ بَعْضِ المُفْسِداتِ لِلْعَقْلِ، ومَن كَسَرَتْ قارُورَةَ عِرْضِهِ، ومَن مَزَّقَتْ كِيسَ مالِهِ - ومَن، ومَن - وكَذا مِنَ الأوْلادِ مَن فَعَلَ نَحْوَ ذَلِكَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاحْذَرُوهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ كُونُوا مِنهم عَلى حَذَرٍ ولا تَأْمَنُوا غَوائِلَهم وشَرَّهم، والضَّمِيرُ لِلْعَدُوِّ فَإنَّهُ يُطْلَقُ عَلى الجَمْعِ نَحْوَ قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="26:77" id="qr-alaloosi-26-77">فَإنَّهم عَدُوٌّ لِي</span><a class="vn" href="/quran/26/77" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> فالمَأْمُورُ بِهِ الحَذَرُ عَنِ الكُلِّ، أوْ لِلْأزْواجِ، والأوْلادِ جَمِيعًا، فالمَأْمُورُ بِهِ إمّا الحَذَرُ عَنِ البَعْضِ لِأنَّ مِنهم مَن لَيْسَ بِعَدُوٍّ، وإمّا الحَذَرُ عَنْ مَجْمُوعِ الفَرِيقَيْنِ لِاشْتِمالِهِمْ عَلى العَدُوِّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنْ تَعْفُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنْ ذُنُوبِهِمُ القابِلَةِ لِلْعَفْوِ بِأنْ تَكُونَ مُتَعَلِّقَةً بِأُمُورِ الدُّنْيا، أوْ بِأُمُورِ الدِّينِ لَكِنْ مُقارِنَةٌ لِلتَّوْبَةِ بِأنْ لَمْ تُعاقِبُوهم عَلَيْها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتَصْفَحُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> تُعْرِضُوا بِتَرْكِ التَّثْرِيبِ والتَّعْيِيرِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتَغْفِرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> تَسْتُرُوها بِإخْفائِها وتَمْهِيدِ مَعْذِرَتِهِمْ فِيها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قائِمٌ مَقامَ الجَوابِ، والمُرادُ يُعامِلُكم بِمِثْلِ ما عَمِلْتُمْ، ويَتَفَضَّلُ عَلَيْكم فَإنَّهُ عَزَّ وجَلَّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولَمّا كانَ التَّكْلِيفُ ها هُنا شاقًّا لِأنَّ الأذى الصّادِرَ مِمَّنْ أحْسَنْتَ إلَيْهِ أشَدُّ نِكايَةً وأبْعَثُ عَلى الِانْتِقامِ ناسَبَ التَّأْكِيدَ في قَوْلِهِ سُبْحانَهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنْ تَعْفُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> إلَخْ، وقالَ غَيْرُ واحِدٍ: إنَّ عَداوَتَهم مِن حَيْثُ إنَّهم يَحُولُونَ بَيْنَهم وبَيْنَ الطّاعاتِ والأُمُورِ النّافِعَةِ لَهم في آخِرَتِهِمْ، وقَدْ يَحْمِلُونَهم عَلى السَّعْيِ في اكْتِسابِ الحَرامِ وارْتِكابِ الآثامِ لِمَنفَعَةِ أنْفُسِهِمْ كَما رُوِيَ عَنْهُ صَلّى اللَّهُ تَعالى عَلَيْهِ وسَلَّمَ ««يَأْتِي زَمانٌ عَلى أُمَّتِي يَكُونُ فِيهِ هَلاكُ الرَّجُلِ عَلى يَدِ زَوْجِهِ ووَلَدِهِ يُعَيِّرانِهِ بِالفَقْرِ فَيَرْكَبُ مَراكِبَ السُّوءِ فَيَهْلَكُ»» . <br/>ومِنَ النّاسِ مَن يَحْمِلُهُ حُبُّهم والشَّفَقَةُ عَلَيْهِمْ عَلى أنْ يَكُونُوا في عَيْشٍ رَغْدٍ في حَياتِهِ وبَعْدَ مَماتِهِ فَيَرْتَكِبُ المَحْظُوراتِ لِتَحْصِيلِ ما يَكُونُ سَبَبًا لِذَلِكَ وإنْ لَمْ يَطْلُبُوهُ مِنهُ فَيَهْلَكُ، وسَبَبُ النُّزُولِ أوْفَقُ بِهَذا القَوْلِ. <br/>أخْرَجَ التِّرْمِذِيُّ والحاكِمُ وصَحَّحاهُ وابْنُ جَرِيرٍ وغَيْرُهم عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ قالَ: نَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا إنَّ مِن أزْواجِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلَخْ في قَوْمٍ مِن أهْلِ مَكَّةَ أسْلَمُوا وأرادُوا أنْ يَأْتُوا النَّبِيَّ صَلّى اللَّهُ تَعالى عَلَيْهِ وسَلَّمَ فَأبى أزْواجُهم وأوْلادُهم أنْ يَدَعُوهم فَلَمّا أتَوْا رَسُولَ اللَّهِ صَلّى اللَّهُ تَعالى عَلَيْهِ وسَلَّمَ فَرَأوُا النّاسَ قَدْ فَقِهُوا في الدِّينِ هَمُّوا أنْ يُعاقِبُوهم فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى الآيَةَ ومِن رِوايَةٍ أُخْرى عَنْهُ أنَّهُ قالَ: كانَ الرَّجُلُ يُرِيدُ الهِجْرَةَ فَيَحْبِسُهُ امْرَأتُهُ ووَلَدُهُ فَيَقُولُ: أما واللَّهِ لَئِنْ جَمَعَ اللَّهُ تَعالى بَيْنِي وبَيْنَكم في دارِ الهِجْرَةِ لَأفْعَلَنَّ ولَأفْعَلَنَّ فَجَمَعَ اللَّهُ عَزَّ وجَلَّ بَيْنَهم في دارِ الهِجْرَةِ فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا إنَّ مِن أزْواجِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ. <br/>وقِيلَ: إنَّهم قالُوا لَهم لَئِنْ جَمَعَنا اللَّهُ تَعالى في دارِ الهِجْرَةِ لَمْ نُصِبْكم بِخَيْرٍ فَلَمّا هاجَرُوا مَنَعُوهُمُ الخَيْرَ فَنَزَلَتْ، وعَنْ عَطاءِ بْنِ أبِي رَباحٍ أنَّ عَوْفَ بْنَ مالِكٍ الأشْجَعِيَّ أرادَ الغَزْوَ مَعَ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> فاجْتَمَعَ أهْلُهُ وأوْلادُهُ فَثَبَّطُوهُ وشَكَوْا إلَيْهِ فِراقَهُ فَرَقَّ ولَمْ يَغْزُ، ثُمَّ إنَّهُ نَدِمَ فَهَمَّ بِمُعاقَبَتِهِمْ فَنَزَلَتْ، واسْتُدِلَّ بِها عَلى أنَّهُ لا يَنْبَغِي لِلرَّجُلِ أنْ يَحْقِدَ عَلى زَوْجِهِ ووَلَدِهِ إذا جَنَوْا مَعَهُ جِنايَةً وأنْ لا يَدْعُوَ عَلَيْهِمْ</p><p id="101.C8A83"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="64:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:15" id="qr-alaloosi-64-15">إِنَّمَا أَمْوَالُكُمْ وَأَوْلَادُكُمْ فِتْنَةٌ ۚ وَاللَّهُ عِندَهُ أَجْرٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/64/15" target="_blank" title="سورة التغابن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="101.5d94A"/><p id="101.C1DBd"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما أمْوالُكم وأوْلادُكم فِتْنَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بَلاءٌ <br/>ومِحْنَةٌ لِأنَّهم يَتَرَتَّبُ عَلَيْهِمُ الوُقُوعُ في الإثْمِ والشَّدائِدِ الدُّنْيَوِيَّةِ وغَيْرِ ذَلِكَ، وفي الحَدِيثِ ««يُؤْتى بِرَجُلٍ يَوْمَ القِيامَةِ فَيُقالُ: أكَلَ عِيالُهُ حَسَناتِهِ»»، وعَنْ بَعْضِ السَّلَفِ العِيالُ سُوسُ الطّاعاتِ. <br/>وأخْرَجَ الإمامُ أحْمَدُ وأبُو داوُدَ والتِّرْمِذِيُّ والنَّسائِيُّ وابْنُ ماجَهْ والحاكِمُ وصَحَّحَهُ عَنْ بُرَيْدَةَ قالَ: ««كانَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> يَخْطُبُ فَأقْبَلَ الحَسَنُ والحُسَيْنُ عَلَيْهِما قَمِيصانِ أحْمَرانِ يَمْشِيانِ ويَعْثُرانِ فَنَزَلَ رَسُولُ اللَّهِ عَلَيْهِ الصَّلاةُ والسَّلامُ مِنَ المِنبَرِ فَحَمَلَهُما واحِدًا مِن ذا الشِّقِّ وواحِدًا مَن ذا الشِّقِّ، ثُمَّ صَعِدَ المِنبَرَ فَقالَ: صَدَقَ اللَّهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما أمْوالُكم وأوْلادُكم فِتْنَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> إنِّي لَمّا نَظَرْتُ إلى هَذَيْنِ الغُلامَيْنِ يَمْشِيانِ ويَعْثُرانِ لَمْ أصْبِرْ أنْ قَطَعْتُ كَلامِيَ ونَزَلْتُ إلَيْهِما»» . <br/>وفِي رِوايَةِ ابْنِ مَرْدُوَيْهِ عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عُمَرَ ««أنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> بَيْنَما هو يَخْطُبُ النّاسَ عَلى المِنبَرِ خَرَجَ حُسَيْنُ بْنُ عَلِيٍّ عَلى رَسُولِ اللَّهِ وعَلَيْهِما الصَّلاةُ والسَّلامُ فَوَطِئَ في ثَوْبٍ كانَ عَلَيْهِ فَسَقَطَ فَبَكى فَنَزَلَ رَسُولُ اللَّهِ صَلّى اللَّهُ تَعالى عَلَيْهِ وسَلَّمَ عَنِ المِنبَرِ فَلَمّا رَآهُ النّاسُ سَعَوْا إلى حُسَيْنٍ يَتَعاطَوْنَهُ يُعْطِيهِ بَعْضُهم بَعْضًا حَتّى وقَعَ في يَدِ رَسُولِ اللَّهِ صَلّى اللَّهُ تَعالى عَلَيْهِ وسَلَّمَ فَقالَ: قاتَلَ اللَّهُ الشَّيْطانَ إنَّ الوَلَدَ لَفِتْنَةٌ، والَّذِي نَفْسِي بِيَدِهِ ما دَرَيْتُ أنِّي نَزَلْتُ عَنْ مِنبَرِي»» . <br/>وقِيلَ: إذا أمْكَنَكُمُ الجِهادُ والهِجْرَةُ فَلا يَفْتِنُكُمُ المَيْلُ إلى الأمْوالِ والأوْلادِ عَنْهُما قالَ في الكَشْفِ: الفِتْنَةُ عَلى هَذا المَيْلُ إلى الأمْوالِ والأوْلادِ دُونَ العُقُوبَةِ والإثْمِ، وقُدِّمَتِ الأمْوالُ قِيلَ: لِأنَّها أعْظَمُ فِتْنَةً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا إنَّ الإنْسانَ لَيَطْغى</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="96:6" id="qr-alaloosi-96-6">أنْ رَآهُ اسْتَغْنى</span><a class="vn" href="/quran/96/6" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="ve">﴾</span></span>، وأخْرَجَ أحْمَدُ والطَّبَرانِيُّ والحاكِمُ والتِّرْمِذِيُّ وصَحَّحَهُ عَنْ كَعْبِ بْنِ عِياضٍ سَمِعْتُ رَسُولَ اللَّهِ صَلّى اللَّهُ تَعالى عَلَيْهِ وسَلَّمَ يَقُولُ: ««إنَّ لِكُلِّ أُمَّةٍ فِتْنَةً وإنَّ فِتْنَةَ أُمَّتِي المالُ»» . <br/>وأخْرَجَ نَحْوَهُ ابْنُ مَرْدُوَيْهِ عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ أوْفى مَرْفُوعًا وكَأنَّهُ لِغَلَبَةِ الفِتْنَةِ في الأمْوالِ والأوْلادِ لَمْ يَذْكُرْ مِنَ التَّبْعِيضِيَّةَ كَما ذُكِرَتْ فِيما تَقَدَّمَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ عِنْدَهُ أجْرٌ عَظِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِمَن آثَرَ مَحَبَّةَ اللَّهِ تَعالى وطاعَتَهُ عَلى مَحَبَّةِ الأمْوالِ والأوْلادِ والسَّعْيِ في مَصالِحِهِمْ عَلى وجْهٍ يُخِلُّ بِذَلِكَ</p><p id="101.Ce12a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="64:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:16" id="qr-alaloosi-64-16">فَاتَّقُوا اللَّهَ مَا اسْتَطَعْتُمْ وَاسْمَعُوا وَأَطِيعُوا وَأَنفِقُوا خَيْرًا لِّأَنفُسِكُمْ ۗ وَمَن يُوقَ شُحَّ نَفْسِهِ فَأُولَٰئِكَ هُمُ الْمُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/64/16" target="_blank" title="سورة التغابن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="101.Cb557"/><p id="101.CCfFd"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاتَّقُوا اللَّهَ ما اسْتَطَعْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ ابْذُلُوا في تَقْواهُ عَزَّ وجَلَّ جُهْدَكم وطاقَتَكم كَما أخْرَجَهُ عَبْدُ بْنُ حُمَيْدٍ وابْنُ المُنْذِرِ عَنِ الرَّبِيعِ بْنِ أنَسٍ، وحُكِيَ عَنْ أبِي العالِيَةِ. <br/>وأخْرَجَ ابْنُ أبِي حاتِمٍ عَنْ سَعِيدِ بْنِ جُبَيْرٍ قالَ: لَمّا نَزَلَتْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:102" id="qr-alaloosi-3-102">اتَّقُوا اللَّهَ حَقَّ تُقاتِهِ</span><a class="vn" href="/quran/3/102" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> اشْتَدَّ عَلى القَوْمِ العَمَلُ فَقامُوا حَتّى ورِمَتْ عَراقِيبُهم وتَقَرَّحَتْ جِباهُهم فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى تَخْفِيفًا عَلى المُسْلِمِينَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاتَّقُوا اللَّهَ ما اسْتَطَعْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَنَسَخَتِ الآيَةَ الأُولى. وجاءَ عَنْ قَتادَةَ نَحْوٌ مِنهُ، وعَنْ مُجاهِدٍ المُرادُ أنَّ يُطاعَ سُبْحانَهُ فَلا يُعْصى، والكَثِيرُ عَلى أنَّ هَذا هو المُرادُ في الآيَةِ الَّتِي ذَكَرْناها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واسْمَعُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَواعِظَهُ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأطِيعُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أوامِرَهُ عَزَّ وجَلَّ ونَواهِيَهُ سُبْحانَهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنْفِقُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِمّا رَزَقَكم في الوُجُوهِ الَّتِي أمَرَكم بِالإنْفاقِ فِيها خالِصًا لِوَجْهِهِ جَلَّ شَأْنُهُ كَما يُؤْذِنُ بِهِ قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَيْرًا لأنْفُسِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وذِكْرُ ذَلِكَ تَخْصِيصٌ بَعْدَ تَعْمِيمٍ، ونَصْبُ ”خَيْرًا“ عِنْدَ سِيبَوَيْهِ عَلى أنَّهُ مَفْعُولٌ بِهِ لِفِعْلٍ مَحْذُوفٍ أيْ وأْتُوا خَيْرًا لِأنْفُسِكم أيِ افْعَلُوا ما هو خَيْرٌ لَها وأنْفَعُ، وهَذا تَأْكِيدٌ لِلْحَثِّ عَلى امْتِثالِ هَذِهِ الأوامِرِ <br/>وبَيانٌ لِكَوْنِ الأُمُورِ خَيْرًا لِأنْفُسِهِمْ مِنَ الأمْوالِ والأوْلادِ، وفِيهِ شَمَّةٌ مِنَ التَّجْرِيدِ، وعِنْدَ أبِي عُبَيْدٍ عَلى أنَّهُ خَبَرٌ لِيَكُنْ مُقَدِّرًا جَوابًا لِلْأمْرِ أيْ يَكُنْ خَيْرًا، وعِنْدَ الفَرّاءِ والكِسائِيِّ عَلى أنَّهُ نَعْتٌ لِمَصْدَرٍ مَحْذُوفٍ أيْ إنْفاقًا خَيْرًا، وقِيلَ: هو نُصِبَ - بِأنْفِقُوا - والخَيْرُ المالُ، وفِيهِ بُعْدٌ مِن حَيْثُ المَعْنى، وقالَ بَعْضُ الكُوفِيِّينَ: هو نُصِبَ عَلى الحالِ وهو بَعِيدٌ في المَعْنى والإعْرابِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومَن يُوقَ شُحَّ نَفْسِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو البُخْلُ مَعَ الحِرْصِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأُولَئِكَ هُمُ المُفْلِحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الفائِزُونَ بِكُلِّ مَرامٍ</p><p id="101.a4c58"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="64:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:17" id="qr-alaloosi-64-17">إِن تُقْرِضُوا اللَّهَ قَرْضًا حَسَنًا يُضَاعِفْهُ لَكُمْ وَيَغْفِرْ لَكُمْ ۚ وَاللَّهُ شَكُورٌ حَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/64/17" target="_blank" title="سورة التغابن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="101.1D519"/><p id="101.9aAea"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ تُقْرِضُوا اللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَصْرِفُوا المالَ إلى المَصارِفِ الَّتِي عَيَّنَها عَزَّ وجَلَّ، وفي الكَلامِ اسْتِعارَةٌ تَمْثِيلِيَّةٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَرْضًا حَسَنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَقْرُونًا بِالإخْلاصِ وطِيبِ النَّفْسِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُضاعِفْهُ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَجْعَلْ لَكم جَلَّ شَأْنُهُ بِالواحِدِ عَشْرًا إلى سَبْعِمِائَةٍ وأكْثَرَ، وقُرِئَ - يُضْعِفْهُ - <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويَغْفِرْ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِبَرَكَةِ الإنْفاقِ ما فَرَطَ مِنكم مِن بَعْضِ الذُّنُوبِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ شَكُورٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُعْطِي الجَزِيلَ بِمُقابَلَةِ النَّزْرِ القَلِيلِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يُعاجِلُ بِالعُقُوبَةِ مَعَ كَثْرَةِ الذُّنُوبِ</p><p id="101.4Bcf7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="64:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:18" id="qr-alaloosi-64-18">عَالِمُ الْغَيْبِ وَالشَّهَادَةِ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/64/18" target="_blank" title="سورة التغابن"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="101.A51C0"/><p id="101.Fd57f"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عالِمُ الغَيْبِ والشَّهادَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَخْفى عَلَيْهِ سُبْحانَهُ شَيْءٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العَزِيزُ الحَكِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> المَبالِغُ في القُدْرَةِ والحِكْمَةِ، وفي الآيَةِ مِنَ التَّرْغِيبِ بِالإنْفاقِ ما فِيها لَكِنِ اخْتُلِفَ في المُرادِ بِهِ فَقِيلَ: الإنْفاقُ المَفْرُوضُ يَعْنِي الزَّكاةَ المَفْرُوضَةَ وقَدْ صُرِّحَ بِهِ، وقِيلَ: الإنْفاقُ المَندُوبُ، وقِيلَ: ما يَعُمُّ الكُلَّ، واللَّهُ تَعالى أعْلَمُ.</p><p id="101.d6540"/></div></div></div></div></body></html>