<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة العصر" id="ch104"><h1 id="105.Vk58p">سورة العصر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="103:1-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="103:1" id="qr-almawirdee-103-1">وَالْعَصْرِ</span><a class="vn" href="/quran/103/1" target="_blank" title="سورة العصر"></a><span class="v" data-v="103:2" id="qr-almawirdee-103-2">إِنَّ الْإِنسَانَ لَفِي خُسْرٍ</span><a class="vn" href="/quran/103/2" target="_blank" title="سورة العصر"></a><span class="v" data-v="103:3" id="qr-almawirdee-103-3">إِلَّا الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ وَتَوَاصَوْا بِالْحَقِّ وَتَوَاصَوْا بِالصَّبْرِ</span><a class="vn" href="/quran/103/3" target="_blank" title="سورة العصر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.2E972"/><p id="105.RJ768">سُورَةُ العَصْرِ <br/>مَكِّيَّةٌ، وفي إحْدى الرِّوايَتَيْنِ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ وقَتادَةَ أنَّها مَدَنِيَّةٌ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والعَصْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهَذا قَسَمٌ، فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ العَصْرَ الدَّهْرُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ وزَيْدُ بْنُ أسْلَمَ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ العَشِيُّ ما بَيْنَ زَوالِ الشَّمْسِ وغُرُوبِها، قالَهُ الحَسَنُ وقَتادَةُ، ومِنهُ قَوْلُ الشّاعِرِ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.JRLoV">تَرَوَّحْ بِنا يا عَمْرُو قَدْ قَصُرَ العَصْرُ وفي الرَّوْحَةِ الأُولى الغَنِيمَةُ والأجْرُ</p>وَخَصَّهُ بِالقَسَمِ لِأنَّ فِيهِ خَواتِيمَ الأعْمالِ. <br/>وَيَحْتَمِلُ ثالِثًا: أنْ يُرِيدَ عَصْرَ الرَّسُولِ <span class="honorific"></span> لِفَضْلِهِ بِتَجْدِيدِ النُّبُوَّةِ فِيهِ. <br/>وَفِيهِ رابِعٌ: أنَّهُ أرادَ صَلاةَ العَصْرِ، وهي الصَّلاةُ الوُسْطى، لِأنَّها أفْضَلُ الصَّلَواتِ، قالَهُمُقاتِلٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الإنْسانَ لَفي خُسْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي بِالإنْسانِ جِنْسَ النّاسِ. <br/>وَفي الخُسْرِ أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: لَفي هَلاكٍ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّانِي: لَفي شَرٍّ، قالَهُ زَيْدُ بْنُ أسْلَمَ. <br/>الثّالِثُ: لَفي نَقْصٍ، قالَهُ ابْنُ شَجَرَةَ. <br/>الرّابِعُ: لَفي عُقُوبَةٍ، ومِنهُ قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ عاقِبَةُ أمْرِها خُسْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وكانَ عَلِيٌّ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ يَقْرَؤُها: والعَصْرِ ونَوائِبِ الدَّهْرِ إنَّ الإنْسانَ لَفي خُسْرٍ وإنَّهُ فِيهِ إلى آخِرِ الدَّهْرِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا الَّذِينَ آمَنُوا وعَمِلُوا الصّالِحاتِ وتَواصَوْا بِالحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الحَقِّ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: أنَّهُ التَّوْحِيدُ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلامٍ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ القُرْآنُ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ اللَّهُ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>وَيَحْتَمِلُ رابِعًا: أنْ يُوصِيَ مُخَلَّفِيهِ عِنْدَ حُضُورِ المَنِيَّةِ ألّا يَمُوتُنَّ إلّا وهم مُسْلِمُونَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَواصَوْا بِالصَّبْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: عَلى طاعَةِ اللَّهِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: عَلى ما افْتَرَضَ اللَّهُ، قالَهُ هِشامُ بْنُ حَسّانَ. <br/>وَيَحْتَمِلُ تَأْوِيلًا ثالِثًا: بِالصَّبْرِ عَنِ المَحارِمِ واتِّباعِ الشَّهَواتِ.<p/><p id="108.3bF5a"/></div></div></div></div></body></html>