<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الفجر" id="ch90"><h1 id="105.L6qY7">سورة الفجر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="89:1-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="89:1" id="qr-almawirdee-89-1">وَالْفَجْرِ</span><a class="vn" href="/quran/89/1" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:2" id="qr-almawirdee-89-2">وَلَيَالٍ عَشْرٍ</span><a class="vn" href="/quran/89/2" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:3" id="qr-almawirdee-89-3">وَالشَّفْعِ وَالْوَتْرِ</span><a class="vn" href="/quran/89/3" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:4" id="qr-almawirdee-89-4">وَاللَّيْلِ إِذَا يَسْرِ</span><a class="vn" href="/quran/89/4" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:5" id="qr-almawirdee-89-5">هَلْ فِي ذَٰلِكَ قَسَمٌ لِّذِي حِجْرٍ</span><a class="vn" href="/quran/89/5" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:6" id="qr-almawirdee-89-6">أَلَمْ تَرَ كَيْفَ فَعَلَ رَبُّكَ بِعَادٍ</span><a class="vn" href="/quran/89/6" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:7" id="qr-almawirdee-89-7">إِرَمَ ذَاتِ الْعِمَادِ</span><a class="vn" href="/quran/89/7" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:8" id="qr-almawirdee-89-8">الَّتِي لَمْ يُخْلَقْ مِثْلُهَا فِي الْبِلَادِ</span><a class="vn" href="/quran/89/8" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:9" id="qr-almawirdee-89-9">وَثَمُودَ الَّذِينَ جَابُوا الصَّخْرَ بِالْوَادِ</span><a class="vn" href="/quran/89/9" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:10" id="qr-almawirdee-89-10">وَفِرْعَوْنَ ذِي الْأَوْتَادِ</span><a class="vn" href="/quran/89/10" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:11" id="qr-almawirdee-89-11">الَّذِينَ طَغَوْا فِي الْبِلَادِ</span><a class="vn" href="/quran/89/11" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:12" id="qr-almawirdee-89-12">فَأَكْثَرُوا فِيهَا الْفَسَادَ</span><a class="vn" href="/quran/89/12" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:13" id="qr-almawirdee-89-13">فَصَبَّ عَلَيْهِمْ رَبُّكَ سَوْطَ عَذَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/89/13" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:14" id="qr-almawirdee-89-14">إِنَّ رَبَّكَ لَبِالْمِرْصَادِ</span><a class="vn" href="/quran/89/14" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.aaCfd"/><p id="105.ZEZVL">سُورَةُ الفَجْرِ <br/>قَوْلُهُ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والفَجْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَسَمٌ أقْسَمَ اللَّهُ تَعالى بِهِ، وهو انْفِجارُ الصُّبْحِ مِن أفُقِ المَشْرِقِ، وهُما فَجْرانِ: فالأوَّلُ مِنهُما مُسْتَطِيلٌ كَذَنْبِ السِّرْحانِ يَبْدُو كَعَمُودِ نُورٍ لا عَرْضَ لَهُ، ثُمَّ يَغِيبُ لِظَلامٍ يَتَخَلَّلُهُ، ويُسَمّى هَذا الفَجْرُ المُبَشِّرَ لِلصُّبْحِ، وبَعْضُهم يُسَمِّيهِ الكاذِبَ لِأنَّهُ كُذِّبَ بِالصُّبْحِ. <br/>وَهو مِن جُمْلَةِ اللَّيْلِ لا تَأْثِيرَ لَهُ في صَلاةٍ ولا صَوْمٍ. <br/>وَأمّا الثّانِي فَهو مُسْتَطِيلُ النُّورِ مُنْتَشِرٌ في الأُفُقِ ويُسَمّى الفَجْرَ الصّادِقَ لِأنَّهُ صَدَقَكَ عَنِ الصُّبْحِ، قالَ الشّاعِرُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.kzp0G">شَعَبَ الكِلابَ الضّارِياتِ فَزادَهُ نارًا بِذِي الصُّبْحِ المُصَدِّقِ يَخْفُقُ</p>وَبِهِ يَتَعَلَّقُ حُكْمُ الصَّلاةِ والصَّوْمِ، وقَدْ ذَكَرْنا ذَلِكَ مِن قَبْلُ. <br/>وَفي قَسَمِ اللَّهِ بِالفَجْرِ أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّهُ عَنى بِهِ النَّهارَ وعَبَّرَ عَنْهُ بِالفَجْرِ لِأنَّهُ أوَّلَهُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: أنَّ الفَجْرَ الصُّبْحُ الَّذِي يَبْدَأُ بِهِ النَّهارُ مِن كُلِّ يَوْمٍ، قالَهُ عَلِيٌّ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ عَنى بِهِ صَلاةَ الصُّبْحِ، وهو مَرْوِيٌّ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ أيْضًا. <br/>الرّابِعُ: أنَّهُ أرادَ بِهِ فَجْرَ يَوْمِ النَّحْرِ خاصَّةً، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>وَفي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَيالٍ عَشْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> - وهي قَسَمٌ ثانٍ - أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: هي عَشْرُ ذِي الحِجَّةِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، وقَدْ رَوى أبُو الزُّبَيْرِ عَنْ جابِرٍ أنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قالَ: « (والفَجْرِ ولَيالٍ عَشْرٍ، قالَ: عَشْرُ الأضْحى)» . <br/>الثّانِي: هي عَشْرٌ مِن أوَّلِ المُحَرَّمِ، حَكاهُ الطَّبَرِيُّ. <br/>الثّالِثُ: هي العَشْرُ الأواخِرُ مِن شَهْرِ رَمَضانَ، وهَذا مَرْوِيٌّ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. <br/>الرّابِعُ: هي عَشْرُ مُوسى عَلَيْهِ السَّلامُ الَّتِي أتَمَّها اللَّهُ سُبْحانَهُ لَهُ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والشَّفْعِ والوَتْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهَذا قَسَمٌ ثالِثٌ، وفِيهِما تِسْعَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّها الصَّلاةُ، فِيها شَفْعٌ وفِيها وتْرٌ، رَواهُ عُمْرانُ بْنُ حَصِينٍ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> . <br/>الثّانِي: هي صَلاةُ المَغْرِبِ، الشَّفْعُ مِنها رَكْعَتانِ، والوَتْرُ الثّالِثَةُ، قالَهُ الرَّبِيعُ بْنُ أنَسٍ وأبُو العالِيَةِ. <br/>الثّالِثُ: أنَّ الشَّفْعَ يَوْمُ النَّحْرِ، والوَتْرُ يَوْمُ عَرَفَةَ، رَواهُ ابْنُ الزُّبَيْرِ عَنْ جابِرٍ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> . <br/>الرّابِعُ: أنَّ الشَّفْعَ يَوْما مِنى الحادِي عَشَرَ والثّانِيَ عَشَرَ مِن ذِي الحِجَّةِ، والوَتْرَ الثّالِثِ بِعَدِّهِما، قالَهُ ابْنُ الزُّبَيْرِ. <br/>الخامِسُ: أنَّ الشَّفْعَ عَشْرُ ذِي الحِجَّةِ، والوَتْرَ أيّامُ مِنًى الثَّلاثَةُ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>السّادِسُ: أنَّ الشَّفْعَ الخَلْقُ مِن كُلِّ شَيْءٍ، والوَتْرَ هو آدَمُ وحَوّاءُ، لِأنَّ آدَمَ كانَ فَرْدًا فَشُفِعَ بِزَوْجَتِهِ حَوّاءَ فَصارَ شَفْعًا بَعْدَ وتْرٍ، رَواهُ ابْنُ نَجِيحٍ. <br/>التّاسِعُ: أنَّهُ العَدَدُ لِأنَّ جَمِيعَهُ شَفْعٌ ووَتْرٌ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>وَيَحْتَمِلُ حادِي عَشَرَ: أنَّ الشَّفْعَ ما يَنْمى، والوَتْرَ ما لا يَنْمى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّيْلِ إذا يَسْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهَذا قَسَمٌ رابِعٌ، وفِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: هي لَيْلَةُ القَدْرِ لِسَرايَةِ الرَّحْمَةِ فِيها واخْتِصاصِها بِزِيادَةِ الثَّوابِ فِيها. <br/>الثّانِي: هي لَيْلَةُ المُزْدَلَفَةُ خاصَّةً لِاخْتِصاصِها بِاجْتِماعِ النّاسِ فِيها لِطاعَةِ اللَّهِ، وسُئِلَ مُحَمَّدُ بْنُ كَعْبٍ عَنْ قَوْلِهِ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّيْلِ إذا يَسْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَقالَ أسْرِ يا سارِي، ولا تَبِيتَنَّ إلّا بِجَمْعٍ، يَعْنِي بِمُزْدَلِفَةَ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ أرادَ عُمُومَ اللَّيْلِ كُلِّهِ. <br/>وَفي قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا يَسْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: إذا أظْلَمَ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: إذا سارَ، لِأنَّ اللَّيْلَ يَسِيرُ بِمَسِيرِ الشَّمْسِ والفَلَكِ فَيَنْتَقِلُ مِن أُفُقٍ إلى أُفُقٍ، ومِنهُ قَوْلُهم جاءَ اللَّيْلُ وذَهَبَ النَّهارُ. <br/>الثّالِثُ: إذا سارَ فِيهِ أهْلُهُ، لِأنَّ السَّرى سَيْرُ اللَّيْلِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ في ذَلِكَ قَسَمٌ لِذِي حِجْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي ذِي الحِجْرِ لِأهْلِ التَّأْوِيلِ خَمْسَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: لِذِي عَقْلٍ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: لِذِي حِلْمٍ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّالِثُ: لِذِي دِينٍ، قالَهُ مُحَمَّدُ بْنُ كَعْبٍ. <br/>الرّابِعُ: لِذِي سِتْرٍ، قالَهُ أبُو مالِكٍ. <br/>الخامِسُ: لِذِي عِلْمٍ، قالَهُ أبُو رَجاءٍ. <br/>والحِجْرُ: المَنعُ، ومِنهُ اشْتُقَّ اسْمُ الحَجَرِ لِامْتِناعِهِ بِصَلابَتِهِ، ولِذَلِكَ سُمِّيَتِ الحُجْرَةُ لِامْتِناعِ ما فِيها بِها، ومِنهُ سُمِّي حَجْرُ المَوْلى عَلَيْهِ لِما فِيهِ مِن مَنعِهِ عَنِ التَّصَرُّفِ، فَجازَ أنَّ يُحْمَلَ مَعْناهُ عَلى كُلِّ واحِدٍ مِن هَذِهِ التَّأْوِيلاتِ لِما يَضْمَنُهُ مِنَ المَنعِ. <br/>وَقالَ مُقاتِلٌ (هَلْ) ها هُنا في مَوْضِعِ إنَّ، وتَقْدِيرُ الكَلامِ: إنَّ في ذَلِكَ قَسَمًا لِذِي حِجْرٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَمْ تَرَ كَيْفَ فَعَلَ رَبُّكَ بِعادٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إرَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ سَبْعَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّ إرَمَ هي الأرْضُ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: دِمَشْقُ، قالَهُ عِكْرِمَةُ. <br/>الثّالِثُ: الإسْكَنْدَرِيَّةُ، قالَهُ مُحَمَّدُ بْنُ كَعْبٍ. <br/>الرّابِعُ: أنَّ إرَمَ أُمَّةٌ مِنَ الأُمَمِ، قالَهُ مُجاهِدٌ، قالَ الشّاعِرُ <br/><p class="text-center text-danger" id="105.qE9vQ">كَما سَخِرَتْ بِهِ إرَمُ فَأضْحَوْا ∗∗∗ مِثْلَ أحْلامِ النِّيامِ.</p>الخامِسُ: أنَّهُ اسْمُ قَبِيلَةٍ مِن عادٍ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>السّادِسُ: أنَّ إرَمَ اسْمُ جَدِّ عادٍ، قالَهُ مُحَمَّدُ بْنُ إسْحاقَ، وحَكى عَنْهُ أنَّهُ أبُوهُ، وأنَّهُ عادُ بْنُ إرَمَ بْنِ عَوَضِ بْنِ سامِ بْنِ نُوحٍ. <br/>السّابِعُ: أنَّ مَعْنى إرَمَ القَدِيمَةُ، رَواهُ ابْنُ أبِي نَجِيحٍ. <br/>الثّامِنُ: أنَّهُ الهَلاكُ، يُقالُ: أرِمَ بَنُو فُلانٍ، أيْ هَلَكُوا، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>التّاسِعُ: أنَّ اللَّهَ تَعالى رَمَّهم رَمًّا فَجَعَلَهم رَمِيمًا، فَلِذَلِكَ سَمّاهم، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذاتِ العِمادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: ذاتُ الطُّولِ، قالَ ابْنُ عَبّاسٍ مَأْخُوذٌ مِن قَوْلِهِمْ رَجُلٌ مُعَمَّدٌ، إذا كانَ طَوِيلًا، وزَعَمَ قَتادَةُ أنَّهُ كانَ طُولُ الرَّجُلِ مِنهُمُ اثْنَيْ عَشَرَ ذِراعًا. <br/>الثّانِي: ذاتُ العِمادِ لِأنَّهم كانُوا أهْلَ خِيامٍ وأعْمِدَةٍ، يَنْتَجِعُونَ الغُيُوثَ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّالِثُ: ذاتُ القُوَّةِ والشِّدَّةِ، مَأْخُوذٌ مِن قُوَّةِ الأعْمِدَةِ، قالَهُ الضَّحّاكُ، وحَكى ثَوْرُ بْنُ يَزِيدَ أنَّهُ قالَ: أنا شَدّادُ بْنُ عادٍ، وأنا الَّذِي رَفَعْتُ العِمادَ، وأنا الَّذِي شَدَّدْتُ بِذِراعِي بَطْنَ السَّوادِ، وأنا الَّذِي كَنَزْتُ كَنْزًا عَلى سَبْعَةِ أذْرُعٍ لا تُخْرِجُهُ إلّا أُمَّةُ مُحَمَّدٍ. <br/>الرّابِعُ: ذاتُ العِمادِ المُحْكَمُ بِالعِمادِ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّتِي لَمْ يُخْلَقْ مِثْلُها في البِلادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: لَمْ يُخْلَقْ مِثْلُ مَدِينَتِهِمْ ذاتِ العِمادِ في البِلادِ، قالَهُ عِكْرِمَةُ. <br/>الثّانِي: لَمْ يُخْلَقْ مِثْلُ قَوْمِ عادٍ في البِلادِ، لِطُولِهِمْ وشِدَّتِهِمْ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَثَمُودَ الَّذِينَ جابُوا الصَّخْرَ بِالوادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: يَعْنِي قَطَّعُوا الصَّخْرَ ونَقَبُوهُ ونَحَتُوهُ حَتّى جَعَلُوهُ بُيُوتًا، كَما قالَ تَعالى: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَنْحِتُونَ مِنَ الجِبالِ بُيُوتًا فارِهِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الشّاعِرُ <br/><p class="text-center text-danger" id="105.joVga">ألا كُلُّ شَيْءٍ ما خَلا اللَّهَ باطِلُ ∗∗∗ وكُلُّ نَعِيمٍ لا مَحالَةَ زائِلُ</p>وَقالَ آخَرُ <br/><p class="text-center text-danger" id="105.LvrYq">وهم ضَرَبُوا في كُلِّ صَمّاءَ صَعَدَةً ∗∗∗ بِأيْدٍ شَدِيدٍ مِن شِدادِ السَّواعِدِ.</p>الثّانِي: مَعْناهُ طافُوا لِأخْذِ الصَّخْرِ بِالوادِي، كَما قالَ الشّاعِرُ <br/><p class="text-center text-danger" id="105.Jamk9">ولا رَأيْتُ قُلُوصًا قَبْلَها حَمَلَتْ ∗∗∗ سِتِّينَ وسْقًا ولا جابَتْ بِهِ بَلَدًا</p>وَأمّا (اَلْوادِ) فَقَدْ زَعَمَ مُحَمَّدُ بْنُ إسْحاقَ أنَّهُ وادِي القِرى، ورَوى أبُو الأشْهَبِ عَنْ أبِي نَضْرَةَ قالَ: «أتى رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> في غَزاةِ تَبُوكَ عَلى وادِي ثَمُودَ، وهو عَلى فَرَسٍ أشْقَرَ، فَقالَ: أسْرِعُوا السَّيْرَ فَإنَّكم في وادٍ مَلْعُونٍ» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِرْعَوْنَ ذِي الأوْتادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّ الأوْتادَ الجُنُودُ، فَلِذَلِكَ سُمِّيَ بِذِي الأوْتادِ لِكَثْرَةِ جُنُودِهِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: لِأنَّهُ كانَ يُعَذِّبُ النّاسَ بِالأوْتادِ يَشُدُّها في أيْدِيهِمْ، قالَهُ الحَسَنُ، ومُجاهِدٌ، قالَ الكَلْبِيُّ: بِمِثْلِ ذَلِكَ عَذَّبَ فِرْعَوْنُ زَوْجَتَهُ آسِيَةَ بِنْتِ مُزاحِمٍ عِنْدَما آمَنَتْ حَتّى ماتَتْ. <br/>الثّالِثُ: أنَّ الأوْتادَ البُنْيانُ فَسُمِّيَ بِذِي الأوْتادِ لِكَثْرَةِ بِنائِهِ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الرّابِعُ: لِأنَّهُ كانَتْ لَهُ فَطالَ ومُلاعِبُ عَلى أوْتادٍ وحِبالٍ يُلْعَبُ لَهُ تَحْتَها، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>وَيَحْتَمِلُ خامِسًا: أنَّهُ ذُو الأوْتادِ لِكَثْرَةِ نَخْلَةٍ وشَجَرَةٍ، لِأنَّها كالأوْتادِ في الأرْضِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَصَبَّ عَلَيْهِمْ رَبُّكَ سَوْطَ عَذابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: قِسْطَ عَذابٍ كالعَذابِ بِالسَّوْطِ، قالَهُ ابْنُ عِيسى. <br/>الثّانِي: خِلْطَ عَذابٍ، لِأنَّهُ أنْواعٌ ومِنهُ قَوْلُ الشّاعِرِ <br/><p class="text-center text-danger" id="105.JY17d">أحارِثُ إنّا لَوْ تُساطُ دِماؤُنا ∗∗∗ تَزَيَّلْنَ حَتّى لا يَمَسَّ دَمٌ دَمًا</p>الثّالِثُ: أنَّهُ وجَعٌ مِنَ العَذابِ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الرّابِعُ: أنَّهُ كُلُّ شَيْءٍ عَذَّبَ اللَّهُ بِهِ فَهو سَوْطُ عَذابٍ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>وَقالَ قَتادَةُ: كانَ سَوْطُ عَذابٍ هو الغَرَقُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ رَبَّكَ لَبِالمِرْصادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: بِالطَّرِيقِ. <br/>الثّانِي: بِالِانْتِظارِ، كَما قالَ طَرَفَةُ <br/>؎ أعاذِلُ إنَّ الجَهْلَ مِن لَذَّةِ الفَتى ∗∗∗ وإنَّ المَنايا لِلرِّجالِ بِمَرْصَدِ.<p/><p id="108.7ea06"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="89:15-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="89:15" id="qr-almawirdee-89-15">فَأَمَّا الْإِنسَانُ إِذَا مَا ابْتَلَاهُ رَبُّهُ فَأَكْرَمَهُ وَنَعَّمَهُ فَيَقُولُ رَبِّي أَكْرَمَنِ</span><a class="vn" href="/quran/89/15" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:16" id="qr-almawirdee-89-16">وَأَمَّا إِذَا مَا ابْتَلَاهُ فَقَدَرَ عَلَيْهِ رِزْقَهُ فَيَقُولُ رَبِّي أَهَانَنِ</span><a class="vn" href="/quran/89/16" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:17" id="qr-almawirdee-89-17">كَلَّا ۖ بَل لَّا تُكْرِمُونَ الْيَتِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/89/17" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:18" id="qr-almawirdee-89-18">وَلَا تَحَاضُّونَ عَلَىٰ طَعَامِ الْمِسْكِينِ</span><a class="vn" href="/quran/89/18" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:19" id="qr-almawirdee-89-19">وَتَأْكُلُونَ التُّرَاثَ أَكْلًا لَّمًّا</span><a class="vn" href="/quran/89/19" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:20" id="qr-almawirdee-89-20">وَتُحِبُّونَ الْمَالَ حُبًّا جَمًّا</span><a class="vn" href="/quran/89/20" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.3C958"/><p id="108.6B3D2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَأْكُلُونَ التُّراثَ أكْلا لَمًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> والتُّراثُ: المِيراثُ، وفي قَوْلِهِ (لَمّا) أرْبَعَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: يَعْنِي شَدِيدًا، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّانِي: يَعْنِي جَمْعًا، مِن قَوْلِهِمْ لَمَمْتُ الطَّعامَ لَمًّا، إذا أكَلْتُهُ جَمْعًا، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّالِثُ: مَعْناهُ سَفَهَ سَفًا، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الرّابِعُ: هو أنَّهُ إذا أكَلَ مالَ نَفْسِهِ ألَمَّ بِمالِ غَيْرِهِ فَأكَلَهُ، ولا يَتَفَكَّرُ فِيما أكَلَ مِن خَبِيثٍ وطَيِّبٍ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>وَيَحْتَمِلُ خامِسًا: أنَّهُ ألَمَّ بِما حَرَّمَ عَلَيْهِ ومَنَعَ مِنهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُحِبُّونَ المالَ حُبًّا جَمًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ تَأْوِيلانِ: <br/>أحَدُهُما: يَعْنِي كَثِيرًا، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، والجَمُّ الكَثِيرُ، قالَ الشّاعِرُ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.EAMYy">إنْ تَغْفِرِ اللَّهُمَّ تَغْفِرْ جَمًّا وأيُّ عَبْدٍ لَكَ لا ألَمًّا</p>الثّانِي: فاحِشًا تَجْمَعُونَ حَلالَهُ إلى حَرامِهِ، قالَهُ الحَسَنُ: ويَحْتَمِلُ ثالِثًا: أنَّهُ يُحِبُّ المالَ حُبَّ إجْمامٍ لَهُ واسْتِبْقاءٍ فَلا يَنْتَفِعُ بِهِ في دِينٍ ولا دُنْيا وهو أسْوَأُ أحْوالِ ذِي المالِ.<p/><p id="108.73e60"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="89:21-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="89:21" id="qr-almawirdee-89-21">كَلَّا إِذَا دُكَّتِ الْأَرْضُ دَكًّا دَكًّا</span><a class="vn" href="/quran/89/21" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:22" id="qr-almawirdee-89-22">وَجَاءَ رَبُّكَ وَالْمَلَكُ صَفًّا صَفًّا</span><a class="vn" href="/quran/89/22" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:23" id="qr-almawirdee-89-23">وَجِيءَ يَوْمَئِذٍ بِجَهَنَّمَ ۚ يَوْمَئِذٍ يَتَذَكَّرُ الْإِنسَانُ وَأَنَّىٰ لَهُ الذِّكْرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/89/23" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:24" id="qr-almawirdee-89-24">يَقُولُ يَا لَيْتَنِي قَدَّمْتُ لِحَيَاتِي</span><a class="vn" href="/quran/89/24" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:25" id="qr-almawirdee-89-25">فَيَوْمَئِذٍ لَّا يُعَذِّبُ عَذَابَهُ أَحَدٌ</span><a class="vn" href="/quran/89/25" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:26" id="qr-almawirdee-89-26">وَلَا يُوثِقُ وَثَاقَهُ أَحَدٌ</span><a class="vn" href="/quran/89/26" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:27" id="qr-almawirdee-89-27">يَا أَيَّتُهَا النَّفْسُ الْمُطْمَئِنَّةُ</span><a class="vn" href="/quran/89/27" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:28" id="qr-almawirdee-89-28">ارْجِعِي إِلَىٰ رَبِّكِ رَاضِيَةً مَّرْضِيَّةً</span><a class="vn" href="/quran/89/28" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:29" id="qr-almawirdee-89-29">فَادْخُلِي فِي عِبَادِي</span><a class="vn" href="/quran/89/29" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:30" id="qr-almawirdee-89-30">وَادْخُلِي جَنَّتِي</span><a class="vn" href="/quran/89/30" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.67c05"/><p id="108.cBf4a"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَئِذٍ يَتَذَكَّرُ الإنْسانُ وأنّى لَهُ الذِّكْرى</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ تَأْوِيلانِ: <br/>أحَدُهُما: يَتُوبُ وكَيْفَ لَهُ بِالتَّوْبَةِ، لِأنَّ التَّوْبَةَ بِالقِيامَةِ لا تَنْفَعُ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّانِي: يَتَذَكَّرُ ما عَمِلَ في دُنْياهُ وما قَدَّمَ لِآخِرَتِهِ، وأنّى لَهُ الذِّكْرى في الآخِرَةِ، وإنَّما يَنْتَفِعُ في الدُّنْيا، قالَهُ ابْنُ شَجَرَةَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَقُولُ يا لَيْتَنِي قَدَّمْتُ لِحَياتِي</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: قَدَّمْتُ مِن دُنْيايَ لِحَياتِي في الآخِرَةِ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّانِي: قَدِمْتُ مِن حَياتِي لِمُعادِي في الآخِرَةِ ذَكَرَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَوْمَئِذٍ لا يُعَذِّبُ عَذابَهُ أحَدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يُوثِقُ وثاقَهُ أحَدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ الكِسائِيُّ لا يُعَذَّبُ ولا يُوثَقُ بِفَتْحِ الذّالِ والثّاءِ وتَأْوِيلُها عَلى قِراءَتِهِ لا يُعَذَّبُ عَذابُ الكافِرِ الَّذِي يَقُولُ (يا لَيْتَنِي قَدَّمْتُ لِحَياتِي أحَدٌ)، وقَرَأ الباقُونَ بِكَسْرِ الذّالِ والثّاءِ وتَأْوِيلُها أنَّهُ لا يُعَذِّبُ عَذابَ اللَّهِ أحَدٌ غَفَرَ اللَّهُ لَهُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ والحَسَنُ، فَيَكُونُ تَأْوِيلُهُ عَلى <br/>القِراءَةِ الأُولى مَحْمُولًا عَلى الآخِرَةِ، وعَلى القِراءَةِ الثّانِيَةِ مَحْمُولًا عَلى الدُّنْيا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيَّتُها النَّفْسُ المُطْمَئِنَّةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ سَبْعَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: يَعْنِي المُؤْمِنَةَ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: المُجِيبَةُ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّالِثُ: المُؤْمِنَةُ بِما وعَدَ اللَّهُ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الرّابِعُ: الآمِنَةُ، وهو في حَرْفِ أُبَيِّ بْنِ كَعْبٍ يا أيَّتُها النَّفْسُ الآمِنَةُ المُطْمَئِنَّةُ. <br/>الخامِسُ: الرّاضِيَةُ، قالَهُ مُقاتِلٌ. <br/>السّادِسُ: ما قالَهُ بَعْضُ أصْحابِ الخَواطِرِ: المُطْمَئِنَّةُ إلى الدُّنْيا، ارْجِعِي إلى رَبِّكِ في تَرْكِها. <br/>السّابِعُ: ما قالَهُ الحَسَنُ أنَّ اللَّهَ تَعالى إذا أرادَ أنْ يَقْبِضَ رُوحَ عَبْدِهِ المُؤْمِنِ اطْمَأنَّتِ النَّفْسُ إلى اللَّهِ عَزَّ وجَلَّ، واطْمَأنَّ اللَّهُ إلَيْها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ارْجِعِي إلى رَبِّكِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: إلى جَسَدِكِ عِنْدَ البَعْثِ في القِيامَةِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: إلى رَبِّكِ عِنْدَ المَوْتِ في الدُّنْيا، قالَهُ أبُو صالِحٍ. <br/>وَيَحْتَمِلُ تَأْوِيلًا ثالِثًا: إلى ثَوابِ رَبِّكِ في الآخِرَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">راضِيَةً مَرْضِيَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: رَضِيَتْ عَنِ اللَّهِ ورَضِيَ عَنْها، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّانِي: رَضِيَتْ بِثَوابِ اللَّهِ ورَضِيَ بِعَمَلِها، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فادْخُلِي في عِبادِي</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: في عَبْدِي، وهو في حَرْفِ أُبَيِّ بْنِ كَعْبٍ: فادْخُلِي في عَبْدِي. <br/>الثّانِي: في طاعَتِي، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّالِثُ: مَعْناهُ فادْخُلِي مَعَ عِبادِي، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وادْخُلِي جَنَّتِي</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: في رَحْمَتِي، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّانِي: الجَنَّةُ الَّتِي هي دارُ الخُلُودِ ومَسْكَنُ الأبْرارِ، وهو قَوْلُ الجُمْهُورِ. <br/>وَقالَ أُسامَةُ بْنُ زَيْدٍ: بُشِّرَتِ النَّفْسُ المُطْمَئِنَّةُ بِالجَنَّةِ عِنْدَ المَوْتِ، وعِنْدَ البَعْثِ وفي الجَنَّةِ. <br/>واخْتُلِفَ فِيمَن نَزَلَتْ فِيهِ هَذِهِ الآيَةُ عَلى أرْبَعَةِ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّها نَزَلَتْ في أبِي بَكْرٍ، فَرَوى ابْنُ عَبّاسٍ أنَّها نَزَلَتْ وأبُو بَكْرٍ جالِسٌ فَقالَ: يا رَسُولَ اللَّهِ ما أحْسَنَ هَذا، فَقالَ <span class="honorific"></span>: « (أما أنَّهُ سَيُقالُ لَكَ هَذا)» . <br/>الثّانِي: أنَّها نَزَلَتْ في عُثْمانَ حِينَ وقَفَ بِئْرَ رُومَةَ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّالِثُ: أنَّها نَزَلَتْ في حَمْزَةَ، قالَهُ بُرَيْدَةُ الأسْلَمِيُّ. <br/>الرّابِعُ: أنَّها عامَّةٌ في كُلِّ المُؤْمِنِينَ، رَواهُ عِكْرِمَةُ والفَرّاءُ.</p><p id="108.2292D"/></div></div></div></div></body></html>