<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الفرقان" id="ch26"><h1 id="105.Dkl1n">سورة الفرقان</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="25:1-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:1" id="qr-almawirdee-25-1">تَبَارَكَ الَّذِي نَزَّلَ الْفُرْقَانَ عَلَىٰ عَبْدِهِ لِيَكُونَ لِلْعَالَمِينَ نَذِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/1" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:2" id="qr-almawirdee-25-2">الَّذِي لَهُ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَلَمْ يَتَّخِذْ وَلَدًا وَلَمْ يَكُن لَّهُ شَرِيكٌ فِي الْمُلْكِ وَخَلَقَ كُلَّ شَيْءٍ فَقَدَّرَهُ تَقْدِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/2" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:3" id="qr-almawirdee-25-3">وَاتَّخَذُوا مِن دُونِهِ آلِهَةً لَّا يَخْلُقُونَ شَيْئًا وَهُمْ يُخْلَقُونَ وَلَا يَمْلِكُونَ لِأَنفُسِهِمْ ضَرًّا وَلَا نَفْعًا وَلَا يَمْلِكُونَ مَوْتًا وَلَا حَيَاةً وَلَا نُشُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/3" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.5A860"/><p id="105.0O51K">سُورَةُ الفُرْقانِ <br/>مَكِّيَّةٌ كُلُّها قالَ ابْنُ عَبّاسٍ وقَتادَةُ: إلّا ثَلاثَ آياتٍ مِنها نَزَلَتْ بِالمَدِينَةِ وهي: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ لا يَدْعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَفُورًا رَحِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبارَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في تَبارَكَ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: تَفاعُلٌ مَعَ البَرَكَةِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ الَّذِي يَجِيءُ البَرَكَةُ مِن قِبَلِهِ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّالِثُ: خالِقُ البَرَكَةِ: قالَهُ إبْراهِيمُ. <br/>وَفي البَرَكَةِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: العُلُوُّ. <br/>الثّانِي: الزِّيادَةُ. <br/>الثّالِثُ: العَظَمَةُ. <br/>فَيَكُونُ تَأْوِيلُهُ عَلى الوَجْهِ الأوَّلِ: تَعالى، وعَلى الوَجْهِ الثّانِي تَزايَدَ، وعَلى الوَجْهِ الثّالِثِ: تَعاظَمَ. <br/>وَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الفُرْقانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو القُرْآنُ وقِيلَ إنَّهُ اسْمٌ لِكُلِّ كُتّابٍ مُنَزَّلٍ كَما قالَ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذْ آتَيْنا مُوسى الكِتابَ والفُرْقانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي تَسْمِيَتِهِ فُرْقانًا وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: لِأنَّهُ فَرْقٌ بَيْنَ الحَقِّ والباطِلِ. <br/>الثّانِي: لِأنَّ فِيهِ بَيانَ ما شُرِعَ مِن حَلالٍ وحَرامٍ، حَكاهُ النَّقّاشُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى عَبْدِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مُحَمَّدًا <span class="honorific"></span>، وقَرَأ ابْنُ الزُّبَيْرِ ( عَلى عِبادِهِ ) بِالجَمْعِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَكُونَ لِلْعالَمِينَ نَذِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: لِيَكُونَ مُحَمَّدٌ نَذِيرًا، قالَهُ قَتادَةُ، وابْنُ زَيْدٍ. <br/>الثّانِي: لِيَكُونَ الفُرْقانُ، حَكاهُ ابْنُ عِيسى. <br/>والنُّذُرُ: المُحَذِّرُ مِنَ الهَلاكِ، ومِنهُ قَوْلُ الشّاعِرِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.Myq64">فَلَمّا تَلاقَيْنا وقَدْ كانَ مُنْذِرٌ.</p>. نَذِيرًا فَلَمْ يَقْبَلْ نَصِيحَةَ ذِي النُّذُرِ <br/> <br/>والمُرادُ بِالعالَمِينَ هُنا الإنْسُ والجِنُّ لِأنَّ النَّبِيَّ صَلّى اللَّهُ عَلَيْهِ قَدْ كانَ رَسُولًا إلَيْهِما ونَذِيرًا لَهُما وأنَّهُ خاتَمُ الأنْبِياءِ، ولَمْ يَكُنْ غَيْرُهُ عامَّ الرِّسالَةِ إلّا نُوحًا فَإنَّهُ عَمَّ بِرِسالَتِهِ جَمِيعَ الإنْسِ بَعْدَ الطُّوفانِ لِأنَّهُ بَدَأ بِهِ الخَلْقَ، واخْتُلِفَ في عُمُومِ رِسالَتِهِ قَبْلَ الطُّوفانِ عَلى قَوْلَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: عامَّةٌ لِعُمُومِ العِقابِ بِالطُّوفانِ عَلى مُخالَفَتِهِ في الرِّسالَةِ. <br/>الثّانِي: خاصَّةٌ بِقَوْمِهِ لِأنَّهُ ما تَجاوَزَهم بِدُعائِهِ.<p/><p id="108.14eF4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:4-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:4" id="qr-almawirdee-25-4">وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا إِنْ هَٰذَا إِلَّا إِفْكٌ افْتَرَاهُ وَأَعَانَهُ عَلَيْهِ قَوْمٌ آخَرُونَ ۖ فَقَدْ جَاءُوا ظُلْمًا وَزُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/4" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:5" id="qr-almawirdee-25-5">وَقَالُوا أَسَاطِيرُ الْأَوَّلِينَ اكْتَتَبَهَا فَهِيَ تُمْلَىٰ عَلَيْهِ بُكْرَةً وَأَصِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/5" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:6" id="qr-almawirdee-25-6">قُلْ أَنزَلَهُ الَّذِي يَعْلَمُ السِّرَّ فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۚ إِنَّهُ كَانَ غَفُورًا رَّحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/25/6" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.E9D6c"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَ الَّذِينَ كَفَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مُشْرِكِي قُرَيْشٍ، وقالَ ابْنُ عَبّاسٍ: القائِلُ مِنهم ذَلِكَ النَّضْرُ بْنُ الحارِثِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ هَذا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي القُرْآنَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا إفْكٌ افْتَراهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ كَذِبٌ اخْتَلَقَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأعانَهُ عَلَيْهِ قَوْمٌ آخَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفِيمَن زَعَمُوا أنَّهُ أعانَهُ عَلَيْهِ أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: قَوْمٌ مِنَ اليَهُودِ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: عَبْدُ اللَّهِ الحَضْرَمِيُّ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّالِثُ: عَدّاسٌ غُلامُ عُتْبَةَ، قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/>والرّابِعُ: أبُو فُكَيْهَةَ الرُّومِيُّ، قالَهُ الضَّحّاكُ.</p><p id="108.bCa6b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:7-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:7" id="qr-almawirdee-25-7">وَقَالُوا مَالِ هَٰذَا الرَّسُولِ يَأْكُلُ الطَّعَامَ وَيَمْشِي فِي الْأَسْوَاقِ ۙ لَوْلَا أُنزِلَ إِلَيْهِ مَلَكٌ فَيَكُونَ مَعَهُ نَذِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/7" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:8" id="qr-almawirdee-25-8">أَوْ يُلْقَىٰ إِلَيْهِ كَنزٌ أَوْ تَكُونُ لَهُ جَنَّةٌ يَأْكُلُ مِنْهَا ۚ وَقَالَ الظَّالِمُونَ إِن تَتَّبِعُونَ إِلَّا رَجُلًا مَّسْحُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/8" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:9" id="qr-almawirdee-25-9">انظُرْ كَيْفَ ضَرَبُوا لَكَ الْأَمْثَالَ فَضَلُّوا فَلَا يَسْتَطِيعُونَ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/9" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:10" id="qr-almawirdee-25-10">تَبَارَكَ الَّذِي إِن شَاءَ جَعَلَ لَكَ خَيْرًا مِّن ذَٰلِكَ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ وَيَجْعَل لَّكَ قُصُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/10" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:11" id="qr-almawirdee-25-11">بَلْ كَذَّبُوا بِالسَّاعَةِ ۖ وَأَعْتَدْنَا لِمَن كَذَّبَ بِالسَّاعَةِ سَعِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/11" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:12" id="qr-almawirdee-25-12">إِذَا رَأَتْهُم مِّن مَّكَانٍ بَعِيدٍ سَمِعُوا لَهَا تَغَيُّظًا وَزَفِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/12" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:13" id="qr-almawirdee-25-13">وَإِذَا أُلْقُوا مِنْهَا مَكَانًا ضَيِّقًا مُّقَرَّنِينَ دَعَوْا هُنَالِكَ ثُبُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/13" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:14" id="qr-almawirdee-25-14">لَّا تَدْعُوا الْيَوْمَ ثُبُورًا وَاحِدًا وَادْعُوا ثُبُورًا كَثِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/14" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.f5DED"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالُوا مالِ هَذا الرَّسُولِ يَأْكُلُ الطَّعامَ ويَمْشِي في الأسْواقِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهم قالُوا ذَلِكَ إزْراءً عَلَيْهِ أنَّهُ لَمّا كانَ مِثْلُهم مُحْتاجًا إلى الطَّعامِ وَمُتَبَذِّلًا في الأسْواقِ لَمْ يَجُزْ أنْ يَتَمَيَّزَ عَلَيْهِمْ بِالرِّسالَةِ ووَجَبَ أنْ يَكُونَ مِثْلَهم في الحُكْمِ. <br/>الثّانِي: أنَّهم قالُوا ذَلِكَ اسْتِزادَةً لَهُ في الحالِ كَما زادَ عَلَيْهِمْ في الِاخْتِصاصِ فَكانَ يَجِبُ ألّا يَحْتاجَ إلى الطَّعامِ كالمَلائِكَةِ، ولا يَتَبَذَّلُ في الأسْواقِ كالمُلُوكِ. <br/>وَمُرادُهم في كِلا الوَجْهَيْنِ فاسِدٌ مِن وجْهَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ لَيْسَ يُوجِبُ اخْتِصاصُهُ بِالمَنزِلَةِ نَقْلَهُ عَنْ مَوْضِعِ الخِلْقَةِ لِأمْرَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ كُلَّ جِنْسٍ قَدْ يَتَفاضَلُ أهْلُهُ في المَنزِلَةِ ولا يَقْتَضِي تَمْيِيزَهم في الخِلْقَةِ كَذَلِكَ حالُ مَن فُضِّلَ في الرِّسالَةِ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ لَوْ نُقِلَ عَنْ مَوْضُوعِ الخِلْقَةِ بِتَمْيِيزِهِ بِالرِّسالَةِ لَصارَ مِن غَيْرِ جِنْسِهِمْ ولَما كانَ رَسُولًا مِنهم، وذَلِكَ مِمّا تَنْفِرُ مِنهُ النُّفُوسُ. <br/>وَأمّا الوَجْهُ الثّانِي: فَهو أنَّ الرِّسالَةَ لا تَقْتَضِي مَنعَهُ مِنَ المَشْيِ في الأسْواقِ لِأمْرَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ هَذا مِن أفْعالِ الجَبابِرَةِ وقَدْ صانَ اللَّهُ رَسُولَهُ عَنِ التَّجَبُّرِ. <br/>الثّانِي: لِحاجَتِهِ لِدُعاءِ أهْلِ الأسْواقِ إلى نُبُوَّتِهِ، ومُشاهَدَةِ ما هم عَلَيْهِ مِن مُنْكَرٍ يَمْنَعُ مِنهُ ومَعْرُوفٍ يُقِرُّ عَلَيْهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْلا أُنْزِلَ إلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ أيْ هَلّا أُنْزِلَ إلَيْهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَلَكٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنْ يَكُونَ المَلَكُ دَلِيلًا عَلى صِدْقِهِ. <br/>الثّانِي: أنْ يَكُونَ وزِيرًا لَهُ يَرْجِعُ إلى رَأْيِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ يُلْقى إلَيْهِ كَنْزٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلا يَكُونُ فَقِيرًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ تَكُونُ لَهُ جَنَّةٌ يَأْكُلُ مِنها</span><span class="ve">﴾</span></span> والجَنَّةُ البُسْتانُ فَكَأنَّهُمُ اسْتَقَلُّوهُ لِفَقْرِهِ. <br/>قالَ الحَسَنُ: واللَّهِ ما زَواها عَنْ نَبِيِّهِ إلّا اخْتِيارًا ولا بَسَطَها لِغَيْرِهِ إلّا اغْتِرارًا ولَوْلا ذاكَ لَما أعالَهُ. <br/>قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَ الظّالِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مُشْرِكِي قُرَيْشٍ وقِيلَ إنَّهُ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ الزِّبَعْرى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ تَتَّبِعُونَ إلا رَجُلا مَسْحُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: سُحِرَ فَزالَ عَقْلُهُ. <br/>الثّانِي: أيْ سَحَرَكم فِيما يَقُولُهُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انْظُرْ كَيْفَ ضَرَبُوا لَكَ الأمْثالَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي ما تَقَدَّمَ مِن قَوْلِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَضَلُّوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: فَضَلُّوا عَنِ الحَقِّ في ضَرْبِها. <br/>الثّانِي: فَناقَضُوا في ذِكْرِها لِأنَّهم قالُوا افْتَراهُ ثُمَّ قالُوا تُمْلى عَلَيْهِ وهُما مُتَناقِضانِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا يَسْتَطِيعُونَ سَبِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: مَخْرَجًا مِنَ الأمْثالِ الَّتِي ضَرَبُوها، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: سَبِيلًا إلى الطّاعَةِ لِلَّهِ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّالِثُ: سَبِيلًا إلى الخَيْرِ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا أُلْقُوا مِنها مَكانًا ضَيِّقًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ عَمْرٍو: إنَّ جَهَنَّمَ لَتَضِيقُ عَلى الكافِرِينَ كَضِيقِ الزُّجِّ عَلى الرُّمْحِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُقَرَّنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: مُكَتَّفِينَ، قالَهُ أبُو صالِحٍ. <br/>الثّانِي: يُقْرَنُ كُلُّ واحِدٌ مِنهم إلى شَيْطانِهِ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دَعَوْا هُنالِكَ ثُبُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: ويْلًا، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: هَلاكًا، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّالِثُ: مَعْناهُ وانْصِرافاهُ عَنْ طاعَةِ اللَّهِ، حَكاهُ ابْنُ عِيسى ورُوِيَ عَنِ النَّبِيِّ صَلّى اللَّهُ عَلَيْهِ السَّلامُ أنَّهُ قالَ: « (أوَّلُ مَن يَقُولُهُ إبْلِيسُ)» .</p><p id="108.4DD9A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:15-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:15" id="qr-almawirdee-25-15">قُلْ أَذَٰلِكَ خَيْرٌ أَمْ جَنَّةُ الْخُلْدِ الَّتِي وُعِدَ الْمُتَّقُونَ ۚ كَانَتْ لَهُمْ جَزَاءً وَمَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/15" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:16" id="qr-almawirdee-25-16">لَّهُمْ فِيهَا مَا يَشَاءُونَ خَالِدِينَ ۚ كَانَ عَلَىٰ رَبِّكَ وَعْدًا مَّسْئُولًا</span><a class="vn" href="/quran/25/16" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.FFC84"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهم فِيها ما يَشاءُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مِنَ النَّعِيمِ فَأمّا المَعاصِي فَتُصْرَفُ عَنْ شَهَواتِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالِدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي في الثَّوابِ كَخُلُودِ أهْلِ النّارِ في العِقابِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كانَ عَلى رَبِّكَ وعْدًا مَسْؤُولا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ وعْدُ اللَّهِ لَهم بِالجَزاءِ فَسَألُوهُ الوَفاءَ فَوَفّاهُ، وهو مَعْنى قَوْلِ ابْنِ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: المَلائِكَةُ تَسْألُ اللَّهَ لَهم فَيُجابُونَ إلى مَسْألَتِهِمْ، وهو مَعْنى قَوْلِ مُحَمَّدِ بْنِ كَعْبٍ القُرَظِيِّ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهم سَألُوا اللَّهَ الجَنَّةَ في الدُّنْيا ورَغِبُوا إلَيْهِ بِالدُّعاءِ فَأجابَهم في الآخِرَةِ إلى ما سَألُوا وأعْطاهم ما طَلَبُوا، وهو مَعْنى قَوْلِ زَيْدِ بْنِ أسْلَمَ.</p><p id="108.0B8C0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:17-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:17" id="qr-almawirdee-25-17">وَيَوْمَ يَحْشُرُهُمْ وَمَا يَعْبُدُونَ مِن دُونِ اللَّهِ فَيَقُولُ أَأَنتُمْ أَضْلَلْتُمْ عِبَادِي هَٰؤُلَاءِ أَمْ هُمْ ضَلُّوا السَّبِيلَ</span><a class="vn" href="/quran/25/17" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:18" id="qr-almawirdee-25-18">قَالُوا سُبْحَانَكَ مَا كَانَ يَنبَغِي لَنَا أَن نَّتَّخِذَ مِن دُونِكَ مِنْ أَوْلِيَاءَ وَلَٰكِن مَّتَّعْتَهُمْ وَآبَاءَهُمْ حَتَّىٰ نَسُوا الذِّكْرَ وَكَانُوا قَوْمًا بُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/18" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:19" id="qr-almawirdee-25-19">فَقَدْ كَذَّبُوكُم بِمَا تَقُولُونَ فَمَا تَسْتَطِيعُونَ صَرْفًا وَلَا نَصْرًا ۚ وَمَن يَظْلِم مِّنكُمْ نُذِقْهُ عَذَابًا كَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/19" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.195e0"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ يَحْشُرُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما أنَّهُ حَشْرُ المَوْتِ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: حَشْرُ البَعْثِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما يَعْبُدُونَ مِن دُونِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَهُ مُجاهِدٌ: هم عِيسى وعُزَيْرٌ والمَلائِكَةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَقُولُ أأنْتُمْ أضْلَلْتُمْ عِبادِي هَؤُلاءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهَذا تَقْرِيرٌ لِإكْذابِ مَنِ ادَّعى ذَلِكَ عَلَيْهِمْ وإنْ خَرَجَ مَخْرَجَ الِاسْتِفْهامِ. <br/>وَفِيمَن يُقالُ لَهُ ذَلِكَ القَوْلُ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ يُقالُ هَذا لِلْمَلائِكَةِ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّانِي: لِعِيسى وعُزَيْرٍ والمَلائِكَةِ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ هم ضَلُّوا السَّبِيلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أخْطَأُوا قَصْدَ الحَقِّ فَأجابُوا بِأنْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا سُبْحانَكَ ما كانَ يَنْبَغِي لَنا أنْ نَتَّخِذَ مِن دُونِكَ مِن أوْلِياءَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما ما كُنّا نُوالِيهِمْ عَلى عِبادَتِنا. <br/>الثّانِي: ما كُنّا نَتَّخِذُهم لَنا أوْلِياءَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنْ مَتَّعْتَهم وآباءَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: مَتَّعَهم بِالسَّلامَةِ مِنَ العَذابِ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/>الثّانِي: بِطُولِ العُمْرِ، حَكاهُ النَّقّاشُ. <br/>الثّالِثُ: بِالأمْوالِ والأوْلادِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى نَسُوا الذِّكْرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: حَتّى تَرَكُوا القُرْآنَ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>الثّانِي: حَتّى غَفَلُوا عَنِ الطّاعَةِ. <br/>الثّالِثُ: حَتّى نَسُوا الإحْسانَ إلَيْهِمْ والإنْعامَ عَلَيْهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانُوا قَوْمًا بُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: <br/>أحَدُها: يَعْنِي هَلْكى، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، مَأْخُوذٌ مِنَ البَوارِ وهو الهَلاكُ. <br/>الثّانِي: هُمُ الَّذِينَ لا خَيْرَ فِيهِمْ، قالَهُ الحَسَنُ مَأْخُوذٌ مِن بَوارِ الأرْضِ وهو تُعَطِّلُها مِنَ الزَّرْعِ فَلا يَكُونُ فِيها خَيْرٌ. <br/>الثّالِثُ: أنَّ البَوارَ الفَسادُ، قالَهُ شَهْرُ بْنُ حَوْشَبٍ وقَتادَةُ، مَأْخُوذٌ مِن قَوْلِهِمْ بارَتْ إذا كَسَدَتْ كَسادَ الفاسِدِ ومِنهُ الأثَرُ المَرْوِيُّ: نَعُوذُ بِاللَّهِ مِن بَوارِ الأيِّمِ، وقالَ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ الزِّبْعَرى: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.35Mlp">يا رَسُولَ المَلِيكِ إنَّ لِسانِي راتِقٌ ما فَتَقَتْ إذْ أنا بُورُ</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدْ كَذَّبُوكم بِما تَقُولُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ المَلائِكَةَ والرُّسُلَ قَدْ كَذَّبُوا الكُفّارَ فِيما يَقُولُونَ أنَّهُمُ اتَّخَذُوهم أوْلِياءَ مِن دُونِهِ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: أنَّ المُشْرِكِينَ كَذَّبُوا المُؤْمِنِينَ فِيما يَقُولُونَهُ مِن نُبُوَّةِ مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span>، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما تَسْتَطِيعُونَ صَرْفًا ولا نَصْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: صَرْفُ العَذابِ عَنْهم ولا يَنْصُرُونَ أنْفُسَهم، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>الثّانِي: فَما يَسْتَطِيعُونَ صَرْفَ الحُجَّةِ عَنْهم ولا نَصْرًا عَلى آلِهَتِهِمْ في تَعْذِيبِهِمْ، قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/>الثّالِثُ: فَما يَسْتَطِيعُونَ صَرْفَكَ يا مُحَمَّدُ عَنِ الحَقِّ ولا نَصْرَ أنْفُسِهِمْ مِن عَذابِ التَّكْذِيبِ، حَكاهُ عِيسى. <br/>الرّابِعُ: أنَّ الصَّرْفَ الحِيلَةُ حَكاهُ ابْنُ قُتَيْبَةَ والصَّرْفُ الحِيلَةُ مَأْخُوذٌ مِن قَوْلِهِمْ إنَّهُ لَيَتَصَرَّفُ أيْ يَحْتالُ. <br/>وَأمّا قَوْلُهم لا يُقْبَلُ مِنهم صَرْفٌ ولا عَدْلٌ فَفِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ الصَّرْفَ: النّافِلَةُ، والعَدْلَ: الفَرِيضَةُ. <br/>الثّانِي: أنَّ الصَّرْفَ: الدِّيَةُ، والعَدْلَ: القَوَدُ.<p/><p id="108.B1D5B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:20" id="qr-almawirdee-25-20">وَمَا أَرْسَلْنَا قَبْلَكَ مِنَ الْمُرْسَلِينَ إِلَّا إِنَّهُمْ لَيَأْكُلُونَ الطَّعَامَ وَيَمْشُونَ فِي الْأَسْوَاقِ ۗ وَجَعَلْنَا بَعْضَكُمْ لِبَعْضٍ فِتْنَةً أَتَصْبِرُونَ ۗ وَكَانَ رَبُّكَ بَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/20" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.eBC73"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنا بَعْضَكم لِبَعْضٍ فِتْنَةً أتَصْبِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ افْتِتانُ الفَقِيرِ بِالغَنِيِّ أنْ يَقُولَ لَوْ شاءَ اللَّهُ لَجَعَلَنِي مِثْلَهُ غَنِيًّا والأعْمى بِالبَصِيرِ أنْ يَقُولَ لَوْ شاءَ لَجَعَلَنِي مِثْلَهُ بَصِيرًا، والسَّقِيمِ بِالصَّحِيحِ أنْ يَقُولَ لَوْ شاءَ لَجَعَلَنِي مِثْلَهُ صَحِيحًا، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّانِي: فِتْنَةٌ بِالعُدْوانِ في الدِّينِ، حَكاهُ ابْنُ عِيسى. <br/>الثّالِثُ: أنَّ الفِتْنَةَ صَبْرُ الأنْبِياءِ عَلى تَكْذِيبِ قَوْمِهِمْ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/>الرّابِعُ: أنَّها نَزَلَتْ حِينَ أسْلَمَ أبُو ذَرٍّ الغِفارِيُّ وعَمّارٌ وصُهَيْبٌ وبِلالٌ وعامِرُ بْنُ فُهَيْرَةَ وسالِمٌ مَوْلى أبِي حُذَيْفَةَ وأمْثالُهم مِنَ الفُقَراءِ المَوالِي فَقالَ المُسْتَهْزِئُونَ مِن قُرَيْشٍ: انْظُرُوا إلى أتْباعِ مُحَمَّدٍ مِن فُقَرائِنا ومُوالِينا فَنَزَلَتْ فِيهِمُ الآيَةُ، حَكاهُ النَّقّاشُ. <br/>وَفِي الفِتْنَةِ هُنا وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: البَلاءُ. <br/>والثّانِي: الِاخْتِبارُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتَصْبِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي عَلى ما مُحِنْتُمْ بِهِ مِن هَذِهِ الفِتْنَةِ، وفِيهِ اخْتِصارٌ وتَقْدِيرُهُ أمْ لا تَصْبِرُونَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ رَبُّكَ بَصِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ جُرَيْجٍ: بَصِيرًا بِما يُصْبَرُ مِمَّنْ يَجْزَعُ. <br/>وَيَحْتَمِلُ وجْهًا آخَرَ: بَصِيرًا بِالحِكْمَةِ فِيما جَعَلَ بَعْضَكم لِبَعْضٍ فِتْنَةً.</p><p id="108.Bc7d8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:21-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:21" id="qr-almawirdee-25-21">وَقَالَ الَّذِينَ لَا يَرْجُونَ لِقَاءَنَا لَوْلَا أُنزِلَ عَلَيْنَا الْمَلَائِكَةُ أَوْ نَرَىٰ رَبَّنَا ۗ لَقَدِ اسْتَكْبَرُوا فِي أَنفُسِهِمْ وَعَتَوْا عُتُوًّا كَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/21" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:22" id="qr-almawirdee-25-22">يَوْمَ يَرَوْنَ الْمَلَائِكَةَ لَا بُشْرَىٰ يَوْمَئِذٍ لِّلْمُجْرِمِينَ وَيَقُولُونَ حِجْرًا مَّحْجُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/22" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:23" id="qr-almawirdee-25-23">وَقَدِمْنَا إِلَىٰ مَا عَمِلُوا مِنْ عَمَلٍ فَجَعَلْنَاهُ هَبَاءً مَّنثُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/23" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:24" id="qr-almawirdee-25-24">أَصْحَابُ الْجَنَّةِ يَوْمَئِذٍ خَيْرٌ مُّسْتَقَرًّا وَأَحْسَنُ مَقِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/24" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.75f7c"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَ الَّذِينَ لا يَرْجُونَ لِقاءَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: لا يَخافُونَ ولا يَخْشَوْنَ، قالَهُ السُّدِّيُّ، ومِنهُ قَوْلُ الشّاعِرِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.r5Gqo">إذا لَسَعَتْهُ النَّحْلُ لَمْ يَرْجُ لَسْعَها وخالَفَها في بَيْتِ نَوْبٍ عَوامِلِ</p>أيْ لَمْ يَخْشَ. <br/>الثّانِي: لا يُبالُونَ، قالَهُ ابْنُ عُمَيْرٍ، وأنْشَدَ لِخُبَيْبٍ. <br/><p class="text-center text-danger" id="105.pDoWN">لَعَمْرَكَ ما أرْجُو إذا كُنْتَ مُسْلِمًا ∗∗∗ عَلى أيِّ حالٍ كانَ في اللَّهِ مَصْرَعِي</p>أيْ ما أُبالِي. <br/>الثّالِثُ: لا يَأْمُلُونَ، حَكاهُ ابْنُ شَجَرَةَ وأنْشَدَ قَوْلَ الشّاعِرِ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.Z3pXZ">أتَرْجُو أُمَّةٌ قَتَلَتْ حُسَيْنًا ؎ شَفاعَةَ جَدِّهِ يَوْمَ الحِسابِ</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْلا أُنْزِلَ عَلَيْنا المَلائِكَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: لِيُخْبِرُونا أنَّ مُحَمَّدًا نَبِيٌّ قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/>الثّانِي: لِيَكُونُوا رُسُلًا إلَيْنا مِن رَبِّهِمْ بَدَلًا مِن رِسالَةِ مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ نَرى رَبَّنا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيَأْمُرُنا بِاتِّباعِ مُحَمَّدٍ وتَصْدِيقِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدِ اسْتَكْبَرُوا في أنْفُسِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: تَكَبَّرُوا في أنْفُسِهِمْ لِما قَلَّ في أعْيُنِهِمْ مِن إرْسالِ مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span> نَبِيًّا إلَيْهِمْ. <br/>الثّانِي: اسْتَكْبَرُوا في أنْفُسِهِمْ بِما اقْتَرَحُوهُ مِن رُؤْيَةِ اللَّهِ ونُزُولِ المَلائِكَةِ عَلَيْهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَتَوْا عُتُوًّا كَبِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ خَمْسَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ التَّجَبُّرُ، قالَهُ عِكْرِمَةُ. <br/>الثّانِي: العِصْيانُ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ السَّرَفُ في الظُّلْمِ، حَكاهُ ابْنُ عِيسى. <br/>الرّابِعُ: أنَّهُ الغُلُوُّ في القَوْلِ، حَكاهُ النَّقّاشُ. <br/>الخامِسُ: أنَّهُ شِدَّةُ الكُفْرِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>قِيلَ أنَّ هَذِهِ الآيَةَ نَزَلَتْ في عَبْدِ اللَّهِ بْنِ أبِي أُمَيَّةَ بْنِ المُغِيرَةِ ومِكْرَزِ بْنِ حَفْصِ بْنِ الأخْنَفِ في جَماعَةٍ مِن قُرَيْشٍ قالُوا: لَوْلا أُنْزِلُ عَلَيْنا المَلائِكَةُ أوْ نَرى رَبَّنا. <br/>فَنَزَلَ فِيهِمْ قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَرَوْنَ المَلائِكَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: عِنْدَ المَوْتِ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/>الثّانِي: يَوْمَ القِيامَةِ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا بُشْرى يَوْمَئِذٍ لِلْمُجْرِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي بِالجَنَّةِ، قالَهُ عَطِيَّةُ العَوْفِيُّ: إذا كانَ يَوْمُ القِيامَةِ يُلْقى المُؤْمِنُ بِالبُشْرى فَإذا رَأى الكافِرُ ذَلِكَ تَمَنّاهُ فَلَمْ يَرَهُ مِنَ المَلائِكَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَقُولُونَ حِجْرًا مَحْجُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: مَعْناهُ مَعاذَ اللَّهِ أنْ تَكُونَ لَكُمُ البُشْرى يَوْمَئِذٍ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: مَعْناهُ: مَنَعَنا أنْ نَصِلَ إلى شَيْءٍ مِنَ الخَيْرِ، قالَهُ عِكْرِمَةُ. <br/>الثّالِثُ: حَرامًا مُحَرَّمًا أنْ تَكُونَ لَكُمُ البُشْرى يَوْمَئِذٍ، قالَهُ أبُو سَعِيدٍ الخُدْرِيُّ، والضَّحّاكُ، وقَتادَةُ ومِنهُ قَوْلُ المُلْتَمِسِ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.8MKpE">حَنَّتْ إلى النَّخْلَةِ القُصْوى فَقُلْتُ لَها ∗∗∗ حَجْرٌ حَرامٌ إلّا تِلْكَ الدَّهارِيسَ.</p>وَفِي القائِلِينَ حِجْرًا مَحْجُورًا قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُمُ المَلائِكَةُ قالُوهُ لِلْكُفّارِ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّانِي: أنَّهُمُ الكُفّارُ قالُوهُ لِأنْفُسِهِمْ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدِمْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ عَمَدْنا، قالَهُ مُجاهِدٌ، قالَ الرّاجِزُ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.Qwpjb">وقَدِمَ الخَوارِجُ الضُّلّالُ ∗∗∗ إلى عُبّادِ رَبِّهِمْ فَقالُوا</p><p class="text-center text-danger" id="105.yADGj">إنَّ دِماءَكم لَنا حَلالُ</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى ما عَمِلُوا مِن عَمَلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: مِن عَمِلَ خَيْرًا لا يُتَقَبَّلُ مِنهم لِإحْباطِهِ بِالكُفْرِ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: مِن عَمِلَ صالِحًا لا يُرادُ بِهِ وجْهُ اللَّهِ، قالَهُ ابْنُ المُبارَكِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَجَعَلْناهُ هَباءً مَنثُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ خَمْسَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ رَهْجُ الدَّوابِّ، قالَهُ عَلِيُّ بْنُ أبِي طالِبٍ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ كالغُبارِ يَكُونُ في شُعاعِ الشَّمْسِ إذا طَلَعَتْ في كُوَّةٍ، قالَهُ الحَسَنُ، وعِكْرِمَةُ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ ما ذَرَّتُهُ الرِّياحُ مِن يابِسِ أوْراقِ الشَّجَرِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الرّابِعُ: أنَّها الماءُ المُراقُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الخامِسُ: أنَّهُ الرَّمادُ، قالَهُ عُبَيْدُ بْنُ يَعْلى. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أصْحابُ الجَنَّةِ يَوْمَئِذٍ خَيْرٌ مُسْتَقَرًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مَنزِلًا في الجَنَّةِ مِن مُسْتَقَرِّ الكُفّارِ في النّارِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأحْسَنُ مَقِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: أنَّ المُسْتَقَرَّ في الجَنَّةِ والمَقِيلَ دُونَها، قالَهُ أبُو سِنانٍ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ عَنى مَوْضِعَ القائِلَةِ لِلدَّعَةِ وإنْ لَمْ يَقِيلُوا، ذَكَرَهُ ابْنُ عِيسى. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ يَقِيلُ أوْلِياءَ اللَّهِ بَعْدَ الحِسابِ عَلى الأُسْرَةِ مَعَ الحُورِ العِينِ، ويَقِيلُ أعْداءَ اللَّهِ مَعَ الشَّياطِينِ المُقَرَّنِينَ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الرّابِعُ: لِأنَّهُ يَفْرَغُ مِن حِسابِهِمْ وقْتَ القائِلَةِ وهو نِصْفُ النَّهارِ، فَذَلِكَ أحْسَنُ مَقِيلًا، مِن مَقِيلِ الكُفّارِ، قالَهُ الفَرّاءُ.<p/><p id="108.A8DcB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:25-29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:25" id="qr-almawirdee-25-25">وَيَوْمَ تَشَقَّقُ السَّمَاءُ بِالْغَمَامِ وَنُزِّلَ الْمَلَائِكَةُ تَنزِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/25" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:26" id="qr-almawirdee-25-26">الْمُلْكُ يَوْمَئِذٍ الْحَقُّ لِلرَّحْمَٰنِ ۚ وَكَانَ يَوْمًا عَلَى الْكَافِرِينَ عَسِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/26" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:27" id="qr-almawirdee-25-27">وَيَوْمَ يَعَضُّ الظَّالِمُ عَلَىٰ يَدَيْهِ يَقُولُ يَا لَيْتَنِي اتَّخَذْتُ مَعَ الرَّسُولِ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/27" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:28" id="qr-almawirdee-25-28">يَا وَيْلَتَىٰ لَيْتَنِي لَمْ أَتَّخِذْ فُلَانًا خَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/28" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:29" id="qr-almawirdee-25-29">لَّقَدْ أَضَلَّنِي عَنِ الذِّكْرِ بَعْدَ إِذْ جَاءَنِي ۗ وَكَانَ الشَّيْطَانُ لِلْإِنسَانِ خَذُولًا</span><a class="vn" href="/quran/25/29" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.37C4C"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ تَشَقَّقُ السَّماءُ بِالغَمامِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: بِمَعْنى عَلى الغَمامِ كَما يُقالُ رَمَيْتُ بِالقَوْسِ وعَنِ القَوْسِ ويَكُونُ المُرادُ بِهِ الغَمامَ المَعْهُودَ والَّذِي دُونَ السَّماءِ لِأنَّهُ يَبْقى دُونَها إذا انْشَقَّتْ غَمامٌ. <br/>والقَوْلُ الثّانِي: أنَّهُ غَمامٌ أبْيَضُ يَكُونُ في السَّماءِ يُنْزِلُهُ اللَّهُ عَلى أنْبِيائِهِ مِثْلَ الَّذِي أظَلُّ بَنِي إسْرائِيلَ، وقَدْ قالَ في ظِلٍّ مِنَ الغَمامِ فَتَنْشَقُّ السَّماءُ فَيَخْرُجُ مِنها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنُزِّلَ المَلائِكَةُ تَنْزِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي أنَّ المَلائِكَةَ تَنْزِلُ فِيهِ يَوْمَ القِيامَةِ، وهو يَوْمُ التَّلاقِ. <br/>الَّذِي يَلْتَقِي فِيهِ أهْلُ السَّماءِ وأهْلُ الأرْضِ. <br/>وَفِي نُزُولِهِمْ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: لِيُبَشِّرُوا المُؤْمِنَ بِالجَنَّةِ، والكافِرَ بِالنّارِ. <br/>الثّانِي: لِيَكُونَ مَعَ كُلِّ نَفْسٍ سائِقٌ وشَهِيدٌ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ يَعَضُّ الظّالِمُ عَلى يَدَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ هو عُقْبَةُ بْنُ أبِي مُعَيْطٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَقُولُ يا لَيْتَنِي اتَّخَذْتُ مَعَ الرَّسُولِ سَبِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: سَبِيلًا بِطاعَةِ اللَّهِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: طَرِيقًا إلى النَّجاةِ، حَكاهُ ابْنُ عِيسى. <br/>الثّالِثُ: وسِيلَةٌ عِنْدَ الرَّسُولِ يَكُونُ وصْلَةً إلَيْهِ، قالَهُ الأخْفَشُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا ويْلَتى لَيْتَنِي لَمْ أتَّخِذْ فُلانًا خَلِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: يَعْنِي الشَّيْطانَ، قالَهُ مُجاهِدٌ، وأبُو رَجاءٍ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ أُبَيُّ بْنُ خَلَفٍ، قالَهُ عَمْرُو بْنُ مَيْمُونٍ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ أُمَيَّةُ بْنُ خَلَفٍ، قالَهُ السُّدِّيُّ، وذَكَرَ «أنَّ سَبَبَ ذَلِكَ أنَّ عُقْبَةُ وأُمَيَّةُ كانا خَلِيلَيْنِ وكانَ عُقْبَةُ يَغْشى مَجْلِسَ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>، فَقالَ أُمَيَّةُ بْنُ خَلَفٍ لَهُ: بَلَغَنِي أنَّكَ صَبَوْتَ إلى دِينِ مُحَمَّدٍ، فَقالَ: ما صَبَوْتُ، قالَ: فَوَجْهِي مِن وجْهِكَ حَرامٌ حَتّى تَأْتِيَهُ فَتَتْفُلَ في وجْهِهِ وتَتَبَرَّأ مِنهُ، فَأتى عُقْبَةُ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَتَفَلَ عَلى وجْهِهِ وتَبَرَّأ مِنهُ، فاشْتَدَّ ذَلِكَ عَلى رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَأنْزَلَ اللَّهُ فِيهِ مُخْبِرًا عَمّا يَصِيرُ إلَيْهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ يَعَضُّ الظّالِمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ والَّتِي بَعْدَها» . وفُلانٌ لا يُثَنّى ولا يُجْمَعُ.</p><p id="108.096D0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:30-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:30" id="qr-almawirdee-25-30">وَقَالَ الرَّسُولُ يَا رَبِّ إِنَّ قَوْمِي اتَّخَذُوا هَٰذَا الْقُرْآنَ مَهْجُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/30" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:31" id="qr-almawirdee-25-31">وَكَذَٰلِكَ جَعَلْنَا لِكُلِّ نَبِيٍّ عَدُوًّا مِّنَ الْمُجْرِمِينَ ۗ وَكَفَىٰ بِرَبِّكَ هَادِيًا وَنَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/31" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.8D4AC"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَ الرَّسُولُ يا رَبِّ إنَّ قَوْمِي اتَّخَذُوا هَذا القُرْآنَ مَهْجُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهم هَجَرُوهُ بِإعْراضِهِمْ عَنْهُ فَصارَ مَهْجُورًا، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>الثّانِي: أنَّهم قالُوا فِيهِ هَجْرًا أيْ قَبِيحًا، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهم جَعَلُوهُ هَجْرًا مِنَ الكَلامِ وهو ما لا نَفْعَ فِيهِ مِنَ العَبَثِ والهَذَيانِ، قالَهُ ابْنُ قُتَيْبَةَ.</p><p id="108.9AaB9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:32-34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:32" id="qr-almawirdee-25-32">وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا لَوْلَا نُزِّلَ عَلَيْهِ الْقُرْآنُ جُمْلَةً وَاحِدَةً ۚ كَذَٰلِكَ لِنُثَبِّتَ بِهِ فُؤَادَكَ ۖ وَرَتَّلْنَاهُ تَرْتِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/32" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:33" id="qr-almawirdee-25-33">وَلَا يَأْتُونَكَ بِمَثَلٍ إِلَّا جِئْنَاكَ بِالْحَقِّ وَأَحْسَنَ تَفْسِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/33" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:34" id="qr-almawirdee-25-34">الَّذِينَ يُحْشَرُونَ عَلَىٰ وُجُوهِهِمْ إِلَىٰ جَهَنَّمَ أُولَٰئِكَ شَرٌّ مَّكَانًا وَأَضَلُّ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/34" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.339Cc"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَ الَّذِينَ كَفَرُوا لَوْلا نُزِّلَ عَلَيْهِ القُرْآنُ جُمْلَةً واحِدَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> في قائِلِ ذَلِكَ مِنَ الكُفّارِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهم كُفّارُ قُرَيْشٍ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: أنَّهُمُ اليَهُودُ حِينَ رَأوْا نُزُولَ القُرْآنِ مُفَرَّقًا، قالُوا: هَلّا أُنْزِلَ عَلَيْهِ جُمْلَةً واحِدَةً، كَما أُنْزِلَتِ التَّوْراةُ عَلى مُوسى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ لِنُثَبِّتَ بِهِ فُؤادَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: لِنُشَجِّعَ بِهِ قَلَبَكَ، لِأنَّهُ مُعْجِزٌ يَدُلُّ عَلى صِدْقِكَ، وهو مَعْنى قَوْلِ السُّدِّيِّ. <br/>الثّانِي: مَعْناهُ كَذَلِكَ أنْزَلْناهُ مُفَرَّقًا لِنُثَبِّتَهُ في فُؤادِكَ. <br/>وَفِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: لِأنَّهُ كانَ أُمِّيًّا ولَمْ يَنْزِلِ القُرْآنُ عَلَيْهِ مَكْتُوبًا، فَكانَ نُزُولُهُ مُفَرَّقًا أثْبَتَ في فُؤادِهِ، وأعْلَقَ بِقَلْبِهِ. <br/>الثّانِي: لِنُثَبِّتَ فُؤادَكَ بِاتِّصالِ الوَحْيِ ومُداوَمَةِ نُزُولِ القُرْآنِ، فَلا تَصِيرُ بِانْقِطاعِ الوَحْيِ مُسْتَوْحِشًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَتَّلْناهُ تَرْتِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ خَمْسَةُ تَأْوِيلاتٍ: <br/>أحَدُها: ورَسَلْناهُ تَرْسِيلًا، شَيْئًا بَعْدَ شَيْءٍ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: وفَرَّقْناهُ تَفْرِيقًا، قالَهُ إبْراهِيمُ. <br/>الثّالِثُ: وفَصَّلْناهُ تَفْصِيلًا، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الرّابِعُ: وفَسَّرْناهُ تَفْسِيرًا، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>الخامِسُ: وبَيَّنّاهُ تَبْيِينًا، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>رُوِيَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ قالَ: قالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: «يا ابْنَ عَبّاسٍ إذا قَرَأْتَ القُرْآنَ فَرَتِّلْهُ تَرْتِيلًا فَقُلْتُ وما التَّرْتِيلُ؟، قالَ: بَيِّنْهُ تَبْيِينًا ولا تَبْتُرْهُ بَتْرَ الدَّقَلِ، ولا تَهُذُّهُ هَذَّ الشِّعْرِ ولا يَكُونُ هَمُّ أحَدِكم آخِرَ السُّورَةِ» .</p><p id="108.bE9F8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:35-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:35" id="qr-almawirdee-25-35">وَلَقَدْ آتَيْنَا مُوسَى الْكِتَابَ وَجَعَلْنَا مَعَهُ أَخَاهُ هَارُونَ وَزِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/35" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:36" id="qr-almawirdee-25-36">فَقُلْنَا اذْهَبَا إِلَى الْقَوْمِ الَّذِينَ كَذَّبُوا بِآيَاتِنَا فَدَمَّرْنَاهُمْ تَدْمِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/36" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:37" id="qr-almawirdee-25-37">وَقَوْمَ نُوحٍ لَّمَّا كَذَّبُوا الرُّسُلَ أَغْرَقْنَاهُمْ وَجَعَلْنَاهُمْ لِلنَّاسِ آيَةً ۖ وَأَعْتَدْنَا لِلظَّالِمِينَ عَذَابًا أَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/25/37" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:38" id="qr-almawirdee-25-38">وَعَادًا وَثَمُودَ وَأَصْحَابَ الرَّسِّ وَقُرُونًا بَيْنَ ذَٰلِكَ كَثِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/38" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:39" id="qr-almawirdee-25-39">وَكُلًّا ضَرَبْنَا لَهُ الْأَمْثَالَ ۖ وَكُلًّا تَبَّرْنَا تَتْبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/39" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:40" id="qr-almawirdee-25-40">وَلَقَدْ أَتَوْا عَلَى الْقَرْيَةِ الَّتِي أُمْطِرَتْ مَطَرَ السَّوْءِ ۚ أَفَلَمْ يَكُونُوا يَرَوْنَهَا ۚ بَلْ كَانُوا لَا يَرْجُونَ نُشُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/40" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.fe8B8"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأصْحابَ الرَّسِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّ الرَّسَّ المَعْدِنُ، قالَهُ أبُو عُبَيْدَةَ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ قَرْيَةٌ مِن قُرى اليَمامَةِ يُقالُ لَهُ الفَجُّ مِن ثَمُودَ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ ما بَيْنَ نَجْرانَ واليَمَنِ إلى حَضْرَمَوْتَ، قالَهُ بَعْضُ المُفَسِّرِينَ. <br/>الرّابِعُ: أنَّهُ البِئْرُ. <br/>وَفِيها ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ بِئْرٌ بِأذْرَبِيجانَ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: أنَّها البِئْرُ الَّتِي قُتِلَ فِيها صاحِبُ ياسِينَ بِأنْطاكِيَةِ الشّامِ حَكاهُ النَّقّاشُ. <br/>الثّالِثُ: أنَّ كُلَّ بِئْرٍ إذا حُفِرَتْ ولَمْ تُطْوَ فَهي رَسٌّ قالَ زُهَيْرٌ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.zZoON">بَكَرْنَ بُكُورًا واسْتَحَرْنَ بِسُحْرَةٍ فَهُنَّ ووادِي الرَّسِّ كاليَدِ في الفَمِ</p>وَفِي أصْحابِ الرَّسِّ أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّهم قَوْمُ شُعَيْبٍ، حَكاهُ بَعْضُ المُفَسِّرِينَ. <br/>الثّانِي: أنَّهم قَوْمٌ رَسُّوا نَبِيَّهم في بِئْرٍ، قالَهُ عِكْرِمَةُ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهم قَوْمٌ كانُوا نُزُولًا عَلى بِئْرٍ يَعْبُدُونَ الأوْثانَ، وكانُوا لا يَظْفَرُونَ بِأحَدٍ يُخالِفُ دِينَهم إلّا قَتَلُوهُ ورَسُّوهُ فِيها، وكانَ الرَّسُّ بِالشّامِ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الرّابِعُ: أنَّهم قَوْمٌ أرْسَلَ اللَّهُ إلَيْهِمْ نَبِيًّا فَأكَلُوهُ وهم أوَّلُ مَن عَمِلَ نِساؤُهُمُ السِّحْرَ، قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ أتَوْا عَلى القَرْيَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي سَدُومُ قَرْيَةُ لُوطٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّتِي أُمْطِرَتْ مَطَرَ السَّوْءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الحِجارَةُ الَّتِي أُمْطِرُوا بِها، والَّذِينَ أتَوْا عَلَيْها قُرَيْشٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَلَمْ يَكُونُوا يَرَوْنَها</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ يَعْتَبِرُونَ بِها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ كانُوا لا يَرْجُونَ نُشُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لا يَخافُونَ بَعْثًا.<p/><p id="108.D0a50"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:41-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:41" id="qr-almawirdee-25-41">وَإِذَا رَأَوْكَ إِن يَتَّخِذُونَكَ إِلَّا هُزُوًا أَهَٰذَا الَّذِي بَعَثَ اللَّهُ رَسُولًا</span><a class="vn" href="/quran/25/41" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:42" id="qr-almawirdee-25-42">إِن كَادَ لَيُضِلُّنَا عَنْ آلِهَتِنَا لَوْلَا أَن صَبَرْنَا عَلَيْهَا ۚ وَسَوْفَ يَعْلَمُونَ حِينَ يَرَوْنَ الْعَذَابَ مَنْ أَضَلُّ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/42" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:43" id="qr-almawirdee-25-43">أَرَأَيْتَ مَنِ اتَّخَذَ إِلَٰهَهُ هَوَاهُ أَفَأَنتَ تَكُونُ عَلَيْهِ وَكِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/43" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:44" id="qr-almawirdee-25-44">أَمْ تَحْسَبُ أَنَّ أَكْثَرَهُمْ يَسْمَعُونَ أَوْ يَعْقِلُونَ ۚ إِنْ هُمْ إِلَّا كَالْأَنْعَامِ ۖ بَلْ هُمْ أَضَلُّ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/44" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.aAD5B"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرَأيْتَ مَنِ اتَّخَذَ إلَهَهُ هَواهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّهم قَوْمٌ كانَ الرَّجُلُ مِنهم يَعْبُدُ حَجَرًا يَسْتَحْسِنُهُ، فَإذا رَأى أحْسَنَ مِنهُ عَبَدَهُ وتَرَكَ الأوَّلَ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ الحارِثُ بْنُ قَيْسٍ كانَ إذا هَوى شَيْئًا عَبَدَهُ، حَكاهُ النَّقّاشُ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ الَّذِي يَتَّبِعُ هَواهُ في كُلِّ ما دَعا إلَيْهِ، قالَهُ الحَسَنُ، وقَتادَةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَأنْتَ تَكُونُ عَلَيْهِ وكِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: يَعْنِي ناصِرًا، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: حَفِيظًا، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/>الثّالِثُ: كَفِيلًا قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/>الرّابِعُ: مُسَيْطِرًا، قالَهُ السُّدِّيُّ.</p><p id="108.453F8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:45-47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:45" id="qr-almawirdee-25-45">أَلَمْ تَرَ إِلَىٰ رَبِّكَ كَيْفَ مَدَّ الظِّلَّ وَلَوْ شَاءَ لَجَعَلَهُ سَاكِنًا ثُمَّ جَعَلْنَا الشَّمْسَ عَلَيْهِ دَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/45" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:46" id="qr-almawirdee-25-46">ثُمَّ قَبَضْنَاهُ إِلَيْنَا قَبْضًا يَسِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/46" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:47" id="qr-almawirdee-25-47">وَهُوَ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ اللَّيْلَ لِبَاسًا وَالنَّوْمَ سُبَاتًا وَجَعَلَ النَّهَارَ نُشُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/47" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.dFf7e"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَمْ تَرَ إلى رَبِّكَ كَيْفَ مَدَّ الظِّلَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بَسَطَهُ عَلى الأرْضِ وفِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ الظِّلَّ اللَّيْلُ لِأنَّهُ ظِلُّ الأرْضِ يُقْبِلُ بِغُرُوبِ الشَّمْسِ ويُدْبِرُ بِطُلُوعِها. <br/>الثّانِي: أنَّهُ ظِلُّ النَّهارِ بِما حُجِبَ مِن شُعاعِ الشَّمْسِ. <br/>وَفِي الفَرْقِ بَيْنَ الظِّلِّ والفَيْءِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ الظِّلَّ ما قَبْلَ طُلُوعِ الشَّمْسِ والفَيْءَ ما بَعْدَ طُلُوعِها. <br/>الثّانِي: أنَّ الظِّلَّ ما قَبْلَ الزَّوالِ والفَيْءَ ما بَعْدَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ قَبَضْناهُ إلَيْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الظِّلَّ، وفِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ قَبَضَ الظِّلَّ بِطُلُوعِ الشَّمْسِ. <br/>الثّانِي: بِغُرُوبِها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَبْضًا يَسِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: سَرِيعًا، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: سَهْلًا، قالَهُ أبُو مالِكٍ. <br/>الثّالِثُ: خَفِيًّا، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَعَلَ لَكُمُ اللَّيْلَ لِباسًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي غِطاءً لِأنَّهُ يَسْتُرُ كَما يَسْتُرُ اللِّباسُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والنَّوْمَ سُباتًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: لِأنَّهُ مَسْبُوتٌ فِيهِ، والنّائِمُ لا يَعْقِلُ كالمَيِّتِ، حَكاهُ النَّقّاشُ. <br/>الثّانِي: يَعْنِي راحَةً لِقَطْعِ العَمَلِ ومِنهُ سُمِّيَ يَوْمُ السَّبْتِ، لِأنَّهُ يَوْمُ راحَةٍ لِقَطْعِ العَمَلِ، حَكاهُ ابْنُ عِيسى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ النَّهارَ نُشُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: لِانْتِشارِ الرُّوحِ بِاليَقَظَةِ فِيهِ مَأْخُوذٌ مِنَ النَّشْرِ والبَعْثِ. <br/>الثّانِي: لِانْتِشارِ النّاسِ في مَعايِشِهِمْ، قالَهُ مُجاهِدٌ، وقَتادَةُ.</p><p id="108.98Fac"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:48-50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:48" id="qr-almawirdee-25-48">وَهُوَ الَّذِي أَرْسَلَ الرِّيَاحَ بُشْرًا بَيْنَ يَدَيْ رَحْمَتِهِ ۚ وَأَنزَلْنَا مِنَ السَّمَاءِ مَاءً طَهُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/48" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:49" id="qr-almawirdee-25-49">لِّنُحْيِيَ بِهِ بَلْدَةً مَّيْتًا وَنُسْقِيَهُ مِمَّا خَلَقْنَا أَنْعَامًا وَأَنَاسِيَّ كَثِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/49" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:50" id="qr-almawirdee-25-50">وَلَقَدْ صَرَّفْنَاهُ بَيْنَهُمْ لِيَذَّكَّرُوا فَأَبَىٰ أَكْثَرُ النَّاسِ إِلَّا كُفُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/50" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.dFCef"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي أرْسَلَ الرِّياحَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ أُبَيُّ بْنُ كَعْبٍ: كُلُّ شَيْءٍ في القُرْآنِ مِنَ الرِّياحِ فَهو رَحْمَةٌ، وكُلُّ شَيْءٍ في القُرْآنِ مِنَ الرِّيحِ فَهو عَذابٌ. <br/>وَقِيلَ: لِأنَّ الرِّياحَ جَمْعٌ وهي الجَنُوبُ والشَّمالُ والصَّبا لِأنَّها لَواقِحُ، والعَذابُ رِيحٌ واحِدَةٌ وهي الدَّبُّورُ لِأنَّها لا تُلْقِحُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بُشْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قُرِئَتْ بِالنُّونِ وبِالباءِ فَمَن قَرَأ بِالنُّونِ فَفِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ نَشْرُ السَّحابِ حَتّى يُمْطِرَ. <br/>الثّانِي: حَياةٌ لِخَلْقِهِ كَحَياتِهِمْ بِالنُّشُورِ. <br/>وَمَن قَرَأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بُشْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالباءِ فَفِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما لِأنَّها بُشْرى بِالمَطَرِ. <br/>الثّانِي: لِأنَّ النّاسَ يَسْتَبْشِرُونَ بِها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَيْنَ يَدَيْ رَحْمَتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي المَطَرَ لِأنَّهُ رَحْمَةٌ مِنَ اللَّهِ لِخَلْقِهِ، وتَأوَّلَهُ بَعْضُ أصْحابِ الخَواطِرِ يُرْسِلُ رِياحَ النَّدَمِ بَيْنَ يَدَيِ التَّوْبَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنْزَلْنا مِنَ السَّماءِ ماءً طَهُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ تَأْوِيلانِ: <br/>أحَدُهُما: طاهِرًا، قالَهُ أبُو حَنِيفَةَ ولِذَلِكَ جَوَّزَ إزالَةَ النَّجاساتِ بِالمائِعاتِ الطّاهِراتِ. <br/>الثّانِي: مُطَهِّرًا، قالَهُ الشّافِعِيُّ ولِذَلِكَ لَمْ يُجَوِّزْ إزالَةَ النَّجاسَةِ بِمائِعٍ سِوى الماءِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِنُحْيِيَ بِهِ بَلْدَةً مَيْتًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي الَّتِي لا عِمارَةَ فِيها ولا زَرْعَ، وإحْياؤُها يَكُونُ بِنَباتِ زَرْعِها وشَجَرِها، فَكَما أنَّ الماءَ يُطَهِّرُ الأبْدانَ مِنَ الأحْداثِ والأنْجاسِ، كَذَلِكَ الماءُ يُطَهِّرُ الأرْضَ مِنَ القَحْطِ والجَدْبِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنُسْقِيَهُ مِمّا خَلَقْنا أنْعامًا وأناسِيَّ كَثِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَجَمَعَ بِالماءِ حَياةَ النَّباتِ والحَيَوانِ وفي الأناسِيِّ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ جَمْعُ إنْسِيٍّ. <br/>الثّانِي: جَمْعُ إنْسانٍ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ صَرَّفْناهُ بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ الفُرْقانُ المَذْكُورُ في أوَّلِ السُّورَةِ. <br/>الثّانِي: أرادَ الماءَ الَّذِي أنْزَلَهُ طَهُورًا. <br/>وَفِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: يَعْنِي قَسَمْنا المَطَرَ فَلا يَدُومُ عَلى مَكانٍ فَيَهْلَكُ ولا يَنْقَطِعُ عَنْ مَكانٍ، فَيَهْلَكُ، وهو مَعْنى قَوْلِ قَتادَةَ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ يَصْرِفُهُ في كُلِّ عامٍ مِن مَكانٍ إلى مَكانٍ، قالَ ابْنُ عَبّاسٍ لَيْسَ عامٌ بِأمْطَرَ مِن عامٍ، ولَكِنَّ اللَّهَ يَصْرِفُهُ بَيْنَ عِبادِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَذَّكَّرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: لِيَتَذَكَّرُوا النِّعْمَةَ بِنُزُولِهِ. <br/>الثّانِي: لِيَتَذَكَّرُوا النِّعْمَةَ بِانْقِطاعِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأبى أكْثَرُ النّاسِ إلا كُفُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ عِكْرِمَةُ: هو قَوْلُهم مُطِرْنا بِالأنْواءِ. <br/>رَوى الرَّبِيعُ بْنُ صَبِيحٍ قالَ: «أُمْطِرَ النّاسُ عَلى عَهْدِ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> ذاتَ لَيْلَةٍ فَلَمّا أصْبَحَ قالَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span>: أصْبَحَ النّاسُ فِيها بَيْنَ رَجُلَيْنِ شاكِرٍ وكافِرٍ، فَأمّا الشّاكِرُ فَيَحْمَدُ اللَّهَ عَلى سُقْياهُ وغِياثِهِ وأمّا الكافِرُ فَيَقُولُ مُطِرْنا بِنَوْءِ كَذا وكَذا» .</p><p id="108.eADEF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:51-54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:51" id="qr-almawirdee-25-51">وَلَوْ شِئْنَا لَبَعَثْنَا فِي كُلِّ قَرْيَةٍ نَّذِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/51" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:52" id="qr-almawirdee-25-52">فَلَا تُطِعِ الْكَافِرِينَ وَجَاهِدْهُم بِهِ جِهَادًا كَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/52" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:53" id="qr-almawirdee-25-53">وَهُوَ الَّذِي مَرَجَ الْبَحْرَيْنِ هَٰذَا عَذْبٌ فُرَاتٌ وَهَٰذَا مِلْحٌ أُجَاجٌ وَجَعَلَ بَيْنَهُمَا بَرْزَخًا وَحِجْرًا مَّحْجُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/53" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:54" id="qr-almawirdee-25-54">وَهُوَ الَّذِي خَلَقَ مِنَ الْمَاءِ بَشَرًا فَجَعَلَهُ نَسَبًا وَصِهْرًا ۗ وَكَانَ رَبُّكَ قَدِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/54" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.95dD5"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تُطِعِ الكافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي إلى ما يَدْعُونَكَ إلَيْهِ: إمّا مِن تَعْظِيمِ آلِهَتِهِمْ، وإمّا مِن مُوادَعَتِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجاهِدْهم بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: بِالقُرْآنِ. <br/>الثّانِي: بِالإسْلامِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جِهادًا كَبِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: بِالسَّيْفِ. <br/>الثّانِي: بِالغِلْظَةِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي مَرَجَ البَحْرَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: هو إرْسالُ أحَدِهِما إلى الآخَرِ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّانِي: هو تَخْلِيَتُها، حَكاهُ النَّقّاشُ وقالَ الأخْفَشُ مَأْخُوذٌ مِن مَرَجْتَ الشَّيْءَ إذا خَلَّيْتَهُ، ومَرَجَ الوالِي النّاسَ إذا تَرَكَهم، وأمْرَجْتُ الدّابَّةَ إذا خَلَّيْتَها تَرْعى، ومِنهُ قَوْلُ العَجّاجِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.mR58G">رَعى بِها مَرْجَ رَبِيعٍ مُمْرَجا</p>وَفِي البَحْرِينِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: بَحْرُ السَّماءِ وبَحْرُ الأرْضِ، وهو قَوْلُ سَعِيدٍ، ومُجاهِدٍ. <br/>الثّانِي: بَحْرُ فارِسَ والرُّومِ، وهو قَوْلُ الحَسَنِ. <br/>الثّالِثُ: بَحْرُ العَذْبِ وبَحْرُ المالِحِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذا عَذْبٌ فُراتٌ وهَذا مِلْحٌ أُجاجٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ عَطاءٌ: الفُراتُ: العَذْبُ، وقِيلَ هو أعْذَبُ العَذْبِ. <br/>وَفي الأُجاجِ: ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ المالِحُ، وهو قَوْلُ عَطاءٍ، وقِيلَ: هو أمْلَحُ المالِحِ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ المُرُّ، وهو قَوْلُ قَتادَةَ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهُ الحارُّ المُؤَجَّجُ، مَأْخُوذٌ مِن تَأجُّجِ النّارِ، وهو قَوْلُ ابْنِ بَحْرٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ بَيْنَهُما بَرْزَخًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقُويِلَ: <br/>أحَدُها: حاجِزٌ مِنَ البَرِّ، وهو قَوْلُ الحَسَنِ، ومُجاهِدٍ. <br/>الثّانِي: أنَّ البَرْزَخَ: التُّخُومُ، وهو قَوْلُ قَتادَةَ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهُ الأجَلُ ما بَيْنَ الدُّنْيا والآخِرَةِ، وهو قَوْلُ الضَّحّاكِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحِجْرًا مَحْجُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مانِعًا لا يَخْتَلِطُ العَذْبُ بِالمالِحِ، ومِنهُ قَوْلُ الشّاعِرِ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.1qp42">فَرُبَّ في سُرادِقٍ مَحْجُورٍ ∗∗∗ سُرْتُ إلَيْهِ مِن أعالِي السُّورِ</p>مَحْجُورٌ أيْ مَمْنُوعٌ. <br/>وَتَأوَّلَ بَعْضُ المُتَعَمِّقِينَ في غَوامِضِ المَعانِي أنَّ مَرْجَ البَحْرَيْنِ قُلُوبُ الأبْرارِ مُضِيئَةٌ بِالبِرِّ، وهو العَذْبُ، وقُلُوبُ الفُجّارِ مُظْلِمَةٌ بِالفُجُورِ وهو المِلْحُ الأُجاجُ، وهو بَعِيدٌ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي خَلَقَ مِنَ الماءِ بَشَرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مِنَ النُّطْفَةِ إنْسانًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَجَعَلَهُ نَسَبًا وصِهْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فالنَّسَبُ مِن تَناسُبِ كُلِّ والِدٍ ووَلَدٍ، وكُلُّ شَيْءٍ أضَفْتَهُ إلى شَيْءٍ عَرَّفْتَهُ بِهِ فَهو مُناسِبُهُ. <br/>وَفِي الصِّهْرِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ الرِّضاعُ وهو قَوْلُ طاوُوسٍ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ المَناكِحُ وهو مَعْنى قَوْلِ قَتادَةَ، وقالَ الكَلْبِيُّ: النَّسَبُ مَن لا يَحُلُّ نِكاحُهُ مِنَ القَرابَةِ، والصِّهْرُ مَن يَحِلُّ نِكاحُهُ مِنَ القَرابَةِ وغَيْرِ القَرابَةِ. <br/>وَأصْلُ الصِّهْرِ الِاخْتِلاطُ، فَسُمِّيَتِ المَناكِحُ صِهْرًا لِاخْتِلاطِ النّاسِ بِها، ومِنهُ قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:20" id="qr-almawirdee-22-20">يُصْهَرُ بِهِ ما في بُطُونِهِمْ</span><a class="vn" href="/quran/22/20" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقِيلَ إنَّ أصْلَ الصِّهْرِ المُلاصَقَةُ.<p/><p id="108.a4b1a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:55-60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:55" id="qr-almawirdee-25-55">وَيَعْبُدُونَ مِن دُونِ اللَّهِ مَا لَا يَنفَعُهُمْ وَلَا يَضُرُّهُمْ ۗ وَكَانَ الْكَافِرُ عَلَىٰ رَبِّهِ ظَهِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/55" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:56" id="qr-almawirdee-25-56">وَمَا أَرْسَلْنَاكَ إِلَّا مُبَشِّرًا وَنَذِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/56" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:57" id="qr-almawirdee-25-57">قُلْ مَا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ مِنْ أَجْرٍ إِلَّا مَن شَاءَ أَن يَتَّخِذَ إِلَىٰ رَبِّهِ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/57" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:58" id="qr-almawirdee-25-58">وَتَوَكَّلْ عَلَى الْحَيِّ الَّذِي لَا يَمُوتُ وَسَبِّحْ بِحَمْدِهِ ۚ وَكَفَىٰ بِهِ بِذُنُوبِ عِبَادِهِ خَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/58" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:59" id="qr-almawirdee-25-59">الَّذِي خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا فِي سِتَّةِ أَيَّامٍ ثُمَّ اسْتَوَىٰ عَلَى الْعَرْشِ ۚ الرَّحْمَٰنُ فَاسْأَلْ بِهِ خَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/59" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:60" id="qr-almawirdee-25-60">وَإِذَا قِيلَ لَهُمُ اسْجُدُوا لِلرَّحْمَٰنِ قَالُوا وَمَا الرَّحْمَٰنُ أَنَسْجُدُ لِمَا تَأْمُرُنَا وَزَادَهُمْ نُفُورًا ۩</span><a class="vn" href="/quran/25/60" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.6dA07"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ الكافِرُ عَلى رَبِّهِ ظَهِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: عَوْنًا، مَأْخُوذٌ مِنَ المَظاهِرِ وهي المَعُونَةُ، ومَعْنى قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى رَبِّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ عَلى أوْلِياءِ رَبِّهِ. <br/>الثّانِي: هَيِّنًا، مَأْخُوذٌ مِن قَوْلِهِمْ: ظَهْرُ فُلانٍ بِحاجَتِي إذا تَرَكَها واسْتَهانَ بِها قالَ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="11:92" id="qr-almawirdee-11-92">واتَّخَذْتُمُوهُ وراءَكم ظِهْرِيًّا</span><a class="vn" href="/quran/11/92" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> أيْ هَيِّنًا، ومِنهُ قَوْلُ الفَرَزْدَقِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.j8rL2">تَمِيمَ بْنَ زَيْدٍ لا تَكُونَنَّ حاجَتِي بِظَهْرٍ فَلا يَعْيا عَلَيَّ جَوابُها</p>قِيلَ إنَّها نَزَلَتْ في أبِي جَهْلٍ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا قِيلَ لَهُمُ اسْجُدُوا لِلرَّحْمَنِ قالُوا وما الرَّحْمَنُ أنَسْجُدُ لِما تَأْمُرُنا وزادَهم نُفُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّ العَرَبَ لَمْ تَكُنْ تَعْرِفُ الرَّحْمَنَ في أسْماءِ اللَّهِ تَعالى: وكانَ مَأْخُوذًا مِنَ الكِتابِ، فَلَمّا دُعُوا إلى السُّجُودِ لِلَّهِ تَعالى بِهَذا الِاسْمِ سَألُوا عَنْهُ مَسْألَةَ الجاهِلِ بِهِ فَقالُوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما الرَّحْمَنُ أنَسْجُدُ لِما تَأْمُرُنا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>الثّانِي: أنَّ مُسَيْلِمَةَ الكَذّابَ كانَ يُسَمّى الرَّحْمَنَ، فَلَمّا سَمِعُوا هَذا الِاسْمَ في القُرْآنِ حَسِبُوهُ مُسَيْلِمَةَ، فَأنْكَرُوا ما دُعُوا إلَيْهِ مِنَ السُّجُودِ لَهُ. <br/>والثّالِثُ: أنَّ هَذا قَوْلُ قَوْمٍ كانُوا يَجْحَدُونَ التَّوْحِيدَ ولا يُقِرُّونَ بِاللَّهِ تَعالى، فَلَمّا أُمِرُوا أنْ يَسْجُدُوا لِلرَّحْمَنِ ازْدادُوا نُفُورًا مَعَ هَواهم بِما دُعُوا إلَيْهِ مِنَ الإيمانِ، وإلّا فالعَرَبُ المُعْتَرِفُونَ بِاللَّهِ الَّذِينَ يَعْبُدُونَ الأصْنامَ لِتُقَرِّبَهم إلى اللَّهِ زُلْفى كانُوا يَعْرِفُونَ الرَّحْمَنَ في أسْمائِهِ وأنَّهُ اسْمٌ مُسَمًّى مِنَ الرَّحْمَةِ يَدُلُّ عَلى المُبالَغَةِ في الوَصْفِ، وهَذا قَوْلُ ابْنِ بَحْرٍ.<p/><p id="108.65544"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:61-62"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:61" id="qr-almawirdee-25-61">تَبَارَكَ الَّذِي جَعَلَ فِي السَّمَاءِ بُرُوجًا وَجَعَلَ فِيهَا سِرَاجًا وَقَمَرًا مُّنِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/61" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:62" id="qr-almawirdee-25-62">وَهُوَ الَّذِي جَعَلَ اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ خِلْفَةً لِّمَنْ أَرَادَ أَن يَذَّكَّرَ أَوْ أَرَادَ شُكُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/62" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.E4FfA"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبارَكَ الَّذِي جَعَلَ في السَّماءِ بُرُوجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيها أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: أنَّها النُّجُومُ العِظامُ، وهو قَوْلُ أبِي صالِحٍ. <br/>الثّانِي: أنَّها قُصُورٌ في السَّماءِ فِيها الحَرَسُ، وهو قَوْلُ عَطِيَّةَ العَوْفِيِّ. <br/>الثّالِثُ: أنَّها مَواضِعُ الكَواكِبِ. <br/>والرّابِعُ: أنَّها مَنازِلُ الشَّمْسِ، وقُرِئَ بُرْجًا، قَرَأ بِذَلِكَ قَتادَةُ، وتَأوَّلَهُ النَّجْمَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَمَرًا مُنِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مُضِيئًا، ولِذا جَعَلَ الشَّمْسَ سِراجًا والقَمَرَ مُنِيرًا، لِأنَّهُ لَمّا اقْتَرَنَ بِضِياءِ الشَّمْسِ وهَّجَ حَرَّها جَعَلَها لِأجْلِ الحَرارَةِ سِراجًا، ولَمّا كانَ ذَلِكَ في القَمَرِ مَعْدُومًا جَعَلَهُ نُورًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي جَعَلَ اللَّيْلَ والنَّهارَ خِلْفَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ جَعَلَ ما فاتَ مِن عَمَلِ أحَدِهِما خِلْفَةً يَقْضِي في الآخَرِ، قالَهُ عُمَرُ بْنُ الخَطّابِ والحَسَنُ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ جَعَلَ كُلَّ واحِدٍ مِنهُما مُخالِفًا لِصاحِبِهِ فَجَعَلَ أحَدَهُما أبْيَضَ والآخَرَ أسْوَدَ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّالِثُ: أنَّ كُلَّ واحِدٍ مِنهُما يَخْلُفُ صاحِبَهُ إذا مَضى هَذا جاءَ هَذا، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ ومِنهُ قَوْلُ زُهَيْرٍ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.869YJ">بِها العَيْنُ والآرامُ يَمْشِينَ خِلْفَةً وأطْلاؤُها يَنْهَضْنَ مِن كُلِّ مَجْثَمِ</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَن أرادَ أنْ يَذَّكَّرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ يُصَلِّي بِالنَّهارِ صَلاةَ اللَّيْلِ ويُصَلِّي بِاللَّيْلِ صَلاةَ النَّهارِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ أرادَ شُكُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> هو النّافِلَةُ بَعْدَ الفَرِيضَةِ، وقِيلَ نَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ في عُمَرَ بْنِ الخَطّابِ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ.<p/><p id="108.dF9f6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:63-67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:63" id="qr-almawirdee-25-63">وَعِبَادُ الرَّحْمَٰنِ الَّذِينَ يَمْشُونَ عَلَى الْأَرْضِ هَوْنًا وَإِذَا خَاطَبَهُمُ الْجَاهِلُونَ قَالُوا سَلَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/63" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:64" id="qr-almawirdee-25-64">وَالَّذِينَ يَبِيتُونَ لِرَبِّهِمْ سُجَّدًا وَقِيَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/64" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:65" id="qr-almawirdee-25-65">وَالَّذِينَ يَقُولُونَ رَبَّنَا اصْرِفْ عَنَّا عَذَابَ جَهَنَّمَ ۖ إِنَّ عَذَابَهَا كَانَ غَرَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/65" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:66" id="qr-almawirdee-25-66">إِنَّهَا سَاءَتْ مُسْتَقَرًّا وَمُقَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/66" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:67" id="qr-almawirdee-25-67">وَالَّذِينَ إِذَا أَنفَقُوا لَمْ يُسْرِفُوا وَلَمْ يَقْتُرُوا وَكَانَ بَيْنَ ذَٰلِكَ قَوَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/67" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.d89AE"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعِبادُ الرَّحْمَنِ الَّذِينَ يَمْشُونَ عَلى الأرْضِ هَوْنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: عُلَماءُ وكُلَماءُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: أعِفّاءُ أتْقِياءُ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّالِثُ: بِالسَّكِينَةِ والوَقارِ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الرّابِعُ: مُتَواضِعِينَ لا يَتَكَبَّرُونَ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا خاطَبَهُمُ الجاهِلُونَ قالُوا سَلامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> الجاهِلُونَ فِيهِمْ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُمُ الكُفّارُ. <br/>الثّانِي: السُّفَهاءُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا سَلامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: قالُوا سَدادًا، قالَهُ مُجاهِدٌ لِأنَّهُ قَوْلٌ سَلِيمٌ. <br/>الثّانِي: قالُوا وعَلَيْكَ السَّلامُ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ طَلَبُ المُسالَمَةِ، قالَهُ ابْنُ بَحْرٍ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ عَذابَها كانَ غَرامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: لازِمًا، قالَهُ ابْنُ عِيسى، ومِنهُ الغَرِيمُ لِمُلازَمَتِهِ وأنْشَدَ الأعْشى: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.GZeo6">إنْ يُعاقِبْ يَكُنْ غَرامًا وإنْ يُعْ طِرْ جَزِيلًا فَإنَّهُ لا يُبالِي</p>الثّانِي: شَدِيدًا، قالَهُ ابْنُ شَجَرَةَ، ومِنهُ سُمِّيَتْ شِدَّةُ المِحْنَةِ غَرامًا قالَ بِشْرُ بْنُ أبِي خازِمٍ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.PXYAR">ويَوْمُ الجِفارِ ويَوْمُ النِّسا ∗∗∗ رِ كانا عَذابًا، وكانَ غَرامًا</p>الثّالِثُ: ثَقِيلًا، قالَهُ قُطْرُبٌ، ومِنهُ قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="68:46" id="qr-almawirdee-68-46">فَهم مِن مَغْرَمٍ مُثْقَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/68/46" target="_blank" title="سورة القلم"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>الرّابِعُ: أنَّهم أُغْرِمُوا بِالنَّعِيمِ في الدُّنْيا عَذابَ النّارِ، قالَ مُحَمَّدُ بْنُ كَعْبٍ: إنَّ اللَّهَ سَألَ الكُفّارَ عَنْ فَأغْرَمَهم فَأدْخَلَهم جَهَنَّمَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ إذا أنْفَقُوا لَمْ يُسْرِفُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: لَمْ يُنْفِقُوا في مَعْصِيَةِ اللَّهِ، والإسْرافُ النَّفَقَةُ في المَعاصِي، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: لَمْ يُنْفِقُوا كَثِيرًا فَيَقُولُ النّاسُ قَدْ أسْرَفُوا، قالَهُ إبْراهِيمُ. <br/>الثّالِثُ: لا يَأْكُلُونَ طَعامًا يُرِيدُونَ بِهِ نَعِيمًا ولا يَلْبَسُونَ ثَوْبًا يُرِيدُونَ بِهِ جَمالًا، قالَهُ يَزِيدُ بْنُ أبِي حَبِيبٍ، قالَ: هَؤُلاءِ أصْحابُ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> كانَتْ قُلُوبُهم عَلى قَلْبِ رَجُلٍ واحِدٍ. <br/>الرّابِعُ: لَمْ يُنْفِقُوا نَفَقَةً في غَيْرِ حَقِّها فَإنَّ النَّفَقَةَ في غَيْرِ حَقِّها إسْرافٌ، قالَهُ ابْنُ سِيرِينَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ يَقْتُرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: لَمْ يَمْنَعُوا حُقُوقَ اللَّهِ فَإنَّ مَنعَ حُقُوقِ اللَّهِ إقْتارٌ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: لا يُعَرِّيهِمْ ولا يُجِيعُهم، قالَهُ إبْراهِيمُ. <br/>الثّالِثُ: لَمْ يُمْسِكُوا عَنْ طاعَةِ اللَّهِ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>الرّابِعُ: لَمْ يُقَصِّرُوا في الحَقِّ، قالَهُ الأعْمَشُ. <br/>رَوى مُعاذُ بْنُ جَبَلٍ قالَ: «لَمّا نَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ سَألْتُ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> عَنِ النَّفَقَةِ في الإسْرافِ والإقْتارِ ما هو، فَقالَ: مَن مَنَعَ مِن حَقٍّ فَقَدْ قَتَّرَ، ومَن أعْطى في غَيْرِ حَقٍّ فَقَدْ أسْرَفَ» . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ بَيْنَ ذَلِكَ قَوامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: يَعْنِي عَدْلًا، قالَهُ الأعْمَشُ. <br/>الثّانِي: أنَّ القِوامَ: أنْ يُخْرِجُوا في اللَّهِ شَطْرَ أمْوالِهِمْ، قالَهُ وهْبٌ. <br/>الثّالِثُ: أنَّ القِوامَ: أنْ يُنْفِقَ في طاعَةِ اللَّهِ ويَكُفَّ عَنْ مَحارِمِ اللَّهِ. <br/>وَيَحْتَمِلُ رابِعًا: أنَّ القِوامَ ما لَمْ يُمْسَكْ فِيهِ عَزِيزٌ ولَمْ يُقْدَمْ فِيهِ عَلى خَطَرٍ، والفَرْقُ بَيْنَ القَوامِ بِالفَتْحِ والقِوامِ بِالكَسْرِ، ما قالَهُ ثَعْلَبٌ: أنَّهُ بِالفَتْحِ الِاسْتِقامَةُ والعَدْلُ، وبِالكَسْرِ ما يَدُومُ عَلَيْهِ الأمْرُ ويَسْتَقِرُّ.<p/><p id="108.71bFd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:68-71"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:68" id="qr-almawirdee-25-68">وَالَّذِينَ لَا يَدْعُونَ مَعَ اللَّهِ إِلَٰهًا آخَرَ وَلَا يَقْتُلُونَ النَّفْسَ الَّتِي حَرَّمَ اللَّهُ إِلَّا بِالْحَقِّ وَلَا يَزْنُونَ ۚ وَمَن يَفْعَلْ ذَٰلِكَ يَلْقَ أَثَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/68" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:69" id="qr-almawirdee-25-69">يُضَاعَفْ لَهُ الْعَذَابُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ وَيَخْلُدْ فِيهِ مُهَانًا</span><a class="vn" href="/quran/25/69" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:70" id="qr-almawirdee-25-70">إِلَّا مَن تَابَ وَآمَنَ وَعَمِلَ عَمَلًا صَالِحًا فَأُولَٰئِكَ يُبَدِّلُ اللَّهُ سَيِّئَاتِهِمْ حَسَنَاتٍ ۗ وَكَانَ اللَّهُ غَفُورًا رَّحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/25/70" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:71" id="qr-almawirdee-25-71">وَمَن تَابَ وَعَمِلَ صَالِحًا فَإِنَّهُ يَتُوبُ إِلَى اللَّهِ مَتَابًا</span><a class="vn" href="/quran/25/71" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.6E2d3"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ لا يَدْعُونَ مَعَ اللَّهِ إلَهًا آخَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي لا يَجْعَلُونَ لِلَّهِ تَعالى شَرِيكًا، ولا يَجْعَلُونَ بَيْنَهم وبَيْنَهُ في العِبادَةِ وسِيطًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَقْتُلُونَ النَّفْسَ الَّتِي حَرَّمَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي حَرَّمَ قَتْلَها، وهي نَفْسُ المُؤْمِنِ والمَعاهِدِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا بِالحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> والحُقُّ المُسْتَباحُ بِهِ قَتْلُها، ما رُوِيَ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> أنَّهُ قالَ: «لا يَحِلُّ دَمُ امْرِئٍ مُسْلِمٍ إلّا بِإحْدى ثَلاثٍ: كُفْرٍ بَعْدَ إيمانٍ، أوْ زِنًى بَعْدَ إحْصانٍ، أوْ قَتْلِ نَفْسٍ بِغَيْرِ نَفْسٍ» . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَزْنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والزِّنى إتْيانُ النِّساءِ المُحَرَّماتِ في قُبُلٍ أوْ دُبُرٍ، واللِّواطُ زِنًى في أحَدِ القَوْلَيْنِ وهو في القَوْلِ الثّانِي مُوجِبٌ لِقَتْلِ الفاعِلِ والمَفْعُولِ بِهِ، وفي إتْيانِ البَهائِمِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ كالزِّنى في الفَرْقِ بَيْنَ البِكْرِ والثَّيِّبِ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ يُوجِبُ قَتْلَ البَهِيمَةِ ومَن أتاها لِلْخَبَرِ المَأْثُورِ فِيهِ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ يُوجِبُ التَّعْزِيرَ. <br/>فَجَمَعَ في هَذِهِ الآيَةِ بَيْنَ ثَلاثٍ مِنَ الكَبائِرِ: الشِّرْكِ وقَتْلِ النَّفْسِ والزِّنى، رَوى عَمْرُو بْنُ شُرَحْبِيلَ «عَنِ ابْنِ مَسْعُودٍ قالَ: قُلْتُ: يا رَسُولَ اللَّهِ (أوْ قالَ غَيْرِي): أيُّ ذَنْبٍ أعْظَمُ عِنْدَ اللَّهِ؟ قالَ: (أنْ تَجْعَلَ لِلَّهِ نِدًّا وهو خَلَقَكَ) قالَ: ثُمَّ أيٌّ؟ قالَ: (أنْ تَقْتُلَ ولَدَكَ خِيفَةَ أنْ يَطْعَمَ مَعَكَ) قالَ: ثُمَّ أيٌّ ؟ قالَ: (أنْ تُزانِيَ حَلِيلَةَ جارِكَ) قالَ: فَأنْزَلَ اللَّهُ ذَلِكَ. <br/>» <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَفْعَلْ ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي هَذِهِ الثَّلاثَةَ أوْ بَعْضَها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَلْقَ أثامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>: <br/>أحَدُها: أنَّ الأثامَ العُقُوبَةُ قالَهُ بَلْعامُ بْنُ قَيْسٍ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.OQXx9">جَزى اللَّهُ ابْنَ عُرْوَةَ حَيْثُ أمْسى عُقُوقًا والعُقُوقُ لَهُ أثامُ</p>الثّانِي: أنَّ الأثامَ اسْمُ وادٍ في جَهَنَّمَ، قالَهُ ابْنُ عُمَرَ، وقَتادَةُ، ومِنهُ قَوْلُ الشّاعِرِ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.lp5gV">لَقِيتُ المَهالِكَ في حَرْبِنا ∗∗∗ وبَعْدَ المَهالِكِ تَلْقى أثامًا</p>الثّالِثُ: الجَزاءُ، قالَهُ السُّدِّيُّ، وقالَ الشّاعِرُ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.vR5KG">وإنَّ مَقامَنا نَدْعُو عَلَيْكم ∗∗∗ بِأبْطَحَ ذِي المَجازِ لَهُ أثامُ</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُضاعَفْ لَهُ العَذابُ يَوْمَ القِيامَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: أنَّ المُضاعَفَةَ عَذابُ الدُّنْيا وعَذابُ الآخِرَةِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: أنَّها الجَمْعُ بَيْنَ عُقُوباتِ الكَبائِرِ المُجْتَمِعَةِ. <br/>الثّالِثُ: أنَّها اسْتِدامَةُ العَذابِ بِالخُلُودِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَخْلُدْ فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ يَخْلُدُ في العَذابِ بِالشِّرْكِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُهانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالعُقُوبَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا مَن تابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مِنَ الزِّنى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآمَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مِنَ الشِّرْكِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَمِلَ عَمَلا صالِحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي بَعْدَ السَّيِّئاتِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأُولَئِكَ يُبَدِّلُ اللَّهُ سَيِّئاتِهِمْ حَسَناتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: في الدُّنْيا يُبَدِّلُهم بِالشِّرْكِ إيمانًا، وبِالزِّنى إحْصانًا وبِذِكْرِ اللَّهِ بَعْدَ نِسْيانِهِ، وبِطاعَتِهِ بَعْدَ عِصْيانِهِ، وهَذا مَعْنى قَوْلِ الحَسَنِ، وقَتادَةَ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ في الآخِرَةِ فِيمَن غَلَبَتْ حَسَناتُهُ عَلى سَيِّئاتِهِ فَيُبَدِّلُ اللَّهُ السَّيِّئاتِ حَسَناتٍ، قالَهُ أبُو هُرَيْرَةَ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ يُبَدِّلُ اللَّهُ عِقابَ سَيِّئاتِهِ إذا تابَ مِنها بِثَوابِ حَسَناتِهِ إذا انْتَقَلَ إلَيْها، قالَهُ ابْنُ بَحْرٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ اللَّهُ غَفُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِما تَقَدَّمَ قَبْلَ التَّوْبَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَحِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِما بَعْدَها. <br/>وَحَكى الكَلْبِيُّ «أنَّ وحْشِيًّا وهو عَبْدُ عُتْبَةَ بْنِ غَزْوانَ كَتَبَ بَعْدَ وقْعَةِ أُحُدٍ وقَتْلِ حَمْزَةَ إلى النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>: هَلْ مِن تَوْبَةٍ؟ فَإنَّ اللَّهَ أنْزَلَ بِمَكَّةَ إياسِي مِن كُلِّ خَيْرٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ لا يَدْعُونَ مَعَ اللَّهِ إلَهًا آخَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ وإنَّ وحْشِيًّا قَدْ فَعَلَ هَذا كُلَّهُ، وقَدْ زَنى وأشْرَكَ وقَتَلَ النَّفْسَ الَّتِي حَرَّمَ اللَّهُ، فَأنْزَلَ اللَّهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا مَن تابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مِنَ الزِّنى وآمَنَ بَعْدَ الشِّرْكِ وعَمِلَ صالِحًا بَعْدَ السَّيِّئاتِ، فَكَتَبَ بِها رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> إلَيْهِ فَقالَ وحْشِيٌّ: هَذا شَرْطٌ شَدِيدٌ ولَعَلِّي لا أبْقى بَعْدَ التَّوْبَةِ حَتّى أعْمَلَ صالِحًا، فَكَتَبَ لِرَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: هَلْ مِن شَيْءٍ أوْسَعَ مِن هَذا؟ فَأنْزَلَ اللَّهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:48" id="qr-almawirdee-4-48">إنَّ اللَّهَ لا يَغْفِرُ أنْ يُشْرَكَ بِهِ ويَغْفِرُ ما دُونَ ذَلِكَ لِمَن يَشاءُ</span><a class="vn" href="/quran/4/48" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span>، فَكَتَبَ بِها رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> إلى وحْشِيٍّ. <br/>فَأرْسَلَ وحْشِيٌّ إلى النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>: إنّى لَأخافُ أنْ لا أكُونَ في مَشِيئَةِ اللَّهِ، فَأنْزَلَ اللَّهُ في وحْشِيٍّ وأصْحابِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:53" id="qr-almawirdee-39-53">قُلْ يا عِبادِيَ الَّذِينَ أسْرَفُوا عَلى أنْفُسِهِمْ لا تَقْنَطُوا مِن رَحْمَةِ اللَّهِ إنَّ اللَّهَ يَغْفِرُ الذُّنُوبَ جَمِيعًا</span><a class="vn" href="/quran/39/53" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ. <br/>فَبَعَثَ بِها رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> إلى وحْشِيٍّ إلى النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> فَأسْلَمَ. <br/>»<p/><p id="108.59783"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:72-74"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:72" id="qr-almawirdee-25-72">وَالَّذِينَ لَا يَشْهَدُونَ الزُّورَ وَإِذَا مَرُّوا بِاللَّغْوِ مَرُّوا كِرَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/72" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:73" id="qr-almawirdee-25-73">وَالَّذِينَ إِذَا ذُكِّرُوا بِآيَاتِ رَبِّهِمْ لَمْ يَخِرُّوا عَلَيْهَا صُمًّا وَعُمْيَانًا</span><a class="vn" href="/quran/25/73" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:74" id="qr-almawirdee-25-74">وَالَّذِينَ يَقُولُونَ رَبَّنَا هَبْ لَنَا مِنْ أَزْوَاجِنَا وَذُرِّيَّاتِنَا قُرَّةَ أَعْيُنٍ وَاجْعَلْنَا لِلْمُتَّقِينَ إِمَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/74" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.Cb65F"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ لا يَشْهَدُونَ الزُّورَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ سَبْعَةُ تَأْوِيلاتٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ الشِّرْكُ بِاللَّهِ، قالَهُ الضَّحّاكُ، وابْنُ زَيْدٍ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ أعْيادُ أهْلِ الذِّمَّةِ وشَبَهُهُ، قالَ ابْنُ سِيرِينَ هو الشَّعانِينُ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ الغِناءُ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الرّابِعُ: مَجالِسُ الخَنا، قالَهُ عَمْرُو بْنُ قَيْسٍ. <br/>الخامِسُ: أنَّهُ لَعِبٌ كانَ في الجاهِلِيَّةِ، قالَهُ عِكْرِمَةُ. <br/>السّادِسُ: أنَّهُ الكَذِبُ، قالَهُ ابْنُ جُرَيْجٍ، وقَتادَةُ. <br/>السّابِعُ: أنَّهُ مَجْلِسٌ كانَ يُشْتَمُ فِيهِ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span>، قالَهُ خالِدُ بْنُ كَثِيرٍ. <br/>وَيَحْتَمِلُ ثامِنًا: أنَّهُ العُهُودُ عَلى المَعاصِي. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا مَرُّوا بِاللَّغْوِ مَرُّوا كِرامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ خَمْسَةُ تَأْوِيلاتٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ ما كانَ يَفْعَلُهُ المُشْرِكُونَ مِن أذِيَّةِ المُسْلِمِينَ في أنْفُسِهِمْ وأعْراضِهِمْ فَيُعْرِضُوا عَنْهم وعَنْ أذاهم، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: أنَّهم إذا ذَكَرُوا النِّكاحَ كَنَّوْا عَنْهُ، حَكاهُ العَوّامُ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهم إذا ذَكَرُوا الفُرُوجَ كَنَّوْا عَنْها، قالَهُ مُحَمَّدُ بْنُ عَلِيٍّ الباقِرُ رَحِمَهُ اللَّهُ. <br/>الرّابِعُ: أنَّهم إذا مَرُّوا بِإفْكِ المُشْرِكِينَ يُنْكِرُوهُ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>الخامِسُ: أنَّ اللَّغْوَ هُنا المَعاصِي كُلُّها، ومَرُّهم بِها كِرامًا إعْراضُهم عَنْها، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>وَيَحْتَمِلُ سادِسًا: وإذا مَرُّوا بِالهَزْلِ عَدَلُوا عَنْهُ إلى الجِدِّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ إذا ذُكِّرُوا بِآياتِ رَبِّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: بِوَعْدِهِ ووَعِيدِهِ. <br/>الثّانِي: بِأمْرِهِ ونَهْيِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَمْ يَخِرُّوا عَلَيْها صُمًّا وعُمْيانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي سَمِعُوا الوَعْظَ فَلَمْ يَصُمُّوا عَنْهُ وأبْصَرُوا الرُّشْدَ فَلَمْ يَعْمَوْا عَنْهُ بِخِلافِ مَن أصَمَّهُ الشِّرْكُ عَنِ الوَعْظِ وأعْماهُ الضَّلالُ عَنِ الرُّشْدِ. <br/>وَفِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَمْ يَخِرُّوا عَلَيْها</span><span class="ve">﴾</span></span> وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: لَمْ يُقِيمُوا، قالَهُ الأخْفَشُ. <br/>الثّانِي: لَمْ يَتَغافَلُوا، قالَهُ ابْنُ قُتَيْبَةَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنا هَبْ لَنا مِن أزْواجِنا وذُرِّيّاتِنا قُرَّةَ أعْيُنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: اجْعَلْ أزْواجَنا وذُرِّيّاتِنا قُرَّةَ أعْيُنٍ، قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/>الثّانِي: ارْزُقْنا مِن أزْواجِنا ومِن ذُرِّيّاتِنا أعْوانًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُرَّةَ أعْيُنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أهْلَ طاعَةٍ تَقَرُّ بِهِ أعْيُنُنا في الدُّنْيا بِالصَّلاحِ، وفي الآخِرَةِ بِالجَنَّةِ. <br/>وَفي قُرَّةِ العَيْنِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنْ تُصادِفَ ما يُرْضِيهِما فَتَقَرَّ عَلى النَّظَرِ إلَيْهِ دُونَ غَيْرِهِ. <br/>الثّانِي: أنَّ القَرَّ البَرْدُ فَيَكُونُ مَعْناهُ بَرَّدَ اللَّهُ دَمْعَها، لِأنَّ دَمْعَةَ السُّرُورِ بارِدَةٌ. <br/>وَدَمْعَةَ [الحُزْنِ] حارَةٌ، وضِدَّ قُرَّةِ العَيْنِ سُخْنَةُ العَيْنِ، قالَهُ الأصْمَعِيُّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واجْعَلْنا لِلْمُتَّقِينَ إمامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ خَمْسَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: أمْثالًا، قالَهُ عِكْرِمَةُ. <br/>الثّانِي: رِضًا، قالَهُ جَعْفَرٌ الصّادِقُ. <br/>الثّالِثُ: قادَةً إلى الخَيْرِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الرّابِعُ: أئِمَّةَ هُدًى يُهْتَدى بِنا، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الخامِسُ: نَأْتَمُّ بِمَن قَبْلَنا حَتّى يَأْتَمَّ بِنا مَن بَعْدَنا، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>وَفِي الآيَةِ دَلِيلٌ عَلى أنَّ طَلَبَ الرِّياسَةِ في الدِّينِ نَدْبٌ.</p><p id="108.1cADC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:75-77"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:75" id="qr-almawirdee-25-75">أُولَٰئِكَ يُجْزَوْنَ الْغُرْفَةَ بِمَا صَبَرُوا وَيُلَقَّوْنَ فِيهَا تَحِيَّةً وَسَلَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/75" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:76" id="qr-almawirdee-25-76">خَالِدِينَ فِيهَا ۚ حَسُنَتْ مُسْتَقَرًّا وَمُقَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/76" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:77" id="qr-almawirdee-25-77">قُلْ مَا يَعْبَأُ بِكُمْ رَبِّي لَوْلَا دُعَاؤُكُمْ ۖ فَقَدْ كَذَّبْتُمْ فَسَوْفَ يَكُونُ لِزَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/77" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.9aaB4"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ يُجْزَوْنَ الغُرْفَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيها وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ الغُرْفَةَ الجَنَّةُ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّانِي: أنَّها أعْلى مَنازِلِ الجَنَّةِ وأفْضَلُها كَما أنَّ الغُرْفَةَ أعْلى مَنازِلِ الدُّنْيا، حَكاهُ ابْنُ شَجَرَةَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِما صَبَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: بِما صَبَرُوا عَنِ الشَّهَواتِ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّانِي: بِما صَبَرُوا عَلى طاعَةِ اللَّهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُلَقَّوْنَ فِيها تَحِيَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: يَعْنِي بَقاءً دائِمًا. <br/>الثّانِي: مُلْكًا عَظِيمًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَلامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّها جِماعُ السَّلامَةِ الخَيْرُ. <br/>الثّانِي: هو أنْ يُحَيِّيَ بَعْضُهم بَعْضًا بِالسَّلامِ، قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/>وَلِأصْحابِ الخَواطِرِ في التَّحِيَّةِ والسَّلامِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: التَّحِيَّةُ عَلى الرُّوحِ والسَّلامُ عَلى الجَسَدِ. <br/>الثّانِي: أنَّ التَّحِيَّةَ عَلى العَقْلِ والسَّلامَ عَلى النَّفْسِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ ما يَعْبَأُ بِكم رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: ما يَصْنَعُ، قالَهُ مُجاهِدٌ، وابْنُ زَيْدٍ. <br/>الثّانِي: ما يُبالِي، قالَهُ أبُو عَمْرِو بْنُ العَلاءِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْلا دُعاؤُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: لَوْلا عِبادَتُكم وإيمانُكم بِهِ، والدُّعاءُ العِبادَةُ. <br/>الثّانِي: لَوْلا دُعاؤُهُ لَكم إلى الطّاعَةِ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>وَيَحْتَمِلُ ثالِثًا: لَوْلا دُعاؤُكم لَهُ إذا مَسَّكُمُ الضُّرُّ وأصابَكُمُ السُّوءُ رَغْبَةً إلَيْهِ وخُضُوعًا إلَيْهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدْ كَذَّبْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: كَذَّبْتُمْ بِرُسُلِي. <br/>الثّانِي: قَصَّرْتُمْ عَنْ طاعَتِي مَأْخُوذٌ مِن قَوْلِهِمْ قَدْ كَذَبَ في الحَرْبِ إذا قَصَّرَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِزامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ عَذابُ الدُّنْيا وهو القَتْلُ يَوْمَ بَدْرٍ، قالَهُ ابْنُ مَسْعُودٍ وأُبَيٌّ. <br/>الثّانِي: عَذابُ الآخِرَةِ في القِيامَةِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ المَوْتُ، قالَهُ مُحَمَّدُ بْنُ كَعْبٍ، ومِنهُ قَوْلُ الشّاعِرِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.wzq69">يُوَلِّي عِنْدَ حاجَتِها البَشِيرُ ولَمْ أجْزَعْ مِنَ المَوْتِ اللِّزامِ</p>الرّابِعُ: هو لُزُومُ الحُجَّةِ في الآخِرَةِ عَلى تَكْذِيبِهِمْ في الدُّنْيا، قالَهُ الضَّحّاكُ، وأظْهَرَ الأوْجُهَ أنْ يَكُونَ اللِّزامُ الجَزاءَ لِلُزُومِهِ، واللَّهُ أعْلَمُ.<p/><p id="108.f6Eca"/></div></div></div></div></body></html>