<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة آل عمران" id="ch4"><h1 id="105.KR6YW">سورة آل عمران</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="3:1-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:1" id="qr-almawirdee-3-1">الم</span><a class="vn" href="/quran/3/1" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:2" id="qr-almawirdee-3-2">اللَّهُ لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ الْحَيُّ الْقَيُّومُ</span><a class="vn" href="/quran/3/2" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:3" id="qr-almawirdee-3-3">نَزَّلَ عَلَيْكَ الْكِتَابَ بِالْحَقِّ مُصَدِّقًا لِّمَا بَيْنَ يَدَيْهِ وَأَنزَلَ التَّوْرَاةَ وَالْإِنجِيلَ</span><a class="vn" href="/quran/3/3" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:4" id="qr-almawirdee-3-4">مِن قَبْلُ هُدًى لِّلنَّاسِ وَأَنزَلَ الْفُرْقَانَ ۗ إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا بِآيَاتِ اللَّهِ لَهُمْ عَذَابٌ شَدِيدٌ ۗ وَاللَّهُ عَزِيزٌ ذُو انتِقَامٍ</span><a class="vn" href="/quran/3/4" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.01Ebc"/><p id="105.kG4BL">سُورَةُ آلِ عِمْرانَ <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الم</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ لا إلَهَ إلا هو الحَيُّ القَيُّومُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَزَّلَ عَلَيْكَ الكِتابَ بِالحَقِّ مُصَدِّقًا لِما بَيْنَ يَدَيْهِ وأنْزَلَ التَّوْراةَ والإنْجِيلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن قَبْلُ هُدًى لِلنّاسِ وأنْزَلَ الفُرْقانَ إنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا بِآياتِ اللَّهِ لَهم عَذابٌ شَدِيدٌ واللَّهُ عَزِيزٌ ذُو انْتِقامٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الم</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ لا إلَهَ إلا هو الحَيُّ القَيُّومُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَدْ ذَكَرْنا تَفْسِيرَ ذَلِكَ مِن قَبْلُ. <br/>فَإنْ قِيلَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الم</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْمٌ مِن أسْماءِ اللَّهِ تَعالى كانَ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ لا إلَهَ إلا هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَعْتًا لِلْمُسَمّى بِهِ، وتَفْسِيرُهُ أنَّ الم هو اللَّهُ لا إلَهَ إلّا هو. <br/>وَإنْ قِيلَ: إنَّهُ قَسَمٌ كانَ واقِعًا عَلى أنَّهُ سُبْحانَهُ لا إلَهَ إلّا هو الحَيُّ القَيُّومُ، إثْباتًا لِكَوْنِهِ إلَهًا ونَفْيًا أنْ يَكُونَ غَيْرُهُ إلَهًا. <br/>وَإنْ قِيلَ بِما سِواهُما مِنَ التَّأْوِيلاتِ كانَ ما بَعْدَهُ مُبْتَدَأً مَوْصُوفًا، وأنَّ اللَّهَ هو الَّذِي لا إلَهَ إلّا هو الحَيُّ القَيُّومُ. <br/>وَنَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ إلى نَيِّفٍ وثَمانِينَ آيَةً مِنَ السُّورَةِ في وفْدِ نَجْرانَ مِنَ النَّصارى لَمّا جاؤُوا يُحاجُّونَ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> وكانُوا أرْبَعَةَ عَشَرَ رَجُلًا مِن أشْرافِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَزَّلَ عَلَيْكَ الكِتابَ بِالحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: بِالعَدْلِ مِمّا اسْتَحَقَّهُ عَلَيْكَ مِن أثْقالِ النُّبُوَّةِ. <br/>والثّانِي: بِالعَدْلِ فِيما اخْتَصَّكَ بِهِ مِن شَرَفِ الرِّسالَةِ. <br/>وَإنْ قِيلَ بِأنَّهُ الصِّدْقُ فَفِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: بِالصِّدْقِ فِيما تَضَمَّنَهُ مِن أخْبارِ القُرُونِ الخالِيَةِ والأُمَمِ السّالِفَةِ. <br/>والثّانِي: بِالصِّدْقِ فِيما تَضَمَّنَهُ مِنَ الوَعْدِ بِالثَّوابِ عَلى طاعَتِهِ، والوَعِيدِ بِالعِقابِ عَلى مَعْصِيَتِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُصَدِّقًا لِما بَيْنَ يَدَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لِما قَبْلَهُ مِن كِتابٍ ورَسُولٍ، وإنَّما قِيلَ لِما قَبْلَهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَيْنَ يَدَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهُ ظاهِرٌ لَهُ كَظُهُورِ ما بَيْنَ يَدَيْهِ. <br/>وَفي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُصَدِّقًا لِما بَيْنَ يَدَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَوْلانِ: أحَدُهُما: مَعْناهُ مُخْبِرًا بِما بَيْنَ يَدَيْهِ إخْبارَ صِدْقٍ دَلَّ عَلى إعْجازِهِ. <br/>والثّانِي: مَعْناهُ أنَّهُ يُخْبِرُ بِصِدْقِ الأنْبِياءِ فِيما أتَوْا بِهِ عَلى خِلافِ مَن يُؤْمِنُ بِبَعْضٍ ويَكْفُرُ بِبَعْضٍ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا بِآياتِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: بِدَلائِلِهِ وحُجَجِهِ. <br/>والثّانِي: بِآياتِ القُرْآنِ، قالَ ابْنُ عَبّاسٍ يُرِيدُ وفْدَ نَجْرانَ حِينَ قَدِمُوا عَلى رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> لِمُحاجَّتِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهم عَذابٌ شَدِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي عَذابَ جَهَنَّمَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ عَزِيزٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: في امْتِناعِهِ. <br/>الثّانِي: في قُدْرَتِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذُو انْتِقامٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: ذُو سَطْوَةٍ. <br/>والثّانِي: ذُو اقْتِضاءٍ.</p><p id="108.5794F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:5-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:5" id="qr-almawirdee-3-5">إِنَّ اللَّهَ لَا يَخْفَىٰ عَلَيْهِ شَيْءٌ فِي الْأَرْضِ وَلَا فِي السَّمَاءِ</span><a class="vn" href="/quran/3/5" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:6" id="qr-almawirdee-3-6">هُوَ الَّذِي يُصَوِّرُكُمْ فِي الْأَرْحَامِ كَيْفَ يَشَاءُ ۚ لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/3/6" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:7" id="qr-almawirdee-3-7">هُوَ الَّذِي أَنزَلَ عَلَيْكَ الْكِتَابَ مِنْهُ آيَاتٌ مُّحْكَمَاتٌ هُنَّ أُمُّ الْكِتَابِ وَأُخَرُ مُتَشَابِهَاتٌ ۖ فَأَمَّا الَّذِينَ فِي قُلُوبِهِمْ زَيْغٌ فَيَتَّبِعُونَ مَا تَشَابَهَ مِنْهُ ابْتِغَاءَ الْفِتْنَةِ وَابْتِغَاءَ تَأْوِيلِهِ ۗ وَمَا يَعْلَمُ تَأْوِيلَهُ إِلَّا اللَّهُ ۗ وَالرَّاسِخُونَ فِي الْعِلْمِ يَقُولُونَ آمَنَّا بِهِ كُلٌّ مِّنْ عِندِ رَبِّنَا ۗ وَمَا يَذَّكَّرُ إِلَّا أُولُو الْأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/3/7" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:8" id="qr-almawirdee-3-8">رَبَّنَا لَا تُزِغْ قُلُوبَنَا بَعْدَ إِذْ هَدَيْتَنَا وَهَبْ لَنَا مِن لَّدُنكَ رَحْمَةً ۚ إِنَّكَ أَنتَ الْوَهَّابُ</span><a class="vn" href="/quran/3/8" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:9" id="qr-almawirdee-3-9">رَبَّنَا إِنَّكَ جَامِعُ النَّاسِ لِيَوْمٍ لَّا رَيْبَ فِيهِ ۚ إِنَّ اللَّهَ لَا يُخْلِفُ الْمِيعَادَ</span><a class="vn" href="/quran/3/9" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.D0772"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الَّذِي أنْزَلَ عَلَيْكَ الكِتابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي القُرْآنَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنهُ آياتٌ مُحْكَماتٌ هُنَّ أُمُّ الكِتابِ وأُخَرُ مُتَشابِهاتٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> اخْتَلَفَ المُفَسِّرُونَ في تَأْوِيلِهِ عَلى سَبْعَةِ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّ المُحْكَمَ النّاسِخُ، والمُتَشابِهَ المَنسُوخُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، وابْنُ مَسْعُودٍ. <br/>والثّانِي: أنَّ المُحْكَمَ ما أحْكَمَ اللَّهُ بَيانَ حَلالِهِ وحَرامِهِ فَلَمْ تَشْتَبِهْ مَعانِيهِ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>والثّالِثُ: أنَّ المُحْكَمَ ما لَمْ يَحْتَمِلْ مِنَ التَّأْوِيلِ إلّا وجْهًا واحِدًا، والمُتَشابِهَ ما احْتَمَلَ أوْجُهًا، قالَهُ الشّافِعِيُّ ومُحَمَّدُ بْنُ جَعْفَرِ بْنِ الزُّبَيْرِ. <br/>والرّابِعُ: أنَّ المُحْكَمَ الَّذِي لَمْ تَتَكَرَّرْ ألْفاظُهُ، والمُتَشابِهَ الَّذِي تَكَرَّرَتْ ألْفاظُهُ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>والخامِسُ: أنَّ المُحْكَمَ الفَرائِضُ والوَعْدُ والوَعِيدُ، والمُتَشابِهَ القَصَصُ والأمْثالُ. <br/>والسّادِسُ: أنَّ المُحْكَمَ ما عَرَفَ العُلَماءُ تَأْوِيلَهُ وفَهِمُوا مَعْناهُ وتَفْسِيرَهُ، والمُتَشابِهَ ما لَمْ يَكُنْ إلى عِلْمِهِ سَبِيلٌ مِمّا اسْتَأْثَرَ اللَّهُ بِعِلْمِهِ، كَقِيامِ السّاعَةِ، وطُلُوعِ الشَّمْسِ مِن مَغْرِبِها، وخُرُوجِ عِيسى ونَحْوِهِ، وهَذا قَوْلُ جابِرِ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ. <br/>والسّابِعُ: أنَّ المُحْكَمَ ما قامَ بِنَفْسِهِ ولَمْ يَحْتَجْ إلى اسْتِدْلالٍ. <br/>وَيَحْتَمِلُ ثامِنًا: أنَّ المُحْكَمَ ما كانَتْ مَعانِي أحْكامِهِ مَعْقُولَةً، والمُتَشابِهُ ما كانَتْ مَعانِي أحْكامِهِ غَيْرَ مَعْقُولَةٍ، كَأعْدادِ الصَّلَواتِ، واخْتِصاصِ الصِّيامِ بِشَهْرِ رَمَضانَ دُونَ شَعْبانَ. <br/>وَإنَّما جَعَلَهُ مُحْكَمًا ومُتَشابِهًا اسْتِدْعاءً لِلنَّظَرِ مِن غَيْرِ اتِّكالٍ عَلى الخَبَرِ، وقَدْ رَوى مُعاذُ بْنُ جَبَلٍ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> أنَّهُ قالَ: « (القُرْآنُ عَلى ثَلاثَةِ أجْزاءٍ: حَلالٍ فاتَّبِعْهُ، وحَرامٍ فاجْتَنِبْهُ، ومُتَشابِهٍ يُشْكِلُ عَلَيْكَ فَكِلْهُ إلى عالِمِهِ» . وأمّا قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُنَّ أُمُّ الكِتابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَفِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أصْلُ الكِتابِ. <br/>والثّانِي: مَعْلُومُ الكِتابِ. <br/>وَفِيهِ تَأْوِيلانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ أرادَ الآيَ الَّتِي فِيها الفَرائِضُ والحُدُودُ، قالَهُ يَحْيى بْنُ يَعْمُرَ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ أرادَ فَواتِحَ السُّوَرِ الَّتِي يُسْتَخْرَجُ مِنها القُرْآنُ، وهو قَوْلُ أبِي فاخِتَةَ. <br/>وَيَحْتَمِلُ ثالِثًا: أنْ يُرِيدَ بِهِ أنَّهُ مَعْقُولُ المَعانِي لِأنَّهُ يَتَفَرَّعُ عَنْهُ ما شارَكَهُ في مَعْناهُ، فَيَصِيرُ الأصْلُ لِفُرُوعِهِ كالأُمِّ لِحُدُوثِها عَنْهُ، فَلِذَلِكَ سَمّاهُ أُمَّ الكِتابِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأمّا الَّذِينَ في قُلُوبِهِمْ زَيْغٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ تَأْوِيلانِ: أحَدُهُما: مَيْلٌ عَنِ الحَقِّ. <br/>والثّانِي: شَكٌّ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَتَّبِعُونَ ما تَشابَهَ مِنهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: أنَّهُ الأجَلُ الَّذِي أرادَتِ اليَهُودُ أنْ تَعْرِفَهُ مِنَ الحُرُوفِ المُقَطَّعَةِ مِن حِسابِ الجُمَّلِ في انْقِضاءِ مُدَّةِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>. والثّانِي: أنَّهُ مَعْرِفَةُ عَواقِبِ القُرْآنِ في العِلْمِ بِوُرُودِ النَّسْخِ قَبْلَ وقْتِهِ. <br/>والثّالِثُ: أنَّ ذَلِكَ نَزَلَ في وفْدِ نَجْرانَ لَمّا حاجُّوا النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> في المَسِيحِ، فَقالُوا: ألَيْسَ كَلِمَةَ اللَّهِ ورُوحَهُ؟ قالَ: (بَلى) فَقالُوا: حَسْبُنا، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأمّا الَّذِينَ في قُلُوبِهِمْ زَيْغٌ فَيَتَّبِعُونَ ما تَشابَهَ مِنهُ ابْتِغاءَ الفِتْنَةِ وابْتِغاءَ تَأْوِيلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو قَوْلُ الرَّبِيعِ. <br/>وَفي قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ابْتِغاءَ الفِتْنَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أرْبَعَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: الشِّرْكُ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>والثّانِي: اللَّبْسُ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّالِثُ: الشُّبُهاتُ الَّتِي حاجَّ بِها وفْدَ نَجْرانَ. <br/>والرّابِعُ: إفْسادُ ذاتِ البَيْنِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وابْتِغاءَ تَأْوِيلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في التَّأْوِيلِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ التَّفْسِيرُ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ العاقِبَةُ المُنْتَظَرَةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما يَعْلَمُ تَأْوِيلَهُ إلا اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: تَأْوِيلُ جَمِيعِ المُتَشابِهِ، لِأنَّ فِيهِ ما يَعْلَمُهُ النّاسُ، وفِيهِ ما لا يَعْلَمُهُ إلّا اللَّهُ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>والثّانِي: أنَّ تَأْوِيلَهُ يَوْمَ القِيامَةِ لِما فِيهِ مِنَ الوَعْدِ والوَعِيدِ، كَما قالَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:53" id="qr-almawirdee-7-53">هَلْ يَنْظُرُونَ إلا تَأْوِيلَهُ يَوْمَ يَأْتِي تَأْوِيلُهُ</span><a class="vn" href="/quran/7/53" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي يَوْمَ القِيامَةِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>والثّالِثُ: تَأْوِيلُهُ وقْتُ حُلُولِهِ، قالَهُ بَعْضُ المُتَأخِّرِينَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والرّاسِخُونَ في العِلْمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: يَعْنِي الثّابِتِينَ فِيهِ، العامِلِينَ بِهِ. <br/>والثّانِي: يَعْنِي المُسْتَنْبِطِينَ لِلْعِلْمِ والعامِلِينَ، وفِيهِمْ وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّهم داخِلُونَ في الِاسْتِثْناءِ، وتَقْدِيرُهُ: أنَّ الَّذِي يَعْلَمُ تَأْوِيلَهُ اللَّهُ والرّاسِخُونَ في العِلْمِ جَمِيعًا. <br/>رَوى ابْنُ أبِي نَجِيحٍ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ أنَّهُ قالَ: أنا مِمَّنْ يَعْلَمُ تَأْوِيلَهُ. <br/>الثّانِي: أنَّهم خارِجُونَ مِنَ الِاسْتِثْناءِ، ويَكُونُ مَعْنى الكَلامِ: ما يَعْلَمُ تَأْوِيلَهُ إلّا اللَّهُ وحْدَهُ، ثُمَّ اسْتَأْنَفَ فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والرّاسِخُونَ في العِلْمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَقُولُونَ آمَنّا بِهِ كُلٌّ مِن عِنْدِ رَبِّنا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: أحَدُهُما: عِلْمُ ذَلِكَ عِنْدَ رَبِّنا. <br/>والثّانِي: ما فَصَلَهُ مِنَ المُحْكَمِ والمُتَشابِهِ، فَنَزَلَ مِن عِنْدِ رَبِّنا.</p><p id="108.E5d89"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:10-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:10" id="qr-almawirdee-3-10">إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا لَن تُغْنِيَ عَنْهُمْ أَمْوَالُهُمْ وَلَا أَوْلَادُهُم مِّنَ اللَّهِ شَيْئًا ۖ وَأُولَٰئِكَ هُمْ وَقُودُ النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/3/10" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:11" id="qr-almawirdee-3-11">كَدَأْبِ آلِ فِرْعَوْنَ وَالَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ ۚ كَذَّبُوا بِآيَاتِنَا فَأَخَذَهُمُ اللَّهُ بِذُنُوبِهِمْ ۗ وَاللَّهُ شَدِيدُ الْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/3/11" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.cDde1"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَدَأْبِ آلِ فِرْعَوْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّ الدَّأْبَ: العادَةُ، (أيْ) كَعادَةِ آلِ فِرْعَوْنَ والَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ. <br/>والثّانِي: أنَّ الدَّأْبَ هُنا الِاجْتِهادُ، مَأْخُوذٌ مِن قَوْلِهِمْ: دَأبْتُ في الأمْرِ، إذا اجْتَهَدْتَ فِيهِ. <br/>فَإذا قِيلَ: إنَّهُ العادَةُ فَفِيما أشارَ إلَيْهِ مِن عادَتِهِمْ وجْهانِ: أحَدُهُما: كَعادَتِهِمْ في التَّكْذِيبِ بِالحَقِّ. <br/>والثّانِي: كَعادَتِهِمْ مِن عِقابِهِمْ عَلى ذُنُوبِهِمْ. <br/>وَإذا قِيلَ: إنَّهُ الِاجْتِهادُ، احْتَمَلَ ما أشارَ إلَيْهِ مِنِ اجْتِهادِهِمْ وجْهَيْنِ: أحَدُهُما: كاجْتِهادِهِمْ في نُصْرَةِ الكُفْرِ عَلى الإيمانِ. <br/>والثّانِي: كاجْتِهادِهِمْ في الجُحُودِ والبُهْتانِ. <br/>وَفِيمَن أشارَ إلَيْهِمْ أنَّهم كَدَأْبِ آلِ فِرْعَوْنَ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّهم مُشْرِكُو قُرَيْشٍ يَوْمَ بَدْرٍ، كانُوا في انْتِقامِ اللَّهِ مِنهم لِرُسُلِهِ والمُؤْمِنِينَ، كَآلِ فِرْعَوْنَ في انْتِقامِهِ مِنهم لِمُوسى وبَنِي إسْرائِيلَ، فَيَكُونُ هَذا عَلى القَوْلِ الأوَّلِ تَذْكِيرًا لِلرَّسُولِ والمُؤْمِنِينَ بِنِعْمَةٍ سَبَقَتْ، لِأنَّ هَذِهِ الآيَةَ نَزَلَتْ بَعْدَ بَدْرٍ اسْتِدْعاءً لِشُكْرِهِمْ عَلَيْها، وعَلى القَوْلِ الثّانِي وعْدًا بِنِعْمَةٍ مُسْتَقْبَلَةٍ لِأنَّها نَزَلَتْ قَبْلَ قَتْلِ يَهُودِ بَنِي قَيْنُقاعَ، فَحَقَّقَ وعْدَهُ وجَعَلَهُ مُعْجِزًا لِرَسُولِهِ.</p><p id="108.aACb7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:12-13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:12" id="qr-almawirdee-3-12">قُل لِّلَّذِينَ كَفَرُوا سَتُغْلَبُونَ وَتُحْشَرُونَ إِلَىٰ جَهَنَّمَ ۚ وَبِئْسَ الْمِهَادُ</span><a class="vn" href="/quran/3/12" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:13" id="qr-almawirdee-3-13">قَدْ كَانَ لَكُمْ آيَةٌ فِي فِئَتَيْنِ الْتَقَتَا ۖ فِئَةٌ تُقَاتِلُ فِي سَبِيلِ اللَّهِ وَأُخْرَىٰ كَافِرَةٌ يَرَوْنَهُم مِّثْلَيْهِمْ رَأْيَ الْعَيْنِ ۚ وَاللَّهُ يُؤَيِّدُ بِنَصْرِهِ مَن يَشَاءُ ۗ إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَعِبْرَةً لِّأُولِي الْأَبْصَارِ</span><a class="vn" href="/quran/3/13" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.5741E"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لِلَّذِينَ كَفَرُوا سَتُغْلَبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ. <br/>في سَبَبِ نُزُولِ هَذِهِ الآيَةِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ: أحَدُها: أنَّها نَزَلَتْ في قُرَيْشٍ قَبْلَ بَدْرٍ بِسَنَةٍ، فَحَقَّقَ اللَّهُ قَوْلَهُ، وصَدَّقَ رَسُولَهُ، وأنْجَزَ وعْدَهُ بِمَن قَتَلَ مِنهم يَوْمَ بَدْرٍ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، والضَّحّاكُ. <br/>والثّانِي: أنَّها نَزَلَتْ في بَنِي قَيْنُقاعَ لَمّا هَلَكَتْ قُرَيْشٌ يَوْمَ بَدْرٍ، فَدَعاهُمُ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> إلى الإسْلامِ، وحَذَّرَهم مِثْلَ ما نَزَلَ بِقُرَيْشٍ، فَأبَوْا وقالُوا: لَسْنا كَقُرَيْشٍ الأغْمارِ الَّذِينَ لا يَعْرِفُونَ النّاسَ، فَأنْزَلَ اللَّهُ فِيهِمْ هَذِهِ الآيَةَ، قالَهُ قَتادَةُ، وابْنُ إسْحاقَ. <br/>والثّالِثُ: أنَّها نَزَلَتْ في عامَّةِ الكُفّارِ. <br/>وَفي الغَلَبَةِ هُنا قَوْلانِ: أحَدُهُما: بِالقَهْرِ والِاسْتِيلاءِ، إنْ قِيلَ: إنَّها خاصَّةٌ. <br/>والثّانِي: بِظُهُورِ الحُجَّةِ، إنْ قِيلَ: إنَّها عامَّةٌ. <br/>وَفي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبِئْسَ المِهادُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَوْلانِ: أحَدُهُما: بِئْسَ ما مَهَّدُوا لِأنْفُسِهِمْ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>والثّانِي: مَعْناهُ بِئْسَ القَرارُ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>وَفي (بِئْسَ) وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ مَأْخُوذٌ مِنَ البَأْسِ، وهو الشِّدَّةُ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ مَأْخُوذٌ مِنَ البَأْساءِ وهو الشَّرُّ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ كانَ لَكم آيَةٌ في فِئَتَيْنِ التَقَتا فِئَةٌ تُقاتِلُ في سَبِيلِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي المُؤْمِنِينَ مِن أهْلِ بَدْرٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُخْرى كافِرَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مُشْرِكِي قُرَيْشٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَرَوْنَهم مِثْلَيْهِمْ رَأْيَ العَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي مِثْلَيْهِمْ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّهم مِثْلانِ زائِدانِ عَلى العَدَدِ المُتَحَقِّقِ، فَيَصِيرُ العَدَدُ ثَلاثَةَ أمْثالٍ، قالَهُ الفَرّاءُ. <br/>والثّانِي: هو المَزِيدُ في الرُّؤْيَةِ، قالَهُ الزَّجّاجُ. <br/>اخْتَلَفُوا في المُخاطَبِ بِهَذِهِ الرُّؤْيَةِ عَلى قَوْلَيْنِ: أحَدُهُما: أنَّها الفِئَةُ المُؤْمِنَةُ الَّتِي تُقاتِلُ في سَبِيلِ اللَّهِ، بِأنْ أراهُمُ اللَّهُ مُشْرِكِي قُرَيْشٍ يَوْمَ بَدْرٍ مِثْلَيْ عَدَدِ أنْفُسِهِمْ، لِأنَّ عِدَّةَ المُسْلِمِينَ كانُوا ثَلاثَمِائَةٍ وبِضْعَةَ عَشَرَ رَجُلًا، وعِدَّةُ المُشْرِكِينَ في رِوايَةِ عَلِيٍّ وابْنِ مَسْعُودٍ ألْفٌ، وفي رِوايَةِ عُرْوَةَ، وقَتادَةَ، والرَّبِيعِ ما بَيْنَ تِسْعِمِائَةٍ إلى ألْفٍ، فَقَلَّلَهُمُ اللَّهُ في أعْيُنِهِمْ تَقْوِيَةً لِنُفُوسِهِمْ، قالَهُ ابْنُ مَسْعُودٍ، والحَسَنُ. <br/>والثّانِي: أنَّ الفِئَةَ الَّتِي أراها اللَّهُ ذَلِكَ هي الفِئَةُ الكافِرَةُ، أراهُمُ اللَّهُ المُسْلِمِينَ مِثْلَيْ عَدَدِهِمْ مُكَثِّرًا لَهم، لِتَضْعُفَ بِهِ قُلُوبُهم. <br/>والآيَةُ في الفِئَتَيْنِ هي تَقْلِيلُ الكَثِيرِ في أعْيُنِ المُسْلِمِينَ، وتَكْثِيرُ القَلِيلِ في أعْيُنِ المُشْرِكِينَ، وما تَقَدَّمَ مِنَ الوَعْدِ بِالغَلَبَةِ، فَتَحَقَّقَ، قَتْلًا، وأسْرًا، وسَبْيًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ يُؤَيِّدُ بِنَصْرِهِ مَن يَشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مِن أهْلِ طاعَتِهِ. <br/>وَفي التَّأْيِيدِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ المَعُونَةُ. <br/>والثّانِي: القُوَّةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ في ذَلِكَ لَعِبْرَةً لأُولِي الأبْصارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّ في نُصْرَةِ اللَّهِ لِرَسُولِهِ يَوْمَ بَدْرٍ مَعَ قِلَّةِ أصْحابِهِ عِبْرَةً لِذَوِي البَصائِرِ والعُقُولِ. <br/>والثّانِي: أنَّ فِيما أبْصَرَهُ المُشْرِكُونَ مِن كَثْرَةِ المُسْلِمِينَ مَعَ قِلَّتِهِمْ عِبْرَةً لِذَوِي الأعْيُنِ والبَصائِرِ.</p><p id="108.305EF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:14-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:14" id="qr-almawirdee-3-14">زُيِّنَ لِلنَّاسِ حُبُّ الشَّهَوَاتِ مِنَ النِّسَاءِ وَالْبَنِينَ وَالْقَنَاطِيرِ الْمُقَنطَرَةِ مِنَ الذَّهَبِ وَالْفِضَّةِ وَالْخَيْلِ الْمُسَوَّمَةِ وَالْأَنْعَامِ وَالْحَرْثِ ۗ ذَٰلِكَ مَتَاعُ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا ۖ وَاللَّهُ عِندَهُ حُسْنُ الْمَآبِ</span><a class="vn" href="/quran/3/14" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:15" id="qr-almawirdee-3-15">قُلْ أَؤُنَبِّئُكُم بِخَيْرٍ مِّن ذَٰلِكُمْ ۚ لِلَّذِينَ اتَّقَوْا عِندَ رَبِّهِمْ جَنَّاتٌ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا وَأَزْوَاجٌ مُّطَهَّرَةٌ وَرِضْوَانٌ مِّنَ اللَّهِ ۗ وَاللَّهُ بَصِيرٌ بِالْعِبَادِ</span><a class="vn" href="/quran/3/15" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.dFecf"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زُيِّنَ لِلنّاسِ حُبُّ الشَّهَواتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَعْنى زُيِّنَ: أيْ حُسِّنَ حُبُّ الشَّهَواتِ، والشَّهْوَةُ مِن خَلْقِ اللَّهِ في الإنْسانِ، لِأنَّها ضَرُورَةٌ لا يَقْدِرُ عَلى دَفْعِها. <br/>وَفي المُزَيِّنِ لِحُبِّ الشَّهَواتِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّهُ الشَّيْطانُ، لِأنَّهُ لا أحَدَ أشَدُّ ذَمًّا لَها مِنَ اللَّهِ تَعالى الَّذِي خَلَقَها، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّانِي: تَأْوِيلُ أنَّ اللَّهَ زَيَّنَ حُبَّ الشَّهَواتِ لِما جَعَلَهُ في الطَّبائِعِ مِنَ المُنازَعَةِ كَما قالَ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:7" id="qr-almawirdee-18-7">إنّا جَعَلْنا ما عَلى الأرْضِ زِينَةً لَها</span><a class="vn" href="/quran/18/7" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span>، قالَهُ الزَّجّاجُ. <br/>والثّالِثُ: أنَّ اللَّهَ زَيَّنَ مِن حُبِّها ما حَسُنَ، وزَيَّنَ الشَّيْطانُ مِن حُبِّها ما قَبُحَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والقَناطِيرِ المُقَنْطَرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> اخْتَلَفُوا في مِقْدارِ القِنْطارِ عَلى سَبْعَةِ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّهُ ألْفٌ ومِائَتا أُوقِيَّةٍ، وهو قَوْلُ مُعاذِ بْنِ جَبَلٍ، وأبِي هُرَيْرَةَ ورَواهُ زِرُّ بْنُ حُبَيْشٍ عَنْ أُبَيِّ بْنِ كَعْبٍ قالَ: قالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: « (القِنْطارُ ألْفٌ ومِائَتا أُوقِيَّةٍ)» . والثّانِي: أنَّهُ ألْفٌ ومِائَتا دِينارٍ، وهو قَوْلُ الضَّحّاكِ، والحَسَنِ، وقَدْ رَواهُ الحَسَنُ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>. والثّالِثُ: أنَّهُ اثْنا عَشَرَ ألْفَ دِرْهَمٍ أوْ ألْفَ دِينارٍ، وهو قَوْلُ ابْنِ عَبّاسٍ. <br/>والرّابِعُ: أنَّهُ ثَمانُونَ ألْفًا مِنَ الدَّراهِمِ، أوْ مِائَةُ رِطْلٍ مِنَ الذَّهَبِ، وهو قَوْلُ سَعِيدِ بْنِ المُسَيِّبِ، وقَتادَةَ. <br/>والخامِسُ: أنَّهُ سَبْعُونَ ألْفًا، قالَهُ ابْنُ عُمَرَ، ومُجاهِدٌ. <br/>والسّادِسُ: أنَّهُ مِلْءُ مَسْكِ ثَوْرٍ ذَهَبًا، قالَهُ أبُو نَضْرَةَ. <br/>والسّابِعُ: أنَّهُ المالُ الكَثِيرُ، وهو قَوْلُ الرَّبِيعِ. <br/>وَفي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المُقَنْطَرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَمْسَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّها المُضاعَفَةُ، وهو قَوْلُ قَتادَةَ. <br/>والثّانِي: أنَّها الكامِلَةُ المُجْتَمِعَةُ. <br/>والثّالِثُ: هي تِسْعَةُ قَناطِيرَ، قالَهُ الفَرّاءُ. <br/>والرّابِعُ: هي المَضْرُوبَةُ دَراهِمَ أوْ دَنانِيرَ، وهو قَوْلُ السُّدِّيِّ. <br/>والخامِسُ: أنَّها المَجْعُولَةُ كَذَلِكَ، كَقَوْلِهِمْ: دَراهِمُ مُدَرْهَمَةٌ. <br/>وَيَحْتَمِلُ وجْهًا سادِسًا: أنَّ القَناطِيرَ المَذْكُورَةَ مَأْخُوذَةٌ مِن قَنْطَرَةِ الوادِي، إمّا لِأنَّها بِتَرْكِها مُعَدَّةٌ كالقَناطِرِ المَعْبُورَةِ، وإمّا لِأنَّها مُعَدَّةٌ لِوَقْتِ الحاجَةِ، والقَناطِيرُ <br/>مَأْخُوذَةٌ مِن عَقْدِ الشَّيْءِ وإحْكامِهِ كالقَنْطَرَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والخَيْلِ المُسَوَّمَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيها خَمْسَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: أنَّها الرّاعِيَةُ، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ، والرَّبِيعُ، ومِنهُ قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِيهِ تُسِيمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ تَرْعَوْنَ. <br/>والثّانِي: أنَّ المُسَوَّمَةَ الحَسَنَةُ، قالَهُ مُجاهِدٌ، وعِكْرِمَةُ، والسُّدِّيُّ. <br/>والثّالِثُ: أنَّها المُعَلَّمَةُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، وقَتادَةَ. <br/>والرّابِعُ: أنَّها المُعَدَّةُ لِلْجِهادِ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>والخامِسُ: أنَّها مِنَ السِّيما مَقْصُورَةٌ ومَمْدُودٌ، قالَهُ الحَسَنُ، قالَ الشّاعِرُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.nRGvX">غُلامٌ رَماهُ اللَّهُ بِالحُسْنِ يافِعًا لَهُ سِيمْياءٌ لا تَشُقُّ عَلى البَصَرِ</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأنْعامِ</span><span class="ve">﴾</span></span> هي الإبِلُ، والبَقَرُ، والغَنَمُ مِنَ الضَّأْنِ والمَعْزِ، ولا يُقالُ: النَّعَمُ لِجِنْسٍ مِنها عَلى الِانْفِرادِ إلّا لِلْإبِلِ خاصَّةً. <br/>( والحَرْثِ ) هو الزَّرْعُ. <br/>وَيَحْتَمِلُ وجْهًا ثانِيًا: أنْ يُرِيدَ أرْضَ الحَرْثِ لِأنَّها أصْلٌ، ويَكُونُ الحَرْثُ بِمَعْنى المَحْرُوثِ.<p/><p id="108.BFA4d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:16-17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:16" id="qr-almawirdee-3-16">الَّذِينَ يَقُولُونَ رَبَّنَا إِنَّنَا آمَنَّا فَاغْفِرْ لَنَا ذُنُوبَنَا وَقِنَا عَذَابَ النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/3/16" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:17" id="qr-almawirdee-3-17">الصَّابِرِينَ وَالصَّادِقِينَ وَالْقَانِتِينَ وَالْمُنفِقِينَ وَالْمُسْتَغْفِرِينَ بِالْأَسْحَارِ</span><a class="vn" href="/quran/3/17" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.bA06F"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الصّابِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: الصّابِرِينَ عَمّا نُهُوا عَنْهُ مِنَ المَعاصِي. <br/>والثّانِي: يَعْنِي في المَصائِبِ. <br/>والثّالِثُ: الصّائِمِينَ. <br/>وَيَحْتَمِلُ رابِعًا: الصّابِرِينَ عَمّا زُيِّنَ لِلنّاسِ مِن حُبِّ الشَّهَواتِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والصّادِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: في قَوْلِهِمْ. <br/>والثّانِي في القَوْلِ والفِعْلِ والنِّيَّةِ، والصِّدْقُ في القَوْلِ: الإخْبارُ بِالحَقِّ، والصِّدْقُ في الفِعْلِ: إتْمامُ العَمَلِ، والصِّدْقُ في النِّيَّةِ: إمْضاءُ العَزْمِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والقانِتِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ تَأْوِيلانِ: أحَدُهُما: يَعْنِي المُطِيعِينَ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>والثّانِي: مَعْناهُ القائِمُونَ عَلى العِبادَةِ، قالَهُ الزَّجّاجُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمُنْفِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ تَأْوِيلانِ: أحَدُهُما: في الجِهادِ. <br/>والثّانِي: في جَمِيعِ البِرِّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمُسْتَغْفِرِينَ بِالأسْحارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها يَعْنِي المُصَلِّينَ بِالأسْحارِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>والثّانِي: أنَّهُمُ المُسْتَغْفِرُونَ قَوْلًا بِالأسْحارِ يَسْألُونَ اللَّهَ تَعالى المَغْفِرَةَ، قالَهُ ابْنُ عُمَرَ، وابْنُ مَسْعُودٍ وأنَسُ بْنُ مالِكٍ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهم يَشْهَدُونَ الصُّبْحَ في جَماعَةٍ، قالَهُ زَيْدُ بْنُ أسْلَمَ. <br/>والسَّحَرُ مِنَ اللَّيْلِ هو قُبَيْلَ الفَجْرِ.</p><p id="108.25B7b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:18-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:18" id="qr-almawirdee-3-18">شَهِدَ اللَّهُ أَنَّهُ لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ وَالْمَلَائِكَةُ وَأُولُو الْعِلْمِ قَائِمًا بِالْقِسْطِ ۚ لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/3/18" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:19" id="qr-almawirdee-3-19">إِنَّ الدِّينَ عِندَ اللَّهِ الْإِسْلَامُ ۗ وَمَا اخْتَلَفَ الَّذِينَ أُوتُوا الْكِتَابَ إِلَّا مِن بَعْدِ مَا جَاءَهُمُ الْعِلْمُ بَغْيًا بَيْنَهُمْ ۗ وَمَن يَكْفُرْ بِآيَاتِ اللَّهِ فَإِنَّ اللَّهَ سَرِيعُ الْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/3/19" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:20" id="qr-almawirdee-3-20">فَإِنْ حَاجُّوكَ فَقُلْ أَسْلَمْتُ وَجْهِيَ لِلَّهِ وَمَنِ اتَّبَعَنِ ۗ وَقُل لِّلَّذِينَ أُوتُوا الْكِتَابَ وَالْأُمِّيِّينَ أَأَسْلَمْتُمْ ۚ فَإِنْ أَسْلَمُوا فَقَدِ اهْتَدَوا ۖ وَّإِن تَوَلَّوْا فَإِنَّمَا عَلَيْكَ الْبَلَاغُ ۗ وَاللَّهُ بَصِيرٌ بِالْعِبَادِ</span><a class="vn" href="/quran/3/20" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.D6DAf"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَهِدَ اللَّهُ أنَّهُ لا إلَهَ إلا هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في هَذِهِ الشَّهادَةِ مِنَ اللَّهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: بِمَعْنى قَضى اللَّهُ أنَّهُ لا إلَهَ إلّا هو. <br/>والثّانِي: يَعْنِي بَيَّنَ اللَّهُ أنَّهُ لا إلَهَ إلّا هو. <br/>والثّالِثُ: أنَّها الشَّهادَةُ مِنَ اللَّهِ بِأنَّهُ لا إلَهَ إلّا هو. <br/>وَيَحْتَمِلُ أمْرَيْنِ: أحَدُهُما: أنْ يَكُونَ مَعْناها الإخْبارُ بِذَلِكَ، تَأْكِيدًا لِلْخَبَرِ بِالمُشاهَدَةِ، كَإخْبارِ الشّاهِدِ بِما شاهَدَ، لِأنَّهُ أوْكَدُ لِلْخَبَرِ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ أحْدَثَ مِن أفْعالِهِ المُشاهَدَةَ ما قامَتْ مَقامَ الشَّهادَةِ بِأنْ لا إلَهَ إلّا هو، فَأمّا شَهادَةُ المَلائِكَةِ وأُولِي العِلْمِ، فَهي اعْتِرافُهم بِما شاهَدُوهُ مِن دَلائِلِ وحْدانِيَّتِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قائِمًا بِالقِسْطِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِالعَدْلِ. <br/>وَيَحْتَمِلُ قِيامُهُ بِالعَدْلِ وجْهَيْنِ: أحَدُهُما: أنْ يَتَكَفَّلَ لَهم بِالعَدْلِ فِيهِمْ، مِن قَوْلِهِمْ: قَدْ قامَ فُلانٌ بِهَذا الأمْرِ إذا تَكَفَّلَ بِهِ، فَيَكُونُ القِيامُ بِمَعْنى الكَفالَةِ. <br/>والثّانِي: مَعْناهُ أنَّ قِيامَ ما خَلَقَ وقَضى بِالعَدْلِ أيْ ثَباتُهُ، فَيَكُونُ قِيامُهُ بِمَعْنى الثَّباتِ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الدِّينَ عِنْدَ اللَّهِ الإسْلامُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّ المُتَدَيِّنَ عِنْدَ اللَّهِ بِالإسْلامِ مَن سَلِمَ مِنَ النَّواهِي. <br/>والثّانِي: أنَّ الدِّينَ هُنا الطّاعَةُ، فَصارَ كَأنَّهُ قالَ: إنَّ الطّاعَةَ لِلَّهِ هي الإسْلامُ. <br/>وَفي أصْلِ الإسْلامِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ أصْلَهُ مَأْخُوذٌ مِنَ السَّلامِ وهو السَّلامَةُ، لِأنَّهُ يَعُودُ إلى السَّلامَةِ. <br/>والثّانِي: أنَّ أصْلَهُ التَّسْلِيمُ لِأمْرِ اللَّهِ في العَمَلِ بِطاعَتِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما اخْتَلَفَ الَّذِينَ أُوتُوا الكِتابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في أهْلِ الكِتابِ الَّذِينَ اخْتَلَفُوا ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّهم أهْلُ التَّوْراةِ مِنَ اليَهُودِ، قالَهُ الرَّبِيعُ. <br/>والثّانِي: أنَّهم أهْلُ الإنْجِيلِ مِنَ النَّصارى، قالَهُ مُحَمَّدُ بْنُ جَعْفَرِ بْنِ الزُّبَيْرِ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهم أهْلُ الكُتُبِ كُلِّها، والمُرادُ بِالكِتابِ الجِنْسُ مِن غَيْرِ تَخْصِيصٍ، وهو قَوْلُ بَعْضِ المُتَأخِّرِينَ. <br/>وَفِيما اخْتَلَفُوا فِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: في أدْيانِهِمْ بَعْدَ العِلْمِ بِصِحَّتِها. <br/>والثّانِي: في عِيسى وما قالُوهُ فِيهِ مِن غُلُوٍّ وإسْرافٍ. <br/>والثّالِثُ: في دِينِ الإسْلامِ. <br/>وَفي قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَغْيًا بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجْهانِ: أحَدُهُما: طَلَبُهُمُ الرِّياسَةَ. <br/>والثّانِي: عُدُولُهم عَنْ طَرِيقِ الحَقِّ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنْ حاجُّوكَ فَقُلْ أسْلَمْتُ وجْهِيَ لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ. <br/>فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أيْ أسْلَمْتُ نَفْسِي، ومَعْنى أسْلَمْتُ: انْقَدْتُ لِأمْرِهِ في إخْلاصِ التَّوْحِيدِ لَهُ. <br/>والثّانِي: أنَّ مَعْنى أسْلَمْتُ وجْهِي: أخْلَصْتُ قَصْدِي إلى اللَّهِ في العِبادَةِ، مَأْخُوذٌ مِن قَوْلِ الرَّجُلِ إذا قَصَدَ رَجُلًا فَرَآهُ في الطَّرِيقِ: هَذا وجْهِي إلَيْكَ، أيْ قَصْدِي. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأُمِّيِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هُمُ الَّذِينَ لا كِتابَ لَهم، مَأْخُوذٌ مِنَ الأُمِّيِّ الَّذِي لا يَكْتُبُ، قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: هم مُشْرِكُو العَرَبِ. <br/>( ءَأسْلَمْتُمْ ) هو أمْرٌ بِالإسْلامِ عَلى صُورَةِ الِاسْتِفْهامِ. <br/>فَإنْ قِيلَ: في أمْرِهِ تَعالى عِنْدَ حِجاجِهِمْ بِأنْ يَقُولَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أسْلَمْتُ وجْهِيَ لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عُدُولٌ عَنْ جَوابِهِمْ وتَسْلِيمٌ لِحِجاجِهِمْ، فَعَنْهُ جَوابانِ: أحَدُهُما: لَيْسَ يَقْتَضِي أمْرُهُ بِهَذا القَوْلِ النَّهْيَ عَنْ جَوابِهِمْ والتَّسْلِيمَ بِحِجاجِهِمْ، وإنَّما أمْرُهُ أنْ يُخْبِرَهم بِما يَقْتَضِيهِ مُعْتَقَدُهُ، ثُمَّ هو في الجَوابِ لَهم والِاحْتِجاجِ عَلى ما يَقْتَضِيهِ السُّؤالُ. <br/>والثّانِي: أنَّهم ما حاجُّوهُ طَلَبًا لِلْحَقِّ فَيَلْزَمُهُ جَوابُهم، وإنَّما حاجُّوهُ إظْهارًا لِلْعِنادِ، فَجازَ لَهُ الإعْراضُ عَنْهم بِما أمَرَهُ أنْ يَقُولَ لَهم.</p><p id="108.A4Ad4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:21-22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:21" id="qr-almawirdee-3-21">إِنَّ الَّذِينَ يَكْفُرُونَ بِآيَاتِ اللَّهِ وَيَقْتُلُونَ النَّبِيِّينَ بِغَيْرِ حَقٍّ وَيَقْتُلُونَ الَّذِينَ يَأْمُرُونَ بِالْقِسْطِ مِنَ النَّاسِ فَبَشِّرْهُم بِعَذَابٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/3/21" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:22" id="qr-almawirdee-3-22">أُولَٰئِكَ الَّذِينَ حَبِطَتْ أَعْمَالُهُمْ فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ وَمَا لَهُم مِّن نَّاصِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/22" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.FbAea"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ يَكْفُرُونَ بِآياتِ اللَّهِ ويَقْتُلُونَ النَّبِيِّينَ بِغَيْرِ حَقٍّ ويَقْتُلُونَ الَّذِينَ يَأْمُرُونَ بِالقِسْطِ مِنَ النّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ حَمْزَةُ: (وَيُقاتِلُونَ الَّذِينَ يَأْمُرُونَ)، وقِيلَ: إنَّها كَذَلِكَ في مُصْحَفِ ابْنِ مَسْعُودٍ. <br/>وَفي ( القِسْطِ ) هُنا وجْهانِ: أحَدُهُما: العَدْلُ. <br/>والثّانِي: الأمْرُ بِالمَعْرُوفِ والنَّهْيُ عَنِ المُنْكَرِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبَشِّرْهم بِعَذابٍ ألِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> رُوِيَ عَنْ أبِي عُبَيْدَةَ بْنِ الجَرّاحِ قالَ: «قُلْتُ: يا رَسُولَ اللَّهِ، أيُّ النّاسِ أشَدُّ عَذابًا يَوْمَ القِيامَةِ؟ قالَ: رَجُلٌ قَتَلَ نَبِيًّا أوْ رَجُلًا أمَرَ بِمَعْرُوفٍ أوْ نَهى عَنْ مُنْكَرٍ، ثُمَّ قَرَأ هَذِهِ الآيَةَ، ثُمَّ قالَ: (يا أبا عُبَيْدَةَ، قَتَلَتْ بَنُو إسْرائِيلَ ثَلاثَةً وأرْبَعِينَ نَبِيًّا مِن أوَّلِ النَّهارِ في ساعَةٍ واحِدَةٍ فَقامَ مِائَةُ رَجُلٍ واثْنا عَشَرَ رَجُلًا مِن عُبّادِ بَنِي إسْرائِيلَ فَأمَرُوا مَن قَتَلَهم بِالمَعْرُوفِ ونَهَوْهم عَنِ المُنْكَرِ، فَقُتِلُوا جَمِيعًا في آخِرِ النَّهارِ مِن ذَلِكَ اليَوْمِ)» . <br/>( فَبَشِّرْهم ) أيْ فَأخْبِرْهم، والأغْلَبُ في البِشارَةِ إطْلاقُها عَلى الإخْبارِ بِالخَيْرِ، وقَدْ تُسْتَعْمَلُ في الإخْبارِ بِالشَّرِّ كَما اسْتُعْمِلَتْ في هَذا المَوْضِعِ وفي تَسْمِيَتِها بِذَلِكَ وجْهانِ: أحَدُهُما: لِأنَّها تُغَيِّرُ بَشَرَةَ الوَجْهِ بِالسُّرُورِ في الخَيْرِ، وبِالغَمِّ في الشَّرِّ. <br/>والثّانِي: لِأنَّها خَبَرٌ يُسْتَقْبَلُ بِهِ البَشَرَةُ.</p><p id="108.Ea7cF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:23-25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:23" id="qr-almawirdee-3-23">أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ أُوتُوا نَصِيبًا مِّنَ الْكِتَابِ يُدْعَوْنَ إِلَىٰ كِتَابِ اللَّهِ لِيَحْكُمَ بَيْنَهُمْ ثُمَّ يَتَوَلَّىٰ فَرِيقٌ مِّنْهُمْ وَهُم مُّعْرِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/23" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:24" id="qr-almawirdee-3-24">ذَٰلِكَ بِأَنَّهُمْ قَالُوا لَن تَمَسَّنَا النَّارُ إِلَّا أَيَّامًا مَّعْدُودَاتٍ ۖ وَغَرَّهُمْ فِي دِينِهِم مَّا كَانُوا يَفْتَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/24" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:25" id="qr-almawirdee-3-25">فَكَيْفَ إِذَا جَمَعْنَاهُمْ لِيَوْمٍ لَّا رَيْبَ فِيهِ وَوُفِّيَتْ كُلُّ نَفْسٍ مَّا كَسَبَتْ وَهُمْ لَا يُظْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/25" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.Da916"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَمْ تَرَ إلى الَّذِينَ أُوتُوا نَصِيبًا مِنَ الكِتابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي حَظًّا لِأنَّهم عَلِمُوا بَعْضَ ما فِيهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُدْعَوْنَ إلى كِتابِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الكِتابِ الَّذِي دَعَوْا إلَيْهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ التَّوْراةُ، دُعِيَ إلَيْها اليَهُودُ فَأبَوْا، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>والثّانِي: القُرْآنُ، لِأنَّ ما فِيهِ مُوافِقٌ لِما في التَّوْراةِ مِن أُصُولِ الدِّينِ، قالَهُ الحَسَنُ وقَتادَةُ. <br/>وَفي قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَحْكُمَ بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: نُبُوَّةُ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>. والثّانِي: أمْرُ إبْراهِيمَ وأنَّ دِينَهُ الإسْلامُ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهُ حَدٌّ مِنَ الحُدُودِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ يَتَوَلّى فَرِيقٌ مِنهم وهم مُعْرِضُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: هَذا الفَرِيقُ <br/>المُتَوَلِّي هم زُعَماءُ يَهُودِ بَنِي قَيْنُقاعَ: النُّعْمانُ بْنُ أوْفى، وبَحْرِيُّ بْنُ عَمْرِو بْنِ صُورِيا تَوَلَّوْا عَنْهُ في حَدِّ الزِّنى لَمّا أخْبَرَهم أنَّهُ الرَّجْمُ، ورَجَمَ اليَهُودِيَّيْنِ الزّانِيَيْنِ. <br/>فَإنْ قِيلَ: التَّوَلِّي عَنِ الشَّيْءِ هو الإعْراضُ عَنْهُ، قِيلَ: مَعْناهُ يَتَوَلّى عَنِ الدّاعِي ويُعْرِضُ عَمّا دُعِيَ إلَيْهِ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا لَنْ تَمَسَّنا النّارُ إلا أيّامًا مَعْدُوداتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذا مِن قَوْلِ اليَهُودِ، واخْتَلَفُوا فِيها عَلى ثَلاثَةِ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّها الأيّامُ الَّتِي عَبَدُوا فِيها العِجْلَ وهي أرْبَعُونَ يَوْمًا، قالَهُ قَتادَةُ، والرَّبِيعُ. <br/>والثّانِي: أنَّها سَبْعَةُ أيّامٍ، وهَذا قَوْلُ الحَسَنِ. <br/>والثّالِثُ: أنَّها مُتَقَطِّعَةٌ لِانْقِضاءِ العَذابِ فِيها، وهَذا قَوْلُ بَعْضِ المُتَأخِّرِينَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَغَرَّهم في دِينِهِمْ ما كانُوا يَفْتَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: هو قَوْلُهُمْ: نَحْنُ أبْناءُ اللَّهِ وأحِبّاؤُهُ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>والثّانِي: هو قَوْلُهُمْ: لَنْ تَمَسَّنا النّارُ إلّا أيّامًا مَعْدُوداتٍ، قالَهُ مُجاهِدٌ.</p><p id="108.7b4fc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:26-27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:26" id="qr-almawirdee-3-26">قُلِ اللَّهُمَّ مَالِكَ الْمُلْكِ تُؤْتِي الْمُلْكَ مَن تَشَاءُ وَتَنزِعُ الْمُلْكَ مِمَّن تَشَاءُ وَتُعِزُّ مَن تَشَاءُ وَتُذِلُّ مَن تَشَاءُ ۖ بِيَدِكَ الْخَيْرُ ۖ إِنَّكَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/26" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:27" id="qr-almawirdee-3-27">تُولِجُ اللَّيْلَ فِي النَّهَارِ وَتُولِجُ النَّهَارَ فِي اللَّيْلِ ۖ وَتُخْرِجُ الْحَيَّ مِنَ الْمَيِّتِ وَتُخْرِجُ الْمَيِّتَ مِنَ الْحَيِّ ۖ وَتَرْزُقُ مَن تَشَاءُ بِغَيْرِ حِسَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/3/27" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.4a2A2"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلِ اللَّهُمَّ مالِكَ المُلْكِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: <br/>أحَدُها: يُرِيدُ بِهِ مُلْكَ أمْرِ الدُّنْيا والآخِرَةِ. <br/>والثّانِي: مالِكُ العِبادِ وما مَلَكُوهُ، قالَهُ الزَّجّاجُ. <br/>والثّالِثُ: مالِكُ النُّبُوَّةِ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُؤْتِي المُلْكَ مَن تَشاءُ وتَنْزِعُ المُلْكَ مِمَّنْ تَشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: أنَّ المُلْكَ هُنا النُّبُوَّةُ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ الإيمانُ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهُ السُّلْطانُ. <br/>رَوى قَتادَةُ «أنَّ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> سَألَ رَبَّهُ أنْ يَجْعَلَ مُلْكَ فارِسَ والرُّومِ في أُمَّتِهِ، فَأنْزَلَ اللَّهُ هَذِهِ الآيَةَ. <br/>» <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُعِزُّ مَن تَشاءُ وتُذِلُّ مَن تَشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ ثَلاثَةَ أوْجُهٍ: أحَدُها: تُعِزُّ مَن تَشاءُ بِالطّاعَةِ، وتُذِلُّ مَن تَشاءُ بِالمَعْصِيَةِ. <br/>والثّانِي: تُعِزُّ مَن تَشاءُ بِالنَّصْرِ، وتُذِلُّ مَن تَشاءُ بِالقَهْرِ. <br/>والثّالِثُ: تُعِزُّ مَن تَشاءُ بِالغِنى، وتُذِلُّ مَن تَشاءُ بِالفَقْرِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِيَدِكَ الخَيْرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أنْتَ قادِرٌ عَلَيْهِ، وإنَّما خَصَّ الخَيْرَ بِالذِّكْرِ وإنْ كانَ قادِرًا عَلى الخَيْرِ والشَّرِّ، لِأنَّهُ المَرْغُوبُ في فِعْلِهِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُولِجُ اللَّيْلَ في النَّهارِ وتُولِجُ النَّهارَ في اللَّيْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: مَعْناهُ تُدْخِلُ نُقْصانَ اللَّيْلِ في زِيادَةِ النَّهارِ، ونُقْصانَ النَّهارِ في زِيادَةِ اللَّيْلِ، وهو قَوْلُ جُمْهُورِ المُفَسِّرِينَ. <br/>والثّانِي: أنَّ مَعْناهُ تَجْعَلُ اللَّيْلَ بَدَلًا مِنَ النَّهارِ، وتَجْعَلُ النَّهارَ بَدَلًا مِنَ اللَّيْلِ، وهو قَوْلُ بَعْضِ المُتَأخِّرِينَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُخْرِجُ الحَيَّ مِنَ المَيِّتِ وتُخْرِجُ المَيِّتَ مِنَ الحَيِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ نافِعٌ وحَمْزَةُ والكِسائِيُّ: (المَيِّتَ) بِالتَّشْدِيدِ، وقَرَأ الباقُونَ بِالتَّخْفِيفِ. <br/>واخْتَلَفُوا في مَعْناهُ بِالتَّخْفِيفِ والتَّشْدِيدِ، فَذَهَبَ الكُوفِيُّونَ إلى أنَّ المَيْتَ بِالتَّخْفِيفِ الَّذِي قَدْ ماتَ، وبِالتَّشْدِيدِ الَّذِي لَمْ يَمُتْ بَعْدُ. <br/>وَحَكى أبُو العَبّاسِ عَنْ عُلَماءِ البَصْرِيِّينَ بِأسْرِهِمْ أنَّهُما سَواءٌ، وأنْشَدَ لِابْنِ الرَّعْلاءِ القِلابِيِّ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.q6vMP">لَيْسَ مَن ماتَ فاسْتَراحَ بِمَيْتٍ إنَّما المَيْتُ مَيِّتُ الأحْياءِ ∗∗∗ إنَّما المَيْتُ مَن يَعِيشُ كَئِيبًا ∗∗∗ كاسِفًا بالُهُ قَلِيلَ الرَّجاءِ</p>وَفِي تَأْوِيلِ إخْراجِ الحَيِّ مِنَ المَيِّتِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ يُخْرِجُ الحَيَوانَ الحَيَّ في النُّطْفَةِ المَيِّتَةِ، ويُخْرِجُ النُّطْفَةَ المَيِّتَةَ مِنَ الحَيَوانِ الحَيِّ، وهَذا قَوْلُ ابْنِ مَسْعُودٍ، ومُجاهِدٍ، وقَتادَةَ، والسُّدِّيِّ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ يُخْرِجُ المُؤْمِنَ مِنَ الكافِرِ، ويُخْرِجُ الكافِرَ مِنَ المُؤْمِنِ، وهَذا قَوْلُ الحَسَنِ. <br/>وَقالَ قَتادَةُ: وإنَّما سَمّى اللَّهُ يَحْيى بْنَ زَكَرِيّا بِيَحْيى لِأنَّ اللَّهَ عَزَّ وجَلَّ أحْياهُ بِالإيمانِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرْزُقُ مَن تَشاءُ بِغَيْرِ حِسابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ مَضَتْ.<p/><p id="108.aC1e3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:28-34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:28" id="qr-almawirdee-3-28">لَّا يَتَّخِذِ الْمُؤْمِنُونَ الْكَافِرِينَ أَوْلِيَاءَ مِن دُونِ الْمُؤْمِنِينَ ۖ وَمَن يَفْعَلْ ذَٰلِكَ فَلَيْسَ مِنَ اللَّهِ فِي شَيْءٍ إِلَّا أَن تَتَّقُوا مِنْهُمْ تُقَاةً ۗ وَيُحَذِّرُكُمُ اللَّهُ نَفْسَهُ ۗ وَإِلَى اللَّهِ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/3/28" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:29" id="qr-almawirdee-3-29">قُلْ إِن تُخْفُوا مَا فِي صُدُورِكُمْ أَوْ تُبْدُوهُ يَعْلَمْهُ اللَّهُ ۗ وَيَعْلَمُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ ۗ وَاللَّهُ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/29" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:30" id="qr-almawirdee-3-30">يَوْمَ تَجِدُ كُلُّ نَفْسٍ مَّا عَمِلَتْ مِنْ خَيْرٍ مُّحْضَرًا وَمَا عَمِلَتْ مِن سُوءٍ تَوَدُّ لَوْ أَنَّ بَيْنَهَا وَبَيْنَهُ أَمَدًا بَعِيدًا ۗ وَيُحَذِّرُكُمُ اللَّهُ نَفْسَهُ ۗ وَاللَّهُ رَءُوفٌ بِالْعِبَادِ</span><a class="vn" href="/quran/3/30" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:31" id="qr-almawirdee-3-31">قُلْ إِن كُنتُمْ تُحِبُّونَ اللَّهَ فَاتَّبِعُونِي يُحْبِبْكُمُ اللَّهُ وَيَغْفِرْ لَكُمْ ذُنُوبَكُمْ ۗ وَاللَّهُ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/31" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:32" id="qr-almawirdee-3-32">قُلْ أَطِيعُوا اللَّهَ وَالرَّسُولَ ۖ فَإِن تَوَلَّوْا فَإِنَّ اللَّهَ لَا يُحِبُّ الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/32" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:33" id="qr-almawirdee-3-33">إِنَّ اللَّهَ اصْطَفَىٰ آدَمَ وَنُوحًا وَآلَ إِبْرَاهِيمَ وَآلَ عِمْرَانَ عَلَى الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/33" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:34" id="qr-almawirdee-3-34">ذُرِّيَّةً بَعْضُهَا مِن بَعْضٍ ۗ وَاللَّهُ سَمِيعٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/34" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.73bAD"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ اصْطَفى آدَمَ ونُوحًا وآلَ إبْراهِيمَ وآلَ عِمْرانَ عَلى العالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في آلِ عِمْرانَ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ مُوسى وهارُونُ ابْنا عِمْرانَ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ المَسِيحُ، لِأنَّ مَرْيَمَ بِنْتُ عِمْرانَ، وهَذا قَوْلُ الحَسَنِ. <br/>وَفِيما اصْطَفاهم بِهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّهُ اصْطَفاهم بِاخْتِيارِ دِينِهِمْ لَهم، وهَذا قَوْلُ الفَرّاءِ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ اصْطَفاهم بِتَفْضِيلِهِمْ في الأُمُورِ الَّتِي مَيَّزَهم بِها عَلى أهْلِ زَمانِهِمْ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهُ اصْطَفاهم بِاخْتِيارِهِمْ لِلنُّبُوَّةِ، وهَذا قَوْلُ الزَّجّاجِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذُرِّيَّةً بَعْضُها مِن بَعْضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّهم صارُوا ذُرِّيَّةً بِالتَّناصُرِ لا بِالنَّسَبِ، كَما قالَ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:67" id="qr-almawirdee-9-67">المُنافِقُونَ والمُنافِقاتُ بَعْضُهم مِن بَعْضٍ</span><a class="vn" href="/quran/9/67" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي في الِاجْتِماعِ عَلى الضَّلالِ، وهَذا قَوْلُ الحَسَنِ، وقَتادَةَ. <br/>والثّانِي: أنَّهم في التَّناسُلِ والنَّسَبِ، إذْ جَمِيعُهم مِن ذُرِّيَّةِ آدَمَ، ثُمَّ مِن ذُرِّيَّةِ نُوحٍ، ثُمَّ مِن ذُرِّيَّةِ إبْراهِيمَ، وهَذا قَوْلُ بَعْضِ المُتَأخِّرِينَ.</p><p id="108.FEFDD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:35-36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:35" id="qr-almawirdee-3-35">إِذْ قَالَتِ امْرَأَتُ عِمْرَانَ رَبِّ إِنِّي نَذَرْتُ لَكَ مَا فِي بَطْنِي مُحَرَّرًا فَتَقَبَّلْ مِنِّي ۖ إِنَّكَ أَنتَ السَّمِيعُ الْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/3/35" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:36" id="qr-almawirdee-3-36">فَلَمَّا وَضَعَتْهَا قَالَتْ رَبِّ إِنِّي وَضَعْتُهَا أُنثَىٰ وَاللَّهُ أَعْلَمُ بِمَا وَضَعَتْ وَلَيْسَ الذَّكَرُ كَالْأُنثَىٰ ۖ وَإِنِّي سَمَّيْتُهَا مَرْيَمَ وَإِنِّي أُعِيذُهَا بِكَ وَذُرِّيَّتَهَا مِنَ الشَّيْطَانِ الرَّجِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/3/36" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.c4850"/><p id="108.60CD9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ قالَتِ امْرَأتُ عِمْرانَ رَبِّ إنِّي نَذَرْتُ لَكَ ما في بَطْنِي مُحَرَّرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: مُحَرَّرًا أيْ مُخْلَصًا لِلْعِبادَةِ، وهَذا قَوْلُ الشَّعْبِيِّ. <br/>والثّانِي: يَعْنِي خادِمًا لِلْبَيْعَةِ، وهَذا قَوْلُ مُجاهِدٍ. <br/>والثّالِثُ: يَعْنِي عَتِيقًا مِنَ الدُّنْيا لِطاعَةِ اللَّهِ، وهَذا قَوْلُ مُحَمَّدِ بْنِ جَعْفَرِ بْنِ الزُّبَيْرِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا وضَعَتْها قالَتْ رَبِّ إنِّي وضَعْتُها أُنْثى</span><span class="ve">﴾</span></span> إنَّما قالَتْ ذَلِكَ اعْتِذارًا مِنَ العُدُولِ عَنْ نَذْرِها لِأنَّها أُنْثى. <br/>ثُمَّ قالَ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ أعْلَمُ بِما وضَعَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ عامِرٍ وأبُو بَكْرٍ عَنْ عاصِمٍ بِضَمِّ التّاءِ، فَيَكُونُ ذَلِكَ راجِعًا إلى اعْتِذارِها بِأنَّ اللَّهَ أعْلَمُ بِما وضَعَتْ، وقَرَأ الباقُونَ بِجَزْمِ التّاءِ، فَيَكُونُ ذَلِكَ جَوابًا مِنَ اللَّهِ تَعالى لَها بِأنَّهُ أعْلَمُ بِما وضَعَتْ مِنها. <br/>ثُمَّ قالَ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَيْسَ الذَّكَرُ كالأُنْثى</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّ الأُنْثى لا تَصْلُحُ لِما يَصْلُحُ لَهُ الذَّكَرُ مِن خِدْمَةِ المَسْجِدِ المُقَدَّسِ، لِما يَلْحَقُها مِنَ الحَيْضِ، ولِصِيانَةِ النِّساءِ عَنِ التَّبَرُّجِ، وإنَّما يَخْتَصُّ الغِلْمانُ بِذَلِكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنِّي أُعِيذُها بِكَ وذُرِّيَّتَها مِنَ الشَّيْطانِ الرَّجِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ تَأْوِيلانِ: أحَدُهُما: مَعْناهُ: مِن طَعْنِ الشَّيْطانِ الَّذِي يَسْتَهِلُّ بِهِ المَوْلُودُ صارِخًا، وقَدْ رَوى ذَلِكَ أبُو هُرَيْرَةَ مَرْفُوعًا. <br/>والثّانِي: مَعْناهُ مِن إغْوائِهِ لَها، وهَذا قَوْلُ الحَسَنِ، ومَعْنى الرَّجِيمِ المَرْجُومُ بِالشُّهُبِ.</p><p id="108.CbFc0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:37" id="qr-almawirdee-3-37">فَتَقَبَّلَهَا رَبُّهَا بِقَبُولٍ حَسَنٍ وَأَنبَتَهَا نَبَاتًا حَسَنًا وَكَفَّلَهَا زَكَرِيَّا ۖ كُلَّمَا دَخَلَ عَلَيْهَا زَكَرِيَّا الْمِحْرَابَ وَجَدَ عِندَهَا رِزْقًا ۖ قَالَ يَا مَرْيَمُ أَنَّىٰ لَكِ هَٰذَا ۖ قَالَتْ هُوَ مِنْ عِندِ اللَّهِ ۖ إِنَّ اللَّهَ يَرْزُقُ مَن يَشَاءُ بِغَيْرِ حِسَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/3/37" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.Ab3EC"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَقَبَّلَها رَبُّها بِقَبُولٍ حَسَنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَعْناهُ أنَّهُ رَضِيَها في النَّذْرِ الَّذِي نَذَرَتْهُ بِإخْلاصِ العِبادَةِ في بَيْتِ المَقْدِسِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنْبَتَها نَباتًا حَسَنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي أنْشَأها إنْشاءً حَسَنًا في غِذائِها وحُسْنِ تَرْبِيَتِها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَفَّلَها زَكَرِيّا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ أهْلُ الكُوفَةِ ( وكَفَّلَها ) بِالتَّشْدِيدِ، ومَعْنى ذَلِكَ أنَّهُ دَفَعَ كَفالَتَها إلى غَيْرِهِ. <br/>وَقَرَأ الباقُونَ: ( كَفَلَها ) بِالتَّخْفِيفِ، ومَعْنى ذَلِكَ أنَّهُ أخَذَ كَفالَتَها إلَيْهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلَّما دَخَلَ عَلَيْها زَكَرِيّا المِحْرابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو مَعْرُوفٌ، وأصْلُهُ أنَّهُ أكْرَمُ مَوْضِعٍ في المَجْلِسِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَدَ عِنْدَها رِزْقًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّ الرِّزْقَ الَّذِي أتاها فاكِهَةُ الصَّيْفِ في الشِّتاءِ، وفاكِهَةُ الشِّتاءِ في الصَّيْفِ، وهَذا قَوْلُ ابْنِ عَبّاسٍ، ومُجاهِدٍ، والضَّحّاكِ، وقَتادَةَ، والسُّدِّيِّ. <br/>والثّانِي: أنَّها لَمْ تَطْعَمْ ثَدْيًا قَطُّ حَتّى تَكَلَّمَتْ في المَهْدِ، وإنَّما كانَ يَأْتِيها رِزْقُها مِنَ الجَنَّةِ، وهَذا قَوْلُ الحَسَنِ. <br/>واخْتُلِفَ في السَّبَبِ الَّذِي يَأْتِيها هَذا الرِّزْقُ لِأجْلِهِ عَلى قَوْلَيْنِ: أحَدُهُما: أنَّهُ كانَ يَأْتِيها بِدَعْوَةِ زَكَرِيّا لَها. <br/>والثّانِي: أنَّهُ كانَ ذَلِكَ يَأْتِيها لِنُبُوَّةِ المَسِيحِ عَلَيْهِ السَّلامُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ يا مَرْيَمُ أنّى لَكِ هَذا قالَتْ هو مِن عِنْدِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّ اللَّهَ تَعالى كانَ يَأْتِيها بِالرِّزْقِ. <br/>والثّانِي: أنَّ بَعْضَ الصّالِحِينَ مِن عِبادِهِ سَخَّرَهُ اللَّهُ تَعالى لَها لُطْفًا مِنهُ بِها حَتّى يَأْتِيَها رِزْقُها. <br/>والأوَّلُ أشْبَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ يَرْزُقُ مَن يَشاءُ بِغَيْرِ حِسابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ حِكايَةٌ عَنْ قَوْلِ مَرْيَمَ بَعْدَ أنْ قالَتْ هو مِن عِنْدِ اللَّهِ. <br/>والقَوْلُ الثّانِي: أنَّهُ قَوْلُ اللَّهِ تَعالى بَعْدَ أنْ قَطَعَ كَلامَ مَرْيَمَ.</p><p id="108.6fDA9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:38-41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:38" id="qr-almawirdee-3-38">هُنَالِكَ دَعَا زَكَرِيَّا رَبَّهُ ۖ قَالَ رَبِّ هَبْ لِي مِن لَّدُنكَ ذُرِّيَّةً طَيِّبَةً ۖ إِنَّكَ سَمِيعُ الدُّعَاءِ</span><a class="vn" href="/quran/3/38" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:39" id="qr-almawirdee-3-39">فَنَادَتْهُ الْمَلَائِكَةُ وَهُوَ قَائِمٌ يُصَلِّي فِي الْمِحْرَابِ أَنَّ اللَّهَ يُبَشِّرُكَ بِيَحْيَىٰ مُصَدِّقًا بِكَلِمَةٍ مِّنَ اللَّهِ وَسَيِّدًا وَحَصُورًا وَنَبِيًّا مِّنَ الصَّالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/39" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:40" id="qr-almawirdee-3-40">قَالَ رَبِّ أَنَّىٰ يَكُونُ لِي غُلَامٌ وَقَدْ بَلَغَنِيَ الْكِبَرُ وَامْرَأَتِي عَاقِرٌ ۖ قَالَ كَذَٰلِكَ اللَّهُ يَفْعَلُ مَا يَشَاءُ</span><a class="vn" href="/quran/3/40" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:41" id="qr-almawirdee-3-41">قَالَ رَبِّ اجْعَل لِّي آيَةً ۖ قَالَ آيَتُكَ أَلَّا تُكَلِّمَ النَّاسَ ثَلَاثَةَ أَيَّامٍ إِلَّا رَمْزًا ۗ وَاذْكُر رَّبَّكَ كَثِيرًا وَسَبِّحْ بِالْعَشِيِّ وَالْإِبْكَارِ</span><a class="vn" href="/quran/3/41" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.fFE6c"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُنالِكَ دَعا زَكَرِيّا رَبَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> اخْتُلِفَ في سَبَبِ دُعائِهِ عَلى قَوْلَيْنِ: أحَدُهُما: أنَّ اللَّهَ تَعالى أذِنَ لَهُ في المَسْألَةِ لِأنَّ سُؤالَ ما خالَفَ العادَةَ يُمْنَعُ مِنهُ إلّا عَنْ إذْنٍ لِتَكُونَ الإجابَةُ إعْجازًا. <br/>والثّانِي: أنَّهُ لَمّا رَأى فاكِهَةَ الصَّيْفِ في الشِّتاءِ، وفاكِهَةَ الشِّتاءِ في الصَّيْفِ طَمِعَ في رِزْقِ الوَلَدِ مِن عاقِرٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ رَبِّ هَبْ لِي مِن لَدُنْكَ ذُرِّيَّةً طَيِّبَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي هَبْ لِي مِن عِنْدِكَ ولَدًا مُبارَكًا، وقَصَدَ بِالذُّرِّيَّةِ الواحِدَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّكَ سَمِيعُ الدُّعاءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ تُجِيبُ الدُّعاءَ، لِأنَّ إجابَةَ الدُّعاءِ بَعْدَ سَماعِهِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنادَتْهُ المَلائِكَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ حَمْزَةُ، والكِسائِيُّ: فَناداهُ المَلائِكَةُ، وفي مُناداتِهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ جِبْرِيلُ وحْدَهُ، وهو قَوْلُ السُّدِّيِّ. <br/>والثّانِي: جَماعَةٌ مِنَ المَلائِكَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ قائِمٌ يُصَلِّي في المِحْرابِ أنَّ اللَّهَ يُبَشِّرُكَ بِيَحْيى</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ: إنَّما سَمّاهُ <br/>يَحْيى لِأنَّ اللَّهَ تَعالى أحْياهُ بِالإيمانِ، وسَمّاهُ بِهَذا الِاسْمِ قَبْلَ مَوْلِدِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُصَدِّقًا بِكَلِمَةٍ مِنَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: بِكِتابٍ مِنَ اللَّهِ، وهَذا قَوْلُ أبِي عُبَيْدَةَ وأهْلِ البَصْرَةِ. <br/>والثّانِي: يَعْنِي المَسِيحَ، وهَذا قَوْلُ ابْنِ عَبّاسٍ، وقَتادَةَ، والرَّبِيعِ، والضَّحّاكِ، والسُّدِّيِّ. <br/>واخْتَلَفُوا في تَسْمِيَتِهِ كَلِمَةً مِنَ اللَّهِ عَلى قَوْلَيْنِ: أحَدُهُما: أنَّهُ خَلَقَهُ بِكَلِمَتِهِ مِن غَيْرِ أبٍ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ سُمِّيَ بِذَلِكَ لِأنَّ النّاسَ يَهْتَدُونَ بِهِ في دِينِهِمْ كَما يَهْتَدُونَ بِكَلامِ اللَّهِ عَزَّ وجَلَّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَيِّدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ خَمْسَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّهُ الخَلِيفَةُ، وهو قَوْلُ قَتادَةَ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ التَّقِيُّ، وهو قَوْلُ سالِمٍ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهُ الشَّرِيفُ، وهو قَوْلُ ابْنِ زَيْدٍ. <br/>والرّابِعُ: أنَّهُ الفَقِيهُ العالِمُ، وهو قَوْلُ سَعِيدِ بْنِ المُسَيِّبِ. <br/>والخامِسُ: سَيِّدُ المُؤْمِنِينَ، يَعْنِي بِالرِّياسَةِ عَلَيْهِمْ، وهَذا قَوْلُ بَعْضِ المُتَكَلِّمِينَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحَصُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّهُ كانَ عِنِّينًا لا ماءَ لَهُ، وهَذا قَوْلُ ابْنِ مَسْعُودٍ، وابْنِ عَبّاسٍ، والضَّحّاكِ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ كانَ لا يَأْتِي النِّساءَ، وهو قَوْلُ قَتادَةَ، والحَسَنِ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهُ لَمْ يَكُنْ لَهُ ما يَأْتِي بِهِ النِّساءَ، لِأنَّهُ كانَ مَعَهُ مِثْلُ الهُدْبَةِ، وهو قَوْلُ سَعِيدِ بْنِ المُسَيِّبِ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ رَبِّ أنّى يَكُونُ لِي غُلامٌ وقَدْ بَلَغَنِيَ الكِبَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنَّما جازَ لَهُ أنْ يَقُولَ: (وَقَدْ بَلَغَنِي الكِبَرُ) لِأنَّهُ بِمَنزِلَةِ الطّالِبِ لَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وامْرَأتِي عاقِرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لا تَلِدُ. <br/>فَإنْ قِيلَ: فَلِمَ راجَعَ بِهَذا القَوْلِ بَعْدَ أنْ بُشِّرَ بِالوَلَدِ، فَفِيهِ جَوابانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ راجَعَ لِيَعْلَمَ عَلى أيِّ حالٍ يَكُونُ مِنهُ الوَلَدُ، بِأنْ يُرَّدَّ هو وامْرَأتُهُ إلى حالِ الشَّبابِ، أمْ عَلى حالِ الكِبَرِ، فَقِيلَ لَهُ: كَذَلِكَ اللَّهُ يَفْعَلُ ما يَشاءُ، أيْ عَلى هَذِهِ الحالِ، وهَذا قَوْلُ الحَسَنِ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ قالَ ذَلِكَ اسْتِعْظامًا لِمَقْدُورِ اللَّهِ وتَعَجُّبًا. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ رَبِّ اجْعَلْ لِي آيَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ عَلامَةً لِوَقْتِ الحَمْلِ لِيَتَعَجَّلَ السُّرُورَ بِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ آيَتُكَ ألا تُكَلِّمَ النّاسَ ثَلاثَةَ أيّامٍ إلا رَمْزًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: تَحْرِيكُ الشَّفَتَيْنِ وهو قَوْلُ مُجاهِدٍ. <br/>والثّانِي: الإشارَةُ، وهو قَوْلُ قَتادَةَ. <br/>والثّالِثُ: الإيماءُ، وهو قَوْلُ الحَسَنِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذْكُرْ رَبَّكَ كَثِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لَمْ يُمْنَعْ مِن ذِكْرِ اللَّهِ تَعالى، وذَلِكَ هي الآيَةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَبِّحْ بِالعَشِيِّ والإبْكارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> والعَشِيُّ: مِن حِينِ زَوالِ الشَّمْسِ إلى أنْ تَغِيبَ، وأصْلُ العَشِيِّ الظُّلْمَةُ، ولِذَلِكَ كانَ العَشى ضَعْفَ البَصَرِ، فَسُمِّيَ ما بَعْدَ الزَّوالِ عِشاءً لِاتِّصالِهِ بِالظُّلْمَةِ. <br/>وَأمّا الإبْكارُ فَمِن حِينِ طُلُوعِ الفَجْرِ إلى وقْتِ الضُّحى، وأصْلُهُ التَّعْجِيلُ، لِأنَّهُ تَعْجِيلُ الضِّياءِ.</p><p id="108.b7d11"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:42-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:42" id="qr-almawirdee-3-42">وَإِذْ قَالَتِ الْمَلَائِكَةُ يَا مَرْيَمُ إِنَّ اللَّهَ اصْطَفَاكِ وَطَهَّرَكِ وَاصْطَفَاكِ عَلَىٰ نِسَاءِ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/42" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:43" id="qr-almawirdee-3-43">يَا مَرْيَمُ اقْنُتِي لِرَبِّكِ وَاسْجُدِي وَارْكَعِي مَعَ الرَّاكِعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/43" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:44" id="qr-almawirdee-3-44">ذَٰلِكَ مِنْ أَنبَاءِ الْغَيْبِ نُوحِيهِ إِلَيْكَ ۚ وَمَا كُنتَ لَدَيْهِمْ إِذْ يُلْقُونَ أَقْلَامَهُمْ أَيُّهُمْ يَكْفُلُ مَرْيَمَ وَمَا كُنتَ لَدَيْهِمْ إِذْ يَخْتَصِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/44" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.FF529"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذْ قالَتِ المَلائِكَةُ يا مَرْيَمُ إنَّ اللَّهَ اصْطَفاكِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: اصْطَفاها عَلى عالِمِي زَمانِها، وهَذا قَوْلُ الحَسَنِ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ اصْطَفاها لِوِلادَةِ المَسِيحِ، وهو قَوْلُ الزَّجّاجِ. <br/>( وطَهَّرَكِ ) فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: طَهَّرَكِ مِنَ الكُفْرِ، وهو قَوْلُ الحَسَنِ ومُجاهِدٍ. <br/>والثّانِي: طَهَّرَكِ مِن أدْناسِ الحَيْضِ والنِّفاسِ، وهو قَوْلُ الزَّجّاجِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واصْطَفاكِ عَلى نِساءِ العالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ تَأْكِيدٌ لِلِاصْطِفاءِ الأوَّلِ بِالتَّكْرارِ. <br/>والثّانِي: أنَّ الِاصْطِفاءَ الأوَّلَ لِلْعِبادَةِ، والِاصْطِفاءَ الثّانِيَ لِوِلادَةِ المَسِيحِ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا مَرْيَمُ اقْنُتِي لِرَبِّكِ واسْجُدِي</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: يَعْنِي أخْلِصِي لِرَبِّكِ، وهو قَوْلُ سَعِيدٍ. <br/>والثّانِي: مَعْناهُ أدِيمِي الطّاعَةَ لِرَبِّكِ، وهو قَوْلُ قَتادَةَ. <br/>والثّالِثُ: أطِيلِي القِيامَ في الصَّلاةِ، وهو قَوْلُ مُجاهِدٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وارْكَعِي مَعَ الرّاكِعِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي تَقْدِيمِ السُّجُودِ عَلى الرُّكُوعِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ كانَ مُقَدَّمًا في شَرِيعَتِهِمْ وإنْ كانَ مُؤَخَّرًا عِنْدَنا. <br/>والثّانِي: أنَّ الواوَ لا تُوجِبُ التَّرْتِيبَ، فاسْتَوى حُكْمُ التَّقْدِيمِ في اللَّفْظِ وتَأْخِيرُهُ، وأصْلُ السُّجُودِ الِانْخِفاضُ الشَّدِيدُ والخُضُوعُ، كَما قالَ الشّاعِرُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.MndwN">فَكِلْتاهُما خَرَّتْ وأسْجَدَ رَأْسُها كَما سَجَدَتْ نَصْرانَةٌ لَمْ تَحَنَّفِ</p>وَكَذَلِكَ الرُّكُوعُ إلّا أنَّ السُّجُودَ أكْثَرُ انْخِفاضًا. <br/>وَفي قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وارْكَعِي مَعَ الرّاكِعِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَوْلانِ: أحَدُهُما: مَعْناهُ وافْعَلِي كَفِعْلِهِمْ. <br/>والثّانِي: يَعْنِي مَعَ الرّاكِعِينَ في صَلاةِ الجَماعَةِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ مِن أنْباءِ الغَيْبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي ما كانَ مِنَ البُشْرى بِالمَسِيحِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُوحِيهِ إلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأصْلُ الوَحْيِ إلْقاءُ المَعْنى إلى صاحِبِهِ، والوَحْيُ إلى الرُّسُلِ الإلْقاءُ بِالإنْزالِ، وإلى النَّحْلِ بِالإلْهامِ، ومِن بَعْضٍ إلى بَعْضٍ بِالإشارَةِ، كَما قالَ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأوْحى إلَيْهِمْ أنْ سَبِّحُوا بُكْرَةً وعَشِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ العَجّاجُ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.16W1r">... ... ... ∗∗∗ ∗∗∗ أوْحى لَها القَرارَ فاسْتَقَرَّتْ</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما كُنْتَ لَدَيْهِمْ إذْ يُلْقُونَ أقْلامَهم أيُّهم يَكْفُلُ مَرْيَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّهم تَشاجَرُوا عَلَيْها وتَنازَعُوا فِيها طَلَبًا لِكَفالَتِها، فَقالَ زَكَرِيّا: أنا أحَقُّ بِها لِأنَّ خالَتَها عِنْدِي، وقالَ القَوْمُ: نَحْنُ أحَقُّ بِها لِأنَّها بِنْتُ إمامِنا وعالِمِنا، فاقْتَرَعُوا عَلَيْها بِإلْقاءِ أقْلامِهِمْ وهي القِداحُ مُسْتَقْبِلَةً لِجِرْيَةِ الماءِ، فاسْتَقْبَلَتْ عَصا زَكَرِيّا لِجِرْيَةِ الماءِ مُصْعِدَةً، وانْحَدَرَتْ أقْلامُهم فَقَرَعَهم زَكَرِيّا، وهو مَعْنى قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَفَّلَها</span><span class="ve">﴾</span></span> وهَذا قَوْلُ ابْنِ عَبّاسٍ، وعِكْرِمَةَ، والحَسَنِ، والرَّبِيعِ. <br/>والقَوْلُ الثّانِي: أنَّهم تَدافَعُوا كَفالَتَها لِأنَّ زَكَرِيّا قَدْ كانَ كَفَلَ بِها مِن غَيْرِ اقْتِراعٍ، ثُمَّ لَحِقَهم أزْمَةُ ضَعْفٍ بِها عَنْ حَمْلِ مَؤُونَتِها، فَقالَ لِلْقَوْمِ: لِيَأْخُذْها أحَدُكم فَتَدافَعُوا كَفالَتَها وتَمانَعُوا مِنها، فَأقْرَعَ بَيْنَهم وبَيْنَ نَفْسِهِ فَخَرَجَتِ القُرْعَةُ لَهُ، وهَذا قَوْلُ سَعِيدٍ.<p/><p id="108.55e6f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:45-47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:45" id="qr-almawirdee-3-45">إِذْ قَالَتِ الْمَلَائِكَةُ يَا مَرْيَمُ إِنَّ اللَّهَ يُبَشِّرُكِ بِكَلِمَةٍ مِّنْهُ اسْمُهُ الْمَسِيحُ عِيسَى ابْنُ مَرْيَمَ وَجِيهًا فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ وَمِنَ الْمُقَرَّبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/45" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:46" id="qr-almawirdee-3-46">وَيُكَلِّمُ النَّاسَ فِي الْمَهْدِ وَكَهْلًا وَمِنَ الصَّالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/46" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:47" id="qr-almawirdee-3-47">قَالَتْ رَبِّ أَنَّىٰ يَكُونُ لِي وَلَدٌ وَلَمْ يَمْسَسْنِي بَشَرٌ ۖ قَالَ كَذَٰلِكِ اللَّهُ يَخْلُقُ مَا يَشَاءُ ۚ إِذَا قَضَىٰ أَمْرًا فَإِنَّمَا يَقُولُ لَهُ كُن فَيَكُونُ</span><a class="vn" href="/quran/3/47" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.B8aDE"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ قالَتِ المَلائِكَةُ يا مَرْيَمُ إنَّ اللَّهَ يُبَشِّرُكِ بِكَلِمَةٍ مِنهُ اسْمُهُ المَسِيحُ عِيسى ابْنُ مَرْيَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي تَسْمِيَتِهِ بِالمَسِيحِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: لِأنَّهُ مُسِحَ بِالبَرَكَةِ، وهَذا قَوْلُ الحَسَنِ وسَعِيدٍ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ مُسِحَ بِالتَّطَهُّرِ مِنَ الذُّنُوبِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُكَلِّمُ النّاسَ في المَهْدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي سَبَبِ كَلامِهِ في المَهْدِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: لِتَنْزِيهِ أُمِّهِ مِمّا قُذِفَتْ بِهِ. <br/>والثّانِي: لِظُهُورِ مُعْجِزَتِهِ. <br/>واخْتَلَفُوا: هَلْ كانَ في وقْتِ كَلامِهِ في المَهْدِ نَبِيًّا؟ عَلى قَوْلَيْنِ: أحَدُهُما: كانَ في ذَلِكَ الوَقْتِ نَبِيًّا لِظُهُورِ المُعْجِزَةِ مِنهُ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ لَمْ يَكُنْ في ذَلِكَ الوَقْتِ نَبِيًّا وإنَّما جَعَلَ اللَّهُ ذَلِكَ تَأْسِيسًا لِنُبُوَّتِهِ. <br/>والمَهْدُ: مَضْجَعُ الصَّبِيِّ، مَأْخُوذٌ مِنَ التَّمْهِيدِ. <br/>ثُمَّ قالَ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَهْلا</span><span class="ve">﴾</span></span> وفِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّ المُرادَ بِالكَهْلِ الحَلِيمُ، وهَذا قَوْلُ مُجاهِدٍ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ أرادَ الكَهْلَ في السِّنِّ. <br/>واخْتَلَفُوا: بُلُوغُ أرْبَعٍ وثَلاثِينَ سَنَةً. <br/>والثّانِي: أنَّهُ فَوْقَ حالِ الغُلامِ ودُونَ حالِ الشَّيْخِ، مَأْخُوذٌ مِنَ القُوَّةِ مِن قَوْلِهِمُ: اكْتَهَلَ البَيْتَ إذْ طالَ وقَوِيَ. <br/>فَإنْ قِيلَ: فَما المَعْنى في الإخْبارِ بِكَلامِهِ كَهْلًا وذَلِكَ لا يُسْتَنْكَرُ؟ فَفِيهِ قَوْلانِ: أحَدُها: أنَّهُ يُكَلِّمُهم كَهْلًا بِالوَحْيِ الَّذِي يَأْتِيهِ مِنَ اللَّهِ تَعالى. <br/>والثّانِي: أنَّهُ يَتَكَلَّمُ صَغِيرًا في المَهْدِ كَلامَ الكَهْلِ في السِّنِّ.</p><p id="108.EA99d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:48-54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:48" id="qr-almawirdee-3-48">وَيُعَلِّمُهُ الْكِتَابَ وَالْحِكْمَةَ وَالتَّوْرَاةَ وَالْإِنجِيلَ</span><a class="vn" href="/quran/3/48" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:49" id="qr-almawirdee-3-49">وَرَسُولًا إِلَىٰ بَنِي إِسْرَائِيلَ أَنِّي قَدْ جِئْتُكُم بِآيَةٍ مِّن رَّبِّكُمْ ۖ أَنِّي أَخْلُقُ لَكُم مِّنَ الطِّينِ كَهَيْئَةِ الطَّيْرِ فَأَنفُخُ فِيهِ فَيَكُونُ طَيْرًا بِإِذْنِ اللَّهِ ۖ وَأُبْرِئُ الْأَكْمَهَ وَالْأَبْرَصَ وَأُحْيِي الْمَوْتَىٰ بِإِذْنِ اللَّهِ ۖ وَأُنَبِّئُكُم بِمَا تَأْكُلُونَ وَمَا تَدَّخِرُونَ فِي بُيُوتِكُمْ ۚ إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَةً لَّكُمْ إِن كُنتُم مُّؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/49" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:50" id="qr-almawirdee-3-50">وَمُصَدِّقًا لِّمَا بَيْنَ يَدَيَّ مِنَ التَّوْرَاةِ وَلِأُحِلَّ لَكُم بَعْضَ الَّذِي حُرِّمَ عَلَيْكُمْ ۚ وَجِئْتُكُم بِآيَةٍ مِّن رَّبِّكُمْ فَاتَّقُوا اللَّهَ وَأَطِيعُونِ</span><a class="vn" href="/quran/3/50" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:51" id="qr-almawirdee-3-51">إِنَّ اللَّهَ رَبِّي وَرَبُّكُمْ فَاعْبُدُوهُ ۗ هَٰذَا صِرَاطٌ مُّسْتَقِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/51" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:52" id="qr-almawirdee-3-52">فَلَمَّا أَحَسَّ عِيسَىٰ مِنْهُمُ الْكُفْرَ قَالَ مَنْ أَنصَارِي إِلَى اللَّهِ ۖ قَالَ الْحَوَارِيُّونَ نَحْنُ أَنصَارُ اللَّهِ آمَنَّا بِاللَّهِ وَاشْهَدْ بِأَنَّا مُسْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/52" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:53" id="qr-almawirdee-3-53">رَبَّنَا آمَنَّا بِمَا أَنزَلْتَ وَاتَّبَعْنَا الرَّسُولَ فَاكْتُبْنَا مَعَ الشَّاهِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/53" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:54" id="qr-almawirdee-3-54">وَمَكَرُوا وَمَكَرَ اللَّهُ ۖ وَاللَّهُ خَيْرُ الْمَاكِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/54" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.799F7"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا أحَسَّ عِيسى مِنهُمُ الكُفْرَ قالَ مَن أنْصارِي إلى اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: يَعْنِي مَن أنْصارِي مَعَ اللَّهِ. <br/>والثّانِي: مَعْناهُ مَن أنْصارِي في السَّبِيلِ إلى اللَّهِ، وهَذا قَوْلُ الحَسَنِ. <br/>والثّالِثُ: مَعْناهُ مَن يَنْصُرُنِي إلى نَصْرِ اللَّهِ. <br/>وَواحِدُ الأنْصارِ نَصِيرٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ الحَوارِيُّونَ نَحْنُ أنْصارُ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> اخْتُلِفَ في تَسْمِيَتِهِمْ بِالحَوارِيِّينَ عَلى ثَلاثَةِ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّهم سُمُّوا بِذَلِكَ لِبَياضِ ثِيابِهِمْ، وهَذا قَوْلُ سَعِيدِ بْنِ جُبَيْرٍ. <br/>والثّانِي: أنَّهم كانُوا قَصّارِينَ يُبَيِّضُونَ الثِّيابَ، وهَذا قَوْلُ ابْنِ أبِي نَجِيحٍ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهم خاصَّةُ الأنْبِياءِ، سُمُّوا بِذَلِكَ لِنَقاءِ قُلُوبِهِمْ، وهَذا قَوْلُ قَتادَةَ، والضَّحّاكِ. <br/>وَأصْلُ الحَوارِيِّ: الحَوَرُ وهو شِدَّةُ البَياضِ، ومِنهُ الحَوارِيُّ مِنَ الطَّعامِ لِشِدَّةِ بَياضِهِ، والحَوَرُ نَقاءُ بَياضِ العَيْنِ. <br/>واخْتَلَفُوا في سَبَبِ اسْتِنْصارِ المَسِيحِ بِالحَوارِيِّينَ عَلى ثَلاثَةِ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّهُ اسْتَنْصَرَ بِهِمْ طَلَبًا لِلْحِمايَةِ مِنَ الكُفّارِ الَّذِينَ أرادُوا قَتْلَهُ حِينَ أظْهَرَ دَعْوَتَهُ، وهَذا قَوْلُ الحَسَنِ، ومُجاهِدٍ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ اسْتَنْصَرَ بِهِمْ لِيَتَمَكَّنَ مِن إقامَةِ الحُجَّةِ وإظْهارِ الحَقِّ. <br/>والثّالِثُ: لِتَمْيِيزِ المُؤْمِنِ المُوافِقِ مِنَ الكافِرِ المُخالِفِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاكْتُبْنا مَعَ الشّاهِدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: يَعْنِي صِلْ ما بَيْنَنا وبَيْنَهم بِالإخْلاصِ عَلى التَّقْوى. <br/>والثّانِي: أثْبِتْ أسْماءَنا مَعَ أسْمائِهِمْ لِنَنالَ ما نالُوا مِنَ الكَرامَةِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَكَرُوا ومَكَرَ اللَّهُ واللَّهُ خَيْرُ الماكِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّهم مَكَرُوا بِالمَسِيحِ عَلَيْهِ السَّلامُ بِالحِيلَةِ عَلَيْهِ في قَتْلِهِ، ومَكَرَ اللَّهُ في رَدِّهِمْ بِالخَيْبَةِ لِإلْقاءِ شَبَهِ المَسِيحِ عَلى غَيْرِهِ، وهو قَوْلُ السُّدِّيِّ. <br/>والثّانِي: مَكَرُوا بِإضْمارِ الكُفْرِ، ومَكَرَ اللَّهُ بِمُجازاتِهِمْ بِالعُقُوبَةِ، وإنَّما جازَ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَكَرَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلى مُزاوَجَةِ الكَلامِ وإنْ خَرَجَ عَنْ حُكْمِهِ، نَحْوُ قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:194" id="qr-almawirdee-2-194">فَمَنِ اعْتَدى عَلَيْكم فاعْتَدُوا عَلَيْهِ بِمِثْلِ ما اعْتَدى عَلَيْكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/2/194" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ولَيْسَ الثّانِي اعْتِداءً، وأصْلُ المَكْرِ: الِالتِفافُ، ولِذَلِكَ سُمِّيَ الشَّجَرُ المُلْتَفُّ مَكْرًا، والمَكْرُ هو الِاحْتِيالُ عَلى الإنْسانِ لِالتِفافِ المَكْرُوهِ بِهِ. <br/>والفَرْقُ بَيْنَ المَكْرِ والحِيلَةِ أنَّ الحِيلَةَ قَدْ تَكُونُ لِإظْهارِ ما يَعْسُرُ مِن غَيْرِ قَصْدٍ إلى الإضْرارِ، والمَكْرُ: التَّوَصُّلُ إلى إيقاعِ المَكْرُوهِ بِهِ.</p><p id="108.c296F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:55-58"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:55" id="qr-almawirdee-3-55">إِذْ قَالَ اللَّهُ يَا عِيسَىٰ إِنِّي مُتَوَفِّيكَ وَرَافِعُكَ إِلَيَّ وَمُطَهِّرُكَ مِنَ الَّذِينَ كَفَرُوا وَجَاعِلُ الَّذِينَ اتَّبَعُوكَ فَوْقَ الَّذِينَ كَفَرُوا إِلَىٰ يَوْمِ الْقِيَامَةِ ۖ ثُمَّ إِلَيَّ مَرْجِعُكُمْ فَأَحْكُمُ بَيْنَكُمْ فِيمَا كُنتُمْ فِيهِ تَخْتَلِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/55" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:56" id="qr-almawirdee-3-56">فَأَمَّا الَّذِينَ كَفَرُوا فَأُعَذِّبُهُمْ عَذَابًا شَدِيدًا فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ وَمَا لَهُم مِّن نَّاصِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/56" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:57" id="qr-almawirdee-3-57">وَأَمَّا الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ فَيُوَفِّيهِمْ أُجُورَهُمْ ۗ وَاللَّهُ لَا يُحِبُّ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/57" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:58" id="qr-almawirdee-3-58">ذَٰلِكَ نَتْلُوهُ عَلَيْكَ مِنَ الْآيَاتِ وَالذِّكْرِ الْحَكِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/3/58" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.Ebbfd"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ قالَ اللَّهُ يا عِيسى إنِّي مُتَوَفِّيكَ ورافِعُكَ إلَيَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: مَعْناهُ إنِّي قابِضُكَ بِرَفْعِكَ إلى السَّماءِ مِن غَيْرِ وفاةٍ بِمَوْتٍ، وهَذا قَوْلُ الحَسَنِ، وابْنِ جُرَيْجٍ، وابْنِ زَيْدٍ. <br/>والثّانِي: مُتَوَفِّيكَ وفاةَ نَوْمٍ لِلرَّفْعِ إلى السَّماءِ، وهَذا قَوْلُ الرَّبِيعِ. <br/>والثّالِثُ: مُتَوَفِّيكَ وفاةً بِمَوْتٍ، وهَذا قَوْلُ ابْنِ عَبّاسٍ. <br/>والرّابِعُ: أنَّهُ مِنَ المُقَدَّمِ والمُؤَخَّرِ بِمَعْنى: رافِعُكَ ومُتَوَفِّيكَ بَعْدَهُ، وهَذا قَوْلُ الفَرّاءِ. <br/>وَفي قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرافِعُكَ إلَيَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَوْلانِ: أحَدُهُما: رافِعُكَ إلى السَّماءِ. <br/>والثّانِي: مَعْناهُ رافِعُكَ إلى كَرامَتِي. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمُطَهِّرُكَ مِنَ الَّذِينَ كَفَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّ تَطْهِيرَهُ مِنهم هو مَنعُهم مِن قَتْلِهِ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ إخْراجُهُ مِن بَيْنِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجاعِلُ الَّذِينَ اتَّبَعُوكَ فَوْقَ الَّذِينَ كَفَرُوا إلى يَوْمِ القِيامَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ تَأْوِيلانِ: أحَدُهُما: فَوْقَهم بِالبُرْهانِ والحُجَّةِ. <br/>والثّانِي: بِالعِزِّ والغَلَبَةِ. <br/>وَفي المَعْنِيِّ بِذَلِكَ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ الَّذِينَ آمَنُوا بِهِ فَوْقَ الَّذِينَ كَذَّبُوهُ وكَذَبُوا عَلَيْهِ، وهَذا قَوْلُ الحَسَنِ، وقَتادَةَ، والرَّبِيعِ، وابْنِ جُرَيْجٍ. <br/>والثّانِي: أنَّ النَّصارى فَوْقَ اليَهُودِ، لِأنَّ النَّصارى أعَزُّ واليَهُودَ أذَلُّ، وفي هَذا دَلِيلٌ عَلى أنَّهُ لا يَكُونُ مَمْلَكَةً إلى يَوْمِ القِيامَةِ بِخِلافِ الرُّومِ.</p><p id="108.64Af1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:59-63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:59" id="qr-almawirdee-3-59">إِنَّ مَثَلَ عِيسَىٰ عِندَ اللَّهِ كَمَثَلِ آدَمَ ۖ خَلَقَهُ مِن تُرَابٍ ثُمَّ قَالَ لَهُ كُن فَيَكُونُ</span><a class="vn" href="/quran/3/59" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:60" id="qr-almawirdee-3-60">الْحَقُّ مِن رَّبِّكَ فَلَا تَكُن مِّنَ الْمُمْتَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/60" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:61" id="qr-almawirdee-3-61">فَمَنْ حَاجَّكَ فِيهِ مِن بَعْدِ مَا جَاءَكَ مِنَ الْعِلْمِ فَقُلْ تَعَالَوْا نَدْعُ أَبْنَاءَنَا وَأَبْنَاءَكُمْ وَنِسَاءَنَا وَنِسَاءَكُمْ وَأَنفُسَنَا وَأَنفُسَكُمْ ثُمَّ نَبْتَهِلْ فَنَجْعَل لَّعْنَتَ اللَّهِ عَلَى الْكَاذِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/61" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:62" id="qr-almawirdee-3-62">إِنَّ هَٰذَا لَهُوَ الْقَصَصُ الْحَقُّ ۚ وَمَا مِنْ إِلَٰهٍ إِلَّا اللَّهُ ۚ وَإِنَّ اللَّهَ لَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/3/62" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:63" id="qr-almawirdee-3-63">فَإِن تَوَلَّوْا فَإِنَّ اللَّهَ عَلِيمٌ بِالْمُفْسِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/63" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.4958f"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَن حاجَّكَ فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ تَأْوِيلانِ: أحَدُهُما: في عِيسى. <br/>والثّانِي: في الحَقِّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن بَعْدِ ما جاءَكَ مِنَ العِلْمِ فَقُلْ تَعالَوْا نَدْعُ أبْناءَنا وأبْناءَكم ونِساءَنا ونِساءَكم وأنْفُسَنا وأنْفُسَكم ثُمَّ نَبْتَهِلْ فَنَجْعَلْ لَعْنَتَ اللَّهِ عَلى الكاذِبِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والَّذِينَ دَعاهُمُ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> إلى المُباهَلَةِ هم نَصارى نَجْرانَ. <br/>وَفي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَبْتَهِلْ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَأْوِيلانِ: أحَدُهُما: مَعْناهُ نَلْتَعِنْ. <br/>والثّانِي: نَدْعُو بِهَلاكِ الكاذِبِ، ومِنهُ قَوْلُ لَبِيدٍ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.35Aj8">... ... ... ∗∗∗ نَظَرَ الدَّهْرُ إلَيْهِمْ فابْتَهَلْ</p>أيْ دَعا عَلَيْهِمْ بِالهَلاكِ. <br/>فَلَمّا نَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ أخَذَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> بِيَدِ عَلِيٍّ وفاطِمَةَ والحَسَنِ والحُسَيْنِ عَلَيْهِمُ <br/>السَّلامُ ثُمَّ دَعا النَّصارى إلى المُباهَلَةِ، فَأحْجَمُوا عَنْها، وقالَ بَعْضُهم لِبَعْضٍ: إنْ باهَلْتُمُوهُ اضْطَرَمَ الوادِي عَلَيْكم نارًا.<p/><p id="108.3b072"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:64"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:64" id="qr-almawirdee-3-64">قُلْ يَا أَهْلَ الْكِتَابِ تَعَالَوْا إِلَىٰ كَلِمَةٍ سَوَاءٍ بَيْنَنَا وَبَيْنَكُمْ أَلَّا نَعْبُدَ إِلَّا اللَّهَ وَلَا نُشْرِكَ بِهِ شَيْئًا وَلَا يَتَّخِذَ بَعْضُنَا بَعْضًا أَرْبَابًا مِّن دُونِ اللَّهِ ۚ فَإِن تَوَلَّوْا فَقُولُوا اشْهَدُوا بِأَنَّا مُسْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/64" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.84d95"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ يا أهْلَ الكِتابِ تَعالَوْا إلى كَلِمَةٍ سَواءٍ بَيْنَنا وبَيْنَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ، وفي المَقْصُودِ بِذَلِكَ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّهم نَصارى نَجْرانَ، وهَذا قَوْلُ الحَسَنِ والسُّدِّيِّ وابْنِ زَيْدٍ. <br/>والثّانِي: أنَّهم يَهُودُ المَدِينَةِ، وهَذا قَوْلُ قَتادَةَ، والرَّبِيعِ، وابْنِ جُرَيْجٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَتَّخِذَ بَعْضُنا بَعْضًا أرْبابًا مِن دُونِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ تَأْوِيلانِ: أحَدُهُما: هو طاعَةُ الِاتِّباعِ لِرُؤَسائِهِمْ في أوامِرِهِمْ بِمَعاصِي اللَّهِ، وهَذا قَوْلُ ابْنِ جُرَيْجٍ. <br/>والثّانِي: سُجُودُ بَعْضِهِمْ لِبَعْضٍ، هَذا قَوْلُ عِكْرِمَةَ.</p><p id="108.99885"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:65-68"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:65" id="qr-almawirdee-3-65">يَا أَهْلَ الْكِتَابِ لِمَ تُحَاجُّونَ فِي إِبْرَاهِيمَ وَمَا أُنزِلَتِ التَّوْرَاةُ وَالْإِنجِيلُ إِلَّا مِن بَعْدِهِ ۚ أَفَلَا تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/65" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:66" id="qr-almawirdee-3-66">هَا أَنتُمْ هَٰؤُلَاءِ حَاجَجْتُمْ فِيمَا لَكُم بِهِ عِلْمٌ فَلِمَ تُحَاجُّونَ فِيمَا لَيْسَ لَكُم بِهِ عِلْمٌ ۚ وَاللَّهُ يَعْلَمُ وَأَنتُمْ لَا تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/66" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:67" id="qr-almawirdee-3-67">مَا كَانَ إِبْرَاهِيمُ يَهُودِيًّا وَلَا نَصْرَانِيًّا وَلَٰكِن كَانَ حَنِيفًا مُّسْلِمًا وَمَا كَانَ مِنَ الْمُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/67" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:68" id="qr-almawirdee-3-68">إِنَّ أَوْلَى النَّاسِ بِإِبْرَاهِيمَ لَلَّذِينَ اتَّبَعُوهُ وَهَٰذَا النَّبِيُّ وَالَّذِينَ آمَنُوا ۗ وَاللَّهُ وَلِيُّ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/68" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.AEafe"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أهْلَ الكِتابِ لِمَ تُحاجُّونَ في إبْراهِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وسَبَبُ نُزُولِ هَذِهِ الآيَةِ «أنَّ اليَهُودَ والنَّصارى اجْتَمَعُوا عِنْدَ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>، فَتَنازَعُوا في أمْرِهِ فَقالَتِ اليَهُودُ: ما كانَ إلّا يَهُودِيًّا، وقالَتِ النَّصارى: ما كانَ إلّا نَصْرانِيًّا، فَنَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ تَكْذِيبًا لِلْفَرِيقَيْنِ بِما بَيَّنَهُ مِن نُزُولِ التَّوْراةِ والإنْجِيلِ مِن بَعْدِهِ. <br/>» قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ها أنْتُمْ هَؤُلاءِ حاجَجْتُمْ فِيما لَكم بِهِ عِلْمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي ما وجَدُوهُ في كُتُبِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلِمَ تُحاجُّونَ فِيما لَيْسَ لَكم بِهِ عِلْمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مِن شَأْنِ إبْراهِيمَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ يَعْلَمُ وأنْتُمْ لا تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي شَأْنَ إبْراهِيمَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنْتُمْ لا تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فالتَمِسُوهُ مِن عِلَلِهِ.</p><p id="108.0F8E5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:69-74"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:69" id="qr-almawirdee-3-69">وَدَّت طَّائِفَةٌ مِّنْ أَهْلِ الْكِتَابِ لَوْ يُضِلُّونَكُمْ وَمَا يُضِلُّونَ إِلَّا أَنفُسَهُمْ وَمَا يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/69" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:70" id="qr-almawirdee-3-70">يَا أَهْلَ الْكِتَابِ لِمَ تَكْفُرُونَ بِآيَاتِ اللَّهِ وَأَنتُمْ تَشْهَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/70" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:71" id="qr-almawirdee-3-71">يَا أَهْلَ الْكِتَابِ لِمَ تَلْبِسُونَ الْحَقَّ بِالْبَاطِلِ وَتَكْتُمُونَ الْحَقَّ وَأَنتُمْ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/71" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:72" id="qr-almawirdee-3-72">وَقَالَت طَّائِفَةٌ مِّنْ أَهْلِ الْكِتَابِ آمِنُوا بِالَّذِي أُنزِلَ عَلَى الَّذِينَ آمَنُوا وَجْهَ النَّهَارِ وَاكْفُرُوا آخِرَهُ لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/72" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:73" id="qr-almawirdee-3-73">وَلَا تُؤْمِنُوا إِلَّا لِمَن تَبِعَ دِينَكُمْ قُلْ إِنَّ الْهُدَىٰ هُدَى اللَّهِ أَن يُؤْتَىٰ أَحَدٌ مِّثْلَ مَا أُوتِيتُمْ أَوْ يُحَاجُّوكُمْ عِندَ رَبِّكُمْ ۗ قُلْ إِنَّ الْفَضْلَ بِيَدِ اللَّهِ يُؤْتِيهِ مَن يَشَاءُ ۗ وَاللَّهُ وَاسِعٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/73" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:74" id="qr-almawirdee-3-74">يَخْتَصُّ بِرَحْمَتِهِ مَن يَشَاءُ ۗ وَاللَّهُ ذُو الْفَضْلِ الْعَظِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/3/74" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.07F6D"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أهْلَ الكِتابِ لِمَ تَكْفُرُونَ بِآياتِ اللَّهِ وأنْتُمْ تَشْهَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: وأنْتُمْ تَشْهَدُونَ بِما يَدُلُّ عَلى صِحَّتِها مِن كِتابِكُمُ الَّذِي فِيهِ البِشارَةُ بِها، وهَذا قَوْلُ قَتادَةَ، والرَّبِيعِ، والسُّدِّيِّ. <br/>والثّانِي: وأنْتُمْ تَشْهَدُونَ بِمِثْلِها مِن آياتِ الأنْبِياءِ الَّتِي تُقِرُّونَ بِها. <br/>والثّالِثُ: وأنْتُمْ تَشْهَدُونَ بِما عَلَيْكم فِيهِ الحُجَّةُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أهْلَ الكِتابِ لِمَ تَلْبِسُونَ الحَقَّ بِالباطِلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ تَأْوِيلانِ: <br/>أحَدُهُما: تَحْرِيفُ التَّوْراةِ والإنْجِيلِ، وهَذا قَوْلُ الحَسَنِ، وابْنِ زَيْدٍ. <br/>والثّانِي: الدُّعاءُ إلى إظْهارِ الإسْلامِ في أوَّلِ النَّهارِ والرُّجُوعُ عَنْهُ في آخِرِهِ قَصْدًا لِتَشْكِيكِ النّاسِ فِيهِ، وهَذا قَوْلُ ابْنِ عَبّاسٍ، وقَتادَةَ. <br/>والثّالِثُ: الإيمانُ بِمُوسى وعِيسى والكُفْرُ بِمُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span>. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَكْتُمُونَ الحَقَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي ما وجَدُوهُ عِنْدَهم مِن صِفَةِ مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span>، والبِشارَةِ بِهِ في كُتُبِهِمْ عِنادًا مِن عُلَمائِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنْتُمْ تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الحَقَّ بِما عَرَفْتُمُوهُ مِن كُتُبِكم. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تُؤْمِنُوا إلا لِمَن تَبِعَ دِينَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: مَعْناهُ لا تُصَدِّقُوا إلّا لِمَن تَبِعَ دِينَكم. <br/>والثّانِي: لا تَعْتَرِفُوا بِالحَقِّ إلّا لِمَن تَبِعَ دِينَكم. <br/>واخْتُلِفَ في تَأْوِيلِ ذَلِكَ عَلى قَوْلَيْنِ: أحَدُهُما: أنَّهم كافَّةُ اليَهُودِ، قالَ ذَلِكَ بَعْضُهم لِبَعْضٍ، وهَذا قَوْلُ السُّدِّيِّ، وابْنِ زَيْدٍ. <br/>والثّانِي: أنَّهم يَهُودُ خَيْبَرَ قالُوا ذَلِكَ لِيَهُودِ المَدِينَةِ، وهَذا قَوْلُ الحَسَنِ. <br/>واخْتُلِفَ في سَبَبِ نَهْيِهِمْ أنْ يُؤْمِنُوا إلّا لِمَن تَبِعَ دِينَهم عَلى قَوْلَيْنِ: أحَدُهُما: أنَّهم نُهُوا عَنْ ذَلِكَ لِئَلّا يَكُونَ طَرِيقًا لِعَبَدَةِ الأوْثانِ إلى تَصْدِيقِهِ، وهَذا قَوْلُ الزَّجّاجِ. <br/>والثّانِي: أنَّهم نُهُوا عَنْ ذَلِكَ لِئَلّا يَعْتَرِفُوا بِهِ فَيَلْزَمَهُمُ العَمَلُ بِدِينِهِ لِإقْرارِهِمْ بِصِحَّتِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إنَّ الهُدى هُدى اللَّهِ أنْ يُؤْتى أحَدٌ مِثْلَ ما أُوتِيتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّ في الكَلامِ حَذْفًا، وتَقْدِيرُهُ: قُلْ إنَّ الهُدى هُدى اللَّهِ ألّا يُؤْتى أحَدٌ مِثْلَ ما أُوتِيتُمْ أيُّها المُسْلِمُونَ، ثُمَّ حَذَفَ (لا) مِنَ الكَلامِ لِدَلِيلِ الخِطابِ <br/>عَلَيْها مِثْلُ قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:176" id="qr-almawirdee-4-176">يُبَيِّنُ اللَّهُ لَكم أنْ تَضِلُّوا</span><a class="vn" href="/quran/4/176" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لا تَضِلُّوا، وهَذا مَعْنى قَوْلِ السُّدِّيِّ، وابْنِ جُرَيْجٍ. <br/>والثّانِي: أنَّ مَعْنى الكَلامِ: قُلْ إنَّ الهُدى هُدى اللَّهِ فَلا تَجْحَدُوا أنْ يُؤْتى أحَدٌ مِثْلَ ما أُوتِيتُمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ يُحاجُّوكم عِنْدَ رَبِّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: يَعْنِي ولا تُؤْمِنُوا أنْ يُحاجُّوكم عِنْدَ رَبِّكم لِأنَّهُ لا حُجَّةَ لَهم، وهَذا قَوْلُ الحَسَنِ، وقَتادَةَ. <br/>والثّانِي: إنَّ مَعْناهُ حَتّى يُحاجُّوكم عِنْدَ رَبِّكم، عَلى طَرِيقِ التَّبْعِيدِ، كَما يُقالُ: لا تَلْقاهُ أوْ تَقُومُ السّاعَةُ، وهَذا قَوْلُ الكِسائِيِّ، والفَرّاءِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَخْتَصُّ بِرَحْمَتِهِ مَن يَشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّها النُّبُوَّةُ، وهو قَوْلُ الحَسَنِ، ومُجاهِدٍ، والرَّبِيعِ. <br/>والثّانِي: القُرْآنُ والإسْلامُ، وهَذا قَوْلُ ابْنِ جُرَيْجٍ. <br/>واخْتَلَفُوا في النُّبُوَّةِ هَلْ تَكُونُ جَزاءً عَلى عَمَلٍ؟ عَلى قَوْلَيْنِ: أحَدُهُما: أنَّها جَزاءٌ عَنِ اسْتِحْقاقٍ. <br/>والثّانِي: أنَّها تَفْضُلُ لِأنَّهُ قالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَخْتَصُّ بِرَحْمَتِهِ مَن يَشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="108.0Ee4D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:75-76"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:75" id="qr-almawirdee-3-75">وَمِنْ أَهْلِ الْكِتَابِ مَنْ إِن تَأْمَنْهُ بِقِنطَارٍ يُؤَدِّهِ إِلَيْكَ وَمِنْهُم مَّنْ إِن تَأْمَنْهُ بِدِينَارٍ لَّا يُؤَدِّهِ إِلَيْكَ إِلَّا مَا دُمْتَ عَلَيْهِ قَائِمًا ۗ ذَٰلِكَ بِأَنَّهُمْ قَالُوا لَيْسَ عَلَيْنَا فِي الْأُمِّيِّينَ سَبِيلٌ وَيَقُولُونَ عَلَى اللَّهِ الْكَذِبَ وَهُمْ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/75" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:76" id="qr-almawirdee-3-76">بَلَىٰ مَنْ أَوْفَىٰ بِعَهْدِهِ وَاتَّقَىٰ فَإِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ الْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/76" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.164bB"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِن أهْلِ الكِتابِ مَن إنْ تَأْمَنهُ بِقِنْطارٍ يُؤَدِّهِ إلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> اخْتَلَفُوا في دُخُولِ الباءِ عَلى القِنْطارِ والدِّينارِ عَلى قَوْلَيْنِ: أحَدُهُما: أنَّها دَخَلَتْ لِإلْصاقِ الأمانَةِ كَما دَخَلَتْ في قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:29" id="qr-almawirdee-22-29">وَلْيَطَّوَّفُوا بِالبَيْتِ العَتِيقِ</span><a class="vn" href="/quran/22/29" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span>. <br/>والثّانِي: أنَّها بِمَعْنى (عَلى) وتَقْدِيرُهُ: ومِن أهْلِ الكِتابِ مَن إنْ تَأْمَنهُ عَلى قِنْطارٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا ما دُمْتَ عَلَيْهِ قائِمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: إلّا ما دُمْتَ عَلَيْهِ قائِمًا بِالمُطالَبَةِ والِاقْتِضاءِ، وهَذا قَوْلُ قَتادَةَ، ومُجاهِدٍ. <br/>والثّانِي: بِالمُلازَمَةِ. <br/>والثّالِثُ: قائِمًا عَلى رَأْسِهِ، وهو قَوْلُ السُّدِّيِّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ بِأنَّهم قالُوا لَيْسَ عَلَيْنا في الأُمِّيِّينَ سَبِيلٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي في أمْوالِ العَرَبِ، وفي سَبَبِ اسْتِباحَتِهِمْ لَهُ قَوْلانِ: أحَدُهُما: لِأنَّهم مُشْرِكُونَ مِن غَيْرِ أهْلِ الكِتابِ، وهو قَوْلُ قَتادَةَ، والسُّدِّيِّ. <br/>والثّانِي: لِأنَّهم تَحَوَّلُوا عَنْ دِينِهِمُ الَّذِي عامَلْناهم عَلَيْهِ، وهَذا قَوْلُ الحَسَنِ وابْنِ جُرَيْجٍ، وقَدْ رَوى سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ قالَ: لَمّا نَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ قالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: « (كَذَّبَ اللَّهُ أعْداءَ اللَّهِ، ما مِن شَيْءٍ كانَ في الجاهِلِيَّةِ إلّا وهو تَحْتَ قَدَمَيَّ إلّا الأمانَةَ فَإنَّها مُؤَدّاةٌ إلى البَرِّ والفاجِرِ)» .</p><p id="108.c15ec"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:77"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:77" id="qr-almawirdee-3-77">إِنَّ الَّذِينَ يَشْتَرُونَ بِعَهْدِ اللَّهِ وَأَيْمَانِهِمْ ثَمَنًا قَلِيلًا أُولَٰئِكَ لَا خَلَاقَ لَهُمْ فِي الْآخِرَةِ وَلَا يُكَلِّمُهُمُ اللَّهُ وَلَا يَنظُرُ إِلَيْهِمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ وَلَا يُزَكِّيهِمْ وَلَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/77" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.Bff83"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ يَشْتَرُونَ بِعَهْدِ اللَّهِ وأيْمانِهِمْ ثَمَنًا قَلِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي العَهْدِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: ما أوْجَبَ اللَّهُ تَعالى عَلى الإنْسانِ مِن طاعَتِهِ وكَفِّهِ عَنْ مَعْصِيَتِهِ. <br/>والثّانِي: ما في عَقْلِ الإنْسانِ مِنَ الزَّجْرِ عَنِ الباطِلِ والِانْقِيادِ إلى الحَقِّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ لا خَلاقَ لَهم في الآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي أصْلِ الخَلاقِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّ أصْلَهُ مِنَ الخَلْقِ بِفَتْحِ الخاءِ وهو النَّفْسُ، وتَقْدِيرُ الكَلامِ: لا نَصِيبَ لَهم. <br/>والثّانِي: أنَّ أصْلَهُ الخُلُقُ بِضَمِّ الخاءِ لِأنَّهُ نَصِيبٌ مِمّا يُوجِبُهُ الخُلُقُ الكَرِيمُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يُكَلِّمُهُمُ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: لا يُكَلِّمُهُمُ اللَّهُ بِما يَسُرُّهم، لَكِنْ يُكَلِّمُهم بِما يَسُوءُهم وقْتَ الحِسابِ لِأنَّهُ قالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إنَّ عَلَيْنا حِسابَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> والثّانِي: لا يُكَلِّمُهم أصْلًا ولَكِنْ يَرُدُّ حِسابَهم إلى المَلائِكَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَنْظُرُ إلَيْهِمْ يَوْمَ القِيامَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: لا يَراهم. <br/>والثّانِي: لا يَمُنُّ عَلَيْهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يُزَكِّيهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لا يَقْضِي بِزَكاتِهِمْ. <br/>واخْتَلَفَ أهْلُ التَّفْسِيرِ في سَبَبِ نُزُولِ هَذِهِ الآيَةِ عَلى ثَلاثَةِ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّها نَزَلَتْ في قَوْمٍ مِن أحْبارِ اليَهُودِ: أبِي رافِعٍ وكِنانَةَ بْنِ أبِي الحُقَيْقِ، وكَعْبِ بْنِ الأشْرَفِ، وحُيَيِّ بْنِ أخْطَبَ كَتَبُوا كِتابًا بِأيْدِيهِمْ، ثُمَّ حَلَفُوا أنَّهُ مِن عِنْدِ اللَّهِ فِيما ادَّعَوْا بِهِ لَيْسَ عَلَيْهِمْ في الأُمِّيِّينَ سَبِيلٌ، وهو قَوْلُ الحَسَنِ، وعِكْرِمَةَ. <br/>والثّانِي: أنَّها نَزَلَتْ في الأشْعَثِ وخَصِيمٍ لَهُ تَنازَعا في أرْضٍ، فَقامَ لِيَحْلِفَ، فَنَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ، فَنَكَلَ الأشْعَثُ واعْتَرَفَ بِالحَقِّ. <br/>والثّالِثُ: أنَّها نَزَلَتْ في رَجُلٍ حَلَفَ يَمِينًا فاجِرَةً في تَنْفِيقِ سِلْعَتِهِ في البَيْعِ، وهَذا قَوْلُ عامِرٍ، ومُجاهِدٍ.</p><p id="108.1A930"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:78-80"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:78" id="qr-almawirdee-3-78">وَإِنَّ مِنْهُمْ لَفَرِيقًا يَلْوُونَ أَلْسِنَتَهُم بِالْكِتَابِ لِتَحْسَبُوهُ مِنَ الْكِتَابِ وَمَا هُوَ مِنَ الْكِتَابِ وَيَقُولُونَ هُوَ مِنْ عِندِ اللَّهِ وَمَا هُوَ مِنْ عِندِ اللَّهِ وَيَقُولُونَ عَلَى اللَّهِ الْكَذِبَ وَهُمْ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/78" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:79" id="qr-almawirdee-3-79">مَا كَانَ لِبَشَرٍ أَن يُؤْتِيَهُ اللَّهُ الْكِتَابَ وَالْحُكْمَ وَالنُّبُوَّةَ ثُمَّ يَقُولَ لِلنَّاسِ كُونُوا عِبَادًا لِّي مِن دُونِ اللَّهِ وَلَٰكِن كُونُوا رَبَّانِيِّينَ بِمَا كُنتُمْ تُعَلِّمُونَ الْكِتَابَ وَبِمَا كُنتُمْ تَدْرُسُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/79" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:80" id="qr-almawirdee-3-80">وَلَا يَأْمُرَكُمْ أَن تَتَّخِذُوا الْمَلَائِكَةَ وَالنَّبِيِّينَ أَرْبَابًا ۗ أَيَأْمُرُكُم بِالْكُفْرِ بَعْدَ إِذْ أَنتُم مُّسْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/80" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.7BacA"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كانَ لِبَشَرٍ أنْ يُؤْتِيَهُ اللَّهُ الكِتابَ والحُكْمَ والنُّبُوَّةَ ثُمَّ يَقُولَ لِلنّاسِ كُونُوا عِبادًا لِي مِن دُونِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> سَبَبُ نُزُولِها ما رَوى ابْنُ عَبّاسٍ «أنَّ قَوْمًا مِنَ اليَهُودِ قالُوا لِلنَّبِيِّ <span class="honorific"></span>: أتَدْعُونا إلى عِبادَتِكَ كَما دَعا المَسِيحُ النَّصارى، فَنَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ. <br/>» <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنْ كُونُوا رَبّانِيِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: فُقَهاءُ عُلَماءُ، وهو قَوْلُ مُجاهِدٍ. <br/>والثّانِي: حُكَماءُ أتْقِياءُ، وهو قَوْلُ سَعِيدِ بْنِ جُبَيْرٍ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهُمُ الوُلاةُ الَّذِينَ يَرُبُّونَ أُمُورَ النّاسِ، وهَذا قَوْلُ ابْنِ زَيْدٍ. <br/>وَفي أصْلِ الرَّبّانِيِّ قَوْلانِ: أحَدُها: أنَّهُ الَّذِي يَرُبُّ أُمُورَ النّاسِ بِتَدْبِيرِهِ، وهو قَوْلُ الشّاعِرِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.QdVZp">وكُنْتُ امْرَأً أفْضْتُ إلَيْكَ رَبابَتِي وقَبْلَكَ رَبَّتْنِي - فَضِعْتُ - رُبُوبُ</p>فَسُمِّيَ العالِمُ رَبّانِيًّا لِأنَّهُ بِالعِلْمِ يُدَبِّرُ الأُمُورَ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ مُضافٌ إلى عالِمِ الرَّبِّ، وهو عِلْمُ الدِّينِ، فَقِيلَ لِصاحِبِ العِلْمِ الَّذِي أمَرَ بِهِ الرَّبُّ رَبّانِيٌّ.<p/><p id="108.7606a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:81-82"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:81" id="qr-almawirdee-3-81">وَإِذْ أَخَذَ اللَّهُ مِيثَاقَ النَّبِيِّينَ لَمَا آتَيْتُكُم مِّن كِتَابٍ وَحِكْمَةٍ ثُمَّ جَاءَكُمْ رَسُولٌ مُّصَدِّقٌ لِّمَا مَعَكُمْ لَتُؤْمِنُنَّ بِهِ وَلَتَنصُرُنَّهُ ۚ قَالَ أَأَقْرَرْتُمْ وَأَخَذْتُمْ عَلَىٰ ذَٰلِكُمْ إِصْرِي ۖ قَالُوا أَقْرَرْنَا ۚ قَالَ فَاشْهَدُوا وَأَنَا مَعَكُم مِّنَ الشَّاهِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/81" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:82" id="qr-almawirdee-3-82">فَمَن تَوَلَّىٰ بَعْدَ ذَٰلِكَ فَأُولَٰئِكَ هُمُ الْفَاسِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/82" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.86D0c"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذْ أخَذَ اللَّهُ مِيثاقَ النَّبِيِّينَ لَما آتَيْتُكم مِن كِتابٍ وحِكْمَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> في المِيثاقِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ أخَذَ مِيثاقَ النَّبِيِّينَ أنْ يَأْخُذُوا عَلى قَوْمِهِمْ بِتَصْدِيقِ مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span>، وهَذا قَوْلُ عَلِيٍّ، وابْنِ عَبّاسٍ، وقَتادَةَ، والسُّدِّيِّ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ أخَذَ مِيثاقَهم لَيُؤْمِنُنَّ بِالآخِرَةِ، وهَذا قَوْلُ طاوُسٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ جاءَكم رَسُولٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مُحَمَّدًا <span class="honorific"></span>. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُصَدِّقٌ لِما مَعَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مِنَ التَّوْراةِ، والإنْجِيلِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَتُؤْمِنُنَّ بِهِ ولَتَنْصُرُنَّهُ قالَ أأقْرَرْتُمْ وأخَذْتُمْ عَلى ذَلِكم إصْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> والإصْرُ: العَهْدُ، وفِيهِ تَأْوِيلانِ: أحَدُهُما: مَعْناهُ: قَبِلْتُمْ عَلى ذَلِكَ عَهْدِي. <br/>والثّانِي: أخَذْتُمْ عَلى المُتَّبِعِينَ لَكم عَهْدِي. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا أقْرَرْنا قالَ فاشْهَدُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي عَلى أُمَمِكم بِذَلِكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنا مَعَكم مِنَ الشّاهِدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلَيْكم، وعَلَيْهِمْ.</p><p id="108.af17B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:83-85"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:83" id="qr-almawirdee-3-83">أَفَغَيْرَ دِينِ اللَّهِ يَبْغُونَ وَلَهُ أَسْلَمَ مَن فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ طَوْعًا وَكَرْهًا وَإِلَيْهِ يُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/83" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:84" id="qr-almawirdee-3-84">قُلْ آمَنَّا بِاللَّهِ وَمَا أُنزِلَ عَلَيْنَا وَمَا أُنزِلَ عَلَىٰ إِبْرَاهِيمَ وَإِسْمَاعِيلَ وَإِسْحَاقَ وَيَعْقُوبَ وَالْأَسْبَاطِ وَمَا أُوتِيَ مُوسَىٰ وَعِيسَىٰ وَالنَّبِيُّونَ مِن رَّبِّهِمْ لَا نُفَرِّقُ بَيْنَ أَحَدٍ مِّنْهُمْ وَنَحْنُ لَهُ مُسْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/84" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:85" id="qr-almawirdee-3-85">وَمَن يَبْتَغِ غَيْرَ الْإِسْلَامِ دِينًا فَلَن يُقْبَلَ مِنْهُ وَهُوَ فِي الْآخِرَةِ مِنَ الْخَاسِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/85" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.A2FdF"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهُ أسْلَمَ مَن في السَّماواتِ والأرْضِ طَوْعًا وكَرْهًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ سِتَّةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّ المُؤْمِنَ أسْلَمَ طَوْعًا والكافِرَ أسْلَمَ عِنْدَ المَوْتِ كَرْهًا، وهَذا قَوْلُ قَتادَةَ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ الإقْرارُ بِالعُبُودِيَّةِ وإنْ كانَ فِيهِ مَن أشْرَكَ في العِبادَةِ، وهَذا قَوْلُ مُجاهِدٍ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهُ سُجُودُ المُؤْمِنِ طائِعًا وسُجُودُ ظِلِّ الكافِرِ كَرْهًا، وهو مَرْوِيٌّ عَنْ مُجاهِدٍ أيْضًا. <br/>والرّابِعُ: طَوْعًا بِالرَّغْبَةِ والثَّوابِ. <br/>وَكَرْهًا بِالخَوْفِ مِنَ السَّيْفِ، وهو قَوْلُ مَطَرٍ. <br/>والخامِسُ: أنَّ إسْلامَ الكارِهِ حِينَ أُخِذَ مِنهُ المِيثاقُ فَأقَرَّ بِهِ، وهَذا قَوْلُ ابْنِ عَبّاسٍ. <br/>والسّادِسُ: مَعْناهُ أنَّهُ أسْلَمَ بِالِانْقِيادِ والذِّلَّةِ، وهو قَوْلُ عامِرٍ الشَّعْبِيِّ، والزَّجّاجِ.</p><p id="108.c285F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:86-91"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:86" id="qr-almawirdee-3-86">كَيْفَ يَهْدِي اللَّهُ قَوْمًا كَفَرُوا بَعْدَ إِيمَانِهِمْ وَشَهِدُوا أَنَّ الرَّسُولَ حَقٌّ وَجَاءَهُمُ الْبَيِّنَاتُ ۚ وَاللَّهُ لَا يَهْدِي الْقَوْمَ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/86" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:87" id="qr-almawirdee-3-87">أُولَٰئِكَ جَزَاؤُهُمْ أَنَّ عَلَيْهِمْ لَعْنَةَ اللَّهِ وَالْمَلَائِكَةِ وَالنَّاسِ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/87" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:88" id="qr-almawirdee-3-88">خَالِدِينَ فِيهَا لَا يُخَفَّفُ عَنْهُمُ الْعَذَابُ وَلَا هُمْ يُنظَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/88" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:89" id="qr-almawirdee-3-89">إِلَّا الَّذِينَ تَابُوا مِن بَعْدِ ذَٰلِكَ وَأَصْلَحُوا فَإِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/89" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:90" id="qr-almawirdee-3-90">إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا بَعْدَ إِيمَانِهِمْ ثُمَّ ازْدَادُوا كُفْرًا لَّن تُقْبَلَ تَوْبَتُهُمْ وَأُولَٰئِكَ هُمُ الضَّالُّونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/90" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:91" id="qr-almawirdee-3-91">إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا وَمَاتُوا وَهُمْ كُفَّارٌ فَلَن يُقْبَلَ مِنْ أَحَدِهِم مِّلْءُ الْأَرْضِ ذَهَبًا وَلَوِ افْتَدَىٰ بِهِ ۗ أُولَٰئِكَ لَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ وَمَا لَهُم مِّن نَّاصِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/91" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.4DA40"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا بَعْدَ إيمانِهِمْ ثُمَّ ازْدادُوا كُفْرًا لَنْ تُقْبَلَ تَوْبَتُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: أنَّهُمُ اليَهُودُ كَفَرُوا بِالمَسِيحِ ثُمَّ ازْدادُوا كُفْرًا بِمُحَمَّدٍ لَنْ تُقْبَلَ تَوْبَتُهم عِنْدَ مَوْتِهِمْ، وهَذا قَوْلُ قَتادَةَ. <br/>والثّانِي: أنَّهم أهْلُ الكِتابِ لَنْ تُقْبَلَ تَوْبَتُهم مِن ذُنُوبٍ ارْتَكَبُوها مَعَ الإقامَةِ عَلى كُفْرِهِمْ، وهَذا قَوْلُ أبِي العالِيَةِ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهم قَوْمٌ ارْتَدُّوا ثُمَّ عَزَمُوا عَلى إظْهارِ التَّوْبَةِ عَلى طَرِيقِ التَّوْرِيَةِ، فَأطْلَعَ اللَّهُ نَبِيَّهُ عَلى سَرِيرَتِهِمْ، وهَذا قَوْلُ ابْنِ عَبّاسٍ. <br/>والرّابِعُ: أنَّهُمُ اليَهُودُ والنَّصارى كَفَرُوا بِالنَّبِيِّ <span class="honorific"></span> بَعْدَ إيمانِهِمْ بِهِ قَبْلَ مَبْعَثِهِ، ثُمَّ ازْدادُوا كُفْرًا إلى حُضُورِ آجالِهِمْ، وهَذا قَوْلُ الحَسَنِ.</p><p id="108.3FBc3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:92"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:92" id="qr-almawirdee-3-92">لَن تَنَالُوا الْبِرَّ حَتَّىٰ تُنفِقُوا مِمَّا تُحِبُّونَ ۚ وَمَا تُنفِقُوا مِن شَيْءٍ فَإِنَّ اللَّهَ بِهِ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/92" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.Cb9FD"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَنْ تَنالُوا البِرَّ حَتّى تُنْفِقُوا مِمّا تُحِبُّونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في البِرِّ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: أنَّ البِرَّ ثَوابُ اللَّهِ تَعالى. <br/>والثّانِي: أنَّهُ فِعْلُ الخَيْرِ الَّذِي يُسْتَحَقُّ بِهِ الثَّوابُ. <br/>والثّالِثُ: أنَّ البِرَّ الجَنَّةُ، وهو قَوْلُ السُّدِّيِّ. <br/>وَفي قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى تُنْفِقُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: في الصَّدَقاتِ المَفْرُوضاتِ، وهو قَوْلُ الحَسَنِ. <br/>والثّانِي: في جَمِيعِ الصَّدَقاتِ فَرْضًا وتَطَوُّعًا، وهو قَوْلُ ابْنِ عُمَرَ. <br/>والثّالِثُ: في سَبِيلِ الخَيْرِ كُلِّها مِن صَدَقَةٍ وغَيْرِها. <br/>وَرَوى عَمْرُو بْنُ دِينارٍ قالَ: «لَمّا نَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَنْ تَنالُوا البِرَّ حَتّى تُنْفِقُوا مِمّا تُحِبُّونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> جاءَ زَيْدُ بْنُ حارِثَةَ بِفَرَسٍ لَهُ يُقالُ لَها: (سَبَلُ) إلى رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَقالَ: تَصَدَّقْ بِهَذِهِ يا رَسُولَ اللَّهِ، فَأعْطاها ابْنَهُ أُسامَةَ، فَقالَ: يا رَسُولَ اللَّهِ، إنَّما أرَدْتُ أنْ أتَصَدَّقَ بِها، فَقالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: (قَدْ قُبِلَتْ صَدَقَتُكَ).»</p><p id="108.C22A9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:93-95"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:93" id="qr-almawirdee-3-93">كُلُّ الطَّعَامِ كَانَ حِلًّا لِّبَنِي إِسْرَائِيلَ إِلَّا مَا حَرَّمَ إِسْرَائِيلُ عَلَىٰ نَفْسِهِ مِن قَبْلِ أَن تُنَزَّلَ التَّوْرَاةُ ۗ قُلْ فَأْتُوا بِالتَّوْرَاةِ فَاتْلُوهَا إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/93" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:94" id="qr-almawirdee-3-94">فَمَنِ افْتَرَىٰ عَلَى اللَّهِ الْكَذِبَ مِن بَعْدِ ذَٰلِكَ فَأُولَٰئِكَ هُمُ الظَّالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/94" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:95" id="qr-almawirdee-3-95">قُلْ صَدَقَ اللَّهُ ۗ فَاتَّبِعُوا مِلَّةَ إِبْرَاهِيمَ حَنِيفًا وَمَا كَانَ مِنَ الْمُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/95" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.867Db"/><p id="108.BCD75"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلُّ الطَّعامِ كانَ حِلا لِبَنِي إسْرائِيلَ إلا ما حَرَّمَ إسْرائِيلُ عَلى نَفْسِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> سَبَبُ نُزُولِ هَذِهِ الآيَةِ أنَّ اليَهُودَ أنْكَرُوا تَحْلِيلَ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> لُحُومَ الإبِلِ، فَأخْبَرَ اللَّهُ تَعالى بِتَحْلِيلِها لَهم حِينَ حَرَّمَها إسْرائِيلُ عَلى نَفْسِهِ، لِأنَّهُ لَمّا أصابَهُ وجَعُ العِرْقِ الَّذِي يُقالُ لَهُ: عِرْقُ النَّسا، نَذَرَ تَحْرِيمَ العُرُوقِ عَلى نَفْسِهِ، وأحَبِّ الطَّعامِ إلَيْهِ، وكانَتْ لُحُومُ الإبِلِ مِن أحَبِّ الطَّعامِ إلَيْهِ. <br/>واخْتَلَفُوا في تَحْرِيمِ إسْرائِيلَ عَلى نَفْسِهِ هَلْ كانَ بِإذْنِ اللَّهِ تَعالى أمْ لا؟ عَلى اخْتِلافِهِمْ في اجْتِهادِ الأنْبِياءِ عَلى قَوْلَيْنِ: أحَدُهُما: لَمْ يَكُنْ إلّا بِإذْنِهِ وهو قَوْلُ مَن زَعَمَ أنْ لَيْسَ لِنَبِيٍّ أنْ يَجْتَهِدَ. <br/>والثّانِي: بِاجْتِهادِهِ مِن غَيْرِ إذْنٍ، وهو قَوْلُ مَن زَعَمَ أنَّ لِلنَّبِيِّ أنْ يَجْتَهِدَ. <br/>واخْتَلَفُوا في تَحْرِيمِ اليَهُودِ ذَلِكَ عَلى أنْفُسِهِمْ عَلى قَوْلَيْنِ: أحَدُهُما: أنَّهم حَرَّمُوهُ عَلى أنْفُسِهِمُ اتِّباعًا لِإسْرائِيلَ. <br/>والثّانِي: أنَّ التَّوْراةَ نَزَلَتْ بِتَحْرِيمِها فَحَرَّمُوها بَعْدَ نُزُولِها، والأوَّلُ أصَحُّ.</p><p id="108.debBB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:96-97"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:96" id="qr-almawirdee-3-96">إِنَّ أَوَّلَ بَيْتٍ وُضِعَ لِلنَّاسِ لَلَّذِي بِبَكَّةَ مُبَارَكًا وَهُدًى لِّلْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/96" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:97" id="qr-almawirdee-3-97">فِيهِ آيَاتٌ بَيِّنَاتٌ مَّقَامُ إِبْرَاهِيمَ ۖ وَمَن دَخَلَهُ كَانَ آمِنًا ۗ وَلِلَّهِ عَلَى النَّاسِ حِجُّ الْبَيْتِ مَنِ اسْتَطَاعَ إِلَيْهِ سَبِيلًا ۚ وَمَن كَفَرَ فَإِنَّ اللَّهَ غَنِيٌّ عَنِ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/97" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.5BbF4"/><p id="108.1dFA2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ أوَّلَ بَيْتٍ وُضِعَ لِلنّاسِ لَلَّذِي بِبَكَّةَ مُبارَكًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لا اخْتِلافَ بَيْنَ أهْلِ التَّفْسِيرِ أنَّهُ أوَّلُ بَيْتٍ وُضِعَ لِلْعِبادَةِ، وإنَّما اخْتَلَفُوا هَلْ كانَ أوَّلَ بَيْتٍ وُضِعَ لِغَيْرِها؟ عَلى قَوْلَيْنِ: أحَدُهُما: أنَّهُ قَدْ كانَتْ قَبْلَهُ بُيُوتٌ كَثِيرَةٌ، وهو قَوْلُ الحَسَنِ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ لَمْ يُوضَعْ قَبْلَهُ بَيْتٌ، وهَذا قَوْلُ مُجاهِدٍ، وقَتادَةَ. <br/>وَفي ( بَكَّةَ ) ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّ بَكَّةَ المَسْجِدُ، ومَكَّةَ: الحَرَمُ كُلُّهُ، وهَذا قَوْلُ ابْنِ شِهابٍ، وضَمْرَةَ بْنَ رَبِيعَةَ. <br/>والثّانِي: أنَّ بَكَّةَ هي مَكَّةُ، وهو قَوْلُ أبِي عُبَيْدَةَ. <br/>والثّالِثُ: أنَّ بَكَّةَ مَوْضِعُ البَيْتِ، ومَكَّةَ غَيْرُهُ في المَوْضِعِ يُرِيدُ القَرْيَةَ، ورُوِيَ ذَلِكَ عَنْ مالِكٍ. <br/>وَفي المَأْخُوذِ مِنهُ بَكَّةَ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ مَأْخُوذٌ مِنَ الزَّحْمَةِ، يُقالُ: تَباكَّ القَوْمُ بَعْضُهم بَعْضًا إذا ازْدَحَمُوا، فَبَكَّةُ مُزْدَحَمُ النّاسِ لِلطَّوافِ. <br/>والقَوْلُ الثّانِي: أنَّها سُمِّيَتْ بَكَّةَ، لِأنَّها تَبُكُّ أعْناقَ الجَبابِرَةِ، إذا ألْحَدُواْ فِيها بِظُلْمٍ لَمْ يُمْهَلُوا. <br/>وَفِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُبارَكًا</span><span class="ve">﴾</span></span> تَأْوِيلانِ: أحَدُهُما: أنَّ بَرَكَتَهُ ما يُسْتَحَقُّ مِن ثَوابِ القَصْدِ إلَيْهِ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ آمَنُ لِمَن دَخَلَهُ حَتّى الوَحْشِ، فَيَجْتَمِعُ فِيهِ الصَّيْدُ والكَلْبُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِيهِ آياتٌ بَيِّناتٌ مَقامُ إبْراهِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةُ في مَقامِ إبْراهِيمَ أثَرُ قَدَمَيْهِ وهو حَجَرٌ صَلْدٌ؟ والآيَةُ في غَيْرِ المَقامِ: أمْنُ الخائِفِ، وهَيْبَةُ البَيْتِ وامْتِناعُهُ مِنَ العُلُوِّ عَلَيْهِ، وتَعْجِيلُ العُقُوبَةِ لِمَن عَتا فِيهِ، وما كانَ في الجاهِلِيَّةِ مِن أصْحابِ الفِيلِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن دَخَلَهُ كانَ آمِنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَعْناهُ أنَّهُ عَطَّفَ عَلَيْهِ قُلُوبَ العَرَبِ في الجاهِلِيَّةِ فَكانَ الجانِي إذا دَخَلَهُ أمِنَ. <br/>وَأمّا في الإسْلامِ فَفِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ مِنَ النّارِ، وهَذا قَوْلُ يَحْيى بْنِ جَعْدَةَ. <br/>والثّانِي: مِنَ القِتالِ بِحَظْرِ الإيجالِ عَلى داخِلِيهِ، وأمّا الحُدُودُ فَتُقامُ عَلى مَن جَنى فِيهِ. <br/>واخْتَلَفُوا في الجانِي إذا دَخَلَهُ في إقامَةِ الحَدِّ عَلَيْهِ فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: تُقامُ عَلَيْهِ، وهو مَذْهَبُ الشّافِعِيِّ. <br/>والثّانِي: لا تُقامُ حَتّى يُلْجَأ إلى الخُرُوجِ مِنهُ، وهو مَذْهَبُ أبِي حَنِيفَةَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِلَّهِ عَلى النّاسِ حِجُّ البَيْتِ مَنِ اسْتَطاعَ إلَيْهِ سَبِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي الِاسْتِطاعَةِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّها بِالمالِ، وهي الزّادُ والرّاحِلَةُ، وهو قَوْلُ الشّافِعِيِّ. <br/>والثّانِي: أنَّها بِالبَدَنِ، وهو قَوْلُ مالِكٍ. <br/>والثّالِثُ: أنَّها بِالمالِ والبَدَنِ، وهو قَوْلُ أبِي حَنِيفَةَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن كَفَرَ فَإنَّ اللَّهَ غَنِيٌّ عَنِ العالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: يَعْنِي [مَن كَفَرَ] بِفَرْضِ الحَجِّ فَلَمْ يَرَهُ واجِبًا، وهو قَوْلُ ابْنِ عَبّاسٍ. <br/>والثّانِي: هو لا يَرى حَجَّهُ بِرًّا ولا تَرْكَهُ مَأْثَمًا، وهو قَوْلُ زَيْدِ بْنِ أسْلَمَ. <br/>والثّالِثُ: اليَهُودُ، لِأنَّهُ لَمّا نَزَلَ قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَبْتَغِ غَيْرَ الإسْلامِ دِينًا فَلَنْ يُقْبَلَ مِنهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَقالُوا: نَحْنُ مُسْلِمُونَ فَأُمِرُوا بِالحَجِّ فَلَمْ يَحُجُّوا، فَأنْزَلَ اللَّهُ هَذِهِ الآيَةَ.</p><p id="108.99b56"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:98-99"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:98" id="qr-almawirdee-3-98">قُلْ يَا أَهْلَ الْكِتَابِ لِمَ تَكْفُرُونَ بِآيَاتِ اللَّهِ وَاللَّهُ شَهِيدٌ عَلَىٰ مَا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/98" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:99" id="qr-almawirdee-3-99">قُلْ يَا أَهْلَ الْكِتَابِ لِمَ تَصُدُّونَ عَن سَبِيلِ اللَّهِ مَنْ آمَنَ تَبْغُونَهَا عِوَجًا وَأَنتُمْ شُهَدَاءُ ۗ وَمَا اللَّهُ بِغَافِلٍ عَمَّا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/99" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.ffaee"/><p id="108.87e27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ يا أهْلَ الكِتابِ لِمَ تَصُدُّونَ عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ مَن آمَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّ صَدَّهم عَنْ سَبِيلِ ما كانُوا عَلَيْهِ مِنَ الإغْراءِ بَيْنَ الأوْسِ والخَزْرَجِ حَتّى يَتَذَكَّرُوا حُرُوبَ الجاهِلِيَّةِ فَيَتَفَرَّقُوا، وذَلِكَ مِن فِعْلِ اليَهُودِ خاصَّةً، وهو قَوْلُ ابْنِ زَيْدٍ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ تَكْذِيبُهم بِالنَّبِيِّ <span class="honorific"></span> وإنْكارُهم ثُبُوتَ صِفَتِهِ في كُتُبِهِمْ، وذَلِكَ مِن فِعْلِ اليَهُودِ والنَّصارى، وهَذا قَوْلُ الحَسَنِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبْغُونَها عِوَجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ تَطْلُبُونَ العِوَجَ وهو بِكَسْرِ العَيْنِ العُدُولُ عَنْ طَرائِقِ الحَقِّ، والعَوَجُ بِالفَتْحِ مَيْلُ مُنْتَصِبٍ مِن حائِطٍ أوْ قَناةٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنْتُمْ شُهَداءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: يَعْنِي عُقَلاءَ، مِثْلُ قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="50:37" id="qr-almawirdee-50-37">أوْ ألْقى السَّمْعَ وهو شَهِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/50/37" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span> . والثّانِي: يَعْنِي شُهُودًا عَلى ما كانَ مِن صَدِّهِمْ عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ، وقِيلَ: مِن عِنادِهِمْ وكَذِبِهِمْ.</p><p id="108.C3165"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:100-101"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:100" id="qr-almawirdee-3-100">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِن تُطِيعُوا فَرِيقًا مِّنَ الَّذِينَ أُوتُوا الْكِتَابَ يَرُدُّوكُم بَعْدَ إِيمَانِكُمْ كَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/100" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:101" id="qr-almawirdee-3-101">وَكَيْفَ تَكْفُرُونَ وَأَنتُمْ تُتْلَىٰ عَلَيْكُمْ آيَاتُ اللَّهِ وَفِيكُمْ رَسُولُهُ ۗ وَمَن يَعْتَصِم بِاللَّهِ فَقَدْ هُدِيَ إِلَىٰ صِرَاطٍ مُّسْتَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/3/101" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.bBaFB"/><p id="108.23a75"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الأوْسَ والخَزْرَجَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ تُطِيعُوا فَرِيقًا مِنَ الَّذِينَ أُوتُوا الكِتابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي اليَهُودَ في إغْرائِهِمْ بَيْنَكم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَرُدُّوكم بَعْدَ إيمانِكم كافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="108.AD1C7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:102-103"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:102" id="qr-almawirdee-3-102">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا اتَّقُوا اللَّهَ حَقَّ تُقَاتِهِ وَلَا تَمُوتُنَّ إِلَّا وَأَنتُم مُّسْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/102" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:103" id="qr-almawirdee-3-103">وَاعْتَصِمُوا بِحَبْلِ اللَّهِ جَمِيعًا وَلَا تَفَرَّقُوا ۚ وَاذْكُرُوا نِعْمَتَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ إِذْ كُنتُمْ أَعْدَاءً فَأَلَّفَ بَيْنَ قُلُوبِكُمْ فَأَصْبَحْتُم بِنِعْمَتِهِ إِخْوَانًا وَكُنتُمْ عَلَىٰ شَفَا حُفْرَةٍ مِّنَ النَّارِ فَأَنقَذَكُم مِّنْهَا ۗ كَذَٰلِكَ يُبَيِّنُ اللَّهُ لَكُمْ آيَاتِهِ لَعَلَّكُمْ تَهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/103" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.f956b"/><p id="108.EAd83"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا اتَّقُوا اللَّهَ حَقَّ تُقاتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعُ أقاوِيلَ: أحَدُها: هو أنْ يُطاعَ فَلا يُعْصى، ويُشْكَرَ فَلا يُكْفَرَ ويُذْكَرَ فَلا يُنْسى، وهو قَوْلُ ابْنِ مَسْعُودٍ، والحَسَنِ، وقَتادَةَ. <br/>والثّانِي: هو اتِّقاءُ جَمِيعِ المَعاصِي، وهو قَوْلُ بَعْضِ المُتَصَوِّفِينَ. <br/>والثّالِثُ: هو أنْ يَعْتَرِفُوا بِالحَقِّ في الأمْنِ والخَوْفِ. <br/>والرّابِعُ: هو أنْ يُطاعَ، ولا يُتَّقى في تَرْكِ طاعَتِهِ أحَدٌ سِواهُ. <br/>واخْتَلَفُوا في نَسْخِها عَلى قَوْلَيْنِ: أحَدُهُما: هي مُحْكَمَةٌ، وهو قَوْلُ ابْنِ عَبّاسٍ، وطاوُسٍ. <br/>والثّانِي: هي مَنسُوخَةٌ بِقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:16" id="qr-almawirdee-64-16">فاتَّقُوا اللَّهَ ما اسْتَطَعْتُمْ</span><a class="vn" href="/quran/64/16" target="_blank" title="سورة التغابن"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهو قَوْلُ قَتادَةَ، والرَّبِيعِ، والسُّدِّيِّ، وابْنِ زَيْدٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واعْتَصِمُوا بِحَبْلِ اللَّهِ جَمِيعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ خَمْسَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: الحَبْلُ: كِتابُ اللَّهِ تَعالى، وهو قَوْلُ ابْنِ مَسْعُودٍ، وقَتادَةَ، والسُّدِّيِّ، رَوى أبُو سَعِيدٍ الخُدْرِيُّ عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قالَ: « (كِتابُ اللَّهِ هو حَبْلُ اللَّهِ المَمْدُودُ مِنَ السَّماءِ إلى الأرْضِ» . <br/>والثّانِي: أنَّهُ دِينُ اللَّهِ وهو الإسْلامُ، وهَذا قَوْلُ ابْنِ زَيْدٍ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهُ عَهْدُ اللَّهِ، وهو قَوْلُ عَطاءٍ. <br/>والرّابِعُ: هو الإخْلاصُ لِلَّهِ والتَّوْحِيدُ، وهو قَوْلُ أبِي العالِيَةِ. <br/>والخامِسُ: هو الجَماعَةُ، وهو مَرْوِيٌّ عَنِ ابْنِ مَسْعُودٍ. <br/>وَسُمِّيَ ذَلِكَ حَبْلًا لِأنَّ المُمْسِكَ بِهِ يَنْجُو مِثْلَ المُتَمَسِّكِ بِالحَبْلِ يَنْجُو مِن بِئْرٍ أوْ غَيْرِها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَفَرَّقُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: عَنْ دِينِ اللَّهِ الَّذِي أمَرَ فِيهِ بِلُزُومِ الجَماعَةِ، وهَذا قَوْلُ ابْنِ مَسْعُودٍ، وقَتادَةَ. <br/>والثّانِي: عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذْكُرُوا نِعْمَتَ اللَّهِ عَلَيْكم إذْ كُنْتُمْ أعْداءً فَألَّفَ بَيْنَ قُلُوبِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفِيمَن أُرِيدَ بِهَذِهِ الآيَةِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّهم مُشْرِكُو العَرَبِ لِما كانَ بَيْنَهم مِنَ الصَّوائِلِ، وهَذا قَوْلُ الحَسَنِ. <br/>والثّانِي: أنَّهُمُ الأوْسُ والخَزْرَجُ لِما كانَ بَيْنَهم مِنَ الحُرُوبِ في الجاهِلِيَّةِ حَتّى تَطاوَلَتْ مِائَةً وعِشْرِينَ سَنَةً إلى أنْ ألَّفَ اللَّهُ بَيْنَ قُلُوبِهِمْ بِالإسْلامِ فَتُرِكَتْ تِلْكَ الأحْقادُ، وهَذا قَوْلُ ابْنِ إسْحاقَ.</p><p id="108.7a52F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:104-109"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:104" id="qr-almawirdee-3-104">وَلْتَكُن مِّنكُمْ أُمَّةٌ يَدْعُونَ إِلَى الْخَيْرِ وَيَأْمُرُونَ بِالْمَعْرُوفِ وَيَنْهَوْنَ عَنِ الْمُنكَرِ ۚ وَأُولَٰئِكَ هُمُ الْمُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/104" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:105" id="qr-almawirdee-3-105">وَلَا تَكُونُوا كَالَّذِينَ تَفَرَّقُوا وَاخْتَلَفُوا مِن بَعْدِ مَا جَاءَهُمُ الْبَيِّنَاتُ ۚ وَأُولَٰئِكَ لَهُمْ عَذَابٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/105" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:106" id="qr-almawirdee-3-106">يَوْمَ تَبْيَضُّ وُجُوهٌ وَتَسْوَدُّ وُجُوهٌ ۚ فَأَمَّا الَّذِينَ اسْوَدَّتْ وُجُوهُهُمْ أَكَفَرْتُم بَعْدَ إِيمَانِكُمْ فَذُوقُوا الْعَذَابَ بِمَا كُنتُمْ تَكْفُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/106" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:107" id="qr-almawirdee-3-107">وَأَمَّا الَّذِينَ ابْيَضَّتْ وُجُوهُهُمْ فَفِي رَحْمَةِ اللَّهِ هُمْ فِيهَا خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/107" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:108" id="qr-almawirdee-3-108">تِلْكَ آيَاتُ اللَّهِ نَتْلُوهَا عَلَيْكَ بِالْحَقِّ ۗ وَمَا اللَّهُ يُرِيدُ ظُلْمًا لِّلْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/108" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:109" id="qr-almawirdee-3-109">وَلِلَّهِ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ ۚ وَإِلَى اللَّهِ تُرْجَعُ الْأُمُورُ</span><a class="vn" href="/quran/3/109" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.93715"/><p id="108.b8e60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ تَبْيَضُّ وُجُوهٌ وتَسْوَدُّ وُجُوهٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي بِهِ يَوْمَ القِيامَةِ، لِأنَّ النّاسَ فِيهِ بَيْنَ مُثابٍ بِالجَنَّةِ ومُعاقَبٍ بِالنّارِ فَوُصِفَ وجْهُ المُثابِ بِالبَياضِ لِإسْفارِهِ بِالسُّرُورِ، ووُصِفَ وجْهُ المُعاقَبِ بِالسَّوادِ لِانْكِسافِهِ بِالحُزْنِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأمّا الَّذِينَ اسْوَدَّتْ وُجُوهُهم أكَفَرْتُمْ بَعْدَ إيمانِكم فَذُوقُوا العَذابَ بِما كُنْتُمْ تَكْفُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي هَؤُلاءِ الَّذِينَ كَفَرُوا بَعْدَ إيمانِهِمْ أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: الأوَّلُ: أنَّهُمُ الَّذِينَ كَفَرُوا بَعْدَ إظْهارِ الإيمانِ بِالنِّفاقِ، وهو قَوْلُ الحَسَنِ. <br/>والثّانِي: أنَّهُمُ الَّذِينَ كَفَرُوا بِالِارْتِدادِ بَعْدَ إسْلامِهِمْ، وهو قَوْلُ مُجاهِدٍ. <br/>والثّالِثُ: هُمُ الَّذِينَ كَفَرُوا مِن أهْلِ الكِتابِ بِالنَّبِيِّ <span class="honorific"></span> بَعْدَ إيمانِهِمْ بِنَعْتِهِ ووَصْفِهِ، وهو قَوْلُ الزَّجّاجِ. <br/>والرّابِعُ: هم جَمِيعُ الكُفّارِ لِإعْراضِهِمْ عَمّا يُوجِبُهُ الإقْرارُ بِالتَّوْحِيدِ حِينَ أشْهَدَهُمُ اللَّهُ تَعالى عَلى أنْفُسِهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:172" id="qr-almawirdee-7-172">ألَسْتُ بِرَبِّكم قالُوا بَلى شَهِدْنا</span><a class="vn" href="/quran/7/172" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> وهو قَوْلُ أُبَيِّ بْنِ كَعْبٍ.</p><p id="108.79d4e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:110-112"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:110" id="qr-almawirdee-3-110">كُنتُمْ خَيْرَ أُمَّةٍ أُخْرِجَتْ لِلنَّاسِ تَأْمُرُونَ بِالْمَعْرُوفِ وَتَنْهَوْنَ عَنِ الْمُنكَرِ وَتُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ ۗ وَلَوْ آمَنَ أَهْلُ الْكِتَابِ لَكَانَ خَيْرًا لَّهُم ۚ مِّنْهُمُ الْمُؤْمِنُونَ وَأَكْثَرُهُمُ الْفَاسِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/110" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:111" id="qr-almawirdee-3-111">لَن يَضُرُّوكُمْ إِلَّا أَذًى ۖ وَإِن يُقَاتِلُوكُمْ يُوَلُّوكُمُ الْأَدْبَارَ ثُمَّ لَا يُنصَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/111" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:112" id="qr-almawirdee-3-112">ضُرِبَتْ عَلَيْهِمُ الذِّلَّةُ أَيْنَ مَا ثُقِفُوا إِلَّا بِحَبْلٍ مِّنَ اللَّهِ وَحَبْلٍ مِّنَ النَّاسِ وَبَاءُوا بِغَضَبٍ مِّنَ اللَّهِ وَضُرِبَتْ عَلَيْهِمُ الْمَسْكَنَةُ ۚ ذَٰلِكَ بِأَنَّهُمْ كَانُوا يَكْفُرُونَ بِآيَاتِ اللَّهِ وَيَقْتُلُونَ الْأَنبِيَاءَ بِغَيْرِ حَقٍّ ۚ ذَٰلِكَ بِمَا عَصَوا وَّكَانُوا يَعْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/112" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.Ff5FB"/><p id="108.a8DaE"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُنْتُمْ خَيْرَ أُمَّةٍ أُخْرِجَتْ لِلنّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنْ قِيلَ: فَلِمَ قالَ: (كُنْتُمْ خَيْرَ أُمَّةٍ) ولَمْ يَقُلْ: أنْتُمْ خَيْرَ أُمَّةٍ؟ فَفِيهِ أرْبَعَةُ أجْوِبَةٍ: أحَدُها: أنَّ اللَّهَ تَعالى قَدْ كانَ قَدَّمَ البِشارَةَ لَهم بِأنَّهم خَيْرُ أُمَّةٍ، فَقالَ: ( كُنْتُمْ ) يَعْنِي إلى ما تَقَدَّمَ في البِشارَةِ، وهَذا قَوْلُ الحَسَنِ البَصْرِيِّ. <br/>وَقَدْ رُوِيَ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> قالَ: « (أنْتُمْ تُتِمُّونَ سَبْعِينَ أُمَّةً أنْتُمْ خَيْرُها وأكْرَمُها عَلى اللَّهِ)» . والثّانِي: أنَّ ذَلِكَ لِتَأْكِيدِ الأمْرِ لِأنَّ المُتَقَدِّمَ مُسْتَصْحَبٌ ولَيْسَ الآنِفُ مُتَقَدِّمًا، وذَلِكَ مِثْلُ قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكانَ اللَّهُ غَفُورًا رَحِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> والثّالِثُ: مَعْناهُ خَلَقَهم خَيْرَ أُمَّةٍ. <br/>والرّابِعُ: كُنْتُمْ خَيْرَ أُمَّةٍ في اللَّوْحِ المَحْفُوظِ.</p><p id="108.cEEA6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:113-117"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:113" id="qr-almawirdee-3-113">لَيْسُوا سَوَاءً ۗ مِّنْ أَهْلِ الْكِتَابِ أُمَّةٌ قَائِمَةٌ يَتْلُونَ آيَاتِ اللَّهِ آنَاءَ اللَّيْلِ وَهُمْ يَسْجُدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/113" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:114" id="qr-almawirdee-3-114">يُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الْآخِرِ وَيَأْمُرُونَ بِالْمَعْرُوفِ وَيَنْهَوْنَ عَنِ الْمُنكَرِ وَيُسَارِعُونَ فِي الْخَيْرَاتِ وَأُولَٰئِكَ مِنَ الصَّالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/114" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:115" id="qr-almawirdee-3-115">وَمَا يَفْعَلُوا مِنْ خَيْرٍ فَلَن يُكْفَرُوهُ ۗ وَاللَّهُ عَلِيمٌ بِالْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/115" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:116" id="qr-almawirdee-3-116">إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا لَن تُغْنِيَ عَنْهُمْ أَمْوَالُهُمْ وَلَا أَوْلَادُهُم مِّنَ اللَّهِ شَيْئًا ۖ وَأُولَٰئِكَ أَصْحَابُ النَّارِ ۚ هُمْ فِيهَا خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/116" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:117" id="qr-almawirdee-3-117">مَثَلُ مَا يُنفِقُونَ فِي هَٰذِهِ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا كَمَثَلِ رِيحٍ فِيهَا صِرٌّ أَصَابَتْ حَرْثَ قَوْمٍ ظَلَمُوا أَنفُسَهُمْ فَأَهْلَكَتْهُ ۚ وَمَا ظَلَمَهُمُ اللَّهُ وَلَٰكِنْ أَنفُسَهُمْ يَظْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/117" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.DEBda"/><p id="108.e8dF0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيْسُوا سَواءً مِن أهْلِ الكِتابِ أُمَّةٌ قائِمَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> رُوِيَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ أنَّ سَبَبَ نُزُولِها أنَّهُ أسْلَمَ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ سَلامٍ وجَماعَةٌ مَعَهُ، فَقالَتْ أحْبارُ اليَهُودِ: ما آمَنَ بِمُحَمَّدٍ إلّا شِرارُنا، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيْسُوا سَواءً</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُولَئِكَ مِنَ الصّالِحِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُمَّةٌ قائِمَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: عادِلَةٌ، وهو قَوْلُ الحَسَنِ، وابْنِ جُرَيْجٍ. <br/>والثّانِي: قائِمَةٌ بِطاعَةِ اللَّهِ، وهو قَوْلُ السُّدِّيِّ. <br/>والثّالِثُ: يَعْنِي ثابِتَةً عَلى أمْرِ اللَّهِ تَعالى، وهو قَوْلُ ابْنِ عَبّاسٍ، وقَتادَةَ، والرَّبِيعِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَتْلُونَ آياتِ اللَّهِ آناءَ اللَّيْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ تَأْوِيلانِ: أحَدُهُما: ساعاتُ اللَّيْلِ، وهو قَوْلُ الحَسَنِ، والرَّبِيعِ. <br/>والثّانِي: جَوْفُ اللَّيْلِ، وهو قَوْلُ السُّدِّيِّ. <br/>واخْتُلِفَ في المُرادِ بِالتِّلاوَةِ في هَذا الوَقْتِ عَلى قَوْلَيْنِ: أحَدُهُما: صَلاةُ العَتَمَةِ، وهو قَوْلُ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ مَسْعُودٍ. <br/>والثّانِي: صَلاةُ المَغْرِبِ والعِشاءِ، وهو قَوْلُ الثَّوْرِيِّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم يَسْجُدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: يَعْنِي سُجُودَ الصَّلاةِ. <br/>والثّانِي: يُرِيدُ الصَّلاةَ لِأنَّ القِراءَةَ لا تَكُونُ في السُّجُودِ ولا في الرُّكُوعِ، وهَذا قَوْلُ الزَّجّاجِ، والفَرّاءِ. <br/>والثّالِثُ: مَعْناهُ يَتْلُونَ آياتِ اللَّهِ آناءَ اللَّيْلِ وهم مَعَ ذَلِكَ يَسْجُدُونَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَثَلُ ما يُنْفِقُونَ في هَذِهِ الحَياةِ الدُّنْيا كَمَثَلِ رِيحٍ فِيها صِرٌّ أصابَتْ حَرْثَ قَوْمٍ ظَلَمُوا أنْفُسَهم فَأهْلَكَتْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> اخْتَلَفُوا في سَبَبِ نُزُولِها عَلى قَوْلَيْنِ: أحَدُهُما: أنَّها نَزَلَتْ في أبِي سُفْيانَ وأصْحابِهِ يَوْمَ بَدْرٍ عِنْدَ تَظاهُرِهِمْ عَلى رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>. والثّانِي: أنَّها نَزَلَتْ في نَفَقَةِ المُنافِقِينَ مَعَ المُؤْمِنِينَ في حَرْبِ المُشْرِكِينَ عَلى جِهَةِ النِّفاقِ. <br/>وَفي الصِّرِّ تَأْوِيلانِ: أحَدُهُما: هو البَرْدُ الشَّدِيدُ، وهو قَوْلُ ابْنِ عَبّاسٍ، والحَسَنِ، وقَتادَةَ، والسُّدِّيِّ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ صَوْتُ لَهَبِ النّارِ الَّتِي تَكُونُ في الرِّيحِ، وهو قَوْلُ الزَّجّاجِ، وأصْلُ الصِّرِّ صَوْتٌ مِنَ الصَّرِيرِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أصابَتْ حَرْثَ قَوْمٍ ظَلَمُوا أنْفُسَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ تَأْوِيلانِ: أحَدُهُما: مَعْناهُ أنَّ ظُلْمَهُمُ اقْتَضى هَلاكَ زَرْعِهِمْ. <br/>والثّانِي: يَعْنِي أنَّهم ظَلَمُوا أنْفُسَهم بِأنْ زَرَعُوا في غَيْرِ مَوْضِعِ الزَّرْعِ وفي غَيْرِ وقْتِهِ فَجاءَتْ رِيحٌ فَأهْلَكَتْهُ فَضَرَبَ اللَّهُ تَعالى هَذا مَثَلًا لِهَلاكِ نَفَقَتِهِمْ.</p><p id="108.bD1eE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:118-120"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:118" id="qr-almawirdee-3-118">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لَا تَتَّخِذُوا بِطَانَةً مِّن دُونِكُمْ لَا يَأْلُونَكُمْ خَبَالًا وَدُّوا مَا عَنِتُّمْ قَدْ بَدَتِ الْبَغْضَاءُ مِنْ أَفْوَاهِهِمْ وَمَا تُخْفِي صُدُورُهُمْ أَكْبَرُ ۚ قَدْ بَيَّنَّا لَكُمُ الْآيَاتِ ۖ إِن كُنتُمْ تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/118" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:119" id="qr-almawirdee-3-119">هَا أَنتُمْ أُولَاءِ تُحِبُّونَهُمْ وَلَا يُحِبُّونَكُمْ وَتُؤْمِنُونَ بِالْكِتَابِ كُلِّهِ وَإِذَا لَقُوكُمْ قَالُوا آمَنَّا وَإِذَا خَلَوْا عَضُّوا عَلَيْكُمُ الْأَنَامِلَ مِنَ الْغَيْظِ ۚ قُلْ مُوتُوا بِغَيْظِكُمْ ۗ إِنَّ اللَّهَ عَلِيمٌ بِذَاتِ الصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/3/119" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:120" id="qr-almawirdee-3-120">إِن تَمْسَسْكُمْ حَسَنَةٌ تَسُؤْهُمْ وَإِن تُصِبْكُمْ سَيِّئَةٌ يَفْرَحُوا بِهَا ۖ وَإِن تَصْبِرُوا وَتَتَّقُوا لَا يَضُرُّكُمْ كَيْدُهُمْ شَيْئًا ۗ إِنَّ اللَّهَ بِمَا يَعْمَلُونَ مُحِيطٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/120" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.b367d"/><p id="108.A8381"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا لا تَتَّخِذُوا بِطانَةً مِن دُونِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ: إنَّها نَزَلَتْ في قَوْمٍ مِنَ المُسْلِمِينَ صافَوْا بَعْضَ المُشْرِكِينَ مِنَ اليَهُودِ والمُنافِقِينَ المَوَدَّةَ لِمُصاحَبَةٍ في الجاهِلِيَّةِ فَنُهُوا عَنْ ذَلِكَ. <br/>والبِطانَةُ هم خاصَّةُ الرَّجُلِ الَّذِينَ يَسْتَبْطِنُونَ أمْرَهُ، والأصْلُ البَطْنُ، ومِنهُ بِطانَةُ الثَّوْبِ لِأنَّها تَلِي البَطْنَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَأْلُونَكم خَبالا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لا يُقَصِّرُونَ في أمْرِكم. <br/>والخَبالُ: النَّكالُ، وأصْلُهُ الفَسادُ ومِنهُ الخَبَلُ الجُنُونُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَدُّوا ما عَنِتُّمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ تَأْوِيلانِ: أحَدُهُما: ودُّوا إضْلالَكم عَنْ دِينِكم، وهو قَوْلُ السُّدِّيِّ. <br/>والثّانِي: ودُّوا أنْ تَعَنَّتُوا في دِينِكم أيْ تَحْمِلُونَ عَلى المَشَقَّةِ فِيهِ، وهو قَوْلُ ابْنِ جُرَيْجٍ، وأصْلُ العَنَتِ المَشَقَّةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ بَدَتِ البَغْضاءُ مِن أفْواهِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بَدا مِنها ما يَدُلُّ عَلَيْها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما تُخْفِي صُدُورُهم أكْبَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِمّا بَدا.</p><p id="108.01635"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:121-123"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:121" id="qr-almawirdee-3-121">وَإِذْ غَدَوْتَ مِنْ أَهْلِكَ تُبَوِّئُ الْمُؤْمِنِينَ مَقَاعِدَ لِلْقِتَالِ ۗ وَاللَّهُ سَمِيعٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/121" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:122" id="qr-almawirdee-3-122">إِذْ هَمَّت طَّائِفَتَانِ مِنكُمْ أَن تَفْشَلَا وَاللَّهُ وَلِيُّهُمَا ۗ وَعَلَى اللَّهِ فَلْيَتَوَكَّلِ الْمُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/122" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:123" id="qr-almawirdee-3-123">وَلَقَدْ نَصَرَكُمُ اللَّهُ بِبَدْرٍ وَأَنتُمْ أَذِلَّةٌ ۖ فَاتَّقُوا اللَّهَ لَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/123" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.2e68E"/><p id="108.707C1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذْ غَدَوْتَ مِن أهْلِكَ تُبَوِّئُ المُؤْمِنِينَ مَقاعِدَ لِلْقِتالِ</span><span class="ve">﴾</span></span> واخْتَلَفُوا في أيِّ مَكانٍ كانَ عَلى قَوْلَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ كانَ يَوْمَ أُحُدٍ، وهو قَوْلُ ابْنِ عَبّاسٍ، والرَّبِيعِ، وقَتادَةَ، والسُّدِّيِّ، وابْنِ إسْحاقَ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ كانَ يَوْمَ الأحْزابِ، وهو قَوْلُ الحَسَنِ، ومُجاهِدٍ. <br/>( تُبَوِّئُ ) أيْ تَتَّخِدُ مَنزِلًا تُبَوِّئُ فِيهِ المُؤْمِنِينَ. <br/>وَمَعْنى الآيَةِ: أنَّكَ تُرَتِّبُ المُؤْمِنِينَ في مَواضِعِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ سَمِيعٌ عَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ: أحَدُها: سَمِيعٌ بِما يَقُولُهُ المُنافِقُونَ، عَلِيمٌ بِما يُضْمِرُونَهُ مِنَ التَّهْدِيدِ. <br/>والثّانِي: سَمِيعٌ لِما يَقُولُهُ المُشِيرُونَ عَلَيْكَ، عَلِيمٌ بِما يُضْمِرُونَ مِن نَصِيحِ الرَّأْيِ وغِشِّ القُلُوبِ. <br/>والثّالِثُ: سَمِيعٌ لِما يَقُولُهُ المُؤْمِنُونَ عَلِيمٌ بِما يُضْمِرُونَ مِن خُلُوصِ النِّيَّةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ هَمَّتْ طائِفَتانِ مِنكم أنْ تَفْشَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> اخْتُلِفَ فِيها عَلى قَوْلَيْنِ: أحَدُهُما: أنَّهم بَنُو سَلِمَةَ وبَنُو حارِثَةَ مِنَ الأنْصارِ، وهو قَوْلُ ابْنِ عَبّاسٍ، وجابِرِ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ، والحَسَنِ، وقَتادَةَ. <br/>والثّانِي: أنَّهم قَوْمٌ مِنَ المُهاجِرِينَ والأنْصارِ. <br/>وَفي سَبَبِ هَمِّهِمْ بِالفَشَلِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّ عَبْدَ اللَّهِ بْنَ أُبَيٍّ ابْنَ سَلُولَ دَعاهُما إلى الرُّجُوعِ عَنْ لِقاءِ المُشْرِكِينَ يَوْمَ أُحُدٍ، فَهَمّا بِهِ ولَمْ يَفْعَلا، وهَذا قَوْلُ السُّدِّيِّ وابْنِ جُرَيْجٍ. <br/>والثّانِي: أنَّهُمُ اخْتَلَفُوا في الخُرُوجِ في الغُدُوِّ والمُقامِ حَتّى هَمّا بِالفَشَلِ، والفَشَلُ الجُبْنُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ نَصَرَكُمُ اللَّهُ بِبَدْرٍ وأنْتُمْ أذِلَّةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وبَدْرٌ ماءٌ نَزَلُوا عَلَيْهِ كانَ لِرَجُلٍ يُسَمّى بَدْرًا، قالَ الزُّبَيْرُ بْنُ بَكّارٍ هو بَدْرُ بْنُ النَّضْرِ بْنِ كِنانَةَ فَسُمِّيَ بِاسْمِ صاحِبِهِ، وهَذا قَوْلُ الشَّعْبِيِّ، وقالَ غَيْرُهُ بَلْ هو اسْمٌ لَهُ مِن غَيْرِ إضافَةٍ إلى اسْمِ صاحِبٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنْتُمْ أذِلَّةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَوْلانِ: أحَدُهُما: الضَّعْفُ عَنْ مُقاوَمَةِ العَدُوِّ. <br/>والثّانِي: قِلَّةُ العَدَدِ وضَعْفُ الحالِ. <br/>قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: كانَ المُهاجِرِينَ يَوْمَ بَدْرٍ سَبْعَةً وسَبْعِينَ رَجُلًا، والأنْصارُ مِائَتَيْنِ وسِتَّةً وثَلاثِينَ رَجُلًا، وكانَ المُشْرِكُونَ ما بَيْنَ تِسْعِمِائَةٍ وألْفٍ.</p><p id="108.8bede"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:124-129"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:124" id="qr-almawirdee-3-124">إِذْ تَقُولُ لِلْمُؤْمِنِينَ أَلَن يَكْفِيَكُمْ أَن يُمِدَّكُمْ رَبُّكُم بِثَلَاثَةِ آلَافٍ مِّنَ الْمَلَائِكَةِ مُنزَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/124" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:125" id="qr-almawirdee-3-125">بَلَىٰ ۚ إِن تَصْبِرُوا وَتَتَّقُوا وَيَأْتُوكُم مِّن فَوْرِهِمْ هَٰذَا يُمْدِدْكُمْ رَبُّكُم بِخَمْسَةِ آلَافٍ مِّنَ الْمَلَائِكَةِ مُسَوِّمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/125" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:126" id="qr-almawirdee-3-126">وَمَا جَعَلَهُ اللَّهُ إِلَّا بُشْرَىٰ لَكُمْ وَلِتَطْمَئِنَّ قُلُوبُكُم بِهِ ۗ وَمَا النَّصْرُ إِلَّا مِنْ عِندِ اللَّهِ الْعَزِيزِ الْحَكِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/3/126" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:127" id="qr-almawirdee-3-127">لِيَقْطَعَ طَرَفًا مِّنَ الَّذِينَ كَفَرُوا أَوْ يَكْبِتَهُمْ فَيَنقَلِبُوا خَائِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/127" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:128" id="qr-almawirdee-3-128">لَيْسَ لَكَ مِنَ الْأَمْرِ شَيْءٌ أَوْ يَتُوبَ عَلَيْهِمْ أَوْ يُعَذِّبَهُمْ فَإِنَّهُمْ ظَالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/128" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:129" id="qr-almawirdee-3-129">وَلِلَّهِ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ ۚ يَغْفِرُ لِمَن يَشَاءُ وَيُعَذِّبُ مَن يَشَاءُ ۚ وَاللَّهُ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/129" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.6581A"/><p id="108.Cb23b"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ تَقُولُ لِلْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي يَوْمَ بَدْرٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَنْ يَكْفِيَكم أنْ يُمِدَّكم رَبُّكم بِثَلاثَةِ آلافٍ مِنَ المَلائِكَةِ مُنْزَلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والكِفايَةُ مِقْدارُ سَدِّ الخَلَّةِ، والِاكْتِفاءُ الِاقْتِصارُ عَلَيْهِ، والإمْدادُ إعْطاءُ الشَّيْءِ حالًا بَعْدَ حالٍ، والأصْلُ في الإمْدادِ هو الزِّيادَةُ ومِنهُ مَدُّ الماءِ وهو زِيادَتُهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلى إنْ تَصْبِرُوا وتَتَّقُوا ويَأْتُوكم مِن فَوْرِهِمْ هَذا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ تَأْوِيلانِ: أحَدُهُما: يَعْنِي مِن وجْهِهِمْ هَذا، وهو قَوْلُ ابْنِ عَبّاسٍ، والحَسَنِ، وقَتادَةَ. <br/>والثّانِي: مِن غَضَبِهِمْ هَذا، وهو قَوْلُ مُجاهِدٍ والضَّحّاكِ وأبِي صالِحٍ، وأصْلُ الفَوْرِ فَوْرُ القِدْرِ، وهو غَلَيانُها عِنْدَ شِدَّةِ الحُمّى، ومِنهُ فَوْرُ الغَضَبِ لِأنَّهُ كَفَوْرِ القِدْرِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُمْدِدْكم رَبُّكم بِخَمْسَةِ آلافٍ مِنَ المَلائِكَةِ مُسَوِّمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ بِكَسْرِ الواوِ ابْنُ كَثِيرٍ، وعاصِمٌ، وأبُو عَمْرٍو، ومَعْناها: أنَّهم سَوَّمُوا خَيْلَهم بِعَلامَةٍ، وقَرَأ الباقُونَ بِفَتْحِ الواوِ، ومَعْناها: أنَّها سائِمَةٌ وهي المُرْسَلَةُ في المَرْعى. <br/>واخْتَلَفُوا في التَّسْوِيمِ عَلى قَوْلَيْنِ: أحَدُهُما: أنَّهُ كانَ بِالصُّوفِ في نَواصِي الخَيْلِ وآذانِها، وهو قَوْلُ ابْنِ عَبّاسٍ، والحَسَنِ، وقَتادَةَ، ومُجاهِدٍ، والضَّحّاكِ. <br/>الثّانِي: أنَّ المَلائِكَةَ نَزَلَتْ يَوْمَ بَدْرٍ عَلى خَيْلٍ بُلْقٍ وعَلَيْهِمْ عَمائِمُ صُفْرٌ، وهو قَوْلُ هِشامِ بْنِ عُرْوَةَ. <br/>واخْتَلَفُوا في عَدَدِهِمْ فَقالَ الحَسَنُ: كانُوا خَمْسَةَ آلافٍ، وقالَ غَيْرُهُ: كانُوا ثَمانِيَةَ آلافٍ. <br/>قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: لَمْ يُقاتِلِ المَلائِكَةُ إلّا يَوْمَ بَدْرٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَقْطَعَ طَرَفًا مِنَ الَّذِينَ كَفَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ كانَ يَوْمَ بَدْرٍ بِقَتْلِ صَنادِيدِهِمْ وقادَتِهِمْ إلى الكُفْرِ، وهَذا قَوْلُ الحَسَنِ وقَتادَةَ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ كانَ يَوْمَ أُحُدٍ، كانَ الَّذِي قُتِلَ مِنهم ثَمانِيَةَ عَشَرَ رَجُلًا، وهَذا قَوْلُ السُّدِّيِّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَقْطَعَ طَرَفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ولَمْ يَقُلْ: وسَطًا، لِأنَّ الطَّرَفَ أقْرَبُ لِلْمُؤْمِنِينَ مِنَ الوَسَطِ، فاخْتَصَّ القَطْعُ بِما هو إلَيْهِمْ أقْرَبُ كَما قالَ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:123" id="qr-almawirdee-9-123">الَّذِينَ يَلُونَكم مِنَ الكُفّارِ</span><a class="vn" href="/quran/9/123" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ يَكْبِتَهم فَيَنْقَلِبُوا خائِبِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>، وفِي: ( يَكْبِتَهم ) قَوْلانِ: أحَدُهُما: يُحْزِنُهم، وهو قَوْلُ قَتادَةَ، والرَّبِيعِ. <br/>والثّانِي: الكَبْتُ: الصَّرْعُ عَلى الوَجْهِ، وهو قَوْلُ الخَلِيلِ. <br/>والفَرْقُ بَيْنَ الخائِبِ والآيِسِ أنَّ الخَيْبَةَ لا تَكُونُ إلّا بَعْدَ أمَلٍ، واليَأْسُ قَدْ يَكُونُ قَبْلَ أمَلٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيْسَ لَكَ مِنَ الأمْرِ شَيْءٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: لَيْسَ لَكَ مِنَ الأمْرِ شَيْءٌ في عِقابِهِمْ واسْتِصْلاحِهِمْ، وإنَّما ذَلِكَ إلى اللَّهِ تَعالى في أنْ يَتُوبَ عَلَيْهِمْ أوْ يُعَذِّبَهم. <br/>والثّانِي: لَيْسَ لَكَ مِنَ الأمْرِ شَيْءٌ فِيما تُرِيدُهُ وتَفْعَلُهُ في أصْحابِكَ وفِيهِمْ، <br/>وَإنَّما ذَلِكَ إلى اللَّهِ تَعالى فِيما يَفْعَلُهُ مِنَ اللُّطْفِ بِهِمْ في التَّوْبَةِ والِاسْتِصْلاحِ أوْ في العَذابِ والِانْتِقامِ. <br/>والثّالِثُ: أُنْزِلَتْ عَلى سَبَبٍ لَمّا كُسِرَتْ رَباعِيَتُهُ <span class="honorific"></span>. واخْتَلَفُوا في السَّبَبِ فِيهِ عَلى قَوْلَيْنِ: أحَدُهُما: أنَّ قَوْمًا قالُوا بَعْدَ كَسْرِ رَباعِيَتُهُ: كَيْفَ يُفْلِحُ قَوْمٌ نالُوا هَذا مِن نَبِيِّهِمْ، وهو حَرِيصٌ عَلى هِدايَتِهِمْ؟ فَنَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ، وهَذا قَوْلُ ابْنِ عَبّاسٍ، وأنَسِ بْنِ مالِكٍ، والحَسَنِ وقَتادَةَ، والرَّبِيعِ. <br/>والثّانِي: أنَّ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> هَمَّ بَعْدَ ذَلِكَ بِالدُّعاءِ فاسْتَأْذَنَ فِيهِ، فَنَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ فَكَفَّ وإنَّما لَمْ يُؤْذَنْ فِيهِ لِما في المَعْلُومِ مِن تَوْبَةِ بَعْضِهِمْ.</p><p id="108.A1E80"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:130-136"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:130" id="qr-almawirdee-3-130">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لَا تَأْكُلُوا الرِّبَا أَضْعَافًا مُّضَاعَفَةً ۖ وَاتَّقُوا اللَّهَ لَعَلَّكُمْ تُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/130" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:131" id="qr-almawirdee-3-131">وَاتَّقُوا النَّارَ الَّتِي أُعِدَّتْ لِلْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/131" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:132" id="qr-almawirdee-3-132">وَأَطِيعُوا اللَّهَ وَالرَّسُولَ لَعَلَّكُمْ تُرْحَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/132" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:133" id="qr-almawirdee-3-133">وَسَارِعُوا إِلَىٰ مَغْفِرَةٍ مِّن رَّبِّكُمْ وَجَنَّةٍ عَرْضُهَا السَّمَاوَاتُ وَالْأَرْضُ أُعِدَّتْ لِلْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/133" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:134" id="qr-almawirdee-3-134">الَّذِينَ يُنفِقُونَ فِي السَّرَّاءِ وَالضَّرَّاءِ وَالْكَاظِمِينَ الْغَيْظَ وَالْعَافِينَ عَنِ النَّاسِ ۗ وَاللَّهُ يُحِبُّ الْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/134" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:135" id="qr-almawirdee-3-135">وَالَّذِينَ إِذَا فَعَلُوا فَاحِشَةً أَوْ ظَلَمُوا أَنفُسَهُمْ ذَكَرُوا اللَّهَ فَاسْتَغْفَرُوا لِذُنُوبِهِمْ وَمَن يَغْفِرُ الذُّنُوبَ إِلَّا اللَّهُ وَلَمْ يُصِرُّوا عَلَىٰ مَا فَعَلُوا وَهُمْ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/135" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:136" id="qr-almawirdee-3-136">أُولَٰئِكَ جَزَاؤُهُم مَّغْفِرَةٌ مِّن رَّبِّهِمْ وَجَنَّاتٌ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا ۚ وَنِعْمَ أَجْرُ الْعَامِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/136" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.72Ec0"/><p id="108.5c16C"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا لا تَأْكُلُوا الرِّبا</span><span class="ve">﴾</span></span> يُرِيدُ بِالأكْلِ الأخْذَ، والرِّبا زِيادَةُ القَدْرِ مُقابَلَةً لِزِيادَةِ الأجَلِ، وهو رِبا الجاهِلِيَّةِ المُتَعارَفُ بَيْنَهم بِالنَّساءِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أضْعافًا مُضاعَفَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو أنْ يَقُولَ لَهُ بَعْدَ حُلُولِ الأجَلِ: إمّا أنْ تَقْضِيَ وإمّا <br/>أنْ تُرْبِيَ، فَإنْ لَمْ يَفْعَلْهُ ضاعَفَ ذَلِكَ عَلَيْهِ ثُمَّ يَفْعَلُ كَذَلِكَ عِنْدَ حُلُولِهِ مِن بَعْدُ حَتّى تَصِيرَ أضْعافًا مُضاعَفَةً. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتَّقُوا النّارَ الَّتِي أُعِدَّتْ لِلْكافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَدَلَّ أنَّ الرِّبا مِنَ الكَبائِرِ الَّتِي يُسْتَحَقُّ عَلَيْها الوَعِيدُ بِالنّارِ. <br/>واخْتَلَفُوا في نارِ آكِلِ الرِّبا عَلى قَوْلَيْنِ: أحَدُهُما: أنَّها كَنارِ الكافِرِينَ مِن غَيْرِ فَرْقٍ تَمَسُّكًا بِالظّاهِرِ. <br/>والثّانِي: أنَّها ونارَ الفُجّارِ أخَفُّ مِن نارِ الكُفّارِ، لِما بَيْنَهُما مِن تَفاوُتِ المَعاصِي. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ إذا فَعَلُوا فاحِشَةً أوْ ظَلَمُوا أنْفُسَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أمّا الفاحِشَةُ هَهُنا فَفِيها قَوْلانِ: أحَدُهُما: الكَبائِرُ مِنَ المَعاصِي. <br/>والثّانِي: الرِّبا وهو قَوْلُ جابِرٍ والسُّدِّيِّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ ظَلَمُوا أنْفُسَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ: المُرادُ بِهِ الصَّغائِرُ مِنَ المَعاصِي. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَكَرُوا اللَّهَ فاسْتَغْفَرُوا لِذُنُوبِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّهم ذَكَرُوهُ بِقُلُوبِهِمْ فَلَمْ يَنْسَوْهُ، لِيُعِينَهم ذِكْرُهُ عَلى التَّوْبَةِ والِاسْتِغْفارِ. <br/>والثّانِي: ذَكَرُوا اللَّهَ قَوْلًا بِأنْ قالُوا: اللَّهُمَّ اغْفِرْ لَنا ذُنُوبَنا، فَإنَّ اللَّهَ قَدْ سَهَّلَ عَلى هَذِهِ الأُمَّةِ ما شَدَّدَ عَلى بَنِي إسْرائِيلَ، إذْ كانُوا إذا أذْنَبَ الواحِدُ مِنهم أصْبَحَ مَكْتُوبًا عَلى بابِهِ مِن كَفّارَةِ ذَنْبِهِ: اجْدَعْ أنْفَكَ، اجْدَعْ أُذُنَكَ ونَحْوَ ذَلِكَ، فَجُعِلَ الِاسْتِغْفارُ، وهَذا قَوْلُ ابْنِ مَسْعُودٍ وعَطاءِ بْنِ أبِي رَباحٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يَغْفِرُ الذُّنُوبَ إلا اللَّهُ ولَمْ يُصِرُّوا عَلى ما فَعَلُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: أنَّهُ الإصْرارُ عَلى المَعاصِي، وهو قَوْلُ قَتادَةَ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ مُواقَعَةُ المَعْصِيَةِ إذا هَمَّ بِها، وهو قَوْلُ الحَسَنِ. <br/>والثّالِثُ: السُّكُوتُ عَلى المَعْصِيَةِ وتَرْكُ الِاسْتِغْفارِ مِنها، وهو قَوْلُ السُّدِّيِّ. <br/>والرّابِعُ: أنَّهُ الذَّنْبُ مِن غَيْرِ تَوْبَةٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنَّهم قَدْ أتَوْا مَعْصِيَةً ولا يَنْسَوْنَها، وقِيلَ: مَعْناهُ وهم يَعْلَمُونَ الجِهَةَ في أنَّها مَعْصِيَةٌ.</p><p id="108.49963"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:137-143"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:137" id="qr-almawirdee-3-137">قَدْ خَلَتْ مِن قَبْلِكُمْ سُنَنٌ فَسِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَانظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الْمُكَذِّبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/137" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:138" id="qr-almawirdee-3-138">هَٰذَا بَيَانٌ لِّلنَّاسِ وَهُدًى وَمَوْعِظَةٌ لِّلْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/138" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:139" id="qr-almawirdee-3-139">وَلَا تَهِنُوا وَلَا تَحْزَنُوا وَأَنتُمُ الْأَعْلَوْنَ إِن كُنتُم مُّؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/139" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:140" id="qr-almawirdee-3-140">إِن يَمْسَسْكُمْ قَرْحٌ فَقَدْ مَسَّ الْقَوْمَ قَرْحٌ مِّثْلُهُ ۚ وَتِلْكَ الْأَيَّامُ نُدَاوِلُهَا بَيْنَ النَّاسِ وَلِيَعْلَمَ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا وَيَتَّخِذَ مِنكُمْ شُهَدَاءَ ۗ وَاللَّهُ لَا يُحِبُّ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/140" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:141" id="qr-almawirdee-3-141">وَلِيُمَحِّصَ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا وَيَمْحَقَ الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/141" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:142" id="qr-almawirdee-3-142">أَمْ حَسِبْتُمْ أَن تَدْخُلُوا الْجَنَّةَ وَلَمَّا يَعْلَمِ اللَّهُ الَّذِينَ جَاهَدُوا مِنكُمْ وَيَعْلَمَ الصَّابِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/142" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:143" id="qr-almawirdee-3-143">وَلَقَدْ كُنتُمْ تَمَنَّوْنَ الْمَوْتَ مِن قَبْلِ أَن تَلْقَوْهُ فَقَدْ رَأَيْتُمُوهُ وَأَنتُمْ تَنظُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/143" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.9dc82"/><p id="108.Aa1B0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ خَلَتْ مِن قَبْلِكم سُنَنٌ فَسِيرُوا في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ سُنَنٌ مِنَ اللَّهِ في الأُمَمِ السّالِفَةِ أهْلَكَهم بِها. <br/>والثّانِي: يَعْنِي أنَّهم أهْلُ سُنَنٍ كانُوا عَلَيْها في الخَيْرِ والشَّرِّ، وهو قَوْلُ الزَّجّاجِ، وأصْلُ السُّنَّةِ الطَّرِيقَةُ المُتَّبَعَةُ في الخَيْرِ والشَّرِّ، ومِنهُ سُنَّةُ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>، قالَ لَبِيدُ بْنُ رَبِيعَةَ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.lWYX9">مِن مَعْشَرٍ سَنَّتْ لَهم آباؤُهم ولِكُلِّ قَوْمٍ سُنَّةٌ وإمامُها</p>وَقالَ سُلَيْمانُ بْنُ فَيْدٍ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.qaLzO">فَإنَّ الأُلى بِالطَّفِّ مِن آلِ هاشِمٍ ∗∗∗ تَآسَوْا فَسَنُّوا لِلْكِرامِ التَّآسِيا</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذا بَيانٌ لِلنّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ القُرْآنُ، وهَذا قَوْلُ الحَسَنِ، وقَتادَةَ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ ما تَقَدَّمَ ذِكْرُهُ في قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ خَلَتْ مِن قَبْلِكم سُنَنٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ، وهَذا قَوْلُ ابْنِ إسْحاقَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُدًى ومَوْعِظَةٌ لِلْمُتَّقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> نُورٌ وأدَبٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ يَمْسَسْكم قَرْحٌ فَقَدْ مَسَّ القَوْمَ قَرْحٌ مِثْلُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي أنْ يُصِيبَكم قَرْحٌ، قَرَأ أبُو بَكْرٍ عَنْ عاصِمٍ، وحَمْزَةُ، والكِسائِيُّ بِضَمِّ القافِ، وقَرَأ الباقُونَ بِفَتْحِها، وفِيها قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّها لُغَتانِ ومَعْناهُما واحِدٌ. <br/>والثّانِي: أنَّ القَرْحَ بِالفَتْحِ: الجِراحُ، وبِالضَّمِّ ألَمُ الجِراحِ، وهو قَوْلُ الأكْثَرِينَ. <br/>وَأمّا الفَرْقُ بَيْنَ المَسِّ واللَّمْسِ فَهو أنَّ اللَّمْسَ مُباشَرَةٌ بِإحْساسِ، والمَسَّ مُباشَرَةٌ بِغَيْرِ إحْساسٍ، وهَذا ما ذَكَرَهُ اللَّهُ تَعالى لِلْمُؤْمِنِينَ تَسْلِيَةً لَهم فَإنْ أصابَهم يَوْمَ أُحُدٍ قَرْحٌ فَقَدْ أصابَ المُشْرِكِينَ يَوْمَ بَدْرٍ مِثْلُهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتِلْكَ الأيّامُ نُداوِلُها بَيْنَ النّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الحَسَنُ، وقَتادَةُ: أيْ تَكُونُ مَرَّةً لِفِرْقَةٍ، ومَرَّةً عَلَيْها والدُّوَلَةُ: الكَرَّةُ، يُقالُ: أدالَ اللَّهُ فُلانًا مِن فُلانٍ بِأنْ جَعَلَ الكَرَّةَ لَهُ عَلَيْهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِيُمَحِّصَ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ: أحَدُها: مَعْناهُ لِيَبْتَلِيَ، وهَذا قَوْلُ ابْنِ عَبّاسٍ. <br/>والثّانِي: يَعْنِي بِالتَّمْحِيصِ تَخْلِيصَهُ مِنَ الذُّنُوبِ، وهو قَوْلُ أبِي العَبّاسِ والزَّجّاجِ، أصْلُ التَّمْحِيصِ عِنْدَهُما التَّخْلِيصُ. <br/>والثّالِثُ: مَعْناهُ ولِيُمَحِّصَ اللَّهُ ذُنُوبَ الَّذِينَ آمَنُوا، وهو قَوْلُ الفَرّاءِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَمْحَقَ الكافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: يَنْقُصُهم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ كُنْتُمْ تَمَنَّوْنَ المَوْتَ مِن قَبْلِ أنْ تَلْقَوْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ: تَمَنّى المَوْتَ بِالجِهادِ مَن لَمْ يَحْضُرْ بَدْرًا، فَلَمّا كانَ أُحُدٌ أعْرَضَ كَثِيرٌ مِنهم فَعاتَبَهُمُ اللَّهُ تَعالى عَلى ذَلِكَ، هَكَذا قالَ الحَسَنُ وقَتادَةُ ومُجاهِدٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدْ رَأيْتُمُوهُ وأنْتُمْ تَنْظُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: يَعْنِي فَقَدْ عَلِمْتُمُوهُ. <br/>والثّانِي: فَقَدْ رَأيْتُمْ أسْبابَهُ.<p/><p id="108.Ea3B8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:144-148"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:144" id="qr-almawirdee-3-144">وَمَا مُحَمَّدٌ إِلَّا رَسُولٌ قَدْ خَلَتْ مِن قَبْلِهِ الرُّسُلُ ۚ أَفَإِن مَّاتَ أَوْ قُتِلَ انقَلَبْتُمْ عَلَىٰ أَعْقَابِكُمْ ۚ وَمَن يَنقَلِبْ عَلَىٰ عَقِبَيْهِ فَلَن يَضُرَّ اللَّهَ شَيْئًا ۗ وَسَيَجْزِي اللَّهُ الشَّاكِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/144" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:145" id="qr-almawirdee-3-145">وَمَا كَانَ لِنَفْسٍ أَن تَمُوتَ إِلَّا بِإِذْنِ اللَّهِ كِتَابًا مُّؤَجَّلًا ۗ وَمَن يُرِدْ ثَوَابَ الدُّنْيَا نُؤْتِهِ مِنْهَا وَمَن يُرِدْ ثَوَابَ الْآخِرَةِ نُؤْتِهِ مِنْهَا ۚ وَسَنَجْزِي الشَّاكِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/145" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:146" id="qr-almawirdee-3-146">وَكَأَيِّن مِّن نَّبِيٍّ قَاتَلَ مَعَهُ رِبِّيُّونَ كَثِيرٌ فَمَا وَهَنُوا لِمَا أَصَابَهُمْ فِي سَبِيلِ اللَّهِ وَمَا ضَعُفُوا وَمَا اسْتَكَانُوا ۗ وَاللَّهُ يُحِبُّ الصَّابِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/146" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:147" id="qr-almawirdee-3-147">وَمَا كَانَ قَوْلَهُمْ إِلَّا أَن قَالُوا رَبَّنَا اغْفِرْ لَنَا ذُنُوبَنَا وَإِسْرَافَنَا فِي أَمْرِنَا وَثَبِّتْ أَقْدَامَنَا وَانصُرْنَا عَلَى الْقَوْمِ الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/147" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:148" id="qr-almawirdee-3-148">فَآتَاهُمُ اللَّهُ ثَوَابَ الدُّنْيَا وَحُسْنَ ثَوَابِ الْآخِرَةِ ۗ وَاللَّهُ يُحِبُّ الْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/148" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.AEc3b"/><p id="108.9d99F"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما مُحَمَّدٌ إلا رَسُولٌ قَدْ خَلَتْ مِن قَبْلِهِ الرُّسُلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> سَبَبُ نُزُولِها أنَّهُ لَمّا أُشِيعَ يَوْمَ أُحُدٍ أنَّ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> قَدْ قُتِلَ، قالَ أُناسٌ: لَوْ كانَ نَبِيًّا ما قُتِلَ، وقالَ آخَرُونَ: نُقاتِلُ عَلى ما قاتَلَ عَلَيْهِ حَتّى نَلْحَقَ بِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَإنْ ماتَ أوْ قُتِلَ انْقَلَبْتُمْ عَلى أعْقابِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي رَجَعْتُمْ كُفّارًا بَعْدَ إيمانِكم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن يُرِدْ ثَوابَ الدُّنْيا نُؤْتِهِ مِنها</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: مَن أرادَ بِجِهادِهِ ثَوابَ الدُّنْيا أيْ ما يُصِيبُهُ مِنَ الغَنِيمَةِ، وهَذا قَوْلُ بَعْضِ البَصْرِيِّينَ. <br/>والثّانِي: مَن عَمِلَ لِلدُّنْيا لَمْ نَحْرِمْهُ ما قَسَمْنا لَهُ فِيها مِن غَيْرِ حَظٍّ في الآخِرَةِ، وهَذا قَوْلُ ابْنِ إسْحاقَ. <br/>والثّالِثُ: مَن أرادَ ثَوابَ الدُّنْيا بِالنُّهُوضِ لَها بِعَمَلِ النَّوافِلِ مَعَ مُواقَعَةِ الكَبائِرِ جُوزِيَ عَلَيْها في الدُّنْيا دُونَ الآخِرَةِ. <br/>وَكَأيِّنْ مِن نَبِيٍّ قُتِلَ مَعَهُ رِبِّيُّونَ كَثِيرٌ قَرَأ بِذَلِكَ ابْنُ كَثِيرٍ، ونافِعٌ، وأبُو عَمْرٍو، وقَرَأ الباقُونَ ( قاتَلَ )، وفي ( رِبِّيُّونَ ) أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّهُمُ الَّذِينَ يَعْبُدُونَ الرَّبَّ واحِدُهم رِبِّيٌّ، وهو قَوْلُ بَعْضِ نَحْوِيِّي البَصْرَةِ. <br/>الثّانِي: أنَّهُمُ الجَماعاتُ الكَثِيرَةُ، وهو قَوْلُ ابْنِ مَسْعُودٍ وعِكْرِمَةَ ومُجاهِدٍ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهُمُ العُلَماءُ الكَثِيرُونَ، وهو قَوْلُ ابْنِ عَبّاسٍ، والحَسَنِ. <br/>والرّابِعُ: أنَّ (الرِّبِّيُّونَ) الأتْباعُ. <br/>والرَّبّانِيُّونَ: الوُلاةُ، والرِّبِّيُّونَ الرَّعِيَّةُ، وهو قَوْلُ أبِي زَيْدٍ، قالَ الحَسَنُ: ما قُتِلَ نَبِيٌّ قَطُّ إلّا في مَعْرَكَةٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما وهَنُوا لِما أصابَهم في سَبِيلِ اللَّهِ وما ضَعُفُوا وما اسْتَكانُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> الوَهْنُ: الِانْكِسارُ بِالخَوْفِ. <br/>الضَّعْفُ نُقْصانُ القُوَّةِ، الِاسْتِكانَةُ الخُضُوعُ، ومَعْناهُ فَلَمْ يَهِنُوا بِالخَوْفِ، ولا ضَعُفُوا بِنُقْصانِ القُوَّةِ ولا اسْتَكانُوا بِالخُضُوعِ. <br/>وَقالَ ابْنُ إسْحاقَ: فَما وهَنُوا بِقَتْلِ نَبِيِّهِمْ ولا ضَعُفُوا عَنْ عَدُوِّهِمْ ولا اسْتَكانُوا لِما أصابَهم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَآتاهُمُ اللَّهُ ثَوابَ الدُّنْيا وحُسْنَ ثَوابِ الآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في ثَوابِ الدُّنْيا قَوْلانِ: أحَدُهُما: النَّصْرُ عَلى عَدُوِّهِمْ، وهو قَوْلُ قَتادَةَ، والرَّبِيعِ. <br/>والثّانِي: الغَنِيمَةُ، وهو قَوْلُ ابْنِ جُرَيْجٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحُسْنَ ثَوابِ الآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الجَنَّةُ، في قَوْلِ الجَمِيعِ.</p><p id="108.219D1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:149-153"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:149" id="qr-almawirdee-3-149">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِن تُطِيعُوا الَّذِينَ كَفَرُوا يَرُدُّوكُمْ عَلَىٰ أَعْقَابِكُمْ فَتَنقَلِبُوا خَاسِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/149" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:150" id="qr-almawirdee-3-150">بَلِ اللَّهُ مَوْلَاكُمْ ۖ وَهُوَ خَيْرُ النَّاصِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/150" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:151" id="qr-almawirdee-3-151">سَنُلْقِي فِي قُلُوبِ الَّذِينَ كَفَرُوا الرُّعْبَ بِمَا أَشْرَكُوا بِاللَّهِ مَا لَمْ يُنَزِّلْ بِهِ سُلْطَانًا ۖ وَمَأْوَاهُمُ النَّارُ ۚ وَبِئْسَ مَثْوَى الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/151" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:152" id="qr-almawirdee-3-152">وَلَقَدْ صَدَقَكُمُ اللَّهُ وَعْدَهُ إِذْ تَحُسُّونَهُم بِإِذْنِهِ ۖ حَتَّىٰ إِذَا فَشِلْتُمْ وَتَنَازَعْتُمْ فِي الْأَمْرِ وَعَصَيْتُم مِّن بَعْدِ مَا أَرَاكُم مَّا تُحِبُّونَ ۚ مِنكُم مَّن يُرِيدُ الدُّنْيَا وَمِنكُم مَّن يُرِيدُ الْآخِرَةَ ۚ ثُمَّ صَرَفَكُمْ عَنْهُمْ لِيَبْتَلِيَكُمْ ۖ وَلَقَدْ عَفَا عَنكُمْ ۗ وَاللَّهُ ذُو فَضْلٍ عَلَى الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/152" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:153" id="qr-almawirdee-3-153">إِذْ تُصْعِدُونَ وَلَا تَلْوُونَ عَلَىٰ أَحَدٍ وَالرَّسُولُ يَدْعُوكُمْ فِي أُخْرَاكُمْ فَأَثَابَكُمْ غَمًّا بِغَمٍّ لِّكَيْلَا تَحْزَنُوا عَلَىٰ مَا فَاتَكُمْ وَلَا مَا أَصَابَكُمْ ۗ وَاللَّهُ خَبِيرٌ بِمَا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/153" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.5E5Bd"/><p id="108.db62C"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ صَدَقَكُمُ اللَّهُ وعْدَهُ إذْ تَحُسُّونَهم بِإذْنِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ تَقْتُلُونَهم في قَوْلِ الجَمِيعِ، يُقالُ: حَسَّهُ حَسًّا إذا قَتَلَهُ، لِأنَّهُ أُبْطِلَ بِمَعُونَتِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ تُصْعِدُونَ ولا تَلْوُونَ عَلى أحَدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> والفَرْقُ بَيْنَ الإصْعادِ والصُّعُودِ أنَّ الإصْعادَ في مُسْتَوى الأرْضِ، والصُّعُودَ في ارْتِفاعٍ، وهَذا قَوْلُ الفَرّاءِ، وأبِي العَبّاسِ، والزَّجّاجِ، ورُوِيَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ أنَّهم صَعِدُوا في جَبَلِ أُحُدٍ فِرارًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والرَّسُولُ يَدْعُوكم في أُخْراكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ: إنَّهُ كانَ يَقُولُ: « (يا عِبادَ اللَّهِ ارْجِعُوا)» ذُكِرَ ذَلِكَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ، والسُّدِّيِّ، والرَّبِيعِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأثابَكم غَمًّا بِغَمٍّ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: غَمًّا عَلى غَمٍّ. <br/>والثّانِي: غَمًّا مَعَ غَمٍّ. <br/>وَفي الغَمِّ الأوَّلِ والثّانِي تَأْوِيلانِ: أحَدُهُما: أنَّ الغَمَّ الأوَّلَ القَتْلُ والجِراحُ، والغَمَّ الثّانِيَ الإرْجافُ بِقَتْلِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>، وهَذا قَوْلُ قَتادَةَ، والرَّبِيعِ. <br/>والثّانِي: غَمًّا يَوْمَ أُحُدٍ بِغَمِّ يَوْمِ بَدْرٍ، وهو قَوْلُ الحَسَنِ.</p><p id="108.fd7De"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:154-155"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:154" id="qr-almawirdee-3-154">ثُمَّ أَنزَلَ عَلَيْكُم مِّن بَعْدِ الْغَمِّ أَمَنَةً نُّعَاسًا يَغْشَىٰ طَائِفَةً مِّنكُمْ ۖ وَطَائِفَةٌ قَدْ أَهَمَّتْهُمْ أَنفُسُهُمْ يَظُنُّونَ بِاللَّهِ غَيْرَ الْحَقِّ ظَنَّ الْجَاهِلِيَّةِ ۖ يَقُولُونَ هَل لَّنَا مِنَ الْأَمْرِ مِن شَيْءٍ ۗ قُلْ إِنَّ الْأَمْرَ كُلَّهُ لِلَّهِ ۗ يُخْفُونَ فِي أَنفُسِهِم مَّا لَا يُبْدُونَ لَكَ ۖ يَقُولُونَ لَوْ كَانَ لَنَا مِنَ الْأَمْرِ شَيْءٌ مَّا قُتِلْنَا هَاهُنَا ۗ قُل لَّوْ كُنتُمْ فِي بُيُوتِكُمْ لَبَرَزَ الَّذِينَ كُتِبَ عَلَيْهِمُ الْقَتْلُ إِلَىٰ مَضَاجِعِهِمْ ۖ وَلِيَبْتَلِيَ اللَّهُ مَا فِي صُدُورِكُمْ وَلِيُمَحِّصَ مَا فِي قُلُوبِكُمْ ۗ وَاللَّهُ عَلِيمٌ بِذَاتِ الصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/3/154" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:155" id="qr-almawirdee-3-155">إِنَّ الَّذِينَ تَوَلَّوْا مِنكُمْ يَوْمَ الْتَقَى الْجَمْعَانِ إِنَّمَا اسْتَزَلَّهُمُ الشَّيْطَانُ بِبَعْضِ مَا كَسَبُوا ۖ وَلَقَدْ عَفَا اللَّهُ عَنْهُمْ ۗ إِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ حَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/155" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.DbfEd"/><p id="108.c49bb"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أنْزَلَ عَلَيْكم مِن بَعْدِ الغَمِّ أمَنَةً نُعاسًا يَغْشى طائِفَةً مِنكم وطائِفَةٌ قَدْ أهَمَّتْهم أنْفُسُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وسَبَبُ ذَلِكَ أنَّ المُشْرِكِينَ يَوْمَ أُحُدٍ تَوَعَّدُوا المُؤْمِنِينَ بِالرُّجُوعِ، فَكانَ مَن أخَذَتْهُ الأمَنَةُ مِنَ المُؤْمِنِينَ مُتَأهِّبِينَ لِلْقِتالِ، وهم أبُو طَلْحَةَ، وعَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ عَوْفٍ، والزُّبَيْرُ بْنُ العَوّامِ، وغَيْرُهم فَنامُوا حَتّى أخَذَتْهُمُ الأمَنَةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَطائِفَةٌ قَدْ أهَمَّتْهم أنْفُسُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الخَوْفِ وهم مِنَ المُنافِقِينَ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ أُبَيٍّ ابْنُ سَلُولَ، ومُعَتِّبُ بْنُ قُشَيْرٍ، ومَن مَعَهُما أخَذَهُمُ الخَوْفُ فَلَمْ يَنامُوا لِسُوءِ الظَّنِّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَظُنُّونَ بِاللَّهِ غَيْرَ الحَقِّ ظَنَّ الجاهِلِيَّةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي في التَّكْذِيبِ بِوَعْدِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَقُولُونَ لَوْ كانَ لَنا مِنَ الأمْرِ شَيْءٌ ما قُتِلْنا ها هُنا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: إنّا أُخْرِجْنا كَرْهًا ولَوْ كانَ الأمْرُ إلَيْنا ما خَرَجْنا، وهَذا قَوْلُ الحَسَنِ. <br/>والثّانِي: أيْ لَيْسَ لَنا مِنَ الظَّفَرِ شَيْءٌ، كَما وُعِدْنا، عَلى جِهَةِ التَّكْذِيبِ لِذَلِكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لَوْ كُنْتُمْ في بُيُوتِكم لَبَرَزَ الَّذِينَ كُتِبَ عَلَيْهِمُ القَتْلُ إلى مَضاجِعِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: يَعْنِي لَوْ تَخَلَّفْتُمْ لَخَرَجَ مِنكُمُ المُؤْمِنُونَ ولَمْ يَتَخَلَّفُوا بِتَخَلُّفِكم. <br/>والثّانِي: لَوْ تَخَلَّفْتُمْ لَخَرَجَ مِنكُمُ الَّذِينَ كُتِبَ عَلَيْهِمُ القَتْلُ إلى مَضاجِعِهِمْ، ولَمْ يُنْجِهِمْ قُعُودُهم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِيَبْتَلِيَ اللَّهُ ما في صُدُورِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ تَأْوِيلانِ: أحَدُهُما: لِيُعامِلَكم مُعامَلَةَ المُبْتَلى المُخْتَبَرِ. <br/>والثّانِي: مَعْناهُ لِيَبْتَلِيَ أوْلِياءَ اللَّهِ ما في صُدُورِكم فَأضافَ الِابْتِلاءَ إلَيْهِ تَفْخِيمًا لِشَأْنِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ تَوَلَّوْا مِنكم يَوْمَ التَقى الجَمْعانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِمْ تَأْوِيلانِ: أحَدُهُما: هم كُلُّ مَن ولّى الدُّبُرَ مِنَ المُشْرِكِينَ بِأُحُدٍ وهَذا قَوْلُ عُمَرَ، وقَتادَةَ، والرَّبِيعِ. <br/>والثّانِي: أنَّهم مَن هَرَبَ إلى المَدِينَةِ وقْتَ الهَزِيمَةِ، وهَذا قَوْلُ السُّدِّيِّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما اسْتَزَلَّهُمُ الشَّيْطانُ بِبَعْضِ ما كَسَبُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ مَحَبَّتُهم لِلْغَنِيمَةِ وحِرْصُهم عَلى الحَياةِ. <br/>والثّانِي: اسْتَذَلَّهم بِذِكْرِ خَطايا سَلَفَتْ لَهم، وكَرِهُوا القَتْلَ قَبْلَ إخْلاصِ التَّوْبَةِ مِنها والخُرُوجِ مِنَ المَظْلِمَةِ فِيها، وهَذا قَوْلُ الزَّجّاجِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ عَفا اللَّهُ عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: حَلُمَ عَنْهم إذْ لَمْ يُعاجِلُهم بِالعُقُوبَةِ، وهَذا قَوْلُ ابْنِ جُرَيْجٍ وابْنِ زَيْدٍ. <br/>والثّانِي: غَفَرَ لَهُمُ الخَطِيئَةَ لِيَدُلَّ عَلى أنَّهم قَدْ أخْلَصُوا التَّوْبَةَ. <br/>وَقِيلَ: إنَّ الَّذِينَ بَقُوا مَعَ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> لَمْ يَنْهَزِمُوا ثَلاثَةَ عَشَرَ رَجُلًا، مِنهم خَمْسَةٌ مِنَ المُهاجِرِينَ: أبُو بَكْرٍ، وعَلِيٌّ، وطَلْحَةُ، وعَبْدُ الرَّحْمَنِ، وسَعْدُ بْنُ أبِي وقّاصٍ، والباقُونَ مِنَ الأنْصارِ.</p><p id="108.f17bf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:156-164"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:156" id="qr-almawirdee-3-156">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لَا تَكُونُوا كَالَّذِينَ كَفَرُوا وَقَالُوا لِإِخْوَانِهِمْ إِذَا ضَرَبُوا فِي الْأَرْضِ أَوْ كَانُوا غُزًّى لَّوْ كَانُوا عِندَنَا مَا مَاتُوا وَمَا قُتِلُوا لِيَجْعَلَ اللَّهُ ذَٰلِكَ حَسْرَةً فِي قُلُوبِهِمْ ۗ وَاللَّهُ يُحْيِي وَيُمِيتُ ۗ وَاللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/156" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:157" id="qr-almawirdee-3-157">وَلَئِن قُتِلْتُمْ فِي سَبِيلِ اللَّهِ أَوْ مُتُّمْ لَمَغْفِرَةٌ مِّنَ اللَّهِ وَرَحْمَةٌ خَيْرٌ مِّمَّا يَجْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/157" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:158" id="qr-almawirdee-3-158">وَلَئِن مُّتُّمْ أَوْ قُتِلْتُمْ لَإِلَى اللَّهِ تُحْشَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/158" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:159" id="qr-almawirdee-3-159">فَبِمَا رَحْمَةٍ مِّنَ اللَّهِ لِنتَ لَهُمْ ۖ وَلَوْ كُنتَ فَظًّا غَلِيظَ الْقَلْبِ لَانفَضُّوا مِنْ حَوْلِكَ ۖ فَاعْفُ عَنْهُمْ وَاسْتَغْفِرْ لَهُمْ وَشَاوِرْهُمْ فِي الْأَمْرِ ۖ فَإِذَا عَزَمْتَ فَتَوَكَّلْ عَلَى اللَّهِ ۚ إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ الْمُتَوَكِّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/159" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:160" id="qr-almawirdee-3-160">إِن يَنصُرْكُمُ اللَّهُ فَلَا غَالِبَ لَكُمْ ۖ وَإِن يَخْذُلْكُمْ فَمَن ذَا الَّذِي يَنصُرُكُم مِّن بَعْدِهِ ۗ وَعَلَى اللَّهِ فَلْيَتَوَكَّلِ الْمُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/160" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:161" id="qr-almawirdee-3-161">وَمَا كَانَ لِنَبِيٍّ أَن يَغُلَّ ۚ وَمَن يَغْلُلْ يَأْتِ بِمَا غَلَّ يَوْمَ الْقِيَامَةِ ۚ ثُمَّ تُوَفَّىٰ كُلُّ نَفْسٍ مَّا كَسَبَتْ وَهُمْ لَا يُظْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/161" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:162" id="qr-almawirdee-3-162">أَفَمَنِ اتَّبَعَ رِضْوَانَ اللَّهِ كَمَن بَاءَ بِسَخَطٍ مِّنَ اللَّهِ وَمَأْوَاهُ جَهَنَّمُ ۚ وَبِئْسَ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/3/162" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:163" id="qr-almawirdee-3-163">هُمْ دَرَجَاتٌ عِندَ اللَّهِ ۗ وَاللَّهُ بَصِيرٌ بِمَا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/163" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:164" id="qr-almawirdee-3-164">لَقَدْ مَنَّ اللَّهُ عَلَى الْمُؤْمِنِينَ إِذْ بَعَثَ فِيهِمْ رَسُولًا مِّنْ أَنفُسِهِمْ يَتْلُو عَلَيْهِمْ آيَاتِهِ وَيُزَكِّيهِمْ وَيُعَلِّمُهُمُ الْكِتَابَ وَالْحِكْمَةَ وَإِن كَانُوا مِن قَبْلُ لَفِي ضَلَالٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/3/164" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.0CCb1"/><p id="108.8412C"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبِما رَحْمَةٍ مِنَ اللَّهِ لِنْتَ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي فَبِرَحْمَةٍ مِنَ اللَّهِ، وما صِلَةٌ دَخَلَتْ لِحُسْنِ النَّظْمِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ كُنْتَ فَظًّا غَلِيظَ القَلْبِ لانْفَضُّوا مِن حَوْلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الفَظُّ: الجافِي، والغَلِيظُ القَلْبِ: القاسِي، وجَمَعَ بَيْنَ الصِّفَتَيْنِ، وإنْ كانَ مَعْناهُما واحِدًا لِلتَّأْكِيدِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعْفُ عَنْهم واسْتَغْفِرْ لَهم وشاوِرْهم في الأمْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي أمْرِهِ بِالمُشاوَرَةِ أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّهُ أمَرَهُ بِمُشاوَرَتِهِمْ في الحَرْبِ لِيَسْتَقِرَّ لَهُ الرَّأْيُ الصَّحِيحُ فِيهِ، قالَ الحَسَنُ: ما شاوَرَ قَوْمٌ قَطُّ إلّا هُدُوا لِأرْشَدِ أُمُورِهِمْ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ أمَرَهُ بِمُشاوَرَتِهِمْ تَأْلِيفًا لَهم وتَطْيِبًا لِأنْفُسِهِمْ، وهَذا قَوْلُ قَتادَةَ، والرَّبِيعِ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهُ أمَرَهُ بِمُشاوَرَتِهِمْ لِما عَلِمَ فِيها مِنَ الفَضْلِ، ولِتَتَأسّى أُمَّتُهُ بِذَلِكَ بَعْدَهُ <span class="honorific"></span>، وهَذا قَوْلُ الضَّحّاكِ. <br/>والرّابِعُ: أنَّهُ أمَرَهُ بِمُشاوَرَتِهِمْ لِيَسْتَنَّ بِهِ المُسْلِمُونَ ويَتْبَعَهُ فِيها المُؤْمِنُونَ وإنْ كانَ عَنْ مَشُورَتِهِمْ غَنِيًّا، وهَذا قَوْلُ سُفْيانَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما كانَ لِنَبِيٍّ أنْ يَغُلَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ ابْنُ كَثِيرٍ، وعاصِمٌ، وأبُو عَمْرٍو بِفَتْحِ الياءِ وضَمِّ العَيْنِ، وقَرَأ الباقُونَ (يُغَلُّ) بِضَمِّ الياءِ وفَتْحِ الغَيْنِ. <br/>فَفي تَأْوِيلِ مَن قَرَأ بِفَتْحِ الياءِ وضَمِّ الغَيْنِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: «أنَّ قَطِيفَةً حَمْراءَ فُقِدَتْ يَوْمَ بَدْرٍ، فَقالَ بَعْضُ النّاسِ: أخَذَها رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى هَذِهِ الآيَةَ»، وهَذا قَوْلُ عِكْرِمَةَ، وسَعِيدِ بْنِ جُبَيْرٍ. <br/>والثّانِي: أنَّها نَزَلَتْ في طَلائِعَ كانَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> وجَّهَهم في وجْهٍ، ثُمَّ غَنِمَ الرَّسُولُ فَلَمْ يَقْسِمْ لِلطَّلائِعِ فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما كانَ لِنَبِيٍّ أنْ يَغُلَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ يَقْسِمَ لِطائِفَةٍ مِنَ المُسْلِمِينَ ويَتْرُكَ طائِفَةً ويَجُورَ في القَسْمِ، وهَذا قَوْلُ ابْنِ عَبّاسٍ، والضَّحّاكِ. <br/>والثّالِثُ: أنَّ مَعْناهُ وما كانَ لِنَبِيٍّ أنْ يَكْتُمَ النّاسَ ما بَعَثَهُ اللَّهُ إلَيْهِمْ لِرَهْبَةٍ مِنهُ ولا رَغْبَةٍ فِيهِمْ، وهَذا قَوْلُ ابْنِ إسْحاقَ. <br/>وَأمّا قِراءَةُ مَن قَرَأ (يُغَلُّ) بِضَمِّ الياءِ وفَتْحِ الغَيْنِ فَفِيها قَوْلانِ: أحَدُهُما: يَعْنِي: وما كانَ لِنَبِيٍّ أنْ يَتَّهِمَهُ أصْحابُهُ ويُخَوِّنُوهُ. <br/>والثّانِي: مَعْناهُ: وما كانَ لِنَبِيٍّ أنْ يَغُلَّ أصْحابَهُ ويُخَوِّنَهم، وهَذا قَوْلُ الحَسَنِ، وقَتادَةَ. <br/>وَأصْلُ الغُلُولِ الغَلَلُ وهو دُخُولُ الماءِ في خِلالِ الشَّجَرِ، فَسُمِّيَتِ الخِيانَةُ غُلُولًا لِأنَّها تَجْرِي في المالِ عَلى خَفاءٍ كَجَرْيِ الماءِ، ومِنهُ الغِلُّ الحِقْدُ لِأنَّهُ العَداوَةُ تَجْرِي في النَّفْسِ مَجْرى الغَلَلِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ مَنَّ اللَّهُ عَلى المُؤْمِنِينَ إذْ بَعَثَ فِيهِمْ رَسُولا مِن أنْفُسِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي وجْهِ المِنَّةِ بِذَلِكَ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: لِيَكُونَ ذَلِكَ شَرَفًا لَهم. <br/>والثّانِي: لِيُسَهِّلَ عَلَيْهِمْ تَعَلُّمَ الحِكْمَةِ مِنهُ لِأنَّهُ بِلِسانِهِمْ. <br/>والثّالِثُ: لِيُظْهِرَ لَهم عِلْمَ أحْوالِهِ مِنَ الصِّدْقِ والأمانَةِ والعِفَّةِ والطَّهارَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَتْلُو عَلَيْهِمْ آياتِهِ ويُزَكِّيهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: أنَّهُ يَشْهَدُ لَهم بِأنَّهم أزْكِياءُ في الدِّينِ. <br/>والثّانِي: أنْ يَدْعُوَهم إلى ما يَكُونُونَ بِهِ أزْكِياءَ. <br/>والثّالِثُ: أنَّهُ يَأْخُذُ مِنهُمُ الزَّكاةَ الَّتِي يُطَهِّرُهم بِها، وهو قَوْلُ الفَرّاءِ.</p><p id="108.4C2Be"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:165-168"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:165" id="qr-almawirdee-3-165">أَوَلَمَّا أَصَابَتْكُم مُّصِيبَةٌ قَدْ أَصَبْتُم مِّثْلَيْهَا قُلْتُمْ أَنَّىٰ هَٰذَا ۖ قُلْ هُوَ مِنْ عِندِ أَنفُسِكُمْ ۗ إِنَّ اللَّهَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/165" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:166" id="qr-almawirdee-3-166">وَمَا أَصَابَكُمْ يَوْمَ الْتَقَى الْجَمْعَانِ فَبِإِذْنِ اللَّهِ وَلِيَعْلَمَ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/166" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:167" id="qr-almawirdee-3-167">وَلِيَعْلَمَ الَّذِينَ نَافَقُوا ۚ وَقِيلَ لَهُمْ تَعَالَوْا قَاتِلُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ أَوِ ادْفَعُوا ۖ قَالُوا لَوْ نَعْلَمُ قِتَالًا لَّاتَّبَعْنَاكُمْ ۗ هُمْ لِلْكُفْرِ يَوْمَئِذٍ أَقْرَبُ مِنْهُمْ لِلْإِيمَانِ ۚ يَقُولُونَ بِأَفْوَاهِهِم مَّا لَيْسَ فِي قُلُوبِهِمْ ۗ وَاللَّهُ أَعْلَمُ بِمَا يَكْتُمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/167" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:168" id="qr-almawirdee-3-168">الَّذِينَ قَالُوا لِإِخْوَانِهِمْ وَقَعَدُوا لَوْ أَطَاعُونَا مَا قُتِلُوا ۗ قُلْ فَادْرَءُوا عَنْ أَنفُسِكُمُ الْمَوْتَ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/168" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.d1A77"/><p id="108.8Abf3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوَلَمّا أصابَتْكم مُصِيبَةٌ قَدْ أصَبْتُمْ مِثْلَيْها</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي بِالمُصِيبَةِ الَّتِي أصابَتْهم يَوْمَ أُحُدٍ، وبِالَّتِي أصابُوها يَوْمَ بَدْرٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْتُمْ أنّى هَذا قُلْ هو مِن عِنْدِ أنْفُسِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الَّذِي هو مِن عِنْدِ أنْفُسِهِمْ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: خِلافُهم في الخُرُوجِ مِنَ المَدِينَةِ لِلْقِتالِ يَوْمَ أُحُدٍ، وقَدْ كانَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> أمَرَهم أنْ يَتَحَصَّنُوا بِها، وهَذا قَوْلُ قَتادَةَ، والرَّبِيعِ. <br/>والثّانِي: اخْتِيارُهُمُ الفِداءَ مِنَ السَّبْعِينَ يَوْمَ بَدْرٍ عَلى القَتْلِ، وقَدْ قِيلَ لَهُمْ: إنْ فَعَلْتُمْ ذَلِكَ قُتِلَ مِنكم مِثْلُهم، وهَذا قَوْلُ عَلِيٍّ، وعَبِيدَةَ السَّلْمانِيِّ. <br/>والثّالِثُ: خِلافُ الرُّماةِ يَوْمَ أُحُدٍ لِأمْرِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> في مُلازَمَةِ مَوْضِعِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أصابَكم يَوْمَ التَقى الجَمْعانِ فَبِإذْنِ اللَّهِ ولِيَعْلَمَ المُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: لِيَرى المُؤْمِنِينَ. <br/>والثّانِي: لِيُمَيَّزُوا مِنَ المُنافِقِينَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِيَعْلَمَ الَّذِينَ نافَقُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي عَبْدَ اللَّهَ بْنَ أُبَيٍّ وأصْحابَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِيلَ لَهم تَعالَوْا قاتِلُوا في سَبِيلِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي جاهِدُوا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوِ ادْفَعُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: يَعْنِي تَكْثِيرَ السَّوادِ وإنْ لَمْ يُقاتِلُوا وهو قَوْلُ السُّدِّيِّ وابْنِ جُرَيْجٍ. <br/>والثّانِي: مَعْناهُ رابِطُوا عَلى الخَيْلِ إنْ لَمْ تُقاتِلُوا، وهو قَوْلُ ابْنِ عَوْفٍ الأنْصارِيِّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا لَوْ نَعْلَمُ قِتالا لاتَّبَعْناكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ: إنَّ عَبْدَ اللَّهِ بْنَ عَمْرِو بْنِ حِزامٍ قالَ لَهُمُ: [اتَّقُوا اللَّهَ ولا تَتْرُكُوا نَبِيَّكم فَقالَ لَهُ ابْنُ أُبَيٍّ]: عَلامَ نَقْتُلُ أنْفُسَنا؟ ارْجِعُوا بِنا لَوْ نَعْلَمُ قِتالًا لاتَّبَعْناكم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم لِلْكُفْرِ يَوْمَئِذٍ أقْرَبُ مِنهم لِلإيمانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهم بِإظْهارِ الإيمانِ لا يُحْكَمُ عَلَيْهِمْ بِحُكْمِ الكُفّارِ، وقَدْ كانُوا قَبْلَ ذَلِكَ بِإظْهارِ الإيمانِ أقْرَبَ إلى الإيمانِ، ثُمَّ صارُوا بِما فَعَلُوهُ أقْرَبَ إلى الكُفْرِ مِنَ الإيمانِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَقُولُونَ بِأفْواهِهِمْ ما لَيْسَ في قُلُوبِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي ما يُظْهِرُونَهُ مِنَ الإسْلامِ ولَيْسَ في قُلُوبِهِمْ مِنهُ شَيْءٌ. <br/>وَإنَّما قالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَقُولُونَ بِأفْواهِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنْ كانَ القَوْلُ لا يَكُونُ إلّا بِهِ لِأمْرَيْنِ: أحَدُهُما: التَّأْكِيدُ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ رُبَّما نُسِبَ القَوْلُ إلى السّاكِتِ مَجازًا إذْ كانَ بِهِ راضِيًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ قالُوا لإخْوانِهِمْ وقَعَدُوا لَوْ أطاعُونا ما قُتِلُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي عَبْدَ اللَّهِ بْنَ أُبَيٍّ وأصْحابَهُ حِينَ انْخَذَلُوا وقَعَدُوا، وكانُوا نَحْوَ ثَلاثِمِائَةٍ وتَخَلَّفَ عَنْهم مَن قُتِلَ مِنهم (فَقالُوا: لَوْ أطاعُونا وقَعَدُوا مَعَنا ما قُتِلُوا). <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ فادْرَءُوا عَنْ أنْفُسِكُمُ المَوْتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ ادْفَعُوا عَنْ أنْفُسِكُمُ المَوْتَ، ومِنهُ قَوْلُ الشّاعِرِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.ye0wy">تَقُولُ وقَدْ دَرَأْتُ لَها وضِينِي أهَذا دِينُهُ أبَدًا ودِينِي</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ كُنْتُمْ صادِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: يَعْنِي في خَبَرِكم أنَّهم لَوْ أطاعُوا ما قُتِلُوا. <br/>والثّانِي: مَعْناهُ إنْ كُنْتُمْ مُحِقِّينَ في تَثْبِيطِكم عَنِ الجِهادِ فِرارًا مِنَ القَتْلِ.<p/><p id="108.5d4A7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:169-175"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:169" id="qr-almawirdee-3-169">وَلَا تَحْسَبَنَّ الَّذِينَ قُتِلُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ أَمْوَاتًا ۚ بَلْ أَحْيَاءٌ عِندَ رَبِّهِمْ يُرْزَقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/169" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:170" id="qr-almawirdee-3-170">فَرِحِينَ بِمَا آتَاهُمُ اللَّهُ مِن فَضْلِهِ وَيَسْتَبْشِرُونَ بِالَّذِينَ لَمْ يَلْحَقُوا بِهِم مِّنْ خَلْفِهِمْ أَلَّا خَوْفٌ عَلَيْهِمْ وَلَا هُمْ يَحْزَنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/170" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:171" id="qr-almawirdee-3-171">يَسْتَبْشِرُونَ بِنِعْمَةٍ مِّنَ اللَّهِ وَفَضْلٍ وَأَنَّ اللَّهَ لَا يُضِيعُ أَجْرَ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/171" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:172" id="qr-almawirdee-3-172">الَّذِينَ اسْتَجَابُوا لِلَّهِ وَالرَّسُولِ مِن بَعْدِ مَا أَصَابَهُمُ الْقَرْحُ ۚ لِلَّذِينَ أَحْسَنُوا مِنْهُمْ وَاتَّقَوْا أَجْرٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/172" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:173" id="qr-almawirdee-3-173">الَّذِينَ قَالَ لَهُمُ النَّاسُ إِنَّ النَّاسَ قَدْ جَمَعُوا لَكُمْ فَاخْشَوْهُمْ فَزَادَهُمْ إِيمَانًا وَقَالُوا حَسْبُنَا اللَّهُ وَنِعْمَ الْوَكِيلُ</span><a class="vn" href="/quran/3/173" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:174" id="qr-almawirdee-3-174">فَانقَلَبُوا بِنِعْمَةٍ مِّنَ اللَّهِ وَفَضْلٍ لَّمْ يَمْسَسْهُمْ سُوءٌ وَاتَّبَعُوا رِضْوَانَ اللَّهِ ۗ وَاللَّهُ ذُو فَضْلٍ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/3/174" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:175" id="qr-almawirdee-3-175">إِنَّمَا ذَٰلِكُمُ الشَّيْطَانُ يُخَوِّفُ أَوْلِيَاءَهُ فَلَا تَخَافُوهُمْ وَخَافُونِ إِن كُنتُم مُّؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/175" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.0Aa00"/><p id="108.BeaB4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَحْسَبَنَّ الَّذِينَ قُتِلُوا في سَبِيلِ اللَّهِ أمْواتًا بَلْ أحْياءٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي أنَّهم في الحالِ وبَعْدَ القَتْلِ بِهَذِهِ الصِّفَةِ، فَأمّا في الجَنَّةِ فَحالُهم في ذَلِكَ مَعْلُومَةٌ عِنْدَ كافَّةِ المُؤْمِنِينَ، ولَيْسَ يَمْتَنِعُ إحْياؤُهم في الحِكْمَةِ. <br/>وَقَدْ رَوى ابْنُ مَسْعُودٍ وجابِرٌ وابْنُ عَبّاسٍ أنَّ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> قالَ: « (لَمّا أُصِيبَ إخْوانُكم بِأُحُدٍ جَعَلَ اللَّهُ أرْواحَهم في حَواصِلِ طَيْرٍ خُضْرٍ تَرِدُ أنْهارَ الجَنَّةِ وتَأْكُلُ مِن ثِمارِها).» وفي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحْياءٌ عِنْدَ رَبِّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَأْوِيلانِ: أحَدُهُما: أنَّهم بِحَيْثُ لا يَمْلِكُ لَهم أحَدٌ نَفْعًا ولا ضَرًّا إلّا رَبُّهم. <br/>والثّانِي: أنَّهم أحْياءٌ عِنْدَ رَبِّهِمْ مِن حَيْثُ يَعْلَمُ أنَّهم أحْياءٌ دُونَ النّاسِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْتَبْشِرُونَ بِالَّذِينَ لَمْ يَلْحَقُوا بِهِمْ مِن خَلْفِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: يَقُولُونَ: إخْوانُنا يُقْتَلُونَ كَما قُتِلْنا فَيُصِيبُونَ مِن كَرامَةِ اللَّهِ ما أصَبْنا، وهو قَوْلُ قَتادَةَ، وابْنِ جُرَيْجٍ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ يُؤْتى الشَّهِيدُ بِكِتابٍ فِيهِ ذِكْرُ مَن يَقْدَمُ عَلَيْهِ مِن إخْوانِهِ فَيُبَشَّرُ بِذَلِكَ فَيَسْتَبْشِرُ كَما يَسْتَبْشِرُ أهْلُ الغائِبِ في الدُّنْيا بِقُدُومِهِ، وهَذا قَوْلُ السُّدِّيِّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ قالَ لَهُمُ النّاسُ إنَّ النّاسَ قَدْ جَمَعُوا لَكم فاخْشَوْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أمّا النّاسُ في المَوْضِعَيْنِ وإنْ كانَ بِلَفْظِ الجَمْعِ فَهو واحِدٌ لِأنَّهُ تَقْدِيرُ الكَلامِ جاءَ القَوْلُ مِن قِبَلِ النّاسِ، والَّذِينَ قالَ لَهُمُ النّاسُ هُمُ المُسْلِمُونَ وفي النّاسِ القائِلِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: هو أعْرابِيٌّ جُعِلَ لَهُ عَلى ذَلِكَ جُعْلٌ، وهَذا قَوْلُ السُّدِّيِّ. <br/>والثّانِي: هو نُعَيْمُ بْنُ مَسْعُودٍ الأشْجَعِيُّ، وهَذا قَوْلُ الواقِدِيِّ. <br/>والنّاسُ الثّانِي أبُو سُفْيانَ وأصْحابُهُ. <br/>واخْتَلَفُوا في الوَقْتِ الَّذِي أرادَ أبُو سُفْيانَ أنْ يَجْمَعَ لَهم هَذا الجَمْعَ عَلى قَوْلَيْنِ: أحَدُهُما: بَعْدَ رُجُوعِهِ عَلى أُحُدٍ سَنَةَ ثَلاثٍ حَتّى أوْقَعَ اللَّهُ في قُلُوبِ المُشْرِكِينَ الرُّعْبَ كَفُّوا، وهَذا قَوْلُ ابْنِ عَبّاسٍ، وابْنِ إسْحاقَ، وقَتادَةَ. <br/>والثّانِي: أنَّ ذَلِكَ في بَدْرٍ الصُّغْرى سَنَةَ أرْبَعٍ بَعْدَ أُحُدٍ بِسَنَةٍ، وهَذا قَوْلُ مُجاهِدٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما ذَلِكُمُ الشَّيْطانُ يُخَوِّفُ أوْلِياءَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> التَّخْوِيفُ مِنَ الشَّيْطانِ والقَوْلُ مِنَ النّاسِ، وفي تَخْوِيفِ أوْلِيائِهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ يُخَوِّفُ المُؤْمِنِينَ مِن أوْلِيائِهِ المُشْرِكِينَ، وهَذا قَوْلُ ابْنِ عَبّاسٍ، ومُجاهِدٍ، وقَتادَةَ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ يُخَوِّفُ أوْلِياءَهُ المُنافِقِينَ لِيَقْعُدُوا عَنْ قِتالِ المُشْرِكِينَ، وهَذا قَوْلُ الحَسَنِ، والسُّدِّيِّ.</p><p id="108.0Db1e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:176-180"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:176" id="qr-almawirdee-3-176">وَلَا يَحْزُنكَ الَّذِينَ يُسَارِعُونَ فِي الْكُفْرِ ۚ إِنَّهُمْ لَن يَضُرُّوا اللَّهَ شَيْئًا ۗ يُرِيدُ اللَّهُ أَلَّا يَجْعَلَ لَهُمْ حَظًّا فِي الْآخِرَةِ ۖ وَلَهُمْ عَذَابٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/176" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:177" id="qr-almawirdee-3-177">إِنَّ الَّذِينَ اشْتَرَوُا الْكُفْرَ بِالْإِيمَانِ لَن يَضُرُّوا اللَّهَ شَيْئًا وَلَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/177" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:178" id="qr-almawirdee-3-178">وَلَا يَحْسَبَنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا أَنَّمَا نُمْلِي لَهُمْ خَيْرٌ لِّأَنفُسِهِمْ ۚ إِنَّمَا نُمْلِي لَهُمْ لِيَزْدَادُوا إِثْمًا ۚ وَلَهُمْ عَذَابٌ مُّهِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/178" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:179" id="qr-almawirdee-3-179">مَّا كَانَ اللَّهُ لِيَذَرَ الْمُؤْمِنِينَ عَلَىٰ مَا أَنتُمْ عَلَيْهِ حَتَّىٰ يَمِيزَ الْخَبِيثَ مِنَ الطَّيِّبِ ۗ وَمَا كَانَ اللَّهُ لِيُطْلِعَكُمْ عَلَى الْغَيْبِ وَلَٰكِنَّ اللَّهَ يَجْتَبِي مِن رُّسُلِهِ مَن يَشَاءُ ۖ فَآمِنُوا بِاللَّهِ وَرُسُلِهِ ۚ وَإِن تُؤْمِنُوا وَتَتَّقُوا فَلَكُمْ أَجْرٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/179" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:180" id="qr-almawirdee-3-180">وَلَا يَحْسَبَنَّ الَّذِينَ يَبْخَلُونَ بِمَا آتَاهُمُ اللَّهُ مِن فَضْلِهِ هُوَ خَيْرًا لَّهُم ۖ بَلْ هُوَ شَرٌّ لَّهُمْ ۖ سَيُطَوَّقُونَ مَا بَخِلُوا بِهِ يَوْمَ الْقِيَامَةِ ۗ وَلِلَّهِ مِيرَاثُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۗ وَاللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/180" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.4d2C7"/><p id="108.ABb69"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَحْزُنْكَ الَّذِينَ يُسارِعُونَ في الكُفْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِمْ قَوْلانِ: أحَدُهُما: هُمُ المُنافِقُونَ وهو قَوْلُ مُجاهِدٍ وابْنِ إسْحاقَ. <br/>والثّانِي: قَوْمٌ مِنَ العَرَبِ ارْتَدُّوا عَنِ الإسْلامِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهم لَنْ يَضُرُّوا اللَّهَ شَيْئًا يُرِيدُ اللَّهُ ألا يَجْعَلَ لَهم حَظًّا في الآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في إرادَتِهِ لِذَلِكَ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنْ يَحْكُمَ بِذَلِكَ. <br/>والثّانِي: مَعْناهُ أنَّهُ سَيُرِيدُ في الآخِرَةِ أنْ يَحْرِمَهم ثَوابَهم لِإحْباطِ إيمانِهِمْ بِكُفْرِهِمْ. <br/>والثّالِثُ: يُرِيدُ أنْ يُحْبِطَ أعْمالَهم بِما اسْتَحَقُّوهُ مِن ذُنُوبِهِمْ، وهَذا قَوْلُ ابْنِ إسْحاقَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كانَ اللَّهُ لِيَذَرَ المُؤْمِنِينَ عَلى ما أنْتُمْ عَلَيْهِ حَتّى يَمِيزَ الخَبِيثَ مِنَ الطَّيِّبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الطَّيِّبُ المُؤْمِنُونَ، والخَبِيثُ فِيهِ هَهُنا قَوْلانِ: أحَدُهُما المُنافِقُ، وهو قَوْلُ مُجاهِدٍ. <br/>والثّانِي: الكافِرُ، وهو قَوْلُ قَتادَةَ، والسُّدِّيِّ. <br/>واخْتَلَفُوا في الَّذِي وقَعَ بِهِ التَّمْيِيزُ عَلى قَوْلَيْنِ: أحَدُهُما: بِتَكْلِيفِ الجِهادِ، وهَذا قَوْلُ مَن تَأوَّلَ الخَبِيثَ بِالمُنافِقِ. <br/>والثّانِي: بِالدَّلائِلِ الَّتِي يُسْتَدَلُّ بِها عَلَيْهِمْ وهَذا قَوْلُ مَن تَأوَّلَهُ لِلْكافِرِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما كانَ اللَّهُ لِيُطْلِعَكم عَلى الغَيْبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ: إنَّ سَبَبَ نُزُولِ هَذا «أنَّ قَوْمًا مِنَ المُشْرِكِينَ قالُوا: إنْ كانَ مُحَمَّدٌ صادِقًا فَلْيُخْبِرْنا مَن يُؤْمِنُ ومَن لا يُؤْمِنُ؟ فَنَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ. <br/>» <br/>قالَ السُّدِّيُّ: ما أطْلَعَ اللَّهُ نَبِيَّهُ عَلى الغَيْبِ، ولَكِنَّهُ اجْتَباهُ فَجَعَلَهُ رَسُولًا. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَحْسَبَنَّ الَّذِينَ يَبْخَلُونَ بِما آتاهُمُ اللَّهُ مِن فَضْلِهِ هو خَيْرًا لَهم بَلْ هو شَرٌّ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ أحَدُهُما: أنَّهم مانِعُو الزَّكاةِ، وهو قَوْلُ السُّدِّيِّ. <br/>والثّانِي: أنَّهم أهْلُ الكِتابِ وبَخِلُوا أنْ يُبَيِّنُوا لِلنّاسِ ما في كُتُبِهِمْ مِن نُبُوَّةِ مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span>، وهو قَوْلُ ابْنِ عَبّاسٍ، قالَ: ألَمْ تَسْمَعْ أنَّهُ قالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَبْخَلُونَ ويَأْمُرُونَ النّاسَ بِالبُخْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أيْ يَكْتُمُونَ ويَأْمُرُونَ النّاسَ بِالكِتْمانِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيُطَوَّقُونَ ما بَخِلُوا بِهِ يَوْمَ القِيامَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّ الَّذِي يُطَوَّقُونَهُ شُجاعٌ أقْرَعُ، وهَذا قَوْلُ ابْنِ مَسْعُودٍ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ طَوْقٌ مِنَ النّارِ، وهَذا قَوْلُ إبْراهِيمَ.</p><p id="108.be0e3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:181-186"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:181" id="qr-almawirdee-3-181">لَّقَدْ سَمِعَ اللَّهُ قَوْلَ الَّذِينَ قَالُوا إِنَّ اللَّهَ فَقِيرٌ وَنَحْنُ أَغْنِيَاءُ ۘ سَنَكْتُبُ مَا قَالُوا وَقَتْلَهُمُ الْأَنبِيَاءَ بِغَيْرِ حَقٍّ وَنَقُولُ ذُوقُوا عَذَابَ الْحَرِيقِ</span><a class="vn" href="/quran/3/181" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:182" id="qr-almawirdee-3-182">ذَٰلِكَ بِمَا قَدَّمَتْ أَيْدِيكُمْ وَأَنَّ اللَّهَ لَيْسَ بِظَلَّامٍ لِّلْعَبِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/3/182" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:183" id="qr-almawirdee-3-183">الَّذِينَ قَالُوا إِنَّ اللَّهَ عَهِدَ إِلَيْنَا أَلَّا نُؤْمِنَ لِرَسُولٍ حَتَّىٰ يَأْتِيَنَا بِقُرْبَانٍ تَأْكُلُهُ النَّارُ ۗ قُلْ قَدْ جَاءَكُمْ رُسُلٌ مِّن قَبْلِي بِالْبَيِّنَاتِ وَبِالَّذِي قُلْتُمْ فَلِمَ قَتَلْتُمُوهُمْ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/183" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:184" id="qr-almawirdee-3-184">فَإِن كَذَّبُوكَ فَقَدْ كُذِّبَ رُسُلٌ مِّن قَبْلِكَ جَاءُوا بِالْبَيِّنَاتِ وَالزُّبُرِ وَالْكِتَابِ الْمُنِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/3/184" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:185" id="qr-almawirdee-3-185">كُلُّ نَفْسٍ ذَائِقَةُ الْمَوْتِ ۗ وَإِنَّمَا تُوَفَّوْنَ أُجُورَكُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ ۖ فَمَن زُحْزِحَ عَنِ النَّارِ وَأُدْخِلَ الْجَنَّةَ فَقَدْ فَازَ ۗ وَمَا الْحَيَاةُ الدُّنْيَا إِلَّا مَتَاعُ الْغُرُورِ</span><a class="vn" href="/quran/3/185" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:186" id="qr-almawirdee-3-186">لَتُبْلَوُنَّ فِي أَمْوَالِكُمْ وَأَنفُسِكُمْ وَلَتَسْمَعُنَّ مِنَ الَّذِينَ أُوتُوا الْكِتَابَ مِن قَبْلِكُمْ وَمِنَ الَّذِينَ أَشْرَكُوا أَذًى كَثِيرًا ۚ وَإِن تَصْبِرُوا وَتَتَّقُوا فَإِنَّ ذَٰلِكَ مِنْ عَزْمِ الْأُمُورِ</span><a class="vn" href="/quran/3/186" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.e1fc6"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَتُبْلَوُنَّ في أمْوالِكم وأنْفُسِكم ولَتَسْمَعُنَّ مِنَ الَّذِينَ أُوتُوا الكِتابَ مِن قَبْلِكم ومِنَ الَّذِينَ أشْرَكُوا أذًى كَثِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي هَذا الأذى ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: ما رُوِيَ أنَّ كَعْبَ بْنَ الأشْرَفِ كانَ يَهْجُو النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> والمُؤْمِنِينَ ويُحَرِّضُ عَلَيْهِمُ المُشْرِكِينَ حَتّى قَتَلَهُ مُحَمَّدُ بْنُ مَسْلَمَةَ، وهَذا قَوْلُ الزُّهْرِيِّ. <br/>والثّانِي: أنَّ فَنُحاصَ اليَهُودِيَّ سَيِّدَ بَنِي قَيْنُقاعَ لَمّا سُئِلَ الإمْدادَ قالَ: احْتاجَ رَبُّكم إلى أنْ نُمِدَّهُ، وهَذا قَوْلُ عِكْرِمَةَ. <br/>والثّالِثُ: أنَّ الأذى ما كانُوا يَسْمَعُونَهُ مِنَ الشِّرْكِ كَقَوْلِ اليَهُودِ: عُزَيْزٌ ابْنُ اللَّهِ، وكَقَوْلِ النَّصارى: المَسِيحُ ابْنُ اللَّهِ وهَذا قَوْلُ ابْنِ جُرَيْجٍ.</p><p id="108.0b6A6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:187-189"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:187" id="qr-almawirdee-3-187">وَإِذْ أَخَذَ اللَّهُ مِيثَاقَ الَّذِينَ أُوتُوا الْكِتَابَ لَتُبَيِّنُنَّهُ لِلنَّاسِ وَلَا تَكْتُمُونَهُ فَنَبَذُوهُ وَرَاءَ ظُهُورِهِمْ وَاشْتَرَوْا بِهِ ثَمَنًا قَلِيلًا ۖ فَبِئْسَ مَا يَشْتَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/187" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:188" id="qr-almawirdee-3-188">لَا تَحْسَبَنَّ الَّذِينَ يَفْرَحُونَ بِمَا أَتَوا وَّيُحِبُّونَ أَن يُحْمَدُوا بِمَا لَمْ يَفْعَلُوا فَلَا تَحْسَبَنَّهُم بِمَفَازَةٍ مِّنَ الْعَذَابِ ۖ وَلَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/188" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:189" id="qr-almawirdee-3-189">وَلِلَّهِ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۗ وَاللَّهُ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/189" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.f17bF"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذْ أخَذَ اللَّهُ مِيثاقَ الَّذِينَ أُوتُوا الكِتابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> المِيثاقُ: اليَمِينُ. <br/>وَفي الَّذِينَ أُتُوا الكِتابَ هَهُنا ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّهُمُ اليَهُودُ خاصَّةً، وهَذا قَوْلُ ابْنِ عَبّاسٍ وسَعِيدِ بْنِ جُبَيْرٍ والسُّدِّيِّ. <br/>والثّانِي: أنَّهُمُ اليَهُودُ والنَّصارى. <br/>والثّالِثُ: أنَّهم كُلُّ مَن أُوتِيَ عِلْمَ شَيْءٍ مِن كِتابٍ فَقَدْ أخَذَ أنْبِياؤُهم مِيثاقَهم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَتُبَيِّنُنَّهُ لِلنّاسِ ولا تَكْتُمُونَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: لِيُبَيِّنَ نُبُوَّةَ مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span>، وهَذا قَوْلُ سَعِيدِ بْنِ جُبَيْرٍ، والسُّدِّيِّ. <br/>والثّانِي: لِيُبَيِّنَ الكِتابَ الَّذِي فِيهِ ذِكْرُهُ، وهَذا قَوْلُ الحَسَنِ، وقَتادَةَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَحْسَبَنَّ الَّذِينَ يَفْرَحُونَ بِما أتَوْا ويُحِبُّونَ أنْ يُحْمَدُوا بِما لَمْ يَفْعَلُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِمْ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّهم أهْلُ الكِتابِ فَرِحُوا بِالِاجْتِماعِ عَلى تَكْذِيبِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> وإخْفاءِ أمْرِهِ، وأحَبُّوا أنْ يُحْمَدُوا بِما لَيْسَ فِيهِمْ مِن أنَّهم أهْلُ نُسُكٍ وعِلْمٍ، وهَذا قَوْلُ ابْنِ عَبّاسٍ، والضَّحّاكِ. <br/>والثّانِي: أنَّهم أهْلُ النِّفاقِ فَرِحُوا بِقُعُودِهِمْ عَنِ القِتالِ وأحَبُّوا أنْ يُحْمَدُوا بِما لَيْسَ فِيهِمْ مِنَ الإيمانِ بِمُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span>، وهَذا قَوْلُ أبِي سَعِيدٍ الخُدْرِيِّ، وابْنِ زَيْدٍ.</p><p id="108.BdA2a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:190-194"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:190" id="qr-almawirdee-3-190">إِنَّ فِي خَلْقِ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَاخْتِلَافِ اللَّيْلِ وَالنَّهَارِ لَآيَاتٍ لِّأُولِي الْأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/3/190" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:191" id="qr-almawirdee-3-191">الَّذِينَ يَذْكُرُونَ اللَّهَ قِيَامًا وَقُعُودًا وَعَلَىٰ جُنُوبِهِمْ وَيَتَفَكَّرُونَ فِي خَلْقِ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ رَبَّنَا مَا خَلَقْتَ هَٰذَا بَاطِلًا سُبْحَانَكَ فَقِنَا عَذَابَ النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/3/191" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:192" id="qr-almawirdee-3-192">رَبَّنَا إِنَّكَ مَن تُدْخِلِ النَّارَ فَقَدْ أَخْزَيْتَهُ ۖ وَمَا لِلظَّالِمِينَ مِنْ أَنصَارٍ</span><a class="vn" href="/quran/3/192" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:193" id="qr-almawirdee-3-193">رَّبَّنَا إِنَّنَا سَمِعْنَا مُنَادِيًا يُنَادِي لِلْإِيمَانِ أَنْ آمِنُوا بِرَبِّكُمْ فَآمَنَّا ۚ رَبَّنَا فَاغْفِرْ لَنَا ذُنُوبَنَا وَكَفِّرْ عَنَّا سَيِّئَاتِنَا وَتَوَفَّنَا مَعَ الْأَبْرَارِ</span><a class="vn" href="/quran/3/193" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:194" id="qr-almawirdee-3-194">رَبَّنَا وَآتِنَا مَا وَعَدتَّنَا عَلَىٰ رُسُلِكَ وَلَا تُخْزِنَا يَوْمَ الْقِيَامَةِ ۗ إِنَّكَ لَا تُخْلِفُ الْمِيعَادَ</span><a class="vn" href="/quran/3/194" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.CFCAF"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنا إنَّنا سَمِعْنا مُنادِيًا يُنادِي لِلإيمانِ أنْ آمِنُوا بِرَبِّكم فَآمَنّا</span><span class="ve">﴾</span></span> في المُنادِي قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ القُرْآنُ وهو قَوْلُ مُحَمَّدِ بْنِ كَعْبٍ القُرَظِيِّ قالَ: لَيْسَ كُلُّ النّاسِ سَمِعَ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span>. <br/>والثّانِي: أنَّهُ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span>، وهو قَوْلُ ابْنِ جُرَيْجٍ وابْنِ زَيْدٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُنادِي لِلإيمانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ إلى الإيمانِ، كَقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:43" id="qr-almawirdee-7-43">الحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي هَدانا لِهَذا</span><a class="vn" href="/quran/7/43" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> بِمَعْنى إلى هَذا. <br/>وَمِنهُ قَوْلُ الرّاجِزِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.jYJLd">أوْحى لَها القَرارَ فاسْتَقَرَّتْ وشَدَّها بِالرّاسِياتِ الثُّبَّتِ</p>يَعْنِي أوْحى إلَيْها كَما قالَ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="99:5" id="qr-almawirdee-99-5">بِأنَّ رَبَّكَ أوْحى لَها</span><a class="vn" href="/quran/99/5" target="_blank" title="سورة الزلزلة"></a><span class="ve">﴾</span></span> أيْ إلَيْها. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنا وآتِنا ما وعَدْتَنا عَلى رُسُلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنْ قِيلَ: فَقَدْ عَلِمُوا أنَّ اللَّهَ تَعالى مُنْجِزٌ وعْدَهُ فَما مَعْنى هَذا الدُّعاءِ والطَّلَبِ؟ فَفي ذَلِكَ أرْبَعَةُ أجْوِبَةٍ: أحَدُها: أنَّ المَقْصُودَ بِهِ، مَعَ العِلْمِ بِإنْجازِ وعْدِهِ، الخُضُوعُ لَهُ بِالدُّعاءِ والطَّلَبِ. <br/>والثّانِي: أنَّ ذَلِكَ يَدْعُو إلى التَّمَسُّكِ بِالعَمَلِ الصّالِحِ. <br/>والثّالِثُ: مَعْناهُ اجْعَلْنا مِمَّنْ وعَدْتَهُ ثَوابَكَ. <br/>والرّابِعُ: يَعْنِي عَجِّلْ إلَيْنا إنْجازَ وعْدِكَ وتَقْدِيمَ نَصْرِكَ.<p/><p id="108.1DFCC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:195"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:195" id="qr-almawirdee-3-195">فَاسْتَجَابَ لَهُمْ رَبُّهُمْ أَنِّي لَا أُضِيعُ عَمَلَ عَامِلٍ مِّنكُم مِّن ذَكَرٍ أَوْ أُنثَىٰ ۖ بَعْضُكُم مِّن بَعْضٍ ۖ فَالَّذِينَ هَاجَرُوا وَأُخْرِجُوا مِن دِيَارِهِمْ وَأُوذُوا فِي سَبِيلِي وَقَاتَلُوا وَقُتِلُوا لَأُكَفِّرَنَّ عَنْهُمْ سَيِّئَاتِهِمْ وَلَأُدْخِلَنَّهُمْ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ ثَوَابًا مِّنْ عِندِ اللَّهِ ۗ وَاللَّهُ عِندَهُ حُسْنُ الثَّوَابِ</span><a class="vn" href="/quran/3/195" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.3Aa7b"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسْتَجابَ لَهم رَبُّهم أنِّي لا أُضِيعُ عَمَلَ عامِلٍ مِنكم مِن ذَكَرٍ أوْ أُنْثى</span><span class="ve">﴾</span></span> حَكى مُجاهِدٌ، وعَمْرُو بْنُ دِينارٍ أنَّ سَبَبَ نُزُولِ هَذِهِ الآيَةِ أُمُّ سَلَمَةَ قالَتْ: «يا رَسُولَ اللَّهِ، ما بالُ الرِّجالِ يُذْكَرُونَ في الهِجْرَةِ دُونَ النِّساءِ؟ فَنَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ. <br/>» <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَعْضُكم مِن بَعْضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ الإناثُ مِنَ الذُّكُورِ، والذُّكُورُ مِنَ الإناثِ.</p><p id="108.0BC1F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:196-198"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:196" id="qr-almawirdee-3-196">لَا يَغُرَّنَّكَ تَقَلُّبُ الَّذِينَ كَفَرُوا فِي الْبِلَادِ</span><a class="vn" href="/quran/3/196" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:197" id="qr-almawirdee-3-197">مَتَاعٌ قَلِيلٌ ثُمَّ مَأْوَاهُمْ جَهَنَّمُ ۚ وَبِئْسَ الْمِهَادُ</span><a class="vn" href="/quran/3/197" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:198" id="qr-almawirdee-3-198">لَٰكِنِ الَّذِينَ اتَّقَوْا رَبَّهُمْ لَهُمْ جَنَّاتٌ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا نُزُلًا مِّنْ عِندِ اللَّهِ ۗ وَمَا عِندَ اللَّهِ خَيْرٌ لِّلْأَبْرَارِ</span><a class="vn" href="/quran/3/198" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.EaAf4"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَغُرَّنَّكَ تَقَلُّبُ الَّذِينَ كَفَرُوا في البِلادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنْ قِيلَ: فَإنَّ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> لا يَجُوزُ عَلَيْهِ الِاغْتِرارُ فَكَيْفَ خُوطِبَ بِهَذا؟ فَعَنْهُ جَوابانِ: أحَدُهُما: أنَّ اللَّهَ عَزَّ وجَلَّ إنَّما قالَ لَهُ ذَلِكَ تَأْدِيبًا وتَحْذِيرًا. <br/>والثّانِي: أنَّهُ خِطابٌ لِكُلِّ مَن سَمِعَهُ، فَكَأنَّهُ قالَ: لا يَغُرَّنَّكَ أيُّها السّامِعُ تَقَلُّبُ الَّذِينَ كَفَرُوا في البِلادِ. <br/>وَفي تَقَلُّبِهِمْ قَوْلانِ: أحَدُهُما: يَعْنِي تَقَلُّبَهم في نَعِيمِ البِلادِ. <br/>والثّانِي: تَقَلُّبُهم غَيْرَ مَأْخُوذِينَ بِذُنُوبِهِمْ.</p><p id="108.cC9B6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:199-200"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:199" id="qr-almawirdee-3-199">وَإِنَّ مِنْ أَهْلِ الْكِتَابِ لَمَن يُؤْمِنُ بِاللَّهِ وَمَا أُنزِلَ إِلَيْكُمْ وَمَا أُنزِلَ إِلَيْهِمْ خَاشِعِينَ لِلَّهِ لَا يَشْتَرُونَ بِآيَاتِ اللَّهِ ثَمَنًا قَلِيلًا ۗ أُولَٰئِكَ لَهُمْ أَجْرُهُمْ عِندَ رَبِّهِمْ ۗ إِنَّ اللَّهَ سَرِيعُ الْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/3/199" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:200" id="qr-almawirdee-3-200">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا اصْبِرُوا وَصَابِرُوا وَرَابِطُوا وَاتَّقُوا اللَّهَ لَعَلَّكُمْ تُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/200" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.D4701"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّ مِن أهْلِ الكِتابِ لَمَن يُؤْمِنُ بِاللَّهِ وما أُنْزِلَ إلَيْكم وما أُنْزِلَ إلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> اخْتَلَفُوا في سَبَبِ نُزُولِها عَلى قَوْلَيْنِ: أحَدُهُما: أنَّها نَزَلَتْ في النَّجاشِيِّ، رَوى سَعِيدُ بْنُ المُسَيِّبِ عَنْ جابِرِ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ أنَّ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> قالَ: « (اخْرُجُوا فَصَلُّوا عَلى أخٍ لَكم فَصَلّى بِنا أرْبَعَ تَكْبِيراتٍ، فَقالَ: هَذا النَّجاشِيُّ أصْحَمَةُ فَقالَ المُنافِقُونَ: انْظُرُوا إلى هَذا يُصَلِّي عَلى عِلْجٍ نَصْرانِيٍّ لَمْ يَرَهُ قَطُّ؟ فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى هَذِهِ الآيَةَ»، وهو قَوْلُ قَتادَةَ. <br/>والثّانِي: أنَّها نَزَلَتْ في عَبْدِ اللَّهِ بْنِ سَلامٍ وغَيْرِهِ مِن مُسْلِمَةِ أهْلِ الكِتابِ، وهَذا قَوْلُ مُجاهِدٍ، وابْنِ جُرَيْجٍ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا اصْبِرُوا وصابِرُوا ورابِطُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: اصْبِرُوا عَلى طاعَةِ اللَّهِ، وصابِرُوا أعْداءَ اللَّهِ، ورابِطُوا في سَبِيلِ اللَّهِ، وهو قَوْلُ الحَسَنِ، وقَتادَةَ، وابْنِ جُرَيْجٍ، والضَّحّاكِ. <br/>والثّانِي: اصْبِرُوا عَلى دِينِكم، وصابِرُوا الوَعْدَ الَّذِي وعَدَكم، ورابِطُوا عَدُوِّي وعَدُوَّكم، وهو قَوْلُ مُحَمَّدِ بْنِ كَعْبٍ. <br/>والثّالِثُ: اصْبِرُوا عَلى الجِهادِ، وصابِرُوا العَدُوَّ، ورابِطُوا بِمُلازَمَةِ الثَّغْرِ، وهو مَأْخُوذٌ مِن رَبْطِ النَّفْسِ، ومِنهُ قَوْلُهُمْ: رَبَطَ اللَّهُ عَلى قَلْبِهِ بِالصَّبْرِ، وهو مَعْنى قَوْلِ زَيْدِ بْنِ أسْلَمَ. <br/>والرّابِعُ: رابِطُوا عَلى الصَّلَواتِ بِانْتِظارِها واحِدَةً بَعْدَ واحِدَةٍ: رَوى العَلاءُ بْنُ عَبْدِ الرَّحْمَنِ عَنْ أبِيهِ عَنْ أبِي هُرَيْرَةَ قالَ: قالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: « (ألا أدُلُّكم عَلى ما يَحُطُّ بِهِ اللَّهُ الخَطايا ويَرْفَعُ بِهِ الدَّرَجاتِ؟ قالُوا: بَلى يا رَسُولَ اللَّهِ، قالَ: إسْباغُ الوُضُوءِ عَلى المَكارِهِ، وكَثْرَةُ الخُطا إلى المَساجِدِ وانْتِظارُ الصَّلاةِ بَعْدَ الصَّلاةِ، فَذَلِكُمُ الرِّباطُ)» . انْتَهَتْ سُورَةُ آلِ عِمْرانَ</p><p id="108.13Df3"/></div></div></div></div></body></html>