<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة القصص" id="ch29"><h1 id="105.QbxoJ">سورة القصص</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="28:1-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:1" id="qr-almawirdee-28-1">طسم</span><a class="vn" href="/quran/28/1" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:2" id="qr-almawirdee-28-2">تِلْكَ آيَاتُ الْكِتَابِ الْمُبِينِ</span><a class="vn" href="/quran/28/2" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:3" id="qr-almawirdee-28-3">نَتْلُو عَلَيْكَ مِن نَّبَإِ مُوسَىٰ وَفِرْعَوْنَ بِالْحَقِّ لِقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/3" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:4" id="qr-almawirdee-28-4">إِنَّ فِرْعَوْنَ عَلَا فِي الْأَرْضِ وَجَعَلَ أَهْلَهَا شِيَعًا يَسْتَضْعِفُ طَائِفَةً مِّنْهُمْ يُذَبِّحُ أَبْنَاءَهُمْ وَيَسْتَحْيِي نِسَاءَهُمْ ۚ إِنَّهُ كَانَ مِنَ الْمُفْسِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/4" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:5" id="qr-almawirdee-28-5">وَنُرِيدُ أَن نَّمُنَّ عَلَى الَّذِينَ اسْتُضْعِفُوا فِي الْأَرْضِ وَنَجْعَلَهُمْ أَئِمَّةً وَنَجْعَلَهُمُ الْوَارِثِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/5" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:6" id="qr-almawirdee-28-6">وَنُمَكِّنَ لَهُمْ فِي الْأَرْضِ وَنُرِيَ فِرْعَوْنَ وَهَامَانَ وَجُنُودَهُمَا مِنْهُم مَّا كَانُوا يَحْذَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/6" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.25Bca"/><p id="105.og85d">سُورَةُ القَصَصِ <br/>مَكِّيَّةٌ في قَوْلِ الحَسَنِ وعِكْرِمَةَ وعَطاءٍ، وقالَ ابْنُ عَبّاسٍ وقَتادَةُ إلّا آيَةً مِنها نَزَلَتْ بَيْنَ مَكَّةَ والمَدِينَةِ، وقِيلَ بِالجُحْفَةِ وهي: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِي فَرَضَ عَلَيْكَ القُرْآنَ لَرادُّكَ إلى مَعادٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ: <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ فِرْعَوْنَ عَلا في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: بِبَغْيِهِ في اسْتِعْبادِ بَنِي إسْرائِيلَ وقَتْلِ أوْلادِهِمْ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: بِكُفْرِهِ وادِّعاءِ الرُّبُوبِيَّةِ. <br/>الثّالِثُ: بِمُلْكِهِ وسُلْطانِهِ. <br/>وَهَذِهِ الأرْضُ أرْضُ مِصْرَ لِأنَّ فِرْعَوْنَ مَلَكَ مِصْرَ، ولَمْ يَمْلِكِ الأرْضَ كُلَّها، ومِصْرُ تُسَمّى الأرْضُ ولِذَلِكَ قِيلَ لِبَعْضِ نَواحِيها الصَّعِيدُ. <br/>وَفِي عُلُوِّهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: هو لِظُهُورِهِ في غَلَبَتِهِ. <br/>الثّانِي: كِبْرُهُ وتَجَبُّرُهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ أهْلَها شِيَعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ فِرَقًا. <br/>قالَهُ قَتادَةُ: فَرَّقَ بَيْنَ بَنِي إسْرائِيلَ والقِبْطِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَسْتَضْعِفُ طائِفَةً مِنهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم بَنُو إسْرائِيلَ بِالِاسْتِعْبادِ بِالأعْمالِ القَذِرَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُذَبِّحُ أبْناءَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ السُّدِّيُّ: إنَّ فِرْعَوْنَ رَأى في المَنامِ أنَّ نارًا أقْبَلَتْ مِن بَيْتِ المَقْدِسِ حَتّى اشْتَمَلَتْ عَلى بُيُوتِ مِصْرَ فَأحْرَقَتِ القِبْطَ وتَرَكَتْ بَنِي إسْرائِيلَ، فَسَألَ عُلَماءَ قَوْمِهِ عَنْ تَأْوِيلِهِ، فَقالُوا: يَخْرُجُ مِن هَذا البَلَدِ رَجُلٌ يَكُونُ عَلى يَدِهِ هَلاكُ مِصْرَ، فَأمَرَ بِذَبْحِ أبْنائِهِمْ واسْتِحْياءِ نِسائِهِمْ، وأسْرَعَ المَوْتُ في شُيُوخِ بَنِي إسْرائِيلَ فَقالَ القِبْطُ لِفِرْعَوْنَ: إنَّ شُيُوخَ بَنِي إسْرائِيلَ قَدْ فَنَوْا بِالمَوْتِ وصِغارَهم بِالقَتْلِ فاسْتَبْقِهم لِعَمَلِنا وخِدْمَتِنا أنْ يَسْتَحْيُوا في عامٍ ويَقْتُلُوا في عامٍ فَوُلِدَ هارُونُ في عامِ الِاسْتِحْياءِ ومُوسى في عامِ القَتْلِ. <br/>وَطالَ بِفِرْعَوْنَ العُمْرُ حَتّى حَكى النَّقّاشُ أنَّهُ عاشَ أرْبَعَمِائَةِ سَنَةٍ وكانَ دَمِيمًا قَصِيرًا، وكانَ أوَّلَ مَن خَضَّبَ بِالسَّوادِ. <br/>وَعاشَ مُوسى مِائَةً وعِشْرِينَ سَنَةً. <br/>قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنُرِيدُ أنْ نَمُنَّ عَلى الَّذِينَ اسْتُضْعِفُوا في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِمْ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: بَنُو إسْرائِيلَ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/>الثّانِي: يُوسُفُ ووَلَدُهُ، قالَهُ عَلِيٌّ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَجْعَلَهم أئِمَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: وُلاةُ الأمْرِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: قادَةٌ مَتْبُوعِينَ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّالِثُ: أنْبِياءُ لِأنَّ الأنْبِياءَ فِيما بَيْنَ مُوسى وعِيسى كانُوا مِن بَنِي إسْرائِيلَ أوَّلُهم مُوسى وآخِرُهم عِيسى وكانَ بَيْنَهُما ألْفُ نَبِيٍّ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَجْعَلَهُمُ الوارِثِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهم بَعْدَ غَرَقِ فِرْعَوْنَ سَبَوُا القِبْطَ فاسْتَعْبَدُوهم بَعْدَ أنْ كانُوا عَبِيدَهم فَصارُوا وارِثِينَ لَهم، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّانِي: أنَّهُمُ المالِكُونَ لِأرْضِ فِرْعَوْنَ الَّتِي كانُوا فِيها مُسْتَضْعَفِينَ. <br/>والمِيراثُ زَوالُ المِلْكِ عَمَّنْ كانَ لَهُ إلى مَن صارَ إلَيْهِ، ومِنهُ قَوْلُ عَمْرِو بْنِ كُلْثُومٍ <br/>؎ ورِثْنا مَجْدَ عَلْقَمَةَ بْنِ سَيْفٍ أباحَ لَنا حُصُونَ المَجْدِ دِينًا</p><p id="108.7F405"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:7-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:7" id="qr-almawirdee-28-7">وَأَوْحَيْنَا إِلَىٰ أُمِّ مُوسَىٰ أَنْ أَرْضِعِيهِ ۖ فَإِذَا خِفْتِ عَلَيْهِ فَأَلْقِيهِ فِي الْيَمِّ وَلَا تَخَافِي وَلَا تَحْزَنِي ۖ إِنَّا رَادُّوهُ إِلَيْكِ وَجَاعِلُوهُ مِنَ الْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/7" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:8" id="qr-almawirdee-28-8">فَالْتَقَطَهُ آلُ فِرْعَوْنَ لِيَكُونَ لَهُمْ عَدُوًّا وَحَزَنًا ۗ إِنَّ فِرْعَوْنَ وَهَامَانَ وَجُنُودَهُمَا كَانُوا خَاطِئِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/8" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:9" id="qr-almawirdee-28-9">وَقَالَتِ امْرَأَتُ فِرْعَوْنَ قُرَّتُ عَيْنٍ لِّي وَلَكَ ۖ لَا تَقْتُلُوهُ عَسَىٰ أَن يَنفَعَنَا أَوْ نَتَّخِذَهُ وَلَدًا وَهُمْ لَا يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/9" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.Da001"/><p id="108.D9cE2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأوْحَيْنا إلى أُمِّ مُوسى</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ إلْهامٌ مِنَ اللَّهِ قَدْ قَذَفَهُ في قَلْبِها ولَيْسَ بِوَحْيِ نُبُوَّةٍ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ وقَتادَةُ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ كانَ رُؤْيا مَنامٍ، حَكاهُ ابْنُ عِيسى. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ وحْيٌ مِنَ اللَّهِ إلَيْها مَعَ المَلائِكَةِ كَوَحْيِهِ إلى النَّبِيِّينَ، حَكاهُ قُطْرُبٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ أرْضِعِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ مُجاهِدٌ: كانَ الوَحْيُ بِالرِّضاعِ قَبْلَ الوِلادَةِ، وقالَ غَيْرُهُ بَعْدَها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإذا خِفْتِ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي القَتْلَ الَّذِي أمَرَ بِهِ فِرْعَوْنُ في بَنِي إسْرائِيلَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَألْقِيهِ في اليَمِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> واليَمُّ: البَحْرُ وهو النِّيلُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَخافِي</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: لا تَخافِي عَلَيْهِ الغَرَقَ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>الثّانِي: لا تَخافِي عَلَيْهِ الضَّيْعَةُ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلامَةَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَحْزَنِي</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: لا تَحْزَنِي عَلى فِراقِهِ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>الثّانِي: لا تَحْزَنِي أنْ يُقْتَلَ، قالَ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/>فَقِيلَ: إنَّها جَعَلَتْهُ في تابُوتٍ طُولُهُ خَمْسَةُ أشْبارٍ وعَرْضُهُ خَمْسَةُ أشْبارٍ وجَعَلَتِ المِفْتاحُ مَعَ التّابُوتِ وطَرَحَتْهُ في البَحْرِ بَعْدَ أنْ أرْضَعَتْهُ أرْبَعَةَ أشْهُرٍ، وقالَ آخَرُونَ ثَمانِيَةَ أشْهُرٍ في حِكايَةِ الكَلْبِيِّ. <br/>وَحُكِيَ أنَّهُ لَمّا فَرَغَ النَّجّارُ مَن صُنْعِهِ التّابُوتَ أتى إلى فِرْعَوْنَ يُخْبِرُهُ فَبَعَثَ مَعَهُ مَن يَأْخُذُهُ فَطَمَسَ اللَّهُ عَلى عَيْنِهِ وقَلْبِهِ فَلَمْ يَعْرِفِ الطَّرِيقَ فَأيْقَنَ أنَّهُ المَوْلُودُ الَّذِي تَخَوَّفَ فِرْعَوْنُ مِنهُ فَآمَنَ مِن ذَلِكَ الوَقْتِ وهو مُؤْمِنُ آلِ فِرْعَوْنَ. <br/>قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: فَلَمّا تَوارى عَنْها نَدَّمَها الشَّيْطانُ وقالَتْ في نَفْسِها لَوْ ذُبِحَ عِنْدِي فَوارَيْتُهُ وكَفَّنْتُهُ كانَ أحَبَّ ألِيَّ مِن إلْقائِهِ بِيَدِي إلى دَوابِّ البَحْرِ وحِيتانِهِ، فَقالَ اللَّهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا رادُّوهُ إلَيْكِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ، حَكى الأصْمَعِيُّ قالَ: سَمِعْتُ جارِيَةً أعْرابِيَّةً تُنْشِدُ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.x7zKQ">أسْتَغْفِرُ اللَّهَ لِذَنْبِي كُلِّهِ قَبَّلْتُ إنْسانًا بِغَيْرِ حِلِّهِ ∗∗∗ مِثْلَ الغَزالِ ناعِمًا في دَلِّهِ ∗∗∗ فانْتَصَفَ اللَّيْلُ ولَمْ أُصَلِّهِ</p>فَقُلْتُ: قاتَلَكِ اللَّهُ ما أفْصَحَكِ! فَقالَتْ: أوَيُعَدُّ هَذا فَصاحَةً مَعَ قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأوْحَيْنا إلى أُمِّ مُوسى أنْ أرْضِعِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ، فَجَمَعَ في آيَةٍ واحِدَةٍ بَيْنَ أمْرَيْنِ ونَهْيَيْنِ وخَبَرَيْنِ وبِشارَتَيْنِ. <br/>قَوْلُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالتَقَطَهُ آلُ فِرْعَوْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ التَقَطَهُ جَوارِي امْرَأتِهِ حِينَ خَرَجْنَ لِاسْتِسْقاءِ الماءِ فَوَجَدْنَ تابُوتَهُ فَحَمَلْنَهُ إلَيْها، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: أنَّ امْرَأةَ فِرْعَوْنَ خَرَجَتْ إلى البَحْرِ وكانَتْ بَرْصاءَ فَوَجَدَتْ تابُوتَهُ فَأخَذَتْهُ فَبَرِئَتْ مَن بَرَصِها فَقالَتْ: هَذا الصَّبِيُّ مُبارَكٌ، قالَهُ عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ زَيْدٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَكُونَ لَهم عَدُوًّا وحَزَنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لِيَكُونَ لَهم عَدُوًّا وحَزَنًا في عاقِبَةِ أمْرِهِ ولَمْ يَكُنْ لَهم في الحالِ عَدُوًّا ولا حَزَنًا لِأنَّ امْرَأةَ فِرْعَوْنَ فَرِحَتْ بِهِ وأحَبَّتْهُ حُبًّا شَدِيدًا فَذُكِرَ الحالُ بِالمَآلِ كَما قالَ الشّاعِرُ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.d74mW">ولِلْمَنايا تُرَبِّي كُلَّ مُرْضِعَةٍ ∗∗∗ ودُورُنا لِخَرابِ الدَّهْرِ نَبْنِيها</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَتِ امْرَأتُ فِرْعَوْنَ قُرَّتُ عَيْنٍ لِي ولَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> رَوى سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ أنَّ أصْحابَ فِرْعَوْنَ لَمّا عَلِمُوا بِمُوسى جاءُوا لِيَذْبَحُوهُ فَمَنَعَتْهم وجاءَتْ بِهِ إلى فِرْعَوْنَ وقالَتْ: قُرَّةُ عَيْنٍ لِي ولَكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَقْتُلُوهُ عَسى أنْ يَنْفَعَنا أوْ نَتَّخِذَهُ ولَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَقالَ فِرْعَوْنُ: قُرَّةُ عَيْنٍ لَكِ فَأمّا لِي فَلا، فَقالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: «والَّذِي يُحْلَفُ بِهِ لَوْ أقَرَّ فِرْعَوْنُ بِأنَّهُ يَكُونُ لَهُ قُرَّةُ عَيْنٍ كَما أقَرَّتِ امْرَأتُهُ لَهَداهُ اللَّهُ بِهِ كَما هَداها ولَكِنَّ اللَّهَ حَرَمَهُ ذَلِكَ» . <br/>وَفِي قُرَّةِ العَيْنِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ بَرَّدَها بِالسُّرُورِ مَأْخُوذٌ مِنَ القَرِّ وهو البَرْدُ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ قَرَّ فِيها دَمْعَها فَلَمْ يَخْرُجْ بِالحُزْنِ مَأْخُوذٌ مِن قَرَّ في المَكانِ إذا أقامَ فِيهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم لا يَشْعُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنَّ هَلاكَهم عَلى يَدَيْهِ وفي زَمانِهِ.<p/><p id="108.dAda2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:10-13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:10" id="qr-almawirdee-28-10">وَأَصْبَحَ فُؤَادُ أُمِّ مُوسَىٰ فَارِغًا ۖ إِن كَادَتْ لَتُبْدِي بِهِ لَوْلَا أَن رَّبَطْنَا عَلَىٰ قَلْبِهَا لِتَكُونَ مِنَ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/10" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:11" id="qr-almawirdee-28-11">وَقَالَتْ لِأُخْتِهِ قُصِّيهِ ۖ فَبَصُرَتْ بِهِ عَن جُنُبٍ وَهُمْ لَا يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/11" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:12" id="qr-almawirdee-28-12">وَحَرَّمْنَا عَلَيْهِ الْمَرَاضِعَ مِن قَبْلُ فَقَالَتْ هَلْ أَدُلُّكُمْ عَلَىٰ أَهْلِ بَيْتٍ يَكْفُلُونَهُ لَكُمْ وَهُمْ لَهُ نَاصِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/12" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:13" id="qr-almawirdee-28-13">فَرَدَدْنَاهُ إِلَىٰ أُمِّهِ كَيْ تَقَرَّ عَيْنُهَا وَلَا تَحْزَنَ وَلِتَعْلَمَ أَنَّ وَعْدَ اللَّهِ حَقٌّ وَلَٰكِنَّ أَكْثَرَهُمْ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/13" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.72ffB"/><p id="105.PdGwr">قَوْلُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأصْبَحَ فُؤادُ أُمِّ مُوسى فارِغًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ سِتَّةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: فارِغًا مِن كُلِّ شَيْءٍ إلّا مِن ذِكْرِ مُوسى، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ وقَتادَةُ. <br/>الثّانِي: فارِغًا مِن وحْيِنًا بِنِسْيانِهِ، قالَهُ الحَسَنُ وابْنُ زَيْدٍ. <br/>الثّالِثُ: فارِغًا مِنَ الحُزْنِ لِعِلْمِها أنَّهُ لَمْ يَغْرَقْ، قالَهُ الأخْفَشُ. <br/>الرّابِعُ: مَعْنى فارِغًا أيْ نافِرًا، قالَهُ العَلاءُ بْنُ زَيْدٍ. <br/>الخامِسُ: ناسِيًا، قالَهُ اليَزِيدِيُّ. <br/>السّادِسُ: مَعْناهُ والِهًا، رَواهُ ابْنُ جُبَيْرٍ. <br/>وَقَرَأ فَضالَةُ بْنُ عُبَيْدٍ الأنْصارِيُّ وهو صَحابِيٌّ: ( وأصْبَحَ فُؤادُ أُمِّ مُوسى فَزِعًا ) مِنَ الفَزَعِ وفي قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأصْبَحَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّها ألْقَتْهُ لَيْلًا فَأصْبَحَ فُؤادُها فارِغًا في النَّهارِ. <br/>الثّانِي: أنَّها ألْقَتْهُ نَهارًا ومَعْنى أصْبَحَ أيْ صارَ، قالَ الشّاعِرُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.zxYyR">مَضى الخُلَفاءُ بِالأمْرِ الرَّشِيدِ وأصْبَحَتِ المَدِينَةُ لِلْوَلِيدِ</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ كادَتْ لَتُبْدِي بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنْ تَصِيحَ عِنْدَ إلْقائِهِ وا إبْناهُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: أنْ تَقُولَ لَمّا حُمِلَتْ لِإرْضاعِهِ وحَضانَتِهِ هو ابْنِي، قالَهُ السُّدِّيُّ لِأنَّهُ ضاقَ صَدْرُها لَمّا قِيلَ هو ابْنُ فِرْعَوْنَ. <br/>الثّالِثُ: أنْ تُبْدِي بِالوَحْيِ، حَكاهُ ابْنُ عِيسى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْلا أنْ رَبَطْنا عَلى قَلْبِها</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: بِالإيمانِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: بِالعِصْمَةِ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتَكُونَ مِنَ المُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ السُّدِّيُّ: قَدْ كانَتْ مِنَ المُؤْمِنِينَ ولَكِنْ لِتَكُونَ مِنَ المُصَدِّقِينَ بِأنّا رادُّوهُ إلَيْكِ وجاعِلُوهُ مِنَ المُرْسَلِينَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَتْ لأُخْتِهِ قُصِّيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ اسْتَعْلِمِي خَبَرَهُ وتَتَبَّعِي أثَرَهُ. <br/>قالَ الضَّحّاكُ، واسْمُ أُخْتِهِ كَلَثْمَةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبَصُرَتْ بِهِ عَنْ جُنُبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: عَنْ جانِبٍ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: عَنْ بُعْدٍ، قالَهُ مُجاهِدٌ ومِنهُ الأجْنَبِيُّ قالَ عَلْقَمَةُ بْنُ عَبَدَةَ <br/><p class="text-center text-danger" id="105.nPyWq">فَلا تَحْرِمَنِّي نائِلًا عَنْ جَنابَةٍ ∗∗∗ فَإنِّي امْرُؤٌ وسْطَ القِبابِ غَرِيبُ</p>الثّانِي: عَنْ شَوْقٍ، حَكاهُ أبُو عَمْرِو بْنُ العَلاءِ وذَكَرَ أنَّها لُغَةُ جُذامٍ يَقُولُونَ جَنَّبْتُ إلَيْكَ [أيِ اشْتَقْتُ] . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم لا يَشْعُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنَّها أُخْتُهُ لِأنَّها كانَتْ تَمْشِي عَلى ساحِلِ البَحْرِ حَتّى رَأتْهم قَدْ أخَذُوهُ. <br/>قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحَرَّمْنا عَلَيْهِ المَراضِعَ مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: لا يُؤْتى بِمُرْضِعَةٍ فَيَقْبَلُها وهَذا تَحْرِيمُ مَنعٍ لا تَحْرِيمُ شَرْعٍ كَما قالَ امْرُؤُ القَيْسِ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.52yko">جالَتْ لِتَصْرَعَنِي فَقُلْتُ لَها اقْصِرِي ∗∗∗ إنِّي امْرُؤٌ صَرْعِي عَلَيْكِ حَرامُ</p>أيْ مُمْتَنِعٌ: <br/>وَقَوْلُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مِن قَبْلِ مَجِيءِ أُخْتِهِ وفي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: ما ذَكَرْناهُ. <br/>الثّانِي: مِن قَبْلِ رَدِّهِ إلى أُمِّهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقالَتْ هَلْ أدُلُّكم عَلى أهْلِ بَيْتٍ يَكْفُلُونَهُ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ. <br/>وَهَذا قَوْلُ أُخْتِهِ لَهم حِينَ رَأتْهُ لا يَقْبَلُ المَراضِعَ فَقالُوا لَها عِنْدَ قَوْلِها لَهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم لَهُ ناصِحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وما يُدْرِيكِ؟ لَعَلَّكِ تَعْرِفِينَ أهْلَهُ، فَقالَتْ: لا ولَكِنَّهم يَحْرِصُونَ عَلى مَسَرَّةِ المَلِكِ ويَرْغَبُونَ في ظِئْرِهِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرَدَدْناهُ إلى أُمِّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ انْطَلَقَتْ أُخْتُهُ إلى أُمِّهِ فَأخْبَرَتْها فَجاءَتْ فَلَمّا وضَعَتْهُ في حِجْرِها نَزا إلى ثَدْيِها فَمَصَّهُ حَتّى امْتَلَأ جَنْباهُ رِيًّا وانْطَلَقَ بِالبُشْرى إلى امْرَأةِ فِرْعَوْنَ قَدْ وجَدْنا لِابْنِكِ ظِئْرًا، قالَ أبُو عُمْرانَ الجَوْنِيِّ: وكانَ فِرْعَوْنُ يُعْطِي أُمَّ مُوسى في كُلِّ يَوْمٍ دِينارًا. <br/>وَرُوِيَ أنَّهُ قالَ لِأُمِّ مُوسى حِينَ ارْتَضَعَ مِنها: كَيْفَ ارْتَضَعَ مِنكِ ولَمْ يَرْتَضِعْ مِن غَيْرِكِ؟ فَقالَتْ: لِأنِّي امْرَأةٌ طَيِّبَةُ الرِّيحِ طَيِّبَةُ اللَّبَنِ لا أكادُ أُوتى بِصَبِيٍّ إلّا ارْتَضَعَ مِنِّي. <br/>فَكانَ مِن لُطْفِ اللَّهِ بِمُوسى أنْ جَعَلَ إلْقاءَ مُوسى في البَحْرِ وهو الهَلاكُ سَبَبًا لِنَجاتِهِ وسَخَّرَ فِرْعَوْنُ لِتَرْبِيَتِهِ وهو يَقْتُلُ الخَلْقَ مِن بَنِي إسْرائِيلَ لِأجْلِهِ وهو في بَيْتِهِ وتَحْتَ كَنَفِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِتَعْلَمَ أنَّ وعْدَ اللَّهِ حَقٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> في قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا رادُّوهُ إلَيْكِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنَّ أكْثَرَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مِن قَوْمِ فِرْعَوْنَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: لا يَعْلَمُونَ ما يُرادُ بِهِمْ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّانِي: لا يَعْلَمُونَ مِثْلَ عِلْمِها.<p/><p id="108.cF72e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:14-17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:14" id="qr-almawirdee-28-14">وَلَمَّا بَلَغَ أَشُدَّهُ وَاسْتَوَىٰ آتَيْنَاهُ حُكْمًا وَعِلْمًا ۚ وَكَذَٰلِكَ نَجْزِي الْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/14" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:15" id="qr-almawirdee-28-15">وَدَخَلَ الْمَدِينَةَ عَلَىٰ حِينِ غَفْلَةٍ مِّنْ أَهْلِهَا فَوَجَدَ فِيهَا رَجُلَيْنِ يَقْتَتِلَانِ هَٰذَا مِن شِيعَتِهِ وَهَٰذَا مِنْ عَدُوِّهِ ۖ فَاسْتَغَاثَهُ الَّذِي مِن شِيعَتِهِ عَلَى الَّذِي مِنْ عَدُوِّهِ فَوَكَزَهُ مُوسَىٰ فَقَضَىٰ عَلَيْهِ ۖ قَالَ هَٰذَا مِنْ عَمَلِ الشَّيْطَانِ ۖ إِنَّهُ عَدُوٌّ مُّضِلٌّ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/28/15" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:16" id="qr-almawirdee-28-16">قَالَ رَبِّ إِنِّي ظَلَمْتُ نَفْسِي فَاغْفِرْ لِي فَغَفَرَ لَهُ ۚ إِنَّهُ هُوَ الْغَفُورُ الرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/28/16" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:17" id="qr-almawirdee-28-17">قَالَ رَبِّ بِمَا أَنْعَمْتَ عَلَيَّ فَلَنْ أَكُونَ ظَهِيرًا لِّلْمُجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/17" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.1e9Fd"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمّا بَلَغَ أشُدَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ تِسْعَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أرْبَعُونَ سَنَةً، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّانِي: أرْبَعٌ وثَلاثُونَ سَنَةً، قالَهُ سُفْيانُ. <br/>الثّالِثُ: ثَلاثٌ وثَلاثُونَ سَنَةً، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الرّابِعُ: ثَلاثُونَ سَنَةً، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الخامِسُ: خَمْسٌ وعِشْرُونَ سَنَةً، قالَهُ عِكْرِمَةُ. <br/>السّادِسُ: عِشْرُونَ سَنَةً، حَكاهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/>السّابِعُ: ثَمانِيَ عَشْرَةَ سَنَةً، قالَهُ ابْنُ جُبَيْرٍ. <br/>الثّامِنُ: خَمْسَ عَشْرَةَ سَنَةً، قالَهُ مُحَمَّدُ بْنُ قَيْسٍ. <br/>التّاسِعُ: الحُلُمُ. <br/>قالَهُ رَبِيعَةُ ومالِكٌ. <br/>والأشَدُّ جَمْعٌ واخْتُلِفَ هَلْ لَهُ واحِدٌ أمْ لا، عَلى قَوْلَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: لا واحِدَ لَهُ، قالَهُ أبُو عُبَيْدَةَ. <br/>الثّانِي: لَهُ واحِدٌ وفِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: شُدٌّ، قالَهُ سِيبَوَيْهِ. <br/>الثّانِي: شُدَّةٌ، قالَهُ الكِسائِيُّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واسْتَوى</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: اعْتِدالُ القُوَّةِ، قالَهُ ابْنُ شَجَرَةَ. <br/>الثّانِي: خُرُوجُ اللِّحْيَةِ، قالَهُ ابْنُ قُتَيْبَةَ. <br/>الثّالِثُ: انْتَهى شَبابُهُ، قالَهُ ابْنُ قُتَيْبَةَ. <br/>الرّابِعُ: أرْبَعُونَ سَنَةً، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آتَيْناهُ حُكْمًا وعِلْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> في الحُكْمِ أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ العَقْلُ، قالَهُ عِكْرِمَةُ. <br/>الثّانِي: النُّبُوَّةُ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّالِثُ: القُوَّةُ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الرّابِعُ: الفِقْهُ، قالَهُ ابْنُ إسْحاقَ. <br/>قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَدَخَلَ المَدِينَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيها ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّها مِصْرُ، قالَهُ ابْنُ شَجَرَةَ. <br/>الثّانِي: مَنفُ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّالِثُ: عَيْنُ الشَّمْسِ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى حِينِ غَفْلَةٍ مِن أهْلِها</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: نِصْفَ النَّهارِ والنّاسُ قائِلُونَ، قالَهُ ابْنُ جُبَيْرٍ. <br/>الثّانِي: ما بَيْنَ المَغْرِبِ والعِشاءِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّالِثُ: يَوْمَ عِيدٍ لَهم وهم في لَهْوِهِمْ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الرّابِعُ: لِأنَّهم غَفَلُوا عَنْ ذِكْرِهِ لِبُعْدِ عَهْدِهِمْ بِهِ، حَكاهُ ابْنُ عِيسى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَوَجَدَ فِيها رَجُلَيْنِ يَقْتَتِلانِ هَذا مِن شِيعَتِهِ وهَذا مِن عَدُوِّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: مِن شِيعَتِهِ إسْرائِيلِيٌّ ومِن عَدُّوِّهِ قِبْطِيٌّ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: مِن شِيعَتِهِ مُسْلِمٌ ومِن عَدُّوِّهِ كافِرٌ، قالَهُ ابْنُ إسْحاقَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسْتَغاثَهُ الَّذِي مِن شِيعَتِهِ عَلى الَّذِي مِن عَدُوِّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَكى ابْنُ سَلامٍ أنَّ القِبْطِيَّ سَخَّرَ الإسْرائِيلِيَّ لِيَحْمِلَ لَهُ حَطَبًا لِمَطْبَخِ فِرْعَوْنَ فَأبى عَلَيْهِ فاسْتَغاثَ بِمُوسى. <br/>قالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ: وكانَ خَبّازًا لِفِرْعَوْنَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَوَكَزَهُ مُوسى</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ قَتادَةُ: بِعَصاهُ وقالَ مُجاهِدٌ: بِكَفِّهِ أيْ دَفَعَهُ، الوَكْزُ واللَّكْزُ واحِدٌ والدَّفْعُ. <br/>قالَ رُؤْبَةُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.x97d4">بِعَدَدٍ ذِي عُدَّةٍ ووَكْزٍ</p>إلّا أنَّ الوَكْزَ في الصَّدْرِ واللَّكْزَ في الظَّهْرِ. <br/>فِعْلُ مُوسى ذَلِكَ وهو لا يُرِيدُ قَتْلَهُ وإنَّما يُرِيدُ دَفْعَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَضى عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ فَقَتَلَهُ. <br/>وَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ هَذا مِن عَمَلِ الشَّيْطانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مِن إغْوائِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ عَدُوٌّ مُضِلٌّ مُبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الحَسَنُ: لَمْ يَكُنْ يَحِلُّ قَتْلُ الكافِرِ يَوْمَئِذٍ في تِلْكَ الحالِ لِأنَّها كانَتْ حالَ كَفٍّ عَنِ القِتالِ. <br/>قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ رَبِّ بِما أنْعَمْتَ عَلَيَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: مِنَ المَغْفِرَةِ. <br/>الثّانِي: مِنَ الهِدايَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَنْ أكُونَ ظَهِيرًا لِلْمُجْرِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ عَوْنًا. <br/>قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: قالَ ذَلِكَ فابْتُلِيَ لِأنَّ صاحِبَهُ الَّذِي أعانَهُ دَلَّ عَلَيْهِ.<p/><p id="108.EeEaB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:18-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:18" id="qr-almawirdee-28-18">فَأَصْبَحَ فِي الْمَدِينَةِ خَائِفًا يَتَرَقَّبُ فَإِذَا الَّذِي اسْتَنصَرَهُ بِالْأَمْسِ يَسْتَصْرِخُهُ ۚ قَالَ لَهُ مُوسَىٰ إِنَّكَ لَغَوِيٌّ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/28/18" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:19" id="qr-almawirdee-28-19">فَلَمَّا أَنْ أَرَادَ أَن يَبْطِشَ بِالَّذِي هُوَ عَدُوٌّ لَّهُمَا قَالَ يَا مُوسَىٰ أَتُرِيدُ أَن تَقْتُلَنِي كَمَا قَتَلْتَ نَفْسًا بِالْأَمْسِ ۖ إِن تُرِيدُ إِلَّا أَن تَكُونَ جَبَّارًا فِي الْأَرْضِ وَمَا تُرِيدُ أَن تَكُونَ مِنَ الْمُصْلِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/19" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.a2dDE"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأصْبَحَ في المَدِينَةِ خائِفًا يَتَرَقَّبُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: خائِفًا مِن قَتْلِ النَّفْسِ أنْ يُؤْخَذَ بِها. <br/>الثّانِي: خائِفًا مِن قَوْمِهِ. <br/>الثّالِثُ: خائِفًا مِنَ اللَّهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَتَرَقَّبُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: يَتَلَفَّتُ مِنَ الخَوْفِ، قالَهُ ابْنُ جُبَيْرٍ. <br/>الثّانِي: يَنْتَظِرُ. <br/>وَفِيما يَنْتَظِرُ فِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: يَنْتَظِرُ الطَّلَبَ إذا قِيلَ إنَّ خَوْفَهُ كانَ مِن قَتْلِ النَّفْسِ. <br/>الثّانِي: يَنْتَظِرُ أنْ يُسَلِّمَهُ قَوْمُهُ إذا قِيلَ إنَّ خَوْفَهُ مِنهم. <br/>الثّالِثُ: يَنْتَظِرُ عُقُوبَةَ اللَّهِ إذا قِيلَ إنَّ خَوْفَهُ كانَ مِنهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإذا الَّذِي اسْتَنْصَرَهُ بِالأمْسِ يَسْتَصْرِخُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الإسْرائِيلِيَّ الَّذِي كانَ قَدْ خَلَّصَهُ بِالأمْسِ ووَكَزَ مِن أجْلِهِ القِبْطِيَّ فَقَتَلَهُ، اسْتَصْرَخَهُ واسْتَغاثَهُ عَلى رَجُلٍ آخَرَ مِنَ القِبْطِ خاصَمَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ لَهُ مُوسى إنَّكَ لَغَوِيٌّ مُبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ قالَ ذَلِكَ لِلْإسْرائِيلِيِّ لِأنَّهُ قَدْ أغْواهُ بِالأمْسِ حَتّى قَتَلَ مِن أجْلِهِ رَجُلًا ويُرِيدُ أنْ يُغْوِيَهُ ثانِيَةً. <br/>الثّانِي: أنَّهُ قالَ ذَلِكَ لِلْقِبْطِيِّ فَظَنَّ الإسْرائِيلِيُّ أنَّهُ عَناهُ فَخافَهُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا أنْ أرادَ أنْ يَبْطِشَ بِالَّذِي هو عَدُوٌّ لَهُما</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو القِبْطِيُّ لِأنَّ مُوسى أخَذَتْهُ الرِّقَّةُ عَلى الإسْرائِيلِيِّ فَقالَ الإسْرائِيلِيُّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ يا مُوسى أتُرِيدُ أنْ تَقْتُلَنِي كَما قَتَلْتَ نَفْسًا بِالأمْسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ الإسْرائِيلِيَّ رَأى غَضَبَ مُوسى عَلَيْهِ وقَوْلَهُ إنَّكَ لَغَوِيٌّ مُبِينٌ، فَخافَ أنْ يَقْتُلَهُ فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتُرِيدُ أنْ تَقْتُلَنِي كَما قَتَلْتَ نَفْسًا بِالأمْسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>الثّانِي: أنَّ الإسْرائِيلِيَّ خافَ أنْ يَكُونَ مُوسى يَقْتُلُ القِبْطِيَّ فَيَقْتُلُ بِهِ الإسْرائِيلِيَّ فَقالَ ذَلِكَ دَفْعًا لِمُوسى عَنْ قَتْلِهِ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ: قالَ يَحْيى: وبَلَغَنِي أنَّ هَذا الإسْرائِيلِيَّ هو السّامِرِيُّ. <br/>وَخَلّى الإسْرائِيلِيُّ القِبْطِيَّ فانْطَلَقَ القِبْطِيُّ وشاعَ أنَّ المَقْتُولَ بِالأمْسِ قَتَلَهُ مُوسى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا أنْ تَكُونَ جَبّارًا في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ السُّدِّيُّ: يَعْنِي قَتّالًا. <br/>قالَ أبُو عِمْرانَ الجَوْنِيُّ: وآيَةُ الجَبابِرَةِ القَتْلُ بِغَيْرِ [حَقٍّ] . <br/>وَقالَ عِكْرِمَةُ: لا يَكُونُ الإنْسانُ جَبّارًا حَتّى يَقْتُلَ نَفْسَيْنِ [بِغَيْرِ حَقٍّ] . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما تُرِيدُ أنْ تَكُونَ مِنَ المُصْلِحِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ وما هَكَذا يَكُونُ الإصْلاحُ.</p><p id="108.D03b5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:20" id="qr-almawirdee-28-20">وَجَاءَ رَجُلٌ مِّنْ أَقْصَى الْمَدِينَةِ يَسْعَىٰ قَالَ يَا مُوسَىٰ إِنَّ الْمَلَأَ يَأْتَمِرُونَ بِكَ لِيَقْتُلُوكَ فَاخْرُجْ إِنِّي لَكَ مِنَ النَّاصِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/20" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.FADCf"/><p id="105.PdGwr">قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجاءَ رَجُلٌ مِن أقْصى المَدِينَةِ يَسْعى</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الضَّحّاكُ: هو مُؤْمِنُ آلِ فِرْعَوْنَ. <br/>وَقالَ شُعَيْبٌ: اسْمُهُ شَمْعُونُ. <br/>وَقالَ مُحَمَّدُ بْنُ إسْحاقَ: شَمْعانُ. <br/>وَقالَ الضَّحّاكُ والكَلْبِيُّ: اسْمُهُ حَزْقِيلُ بْنُ شَمْعُونَ. <br/>قالَ الكَلْبِيُّ: هو ابْنُ عَمِّ فِرْعَوْنَ أخِي أبِيهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ يا مُوسى إنَّ المَلأ يَأْتَمِرُونَ بِكَ لِيَقْتُلُوكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ تَأْوِيلانِ: <br/>أحَدُهُما: يَتَشاوَرُونَ في قَتْلِكَ، قالَهُ الكَلْبِيُّ، ومِنهُ قَوْلُ النَّمِرِ بْنِ تَوْلَبٍ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.ZdlVo">أرى النّاسَ قَدْ أحْدَثُوا شِيمَةً وفي كُلِّ حادِثَةٍ يُؤْتَمَرُ</p>الثّانِي: يَأْمُرُ بَعْضُهم بَعْضًا بِقَتْلِكَ ومِنهُ قَوْلُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="65:6" id="qr-almawirdee-65-6">وَأْتَمِرُوا بَيْنَكم بِمَعْرُوفٍ</span><a class="vn" href="/quran/65/6" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لِيَأْمُرَ بَعْضُكم بَعْضًا وكَقَوْلِ امْرِئِ القَيْسِ <br/><p class="text-center text-danger" id="105.BVBL8">أحارِ بْنِ عَمْرٍو كَأنِّي خَمِرْ ∗∗∗ ويَعْدُو عَلى المَرْءِ ما يَأْتَمِرْ</p><p/><p id="108.bAB40"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:21-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:21" id="qr-almawirdee-28-21">فَخَرَجَ مِنْهَا خَائِفًا يَتَرَقَّبُ ۖ قَالَ رَبِّ نَجِّنِي مِنَ الْقَوْمِ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/21" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:22" id="qr-almawirdee-28-22">وَلَمَّا تَوَجَّهَ تِلْقَاءَ مَدْيَنَ قَالَ عَسَىٰ رَبِّي أَن يَهْدِيَنِي سَوَاءَ السَّبِيلِ</span><a class="vn" href="/quran/28/22" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:23" id="qr-almawirdee-28-23">وَلَمَّا وَرَدَ مَاءَ مَدْيَنَ وَجَدَ عَلَيْهِ أُمَّةً مِّنَ النَّاسِ يَسْقُونَ وَوَجَدَ مِن دُونِهِمُ امْرَأَتَيْنِ تَذُودَانِ ۖ قَالَ مَا خَطْبُكُمَا ۖ قَالَتَا لَا نَسْقِي حَتَّىٰ يُصْدِرَ الرِّعَاءُ ۖ وَأَبُونَا شَيْخٌ كَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/28/23" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:24" id="qr-almawirdee-28-24">فَسَقَىٰ لَهُمَا ثُمَّ تَوَلَّىٰ إِلَى الظِّلِّ فَقَالَ رَبِّ إِنِّي لِمَا أَنزَلْتَ إِلَيَّ مِنْ خَيْرٍ فَقِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/28/24" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.8C44D"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمّا تَوَجَّهَ تِلْقاءَ مَدْيَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ عِكْرِمَةُ: عَرَضَتْ لِمُوسى أرْبَعُ طُرُقٍ فَلَمْ يَدْرِ أيَّتُها يَسْلُكُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ عَسى رَبِّي أنْ يَهْدِيَنِي سَواءَ السَّبِيلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ قالَ ذَلِكَ عِنْدَ اسْتِواءِ الطُّرُقِ فَأخَذَ طَرِيقَ مَدْيَنَ، قالَهُ عِكْرِمَةُ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ قالَ ذَلِكَ بَعْدَ أنِ اتَّخَذَ طَرِيقَ مَدْيَنَ فَقالَ عَسى رَبِّي أنْ يَهْدِيَنِي سَواءَ السَّبِيلِ أيْ قَصْدَ الطَّرِيقِ إلى مَدْيَنَ، قالَهُ قَتادَةُ والسُّدِّيُّ. <br/>قالَ قَتادَةُ: مَدْيَنُ ماءٌ كانَ عَلَيْهِ قَوْمُ شُعَيْبٍ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمّا ورَدَ ماءَ مَدْيَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: لَمّا خَرَجَ مُوسى مِن مِصْرَ إلى مَدْيَنَ وبَيْنَهُ وبَيْنَهُما ثَمانِي لَيْلٍ ولَمْ يَكُنْ لَهُ طَعامٌ إلّا ورَقَ الشَّجَرِ وخَرَجَ حافِيًا فَما وصَلَ إلَيْها حَتّى وقَعَ خُفَّ قَدَمَيْهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَدَ عَلَيْهِ أُمَّةً مِنَ النّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ جَماعَةً. <br/>قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: الأُمَّةُ أرْبَعُونَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَسْقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي غَنَمَهم ومَواشِيَهم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوَجَدَ مِن دُونِهِمُ امْرَأتَيْنِ تَذُودانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: تَحْبِسانِ، قالَهُ قُطْرُبٌ، ومِنهُ قَوْلُ الشّاعِرِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.bN36n">أبِيتُ عَلى بابِ القَوافِي كَأنَّما أذُودُ بِها سِرْبًا مِنَ الوَحْشِ نُزَّعا</p>الثّانِي: تَطْرُدانِ. <br/>قالَ الشّاعِرُ <br/><p class="text-center text-danger" id="105.KBaJL">لَقَدْ سَلَبَتْ عَصاكَ بَنُو تَمِيمٍ ∗∗∗ فَمًا تَدْرِي بِأيِّ عَصًى تَذُودُ</p>وَفِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّهُما تَحْبِسانِ غَنَمَهُما عَنِ الماءِ لِضَعْفِهِما عَنْ زِحامِ النّاسِ. <br/>قالَهُ أبُو مالِكٍ والسُّدِّيُّ. <br/>الثّانِي: أنَّهُما تَذُودانِ النّاسَ عَنْ غَنَمِهِما، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّالِثُ: تَمْنَعانِ غَنَمَهُما أنْ تَخْتَلِطَ بِغَنَمِ النّاسِ، حَكاهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ ما خَطْبُكُما</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ما شَأْنُكُما، وفي الخَطْبِ تَضْخِيمُ الشَّيْءِ ومِنهُ الخُطْبَةُ لِأنَّها مِنَ الأمْرِ المُعَظَّمِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَتا لا نَسْقِي حَتّى يُصْدِرَ الرِّعاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> والصُّدُورُ الِانْصِرافُ، ومِنهُ الصَّدْرُ لِأنَّ التَّدْبِيرَ يَصْدُرُ عَنْهُ، والمَصْدَرُ لِأنَّ الأفْعالَ تَصْدُرُ عَنْهُ. <br/>والرِّعاءُ جَمْعُ راعٍ. <br/>وَفي امْتِناعِهِما مِنَ السَّقْيِ حَتّى يَصْدُرَ الرِّعاءُ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: تَصَوُّنًا عَنِ الِاخْتِلاطِ بِالرِّجالِ. <br/>الثّانِي: لِضَعْفِهِما عَنِ المُزاحَمَةِ بِماشِيَتِهِما. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأبُونا شَيْخٌ كَبِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي قَوْلِهِما ذَلِكَ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُما قالَتا ذَلِكَ اعْتِذارًا إلى مُوسى عَنْ مُعاناتِهِما سَقْيَ الغَنَمِ بِأنْفُسِهِما. <br/>الثّانِي: قالَتا ذَلِكَ تَرْقِيقًا لِمُوسى لِيُعاوِنَهُما. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَقى لَهُما</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ زَحَمَ القَوْمَ عَنِ الماءِ حَتّى أخْرَجَهم عَنْهُ ثُمَّ سَقى لَهُما، قالَهُ ابْنُ إسْحاقَ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ أتى بِئْرًا عَلَيْها صَخْرَةٌ لا يُقِلُّها مِن أهْلِ مَدْيَنَ إلّا عَشَرَةٌ فاقْتَلَعَها بِنَفْسِهِ وسَقى لَهُما. <br/>قالَ عُمَرُ بْنُ الخَطّابِ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ: ولَمْ يَسْتَقِ إلّا ذَنُوبًا واحِدًا حَتّى رَوِيَتِ الغَنَمُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ تَوَلّى إلى الظِّلِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ السُّدِّيُّ: إلى ظِلِّ الشَّجَرَةِ وذَكَرَ أنَّها سَمُرَةٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقالَ رَبِّ إنِّي لِما أنْزَلْتَ إلَيَّ مِن خَيْرٍ فَقِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: قالَ مُوسى ذَلِكَ وقَدْ لَصِقَ بَطْنُهُ بِظَهْرِهِ مِنَ الجُوعِ وهو فَقِيرٌ إلى شِقِّ تَمْرَةٍ ولَوْ شاءَ إنْسانٌ لَنَظَرَ إلى خُضْرَةِ أمْعائِهِ مِن شِدَّةِ الجُوعِ. <br/>قالَ الضَّحّاكُ: لِأنَّهُ مَكَثَ سَبْعَةَ أيّامٍ لا يَذُوقُ طَعامًا إلّا بَقْلَ الأرْضِ; فَعَرَضَ لَهُما بِحالِهِ فَقالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبِّ إنِّي لِما أنْزَلْتَ إلَيَّ مِن خَيْرٍ فَقِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: شُبْعَةٌ مِن طَعامٍ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: شُبْعَةُ يَوْمَيْنِ، قالَهُ ابْنُ جُبَيْرٍ.<p/><p id="108.8b1d7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:25-28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:25" id="qr-almawirdee-28-25">فَجَاءَتْهُ إِحْدَاهُمَا تَمْشِي عَلَى اسْتِحْيَاءٍ قَالَتْ إِنَّ أَبِي يَدْعُوكَ لِيَجْزِيَكَ أَجْرَ مَا سَقَيْتَ لَنَا ۚ فَلَمَّا جَاءَهُ وَقَصَّ عَلَيْهِ الْقَصَصَ قَالَ لَا تَخَفْ ۖ نَجَوْتَ مِنَ الْقَوْمِ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/25" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:26" id="qr-almawirdee-28-26">قَالَتْ إِحْدَاهُمَا يَا أَبَتِ اسْتَأْجِرْهُ ۖ إِنَّ خَيْرَ مَنِ اسْتَأْجَرْتَ الْقَوِيُّ الْأَمِينُ</span><a class="vn" href="/quran/28/26" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:27" id="qr-almawirdee-28-27">قَالَ إِنِّي أُرِيدُ أَنْ أُنكِحَكَ إِحْدَى ابْنَتَيَّ هَاتَيْنِ عَلَىٰ أَن تَأْجُرَنِي ثَمَانِيَ حِجَجٍ ۖ فَإِنْ أَتْمَمْتَ عَشْرًا فَمِنْ عِندِكَ ۖ وَمَا أُرِيدُ أَنْ أَشُقَّ عَلَيْكَ ۚ سَتَجِدُنِي إِن شَاءَ اللَّهُ مِنَ الصَّالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/27" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:28" id="qr-almawirdee-28-28">قَالَ ذَٰلِكَ بَيْنِي وَبَيْنَكَ ۖ أَيَّمَا الْأَجَلَيْنِ قَضَيْتُ فَلَا عُدْوَانَ عَلَيَّ ۖ وَاللَّهُ عَلَىٰ مَا نَقُولُ وَكِيلٌ</span><a class="vn" href="/quran/28/28" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.0AFF8"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَجاءَتْهُ إحْداهُما تَمْشِي عَلى اسْتِحْياءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: فاسْتَبْكَرَ أبُوهُما سُرْعَةَ صُدُورِهِما بِغَنَمِهِما حُفَّلًا بِطانًا فَقالَ لَهُما: إنَّ لَكُما اليَوْمَ لَشَأْنًا فَأخْبَرَتاهُ بِما صَنَعَمُوسى فَأمَرَ إحْداهُما أنْ تَدْعُوَهُ فَجاءَتْهُ تَمْشِي عَلى اسْتِحْياءٍ، وفِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ اسْتِتارُها بِكُمِّ دِرْعِها، قالَهُ عُمَرُ بْنُ الخَطّابِ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ بُعْدُها مِنَ النِّداءِ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>وَفِي سَبَبِ اسْتِحْيائِها ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّها دَعَتْهُ لِتُكافِئَهُ وكانَ الأجْمَلُ مُكافَأتَهُ مِن غَيْرِ عَناءٍ. <br/>الثّانِي: لِأنَّها كانَتْ رَسُولَةَ أبِيها. <br/>الثّالِثُ: ما قالَهُ عُمَرُ لِأنَّها لَيْسَتْ بِسَلْفَعٍ مِنَ النِّساءِ خَرّاجَةً ولّاجَةً. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَتْ إنَّ أبِي يَدْعُوكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي أبِيها قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ شُعَيْبٌ النَّبِيُّ عَلَيْهِ السَّلامُ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ يَثْرَوُنُ ابْنُ أخِي شُعَيْبٍ، قالَهُ أبُو عُبَيْدَةَ والكَلْبِيُّ. <br/>وَكانَ اسْمُ الَّتِي دَعَتْ مُوسى وتَزَوَّجَها: صُفُورْيا. <br/>واسْمُ الأُخْرى فِيهِ قَوْلانِ: <br/>إحْداهُما: لَيّا، قالَهُ ابْنُ إسْحاقَ. <br/>الثّانِي: شَرَفًا، قالَهُ ابْنُ جَرِيرٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَجْزِيَكَ أجْرَ ما سَقَيْتَ لَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لِيُكافِئَكَ عَلى ما سَقَيْتَ لَنا، فَمَشَتْ أمامَهُ فَوَصَفَ الرِّيحُ عَجِيزَتَها فَقالَ لَها: امْشِي خَلْفِي ودُلِّينِي عَلى الطَّرِيقِ إنْ أخْطَأْتُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا جاءَهُ وقَصَّ عَلَيْهِ القَصَصَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أخْبَرَهُ بِخَبَرِهِ مَعَ آلِ فِرْعَوْنَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ لا تَخَفْ نَجَوْتَ مِنَ القَوْمِ الظّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: يَعْنِي أنَّهُ لَيْسَ لِفِرْعَوْنَ وقَوْمِهِ عَلَيَّ سُلْطانٌ ولَسْنا في مَمْلَكَتِهِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَتْ إحْداهُما يا أبَتِ اسْتَأْجِرْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> والقائِلَةُ هي الَّتِي دَعَتْهُ وهي الصُّغْرى يَعْنِي اسْتَأْجَرَهُ لِرَعْيِ الغَنَمِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ خَيْرَ مَنِ اسْتَأْجَرْتَ القَوِيُّ الأمِينُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: القَوِيُّ فِيما ولِيَ، الأمِينُ فِيما اسْتُودِعَ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: القَوِيُّ في بَدَنِهِ، الأمِينُ في عَفافِهِ. <br/>وَرُوِيَ أنَّ أباها لَمّا قالَتْ لَهُ ذَلِكَ دَخَلَتْهُ الغَيْرَةُ فَقالَ لَها: وما عِلْمُكِ بِقُوَّتِهِ وأمانَتِهِ؟ قالَتْ: أمّا قُوَّتُهُ فَأنَّهُ كَشَفَ الصَّخْرَةَ الَّتِي عَلى بِئْرِ آلِ فُلانٍ ولا يَكْشِفُها دُونَ عَشْرَةٍ، وأمّا أمانَتُهُ فَإنَّهُ خَلَّفَنِي خَلْفَ ظَهْرِهِ حِينَ مَشى. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ إنِّي أُرِيدُ أنْ أُنْكِحَكَ إحْدى ابْنَتَيَّ هاتَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَرَوى عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ زَيْدٍ أنَّ مُوسى قالَ: فَأيُّهُما تُرِيدُ أنْ تَنْكِحُنِي؟ قالَ: الَّتِي دَعَتْكَ، قالَ: لا إلّا أنْ تَكُونَ تُرِيدُ ما دَخَلَ في نَفْسِكَ عَلَيْها فَقالَ: هي عِنْدِي كَذَلِكَ فَزَوْجُهُ وكانَتِ الصَّغِيرَةُ واسْمُها صَفُّورِيّا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى أنْ تَأْجُرَنِي ثَمانِيَ حِجَجٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي عَمَلَ ثَمانِي حِجَجٍ فَأسْقَطَ ذِكْرَ العَمَلِ واقْتَصَرَ عَلى المُدَّةِ لِأنَّهُ مَفْهُومٌ مِنها، والعَمَلُ رَعْيُ الغَنَمِ. <br/>واخْتُلِفَ في هَذِهِ الثَّمانِي حِجَجٍ عَلى قَوْلَيْنِ: أحَدُهُما: أنَّها صَداقُ المَنكُوحَةِ. <br/>الثّانِي: أنَّها شَرْطُ الأبِ في إنْكاحِها إيّاهُ ولَيْسَ بِصَداقٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنْ أتْمَمْتَ عَشْرًا فَمِن عِنْدِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ كانَتْ عَلى نَبِيِّ اللَّهِ مُوسى ثَمانِي حِجَجٍ واجِبَةٍ وكانَتْ سَنَتانِ عِدَّةً مِنهُ فَقَضى اللَّهُ عَنْهُ عِدَّتَهُ فَأتَمَّها عَشْرًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أُرِيدُ أنْ أشُقَّ عَلَيْكَ سَتَجِدُنِي إنْ شاءَ اللَّهُ مِنَ الصّالِحِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: مِنَ الصّالِحِينَ في حُسْنِ الصُّحْبَةِ. <br/>قالَهُ ابْنُ إسْحاقَ. <br/>الثّانِي: فِيما وعَدَهُ بِهِ. <br/>حَكى يَحْيى بْنُ سَلّامٍ أنَّهُ جَعَلَ لِمُوسى كُلَّ سَخْلَةٍ تُوضَعُ عَلى خِلافِ شِبْهِ أُمِّها فَأوْحى اللَّهُ إلى مُوسى أنْ ألْقِ عَصاكَ في الماءِ فَوَلَدَتْ كُلُّهُنَّ خِلافَ شَبَهِهِنَّ. <br/>وَقالَ غَيْرُ يَحْيى: بَلْ جُعِلَ لَهُ كُلُّ بَلْقاءٍ فَوَلَدْنَ كُلُّهُنَّ بَلَقًا. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا عُدْوانَ عَلَيَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ السُّدِّيُّ: لا سَبِيلَ عَلَيَّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ عَلى ما نَقُولُ وكِيلٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: قَوْلُ السُّدِّيِّ: شَهِيدٌ. <br/>الثّانِي: حَفِيظٌ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّالِثُ: رَقِيبٌ، قالَهُ ابْنُ شَجَرَةَ. <br/>فَرُوِيَ أنَّ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> قالَ: « (إنَّ مُوسى أجَّرَ نَفْسَهُ بِعِفَّةِ فَرْجِهِ وطُعْمَةِ بَطْنِهِ، فَقِيلَ لَهُ: أيُّ الأجَلَيْنِ قَضى؟ فَقالَ أبَرُّهُما وأوْفاهُما)» .</p><p id="108.DD0E5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:29-32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:29" id="qr-almawirdee-28-29">فَلَمَّا قَضَىٰ مُوسَى الْأَجَلَ وَسَارَ بِأَهْلِهِ آنَسَ مِن جَانِبِ الطُّورِ نَارًا قَالَ لِأَهْلِهِ امْكُثُوا إِنِّي آنَسْتُ نَارًا لَّعَلِّي آتِيكُم مِّنْهَا بِخَبَرٍ أَوْ جَذْوَةٍ مِّنَ النَّارِ لَعَلَّكُمْ تَصْطَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/29" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:30" id="qr-almawirdee-28-30">فَلَمَّا أَتَاهَا نُودِيَ مِن شَاطِئِ الْوَادِ الْأَيْمَنِ فِي الْبُقْعَةِ الْمُبَارَكَةِ مِنَ الشَّجَرَةِ أَن يَا مُوسَىٰ إِنِّي أَنَا اللَّهُ رَبُّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/30" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:31" id="qr-almawirdee-28-31">وَأَنْ أَلْقِ عَصَاكَ ۖ فَلَمَّا رَآهَا تَهْتَزُّ كَأَنَّهَا جَانٌّ وَلَّىٰ مُدْبِرًا وَلَمْ يُعَقِّبْ ۚ يَا مُوسَىٰ أَقْبِلْ وَلَا تَخَفْ ۖ إِنَّكَ مِنَ الْآمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/31" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:32" id="qr-almawirdee-28-32">اسْلُكْ يَدَكَ فِي جَيْبِكَ تَخْرُجْ بَيْضَاءَ مِنْ غَيْرِ سُوءٍ وَاضْمُمْ إِلَيْكَ جَنَاحَكَ مِنَ الرَّهْبِ ۖ فَذَانِكَ بُرْهَانَانِ مِن رَّبِّكَ إِلَىٰ فِرْعَوْنَ وَمَلَئِهِ ۚ إِنَّهُمْ كَانُوا قَوْمًا فَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/32" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.Db4F9"/><p id="105.PdGwr">قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا قَضى مُوسى الأجَلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي العَمَلَ الَّذِي شُرِطَ عَلَيْهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسارَ بِأهْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِزَوْجَتِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آنَسَ مِن جانِبِ الطُّورِ نارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ رَأى، وقَدْ يُعَبَّرُ عَنِ الرُّؤْيَةِ بِالعِلْمِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ لأهْلِهِ امْكُثُوا إنِّي آنَسْتُ نارًا لَعَلِّي آتِيكم مِنها بِخَبَرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: بِخَبَرِ الطَّرِيقِ الَّذِي أرادَ قَصْدَهُ هَلْ هو عَلى صَوْبِهِ أوْ مُنْحَرِفٌ عَنْهُ. <br/>الثّانِي: بِخَبَرِ النّارِ الَّتِي رَآها هَلْ هي لِخَيْرٍ يَأْنَسُ بِهِ أوْ لِشَرٍّ يَحْذَرُهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ جَذْوَةٍ مِنَ النّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيها أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: الجَذْوَةُ أصْلُ الشَّجَرَةِ فِيها نارٌ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: أنَّها عُودٌ في بَعْضِهِ نارٌ ولَيْسَ في بَعْضِهِ نارٌ، قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/>الثّالِثُ: أنَّها عُودٌ فِيهِ نارٌ لَيْسَ لَهُ لَهَبٌ، قالَهُ زَيْدُ بْنُ أسْلَمَ. <br/>الرّابِعُ: أنَّها شِهابٌ مِن نارِ ذِي لَهَبٍ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>قالَ الشّاعِرُ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.EVvxR">وألْقى عَلى قَبَسٍ مِنَ النّارِ جُذْوَةً شَدِيدٌ عَلَيْها حَمْيُها والتِهابُها.</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّكم تَصْطَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ تَسْتَدْفِئُونَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا أتاها</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي النّارَ أيْ قَرُبَ مِنها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُودِيَ مِن شاطِئِ الوادِ الأيْمَنِ في البُقْعَةِ المُبارَكَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي البُقْعَةُ الَّتِي قالَ اللَّهُ فِيها لِمُوسى: " اخْلَعْ نَعْلَيْكَ إنَّكَ بِالوادِ المُقَدَّسِ طُوًى " <br/>واحْتَمَلَ وصْفُها بِالبَرَكَةِ وجْهَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: لِأنَّ اللَّهَ كَلَّمَ فِيها مُوسى وخَصَّهُ فِيها بِالرِّسالَةِ. <br/>الثّانِي: أنَّها كانَتْ مِن بِقاعِ الخِصْبِ وبِلادِ الرِّيفِ. <br/>ثُمَّ قالَ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الشَّجَرَةِ أنْ يا مُوسى إنِّي أنا اللَّهُ رَبُّ العالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَأحَلَّ اللَّهُ كَلامَهُ في الشَّجَرَةِ حَتّى سَمِعَهُ مُوسى مِنها، لِأنَّهُ لا يَسْتَطِيعُ أنْ يَسْمَعَهُ مِنَ اللَّهِ وهَذِهِ أعْلى مَنازِلِ الأنْبِياءِ أنْ يَسْمَعُوا كَلامَ اللَّهِ مِن غَيْرِ رَسُولٍ مُبَلِّغٍ وكانَ الكَلامُ مَقْصُورًا عَلى تَعْرِيفِهِ بِأنَّهُ اللَّهُ رَبُّ العالَمِينَ إثْباتًا لِوَحْدانِيَّتِهِ ونَفْيًا لِرُبُوبِيَّةِ غَيْرِهِ، وصارَ بِهَذا الكَلامِ مِن أصْفِياءِ اللَّهِ مِن رُسُلِهِ لِأنَّهُ لا يَصِيرُ رَسُولًا إلّا بَعْدَ أمْرِهِ بِالرِّسالَةِ، والأمْرُ بِها إنَّما كانَ بَعْدَ هَذا الكَلامِ. <br/>فَإنْ قِيلَ: فَكَيْفَ أضافَ البَرَكَةَ إلى البُقْعَةِ دُونَ الشَّجَرَةِ والشَّجَرَةُ بِالبَرَكَةِ أخَصُّ لِأنَّ الكَلامَ عَنْها صَدَرَ ومِنها سُمِعَ؟ <br/>قِيلَ: عَنْهُ جَوابانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ الشَّجَرَةَ لَمّا كانَتْ في البُقْعَةِ أضافَ البَرَكَةَ إلى البُقْعَةِ لِدُخُولِ الشَّجَرَةِ فِيها ولَمْ يَخُصَّ بِهِ الشَّجَرَةَ فَتَخْرُجُ البُقْعَةُ وصارَ إضافَتُها إلى البُقْعَةِ أعَمَّ. <br/>الثّانِي: أنَّ البَرَكَةَ نَفَذَتْ مِنَ الشَّجَرَةِ إلى البُقْعَةِ فَصارَتِ البُقْعَةُ بِها مُبارَكَةً فَلِذَلِكَ خَصَّها اللَّهُ بِذِكْرِ البَرَكَةِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، والشَّجَرَةُ هي العَلِيقُ وهي العَوْسَجُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنْ ألْقِ عَصاكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ وإنَّما أمَرَهُ بِإلْقاءِ عَصاهُ في هَذا الحالِ لِيَكُونَ بُرْهانًا عِنْدَهُ بِأنَّ الكَلامَ الَّذِي سَمِعَهُ كَلامُ اللَّهِ ثُمَّ لِيَكُونَ بُرْهانًا لَهُ إلى مَن يُرْسَلُ إلَيْهِ مِن فِرْعَوْنَ ومَلَئِهِ. <br/>فَإنْ قِيلَ: فَإذا كانَتْ بُرْهانًا إلَيْهِ وبُرْهانًا لَهُ فَلِمَ ولّى مِنها هارِبًا؟ قِيلَ لِأمْرَيْنِ: أحَدُهُما: رَأى ما خالَفَ العادَةَ فَخافَ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ يَجُوزُ أنْ يَظُنَّ الأمْرَ بِإلْقائِها لِأجْلِ أذاها فَوَلّى هارِبًا حَتّى نُودِيَ فَعَلِمَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ يُعَقِّبْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: ولَمْ يَثْبُتْ، اشْتِقاقًا مِنَ العَقِبِ الَّذِي يُثَبِّتُ القَدَمَ. <br/>الثّانِي: ولَمْ يَتَأخَّرْ لِسُرْعَةِ مُبادَرَتِهِ. <br/>وَيَحْتَمِلُ ثالِثًا: أيْ لَمْ يَلْتَفِتْ إلى عَقِبِهِ لِشِدَّةِ خَوْفِهِ وسُرْعَةِ هَرَبِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا مُوسى أقْبِلْ ولا تَخَفْ إنَّكَ مِنَ الآمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: الآمِنِينَ مِنَ الخَوْفِ. <br/>الثّانِي: مِنَ المُرْسَلِينَ لِقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنِّي لا يَخافُ لَدَيَّ المُرْسَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ بَحْرٍ: فَصارَ عَلى هَذا التَّأْوِيلِ رَسُولًا بِهَذا القَوْلِ. <br/>وَعَلى التَّأْوِيلِ الأوَّلِ يَصِيرُ رَسُولًا بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَذانِكَ بُرْهانانِ مِن رَبِّكَ إلى فِرْعَوْنَ ومَلَئِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> والبُرْهانانِ اليَدُ والعَصا. <br/>وَفِي قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واضْمُمْ إلَيْكَ جَناحَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ الجَناحَ الجَيْبُ جَيْبُ القَمِيصِ وكانَ عَلَيْهِ مِدْرَعَةُ صُوفٍ. <br/>الثّانِي: أنَّ الجَيْبَ جَنْبُ البَدَنِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الرَّهْبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ الرَّهْبَ الكُمُّ، قالَهُ مُوَرِّقٌ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ مِنَ الخَوْفِ.<p/><p id="108.7FA2C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:33-37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:33" id="qr-almawirdee-28-33">قَالَ رَبِّ إِنِّي قَتَلْتُ مِنْهُمْ نَفْسًا فَأَخَافُ أَن يَقْتُلُونِ</span><a class="vn" href="/quran/28/33" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:34" id="qr-almawirdee-28-34">وَأَخِي هَارُونُ هُوَ أَفْصَحُ مِنِّي لِسَانًا فَأَرْسِلْهُ مَعِيَ رِدْءًا يُصَدِّقُنِي ۖ إِنِّي أَخَافُ أَن يُكَذِّبُونِ</span><a class="vn" href="/quran/28/34" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:35" id="qr-almawirdee-28-35">قَالَ سَنَشُدُّ عَضُدَكَ بِأَخِيكَ وَنَجْعَلُ لَكُمَا سُلْطَانًا فَلَا يَصِلُونَ إِلَيْكُمَا ۚ بِآيَاتِنَا أَنتُمَا وَمَنِ اتَّبَعَكُمَا الْغَالِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/35" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:36" id="qr-almawirdee-28-36">فَلَمَّا جَاءَهُم مُّوسَىٰ بِآيَاتِنَا بَيِّنَاتٍ قَالُوا مَا هَٰذَا إِلَّا سِحْرٌ مُّفْتَرًى وَمَا سَمِعْنَا بِهَٰذَا فِي آبَائِنَا الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/36" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:37" id="qr-almawirdee-28-37">وَقَالَ مُوسَىٰ رَبِّي أَعْلَمُ بِمَن جَاءَ بِالْهُدَىٰ مِنْ عِندِهِ وَمَن تَكُونُ لَهُ عَاقِبَةُ الدَّارِ ۖ إِنَّهُ لَا يُفْلِحُ الظَّالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/37" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.EeADC"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رِدْءًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: عَوْنًا، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: زِيادَةُ، والرِّدْءُ الزِّيادَةُ وهو قَوْلُ مُسْلِمِ بْنِ جُنْدَبٍ وأنْشَدَ قَوْلَ الشّاعِرِ: <br/>؎ وأسْمَرَ خَطِّيًّا كَأنَّ كُعُوبَهُ نَوى القَسْبِ قَدْ أرْدى ذِراعًا عَلى العَشْرِ</p><p id="108.bC64f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:38-42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:38" id="qr-almawirdee-28-38">وَقَالَ فِرْعَوْنُ يَا أَيُّهَا الْمَلَأُ مَا عَلِمْتُ لَكُم مِّنْ إِلَٰهٍ غَيْرِي فَأَوْقِدْ لِي يَا هَامَانُ عَلَى الطِّينِ فَاجْعَل لِّي صَرْحًا لَّعَلِّي أَطَّلِعُ إِلَىٰ إِلَٰهِ مُوسَىٰ وَإِنِّي لَأَظُنُّهُ مِنَ الْكَاذِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/38" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:39" id="qr-almawirdee-28-39">وَاسْتَكْبَرَ هُوَ وَجُنُودُهُ فِي الْأَرْضِ بِغَيْرِ الْحَقِّ وَظَنُّوا أَنَّهُمْ إِلَيْنَا لَا يُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/39" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:40" id="qr-almawirdee-28-40">فَأَخَذْنَاهُ وَجُنُودَهُ فَنَبَذْنَاهُمْ فِي الْيَمِّ ۖ فَانظُرْ كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/40" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:41" id="qr-almawirdee-28-41">وَجَعَلْنَاهُمْ أَئِمَّةً يَدْعُونَ إِلَى النَّارِ ۖ وَيَوْمَ الْقِيَامَةِ لَا يُنصَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/41" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:42" id="qr-almawirdee-28-42">وَأَتْبَعْنَاهُمْ فِي هَٰذِهِ الدُّنْيَا لَعْنَةً ۖ وَيَوْمَ الْقِيَامَةِ هُم مِّنَ الْمَقْبُوحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/42" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.433c4"/><p id="105.PdGwr">قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَ فِرْعَوْنُ يا أيُّها المَلأُ ما عَلِمْتُ لَكم مِن إلَهٍ غَيْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: كانَ بَيْنَها وبَيْنَ قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنا رَبُّكُمُ الأعْلى</span><span class="ve">﴾</span></span> أرْبَعُونَ سَنَةً. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأوْقِدْ لِي يا هامانُ عَلى الطِّينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ قَتادَةُ: هو أوَّلُ مَن طَبَخَ الآجُرِّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاجْعَلْ لِي صَرْحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> الصَّرْحُ القَصْرُ العالِي. <br/>قالَ قَتادَةُ: هو أوَّلُ مَن صُنِعَ لَهُ الصَّرْحُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلِّي أطَّلِعُ إلى إلَهِ مُوسى</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ. <br/>فَحَكى السُّدِّيُّ أنَّ فِرْعَوْنَ صَعَدَ الصَّرْحَ ورَمى نِشّابَهُ نَحْوَ السَّماءِ فَرَجَعَتْ إلَيْهِ مُتَلَطِّخَةً دَمًا فَقالَ: قَدْ قَتَلْتُ إلَهَ مُوسى. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنَبَذْناهم في اليَمِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ قَتادَةُ: بَحْرٌ يُقالُ لَهُ أسافُ مِن وراءِ مِصْرَ غَرَّقَهُمُ اللَّهُ فِيهِ. <br/>قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْناهم أئِمَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي فِرْعَوْنَ وقَوْمَهُ، وفِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: زُعَماءُ يُتْبَعُونَ عَلى الكُفْرِ. <br/>الثّانِي: أئِمَّةٌ يَأْتَمُّ بِهِمْ ذَوُو العِبَرِ ويَتَّعِظُ بِهِمْ أهْلُ البَصائِرِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَدْعُونَ إلى النّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: يَدْعُونَ إلى عَمَلِ أهْلِ النّارِ. <br/>الثّانِي: يَدْعُونَ إلى ما يُوجِبُ النّارَ. <br/>قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأتْبَعْناهم في هَذِهِ الدُّنْيا لَعْنَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: يَعْنِي خِزْيًا وغَضَبًا. <br/>الثّانِي: طَرْدًا مِنها بِالهَلاكِ فِيها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ القِيامَةِ هم مِنَ المَقْبُوحِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: مِنَ المُقَبَّحِينَ بِسَوادِ الوُجُوهِ وزُرْقَةِ الأعْيُنِ، قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/>الثّانِي: مِنَ المُشَوَّهِينَ بِالعَذابِ، قالَهُ مُقاتِلٌ. <br/>الثّالِثُ: مِنَ المُهْلَكِينَ، قالَهُ الأخْفَشُ وقُطْرُبٌ. <br/>الرّابِعُ: مِنَ المَغْلُوبِينَ، قالَهُ ابْنُ بَحْرٍ.</p><p id="108.AB3FF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:43" id="qr-almawirdee-28-43">وَلَقَدْ آتَيْنَا مُوسَى الْكِتَابَ مِن بَعْدِ مَا أَهْلَكْنَا الْقُرُونَ الْأُولَىٰ بَصَائِرَ لِلنَّاسِ وَهُدًى وَرَحْمَةً لَّعَلَّهُمْ يَتَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/43" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.d9dfA"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ آتَيْنا مُوسى الكِتابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّها سِتٌّ مِنَ المَثانِي الَّتِي الَّتِي أنْزَلَها اللَّهُ عَلى رَسُولِهِ مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span>، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ ورَواهُ مَرْفُوعًا. <br/>الثّانِي: أنَّها التَّوْراةُ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>قالَ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ: هو أوَّلُ كِتابٍ نَزَلَ فِيهِ الفَرائِضُ والحُدُودُ والأحْكامُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن بَعْدِ ما أهْلَكْنا القُرُونَ الأُولى</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ أبُو سَعِيدٍ الخُدْرِيُّ: ما أهْلَكَ اللَّهُ أُمَّةً مِنَ الأُمَمِ ولا قَرْنًا مِنَ القُرُونِ ولا قَرْيَةً مِنَ القُرى بِعَذابٍ مِنَ السَّماءِ ولا مِنَ الأرْضِ مُنْذُ أنْزَلَ اللَّهُ التَّوْراةَ عَلى وجْهِ الأرْضِ غَيْرَ القَرْيَةِ الَّتِي مَسَخَهُمُ اللَّهُ قِرَدَةً، ألَمْ تَرَ إلى قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ آتَيْنا مُوسى الكِتابَ مِن بَعْدِ ما أهْلَكْنا القُرُونَ الأُولى</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَمَعْنى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَصائِرَ لِلنّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بَيِّناتٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُدًى</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ دَلالَةً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَحْمَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ نِعْمَةً. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّهم يَتَذَكَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لِيَذْكُرُوا هَذِهِ النِّعْمَةَ فَيُقِيمُوا عَلى إيمانِهِمْ في الدُّنْيا ويَثِقُوا بِثَوابِهِمْ في الآخِرَةِ.</p><p id="108.fC7fe"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:44-47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:44" id="qr-almawirdee-28-44">وَمَا كُنتَ بِجَانِبِ الْغَرْبِيِّ إِذْ قَضَيْنَا إِلَىٰ مُوسَى الْأَمْرَ وَمَا كُنتَ مِنَ الشَّاهِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/44" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:45" id="qr-almawirdee-28-45">وَلَٰكِنَّا أَنشَأْنَا قُرُونًا فَتَطَاوَلَ عَلَيْهِمُ الْعُمُرُ ۚ وَمَا كُنتَ ثَاوِيًا فِي أَهْلِ مَدْيَنَ تَتْلُو عَلَيْهِمْ آيَاتِنَا وَلَٰكِنَّا كُنَّا مُرْسِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/45" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:46" id="qr-almawirdee-28-46">وَمَا كُنتَ بِجَانِبِ الطُّورِ إِذْ نَادَيْنَا وَلَٰكِن رَّحْمَةً مِّن رَّبِّكَ لِتُنذِرَ قَوْمًا مَّا أَتَاهُم مِّن نَّذِيرٍ مِّن قَبْلِكَ لَعَلَّهُمْ يَتَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/46" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:47" id="qr-almawirdee-28-47">وَلَوْلَا أَن تُصِيبَهُم مُّصِيبَةٌ بِمَا قَدَّمَتْ أَيْدِيهِمْ فَيَقُولُوا رَبَّنَا لَوْلَا أَرْسَلْتَ إِلَيْنَا رَسُولًا فَنَتَّبِعَ آيَاتِكَ وَنَكُونَ مِنَ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/47" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.7c7F5"/><p id="105.PdGwr">قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما كُنْتَ بِجانِبِ الطُّورِ إذْ نادَيْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذا خِطابٌ لِلنَّبِيِّ <span class="honorific"></span>، وما كُنْتَ يا مُحَمَّدُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِجانِبِ الطُّورِ إذْ نادَيْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> وفِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: نُودِيَ يا أُمَّةَ مُحَمَّدٍ اسْتَجَبْتُ لَكم قَبْلَ أنْ تَدْعُونِي وأعْطَيْتُكم قَبْلَ أنْ تَسْألُونِي، قالَهُ أبُو هُرَيْرَةَ. <br/>الثّانِي: أنَّهم نُودُوا في أصْلابِ آبائِهِمْ أنْ يُؤْمِنُوا بِكَ إذا بُعِثْتَ، قالَهُ مُقاتِلٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنْ رَحْمَةً مِن رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ ما نُودِيَ بِهِ مُوسى مِن جانِبِ الطُّورِ مِن ذِكْرِكَ نِعْمَةٌ مِن رَبِّكَ. <br/>الثّانِي: أنَّ إرْسالَكَ نَبِيًّا إلى قَوْمِكَ نِعْمَةٌ مِن رَبِّكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتُنْذِرَ قَوْمًا ما أتاهم مِن نَذِيرٍ مِن قَبْلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي العَرَبَ.</p><p id="108.edDab"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:48-51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:48" id="qr-almawirdee-28-48">فَلَمَّا جَاءَهُمُ الْحَقُّ مِنْ عِندِنَا قَالُوا لَوْلَا أُوتِيَ مِثْلَ مَا أُوتِيَ مُوسَىٰ ۚ أَوَلَمْ يَكْفُرُوا بِمَا أُوتِيَ مُوسَىٰ مِن قَبْلُ ۖ قَالُوا سِحْرَانِ تَظَاهَرَا وَقَالُوا إِنَّا بِكُلٍّ كَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/48" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:49" id="qr-almawirdee-28-49">قُلْ فَأْتُوا بِكِتَابٍ مِّنْ عِندِ اللَّهِ هُوَ أَهْدَىٰ مِنْهُمَا أَتَّبِعْهُ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/49" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:50" id="qr-almawirdee-28-50">فَإِن لَّمْ يَسْتَجِيبُوا لَكَ فَاعْلَمْ أَنَّمَا يَتَّبِعُونَ أَهْوَاءَهُمْ ۚ وَمَنْ أَضَلُّ مِمَّنِ اتَّبَعَ هَوَاهُ بِغَيْرِ هُدًى مِّنَ اللَّهِ ۚ إِنَّ اللَّهَ لَا يَهْدِي الْقَوْمَ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/50" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:51" id="qr-almawirdee-28-51">وَلَقَدْ وَصَّلْنَا لَهُمُ الْقَوْلَ لَعَلَّهُمْ يَتَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/51" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.09d11"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا سِحْرانِ تَظاهَرا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ الكُوفِيُّونَ سِحْرانِ، فَمَن قَرَأ ساحِرانِ فَفِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: مُوسى ومُحَمَّدٌ عَلَيْهِما السَّلامُ، وهَذا قَوْلُ مُشْرِكِي العَرَبِ، وبِهِ قالَ ابْنُ عَبّاسٍ والحَسَنُ. <br/>الثّانِي: مُوسى وهارُونُ عَلَيْهِما السَّلامُ وهَذا قَوْلُ اليَهُودِ لَهُما في ابْتِداءِ الرِّسالَةِ، قالَهُ ابْنُ جُبَيْرٍ ومُجاهِدٌ وأبُو زَيْدٍ. <br/>الثّالِثُ: عِيسى ومُحَمَّدٌ <span class="honorific"></span>، وهَذا قَوْلُ اليَهُودِ اليَوْمَ، وبِهِ قالَ قَتادَةُ: . <br/>وَمَن قَرَأ سِحْرانِ فَفِيهِ ثَلاثَةُ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: أنَّها التَّوْراةُ والقُرْآنُ، قالَهُ عاصِمٌ الجَحْدَرِيُّ والسُّدِّيُّ. <br/>الثّانِي: التَّوْراةُ والإنْجِيلُ، قالَهُ إسْماعِيلُ وأبُو مِجْلَزٍ. <br/>الثّالِثُ: الإنْجِيلُ والقُرْآنُ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالُوا إنّا بِكُلٍّ كافِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي بِما ذَكَرَهُ عَلى اخْتِلافِ الأقاوِيلِ وفي قائِلِ ذَلِكَ قَوْلانِ: إحْداهُما: اليَهُودُ. <br/>الثّانِي: قُرَيْشٌ. <br/>قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ وصَّلْنا لَهُمُ القَوْلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: مَعْناهُ بَيَّنا لَهُمُ القَوْلَ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّانِي: أتْمَمْنا كَصِلَتِكَ الشَّيْءَ بِالشَّيْءِ، قالَهُ الأخْفَشُ. <br/>الثّالِثُ: أتْبَعْنا بَعْضَهُ بَعْضًا، قالَهُ عَلِيُّ بْنُ عِيسى. <br/>وَفِي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">القَوْلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ الخَبَرَ عَنِ الدُّنْيا والآخِرَةِ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>الثّانِي: إخْبارُهم بِمَن أهْلَكْنا مِن قَوْمِ نُوحٍ بِكَذا وقَوْمِ صالِحٍ بِكَذا وقَوْمِ هُودٍ بِكَذا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّهم يَتَذَكَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: يَتَذَكَّرُونَ مُحَمَّدًا فَيُؤْمِنُوا بِهِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: يَتَذَكَّرُونَ فَيَخافُونَ أنْ يَنْزِلَ بِهِمْ ما نَزَلَ بِمَن قَبْلَهم، قالَهُ ابْنُ عِيسى. <br/>الثّالِثُ: لَعَلَّهم يَتَّعِظُونَ بِالقُرْآنِ عَنْ عِبادَةِ الأوْثانِ، حَكاهُ النَّقّاشُ.</p><p id="108.B16ab"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:52-55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:52" id="qr-almawirdee-28-52">الَّذِينَ آتَيْنَاهُمُ الْكِتَابَ مِن قَبْلِهِ هُم بِهِ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/52" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:53" id="qr-almawirdee-28-53">وَإِذَا يُتْلَىٰ عَلَيْهِمْ قَالُوا آمَنَّا بِهِ إِنَّهُ الْحَقُّ مِن رَّبِّنَا إِنَّا كُنَّا مِن قَبْلِهِ مُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/53" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:54" id="qr-almawirdee-28-54">أُولَٰئِكَ يُؤْتَوْنَ أَجْرَهُم مَّرَّتَيْنِ بِمَا صَبَرُوا وَيَدْرَءُونَ بِالْحَسَنَةِ السَّيِّئَةَ وَمِمَّا رَزَقْنَاهُمْ يُنفِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/54" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:55" id="qr-almawirdee-28-55">وَإِذَا سَمِعُوا اللَّغْوَ أَعْرَضُوا عَنْهُ وَقَالُوا لَنَا أَعْمَالُنَا وَلَكُمْ أَعْمَالُكُمْ سَلَامٌ عَلَيْكُمْ لَا نَبْتَغِي الْجَاهِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/55" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.30d7B"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ آتَيْناهُمُ الكِتابَ مِن قَبْلِهِ هم بِهِ يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: يَعْنِي الَّذِينَ آتَيْناهُمُ التَّوْراةَ والإنْجِيلَ مِن قَبْلِ القُرْآنِ هم بِالقُرْآنِ يُؤْمِنُونَ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/>الثّانِي: الَّذِي آتَيْناهُمُ التَّوْراةَ والإنْجِيلَ مِن قَبْلِ مُحَمَّدٍ هم بِمُحَمَّدٍ يُؤْمِنُونَ، قالَهُ ابْنُ شَجَرَةَ. <br/>وَفِيمَن نَزَلَتْ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: نَزَلَتْ في عَبْدِ اللَّهِ بْنِ سَلامٍ وتَمِيمٍ الدّارِيِّ والجارُودِ العَبْدِيِّ وسَلْمانَ الفارِسِيِّ أسْلَمُوا فَنَزَلَتْ فِيهِمْ هَذِهِ الآيَةُ والَّتِي بَعْدَها، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: أنَّها نَزَلَتْ في أرْبَعِينَ رَجُلًا مِن أهْلِ الإنْجِيلِ كانُوا مُسْلِمِينَ بِالنَّبِيِّ <span class="honorific"></span> قَبْلَ مَبْعَثِهِ، اثْنانِ وثَلاثُونَ رَجُلًا مِنَ الحَبَشَةِ أقْبَلُوا مَعَ جَعْفَرِ بْنِ أبِي طالِبٍ وقْتَ قُدُومِهِ وثَمانِيَةٌ قَدِمُوا مِنَ الشّامِ. <br/>مِنهم بَحِيرا وأبْرَهَةُ والأشْرافُ وعامِرٌ وأيْمَنُ وإدْرِيسُ ونافِعٌ فَأنْزَلَ اللَّهُ فِيهِمْ هَذِهِ الآيَةَ، والَّتِي بَعْدَها إلى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ يُؤْتَوْنَ أجْرَهم مَرَّتَيْنِ بِما صَبَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ قَتادَةُ: [بِإيمانِهِمْ] بِالكِتابِ الأوَّلِ وإيمانِهِمْ بِالكِتابِ الآخِرِ. <br/>وَفِي قَوْلِهِ بِما صَبَرُوا ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: بِما صَبَرُوا عَلى الإيمانِ، قالَهُ ابْنُ شَجَرَةَ. <br/>الثّانِي: عَلى الأذى، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّالِثُ: عَلى طاعَةِ اللَّهِ وصَبَرُوا عَنْ مَعْصِيَةِ اللَّهِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَدْرَءُونَ بِالحَسَنَةِ السَّيِّئَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ خَمْسَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: يَدْفَعُونَ بِالعَمَلِ الصّالِحِ ما تَقَدَّمَ مِن ذَنْبٍ، قالَهُ ابْنُ شَجَرَةَ. <br/>الثّانِي: يَدْفَعُونَ بِالحِلْمِ جَهْلَ الجاهِلِ، وهَذا مَعْنى قَوْلِ يَحْيى بْنِ سَلّامٍ. <br/>الثّالِثُ: يَدْفَعُونَ بِالسَّلامِ قُبْحَ اللِّقاءِ، وهَذا مَعْنى قَوْلِ النَّقّاشِ. <br/>الرّابِعُ: يَدْفَعُونَ بِالمَعْرُوفِ المُنْكَرَ، قالَهُ ابْنُ جُبَيْرٍ. <br/>الخامِسُ: يَدْفَعُونَ بِالخَيْرِ الشَّرَّ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>وَيَحْتَمِلُ سادِسًا: يَدْفَعُونَ بِالتَّوْبَةِ ما تَقَدَّمَ مِنَ المَعْصِيَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِمّا رَزَقْناهم يُنْفِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: <br/>أحَدُها: يُؤْتُونَ الزَّكاةَ احْتِسابًا، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: نَفَقَةُ الرَّجُلِ عَلى أهْلِهِ وهَذا قَبْلَ نُزُولِ الزَّكاةِ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّالِثُ: يَتَصَدَّقُونَ مِن أكْسابِهِمْ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا سَمِعُوا اللَّغْوَ أعْرَضُوا عَنْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّهم قَوْمٌ مِنَ اليَهُودِ أسْلَمُوا فَكانَ اليَهُودُ يَتَلَقَّوْنَهم بِالشَّتْمِ والسَّبِّ فَيُعْرِضُونَ عَنْهم، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: أنَّهم قَوْمٌ مِنَ اليَهُودِ أسْلَمُوا فَكانُوا إذا سَمِعُوا ما غَيَّرَهُ اليَهُودُ مِنَ التَّوْراةِ وبَدَّلُوهُ مِن نَعْتِ مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span> وصِفَتِهِ أعْرَضُوا عَنْهُ وكَرِهُوا تَبْدِيلَهُ، قالَهُ عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ زَيْدِ بْنِ أسْلَمَ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُمُ المُؤْمِنُونَ إذا سَمِعُوا الشِّرْكَ أعْرَضُوا عَنْهُ، قالَهُ الضَّحّاكُ ومَكْحُولٌ. <br/>الرّابِعُ: أنَّهم أُناسٌ مِن أهْلِ الكِتابِ لَمْ يَكُونُوا يَهُودًا ولا نَصارى وكانُوا عَلى دِينِ أنْبِياءِ اللَّهِ وكانُوا يَنْتَظِرُونَ بِعْثَةَ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَلَمّا سَمِعُوا بِظُهُورِهِ بِمَكَّةَ قَصَدُوهُ، فَعَرَضَ عَلَيْهِمُ القُرْآنَ وأسْلَمُوا. <br/>وَكانَ أبُو جَهْلٍ ومَن مَعَهُ مِن كُفّارِ قُرَيْشٍ يَلْقَوْنَهم فَيَقُولُونَ لَهم: أُفٍّ لَكم مِن قَوْمٍ مَنظُورٍ إلَيْكم تَبِعْتُمْ غُلامًا قَدْ كَرِهَهُ قَوْمُهُ وهم أعْلَمُ بِهِ مِنكُمْ، فَإذا قالُوا ذَلِكَ لَهم أعْرَضُوا عَنْهم، قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا لَنا أعْمالُنا ولَكم أعْمالُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: لَنا دِينُنا ولَكم دِينُكم، حَكاهُ النَّقّاشُ. <br/>الثّانِي: لَنا حِلْمُنا ولَكم سَفَهُكم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَلامٌ عَلَيْكم لا نَبْتَغِي الجاهِلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> رَدُّوا خَيْرًا واسْتَكْفَوْا شَرًّا، وفِيهِ تَأْوِيلانِ: <br/>أحَدُهُما: لا نُجازِي الجاهِلِينَ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: لا نَتَّبِعُ الجاهِلِينَ، قالَهُ مُقاتِلٌ.</p><p id="108.380D3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:56-57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:56" id="qr-almawirdee-28-56">إِنَّكَ لَا تَهْدِي مَنْ أَحْبَبْتَ وَلَٰكِنَّ اللَّهَ يَهْدِي مَن يَشَاءُ ۚ وَهُوَ أَعْلَمُ بِالْمُهْتَدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/56" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:57" id="qr-almawirdee-28-57">وَقَالُوا إِن نَّتَّبِعِ الْهُدَىٰ مَعَكَ نُتَخَطَّفْ مِنْ أَرْضِنَا ۚ أَوَلَمْ نُمَكِّن لَّهُمْ حَرَمًا آمِنًا يُجْبَىٰ إِلَيْهِ ثَمَرَاتُ كُلِّ شَيْءٍ رِّزْقًا مِّن لَّدُنَّا وَلَٰكِنَّ أَكْثَرَهُمْ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/57" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.a10cA"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّكَ لا تَهْدِي مَن أحْبَبْتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: مَن أحْبَبْتَ هِدايَتَهُ. <br/>الثّانِي: مَن أحْبَبْتَهُ لِقَرابَتِهِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ ومُجاهِدٌ وقَتادَةُ والحَسَنُ: نَزَلَتْ في أبِي طالِبٍ عَمِّ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> . <br/>وَرَوى أبُو هُرَيْرَةَ أنَّ النَّبِيَّ قالَ لِعَمِّهِ أبِي طالِبٍ: « "قُلْ لا إلَهَ إلّا اللَّهُ أشْهَدُ لَكَ بِها عِنْدَ اللَّهِ تَعالى يَوْمَ القِيامَةِ". فَقالَ: لَوْلا أنْ تُعَيِّرَنِي بِها قُرَيْشٌ لَأقْرَرْتُ عَيْنَيْكَ بِها» . ورَوى مُجاهِدٌ أنَّهُ قالَ: يا ابْنَ أخِي مِلَّةَ الأشْياخِ، فَنَزَلَتِ الآيَةُ تَعْنِي أبا طالِبٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنَّ اللَّهَ يَهْدِي مَن يَشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَهُ قَتادَةُ: يَعْنِي العَبّاسَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ أعْلَمُ بِالمُهْتَدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ مُجاهِدٌ: يَعْنِي بِمَن قُدِّرَ لَهُ الهُدى والضَّلالَةُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالُوا إنْ نَتَّبِعِ الهُدى مَعَكَ نُتَخَطَّفْ مِن أرْضِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ إنَّ هَذِهِ الآيَةَ نَزَلَتْ في الحارِثِ بْنِ عُثْمانَ بْنِ نَوْفَلِ بْنِ عَبْدِ مَنافٍ القُرَشِيِّ قالَ لِلنَّبِيِّ <span class="honorific"></span> إنّا لَنَعْلَمُ أنَّ قَوْلَكَ حَقٌّ ولَكِنْ يَمْنَعُنا أنْ نَتَّبِعَ الهُدى مَعَكَ ونُؤْمِنَ بِكَ مَخافَةَ أنْ يَتَخَطَّفَنا العَرَبُ مِن أرْضِنا يَعْنِي بِمَكَّةَ فَإنَّما نَحْنُ أُكَلَةُ رَأْسِ العَرَبِ ولا طاقَةَ لَنا بِهِمْ، فَأجابَ اللَّهُ عَمّا اعْتَلِّ بِهِ فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوَلَمْ نُمَكِّنْ لَهم حَرَمًا آمِنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ جَعَلَهُ آمِنًا بِما طَبَعَ النُّفُوسَ عَلَيْهِ مِنَ السُّكُونِ إلَيْهِ حَتّى لا يَنْفِرَ مِنهُ الغَزالُ والذِّئْبُ والحَمامُ والحِدَأةُ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ جَعَلَهُ آمِنًا بِالأمْرِ الوارِدِ مِن جِهَتِهِ بِأمانِ مَن دَخَلَهُ ولاذَ بِهِ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/>يَقُولُ كُنْتُمْ آمِنِينَ في حَرَمِي تَأْكُلُونَ رِزْقِي وتَعْبُدُونَ غَيْرِي أفَتَخافُونَ إذا عَبَدْتُمُونِي وآمَنتُمْ بِي. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُجْبى إلَيْهِ ثَمَراتُ كُلِّ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ تُجْمَعُ إلَيْهِ ثَمَراتُ كُلِّ أرْضٍ وبَلَدٍ. <br/>وَحَكى مُجاهِدٌ أنَّ كِتابًا وُجِدَ عِنْدَ المَقامِ فِيهِ: إنِّي أنا اللَّهُ ذُو بَكَّةَ، وضَعْتُها يَوْمَ خَلَقْتُ الشَّمْسَ والقَمَرَ، وحَرَّمْتُها يَوْمَ خَلَقْتُ السَّماواتِ والأرْضَ، وحَفَفْتُها بِسَبْعَةِ أمْلاكٍ حُنَفاءَ، يَأْتِيها رِزْقُها مِن ثَلاثَةِ سُبُلٍ، مُبارَكُ لِأهْلِها في الماءِ واللَّحْمِ، أوَّلُ مَن يَحِلُّها أهْلُها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رِزْقًا مِن لَدُنّا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ عَطاءً مِن عِنْدِنا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنَّ أكْثَرَهم لا يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: لا يَعْقِلُونَ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّانِي: لا يَتَدَبَّرُونَ، قالَهُ ابْنُ شَجَرَةَ.</p><p id="108.cbAcb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:58-59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:58" id="qr-almawirdee-28-58">وَكَمْ أَهْلَكْنَا مِن قَرْيَةٍ بَطِرَتْ مَعِيشَتَهَا ۖ فَتِلْكَ مَسَاكِنُهُمْ لَمْ تُسْكَن مِّن بَعْدِهِمْ إِلَّا قَلِيلًا ۖ وَكُنَّا نَحْنُ الْوَارِثِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/58" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:59" id="qr-almawirdee-28-59">وَمَا كَانَ رَبُّكَ مُهْلِكَ الْقُرَىٰ حَتَّىٰ يَبْعَثَ فِي أُمِّهَا رَسُولًا يَتْلُو عَلَيْهِمْ آيَاتِنَا ۚ وَمَا كُنَّا مُهْلِكِي الْقُرَىٰ إِلَّا وَأَهْلُهَا ظَالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/59" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.BfBDD"/><p id="105.PdGwr">قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَطِرَتْ مَعِيشَتَها</span><span class="ve">﴾</span></span> والبَطَرُ الطُّغْيانُ بِالنِّعْمَةِ. <br/>وَفِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُها: يَعْنِي بَطِرَتْ في مَعِيشَتِها، قالَهُ الزَّجّاجُ. <br/>الثّانِي: أبْطَرَتْها مَعِيشَتُها، قالَهُ الفَرّاءُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما كانَ رَبُّكَ مُهْلِكَ القُرى حَتّى يَبْعَثَ في أُمِّها رَسُولا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: في أوائِلِها، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّانِي: في مُعْظَمِ القُرى مِن سائِرِ الدُّنْيا، حَكاهُ ابْنُ عِيسى. <br/>الثّالِثُ: أنَّ أُمَّ القُرى مَكَّةٌ، قالَهُ قَتادَةُ.</p><p id="108.7a679"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:60-61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:60" id="qr-almawirdee-28-60">وَمَا أُوتِيتُم مِّن شَيْءٍ فَمَتَاعُ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَزِينَتُهَا ۚ وَمَا عِندَ اللَّهِ خَيْرٌ وَأَبْقَىٰ ۚ أَفَلَا تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/60" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:61" id="qr-almawirdee-28-61">أَفَمَن وَعَدْنَاهُ وَعْدًا حَسَنًا فَهُوَ لَاقِيهِ كَمَن مَّتَّعْنَاهُ مَتَاعَ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا ثُمَّ هُوَ يَوْمَ الْقِيَامَةِ مِنَ الْمُحْضَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/61" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.FC169"/><p id="105.PdGwr">قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَمَن وعَدْناهُ وعْدًا حَسَنًا فَهو لاقِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: هو حَمْزَةُ بْنُ عَبْدِ المُطَّلِبِ والوَعْدُ الحَسَنُ الجَنَّةُ و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاقِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> دُخُولُها، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّانِي: هو النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> والوَعْدُ الحَسَنُ النَّصْرُ في الدُّنْيا والجَنَّةُ في الآخِرَةِ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَمَن مَتَّعْناهُ مَتاعَ الحَياةِ الدُّنْيا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ السُّدِّيُّ والضَّحّاكَ: هو أبُو جَهْلٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ هو يَوْمَ القِيامَةِ مِنَ المُحْضَرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: مِنَ المُحْضَرِينَ لِلْجَزاءِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: مِنَ المُحْضَرِينَ في النّارِ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/>الثّالِثُ: مِنَ المُحْضَرِينَ: المَحْمُولِينَ، قالَهُ الكَلْبِيُّ.</p><p id="108.bbFb2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:62-67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:62" id="qr-almawirdee-28-62">وَيَوْمَ يُنَادِيهِمْ فَيَقُولُ أَيْنَ شُرَكَائِيَ الَّذِينَ كُنتُمْ تَزْعُمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/62" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:63" id="qr-almawirdee-28-63">قَالَ الَّذِينَ حَقَّ عَلَيْهِمُ الْقَوْلُ رَبَّنَا هَٰؤُلَاءِ الَّذِينَ أَغْوَيْنَا أَغْوَيْنَاهُمْ كَمَا غَوَيْنَا ۖ تَبَرَّأْنَا إِلَيْكَ ۖ مَا كَانُوا إِيَّانَا يَعْبُدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/63" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:64" id="qr-almawirdee-28-64">وَقِيلَ ادْعُوا شُرَكَاءَكُمْ فَدَعَوْهُمْ فَلَمْ يَسْتَجِيبُوا لَهُمْ وَرَأَوُا الْعَذَابَ ۚ لَوْ أَنَّهُمْ كَانُوا يَهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/64" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:65" id="qr-almawirdee-28-65">وَيَوْمَ يُنَادِيهِمْ فَيَقُولُ مَاذَا أَجَبْتُمُ الْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/65" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:66" id="qr-almawirdee-28-66">فَعَمِيَتْ عَلَيْهِمُ الْأَنبَاءُ يَوْمَئِذٍ فَهُمْ لَا يَتَسَاءَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/66" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:67" id="qr-almawirdee-28-67">فَأَمَّا مَن تَابَ وَآمَنَ وَعَمِلَ صَالِحًا فَعَسَىٰ أَن يَكُونَ مِنَ الْمُفْلِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/67" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.760Bf"/><p id="105.PdGwr">قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَعَمِيَتْ عَلَيْهِمُ الأنْباءُ يَوْمَئِذٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: الحُجَجُ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: الأخْبارُ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهم لا يَتَساءَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: لا يُسْألُونَ بِالأنْسابِ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: لا يَسْألُ بَعْضُهم بَعْضًا أنْ يَحْتَمِلَ مِن ذُنُوبِهِ، حَكاهُ ابْنُ عِيسى. <br/>الثّالِثُ: لا يَسْألُ بَعْضُهم بَعْضًا عَنْ حالِهِ، حَكاهُ ابْنُ شَجَرَةَ. <br/>الرّابِعُ: لا يَسْألُ بَعْضُهم بَعْضًا عَنِ الحُجَّةِ، وهَذا قَوْلُ الضَّحّاكِ.</p><p id="108.E85C3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:68-70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:68" id="qr-almawirdee-28-68">وَرَبُّكَ يَخْلُقُ مَا يَشَاءُ وَيَخْتَارُ ۗ مَا كَانَ لَهُمُ الْخِيَرَةُ ۚ سُبْحَانَ اللَّهِ وَتَعَالَىٰ عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/68" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:69" id="qr-almawirdee-28-69">وَرَبُّكَ يَعْلَمُ مَا تُكِنُّ صُدُورُهُمْ وَمَا يُعْلِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/69" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:70" id="qr-almawirdee-28-70">وَهُوَ اللَّهُ لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ ۖ لَهُ الْحَمْدُ فِي الْأُولَىٰ وَالْآخِرَةِ ۖ وَلَهُ الْحُكْمُ وَإِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/70" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.cbb65"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَبُّكَ يَخْلُقُ ما يَشاءُ ويَخْتارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: أنَّ قَوْمًا كانُوا يَجْعَلُونَ خَيْرَ أمْوالِهِمْ لِأهْلِيهِمْ في الجاهِلِيَّةِ فَقالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَبُّكَ يَخْلُقُ ما يَشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن خَلْقِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَخْتارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَن يَشاءُ لِطاعَتِهِ، وهو مَعْنى قَوْلِ ابْنِ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَبُّكَ يَخْلُقُ ما يَشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ الخَلْقِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَخْتارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَن يَشاءُ لِنُبُوَّتِهِ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/>الثّالِثُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَبُّكَ يَخْلُقُ ما يَشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> النَّبِيَّ مُحَمَّدًا <span class="honorific"></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَخْتارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الأنْصارَ لِدِينِهِ حَكاهُ النَّقّاشُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كانَ لَهُمُ الخِيَرَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: مَعْناهُ ويَخْتارُ لِلْمُؤْمِنِينَ ما كانَ لَهم فِيهِ الخِيرَةُ فَيَكُونُ ذَلِكَ إثْباتًا. <br/>الثّانِي: مَعْناهُ ما كانَ لِلْخَلْقِ عَلى اللَّهِ الخِيرَةُ، فَيَكُونُ ذَلِكَ نَفْيًا. <br/>وَمَن قالَ بِهَذا فَلَهم في المَقْصُودِ بِهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ عَنى بِذَلِكَ قَوْمًا مِنَ المُشْرِكِينَ جَعَلُوا لِلَّهِ ما ذَرَأ مِنَ الحَرْثِ والأنْعامِ نَصِيبًا فَقالُوا هَذا لِلَّهِ بِزَعْمِهِمْ وهَذا لِشُرَكائِنا فَنَزَلَ ذَلِكَ فِيهِمْ، قالَهُ ابْنُ شَجَرَةَ. <br/>الثّانِي: أنَّها نَزَلَتْ في الوَلِيدِ بْنِ المُغِيرَةِ حِينَ قالَ ما حَكاهُ اللَّهُ عَنْهُ في سُورَةِ الزُّخْرُفِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالُوا لَوْلا نُزِّلَ هَذا القُرْآنُ عَلى رَجُلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ [الزُّخْرُفِ: ٣١] يَعْنِي نَفْسَهُ وعُرْوَةَ بْنَ مَسْعُودٍ الثَّقَفِيَّ فَقالَ اللَّهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كانَ لَهُمُ الخِيَرَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنْ يَتَخَيَّرُوا عَلى اللَّهِ الأنْبِياءَ.</p><p id="108.bB1be"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:71-75"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:71" id="qr-almawirdee-28-71">قُلْ أَرَأَيْتُمْ إِن جَعَلَ اللَّهُ عَلَيْكُمُ اللَّيْلَ سَرْمَدًا إِلَىٰ يَوْمِ الْقِيَامَةِ مَنْ إِلَٰهٌ غَيْرُ اللَّهِ يَأْتِيكُم بِضِيَاءٍ ۖ أَفَلَا تَسْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/71" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:72" id="qr-almawirdee-28-72">قُلْ أَرَأَيْتُمْ إِن جَعَلَ اللَّهُ عَلَيْكُمُ النَّهَارَ سَرْمَدًا إِلَىٰ يَوْمِ الْقِيَامَةِ مَنْ إِلَٰهٌ غَيْرُ اللَّهِ يَأْتِيكُم بِلَيْلٍ تَسْكُنُونَ فِيهِ ۖ أَفَلَا تُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/72" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:73" id="qr-almawirdee-28-73">وَمِن رَّحْمَتِهِ جَعَلَ لَكُمُ اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ لِتَسْكُنُوا فِيهِ وَلِتَبْتَغُوا مِن فَضْلِهِ وَلَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/73" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:74" id="qr-almawirdee-28-74">وَيَوْمَ يُنَادِيهِمْ فَيَقُولُ أَيْنَ شُرَكَائِيَ الَّذِينَ كُنتُمْ تَزْعُمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/74" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:75" id="qr-almawirdee-28-75">وَنَزَعْنَا مِن كُلِّ أُمَّةٍ شَهِيدًا فَقُلْنَا هَاتُوا بُرْهَانَكُمْ فَعَلِمُوا أَنَّ الْحَقَّ لِلَّهِ وَضَلَّ عَنْهُم مَّا كَانُوا يَفْتَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/75" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.CFeC5"/><p id="105.PdGwr">قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَزَعْنا مِن كُلِّ أُمَّةٍ شَهِيدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أخْرَجْنا مِن كُلِّ أمَةٍ رَسُولًا مَبْعُوثًا إلَيْها. <br/>الثّانِي: أحْضَرْنا مِن كُلِّ أمَةٍ رَسُولًا يَشْهَدُ عَلَيْها أنْ قَدْ بَلَّغَ رِسالَةَ رَبِّهِ إلَيْها، قالَهُ قَتادَةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقُلْنا هاتُوا بُرْهانَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: حُجَّتُكم، قالَهُ أبُو العالِيَةِ. <br/>الثّانِي: بَيِّنَتُكم، قالَهُ قَتادَةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَعَلِمُوا أنَّ الحَقَّ لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: أنَّ العَدْلَ لِلَّهِ، قالَهُ ابْنُ جُبَيْرٍ. <br/>الثّانِي: التَّوْحِيدُ لِلَّهِ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّالِثُ: الحُجَّةُ لِلَّهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَضَلَّ عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي في القِيامَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كانُوا يَفْتَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدُّنْيا مِنَ الكَذِبِ.</p><p id="108.81fDb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:76-77"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:76" id="qr-almawirdee-28-76">إِنَّ قَارُونَ كَانَ مِن قَوْمِ مُوسَىٰ فَبَغَىٰ عَلَيْهِمْ ۖ وَآتَيْنَاهُ مِنَ الْكُنُوزِ مَا إِنَّ مَفَاتِحَهُ لَتَنُوءُ بِالْعُصْبَةِ أُولِي الْقُوَّةِ إِذْ قَالَ لَهُ قَوْمُهُ لَا تَفْرَحْ ۖ إِنَّ اللَّهَ لَا يُحِبُّ الْفَرِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/76" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:77" id="qr-almawirdee-28-77">وَابْتَغِ فِيمَا آتَاكَ اللَّهُ الدَّارَ الْآخِرَةَ ۖ وَلَا تَنسَ نَصِيبَكَ مِنَ الدُّنْيَا ۖ وَأَحْسِن كَمَا أَحْسَنَ اللَّهُ إِلَيْكَ ۖ وَلَا تَبْغِ الْفَسَادَ فِي الْأَرْضِ ۖ إِنَّ اللَّهَ لَا يُحِبُّ الْمُفْسِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/77" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.95ecE"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ قارُونَ كانَ مِن قَوْمِ مُوسى</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: كانَ ابْنَ عَمِّهِ، قالَهُ قَتادَةُ: ابْنُ عَمِّ مُوسى أخِي أبِيهِ وكانَ قَطَعَ البَحْرَ مَعَ بَنِي إسْرائِيلَ وكانَ يُسَمّى: المُنَوَّرَ، مِن حُسْنِ صَوْتِهِ بِالتَّوْراةِ، ولَكِنَّ عَدُوَّ اللَّهِ نافَقَ كَما نافَقَ السّامِرِيُّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبَغى عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ سِتَّةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: بَغْيُهُ عَلَيْهِمْ أنَّهُ كَفَرَ بِاللَّهِ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ زادَ في طُولِ ثِيابِهِ شِبْرًا، قالَهُ شَهْرُ بْنُ حَوْشَبٍ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ عَلا عَلَيْهِمْ بِكَثْرَةِ مالِهِ ووَلَدِهِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الرّابِعُ: أنَّهُ صَنَعَ بَغْيًا، حِينَ أمَرَ اللَّهُ مُوسى بِرَجْمِ الزّانِي فَعَمَدَ قارُونُ إلى امْرَأةٍ بَغِيٍّ فَأعْطاها مالًا وحَمَلَها عَلى أنِ ادَّعَتْ عَلَيْهِ أنَّهُ زَنى بِها وقالَ: فَأنْتَ قَدْ زَنَيْتَ. <br/>وَحَضَرَتِ البَغِيُّ فادَّعَتْ ذَلِكَ عَلَيْهِ فَعَظُمَ عَلى مُوسى ما قالَتْ وأحْلَفَها بِاللَّهِ الَّذِي فَلَقَ البَحْرَ لِبَنِي إسْرائِيلَ وأنْزَلَ التَّوْراةَ عَلى مُوسى إلّا صَدَقْتِ، فَقالَتْ: أشْهَدُ أنَّكَ بَرِيءٌ وأنَّ قارُونَ أعْطانِي مالًا وحَمَلَنِي عَلى أنْ قُلْتُ، وأنْتَ الصّادِقُ وقارُونُ الكاذِبُ فَكانَ هَذا بَغْيُهُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، قالَ السُّدِّيُّ: وكانَ اسْمُ البَغِيِّ شَجَرَتا وبَذَلَ لَها قارُونُ ألْفَيْ دِرْهَمٍ. <br/>الخامِسُ: أنَّهُ كانَ غُلامًا لِفِرْعَوْنَ فَتَعَدّى عَلى بَنِي إسْرائِيلَ وظَلَمَهم، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/>السّادِسُ: أنَّهُ نَسَبَ ما آتاهُ اللَّهُ مِنَ الكُنُوزِ إلى نَفْسِهِ بِعِلْمِهِ وحِيلَتِهِ، قالَهُ ابْنُ بَحْرٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآتَيْناهُ مِنَ الكُنُوزِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ أصابَ كَنْزًا مِن كُنُوزِ يُوسُفَ عَلَيْهِ السَّلامُ، قالَهُ عَطاءٌ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ كانَ يَعْمَلُ الكِيمْياءَ، قالَهُ الوَلِيدُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما إنَّ مَفاتِحَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: خَزائِنُهُ، قالَهُ السُّدِّيُّ وأبُو رَزِينٍ. <br/>الثّانِي: أوْعِيَتُهُ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّالِثُ: مَفاتِيحُ خَزائِنِهِ وكانَتْ مِن جُلُودٍ يَحْمِلُها أرْبَعُونَ بَغْلًا. <br/>الرّابِعُ: أنَّ مَفاتِيحَ الكُنُوزِ إحاطَةُ عِلْمِهِ بِها، حَكاهُ ابْنُ بَحْرٍ لِقَوْلِ اللَّهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:59" id="qr-almawirdee-6-59">وَعِنْدَهُ مَفاتِحُ الغَيْبِ</span><a class="vn" href="/quran/6/59" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَتَنُوءُ بِالعُصْبَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: لَتُثْقِلُ العُصْبَةَ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ وأبُو صالِحٍ والسُّدِّيُّ. <br/>الثّانِي: لَتَمِيلُ بِالعُصْبَةِ، قالَهُ الرَّبِيعُ بْنُ أنَسٍ مَأْخُوذٌ مِنَ النَّأْيِ وهو البُعْدُ قالَ الشّاعِرُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.lynKr">يَنْأوْنَ عَنّا وما تَنْأى مَوَدَّتُهم والقَلْبُ فِيهِمْ رَهِينٌ حَيْثُما كانُوا</p>الثّالِثُ: لَتَنُوءُ بِهِ العُصْبَةُ كَما قالَ الشّاعِرُ <br/><p class="text-center text-danger" id="105.Jq4X6">إنّا وجَدْنا خَلَفًا بِئْسَ الخَلَفْ ∗∗∗ عَبْدًا إذا ما ناءَ بِالحِمْلِ خَضَفْ</p>والعُصْبَةُ الجَماعَةُ الَّذِينَ يَتَعَصَّبُ بَعْضُهم لِبَعْضٍ واخْتُلِفَ في عَدَدِهِمْ عَلى سَبْعَةِ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: سَبْعُونَ رَجُلًا، قالَهُ أبُو صالِحٍ. <br/>الثّانِي: أرْبَعُونَ رَجُلًا، قالَهُ الحَكَمُ وقَتادَةُ والضَّحّاكُ. <br/>الثّالِثُ: ما بَيْنَ العَشْرَةِ إلى الأرْبَعِينَ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الرّابِعُ: ما بَيْنَ العَشْرَةِ إلى الخَمْسَةَ عَشَرَ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الخامِسُ: سِتَّةٌ أوْ سَبْعَةٌ. <br/>قالَهُ ابْنُ جُبَيْرٍ. <br/>السّادِسُ: ما بَيْنَ الثَّلاثَةِ والتِّسْعَةِ وهُمُ النَّفَرُ، قالَهُ عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ زَيْدٍ. <br/>السّابِعُ: عَشْرَةٌ لِقَوْلِ إخْوَةِ يُوسُفَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:8" id="qr-almawirdee-12-8">وَنَحْنُ عُصْبَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/12/8" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span> قالَهُ الكَلْبِيُّ ومُقاتِلٌ. <br/>وَزَعَمَ أبُو عُبَيْدَةَ أنَّ هَذا مِنَ المَقْلُوبِ تَأْوِيلُهُ: إنَّ العُصْبَةَ لَتَنُوءُ بِالمَفاتِحِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولِي القُوَّةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ السُّدِّيُّ أُولِي الشِّدَّةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ قالَ لَهُ قَوْمُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ قَوْلُ المُؤْمِنِينَ مِنهم، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّانِي: قَوْلُ مُوسى، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَفْرَحْ إنَّ اللَّهَ لا يُحِبُّ الفَرِحِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: لا تَبْغِ إنَّ اللَّهَ لا يُحِبُّ الباغِينَ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: لا تَبْخَلْ إنَّ اللَّهَ لا يُحِبُّ الباخِلِينَ، قالَهُ ابْنُ بَحْرٍ. <br/>الثّالِثُ: لا تَبْطَرُ إنَّ اللَّهَ لا يُحِبُّ البَطِرِينَ، قالَهُ السُّدِّيُّ، وقالَ الشّاعِرُ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.gdEwK">ولَسْتُ بِمِفْراحٍ إذا الدَّهْرُ سَرَّنِي ∗∗∗ ولا جازِعٍ مِن صَرْفِهِ المُتَغَلِّبِ</p>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وابْتَغِ فِيما آتاكَ اللَّهُ الدّارَ الآخِرَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: طَلَبُ الحَلالِ في كَسْبِهِ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ الصَّدَقَةُ وصِلَةُ الرَّحِمِ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>وَيَحْتَمِلُ ثالِثًا: وهو أعَمُّ أنْ يَتَقَرَّبَ بِنِعَمِ اللَّهِ إلَيْهِ، والمُرادُ بِالدّارِ الآخِرَةِ الجَنَّةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَنْسَ نَصِيبَكَ مِنَ الدُّنْيا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ. <br/>أحَدُها: لا تَنْسَ حَظَّكَ مِنَ الدُّنْيا أنْ تَعْمَلَ فِيها لِآخِرَتِكَ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: لا تَنْسَ اسْتِغْناكَ بِما أحَلَّ اللَّهُ لَكَ عَمّا حَرَّمَهُ عَلَيْكَ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّالِثُ: لا تَنْسَ ما أنْعَمَ اللَّهُ عَلَيْكَ أنْ تَشْكُرَهُ عَلَيْهِ بِالطّاعَةِ وهَذا مَعْنى قَوْلِ ابْنِ زَيْدٍ. <br/>الثّانِي: وأحْسِنْ فِيما افْتَرَضَ اللَّهُ عَلَيْكَ كَما أحْسَنَ في إنْعامِهِ عَلَيْكَ، وهَذا مَعْنى قَوْلِ يَحْيى بْنِ سَلّامٍ. <br/>الثّالِثُ: أحْسِنْ في طَلَبِ الحَلالِ كَما أحْسَنَ إلَيْكَ في الإحْلالِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَبْغِ الفَسادَ في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: لا عَمَلَ فِيها بِالمَعاصِي. <br/>الثّانِي: لا تَقْطَعْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ لا يُحِبُّ المُفْسِدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: لا يُحِبُّ أعْمالَ المُفْسِدِينَ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: لا يُقَرِّبُ المُفْسِدِينَ، قالَهُ ابْنُ قُتَيْبَةَ.<p/><p id="108.7EdAb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:78"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:78" id="qr-almawirdee-28-78">قَالَ إِنَّمَا أُوتِيتُهُ عَلَىٰ عِلْمٍ عِندِي ۚ أَوَلَمْ يَعْلَمْ أَنَّ اللَّهَ قَدْ أَهْلَكَ مِن قَبْلِهِ مِنَ الْقُرُونِ مَنْ هُوَ أَشَدُّ مِنْهُ قُوَّةً وَأَكْثَرُ جَمْعًا ۚ وَلَا يُسْأَلُ عَن ذُنُوبِهِمُ الْمُجْرِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/78" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.f04DE"/><p id="105.PdGwr">قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ إنَّما أُوتِيتُهُ عَلى عِلْمٍ عِنْدِي</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ خَمْسَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: أيْ بِقُوَّتِي وعِلْمِي، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/>الثّانِي: عَلى خَيْرٍ وعِلْمٍ عِنْدِي، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّالِثُ: لِرِضا اللَّهِ عَنِّي ومَعْرِفَتِهِ بِاسْتِحْقاقِي، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>الرّابِعُ: عَلى عِلْمٍ بِوَجْهِ المَكاسِبِ، قالَهُ ابْنُ عِيسى. <br/>الخامِسُ: العِلْمُ بِصَنْعَةِ الكِيمْياءِ. <br/>حَكى النَّقّاشُ أنَّ مُوسى عَلَيْهِ السَّلامُ عَلَّمَ قارُونَ الثُّلُثَ مِن صَنْعَةِ الكِيمْياءِ، وعَلَّمَ يُوشَعَ بْنَ نُونٍ الثُّلُثَ، وعَلَّمَ ابْنِي هارُونَ الثُّلُثَ فَخَدَعَهُما قارُونُ وكانَ عَلى إيمانِهِ حَتّى عَلِمَ ما عِنْدَهُما وعَمِلَ الكِيمْياءَ فَكَثُرَتْ أمْوالُهُ. <br/>وَفِي قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يُسْألُ عَنْ ذُنُوبِهِمُ المُجْرِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أرْبَعَةُ تَأْوِيلاتٍ: <br/>أحَدُها: يُعَذَّبُونَ ولا يُحاسَبُونَ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: لا يُسْألُونَ عَنْ إحْصائِها ويُعْطَوْنَ صَحائِفَها فَيَعْرِفُونَ ويَعْتَرِفُونَ بِها، قالَهُ الرَّبِيعُ. <br/>الثّالِثُ: لِأنَّ المَلائِكَةَ تَعْرِفُهم بِسِيماهم فَلا تَسْألْ عَنْهم، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الرّابِعُ: أنَّهم لا يُسْألُونَ سُؤالَ اسْتِعْتابٍ: لِمَ لَمْ يُؤْمِنُوا، قالَهُ ابْنُ بَحْرٍ كَما قالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:57" id="qr-almawirdee-30-57">وَلا هم يُسْتَعْتَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/57" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="108.13824"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:79-80"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:79" id="qr-almawirdee-28-79">فَخَرَجَ عَلَىٰ قَوْمِهِ فِي زِينَتِهِ ۖ قَالَ الَّذِينَ يُرِيدُونَ الْحَيَاةَ الدُّنْيَا يَا لَيْتَ لَنَا مِثْلَ مَا أُوتِيَ قَارُونُ إِنَّهُ لَذُو حَظٍّ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/28/79" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:80" id="qr-almawirdee-28-80">وَقَالَ الَّذِينَ أُوتُوا الْعِلْمَ وَيْلَكُمْ ثَوَابُ اللَّهِ خَيْرٌ لِّمَنْ آمَنَ وَعَمِلَ صَالِحًا وَلَا يُلَقَّاهَا إِلَّا الصَّابِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/80" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.F00A2"/><p id="105.PdGwr">قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَخَرَجَ عَلى قَوْمِهِ في زِينَتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: في حَشَمِهِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: في تَبَعِهِ في سَبْعِينَ ألْفًا عَلَيْهِمُ المُعَصْفَراتُ وكانَ أوَّلَ يَوْمٍ رُؤِيَتْ فِيهِ المُعَصْفَراتُ قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ، قالَ أبُو لَبابَةَ: أوَّلُ مَن صَبَغَ بِالسَّوادِ قارُونُ. <br/>الثّالِثُ: خَرَجَ في جِوارٍ بِيضٍ عَلى بِغالٍ بِيضٍ بِسُرُوجٍ مِن ذَهَبٍ عَلى قُطُفِ أُرْجُوانٍ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ الَّذِينَ يُرِيدُونَ الحَياةَ الدُّنْيا يا لَيْتَ لَنا مِثْلَ ما أُوتِيَ قارُونُ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَمَنَّوْا مالَهُ رَغْبَةً في الدُّنْيا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ لَذُو حَظٍّ عَظِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: لَذُو دَرَجَةٍ عَظِيمَةٍ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّانِي: لَذُو جِدِّ عَظِيمٍ، قالَهُ السُّدِّيُّ.</p><p id="108.AedB4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:81-82"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:81" id="qr-almawirdee-28-81">فَخَسَفْنَا بِهِ وَبِدَارِهِ الْأَرْضَ فَمَا كَانَ لَهُ مِن فِئَةٍ يَنصُرُونَهُ مِن دُونِ اللَّهِ وَمَا كَانَ مِنَ الْمُنتَصِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/81" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:82" id="qr-almawirdee-28-82">وَأَصْبَحَ الَّذِينَ تَمَنَّوْا مَكَانَهُ بِالْأَمْسِ يَقُولُونَ وَيْكَأَنَّ اللَّهَ يَبْسُطُ الرِّزْقَ لِمَن يَشَاءُ مِنْ عِبَادِهِ وَيَقْدِرُ ۖ لَوْلَا أَن مَّنَّ اللَّهُ عَلَيْنَا لَخَسَفَ بِنَا ۖ وَيْكَأَنَّهُ لَا يُفْلِحُ الْكَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/82" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.CFf6C"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَخَسَفْنا بِهِ وبِدارِهِ الأرْضَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: لَمّا شَكا مُوسى إلى اللَّهِ أمْرَ قارُونَ أمَرَ اللَّهُ الأرْضَ أنْ تُطِيعَ مُوسى، ولَمّا أقْبَلَ قارُونُ وشِيعَتُهُ قالَ مُوسى: يا أرْضُ خُذِيهِمْ فَأخَذَتْهم إلى أعْقابِهِمْ، ثُمَّ قالَ: خُذِيهِمْ فَأخَذَتْهم إلى أوْساطِهِمْ ثُمَّ قالَ: خُذِيهِمْ فَأخَذَتْهم إلى أعْناقِهِمْ، ثُمَّ قالَ: خُذِيهِمْ فَخَسَفَ اللَّهُ بِهِمْ وبِدارِ قارُونَ وكُنُوزِهِ. <br/>رَوى يَزِيدُ الرَّقاشِيُّ أنَّ قارُونَ لَمّا أخَذَتْهُ الأرْضُ إلى عُنُقِهِ أخَذَ مُوسى نَعْلَيْهِ فَخَفَقَ بِهِما وجْهَهُ فَقالَ قارُونُ: يا مُوسى ارْحَمْنِي، قالَ اللَّهُ تَعالى ( يا مُوسى ما أشَدَّ قَلْبَكَ، دَعاكَ عَبْدِي واسْتَرْحَمَكَ فَلَمْ تَرْحَمْهُ: وعِزَّتِي لَوْ دَعانِي عَبْدِي لَأجَبْتُهُ ) رَوى سَمُرَةُ بْنُ جُنْدَبٍ أنَّهُ يُخْسَفُ بِقارُونَ وقَوْمِهِ في كُلِّ يَوْمٍ بِقَدْرِ قامَةٍ فَلا يَبْلُغُ إلى الأرْضِ السُّفْلى إلى يَوْمِ القِيامَةِ. <br/>قالَ مُقاتِلٌ: لَمّا أمَرَ مُوسى الأرْضَ فابْتَلَعَتْهُ قالَ بَنُو إسْرائِيلَ: إنَّما أهْلَكَهُ لِيَرِثَ مالَهُ لِأنَّهُ كانَ ابْنَ عَمِّهِ أخِي أبِيهِ فَخَسَفَ اللَّهُ بِدارِهِ وبِجَمِيعِ أمْوالِهِ بَعْدَ ثَلاثَةِ أيّامٍ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأصْبَحَ الَّذِينَ تَمَنَّوْا مَكانَهُ بِالأمْسِ يَقُولُونَ ويْكَأنَّ اللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَمانِيَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: مَعْناهُ أوَلا يَعْلَمُ أنَّ اللَّهَ؟ رَواهُ مَعْمَرٌ عَنْ قَتادَةَ. <br/>الثّانِي: أوَلا يَرى؟ رَواهُ سَعِيدٌ عَنْ قَتادَةَ. <br/>الثّالِثُ: "وَلَكِنَّ اللَّهَ" بِلُغَةِ حِمْيَرَ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الرّابِعُ: "وَإنَّ اللَّهَ" والياءُ والكافُ صِلَتانِ زائِدَتانِ، حَكاهُ النَّقّاشُ. <br/>الخامِسُ: "وَكَأنَّ اللَّهَ" والياءُ وحْدَها صِلَةٌ زائِدَةٌ. <br/>وَقالَ ابْنُ عِيسى بِهَذا التَّأْوِيلِ غَيْرَ أنَّهُ جَعَلَ الياءَ لِلتَّنْبِيهِ. <br/>السّادِسُ: مَعْناهُ ويْكَ أنَّ اللَّهَ فَفَصَلَ بَيْنَ الكافِ والألِفِ وجَعَلَ ويْكَ بِمَعْنى ويْحَ فَأبْدَلَ الحاءَ كافًا ومِنهُ قَوْلُ عَنْتَرَةَ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.Ddr4m">ولَقَدْ شَفى نَفْسِي وأبْرَأ سُقْمَها قِيلُ الفَوارِسِ ويْكَ عَنْتَرَ أقْدِمِ</p>السّابِعُ: ويْلَكَ إنَّ اللَّهَ فَحَذَفَ اللّامَ إيجازًا، حَكاهُ ابْنُ شَجَرَةَ. <br/>الثّامِنُ: ويْ مُنْفَصِلَةٌ عَلى طَرِيقِ التَّعَجُّبِ ثُمَّ اسْتَأْنَفَ فَقالَ كَأنَّ اللَّهَ، قالَهُ الخَلِيلُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَبْسُطُ الرِّزْقَ لِمَن يَشاءُ مِن عِبادِهِ ويَقْدِرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: <br/>أحَدُها: مَعْنى يَقْدِرُ أنْ يَخْتارَ لَهُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: يَنْظُرُ لَهُ فَإنْ كانَ الغِنى خَيْرًا لَهُ أغْناهُ وإنْ كانَ الفَقْرُ خَيْرًا لَهُ أفْقَرَهُ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّالِثُ: يَضِيقُ، وهَذا مَعْنى قَوْلِ ابْنِ زَيْدٍ.<p/><p id="108.D1eF7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:83-84"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:83" id="qr-almawirdee-28-83">تِلْكَ الدَّارُ الْآخِرَةُ نَجْعَلُهَا لِلَّذِينَ لَا يُرِيدُونَ عُلُوًّا فِي الْأَرْضِ وَلَا فَسَادًا ۚ وَالْعَاقِبَةُ لِلْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/83" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:84" id="qr-almawirdee-28-84">مَن جَاءَ بِالْحَسَنَةِ فَلَهُ خَيْرٌ مِّنْهَا ۖ وَمَن جَاءَ بِالسَّيِّئَةِ فَلَا يُجْزَى الَّذِينَ عَمِلُوا السَّيِّئَاتِ إِلَّا مَا كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/84" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.6Ef1E"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تِلْكَ الدّارُ الآخِرَةُ نَجْعَلُها لِلَّذِينَ لا يُرِيدُونَ عُلُوًّا في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ الجَنَّةُ نَجْعَلُها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عُلُوًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيها سِتَّةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: يَعْنِي بَغْيًا، قالَهُ ابْنُ جُبَيْرٍ. <br/>الثّانِي: تَكَبُّرًا، قالَهُ مُسْلِمٌ. <br/>الثّالِثُ: شَرَفًا وعِزًا، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الرّابِعُ: ظُلْمًا، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الخامِسُ: شِرْكًا، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/>السّادِسُ: لا يَجْزَعُونَ مِن ذُلِّها ولا يَتَنافَسُونَ عَلى عِزِّها، قالَهُ أبُو مُعاوِيَةَ. <br/>وَيَحْتَمِلُ سابِعًا أنْ يَكُونَ سُلْطانًا فِيها عَلى النّاسِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا فَسادًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ الأخْذُ بِغَيْرِ حَقٍّ، قالَهُ مُسْلِمٌ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ العَمَلُ بِالمَعاصِي، قالَهُ عِكْرِمَةُ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ قَتْلُ الأنْبِياءِ والمُؤْمِنِينَ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/>وَيَحْتَمِلُ رابِعًا: أنَّهُ سُوءُ السِّيرَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والعاقِبَةُ لِلْمُتَّقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: والثَّوابُ لِلْمُتَّقِينَ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/>الثّانِي: مَعْناهُ والجَنَّةُ لِلْمُتَّقِينَ، قالَهُ ابْنُ شَجَرَةَ.</p><p id="108.b3A6C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="28:85-88"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:85" id="qr-almawirdee-28-85">إِنَّ الَّذِي فَرَضَ عَلَيْكَ الْقُرْآنَ لَرَادُّكَ إِلَىٰ مَعَادٍ ۚ قُل رَّبِّي أَعْلَمُ مَن جَاءَ بِالْهُدَىٰ وَمَنْ هُوَ فِي ضَلَالٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/28/85" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:86" id="qr-almawirdee-28-86">وَمَا كُنتَ تَرْجُو أَن يُلْقَىٰ إِلَيْكَ الْكِتَابُ إِلَّا رَحْمَةً مِّن رَّبِّكَ ۖ فَلَا تَكُونَنَّ ظَهِيرًا لِّلْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/86" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:87" id="qr-almawirdee-28-87">وَلَا يَصُدُّنَّكَ عَنْ آيَاتِ اللَّهِ بَعْدَ إِذْ أُنزِلَتْ إِلَيْكَ ۖ وَادْعُ إِلَىٰ رَبِّكَ ۖ وَلَا تَكُونَنَّ مِنَ الْمُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/28/87" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="v" data-v="28:88" id="qr-almawirdee-28-88">وَلَا تَدْعُ مَعَ اللَّهِ إِلَٰهًا آخَرَ ۘ لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ ۚ كُلُّ شَيْءٍ هَالِكٌ إِلَّا وَجْهَهُ ۚ لَهُ الْحُكْمُ وَإِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/28/88" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.5B1Df"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِي فَرَضَ عَلَيْكَ القُرْآنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ خَمْسَةُ تَأْوِيلاتٍ: <br/>أحَدُها: أنْزَلَ عَلَيْكَ القُرْآنَ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ والفَرّاءُ. <br/>الثّانِي: أعْطاكَهُ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّالِثُ: أوْجَبَ عَلَيْكَ العَمَلَ بِهِ، حَكاهُ النَّقّاشُ. <br/>الرّابِعُ: حَمَّلَكَ تَأْدِيَتَهُ وكَلَّفَكَ إبْلاغَهُ، حَكاهُ ابْنُ شَجَرَةَ. <br/>الخامِسُ: بَيَّنَهُ عَلى لِسانِكَ، قالَهُ ابْنُ بَحْرٍ. <br/>وَيَحْتَمِلُ سادِسًا: أيْ قَدَّرَ عَلَيْكَ إنْزالَهُ في أوْقاتِهِ لِأنَّ الفَرْضَ التَّقْدِيرُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَرادُّكَ إلى مَعادٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ خَمْسَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: إلى مَكَّةَ، قالَهُ مُجاهِدٌ والضَّحّاكُ وابْنُ جُبَيْرٍ، والسُّدِّيُّ. <br/>الثّانِي: إلى بَيْتِ المَقْدِسِ، قالَهُ نُعَيْمٌ القارِيُّ. <br/>الثّالِثُ: إلى المَوْتِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ وعِكْرِمَةُ. <br/>الرّابِعُ: إلى يَوْمِ القِيامَةِ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الخامِسُ: إلى الجَنَّةِ، قالَهُ أبُو سَعِيدٍ الخُدْرِيُّ. <br/>وَقِيلَ: إنَّ هَذِهِ الآيَةَ نَزَلَتْ في الجُحْفَةِ حِينَ عَسَفَ بِهِ الطَّرِيقُ إلَيْها فَلَيْسَتْ مَكِّيَّةً ولا مَدَنِيَّةً. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلُّ شَيْءٍ هالِكٌ إلا وجْهَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ سِتَّةُ تَأْوِيلاتٍ: <br/>أحَدُها: مَعْناهُ إلّا هو، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّانِي: إلّا ما أُرِيدَ بِهِ وجْهُهُ، قالَهُ سُفْيانُ الثَّوْرِيُّ. <br/>الثّالِثُ: إلّا مُلْكُهُ، حَكاهُ مُحَمَّدُ بْنُ إسْماعِيلَ البُخارِيُّ. <br/>الرّابِعُ: إلّا العُلَماءُ فَإنَّ عِلْمَهم باقٍ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الخامِسُ: إلّا جاهُهُ كَما يُقالُ لِفُلانٍ وجْهٌ في النّاسِ أيْ جاهٌ، قالَهُ أبُو عُبَيْدَةَ. <br/>السّادِسُ: الوَجْهُ العَمَلُ ومِنهُ قَوْلُهم: مَن صَلّى بِاللَّيْلِ حَسُنَ وجْهُهُ بِالنَّهارِ أيْ عَمَلُهُ. <br/>وَقالَ الشّاعِرُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.WB7qQ">أسْتَغْفِرُ اللَّهَ ذَنْبًا لَسْتُ مُحْصِيَهُ رَبَّ العِبادِ إلَيْهِ الوَجْهُ والعَمَلُ</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُ الحُكْمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: القَضاءُ في خَلْقِهِ بِما يَشاءُ مِن أمْرِهِ، قالَهُ الضَّحّاكُ وابْنُ شَجَرَةَ. <br/>الثّانِي: أنْ لَيْسَ لِعِبادِهِ أنْ يَحْكُمُوا إلّا بِأمْرِهِ، قالَهُ ابْنُ عِيسى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَوْمَ القِيامَةِ فَيُثِيبُ المُحْسِنَ ويُعاقِبُ المُسِيءَ، واللَّهُ أعْلَمُ.<p/><p id="108.148A9"/></div></div></div></div></body></html>