<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة العلق" id="ch97"><h1 id="105.OX9dj">سورة العلق</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="96:1-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="96:1" id="qr-almawirdee-96-1">اقْرَأْ بِاسْمِ رَبِّكَ الَّذِي خَلَقَ</span><a class="vn" href="/quran/96/1" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="v" data-v="96:2" id="qr-almawirdee-96-2">خَلَقَ الْإِنسَانَ مِنْ عَلَقٍ</span><a class="vn" href="/quran/96/2" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="v" data-v="96:3" id="qr-almawirdee-96-3">اقْرَأْ وَرَبُّكَ الْأَكْرَمُ</span><a class="vn" href="/quran/96/3" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="v" data-v="96:4" id="qr-almawirdee-96-4">الَّذِي عَلَّمَ بِالْقَلَمِ</span><a class="vn" href="/quran/96/4" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="v" data-v="96:5" id="qr-almawirdee-96-5">عَلَّمَ الْإِنسَانَ مَا لَمْ يَعْلَمْ</span><a class="vn" href="/quran/96/5" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.EA37B"/><p id="105.RJ768">سُورَةُ العَلَقِ <br/>قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اقْرَأْ بِاسْمِ رَبِّكَ الَّذِي خَلَقَ</span><span class="ve">﴾</span></span> رُوِيَ عَنْ عَبِيدِ بْنِ عُمَيْرٍ قالَ: «جاءَ جِبْرِيلُ إلى النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> أوَّلَ ما أتاهُ بِنَمَطٍ فَغَطَّهُ فَقالَ: اقْرَأْ، فَقالَ: واَللَّهِ ما أنا بِقارِئٍ، فَغَطَّهُ ثُمَّ قالَ: اقْرَأْ، فَقالَ: واَللَّهِ ما أنا بِقارِئٍ فَغَطَّهُ غَطًّا شَدِيدًا ثُمَّ قالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اقْرَأْ بِاسْمِ رَبِّكَ الَّذِي خَلَقَ</span><span class="ve">﴾</span></span>» أيِ اسْتَفْتِحْ قِراءَتَكَ بِاسْمِ رَبِّكَ الَّذِي خَلَقَ وإنَّما قالَ الَّذِي خَلَقَ لِأنَّ قُرَيْشًا كانَتْ تَعْبُدُ آلِهَةً لَيْسَ فِيهِمْ خالِقٌ غَيْرُهُ تَعالى، فَمَيَّزَ نَفْسَهُ بِذَلِكَ لِيَزُولَ عَنْهُ الِالتِباسُ. <br/>«رَوَتْ عائِشَةُ رَضِيَ اللَّهُ عَنْها أنَّها أوَّلُ سُورَةٍ نَزَلَتْ عَلى رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> ثُمَّ بَعْدَها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ن والقَلَمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثُمَّ بَعْدَها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها المُدَّثِّرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثُمَّ بَعْدَها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والضُّحى</span><span class="ve">﴾</span></span>» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَلَقَ الإنْسانَ مِن عَلَقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُرِيدُ بِالإنْسانِ جِنْسَ النّاسِ كُلِّهِمْ، خُلِقُوا مِن عَلَقٍ بَعْدَ النُّطْفَةِ، والعَلَقُ جَمْعُ عَلَقَةٍ، والعَلَقَةُ قِطْعَةٌ مِن دَمٍ رَطْبٍ سُمِّيَتْ بِذَلِكَ لِأنَّها تَعْلَقُ <br/>لِرُطُوبَتِها بِما تَمُرُّ عَلَيْهِ، فَإذا جَفَّتْ لَمْ تَكُنْ عَلَقَةً، قالَ الشّاعِرُ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.x38J9">تَرَكْناهُ يَخِرُّ عَلى يَدَيْهِ يَمُجُّ عَلَيْهِما عَلَقَ الوَتِينِ</p>وَيَحْتَمِلُ مُرادُهُ بِذَلِكَ وجْهَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: أنْ يُبَيِّنَ قَدْرَ نِعْمَتِهِ عَلى الإنْسانِ بِأنَّ خَلَقَهُ مِن عَلَقَةٍ مَهِيئَةٍ حَتّى صارَ بَشَرًا سَوِيًّا وعاقِلًا مُتَمَيِّزًا. <br/>الثّانِي: أنَّهُ كَما نُقِلَ الإنْسانُ مِن حالٍ إلى حالٍ حَتّى اسْتَكْمَلَ، كَذَلِكَ نَقْلُكَ مِنَ الجَهالَةِ إلى النُّبُوَّةِ حَتّى تَسْتَكْمِلَ مَحَلَّها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اقْرَأْ ورَبُّكَ الأكْرَمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ الكَرِيمُ. <br/>وَيَحْتَمِلُ ثانِيًا: اقْرَأْ بِأنَّ رَبَّكَ هو الأكْرَمُ، لِأنَّهُ لَمّا ذَكَرَ ما تَقَدَّمَ مِن نِعَمِهِ دَلَّ بِها عَلى نِعْمَةِ كَرَمِهِ. <br/>قالَ إبْراهِيمُ بْنُ عِيسى اليَشْكَرِيُّ: مِن كَرَمِهِ أنْ يَرْزُقَ عَبْدَهُ وهو يَعْبُدُ غَيْرَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي عَلَّمَ بِالقَلَمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ عَلِّمِ الكاتِبَ أنْ يَكْتُبَ بِالقَلَمِ، وسُمِّيَ قَلَمًا لَأنَّهُ يُقَلَّمُ أيْ يُقْطَعُ، ومِنهُ تَقْلِيمُ الظُّفْرِ. <br/>وَرَوى مُجاهِدٌ عَنِ ابْنِ عُمَرَ قالَ: خَلَقَ اللَّهُ تَعالى أرْبَعَةَ أشْياءَ بِيَدِهِ ثُمَّ قالَ لِسائِرِ الخَلْقِ: كُنْ، فَكانَ، القَلَمَ والعَرْشَ وجَنَّةَ عَدْنٍ وآدَمَ. <br/>وَفِيمَن عَلَّمَهُ بِالقَلَمِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّهُ أرادَ آدَمَ عَلَيْهِ السَّلامُ، لِأنَّهُ أوَّلُ مَن كَتَبَ، قالَهُ كَعْبُ الأحْبارِ. <br/>الثّانِي: إدْرِيسُ وهو أوَّلُ مَن كَتَبَ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ أرادَ كُلَّ مَن كَتَبَ بِالقَلَمِ لِأنَّهُ ما عَلِمَ إلّا بِتَعْلِيمِ اللَّهِ لَهُ، وجَمَعَ بِذَلِكَ بَيْنَ نِعْمَتِهِ تَعالى عَلَيْهِ في خَلْقِهِ وبَيْنَ نِعْمَتِهِ تَعالى عَلَيْهِ في تَعْلِيمِهِ اسْتِكْمالًا لِلنِّعْمَةِ عَلَيْهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَّمَ الإنْسانَ ما لَمْ يَعْلَمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: الخَطُّ بِالقَلَمِ، قالَهُ قَتادَةُ وابْنُ زَيْدٍ. <br/>الثّانِي: عَلَّمَهُ كُلَّ صُنْعِهِ عَلِمَها فَتَعَلَّمَ، قالَهُ ابْنُ شَجَرَةَ. <br/>وَيَحْتَمِلُ ثالِثًا: عَلَّمَهُ مِن حالِهِ في ابْتِداءِ خَلْقِهِ ما يَسْتَدِلُّ بِهِ عَلى خَلْقِهِ وأنْ يَنْقُلَهُ مِن بَعْدُ عَلى إرادَتِهِ.<p/><p id="108.8be7d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="96:6-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="96:6" id="qr-almawirdee-96-6">كَلَّا إِنَّ الْإِنسَانَ لَيَطْغَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/96/6" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="v" data-v="96:7" id="qr-almawirdee-96-7">أَن رَّآهُ اسْتَغْنَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/96/7" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="v" data-v="96:8" id="qr-almawirdee-96-8">إِنَّ إِلَىٰ رَبِّكَ الرُّجْعَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/96/8" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="v" data-v="96:9" id="qr-almawirdee-96-9">أَرَأَيْتَ الَّذِي يَنْهَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/96/9" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="v" data-v="96:10" id="qr-almawirdee-96-10">عَبْدًا إِذَا صَلَّىٰ</span><a class="vn" href="/quran/96/10" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="v" data-v="96:11" id="qr-almawirdee-96-11">أَرَأَيْتَ إِن كَانَ عَلَى الْهُدَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/96/11" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="v" data-v="96:12" id="qr-almawirdee-96-12">أَوْ أَمَرَ بِالتَّقْوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/96/12" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="v" data-v="96:13" id="qr-almawirdee-96-13">أَرَأَيْتَ إِن كَذَّبَ وَتَوَلَّىٰ</span><a class="vn" href="/quran/96/13" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="v" data-v="96:14" id="qr-almawirdee-96-14">أَلَمْ يَعْلَم بِأَنَّ اللَّهَ يَرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/96/14" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="v" data-v="96:15" id="qr-almawirdee-96-15">كَلَّا لَئِن لَّمْ يَنتَهِ لَنَسْفَعًا بِالنَّاصِيَةِ</span><a class="vn" href="/quran/96/15" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="v" data-v="96:16" id="qr-almawirdee-96-16">نَاصِيَةٍ كَاذِبَةٍ خَاطِئَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/96/16" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="v" data-v="96:17" id="qr-almawirdee-96-17">فَلْيَدْعُ نَادِيَهُ</span><a class="vn" href="/quran/96/17" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="v" data-v="96:18" id="qr-almawirdee-96-18">سَنَدْعُ الزَّبَانِيَةَ</span><a class="vn" href="/quran/96/18" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="v" data-v="96:19" id="qr-almawirdee-96-19">كَلَّا لَا تُطِعْهُ وَاسْجُدْ وَاقْتَرِب ۩</span><a class="vn" href="/quran/96/19" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.be4d4"/><p id="108.CFC1b"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا إنَّ الإنْسانَ لَيَطْغى</span><span class="ve">﴾</span></span> في (كَلّا) ها هُنا وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ رَدٌّ وتَكْذِيبٌ، قالَهُ الفَرّاءُ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ بِمَعْنى إلّا، وكَذَلِكَ " كُلًّا سَوْفَ يَعْلَمُونَ "، قالَهُ أبُو حاتِمٍ السِّجِسْتانِيُّ. <br/>وَفي قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيَطْغى</span><span class="ve">﴾</span></span> أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: الثّانِي: لَيَبْطَرُ، قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/>الثّالِثُ: لَيَرْتَفِعُ مِن مَنزِلَةٍ إلى مَنزِلَةٍ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الرّابِعُ: لَيَتَجاوَزُهُ قَدْرُهُ، ومِنهُ قَوْلُهُ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا لَمّا طَغى الماءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَهُ ابْنُ شَجَرَةَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ رَآهُ اسْتَغْنى</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ عَنْ رَبِّهِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>وَيَحْتَمِلُ ثانِيًا: اسْتَغْنى بِمالِهِ وثَرْوَتِهِ، وقالَ الكَلْبِيُّ: نَزَلَتْ في أبِي جَهْلٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ إلى رَبِّكَ الرُّجْعى</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: المُنْتَهى، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّانِي: المَرْجِعُ في القِيامَةِ. <br/>وَيَحْتَمِلُ ثالِثًا: يُرْجِعُهُ اللَّهُ إلى النُّقْصانِ بَعْدَ الكَمالِ، وإلى المَوْتِ بَعْدَ الحَياةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرَأيْتَ الَّذِي يَنْهى</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَبْدًا إذا صَلّى</span><span class="ve">﴾</span></span> نَزَلَتْ في أبِي جَهْلٍ، رَوى أبُو هُرَيْرَةَ «أنَّ أبا جَهْلٍ قالَ: واَللّاتِ والعُزّى لَئِنْ رَأيْتُ مُحَمَّدًا يُصَلِّي بَيْنَ أظْهُرِكم لِأطَأنَّ رَقَبَتَهُ ولَأُعَفِّرَنَّ وجْهَهُ في التُّرابِ، ثُمَّ أتى رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> وهو يُصَلِّي لِيَطَأ رَقَبَتَهُ، فَما فَجَأهُ مِنهُ الّا وهو يَنْكِصُ، أيْ يَرْجِعُ عَلى عَقِبَيْهِ، فَقِيلَ لَهُ: ما لَكَ؟ فَقالَ: إنْ بَيْنِي وبَيْنَهُ خَنْدَقًا مِن نارٍ وهَواءٍ وأجْنِحَةٍ، فَقالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: (لَوْ دَنا مِنِّي لاخْتَطَفَتْهُ المَلائِكَةُ عُضْوًا عُضْوًا)» . ورَوى الحَسَنُ أنَّ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> قالَ: « (إنَّ لِكُلِّ أمَةٍ فِرْعَوْنَ، وفِرْعَوْنُ هَذِهِ الأُمَّةِ أبُو جَهْلٍ)» . وكانَتِ الصَّلاةُ الَّتِي قَصَدَ فِيها أبُو جَهْلٍ رَسُولَ اللَّهِ صَلاةَ الظُّهْرِ. <br/>وَحَكى جَعْفَرُ بْنُ مُحَمَّدٍ أنَّ أوَّلَ صَلاةِ جَماعَةٍ جُمِعَتْ في الإسْلامِ، يُوشِكُ أنْ تَكُونَ الَّتِي أنْكَرَها أبُو جَهْلٍ، صَلّاها رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> ومَعَهُ عَلِيٌّ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ فَمَرَّ بِهِ أبُو طالِبٍ ومَعَهُ ابْنُهُ جَعْفَرٌ فَقالَ: صِلْ جَناحَ ابْنِ عَمِّكَ، وانْصَرَفَ مَسْرُورًا يَقُولُ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.n4zQR">إنَّ عَلِيًّا وجَعْفَرًا ثِقَتِي عِنْدَ مُلِمِّ الزَّمانِ والكُرَبِ ∗∗∗ واَللَّهِ لا أخْذُلُ النَّبِيَّ ولا ∗∗∗ يَخْذُلُهُ مَن كانَ ذا حَسَبِ ∗∗∗ لا تَخْذُلا وانْصُرا ابْنَ عَمِّكُما ∗∗∗ أخِي لِأُمِّي مِن بَنِيهِمْ وأبِي</p>فَسَمِعَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> بِذَلِكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرَأيْتَ إنْ كانَ عَلى الهُدى</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ أمَرَ بِالتَّقْوى</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: يَعْنِي أبا جَهْلٍ، ويَكُونُ فِيهِ إضْمارٌ، وتَقْدِيرُهُ: ألَمْ يَكُنْ خَيْرًا لَهُ. <br/>الثّانِي: هو النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> كانَ عَلى الهُدى في نَفْسِهِ، وأمَرَ بِالتَّقْوى في طاعَةِ رَبِّهِ. <br/>وَفي قَوْلِهِ (أرَأيْتَ) احْتِمالُ الوَجْهَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ خِطابٌ لِلنَّبِيِّ <span class="honorific"></span> . <br/>الثّانِي: خِطابٌ عامٌّ لَهُ ولِأُمَّتِهِ، والمُرادُ بِهِ عَلى الوَجْهَيْنِ هِدايَتُهُ، ويَكُونُ في الكَلامِ مَحْذُوفٌ، وتَقْدِيرُهُ: هَكَذا كانَ يَفْعَلُ بِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرَأيْتَ إنْ كَذَّبَ وتَوَلّى</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي أبا جَهْلٍ، وفِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: كَذَّبَ بِاَللَّهِ وتَوَلّى عَنْ طاعَتِهِ. <br/>الثّانِي: كَذَّبَ بِالقُرْآنِ وتَوَلّى عَنِ الإيمانِ. <br/>وَيَحْتَمِلُ ثالِثًا: كَذَّبَ بِالرَّسُولِ وتَوَلّى عَنِ القَبُولِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَمْ يَعْلَمْ بِأنَّ اللَّهَ يَرى</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي أبا جَهْلٍ، وفِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: ألَمْ تَعْلَمْ يا مُحَمَّدُ أنَّ اللَّهَ يَرى أبا جَهْلٍ؟ الثّانِي: ألَمْ تَعْلَمْ يا أبا جَهْلٍ أنَّ اللَّهَ يَراكَ؟ وفِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: يَرى عَمَلَهُ ويَسْمَعُ قَوْلَهُ. <br/>الثّانِي: يَراكَ في صَلاتِكَ حِينَ نَهاكَ أبُو جَهْلٍ عَنْها. <br/>وَيَحْتَمِلُ ثالِثًا: يَرى ما هَمَّ بِهِ أبُو جَهْلٍ فَلا يُمَكِّنُهُ مِن رَسُولِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا لَئِنْ لَمْ يَنْتَهِ لَنَسْفَعًا بِالنّاصِيَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي أبا جَهْلٍ، وفِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: يَعْنِي لَنَأْخُذَنَّ بِناصِيَتِهِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، وهو عِنْدَ العَرَبِ أبْلَغُ في الِاسْتِذْلالِ والهَوانِ، ومِنهُ قَوْلُ الخَنْساءِ <br/><p class="text-center text-danger" id="105.bBp7A">جَزَزْنا نَواصِيَ فُرْسانِهِمْ ∗∗∗ وكانُوا يَظُنُّونَ أنْ لَنْ تُجَزّا</p>الثّانِي: مَعْناهُ تَسْوِيدُ الوُجُوهِ وتَشْوِيهُ الخِلْقَةِ بِالسَّفْعَةِ السَّوْداءِ، مَأْخُوذٌ مِن قَوْلِهِمْ قَدْ سَفَعَتْهُ النّارُ أوِ الشَّمْسُ إذا غَيَّرَتْ وجْهَهُ إلى حالَةِ تَشْوِيهٍ، وقالَ الشّاعِرُ <br/><p class="text-center text-danger" id="105.Xl7P5">أثافِيَّ سُفْعًا مُعَرَّسٍ مِرَجَلٍ ∗∗∗ ونُؤْيًا كَجِذَمِ الحَوْضِ لَمْ يَتَثَلَّمِ</p>والنّاصِيَةُ شَعْرُ مُقَدَّمِ الرَّأْسِ، وقَدْ يُعَبَّرُ بِها عَنْ جُمْلَةِ الإنْسانِ، كَما يُقالُ هَذِهِ ناصِيَةٌ مُبارَكَةٌ إشارَةً إلى جَمِيعِ الإنْسانِ. <br/>ثُمَّ قالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ناصِيَةٍ كاذِبَةٍ خاطِئَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: ناصِيَةُ أبِي جَهْلٍ كاذِبَةٌ في قَوْلِها، خاطِئَةٌ في فِعْلِها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيَدْعُ نادِيَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي أبا جَهْلٍ، والنّادِي مَجْلِسُ أهْلِ النَّدى والجُودِ ومَعْنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيَدْعُ نادِيَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ فَلْيَدْعُ أهْلَ نادِيهِ مِن عَشِيرَةٍ أوْ نُصَيْرٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَنَدْعُ الزَّبانِيَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والزَّبانِيَةُ هُمُ المَلائِكَةُ مِن خَزَنَةِ جَهَنَّمَ، وهم أعْظَمُ المَلائِكَةِ خَلْقًا وأشَدُّهم بَطْشًا، والعَرَبُ تُطْلِقُ هَذا الِاسْمَ عَلى مَنِ اشْتَدَّ بَطْشُهُ، قالَ الشّاعِرُ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.vZ3EL">مَطاعِيمُ في القُصْوى مَطاعِينُ في الوَغى ∗∗∗ زَبانِيَةٌ غُلْبٌ عِظامٌ حُلُومُها</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا لا تُطِعْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ أبُو هُرَيْرَةَ: كَلّا لا تُطِعْ أبا جَهْلٍ في أمْرِهِ. <br/>وَيَحْتَمِلُ نَهْيُهُ عَنْ طاعَتِهِ وجْهَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: لا تَقْبَلْ قَوْلَهُ إنْ داراكَ ولا رَأْيَهُ إنْ قارَبَكَ. <br/>الثّانِي: لا تُجِبْهُ عَنْ قَوْلِهِ، ولا تَقابُلْهُ عَلى فِعْلِهِ، ومِنهُ ما رُوِيَ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> أنَّهُ قالَ: « (اَللَّهُمَّ لا تُطِعْ فِينا مُسافِرًا - أيْ لا تُجِبْ دُعاءَهُ لِأنَّ المُسافِرَ يَدْعُو بِانْقِطاعِ المَطَرِ فَلَوْ أُجِيبَتْ دَعْوَتُهُ لَهَلَكَ النّاسُ -)» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واسْجُدْ واقْتَرِبْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: اسْجُدْ أنْتَ يا مُحَمَّدُ مُصَلِّيًا، واقْتَرِبْ أنْتَ يا أبا جَهْلٍ مِنَ النّارِ، قالَهُ زَيْدُ بْنُ أسْلَمَ. <br/>الثّانِي: اسْجُدْ أنْتَ يا مُحَمَّدُ في صَلاتِكَ لِتَقْرُبَ مِن رَبِّكَ، فَإنَّ أقْرَبَ ما يَكُونُ العَبْدُ إلى اللَّهِ تَعالى إذا سَجَدَ لَهُ. <br/>وَرَوى جُوَيْبِرٌ عَنِ الضَّحّاكِ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ قالَ: أُنْزِلَ في أبِي جَهْلٍ أرْبَعٌ وثَمانُونَ آيَةً، وأُنْزِلَ في الوَلِيدِ بْنِ المُغِيرَةِ مِائَةٌ وأرْبَعُ آياتٍ، وأُنْزِلَ في النَّضْرِ بْنِ الحارِثِ اثْنَتانِ وثَلاثُونَ آيَةً. <br/>وَإذا كانَتْ هَذِهِ أوَّلُ سُورَةٍ نَزَلَتْ عَلى رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> في قَوْلِ الأكْثَرِينَ فَقَدْ رُوِيَ في تَرْتِيبِ السُّوَرِ بِمَكَّةَ والمَدِينَةِ أحادِيثُ، أوْفاها ما رَواهُ آدَمُ ابْنُ أبِي أُناسٍ عَنْ أبِي شَيْبَةَ شُعَيْبِ بْنِ زُرَيْقٍ عَنْ عَطاءٍ الخُراسانِيِّ قالَ: بَلَغَنا أنَّ هَذا ما نَزَلَ مِنَ القُرْآنِ بِمَكَّةَ والمَدِينَةِ الأوَّلَ فالأوَّلَ، فَكانَ أوَّلَ ما نَزَلَ فِيما بَلَغْنا: (اِقْرَأْ بِاسْمِ رَبِّكَ ثُمَّ ن والقَلَمِ، المُزَّمِّلُ، المُدَّثِّرُ، تَبَّتْ، إذا الشَّمْسُ كُوِّرَتْ، سَبِّحَ اسْمَ رَبِّكَ، اللَّيْلُ، الفَجْرُ، الضُّحى، ألَمْ نَشْرَحْ، العَصْرُ، العادِياتُ، الكَوْثَرُ، ألْهاكم، أرَأيْتَ، الكافِرُونَ، الفِيلُ، الفَلَقُ، الإخْلاصُ، النَّجْمُ، عَبَسَ، القَدْرُ، والشَّمْسِ، البُرُوجُ، التِّينُ، لِإيلافِ، <br/>القارِعَةُ، القِيامَةُ، الهُمَزَةُ، المُرْسَلاتُ، ق، البَلَدُ، الطّارِقُ، القَمَرُ، ص، الأعْرافُ، قُلْ أُوحِيَ، يس، الفَرْقانُ، المَلائِكَةُ، مَرْيَمُ، طه، الواقِعَةُ، الشُّعَراءُ، النَّمْلُ، القَصَصُ، بَنُو إسْرائِيلَ، يُونُسُ، هُودٌ، يُوسُفُ، الحِجْرُ، الأنْعامُ، الصّافّاتُ، لُقْمانُ، سَبَأٌ، الزُّمَرُ، المُؤْمِنُ، حم السَّجْدَةُ، عسق، الزُّخْرُفُ، الدُّخانُ، الجاثِيَةُ، الأحْقافُ، الذّارِياتُ، الغاشِيَةُ، الكَهْفُ، النَّحْلُ، نُوحٌ، إبْراهِيمُ، الأنْبِياءُ، قَدْ أفْلَحَ، السَّجْدَةُ، الطُّورُ، المُلْكُ، الحاقَّةُ، سَألَ سائِلٌ، النَّبَأُ، النّازِعاتُ، الِانْفِطارُ، الِانْشِقاقُ، الرُّومُ، العَنْكَبُوتُ، المُطَفِّفِينَ. <br/>فَهَذِهِ خَمْسٌ وثَمانُونَ سُورَةً نَزَلَتْ بِمَكَّةَ. <br/>وَكانَ فِيما نَزَلَ بِالمَدِينَةِ البَقَرَةُ، ثُمَّ الأنْفالُ، آلُ عِمْرانَ، الأحْزابُ، المُمْتَحِنَةُ، النِّساءُ، الزَّلْزَلَةُ، الحَدِيدُ، سُورَةُ مُحَمَّدٍ، الرَّعْدُ، الرَّحْمَنُ، هَلْ أتى، الطَّلاقُ، لَمْ يَكُنْ، الحَشْرُ، النَّصْرُ، النُّورُ، الحَجُّ، المُنافِقُونَ، المُجادَلَةُ، الحُجُراتُ، التَّحْرِيمُ، الجُمُعَةُ، الصَّفُّ، الفَتْحُ، المائِدَةُ، بَراءَةٌ) . فَهَذِهِ سَبْعٌ وعِشْرُونَ سُورَةً نَزَلَتْ بِالمَدِينَةِ. <br/>وَلَمْ تَكُنِ الفاتِحَةُ واَللَّهُ أعْلَمُ ضِمْنَ ما ذَكَرَهُ، وقَدِ اخْتَلَفَ النّاسُ في نُزُولِ السُّوَرِ اخْتِلافًا كَثِيرًا، لَكِنْ وجَدْتُ هَذا الحَدِيثَ أوْفى وأشْفى فَذَكَرْتُهُ.<p/><p id="108.Ff5BA"/></div></div></div></div></body></html>