<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة يونس" id="ch11"><h1 id="105.mVpkG">سورة يونس</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="10:1-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:1" id="qr-almawirdee-10-1">الر ۚ تِلْكَ آيَاتُ الْكِتَابِ الْحَكِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/10/1" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:2" id="qr-almawirdee-10-2">أَكَانَ لِلنَّاسِ عَجَبًا أَنْ أَوْحَيْنَا إِلَىٰ رَجُلٍ مِّنْهُمْ أَنْ أَنذِرِ النَّاسَ وَبَشِّرِ الَّذِينَ آمَنُوا أَنَّ لَهُمْ قَدَمَ صِدْقٍ عِندَ رَبِّهِمْ ۗ قَالَ الْكَافِرُونَ إِنَّ هَٰذَا لَسَاحِرٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/10/2" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.5ec72"/><p id="105.LvMqd">سُورَةُ يُونُسَ هِيَ مَكِّيَّةٌ كُلُّها عَنِ الحَسَنِ وعِكْرِمَةَ وعَطاءٍ وجابِرٍ، وقالَ ابْنُ عَبّاسٍ إلّا ثَلاثَ آياتٍ مِن قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنْ كُنْتَ في شَكٍّ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى آخِرِهِنَّ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: ( الر ) فِيهِ أرْبَعَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: مَعْناهُ أنا اللَّهُ أرى، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ والضَّحّاكُ. <br/>والثّانِي: هي حُرُوفٌ مِنِ اسْمِ اللَّهِ الَّذِي هو الرَّحْمَنُ، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ والشَّعْبِيُّ. <br/>وَقالَ سالِمُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ: ( الر ) و ( حم ) و ( ن ) لِلرَّحْمَنِ مَقاطِعُ. <br/>الثّالِثُ: هو اسْمٌ مِن أسْماءِ القُرْآنِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الرّابِعُ: أنَّها فَواتِحُ افْتَتَحَ اللَّهُ بِها القُرْآنَ، قالَهُ ابْنُ جُرَيْجٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تِلْكَ آياتُ الكِتابِ الحَكِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تِلْكَ آياتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ هَذِهِ آياتٌ، كَما قالَ الأعْشى: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.doBJ9">تِلْكَ خَيْلِي مِنهُ وتِلْكَ رِكابِي هُنَّ صُفْرٌ أوْلادُها كالزَّبِيبِ</p>أيْ هَذِهِ خَيْلِي. <br/>وَفي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكِتابِ الحَكِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ها هُنا ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: التَّوْراةُ والإنْجِيلُ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: الزَّبُورُ، قالَهُ مَطَرٌ. <br/>الثّالِثُ: القُرْآنُ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>وَفي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحَكِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَأْوِيلانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ بِمَعْنى مُحْكَمٍ، قالَهُ أبُو عُبَيْدَةَ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ كالنّاطِقِ بِالحِكْمَةِ، ذَكَرَهُ عَلِيُّ بْنُ عِيسى. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أكانَ لِلنّاسِ عَجَبًا أنْ أوْحَيْنا إلى رَجُلٍ مِنهم أنْ أنْذِرِ النّاسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: سَبَبُ نُزُولِها أنَّ اللَّهَ تَعالى لَمّا بَعَثَ مُحَمَّدًا <span class="honorific"></span> رَسُولًا أنْكَرَ العَرَبُ ذَلِكَ أوْ مَن أنْكَرَ مِنهم فَقالُوا: اللَّهُ أعْظَمُ مِن أنْ يَكُونَ رَسُولُهُ بَشَرًا مِثْلُ مُحَمَّدٍ، فَنَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ. <br/>وَهَذا لَفْظُهُ لَفْظُ الِاسْتِفْهامِ ومَعْناهُ الإنْكارُ والتَّعَجُّبُ مِن كُفْرِ مَن كَفَرَ بِالنَّبِيِّ <span class="honorific"></span> لِأنَّهُ جاءَهم رَسُولٌ مِنهم، وقَدْ أرْسَلَ اللَّهُ إلى سائِرِ الأُمَمِ رُسُلًا مِنهم. <br/>ثُمَّ قالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَشِّرِ الَّذِينَ آمَنُوا أنَّ لَهم قَدَمَ صِدْقٍ عِنْدَ رَبِّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ خَمْسَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: أنَّ لَهم ثَوابًا حَسَنًا بِما قَدَّمُوا مِن صالِحِ الأعْمالِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: سابِقُ صِدْقٍ عِنْدَ رَبِّهِمْ أيْ سَبَقَتْ لَهُمُ السَّعادَةُ في الذِّكْرِ الأوَّلِ، قالَهُ ابْنُ أبِي طَلْحَةَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ أيْضًا. <br/>الثّالِثُ: أنَّ لَهم شَفِيعَ صِدْقٍ يَعْنِي مُحَمَّدًا <span class="honorific"></span> يَشْفَعُ لَهم، قالَهُ مُقاتِلُ بْنُ حَيّانَ. <br/>الرّابِعُ: أنَّ لَهم سَلَفَ صِدْقٍ تَقَدَّمُوهم بِالإيمانِ، قالَهُ مُجاهِدٌ وقَتادَةُ. <br/>والخامِسُ: أنَّ لَهُمُ السّابِقَةَ بِإخْلاصِ الطّاعَةِ، قالَ حَسّانُ بْنُ ثابِتٍ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.lMz9o">لَنا القَدَمُ العُلْيا إلَيْكَ خَلْفَنا ∗∗∗ لِأوَّلِنا في طاعَةِ اللَّهِ تابِعُ</p>وَيَحْتَمِلُ سادِسًا: أنَّ قَدَمَ الصِّدْقِ أنْ يُوافِقَ الطّاعَةَ صِدْقُ الجَزاءِ، ويَكُونُ القَدَمُ عِبارَةً عَنِ التَّقَدُّمِ، والصِّدْقُ عِبارَةٌ عَنِ الحَقِّ.<p/><p id="108.dB4a8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:3-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:3" id="qr-almawirdee-10-3">إِنَّ رَبَّكُمُ اللَّهُ الَّذِي خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ فِي سِتَّةِ أَيَّامٍ ثُمَّ اسْتَوَىٰ عَلَى الْعَرْشِ ۖ يُدَبِّرُ الْأَمْرَ ۖ مَا مِن شَفِيعٍ إِلَّا مِن بَعْدِ إِذْنِهِ ۚ ذَٰلِكُمُ اللَّهُ رَبُّكُمْ فَاعْبُدُوهُ ۚ أَفَلَا تَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/3" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:4" id="qr-almawirdee-10-4">إِلَيْهِ مَرْجِعُكُمْ جَمِيعًا ۖ وَعْدَ اللَّهِ حَقًّا ۚ إِنَّهُ يَبْدَأُ الْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ لِيَجْزِيَ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ بِالْقِسْطِ ۚ وَالَّذِينَ كَفَرُوا لَهُمْ شَرَابٌ مِّنْ حَمِيمٍ وَعَذَابٌ أَلِيمٌ بِمَا كَانُوا يَكْفُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/4" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:5" id="qr-almawirdee-10-5">هُوَ الَّذِي جَعَلَ الشَّمْسَ ضِيَاءً وَالْقَمَرَ نُورًا وَقَدَّرَهُ مَنَازِلَ لِتَعْلَمُوا عَدَدَ السِّنِينَ وَالْحِسَابَ ۚ مَا خَلَقَ اللَّهُ ذَٰلِكَ إِلَّا بِالْحَقِّ ۚ يُفَصِّلُ الْآيَاتِ لِقَوْمٍ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/5" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:6" id="qr-almawirdee-10-6">إِنَّ فِي اخْتِلَافِ اللَّيْلِ وَالنَّهَارِ وَمَا خَلَقَ اللَّهُ فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ لَآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/6" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.98ECA"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُدَبِّرُ الأمْرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: يَقْضِيهِ وحْدَهُ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: يَأْمُرُ بِهِ ويُمْضِيهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما مِن شَفِيعٍ إلا مِن بَعْدِ إذْنِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: ما مِن شَفِيعٍ يُشَفَّعُ إلّا مِن بَعْدِ أنْ يَأْذَنَ اللَّهُ تَعالى لَهُ في الشَّفاعَةِ. <br/>الثّانِي: ما مِن أحَدٍ يَتَكَلَّمُ عِنْدَهُ إلّا بِإذْنِهِ، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ. <br/>الثّالِثُ: لا ثانِيَ مَعَهُ، مَأْخُوذٌ مِنَ الشَّفْعِ الَّذِي هو الزَّوْجُ لِأنَّهُ خَلَقَ السَّماواتِ والأرْضَ وهو واحِدٌ فَرْدٌ لا حَيَّ مَعَهُ، ثُمَّ خَلَقَ المَلائِكَةَ والبَشَرَ. <br/>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا مِن بَعْدِ إذْنِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مِن بَعْدِ أمْرِهِ أنْ يَكُونَ الخَلْقُ فَكانَ، قالَهُ ابْنُ بَحْرٍ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ يَبْدَأُ الخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ يُنْشِئُهُ ثُمَّ يُفْنِيهِ. <br/>الثّانِي: ما قالَهُ مُجاهِدٌ: يُحْيِيهِ ثُمَّ يُمِيتُهُ ثُمَّ يُبِيدُهُ ثُمَّ يُحْيِيهِ.</p><p id="108.15abc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:7-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:7" id="qr-almawirdee-10-7">إِنَّ الَّذِينَ لَا يَرْجُونَ لِقَاءَنَا وَرَضُوا بِالْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَاطْمَأَنُّوا بِهَا وَالَّذِينَ هُمْ عَنْ آيَاتِنَا غَافِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/7" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:8" id="qr-almawirdee-10-8">أُولَٰئِكَ مَأْوَاهُمُ النَّارُ بِمَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/8" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.2844b"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ لا يَرْجُونَ لِقاءَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ تَأْوِيلانِ: أحَدُهُما: لا يَخافُونَ عِقابَنا. <br/>وَمِنهُ قَوْلُ الشّاعِرِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.r5Gqo">إذا لَسَعَتْهُ النَّحْلُ لَمْ يَرْجُ لَسْعَها وخالَفَها في بَيْتِ نَوْبٍ عَوامِلُ</p>الثّانِي: لا يَطْمَعُونَ في ثَوابِنا، ومِنهُ قَوْلُ الشّاعِرِ: <br/>؎ أيَرْجُو بَنُو مَرْوانَ سَمْعِي وطاعَتِي ∗∗∗ وقَوْمِي تَمِيمٌ والفَلاةُ ورائِيا<p/><p id="108.AdA1a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:9-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:9" id="qr-almawirdee-10-9">إِنَّ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ يَهْدِيهِمْ رَبُّهُم بِإِيمَانِهِمْ ۖ تَجْرِي مِن تَحْتِهِمُ الْأَنْهَارُ فِي جَنَّاتِ النَّعِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/10/9" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:10" id="qr-almawirdee-10-10">دَعْوَاهُمْ فِيهَا سُبْحَانَكَ اللَّهُمَّ وَتَحِيَّتُهُمْ فِيهَا سَلَامٌ ۚ وَآخِرُ دَعْوَاهُمْ أَنِ الْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/10" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.4C5E0"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ آمَنُوا وعَمِلُوا الصّالِحاتِ يَهْدِيهِمْ رَبُّهم بِإيمانِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: يَجْعَلُ لَهم نُورًا يَمْشُونَ بِهِ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: يَجْعَلُ عَمَلَهم هادِيًا لَهم إلى الجَنَّةِ، وهَذا مَعْنى قَوْلِ ابْنِ جُرَيْجٍ. <br/>وَقَدْ رُوِيَ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> أنَّهُ قالَ: « (يَتَلَقّى المُؤْمِنَ عَمَلُهُ في أحْسَنِ صُورَةٍ فَيُؤْنِسُهُ ويَهْدِيهِ، ويَتَلَقّى الكافِرَ عَمَلُهُ في أقْبَحِ صُورَةٍ فَيُوحِشُهُ ويُضِلُّهُ)» . <br/>الثّالِثُ: أنَّ اللَّهَ يَهْدِيهِمْ إلى طَرِيقِ الجَنَّةِ. <br/>الرّابِعُ: أنَّهُ وصَفَهم بِالهِدايَةِ عَلى طَرِيقِ المَدْحِ لَهم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَجْرِي مِن تَحْتِهِمُ الأنْهارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: مِن تَحْتِ مَنازِلِهِمْ قالَهُ أبُو مالِكٍ. <br/>الثّانِي: تَجْرِي بَيْنَ أيْدِيهِمْ وهم يَرَوْنَها مِن عُلُوٍّ لِقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:51" id="qr-almawirdee-43-51">ألَيْسَ لِي مُلْكُ مِصْرَ وهَذِهِ الأنْهارُ تَجْرِي مِن تَحْتِي</span><a class="vn" href="/quran/43/51" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي بَيْنَ يَدِي. <br/>وَحَكى أبُو عُبَيْدَةَ عَنْ مَسْرُوقٍ أنَّ أنْهارَ الجَنَّةِ تَجْرِي في غَيْرِ أُخْدُودٍ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دَعْواهم فِيها سُبْحانَكَ اللَّهُمَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّ أهْلَ الجَنَّةِ إذا اشْتَهَوُا الشَّيْءَ أوْ أرادُوا أنْ يَدْعُوا بِالشَّيْءِ قالُوا سُبْحانَكَ اللَّهُمَّ فَيَأْتِيهِمْ ذَلِكَ الشَّيْءُ)، قالَهُ الرَّبِيعُ وسُفْيانُ. <br/>الثّانِي: أنَّهم إذا أرادُوا الرَّغْبَةَ إلى اللَّهِ في دُعاءٍ يَدْعُونَهُ كانَ دُعاؤُهم لَهُ: سُبْحانَكَ اللَّهُمَّ: قالَهُ قَتادَةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَحِيَّتُهم فِيها سَلامٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: مَعْناهُ ومُلْكُهم فِيها سالِمٌ. <br/>والتَّحِيَّةُ المُلْكُ، ومِنهُ قَوْلُ زُهَيْرِ بْنِ جَنانٍ الكَلْبِيِّ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.m6OMB">ولَكُلُّ ما نالَ الفَتى قَدْ نِلْتُهُ إلّا التَّحِيَّةَ</p>الثّانِي: أنَّ تَحِيَّةَ بَعْضِهِمْ لِبَعْضٍ فِيها سَلامٌ. <br/>أيْ: سَلِمْتَ وأمِنتَ مِمّا بُلِيَ بِهِ أهْلُ النّارِ، قالَهُ ابْنُ جَرِيرٍ الطَّبَرِيُّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآخِرُ دَعْواهم أنِ الحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ العالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّ آخِرَ دُعائِهِمُ: الحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ العالَمِينَ، كَما كانَ أوَّلُ دُعائِهِمْ: سُبْحانَكَ اللَّهُمَّ، ويُشْبِهُ أنْ يَكُونَ هَذا قَوْلَ قَتادَةَ. <br/>الثّانِي: أنَّهم إذا أجابَهم فِيما دَعَوْهُ وآتاهم ما اشْتَهَوْا حِينَ طَلَبُوهُ بِالتَّسْبِيحِ قالُوا بَعْدَهُ: شُكْرًا لِلَّهِ والحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ العالَمِينَ.<p/><p id="108.aDA1C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:11" id="qr-almawirdee-10-11">وَلَوْ يُعَجِّلُ اللَّهُ لِلنَّاسِ الشَّرَّ اسْتِعْجَالَهُم بِالْخَيْرِ لَقُضِيَ إِلَيْهِمْ أَجَلُهُمْ ۖ فَنَذَرُ الَّذِينَ لَا يَرْجُونَ لِقَاءَنَا فِي طُغْيَانِهِمْ يَعْمَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/11" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.5603e"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ يُعَجِّلُ اللَّهُ لِلنّاسِ الشَّرَّ اسْتِعْجالَهم بِالخَيْرِ لَقُضِيَ إلَيْهِمْ أجَلُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: ولَوْ يُعَجِّلُ اللَّهُ لِلْكافِرِ العَذابَ عَلى كُفْرِهِ كَما عَجَّلَ لَهُ خَيْرَ الدُّنْيا مِنَ المالِ والوَلَدِ لَعَجَّلَ لَهُ قَضاءَ أجْلِهِ لِيَتَعَجَّلَ عَذابَ الآخِرَةِ، قالَهُ ابْنُ إسْحاقَ. <br/>الثّانِي: مَعْناهُ أنَّ الرَّجُلَ إذا غَضِبَ عَلى نَفْسِهِ أوْ مالِهِ أوْ ولَدِهِ فَيَدْعُو بِالشَّرِّ فَيَقُولُ: لا بارَكَ اللَّهُ فِيهِ وأهْلَكَهُ اللَّهُ، فَلَوِ اسْتُجِيبَ ذَلِكَ مِنهُ كَما يُسْتَجابُ مِنهُ الخَيْرُ لَقُضِيَ إلَيْهِمْ أجَلُهم أيْ لَهَلَكُوا. <br/>فَيَكُونُ تَأْوِيلًا عَلى الوَجْهِ الأوَّلِ خاصًّا في الكافِرِ، وعَلى الوَجْهِ الثّانِي عامًّا في المُسْلِمِ والكافِرِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنَذَرُ الَّذِينَ لا يَرْجُونَ لِقاءَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ قَتادَةُ: يَعْنِي مُشْرِكِي أهْلِ مَكَّةَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي طُغْيانِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: في شِرْكِهِمْ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: في ضَلالِهِمْ، قالَهُ الرَّبِيعُ بْنُ أنَسٍ. <br/>الثّالِثُ: في ظُلْمِهِمْ، قالَهُ عَلِيُّ بْنُ عِيسى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَعْمَهُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: يَتَرَدَّدُونَ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ وأبُو مالِكٍ وأبُو العالِيَةِ. <br/>الثّانِي: يَتَمادَوْنَ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّالِثُ: يَلْعَبُونَ، قالَهُ الأعْمَشُ.</p><p id="108.79acb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:12" id="qr-almawirdee-10-12">وَإِذَا مَسَّ الْإِنسَانَ الضُّرُّ دَعَانَا لِجَنبِهِ أَوْ قَاعِدًا أَوْ قَائِمًا فَلَمَّا كَشَفْنَا عَنْهُ ضُرَّهُ مَرَّ كَأَن لَّمْ يَدْعُنَا إِلَىٰ ضُرٍّ مَّسَّهُ ۚ كَذَٰلِكَ زُيِّنَ لِلْمُسْرِفِينَ مَا كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/12" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.D425c"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا مَسَّ الإنْسانَ الضُّرُّ دَعانا لِجَنْبِهِ أوْ قاعِدًا أوْ قائِمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ إذا مَسَّهُ الضُّرُّ دَعا رَبَّهُ في هَذِهِ الأحْوالِ. <br/>الثّانِي: دَعا رَبَّهُ فَيَكُونُ مَحْمُولًا عَلى الدُّعاءِ في جَمِيعِ أحْوالِهِ.</p><p id="108.Ddedd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:13-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:13" id="qr-almawirdee-10-13">وَلَقَدْ أَهْلَكْنَا الْقُرُونَ مِن قَبْلِكُمْ لَمَّا ظَلَمُوا ۙ وَجَاءَتْهُمْ رُسُلُهُم بِالْبَيِّنَاتِ وَمَا كَانُوا لِيُؤْمِنُوا ۚ كَذَٰلِكَ نَجْزِي الْقَوْمَ الْمُجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/13" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:14" id="qr-almawirdee-10-14">ثُمَّ جَعَلْنَاكُمْ خَلَائِفَ فِي الْأَرْضِ مِن بَعْدِهِمْ لِنَنظُرَ كَيْفَ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/14" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.C20bd"/><p id="108.f03bb"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ أهْلَكْنا القُرُونَ مِن قَبْلِكم لَمّا ظَلَمُوا وجاءَتْهم رُسُلُهم بِالبَيِّناتِ وما كانُوا لِيُؤْمِنُوا كَذَلِكَ نَجْزِي القَوْمَ المُجْرِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ جَعَلْناكم خَلائِفَ في الأرْضِ مِن بَعْدِهِمْ لِنَنْظُرَ كَيْفَ تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="108.58f9D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:15-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:15" id="qr-almawirdee-10-15">وَإِذَا تُتْلَىٰ عَلَيْهِمْ آيَاتُنَا بَيِّنَاتٍ ۙ قَالَ الَّذِينَ لَا يَرْجُونَ لِقَاءَنَا ائْتِ بِقُرْآنٍ غَيْرِ هَٰذَا أَوْ بَدِّلْهُ ۚ قُلْ مَا يَكُونُ لِي أَنْ أُبَدِّلَهُ مِن تِلْقَاءِ نَفْسِي ۖ إِنْ أَتَّبِعُ إِلَّا مَا يُوحَىٰ إِلَيَّ ۖ إِنِّي أَخَافُ إِنْ عَصَيْتُ رَبِّي عَذَابَ يَوْمٍ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/10/15" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:16" id="qr-almawirdee-10-16">قُل لَّوْ شَاءَ اللَّهُ مَا تَلَوْتُهُ عَلَيْكُمْ وَلَا أَدْرَاكُم بِهِ ۖ فَقَدْ لَبِثْتُ فِيكُمْ عُمُرًا مِّن قَبْلِهِ ۚ أَفَلَا تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/16" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:17" id="qr-almawirdee-10-17">فَمَنْ أَظْلَمُ مِمَّنِ افْتَرَىٰ عَلَى اللَّهِ كَذِبًا أَوْ كَذَّبَ بِآيَاتِهِ ۚ إِنَّهُ لَا يُفْلِحُ الْمُجْرِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/17" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.2A9DE"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا تُتْلى عَلَيْهِمْ آياتُنا بَيِّناتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي آياتِ القُرْآنِ الَّتِي هي تِبْيانُ كُلِّ شَيْءٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ الَّذِينَ لا يَرْجُونَ لِقاءَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مُشْرِكِي أهْلِ مَكَّةَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ائْتِ بِقُرْآنٍ غَيْرِ هَذا أوْ بَدِّلْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> والفَرْقُ بَيْنَ تَبْدِيلِهِ والإتْيانِ بِغَيْرِهِ أنَّ تَبْدِيلَهُ لا يَجُوزُ أنْ يَكُونَ مَعَهُ، والإتْيانُ بِغَيْرِهِ قَدْ يَجُوزُ أنْ يَكُونَ مَعَهُ. <br/>وَفي قَوْلِهِمْ ذَلِكَ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: أنَّهم سَألُوهُ الوَعْدَ وعِيدًا، والوَعِيدَ وعْدًا، والحَلالَ حَرامًا، والحَرامَ حَلالًا، قالَهُ ابْنُ جَرِيرٍ الطَّبَرِيُّ. <br/>الثّانِي: أنَّهم سَألُوهُ أنْ يُسْقِطَ ما في القُرْآنِ مِن عَيْبِ آلِهَتِهِمْ وتَسْفِيهِ أحْلامِهِمْ، قالَهُ ابْنُ عِيسى. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ سَألُوهُ إسْقاطَ ما فِيهِ مِن ذِكْرِ البَعْثِ والنُّشُورِ، قالَهُ الزَّجّاجُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ ما يَكُونُ لِي أنْ أُبَدِّلَهُ مِن تِلْقاءِ نَفْسِي</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لَيْسَ لِي أنْ أتَلَقّاهُ بِالتَّبْدِيلِ والتَّغْيِيرِ كَما لَيْسَ لِي أنْ أتَلَقّاهُ بِالرَّدِّ والتَّكْذِيبِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ أتَّبِعُ إلا ما يُوحى إلَيَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيما أتْلُوهُ عَلَيْكم مِن وعْدٍ ووَعِيدٍ وتَحْلِيلٍ وتَحْرِيمٍ أوْ أمْرٍ أوْ نَهْيٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنِّي أخافُ إنْ عَصَيْتُ رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> في تَبْدِيلِهِ وتَغْيِيرِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَذابَ يَوْمٍ عَظِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي يَوْمَ القِيامَةِ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لَوْ شاءَ اللَّهُ ما تَلَوْتُهُ عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي القُرْآنَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا أدْراكم بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: ولا أعْلَمُكم بِهِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: ولا أنْذَرُكم بِهِ، قالَهُ شَهْرُ بْنُ حَوْشَبٍ. <br/>الثّالِثُ: ولا أشْعَرُكم بِهِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدْ لَبِثْتُ فِيكم عُمُرًا مِن قَبْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ أرادَ ما تَقَدَّمَ مِن عُمُرِهِ قَبْلَ الوَحْيِ إلَيْهِ لِأنَّ عُمْرَ الإنْسانِ مُدَّةُ حَياتِهِ طالَتْ أوْ قَصُرَتْ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ أرْبَعُونَ سَنَةً، لِأنَّ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> بُعِثَ بَعْدَ الأرْبَعِينَ وهو المُطْلَقُ مِن عُمُرِ الإنْسانِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَلا تَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنِّي لَمْ أدَعْ ذَلِكَ بَعْدَ أنْ لَبِثْتُ فِيكم عُمُرًا حَتّى أُوحِيَ إلَيَّ، ولَوْ كُنْتُ افْتَرَيْتُهُ لَقَدَّمْتُهُ.</p><p id="108.e70bd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:18-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:18" id="qr-almawirdee-10-18">وَيَعْبُدُونَ مِن دُونِ اللَّهِ مَا لَا يَضُرُّهُمْ وَلَا يَنفَعُهُمْ وَيَقُولُونَ هَٰؤُلَاءِ شُفَعَاؤُنَا عِندَ اللَّهِ ۚ قُلْ أَتُنَبِّئُونَ اللَّهَ بِمَا لَا يَعْلَمُ فِي السَّمَاوَاتِ وَلَا فِي الْأَرْضِ ۚ سُبْحَانَهُ وَتَعَالَىٰ عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/18" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:19" id="qr-almawirdee-10-19">وَمَا كَانَ النَّاسُ إِلَّا أُمَّةً وَاحِدَةً فَاخْتَلَفُوا ۚ وَلَوْلَا كَلِمَةٌ سَبَقَتْ مِن رَّبِّكَ لَقُضِيَ بَيْنَهُمْ فِيمَا فِيهِ يَخْتَلِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/19" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.b4D6b"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أتُنَبِّئُونَ اللَّهَ بِما لا يَعْلَمُ في السَّماواتِ ولا في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أتُخْبِرُونَهُ بِعِبادَةِ مَن لا يَعْلَمُ ما في السَّماواتِ ولا ما في الأرْضِ. <br/>الثّانِي: أتُخْبِرُونَهُ بِعِبادَةِ غَيْرِهِ ولَيْسَ يَعْلَمُ لَهُ شَرِيكًا في السَّماواتِ ولا في الأرْضِ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما كانَ النّاسُ إلا أُمَّةً واحِدَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> في النّاسِ ها هُنا أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّهُ آدَمُ عَلَيْهِ السَّلامُ، قالَهُ مُجاهِدٌ والسُّدِّيُّ. <br/>الثّانِي: أنَّهم أهْلُ السَّفِينَةِ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهم مَن كانَ عَلى عَهْدِ إبْراهِيمَ عَلَيْهِ السَّلامُ، قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/>الرّابِعُ: أنَّهُ بَنُو آدَمَ، قالَهُ أُبَيُّ بْنُ كَعْبٍ. <br/>وَفي قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا أُمَّةً واحِدَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: عَلى الإسْلامِ حَتّى اخْتَلَفُوا، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ وأُبَيُّ بْنُ كَعْبٍ. <br/>الثّانِي: عَلى الكُفْرِ حَتّى بَعَثَ اللَّهُ تَعالى الرُّسُلَ، وهَذا قَوْلٌ قَدْ رُوِيَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ أيْضًا. <br/>الثّالِثُ: عَلى دِينٍ واحِدٍ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاخْتَلَفُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: فاخْتَلَفُوا في الدِّينِ فَمُؤْمِنٌ وكافِرٌ، قالَهُ أُبَيُّ بْنُ كَعْبٍ. <br/>الثّانِي: هو اخْتِلافُ بَنِي آدَمَ حِينَ قَتَلَ قابِيلُ أخاهُ هابِيلَ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْلا كَلِمَةٌ سَبَقَتْ مِن رَبِّكَ لَقُضِيَ بَيْنَهم فِيما فِيهِ يَخْتَلِفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: ولَوْلا كَلِمَةٌ سَبَقَتْ مِن رَبِّكَ في تَأْجِيلِهِمْ إلى يَوْمِ القِيامَةِ لَقُضِيَ بَيْنَهم مِن تَعْجِيلِ العَذابِ في الدُّنْيا، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّانِي: ولَوْلا كَلِمَةٌ سَبَقَتْ مِن رَبِّكَ في أنْ لا يُعاجِلَ العُصاةِ إنْعامًا مِنهُ يَبْتَلِيهِمْ بِهِ لَقَضى بَيْنَهم فِيما فِيهِ يَخْتَلِفُونَ بِأنْ يَضْطَرَّهم إلى مَعْرِفَةِ المُحِقِّ مِنَ المُبْطِلِ، قالَهُ عَلِيُّ بْنُ عِيسى.</p><p id="108.6eAfe"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:20-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:20" id="qr-almawirdee-10-20">وَيَقُولُونَ لَوْلَا أُنزِلَ عَلَيْهِ آيَةٌ مِّن رَّبِّهِ ۖ فَقُلْ إِنَّمَا الْغَيْبُ لِلَّهِ فَانتَظِرُوا إِنِّي مَعَكُم مِّنَ الْمُنتَظِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/20" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:21" id="qr-almawirdee-10-21">وَإِذَا أَذَقْنَا النَّاسَ رَحْمَةً مِّن بَعْدِ ضَرَّاءَ مَسَّتْهُمْ إِذَا لَهُم مَّكْرٌ فِي آيَاتِنَا ۚ قُلِ اللَّهُ أَسْرَعُ مَكْرًا ۚ إِنَّ رُسُلَنَا يَكْتُبُونَ مَا تَمْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/21" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:22" id="qr-almawirdee-10-22">هُوَ الَّذِي يُسَيِّرُكُمْ فِي الْبَرِّ وَالْبَحْرِ ۖ حَتَّىٰ إِذَا كُنتُمْ فِي الْفُلْكِ وَجَرَيْنَ بِهِم بِرِيحٍ طَيِّبَةٍ وَفَرِحُوا بِهَا جَاءَتْهَا رِيحٌ عَاصِفٌ وَجَاءَهُمُ الْمَوْجُ مِن كُلِّ مَكَانٍ وَظَنُّوا أَنَّهُمْ أُحِيطَ بِهِمْ ۙ دَعَوُا اللَّهَ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ لَئِنْ أَنجَيْتَنَا مِنْ هَٰذِهِ لَنَكُونَنَّ مِنَ الشَّاكِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/22" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:23" id="qr-almawirdee-10-23">فَلَمَّا أَنجَاهُمْ إِذَا هُمْ يَبْغُونَ فِي الْأَرْضِ بِغَيْرِ الْحَقِّ ۗ يَا أَيُّهَا النَّاسُ إِنَّمَا بَغْيُكُمْ عَلَىٰ أَنفُسِكُم ۖ مَّتَاعَ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا ۖ ثُمَّ إِلَيْنَا مَرْجِعُكُمْ فَنُنَبِّئُكُم بِمَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/23" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.Ce5DF"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا أذَقْنا النّاسَ رَحْمَةً مِن بَعْدِ ضَرّاءَ مَسَّتْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: رَخاءٌ بَعْدَ شِدَّةٍ. <br/>الثّانِي: عافِيَةٌ بَعْدَ سَقَمٍ. <br/>الثّالِثُ: خِصْبًا بَعْدَ جَدْبٍ، وهَذا قَوْلُ الضَّحّاكِ. <br/>الرّابِعُ: إسْلامًا بَعْدَ كُفْرٍ وهو المُنافِقُ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا لَهم مَكْرٌ في آياتِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّ المَكْرَ ها هُنا الكُفْرُ والجُحُودُ، قالَهُ ابْنُ بَحْرٍ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ الِاسْتِهْزاءُ والتَّكْذِيبُ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>وَيَحْتَمِلُ ثالِثًا: أنْ يَكُونَ المَكْرُ ها هُنا النِّفاقَ لِأنَّهُ يُظْهِرُ الإيمانَ ويُبْطِنُ الكُفْرَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلِ اللَّهُ أسْرَعُ مَكْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي أسْرَعَ جَزاءً عَلى المَكْرِ. <br/>وَقِيلَ إنَّ سَبَبَ نُزُولِها «أنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> لَمّا دَعا عَلى أهْلِ مَكَّةَ بِالجَدْبِ فَقَحَطُوا سَبْعَ سِنِينَ كَسِنِي يُوسُفَ إجابَةً لِدَعْوَتِهِ، أتاهُ أبُو سُفْيانَ فَقالَ يا مُحَمَّدُ قَدْ كُنْتَ دَعَوْتَ بِالجَدْبِ فَأجْدَبْنا فادْعُ اللَّهَ لَنا بِالخِصْبِ فَإنْ أجابَكَ وأخْصَبْنا صَدَّقْناكَ وآمَنّا بِكَ، فَدَعا لَهم واسْتَسْقى فَسُقُوا وأُخْصِبُوا، فَنَقَضُوا ما قالُوهُ وأقامُوا عَلى كُفْرِهِمْ»، وهو مَعْنى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا لَهم مَكْرٌ في آياتِنا</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="108.09BCD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:24-26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:24" id="qr-almawirdee-10-24">إِنَّمَا مَثَلُ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا كَمَاءٍ أَنزَلْنَاهُ مِنَ السَّمَاءِ فَاخْتَلَطَ بِهِ نَبَاتُ الْأَرْضِ مِمَّا يَأْكُلُ النَّاسُ وَالْأَنْعَامُ حَتَّىٰ إِذَا أَخَذَتِ الْأَرْضُ زُخْرُفَهَا وَازَّيَّنَتْ وَظَنَّ أَهْلُهَا أَنَّهُمْ قَادِرُونَ عَلَيْهَا أَتَاهَا أَمْرُنَا لَيْلًا أَوْ نَهَارًا فَجَعَلْنَاهَا حَصِيدًا كَأَن لَّمْ تَغْنَ بِالْأَمْسِ ۚ كَذَٰلِكَ نُفَصِّلُ الْآيَاتِ لِقَوْمٍ يَتَفَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/24" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:25" id="qr-almawirdee-10-25">وَاللَّهُ يَدْعُو إِلَىٰ دَارِ السَّلَامِ وَيَهْدِي مَن يَشَاءُ إِلَىٰ صِرَاطٍ مُّسْتَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/10/25" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.4971C"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَجَعَلْناها حَصِيدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: ذاهِبًا. <br/>الثّانِي: يابِسًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَأنْ لَمْ تَغْنَ بِالأمْسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: كَأنْ لَمْ تَعْمُرْ بِالأمْسِ، قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/>الثّانِي: كَأنَّهُ لَمْ تَعْشَ بِالأمْسِ، قالَهُ قَتادَةُ، ومِنهُ قَوْلُ لَبِيدٍ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.Eno79">وغَنِيَتْ سَبْتًا بَعْدَ مَجْرى داحِسٍ لَوْ كانَ لِلنَّفْسِ اللَّجُوجِ خُلُودٌ</p>الثّالِثُ: كَأنْ لَمْ تَقُمْ بِالأمْسِ، ومِن قَوْلِهِمْ غَنِي فُلانٌ بِالمَكانِ إذا أقامَ فِيهِ، قالَهُ عَلِيُّ بْنُ عِيسى. <br/>الرّابِعُ كَأنْ لَمْ تَنْعَمْ بِالأمْسِ، قالَهُ قَتادَةُ أيْضًا. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ يَدْعُو إلى دارِ السَّلامِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الجَنَّةَ. <br/>وَفي تَسْمِيَتِها دارَ السَّلامِ وجْهانِ: أحَدُهُما: لِأنَّ السَّلامَ هو اللَّهُ، والجَنَّةُ دارُهُ. <br/>الثّانِي: لِأنَّها دارُ السَّلامَةِ مِن كُلِّ آفَةٍ، قالَهُ الزَّجّاجُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَهْدِي مَن يَشاءُ إلى صِراطٍ مُسْتَقِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> في هِدايَتِهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: بِالتَّوْفِيقِ والمَعُونَةِ. <br/>الثّانِي: بِإظْهارِ الأدِلَّةِ وإقامَةِ البَراهِينِ. <br/>وَفي الصِّراطِ المُسْتَقِيمِ أرْبَعَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: أنَّهُ كِتابُ اللَّهِ تَعالى، رَوى عَلِيُّ بْنُ أبِي طالِبٍ قالَ: سَمِعْتُ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يَقُولُ: « (الصِّراطُ المُسْتَقِيمُ كِتابُ اللَّهِ تَعالى)» . <br/>الثّانِي: أنَّهُ الإسْلامُ، رَواهُ النَّوّاسُ بْنُ سَمْعانَ عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>. الثّالِثُ: أنَّهُ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> وصاحِباهُ مِن بَعْدِهِ أبُو بَكْرٍ وعُمَرُ، قالَهُ الحَسَنُ وأبُو العالِيَةِ. <br/>الرّابِعُ: أنَّهُ الحَقُّ، قالَهُ مُجاهِدٌ وقَتادَةُ. <br/>رَوى جابِرُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ قالَ: «خَرَجَ عَلَيْنا رَسُولُ اللَّهِ يَوْمًا فَقالَ: (رَأيْتُ في المَنامِ كَأنَّ جِبْرِيلَ عِنْدَ رَأْسِي ومِيكائِيلَ عِنْدَ رِجْلَيَّ، فَقالَ أحَدُهُما لِصاحِبِهِ: أضْرِبْ لَهُ مَثَلًا، فَقالَ: اسْمَعْ سَمِعَتْ أُذُنُكَ، واعْقِلْ، عَقَلَ قَلْبُكَ، إنَّما مَثَلُكَ ومَثَلُ أُمَّتِكَ كَمَثَلِ مَلِكٍ اتَّخَذَ دارًا ثُمَّ بَنى فِيها بَيْتًا ثُمَّ جَعَلَ فِيها مائِدَةً ثُمَّ بَعَثَ رَسُولًا يَدْعُو النّاسَ إلى طَعامِهِ فَمِنهم مَن أجابَ الرَّسُولَ ومِنهم مَن تَرَكَهُ، فاللَّهُ المَلِكُ، والدّارُ الإسْلامُ، والبَيْتُ الجَنَّةُ، وأنْتَ يا مُحَمَّدُ الرَّسُولُ فَمَن أجابَكَ دَخَلَ في الإسْلامِ، ومَن دَخَلَ في الإسْلامِ دَخَلَ الجَنَّةَ، ومَن دَخَلَ الجَنَّةَ أكَلَ مِمّا فِيها)» ثُمَّ تَلا قَتادَةُ ومُجاهِدٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ يَدْعُو إلى دارِ السَّلامِ</span><span class="ve">﴾</span></span><p/><p id="108.EbF72"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:26-28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:26" id="qr-almawirdee-10-26">لِّلَّذِينَ أَحْسَنُوا الْحُسْنَىٰ وَزِيَادَةٌ ۖ وَلَا يَرْهَقُ وُجُوهَهُمْ قَتَرٌ وَلَا ذِلَّةٌ ۚ أُولَٰئِكَ أَصْحَابُ الْجَنَّةِ ۖ هُمْ فِيهَا خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/26" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:27" id="qr-almawirdee-10-27">وَالَّذِينَ كَسَبُوا السَّيِّئَاتِ جَزَاءُ سَيِّئَةٍ بِمِثْلِهَا وَتَرْهَقُهُمْ ذِلَّةٌ ۖ مَّا لَهُم مِّنَ اللَّهِ مِنْ عَاصِمٍ ۖ كَأَنَّمَا أُغْشِيَتْ وُجُوهُهُمْ قِطَعًا مِّنَ اللَّيْلِ مُظْلِمًا ۚ أُولَٰئِكَ أَصْحَابُ النَّارِ ۖ هُمْ فِيهَا خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/27" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.dDbbe"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلَّذِينَ أحْسَنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي عِبادَةَ رَبِّهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحُسْنى وزِيادَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ خَمْسَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: أنَّ الحُسْنى الجَنَّةُ، والزِّيادَةُ النَّظَرُ إلى وجْهِ اللَّهِ تَعالى. <br/>وَهَذا قَوْلُ أبِي بَكْرٍ الصَّدِّيقِ وحُذَيْفَةَ بْنِ اليَمانِ وأبِي مُوسى الأشْعَرِيِّ. <br/>والثّانِي: أنَّ الحُسْنى واحِدَةٌ مِنَ الحَسَناتِ، والزِّيادَةُ مُضاعَفَتُها إلى عَشْرِ أمْثالِها، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّالِثُ: أنَّ الحُسْنى حَسَنَةٌ مِثْلُ حَسَنَةٍ. <br/>والزِّيادَةُ مَغْفِرَةٌ ورِضْوانٌ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>والرّابِعُ: أنَّ الحُسْنى الجَزاءُ في الآخِرَةِ والزِّيادَةُ ما أُعْطُوا في الدُّنْيا، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>والخامِسُ: أنَّ الحُسْنى الثَّوابُ، والزِّيادَةُ الدَّوامُ، قالَهُ ابْنُ بَحْرٍ. <br/>وَيَحْتَمِلُ سادِسًا: أنَّ الحُسْنى ما يَتَمَنَّوْنَهُ، والزِّيادَةُ ما يَشْتَهُونَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَرْهَقُ وُجُوهَهم قَتَرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> في مَعْنى يَرْهَقُ وجْهانِ: أحَدُهُما: يَعْلُو. <br/>الثّانِي: يَلْحَقُ، ومِنهُ قِيلَ غُلامٌ مُراهِقٌ إذا لَحِقَ بِالرِّجالِ. <br/>وَفي قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَتَرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: أنَّهُ سَوادُ الوُجُوهِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ الحُزْنُ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ الدُّخانُ ومِنهُ قُتارُ اللَّحْمِ وقُتارُ العُودِ وهو دُخانُهُ، قالَهُ ابْنُ بَحْرٍ. <br/>الرّابِعُ: أنَّهُ الغُبارُ في مَحْشَرِهِمْ إلى اللَّهِ تَعالى، ومِنهُ قَوْلُ الشّاعِرِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.y0kYK">مُتَوَّجٌ بِرِداءِ المُلْكِ يَتْبَعُهُ مَوْجٌ تَرى فَوْقَهُ الرّاياتِ والقَتَرا</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا ذِلَّةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيها ها هُنا وجْهانِ: أحَدُهُما: الهَوانُ. <br/>الثّانِي: الخَيْبَةُ.<p/><p id="108.a7eA6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:28-34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:28" id="qr-almawirdee-10-28">وَيَوْمَ نَحْشُرُهُمْ جَمِيعًا ثُمَّ نَقُولُ لِلَّذِينَ أَشْرَكُوا مَكَانَكُمْ أَنتُمْ وَشُرَكَاؤُكُمْ ۚ فَزَيَّلْنَا بَيْنَهُمْ ۖ وَقَالَ شُرَكَاؤُهُم مَّا كُنتُمْ إِيَّانَا تَعْبُدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/28" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:29" id="qr-almawirdee-10-29">فَكَفَىٰ بِاللَّهِ شَهِيدًا بَيْنَنَا وَبَيْنَكُمْ إِن كُنَّا عَنْ عِبَادَتِكُمْ لَغَافِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/29" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:30" id="qr-almawirdee-10-30">هُنَالِكَ تَبْلُو كُلُّ نَفْسٍ مَّا أَسْلَفَتْ ۚ وَرُدُّوا إِلَى اللَّهِ مَوْلَاهُمُ الْحَقِّ ۖ وَضَلَّ عَنْهُم مَّا كَانُوا يَفْتَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/30" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:31" id="qr-almawirdee-10-31">قُلْ مَن يَرْزُقُكُم مِّنَ السَّمَاءِ وَالْأَرْضِ أَمَّن يَمْلِكُ السَّمْعَ وَالْأَبْصَارَ وَمَن يُخْرِجُ الْحَيَّ مِنَ الْمَيِّتِ وَيُخْرِجُ الْمَيِّتَ مِنَ الْحَيِّ وَمَن يُدَبِّرُ الْأَمْرَ ۚ فَسَيَقُولُونَ اللَّهُ ۚ فَقُلْ أَفَلَا تَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/31" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:32" id="qr-almawirdee-10-32">فَذَٰلِكُمُ اللَّهُ رَبُّكُمُ الْحَقُّ ۖ فَمَاذَا بَعْدَ الْحَقِّ إِلَّا الضَّلَالُ ۖ فَأَنَّىٰ تُصْرَفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/32" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:33" id="qr-almawirdee-10-33">كَذَٰلِكَ حَقَّتْ كَلِمَتُ رَبِّكَ عَلَى الَّذِينَ فَسَقُوا أَنَّهُمْ لَا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/33" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.8B318"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُنالِكَ تَبْلُو كُلُّ نَفْسٍ ما أسْلَفَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قِراءَتانِ: إحْداهُما: بِتاءَيْنِ قَرَأ بِها حَمْزَةُ والكِسائِيُّ، وفي تَأْوِيلِها ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: تَتْبَعُ كُلُّ نَفْسٍ ما قَدَّمَتْ في الدُّنْيا، قالَهُ السُّدِّيُّ، ومِنهُ قَوْلُ الشّاعِرِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.xoqzP">إنَّ المُرِيبَ يَتْبَعُ المُرِيبا كَما رَأيْتَ الذِّيبَ يَتْلُو الذِّيبا</p>الثّانِي: تَتْلُو كِتابَ حَسَناتِها وكِتابَ سَيِّئاتِها، ومِنَ التِّلاوَةِ. <br/>والثّالِثُ: تُعايِنُ كُلُّ نَفْسٍ جَزاءَ ما عَمِلَتْ. <br/>والقِراءَةُ الثّانِيَةُ: وهي قِراءَةُ الباقِينَ تَتْلُو بِالباءِ وفي تَأْوِيلِها وجْهانِ: أحَدُهُما: تُسَلِّمُ كُلُّ نَفْسٍ. <br/>الثّانِي: تَخْتَبِرُ كُلُّ نَفْسٍ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرُدُّوا إلى اللَّهِ مَوْلاهُمُ الحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مالِكِهِمْ، ووَصَفَ تَعالى نَفْسَهُ بِالحَقِّ، لِأنَّ الحَقَّ مِنهُ، كَما وصَفَ نَفْسَهُ بِالعَدْلِ، لِأنَّ العَدْلَ مِنهُ. <br/>فَإنْ قِيلَ فَقَدْ قالَ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:11" id="qr-almawirdee-47-11">وَأنَّ الكافِرِينَ لا مَوْلى لَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/11" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span> فَكَيْفَ صارَ ها هُنا مَوْلًى لَهُمْ؟ قِيلَ لَيْسَ بِمَوْلًى في النُّصْرَةِ والمَعُونَةِ، وهو مَوْلًى لَهم في المِلْكِيَّةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَضَلَّ عَنْهم ما كانُوا يَفْتَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بَطَلَ عَنْهم ما كانُوا يَكْذِبُونَ.<p/><p id="108.EF67d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:34-37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:34" id="qr-almawirdee-10-34">قُلْ هَلْ مِن شُرَكَائِكُم مَّن يَبْدَأُ الْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ ۚ قُلِ اللَّهُ يَبْدَأُ الْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ ۖ فَأَنَّىٰ تُؤْفَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/34" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:35" id="qr-almawirdee-10-35">قُلْ هَلْ مِن شُرَكَائِكُم مَّن يَهْدِي إِلَى الْحَقِّ ۚ قُلِ اللَّهُ يَهْدِي لِلْحَقِّ ۗ أَفَمَن يَهْدِي إِلَى الْحَقِّ أَحَقُّ أَن يُتَّبَعَ أَمَّن لَّا يَهِدِّي إِلَّا أَن يُهْدَىٰ ۖ فَمَا لَكُمْ كَيْفَ تَحْكُمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/35" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:36" id="qr-almawirdee-10-36">وَمَا يَتَّبِعُ أَكْثَرُهُمْ إِلَّا ظَنًّا ۚ إِنَّ الظَّنَّ لَا يُغْنِي مِنَ الْحَقِّ شَيْئًا ۚ إِنَّ اللَّهَ عَلِيمٌ بِمَا يَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/36" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.8d9C4"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما يَتَّبِعُ أكْثَرُهم إلا ظَنًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> هم رُؤَساؤُهم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الظَّنَّ لا يُغْنِي مِنَ الحَقِّ شَيْئًا</span><span class="ve">﴾</span></span> في الظَّنِّ وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ مَنزِلَةٌ بَيْنَ اليَقِينِ والشَّكِّ، ولَيْسَتْ يَقِينًا ولَيْسَتْ شَكًّا. <br/>الثّانِي: إنَّ الظَّنَّ ما تَرَدَّدَ بَيْنَ الشَّكِّ واليَقِينِ وكانَ مَرَّةً يَقِينًا ومَرَّةً شَكًّا.</p><p id="108.c2E62"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:37-41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:37" id="qr-almawirdee-10-37">وَمَا كَانَ هَٰذَا الْقُرْآنُ أَن يُفْتَرَىٰ مِن دُونِ اللَّهِ وَلَٰكِن تَصْدِيقَ الَّذِي بَيْنَ يَدَيْهِ وَتَفْصِيلَ الْكِتَابِ لَا رَيْبَ فِيهِ مِن رَّبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/37" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:38" id="qr-almawirdee-10-38">أَمْ يَقُولُونَ افْتَرَاهُ ۖ قُلْ فَأْتُوا بِسُورَةٍ مِّثْلِهِ وَادْعُوا مَنِ اسْتَطَعْتُم مِّن دُونِ اللَّهِ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/38" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:39" id="qr-almawirdee-10-39">بَلْ كَذَّبُوا بِمَا لَمْ يُحِيطُوا بِعِلْمِهِ وَلَمَّا يَأْتِهِمْ تَأْوِيلُهُ ۚ كَذَٰلِكَ كَذَّبَ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ ۖ فَانظُرْ كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/39" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:40" id="qr-almawirdee-10-40">وَمِنْهُم مَّن يُؤْمِنُ بِهِ وَمِنْهُم مَّن لَّا يُؤْمِنُ بِهِ ۚ وَرَبُّكَ أَعْلَمُ بِالْمُفْسِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/40" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.8eB2A"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما كانَ هَذا القُرْآنُ أنْ يُفْتَرى مِن دُونِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي أنَّهُ يُخْتَلَقُ ويُكْذَبُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنْ تَصْدِيقَ الَّذِي بَيْنَ يَدَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: شاهِدٌ بِصِدْقِ ما تَقَدَّمَ مِنَ التَّوْراةِ والإنْجِيلِ والزَّبُورِ. <br/>الثّانِي: لِما بَيْنَ يَدَيْهِ مِنَ البَعْثِ والنُّشُورِ والجَزاءِ والحِسابِ. <br/>وَيَحْتَمِلُ ثالِثًا: أنْ يَكُونَ مَعْناهُ ولَكِنْ يُصَدِّقُهُ الَّذِي بَيْنَ يَدَيْهِ مِنَ الكُتُبِ السّالِفَةِ بِما فِيها مِن ذِكْرِهِ فَيَزُولُ عَنْهُ الِافْتِراءُ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ كَذَّبُوا بِما لَمْ يُحِيطُوا بِعِلْمِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: لَمْ يَعْلَمُوا ما عَلَيْهِمْ بِتَكْذِيبِهِمْ لِشَكِّهِمْ فِيهِ. <br/>الثّانِي: لَمْ يُحِيطُوا بِعِلْمِ ما فِيهِ مِن وعْدٍ ووَعِيدٍ لِإعْراضِهِمْ عَنْهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمّا يَأْتِهِمْ تَأْوِيلُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: عِلْمُ ما فِيهِ مِنَ البُرْهانِ. <br/>الثّانِي: ما يَؤُولُ إلَيْهِ أمْرُهم مِنَ العِقابِ.</p><p id="108.BFdAb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:41-45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:41" id="qr-almawirdee-10-41">وَإِن كَذَّبُوكَ فَقُل لِّي عَمَلِي وَلَكُمْ عَمَلُكُمْ ۖ أَنتُم بَرِيئُونَ مِمَّا أَعْمَلُ وَأَنَا بَرِيءٌ مِّمَّا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/41" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:42" id="qr-almawirdee-10-42">وَمِنْهُم مَّن يَسْتَمِعُونَ إِلَيْكَ ۚ أَفَأَنتَ تُسْمِعُ الصُّمَّ وَلَوْ كَانُوا لَا يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/42" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:43" id="qr-almawirdee-10-43">وَمِنْهُم مَّن يَنظُرُ إِلَيْكَ ۚ أَفَأَنتَ تَهْدِي الْعُمْيَ وَلَوْ كَانُوا لَا يُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/43" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:44" id="qr-almawirdee-10-44">إِنَّ اللَّهَ لَا يَظْلِمُ النَّاسَ شَيْئًا وَلَٰكِنَّ النَّاسَ أَنفُسَهُمْ يَظْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/44" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.dCE97"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنهم مَن يَسْتَمِعُونَ إلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: يَسْتَمِعُونَ الكَذِبَ عَلَيْكَ فَلا يُنْكِرُونَهُ. <br/>الثّانِي: يَسْتَمِعُونَ الحَقَّ مِنكَ فَلا يَعُونَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَأنْتَ تُسْمِعُ الصُّمَّ ولَوْ كانُوا لا يَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: أحَدُهُما: أنَّ مَن لا يَعِي ما يَسْمَعُ فَهو كَمَن لا يَعْقِلُ. <br/>الثّانِي: مَعْناهُ أنَّهُ كَما لا يَعِي مَن لا يَسْمَعُ كَذَلِكَ لا يَفْهَمُ مَن لا يَعْقِلُ. <br/>والألِفُ الَّتِي في قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَأنْتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَفْظُها الِاسْتِفْهامُ ومَعْناها مَعْنى النَّفْيِ.</p><p id="108.34518"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:45" id="qr-almawirdee-10-45">وَيَوْمَ يَحْشُرُهُمْ كَأَن لَّمْ يَلْبَثُوا إِلَّا سَاعَةً مِّنَ النَّهَارِ يَتَعَارَفُونَ بَيْنَهُمْ ۚ قَدْ خَسِرَ الَّذِينَ كَذَّبُوا بِلِقَاءِ اللَّهِ وَمَا كَانُوا مُهْتَدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/45" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.E3d14"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ يَحْشُرُهم كَأنْ لَمْ يَلْبَثُوا إلا ساعَةً مِنَ النَّهارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: كَأنْ لَمْ يَلْبَثُوا في الدُّنْيا إلّا ساعَةً مِنَ النَّهارِ. <br/>الثّانِي: كَأنْ لَمْ يَلْبَثُوا في قُبُورِهِمْ إلّا ساعَةً مِنَ النَّهارِ لِقُرْبِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَتَعارَفُونَ بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: يَعْرِفُ بَعْضُهم بَعْضًا. <br/>قالَ الكَلْبِيُّ: يَتَعارَفُونَ إذا خَرَجُوا مِن قُبُورِهِمْ ثُمَّ تَنْقَطِعُ المَعْرِفَةُ. <br/>الثّانِي: يَعْرِفُونَ أنَّ ما كانُوا عَلَيْهِ باطِلٌ.</p><p id="108.456b0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:46-50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:46" id="qr-almawirdee-10-46">وَإِمَّا نُرِيَنَّكَ بَعْضَ الَّذِي نَعِدُهُمْ أَوْ نَتَوَفَّيَنَّكَ فَإِلَيْنَا مَرْجِعُهُمْ ثُمَّ اللَّهُ شَهِيدٌ عَلَىٰ مَا يَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/46" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:47" id="qr-almawirdee-10-47">وَلِكُلِّ أُمَّةٍ رَّسُولٌ ۖ فَإِذَا جَاءَ رَسُولُهُمْ قُضِيَ بَيْنَهُم بِالْقِسْطِ وَهُمْ لَا يُظْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/47" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:48" id="qr-almawirdee-10-48">وَيَقُولُونَ مَتَىٰ هَٰذَا الْوَعْدُ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/48" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:49" id="qr-almawirdee-10-49">قُل لَّا أَمْلِكُ لِنَفْسِي ضَرًّا وَلَا نَفْعًا إِلَّا مَا شَاءَ اللَّهُ ۗ لِكُلِّ أُمَّةٍ أَجَلٌ ۚ إِذَا جَاءَ أَجَلُهُمْ فَلَا يَسْتَأْخِرُونَ سَاعَةً ۖ وَلَا يَسْتَقْدِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/49" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.AA4AD"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِكُلِّ أُمَّةٍ رَسُولٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي نَبِيًّا يَدْعُوهم إلى الهُدى ويَأْمُرُهم بِالإيمانِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإذا جاءَ رَسُولُهم قُضِيَ بَيْنَهم بِالقِسْطِ وهم لا يُظْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: فَإذا جاءَ رَسُولُهم يَوْمَ القِيامَةِ قُضِيَ بَيْنَهم لِيَكُونَ رَسُولُهم شاهِدًا عَلَيْهِمْ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: فَإذا جاءَ رَسُولُهم يَوْمَ القِيامَةِ وقَدْ كَذَّبُوهُ في الدُّنْيا قَضى اللَّهُ تَعالى بَيْنَهم وبَيْنَ رَسُولِهِمْ في الآخِرَةِ، قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/>الثّالِثُ: فَإذا جاءَ رَسُولُهم في الدُّنْيا واعِيًا بَعْدَ الإذْنِ لَهُ في الدُّعاءِ عَلَيْهِمْ قَضى اللَّهُ بَيْنَهم بِتَعْجِيلِ الِانْتِقامِ مِنهم، قالَهُ الحَسَنُ.</p><p id="108.6c0eF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:50-57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:50" id="qr-almawirdee-10-50">قُلْ أَرَأَيْتُمْ إِنْ أَتَاكُمْ عَذَابُهُ بَيَاتًا أَوْ نَهَارًا مَّاذَا يَسْتَعْجِلُ مِنْهُ الْمُجْرِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/50" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:51" id="qr-almawirdee-10-51">أَثُمَّ إِذَا مَا وَقَعَ آمَنتُم بِهِ ۚ آلْآنَ وَقَدْ كُنتُم بِهِ تَسْتَعْجِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/51" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:52" id="qr-almawirdee-10-52">ثُمَّ قِيلَ لِلَّذِينَ ظَلَمُوا ذُوقُوا عَذَابَ الْخُلْدِ هَلْ تُجْزَوْنَ إِلَّا بِمَا كُنتُمْ تَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/52" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:53" id="qr-almawirdee-10-53">وَيَسْتَنبِئُونَكَ أَحَقٌّ هُوَ ۖ قُلْ إِي وَرَبِّي إِنَّهُ لَحَقٌّ ۖ وَمَا أَنتُم بِمُعْجِزِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/53" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:54" id="qr-almawirdee-10-54">وَلَوْ أَنَّ لِكُلِّ نَفْسٍ ظَلَمَتْ مَا فِي الْأَرْضِ لَافْتَدَتْ بِهِ ۗ وَأَسَرُّوا النَّدَامَةَ لَمَّا رَأَوُا الْعَذَابَ ۖ وَقُضِيَ بَيْنَهُم بِالْقِسْطِ ۚ وَهُمْ لَا يُظْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/54" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:55" id="qr-almawirdee-10-55">أَلَا إِنَّ لِلَّهِ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۗ أَلَا إِنَّ وَعْدَ اللَّهِ حَقٌّ وَلَٰكِنَّ أَكْثَرَهُمْ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/55" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:56" id="qr-almawirdee-10-56">هُوَ يُحْيِي وَيُمِيتُ وَإِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/56" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.1DcA5"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْتَنْبِئُونَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ يَسْتَخْبِرُونَكَ، وهو طَلَبُ النَّبَأِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحَقٌّ هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: البَعْثُ، قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/>الثّانِي: العَذابُ في الآخِرَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إي ورَبِّي إنَّهُ لَحَقٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَأقْسَمَ مَعَ إخْبارِهِ أنَّهُ حَقٌّ تَأْكِيدًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أنْتُمْ بِمُعْجِزِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: بِمُمْتَنِعِينَ. <br/>الثّانِي: بِسابِقِينَ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأسَرُّوا النَّدامَةَ لَمّا رَأوُا العَذابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أخْفَوُا النَّدامَةَ وكَتَمُوها عَنْ رُؤَسائِهِمْ، وقِيلَ بَلْ كَتَمَها الرُّؤَساءُ عَنْ أتْباعِهِمْ. <br/>الثّانِي: أظْهَرُوها وكَشَفُوها لَهم. <br/>وَذَكَرَ المُبَرَّدُ فِيهِ وجْهًا ثالِثًا: أنَّهُ بَدَتْ بِالنَّدامَةِ أسِرَّةُ وُجُوهِهِمْ وهي تَكاسِيرُ الجَبْهَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُضِيَ بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: قُضِيَ بَيْنَهم وبَيْنَ رُؤَسائِهِمْ، قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/>الثّانِي: قَضى عَلَيْهِمْ بِما يَسْتَحِقُّونَهُ مِن عَذابِهِمْ.</p><p id="108.7fdB9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:57-62"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:57" id="qr-almawirdee-10-57">يَا أَيُّهَا النَّاسُ قَدْ جَاءَتْكُم مَّوْعِظَةٌ مِّن رَّبِّكُمْ وَشِفَاءٌ لِّمَا فِي الصُّدُورِ وَهُدًى وَرَحْمَةٌ لِّلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/57" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:58" id="qr-almawirdee-10-58">قُلْ بِفَضْلِ اللَّهِ وَبِرَحْمَتِهِ فَبِذَٰلِكَ فَلْيَفْرَحُوا هُوَ خَيْرٌ مِّمَّا يَجْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/58" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:59" id="qr-almawirdee-10-59">قُلْ أَرَأَيْتُم مَّا أَنزَلَ اللَّهُ لَكُم مِّن رِّزْقٍ فَجَعَلْتُم مِّنْهُ حَرَامًا وَحَلَالًا قُلْ آللَّهُ أَذِنَ لَكُمْ ۖ أَمْ عَلَى اللَّهِ تَفْتَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/59" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:60" id="qr-almawirdee-10-60">وَمَا ظَنُّ الَّذِينَ يَفْتَرُونَ عَلَى اللَّهِ الْكَذِبَ يَوْمَ الْقِيَامَةِ ۗ إِنَّ اللَّهَ لَذُو فَضْلٍ عَلَى النَّاسِ وَلَٰكِنَّ أَكْثَرَهُمْ لَا يَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/60" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:61" id="qr-almawirdee-10-61">وَمَا تَكُونُ فِي شَأْنٍ وَمَا تَتْلُو مِنْهُ مِن قُرْآنٍ وَلَا تَعْمَلُونَ مِنْ عَمَلٍ إِلَّا كُنَّا عَلَيْكُمْ شُهُودًا إِذْ تُفِيضُونَ فِيهِ ۚ وَمَا يَعْزُبُ عَن رَّبِّكَ مِن مِّثْقَالِ ذَرَّةٍ فِي الْأَرْضِ وَلَا فِي السَّمَاءِ وَلَا أَصْغَرَ مِن ذَٰلِكَ وَلَا أَكْبَرَ إِلَّا فِي كِتَابٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/10/61" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.bEC0d"/><p id="108.F55A8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها النّاسُ قَدْ جاءَتْكم مَوْعِظَةٌ مِن رَبِّكم وشِفاءٌ لِما في الصُّدُورِ وهُدًى ورَحْمَةٌ لِلْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ بِفَضْل اللَّه وبِرَحْمَتِهِ فَبِذَلِكَ فَلْيَفْرَحُوا هو خَيْرٌ مِمّا يَجْمَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أرَأيْتُمْ ما أنْزَلَ اللَّهُ لَكم مِن رِزْقٍ فَجَعَلْتُمْ مِنهُ حَرامًا وحَلالا قُلْ آللَّهُ أذِنَ لَكم أمْ عَلى اللَّهِ تَفْتَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما ظَنُّ الَّذِينَ يَفْتَرُونَ عَلى اللَّهِ الكَذِبَ يَوْمَ القِيامَةِ إنَّ اللَّهَ لَذُو فَضْلٍ عَلى النّاسِ ولَكِنَّ أكْثَرَهم لا يَشْكُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما تَكُونُ في شَأْنٍ وما تَتْلُو مِنهُ مِن قُرْآنٍ ولا تَعْمَلُونَ مِن عَمَلٍ إلا كُنّا عَلَيْكم شُهُودًا إذْ تُفِيضُونَ فِيهِ وما يَعْزُبُ عَنْ رَبِّكَ مِن مِثْقالِ ذَرَّةٍ في الأرْضِ ولا في السَّماءِ ولا أصْغَرَ مِن ذَلِكَ ولا أكْبَرَ إلا في كِتابٍ مُبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ بِفَضْلِ اللَّهِ وبِرَحْمَتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: أنَّ فَضْلَ اللَّهِ مَعْرِفَتُهُ، ورَحْمَتَهُ تَوْفِيقُهُ. <br/>الثّانِي: أنَّ فَضْلَ اللَّهِ القُرْآنُ، ورَحْمَتَهُ الإسْلامُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ وزَيْدُ بْنُ أسْلَمَ والضَّحّاكُ. <br/>الثّالِثُ: أنَّ فَضْلَ اللَّهِ الإسْلامُ، ورَحْمَتَهُ القُرْآنُ، قالَهُ الحَسَنُ ومُجاهِدٌ وقَتادَةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبِذَلِكَ فَلْيَفْرَحُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي بِالمَغْفِرَةِ والتَّوْفِيقِ عَلى الوَجْهِ الأوَّلِ، وبِالإسْلامِ والقُرْآنِ عَلى الوَجْهَيْنِ الآخَرَيْنِ. <br/>وَفِيهِ ثالِثٌ: فَلْتَفْرَحْ قُرَيْشٌ بِأنَّ مُحَمَّدًا مِنهم، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ خَيْرٌ مِمّا يَجْمَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي في الدُّنْيا. <br/>رَوى أبانُ عَنْ أنَسٍ أنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قالَ: « (مَن هَداهُ اللَّهُ لِلْإسْلامِ وعَلَّمَهُ القُرْآنَ ثُمَّ شَكا الفاقَةَ كَتَبَ اللَّهُ الفَقْرَ بَيْنَ عَيْنَيْهِ إلى يَوْمِ يَلْقاهُ ثُمَّ تَلا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ بِفَضْلِ اللَّهِ وبِرَحْمَتِهِ فَبِذَلِكَ فَلْيَفْرَحُوا هو خَيْرٌ مِمّا يَجْمَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>»</p><p id="108.2a1Ae"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:62-71"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:62" id="qr-almawirdee-10-62">أَلَا إِنَّ أَوْلِيَاءَ اللَّهِ لَا خَوْفٌ عَلَيْهِمْ وَلَا هُمْ يَحْزَنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/62" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:63" id="qr-almawirdee-10-63">الَّذِينَ آمَنُوا وَكَانُوا يَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/63" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:64" id="qr-almawirdee-10-64">لَهُمُ الْبُشْرَىٰ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَفِي الْآخِرَةِ ۚ لَا تَبْدِيلَ لِكَلِمَاتِ اللَّهِ ۚ ذَٰلِكَ هُوَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/10/64" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:65" id="qr-almawirdee-10-65">وَلَا يَحْزُنكَ قَوْلُهُمْ ۘ إِنَّ الْعِزَّةَ لِلَّهِ جَمِيعًا ۚ هُوَ السَّمِيعُ الْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/10/65" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:66" id="qr-almawirdee-10-66">أَلَا إِنَّ لِلَّهِ مَن فِي السَّمَاوَاتِ وَمَن فِي الْأَرْضِ ۗ وَمَا يَتَّبِعُ الَّذِينَ يَدْعُونَ مِن دُونِ اللَّهِ شُرَكَاءَ ۚ إِن يَتَّبِعُونَ إِلَّا الظَّنَّ وَإِنْ هُمْ إِلَّا يَخْرُصُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/66" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:67" id="qr-almawirdee-10-67">هُوَ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ اللَّيْلَ لِتَسْكُنُوا فِيهِ وَالنَّهَارَ مُبْصِرًا ۚ إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يَسْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/67" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:68" id="qr-almawirdee-10-68">قَالُوا اتَّخَذَ اللَّهُ وَلَدًا ۗ سُبْحَانَهُ ۖ هُوَ الْغَنِيُّ ۖ لَهُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ ۚ إِنْ عِندَكُم مِّن سُلْطَانٍ بِهَٰذَا ۚ أَتَقُولُونَ عَلَى اللَّهِ مَا لَا تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/68" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:69" id="qr-almawirdee-10-69">قُلْ إِنَّ الَّذِينَ يَفْتَرُونَ عَلَى اللَّهِ الْكَذِبَ لَا يُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/69" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:70" id="qr-almawirdee-10-70">مَتَاعٌ فِي الدُّنْيَا ثُمَّ إِلَيْنَا مَرْجِعُهُمْ ثُمَّ نُذِيقُهُمُ الْعَذَابَ الشَّدِيدَ بِمَا كَانُوا يَكْفُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/70" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.2B65D"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا إنَّ أوْلِياءَ اللَّهِ لا خَوْفٌ عَلَيْهِمْ ولا هم يَحْزَنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْلِياءَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ها هُنا خَمْسَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّهم أهْلُ وِلايَتِهِ والمُسْتَحِقُّونَ لِكَرامَتِهِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ وسَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ. <br/>الثّانِي: هُمُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ آمَنُوا وكانُوا يَتَّقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الثّالِثُ: هُمُ الرّاضُونَ بِالقَضاءِ، والصّابِرُونَ عَلى البَلاءِ، والشّاكِرُونَ عَلى النَّعْماءِ. <br/>الرّابِعُ: هم مَن تَوالَتْ أفْعالُهم عَلى مُوافَقَةِ الحَقِّ. <br/>الخامِسُ: هُمُ المُتَحابُّونَ في اللَّهِ تَعالى. <br/>رَوى جَرِيرٌ عَنْ عِمارَةَ بْنِ غَزِيَّةَ عَنْ أبِي زُرْعَةَ عَنْ عُمَرَ بْنِ الخَطّابِ قالَ: قالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: « (إنَّ مِن عِبادِ اللَّهِ أُناسًا ما هم بِأنْبِياءٍ ولاَ شُهَداءَ يَغْبِطُهُمُ الأنْبِياءُ والشُّهَداءُ يَوْمَ القِيامَةِ بِمَكانِهِمْ مِنَ اللَّهِ قالُوا: يا رَسُولَ اللَّهِ خَبِّرْنا مَن هم وما أعْمالُهم فَإنّا نُحِبُّهم لِذَلِكَ قالَ: (هم قَوْمٌ تَحابُّوا بِرُوحِ اللَّهِ عَلى غَيْرِ أرْحامٍ بَيْنَهم ولا أمْوالٍ يَتَعاطَوْنَها).» فَواللَّهِ إنَّ وُجُوهَهم لَنُورٌ وإنَّهم لَعَلى مَنابِرَ مِن نُّورٍ لا يَخافُونَ إذا خافَ النّاسُ ولا يَحْزَنُونَ إذا حَزِنَ النّاسُ وقَرَأ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا إنَّ أوْلِياءَ اللَّهِ لا خَوْفٌ عَلَيْهِمْ ولا هم يَحْزَنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: لا يَخافُونَ عَلى ذُرِّيَّتِهِمْ فَإنَّ اللَّهَ تَعالى يَتَوَلّاهم ولا هم يَحْزَنُونَ عَلى دُنْياهم لِأنَّ اللَّهَ تَعالى يُعَوِّضُهم عَنْها، وهو مُحْتَمَلٌ. <br/>الثّانِي: لا خَوْفٌ عَلَيْهِمْ في الآخِرَةِ ولا هم يَحْزَنُونَ عِنْدَ المَوْتِ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُمُ البُشْرى في الحَياةِ الدُّنْيا وفي الآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ تَأْوِيلانِ: أحَدُهُما: أنَّ البُشْرى في الحَياةِ الدُّنْيا هي البِشارَةُ عِنْدَ المَوْتِ بِأنْ يَعْلَمَ أيْنَ هو مِن قَبْلِ أنْ يَمُوتَ، وفي الآخِرَةِ الجَنَّةُ، قالَهُ قَتادَةُ والضَّحّاكُ، ورَوى عَلِيُّ بْنُ أبِي طالِبٍ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> أنَّهُ قالَ: « (إنَّ لِخَدِيجَةَ بِنْتِ خُوَيْلِدٍ بَيْتًا مِن قَصَبٍ لا صَخَبَ فِيهِ ولا نَصَبَ)» . <br/>الثّانِي: أنَّ البُشْرى في الحَياةِ الدُّنْيا الرُّؤْيا الصّالِحَةُ يَراها الرَّجُلُ الصّالِحُ أوْ تُرى لَهُ، وفي الآخِرَةِ الجَنَّةُ)، رَوى ذَلِكَ عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> أبُو الدَّرْداءِ وأبُو هُرَيْرَةَ وعُبادَةُ بْنُ الصّامِتِ. <br/>وَيَحْتَمِلُ تَأْوِيلًا ثالِثًا: أنَّ البُشْرى في الحَياةِ الدُّنْيا الثَّناءُ الصّالِحُ، وفي الآخِرَةِ إعْطاؤُهُ كِتابَهُ بِيَمِينِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَبْدِيلَ لِكَلِماتِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: لا خَلْفَ لِوَعْدِهِ. <br/>الثّانِي: لا نَسْخَ لِخَيْرِهِ.</p><p id="108.FE9D3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:71-74"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:71" id="qr-almawirdee-10-71">وَاتْلُ عَلَيْهِمْ نَبَأَ نُوحٍ إِذْ قَالَ لِقَوْمِهِ يَا قَوْمِ إِن كَانَ كَبُرَ عَلَيْكُم مَّقَامِي وَتَذْكِيرِي بِآيَاتِ اللَّهِ فَعَلَى اللَّهِ تَوَكَّلْتُ فَأَجْمِعُوا أَمْرَكُمْ وَشُرَكَاءَكُمْ ثُمَّ لَا يَكُنْ أَمْرُكُمْ عَلَيْكُمْ غُمَّةً ثُمَّ اقْضُوا إِلَيَّ وَلَا تُنظِرُونِ</span><a class="vn" href="/quran/10/71" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:72" id="qr-almawirdee-10-72">فَإِن تَوَلَّيْتُمْ فَمَا سَأَلْتُكُم مِّنْ أَجْرٍ ۖ إِنْ أَجْرِيَ إِلَّا عَلَى اللَّهِ ۖ وَأُمِرْتُ أَنْ أَكُونَ مِنَ الْمُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/72" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:73" id="qr-almawirdee-10-73">فَكَذَّبُوهُ فَنَجَّيْنَاهُ وَمَن مَّعَهُ فِي الْفُلْكِ وَجَعَلْنَاهُمْ خَلَائِفَ وَأَغْرَقْنَا الَّذِينَ كَذَّبُوا بِآيَاتِنَا ۖ فَانظُرْ كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الْمُنذَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/73" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.DBBaC"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأجْمِعُوا أمْرَكم وشُرَكاءَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: فاجْمَعُوا أمْرَكم وادْعُوا شُرَكاءَكم لِنُصْرَتِكم، قالَهُ الفَرّاءُ. <br/>الثّانِي: فاجْمَعُوا أمْرَكم مَعَ شُرَكائِكم عَلى تَناصُرِكم، قالَهُ الزَّجّاجُ. <br/>وَفي هَذا الإجْماعِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ الإعْدادُ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ العَزْمُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ لا يَكُنْ أمْرُكم عَلَيْكم غُمَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ تَأْوِيلانِ: أحَدُهُما: أنَّ الغُمَّةَ ضِيقُ الأمْرِ الَّذِي يُوجِبُ الغَمَّ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ المُغَطّى، مِن قَوْلِهِمْ: قَدْ غُمَّ الهِلالُ إذا اسْتُتِرَ. <br/>وَفي المُرادِ بِالأمْرِ ها هُنا وجْهانِ: أحَدُهُما: مَن يَدْعُونَهُ مِن دُونِ اللَّهِ تَعالى. <br/>الثّانِي: ما هم عَلَيْهِ مِن عَزْمٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ اقْضُوا إلَيَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: ثُمَّ انْهَضُوا، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: ثُمَّ اقْضُوا إلَيَّ ما أنْتُمْ قاضُونَ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّالِثُ: اقْضُوا إلَيَّ ما في أنْفُسِكم، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تُنْظِرُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: ولا تُؤَخِّرُونِي. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنْ تَوَلَّيْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي عَنِ الإيمانِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما سَألْتُكم مِن أجْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: أحَدُهُما: فَما سَألْتُكم مِن أجْرٍ تَسْتَثْقِلُونَهُ فَتَمْتَنِعُونَ مِنَ الإجابَةِ لِأجْلِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ أجْرِيَ إلا عَلى اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> والثّانِي: فَما سَألْتُكم مِن أجْرٍ إنِ انْقَطَعَ عَنِّي ثَقُلَ عَلَيَّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ أجْرِيَ إلا عَلى اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقَدْ حَصَلَ بِالدُّعاءِ لَكم إنْ أجَبْتُمْ أوْ أبَيْتُمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُمِرْتُ أنْ أكُونَ مِنَ المُسْلِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مِنَ المُسْتَسْلِمِينَ لِأمْرِ اللَّهِ بِطاعَتِهِ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنَجَّيْناهُ ومَن مَعَهُ في الفُلْكِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنْ عَبّاسٍ: كانَ في سَفِينَةِ نُوحٍ عَلَيْهِ السَّلامُ ثَمانُونَ رَجُلًا أحَدُهم جِرْهَمْ وكانَ لِسانُهُ عَرَبِيًّا، وحَمَلَ فِيها مِن كُلِّ زَوْجَيْنِ اثْنَيْنِ، قالَ ابْنُ عَبّاسٍ فَكانَ أوَّلُ ما حَمَلَ الذَّرَّةَ وآخِرُ ما حَمَلَ الحَمّالُ ودَخَلَ مَعَهُ إبْلِيسُ يَتَعَلَّقُ بِذَنَبِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْناهم خَلائِفَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ خَلَفًا لِمَن هَلَكَ بِالغَرَقِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأغْرَقْنا الَّذِينَ كَذَّبُوا بِآياتِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> حَكى أبُو زُهَيْرٍ أنَّ قَوْمَ نُوحٍ عاشُوا في الطُّوفانِ أرْبَعِينَ يَوْمًا. <br/>وَذَكَرَ مُحَمَّدُ بْنُ إسْحاقَ أنَّ الماءَ بَقِيَ بَعْدَ الغَرَقِ مِائَةً وخَمْسِينَ يَوْمًا، فَكانَ بَيْنَ أنْ أرْسَلَ اللَّهُ الطُّوفانَ إلى أنْ غاضَ الماءُ سِتَّةُ أشْهُرٍ وعَشَرَةُ أيّامٍ وذَلِكَ مِائَةٌ وتِسْعُونَ يَوْمًا. <br/>قالَ مُحَمَّدُ بْنُ إسْحاقَ لَمّا مَضَتْ عَلى نُوحٍ أرْبَعُونَ لَيْلَةً فَتَحَ كُوَّةَ السَّفِينَةِ ثُمَّ أرْسَلَ مِنها الغُرابَ لِيَنْظُرَ ما فَعَلَ الماءُ فَلَمْ يَعُدْ، فَأرْسَلَ الحَمامَةَ فَرَجَعَتْ إلَيْهِ ولَمْ تَجِدْ لِرِجْلِها مَوْضِعًا، ثُمَّ أرْسَلَها بَعْدَ سَبْعَةِ أيّامٍ فَرَجَعَتْ حَيْثُ أمْسَتْ وفي فِيها ورَقَةُ زَيْتُونَةٍ فَعَلِمَ أنَّ الماءَ قَدْ قَلَّ عَلى الأرْضِ، ثُمَّ أرْسَلَها بَعْدَ سَبْعَةِ أيّامٍ فَلَمْ تَعُدْ فَعَلِمَ أنَّ الأرْضَ قَدْ بَرَزَتْ، وكانَ اسْتِواءُ السَّفِينَةِ عَلى الجُودِيِّ لِسَبْعَ عَشْرَةَ لَيْلَةً مِنَ الشَّهْرِ السّابِعِ فِيما ذُكِرَ، واللَّهُ أعْلَمُ.</p><p id="108.A2bB0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:74-79"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:74" id="qr-almawirdee-10-74">ثُمَّ بَعَثْنَا مِن بَعْدِهِ رُسُلًا إِلَىٰ قَوْمِهِمْ فَجَاءُوهُم بِالْبَيِّنَاتِ فَمَا كَانُوا لِيُؤْمِنُوا بِمَا كَذَّبُوا بِهِ مِن قَبْلُ ۚ كَذَٰلِكَ نَطْبَعُ عَلَىٰ قُلُوبِ الْمُعْتَدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/74" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:75" id="qr-almawirdee-10-75">ثُمَّ بَعَثْنَا مِن بَعْدِهِم مُّوسَىٰ وَهَارُونَ إِلَىٰ فِرْعَوْنَ وَمَلَئِهِ بِآيَاتِنَا فَاسْتَكْبَرُوا وَكَانُوا قَوْمًا مُّجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/75" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:76" id="qr-almawirdee-10-76">فَلَمَّا جَاءَهُمُ الْحَقُّ مِنْ عِندِنَا قَالُوا إِنَّ هَٰذَا لَسِحْرٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/10/76" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:77" id="qr-almawirdee-10-77">قَالَ مُوسَىٰ أَتَقُولُونَ لِلْحَقِّ لَمَّا جَاءَكُمْ ۖ أَسِحْرٌ هَٰذَا وَلَا يُفْلِحُ السَّاحِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/77" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:78" id="qr-almawirdee-10-78">قَالُوا أَجِئْتَنَا لِتَلْفِتَنَا عَمَّا وَجَدْنَا عَلَيْهِ آبَاءَنَا وَتَكُونَ لَكُمَا الْكِبْرِيَاءُ فِي الْأَرْضِ وَمَا نَحْنُ لَكُمَا بِمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/78" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.44A27"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا أجِئْتَنا لِتَلْفِتَنا عَمّا وجَدْنا عَلَيْهِ آباءَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> وفِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: لِتَلْوِينا، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: لِتَصُدَّنا، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّالِثُ: لِتَصْرِفَنا، مِن قَوْلِهِمْ لَفَتَهُ لَفْتًا إذا صَرَفَهُ ومِنهُ لَفَتَ عُنُقَهُ أيْ لَواها، قالَهُ عَلِيُّ بْنُ عِيسى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَكُونَ لَكُما الكِبْرِياءُ في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: المُلْكُ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: العَظَمَةُ، حَكاهُ الأعْمَشُ. <br/>الثّالِثُ: العُلُوُّ، قالَهُ عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ زَيْدِ بْنِ أسْلَمَ. <br/>الرّابِعُ: الطّاعَةُ، قالَهُ الضَّحّاكُ.</p><p id="108.404F7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:79-84"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:79" id="qr-almawirdee-10-79">وَقَالَ فِرْعَوْنُ ائْتُونِي بِكُلِّ سَاحِرٍ عَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/10/79" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:80" id="qr-almawirdee-10-80">فَلَمَّا جَاءَ السَّحَرَةُ قَالَ لَهُم مُّوسَىٰ أَلْقُوا مَا أَنتُم مُّلْقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/80" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:81" id="qr-almawirdee-10-81">فَلَمَّا أَلْقَوْا قَالَ مُوسَىٰ مَا جِئْتُم بِهِ السِّحْرُ ۖ إِنَّ اللَّهَ سَيُبْطِلُهُ ۖ إِنَّ اللَّهَ لَا يُصْلِحُ عَمَلَ الْمُفْسِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/81" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:82" id="qr-almawirdee-10-82">وَيُحِقُّ اللَّهُ الْحَقَّ بِكَلِمَاتِهِ وَلَوْ كَرِهَ الْمُجْرِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/82" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:83" id="qr-almawirdee-10-83">فَمَا آمَنَ لِمُوسَىٰ إِلَّا ذُرِّيَّةٌ مِّن قَوْمِهِ عَلَىٰ خَوْفٍ مِّن فِرْعَوْنَ وَمَلَئِهِمْ أَن يَفْتِنَهُمْ ۚ وَإِنَّ فِرْعَوْنَ لَعَالٍ فِي الْأَرْضِ وَإِنَّهُ لَمِنَ الْمُسْرِفِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/83" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.aE8bb"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما آمَنَ لِمُوسى إلا ذُرِّيَّةٌ مِن قَوْمِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: أنَّ الذَّرِّيَّةَ القَلِيلُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: أنَّهُمُ الغِلْمانُ مِن بَنِي إسْرائِيلَ لِأنَّ فِرْعَوْنَ كانَ يَذْبَحُهم فَأسْرَعُوا إلى الإيمانِ بِمُوسى، قالَهُ زَيْدُ بْنُ أسْلَمَ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهم أوْلادُ الزَّمَنِ قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الرّابِعُ: أنَّهم قَوْمٌ أُمَّهاتُهم مِن بَنِي إسْرائِيلَ وآباؤُهم مِنَ القِبْطِ. <br/>وَيَحْتَمِلُ خامِسًا: أنَّ ذُرِّيَّةَ قَوْمِ مُوسى نِساؤُهم ووِلْدانُهم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى خَوْفٍ مِن فِرْعَوْنَ ومَلَئِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي وعُظَمائِهِمْ وأشْرافِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ يَفْتِنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أنْ يُعَذِّبَهم، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: أنْ يُكْرِهَهم عَلى اسْتِدامَةِ ما هم عَلَيْهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّ فِرْعَوْنَ لَعالٍ في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أيْ مُتَجَبِّرٌ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّانِي: باغٍ طاغٍ، قالَهُ ابْنُ إسْحاقَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّهُ لَمِنَ المُسْرِفِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي في بَغْيِهِ وطُغْيانِهِ.</p><p id="108.7EcAc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:84-87"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:84" id="qr-almawirdee-10-84">وَقَالَ مُوسَىٰ يَا قَوْمِ إِن كُنتُمْ آمَنتُم بِاللَّهِ فَعَلَيْهِ تَوَكَّلُوا إِن كُنتُم مُّسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/84" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:85" id="qr-almawirdee-10-85">فَقَالُوا عَلَى اللَّهِ تَوَكَّلْنَا رَبَّنَا لَا تَجْعَلْنَا فِتْنَةً لِّلْقَوْمِ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/85" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:86" id="qr-almawirdee-10-86">وَنَجِّنَا بِرَحْمَتِكَ مِنَ الْقَوْمِ الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/86" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.F4D7c"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقالُوا عَلى اللَّهِ تَوَكَّلْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: أحَدُهُما: في الإسْلامِ إلَيْهِ. <br/>الثّانِي: في الثِّقَةِ بِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنا لا تَجْعَلْنا فِتْنَةً لِلْقَوْمِ الظّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: لا تُسَلِّطْهم عَلَيْنا فَيَفْتِنُونَنا، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: لا تُسَلِّطْهم عَلَيْنا فَيَفْتَتِنُونَ بِنا لِظَنِّهِمْ أنَّهم عَلى حَقٍّ، قالَهُ أبُو الضُّحى وأبُو مِجْلَزٍ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأوْحَيْنا إلى مُوسى وأخِيهِ أنْ تَبَوَّآ لِقَوْمِكُما بِمِصْرَ بُيُوتًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي تَخَيَّرا واتَّخِذا لَهم بُيُوتًا يَسْكُنُونَها، ومِنهُ قَوْلُ الرّاجِزِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.Ww2Bk">نَحْنُ بَنُو عَدْنانَ لَيْسَ شَكٌّ تَبَوَّأ المَجْدُ بِنا والمُلْكُ</p>وَفِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِمِصْرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّها الإسْكَنْدَرِيَّةُ، وهو قَوْلُ مُجاهِدٍ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ البَلَدُ المُسَمّى مِصْرَ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>وَفي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بُيُوتًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وجْهانِ: أحَدُهُما: قُصُورًا، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: مَساجِدُ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واجْعَلُوا بُيُوتَكم قِبْلَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: واجْعَلُوها مَساجِدَ تُصَلُّونَ فِيها، لِأنَّهم كانُوا يَخافُونَ فِرْعَوْنَ أنْ يُصَلُّوا في كَنائِسِهِمْ ومَساجِدِهِمْ، قالَهُ الضَّحّاكُ وابْنُ زَيْدٍ والنَّخَعِيُّ. <br/>الثّانِي: واجْعَلُوا مَساجِدَكم قِبَلَ الكَعْبَةِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ ومُجاهِدٌ وقَتادَةُ. <br/>الثّالِثُ: واجْعَلُوا بُيُوتَكُمُ الَّتِي بِالشّامِ قِبْلَةً لَكم في الصَّلاةِ، فَهي قِبْلَةُ اليَهُودِ إلى اليَوْمِ قالَهُ ابْنُ بَحْرٍ. <br/>الرّابِعُ: واجْعَلُوا بُيُوتَكم يُقابِلُ بَعْضُها بَعْضًا، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأقِيمُوا الصَّلاةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: في بُيُوتِكم لِتَأْمَنُوا فِرْعَوْنَ. <br/>الثّانِي: إلى قِبْلَةِ مَكَّةَ لِتَصِحَّ صَلاتُكم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَشِّرِ المُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ: بَشِّرْهم بِالنَّصْرِ في الدُّنْيا، وبِالجَنَّةِ في الآخِرَةِ.<p/><p id="108.D0eb0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:87-90"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:87" id="qr-almawirdee-10-87">وَأَوْحَيْنَا إِلَىٰ مُوسَىٰ وَأَخِيهِ أَن تَبَوَّآ لِقَوْمِكُمَا بِمِصْرَ بُيُوتًا وَاجْعَلُوا بُيُوتَكُمْ قِبْلَةً وَأَقِيمُوا الصَّلَاةَ ۗ وَبَشِّرِ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/87" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:88" id="qr-almawirdee-10-88">وَقَالَ مُوسَىٰ رَبَّنَا إِنَّكَ آتَيْتَ فِرْعَوْنَ وَمَلَأَهُ زِينَةً وَأَمْوَالًا فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا رَبَّنَا لِيُضِلُّوا عَن سَبِيلِكَ ۖ رَبَّنَا اطْمِسْ عَلَىٰ أَمْوَالِهِمْ وَاشْدُدْ عَلَىٰ قُلُوبِهِمْ فَلَا يُؤْمِنُوا حَتَّىٰ يَرَوُا الْعَذَابَ الْأَلِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/10/88" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:89" id="qr-almawirdee-10-89">قَالَ قَدْ أُجِيبَت دَّعْوَتُكُمَا فَاسْتَقِيمَا وَلَا تَتَّبِعَانِّ سَبِيلَ الَّذِينَ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/89" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.Db2eA"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنا اطْمِسْ عَلى أمْوالِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أهْلِكْها، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>فَذَكَرَ لَنا أنَّ زُرُوعَهم وأمْوالَهم صارَتْ حِجارَةً مَنقُوشَةً، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واشْدُدْ عَلى قُلُوبِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: بِالضَّلالَةِ لِيَهْلِكُوا كُفّارًا فَيَنالُهم عَذابُ الآخِرَةِ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: بِإعْمائِها عَنِ الرُّشْدِ. <br/>الثّالِثُ: بِالمَوْتِ، قالَهُ ابْنُ بَحْرٍ. <br/>الرّابِعُ: اجْعَلْها قاسِيَةً. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا يُؤْمِنُوا حَتّى يَرَوُا العَذابَ الألِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ هو الغَرَقُ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ قَدْ أُجِيبَتْ دَعْوَتُكُما</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ أبُو العالِيَةِ والرَّبِيعُ: دَعا مُوسى وأمَّنَ هارُونُ فَسُمِّيَ هارُونُ وقَدْ أمَّنَ عَلى الدُّعاءِ داعِيًا، والتَّأْمِينُ عَلى الدُّعاءِ أنْ يَقُولَ آمِينَ. <br/>واخْتُلِفَ في مَعْنى آمِينَ بَعْدَ الدُّعاءِ وبَعْدَ فاتِحَةِ الكِتابِ في الصَّلاةِ عَلى ثَلاثَةِ أقاوِيلَ: أحَدُها: مَعْناهُ اللَّهُمَّ اسْتَجِبْ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّانِي: أنَّ آمِينَ اسْمٌ مِن أسْماءِ اللَّهِ تَعالى، قالَهُ مُجاهِدٌ، قالَ ابْنُ قُتَيْبَةَ وفِيهِ حَرْفُ النِّداءِ مُضْمَرٌ وتَقْدِيرُهُ يا آمِينُ اسْتَجِبْ دُعاءَنا. <br/>الثّالِثُ: ما رَواهُ سَعِيدٌ عَنْ أبِي هُرَيْرَةَ أنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قالَ: « (آمِينَ خاتَمُ رَبِّ العالَمِينَ عَلى عِبادِهِ المُؤْمِنِينَ» يَعْنِي أنَّها تَمْنَعُ مِن وُصُولِ الأذى والضَّرَرِ كَما يَمْنَعُ الخَتْمُ مِنَ الوُصُولِ إلى المَخْتُومِ عَلَيْهِ. <br/>وَفَرَّقَ ابْنُ عَبّاسٍ في مَعْنى آمِينَ بَيْنَ وُرُودِهِ بَعْدَ الدُّعاءِ وبَيْنَ وُرُودِهِ بَعْدَ فاتِحَةِ الكِتابِ فَقالَ: مَعْناهُ بَعْدَ الدُّعاءِ: اللَّهُمَّ اسْتَجِبْ، ومَعْناهُ بَعْدَ الفاتِحَةِ: كَذَلِكَ فَلْيَكُنْ. <br/>قالَ مُحَمَّدُ بْنُ عَلِيٍّ وابْنُ جُرَيْجٍ: وأخَّرَ فِرْعَوْنَ بَعْدَ إجابَتِهِ دَعْوَتَهُما أرْبَعِينَ سَنَةً. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسْتَقِيما</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: فامْضِيا لِأمْرِي فَخَرَجا في قَوْمِهِمْ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّانِي: فاسْتَقِيما في دَعْوَتِكُما عَلى فِرْعَوْنَ وقَوْمِهِ، وحَكاهُ عَلِيُّ بْنُ عِيسى. <br/>وَقِيلَ: إنَّهُ لا يَجُوزُ أنْ يَدْعُوَ نَبِيٌّ عَلى قَوْمِهِ إلّا بِإذْنٍ لِأنَّ دُعاءَهُ مُوجِبٌ لِحُلُولِ الِانْتِقامِ وقَدْ يَجُوزُ أنْ يَكُونَ فِيهِمْ مَن يَتُوبُ.</p><p id="108.F0e2e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:90-93"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:90" id="qr-almawirdee-10-90">وَجَاوَزْنَا بِبَنِي إِسْرَائِيلَ الْبَحْرَ فَأَتْبَعَهُمْ فِرْعَوْنُ وَجُنُودُهُ بَغْيًا وَعَدْوًا ۖ حَتَّىٰ إِذَا أَدْرَكَهُ الْغَرَقُ قَالَ آمَنتُ أَنَّهُ لَا إِلَٰهَ إِلَّا الَّذِي آمَنَتْ بِهِ بَنُو إِسْرَائِيلَ وَأَنَا مِنَ الْمُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/90" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:91" id="qr-almawirdee-10-91">آلْآنَ وَقَدْ عَصَيْتَ قَبْلُ وَكُنتَ مِنَ الْمُفْسِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/91" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:92" id="qr-almawirdee-10-92">فَالْيَوْمَ نُنَجِّيكَ بِبَدَنِكَ لِتَكُونَ لِمَنْ خَلْفَكَ آيَةً ۚ وَإِنَّ كَثِيرًا مِّنَ النَّاسِ عَنْ آيَاتِنَا لَغَافِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/92" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.Ca6Af"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاليَوْمَ نُنَجِّيكَ بِبَدَنِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَعْنى نُنَجِّيكَ نُلْقِيكَ عَلى نَجْوَةٍ مِنَ الأرْضِ، والنَّجْوَةُ المَكانُ المُرْتَفِعُ وقَوْلُهُ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِبَدَنِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: يَعْنِي بِجَسَدِكَ مِن غَيْرِ رُوحٍ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: بِدِرْعِكَ، وكانَ لَهُ دِرْعٌ مِن حَدِيدٍ يُعْرَفُ بِها، قالَهُ أبُو صَخْرٍ، وكانَ مَن تَخَلَّفَ مِن قَوْمِ فِرْعَوْنَ يُنْكِرُ غَرَقَهُ. <br/>وَقَرَأ يَزِيدُ اليَزِيدِيُّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُنَجِّيكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالحاءِ غَيْرِ مُعْجَمَةٍ وحَكاها عَلْقَمَةُ عَنِ ابْنِ مَسْعُودٍ. <br/>أنْ يَكُونَ عَلى ناحِيَةٍ مِنَ البَحْرِ حَتّى يَراهُ بَنُو إسْرائِيلَ، وكانَ قَصِيرًا أحْمَرَ كَأنَّهُ ثَوْرٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتَكُونَ لِمَن خَلْفَكَ آيَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي لِمَن بَعْدَكَ عِبْرَةً ومَوْعِظَةً.</p><p id="108.BF8Db"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:93"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:93" id="qr-almawirdee-10-93">وَلَقَدْ بَوَّأْنَا بَنِي إِسْرَائِيلَ مُبَوَّأَ صِدْقٍ وَرَزَقْنَاهُم مِّنَ الطَّيِّبَاتِ فَمَا اخْتَلَفُوا حَتَّىٰ جَاءَهُمُ الْعِلْمُ ۚ إِنَّ رَبَّكَ يَقْضِي بَيْنَهُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ فِيمَا كَانُوا فِيهِ يَخْتَلِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/93" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.02E85"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ بَوَّأْنا بَنِي إسْرائِيلَ مُبَوَّأ صِدْقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ الشّامُ وبَيْتُ المَقْدِسِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ مِصْرُ والشّامُ: قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>وَفي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُبَوَّأ صِدْقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَأْوِيلانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ كالصِّدْقِ في الفَضْلِ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ تَصَدَّقَ بِهِ عَلَيْهِمْ. <br/>وَيَحْتَمِلُ تَأْوِيلًا ثالِثًا: أنَّهُ وعَدَهم إيّاهُ فَكانَ وعْدُهُ وعْدَ صِدْقٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَزَقْناهم مِنَ الطَّيِّباتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي وأحْلَلْنا لَهم مِنَ الخَيْراتِ الطَّيِّبَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما اخْتَلَفُوا حَتّى جاءَهُمُ العِلْمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي أنَّ بَنِي إسْرائِيلَ ما اخْتَلَفُوا أنَّ مُحَمَّدًا نَبِيٌّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى جاءَهُمُ العِلْمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: حَتّى جاءَهم مُحَمَّدٌ <span class="honorific"></span> الَّذِي كانُوا يَعْلَمُونَ أنَّهُ نَبِيٌّ، وتَقْدِيرُهُ حَتّى جاءَهُمُ المَعْلُومُ، قالَهُ ابْنُ بَحْرٍ وابْنُ جَرِيرٍ الطَّبَرِيُّ. <br/>والثّانِي: حَتّى جاءَهُمُ القُرْآنُ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ.</p><p id="108.7bc9C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:94-98"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:94" id="qr-almawirdee-10-94">فَإِن كُنتَ فِي شَكٍّ مِّمَّا أَنزَلْنَا إِلَيْكَ فَاسْأَلِ الَّذِينَ يَقْرَءُونَ الْكِتَابَ مِن قَبْلِكَ ۚ لَقَدْ جَاءَكَ الْحَقُّ مِن رَّبِّكَ فَلَا تَكُونَنَّ مِنَ الْمُمْتَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/94" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:95" id="qr-almawirdee-10-95">وَلَا تَكُونَنَّ مِنَ الَّذِينَ كَذَّبُوا بِآيَاتِ اللَّهِ فَتَكُونَ مِنَ الْخَاسِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/95" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:96" id="qr-almawirdee-10-96">إِنَّ الَّذِينَ حَقَّتْ عَلَيْهِمْ كَلِمَتُ رَبِّكَ لَا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/96" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:97" id="qr-almawirdee-10-97">وَلَوْ جَاءَتْهُمْ كُلُّ آيَةٍ حَتَّىٰ يَرَوُا الْعَذَابَ الْأَلِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/10/97" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.aaEEA"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنْ كُنْتَ في شَكٍّ مِمّا أنْزَلْنا إلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذا خِطابٌ مِنَ اللَّهِ لِنَبِيِّهِ يَقُولُ: إنْ كُنْتَ يا مُحَمَّدٌ في شَكٍّ مِمّا أنْزَلْنا إلَيْكَ، وفِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: في شَكٍّ أنَّكَ رَسُولٌ. <br/>الثّانِي: في شَكٍّ أنَّكَ مَكْتُوبٌ عِنْدَهم في التَّوْراةِ والإنْجِيلِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسْألِ الَّذِينَ يَقْرَءُونَ الكِتابَ مِن قَبْلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ أرادَ مَن مِنهم مِثْلُ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ سَلامٍ وكَعْبِ الأحْبارِ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ عَنى أهْلَ الصِّدْقِ والتَّقْوى مِنهم، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>فَإنْ قِيلَ: فَهَلْ كانَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> شاكًّا؟ قِيلَ قَدْ رُوِيَ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> أنَّهُ قالَ: « (لا أشُكُّ ولا أسْألُ).» وَفِي مَعْنى الكَلامِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ خِطابٌ لِلنَّبِيِّ <span class="honorific"></span> والمُرادُ بِهِ غَيْرُهُ مِن أُمَّتِّهِ، كَما قالَ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها النَّبِيُّ إذا طَلَّقْتُمُ النِّساءَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ [الطَّلاقَ: ١] . والثّانِي: أنَّهُ خِطابٌ ورَدَ عَلى عادَةِ العَرَبِ في تَوْلِيدِ القَبُولِ والتَّنْبِيهِ عَلى أسْبابِ الطّاعَةِ. <br/>كَقَوْلِ الرَّجُلِ لِابْنِهِ: إنْ كُنْتَ ابْنِي فَبَرَّنِي، ولِعَبْدِهِ إنْ كُنْتَ مَمْلُوكِي فامْتَثِلْ أمْرِي، ولا يَدُلُّ ذَلِكَ عَلى شَكِّ الوَلَدِ في أنَّهُ ابْنُ أبِيهِ ولا أنَّ العَبْدَ شاكٌّ في أنَّهُ مِلْكٌ لِسَيِّدِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تَكُونَنَّ مِنَ المُمْتَرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مِنَ الشّاكِّينَ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ حَقَّتْ عَلَيْهِمْ كَلِمَتُ رَبِّكَ لا يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: أحَدُهُما: إنَّ الَّذِينَ وجَبَتْ عَلَيْهِمْ كَلِمَةُ رَبِّكَ بِالوَعِيدِ والغَضَبِ لا يُؤْمِنُونَ أبَدًا. <br/>الثّانِي: إنَّ الَّذِينَ وقَعَتْ كَلِمَتُهُ عَلَيْهِمْ بِنُزُولِ العَذابِ بِهِمْ لا يُؤْمِنُونَ أبَدًا.</p><p id="108.A2DA5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:98"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:98" id="qr-almawirdee-10-98">فَلَوْلَا كَانَتْ قَرْيَةٌ آمَنَتْ فَنَفَعَهَا إِيمَانُهَا إِلَّا قَوْمَ يُونُسَ لَمَّا آمَنُوا كَشَفْنَا عَنْهُمْ عَذَابَ الْخِزْيِ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَمَتَّعْنَاهُمْ إِلَىٰ حِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/10/98" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.8F9DD"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَوْلا كانَتْ قَرْيَةٌ آمَنَتْ فَنَفَعَها إيمانُها</span><span class="ve">﴾</span></span> والمُرادُ بِالقَرْيَةِ أهْلُ القَرْيَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا قَوْمَ يُونُسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم أهْلُ نَيْنَوى مِن بِلادِ المَوْصِلِ فَإنَّ يُونُسَ عَلَيْهِ السَّلامُ وعَدَهم بِالعَذابِ بَعْدَ ثَلاثَةِ أيّامٍ، فَقالُوا: انْظُرُوا يُونُسَ فَإنْ خَرَجَ عَنّا فَوَعِيدُهُ حَقٌّ، فَلَمّا خَرَجَ عَنْهم تَحَقَّقُوهُ فَفَزِعُوا إلى شَيْخٍ مِنهم فَقالَ: تُوبُوا وادْعُوا وقُولُوا يا حَيُّ حِينَ لا حَيُّ، ويا حَيُّ يا مُحْيِيَ المَوْتى، ويا حَيُّ لا إلَهَ إلّا أنْتَ، فَلَبِسُوا المُسُوحَ وفَرَّقُوا بَيْنَ كُلِّ والِدَةٍ ووَلَدِها، وخَرَجُوا مِن قَرْيَتِهِمْ تائِبِينَ داعِينَ فَكَشَفَ اللَّهُ عَنْهُمُ العَذابُ كَما قالَ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَشَفْنا عَنْهم عَذابَ الخِزْيِ في الحَياةِ الدُّنْيا</span><span class="ve">﴾</span></span> وفِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّهم تابُوا قَبْلَ أنْ يَرَوُا العَذابَ فَلِذَلِكَ قَبِلَ تَوْبَتَهم، ولَوْ رَأوْهُ لَمْ يَقْبَلْها كَما لَمْ يَقْبَلْ مِن فِرْعَوْنَ إيمانَهُ لَمّا أدْرَكَهُ الغَرَقُ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ تَعالى خَصَّهم بِقَبُولِ التَّوْبَةِ بَعْدَ رُؤْيَةِ العَذابِ، قالَ قَتادَةُ: كَشَفَ عَنْهُمُ العَذابَ بَعْدَ أنْ تَدَلّى عَلَيْهِمْ ولَمْ يَكُنْ بَيْنَهم وبَيْنَ العَذابِ إلّا مَيْلٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَتَّعْناهم إلى حِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ تَأْوِيلانِ: أحَدُهُما: إلى أجَلِهِمْ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّانِي: إلى أنْ يُصَيِّرَهم إلى الجَنَّةِ أوِ النّارِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>وَرُوِيَ عَنْ عَلِيِّ بْنِ أبِي طالِبٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ أنَّهُ قالَ: إنَّ الحَذَرَ لا يَرُدُّ القَدَرَ، وإنَّ الدُّعاءَ يَرُدُّ القَدَرَ، وذَلِكَ أنَّ اللَّهَ تَعالى يَقُولُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا قَوْمَ يُونُسَ لَمّا آمَنُوا كَشَفْنا عَنْهم عَذابَ الخِزْيِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ عَلِيٌّ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ ذَلِكَ يَوْمُ عاشُوراءَ.</p><p id="108.f7Ec8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:99-104"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:99" id="qr-almawirdee-10-99">وَلَوْ شَاءَ رَبُّكَ لَآمَنَ مَن فِي الْأَرْضِ كُلُّهُمْ جَمِيعًا ۚ أَفَأَنتَ تُكْرِهُ النَّاسَ حَتَّىٰ يَكُونُوا مُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/99" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:100" id="qr-almawirdee-10-100">وَمَا كَانَ لِنَفْسٍ أَن تُؤْمِنَ إِلَّا بِإِذْنِ اللَّهِ ۚ وَيَجْعَلُ الرِّجْسَ عَلَى الَّذِينَ لَا يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/100" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:101" id="qr-almawirdee-10-101">قُلِ انظُرُوا مَاذَا فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۚ وَمَا تُغْنِي الْآيَاتُ وَالنُّذُرُ عَن قَوْمٍ لَّا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/101" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:102" id="qr-almawirdee-10-102">فَهَلْ يَنتَظِرُونَ إِلَّا مِثْلَ أَيَّامِ الَّذِينَ خَلَوْا مِن قَبْلِهِمْ ۚ قُلْ فَانتَظِرُوا إِنِّي مَعَكُم مِّنَ الْمُنتَظِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/102" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:103" id="qr-almawirdee-10-103">ثُمَّ نُنَجِّي رُسُلَنَا وَالَّذِينَ آمَنُوا ۚ كَذَٰلِكَ حَقًّا عَلَيْنَا نُنجِ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/103" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.1cbDb"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما كانَ لِنَفْسٍ أنْ تُؤْمِنَ إلا بِإذْنِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: مَعْناهُ إلّا بِأمْرِ اللَّهِ تَعالى، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّانِي: إلّا بِمَعُونَةِ اللَّهِ. <br/>الثّالِثُ: إلّا بِإعْلامِ اللَّهِ سُبُلَ الهُدى والضَّلالاتِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَجْعَلُ الرِّجْسَ عَلى الَّذِينَ لا يَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ خَمْسَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: أنَّ الرِّجْسَ السُّخْطُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ العَذابُ، قالَهُ الفَرّاءُ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ الإثْمُ، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ. <br/>الرّابِعُ: أنَّهُ ما لا خَيْرَ فِيهِ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الخامِسُ: أنَّهُ الشَّيْطانُ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى الَّذِينَ لا يَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي لا يَعْقِلُونَ عَنِ اللَّهِ تَعالى أمْرَهُ ونَهْيَهُ ويَحْتَمِلُ أنَّهُمُ الَّذِينَ لا يَعْتَبِرُونَ بِحُجَجِهِ ودَلائِلِهِ.</p><p id="108.71A91"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:104-108"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:104" id="qr-almawirdee-10-104">قُلْ يَا أَيُّهَا النَّاسُ إِن كُنتُمْ فِي شَكٍّ مِّن دِينِي فَلَا أَعْبُدُ الَّذِينَ تَعْبُدُونَ مِن دُونِ اللَّهِ وَلَٰكِنْ أَعْبُدُ اللَّهَ الَّذِي يَتَوَفَّاكُمْ ۖ وَأُمِرْتُ أَنْ أَكُونَ مِنَ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/104" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:105" id="qr-almawirdee-10-105">وَأَنْ أَقِمْ وَجْهَكَ لِلدِّينِ حَنِيفًا وَلَا تَكُونَنَّ مِنَ الْمُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/105" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:106" id="qr-almawirdee-10-106">وَلَا تَدْعُ مِن دُونِ اللَّهِ مَا لَا يَنفَعُكَ وَلَا يَضُرُّكَ ۖ فَإِن فَعَلْتَ فَإِنَّكَ إِذًا مِّنَ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/106" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:107" id="qr-almawirdee-10-107">وَإِن يَمْسَسْكَ اللَّهُ بِضُرٍّ فَلَا كَاشِفَ لَهُ إِلَّا هُوَ ۖ وَإِن يُرِدْكَ بِخَيْرٍ فَلَا رَادَّ لِفَضْلِهِ ۚ يُصِيبُ بِهِ مَن يَشَاءُ مِنْ عِبَادِهِ ۚ وَهُوَ الْغَفُورُ الرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/10/107" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.8A28B"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنْ أقِمْ وجْهَكَ لِلدِّينِ حَنِيفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ اسْتَقِمْ بِإقْبالِ وجْهِكَ عَلى ما أُمِرْتَ بِهِ مِنَ الدِّينِ حَنِيفًا، وقِيلَ: إنَّهُ أرادَ بِالوَجْهِ النَّفْسَ. <br/>وَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَنِيفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ سِتَّةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: أيْ حاجًّا، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ والحَسَنُ والضَّحّاكُ وعَطِيَّةُ والسُّدِّيُّ. <br/>الثّانِي: مُتَّبَعًا، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّالِثُ: مُسْتَقِيمًا، قالَهُ مُحَمَّدُ بْنُ كَعْبٍ. <br/>الرّابِعُ: مُخْلِصًا، قالَهُ عَطاءٌ. <br/>الخامِسُ: مُؤْمِنًا بِالرُّسُلِ كُلِّهِمْ، قالَهُ أبُو قِلابَةَ قالَ حَمْزَةُ بْنُ عَبْدِ المُطَّلِبِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.X6RQL">حَمِدْتُ اللَّهَ حِينَ هَدى فُؤادِي مِنَ الإشْراكِ لِلدِّينِ الحَنِيفِ</p>السّادِسُ: سابِقًا إلى الطّاعَةِ، مَأْخُوذٌ مِنَ الحَنَفِ في الرِّجْلَيْنِ وهو أنْ تَسْبِقَ إحْداهُما الأُخْرى.<p/><p id="108.CAAd6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:108-110"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:108" id="qr-almawirdee-10-108">قُلْ يَا أَيُّهَا النَّاسُ قَدْ جَاءَكُمُ الْحَقُّ مِن رَّبِّكُمْ ۖ فَمَنِ اهْتَدَىٰ فَإِنَّمَا يَهْتَدِي لِنَفْسِهِ ۖ وَمَن ضَلَّ فَإِنَّمَا يَضِلُّ عَلَيْهَا ۖ وَمَا أَنَا عَلَيْكُم بِوَكِيلٍ</span><a class="vn" href="/quran/10/108" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:109" id="qr-almawirdee-10-109">وَاتَّبِعْ مَا يُوحَىٰ إِلَيْكَ وَاصْبِرْ حَتَّىٰ يَحْكُمَ اللَّهُ ۚ وَهُوَ خَيْرُ الْحَاكِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/109" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.68Ed3"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ يا أيُّها النّاسُ قَدْ جاءَكُمُ الحَقُّ مِن رَبِّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: القُرْآنُ. <br/>الثّانِي: الرَّسُولُ <span class="honorific"></span>. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَنِ اهْتَدى فَإنَّما يَهْتَدِي لِنَفْسِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ مُحْتَمَلانِ: أحَدُهُما: فَمَنِ اهْتَدى لِقَبُولِ الحَقِّ فَإنَّما يَهْتَدِي بِخَلاصِ نَفْسِهِ. <br/>الثّانِي: فَمَنِ اهْتَدى إلى مَعْرِفَةِ الحَقِّ فَإنَّما يَهْتَدِي بِعَقْلِهِ.</p><p id="108.E2f5c"/></div></div></div></div></body></html>