<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة ص" id="ch39"><h1 id="105.zaw2X">سورة ص</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="38:1-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:1" id="qr-almawirdee-38-1">ص ۚ وَالْقُرْآنِ ذِي الذِّكْرِ</span><a class="vn" href="/quran/38/1" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:2" id="qr-almawirdee-38-2">بَلِ الَّذِينَ كَفَرُوا فِي عِزَّةٍ وَشِقَاقٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/2" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:3" id="qr-almawirdee-38-3">كَمْ أَهْلَكْنَا مِن قَبْلِهِم مِّن قَرْنٍ فَنَادَوا وَّلَاتَ حِينَ مَنَاصٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/3" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.FbfB4"/><p id="105.JBe0r">سُورَةُ ص <br/>مَكِّيَّةٌ في قَوْلِ جَمِيعِهِمْ <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ص</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ تِسْعَةُ تَأْوِيلاتٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ فَواتِحُ فَتَحَ اللَّهُ تَعالى بِها القُرْآنَ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ اسْمٌ مِن أسْماءِ القُرْآنِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ اسْمٌ مِن أسْماءِ اللَّهِ تَعالى أقْسَمَ بِهِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الرّابِعُ: أنَّهُ حَرْفُ هِجاءٍ مِن أسْماءِ اللَّهِ تَعالى، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الخامِسُ: أنَّهُ بِمَعْنى صَدَقَ اللَّهُ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>السّادِسُ: أنَّهُ مِنَ المُصادَّةِ وهي المُعارَضَةُ ومَعْناهُ عارِضِ القْرُآنَ لِعِلْمِكَ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>السّابِعُ: أنَّهُ مِنَ المُصادَّةِ وهي الِاتِّباعُ ومَعْناهُ اتَّبِعِ القُرْآنَ بِعِلْمِكَ، قالَهُ سُفْيانُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والقُرْآنِ ذِي الذِّكْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ تَأْوِيلاتٍ: <br/>أحَدُها: ذِي الشَّرَفِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ وسَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ والسُّدِّيُّ. <br/>الثّانِي: بِالبَيانِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّالِثُ: بِالتَّذْكِيرِ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الرّابِعُ: ذِكْرُ ما قَبْلَهُ مِنَ الكُتُبِ، حَكاهُ ابْنُ قُتَيْبَةَ. <br/>قالَ قَتادَةُ: هاهُنا وقَعَ القَسَمُ. <br/>واخْتَلَفَ أهْلُ التَّأْوِيلِ في جَوابِهِ عَلى قَوْلَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ جَوابَ القَسَمِ مَحْذُوفٌ وحَذْفُهُ أفْخَمُ لَهُ لِأنَّ النَّفْسَ تَذْهَبُ فِيهِ كُلَّ مَذْهَبٍ. <br/>وَمَن قالَ بِحَذْفِهِ اخْتَلَفُوا فِيهِ عَلى قَوْلَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ تَقْدِيرَ المَحْذُوفِ مِنهُ لَقَدْ جاءَ الحَقُّ. <br/>الثّانِي: تَقْدِيرُهُ ما الأمْرُ كَما قالُوا. <br/>والقَوْلُ الثّانِي: مِنَ الأصْلِ أنَّ جَوابَ القَسَمِ مُظْهَرٌ، ومَن قالَ بِإظْهارِهِ اخْتَلَفُوا فِيهِ عَلى قَوْلَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: قَوْلُهُ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَمْ أهْلَكْنا مِن قَبْلِهِمْ مِن قَرْنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَهُ الفَرّاءُ. <br/>الثّانِي: مِن قَوْلِهِ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ ذَلِكَ لَحَقٌّ تَخاصُمُ أهْلِ النّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو قَوْلُ مُقاتِلٍ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلِ الَّذِينَ كَفَرُوا في عِزَّةٍ وشِقاقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: يَعْنِي في حَمِيَّةٍ وفِراقٍ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: في تَعَزُّزٍ واخْتِلافٍ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّالِثُ: في أنَفَةٍ وعَداوَةٍ. <br/>وَيَحْتَمِلُ رابِعًا: في امْتِناعٍ ومُباعَدَةٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَمْ أهْلَكْنا مِن قَبْلِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي قَبْلَ كُفّارِ هَذِهِ الأُمَّةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن قَرْنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: يَعْنِي مِن أُمَّةٍ، قالَهُ أبُو مالِكٍ. <br/>الثّانِي: أنَّ القَرْنَ زَمانٌ مَقْدُورٌ وفِيهِ سَبْعَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ عِشْرُونَ سَنَةً، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّانِي: أرْبَعُونَ سَنَةً، قالَهُ إبْراهِيمُ. <br/>الثّالِثُ: سِتُّونَ سَنَةً، رَواهُ أبُو عُبَيْدَةَ النّاجِيُّ. <br/>الرّابِعُ: سَبْعُونَ سَنَةً، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الخامِسُ: ثَمانُونَ سَنَةً، قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/>السّادِسُ: مِائَةُ سَنَةٍ، رَواهُ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ بِشْرٍ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>. <br/>السّابِعُ: عِشْرُونَ ومِائَةُ سَنَةٍ، قالَهُ زُرارَةُ بْنُ أوْفى. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنادَوْا ولاتَ حِينَ مَناصٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: اسْتَغاثُوا. <br/>الثّانِي: دَعَوْا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاتَ حِينَ مَناصٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> التّاءُ مِن لاتَ مَفْصُولَةٌ مِنَ الحاءِ وهي كَذَلِكَ في المُصْحَفِ، ومَن وصَلَها بِالحاءِ فَقَدْ أخْطَأ. <br/>وَفِيها وجْهانِ: <br/>أحَدُها: أنَّها بِمَعْنى لا وهو قَوْلُ أبِي عُبَيْدَةَ. <br/>الثّانِي: أنَّها بِمَعْنى لَيْسَ ولا تَعْمَلُ إلّا في الحِينِ خاصَّةً، قالَ الشّاعِرُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.Z3jaZ">تَذْكُرُ حُبَّ لَيْلى لاتَ حِينًا وأضْحى الشَّيْبُ قَدْ قَطَعَ القَرِينا</p>وَفِيِ تَأْوِيلِ قَوْلِهِ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلاتَ حِينَ مَناصٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَمْسَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: ولَيْسَ حِينَ مَلْجَأٍ، قالَهُ زَيْدُ بْنُ أسْلَمَ. <br/>الثّانِي: ولَيْسَ حِينَ مُغاثٍ، رَواهُ ابْنُ أبِي طَلْحَةَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ، ومِنهُ قَوْلُ عَلِيٍّ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ في رَجِزٍ لَهُ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.moXpr">لَأُصَبِّحَنَّ العاصِيَ بْنَ العاصِي ∗∗∗ سَبْعِينَ ألْفًا عاقِدِي النَّواصِي ∗∗∗ قَدْ جَنَّبُوا الخَيْلَ عَلى الدِّلاصِ ∗∗∗ آسادُ غِيلٍ حِينَ لا مَناصٍ</p>الثّالِثُ: ولَيْسَ حِينَ زَوالٍ، رَواهُ أبُو قابُوسَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ، ومِنهُ قَوْلُ الشّاعِرِ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.9baqo">فَهم خُشُوعٌ لِدِيَةٍ لا مَناصَ لَهم ∗∗∗ يَضُمُّهم مَجْلِسٌ يُشْفِي مِنَ الصَّيْدِ</p>الرّابِعُ: ولَيْسَ حِينَ فِرارٍ، قالَهُ عِكْرِمَةُ والضَّحّاكُ وقَتادَةُ قالَ الفَرّاءُ مَصْدَرٌ مِن ناصَ يَنُوصُ. <br/>والنَّوْصُ بِالنُّونِ التَّأخُّرُ، والبَوْصُ بِالباءِ التَّقَدُّمُ وأنْشَدَ قَوْلَ امْرِئِ القَيْسِ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.dKRMg">أمِن ذِكْرِ لَيْلى إنْ نَأْتِكَ تَنُوصُ ∗∗∗ فَتَقْصُرُ عَنْها خُطْوَةً وتَبُوصُ</p>فَجَمَعَ في هَذا البَيْتِ بَيْنَ البَوْصِ والنَّوْصِ فَهو بِالنُّونِ التَّأخُّرُ وبِالباءِ التَّقَدُّمُ. <br/>الخامِسُ: أنَّ النَّوْصَ بِالنُّونِ التَّقَدُّمُ، والبَوْصَ بِالباءِ التَّأخُّرُ، وهو مِنَ الأضْدادِ، وكانُوا إذا أحَسُّوا في الحَرْبِ بِفَشَلٍ قالَ بَعْضُهم لِبَعْضٍ: مَناصٌ: أيْ حَمْلَةٌ واحِدَةٌ، فَيَنْجُو فِيها مَن نَجا ويَهْلَكُ فِيها مَن هَلَكَ، حَكاهُ الكَلْبِيُّ: فَصارَ تَأْوِيلُهُ عَلى هَذا الوَجْهِ ما قالَهُ السُّدِّيُّ أنَّهم حِينَ عايَنُوا المَوْتَ لَمْ يَسْتَطِيعُوا فِرارًا مِنَ العَذابِ ولا رُجُوعًا إلى التَّوْبَةِ.<p/><p id="108.3dd7b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:4-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:4" id="qr-almawirdee-38-4">وَعَجِبُوا أَن جَاءَهُم مُّنذِرٌ مِّنْهُمْ ۖ وَقَالَ الْكَافِرُونَ هَٰذَا سَاحِرٌ كَذَّابٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/4" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:5" id="qr-almawirdee-38-5">أَجَعَلَ الْآلِهَةَ إِلَٰهًا وَاحِدًا ۖ إِنَّ هَٰذَا لَشَيْءٌ عُجَابٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/5" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:6" id="qr-almawirdee-38-6">وَانطَلَقَ الْمَلَأُ مِنْهُمْ أَنِ امْشُوا وَاصْبِرُوا عَلَىٰ آلِهَتِكُمْ ۖ إِنَّ هَٰذَا لَشَيْءٌ يُرَادُ</span><a class="vn" href="/quran/38/6" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:7" id="qr-almawirdee-38-7">مَا سَمِعْنَا بِهَٰذَا فِي الْمِلَّةِ الْآخِرَةِ إِنْ هَٰذَا إِلَّا اخْتِلَاقٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/7" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:8" id="qr-almawirdee-38-8">أَأُنزِلَ عَلَيْهِ الذِّكْرُ مِن بَيْنِنَا ۚ بَلْ هُمْ فِي شَكٍّ مِّن ذِكْرِي ۖ بَل لَّمَّا يَذُوقُوا عَذَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/8" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:9" id="qr-almawirdee-38-9">أَمْ عِندَهُمْ خَزَائِنُ رَحْمَةِ رَبِّكَ الْعَزِيزِ الْوَهَّابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/9" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:10" id="qr-almawirdee-38-10">أَمْ لَهُم مُّلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَمَا بَيْنَهُمَا ۖ فَلْيَرْتَقُوا فِي الْأَسْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/10" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:11" id="qr-almawirdee-38-11">جُندٌ مَّا هُنَالِكَ مَهْزُومٌ مِّنَ الْأَحْزَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/11" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.32BBc"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أجَعَلَ الآلِهَةَ إلَهًا واحِدًا إنَّ هَذا لَشَيْءٌ عُجابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أمَرَهم أنْ يَقُولُوا لا إلَهَ إلّا اللَّهُ أيَسَعُ لِحاجاتِنا جَمِيعًا إلَهٌ واحِدٌ إنَّ هَذا لَشَيْءٌ عُجابٌ بِمَعْنى عَجِيبٍ كَما يُقالُ رَجُلٌ طُوالٌ وطَوِيلٌ، وكانَ الخَلِيلُ يُفَرِّقُ بَيْنَهُما في المَعْنى فَيَقُولُ العَجِيبُ هو الَّذِي قَدْ يَكُونُ مِثْلُهُ والعُجابُ هو الذِي لا يَكُونُ مِثْلُهُ، وكَذَلِكَ الطَّوِيلُ والطُّوالُ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وانْطَلَقَ المَلأُ مِنهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> والِانْطِلاقُ الذَّهابُ بِسُهُولَةٍ ومِنهُ طَلاقَةُ الوَجْهِ وفي المَلَأِ مِنهم قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ عُقْبَةُ بْنُ مَعِيطٍ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ أبُو جَهْلِ بْنُ هِشامٍ أتى أبا طالِبٍ في مَرَضِهِ شاكِيًا مِن رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> ثُمَّ انْطَلَقَ مِن عِنْدِهِ حِينَ يَئِسَ مِن كَفِّهِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنِ امْشُوا واصْبِرُوا عَلى آلِهَتِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: اتْرُكُوهُ واعْبُدُوا آلِهَتَكم. <br/>الثّانِي: امْضُوا عَلى أمْرِكم في المُعانَدَةِ واصْبِرُوا عَلى آلِهَتِكم في العِبادَةِ، والعَرَبُ تَقُولُ: امْشِ عَلى هَذا الأمْرِ، أيِ امْضِ عَلَيْهِ والزَمْهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ هَذا لَشَيْءٌ يُرادُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ عُمَرَ بْنَ الخَطّابِ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ لَمّا أسْلَمَ وقَوِيَ بِهِ الإسْلامُ شَقَّ عَلى قُرَيْشٍ فَقالُوا إنَّ إسْلامَ عُمَرَ فِيهِ قُوَّةٌ لِلْإسْلامِ وشَيْءٌ يُرادُ، قالَهُ مُقاتِلٌ. <br/>الثّانِي: أنَّ خِلافَ مُحَمَّدٍ لَنا ومُفارَقَتَهُ لِدِينِنا إنَّما يُرِيدُ بِهِ الرِّياسَةَ عَلَيْنا والتَّمَلُّكَ لَنا. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما سَمِعْنا بِهَذا في المِلَّةِ الآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: في النَّصْرانِيَّةِ لِأنَّها كانَتْ آخِرَ المِلَلِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ وقَتادَةُ والسُّدِّيُّ. <br/>الثّانِي: فِيما بَيْنَ عِيسى ومُحَمَّدٍ عَلَيْهِما السَّلامُ، قالَهُ الحَكَمُ. <br/>الثّالِثُ: في مِلَّةِ قُرَيْشٍ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الرّابِعُ: مَعْناهُ أنَّنا ما سَمِعْنا أنَّهُ يَخْرُجُ ذَلِكَ في زَمانِنا، قالَهُ الحَسَنُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ هَذا إلا اخْتِلاقٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ كَذِبٌ اخْتَلَقَهُ مُحَمَّدٌ <span class="honorific"></span>. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ عِنْدَهم خَزائِنُ رَحْمَةِ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ السُّدِّيُّ: مَفاتِيحُ النُّبُوَّةِ فَيُعْطُونَها مَن شاؤُوا ويَمْنَعُونَها مَن شاءُوا. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيَرْتَقُوا في الأسْبابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ تَأْوِيلاتٍ: <br/>أحَدُها: في السَّماءِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: في الفَضْلِ والدِّينِ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّالِثُ: في طُرُقِ السَّماءِ وأبْوابِها، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الرّابِعُ: مَعْناهُ فَلْيَعْلُوا في أسْبابِ القُوَّةِ إنْ ظَنُّوا أنَّها مانِعَةٌ، وهو مَعْنى قَوْلِ أبِي عُبَيْدَةَ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جُنْدٌ ما هُنالِكَ مَهْزُومٌ مِنَ الأحْزابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ: هم مُشْرِكُو مَكَّةَ و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span> صِلَةٌ لِلتَّأْكِيدِ، تَقُولُ: جِئْتُكَ لِأمْرٍ ما. <br/>قالَ الأعْشى: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.gjyQN">فاذْهَبِي ما إلَيْكِ أدْرَكَنِي الحِلْمُ عَدّانِي عَنْ هَيْجِكم أشْغالِي</p>وَمَعْنى قَوْلِهِ جُنْدٌ أيْ أتْباعٌ مُقَلِّدُونَ لَيْسَ فِيهِمْ عالِمٌ مُرْشِدٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَهْزُومٌ مِنَ الأحْزابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مُشْرِكِي قُرَيْشٍ أنَّهم أحْزابُ إبْلِيسَ وأتْباعِهِ وقِيلَ لِأنَّهم تَحازَبُوا عَلى الجُحُودِ لِلَّهِ ولِرَسُولِهِ <span class="honorific"></span>. قالَ قَتادَةُ: فَبَشَّرَهُ بِهَزِيمَتِهِمْ وهو بِمَكَّةَ فَكانَ تَأْوِيلُها يَوْمَ بَدْرٍ.<p/><p id="108.d3Cdc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:12-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:12" id="qr-almawirdee-38-12">كَذَّبَتْ قَبْلَهُمْ قَوْمُ نُوحٍ وَعَادٌ وَفِرْعَوْنُ ذُو الْأَوْتَادِ</span><a class="vn" href="/quran/38/12" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:13" id="qr-almawirdee-38-13">وَثَمُودُ وَقَوْمُ لُوطٍ وَأَصْحَابُ الْأَيْكَةِ ۚ أُولَٰئِكَ الْأَحْزَابُ</span><a class="vn" href="/quran/38/13" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:14" id="qr-almawirdee-38-14">إِن كُلٌّ إِلَّا كَذَّبَ الرُّسُلَ فَحَقَّ عِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/14" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:15" id="qr-almawirdee-38-15">وَمَا يَنظُرُ هَٰؤُلَاءِ إِلَّا صَيْحَةً وَاحِدَةً مَّا لَهَا مِن فَوَاقٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/15" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:16" id="qr-almawirdee-38-16">وَقَالُوا رَبَّنَا عَجِّل لَّنَا قِطَّنَا قَبْلَ يَوْمِ الْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/16" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.3BaFb"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَّبَتْ قَبْلَهم قَوْمُ نُوحٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذَكَرَ اللَّهُ عَزَّ وجَلَّ القَوْمَ بِلَفْظِ التَّأْنِيثِ، واخْتَلَفَ أهْلُ العَرَبِيَّةِ في تَأْنِيثِهِ عَلى قَوْلَيْنِ: أحَدُهُما: أنَّهُ قَدْ يَجُوزُ فِيهِ التَّأْنِيثُ والتَّذْكِيرُ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ مُذَكَّرُ اللَّفْظِ لا يَجُوزُ تَأْنِيثُهُ إلّا أنْ يَقَعَ المَعْنى عَلى العَشِيرَةِ فَيُغَلَّبُ في اللَّفْظِ حُكْمُ المَعْنى المُضْمَرِ تَنْبِيهًا عَلَيْهِ كَقَوْلِهِ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا إنَّها تَذْكِرَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَن شاءَ ذَكَرَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولَمْ يَقُلْ ذَكَرَها لِأنَّهُ لَمّا كانَ المُضْمَرُ فِيهِ مَذْكُورًا ذَكَّرَهُ وإنْ كانَ اللَّفْظُ مُقْتَضِيًا لِلتَّأْنِيثِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعادٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم قَوْمُ هُودٍ كانُوا بِالأحْقافِ مِن أرْضِ اليَمَنِ، قالَ ابْنُ إسْحاقَ: كانُوا أصْحابَ أصْنامٍ يَعْبُدُونَها، وكانَتْ ثَلاثَةً يُقالُ لِأحَدِها هَدَرُ ولِلْآخَرِ صَمُورُ ولِلْآخَرِ الهَنا، فَأمَرَهم هُودٌ أنْ يُوَحِّدُوا اللَّهَ سُبْحانَهُ ولا يَجْعَلُوا مَعَهُ إلَهًا غَيْرَهُ ويَكُفُّوا عَنْ ظُلْمِ النّاسِ ولَمْ يَأْمُرْهم إلّا بِذَلِكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِرْعَوْنُ ذُو الأوْتادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي تَسْمِيَتِهِ بِذِي الأوْتادِ أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ كانَ كَثِيرَ البُنْيانِ، والبُنْيانُ يُسَمّى أوْتادًا، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ كانَتْ لَهُ مَلاعِبُ مِن أوْتادٍ يَلْعَبُ عَلَيْها، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ وقَتادَةُ. <br/>الثّالِثُ: لِأنَّهُ كانَ يُعَذِّبُ النّاسَ بِالأوْتادِ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>والرّابِعُ: أنَّهُ يُرِيدُ ثابِتَ المُلْكِ شَدِيدَ القُوَّةِ كَثُبُوتِ ما يُشَجُّ بِالأوْتادِ كَما قالَ الأسْوَدُ بْنُ يَعْفُرَ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.NjOaW">ولَقَدْ غَنَوْا فِيها بِأنْعَمِ عِيشَةٍ في ظِلِّ مُلْكٍ ثابِتِ الأوْتادِ</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَثَمُودُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم عَرَبٌ وحَكى مُقاتِلٌ أنَّ عادًا وثَمُودَ أبْناءُ عَمٍّ، وكانَتْ مَنازِلُ ثَمُودَ بِالحِجْرِ بَيْنَ الحِجازِ والشّامِ مِنها وادِي القُرى، بَعَثَ اللَّهُ إلَيْهِمْ صالِحًا، واخْتُلْفَ في إيمانِهِمْ بِهِ، فَذَكَرَ ابْنُ عَبّاسٍ أنَّهم آمَنُوا ثُمَّ ماتَ فَرَجَعُوا بَعْدَهُ عَنِ الإيمانِ فَأحْياهُ اللَّهُ تَعالى وبَعَثَهُ إلَيْهِمْ وأعْلَمَهم أنَّهُ صالِحٌ فَكَذَّبُوهُ وقالُوا قَدْ ماتَ صالِحٌ فَأْتِنا بِما تَعِدُنا إنْ كُنْتَ مِنَ الصّادِقِينَ فَأتاهُمُ اللَّهُ النّاقَةَ، فَكَفَرُوا وعَقَرُوها، فَأهْلَكَهُمُ اللَّهُ. <br/>وَقالَ ابْنُ إسْحاقَ: إنَّ اللَّهَ بَعَثَ صالِحًا شابًّا فَدَعاهم حَتّى صارَ شَيْخًا، فَعَقَرُوا النّاقَةَ ولَمْ يُؤْمِنُوا حَتّى هَلَكُوا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَوْمُ لُوطٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَمْ يُؤْمِنُوا حَتّى أهْلَكَهُمُ اللَّهُ تَعالى. <br/>قالَ مُجاهِدٌ: وكانُوا أرْبَعَمِائَةَ ألْفِ بَيْتٍ في كُلِّ بَيْتٍ عَشَرَةٌ. <br/>وَقالَ عَطاءٌ ما مِن أحَدٍ مِنَ الأنْبِياءِ إلّا يَقُومُ مَعَهُ يَوْمَ القِيامَةِ قَوْمٌ مِن أُمَّتِهِ إلّا آلَ لُوطٍ فَإنَّهُ يَقُومُ القِيامَةَ وحْدَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأصْحابُ الأيْكَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَعَثَ اللَّهُ إلَيْهِمْ شُعَيْبًا. <br/>وَفي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأيْكَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّها الغَيْضَةُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ المُلْتَفُّ مِنَ النَّبْعِ والسِّدْرِ قالَهُ أبُو عَمْرِو بْنُ العَلاءِ. <br/>قالَ قَتادَةُ: بُعِثَ شُعَيْبٌ إلى أُمَّتَيْنِ مِنَ النّاسِ إلى أصْحابِ الأيْكَةِ وإلى مَدْيَنَ، وعُذِّبَتا بِعَذابَيْنِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ الأحْزابُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: أحْزابٌ عَلى الأنْبِياءِ بِالعَداوَةِ. <br/>الثّانِي: أحْزابُ الشَّياطِينِ بِالمُوالاةِ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما يَنْظُرُ هَؤُلاءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي كُفّارَ هَذِهِ الأُمَّةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا صَيْحَةً واحِدَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي النَّفْخَةَ الأُولى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لَها مِن فَواقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأ حَمْزَةُ والكِسائِيُّ بِضَمِّ الفاءِ، والباقُونَ بِفَتْحِها، واخْتُلِفَ في الضَّمِّ والفَتْحِ عَلى قَوْلَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ بِالفَتْحِ مِنَ الإفاضَةِ وبِالضَّمِّ فُواقُ النّاقَةِ وهو قَدْرُ ما بَيْنَ الحَلْبَتَيْنِ تَقْدِيرًا لِلْمُدَّةِ. <br/>الثّانِي: مَعْناهُما واحِدٌ، وفي تَأْوِيلِهِ سَبْعَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: مَعْناهُ ما لَها مِن تَرْدادٍ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: ما لَها مِن حَبْسٍ، قالَهُ حَمْزَةُ بْنُ إسْماعِيلَ. <br/>الثّالِثُ: مِن رُجُوعٍ إلى الدُّنْيا، قالَهُ الحَسَنُ وقَتادَةُ. <br/>الرّابِعُ: مِن رَحْمَةٍ. <br/>وَرُوِيَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ أيْضًا. <br/>الخامِسُ: ما لَها مِن راحَةٍ، حَكاهُ أبانُ بْنُ تَغْلِبَ. <br/>السّادِسُ: ما لَها مِن تَأْخِيرٍ لِسُرْعَتِها قالَ الكَلْبِيُّ، ومِنهُ قَوْلُ أبِي ذُؤَيْبٍ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.8wMn6">إذا ماتَتْ عَنِ الدُّنْيا حَياتِي ∗∗∗ فَيا لَيْتَ القِيامَةُ عَنْ فَواقِ</p>السّابِعُ: ما لَهم بَعْدَها مِن إقامَةٍ، وهو بِمَعْنى قَوْلِ السُّدِّيِّ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالُوا رَبَّنا عَجِّلْ لَنا قِطَّنا</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ. <br/>فِيهِ خَمْسَةُ تَأْوِيلاتٍ: <br/>أحَدُها: مَعْنى ذَلِكَ عَجِّلْ لَنا حَظَّنا مِنَ الجَنَّةِ الَّتِي وعَدْتَنا، قالَهُ ابْنُ جُبَيْرٍ. <br/>الثّانِي: عَجِّلْ لَنا نَصِيبَنا مِنَ العَذابِ الَّذِي وعَدْتَنا اسْتِهْزاءً مِنهم بِذَلِكَ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّالِثُ: عَجِّلْ لَنا رِزْقَنا، قالَهُ إسْماعِيلُ بْنُ أبِي خالِدٍ. <br/>الرّابِعُ: أرِنا مَنازِلَنا، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الخامِسُ: عَجِّلْ لَنا في الدُّنْيا كِتابَنا في الآخِرَةِ وهو قَوْلُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأمّا مَن أُوتِيَ كِتابَهُ بِيَمِينِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأمّا مَن أُوتِيَ كِتابَهُ بِشِمالِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِهْزِاَءً مِنهم بِذَلِكَ. <br/>وَأصْلُ القِطِّ القَطْعُ، ومِنهُ قَطَّ القَلَمَ وقَوْلُهم ما رَأيْتُهُ قَطُّ أيْ قَطَعَ الدَّهْرُ بَيْنِي وبَيْنَهُ وأُطْلِقَ عَلى النَّصِيبِ والكِتابِ والرَّزْقِ لِقَطْعِهِ مِن غَيْرِهِ إلّا أنَّهُ في الكِتابِ أكْثَرُ اسْتِعْمالًا وأقْوى حَقِيقَةً، قالَ أُمَيَّةُ بْنُ أبِي الصَّلْتِ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.bk9n3">قَوْمٌ لَهم ساحَةُ العِراقِ وما ∗∗∗ يُجْبى إلَيْهِ والقَطُّ والقَلَحُ</p>وَفِيهِ لِمَن قالَ بِهَذا قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما أنَّهُ يَنْطَلِقُ عَلى كُلِّ كِتابٍ يُتَوَثَّقُ بِهِ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ مُخْتَصٌّ بِالكِتابِ الَّذِي فِيهِ عَطِيَّةٌ وصِلَةٌ، قالَهُ ابْنُ بَحْرٍ.<p/><p id="108.A1A1d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:17-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:17" id="qr-almawirdee-38-17">اصْبِرْ عَلَىٰ مَا يَقُولُونَ وَاذْكُرْ عَبْدَنَا دَاوُودَ ذَا الْأَيْدِ ۖ إِنَّهُ أَوَّابٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/17" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:18" id="qr-almawirdee-38-18">إِنَّا سَخَّرْنَا الْجِبَالَ مَعَهُ يُسَبِّحْنَ بِالْعَشِيِّ وَالْإِشْرَاقِ</span><a class="vn" href="/quran/38/18" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:19" id="qr-almawirdee-38-19">وَالطَّيْرَ مَحْشُورَةً ۖ كُلٌّ لَّهُ أَوَّابٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/19" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:20" id="qr-almawirdee-38-20">وَشَدَدْنَا مُلْكَهُ وَآتَيْنَاهُ الْحِكْمَةَ وَفَصْلَ الْخِطَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/20" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.9aFeC"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اصْبِرْ عَلى ما يَقُولُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي كَما صَبَرَ أُولُو العَزْمِ مِنَ الرُّسُلِ لا كَمَن لَمْ يَصْبِرْ مِثْلَ يُونُسَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذْكُرْ عَبْدَنا داوُدَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ فَإنّا نُحْسِنُ إلَيْكَ كَما أحْسَنّا إلى داوُدَ قَبْلَكَ بِالصَّبْرِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذا الأيْدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: ذا النِّعَمِ الَّتِي أنْعَمَ اللَّهُ بِها عَلَيْهِ لِأنَّها جَمْعُ يَدٍ حُذِفَتْ مِنهُ الياءُ، واليَدُ النِّعْمَةُ. <br/>الثّانِي: ذا القُوَّةِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ وقَتادَةُ ومُجاهِدٌ، ومِنهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والسَّماءَ بَنَيْناها بِأيْدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِقُوَّةٍ. <br/>وَفِيما نُسِبَ داوُدُ إلَيْهِ مِنَ القُوَّةِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: القُوَّةُ في طاعَةِ اللَّهِ والنَّصْرُ في الحَرْبِ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: ذا القُوَّةِ في العِبادَةِ والفِقْهِ في الدِّينِ قالَهُ قَتادَةُ. <br/>وَذَكَرَ أنَّهُ كانَ يَقُومُ نِصْفَ اللَّيْلِ ويَصُومُ نِصْفَ الدَّهْرِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ أوّابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ تَأْوِيلاتٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ التَّوّابُ، قالَهُ مُجاهِدٌ وابْنُ زَيْدٍ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ الَّذِي يَؤُوبُ إلى الطّاعَةِ ويَرْجِعُ إلَيْها، حَكاهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ المُسَبِّحُ، قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/>الرّابِعُ: أنَّهُ الَّذِي يَذْكُرُ ذُنُوبَهُ في الخَلاءِ فَيَسْتَغْفِرُ مِنها، قالَهُ المَنصُورُ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَشَدَدْنا مُلْكَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: بِالتَّأْيِيدِ والنَّصْرِ. <br/>الثّانِي: بِالجُنُودِ والهَيْبَةِ. <br/>قالَ قَتادَةُ: بِاثْنَيْنِ وثَلاثِينَ ألْفَ حَرَسٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآتَيْناهُ الحِكْمَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيها خَمْسَةُ تَأْوِيلاتٍ: <br/>أحَدُها: النُّبُوَّةُ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّانِي: السُّنَّةُ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّالِثُ: العَدْلُ، قالَهُ ابْنُ نَجِيحٍ. <br/>الرّابِعُ: العِلْمُ والفَهَمُ، قالَهُ شُرَيْحٌ. <br/>الخامِسُ: الفَضْلُ والفِطْنَةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفَصْلَ الخِطابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ خَمْسَةُ تَأْوِيلاتٍ: <br/>أحَدُها: عَلى القَضاءِ والعَدْلِ فِيهِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ والحَسَنُ. <br/>الثّانِي: تَكْلِيفُ المُدَّعِي البَيِّنَةُ والمُدَّعى عَلَيْهِ اليَمِينُ، قالَهُ شُرَيْحٌ وقَتادَةُ. <br/>الثّالِثُ: قَوْلُهُ أمّا بَعْدُ، وهو أوَّلُ مَن تَكَلَّمَ بِها، قالَهُ أبُو مُوسى الأشْعَرِيُّ والشَّعْبِيُّ. <br/>الرّابِعُ: أنَّهُ البَيانُ الكافِي في كُلِّ غَرَضٍ مَقْصُودٍ. <br/>الخامِسُ: أنَّهُ الفَصْلُ بَيْنَ الكَلامِ الأوَّلِ والكَلامِ الثّانِي.</p><p id="108.23C9D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:21-25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:21" id="qr-almawirdee-38-21">وَهَلْ أَتَاكَ نَبَأُ الْخَصْمِ إِذْ تَسَوَّرُوا الْمِحْرَابَ</span><a class="vn" href="/quran/38/21" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:22" id="qr-almawirdee-38-22">إِذْ دَخَلُوا عَلَىٰ دَاوُودَ فَفَزِعَ مِنْهُمْ ۖ قَالُوا لَا تَخَفْ ۖ خَصْمَانِ بَغَىٰ بَعْضُنَا عَلَىٰ بَعْضٍ فَاحْكُم بَيْنَنَا بِالْحَقِّ وَلَا تُشْطِطْ وَاهْدِنَا إِلَىٰ سَوَاءِ الصِّرَاطِ</span><a class="vn" href="/quran/38/22" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:23" id="qr-almawirdee-38-23">إِنَّ هَٰذَا أَخِي لَهُ تِسْعٌ وَتِسْعُونَ نَعْجَةً وَلِيَ نَعْجَةٌ وَاحِدَةٌ فَقَالَ أَكْفِلْنِيهَا وَعَزَّنِي فِي الْخِطَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/23" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:24" id="qr-almawirdee-38-24">قَالَ لَقَدْ ظَلَمَكَ بِسُؤَالِ نَعْجَتِكَ إِلَىٰ نِعَاجِهِ ۖ وَإِنَّ كَثِيرًا مِّنَ الْخُلَطَاءِ لَيَبْغِي بَعْضُهُمْ عَلَىٰ بَعْضٍ إِلَّا الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ وَقَلِيلٌ مَّا هُمْ ۗ وَظَنَّ دَاوُودُ أَنَّمَا فَتَنَّاهُ فَاسْتَغْفَرَ رَبَّهُ وَخَرَّ رَاكِعًا وَأَنَابَ ۩</span><a class="vn" href="/quran/38/24" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:25" id="qr-almawirdee-38-25">فَغَفَرْنَا لَهُ ذَٰلِكَ ۖ وَإِنَّ لَهُ عِندَنَا لَزُلْفَىٰ وَحُسْنَ مَآبٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/25" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.c37bC"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهَلْ أتاكَ نَبَأُ الخَصْمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> والخَصْمُ يَقَعُ عَلى الواحِدِ والِاثْنَيْنِ والجَماعَةِ لِأنَّ أصْلَهُ المَصْدَرُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ تَسَوَّرُوا المِحْرابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ومَعْنى تَسَوَّرُوا أنَّهم أتَوْهُ مِن أعْلى سُورَةٍ وفي المِحْرابِ أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ صَدْرُ المَجْلِسِ، ومِنهُ مِحْرابُ المَسْجِدِ، قالَهُ أبُو عُبَيْدَةَ. <br/>الثّانِي: مَجْلِسُ الأشْرافِ الَّذِي يُتَحارَبُ عَلَيْهِ لِشَرَفِ صاحِبِهِ، حَكاهُ ابْنُ عِيسى. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ المَسْجِدُ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/>الرّابِعُ: أنَّهُ الغُرْفَةُ لِأنَّهم تَسَوَّرُوا عَلَيْهِ فِيها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ دَخَلُوا عَلى داوُدَ فَفَزِعَ مِنهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وسَبَبُ ذَلِكَ ما حَكاهُ ابْنُ عِيسى: إنَّ داوُدَ حَدَّثَ نَفْسَهُ إنِ ابْتُلِيَ أنْ يَعْتَصِمَ، فَقِيلَ لَهُ إنَّكَ سَتُبْتَلى وتَعْلَمُ اليَوْمَ الَّذِي تُبْتَلى فِيهِ فَخُذْ حِذْرَكَ، فَأخَذَ الزَّبُورَ ودَخَلَ المِحْرابَ ومَنَعَ مِنَ الدُّخُولِ عَلَيْهِ، فَبَيْنَما هو يَقْرَأُ الزَّبُورَ إذْ جاءَ طائِرٌ كَأحْسَنِ ما يَكُونُ مِنَ الطَّيْرِ فَجَعَلَ يَدْرُجُ بَيْنَ يَدَيْهِ، فَهَمَّ أنْ يَسْتَدْرِجَهُ بِيَدِهِ فاسْتُدْرِجَ حَتّى وقَعَ في كُوَّةِ المِحْرابِ فَدَنا مِنهُ لِيَأْخُذَهُ فانْتَفَضَ فاطَّلَعَ لِيَنْظُرَهُ فَأشْرَفَ عَلى امْرَأةٍ تَغْتَسِلُ فَلَمّا رَأتْهُ غَطَّتْ جَسَدَها بِشَعْرِها، قالَ السُّدِّيُّ فَوَقَعَتْ فِي قَلْبِهِ، قالَ ابْنُ عَبّاسٍ وكانَ زَوْجُها غازِيًا في سَبِيلِ اللَّهِ، قالَ مُقاتِلٌ وهو أُورِيا بْنُ حَنانٍ، فَكَتَبَ داوُدُ إلى أمِيرِ الغَزاةِ أنْ يَجْعَلَ زَوْجَها في حَمَلَةِ التّابُوتِ، وكانَ حَمْلَةُ التّابُوتِ إمّا أنْ يَفْتَحَ اللَّهُ عَلَيْهِمْ أوْ يُقْتَلُوا، فَقَدَّمَهُ فِيهِمْ فَقُتِلَ، فَلَمّا انْقَضَتْ عِدَّتُها خَطَبَها داوُدُ فاشْتَرَطَتْ عَلَيْهِ إنْ ولَدَتْ غُلامًا أنْ يَكُونَ الخَلِيفَةَ بَعْدَهُ، وكَتَبَتْ عَلَيْهِ بِذَلِكَ كِتابًا وأشْهَدَتْ عَلَيْهِ خَمْسِينَ رَجُلًا مِن بَنِي إسْرائِيلَ فَلَمْ يَشْعُرْ بِفِتْنَتِها حَتّى ولَدَتْ سُلَيْمانَ وشَبَّ وتَسَوَّرَ عَلَيْهِ المَلِكانِ وكانَ مِن شَأْنِهِما ما قَصَّهُ اللَّهُ في كِتابِهِ. <br/>وَفي فَزَعِهِ مِنهُما قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: لِأنَّهم تَسَوَّرُوا عَلَيْهِ مِن غَيْرِ بابٍ. <br/>الثّانِي: لِأنَّهم أتَوْهُ في غَيْرِ وقْتِ جُلُوسِهِ لِلنَّظَرِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا لا تَخَفْ خَصْمانِ بَغى بَعْضُنا عَلى بَعْضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وكانا مَلَكَيْنِ ولَمْ يَكُونا خَصْمَيْنِ ولا باغِيَيْنِ، ولا يَأْتِي مِنهُما كَذِبُ، وتَقْدِيرُ كَلامِهِما: ما تَقُولُ إنْ أتاكَ خَصْمانِ وقالا بَغى بَعْضُنا عَلى بَعْضٍ. <br/>وَثَنّى بَعْضَهم هُنا وجَمَعَهُ في الأوَّلِ حَيْثُ قالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهَلْ أتاكَ نَبَأُ الخَصْمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّ جُمْلَتَهم جُمِعَتْ، وهم فَرِيقانِ كُلُّ واحِدٍ مِنهُما خَصْمٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاحْكم بَيْنَنا بِالحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِالعَدْلِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تُشْطِطْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: <br/>أحَدُها: لا تُمِلْ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: لا تُجِرْ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّالِثُ: لا تُسْرِفْ، قالَهُ الأخْفَشُ. <br/>وَفي أصْلِ الشَّطَطِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ أصْلَهُ البُعْدُ مِن قَوْلِهِمْ شَطَطِ الدّارُ إذا بَعُدَتْ، قالَ الشّاعِرُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.JNxM5">تُشْطِطْ غَدًا دارُ جِيرانِنا والدّارُ بَعْدَ غَدٍ أبْعَدُ</p>الثّانِي: الإفْراطُ. <br/>قالَ الشّاعِرُ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.Jn3ve">ألا يالِقَوْمِي قَدِ اشَطَّتْ عَواذِلِي ∗∗∗ وزَعَمْنَ أنْ أوْدى بِحَقِّي باطِلِي</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واهْدِنا إلى سَواءِ الصِّراطِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أرْشِدْنا إلى قَصْدِ الحَقِّ، قالَهُ يَحْيى. <br/>الثّانِي: إلى عَدْلِ القَضاءِ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ هَذا أخِي</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: يَعْنِي عَلى دِينِي، قالَهُ ابْنُ مَسْعُودٍ. <br/>الثّانِي: يَعْنِي صاحِبِي، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُ تِسْعٌ وتِسْعُونَ نَعْجَةً ولِيَ نَعْجَةٌ واحِدَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيها وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ أرادَ تِسْعًا وتِسْعِينَ امْرَأةً، فَكَنّى عَنْهُنَّ، بِالنِّعاجِ، قالَهُ ابْنُ عِيسى. <br/>قالَ قُطْرُبٌ: النَّعْجَةُ هي المَرْأةُ الجَمِيلَةُ اللَّيِّنَةُ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ أرادَ النِّعاجَ لِيَضْرِبَها مَثَلًا لِداوُدَ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقالَ أكْفِلْنِيها</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: ضُمَّها إلَيَّ، قالَهُ يَحْيى. <br/>الثّانِي: أعْطِنِيها، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّالِثُ: تَحَوَّلْ لِي عَنْها، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ وابْنُ مَسْعُودٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَزَّنِي في الخِطابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أيْ قَهَرَنِي في الخُصُومَةِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: غَلَبَنِي عَلى حَقِّي، مِن قَوْلِهِمْ مَن عَزِيزٌ أيْ مَن غَلَبَ سَلَبَ، قالَهُ ابْنُ عِيسى. <br/>الثّالِثُ: مَعْناهُ إنْ تَكَلَّمَ كانَ أبْيَنَ، وإنْ بَطَشَ كانَ أشَدَّ مِنِّي، وإنْ دَعا كانَ أكْثَرَ مِنِّي، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ لَقَدْ ظَلَمَكَ بِسُؤالِ نَعْجَتِكَ إلى نِعاجِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإنْ قِيلَ فَكَيْفَ يَحْكُمُ لِأحَدِ الخَصْمَيْنِ عَلى الآخِرِ بِدَعْواهُ؟ فَفِيهِ جَوابانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ الآخَرَ قَدْ كانَ أقَرَّ بِذَلِكَ فَحَكَمَ عَلَيْهِ داوُدُ عَلَيْهِ السَّلامُ بِإقْرارِهِ، فَحُذِفَ اكْتِفاءً بِفَهْمِ السّامِعِ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّانِي: إنْ كانَ الأمْرُ كَما تَقُولُ لَقَدْ ظَلَمَكَ بِسُؤالِ نَعْجَتِكَ إلى نِعاجِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّ كَثِيرًا مِنَ الخُلَطاءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: الأصْحابُ. <br/>الثّانِي: الشُّرَكاءُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيَبْغِي بَعْضُهم عَلى بَعْضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ يَتَعَدّى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا الَّذِينَ آمَنُوا وعَمِلُوا الصّالِحاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَقْدِيرُهُ فَلا يَبْغِي بَعْضُهم عَلى بَعْضٍ، فَحُذِفَ اكْتِفاءً بِفَهْمِ السّامِعِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَلِيلٌ ما هُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: وقَلِيلٌ ما فِيهِ مَن يَبْغِي بَعْضُهم عَلى بَعْضٍ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: وقَلِيلٌ مَن لا يَبْغِي بَعْضُهم عَلى بَعْضٍ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>وَفِي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّتِي في قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَلِيلٌ ما هُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّها فَضْلَةٌ زائِدَةٌ تَقْدِيرُهُ: وقَلِيلٌ هم. <br/>الثّانِي: أنَّها بِمَعْنى الَّذِي: تَقْدِيرُهُ: وقَلِيلٌ الَّذِينَ هم كَذَلِكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَظَنَّ داوُدُ أنَّما فَتَنّاهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ قَتادَةُ أيْ عَلِمَ داوُدُ أنَّما فَتَنّاهُ وفِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: اخْتَبَرْناهُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: ابْتَلَيْناهُ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّالِثُ: شَدَّدْنا عَلَيْهِ في التَّعَبُّدِ، قالَهُ ابْنُ عِيسى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسْتَغْفَرَ رَبَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِن ذَنْبِهِ. <br/>قالَ قَتادَةُ: قَضى نَبِيُّ اللَّهِ عَلى نَفْسِهِ ولَمْ يَفْطَنْ لِذَلِكَ، فَلَمّا تَبَيَّنَ لَهُ الذَّنْبُ اسْتَغْفَرَ رَبَّهُ. <br/>واخْتُلِفَ في الذَّنْبِ عَلى أرْبَعَةِ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ سَمِعَ مِن أحَدِ الخَصْمَيْنِ وحَكَمَ لَهُ قَبْلَ سَماعِهِ مِنَ الآخَرِ. <br/>الثّانِي: هو أنْ وقَعَتْ عَيْنُهُ عَلى امْرَأةِ أُورْيا بْنِ حَنانٍ واسْمُها الِيشَعُ وهي تَغْتَسِلُ فَأشْبَعَ نَظَرَهُ مِنها حَتّى عَلِقَتْ بِقَلْبِهِ. <br/>الثّالِثُ: هو ما نَواهُ إنْ قُتِلَ زَوْجُها تَزَوَّجَ بِها وأحْسَنَ الخِلافَةَ عَلَيْها، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>وَحَكى السُّدِّيُّ عَنْ عَلِيٍّ كَرَّمَ اللَّهُ وجْهَهُ قالَ: لَوْ سَمِعْتُ رَجُلًا يَذْكُرُ أنَّ داوُدَ قارَفَ مِن تِلْكَ المَرْأةِ مُحَرَّمًا لَجَلَدْتُهُ سِتِّينَ ومِائَةً لِأنَّ حَدَّ النّاسِ ثَمانُونَ وحَدَّ الأنْبِياءِ سِتُّونَ ومِائَةٌ، حَدّانِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخَرَّ راكِعًا وأنابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ خَرَّ ساجِدًا وقَدْ يُعَبَّرُ عَنِ السُّجُودِ بِالرُّكُوعِ، قالَ الشّاعِرُ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.Ze6ax">فَخَرَّ عَلى وجْهِهِ راكِعًا ∗∗∗ وتابَ إلى اللَّهِ مِن كُلِّ ذَنْبٍ</p>قالَ مُجاهِدٌ: مَكَثَ أرْبَعِينَ يَوْمًا ساجِدًا لا يَرْفَعُ رَأْسَهُ حَتّى نَبَتَ المَرْعى مِن دُمُوعِ عَيْنِهِ فَغَطّى رَأْسَهُ إلى أنْ قالَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَغَفَرْنا لَهُ ذَلِكَ وإنَّ لَهُ عِنْدَنا لَزُلْفى وحُسْنَ مَآبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مَرْجِعٌ. <br/>في الزُّلْفى وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: الكَرامَةُ، وهو المَشْهُورُ. <br/>الثّانِي: الرَّحْمَةُ قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>فَرَفَعَ رَأْسُهِ وقَدْ قَرِحَ جَبِينُهُ. <br/>واخْتُلِفَ في هَذِهِ السَّجْدَةِ عَلى قَوْلَيْنِ: أحَدُهُما: أنَّها سَجْدَةُ عَزِيمَةٍ تُسْجَدُ عِنْدَ تِلاوَتِها في الصَّلاةِ وغَيْرِ الصَّلاةِ، قالَهُ أبُو حَنِيفَةَ. <br/>الثّانِي: أنَّها سَجْدَةُ شُكْرٍ لا يُسْجَدُ عِنْدَ تِلاوَتِها لا في الصَّلاةِ، ولا في غَيْرِ الصَّلاةِ وهو قَوْلُ الشّافِعِيِّ. <br/>قالَ وهْبُ بْنُ مُنَبِّهٍ: فَمَكَثَ داوُدُ حِينًا لا يَشْرَبُ ماءً إلّا مَزَجَهُ بِدُمُوعِهِ، ولا يَأْكُلُ طَعامًا إلّا بَلَّهُ بِدُمُوعِهِ، ولا يَنامُ عَلى فِراشٍ إلّا غَرَّقَهُ بِدُمُوعِهِ. <br/>وَحُكِيَ عَنْ داوُدَ أنَّهُ كانَ يَدْعُو عَلى الخَطّائِينَ فَلَمّا أصابَ الخَطِيئَةَ كانَ لا يَمُرُّ بِوادٍ إلّا قالَ: اللَّهُمَّ اغْفِرْ لِلْخاطِئِينَ لَعَلَّكَ تَغْفِرُ لِي مَعَهم.<p/><p id="108.Ebb7f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:26" id="qr-almawirdee-38-26">يَا دَاوُودُ إِنَّا جَعَلْنَاكَ خَلِيفَةً فِي الْأَرْضِ فَاحْكُم بَيْنَ النَّاسِ بِالْحَقِّ وَلَا تَتَّبِعِ الْهَوَىٰ فَيُضِلَّكَ عَن سَبِيلِ اللَّهِ ۚ إِنَّ الَّذِينَ يَضِلُّونَ عَن سَبِيلِ اللَّهِ لَهُمْ عَذَابٌ شَدِيدٌ بِمَا نَسُوا يَوْمَ الْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/26" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.C56eD"/><p id="105.wBAqJ">أحَدُهُما: خَلِيفَةٌ لِلَّهِ تَعالى وتَكُونُ الخِلافَةُ هي النُّبُوَّةَ. <br/>الثّانِي: خَلِيفَةٌ لِمَن تَقَدَّمَكَ لِأنَّ الباقِيَ خَلِيفَةُ الماضِي وتَكُونُ الخِلافَةُ هي المُلْكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاحْكم بَيْنَ النّاسِ بِالحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: بِالعَدْلِ. <br/>الثّانِي: بِالحَقِّ الَّذِي لَزِمَكَ لَنا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَتَّبِعِ الهَوى</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنْ تَمِيلَ مَعَ مَن تَهْواهُ فَتَجُورَ. <br/>الثّانِي: أنْ تَحْكُمَ بِما تَهْواهُ فَتَزِلَّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيُضِلَّكَ عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: عَنْ دِينِ اللَّهِ. <br/>الثّانِي: عَنْ طاعَةِ اللَّهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ يَضِلُّونَ عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ لَهم عَذابٌ شَدِيدٌ بِما نَسُوا يَوْمَ الحِسابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: بِما تَرَكُوا العَمَلَ لِيَوْمِ الحِسابِ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّانِي: بِما أعْرَضُوا عَنْ يَوْمِ الحِسابِ، قالَهُ الحَسَنُ.</p><p id="108.b8FEE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:27-33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:27" id="qr-almawirdee-38-27">وَمَا خَلَقْنَا السَّمَاءَ وَالْأَرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا بَاطِلًا ۚ ذَٰلِكَ ظَنُّ الَّذِينَ كَفَرُوا ۚ فَوَيْلٌ لِّلَّذِينَ كَفَرُوا مِنَ النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/27" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:28" id="qr-almawirdee-38-28">أَمْ نَجْعَلُ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ كَالْمُفْسِدِينَ فِي الْأَرْضِ أَمْ نَجْعَلُ الْمُتَّقِينَ كَالْفُجَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/28" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:29" id="qr-almawirdee-38-29">كِتَابٌ أَنزَلْنَاهُ إِلَيْكَ مُبَارَكٌ لِّيَدَّبَّرُوا آيَاتِهِ وَلِيَتَذَكَّرَ أُولُو الْأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/29" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:30" id="qr-almawirdee-38-30">وَوَهَبْنَا لِدَاوُودَ سُلَيْمَانَ ۚ نِعْمَ الْعَبْدُ ۖ إِنَّهُ أَوَّابٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/30" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:31" id="qr-almawirdee-38-31">إِذْ عُرِضَ عَلَيْهِ بِالْعَشِيِّ الصَّافِنَاتُ الْجِيَادُ</span><a class="vn" href="/quran/38/31" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:32" id="qr-almawirdee-38-32">فَقَالَ إِنِّي أَحْبَبْتُ حُبَّ الْخَيْرِ عَن ذِكْرِ رَبِّي حَتَّىٰ تَوَارَتْ بِالْحِجَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/32" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:33" id="qr-almawirdee-38-33">رُدُّوهَا عَلَيَّ ۖ فَطَفِقَ مَسْحًا بِالسُّوقِ وَالْأَعْنَاقِ</span><a class="vn" href="/quran/38/33" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.d2988"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ عُرِضَ عَلَيْهِ بِالعَشِيِّ الصّافِناتُ الجِيادُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الخَيْلُ وفِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ صُفُونَها قِيامُها ومِنهُ ما رُوِيَ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> أنَّهُ قالَ: « (مَن سَرَّهُ أنْ يَقُومَ الرِّجالُ لَهُ صُفُوفًا فَلْيَتَبَوَّأْ مَقْعَدَهُ مِنَ النّارِ» أيْ يُدِيمُونَ لَهُ القِيامَ حَكاهُ قُطْرُبٌ وأنْشَدَ قَوْلَ النّابِغَةِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.Z7Ogy">لَنا قُبَّةٌ مَضْرُوبَةٌ بِفِنائِها عِتاقُ المَهارِيِّ والجِيادُ الصَّوافِنُ</p>الثّانِي: أنَّ صُفُونَها رَفْعُ إحْدى اليَدَيْنِ عَلى طَرَفِ الحافِرِ حَتّى تَقُومَ عَلى ثَلاثٍ كَما قالَ الشّاعِرُ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.ll1wy">ألِفَ الصُّفُونَ فَما يَزالُ كَأنَّهُ ∗∗∗ مِمّا يَقُومُ عَلى الثَّلاثِ كَسِيرًا</p>وَفِي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الجِيادُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّها الطُّوالُ العَناقِ مَأْخُوذٌ مِنَ الجِيدِ وهو العُنُقُ لِأنَّ طُولَ أعْناقِ الخَيْلِ مِن صِفاتِ فَراهَتِها. <br/>الثّانِي: أنَّها السَّرِيعُ، قالَهُ مُجاهِدٌ واحِدُها جَوادٌ سُمِّيَ بِذَلِكَ لِأنَّهُ يَجُودُ بِالرَّكْضِ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقالَ إنِّي أحْبَبْتُ حُبَّ الخَيْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: <br/>أحَدُها: يَعْنِي حُبَّ المالِ، قالَهُ ابْنُ جُبَيْرٍ والضَّحّاكُ. <br/>الثّانِي: حُبَّ الخَيْلِ قالَهُ قَتادَةُ والسُّدِّيُّ. <br/>وَمِنهُ قَوْلُ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> « (الخَيْلُ مَعْقُودٌ بِنَواصِيها الخَيْرُ إلى يَوْمِ القِيامَةِ» وفي قِراءَةِ ابْنِ مَسْعُودٍ: حُبَّ الخَيْلِ. <br/>الثّالِثُ: حُبَّ الدُّنْيا، قالَهُ أسْباطٌ. <br/>وَفي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحْبَبْتُ حُبَّ الخَيْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ فِيهِ تَقْدِيمًا وتَأْخِيرًا تَقْدِيرُهُ: أحْبَبْتُ الخَيْرَ حُبًّا فَقُدِّمَ، فَقالَ: أحْبَبْتُ حُبَّ الخَيْرِ ثُمَّ أضافَ فَقالَ أُحِبُّ الخَيْرَ، قالَهُ بَعْضُ النَّحْوِيِّينَ. <br/>الثّانِي: أنَّ الكَلامَ عَلى الوَلاءِ في نَظْمِهِ مِن غَيْرِ تَقْدِيمٍ ولا تَأْخِيرٍ، وتَأْوِيلُهُ: آثَرْتُ حُبَّ الخَيْرِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَنْ ذِكْرِ رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: عَنْ صَلاةِ العَصْرِ، قالَهُ عَلِيٌّ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ. <br/>الثّانِي: عَنْ ذِكْرِ اللَّهِ تَعالى، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>وَرَوى الحارِثُ عَنْ عَلِيٍّ كَرَّمَ اللَّهُ وجْهَهُ قالَ «سُئِلَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> عَنِ الصَّلاةِ الوُسْطى فَقالَ: (هِيَ صَلاةُ العَصْرِ الَّتِي فَرَّطَ فِيها نَبِيُّ اللَّهِ سُلَيْمانُ عَلَيْهِ السَّلامُ» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى تَوارَتْ بِالحِجابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: حَتّى تَوارَتِ الشَّمْسُ بِالحِجابِ، والحِجابُ جَبَلٌ أخْضَرُ مُحِيطٌ بِالخَلائِقِ، قالَهُ قَتادَةُ وكَعْبٌ. <br/>الثّانِي: تَوارَتِ الخَيْلُ بِالحِجابِ أيْ شُغِلَتْ بِذِكْرِ رَبِّها إلى تِلْكَ الحالِ، حَكاهُ ابْنُ عِيسى. <br/>والحِجابُ اللَّيْلُ يُسَمّى حِجابًا لِأنَّهُ يَسْتُرُ ما فِيهِ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رُدُّوها عَلَيَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الخَيْلَ لِأنَّها عُرِضَتْ عَلَيْهِ فَكانَتْ تَجْرِي بَيْنَ يَدَيْهِ فَلا يَسْتَبِينُ مِنها شَيْءٌ لِسُرْعَتِها وهو يَقُولُ اللَّهُمَّ أغُضَّ بَصَرِي، حَتّى غابَتْ بِالحِجابِ ثُمَّ قالَ رُدُّوها عَلَيَّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَطَفِقَ مَسْحًا بِالسُّوقِ والأعْناقِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ مِن شِدَّةِ حُبِّهِ لَها مَسَحَ عَراقِيبَها وأعْناقَها، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ لَمّا رَآها قَدْ شَغَلَتْهُ عَنِ الصَّلاةِ ضَرَبَ عَراقِيبَها وأعْناقَها، قالَهُ الحَسَنُ وقَتادَةُ. <br/>وَلَمْ يَكُنْ ما اشْتَغَلَ عَنْهُ مِنَ الصَّلاةِ فَرْضًا بَلْ كانَ نَفْلًا لِأنَّ تَرْكَ الفَرْضِ عَمْدًا فِسْقٌ، وفَعَلَ ذَلِكَ تَأْدِيبًا لِنَفْسِهِ. <br/>والخَيْلُ مَأْكُولَةُ اللَّحْمِ فَلَمْ يَكُنْ ذَلِكَ مِنهُ إتْلافًا يَأْثَمُ بِهِ. <br/>قالَ الكَلْبِيُّ: كانَتْ ألْفَ فَرَسٍ فَعَرْقَبَ تِسْعَمِائَةٍ وبَقِيَ مِنها مِائَةٌ. <br/>فَما في أيْدِي النّاسِ مِنَ الخَيْلِ العِتاقِ مِن نَسْلِ تِلْكَ المِائَةِ.<p/><p id="108.b92ED"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:34-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:34" id="qr-almawirdee-38-34">وَلَقَدْ فَتَنَّا سُلَيْمَانَ وَأَلْقَيْنَا عَلَىٰ كُرْسِيِّهِ جَسَدًا ثُمَّ أَنَابَ</span><a class="vn" href="/quran/38/34" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:35" id="qr-almawirdee-38-35">قَالَ رَبِّ اغْفِرْ لِي وَهَبْ لِي مُلْكًا لَّا يَنبَغِي لِأَحَدٍ مِّن بَعْدِي ۖ إِنَّكَ أَنتَ الْوَهَّابُ</span><a class="vn" href="/quran/38/35" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:36" id="qr-almawirdee-38-36">فَسَخَّرْنَا لَهُ الرِّيحَ تَجْرِي بِأَمْرِهِ رُخَاءً حَيْثُ أَصَابَ</span><a class="vn" href="/quran/38/36" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:37" id="qr-almawirdee-38-37">وَالشَّيَاطِينَ كُلَّ بَنَّاءٍ وَغَوَّاصٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/37" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:38" id="qr-almawirdee-38-38">وَآخَرِينَ مُقَرَّنِينَ فِي الْأَصْفَادِ</span><a class="vn" href="/quran/38/38" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:39" id="qr-almawirdee-38-39">هَٰذَا عَطَاؤُنَا فَامْنُنْ أَوْ أَمْسِكْ بِغَيْرِ حِسَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/39" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:40" id="qr-almawirdee-38-40">وَإِنَّ لَهُ عِندَنَا لَزُلْفَىٰ وَحُسْنَ مَآبٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/40" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.Fa2d3"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ فَتَنّا سُلَيْمانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: يَعْنِي ابْتَلَيْناهُ قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّانِي: عاقَبْناهُ، حَكاهُ النَّقّاشُ. <br/>وَفي فِتْنَتِهِ الَّتِي عُوقِبَ بِها سِتَّةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ كانَ قارَبَ بَعْضَ نِسائِهِ في بَعْضِ الشَّيْءِ مِن حَيْضٍ أوْ غَيْرِهِ قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّانِي: ما حَكاهُ ابْنُ عَبّاسٍ قالَ كانَتْ لِسُلَيْمانَ امْرَأةٌ تُسَمّى جَرادَةً وكانَ بَيْنَ أهْلِها وبَيْنَ قَوْمٍ خُصُومَةٌ فاخْتَصَمُوا إلى سُلَيْمانَ فَفَصَلَ بَيْنَهم بِالحَقِّ ولَكِنَّهُ ودَّ أنَّ الحَقَّ كانَ لِأهْلِها فَقِيلَ لَهُ إنَّهُ سَيُصِيبُكَ بَلاءٌ فَجَعَلَ لا يَدْرِي أمِنَ الأرْضِ يَأْتِيهِ البَلاءُ أمْ مِنَ السَّماءِ. <br/>الثّالِثُ: ما حَكاهُ سَعِيدُ بْنُ المُسَيِّبِ أنَّ سُلَيْمانَ احْتَجَبَ عَنِ النّاسِ ثَلاثَةَ أيّامٍ لا يَقْضِي بَيْنَ أحَدٍ ولَمْ يُنْصِفْ مَظْلُومًا مِن ظالِمٍ فَأوْحى اللَّهُ تَعالى إلَيْهِ إنِّي لَمْ أسْتَخْلِفْكَ لِتُحْجَبَ عَنْ عِبادِي ولَكِنْ لِتَقْضِيَ بَيْنَهم وتَنْصِفَ مَظْلُومَهم. <br/>الرّابِعُ: ما حَكاهُ شَهْرُ بْنُ حَوْشَبٍ أنَّ سُلَيْمانَ سَبى بِنْتَ مَلِكِ غَزّانَ في جَزِيرَةٍ مِنَ جَزائِرِ البَحْرِ يُقالُ لَها صَيْدُونُ، فَأُلْقِيَتْ عَلَيْهِ مَحَبَّتُها وهي مُعْرِضَةٌ عَنْهُ تَذْكُرُ أمْرَ أبِيها لا تَنْظُرُ إلَيْهِ إلّا شَزَرًا ولا تُكَلِّمُهُ إلّا نَزَرًا، ثُمَّ إنَّها سَألَتْهُ أنْ يَضَعَ لَها تِمْثالًا عَلى صُورَتِهِ فَصَنَعَ لَها فَعَظَّمَتْهُ وسَجَدَتْ لَهُ وسَجَدَ جَوارِيها مَعَها، وصارَ صَنَمًا مَعْبُودًا في دارِهِ وهو لا يَعْلَمُ بِهِ حَتّى مَضَتْ أرْبَعُونَ يَوْمًا وفَشا خَبَرُهُ في بَنِي إسْرائِيلَ وعَلِمَ بِهِ سُلَيْمانُ فَكَسَرَهُ وحَرَّقَهُ ثُمَّ ذَرّاهُ في الرِّيحِ. <br/>الخامِسُ: ما حَكاهُ مُجاهِدٌ أنَّ سُلَيْمانَ قالَ لِآصَفَ الشَّيْطانِ كَيْفَ تُضِلُّونَ النّاسَ؟ فَقالَ لَهُ الشَّيْطانُ أعْطِنِي خاتَمَكَ حَتّى أُخْبِرَكَ، فَأعْطاهُ خاتَمَهُ فَألْقاهُ في البَحْرِ حَتّى ذَهَبَ مُلْكُهُ. <br/>السّادِسُ: ما حَكاهُ أبانُ عَنْ أنَسٍ «أنَّ سُلَيْمانَ قالَ ذاتَ لَيْلَةٍ: واللَّهِ لَأطُوفَنَّ عَلى نِسائِي في هَذِهِ اللَّيْلَةِ وهُنَّ ألْفُ امْرَأةٍ كُلُّهُنَّ تَشْتَمِلُ بِغُلامٍ، كُلُّهم يُقاتِلُ في سَبِيلِ اللَّهِ، ولَمْ يَسْتَثْنِ. <br/>قالَ أنَسٌ سَمِعْتُ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يَقُولُ: (والَّذِي نَفْسُ مُحَمَّدٍ بِيَدِهِ لَوِ اسْتَثْنى لَكانَ ما قالَ فَما حَمَلَتْ لَهُ تِلْكَ اللَّيْلَةَ إلّا امْرَأةٌ واحِدَةٌ فَوَلَدَتْ لَهُ شِقَّ إنْسانٍ. <br/>» <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَألْقَيْنا عَلى كُرْسِيِّهِ جَسَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: مَعْناهُ وجَعَلْنا في مُلْكِهِ جَسَدًا، والكُرْسِيُّ هو المُلْكُ. <br/>الثّانِي: وألْقَيْنا عَلى سَرِيرِ مُلْكِهِ جَسَدًا. <br/>وَفي هَذا الجَسَدِ أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ جَسَدُ سُلَيْمانَ مَرِضَ فَكانَّ جَسَدُهُ مُلْقًى عَلى كُرْسِيِّهِ، قالَهُ ابْنُ بَحْرٍ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ وُلِدَ لَهُ ولَدٌ فَخافَ عَلَيْهِ فَأوْدَعَهُ في السَّحابِ يُغَذّى في اليَوْمِ كالجُمُعَةِ، وفي الجُمُعَةِ كالشَّهْرِ وفي الشَّهْرِ كالسَّنَةِ، فَلَمْ يَشْعُرْ إلّا وقَدْ وقَعَ عَلى كُرْسِيِّهِ مَيْتًا، قالَهُ الشَّعْبِيُّ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ أكْثَرَ مِن وطْءِ جَوارِيهِ طَلَبًا لِلْوَلَدِ، فَوُلِدَ لَهُ نِصْفُ إنْسانٍ، فَهو كانَ الجَسَدُ المُلْقى عَلى كُرْسِيِّهِ، حَكاهُ النَّقّاشُ. <br/>الرّابِعُ: أنَّ اللَّهَ كانَ قَدْ جَعَلَ مُلْكَ سُلَيْمانَ في خاتَمِهِ فَكانَ إذا أجْنَبَ أوْ ذَهَبَ لِلْغائِطِ خَلَعَهُ مِن يَدِهِ ودَفَعَهُ إلى أوْثَقِ نِسائِهِ حَتّى يَعُودَ فَيَأْخُذَهُ، فَدَفَعَهُ مَرَّةً إلى بَعْضِ نِسائِهِ وذَهَبَ لِحاجَتِهِ فَجاءَ شَيْطانٌ فَتَصَوَّرَ لَها في صُورَةِ سُلَيْمانَ فَطَلَبَ الخاتَمَ مِنها فَأعْطَتْهُ إيّاهُ، وجاءَ سُلَيْمانُ بَعْدَهُ فَطَلَبَهُ، فَقالَتْ قَدْ أخَذْتَهُ فَأحَسَّ سُلَيْمانُ. <br/>واخْتُلِفَ في اسْمِ امْرَأتِهِ هَذِهِ عَلى قَوْلَيْنِ: أحَدُهُما: جَرادَةُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ وابْنُ جُبَيْرٍ. <br/>الثّانِي: الأمِينَةُ، قالَهُ شَهْرُ بْنُ حَوْشَبٍ. <br/>وَقالَ سَعِيدُ بْنُ المُسَيِّبِ: كانَ سُلَيْمانُ قَدْ وضَعَ خاتَمَهُ تَحْتَ فِراشِهِ فَأخَذَهُ الشَّيْطانُ مِن تَحْتِهِ. <br/>وَقالَ مُجاهِدٌ: بَلْ أخَذَهُ الشَّيْطانُ مِن يَدِهِ لِأنَّ سُلَيْمانَ سَألَ الشَّيْطانَ كَيْفَ تُضِلُّ النّاسَ؟ فَقالَ الشَّيْطانُ: أعْطِنِي خاتَمَكَ حَتّى أُخْبِرَكَ فَأعْطاهُ خاتَمَهُ، فَلَمّا أخَذَ الشَّيْطانُ الخاتَمَ جَلَسَ عَلى كُرْسِيِّ سُلَيْمانَ مُتَشَبِّهًا بِصُورَتِهِ داخِلًا عَلى نِسائِهِ، يَقْضِي بِغَيْرِ الحَقِّ ويَأْمُرُ بِغَيْرِ صَوابٍ. <br/>واخْتُلِفَ في إصابَتِهِ النِّساءَ، فَحُكِيَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ: أنَّهُ كانَ يَأْتِيهِنَّ في حَيْضِهِنَّ. <br/>وَقالَ مُجاهِدٌ: مُنِعَ مِن إتْيانِهِنَّ، وزالَ عَنْ سُلَيْمانَ مُلْكُهُ فَخَرَجَ هارِبًا إلى ساحِلِ البَحْرِ يَتَضَيَّفُ النّاسَ ويَحْمِلُ سَمُوكَ الصَّيّادِينَ بِالأُجْرَةِ، وإذا أخْبَرَ النّاسَ أنَّهُ سُلَيْمانَ أكْذَبُوهُ، فَجَلَسَ الشَّيْطانُ عَلى سَرِيرِهِ، وهو مَعْنى قَوْلِهِ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَألْقَيْنا عَلى كُرْسِيِّهِ جَسَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> واخْتُلِفَ في اسْمِ هَذا الشَّيْطانِ عَلى أرْبَعَةِ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّ اسْمَهُ صَخْرٌ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: آصَفُ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّالِثُ: حَقِيقٌ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الرّابِعُ: سَيِّدٌ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>ثُمَّ إنَّ سُلَيْمانَ بَعْدَ أنِ اسْتَنْكَرَ بَنُو إسْرائِيلَ حُكْمَ الشَّيْطانِ أخَذَ حُوتَهُ مِن صَيّادٍ قِيلَ إنَّهُ اسْتَطْعَمَها، وقالَ ابْنُ عَبّاسٍ أخَذَها أجْرًا في حَمْلِ حُوتٍ حَمَلَهُ، فَلَمّا شَقَّ بَطْنَهُ وجَدَ خاتَمَهُ فِيها، وذَلِكَ بَعْدَ أرْبَعِينَ يَوْمًا مِن زَوالِ مُلْكِهِ عَنْهُ، وهي عِدَّةُ الأيّامِ الَّتِي عُبِدَ الصَّنَمُ في دارِهِ. <br/>قالَهُ مُقاتِلٌ ومَلَكَ أرْبَعِينَ سَنَةً، عِشْرِينَ سَنَةً قَبْلَ الفِتْنَةِ وعِشْرِينَ بَعْدَها. <br/>وَكانَتِ الأرْبَعُونَ يَوْمًا الَّتِي خَرَجَ فِيها عَنْ مُلْكِهِ ذا القَعْدَةِ وعَشْرًا مِن ذِي الحِجَّةِ، فَسَجَدَ النّاسُ لَهُ حِينَ عادَ الخاتَمُ إلَيْهِ وصارَ إلى مُلْكِهِ. <br/>وَحَكى يَحْيى بْنُ أبِي عَمْرٍو الشَّيْبانِيُّ أنَّ سُلَيْمانَ وجَدَ خاتَمَهُ بِعَسْقَلانَ فَمَشى مِنها إلى بَيْتِ المَقْدِسِ تَواضُعًا لِلَّهِ. <br/>قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: ثُمَّ إنَّ سُلَيْمانَ ظَفَرَ بِالشَّيْطانِ فَجَعَلَهُ في تَخْتٍ مِن رُخامٍ وشَدَّهُ بِالنُّحاسِ وألْقاهُ في البَحْرِ. <br/>فَهَذا تَفْسِيرُ قَوْلِهِ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَألْقَيْنا عَلى كُرْسِيِّهِ جَسَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أنابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٌ: <br/>أحَدُها: ثُمَّ رَجَعَ إلى مُلْكِهِ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّانِي: ثُمَّ أنابَ مِن ذَنْبِهِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّالِثُ: ثُمَّ بَرَأ مِن مَرَضِهِ، قالَهُ ابْنُ بَحْرٍ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ رَبِّ اغْفِرْ لِي وهَبْ لِي مُلْكًا لا يَنْبَغِي لأحَدٍ مِن بَعْدِي</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: لِيَكُونَ ذَلِكَ مُعْجِزًا لَهُ يَعْلَمُ بِهِ الرِّضا ويَسْتَدِلُّ بِهِ عَلى قَبُولِ التَّوْبَةِ. <br/>الثّانِي: لِيَقْوى بِهِ عَلى مَن عَصاهَ مِنَ الجِنِّ، فَسُخِّرَتْ لَهُ الرِّيحُ حِينَئِذٍ. <br/>الثّالِثُ: لا يَنْبَغِي لِأحَدٍ مِن بَعْدِي في حَياتِي أنْ يَنْزِعَهُ مِنِّي كالجَسَدِ الَّذِي جَلَسَ عَلى كُرْسِيِّهِ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّكَ أنْتَ الوَهّابُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ المُعْطِي، قالَ مُقاتِلٌ: سَألَ اللَّهَ تَعالى مُلْكًا لا يَنْبَغِي لِأحَدٍ مِن بَعْدِهِ بَعْدَ الفِتْنَةِ فَزادَهُ اللَّهُ تَعالى الرِّيحَ والشَّياطِينَ بَعْدَما ابْتُلِيَ، وقالَ الكَلْبِيُّ حَكَمَ سُلَيْمانُ في الحَرْثِ وهو ابْنُ إحْدى عَشْرَةَ سَنَةً، ومَلَكَ وهو ابْنُ اثْنَتَيْ عَشْرَةَ سَنَةً. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَخَّرْنا لَهُ الرِّيحَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ذَلَّلْناها لِطاعَتِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَجْرِي بِأمْرِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: تَحْمِلُ ما يَأْمُرُها. <br/>الثّانِي: تَجْرِي إلى حَيْثُ يَأْمُرُها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رُخاءً</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ خَمْسَةُ تَأْوِيلاتٍ: <br/>أحَدُها: طَيِّبَةٌ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: سَرِيعَةٌ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّالِثُ: مُطِيعَةٌ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الرّابِعُ: لَيِّنَةٌ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>الخامِسُ: لَيْسَتْ بِالعاصِفَةِ المُؤْذِيَةِ ولا بِالضَّعِيفَةِ المُقَصِّرَةِ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَيْثُ أصابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: حَيْثُ أرادَ، قالَهُ مُجاهِدٌ وقالَ قَتادَةُ: هو بِلِسانِ هَجَرَ. <br/>قالَ الأصْمَعِيُّ: العَرَبُ تَقُولُ أصابَ الصَّوابَ فَأخْطَأ الجَوابَ، أيْ أرادَ الصَّوابَ. <br/>الثّانِي: حَيْثُ ما قَصَدَ مَأْخُوذٌ مِن إصابَةِ السَّهْمِ الغَرَضَ المَقْصُوَدَ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والشَّياطِينَ كُلَّ بَنّاءٍ وغَوّاصٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي سَخَّرْنا لَهُ الشَّياطِينَ كُلَّ بَنّاءٍ يَعْنِي في البَرِّ، وغَوّاصٍ يَعْنِي في البَحْرِ عَلى حُلِيِّهِ وجَواهِرِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآخَرِينَ مُقَرَّنِينَ في الأصْفادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: في السَّلاسِلِ: قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: في الأغْلالِ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّالِثُ: في الوَثاقِ، قالَهُ ابْنُ عِيسى، قالَ الشّاعِرُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.0DOnx">فَآبُوا بِالنِّهابِ وبِالسَّبايا وأُبْنا بِالمُلُوكِ مُصَفَّدِينا</p>قالَ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ: ولَمْ يَكُنْ يَفْعَلُ ذَلِكَ إلّا بِكُفْرِهِمْ، فَإذا آمَنُوا أطْلَقَهم ولَمْ يُسَخِّرْهم. <br/>وَوُجِدَ عَلى سُورِ مَدِينَةِ سُلَيْمانَ عَلَيْهِ السَّلامَ <br/><p class="text-center text-danger" id="105.eg4rV">لَوْ أنَّ حَيًّا يَنالُ الخُلْدَ في مَهَلٍ ∗∗∗ لَنالَ ذاكَ سُلَيْمانُ بْنُ داوُدَ ∗∗∗ سالَتْ لَهُ العَيْنُ عَيْنَ القِطْرِ فائِضَةً ∗∗∗ فِيهِ ومِنهُ عَطاءٌ غَيْرُ مَوْصُودِ ∗∗∗ لَمْ يَبْقَ مِن بَعْدِها في المُلْكِ مُرْتَقَيًا ∗∗∗ حَتّى تَضَمَّنَ رَمْسًا بَعْدَ أُخْدُودِ ∗∗∗ هَذا التَّعْلَمُ أنَّ المُلْكَ مُنْقَطِعٌ ∗∗∗ إلّا مِنَ اللَّهِ ذِي التَّقْوى وذِي الجُودِ</p>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذا عَطاؤُنا</span><span class="ve">﴾</span></span> في المُشارِ إلَيْهِ بِهَذا ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: ما تَقَدَّمَ ذِكْرُهُ مِنَ المُلْكِ الَّذِي لا يَنْبَغِي لِأحَدٍ مِن بَعْدِهِ بِتَسْخِيرِ الرِّيحِ والشَّياطِينِ. <br/>فَعَلى هَذاَ في قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فامْنُنْ أوْ أمْسِكْ بِغَيْرِ حِسابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: امْنُنْ عَلى مَن شِئْتَ مِنَ الجِنِّ بِإطْلاقِهِ، أوْ أمْسِكْ مَن شِئْتَ مِنهم في عَمَلِهِ مِن غَيْرِ حَرَجٍ عَلَيْكَ فِيما فَعَلْتَهُ بِهِمْ، قالَهُ قَتادَةُ والسُّدِّيُّ. <br/>الثّانِي: أعْطِ مَن شِئْتَ مِنَ النّاسِ وامْنَعْ مَن شِئْتَ مِنهم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِغَيْرِ حِسابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: بِغَيْرِ تَقْدِيرٍ فِيما تُعْطِي وتَمْنَعُ حَكاهُ ابْنُ عِيسى. <br/>الثّانِي: بِغَيْرِ حَرَجٍ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّالِثُ: بِغَيْرِ حِسابٍ تُحاسَبُ عَلَيْهِ يَوْمَ القِيامَةِ، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ. <br/>قالَ الحَسَنُ: ما أنْعَمَ اللَّهُ عَلى أحَدٍ نِعْمَةً إلّا عَلَيْهِ فِيها تَبِعَةٌ إلّا سُلَيْمانَ فَإنَّ اللَّهَ تَعالى يَقُولُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذا عَطاؤُنا فامْنُنْ أوْ أمْسِكْ بِغَيْرِ حِسابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وحَكى ابْنُ أبِي نَجِيحٍ عَنْ مُجاهِدٍ في قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذا عَطاؤُنا</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ. <br/>قالَ سُلَيْمانُ عَلَيْهِ السَّلامُ: أُوتِينا ما أُوتِيَ النّاسُ وما لَمْ يُؤْتَوْا، وعَلِمْنا ما عَلِمَ النّاسُ وما لَمْ يَعْلَمُوا فَلَمْ نَرَ شَيْئًا هو أفْضَلَ مِن خَشْيَةِ اللَّهِ في الغَيْبِ والشَّهادَةِ، والقَصْدِ في الغِنى والفَقْرِ، وكَلِمَةِ الحَقِّ في الرِّضا والغَضَبِ. <br/>والقَوْلُ الثّانِي: أنَّ في الكَلامِ تَقْدِيمًا وتَأْخِيرًا تَقْدِيرُهُ هَذا عَطاؤُنا بِغَيْرِ حِسابٍ فامْنُنْ أوْ أمْسِكْ، فَعَلى هَذا في قَوْلِهِ فامْنُنْ أوْ أمْسِكْ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: بِغَيْرِ جَزاءٍ. <br/>الثّانِي: بِغَيْرِ قِلَّةٍ. <br/>والقَوْلُ الثّالِثُ: إنَّ هَذا إشارَةٌ إلى مُضْمَرٍ غَيْرِ مَذْكُورٍ وهو ما حُكِيَ أنَّ سُلَيْمانَ كانَ في ظَهْرِهِ ماءُ مِائَةِ رَجُلٍ وكانَ لَهُ ثَلاثُمِائَةِ امْرَأةٍ وسَبْعُمِائَةِ سُرِّيَّةٍ فَقالَ اللَّهُ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذا عَطاؤُنا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الَّذِي أعْطَيْناكَ مِنَ القُوَّةِ عَلى النِّكاحِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فامْنُنْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِجِماعِ مَن تَشاءُ مِن نِسائِكَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ أمْسِكْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنْ جِماعِ مَن تَشاءُ مِن نِسائِكَ. <br/>فَعَلى هَذا في قَوْلِهِ بِغَيْرِ حِسابٍ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: بِغَيْرِ مُؤاخَذَةٍ فِيمَن جامَعْتَ أوْ عَزَلْتَ. <br/>الثّانِي: بِغَيْرِ عَدَدٍ مَحْصُورٍ فِيمَنِ اسْتَبَحْتَ أوْ نَكَحْتَ. <br/>وَهَذا القَوْلُ عُدُولٌ مِنَ الظّاهِرِ إلى ادِّعاءِ مُضْمَرٍ بِغَيْرِ دَلِيلٍ لَكِنْ قِيلَ فَذَكَرْتُهُ.<p/><p id="108.dEfb4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:41-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:41" id="qr-almawirdee-38-41">وَاذْكُرْ عَبْدَنَا أَيُّوبَ إِذْ نَادَىٰ رَبَّهُ أَنِّي مَسَّنِيَ الشَّيْطَانُ بِنُصْبٍ وَعَذَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/41" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:42" id="qr-almawirdee-38-42">ارْكُضْ بِرِجْلِكَ ۖ هَٰذَا مُغْتَسَلٌ بَارِدٌ وَشَرَابٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/42" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:43" id="qr-almawirdee-38-43">وَوَهَبْنَا لَهُ أَهْلَهُ وَمِثْلَهُم مَّعَهُمْ رَحْمَةً مِّنَّا وَذِكْرَىٰ لِأُولِي الْأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/43" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:44" id="qr-almawirdee-38-44">وَخُذْ بِيَدِكَ ضِغْثًا فَاضْرِب بِّهِ وَلَا تَحْنَثْ ۗ إِنَّا وَجَدْنَاهُ صَابِرًا ۚ نِّعْمَ الْعَبْدُ ۖ إِنَّهُ أَوَّابٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/44" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.FeAd1"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذْكُرْ عَبْدَنا أيُّوبَ إذْ نادى رَبَّهُ أنِّي مَسَّنِيَ الشَّيْطانُ بِنُصْبٍ وعَذابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ هو أيُّوبُ بْنُ حَوْصِ بْنِ رُوعْوَيْلَ وكانَ في زَمَنِ يَعْقُوبَ بْنِ إسْحاقَ، وتَزَوَّجَ بِنْتَهُ إلْيا بِنْتَ يَعْقُوبَ وكانَتْ أُمُّهُ بِنْتَ لُوطٍ عَلَيْهِ السَّلامُ، وكانَ أبُوهُ حَوْصٌ مِمَّنْ آمَنَ بِإبْراهِيمَ عَلَيْهِ السَّلامُ. <br/>وَفِي قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَسَّنِيَ الشَّيْطانُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ مَسَّ الشَّيْطانِ وسْوَسَتُهُ وتَذْكِيرُهُ بِما كانَ فِيهِ مِن نِعْمَةٍ وماَ صارَ إلَيْهِ مِن مِحْنَةٍ، حَكاهُ ابْنُ عِيسى. <br/>الثّانِي: الشَّيْطانُ اسْتَأْذَنَ اللَّهَ تَعالى أنْ يُسَلِّطَهُ عَلى مالِهِ فَسَلَّطَهُ، ثُمَّ أهْلِهِ ودارِهِ فَسَلَّطَهُ، ثُمَّ جَسَدِهِ فَسَلَّطَهُ، ثُمَّ عَلى قَلْبِهِ فَلَمْ يُسَلِّطْهُ، قالَ ابْنُ عَبّاسٍ فَهو قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَسَّنِيَ الشَّيْطانُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِنُصْبٍ وعَذابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: يَعْنِي بِالنُّصْبِ الألَمَ وبِالعَذابِ السُّقْمَ، قالَهُ مُبَشِّرُ بْنُ عُبَيْدٍ. <br/>الثّانِي: النُّصْبُ في جَسَدِهِ، والعَذابُ في مالِهِ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّالِثُ: أنَّ النُّصْبَ العَناءُ، والعَذابَ البَلاءُ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ارْكُضْ بِرِجْلِكَ هَذا مُغْتَسَلٌ بارِدٌ وشَرابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ قَتادَةُ هُما عَيْنانِ بِأرْضِ الشّامِ في أرْضٍ يُقالُ لَها الجابِيَةُ. <br/>وَفِيهِما قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ اغْتَسَلَ مِن إحْداهُما فَأذْهَبَ اللَّهُ تَعالى ظاهِرَ دائِهِ وشَرِبَ مِنَ الأُخْرى فَأذْهَبَ اللَّهُ باطِنَ دائِهِ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ اغْتَسَلَ مِن إحْداهُما فَبَرِئَ، وشَرِبَ مِنَ الأُخْرى فَرَوِيَ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>وَفي المُغْتَسَلِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ كانَ المَوْضِعَ الَّذِي يَغْتَسِلُ مِنهُ، قالَهُ مُقاتِلٌ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ الماءُ الَّذِي يَغْتَسِلُ بِهِ، قالَهُ ابْنُ قُتَيْبَةَ. <br/>وَفي مُدَّةِ مَرَضِهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: سَبْعُ سِنِينَ وسَبْعَةُ أشْهُرٍ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: ثَمانِيَ عَشْرَةَ سَنَةً رَواهُ أنَسٌ مَرْفُوعٌا. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوَهَبْنا لَهُ أهْلَهُ ومِثْلَهم مَعَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفِيما أصابَهم ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّهم كانُوا مَرْضى فَشَفاهُمُ اللَّهُ. <br/>الثّانِي: أنَّهم غابُوا عَنْهُ فَرَدَّهُمُ اللَّهُ عَلَيْهِ، وهَذانِ القَوْلانِ حَكاهُما ابْنُ بَحْرٍ. <br/>الثّالِثُ: وهو ما عَلَيْهِ الجُمْهُورُ أنَّهم كانُوا قَدْ ماتُوا. <br/>فَعَلى هَذا في هِبَتِهِمْ لَهُ ومِثْلِهِمْ مَعَهم خَمْسَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّ اللَّهَ تَعالى رَدَّ عَلَيْهِ أهْلَهُ ووَلَدَهُ ومَواشِيَهُ بِأعْيانِهِمْ، لِأنَّهُ تَعالى أماتَهم قَبْلَ آجالِهِمِ ابْتِلاءً ووَهَبَ لَهُ مِن أوْلادِهِمْ مِثْلِهِمْ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّانِي: أنَّ اللَّهَ سُبْحانَهُ رَدَّهم عَلَيْهِ بِأعْيانِهِمْ ووَهَبَ لَهُ مِثْلَهم مِن غَيْرِهِمْ قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ رَدَّ عَلَيْهِ ثَوابَهم في الجَنَّةِ ووَهَبَ لَهُ مِثْلَهم في الدُّنْيا، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الرّابِعُ: أنَّهُ رَدَّ عَلَيْهِ أهْلَهُ في الجَنَّةِ، وأصابَ امْرَأتَهُ فَجاءَتْهُ بِمِثْلِهِمْ في الدُّنْيا. <br/>الخامِسُ: أنَّهُ لَمْ يَرُدَّ عَلَيْهِ مِنهم بَعْدَ مَوْتِهِمْ أحَدًا وكانُوا ثَلاثَةَ عَشَرَ ابْنًا فَوَهَبَ اللَّهُ تَعالى لَهُ مِن زَوْجَتِهِ الَّتِي هي أُمُّ مَن ماتَ مِثْلَهم فَوَلَدَتْ سِتَّةً وعِشْرِينَ ابْنًا، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَحْمَةً مِنّا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ نِعْمَةً مِنّا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَذِكْرى لأُولِي الألْبابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ عِبْرَةً لِذَوِي العُقُولِ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخُذْ بِيَدِكَ ضِغْثًا فاضْرِبْ بِهِ ولا تَحْنَثْ</span><span class="ve">﴾</span></span> كانَ أيُّوبُ قَدْ حَلَفَ في مَرَضِهِ عَلى زَوْجَتِهِ أنْ يَضْرِبَها مِائَةَ جَلْدَةٍ. <br/>وَفي سَبَبِ ذَلِكَ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: ما قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ أنَّ إبْلِيسَ لَقِيَها في صُورَةِ طَبِيبٍ فَدَعَتْهُ لِمُداواةِ أيُّوبَ، فَقالَ أُداوِيهِ عَلى أنَّهُ إذا بَرِئَ قالَ أنْتَ شَفَيْتَنِي لا أُرِيدُ جَزاءً سِواهُ قالَتْ نَعَمْ، فَأشارَتْ عَلى أيُّوبَ بِذَلِكَ فَحَلَفَ لَيَضْرِبَنَّها. <br/>الثّانِي: ما حَكاهُ سَعِيدُ بْنُ المُسَيِّبِ أنَّها جاءَتْهُ بِزِيادَةٍ عَلى ما كانَتْ تَأْتِيهِ بِهِ مِنَ الخُبْزِ فَخافَ خِيانَتَها فَحَلَفَ لَيَضْرِبَنَّها. <br/>الثّالِثُ: ما حَكاهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ أنَّ الشَّيْطانَ أغْواها عَلى أنْ تَحْمِلَ أيُّوبَ عَلى أنْ يَذْبَحَ سَخْلَةً لِيَبْرَأ بِها فَحَلَفَ لَيَجْلِدَنَّها فَلَمّا بَرِئَ أيُّوبُ وعَلِمَ اللَّهُ تَعالى بِإيمانِ امْرَأتِهِ أمَرَهُ رِفْقًا بِها وبَرًّا لَهُ يَأْخُذُ بِيَدِهِ ضِغْثًا. <br/>وَفِيهِ سَبْعَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ أشْكالُ النَّخْلِ الجامِعِ لِشَمارِيخِهِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: الأثْلُ، حَكاهُ مُجاهِدٌ وقالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّالِثُ: السُّنْبُلُ، حَكاهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/>الرّابِعُ: الثُّمامُ اليابِسُ، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ المُسَيِّبِ. <br/>الخامِسُ: الشَّجَرُ الرَّطِبُ، قالَهُ الأخْفَشُ. <br/>السّادِسُ: الحِزْمَةُ مِنَ الحَشِيشِ، قالَهُ قُطْرُبٌ وأنْشَدَ قَوْلَ الكُمَيْتِ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.dYJ79">تَحِيدُ شُماسًا إذا ما العَسِيفُ بِضِغْثِ الخَلاءِ إلَيْها أشارا</p>السّابِعُ: أنَّهُ مُلْءُ الكَفِّ مِنَ القَشِّ أوِ الحَشِيشِ أوِ الشَّمارِيخِ، قالَهُ أبُو عُبَيْدَةَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاضْرِبْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فاضْرِبْ بِعَدَدِ ما حَلَفْتَ عَلَيْهِ وهو أنْ يَجْمَعَ مِائَةً مِن عَدَدِ الضِّغْثِ فَيَضْرِبُها بِهِ في دُفْعَةٍ يَعْلَمُ فِيها وُصُولِ جَمِيعِها إلى بَدَنِها فَيَقُومُ ذَلِكَ فِيها مَقامَ مِائَةِ جَلْدَةٍ مُفْرَدَةٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَحْنَثْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي في اليَمِينِ وفِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ ذَلِكَ لِأيُّوبَ خاصَّةً، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: عامٌّ في أيُّوبَ وغَيْرِهِ مِن هَذِهِ الأُمَّةِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>والَّذِي نَقُولُهُ في ذَلِكَ مَذْهَبًا: إنْ كانَ هَذا في حَدِّ اللَّهِ تَعالى جازَ في المَعْذُورِ بِمَرَضٍ أوْ زَمانَةٍ ولَمْ يَجُزْ في غَيْرِهِ، وإنْ كانَ في يَمِينٍ جازَ في المَعْذُورِ وغَيْرِهِ إذا اقْتَرَنَ بِهِ ألَمُ المَضْرُوبِ، فَإنْ تَجَرَّدَ عَنْ ألَمٍ فَفي بِرِّهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: يَبِرُّ لِوُجُودِ العَدَدِ المَحْلُوفِ عَلَيْهِ. <br/>الثّانِي: لا يَبِرُّ لِعَدَمِ المَقْصُودِ مِنَ الألَمِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا وجَدْناهُ صابِرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: أحَدُهُما: عَلى الطّاعَةِ. <br/>الثّانِي: عَلى البَلاءِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نِعْمَ العَبْدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي نِعْمَ العَبْدُ في صَبْرِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ أوّابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى رَبِّهِ. <br/>وَفِي بَلائِهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ بَلْوى اخْتِبارٍ ودَرَجَةُ ثَوابٍ مِن غَيْرِ ذَنْبٍ عُوقِبَ عَلَيْهِ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ بِذَنْبٍ عُوقِبَ عَلَيْهِ بِهَذِهِ البَلْوى وفِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ دَخَلَ عَلى بَعْضِ الجَبابِرَةِ فَرَأى مُنْكَرًا فَسَكَتَ عَنْهُ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ ذَبَحَ شاةً فَأكَلَها وجارُهُ جائِعٌ لَمْ يَطْعَمْهُ.<p/><p id="108.e2E5f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:45-48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:45" id="qr-almawirdee-38-45">وَاذْكُرْ عِبَادَنَا إِبْرَاهِيمَ وَإِسْحَاقَ وَيَعْقُوبَ أُولِي الْأَيْدِي وَالْأَبْصَارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/45" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:46" id="qr-almawirdee-38-46">إِنَّا أَخْلَصْنَاهُم بِخَالِصَةٍ ذِكْرَى الدَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/46" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:47" id="qr-almawirdee-38-47">وَإِنَّهُمْ عِندَنَا لَمِنَ الْمُصْطَفَيْنَ الْأَخْيَارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/47" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:48" id="qr-almawirdee-38-48">وَاذْكُرْ إِسْمَاعِيلَ وَالْيَسَعَ وَذَا الْكِفْلِ ۖ وَكُلٌّ مِّنَ الْأَخْيَارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/48" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.F7AE4"/><p id="105.KNegb">أحَدُها: أنَّ الأيْدِي القُوَّةُ عَلى العِبادَةِ، والأبْصارَ الفِقْهُ في الدِّينِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: أنَّ الأيْدِي القُوَّةُ في أمْرِ اللَّهِ، والأبْصارَ العِلْمُ بِكِتابِ اللَّهِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّالِثُ: أنَّ الأيْدِي النِّعْمَةُ رَواهُ الضَّحّاكُ، والأبْصارَ العُقُولُ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الرّابِعُ: الأيْدِي القُوَّةُ في أبْدانِهِمْ، والأبْصارُ القُوَّةُ في أدْيانِهِمْ، قالَهُ عَطِيَّةُ. <br/>الخامِسُ: أنَّ الأيْدِي العَمَلُ والأبْصارَ العِلْمُ، قالَهُ ابْنُ بَحْرٍ. <br/>قالَ مُقاتِلٌ: ذَكَرَ اللَّهُ إبْراهِيمَ وإسْحاقَ ويَعْقُوبَ ولَمْ يَذْكُرْ مَعَهم إسْماعِيلَ لِأنَّ إبْراهِيمَ صَبَرَ عَلى إلْقائِهِ في النّارِ، وصَبَرَ إسْحاقُ عَلى الذَّبْحِ، وصَبَرَ يَعْقُوبُ عَلى ذَهابِ بَصَرِهِ ولَمْ يُبْتَلَ إسْماعِيلُ بِبَلْوًى. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا أخْلَصْناهم بِخالِصَةٍ ذِكْرى الدّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ خَمْسَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: نَزَعَ اللَّهُ ما في قُلُوبِهِمْ مِنَ الدُّنْيا وذِكْرِها، وأخْلَصَهم بِحُبِّ الآخِرَةِ وذِكْرِها، قالَهُ مالِكُ بْنُ دِينارٍ. <br/>الثّانِي: اصْطَفَيْناهم لِأفْضَلِ ما في الآخِرَةِ وأعْطَيْناهم، قالَهُ ابْنُ زِيادٍ. <br/>الثّالِثُ: أخْلَصْناهم بِخالِصَةِ الكُتُبِ المُنَزَّلَةِ الَّتِي فِيها ذِكْرى الدّارِ الآخِرَةِ، وهَذا قَوْلٌ مَأْثُورٌ. <br/>الرّابِعُ: أخْلَصْناهم بِالنُّبُوَّةِ وذِكْرى الدّارِ الآخِرَةِ، قالَهُ مُقاتِلٌ. <br/>الخامِسُ: أخْلَصْناهم مِنَ العاهاتِ والآفاتِ وجَعَلْناهم ذاكِرِينَ الدّارَ الآخِرَةِ، حَكاهُ النَّقّاشُ.</p><p id="108.BbF25"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:49-54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:49" id="qr-almawirdee-38-49">هَٰذَا ذِكْرٌ ۚ وَإِنَّ لِلْمُتَّقِينَ لَحُسْنَ مَآبٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/49" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:50" id="qr-almawirdee-38-50">جَنَّاتِ عَدْنٍ مُّفَتَّحَةً لَّهُمُ الْأَبْوَابُ</span><a class="vn" href="/quran/38/50" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:51" id="qr-almawirdee-38-51">مُتَّكِئِينَ فِيهَا يَدْعُونَ فِيهَا بِفَاكِهَةٍ كَثِيرَةٍ وَشَرَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/51" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:52" id="qr-almawirdee-38-52">وَعِندَهُمْ قَاصِرَاتُ الطَّرْفِ أَتْرَابٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/52" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:53" id="qr-almawirdee-38-53">هَٰذَا مَا تُوعَدُونَ لِيَوْمِ الْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/53" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:54" id="qr-almawirdee-38-54">إِنَّ هَٰذَا لَرِزْقُنَا مَا لَهُ مِن نَّفَادٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/54" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.a7d08"/><p id="108.AC96f"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتْرابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ خَمْسَةُ تَأْوِيلاتٍ: <br/>أحَدُها: أقْرانٌ، قالَهُ عَطِيَّةُ. <br/>الثّانِي: أمْثالٌ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّالِثُ: مُتَآخِياتٌ لا يَتَباغَضْنَ ولا يَتَغايَرْنَ، حَكاهُ عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ أبِي حاتِمٍ. <br/>الرّابِعُ: مُسْتَوِياتُ الأسْنانِ بَناتُ ثَلاثٍ وثَلاثِينَ قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/>الخامِسُ: أتْرابُ أزْواجِهِنَّ بِأنْ خَلَقَهُنَّ عَلى مَقادِيرِهِمْ، وقالَ ابْنُ عِيسى: التُّرْبُ اللِّدَةُ وهو مَأْخُوذٌ مِنَ اللَّعِبِ بِالتُّرابِ.</p><p id="108.bb741"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:55-64"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:55" id="qr-almawirdee-38-55">هَٰذَا ۚ وَإِنَّ لِلطَّاغِينَ لَشَرَّ مَآبٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/55" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:56" id="qr-almawirdee-38-56">جَهَنَّمَ يَصْلَوْنَهَا فَبِئْسَ الْمِهَادُ</span><a class="vn" href="/quran/38/56" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:57" id="qr-almawirdee-38-57">هَٰذَا فَلْيَذُوقُوهُ حَمِيمٌ وَغَسَّاقٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/57" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:58" id="qr-almawirdee-38-58">وَآخَرُ مِن شَكْلِهِ أَزْوَاجٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/58" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:59" id="qr-almawirdee-38-59">هَٰذَا فَوْجٌ مُّقْتَحِمٌ مَّعَكُمْ ۖ لَا مَرْحَبًا بِهِمْ ۚ إِنَّهُمْ صَالُو النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/59" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:60" id="qr-almawirdee-38-60">قَالُوا بَلْ أَنتُمْ لَا مَرْحَبًا بِكُمْ ۖ أَنتُمْ قَدَّمْتُمُوهُ لَنَا ۖ فَبِئْسَ الْقَرَارُ</span><a class="vn" href="/quran/38/60" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:61" id="qr-almawirdee-38-61">قَالُوا رَبَّنَا مَن قَدَّمَ لَنَا هَٰذَا فَزِدْهُ عَذَابًا ضِعْفًا فِي النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/61" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:62" id="qr-almawirdee-38-62">وَقَالُوا مَا لَنَا لَا نَرَىٰ رِجَالًا كُنَّا نَعُدُّهُم مِّنَ الْأَشْرَارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/62" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:63" id="qr-almawirdee-38-63">أَتَّخَذْنَاهُمْ سِخْرِيًّا أَمْ زَاغَتْ عَنْهُمُ الْأَبْصَارُ</span><a class="vn" href="/quran/38/63" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:64" id="qr-almawirdee-38-64">إِنَّ ذَٰلِكَ لَحَقٌّ تَخَاصُمُ أَهْلِ النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/64" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.Bd9DB"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذا فَلْيَذُوقُوهُ حَمِيمٌ وغَسّاقٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مِنهُ حَمِيمٌ ومِنهُ غَسّاقٌ والحَمِيمُ الحارُّ، وفي الغَسّاقِ سِتَّةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ البارِدُ الزَّمْهَرِيرُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ فَكَأنَّهم عُذِّبُوا بِحارِّ التُّرابِ وبارِدِهِ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ القَيْحُ الَّذِي يَسِيلُ مِن جُلُودِهِمْ، قالَهُ عَطِيَّةُ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ دُمُوعُهُمُ الَّتِي تَسِيلُ مِن أعْيُنِهِمْ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الرّابِعُ: أنَّها عَيْنٌ في جَهَنَّمَ تَسِيلُ إلَيْها حِمَّةُ كُلِّ ذِي حِمَّةٍ مِن حَيَّةٍ أوْ عَقْرَبٍ، قالَهُ كَعْبُ الأحْبارِ. <br/>الخامِسُ: أنَّهُ المُنْتِنُ، رَواهُ أبُو سَعِيدٍ الخُدْرِيُّ مَرْفُوعًا. <br/>السّادِسُ: أنَّهُ السَّوادُ والظُّلْمَةُ وهو ضِدُّ ما يُرادُ مِن صَفاءِ الشَّرابِ ورِقَّتِهِ، قالَهُ ابْنُ بَحْرٍ. <br/>وَفي هَذا الِاسْمِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: حَكاهُ النَّقّاشُ أنَّهُ بِلُغَةِ التُّرْكِ. <br/>الثّانِي: حَكاهُ ابْنُ بَحْرٍ وابْنُ عِيسى أنَّهُ عَرَبِيٌّ مُشْتَقٌّ واخْتُلِفَ في اشْتِقاقِهِ عَلى وجْهَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: مِنَ الغَسَقِ وهو الظُّلْمَةُ، قالَهُ ابْنُ بَحْرٍ. <br/>الثّانِي: مِن غَسَقَتِ القُرْحَةُ تَغْسِقُ غَسَقًا. <br/>إذا جَرَتْ، وأنْشَدَ قُطْرُبٌ قَوْلَ الشّاعِرِ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.8g5lQ">فالعَيْنُ مَطْرُوقَةٌ لِبَيْنِهِمْ تَغْسِقُ في غُرْبَةِ سِرِّها</p>وَإلَيْهِ ذَهَبَ ابْنُ عِيسى. <br/>وَفِي " غَسّاقٌ " قِراءَتانِ بِالتَّخْفِيفِ والتَّشْدِيدِ وفِيها وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُما لُغَتانِ مَعْناهُما واحِدٌ، قالَهُ الأخْفَشُ. <br/>الثّانِي: مَعْناهُما مُخْتَلِفٌ والمُرادُ بِالتَّخْفِيفِ الِاسْمُ وبِالتَّشْدِيدِ الفِعْلُ وقِيلَ إنَّ في الكَلامِ تَقْدِيمًا وتَأْخِيرًا، وتَقْدِيرُهُ: هَذا حَمِيمٌ وهَذا غَسّاقٌ فَلْيَذُوقُوهُ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآخَرُ مِن شَكْلِهِ أزْواجٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُهُما: وآخَرُ مِن شِكْلِ العَذابِ أنْواعٌ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّانِي: وآخَرُ مِن شِكْلِ عَذابِ الدُّنْيا أنْواعٌ في الآخِرَةِ لَمْ تُرَ في الدُّنْيا، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ الزَّمْهَرِيرُ، قالَهُ ابْنُ مَسْعُودٍ. <br/>وَفي الأزْواجِ هُنا ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: أنْواعٌ. <br/>الثّانِي: ألْوانٌ. <br/>الثّالِثُ: مَجْمُوعَةٌ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذا فَوْجٌ مُقْتَحِمٌ مَعَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَوْجٌ بَعْدَ فَوْجٍ أيْ قَوْمٌ بَعْدَ قَوْمٍ، مُقْتَحِمُونَ النّارَ أيْ يَدْخُلُونَها. <br/>وَفي الفَوْجِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهم بَنُو إبْلِيسَ. <br/>والثّانِي: بَنُو آدَمَ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>والقَوْلُ الثّانِي: أنَّ كِلا الفَوْجَيْنِ بَنُو آدَمَ إلّا أنَّ الأوَّلَ الرُّؤَساءُ والثّانِي الأتْباعُ. <br/>وَحَكى النَّقّاشُ أنَّ الفَوْجَ الأوَّلَ قادَةُ المُشْرِكِينَ ومَطْعُمُوهم يَوْمَ بَدْرٍ، والفَوْجُ الثّانِي أتْباعُهم بِبَدْرٍ. <br/>وَفِي القائِلِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذا فَوْجٌ مُقْتَحِمٌ مَعَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: المَلائِكَةُ قالُوا لِبَنِي إبْلِيسَ لَمّا تَقَدَّمُوا في النّارِ هَذا فَوْجٌ مُقْتَحِمٌ مَعَكم إشارَةٌ لِبَنِي آدَمَ حِينَ دَخَلُوها. <br/>قالَ بَنُو إبْلِيسَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا مَرْحَبًا بِهِمْ إنَّهم صالُو النّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بَنُو آدَمَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ أنْتُمْ لا مَرْحَبًا بِكم أنْتُمْ قَدَّمْتُمُوهُ لَنا فَبِئْسَ القَرارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> والقَوْلُ الثّانِي: أنَّ اللَّهَ قالَ لِلْفَوْجِ الأوَّلِ حِينَ أمَرَ بِدُخُولِ الفَوْجِ الثّانِي: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذا فَوْجٌ مُقْتَحِمٌ مَعَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَأجابُوهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا مَرْحَبًا بِهِمْ إنَّهم صالُو النّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَأجابَهُمُ الفَوْجُ الثّانِي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ أنْتُمْ لا مَرْحَبًا بِكم أنْتُمْ قَدَّمْتُمُوهُ لَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: مَعْناهُ أنْتُمْ شَرَعْتُمُوهُ لَنا وجَعَلْتُمْ لَنا إلَيْهِ قَدَمًا، قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/>الثّانِي: قَدَّمْتُمْ لَنا هَذا العَذابَ بِما أضْلَلْتُمُونا عَنِ الهُدى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبِئْسَ القَرارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِئْسَ الدّارُ النّارُ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّالِثُ: أنْتُمْ قَدَّمْتُمْ لَنا الكُفْرَ الَّذِي اسْتَوْجَبْنا بِهِ هَذا العَذابَ في النّارِ، حَكاهُ ابْنُ زِيادٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا رَبَّنا مَن قَدَّمَ لَنا هَذا</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ. <br/>يَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ قالَهُ الفَوْجُ الأوَّلُ جَوابًا لِلْفَوْجِ الثّانِي. <br/>الثّانِي: قالَهُ الفَوْجُ تَبَعًا لِكَلامِهِمُ الأوَّلِ تَحْقِيقًا لِقَوْلِهِمْ عِنْدَ التَّكْذِيبِ. <br/>وَفي تَأْوِيلِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن قَدَّمَ لَنا هَذا</span><span class="ve">﴾</span></span> وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: مَن سَنَّهُ وشَرَعَهُ، قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/>الثّانِي: مَن زَيَّنَهُ، قالَهُ مُقاتِلٌ. <br/>والمَرْحَبُ والرُّحْبُ: السَّعَةُ ومِنهُ سُمِّيَتِ الرَّحْبَةُ لِسِعَتِها ومَعْناهُ لا اتَّسَعَتْ لَكم أماكِنُكُمْ; وأنْشَدَ الأخْفَشُ قَوْلَ أبِي الأسْوَدِ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.yZzxE">إذا جِئْتَ بَوّابًا لَهُ قالَ مَرْحَبًا ∗∗∗ ألا مَرْحَبًا وادِيكَ غَيْرَ مُضَيَّقِ</p>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالُوا ما لَنا لا نَرى رِجالا</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ. <br/>قالَ مُجاهِدٌ هَذا يَقُولُهُ أبُو جَهْلٍ وأشْياعُهُ في النّارِ: ما لَنا لا نَرى رِجالًا كُنّا نَعُدُّهم في الدَّنْيا مِنَ الأشْرارِ لا نَرى عَمّارًا وخَبّابًا وصُهَيْبًا وبِلالًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتَّخَذْناهم سِخْرِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ مُجاهِدٌ اتَّخَذْناهم سِخْرِيًّا في الدُّنْيا فَأخْطَأْنا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ زاغَتْ عَنْهُمُ الأبْصارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلَمْ نَعْلَمْ مَكانَهم. <br/>قالَ الحَسَنُ: كُلُّ ذَلِكَ قَدْ فَعَلُوا اتَّخَذُوهم سِخْرِيًّا وزاغَتْ عَنْهم أبْصارُهم مُحَقِّرَةً لَهم. <br/>وَقالَ أبُو عُبَيْدَةَ مَن كَسَرَ سِخْرِيًّا جَعَلَهُ مِنَ الهُزْءِ، ومَن ضَمَّهُ جَعَلَهُ مِنَ التَّسْخِيرِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ زاغَتْ عَنْهُمُ الأبْصارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي أهم مَعَنا في النّارِ أمْ زاغَتْ أبْصارُنا فَلا نَراهم وإنْ كانُوا مَعَنا.<p/><p id="108.1F6E7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:65-70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:65" id="qr-almawirdee-38-65">قُلْ إِنَّمَا أَنَا مُنذِرٌ ۖ وَمَا مِنْ إِلَٰهٍ إِلَّا اللَّهُ الْوَاحِدُ الْقَهَّارُ</span><a class="vn" href="/quran/38/65" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:66" id="qr-almawirdee-38-66">رَبُّ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَمَا بَيْنَهُمَا الْعَزِيزُ الْغَفَّارُ</span><a class="vn" href="/quran/38/66" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:67" id="qr-almawirdee-38-67">قُلْ هُوَ نَبَأٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/67" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:68" id="qr-almawirdee-38-68">أَنتُمْ عَنْهُ مُعْرِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/38/68" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:69" id="qr-almawirdee-38-69">مَا كَانَ لِيَ مِنْ عِلْمٍ بِالْمَلَإِ الْأَعْلَىٰ إِذْ يَخْتَصِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/38/69" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:70" id="qr-almawirdee-38-70">إِن يُوحَىٰ إِلَيَّ إِلَّا أَنَّمَا أَنَا نَذِيرٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/70" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.B04c4"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ هو نَبَأٌ عَظِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ القِيامَةُ لِأنَّ اللَّهَ تَعالى قَدْ أنْبَأنا بِها في كُتُبِهِ. <br/>والقَوْلُ الثّانِي: هو القُرْآنُ، قالَهُ مُجاهِدٌ والضَّحّاكُ والسُّدِّيُّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْتُمْ عَنْهُ مُعْرِضُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الضَّحّاكُ أنْتُمْ بِهِ مُكَذِّبُونَ. <br/>قالَ السُّدِّيُّ: يُرِيدُ بِهِ المُشْرِكِينَ. <br/>وَفي تَسْمِيَتِهِ نَبَأً وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: لِأنَّ اللَّهَ أنْبَأ بِهِ فَعَرَفْناهُ. <br/>الثّانِي: لِأنَّ فِيهِ أنْباءَ الأوَّلِينَ. <br/>وَفي وصْفِهِ بِأنَّهُ عَظِيمٌ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: لِعِظَمِ قَدْرِهِ وكَثْرَةِ مَنفَعَتِهِ. <br/>الثّانِي: لِعَظِيمِ ما تَضَمَّنَهُ مِنَ الزَّواجِرِ والأوامِرِ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كانَ لِيَ مِن عِلْمٍ بِالمَلإ الأعْلى</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ يَعْنِي المَلائِكَةَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ يَخْتَصِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: في قَوْلِهِ تَعالى لِلْمَلائِكَةِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنِّي جاعِلٌ في الأرْضِ خَلِيفَةً قالُوا أتَجْعَلُ فِيها</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ. <br/>فَهَذِهِ الخُصُومَةُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: ما رَواهُ أبُو الأشْهَبِ عَنِ الحَسَنِ قالَ: قالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: « (سَألَنِي رَبِّي فَقالَ يا مُحَمَّدُ فِيمَ اخْتَصَمَ المَلَأُ الأعْلى؟ قُلْتُ في الكَفّاراتِ والدَّرَجاتِ، قالَ وما الكَفّاراتُ؟ قُلْتُ المَشْيُ عَلى الأقْدامِ إلى الجَماعاتِ، وإسْباغُ الوُضُوءِ في السَّبَراتِ، والتَّعْقِيبُ في المَساجِدِ انْتِظارَ الصَّلَواتِ بَعْدَ الصَّلَواتِ. <br/>قالَ وما الدَّرَجاتُ؟ قُلْتُ إفْشاءُ السَّلامِ وإطْعامُ الطَّعامِ والصَّلاةُ بِلَيْلٍ والنّاسُ نِيامٌ» .</p><p id="108.bd466"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:71-88"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:71" id="qr-almawirdee-38-71">إِذْ قَالَ رَبُّكَ لِلْمَلَائِكَةِ إِنِّي خَالِقٌ بَشَرًا مِّن طِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/71" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:72" id="qr-almawirdee-38-72">فَإِذَا سَوَّيْتُهُ وَنَفَخْتُ فِيهِ مِن رُّوحِي فَقَعُوا لَهُ سَاجِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/72" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:73" id="qr-almawirdee-38-73">فَسَجَدَ الْمَلَائِكَةُ كُلُّهُمْ أَجْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/38/73" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:74" id="qr-almawirdee-38-74">إِلَّا إِبْلِيسَ اسْتَكْبَرَ وَكَانَ مِنَ الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/74" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:75" id="qr-almawirdee-38-75">قَالَ يَا إِبْلِيسُ مَا مَنَعَكَ أَن تَسْجُدَ لِمَا خَلَقْتُ بِيَدَيَّ ۖ أَسْتَكْبَرْتَ أَمْ كُنتَ مِنَ الْعَالِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/75" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:76" id="qr-almawirdee-38-76">قَالَ أَنَا خَيْرٌ مِّنْهُ ۖ خَلَقْتَنِي مِن نَّارٍ وَخَلَقْتَهُ مِن طِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/76" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:77" id="qr-almawirdee-38-77">قَالَ فَاخْرُجْ مِنْهَا فَإِنَّكَ رَجِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/77" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:78" id="qr-almawirdee-38-78">وَإِنَّ عَلَيْكَ لَعْنَتِي إِلَىٰ يَوْمِ الدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/38/78" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:79" id="qr-almawirdee-38-79">قَالَ رَبِّ فَأَنظِرْنِي إِلَىٰ يَوْمِ يُبْعَثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/38/79" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:80" id="qr-almawirdee-38-80">قَالَ فَإِنَّكَ مِنَ الْمُنظَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/80" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:81" id="qr-almawirdee-38-81">إِلَىٰ يَوْمِ الْوَقْتِ الْمَعْلُومِ</span><a class="vn" href="/quran/38/81" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:82" id="qr-almawirdee-38-82">قَالَ فَبِعِزَّتِكَ لَأُغْوِيَنَّهُمْ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/82" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:83" id="qr-almawirdee-38-83">إِلَّا عِبَادَكَ مِنْهُمُ الْمُخْلَصِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/83" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:84" id="qr-almawirdee-38-84">قَالَ فَالْحَقُّ وَالْحَقَّ أَقُولُ</span><a class="vn" href="/quran/38/84" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:85" id="qr-almawirdee-38-85">لَأَمْلَأَنَّ جَهَنَّمَ مِنكَ وَمِمَّن تَبِعَكَ مِنْهُمْ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/85" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:86" id="qr-almawirdee-38-86">قُلْ مَا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ مِنْ أَجْرٍ وَمَا أَنَا مِنَ الْمُتَكَلِّفِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/86" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:87" id="qr-almawirdee-38-87">إِنْ هُوَ إِلَّا ذِكْرٌ لِّلْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/87" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:88" id="qr-almawirdee-38-88">وَلَتَعْلَمُنَّ نَبَأَهُ بَعْدَ حِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/88" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.7BD3B"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ يا إبْلِيسُ ما مَنَعَكَ أنْ تَسْجُدَ لِما خَلَقْتُ بِيَدَيَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: بِقُوَّتِي، قالَهُ عَلِيُّ بُنُّ عاصِمٍ. <br/>الثّانِي: بِقُدْرَتِي، ومِنهُ قَوْلُ الشّاعِرُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.y39Xy">تَحَمَّلْتُ مِن عَفْراءَ ما لَيْسَ لِي بِهِ ولا لِلْجِبالِ الرّاسِياتِ يَدانِ</p>الثّالِثُ: لِما تَوَلَّيْتُ خَلْقَهُ بِنَفْسِي، قالَهُ ابْنُ عِيسى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أسْتَكْبَرْتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ عَنِ الطّاعَةِ أمْ تَعالَيْتَ عَنِ السُّجُودِ؟ <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ فالحَقُّ والحَقَّ أقُولُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: أنا الحَقُّ، وأقُولُ الحَقَّ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: الحَقُّ مِنِّي والحَقُّ قَوْلِي، رَواهُ الحَكَمُ. <br/>الثّالِثُ: مَعْناهُ حَقًّا لَأمْلَأنَّ جَهَنَّمَ مِنكَ ومَن تَبِعَكَ مِنهم أجْمَعِينَ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ ما أسْألُكم عَلَيْهِ مِن أجْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: قُلْ يا مُحَمَّدُ لِلْمُشْرِكِينَ ما أسْألُكم عَلى ما أدْعُوكم إلَيْهِ مِن طاعَةِ اللَّهِ أجْرًا قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: ما أسْألُكم عَلى ما جِئْتُكم بِهِ مِنَ القُرْآنِ أجْرًا، قالَهُ عَطاءٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أنا مِنَ المُتَكَلِّفِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: وما أنا مِنَ المُتَكَلِّفِينَ لِهَذا القُرْآنِ مِن تِلْقاءِ نَفْسِي. <br/>الثّانِي: وما أنا مِنَ المُتَكَلِّفِينَ لِأنْ آمُرَكم بِما لَمْ أُؤْمَرْ بِهِ. <br/>الثّالِثُ: وما أنا بِالَّذِي أُكَلِّفُكُمُ الأجْرَ وهو مَعْنى قَوْلِ مُقاتِلٍ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَتَعْلَمُنَّ نَبَأهُ بَعْدَ حِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: نَبَأُ القُرْآنِ أنَّهُ حَقٌّ. <br/>الثّانِي: نَبَأُ مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span> أنَّهُ رَسُولٌ. <br/>الثّالِثُ: نَبَأُ الوَعِيدِ أنَّهُ صِدْقٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَعْدَ حِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: <br/>أحَدُها: بَعْدَ المَوْتِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>وَقالَ الحَسَنُ: يا ابْنَ آدَمَ عِنْدَ المَوْتِ يَأْتِيكَ الخَبْرُ اليَقِينُ. <br/>الثّانِي: يَوْمَ بَدْرٍ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّالِثُ: يَوْمَ القِيامَةِ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ وعِكْرِمَةُ، واللَّهُ أعْلَمُ.<p/><p id="108.42bDa"/></div></div></div></div></body></html>