<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة طه" id="ch21"><h1 id="105.WwZK7">سورة طه</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="20:1-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:1" id="qr-almawirdee-20-1">طه</span><a class="vn" href="/quran/20/1" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:2" id="qr-almawirdee-20-2">مَا أَنزَلْنَا عَلَيْكَ الْقُرْآنَ لِتَشْقَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/2" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:3" id="qr-almawirdee-20-3">إِلَّا تَذْكِرَةً لِّمَن يَخْشَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/3" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:4" id="qr-almawirdee-20-4">تَنزِيلًا مِّمَّنْ خَلَقَ الْأَرْضَ وَالسَّمَاوَاتِ الْعُلَى</span><a class="vn" href="/quran/20/4" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:5" id="qr-almawirdee-20-5">الرَّحْمَٰنُ عَلَى الْعَرْشِ اسْتَوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/5" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:6" id="qr-almawirdee-20-6">لَهُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ وَمَا بَيْنَهُمَا وَمَا تَحْتَ الثَّرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/6" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:7" id="qr-almawirdee-20-7">وَإِن تَجْهَرْ بِالْقَوْلِ فَإِنَّهُ يَعْلَمُ السِّرَّ وَأَخْفَى</span><a class="vn" href="/quran/20/7" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:8" id="qr-almawirdee-20-8">اللَّهُ لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ ۖ لَهُ الْأَسْمَاءُ الْحُسْنَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/8" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.Bb47F"/><p id="105.jjVZ4">سُورَةُ طه <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طه</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ سَبْعَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّهُ بِالسُّرْيانِيَّةِ يا رَجُلُ; قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، ومُجاهِدٌ، وحَكى الطَّبَرِيُّ: أنَّهُ بِالنَّبَطِيَّةِ يا رَجُلُ; وقالَهُ ابْنُ جُبَيْرٍ، والسُّدِّيُّ كَذَلِكَ. <br/>وَقالَ الكَلْبِيُّ: هو لُغَةُ عُكْلٍ، وقالَ قُطْرُبٌ: هو بِلُغَةِ طَيِّئٍ وأنْشَدَ لِيَزِيدَ بْنِ مُهَلْهِلٍ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.zGne6">إنَّ السَّفاهَةَ (طه) مِن خَلِيقَتِكم لا قَدَّسَ اللَّهُ أرْواحَ المَلاعِينَ</p>الثّانِي: أنَّهُ اسْمٌ مِن أسْماءِ اللَّهِ تَعالى وقَسَمٌ أقْسَمَ بِهِ، وهَذا مَرْوِيٌّ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ أيْضًا. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ اسْمُ السُّورَةِ ومِفْتاحٌ لَها. <br/>الرّابِعُ: أنَّهُ اخْتِصارٌ مِن كَلامٍ خَصَّ اللَّهُ رَسُولَهُ بِعِلْمِهِ. <br/>الخامِسُ: أنَّ حُرُوفَ مُقَطَّعَةٌ يَدُلُّ كُلُّ حَرْفٍ مِنها عَلى مَعْنًى. <br/>السّادِسُ: مَعْناهُ: طُوبى لِمَنِ اهْتَدى، وهَذا قَوْلُ مُحَمَّدٍ الباقِرِ بْنِ عَلِيٍّ زَيْنِ العابِدِينَ رَحِمَهُما اللَّهُ. <br/>السّابِعُ: مَعْناهُ طَأِ الأرْضَ بِقَدَمِكَ، ولا تَقُمْ عَلى إحْدى رِجْلَيْكَ يَعْنِي في الصَّلاةِ، حَكاهُ ابْنُ الأنْبارِيِّ. <br/>وَيَحْتَمِلُ ثامِنًا: أنْ يَكُونَ مَعْناهُ طَهِّرْ، ويَحْتَمِلُ ما أمَرَهُ بِتَطْهِيرِهِ وجْهَيْنِ: أحَدُهُما: طَهِّرْ قَلْبَكَ مِنَ الخَوْفِ. <br/>والثّانِي: طَهِّرْ أُمَّتَكَ مِنَ الشِّرْكِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أنْزَلْنا عَلَيْكَ القُرْآنَ لِتَشْقى</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: بِالتَّعَبِ والسَّهَرِ في قِيامِ اللَّيْلِ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ جَوابٌ لِلْمُشْرِكِينَ لَمّا قالُوا: إنَّهُ بِالقُرْآنِ شَقِيَ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّالِثُ: مَعْناهُ لا تَشْقَ بِالحُزْنِ والأسَفِ عَلى كُفْرِ قَوْمِكَ، قالَهُ ابْنُ بَحْرٍ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا تَذْكِرَةً لِمَن يَخْشى</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: إلّا إنْذارًا لِمَن يَخْشى اللَّهَ. <br/>والثّانِي: إلّا زَجْرًا لِمَن يَتَّقِي الذُّنُوبَ. <br/>والفَرْقُ بَيْنَ الخَشْيَةِ والخَوْفِ: أنَّ الخَوْفَ فِيما ظَهَرَتْ أسْبابُهُ والخَشْيَةَ فِيما لَمْ تَظْهَرْ أسْبابُهُ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُ ما في السَّماواتِ وما في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: لَهُ مُلْكُ السَّماواتِ والأرْضِ. <br/>الثّانِي: لَهُ تَدْبِيرُها. <br/>الثّالِثُ: لَهُ عِلْمَ ما فِيها. <br/>وَفي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الثَّرى</span><span class="ve">﴾</span></span> وجْهانِ: أحَدُها: كُلُّ شَيْءٍ مُبْتَلٍّ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ التُّرابُ في بَطْنِ الأرْضِ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّانِي: أنَّها الصَّخْرَةُ الَّتِي تَحْتَ الأرْضِ السّابِعَةِ، وهي صَخْرَةٌ خَضْراءُ وهي سِجِّينٌ الَّتِي فِيها كِتابُ الفُجّارِ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ تَجْهَرْ بِالقَوْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَما حاجَتُكَ إلى الجَهْرِ؟ لِأنَّ اللَّهَ يَعْلَمُ بِالجَهْرِ وبِالسِّرِّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنَّهُ يَعْلَمُ السِّرَّ وأخْفى</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ سِتَّةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: أنَّ (السِّرَّ) ما حَدَّثَ بِهِ العَبْدُ غَيْرَهُ في السِّرِّ. <br/>(وَأخْفى) ما أضْمَرَهُ في نَفْسِهِ، ولَمْ يُحَدِّثْ بِهِ غَيْرَهُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: أنَّ السِّرَّ ما أضْمَرَهُ العَبْدُ في نَفْسِهِ. <br/>وَأخْفى مِنهُ ما لَمْ يَكُنْ ولا أضْمَرَهُ أحَدٌ في نَفْسِهِ قالَهُ قَتادَةُ وسَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ. <br/>الثّالِثُ: يَعْلَمُ أسْرارَ عِبادِهِ، وأخْفى سِرَّ نَفْسِهِ عَنْ خَلْقِهِ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>الرّابِعُ: أنَّ السِّرَّ ما أسَرَّهُ النّاسُ، وأخْفى: الوَسْوَسَةُ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الخامِسُ: أنَّ السِّرَّ ما أسَرَّهُ مِن عِلْمِهِ وعَمَلِهِ السّالِفِ، وأخْفى: وما يَعْلَمُهُ مِن عَمَلِهِ المُسْتَأْنَفِ، وهَذا مَعْنى قَوْلِ الكَلْبِيِّ. <br/>السّادِسُ: السِّرُّ: العَزِيمَةُ، وما هو أخْفى: هو الهَمُّ الَّذِي دُونَ العَزِيمَةِ.<p/><p id="108.fE539"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:9-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:9" id="qr-almawirdee-20-9">وَهَلْ أَتَاكَ حَدِيثُ مُوسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/9" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:10" id="qr-almawirdee-20-10">إِذْ رَأَىٰ نَارًا فَقَالَ لِأَهْلِهِ امْكُثُوا إِنِّي آنَسْتُ نَارًا لَّعَلِّي آتِيكُم مِّنْهَا بِقَبَسٍ أَوْ أَجِدُ عَلَى النَّارِ هُدًى</span><a class="vn" href="/quran/20/10" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.Cc07A"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهَلْ أتاكَ حَدِيثُ مُوسى</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ قَدْ أتاكَ حالُ مُوسى فِيما اجْتَباهُ رَبُّهُ لِنُبُوَّتِهِ وحَمَّلَهُ مِن رِسالَتِهِ. <br/>واحْتَمَلَ ذَلِكَ أنْ يَكُونَ ذَلِكَ بِما قَصَّهُ عَلَيْهِ في هَذا المَوْضِعِ، واحْتَمَلَ أنْ يَكُونَ بِما عَرَّفَهُ في غَيْرِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ رَأى نارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وكانَتْ عِنْدَ مُوسى نارًا، وعِنْدَ اللَّهِ نُورًا، قالَ مُقاتِلٌ: وكانَتْ لَيْلَةَ الجُمُعَةِ في الشِّتاءِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقالَ لأهْلِهِ امْكُثُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أقِيمُوا. <br/>والفَرْقُ بَيْنَ المُكْثِ والإقامَةِ أنَّ الإقامَةَ تَدُومُ والمُكْثَ لا يَدُومُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنِّي آنَسْتُ نارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: رَأيْتُ نارًا. <br/>والثّانِي: إنِّي آنَسْتُ بِنارٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلِّي آتِيكم مِنها بِقَبَسٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِنارٍ تَصْطَلُونَ بِها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ أجِدُ عَلى النّارِ هُدًى</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: هادِيًا يَهْدِينِي الطَّرِيقَ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>والثّانِي: عَلامَةً أسْتَدِلُّ بِها عَلى الطَّرِيقِ. <br/>وَكانُوا قَدْ ضَلُّوا عَنْهُ فَمَكَثُوا بِمَكانِهِمْ بَعْدَ ذَهابِ مُوسى ثَلاثَةَ أيّامٍ حَتّى مَرَّ بِهِمْ راعِي القَرْيَةِ فَأخْبَرَهُ بِمَسِيرِ مُوسى، فَعادُوا مَعَ الرّاعِي إلى قَرْيَتِهِمْ وأقامُوا بِها أرْبَعِينَ سَنَةً حَتّى أنْجَزَ مُوسى أمْرَ رَبِّهِ.</p><p id="108.a5d7F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:11-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:11" id="qr-almawirdee-20-11">فَلَمَّا أَتَاهَا نُودِيَ يَا مُوسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/11" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:12" id="qr-almawirdee-20-12">إِنِّي أَنَا رَبُّكَ فَاخْلَعْ نَعْلَيْكَ ۖ إِنَّكَ بِالْوَادِ الْمُقَدَّسِ طُوًى</span><a class="vn" href="/quran/20/12" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:13" id="qr-almawirdee-20-13">وَأَنَا اخْتَرْتُكَ فَاسْتَمِعْ لِمَا يُوحَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/13" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:14" id="qr-almawirdee-20-14">إِنَّنِي أَنَا اللَّهُ لَا إِلَٰهَ إِلَّا أَنَا فَاعْبُدْنِي وَأَقِمِ الصَّلَاةَ لِذِكْرِي</span><a class="vn" href="/quran/20/14" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:15" id="qr-almawirdee-20-15">إِنَّ السَّاعَةَ آتِيَةٌ أَكَادُ أُخْفِيهَا لِتُجْزَىٰ كُلُّ نَفْسٍ بِمَا تَسْعَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/15" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:16" id="qr-almawirdee-20-16">فَلَا يَصُدَّنَّكَ عَنْهَا مَن لَّا يُؤْمِنُ بِهَا وَاتَّبَعَ هَوَاهُ فَتَرْدَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/16" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.a3bC2"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا أتاها</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي النّارَ، الَّتِي هو نُورٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُودِيَ يا مُوسى</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنِّي أنا رَبُّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي هَذا النِّداءِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ تَفَرَّدَ بِنِدائِهِ. <br/>الثّانِي: أنَّ اللَّهَ أنْطَقَ النُّورَ بِهَذا النِّداءِ فَكانَ مِن نُورِهِ الَّذِي لا يَنْفَصِلُ عَنْهُ، فَصارَ نِداءً مِنهُ أعْلَمَهُ بِهِ رَبُّهُ لِتَسْكُنَ نَفْسُهُ ويَحْمِلَ عَنْهُ أمْرَهُ فَقَدَّمَ تَأْدِيبَهُ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاخْلَعْ نَعْلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةِ. <br/>وَفي أمْرِهِ بِخَلْعِهِما قَوْلانِ: أحَدُهُما: لِيُباشِرَ بِقَدَمَيْهِ بِرْكَةَ الوادِي المُقَدَّسِ، قالَهُ عَلِيُّ بْنُ أبِي طالِبٍ، والحَسَنُ، وابْنُ جُرَيْجٍ. <br/>والثّانِي: لِأنَّ نَعْلَيْهِ كانَتا مِن جِلْدِ حِمارٍ مَيِّتٍ، قالَهُ كَعْبٌ، وعِكْرِمَةُ، وقَتادَةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّكَ بِالوادِ المُقَدَّسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّ المُقَدَّسَ هو المُبارَكُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، ومُجاهِدٌ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ المُطَهَّرُ، قالَهُ قُطْرُبٌ، وقالَ الشّاعِرُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.31Woe">وأنْتَ وصُولٌ لِلْأقارِبِ مِدْرَهٌ بَرِيءٌ مِنَ الآفاتِ مَنٌّ مُقَدَّسُ</p>وَفِي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طُوًى</span><span class="ve">﴾</span></span> خَمْسَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: أنَّهُ اسْمٌ مِن طُوًى لِأنَّهُ مَرَّ بِوادِيها لَيْلًا فَطَواهُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: سُمِّيَ طُوًى لِأنَّ اللَّهَ تَعالى ناداهُ مَرَّتَيْنِ. <br/>وَطُوًى في كَلامِهِمْ بِمَعْنى مَرَّتَيْنِ؛ لِأنَّ الثّانِيَةَ إذا أعْقَبَتْها الأُولى صارَتْ كالمَطْوِيَّةِ عَلَيْها. <br/>الثّالِثُ: بَلْ سُمِّيَ بِذَلِكَ لِأنَّ الوادِيَ قُدِّسَ مَرَّتَيْنِ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الرّابِعُ: أنَّ مَعْنى طُوًى: طَأِ الوادِي بِقَدَمِكَ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الخامِسُ: أنَّهُ الِاسْمُ لِلْوادِي قَدِيمًا، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ: فَخَلَعَ مُوسى نَعْلَيْهِ ورَمى بِهِما وراءَ الوادِي. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأقِمِ الصَّلاةَ لِذِكْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: وأقِمِ الصَّلاةَ لِتَذْكُرَنِي فِيها، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>والثّانِي: وأقِمِ الصَّلاةَ بِذِكْرِي؛ لِأنَّهُ لا يُدْخَلُ في الصَّلاةِ إلّا بِذِكْرِهِ. <br/>الثّالِثُ: وأقِمِ الصَّلاةَ حِينَ تَذْكُرُها، قالَهُ إبْراهِيمُ. <br/>وَرَوى سَعِيدُ بْنُ المُسَيِّبِ أنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قالَ: « (مَن نَسِيَ صَلاةً فَلْيُصَلِّها إذا ذَكَرَها)» قالَ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأقِمِ الصَّلاةَ لِذِكْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أكادُ أُخْفِيها</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: أيْ لا أُظْهِرُ عَلَيْها أحَدًا، قالَهُ الحَسَنُ، ويَكُونُ أكادُ بِمَعْنى أُرِيدُ. <br/>الثّانِي: أكادُ أُخْفِيها مِن نَفْسِي، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ ومُجاهِدٌ، وهي كَذَلِكَ في قِراءَةِ أُبَيٍّ (أكادُ أُخْفِيها مِن نَفْسِي) ويَكُونُ المَقْصُودُ مِن ذَلِكَ تَبْعِيدَ الوُصُولِ إلى عِلْمِها. <br/>وَتَقْدِيرُهُ: إذا كُنْتُ أُخْفِيها مِن نَفْسِي فَكَيْفَ أُظْهِرُها لَكَ؟ الثّالِثُ: مَعْناهُ أنَّ السّاعَةَ آتِيَةٌ أكادُ. <br/>انْقَطَعَ الكَلامُ عِنْدَ أكادُ وبَعْدَهُ مُضْمَرٌ: أكادَ آتِي بِها تَقْرِيبًا لِوُرُودِها، ثُمَّ اسْتَأْنَفَ: أُخْفِيها لِتُجْزى كُلُّ نَفْسٍ بِما تَسْعى. <br/>قالَهُ الأنْبارِيُّ، ومِثْلُهُ قَوْلُ ضابِئٍ البُرْجُمِيِّ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.g7rQW">هَمَمْتُ ولَمْ أفْعَلْ وكِدْتُ ولَيْتَنِي ∗∗∗ تَرَكْتُ عَلى عُثْمانَ تَبْكِي حَلائِلُهْ</p>أيْ كِدْتُ أنْ أقْتُلَهُ، فَأضْمَرَهُ لِبَيانِ مَعْناهُ. <br/>الرّابِعُ: أنَّ مَعْنى - أُخْفِيها: أُظْهِرُها، قالَهُ أبُو عُبَيْدَةَ وأنْشَدَ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.rw8y0">فَإنْ تَدْفِنُوا الدّاءَ لا نُخْفِيهِ ∗∗∗ وإنْ تَبْعَثُوا الحَرْبَ لا نَقْعُدُ</p>يُقالُ أخْفَيْتَ الشَّيْءَ أيْ أظْهَرْتَهُ وأخْفَيْتَهُ إذا كَتَمْتَهُ، كَما يُقالُ أسْرَرْتَ الشَّيْءَ إذا كَتَمْتَهُ، وأسْرَرْتَهُ إذا أظْهَرْتَهُ. <br/>وَفي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأسَرُّوا النَّدامَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجْهانِ: أحَدُهُما: أسَرَّ الرُّؤَساءُ النَّدامَةَ عَنِ الأتْباعِ الَّذِينَ أضَلُّوهم. <br/>والثّانِي: أسَرَّ الرُّؤَساءُ النَّدامَةَ. <br/>قالَ الشّاعِرُ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.vOKJv">ولَمّا رَأى الحَجّاجَ أظْهَرَ سَيْفَهُ ∗∗∗ أسَرَّ الحَرُورِيُّ الَّذِي كانَ أضْمَرا</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتُجْزى كُلُّ نَفْسٍ بِما تَسْعى</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ عَلى وجْهِ القَسَمِ مِنَ اللَّهِ، إنَّ كُلَّ نَفْسٍ تُجْزى بِما تَسْعى. <br/>الثّانِي: أنَّهُ إخْبارٌ مِنَ اللَّهِ أنَّ كُلَّ نَفْسٍ تُجْزى بِما تَسْعى. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَرْدى</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: فَتَشْقى. <br/>الثّانِي: فَتَنْزِلُ.<p/><p id="108.DFfCB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:17-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:17" id="qr-almawirdee-20-17">وَمَا تِلْكَ بِيَمِينِكَ يَا مُوسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/17" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:18" id="qr-almawirdee-20-18">قَالَ هِيَ عَصَايَ أَتَوَكَّأُ عَلَيْهَا وَأَهُشُّ بِهَا عَلَىٰ غَنَمِي وَلِيَ فِيهَا مَآرِبُ أُخْرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/18" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:19" id="qr-almawirdee-20-19">قَالَ أَلْقِهَا يَا مُوسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/19" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:20" id="qr-almawirdee-20-20">فَأَلْقَاهَا فَإِذَا هِيَ حَيَّةٌ تَسْعَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/20" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:21" id="qr-almawirdee-20-21">قَالَ خُذْهَا وَلَا تَخَفْ ۖ سَنُعِيدُهَا سِيرَتَهَا الْأُولَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/21" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.CfE07"/><p id="108.5aFeA"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما تِلْكَ بِيَمِينِكَ يا مُوسى</span><span class="ve">﴾</span></span> لَيْسَ هَذا سُؤالَ اسْتِفْهامٍ، وإنَّما هو سُؤالُ تَقْرِيرٍ لِئَلّا يَدْخُلَ عَلَيْهِ ارْتِيابٌ بَعْدَ انْقِلابِها حَيَّةً تَسْعى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ هي عَصايَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَتَضَمَّنَ جَوابُهُ أمْرَيْنِ: أحَدُهُما: الإخْبارُ بِأنَّها عَصًا وهَذا جَوابٌ كافٍ. <br/>الثّانِي: إضافَتُها إلى مِلْكِهِ، وهَذِهِ زِيادَةٌ ذَكَرَها لِيَكْفِيَ الجَوابُ بِما سُئِلَ عَنْهُ. <br/>ثُمَّ أخْبَرَ عَنْ حالِها بِما لَمْ يُسْألْ عَنْهُ لِيُوَضِّحَ شِدَّةَ حاجَتِهِ إلَيْها واسْتِعانَتِهِ بِها لِئَلّا يَكُونَ عابِئًا بِحَمْلِها، فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتَوَكَّأُ عَلَيْها وأهُشُّ بِها عَلى غَنَمِي</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أخَبِطُ بِها ورَقَ الشَّجَرِ لِتَرْعاهُ غَنَمِي. <br/>قالَ الرّاجِزُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.Krx6d">أهُشُّ بِالعَصا عَلى أغْنامِي مِن ناعِمِ الأراكِ والبَشّامِ.</p>وَقَرَأ عِكْرِمَةُ ( وأهُسُّ) بِسِينٍ غَيْرِ مُعْجَمَةٍ. <br/>وَفي الهَشِّ والهَسِّ وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّهُما لُغَتانِ مَعْناهُما واحِدٌ. <br/>والثّانِي: أنَّ مَعْناهُما مُخْتَلِفٌ، فالهَشُّ بِالمُعْجَمَةِ: خَبْطُ الشَّجَرِ، والهَسُّ بِغَيْرِ إعْجامٍ زَجْرُ الغَنَمِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِيَ فِيها مَآرِبُ أُخْرى</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ حاجاتٌ أُخْرى، فَنَصَّ عَلى اللّازِمِ وكَنّى عَنِ العارِضِ، وفِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: أنَّهُ كانَ يَطْرُدُ بِها السِّباعَ، قالَهُ مُقاتِلٌ: الثّانِي: أنَّهُ كانَ يَقْدَحُ بِها النّارَ، ويَسْتَخْرِجُ الماءَ بِها. <br/>الثّالِثُ: أنَّها كانَتْ تُضِيءُ لَهُ بِاللَّيْلِ، قالَهُ الضَّحّاكُ.<p/><p id="108.De188"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:22-35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:22" id="qr-almawirdee-20-22">وَاضْمُمْ يَدَكَ إِلَىٰ جَنَاحِكَ تَخْرُجْ بَيْضَاءَ مِنْ غَيْرِ سُوءٍ آيَةً أُخْرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/22" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:23" id="qr-almawirdee-20-23">لِنُرِيَكَ مِنْ آيَاتِنَا الْكُبْرَى</span><a class="vn" href="/quran/20/23" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:24" id="qr-almawirdee-20-24">اذْهَبْ إِلَىٰ فِرْعَوْنَ إِنَّهُ طَغَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/24" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:25" id="qr-almawirdee-20-25">قَالَ رَبِّ اشْرَحْ لِي صَدْرِي</span><a class="vn" href="/quran/20/25" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:26" id="qr-almawirdee-20-26">وَيَسِّرْ لِي أَمْرِي</span><a class="vn" href="/quran/20/26" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:27" id="qr-almawirdee-20-27">وَاحْلُلْ عُقْدَةً مِّن لِّسَانِي</span><a class="vn" href="/quran/20/27" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:28" id="qr-almawirdee-20-28">يَفْقَهُوا قَوْلِي</span><a class="vn" href="/quran/20/28" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:29" id="qr-almawirdee-20-29">وَاجْعَل لِّي وَزِيرًا مِّنْ أَهْلِي</span><a class="vn" href="/quran/20/29" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:30" id="qr-almawirdee-20-30">هَارُونَ أَخِي</span><a class="vn" href="/quran/20/30" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:31" id="qr-almawirdee-20-31">اشْدُدْ بِهِ أَزْرِي</span><a class="vn" href="/quran/20/31" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:32" id="qr-almawirdee-20-32">وَأَشْرِكْهُ فِي أَمْرِي</span><a class="vn" href="/quran/20/32" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:33" id="qr-almawirdee-20-33">كَيْ نُسَبِّحَكَ كَثِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/20/33" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:34" id="qr-almawirdee-20-34">وَنَذْكُرَكَ كَثِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/20/34" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:35" id="qr-almawirdee-20-35">إِنَّكَ كُنتَ بِنَا بَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/20/35" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.35453"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واضْمُمْ يَدَكَ إلى جَناحِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: إلى عَضُدِكَ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: إلى جَيْبِكَ. <br/>الثّالِثُ: إلى جَنْبِكَ فَعَبَّرَ عَنِ الجَنْبِ بِالجَناحِ لِأنَّهُ مائِلٌ في مَحَلِّ الجَناحِ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبِّ اشْرَحْ لِي صَدْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: أحَدُهُما: لِحِفْظِ مُناجاتِهِ. <br/>الثّانِي: لِتَبْلِيغِ رِسالَتِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسِّرْ لِي أمْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: أحَدُهُما: ما لا يُطِيقُ. <br/>الثّانِي: في مَعُونَتِي بِالقِيامِ عَلى ما حَمَّلْتَنِي. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واحْلُلْ عُقْدَةً مِن لِسانِي</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: أنَّها عُقْدَةٌ كانَتْ بِلِسانِهِ مِنَ الجَمْرَةِ الَّتِي ألْقاها بِفِيهِ في صِغَرِهِ عِنْدَ فِرْعَوْنَ. <br/>الثّانِي: عُقْدَةٌ كانَتْ بِلِسانِهِ عِنْدَ مُناجاتِهِ لِرَبِّهِ، حَتّى لا يُكَلِّمَ غَيْرَهُ إلّا بِإذْنِهِ. <br/>الثّالِثُ: اسْتِحْيائِهِ مِنَ اللَّهِ مِن كَلامِ غَيْرِهِ بَعْدَ مُناجاتِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَفْقَهُوا قَوْلِي</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: أحَدُهُما: بِبَيانِ كَلامِهِ. <br/>الثّانِي: بِتَصْدِيقِهِ عَلى قَوْلِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واجْعَلْ لِي وزِيرًا مِن أهْلِي</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنَّما سَألَ اللَّهَ أنْ يَجْعَلَ لَهُ وزِيرًا إلّا أنَّهُ لَمْ يُرِدْ أنْ يَكُونَ مَقْصُورًا عَلى الوِزارَةِ حَتّى يَكُونَ شَرِيكًا في النُّبُوَّةِ، ولَوْلا ذَلِكَ لَجازَ أنْ يَسْتَوْزِرَهُ مِن غَيْرِ مَسْألَةٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هارُونَ أخِي</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اشْدُدْ بِهِ أزْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّ الأزْرَ: الظَّهْرُ في مَوْضِعِ الحَقْوَيْنِ ومَعْناهُ فَقَوِّ بِهِ نَفْسِي. <br/>قالَ أبُو طالِبٍ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.ElkoL">ألَيْسَ أبُونا هاشِمٌ شَدَّ أزْرَهُ وأوْصى بَنِيهِ بِالطِّعانِ وبِالضَّرْبِ</p>الثّانِي: أنْ يَكُونَ عَوْنًا يَسْتَقِيمُ بِهِ أمْرِي. <br/>قالَ الشّاعِرُ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.gZ4y3">شَدَدْتُ بِهِ أزْرِي وأيْقَنْتُ أنَّهُ ∗∗∗ أخُ الفَقْرِ مَن ضاقَتْ عَلَيْهِ مَذاهِبُهْ</p>فَيَكُونُ السُّؤال عَلى الوَجْهِ الأوَّلِ لِأجْلِ نَفْسِهِ وعَلى الثّانِي لِأجْلِ النُّبُوَّةِ. <br/>وَكانَ هارُونُ أكْبَرَ مِن مُوسى بِثَلاثِ سِنِينَ، وكانَ في جَبْهَةِ هارُونَ شامَةٌ، وكانَ عَلى أنْفِ مُوسى شامَةٌ، وعَلى طَرَفِ لِسانِهِ [ شامَهْ] .<p/><p id="108.540F4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:36-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:36" id="qr-almawirdee-20-36">قَالَ قَدْ أُوتِيتَ سُؤْلَكَ يَا مُوسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/36" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:37" id="qr-almawirdee-20-37">وَلَقَدْ مَنَنَّا عَلَيْكَ مَرَّةً أُخْرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/37" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:38" id="qr-almawirdee-20-38">إِذْ أَوْحَيْنَا إِلَىٰ أُمِّكَ مَا يُوحَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/38" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:39" id="qr-almawirdee-20-39">أَنِ اقْذِفِيهِ فِي التَّابُوتِ فَاقْذِفِيهِ فِي الْيَمِّ فَلْيُلْقِهِ الْيَمُّ بِالسَّاحِلِ يَأْخُذْهُ عَدُوٌّ لِّي وَعَدُوٌّ لَّهُ ۚ وَأَلْقَيْتُ عَلَيْكَ مَحَبَّةً مِّنِّي وَلِتُصْنَعَ عَلَىٰ عَيْنِي</span><a class="vn" href="/quran/20/39" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:40" id="qr-almawirdee-20-40">إِذْ تَمْشِي أُخْتُكَ فَتَقُولُ هَلْ أَدُلُّكُمْ عَلَىٰ مَن يَكْفُلُهُ ۖ فَرَجَعْنَاكَ إِلَىٰ أُمِّكَ كَيْ تَقَرَّ عَيْنُهَا وَلَا تَحْزَنَ ۚ وَقَتَلْتَ نَفْسًا فَنَجَّيْنَاكَ مِنَ الْغَمِّ وَفَتَنَّاكَ فُتُونًا ۚ فَلَبِثْتَ سِنِينَ فِي أَهْلِ مَدْيَنَ ثُمَّ جِئْتَ عَلَىٰ قَدَرٍ يَا مُوسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/40" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.EaFD2"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَألْقَيْتُ عَلَيْكَ مَحَبَّةً مِنِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: حَبَّبْتُكَ إلى عِبادِي، قالَهُ سَلْمى بْنُ كُمَيْلٍ. <br/>الثّانِي: يَعْنِي حُسْنًا ومِلاحَةً، قالَهُ عِكْرِمَةُ. <br/>الثّالِثُ: رَحْمَتِي، قالَهُ أبُو جَعْفَرٍ (الطَّبَرِيُّ) . <br/>الرّابِعُ: جَعَلْتُ مَن رَآكَ أحَبَّكَ، حَتّى أحَبَّكَ فِرْعَوْنُ فَسَلِمْتَ مِن شَرِّهِ وأحَبَّتْكَ آسِيَةُ بِنْتُ مُزاحِمٍ فَتَبَنَّتْكَ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>وَيَحْتَمِلُ خامِسًا: أنْ يَكُونَ مَعْناهُ: وأظْهَرْتُ عَلَيْكَ مَحَبَّتِي لَكَ وهي نِعْمَةٌ عَلَيْكَ لِأنَّ مَن أحَبَّهُ اللَّهُ أوْقَعَ في القُلُوبِ مَحَبَّتَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِتُصْنَعَ عَلى عَيْنِي</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: لِتُغَذّى عَلى إرادَتِي، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: لِتُصْنَعَ عَلى عَيْنَيْ أُمِّكَ بِكَ ما صَنَعَتْ مِن إلْقائِكَ في اليَمِّ ومُشاهَدَتِي. <br/>وَيَحْتَمِلُ ثالِثًا: لِتُكْفَلَ وتُرَبّى عَلى اخْتِيارِي، ويَحْتَمِلَ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى عَيْنِي</span><span class="ve">﴾</span></span> وجْهَيْنِ: أحَدُهُما: عَلى اخْتِيارِي وإرادَتِي. <br/>الثّانِي: بِحِفْظِي ورِعايَتِي. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَيْ تَقَرَّ عَيْنُها ولا تَحْزَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: أحَدُهُما: تَقَرَّ عَيْنُها بِسَلامَتِكَ ولا تَحْزَنَ بِفِراقِكَ. <br/>الثّانِي: تَقَرَّ بِكَفالَتِكَ ولا تَحْزَنَ بِنَفَقَتِكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَتَلْتَ نَفْسًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي القِبْطِيَّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنَجَّيْناكَ مِنَ الغَمِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: أحَدُهُما: سَلَّمْناكَ مِنَ القَوْدِ. <br/>الثّانِي: أمَّنّاكَ مِنَ الخَوْفِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفَتَنّاكَ فُتُونًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أخْبَرْناكَ حَتّى صَلَحْتَ لِلرِّسالَةِ. <br/>الثّانِي: بَلَوْناكَ بَلاءً بَعْدَ بَلاءٍ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّالِثُ: خَلَّصْناكَ تَخْلِيصًا مِحْنَةً بَعْدَ مِحْنَةٍ، أوَّلُها أنَّها حَمَلَتْهُ في السَّنَةِ الَّتِي كانَ يَذْبَحُ فِرْعَوْنُ فِيها الأطْفالَ ثُمَّ إلْقاؤُهُ في اليَمِّ، ومَنعُهُ الرَّضاعَ إلّا مِن ثَدْيِ أُمِّهِ، ثُمَّ جَرُّهُ بِلِحْيَةِ فِرْعَوْنَ حَتّى هَمَّ بِقَتْلِهِ، ثُمَّ تَناوُلُهُ الجَمْرَةَ بَدَلَ التَّمْرَةِ، فَدَرَأ ذَلِكَ عَنْهُ قَتْلَ فِرْعَوْنَ، ثُمَّ مَجِيءُ رَجُلٍ مِن شِيعَتِهِ يَسْعى بِما عَزَمُوا عَلَيْهِ مِن قَتْلِهِ قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>وَقالَ مُجاهِدٌ: أخْلَصْناكَ إخْلاصًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ جِئْتَ عَلى قَدَرٍ يا مُوسى</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: عَلى قَدَرِ الرِّسالَةِ والنُّبُوَّةِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: عَلى مَوْعِدَةٍ، قالَهُ قَتادَةُ، ومُجاهِدٌ. <br/>وَيَحْتَمِلُ ثالِثًا: جِئْتَ عَلى مِقْدارٍ في الشِّدَّةِ وتَقْدِيرِ المُدَّةِ، قالَ الشّاعِرُ: <br/>؎ نالَ الخِلافَةَ أوْ كانَتْ لَهُ قَدَرا كَما أتى رَبُّهُ مُوسى عَلى قَدَرِ</p><p id="108.2dBAc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:41-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:41" id="qr-almawirdee-20-41">وَاصْطَنَعْتُكَ لِنَفْسِي</span><a class="vn" href="/quran/20/41" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:42" id="qr-almawirdee-20-42">اذْهَبْ أَنتَ وَأَخُوكَ بِآيَاتِي وَلَا تَنِيَا فِي ذِكْرِي</span><a class="vn" href="/quran/20/42" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:43" id="qr-almawirdee-20-43">اذْهَبَا إِلَىٰ فِرْعَوْنَ إِنَّهُ طَغَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/43" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:44" id="qr-almawirdee-20-44">فَقُولَا لَهُ قَوْلًا لَّيِّنًا لَّعَلَّهُ يَتَذَكَّرُ أَوْ يَخْشَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/44" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.74dea"/><p id="108.B4B4A"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واصْطَنَعْتُكَ لِنَفْسِي</span><span class="ve">﴾</span></span> يُحْتَمَلُ وجْهانِ: أحَدُهُما: خَلَقْتُكَ، مَأْخُوذٌ مِنَ الصَّنْعَةِ. <br/>الثّانِي: اخْتَرْتُكَ، مَأْخُوذٌ مِنَ الصَّنِيعَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِنَفْسِي</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: لِمَحَبَّتِي. <br/>الثّانِي: لِرِسالَتِي. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَنِيا في ذِكْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: لا تَفْتُرا في ذِكْرِي، قالَ الشّاعِرُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.v8Zwo">فَما ونى مُحَمَّدٌ مُذْ أنْ غَفَرْ لَهُ الإلَهُ ما مَضى وما غَبَرْ</p>الثّانِي: لا تَضْعُفا في رِسالَتِي، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّالِثُ: لا تُبْطِنا، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الرّابِعُ: لا تَزالا، حَكاهُ أبانٌ واسْتَشْهَدَ بِقَوْلِ طَرَفَةَ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.rNPGj">كَأنَّ القُدُورَ الرّاسِياتِ أمامَهم ∗∗∗ قِبابٌ بَنُوها لا تَنِي أبَدًا تَغْلِي</p>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقُولا لَهُ قَوْلا لَيِّنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: لَطِيفًا رَقِيقًا. <br/>الثّانِي: كَنِّياهُ، قالَهُ السُّدِّيُّ، وقِيلَ إنَّ كُنْيَةَ فِرْعَوْنَ أبُو مُرَّةَ، وقِيلَ أبُو الوَلِيدِ. <br/>وَيَحْتَمِلُ ثالِثًا: أنْ يَبْدَأهُ بِالرَّغْبَةِ قَبْلَ الرَّهْبَةِ، لِيَلِينَ بِها فَيَتَوَطَّأُ بَعْدَها مِن رَهْبَةٍ ووَعِيدٍ، قالَ بَعْضُ المُتَصَوِّفَةِ: يا رَبِّ هَذا رِفْقُكَ لِمَن عاداكَ، فَكَيْفَ رِفْقُكَ بِمَن والاكَ؟ وقِيلَ إنَّ فِرْعَوْنَ كانَ يُحْسِنُ لِمُوسى حِينَ رَبّاهُ، فَأرادَ أنْ يَجْعَلَ رِفْقَهُ بِهِ مُكافَأةً لَهُ حِينَ عَجَزَ مُوسى عَنْ مُكافَأتِهِ.<p/><p id="108.95bb6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:45-48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:45" id="qr-almawirdee-20-45">قَالَا رَبَّنَا إِنَّنَا نَخَافُ أَن يَفْرُطَ عَلَيْنَا أَوْ أَن يَطْغَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/45" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:46" id="qr-almawirdee-20-46">قَالَ لَا تَخَافَا ۖ إِنَّنِي مَعَكُمَا أَسْمَعُ وَأَرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/46" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:47" id="qr-almawirdee-20-47">فَأْتِيَاهُ فَقُولَا إِنَّا رَسُولَا رَبِّكَ فَأَرْسِلْ مَعَنَا بَنِي إِسْرَائِيلَ وَلَا تُعَذِّبْهُمْ ۖ قَدْ جِئْنَاكَ بِآيَةٍ مِّن رَّبِّكَ ۖ وَالسَّلَامُ عَلَىٰ مَنِ اتَّبَعَ الْهُدَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/47" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:48" id="qr-almawirdee-20-48">إِنَّا قَدْ أُوحِيَ إِلَيْنَا أَنَّ الْعَذَابَ عَلَىٰ مَن كَذَّبَ وَتَوَلَّىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/48" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.CFB17"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ يَفْرُطَ عَلَيْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أنْ يُعَجِّلَ عَلَيْنا، قالَ الرّاجِزُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.23Man">قَدْ أفْرَطَ العِلْجُ عَلَيْنا وعَجَّلَ.</p>الثّانِي: يُعَذِّبُنا عَذابَ الفارِطِ في الذَّنْبِ، وهو المُتَقَدِّمُ فِيهِ، قالَهُ المُبَرِّدُ ويُقالُ لِمَن أكْثَرَ في الشَّيْءِ أفْرَطَ، ولِمَن نَقَصَ مِنهُ فَرَّطَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ أنْ يَطْغى</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ يَقْتُلُنا.<p/><p id="108.7Ab03"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:49-52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:49" id="qr-almawirdee-20-49">قَالَ فَمَن رَّبُّكُمَا يَا مُوسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/49" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:50" id="qr-almawirdee-20-50">قَالَ رَبُّنَا الَّذِي أَعْطَىٰ كُلَّ شَيْءٍ خَلْقَهُ ثُمَّ هَدَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/50" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:51" id="qr-almawirdee-20-51">قَالَ فَمَا بَالُ الْقُرُونِ الْأُولَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/51" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:52" id="qr-almawirdee-20-52">قَالَ عِلْمُهَا عِندَ رَبِّي فِي كِتَابٍ ۖ لَّا يَضِلُّ رَبِّي وَلَا يَنسَى</span><a class="vn" href="/quran/20/52" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.4fe15"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبُّنا الَّذِي أعْطى كُلَّ شَيْءٍ خَلْقَهُ ثُمَّ هَدى</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: أعْطى كُلَّ شَيْءٍ زَوْجَهُ مِن جِنْسِهِ، ثُمَّ هَداهُ لِنِكاحِهِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ والسُّدِّيُّ. <br/>الثّانِي: أعْطى كُلَّ شَيْءٍ صُورَتَهُ، ثُمَّ هَداهُ إلى مَعِيشَتِهِ ومَطْعَمِهِ ومَشْرَبِهِ، قالَهُ مُجاهِدٌ، قالَ الشّاعِرُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.QRk6L">ولَهُ في كُلِّ شَيْءٍ خِلْقَةً وكَذاكَ اللَّهُ ما شاءَ فَعَلْ</p>يَعْنِي بِالخِلْقَةِ الصُّورَةَ. <br/>الثّالِثُ: أعْطى كُلًّا ما يُصْلِحُهُ، ثُمَّ هَداهُ لَهُ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>وَيَحْتَمِلُ رابِعًا: أعْطى كُلَّ شَيْءٍ ما ألْهَمَهُ مِن عِلْمٍ أوْ صِناعَةٍ وهَداهُ إلى مَعْرِفَتِهِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما بالُ القُرُونِ الأُولى</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي جَمْعُ قَرْنٍ، والقَرْنُ أهْلُ كُلِّ عَصْرٍ مَأْخُوذٌ مِن قِرانُهم فِيهِ. <br/>وَقالَ الزَّجّاجُ: القَرْنُ أهْلُ كُلِّ عَصْرٍ وفِيهِ نَبِيٌّ أوْ طَبَقَةٌ عالِيَةٌ في العِلْمِ، فَجَعَلَهُ مِنَ اقْتِرانِ أهْلِ العَصْرِ بِأهْلِ العِلْمِ، فَإذا كانَ زَمانٌ فِيهِ فَتْرَةٌ وغَلَبَةُ جَهْلٍ لَمْ يَكُنْ قَرْنًا. <br/>واخْتُلِفَ في سُؤالِ فِرْعَوْنَ عَنِ القُرُونِ عَلى أرْبَعَةِ أوْجُهٍ: أحَدُها: أنَّهُ سَألَهُ عَنْها فِيما دَعاهُ إلَيْهِ مِنَ الإيمانِ، هَلْ كانُوا عَلى مِثْلِ ما يَدْعُو إلَيْهِ أوْ بِخِلافِهِ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ قالَ ذَلِكَ لَهُ قَطْعًا لِلِاسْتِدْعاءِ ودَفْعًا عَنِ الجَوابِ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ سَألَهُ عَنْ ذَنْبِهِمْ ومُجازاتِهِمْ. <br/>الرّابِعُ: أنَّهُ لَمّا دَعاهُ إلى الإقْرارِ بِالبَعْثِ قالَ: ما بالُ القُرُونِ الأُولى لَمْ تُبْعَثْ؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ عِلْمُها عِنْدَ رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> فَرَدَّ مُوسى عِلْمَ ذَلِكَ إلى رَبِّهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي كِتابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَضِلُّ رَبِّي ولا يَنْسى</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لَمْ يَجْعَلْ عِلْمَ ذَلِكَ في كِتابٍ لِأنَّهُ يَضِلُّ أوْ يَنْسى. <br/>وَيَحْتَمِلُ إثْباتُهُ في الكِتابِ وجْهَيْنِ: أحَدُهُما: أنْ يَكُونَ لَهُ فَضْلًا لَهُ وحُكْمًا بِهِ. <br/>الثّانِي: لِيُعْلِمَ بِهِ مَلائِكَتَهُ في وقْتِهِ. <br/>وَفي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَضِلُّ رَبِّي ولا يَنْسى</span><span class="ve">﴾</span></span> وجْهانِ: أحَدُهُما: لا يُخْطِئُ فِيهِ ولا يَتْرُكُهُ. <br/>الثّانِي: لا يَضِلُّ الكِتابُ عَنْ رَبِّي، ولا يَنْسى رَبِّي ما في الكِتابِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>قالَ مُقاتِلٌ: ولَمْ يَكُنْ في ذَلِكَ [الوَقْتِ] عِنْدَ مُوسى عِلْمَ القُرُونِ الأُولى، لِأنَّهُ عَلِمَها مِنَ التَّوْراةِ، ولَمْ تَنْزِلْ عَلَيْهِ إلّا بَعْدَ هَلاكِ فِرْعَوْنَ وغَرَقِهِ.<p/><p id="108.bEa33"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:53-56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:53" id="qr-almawirdee-20-53">الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ الْأَرْضَ مَهْدًا وَسَلَكَ لَكُمْ فِيهَا سُبُلًا وَأَنزَلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَأَخْرَجْنَا بِهِ أَزْوَاجًا مِّن نَّبَاتٍ شَتَّىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/53" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:54" id="qr-almawirdee-20-54">كُلُوا وَارْعَوْا أَنْعَامَكُمْ ۗ إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَاتٍ لِّأُولِي النُّهَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/54" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:55" id="qr-almawirdee-20-55">مِنْهَا خَلَقْنَاكُمْ وَفِيهَا نُعِيدُكُمْ وَمِنْهَا نُخْرِجُكُمْ تَارَةً أُخْرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/55" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:56" id="qr-almawirdee-20-56">وَلَقَدْ أَرَيْنَاهُ آيَاتِنَا كُلَّهَا فَكَذَّبَ وَأَبَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/56" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.f24EB"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأُولِي النُّهى</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: أُولِي الحُكْمِ. <br/>الثّانِي: أُولِي العَقْلِ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّالِثُ: أُولِي الوَرَعِ. <br/>وَفي تَسْمِيَتِهِمْ بِذَلِكَ وجْهانِ: أحَدُهُما: لِأنَّهم يَنْهَوْنَ النَّفْسَ عَنِ القَبِيحِ. <br/>الثّانِي: لِأنَّهُ يَنْتَهِي إلى آرائِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ أرَيْناهُ آياتِنا كُلَّها</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: حُجَجُ اللَّهِ الدّالَّةُ عَلى تَوْحِيدِهِ. <br/>الثّانِي: المُعْجِزاتُ الدّالَّةُ عَلى نُبُوَّةِ مُوسى، يَعْنِي الَّتِي آتاها مُوسى، وإلّا فَجَمِيعُ الآياتِ لَمْ يَرَها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَذَّبَ وأبى</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي فَكَذَّبَ الخَبَرَ وأبى الطّاعَةَ. <br/>وَيَحْتَمِلُ وجْهًا آخَرَ: يَعْنِي فَجَحَدَ الدَّلِيلَ وأبى القَبُولَ.</p><p id="108.E89ed"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:57-59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:57" id="qr-almawirdee-20-57">قَالَ أَجِئْتَنَا لِتُخْرِجَنَا مِنْ أَرْضِنَا بِسِحْرِكَ يَا مُوسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/57" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:58" id="qr-almawirdee-20-58">فَلَنَأْتِيَنَّكَ بِسِحْرٍ مِّثْلِهِ فَاجْعَلْ بَيْنَنَا وَبَيْنَكَ مَوْعِدًا لَّا نُخْلِفُهُ نَحْنُ وَلَا أَنتَ مَكَانًا سُوًى</span><a class="vn" href="/quran/20/58" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:59" id="qr-almawirdee-20-59">قَالَ مَوْعِدُكُمْ يَوْمُ الزِّينَةِ وَأَن يُحْشَرَ النَّاسُ ضُحًى</span><a class="vn" href="/quran/20/59" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.7dAC0"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَكانًا سُوًى</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: مُنْصِفًا بَيْنَهم. <br/>الثّانِي: عَدْلًا بَيْنَنا وبَيْنَكَ، قالَهُ قَتادَةُ والسُّدِّيُّ. <br/>الثّالِثُ: عَدْلًا وسَطًا، قالَهُ أبُو عُبَيْدَةَ وأنْشَدَ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.VRdpj">وإنَّ أبانا كانَ حَلَّ بِبَلْدَةٍ سِوى بَيْنِ قَيْسٍ قَيْسَ عَيْلانِ والغَزَرْ</p>الرّابِعُ: مَكانًا مُسْتَوِيًا يَتَبَيَّنُ لِلنّاسِ ما بَيَّنّاهُ فِيهِ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>وَيُقْرَأُ سُوًى بِضَمِّ السِّينِ وكَسْرِها، وفِيهِما وجْهانِ: أحَدُهُما أنَّ مَعْناهُما واحِدٌ وإنِ اخْتَلَفَ لَفْظُهُما. <br/>والثّانِي: أنَّ مَعْناهُما، فَهو بِالضَّمِّ المُنْصِفُ، وبِالكَسْرِ العَدْلُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمُ الزِّينَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّهُ يَوْمَ عِيدٍ كانَ لَهم، قالَهُ مُجاهِدٌ وابْنُ جُرَيْجٍ والسُّدِّيُّ وابْنُ زَيْدٍ وابْنُ إسْحاقَ. <br/>الثّانِي: يَوْمُ السَّبْتِ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّالِثُ: عاشُوراءُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الرّابِعُ: أنَّهُ يَوْمَ سُوقٍ كانُوا يَتَزَيَّنُونَ فِيها، قالَهُ قَتادَةُ.<p/><p id="108.a7120"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:60-64"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:60" id="qr-almawirdee-20-60">فَتَوَلَّىٰ فِرْعَوْنُ فَجَمَعَ كَيْدَهُ ثُمَّ أَتَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/60" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:61" id="qr-almawirdee-20-61">قَالَ لَهُم مُّوسَىٰ وَيْلَكُمْ لَا تَفْتَرُوا عَلَى اللَّهِ كَذِبًا فَيُسْحِتَكُم بِعَذَابٍ ۖ وَقَدْ خَابَ مَنِ افْتَرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/61" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:62" id="qr-almawirdee-20-62">فَتَنَازَعُوا أَمْرَهُم بَيْنَهُمْ وَأَسَرُّوا النَّجْوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/62" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:63" id="qr-almawirdee-20-63">قَالُوا إِنْ هَٰذَانِ لَسَاحِرَانِ يُرِيدَانِ أَن يُخْرِجَاكُم مِّنْ أَرْضِكُم بِسِحْرِهِمَا وَيَذْهَبَا بِطَرِيقَتِكُمُ الْمُثْلَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/63" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:64" id="qr-almawirdee-20-64">فَأَجْمِعُوا كَيْدَكُمْ ثُمَّ ائْتُوا صَفًّا ۚ وَقَدْ أَفْلَحَ الْيَوْمَ مَنِ اسْتَعْلَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/64" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.eeefE"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَفْتَرُوا عَلى اللَّهِ كَذِبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: لا تَفْتَرُوا عَلى اللَّهِ كَذِبًا بِسِحْرِكم. <br/>الثّانِي: بِتَكْذِيبِي وقَوْلِكم ما جِئْتَ بِهِ سِحْرٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيُسْحِتَكم بِعَذابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيُهْلِكَكم ويَسْتَأْصِلَكم، قالَ الفَرَزْدَقُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.K0AGw">وعَضَّ زَمانَ يا ابْنَ مَرْوانَ لَمْ يَدَعْ مِنَ المالِ إلّا مُسْحَتًا أوْ مُجَلَّفِ</p>فالمُسْحَتُ: المُسْتَأْصَلُ، والمُجَلَّفُ: المُهْلَكُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَنازَعُوا أمْرَهم بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: فِيما هَيَّئُوهُ مِنَ الحِبالِ والعِصِيِّ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>والثّانِي: فِيمَن يَبْتَدِئُ بِالإلْقاءِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأسَرُّوا النَّجْوى</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّ النَّجْوى الَّتِي أسَرُّوها أنْ قالُوا: إنْ كانَ هَذا سِحْرًا فَسَنَغْلِبُهُ، وإنْ كانَ السَّماءَ فَلَهُ أمْرُهُ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ لَمّا قالَ لَهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيْلَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةِ. <br/>قالُوا: ما هَذا بِقَوْلِ ساحِرٍ، قالَهُ ابْنُ مُنَبِّهٍ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهم أسَرُّوا النَّجْوى دُونَ مُوسى وهارُونَ بِقَوْلِهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ هَذانِ لَساحِرانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآياتِ، قالَهُ مُقاتِلٌ والسُّدِّيُّ. <br/>الرّابِعُ: أنَّهم أسَرُّوا النَّجْوى. <br/>إنْ غَلَبَنا مُوسى اتَّبَعْناهُ، قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا إنْ هَذانِ لَساحِرانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذِهِ قِراءَةُ أبِي عَمْرٍو وهي مُوافِقَةٌ لِلْإعْرابِ مُخالِفَةٌ لِلْمُصْحَفِ. <br/>وَقَرَأ الأكْثَرُونَ: إنْ هَذانَ السّاحِرانِ، فَوافَقُوا المُصْحَفَ فِيها، ثُمَّ اخْتَلَفُوا في تَشْدِيدِ إنَّ فَخَفَّفَها ابْنُ كَثِيرٍ وحَفْصٌ فَسَلِما بِتَخْفِيفِ إنَّ مِن مُخالَفَةِ المُصْحَفِ ومِن فَسادِ الإعْرابِ، ويَكُونُ مَعْناها: ما هَذانِ إلّا ساحِرانِ. <br/>وَقَرَأ أُبَيٌّ: إنَّ ذانِ إلّا ساحِرانِ، وقَرَأ باقِي القُرّاءِ بِالتَّشْدِيدِ: إنَّ هَذانَ لَساحِرانِ. <br/>فَوافَقُوا المُصْحَفَ وخالَفُوا ظاهِرَ الإعْرابِ. <br/>واخْتَلَفَ مَن قَرَأ بِذَلِكَ في إعْرابِهِ عَلى أرْبَعَةِ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّ هَذا عَلى لُغَةِ بِلْحارِثِ بْنِ كَعْبٍ وكِنانَةَ بْنِ زَيْدٍ يَجْعَلُونَ رَفْعَ الإثْنَيْنِ ونَصْبَهُ وخَفْضَهُ بِالألِفِ، ويُنْشِدُونَ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.Z1aZx">فَأطْرَقَ إطْراقَ الشُّجاعِ ولَوْ رَأى ∗∗∗ مَساغًا لِناباهُ الشُّجاعِ لَصَمَّما</p>والوَجْهُ الثّانِي: لا يَجُوزُ أنْ يُحْمَلَ القُرْآنُ عَلى ما اعْتَلَّ مِنَ اللُّغاتِ ويُعْدَلُ بِهِ عَنْ أفْصَحِها وأصَحِّها، ولَكِنْ في (إنَّ) هاءٌ مُضْمَرَةٌ تَقْدِيرُها إنَّهُ هَذانِ لَساحِرانِ، وهو قَوْلُ مُتَقَدِّمِي النَّحْوِيِّينَ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ بَنى (هَذانِ) عَلى بِناءٍ لا يَتَغَيَّرُ في الإعْرابِ كَما بَنى الَّذِينَ عَلى هَذِهِ الصِّيغَةِ في النَّصْبِ والرَّفْعِ. <br/>الرّابِعُ: أنَّ (إنَّ) المُشَدَّدَةَ في هَذا المَوْضِعِ بِمَعْنى نَعَمْ، كَما قالَ رَجُلٌ لِابْنِ الزُّبَيْرِ: لَعَنَ اللَّهُ ناقَةً حَمَلَتْنِي إلَيْكَ، فَقالَ ابْنُ الزُّبَيْرِ: إنَّ وصاحِبَها. <br/>وَقالَ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ قَيْسِ الرُّقُيّاتِ <br/><p class="text-center text-danger" id="105.9AJo9">بَكى العَواذِلُ في الصَّبا ∗∗∗ حِ يَلُمْنُنِي وألُومُهُنَّهْ ∗∗∗ ويَقُلْنَ شَيْبٌ قَدْ عَلا ∗∗∗ كَ وقَدْ كَبِرْتَ فَقُلْتُ إنَّهْ</p>أيْ نَعَمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَذْهَبا بِطَرِيقَتِكُمُ المُثْلى</span><span class="ve">﴾</span></span> في قائِلِ هَذِهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّهُ قَوْلُ السَّحَرَةِ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ قَوْلُ قَوْمِ فِرْعَوْنَ. <br/>الثّالِثُ: قَوْلُ فِرْعَوْنَ مِن بَيْنِ قَوْمِهِ، وإنْ أُشِيرَ بِهِ إلى جَماعَتِهِمْ. <br/>وَفي تَأْوِيلِهِ خَمْسَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: ويَذْهَبا بِأهْلِ العَقْلِ والشَّرَفِ. <br/>قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: بِبَنِي إسْرائِيلَ، وكانُوا أُولِي عَدَدٍ ويَسارٍ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّالِثُ: ويَذْهَبا بِالطَّرِيقَةِ الَّتِي أنْتُمْ عَلَيْها في السِّيرَةِ. <br/>قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>الرّابِعُ: ويَذْهَبا بِدِينِكم وعِبادَتِكم لِفِرْعَوْنَ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الخامِسُ: ويَذْهَبا بِأهْلِ طَرِيقَتِكُمُ المُثْلى، [والمُثْلى مُؤَنَّثُ] الأمْثَلِ والمُرادُ بِالأمْثَلِ الأفْضَلُ، قالَ أبُو طالِبٍ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.3nZjq">وإنّا لَعَمْرُو اللَّهِ إنْ جَدَّ ما أرى ∗∗∗ لَتَلْتَبِسَنَّ أسْيافُنا بِالأماثِلِ</p>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأجْمِعُوا كَيْدَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: جَماعَتَكم عَلى أمْرِهِمْ في كَيْدِ مُوسى وهارُونَ. <br/>الثّانِي: مَعْناهُ أحْكِمُوا أمْرَكم، قالَ الرّاجِزُ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.MmJYG">يا لَيْتَ شِعْرِي والمُنى لا تَنْفَعُ ∗∗∗ هَلْ أغَدُوَنْ يَوْمًا وأمْرِيَ مُجْمَعُ</p>أيْ مُحْكَمٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ ائْتُوا صَفًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ اصْطَفُّوا ولا تَخْتَلِطُوا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنِ اسْتَعْلى</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ غَلَبَ.<p/><p id="108.c3dAB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:65-70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:65" id="qr-almawirdee-20-65">قَالُوا يَا مُوسَىٰ إِمَّا أَن تُلْقِيَ وَإِمَّا أَن نَّكُونَ أَوَّلَ مَنْ أَلْقَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/65" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:66" id="qr-almawirdee-20-66">قَالَ بَلْ أَلْقُوا ۖ فَإِذَا حِبَالُهُمْ وَعِصِيُّهُمْ يُخَيَّلُ إِلَيْهِ مِن سِحْرِهِمْ أَنَّهَا تَسْعَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/66" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:67" id="qr-almawirdee-20-67">فَأَوْجَسَ فِي نَفْسِهِ خِيفَةً مُّوسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/67" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:68" id="qr-almawirdee-20-68">قُلْنَا لَا تَخَفْ إِنَّكَ أَنتَ الْأَعْلَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/68" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:69" id="qr-almawirdee-20-69">وَأَلْقِ مَا فِي يَمِينِكَ تَلْقَفْ مَا صَنَعُوا ۖ إِنَّمَا صَنَعُوا كَيْدُ سَاحِرٍ ۖ وَلَا يُفْلِحُ السَّاحِرُ حَيْثُ أَتَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/69" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:70" id="qr-almawirdee-20-70">فَأُلْقِيَ السَّحَرَةُ سُجَّدًا قَالُوا آمَنَّا بِرَبِّ هَارُونَ وَمُوسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/70" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.a2178"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ بَلْ ألْقُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةِ. <br/>في أمْرِ مُوسى لِلسَّحَرَةِ بِالإلْقاءِ - وإنْ كانَ ذَلِكَ كُفْرًا لا يَجُوزُ أنْ يَأْمُرَ بِهِ - وجْهانِ: أحَدُهُما: إنَّ اللَّفْظَ عَلى صِفَةِ الأمْرِ، ومَعْناهُ مَعْنى الخَبَرِ، وتَقْدِيرُهُ: إنْ كانَ إلْقاؤُكم عِنْدَكم حُجَّةً فَألْقُوا. <br/>الثّانِي: إنَّ ذَلِكَ مِنهُ عَلى وجْهِ الِاعْتِبارِ لِيُظْهِرَ لَهم صِحَّةَ نُبُوَّتِهِ ووُضُوحَ مَحَبَّتِهِ، وأنَّ ما أبْطَلَ السِّحْرَ لَمْ يَكُنْ سِحْرًا. <br/>واخْتَلَفُوا في عَدَدِ السَّحَرَةِ فَحُكِيَ عَنِ القاسِمِ بْنِ أبِي بَزَّةَ أنَّهم كانُوا سَبْعِينَ ألْفَ ساحِرٍ، وحُكِيَ عَنِ ابْنِ جُرَيْجٍ أنَّهم كانُوا تِسْعَمِائَةِ ساحِرٍ، ثَلاثَمِائَةٍ مِنَ العَرِيشِ، وثَلاثَمِائَةٍ مِنَ الفَيُّومِ، ويَشُكُّونَ في الثَّلاثِمِائَةٍ مِنَ الإسْكَنْدَرِيَّةِ، وحَكى أبُو صالِحٍ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ أنَّهم كانُوا اثْنَيْنِ وسَبْعِينَ ساحِرًا، مِنهُمُ اثْنانِ مِنَ القِبْطِ وسَبْعُونَ مِن بَنِي إسْرائِيلَ، كانُوا في أوَّلِ النَّهارِ سَحَرَةً وفي آخِرِهِ شُهَداءَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُخَيَّلُ إلَيْهِ مِن سِحْرِهِمْ أنَّها تَسْعى</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: أحَدُهُما: أنَّهُ يُخَيَّلُ ذَلِكَ لِفِرْعَوْنَ. <br/>الثّانِي: لِمُوسى كَذَلِكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأوْجَسَ في نَفْسِهِ خِيفَةً مُوسى</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي خَوْفٍ وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ خافَ أنْ يَلْتَبِسَ عَلى النّاسِ أمْرُهم فَيَتَوَهَّمُوا أنَّهم فَعَلُوا مِثْلَ فِعْلِهِ وأنَّهُ مِن جِنْسِهِ. <br/>الثّانِي: لِما هو مَرْكُوزٌ في الطِّباعِ مِنَ الحَذَرِ. <br/>وَأوْجَسَ: بِمَعْنى أسَرَّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْنا لا تَخَفْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةِ. <br/>تَثْبِيتًا لِنَفْسِهِ، وإزالَةً لِخَوْفِهِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَألْقِ ما في يَمِينِكَ تَلْقَفْ ما صَنَعُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ تَأْخُذُهُ بِفِيها ابْتِلاعًا بِسُرْعَةٍ، فَقِيلَ إنَّها ابْتَلَعَتْ حَمْلَ ثَلاثِمِائَةِ بَعِيرٍ مِنَ الحِبالِ والعِصِيِّ، ثُمَّ أخَذَها مُوسى ورَجَعَتْ عَصًا كَما كانَتْ. <br/>وَفِيها قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّها كانَتْ مِن عَوْسَجٍ، قالَهُ وهْبٌ. <br/>الثّانِي: مِنَ الجَنَّةِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، قالَ: وبِها قَتَلَ مُوسى عُوجَ بْنَ عَناقٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأُلْقِيَ السَّحَرَةُ سُجَّدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> طاعَةً لِلَّهِ وتَصْدِيقًا لِمُوسى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا آمَنّا بِرَبِّ هارُونَ ومُوسى</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِالرَّبِّ الَّذِي دَعا إلَيْهِ هارُونُ ومُوسى، لِأنَّهُ رَبٌّ لَنا ولِجَمِيعِ الخَلْقِ، فَقِيلَ إنَّهم ما رَفَعُوا رُءُوسَهم حَتّى رَأوُا الجَنَّةَ وثَوابَ أهْلِها، فَعِنْدَ ذَلِكَ.</p><p id="108.fBF91"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:71-73"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:71" id="qr-almawirdee-20-71">قَالَ آمَنتُمْ لَهُ قَبْلَ أَنْ آذَنَ لَكُمْ ۖ إِنَّهُ لَكَبِيرُكُمُ الَّذِي عَلَّمَكُمُ السِّحْرَ ۖ فَلَأُقَطِّعَنَّ أَيْدِيَكُمْ وَأَرْجُلَكُم مِّنْ خِلَافٍ وَلَأُصَلِّبَنَّكُمْ فِي جُذُوعِ النَّخْلِ وَلَتَعْلَمُنَّ أَيُّنَا أَشَدُّ عَذَابًا وَأَبْقَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/71" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:72" id="qr-almawirdee-20-72">قَالُوا لَن نُّؤْثِرَكَ عَلَىٰ مَا جَاءَنَا مِنَ الْبَيِّنَاتِ وَالَّذِي فَطَرَنَا ۖ فَاقْضِ مَا أَنتَ قَاضٍ ۖ إِنَّمَا تَقْضِي هَٰذِهِ الْحَيَاةَ الدُّنْيَا</span><a class="vn" href="/quran/20/72" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:73" id="qr-almawirdee-20-73">إِنَّا آمَنَّا بِرَبِّنَا لِيَغْفِرَ لَنَا خَطَايَانَا وَمَا أَكْرَهْتَنَا عَلَيْهِ مِنَ السِّحْرِ ۗ وَاللَّهُ خَيْرٌ وَأَبْقَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/73" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.B8c30"/><p id="108.E244d"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا لَنْ نُؤْثِرَكَ عَلى ما جاءَنا مِنَ البَيِّناتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقِيلَ إنَّ امْرَأةَ فِرْعَوْنَ كانَتْ تَسْألُ: مَن غَلَبَ؟ فَقِيلَ لَها: مُوسى وهارُونُ. <br/>فَقالَتْ: آمَنتُ بِرَبِّ مُوسى وهارُونَ فَأرْسَلَ إلَيْها فِرْعَوْنُ فَقالَ: فَخُذُوا أعْظَمَ صَخْرَةٍ فَحَذِّرُوها، فَإنْ أقامَتْ عَلى قَوْلِها [فَألْقُوها عَلَيْها]، فَنَزَعَ [اللَّهُ] رُوحَها، فَأُلْقِيَتِ الصَّخْرَةُ عَلى جَسَدِها ولَيْسَ فِيهِ رُوحٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِي فَطَرَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ قَسَمٌ. <br/>الثّانِي: بِمَعْنى [وَلا] عَلى الَّذِي فَطَرَنا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاقْضِ ما أنْتَ قاضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: فاصْنَعْ ما أنْتَ صانِعٌ. <br/>الثّانِي: فاحْكم ما أنْتَ حاكِمٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما تَقْضِي هَذِهِ الحَياةَ الدُّنْيا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: أحَدُهُما: إنَّما سُلْطانُكَ وعَذابُكَ في هَذِهِ الحَياةِ الدُّنْيا دُونَ الآخِرَةِ. <br/>الثّانِي: أنَّ الَّتِي تَنْقَضِي وتَذْهَبُ هَذِهِ الحَياةُ الدُّنْيا، وتَبْقى الآخِرَةُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ خَيْرٌ وأبْقى</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: واللَّهُ خَيْرٌ مِنكَ وأبْقى ثَوابًا إنْ أُطِيعَ، وعِقابًا إنْ عُصِيَ. <br/>الثّانِي: خَيْرٌ مِنكَ ثَوابًا إنْ أُطِيعَ وأبْقى مِنكَ عِقابًا إنْ عُصِيَ.</p><p id="108.8CadC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:74-76"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:74" id="qr-almawirdee-20-74">إِنَّهُ مَن يَأْتِ رَبَّهُ مُجْرِمًا فَإِنَّ لَهُ جَهَنَّمَ لَا يَمُوتُ فِيهَا وَلَا يَحْيَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/74" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:75" id="qr-almawirdee-20-75">وَمَن يَأْتِهِ مُؤْمِنًا قَدْ عَمِلَ الصَّالِحَاتِ فَأُولَٰئِكَ لَهُمُ الدَّرَجَاتُ الْعُلَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/75" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:76" id="qr-almawirdee-20-76">جَنَّاتُ عَدْنٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا ۚ وَذَٰلِكَ جَزَاءُ مَن تَزَكَّىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/76" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.A2E6e"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَمُوتُ فِيها ولا يَحْيا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: أحَدُهُما: لا يَنْتَفِعُ بِحَياتِهِ ولا يَسْتَرِيحُ بِمَوْتِهِ، كَما قالَ الشّاعِرُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.WVgK5">ألا مَن لِنَفْسٍ لا تَمُوتُ فَيَنْقَضِي شَقاها ولا تَحْيا حَياةً لَها طَعْمُ</p>الثّانِي: أنَّ نَفْسَ الكافِرِ مُعَلَّقَةٌ بِحَنْجَرَتِهِ كَما أخْبَرَ اللَّهُ عَنْهُ فَلا يَمُوتُ بِفِراقِها. <br/>وَلا يَحْيا بِاسْتِقْرارِها.<p/><p id="108.FFede"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:77-79"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:77" id="qr-almawirdee-20-77">وَلَقَدْ أَوْحَيْنَا إِلَىٰ مُوسَىٰ أَنْ أَسْرِ بِعِبَادِي فَاضْرِبْ لَهُمْ طَرِيقًا فِي الْبَحْرِ يَبَسًا لَّا تَخَافُ دَرَكًا وَلَا تَخْشَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/77" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:78" id="qr-almawirdee-20-78">فَأَتْبَعَهُمْ فِرْعَوْنُ بِجُنُودِهِ فَغَشِيَهُم مِّنَ الْيَمِّ مَا غَشِيَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/20/78" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:79" id="qr-almawirdee-20-79">وَأَضَلَّ فِرْعَوْنُ قَوْمَهُ وَمَا هَدَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/79" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.e7bB3"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَخافُ دَرَكًا ولا تَخْشى</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ جُرَيْجٍ: قالَ أصْحابُ <br/>مُوسى لَهُ: هَذا فِرْعَوْنُ قَدْ أدْرَكَنا، وهَذا البَحْرُ وقَدْ غَشِيَنا، فَأنْزَلَ اللَّهُ هَذِهِ الآيَةَ. <br/>أيْ لا تَخافُ دَرَكًا مِن فِرْعَوْنَ ولا تَخْشى مِنَ البَحْرِ غَرَقًا إنْ غَشِيَكَ.</p><p id="108.eF263"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:80-82"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:80" id="qr-almawirdee-20-80">يَا بَنِي إِسْرَائِيلَ قَدْ أَنجَيْنَاكُم مِّنْ عَدُوِّكُمْ وَوَاعَدْنَاكُمْ جَانِبَ الطُّورِ الْأَيْمَنَ وَنَزَّلْنَا عَلَيْكُمُ الْمَنَّ وَالسَّلْوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/80" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:81" id="qr-almawirdee-20-81">كُلُوا مِن طَيِّبَاتِ مَا رَزَقْنَاكُمْ وَلَا تَطْغَوْا فِيهِ فَيَحِلَّ عَلَيْكُمْ غَضَبِي ۖ وَمَن يَحْلِلْ عَلَيْهِ غَضَبِي فَقَدْ هَوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/81" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:82" id="qr-almawirdee-20-82">وَإِنِّي لَغَفَّارٌ لِّمَن تَابَ وَآمَنَ وَعَمِلَ صَالِحًا ثُمَّ اهْتَدَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/82" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.dD05F"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَطْغَوْا فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: لا تَكْفُرُوا بِهِ. <br/>الثّانِي: لا تَدَّخِرُوا مِنهُ لِأكْثَرِ مِن يَوْمٍ ولَيْلَةٍ، قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: فَدَوَّدَ عَلَيْهِمْ ما ادَّخَرُوهُ، ولَوْلا ذَلِكَ ما دَوَّدَ طَعامٌ أبَدًا. <br/>الثّالِثُ: لا تَسْتَعِينُوا بِرِزْقِي عَلى مَعْصِيَتِي. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَحِلَّ عَلَيْكم غَضَبِي</span><span class="ve">﴾</span></span> قُرِئَ بِضَمِّ الحاءِ وبِكَسْرِها ومَعْناهُ بِالضَّمِّ يُنْزِلُ، وبِالكَسْرِ يَجِبُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدْ هَوى</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: فَقَدْ هَوى في النّارِ. <br/>الثّانِي: فَقَدْ هَلَكَ في الدُّنْيا. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنِّي لَغَفّارٌ لِمَن تابَ وآمَنَ وعَمِلَ صالِحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ غَفّارٌ لِمَن تابَ مِنَ الشِّرْكِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآمَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي بِاللَّهِ ورَسُولِهِ وعَمَلَ صالِحًا يُرِيدُ العَمَلَ بِأوامِرِهِ والوُقُوفَ عِنْدَ نَواهِيهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ اهْتَدى</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ سِتَّةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: ثُمَّ لَمْ يَشُكَّ في إيمانِهِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: لَزِمَ الإيمانَ حَتّى يَمُوتَ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّالِثُ: ثُمَّ أخَذَ بِسُنَّةِ نَبِيِّهِ <span class="honorific"></span>، قالَهُ الرَّبِيعُ بْنُ أنَسٍ. <br/>الرّابِعُ: ثُمَّ أصابَ العَمَلَ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>الخامِسُ: ثُمَّ عَرَفَ جَزاءَ عَمَلِهِ مِن خَيْرٍ بِثَوابٍ، أوْ شَرٍّ بِعِقابٍ، قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/>السّادِسُ: ثُمَّ اهْتَدى في وِلايَةِ أهْلِ بَيْتِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>، قالَهُ ثابِتٌ.</p><p id="108.d3D90"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:83-89"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:83" id="qr-almawirdee-20-83">وَمَا أَعْجَلَكَ عَن قَوْمِكَ يَا مُوسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/83" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:84" id="qr-almawirdee-20-84">قَالَ هُمْ أُولَاءِ عَلَىٰ أَثَرِي وَعَجِلْتُ إِلَيْكَ رَبِّ لِتَرْضَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/84" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:85" id="qr-almawirdee-20-85">قَالَ فَإِنَّا قَدْ فَتَنَّا قَوْمَكَ مِن بَعْدِكَ وَأَضَلَّهُمُ السَّامِرِيُّ</span><a class="vn" href="/quran/20/85" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:86" id="qr-almawirdee-20-86">فَرَجَعَ مُوسَىٰ إِلَىٰ قَوْمِهِ غَضْبَانَ أَسِفًا ۚ قَالَ يَا قَوْمِ أَلَمْ يَعِدْكُمْ رَبُّكُمْ وَعْدًا حَسَنًا ۚ أَفَطَالَ عَلَيْكُمُ الْعَهْدُ أَمْ أَرَدتُّمْ أَن يَحِلَّ عَلَيْكُمْ غَضَبٌ مِّن رَّبِّكُمْ فَأَخْلَفْتُم مَّوْعِدِي</span><a class="vn" href="/quran/20/86" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:87" id="qr-almawirdee-20-87">قَالُوا مَا أَخْلَفْنَا مَوْعِدَكَ بِمَلْكِنَا وَلَٰكِنَّا حُمِّلْنَا أَوْزَارًا مِّن زِينَةِ الْقَوْمِ فَقَذَفْنَاهَا فَكَذَٰلِكَ أَلْقَى السَّامِرِيُّ</span><a class="vn" href="/quran/20/87" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:88" id="qr-almawirdee-20-88">فَأَخْرَجَ لَهُمْ عِجْلًا جَسَدًا لَّهُ خُوَارٌ فَقَالُوا هَٰذَا إِلَٰهُكُمْ وَإِلَٰهُ مُوسَىٰ فَنَسِيَ</span><a class="vn" href="/quran/20/88" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:89" id="qr-almawirdee-20-89">أَفَلَا يَرَوْنَ أَلَّا يَرْجِعُ إِلَيْهِمْ قَوْلًا وَلَا يَمْلِكُ لَهُمْ ضَرًّا وَلَا نَفْعًا</span><a class="vn" href="/quran/20/89" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.3178D"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَضْبانَ أسِفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ خَمْسَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: أنَّ الأسَفَ أشَدُّ الغَضَبِ. <br/>الثّانِي: الحَزِينُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، وقَتادَةُ، والسُّدِّيُّ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ الجَزَعُ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الرّابِعُ: أنَّهُ المُتَنَدِّمُ. <br/>الخامِسُ: أنَّهُ المُتَحَسِّرُ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَمْ يَعِدْكم رَبُّكم وعْدًا حَسَنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّهُ وعَدَكُمُ النَّصْرَ والظَّفَرَ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنِّي لَغَفّارٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةِ. <br/>الثّالِثُ: التَّوْراةُ فِيها هُدًى ونُورٌ لِيَعْمَلُوا بِما فِيها فَيَسْتَحِقُّوا ثَوابَ عَمَلِهِمْ. <br/>الرّابِعُ: أنَّهُ ما وعَدَهم بِهِ في الآخِرَةِ عَلى التَّمَسُّكِ بِدِينِهِ في الدُّنْيا، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>وَفي قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأخْلَفْتُمْ مَوْعِدِي</span><span class="ve">﴾</span></span> وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ وعَدَهم عَلى أثَرِهِ لِلْمِيقاتِ فَتَوَقَّفُوا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا ما أخْلَفْنا مَوْعِدَكَ بِمَلْكِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: بِطاقَتِنا، قالَهُ قَتادَةُ والسُّدِّيُّ. <br/>الثّانِي: لَمْ نَمْلِكْ أنْفُسَنا عِنْدَ ذَلِكَ لِلْبَلِيَّةِ الَّتِي وقَعَتْ بِنا، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>الثّالِثُ: لَمْ يَمْلِكِ المُؤْمِنُونَ مَنعَ السُّفَهاءِ مِن ذَلِكَ، والمَوْعِدُ الَّذِي أخْلَفُوهُ أنْ وعْدَهم أرْبَعِينَ فَعَدُّوا الأرْبَعِينَ عِشْرِينَ يَوْمًا وعِشْرِينَ لَيْلَةً وظَنُّوا أنَّهم قَدِ اسْتَكْمَلُوا المِيعادَ، وأسْعَدَهُمُ السّامِرِيُّ أنَّهم قَدِ اسْتَكْمَلُوهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنّا حُمِّلْنا أوْزارًا مِن زِينَةِ القَوْمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ حُمِّلْنا مِن حُلِيِّ آلِ فِرْعَوْنَ؛ لِأنَّ مُوسى أمَرَهم أنْ يَسْتَعِيرُوا مِن حُلِيِّهِمْ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، ومُجاهِدٌ، والسُّدِّيُّ. <br/>وَقِيلَ: جُعِلَتْ حَمْلًا. <br/>والأوْزارُ: الأثْقالُ، فاحْتُمِلَ ذَلِكَ عَلى وجْهَيْنِ: أحَدُهُما: أنْ يُرادَ بِها أثْقالُ الذُّنُوبِ لِأنَّهم قَدْ كانَ عِنْدَهم غُلُولٌ. <br/>الثّانِي: أنْ يُرادَ أثْقالُ الحَمْلِ لِأنَّهُ أثْقَلَهم وأثْقَلَ أرْجُلَهم. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَذَلِكَ ألْقى السّامِرِيُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةِ. <br/>قالَ قَتادَةُ. <br/>أنَّ السّامِرِيَّ قالَ لَهم حِينَ اسْتَبْطَأ القَوْمُ مُوسى: إنَّما احْتُبِسَ عَلَيْكم مِن أجْلِ ما عِنْدَكم مِنَ الحُلِيِّ، فَجَمَعُوهُ ورَفَعُوهُ لِلسّامِرِيِّ، فَصاغَ مِنهُ عِجْلًا، ثُمَّ ألْقى عَلَيْهِ قَبْضَةً قَبَضَها مِن أثَرِ الرَّسُولِ وهو جِبْرِيلُ، وقالَ مَعْمَرٌ: الفَرَسُ الَّذِي كانَ عَلَيْهِ جِبْرِيلُ هو الحَياةُ فَلَمّا ألْقى القَبْضَةَ عَلَيْهِ صارَ عِجْلًا جَسَدًا لَهُ خُوارٌ. <br/>والخُوارُ صَوْتُ الثَّوْرِ، وفِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ صَوْتُ حَياةٍ خَلَقَهُ؛ لِأنَّ العِجْلَ المُصاغَ انْقَلَبَ بِالقَبْضَةِ الَّتِي مِن أثَرِ الرَّسُولِ فَصارَ حَيَوانًا حَيًّا، قالَهُ الحَسَنُ، وقَتادَةُ، والسُّدِّيُّ، وقالَ ابْنُ عَبّاسٍ: خارَ العِجْلُ خَوْرَةً واحِدَةً لَمْ يُتْبِعْها مِثْلَها. <br/>الثّانِي: أنَّ خُوارَهُ وصَوْتَهُ كانَ بِالرِّيحِ؛ لِأنَّهُ عَمِلَ فِيهِ خُرُوقًا، فَإذا دَخَلَتِ الرِّيحُ فِيهِ خارَ ولَمْ يَكُنْ فِيهِ حَياةٌ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقالُوا هَذا إلَهُكم وإلَهُ مُوسى</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي أنَّ السّامِرِيَّ قالَ لِقَوْمِ مُوسى بَعْدَ فَراغِهِ مِنَ العِجْلِ: هَذا إلَهُكم وإلَهُ مُوسى، يَعْنِي لِيُسْرِعُوا إلى عِبادَتِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنَسِيَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: فَنَسِيَ السّامِرِيُّ إسْلامَهُ وإيمانَهُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: فَنَسِيَ السّامِرِيُّ قالَ لَهُمْ: قَدْ نَسِيَ مُوسى إلَهَهُ عِنْدَكم، قالَهُ قَتادَةُ، والضَّحّاكُ. <br/>الثّالِثُ: فَنَسِيَ أنَّ قَوْمَهُ لا يُصَدِّقُونَهُ في عِبادَةِ عِجْلٍ لا يَضُرُّ ولا يَنْفَعُ، قالَهُ ابْنُ بَحْرٍ. <br/>الرّابِعُ: أنَّ مُوسى نَسِيَ أنَّ قَوْمَهُ قَدْ عَبَدُوا العِجْلَ بَعْدَهُ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَلا يَرَوْنَ ألا يَرْجِعُ إلَيْهِمْ قَوْلا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي أفَلا يَرى بَنُو إسْرائِيلَ أنَّ العِجْلَ الَّذِي عَبَدُوهُ لا يَرُدُّ عَلَيْهِمْ جَوابًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَمْلِكُ لَهم ضَرًّا ولا نَفْعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ؟ فَكَيْفَ يَكُونُ إلَهًا. <br/>قالَ مُقاتِلٌ: لَمّا مَضى مِن مَوْعِدِ مُوسى خَمْسَةٌ وثَلاثُونَ يَوْمًا أمَرَ السّامِرِيُّ بَنِي إسْرائِيلَ أنْ يَجْمَعُوا ما اسْتَعارُوهُ مِن حُلِيِّ آلِ فِرْعَوْنَ، وصاغَهُ عِجْلًا في السّادِسِ والثَّلاثِينَ والسّابِعِ والثّامِنِ ودَعاهم إلى عِبادَةِ العِجْلِ في التّاسِعِ فَأجابُوهُ، وجاءَهم مُوسى بَعْدَ اسْتِكْمالِ الأرْبَعِينَ.</p><p id="108.932be"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:90-94"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:90" id="qr-almawirdee-20-90">وَلَقَدْ قَالَ لَهُمْ هَارُونُ مِن قَبْلُ يَا قَوْمِ إِنَّمَا فُتِنتُم بِهِ ۖ وَإِنَّ رَبَّكُمُ الرَّحْمَٰنُ فَاتَّبِعُونِي وَأَطِيعُوا أَمْرِي</span><a class="vn" href="/quran/20/90" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:91" id="qr-almawirdee-20-91">قَالُوا لَن نَّبْرَحَ عَلَيْهِ عَاكِفِينَ حَتَّىٰ يَرْجِعَ إِلَيْنَا مُوسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/91" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:92" id="qr-almawirdee-20-92">قَالَ يَا هَارُونُ مَا مَنَعَكَ إِذْ رَأَيْتَهُمْ ضَلُّوا</span><a class="vn" href="/quran/20/92" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:93" id="qr-almawirdee-20-93">أَلَّا تَتَّبِعَنِ ۖ أَفَعَصَيْتَ أَمْرِي</span><a class="vn" href="/quran/20/93" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:94" id="qr-almawirdee-20-94">قَالَ يَا ابْنَ أُمَّ لَا تَأْخُذْ بِلِحْيَتِي وَلَا بِرَأْسِي ۖ إِنِّي خَشِيتُ أَن تَقُولَ فَرَّقْتَ بَيْنَ بَنِي إِسْرَائِيلَ وَلَمْ تَرْقُبْ قَوْلِي</span><a class="vn" href="/quran/20/94" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.8C24A"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ يا هارُونُ ما مَنَعَكَ إذْ رَأيْتَهم ضَلُّوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي بِعِبادَةِ العِجْلِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا تَتَّبِعَنِي</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: ألّا تَتَّبِعَنِي في الخُرُوجِ ولا تَقُمْ مَعَ مَن ضَلَّ. <br/>الثّانِي: ألّا تَتَّبِعَ عادَتِي في مَنعِهِمْ والإنْكارِ عَلَيْهِمْ، قالَهُ مُقاتِلٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَعَصَيْتَ أمْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَ مُوسى لأخِيهِ هارُونَ اخْلُفْنِي في قَوْمِي وأصْلِحْ ولا تَتَّبِعْ سَبِيلَ المُفْسِدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلَمّا أقامَ مَعَهم ولَمْ يُبالِغْ في مَنعِهِمْ والإنْكارِ عَلَيْهِمْ نَسَبَهُ إلى العِصْيانِ ومُخالَفَةِ أمْرِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ يا ابْنَ أُمَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: لِأنَّهُ كانَ أخاهُ لِأبِيهِ وأُمِّهِ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ كانَ أخاهُ لِأبِيهِ دُونَ أُمِّهِ، وإنَّما قالَ يا ابْنَ أُمِّ تَرْفِيقًا لَهُ واسْتِعْطافًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَأْخُذْ بِلِحْيَتِي ولا بِرَأْسِي</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ أخَذَ شَعَرَهُ بِيَمِينِهِ، ولِحْيَتَهُ بِيُسْراهُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ أخَذَ بِأُذُنِهِ ولِحْيَتِهِ، فَعَبَّرَ عَنِ الأُذُنِ بِالرَّأْسِ، وهو قَوْلُ مَن جَعَلَ الأُذُنَ مِنَ الرَّأْسِ. <br/>واخْتُلِفَ في سَبَبِ أخْذِهِ بِلِحْيَتِهِ ورَأْسِهِ عَلى ثَلاثَةِ أقْوالٍ: <br/>أحَدُها: لِيُسِرَّ إلَيْهِ نُزُولَ الألْواحِ عَلَيْهِ؛ لِأنَّها نَزَلَتْ عَلَيْهِ في هَذِهِ المُناجاةِ. <br/>وَأرادَ أنْ يُخْفِيَها عَنْ بَنِي إسْرائِيلَ قَبْلَ التَّوْبَةِ، فَقالَ لَهُ هارُونُ: لا تَأْخُذْ بِلِحْيَتِي ولا بِرَأْسِي لِيَشْتَبِهَ سِرارُهُ عَلى بَنِي إسْرائِيلَ. <br/>الثّانِي: فَعَلَ ذَلِكَ لِأنَّهُ وقَعَ في نَفْسِهِ أنَّ هارُونَ مائِلٌ إلى بَنِي إسْرائِيلَ فِيما فَعَلُوهُ مِن أمْرِ العِجْلِ، ومِثْلُ هَذا لا يَجُوزُ عَلى الأنْبِياءِ. <br/>الثّالِثُ: وهو الأشْبَهُ - أنَّهُ فَعَلَ ذَلِكَ لِإمْساكِهِ عَنِ الإنْكارِ عَلى بَنِي إسْرائِيلَ الَّذِينَ عَبَدُوا العِجْلَ ومَقامِهِ بَيْنَهم عَلى مَعاصِيهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنِّي خَشِيتُ أنْ تَقُولَ فَرَّقْتَ بَيْنَ بَنِي إسْرائِيلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهَذا جَوابُ هارُونَ عَنْ قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَعَصَيْتَ أمْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> وفِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: فَرَّقْتَ بَيْنَهم بِما وقَعَ مِنَ اخْتِلافِ مُعْتَقَدِهِمْ. <br/>الثّانِي: [فَرَّقْتَ] بَيْنَهم بِقِتالِ مَن عَبَدَ العِجْلَ مِنهم. <br/>وَقِيلَ: إنَّهم عَبَدُوهُ جَمِيعًا إلّا اثْنَيْ عَشَرَ ألْفًا بَقُوا مَعَ هارُونَ لَمْ يَعْبُدُوهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ تَرْقُبْ قَوْلِي</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: لَمْ تَعْمَلْ بِوَصِيَّتِي، قالَهُ مُقاتِلٌ. <br/>الثّانِي: لَمْ تَنْتَظِرْ عَهْدِي، قالَهُ أبُو عُبَيْدَةَ.</p><p id="108.f3B1e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:95-101"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:95" id="qr-almawirdee-20-95">قَالَ فَمَا خَطْبُكَ يَا سَامِرِيُّ</span><a class="vn" href="/quran/20/95" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:96" id="qr-almawirdee-20-96">قَالَ بَصُرْتُ بِمَا لَمْ يَبْصُرُوا بِهِ فَقَبَضْتُ قَبْضَةً مِّنْ أَثَرِ الرَّسُولِ فَنَبَذْتُهَا وَكَذَٰلِكَ سَوَّلَتْ لِي نَفْسِي</span><a class="vn" href="/quran/20/96" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:97" id="qr-almawirdee-20-97">قَالَ فَاذْهَبْ فَإِنَّ لَكَ فِي الْحَيَاةِ أَن تَقُولَ لَا مِسَاسَ ۖ وَإِنَّ لَكَ مَوْعِدًا لَّن تُخْلَفَهُ ۖ وَانظُرْ إِلَىٰ إِلَٰهِكَ الَّذِي ظَلْتَ عَلَيْهِ عَاكِفًا ۖ لَّنُحَرِّقَنَّهُ ثُمَّ لَنَنسِفَنَّهُ فِي الْيَمِّ نَسْفًا</span><a class="vn" href="/quran/20/97" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:98" id="qr-almawirdee-20-98">إِنَّمَا إِلَٰهُكُمُ اللَّهُ الَّذِي لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ ۚ وَسِعَ كُلَّ شَيْءٍ عِلْمًا</span><a class="vn" href="/quran/20/98" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:99" id="qr-almawirdee-20-99">كَذَٰلِكَ نَقُصُّ عَلَيْكَ مِنْ أَنبَاءِ مَا قَدْ سَبَقَ ۚ وَقَدْ آتَيْنَاكَ مِن لَّدُنَّا ذِكْرًا</span><a class="vn" href="/quran/20/99" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:100" id="qr-almawirdee-20-100">مَّنْ أَعْرَضَ عَنْهُ فَإِنَّهُ يَحْمِلُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ وِزْرًا</span><a class="vn" href="/quran/20/100" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:101" id="qr-almawirdee-20-101">خَالِدِينَ فِيهِ ۖ وَسَاءَ لَهُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ حِمْلًا</span><a class="vn" href="/quran/20/101" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.2fa81"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ فَما خَطْبُكَ يا سامِرِيُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> الخَطْبُ ما يَحْدُثُ مِنَ الأُمُورِ الجَلِيلَةِ الَّتِي يُخاطَبُ عَلَيْها، قالَ الشّاعِرُ: <br/>( <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.6oV8p">آذَنَتْ جارَتِي بِوَشْكِ رَحِيلِ بِكْرًا جاهَرَتْ بِخَطْبٍ جَلِيلِ</p>وَفِي السّامِرِيِّ قَوْلانِ: أحَدُهُما أنَّهُ كانَ رَجُلًا مِن أهْلِ كَرْمانَ، تَبِعَ مُوسى مِن بَنِي إسْرائِيلَ، قالَهُ الطَّبَرِيُّ، وكانَ اسْمُهُ مُوسى بْنَ ظَفَرٍ. <br/>وَفي تَسْمِيَتِهِ بِالسّامِرِيِّ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ كانَ مِن قَبِيلَةٍ يُقالُ لَها سامِرَةُ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: لِأنَّهُ كانَ مِن قَرْيَةٍ تُسَمّى سامِرَةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ بَصُرْتُ بِما لَمْ يَبْصُرُوا بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: نَظَرْتُ ما لَمْ يَنْظُرُوهُ، قالَهُ أبُو عُبَيْدَةَ. <br/>الثّانِي: بِما لَمْ يَفْطِنُوا لَهُ، قالَهُ مُقاتِلٌ. <br/>وَفي بَصُرْتُ وأبْصَرْتُ وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّ مَعْناهُما واحِدٌ. <br/>الثّانِي: أنَّ مَعْناهُما مُخْتَلِفٌ، فَأبْصَرْتُ بِمَعْنى نَظَرْتُ، وبَصُرْتُ بِمَعْنى فَطِنْتُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَبَضْتُ قَبْضَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأهُ الجَماعَةُ بِالضّادِ المُعْجَمَةِ، وقَرَأ الحَسَنُ بِصادٍ غَيْرِ مُعْجَمَةٍ، والفَرْقُ بَيْنَهُما أنَّ القَبْضَةَ بِالضّادِ المُعْجَمَةِ، بِجَمِيعِ الكَفِّ، وبِصادٍ غَيْرِ مُعْجَمَةٍ: بِأطْرافِ الأصابِعِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن أثَرِ الرَّسُولِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّ الرَّسُولَ جِبْرِيلُ. <br/>وَفِي مَعْرِفَتِهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: لِأنَّهُ رَآهُ يَوْمَ فَلْقِ البَحْرَ فَعَرَفَهُ. <br/>الثّانِي: أنْ حِينَ ولَدَتْهُ أُمُّهُ [جَعَلَتْهُ في غارٍ]- حَذَرًا عَلَيْهِ مِن فِرْعَوْنَ حِينَ كانَ يَقْتُلُ بَنِي إسْرائِيلَ وكانَ جِبْرِيلُ يَغْذُوهُ صَغِيرًا لِأجْلِ البَلْوى، فَعَرَفَهُ حِينَ كَبِرَ، فَأخَذَ قَبْضَةَ تُرابٍ مِن حافِرِ فَرَسِهِ وشَدَّها في ثَوْبِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنَبَذْتُها</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي فَألْقَيْتُها، وفِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ ألْقاها فِيما سَبَكَهُ مِنَ الحُلِيِّ بِصِياغَةِ العِجْلِ حَتّى خارَ بَعْدَ صِياغَتِهِ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ ألْقاها في جَوْفِ العِجْلِ بَعْدَ صِياغَتِهِ حَتّى ظَهَرَ خُوارُهُ، فَهَذا تَفْسِيرُهُ عَلى قَوْلِ مَن جَعَلَ الرَّسُولَ جِبْرِيلَ. <br/>والقَوْلُ الثّانِي: أنَّ الرَّسُولَ مُوسى، وأنَّ أثَرَهُ شَرِيعَتُهُ الَّتِي شَرَعَها وسُنَّتُهُ الَّتِي سَنَّها، وأنَّ قَوْلَهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَبَضْتُ قَبْضَةً مِن أثَرِ الرَّسُولِ فَنَبَذْتُها</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ طَرَحْتُ شَرِيعَةَ مُوسى ونَبَذْتُ سُنَّتَهُ، ثُمَّ اتَّخَذْتُ العِجْلَ جَسَدًا لَهُ خُوارٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ سَوَّلَتْ لِي نَفْسِي</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: حَدَّثَتْنِي نَفْسِي. <br/>قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>الثّانِي: زَيَّنَتْ لِي نَفْسِي، قالَهُ الأخْفَشُ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَ فاذْهَبْ فَإنَّ لَكَ في الحَياةِ أنْ تَقُولَ لا مِساسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّ قَوْلَهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاذْهَبْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وعِيدٌ مِن مُوسى، ولِذا [فَإنَّ] السّامِرِيَّ خافَ فَهَرَبَ فَجَعَلَ يَهِيمُ في البَرِيَّةِ مَعَ الوُحُوشِ والسِّباعِ، لا يَجِدُ أحَدًا مِنَ النّاسِ يَمَسُّهُ، حَتّى صارَ كالقائِلِ لا مِساسَ، لِبُعْدِهِ عَنِ النّاسِ وبُعْدِ النّاسِ مِنهُ. <br/>قالَتِ الشّاعِرَةُ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.p4Dna">حَمّالُ راياتٍ بِها قِنْعاسا ∗∗∗ حَتّى يَقُولَ الأزْدُ لا مِساسا</p>القَوْلُ الثّانِي: أنَّ هَذا القَوْلَ مِن مُوسى [كانَ] تَحْرِيمًا لِلسّامِرِيِّ، وأنَّ مُوسى أمَرَ بَنِي إسْرائِيلَ ألّا يُؤاكِلُوهُ ولا يُخالِطُوهُ، فَكانَ لا يَمَسُّ ولا يُمَسُّ، قالَ الشّاعِرُ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.B346p">تَمِيمٌ كَرَهْطِ السّامِرِيِّ وقَوْلِهِ ∗∗∗ ألا لا يُرِيدُ السّامِرِيُّ مِساسا</p>أيْ لا يُخالِطُونَ ولا يُخالَطُونَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّ لَكَ مَوْعِدًا لَنْ تُخْلَفَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: أحَدُهُما: في الإمْهالِ لَنْ يُقَدَّمَ. <br/>الثّانِي: في العَذابِ لَنْ يُؤَخَّرَ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسِعَ كُلَّ شَيْءٍ عِلْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أحاطَ بِكُلِّ شَيْءٍ حَتّى لَمْ يَخْرُجْ شَيْءٌ مِن عِلْمِهِ. <br/>الثّانِي: وسِعَ كُلَّ شَيْءٍ عِلْمًا حَتّى لَمْ يَخْلُ شَيْءٌ عَنْ عِلْمِهِ بِهِ.<p/><p id="108.4fcCd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:102-104"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:102" id="qr-almawirdee-20-102">يَوْمَ يُنفَخُ فِي الصُّورِ ۚ وَنَحْشُرُ الْمُجْرِمِينَ يَوْمَئِذٍ زُرْقًا</span><a class="vn" href="/quran/20/102" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:103" id="qr-almawirdee-20-103">يَتَخَافَتُونَ بَيْنَهُمْ إِن لَّبِثْتُمْ إِلَّا عَشْرًا</span><a class="vn" href="/quran/20/103" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:104" id="qr-almawirdee-20-104">نَّحْنُ أَعْلَمُ بِمَا يَقُولُونَ إِذْ يَقُولُ أَمْثَلُهُمْ طَرِيقَةً إِن لَّبِثْتُمْ إِلَّا يَوْمًا</span><a class="vn" href="/quran/20/104" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.87085"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَحْشُرُ المُجْرِمِينَ يَوْمَئِذٍ زُرْقًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ سِتَّةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: عُمْيًا، قالَهُ الفَرّاءُ. <br/>الثّانِي: عِطاشًا قَدِ ازْرَقَّتْ عُيُونُهم مِن شِدَّةِ العَطَشِ، قالَهُ الأزْهَرِيُّ. <br/>الثّالِثُ: تَشْوِيهُ خَلْقِهِمْ بِزُرْقَةِ عُيُونِهِمْ وسَوادِ وُجُوهِهِمْ. <br/>الرّابِعُ: أنَّهُ الطَّمَعُ الكاذِبُ إذْ تَعَقَّبَتْهُ الخَيْبَةُ، وهو نَوْعٌ مِنَ العَذابِ. <br/>الخامِسُ: أنَّ المُرادَ بِالزُّرْقَةِ شُخُوصُ البَصَرِ مِن شِدَّةِ الخَوْفِ، قالَ الشّاعِرُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.Roblp">لَقَدْ زَرِقَتْ عَيْناكَ يا بْنَ مُكَعْبَرِ كَما كَلُّ ضَبِّيٍّ مِنَ اللُّؤْمِ أزْرَقُ</p>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَتَخافَتُونَ بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ يَتَسارُّونَ بَيْنَهم، مِن قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:110" id="qr-almawirdee-17-110">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ ولا تُخافِتْ بِها</span><a class="vn" href="/quran/17/110" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لا تُسِرَّ بِها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ لَبِثْتُمْ إلا عَشْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> العَشْرُ عَلى طَرِيقِ التَّقْلِيلِ دُونَ التَّحْدِيدِ وفِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: إنْ لَبِثْتُمْ في الدُّنْيا إلّا عَشْرًا، لِما شاهَدُوا مِن سُرْعَةِ القِيامَةِ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّانِي: إنْ لَبِثْتُمْ في قُبُورِكم إلّا عَشْرًا لِما ساواهُ مِن سُرْعَةِ الجَزاءِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَحْنُ أعْلَمُ بِما يَقُولُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: أحَدُهُما: نَحْنُ أعْلَمُ بِما يَقُولُونَهُ مِمّا يَتَخافَتُونَ بِهِ بَيْنَهم. <br/>الثّانِي: نَحْنُ أعْلَمُ بِما يَجْرِي بَيْنَهم مِنَ القَوْلِ في مُدَدِ ما لَبِثُوا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذْ يَقُولُ أمْثَلُهم طَرِيقَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أوْفَرُهم عَقْلًا. <br/>الثّانِي: أكْبَرُهم سَدادًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ لَبِثْتُمْ إلا يَوْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهُ كانَ عِنْدَهُ أقْصَرَ زَمانًا وأقَلَّ لُبْثًا، ثُمَّ فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: لُبْثُهم في الدُّنْيا. <br/>الثّانِي: لُبْثُهم في القُبُورِ.<p/><p id="108.0e2cD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:105-108"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:105" id="qr-almawirdee-20-105">وَيَسْأَلُونَكَ عَنِ الْجِبَالِ فَقُلْ يَنسِفُهَا رَبِّي نَسْفًا</span><a class="vn" href="/quran/20/105" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:106" id="qr-almawirdee-20-106">فَيَذَرُهَا قَاعًا صَفْصَفًا</span><a class="vn" href="/quran/20/106" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:107" id="qr-almawirdee-20-107">لَّا تَرَىٰ فِيهَا عِوَجًا وَلَا أَمْتًا</span><a class="vn" href="/quran/20/107" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:108" id="qr-almawirdee-20-108">يَوْمَئِذٍ يَتَّبِعُونَ الدَّاعِيَ لَا عِوَجَ لَهُ ۖ وَخَشَعَتِ الْأَصْوَاتُ لِلرَّحْمَٰنِ فَلَا تَسْمَعُ إِلَّا هَمْسًا</span><a class="vn" href="/quran/20/108" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.ffb8e"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْألُونَكَ عَنِ الجِبالِ فَقُلْ يَنْسِفُها رَبِّي نَسْفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ يَجْعَلُها كالرَّمْلِ ثُمَّ يُرْسِلُ عَلَيْها الرِّياحَ فَتُفَرِّقُها كَما يَذْرِي الطَّعامُ. <br/>الثّانِي: تَصِيرُ كالهَباءِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَذَرُها قاعًا صَفْصَفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> في القاعِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّهُ المَوْضِعُ المُسْتَوِي الَّذِي لا نَباتَ فِيهِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، ومُجاهِدٌ، وابْنُ زَيْدٍ. <br/>الثّانِي: الأرْضُ المَلْساءُ. <br/>الثّالِثُ: مُسْتَنْقَعُ الماءِ، قالَهُ الفَرّاءُ. <br/>وَفي الصَّفْصَفِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ ما لا نَباتَ فِيهِ، قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ المَكانُ المُسْتَوِي، كَأنَّهُ قالَ عَلى صَفٍّ واحِدٍ في اسْتِوائِهِ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَرى فِيها عِوَجًا ولا أمْتًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ خَمْسَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: عِوَجًا يَعْنِي وادِيًا، ولا أمْتًا يَعْنِي رابِيَةً، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: عِوَجًا يَعْنِي صَدْعًا، ولا أمْتًا يَعْنِي أكَمَةً، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّالِثُ: عِوَجًا يَعْنِي مَيْلًا. <br/>وَلا أمْتًا يَعْنِي أثَرًا، وهو مَرْوِيٌّ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. <br/>الرّابِعُ: الأمْتُ الجَذْبُ والِانْثِناءُ، ومِنهُ قَوْلُ الشّاعِرِ: <br/>٨٩ ( <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.k8oaJ">ما في انْطِلاقِ سَيْرِهِ مِن أمْتِ</p>قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الخامِسُ: الأمْتُ أنْ يَغْلُظَ مَكانٌ في الفَضاءِ أوِ الجَبَلِ، ويَدِقُّ في مَكانٍ، حَكاهُ الصُّولِيُّ، فَيَكُونُ الأمْتُ مِنَ الصُّعُودِ والِارْتِفاعِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخَشَعَتِ الأصْواتُ لِلرَّحْمَنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: أيْ خَضَعَتْ بِالسُّكُونِ، قالَ الشّاعِرُ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.x0ldK">لَمّا أتى خَبَرُ الزُّبَيْرِ تَصَدَّعَتْ ∗∗∗ سُوَرُ المَدِينَةِ والجِبالُ الخُشَّعُ</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا هَمْسًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّهُ الصَّوْتُ الخَفِيُّ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: تَحْرِيكُ الشَّفَةِ واللِّسانِ، وقَرَأ أُبَيٌّ: فَلا يَنْطِقُونَ إلّا هَمْسًا. <br/>الثّالِثُ: نَقْلُ الأقْدامِ، قالَ ابْنُ زَيْدٍ، قالَ الرّاجِزُ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.9z0OP">وهُنَّ يَمْشِينَ بِنا هَمِيسا</p>يَعْنِي أصْواتَ أخْفافِ الإبِلِ في سَيْرِها.<p/><p id="108.DCe79"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:109-112"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:109" id="qr-almawirdee-20-109">يَوْمَئِذٍ لَّا تَنفَعُ الشَّفَاعَةُ إِلَّا مَنْ أَذِنَ لَهُ الرَّحْمَٰنُ وَرَضِيَ لَهُ قَوْلًا</span><a class="vn" href="/quran/20/109" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:110" id="qr-almawirdee-20-110">يَعْلَمُ مَا بَيْنَ أَيْدِيهِمْ وَمَا خَلْفَهُمْ وَلَا يُحِيطُونَ بِهِ عِلْمًا</span><a class="vn" href="/quran/20/110" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:111" id="qr-almawirdee-20-111">وَعَنَتِ الْوُجُوهُ لِلْحَيِّ الْقَيُّومِ ۖ وَقَدْ خَابَ مَنْ حَمَلَ ظُلْمًا</span><a class="vn" href="/quran/20/111" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:112" id="qr-almawirdee-20-112">وَمَن يَعْمَلْ مِنَ الصَّالِحَاتِ وَهُوَ مُؤْمِنٌ فَلَا يَخَافُ ظُلْمًا وَلَا هَضْمًا</span><a class="vn" href="/quran/20/112" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.EF6Ac"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَنَتِ الوُجُوهُ لِلْحَيِّ القَيُّومِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ خَمْسَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: أيْ ذَلَّتْ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: خَشَعَتْ، قالَهُ مُجاهِدٌ، والفَرْقُ بَيْنَ الذُّلِّ والخُشُوعِ - وإنْ تَقارَبَ مَعْناهُما - هو أنَّ الذُّلَّ أنْ يَكُونَ ذَلِيلَ النَّفْسِ، والخُشُوعَ: أنْ يَتَذَلَّلَ لِذِي طاعَةٍ. <br/>قالَ أُمَيَّةُ بْنُ الصَّلْتِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.yY8XP">وعَنا لَهُ وجْهِي وخَلْقِي كُلُّهُ في السّاجِدِينَ لِوَجْهِهِ مَشْكُورا</p>الثّالِثُ: عَمِلَتْ، قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/>الرّابِعُ: اسْتَسْلَمَتْ، قالَهُ عَطِيَّةُ العَوْفِيُّ. <br/>الخامِسُ: أنَّهُ وضْعُ الجَبْهَةِ والأنْفِ عَلى الأرْضِ في السُّجُودِ، قالَهُ طَلْقُ بْنُ حَبِيبٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">القَيُّومِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيها ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: أنَّهُ القائِمُ عَلى كُلِّ نَفْسٍ بِما كَسَبَتْ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّانِي: القائِمُ بِتَدْبِيرِ الخَلْقِ. <br/>الثّالِثُ: الدّائِمُ الَّذِي لا يَزُولُ ولا يَبِيدُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ خابَ مَن حَمَلَ ظُلْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي شِرْكًا. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا يَخافُ ظُلْمًا ولا هَضْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: فَلا يَخافُ الظُّلْمَ بِالزِّيادَةِ في سَيِّئاتِهِ، ولا هَضْمًا بِالنُّقْصانِ مِن حَسَناتِهِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، والحَسَنُ، وقَتادَةُ. <br/>الثّانِي: لا يَخافُ ظُلْمًا بِأنْ لا يُجْزى بِعَمَلِهِ، ولا هَضْمًا بِالِانْتِقاصِ مِن حَقِّهِ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ، والفَرْقُ بَيْنَ الظُّلْمِ والهَضْمِ أنَّ الظُّلْمَ المَنعُ مِنَ الحَقِّ كُلِّهِ، [والهَضْمُ] المَنعُ مِن بَعْضِهِ، والهَضْمُ ظُلْمٌ وإنِ افْتَرَقا مِن وجْهٍ، قالَ المُتَوَكِّلُ اللَّيْثِيُّ: <br/>؎ إنَّ الأذِلَّةَ واللِّئامَ لَمَعْشَرٌ ∗∗∗ مَوْلاهُمُ المُتَهَضِّمُ المَظْلُومُ<p/><p id="108.fcbaD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:113-114"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:113" id="qr-almawirdee-20-113">وَكَذَٰلِكَ أَنزَلْنَاهُ قُرْآنًا عَرَبِيًّا وَصَرَّفْنَا فِيهِ مِنَ الْوَعِيدِ لَعَلَّهُمْ يَتَّقُونَ أَوْ يُحْدِثُ لَهُمْ ذِكْرًا</span><a class="vn" href="/quran/20/113" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:114" id="qr-almawirdee-20-114">فَتَعَالَى اللَّهُ الْمَلِكُ الْحَقُّ ۗ وَلَا تَعْجَلْ بِالْقُرْآنِ مِن قَبْلِ أَن يُقْضَىٰ إِلَيْكَ وَحْيُهُ ۖ وَقُل رَّبِّ زِدْنِي عِلْمًا</span><a class="vn" href="/quran/20/114" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.721eB"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ يُحْدِثُ لَهم ذِكْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: حَذَرًا، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: شَرَفًا لِإيمانِهِمْ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّالِثُ: ذِكْرًا يَعْتَبِرُونَ بِهِ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَعْجَلْ بِالقُرْآنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةِ. <br/>فِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: لا تَسْألْ إنْزالَهُ قَبْلَ أنْ يُقْضى، أيْ يَأْتِيكَ وحْيُهُ. <br/>الثّانِي: لا تُلْقِهِ إلى النّاسِ قَبْلَ أنْ يَأْتِيَكَ بَيانُ تَأْوِيلِهِ، قالَهُ عَطِيَّةُ. <br/>الثّالِثُ: لا تَعْجَلْ بِتِلاوَتِهِ قَبْلَ أنْ يَفْرُغَ جِبْرِيلُ مِن إبْلاغِهِ، لِأنَّهُ كانَ يَعْجَلُ بِتِلاوَتِهِ قَبْلَ أنْ يَفْرُغَ جِبْرِيلُ مِن إبْلاغِهِ خَوْفَ نِسْيانِهِ، قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُلْ رَبِّ زِدْنِي عِلْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ أرْبَعَةَ أوْجُهٍ: أحَدُها: زِدْنِي أدَبًا في دِينِكَ؛ لِأنَّ ما يَحْتاجُ إلَيْهِ مِن عِلْمِ دِينِهِ لِنَفْسِهِ أوْ لِأُمَّتِهِ لا يَجُوزُ أنْ يُؤَخِّرَهُ اللَّهُ عِنْدَهُ حَتّى يَلْتَمِسَهُ مِنهُ. <br/>الثّانِي: زِدْنِي صَبْرًا عَلى طاعَتِكَ وجِهادِ أعْدائِكَ؛ لِأنَّ الصَّبْرَ يَسْهُلُ بِوُجُودِ العِلْمِ. <br/>الثّالِثُ: زِدْنِي عِلْمًا بِقَصَصِ أنْبِيائِكَ ومَنازِلِ أوْلِيائِكَ. <br/>الرّابِعُ: زِدْنِي عِلْمًا بِحالِ أُمَّتِي وما تَكُونُ عَلَيْهِ مِن بَعْدِي. <br/>وَوَجَدْتُ لِلْكَلْبِيِّ جَوابًا. <br/>الخامِسُ: مَعْناهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُلْ رَبِّ زِدْنِي عِلْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهُ كُلَّما ازْدادَ مِن نُزُولِ القُرْآنِ عَلَيْهِ ازْدادَ عِلْمًا بِهِ.</p><p id="108.e0ade"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:115-122"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:115" id="qr-almawirdee-20-115">وَلَقَدْ عَهِدْنَا إِلَىٰ آدَمَ مِن قَبْلُ فَنَسِيَ وَلَمْ نَجِدْ لَهُ عَزْمًا</span><a class="vn" href="/quran/20/115" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:116" id="qr-almawirdee-20-116">وَإِذْ قُلْنَا لِلْمَلَائِكَةِ اسْجُدُوا لِآدَمَ فَسَجَدُوا إِلَّا إِبْلِيسَ أَبَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/116" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:117" id="qr-almawirdee-20-117">فَقُلْنَا يَا آدَمُ إِنَّ هَٰذَا عَدُوٌّ لَّكَ وَلِزَوْجِكَ فَلَا يُخْرِجَنَّكُمَا مِنَ الْجَنَّةِ فَتَشْقَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/117" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:118" id="qr-almawirdee-20-118">إِنَّ لَكَ أَلَّا تَجُوعَ فِيهَا وَلَا تَعْرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/118" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:119" id="qr-almawirdee-20-119">وَأَنَّكَ لَا تَظْمَأُ فِيهَا وَلَا تَضْحَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/119" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:120" id="qr-almawirdee-20-120">فَوَسْوَسَ إِلَيْهِ الشَّيْطَانُ قَالَ يَا آدَمُ هَلْ أَدُلُّكَ عَلَىٰ شَجَرَةِ الْخُلْدِ وَمُلْكٍ لَّا يَبْلَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/120" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:121" id="qr-almawirdee-20-121">فَأَكَلَا مِنْهَا فَبَدَتْ لَهُمَا سَوْآتُهُمَا وَطَفِقَا يَخْصِفَانِ عَلَيْهِمَا مِن وَرَقِ الْجَنَّةِ ۚ وَعَصَىٰ آدَمُ رَبَّهُ فَغَوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/121" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:122" id="qr-almawirdee-20-122">ثُمَّ اجْتَبَاهُ رَبُّهُ فَتَابَ عَلَيْهِ وَهَدَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/122" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.d2EcA"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ عَهِدْنا إلى آدَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ تَأْوِيلانِ: أحَدُهُما: يَعْنِي فَتَرَكَ أمْرَ رَبِّهِ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ نَسِيَ مِنَ النِّسْيانِ والسَّهْوِ، قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: إنَّما أُخِذَ الإنْسانُ مِن أنَّهُ عُهِدَ إلَيْهِ فَنَسِيَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ نَجِدْ لَهُ عَزْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: صَبْرًا، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: حِفْظًا قالَهُ عَطِيَّةُ. <br/>الثّالِثُ: ثَباتًا. <br/>قالَ ابْنُ أُمامَةَ: لَوْ قُرِنَتْ أعْمالُ بَنِي آدَمَ بِحِلْمِ آدَمَ لَرَجَحَ حِلْمُهُ عَلى حِلْمِهِمْ، وقَدْ قالَ اللَّهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ نَجِدْ لَهُ عَزْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> الرّابِعُ: عَزْمًا في العَوْدَةِ إلى الذَّنْبِ ثانِيًا. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا يُخْرِجَنَّكُما مِنَ الجَنَّةِ فَتَشْقى</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي أنْتَ وزَوْجُكَ لِأنَّهُما في اسْتِواءِ العِلَّةِ واحِدٌ. <br/>وَلَمْ يَقُلْ: فَتَشْقَيا لِأمْرَيْنِ: أحَدُهُما: لِأنَّهُ المُخاطَبُ دُونَها. <br/>الثّانِي: لِأنَّهُ الكادُّ والكاسِبُ لَها، فَكانَ بِالشَّقاءِ أخَصَّ.</p><p id="108.Dc15f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:123-126"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:123" id="qr-almawirdee-20-123">قَالَ اهْبِطَا مِنْهَا جَمِيعًا ۖ بَعْضُكُمْ لِبَعْضٍ عَدُوٌّ ۖ فَإِمَّا يَأْتِيَنَّكُم مِّنِّي هُدًى فَمَنِ اتَّبَعَ هُدَايَ فَلَا يَضِلُّ وَلَا يَشْقَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/123" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:124" id="qr-almawirdee-20-124">وَمَنْ أَعْرَضَ عَن ذِكْرِي فَإِنَّ لَهُ مَعِيشَةً ضَنكًا وَنَحْشُرُهُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ أَعْمَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/124" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:125" id="qr-almawirdee-20-125">قَالَ رَبِّ لِمَ حَشَرْتَنِي أَعْمَىٰ وَقَدْ كُنتُ بَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/20/125" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:126" id="qr-almawirdee-20-126">قَالَ كَذَٰلِكَ أَتَتْكَ آيَاتُنَا فَنَسِيتَهَا ۖ وَكَذَٰلِكَ الْيَوْمَ تُنسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/126" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.C9F8D"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَنِ اتَّبَعَ هُدايَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وعَمِلَ بِما فِيهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا يَضِلُّ ولا يَشْقى</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يَضِلُّ في الدُّنْيا ولا يَشْقى. <br/>قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: ضَمِنَ اللَّهُ لِمَن يَقْرَأُ القُرْآنَ ويَعْمَلُ بِما فِيهِ ألّا يَضِلَّ في الدُّنْيا ولا يَشْقى في الآخِرَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن أعْرَضَ عَنْ ذِكْرِي فَإنَّ لَهُ مَعِيشَةً ضَنْكًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: كَسْبًا حَرامًا، قالَهُ عِكْرِمَةُ. <br/>الثّانِي: أنْ يَكُونَ عَيْشُهُ مُنَغَّصًا بِأنْ يُنْفِقَ مَن لا يُوقِنُ بِالخَلَفِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ عَذابُ القَبْرِ، قالَهُ أبُو سَعِيدٍ الخُدْرِيُّ وابْنُ مَسْعُودٍ وقَدْ رَفَعَهُ أبُو هُرَيْرَةَ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>. <br/>الرّابِعُ: أنَّهُ الطَّعامُ الضَّرِيعُ والزَّقُّومُ في جَهَنَّمَ، قالَهُ الحَسَنُ، وقَتادَةُ، وابْنُ زَيْدٍ. <br/>والضَّنْكُ في كَلامِهِمُ الضِّيقُ، قالَ عَنْتَرَةُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.3pkQX">إنَّ المَنِيَّةَ لَوْ تُمَثَّلُ مُثِّلَتْ مِثْلِي إذا نَزَلُوا بِضَنْكِ المَنزِلِ</p>وَيَحْتَمِلُ خامِسًا: أنْ يَكْسِبَ دُونَ كِفايَتِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَحْشُرُهُ يَوْمَ القِيامَةِ أعْمى</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: أعْمى في حالٍ، وبَصِيرٌ في حالٍ. <br/>الثّانِي: أعْمى عَنِ الحُجَّةِ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّالِثُ: أعْمى عَنْ وُجْهاتِ الخَيْرِ لا يَهْتَدِي لِشَيْءٍ مِنها.<p/><p id="108.b85fC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:127-130"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:127" id="qr-almawirdee-20-127">وَكَذَٰلِكَ نَجْزِي مَنْ أَسْرَفَ وَلَمْ يُؤْمِن بِآيَاتِ رَبِّهِ ۚ وَلَعَذَابُ الْآخِرَةِ أَشَدُّ وَأَبْقَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/127" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:128" id="qr-almawirdee-20-128">أَفَلَمْ يَهْدِ لَهُمْ كَمْ أَهْلَكْنَا قَبْلَهُم مِّنَ الْقُرُونِ يَمْشُونَ فِي مَسَاكِنِهِمْ ۗ إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَاتٍ لِّأُولِي النُّهَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/128" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:129" id="qr-almawirdee-20-129">وَلَوْلَا كَلِمَةٌ سَبَقَتْ مِن رَّبِّكَ لَكَانَ لِزَامًا وَأَجَلٌ مُّسَمًّى</span><a class="vn" href="/quran/20/129" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:130" id="qr-almawirdee-20-130">فَاصْبِرْ عَلَىٰ مَا يَقُولُونَ وَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ قَبْلَ طُلُوعِ الشَّمْسِ وَقَبْلَ غُرُوبِهَا ۖ وَمِنْ آنَاءِ اللَّيْلِ فَسَبِّحْ وَأَطْرَافَ النَّهَارِ لَعَلَّكَ تَرْضَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/130" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.4d470"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْلا كَلِمَةٌ سَبَقَتْ مِن رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: بِأنْ جَعَلَ الجَزاءَ يَوْمَ القِيامَةِ، قالَهُ ابْنُ قُتَيْبَةَ. <br/>الثّانِي: بِتَأْخِيرِهِمْ إلى يَوْمِ بَدْرٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَكانَ لِزامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: لَكانَ عَذابًا لازِمًا. <br/>الثّانِي: لَكانَ قَضاءً، قالَهُ الأخْفَشُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأجَلٌ مُسَمًّى</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: يَوْمَ بَدْرٍ. <br/>والثّانِي: يَوْمَ القِيامَةِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>وَقالَ في الكَلامِ تَقْدِيمٌ وتَأْخِيرٌ، وتَقْدِيرُهُ: ولَوْلا كَلِمَةٌ وأجَلٌ مُسَمًّى لَكانَ لِزامًا. <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاصْبِرْ عَلى ما يَقُولُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مِنَ الإيذاءِ والِافْتِراءِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ قَبْلَ طُلُوعِ الشَّمْسِ وقَبْلَ غُرُوبِها</span><span class="ve">﴾</span></span> قَبْلَ طُلُوعِ الشَّمْسِ صَلاةُ الفَجْرِ، وقَبْلَ غُرُوبِها صَلاةُ العَصْرِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِن آناءِ اللَّيْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ساعاتُهُ، واحِدُها إنًى، وفِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: هي صَلاةُ اللَّيْلِ كُلِّهِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: هي صَلاةُ المَغْرِبِ والعِشاءِ الآخِرَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأطْرافَ النَّهارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: صَلاةُ الفَجْرِ لِأنَّها آخِرُ النِّصْفِ الأوَّلِ، وأوَّلُ النِّصْفِ الثّانِي: قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: أنَّها صَلاةُ التَّطَوُّعِ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّكَ تَرْضى</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ تُعْطى، وقَرَأ عاصِمٌ والكِسائِيُّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَرْضى</span><span class="ve">﴾</span></span> بِضَمِّ التّاءِ يَعْنِي لَعَلَّ اللَّهَ يُرْضِيكَ بِكَرامَتِهِ، وقِيلَ بِالشَّفاعَةِ.</p><p id="108.bD6A0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:131-132"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:131" id="qr-almawirdee-20-131">وَلَا تَمُدَّنَّ عَيْنَيْكَ إِلَىٰ مَا مَتَّعْنَا بِهِ أَزْوَاجًا مِّنْهُمْ زَهْرَةَ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا لِنَفْتِنَهُمْ فِيهِ ۚ وَرِزْقُ رَبِّكَ خَيْرٌ وَأَبْقَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/131" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:132" id="qr-almawirdee-20-132">وَأْمُرْ أَهْلَكَ بِالصَّلَاةِ وَاصْطَبِرْ عَلَيْهَا ۖ لَا نَسْأَلُكَ رِزْقًا ۖ نَّحْنُ نَرْزُقُكَ ۗ وَالْعَاقِبَةُ لِلتَّقْوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/132" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.CbdFB"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَمُدَّنَّ عَيْنَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ أرادَ بِمَدِّ العَيْنِ النَّظَرَ. <br/>الثّانِي: أرادَ بِهِ الأسَفَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أزْواجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أشْكالًا، مَأْخُوذٌ مِنَ المُزاوَجَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زَهْرَةَ الحَياةِ الدُّنْيا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ قَتادَةُ: زِينَةُ الحَياةِ الدُّنْيا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِنَفْتِنَهم فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي فِيما مَتَّعْناهم بِهِ مِن هَذِهِ الزَّهْرَةِ، وفِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: لِنَفْتِنَهم أيْ لِنُعَذِّبَهم بِهِ، قالَهُ ابْنُ بَحْرٍ. <br/>الثّانِي: لِنُمِيلَهم عَنْ مَصالِحِهِمْ وهو مُحْتَمَلٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرِزْقُ رَبِّكَ خَيْرٌ وأبْقى</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ القَناعَةُ بِما يَمْلِكُهُ والزُّهْدُ فِيما لا يَمْلِكُهُ. <br/>الثّانِي: وثَوابُ رَبِّكَ في الآخِرَةِ خَيْرٌ وأبْقى مِمّا مَتَّعْنا بِهِ هَؤُلاءِ في الدُّنْيا. <br/>وَيَحْتَمِلُ ثالِثًا: أنْ يَكُونَ الحَلالُ المُبْقِي خَيْرًا مِنَ الكَثِيرِ المُطْغِي. <br/>وَسَبَبُ نُزُولِها ما رَواهُ أبُو رافِعٍ «أنَّ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> اسْتَلَفَ مِن يَهُودِيٍّ طَعامًا فَأبى أنْ يُسْلِفَهُ إلّا بِرِهْنٍ، فَحَزِنَ وقالَ: (إنِّي لَأمِينٌ في السَّماءِ وأمِينٌ في الأرْضِ، أحْمِلُ دِرْعِي إلَيْهِ) فَنَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ. <br/>» <br/>وَرَوى أنَّهُ «لَمّا نَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ أمَرَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> مُنادِيَهُ فَنادى: مَن لَمْ يَتَأدَّبْ بِأدَبِ اللَّهِ تَعالى تَقَطَّعَتْ نَفْسُهُ عَلى الدُّنْيا حَسَراتٍ. <br/>» قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأْمُرْ أهْلَكَ بِالصَّلاةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ أرادَ أهْلَهُ المُناسِبِينَ لَهُ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ أرادَ جَمِيعَ مَنِ اتَّبَعَهُ وآمَنَ بِهِ؛ لِأنَّهم يَحُلُّونَ بِالطّاعَةِ لَهُ مَحَلَّ أهْلِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واصْطَبِرْ عَلَيْها</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ اصْبِرْ عَلى فِعْلِها وعَلى أمْرِهِمْ بِها. <br/>وَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا نَسْألُكَ رِزْقًا نَحْنُ نَرْزُقُكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذا وإنْ كانَ خِطابًا لِلنَّبِيِّ <span class="honorific"></span> فالمُرادُ بِهِ جَمِيعُ الخَلْقِ أنَّهُ تَعالى يَرْزُقُهم ولا يَسْتَرْزِقُهم، ويَنْفَعُهم ولا يَنْتَفِعُ بِهِمْ، فَكانَ ذَلِكَ أبْلَغَ في الِامْتِنانِ عَلَيْهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والعاقِبَةُ لِلتَّقْوى</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ وحُسْنُ العاقِبَةِ لِأهْلِ التَّقْوى.</p><p id="108.F218a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:133-135"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:133" id="qr-almawirdee-20-133">وَقَالُوا لَوْلَا يَأْتِينَا بِآيَةٍ مِّن رَّبِّهِ ۚ أَوَلَمْ تَأْتِهِم بَيِّنَةُ مَا فِي الصُّحُفِ الْأُولَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/133" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:134" id="qr-almawirdee-20-134">وَلَوْ أَنَّا أَهْلَكْنَاهُم بِعَذَابٍ مِّن قَبْلِهِ لَقَالُوا رَبَّنَا لَوْلَا أَرْسَلْتَ إِلَيْنَا رَسُولًا فَنَتَّبِعَ آيَاتِكَ مِن قَبْلِ أَن نَّذِلَّ وَنَخْزَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/134" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="v" data-v="20:135" id="qr-almawirdee-20-135">قُلْ كُلٌّ مُّتَرَبِّصٌ فَتَرَبَّصُوا ۖ فَسَتَعْلَمُونَ مَنْ أَصْحَابُ الصِّرَاطِ السَّوِيِّ وَمَنِ اهْتَدَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/20/135" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.042Eb"/><p id="108.1639A"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ كُلٌّ مُتَرَبِّصٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مُنْتَظِرٌ، ويَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: أحَدُهُما: مُنْتَظِرٌ النَّصْرَ عَلى صاحِبِهِ. <br/>الثّانِي: ظُهُورُ الحَقِّ في عَمَلِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَرَبَّصُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> وهَذا تَهْدِيدٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَتَعْلَمُونَ مَن أصْحابُ الصِّراطِ السَّوِيِّ ومَنِ اهْتَدى</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: أحَدُهُما: فَسَتَعْلَمُونَ بِالنَّصْرِ مَن أهْدى إلى دِينِ الحَقِّ. <br/>الثّانِي: فَسَتَعْلَمُونَ يَوْمَ القِيامَةِ مَن أهْدى إلى طَرِيقِ الجَنَّةِ، واللَّهُ أعْلَمُ. <br/>.</p><p id="108.15b8b"/></div></div></div></div></body></html>