<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة إبراهيم" id="ch15"><h1 id="105.GV3LR">سورة إبراهيم</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="14:1-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:1" id="qr-almawirdee-14-1">الر ۚ كِتَابٌ أَنزَلْنَاهُ إِلَيْكَ لِتُخْرِجَ النَّاسَ مِنَ الظُّلُمَاتِ إِلَى النُّورِ بِإِذْنِ رَبِّهِمْ إِلَىٰ صِرَاطِ الْعَزِيزِ الْحَمِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/14/1" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:2" id="qr-almawirdee-14-2">اللَّهِ الَّذِي لَهُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ ۗ وَوَيْلٌ لِّلْكَافِرِينَ مِنْ عَذَابٍ شَدِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/2" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:3" id="qr-almawirdee-14-3">الَّذِينَ يَسْتَحِبُّونَ الْحَيَاةَ الدُّنْيَا عَلَى الْآخِرَةِ وَيَصُدُّونَ عَن سَبِيلِ اللَّهِ وَيَبْغُونَهَا عِوَجًا ۚ أُولَٰئِكَ فِي ضَلَالٍ بَعِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/3" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.f5bcB"/><p id="105.2DBW8">سُورَةُ إبْراهِيمَ <br/>مَكِّيَّةٌ كُلُّها في قَوْلِ الحَسَنِ وعِكْرِمَةَ وجابِرٍ. <br/>وَقالَ ابْنُ عَبّاسٍ وقَتادَةُ: إلّا آيَتَيْنِ مِنها مَدَنِيَّةً وهي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَمْ تَرَ إلى الَّذِينَ بَدَّلُوا نِعْمَتَ اللَّهِ كُفْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> والَّتِي بَعْدَها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الر كِتابٌ أنْزَلْناهُ إلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي القُرْآنَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتُخْرِجَ النّاسَ مِنَ الظُّلُماتِ إلى النُّورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: مِنَ الشَّكِّ إلى اليَقِينِ. <br/>الثّانِي: مِنَ البِدْعَةِ إلى السُّنَّةِ. <br/>الثّالِثُ: مِنَ الضَّلالَةِ إلى الهُدى. <br/>الرّابِعُ: مِنَ الكُفْرِ إلى الإيمانِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِإذْنِ رَبِّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: بِأمْرِ رَبِّهِمْ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّانِي: بِعِلْمِ رَبِّهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى صِراطِ العَزِيزِ الحَمِيدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَرَوى مِقْسَمٌ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ قالَ: كانَ قَوْمٌ آمَنُوا بِعِيسى، وقَوْمٌ كَفَرُوا بِهِ، فَلَمّا بُعِثَ مُحَمَّدٌ <span class="honorific"></span> آمَنَ بِهِ الَّذِينَ كَفَرُوا بِعِيسى، وكَفَرَ بِهِ الَّذِينَ آمَنُوا بِعِيسى، فَنَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ يَسْتَحِبُّونَ الحَياةَ الدُّنْيا عَلى الآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: يَخْتارُونَها عَلى الآخِرَةِ، قالَهُ أبُو مالِكٍ. <br/>الثّانِي: يَسْتَبْدِلُونَها مِنَ الآخِرَةِ، ذَكَرَهُ ابْنُ عِيسى، والِاسْتِحْبابُ هو التَّعَرُّضُ لِلْمَحَبَّةِ. <br/>وَيَحْتَمِلُ ما يَسْتَحِبُّونَهُ مِنَ الحَياةِ الدُّنْيا عَلى الآخِرَةِ وجْهَيْنِ: أحَدُهُما: يَسْتَحِبُّونَ البَقاءَ في الحَياةِ الدُّنْيا عَلى البَقاءِ في الآخِرَةِ. <br/>الثّانِي: يَسْتَحِبُّونَ النَّعِيمَ فِيها عَلى النَّعِيمِ في الآخِرَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَصُدُّونَ عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: عَنْ دِينِ اللَّهِ. <br/>وَيُحْتَمَلُ: عَنْ مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span>. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَبْغُونَها عِوَجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: يَرْجُونَ بِمَكَّةَ غَيْرَ الإسْلامِ دِينًا، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: يَقْصِدُونَ بِمُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span> هَلاكًا، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>وَيَحْتَمِلُ وجْهًا ثالِثًا: أنَّ مَعْناهُ يَلْتَمِسُونَ الدُّنْيا مِن غَيْرِ وجْهِها لِأنَّ نِعْمَةَ اللَّهِ لا تُسْتَمَدُّ إلّا بِطاعَتِهِ دُونَ مَعْصِيَتِهِ. <br/>والعِوَجُ بِكَسْرِ العَيْنِ: في الدِّينِ والأمْرِ والأرْضِ وكُلِّ ما لَمْ يَكُنْ قائِمًا. <br/>والعَوَجُ بِفَتْحِ العَيْنِ: في كُلِّ ما كانَ قائِمًا كالحائِطِ والرُّمْحِ.</p><p id="108.ce23A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:4-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:4" id="qr-almawirdee-14-4">وَمَا أَرْسَلْنَا مِن رَّسُولٍ إِلَّا بِلِسَانِ قَوْمِهِ لِيُبَيِّنَ لَهُمْ ۖ فَيُضِلُّ اللَّهُ مَن يَشَاءُ وَيَهْدِي مَن يَشَاءُ ۚ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/14/4" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:5" id="qr-almawirdee-14-5">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا مُوسَىٰ بِآيَاتِنَا أَنْ أَخْرِجْ قَوْمَكَ مِنَ الظُّلُمَاتِ إِلَى النُّورِ وَذَكِّرْهُم بِأَيَّامِ اللَّهِ ۚ إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَاتٍ لِّكُلِّ صَبَّارٍ شَكُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/5" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.85cc5"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ أرْسَلْنا مُوسى بِآياتِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِحُجَجِنا وبَراهِينِنا، وقالَ مُجاهِدٌ هي التِّسْعُ الآياتُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ أخْرِجْ قَوْمَكَ مِنَ الظُّلُماتِ إلى النُّورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: أحَدُهُما: مِنَ الضَّلالَةِ إلى الهُدى. <br/>الثّانِي: مِن ذُلِّ الِاسْتِعْبادِ إلى عِزِّ المَمْلَكَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَذَكِّرْهم بِأيّامِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: مَعْناهُ وعِظْهم بِما سَلَفَ مِنَ الأيّامِ الماضِيَةِ لَهم، قالَهُ ابْنُ جَرِيرٍ. <br/>الثّانِي: بِالأيّامِ الَّتِي انْتَقَمَ اللَّهُ فِيها مِنَ القُرُونِ الأُولى، قالَهُ الرَّبِيعُ وابْنُ زَيْدٍ. <br/>الثّالِثُ: أنَّ مَعْنى أيّامِ اللَّهِ أنَّ نِعَمَ اللَّهِ عَلَيْهِمْ، قالَهُ مُجاهِدٌ وقَتادَةُ، وقَدْ رَواهُ أُبَيُّ بْنُ كَعْبٍ مَرْفُوعًا. <br/>وَقَدْ تُسَمّى النِّعَمُ بِالأيّامِ، ومِنهُ قَوْلُ عَمْرِو بْنِ كُلْثُومٍ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.v6eMq">وأيّامٍ لَنا غُرٍّ طِوالٍ عَصِينا المُلْكَ فِيها أنْ نَدِينا</p>وَيَحْتَمِلُ تَأْوِيلًا رابِعًا: أنْ يُرِيدَ الأيّامَ الَّتِي كانُوا فِيها عَبِيدًا مُسْتَذَلِّينَ؛ لِأنَّهُ أنْذَرَهم قَبْلَ اسْتِعْمالِ النِّعَمِ عَلَيْهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ في ذَلِكَ لآياتٍ لِكُلِّ صَبّارٍ شَكُورٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> الصَّبّارُ: الكَثِيرُ الصَّبْرِ، والشَّكُورُ: الكَثِيرُ الشُّكْرِ، قالَ قَتادَةُ: هو العَبْدُ إذا أُعْطِيَ شَكَرَ، وإذا ابْتُلِيَ صَبَرَ. <br/>وَقالَ الشَّعْبِيُّ: الصَّبْرُ نِصْفُ الإيمانِ، والشُّكْرُ نِصْفٌ، وقَرَأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ في ذَلِكَ لآياتٍ لِكُلِّ صَبّارٍ شَكُورٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وتَوارى الحَسَنُ عَنِ الحَجّاجِ تِسْعَ سِنِينَ، فَلَمّا بَلَغَهُ مَوْتُهُ قالَ: اللَّهُمَّ قَدْ أمَتَّهُ فَأمِتْ سُنَّتَهُ وسَجَدَ شُكْرًا وقَرَأ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ في ذَلِكَ لآياتٍ لِكُلِّ صَبّارٍ شَكُورٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنَّما خَصَّ بِالآياتِ كُلَّ صَبّارٍ شَكُورٍ، وإنْ كانَ فِيهِ آياتٌ لِجَمِيعِ النّاسِ لِأنَّهُ يَعْتَبِرُ بِها ويُغْفَلُ عَنْها.<p/><p id="108.AbD5F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:6-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:6" id="qr-almawirdee-14-6">وَإِذْ قَالَ مُوسَىٰ لِقَوْمِهِ اذْكُرُوا نِعْمَةَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ إِذْ أَنجَاكُم مِّنْ آلِ فِرْعَوْنَ يَسُومُونَكُمْ سُوءَ الْعَذَابِ وَيُذَبِّحُونَ أَبْنَاءَكُمْ وَيَسْتَحْيُونَ نِسَاءَكُمْ ۚ وَفِي ذَٰلِكُم بَلَاءٌ مِّن رَّبِّكُمْ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/6" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:7" id="qr-almawirdee-14-7">وَإِذْ تَأَذَّنَ رَبُّكُمْ لَئِن شَكَرْتُمْ لَأَزِيدَنَّكُمْ ۖ وَلَئِن كَفَرْتُمْ إِنَّ عَذَابِي لَشَدِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/7" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:8" id="qr-almawirdee-14-8">وَقَالَ مُوسَىٰ إِن تَكْفُرُوا أَنتُمْ وَمَن فِي الْأَرْضِ جَمِيعًا فَإِنَّ اللَّهَ لَغَنِيٌّ حَمِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/8" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.9Deb3"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِي ذَلِكم بَلاءٌ مِن رَبِّكم عَظِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: نِعْمَةٌ مِن رَبِّكم، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ والحَسَنُ. <br/>الثّانِي: شِدَّةُ البَلِيَّةِ، ذَكَرَهُ ابْنُ عِيسى. <br/>الثّالِثُ: اخْتِبارٌ وامْتِحانٌ، قالَهُ ابْنُ كامِلٍ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذْ تَأذَّنَ رَبُّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: مَعْناهُ وإذْ سَمِعَ رَبُّكم، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّانِي: وإذا قالَ رَبُّكم، قالَهُ أبُو مالِكٍ. <br/>الثّالِثُ: مَعْناهُ وإذْ أعْلَمَكم رَبُّكم، ومِنهُ الأذانُ لِأنَّهُ إعْلامٌ، قالَ الشّاعِرُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.5kqb1">فَلَمْ نَشْعُرْ بِضَوْءِ الصُّبْحِ حَتّى سَمِعْنا في مَجالِسِنا الأذِينا</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَئِنْ شَكَرْتُمْ لأزِيدَنَّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: لَئِنْ شَكَرْتُمْ إنْعامِي لَأزِيدَنَّكم مِن فَضْلِي، قالَهُ الرَّبِيعُ. <br/>الثّانِي: لَئِنْ شَكَرْتُمْ نِعْمَتِي لَأزِيدَنَّكم مِن طاعَتِي، قالَهُ الحَسَنُ وأبُو صالِحٍ. <br/>الثّالِثُ: لَئِنْ وحَّدْتُمْ وأطَعْتُمْ لَأزِيدَنَّكم، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>وَيَحْتَمِلُ تَأْوِيلًا رابِعًا: لَئِنْ آمَنتُمْ لَأزِيدَنَّكم مِن نَعِيمِ الآخِرَةِ إلى نَعِيمِ الدُّنْيا. <br/>وَسُئِلَ بَعْضُ الصُّلَحاءِ عَلى شُكْرِ اللَّهِ تَعالى. <br/>فَقالَ: أنْ لا تَتَقَوّى بِنِعَمِهِ عَلى مَعاصِيهِ. <br/>وَحُكِيَ أنَّ داوُدَ عَلَيْهِ السَّلامُ قالَ: أيْ رَبِّ كَيْفَ أشْكُرُكَ وشُكْرِي لَكَ نِعْمَةٌ مُجَدَّدَةٌ مِنكَ عَلَيَّ؟ قالَ: (يا داوُدُ الآنَ شَكَرْتَنِي) . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِنْ كَفَرْتُمْ إنَّ عَذابِي لَشَدِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وعَدَ اللَّهُ تَعالى بِالزِّيادَةِ عَلى الشُّكْرِ، وبِالعَذابِ عَلى الكُفْرِ.<p/><p id="108.eFcAF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:9" id="qr-almawirdee-14-9">أَلَمْ يَأْتِكُمْ نَبَأُ الَّذِينَ مِن قَبْلِكُمْ قَوْمِ نُوحٍ وَعَادٍ وَثَمُودَ ۛ وَالَّذِينَ مِن بَعْدِهِمْ ۛ لَا يَعْلَمُهُمْ إِلَّا اللَّهُ ۚ جَاءَتْهُمْ رُسُلُهُم بِالْبَيِّنَاتِ فَرَدُّوا أَيْدِيَهُمْ فِي أَفْوَاهِهِمْ وَقَالُوا إِنَّا كَفَرْنَا بِمَا أُرْسِلْتُم بِهِ وَإِنَّا لَفِي شَكٍّ مِّمَّا تَدْعُونَنَا إِلَيْهِ مُرِيبٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/9" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.f4A76"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ مِن بَعْدِهِمْ لا يَعْلَمُهم إلا اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيها وجْهانِ: أحَدُهُما: يَعْنِي بَعْدَ مَن قَصَّ ذِكْرَهُ مِنَ الأُمَمِ السّالِفَةِ قُرُونٌ وأُمَمٌ لَمْ يَقُصَّها عَلى رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> لا يَعْلَمُهم إلّا اللَّهُ عالِمُ ما في السَّماواتِ والأرْضِ. <br/>الثّانِي: ما بَيْنَ عَدْنانَ وإسْماعِيلَ مِنَ الآباءِ. <br/>قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: بَيْنَ عَدْنانَ وإسْماعِيلَ ثَلاثُونَ أبًا لا يُعْرَفُونَ. <br/>وَكانَ ابْنُ مَسْعُودٍ يَقْرَأُ: لا يَعْلَمُهم إلّا اللَّهُ كَذَبَ النَّسّابُونَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جاءَتْهم رُسُلُهم بِالبَيِّناتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِالحُجَجِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرَدُّوا أيْدِيَهم في أفْواهِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ سَبْعَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: أنَّهم عَضُّوا عَلى أصابِعِهِمْ تَغَيُّظًا عَلَيْهِمْ، قالَهُ ابْنُ مَسْعُودٍ واسْتَشْهَدَ أبُو عُبَيْدَةَ بِقَوْلِ الشّاعِرِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.JARob">لَوْ أنَّ سَلْمى أبْصَرَتْ تَخَدُّدِي ودِقَّةً في عَظْمِ ساقِي ويَدِي ∗∗∗ وبُعْدَ أهْلِي وجَفاءَ عُوَّدِي ∗∗∗ عَضَّتْ مِنَ الوَجْدِ بِأطْرافِ اليَدِ</p>الثّانِي: أنَّهم لَمّا سَمِعُوا كِتابَ اللَّهِ عَجِبُوا مِنهُ ووَضَعُوا أيْدِيَهم عَلى أفْواهِهِمْ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّالِثُ: مَعْناهُ أنَّهم كانُوا إذا قالَ لَهم نَبِيُّهم إنِّي رَسُولُ اللَّهِ إلَيْكم، أشارُوا بِأصابِعِهِمْ إلى أفْواهِهِمْ بِأنِ اسْكُتْ تَكْذِيبًا لَهُ ورَدًّا لِقَوْلِهِ، قالَهُ أبُو صالِحٍ. <br/>الرّابِعُ: مَعْناهُ أنَّهم كَذَّبُوهم بِأفْواهِهِمْ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الخامِسُ: أنَّهم كانُوا يَضَعُونَ أيْدِيَهم عَلى أفْواهِ الرُّسُلِ رَدًّا لِقَوْلِهِمْ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>السّادِسُ: أنَّ الأيْدِيَ هي النِّعَمُ، ومَعْناهُ أنَّهم رَدُّوا نِعَمَهم بِأفْواهِهِمْ جُحُودًا لَها. <br/>السّابِعُ: أنَّ هَذا مَثَلٌ أُرِيدَ بِهِ أنَّهم كَفُّوا عَنْ قَبُولِ الحَقِّ ولَمْ يُؤْمِنُوا بِالرُّسُلِ، كَما يُقالُ لِمَن أمْسَكَ عَنِ الجَوابِ رَدَّ في فِيهِ.<p/><p id="108.2CfEa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:10-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:10" id="qr-almawirdee-14-10">قَالَتْ رُسُلُهُمْ أَفِي اللَّهِ شَكٌّ فَاطِرِ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۖ يَدْعُوكُمْ لِيَغْفِرَ لَكُم مِّن ذُنُوبِكُمْ وَيُؤَخِّرَكُمْ إِلَىٰ أَجَلٍ مُّسَمًّى ۚ قَالُوا إِنْ أَنتُمْ إِلَّا بَشَرٌ مِّثْلُنَا تُرِيدُونَ أَن تَصُدُّونَا عَمَّا كَانَ يَعْبُدُ آبَاؤُنَا فَأْتُونَا بِسُلْطَانٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/10" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:11" id="qr-almawirdee-14-11">قَالَتْ لَهُمْ رُسُلُهُمْ إِن نَّحْنُ إِلَّا بَشَرٌ مِّثْلُكُمْ وَلَٰكِنَّ اللَّهَ يَمُنُّ عَلَىٰ مَن يَشَاءُ مِنْ عِبَادِهِ ۖ وَمَا كَانَ لَنَا أَن نَّأْتِيَكُم بِسُلْطَانٍ إِلَّا بِإِذْنِ اللَّهِ ۚ وَعَلَى اللَّهِ فَلْيَتَوَكَّلِ الْمُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/14/11" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:12" id="qr-almawirdee-14-12">وَمَا لَنَا أَلَّا نَتَوَكَّلَ عَلَى اللَّهِ وَقَدْ هَدَانَا سُبُلَنَا ۚ وَلَنَصْبِرَنَّ عَلَىٰ مَا آذَيْتُمُونَا ۚ وَعَلَى اللَّهِ فَلْيَتَوَكَّلِ الْمُتَوَكِّلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/14/12" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.68a44"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَتْ رُسُلُهم أفِي اللَّهِ شَكٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أفِي تَوْحِيدِ اللَّهِ شَكٌّ؟ قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: أفِي طاعَةِ اللَّهِ شَكٌّ؟ ويَحْتَمِلُ وجْهًا ثالِثًا: أفِي قُدْرَةِ اللَّهِ شَكٌّ؟ لِأنَّهم مُتَّفِقُونَ عَلَيْها ومُخْتَلِفُونَ فِيما عَداها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاطِرِ السَّماواتِ والأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ خالِقُهُما، لِسَهْوِهِمْ عَنْ قُدْرَتِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَدْعُوكم لِيَغْفِرَ لَكم مِن ذُنُوبِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ يَدْعُوكم إلى التَّوْبَةِ لِيَغْفِرَ ما تَقَدَّمَها مِن مَعْصِيَةٍ. <br/>وَفي قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن ذُنُوبِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن</span><span class="ve">﴾</span></span> زائِدَةٌ، وتَقْدِيرُهُ، لِيَغْفِرَ لَكم ذُنُوبَكُمْ، قالَهُ أبُو عُبَيْدَةَ. <br/>الثّانِي: لَيْسَتْ زائِدَةً، ومَعْناهُ أنْ تَكُونَ المَغْفِرَةُ بَدَلًا مِن ذُنُوبِكم، فَخَرَجَتْ مَخْرَجَ البَدَلِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُؤَخِّرَكم إلى أجَلٍ مُسَمًّى</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي إلى المَوْتِ فَلا يُعَذِّبُكم في الدُّنْيا. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَتْ لَهم رُسُلُهم إنْ نَحْنُ إلا بَشَرٌ مِثْلُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: أحَدُهُما: أنْ يُنْكِرَ قَوْمُهم أنْ يَكُونُوا مِثْلَهم وهم رُسُلُ اللَّهِ إلَيْهِمْ. <br/>الثّانِي: أنْ يَكُونَ قَوْمُهم سَألُوهم مُعْجِزاتٍ اقْتَرَحُوها. <br/>وَفي قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنَّ اللَّهَ يَمُنُّ عَلى مَن يَشاءُ مِن عِبادِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: بِالنُّبُوَّةِ. <br/>الثّانِي: بِالتَّوْفِيقِ والهِدايَةِ. <br/>الثّالِثُ: بِتِلاوَةِ القُرْآنِ وفَهْمِ ما فِيهِ، قالَهُ سَهْلُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما كانَ لَنا أنْ نَأْتِيَكم بِسُلْطانٍ إلا بِإذْنِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: بِكِتابٍ. <br/>الثّانِي: بِحُجَّةٍ. <br/>الثّالِثُ: بِمُعْجِزَةٍ.</p><p id="108.7dca3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:13-17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:13" id="qr-almawirdee-14-13">وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا لِرُسُلِهِمْ لَنُخْرِجَنَّكُم مِّنْ أَرْضِنَا أَوْ لَتَعُودُنَّ فِي مِلَّتِنَا ۖ فَأَوْحَىٰ إِلَيْهِمْ رَبُّهُمْ لَنُهْلِكَنَّ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/14/13" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:14" id="qr-almawirdee-14-14">وَلَنُسْكِنَنَّكُمُ الْأَرْضَ مِن بَعْدِهِمْ ۚ ذَٰلِكَ لِمَنْ خَافَ مَقَامِي وَخَافَ وَعِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/14/14" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:15" id="qr-almawirdee-14-15">وَاسْتَفْتَحُوا وَخَابَ كُلُّ جَبَّارٍ عَنِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/15" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:16" id="qr-almawirdee-14-16">مِّن وَرَائِهِ جَهَنَّمُ وَيُسْقَىٰ مِن مَّاءٍ صَدِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/16" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:17" id="qr-almawirdee-14-17">يَتَجَرَّعُهُ وَلَا يَكَادُ يُسِيغُهُ وَيَأْتِيهِ الْمَوْتُ مِن كُلِّ مَكَانٍ وَمَا هُوَ بِمَيِّتٍ ۖ وَمِن وَرَائِهِ عَذَابٌ غَلِيظٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/17" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.c9f22"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ لِمَن خافَ مَقامِي</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ المَقامَ بَيْنَ يَدَيَّ، وأضافَ ذَلِكَ إلَيْهِ لِاخْتِصاصِهِ بِهِ، والفَرْقُ بَيْنَ المَقامِ بِالفَتْحِ وبَيْنَ المُقامِ بِالضَّمِّ أنَّهُ إذا ضُمَّ فَهو فِعْلُ الإقامَةِ، وإذا فُتِحَ فَهو مَكانُ الإقامَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخافَ وعِيدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ العَذابُ. <br/>والثّانِي: أنَّهُ ما في القُرْآنِ مِن زَواجِرَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واسْتَفْتَحُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّ الرُّسُلَ اسْتَفْتَحُوا بِطَلَبِ النَّصْرِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: أنَّ الكُفّارَ اسْتَفْتَحُوا بِالبَلاءِ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>وَفي الِاسْتِفْتاحِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ الِابْتِداءِ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ الدُّعاءُ، قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخابَ كُلُّ جَبّارٍ عَنِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> في " خابَ " وجْهانِ: أحَدُهُما: خَسِرَ عَمَلُهُ. <br/>الثّانِي: بَطَلَ أمَلُهُ. <br/>وَفي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَبّارٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ المُنْتَقِمُ. <br/>الثّانِي: المُتَكَبِّرُ بَطَرًا. <br/>وَفي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَنِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجْهانِ. <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ المُعانِدُ لِلْحَقِّ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ المُتَباعِدُ عَنِ الحَقِّ، قالَ الشّاعِرُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.Jjv8d">ولَسْتُ إذا تَشاجَرَ أمْرُ قَوْمٍ بِأوَّلِ مَن يُخالِفُهم عَنِيدًا</p>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن ورائِهِ جَهَنَّمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: مَعْناهُ مِن خَلْفِهِ جَهَنَّمُ. <br/>قالَ أبُو عُبَيْدَةَ: وراءَ مِنَ الأضْدادِ وتَقَعُ عَلى خَلْفَ وقُدّامَ جَمِيعًا. <br/>الثّانِي: مَعْناهُ أمامَهُ جَهَنَّمُ، ومِنهُ قَوْلُ الشّاعِرِ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.yJogQ">ومِن ورائِكَ يَوْمٌ أنْتَ بالِغُهُ ∗∗∗ لا حاضِرٌ مُعْجِزٌ عَنْهُ ولا بادِي</p>الثّالِثُ: أنَّ جَهَنَّمَ تَتَوارى ولا تَظْهَرُ، فَصارَتْ مِن وراءٍ لِأنَّها لا تُرى حَكاهُ ابْنُ الأنْبارِيِّ. <br/>الرّابِعُ: مِن ورائِهِ جَهَنَّمُ مَعْناهُ مِن بَعْدِ هَلاكِهِ جَهَنَّمُ، كَما قالَ النّابِغَةُ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.DrJj5">حَلَفْتُ فَلَمْ أتْرُكْ لِنَفْسِكَ رِيبَةً ∗∗∗ ولَيْسَ وراءَ اللَّهِ لِلْمَرْءِ مَذْهَبُ</p>أرادَ: ولَيْسَ بَعْدَ اللَّهِ مَذْهَبٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُسْقى مِن ماءٍ صَدِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: مِن ماءٍ مِثْلِ الصَّدِيدِ كَما يُقالُ لِلرَّجُلِ الشُّجاعِ أسَدٌ، أيْ مِثْلُ الأسَدِ. <br/>الثّانِي: مِن ماءٍ كَرِهْتَهُ تَصُدُّ عَنْهُ، فَيَكُونُ الصَّدِيدُ مَأْخُوذًا مِنَ الصَّدِّ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَأْتِيهِ المَوْتُ مِن كُلِّ مَكانٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: مِن كُلِّ مَكانٍ مِن جَسَدِهِ حَتّى مِن أطْرافِ شَعْرِهِ، قالَهُ إبْراهِيمُ التَّيْمِيُّ، لِلْآلامِ الَّتِي في كُلِّ مَوْضِعٍ مِن جَسَدِهِ. <br/>الثّانِي: تَأْتِيهِ أسْبابُ المَوْتِ مِن كُلِّ جِهَةٍ، عَنْ يَمِينِهِ وشِمالِهِ، ومِن فَوْقِهِ وتَحْتِهِ، ومِن قُدّامِهِ وخَلْفِهِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّالِثُ: تَأْتِيهِ شَدائِدُ المَوْتِ مِن كُلِّ مَكانٍ، حَكاهُ ابْنُ عِيسى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما هو بِمَيِّتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِتَطاوُلِ شَدائِدِ المَوْتِ بِهِ وامْتِدادِ سَكَراتِهِ عَلَيْهِ لِيَكُونَ ذَلِكَ زِيادَةً في عَذابِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِن ورائِهِ عَذابٌ غَلِيظٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ الوُجُوهُ الأرْبَعَةُ الماضِيَةُ. <br/>والعَذابُ الغَلِيظُ هو الخُلُودُ في جَهَنَّمَ.<p/><p id="108.2aA0B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:18" id="qr-almawirdee-14-18">مَّثَلُ الَّذِينَ كَفَرُوا بِرَبِّهِمْ ۖ أَعْمَالُهُمْ كَرَمَادٍ اشْتَدَّتْ بِهِ الرِّيحُ فِي يَوْمٍ عَاصِفٍ ۖ لَّا يَقْدِرُونَ مِمَّا كَسَبُوا عَلَىٰ شَيْءٍ ۚ ذَٰلِكَ هُوَ الضَّلَالُ الْبَعِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/14/18" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.Ff9Fa"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَثَلُ الَّذِينَ كَفَرُوا بِرَبِّهِمْ أعْمالُهم كَرَمادٍ اشْتَدَّتْ بِهِ الرِّيحُ في يَوْمٍ عاصِفٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهَذا مَثَلٌ ضَرَبَهُ اللَّهُ تَعالى لِأعْمالِ الكافِرِ في أنَّهُ لا يَحْصُلُ عَلى شَيْءٍ مِنها، بِالرَّمادِ الَّذِي هو بَقِيَّةُ النّارِ الذّاهِبَةِ لا يَنْفَعُهُ، فَإذا اشْتَدَّتْ بِهِ الرِّيحُ العاصِفُ: وهِيَ <br/>الشَّدِيدَةُ: فَأطارَتْهُ لَمْ يَقْدِرْ عَلى جَمْعِهِ، كَذَلِكَ الكافِرُ في عَمَلِهِ. <br/>وَفي قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي يَوْمٍ عاصِفٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّهُ وصَفَ اليَوْمَ بِالعُصُوفِ وهو مِن صِفَةِ الرِّيحِ؛ لِأنَّ الرِّيحَ تَكُونُ فِيهِ، كَما يُقالُ يَوْمٌ بارِدٌ، ويَوْمٌ حارٌّ؛ لِأنَّ البَرْدَ والحَرَّ يَكُونانِ فِيهِ. <br/>الثّانِي: أنَّ المُرادَ بِهِ في يَوْمٍ عاصِفِ الرِّيحِ، فَحَذَفَ الرِّيحَ لِأنَّها قَدْ ذُكِرَتْ قَبْلَ ذَلِكَ. <br/>الثّالِثُ: أنَّ العُصُوفَ مِن صِفَةِ الرِّيحِ المُقَدَّمِ ذِكْرُها، غَيْرَ أنَّهُ لَمّا جاءَ بَعْدَ اليَوْمِ اتَّبَعَ إعْرابَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَقْدِرُونَ مِمّا كَسَبُوا عَلى شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: أحَدُهُما: لا يَقْدِرُونَ في الآخِرَةِ عَلى شَيْءٍ مِن ثَوابِ ما عَمِلُوا مِنَ البِرِّ في الدُّنْيا لِإحْباطِهِ بِالكُفْرِ. <br/>الثّانِي: لا يَقْدِرُونَ عَلى شَيْءٍ مِمّا كَسَبُوهُ مِن عَرُوضِ الدُّنْيا، بِالمَعاصِي الَّتِي اقْتَرَفُوها، أنْ يَنْتَفِعُوا بِهِ في الآخِرَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ هو الضَّلالُ البَعِيدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنَّما جَعَلَهُ بَعِيدًا لِفَواتِ اسْتِدْراكِهِ بِالمَوْتِ.</p><p id="108.3C4Fc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:19-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:19" id="qr-almawirdee-14-19">أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ بِالْحَقِّ ۚ إِن يَشَأْ يُذْهِبْكُمْ وَيَأْتِ بِخَلْقٍ جَدِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/19" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:20" id="qr-almawirdee-14-20">وَمَا ذَٰلِكَ عَلَى اللَّهِ بِعَزِيزٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/20" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:21" id="qr-almawirdee-14-21">وَبَرَزُوا لِلَّهِ جَمِيعًا فَقَالَ الضُّعَفَاءُ لِلَّذِينَ اسْتَكْبَرُوا إِنَّا كُنَّا لَكُمْ تَبَعًا فَهَلْ أَنتُم مُّغْنُونَ عَنَّا مِنْ عَذَابِ اللَّهِ مِن شَيْءٍ ۚ قَالُوا لَوْ هَدَانَا اللَّهُ لَهَدَيْنَاكُمْ ۖ سَوَاءٌ عَلَيْنَا أَجَزِعْنَا أَمْ صَبَرْنَا مَا لَنَا مِن مَّحِيصٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/21" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.A140F"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَرَزُوا لِلَّهِ جَمِيعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ظَهَرُوا بَيْنَ يَدَيْهِ تَعالى في القِيامَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقالَ الضُّعَفاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهُمُ الأتْباعُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلَّذِينَ اسْتَكْبَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> وهْمُ القادَةُ المَتْبُوعُونَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا كُنّا لَكم تَبَعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي في الكُفْرِ بِالإجابَةِ لَكم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهَلْ أنْتُمْ مُغْنُونَ عَنّا مِن عَذابِ اللَّهِ مِن شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ دافِعُونَ عَنّا، يُقالُ أغْنى عَنْهُ <br/>إذا دَفَعَ عَنْهُ الأذى، وأغْناهُ إذا أوْصَلَ إلَيْهِ النَّفْعَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالُوا لَوْ هَدانا اللَّهُ لَهَدَيْناكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ أحَدُها: لَوْ هَدانا اللَّهُ إلى الإيمانِ لَهَدَيْناكم إلَيْهِ. <br/>الثّانِي: لَوْ هَدانا اللَّهُ إلى طَرِيقِ الجَنَّةِ لَهَدَيْناكم إلَيْها. <br/>الثّالِثُ: لَوْ نَجّانا اللَّهُ مِنَ العَذابِ لَنَجَّيْناكم مِنهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَواءٌ عَلَيْنا أجَزِعْنا أمْ صَبَرْنا ما لَنا مِن مَحِيصٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مِن مَنجى أوْ مَلْجَأٍ، قِيلَ إنَّ أهْلَ النّارِ يَقُولُونَ: يا أهْلَ النّارِ إنَّ قَوْمًا جَزِعُوا في الدُّنْيا وبَكَوْا فَفازُوا، فَيَجْزَعُونَ ويَبْكُونَ. <br/>ثُمَّ يَقُولُونَ: يا أهْلَ النّارِ إنَّ قَوْمًا صَبَرُوا في الدُّنْيا فَفازُوا، فَيَصْبِرُونَ. <br/>فَعِنْدَ ذَلِكَ يَقُولُونَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَواءٌ عَلَيْنا أجَزِعْنا أمْ صَبَرْنا ما لَنا مِن مَحِيصٍ</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="108.Cb37A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:22-23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:22" id="qr-almawirdee-14-22">وَقَالَ الشَّيْطَانُ لَمَّا قُضِيَ الْأَمْرُ إِنَّ اللَّهَ وَعَدَكُمْ وَعْدَ الْحَقِّ وَوَعَدتُّكُمْ فَأَخْلَفْتُكُمْ ۖ وَمَا كَانَ لِيَ عَلَيْكُم مِّن سُلْطَانٍ إِلَّا أَن دَعَوْتُكُمْ فَاسْتَجَبْتُمْ لِي ۖ فَلَا تَلُومُونِي وَلُومُوا أَنفُسَكُم ۖ مَّا أَنَا بِمُصْرِخِكُمْ وَمَا أَنتُم بِمُصْرِخِيَّ ۖ إِنِّي كَفَرْتُ بِمَا أَشْرَكْتُمُونِ مِن قَبْلُ ۗ إِنَّ الظَّالِمِينَ لَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/22" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:23" id="qr-almawirdee-14-23">وَأُدْخِلَ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا بِإِذْنِ رَبِّهِمْ ۖ تَحِيَّتُهُمْ فِيهَا سَلَامٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/23" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.c693D"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالَ الشَّيْطانُ لَمّا قُضِيَ الأمْرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي إبْلِيسُ. <br/>قالَ الحَسَنُ: يَقِفُ إبْلِيسُ يَوْمَ القِيامَةِ خَطِيبًا في جَهَنَّمَ عَلى مِنبَرٍ مِن نارٍ يَسْمَعُهُ الخَلائِقُ جَمِيعًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ وعَدَكم وعْدَ الحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي البَعْثَ والجَنَّةَ والنّارَ وثَوابَ المُطِيعِ وعَذابَ العاصِي. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوَعَدْتُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنْ لا بَعْثَ ولا جَنَّةَ ولا نارَ ولا ثَوابَ ولا عِقابَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأخْلَفْتُكم وما كانَ لِي عَلَيْكم مِن سُلْطانٍ إلا أنْ دَعَوْتُكم فاسْتَجَبْتُمْ لِي فَلا تَلُومُونِي ولُومُوا أنْفُسَكم ما أنا بِمُصْرِخِكم وما أنْتُمْ بِمُصْرِخِيَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: مَعْناهُ ما أنا بِمُنْجِيكم وما أنْتُمْ بِمُنْجِيَّ، قالَهُ الرَّبِيعُ بْنُ أنَسٍ. <br/>الثّانِي: ما أنا بِمُغِيثِكم وما أنْتُمْ بِمُغِيثِيَّ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>والمُصْرِخُ: المُغِيثُ. <br/>والصّارِخُ: المُسْتَغِيثُ. <br/>وَمِنهُ قَوْلُ أُمَيَّةَ بْنِ أبِي الصَّلْتِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.2PON1">فَلا تَجْزَعُوا إنِّي لَكم غَيْرُ مُصْرِخٍ فَلَيْسَ لَكم عِنْدِي غَناءٌ ولا صَبْرُ</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنِّي كَفَرْتُ بِما أشْرَكْتُمُونِ مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: إنِّي كَفَرْتُ اليَوْمَ بِما كُنْتُمْ في الدُّنْيا تَدَّعُونَهُ لِي مِنَ الشِّرْكِ بِاللَّهِ تَعالى، قالَهُ ابْنُ بَحْرٍ. <br/>الثّانِي: إنِّي كَفَرْتُ قَبْلَكم بِما أشْرَكْتُمُونِي مِن بَعْدُ؛ لِأنَّ كُفْرَ إبْلِيسَ قَبْلَ كُفْرِهِمْ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَحِيَّتُهم فِيها سَلامٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيها وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّ تَحِيَّةَ أهْلِ الجَنَّةِ إذا تَلاقَوْا فِيها السَّلامُ، وهو قَوْلُ الجُمْهُورِ. <br/>الثّانِي: أنَّ التَّحِيَّةَ ها هُنا المُلْكُ، ومَعْناهُ أنَّ مُلْكَهم فِيها دائِمُ السَّلامِ، مَأْخُوذٌ مِن قَوْلِهِمْ في التَّشَهُّدِ: التَّحِيّاتُ لِلَّهِ، أيِ المُلْكُ لِلَّهِ، ذَكَرَهُ ابْنُ شَجَرَةَ. <br/>وَفي المُحَيِّي لَهم بِالسَّلامِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: أنَّ اللَّهَ تَعالى يُحَيِّيهِمْ بِالسَّلامِ. <br/>الثّانِي: أنَّ المَلائِكَةَ يُحَيُّونَهم بِالسَّلامِ. <br/>الثّالِثُ: أنَّ بَعْضَهم يُحَيِّي بَعْضًا بِالسَّلامِ. <br/>وَتَشْبِيهُ الكَلِمَةِ الطَّيِّبَةِ بِها لِأنَّها ثابِتَةٌ في القَلْبِ كَثُبُوتِ أصْلِ النَّخْلَةِ في الأرْضِ، فَإذا ظَهَرَتْ عَرَجَتْ إلى السَّماءِ كَما يَعْلُو فَرْعُ النَّخْلَةِ نَحْوَ السَّماءِ، فَكُلَّما ذُكِرَتْ نَفَعَتْ، كَما أنَّ النَّخْلَةَ إذا أثْمَرَتْ نَفَعَتْ.<p/><p id="108.0dac1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:24-26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:24" id="qr-almawirdee-14-24">أَلَمْ تَرَ كَيْفَ ضَرَبَ اللَّهُ مَثَلًا كَلِمَةً طَيِّبَةً كَشَجَرَةٍ طَيِّبَةٍ أَصْلُهَا ثَابِتٌ وَفَرْعُهَا فِي السَّمَاءِ</span><a class="vn" href="/quran/14/24" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:25" id="qr-almawirdee-14-25">تُؤْتِي أُكُلَهَا كُلَّ حِينٍ بِإِذْنِ رَبِّهَا ۗ وَيَضْرِبُ اللَّهُ الْأَمْثَالَ لِلنَّاسِ لَعَلَّهُمْ يَتَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/14/25" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:26" id="qr-almawirdee-14-26">وَمَثَلُ كَلِمَةٍ خَبِيثَةٍ كَشَجَرَةٍ خَبِيثَةٍ اجْتُثَّتْ مِن فَوْقِ الْأَرْضِ مَا لَهَا مِن قَرَارٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/26" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.B4923"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَمْ تَرَ كَيْفَ ضَرَبَ اللَّهُ مَثَلا كَلِمَةً طَيِّبَةً كَشَجَرَةٍ طَيِّبَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الكَلِمَةِ الطَّيِّبَةِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّها الإيمانُ، قالَهُ مُجاهِدٌ وابْنُ جُرَيْجٍ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ عَنى بِها المُؤْمِنَ نَفْسَهُ، قالَهُ عَطِيَّةُ العَوْفِيُّ والرَّبِيعُ بْنُ أنَسٍ. <br/>وَفي الشَّجَرَةِ الطَّيِّبَةِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّها النَّخْلَةُ، ورَوى ذَلِكَ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> عَبْدُ اللَّهِ بْنُ عُمَرَ وأنَسُ بْنُ مالِكٍ. <br/>الثّانِي: أنَّها شَجَرَةٌ في الجَنَّةِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>وَحَكى ابْنُ أبِي طَلْحَةَ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ أنَّ الكَلِمَةَ الطَّيِّبَةَ: الإيمانُ، والشَّجَرَةَ الطَّيِّبَةَ: المُؤْمِنُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أصْلُها ثابِتٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي في الأرْضِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفَرْعُها في السَّماءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ نَحْوَ السَّماءِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُؤْتِي أُكُلَها</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي ثَمَرَها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلَّ حِينٍ بِإذْنِ رَبِّها</span><span class="ve">﴾</span></span> والحِينُ عِنْدَ أهْلِ اللُّغَةِ: الوَقْتُ. <br/>قالَ النّابِغَةُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.NZwGL">تَناذَرَها الرّاقُونَ مِن سُوءِ سُمِّها تُطَلِّقُهُ حِينًا وحِينًا تُراجِعُ</p>وَفِي الحِينِ ها هُنا سِتَّةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: يَعْنِي كُلَّ سَنَةٍ، قالَهُ مُجاهِدٌ؛ لِأنَّها تَحْمِلُ كُلَّ سَنَةٍ. <br/>الثّانِي: كُلَّ ثَمانِيَةِ أشْهُرٍ، قالَهُ عَلِيُّ بْنُ أبِي طالِبٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ؛ لِأنَّها مُدَّةُ الحَمْلِ ظاهِرًا وباطِنًا. <br/>الثّالِثُ: كُلَّ سِتَّةِ أشْهُرٍ، قالَهُ الحَسَنُ وعِكْرِمَةُ؛ لِأنَّها مُدَّةُ الحَمْلِ ظاهِرًا. <br/>الرّابِعُ: كُلَّ أرْبَعَةِ أشْهُرٍ، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ المُسَيِّبِ؛ لِأنَّها مُدَّةٌ يَرَوْنَها مِن طَلْعِها إلى جُذاذِها. <br/>الخامِسُ: كُلَّ شَهْرَيْنِ؛ لِأنَّها مُدَّةُ صَلاحِها إلى جَفافِها. <br/>السّادِسُ: كُلَّ غَدْوَةٍ وعَشِيَّةٍ؛ لِأنَّهُ وقْتُ اجْتِنائِها، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>وَفي قَوْلِهِ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي الحَياةِ الدُّنْيا وفي الآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّ المُرادَ بِالحَياةِ الدُّنْيا زَمانُ حَياتِهِ فِيها، وبِالآخِرَةِ المُساءَلَةُ في القَبْرِ، قالَهُ طاوُسٌ وقَتادَةُ. <br/>الثّانِي: أنَّ المُرادَ بِالحَياةِ الدُّنْيا المُساءَلَةُ في القَبْرِ أنْ يَأْتِيَهُ مُنْكَرٌ ونَكِيرٌ فَيَقُولانِ لَهُ: مَن رَبُّكَ وما دِينُكَ ومَن نَبِيُّكَ؟ فَيَقُولُ -إنِ اهْتَدى: رَبِّيَ اللَّهُ ودِينِيَ الإسْلامُ ونَبِيِّي مُحَمَّدٌ <span class="honorific"></span>. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُضِلُّ اللَّهُ الظّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: عَنْ حُجَّتِهِمْ في قُبُورِهِمْ، كَما ضَلُّوا في الحَياةِ الدُّنْيا بِكُفْرِهِمْ. <br/>الثّانِي: يُمْهِلُهم حَتّى يَزْدادُوا ضَلالًا في الدُّنْيا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَفْعَلُ اللَّهُ ما يَشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: مِن إمْهالٍ وانْتِقامٍ. <br/>الثّانِي: مِن ضَغْطَةِ القَبْرِ ومُساءَلَةِ مُنْكَرٍ ونَكِيرٍ. <br/>وَرَوى ابْنُ إسْحاقَ أنَّ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> قالَ: « (لَوْ نَجا أحَدٌ مِن ضَمَّةِ القَبْرِ لَنَجا مِنهُ سَعْدُ بْنُ مُعاذٍ، ولَقَدْ ضُمَّ ضَمَّةً)» . وقالَ قَتادَةُ: ذُكِرَ لَنا أنَّ عَذابَ القَبْرِ مِن ثَلاثَةٍ: ثُلُثٌ مِنَ البَوْلِ. <br/>وَثُلُثٌ مِنَ الغِيبَةِ، وثُلُثٌ مِنَ النَّمِيمَةِ. <br/>وَسَبَبُ نُزُولِ هَذِهِ الآيَةِ ما رُوِيَ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> «لَمّا وصَفَ مُساءَلَةَ مُنْكَرٍ ونَكِيرٍ وما يَكُونُ مِن جَوابِ المَيِّتِ قالَ عُمَرُ: يا رَسُولَ اللَّهِ أيَكُونُ مَعِي عَقْلِي؟ قالَ: (نَعَمْ) قالَ. <br/>كُفِيتُ إذَنْ، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى هَذِهِ الآيَةَ. <br/>» قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَثَلُ كَلِمَةٍ خَبِيثَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيها قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّها الكُفْرُ. <br/>الثّانِي: أنَّها الكافِرُ نَفْسُهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَشَجَرَةٍ خَبِيثَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيها ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّها شَجَرَةُ الحَنْظَلِ، قالَهُ أنَسُ بْنُ مالِكٍ. <br/>الثّانِي: أنَّها شَجَرَةٌ لَمْ تُخَلِّفْ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّالِثُ: أنَّها الكُشُوتُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اجْتُثَّتْ مِن فَوْقِ الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيِ اقْتُلِعَتْ مِن أصْلِها، ومِنهُ قَوْلُ لَقِيطٍ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.2kgb2">هو الجَلاءُ الَّذِي يَجْتَثُّ أصْلَكُمُ ∗∗∗ فَمَن رَأى مِثْلَ ذا يَوْمًا ومَن سَمِعا</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لَها مِن قَرارٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: ما لَها مِن أصْلٍ. <br/>الثّانِي: ما لَها مِن ثَباتٍ. <br/>وَتَشْبِيهُ الكَلِمَةِ الخَبِيثَةِ بِهَذِهِ الشَّجَرَةِ الَّتِي لَيْسَ لَها أصْلٌ يَبْقى ولا ثَمَرَ يُجْتَنى أنَّ الكافِرَ لَيْسَ لَهُ عَمَلٌ في الأرْضِ يَبْقى ولا ذِكْرٌ في السَّماءِ يَرْقى.<p/><p id="108.38fce"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:27" id="qr-almawirdee-14-27">يُثَبِّتُ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا بِالْقَوْلِ الثَّابِتِ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَفِي الْآخِرَةِ ۖ وَيُضِلُّ اللَّهُ الظَّالِمِينَ ۚ وَيَفْعَلُ اللَّهُ مَا يَشَاءُ</span><a class="vn" href="/quran/14/27" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.C331d"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُثَبِّتُ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا بِالقَوْلِ الثّابِتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: يَزِيدُهُمُ اللَّهُ أدِلَّةً عَلى القَوْلِ الثّابِتِ. <br/>الثّانِي: يُدِيمُهُمُ اللَّهُ عَلى القَوْلِ الثّابِتِ، ومِنهُ قَوْلُ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ رَواحَةَ. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.Raz5Q">يُثَبِّتُ اللَّهُ ما آتاكَ مِن حُسْنٍ تَثْبِيتَ مُوسى ونَصْرًا كالَّذِي نُصِرا</p>وَفِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِالقَوْلِ الثّابِتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ الشَّهادَتانِ، وهو قَوْلُ ابْنِ جَرِيرٍ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ العَمَلُ الصّالِحُ. <br/>وَيَحْتَمِلُ ثالِثًا: أنَّهُ القُرْآنُ.<p/><p id="108.7ff33"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:28-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:28" id="qr-almawirdee-14-28">أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ بَدَّلُوا نِعْمَتَ اللَّهِ كُفْرًا وَأَحَلُّوا قَوْمَهُمْ دَارَ الْبَوَارِ</span><a class="vn" href="/quran/14/28" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:29" id="qr-almawirdee-14-29">جَهَنَّمَ يَصْلَوْنَهَا ۖ وَبِئْسَ الْقَرَارُ</span><a class="vn" href="/quran/14/29" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:30" id="qr-almawirdee-14-30">وَجَعَلُوا لِلَّهِ أَندَادًا لِّيُضِلُّوا عَن سَبِيلِهِ ۗ قُلْ تَمَتَّعُوا فَإِنَّ مَصِيرَكُمْ إِلَى النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/14/30" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.aeb95"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَمْ تَرَ إلى الَّذِينَ بَدَّلُوا نِعْمَتَ اللَّهِ كُفْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِمْ خَمْسَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهم قُرَيْشٌ بَدَّلُوا نِعْمَةَ اللَّهِ عَلَيْهِمْ لَمّا بَعَثَ رَسُولَهُ مِنهم، كُفْرًا بِهِ وجُحُودًا لَهُ، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ ومُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: أنَّها نَزَلَتْ في الأفْجَرِينَ مِن قُرَيْشٍ بَنِي أُمَيَّةَ وبَنِي مَخْزُومٍ، فَأمّا بَنُو أُمَيَّةَ فَمُتِّعُوا إلى حِينٍ، وأمّا بَنُو مَخْزُومٍ فَأُهْلِكُوا يَوْمَ بَدْرٍ، قالَهُ عَلِيٌّ، ونَحْوُهُ عَنْ عُمَرَ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُما. <br/>الثّالِثُ: أنَّهم قادَةُ المُشْرِكِينَ يَوْمَ بَدْرٍ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الرّابِعُ: أنَّهُ جَبَلَةُ مِنَ الأيْهَمِ حِينَ لُطِمَ، فَجَعَلَ لَهُ عُمَرُ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ القِصاصَ بِمِثْلِها، فَلَمْ يَرْضَ وأنِفَ فارْتَدَّ مُتَنَصِّرًا ولَحِقَ بِالرُّومِ في جَماعَةٍ مِن قَوْمِهِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>وَلَمّا صارَ إلى بِلادِ الرُّومِ نَدِمَ وقالَ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.lxEPY">تَنَصَّرَتِ الأشْرافُ مِن عارِ لَطْمَةٍ وما كانَ فِيها لَوْ صَبَرْتُ لَها ضَرَرْ ∗∗∗ تَكَنَّفَنِي مِنها لُجاجٌ ونَخْوَةٌ ∗∗∗ وبَعْثُ لَها العَيْنُ الصَّحِيحَةُ بِالعَوَرِ ∗∗∗ فَيا لَيْتَنِي أرْعى المَخاضَ بِبَلْدَتِي ∗∗∗ ولَمْ أُنْكِرِ القَوْلَ الَّذِي قالَهُ عُمَرْ</p>الخامِسُ: أنَّها عامَّةٌ في جَمِيعِ المُشْرِكِينَ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>وَيَحْتَمِلُ تَبْدِيلُهم نِعْمَةَ اللَّهِ كُفْرًا وجْهَيْنِ: أحَدُهُما: أنَّهم بَدَّلُوا نِعْمَةَ اللَّهِ عَلَيْهِمْ في الرِّسالَةِ بِتَكْذِيبِ الرَّسُولِ <span class="honorific"></span>. <br/>الثّانِي: أنَّهم بَدَّلُوا نِعَمَ الدُّنْيا بِنِقَمِ الآخِرَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأحَلُّوا قَوْمَهم دارَ البَوارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيها قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّها جَهَنَّمُ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>الثّانِي: أنَّها يَوْمَ بَدْرٍ، قالَهُ عَلِيُّ بْنُ أبِي طالِبٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ ومُجاهِدٌ. <br/>والبَوارُ في كَلامِهِمُ الهَلاكُ، ومِنهُ قَوْلُ الشّاعِرِ: <br/>؎ فَلَمْ أرَ مِثْلَهم أبْطالَ حَرْبٍ ∗∗∗ غَداةَ الحَرْبِ إنْ خِيفَ البَوارُ<p/><p id="108.0b236"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:31" id="qr-almawirdee-14-31">قُل لِّعِبَادِيَ الَّذِينَ آمَنُوا يُقِيمُوا الصَّلَاةَ وَيُنفِقُوا مِمَّا رَزَقْنَاهُمْ سِرًّا وَعَلَانِيَةً مِّن قَبْلِ أَن يَأْتِيَ يَوْمٌ لَّا بَيْعٌ فِيهِ وَلَا خِلَالٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/31" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.8e4bd"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لِعِبادِيَ الَّذِينَ آمَنُوا يُقِيمُوا الصَّلاةَ ويُنْفِقُوا مِمّا رَزَقْناهم سِرًّا وعَلانِيَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: يَعْنِي بِالسِّرِّ ما خَفِيَ، وبِالعَلانِيَةِ ما ظَهَرَ، وهو قَوْلُ الأكْثَرِينَ. <br/>الثّانِي: أنَّ السِّرَّ التَّطَوُّعُ، والعَلانِيَةَ الفَرْضُ، قالَهُ القاسِمُ بْنُ يَحْيى. <br/>وَيَحْتَمِلُ وجْهًا ثالِثًا: أنَّ السِّرَّ الصَّدَقاتُ، والعَلانِيَةَ النَّفَقاتُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن قَبْلِ أنْ يَأْتِيَ يَوْمٌ لا بَيْعٌ فِيهِ ولا خِلالٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ تَأْوِيلانِ: أحَدُهُما: مَعْناهُ لا فِدْيَةَ ولا شَفاعَةَ لِلْكافِرِ. <br/>الثّانِي: أنَّ مَعْنى قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا بَيْعٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لا تُباعُ الذُّنُوبُ ولا تُشْتَرى الجَنَّةُ. <br/>وَمَعْنى قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا خِلالٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لا مَوَدَّةَ بَيْنَ الكُفّارِ في القِيامَةِ لِتَقاطُعِهِمْ. <br/>ثُمَّ فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّ الخِلالَ جَمْعُ خُلَّةٍ، مِثْلُ قِلالٍ وقُلَّةٍ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ مَصْدَرٌ مِن خالَلْتُ خِلالًا، مِثْلُ قاتَلْتُ قِتالًا. <br/>وَمِنهُ قَوْلُ لَبِيدٍ: <br/>؎ خالَتِ البُرْقَةُ شِرْكًا في الهُدى خِلَّةً باقِيَةً دُونَ الخِلَلْ</p><p id="108.0bAfb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:32-37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:32" id="qr-almawirdee-14-32">اللَّهُ الَّذِي خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ وَأَنزَلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَأَخْرَجَ بِهِ مِنَ الثَّمَرَاتِ رِزْقًا لَّكُمْ ۖ وَسَخَّرَ لَكُمُ الْفُلْكَ لِتَجْرِيَ فِي الْبَحْرِ بِأَمْرِهِ ۖ وَسَخَّرَ لَكُمُ الْأَنْهَارَ</span><a class="vn" href="/quran/14/32" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:33" id="qr-almawirdee-14-33">وَسَخَّرَ لَكُمُ الشَّمْسَ وَالْقَمَرَ دَائِبَيْنِ ۖ وَسَخَّرَ لَكُمُ اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ</span><a class="vn" href="/quran/14/33" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:34" id="qr-almawirdee-14-34">وَآتَاكُم مِّن كُلِّ مَا سَأَلْتُمُوهُ ۚ وَإِن تَعُدُّوا نِعْمَتَ اللَّهِ لَا تُحْصُوهَا ۗ إِنَّ الْإِنسَانَ لَظَلُومٌ كَفَّارٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/34" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:35" id="qr-almawirdee-14-35">وَإِذْ قَالَ إِبْرَاهِيمُ رَبِّ اجْعَلْ هَٰذَا الْبَلَدَ آمِنًا وَاجْنُبْنِي وَبَنِيَّ أَن نَّعْبُدَ الْأَصْنَامَ</span><a class="vn" href="/quran/14/35" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:36" id="qr-almawirdee-14-36">رَبِّ إِنَّهُنَّ أَضْلَلْنَ كَثِيرًا مِّنَ النَّاسِ ۖ فَمَن تَبِعَنِي فَإِنَّهُ مِنِّي ۖ وَمَنْ عَصَانِي فَإِنَّكَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/36" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:37" id="qr-almawirdee-14-37">رَّبَّنَا إِنِّي أَسْكَنتُ مِن ذُرِّيَّتِي بِوَادٍ غَيْرِ ذِي زَرْعٍ عِندَ بَيْتِكَ الْمُحَرَّمِ رَبَّنَا لِيُقِيمُوا الصَّلَاةَ فَاجْعَلْ أَفْئِدَةً مِّنَ النَّاسِ تَهْوِي إِلَيْهِمْ وَارْزُقْهُم مِّنَ الثَّمَرَاتِ لَعَلَّهُمْ يَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/14/37" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.AC38a"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنا إنِّي أسْكَنْتُ مِن ذُرِّيَّتِي بِوادٍ غَيْرِ ذِي زَرْعٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذا قَوْلُ إبْراهِيمَ عَلَيْهِ السَّلامُ. <br/>وَقَوْلُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن ذُرِّيَّتِي</span><span class="ve">﴾</span></span> يُرِيدُ بِهِمْ إسْماعِيلَ وهاجَرَ أُمَّهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِوادٍ غَيْرِ ذِي زَرْعٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مَكَّةَ أسْكَنَها في بَطْحائِها، ولَمْ يَكُنْ بِها ساكِنٌ، ثِقَةً بِاللَّهِ وتَوَكُّلًا عَلَيْهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عِنْدَ بَيْتِكَ المُحَرَّمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهُ قِبْلَةُ الصَّلَواتِ فَلِذَلِكَ أسْكَنَهم عِنْدَهُ. <br/>وَأضافَ البَيْتَ إلَيْهِ لِأنَّهُ لا يَمْلِكُهُ غَيْرُهُ، ووَصَفَهُ بِأنَّهُ مُحَرَّمٌ لِأنَّهُ يُحَرَّمُ فِيهِ ما يُسْتَباحُ في غَيْرِهِ مِن جِماعٍ واسْتِحْلالٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنا لِيُقِيمُوا الصَّلاةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: أحَدُهُما: أنْ يَكُونَ سَألَ اللَّهَ تَعالى بِذَلِكَ أنْ يَهْدِيَهم إلى إقامَةِ الصَّلاةِ. <br/>الثّانِي: أنْ يَكُونَ ذِكْرُ سَبَبِ تَرْكِهِمْ فِيهِ أنْ يُقِيمُوا الصَّلاةَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاجْعَلْ أفْئِدَةً مِنَ النّاسِ تَهْوِي إلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفْئِدَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّ الأفْئِدَةَ جَمْعُ فُؤادٍ وهي القُلُوبُ، وقَدْ يُعَبَّرُ عَنِ القَلْبِ بِالفُؤادِ، قالَ الشّاعِرُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.AkoA7">وإنَّ فُؤادًا قادَنِي بِصَبابَةٍ إلَيْكِ عَلى طُولِ الهَوى لَصَبُورُ</p>الثّانِي: أنَّ الأفْئِدَةَ جَمْعُ وفْدٍ، فَكَأنَّهُ قالَ: فاجْعَلْ وُفُودًا مِنَ الأُمَمِ تَهْوِي إلَيْهِمْ. <br/>وَفي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَهْوِي إلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: أنَّهُ بِمَعْنى تَحِنُّ إلَيْهِمْ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ بِمَعْنى تَنْزِلُ إلَيْهِمْ؛ لِأنَّ مَكَّةَ في وادٍ والقاصِدُ إلَيْها نازِلٌ إلَيْها. <br/>الثّالِثُ: تَرْتَفِعُ إلَيْهِمْ؛ لِأنَّ ما في القُلُوبِ بِخُرُوجِهِ مِنها كالمُرْتَفِعِ عَنْها. <br/>الرّابِعُ: تَهْواهم. <br/>وَقَدْ قُرِئَ تَهْوى. <br/>وَفي مَسْألَةِ إبْراهِيمَ عَلَيْهِ السَّلامُ أنْ يَجْعَلَ اللَّهُ أفْئِدَةً مِنَ النّاسِ تَهْوِي إلَيْهِمْ قَوْلانِ: أحَدُهُما: لِيَهْوَوُا السُّكْنى بِمَكَّةَ فَيَصِيرُ بَلَدًا مُحَرَّمًا، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: لِيَنْزِعُوا إلى مَكَّةَ فَيَحُجُّوا، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ ومُجاهِدٌ. <br/>قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: لَوْلا أنَّهُ قالَ مِنَ النّاسِ لَحَجَّهُ اليَهُودُ والنَّصارى وفارِسُ والرُّومُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وارْزُقْهم مِنَ الثَّمَراتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: يُرِيدُ ثَمَراتِ القُلُوبِ بِأنْ تُحَبِّبَهم إلى قُلُوبِ النّاسِ فَيَزُورُوهم. <br/>الثّانِي: ومِنَ الظّاهِرِ مِن ثَمَراتِ النَّخْلِ والأشْجارِ، فَأجابَهُ بِما في الطّائِفِ مِنَ الثِّمارِ، وما يُجْلَبُ إلَيْهِمْ مِنَ الأمْصارِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّهم يَشْكُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لِكَيْ يَشْكُرُوكَ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنا اغْفِرْ لِي ولِوالِدَيَّ ولِلْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي اسْتِغْفارِهِ لِوالِدَيْهِ مَعَ شِرْكِهِما ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: أحَدُهُما: كانا حَيَّيْنِ فَطَمِعَ في إيمانِهِما. <br/>فَدَعا لَهُما بِالِاسْتِغْفارِ، فَلَمّا ماتا عَلى الكُفْرِ لَمْ يَسْتَغْفِرْ لَهُما. <br/>الثّانِي: أنَّهُ أرادَ آدَمَ وحَوّاءَ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ أرادَ ولَدَيْهِ إسْماعِيلَ وإسْحاقَ. <br/>وَكانَ إبْراهِيمُ يَقْرَأُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبِّ اغْفِرْ لِي ولِوالِدَيَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي ابْنَيْهِ، وكَذَلِكَ قَرَأ يَحْيى بْنُ يَعْمُرَ.<p/><p id="108.Eb4B7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:38-43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:38" id="qr-almawirdee-14-38">رَبَّنَا إِنَّكَ تَعْلَمُ مَا نُخْفِي وَمَا نُعْلِنُ ۗ وَمَا يَخْفَىٰ عَلَى اللَّهِ مِن شَيْءٍ فِي الْأَرْضِ وَلَا فِي السَّمَاءِ</span><a class="vn" href="/quran/14/38" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:39" id="qr-almawirdee-14-39">الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي وَهَبَ لِي عَلَى الْكِبَرِ إِسْمَاعِيلَ وَإِسْحَاقَ ۚ إِنَّ رَبِّي لَسَمِيعُ الدُّعَاءِ</span><a class="vn" href="/quran/14/39" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:40" id="qr-almawirdee-14-40">رَبِّ اجْعَلْنِي مُقِيمَ الصَّلَاةِ وَمِن ذُرِّيَّتِي ۚ رَبَّنَا وَتَقَبَّلْ دُعَاءِ</span><a class="vn" href="/quran/14/40" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:41" id="qr-almawirdee-14-41">رَبَّنَا اغْفِرْ لِي وَلِوَالِدَيَّ وَلِلْمُؤْمِنِينَ يَوْمَ يَقُومُ الْحِسَابُ</span><a class="vn" href="/quran/14/41" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:42" id="qr-almawirdee-14-42">وَلَا تَحْسَبَنَّ اللَّهَ غَافِلًا عَمَّا يَعْمَلُ الظَّالِمُونَ ۚ إِنَّمَا يُؤَخِّرُهُمْ لِيَوْمٍ تَشْخَصُ فِيهِ الْأَبْصَارُ</span><a class="vn" href="/quran/14/42" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:43" id="qr-almawirdee-14-43">مُهْطِعِينَ مُقْنِعِي رُءُوسِهِمْ لَا يَرْتَدُّ إِلَيْهِمْ طَرْفُهُمْ ۖ وَأَفْئِدَتُهُمْ هَوَاءٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/43" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.5Ff8c"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَحْسَبَنَّ اللَّهَ غافِلا عَمّا يَعْمَلُ الظّالِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ مَيْمُونُ بْنُ مِهْرانَ: وعِيدٌ لِلظّالِمِ وتَعْزِيَةٌ لِلْمَظْلُومِ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُهْطِعِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: مَعْناهُ مُسْرِعِينَ قالَهُ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ والحَسَنُ وقَتادَةُ، مَأْخُوذٌ مِن أهْطَعَ يُهْطِعُ إهْطاعًا إذا أسْرَعَ، ومِنهُ قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُهْطِعِينَ إلى الدّاعِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مُسْرِعِينَ. <br/>قالَ الشّاعِرُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.xAOgv">بِدِجْلَةَ دارُهم ولَقَدْ أراهم بِدِجْلَةَ مُهْطِعِينَ إلى السَّماعِ</p>الثّانِي: أنَّهُ الدّائِمُ النَّظَرَ لا يَطْرِفُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ والضَّحّاكُ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ المُطْرِقُ الَّذِي لا يَرْفَعُ رَأْسَهُ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُقْنِعِي رُءُوسِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإقْناعُ الرَّأْسِ فِيهِ تَأْوِيلانِ: أحَدُهُما: ناكِسِي رُءُوسِهِمْ بِلُغَةِ قُرَيْشٍ، قالَهُ مُؤَرِّجٌ السَّدُوسِيُّ وقَتادَةُ. <br/>الثّانِي: رافِعِي رُءُوسِهِمْ، وإقْناعُ الرَّأْسِ رَفْعُهُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ ومُجاهِدٌ، ومِنهُ قَوْلُ الشّاعِرِ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.EOBw4">أنْغَضَ رَأسَهُ نَحْوِي وأقْنَعا ∗∗∗ كَأنَّما أبْصَرَ شَيْئًا أطْمَعا</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَرْتَدُّ إلَيْهِمْ طَرْفُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لا يَرْجِعُ إلَيْهِمْ طَرْفُهم، والطَّرْفُ هو النَّظَرُ وسُمِّيَتِ العَيْنُ طَرْفًا لِأنَّها بِها يَكُونُ، قالَ جَمِيلٌ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.Z8LG6">وأقْصِرُ طَرْفِي دُونَ جُمْلٍ كَرامَةً ∗∗∗ لِجُمْلٍ ولِلطَّرْفِ الَّذِي أنا قاصِرُ</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأفْئِدَتُهم هَواءٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمُرادُ بِالأفْئِدَةِ مَواضِعُ القُلُوبِ، وهي الصُّدُورُ. <br/>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَواءٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: أنَّها تَتَرَدَّدُ في أجْوافِهِمْ لَيْسَ لَها مَكانٌ تَسْتَقِرُّ فِيهِ فَكَأنَّها تَهْوِي، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ ومُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: أنَّها قَدْ زالَتْ عَنْ أماكِنِها حَتّى بَلَغَتِ الحَناجِرَ، فَلا تَنْفَصِلُ ولا تَعُودُ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّالِثُ: أنَّها المُتَخَرِّمَةُ الَّتِي لا تَعِي شَيْئًا، قالَهُ مُرَّةُ. <br/>الرّابِعُ: أنَّها خالِيَةٌ مِنَ الخَيْرِ، وما كانَ خالِيًا فَهو هَواءٌ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ ومِنهُ قَوْلُ حَسّانٍ: <br/>؎ ألا أبْلِغْ أبا سُفْيانَ عَنِّي ∗∗∗ فَأنْتَ مُجَوَّفٌ نَخِبٌ هَواءُ<p/><p id="108.62F83"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:44-46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:44" id="qr-almawirdee-14-44">وَأَنذِرِ النَّاسَ يَوْمَ يَأْتِيهِمُ الْعَذَابُ فَيَقُولُ الَّذِينَ ظَلَمُوا رَبَّنَا أَخِّرْنَا إِلَىٰ أَجَلٍ قَرِيبٍ نُّجِبْ دَعْوَتَكَ وَنَتَّبِعِ الرُّسُلَ ۗ أَوَلَمْ تَكُونُوا أَقْسَمْتُم مِّن قَبْلُ مَا لَكُم مِّن زَوَالٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/44" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:45" id="qr-almawirdee-14-45">وَسَكَنتُمْ فِي مَسَاكِنِ الَّذِينَ ظَلَمُوا أَنفُسَهُمْ وَتَبَيَّنَ لَكُمْ كَيْفَ فَعَلْنَا بِهِمْ وَضَرَبْنَا لَكُمُ الْأَمْثَالَ</span><a class="vn" href="/quran/14/45" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:46" id="qr-almawirdee-14-46">وَقَدْ مَكَرُوا مَكْرَهُمْ وَعِندَ اللَّهِ مَكْرُهُمْ وَإِن كَانَ مَكْرُهُمْ لِتَزُولَ مِنْهُ الْجِبَالُ</span><a class="vn" href="/quran/14/46" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.cd37C"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنْذِرِ النّاسَ يَوْمَ يَأْتِيهِمُ العَذابُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَعْناهُ وأنْذِرْهم بِاليَوْمِ الَّذِي يَأْتِيهِمْ فِيهِ العَذابُ، يَعْنِي يَوْمَ القِيامَةِ. <br/>وَإنَّما خَصَّهُ بِيَوْمِ العَذابِ وإنْ كانَ يَوْمَ الثَّوابِ أيْضًا لِأنَّ الكَلامَ خَرَجَ مَخْرَجَ التَّهْدِيدِ لِلْعاصِي وإنْ تَضَمَّنَ تَرْغِيبًا لِلْمُطِيعِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَقُولُ الَّذِينَ ظَلَمُوا رَبَّنا أخِّرْنا إلى أجَلٍ قَرِيبٍ نُجِبْ دَعْوَتَكَ ونَتَّبِعِ الرُّسُلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> طَلَبُوا رُجُوعًا إلى الدُّنْيا حِينَ ظَهَرَ لَهُمُ الحَقُّ في الآخِرَةِ لِيَسْتَدْرِكُوا فارِطَ ذُنُوبِهِمْ، ولَيْسَتِ الآخِرَةُ دارَ تَوْبَةٍ فَتُقْبَلَ تَوْبَتُهم، كَما لَيْسَتْ بِدارِ تَكْلِيفٍ فَيُسْتَأْنَفَ تَكْلِيفُهم. <br/>فَأجابَهُمُ اللَّهُ تَعالى عَنْ هَذا الطَّلَبِ فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوَلَمْ تَكُونُوا أقْسَمْتُمْ مِن قَبْلُ ما لَكم مِن زَوالٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: ما لَكَمَ مِنَ انْتِقالٍ عَنِ الدُّنْيا إلى الآخِرَةِ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: ما لَكَمَ مِن زَوالٍ عَنِ العَذابِ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ مَكَرُوا مَكْرَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ عَنى بِالمَكْرِ الشِّرْكَ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ عَنى بِهِ العُتُوَّ والتَّجَبُّرَ، وهي فِيمَن تَجَبَّرَ في مُلْكِهِ وصَعِدَ مَعَ النِّسْرَيْنِ في الهَواءِ، قالَهُ عَلِيٌّ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ. <br/>وَقالَ ابْنُ عَبّاسٍ: هو النُّمْرُودُ بْنُ كَنْعانَ بْنِ سَنْحارِيبَ بْنِ حامَ بْنِ نُوحٍ بَنى الصَّرْحَ في قَرْيَةِ الرَّسِّ مِن سَوادِ الكُوفَةِ، وجَعَلَ طُولَهُ خَمْسَةَ آلافِ ذِراعٍ، وعَرْضَهُ ثَلاثَةَ آلافِ ذِراعٍ وخَمْسَةً وعِشْرِينَ ذِراعًا وصَعِدَ مِنهُ مَعَ النُّسُورِ، فَلَمّا عَلِمَ أنَّهُ لا سَبِيلَ إلى السَّماءِ اتَّخَذَهُ حِصْنًا وجَمَعَ فِيهِ أهْلَهُ ووَلَدَهُ لِيَتَحَصَّنَ فِيهِ، فَأتى اللَّهُ بُنْيانَهُ مِنَ القَواعِدِ، فَتَداعى الصَّرْحُ عَلَيْهِمْ، فَهَلَكُوا جَمِيعًا، فَهَذا مَعْنى قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ مَكَرُوا مَكْرَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعِنْدَ اللَّهِ مَكْرُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: وعِنْدَ اللَّهِ مَكْرُهم عالِمًا بِهِ لا يَخْفى عَلَيْهِ، قالَهُ عَلِيُّ بْنُ عِيسى. <br/>الثّانِي: وعِنْدَ اللَّهِ مَكْرُهم مَحْفُوظًا عَلَيْهِمْ حَتّى يُجازِيَهم عَلَيْهِ، قالَهُ الحَسَنُ وقَتادَةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ كانَ مَكْرُهم لِتَزُولَ مِنهُ الجِبالُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قِراءَتانِ. <br/>إحْداهُما: بِكَسْرِ اللّامِ الأُولى وفَتْحِ الثّانِيَةِ، ومَعْناها وما كانَ مَكْرُهم لِتَزُولَ مِنهُ الجِبالُ، احْتِقارًا لَهُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ والحَسَنُ. <br/>الثّانِيَةُ: بِفَتْحِ اللّامِ الأُولى وضَمِّ الثّانِيَةِ، ومَعْناها وإنْ كانَ مَكْرُهم لِتَزُولَ مِنهُ الجِبالُ اسْتِعْظامًا لَهُ. <br/>قَرَأ عُمَرُ بْنُ الخَطّابِ وعَلِيُّ بْنُ أبِي طالِبٍ وعَبْدُ اللَّهِ بْنُ مَسْعُودٍ وعَبْدُ اللَّهِ بْنُ عَبّاسٍ وأُبَيُّ بْنُ كَعْبٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهم وإنْ كادَ مَكْرُهم لِتَزُولَ مِنهُ الجِبالُ وفي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الجِبالُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّتِي عَنى زَوالَها بِمَكْرِهِمْ قَوْلانِ: أحَدُهُما: جِبالُ الأرْضِ. <br/>الثّانِي: الإسْلامُ والقُرْآنُ؛ لِأنَّهُ لِثُبُوتِهِ، ورُسُوخِهِ كالجِبالِ.</p><p id="108.a8F6C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:47-48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:47" id="qr-almawirdee-14-47">فَلَا تَحْسَبَنَّ اللَّهَ مُخْلِفَ وَعْدِهِ رُسُلَهُ ۗ إِنَّ اللَّهَ عَزِيزٌ ذُو انتِقَامٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/47" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:48" id="qr-almawirdee-14-48">يَوْمَ تُبَدَّلُ الْأَرْضُ غَيْرَ الْأَرْضِ وَالسَّمَاوَاتُ ۖ وَبَرَزُوا لِلَّهِ الْوَاحِدِ الْقَهَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/14/48" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.1cAeA"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ تُبَدَّلُ الأرْضُ غَيْرَ الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّها تُبَدَّلُ بِأرْضٍ غَيْرِها بَيْضاءَ كالفِضَّةِ، لَمْ تُعْمَلْ عَلَيْها خَطِيئَةٌ، قالَهُ ابْنُ مَسْعُودٍ. <br/>وَقالَ ابْنُ عَبّاسٍ: تُبَدَّلُ الأرْضُ مِن فِضَّةٍ بَيْضاءَ. <br/>الثّانِي: أنَّها هي هَذِهِ الأرْضُ، وإنَّما تُبَدَّلُ صُورَتُها ويُطَهَّرُ دَنَسُها، قالَهُ الحَسَنُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والسَّماواتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيها سِتَّةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّ السَّماواتِ تُبَدَّلُ بِغَيْرِها كالأرْضِ فَتُجْعَلُ السَّماءُ مِن ذَهَبٍ، والأرْضُ مِن فِضَّةٍ، قالَهُ عَلِيُّ بْنُ أبِي طالِبٍ. <br/>الثّانِي: أنَّ السَّماواتِ تُبَدَّلُ بِغَيْرِها كالأرْضِ، فَتَصِيرُ السَّماواتُ جِنانًا والبِحارُ نِيرانًا وتُبَدَّلُ الأرْضُ بِغَيْرِها، قالَهُ كَعْبُ الأحْبارِ. <br/>الثّالِثُ: أنَّ تَبْدِيلَ السَّماواتِ تَكْوِيرُ شَمْسِها وتَكاثُرُ نُجُومِها، قالَهُ ابْنُ عِيسى. <br/>الرّابِعُ: أنَّ تَبْدِيلَها أنْ تُطْوى كَطَيِّ السِّجِلِّ لِلْكُتُبِ، قالَهُ القاسِمُ بْنُ يَحْيى. <br/>الخامِسُ: أنَّ تَبْدِيلَها أنْ تَنْشَقَّ فَلا تُظِلُّ، قالَهُ ابْنُ شَجَرَةَ. <br/>السّادِسُ: أنَّ تَبْدِيلَها اخْتِلافُ أحْوالِها، تَكُونُ في حالٍ كالمُهْلِ، وفي حالٍ كالوَرْدَةِ، وفي حالٍ كالدِّهانِ، حَكاهُ ابْنُ الأنْبارِيِّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَرَزُوا لِلَّهِ الواحِدِ القَهّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ صارُوا إلى حُكْمِ اللَّهِ تَعالى وأمْرِهِ فَرَوى الحَسَنُ قالَ: «قالَتْ عائِشَةُ رَضِيَ اللَّهُ عَنْها: يا رَسُولَ اللَّهِ يَوْمَ تُبَدَّلُ الأرْضُ غَيْرَ الأرْضِ أيْنَ النّاسُ يَوْمَئِذٍ؟ قالَ (إنَّ هَذا الشَّيْءَ ما سَألَنِي عَنْهُ أحَدٌ ثُمَّ قالَ عَلى الصِّراطِ يا عايِشَةُ )» .</p><p id="108.4BF98"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:49-51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:49" id="qr-almawirdee-14-49">وَتَرَى الْمُجْرِمِينَ يَوْمَئِذٍ مُّقَرَّنِينَ فِي الْأَصْفَادِ</span><a class="vn" href="/quran/14/49" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:50" id="qr-almawirdee-14-50">سَرَابِيلُهُم مِّن قَطِرَانٍ وَتَغْشَىٰ وُجُوهَهُمُ النَّارُ</span><a class="vn" href="/quran/14/50" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:51" id="qr-almawirdee-14-51">لِيَجْزِيَ اللَّهُ كُلَّ نَفْسٍ مَّا كَسَبَتْ ۚ إِنَّ اللَّهَ سَرِيعُ الْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/14/51" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.E84d6"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرى المُجْرِمِينَ يَوْمَئِذٍ مُقَرَّنِينَ في الأصْفادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّ الأصْفادَ الأغْلالُ، واحِدُها صَفَدٌ، ومِنهُ قَوْلُ حَسّانٍ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.kXkmR">ما بَيْنَ مَأْسُورٍ يُشَدُّ صِفادُهُ صَقْرٍ إذا لاقى الكَرِيهَةَ حامِي</p>الثّانِي: أنَّها القُيُودُ، ومِنهُ قَوْلُ عَمْرِو بْنِ كُلْثُومٍ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.lgLyd">فَآبُوا بِالنِّهابِ وبِالسَّبايا ∗∗∗ وأُبْنا بِالمُلُوكِ مُصَفَّدِينا</p>أيْ مُقَيَّدِينَ. <br/>وَأمّا قَوْلُ النّابِغَةِ الذُّبْيانِيِّ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.OV5lp">هَذا الثَّناءُ فَإنْ تَسْمَعْ لِقائِلِهِ ∗∗∗ فَلَمْ أعْرِضْ، أبَيْتُ اللَّعْنَ، بِالصَّفَدِ</p>فَأرادَ بِالصَّفَدِ العَطِيَّةَ، وقِيلَ لَها صَفَدٌ لِأنَّها تُقَيِّدُ المَوَدَّةَ. <br/>وَفي المُجْرِمِينَ المُقْرَّنِينَ في الأصْفادِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّهُمُ الكُفّارُ يُجْمَعُونَ في الأصْفادِ كَما اجْتَمَعُوا في الدُّنْيا عَلى المَعاصِي. <br/>الثّانِي: أنَّهُ يَجْمَعُ بَيْنَ الكافِرِ والشَّيْطانِ في الأصْفادِ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَرابِيلُهم مِن قَطِرانٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> السَّرابِيلُ: القُمُصُ، واحِدُها سِرْبالٌ، ومِنهُ قَوْلُ الأعْشى: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.ZO9ed">عَهْدِي بِها في الحَيِّ قَدْ سُرْبِلَتْ ∗∗∗ صَفْراءَ مِثْلَ المُهْرَةِ الضّامِرِ</p>وَفِي القَطِرانِ ها هُنا قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ القَطِرانُ الَّذِي تَهْنَأُ بِهِ الجِمالُ، قالَهُ الحَسَنُ، وإنَّما جُعِلَتْ سَرابِيلُهم مِن قَطِرانٍ لِإسْراعِ النّارِ إلَيْها. <br/>الثّانِي: أنَّهُ النُّحاسُ الحامِي، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ وسَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ. <br/>وَقَرَأ عِكْرِمَةُ وسَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن قَطِرانٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِكَسْرِ القافِ وتَنْوِينِ الرّاءِ وهَمْزِ آن؛ لِأنَّ القَطْرَ النُّحاسُ، ومِنهُ قَوْلُهُ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:96" id="qr-almawirdee-18-96">آتُونِي أُفْرِغْ عَلَيْهِ قِطْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/96" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span> والآنِي: الحامِي، ومِنهُ قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="55:44" id="qr-almawirdee-55-44">وَبَيْنَ حَمِيمٍ آنٍ</span><a class="vn" href="/quran/55/44" target="_blank" title="سورة الرحمن"></a><span class="ve">﴾</span></span> .<p/><p id="108.F04c0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:52" id="qr-almawirdee-14-52">هَٰذَا بَلَاغٌ لِّلنَّاسِ وَلِيُنذَرُوا بِهِ وَلِيَعْلَمُوا أَنَّمَا هُوَ إِلَٰهٌ وَاحِدٌ وَلِيَذَّكَّرَ أُولُو الْأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/14/52" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.04Fd3"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذا بَلاغٌ لِلنّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: هَذا الإنْذارُ كافٍ لِلنّاسِ، قالَهُ ابْنُ شَجَرَةَ. <br/>الثّانِي: هَذا القُرْآنُ كافٍ لِلنّاسِ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِيُنْذَرُوا بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: بِالرَّسُولِ. <br/>الثّانِي: بِالقُرْآنِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِيَعْلَمُوا أنَّما هو إلَهٌ واحِدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِما فِيهِ مِنَ الدَّلائِلِ عَلى تَوْحِيدِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِيَذَّكَّرَ أُولُو الألْبابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: ولْيَتَّعِظَ، قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/>الثّانِي: لِيَسْتَرْجِعَ يَعْنِي بِما سَمِعَ مِنَ المَواعِظِ. <br/>أُولُو الألْبابِ، أيْ ذَوُو العُقُولِ. <br/>وَرَوى يَمانُ بْنُ رِئابٍ أنَّ هَذِهِ الآيَةَ نَزَلَتْ في أبِي بَكْرٍ الصَّدِيقِ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ.</p><p id="108.34c9f"/></div></div></div></div></body></html>