<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الماعون" id="ch108"><h1 id="105.8XOVx">سورة الماعون</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="107:1-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="107:1" id="qr-almawirdee-107-1">أَرَأَيْتَ الَّذِي يُكَذِّبُ بِالدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/107/1" target="_blank" title="سورة الماعون"></a><span class="v" data-v="107:2" id="qr-almawirdee-107-2">فَذَٰلِكَ الَّذِي يَدُعُّ الْيَتِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/107/2" target="_blank" title="سورة الماعون"></a><span class="v" data-v="107:3" id="qr-almawirdee-107-3">وَلَا يَحُضُّ عَلَىٰ طَعَامِ الْمِسْكِينِ</span><a class="vn" href="/quran/107/3" target="_blank" title="سورة الماعون"></a><span class="v" data-v="107:4" id="qr-almawirdee-107-4">فَوَيْلٌ لِّلْمُصَلِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/107/4" target="_blank" title="سورة الماعون"></a><span class="v" data-v="107:5" id="qr-almawirdee-107-5">الَّذِينَ هُمْ عَن صَلَاتِهِمْ سَاهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/107/5" target="_blank" title="سورة الماعون"></a><span class="v" data-v="107:6" id="qr-almawirdee-107-6">الَّذِينَ هُمْ يُرَاءُونَ</span><a class="vn" href="/quran/107/6" target="_blank" title="سورة الماعون"></a><span class="v" data-v="107:7" id="qr-almawirdee-107-7">وَيَمْنَعُونَ الْمَاعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/107/7" target="_blank" title="سورة الماعون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.aD5eF"/><p id="105.aeLKp">سُورَةُ الماعُونِ <br/>مَكِّيَّةٌ في قَوْلِ عَطاءٍ وجابِرٍ، ومَدَنِيَّةٌ في قَوْلِ ابْنِ عَبّاسٍ وقَتادَةَ. <br/>قَوْلُهُ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرَأيْتَ الَّذِي يُكَذِّبُ بِالدِّينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: يَعْنِي بِالحِسابِ، قالَهُ عِكْرِمَةُ ومُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: بِحُكْمِ اللَّهِ تَعالى، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّالِثُ: بِالجَزاءِ الثَّوابِ والعِقابِ. <br/>واخْتُلِفَ فِيمَن نَزَلَ هَذا فِيهِ عَلى خَمْسَةِ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: أنَّها نَزَلَتْ في العاصِ بْنِ وائِلٍ السَّهْمِيِّ، قالَهُ الكَلْبِيُّ ومُقاتِلٌ. <br/>الثّانِي: في الوَلِيدِ بْنِ المُغِيرَةِ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّالِثُ: في أبِي جَهْلٍ. <br/>الرّابِعُ: في عَمْرِو بْنِ عائِذٍ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الخامِسُ: في أبِي سُفْيانَ وقَدْ نَحَرَ جَزُورًا، فَأتاهُ يَتِيمٌ، فَسَألَهُ مِنها، فَقَرَعَهُ بِعَصًا، قالَهُ ابْنُ جُرَيْجٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَذَلِكَ الَّذِي يَدُعُّ اليَتِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: بِمَعْنى يُحَقِّرُ البَيْتَ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: يَظْلِمُ اليَتِيمَ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّالِثُ: يَدْفَعُ اليَتِيمَ دَفْعًا شَدِيدًا، ومِنهُ قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يُدَعُّونَ إلى نارِ جَهَنَّمَ دَعًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ يُدْفَعُونَ إلَيْها دَفْعًا. <br/>وَفي دَفْعِهِ اليَتِيمَ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: يَدْفَعُهُ عَنْ حَقِّهِ ويَمْنَعُهُ مِن مالِهِ ظُلْمًا لَهُ وطَمَعًا فِيهِ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّانِي: يَدْفَعُهُ إبْعادًا لَهُ وزَجْرًا، وقَدْ قُرِئَ (يَدَعُ اليَتِيمَ) مُخَفَّفَةً، وتَأْوِيلُهُ عَلى هَذِهِ القِراءَةِ يَتْرُكُ اليَتِيمَ فَلا يُراعِيهِ إطْراحًا لَهُ وإعْراضًا عَنْهُ. <br/>وَيَحْتَمِلُ عَلى هَذِهِ القِراءَةِ تَأْوِيلًا ثالِثًا: يَدَعُّ اليَتِيمَ لِاسْتِخْدامِهِ وامْتِهانِهِ قَهْرًا واسْتِطالَةً. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَحُضُّ عَلى طَعامِ المِسْكِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لا يَفْعَلُهُ ولا يَأْمُرُ بِهِ، ولَيْسَ الذَّمُّ عامًّا حَتّى يَتَناوَلَ مَن تَرَكَهُ عَجْزًا، ولَكِنَّهم كانُوا يَبْخَلُونَ ويَعْتَذِرُونَ لِأنْفُسِهِمْ يَقُولُونَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنُطْعِمُ مَن لَوْ يَشاءُ اللَّهُ أطْعَمَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَنَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ فِيهِمْ، ويَكُونُ مَعْنى الكَلامِ لا يَفْعَلُونَهُ إنْ قَدَرُوا، ولا يَحُثُّونَ عَلَيْهِ إنْ عَجَزُوا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَوَيْلٌ لِلْمُصَلِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ، وفي إطْلاقِ هَذا الذَّمِّ إضْمارٌ، وفِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ المُنافِقُ، إنْ صَلّاها لِوَقْتِها لَمْ يَرْجُ ثَوابَها، وإنْ صَلّاها لِغَيْرِ وقْتِها لَمْ يَخْشَ عِقابَها، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّانِي: أنَّ إضْمارَهُ ظاهِرٌ مُتَّصِلٌ بِهِ، وهو قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ هُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ. <br/>وَإتْمامُ الآيَةِ في قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَوَيْلٌ لِلْمُصَلِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما بَعْدَها مِن قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ هم عَنْ صَلاتِهِمْ ساهُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إضْمارًا فِيها وإنْ كانَ نُطْقًا ظاهِرًا. <br/>وَلَيْسَ السَّهْوُ الَّذِي يَطْرَأُ عَلَيْهِ في صَلاتِهِ ولا يَقْدِرُ عَلى دَفْعِهِ عَنْ نَفْسِهِ هو الَّذِي ذُمَّ بِهِ، لِأنَّهُ عَفْوٌ. <br/>وَفي تَأْوِيلِ ما اسْتَحَقَّ بِهِ هَذا الذَّمَّ سِتَّةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: أنَّ مَعْنى ساهُونَ أيْ لاهُونَ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: غافِلُونَ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّالِثُ: أنْ لا يُصَلِّيَها سِرًّا ويُصَلِّيَها عَلانِيَةً رِياءً لِلْمُؤْمِنِينَ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الرّابِعُ: هو الَّذِي يَلْتَفِتُ يُمْنَةً ويُسْرَةً وهَوانًا بِصَلاتِهِ، قالَهُ أبُو العالِيَةِ. <br/>الخامِسُ: هو ألّا يَقْرَأ ولا يَذْكُرَ اللَّهَ، قالَهُ قُطْرُبٌ. <br/>السّادِسُ: هو ما رَوى مُصْعَبُ بْنُ سَعْدِ بْنِ أبِي وقّاصٍ عَنْ أبِيهِ قالَ: «سَألْتُ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> عَنِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ هم عَنْ صَلاتِهِمْ ساهُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَقالَ: (هُمُ الَّذِينَ يُؤَخِّرُونَ الصَّلاةَ عَنْ مَواقِيتِها)» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ هم يُراءُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: المُنافِقُونَ الَّذِينَ يُراءُونَ بِصَلاتِهِمْ، يُصَلُّونَها مَعَ النّاسِ إذا حَضَرُوا، ولا يُصَلُّونَها إذا غابُوا، قالَهُ عَلِيٌّ وابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ عامٌّ في ذَمِّ كُلِّ مَن راءى لِعَمَلِهِ ولَمْ يَقْصِدْ بِهِ إخْلاصًا لِوَجْهِ رَبِّهِ. <br/>رُوِيَ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> أنَّهُ قالَ: « (يَقُولُ اللَّهُ تَعالى: مَن عَمِلَ عَمَلًا لِغَيْرِي فَقَدْ أشْرَكَ بِي وأنا أغْنى الشُّرَكاءِ عَنِ الشِّرْكِ)» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَمْنَعُونَ الماعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَمانِيَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: أنَّ الماعُونَ الزَّكاةُ، قالَهُ عَلِيٌّ وابْنُ عُمَرَ والحَسَنُ وعِكْرِمَةُ وقَتادَةُ، قالَ الرّاعِي: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.1J1r8">أخَلِيفَةَ الرَّحْمَنِ إنّا مَعْشَرٌ حُنَفاءُ نَسْجُدُ بُكْرَةً وأصِيلًا.</p>∗∗∗ عَرَبٌ نَرى لِلَّهِ في أمْوالِنا ∗∗∗ حُقَّ الزَّكاةِ مُنَزَّلًا تَنْزِيلًا ∗∗∗ قَوْمٌ عَلى الإسْلامِ لَمّا يَمْنَعُوا ∗∗∗ ماعُونَهم ويُضَيِّعُوا التَّهْلِيلا <br/> <br/>الثّانِي: أنَّهُ المَعْرُوفُ، قالَهُ مُحَمَّدُ بْنُ كَعْبٍ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ الطّاعَةُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الرّابِعُ: أنَّهُ المالُ بِلِسانِ قُرَيْشٍ، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ المُسَيِّبُ والزُّهْرِيُّ. <br/>الخامِسُ: أنَّهُ الماءُ إذا احْتِيجَ إلَيْهِ ومِنهُ الماءُ المَعِينُ وهو الجارِي، قالَ الأعْشى <br/><p class="text-center text-danger" id="105.wROw7">بِأجْوَدِ مِنّا بِماعُونِهِ ∗∗∗ إذا ما سَماؤُهم لَمْ تَغِمْ</p>السّادِسُ: أنَّهُ ما يَتَعاوَرُهُ النّاسُ بَيْنَهم، مِثْلُ الدَّلْوِ والقِدْرِ والفَأْسِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، وقَدْ رُوِيَ مَأْثُورًا. <br/>السّابِعُ: أنَّهُ مَنعُ الحَقِّ، قالَهُ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ عُمَرَ. <br/>الثّامِنُ: أنَّهُ المُسْتَغَلُّ مِن مَنافِعِ الأمْوالِ، مَأْخُوذٌ مِنَ المَعْنى وهو القَلِيلُ، قالَهُ الطَّبَرِيُّ وابْنُ عِيسى. <br/>وَيَحْتَمِلُ تاسِعًا: أنَّهُ المَعُونَةُ بِما خَفَّ فِعْلُهُ وقَلَّ ثِقَلُهُ.<p/><p id="108.e4d1B"/></div></div></div></div></body></html>