<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الهمزة" id="ch105"><h1 id="105.p6yaR">سورة الهمزة</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="104:1-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="104:1" id="qr-almawirdee-104-1">وَيْلٌ لِّكُلِّ هُمَزَةٍ لُّمَزَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/104/1" target="_blank" title="سورة الهمزة"></a><span class="v" data-v="104:2" id="qr-almawirdee-104-2">الَّذِي جَمَعَ مَالًا وَعَدَّدَهُ</span><a class="vn" href="/quran/104/2" target="_blank" title="سورة الهمزة"></a><span class="v" data-v="104:3" id="qr-almawirdee-104-3">يَحْسَبُ أَنَّ مَالَهُ أَخْلَدَهُ</span><a class="vn" href="/quran/104/3" target="_blank" title="سورة الهمزة"></a><span class="v" data-v="104:4" id="qr-almawirdee-104-4">كَلَّا ۖ لَيُنبَذَنَّ فِي الْحُطَمَةِ</span><a class="vn" href="/quran/104/4" target="_blank" title="سورة الهمزة"></a><span class="v" data-v="104:5" id="qr-almawirdee-104-5">وَمَا أَدْرَاكَ مَا الْحُطَمَةُ</span><a class="vn" href="/quran/104/5" target="_blank" title="سورة الهمزة"></a><span class="v" data-v="104:6" id="qr-almawirdee-104-6">نَارُ اللَّهِ الْمُوقَدَةُ</span><a class="vn" href="/quran/104/6" target="_blank" title="سورة الهمزة"></a><span class="v" data-v="104:7" id="qr-almawirdee-104-7">الَّتِي تَطَّلِعُ عَلَى الْأَفْئِدَةِ</span><a class="vn" href="/quran/104/7" target="_blank" title="سورة الهمزة"></a><span class="v" data-v="104:8" id="qr-almawirdee-104-8">إِنَّهَا عَلَيْهِم مُّؤْصَدَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/104/8" target="_blank" title="سورة الهمزة"></a><span class="v" data-v="104:9" id="qr-almawirdee-104-9">فِي عَمَدٍ مُّمَدَّدَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/104/9" target="_blank" title="سورة الهمزة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.d42Bd"/><p id="105.RvNYV">سُورَةُ الهُمَزَةِ <br/>قَوْلُهُ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيْلٌ لِكُلِّ هُمَزَةٍ لُمَزَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: أنَّ الهُمَزَةَ المُغْتابُ، واللُّمَزَةَ العَيّابُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، ومِنهُ قَوْلُ زِيادٍ الأعْجَمِ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.yDNdP">تُدْلِي بِوُدِّيٍّ إذا لاقَيْتَنِي كَذِبًا وإنْ أُغَيَّبْ فَأنْتَ الهامِزُ اللُّمَزَةُ</p>الثّانِي: أنَّ الهُمَزَةَ الَّذِي يَهْمِزُ النّاسَ، واللُّمَزَةَ الَّذِي يَلْمِزُهم بِلِسانِهِ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>الثّالِثُ: أنَّ الهُمَزَةَ الَّذِي يَهْمِزُ في وجْهِهِ إذا أقْبَلَ، واللُّمَزَةُ الَّذِي يَلْمِزُهُ مِن خَلْفِهِ إذا أدْبَرَ، قالَهُ أبُو العالِيَةِ، ومِنهُ قَوْلُ حَسّانَ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.yLjOB">هَمَزْتُكَ فاخْتَضَعْتَ بِذُلِّ نَفْسٍ ∗∗∗ بِقافِيَةٍ تَأجَّجُ كالشُّواظِ</p>الرّابِعُ: أنَّ الهُمَزَةَ الَّذِي يَعِيبُ جَهْرًا بِيَدٍ أوْ لِسانٍ، واللُّمَزَةَ الَّذِي يَعِيبُهم سِرًّا بِعَيْنٍ أوْ حاجِبٍ، قالَهُ عَبْدُ المَلِكِ بْنُ هِشامٍ. <br/>قالَ رُؤْبَةُ <br/><p class="text-center text-danger" id="105.Jpb9W">في ظِلِّ عَصْرَيْ باطِلِي ولَمْزِي ∗∗∗ . . . . . . . . .</p>واخْتَلَفُوا فِيمَن نَزَلَتْ فِيهِ عَلى خَمْسَةِ أقاوِيلَ: أحَدُها: في أُبَيِّ بْنِ خَلَفٍ، قالَهُ عَمّارٌ. <br/>الثّانِي: في جَمِيلِ بْنِ عامِرٍ الجُمَحِيِّ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّالِثُ: في الأخْنَسِ بْنِ شَرِيقٍ الثَّقَفِيِّ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الرّابِعُ: في الوَلِيدِ بْنِ المُغِيرَةِ، قالَهُ ابْنُ جُرَيْجٍ. <br/>الخامِسُ: أنَّها مُرْسَلَةٌ عَلى العُمُومِ مِن غَيْرِ تَخْصِيصٍ، وهو قَوْلُ الأكْثَرِينَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي جَمَعَ مالا وعَدَّدَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: يَعْنِي أحْصى عَدَدَهُ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّانِي: عَدَّدَ أنْواعَ مالِهِ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّالِثُ: لِما يَكْفِيهِ مِنَ الشَّيْنِ، قالَهُ عِكْرِمَةُ. <br/>الرّابِعُ: اتَّخَذَ مالَهُ لِمَن يَرِثُهُ مِن أوْلادِهِ. <br/>وَيَحْتَمِلُ خامِسًا: أنَّهُ فاخَرَ بِعَدَدِهِ وكَثْرَتِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَحْسَبُ أنَّ مالَهُ أخْلَدَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: يَزِيدُ في عُمُرِهِ، قالَ عِكْرِمَةُ. <br/>الثّانِي: يَمْنَعُهُ مِنَ المَوْتِ، قالَ السُّدِّيُّ. <br/>وَيَحْتَمِلُ ثالِثًا: يَنْفَعُهُ بَعْدَ مَوْتِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا لَيُنْبَذَنَّ في الحُطَمَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفِيها ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ اسْمُ بابٍ مِن أبْوابِ جَهَنَّمَ، قالَهُ ابْنُ واقِدٍ، وقالَ الكَلْبِيُّ هو البابُ السّادِسُ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ اسْمُ دَرْكٍ مِن أدْراكِ جَهَنَّمَ، وهو الدَّرْكُ الرّابِعُ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ اسْمٌ مِن أسْماءِ جَهَنَّمَ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>وَفي تَسْمِيَتِها بِذَلِكَ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: لِأنَّها تُحَطِّمُ ما أُلْقِيَ فِيها، أيْ تُكَسِّرُهِ وتَهُدُّهُ، ومِنهُ قَوْلُ الرّاجِزِ <br/><p class="text-center text-danger" id="105.4KQk0">إنّا حَطْمَنا بِالقَضِيبِ مُصْعَبًا ∗∗∗ يَوْمَ كَسَرْنا أنْفَهُ لَيَغْضَبا</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّتِي تَطَّلِعُ عَلى الأفْئِدَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> رَوى خالِدُ بْنُ أبِي عُمْرانَ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> «أنَّ النّارَ تَأْكُلُ أهْلَها حَتّى إذا اطَّلَعَتْ عَلى أفْئِدَتِهِمُ انْتَهَتْ، ثُمَّ إذا صَدَرُوا تَعُودُ، فَذَلِكَ قَوْلُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نارُ اللَّهِ المُوقَدَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّتِي تَطَّلِعُ عَلى الأفْئِدَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span>» ويَحْتَمِلُ اطِّلاعُها عَلى الأفْئِدَةِ وجْهَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: لَتَحِسُّ بِألَمِ العَذابِ مَعَ بَقاءِ الحَياةِ بِبَقائِها. <br/>الثّانِي: اسْتَدَلَّ بِما في قُلُوبِهِمْ مِن آثارِ المَعاصِي وعِقابٍ عَلى قَدْرِ اسْتِحْقاقِهِمْ لِألَمِ العَذابِ، وذَلِكَ بِما اسْتَبْقاهُ اللَّهُ تَعالى مِنَ الأماراتِ الدّالَّةِ عَلَيْهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّها عَلَيْهِمْ مُؤْصَدَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: مُطْبَقَةٌ، قالَهُ الحَسَنُ والضَّحّاكُ. <br/>الثّانِي: مُغْلَقَةٌ بِلُغَةِ قُرَيْشٍ، يَقُولُونَ آصَدَ البابَ إذا أغْلَقَهُ، قالَهُ مُجاهِدٌ ومِنهُ قَوْلُ عَبِيدِ اللَّهِ بْنِ قَيْسِ الرُّقُيّاتِ <br/><p class="text-center text-danger" id="105.667Zn">إنَّ في القَصْرِ لَوْ دَخَلْنا غَزالًا ∗∗∗ مُصْفَقًا مُوصَدًا عَلَيْهِ الحِجابُ</p>الثّالِثُ: مَسْدُودَةُ الجَوانِبِ لا يَنْفَتِحُ مِنها جانِبٌ، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ المُسَيِّبُ، وقالَ مُقاتِلُ بْنُ سُلَيْمانَ: لا يَدْخُلُها رَوْحٌ ولا يَخْرُجُ مِنها غَمٌّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي عَمَدٍ مُمَدَّدَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ خَمْسَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: أنَّها مُوصَدَةٌ بِعَمَدٍ مُمَدَّدَةٍ، قالَهُ ابْنُ مَسْعُودٍ، وهي في قِراءَتِهِ (بِعَمَدٍ مُمَدَّدَةٍ) . <br/>الثّانِي: أنَّهم مُعَذَّبُونَ فِيها بِعُمُدٍ مُحَدَّدَةٍ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّالِثُ: أنَّ العُمُدَ المُمَدَّةَ الأغْلالُ في أعْناقِهِمْ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الرّابِعُ: أنَّها قُيُودٌ في أرْجُلِهِمْ، قالَهُ أبُو صالِحٍ. <br/>الخامِسُ: مَعْناهُ في دَهْرٍ مَمْدُودٍ، قالَهُ أبُو فاطِمَةَ.<p/><p id="108.8C36A"/></div></div></div></div></body></html>