<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة فاطر" id="ch36"><h1 id="105.EjEod">سورة فاطر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="35:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:1" id="qr-almawirdee-35-1">الْحَمْدُ لِلَّهِ فَاطِرِ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ جَاعِلِ الْمَلَائِكَةِ رُسُلًا أُولِي أَجْنِحَةٍ مَّثْنَىٰ وَثُلَاثَ وَرُبَاعَ ۚ يَزِيدُ فِي الْخَلْقِ مَا يَشَاءُ ۚ إِنَّ اللَّهَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/1" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.E0Bdf"/><p id="105.RdwGp">سُورَةُ فاطِرٍ <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحَمْدُ لِلَّهِ فاطِرِ السَّماواتِ والأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> والفَطْرُ الشَّقُّ عَنِ الشَّيْءِ بِإظْهارِهِ لِلْحَسَنِ يُقالُ فَطَرَ نابُ النّاقَةِ إذا طَلَعَ، وفَطَرَ دَمَهُ إذا أخْرَجَهُ. <br/>قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: كُنْتُ لا أدْرِي ما فاطِرُ السَّماواتِ والأرْضِ حَتّى أتانِي أعُرابِيّانِ يَخْتَصِمانِ في بِئْرٍ فَقالَ أحَدُهُما: أنا فَطَرْتُها أيِ ابْتَدَأْتُها. <br/>وَفي تَأْوِيلِهِ هَهُنا وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: خالِقُ السَّماواتِ والأرْضِ، قالَهُ قَتادَةُ، والكَلْبِيُّ، ومُقاتِلٌ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ شَقُّها لِما يَنْزِلُ مِنها وما يَعْرُجُ فِيها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جاعِلِ المَلائِكَةِ رُسُلا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: إلى الأنْبِياءِ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/>الثّانِي: إلى العِبادِ رَحْمَةً أوْ نِقْمَةً، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولِي أجْنِحَةٍ مَثْنى وثُلاثَ ورُباعَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ قَتادَةُ: بَعْضُهم لَهُ جَناحانِ، وبَعْضُهم ثَلاثَةٌ، وبَعْضُهم أرْبَعَةٌ. <br/>والمَثْنى والثُّلاثُ والرُّباعُ ما تَكَرَّرَ فِيهِ الِاثْنانِ والثَّلاثَةُ والأرْبَعَةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَزِيدُ في الخَلْقِ ما يَشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ حُسْنُ الصَّوْتِ، قالَهُ الزُّهْرِيُّ وابْنُ جُرَيْجٍ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ الشَّعْرُ الجَعْدُ، حَكاهُ النَّقّاشُ. <br/>الثّالِثُ: يَزِيدُ في أجْنِحَةِ المَلائِكَةِ ما يَشاءُ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>وَيَحْتَمِلُ رابِعًا: أنَّهُ العَقْلُ والتَّمْيِيزُ. <br/>وَيَحْتَمِلُ خامِسًا: أنَّهُ العُلُومُ والصَّنائِعُ. <br/>وَيَكُونُ مَعْناهُ عَلى هَذَيْنَ التَّأْوِيلَيْنِ: كَما يَزِيدُ في الخَلْقِ ما يَشاءُ كَذَلِكَ يَزِيدُ في أجْنِحَةِ المَلائِكَةِ ما يَشاءُ.</p><p id="108.BCc6A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:2-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:2" id="qr-almawirdee-35-2">مَّا يَفْتَحِ اللَّهُ لِلنَّاسِ مِن رَّحْمَةٍ فَلَا مُمْسِكَ لَهَا ۖ وَمَا يُمْسِكْ فَلَا مُرْسِلَ لَهُ مِن بَعْدِهِ ۚ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/35/2" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:3" id="qr-almawirdee-35-3">يَا أَيُّهَا النَّاسُ اذْكُرُوا نِعْمَتَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ ۚ هَلْ مِنْ خَالِقٍ غَيْرُ اللَّهِ يَرْزُقُكُم مِّنَ السَّمَاءِ وَالْأَرْضِ ۚ لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ ۖ فَأَنَّىٰ تُؤْفَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/35/3" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:4" id="qr-almawirdee-35-4">وَإِن يُكَذِّبُوكَ فَقَدْ كُذِّبَتْ رُسُلٌ مِّن قَبْلِكَ ۚ وَإِلَى اللَّهِ تُرْجَعُ الْأُمُورُ</span><a class="vn" href="/quran/35/4" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:5" id="qr-almawirdee-35-5">يَا أَيُّهَا النَّاسُ إِنَّ وَعْدَ اللَّهِ حَقٌّ ۖ فَلَا تَغُرَّنَّكُمُ الْحَيَاةُ الدُّنْيَا ۖ وَلَا يَغُرَّنَّكُم بِاللَّهِ الْغَرُورُ</span><a class="vn" href="/quran/35/5" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:6" id="qr-almawirdee-35-6">إِنَّ الشَّيْطَانَ لَكُمْ عَدُوٌّ فَاتَّخِذُوهُ عَدُوًّا ۚ إِنَّمَا يَدْعُو حِزْبَهُ لِيَكُونُوا مِنْ أَصْحَابِ السَّعِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/35/6" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.884dC"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما يَفْتَحِ اللَّهُ لِلنّاسِ مِن رَحْمَةٍ فَلا مُمْسِكَ لَها</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ سَبْعَةُ تَأْوِيلاتٍ: <br/>أحَدُها: مِن خَيْرٍ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: مِن مَطَرٍ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّالِثُ: مِن تَوْبَةٍ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الرّابِعُ: مِن وحْيٍ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الخامِسُ: مَن رِزْقٍ وهو مَأْثُورٌ. <br/>السّادِسُ: مِن عافِيَةٍ، قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/>السّابِعُ: مِن دُعاءٍ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>وَيَحْتَمِلُ ثامِنًا: مِن تَوْفِيقٍ وهِدايَةٍ.</p><p id="108.2de97"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:7-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:7" id="qr-almawirdee-35-7">الَّذِينَ كَفَرُوا لَهُمْ عَذَابٌ شَدِيدٌ ۖ وَالَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَهُم مَّغْفِرَةٌ وَأَجْرٌ كَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/7" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:8" id="qr-almawirdee-35-8">أَفَمَن زُيِّنَ لَهُ سُوءُ عَمَلِهِ فَرَآهُ حَسَنًا ۖ فَإِنَّ اللَّهَ يُضِلُّ مَن يَشَاءُ وَيَهْدِي مَن يَشَاءُ ۖ فَلَا تَذْهَبْ نَفْسُكَ عَلَيْهِمْ حَسَرَاتٍ ۚ إِنَّ اللَّهَ عَلِيمٌ بِمَا يَصْنَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/35/8" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.410eE"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَمَن زُيِّنَ لَهُ سُوءُ عَمَلِهِ فَرَآهُ حَسَنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّهُمُ اليَهُودُ والنَّصارى والمَجُوسُ، قالَهُ أبُو قِلابَةَ، ويَكُونُ سُوءُ عَمَلِهِ مُعانَدَةَ الرَّسُولِ. <br/>الثّانِي: أنَّهُمُ الخَوارِجُ، رَواهُ عَمْرُو بْنُ القاسِمِ، ويَكُونُ سُوءُ عَمَلِهِ تَحْرِيفَ التَّأْوِيلِ. <br/>الثّالِثُ: الشَّيْطانُ، قالَهُ الحَسَنُ ويَكُونُ سُوءُ عَمَلِهِ الإغْواءَ. <br/>الرّابِعُ: كُفّارُ قُرَيْشٍ، قالَهُ الكَلْبِيُّ، ويَكُونُ سُوءُ عَمَلِهِمُ الشِّرْكَ. <br/>وَقِيلَ إنَّها نَزَلَتْ في العاصِ بْنِ وائِلٍ السَّهْمِيِّ والأُسُودِ بْنِ المُطَّلِبِ، وقالَ غَيْرُهُ نَزَلَتْ في أبِي جَهْلِ بْنِ هِشامٍ. <br/>في قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرَآهُ حَسَنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: صَوابًا، قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/>الثّانِي: جَمِيلًا. <br/>وَفِي الكَلامِ مَحْذُوفٌ اخْتُلِفَ فِيهِ عَلى ثَلاثَةِ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: أنَّ المَحْذُوفَ مِنهُ: فَإنَّهُ يُتَحَسَّرُ عَلَيْهِ يَوْمَ القِيامَةِ، قالَهُ ابْنُ عِيسى. <br/>الثّانِي: أنَّ المَحْذُوفَ مِنهُ: كَمَن آمَنَ وعَمِلَ صالِحًا لا يَسْتَوِيانِ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/>الثّالِثُ: أنَّ المَحْذُوفَ مِنهُ: كَمَن عَمِلَ الحُسْنَ والقُبْحَ.</p><p id="108.92adf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:9-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:9" id="qr-almawirdee-35-9">وَاللَّهُ الَّذِي أَرْسَلَ الرِّيَاحَ فَتُثِيرُ سَحَابًا فَسُقْنَاهُ إِلَىٰ بَلَدٍ مَّيِّتٍ فَأَحْيَيْنَا بِهِ الْأَرْضَ بَعْدَ مَوْتِهَا ۚ كَذَٰلِكَ النُّشُورُ</span><a class="vn" href="/quran/35/9" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:10" id="qr-almawirdee-35-10">مَن كَانَ يُرِيدُ الْعِزَّةَ فَلِلَّهِ الْعِزَّةُ جَمِيعًا ۚ إِلَيْهِ يَصْعَدُ الْكَلِمُ الطَّيِّبُ وَالْعَمَلُ الصَّالِحُ يَرْفَعُهُ ۚ وَالَّذِينَ يَمْكُرُونَ السَّيِّئَاتِ لَهُمْ عَذَابٌ شَدِيدٌ ۖ وَمَكْرُ أُولَٰئِكَ هُوَ يَبُورُ</span><a class="vn" href="/quran/35/10" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:11" id="qr-almawirdee-35-11">وَاللَّهُ خَلَقَكُم مِّن تُرَابٍ ثُمَّ مِن نُّطْفَةٍ ثُمَّ جَعَلَكُمْ أَزْوَاجًا ۚ وَمَا تَحْمِلُ مِنْ أُنثَىٰ وَلَا تَضَعُ إِلَّا بِعِلْمِهِ ۚ وَمَا يُعَمَّرُ مِن مُّعَمَّرٍ وَلَا يُنقَصُ مِنْ عُمُرِهِ إِلَّا فِي كِتَابٍ ۚ إِنَّ ذَٰلِكَ عَلَى اللَّهِ يَسِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/11" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.Acd8A"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن كانَ يُرِيدُ العِزَّةَ فَلِلَّهِ العِزَّةُ جَمِيعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: يَعْنِي بِالعِزَّةِ المَنعَةَ فَيَتَعَزَّزُ بِطاعَةِ اللَّهِ تَعالى، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: عِلْمُ العِزَّةَ لِمَن هي، فَلِلَّهِ العِزَّةُ جَمِيعًا. <br/>وَقِيلَ إنَّ سَبَبَ نُزُولِ هَذِهِ الآيَةِ ما رَواهُ الحَسَنُ أنَّ المُشْرِكِينَ عَبَدُوا الأوْثانَ لِتُعِزَّهم كَما وصَفَ اللَّهُ تَعالى عَنْهم في قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتَّخَذُوا مِن دُونِ اللَّهِ آلِهَةً لِيَكُونُوا لَهم عِزًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن كانَ يُرِيدُ العِزَّةَ فَلِلَّهِ العِزَّةُ جَمِيعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلَيْهِ يَصْعَدُ الكَلِمُ الطَّيِّبُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ التَّوْحِيدُ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/>الثّانِي: الثَّناءُ عَلى مَن في الأرْضِ مِن صالِحِ المُؤْمِنِينَ يَصْعَدُ بِهِ المَلائِكَةُ المُقَرَّبُونَ، حَكاهُ النَّقّاشُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والعَمَلُ الصّالِحُ يَرْفَعُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ أداءُ الفَرائِضِ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ فَعَلَ القُرَبَ كُلَّها. <br/>وَفي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَرْفَعُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّ العَمَلَ الصّالِحَ يَرْفَعُهُ الكَلامُ الطَّيِّبُ، قالَهُ الحَسَنُ، ويَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/>الثّانِي: أنَّ العَمَلَ الصّالِحَ يَرْفَعُ الكَلامَ الطَّيِّبَ، قالَهُ الضَّحّاكُ وسَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ. <br/>الثّالِثُ: أنَّ العَمَلَ يَرْفَعُهُ اللَّهُ بِصاحِبِهِ، قالَهُ قَتادَةُ، السُّدِّيُّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ يَمْكُرُونَ السَّيِّئاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي يُشْرِكُونَ في الدُّنْيا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهم عَذابٌ شَدِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي في الآخِرَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَكْرُ أُولَئِكَ هو يَبُورُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: يَفْسَدُ عِنْدَ اللَّهِ تَعالى، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/>الثّانِي: يَبْطُلُ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّالِثُ: يَهْلَكُ، والبَوارُ الهَلاكُ، قالَهُ قُطْرُبٌ. <br/>وَفِي المُرادِ: أُولَئِكَ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أهْلُ الشِّرْكِ. <br/>الثّانِي: أصْحابُ الرِّبا، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللَّهُ خَلَقَكم مِن تُرابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي آدَمَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ مِن نُطْفَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي نَسْلَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ جَعَلَكم أزْواجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أصْنافًا، قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/>الثّانِي: ذُكْرانًا وإناثًا، والواحِدُ الَّذِي مَعَهُ آخَرُ مِن شَكْلِهِ زَوْجٌ والِاثْنانِ زَوْجانِ، قالَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="53:45" id="qr-almawirdee-53-45">وَأنَّهُ خَلَقَ الزَّوْجَيْنِ الذَّكَرَ والأُنْثى</span><a class="vn" href="/quran/53/45" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span> وتَأوَّلَ قَتادَةُ قَوْلَهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ جَعَلَكم أزْواجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ زَوَّجَ بَعْضُكم لِبَعْضٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما تَحْمِلُ مِن أُنْثى ولا تَضَعُ إلا بِعِلْمِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي بِأمْرِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما يُعَمَّرُ مِن مُعَمَّرٍ ولا يُنْقَصُ مِن عُمُرِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ. <br/>فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: ما نَمُدُّ في عُمْرِ مُعَمَّرٍ حَتّى يَصِيرَ هَرَمًا. <br/>وَلا يَنْقُصُ مِن عُمْرِ أحَدٍ حَتّى يَمُوتَ طِفْلًا إلّا في كِتابٍ. <br/>الثّانِي: ما يُعَمَّرُ مِن مُعَمَّرٍ قَدَّرَ اللَّهُ تَعالى مُدَّةَ أجَلِهِ إلّا كانَ ما نَقَصَ مِنهُ بِالأيّامِ الماضِيَةِ عَلَيْهِ في كِتابٍ عِنْدَ اللَّهِ. <br/>قالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ: هي صَحِيفَةٌ كَتَبَ اللَّهُ تَعالى في أوَّلِها أجَلَهُ، ثُمَّ كَتَبَ في أسْفَلِها ذَهَبَ يَوْمَ كَذا ويَوْمَ كَذا حَتّى يَأْتِيَ عَلى أجَلِهِ، وبِمِثْلِهِ قالَ أبُو مالِكٍ، والشَّعْبِيُّ. <br/>وَفي عُمْرِ المُعَمَّرِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: سِتُّونَ سَنَةً، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّانِي: أرْبَعُونَ سَنَةً. <br/>الثّالِثُ: ثَمانِيَ عَشْرَةَ سَنَةً، قالَهُ أبُو غالِبٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ ذَلِكَ عَلى اللَّهِ يَسِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ هَيِّنٌ. <br/>وَيَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ إثْباتَ ذَلِكَ عَلى اللَّهِ يَسِيرٌ. <br/>الثّانِي: أنَّ زِيادَةَ عُمْرِ المُعَمِّرِ ونُقْصانِ عُمْرِ الآخَرِ عِنْدَ اللَّهِ تَعالى يَسِيرٌ. <br/>وَلِلْكَلْبِيِّ فِيهِ ثالِثٌ: أنَّ حِفْظَ ذَلِكَ بِغَيْرِ كِتابٍ عَلى اللَّهِ يَسِيرُ.</p><p id="108.16c86"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:12-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:12" id="qr-almawirdee-35-12">وَمَا يَسْتَوِي الْبَحْرَانِ هَٰذَا عَذْبٌ فُرَاتٌ سَائِغٌ شَرَابُهُ وَهَٰذَا مِلْحٌ أُجَاجٌ ۖ وَمِن كُلٍّ تَأْكُلُونَ لَحْمًا طَرِيًّا وَتَسْتَخْرِجُونَ حِلْيَةً تَلْبَسُونَهَا ۖ وَتَرَى الْفُلْكَ فِيهِ مَوَاخِرَ لِتَبْتَغُوا مِن فَضْلِهِ وَلَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/35/12" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:13" id="qr-almawirdee-35-13">يُولِجُ اللَّيْلَ فِي النَّهَارِ وَيُولِجُ النَّهَارَ فِي اللَّيْلِ وَسَخَّرَ الشَّمْسَ وَالْقَمَرَ كُلٌّ يَجْرِي لِأَجَلٍ مُّسَمًّى ۚ ذَٰلِكُمُ اللَّهُ رَبُّكُمْ لَهُ الْمُلْكُ ۚ وَالَّذِينَ تَدْعُونَ مِن دُونِهِ مَا يَمْلِكُونَ مِن قِطْمِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/35/13" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:14" id="qr-almawirdee-35-14">إِن تَدْعُوهُمْ لَا يَسْمَعُوا دُعَاءَكُمْ وَلَوْ سَمِعُوا مَا اسْتَجَابُوا لَكُمْ ۖ وَيَوْمَ الْقِيَامَةِ يَكْفُرُونَ بِشِرْكِكُمْ ۚ وَلَا يُنَبِّئُكَ مِثْلُ خَبِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/35/14" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.25B6D"/><p id="108.ee69d"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما يَسْتَوِي البَحْرانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: ما يَسْتَوِيانِ في أنْفُسِهِما. <br/>الثّانِي: في مَنافِعِ النّاسِ بِهِما. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذا عَذْبٌ فُراتٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> والفُراتُ هو العَذْبُ وذَكَرَهُ تَأْكِيدًا لِاخْتِلافِ اللَّفْظَيْنِ كَما يُقالُ هَذا حَسَنٌ جَمِيلٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سائِغٌ شَرابُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ ماؤُهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهَذا مِلْحٌ أُجاجٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مُرٌّ مَأْخُوذٌ مِن أجَّةِ النّارِ كَأنَّهُ يَحْرُقُ مِن شِدَّةِ المَرارَةِ، قالَ الشّاعِرُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.lPkd0">دُرَّةٌ في اليَمِينِ أخْرَجَها بِالِغًا مِن قَعْرِ بَحْرٍ مِلْحٌ أُجاجُ</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِن كُلٍّ تَأْكُلُونَ لَحْمًا طَرِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي لَحْمَ الحِيتانِ مَأْكُولٌ مِن كِلا البَحْرَيْنِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَسْتَخْرِجُونَ حِلْيَةً تَلْبَسُونَها</span><span class="ve">﴾</span></span> اللُّؤْلُؤُ والمَرْجانُ يُسْتَخْرَجُ مِنَ المِلْحِ، ويَكُونُ المُرادُ أحَدَهُما وإنْ عُطِفَ بِالكَلامِ عَلَيْهِما. <br/>وَقِيلَ: بَلْ هو مَأْخُوذٌ مِنهُما لِأنَّ في البَحْرِ عُيُونًا عَذْبَةً، وما بَيْنَهُما يَخْرُجُ اللُّؤْلُؤُ عِنْدَ التَّمازُجِ وقِيلَ مِن مَطَرِ السَّماءِ. <br/>ثُمَّ قالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَلْبَسُونَها</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنْ لَبِسَها النِّساءُ دُونَ الرِّجالِ لِأنَّ جَمالَها عائِدٌ عَلَيْهِمْ جَمِيعًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرى الفُلْكَ فِيهِ مَواخِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ خَمْسَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: مُقْبِلَةٌ ومُدْبِرَةٌ ورِيحٌ واحِدَةٌ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/>الثّانِي: مَواقِرُ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>قالَ الشّاعِرُ <br/><p class="text-center text-danger" id="105.x3LKM">تَراها إذا راحَتْ ثِقالًا كَأنَّها ∗∗∗ مَواخِرُ فُلْكٍ أوْ نَعامٌ حَوافِلُ</p>الثّالِثُ: مُعْتَرِضَةً، قالَهُ أبُو وائِلٍ. <br/>الرّابِعُ: جِوارِيَ، قالَهُ ابْنُ قُتَيْبَةَ. <br/>الخامِسُ: تَمْخُرُ الماءَ أيْ تَشُقُّهُ في جَرْيِها شَقًّا، قالَهُ عَلِيُّ بْنُ عِيسى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتَبْتَغُوا مِن فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ مُجاهِدٌ: التِّجارَةُ في الفُلْكِ. <br/>وَيَحْتَمِلُ وجْهًا آخَرَ ما يُسْتَخْرَجُ مِن حِلْيَتِهِ ويُصادُ مِن حِيتانٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَعَلَّكم تَشْكُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>\[فِيهِ وجْهانِ\]: <br/>أحَدُهُما: عَلى ما آتاكم مِن نِعَمِهِ. <br/>الثّانِي: عَلى ما آتاكم مِن فَضْلِهِ. <br/>وَيَحْتَمِلُ ثالِثًا: عَلى ما أنْجاكم مِن هَوْلِهِ.<p/><p id="108.edbfD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:15-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:15" id="qr-almawirdee-35-15">يَا أَيُّهَا النَّاسُ أَنتُمُ الْفُقَرَاءُ إِلَى اللَّهِ ۖ وَاللَّهُ هُوَ الْغَنِيُّ الْحَمِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/35/15" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:16" id="qr-almawirdee-35-16">إِن يَشَأْ يُذْهِبْكُمْ وَيَأْتِ بِخَلْقٍ جَدِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/35/16" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:17" id="qr-almawirdee-35-17">وَمَا ذَٰلِكَ عَلَى اللَّهِ بِعَزِيزٍ</span><a class="vn" href="/quran/35/17" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:18" id="qr-almawirdee-35-18">وَلَا تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرَىٰ ۚ وَإِن تَدْعُ مُثْقَلَةٌ إِلَىٰ حِمْلِهَا لَا يُحْمَلْ مِنْهُ شَيْءٌ وَلَوْ كَانَ ذَا قُرْبَىٰ ۗ إِنَّمَا تُنذِرُ الَّذِينَ يَخْشَوْنَ رَبَّهُم بِالْغَيْبِ وَأَقَامُوا الصَّلَاةَ ۚ وَمَن تَزَكَّىٰ فَإِنَّمَا يَتَزَكَّىٰ لِنَفْسِهِ ۚ وَإِلَى اللَّهِ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/35/18" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.40e4b"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَزِرُ وازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرى</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لا تَحْمِلُ نَفْسٌ ما تَحْمِلُهُ نَفْسٌ أُخْرى مِن ذُنُوبِها، ومِنهُ الوَزِيرُ لِأنَّهُ يَحْمِلُ أثْقالَ المُلْكِ بِتَدْبِيرِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ تَدْعُ مُثْقَلَةٌ إلى حِمْلِها لا يُحْمَلْ مِنهُ شَيْءٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ مُجاهِدٌ: مُثْقَلَةٌ بِالذُّنُوبِ، ومَعْنى الكَلامِ أنَّ النَّفْسَ الَّتِي قَدْ أثْقَلَتْها ذُنُوبُها إذا دَعَتْ يَوْمَ القِيامَةِ مَن يَتَحَمَّلُ الذُّنُوبَ عَنْها لَمْ تَجِدِ مَن يَتَحَمَّلُ عَنْها شَيْئًا مِن ذُنُوبِها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ كانَ ذا قُرْبى</span><span class="ve">﴾</span></span> ولَوْ كانَ المَدْعُوُّ إلى التَّحَمُّلِ قَرِيبًا مُناسِبًا، ولَوْ تَحَمَّلَهُ عَنْها ما قُبِلَ تَحَمُّلُهُ، لِما سَبَقَ مِن قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَزِرُ وازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرى</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما تُنْذِرُ الَّذِينَ يَخْشَوْنَ رَبَّهم بِالغَيْبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: في السِّرِّ حَيْثُ لا يَطَّلِعُ عَلَيْهِ أحَدٌ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/>الثّانِي: في التَّصْدِيقِ بِالآخِرَةِ، حَكاهُ ابْنُ عِيسى. <br/>وَيَحْتَمِلُ ثالِثًا: يَخْشَوْنَهُ في ضَمائِرِ القُلُوبِ كَما يَخْشَوْنَهُ في ظَواهِرِ الأفْعالِ.</p><p id="108.737B1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:19-27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:19" id="qr-almawirdee-35-19">وَمَا يَسْتَوِي الْأَعْمَىٰ وَالْبَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/35/19" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:20" id="qr-almawirdee-35-20">وَلَا الظُّلُمَاتُ وَلَا النُّورُ</span><a class="vn" href="/quran/35/20" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:21" id="qr-almawirdee-35-21">وَلَا الظِّلُّ وَلَا الْحَرُورُ</span><a class="vn" href="/quran/35/21" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:22" id="qr-almawirdee-35-22">وَمَا يَسْتَوِي الْأَحْيَاءُ وَلَا الْأَمْوَاتُ ۚ إِنَّ اللَّهَ يُسْمِعُ مَن يَشَاءُ ۖ وَمَا أَنتَ بِمُسْمِعٍ مَّن فِي الْقُبُورِ</span><a class="vn" href="/quran/35/22" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:23" id="qr-almawirdee-35-23">إِنْ أَنتَ إِلَّا نَذِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/23" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:24" id="qr-almawirdee-35-24">إِنَّا أَرْسَلْنَاكَ بِالْحَقِّ بَشِيرًا وَنَذِيرًا ۚ وَإِن مِّنْ أُمَّةٍ إِلَّا خَلَا فِيهَا نَذِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/24" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:25" id="qr-almawirdee-35-25">وَإِن يُكَذِّبُوكَ فَقَدْ كَذَّبَ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ جَاءَتْهُمْ رُسُلُهُم بِالْبَيِّنَاتِ وَبِالزُّبُرِ وَبِالْكِتَابِ الْمُنِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/35/25" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:26" id="qr-almawirdee-35-26">ثُمَّ أَخَذْتُ الَّذِينَ كَفَرُوا ۖ فَكَيْفَ كَانَ نَكِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/35/26" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.cB8Da"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما يَسْتَوِي الأعْمى والبَصِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ. <br/>فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ هَذا مَثَلٌ ضَرَبَهُ اللَّهُ تَعالى لِلْمُؤْمِنِ والكافِرِ، كَما لا يَسْتَوِي الأعْمى والبَصِيرُ، ولا تَسْتَوِي الظُّلُماتُ ولا النُّورُ، ولا يَسْتَوِي الظِّلُّ ولا الحَرُورُ لا يَسْتَوِي المُؤْمِنُ والكافِرُ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: أنَّ مَعْنى قَوْلِهِ: وما يَسْتَوِي الأعْمى والبَصِيرُ أيْ عَمى القَلْبِ بِالكُفْرِ وبَصَرُهُ بِالإيمانِ، ولا تَسْتَوِي ظُلُماتُ الكُفْرِ ونُورُ الإيمانِ، ولا يَسْتَوِي ظِلُّ الجَنَّةِ وحَرُورُ النّارِ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>والحَرُورُ الرِّيحُ الحارَّةُ كالسَّمُومِ، قالَ الفَرّاءُ: الحَرُورُ يَكُونُ بِاللَّيْلِ والنَّهارِ، والسَّمُومِ لا يَكُونُ إلّا بِالنَّهارِ. <br/>وَقالَ الأخْفَشُ: الحَرُورُ لا يَكُونُ إلّا مَعَ شَمْسِ النَّهارِ، والسَّمُومُ يَكُونُ بِاللَّيْلِ والنَّهارِ. <br/>قالَ قُطْرُبٌ: الحَرُورُ الحَرُّ، والظِّلُّ البَرْدُ. <br/>وَمَعْنى الكَلامِ: أنَّهُ لا يَسْتَوِي الجَنَّةُ والنّارُ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما يَسْتَوِي الأحْياءُ ولا الأمْواتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ مَثَلٌ ضَرَبَهُ اللَّهُ تَعالى لِلْمُؤْمِنِ والكافِرِ، كَما أنَّهُ لا يَسْتَوِي الأحْياءُ والأمْواتُ فَكَذَلِكَ لا يَسْتَوِي المُؤْمِنُ والكافِرُ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: أنَّ الأحْياءَ المُؤْمِنُونَ الَّذِينَ أحْياهُمُ الإيمانُ. <br/>والأمْواتُ الكُفّارُ الَّذِينَ أماتَهُمُ الكُفْرُ وهَذا مُقْتَضى قَوْلِ السُّدِّيِّ. <br/>الثّالِثُ: أنَّ الأحْياءَ العُقَلاءُ، والأمْواتَ الجُهّالُ، قالَهُ ابْنُ قُتَيْبَةَ وفي لا في هَذا المَوْضِعِ وفِيما قَبْلَهُ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّها زائِدَةٌ مُؤَكِّدَةٌ. <br/>الثّانِي: أنَّها نافِيَةٌ لِاسْتِواءِ أحَدِهِما بِالآخَرِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ يُسْمِعُ مَن يَشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ يَهْدِي مَن يَشاءُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أنْتَ بِمُسْمِعٍ مَن في القُبُورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ مَثَلٌ ضَرَبَهُ اللَّهُ، كَما أنَّكَ لا تُسْمِعُ المَوْتى في القُبُورِ كَذَلِكَ لا تُسْمِعُ الكافِرَ. <br/>الثّانِي: أنَّ الكافِرَ قَدْ أماتَهُ الكُفْرُ حَتّى أقْبَرَهُ في كُفْرِهِ فَلِذَلِكَ لا يُسْمَعُ، وقِيلَ إنَّ مُرادَ اللَّهِ تَعالى بِهَذِهِ الآيَةِ الإخْبارُ أنَّ بَيْنَ الخَيْرِ فُرُوقًا، كَما أنَّ بَيْنَ الشَّرِّ فُرُوقًا، لِيَطْلُبَ مِن دَرَجاتِ الخَيْرِ أعْلاها ولا يَحْتَقِرُ مِن دَرَجاتِ الشَّرِّ أدْناها، وهو الظّاهِرُ مِن قَوْلِ عَلِيِّ بْنِ عِيسى. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا أرْسَلْناكَ بِالحَقِّ بَشِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِالقُرْآنِ بُشْرى بِالجَنَّةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَذِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنَ النّارِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ مِن أُمَّةٍ إلا خَلا فِيها نَذِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ سَلَفَ فِيها نَبِيٌّ، قالَ ابْنُ جُرَيْجٍ: إلّا العَرَبَ.</p><p id="108.6108B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:27-29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:27" id="qr-almawirdee-35-27">أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ أَنزَلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَأَخْرَجْنَا بِهِ ثَمَرَاتٍ مُّخْتَلِفًا أَلْوَانُهَا ۚ وَمِنَ الْجِبَالِ جُدَدٌ بِيضٌ وَحُمْرٌ مُّخْتَلِفٌ أَلْوَانُهَا وَغَرَابِيبُ سُودٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/27" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:28" id="qr-almawirdee-35-28">وَمِنَ النَّاسِ وَالدَّوَابِّ وَالْأَنْعَامِ مُخْتَلِفٌ أَلْوَانُهُ كَذَٰلِكَ ۗ إِنَّمَا يَخْشَى اللَّهَ مِنْ عِبَادِهِ الْعُلَمَاءُ ۗ إِنَّ اللَّهَ عَزِيزٌ غَفُورٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/28" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.a5feE"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَمْ تَرَ أنَّ اللَّهَ أنْزَلَ مِنَ السَّماءِ ماءً فَأخْرَجْنا بِهِ ثَمَراتٍ مُخْتَلِفًا ألْوانُها</span><span class="ve">﴾</span></span> وفِيهِ مُضْمَرٌ مَحْذُوفٌ تَقْدِيرُهُ مُخْتَلِفٌ ألْوانُها وطَعُومُها ورَوائِحُها، فاقْتَصَرَ مِنها عَلى ذِكْرِ اللَّوْنِ لِأنَّهُ أظْهَرَها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ الجِبالِ جُدَدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ الجُدَدَ القِطَعُ مَأْخُوذٌ مِن جَدَدْتُ الشَّيْءَ إذا قَطَعْتَهُ، حَكاهُ ابْنُ بَحْرٍ. <br/>الثّانِي: أنَّها الخُطَطُ واحِدَتُها جُدَّةٌ مِثْلَ مُدَّةٌ ومُدَدٌ، ومِنهُ قَوْلُ زُهَيْرٍ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.ORO1v">كَأنَّهُ أسْفَعُ الخَدَّيْنِ ذُو جُدَدٍ طاوٍ ويَرْتَعُ بَعْدَ الصَّيْفِ عُرْيانا</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِيضٌ وحُمْرٌ مُخْتَلِفٌ ألْوانُها وغَرابِيبُ سُودٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> والغِرْبِيبُ الشَّدِيدُ السَّوادِ الَّذِي لَوْنُهُ كَلَوْنِ الغُرابِ. <br/>وَمِنهُ قَوْلُ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> « (إنَّ اللَّهَ يَبْغَضُ الشَّيْخَ الغِرْبِيبَ)» يَعْنِي الَّذِي يُخَضِّبُ بِالسَّوادِ، قالَ امْرُؤُ القَيْسِ <br/><p class="text-center text-danger" id="105.veA2K">العَيْنُ طامِعَةٌ واليَدُ سابِحَةٌ ∗∗∗ والرِّجْلُ لافِحَةٌ والوَجْهُ غِرْبِيبُ</p>وَقِيلَ فِيهِ تَقْدِيمٌ وتَأْخِيرٌ، وتَقْدِيرُهُ سُودٌ غَرابِيبُ. <br/>وَفِي المُرادِ بِالغَرابِيبِ السُّودِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: الجِبالُ السُّودُ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّانِي: الطَّرائِفُ السُّودُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّالِثُ: الأوْدِيَةُ السُّودُ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ النّاسِ والدَّوابِّ والأنْعامِ مُخْتَلِفٌ ألْوانُهُ كَذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: كَذَلِكَ مُخْتَلِفٌ ألْوانُهُ أبْيَضَ وأحْمَرَ وأسْوَدَ. <br/>الثّانِي: يَعْنِي بِقَوْلِهِ كَذَلِكَ أيْ كَما اخْتَلَفَ ألْوانُ الثِّمارِ والجِبالِ والنّاسِ والدَّوابِّ والأنْعامِ كَذَلِكَ تَخْتَلِفُ أحْوالُ العِبادِ في الخَشْيَةِ. <br/>ثُمَّ اسْتَأْنَفَ فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما يَخْشى اللَّهَ مِن عِبادِهِ العُلَماءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي بِالعُلَماءِ الَّذِينَ يَخافُونَ. <br/>قالَ الرَّبِيعُ بْنُ أنَسٍ: مَن لَمْ يَخْشَ اللَّهَ فَلَيْسَ بِعالِمٍ. <br/>قالَ ابْنُ مَسْعُودٍ: المُتَّقُونَ سادَةٌ، والعُلَماءُ قادَةٌ. <br/>وَقِيلَ: فاتِحَةُ الزَّبُورِ الحِكْمَةُ خَشْيَةُ اللَّهِ.<p/><p id="108.b8BE3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:29-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:29" id="qr-almawirdee-35-29">إِنَّ الَّذِينَ يَتْلُونَ كِتَابَ اللَّهِ وَأَقَامُوا الصَّلَاةَ وَأَنفَقُوا مِمَّا رَزَقْنَاهُمْ سِرًّا وَعَلَانِيَةً يَرْجُونَ تِجَارَةً لَّن تَبُورَ</span><a class="vn" href="/quran/35/29" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:30" id="qr-almawirdee-35-30">لِيُوَفِّيَهُمْ أُجُورَهُمْ وَيَزِيدَهُم مِّن فَضْلِهِ ۚ إِنَّهُ غَفُورٌ شَكُورٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/30" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.A3bee"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَرْجُونَ تِجارَةً لَنْ تَبُورَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الجَنَّةَ، وفِيها وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: لَنْ تَفْسَدَ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/>الثّانِي: لَنْ تَكْسُدَ، قالَهُ عَلِيُّ بْنُ عِيسى والأوَّلُ أشْبَهُ لِقَوْلِ الشّاعِرِ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.35Mlp">يا رَسُولَ المَلِيكِ إنَّ لِسانِي راتِقٌ ما فَتَقْتُ إذا أنا بُورُ</p>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُوَفِّيَهم أُجُورَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي ثَوابَ أعْمالِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَزِيدَهم مِن فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: يُفْسَحُ لَهم في قُبُورِهِمْ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّانِي: يُشَفِّعُهم فِيمَن أحْسَنَ إلَيْهِمْ في الدُّنْيا، قالَهُ أبُو وائِلٍ. <br/>الثّالِثُ: يُضاعِفُ لَهم حَسَناتِهِمْ، وهو مَأْثُورٌ. <br/>الرّابِعُ: غَفْرُ الكَثِيرِ وشُكْرُ اليَسِيرِ، قالَهُ بَعْضُ المُتَأخِّرِينَ. <br/>وَيَحْتَمِلُ خامِسًا: يُوَفِّيهِمْ أُجُورَهم عَلى فِعْلِ الطّاعاتِ ويَزِيدُهم مِن فَضْلِهِ عَلى اجْتِنابِ المَعاصِي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّهُ غَفُورٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلذَّنَبِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَكُورٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلطّاعَةِ. <br/>وَوَصْفُهُ بِأنَّهُ شَكُورٌ مَجازٌ ومَعْناهُ أنْ يُقابِلَ بِالإحْسانِ مُقابَلَةَ الشَّكُورِ لِأنَّهُ يُقابِلُ عَلى اليَسِيرِ بِأضْعافِهِ.<p/><p id="108.3fcEc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:31-33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:31" id="qr-almawirdee-35-31">وَالَّذِي أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ مِنَ الْكِتَابِ هُوَ الْحَقُّ مُصَدِّقًا لِّمَا بَيْنَ يَدَيْهِ ۗ إِنَّ اللَّهَ بِعِبَادِهِ لَخَبِيرٌ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/31" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:32" id="qr-almawirdee-35-32">ثُمَّ أَوْرَثْنَا الْكِتَابَ الَّذِينَ اصْطَفَيْنَا مِنْ عِبَادِنَا ۖ فَمِنْهُمْ ظَالِمٌ لِّنَفْسِهِ وَمِنْهُم مُّقْتَصِدٌ وَمِنْهُمْ سَابِقٌ بِالْخَيْرَاتِ بِإِذْنِ اللَّهِ ۚ ذَٰلِكَ هُوَ الْفَضْلُ الْكَبِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/35/32" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.6B4b6"/><p id="108.56DFc"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أوْرَثْنا الكِتابَ الَّذِينَ اصْطَفَيْنا مِن عِبادِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ الكِتابَ هو القُرْآنُ، ومَعْنى الإرْثِ انْتِقالُ الحُكْمِ إلَيْهِمْ. <br/>الثّانِي: أنَّ إرْثَ الكِتابِ هو الإيمانُ بِالكُتُبِ السّالِفَةِ لِأنَّ حَقِيقَةَ الإرْثِ انْتِقالُ الشَّيْءِ مِن قَوْمٍ إلى قَوْمٍ. <br/>وَفِي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ اصْطَفَيْنا مِن عِبادِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّهُمُ الأنْبِياءُ، حَكاهُ ابْنُ عِيسى. <br/>الثّانِي: أنَّهم بَنُو إسْرائِيلَ لِقَوْلِهِ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:33" id="qr-almawirdee-3-33">إنَّ اللَّهَ اصْطَفى آدَمَ ونُوحًا</span><a class="vn" href="/quran/3/33" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ. <br/>قالَهُ ابْنُ بَحْرٍ. <br/>الثّالِثُ: أُمَّةُ مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span> . قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمِنهم ظالِمٌ لِنَفْسِهِ ومِنهم مُقْتَصِدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ قَوْلَهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمِنهم ظالِمٌ لِنَفْسِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَلامٌ مُبْتَدَأٌ لا يَرْجِعُ إلى المُصْطَفِينَ، وهَذا قَوْلُ مَن تَأوَّلَ المُصْطَفِينَ الأنْبِياءَ، فَيَكُونُ مَن عَداهم ثَلاثَةَ أصْنافٍ عَلى ما بَيَّنَهم. <br/>الثّانِي: أنَّهُ راجِعٌ إلى تَفْصِيلِ أحْوالِ الَّذِينَ اصْطَفَيْنا، ومَعْنى الِاصْطِفاءِ الِاخْتِيارُ، وهَذا قَوْلُ مَن تَأوَّلَ المُصْطَفِينَ غَيْرَ الأنْبِياءِ، فَجَعَلَهم ثَلاثَةَ أصْنافٍ. <br/>فَأمّا الظّالِمُ لِنَفْسِهِ ها هُنا فَفِيهِ خَمْسَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهم أهْلُ الصَّغائِرِ مِن هَذِهِ الأُمَّةِ، رَوى شَهْرُ بْنُ حَوْشَبٍ أنَّ عُمَرَ بْنَ الخَطّابِ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ قالَ: سابِقُنا سابِقٌ، ومُقْتَصِدُنا ناجٍ، وظالِمُنا مَغْفُورٌ لَهُ. <br/>الثّانِي: أنَّهم أهْلُ الكَبائِرِ وأصْحابُ المَشْأمَةِ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُمُ المُنافِقُونَ وهم مُسْتَثْنَوْنَ. <br/>الرّابِعُ: أنَّهم أهْلُ الكِتابِ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الخامِسُ: أنَّهُ الجاحِدُ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>وَأمّا المُقْتَصِدُ فَفِيهِ أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ المُتَوَسِّطُ في الطّاعاتِ وهَذا مَعْنى حَدِيثِ أبِي الدَّرْداءِ، رَوى إبْراهِيمُ عَنْ أبِي صالِحٍ «عَنْ أبِي الدَّرْداءِ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> أنَّهُ قَرَأ هَذِهِ الآيَةَ فَقالَ: (أمّا السّابِقُ فَيَدْخُلُ الجَنَّةَ بِغَيْرِ حِسابٍ، وأمّا المُقْتَصِدُ فَيُحاسَبُ حِسابًا يَسِيرًا، وأمّا الظّالِمُ لِنَفْسِهِ فِيُحْصَرُ في طُولِ الحَبْسِ ثُمَّ يَتَجاوَزُ اللَّهُ عَنْهُ)» . <br/>الثّانِي: أنَّهم أصْحابُ اليَمِينِ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهم أصْحابُ الصَّغائِرِ وهو قَوْلٌ مُتَأخِّرٌ. <br/>الرّابِعُ: أنَّهُمُ الَّذِينَ اتَّبَعُوا سُنَنَ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> مِن بَعْدِهِ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنهم سابِقٌ بِالخَيْراتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: أنَّهُمُ المُقَرَّبُونَ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: أنَّهُمُ المُسْتَكْثِرُونَ مِن طاعَةِ اللَّهِ تَعالى، وهو مَأْثُورٌ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهم أهْلُ المَنزِلَةِ العُلْيا في الطّاعاتِ، قالَهُ عَلِيُّ بْنُ عِيسى. <br/>الرّابِعُ: أنَّهُ مَن مَضى عَلى عَهْدِ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَشَهِدَ لَهُ بِالجَنَّةِ. <br/>رَوى عُقْبَةُ بْنُ صُهْبانَ قالَ: سَألْتُ عائِشَةَ رَضِيَ اللَّهُ عَنْها عَنْ هَذِهِ الآيَةِ فَقالَتْ: كُلُّهم مِن أهْلِ الجَنَّةِ، السّابِقُ مَن مَضى عَلى عَهْدِ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَشَهِدَ لَهُ بِالحَياةِ والرِّزْقِ، والمُقْتَصِدُ مَنِ اتَّبَعَ أثَرَهُ حَتّى لَحِقَ بِهِ، والظّالِمُ لِنَفَسِهِ مِثْلِي ومِثْلُكَ ومَنِ اتَّبَعَنا.</p><p id="108.32bF8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:33-36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:33" id="qr-almawirdee-35-33">جَنَّاتُ عَدْنٍ يَدْخُلُونَهَا يُحَلَّوْنَ فِيهَا مِنْ أَسَاوِرَ مِن ذَهَبٍ وَلُؤْلُؤًا ۖ وَلِبَاسُهُمْ فِيهَا حَرِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/33" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:34" id="qr-almawirdee-35-34">وَقَالُوا الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي أَذْهَبَ عَنَّا الْحَزَنَ ۖ إِنَّ رَبَّنَا لَغَفُورٌ شَكُورٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/34" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:35" id="qr-almawirdee-35-35">الَّذِي أَحَلَّنَا دَارَ الْمُقَامَةِ مِن فَضْلِهِ لَا يَمَسُّنَا فِيهَا نَصَبٌ وَلَا يَمَسُّنَا فِيهَا لُغُوبٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/35" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.32a2A"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقالُوا الحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي أذْهَبَ عَنّا الحَزَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ تِسْعَةُ تَأْوِيلاتٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ خَوْفُ النّارِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ حَزَنُ المَوْتِ، قالَهُ عَطِيَّةُ. <br/>الثّالِثُ: تَعَبُ الدُّنْيا وهُمُومُها، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الرّابِعُ: حَزَنُ المِنَّةِ، قالَهُ سَمُرَةُ. <br/>الخامِسُ: حَزَنُ الظّالِمِ لِما يُشاهِدُ مِن سُوءِ حالِهِ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>السّادِسُ: الجُوعُ حَكاهُ النَّقّاشُ. <br/>السّابِعُ: خَوْفُ السُّلْطانِ، حَكاهُ الكَلْبِيُّ. <br/>الثّامِنُ: طَلَبُ المَعاشِ، حَكاهُ الفَرّاءُ. <br/>التّاسِعُ: حَزَنُ الطَّعامِ، وهو مَأْثُورٌ. <br/>وَيَحْتَمِلُ عاشِرًا: أنَّهُ حَزَنُ التَّباغُضِ والتَّحاسُدِ لِأنَّ أهْلَ الجَنَّةِ مُتَواصِلُونَ لا يَتَباغَضُونَ ولا يَتَحاسَدُونَ. <br/>وَفي وقْتِ قَوْلِهِمْ لِذَلِكَ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: عِنْدَ إعْطاءِ كُتُبِهِمْ بِأيْمانِهِمْ لِأنَّهُ أوَّلُ بِشاراتِ السَّلامَةِ، فَيَقُولُونَ عِنْدَها: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي أذْهَبَ عَنّا الحَزَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>الثّانِي: بَعْدَ دُخُولِ الجَنَّةِ، قالَهُ الكَلْبِيُّ، وهو أشْبَهُ لِاسْتِقْرارِ الجَزاءِ والخَلاصِ مِن أهْوالِ القِيامَةِ فَيَقُولُونَ ذَلِكَ عِنْدَ أمْنِهِمْ شُكْرًا. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي أحَلَّنا دارَ المُقامَةِ مِن فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ دارَ الإقامَةِ وهي الجَنَّةُ. <br/>وَفي الفَرْقِ بَيْنَ المُقامَةِ بِالضَّمِّ والفَتْحِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّها بِالضَّمِّ دارُ الإقامَةِ، وبِالفَتْحِ مَوْضِعُ الإقامَةِ. <br/>الثّانِي: أنَّها بِالضَّمِّ المَجْلِسُ الَّذِي يُجْتَمَعُ فِيهِ لِلْحَدِيثِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَمَسُّنا فِيها نَصَبٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: تَعَبٌ، قالَهُ ابْنُ عِيسى. <br/>الثّانِي: وجَعٌ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَمَسُّنا فِيها لُغُوبٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّهُ العَناءُ، قالَهُ أبُو جَعْفَرٍ الطَّبَرِيُّ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ الإعْياءُ، قالَهُ قُطْرُبٌ وابْنُ عِيسى.</p><p id="108.1EEBf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:36-38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:36" id="qr-almawirdee-35-36">وَالَّذِينَ كَفَرُوا لَهُمْ نَارُ جَهَنَّمَ لَا يُقْضَىٰ عَلَيْهِمْ فَيَمُوتُوا وَلَا يُخَفَّفُ عَنْهُم مِّنْ عَذَابِهَا ۚ كَذَٰلِكَ نَجْزِي كُلَّ كَفُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/35/36" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:37" id="qr-almawirdee-35-37">وَهُمْ يَصْطَرِخُونَ فِيهَا رَبَّنَا أَخْرِجْنَا نَعْمَلْ صَالِحًا غَيْرَ الَّذِي كُنَّا نَعْمَلُ ۚ أَوَلَمْ نُعَمِّرْكُم مَّا يَتَذَكَّرُ فِيهِ مَن تَذَكَّرَ وَجَاءَكُمُ النَّذِيرُ ۖ فَذُوقُوا فَمَا لِلظَّالِمِينَ مِن نَّصِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/35/37" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.BBbFa"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم يَصْطَرِخُونَ فِيها</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ جُرَيْجٍ: وهم يَسْتَغِيثُونَ فِيها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنا أخْرِجْنا نَعْمَلْ صالِحًا غَيْرَ الَّذِي كُنّا نَعْمَلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ نُؤْمِنُ بَدَلَ الكُفْرِ ونُطِيعُ بَدَلَ المَعْصِيَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوَلَمْ نُعَمِّرْكم ما يَتَذَكَّرُ فِيهِ مَن تَذَكَّرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ خَمْسَةُ تَأْوِيلاتٍ: <br/>أحَدُها: أنَّهُ البُلُوغُ، قالَهُ الحَسَنُ لِأنَّهُ أوَّلُ زَمانِ التَّذَكُّرِ. <br/>الثّانِي: ثَمانِيَ عَشْرَةَ سَنَةً. <br/>الثّالِثُ: أرْبَعُونَ سَنَةً، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ ومَسْرُوقٌ. <br/>الرّابِعُ: سِتُّونَ سَنَةً، قالَهُ عَلِيُّ بْنُ أبِي طالِبٍ مَرْفُوعًا. <br/>الخامِسُ: سَبْعُونَ سَنَةً لِأنَّهُ آخِرُ زَمانِ التَّذَكُّرِ، وما بَعْدَهُ هَرَمٌ. <br/>رَوى أبُو هُرَيْرَةَ قالَ: قالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: « (لَقَدْ أعْذَرَ اللَّهُ إلى عَبْدٍ أخَّرَ أجَلَهُ حَتّى بَلَغَ سِتِّينَ سَنَةً أوْ سَبْعِينَ سَنَةً)» . <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجاءَكُمُ النَّذِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: مُحَمَّدٌ <span class="honorific"></span>، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>الثّانِي: الشَّيْبُ، حَكاهُ الفَرّاءُ والطَّبَرِيُّ. <br/>الثّالِثُ: الحُمّى. <br/>الرّابِعُ: مَوْتُ الأهْلِ والأقارِبِ. <br/>وَيَحْتَمِلُ خامِسًا: أنَّهُ كَمالُ العَقْلِ.</p><p id="108.Bb456"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:38-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:38" id="qr-almawirdee-35-38">إِنَّ اللَّهَ عَالِمُ غَيْبِ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۚ إِنَّهُ عَلِيمٌ بِذَاتِ الصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/35/38" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:39" id="qr-almawirdee-35-39">هُوَ الَّذِي جَعَلَكُمْ خَلَائِفَ فِي الْأَرْضِ ۚ فَمَن كَفَرَ فَعَلَيْهِ كُفْرُهُ ۖ وَلَا يَزِيدُ الْكَافِرِينَ كُفْرُهُمْ عِندَ رَبِّهِمْ إِلَّا مَقْتًا ۖ وَلَا يَزِيدُ الْكَافِرِينَ كُفْرُهُمْ إِلَّا خَسَارًا</span><a class="vn" href="/quran/35/39" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.3D0da"/><p id="108.b3Cc8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَذُوقُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: حَسْرَةُ النَّدَمِ. <br/>الثّانِي: عَذابُ جَهَنَّمَ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الَّذِي جَعَلَكم خَلائِفَ في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ قَتادَةُ: خَلَفًا بَعْدَ خَلَفٍ قَرْنًا بَعْدَ قَرْنٍ، والخَلَفُ هو الثّانِي لِلْمُتَقَدِّمِ، ولِذَلِكَ قِيلَ لِأبِي بَكْرٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ يا خَلِيفَةَ اللَّهِ، فَقالَ لَسْتُ بِخَلِيفَةِ اللَّهِ ولَكِنِّي خَلِيفَةُ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> وأنا راضٍ بِذَلِكَ. <br/>وَقالَ بَعْدَ السَّلَفِ إنَّما يُسْتَخْلَفُ مَن يَغِيبُ أوْ يَمُوتُ، واللَّهُ تَعالى لا يَغِيبُ ولا يَمُوتُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَن كَفَرَ فَعَلَيْهِ كُفْرُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ فَعَلَيْهِ عِقابُ كُفْرِهِ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أرَأيْتُمْ شُرَكاءَكُمُ الَّذِينَ تَدْعُونَ مِن دُونِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: شُرَكاءَكم في الأمْوالِ الَّتِي جَعَلْتُمْ لَهم قِسْطًا مِنها الأوْثانَ. <br/>الثّانِي: الَّذِينَ أشْرَكْتُمُوهم في العِبادَةِ.</p><p id="108.f6EC6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:40-42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:40" id="qr-almawirdee-35-40">قُلْ أَرَأَيْتُمْ شُرَكَاءَكُمُ الَّذِينَ تَدْعُونَ مِن دُونِ اللَّهِ أَرُونِي مَاذَا خَلَقُوا مِنَ الْأَرْضِ أَمْ لَهُمْ شِرْكٌ فِي السَّمَاوَاتِ أَمْ آتَيْنَاهُمْ كِتَابًا فَهُمْ عَلَىٰ بَيِّنَتٍ مِّنْهُ ۚ بَلْ إِن يَعِدُ الظَّالِمُونَ بَعْضُهُم بَعْضًا إِلَّا غُرُورًا</span><a class="vn" href="/quran/35/40" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:41" id="qr-almawirdee-35-41">إِنَّ اللَّهَ يُمْسِكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ أَن تَزُولَا ۚ وَلَئِن زَالَتَا إِنْ أَمْسَكَهُمَا مِنْ أَحَدٍ مِّن بَعْدِهِ ۚ إِنَّهُ كَانَ حَلِيمًا غَفُورًا</span><a class="vn" href="/quran/35/41" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.3b00b"/><p id="108.BbDeC"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرُونِي ماذا خَلَقُوا مِنَ الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَهُ السُّدِّيُّ يَعْنِي في الأرْضِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ لَهم شِرْكٌ في السَّماواتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَتّى صارُوا شُرَكاءَ في خَلْقِها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ آتَيْناهم كِتابًا فَهم عَلى بَيِّنَتٍ مِنهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: أمْ أنْزَلْنا عَلَيْهِمْ كِتابًا بِأنَّ لِلَّهِ تَعالى شُرَكاءَ مِنَ المَلائِكَةِ والأصْنامِ فِيهِمْ مُسْتَمْسِكُونَ بِهِ، وهَذا قَوْلُ ابْنِ زِيادٍ. <br/>الثّانِي: أمْ أنْزَلْنا عَلَيْهِمْ كِتابًا بِأنَّ اللَّهَ لا يُعَذِّبُهم عَلى كُفْرِهِمْ فَهم واثِقُونَ بِهِ، وهو مَعْنى قَوْلِ الكَلْبِيِّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ إنْ يَعِدُ الظّالِمُونَ بَعْضُهم بَعْضًا إلا غُرُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: وعَدُوهم بِأنَّ المَلائِكَةَ يَشْفَعُونَ. <br/>الثّانِي: وعَدُوهم بِأنَّهم يَنْصُرُونَ عَلَيْهِمْ.</p><p id="108.Fdf83"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:42-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:42" id="qr-almawirdee-35-42">وَأَقْسَمُوا بِاللَّهِ جَهْدَ أَيْمَانِهِمْ لَئِن جَاءَهُمْ نَذِيرٌ لَّيَكُونُنَّ أَهْدَىٰ مِنْ إِحْدَى الْأُمَمِ ۖ فَلَمَّا جَاءَهُمْ نَذِيرٌ مَّا زَادَهُمْ إِلَّا نُفُورًا</span><a class="vn" href="/quran/35/42" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:43" id="qr-almawirdee-35-43">اسْتِكْبَارًا فِي الْأَرْضِ وَمَكْرَ السَّيِّئِ ۚ وَلَا يَحِيقُ الْمَكْرُ السَّيِّئُ إِلَّا بِأَهْلِهِ ۚ فَهَلْ يَنظُرُونَ إِلَّا سُنَّتَ الْأَوَّلِينَ ۚ فَلَن تَجِدَ لِسُنَّتِ اللَّهِ تَبْدِيلًا ۖ وَلَن تَجِدَ لِسُنَّتِ اللَّهِ تَحْوِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/35/43" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.bf7Ac"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأقْسَمُوا بِاللَّهِ جَهْدَ أيْمانِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> هم قُرَيْشٌ أقْسَمُوا قَبْلَ أنْ يَبْعَثَ اللَّهُ تَعالى رَسُولَهُ مُحَمَّدًا <span class="honorific"></span>، حِينَ بَلَغَهم أنَّ أهْلَ الكِتابِ كَذَّبُوا رُسُلَهم، فَلَعَنُوا مَن كَذَّبَ نَبِيَّهُ مِنهم، وحَلَفُوا بِاللَّهِ جَلَّ اسْمُهُ يَمِينًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَئِنْ جاءَهم نَذِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ نَبِيٌّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيَكُونُنَّ أهْدى مِن إحْدى الأُمَمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مِمَّنْ كَذَّبَ الرُّسُلَ مِن أهْلِ الكِتابِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمّا جاءَهم نَذِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مُحَمَّدًا <span class="honorific"></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما زادَهم إلا نُفُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: نُفُورًا عَنِ الرَّسُولِ. <br/>الثّانِي: نُفُورًا عَنِ الحَقِّ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اسْتِكْبارًا في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: اسْتِكْبارًا عَنْ عِبادَةِ اللَّهِ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ. <br/>الثّانِي: اسْتِكْبارًا بِمَعاصِي اللَّهِ، وهَذا قَوْلٌ مُتَأخِّرٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَكْرَ السَّيِّئِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: الشِّرْكُ بِاللَّهِ، قالَهُ يَحْيى. <br/>الثّانِي: أنَّهُ المَكْرُ بِرَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> ودِينِهِ كَما قالَ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:30" id="qr-almawirdee-8-30">وَإذْ يَمْكُرُ بِكَ الَّذِينَ كَفَرُوا لِيُثْبِتُوكَ</span><a class="vn" href="/quran/8/30" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَحِيقُ المَكْرُ السَّيِّئُ إلا بِأهْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: قالَهُ الكَلْبِيُّ، يَحِيقُ بِمَعْنى يُحِيطُ. <br/>الثّانِي: قالَهُ قُطْرُبٌ، يَحِيقُ بِمَعْنى يَنْزِلُ، وأنْشَدَ قَوْلَ الشّاعِرِ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.zwd3g">وقَدْ دَفَعُوا المَنِيَّةَ فاسْتَقَلَّتْ ذِراعًا بَعْدَما كادَتْ تَحِيقُ</p>قالَ فَعادَ ذَلِكَ عَلَيْهِمْ بِقَتْلِهِمْ يَوْمَ بَدْرٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهَلْ يَنْظُرُونَ إلا سُنَّتَ الأوَّلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي سُنَّةَ اللَّهِ في الأوَّلِينَ، وفِيها وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: نُزُولُ العَذابِ بِهِمْ عِنْدَ إصْرارِهِمْ في التَّكْذِيبِ. <br/>الثّانِي: لا تُقْبَلُ مِنهُمُ التَّوْبَةُ عِنْدَ نُزُولِ العَذابِ.<p/><p id="108.C0E2A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:44-46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:44" id="qr-almawirdee-35-44">أَوَلَمْ يَسِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَيَنظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ وَكَانُوا أَشَدَّ مِنْهُمْ قُوَّةً ۚ وَمَا كَانَ اللَّهُ لِيُعْجِزَهُ مِن شَيْءٍ فِي السَّمَاوَاتِ وَلَا فِي الْأَرْضِ ۚ إِنَّهُ كَانَ عَلِيمًا قَدِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/35/44" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:45" id="qr-almawirdee-35-45">وَلَوْ يُؤَاخِذُ اللَّهُ النَّاسَ بِمَا كَسَبُوا مَا تَرَكَ عَلَىٰ ظَهْرِهَا مِن دَابَّةٍ وَلَٰكِن يُؤَخِّرُهُمْ إِلَىٰ أَجَلٍ مُّسَمًّى ۖ فَإِذَا جَاءَ أَجَلُهُمْ فَإِنَّ اللَّهَ كَانَ بِعِبَادِهِ بَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/35/45" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.fc4f9"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ يُؤاخِذُ اللَّهُ النّاسَ بِما كَسَبُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مِنَ الذُّنُوبِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما تَرَكَ عَلى ظَهْرِها مِن دابَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ يَحْيى بْنُ سَلّامٍ بِحَبْسِ المَطَرِ عَنْهم وفِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: <br/>أحَدُها: يَعْنِي جَمِيعَ الحَيَوانِ مِمّا دَبَّ ودَرَجَ، قالَهُ ابْنُ مَسْعُودٍ، قالَ قَتادَةُ: وقَدْ فَعَلَ ذَلِكَ زَمانَ نُوحٍ عَلَيْهِ السَّلامُ. <br/>الثّانِي: مِنَ الإنْسِ والجِنِّ دُونَ غَيْرِهِما لِأنَّهُما مُكَلَّفانِ بِالعَقْلِ، قالَهُ الكَلْبِيُّ. <br/>الثّالِثُ: مِنَ النّاسِ وحْدَهم، قالَهُ ابْنُ جُرَيْجٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنْ يُؤَخِّرُهم إلى أجَلٍ مُسَمًّى</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: الأجَلُ المُسَمّى الَّذِي وعَدَهم في اللَّوْحِ المَحْفُوظِ، قالَهُ مُقاتِلٌ. <br/>الثّانِي: إلى يَوْمِ القِيامَةِ، قالَهُ يَحْيى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإذا جاءَ أجَلُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: نُزُولُ العَذابِ. <br/>الثّانِي: البَعْثُ في القِيامَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإنَّ اللَّهَ كانَ بِعِبادِهِ بَصِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: بَصِيرًا بِأجَلِهِمْ. <br/>الثّانِي: بَصِيرًا بِأعْمالِهِمْ، واللَّهُ أعْلَمُ</p><p id="108.Ce918"/></div></div></div></div></body></html>