<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الكافرون" id="ch110"><h1 id="105.5Kg0M">سورة الكافرون</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="109:1-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="109:1" id="qr-almawirdee-109-1">قُلْ يَا أَيُّهَا الْكَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/109/1" target="_blank" title="سورة الكافرون"></a><span class="v" data-v="109:2" id="qr-almawirdee-109-2">لَا أَعْبُدُ مَا تَعْبُدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/109/2" target="_blank" title="سورة الكافرون"></a><span class="v" data-v="109:3" id="qr-almawirdee-109-3">وَلَا أَنتُمْ عَابِدُونَ مَا أَعْبُدُ</span><a class="vn" href="/quran/109/3" target="_blank" title="سورة الكافرون"></a><span class="v" data-v="109:4" id="qr-almawirdee-109-4">وَلَا أَنَا عَابِدٌ مَّا عَبَدتُّمْ</span><a class="vn" href="/quran/109/4" target="_blank" title="سورة الكافرون"></a><span class="v" data-v="109:5" id="qr-almawirdee-109-5">وَلَا أَنتُمْ عَابِدُونَ مَا أَعْبُدُ</span><a class="vn" href="/quran/109/5" target="_blank" title="سورة الكافرون"></a><span class="v" data-v="109:6" id="qr-almawirdee-109-6">لَكُمْ دِينُكُمْ وَلِيَ دِينِ</span><a class="vn" href="/quran/109/6" target="_blank" title="سورة الكافرون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.8E991"/><p id="105.Z12aW">سُورَةُ الكافِرُونَ <br/>مَكِّيَّةٌ في قَوْلِ ابْنِ مَسْعُودٍ والحَسَنِ وعِكْرِمَةَ، ومَدَنِيَّةٌ في أحَدِ قَوْلَيِ ابْنِ عَبّاسٍ وقَتادَةَ والضَّحّاكِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ يا أيُّها الكافِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآياتِ، ذَكَرَ مُحَمَّدُ بْنُ إسْحاقَ أنَّ سَبَبَ نُزُولِها «أنَّ الوَلِيدَ بْنَ المُغِيرَةِ، والعاصَ بْنَ وائِلٍ والأُسُودَ بْنَ عَبْدِ المُطَّلِبِ وأُمَيَّةَ بْنَ خَلَفٍ لَقُوا رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَقالُوا: يا مُحَمَّدُ هَلُمَّ فَلْتَعْبُدْ ما نَعْبُدُ. <br/>وَنَعْبُدُ ما تَعْبُدُ، ونَشْتَرِكُ نَحْنُ وأنْتَ في أمْرِنا كُلِّهِ، فَإنْ كانَ الَّذِي جِئْتَ بِهِ خَيْرًا مِمّا بِأيْدِينا كُنّا قَدْ كُنّا قَدْ شَرَكْناكَ فِيهِ وأخَذْنا بِحَظِّنا مِنهُ، وإنْ كانَ الَّذِي بِأيْدِينا خَيْرًا مِمّا بِيَدَيْكَ كُنْتَ قَدْ شَرَكْتَنا في أمْرِنا وأخَذْتَ بِحَظِّكَ مِنهُ، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ يا أيُّها الكافِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>» فَصارَ حَرْفُ الأمْرِ في هَذِهِ السُّورَةِ وسُورَةِ الإخْلاصِ والمُعَوِّذَتَيْنِ مَتْلُوًّا، لِأنَّها نَزَلَتْ جَوابًا، عَنى بِالكافِرِينَ قَوْمًا مُعَيَّنِينَ، لا جَمِيعَ الكافِرِينَ، لِأنَّ مِنهم مَن آمَنَ، فَعَبَدَ اللَّهَ، ومِنهم مَن ماتَ أوْ قُتِلَ عَلى كُفْرِهِ، وهُمُ المُخاطَبُونَ بِهَذا القَوْلِ فَمِنهُمُ المَذْكُورُونَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا أعْبُدُ ما تَعْبُدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي مِنَ الأوْثانِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا أنْتُمْ عابِدُونَ ما أعْبُدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي اللَّهَ تَعالى وحْدَهُ، الآياتِ. <br/>فَإنْ قِيلَ: ما فائِدَةُ هَذا التَّكْرارِ؟ قِيلَ: فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنَّ قَوْلَهُ في الأوَّلِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا أعْبُدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> و(لا تَعْبُدُونَ) يَعْنِي في الحالِ، وقَوْلَهُ الثّانِي: يَعْنِي في المُسْتَقْبَلِ، قالَهُ الأخْفَشُ. <br/>الثّانِي: أنَّ الأوَّلَ في قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا أعْبُدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا أنْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ يَعْنِي في المُسْتَقْبَلِ، والثّانِي: إخْبارٌ عَنْهُ وعَنْهم في الماضِي، فَلَمْ يَكُنْ ذَلِكَ تَكْرارًا لِاخْتِلافِ المَقْصُودِ فِيهِما. <br/>فَإنْ قِيلَ: فَلِمَ قالَ (ما أعْبُدُ) ولَمْ يَقُلْ (مَن أعْبُدُ) ؟ قِيلَ: لِأنَّهُ مُقابِلٌ لِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا أنا عابِدٌ ما عَبَدْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي أصْنامٌ وأوْثانٌ، ولا يَصْلُحُ فِيها إلّا (ما) دُونَ (مَن) فَحُمِلَ الثّانِي عَلى الأوَّلِ لِيَتَقابَلَ الكَلامُ ولا يَتَنافى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَكم دِينُكم ولِيَ دِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: لَكم دِينُكُمُ الَّذِي تَعْتَقِدُونَهُ مِنَ الكُفْرِ، ولِيَ دِينِي الَّذِي أعْتَقِدُهُ مِنَ الإسْلامِ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلامٍ. <br/>الثّانِي: لَكم جَزاءُ عَمَلِكم، ولِيَ جَزاءُ عَمَلِي. <br/>وَهَذا تَهْدِيدٌ مِنهُ لَهم، ومَعْناهُ وكَفى بِجَزاءِ عَمَلِي ثَوابًا، قالَهُ ابْنُ عِيسى. <br/>قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: لَيْسَ في القُرْآنِ سُورَةٌ أشَدُّ لِغَيْظِ إبْلِيسَ مِن هَذِهِ السُّورَةِ، لِأنَّها تَوْحِيدٌ وبَراءَةٌ مِنَ الشِّرْكِ.</p><p id="108.4d5ae"/></div></div></div></div></body></html>