<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الإنفطار" id="ch83"><h1 id="105.nmL82">سورة الإنفطار</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="82:1-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="82:1" id="qr-almawirdee-82-1">إِذَا السَّمَاءُ انفَطَرَتْ</span><a class="vn" href="/quran/82/1" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="v" data-v="82:2" id="qr-almawirdee-82-2">وَإِذَا الْكَوَاكِبُ انتَثَرَتْ</span><a class="vn" href="/quran/82/2" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="v" data-v="82:3" id="qr-almawirdee-82-3">وَإِذَا الْبِحَارُ فُجِّرَتْ</span><a class="vn" href="/quran/82/3" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="v" data-v="82:4" id="qr-almawirdee-82-4">وَإِذَا الْقُبُورُ بُعْثِرَتْ</span><a class="vn" href="/quran/82/4" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="v" data-v="82:5" id="qr-almawirdee-82-5">عَلِمَتْ نَفْسٌ مَّا قَدَّمَتْ وَأَخَّرَتْ</span><a class="vn" href="/quran/82/5" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="v" data-v="82:6" id="qr-almawirdee-82-6">يَا أَيُّهَا الْإِنسَانُ مَا غَرَّكَ بِرَبِّكَ الْكَرِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/82/6" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="v" data-v="82:7" id="qr-almawirdee-82-7">الَّذِي خَلَقَكَ فَسَوَّاكَ فَعَدَلَكَ</span><a class="vn" href="/quran/82/7" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="v" data-v="82:8" id="qr-almawirdee-82-8">فِي أَيِّ صُورَةٍ مَّا شَاءَ رَكَّبَكَ</span><a class="vn" href="/quran/82/8" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="v" data-v="82:9" id="qr-almawirdee-82-9">كَلَّا بَلْ تُكَذِّبُونَ بِالدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/82/9" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="v" data-v="82:10" id="qr-almawirdee-82-10">وَإِنَّ عَلَيْكُمْ لَحَافِظِينَ</span><a class="vn" href="/quran/82/10" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="v" data-v="82:11" id="qr-almawirdee-82-11">كِرَامًا كَاتِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/82/11" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="v" data-v="82:12" id="qr-almawirdee-82-12">يَعْلَمُونَ مَا تَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/82/12" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.d531a"/><p id="105.o98rg">سُورَةُ الِانْفِطارِ <br/>مَكِّيَّةٌ في قَوْلِ الجَمِيعِ <br/>قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا السَّماءُ انْفَطَرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: انْشَقَّتْ. <br/>الثّانِي: سَقَطَتْ، قالَ الشّاعِرُ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.bRL1l">كانُوا سُعُودًا سَماءَ النّاسِ فانْفَطَرَتْ فَأصْبَحَ الشَّمْلُ لَمْ تُرْفَعْ لَهُ عُمُدُ</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا البِحارُ فُجِّرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: يَبِسَتْ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّانِي: خُلِطَتْ فَصارَتْ بَحْرًا واحِدًا، وهَذا مَعْنى قَوْلِ ابْنِ عَبّاسٍ، قالَ: وهو سَبْعَةُ أبْحُرٍ فَتَصِيرُ بَحْرًا واحِدًا. <br/>الثّالِثُ: فُجِّرَ عَذْبُها في مالِحِها: ومالِحُها في عَذْبِها، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>وَيَحْتَمِلُ رابِعًا: أيْ فاضَتْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا القُبُورُ بُعْثِرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: بُحِثَتْ وثُوِّرَتْ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ وعِكْرِمَةُ، وقالَ الفَرّاءُ: فَيُخْرَجُ ما في بَطْنِها مِنَ الذَّهَبِ والفِضَّةِ، وذَلِكَ مِن أشْراطِ السّاعَةِ أنْ تُخْرِجَ الأرْضُ ذَهَبَها وفِضَّتَها ثُمَّ تُخْرِجُ المَوْتى. <br/>الثّانِي: حُرِّكَتْ لِلْبَعْثِ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّالِثُ: بُعِثَ مَن فِيها مِنَ الأمْواتِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلِمَتْ نَفْسٌ ما قَدَّمَتْ وأخَّرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: ما عَمِلَتْ وما تَرَكَتْ، قالَهُ أبُو رُزَيْنٍ. <br/>الثّانِي: ما قَدَّمَتْ مِن طاعَةٍ، وأخَّرَتْ مِن حَقِّ اللَّهِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّالِثُ: ما قَدَّمَتْ مِنَ الصَّدَقاتِ وما أخَّرَتْ مِنَ المِيراثِ. <br/>وَيُحْتَمَلُ ما قَدَّمَتْ مِن مَعْصِيَةٍ وأخَّرَتْ مِن طاعَةٍ، لِأنَّهُ خارِجٌ مَخْرَجَ الوَعِيدِ، وهَذا جَوابُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا السَّماءُ انْفَطَرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأنَّهُ خَبَرٌ، وجَعَلَها الحَسَنُ قَسَمًا وقَعَتْ عَلى قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلِمَتْ نَفْسٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةَ. <br/>والأظْهَرُ ما عَلَيْهِ الجَماعَةُ مِن أنَّهُ خَبَرٌ ولَيْسَ بِقَسَمٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الإنْسانُ ما غَرَّكَ بِرَبِّكَ الكَرِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الإنْسانِ ها هُنا ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّهُ إشارَةٌ إلى كُلِّ كافِرٍ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ أُبَيُّ بْنُ خَلَفٍ، قالَهُ عِكْرِمَةُ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ أبُو الأشَدِّ بْنُ كَلَدَةَ بْنِ أسَدٍ الجُمَحِيُّ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>وَفي الَّذِي غَرَّهُ قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: عَدُّوهُ الشَّيْطانُ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: جَهْلُهُ، وهو قَوْلُ عُمَرَ بْنِ الخَطّابِ. <br/>وَيَحْتَمِلُ قَوْلًا ثالِثًا: إنَّهُ إمْهالُهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكَرِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي يَتَجاوَزُ ويَصْفَحُ، ورَوى الحَسَنُ أنَّ عُمَرَ بْنَ الخَطّابِ لَمّا قَرَأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الإنْسانُ</span><span class="ve">﴾</span></span> . . الآيَةَ، قالَ: حُمْقُهُ وجَهْلُهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي خَلَقَكَ فَسَوّاكَ فَعَدَلَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ ثَلاثَةَ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: فَسَوّى خَلْقَكَ وعَدَلَ خِلْقَتَكَ. <br/>الثّانِي: فَسَوّى أعْضاءَكَ بِحَسْبِ الحاجَةِ وعَدَلَها في المُماثَلَةِ لا تَفْضُلُ يَدٌ عَلى يَدٍ، ولا رِجْلٌ عَلى رِجْلٍ. <br/>الثّالِثُ: فَسَوّاكَ إنْسانًا كَرِيمًا وعَدَلَ بِكَ عَنْ أنْ يَجْعَلَكَ حَيَوانًا بَهِيمًا. <br/>قالَ أصْحابُ الخَواطِرِ: سَوّاكَ بِالعَقْلِ وعَدَلَكَ بِالإيمانِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي أيِّ صُورَةٍ ما شاءَ رَكَّبَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: ما شاءَ رَكَّبَكَ مِن شَبَهِ أُمٍّ أوْ أبٍ أوْ خالٍ أوْ عَمٍّ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: مِن حُسْنٍ أوْ قُبْحٍ أوْ طُولٍ أوْ قِصَرٍ أوْ ذَكَرٍ أوْ أُنْثى، قالَهُ ابْنُ عِيسى. <br/>الثّالِثُ: في أيِّ صُورَةٍ مِن صُوَرِ الخَلْقِ رَكَّبَكَ حَتّى صِرْتَ عَلى صُورَتِكَ الَّتِي أنْتَ عَلَيْها أيُّها الإنْسانُ لا يُشْبِهُكَ شَيْءٌ مِنَ الحَيَوانِ. <br/>وَرَوى مُوسى بْنُ عَلِيِّ بْنِ رَباحٍ اللَّخْمِيُّ عَنْ أبِيهِ عَنْ جَدِّهِ أنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قالَ لِجَدِّهِ: «ما وُلِدَ لَكَ؟ قالَ: يا رَسُولَ اللَّهِ وما عَسى أنْ يُولَدَ لِي إمّا غُلامٌ وإمّا جارِيَةٌ، قالَ رَسُولُ اللَّهِ: ومَن عَسى أنْ يُشْبِهَ؟ قالَ: إمّا أباهُ وإمّا أُمَّهُ، فَقالَ عَلَيْهِ السَّلامُ عِنْدَها: مَهْ لا تَقُوَلَنَّ هَكَذا، إنَّ النُّطْفَةَ إذا اسْتَقَرَّتْ في الرَّحِمِ أحْضَرَها اللَّهُ كُلَّ نَسَبٍ بَيْنَها وبَيْنَ آدَمَ أما قَرَأتَ في كِتابِ اللَّهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي أيِّ صُورَةٍ ما شاءَ رَكَّبَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>» . <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا بَلْ تُكَذِّبُونَ بِالدِّينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: <br/>أحَدُها: بِالحِسابِ والجَزاءِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: بِالعَدْلِ والقَضاءِ، قالَهُ عِكْرِمَةُ. <br/>الثّالِثُ: بِالدِّينِ الَّذِي جاءَ بِهِ مُحَمَّدٌ <span class="honorific"></span>، حَكاهُ ابْنُ عِيسى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّ عَلَيْكم لَحافِظِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي المَلائِكَةَ، يَحْفَظُ كُلَّ إنْسانٍ مَلَكانِ، أحَدُهُما عَنْ يَمِينِهِ يَكْتُبُ الخَيْرَ، والآخَرُ عَنْ شِمالِهِ يَكْتُبُ الشَّرَّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كِرامًا كاتِبِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: كِرامًا عَلى اللَّهِ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلامٍ. <br/>الثّانِي: كِرامًا بِالإيمانِ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّالِثُ: لِأنَّهم لا يُفارِقُونَ ابْنَ آدَمَ إلّا في مَوْطِنَيْنِ عِنْدَ الغائِطِ وعِنْدَ الجِماعِ يُعْرِضانِ عَنْهُ ويَكْتُبانِ ما تَكَلَّمَ بِهِ، فَلِذَلِكَ كُرِهَ الكَلامُ عِنْدَ الغائِطِ والجِماعِ. <br/>وَيَحْتَمِلُ رابِعًا: كِرامًا لِأداءِ الأمانَةِ فِيما يَكْتُبُونَهُ مِن عَمَلِهِ فَلا يَزِيدُونَ فِيهِ ولا يَنْقُصُونَ مِنهُ.<p/><p id="108.8CB15"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="82:13-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="82:13" id="qr-almawirdee-82-13">إِنَّ الْأَبْرَارَ لَفِي نَعِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/82/13" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="v" data-v="82:14" id="qr-almawirdee-82-14">وَإِنَّ الْفُجَّارَ لَفِي جَحِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/82/14" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="v" data-v="82:15" id="qr-almawirdee-82-15">يَصْلَوْنَهَا يَوْمَ الدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/82/15" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="v" data-v="82:16" id="qr-almawirdee-82-16">وَمَا هُمْ عَنْهَا بِغَائِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/82/16" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="v" data-v="82:17" id="qr-almawirdee-82-17">وَمَا أَدْرَاكَ مَا يَوْمُ الدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/82/17" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="v" data-v="82:18" id="qr-almawirdee-82-18">ثُمَّ مَا أَدْرَاكَ مَا يَوْمُ الدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/82/18" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="v" data-v="82:19" id="qr-almawirdee-82-19">يَوْمَ لَا تَمْلِكُ نَفْسٌ لِّنَفْسٍ شَيْئًا ۖ وَالْأَمْرُ يَوْمَئِذٍ لِّلَّهِ</span><a class="vn" href="/quran/82/19" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.df19e"/><p id="105.evzo2">وَفِي قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الأبْرارَ لَفي نَعِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّ الفُجّارَ لَفي جَحِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: في الآخِرَةِ فَيَكُونُ نَعِيمُ الأبْرارِ في الجَنَّةِ بِالثَّوابِ، وجَحِيمُ الفُجّارِ في النّارِ بِالعِقابِ. <br/>والقَوْلُ الثّانِي: أنَّهُ في الدُّنْيا، فَعَلى هَذا فِيهِ أرْبَعَةُ أوْجُهٍ ذَكَرَها أصْحابُ الخَواطِرِ. <br/>أحَدُها: النَّعِيمُ القَناعَةُ، والجَحِيمُ الطَّمَعُ. <br/>الثّانِي: النَّعِيمُ التَّوَكُّلُ، والجَحِيمُ الحِرْصُ. <br/>الثّالِثُ: النَّعِيمُ الرِّضا بِالقَضاءِ، والجَحِيمُ السُّخْطُ فِيما قَدَّرَ وقَضى. <br/>الرّابِعُ: النَّعِيمُ بِالطّاعَةِ، والجَحِيمُ بِالمَعْصِيَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما هم عَنْها بِغائِبِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: عَنِ القِيامَةِ تَحْقِيقٌ لِلْبَعْثِ فَعَلى هَذا يَجُوزُ أنْ يَكُونَ هَذا الخِطابُ مُتَوَجِّهًا إلى الأبْرارِ والفُجّارِ جَمِيعًا. <br/>الثّانِي: عَنِ النّارِ، ويَكُونُ الخِطابُ مُتَوَجِّهًا إلى الفُجّارِ دُونَ الأبْرارِ، والمُرادُ بِأنَّهم لا يَغِيبُونَ عَنْها أمْرانِ: <br/>أحَدُهُما: تَحْقِيقُ الوَعِيدِ. <br/>الثّانِي: تَخْلِيدُ الفُجّارِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أدْراكَ ما يَوْمُ الدِّينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ ما أدْراكَ ما يَوْمُ الدِّينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي يَوْمَ الجَزاءِ، وهو يَوْمُ القِيامَةِ، وفي تَكْرارِهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: تَفْخِيمًا لِشَأْنِهِ وتَعْظِيمًا لِأمْرِهِ. <br/>الوَجْهُ الثّانِي: أنَّ الأوَّلَ خِطابٌ لِلْفُجّارِ والثّانِي خِطابٌ لِلْأبْرارِ تَرْغِيبًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ لا تَمْلِكُ نَفْسٌ لِنَفْسٍ شَيْئًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي لا يَمْلِكُ مَخْلُوقٌ لِمَخْلُوقٍ نَفْعًا ولا ضَرًّا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأمْرُ يَوْمَئِذٍ لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: في الجَزاءِ بِالثَّوابِ والعِقابِ. <br/>الثّانِي: في العُقُوبَةِ والِانْتِقامِ.</p><p id="108.9cba8"/></div></div></div></div></body></html>