<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الرعد" id="ch14"><h1 id="105.Ee2gQ">سورة الرعد</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="13:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:1" id="qr-almawirdee-13-1">المر ۚ تِلْكَ آيَاتُ الْكِتَابِ ۗ وَالَّذِي أُنزِلَ إِلَيْكَ مِن رَّبِّكَ الْحَقُّ وَلَٰكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لَا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/13/1" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.c5bb5"/><p id="105.ZLOgQ">سُورَةُ الرَّعْدِ <br/>مَكِّيَّةٌ في قَوْلِ الحَسَنِ وعِكْرِمَةِ وعَطاءٍ وجابِرٍ، ومَدَنِيَّةٌ في قَوْلِ الكَلْبِيِّ ومُقاتِلٍ. <br/>وَقالَ ابْنُ عَبّاسٍ مَدَنِيَّةٌ إلّا آيَتَيْنِ مِنها وهُما قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ أنَّ قُرْآنًا سُيِّرَتْ بِهِ الجِبالُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى آخِرِهِما. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المر تِلْكَ آياتُ الكِتابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي الكِتابِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: الزَّبُورُ، وهو قَوْلُ مَطَرٍ. <br/>الثّانِي: التَّوْراةُ والإنْجِيلُ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّالِثُ: القُرْآنُ، قالَ قَتادَةُ. <br/>فَعَلى هَذا التَّأْوِيلِ يَكُونُ مَعْنى قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تِلْكَ آياتُ الكِتابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ هَذِهِ آياتُ الكِتابِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِي أُنْزِلَ إلَيْكَ مِن رَبِّكَ الحَقُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي القُرْآنَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنَّ أكْثَرَ النّاسِ لا يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي بِالقُرْآنِ أنَّهُ مُنَزَّلٌ بِالحَقِّ. <br/>وَفي المُرادِ بِـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أكْثَرَ النّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَوْلانِ: أحَدُهُما: أكْثَرُ اليَهُودِ والنَّصارى، لِأنَّ أكْثَرَهم لَمْ يُسْلِمْ. <br/>الثّانِي: أكْثَرُ النّاسِ في زَمانِ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>.</p><p id="108.40E0d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:2" id="qr-almawirdee-13-2">اللَّهُ الَّذِي رَفَعَ السَّمَاوَاتِ بِغَيْرِ عَمَدٍ تَرَوْنَهَا ۖ ثُمَّ اسْتَوَىٰ عَلَى الْعَرْشِ ۖ وَسَخَّرَ الشَّمْسَ وَالْقَمَرَ ۖ كُلٌّ يَجْرِي لِأَجَلٍ مُّسَمًّى ۚ يُدَبِّرُ الْأَمْرَ يُفَصِّلُ الْآيَاتِ لَعَلَّكُم بِلِقَاءِ رَبِّكُمْ تُوقِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/13/2" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.FbAc0"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ الَّذِي رَفَعَ السَّماواتِ بِغَيْرِ عَمَدٍ تَرَوْنَها</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ تَأْوِيلانِ: أحَدُهُما: يَعْنِي بِعَمَدٍ لا تَرَوْنَها، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: أنَّها مَرْفُوعَةٌ بِغَيْرِ عَمَدٍ، قالَهُ قَتادَةُ وإياسُ بْنُ مُعاوِيَةَ. <br/>وَفي رَفْعِ السَّماءِ وجْهانِ: أحَدُهُما: رَفْعُ قَدْرِها وإجْلالُ خَطَرِها؛ لِأنَّ السَّماءَ أشْرَفُ مِنَ الأرْضِ. <br/>الثّانِي: سَمْكُها حَتّى عَلَتْ عَلى الأرْضِ.</p><p id="108.559DE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:3-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:3" id="qr-almawirdee-13-3">وَهُوَ الَّذِي مَدَّ الْأَرْضَ وَجَعَلَ فِيهَا رَوَاسِيَ وَأَنْهَارًا ۖ وَمِن كُلِّ الثَّمَرَاتِ جَعَلَ فِيهَا زَوْجَيْنِ اثْنَيْنِ ۖ يُغْشِي اللَّيْلَ النَّهَارَ ۚ إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يَتَفَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/13/3" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:4" id="qr-almawirdee-13-4">وَفِي الْأَرْضِ قِطَعٌ مُّتَجَاوِرَاتٌ وَجَنَّاتٌ مِّنْ أَعْنَابٍ وَزَرْعٌ وَنَخِيلٌ صِنْوَانٌ وَغَيْرُ صِنْوَانٍ يُسْقَىٰ بِمَاءٍ وَاحِدٍ وَنُفَضِّلُ بَعْضَهَا عَلَىٰ بَعْضٍ فِي الْأُكُلِ ۚ إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/13/4" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.5Aa2D"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي مَدَّ الأرْضَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بَسَطَها لِلِاسْتِقْرارِ عَلَيْها، رَدًّا عَلى مَن زَعَمَ أنَّها مُسْتَدِيرَةٌ كالكُرَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ فِيها رَواسِيَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ جِبالًا، واحِدُها راسِيَةٌ؛ لِأنَّ الأرْضَ تَرْسُو بِها، أيْ تَثْبُتُ. <br/>قالَ جَمِيلٌ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.4xJN9">أُحِبُّهُ والَّذِي أرْسى قَواعِدَهُ حُبًّا إذا ظَهَرَتْ آياتُهُ بَطَنا</p>قالَ عَطاءٌ: أوَّلُ جَبَلٍ وُضِعَ عَلى الأرْضِ أبُو قُبَيْسٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنْهارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وفِيها مِن مَنافِعِ الخَلْقِ شُرْبُ الحَيَوانِ ونَباتُ الأرْضِ ومَغِيضُ الأمْطارِ ومَسالِكُ الفُلْكِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِن كُلِّ الثَّمَراتِ جَعَلَ فِيها زَوْجَيْنِ اثْنَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أحَدُ الزَّوْجَيْنِ ذَكَرٌ وأُنْثى كَفُحُولِ النَّخْلِ وإناثِها، كَذَلِكَ كُلُّ النَّباتِ وإنْ خَفِيَ. <br/>والزَّوْجُ الآخَرُ حُلْوٌ وحامِضٌ، أوْ عَذْبٌ ومالِحٌ، أوْ أبْيَضُ وأسْوَدُ، أوْ أحْمَرُ وأصْفَرُ، فَإنَّ كُلَّ جِنْسٍ مِنَ الثِّمارِ ذُو نَوْعَيْنِ، فَصارَ كُلُّ ثَمَرٍ ذِي نَوْعَيْنِ زَوْجَيْنِ، وهي أرْبَعَةُ أنْواعٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُغْشِي اللَّيْلَ النَّهارَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَعْناهُ يُغْشِي ظُلْمَةَ اللَّيْلِ ضَوْءَ النَّهارِ، ويُغْشِي ضَوْءَ النَّهارِ ظُلْمَةَ اللَّيْلِ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِي الأرْضِ قِطَعٌ مُتَجاوِراتٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّ المُتَجاوِراتِ المُدُنُ وما كانَ عامِرًا، وغَيْرَ المُتَجاوِراتِ الصَّحارِي وما كانَ غَيْرَ عامِرٍ. <br/>الثّانِي: أيْ مُتَجاوِراتٌ في المَدى، مُخْتَلِفاتٌ في التَّفاضُلِ. <br/>وَفِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أنْ يَتَّصِلَ ما يَكُونُ نَباتُهُ مُرًّا. <br/>الثّانِي: أنْ تَتَّصِلَ المُعَذَّبَةُ الَّتِي تُنْبِتُ بِالسَّبْخَةِ الَّتِي لا تُنْبِتُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَنّاتٌ مِن أعْنابٍ وزَرْعٌ ونَخِيلٌ صِنْوانٌ وغَيْرُ صِنْوانٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: أنَّ الصِّنْوانَ المُجْتَمِعُ، وغَيْرَ الصِّنْوانِ المُفْتَرِقُ، قالَهُ ابْنُ جَرِيرٍ. <br/>قالَ الشّاعِرُ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.r2n9p">العِلْمُ والحِلْمُ خُلَّتا كَرَمٍ ∗∗∗ لِلْمَرْءِ زَيْنٌ إذا هُما اجْتَمَعا ∗∗∗ صِنْوانُ لا يَسْتَتِمُّ حُسْنُهُما ∗∗∗ إلّا بِجَمْعِ ذا وذاكَ مَعا</p>الثّانِي: أنَّ الصِّنْوانَ النَّخَلاتُ يَكُونُ أصْلُها واحِدًا، وغَيْرُ صِنْوانٍ أنْ تَكُونَ أُصُولُها شَتّى، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ والبَراءُ بْنُ عازِبٍ. <br/>الثّالِثُ: أنَّ الصِّنْوانَ الأشْكالُ، وغَيْرَ الصِّنْوانِ المُخْتَلِفُ، قالَهُ بَعْضُ المُتَأخِّرِينَ. <br/>الرّابِعُ: أنَّ الصِّنْوانَ الفَسِيلُ يُقْطَعُ مِن أُمَّهاتِهِ، وهو مَعْرُوفٌ، وغَيْرَ الصِّنْوانِ ما يَنْبُتُ مِنَ النَّوى، وهو غَيْرُ مَعْرُوفٍ حَتّى يُعْرَفَ، وأصْلُ النَّخْلِ الغَرِيبُ مِن هَذا، قالَهُ عَلِيُّ بْنُ عِيسى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُسْقى بِماءٍ واحِدٍ ونُفَضِّلُ بَعْضَها عَلى بَعْضٍ في الأُكُلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَبَعْضُهُ حُلْوٌ، وبَعْضُهُ حامِضٌ، وبَعْضُهُ أصْفَرُ، وبَعْضُهُ أحْمَرُ، وبَعْضُهُ قَلِيلٌ، وبَعْضُهُ كَثِيرٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ في ذَلِكَ لآياتٍ لِقَوْمٍ يَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّ في اخْتِلافِ ذَلِكَ اعْتِبارًا يَدُلُّ ذَوِي العُقُولِ عَلى عَظِيمِ القُدْرَةِ، وهو مَعْنى قَوْلِ الضَّحّاكِ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ مَثَلٌ ضَرَبَهُ اللَّهُ تَعالى لِبَنِي آدَمَ، أصْلُهم واحِدٌ وهم مُخْتَلِفُونَ في الخَيْرِ والشَّرِّ والإيمانِ والكُفْرِ كاخْتِلافِ الثِّمارِ الَّتِي تُسْقى بِماءٍ واحِدٍ، قالَهُ الحَسَنُ.<p/><p id="108.6660E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:5" id="qr-almawirdee-13-5">وَإِن تَعْجَبْ فَعَجَبٌ قَوْلُهُمْ أَإِذَا كُنَّا تُرَابًا أَإِنَّا لَفِي خَلْقٍ جَدِيدٍ ۗ أُولَٰئِكَ الَّذِينَ كَفَرُوا بِرَبِّهِمْ ۖ وَأُولَٰئِكَ الْأَغْلَالُ فِي أَعْنَاقِهِمْ ۖ وَأُولَٰئِكَ أَصْحَابُ النَّارِ ۖ هُمْ فِيهَا خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/13/5" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.892F1"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنْ تَعْجَبْ فَعَجَبٌ قَوْلُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةِ. <br/>مَعْناهُ وإنْ تَعْجَبْ يا مُحَمَّدُ مِن تَكْذِيبِهِمْ لَكَ فَأعْجَبُ مِنهُ تَكْذِيبُهم بِالبَعْثِ. <br/>واللَّهُ تَعالى لا يَتَعَجَّبُ ولا يَجُوزُ <br/>عَلَيْهِ التَّعَجُّبُ؛ لِأنَّهُ تَغَيُّرُ النَّفْسِ بِما تَخْفى أسْبابُهُ، وإنَّما ذَكَرَ ذَلِكَ لِيَتَعَجَّبَ مِنهُ نَبِيُّهُ والمُؤْمِنُونَ.</p><p id="108.e8aBd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:6" id="qr-almawirdee-13-6">وَيَسْتَعْجِلُونَكَ بِالسَّيِّئَةِ قَبْلَ الْحَسَنَةِ وَقَدْ خَلَتْ مِن قَبْلِهِمُ الْمَثُلَاتُ ۗ وَإِنَّ رَبَّكَ لَذُو مَغْفِرَةٍ لِّلنَّاسِ عَلَىٰ ظُلْمِهِمْ ۖ وَإِنَّ رَبَّكَ لَشَدِيدُ الْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/6" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.E1dAF"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْتَعْجِلُونَكَ بِالسَّيِّئَةِ قَبْلَ الحَسَنَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: يَعْنِي بِالعُقُوبَةِ قَبْلَ العافِيَةِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: بِالشَّرِّ قَبْلَ الخَيْرِ، وهو قَوْلٌ رَواهُ سَعِيدُ بْنُ بَشِيرٍ. <br/>الثّالِثُ: بِالكُفْرِ قَبْلَ الإجابَةِ. <br/>رَواهُ القاسِمُ بْنُ يَحْيى. <br/>وَيَحْتَمِلُ رابِعًا: بِالقِتالِ قَبْلَ الِاسْتِرْشادِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ خَلَتْ مِن قَبْلِهِمُ المَثُلاتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: الأمْثالُ الَّتِي ضَرَبَها اللَّهُ تَعالى لَهم، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: أنَّها العُقُوباتُ الَّتِي مَثَّلَ اللَّهُ تَعالى بِها الأُمَمَ الماضِيَةَ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّالِثُ: أنَّها العُقُوباتُ المُسْتَأْصِلَةُ الَّتِي لا تَبْقى مَعَها باقِيَةٌ كَعُقُوباتِ عادٍ وثَمُودَ حَكاهُ ابْنُ الأنْبارِيِّ والمَثُلاتُ: جَمْعُ مَثُلَةٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّ رَبَّكَ لَذُو مَغْفِرَةٍ لِلنّاسِ عَلى ظُلْمِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: يَغْفِرُ لَهم ظُلْمَهُمُ السّالِفَ بِتَوْبَتِهِمْ في الآنِفِ، قالَهُ القاسِمُ بْنُ يَحْيى. <br/>الثّانِي: يَغْفِرُ لَهم بِعَفْوِهِ عَنْ تَعْجِيلِ العَذابِ مَعَ ظُلْمِهِمْ بِتَعْجِيلِ المَعْصِيَةِ. <br/>الثّالِثُ: يَغْفِرُ لَهم بِالإنْظارِ تَوَقُّعًا لِلتَّوْبَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّ رَبَّكَ لَشَدِيدُ العِقابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَرَوى سَعِيدُ بْنُ المُسَيِّبِ «أنَّ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> قالَ عِنْدَ نُزُولِ هَذِهِ الآيَةِ: لَوْلا عَفْوُ اللَّهِ وتَجاوُزُهُ ما هَنَّأ أحَدٌ العَيْشَ، ولَوْلا وعِيدُهُ وعِقابُهُ لاتَّكَلَ كُلُّ أحَدٍ. <br/>» (</p><p id="108.B38E2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:7" id="qr-almawirdee-13-7">وَيَقُولُ الَّذِينَ كَفَرُوا لَوْلَا أُنزِلَ عَلَيْهِ آيَةٌ مِّن رَّبِّهِ ۗ إِنَّمَا أَنتَ مُنذِرٌ ۖ وَلِكُلِّ قَوْمٍ هَادٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/7" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.017B4"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما أنْتَ مُنْذِرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> نَذِيرٌ لِأُمَّتِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِكُلِّ قَوْمٍ هادٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ سِتَّةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: أنَّهُ اللَّهُ تَعالى، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ وسَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ. <br/>الثّانِي: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِكُلِّ قَوْمٍ هادٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ نَبِيٌّ يَهْدِيهِمْ، قالَهُ مُجاهِدٌ وقَتادَةُ. <br/>الثّالِثُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِكُلِّ قَوْمٍ هادٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَعْناهُ ولِكُلِّ قَوْمٍ قادَةٌ وهُداةٌ، قالَهُ أبُو صالِحٍ. <br/>الرّابِعُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِكُلِّ قَوْمٍ هادٍ</span><span class="ve">﴾</span></span>، أيْ دُعاةٌ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الخامِسُ: مَعْناهُ ولِكُلِّ قَوْمٍ عَمَلٌ، قالَهُ أبُو العالِيَةِ. <br/>السّادِسُ: مَعْناهُ ولِكُلِّ قَوْمٍ سابِقٌ بِعِلْمٍ يَسْبِقُهم إلى الهُدى، حَكاهُ ابْنُ عِيسى.</p><p id="108.650FC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:8-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:8" id="qr-almawirdee-13-8">اللَّهُ يَعْلَمُ مَا تَحْمِلُ كُلُّ أُنثَىٰ وَمَا تَغِيضُ الْأَرْحَامُ وَمَا تَزْدَادُ ۖ وَكُلُّ شَيْءٍ عِندَهُ بِمِقْدَارٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/8" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:9" id="qr-almawirdee-13-9">عَالِمُ الْغَيْبِ وَالشَّهَادَةِ الْكَبِيرُ الْمُتَعَالِ</span><a class="vn" href="/quran/13/9" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.5D4e6"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ يَعْلَمُ ما تَحْمِلُ كُلُّ أُنْثى</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ أبِي نَجِيحٍ يَعْلَمُ أذَكَرٌ هو أمْ أُنْثى. <br/>وَيَحْتَمِلُ وجْهًا آخَرَ: يَعْلَمُ أصالِحٌ هو أمْ طالِحٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما تَغِيضُ الأرْحامُ وما تَزْدادُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ خَمْسَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما تَغِيضُ الأرْحامُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالسَّقْطِ النّاقِصِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما تَزْدادُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالوَلَدِ التّامِّ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ والحَسَنُ. <br/>الثّانِي: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما تَغِيضُ الأرْحامُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالوَضْعِ لِأقَلِّ مِن تِسْعَةِ أشْهُرٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما تَزْدادُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالوَضْعِ لِأكْثَرِ مِن تِسْعَةِ أشْهُرٍ، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ والضَّحّاكُ. <br/>وَقالَ الضَّحّاكُ: وضَعَتْنِي أُمِّي وقَدْ حَمَلَتْنِي في بَطْنِها سَنَتَيْنِ ووَلَدَتْنِي وقَدْ خَرَجَتْ سِنِّي. <br/>الثّالِثُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما تَغِيضُ الأرْحامُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِانْقِطاعِ الحَيْضِ في الحَمْلِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما تَزْدادُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِدَمِ النِّفاسِ بَعْدَ الوَضْعِ. <br/>قالَ مَكْحُولٌ: جَعَلَ اللَّهُ تَعالى دَمَ الحَيْضِ غِذاءً لِلْحَمْلِ. <br/>الرّابِعُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما تَغِيضُ الأرْحامُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِظُهُورِ الحَيْضِ مِن أيّامٍ عَلى الحَمْلِ، وفي ذَلِكَ <br/>نَقْصٌ في الوَلَدِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما تَزْدادُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في مُقابَلَةِ أيّامِ الحَيْضِ مِن أيّامِ الحَمْلِ، لِأنَّها كُلَّما حاضَتْ عَلى حَمْلِها يَوْمًا ازْدادَتْ في طُهْرِها يَوْمًا حَتّى يَسْتَكْمِلَ حَمْلُها تِسْعَةَ أشْهُرٍ طُهْرًا، قالَهُ عِكْرِمَةُ وقَتادَةُ. <br/>الخامِسُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما تَغِيضُ الأرْحامُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَن ولَدَتْهُ قَبْلُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما تَزْدادُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَن تَلِدُهُ مِن بَعْدُ، حَكاهُ السُّدِّيُّ وقَتادَةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُلُّ شَيْءٍ عِنْدَهُ بِمِقْدارٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: في الرِّزْقِ والأجَلِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: فِيما تَغِيضُ الأرْحامُ وما تَزْدادُ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>وَيَحْتَمِلُ ثالِثًا: أنَّ كُلَّ شَيْءٍ عِنْدَهُ مِن ثَوابٍ وعِقابٍ بِمِقْدارِ الطّاعَةِ والمَعْصِيَةِ.</p><p id="108.DD48f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:10-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:10" id="qr-almawirdee-13-10">سَوَاءٌ مِّنكُم مَّنْ أَسَرَّ الْقَوْلَ وَمَن جَهَرَ بِهِ وَمَنْ هُوَ مُسْتَخْفٍ بِاللَّيْلِ وَسَارِبٌ بِالنَّهَارِ</span><a class="vn" href="/quran/13/10" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:11" id="qr-almawirdee-13-11">لَهُ مُعَقِّبَاتٌ مِّن بَيْنِ يَدَيْهِ وَمِنْ خَلْفِهِ يَحْفَظُونَهُ مِنْ أَمْرِ اللَّهِ ۗ إِنَّ اللَّهَ لَا يُغَيِّرُ مَا بِقَوْمٍ حَتَّىٰ يُغَيِّرُوا مَا بِأَنفُسِهِمْ ۗ وَإِذَا أَرَادَ اللَّهُ بِقَوْمٍ سُوءًا فَلَا مَرَدَّ لَهُ ۚ وَمَا لَهُم مِّن دُونِهِ مِن وَالٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/11" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.DAc1c"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَواءٌ مِنكم مَن أسَرَّ القَوْلَ ومَن جَهَرَ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إسْرارُ القَوْلِ: ما حَدَّثَ بِهِ نَفْسَهُ، والجَهْرُ ما حَدَّثَ بِهِ غَيْرَهُ. <br/>والمُرادُ بِذَلِكَ أنَّهُ تَعالى يَعْلَمُ ما أسَرَّهُ الإنْسانُ مِن خَيْرٍ وشَرٍّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن هو مُسْتَخْفٍ بِاللَّيْلِ وسارِبٌ بِالنَّهارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: يَعْلَمُ مَنِ اسْتَخْفى بِعَمَلِهِ في ظُلْمَةِ اللَّيْلِ، ومَن أظْهَرَهُ في ضَوْءِ النَّهارِ. <br/>الثّانِي: يَرى ما أخْفَتْهُ ظُلْمَةُ اللَّيْلِ كَما يَرى ما أظْهَرَهُ ضَوْءُ النَّهارِ، بِخِلافِ المَخْلُوقِينَ الَّذِينَ يُخْفِي عَلَيْهِمُ اللَّيْلُ أحْوالَ أهْلِهِمْ. <br/>قالَ الشّاعِرُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.dJKav">ولَيْلٍ يَقُولُ النّاسُ في ظُلُماتِهِ سَواءٌ صَحِيحاتُ العُيُونِ وعُورُها</p>والسّارِبُ: هو المُنْصَرِفُ الذّاهِبُ، مَأْخُوذٌ مِنَ السُّرُوبِ في المَرْعى، وهُوَ <br/>بِالعَشِيِّ، والسُّرُوحُ بِالغَداةِ، قالَ قَيْسُ بْنُ الخَطِيمِ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.bDqJA">أنّى سَرَبْتِ وكُنْتِ غَيْرَ سَرُوبِ ∗∗∗ وتُقَرِّبُ الأحْلامُ غَيْرَ قَرِيبِ</p>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُ مُعَقِّباتٌ مِن بَيْنِ يَدَيْهِ ومِن خَلْفِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيها ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّهم حُرّاسُ الأُمَراءِ يَتَعاقَبُونَ الحَرْسَ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ وعِكْرِمَةُ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ ما يَتَعاقَبُ مِن أوامِرِ اللَّهِ وقَضائِهِ في عِبادِهِ، قالَهُ عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ زَيْدٍ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُمُ المَلائِكَةُ، إذا صَعِدَتْ مَلائِكَةُ النَّهارِ أعْقَبَتْها مَلائِكَةُ اللَّيْلِ، وإذا صَعِدَتْ مَلائِكَةُ اللَّيْلِ أعْقَبَتْها مَلائِكَةُ النَّهارِ، قالَهُ مُجاهِدٌ وقَتادَةُ. <br/>قالَ الحَسَنُ: وهم أرْبَعَةُ أمْلاكٍ: اثْنانِ بِالنَّهارِ، واثْنانِ بِاللَّيْلِ، يَجْتَمِعُونَ عِنْدَ صَلاةِ الفَجْرِ. <br/>وَفي قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن بَيْنِ يَدَيْهِ ومِن خَلْفِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: مِن أمامِهِ ووَرائِهِ، وهَذا قَوْلُ مَن زَعَمَ أنَّ المُعَقِّباتِ حُرّاسُ الأُمَراءِ. <br/>الثّانِي: الماضِي والمُسْتَقْبَلُ، وهَذا قَوْلُ مَن زَعَمَ أنَّ المُعَقِّباتِ ما يَتَعاقَبُ مِن أمْرِ اللَّهِ تَعالى وقَضائِهِ. <br/>الثّالِثُ: مِن هُداهُ وضَلالِهِ، وهَذا قَوْلُ مَن زَعَمَ أنَّ المُعَقِّباتِ المَلائِكَةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَحْفَظُونَهُ مِن أمْرِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَأْوِيلُهُ يَخْتَلِفُ بِحَسَبِ اخْتِلافِ المُعَقِّباتِ، فَإنْ قِيلَ بِالقَوْلِ الأوَّلِ أنَّهم حُرّاسُ الأُمَراءِ فَفي قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَحْفَظُونَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ عِنْدَ نَفْسِهِ مِن أمْرِ اللَّهِ ولا رادَّ لِأمْرِهِ ولا دافِعَ لِقَضائِهِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ وعِكْرِمَةُ. <br/>الثّانِي: أنَّ في الكَلامِ حَرْفَ نَفْيٍ مَحْذُوفًا وتَقْدِيرُهِ: لا يَحْفَظُونَهُ مِن أمْرِ اللَّهِ. <br/>وَإنْ قِيلَ بِالقَوْلِ الثّانِي، إنَّ المُعَقِّباتِ ما يَتَعاقَبُ مِن أمْرِ اللَّهِ وقَضائِهِ، فَفي تَأْوِيلِ قَوْلِهِ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَحْفَظُونَهُ مِن أمْرِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجْهانِ: أحَدُهُما: يَحْفَظُونَهُ مِنَ المَوْتِ ما لَمْ يَأْتِ أجْلُهُ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّانِي: يَحْفَظُونَهُ مِنَ الجِنِّ والهَوامِّ المُؤْذِيَةِ ما لَمْ يَأْتِ قَدَرٌ، قالَهُ أبُو مالِكٍ وكَعْبُ الأحْبارِ. <br/>وَإنْ قِيلَ بِالقَوْلِ الثّالِثِ: وهو الأشْبَهُ: أنَّ المُعَقِّباتِ المَلائِكَةُ فَفِيما أُرِيدَ بِحِفْظِهِمْ لَهُ وجْهانِ: أحَدُهُما: يَحْفَظُونَ حَسَناتِهِ وسَيِّئاتِهِ بِأمْرِ اللَّهِ. <br/>الثّانِي: يَحْفَظُونَ نَفْسَهُ. <br/>فَعَلى هَذا في تَأْوِيلِ قَوْلِهِ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَحْفَظُونَهُ مِن أمْرِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: يَحْفَظُونَهُ بِأمْرِ اللَّهِ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: يَحْفَظُونَهُ مِن أمْرِ اللَّهِ حَتّى يَأْتِيَ أمْرُ اللَّهِ، وهو مَحْكِيٌّ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ عَلى التَّقْدِيمِ والتَّأْخِيرِ وتَقْدِيرُهُ: لَهُ مُعَقِّباتٌ مِن أمْرِ اللَّهِ تَعالى يَحْفَظُونَهُ مِن بَيْنِ يَدَيْهِ ومِن خَلْفِهِ، قالَهُ إبْراهِيمُ. <br/>وَفي هَذِهِ الآيَةِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّها عامَّةٌ في جَمِيعِ الخَلْقِ، وهو قَوْلُ الجُمْهُورِ. <br/>الثّانِي: أنَّها خاصَّةٌ نَزَلَتْ في رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> حِينَ أزْمَعَ عامِرُ بْنُ الطُّفَيْلِ وأرْبَدُ بْنُ رَبِيعَةَ أخُو لَبِيدٍ عَلى قَتْلِ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>، فَمَنَعَهُ اللَّهُ عَزَّ وجَلَّ مِنهُما وأنْزَلَ هَذِهِ الآيَةَ فِيهِ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ لا يُغَيِّرُ ما بِقَوْمٍ حَتّى يُغَيِّرُوا ما بِأنْفُسِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: أحَدُهُما: أنَّ اللَّهَ لا يُغَيِّرُ ما بِقَوْمٍ مِن نِعْمَةٍ حَتّى يُغَيِّرُوا ما بِأنْفُسِهِمْ مِن مَعْصِيَةٍ. <br/>الثّانِي: لا يُغَيِّرُ ما بِهِمْ مِن نِعْمَةٍ حَتّى يُغَيِّرُوا ما بِأنْفُسِهِمْ مِن طاعَةٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإذا أرادَ اللَّهُ بِقَوْمٍ سُوءًا فَلا مَرَدَّ لَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: إذا أرادَ اللَّهُ بِهِمْ عَذابًا فَلا مَرَدَّ لِعَذابِهِ. <br/>الثّانِي: إذا أرادَ بِهِمْ بَلاءً مِن أمْراضٍ وأسْقامٍ فَلا مَرَدَّ لِبَلائِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما لَهم مِن دُونِهِ مِن والٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: مِن مَلْجَأٍ وهو مَعْنى قَوْلِ السُّدِّيِّ. <br/>الثّانِي: يَعْنِي مِن ناصِرٍ، ومِنهُ قَوْلُ الشّاعِرِ: <br/>؎ ما في السَّماءِ سِوى الرَّحْمَنِ مِن والِ<p/><p id="108.4f9BB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:12-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:12" id="qr-almawirdee-13-12">هُوَ الَّذِي يُرِيكُمُ الْبَرْقَ خَوْفًا وَطَمَعًا وَيُنشِئُ السَّحَابَ الثِّقَالَ</span><a class="vn" href="/quran/13/12" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:13" id="qr-almawirdee-13-13">وَيُسَبِّحُ الرَّعْدُ بِحَمْدِهِ وَالْمَلَائِكَةُ مِنْ خِيفَتِهِ وَيُرْسِلُ الصَّوَاعِقَ فَيُصِيبُ بِهَا مَن يَشَاءُ وَهُمْ يُجَادِلُونَ فِي اللَّهِ وَهُوَ شَدِيدُ الْمِحَالِ</span><a class="vn" href="/quran/13/13" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.2AA13"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الَّذِي يُرِيكُمُ البَرْقَ خَوْفًا وطَمَعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: خَوْفًا لِلْمُسافِرِ مِن أذِيَّتِهِ، وطَمَعًا لِلْمُقِيمِ في بَرَكَتِهِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: خَوْفًا مِن صَواعِقِ البَرْقِ، وطَمَعًا في غَيْثِهِ المُزِيلِ لِلْقَحْطِ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>وَقَدْ «كانَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> إذا سَمِعَ صَوْتَ الرَّعْدِ قالَ: (اللَّهُمَّ لا تَقْتُلْنا بِغَضَبِكَ ولا تُهْلِكْنا بِعَذابِكَ وعافِنا قَبْلَ ذَلِكَ)» . <br/>الثّالِثُ: خَوْفًا مِن عِقابِهِ وطَمَعًا في ثَوابِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُنْشِئُ السَّحابَ الثِّقالَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ مُجاهِدٌ: ثِقالٌ بِالماءِ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُسَبِّحُ الرَّعْدُ بِحَمْدِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي الرَّعْدِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّهُ الصَّوْتُ المَسْمُوعُ، وقَدْ رُوِيَ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> أنَّهُ قالَ: « (الرَّعْدُ وعِيدٌ مِنَ اللَّهِ فَإذا سَمِعْتُمُوهُ فَأمْسِكُوا عَنِ الذُّنُوبِ)» . <br/>الثّانِي: أنَّ الرَّعْدَ مَلِكٌ، والصَّوْتَ المَسْمُوعَ تَسْبِيحُهُ، قالَهُ عِكْرِمَةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمَلائِكَةُ مِن خِيفَتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: وتُسَبِّحُ المَلائِكَةُ مِن خِيفَةِ اللَّهِ تَعالى، قالَهُ ابْنُ جَرِيرٍ. <br/>الثّانِي: مِن خِيفَةِ الرَّعْدِ، ولَعَلَّهُ قَوْلُ مُجاهِدٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُرْسِلُ الصَّواعِقَ فَيُصِيبُ بِها مَن يَشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> اخْتُلِفَ فِيمَن نَزَلَ ذَلِكَ فِيهِ عَلى ثَلاثَةِ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّها نَزَلَتْ في رَجُلٍ أنْكَرَ القُرْآنَ وكَذَّبَ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> فَأخَذَتْهُ صاعِقَةٌ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: في أرْبَدَ بْنِ رَبِيعَةَ وقَدْ كانَ هَمَّ بِقَتْلِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> مَعَ عامِرِ بْنِ الطُّفَيْلِ فَتَيَبَّسَتْ يَدُهُ عَلى سَيْفِهِ، وعَصَمَهُ اللَّهُ تَعالى مِنهُما، ثُمَّ انْصَرَفَ فَأرْسَلَ اللَّهُ تَعالى عَلَيْهِ صاعِقَةً أحْرَقَتْهُ. <br/>قالابْنُ جَرِيرٍ: وفي ذَلِكَ يَقُولُ أخُوهُ لَبِيدٌ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.l4wlV">أخْشى عَلى أرْبَدَ الحُتُوفَ ولا أرْهَبُ نَوْءَ السِّماكِ والأسَدِ ∗∗∗ فَجَّعَنِي البَرْقُ والصَّواعِقُ بِالفا ∗∗∗ رِسِ يَوْمَ الكَرِيمَةِ النَّجُدِ</p>الثّالِثُ: أنَّها نَزَلَتْ في يَهُودِيٍّ جاءَ إلى النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> فَقالَ: أخْبِرْنِي عَنْ رَبِّكَ مِن أيِّ شَيْءٍ، مِن لُؤْلُؤٍ أوْ ياقُوتٍ؟ فَجاءَتْ صاعِقَةٌ فَأخَذَتْهُ، قالَ عَلِيٌّ وابْنُ عَبّاسٍ ومُجاهِدٌ. <br/>رَوى أبانٌ عَنْ أنَسٍ قالَ: قالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: « (لا تَأْخُذُ الصّاعِقَةُ ذاكِرًا لِلَّهِ عَزَّ وجَلَّ)» . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم يُجادِلُونَ في اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: يَعْنِي جِدالَ اليَهُودِيِّ حِينَ سَألَ عَنِ اللَّهِ: مِن أيِّ شَيْءٍ هُوَ؟ قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: جِدالُ أرْبَدَ فِيما هَمَّ بِهِ مِن قَتْلِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>، قالَهُ ابْنُ جُرَيْجٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ شَدِيدُ المِحالِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ تِسْعَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: يَعْنِي شَدِيدُ العَداوَةِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: شَدِيدُ الحِقْدِ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّالِثُ: شَدِيدُ القُوَّةِ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الرّابِعُ: شَدِيدُ الغَضَبِ، قالَهُ وهْبُ بْنُ مُنَبِّهٍ. <br/>الخامِسُ: شَدِيدُ الحِيلَةِ، قالَهُ قَتادَةُ والسُّدِّيُّ. <br/>السّادِسُ: شَدِيدُ الحَوْلِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ أيْضًا. <br/>السّابِعُ: شَدِيدُ الإهْلاكِ بِالمَحْلِ وهو القَحْطُ، قالَهُ الحَسَنُ أيْضًا. <br/>الثّامِنُ: شَدِيدُ الأخْذِ، قالَهُ عَلِيُّ بْنُ أبِي طالِبٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ. <br/>التّاسِعُ: شَدِيدُ الِانْتِقامِ والعُقُوبَةِ، قالَهُ أبُو عُبَيْدَةَ وأنْشَدَ لِأعْشى بَنِي ثَعْلَبَةَ: <br/><p class="text-center text-danger" id="105.8mPba">فَرْعٌ نَبَعَ يَهْتَزُّ في غُصْنِ المَجْ ∗∗∗ دِ كَرِيمُ النَّدى عَظِيمُ المِحالِ</p><p/><p id="108.Ae13f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:14" id="qr-almawirdee-13-14">لَهُ دَعْوَةُ الْحَقِّ ۖ وَالَّذِينَ يَدْعُونَ مِن دُونِهِ لَا يَسْتَجِيبُونَ لَهُم بِشَيْءٍ إِلَّا كَبَاسِطِ كَفَّيْهِ إِلَى الْمَاءِ لِيَبْلُغَ فَاهُ وَمَا هُوَ بِبَالِغِهِ ۚ وَمَا دُعَاءُ الْكَافِرِينَ إِلَّا فِي ضَلَالٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/14" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.45Aa3"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُ دَعْوَةُ الحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: أنَّ دَعْوَةَ الحَقِّ لا إلَهَ إلّا اللَّهُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ اللَّهُ تَعالى هو الحَقُّ، فَدُعاؤُهُ دَعْوَةُ الحَقِّ. <br/>الثّالِثُ: أنَّ الإخْلاصَ في الدُّعاءِ هي دَعْوَةُ الحَقِّ، قالَهُ بَعْضُ المُتَأخِّرِينَ. <br/>وَيَحْتَمِلُ قَوْلًا رابِعًا: أنَّ دَعْوَةَ الحَقِّ دُعاؤُهُ عِنْدَ الخَوْفِ لِأنَّهُ لا يُدْعى فِيهِ إلّا إيّاهُ، كَما قالَ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:67" id="qr-almawirdee-17-67">ضَلَّ مَن تَدْعُونَ إلا إيّاهُ</span><a class="vn" href="/quran/17/67" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> هو أشْبَهُ بِسِياقِ الآيَةِ لِأنَّهُ قالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ يَدْعُونَ مِن دُونِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الأصْنامَ والأوْثانَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَسْتَجِيبُونَ لَهم بِشَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ لا يُجِيبُونَ لَهم دُعاءً ولا يَسْمَعُونَ لَهم نِداءً. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا كَباسِطِ كَفَّيْهِ إلى الماءِ لِيَبْلُغَ فاهُ وما هو بِبالِغِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ضَرَبَ اللَّهُ عَزَّ وجَلَّ الماءَ مَثَلًا لِإياسِهِمْ مِن إجابَةِ دُعائِهِمْ لِأنَّ العَرَبَ تَضْرِبُ لِمَن سَعى فِيما لا يُدْرِكُهُ مَثَلًا بِالقابِضِ الماءَ بِاليَدِ، كَما قالَ أبُو الهُذَيْلِ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.r72PN">فَأصْبَحْتُ مِمّا كانَ بَيْنِي وبَيْنَها مِنَ الوُدِّ مِثْلَ القابِضِ الماءَ بِاليَدِ</p>وَفِي مَعْنى هَذا المَثَلِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: أنَّ الَّذِي يَدْعُو إلَهًا مِن دُونِ اللَّهِ كالظَّمْآنِ الَّذِي يَدْعُو الماءَ لِيَبْلُغُ إلى فِيهِ مِن بَعِيدٍ يُرِيدُ تَناوُلَهُ ولا يَقْدِرُ عَلَيْهِ بِلِسانِهِ، ويُشِيرُ إلَيْهِ بِيَدِهِ فَلا يَأْتِيهِ أبَدًا؛ لِأنَّ الماءَ لا يَسْتَجِيبُ لَهُ وما الماءُ بِبالِغٍ إلَيْهِ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ كالظَّمْآنِ الَّذِي يَرى خَيالَهُ في الماءِ وقَدْ بَسَطَ كَفَّهُ فِيهِ لِيَبْلُغَ فاهُ، وما هو بِبالِغِهِ لِكَذِبِ ظَنِّهِ وفَسادِ تَوَهُّمِهِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ كَباسِطِ كَفِّهِ إلى الماءِ لِيَقْبِضَ عَلَيْهِ فَلا يَحْصُلُ في كَفَّيْهِ شَيْءٌ مِنهُ. <br/>وَزَعَمَ الفَرّاءُ أنَّ المُرادَ بِالماءِ ها هُنا البِئْرُ لِأنَّها مَعْدِنٌ لِلْماءِ، وأنَّ المَثَلَ كَمَن مَدَّ <br/>يَدَهُ إلى البِئْرِ بِغَيْرِ رِشاءٍ، وشاهِدُهُ قَوْلُ الشّاعِرِ: <br/>؎ فَإنَّ الماءَ ماءُ أبِي وجَدِّي ∗∗∗ وبِئْرِي ذُو حَفَرْتُ وذُو طَوَيْتُ<p/><p id="108.F2d1c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:15" id="qr-almawirdee-13-15">وَلِلَّهِ يَسْجُدُ مَن فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ طَوْعًا وَكَرْهًا وَظِلَالُهُم بِالْغُدُوِّ وَالْآصَالِ ۩</span><a class="vn" href="/quran/13/15" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.bD987"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِلَّهِ يَسْجُدُ مَن في السَّماواتِ والأرْضِ طَوْعًا وكَرْهًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: طَوْعًا سُجُودُ المُؤْمِنِ، وكَرْهًا سُجُودُ الكافِرِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طَوْعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَن دَخَلَ في الإسْلامِ رَغْبَةً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَرْهًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَن دَخَلَ فِيهِ رَهْبَةً بِالسَّيْفِ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>الثّالِثُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طَوْعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَن طالَتْ مُدَّةُ إسْلامِهِ فَألِفَ السُّجُودَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَرْهًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مَن بَدَأ بِالإسْلامِ حَتّى يَأْلَفَ السُّجُودَ، حَكاهُ ابْنُ الأنْبارِيِّ. <br/>الرّابِعُ: ما قالَهُ بَعْضُ أصْحابِ الخَواطِرِ أنَّهُ إذا نَزَلَتْ بِهِ المَصائِبُ ذَلَّ، وإذا تَوالَتْ عَلَيْهِ النِّعَمُ مَلَّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَظِلالُهم بِالغُدُوِّ والآصالِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي أنَّ ظِلَّ كُلِّ إنْسانٍ يَسْجُدُ مَعَهُ بِسُجُودِهِ، فَظِلُّ المُؤْمِنِ يَسْجُدُ طائِعًا كَما أنَّ سُجُودَ المُؤْمِنِ طَوْعًا، وظِلُّ الكافِرِ يَسْجُدُ كارِهًا كَما أنَّ سُجُودَ الكافِرِ كَرْهًا. <br/>والآصالُ جَمْعُ أصُلٍ، والأصُلُ جَمْعُ أصِيلٍ، والأصِيلُ العَشِيُّ وهو ما بَيْنَ العَصْرِ والمَغْرِبِ، قالَ أبُو ذُؤَيْبٍ: <br/>؎ لَعَمْرِي لَأنْتَ البَيْتُ أكْرَمُ أهْلِهِ وأقْعَدُ في أفْيائِهِ بِالأصائِلِ</p><p id="108.CD28B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:16" id="qr-almawirdee-13-16">قُلْ مَن رَّبُّ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ قُلِ اللَّهُ ۚ قُلْ أَفَاتَّخَذْتُم مِّن دُونِهِ أَوْلِيَاءَ لَا يَمْلِكُونَ لِأَنفُسِهِمْ نَفْعًا وَلَا ضَرًّا ۚ قُلْ هَلْ يَسْتَوِي الْأَعْمَىٰ وَالْبَصِيرُ أَمْ هَلْ تَسْتَوِي الظُّلُمَاتُ وَالنُّورُ ۗ أَمْ جَعَلُوا لِلَّهِ شُرَكَاءَ خَلَقُوا كَخَلْقِهِ فَتَشَابَهَ الْخَلْقُ عَلَيْهِمْ ۚ قُلِ اللَّهُ خَالِقُ كُلِّ شَيْءٍ وَهُوَ الْوَاحِدُ الْقَهَّارُ</span><a class="vn" href="/quran/13/16" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.bB5f0"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ مَن رَبُّ السَّماواتِ والأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أمَرَ اللَّهُ تَعالى نَبِيَّهُ أنْ يَقُولَ لِمُشْرِكِي قُرَيْشٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَن رَبُّ السَّماواتِ والأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثُمَّ أمَرَهُ أنْ يَقُولَ لَهُمْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلِ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إنْ لَمْ يَقُولُوا ذَلِكَ إفْهامًا قالُوهُ تَقْرِيرًا لِأنَّهُ جَعَلَ ذَلِكَ إلْزامًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أفاتَّخَذْتُمْ مِن دُونِهِ أوْلِياءَ لا يَمْلِكُونَ لأنْفُسِهِمْ نَفْعًا ولا ضَرًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> ثُمَّ أمَرَهُ <span class="honorific"></span> أنْ يَقُولَ لَهم هَذا بَعْدَ اعْتِرافِهِمْ بِاللَّهِ: أفاتَّخَذْتُمْ مِن دُونِ الخالِقِ المُنْعِمِ آلِهَةً مِن أصْنامٍ وأوْثانٍ فَعَبَدْتُمُوها مِن دُونِهِ، لا يَمْلِكُونَ لِأنْفُسِهِمْ نَفْعًا يُوَصِّلُونَهُ إلَيْها ولا ضُرًّا يَدْفَعُونَهُ عَنْها، فَكَيْفَ يَمْلِكُونَ لَكم نَفْعًا أوْ ضُرًّا؟ وهَذا إلْزامٌ صَحِيحٌ. <br/>ثُمَّ قالَ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ هَلْ يَسْتَوِي الأعْمى والبَصِيرُ أمْ هَلْ تَسْتَوِي الظُّلُماتُ والنُّورُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهَذا مَثَلٌ ضَرَبَهُ اللَّهُ لِلْمُؤْمِنِ والكافِرِ كالأعْمى والبَصِيرِ، والهُدى والضَّلالَةِ كالظُّلُماتِ والنُّورِ، فالمُؤْمِنُ في هُداهُ كالبَصِيرِ يَمْشِي في النُّورِ، والكافِرُ في ضَلالِهِ كالأعْمى يَمْشِي في الظُّلُماتِ، وهُما لا يَسْتَوِيانِ، فَكَذَلِكَ المُؤْمِنُ والكافِرُ لا يَسْتَوِيانِ، وهَذا مِن أصَحِّ مَثَلٍ ضَرَبَهُ اللَّهُ تَعالى وأوْضَحِ تَشْبِيهٍ. <br/>ثُمَّ قالَ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ جَعَلُوا لِلَّهِ شُرَكاءَ خَلَقُوا كَخَلْقِهِ فَتَشابَهَ الخَلْقُ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ومَعْناهُ أنَّهُ لَمّا لَمْ يَخْلُقْ آلِهَتُهُمُ الَّتِي عَبَدُوها خَلْقًا كَخَلْقِ اللَّهِ فَيَتَشابَهُ عَلَيْهِمْ خَلْقُ آلِهَتِهِمْ بِخَلْقِ اللَّهِ فَلِمَ اشْتَبَهَ عَلَيْهِمْ حَتّى عَبَدُوها كَعِبادَةِ اللَّهِ تَعالى؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلِ اللَّهُ خالِقُ كُلِّ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلَزِمَ لِذَلِكَ أنْ يَعْبُدَهُ كُلُّ شَيْءٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الواحِدُ القَهّارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَشابَهَ الخَلْقُ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَأْوِيلانِ: أحَدُهُما: فَتَماثَلَ الخَلْقُ عَلَيْهِمْ. <br/>الثّانِي: فَأشْكَلَ الخَلْقُ عَلَيْهِمْ، ذَكَرَهُما ابْنُ شَجَرَةَ.</p><p id="108.FCE9F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:17" id="qr-almawirdee-13-17">أَنزَلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَسَالَتْ أَوْدِيَةٌ بِقَدَرِهَا فَاحْتَمَلَ السَّيْلُ زَبَدًا رَّابِيًا ۚ وَمِمَّا يُوقِدُونَ عَلَيْهِ فِي النَّارِ ابْتِغَاءَ حِلْيَةٍ أَوْ مَتَاعٍ زَبَدٌ مِّثْلُهُ ۚ كَذَٰلِكَ يَضْرِبُ اللَّهُ الْحَقَّ وَالْبَاطِلَ ۚ فَأَمَّا الزَّبَدُ فَيَذْهَبُ جُفَاءً ۖ وَأَمَّا مَا يَنفَعُ النَّاسَ فَيَمْكُثُ فِي الْأَرْضِ ۚ كَذَٰلِكَ يَضْرِبُ اللَّهُ الْأَمْثَالَ</span><a class="vn" href="/quran/13/17" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.f4F6d"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْزَلَ مِنَ السَّماءِ ماءً فَسالَتْ أوْدِيَةٌ بِقَدَرِها</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: يَعْنِي بِما قَدَّرَ لَها مِن قَلِيلٍ أوْ كَثِيرٍ. <br/>الثّانِي: يَعْنِي: الصَّغِيرُ مِنَ الأوْدِيَةِ سالَ بِقَدْرِ صِغَرِهِ، والكَبِيرُ مِنها سالَ بِقَدْرِ كِبَرِهِ. <br/>وَهَذا مَثَلٌ ضَرَبَهُ اللَّهُ تَعالى لِلْقُرْآنِ وما يَدْخُلُ مِنهُ في القُلُوبِ، فَشَبَّهَ القُرْآنَ بِالمَطَرِ لِعُمُومِ خَيْرِهِ وبَقاءِ نَفْعِهِ، وشَبَّهَ القُلُوبَ بِالأوْدِيَةِ يَدْخُلُ فِيها مِنَ القُرْآنِ مِثْلُ ما يَدْخُلُ في الأوْدِيَةِ مِنَ الماءِ بِحَسَبِ سِعَتِها وضِيقِها. <br/>قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْزَلَ مِنَ السَّماءِ ماءً</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ قُرْآنًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسالَتْ أوْدِيَةٌ بِقَدَرِها</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ: الأوْدِيَةُ قُلُوبُ العِبادِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاحْتَمَلَ السَّيْلُ زَبَدًا رابِيًا</span><span class="ve">﴾</span></span> الرّابِي: المُرْتَفِعُ. <br/>وَهو مَثَلٌ ضَرَبَهُ اللَّهُ تَعالى لِلْحَقِّ والباطِلِ، فالحَقُّ مُمَثَّلٌ بِالماءِ الَّذِي يَبْقى في الأرْضِ فَيُنْتَفَعُ بِهِ، والباطِلُ مُمَثَّلٌ بِالزَّبَدِ الَّذِي يَذْهَبُ جُفاءً لا يُنْتَفَعُ بِهِ. <br/>ثُمَّ ضَرَبَ مَثَلًا ثانِيًا بِالنّارِ فَقالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِمّا يُوقِدُونَ عَلَيْهِ في النّارِ ابْتِغاءَ حِلْيَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الذَّهَبَ والفِضَّةَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ مَتاعٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الصُّفْرَ والنُّحاسَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زَبَدٌ مِثْلُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي أنَّهُ إذا سُبِكَ بِالنّارِ كانَ لَهُ خَبَثٌ كالزَّبَدِ الَّذِي عَلى الماءِ يَذْهَبُ فَلا يُنْتَفَعُ بِهِ كالباطِلِ، ويَبْقى صَفْوَةٌ فَيُنْتَفَعُ بِهِ كالحَقِّ. <br/>وَقَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَذْهَبُ جُفاءً</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: يَعْنِي مُنْشَقًّا قالَهُ ابْنُ جَرِيرٍ. <br/>الثّانِي: جافِيًا عَلى وجْهِ الأرْضِ، قالَهُ ابْنُ عِيسى. <br/>الثّالِثُ: مَرْمِيًّا، قالَهُ ابْنُ إسْحاقَ. <br/>وَحَكى أبُو عُبَيْدَةَ أنَّهُ سَمِعَ رُؤْبَةَ يَقْرَأُ: جِفالًا. <br/>قالَ أبُو عُبَيْدَةَ: يُقالُ أجْفَلَتِ القِدْرُ إذا قَذَفَتْ بِزَبَدِها.</p><p id="108.FeE0e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:18-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:18" id="qr-almawirdee-13-18">لِلَّذِينَ اسْتَجَابُوا لِرَبِّهِمُ الْحُسْنَىٰ ۚ وَالَّذِينَ لَمْ يَسْتَجِيبُوا لَهُ لَوْ أَنَّ لَهُم مَّا فِي الْأَرْضِ جَمِيعًا وَمِثْلَهُ مَعَهُ لَافْتَدَوْا بِهِ ۚ أُولَٰئِكَ لَهُمْ سُوءُ الْحِسَابِ وَمَأْوَاهُمْ جَهَنَّمُ ۖ وَبِئْسَ الْمِهَادُ</span><a class="vn" href="/quran/13/18" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:19" id="qr-almawirdee-13-19">أَفَمَن يَعْلَمُ أَنَّمَا أُنزِلَ إِلَيْكَ مِن رَّبِّكَ الْحَقُّ كَمَنْ هُوَ أَعْمَىٰ ۚ إِنَّمَا يَتَذَكَّرُ أُولُو الْأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/19" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.A7Aef"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلَّذِينَ اسْتَجابُوا لِرَبِّهِمُ الحُسْنى</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيها تَأْوِيلانِ: أحَدُهُما: الجَنَّةُ، رَواهُ أُبَيُّ بْنُ كَعْبٍ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>. <br/>الثّانِي: أنَّها الحَياةُ والرِّزْقُ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>وَيَحْتَمِلُ تَأْوِيلًا ثالِثًا: أنْ تَكُونَ مُضاعَفَةَ الحَسَناتِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ لَمْ يَسْتَجِيبُوا لَهُ لَوْ أنَّ لَهم ما في الأرْضِ جَمِيعًا ومِثْلَهُ مَعَهُ لافْتَدَوْا بِهِ أُولَئِكَ لَهم سُوءُ الحِسابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُوءُ الحِسابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أرْبَعَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: أنْ يُؤاخَذُوا بِجَمِيعِ ذُنُوبِهِمْ فَلا يُعْفى لَهم عَنْ شَيْءٍ مِنها، قالَهُ إبْراهِيمُ النَّخَعِيُّ. <br/>وَقالَتْ عائِشَةُ رَضِيَ اللَّهُ عَنْها: مَن نُوقِشَ الحِسابَ هَلَكَ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ المُناقَشَةُ في الأعْمالِ، قالَهُ أبُو الجَوْزاءِ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ التَّقْرِيعُ والتَّوْبِيخُ، حَكاهُ ابْنُ عِيسى. <br/>الرّابِعُ: هو أنْ لا تُقْبَلَ حَسَناتُهم فَلا تُغْفَرُ سَيِّئاتُهم. <br/>وَيَحْتَمِلُ خامِسًا: أنْ يَكُونَ سُوءُ الحِسابِ ما أفْضى إلَيْهِ حِسابُهم مِنَ السُّوءِ وهو العِقابُ.</p><p id="108.9eff3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:20-25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:20" id="qr-almawirdee-13-20">الَّذِينَ يُوفُونَ بِعَهْدِ اللَّهِ وَلَا يَنقُضُونَ الْمِيثَاقَ</span><a class="vn" href="/quran/13/20" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:21" id="qr-almawirdee-13-21">وَالَّذِينَ يَصِلُونَ مَا أَمَرَ اللَّهُ بِهِ أَن يُوصَلَ وَيَخْشَوْنَ رَبَّهُمْ وَيَخَافُونَ سُوءَ الْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/21" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:22" id="qr-almawirdee-13-22">وَالَّذِينَ صَبَرُوا ابْتِغَاءَ وَجْهِ رَبِّهِمْ وَأَقَامُوا الصَّلَاةَ وَأَنفَقُوا مِمَّا رَزَقْنَاهُمْ سِرًّا وَعَلَانِيَةً وَيَدْرَءُونَ بِالْحَسَنَةِ السَّيِّئَةَ أُولَٰئِكَ لَهُمْ عُقْبَى الدَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/13/22" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:23" id="qr-almawirdee-13-23">جَنَّاتُ عَدْنٍ يَدْخُلُونَهَا وَمَن صَلَحَ مِنْ آبَائِهِمْ وَأَزْوَاجِهِمْ وَذُرِّيَّاتِهِمْ ۖ وَالْمَلَائِكَةُ يَدْخُلُونَ عَلَيْهِم مِّن كُلِّ بَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/23" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:24" id="qr-almawirdee-13-24">سَلَامٌ عَلَيْكُم بِمَا صَبَرْتُمْ ۚ فَنِعْمَ عُقْبَى الدَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/13/24" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.42Dc6"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ يَصِلُونَ ما أمَرَ اللَّهُ بِهِ أنْ يُوصَلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّها الرَّحِمُ الَّتِي أمَرَهُمُ اللَّهُ تَعالى بِوَصْلِها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَخْشَوْنَ رَبَّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> في قَطْعِها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَخافُونَ سُوءَ الحِسابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في المُعاقَبَةِ عَلَيْها، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: صِلَةُ مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span>، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّالِثُ: الإيمانُ بِالنَّبِيِّينَ والكُتُبِ كُلِّها، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ. <br/>وَيَحْتَمِلُ رابِعًا: أنْ يَصِلُوا الإيمانَ بِالعَمَلِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَخْشَوْنَ رَبَّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيما أمَرَهم بِوَصْلِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَخافُونَ سُوءَ الحِسابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في تَرْكِهِ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَدْرَءُونَ بِالحَسَنَةِ السَّيِّئَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ سَبْعَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: يَدْفَعُونَ المُنْكَرَ بِالمَعْرُوفِ، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ. <br/>الثّانِي: يَدْفَعُونَ الشَّرَّ بِالخَيْرِ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>الثّالِثُ: يَدْفَعُونَ الفُحْشَ بِالسَّلامِ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الرّابِعُ: يَدْفَعُونَ الظُّلْمَ بِالعَفْوِ، قالَهُ جُوَيْبِرٌ. <br/>الخامِسُ: يَدْفَعُونَ سَفَهَ الجاهِلِ بِالحِلْمِ، حَكاهُ ابْنُ عِيسى. <br/>السّادِسُ: يَدْفَعُونَ الذَّنْبَ بِالتَّوْبَةِ، حَكاهُ ابْنُ شَجَرَةَ. <br/>السّابِعُ: يَدْفَعُونَ المَعْصِيَةَ بِالطّاعَةِ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَلامٌ عَلَيْكم بِما صَبَرْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ سِتَّةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: مَعْناهُ بِما صَبَرْتُمْ عَلى أمْرِ اللَّهِ تَعالى، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ. <br/>الثّانِي: بِما صَبَرْتُمْ عَلى الفَقْرِ في الدُّنْيا، قالَهُ أبُو عِمْرانَ الجَوْنِيُّ. <br/>الثّالِثُ: بِما صَبَرْتُمْ عَلى الجِهادِ في سَبِيلِ اللَّهِ، وهو مَأْثُورٌ عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عُمَرَ. <br/>الرّابِعُ: بِما صَبَرْتُمْ عَنْ فُضُولِ الدُّنْيا، قالَهُ الحَسَنُ، وهو مَعْنى قَوْلِ الفُضَيْلِ بْنِ عِياضٍ. <br/>السّادِسُ: بِما صَبَرْتُمْ عَمّا تُحِبُّونَهُ حِينَ فَقَدْتُمُوهُ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>وَيَحْتَمِلُ سابِعًا: بِما صَبَرْتُمْ عَلى عَدَمِ اتِّباعِ الشَّهَواتِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنِعْمَ عُقْبى الدّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: فَنِعْمَ عُقْبى الجَنَّةِ عَنِ الدُّنْيا، قالَهُ أبُو عِمْرانَ الجَوْنِيُّ. <br/>الثّانِي: فَنِعْمَ عُقْبى الجَنَّةِ مِنَ النّارِ، وهو مَأْثُورٌ.</p><p id="108.2CE39"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:25-28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:25" id="qr-almawirdee-13-25">وَالَّذِينَ يَنقُضُونَ عَهْدَ اللَّهِ مِن بَعْدِ مِيثَاقِهِ وَيَقْطَعُونَ مَا أَمَرَ اللَّهُ بِهِ أَن يُوصَلَ وَيُفْسِدُونَ فِي الْأَرْضِ ۙ أُولَٰئِكَ لَهُمُ اللَّعْنَةُ وَلَهُمْ سُوءُ الدَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/13/25" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:26" id="qr-almawirdee-13-26">اللَّهُ يَبْسُطُ الرِّزْقَ لِمَن يَشَاءُ وَيَقْدِرُ ۚ وَفَرِحُوا بِالْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَمَا الْحَيَاةُ الدُّنْيَا فِي الْآخِرَةِ إِلَّا مَتَاعٌ</span><a class="vn" href="/quran/13/26" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:27" id="qr-almawirdee-13-27">وَيَقُولُ الَّذِينَ كَفَرُوا لَوْلَا أُنزِلَ عَلَيْهِ آيَةٌ مِّن رَّبِّهِ ۗ قُلْ إِنَّ اللَّهَ يُضِلُّ مَن يَشَاءُ وَيَهْدِي إِلَيْهِ مَنْ أَنَابَ</span><a class="vn" href="/quran/13/27" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.Fa758"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما الحَياةُ الدُّنْيا في الآخِرَةِ إلا مَتاعٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أيْ قَلِيلٌ ذاهِبٌ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: زادُ الرّاعِي، قالَهُ ابْنُ مَسْعُودٍ. <br/>وَيَحْتَمِلُ ثالِثًا: وما جُعِلَتِ الحَياةُ الدُّنْيا إلّا مَتاعًا يُتَزَوَّدُ مِنها إلى الآخِرَةِ مِنَ التَّقْوى والعَمَلِ الصّالِحِ.</p><p id="108.0eeA5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:28-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:28" id="qr-almawirdee-13-28">الَّذِينَ آمَنُوا وَتَطْمَئِنُّ قُلُوبُهُم بِذِكْرِ اللَّهِ ۗ أَلَا بِذِكْرِ اللَّهِ تَطْمَئِنُّ الْقُلُوبُ</span><a class="vn" href="/quran/13/28" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:29" id="qr-almawirdee-13-29">الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ طُوبَىٰ لَهُمْ وَحُسْنُ مَآبٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/29" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.Ae74F"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ آمَنُوا وتَطْمَئِنُّ قُلُوبُهم بِذِكْرِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: بِذِكْرِ اللَّهِ بِأفْواهِهِمْ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: بِنِعْمَةِ اللَّهِ عَلَيْهِمْ. <br/>الثّالِثُ: بِوَعْدِ اللَّهِ لَهُمْ، ذَكَرَهُ ابْنُ عِيسى. <br/>الرّابِعُ: بِالقُرْآنِ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا بِذِكْرِ اللَّهِ تَطْمَئِنُّ القُلُوبُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ ثَلاثَةَ أوْجُهٍ: أحَدُها: بِطاعَةِ اللَّهِ. <br/>الثّانِي: بِثَوابِ اللَّهِ. <br/>الثّالِثُ: بِوَعْدِ اللَّهِ تَعالى لَهم. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ آمَنُوا وعَمِلُوا الصّالِحاتِ طُوبى لَهم وحُسْنُ مَآبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ تِسْعَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: أنَّ طُوبى اسْمٌ مِن أسْماءِ الجَنَّةِ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّالِثُ: مَعْنى طُوبى لَهم حُسْنى لَهم، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الرّابِعُ: مَعْناهُ نِعْمَ ما لَهم، قالَهُ عِكْرِمَةُ. <br/>الخامِسُ: مَعْناهُ خَيْرٌ لَهم، قالَهُ إبْراهِيمُ. <br/>السّادِسُ: مَعْناهُ غِبْطَةٌ لَهم، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>السّابِعُ: مَعْناهُ فَرَحٌ لَهم وقُرَّةُ عَيْنٍ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّامِنُ: العَيْشُ الطَّيِّبُ لَهم، قالَهُ الزَّجّاجُ. <br/>التّاسِعُ: أنَّ طُوبى فُعْلى مِنَ الطِّيبِ كَما قِيلَ أفْضَلُ وفُضْلى، ذَكَرَهُ ابْنُ عِيسى. <br/>وَهَذِهِ مَعانٍ أكْثَرُها مُتَقارِبَةٌ. <br/>وَفِيها ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّها كَلِمَةٌ حَبَشِيَّةٌ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: كَلِمَةٌ هِنْدِيَّةٌ، قالَهُ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ مَسْعُودٍ. <br/>الثّالِثُ: عَرَبِيَّةٌ، قالَهُ الجُمْهُورُ.</p><p id="108.aeE5e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:30" id="qr-almawirdee-13-30">كَذَٰلِكَ أَرْسَلْنَاكَ فِي أُمَّةٍ قَدْ خَلَتْ مِن قَبْلِهَا أُمَمٌ لِّتَتْلُوَ عَلَيْهِمُ الَّذِي أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ وَهُمْ يَكْفُرُونَ بِالرَّحْمَٰنِ ۚ قُلْ هُوَ رَبِّي لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ عَلَيْهِ تَوَكَّلْتُ وَإِلَيْهِ مَتَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/30" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.ab7c5"/><p id="105.O1mBp">قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم يَكْفُرُونَ بِالرَّحْمَنِ قُلْ هو رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ قَتادَةُ وابْنُ جُرَيْجٍ نَزَلَتْ في قُرَيْشٍ يَوْمَ الحُدَيْبِيَةِ حِينَ أمَرَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> بِكَتْبِ القَضِيَّةِ بَيْنَهُ وبَيْنَهم، فَقالَ لِلْكاتِبِ: (اكْتُبْ بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ) فَقالُوا: ما نَدْرِي ما الرَّحْمَنُ وما نَكْتُبُ إلّا: بِاسْمِكَ اللَّهُمَّ. <br/>وَحُكِيَ عَنِ ابْنِ إسْحاقَ أنَّهم قالُوا: قَدْ بَلَغَنا أنَّهُ إنَّما يُعَلِّمُكَ هَذا الَّذِي تَأْتِي بِهِ رَجُلٌ مِن أهْلِ اليَمامَةِ يُقالُ لَهُ الرَّحْمَنُ، وإنّا واللَّهِ لَنْ نُؤْمِنَ بِهِ أبَدًا، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهم يَكْفُرُونَ بِالرَّحْمَنِ قُلْ هو رَبِّي لا إلَهَ إلا هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي أنَّهُ إلَهٌ واحِدٌ وإنِ اخْتَلَفَتْ أسْماؤُهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَيْهِ تَوَكَّلْتُ وإلَيْهِ مَتابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ مُجاهِدٌ: يَعْنِي بِالمَتابِ التَّوْبَةَ. <br/>وَيَحْتَمِلُ ثانِيًا: وإلَيْهِ المَرْجِعُ.</p><p id="108.be667"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:31" id="qr-almawirdee-13-31">وَلَوْ أَنَّ قُرْآنًا سُيِّرَتْ بِهِ الْجِبَالُ أَوْ قُطِّعَتْ بِهِ الْأَرْضُ أَوْ كُلِّمَ بِهِ الْمَوْتَىٰ ۗ بَل لِّلَّهِ الْأَمْرُ جَمِيعًا ۗ أَفَلَمْ يَيْأَسِ الَّذِينَ آمَنُوا أَن لَّوْ يَشَاءُ اللَّهُ لَهَدَى النَّاسَ جَمِيعًا ۗ وَلَا يَزَالُ الَّذِينَ كَفَرُوا تُصِيبُهُم بِمَا صَنَعُوا قَارِعَةٌ أَوْ تَحُلُّ قَرِيبًا مِّن دَارِهِمْ حَتَّىٰ يَأْتِيَ وَعْدُ اللَّهِ ۚ إِنَّ اللَّهَ لَا يُخْلِفُ الْمِيعَادَ</span><a class="vn" href="/quran/13/31" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.5BAe2"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ أنَّ قُرْآنًا سُيِّرَتْ بِهِ الجِبالُ أوْ قُطِّعَتْ بِهِ الأرْضُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيَةِ. <br/>وَسَبَبُ ذَلِكَ ما حَكاهُ مُجاهِدٌ وقَتادَةُ أنَّ كُفّارَ قُرَيْشٍ قالُوا لِلنَّبِيِّ <span class="honorific"></span>: إنْ يَسُرُّكَ أنْ نَتَّبِعَكَ فَسَيِّرْ جِبالَنا حَتّى تَتَّسِعَ لَنا أرْضُنا فَإنَّها ضَيِّقَةٌ، وقَرِّبْ لَنا الشّامَ فَإنَّنا نَتَّجِرُ إلَيْها، وأخْرِجْ لَنا المَوْتى مِنَ القُبُورِ نُكَلِّمُها، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ أنَّ قُرْآنًا سُيِّرَتْ بِهِ الجِبالُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أُخِّرَتْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ قُطِّعَتْ بِهِ الأرْضُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ قُرِّبَتْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ كُلِّمَ بِهِ المَوْتى</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ أُحْيُوا. <br/>وَجَوابُ هَذا مَحْذُوفٌ وتَقْدِيرُهُ لَكانَ هَذا القُرْآنَ، لَكِنَّهُ حُذِفَ إيجازًا لِما في ظاهِرِ الكَلامِ مِنَ الدِّلالَةِ عَلى المُضْمَرِ المَحْذُوفِ. <br/>ثُمَّ قالَ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ لِلَّهِ الأمْرُ جَمِيعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ هو المالِكُ لِجَمِيعِ الأُمُورِ الفاعِلُ لِما يَشاءُ مِنها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَلَمْ يَيْأسِ الَّذِينَ آمَنُوا أنْ لَوْ يَشاءُ اللَّهُ لَهَدى النّاسَ جَمِيعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وذَلِكَ أنَّ المُشْرِكِينَ لَمّا سَألُوا رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> ما سَألُوهُ اسْتَرابَ المُؤْمِنُونَ إلَيْهِ فَقالَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَلَمْ يَيْأسِ الَّذِينَ آمَنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> وفِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: مَعْناهُ أفَلَمْ يَتَبَيَّنِ الَّذِينَ آمَنُوا، قالَهُ عَطِيَّةُ، وهي في القِراءَةِ الأُولى: أفَلَمْ يَتَبَيَّنِ الَّذِينَ آمَنُوا. <br/>وَقِيلَ لُغَةُ جُرْهُمَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَلَمْ يَيْأسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ يَتَبَيَّنْ. <br/>الثّانِي: أفَلَمْ يَعْلَمْ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ والحَسَنُ ومُجاهِدٌ، ومِنهُ قَوْلُ رَباحِ بْنِ عَدِيٍّ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.rJnpm">ألَمْ يَيْأسِ الأقْوامُ أنِّي أنا ابْنُهُ وإنْ كُنْتُ عَنْ أرْضِ العَشِيرَةِ نائِيًا</p>الثّالِثُ: أفَلَمْ يَيْأسِ الَّذِينَ آمَنُوا بِانْقِطاعِ طَمَعِهِمْ. <br/>وَفِيما يَئِسُوا مِنهُ عَلى هَذا التَّأْوِيلِ وجْهانِ: أحَدُهُما: يَيْأسُوا مِمّا سَألَهُ المُشْرِكُونَ، قالَهُ الفَرّاءُ. <br/>الثّانِي: يَئِسُوا أنْ يُؤْمِنَ هَؤُلاءِ المُشْرِكُونَ، قالَهُ الكِسائِيُّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ لَوْ يَشاءُ اللَّهُ لَهَدى النّاسَ جَمِيعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: لَهَداهم إلى الإيمانِ. <br/>الثّانِي: لَهَداهم إلى الجَنَّةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَزالُ الَّذِينَ كَفَرُوا تُصِيبُهم بِما صَنَعُوا قارِعَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيها تَأْوِيلانِ: أحَدُهُما: ما يَقْرَعُهم مِنَ العَذابِ والبَلاءِ، قالَهُ الحَسَنُ وابْنُ جَرِيرٍ. <br/>الثّانِي: أنَّها الطَّلائِعُ والسَّرايا الَّتِي كانَ يُنْفِذُها رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>، قالَهُ عِكْرِمَةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ تَحُلُّ قَرِيبًا مِن دارِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: أوْ تَحُلُّ القارِعَةُ قَرِيبًا مِن دارِهِمْ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّانِي: أوْ تَحُلُّ أنْتَ يا مُحَمَّدُ قَرِيبًا مِن دارِهِمْ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ وقَتادَةُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتّى يَأْتِيَ وعْدُ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ تَأْوِيلانِ: أحَدُهُما: فَتْحُ مَكَّةَ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: القِيامَةُ، قالَهُ الحَسَنُ.<p/><p id="108.AeF53"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:32-34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:32" id="qr-almawirdee-13-32">وَلَقَدِ اسْتُهْزِئَ بِرُسُلٍ مِّن قَبْلِكَ فَأَمْلَيْتُ لِلَّذِينَ كَفَرُوا ثُمَّ أَخَذْتُهُمْ ۖ فَكَيْفَ كَانَ عِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/32" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:33" id="qr-almawirdee-13-33">أَفَمَنْ هُوَ قَائِمٌ عَلَىٰ كُلِّ نَفْسٍ بِمَا كَسَبَتْ ۗ وَجَعَلُوا لِلَّهِ شُرَكَاءَ قُلْ سَمُّوهُمْ ۚ أَمْ تُنَبِّئُونَهُ بِمَا لَا يَعْلَمُ فِي الْأَرْضِ أَم بِظَاهِرٍ مِّنَ الْقَوْلِ ۗ بَلْ زُيِّنَ لِلَّذِينَ كَفَرُوا مَكْرُهُمْ وَصُدُّوا عَنِ السَّبِيلِ ۗ وَمَن يُضْلِلِ اللَّهُ فَمَا لَهُ مِنْ هَادٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/33" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.f61b3"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفَمَن هو قائِمٌ عَلى كُلِّ نَفْسٍ بِما كَسَبَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّهُمُ المَلائِكَةُ الَّذِينَ وُكِّلُوا بِبَنِي آدَمَ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّانِي: هو اللَّهُ القائِمُ عَلى كُلِّ نَفْسٍ بِما كَسَبَتْ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّالِثُ: أنَّها نَفْسُهُ. <br/>وَفي قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قائِمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجْهانِ: أحَدُهُما: يَعْنِي والِيًا، كَما قالَ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قائِمًا بِالقِسْطِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ والِيًا بِالعَدْلِ. <br/>الثّانِي: يَعْنِي عالِمًا بِما كَسَبَتْ، قالَ الشّاعِرُ: <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.j3O8P">فَلَوْلا رِجالٌ مِن قُرَيْشٍ أعِزَّةٌ سَرَقْتُمْ ثِيابَ البَيْتِ واللَّهُ قائِمُ</p>وَيَحْتَمَلُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِما كَسَبَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجْهَيْنِ: أحَدُهُما: ما كَسَبَتْ مِن رِزْقٍ تَفَضُّلًا عَلَيْها فَيَكُونُ خارِجًا مَخْرَجَ الِامْتِنانِ. <br/>الثّانِي: ما كَسَبَتْ مِن عَمَلٍ حِفْظًا عَلَيْها، فَيَكُونُ خارِجًا مَخْرَجَ الوَعْدِ والوَعِيدِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلُوا لِلَّهِ شُرَكاءَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي أصْنامًا جَعَلُوها آلِهَةً. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ سَمُّوهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: أحَدُهُما: قُلْ سَمُّوهم آلِهَةً عَلى وجْهِ التَّهْدِيدِ. <br/>الثّانِي: يَعْنِي قُلْ صِفُوهم لِيَعْلَمُوا أنَّهم لا يَجُوزُ أنْ يَكُونُوا آلِهَةً. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ تُنَبِّئُونَهُ بِما لا يَعْلَمُ في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ تُخْبِرُونَهُ بِما لا يَعْلَمُ أنَّ في الأرْضِ إلَهًا غَيْرُهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ بِظاهِرٍ مِنَ القَوْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيها أرْبَعَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: مَعْناهُ بِباطِلٍ مِنَ القَوْلِ، قالَهُ قَتادَةُ، ومِنهُ قَوْلُ الشّاعِرِ <br/><p class="text-center text-danger" id="105.0Qdpa">أعَيَّرْتَنا ألْبانَها ولُحُومَها ∗∗∗ وذَلِكَ عارٌ يا ابْنَ رَيْطَةَ ظاهِرُ</p>أيْ بِالحَلِّ. <br/>الثّانِي: بِظَنٍّ مِنَ القَوْلِ، وهو قَوْلُ مُجاهِدٍ. <br/>الثّالِثُ: بِكَذِبٍ مِنَ القَوْلِ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الرّابِعُ: أنَّ الظّاهِرَ مِنَ القَوْلِ هو القُرْآنُ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>وَيَحْتَمِلُ تَأْوِيلًا خامِسًا: أنْ يَكُونَ الظّاهِرُ مِنَ القَوْلِ حُجَّةً يُظْهِرُونَها بِقَوْلِهِمْ، ويَكُونُ مَعْنى الكَلامِ: أتُخْبِرُونَهُ بِذَلِكَ مُشاهِدِينَ أمْ تَقُولُونَ مُحْتَجِّينَ.<p/><p id="108.BDF41"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:34-36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:34" id="qr-almawirdee-13-34">لَّهُمْ عَذَابٌ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا ۖ وَلَعَذَابُ الْآخِرَةِ أَشَقُّ ۖ وَمَا لَهُم مِّنَ اللَّهِ مِن وَاقٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/34" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:35" id="qr-almawirdee-13-35">مَّثَلُ الْجَنَّةِ الَّتِي وُعِدَ الْمُتَّقُونَ ۖ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ ۖ أُكُلُهَا دَائِمٌ وَظِلُّهَا ۚ تِلْكَ عُقْبَى الَّذِينَ اتَّقَوا ۖ وَّعُقْبَى الْكَافِرِينَ النَّارُ</span><a class="vn" href="/quran/13/35" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.05B07"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَثَلُ الجَنَّةِ الَّتِي وُعِدَ المُتَّقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلانِ: أحَدُهُما: يُشَبِّهُ الجَنَّةَ، قالَهُ عَلِيُّ بْنُ عِيسى. <br/>الثّانِي: نَعْتُ الجَنَّةِ لِأنَّهُ لَيْسَ لِلْجَنَّةِ مِثْلٌ، قالَهُ عِكْرِمَةُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَجْرِي مِن تَحْتِها الأنْهارُ أُكُلُها دائِمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: ثَمَرُها غَيْرُ مُنْقَطِعٍ، قالَهُ القاسِمُ بْنُ يَحْيى. <br/>الثّانِي: لَذَّتُها في الأفْواهِ باقِيَةٌ، قالَهُ إبْراهِيمُ التَّيْمِيُّ. <br/>وَيَحْتَمِلُ ثالِثًا: لا تُمِلُّ مَن شَبِعٍ ولا مِرْبادَ لِمَجاعَةٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَظِلُّها</span><span class="ve">﴾</span></span> يَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: أحَدُهُما: دائِمُ البَقاءِ. <br/>الثّانِي: دائِمُ اللَّذَّةِ.</p><p id="108.D3Bd7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:36-38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:36" id="qr-almawirdee-13-36">وَالَّذِينَ آتَيْنَاهُمُ الْكِتَابَ يَفْرَحُونَ بِمَا أُنزِلَ إِلَيْكَ ۖ وَمِنَ الْأَحْزَابِ مَن يُنكِرُ بَعْضَهُ ۚ قُلْ إِنَّمَا أُمِرْتُ أَنْ أَعْبُدَ اللَّهَ وَلَا أُشْرِكَ بِهِ ۚ إِلَيْهِ أَدْعُو وَإِلَيْهِ مَآبِ</span><a class="vn" href="/quran/13/36" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:37" id="qr-almawirdee-13-37">وَكَذَٰلِكَ أَنزَلْنَاهُ حُكْمًا عَرَبِيًّا ۚ وَلَئِنِ اتَّبَعْتَ أَهْوَاءَهُم بَعْدَمَا جَاءَكَ مِنَ الْعِلْمِ مَا لَكَ مِنَ اللَّهِ مِن وَلِيٍّ وَلَا وَاقٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/37" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.91a34"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ آتَيْناهُمُ الكِتابَ يَفْرَحُونَ بِما أُنْزِلَ إلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِمْ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّهم أصْحابُ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> فَرِحُوا بِما أُنْزِلَ عَلَيْهِ مِنَ القُرْآنِ، قالَهُ قَتادَةُ وابْنُ زَيْدٍ. <br/>الثّانِي: أنَّهم مُؤْمِنُو أهْلِ الكِتابِ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهم أهْلُ الكِتابِ مِنَ اليَهُودِ والنَّصارى فَرِحُوا بِما أُنْزِلَ عَلَيْهِ مِن تَصْدِيقِ كُتُبِهِمْ، حَكاهُ ابْنُ عِيسى. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ الأحْزابِ مَن يُنْكِرُ بَعْضَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِمْ قَوْلانِ: أحَدُهُما: أنَّهُمُ اليَهُودُ والنَّصارى والمَجُوسُ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>الثّانِي: أنَّهم كُفّارُ قُرَيْشٍ. <br/>وَفي إنْكارِهِمْ بَعْضَهُ وجْهانِ: أحَدُهُما: أنَّهم عَرَفُوا نَعْتَ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> في كُتُبِهِمْ وأنْكَرُوا نُبُوَّتَهُ. <br/>الثّانِي: أنَّهم عَرَفُوا صِدْقَهُ وأنْكَرُوا تَصْدِيقَهُ.</p><p id="108.b2b8C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:38-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:38" id="qr-almawirdee-13-38">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا رُسُلًا مِّن قَبْلِكَ وَجَعَلْنَا لَهُمْ أَزْوَاجًا وَذُرِّيَّةً ۚ وَمَا كَانَ لِرَسُولٍ أَن يَأْتِيَ بِآيَةٍ إِلَّا بِإِذْنِ اللَّهِ ۗ لِكُلِّ أَجَلٍ كِتَابٌ</span><a class="vn" href="/quran/13/38" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:39" id="qr-almawirdee-13-39">يَمْحُو اللَّهُ مَا يَشَاءُ وَيُثْبِتُ ۖ وَعِندَهُ أُمُّ الْكِتَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/39" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.9D716"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ أرْسَلْنا رُسُلا مِن قَبْلِكَ وجَعَلْنا لَهم أزْواجًا وذُرِّيَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي بِالأزْواجِ النِّساءَ، وبِالذَّرِّيَّةِ الأوْلادَ. <br/>وَفِيهِ وجْهانِ: أحَدُهُما: مَعْناهُ أنَّ مَن أرْسَلْناهُ قَبْلَكَ مِنَ المُرْسَلِينَ بَشَرٌ لَهم أزْواجٌ وذُرِّيَّةٌ كَسائِرِ البَشَرِ، فَلِمَ أنْكَرُوا رِسالَتَكَ وأنْتَ مِثْلُ مَن قَبْلَكَ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ نَهاهُ بِذَلِكَ عَنِ التَّبَتُّلِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>وَقِيلَ إنَّ اليَهُودَ عابَتْ عَلى النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> الأزْواجَ، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى إلى ذَلِكَ فِيهِمْ يُعَلِّمُهم أنَّ ذَلِكَ سُنَّةُ الرُّسُلِ قَبْلَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما كانَ لِرَسُولٍ أنْ يَأْتِيَ بِآيَةٍ إلا بِإذْنِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ إنَّ مُشْرِكِي قُرَيْشٍ سَألُوهُ آياتٍ قَدْ تَقَدَّمَ ذِكْرُها في هَذِهِ السُّورَةِ فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى ذَلِكَ فِيهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِكُلِّ أجَلٍ كِتابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: أحَدُها: مَعْناهُ لِكُلِّ كِتابٍ نَزَلَ مِنَ السَّماءِ أجْلٌ. <br/>وَهو مِنَ المُقَدَّمِ والمُؤَخَّرِ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّانِي: مَعْناهُ لِكُلِّ أمْرٍ قَضاهُ اللَّهُ تَعالى كِتابٌ كَتَبَهُ فِيهِ، قالَهُ ابْنُ جَرِيرٍ. <br/>الثّالِثُ: لِكُلِّ أجَلٍ مِن آجالِ الخَلْقِ كِتابٌ عِنْدَ اللَّهِ تَعالى، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>وَيَحْتَمِلُ رابِعًا: لِكُلِّ عَمَلٍ خَبَرٌ. <br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَمْحُو اللَّهُ ما يَشاءُ ويُثْبِتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ سَبْعَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: يَمْحُو اللَّهُ ما يَشاءُ مِن أُمُورِ عِبادِهِ فَيُغَيِّرُهُ إلّا الشَّقاءَ والسَّعادَةَ فَإنَّهُما لا يُغَيَّرانِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: يَمْحُو اللَّهُ ما يَشاءُ ويُثْبِتُ ما يَشاءُ في كِتابٍ سِوى أُمِّ الكِتابِ، وهُما كِتابانِ أحَدُهُما: أُمُّ الكِتابِ لا يُغَيِّرُهُ ولا يَمْحُو مِنهُ شَيْئًا كَما أرادَ، قالَهُ عِكْرِمَةُ. <br/>الثّالِثُ: أنَّ اللَّهَ عَزَّ وجَلَّ يَنْسَخُ ما يَشاءُ مِن أحْكامِ كِتابِهِ، ويُثْبِتُ ما يَشاءُ مِنها فَلا يَنْسَخُهُ، قالَهُ قَتادَةُ وابْنُ زَيْدٍ. <br/>الرّابِعُ: أنَّهُ يَمْحُو مَن قَدْ جاءَ أجْلُهُ ويُثْبِتُ مَن لَمْ يَأْتِ أجْلُهُ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الخامِسُ: يَغْفِرُ ما يَشاءُ مِن ذُنُوبِ عِبادِهِ، ويَتْرُكُ ما يَشاءُ فَلا يَغْفِرُهُ، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ. <br/>السّادِسُ: أنَّهُ الرَّجُلُ يُقَدِّمُ الطّاعَةَ ثُمَّ يَخْتِمُها بِالمَعْصِيَةِ فَتَمْحُو ما قَدْ سَلَفَ، والرَّجُلُ يُقَدِّمُ المَعْصِيَةَ ثُمَّ يَخْتِمُها بِالطّاعَةِ فَتَمْحُو ما قَدْ سَلَفَ، وهَذا القَوْلُ مَأْثُورٌ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ أيْضًا. <br/>السّابِعُ: أنَّ الحَفَظَةَ مِنَ المَلائِكَةِ يَرْفَعُونَ جَمِيعَ أقْوالِهِ وأفْعالِهِ، فَيَمْحُو اللَّهُ عَزَّ وجَلَّ مِنها ما لَيْسَ فِيهِ ثَوابٌ ولا عِقابٌ، ويُثْبِتُ ما فِيهِ الثَّوابُ والعِقابُ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعِنْدَهُ أُمُّ الكِتابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ سِتَّةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: الحَلالُ والحَرامُ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّانِي: جُمْلَةُ الكِتابِ، قالَهُ الضَّحّاكُ. <br/>الثّالِثُ: هو عِلْمُ اللَّهِ تَعالى بِما خَلَقَ وما هو خالِقٌ، قالَهُ كَعْبُ الأحْبارِ. <br/>الرّابِعُ: هو الذِّكْرُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الخامِسُ: أنَّهُ الكِتابُ الَّذِي لا يُبَدَّلُ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>السّادِسُ: أنَّهُ أصْلُ الكِتابِ في اللَّوْحِ المَحْفُوظِ، قالَهُ عِكْرِمَةُ.</p><p id="108.aAD8a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:40-42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:40" id="qr-almawirdee-13-40">وَإِن مَّا نُرِيَنَّكَ بَعْضَ الَّذِي نَعِدُهُمْ أَوْ نَتَوَفَّيَنَّكَ فَإِنَّمَا عَلَيْكَ الْبَلَاغُ وَعَلَيْنَا الْحِسَابُ</span><a class="vn" href="/quran/13/40" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:41" id="qr-almawirdee-13-41">أَوَلَمْ يَرَوْا أَنَّا نَأْتِي الْأَرْضَ نَنقُصُهَا مِنْ أَطْرَافِهَا ۚ وَاللَّهُ يَحْكُمُ لَا مُعَقِّبَ لِحُكْمِهِ ۚ وَهُوَ سَرِيعُ الْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/41" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.286BD"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوَلَمْ يَرَوْا أنّا نَأْتِي الأرْضَ نَنْقُصُها مِن أطْرافِها</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: بِالفُتُوحِ عَلى المُسْلِمِينَ مِن بِلادِ المُشْرِكِينَ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: بِخَراجِها بَعْدَ العِمارَةِ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّالِثُ: بِنُقْصانِ بَرَكَتِها وتَمْحِيقِ ثَمَرَتِها، قالَهُ الكَلْبِيُّ والشَّعْبِيُّ. <br/>الرّابِعُ: بِمَوْتِ فُقَهائِها وخِيارِها، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>وَيَحْتَمِلُ خامِسًا: أنَّهُ بِجَوْرِ وُلاتِها.</p><p id="108.F2Ed3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:42-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:42" id="qr-almawirdee-13-42">وَقَدْ مَكَرَ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ فَلِلَّهِ الْمَكْرُ جَمِيعًا ۖ يَعْلَمُ مَا تَكْسِبُ كُلُّ نَفْسٍ ۗ وَسَيَعْلَمُ الْكُفَّارُ لِمَنْ عُقْبَى الدَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/13/42" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:43" id="qr-almawirdee-13-43">وَيَقُولُ الَّذِينَ كَفَرُوا لَسْتَ مُرْسَلًا ۚ قُلْ كَفَىٰ بِاللَّهِ شَهِيدًا بَيْنِي وَبَيْنَكُمْ وَمَنْ عِندَهُ عِلْمُ الْكِتَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/43" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.9f8D0"/><p id="105.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَقُولُ الَّذِينَ كَفَرُوا لَسْتَ مُرْسَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ قَتادَةُ: هم مُشْرِكُو العَرَبِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ كَفى بِاللَّهِ شَهِيدًا بَيْنِي وبَيْنَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ يَشْهَدُ بِصِدْقِي وكَذِبِكم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن عِنْدَهُ عِلْمُ الكِتابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّهم عَبْدُ اللَّهِ بْنُ سَلامٍ وسَلْمانُ وتَمِيمٌ الدّارِيُّ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الثّانِي: أنَّهُ جِبْرِيلُ، قالَهُ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ. <br/>الثّالِثُ: هو اللَّهُ تَعالى، قالَهُ الحَسَنُ ومُجاهِدٌ والضَّحّاكُ. <br/>وَكانُوا يَقْرَءُونَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَن عِنْدَهُ عِلْمُ الكِتابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مِن عِنْدِ اللَّهِ عِلْمُ الكِتابِ، ويُنْكِرُونَ عَلى مَن قالَ هو عَبْدُ اللَّهِ بْنُ سَلامٍ وسَلْمانُ لِأنَّهم يَرَوْنَ السُّورَةَ مَكِّيَّةً، وهَؤُلاءِ أسْلَمُوا بِالمَدِينَةِ، واللَّهُ تَعالى أعْلَمُ بِالصَّوابِ.</p><p id="108.C9497"/></div></div></div></div></body></html>