<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة البلد" id="ch91"><h1 id="105.kML2q">سورة البلد</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="90:1-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="90:1" id="qr-almawirdee-90-1">لَا أُقْسِمُ بِهَٰذَا الْبَلَدِ</span><a class="vn" href="/quran/90/1" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" data-v="90:2" id="qr-almawirdee-90-2">وَأَنتَ حِلٌّ بِهَٰذَا الْبَلَدِ</span><a class="vn" href="/quran/90/2" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" data-v="90:3" id="qr-almawirdee-90-3">وَوَالِدٍ وَمَا وَلَدَ</span><a class="vn" href="/quran/90/3" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" data-v="90:4" id="qr-almawirdee-90-4">لَقَدْ خَلَقْنَا الْإِنسَانَ فِي كَبَدٍ</span><a class="vn" href="/quran/90/4" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" data-v="90:5" id="qr-almawirdee-90-5">أَيَحْسَبُ أَن لَّن يَقْدِرَ عَلَيْهِ أَحَدٌ</span><a class="vn" href="/quran/90/5" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" data-v="90:6" id="qr-almawirdee-90-6">يَقُولُ أَهْلَكْتُ مَالًا لُّبَدًا</span><a class="vn" href="/quran/90/6" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" data-v="90:7" id="qr-almawirdee-90-7">أَيَحْسَبُ أَن لَّمْ يَرَهُ أَحَدٌ</span><a class="vn" href="/quran/90/7" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" data-v="90:8" id="qr-almawirdee-90-8">أَلَمْ نَجْعَل لَّهُ عَيْنَيْنِ</span><a class="vn" href="/quran/90/8" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" data-v="90:9" id="qr-almawirdee-90-9">وَلِسَانًا وَشَفَتَيْنِ</span><a class="vn" href="/quran/90/9" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" data-v="90:10" id="qr-almawirdee-90-10">وَهَدَيْنَاهُ النَّجْدَيْنِ</span><a class="vn" href="/quran/90/10" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.22840"/><p id="105.LqWJe">سُورَةُ البَلَدِ <br/>قَوْلُهُ تَعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا أُقْسِمُ بِهَذا البَلَدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ومَعْناهُ عَلى أصَحِّ الوُجُوهِ: أُقْسِمُ بِهَذا البَلَدِ، وفي (اَلْبَلَدِ) قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: مَكَّةُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّانِي: الحَرَمُ كُلُّهُ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأنْتَ حِلٌّ بِهَذا البَلَدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: حَلَّ لَكَ ما صَنَعْتَهُ في هَذا البَلَدِ مِن قِتالٍ أوْ غَيْرِهِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ ومُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: أنْتَ مُحِلٌّ في هَذا البَلَدِ غَيْرُ مُحْرِمٍ في دُخُولِكَ عامَ الفَتْحِ، قالَهُ الحَسَنُ وعَطاءٌ. <br/>الثّالِثُ: أنْ يَسْتَحِلَّ المُشْرِكُونَ فِيهِ حُرْمَتَكَ وحُرْمَةَ مَنِ اتَّبَعَكَ تَوْبِيخًا لِلْمُشْرِكِينَ. <br/>وَيَحْتَمِلُ رابِعًا: وأنْتَ حالٌّ أيْ نازِلٌ في هَذا البَلَدِ، لِأنَّها نَزَلَتْ عَلَيْهِ وهو بِمَكَّةَ <br/>لَمْ يُفْرَضْ عَلَيْهِ الإحْرامُ ولَمْ يُؤْذَنْ لَهُ في القِتالِ، وكانَتْ حُرْمَةُ مَكَّةَ فِيها أعْظَمَ، والقَسَمُ بِها أفْخَمَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوالِدٍ وما ولَدَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ أرْبَعَةُ أوْجُهٍ. <br/>أحَدُها: آدَمُ وما ولَدَ، قالَهُ مُجاهِدٌ وقَتادَةُ والحَسَنُ والضَّحّاكُ. <br/>الثّانِي: أنَّ الوالِدَ إبْراهِيمُ وما ولَدَ، قالَهُ أبُو عُمْرانَ الجُونِيُّ. <br/>الثّالِثُ: أنَّ الوالِدَ هو الَّذِي يَلِدُ، وما ولَدَ هو العاقِرُ الَّذِي لا يَلِدُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الرّابِعُ: أنَّ الوالِدَ العاقِرُ، وما ولَدَ الَّتِي تَلِدُ، قالَهُ عِكْرِمَةُ. <br/>وَيَحْتَمِلُ خامِسًا: أنَّ الوالِدَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span>، لِتَقَدُّمَ ذِكْرِهِ، وما ولَدَ أُمَّتُهُ، لِقَوْلِهِ عَلَيْهِ السَّلامُ «إنَّما أنا لَكم مِثْلُ الوالِدِ أُعَلِّمُكم»، فَأقْسَمَ بِهِ وبِأُمَّتِهِ بَعْدَ أنْ أقْسَمَ بِبَلَدِهِ مُبالَغَةً في تَشْرِيفِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ خَلَقْنا الإنْسانَ في كَبَدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى ها هُنا انْتَهى القَسَمُ وهَذا جَوابُهُ. <br/>وَفي قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي كَبَدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> سَبْعَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: في انْتِصابٍ في بَطْنِ أُمِّهِ وبَعْدَ وِلادَتِهِ، خَصَّ الإنْسانَ بِذَلِكَ تَشْرِيفًا، ولَمْ يَخْلُقْ غَيْرَهُ مِنَ الحَيَوانِ مُنْتَصِبًا، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ وعِكْرِمَةُ. <br/>الثّانِي: في اعْتِدالٍ، لِما بَيَّنَهُ بَعْدُ مِن قَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَمْ نَجْعَلْ لَهُ عَيْنَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآياتِ، حَكاهُ ابْنُ شَجَرَةَ. <br/>الثّالِثُ: يَعْنِي مِن نُطْفَةٍ ثُمَّ مِن عَلَقَةٍ ثُمَّ مِن مُضْغَةٍ، يَتَكَبَّدُ في الخَلْقِ مَأْخُوذٌ مِن تَكَبُّدِ الدَّمِ وهو غِلَظُهُ، ومِنهُ أُخِذَ اسْمُ الكَبِدِ لِأنَّهُ دَمٌ قَدْ غَلُظَ، وهو مَعْنى قَوْلِ مُجاهِدٍ. <br/>الرّابِعُ: في شِدَّةٍ لِأنَّها حَمَلَتْهُ كُرْهًا ووَضَعَتْهُ كُرْهًا، مَأْخُوذٌ مِنَ المُكابَدَةِ، ومِنهُ قَوْلُ لَبِيدٍ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.39pQJ">يا عَيْنُ هَلّا بَكَيْتِ أرْبَدَ إذْ قُمْنا وقامَ الخُصُومُ في كَبَدِ.</p>رَواهُ ابْنُ أبِي نَجِيحٍ. <br/>الخامِسُ: لِأنَّهُ يُكابِدُ مَصائِبَ الدُّنْيا وشَدائِدَ الآخِرَةِ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>السّادِسُ: لِأنَّهُ خَلَقَ آدَمَ في كَبِدِ السَّماءِ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>السّابِعُ: لِأنَّهُ يُكابِدُ الشُّكْرَ عَلى السَّرّاءِ والصَّبْرَ عَلى الضَّرّاءِ، لِأنَّهُ لا يَخْلُو مِن أحَدِهِما، رَواهُ ابْنُ عُمَرَ. <br/>وَيَحْتَمِلُ ثامِنًا: يُرِيدُ بِهِ أنَّهُ ذُو نُفُورٍ وحَمِيَّةٍ، مَأْخُوذٌ مِن قَوْلِهِمْ لِفُلانٍ كَبِدٌ، إذا كانَ شَدِيدَ النُّفُورِ والحَمِيَّةِ. <br/>وَفِيمَن أُرِيدَ بِالإنْسانِ ها هُنا قَوْلانِ: <br/>أحَدُهُما: جَمِيعُ النّاسِ. <br/>الثّانِي: الكافِرُ يُكابِدُ شُبَهاتٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيَحْسَبُ أنْ لَنْ يَقْدِرَ عَلَيْهِ أحَدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: أيَحْسَبُ الإنْسانُ أنْ لَنْ يَقْدِرَ عَلَيْهِ اللَّهُ أنْ يَبْعَثَهُ بَعْدَ المَوْتِ، قالَهُ السُّدِّيُّ. <br/>الثّانِي: أيَحْسَبُ الإنْسانُ أنْ لَنْ يَقْدِرَ عَلَيْهِ أحَدٌ بِأخْذِ مالِهِ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّالِثُ: أيَحْسَبُ أنْ لَنْ يُذِلَّهُ أحَدٌ، لِأنَّ القُدْرَةَ عَلَيْهِ ذُلٌّ لَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَقُولُ أهْلَكْتُ مالا لُبَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: يَعْنِي كَثِيرًا. <br/>الثّانِي: مَجْتَمِعًا بَعْضُهُ عَلى بَعْضٍ، ومِنهُ سُمِّي اللِّبْدُ لِاجْتِماعِهِ وتَلْبِيدِ بَعْضِهِ عَلى بَعْضٍ. <br/>وَيَحْتَمِلُ ثالِثًا: يَعْنِي مالًا قَدِيمًا، لِاشْتِقاقِهِ مِنَ الأبَدِ، أوْ لِلْمُبالَغَةِ في قِدَمِهِ مِن عَهْدِ لُبَدَ، لِأنَّ العَرَبَ تَضْرِبُ المَثَلَ في القِدَمِ بِلُبَدَ، وذَكَرَ قِدَمَهِ لِطُولِ بَقائِهِ وشِدَّةِ ضَنِّهِ بِهِ. <br/>وَقِيلَ إنَّ هَذا القائِلَ أبُو الشَّدِّ الجُمَحِيُّ، أنْفَقَ مالًا كَثِيرًا في عَداوَةِ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> والصَّدِّ عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ، وقِيلَ بَلْ هو النَّضْرُ بْنُ الحارِثِ. <br/>وَهَذا القَوْلُ يَحْتَمِلُ وجْهَيْنِ: <br/>أحَدُهُما: أنْ يَكُونَ اسْتِطالَةً بِما أنْفَقَ فَيَكُونُ طُغْيانًا مِنهُ. <br/>الثّانِي: أنْ يَكُونَ أسَفًا عَلَيْهِ، فَيَكُونُ نَدَمًا مِنهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيَحْسَبُ أنْ لَمْ يَرَهُ أحَدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: أنْ لَمْ يَرَهُ اللَّهُ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّانِي: أنْ لَمْ يَرَهُ أحَدٌ مِنَ النّاسِ فِيما أنْفَقَهُ، قالَهُ ابْنُ شَجَرَةَ. <br/>وَيَحْتَمِلُ وجْهًا ثالِثًا: أيَحْسَبُ إنْ لَمْ يُظْهِرْ ما فَعَلَهُ أنْ لا يُؤاخِذَ بِهِ، عَلى وجْهِ التَّهْدِيدِ، كَما يَقُولُ الإنْسانُ لِمَن يُنْكِرُ عَلَيْهِ فِعْلَهُ، قَدْ رَأيْتُ ما صَنَعْتَ، تَهْدِيدًا لَهُ فَيَكُونُ الكَلامُ عَلى هَذا الوَجْهِ وعِيدًا، وعَلى ما تَقَدَّمَ تَكْذِيبًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهَدَيْناهُ النَّجْدَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِما أرْبَعَةُ تَأْوِيلاتٍ: أحَدُها: سَبِيلُ الخَيْرِ والشَّرِّ، قالَهُ عَلِيٌّ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ والحَسَنُ. <br/>الثّانِي: سَبِيلُ الهُدى والضَّلالَةِ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ. <br/>الثّالِثُ: سَبِيلُ الشَّقاءِ والسَّعادَةِ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الرّابِعُ: الثَّدْيَيْنِ لِيَتَغَذّى بِهِما، قالَهُ قَتادَةُ والرَّبِيعُ بْنُ خُثَيْمٍ. <br/>قالَ قُطْرُبٌ: والنَّجْدُ هو الطَّرِيقُ المُرْتَفِعُ، فَأرْضُ نَجْدٍ هي المُرْتَفِعَةُ، وأرْضُ تِهامَةَ هي المُنْخَفِضَةُ. <br/>وَيَحْتَمِلُ عَلى هَذا الِاشْتِقاقِ خامِسًا: أنَّهُما الجَنَّةُ والنّارُ، لِارْتِفاعِهِما عَنِ الأرْضِ.<p/><p id="108.ad92a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="90:11-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="90:11" id="qr-almawirdee-90-11">فَلَا اقْتَحَمَ الْعَقَبَةَ</span><a class="vn" href="/quran/90/11" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" data-v="90:12" id="qr-almawirdee-90-12">وَمَا أَدْرَاكَ مَا الْعَقَبَةُ</span><a class="vn" href="/quran/90/12" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" data-v="90:13" id="qr-almawirdee-90-13">فَكُّ رَقَبَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/90/13" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" data-v="90:14" id="qr-almawirdee-90-14">أَوْ إِطْعَامٌ فِي يَوْمٍ ذِي مَسْغَبَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/90/14" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" data-v="90:15" id="qr-almawirdee-90-15">يَتِيمًا ذَا مَقْرَبَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/90/15" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" data-v="90:16" id="qr-almawirdee-90-16">أَوْ مِسْكِينًا ذَا مَتْرَبَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/90/16" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" data-v="90:17" id="qr-almawirdee-90-17">ثُمَّ كَانَ مِنَ الَّذِينَ آمَنُوا وَتَوَاصَوْا بِالصَّبْرِ وَتَوَاصَوْا بِالْمَرْحَمَةِ</span><a class="vn" href="/quran/90/17" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" data-v="90:18" id="qr-almawirdee-90-18">أُولَٰئِكَ أَصْحَابُ الْمَيْمَنَةِ</span><a class="vn" href="/quran/90/18" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" data-v="90:19" id="qr-almawirdee-90-19">وَالَّذِينَ كَفَرُوا بِآيَاتِنَا هُمْ أَصْحَابُ الْمَشْأَمَةِ</span><a class="vn" href="/quran/90/19" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="v" data-v="90:20" id="qr-almawirdee-90-20">عَلَيْهِمْ نَارٌ مُّؤْصَدَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/90/20" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="108.4fF6B"/><p id="108.0d190"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا اقْتَحَمَ العَقَبَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيها خَمْسَةُ أقاوِيلَ: أحَدُها: أنَّها طَرِيقُ النَّجاةِ، قالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. <br/>الثّانِي: أنَّها جَبَلٌ في جَهَنَّمَ، قالَهُ ابْنُ عُمَرَ. <br/>الثّالِثُ: أنَّها نارٌ دُونَ الحَشْرِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الرّابِعُ: أنَّها الصِّراطُ يُضْرَبُ عَلى جَهَنَّمَ كَحَدِّ السَّيْفِ، قالَهُ الضَّحّاكُ، قالَ الكَلْبِيُّ: صُعُودًا وهُبُوطًا. <br/>الخامِسُ: أنْ يُحاسِبَ نَفْسَهُ وهَواهُ وعَدُوَّهُ الشَّيْطانَ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>قالَ الحَسَنُ: عَقَبَةٌ واَللَّهِ شَدِيدَةٌ. <br/>وَيَحْتَمِلُ سادِسًا: اقْتِحامُ العَقَبَةِ خالِصَةً مِنَ الغَرَضِ. <br/>وَفي مَعْنى الكَلامِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: اقْتِحامُ العَقَبَةِ فَكُّ رَقَبَةٍ، قالَهُ الزَّجّاجُ. <br/>الثّانِي: مَعْناهُ فَلَمْ يَقْتَحِمِ العَقَبَةَ إلّا مَن فَكَّ رَقَبَةً أوْ أطْعَمَ، قالَهُ الأخْفَشُ. <br/>ثُمَّ قالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما أدْراكَ ما العَقَبَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهَذا خِطابٌ لِلنَّبِيِّ <span class="honorific"></span> لِيُعَلِّمَهُ اقْتِحامَ العَقَبَةِ. <br/>ثُمَّ بَيَّنَ تَعالى ما تُقْتَحِمُ بِهِ العَقَبَةُ. <br/>فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكُّ رَقَبَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: إخْلاصُها مِنَ الأسْرِ. <br/>الثّانِي: عِتْقُها مِنَ الرِّقِّ، وسُمِّيَ المَرْقُوقُ رَقَبَةً لِأنَّهُ بِالرِّقِّ كالأسِيرِ المَرْبُوطِ مِن رَقَبَتِهِ، وسُمِّيَ عِتْقًا فَكُّها لِأنَّهُ كَفَكِّ الأسِيرِ مِنَ الأسْرِ، قالَ حَسّانُ بْنُ ثابِتٍ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="105.P8wkB">كَمْ مِن أسِيرٍ فَكَكْناهُ بِلا ثَمَنٍ وجَزِّ ناصِيَةٍ كُنّا مَوالِيها</p>وَرَوى عُقْبَةُ بْنُ عامِرٍ الجُهَنِيُّ أنَّ النَّبِيَّ عَلَيْهِ السَّلامُ قالَ: «مَن أعْتَقَ مُؤْمِنَةً فَهي فِداؤُهُ مِنَ النّارِ» . ويَحْتَمِلُ ثالِثًا: أنَّهُ أرادَ فَكَّ رَقَبَتِهِ وخَلاصَ نَفْسِهِ بِاجْتِنابِ المَعاصِي وفِعْلِ الطّاعاتِ، لا يَمْنَعُ الخَبَرُ مِن هَذا التَّأْوِيلِ، وهو أشْبَهُ الصَّوابِ. <br/>ثُمَّ قالَ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ إطْعامٌ في يَوْمٍ ذِي مَسْغَبَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ مَجاعَةٌ، لِقَحْطٍ أوْ غَلاءٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَتِيمًا ذا مَقْرَبَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ويَحْتَمِلُ أنْ يُرِيدَ ذا جِوارٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوْ مِسْكِينًا ذا مَتْرَبَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ سَبْعَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: أنَّ ذا المَتْرَبَةِ هو المَطْرُوحُ عَلى الطَّرِيقِ لا بَيْتَ لَهُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ، الثّانِي: هو الَّذِي لا يَقِيهِ مِنَ التُّرابِ لِباسٌ ولا غَيْرُهُ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّالِثُ: أنَّهُ ذُو العِيالِ، قالَهُ قَتادَةُ. <br/>الرّابِعُ: أنَّهُ المَدْيُونُ، قالَهُ عِكْرِمَةُ. <br/>الخامِسُ: أنَّهُ ذُو زَمانَةٍ، قالَهُ أبُو سِنانٍ. <br/>السّادِسُ: أنَّهُ الَّذِي لَيْسَ لَهُ أحَدٌ، قالَهُ ابْنُ جُبَيْرٍ. <br/>السّابِعُ: أنَّ ذا المَتْرَبَةِ: البَعِيدُ التُّرْبَةِ، يَعْنِي الغَرِيبَ البَعِيدَ عَنْ وطَنِهِ، رَواهُ عِكْرِمَةُ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ كانَ مِنَ الَّذِينَ آمَنُوا وتَواصَوْا بِالصَّبْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: بِالصَّبْرِ عَلى طاعَةِ اللَّهِ، قالَهُ الحَسَنُ. <br/>الثّانِي: بِالصَّبْرِ عَلى ما افْتَرَضَ اللَّهُ عَلَيْهِ، قالَهُ هِشامُ بْنُ حَسّانَ. <br/>الثّالِثُ: بِالصَّبْرِ عَلى ما أصابَهم، قالَهُ سُفْيانُ. <br/>وَيَحْتَمِلُ رابِعًا: بِالصَّبْرِ عَلى الدُّنْيا وعَنْ شَهَواتِها. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَواصَوْا بِالمَرْحَمَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيْ بِالتَّراحُمِ فِيما بَيْنَهم، فَرَحِمُوا النّاسَ كُلَّهم ويَحْتَمِلُ ثانِيًا: وتَواصَوْا بِالآخِرَةِ لِأنَّها دارُ الرَّحْمَةِ، فَيَتَواصَوْا بِتَرْكِ الدُّنْيا وطَلَبِ الآخِرَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ أصْحابُ المَيْمَنَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي الجَنَّةَ، وفي تَسْمِيَتِهِمْ أصْحابَ المَيْمَنَةِ أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: لِأنَّهم أُخِذُوا مِن شَقِّ آدَمَ الأيْمَنِ، قالَهُ زَيْدُ بْنُ أسْلَمَ. <br/>الثّانِي: لِأنَّهم أُوتُوا كِتابَهم بِأيْمانِهِمْ، قالَهُ مُحَمَّدُ بْنُ كَعْبٍ. <br/>الثّالِثُ: لِأنَّهم مَيامِينُ عَلى أنْفُسِهِمْ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلامٍ. <br/>الرّابِعُ: لِأنَّهُ مَنزِلُهم عَلى اليَمِينِ، قالَهُ مَيْمُونٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ كَفَرُوا بِآياتِنا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ وجْهانِ: <br/>أحَدُهُما: بِالقُرْآنِ، قالَهُ ابْنُ جُبَيْرٍ. <br/>الثّانِي: هي جَمِيعُ دَلائِلِ اللَّهِ وحُجَجُهُ، قالَهُ ابْنُ كامِلٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم أصْحابُ المَشْأمَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي جَهَنَّمَ، وفي تَسْمِيَتِهِمْ بِذَلِكَ أرْبَعَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: لِأنَّهم أُخِذُوا مِن شَقِّ آدَمَ الأيْسَرِ، قالَهُ زَيْدُ بْنُ أسْلَمَ. <br/>الثّانِي: لِأنَّهم أُوتُوا كِتابَهم بِشَمالِهِمْ، قالَهُ مُحَمَّدُ بْنُ كَعْبٍ. <br/>الثّالِثُ: لِأنَّهم مَشائِيمُ عَلى أنْفُسِهِمْ، قالَهُ يَحْيى بْنُ سَلامٍ. <br/>الرّابِعُ: لِأنَّ مَنزِلَهم عَنِ اليَسارِ، وهو مُقْتَضى قَوْلِ مَيْمُونٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَيْهِمْ نارٌ مُؤْصَدَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ ثَلاثَةُ أوْجُهٍ: <br/>أحَدُها: المُؤْصَدَةُ المُطْبَقَةُ، قالَهُ ابْنُ عَبّاسٍ وأبُو هُرَيْرَةَ وقَتادَةُ. <br/>الثّانِي: مَسْدُودَةٌ، قالَهُ مُجاهِدٌ. <br/>الثّالِثُ: لَها حائِطٌ لا بابَ لَهُ، قالَهُ الضَّحّاكُ.<p/><p id="108.AAe28"/></div></div></div></div></body></html>